["centerpartiet", "c", "\u00e4ven", "kallat", "centern", "\u00e4r", "ett", "svenskt", "socialliberalt", "och", "gr\u00f6nt", "politiskt", "parti", "p\u00e5", "partiets", "valsedlar", "anges", "partibeteckningen", "centerpartiet", "partiledare", "\u00e4r", "sedan", "muharrem", "demirok", "centerpartiet", "antog", "sitt", "nuvarande", "namn", "som", "ersatte", "det", "tidigare", "bondef\u00f6rbundet", "som", "anv\u00e4nts", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "talet", "var", "centerpartiet", "det", "ledande", "borgerliga", "partiet", "partiet", "ingick", "p\u00e5", "talet", "i", "n\u00e5gra", "socialdemokratiska", "koalitionsregeringar", "och", "st\u00f6dde", "\u00e4ven", "en", "socialdemokratisk", "regering", "fr\u00e5n", "ingick", "centerpartiet", "tillsammans", "med", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "i", "den", "borgerliga", "alliansen", "som", "efter", "valet", "styrde", "sverige", "se", "regeringen", "reinfeldt", "partiet", "var", "ursprungligen", "landsbygdsinriktat", "och", "ideologiskt", "konservativt", "i", "och", "med", "att", "man", "f\u00f6respr\u00e5kade", "sparsamhet", "med", "statens", "pengar", "i", "takt", "med", "folkhemmets", "uppbyggnad", "med", "urbanisering", "och", "landsbygdens", "avfolkning", "som", "f\u00f6ljd", "blev", "decentralisering", "partiets", "fr\u00e4msta", "ledord", "samtidigt", "tog", "liberala", "str\u00f6mningar", "\u00f6ver", "i", "partiet", "och", "individen", "betonades", "sedan", "definierar", "partiet", "sin", "liberala", "ideologi", "som", "\"social", "decentralistisk", "och", "gr\u00f6n\"", "viktiga", "utg\u00e5ngspunkter", "f\u00f6r", "centerpartiet", "\u00e4r", "federalism", "\u00f6ppet", "samh\u00e4lle", "med", "individen", "i", "fokus", "centerpartiet", "profilerar", "sig", "fr\u00e4mst", "inom", "fr\u00e5gor", "som", "r\u00f6r", "arbete", "och", "f\u00f6retagande", "decentralisering", "och", "landsbygd", "v\u00e4lf\u00e4rd", "och", "milj\u00f6", "partiet", "\u00e4r", "det", "femte", "st\u00f6rsta", "i", "riksdagen", "med", "mandat", "av", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "centerpartiet", "hade", "sitt", "starkaste", "st\u00f6d", "i", "gotlands", "l\u00e4ns", "valet", "valet", "och", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4ns", "valet", "valet", "riksdagsvalkretsar", "partiet", "\u00e4r", "traditionellt", "sett", "starkare", "i", "kommuner", "och", "landsting", "\u00e4n", "p\u00e5", "det", "nationella", "planet", "centerpartiet", "\u00e4r", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "kyrkom\u00f6teti", "europaparlamentsvalet", "erh\u00f6ll", "centerpartiet", "procent", "av", "v\u00e4ljarnas", "r\u00f6ster", "och", "fick", "d\u00e4rmed", "tv\u00e5", "mandat", "i", "parlamentet", "i", "parlamentet", "\u00e4r", "centerpartiet", "en", "del", "gruppen", "alliansen", "liberaler", "och", "demokrater", "f\u00f6r", "europa", "alde", "och", "medlem", "av", "det", "europeiska", "partiet", "med", "samma", "namn", "internationellt", "\u00e4r", "partiet", "medlem", "av", "liberala", "internationalen", "partiet", "har", "en", "nomineringsgrupp", "i", "svenska", "kyrkan", "med", "partibeteckningen", "centerpartiet", "historia", "centerpartiet", "\u00e4r", "ett", "av", "sveriges", "\u00e4ldsta", "partier", "och", "har", "sin", "historia", "i", "nordisk", "agrarianism", "f\u00f6rberedelsearbetet", "f\u00f6r", "att", "starta", "ett", "bondeparti", "p\u00e5b\u00f6rjades", "men", "det", "var", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "carl", "berglund", "fr\u00e5n", "gimmene", "l\u00e4t", "publicera", "sitt", "upprop", "br\u00f6der", "l\u00e5tom", "oss", "enas!", "i", "sin", "nya", "tidning", "landsbygden", "som", "partiarbetet", "tog", "verklig", "fart", "det", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "som", "dagens", "centerparti", "r\u00e4knar", "dagen", "f\u00f6r", "publiceringen", "den", "december", "som", "sin", "f\u00f6delsedagformellt", "bildades", "centerpartiet", "f\u00f6rst", "i", "falk\u00f6ping", "d\u00e5", "som", "bondef\u00f6rbundet", "de", "gick", "samman", "med", "jordbrukarnas", "riksf\u00f6rbund", "partiet", "bildades", "som", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "folklig", "politisk", "kraft", "inriktad", "p\u00e5", "att", "f\u00f6ra", "landsbygdsbefolkningens", "talan", "f\u00f6re", "partiets", "bildande", "var", "landsbygdsborna", "politiskt", "splittrade", "och", "missgynnade", "i", "m\u00e5nga", "avseenden", "partiet", "var", "ett", "intresseparti", "f\u00f6r", "b\u00f6nderna", "och", "s\u00f6kte", "att", "p\u00e5", "olika", "vis", "gynna", "denna", "grupp", "antogs", "ett", "nytt", "partiprogram", "d\u00e4r", "det", "bland", "annat", "stadgades", "samma", "\u00e5r", "kom", "partiet", "\u00f6verens", "med", "per", "albin", "hanssons", "socialdemokratiska", "regering", "om", "ett", "ekonomiskt", "krispaket", "den", "s\u00e5", "kallade", "\"kohandeln\"", "i", "utbyte", "mot", "prisregleringar", "p\u00e5", "jordbruksvaror", "fick", "regeringen", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "olika", "arbetsmarknads\u00e5tg\u00e4rder", "kunde", "bondef\u00f6rbundet", "bilda", "en", "trem\u00e5nadersregering", "efter", "andrakammarvalet", "ingick", "partiet", "i", "en", "koalitionsregering", "med", "socialdemokraterna", "bondef\u00f6rbundets", "partiledare", "axel", "pehrssonbramstorp", "blev", "jordbruksminister", "och", "partiet", "medverkade", "ocks\u00e5", "i", "samlingsregeringen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e4r", "v\u00e4ljarst\u00f6det", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "sviktade", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "s\u00f6kte", "statsminister", "tage", "erlander", "st\u00f6d", "hos", "bondef\u00f6rbundet", "och", "ett", "regeringssamarbete", "kom", "till", "st\u00e5nd", "efter", "koreakrisens", "ekonomiska", "oroligheter", "ett", "villkor", "f\u00f6r", "samarbetet", "var", "att", "socialdemokraterna", "lade", "socialiseringen", "\u00e5t", "sidan", "som", "bondef\u00f6rbundets", "partiledare", "gunnar", "hedlund", "uttryckte", "det", "hedlund", "blev", "inrikesminister", "sam", "b", "norup", "blev", "jordbruksminister", "ivar", "persson", "i", "skabersj\u00f6", "blev", "ecklesiastikminister", "och", "hjalmar", "nilson", "i", "sp\u00e5nstad", "blev", "konsultativt", "statsr\u00e5d", "med", "ansvar", "f\u00f6r", "v\u00e4gfr\u00e5gor", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "riksdagsledamoten", "f\u00f6r", "centerpartiet", "var", "gerda", "svensson", "som", "kom", "in", "i", "f\u00f6rsta", "kammaren", "kom", "de", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "centerkvinnorna", "in", "i", "andra", "kammaren", "en", "av", "dem", "gunnel", "jon\u00e4ng", "i", "atpfr\u00e5gan", "formulerade", "bondef\u00f6rbundetcenterpartiet", "en", "egen", "linje", "\"personliga", "frivilliglinjen\"", "det", "var", "den", "enda", "linje", "som", "\u00f6verl\u00e4mnade", "makten", "\u00f6ver", "pensionssparandet", "\u00e5t", "individerna", "socialdemokraterna", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "statskollektivistisk", "linje", "medan", "h\u00f6gern", "och", "folkpartiet", "f\u00f6respr\u00e5kade", "att", "arbetsmarknadens", "parter", "skulle", "avg\u00f6ra", "pensionsfr\u00e5gan", "innebar", "att", "bondef\u00f6rbundet", "l\u00e4mnade", "regeringen", "partiet", "utvecklades", "fr\u00e5n", "ett", "intresseparti", "f\u00f6r", "landsbygden", "till", "ett", "id\u00e9buret", "med", "decentralisering", "och", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "som", "ledstj\u00e4rna", "partiledaren", "hedlund", "genomdrev", "namnbytet", "till", "f\u00f6rst", "centerpartiet", "bondef\u00f6rbundet", "och", "sedan", "enbart", "centerpartiet", "i", "och", "med", "detta", "fj\u00e4rmade", "sig", "partiet", "fr\u00e5n", "socialdemokraterna", "partibeteckningen", "var", "fram", "till", "omkring", "cp", "och", "d\u00e4refter", "enbart", "c", "enligt", "spr\u00e5kr\u00e5dets", "rekommendation", "skrivs", "numera", "partibeteckning", "c", "med", "stor", "bokstav", "centerpartiet", "och", "folkpartiet", "b\u00f6rjade", "att", "utveckla", "mittensamverkan", "som", "kulminerade", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "sammang\u00e5ende", "hedlunds", "tydliga", "opposition", "mot", "socialdemokraterna", "gav", "resultat", "och", "partiet", "v\u00e4xte", "i", "opinionen", "hedlunds", "eftertr\u00e4dare", "thorbj\u00f6rn", "f\u00e4lldin", "kunde", "leda", "partiet", "till", "att", "bli", "det", "st\u00f6rsta", "borgerliga", "i", "valet", "f\u00e4lldin", "var", "tydlig", "motst\u00e5ndare", "till", "k\u00e4rnkraft", "men", "n\u00e4r", "han", "efter", "valet", "kunde", "bilda", "regering", "tillsammans", "med", "folkpartiet", "och", "moderaterna", "tvingades", "han", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "att", "ladda", "k\u00e4rnkraftreaktorn", "barseb\u00e4ck", "oenigheten", "om", "k\u00e4rnkraften", "ledde", "till", "regeringens", "avg\u00e5ng", "h\u00f6sten", "efter", "valet", "fick", "f\u00e4lldin", "en", "ny", "chans", "att", "bilda", "en", "trepartiregering", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "hade", "avf\u00f6rts", "genom", "k\u00e4rnkraftsomr\u00f6stningen", "men", "efter", "\"den", "underbara", "natten\"", "l\u00e4mnade", "moderaterna", "regeringen", "i", "maj", "f\u00e4lldin", "fick", "regera", "vidare", "tillsammans", "med", "folkpartiet", "och", "denna", "regering", "fick", "bland", "annat", "ta", "hand", "om", "en", "grundst\u00f6tt", "sovjetisk", "ub\u00e5t", "u", "i", "oktober", "efter", "valet", "befann", "sig", "partiet", "\u00e5ter", "i", "opposition", "inf\u00f6r", "valet", "kr\u00e4vde", "centerpartiet", "s\u00e4nkt", "matmoms", "partiet", "hade", "ocks\u00e5", "ett", "tekniskt", "samarbete", "med", "kds", "och", "de", "tv\u00e5", "partierna", "gick", "till", "val", "under", "namnet", "centern", "valet", "gick", "dock", "d\u00e5ligt", "och", "kritiken", "riktades", "mot", "partiledaren", "f\u00e4lldin", "som", "valde", "att", "avg\u00e5", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "karin", "s\u00f6der", "som", "blev", "sveriges", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "partiledare", "f\u00f6r", "ett", "riksdagsparti", "hennes", "tid", "som", "partiledare", "blev", "dock", "kort", "och", "hon", "eftertr\u00e4ddes", "av", "olof", "johansson", "centerpartiet", "medverkade", "i", "carl", "bildts", "regering", "som", "milj\u00f6minister", "hade", "johansson", "ansvaret", "f\u00f6r", "handl\u00e4ggningen", "av", "den", "d\u00e5", "planerade", "\u00f6resundsf\u00f6rbindelsen", "n\u00e4r", "regeringen", "i", "juni", "besl\u00f6t", "att", "ge", "sitt", "tillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "projektet", "valde", "johansson", "att", "l\u00e4mna", "regeringen", "men", "partiet", "kvarstod", "i", "koalitionen", "till", "slutet", "genom", "att", "\u00f6vriga", "centerstatsr\u00e5d", "stannade", "p\u00e5", "sina", "poster", "mellan", "och", "samarbetade", "centerpartiet", "med", "den", "socialdemokratiska", "regeringen", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "vissa", "ekonomiska", "reformer", "samt", "reformer", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6r\u00e4ndra", "sveriges", "f\u00f6rsvar", "n\u00e4r", "johansson", "avgick", "sommaren", "eftertr\u00e4ddes", "han", "av", "lennart", "dal\u00e9us", "vid", "valet", "fick", "centerpartiet", "ett", "st\u00f6d", "p\u00e5", "drygt", "fem", "procent", "det", "s\u00e4msta", "i", "partiets", "historia", "i", "februari", "eftertr\u00e4ddes", "dal\u00e9us", "av", "maud", "olofsson", "partiet", "medverkade", "i", "allians", "f\u00f6r", "sverige", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "d\u00e5", "de", "med", "av", "r\u00f6sterna", "blev", "sveriges", "tredje", "st\u00f6rsta", "parti", "och", "tillsammans", "med", "de", "tre", "andra", "partierna", "i", "alliansen", "lyckades", "genomf\u00f6ra", "ett", "regeringsskifte", "den", "mars", "lanserade", "maud", "olofsson", "f\u00f6rslaget", "ungdomsavtalet", "som", "inneb\u00e4r", "att", "s\u00e4rskilda", "frivilliga", "avtal", "ska", "kunna", "g\u00e4lla", "f\u00f6r", "nyanst\u00e4llning", "av", "unga", "upp", "till", "\u00e5r", "d\u00e4r", "arbetsgivarna", "ges", "m\u00f6jlighet", "att", "s\u00e4ga", "upp", "ungdomar", "med", "omedelbar", "verkan", "under", "tv\u00e5", "\u00e5r", "f\u00f6rslaget", "inspirerades", "av", "det", "franska", "contrat", "nouvelle", "embauche", "cne", "osynliga", "partiet", "protesterade", "mot", "f\u00f6rslaget", "genom", "bland", "annat", "f\u00f6nsterkrossning", "och", "klotter", "d\u00e5", "olofsson", "inf\u00f6r", "partist\u00e4mman", "hade", "avb\u00f6jt", "omval", "valdes", "annie", "l\u00f6\u00f6f", "som", "ny", "partiledare", "f\u00f6r", "centerpartiet", "den", "september", "efter", "riksdagsvalet", "blev", "partiet", "ett", "oppositionsparti", "mot", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "riksdagsvalet", "ledde", "till", "en", "oklar", "parlamentarisk", "situation", "som", "i", "januari", "resulterade", "i", "ett", "samarbete", "mellan", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "best\u00e5ende", "av", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "som", "fick", "st\u00f6d", "av", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "vilket", "reglerades", "i", "januariavtalet", "centerpartiets", "f\u00f6r\u00e4ndring", "i", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "\u00e5r", "ett", "\u00e5r", "efter", "att", "det", "f\u00f6rsta", "svenska", "k\u00e4rnkraftverket", "i", "oskarshamns", "kommun", "stod", "klart", "v\u00e4ckte", "centerpartisten", "birgitta", "hambraeus", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "i", "en", "motion", "vid", "partiets", "riksst\u00e4mma", "hon", "fick", "st\u00f6d", "av", "den", "k\u00e4rnkraftsskeptiske", "nobelpristagaren", "i", "fysik", "hannes", "alfv\u00e9n", "som", "ocks\u00e5", "deltog", "vid", "st\u00e4mman", "motst\u00e5ndet", "mot", "k\u00e4rnkraft", "kom", "sedan", "att", "bli", "viktigt", "f\u00f6r", "centerpartiet", "i", "folkomr\u00f6stningen", "tog", "centerpartiet", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "linje", "det", "vill", "s\u00e4ga", "man", "f\u00f6respr\u00e5kade", "fullst\u00e4ndig", "avveckling", "av", "den", "svenska", "k\u00e4rnkraften", "inom", "tio", "\u00e5r", "det", "fanns", "l\u00e4nge", "en", "samsyn", "inom", "partiet", "kring", "k\u00e4rnkraftspolitikencenterpartiet", "argumenterar", "under", "talet", "fortfarande", "mot", "k\u00e4rnkraften", "som", "energik\u00e4lla", "k\u00e4rnkraften", "beskrivs", "som", "en", "l\u00e5ngsiktigt", "oh\u00e5llbar", "energik\u00e4lla", "med", "ofr\u00e5nkomliga", "risker", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhetsproblem", "centerpartiet", "\u00e4r", "emot", "svensk", "uranbrytning", "och", "beskriver", "problemet", "med", "slutf\u00f6rvaring", "av", "k\u00e4rnavfall", "d\u00e4remot", "har", "kravet", "p\u00e5", "en", "k\u00e4rnkraftsavveckling", "strukits", "k\u00e4rnkraften", "ger", "enligt", "centerpartiet", "en", "stabil", "energif\u00f6rs\u00f6rjning", "och", "b\u00f6r", "d\u00e4rf\u00f6r", "finnas", "kvar", "i", "den", "svenska", "energif\u00f6rs\u00f6rjningen", "tills", "det", "att", "den", "kan", "ers\u00e4ttas", "med", "andra", "energislag", "centerpartiet", "anser", "att", "det", "\u00e4r", "efterstr\u00e4vansv\u00e4rt", "att", "samarbete", "finns", "med", "andra", "partier", "i", "just", "energifr\u00e5gorcenterpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "har", "varit", "en", "p\u00e5drivare", "bakom", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "centerkvinnorna", "som", "tidigare", "s\u00e5g", "k\u00e4rnkraftsmotst\u00e5ndet", "som", "en", "kvinno", "och", "fredsfr\u00e5ga", "har", "d\u00e4remot", "inte", "drivit", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "under", "talet", "intern", "kritik", "mot", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "finns", "i", "centerr\u00f6relsen", "tydligast", "artikulerad", "av", "riksdagsledamoten", "solveig", "ternstr\u00f6m", "som", "\u00e5r", "l\u00e4mnade", "partiet", "i", "protest", "centerpartiets", "f\u00f6r\u00e4ndring", "i", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "har", "bidragit", "till", "att", "en", "tung", "politisk", "fr\u00e5ga", "som", "tidigare", "splittrat", "borgerliga", "koalitionsregeringar", "f\u00f6rsvann", "centerpartiet", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "en", "lag\u00e4ndring", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "att", "gamla", "k\u00e4rnkraftsreaktorer", "ers\u00e4tts", "med", "nya", "verksamhet", "centerpartiet", "har", "ett", "starkt", "lokalt", "st\u00f6d", "i", "m\u00e5nga", "glesbygdsomr\u00e5den", "och", "driver", "p\u00e5", "central", "niv\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "decentralisering", "partiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "heter", "centerpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "cuf", "studentf\u00f6rbundet", "heter", "centerstudenter", "tidigare", "chf", "kvinnof\u00f6rbundet", "centerkvinnorna", "ck", "och", "hbtsammanslutningen", "heter", "centerpartiets", "hbtn\u00e4tverk", "i", "europaparlamentet", "ingick", "partiet", "i", "den", "liberala", "gruppen", "europeiska", "liberala", "demokratiska", "och", "reformistiska", "partiets", "grupp", "eldr", "och", "fr\u00e5n", "i", "den", "utvidgade", "gruppen", "alliansen", "liberaler", "och", "demokrater", "f\u00f6r", "europa", "alde", "partiledare", "muharrem", "demirok", "sedan", "f\u00f6rste", "vice", "partiledare", "linda", "modig", "sedan", "andre", "vice", "partiledare", "martin", "\u00e5dahl", "sedan", "partisekreterare", "karin", "ernlund", "sedan", "mars", "gruppledare", "f\u00f6r", "riksdagsgruppen", "daniel", "b\u00e4ckstr\u00f6m", "sedan", "antal", "riksdagsledam\u00f6ter", "efter", "valet", "finansiering", "centerpartiet", "\u00e4ger", "randello", "invest", "ab", "som", "\u00e4r", "ett", "kapitalf\u00f6rvaltningsbolag", "bolagets", "grundarkapital", "kom", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "centerpressen", "och", "var", "d\u00e5", "ca", "miljarder", "kronor", "tj\u00e4nade", "randello", "invest", "ab", "miljoner", "varav", "l\u00e4mnades", "till", "centerpartiet", "d\u00e4rut\u00f6ver", "fick", "centerpartiet", "statsbidrag", "om", "ca", "miljonerse", "\u00e4ven", "centerpartiets", "redovisning", "medlemskap", "centerpartiet", "\u00e4r", "en", "del", "av", "centerr\u00f6relsen", "centerr\u00f6relsen", "best\u00e5r", "av", "fyra", "organisationer", "ut\u00f6ver", "centerpartiet", "\u00e4r", "centerkvinnorna", "centerpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "cuf", "och", "centerstudenter", "cs", "med", "medlemskap", "i", "n\u00e5gon", "av", "de", "\u00f6vriga", "organisationerna", "i", "centerr\u00f6relsen", "medf\u00f6r", "medlemsr\u00e4ttigheter", "i", "centerpartiet", "centerpartiets", "medlemstal", "uppgick", "till", "medlemmar", "en", "\u00f6kning", "med", "fr\u00e5n", "hela", "centerr\u00f6relsen", "samlade", "medlemskap", "\u00e5r", "\u00e4ven", "detta", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "med", "i", "regeringsst\u00e4llning", "centerpartiet", "har", "varit", "i", "regeringsst\u00e4llning", "nio", "g\u00e5nger", "sedan", "partiets", "bildande", "av", "dessa", "har", "fyra", "regeringar", "letts", "av", "centerpartistiska", "statsministrar", "tre", "av", "socialdemokratiska", "statsministrar", "och", "tv\u00e5", "av", "moderata", "statsministrar", "centerpartiet", "\u00e4r", "det", "parti", "efter", "socialdemokraterna", "som", "varit", "i", "regeringsst\u00e4llning", "flest", "antal", "\u00e5r", "reformer", "centerpartiet", "varit", "med", "och", "genomf\u00f6rt", "samk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "inf\u00f6randet", "av", "s\u00e4rbeskattning", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "sambeskattning", "inf\u00f6rande", "av", "barnbidrag", "nio\u00e5rig", "enhetsskola", "grundskola", "s\u00e4nkt", "pensions\u00e5lder", "\u00e5r", "kognatisk", "tronf\u00f6ljd", "inf\u00f6randet", "av", "en", "ny", "l\u00e4rlingsanst\u00e4llningsreform", "inf\u00f6rt", "rut", "och", "rotavdrag", "fem", "stycken", "jobbskatteavdrag", "inf\u00f6randet", "av", "en", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsbonus", "bredbandssatsning", "p\u00e5", "landsbygden", "liberaliseringen", "av", "alkohollagen", "s\u00e4nkt", "restaurangmoms", "fr\u00e5n", "till", "procent", "avskaffandet", "av", "k\u00e5robligatoriet", "avskaffandet", "av", "apoteksmonopolet", "s\u00e4nkt", "bolagsskatt", "partiledare", "och", "partiordf\u00f6rande", "partisekreterare", "k\u00e4nda", "centerpartister", "axel", "pehrssonbramstorp", "fd", "partiledare", "och", "statsminister", "thorbj\u00f6rn", "f\u00e4lldin", "fd", "partiledare", "och", "statsminister", "karin", "s\u00f6der", "fd", "partiledare", "och", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "partiledaren", "f\u00f6r", "ett", "riksdagsparti", "utrikesminister", "och", "socialminister", "anders", "flanking", "riksdagsledamot", "fd", "partisekreterare", "i", "centerpartiet", "landsh\u00f6vding", "lena", "ek", "fd", "milj\u00f6minister", "fd", "euparlamentariker", "fredrick", "federley", "fd", "f\u00f6rbundsordf\u00f6rande", "i", "cuf", "och", "riksdagsledamot", "euparlamentariker", "andreas", "carlgren", "fd", "milj\u00f6minister", "anders", "ljunggren", "fd", "f\u00f6rbundsordf\u00f6rande", "i", "cuf", "karl", "erik", "olsson", "fd", "jordbruksminister", "fd", "euparlamentariker", "hans", "lindqvist", "fd", "euparlamentariker", "eskil", "erlandsson", "fd", "landsbygdsminister", "michael", "arthursson", "fdpartisekreterare", "annakarin", "hatt", "fd", "it", "och", "energiminister", "maud", "olofsson", "fd", "partiledare", "n\u00e4ringsminister", "och", "vice", "statsminister", "annie", "l\u00f6\u00f6f", "fd", "partiledare", "n\u00e4rings", "och", "regionminister", "lokalavdelningar", "centerpartiet", "\u00e4r", "geografiskt", "indelat", "i", "distrikt", "vilka", "motsvarar", "ett", "l\u00e4n", "ocheller", "en", "riksdagsvalkrets", "distriktsindelningen", "best\u00e4ms", "av", "partistyrelsen", "distrikten", "best\u00e5r", "i", "sin", "tur", "av", "centerkretsar", "vilka", "motsvarar", "kommunernas", "geografiska", "omr\u00e5de", "valresultat", "resultat", "i", "riksdagsval", "per", "l\u00e4n", "resultat", "i", "riksdagsval", "per", "kommun", "centerpartistiska", "och", "liberala", "ledarsidor", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "drev", "centerpartiet", "ett", "stort", "antal", "lokala", "dagstidningar", "via", "mediabolaget", "centertidningar", "bolaget", "s\u00e5ldes", "dock", "till", "mittmedia", "f\u00f6r", "summan", "miljarder", "kronor", "och", "markerade", "d\u00e4rmed", "slutet", "p\u00e5", "den", "svenska", "parti\u00e4gda", "dagspressen", "idag", "\u00e4ger", "centerpartiet", "endast", "sin", "medlemstidning", "tidningen", "c", "se", "\u00e4ven", "centerkvinnorna", "centerpartiets", "historia", "centerpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "centerstudenter", "centerpartiets", "hbtn\u00e4tverk", "eukritiska", "centern\u00e4tverket", "centern", "i", "finland", "finl\u00e4ndskt", "parti", "senterpartiet", "norskt", "parti", "\u00e5l\u00e4ndsk", "center", "\u00e5l\u00e4ndskt", "parti", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "centerpartiets", "historia", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "centerpartiet", "officiell", "webbplats"]