["uppslagsordet", "\"chalmersska", "sl\u00f6jdskolan\"", "leder", "hit", "ej", "att", "f\u00f6rv\u00e4xla", "med", "sl\u00f6jdf\u00f6reningens", "skola", "nuvarande", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "design", "och", "konsthantverk", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "ofta", "bara", "chalmers", "uttal", "\u00b9almers", "tidigare", "\u00e4ven", "f\u00f6rkortat", "cth", "\u00e4r", "en", "teknisk", "h\u00f6gskola", "i", "g\u00f6teborg", "som", "bildades", "och", "sedan", "har", "st\u00e4llning", "som", "universitet", "chalmers", "drivs", "sedan", "som", "en", "stiftelse", "med", "verksamheten", "f\u00f6rlagd", "till", "ett", "av", "stiftelsen", "hel\u00e4gt", "bolag", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "ab", "de", "officiella", "namnen", "p\u00e5", "skolan", "har", "varit", "chalmersska", "sl\u00f6jdskolan", "chalmers", "tekniska", "l\u00e4roanstalt", "chalmers", "tekniska", "institut", "och", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "sedan", "historia", "starten", "skolan", "invigdes", "den", "november", "i", "frimuraresamh\u00e4llets", "stora", "sal", "ordf\u00f6rande", "doktor", "pehr", "dubb", "var", "sjuk", "men", "hans", "tal", "h\u00f6lls", "av", "en", "ers\u00e4ttare", "\"ber\u00e4ttelse", "om", "chalmerska", "sl\u00f6jde", "skolan", "i", "g\u00f6theborg", "wid", "dens", "\u00f6ppnande", "till", "wetenskaplig", "underwisning", "den", "november", "av", "frimurare", "barnhus", "direction\"bland", "annat", "hette", "det", "i", "talet", "\"frimurare", "barnhusdirectionen", "anser", "denna", "dagen", "f\u00f6r", "en", "af", "de", "gladaste", "och", "mest", "tillfredsst\u00e4llande", "d\u00e5", "den", "f\u00f6r", "en", "w\u00f6rdad", "allm\u00e4nhet", "sina", "medborgare", "g\u00f6theborgs", "inw\u00e5nare", "f\u00e5r", "framst\u00e4lla", "framg\u00e5ngen", "af", "sine", "omsorger", "och", "bem\u00f6danden", "att", "motswara", "det", "f\u00f6rtroende", "cancellier\u00e5det", "och", "commendeuren", "af", "kongl", "wasaorden", "william", "chalmers", "\u00e5t", "barnhusdirectionen", "uppdragit\"d\u00e5", "hette", "den", "chalmerska", "sl\u00f6jde", "skolan", "och", "tanken", "var", "att", "barn", "fr\u00e5n", "fattiga", "familjer", "skulle", "g\u00e5", "p\u00e5", "skolan", "och", "f\u00e5", "en", "bra", "utbildning", "sl\u00f6jd", "konstskicklighet", "yrkesskicklighet", "eller", "som", "grundaren", "kanslir\u00e5det", "william", "chalmers", "uttrycker", "det", "i", "sitt", "testamente", "\"en", "framdeles", "till", "inr\u00e4ttande", "best\u00e4md", "industrie", "skole", "f\u00f6r", "fattige", "barn", "som", "l\u00e4rt", "sig", "l\u00e4sa", "och", "skrifwa\"", "beloppet", "som", "skolan", "skulle", "grundas", "p\u00e5", "var", "riksdaler", "f\u00f6rst", "tio", "\u00e5r", "efter", "chalmers", "d\u00f6d", "p\u00e5b\u00f6rjades", "planeringen", "av", "skolan", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "arvtvist", "kunde", "de", "testamenterade", "medlen", "\u00f6verl\u00e4mnas", "till", "direktionen", "f\u00f6rst", "utg\u00f6rande", "banco", "riksdaler", "genom", "r\u00e4ntan", "p\u00e5", "det", "belopp", "som", "\u00e5terstod", "efter", "att", "den", "f\u00f6rsta", "fastigheten", "f\u00f6rv\u00e4rvats", "anslogs", "ett", "\u00e5rligt", "bidrag", "p\u00e5", "banco", "riksdaler", "till", "l\u00e4rarnas", "l\u00f6ner", "materialink\u00f6p", "underh\u00e5ll", "med", "mera", "uppdraget", "att", "utveckla", "den", "nya", "skolan", "gick", "till", "industrimannen", "carl", "palmstedt", "som", "\u00e4ven", "blev", "skolans", "f\u00f6rste", "rektor", "palmstedt", "hade", "flyttat", "till", "g\u00f6teborg", "i", "juni", "och", "redan", "efter", "en", "vecka", "skrev", "han", "skolans", "reglemente", "skolan", "hade", "sina", "f\u00f6rsta", "lokaler", "i", "huset", "norra", "larmgatan", "vid", "lilla", "bommen", "i", "n\u00e4rheten", "av", "vallgraven", "som", "lades", "igen", "p\u00e5", "sommaren", "bes\u00f6ktes", "chalmers", "av", "kung", "karl", "xiv", "johan", "och", "rektor", "carl", "palmstedt", "lyckades", "f\u00e5", "kungen", "starkt", "intresserad", "av", "skolan", "bes\u00f6ket", "innebar", "\u00e4ven", "att", "kungen", "p\u00e5", "st\u00e5ende", "fot", "bidrog", "med", "riksdaler", "ur", "sin", "privata", "kassa", "samt", "utlovade", "en", "proposition", "om", "ett", "\u00e5rsanslag", "till", "skolan", "den", "april", "tilldelade", "kungl", "majt", "skolan", "ett", "\u00e5rligt", "anslag", "med", "riksdaler", "kungen", "bes\u00f6kte", "chalmers", "p\u00e5", "nytt", "under", "h\u00f6sten", "samt", "en", "sista", "g\u00e5ng", "i", "mitten", "av", "talet", "f\u00f6rs\u00f6kte", "frimurarna", "\u00e5ter", "g\u00f6ra", "chalmers", "till", "en", "\"arbetsinr\u00e4ttning", "f\u00f6r", "tiggargossar\"", "man", "ville", "kasta", "ut", "\"det", "l\u00e4rda", "kramet\"", "palmstedt", "k\u00e4mpade", "dock", "vidare", "f\u00f6r", "sina", "id\u00e9er", "och", "vid", "en", "resa", "till", "stockholm", "vann", "han", "v\u00e4nnen", "jacob", "berzelius", "geh\u00f6r", "f\u00f6r", "sin", "linje", "samtidigt", "blev", "skolans", "ekonomi", "ett", "stort", "problem", "detta", "trots", "att", "riksdagen", "beviljat", "skolan", "statsbidrag", "redan", "inledningsvis", "v\u00e4grade", "dock", "barnhusdirektionen", "att", "ta", "emot", "bidraget", "statsmakten", "besl\u00f6t", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "en", "ny", "styrelse", "skulle", "inr\u00e4ttas", "och", "genom", "ett", "kungligt", "brev", "den", "september", "beslutades", "om", "de", "allm\u00e4nna", "grunderna", "f\u00f6r", "skolans", "organisation", "och", "inriktning", "av", "stadgar", "den", "november", "fastslogs", "chalmers", "f\u00f6rsta", "stadgar", "fastst\u00e4llda", "av", "kungl", "majt", "h\u00e4r", "best\u00e4mdes", "exempelvis", "att", "undervisningen", "skulle", "vara", "avgiftsfri", "skolan", "st\u00e4lldes", "d\u00e4rmed", "under", "ledning", "av", "en", "s\u00e4rskild", "styrelse", "best\u00e5ende", "av", "ledam\u00f6ter", "varav", "barnhusdirektionen", "fick", "utse", "och", "\u00e5terst\u00e5ende", "utgjordes", "av", "\"l\u00e4nets", "h\u00f6fding", "stiftets", "biskop", "och", "en", "f\u00f6r", "kunskaper", "k\u00e4nd", "fabrikant", "eller", "annan", "sl\u00f6jd", "idkare\"", "dessutom", "beslutades", "att", "landsh\u00f6vdingen", "skulle", "vara", "styrelsens", "ordf\u00f6rande", "undervisningen", "skulle", "\"i", "allm\u00e4nhet", "wara", "mera", "popul\u00e4r", "och", "praktisk", "\u00e4n", "str\u00e4ngt", "wetenskaplig", "och", "s\u00e5vitt", "m\u00f6jligt", "g\u00f6ras", "\u00e5sk\u00e5dlig", "genom", "f\u00f6rewisande", "af", "prof", "och", "f\u00f6rs\u00f6ks", "anst\u00e4llande\"", "utbildningstiden", "var", "sju", "terminer", "inflytandet", "f\u00f6r", "frimurarbarnhusdirektionen", "minskade", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rvaltningen", "av", "den", "chalmerska", "fonden", "beh\u00f6ll", "man", "dock", "\u00e4nda", "fram", "i", "v\u00e5ra", "dagar", "den", "tidiga", "undervisningen", "vid", "starten", "fanns", "det", "ordinarie", "elever", "skulle", "ha", "fyllt", "\u00e5r", "och", "genomg\u00e5tt", "trivialskola", "och", "extraordinarie", "\u00e5r", "gamla", "och", "studerandes", "enstaka", "\u00e4mnen", "antalet", "l\u00e4rare", "var", "tre", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "fysik", "kemi", "samt", "kemisk", "och", "mekanisk", "teknologi", "och", "l\u00e4rare", "l\u00f6jtnant", "samuel", "wilhelm", "lagerborg", "i", "matematik", "och", "linearritning", "samt", "verkm\u00e4stare", "anders", "rehn", "i", "metallers", "bearbetning", "vid", "\"den", "\u00e5rliga", "pr\u00f6fningen", "med", "eleverna\"", "l\u00f6rdagen", "den", "juni", "var", "elevernas", "antal", "vid", "l\u00e4s\u00e5rets", "slut", "stycken", "undervisnings\u00e4mnena", "var", "fysik", "med", "till\u00e4mpning", "p\u00e5", "konster", "och", "n\u00e4ringar", "elever", "elementarkemi", "och", "kemisk", "teknologi", "vid", "det", "kemiskt", "tekniska", "laboratoriet", "hade", "elever", "arbetat", "praktisk", "mekanik", "och", "maskinritning", "matematik", "med", "aritmetik", "planimetri", "stereometri", "trigonometri", "serier", "och", "logaritmer", "samt", "algebra", "i", "ritsalen", "och", "i", "frihandsteckning", "och", "linearritning", "och", "i", "modellverkstaden", "f\u00f6ljande", "l\u00e4rare", "hade", "undervisat", "sl\u00f6jdskolans", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "och", "f\u00f6rste", "l\u00e4rare", "i", "fysik", "och", "kemisk", "teknologi", "andre", "l\u00e4raren", "i", "kemi", "\"hr", "tranberg\"", "i", "elementarkemi", "samt", "ledning", "av", "arbetet", "i", "kemiskttekniska", "laboratoriet", "l\u00f6jtnant", "weinberg", "i", "matematiska", "kunskapsarter", "praktisk", "mekanik", "och", "ritning", "s\u00e4rskilt", "undervisning", "i", "\"fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k\"", "i", "engelska", "av", "rektorn", "magister", "kullberg", "i", "franska", "av", "spr\u00e5kl\u00e4raren", "st", "cyr", "donnesud", "samt", "i", "tyska", "av", "spr\u00e5kl\u00e4raren", "vallentin", "verkm\u00e4stare", "wickstedt", "i", "modellverkstaden", "de", "elever", "som", "utexaminerats", "under", "perioden", "hade", "bland", "annat", "f\u00f6ljande", "yrken", "och", "befattningar", "bildhuggeri", "f\u00f6r", "husger\u00e5d", "bruksr\u00f6relse", "bryggerihantering", "fabriksf\u00f6rest\u00e5ndarebefattning", "f\u00e4rgerihantering", "glashantering", "guldsmedshantverk", "handel", "j\u00e4rnhantering", "instrumentarbete", "f\u00f6r", "fysik", "och", "matematik", "juvelerarehantering", "lantbruk", "lantm\u00e4teri", "litografi", "maskinarbete", "mekanik", "medicin", "metallarbete", "milit\u00e4ra", "befattningar", "murareyrket", "musikaliskt", "instrumentarbete", "m\u00e5larekonsten", "orgelbyggare", "pharmaci", "ritning", "f\u00f6r", "maskinbyggeri", "segels\u00f6mmare", "snickerihantverk", "spegelfabrikation", "sockerraffinering", "inom", "sj\u00f6v\u00e4sendet", "och", "stenhuggeri", "nya", "lokaler", "vid", "storgatan", "snart", "blev", "skolan", "f\u00f6r", "tr\u00e5ng", "och", "fortsatt", "expansion", "blev", "m\u00f6jlig", "genom", "att", "man", "erh\u00f6ll", "tv\u00e5", "\"\u00f6de", "granntomter\"", "och", "flyttade", "chalmers", "till", "nya", "lokaler", "vid", "storgatan", "d\u00e4r", "invigningen", "skedde", "oktober", "\u00e5r", "hade", "verksamheten", "indelats", "i", "en", "l\u00e4gre", "avdelning", "vilken", "bedrev", "grundl\u00e4ggande", "undervisning", "och", "en", "h\u00f6gre", "vilken", "hade", "mer", "vetenskaplig", "inriktning", "l\u00e4rarantalet", "var", "d\u00e5", "\u00e5tta", "stycken", "och", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "erh\u00f6ll", "samtidigt", "professors", "namn", "en", "lektor", "undervisade", "i", "matematik", "mekanik", "beskrivande", "geometri", "och", "linearritning", "en", "annan", "lektor", "i", "allm\u00e4n", "fysik", "mekanisk", "teknologi", "och", "byggnadskonst", "och", "en", "annan", "i", "kemi", "kemisk", "teknologi", "med", "tillh\u00f6rande", "laborations\u00f6vningar", "samt", "mineralogi", "och", "geognosi", "en", "bitr\u00e4dande", "l\u00e4rare", "undervisade", "i", "matematik", "och", "andra", "i", "frihandsteckning", "modellering", "och", "verkstadsarbete", "f\u00f6rst", "i", "de", "stadgar", "som", "utf\u00e4rdades", "den", "augusti", "f\u00f6reskrevs", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "att", "skolan", "skulle", "best\u00e5", "av", "en", "h\u00f6gre", "och", "en", "l\u00e4gre", "avdelning", "i", "den", "h\u00f6gre", "avdelningen", "skulle", "den", "vetenskapliga", "och", "tekniskt", "inriktade", "undervisningen", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "vara", "gemensam", "f\u00f6r", "alla", "elever", "och", "f\u00f6rst", "d\u00e4refter", "uppdelas", "p\u00e5", "tre", "olika", "linjer", "den", "mekaniskttekniska", "den", "kemiskttekniska", "samt", "byggnadsfacket", "antalet", "l\u00e4rare", "hade", "\u00f6kat", "till", "varav", "lektorer", "och", "\u00f6vriga", "l\u00e4rare", "sedan", "hade", "allm\u00e4n", "byggnadsl\u00e4ra", "och", "husbyggnadskonst", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnadskonst", "samt", "svenska", "spr\u00e5ket", "och", "bokf\u00f6ring", "tillkommit", "som", "l\u00e4ro\u00e4mnen", "chalmers", "tekniska", "l\u00e4roanstalt", "och", "chalmers", "tekniska", "institut", "skolan", "som", "fr\u00e5n", "hette", "chalmers", "tekniska", "l\u00e4roanstalt", "ctl", "hade", "en", "mellanst\u00e4llning", "mellan", "de", "tekniska", "elementarskolorna", "och", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "\u00e5r", "\u00e4ndrades", "namnet", "till", "chalmers", "tekniska", "institut", "chalmers", "styrelse", "l\u00e4mnade", "en", "beg\u00e4ran", "hos", "g\u00f6teborgs", "stadsfullm\u00e4ktige", "om", "anslag", "fr\u00e5n", "den", "renstr\u00f6mska", "fonden", "med", "kronor", "till", "inr\u00e4ttande", "av", "en", "materialprovningsanstalt", "vilket", "godk\u00e4ndes", "samtidigt", "inf\u00f6rlivades", "skeppsbyggeriskolan", "med", "chalmers", "s\u00e5som", "en", "fj\u00e4rde", "fackskola", "en", "utvidgning", "av", "lokalerna", "blev", "d\u00e4rf\u00f6r", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "genom", "tillbyggnader", "ritade", "av", "hans", "hedlund", "tv\u00e5", "l\u00e4rarbefattningar", "kom", "samtidigt", "till", "i", "skeppsbyggeri", "ytterligare", "utvidgningar", "skedde", "p\u00e5", "talet", "genom", "ett", "elektrotekniskt", "laboratorium", "samt", "genom", "att", "det", "kemiska", "laboratoriet", "ut\u00f6kades", "uppgiften", "f\u00f6r", "den", "h\u00f6gre", "avdelningen", "blev", "att", "\"l\u00e4mna", "en", "ur", "kvalitativ", "synpunkt", "h\u00f6gskolem\u00e4ssig", "utbildning\"", "det", "innebar", "en", "st\u00f6rre", "specialisering", "av", "l\u00e4ro\u00e4mnena", "varf\u00f6r", "flera", "speciall\u00e4rarbefattningar", "tillsattes", "intr\u00e4deskraven", "sk\u00e4rptes", "och", "innebar", "bland", "annat", "att", "kunskaperna", "i", "svenska", "tyska", "eller", "engelska", "skulle", "motsvara", "\"ring", "iii", "vid", "h\u00f6gre", "allm\u00e4nt", "l\u00e4roverk\"", "i", "fysik", "motsvarande", "godk\u00e4nt", "betyg", "i", "studentexamen", "p\u00e5", "latingymnasiet", "samt", "elem\u00e4nt\u00e4ra", "kunskaper", "i", "kemi", "vid", "h\u00f6stterminen", "sk\u00e4rptes", "kraven", "f\u00f6r", "kemi", "till", "att", "motsvara", "\"dem", "f\u00f6r", "flyttning", "till", "realgymnasiets", "ring", "iv\"", "flytten", "till", "gibraltar", "h\u00f6stterminen", "skedde", "en", "ny", "flytt", "till", "gibraltaromr\u00e5det", "i", "landalabergen", "till", "en", "kostnad", "av", "kronor", "hade", "nya", "byggnader", "uppf\u00f6rts", "till", "de", "kemiska", "och", "fysiska", "institutionerna", "efter", "en", "arkitektt\u00e4vling", "som", "slutf\u00f6rdes", "januari", "hade", "det", "inkommit", "f\u00f6rslag", "d\u00e4r", "f\u00f6rstapriset", "gick", "till", "\"origo\"", "som", "utarbetats", "av", "arkitekterna", "arvid", "fuhre", "hugo", "jahnke", "conny", "nyquist", "och", "karl", "samuelsson", "det", "var", "g\u00f6teborgs", "stad", "som", "tillhandah\u00f6ll", "m\u00b2", "av", "sina", "egendomar", "landala", "och", "gibraltar", "ett", "gammalt", "namn", "f\u00f6r", "omr\u00e5det", "som", "chalmers", "fram", "till", "mossen", "\u00e4r", "uppf\u00f6rt", "p\u00e5", "\u00e4r", "\"rullt\u00e4nga\"", "d\u00e4r", "sp\u00e5rvagnen", "vid", "h\u00e5llplatsen", "chalmers", "sv\u00e4nger", "upp", "mot", "wavrinskys", "plats", "fanns", "en", "vattenk\u00e4lla", "vid", "\"lella\u00e4nga\"egendomen", "landala", "med", "sina", "sex", "byggnader", "l\u00e5g", "utspridd", "p\u00e5", "platsen", "f\u00f6r", "nuvarande", "f\u00f6rvaltningsbyggnaden", "och", "ner", "mot", "holtermanska", "chalmers", "blir", "h\u00f6gskola", "i", "samband", "med", "mark\u00f6verl\u00e5telsen", "hade", "institutets", "styrelse", "utverkat", "att", "en", "kunglig", "kommitt\u00e9", "blev", "tillsatt", "\"", "\u00e5rs", "sakkunniga", "f\u00f6r", "chalmerska", "institutets", "omorganisation\"", "som", "och", "avgav", "tv\u00e5", "bet\u00e4nkanden", "med", "f\u00f6rslag", "om", "att", "chalmers", "tekniska", "institut", "skulle", "ombildas", "till", "en", "teknisk", "h\u00f6gskola", "med", "studerande", "i", "f\u00f6rsta", "\u00e5rskursen", "vid", "institutets", "\u00e5rsjubileum", "gjordes", "nya", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "l\u00f6sa", "fr\u00e5gan", "men", "eftersom", "sverige", "d\u00e5", "drabbats", "av", "en", "f\u00f6r\u00f6dande", "depression", "ans\u00e5g", "de", "sakkunniga", "att", "deras", "f\u00f6rslag", "inte", "kunde", "genomf\u00f6ras", "i", "oktober", "tog", "styrelsen", "upp", "organisationsfr\u00e5gan", "p\u00e5", "nytt", "genom", "en", "skrivelse", "till", "staten", "med", "kravet", "om", "en", "ombildning", "institutets", "ordf\u00f6rande", "var", "d\u00e5", "landsh\u00f6vdingen", "oscar", "von", "sydow", "styrelsen", "fick", "d\u00e4refter", "i", "april", "sj\u00e4lv", "i", "uppdrag", "att", "utreda", "fr\u00e5gan", "\u00e5r", "uppn\u00e5ddes", "full", "likst\u00e4lldhet", "med", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "d\u00e5", "institutet", "den", "juli", "f\u00f6rstatligades", "och", "fick", "sitt", "nuvarande", "namn", "samtidigt", "separerades", "den", "h\u00f6gre", "undervisningen", "slutgiltigt", "fr\u00e5n", "den", "gymnasiala", "som", "bedrevs", "i", "den", "tidigare", "l\u00e4gre", "avdelningen", "vilken", "ombildades", "till", "tekniska", "gymnasiet", "i", "g\u00f6teborg", "tgg", "h\u00f6gskolans", "rektor", "sven", "hultin", "skulle", "under", "en", "\u00f6verg\u00e5ngstid", "vara", "rektor", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "tekniska", "gymnasiet", "vilket", "varade", "till", "den", "juli", "mellan", "och", "tillkom", "m\u00e5nga", "skolbyggnader", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "och", "n\u00e5gra", "av", "dem", "anv\u00e4nds", "fortfarande", "i", "undervisningen", "den", "nya", "styrelsen", "bestod", "av", "landsh\u00f6vding", "malte", "jacobsson", "ordf\u00f6rande", "biskop", "ced", "block", "\u00f6verdirekt\u00f6r", "hugo", "hammar", "tidigare", "justitieborgm\u00e4stare", "bernhard", "lindberg", "konsul", "ivar", "fallenius", "samt", "arkitekt", "sven", "steenchalmers", "f\u00f6rsta", "professorsinstallation", "\u00e4gde", "rum", "i", "stenhammarsalen", "den", "februari", "det", "var", "professor", "gustaf", "ambj\u00f6rn", "som", "tilltr\u00e4dde", "professuren", "i", "praktiskt", "skeppsbyggeri", "och", "professor", "gustaf", "lundberg", "som", "tilltr\u00e4dde", "professuren", "i", "elasticitets", "och", "h\u00e5llfasthetsl\u00e4rachalmersmedaljen", "instiftades", "till", "\u00e5rsminnet", "av", "william", "chalmers", "f\u00f6delse", "personer", "som", "genom", "intresse", "och", "v\u00e4rdefulla", "insatser", "fr\u00e4mjat", "h\u00f6gskolans", "verksamhet", "och", "utveckling", "ska", "kunna", "tilldelas", "medaljen", "den", "f\u00f6rsta", "medaljen", "\u00f6verl\u00e4mnades", "av", "ordf\u00f6randen", "i", "lokalstyrelsen", "f\u00f6r", "chalmers", "dr", "hilding", "t\u00f6rnebohm", "till", "frimurarbarnhusdirektionen", "i", "g\u00f6teborg", "fram", "till", "ledde", "de", "chalmers", "sl\u00f6jdskola", "och", "har", "sedan", "dess", "haft", "representanter", "i", "chalmers", "styrelse", "som", "f\u00f6rvaltare", "av", "den", "chalmerska", "donationen", "medaljen", "mottogs", "av", "ordf\u00f6randen", "major", "herbert", "jacobsson", "de", "\u00f6vriga", "medaljmottagarna", "var", "landsh\u00f6vding", "malte", "jacobsson", "generaldirekt\u00f6r", "g\u00f6sta", "malm", "professor", "sven", "hultin", "tidigare", "statsr\u00e5det", "professor", "georg", "andr\u00e9n", "arkitekt", "sven", "steen", "och", "direkt\u00f6r", "hugo", "heymanden", "f\u00f6rsta", "doktorspromotionen", "\u00e4gde", "rum", "den", "februari", "d\u00e5", "chalmers", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "hade", "tillerk\u00e4nts", "r\u00e4tten", "att", "promovera", "teknologie", "doktorer", "promotor", "professor", "sven", "hultin", "satte", "doktorshatten", "p\u00e5", "sex", "doktorer", "och", "fyra", "hedersdoktorerden", "november", "firade", "chalmers", "sitt", "\u00e5rsjubileum", "i", "g\u00f6teborgs", "universitets", "aula", "i", "anslutning", "till", "h\u00f6gtidligheten", "installeras", "de", "av", "h\u00f6gskolans", "professorer", "som", "utn\u00e4mnts", "under", "tiden", "efter", "den", "f\u00f6reg\u00e5ende", "professorsinstallationen", "den", "februari", "helge", "zimdal", "arkitektur", "stig", "l\u00f6fgren", "textilmekanik", "erich", "adler", "organisk", "kemi", "lennart", "r\u00f6nnmark", "byggnadsekonomi", "och", "byggnadsorganisation", "cyrill", "brosset", "oorganisk", "kemi", "folke", "tenelius", "fl\u00e4ktanl\u00e4ggnings", "och", "luftbehandlingsteknik", "anders", "svennerud", "praktiskt", "skeppsbyggeri", "och", "niels", "knudsen", "elektrisk", "anl\u00e4ggningsteknik", "jubileums", "och", "installationsmiddag", "f\u00f6r", "inbjudna", "g\u00e4ster", "intogs", "i", "\"kopparbunken\"", "p\u00e5", "chalmersomr\u00e5det\u00e5r", "hade", "chalmers", "cirka", "studerande", "inklusive", "licentiander", "h\u00f6gskolan", "bestod", "av", "sektioner", "som", "tillsammans", "innefattade", "institutioner", "samt", "ordinarie", "professurer", "cirka", "elever", "togs", "in", "varje", "\u00e5r", "varav", "avlade", "examen", "av", "civilingenj\u00f6rerna", "fortsatte", "cirka", "sina", "studier", "mot", "doktorsexamen", "totalt", "hade", "ungef\u00e4r", "personer", "sin", "dagliga", "verksamhet", "inom", "chalmersomr\u00e5det", "den", "november", "bes\u00f6kte", "kungen", "chalmers", "som", "fyllde", "\u00e5r", "han", "bj\u00f6ds", "d\u00e5", "p\u00e5", "en", "tur", "med", "den", "ber\u00f6mda", "\"quadruplocykeln\"", "sitsig", "ikl\u00e4dd", "en", "vit", "rock", "fr\u00e5n", "cortegekommitt\u00e9n", "senare", "\u00e5r", "numera", "best\u00e5r", "chalmers", "av", "tv\u00e5", "campus", "i", "johanneberg", "och", "lindholmen", "de", "flesta", "av", "civilingenj\u00f6rsprogrammen", "finns", "p\u00e5", "campus", "johanneberg", "och", "h\u00e4r", "finns", "k\u00e5rhuset", "ritat", "av", "gert", "wing\u00e5rdh", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "p\u00e5", "campus", "lindholmen", "h\u00e5ller", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rsprogrammen", "till", "samt", "sj\u00f6bef\u00e4lsskolan", "p\u00e5", "lindholmen", "har", "det", "de", "senaste", "\u00e5ren", "uppf\u00f6rts", "flera", "nya", "skolbyggnader", "f\u00f6rutom", "p\u00e5", "de", "b\u00e5da", "campusen", "har", "chalmers", "forskning", "vid", "onsala", "rymdobservatorium", "sik", "institutet", "f\u00f6r", "livsmedel", "och", "bioteknik", "i", "delsj\u00f6n", "och", "lundbergslaboratoriet", "p\u00e5", "medicinareberget", "i", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "chalmers", "utbildas", "civilingenj\u00f6rer", "arkitekter", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rer", "teknologie", "kandidater", "teknologie", "doktorer", "och", "licentiater", "samt", "sj\u00f6bef\u00e4l", "chalmers", "har", "genom", "the", "chalmers", "international", "taiwan", "office", "tidigare", "chalmers", "asia", "office", "vid", "national", "chiao", "tung", "university", "nctu", "i", "taiwan", "syftet", "\u00e4r", "att", "\u00f6ka", "medvetenheten", "p\u00e5", "chalmers", "om", "utvecklingen", "i", "\u00f6stasien", "med", "fokus", "p\u00e5", "taiwan", "att", "fr\u00e4mja", "studerandeutbytet", "mellan", "nctu", "och", "chalmers", "samt", "att", "synligg\u00f6ra", "chalmers", "i", "regionenenligt", "regeringsbeslut", "fr\u00e5n", "den", "september", "skulle", "driften", "av", "h\u00f6gskolan", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "en", "stiftelse", "den", "juli", "bildades", "stiftelsen", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "verksamheten", "bedrivs", "i", "det", "av", "stiftelsen", "hel\u00e4gda", "bolaget", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "ab", "h\u00f6gskolan", "\u00e4r", "sedan", "dess", "en", "enskild", "utbildningsanordnare", "en", "utbildningsanordnare", "som", "\u00e4gs", "och", "drivs", "av", "en", "annan", "akt\u00f6r", "\u00e4n", "staten", "och", "som", "efter", "regeringsbeslut", "har", "r\u00e4tt", "att", "utdela", "examensbevis", "p\u00e5", "h\u00f6gskoleniv\u00e5", "i", "chalmerskoncernen", "ing\u00e5r", "f\u00f6rutom", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "ab", "ett", "antal", "dotterbolagunder", "\u00e5r", "firade", "skolan", "\u00e5rsjubileum", "ekonomi", "donationer", "fram", "till", "grosshandlaren", "anders", "bj\u00f6rnberg", "den", "december", "med", "riksdaler", "riksmynt", "skilling", "banco", "med", "r\u00e4nta", "k\u00f6pmannen", "william", "chalmers", "med", "riksdaler", "riksmynt", "superkarg\u00f6ren", "anders", "siberg", "den", "februari", "med", "riksdaler", "banco", "grosshandlare", "l", "e", "magnus", "den", "juni", "med", "riksdaler", "riksg\u00e4lds", "grosshandlare", "william", "gibson", "den", "juli", "med", "riksdaler", "riksmynt", "grosshandlare", "sven", "renstr\u00f6m", "den", "maj", "med", "riksdaler", "b\u00e5t\u00e5lderman", "j", "a", "s\u00f6derborg", "den", "juli", "med", "kronor", "grosshandlare", "james", "dickson", "den", "augusti", "med", "kronor", "civilingenj\u00f6r", "a", "anderson", "i", "norrk\u00f6ping", "den", "april", "med", "kronor", "major", "claes", "adelsk\u00f6ld", "den", "april", "med", "kronordonationerna", "uppgick", "till", "kronor", "byggnader", "lilla", "bommen", "det", "hultmanska", "huset", "p\u00e5", "hultmans", "holme", "efter", "snickarem\u00e4stare", "nicolaus", "hultman", "var", "ett", "trev\u00e5nings", "stenhus", "vid", "norra", "larmgatan", "i", "\"no", "uti", "nya", "quarteret", "bastionen", "gustafvus", "primus\"", "som", "uppf\u00f6rts", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "hultman", "\u00e4gde", "flera", "hus", "och", "tomter", "i", "\u00f6stra", "nordstaden", "och", "hade", "k\u00f6pt", "de", "b\u00e5da", "tomterna", "\"", "qv", "nr", "och", "\"", "och", "d\u00e4r", "l\u00e5tit", "uppf\u00f6ra", "ett", "trev\u00e5nings", "stenhus", "med", "fasaden", "\u00e5t", "den", "sluttande", "vallen", "och", "kanalen", "d\u00e4rutanf\u00f6r", "huset", "l\u00e5g", "bara", "ett", "par", "tiotal", "meter", "fr\u00e5n", "vallgraven", "som", "mynnade", "ut", "i", "lilla", "bommen", "ungef\u00e4r", "ett", "kvarter", "bortom", "nuvarande", "femmanhuset", "det", "k\u00f6ptes", "av", "barnhusdirektionen", "f\u00f6r", "chalmerska", "sl\u00f6jdskolans", "r\u00e4kning", "p\u00e5", "en", "konkursauktion", "i", "stockholm", "mars", "priset", "var", "riksdaler", "f\u00f6rhandlingar", "med", "staden", "om", "en", "l\u00e4mplig", "tomt", "hade", "p\u00e5g\u00e5tt", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "ett", "f\u00f6rslag", "om", "en", "tomt", "p\u00e5", "exercisheden", "hade", "direktionen", "tackat", "nej", "till", "och", "nu", "tog", "man", "saken", "i", "egna", "h\u00e4nder", "efter", "omfattande", "reparationer", "startade", "skolan", "sin", "verksamhet", "h\u00e4r", "det", "var", "palmstedt", "sj\u00e4lv", "som", "tillsammans", "med", "den", "blivande", "l\u00e4raren", "f\u00f6r", "modellverkstaden", "anders", "rehn", "stod", "f\u00f6r", "arbetet", "huvudbyggnaden", "inrymde", "lektionsrum", "ritsal", "och", "laboratorium", "samt", "bostad", "f\u00f6r", "f\u00f6rest\u00e5ndaren", "och", "tv\u00e5", "l\u00e4rare", "i", "byggnaden", "\u00e5t", "norra", "larmgatan", "fanns", "skolans", "verkstad", "g\u00f6teborgs", "stad", "sk\u00e4nkte", "senare", "en", "intilliggande", "tomt", "d\u00e4r", "skolan", "uppf\u00f6rde", "en", "tv\u00e5v\u00e5ningsbyggnad", "i", "sten", "\u00e5r", "installerades", "gasljus", "i", "verkst\u00e4derna", "laboratoriet", "och", "ritsalen", "vilket", "d\u00e5", "var", "en", "nyhet", "som", "fick", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "uppl\u00e4t", "magistraten", "stadstj\u00e4nareholmen", "eller", "den", "s\u00e5", "kallade", "hultmans", "holme", "till", "sl\u00f6jdskolan", "under", "\u00e5r", "som", "villkor", "f\u00f6r", "detta", "g\u00e4llde", "att", "holmen", "skulle", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "elevernas", "undervisning", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rdssk\u00f6tsel", "och", "jordbruk", "eftersom", "s\u00e5dan", "undervisning", "inte", "ingick", "i", "skolans", "program", "utarrenderades", "ist\u00e4llet", "holmen", "f\u00f6r", "riksdaler", "skilling", "banco", "vilket", "tillf\u00f6ll", "skolan", "arkitekten", "adolf", "w", "edelsv\u00e4rd", "utarbetade", "i", "januari", "ritningar", "till", "nya", "l\u00e4rosalar", "en", "tillbyggnad", "norr", "om", "det", "hultmanska", "huset", "f\u00f6r", "chalmersska", "sl\u00f6jdskolan", "i", "maj", "godk\u00e4ndes", "ritningarna", "av", "stadsarkitekt", "kaufmann", "och", "byggm\u00e4stare", "carl", "gustaf", "dahmm", "kunde", "d\u00e4refter", "uppf\u00f6ra", "den", "nya", "l\u00e4robyggnaden", "vilken", "stod", "klar", "efter", "ett", "\u00e5r", "ritningar", "visar", "att", "den", "nedre", "v\u00e5ningen", "tas", "upp", "av", "en", "stor", "kemisal", "och", "att", "den", "\u00f6vre", "v\u00e5ningen", "med", "stora", "f\u00f6nster\u00f6ppningar", "inneh\u00f6ll", "en", "ritsal", "f\u00f6r", "att", "eleverna", "skulle", "h\u00e5lla", "v\u00e4rmen", "fanns", "rej\u00e4la", "kakelugnar", "byggnadens", "huvudfasad", "vette", "\u00e4ven", "den", "mot", "\"wall", "kanalen\"d\u00e5", "skolan", "flyttade", "till", "sina", "nyuppf\u00f6rda", "lokaler", "bj\u00f6ds", "de", "gamla", "byggnaderna", "vid", "lilla", "bommen", "ut", "p\u00e5", "auktion", "dock", "utan", "resultat", "men", "under", "\u00e5ren", "kunde", "de", "slutligen", "s\u00e4ljas", "f\u00f6r", "kronor", "varav", "kronor", "f\u00f6r", "den", "hultmanska", "fastigheten", "det", "hultmanska", "huset", "revs", "storgatan", "av", "sven", "adolf", "hedlund", "august", "kobb", "edvard", "von", "schoultz", "albert", "ehrensv\u00e4rd", "d\u00e4", "med", "flera", "blev", "det", "ursprungligen", "oktober", "f\u00f6reslagit", "till", "stadsfullm\u00e4ktige", "att", "skolans", "nya", "byggnad", "skulle", "uppf\u00f6ras", "p\u00e5", "\"lilla", "berget\"", "i", "e", "och", "e", "roten", "ett", "omr\u00e5de", "som", "avgr\u00e4nsades", "av", "smedje", "sill", "tygg\u00e5rds", "och", "k\u00f6pmansgatorna", "tomten", "var", "p\u00e5", "kvadratfot", "cirka", "kvadratmeter", "och", "v\u00e4rderades", "till", "cirka", "riksdaler", "planerna", "fullf\u00f6ljdes", "aldrig", "och", "storgatan", "blev", "ist\u00e4llet", "snabbt", "ett", "nytt", "alternativ", "storgatan", "i", "e", "roten", "andra", "kvarteret", "kronoberg", "var", "en", "tv\u00e5v\u00e5nings", "stenbyggnad", "med", "tv\u00e5", "frist\u00e5ende", "flyglar", "i", "ren\u00e4ssansstil", "byggnaderna", "ritades", "av", "victor", "von", "gegerfelt", "och", "uppf\u00f6rdes", "med", "start", "p\u00e5", "senh\u00f6sten", "kring", "en", "rymlig", "g\u00e5rdsplan", "av", "byggm\u00e4stare", "p", "j", "rapp", "till", "en", "kostnad", "av", "riksdaler", "tomten", "p\u00e5", "kvadratfot", "cirka", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "kvarteret", "hade", "kostnadsfritt", "uppl\u00e5tits", "av", "g\u00f6teborgs", "stadsfullm\u00e4ktige", "i", "mars", "byggnaderna", "invigdes", "oktober", "klockan", "med", "tal", "av", "landsh\u00f6vding", "albert", "ehrensv\u00e4rd", "d\u00e4", "och", "domprost", "peter", "wieselgren", "ny", "illustrerad", "tidning", "skrev", "i", "september", "om", "de", "d\u00e5", "angr\u00e4nsande", "omgivningarna", "\"helt", "n\u00e4ra", "staden", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "sidan", "om", "den", "s\u00e5", "kallade", "nya", "all\u00e9en", "och", "i", "n\u00e4rheten", "af", "nya", "teatern", "\u00e4r", "chalmerska", "sl\u00f6jdskolans", "omr\u00e5de", "bel\u00e4get", "omgifningen", "p\u00e5", "alla", "sidor", "utg\u00f6res", "af", "vackra", "tr\u00e4dg\u00e5rdar", "tilltr\u00e4det", "l\u00e4ttas", "genom", "breda", "avenyer", "lugn", "och", "stillhet", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "vilkor", "f\u00f6r", "ett", "ost\u00f6rdt", "undervisningsarbete", "herrska", "i", "denna", "omgifning\"", "huset", "byggdes", "till", "med", "en", "v\u00e5ning", "ritad", "av", "arkitekt", "hans", "hedlund", "huvudbyggnaden", "var", "fot", "l\u00e5ng", "fot", "bred", "och", "fot", "h\u00f6g", "fr\u00e5n", "marken", "till", "gesimsen", "och", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e5ningen", "fanns", "salar", "f\u00f6r", "undervisning", "i", "modellering", "och", "frihandsteckning", "samt", "en", "rymlig", "lokal", "f\u00f6r", "undervisningsmateriel", "dessutom", "tv\u00e5", "salar", "f\u00f6r", "undervisningen", "i", "fysik", "mekanisk", "teknologi", "mekanik", "och", "byggnadskonst", "p\u00e5", "den", "andra", "v\u00e5ningen", "fanns", "arbetsrum", "f\u00f6r", "l\u00e4rarna", "samt", "en", "tambur", "tv\u00e5", "parallella", "stora", "salar", "f\u00f6rsedda", "med", "en", "mellanv\u00e4gg", "som", "kunde", "bli", "till", "en", "samlingslokal", "dessa", "var", "avsedda", "f\u00f6r", "undervisningen", "i", "matematik", "och", "linear", "och", "konstruktionsritning", "i", "detta", "v\u00e5ningsplan", "hade", "f\u00f6rest\u00e5ndaren", "sin", "l\u00e4genhet", "och", "skolan", "sitt", "bibliotek", "flygelbyggnaden", "f\u00f6r", "undervisning", "i", "kemi", "samt", "laboratorier", "var", "fot", "l\u00e5ng", "fot", "bred", "och", "fot", "h\u00f6g", "i", "k\u00e4llarv\u00e5ningen", "fanns", "laboratorium", "f\u00f6r", "beredningar", "i", "stort", "rum", "f\u00f6r", "laboratorieredskap", "och", "en", "kolk\u00e4llare", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "v\u00e5ningen", "fanns", "en", "st\u00f6rre", "f\u00f6rel\u00e4sningssal", "och", "tv\u00e5", "laboratorier", "f\u00f6r", "\"kemiskttekniska", "\u00f6vnings", "och", "preparatoriska", "arbeten\"", "andra", "v\u00e5ningen", "upptog", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "laboratorierum", "f\u00f6r", "analytiska", "arbeten", "ett", "arbetsrum", "f\u00f6r", "l\u00e4raren", "v\u00e5grum", "samt", "en", "sal", "med", "samlingar", "byggnader", "samt", "tomt", "taxerades", "till", "kronor\u00e5r", "flyttade", "den", "angr\u00e4nsande", "sl\u00f6jdf\u00f6reningens", "skola", "och", "chalmers", "kunde", "d\u00e5", "disponera", "hela", "kvarteret", "stora", "om", "och", "tillbyggnader", "skedde", "och", "ett", "nytt", "maskinlaboratorium", "p\u00e5", "g\u00e5rdsplanen", "var", "f\u00e4rdigt", "under", "h\u00f6sten", "bland", "annat", "utvidgades", "ritsalarna", "lokalerna", "f\u00f6r", "skeppsbyggerifacket", "en", "rymlig", "laborationssal", "f\u00f6r", "elektrotekniska", "facket", "tillkom", "tv\u00e5", "f\u00f6rel\u00e4sningssalar", "f\u00f6r", "matematik", "en", "lokal", "f\u00f6r", "undervisning", "i", "mineralogi", "en", "h\u00f6rsal", "f\u00f6r", "kemi", "\u00f6kat", "utrymme", "f\u00f6r", "materialprovningsanstalten", "samt", "tre", "vaktm\u00e4starbost\u00e4der", "efter", "rektorn", "august", "wijkanders", "d\u00f6d", "byggdes", "hans", "bostad", "i", "huvudbyggnaden", "om", "till", "kansli", "rektorsrum", "en", "utvidgad", "sessionssal", "en", "ny", "h\u00f6rsal", "samt", "en", "bostad", "\u00e5t", "den", "f\u00f6rste", "vaktm\u00e4staren", "ombyggnaderna", "finansierades", "med", "l\u00e5n", "ur", "donationsfondernap\u00e5", "g\u00e5rdsplanen", "avt\u00e4ckte", "landsh\u00f6vding", "oscar", "von", "sydow", "den", "november", "en", "minnesbyst", "av", "professor", "august", "wijkander", "den", "tre", "meter", "h\u00f6ga", "bysten", "i", "granit", "var", "utf\u00f6rd", "av", "skulpt\u00f6ren", "sidney", "gibson", "och", "bekostades", "genom", "\"subskription", "bland", "institutets", "l\u00e4rare", "elever", "och", "enskilda", "v\u00e4nner", "till", "den", "aflidne\"", "och", "fram\u00e5t", "johanneberg", "med", "b\u00f6rjan", "flyttade", "institutet", "till", "nya", "lokaler", "uppe", "i", "johanneberg", "d\u00e4r", "h\u00f6gskolans", "campus", "johanneberg", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "idag", "menat", "som", "en", "imponerande", "centralbyggnad", "uppf\u00f6rdes", "huset", "\"origo\"", "p\u00e5", "en", "kulle", "ritat", "av", "arvid", "fuhre", "huset", "\u00e4r", "i", "talsklassicistisk", "stil", "med", "r\u00f6tt", "tegel", "och", "skiffertak", "p\u00e5", "\u00f6stra", "fasaden", "sitter", "\u00e5tta", "portr\u00e4ttbyster", "skulpterade", "av", "johan", "ek", "f\u00f6rest\u00e4llande", "framst\u00e5ende", "svenska", "fysiker", "och", "kemister", "svante", "arrhenius", "anders", "\u00e5ngstr\u00f6m", "johan", "carl", "wilcke", "anders", "celsius", "torbern", "bergman", "carl", "wilhelm", "scheele", "j\u00f6ns", "jacob", "berzelius", "alfred", "nobelchalmerska", "byggnadskommittens", "f\u00f6rste", "ordf\u00f6rande", "var", "hugo", "hammar", "\u00f6vriga", "ledam\u00f6ter", "var", "l\u00e4nsarkitekten", "e", "erik", "friberger", "rektor", "sven", "hultin", "och", "arkitekt", "sven", "steen", "samt", "professorn", "i", "byggnadsl\u00e4ra", "och", "ornamentsritning", "vid", "gth", "melchior", "wernstedt", "som", "chefsarkitekt", "antogs", "professorn", "i", "byggnadsl\u00e4ra", "och", "ornamentsritning", "vid", "gth", "melchior", "wernstedt", "som", "d\u00e4rmed", "satte", "sin", "pr\u00e4gel", "p\u00e5", "de", "nya", "byggnader", "som", "uppf\u00f6rdes", "p\u00e5", "\"nya", "chalmers\"", "bland", "andra", "dal\u00e9nsalen", "kraftcentralen", "k\u00e5rhuset", "och", "\"kopparbunken", "redan", "den", "maj", "besl\u00f6t", "byggnadsn\u00e4mnden", "i", "g\u00f6teborg", "om", "en", "ny", "stadsplan", "som", "innebar", "att", "gibraltarvallen", "mellan", "landalas", "h\u00f6jdomr\u00e5de", "och", "gibraltargatan", "skulle", "avvecklas", "som", "idrottsomr\u00e5de", "detta", "innebar", "bland", "annat", "att", "statens", "skeppsprovningsanstalt", "kunde", "f\u00f6rl\u00e4nga", "provningsr\u00e4nnan", "med", "cirka", "meter", "fysikinstitutionen", "tillbyggdes", "och", "togs", "i", "bruk", "vidare", "tillkom", "en", "byggnad", "f\u00f6r", "svenska", "textilforskningsinstitutet", "samt", "en", "tillbyggnad", "av", "institutionen", "f\u00f6r", "silikatkemi", "ungef\u00e4r", "samtidigtp\u00e5", "talet", "uppf\u00f6rdes", "en", "rad", "nya", "byggnader", "restes", "kurslaboratorium", "fysik", "samt", "tv\u00e5", "byggnader", "f\u00f6r", "kemiinstitutionen", "arkitekt", "f\u00f6r", "dessa", "var", "klas", "anshelm", "administrationsbyggnaden", "och", "palmstedtsalen", "byggdes", "enligt", "jan", "wallinders", "ritningar", "medan", "a", "och", "v", "husen", "ritades", "av", "helge", "zimdal", "chalmers", "bibliotek", "chalmers", "bibliotek", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "enligt", "melchior", "wernstedts", "ritningar", "och", "var", "p\u00e5", "talet", "centralbibliotek", "f\u00f6r", "skolan", "men", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "den", "svenska", "industrien", "genom", "skriftserien", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskolas", "handlingar", "och", "biblioteket", "f\u00f6rmedlades", "skolans", "forskning", "till", "omv\u00e4rlden", "i", "utbyte", "fick", "man", "motsvarande", "skrifter", "fr\u00e5n", "akademiker", "och", "\"l\u00e4rda", "s\u00e4llskap\"", "i", "utlandet", "som", "sin", "specialitet", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4llde", "teknisk", "litteratur", "hade", "biblioteket", "utbyte", "med", "japan", "kina", "och", "tjeckoslovakien", "verksamheter", "institutioner", "fr\u00e5n", "den", "maj", "har", "chalmers", "en", "ny", "institutionsstruktur", "med", "institutioner", "arkitektur", "och", "samh\u00e4llsbyggnadsteknik", "biologi", "och", "bioteknik", "data", "och", "informationsteknik", "elektroteknik", "fysik", "industri", "och", "materialvetenskap", "kemi", "och", "kemiteknik", "matematiska", "vetenskaper", "mekanik", "och", "maritima", "vetenskaper", "mikroteknologi", "och", "nanovetenskap", "rymd", "geo", "och", "milj\u00f6vetenskap", "teknikens", "ekonomi", "och", "organisation", "vetenskapens", "kommunikation", "och", "l\u00e4rande", "utbildningar", "arkitektprogram", "arkitektur", "arkitektur", "och", "teknik", "civilingenj\u00f6rsprogram", "hp", "arkitektur", "och", "teknik", "automation", "och", "mekatronik", "bioteknik", "datateknik", "elektroteknik", "globala", "system", "kemiteknik", "kemiteknik", "med", "fysik", "maskinteknik", "medicinteknik", "industriell", "ekonomi", "informationsteknik", "samh\u00e4llsbyggnadsteknik", "teknisk", "design", "teknisk", "fysik", "teknisk", "matematik", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rsprogram", "hp", "datateknik", "design", "och", "produktutveckling", "ekonomi", "och", "produktionsteknik", "elektroteknik", "kemiteknik", "maskinteknik", "mekatronik", "samh\u00e4llsbyggnadsteknik", "teknologie", "kandidatprogram", "hp", "aff\u00e4rsutveckling", "och", "entrepren\u00f6rskap", "internationell", "logistik", "sj\u00f6bef\u00e4lsprogram", "sj\u00f6bef\u00e4l", "klass", "vii", "hp", "sj\u00f6ingenj\u00f6r", "hp", "sj\u00f6kapten", "hp", "\u00f6vriga", "utbildningar", "masterprogram", "tekniskt", "bas\u00e5r", "hp", "h\u00f6gskolef\u00f6rberedande", "utbildning", "\u00f6vriga", "aktiviteter", "chalmersmedaljen", "chalmersmedaljen", "\u00e4r", "en", "medalj", "som", "\u00e5rligen", "utdelas", "av", "chalmers", "den", "instiftades", "\u00e5r", "till", "\u00e5rsminnet", "av", "william", "chalmers", "f\u00f6delse", "och", "till\u00e4gnas", "den", "vilken", "genom", "intresse", "och", "v\u00e4rdefull", "insats", "fr\u00e4mjat", "h\u00f6gskolans", "verksamhet", "och", "utveckling", "mottagarna", "utses", "av", "chalmers", "styrelse", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "rektor", "medaljen", "delas", "ut", "vid", "den", "\u00e5rliga", "promotionen", "utbytesprogram", "best", "board", "of", "european", "students", "of", "technology", "chalmers", "asia", "erasmus", "international", "association", "for", "the", "exchange", "of", "students", "for", "technical", "experience", "iaeste", "mirai", "nordic", "five", "tech", "nt", "nordtek", "nordplus", "unitech", "international", "witec", "world", "wide", "chalmers", "innovation", "sten", "a", "olssons", "stiftelse", "f\u00f6r", "forskning", "och", "kultur", "gav", "en", "donation", "p\u00e5", "miljoner", "kronor", "till", "chalmers", "detta", "blev", "grundpl\u00e5ten", "till", "chalmers", "innovation", "en", "stiftelse", "med", "syfte", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "f\u00f6r", "uppfinnare", "och", "kreat\u00f6rer", "att", "f\u00f6rverkliga", "nya", "id\u00e9er", "baserade", "p\u00e5", "teknik", "man", "har", "sin", "verksamhet", "p\u00e5", "tv\u00e5", "platser", "i", "g\u00f6teborg", "stena", "center", "mitt", "emot", "chalmers", "huvudentr\u00e9", "och", "p\u00e5", "lindholmen", "science", "park", "n\u00e4ra", "chalmers", "lindholmen", "chalmersdagarna", "i", "samband", "med", "chalmers", "\u00e5rsjubileum", "de", "s\u00e5", "kallade", "\"chalmersdagarna\"", "november", "i", "g\u00f6teborg", "\u00f6verl\u00e4mnade", "professor", "g\u00f6sta", "bodman", "till", "h\u00f6gre", "avdelningens", "elevk\u00e5r", "ett", "nytt", "standar", "som", "tillkommit", "p\u00e5", "initiativ", "av", "professorskan", "c", "hedvall", "standaret", "med", "\"avancez\"m\u00e4rket", "i", "guld", "p\u00e5", "vitt", "siden", "var", "utf\u00f6rt", "av", "konstn\u00e4rinnan", "i", "wedel", "\u00f6verl\u00e4mnandet", "skedde", "i", "vestibulen", "i", "chalmersbyggnaden", "vid", "vasagatan", "den", "november", "kl", "publikationsserie", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "utkom", "det", "f\u00f6rsta", "numret", "av", "chalmers", "nystartade", "teknisknaturvetenskapliga", "publikationsserie", "det", "var", "professor", "hjalmar", "granholms", "skrift", "\"om", "d\u00e4mpningar", "i", "olika", "slag", "av", "konstruktioner\"", "gumperts", "bokhandel", "\u00e4gnade", "hela", "sitt", "h\u00f6rne", "\u00e5t", "skyltning", "av", "det", "f\u00f6rsta", "numret", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "ville", "man", "bidra", "med", "att", "insk\u00e4rpa", "hos", "allm\u00e4nheten", "det", "motto", "som", "skulle", "pr\u00e4gla", "hela", "den", "kommande", "publikationsserien", "och", "som", "formulerades", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskolas", "teknisknaturvetenskapliga", "forskning", "i", "den", "svenska", "industrins", "tj\u00e4nst", "dessutom", "hade", "gumperts", "i", "samma", "skyltf\u00f6nster", "en", "modell", "som", "visade", "hur", "den", "blivande", "chalmersstaden", "skulle", "se", "ut", "som", "fullt", "utbyggd", "g\u00f6teborgsposten", "skrev", "om", "detta", "\"f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "f\u00e5r", "allm\u00e4nheten", "se", "hur", "den", "blivande", "chalmersstaden", "vid", "gibraltargatan", "kommer", "att", "te", "sig", "fullt", "utbyggd", "en", "st\u00e5tlig", "modell", "av", "dess", "samtliga", "byggnader", "\u00e4r", "n\u00e4mligen", "utst\u00e4lld", "i", "samma", "f\u00f6nster", "tillika", "med", "fotografier", "av", "h\u00f6gskolans", "f\u00f6reg\u00e5ende", "och", "nuvarande", "professorer", "\u00f6vriga", "l\u00e4rare", "och", "d\u00e4rmed", "j\u00e4mst\u00e4llda", "n\u00e4r", "man", "kommer", "in", "genom", "entr\u00e9n", "i", "den", "omgivande", "parken", "har", "man", "kanslihuset", "till", "h\u00f6ger", "och", "biblioteket", "till", "v\u00e4nster", "sedan", "ligga", "i", "rad", "den", "stora", "f\u00f6rel\u00e4sningsbyggnaden", "institutionen", "f\u00f6r", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnad", "samt", "institutionerna", "f\u00f6r", "elektroteknik", "och", "maskinteknik", "l\u00e4ngst", "bort", "har", "man", "den", "v\u00e4ldiga", "institutionen", "f\u00f6r", "fysik", "och", "kemi", "samt", "i", "rad", "med", "denna", "institutionen", "f\u00f6r", "skeppsbyggeri", "och", "statens", "skeppsprovningsanstalt\"", "studentliv", "det", "mesta", "av", "studentlivet", "p\u00e5", "chalmers", "kretsar", "kring", "chalmers", "studentk\u00e5r", "chs", "studerandesektionerna", "vid", "chalmers", "samt", "deras", "respektive", "f\u00f6reningar", "och", "kommitt\u00e9er", "ut\u00f6ver", "detta", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "teknologf\u00f6reningen", "cs", "till", "studentlivet", "p\u00e5", "chalmers", "\u00e4ven", "om", "den", "organisatoriskt", "ligger", "utanf\u00f6r", "chs", "en", "student", "vid", "chalmers", "kallas", "chalmerist", "ospecifierade", "chalmerister", "kallas", "emil", "och", "emilia", "efter", "tre", "\u00e5rs", "kamp", "fick", "bengt", "landemoo", "den", "januari", "r\u00e4tt", "att", "st\u00e5", "som", "\"chalmerist\"", "i", "telefonkatalogenkth", "och", "chalmers", "har", "som", "sveriges", "tv\u00e5", "mest", "framst\u00e5ende", "tekniska", "h\u00f6gskolor", "en", "kollegial", "rivalitet", "i", "t\u00e4vlingen", "tekniksm", "har", "teknologer", "fr\u00e5n", "chalmers", "vunnit", "segerpokalen", "flera", "\u00e5r", "personal", "och", "studenter", "tidiga", "\u00e5r", "de", "f\u00f6rsta", "l\u00e4rarna", "carl", "palmstedt", "l\u00e4rare", "i", "fysik", "kemi", "samt", "kemisk", "teknologi", "samuel", "lagerborg", "kapten", "f\u00f6dd", "i", "norrbottens", "l\u00e4n", "d\u00f6d", "i", "g\u00f6teborg", "l\u00e4rare", "i", "matematik", "och", "linearritning", "anders", "rehn", "l\u00e4rare", "i", "modellverkstaden", "erik", "ronell", "verkm\u00e4stare", "l\u00e4rare", "i", "modellverkstaden", "wilhelm", "ludvig", "regnell", "verkm\u00e4stare", "f\u00f6dd", "l\u00e4rare", "i", "modellverkstaden", "algot", "landin", "apotekare", "f\u00f6dd", "i", "stockholm", "d\u00f6d", "andre", "l\u00e4rare", "i", "kemi", "och", "kemisk", "tekniska", "laborationer", "johan", "wickstedt", "verkm\u00e4stare", "f\u00f6dd", "l\u00e4rare", "i", "modellverkstaden", "clemens", "ullgren", "adjunkt", "f\u00f6dd", "i", "stockholm", "d\u00f6d", "andre", "l\u00e4rare", "i", "kemi", "och", "kemisk", "tekniska", "laborationer", "johan", "philip", "weinberg", "l\u00f6jtnant", "f\u00f6dd", "d\u00f6d", "l\u00e4rare", "i", "matematik", "och", "linearritning", "carl", "johan", "tranberg", "farmacie", "kandidat", "f\u00f6dd", "d\u00f6d", "andre", "l\u00e4rare", "i", "kemi", "och", "laborationer", "antalet", "elever", "vid", "b\u00f6rjan", "av", "l\u00e4s\u00e5ret", "de", "f\u00f6rsta", "kvinnorna", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "chalmeristen", "var", "vera", "sandberg", "som", "l\u00e4ste", "kemi", "och", "tog", "examen", "hon", "blev", "d\u00e4rmed", "sveriges", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "ingenj\u00f6r", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnan", "som", "tog", "arkitektexamen", "p\u00e5", "d\u00e5varande", "chalmers", "tekniska", "institut", "var", "margit", "hall", "som", "p\u00e5b\u00f6rjade", "studierna", "och", "utexaminerades", "civilingenj\u00f6r", "calla", "blomstrand", "var", "sveriges", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnadsingenj\u00f6r", "hon", "utexaminerades", "marianne", "k\u00e4rrholm", "blev", "chalmers", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "professor", "i", "\u00e4mnet", "konsumentteknik", "de", "f\u00f6rsta", "eleverna", "\u00e5r", "utexaminerades", "dessa", "fem", "elever", "bagge", "daniel", "henrik", "f\u00f6dd", "i", "uddevalla", "han", "var", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "en", "bomullsfabrik", "disponent", "f\u00f6r", "en", "annan", "bomullsfabrik", "fram", "till", "och", "d\u00e4refter", "egen", "f\u00f6retagare", "inom", "bomullsbranschen", "dickson", "charles", "ekeroth", "gustaf", "f\u00f6dd", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "ekeroth", "blev", "gelbgjutare", "peterz\u00e9n", "a", "f", "f\u00f6dd", "i", "mariestad", "han", "blev", "urmakare", "von", "reis", "mouritz", "wilhelm", "georg", "f\u00f6dd", "i", "g\u00f6teborg", "han", "var", "son", "till", "aron", "von", "reis", "och", "var", "f\u00f6rst", "kattuntryckare", "sedan", "anst\u00e4lld", "vid", "ett", "bruk", "och", "d\u00e4refter", "f\u00f6rr\u00e5dsf\u00f6rvaltare", "vid", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "halmstadn\u00e4ssj\u00f6", "rektorer", "carl", "palmstedt", "eduard", "von", "schoultz", "august", "wijkander", "hugo", "grauers", "sven", "hultin", "gustav", "h\u00f6ssjer", "lennart", "r\u00f6nnmark", "nils", "gral\u00e9n", "sven", "olving", "anders", "sj\u00f6berg", "janeric", "sundgren", "karin", "markides", "stefan", "bengtsson", "martin", "nilsson", "jacobi", "de", "f\u00f6rsta", "docenterna", "den", "november", "utn\u00e4mndes", "chalmers", "fyra", "f\u00f6rsta", "docenter", "framst\u00e5ende", "personer", "som", "utexaminerats", "fr\u00e5n", "chalmers", "aron", "jonason", "hovfotograf", "och", "\"storvitsir\"", "gustaf", "dal\u00e9n", "nobelpristagare", "leif", "johansson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "ab", "volvo", "leif", "\u00f6stling", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "scania", "h\u00e5kan", "buskhe", "koncernchef", "f\u00f6r", "saab", "ab", "sigurd", "lewerentz", "arkitekt", "gert", "wing\u00e5rdh", "arkitekt", "hjalmar", "zetterstr\u00f6m", "arkitekt", "martin", "lorentzon", "itentrepren\u00f6r", "med", "marknadsf\u00f6ringsf\u00f6retaget", "tradedoubler", "och", "musiktj\u00e4nsten", "spotify", "carl", "abraham", "pihl", "norska", "j\u00e4rnv\u00e4gens", "fader", "hovedbanen", "olle", "ehrl\u00e9n", "tidigare", "koncernchef", "ncc", "lars", "g", "josefsson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "vattenfall", "hans", "str\u00e5berg", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "electrolux", "peter", "augustsson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "saab", "automobile", "och", "f\u00f6r", "skf", "sigfrid", "edstr\u00f6m", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "asea", "drev", "elektrifieringen", "av", "g\u00f6teborgs", "sp\u00e5rv\u00e4g", "rune", "andersson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "i", "trelleborg", "ab", "bjarne", "holmqvist", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "gunnebo", "james", "keiller", "direkt\u00f6r", "vid", "skeppsvarvet", "g\u00f6taverken", "i", "g\u00f6teborg", "james", "keiller", "svensk", "industriman", "per", "b\u00e5telsson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "capio", "h\u00e5kan", "frisinger", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "ab", "volvo", "sune", "carlsson", "tidigare", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "skflena", "olving", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "mycronic", "jubileumsprofessur", "n\u00e4r", "chalmers", "fyllde", "\u00e5r", "gav", "regeringen", "en", "jubileumsprofessur", "till", "chalmers", "i", "present", "professorerna", "utses", "\u00e5rligen", "av", "rektor", "betydelse", "yrkesval", "under", "det", "f\u00f6rsta", "decenniet", "utexaminerades", "elever", "varav", "man", "k\u00e4nde", "till", "yrkesvalet", "f\u00f6r", "av", "dessa", "de", "tio", "fr\u00e4msta", "yrkena", "utgjordes", "av", "handel", "navigation", "milit\u00e4rbefattningar", "snickerihantverket", "bruksr\u00f6relse", "anv\u00e4nd", "mekanik", "maskinarbete", "f\u00e4rgeri", "och", "blekeri", "bomullsspinneri", "och", "metallarbete", "drar", "man", "samman", "yrkena", "till", "st\u00f6rre", "grupper", "ordnat", "efter", "storlek", "blir", "utfallet", "industriell", "verksamhet", "stycken", "handel", "stycken", "hantverk", "stycken", "navigation", "stycken", "milit\u00e4ryrket", "stycken", "fortsatta", "studier", "stycken", "och", "lantbruk", "stycken", "industriell", "verksamhet", "samt", "hantverkhandel", "bildar", "tv\u00e5", "dominerade", "och", "lika", "stora", "grupperingar", "betydelse", "f\u00f6r", "stadsdelen", "chalmersplatsen", "i", "stadsdelen", "landala", "\u00e4r", "ett", "torg", "som", "fick", "sitt", "namn", "platsen", "ligger", "vid", "entr\u00e9n", "till", "chalmersomr\u00e5det", "d\u00e4r", "aschebergsgatan", "guldhedsgatan", "landalagatan", "och", "sven", "hultins", "gata", "m\u00f6ts", "och", "vid", "den", "v\u00e4stra", "mynningen", "av", "chalmerstunneln", "platsen", "ligger", "inom", "chalmers", "omr\u00e5de", "rankning", "chalmers", "rankades", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "och", "p\u00e5", "andra", "plats", "i", "sverige", "efter", "kth", "inom", "\"engineering", "&", "technology\"", "p\u00e5", "qs", "world", "university", "rankings", "se", "\u00e4ven", "teknisk", "h\u00f6gskola", "chalmers", "studentk\u00e5r", "cort\u00e8gen", "cremona", "bokhandel", "g\u00f6teborgs", "universitet", "ituniversitetet", "i", "g\u00f6teborg", "lista", "\u00f6ver", "hedersdoktorer", "vid", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "utm\u00e4rkta", "hus", "i", "g\u00f6teborg", "arkitekten", "och", "staden", "g\u00f6teborg", "manne", "ekman", "&", "margareta", "rydbo", "g\u00f6teborgs", "stadsmuseum", "i", "samarbete", "med", "g\u00f6teborgsposten", "sid", "libris", "isbn", "ekel\u00f6f", "stig", "red", "teknik", "i", "\u00e5r", "g\u00f6teborg", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gsk", "libris", "isbn", "inb", "samuelsson", "ulla", "samuelsson", "alf", "det", "gamla", "chalmers", "g\u00f6teborg", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gsk", "libris", "isbn", "inb", "svenska", "industrier", "industrilexikon", "\u00f6ver", "v\u00e4sterg\u00f6tlands", "och", "g\u00f6teborgs", "och", "bohusl\u00e4ns", "industriella", "utveckling", "med", "biografier", "\u00f6ver", "industriernas", "ledande", "m\u00e4n", "g\u00f6teborgs", "industrif\u00f6rlag", "s", "ff", "\"chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola\"", "av", "filmag", "rolf", "persson", "chalmers", "tekniska", "institut", "minnesskrift", "red", "g\u00f6sta", "bodman", "utgiven", "av", "styrelsen", "f\u00f6r", "chalmers", "tekniska", "institut", "g\u00f6teborg", "landala", "i", "ord", "och", "bild", "en", "stadsdelsskildring", "red", "karlerik", "fredriksson", "f\u00f6reningen", "gamla", "landala", "pojkar", "g\u00f6teborg", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "chalmers", "international", "taiwan", "office", "chalmers", "biblioteks", "webbplats"]