["charles", "iii", "av", "huset", "windsor", "f\u00f6dd", "charles", "philip", "arthur", "george", "den", "november", "p\u00e5", "buckingham", "palace", "i", "london", "\u00e4r", "storbritanniens", "kung", "statschef", "engelska", "kyrkans", "h\u00f6gsta", "beskyddare", "engelska", "supreme", "governor", "samt", "samv\u00e4ldets", "symboliska", "\u00f6verhuvud", "engelska", "head", "of", "the", "commonwealthcharles", "\u00e4r", "\u00e4ldste", "son", "till", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "prins", "philip", "hertig", "av", "edinburgh", "vid", "elizabeths", "tilltr\u00e4de", "som", "storbritanniens", "drottning", "blev", "den", "d\u00e5varande", "prins", "charles", "tronf\u00f6ljare", "i", "egenskap", "av", "tronf\u00f6ljare", "bar", "han", "titlarna", "hertig", "av", "cornwall", "hertig", "av", "rothesay", "earl", "av", "chester", "och", "carrick", "samt", "baron", "av", "renfrew", "tilldelades", "han", "ocks\u00e5", "titeln", "prins", "av", "wales", "vilken", "av", "tradition", "ges", "till", "tronf\u00f6ljaren", "han", "var", "gift", "med", "framlidna", "diana", "spencer", "fr\u00e5n", "till", "d\u00e5", "parets", "skilsm\u00e4ssa", "vann", "laga", "kraft", "tillsammans", "har", "de", "tv\u00e5", "s\u00f6ner", "n\u00e4mligen", "william", "prins", "av", "wales", "och", "prins", "harry", "hertig", "av", "sussex", "sedan", "\u00e4r", "charles", "gift", "med", "camilla", "av", "storbritannien", "charles", "blev", "kung", "den", "september", "vid", "en", "\u00e5lder", "av", "\u00e5r", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "\u00e4ldsta", "personen", "i", "brittisk", "historia", "att", "bli", "storbritanniens", "monark", "han", "kr\u00f6ntes", "tillsammans", "med", "sin", "hustru", "camilla", "den", "maj", "i", "westminster", "abbey", "uppv\u00e4xt", "charles", "f\u00f6ddes", "klockan", "den", "november", "p\u00e5", "buckingham", "palace", "som", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "stadsdelen", "westminster", "i", "london", "hans", "mor", "var", "d\u00e5", "tronf\u00f6ljare", "s\u00e5som", "\u00e4ldsta", "dotter", "till", "kung", "georg", "vi", "och", "drottning", "elizabeth", "en", "knapp", "vecka", "f\u00f6re", "charles", "f\u00f6delse", "tillk\u00e4nnagav", "hans", "morfar", "kung", "georg", "vi", "att", "prinsessan", "elizabeths", "barn", "skulle", "vara", "prinsar", "och", "prinsessor", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "den", "nyf\u00f6dde", "charles", "titulerades", "d\u00e4rf\u00f6r", "\"prins", "charles", "av", "edinburgh\"", "efter", "fadern", "hertigen", "av", "edinburgh", "\u00e5r", "blev", "hans", "mor", "regerande", "drottning", "under", "namnet", "elizabeth", "ii", "vilket", "innebar", "att", "den", "unge", "prinsen", "d\u00e5", "per", "automatik", "som", "manlig", "tronf\u00f6ljare", "blev", "hertig", "av", "cornwall", "han", "blev", "samtidigt", "hertig", "av", "rothesay", "i", "skottland", "samt", "earl", "of", "carrick", "baron", "of", "renfrew", "lord", "of", "the", "isles", "och", "prince", "and", "great", "steward", "of", "scotland", "charles", "gick", "i", "de", "tv\u00e5", "internatskolor", "som", "hans", "far", "studerat", "vid", "cheam", "school", "i", "grevskapet", "hampshire", "och", "gordonstoun", "school", "i", "skottland", "d\u00e4refter", "fortsatte", "studierna", "vid", "trinity", "college", "i", "cambridge", "en", "termin", "i", "australien", "och", "\u00e4ven", "vid", "universitetet", "i", "wales", "i", "aberystwyth", "han", "studerade", "i", "wales", "med", "avsikt", "att", "l\u00e4ra", "sig", "det", "walesiska", "spr\u00e5ket", "kymriska", "vilket", "skaffade", "honom", "en", "viss", "popularitet", "installationen", "v\u00e4ckte", "dock", "\u00e4ven", "fientlighet", "hos", "en", "del", "walesiska", "nationalister", "och", "det", "f\u00f6rekom", "hot", "om", "v\u00e5ld", "vid", "denna", "tidk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "prins", "av", "wales", "prins", "charles", "utn\u00e4mndes", "till", "prins", "av", "wales", "och", "earl", "av", "chester", "men", "sj\u00e4lva", "installationen", "skedde", "f\u00f6rst", "juli", "d\u00e5", "h\u00f6lls", "en", "stor", "ceremoni", "p\u00e5", "slottet", "caernarfon", "i", "norra", "wales", "vilket", "var", "f\u00f6delseplatsen", "f\u00f6r", "den", "f\u00f6rsta", "prinsen", "av", "wales", "edvard", "ii", "av", "england", "officiella", "uppdrag", "som", "prins", "av", "wales", "utf\u00f6rde", "charles", "flera", "officiella", "uppdrag", "f\u00f6r", "drottningen", "bes\u00f6kte", "prins", "charles", "bermuda", "f\u00f6r", "att", "uppm\u00e4rksamma", "parlamentet", "i", "bermudas", "\u00e5rsjubileum", "samma", "\u00e5r", "representerade", "charles", "drottningen", "vid", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsfirandet", "i", "fiji", "samt", "firanden", "i", "bahamas", "papa", "nya", "guinea", "zimbabwe", "och", "brunei", "blev", "charles", "den", "f\u00f6rsta", "medlemmen", "i", "den", "brittiska", "kungafamiljen", "att", "i", "officiell", "egenskap", "bes\u00f6ka", "irland", "representerade", "charles", "drottningen", "vid", "\u00f6verl\u00e4mnandet", "av", "hongkong", "under", "vilket", "han", "l\u00e4ste", "drottningens", "tal", "i", "maj", "genomf\u00f6rde", "charles", "och", "camilla", "deras", "f\u00f6rsta", "gemensamma", "resa", "till", "irlandden", "mars", "h\u00f6ll", "drottning", "elizabeth", "ett", "event", "p\u00e5", "buckingham", "palace", "f\u00f6r", "att", "fira", "charles", "\u00e5rsjubileum", "som", "prins", "av", "wales", "deltagande", "i", "firandet", "var", "bland", "annat", "hertigen", "och", "hertiginnan", "av", "cambridge", "premi\u00e4rminister", "theresa", "may", "och", "wales", "f\u00f6rsteminister", "mark", "drakeford", "i", "mars", "testade", "charles", "positivt", "f\u00f6r", "covid", "vilket", "ledde", "till", "att", "b\u00e5de", "charles", "och", "camilla", "isolerade", "sig", "i", "november", "deltog", "charles", "i", "ceremonierna", "vid", "barbados", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "en", "parlamentarisk", "republik", "under", "vilket", "drottning", "elizabeth", "inte", "l\u00e4ngre", "fortsatte", "att", "vara", "landets", "statschef", "i", "maj", "h\u00f6ll", "charles", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "\u00f6ppningen", "av", "det", "brittiska", "parlamentet", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "hans", "mor", "drottning", "elizabeth", "ii", "styre", "charles", "blev", "kung", "den", "september", "efter", "drottning", "elizabeth", "iis", "d\u00f6d", "han", "blev", "kung", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "\u00e4ldsta", "personen", "som", "blivit", "regent", "i", "storbritannien", "d\u00e5", "han", "slog", "kung", "vilhelm", "iv", "som", "var", "\u00e5r", "n\u00e4r", "han", "blev", "kung", "\u00e5r", "planerna", "f\u00f6r", "charles", "kr\u00f6ning", "har", "funnits", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "under", "namnet", "operation", "golden", "orb", "den", "september", "h\u00f6ll", "charles", "sitt", "f\u00f6rsta", "tal", "som", "regent", "i", "vilket", "han", "bland", "annat", "s\u00f6rjde", "sin", "avlidna", "mor", "elizabeth", "ii", "den", "september", "blev", "charles", "offentligt", "proklamerad", "som", "kung", "i", "en", "ceremoni", "som", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "n\u00e5gonsin", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "tv", "bland", "de", "deltagande", "i", "ceremonin", "fanns", "prins", "william", "premi\u00e4rminister", "liz", "truss", "och", "tidigare", "premi\u00e4rministrar", "tony", "blair", "david", "cameron", "john", "major", "gordon", "brown", "theresa", "may", "och", "boris", "johnsonden", "oktober", "tilltr\u00e4dde", "rishi", "sunak", "som", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "och", "han", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rste", "att", "f\u00e5", "uppdrag", "att", "bilda", "regering", "av", "kung", "charles", "den", "mars", "anl\u00e4nde", "kung", "charles", "till", "tysklands", "huvudstad", "berlin", "f\u00f6r", "sitt", "f\u00f6rsta", "statsbes\u00f6k", "som", "regent", "charles", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "brittiska", "monarken", "att", "tala", "i", "den", "tyska", "f\u00f6rbundsdagencharles", "m\u00f6tte", "usas", "president", "joe", "biden", "p\u00e5", "windsor", "castle", "den", "juli", "vilket", "var", "den", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "de", "m\u00f6ttes", "sedan", "charles", "kr\u00f6ning", "kr\u00f6ning", "kung", "charles", "och", "hans", "gem\u00e5l", "camilla", "kr\u00f6ntes", "i", "westminster", "abbey", "den", "maj", "kr\u00f6ningen", "leddes", "av", "\u00e4rkebiskopen", "av", "canterbury", "justin", "welby", "milit\u00e4r", "karri\u00e4r", "charles", "tj\u00e4nstgjorde", "fem", "\u00e5r", "i", "storbritanniens", "flotta", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "hms", "norfolk", "hms", "minerva", "hms", "jupiter", "helikopterpilotutbildning", "p\u00e5", "rnas", "yeovilton", "pilot", "med", "nas", "p\u00e5", "hms", "hermes", "bef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "hms", "broningtonsedan", "innehar", "charles", "s\u00e5som", "en", "hedersbetygelse", "den", "h\u00f6gsta", "graden", "inom", "varje", "gren", "av", "den", "brittiska", "krigsmakten", "s\u00e5ledes", "\u00e4r", "han", "admiral", "of", "the", "fleet", "motsvarande", "storamiral", "i", "flottan", "f\u00e4ltmarskalk", "i", "arm\u00e9n", "och", "marshal", "of", "the", "royal", "air", "force", "i", "flygvapnet", "utn\u00e4mningarna", "var", "en", "bel\u00f6ning", "f\u00f6r", "hans", "st\u00f6d", "till", "sin", "mor", "i", "hennes", "egenskap", "av", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "residens", "kung", "charles", "officiella", "residens", "i", "london", "\u00e4r", "clarence", "house", "ett", "kungligt", "residens", "l\u00e4ngs", "the", "mall", "i", "direkt", "anslutning", "till", "saint", "james's", "palace", "huset", "ritades", "av", "arkitekt", "john", "nash", "och", "uppf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "den", "d\u00e5varande", "hertigen", "av", "clarence", "senare", "vilhelm", "iv", "av", "storbritannien", "det", "\u00e4r", "andra", "g\u00e5ngen", "som", "charles", "bor", "i", "huset", "d\u00e5", "det", "var", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrars", "officiella", "residens", "fr\u00e5n", "deras", "br\u00f6llop", "tills", "familjen", "flyttade", "in", "i", "buckingham", "palace", "d\u00e4refter", "anv\u00e4ndes", "clarence", "house", "av", "drottning", "elizabeth", "drottningmodern", "kung", "charles", "och", "hans", "hustru", "flyttade", "in", "efter", "att", "huset", "genomg\u00e5tt", "omfattande", "renoveringarunder", "sitt", "\u00e4ktenskap", "med", "prinsessan", "diana", "var", "charles", "och", "familjens", "officiella", "bostad", "kensington", "palace", "med", "highgrove", "house", "i", "gloucestershire", "som", "lantst\u00e4lle", "\u00e4ven", "efter", "skilsm\u00e4ssan", "fortsatte", "diana", "att", "bo", "i", "kensington", "palace", "medan", "prinsen", "flyttade", "till", "saint", "james's", "palaceut\u00f6ver", "highgrove", "house", "\u00e4ger", "charles", "\u00e4ven", "en", "lantegendom", "i", "skottland", "n\u00e4mligen", "birkhall", "p\u00e5", "slottet", "balmorals", "\u00e4gor", "som", "han", "\u00e4rvt", "av", "sin", "mormor", "han", "\u00e4ger", "ocks\u00e5", "fastigheter", "i", "wales", "llwynywermod", "ink\u00f6pt", "och", "p\u00e5", "scilly\u00f6arna", "tamarisk", "house", "intressen", "charles", "\u00e4r", "mycket", "intresserad", "av", "jakt", "h\u00e4star", "och", "ridning", "han", "\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "publicerad", "f\u00f6rfattare", "av", "b\u00f6cker", "om", "konst", "och", "han", "m\u00e5lar", "framf\u00f6r", "allt", "akvareller", "han", "har", "haft", "utst\u00e4llningar", "d\u00e4r", "flera", "av", "hans", "tavlor", "har", "s\u00e5lts", "\u00e4ven", "om", "hans", "position", "vanligen", "inneb\u00e4r", "att", "hans", "inkomster", "av", "dessa", "f\u00f6rs\u00e4ljningar", "g\u00e5r", "till", "v\u00e4lg\u00f6rande", "\u00e4ndam\u00e5l", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "han", "har", "grundat", "stiftelsen", "prince's", "trust", "som", "\u00e4r", "en", "v\u00e4lg\u00f6renhetsorganisation", "stiftelsen", "s\u00e4gs", "ha", "hj\u00e4lpt", "tusentals", "unga", "m\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "fattiga", "stadsdelar", "med", "att", "f\u00e5", "utbildning", "och", "arbete", "och", "samlar", "bland", "annat", "in", "pengar", "genom", "v\u00e4lg\u00f6renhetskonserter", "med", "s\u00e5v\u00e4l", "pop", "och", "rockmusiker", "som", "klassiska", "musiker", "kung", "charles", "verksamhet", "i", "stiftelsen", "har", "gjort", "honom", "\u00f6verraskande", "popul\u00e4r", "bland", "v\u00e4nsterpolitiker", "milj\u00f6", "kungen", "\u00e4r", "mycket", "intresserad", "av", "milj\u00f6arbete", "arkitektur", "och", "f\u00f6rnyelse", "av", "stadsdelar", "han", "genomf\u00f6r", "utvecklingsprojekt", "i", "stadsdelen", "poundbury", "i", "dorchester", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "verklighet", "av", "sina", "id\u00e9er", "om", "arkitektur", "och", "stadsplanering", "han", "har", "publicerat", "boken", "a", "vision", "of", "britain", "a", "personal", "view", "of", "architecture", "kung", "charles", "b\u00e5de", "odlar", "och", "f\u00f6respr\u00e5kar", "ekologisk", "mat", "men", "det", "v\u00e4ckte", "visst", "l\u00f6je", "n\u00e4r", "han", "erk\u00e4nde", "att", "han", "ibland", "pratar", "med", "sina", "krukv\u00e4xter", "kungen", "arbetar", "ocks\u00e5", "aktivt", "f\u00f6r", "att", "bevara", "och", "utveckla", "landsbygden", "ett", "av", "de", "mer", "profilerade", "exemplen", "p\u00e5", "detta", "var", "d\u00e5", "han", "tog", "initiativet", "till", "grundandet", "av", "pub", "is", "the", "hub", "en", "organisation", "med", "syfte", "att", "genom", "den", "lokala", "puben", "skapa", "ett", "centrum", "f\u00f6r", "lokal", "service", "charles", "har", "sedan", "talet", "varit", "en", "f\u00f6respr\u00e5kare", "f\u00f6r", "milj\u00f6medvetenhet", "vid", "en", "\u00e5lder", "av", "\u00e5r", "h\u00f6ll", "charles", "ett", "tal", "om", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "han", "har", "nyttjat", "solpaneler", "vid", "hans", "tidigare", "residens", "som", "prins", "av", "wales", "clarence", "house", "samt", "anv\u00e4nt", "elbilar", "talade", "charles", "i", "bbc", "om", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "och", "att", "han", "undviker", "fisk", "och", "k\u00f6tt", "vissa", "dagar", "i", "veckan", "kom", "uppgifter", "om", "att", "kungen", "\u00e4ter", "en", "fruktsallad", "som", "frukost", "och", "undviker", "att", "\u00e4ta", "lunch", "i", "oktober", "kom", "det", "fram", "att", "premi\u00e4rminister", "liz", "truss", "hade", "avr\u00e5tt", "kungen", "att", "delta", "i", "cop", "som", "kungen", "sedan", "h\u00f6ll", "med", "om", "sport", "fr\u00e5n", "charles", "ungdom", "till", "t\u00e4vlade", "han", "i", "h\u00e4stpolo", "han", "spelade", "delvis", "\u00e4nda", "fram", "till", "\u00e5r", "bland", "annat", "f\u00f6r", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "han", "deltog", "\u00e4ven", "i", "r\u00e4vjakt", "fram", "tills", "att", "det", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "i", "storbritannien", "\u00e5r", "religion", "och", "filosofi", "kung", "charles", "\u00e4r", "den", "engelska", "kyrkans", "h\u00f6gsta", "beskyddare", "samt", "medlem", "av", "den", "skotska", "kyrkan", "charles", "konfirmerades", "av", "\u00e4rkebiskopen", "i", "canterbury", "p\u00e5sken", "i", "st", "george\u00b4s", "chapel", "windsor", "han", "har", "bes\u00f6kt", "\u00e4ven", "ortodoxa", "kyrkor", "i", "bland", "annat", "rum\u00e4nien", "och", "serbien", "samt", "andra", "religi\u00f6sa", "samfund", "privatliv", "\u00e4ktenskap", "diana", "spencer", "den", "februari", "f\u00f6rlovade", "sig", "charles", "och", "diana", "spencer", "den", "juli", "samma", "\u00e5r", "vigdes", "de", "i", "sankt", "paulskatedralen", "i", "london", "inf\u00f6r", "inbjudna", "g\u00e4ster", "och", "uppskattningsvis", "miljoner", "tvtittare", "alla", "regerande", "monarker", "i", "europa", "n\u00e4rvarade", "utom", "juan", "carlos", "av", "spanien", "som", "valde", "att", "inte", "n\u00e4rvara", "eftersom", "smekm\u00e5naden", "skulle", "inneb\u00e4ra", "en", "\u00f6vernattning", "i", "det", "omdiskuterade", "gibraltar", "och", "\u00e4ven", "de", "flesta", "av", "europas", "republikanska", "stats\u00f6verhuvuden", "greklands", "president", "var", "inte", "d\u00e4r", "eftersom", "den", "grekiska", "exilkungen", "konstantin", "ii", "en", "n\u00e4ra", "sl\u00e4kting", "och", "v\u00e4n", "till", "prins", "charles", "hade", "kallats", "\"hans", "majest\u00e4t", "hellenernas", "konung\"", "i", "inbjudan", "vilket", "irriterade", "grekiska", "republikaner", "inte", "heller", "irlands", "president", "n\u00e4rvarade", "p\u00e5", "grund", "av", "problemen", "i", "nordirland", "genom", "\u00e4ktenskapet", "fick", "diana", "titeln", "\"prinsessa", "av", "wales\"", "princess", "of", "wales", "och", "tilltalet", "\"hennes", "kungliga", "h\u00f6ghet\"", "her", "royal", "highness", "paret", "bosatte", "sig", "p\u00e5", "highgrove", "house", "i", "gloucestershire", "och", "kensington", "palace", "i", "london", "de", "har", "tv\u00e5", "barn", "tillsammans", "i", "slutet", "av", "talet", "separerade", "charles", "och", "diana", "inofficiellt", "den", "december", "blev", "separationen", "officiell", "och", "tillk\u00e4nnagavs", "av", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "john", "major", "i", "underhuset", "den", "formella", "skilsm\u00e4ssan", "vann", "laga", "kraft", "augusti", "diana", "omkom", "i", "en", "bilolycka", "i", "paris", "augusti", "tillsammans", "med", "dodi", "fayed", "camilla", "parker", "bowles", "den", "april", "gifte", "sig", "charles", "f\u00f6r", "andra", "g\u00e5ngen", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "med", "camilla", "parker", "bowles", "efter", "en", "borgerlig", "vigsel", "i", "stadshuset", "i", "windsor", "f\u00f6ljde", "sedan", "en", "v\u00e4lsignelsegudstj\u00e4nst", "i", "st", "george's", "chapel", "p\u00e5", "slottet", "windsorhovet", "meddelade", "inf\u00f6r", "vigseln", "att", "charles", "andra", "fru", "skulle", "tituleras", "\"hertiginna", "av", "cornwall\"", "duchess", "of", "cornwall", "snarare", "\u00e4n", "prinsessa", "av", "wales", "talespersoner", "f\u00f6r", "paret", "f\u00f6rde", "ocks\u00e5", "fram", "att", "hon", "senare", "n\u00e4r", "charles", "tilltr\u00e4tt", "som", "kung", "skulle", "tituleras", "\"hennes", "kunglig", "h\u00f6ghet", "prinsessgem\u00e5len\"", "her", "royal", "highness", "the", "princess", "consort", "snarare", "\u00e4n", "drottning\"", "vid", "kungens", "trontilltr\u00e4de", "blir", "dock", "hans", "hustru", "formellt", "drottning", "s\u00e5vida", "inte", "en", "lag", "antas", "som", "fr\u00e5ntar", "henne", "denna", "titeli", "ett", "uttalande", "v\u00e5ren", "angav", "drottning", "elisabeth", "att", "det", "var", "\"hennes", "uppriktiga", "\u00f6nskan\"", "att", "camilla", "skulle", "tituleras", "som", "queen", "consort", "det", "vill", "s\u00e4ga", "drottning", "dock", "som", "kungens", "gem\u00e5l", "n\u00e4r", "drottning", "elisabeths", "d\u00f6d", "sedan", "meddelades", "ett", "halv\u00e5r", "senare", "var", "det", "ocks\u00e5", "den", "titulatur", "som", "anv\u00e4ndes", "om", "camilla", "i", "samband", "med", "att", "charles", "och", "camilla", "kr\u00f6ntes", "till", "kung", "och", "drottning", "har", "dock", "hovet", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "enbart", "titeln", "drottning", "queen", "barn", "och", "barnbarn", "charles", "iii", "har", "tv\u00e5", "barn", "tillsammans", "med", "diana", "spencer", "och", "fem", "barnbarn", "samtliga", "ing\u00e5r", "i", "den", "brittiska", "tronf\u00f6ljden", "prins", "william", "prins", "av", "wales", "f\u00f6dd", "prins", "george", "av", "wales", "prinsessan", "charlotte", "av", "wales", "prins", "louis", "av", "wales", "prins", "henry", "hertig", "av", "sussex", "prins", "archie", "av", "sussex", "prinsessan", "lilibet", "av", "sussex", "charles", "och", "camilla", "har", "inga", "gemensamma", "barn", "d\u00e4remot", "har", "drottningen", "tv\u00e5", "barn", "fr\u00e5n", "ett", "tidigare", "\u00e4ktenskap", "titlar", "ordnar", "och", "utm\u00e4rkelser", "officiell", "titel", "charles", "officiella", "titel", "\u00e4r", "\"hans", "majest\u00e4t", "konungen\"", "his", "majesty", "the", "king", "den", "l\u00e5nga", "titeln", "som", "brittiskt", "stats\u00f6verhuvud", "\u00e4r", "\"hans", "majest\u00e4t", "charles", "den", "tredje", "av", "guds", "n\u00e5de", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "nordirlands", "och", "hans", "\u00f6vriga", "rikens", "och", "territoriers", "kung", "samv\u00e4ldets", "\u00f6verhuvud", "trons", "f\u00f6rsvarare\"", "his", "majesty", "charles", "the", "third", "by", "the", "grace", "of", "god", "of", "the", "united", "kingdom", "of", "great", "britain", "and", "northern", "ireland", "and", "of", "his", "other", "realms", "and", "territories", "king", "head", "of", "the", "commonwealth", "defender", "of", "the", "faith", "hans", "tidigare", "titel", "brukade", "f\u00f6rkortas", "till", "\"hans", "kunglig", "h\u00f6ghet", "prinsen", "av", "wales\"", "his", "royal", "highness", "the", "prince", "of", "wales", "utom", "i", "skottland", "d\u00e4r", "han", "titulerades", "\"hans", "kunglig", "h\u00f6ghet", "hertigen", "av", "rothesay\"", "his", "royal", "highness", "the", "duke", "of", "rothesay", "hans", "fullst\u00e4ndiga", "titel", "anv\u00e4ndes", "s\u00e4llan", "den", "lyder", "p\u00e5", "engelska", "ordnar", "anf\u00e4der", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "charles", "prince", "of", "wales", "juli", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "titles", "and", "honours", "of", "charles", "prince", "of", "wales", "juni", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "h\u00e4ndelser", "man", "minns", "en", "kr\u00f6nika", "fil", "dr", "harald", "schiller", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "charles", "iii", "hrh", "the", "prince", "of", "wales", "the", "prince", "of", "wales", "the", "camillagate", "tapes", "textfilesdotcom"]