["chile", "formellt", "republiken", "chile", "spanska", "rep\u00fablica", "de", "chile", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "sydv\u00e4stra", "sydamerika", "bel\u00e4get", "mellan", "stilla", "havet", "och", "anderna", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "peru", "i", "norr", "bolivia", "i", "nordost", "samt", "argentina", "i", "\u00f6ster", "och", "s\u00f6der", "om", "drakes", "sund", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "\u00f6grupper", "i", "stilla", "havet", "som", "desventuradas\u00f6arna", "juan", "fern\u00e1ndez\u00f6arna", "sala", "y", "g\u00f3mez\u00f6n", "och", "p\u00e5sk\u00f6n", "tillh\u00f6r", "chile", "ett", "omr\u00e5de", "som", "\u00e4r", "totalt", "km\u00b2", "chile", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "en", "del", "av", "antarktis", "kallad", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "med", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00e4r", "huvudstaden", "santiago", "de", "chile", "chile", "\u00e4r", "medlem", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "sedan", "organisationens", "f\u00f6rsta", "b\u00f6rjan", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "ursprungliga", "medlemsl\u00e4nderna", "som", "grundade", "organisationen", "den", "oktober", "chile", "\u00e4r", "\u00e4ven", "medlem", "i", "organization", "of", "american", "states", "alalc", "latinska", "unionen", "samt", "asiapacific", "economic", "cooperation", "etymologi", "det", "finns", "flera", "teorier", "om", "ursprunget", "till", "namnet", "chile", "enligt", "talsf\u00f6rfattaren", "diego", "de", "rosales", "kallade", "inkaindianerna", "dalen", "vid", "aconcagua", "f\u00f6r", "\"chili\"", "efter", "en", "f\u00f6rvanskning", "av", "namnet", "p\u00e5", "picunchah\u00f6vdingen", "tili", "som", "h\u00e4rskade", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "vid", "den", "tid", "d\u00e5", "inkaindianerna", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5det", "p\u00e5", "talet", "en", "annan", "teori", "pekar", "p\u00e5", "likheten", "mellan", "aconcaguadalen", "och", "dalen", "vid", "casmafloden", "i", "peru", "d\u00e4r", "det", "fanns", "en", "by", "och", "en", "dal", "som", "hette", "chili", "andra", "teorier", "s\u00e4ger", "att", "namnet", "kan", "h\u00e4rledas", "av", "ett", "ord", "fr\u00e5n", "ett", "indianskt", "ord", "som", "antingen", "betyder", "\"jordens", "slut\"", "eller", "\"m\u00e5sar\"", "fr\u00e5n", "mapucheordet", "chilli", "n\u00e5got", "som", "kan", "betyda", "\"d\u00e4r", "landet", "slutar\"", "eller", "fr\u00e5n", "quechuaordet", "\"chiri\"", "som", "betyder", "\"kall\"", "eller", "\"den", "djupaste", "platsen", "p\u00e5", "jorden\"", "ytterligare", "ett", "f\u00f6rslag", "p\u00e5", "namnets", "ursprung", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "det", "onomatopoetiska", "\"cheeelecheele\"", "vilket", "\u00e4r", "mapuchernas", "egna", "imitation", "av", "den", "gulvingade", "starens", "s\u00e5ng", "en", "f\u00e5gel", "som", "lokalt", "kallas", "trile", "de", "spanska", "conquistadorerna", "h\u00f6rde", "namnet", "fr\u00e5n", "inkaindianerna", "de", "f\u00e5", "som", "\u00f6verlevde", "fr\u00e5n", "diego", "de", "almagros", "f\u00f6rsta", "spanska", "expedition", "s\u00f6der", "om", "peru", "kallade", "sig", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "\"m\u00e4nnen", "fr\u00e5n", "chilli\"", "almagro", "gav", "mapochodalen", "namnet", "\"chile\"", "och", "det", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "som", "han", "har", "erk\u00e4nts", "som", "den", "person", "som", "b\u00f6rjade", "ge", "namnet", "spridning", "historia", "chiles", "fornhistoria", "f\u00f6re", "spanjorernas", "ankomst", "var", "chile", "bebott", "av", "olika", "nomadiska", "stamfolksgrupper", "de", "\u00e4ldsta", "arkeologiska", "l\u00e4mningarna", "i", "landet", "har", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "i", "monte", "verde", "n\u00e4ra", "staden", "puerto", "montt", "och", "har", "daterats", "till", "fkr", "andra", "fynd", "som", "har", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "i", "grottan", "fell", "en", "arkeologisk", "plats", "i", "eldslandet", "chiles", "sydligaste", "bebodda", "plats", "tyder", "p\u00e5", "att", "den", "m\u00e4nskliga", "n\u00e4rvaron", "str\u00e4cker", "sig", "tillbaka", "till", "fkr", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "som", "intr\u00e4ffade", "cirka", "fkr", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "m\u00e4nniskornas", "vanor", "drastiskt", "atacama\u00f6knen", "formades", "och", "m\u00e5nga", "arter", "f\u00f6rsvann", "ursprungsbefolkningen", "fick", "anpassa", "sig", "till", "ett", "varmare", "klimat", "och", "m\u00e5nga", "flyttade", "fr\u00e5n", "norr", "till", "kust", "och", "centraldalen", "i", "samband", "med", "detta", "grundades", "de", "st\u00f6rsta", "folkgrupperna", "atacame\u00f1os", "och", "aymaras", "i", "norr", "diaguitas", "i", "norte", "chico", "\"lilla", "norr\"", "changos", "p\u00e5", "den", "norra", "kusten", "mapuchefolk", "i", "centrala", "dalen", "och", "chon", "alacalufes", "samt", "onas", "och", "yaganes", "i", "patagonien", "under", "talet", "p\u00e5verkades", "ursprungsbefolkningens", "kultur", "av", "inkariket", "genom", "inkaledarnas", "pachakutiqexpeditioner", "som", "slutf\u00f6rdes", "under", "ledning", "av", "sapa", "inca", "huayna", "c\u00e1pac", "och", "sapa", "inca", "t\u00fapac", "yupanqui", "inkafolket", "bredde", "ut", "sig", "s\u00f6derut", "\u00f6ver", "aymaras", "atacame\u00f1o", "och", "diaguitas", "picunches", "omr\u00e5den", "och", "fick", "sin", "sydliga", "gr\u00e4ns", "vid", "norra", "delen", "av", "maulefloden", "efter", "slaget", "vid", "maule", "mot", "mapuchefolket", "samtidigt", "som", "inkafolket", "bredde", "ut", "sig", "utvecklades", "en", "avancerad", "kultur", "med", "polynesiska", "karakt\u00e4r", "p\u00e5", "p\u00e5sk\u00f6n", "rapa", "nui", "rapa", "nuis", "kultur", "utvecklade", "ett", "eget", "spr\u00e5k", "och", "skrivspr\u00e5k", "som", "g\u00e5tt", "f\u00f6rlorat", "och", "stora", "skulpturer", "moais", "byggdes", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "mellan", "och", "talen", "intr\u00e4ffade", "ett", "inb\u00f6rdeskrig", "som", "kom", "att", "utpl\u00e5na", "de", "flesta", "sp\u00e5r", "av", "denna", "civilisation", "av", "de", "cirka", "ursprungliga", "befolkningsgrupperna", "som", "fanns", "i", "chile", "har", "f\u00f6rsvunnit", "de", "som", "har", "\u00f6verlevt", "\u00e4r", "mapuche", "aymara", "quechua", "rapa", "nui", "huilliche", "och", "pehuenche", "kolonialperioden", "blev", "ferdinand", "magellan", "den", "f\u00f6rste", "europ\u00e9n", "som", "utforskade", "chile", "omr\u00e5det", "magellans", "sund", "uppkallades", "efter", "honom", "spanjorerna", "anl\u00e4nde", "till", "chile", "efter", "inkaimperiets", "fall", "diego", "de", "almagro", "var", "den", "f\u00f6rste", "som", "skickades", "f\u00f6r", "att", "utforska", "landet", "men", "enligt", "egen", "utsago", "utan", "att", "finna", "n\u00e5got", "av", "v\u00e4rde", "den", "februari", "grundade", "pedro", "de", "valdivia", "santiago", "de", "nueva", "extremadura", "och", "samma", "\u00e5r", "annekterade", "valdivia", "landet", "\u00e5t", "kastilien", "efter", "att", "ha", "korsat", "floden", "b\u00edob\u00edo", "m\u00f6tte", "han", "ov\u00e4ntat", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "mapuchefolket", "vilket", "ledde", "till", "araucokriget", "valdivia", "grundade", "flera", "st\u00e4der", "och", "bef\u00e4stningar", "i", "s\u00f6dra", "chile", "men", "stupade", "\u00e5r", "efter", "slaget", "vid", "tucapel", "n\u00e4r", "han", "stred", "mot", "mapuchefolkets", "ledare", "lautaro", "mapucheindianerna", "var", "den", "enda", "ursprungsbefolkningen", "i", "amerika", "som", "inte", "blev", "besegrade", "av", "spanjorerna", "vid", "sekelskiftet", "utbr\u00f6t", "ett", "allm\u00e4nt", "uppror", "bland", "ursprungsbefolkningen", "under", "vilket", "alla", "st\u00e4der", "i", "chile", "s\u00f6der", "om", "b\u00edob\u00edofloden", "\u00f6delades", "endast", "staden", "valdivia", "\u00e5teruppbyggdes", "denna", "g\u00e5ng", "med", "starka", "bef\u00e4stningar", "chile", "hade", "vid", "den", "tiden", "blivit", "besv\u00e4rande", "f\u00f6r", "myndigheterna", "i", "peru", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "chile", "inf\u00f6r", "kungen", "chile", "var", "l\u00e4nge", "en", "av", "de", "fattigaste", "kolonierna", "i", "amerika", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "tidig", "historia", "\u00e5r", "p\u00e5b\u00f6rjades", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsprocessen", "i", "chile", "efter", "att", "landet", "hade", "varit", "en", "spansk", "koloni", "efter", "slaget", "vid", "chacabuco", "den", "februari", "med", "bernardo", "o'higgins", "och", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "blev", "chile", "ett", "\u00e5r", "senare", "officiellt", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "bernardo", "o'higgins", "blev", "chiles", "f\u00f6rste", "politiske", "ledare", "director", "supremo", "och", "regerade", "mellan", "och", "detta", "blev", "startpunkten", "p\u00e5", "en", "stolt", "demokratitradition", "som", "endast", "avbr\u00f6ts", "under", "anarkin", "p\u00e5", "och", "talen", "chile", "var", "ocks\u00e5", "i", "krig", "mot", "bolivia", "och", "peru", "fr\u00e5n", "till", "i", "det", "som", "kallades", "stillahavskrigen", "guerra", "del", "pacifico", "eller", "war", "of", "the", "pacific", "chile", "vann", "kriget", "och", "kunde", "ut\u00f6ka", "sitt", "territorium", "med", "n\u00e4stan", "en", "tredjedel", "bolivia", "blev", "utan", "kust", "och", "peru", "f\u00f6rlorade", "tre", "provinser", "en", "provins", "av", "dessa", "\u00e5tergick", "till", "peru", "p\u00e5", "talet", "efter", "kriget", "tog", "konflikten", "araucokriget", "som", "p\u00e5g\u00e5tt", "i", "\u00e5r", "slut", "p\u00e5sk\u00f6n", "hamnade", "under", "chilensk", "administration", "valdes", "den", "oberoende", "h\u00f6gerkandidaten", "jorge", "alessandri", "med", "procent", "kort", "d\u00e4refter", "st\u00e4lldes", "denne", "inf\u00f6r", "det", "kaos", "som", "orsakats", "av", "jordb\u00e4vningen", "den", "kraftigaste", "som", "noterats", "i", "historien", "vilket", "dock", "inte", "hindrade", "f\u00f6rverkligandet", "av", "fotbollsvm", "h\u00f6gern", "fruktade", "en", "seger", "f\u00f6r", "presidentkandidaten", "salvador", "allendes", "unidad", "popular", "varf\u00f6r", "man", "st\u00f6dde", "kristdemokraten", "eduardo", "frei", "montalva", "som", "valdes", "till", "president", "en", "valseger", "som", "stor", "del", "kunde", "tillskrivas", "ett", "omfattande", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "usa", "trots", "tv\u00e5", "reformf\u00f6rs\u00f6k", "frihetsrevolution", "genom", "jordreformer", "och", "f\u00f6rstatligande", "av", "kopparn", "i", "slutet", "av", "hans", "mandattid", "uppstod", "politiska", "sp\u00e4nningar", "som", "ledde", "till", "en", "serie", "av", "sammandrabbningar", "den", "politiska", "oron", "fortsatte", "att", "stiga", "chile", "under", "allende", "blev", "v\u00e4nsterkandidaten", "salvador", "allende", "chiles", "president", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "allende", "kandiderade", "f\u00f6r", "en", "koalition", "av", "v\u00e4nsterpartier", "unidad", "popular", "han", "presenterade", "ett", "demokratiskt", "socialistiskt", "program", "som", "bland", "annat", "syftade", "till", "att", "socialisera", "en", "del", "st\u00f6rre", "industrier", "s\u00e5som", "koppargruvor", "samt", "satsningar", "p\u00e5", "en", "offentlig", "sektor", "med", "sjukv\u00e5rd", "och", "utbildningsv\u00e4sende", "att", "en", "v\u00e4nsterkandidat", "blivit", "vald", "till", "president", "i", "chile", "uppskattades", "inte", "av", "usas", "administration", "som", "hade", "politiska", "intressen", "i", "latinamerika", "och", "st\u00f6dde", "h\u00f6gern", "dessutom", "\u00e4gdes", "en", "del", "av", "chiles", "koppargruvor", "av", "amerikanska", "bolag", "allende", "initierade", "omfattande", "reformer", "med", "kraftig", "h\u00f6jning", "av", "arbetarnas", "l\u00f6ner", "och", "f\u00f6rstatligande", "av", "delar", "av", "industrin", "bankerna", "och", "koppargruvorna", "spontana", "jord", "och", "fabriksockupationer", "skr\u00e4mde", "m\u00e5nga", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "ekonomin", "v\u00e4sentligt", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "l\u00e5ngt", "driven", "f\u00f6rdelningspolitik", "tillsammans", "med", "hamstring", "sabotage", "och", "uteblivna", "investeringar", "i", "f\u00f6rening", "med", "omfattande", "destabiliseringsaktioner", "fr\u00e5n", "cia", "usa", "blockerade", "internationella", "krediter", "till", "chile", "hindrade", "import", "av", "viktiga", "reservdelar", "och", "st\u00f6dde", "den", "extrema", "h\u00f6gern", "\u00f6kade", "unidad", "popular", "sitt", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "och", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "till", "parlamentet", "inflationen", "n\u00e5dde", "procent", "\u00e5r", "som", "en", "reaktion", "p\u00e5", "propagandakampanjer", "fr\u00e5n", "cia", "st\u00e4ngde", "regeringen", "f\u00f6r", "en", "kort", "tid", "ett", "antal", "tidningar", "och", "tidskrifterregeringen", "l\u00e4t", "militanta", "grupper", "som", "mir", "ostraffat", "ockupera", "jordegendomar", "men", "allende", "hade", "aldrig", "full", "kontroll", "\u00f6ver", "sina", "egna", "anh\u00e4ngare", "och", "medarbetare", "stora", "problem", "uppstod", "i", "landet", "bland", "annat", "till", "f\u00f6ljd", "av", "blockader", "och", "strejker", "parlamentet", "d\u00e4r", "nationella", "partiet", "partido", "nacional", "och", "kristdemokraterna", "samarbetade", "och", "hade", "en", "majoritet", "av", "platserna", "antog", "den", "augusti", "med", "r\u00f6ster", "mot", "en", "resolution", "som", "f\u00f6rklarade", "allenderegimen", "olaglig", "resolutionen", "uppmanade", "ministrar", "milit\u00e4rer", "och", "poliser", "att", "ta", "sitt", "ansvar", "och", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordningen", "och", "r\u00e4tten", "detta", "i", "sig", "var", "en", "uppmaning", "till", "statskupp", "allende", "svarade", "med", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "parlamentet", "med", "en", "cirkus", "men", "noterade", "ocks\u00e5", "att", "resolutionen", "innebar", "en", "uppmaning", "till", "milit\u00e4rkupp", "milit\u00e4rkuppen", "den", "september", "genomf\u00f6rdes", "en", "milit\u00e4rkupp", "ledd", "av", "generalen", "augusto", "pinochet", "som", "var", "ideologiskt", "\u00e5t", "h\u00f6ger", "med", "cias", "st\u00f6d", "allende", "som", "befann", "sig", "i", "det", "stormade", "presidentpalatset", "dog", "samma", "dag", "han", "befann", "sig", "inne", "i", "presidentpalatset", "d\u00e5", "fientliga", "trupper", "var", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "inta", "huvudstaden", "chiles", "r\u00e4ttsmedicinska", "verk", "bekr\u00e4ftade", "allendes", "sj\u00e4lvmord", "efter", "en", "obduktion", "m\u00e5nga", "av", "de", "verksamma", "inom", "v\u00e4nstern", "avr\u00e4ttades", "bland", "annat", "hela", "ledningen", "f\u00f6r", "kommunistpartieten", "milit\u00e4rdiktatur", "med", "pinochet", "som", "ledare", "inr\u00e4ttades", "och", "alla", "organisationer", "som", "inte", "kunde", "kontrolleras", "av", "juntan", "med", "undantag", "av", "kyrkan", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "att", "pinochet", "inledningsvis", "st\u00f6ddes", "av", "stora", "delar", "av", "medelklassen", "och", "m\u00e5nga", "kristdemokrater", "kan", "f\u00f6rklaras", "med", "att", "de", "trodde", "att", "diktaturen", "var", "en", "\u00f6verg\u00e5ende", "period", "som", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "status", "quo", "som", "r\u00e5dde", "f\u00f6re", "men", "de", "uppt\u00e4ckte", "snart", "att", "milit\u00e4ren", "hade", "egna", "politiska", "m\u00e5l", "och", "att", "ingen", "opposition", "till\u00e4ts", "chile", "under", "pinochet", "brott", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "omedelbart", "efter", "kuppen", "startades", "en", "h\u00e4xjakt", "p\u00e5", "oppositionella", "med", "omfattande", "brott", "mot", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "enligt", "rettingrapporten", "och", "valechkommissionen", "d\u00f6dades", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "minst", "personer", "och", "minst", "torterades", "d\u00e4rav", "barn", "uppgifter", "publicerade", "anger", "att", "under", "\u00e5ren", "blev", "omkring", "personer", "m\u00f6rdade", "och", "minst", "utsatta", "f\u00f6r", "tortyr", "p\u00e5", "grund", "av", "sina", "politiska", "\u00e5sikter", "mellan", "och", "personer", "passerade", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "juntans", "h\u00e4kten", "oppositionen", "tvingades", "att", "g\u00e5", "under", "jorden", "eller", "att", "g\u00e5", "i", "exil", "fast", "till", "exempel", "den", "samtida", "videlaregimen", "i", "argentina", "var", "flera", "g\u00e5nger", "mer", "blodbesudlad", "och", "dessutom", "mer", "kortlivad", "s\u00e5", "kom", "chile", "och", "pinochets", "namn", "att", "bli", "sinnesbilden", "f\u00f6r", "en", "h\u00e4nsynsl\u00f6s", "och", "korrumperad", "milit\u00e4rdiktator", "en", "bild", "som", "bekr\u00e4ftades", "efter", "hans", "avg\u00e5ng", "d\u00e5", "stora", "tillg\u00e5ngar", "i", "banker", "i", "hongkong", "uppdagades", "ett", "exempel", "p\u00e5", "kuppm\u00e4nnens", "brutalitet", "\u00e4r", "behandlingen", "av", "s\u00e5ngaren", "victor", "jara", "dagen", "efter", "kuppen", "blev", "jara", "tillsammans", "med", "tusentals", "andra", "f\u00f6rd", "som", "f\u00e5nge", "till", "fotbollsarenan", "estadio", "chile", "idag", "estadio", "victor", "jara", "under", "de", "dagar", "som", "f\u00f6ljde", "blev", "jara", "upprepande", "g\u00e5nger", "slagen", "och", "torterad", "benen", "i", "hans", "h\u00e4nder", "blev", "s\u00f6nderslagna", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "hans", "revben", "tidigt", "p\u00e5", "morgonen", "den", "september", "avr\u00e4ttades", "han", "med", "kulspruteskott", "och", "dumpades", "p\u00e5", "en", "v\u00e4g", "i", "utkanten", "av", "santiago", "vicepresident", "carlos", "prats", "och", "utrikesminister", "orlando", "letelier", "m\u00f6rdades", "i", "exil", "i", "paraguay", "och", "usa", "troligen", "av", "agenter", "fr\u00e5n", "dina", "den", "milit\u00e4ra", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "under", "talet", "lindrades", "situationen", "samtidigt", "som", "ledande", "oppositionella", "fortsatte", "att", "uts\u00e4ttas", "f\u00f6r", "attentat", "eduardo", "frei", "montalva", "som", "genom", "sin", "misstroendef\u00f6rklaring", "i", "senaten", "mot", "allende", "utl\u00f6st", "h\u00e4ndelserna", "avled", "troligen", "f\u00f6rgiftad", "med", "senapsgas", "f\u00f6r\u00e4ndrad", "ekonomisk", "politik", "efter", "att", "milit\u00e4ren", "tog", "\u00f6ver", "regeringsmakten", "sj\u00f6sattes", "en", "rad", "dramatiska", "ekonomiska", "reformer", "men", "den", "chilenska", "ekonomin", "var", "fortsatt", "instabil", "m\u00e5nader", "efter", "kuppen", "milit\u00e4rjuntan", "saknade", "kompetensen", "att", "sk\u00f6ta", "ekonomin", "och", "tillsatte", "d\u00e4rf\u00f6r", "en", "grupp", "ekonomer", "som", "utbildats", "i", "usa", "vid", "university", "of", "chicago", "\u00e4ven", "kallade", "chicago", "boys", "med", "finansiellt", "och", "ideologiskt", "st\u00f6d", "av", "usa", "pinochet", "och", "internationella", "finansinstitutioner", "f\u00f6rordade", "chicago", "boys", "en", "ekonomisk", "politik", "baserad", "p\u00e5", "laissezfaire", "och", "nyliberala", "marknadsprinciper", "samt", "en", "i", "\u00f6vrigt", "konservativ", "finanspolitik", "politiken", "stod", "i", "stark", "kontrast", "till", "allendes", "ekonomiska", "program", "chiles", "ekonomi", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "drastiskt", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "en", "isolerad", "ekonomi", "med", "stor", "statlig", "inblandning", "till", "en", "avreglerad", "\u00f6ppen", "ekonomi", "d\u00e4r", "marknadskrafterna", "hade", "stor", "frihet", "att", "styra", "de", "flesta", "ekonomiska", "besluten", "trots", "en", "utpr\u00e4glad", "v\u00e4nsterprofil", "fortsatte", "de", "ekonomiska", "reformerna", "under", "de", "efterf\u00f6ljande", "demokratiska", "regeringarna", "och", "\u00e4r", "chile", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "avreglerade", "ekonomier", "p\u00e5", "plats", "nitton", "i", "the", "economists", "rankning", "inledningsvis", "ledde", "det", "till", "en", "ekonomisk", "depression", "med", "arbetsl\u00f6shet", "p\u00e5", "procent", "och", "halverade", "reall\u00f6ner", "chiles", "ekonomi", "genomgick", "b\u00e5de", "perioder", "av", "h\u00f6g", "tillv\u00e4xt", "och", "och", "av", "akut", "depression", "under", "talet", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "ekonomin", "och", "chile", "var", "en", "av", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "l\u00e4nderna", "i", "sydamerika", "n\u00e4r", "pinochet", "eftertr\u00e4ddes", "av", "patricio", "aylwin", "den", "f\u00f6rsta", "demokratiskt", "valde", "presidenten", "efter", "diktatur\u00e5ren", "sociala", "konsekvenser", "den", "ekonomiska", "politiken", "som", "f\u00f6retr\u00e4ddes", "av", "chicago", "boys", "och", "som", "implementerades", "av", "milit\u00e4rjuntan", "innebar", "att", "flera", "ekonomiska", "indikatorer", "f\u00f6r", "chiles", "arbetarklass", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "mellan", "och", "genomf\u00f6rdes", "flera", "stora", "nedsk\u00e4rningar", "i", "den", "offentliga", "v\u00e4lf\u00e4rden", "och", "s\u00e4nkningar", "av", "l\u00f6ner", "l\u00f6nerna", "sj\u00f6nk", "med", "\u00e5tta", "procent", "st\u00f6d", "till", "familjer", "i", "form", "av", "barnbidrag", "var", "endast", "procent", "av", "vad", "de", "varit", "och", "budgetanslagen", "till", "utbildning", "h\u00e4lsov\u00e5rd", "och", "bost\u00e4der", "hade", "minskat", "i", "snitt", "med", "\u00f6ver", "procent", "den", "massiva", "\u00f6kningen", "av", "milit\u00e4ra", "utgifter", "+", "procent", "och", "nedsk\u00e4rningarna", "i", "de", "offentliga", "v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nsterna", "sammanf\u00f6ll", "med", "l\u00f6nes\u00e4nkningar", "och", "en", "stadigt", "\u00f6kande", "arbetsl\u00f6shet", "som", "l\u00e5g", "p\u00e5", "i", "genomsnitt", "procent", "under", "den", "v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande", "ekonomiska", "nedg\u00e5ngen", "och", "n\u00e5dde", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "procent", "fr\u00e5n", "talet", "har", "chile", "f\u00f6rvandlats", "fr\u00e5n", "ett", "medelinkomstland", "med", "en", "moderat", "utvecklingsniv\u00e5", "till", "att", "n\u00e4rma", "sig", "de", "mest", "utvecklade", "l\u00e4nderna", "under", "diktatur\u00e5ren", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "flera", "sociala", "indikatorer", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dligheten", "f\u00f6re", "fem", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "minskade", "fr\u00e5n", "till", "barn", "och", "den", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "till", "\u00e5r", "under", "perioden", "samtidigt", "som", "den", "sociala", "sektorns", "andel", "av", "de", "offentliga", "utgifterna", "\u00f6kade", "andra", "indikatorer", "som", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "under", "perioden", "var", "tillg\u00e5ngen", "till", "rent", "vatten", "d\u00e4r", "chile", "h\u00f6rde", "till", "de", "l\u00e4nderna", "som", "gjorde", "snabbaste", "framstegen", "liksom", "l\u00e4skunnighetmilit\u00e4rjuntan", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "st\u00f6det", "fr\u00e5n", "medelklassen", "oligarkin", "stora", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6retag", "och", "utl\u00e4ndska", "l\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "sig", "kvar", "vid", "makten", "utbildningspolitik", "den", "mars", "presenterades", "en", "utbildningspolitisk", "reform", "ley", "organica", "constitucional", "de", "educacion", "f\u00f6rfattningslagen", "f\u00f6r", "utbildning", "loce", "som", "verkst\u00e4lldes", "mars", "samma", "\u00e5r", "den", "sista", "dagen", "f\u00f6r", "augusto", "pinochets", "sexton", "\u00e5r", "l\u00e5nga", "diktatur", "reformen", "f\u00f6reskrev", "en", "avveckling", "av", "den", "offentliga", "skolan", "i", "chile", "ekonomen", "manuel", "riesco", "har", "framf\u00f6rt", "att", "den", "nyliberala", "politiken", "sammantaget", "inneburit", "att", "andelen", "elever", "och", "studenter", "i", "b\u00e5de", "offentliga", "och", "privata", "institutioner", "i", "relation", "till", "hela", "befolkningen", "minskat", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "enligt", "riesco", "har", "chile", "halkat", "efter", "argentina", "och", "uruguay", "som", "b\u00e5da", "har", "en", "dubbelt", "s\u00e5", "h\u00f6g", "elevt\u00e4ckning", "procent", "och", "skillnaden", "blir", "st\u00f6rre", "mot", "\u00e4nnu", "h\u00f6gre", "utvecklade", "l\u00e4nder", "som", "sydkorea", "som", "har", "en", "elevt\u00e4ckning", "p\u00e5", "procent", "internationellt", "chile", "hade", "l\u00e4nge", "haft", "ett", "sp\u00e4nt", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "argentina", "och", "under", "falklandskriget", "gav", "man", "ett", "passivt", "st\u00f6d", "till", "storbritannien", "efterspel", "en", "domare", "i", "chile", "beordrade", "i", "september", "att", "omkring", "f\u00f6re", "detta", "milit\u00e4rer", "som", "misst\u00e4nks", "f\u00f6r", "politiska", "mord", "under", "augusto", "pinochets", "milit\u00e4rdiktatur", "ska", "gripas", "vittnesm\u00e5l", "fr\u00e5n", "en", "f\u00f6re", "detta", "anst\u00e4lld", "inom", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "har", "varit", "avg\u00f6rande", "n\u00e4r", "unders\u00f6kningsdomaren", "victor", "montiglio", "rekonstruerat", "vad", "som", "h\u00e4nde", "i", "de", "hemliga", "f\u00f6rh\u00f6rscentraler", "som", "sattes", "upp", "efter", "milit\u00e4rkuppen", "r\u00e4ttsprocessen", "\u00e4r", "den", "mest", "omfattande", "sedan", "chiles", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "demokrati", "de", "flesta", "av", "de", "aktuella", "brotten", "begicks", "i", "samband", "med", "tre", "milit\u00e4ra", "operationer", "den", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "operation", "condor", "d\u00e4r", "chile", "samarbetade", "med", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsterna", "i", "argentina", "bolivia", "och", "brasilien", "de", "andra", "operationerna", "gick", "under", "kodnamnen", "\"colombo\"", "och", "\"conferencia\"", "\u00e5ter", "demokrati", "chiles", "konstitution", "antogs", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "september", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "processen", "har", "beskrivits", "som", "mycket", "ovanlig", "och", "odemokratisk", "den", "nya", "grundlagen", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "mars", "den", "nya", "grundlagen", "stadgade", "att", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "demokrati", "skulle", "ske", "genom", "en", "ny", "folkomr\u00f6stning", "som", "skulle", "h\u00e5llas", "inom", "\u00e5tta", "\u00e5r", "d\u00e5", "juntans", "man", "skulle", "kandidera", "mot", "oppositionen", "i", "fria", "val", "i", "denna", "omr\u00f6stning", "som", "h\u00f6lls", "oktober", "misslyckades", "pinochet", "med", "att", "bli", "omvald", "f\u00f6r", "en", "andra", "\u00e4mbetsperiod", "p\u00e5", "\u00e5tta", "\u00e5r", "med", "siffrorna", "procent", "mot", "procent", "chilenarna", "valde", "en", "ny", "president", "och", "majoriteten", "av", "en", "tv\u00e5kammarkongress", "december", "kristdemokraten", "patricio", "aylwin", "kandidat", "f\u00f6r", "en", "koalition", "av", "partier", "kallad", "concertaci\u00f3n", "fick", "en", "absolut", "majoritet", "av", "r\u00f6sterna", "procent", "president", "aylwin", "tj\u00e4nstgjorde", "mellan", "och", "som", "betraktas", "som", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "valdes", "eduardo", "frei", "ruiztagle", "till", "landets", "president", "hans", "regering", "k\u00e4nnetecknas", "av", "en", "ekonomisk", "framg\u00e5ng", "tack", "vare", "\u00f6ppnandet", "av", "den", "chilenska", "marknaden", "f\u00f6r", "omv\u00e4rlden", "men", "i", "slutet", "av", "hans", "regering", "blir", "landet", "pl\u00e5gat", "av", "en", "ny", "kris", "samtidigt", "sker", "gripandet", "av", "pinochet", "i", "london", "och", "det", "g\u00f6r", "att", "de", "politiska", "skillnaderna", "mellan", "hans", "anh\u00e4ngare", "och", "motst\u00e5ndare", "\u00e5teruppst\u00e5r", "pinochet", "\u00e5terv\u00e4nder", "efter", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "internering", "i", "den", "brittiska", "huvudstaden", "\u00e5r", "valdes", "ricardo", "lagos", "den", "tredje", "presidenten", "efter", "att", "demokratin", "\u00e5terinf\u00f6rts", "anklagelser", "om", "korruption", "f\u00f6rv\u00e4rrar", "situationen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "hans", "mandat", "men", "sedan", "blir", "han", "v\u00e4ldigt", "popul\u00e4r", "p\u00e5", "grund", "av", "landets", "ekonomiska", "\u00e5terh\u00e4mtning", "detta", "trots", "de", "omfattande", "klagom\u00e5len", "\u00f6ver", "arbetsl\u00f6shet", "brottslighet", "h\u00e4lsa", "och", "utbildning", "lagos", "uppn\u00e5r", "niv\u00e5er", "av", "godk\u00e4nnande", "som", "uppn\u00e5r", "procent", "av", "befolkningen", "i", "samband", "med", "internationellt", "deltagande", "i", "s\u00e4kerhetsr\u00e5det", "i", "fn", "och", "dess", "f\u00f6rkastande", "av", "invasionen", "av", "irak", "och", "undertecknandet", "av", "frihandelsavtal", "med", "eu", "usa", "och", "sydkorea", "bland", "annat", "i", "presidentvalet", "i", "chile", "segrade", "michelle", "bachelet", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "andra", "valomg\u00e5ngen", "hon", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "presidenten", "i", "landets", "historia", "n\u00e4sta", "presidentval", "gick", "av", "stapeln", "i", "december", "januari", "valet", "vanns", "av", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "med", "procent", "\u00f6ver", "eduardo", "freis", "procent", "i", "andra", "omg\u00e5ngen", "pi\u00f1era", "var", "president", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "bachelet", "och", "pi\u00f1era", "har", "turats", "om", "som", "presidenter", "sedan", "bachelet", "tog", "\u00f6ver", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "president", "\u00e5r", "hon", "eftertr\u00e4ddes", "av", "pi\u00f1era", "som", "allts\u00e5", "i", "sin", "tur", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "presidentposten", "till", "bachelet", "\u00e5r", "i", "presidenvalet", "i", "chile", "segrade", "expresidenten", "och", "miljard\u00e4ren", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "med", "klar", "marginal", "och", "han", "gjorde", "comeback", "som", "president", "i", "chile", "i", "i", "december", "blev", "v\u00e4nsterpolitikern", "gabriel", "boric", "chiles", "n\u00e4sta", "president", "han", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "f\u00f6r", "motst\u00e5ndaren", "jos\u00e9", "antonio", "kast", "boric", "\u00e5r", "blev", "chiles", "yngsta", "president", "hittills", "och", "den", "yngsta", "i", "latinamerika", "geografi", "chile", "\u00e4r", "ett", "l\u00e5ngsmalt", "land", "skulle", "man", "str\u00e4cka", "chiles", "l\u00e4ngd", "fr\u00e5n", "nordligaste", "punkt", "till", "sydligaste", "kan", "man", "j\u00e4mf\u00f6ra", "det", "med", "str\u00e4ckan", "moskva", "madrid", "p\u00e5", "den", "europeiska", "kontinenten", "chile", "str\u00e4cker", "sig", "mellan", "anderna", "och", "stilla", "havet", "som", "en", "mil", "l\u00e5ng", "landremsa", "nordligaste", "stad", "\u00e4r", "arica", "som", "ligger", "endast", "ett", "par", "kilometer", "fr\u00e5n", "gr\u00e4nsen", "till", "peru", "medan", "staden", "punta", "arenas", "vid", "magellans", "sund", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "i", "v\u00e4rlden", "p\u00e5", "s\u00e5", "sydlig", "breddgrad", "medan", "puerto", "williams", "\u00e4r", "chiles", "och", "v\u00e4rldens", "sydligaste", "stad", "totalt", "sett", "topografi", "landet", "domineras", "av", "andernas", "nordsydliga", "parallellkedjor", "d\u00e4r", "flera", "toppar", "n\u00e5r", "\u00f6ver", "m", "h\u00f6gsta", "berget", "\u00e4r", "ojos", "del", "salado", "\"saltsj\u00f6\u00f6gonen\"", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "floderna", "b\u00f6rjar", "h\u00f6gt", "uppe", "i", "anderna", "och", "har", "m\u00e5nga", "fall", "den", "viktigaste", "\u00e4r", "b\u00edob\u00edo", "i", "centrala", "chile", "l\u00e4ngsta", "floden", "\u00e4r", "loa", "cirka", "mil", "l\u00e5ng", "vid", "kusten", "och", "i", "s\u00f6dra", "chile", "patagonien", "\u00e4r", "bergen", "l\u00e4gre", "eldslandets", "h\u00f6ga", "berg", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "\u00e4r", "delvis", "glaci\u00e4rt\u00e4ckta", "h\u00e4r", "utbreder", "sig", "en", "stor", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "utanf\u00f6r", "det", "karga", "fjordlandskapet", "vattnen", "kring", "kap", "horn", "h\u00f6r", "till", "v\u00e4rldens", "stormigaste", "norra", "chile", "p\u00e5verkas", "av", "den", "kalla", "humboldtstr\u00f6mmen", "som", "rinner", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "den", "ger", "ett", "svalt", "och", "mycket", "torrt", "klimat", "\u00f6kenregionen", "i", "norr", "\u00e4r", "rik", "p\u00e5", "koppar", "och", "salpeter", "relativt", "kalla", "havsstr\u00f6mmar", "och", "fuktiga", "v\u00e4stvindar", "ger", "stor", "nederb\u00f6rd", "i", "s\u00f6der", "d\u00e4r", "skogen", "dominerar", "mellersta", "chile", "\u00e4r", "ett", "b\u00f6rdigt", "jordbruksdistrikt", "med", "behagligt", "medelhavsklimat", "klimat", "klimatet", "i", "chile", "\u00e4r", "tempererat", "men", "med", "stora", "variationer", "man", "kan", "dela", "chile", "i", "fem", "olika", "zoner", "i", "norr", "finns", "en", "\u00f6kenzon", "atacama\u00f6knen", "som", "tillh\u00f6r", "jordens", "torraste", "n\u00e5got", "s\u00f6derut", "mellan", "st\u00e4derna", "copiap\u00f3", "och", "illapel", "finns", "en", "halv\u00f6ken", "i", "mellersta", "chile", "finns", "de", "viktigaste", "st\u00e4derna", "och", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "befolkningen", "intensivt", "jordbruk", "bedrivs", "h\u00e4r", "tack", "vare", "b\u00f6rdig", "jord", "regniga", "vintrar", "och", "torra", "heta", "somrar", "klimatet", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "sydeuropas", "med", "soliga", "somrar", "och", "nederb\u00f6rd", "i", "vintertid", "sydzonen", "mellan", "st\u00e4derna", "concepci\u00f3n", "och", "puerto", "montt", "l\u00e4mpar", "sig", "f\u00f6r", "jordbruk", "eftersom", "den", "\u00e4r", "rik", "p\u00e5", "sj\u00f6ar", "l\u00e4ngre", "ner", "i", "s\u00f6der", "finns", "stora", "sammanh\u00e4ngande", "skogsomr\u00e5den", "l\u00e4ngst", "ner", "ligger", "r\u00e5kalla", "eldslandets", "\u00f6v\u00e4rld", "det", "l\u00e5nga", "avst\u00e5ndet", "mellan", "norr", "och", "s\u00f6der", "med", "h\u00f6jdskillnaderna", "inom", "landet", "g\u00f6r", "att", "chiles", "klimat", "v\u00e4xlar", "naturskydd", "det", "finns", "aktiva", "vulkaner", "och", "det", "f\u00f6rekommer", "allvarliga", "jordb\u00e4vningar", "samt", "tsunamier", "de", "kraftigaste", "jordb\u00e4vningarna", "hittills", "skedde", "maj", "i", "valdivia", "mars", "utanf\u00f6r", "valpara\u00edso", "samt", "februari", "utanf\u00f6r", "concepci\u00f3n", "n\u00e5gra", "av", "chiles", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "luft", "och", "vattenf\u00f6roreningar", "samt", "en", "stor", "avverkning", "av", "skogen", "landet", "har", "skrivit", "under", "avtal", "om", "f\u00f6rbud", "mot", "k\u00e4rnvapenprov", "och", "ratificerat", "kyotoprotokollet", "styre", "och", "politik", "konstitution", "och", "styre", "chile", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "republik", "landets", "parlament", "nationalkongressen", "best\u00e5r", "en", "senat", "p\u00e5", "ledam\u00f6ter", "och", "en", "andrakammare", "best\u00e5ende", "av", "en", "ledamot", "per", "cirka", "fem", "kommuner", "administrativ", "indelning", "chile", "var", "fram", "till", "indelat", "i", "regioner", "d\u00e5", "tv\u00e5", "nya", "regioner", "tillkom", "los", "r\u00edos", "i", "s\u00f6dra", "chile", "region", "xiv", "och", "arica", "y", "parinacota", "i", "norra", "chile", "region", "xv", "numreringen", "hoppade", "\u00f6ver", "region", "xiii", "varje", "region", "har", "som", "h\u00f6gste", "statlige", "\u00e4mbetsman", "en", "intendent", "utn\u00e4mnd", "av", "republikens", "president", "varje", "region", "\u00e4r", "indelade", "i", "provinser", "till", "ett", "antal", "av", "som", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "indelade", "i", "kommuner", "ca", "provinserna", "st\u00e5r", "under", "en", "guvern\u00f6r", "utn\u00e4mnd", "av", "presidenten", "kommunerna", "under", "en", "borgm\u00e4stare", "vald", "av", "kommunmedlemmarna", "politik", "chile", "hade", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nder", "i", "sydamerika", "en", "l\u00e5ng", "demokratisk", "tradition", "f\u00f6re", "milit\u00e4rdiktaturen", "som", "varade", "i", "\u00e5r", "mellan", "och", "sedan", "talet", "har", "landet", "\u00e5ter", "demokratiskt", "styre", "konstitutionen", "f\u00f6reskriver", "delad", "makt", "den", "\u00e4r", "delad", "mellan", "presidenten", "som", "\u00e4r", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "senaten", "med", "senatorer", "som", "v\u00e4ljs", "av", "folket", "f\u00f6r", "en", "mandattid", "p\u00e5", "\u00e5tta", "\u00e5r", "och", "deputeradekammaren", "p\u00e5", "medlemmar", "direktvalda", "genom", "allm\u00e4nna", "val", "nationalkongressens", "b\u00e5da", "kamrar", "utg\u00f6r", "den", "lagstiftande", "makten", "dessutom", "finns", "domstolar", "ledda", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "som", "\u00e4r", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "institution", "f\u00f6r", "\u00f6vervakning", "av", "r\u00e4ttvisan", "hd", "utg\u00f6r", "den", "tredje", "statsmakten", "men", "grundlagen", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "fr\u00e5n", "diktaturtiden", "och", "inneh\u00e5ller", "trots", "m\u00e5nga", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "flera", "kontroversiella", "inslag", "f\u00f6rsvar", "v\u00e4pnade", "styrkor", "f\u00f6rsvarsmakten", "i", "chile", "fuerzas", "armadas", "de", "chile", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9n", "ej\u00e9rcito", "de", "chile", "grundad", "marinen", "armada", "de", "chile", "bildad", "och", "flygvapnet", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "chile", "bildat", "f\u00f6rsvarsmakten", "lyder", "under", "republikens", "president", "genom", "f\u00f6rsvarsministern", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "finns", "och", "tj\u00e4nstg\u00f6ringsplikten", "omfattar", "m\u00e5nader", "chile", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden", "som", "spenderar", "mest", "pengar", "p\u00e5", "milit\u00e4rutrustning", "i", "relation", "till", "sin", "bnp", "cirka", "procent", "runt", "miljoner", "dollar", "\u00e5rligen", "en", "stor", "del", "av", "finansieringen", "utg\u00f6rs", "kopparexporten", "d\u00e4r", "procent", "av", "exporten", "g\u00e5r", "till", "milit\u00e4ren", "enligt", "konstitutionen", "arm\u00e9ns", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "soldater", "i", "sju", "divisioner", "och", "en", "arm\u00e9flygbrigad", "mobiliseringsorganisationen", "best\u00e5r", "av", "soldater", "pansartrupperna", "\u00e4r", "utrustade", "med", "stridsvagnar", "leopard", "a", "som", "tidigare", "tillh\u00f6rt", "tysklands", "f\u00f6rsvarsmakt", "marinen", "best\u00e5r", "av", "sj\u00f6m\u00e4n", "och", "marininfanterister", "flottan", "har", "ytstridsfartyg", "varav", "fregatter", "huvudbas", "\u00e4r", "valpara\u00edso", "de", "fyra", "ub\u00e5tarna", "\u00e4r", "baserade", "i", "talcahuano", "marinflyget", "\u00e4r", "utrustat", "med", "transport", "och", "fj\u00e4rrspaningsflyg", "samt", "attackhelikoptrar", "marininfanteriet", "\u00e4r", "organiserat", "i", "fyra", "bataljonsstridsgrupper", "flygvapnet", "best\u00e5r", "av", "flygsoldater", "i", "fem", "flygflottiljer", "med", "flygbaser", "i", "respektive", "iquique", "antofagasta", "santiago", "puerto", "montt", "och", "punta", "arenas", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "flygbas", "p\u00e5", "king", "george", "island", "i", "antarktis", "general", "dynamics", "f", "fighting", "falcon", "\u00e4r", "det", "viktigaste", "stridsflygplanet", "*", "se", "\u00e4ven", "milit\u00e4ra", "grader", "i", "chile", "polis", "polisv\u00e4sendet", "i", "chile", "\u00e4r", "tudelat", "den", "\"vanliga\"", "ordningspolisk\u00e5ren", "utg\u00f6rs", "av", "carabineros", "de", "chile", "karabinj\u00e4rerna", "bildad", "som", "administrativt", "lyder", "under", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "och", "operativt", "under", "inrikesministeriet", "den", "civila", "kriminalpolisk\u00e5ren", "polic\u00eda", "de", "investigaciones", "de", "chile", "pich", "bildad", "och", "\u00e4r", "underst\u00e4lld", "den", "chilenska", "\u00e5klagarmyndigheten", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "gendarmeri", "gendarmeria", "de", "chile", "bildat", "med", "ansvar", "f\u00f6r", "landets", "kriminalv\u00e5rd", "som", "lyder", "under", "justitieministeriet", "se", "\u00e4ven", "tj\u00e4nstegrader", "i", "chiles", "f\u00f6rsvar", "och", "polis", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "chile", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "marknadsinriktade", "ekonomier", "karakteriserad", "av", "en", "stor", "utrikeshandel", "chile", "r\u00e4knas", "till", "sydamerikas", "mest", "industrialiserade", "l\u00e4nder", "och", "industrivaror", "ger", "numera", "omkring", "av", "exportinkomsterna", "tidigare", "dominerade", "tillverkning", "av", "konsumtionsvaror", "men", "den", "tunga", "industrin", "har", "byggts", "ut", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lverk", "skogsindustri", "och", "kemisk", "produktion", "de", "l\u00e5nga", "avst\u00e5nden", "skapar", "problem", "och", "kommunikationerna", "\u00e4r", "b\u00e4st", "utbyggda", "i", "centrala", "chile", "i", "s\u00f6der", "spelar", "kustsj\u00f6fart", "och", "flyg", "en", "viktig", "roll", "industrin", "f\u00f6rstatligades", "p\u00e5", "talet", "vilket", "dock", "senare", "upph\u00e4vdes", "med", "undantag", "f\u00f6r", "gruvindustrin", "milit\u00e4rregimen", "v\u00e4lkomnade", "utl\u00e4ndskt", "kapital", "och", "f\u00f6rde", "en", "utpr\u00e4glat", "nyliberal", "marknadspolitik", "det", "ledde", "till", "en", "mycket", "snabb", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "och", "chile", "framh\u00f6lls", "som", "ett", "\"ekonomiskt", "under\"", "i", "latinamerika", "men", "den", "oh\u00e4mmade", "marknadsekonomin", "resulterade", "ocks\u00e5", "i", "ett", "v\u00e4xande", "antal", "fattiga", "och", "allt", "djupare", "samh\u00e4llsklyftorchiles", "ekonomi", "\u00e4r", "en", "av", "latinamerikas", "starkaste", "och", "mest", "dynamiska", "ekonomier", "den", "\u00e5rliga", "tillv\u00e4xten", "har", "legat", "mellan", "och", "procent", "de", "senaste", "\u00e5ren", "mellan", "och", "var", "tillv\u00e4xten", "i", "bnp", "i", "genomsnitt", "procent", "\u00e5rligen", "landet", "har", "som", "f\u00f6rsta", "land", "i", "sydamerika", "blivit", "medlem", "i", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "och", "har", "frihandelsavtal", "med", "bland", "annat", "mercosur", "europeiska", "unionen", "usa", "kina", "sydkorea", "och", "centralamerika", "andra", "viktiga", "ekonomiska", "samarbeten", "\u00e4r", "asiapacific", "economic", "cooperation", "sydamerikanska", "nationernas", "union", "och", "mercosur", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00e4r", "dock", "h\u00f6g", "procent", "med", "en", "human", "development", "index", "levnadsstandard", "som", "ligger", "i", "samma", "rankning", "som", "spanien", "utl\u00e4ndska", "ekonomiexperter", "hade", "satt", "\u00e5r", "som", "\u00e5ret", "d\u00e5", "chile", "blir", "ett", "iland", "men", "det", "ser", "inte", "ut", "att", "kunna", "uppfyllas", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "man", "inte", "f\u00e5r", "bukt", "med", "fattigdomen", "som", "ligger", "p\u00e5", "procent", "chile", "har", "dock", "minskat", "fattigdomen", "med", "procent", "sista", "\u00e5ren", "och", "\u00e4r", "l\u00e5ngt", "f\u00f6re", "alla", "andra", "latinamerikanska", "l\u00e4nder", "n\u00e4ringsliv", "jordskogsbruk", "och", "fiske", "jordbruket", "bedrevs", "p\u00e5", "storgods", "fram", "till", "talet", "d\u00e5", "det", "f\u00f6rstatligades", "av", "socialisterna", "f\u00f6r", "att", "senare", "privatiseras", "av", "milit\u00e4rregimen", "i", "centrala", "chile", "som", "har", "medelhavsklimat", "odlas", "frukt", "vin", "ris", "och", "gr\u00f6nsaker", "s\u00f6derut", "bland", "annat", "vete", "och", "sockerbetor", "h\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "stora", "boskapshjordar", "och", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "bedrivs", "f\u00e5ravel", "skogsbruket", "barrtr\u00e4d", "och", "inplanterad", "eukalyptus", "\u00e4r", "betydande", "liksom", "fisket", "humboldtstr\u00f6mmen", "i", "norr", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "rikaste", "fiskevatten", "en", "stor", "del", "av", "f\u00e5ngsten", "exporteras", "som", "fiskmj\u00f6l", "kreatursfoder", "trots", "att", "stora", "delar", "av", "landet", "utg\u00f6rs", "av", "ol\u00e4ndig", "bergsterr\u00e4ng", "eller", "torra", "\u00f6kenomr\u00e5den", "s\u00e5", "bedrivs", "ett", "intensivt", "jordbruk", "det", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "i", "dalarna", "mellan", "anderna", "och", "kustbergen", "som", "jordbruket", "bedrivs", "jordbruket", "har", "vuxit", "i", "omfattning", "de", "senaste", "\u00e5ren", "och", "chile", "har", "g\u00e5tt", "fr\u00e5n", "att", "vara", "import\u00f6r", "av", "livsmedel", "till", "att", "bli", "en", "viktig", "export\u00f6r", "vin", "och", "fruktindustrin", "\u00e4r", "bland", "de", "viktigaste", "exportindustrierna", "energi", "och", "r\u00e5varor", "chile", "\u00e4r", "ett", "mineralrikt", "land", "det", "hade", "l\u00e4nge", "v\u00e4rldsmonopol", "p\u00e5", "natursalpeter", "och", "landet", "h\u00f6r", "till", "de", "ledande", "kopparexport\u00f6rerna", "med", "omkring", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "k\u00e4nda", "reserver", "molybden", "j\u00e4rnmalm", "guld", "silver", "och", "mangan", "utvinns", "ocks\u00e5", "landet", "har", "gott", "om", "vattenkraft", "och", "har", "dessutom", "en", "del", "kol", "olja", "och", "naturgas", "naturtillg\u00e5ngar", "koppar", "timmer", "j\u00e4rnmalm", "nitrater", "molybden", "vattenkraft", "guld", "silver", "tenn", "industri", "landet", "producerar", "exempelvis", "vin", "vindruvor", "\u00e4pplen", "vattenmeloner", "avokado", "och", "\u00f6vrig", "frukt", "koppar", "salpeter", "invest", "lax", "bioteknik", "design", "kemi", "och", "tr\u00e4produkter", "infrastruktur", "utbildning", "och", "forskning", "analfabetism", "procent", "hos", "m\u00e4n", "procent", "hos", "kvinnor", "procent", "befolkning", "demografi", "statistik", "befolkningstillv\u00e4xt", "procent", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "manlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "kvinnlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "antal", "barnkvinna", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "kvinnors", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "procent", "hos", "m\u00e4n", "procent", "hos", "kvinnor", "procent", "siffror", "tagna", "fr\u00e5n", "the", "world", "factbook", "urbanisering", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "med", "folkm\u00e4ngd", "vid", "folkr\u00e4kningen", "santiago", "de", "chile", "metr\u00f3poli", "de", "santiago", "ca", "miljoner", "med", "f\u00f6rorter", "\u00e5r", "puente", "alto", "f\u00f6rort", "till", "santiago", "vi\u00f1a", "del", "mar", "antofagasta", "valpara\u00edso", "gran", "valpara\u00edso", "san", "bernardo", "f\u00f6rort", "till", "santiago", "temuco", "gran", "temuco", "concepci\u00f3n", "gran", "concepci\u00f3n", "rancagua", "med", "f\u00f6rorter", "talca", "arica", "iquique", "talcahuano", "ing\u00e5r", "i", "gran", "concepci\u00f3n", "puerto", "montt", "coquimbo", "ing\u00e5r", "i", "gran", "la", "serena", "la", "serena", "gran", "la", "serena", "chill\u00e1n", "med", "f\u00f6rorter", "osorno", "valdivia", "quilpu\u00e9", "calama", "copiap\u00f3", "los", "\u00e1ngeles", "punta", "arenas", "san", "antonio", "med", "f\u00f6rorter", "quillota", "med", "f\u00f6rorter", "minoriteter", "en", "stor", "del", "av", "den", "ekonomiskt", "betydelsefulla", "\u00f6verklassen", "\u00e4r", "\u00e4ttlingar", "till", "invandrare", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "baskien", "tyskland", "balkanhalv\u00f6n", "och", "mellan\u00f6stern", "medelklassen", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "blandningen", "av", "andalusier", "och", "indianer", "speciellt", "araukaners", "arbetarklassen", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "indianerna", "men", "uppvisar", "sp\u00e5r", "av", "spanska", "anor", "de", "flesta", "inv\u00e5narna", "bor", "i", "st\u00e4der", "i", "centrala", "chile", "medan", "landets", "norra", "och", "s\u00f6dra", "delar", "\u00e4r", "glest", "befolkade", "chiles", "urbefolkning", "indianerna", "bland", "annat", "inkafolk", "i", "norr", "och", "araukaner", "i", "mellersta", "chile", "utg\u00f6r", "nu", "procent", "av", "landets", "befolkning", "eldsl\u00e4ndarna", "selk'nam", "som", "bodde", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "\u00e4r", "utd\u00f6da", "migration", "nettomigration", "migranter", "per", "inv\u00e5nare", "spr\u00e5k", "spr\u00e5k", "spanska", "eller", "castellano", "spanskan", "\u00e4r", "officiellt", "spr\u00e5k", "mapudungun", "engelska", "och", "tyska", "i", "araucan\u00edaregionen", "religion", "de", "flesta", "chilenare", "r\u00e4knas", "som", "katoliker", "trots", "att", "stat", "och", "kyrka", "skildes", "\u00e5t", "i", "\u00e5rs", "unders\u00f6kning", "var", "cirka", "chilenare", "\u00f6ver", "\u00e5r", "katoliker", "det", "vill", "s\u00e4ga", "n\u00e4stan", "procent", "av", "befolkningen", "var", "det", "procent", "procent", "betraktar", "sig", "som", "evangelikala", "procent", "som", "jehovas", "vittnen", "procent", "som", "mormoner", "och", "procent", "som", "judar", "procent", "betraktade", "sig", "som", "ateister", "eller", "agnostiker", "och", "procent", "n\u00e5got", "annat", "h\u00e4lsa", "\u00f6vriga", "befolkningsdata", "andel", "\u00f6verviktiga", "hos", "den", "vuxna", "befolkningen", "procent", "andel", "underviktiga", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "procent", "kultur", "massmedia", "press", "och", "f\u00f6rlag", "chile", "hade", "en", "tidning", "redan", "el", "mercurio", "de", "valpara\u00edso", "radio", "och", "television", "chiles", "radiof\u00f6rbund", "archi", "grundades", "vilket", "g\u00f6r", "chilensk", "radio", "samtida", "med", "den", "svenska", "det", "finns", "m\u00e5nga", "tvkanaler", "i", "sverige", "kan", "man", "se", "den", "internationella", "kanalen", "tv", "chile", "konstarter", "efter", "milit\u00e4rkuppen", "l\u00e4mnade", "m\u00e5nga", "artister", "och", "f\u00f6rfattare", "chile", "en", "av", "dem", "var", "isabel", "allende", "brorsdotter", "till", "expresidenten", "som", "i", "exil", "skrev", "boken", "andarnas", "hus", "vilken", "filmatiserades", "av", "dansken", "bille", "august", "de", "ursprungliga", "indiankulturerna", "\u00e4r", "s\u00e5", "gott", "som", "utpl\u00e5nade", "men", "fortfarande", "talas", "indianspr\u00e5k", "fr\u00e4mst", "mapuche", "av", "n\u00e5gra", "hundra", "tusen", "m\u00e4nniskor", "de", "spanska", "kolonisat\u00f6rerna", "medf\u00f6rde", "sitt", "hemlands", "traditioner", "och", "stod", "op\u00e5verkade", "av", "indiankulturerna", "och", "en", "frig\u00f6relse", "fr\u00e5n", "det", "europeiska", "beroendet", "intr\u00e4ffade", "p\u00e5", "allvar", "f\u00f6rst", "i", "talets", "chile", "musik", "och", "dans", "chiles", "nationaldans", "\u00e4r", "cueca", "men", "det", "dansas", "ocks\u00e5", "andra", "latinska", "danser", "i", "landet", "under", "diktaturtiden", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "m\u00e5nga", "av", "folks\u00e5ngerna", "och", "en", "av", "genrens", "fr\u00e4msta", "artister", "v\u00edctor", "jara", "f\u00e4ngslades", "och", "torterades", "f\u00f6r", "att", "slutligen", "m\u00f6rdas", "av", "diktaturens", "hantlangare", "musiken", "som", "kallas", "nueva", "canci\u00f3n", "har", "ofta", "ett", "radikalt", "politisk", "och", "ideologiskt", "inneh\u00e5ll", "och", "hade", "sitt", "ursprung", "i", "fattigkvarteren", "och", "bland", "studenterna", "vid", "universiteten", "till", "chiles", "fr\u00e4msta", "folks\u00e5ngerskor", "h\u00f6r", "violeta", "parra", "som", "var", "som", "mest", "aktiv", "under", "talet", "\u00e4ven", "claudio", "arrau", "var", "k\u00e4nd", "intiillimani", "och", "quilapay\u00fan", "\u00e4r", "tv\u00e5", "andra", "grupper", "som", "spelar", "folkmusik", "och", "blev", "mycket", "popul\u00e4ra", "s\u00e5v\u00e4l", "p\u00e5", "den", "inhemska", "som", "p\u00e5", "den", "utl\u00e4ndska", "artistscenen", "litteratur", "chile", "\u00e4r", "det", "enda", "land", "i", "latinamerika", "med", "tv\u00e5", "nobelpristagare", "i", "litteratur", "gabriela", "mistral", "och", "pablo", "neruda", "den", "sistn\u00e4mnde", "dog", "kort", "efter", "milit\u00e4rkuppen", "med", "b\u00f6rjan", "vid", "milit\u00e4rkuppen", "br\u00e4nde", "diktaturen", "v\u00e4nsterb\u00f6cker", "och", "annan", "obekv\u00e4m", "litteratur", "det", "sista", "st\u00f6rre", "bokb\u00e5let", "under", "diktaturen", "skedde", "november", "i", "valpara\u00edso", "d\u00e5", "n\u00e4stan", "b\u00f6cker", "av", "nobelpristagaren", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "och", "en", "politisk", "ess\u00e4", "av", "den", "f\u00f6re", "detta", "presidentkandidaten", "teodoro", "petkoff", "fr\u00e5n", "venezuela", "br\u00e4ndes", "traditioner", "helgdagar", "och", "h\u00f6gtider", "ny\u00e5rsdagen", "januari", "arbetarnas", "internationella", "dag", "maj", "slaget", "vid", "iquique", "maj", "st", "petrus", "och", "paulus", "juni", "jungfrun", "av", "berget", "karmel", "juli", "jungfru", "maria", "augusti", "nationaldagen", "september", "arm\u00e9ns", "dag", "september", "dia", "de", "la", "raza", "a", "m\u00e5ndagen", "i", "oktober", "protestantiska", "kyrkans", "dag", "sista", "fredagen", "i", "oktober", "alla", "helgons", "dag", "november", "beb\u00e5delsedagen", "december", "juldagen", "december", "ny\u00e5rsdagen", "december", "f\u00f6rsoningsdagen", "f\u00f6rsta", "m\u00e5ndagen", "i", "september", "kultursymboler", "och", "viktiga", "personligheter", "isabel", "allende", "f\u00f6rfattare", "v\u00edctor", "jara", "s\u00e5ngare", "gabriela", "mistral", "poet", "och", "nobelpristagare", "pablo", "neruda", "poet", "och", "nobelpristagare", "rosita", "serrano", "s\u00e5ngerska", "roberto", "matta", "konstn\u00e4r", "ram\u00f3n", "vinay", "operas\u00e5ngare", "ver\u00f3nica", "villarroel", "operas\u00e5ngerska", "cristina", "gallardodom\u00e2ses", "operas\u00e5ngerska", "renato", "zanellies", "operas\u00e5ngare", "graciela", "arayaen", "operas\u00e5ngerska", "claudio", "arrau", "pianist", "antonio", "sk\u00e1rmetaes", "f\u00f6rfattare", "roberto", "bola\u00f1o", "f\u00f6rfattare", "alejandro", "jodorowsky", "filmregiss\u00f6r", "sk\u00e5despelare", "f\u00f6rfattare", "serieskapare", "violeta", "parra", "folks\u00e5ngerska", "nicanor", "parra", "poet", "alejandro", "amen\u00e1bar", "shilenskspansk", "filmregiss\u00f6r", "ra\u00fal", "ruiz", "filmregiss\u00f6r", "andr\u00e9s", "woodes", "filmregiss\u00f6r", "tom", "araya", "musiker", "bland", "annat", "rockbandet", "slayer", "rodrigo", "andr\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "espindolaen", "musiker", "basist", "i", "tyska", "punkrockbandet", "die", "\u00e4rzte", "pedro", "pascal", "sk\u00e5despelare", "sport", "landets", "st\u00f6rsta", "sport", "\u00e4r", "fotboll", "chile", "har", "lyckats", "att", "kvala", "in", "till", "fotbollsvm", "flera", "g\u00e5nger", "och", "vann", "copa", "america", "och", "under", "de", "senare", "\u00e5ren", "har", "landet", "haft", "stora", "framg\u00e5ngar", "i", "tennis", "de", "mest", "k\u00e4nda", "idrottarna", "genom", "tiderna", "i", "chile", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "fotboll", "leonel", "s\u00e1nchez", "m\u00e5lskytt", "i", "fotbollsvm", "el\u00edas", "figueroa", "f\u00f6rsvarare", "under", "talet", "carlos", "caszely", "iv\u00e1n", "zamorano", "spelare", "i", "chiles", "osbrons", "lag", "marcelo", "salas", "spelare", "i", "serie", "a", "patricio", "y\u00e1\u00f1ez", "deltog", "i", "matchen", "p\u00e5", "maracana", "mot", "brasilien", "d\u00e4r", "chile", "besegrade", "brasilien", "med", "eduardo", "bonvallet", "deltog", "i", "landslaget", "mat\u00edas", "fern\u00e1ndez", "chilensk", "nyckelspelare", "alexis", "s\u00e1nchez", "arturo", "vidaltennis", "marcelo", "r\u00edos", "sydamerikas", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldsetta", "i", "atptouren", "fernando", "gonz\u00e1lez", "vann", "ossilver", "osbrons", "och", "guld", "i", "dubbel", "med", "nicol\u00e1s", "mass\u00fa", "som", "ocks\u00e5", "vann", "guld", "i", "\u00e5rs", "ossingelridsport", "alberto", "larraguibel", "med", "h\u00e4sten", "huaso", "satte", "han", "v\u00e4rldsrekordet", "i", "h\u00f6jdhoppning", "med", "h\u00e4st", "m", "jos\u00e9", "santos", "le\u00f3nes", "vinnare", "av", "triple", "crownboxning", "martin", "vargas", "slogs", "om", "vmtiteln", "g\u00e5nger", "bara", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rlora", "i", "samtliga", "matcher", "carlos", "cruzates", "har", "varit", "v\u00e4rldsm\u00e4stare", "arturo", "godoyes", "slogs", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "om", "vmtitelnbilsport", "eliseo", "salazar", "k\u00f6rde", "formel", "under", "och", "talenschack", "iv\u00e1n", "morovices", "storm\u00e4starekanot", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "mailliardes", "v\u00e4rldsrekordinnehavare", "p\u00e5", "enmanskajak", "c", "m", "sedan", "internationella", "rankningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "chile", "patagonien", "chile", "torres", "del", "paine", "spanska", "bilder", "fr\u00e5n", "chile"]