["cornelis", "vreeswijk", "svenska", "kr'nels", "'vresvik", "nederl\u00e4ndska", "krnels", "fresik", "f\u00f6dd", "augusti", "i", "muiden", "i", "velsen", "nederl\u00e4nderna", "d\u00f6d", "november", "i", "katarina", "f\u00f6rsamling", "stockholm", "var", "en", "nederl\u00e4ndsksvensk", "trubadur", "komposit\u00f6r", "poet", "och", "sk\u00e5despelare", "verksam", "i", "sverige", "h\u00e4r", "blev", "han", "en", "folkk\u00e4r", "viss\u00e5ngare", "och", "r\u00e4knas", "i", "sverige", "som", "en", "av", "landets", "st\u00f6rsta", "trubadurer", "vreeswijk", "v\u00e4xte", "upp", "i", "nederl\u00e4nderna", "men", "n\u00e4r", "han", "var", "tolv", "\u00e5r", "flyttade", "han", "med", "familjen", "till", "sverige", "han", "slog", "igenom", "i", "sverige", "p\u00e5", "talet", "som", "viss\u00e5ngare", "l\u00e5tskrivare", "och", "sk\u00e5despelare", "och", "var", "sedan", "produktiv", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "ut\u00f6ver", "sina", "egna", "kompositioner", "gjorde", "han", "tolkningar", "av", "bland", "andra", "carl", "michael", "bellman", "victor", "jara", "povel", "ramel", "evert", "taube", "och", "lars", "forssell", "vreeswijk", "gav", "m\u00e5nga", "konserter", "och", "levde", "ett", "h\u00e5rt", "turn\u00e9liv", "och", "\u00e4ven", "hans", "privatliv", "var", "periodvis", "stormigt", "trots", "sin", "stora", "popularitet", "i", "sverige", "blev", "vreeswijk", "aldrig", "svensk", "medborgare", "biografi", "uppv\u00e4xt", "cornelis", "vreeswijk", "f\u00f6ddes", "i", "hamnstaden", "muiden", "i", "nederl\u00e4nderna", "hans", "far", "jacob", "vreeswijk", "var", "\u00e5keri\u00e4gare", "med", "taxi", "och", "lastbilar", "hans", "mor", "hette", "jeanne", "han", "hade", "tre", "yngre", "systrar", "marianne", "f\u00f6dd", "ida", "f\u00f6dd", "och", "tonny", "f\u00f6dd", "i", "sverige", "cornelis", "vreeswijk", "har", "sj\u00e4lv", "beskrivit", "sin", "uppv\u00e4xt", "som", "idyllisk", "fram", "till", "nazitysklands", "ockupation", "av", "nederl\u00e4nderna", "familjen", "hade", "det", "innan", "dess", "ganska", "gott", "st\u00e4llt", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "under", "kriget", "och", "ockupationen", "fadern", "fick", "sina", "bilar", "konfiskerade", "och", "\u00e5kerir\u00f6relsen", "stannade", "d\u00e4rf\u00f6r", "av", "gjorde", "fadern", "en", "resa", "till", "sverige", "och", "d\u00e5", "han", "kom", "tillbaka", "ville", "han", "flytta", "dit", "med", "sin", "familj", "vilket", "ocks\u00e5", "skedde", "i", "november", "d\u00e5", "familjen", "flyttade", "till", "eker\u00f6", "fadern", "fick", "arbete", "som", "bilmekaniker", "i", "stockholm", "och", "cornelis", "vreeswijk", "b\u00f6rjade", "i", "sundby", "skola", "men", "flyttades", "snart", "\u00f6ver", "till", "tr\u00e4kvista", "folkskola", "trots", "att", "han", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "inte", "kunde", "ett", "enda", "ord", "svenska", "klarade", "han", "skolan", "bra", "han", "gick", "in", "h\u00e5rt", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5", "egen", "hand", "l\u00e4ra", "sig", "det", "nya", "spr\u00e5ket", "och", "har", "ber\u00e4ttat", "att", "serietidningen", "fantomen", "var", "en", "av", "hans", "fr\u00e4msta", "l\u00e4rok\u00e4llor", "men", "han", "l\u00e4ste", "\u00e4ven", "svensk", "prosa", "och", "poesiefter", "examen", "vid", "sankt", "g\u00f6rans", "samrealskola", "i", "stockholm", "gick", "vreeswijk", "till", "sj\u00f6ss", "som", "maskinbef\u00e4lselev", "men", "m\u00f6nstrade", "av", "efter", "fyra", "m\u00e5nader", "han", "arbetade", "d\u00e4refter", "som", "kontorselev", "fabriksarbetare", "och", "lantm\u00e4tarassistent", "pinnpojke", "p\u00e5", "liding\u00f6", "dit", "familjen", "flyttat", "det", "var", "under", "denna", "tid", "han", "l\u00e4rde", "sig", "spela", "gitarr", "och", "han", "b\u00f6rjade", "skriva", "egna", "s\u00e5nger", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "att", "roa", "sina", "v\u00e4nner", "han", "k\u00f6pte", "sin", "f\u00f6rsta", "gitarr", "\u00e5r", "och", "h\u00f6rde", "georges", "brassens", "p\u00e5", "radio", "luxembourg", "vreeswijks", "\u00f6nskan", "var", "att", "bli", "journalist", "men", "hans", "betyg", "r\u00e4ckte", "inte", "f\u00f6r", "att", "komma", "in", "p\u00e5", "journalistinstitutet", "dock", "kunde", "den", "som", "ville", "bli", "journalist", "f\u00f6rst", "utbilda", "sig", "till", "socionom", "varf\u00f6r", "han", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "socialinstitutet", "under", "en", "kort", "anst\u00e4llning", "som", "mentalsk\u00f6tare", "p\u00e5", "beckomberga", "sjukhus", "tr\u00e4ffade", "han", "ingalill", "rehnberg", "de", "gifte", "sig", "och", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "f\u00f6ddes", "sonen", "jack", "cornelis", "vreeswijks", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "och", "systrarna", "marianne", "och", "tonny", "\u00e5terflyttade", "till", "nederl\u00e4nderna", "medan", "han", "sj\u00e4lv", "och", "systern", "ida", "senare", "gift", "leuhusen", "stannade", "i", "sverige", "genombrottet", "under", "talet", "hade", "cornelis", "vreeswijk", "sin", "f\u00f6rsta", "spelning", "som", "han", "gjorde", "efter", "att", "hans", "v\u00e4n", "leif", "samuelsson", "v\u00e4djat", "till", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "att", "vreeswijk", "skulle", "f\u00e5", "spela", "i", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9ns", "lokaler", "p\u00e5", "s\u00f6dermalm", "fick", "vreeswijk", "dikten", "den", "f\u00f6rtrollade", "telefonen", "publicerad", "i", "dagens", "nyheter", "och", "han", "b\u00f6rjade", "nu", "ocks\u00e5", "upptr\u00e4da", "p\u00e5", "bland", "annat", "studentevenemang", "med", "sina", "egna", "s\u00e5nger", "han", "blev", "bekant", "med", "andra", "viss\u00e5ngare", "s\u00e5som", "torgny", "bj\u00f6rk", "och", "fred", "\u00e5kerstr\u00f6m", "och", "fick", "framtr\u00e4da", "p\u00e5", "vispr\u00e5men", "storken", "i", "stockholm", "i", "december", "bad", "\u00e5kerstr\u00f6m", "anders", "burman", "grundare", "av", "och", "producent", "p\u00e5", "skivbolaget", "metronome", "att", "f\u00e5", "sjunga", "in", "n\u00e5gra", "av", "vreeswijks", "visor", "burman", "blev", "inte", "imponerad", "men", "ulf", "peder", "olrog", "s\u00e5g", "holl\u00e4ndarens", "beg\u00e5vning", "och", "\u00f6vertygade", "anders", "burman", "resultatet", "blev", "att", "vreeswijk", "sj\u00e4lv", "fick", "sjunga", "in", "egna", "s\u00e5nger", "och", "p\u00e5", "f\u00f6rsommaren", "kom", "hans", "f\u00f6rsta", "lp", "ut", "p\u00e5", "metronome", "ballader", "och", "of\u00f6rsk\u00e4mdheter", "den", "f\u00f6rsta", "pressningens", "exemplar", "s\u00e5ldes", "snabbt", "slut", "och", "skivan", "blev", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "guldskiva", "h\u00f6sten", "gjorde", "vreeswijk", "\u00e5kerstr\u00f6m", "och", "annlouise", "hanson", "tillsammans", "med", "gitarristen", "nils", "hellmark", "en", "omfattande", "sverigeturn\u00e9", "en", "av", "konserterna", "i", "stockholm", "december", "spelades", "in", "och", "gavs", "ut", "p\u00e5", "skivan", "visor", "och", "of\u00f6rsk\u00e4mdheter", "fortsatte", "med", "revyspel", "i", "g\u00f6teborg", "och", "stockholm", "och", "vreeswijk", "skrev", "schlagerl\u00e5tar", "till", "andra", "artister", "bland", "andra", "per", "myrberg", "siw", "malmkvist", "och", "annalena", "l\u00f6fgren", "han", "skrev", "ocks\u00e5", "visor", "som", "sj\u00f6ngs", "in", "av", "bland", "andra", "monica", "zetterlund", "detta", "\u00e5r", "utkom", "ocks\u00e5", "hans", "andra", "egna", "lp", "ballader", "och", "grimascher", "han", "gav", "ett", "flertal", "konserter", "samt", "hade", "en", "mindre", "roll", "i", "filmen", "salta", "gubbar", "och", "sextanter", "senare", "omd\u00f6pt", "till", "hej", "du", "glada", "sommar!", "\u00e5r", "var", "cornelis", "vreeswijk", "etablerad", "inom", "n\u00f6jesbranschen", "med", "bland", "annat", "tv\u00e5", "melodier", "p\u00e5", "svensktoppen", "\"i", "natt", "jag", "dr\u00f6mde\"", "och", "\"brev", "fr\u00e5n", "kolonien\"", "skrev", "sveriges", "radios", "ledning", "en", "intern", "instruktion", "d\u00e4r", "det", "p\u00e5bj\u00f6ds", "att", "hans", "visor", "skulle", "spelas", "med", "stor", "urskillning", "dock", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "de", "inte", "helt", "\"d\u00f6dskallem\u00e4rkning\"", "fr\u00e5n", "att", "spelas", "i", "sveriges", "radio", "vreeswijk", "l\u00e4mnade", "d\u00e5", "upphovsr\u00e4ttsorganisationen", "stim", "och", "f\u00f6rbj\u00f6d", "sveriges", "radio", "att", "\u00f6verhuvudtaget", "spela", "hans", "visor", "protesten", "blev", "dock", "alltf\u00f6r", "kostsam", "och", "han", "drog", "tillbaka", "sitt", "f\u00f6rbud", "senare", "samma", "\u00e5r", "detta", "\u00e5r", "utgavs", "\u00e4ven", "lpn", "grimascher", "och", "telegram", "d\u00e4r", "han", "samarbetade", "med", "jazzpianisten", "jan", "johansson", "sommaren", "sj\u00f6nk", "den", "husb\u00e5t", "vid", "\u00e5rstaviken", "som", "vreeswijk", "anv\u00e4nde", "som", "bostad", "och", "d\u00e5", "f\u00f6rsvann", "m\u00e5nga", "vistexter", "och", "ett", "filmmanus", "han", "arbetade", "p\u00e5", "samma", "\u00e5r", "hade", "han", "en", "stor", "roll", "som", "kocken", "i", "filmen", "svarta", "palmkronor", "regisserad", "av", "larsmagnus", "lindgren", "och", "inspelad", "under", "fyra", "m\u00e5nader", "i", "rio", "de", "janeiro", "i", "brasilien", "h\u00e4r", "kom", "cornelis", "vreeswijk", "i", "kontakt", "med", "samba", "vilket", "p\u00e5verkade", "hans", "skapande", "\u00e5r", "skilde", "sig", "makarna", "vreeswijk", "och", "samma", "\u00e5r", "sj\u00f6ng", "han", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "visfestivalen", "i", "v\u00e4stervik", "dit", "han", "skulle", "\u00e5terkomma", "vid", "en", "rad", "tillf\u00e4llen", "detta", "\u00e5r", "utgavs", "ocks\u00e5", "lpn", "tio", "vackra", "visor", "och", "personliga", "person", "som", "b\u00e4r", "tydliga", "sp\u00e5r", "av", "vistelsen", "i", "brasilien", "inte", "minst", "i", "\"deirdres", "samba\"", "\u00e5ren", "spelade", "vreeswijk", "teater", "i", "helsingborg", "och", "malm\u00f6", "och", "turnerade", "med", "\u00f6sten", "warnerbring", "h\u00f6sten", "utkom", "lpn", "cornelis", "sjunger", "taube", "mycket", "uppm\u00e4rksammad", "f\u00f6r", "hans", "okonventionella", "tolkningar", "som", "gjorde", "skivan", "till", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "hos", "kritiker", "och", "skivk\u00f6pare", "n\u00e5gra", "av", "hans", "egna", "visor", "anv\u00e4ndes", "samma", "\u00e5r", "i", "vilgot", "sj\u00f6mans", "film", "ni", "ljuger", "talet", "\u00e5r", "kom", "cornelis", "vreeswijks", "f\u00f6rsta", "diktsamling", "en", "handfull", "gr\u00e4s", "som", "togs", "emot", "v\u00e4l", "av", "recensenterna", "samma", "\u00e5r", "gjorde", "han", "en", "turn\u00e9", "i", "folkparkerna", "tillsammans", "med", "popgruppen", "made", "in", "sweden", "d\u00e4r", "jojje", "wadenius", "bosse", "h\u00e4ggstr\u00f6m", "och", "tommy", "borgudd", "ingick", "tillsammans", "med", "made", "in", "sweden", "och", "bj\u00f6rn", "json", "lindh", "inspelades", "under", "h\u00f6sten", "dubbellpn", "poem", "ballader", "och", "lite", "blues", "vreeswijk", "gjorde", "sedan", "en", "krogshow", "p\u00e5", "hamburger", "b\u00f6rs", "i", "stockholm", "tillsammans", "med", "ernsthugo", "j\u00e4reg\u00e5rd", "och", "\u00f6sten", "warnerbring", "lyckohjulet", "eller", "var", "ska", "jag", "h\u00e4nga", "min", "hatt", "i", "natt", "den", "resulterade", "\u00e4ven", "i", "en", "lp", "gifte", "han", "sig", "med", "bim", "warne", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "flyttade", "de", "nyblivna", "makarna", "vreeswijk", "till", "sk\u00e5ne", "d\u00e5", "cornelis", "vreeswijk", "beh\u00f6vde", "komma", "bort", "fr\u00e5n", "det", "hektiska", "festandet", "i", "stockholm", "han", "bytte", "ocks\u00e5", "skivbolag", "och", "sl\u00f6t", "ett", "avtal", "med", "det", "nederl\u00e4ndska", "bolaget", "philips", "phonogram", "bakgrunden", "till", "bytet", "var", "hans", "of\u00f6rm\u00e5ga", "att", "handskas", "med", "pengar", "han", "hade", "drabbats", "av", "sk\u00f6nstaxeringar", "och", "utm\u00e4tningsbeslut", "fr\u00e5n", "kronofogdemyndigheten", "varf\u00f6r", "konsertarrang\u00f6rer", "och", "skivbolag", "beordrades", "att", "inneh\u00e5lla", "hans", "gager", "tills", "skatteskulden", "var", "reglerad", "han", "tj\u00e4nade", "bra", "med", "pengar", "under", "denna", "tid", "men", "gjorde", "av", "med", "\u00e4nnu", "mer", "hans", "f\u00f6rsta", "lp", "f\u00f6r", "philips", "blev", "spring", "mot", "ulla", "spring!", "med", "tretton", "av", "bellmans", "fredmans", "epistlar", "i", "personlig", "tolkning", "denna", "skiva", "s\u00e5lde", "mycket", "bra", "samma", "\u00e5r", "hamnade", "cornelis", "vreeswijk", "p\u00e5", "f\u00f6rstaplatsen", "p\u00e5", "svensktoppen", "med", "en", "fattig", "trubadur", "med", "text", "av", "arne", "p\u00e4rson", "och", "tonsatt", "av", "alvar", "kraft", "i", "samband", "med", "ett", "framtr\u00e4dande", "i", "s\u00f6derhamn", "fick", "cornelis", "vreeswijk", "h\u00f6ra", "monica", "t\u00f6rnell", "sjunga", "han", "s\u00e5g", "till", "att", "hon", "fick", "skivkontrakt", "hos", "philipsphonogram", "och", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "turnera", "med", "henne", "och", "bj\u00f6rn", "json", "lindh", "\u00e5r", "utgav", "han", "skivan", "visor", "svarta", "och", "r\u00f6da", "p\u00e5", "vilken", "han", "tolkade", "lars", "forssell", "och", "sj\u00f6ng", "duetten", "\"jenny", "jansson", "jenny", "jenkins\"", "tillsammans", "med", "t\u00f6rnell", "han", "upptr\u00e4dde", "under", "detta", "\u00e5r", "ocks\u00e5", "i", "melodifestivalen", "med", "s\u00e5ngen", "\"\u00f6nskar", "du", "mig", "s\u00e5", "\u00f6nskar", "jag", "dig\"", "\u00e5ren", "bodde", "vreeswijk", "och", "hans", "hustru", "delvis", "i", "nederl\u00e4nderna", "och", "frankrike", "och", "han", "upptr\u00e4dde", "endast", "enstaka", "g\u00e5nger", "i", "sverige", "han", "gjorde", "turn\u00e9er", "i", "danmark", "norge", "nederl\u00e4nderna", "belgien", "luxemburg", "och", "frankrike", "och", "planen", "var", "att", "sl\u00e5", "igenom", "utomlands", "d\u00e4r", "han", "skulle", "lanseras", "som", "artist", "han", "\u00f6versatte", "en", "del", "av", "sina", "visor", "till", "nederl\u00e4ndska", "och", "fick", "framg\u00e5ng", "med", "s\u00e5ngerna", "\"de", "nozem", "en", "de", "non\"", "\"raggaren", "och", "nunnan\"", "och", "\"veronica\"", "gjordes", "lpn", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "vykort", "som", "utkom", "p\u00e5", "yrkestrubadurernas", "f\u00f6renings", "skivbolag", "sommaren", "inspelades", "filmen", "r\u00e4nnstensungar", "d\u00e4r", "vreeswijk", "hade", "en", "av", "huvudrollerna", "men", "\u00e4ven", "skrev", "n\u00e5gra", "av", "s\u00e5ngerna", "i", "filmen", "samma", "\u00e5r", "kom", "lpn", "getinghonung", "och", "han", "gjorde", "en", "enmansshow", "i", "stockholm", "p\u00e5", "krogen", "stockholms", "b\u00f6rsen", "han", "gjorde", "ocks\u00e5", "ett", "framtr\u00e4dande", "i", "v\u00e4stervik", "d\u00e4r", "festivalpubliken", "inte", "f\u00e5tt", "h\u00f6ra", "honom", "sedan", "\u00e5ren", "och", "var", "olyckliga", "i", "cornelis", "vreeswijk", "liv", "han", "och", "hustrun", "separerade", "f\u00f6r", "att", "skilja", "sig", "och", "han", "hade", "stora", "problem", "med", "alkohol", "och", "narkotiska", "preparat", "han", "bodde", "under", "denna", "tid", "i", "k\u00f6penhamn", "tv\u00e5", "skivor", "p\u00e5b\u00f6rjades", "narrgnistor", "och", "transkriptioner", "och", "vildhallon", "men", "dessa", "gavs", "ut", "f\u00f6rst", "senare", "utkom", "ytterligare", "en", "skiva", "med", "bellmans", "s\u00e5nger", "och", "epistlar", "movitz!", "movitz!", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "den", "tidigare", "spring", "mot", "ulla", "spring!", "var", "tolkningarna", "mer", "tidstrogna", "n\u00e4r", "vreeswijk", "ackompanjeras", "av", "musikpedagogen", "och", "klassiske", "gitarristen", "ulf", "g", "\u00e5hslund", "b\u00e5da", "var", "mycket", "n\u00f6jda", "med", "skivan", "som", "blev", "en", "kritikerframg\u00e5ng", "men", "s\u00e5lde", "d\u00e5ligt", "samma", "\u00e5r", "gjorde", "han", "en", "skiva", "med", "tolkningar", "av", "den", "chilenske", "visdiktaren", "v\u00edctor", "jara", "i", "egna", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "sattes", "en", "krogshow", "upp", "p\u00e5", "bacchi", "wapen", "i", "stockholm", "d\u00e4r", "vreeswijk", "upptr\u00e4dde", "tillsammans", "med", "diana", "nu\u00f1ez", "inger", "\u00f6st", "och", "anita", "strandell", "i", "konstellationen", "tre", "damer", "showen", "turnerade", "i", "sverige", "och", "spelades", "in", "f\u00f6r", "visning", "i", "tv", "de", "sista", "\u00e5ren", "cornelis", "vreeswijk", "gifte", "sig", "med", "anita", "strandell", "i", "b\u00f6rjan", "av", "br\u00f6llopsresan", "gick", "till", "brasilien", "och", "dess", "konstn\u00e4rliga", "resultat", "blev", "skivan", "om", "deirdre", "d\u00e4r", "hustrun", "sjunger", "hans", "visor", "och", "samba\u00f6vers\u00e4ttningar", "och", "han", "sj\u00e4lv", "\u00e4r", "sammanh\u00e5llande", "ber\u00e4ttare", "fr\u00e5n", "samma", "period", "\u00e4r", "lpn", "bananer", "bland", "annat", "kom", "lpn", "en", "spjutkastares", "visor", "med", "vreeswijks", "bearbetningar", "av", "material", "av", "tapio", "rautavaara", "och", "tv\u00e5", "skivor", "med", "tolkningar", "av", "povel", "ramels", "s\u00e5nger", "utkom", "en", "skiva", "med", "eget", "material", "hommager", "och", "pamfletter", "ett", "\u00e5r", "vreeswijk", "ocks\u00e5", "turnerade", "mycket", "i", "sverige", "gav", "han", "ut", "en", "lp", "i", "nederl\u00e4nderna", "strandell", "och", "vreeswijk", "separerade", "men", "skildes", "f\u00f6rst", "i", "november", "gitarristen", "conny", "s\u00f6derlund", "och", "kontrabasisten", "ove", "gustafsson", "var", "vid", "denna", "tid", "hans", "st\u00e4ndiga", "medmusikanter", "nu", "inleddes", "ytterligare", "en", "besv\u00e4rlig", "period", "i", "vreeswijks", "liv", "han", "turnerade", "mycket", "utanf\u00f6r", "sverige", "och", "genomf\u00f6rde", "han", "en", "hungerstrejk", "i", "avsikt", "att", "f\u00e5", "ordning", "p\u00e5", "sina", "skatteproblem", "efter", "medling", "av", "statsminister", "olof", "palme", "n\u00e5ddes", "en", "uppg\u00f6relse", "med", "kronofogden", "vreeswijk", "levde", "nu", "ett", "kringflackande", "turn\u00e9liv", "och", "upptr\u00e4dde", "f\u00f6r", "det", "mesta", "ensam", "han", "bodde", "under", "denna", "period", "i", "k\u00f6penhamn", "under", "h\u00f6sten", "och", "vintern", "spelade", "han", "in", "en", "ny", "lp", "i", "troms\u00f8", "i", "nordnorge", "mannen", "som", "\u00e4lskade", "tr\u00e4d", "med", "nyskrivet", "material", "fick", "han", "diagnosen", "diabetes", "och", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "att", "dricka", "alkohol", "samt", "rekommenderades", "att", "g\u00e5", "ner", "i", "vikt", "han", "upptr\u00e4dde", "bland", "annat", "p\u00e5", "visfestivalerna", "i", "vaxholm", "och", "v\u00e4stervik", "och", "i", "rollen", "som", "pontius", "pilatus", "i", "en", "upps\u00e4ttning", "av", "jesus", "christ", "superstar", "i", "stockholm", "under", "perioden", "blev", "vreeswijk", "sjuk", "och", "kunde", "endast", "medverka", "i", "sex", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "och", "ersattes", "av", "nicke", "wagemyr", "p\u00e5", "ny\u00e5rsafton", "framtr\u00e4dde", "cornelis", "vreeswijk", "som", "hemlig", "g\u00e4st", "vid", "en", "ny\u00e5rskonsert", "med", "ulf", "lundell", "p\u00e5", "johanneshovs", "isstadion", "i", "stockholm", "som", "direkts\u00e4ndes", "i", "tv", "vreeswijk", "sj\u00f6ng", "h\u00e4r", "sin", "bluestolkning", "av", "bellmans", "fredmans", "epistel", "nummer", "m\u00e4rk", "hur", "v\u00e5r", "skugga", "vilket", "ledde", "till", "ovationer", "detta", "blev", "en", "nyt\u00e4ndning", "f\u00f6r", "vreeswijk", "som", "ins\u00e5g", "att", "han", "fortfarande", "hade", "en", "ung", "publik", "den", "december", "visades", "agneta", "brunius", "tvfilm", "balladen", "om", "den", "flygande", "holl\u00e4ndaren", "om", "cornelis", "vreeswijks", "liv", "och", "konstn\u00e4rskap", "den", "har", "senare", "repriserats", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "\u00e5r", "kom", "skivan", "i", "elfte", "timmen", "den", "inneh\u00f6ll", "hans", "klassiska", "vismaterial", "i", "rockiga", "talsarrangemang", "och", "med", "unga", "musiker", "det", "var", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "fr\u00e5n", "vreeswijks", "v\u00e4n", "och", "producent", "silas", "b\u00e4ckstr\u00f6m", "att", "finna", "en", "ny", "publik", "\u00e5t", "honom", "och", "det", "lyckades", "skivan", "som", "kom", "ut", "b\u00e5de", "som", "lp", "och", "cd", "blev", "en", "f\u00f6rs\u00e4ljningsframg\u00e5ng", "vreeswijk", "tilldelades", "nils", "ferlins\u00e4llskapets", "trubadurpris", "och", "han", "medverkade", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5", "albumet", "eldorado", "\u00e4ventyret", "forts\u00e4tter", "d\u00e4r", "han", "bland", "annat", "sj\u00f6ng", "peter", "r", "ericsons", "l\u00e5t", "\"sommarkort", "en", "stund", "p\u00e5", "jorden\"", "s\u00e5ngen", "och", "tolkningen", "blev", "popul\u00e4r", "och", "gavs", "ut", "som", "singel", "\u00e5ret", "efter", "hans", "d\u00f6dsommaren", "samma", "\u00e5r", "gjorde", "vreeswijk", "bejublade", "framtr\u00e4danden", "vid", "roskildefestivalen", "och", "visfestivalen", "i", "v\u00e4stervik", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "skrev", "musikjournalisten", "oscar", "hedlund", "aldrig", "har", "jag", "h\u00f6rt", "cornelis", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "i", "v\u00e4stervik", "sommaren", "ruinen", "skalv", "av", "hans", "kraft", "och", "vemod", "han", "var", "sjuk", "urgr\u00f6pt", "men", "blicken", "var", "m\u00e4rgens", "stadig", "det", "fanns", "ett", "slags", "stilla", "h\u00f6gtidlighet", "\u00f6ver", "honomf\u00f6rutom", "diabetesen", "hade", "vreeswijk", "\u00e4ven", "drabbats", "av", "levercancer", "trots", "detta", "genomf\u00f6rde", "han", "turn\u00e9er", "och", "spelningar", "hans", "sista", "spelning", "var", "p\u00e5", "flustret", "i", "uppsala", "den", "september", "under", "september", "och", "oktober", "spelade", "han", "in", "sin", "sista", "skiva", "till", "fatumeh", "rapport", "fr\u00e5n", "de", "osaligas", "\u00e4ngder", "texterna", "fr\u00e5n", "skivan", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "den", "sista", "diktsamlingen", "med", "samma", "namn", "vreeswijk", "hann", "dagarna", "f\u00f6re", "sin", "bortg\u00e5ng", "se", "boken", "i", "tryckt", "skick", "skivan", "utkom", "dock", "postumt", "cornelis", "vreeswijk", "avled", "den", "november", "p\u00e5", "s\u00f6dersjukhuset", "av", "levercancer", "begravningsgudstj\u00e4nsten", "som", "tvs\u00e4ndes", "\u00e4gde", "rum", "i", "katarina", "kyrka", "med", "lennart", "koskinen", "som", "officiant", "och", "han", "gravsattes", "p\u00e5", "katarina", "kyrkog\u00e5rd", "bredvid", "talspoeten", "lars", "wivallius", "vreeswijk", "som", "person", "cornelis", "vreeswijk", "f\u00f6rsta", "hustru", "ingalill", "rehnberg", "menar", "att", "han", "var", "oerh\u00f6rt", "sk\u00f6r", "n\u00e4r", "han", "stod", "p\u00e5", "scen", "eller", "i", "en", "inspelningsstudio", "hade", "han", "full", "kontroll", "men", "i", "\u00f6vriga", "livet", "hade", "han", "d\u00e5ligt", "sj\u00e4lvf\u00f6rtroende", "han", "var", "ibland", "skygg", "och", "om", "det", "uppstod", "konflikt", "ville", "han", "ofta", "undvika", "konfrontation", "men", "det", "kunde", "lika", "g\u00e4rna", "ta", "formen", "av", "ett", "raseriutbrott", "hans", "andra", "hustru", "bim", "warne", "har", "beskrivit", "honom", "som", "gener\u00f6s", "de", "bosatte", "sig", "i", "vismarl\u00f6v", "n\u00e4ra", "kl\u00e5gerup", "i", "sk\u00e5ne", "och", "d\u00e4r", "trivdes", "han", "till", "en", "b\u00f6rjan", "familjelivet", "innebar", "dock", "ingen", "konstn\u00e4rlig", "nyt\u00e4ndning", "utan", "det", "verkar", "som", "om", "han", "beh\u00f6vde", "motg\u00e5ngar", "och", "besv\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "komma", "till", "sin", "r\u00e4tt", "som", "konstn\u00e4r", "b\u00e5de", "rehnberg", "och", "warne", "har", "ber\u00e4ttat", "om", "hans", "svartsjuka", "som", "kunde", "ta", "sig", "psykotiska", "uttryck", "ekonomiska", "problem", "h\u00f6sten", "var", "vreeswijks", "skatteskulder", "s\u00e5", "stora", "kronor", "att", "han", "hotades", "med", "konkurs", "han", "gick", "med", "p\u00e5", "en", "avbetalningsplan", "men", "i", "december", "hade", "skulderna", "i", "st\u00e4llet", "\u00f6kat", "till", "kronor", "i", "valr\u00f6relsen", "framtr\u00e4dde", "vreeswijk", "p\u00e5", "socialdemokraternas", "valm\u00f6ten", "n\u00e4r", "gaget", "kronor", "plus", "omkostnader", "kom", "visade", "det", "sig", "att", "hela", "beloppet", "g\u00e5tt", "till", "kronofogden", "han", "inledde", "d\u00e4rf\u00f6r", "en", "hungerstrejk", "p\u00e5", "dess", "andra", "dag", "gjorde", "statsminister", "palme", "en", "uppg\u00f6relse", "med", "kronofogdemyndigheten", "d\u00e4r", "vreeswijk", "som", "nu", "var", "skyldig", "n\u00e4ra", "miljoner", "kronor", "lovade", "att", "betala", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "uppg\u00f6relsen", "h\u00f6ll", "endast", "i", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "och", "han", "slutade", "betala", "d\u00e5", "han", "ans\u00e5g", "att", "skattemyndighetens", "sk\u00f6nstaxering", "var", "f\u00f6r", "h\u00f6g", "han", "flyttade", "h\u00f6sten", "till", "k\u00f6penhamn", "eftersom", "han", "ans\u00e5g", "sig", "ha", "yrkesf\u00f6rbud", "i", "sverige", "n\u00e4r", "hans", "sk\u00f6nstaxerade", "inkomst", "s\u00e4nktes", "med", "en", "halv", "miljon", "av", "skattemyndigheten", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "sommaren", "till", "sverige", "f\u00f6r", "en", "turn\u00e9", "\u00e5ren", "d\u00e4rp\u00e5", "kunde", "han", "betala", "tillbaka", "mindre", "belopp", "av", "sina", "skulder", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "visa", "sin", "goda", "vilja", "vid", "sin", "d\u00f6d", "hade", "han", "dock", "fortfarande", "kronor", "i", "skulder", "rattonykterhet", "och", "misshandel", "cornelis", "vreeswijk", "d\u00f6mdes", "flera", "g\u00e5nger", "till", "f\u00e4ngelse", "eller", "liknande", "i", "maj", "d\u00f6mdes", "han", "till", "tv\u00e5", "m\u00e5naders", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "rattonykterhet", "och", "olovlig", "k\u00f6rning", "under", "f\u00e4ngelsetiden", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "samma", "\u00e5r", "vid", "f\u00e5ngkolonin", "bogesund", "rymde", "han", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "i", "maj", "d\u00f6mdes", "han", "till", "en", "m\u00e5nads", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "misshandel", "och", "olaga", "hot", "brotten", "begicks", "efter", "att", "han", "den", "januari", "samma", "\u00e5r", "hade", "bjudit", "in", "berit", "och", "eva", "till", "sin", "l\u00e4genhet", "n\u00e4r", "han", "blev", "varse", "att", "de", "var", "transfeminina", "personer", "hotade", "han", "dem", "med", "en", "k\u00f6kskniv", "och", "en", "av", "dem", "blev", "knivskuren", "detta", "skildras", "i", "l\u00e5ten", "balladen", "om", "hurusom", "don", "quijote", "gick", "p\u00e5", "en", "bl\u00e5sning", "i", "november", "d\u00f6mdes", "han", "till", "tv\u00e5", "m\u00e5naders", "f\u00e4ngelse", "efter", "ett", "krogslagsm\u00e5l", "med", "f\u00f6rfattaren", "arvid", "rundberg", "vreeswijk", "som", "skivartist", "fred", "\u00e5kerstr\u00f6m", "som", "hade", "skivkontrakt", "med", "metronome", "f\u00f6reslog", "material", "av", "cornelis", "vreeswijk", "till", "sin", "andra", "skiva", "eftersom", "det", "inte", "fanns", "n\u00e5gra", "demotejper", "tog", "\u00e5kerstr\u00f6m", "med", "sig", "vreeswijk", "till", "metronomes", "inspelningsstudio", "i", "stockholm", "\u00e4garen", "anders", "burman", "fick", "h\u00f6ra", "vreeswijk", "framf\u00f6ra", "sina", "egna", "l\u00e5tar", "och", "ville", "ge", "ut", "dem", "men", "framf\u00f6rda", "av", "honom", "sj\u00e4lv", "utgav", "d\u00e4rf\u00f6r", "metronome", "vreeswijks", "f\u00f6rsta", "lp", "ballader", "och", "of\u00f6rsk\u00e4mdheter", "och", "grimascher", "och", "telegram", "d\u00e4r", "han", "ackompanjerades", "av", "jazzpianisten", "jan", "johanssons", "trio", "skivan", "inneh\u00e5ller", "l\u00e5tar", "som", "\"\u00e5ngb\u00e5tsblues\"", "\"jag", "hade", "en", "g\u00e5ng", "en", "b\u00e5t\"", "\"telegram", "f\u00f6r", "fullm\u00e5nen\"", "samt", "\"balladen", "om", "herr", "fredrik", "\u00e5kare", "och", "den", "s\u00f6ta", "fr\u00f6ken", "cecilia", "lind\"", "spelades", "sambaskivan", "tio", "vackra", "visor", "och", "personliga", "person", "in", "en", "skiva", "som", "har", "kallats", "juvelen", "i", "hans", "krona", "p\u00e5", "skivan", "ackompanjeras", "han", "av", "gitarristen", "rune", "gustafsson", "basisten", "sture", "nordin", "och", "congaspelaren", "sabu", "martinez", "vreeswijk", "var", "kvar", "hos", "metronome", "fram", "till", "han", "\u00e5terv\u00e4nde", "dock", "till", "metronome", "sex", "\u00e5r", "senare", "f\u00f6r", "att", "spela", "in", "sitt", "album", "cornelis", "sjunger", "victor", "jara", "r\u00e4tten", "till", "eget", "liv", "trots", "sitt", "kontrakt", "med", "philips", "records", "han", "ogillade", "att", "skivbolaget", "drog", "av", "pengar", "fr\u00e5n", "hans", "inkomster", "f\u00f6r", "att", "betala", "prelimin\u00e4rskatt", "han", "hade", "ocks\u00e5", "inkomster", "fr\u00e5n", "stim", "och", "sami", "och", "de", "pengarna", "utbetalades", "utan", "avdragen", "skatt", "resultatet", "blev", "att", "inkomsterna", "fr\u00e5n", "metronome", "gick", "direkt", "till", "restskatt", "n\u00e4r", "metronome", "inte", "ville", "ge", "honom", "kronor", "som", "han", "beh\u00f6vde", "i", "handpenning", "till", "ett", "hus", "i", "sk\u00e5ne", "sade", "han", "upp", "kontraktet", "han", "kontaktade", "boo", "kintorp", "chef", "f\u00f6r", "skivbolaget", "philipssonora", "och", "snart", "skrevs", "kontrakt", "mot", "ett", "f\u00f6rskott", "p\u00e5", "kronor", "kontant", "philips", "hade", "ocks\u00e5", "m\u00f6jlighet", "att", "lansera", "honom", "i", "nederl\u00e4nderna", "vilket", "var", "en", "f\u00f6rdel", "f\u00f6r", "den", "ekonomiskt", "ansatte", "vreeswijk", "den", "f\u00f6rsta", "skivan", "hos", "philips", "blev", "spring", "mot", "ulla", "spring!", "cornelis", "sjunger", "bellman", "med", "arrangemang", "av", "bj\u00f6rn", "json", "lindh", "den", "skivan", "s\u00e5lde", "snabbt", "exemplar", "under", "de", "fyra", "f\u00f6rsta", "grammisgalorna", "tog", "han", "hem", "sammanlagt", "fem", "priser", "\u00e5rets", "viss\u00e5ngare", "\u00e5rets", "komposit\u00f6r", "text", "och", "musik", "\u00e5rets", "produktion", "av", "visa", "eller", "folkmusik", "\u00e5rets", "popul\u00e4rproduktion", "med", "manlig", "s\u00e5ngartist", "samt", "\u00e5rets", "popul\u00e4rartist", "\u00e5r", "kom", "albumet", "linn\u00e9as", "fina", "visor", "linn\u00e9a", "var", "hans", "d\u00e5varande", "hustrus", "andranamn", "f\u00f6r", "philips", "gjorde", "vreeswijk", "en", "skiva", "om", "\u00e5ret", "fram", "till", "bland", "annat", "en", "skiva", "d\u00e4r", "han", "tolkar", "lars", "forssell", "visor", "svarta", "och", "r\u00f6da", "trots", "kontraktet", "med", "philips", "spelade", "han", "in", "en", "skiva", "f\u00f6r", "yrkestrubadurernas", "f\u00f6rening", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "vykort", "detta", "var", "egentligen", "kontraktsbrott", "men", "philips", "l\u00e4t", "det", "passera", "d\u00e5", "texterna", "var", "lite", "v\u00e4l", "politiska", "f\u00f6r", "bolagets", "smak", "philips", "intresse", "f\u00f6r", "vreeswijk", "hade", "dessutom", "avtagit", "p\u00e5", "grund", "av", "hans", "op\u00e5litlighet", "och", "dalande", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "vreeswijks", "anstr\u00e4ngda", "ekonomi", "gjorde", "att", "han", "ist\u00e4llet", "valde", "sm\u00e5", "skivbolag", "som", "kunde", "ge", "honom", "f\u00f6rskott", "kontant", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "dra", "av", "hans", "allt", "st\u00f6rre", "skulder", "f\u00f6r", "restskatt", "de", "sista", "tio", "\u00e5ren", "av", "sitt", "liv", "spelade", "han", "in", "totalt", "sjutton", "lpskivor", "p\u00e5", "fjorton", "bolag", "i", "fem", "l\u00e4nder", "innebar", "en", "artistisk", "nyt\u00e4ndning", "f\u00f6r", "vreeswijk", "hans", "v\u00e4n", "silas", "b\u00e4ckstr\u00f6m", "gav", "ut", "skivan", "i", "elfte", "timmen", "p\u00e5", "egna", "bolaget", "skivbolaget", "eftersom", "de", "stora", "skivbolagen", "var", "ointresserade", "hans", "diabetes", "gjorde", "honom", "sjuk", "och", "den", "sista", "skivan", "till", "fatumeh", "spelades", "in", "n\u00e4r", "han", "var", "intagen", "p\u00e5", "s\u00f6dersjukhuset", "han", "var", "d\u00e5", "s\u00e5", "sjuk", "att", "han", "bara", "orkade", "spela", "in", "tv\u00e5", "timmar", "om", "dagen", "inspelningen", "var", "klar", "den", "oktober", "tv\u00e5", "veckor", "f\u00f6re", "hans", "d\u00f6d", "han", "visste", "att", "hans", "h\u00e4lsa", "var", "d\u00e5lig", "men", "han", "var", "\u00f6vertygad", "om", "att", "skivan", "skulle", "s\u00e4lja", "bra", "och", "tio", "dagar", "innan", "han", "dog", "fick", "han", "ett", "f\u00f6rskott", "p\u00e5", "kronor", "som", "han", "bland", "annat", "anv\u00e4nde", "till", "handpenningen", "till", "en", "ny", "b\u00e5t", "till", "fatumeh", "sl\u00e4pptes", "sedan", "tv\u00e5", "veckor", "efter", "hans", "d\u00f6d", "karri\u00e4ren", "i", "nederl\u00e4nderna", "blev", "cornelis", "vreeswijk", "bjuden", "till", "nederl\u00e4nderna", "av", "tvkanalen", "vara", "han", "hade", "\u00f6versatt", "n\u00e5gra", "av", "sina", "svenska", "l\u00e5tar", "och", "dessutom", "skrivit", "nya", "l\u00e5tar", "p\u00e5", "nederl\u00e4ndska", "sk\u00e4lmvisan", "\"de", "nozem", "en", "de", "non\"", "gavs", "ut", "som", "singel", "utan", "att", "bli", "n\u00e5gon", "framg\u00e5ng", "n\u00e4r", "vreeswijk", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "bytte", "skivbolag", "till", "philips", "hoppades", "han", "att", "philips", "skulle", "kunna", "g\u00f6ra", "ett", "nytt", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "lansera", "honom", "i", "nederl\u00e4nderna", "kom", "hans", "f\u00f6rsta", "nederl\u00e4ndska", "album", "cornelis", "vreeswijk", "som", "blev", "en", "stor", "succ\u00e9", "och", "s\u00e5lde", "exemplar", "sommaren", "samma", "\u00e5r", "hamnade", "han", "p\u00e5", "topplistan", "n\u00e4r", "reklamradiokanalen", "veronica", "b\u00f6rjade", "spela", "en", "av", "hans", "l\u00e5tar", "med", "samma", "namn", "under", "h\u00f6sten", "kunde", "han", "ocks\u00e5", "genomf\u00f6ra", "en", "lyckad", "turn\u00e9", "i", "landet", "hans", "andra", "skiva", "i", "hemlandet", "leven", "en", "laten", "leven", "blev", "dock", "ingen", "framg\u00e5ng", "och", "ej", "heller", "den", "tredje", "liedjes", "voor", "de", "pijpendraaier", "en", "mijn", "zoetelief", "orsaken", "syns", "till", "en", "del", "ha", "varit", "att", "hans", "modersm\u00e5l", "inte", "hade", "h\u00e5llit", "j\u00e4mna", "steg", "med", "hans", "utveckling", "p\u00e5", "svenska", "och", "ibland", "kunde", "l\u00e5ta", "n\u00e5got", "ur", "tiden", "men", "viktigare", "var", "s\u00e4kert", "att", "nederl\u00e4nderna", "saknade", "en", "vistradition", "som", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "den", "svenska", "hos", "nederl\u00e4ndska", "philips", "blev", "han", "indelad", "i", "ett", "schlagerstall", "d\u00e4r", "han", "aldrig", "skulle", "k\u00e4nna", "sig", "hemma", "och", "inte", "n\u00e5dde", "den", "publik", "han", "ville", "ha", "mycket", "av", "hans", "nederl\u00e4ndska", "verk", "l\u00e5ter", "som", "om", "det", "kom", "till", "snarare", "f\u00f6r", "att", "han", "beh\u00f6vde", "pengar", "\u00e4n", "f\u00f6r", "att", "han", "k\u00e4nde", "n\u00e5gon", "konstn\u00e4rlig", "motivation", "efter", "ett", "par", "misslyckade", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "en", "omstart", "med", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "jim", "croce", "och", "v\u00edctor", "jara", "tr\u00f6ttnade", "philips", "och", "vreeswijks", "karri\u00e4r", "i", "nederl\u00e4nderna", "verkade", "vara", "\u00f6ver", "lyckades", "dock", "en", "nederl\u00e4ndsk", "v\u00e4n", "i", "sverige", "\u00f6vertyga", "honom", "att", "g\u00f6ra", "\u00e4nnu", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "resultatet", "blev", "albumet", "ballades", "van", "de", "gewapende", "bedelaar", "som", "av", "n\u00e5gon", "har", "kallats", "hans", "b\u00e4sta", "trots", "detta", "kan", "skivan", "betraktas", "som", "delvis", "misslyckad", "med", "flera", "l\u00e5tar", "som", "\u00e4r", "mer", "fyllnadsmaterial", "\u00e4n", "uttryck", "f\u00f6r", "talang", "spr\u00e5ket", "sviker", "honom", "b\u00e4st", "\u00e4r", "han", "med", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "bellman", "och", "dan", "anderssons", "\"en", "spelmans", "jordaf\u00e4rd\"", "\u00e4ven", "om", "hans", "karri\u00e4r", "i", "nederl\u00e4nderna", "allts\u00e5", "inte", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "hans", "svenska", "finns", "det", "sedan", "\u00e5r", "ett", "nederl\u00e4ndskt", "cornelis", "vreeswijks\u00e4llskap", "och", "det", "ges", "med", "j\u00e4mna", "mellanrum", "ut", "cdsamlingar", "med", "hans", "nederl\u00e4ndskspr\u00e5kiga", "verk", "vreeswijks", "musik", "och", "diktarskap", "cornelis", "vreeswijk", "hade", "tagit", "starka", "intryck", "av", "fransk", "chanson", "amerikansk", "blues", "och", "nederl\u00e4ndska", "lyssnars\u00e5nger", "som", "var", "l\u00e4ngre", "visor", "framf\u00f6rda", "i", "en", "folklig", "tradition", "med", "en", "ber\u00e4ttande", "text", "han", "inspirerades", "av", "musiker", "som", "josh", "white", "leadbelly", "och", "georges", "brassens", "efter", "att", "ha", "h\u00f6rt", "brassens", "ins\u00e5g", "han", "att", "han", "sj\u00e4lv", "skulle", "kunna", "skriva", "egna", "visor", "sina", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6rebilder", "sm\u00e4lte", "han", "samman", "med", "svensk", "vistradition", "och", "litter\u00e4ra", "impulser", "fr\u00e5n", "f\u00f6rfattare", "som", "gunnar", "ekel\u00f6f", "och", "aksel", "sandemose", "i", "en", "stor", "och", "unik", "produktion", "av", "l\u00e5tar", "och", "visor", "senare", "kom", "\u00e4ven", "latinamerikansk", "samba", "att", "influera", "f\u00f6r", "den", "breda", "publiken", "blev", "han", "f\u00f6rst", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "tolkningar", "av", "de", "amerikanska", "s\u00e5ngerna", "\"i", "natt", "jag", "dr\u00f6mde", "n\u00e5got", "som\"", "och", "\"brev", "fr\u00e5n", "kolonien\"", "samt", "den", "egna", "sm\u00e5fr\u00e4cka", "\"h\u00f6nan", "agda\"vreeswijk", "blev", "i", "sverige", "en", "folkk\u00e4r", "viss\u00e5ngare", "och", "betraktas", "ibland", "som", "en", "nationalskald", "trots", "att", "han", "aldrig", "blev", "svensk", "medborgare", "till\u00e4ggas", "kan", "att", "han", "ans\u00f6kte", "om", "svenskt", "medborgarskap", "men", "att", "detta", "avslogs", "typiskt", "f\u00f6r", "vreeswijks", "visproduktion", "liksom", "bellmans", "och", "taubes", "\u00e4r", "de", "\u00e5terkommande", "rollfigurerna", "annkatrinannkatarin", "fredrik", "\u00e5kare", "polaren", "per", "med", "flera", "en", "medk\u00e4nsla", "med", "de", "socialt", "missanpassade", "pacifism", "och", "ett", "spr\u00e5kbruk", "som", "blandar", "starkt", "vardagliga", "uttryck", "och", "formella", "fraser", "h\u00f6nan", "agda", "blev", "bl\u00e5st", "p\u00e5", "ovansagda", "och", "visor", "som", "ballad", "p\u00e5", "en", "soptipp", "d\u00e4r", "visans", "mottagare", "tilltalas", "som", "medborgare", "vreeswijks", "persongalleri", "var", "en", "blandning", "av", "existerande", "och", "fiktiva", "personer", "annkatrinannkatarin", "\u00e4r", "cornelis", "s\u00e5ngm\u00f6", "en", "motsvarighet", "till", "bellmans", "ulla", "f\u00f6rlagan", "till", "fredrik", "\u00e5kare", "var", "en", "granne", "till", "familjen", "vreeswijk", "p\u00e5", "liding\u00f6", "men", "fick", "med", "tiden", "l\u00e5na", "allt", "fler", "drag", "fr\u00e5n", "hans", "v\u00e4n", "nisse", "gustafsson", "ett", "v\u00e4lk\u00e4nt", "original", "i", "gamla", "stan", "i", "stockholm", "f\u00f6rlagan", "till", "polaren", "per", "s\u00e4gs", "vara", "p\u00e4r", "h\u00e4gg", "ett", "original", "som", "skrev", "visor", "och", "r\u00f6rde", "sig", "i", "kretsarna", "kring", "kenta", "gustafssoncornelis", "vreeswijk", "kan", "s\u00e4gas", "ha", "levt", "upp", "till", "bilden", "av", "konstn\u00e4rsgeniet", "som", "br\u00e4nde", "sitt", "ljus", "i", "b\u00e5da", "\u00e4ndar", "hans", "privatliv", "f\u00e4rgades", "delvis", "av", "dessa", "m\u00f6rka", "sidor", "med", "skatteproblem", "misshandel", "och", "droger", "som", "inslag", "men", "som", "trubadur", "var", "han", "en", "av", "sin", "tids", "st\u00f6rsta", "i", "sverige", "efterm\u00e4le", "cornelis", "vreeswijks", "royalties", "samlas", "i", "en", "fond", "f\u00f6rvaltad", "av", "stiftelsen", "cornelis", "vreeswijks", "minne", "som", "varje", "\u00e5r", "delar", "ut", "cornelis", "vreeswijkstipendiet", "flera", "b\u00f6cker", "har", "skrivits", "om", "honom", "den", "mest", "omfattande", "\u00e4r", "biografin", "ett", "bluesliv", "ber\u00e4ttelsen", "om", "cornelis", "vreeswijk", "av", "klas", "gustafson", "cornelis", "vreeswijk", "artist", "vispoet", "lyriker", "av", "ulf", "carlsson", "\u00e4r", "en", "doktorsavhandling", "i", "litteraturvetenskap", "n\u00e4mnas", "kan", "\u00e4ven", "cornelis", "scener", "ur", "en", "\u00e4ventyrares", "liv", "av", "oscar", "hedlund", "\u00e5r", "samlades", "vreeswijks", "vistexter", "dikter", "och", "prosa", "i", "skrifter", "iiii", "i", "psalmer", "i", "talet", "finns", "han", "representerad", "med", "s\u00e5ngen", "\"v\u00e4gen", "till", "regnb\u00e5gen\"", "\"jag", "har", "rest", "genom", "v\u00e4rlden", "och", "ej", "haft", "ett", "m\u00e5l\"", "ursprungligen", "skriven", "f\u00f6r", "tony", "granqvist", "ledare", "f\u00f6r", "trion", "jailbird", "singers", "den", "november", "var", "det", "premi\u00e4r", "f\u00f6r", "filmen", "cornelis", "inf\u00f6r", "filminspelningen", "hade", "man", "hittat", "tidigare", "outgivet", "musikmaterial", "av", "vreeswijk", "som", "ing\u00e5r", "i", "filmens", "soundtrack", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "evert", "taubestipendiet", "grammis", "\u00e5rets", "viss\u00e5ngare", "och", "\u00e5rets", "komposit\u00f6r", "f\u00f6r", "tio", "vackra", "visor", "och", "personliga", "person", "samt", "h\u00f6nan", "agda", "spelmannen", "grammis", "\u00e5rets", "produktion", "av", "visa", "eller", "folkmusik", "ii", "f\u00f6r", "cornelis", "sjunger", "taube", "tillsammans", "med", "kjell", "andersson", "grammis", "\u00e5rets", "popul\u00e4rproduktion", "med", "manlig", "s\u00e5ngartist", "f\u00f6r", "poem", "ballader", "och", "lite", "blues", "grammis", "\u00e5rets", "popul\u00e4rartist", "f\u00f6r", "spring", "mot", "ulla", "spring!", "cornelis", "sjunger", "bellman", "nils", "ferlins\u00e4llskapets", "trubadurpris", "svenska", "fonogramartistpriset", "grammis", "\u00e5rets", "visa", "f\u00f6r", "till", "fatumeh", "grammis", "\u00e5rets", "specialutg\u00e5va", "f\u00f6r", "m\u00e4ster", "cees", "memoarer", "invald", "i", "swedish", "music", "hall", "of", "fame", "diskografi", "cornelis", "vreeswijks", "diskografi", "omfattar", "de", "skivor", "som", "officiellt", "gavs", "ut", "i", "sverige", "och", "nederl\u00e4nderna", "samt", "skivor", "som", "gavs", "ut", "efter", "hans", "d\u00f6d", "album", "utgivna", "i", "sverige", "postum", "utgivning", "album", "utgivna", "i", "nederl\u00e4nderna", "cornelis", "vreeswijk", "leven", "en", "laten", "leven", "liedjes", "voor", "de", "pijpendraaier", "en", "mijn", "zoetelief", "foto's", "en", "een", "souvenir", "vreeswijk", "zingt", "croce", "het", "recht", "om", "in", "vrede", "te", "leven", "het", "beste", "van", "cornelis", "vreeswijk", "ballades", "van", "de", "gewapende", "bedelaar", "postum", "utgivning", "veronica", "een", "hommage", "singlar", "och", "epskivor", "utgivna", "i", "nederl\u00e4nderna", "de", "nozem", "en", "de", "non", "singel", "de", "nozem", "en", "de", "non", "epskiva", "veronica", "epskiva", "veronica", "singel", "jantjes", "blues", "singel", "de", "bekommerde", "socialist", "singel", "ik", "wil't", "niet", "pikken", "singel", "bakker", "de", "baksteen", "singel", "daarom", "noem", "ik", "je", "\"m'n", "liefste\"", "in", "een", "lied", "singel", "varen", "met", "torline", "flexisingel", "de", "beerenburgerblues", "singel", "is", "er", "nog", "plaats", "in", "de", "schuilkelder", "singel", "postum", "utgivning", "de", "nozem", "en", "de", "non", "cdsingel", "hyllningsalbum", "urval", "den", "flygande", "holl\u00e4ndaren", "den", "flygande", "holl\u00e4ndaren", "poem", "ballader", "och", "lite", "blues", "\u00e5terbes\u00f6ket", "bibliografi", "ballader", "och", "of\u00f6rsk\u00e4mdheter", "stockholm", "multitone", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "charles", "curt", "mera", "visor", "och", "of\u00f6rsk\u00e4mdheter", "stockholm", "libris", "t\u00e4ltet", "stockholm", "multitone", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "charles", "curt", "ballader", "och", "grimascher", "stockholm", "multitone", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "charles", "curt", "grimascher", "och", "telegram", "stockholm", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "charles", "curt", "tio", "vackra", "visor", "och", "personliga", "person", "stockholm", "multitone", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "poem", "ballader", "och", "lite", "blues", "stockholm", "multitone", "libris", "linn\u00e9as", "fina", "visor", "stockholm", "air", "music", "libris", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "vykort", "anno", "stockholm", "air", "music", "scandinavia", "libris", "getinghonung", "a", "la", "flamande", "stockholm", "air", "music", "scandinavia", "libris", "mj\u00e4llvisa", "fr\u00e5n", "altea", "solna", "intersongf\u00f6rlagen", "libris", "m\u00e4ster", "cees", "memoarer", "stockholm", "warnerchappell", "music", "scandinavia", "libris", "isbn", "vreeswijk", "cornelis", "hovd", "ivar", "krogh", "somliga", "g\u00e5r", "i", "trasiga", "skor", "danderyd", "warnerchappell", "music", "scandinavia", "libris", "guldkorn", "fr\u00e5n", "m\u00e4ster", "cees", "memoarer", "danderyd", "warnerchappel", "music", "libris", "isbn", "vreeswijk", "cornelis", "en", "handfull", "gr\u00e4s", "stockholm", "norstedt", "libris", "vreeswijk", "cornelis", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "vykort", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "vreeswijk", "cornelis", "anderson", "rune", "johan", "felicias", "svenska", "suite", "oslo", "aschehoug", "libris", "isbn", "vreeswijk", "cornelis", "till", "fatumeh", "visor", "sjungna", "och", "osjungna", "stockholm", "bromberg", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "s\u00e5nger", "stockholm", "bromberg", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "dikter", "stockholm", "bromberg", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "osjungna", "s\u00e5nger", "stockholm", "bromberg", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "skrifter", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "skrifter", "samlade", "s\u00e5nger", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "skrifter", "enskilda", "s\u00e5nger", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "inb", "vreeswijk", "cornelis", "vold", "jan", "erik", "skrifter", "dikter", "prosa", "tolkningar", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "inb", "filmografi", "salta", "gubbar", "och", "sextanter", "fr\u00e5n", "hej", "du", "glada", "sommar!", "s\u00e5ngare", "p\u00e5", "nattklubb", "makt", "och", "j\u00e4mlikhet", "kampanjfilm", "f\u00f6r", "ssu", "sjunger", "cylinderhatten", "drra", "p\u00e5", "kul", "grej", "p\u00e5", "v\u00e4g", "till", "g\u00f6tet", "biografmaskinist", "svarta", "palmkronor", "sj\u00f6mannen", "kocken", "beppes", "godnattstund", "tvserie", "r\u00f6st", "kyrkoherden", "trubaduren", "niklas", "och", "figuren", "kapten", "p\u00e5", "skeppet", "magnolia", "r\u00e4nnstensungar", "konstn\u00e4ren", "johan", "fahl\u00e9n", "ingenj\u00f6r", "andr\u00e9es", "luftf\u00e4rd", "redakt\u00f6r", "lundstr\u00f6m", "den", "o\u00e4ndliga", "historien", "r\u00f6st", "till", "falkor", "teater", "roller", "verk", "om", "cornelis", "vreeswijk", "b\u00f6cker", "om", "cornelis", "vreeswijk", "en", "bok", "om", "cornelis", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "carlsson", "ulf", "cornelis", "vreeswijk", "artist", "vispoet", "lyriker", "malm\u00f6", "corona", "libris", "isbn", "inb", "fridholm", "rolf", "medborgare!", "v\u00e4nbok", "om", "cornelis", "vreeswijk", "omarb", "och", "ut\u00f6k", "uppl", "g\u00f6teborg", "lindel\u00f6w", "libris", "isbn", "fridholm", "rolf", "polarn", "cornelis", "g\u00f6teborg", "tre", "b\u00f6cker", "libris", "isbn", "fridholm", "rolf", "polarn", "cornelis", "omarb", "och", "ut\u00f6k", "uppl", "g\u00f6teborg", "lindel\u00f6w", "libris", "isbn", "inb", "guillou", "jan", "dahlstr\u00f6m", "jan", "h\u00e5kan", "artister", "intervjuer", "och", "portr\u00e4tt", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "inb", "gustafson", "klas", "ett", "bluesliv", "ber\u00e4ttelsen", "om", "cornelis", "vreeswijk", "stockholm", "leopard", "libris", "isbn", "inb", "gustafson", "klas", "ett", "bluesliv", "ber\u00e4ttelsen", "om", "cornelis", "vreeswijk", "en", "pocket", "fr\u00e5n", "leopard", "ny", "utg", "stockholm", "leopard", "libris", "isbn", "gustafson", "klas", "lyssnarens", "guide", "till", "cornelis", "stockholm", "leopard", "libris", "isbn", "inb", "lindstr\u00f6m", "eivor", "saudade", "och", "melankoli", "en", "studie", "av", "portugisisk", "fado", "och", "svensk", "vistradition", "s\u00e4rskilt", "belyst", "genom", "exemplet", "cornelis", "vreeswijk", "stockholm", "stockholms", "universitet", "institutionen", "f\u00f6r", "musik", "och", "teatervetenskap", "libris", "rhedin", "marita", "sjuttonde", "balladen", "av", "evert", "taube", "en", "studie", "kring", "olika", "tolkningar", "av", "en", "visa", "g\u00f6teborg", "univ", "insitutionen", "f\u00f6r", "musik", "och", "filmvetenskap", "libris", "sparrdal", "christina", "cornelis", "vreeswijk", "biografi", "diskografi", "bibliografi", "specialarbete", "biblioteksh\u00f6gskolan", "bor\u00e5s", "libris", "s\u00e4ndh", "bengt", "cornelis", "i", "mitt", "minne", "stockholm", "big", "bok", "libris", "isbn", "wid\u00e9n", "klas", "cornelis", "vreeswijk", "en", "f\u00f6rteckning", "\u00f6ver", "hans", "produktion", "med", "kort", "biografi", "stockholm", "libris", "tvprogram", "om", "cornelis", "dokument\u00e4ren", "cornelis", "av", "svtjournalisten", "tom", "alandh", "s\u00e4ndes", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "sveriges", "television", "h\u00f6sten", "balladen", "om", "den", "flygande", "holl\u00e4ndaren", "tvfilm", "av", "agneta", "brunius", "radioprogram", "om", "cornelis", "cornelis", "en", "hyllning", "av", "sveriges", "radiojournalisten", "fredrik", "eliasson", "s\u00e4ndes", "i", "sveriges", "radio", "p", "under", "filmer", "om", "cornelis", "filmen", "cornelis", "handlar", "om", "hans", "uppv\u00e4xt", "och", "liv", "och", "gjord", "av", "amir", "chamdin", "med", "musik", "av", "cornelis", "och", "jack", "vreeswijk", "kommer", "en", "ny", "dokument\u00e4r", "p\u00e5", "bio", "om", "cornelis", "vreeswijk", "filmen", "somliga", "g\u00e5r", "med", "trasiga", "skor", "f\u00e5r", "premi\u00e4r", "den", "november", "den", "regisseras", "av", "magnus", "gertten", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "gustafson", "klas", "ett", "bluesliv", "ber\u00e4ttelsen", "om", "cornelis", "vreeswijk", "stockholm", "leopard", "f\u00f6rlag", "isbn", "hedlund", "oscar", "cornelis", "scener", "ur", "en", "\u00e4ventyrares", "liv", "stockholm", "albert", "bonniers", "f\u00f6rlag", "isbn", "schwarz", "hansi", "red", "mfl", "p\u00e5", "ruinens", "brant", "\u00e5r", "med", "visfestivalen", "i", "v\u00e4stervik", "v\u00e4rnamo", "isbn", "wid\u00e9n", "klas", "cornelis", "vreeswijk", "en", "f\u00f6rteckning", "\u00f6ver", "hans", "produktion", "med", "kort", "biografi", "cornelis", "vreeswijks\u00e4llskapet", "uppsats", "stockholms", "universitet", "cornelis", "vreeswijks\u00e4llskapets", "webbplats", "l\u00e4st", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "cornelis", "vreeswijk", "cornelis", "vreeswijks\u00e4llskapet", "cornelisarkivet", "med", "bla", "komplett", "diskografi", "och", "bibliografi", "cornelis", "vreeswijk", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]