["d", "de", "\u00e4r", "den", "fj\u00e4rde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "d", "programspr\u00e5ket", "d", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "s\u00f6dermanlands", "l\u00e4n", "i", "det", "romerska", "talsystemet", "beteckning", "f\u00f6r", "talet", "symbol", "f\u00f6r", "talet", "i", "det", "hexadecimala", "talsystemet", "tidigare", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "prefixet", "deka", "dock", "ersatt", "av", "da", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "tyskland", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "en", "typ", "av", "svenskt", "ellok", "se", "dlok", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "beteckning", "f\u00f6r", "filosofi", "och", "psykologi", "se", "sabd", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "isotopen", "deuterium", "ben\u00e4mning", "f\u00f6r", "derivata", "i", "eulers", "beteckning", "m\u00e4rk", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "kursiverad", "i", "enlighet", "med", "svensk", "standard", "ssiso", "f\u00f6rstaderivata", "dxfx", "fx", "andraderivata", "dxfx", "fx", "s\u00f6ndagsbokstav", "f\u00f6r", "normal\u00e5r", "som", "b\u00f6rjar", "en", "torsdag", "gement", "d", "beteckning", "f\u00f6r", "m\u00e5ttenhetsprefixet", "deci", "{displaystyle", "^{}}", "symbol", "f\u00f6r", "enheten", "dygn", "internationella", "fonetiska", "alfabetets", "symbol", "f\u00f6r", "tonande", "alveolar", "klusil", "anv\u00e4nds", "i", "leibniz'", "beteckning", "f\u00f6r", "derivata", "d\u00e5", "derivatan", "ber\u00e4knas", "av", "en", "funktion", "av", "en", "variabel", "samt", "i", "integraluttryck", "m\u00e4rk", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "kursiverat", "i", "enlighet", "med", "svensk", "standard", "ssiso", "f\u00f6rstaderivata", "d", "y", "d", "x", "{displaystyle", "{frac", "{mathrm", "{d}", "y}{mathrm", "{d}", "x}}}", "andraderivata", "d", "y", "d", "x", "{displaystyle", "{frac", "{mathrm", "{d}", "^{}y}{mathrm", "{d}", "x^{}}}}", "integral", "a", "b", "f", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{a}^{b}{fxmathrm", "{d}", "x}}", "runt", "d", "runt", "d", "ben\u00e4mns", "tecknet", "som", "\u00e4r", "en", "variant", "av", "det", "gemena", "det", "kan", "ses", "i", "\u00e4ldre", "skrivstil", "men", "ses", "numera", "anv\u00e4ndas", "inom", "matematiken", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "partiell", "derivata", "f", "x", "{displaystyle", "{frac", "{partial", "f}{partial", "x}}}", "unicodekoden", "f\u00f6r", "\u00e4r", "u+", "partial", "differtial", "och", "dess", "latexkod", "\u00e4r", "partial", "{displaystyle", "partial", "}", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "d", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "delta", "grekerna", "hade", "i", "sin", "tur", "f\u00e5tt", "sin", "bokstav", "fr\u00e5n", "feniciernas", "\"daleth\"", "som", "allra", "f\u00f6rst", "f\u00f6rest\u00e4llde", "en", "fisk", "\"digg\"", "men", "sedan", "kom", "att", "f\u00f6rest\u00e4lla", "en", "d\u00f6rr", "dalet", "datateknik", "i", "unicode", "har", "d", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "d", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "d", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "d", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "d", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "d", "med", "v\u00e4rdet", "xc", "hexadecimalt", "och", "d", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "d", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodningsvariant", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras"]