["dag", "hjalmar", "agne", "carl", "hammarskj\u00f6ld", "f\u00f6dd", "juli", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "d\u00f6d", "september", "n\u00e4ra", "ndola", "i", "nordrhodesia", "nuvarande", "zambia", "var", "en", "svensk", "nationalekonom", "jurist", "\u00e4mbetsman", "diplomat", "adelsman", "och", "f\u00f6rfattare", "hammarskj\u00f6ld", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "han", "fr\u00e5n", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "verkade", "som", "fns", "generalsekreterare", "och", "som", "s\u00e5dan", "avled", "p\u00e5", "sin", "post", "n\u00e4r", "det", "flygplan", "han", "f\u00e4rdades", "i", "st\u00f6rtade", "i", "djungeln", "i", "nordrhodesia", "i", "september", "\u00e4ven", "om", "teorier", "att", "planet", "skulle", "ha", "skjutits", "ned", "genast", "uppstod", "fastslog", "tidiga", "utredningar", "att", "kraschen", "varit", "en", "olycka", "senare", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "klarg\u00f6ra", "svenskens", "\u00f6de", "har", "dock", "f\u00e5tt", "fram", "uppgifter", "som", "pekar", "mot", "att", "olyckan", "egentligen", "var", "ett", "mordhammarskj\u00f6ld", "eftertr\u00e4dde", "sin", "far", "som", "ledamot", "av", "svenska", "akademien", "p\u00e5", "stol", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "akademiledamot", "som", "eftertr\u00e4dde", "sin", "f\u00f6r\u00e4lder", "hammarskj\u00f6ld", "tilldelades", "postumt", "nobels", "fredspris", "\u00e5r", "biografi", "tidiga", "\u00e5r", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "f\u00f6ddes", "i", "adels\u00e4tten", "hammarskj\u00f6ld", "i", "villa", "liljeholmen", "vid", "\u00f6stra", "storgatan", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "som", "den", "fj\u00e4rde", "och", "yngste", "sonen", "till", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "och", "agnes", "f\u00f6dd", "almquist", "samt", "dotterson", "till", "chefen", "f\u00f6r", "kungliga", "f\u00e5ngv\u00e5rdsstyrelsen", "gustaf", "fridolf", "almquist", "som", "var", "halvbror", "till", "f\u00f6rfattaren", "carl", "jonas", "love", "almqvist", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "var", "vidare", "bror", "till", "landsh\u00f6vding", "bo", "hammarskj\u00f6ld", "och", "brorson", "till", "carl", "gustaf", "hammarskj\u00f6ld", "hans", "\u00f6vriga", "br\u00f6der", "var", "\u00e5ke", "hammarskj\u00f6ld", "och", "sten", "hammarskj\u00f6ld", "fadern", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "utn\u00e4mndes", "strax", "efter", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "f\u00f6delse", "till", "diplomat", "i", "k\u00f6penhamn", "och", "blev", "landsh\u00f6vding", "i", "uppsala", "l\u00e4n", "hammarskj\u00f6ld", "v\u00e4xte", "huvudsakligen", "upp", "p\u00e5", "uppsala", "slott", "och", "s\u00e5g", "det", "som", "sitt", "barndomshem", "fadern", "var", "\u00e4ven", "statsminister", "\u00e5ren", "redan", "som", "barn", "visade", "hammarskj\u00f6ld", "en", "intellektuell", "l\u00e4ggning", "han", "samlade", "pressade", "v\u00e4xter", "fj\u00e4rilar", "och", "uppstoppade", "djur", "p\u00e5", "privatskolan", "tomtebo", "vid", "villav\u00e4gen", "i", "uppsala", "b\u00f6rjade", "han", "skolan", "med", "hildur", "akselsson", "som", "l\u00e4rare", "hon", "skrev", "i", "ett", "brev", "till", "hans", "mamma", "att", "det", "var", "en", "gl\u00e4dje", "att", "undervisa", "honom", "och", "att", "han", "hade", "mycket", "l\u00e4tt", "att", "l\u00e4ra", "\u00e5r", "skrevs", "han", "in", "p\u00e5", "uppsala", "h\u00f6gre", "allm\u00e4nna", "l\u00e4roverk", "som", "var", "f\u00f6rlagd", "i", "katedralskolan", "han", "tog", "studenten", "med", "\u00e5tta", "a", "fyra", "a", "och", "ett", "b", "i", "gymnastik", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "d\u00e4refter", "sin", "utbildning", "vid", "uppsala", "universitet", "han", "studerade", "f\u00f6rst", "litteraturhistoria", "och", "poetik", "filosofi", "samt", "franska", "vilka", "ingick", "i", "hans", "filosofie", "kandidatexamen", "d\u00e4refter", "nationalekonomi", "och", "slutligen", "samh\u00e4llsvetenskapliga", "\u00e4mnen", "och", "juridik", "hammarskj\u00f6ld", "blev", "sedan", "filosofie", "licentiat", "vid", "uppsala", "universitet", "och", "p\u00e5", "grund", "av", "familjens", "\u00e4mbetsmannatraditioner", "och", "ett", "visst", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "professorn", "i", "nationalekonomi", "beslutade", "han", "att", "ocks\u00e5", "l\u00e4sa", "in", "en", "juris", "kandidat", "d\u00e4r", "\u00e5r", "blev", "han", "docent", "och", "filosofie", "doktor", "i", "nationalekonomi", "vid", "stockholms", "h\u00f6gskola", "n\u00e4r", "han", "den", "november", "f\u00f6rsvarade", "sin", "avhandling", "konjunkturspridningen", "en", "teoretisk", "och", "historisk", "unders\u00f6kning", "bilaga", "till", "arbetsl\u00f6shetsutredningen", "vid", "socialinstitutet", "br\u00f6t", "han", "som", "den", "f\u00f6rste", "svenske", "ekonom", "traditionen", "att", "vid", "h\u00e4ndelsen", "b\u00e4ra", "frack", "karri\u00e4r", "i", "sverige", "\u00e5r", "blev", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "sekreterare", "i", "\u00e5rs", "arbetsl\u00f6shetsutredning", "och", "tog", "sj\u00e4lv", "initiativ", "till", "utarbetandet", "av", "en", "del", "bilagor", "till", "utredningen", "av", "vilka", "flera", "blev", "akademiska", "avhandlingar", "inom", "utredningen", "samarbetade", "han", "med", "bland", "andra", "ernst", "wigforss", "och", "g\u00f6sta", "bagge", "\u00e5r", "anst\u00e4lldes", "hammarskj\u00f6ld", "som", "amanuens", "i", "finansdepartementet", "sedan", "wigforss", "i", "september", "blivit", "finansminister", "p\u00e5", "rekommendation", "av", "bland", "andra", "bagge", "anst\u00e4lldes", "han", "som", "sekreterare", "i", "riksbanken", "d\u00e4r", "han", "samarbetade", "n\u00e4ra", "med", "riksbankschefen", "ivar", "rooth", "som", "senare", "blev", "chef", "f\u00f6r", "internationella", "valutafonden", "i", "washington", "som", "den", "yngste", "n\u00e5gonsin", "anst\u00e4lldes", "hammarskj\u00f6ld", "som", "sekreterare", "i", "finansdepartementet", "och", "riksbanksfullm\u00e4ktiges", "ordf\u00f6rande", "han", "hade", "\u00e4ven", "tidigt", "internationella", "uppdrag", "han", "hade", "redan", "blivit", "delegat", "vid", "ekonomiska", "f\u00f6rhandlingar", "fr\u00e4mst", "med", "storbritannien", "och", "usa", "en", "post", "som", "han", "innehade", "till", "\u00e5ren", "ingick", "han", "i", "huvuddelegationen", "i", "oeec", "och", "blev", "d\u00e5", "f\u00f6r", "ett", "\u00e5r", "vice", "ordf\u00f6rande", "i", "dess", "exekutiva", "kommission", "och", "var", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "den", "svenska", "delegationen", "uniscansamarbetet", "till", "\u00e5r", "och", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "deltog", "han", "i", "delegationen", "vid", "pariskonferensen", "hammarskj\u00f6ld", "var", "\u00e4ven", "en", "framst\u00e5ende", "nationalekonom", "som", "ingick", "i", "stockholmsskolan", "med", "gunnar", "myrdal", "och", "bertil", "ohlin", "och", "han", "blev", "sakkunnig", "vid", "utrikesdepartementet", "i", "finansiella", "fr\u00e5gor", "i", "egenskap", "av", "nationalekonom", "var", "han", "ledamot", "av", "n\u00e4mnden", "f\u00f6r", "konjunkturinstitutet", "fr\u00e5n", "och", "elva", "\u00e5r", "fram\u00e5t", "han", "anses", "ha", "varit", "den", "som", "myntade", "uttrycket", "planekonomi", "han", "spelade", "en", "stor", "roll", "i", "utformandet", "av", "den", "svenska", "ekonomiska", "politiken", "under", "tiden", "i", "sverige", "hammarskj\u00f6ld", "var", "kabinettssekreterare", "till", "i", "utrikesdepartementet", "och", "sedan", "konsultativt", "statsr\u00e5d", "bitr\u00e4dande", "utrikesminister", "i", "ekonomiska", "fr\u00e5gor", "av", "internationell", "karakt\u00e4r", "\u00e5r", "blev", "han", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "den", "svenska", "delegationen", "i", "uniscansamarbetet", "samt", "ordf\u00f6rande", "i", "nationalekonomiska", "f\u00f6reningen", "trots", "att", "hammarskj\u00f6ld", "ingick", "i", "flera", "socialdemokratiska", "regeringar", "gick", "han", "aldrig", "med", "i", "partiet", "ideologiskt", "menar", "ernst", "wigforss", "att", "han", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "modern", "torydemokrat", "hammarskj\u00f6ld", "kunde", "sympatisera", "med", "den", "socialdemokratiska", "f\u00f6rdelningspolitiken", "och", "planhush\u00e5llningen", "var", "konservativt", "pr\u00e4glad", "i", "synen", "p\u00e5", "den", "statliga", "byr\u00e5kratin", "som", "skulle", "skydda", "m\u00e4nniskor", "mot", "s\u00e4rintressen", "och", "v\u00e5rda", "gemensamma", "v\u00e4rden", "och", "m\u00e4nniskosynen", "var", "enligt", "wigforss", "inte", "olik", "hans", "egen", "denna", "ideologiska", "blandning", "kunde", "enligt", "wigforss", "\u00e4ven", "\u00e5terfinnas", "inom", "partiet", "han", "h\u00f6ll", "s\u00e5v\u00e4l", "i", "politiken", "som", "kulturen", "en", "balans", "mellan", "gammalt", "och", "nytt", "och", "\"just", "det", "balanserade", "omd\u00f6met", "j\u00e4mvikten", "mellan", "olika", "sidor", "hos", "en", "stor", "naturlig", "beg\u00e5vning\"", "var", "wigforss", "starkaste", "minne", "av", "hammarskj\u00f6ld", "fr\u00e5n", "hans", "tid", "i", "regeringen", "i", "ett", "brev", "till", "wigforss", "med", "anledning", "av", "dennes", "memoarer", "beskrev", "hammarskj\u00f6ld", "i", "st\u00e4llet", "skillnaden", "dem", "emellan", "som", "en", "generationsfr\u00e5ga", "\"det", "som", "kanske", "sl\u00e5r", "mig", "starkast", "och", "som", "jag", "sett", "s\u00e5", "klarast", "i", "v\u00e5ra", "diskussioner", "\u00e4r", "v\u00e4rdenas", "katastrofala", "f\u00f6rfall", "under", "det", "kvartssekel", "som", "skiljer", "oss", "utan", "att", "f\u00f6rfalla", "till", "dramatisering", "skulle", "jag", "vilja", "vid", "j\u00e4mf\u00f6relsen", "mellan", "den", "id\u00e9debatt", "jag", "upplevat", "och", "den", "du", "skildrar", "likna", "den", "v\u00e4rdemilj\u00f6", "d\u00e4r", "den", "f\u00f6rra", "utspelats", "vid", "en", "bombad", "stad", "d\u00e4r", "inv\u00e5narna", "f\u00e5", "vara", "glada", "att", "av", "ruinsplitter", "foga", "samman", "ett", "tillf\u00e4lligt", "skydd", "utan", "tanke", "p\u00e5", "sammanhang", "plan", "eller", "permanens\"", "intressen", "inom", "kultur", "andlighet", "och", "friluftsliv", "n\u00e4r", "fadern", "avled", "valdes", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "till", "hans", "eftertr\u00e4dare", "p\u00e5", "stol", "i", "svenska", "akademien", "att", "sk\u00f6nlitteraturen", "var", "en", "viktig", "k\u00e4lla", "f\u00f6r", "hammarskj\u00f6ld", "var", "uppenbart", "d\u00e5", "han", "g\u00e4rna", "citerade", "favoritpoeter", "vid", "offentliga", "anf\u00f6randen", "n\u00e4r", "han", "kom", "i", "kontakt", "med", "den", "amerikanska", "f\u00f6rfattaren", "djuna", "barnes", "f\u00e4ngslades", "han", "av", "hennes", "versdrama", "the", "antiphon", "och", "tillsammans", "med", "karl", "ragnar", "gierow", "\u00f6versatte", "han", "verket", "som", "sedan", "fick", "sitt", "uruppf\u00f6rande", "p\u00e5", "dramatiska", "teatern", "i", "stockholm", "han", "kunde", "lika", "g\u00e4rna", "analysera", "klassisk", "musik", "franska", "impressionister", "och", "diskutera", "kristen", "teologi", "hammarskj\u00f6ld", "hade", "trots", "att", "han", "varit", "axel", "h\u00e4gerstr\u00f6ms", "student", "sv\u00e5rt", "att", "acceptera", "den", "ateism", "som", "utbredde", "sig", "under", "hans", "samtid", "och", "var", "djupt", "intresserad", "av", "william", "james", "ernest", "renan", "rudolf", "otto", "carl", "gustaf", "jung", "och", "martin", "buber", "till", "denna", "sida", "av", "hans", "personlighet", "h\u00f6rde", "det", "att", "han", "l\u00e4t", "inreda", "ett", "meditationsrum", "i", "fnhuset", "hammarskj\u00f6ld", "avs\u00e5g", "att", "bygga", "ett", "kristet", "kapell", "p\u00e5", "sin", "g\u00e5rd", "back\u00e5kra", "p\u00e5", "\u00f6sterlen", "tanken", "realiserades", "genom", "den", "meditationsplats", "som", "anordnades", "efter", "hans", "d\u00f6d", "och", "som", "invigdes", "av", "biskop", "martin", "lindstr\u00f6mdag", "hammarskj\u00f6ld", "hade", "ett", "stort", "intresse", "f\u00f6r", "friluftsliv", "och", "var", "styrelseledamot", "i", "svenska", "turistf\u00f6reningen", "fr\u00e5n", "vice", "ordf\u00f6rande", "fr\u00e5n", "samt", "ordf\u00f6rande", "i", "svenska", "fj\u00e4llklubben", "hans", "texter", "om", "sveriges", "natur", "samlades", "i", "den", "postumt", "utgivna", "boken", "fr\u00e5n", "sarek", "till", "hav\u00e4ng", "som", "bland", "annat", "inneh\u00e5ller", "sarekskildringen", "kring", "fyra", "l\u00e4gerplatser", "generalsekreterare", "i", "fn", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "f\u00f6reslogs", "mars", "av", "s\u00e4kerhetsr\u00e5det", "med", "r\u00f6ster", "av", "till", "fns", "generalsekreterare", "den", "april", "valdes", "han", "till", "posten", "av", "generalf\u00f6rsamlingen", "med", "r\u00f6ster", "av", "och", "svor", "eden", "april", "efter", "fyra", "\u00e5r", "omvaldes", "han", "han", "hade", "vid", "tilltr\u00e4dandet", "vunnit", "anseende", "genom", "sitt", "arbete", "f\u00f6r", "oeec", "och", "posten", "hade", "blivit", "ledig", "d\u00e5", "sovjetunionen", "bojkottat", "f\u00f6retr\u00e4daren", "trygve", "lie", "faktum", "\u00e4r", "att", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "var", "fns", "femte", "kandidat", "d\u00e5", "sovjet", "v\u00e4grat", "godk\u00e4nna", "de", "fyra", "tidigare", "kandidaterna", "f\u00f6reslog", "anthony", "eden", "hammarskj\u00f6ld", "det", "var", "en", "\u00f6verraskning", "f\u00f6r", "de", "flesta", "att", "hammarskj\u00f6ld", "fick", "posten", "eftersom", "han", "var", "en", "l\u00e5gm\u00e4ld", "person", "som", "inte", "verkade", "g\u00f6ra", "n\u00e5gra", "karri\u00e4ranspr\u00e5k", "f\u00f6retr\u00e4daren", "v\u00e4lkomnade", "honom", "med", "orden", "\"dag", "hammarskj\u00f6ld", "ni", "\u00f6vertar", "v\u00e4rldens", "om\u00f6jligaste", "jobb\"", "hammarskj\u00f6ld", "inledde", "sin", "tid", "som", "generalsekreterare", "med", "att", "f\u00e5", "n\u00e5gra", "amerikanska", "piloter", "som", "sedan", "koreakriget", "suttit", "som", "f\u00e5ngar", "frisl\u00e4ppta", "fr\u00e5n", "kina", "han", "sade", "sj\u00e4lv", "att", "han", "f\u00e5tt", "frigivningen", "i", "f\u00f6delsedagspresent", "av", "kina", "detta", "skedde", "efter", "att", "hammarskj\u00f6ld", "genomf\u00f6rt", "en", "st\u00f6rre", "omorganisation", "inom", "kansliet", "d\u00e5", "han", "fick", "ett", "slut", "p\u00e5", "tendenserna", "till", "mccarthyism", "som", "pr\u00e4glat", "f\u00f6retr\u00e4daren", "lies", "\u00e4mbetstid", "med", "usaledda", "rannsakningskommissioner", "och", "upps\u00e4gningar", "av", "personal", "han", "blev", "redan", "tidigt", "f\u00f6rknippad", "med", "\"den", "tysta", "diplomatins", "strategi\"", "vilken", "han", "redogjorde", "f\u00f6r", "i", "sin", "\u00e5rsrapport", "bland", "de", "mera", "m\u00e4rkliga", "uppdragen", "han", "hade", "var", "d\u00e5", "han", "lyckades", "\u00f6vertala", "fidel", "castro", "att", "ta", "in", "p\u00e5", "hotell", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "\u00f6vernatta", "med", "sina", "mannar", "i", "fns", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "i", "new", "york", "f\u00f6rvisso", "var", "hammarskj\u00f6lds", "tid", "som", "generalsekreterare", "pr\u00e4glad", "av", "djupg\u00e5ende", "konflikter", "i", "v\u00e4rldspolitiken", "i", "botten", "l\u00e5g", "kalla", "kriget", "med", "dess", "mots\u00e4ttning", "mellan", "\u00f6stblocket", "och", "v\u00e4stblocket", "som", "spred", "sin", "orosh\u00e4rd", "\u00f6ver", "jorden", "detta", "p\u00e5verkade", "utvecklingen", "i", "suezkrisen", "laos", "algeriet", "och", "spelade", "en", "\u00e4n", "mer", "avg\u00f6rande", "roll", "i", "tyskland", "vars", "milit\u00e4ra", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "utreddes", "i", "revolutionen", "i", "irak", "n\u00e4r", "kung", "faisal", "ii", "av", "irak", "m\u00f6rdades", "vid", "republikens", "utropande", "att", "fidel", "castro", "tog", "makten", "i", "kuba", "kongokrisen", "och", "det", "blodiga", "upproret", "i", "ungern", "han", "var", "framg\u00e5ngsrik", "i", "suezkrisen", "d\u00e5", "han", "under", "stor", "tidspress", "lyckades", "bilda", "en", "s\u00e4rskild", "fredsstyrka", "med", "trupper", "fr\u00e5n", "neutrala", "l\u00e4nder", "men", "i", "ungern", "fick", "han", "erk\u00e4nna", "ett", "misslyckande", "n\u00e4r", "kofi", "annan", "h\u00f6ll", "sitt", "ber\u00f6mda", "dag", "hammarskj\u00f6ldtal", "i", "uppsala", "i", "september", "konstaterade", "han", "att", "den", "politiska", "kontexten", "visserligen", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "men", "att", "det", "fn", "som", "hammarskj\u00f6ld", "varit", "med", "och", "utformat", "\u00e4nnu", "hade", "lika", "sv\u00e5ra", "fr\u00e5gor", "att", "handskas", "med", "vid", "kongokrisen", "spelade", "kalla", "kriget", "en", "avg\u00f6rande", "roll", "patrice", "lumumba", "fick", "inget", "st\u00f6d", "av", "v\u00e4stmakterna", "n\u00e4r", "utbrytarstaten", "katanga", "f\u00f6rklarade", "sig", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "han", "s\u00f6kte", "d\u00e5", "sovjets", "st\u00f6d", "och", "katanga", "under", "moise", "tshombe", "s\u00f6kte", "v\u00e4stblockets", "d\u00e5", "lumumba", "m\u00f6rdades", "i", "januari", "h\u00f6ll", "sovjet", "hammarskj\u00f6ld", "ansvarig", "f\u00f6r", "d\u00e5det", "senare", "har", "det", "visat", "sig", "att", "det", "egentligen", "var", "belgisk", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nst", "men", "sovjet", "f\u00f6rklarade", "officiellt", "posten", "som", "generalsekreterare", "som", "vakant", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "efter", "d\u00e5", "hammarskj\u00f6ld", "blev", "enh\u00e4lligt", "omvald", "f\u00f6rs\u00f6kte", "sovjet", "f\u00e5", "hammarskj\u00f6ld", "avsatt", "f\u00f6r", "p\u00e5st\u00e5dda", "sympatier", "med", "v\u00e4stblocket", "h\u00f6sten", "tilltog", "kritiken", "och", "nikita", "chrusjtjov", "kr\u00e4vde", "i", "generalf\u00f6rsamlingen", "att", "generalsekreteraren", "skulle", "bytas", "ut", "mot", "en", "trojka", "detta", "d\u00e5", "han", "menade", "att", "hammarskj\u00f6ld", "\"missbrukat", "r\u00e4ttvisans", "principer\"", "i", "kongo", "hammarskj\u00f6lds", "svarsanf\u00f6rande", "brukar", "ses", "som", "h\u00f6jdpunkten", "p\u00e5", "hans", "karri\u00e4r", "d\u00e5", "han", "f\u00f6rklarade", "att", "det", "inte", "var", "stormakter", "som", "sovjet", "som", "han", "f\u00f6retr\u00e4dde", "utan", "fns", "organisation", "framf\u00f6r", "allt", "fanns", "f\u00f6r", "de", "andra", "staterna", "hammarskj\u00f6ld", "fortsatte", "\"det", "\u00e4r", "mycket", "l\u00e4tt", "att", "avg\u00e5", "det", "\u00e4r", "inte", "lika", "l\u00e4tt", "att", "stanna", "det", "\u00e4r", "mycket", "l\u00e4tt", "att", "b\u00f6ja", "sig", "f\u00f6r", "stormakternas", "\u00f6nskem\u00e5l", "det", "\u00e4r", "en", "annan", "sak", "att", "g\u00f6ra", "motst\u00e5nd\"", "och", "fick", "st\u00e5ende", "ovationer", "av", "alla", "i", "generalf\u00f6rsamlingen", "utom", "den", "sovjetiska", "delegationen", "h\u00f6sten", "d\u00e4rp\u00e5", "gick", "det", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "som", "till", "en", "f\u00f6rtroendeomr\u00f6stning", "d\u00e4r", "hammarskj\u00f6ld", "fick", "ett", "oerh\u00f6rt", "st\u00f6d", "med", "stater", "f\u00f6r", "honom", "n\u00e5gra", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4stblocket", "r\u00f6stade", "dock", "blankt", "d\u00e5", "de", "ans\u00e5g", "att", "hammarskj\u00f6ld", "svikit", "dem", "och", "n\u00e5gra", "l\u00e4nder", "i", "\u00f6stblocket", "r\u00f6stade", "emot", "honom", "d\u00e4rmed", "hade", "dock", "samtidigt", "chrusjtjov", "lyckats", "splittra", "fn", "eftersom", "hammarskj\u00f6lds", "st\u00f6d", "minskat", "sedan", "omvaleten", "av", "hammarskj\u00f6lds", "insatser", "var", "att", "anordna", "tv\u00e5", "konferenser", "i", "gen\u00e8ve", "f\u00f6r", "nedrustning", "av", "atomvapen", "genom", "en", "nytolkning", "av", "fnstadgans", "artikel", "kom", "han", "att", "st\u00e4rka", "generalsekreterarens", "st\u00e4llning", "och", "\u00f6ka", "sina", "befogenheter", "d\u00e4rmed", "kunde", "han", "sj\u00e4lv", "ingripa", "n\u00e4r", "det", "uppstod", "d\u00f6dl\u00e4gen", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "stormakterna", "lade", "in", "sina", "veton", "i", "s\u00e4kerhetsr\u00e5det", "och", "ta", "initiativ", "med", "egna", "m\u00f6ten", "med", "olika", "l\u00e4nders", "respektive", "statschefer", "vid", "konflikter", "en", "konsekvens", "av", "detta", "var", "att", "han", "inr\u00e4ttade", "united", "nations", "emergency", "force", "\"bl\u00e5", "baskrarna\"", "hammarskj\u00f6lds", "d\u00f6d", "natten", "mellan", "den", "och", "september", "var", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "p\u00e5", "v\u00e4g", "till", "ett", "m\u00f6te", "med", "tshombe", "i", "nordrhodesia", "nuvarande", "zambia", "planet", "var", "en", "dca", "med", "svensk", "bes\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "malm\u00f6", "rutten", "h\u00f6lls", "dock", "hemlig", "och", "hammarskj\u00f6ld", "med", "s\u00e4llskap", "p\u00e5", "personer", "fr\u00e5n", "fn", "varav", "\u00e5tta", "svenskar", "med", "p\u00e5", "planet", "fanns", "\u00e4ven", "sture", "linn\u00e9r", "hammarskj\u00f6lds", "n\u00e4rmaste", "man", "men", "innan", "planet", "hunnit", "starta", "menade", "hammarskj\u00f6ld", "att", "det", "vore", "ett", "misstag", "om", "de", "b\u00e5da", "reste", "tillsammans", "varp\u00e5", "linn\u00e9r", "steg", "av", "en", "mil", "fr\u00e5n", "landningsbanan", "havererade", "flygplanet", "endast", "en", "person", "levde", "den", "amerikanske", "sergeanten", "harold", "julian", "anst\u00e4lld", "vid", "fns", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nst", "julian", "avled", "kort", "d\u00e4refter", "i", "sviterna", "av", "olyckan", "hammarskj\u00f6lds", "kvarlevor", "fl\u00f6gs", "till", "sverige", "och", "han", "fick", "en", "tvs\u00e4nd", "statsbegravning", "i", "uppsala", "domkyrka", "han", "gravsattes", "den", "september", "i", "familjegraven", "p\u00e5", "gamla", "kyrkog\u00e5rden", "i", "uppsaladen", "oktober", "tillsatte", "fn", "en", "unders\u00f6kningskommission", "f\u00f6r", "att", "utreda", "orsaken", "till", "olyckan", "de", "teorier", "kommissionen", "testade", "var", "bland", "andra", "sabotage", "flygangrepp", "tekniska", "fel", "p\u00e5", "planet", "och", "\"den", "m\u00e4nskliga", "faktorn\"", "rapporten", "lades", "fram", "maj", "och", "h\u00e4ri", "fastslogs", "att", "man", "inte", "kunde", "finna", "bevis", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "teori", "men", "att", "man", "heller", "inte", "kunnat", "avf\u00e4rda", "n\u00e5gon", "av", "demtrots", "misstankarna", "om", "att", "fns", "generalsekreterare", "hammarskj\u00f6ld", "blivit", "m\u00f6rdad", "\u00e4r", "fr\u00e5gan", "fortfarande", "oklar", "och", "vilka", "som", "i", "s\u00e5", "fall", "skulle", "ha", "legat", "bakom", "\u00e4r", "en", "g\u00e5ta", "en", "unders\u00f6kning", "som", "utrikesdepartementet", "l\u00e4t", "g\u00f6ra", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ledde", "utrikesdepartement", "till", "att", "anse", "att", "det", "mesta", "tydde", "p\u00e5", "att", "piloten", "felbed\u00f6mt", "h\u00f6jden", "och", "flugit", "in", "i", "skogen", "sedan", "dess", "har", "andra", "uppgifter", "lagts", "fram", "bland", "annat", "av", "en", "s\u00e4kerhetskommission", "i", "sydafrika", "som", "under", "slutet", "av", "talet", "p\u00e5stod", "att", "det", "fanns", "uppgifter", "som", "tydde", "p\u00e5", "att", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "blivit", "m\u00f6rdad", "\u00e5r", "visades", "en", "bild", "som", "kom", "fr\u00e5n", "roy", "welenskys", "privata", "arkiv", "p\u00e5", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "lik", "efter", "att", "flygplanet", "st\u00f6rtade", "detta", "var", "en", "av", "de", "saker", "som", "ledde", "till", "att", "en", "ny", "internationell", "kommission", "tillsattes\u00e5r", "presenterades", "nya", "uppgifter", "d\u00e4r", "den", "belgiska", "legosoldaten", "och", "piloten", "jan", "van", "risseghem", "utpekades", "som", "ansvarig", "f\u00f6r", "en", "nedskjutning", "av", "hammarskj\u00f6lds", "plan", "en", "relaterad", "dokument\u00e4rfilm", "betitlad", "cold", "case", "hammarskj\u00f6ld", "hade", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "filmfestivalen", "i", "g\u00f6teborg", "filmen", "fick", "i", "new", "york", "times", "kritik", "f\u00f6r", "att", "sprida", "konspirationsteorier", "och", "bygga", "p\u00e5", "op\u00e5litliga", "vittnesm\u00e5l", "v\u00e4gm\u00e4rken", "vid", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "d\u00f6d", "fann", "man", "med", "ett", "brev", "till", "kabinettssekreterare", "leif", "belfrage", "en", "l\u00f6sbladsp\u00e4rm", "med", "titeln", "v\u00e4gm\u00e4rken", "det", "var", "en", "samling", "maximer", "och", "fria", "verser", "fast\u00e4n", "sj\u00e4lv", "kallade", "hammarskj\u00f6ld", "samlingen", "f\u00f6r", "en", "dagbok", "eller", "vitbok", "\"r\u00f6rande", "mina", "f\u00f6rhandlingar", "med", "mig", "sj\u00e4lv", "och", "gud\"", "v\u00e4gm\u00e4rken", "har", "blivit", "utgiven", "flera", "g\u00e5nger", "texterna", "handlar", "trots", "hans", "egen", "beskrivning", "inte", "alls", "om", "vardagliga", "h\u00e4ndelser", "utan", "\u00e4r", "sm\u00e5", "notiser", "om", "icke", "namngivna", "m\u00e4nniskor", "om", "gud", "moral", "och", "livsinsikter", "bland", "hammarskj\u00f6lds", "maximer", "m\u00e4rks", "denna", "att", "aldrig", "l\u00e5ta", "framg\u00e5ngen", "d\u00f6lja", "sin", "tomhet", "insatsen", "sin", "intighet", "arbetslivet", "sin", "\u00f6dslighet", "och", "s\u00e5", "att", "bevara", "sporren", "att", "n\u00e5", "vidare", "den", "sm\u00e4rta", "i", "sj\u00e4len", "som", "driver", "oss", "sj\u00e4lva", "se", "dig", "inte", "om", "och", "dr\u00f6m", "ej", "om", "framtiden", "den", "skall", "ej", "\u00e5tersk\u00e4nka", "dig", "det", "f\u00f6rg\u00e5ngna", "eller", "tillfredsst\u00e4lla", "andra", "lyckodr\u00f6mmar", "din", "plikt", "och", "din", "bel\u00f6ning", "ditt", "\u00f6de", "\u00e4r", "h\u00e4r", "och", "nu\u00e4ven", "f\u00f6ljande", "dikt", "var", "talande", "f\u00f6r", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "s\u00e4tt", "att", "utf\u00f6ra", "sin", "roll", "v\u00e4gen", "du", "skall", "f\u00f6lja", "den", "lyckan", "du", "skall", "gl\u00f6mma", "den", "kalken", "du", "skall", "t\u00f6mma", "den", "sm\u00e4rtan", "du", "ska", "d\u00f6lja", "den", "svaret", "du", "skall", "l\u00e4ra", "det", "slutet", "du", "skall", "b\u00e4ra", "detjust", "de", "teologiska", "aspekterna", "av", "fenomenet", "hammarskj\u00f6ld", "har", "varit", "ett", "b\u00e4rande", "tema", "i", "det", "sentida", "intresse", "detta", "har", "\u00e4gnats", "av", "bland", "annat", "mats", "svegfors", "som", "i", "sin", "bok", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "den", "f\u00f6rste", "moderne", "svensken", "bland", "annat", "reder", "ut", "begreppen", "kring", "den", "medeltida", "tyska", "religionsmysticism", "som", "var", "en", "viktig", "inspirationsk\u00e4lla", "f\u00f6r", "hammarskj\u00f6ld", "hammarskj\u00f6lds", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "martin", "buber", "\u00e4r", "ett", "annat", "signum", "p\u00e5", "samma", "karakt\u00e4rsdrag", "en", "bok", "av", "rolf", "h", "lindholm", "huvudlinjer", "i", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4gm\u00e4rken", "syftar", "till", "att", "underl\u00e4tta", "f\u00f6rst\u00e5elsen", "av", "verket", "efterm\u00e4le", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "som", "bott", "kvar", "hemma", "hos", "sin", "mor", "tills", "hon", "gick", "bort", "f\u00f6rblev", "ogift", "och", "saknade", "br\u00f6starvingar", "g\u00e5rden", "back\u00e5kra", "i", "sk\u00e5ne", "som", "han", "k\u00f6pt", "och", "l\u00e5tit", "rusta", "upp", "enligt", "egna", "detaljerade", "beskrivningar", "testamenterade", "han", "till", "svenska", "turistf\u00f6reningen", "sedan", "\u00e4gs", "g\u00e5rden", "av", "stiftelsen", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "back\u00e5krai", "sitt", "testamente", "f\u00f6rordnade", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "att", "hans", "arkivalier", "skulle", "\u00f6verl\u00e4mnas", "som", "g\u00e5va", "till", "kungliga", "biblioteket", "donationen", "inkom", "till", "kb", "den", "april", "d\u00e4r", "den", "bevaras", "som", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "samlinghammarskj\u00f6ld", "tilldelades", "nobels", "fredspris", "postumt", "\u00e5ret", "d\u00e4refter", "bildades", "dag", "hammarskj\u00f6ldfonden", "grundades", "dag", "hammarskj\u00f6ldbiblioteket", "i", "uppsala", "f\u00f6r", "att", "\"p\u00e5", "ett", "best\u00e5ende", "s\u00e4tt", "hugf\u00e4sta", "minnet\"", "av", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "dag", "hammarskj\u00f6ldsstiftelsen", "bildades", "f\u00f6r", "att", "verka", "f\u00f6r", "globala", "fredsfr\u00e5gor", "utropades", "till", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "\u00e5r", "av", "regeringen", "och", "svenska", "fnf\u00f6rbundet", "f\u00f6r", "att", "uppm\u00e4rksamma", "hundra\u00e5rsminnet", "av", "hans", "f\u00f6delse", "sveriges", "fredsmuseum", "p\u00e5", "uppsala", "slott", "invigdes", "av", "marlene", "hagstr\u00f6m", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "brorsdotter", "och", "hans", "corell", "bitr\u00e4dande", "generalsekreterare", "och", "r\u00e4ttschef", "i", "fn", "museet", "drivs", "i", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "anda", "och", "belyser", "svenska", "insatser", "i", "fns", "fredsbevarande", "styrkor", "museet", "utg\u00f6r", "basen", "f\u00f6r", "en", "upplysande", "och", "opinionsbildande", "verksamhet", "i", "form", "av", "f\u00f6redrag", "riktade", "till", "allm\u00e4nheten", "samt", "f\u00f6r", "en", "omfattande", "pedagogisk", "verksamhet", "riktad", "till", "ungdomar", "museet", "flyttade", "ut", "fr\u00e5n", "slottet", "och", "har", "ingen", "fast", "utst\u00e4llningslokal\u00e5r", "bytte", "aulan", "i", "katedralskolan", "uppsala", "namn", "till", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "aula", "med", "motiveringen", "att", "det", "den", "helgen", "var", "\u00e5r", "sedan", "skolans", "fd", "elev", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "omkom", "i", "en", "flygolyckahammarskj\u00f6ld", "pryder", "sveriges", "nya", "kronorssedel", "sedan", "den", "gavs", "ut", "i", "oktober", "t\u00e5get", "y", "som", "trafikerar", "kr\u00f6sat\u00e5gen", "i", "sm\u00e5land", "och", "halland", "har", "f\u00e5tt", "namnet", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "gator", "i", "flera", "svenska", "st\u00e4der", "\u00e4r", "namngivna", "efter", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "gator", "uppkallade", "efter", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "all\u00e9", "k\u00f6penhamn", "danmark", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "vei", "oslo", "norge", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "stockholm", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "uppsala", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "ystad", "dag", "hammarskj\u00f6ldsleden", "g\u00f6teborg", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "helsingborg", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "lund", "hammarskj\u00f6ldplatz", "berlin", "tyskland", "avenida", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "vitacura", "santiago", "de", "chile", "dag", "hammarskjold", "blvd", "howell", "township", "new", "jersey", "usa", "one", "dag", "hammarskjold", "plaza", "new", "york", "usa", "popul\u00e4rkultur", "portr\u00e4tterades", "han", "av", "mikael", "persbrandt", "i", "jadotville", "the", "siege", "of", "jadotville", "av", "richie", "smyth", "skrev", "rapparna", "einar", "och", "dree", "low", "en", "l\u00e5t", "och", "ett", "klipp", "med", "titeln", "\"dag", "hammarskj\u00f6ld\"", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "kronorssedeln", "som", "visar", "hans", "portr\u00e4tt", "sl\u00e4pps", "en", "filmatisering", "av", "hans", "liv", "vid", "namn", "hammarskj\u00f6ld", "regisserad", "av", "per", "fly", "med", "mikael", "persbrandt", "i", "huvudrollen", "utm\u00e4rkelser", "kommend\u00f6r", "med", "stora", "korset", "av", "kungl", "nordstj\u00e4rneorden", "storkors", "av", "danska", "dannebrogorden", "storkors", "av", "norska", "sankt", "olavs", "orden", "storkors", "av", "chilenska", "f\u00f6rtj\u00e4nstorden", "storkors", "av", "nederl\u00e4ndska", "oraniennassauorden", "bibliografi", "konjunkturspridningen", "en", "teoretisk", "och", "historisk", "unders\u00f6kning", "diss", "arbetsl\u00f6shetsutredningens", "bet\u00e4nkande", "sou", "svenska", "finansproblem", "inflationsfr\u00e5gan", "i", "sverige", "foredrag", "i", "national\u00f8konomisk", "forening", "den", "februar", "svensk", "natur", "en", "antologi", "som", "redakt\u00f6r", "fr\u00e5n", "bretton", "woods", "till", "\"full", "employment\"", "sveriges", "internationella", "kreditgivning", "\u00e5ren", "och", "sweden's", "international", "credit", "accomodation", "in", "and", "politik", "och", "ideologi", "together", "in", "our", "concern", "our", "hopes", "and", "our", "determination", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "intr\u00e4destal", "i", "svenska", "akademien", "the", "united", "nations", "an", "apparaisal", "the", "linnaeus", "tradition", "and", "our", "time", "kring", "linn\u00e9minnet", "direkt\u00f6rstal", "vid", "svenska", "akademiens", "h\u00f6gtidssammankomst", "den", "december", "levande", "bygd", "medverkan", "the", "international", "civil", "servant", "in", "law", "and", "in", "fact", "a", "lecture", "v\u00e4xels\u00e5ngen", "tolkning", "av", "djuna", "barnes'", "the", "antiphon", "i", "samverkan", "med", "karl", "ragnar", "gierow", "norstedt", "fr\u00e5n", "sarek", "till", "hav\u00e4ng", "v\u00e4gm\u00e4rken", "postumt", "alexis", "leger", "och", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "correspondance", "\u00e4r", "detta", "icke", "v\u00e4nskapens", "innersta", "v\u00e4sen", "tre", "brev", "till", "rutger", "moll", "ordfront", "magasin", "the", "poet", "and", "the", "diplomat", "the", "correspondence", "of", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "and", "alexis", "leger", "ungdoms\u00e5rens", "vittnesb\u00f6rd", "brev", "och", "uppteckningar", "att", "f\u00f6ra", "v\u00e4rldens", "talan", "tal", "och", "uttalanden", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "uppsala", "med", "slottsbacken", "d\u00e4rtill", "har", "flera", "offentliga", "anf\u00f6randen", "och", "rapporter", "fr\u00e5n", "fn", "utgivits", "se", "\u00e4ven", "f\u00f6renta", "nationerna", "fns", "generalsekreterare", "dag", "hammarskj\u00f6ldsleden", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "en", "minnesbok", "stockholm", "bonniers", "de", "witte", "ludo", "the", "assassination", "of", "lumumba", "londonnew", "york", "verso", "klackenberg", "henrik", "h\u00e5gkomster", "s", "wigforss", "ernst", "h\u00e5gkomster", "s", "eriksson", "lars", "red", "fn", "globalt", "uppdrag", "stockholm", "utbildningsradion", "anders", "lundahl", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "en", "vilja", "bortom", "stigarna", "nya", "doxa", "minnesboken", "om", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "svenska", "folkets", "historia", "malm\u00f6", "v\u00e4rldslitteraturens", "f\u00f6rlag", "nzongolantalaja", "georges", "the", "congo", "from", "leopold", "to", "kabila", "a", "people's", "history", "london", "zed", "books", "petr\u00e9n", "sture", "artikel", "i", "svenskt", "biografiskt", "lexikon", "hft", "s", "stockholm", "sahlberg", "gardar", "ber\u00f6mda", "svenskar", "fr\u00e5n", "tolv", "sekler", "stockholm", "bonnierfakta", "isbn", "swahn", "clas", "ulwencreutz", "lars", "wall", "gunnar", "historiens", "st\u00f6rsta", "mordg\u00e5tor", "semic", "thelin", "bengt", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "barnet", "skolpojken", "studenten", "stockholm", "carlsson", "isbn", "x", "hammarskj\u00f6ld", "dag", "i", "vem", "\u00e4r", "det", "vem", "\u00e4r", "det", "wigforss", "ernst", "minnen", "iii", "stockholm", "tidens", "f\u00f6rlag", "rembe", "rolf", "midnatt", "i", "kongo", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "f\u00f6rlorade", "seger", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "atlantis", "s\u00f6derberg", "sten", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "en", "bildbiografi", "stockholm", "natur", "&", "kultur", "uno", "willers", "\"dag", "hammarskj\u00f6ld", "som", "bibliofil\"", "id\u00e9er", "och", "resultat", "nordiska", "biblioteksuppsatser", "till\u00e4gnade", "ingeborg", "heintze", "allhems", "f\u00f6rlag", "webbk\u00e4llor", "dag", "hammarskj\u00f6ld\u00e5ret", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "december", "annan", "kofi", "september", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "and", "the", "th", "century", "the", "fourth", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "lecture", "p\u00e5", "engelska", "pdf", "uppsala", "universitet", "arkiverad", "fr\u00e5n", "originalet", "den", "juni", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwdhfuusepdffilerkofiannanpdf", "biografi", "p\u00e5", "fns", "hemsida", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "december", "engelska", "biografi", "p\u00e5", "uppsala", "universitetsbiblioteks", "hemsida", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "juni", "biography", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "april", "engelska", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "the", "nobel", "prize", "engelska", "site", "onu", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "engelska", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "library", "engelska", "uppsala", "fnf\u00f6renings", "broschyr", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "en", "vandring", "i", "hans", "sp\u00e5r", "pdf", "b\u00e4ckstedt", "eva", "juni", "med", "klassikerna", "som", "st\u00f6d", "svenska", "dagbladet", "httpswwwsvdsemedklassikernasomstod", "vidare", "l\u00e4sning", "somaiya", "ravi", "den", "gyllene", "tr\u00e5den", "kalla", "kriget", "och", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "g\u00e5tfulla", "d\u00f6d", "stockholm", "albert", "bonniers", "f\u00f6rlag", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "i", "libris", "petr\u00e9n", "sture", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "i", "svenskt", "biografiskt", "lexikon", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "hos", "nobelstiftelsen", "p\u00e5", "engelska", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "i", "ledamotsregistret", "hos", "svenska", "akademien"]