["danmark", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "i", "norra", "europa", "danmark", "gr\u00e4nsar", "landfast", "till", "tyskland", "i", "s\u00f6der", "samt", "maritimt", "mot", "sverige", "i", "\u00f6ster", "och", "norge", "i", "norr", "danmark", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "gr\u00f6nland", "bildar", "tillsammans", "konungariket", "danmark", "danska", "kongeriget", "danmark", "i", "konungariket", "danmark", "har", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "gr\u00f6nland", "utvecklat", "sj\u00e4lvstyre", "danmark", "\u00e4r", "administrativt", "uppdelat", "i", "regioner", "och", "kommuner", "sedan", "den", "januari", "danmark", "har", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "varav", "en", "fj\u00e4rdedel", "i", "huvudstaden", "k\u00f6penhamn", "\u00f6ar", "var", "bebodda", "den", "januari", "danmark", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "d\u00e4r", "regeringen", "skall", "ha", "det", "danska", "parlamentets", "folketingets", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "sitta", "kvar", "enligt", "grundlagen", "danmarks", "grundlag", "\u00a7", "landet", "gick", "med", "i", "europeiska", "gemenskaperna", "vilken", "senare", "ombildades", "till", "europeiska", "unionen", "f\u00e4r\u00f6arna", "valde", "dock", "att", "inte", "ansluta", "sig", "tillsammans", "med", "resten", "av", "danmark", "inklusive", "gr\u00f6nland", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "uttr\u00e4dde", "gr\u00f6nland", "ur", "eg", "p\u00e5", "grund", "av", "dispyter", "om", "fisker\u00e4ttigheter", "danmark", "\u00e4r", "medlem", "i", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "nato", "f\u00f6renta", "nationerna", "och", "m\u00e5nga", "andra", "internationella", "organisationer", "samt", "deltar", "i", "schengensamarbetet", "namnet", "danmark", "h\u00e4rstammar", "dels", "fr\u00e5n", "den", "germanska", "folkgruppen", "danerna", "som", "omn\u00e4mns", "fr\u00e5n", "talet", "dels", "fr\u00e5n", "ett", "ord", "som", "betecknar", "gr\u00e4nsomr\u00e5de", "historia", "daner", "\u00e5terfinns", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "skriftliga", "k\u00e4llor", "fr\u00e5n", "talet", "av", "jordanes", "och", "prokopios", "danerna", "var", "av", "allt", "att", "d\u00f6ma", "bosatta", "i", "nuvarande", "danmark", "som", "ocks\u00e5", "skulle", "ha", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "efter", "dem", "stammens", "ursprung", "\u00e4r", "dunkelt", "och", "jordanes", "p\u00e5st\u00e5ende", "att", "den", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "svearna", "har", "inte", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "k\u00e4llv\u00e4rde", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "danskar", "och", "namnet", "danmark", "n\u00e4mns", "\u00e4r", "i", "\u00e4rkebiskop", "ansgars", "brev", "skrivet", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "mellan", "\u00e5ren", "och", "samt", "i", "p\u00e5ve", "nicolaus", "is", "bulla", "\u00e5r", "som", "stadf\u00e4ster", "ansgar", "som", "\u00e4rkebiskop", "och", "mission\u00e4r", "f\u00f6r", "danskar", "och", "svenskar", "d\u00e4rn\u00e4st", "ses", "namnet", "danmark", "i", "samband", "med", "att", "den", "anglosaxiske", "kungen", "alfred", "den", "store", "slog", "tillbaka", "danska", "vikingar", "vid", "edington", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "senare", "\u00e4r", "det", "belagt", "i", "danmark", "p\u00e5", "jellingestenen", "p\u00e5", "vikingatiden", "skapade", "knut", "den", "store", "ett", "v\u00e4lde", "runt", "nordsj\u00f6n", "i", "det", "ingick", "stora", "delar", "av", "england", "och", "s\u00f6dra", "norge", "men", "knut", "den", "stores", "v\u00e4lde", "\u00f6verlevde", "inte", "sin", "skapare", "med", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "och", "dess", "s\u00f6nderfall", "markerar", "ocks\u00e5", "slutet", "p\u00e5", "landets", "vikingatid", "under", "medeltiden", "var", "landet", "omfattande", "bland", "annat", "er\u00f6vrades", "delar", "av", "baltikum", "gotland", "och", "norra", "tyskland", "under", "kungarna", "valdemar", "sejr", "och", "valdemar", "atterdag", "f\u00f6r", "det", "danska", "v\u00e4ldet", "\u00e5r", "bildades", "kalmarunionen", "av", "drottning", "margareta", "i", "och", "hennes", "fosterson", "erik", "av", "pommern", "detta", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "ena", "norden", "i", "ett", "enda", "sammanh\u00e5llet", "rike", "f\u00f6ll", "inte", "v\u00e4l", "ut", "d\u00e5", "unionen", "var", "m\u00e5ttligt", "popul\u00e4r", "framf\u00f6rallt", "i", "sverige", "som", "ocks\u00e5", "l\u00e4mnade", "den", "med", "gustav", "vasas", "trontilltr\u00e4de", "i", "mitten", "av", "talet", "f\u00f6rlorade", "danmark", "sin", "\u00f6stra", "lands\u00e4nde", "sk\u00e5neland", "sk\u00e5ne", "halland", "och", "blekinge", "till", "den", "nya", "stormakten", "sverige", "fr\u00e5n", "kalmarunionens", "bildande", "fram", "till", "ingick", "ocks\u00e5", "norge", "i", "det", "danska", "v\u00e4ldet", "efter", "blev", "de", "norska", "omr\u00e5dena", "f\u00e4r\u00f6arna", "gr\u00f6nland", "och", "island", "officiellt", "danska", "island", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "republik", "och", "gr\u00f6nland", "fick", "omfattande", "sj\u00e4lvstyre", "geografi", "danmark", "ligger", "i", "nordeuropa", "mellan", "haven", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "nordsj\u00f6n", "och", "har", "landf\u00f6rbindelse", "med", "tyskland", "i", "s\u00f6der", "och", "med", "sverige", "i", "\u00f6st", "via", "\u00f6resundsf\u00f6rbindelsen", "samt", "havsgr\u00e4ns", "i", "norr", "till", "norge", "kungariket", "omfattar", "geografiskt", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvstyrande", "omr\u00e5den", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "gr\u00f6nland", "danmarks", "nordligaste", "punkt", "\u00e4r", "skagen", "skagens", "norra", "strand", "vid", "\u00b0", "'", "\"", "nordlig", "breddgrad", "den", "sydligaste", "\u00e4r", "gedser", "sydliga", "delen", "av", "falster", "vid", "\u00b0", "'", "\"", "nordlig", "breddgrad", "den", "v\u00e4stligaste", "\u00e4r", "bl\u00e5vandshuk", "vid", "\u00b0", "'", "\"", "\u00f6stlig", "breddgrad", "och", "den", "\u00f6stligaste", "\u00e4r", "\u00f8stersk\u00e6r", "vid", "\u00b0", "'", "\"", "\u00f6stlig", "breddgrad", "det", "\u00e4r", "i", "sk\u00e4rg\u00e5rden", "ertholmene", "kilometer", "nord\u00f6st", "om", "bornholm", "fr\u00e5n", "\u00f6st", "till", "v\u00e4st", "\u00e4r", "det", "km", "fr\u00e5n", "nord", "till", "syd", "km", "danmark", "best\u00e5r", "geografiskt", "av", "den", "mellersta", "och", "norra", "delen", "av", "halv\u00f6n", "jylland", "och", "namngivna", "\u00f6ar", "stycken", "\u00f6ver", "m\u00b2", "av", "dessa", "\u00e4r", "bebodda", "d\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "sj\u00e4lland", "vendsysselthy", "och", "fyn", "\u00f6n", "bornholm", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "n\u00e5got", "\u00f6st", "om", "resten", "av", "landet", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "m\u00e5nga", "av", "de", "st\u00f6rre", "\u00f6arna", "\u00e4r", "sammanbunda", "med", "broar", "\u00f6resundsf\u00f6rbindelsen", "sammanbinder", "sj\u00e4lland", "med", "sverige", "stora", "b\u00e4ltbron", "sammanbinder", "fyn", "med", "sj\u00e4lland", "och", "lilla", "b\u00e4ltbron", "sammanbinder", "jylland", "med", "fyn", "f\u00e4rjor", "eller", "sm\u00e5", "b\u00e5tar", "sammanbinder", "med", "de", "mindre", "\u00f6arna", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "huvudstaden", "k\u00f6penhamn", "p\u00e5", "sj\u00e4lland", "och", "amager", "\u00e5rhus", "\u00e5lborg", "och", "esbjerg", "p\u00e5", "jylland", "och", "odense", "p\u00e5", "fyn", "landet", "\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "platt", "med", "sm\u00e5", "h\u00f6jder", "d\u00e4r", "medelh\u00f6jden", "\u00f6ver", "havet", "ligger", "p\u00e5", "m", "och", "den", "h\u00f6gsta", "naturliga", "punkten", "\u00e4r", "m\u00f8lleh\u00f8j", "som", "m\u00e4ter", "m", "andra", "h\u00f6jder", "i", "samma", "omr\u00e5de", "sydv\u00e4st", "om", "\u00e5rhus", "\u00e4r", "yding", "skovh\u00f8j", "p\u00e5", "m", "och", "ejer", "bavneh\u00f8j", "p\u00e5", "m", "ytan", "f\u00f6r", "innanhavet", "\u00e4r", "km\u00b2", "\u00f6stra", "danmark", "km\u00b2", "v\u00e4stra", "danmark", "danmark", "best\u00e5r", "av", "namngivna", "\u00f6ar", "vilket", "resulterar", "i", "en", "l\u00e5ng", "kustremsa", "km", "en", "cirkel", "som", "omger", "hela", "danmarks", "yta", "skulle", "ha", "en", "omkrets", "p\u00e5", "bara", "km", "andra", "k\u00e4nnetecken", "som", "visar", "det", "n\u00e4ra", "sambandet", "mellan", "land", "och", "hav", "\u00e4r", "att", "ingen", "plats", "i", "danmark", "\u00e4r", "l\u00e4ngre", "ifr\u00e5n", "kusten", "\u00e4n", "km", "den", "totala", "landytan", "kan", "inte", "exakt", "fastsl\u00e5s", "d\u00e5", "havet", "konstant", "eroderar", "och", "l\u00e4gger", "till", "material", "l\u00e4ngst", "kusterna", "och", "p\u00e5", "grund", "av", "m\u00e4nskliga", "f\u00f6rb\u00e4ttringsprojekt", "f\u00f6r", "att", "motverka", "erosion", "p\u00e5", "den", "sydv\u00e4stra", "kustremsan", "av", "jylland", "\u00e4r", "tidvattnets", "niv\u00e5", "mellan", "och", "meter", "och", "tidvattensgr\u00e4nsen", "flyttas", "ut\u00e5t", "och", "in\u00e5t", "p\u00e5", "en", "kilometers", "str\u00e4cka", "enligt", "wwf", "kan", "danmarks", "territorium", "delas", "in", "i", "tv\u00e5", "ekoregioner", "den", "atlantiska", "blandade", "skogar", "och", "baltiska", "blandade", "skogar", "f\u00e4r\u00f6arna", "t\u00e4cks", "av", "de", "boreala", "gr\u00e4smarkerna", "medan", "gr\u00f6nland", "har", "ekoregionen", "kalaallit", "nunaat", "h\u00f6g", "arktisk", "tundra", "och", "kalaallit", "nunaat", "l\u00e5g", "arktisk", "tundra", "klimat", "danmark", "ligger", "i", "den", "tempererade", "zonen", "och", "klimatet", "\u00e4r", "p\u00e5", "grund", "av", "vindarna", "milt", "f\u00f6r", "breddgraden", "extrema", "v\u00e4derf\u00f6rh\u00e5llanden", "f\u00f6rekommer", "s\u00e4llan", "d\u00e5", "h\u00f6ga", "och", "branta", "berg", "saknas", "och", "ingen", "plats", "i", "landet", "ligger", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "kilometer", "fr\u00e5n", "kusten", "p\u00e5", "grund", "av", "n\u00e4rheten", "till", "havet", "\u00e4r", "temperaturskillnaderna", "mellan", "\u00e5rstiderna", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "sm\u00e5", "detsamma", "g\u00e4ller", "ocks\u00e5", "vanligen", "mellan", "olika", "orter", "under", "vintrarna", "finns", "dock", "liten", "nordsydlig", "temperaturskillnad", "men", "denna", "\u00e4r", "under", "graders", "differens", "kallast", "vintertid", "\u00e4r", "det", "vanligen", "l\u00e4ngs", "den", "jyll\u00e4ndska", "h\u00f6jdryggen", "med", "n\u00e5gra", "toppar", "p\u00e5", "\u00f6ver", "m", "\u00f6h", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "antydan", "till", "\u00f6stv\u00e4stlig", "skillnad", "s\u00e5lunda", "\u00e4r", "sydv\u00e4stra", "jylland", "kring", "esbjerg", "och", "syd", "d\u00e4rom", "danmarks", "mildaste", "omr\u00e5de", "vintertid", "med", "knappt", "plusgrad", "i", "dygnsmedeltemperatur", "detta", "\u00e4r", "dock", "ej", "lika", "milt", "som", "l\u00e4ngs", "s\u00f6dra", "norges", "v\u00e4stkust", "kring", "bergen", "och", "stavanger", "v\u00e5rens", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rmeb\u00f6ljor", "f\u00e5r", "bornholm", "och", "vissa", "andra", "\u00f6stv\u00e4nda", "kuster", "vid", "\u00f6stersj\u00f6n", "mindre", "nytta", "av", "d\u00e5", "\u00f6stersj\u00f6ns", "ytvatten", "tar", "l\u00e5ng", "tid", "p\u00e5", "sig", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4rmas", "upp", "grundare", "hav", "och", "fjordar", "v\u00e4rms", "fortare", "upp", "och", "nordsj\u00f6ns", "ytvatten", "blir", "i", "allm\u00e4nhet", "inte", "lika", "nedkylt", "som", "\u00f6stersj\u00f6ns", "under", "vintern", "d\u00e4remot", "kan", "s\u00f8nderjylland", "v\u00e4rmas", "upp", "rej\u00e4lt", "redan", "i", "april", "om", "kontinenten", "\u00e4r", "uppv\u00e4rmd", "och", "vinden", "sydlig", "eftersom", "vinden", "d\u00e5", "inte", "beh\u00f6ver", "passera", "\u00f6ver", "hav", "det", "\u00e4r", "dock", "f\u00e5", "dagar", "per", "\u00e5r", "detta", "fenomen", "gynnar", "omr\u00e5det", "i", "allm\u00e4nhet", "\u00e4r", "vintrarna", "milda", "och", "disiga", "eller", "bl\u00e5siga", "med", "enbart", "kortare", "perioder", "med", "sn\u00f6", "oftast", "i", "februari", "stormar", "inklusive", "sn\u00f6stormar", "kan", "sl\u00e5", "till", "mycket", "kraftigt", "i", "det", "\u00f6ppna", "och", "kustn\u00e4ra", "landskapet", "fr\u00e5n", "oktober", "till", "februari", "medeltemperaturen", "f\u00f6r", "k\u00f6penhamn", "under", "januari", "och", "februari", "\u00e4r", "\u00b0cp\u00e5", "sommaren", "\u00e4r", "det", "behagligt", "varmt", "med", "dagstemperaturer", "kring", "drygt", "+", "grader", "sommarn\u00e4tterna", "\u00e4r", "m\u00f6rkare", "\u00e4n", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sverige", "men", "milda", "dygnsmedeltemperaturen", "f\u00f6r", "k\u00f6penhamn", "ligger", "p\u00e5", "+", "grader", "minst", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "under", "sommaren", "kan", "temperaturer", "\u00f6ver", "plusgrader", "uppm\u00e4tas", "rekordet", "\u00e4r", "grader", "i", "holstebro", "jylland", "fr\u00e5n", "den", "augusti", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "dominerande", "v\u00e4stliga", "eller", "sydv\u00e4stliga", "vindarna", "faller", "mycket", "nederb\u00f6rd", "\u00f6ver", "landet", "danmark", "har", "i", "genomsnitt", "regndagar", "per", "\u00e5r", "d\u00e5", "det", "faller", "nederb\u00f6rd", "n\u00e5gonstans", "i", "danmark", "mest", "nederb\u00f6rd", "faller", "perioden", "julinovember", "och", "minst", "nederb\u00f6rd", "faller", "perioden", "apriljuninederb\u00f6rden", "sommartid", "kommer", "fr\u00e4mst", "i", "form", "av", "skurar", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "g\u00e5nger", "har", "kylig", "luft", "fr\u00e5n", "nordost", "tagit", "sig", "in", "\u00f6ver", "landet", "vintertid", "vilket", "g\u00f6r", "att", "temperaturen", "i", "vissa", "undantagsfall", "kan", "sjunka", "ned", "till", "under", "minusgrader", "eller", "i", "extrema", "fall", "under", "grader", "rekordet", "\u00e4r", "minusgrader", "det", "bl\u00e5ser", "stadiga", "v\u00e4st", "och", "sydv\u00e4stvindar", "\u00e5ret", "om", "vilka", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "f\u00f6rklaringen", "till", "det", "milda", "klimatet", "det", "relativt", "flacka", "landskapet", "\u00e4r", "\u00e4ven", "h\u00e5rt", "ansatt", "av", "kraftiga", "vindar", "ibland", "kan", "kraftiga", "orkanvindar", "fr\u00e4mst", "vintertid", "lamsl\u00e5", "omr\u00e5den", "p\u00e5", "grund", "av", "nedfallna", "tr\u00e4d", "och", "nedrivna", "elledningar", "natur", "den", "ursprungliga", "l\u00f6vf\u00e4llande", "skogen", "som", "bildades", "bland", "annat", "av", "bj\u00f6rk", "ek", "alm", "och", "lind", "blev", "avverkad", "under", "flera", "\u00e5rhundraden", "av", "m\u00e4nsklig", "aktivitet", "vid", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "bara", "omkring", "procent", "av", "landets", "yta", "t\u00e4ckt", "med", "skog", "eller", "tr\u00e4dgrupper", "i", "jylland", "planterades", "barrskogar", "med", "gran", "och", "\u00e4delgran", "i", "regioner", "som", "ursprungligen", "var", "hedomr\u00e5den", "det", "st\u00f6rsta", "sammanh\u00e4ngande", "skogsomr\u00e5de", "\u00e4r", "rold", "skovp\u00e5", "grund", "av", "de", "n\u00e4mnda", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "finns", "n\u00e5gra", "djur", "som", "levde", "i", "danmarks", "territorium", "inte", "kvar", "eller", "de", "blev", "mycket", "s\u00e4llsynta", "d\u00e4ribland", "brunbj\u00f6rn", "varg", "\u00e4lg", "och", "under", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "vildsvinet", "det", "st\u00f6rsta", "landlevande", "d\u00e4ggdjuret", "i", "danmark", "\u00e4r", "kronhjorten", "dessutom", "f\u00f6rekommer", "olika", "fladderm\u00f6ss", "f\u00e4lthare", "och", "igelkott", "i", "st\u00f6rre", "antal", "i", "de", "danska", "havsomr\u00e5dena", "lever", "flera", "delfiner", "tumlare", "och", "s\u00e4larungef\u00e4r", "olika", "f\u00e5gelarter", "lever", "i", "landet", "eller", "bes\u00f6ker", "danmark", "f\u00f6r", "l\u00e4ngre", "tider", "under", "\u00e5ret", "s\u00e4rskilt", "f\u00e5gelrika", "\u00e4r", "kusterna", "och", "\u00f6arna", "typiska", "f\u00e5glar", "\u00e4r", "h\u00e4grar", "svanar", "och", "vit", "stork", "under", "\u00e5rets", "varma", "m\u00e5nader", "\u00f6kar", "antalet", "fj\u00e4rilar", "betydligt", "flera", "av", "dessa", "flyttar", "hit", "fr\u00e5n", "medelhavsregionenolika", "fiskar", "som", "torsk", "sill", "och", "r\u00f6dsp\u00e4tta", "parningsleker", "i", "havet", "kring", "danmark", "styre", "och", "politik", "danmark", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "och", "dess", "monark", "sedan", "\u00e4r", "drottning", "margrethe", "ii", "i", "praktiken", "styrs", "dock", "landet", "av", "danmarks", "statsminister", "och", "regeringen", "i", "drottningens", "namn", "och", "\u00e4r", "ansvarig", "f\u00f6r", "sina", "handlingar", "inf\u00f6r", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "folketinget", "och", "ska", "s\u00e5lunda", "ha", "sin", "parlamentariska", "grund", "kunna", "bilda", "en", "st\u00f6djande", "majoritet", "d\u00e4r", "sedan", "slutet", "av", "juni", "\u00e4r", "mette", "frederiksen", "landets", "statsminister", "val", "till", "folketinget", "m\u00e5ste", "h\u00e5llas", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "men", "vanligen", "beslutar", "drottningen", "p\u00e5", "inr\u00e5dan", "av", "statsministern", "om", "tidigare", "val", "nyval", "innan", "dess", "om", "folketinget", "lyckas", "genomf\u00f6ra", "en", "misstroendef\u00f6rklaring", "mot", "regeringen", "tvingas", "den", "avg\u00e5", "danmark", "styrs", "oftast", "av", "minoritetsregeringar", "f\u00f6rutom", "fastlandet", "h\u00f6r", "\u00f6n", "gr\u00f6nland", "och", "\u00f6gruppen", "f\u00e4r\u00f6arna", "till", "danmark", "i", "rigsf\u00e6llesskabet", "\u00f6arna", "\u00e4r", "dock", "sj\u00e4lvstyrande", "i", "fr\u00e5ga", "om", "deras", "inrikespolitik", "danmark", "\u00e4r", "med", "i", "europeiska", "unionen", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "nato", "och", "f\u00f6renta", "nationerna", "samt", "flera", "andra", "internationella", "organisationer", "senaste", "folketingsvalet", "den", "juni", "\u00e5r", "h\u00f6lls", "det", "senaste", "valet", "till", "folketinget", "h\u00e4r", "gick", "dansk", "folkeparti", "och", "liberal", "alliance", "starkt", "tillbaka", "medan", "venstre", "radikale", "venstre", "och", "socialistisk", "folkeparti", "gick", "fram\u00e5t", "statsminister", "lars", "l\u00f8kke", "rasmussen", "l\u00e4mnade", "in", "regeringens", "avskedsans\u00f6kan", "eftersom", "den", "borgerliga", "koalisationen", "f\u00f6rlorat", "majoriteten", "partiledaren", "f\u00f6r", "socialdemokratiet", "mette", "frederiksen", "utpekades", "som", "ny", "statsministerbegreppet", "nyval", "existerar", "inte", "i", "danmark", "statsministern", "ensam", "best\u00e4mmer", "n\u00e4r", "det", "skall", "vara", "val", "till", "folketinget", "den", "enda", "begr\u00e4nsningen", "\u00e4r", "att", "det", "skall", "ske", "inom", "\u00e5r", "efter", "f\u00f6rra", "valet", "varje", "val", "\u00e4r", "ett", "ordin\u00e4rt", "val", "detta", "system", "g\u00f6r", "att", "valr\u00f6relsen", "ofta", "blir", "mycket", "kort", "veckor", "medborgarskap", "ett", "danskt", "medborgarskap", "statsborgerskap", "inneb\u00e4r", "plikter", "v\u00e4rnplikt", "skatteplikt", "skolplikt", "samt", "plikt", "att", "deltaga", "som", "n\u00e4mndeman", "i", "r\u00e4tten", "medborgarskapet", "ger", "r\u00e4tten", "att", "deltaga", "i", "offentliga", "val", "samt", "att", "bli", "vald", "till", "offentliga", "\u00e4mbeten", "eller", "att", "bli", "statsanst\u00e4lld", "ett", "danskt", "medborgarskap", "kan", "f\u00f6rloras", "om", "en", "dansk", "medborgare", "s\u00f6ker", "medborgarskap", "i", "ett", "annat", "land", "reglerna", "\u00e4ndrades", "dock", "i", "september", "s\u00e5", "att", "detta", "inte", "l\u00e4ngre", "sker", "automatiskt", "i", "straffr\u00e4ttsliga", "domar", "under", "f\u00f6ruts\u00e4ttningen", "att", "den", "d\u00f6mde", "har", "dubbelt", "medborgarskap", "enligt", "en", "prejudicerande", "dom", "fr\u00e5n", "h\u00f6gsta", "domstolen", "i", "danmark", "i", "juni", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "och", "minoriteter", "som", "i", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nder", "kan", "den", "danska", "kvinnor\u00f6relsen", "historiskt", "uppdelas", "i", "en", "tidig", "period", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "som", "stred", "f\u00f6r", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "erk\u00e4nnande", "av", "husligt", "arbete", "och", "en", "senare", "period", "under", "talet", "som", "kr\u00e4vde", "fri", "abort", "och", "att", "alla", "kvinnor", "borde", "g\u00e5", "p\u00e5", "arbetsmarknaden", "i", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsindex", "fr\u00e5n", "europeiska", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsinstitutet", "eige", "ligger", "danmark", "p\u00e5", "andra", "plats", "i", "eu", "efter", "sverige", "i", "gender", "inequality", "index", "fr\u00e5n", "undp", "ligger", "danmark", "p\u00e5", "e", "plats", "efter", "slovenien", "schweiz", "och", "tyskland", "inf\u00f6rdes", "en", "lag", "om", "lika", "l\u00f6n", "mellan", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "l\u00f6negapet", "mellan", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "i", "j\u00e4mf\u00f6rbara", "jobb", "\u00e4r", "fortfarande", "procent", "sedan", "\u00e4r", "statsliga", "och", "privata", "f\u00f6retag", "f\u00f6rpliktade", "att", "definiera", "en", "politik", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "antalet", "kvinnor", "i", "beslutsorgan", "i", "den", "offentliga", "debatten", "diskuteras", "ofta", "l\u00f6negapet", "villkoren", "f\u00f6r", "kvinnor", "bland", "invandrare", "balansen", "mellan", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "k\u00f6nsaktivism", "och", "politisk", "korrekthet", "som", "ibland", "j\u00e4mf\u00f6rs", "med", "den", "svenska", "situationen", "diskriminering", "av", "m\u00e4n", "i", "kvinnojobb", "och", "villkoren", "f\u00f6r", "pojkar", "gentemot", "flickor", "i", "skolan", "danmark", "str\u00f6k", "officiellt", "homosexualitet", "fr\u00e5n", "listan", "\u00f6ver", "sjukdomar", "och", "inf\u00f6rde", "som", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "land", "registrerat", "partnerskap", "sedan", "finns", "samk\u00f6nat", "\u00e4ktenskap", "\u00e4ven", "i", "folkekirken", "och", "de", "trosgemenskaper", "som", "har", "valt", "att", "erbjuda", "detta", "h\u00e4lsoministern", "har", "planerat", "att", "stryka", "transsexualitet", "fr\u00e5n", "sjukdomslistan", "januari", "sedan", "finns", "m\u00f6jlighet", "f\u00f6r", "k\u00f6nsneutral", "definition", "i", "pass", "och", "sedan", "juridiskt", "k\u00f6nsbyte", "genom", "\u00e4ndring", "av", "personnummer", "f\u00f6rsvar", "danmarks", "f\u00f6rsvarsmakt", "best\u00e5r", "av", "h\u00e6ren", "arm\u00e9", "hjemmev\u00e6rnet", "hemv\u00e4rn", "s\u00f8v\u00e6rnet", "marin", "och", "flyvev\u00e5bnet", "flygvapen", "och", "styrs", "av", "en", "f\u00f6rsvarschef", "som", "\u00e4r", "underst\u00e4lld", "f\u00f6rsvarsministern", "det", "danska", "f\u00f6rsvaret", "byggdes", "upp", "fr\u00e5n", "grunden", "efter", "den", "tyska", "ockupationen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "danmark", "fick", "hj\u00e4lp", "av", "usa", "och", "andra", "allierade", "i", "nato", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "bestod", "mycket", "av", "den", "danska", "arm\u00e9ns", "materiel", "av", "utrustning", "som", "de", "allierade", "hade", "tillverkat", "under", "kriget", "f\u00f6rst", "omkring", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rsvaret", "att", "n\u00e5", "den", "storlek", "som", "kr\u00e4vdes", "fr\u00e5n", "natos", "sida", "i", "alliansen", "mot", "\u00f6stblocket", "d\u00e4remot", "l\u00e5g", "f\u00f6rsvarsmaktens", "storlek", "under", "hela", "kalla", "kriget", "i", "underkant", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "natos", "\u00f6nskem\u00e5l", "fattade", "den", "d\u00e5varande", "borgerliga", "regeringen", "tillsammans", "med", "socialdemokraterne", "radikale", "venstre", "och", "dansk", "folkeparti", "ett", "f\u00f6rsvarsbeslut", "som", "skulle", "reformera", "det", "danska", "f\u00f6rsvaret", "efter", "f\u00f6rsvarspolitikens", "nya", "villkor", "avsaknaden", "av", "ett", "verkligt", "milit\u00e4rt", "hot", "har", "gjort", "att", "det", "gamla", "mobiliseringsf\u00f6rsvaret", "ska", "avskaffas", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "en", "insatsberedskap", "d\u00e4r", "danska", "styrkor", "under", "fns", "eller", "natos", "ledning", "kan", "verka", "i", "oroliga", "regioner", "antingen", "som", "fredsbevarande", "styrkor", "eller", "i", "regelr\u00e4tta", "milit\u00e4ra", "operationer", "sedan", "har", "danska", "soldater", "stridit", "utomlands", "av", "dessa", "har", "stupat", "i", "direkt", "samband", "med", "kriget", "milit\u00e4ra", "grader", "i", "danmark", "administrativ", "indelning", "danmark", "var", "fram", "till", "den", "december", "indelat", "i", "amt", "d\u00e4rut\u00f6ver", "tre", "kommuner", "som", "innehade", "samma", "uppgifter", "som", "amten", "dessa", "var", "i", "sin", "tur", "uppdelade", "i", "kommuner", "den", "januari", "genomf\u00f6rdes", "en", "ny", "administrativ", "reform", "som", "innebar", "att", "antalet", "kommuner", "reducerades", "till", "genom", "sammanslagningar", "samtidigt", "som", "de", "amten", "avskaffades", "och", "ersattes", "av", "fem", "regioner", "regionerna", "som", "allts\u00e5", "har", "ersatt", "amten", "har", "inte", "\u00f6vertagit", "amtens", "r\u00e4tt", "att", "uppb\u00e4ra", "skatter", "utan", "\u00e4r", "ist\u00e4llet", "beroende", "huvudsakligen", "av", "statsbidrag", "kring", "procent", "men", "delvis", "ocks\u00e5", "kommunbidrag", "kring", "procent", "statsbidraget", "n\u00e4mndes", "i", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "skattsedeln", "som", "sundhedsbidrag", "det", "var", "p\u00e5", "procent", "av", "inkomsten", "undantaget", "avdrag", "fr\u00e5n", "och", "med", "s\u00e4nks", "bidraget", "med", "procentenheter", "\u00e5rligen", "tills", "det", "\u00e4r", "borta", "fr\u00e5n", "och", "med", "i", "st\u00e4llet", "\u00f6kas", "den", "vanliga", "inkomstskatten", "med", "procentenheter", "\u00e5rligen", "procent", "av", "regionernas", "budget", "\u00e4r", "\u00e4mnad", "h\u00e4lsosektorn", "en", "omfattande", "nybyggnation", "av", "sjukhus", "med", "b\u00e4ttre", "geografisk", "lokalisering", "skall", "p\u00e5b\u00f6rjas", "n\u00e4rmare", "om", "de", "nya", "kommunerna", "och", "om", "de", "nya", "regionernas", "budget", "finns", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "l\u00e4nkar", "\u00f6versikt", "\u00f6ver", "nya", "kommuners", "namn", "av", "sammanlagt", "nya", "kommuner", "fr\u00e5n", "det", "danska", "ministeriet", "indenrigs", "og", "sundhedsministeriet", "en", "pdffil", "med", "regionernas", "budget", "\u00e5r", "regioner", "efter", "antal", "inv\u00e5nare", "region", "hovedstaden", "region", "mittjylland", "region", "syddanmark", "region", "sj\u00e4lland", "region", "nordjylland", "ekonomi", "danmark", "\u00e4r", "en", "marknadsekonomi", "med", "ett", "h\u00f6gteknologiskt", "jordbruk", "modern", "industri", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "h\u00f6g", "v\u00e4lf\u00e4rd", "och", "en", "bra", "levnadsstandard", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "en", "stabil", "valuta", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "och", "ett", "stort", "beroende", "av", "handel", "med", "utlandet", "danmark", "\u00e4r", "en", "nettoexport\u00f6r", "av", "mat", "och", "energi", "och", "har", "en", "bra", "betalningsbalans", "procent", "av", "den", "danska", "arbetskraften", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "fackf\u00f6reningar", "och", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "fackf\u00f6reningarna", "och", "arbetsgivarna", "bygger", "p\u00e5", "ett", "bra", "samarbete", "d\u00e5", "fackf\u00f6reningarna", "har", "en", "daglig", "roll", "i", "att", "sk\u00f6ta", "arbetsplatserna", "och", "deras", "representanter", "ofta", "sitter", "i", "de", "stora", "f\u00f6retagens", "styrelser", "l\u00f6n", "och", "arbetstider", "f\u00f6rhandlas", "fram", "mellan", "fackf\u00f6reningar", "och", "arbetsgivare", "med", "minimal", "statlig", "inblandning", "arbetsl\u00f6sheten", "juli", "var", "personer", "en", "nedg\u00e5ng", "med", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "juni", "den", "nya", "ber\u00e4kningen", "inkluderar", "exempelvis", "inte", "arbetsl\u00f6sa", "p\u00e5", "semester", "enligt", "eurostat", "var", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "januari", "arbetsl\u00f6sheten", "v\u00e4ntas", "uppg\u00e5", "till", "\u00e5r", "efter", "den", "gamla", "metoden", "antal", "personer", "med", "anknytning", "till", "arbetsmarknaden", "v\u00e4xer", "med", "till", "sammanlagt", "och", "antalet", "heltidsarbetsplatser", "med", "till", "den", "danska", "regeringen", "har", "lyckats", "mer", "\u00e4n", "v\u00e4l", "med", "att", "n\u00e5", "de", "ekonomiska", "m\u00e5l", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "delta", "i", "emus", "tredje", "fas", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "delta", "i", "valutasamarbetet", "dock", "r\u00f6stade", "de", "danska", "medborgarna", "i", "september", "nej", "till", "att", "inf\u00f6ra", "euron", "den", "danska", "valutan", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "\u00e4nd\u00e5", "knuten", "till", "euron", "f\u00f6rutom", "betydande", "olje", "och", "gasfyndigheter", "i", "nordsj\u00f6n", "har", "danmark", "n\u00e4stan", "inga", "r\u00e5varor", "landet", "\u00e4r", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "med", "sand", "lera", "grus", "salt", "kalksten", "och", "krita", "\u00e5r", "hittade", "man", "olja", "och", "gas", "i", "den", "danska", "delen", "av", "nordsj\u00f6n", "och", "danmark", "\u00e4r", "en", "nettoexport\u00f6r", "av", "olja", "och", "naturgas", "med", "en", "oljeproduktion", "p\u00e5", "fatdag", "och", "en", "oljef\u00f6rbrukning", "p\u00e5", "fatdag", "visitdenmark", "\u00e4r", "dansk", "turisms", "officiella", "turistorganisation", "huvudkontoret", "ligger", "i", "k\u00f6penhamn", "i", "stockholm", "finns", "ett", "av", "de", "st\u00f6rre", "utlandskontoren", "med", "personer", "som", "har", "till", "uppgift", "att", "f\u00e5", "svenskarna", "att", "v\u00e4lja", "danmark", "f\u00f6r", "sina", "semesterresor", "eller", "m\u00f6ten", "samf\u00e4rdsel", "kastrup", "k\u00f6penhamns", "flygplats", "i", "k\u00f6penhamn", "finns", "den", "interkontinentala", "flygplatsen", "kastrup", "nordens", "mest", "trafikerade", "med", "\u00f6ver", "milj", "passagerare\u00e5r", "bel\u00e4gen", "ca", "sju", "kilometer", "fr\u00e5n", "stadens", "centrum", "och", "helt", "n\u00e4ra", "\u00f6resundsbrons", "f\u00e4ste", "att", "h\u00f6jden", "\u00f6ver", "havet", "\u00e4r", "f\u00f6rsumbar", "omgivande", "terr\u00e4ng", "flack", "och", "banorna", "l\u00e5nga", "och", "v\u00e4lutrustade", "g\u00f6r", "att", "kastrup", "r\u00e4knas", "till", "de", "s\u00e4kraste", "flygplatserna", "i", "v\u00e4rlden", "det", "finns", "tre", "banor", "lr", "rl", "samt", "bana", "l", "\u00e4r", "utrustad", "med", "landningssystemet", "instrument", "landing", "system", "ils", "kategori", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "flygplan", "med", "r\u00e4tt", "utrustning", "ombord", "kan", "landa", "\u00e4ven", "om", "sikten", "\u00e4r", "noll", "meter", "m\u00e5nga", "av", "passagerarna", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "s\u00f6dra", "sverige", "detta", "beror", "p\u00e5", "att", "\u00f6resundsbron", "ger", "bekv\u00e4ma", "anslutningar", "ett", "stort", "antal", "flygbolag", "har", "linjer", "till", "kastrup", "dominerande", "\u00e4r", "sas", "vars", "trafik", "utg\u00e5r", "h\u00e4rifr\u00e5n", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "av", "flygplatsens", "tre", "terminaler", "\u00e4r", "avsedda", "f\u00f6r", "internationell", "trafik", "en", "fj\u00e4rde", "terminal", "var", "planerad", "att", "byggas", "men", "planerna", "lades", "i", "malp\u00e5se", "under", "dagtid", "avg\u00e5r", "ett", "flygplan", "varannan", "minut", "kastrup", "har", "b\u00e5de", "en", "tunnelbanestation", "varifr\u00e5n", "man", "snabbt", "kan", "ta", "sig", "till", "k\u00f6penhamns", "centrum", "och", "en", "underjordisk", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "med", "bland", "annat", "direktt\u00e5gf\u00f6rbindelser", "till", "hela", "s\u00f6dra", "och", "v\u00e4stra", "sverige", "samt", "till", "helsing\u00f6r", "via", "k\u00f6penhamns", "centrum", "andra", "flygplatser", "billund", "n\u00e4ra", "vejle", "och", "legoland", "\u00e4r", "jyllands", "st\u00f6rsta", "flygplats", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "antal", "mindre", "trafikflygplatser", "i", "danmark", "bland", "annat", "i", "\u00e5lborg", "\u00e5rhus", "och", "roskilde", "samt", "p\u00e5", "bornholm", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "v\u00e4l", "utbyggda", "i", "danmark", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "n\u00e5r", "ut", "till", "de", "flesta", "delar", "av", "landet", "och", "banstandarden", "\u00e4r", "relativt", "h\u00f6g", "landskapet", "har", "medgivit", "anl\u00e4ggandet", "av", "raka", "banor", "d\u00e5", "problem", "som", "berg", "och", "sj\u00f6ar", "saknas", "\u00f6arna", "har", "knutits", "samman", "f\u00f6rst", "med", "t\u00e5gf\u00e4rjor", "vilka", "efter", "hand", "ersatts", "med", "broar", "det", "har", "\u00e4ven", "funnits", "j\u00e4rnv\u00e4g", "p\u00e5", "bornholm", "diesel", "eller", "elektrifieringdock", "\u00e4r", "f\u00e5", "linjer", "elektrifierade", "och", "danmark", "ligger", "i", "detta", "avseende", "l\u00e5ngt", "efter", "\u00f6vriga", "europa", "f\u00f6re", "talet", "var", "det", "endast", "k\u00f6penhamns", "st\u00e5g", "som", "var", "elektrifierat", "i", "samband", "med", "och", "strax", "f\u00f6re", "invigningen", "av", "stora", "b\u00e4ltbron", "invigdes", "de", "f\u00f6rsta", "elektrifierade", "banorna", "att", "en", "str\u00e4cka", "\u00e4r", "elektrifierad", "inneb\u00e4r", "dock", "inte", "att", "all", "trafik", "p\u00e5", "banan", "k\u00f6rs", "med", "elektriska", "t\u00e5g", "m\u00f6jlighet", "att", "k\u00f6ra", "elektriska", "t\u00e5g", "finns", "p\u00e5", "str\u00e4ckorna", "helsing\u00f6rk\u00f6penhamn", "k\u00f6penhamnkastrupmalm\u00f6", "och", "vidare", "k\u00f6penhamnringstedodensefredericiapadborgflensburg", "och", "vidare", "i", "tyskland", "samt", "str\u00e4ckan", "s\u00f8nderborgtinglev", "och", "fredericiavejle", "en", "ny", "j\u00e4rnv\u00e4g", "f\u00f6r", "h\u00f6g", "hastighet", "kmh", "har", "byggts", "mellan", "k\u00f6penhamn", "och", "ringsted", "inf\u00f6r", "den", "kommande", "fehmarn", "b\u00e4ltbron", "till", "tyskland", "banan", "har", "en", "mellanstation", "k\u00f8ge", "nord", "strax", "nordv\u00e4st", "om", "k\u00f8ge", "f\u00f6r", "byte", "till", "st\u00e5g", "och", "regionalt\u00e5g", "mot", "roskilde", "banan", "\u00f6ppnades", "huvudlinjerk\u00f6penhamn", "k\u00f6penhamns", "flygplats", "sverige", "k\u00f6penhamn", "odense", "fredericia", "\u00e5rhus", "\u00e5lborg", "k\u00f6penhamn", "odense", "kolding", "esbjerg", "k\u00f6penhamn", "odense", "kolding", "s\u00f8nderborg", "padborg", "tyskland", "k\u00f6penhamn", "nyk\u00f8bing", "falsternatt\u00e5gstrafiken", "fr\u00e5n", "k\u00f6penhamn", "har", "upph\u00f6rt", "d\u00e4remot", "finns", "det", "natt\u00e5g", "som", "g\u00e5r", "mellan", "sverige", "och", "tyskland", "som", "passerar", "genom", "danmark", "t\u00e5gen", "g\u00e5r", "n\u00e4stan", "uteslutande", "efter", "fasta", "minuttal", "fr\u00e5nsett", "de", "minsta", "lokalbanorna", "vilka", "oftast", "\u00e4r", "\u00e4gda", "av", "regionerna", "s\u00e5", "\u00e4ger", "banedanmark", "sj\u00e4lva", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "medan", "dsb", "sk\u00f6ter", "persont\u00e5gen", "utom", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "linjer", "med", "upphandlad", "trafik", "t\u00e5gtyper", "under", "dsb", "\u00e4r", "k\u00f6penhamns", "ret\u00e5g", "regionalt\u00e5g", "vilka", "stannar", "p\u00e5", "alla", "stationer", "intercity", "som", "stannar", "i", "st\u00e4der", "samt", "iclyn", "lyn", "blixt", "som", "bara", "stannar", "i", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "sk\u00e5netrafiken", "ansvarar", "f\u00f6r", "\u00f6resundst\u00e5gen", "\u00e4ven", "inom", "danmark", "sj", "k\u00f6r", "xt\u00e5g", "till", "stockholm", "t\u00e5g", "till", "hamburg", "g\u00e5r", "via", "fynjylland", "motorv\u00e4gar", "sedan", "sent", "tal", "har", "danmark", "byggt", "upp", "ett", "motorv\u00e4gsn\u00e4t", "fr\u00e5n", "hirtshals", "och", "frederikshavn", "i", "norr", "till", "r\u00f6dby", "p\u00e5", "lolland", "och", "padborg", "p\u00e5", "jylland", "i", "s\u00f6der", "liksom", "fr\u00e5n", "esbjerg", "i", "v\u00e4ster", "till", "k\u00f6penhamn", "och", "helsing\u00f6r", "i", "\u00f6ster", "motorv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "sammankopplat", "med", "det", "svenska", "\u00f6ver", "\u00f6resundsbron", "och", "det", "tyska", "vid", "padborg", "\u00f6vrigt", "v\u00e4gn\u00e4t", "\u00e4ven", "\u00f6vriga", "v\u00e4gn\u00e4tet", "\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "bra", "utbyggt", "och", "v\u00e4garna", "\u00e4r", "bra", "underh\u00e5llna", "\u00e4ven", "de", "mindre", "v\u00e4garna", "\u00e4r", "i", "gott", "skick", "danska", "landsv\u00e4gar", "\u00e4r", "dock", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "ofta", "smala", "och", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "g\u00e5r", "de", "genom", "samh\u00e4llena", "det", "finns", "m\u00e5nga", "str\u00e4ckor", "fr\u00e4mst", "av", "det", "\u00e4ldre", "v\u00e4gn\u00e4tet", "som", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "nog", "\"spikraka\"", "\u00e5tskilliga", "mil", "ett", "bra", "exempel", "p\u00e5", "detta", "\u00e4r", "gamla", "huvudv\u00e4gen", "fr\u00e5n", "k\u00f6penhamnsomr\u00e5det", "s\u00f6derut", "mot", "falster", "tillsammans", "med", "det", "flacka", "landskapet", "\u00e4r", "den", "danska", "geografin", "pr\u00e4glad", "av", "\u00f6ar", "samt", "p\u00e5", "jylland", "\u00e4ven", "av", "fjordar", "antalet", "broar", "och", "tunnlar", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "stort", "inrikes", "f\u00e4rjetrafik", "\u00e4r", "fortfarande", "av", "stor", "betydelse", "inte", "bara", "till", "brol\u00f6sa", "\u00f6ar", "utan", "\u00e4ven", "p\u00e5", "andra", "str\u00e4ckor", "dubbade", "vinterd\u00e4ck", "till\u00e5tna", "i", "danmark", "men", "anv\u00e4nds", "bara", "i", "ringa", "omfattning", "demografi", "danmark", "har", "ca", "miljoner", "inv\u00e5nare", "varav", "knappt", "en", "fj\u00e4rdedel", "bor", "i", "stork\u00f6penhamn", "omkring", "en", "tredjedel", "av", "landets", "befolkning", "bor", "inom", "hovedstadsregionen", "inte", "att", "f\u00f6rv\u00e4xla", "med", "den", "nya", "\"region", "hovedstaden\"", "av", "inv\u00e5nare", "bodde", "v\u00e4ster", "om", "stora", "b\u00e4lt", "p\u00e5", "en", "km\u00b2", "stor", "landyta", "befolkningst\u00e4thet", "per", "km\u00b2", "bodde", "p\u00e5", "en", "km\u00b2", "stor", "landyta", "befolkningst\u00e4thet", "per", "km\u00b2", "i", "\u00f8stdanmark", "\u00e5r", "var", "av", "danmarks", "befolkning", "av", "danskt", "ursprung", "m\u00e5nga", "utl\u00e4ndska", "personer", "med", "europeisk", "bakgrund", "kommer", "fr\u00e5n", "sverige", "tyskland", "polen", "island", "fd", "jugoslavien", "och", "norge", "m\u00e5nga", "personer", "med", "ickeeuropeiskt", "ursprung", "kommer", "fr\u00e5n", "irak", "libanon", "pakistan", "somalia", "och", "turkiet", "spr\u00e5k", "danmarks", "nationalspr\u00e5k", "\u00e4r", "danska", "som", "\u00e4r", "ett", "indoeuropeiskt", "germanskt", "och", "nordiskt", "spr\u00e5k", "det", "danska", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "n\u00e4rmast", "sl\u00e4kt", "med", "svenska", "norska", "f\u00e4r\u00f6iska", "och", "isl\u00e4ndska", "danskan", "\u00e4r", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "besl\u00e4ktad", "med", "svenska", "och", "norska", "att", "talare", "av", "spr\u00e5ken", "utan", "st\u00f6rre", "sv\u00e5righeter", "kan", "f\u00f6rst\u00e5", "varandra", "de", "tre", "spr\u00e5ken", "bildar", "allts\u00e5", "ett", "skandinaviskt", "dialektkontinuum", "det", "finns", "inget", "officiellt", "spr\u00e5k", "men", "danska", "\u00e4r", "lagstadgat", "som", "r\u00e4ttsspr\u00e5k", "i", "r\u00e4tteg\u00e5ngslagen", "och", "sedan", "g\u00e4ller", "ocks\u00e5", "en", "r\u00e4ttskrivningslag", "som", "f\u00f6rpliktigar", "offentliga", "myndigheter", "att", "anv\u00e4nda", "officiell", "dansk", "r\u00e4ttstavning", "i", "de", "sj\u00e4lvstyrande", "omr\u00e5dena", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "gr\u00f6nland", "g\u00e4ller", "j\u00e4mte", "danska", "f\u00e4r\u00f6iska", "respektive", "gr\u00f6nl\u00e4ndska", "som", "officiella", "spr\u00e5k", "den", "tyska", "minoriteten", "i", "s\u00f6dra", "jylland", "har", "ett", "eget", "skolsystem", "och", "andra", "institutioner", "d\u00e4r", "tyska", "anv\u00e4nds", "invandrarspr\u00e5ken", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "turkiska", "urdu", "arabiska", "och", "somaliska", "religion", "kristna", "procent", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "den", "danske", "folkekirke", "som", "har", "en", "s\u00e4rskild", "r\u00e4ttslig", "status", "i", "grundlagens", "artikel", "st\u00e5r", "att", "\"den", "evangelisklutherska", "kyrkan", "\u00e4r", "den", "danska", "folkkyrkan", "och", "underst\u00f6ds", "som", "s\u00e5dan", "av", "staten\"", "statschefen", "skall", "enligt", "lag", "tillh\u00f6ra", "folkkyrkan", "och", "kyrkoministern", "\u00e4r", "kyrkans", "h\u00f6gste", "administrative", "ledare", "danske", "kirkers", "r\u00e5d", "\u00e4r", "den", "bredaste", "och", "st\u00f6rsta", "kristet", "ekumeniska", "organisationen", "i", "danmark", "trossamfund", "f\u00f6ljande", "registrerade", "trossamfund", "har", "genom", "kunglig", "tillk\u00e4nnagivelse", "f\u00e5tt", "r\u00e4tt", "att", "utf\u00f6ra", "kyrkliga", "handlingar", "med", "civilr\u00e4ttslig", "giltighet", "vigslar", "mm", "danska", "baptistsamfundet", "metodistkyrkan", "mosaiska", "trossamfundet", "norska", "kyrkans", "f\u00f6rsamling", "i", "kong", "haakons", "kirke", "i", "k\u00f6penhamn", "reformerta", "kyrkan", "i", "fredericia", "romerskkatolska", "kyrkan", "med", "omkring", "medlemmar", "procent", "ryskortodoxa", "kyrkan", "i", "k\u00f6penhamn", "st", "alban's", "english", "church", "i", "k\u00f6penhamn", "svenska", "gustafsf\u00f6rsamlingen", "i", "k\u00f6penhamn", "och", "tyskreformerta", "f\u00f6rsamlingen", "i", "k\u00f6penhamn", "sedan", "den", "nya", "\u00e4ktenskapslagen", "registreras", "inte", "fler", "trossamfund", "ist\u00e4llet", "stadgas", "i", "\u00a7", "att", "pr\u00e4ster", "och", "andra", "andliga", "ledare", "inom", "ett", "\"egentligt\"", "trossamfund", "kan", "f\u00e5", "vigselr\u00e4tt", "\u00e5r", "utgav", "kirkeministeriet", "riktlinjer", "f\u00f6r", "vilka", "kriterier", "som", "b\u00f6r", "uppfyllas", "av", "s\u00e5dana", "egentliga", "trossamfund", "dessa", "samfund", "f\u00e5r", "f\u00f6rutom", "vigselr\u00e4tt", "skattebefrielse", "och", "r\u00e4tt", "att", "anl\u00e4gga", "egen", "begravningsplats", "trossamfund", "som", "erh\u00e5llit", "dylikt", "godk\u00e4nnande", "\u00e4r", "apostolsk", "kirke", "asatroende", "bah\u00e1'\u00ed", "evangelisk", "frikirke", "danmark", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "hinduismen", "islam", "\u00f6ver", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "jehovas", "vittnen", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "koptiskortodoxa", "kyrkan", "pingstr\u00f6relsen", "sikher", "sjundedagsadventister", "och", "flera", "andra", "kultur", "danmarks", "kultur", "\u00e4r", "sammanfl\u00e4tad", "med", "sveriges", "inte", "minst", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "v\u00e4sentliga", "delar", "av", "sverige", "sk\u00e5ne", "halland", "blekinge", "var", "viktiga", "danska", "omr\u00e5den", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "dessutom", "\u00e4r", "danskar", "och", "svenskar", "folk", "med", "ett", "gemensamt", "ursprung", "som", "talar", "n\u00e4ra", "besl\u00e4ktade", "spr\u00e5k", "men", "samtidigt", "har", "danmark", "i", "h\u00f6g", "grad", "p\u00e5verkats", "av", "sitt", "kontinentala", "l\u00e4ge", "s\u00e4rskilt", "n\u00e4rheten", "till", "tyskland", "och", "nederl\u00e4nderna", "danmark", "blev", "officiellt", "kristet", "omkring", "\u00e5r", "och", "fick", "d\u00e4rmed", "p\u00e5", "allvar", "del", "i", "den", "samtida", "europeiska", "konsten", "och", "arkitekturen", "de", "f\u00f6rsta", "kyrkorna", "var", "stavkyrkor", "men", "snart", "byggdes", "kyrkor", "i", "sten", "efter", "europeiskt", "m\u00f6nster", "domkyrkorna", "i", "ribe", "och", "viborg", "b\u00f6rjade", "uppf\u00f6ras", "i", "gr\u00e5sten", "omkring", "domkyrkan", "i", "lund", "danmarks", "f\u00f6rsta", "\u00e4rkebiskopss\u00e4te", "\u00e5r", "byggdes", "i", "sandsten", "efter", "tysk", "f\u00f6rebild", "tegel", "television", "danmark", "beslutade", "sig", "f\u00f6r", "att", "satsa", "p\u00e5", "television", "redan", "och", "regulj\u00e4ra", "s\u00e4ndningar", "startade", "s\u00e4ndningarna", "spillde", "\u00f6ver", "till", "sverige", "vilket", "var", "en", "viktig", "faktor", "n\u00e4r", "sverige", "till", "sist", "inf\u00f6rde", "tv", "l\u00e4nge", "hade", "danmarks", "radio", "monopol", "och", "s\u00e4nde", "endast", "en", "kanal", "f\u00e4rgtv", "kom", "runt", "men", "f\u00f6rst", "s\u00e4ndes", "nyheterna", "tvavisen", "i", "f\u00e4rg", "inf\u00f6rde", "danmark", "tillst\u00e5nd", "att", "konkurrera", "med", "danmarks", "radio", "f\u00f6rst", "ut", "var", "kanal", "som", "enbart", "s\u00e4nde", "i", "k\u00f6penhamnsomr\u00e5det", "fart", "p\u00e5", "den", "marks\u00e4nda", "konkurrensen", "blev", "det", "dock", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "staten", "inf\u00f6rde", "en", "reklamfinansierad", "konkurrent", "till", "danmarks", "radio", "\u00e5ret", "efter", "d\u00e5", "tv", "startade", "rikst\u00e4ckande", "s\u00e4ndningar", "fr\u00e5n", "odense", "som", "ocks\u00e5", "inneh\u00f6ll", "minuters", "regional", "tv", "\u00f6ver", "hela", "landet", "den", "oktober", "gick", "danmark", "\u00f6ver", "till", "digital", "tv", "i", "motsats", "till", "sverige", "s\u00e4nds", "flertalet", "muxar", "mpegkodade", "vilket", "g\u00f6r", "att", "hdtv", "nu", "kan", "tas", "in", "av", "alla", "som", "bara", "har", "en", "vanlig", "uhfantenn", "f\u00f6r", "dvbtteknik", "det", "vill", "s\u00e4ga", "eventuella", "analoga", "filter", "p\u00e5", "\u00e4ldre", "uhf", "antenner", "kan", "beh\u00f6va", "tas", "bort", "f\u00f6r", "de", "flesta", "r\u00e4cker", "det", "med", "en", "bordsantenn", "i", "k\u00f6penhamnsomr\u00e5det", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "kanaler", "mottagbara", "via", "antenn", "tvlicens", "fungerar", "som", "i", "sverige", "dr", "dr", "dr", "hd", "dr", "k", "dr", "update", "nyheter", "kanal", "k\u00f8benhavn", "hovedstadskanalen", "tvlorry", "samt", "en", "\"provkanal\"", "och", "en", "teckentolkningskanal", "dessa", "kanaler", "kan", "ocks\u00e5", "tas", "in", "antingen", "med", "bordsantenn", "eller", "takantenn", "enligt", "ovan", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sk\u00e5ne", "samt", "eventuellt", "i", "laholmhalmstadstrakten", "dessutom", "finns", "ett", "utbud", "med", "kabeltv", "och", "betalkanaler", "likt", "bland", "annat", "sverige", "tv", "tv+", "och", "tv", "puls", "ing\u00e5r", "i", "samma", "koncern", "som", "svenska", "tv", "mtg", "kanal", "kanal", "the", "voice", "tv", "och", "'eren", "tillh\u00f6r", "sbs", "tv", "som", "i", "sverige", "ocks\u00e5", "driver", "kanal", "och", "kanal", "sbs", "driver", "\u00e4ven", "flertalet", "reklamradio", "kanaler", "s\u00e5som", "nova", "fm", "radio", "radio", "soft", "och", "the", "voice", "f\u00f6r", "mottagning", "fr\u00e5n", "satelliter", "med", "parabolantenn", "g\u00e4ller", "givetvis", "samma", "som", "f\u00f6r", "sverige", "s\u00e5", "att", "till", "exempel", "invandrare", "kan", "ofta", "ta", "in", "sitt", "hemlands", "tv", "i", "k\u00f6penhamnsomr\u00e5det", "kan", "danskar", "ta", "in", "marks\u00e4nd", "svensk", "tv", "och", "i", "landets", "s\u00f6dra", "delar", "kan", "man", "ta", "in", "tysk", "tv", "under", "tiden", "\u00f6sttyskland", "existerade", "kunde", "man", "p\u00e5", "vissa", "platser", "ta", "in", "tre", "v\u00e4sttyska", "ard", "zdf", "n", "och", "tv\u00e5", "\u00f6sttyska", "kanaler", "av", "danska", "tvs\u00e4ndare", "finns", "tv\u00e5", "stycken", "hj\u00e4lps\u00e4ndare", "placerade", "utanf\u00f6r", "danmark", "en", "i", "tyska", "flensburg", "och", "en", "i", "landskrona", "sport", "fotboll", "cykel", "simning", "badminton", "och", "handboll", "\u00e4r", "popul\u00e4ra", "sporter", "danmark", "har", "\u00e4ven", "n\u00e5tt", "stora", "framg\u00e5ngar", "i", "b\u00e5gskytte", "och", "segling", "det", "spelas", "\u00e4ven", "mer", "biljard", "\u00e4n", "i", "sverige", "och", "man", "har", "n\u00e5tt", "framg\u00e5ngar", "i", "trevallars", "carambole", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "\u00e4ven", "amerikansk", "fotboll", "har", "v\u00e4xt", "fram", "mycket", "de", "senaste", "\u00e5ren", "danmark", "har", "\u00e4ven", "en", "av", "v\u00e4rldens", "b\u00e4sta", "tennisspelare", "p\u00e5", "damsidan", "caroline", "wozniacki", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "danmarks", "kulturkanon", "danska", "k\u00f6ket", "lista", "\u00f6ver", "danmarks", "regenter", "dannebrogen", "danmarks", "ambassad", "i", "stockholm", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "\u00f6versikt", "\u00f6ver", "nya", "kommuners", "namn", "av", "de", "sammanlagt", "nya", "kommunerna", "indenrigs", "og", "sundhedsministeriet", "danska", "kommun", "och", "regionkarta", "med", "namn", "eniro", "danska", "kommuns\u00f6kkarta", "krak", "danska"]