["daniel", "gabriel", "alessandro", "saucedo", "grzechowski", "mer", "k\u00e4nd", "under", "artistnamnen", "danny", "saucedo", "eller", "bara", "danny", "f\u00f6dd", "februari", "i", "katarina", "f\u00f6rsamling", "i", "stockholm", "\u00e4r", "en", "svensk", "popartist", "l\u00e5tskrivare", "och", "s\u00e5ngare", "han", "slog", "igenom", "med", "sin", "medverkan", "i", "tvprogrammet", "idol", "d\u00e4r", "han", "blev", "den", "sj\u00e4tte", "finalisten", "att", "sl\u00e5s", "ut", "han", "har", "d\u00e4refter", "sl\u00e4ppt", "tre", "album", "och", "elva", "singlar", "som", "soloartist", "varav", "debutalbumet", "heart", "beats", "toppade", "svenska", "albumlistan", "och", "singlarna", "\"tokyo\"", "\"play", "it", "for", "the", "girls\"", "och", "\"radio\"", "toppade", "svenska", "singellistan", "han", "sl\u00e4ppte", "\u00e4ven", "tre", "album", "och", "\u00e5tta", "singlar", "som", "medlem", "i", "gruppen", "emd", "varav", "ett", "album", "och", "fyra", "singlar", "toppade", "svenska", "listor", "l\u00e5ten", "\"jennie", "let", "me", "love", "you\"", "vann", "en", "grammis", "f\u00f6r", "\"\u00e5rets", "l\u00e5t", "\"", "gruppen", "tog", "en", "paus", "efter", "danny", "har", "t\u00e4vlat", "i", "melodifestivalen", "fyra", "g\u00e5nger", "alla", "g\u00e5ngerna", "som", "b\u00e5de", "s\u00e5ngare", "och", "l\u00e5tskrivare", "gjorde", "han", "det", "med", "emd", "och", "l\u00e5ten", "\"baby", "goodbye\"", "som", "slutade", "trea", "med", "\"in", "the", "club\"", "som", "kom", "p\u00e5", "andra", "plats", "och", "melodifestivalen", "med", "l\u00e5ten", "\"amazing\"", "som", "ocks\u00e5", "fick", "en", "andra", "plats", "\u00e4ven", "medverkade", "han", "i", "melodifestivalen", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "som", "programledare", "tillsammans", "med", "gina", "dirawi", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "melodifestivalen", "f\u00f6r", "sitt", "fj\u00e4rde", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "l\u00e5ten", "\"dandi", "dansa\"", "l\u00e5ten", "gick", "direkt", "till", "finalunder", "medverkade", "danny", "i", "den", "sjunde", "s\u00e4songen", "av", "tvs", "program", "s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "vid", "sidan", "av", "musikkarri\u00e4ren", "har", "danny", "\u00e4ven", "arbetat", "som", "r\u00f6stsk\u00e5despelare", "vid", "dubbning", "av", "film", "till", "svenska", "biografi", "danny", "har", "en", "boliviansk", "mor", "och", "en", "polsk", "far", "och", "talar", "f\u00f6rutom", "svenska", "\u00e4ven", "engelska", "spanska", "polska", "och", "franska", "han", "\u00e4r", "klassiskt", "skolad", "och", "har", "studerat", "vid", "adolf", "fredriks", "musikklasser", "lilla", "akademien", "och", "vid", "s\u00f6dra", "latins", "gymnasium", "i", "stockholm", "saucedo", "har", "varit", "frontman", "i", "kampanjer", "f\u00f6r", "bland", "annat", "folktandv\u00e5rden", "bris", "i", "cancerfondens", "rosa", "bandetkampanj", "och", "i", "en", "fotokalender", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "friends", "och", "naturskyddsf\u00f6reningen", "han", "har", "beskrivit", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "milj\u00f6medveten", "och", "har", "uppm\u00e4rksammats", "f\u00f6r", "sitt", "milj\u00f6engagemang", "bland", "annat", "i", "sin", "roll", "som", "earth", "hourambassad\u00f6r", "med", "emd", "medverkade", "han", "i", "ett", "humorinslag", "p\u00e5", "svt", "\"alltid", "lika", "fruktansv\u00e4rt", "fr\u00e4sch\"saucedo", "har", "uppgett", "att", "hans", "st\u00f6rsta", "musikaliska", "f\u00f6rebilder", "\u00e4r", "elvis", "presley", "michael", "jackson", "robin", "thicke", "brian", "mcknight", "och", "george", "michael", "han", "anser", "att", "\"rock", "with", "you\"", "med", "michael", "jackson", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "b\u00e4sta", "l\u00e5tar", "om", "sin", "egen", "musik", "har", "han", "sagt", "att", "han", "inte", "uppfinner", "hjulet", "men", "att", "den", "har", "en", "personlig", "touch", "\"det", "\u00e4r", "dance", "fast", "p\u00e5", "mitt", "s\u00e4tt\"", "musikbranschen", "har", "han", "beskrivit", "som", "en", "bransch", "d\u00e4r", "allt", "g\u00e5r", "fort", "\"det", "kommer", "nya", "s\u00f6ta", "pojkar", "som", "kanske", "petar", "ner", "mig", "jag", "jobbar", "ju", "f\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "kul", "men", "samtidigt", "f\u00f6rs\u00f6ker", "jag", "ju", "garantera", "mig", "en", "plats", "hela", "tiden\"saucedo", "har", "sedan", "sin", "medverkan", "i", "t\u00e4vlingen", "idol", "varit", "\u00f6ppen", "med", "att", "han", "\u00e4r", "kristen", "och", "har", "en", "stark", "tro", "p\u00e5", "jesus", "han", "\u00e4r", "praktiserande", "katolik", "solokarri\u00e4r", "medverkan", "i", "idol", "och", "andra", "framtr\u00e4danden", "h\u00e4r", "listas", "de", "framf\u00f6randen", "som", "saucedo", "gjorde", "under", "sin", "medverkan", "i", "idol", "den", "december", "upptr\u00e4dde", "han", "med", "bland", "andra", "markoolio", "och", "amy", "diamond", "under", "en", "julshow", "i", "globen", "albumdebut", "heart", "beats", "alla", "hj\u00e4rtans", "dag", "sl\u00e4ppte", "han", "\"tokyo\"", "som", "blev", "hans", "f\u00f6rsta", "etta", "p\u00e5", "svenska", "singellistan", "och", "med", "den", "deltog", "han", "i", "den", "polska", "musikfestivalen", "sopot", "international", "song", "festival", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "musikt\u00e4vlingarna", "i", "europa", "den", "andra", "singeln", "\"play", "it", "for", "the", "girls\"", "toppade", "singellistan", "samma", "vecka", "som", "dannys", "debutalbum", "heart", "beats", "debuterade", "p\u00e5", "albumlistans", "f\u00f6rsta", "plats", "den", "september", "sl\u00e4ppte", "danny", "singeln", "\"if", "only", "you\"", "tillsammans", "med", "therese", "grankvist", "l\u00e5ten", "n\u00e5dde", "tredje", "plats", "p\u00e5", "singellistan", "i", "sverige", "men", "toppade", "listor", "i", "ryssland", "japan", "och", "polen", "och", "l\u00e5tens", "upphovsm\u00e4n", "tilldelades", "priset", "stimgitarren", "platina", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "mest", "spelade", "l\u00e5t", "efter", "att", "den", "spelats", "g\u00e5nger", "i", "radio", "medverkan", "i", "let's", "dance", "och", "album", "set", "your", "body", "free", "saucedo", "medverkade", "tillsammans", "med", "malin", "johansson", "i", "tvs", "dansunderh\u00e5llning", "let's", "dance", "och", "kom", "p\u00e5", "fj\u00e4rde", "plats", "saucedo", "och", "jeanette", "carlsson", "dansade", "f\u00f6r", "sverige", "i", "eurovision", "dance", "contest", "den", "september", "de", "siktade", "p\u00e5", "en", "placering", "bland", "de", "tre", "fr\u00e4msta", "men", "slutade", "p\u00e5", "plats", "tolv", "saucedo", "sl\u00e4ppte", "singeln", "\"radio\"", "den", "november", "albumet", "set", "your", "body", "free", "sl\u00e4pptes", "den", "december", "samma", "\u00e5r", "tillsammans", "med", "oscar", "g\u00f6rres", "skrev", "han", "\"from", "brazil", "with", "love\"", "till", "alcazars", "skiva", "disco", "defenders", "melodifestivalen", "emd", "deltog", "i", "melodifestivalen", "med", "l\u00e5ten", "\"baby", "goodbye\"", "de", "tog", "sig", "vidare", "fr\u00e5n", "delfinalen", "i", "leksand", "direkt", "till", "final", "v\u00e4l", "i", "finalen", "slutade", "de", "p\u00e5", "tredje", "plats", "melodifestivalen", "och", "album", "in", "the", "club", "efter", "att", "ha", "arbetat", "med", "erik", "segerstedt", "och", "mattias", "andr\u00e9asson", "som", "gruppen", "emd", "sl\u00e4ppte", "danny", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sin", "f\u00f6rsta", "singel", "och", "video", "p\u00e5", "flera", "\u00e5r", "\"in", "your", "eyes\"", "och", "kort", "d\u00e4refter", "var", "han", "\u00e5ter", "aktuell", "i", "melodifestivalen", "denna", "g\u00e5ng", "som", "soloartist", "med", "\"in", "the", "club\"", "inf\u00f6r", "framf\u00f6randet", "i", "melodifestivalen", "anlitade", "han", "koreografen", "nick", "bass", "bidraget", "tog", "sig", "direkt", "vidare", "till", "finalen", "i", "globen", "med", "r\u00f6ster", "i", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "mer", "\u00e4n", "dubbelt", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "tv\u00e5an", "i", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "pernilla", "andersson", "den", "andra", "l\u00e5ten", "att", "ta", "sig", "vidare", "blev", "senare", "swingflys", "\"me", "and", "my", "drum\"", "\"in", "the", "club\"", "var", "den", "andra", "l\u00e5ten", "efter", "\"in", "your", "eyes\"", "att", "sl\u00e4ppas", "som", "singel", "fr\u00e5n", "albumet", "in", "the", "club", "och", "den", "toppade", "digilistan", "vecka", "p\u00e5", "skivan", "har", "danny", "samarbetat", "med", "artisterna", "the", "provider", "swingfly", "och", "lazee", "sommaren", "framtr\u00e4dde", "danny", "i", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansen", "lotta", "p\u00e5", "liseberg", "sommarkrysset", "och", "ungfestivalen", "under", "h\u00f6sten", "framtr\u00e4dde", "han", "i", "moraeus", "med", "mera", "och", "\u00e4r", "en", "av", "tre", "s\u00e5ngcoacher", "i", "true", "talent", "melodifestivalen", "saucedo", "deltog", "med", "l\u00e5ten", "\"amazing\"", "i", "melodifestivalens", "delfinal", "i", "malm\u00f6", "och", "gick", "direkt", "till", "final", "i", "finalen", "kom", "danny", "p\u00e5", "andra", "plats", "efter", "loreen", "som", "framf\u00f6rde", "l\u00e5ten", "euphoria", "efter", "finalen", "fick", "danny", "kritik", "f\u00f6r", "att", "ha", "uttalat", "att", "hans", "nummer", "skulle", "ha", "haft", "b\u00e4ttre", "chanser", "i", "europa", "\u00e4n", "loreen", "programledare", "i", "melodifestivalen", "saucedo", "ledde", "melodifestivalen", "tillsammans", "med", "gina", "dirawi", "tillsammans", "var", "de", "tv\u00e5", "de", "yngsta", "programledarna", "som", "lett", "programmet", "dittills", "i", "programmet", "medverkade", "han", "i", "tv\u00e5", "mellanakter", "kallade", "\"karl", "f\u00f6r", "sin", "kostym\"", "och", "\"indie", "club\"", "in", "the", "club", "i", "en", "bollywoodversion", "i", "den", "sista", "delt\u00e4vlingen", "i", "malm\u00f6", "framf\u00f6rde", "han", "\"not", "a", "sinner", "nor", "a", "saint\"", "som", "en", "del", "i", "alcazars", "medley", "i", "andra", "chansen", "sj\u00f6ng", "saucedo", "och", "dirawi", "med", "tvillingarna", "jedward", "i", "november", "sl\u00e4pptes", "ett", "videoklipp", "p\u00e5", "youtube", "via", "hemsidan", "aldrigvilase", "d\u00e4r", "danny", "saucedo", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "ordet", "\"svartingar\"", "i", "samband", "med", "ett", "tr\u00e4ningspass", "p\u00e5", "en", "strand", "i", "los", "angeles", "kort", "d\u00e4rp\u00e5", "ber", "saucedo", "om", "urs\u00e4kt", "\"alla", "som", "k\u00e4nner", "mig", "eller", "har", "tr\u00e4ffat", "mig", "vet", "att", "jag", "inte", "\u00e4r", "rasist", "jag", "\u00e4r", "sj\u00e4lv", "utl\u00e4ndsk", "jag", "\u00e4r", "en", "blattelover", "helt", "enkelt\"", "melodifestivalen", "tillsammans", "med", "molly", "sand\u00e9n", "och", "john", "alexis", "skrev", "danny", "\"youniverse\"", "som", "var", "molly", "sand\u00e9ns", "bidrag", "i", "s", "\u00e5rs", "upplaga", "av", "melodifestivalen", "melodifestivalen", "danny", "t\u00e4vlar", "i", "den", "f\u00f6rsta", "delt\u00e4vlingen", "av", "melodifestivalen", "som", "h\u00e5lls", "p\u00e5", "annexet", "i", "stockholm", "med", "startnummer", "hans", "bidrag", "\"dandi", "dansa\"", "har", "han", "skrivit", "tillsammans", "med", "karljohan", "r\u00e5smark", "han", "var", "det", "f\u00f6rsta", "bidraget", "att", "g\u00e5", "direkt", "vidare", "till", "finalen", "detta", "blir", "hans", "fj\u00e4rde", "g\u00e5ng", "i", "t\u00e4vlingen", "emd", "f\u00f6r", "information", "om", "emds", "diskografi", "se", "emd", "danny", "startade", "s\u00e5nggruppen", "emd", "tillsammans", "med", "idoldeltagarna", "erik", "segerstedt", "och", "mattias", "andr\u00e9asson", "den", "december", "sl\u00e4ppte", "de", "sin", "f\u00f6rsta", "singel", "\"all", "for", "love\"", "som", "toppade", "singellistan", "i", "veckor", "och", "s\u00e5lde", "exemplar", "x", "platina", "debutalbumet", "a", "state", "of", "mind", "som", "sl\u00e4pptes", "maj", "l\u00e5g", "veckor", "p\u00e5", "albumlistan", "singeln", "\"jennie", "let", "me", "love", "you\"", "vann", "en", "grammis", "f\u00f6r", "\"\u00e5rets", "l\u00e5t", "\"", "gruppen", "tog", "paus", "efter", "privatliv", "saucedo", "hade", "ett", "f\u00f6rh\u00e5llande", "i", "nio", "\u00e5r", "fram", "till", "med", "janna", "gr\u00e4nesj\u00f6", "f\u00f6dd", "den", "februari", "gick", "saucedo", "och", "artisten", "molly", "sand\u00e9n", "ut", "i", "expressen", "med", "att", "de", "var", "ett", "par", "den", "mars", "meddelade", "paret", "att", "de", "var", "f\u00f6rlovade", "den", "mars", "meddelade", "saucedo", "och", "sand\u00e9n", "att", "de", "hade", "brutit", "sin", "f\u00f6rlovning", "diskografi", "album", "singlar", "priser", "b\u00e4sta", "l\u00e5t", "tokyo", "nickelodeon", "kids", "awards", "bravoora", "wokalista", "roku", "\u00e5rets", "l\u00e5t", "d\u00f6r", "f\u00f6r", "dig", "grammis", "filmografi", "ondskan", "statistroll", "discodaggarna", "r\u00f6st", "som", "harry", "prinsessan", "lillifee", "r\u00f6st", "som", "prins", "sn\u00f6", "sammys", "\u00e4ventyr", "r\u00f6st", "som", "sammy", "en", "bild", "i", "huvudet", "kortfilm", "huvudroll", "suedi", "som", "sig", "sj\u00e4lv", "se", "\u00e4ven", "l\u00e5tar", "av", "danny", "saucedo", "kategori", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "danny", "saucedo", "officiell", "webbplats", "danny", "saucedo", "p\u00e5", "myspace", "emds", "hemsida", "emds", "blogg", "danny", "saucedo", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]