["december", "\u00e4r", "\u00e5rets", "tolfte", "och", "sista", "m\u00e5nad", "i", "den", "gregorianska", "kalendern", "och", "har", "dagar", "den", "inneh\u00e5ller", "\u00e5rets", "e", "till", "e", "dag", "e", "till", "e", "vid", "skott\u00e5r", "namnet", "betyder", "den", "tionde", "p\u00e5", "latin", "och", "beror", "p\u00e5", "att", "den", "ursprungligen", "var", "den", "tionde", "m\u00e5naden", "i", "den", "gamla", "romerska", "kalendern", "december", "kallades", "f\u00f6rr", "i", "sverige", "f\u00f6r", "julm\u00e5nad", "se", "gammelnordiska", "kalendern", "i", "danmark", "f\u00f6r", "kristm\u00e5ned", "ben\u00e4mningen", "julm\u00e5nad", "anv\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "talet", "fram", "till", "talet", "parallellt", "med", "december", "i", "almanackorna", "f\u00f6re", "anv\u00e4ndes", "ist\u00e4llet", "enligt", "tysk", "f\u00f6rebild", "namnet", "christm\u00e5nad", "i", "sverige", "i", "danmark", "fortsatte", "man", "att", "anv\u00e4nda", "det", "senare", "namnet", "i", "finland", "kallas", "december", "fortfarande", "joulukuu", "julm\u00e5nad", "det", "h\u00e4nder", "i", "december", "astrologi", "inom", "astrologin", "b\u00f6rjar", "december", "med", "solen", "i", "skyttens", "sagittarius", "tecken", "och", "slutar", "med", "stenbocken", "capricorn", "astronomi", "med", "astronomiska", "termer", "slutar", "solen", "i", "skytten", "och", "b\u00f6rjar", "i", "konstellationen", "ophiuchus", "vilket", "\u00e4r", "den", "enda", "stj\u00e4rnbilden", "inom", "zodiaken", "som", "inte", "r\u00e4knas", "som", "ett", "astrologiskt", "tecken", "mellan", "december", "och", "december", "\u00e4r", "det", "vintersolst\u00e5nd", "p\u00e5", "norra", "halvklotet", "och", "sommarsolst\u00e5nd", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "halvklotet", "h\u00f6gtider", "hanukkah", "december", "v\u00e4rldsaidsdagen", "december", "sankt", "nikolausdagen", "finland", "firar", "finlands", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsdag", "december", "usa", "minns", "japans", "anfall", "p\u00e5", "pearl", "harbor", "december", "d\u00eda", "de", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "december", "lucia", "dongjinal", "december", "japans", "nationaldag", "december", "julafton", "december", "juldagen", "december", "annandag", "jul", "december", "v\u00e4rnl\u00f6sa", "barns", "dag", "december", "januari", "kwanzaa", "december", "ny\u00e5rsafton", "sport", "bandy", "december", "p\u00e5", "annandag", "jul", "brukar", "seriematcher", "i", "bandy", "spelas", "i", "sverige", "fenomenet", "kallas", "annandagsbandy", "fotboll", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "f\u00f6r", "klubblag", "tidigare", "interkontinentala", "cupen", "handboll", "vm", "f\u00f6r", "damer", "udda", "\u00e5r", "och", "em", "f\u00f6r", "damer", "j\u00e4mna", "\u00e5r", "avg\u00f6rs", "normalt", "i", "december", "ishockey", "europacupen", "i", "ishockey", "f\u00f6r", "herrar", "avgjordes", "d\u00e5", "den", "fanns", "i", "december", "europacupen", "i", "ishockey", "f\u00f6r", "damer", "avg\u00f6rs", "i", "december", "juniorvm", "i", "ishockey", "inleds", "men", "avslutas", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "i", "januari", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "channel", "one", "cup", "i", "moskva", "i", "ryssland", "samband", "december", "b\u00f6rjar", "alltid", "p\u00e5", "samma", "veckodag", "som", "september", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "december"]