["donald", "john", "trump", "engelskt", "uttal", "dnld", "dn", "tmp", "lyssna", "f\u00f6dd", "juni", "i", "new", "york", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "republikansk", "politiker", "som", "var", "usas", "e", "president", "\u00e5ren", "han", "har", "tidigare", "varit", "verksam", "som", "aff\u00e4rsman", "f\u00f6retagsledare", "och", "tvpersonlighet", "\u00e5r", "st\u00e4llde", "han", "upp", "och", "blev", "vald", "som", "republikanernas", "kandidat", "inf\u00f6r", "presidentvalet", "i", "presidentvalet", "segrade", "han", "\u00f6ver", "demokraternas", "kandidat", "hillary", "clinton", "hans", "slagord", "under", "valkampanjen", "var", "\"make", "america", "great", "again\"", "vilket", "f\u00f6rkortas", "\"maga\"", "segern", "blev", "historisk", "d\u00e5", "han", "var", "den", "f\u00f6rsta", "presidenten", "som", "vid", "sitt", "tilltr\u00e4de", "varken", "hade", "tj\u00e4nstgjort", "som", "politiker", "eller", "som", "milit\u00e4rofficer", "trump", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "amerikanske", "president", "som", "st\u00e4llts", "inf\u00f6r", "riksr\u00e4tt", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "den", "f\u00f6rsta", "riksr\u00e4tten", "var", "anklagelserna", "maktmissbruk", "samt", "hindrande", "av", "kongressen", "i", "den", "andra", "riksr\u00e4tten", "var", "anklagelsen", "anstiftan", "till", "uppror", "efter", "stormningen", "av", "kapitolium", "den", "januari", "trump", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "och", "uppvuxen", "i", "queens", "i", "new", "york", "han", "avlade", "en", "kandidatexamen", "i", "nationalekonomi", "med", "inriktning", "finans", "p\u00e5", "wharton", "school", "vid", "university", "of", "pennsylvania", "f\u00f6re", "presidentskapet", "var", "han", "k\u00e4nd", "som", "styrelseordf\u00f6rande", "och", "vd", "f\u00f6r", "trump", "organization", "\u00e5ren", "under", "hans", "ledning", "expanderade", "f\u00f6retaget", "och", "utvecklades", "fr\u00e5n", "att", "ha", "fokuserat", "p\u00e5", "mindre", "hyresbost\u00e4der", "till", "att", "bli", "ett", "multinationellt", "konglomerat", "med", "verksamhet", "i", "flera", "olika", "l\u00e4nder", "och", "inom", "branscher", "f\u00f6r", "bland", "annat", "fastigheter", "hotell", "kasinon", "finansiella", "tj\u00e4nster", "och", "golfanl\u00e4ggningar", "han", "m\u00f6tte", "ekonomiska", "motg\u00e5ngar", "under", "l\u00e5gkonjunkturen", "under", "tidigt", "tal", "d\u00e5", "han", "under", "en", "period", "hade", "en", "negativ", "nettof\u00f6rm\u00f6genhet", "efter", "misslyckanden", "med", "sina", "kasinon", "i", "atlantic", "city", "han", "arbetade", "d\u00e4refter", "bit", "f\u00f6r", "bit", "upp", "sin", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "i", "forbes", "lista", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "rikaste", "personer", "placerades", "trump", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "och", "e", "plats", "i", "usa", "med", "en", "uppskattad", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "motsvarande", "miljarder", "kronor", "hans", "\u00e5r", "som", "aff\u00e4rsman", "har", "emellertid", "ocks\u00e5", "utm\u00e4rkts", "av", "konkurser", "och", "han", "har", "ans\u00f6kt", "om", "konkurs", "vid", "sex", "tillf\u00e4llen", "sedan", "presidentkampanjen", "har", "hans", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "minskat", "med", "cirka", "miljarder", "dollar", "trump", "var", "f\u00f6re", "presidentskapet", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "tvperson", "sedan", "han", "varit", "verkst\u00e4llande", "producent", "f\u00f6r", "nbcs", "the", "apprentice", "\u00e5ren", "han", "b\u00f6rjade", "framtr\u00e4da", "som", "politisk", "debatt\u00f6r", "under", "talet", "han", "kandiderade", "i", "presidentvalet", "f\u00f6r", "reform", "party", "men", "drog", "tillbaka", "kandidaturen", "under", "partiets", "prim\u00e4rvaltrumps", "politik", "har", "betecknats", "som", "isolationistisk", "och", "nationalistisk", "karakt\u00e4riserad", "av", "slagordet", "\"america", "first\"", "under", "tiden", "som", "usas", "president", "har", "trump", "genomf\u00f6rt", "ungef\u00e4r", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "sina", "vall\u00f6ften", "inrikespolitiskt", "har", "han", "har", "bland", "annat", "utsett", "tre", "konservativa", "nya", "domare", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "inf\u00f6rt", "restriktioner", "i", "immigrationspolitiken", "genomf\u00f6rt", "en", "stor", "skattereform", "med", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6r", "hush\u00e5ll", "och", "f\u00f6retag", "utlyst", "drogberoendet", "av", "opioider", "som", "en", "nationell", "h\u00e4lsokris", "fortsatt", "byggandet", "av", "en", "mur", "l\u00e4ngst", "gr\u00e4nsen", "mot", "mexiko", "samt", "genomf\u00f6rt", "en", "f\u00e4ngelsereform", "som", "f\u00e5tt", "brett", "st\u00f6d", "\u00f6ver", "partigr\u00e4nserna", "utrikespolitiskt", "har", "han", "bland", "annat", "beordrat", "robotattacker", "mot", "m\u00e5l", "i", "syrien", "som", "svar", "p\u00e5", "alassads", "p\u00e5st\u00e5dda", "anv\u00e4ndning", "av", "kemiska", "vapen", "i", "inb\u00f6rdeskriget", "f\u00f6rklarat", "isis", "besegrade", "i", "syrien", "l\u00e4mnat", "avtalet", "om", "k\u00e4rnkraft", "med", "iran", "erk\u00e4nt", "jerusalem", "som", "israels", "huvudstad", "och", "flyttat", "den", "amerikanska", "ambassaden", "dit", "haft", "en", "h\u00e5rd", "retorik", "mot", "kina", "f\u00f6r", "vad", "han", "menar", "varit", "or\u00e4ttvisa", "handelsvillkor", "samt", "mot", "nordkoreas", "h\u00f6gste", "ledare", "kim", "jongun", "f\u00f6r", "deras", "k\u00e4rnvapenprogram", "vilket", "ledde", "till", "att", "de", "tr\u00e4ffades", "vid", "ett", "toppm\u00f6te", "i", "singapore", "omf\u00f6rhandlat", "naftaavtalet", "samt", "slutit", "det", "nya", "frihandelsavtalet", "usmca", "med", "mexiko", "och", "kanadatrump", "har", "f\u00e5tt", "massiv", "kritik", "som", "president", "i", "samband", "med", "hans", "installation", "\u00e4gde", "en", "internationell", "protest", "rum", "hans", "presidentorder", "f\u00f6r", "en", "restriktiv", "immigrationspolitik", "har", "m\u00f6tts", "med", "politiskt", "motst\u00e5nd", "liksom", "hans", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "nra", "och", "andra", "till\u00e4gget", "i", "konstitutionen", "erk\u00e4nnandet", "av", "jerusalem", "som", "israels", "huvudstad", "har", "lett", "till", "diplomatiska", "f\u00f6rd\u00f6manden", "hans", "h\u00e5rda", "retorik", "mot", "nordkorea", "och", "kina", "har", "kritiserats", "och", "att", "usa", "l\u00e4mnade", "parisavtalet", "och", "v\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationen", "who", "p\u00e5", "trumps", "beg\u00e4ran", "har", "f\u00e5tt", "kritik", "f\u00f6rmodade", "kopplingar", "till", "ryssland", "under", "presidentkampanjen", "utreddes", "i", "n\u00e4rmare", "tv\u00e5", "\u00e5r", "utan", "att", "bevis", "mot", "honom", "hittades", "under", "hela", "trumps", "presidentskap", "har", "demokraterna", "hotat", "att", "st\u00e4lla", "honom", "inf\u00f6r", "riksr\u00e4tt", "vilket", "de", "f\u00f6rverkligade", "en", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ng", "i", "december", "och", "en", "andra", "g\u00e5ng", "strax", "f\u00f6re", "hans", "\u00e4mbetsperiods", "slut", "d\u00e5", "han", "anklagades", "f\u00f6r", "att", "ha", "uppmuntrat", "anh\u00e4ngare", "att", "storma", "kongressen", "den", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "friades", "han", "av", "senaten", "p\u00e5", "b\u00e5da", "\u00e5talspunkterna", "om", "maktmissbruk", "och", "f\u00f6rhindrande", "av", "kongressens", "arbete", "republikanerna", "hade", "d\u00e5", "majoritet", "i", "senaten", "och", "av", "republikanerna", "r\u00f6stade", "endast", "en", "f\u00f6r", "en", "f\u00e4llande", "dom", "han", "friades", "\u00e4ven", "i", "den", "andra", "processen", "med", "siffrorna", "alla", "demokrater", "och", "sju", "republikaner", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "f\u00e4llande", "dom", "donald", "trump", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "ende", "amerikanske", "president", "vars", "popularitetssiffror", "bland", "amerikaner", "aldrig", "n\u00e5dde", "\u00f6ver", "procent", "av", "de", "tillfr\u00e5gade", "i", "november", "tillk\u00e4nnagav", "han", "sin", "kandidatur", "f\u00f6r", "den", "republikanska", "nomineringen", "i", "presidentvalet", "forskare", "och", "historiker", "rankar", "trump", "som", "en", "av", "de", "s\u00e4msta", "presidenterna", "i", "amerikansk", "historia", "biografi", "ursprung", "och", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "donald", "trumps", "farf\u00f6r\u00e4ldrar", "f\u00f6ddes", "i", "kallstadt", "i", "tyskland", "farfadern", "friedrich", "hade", "f\u00f6renklat", "sl\u00e4ktnamnet", "drumpf", "till", "trump", "emigrerade", "till", "usa", "utan", "att", "kunna", "engelska", "och", "bodde", "hos", "sin", "syster", "som", "redan", "hade", "gift", "sig", "d\u00e4r", "under", "tiden", "som", "han", "hade", "ett", "antal", "str\u00f6jobb", "i", "new", "york", "och", "klondike", "l\u00e4rde", "han", "sig", "engelska", "och", "sparade", "ihop", "pengar", "d\u00e4refter", "\u00e5kte", "han", "tillbaka", "till", "barndomsstaden", "d\u00e4r", "han", "gifte", "sig", "med", "grannen", "elisabeth", "och", "\u00e5terv\u00e4nde", "sedan", "till", "usa", "donald", "trumps", "far", "fred", "trump", "f\u00f6ddes", "trumps", "farbror", "john", "g", "trump", "var", "professor", "i", "maskinteknik", "vid", "massachusetts", "institute", "of", "technology", "perioden", "omkring", "andra", "v\u00e4rldskriget", "brukade", "trumps", "far", "fred", "h\u00e4vda", "att", "han", "hade", "sitt", "ursprung", "i", "karlstad", "i", "sverige", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "tyskland", "donald", "trump", "h\u00f6ll", "l\u00e4nge", "fast", "vid", "detta", "p\u00e5st\u00e5ende", "eftersom", "han", "fruktade", "att", "judiska", "aff\u00e4rsidkare", "skulle", "ta", "illa", "vid", "sig", "om", "det", "kom", "fram", "att", "han", "hade", "tyskt", "ursprungdonald", "trumps", "mor", "och", "morf\u00f6r\u00e4ldrar", "f\u00f6ddes", "i", "tong", "p\u00e5", "lewis", "i", "skottland", "hans", "mor", "mary", "anne", "macleod", "f\u00f6dd", "emigrerade", "d\u00e4rifr\u00e5n", "till", "new", "york", "tillsammans", "med", "sin", "\u00e4ldre", "syster", "f\u00f6rsta", "tiden", "i", "new", "york", "arbetade", "hon", "som", "hembitr\u00e4de", "hon", "gifte", "sig", "med", "fred", "trump", "i", "januari", "i", "madison", "avenue", "presbyterian", "church", "i", "new", "york", "barndom", "donald", "trump", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "jamaica", "hospital", "i", "omr\u00e5det", "jamaica", "i", "queens", "i", "new", "york", "han", "\u00e4r", "det", "fj\u00e4rde", "barnet", "till", "fred", "trump", "och", "mary", "anne", "trump", "f\u00f6dd", "macleod", "han", "\u00e4r", "bror", "till", "maryanne", "fred", "jr", "elizabeth", "och", "robert", "han", "\u00e4r", "d\u00f6pt", "efter", "sin", "mors", "morfar", "donald", "smith", "fram", "till", "donald", "trump", "var", "fyra", "\u00e5r", "bodde", "familjen", "i", "ett", "litet", "hus", "p\u00e5", "adressen", "wareham", "place", "i", "jamaica", "d\u00e4refter", "i", "ett", "st\u00f6rre", "hus", "p\u00e5", "midland", "parkway", "i", "samma", "omr\u00e5de", "eftersom", "hans", "far", "fred", "trump", "lyckades", "bygga", "upp", "en", "stor", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "fick", "donald", "trump", "och", "hans", "syskon", "en", "bra", "start", "i", "livet", "och", "v\u00e4xte", "upp", "i", "ekonomisk", "trygghet", "han", "anses", "ha", "tagit", "efter", "faderns", "t\u00e4vlingsinstinkt", "och", "inspirerades", "bland", "annat", "av", "hans", "s\u00e4tt", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\u00e5teranv\u00e4nda", "material", "i", "de", "byggnader", "han", "l\u00e4t", "uppf\u00f6ratrump", "fick", "en", "religi\u00f6s", "uppv\u00e4xt", "och", "gick", "i", "s\u00f6ndagsskola", "han", "har", "sedan", "barndomen", "bek\u00e4nt", "sig", "till", "den", "kristna", "inriktningen", "presbyterianism", "och", "var", "under", "sin", "uppv\u00e4xt", "en", "regelbunden", "bes\u00f6kare", "av", "first", "presbyterian", "church", "i", "hemomr\u00e5det", "jamaica", "i", "queens", "det", "var", "\u00e4ven", "i", "den", "kyrkan", "som", "trump", "konfirmerades", "tidig", "utbildning", "under", "grundskolan", "studerade", "trump", "vid", "privatskolan", "the", "kewforest", "school", "i", "forest", "hills", "i", "queens", "han", "var", "en", "av", "klassens", "\"busungar\"", "och", "fick", "kvarsittning", "s\u00e5", "ofta", "att", "denna", "bestraffningsmetod", "gick", "under", "smeknamnet", "\"dts\"", "en", "f\u00f6rkortning", "av", "\"donny", "trump\"", "bland", "klasskamraterna", "trump", "ska", "ha", "haft", "ett", "rykte", "om", "sig", "att", "st\u00e5", "upp", "f\u00f6r", "sina", "\u00e5sikter", "och", "\"s\u00e4ga", "vad", "som", "\u00e4n", "fl\u00f6g", "i", "honom\"", "trump", "var", "mycket", "intresserad", "av", "baseboll", "under", "sin", "uppv\u00e4xt", "och", "s\u00e4ger", "sig", "ha", "velat", "satsa", "p\u00e5", "en", "karri\u00e4r", "som", "professionell", "basebollspelare", "om", "det", "inte", "hade", "varit", "s\u00e5", "d\u00e5ligt", "betalt", "p\u00e5", "den", "tiden", "\u00e5r", "skrev", "den", "\u00e5riga", "trump", "en", "dikt", "till\u00e4gnad", "basebollsporten", "publicerad", "i", "skolans", "\u00e5rsbok", "trump", "dr\u00f6mde", "ocks\u00e5", "om", "att", "utbilda", "sig", "till", "filmregiss\u00f6r", "vid", "university", "of", "southern", "california", "f\u00f6r", "en", "karri\u00e4r", "i", "hollywood", "men", "avr\u00e5ddes", "senare", "av", "en", "bekant", "i", "branschen", "som", "ans\u00e5g", "att", "fastighetsbranschen", "borde", "vara", "ett", "mer", "naturligt", "val", "utifr\u00e5n", "familjebakgrundensom", "ung", "var", "trump", "energisk", "och", "sj\u00e4lvs\u00e4ker", "vilket", "oroade", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "h\u00f6sten", "valde", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "att", "skicka", "trump", "d\u00e5", "\u00e5r", "gammal", "till", "den", "privata", "internatskolan", "new", "york", "military", "academy", "i", "cornwall", "i", "new", "york", "som", "\u00e4r", "en", "skola", "med", "fokus", "p\u00e5", "fysisk", "och", "mental", "disciplin", "och", "att", "f\u00f6rbereda", "eleverna", "f\u00f6r", "en", "milit\u00e4r", "karri\u00e4r", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "i", "milit\u00e4ren", "under", "till", "exempel", "vietnamkriget", "blev", "dock", "aldrig", "aktuellt", "f\u00f6r", "trump", "av", "medicinska", "sk\u00e4l", "enligt", "trump", "sj\u00e4lv", "h\u00e4lsporre", "\u00e5r", "gick", "trump", "ut", "new", "york", "military", "academy", "med", "goda", "betyg", "bland", "annat", "h\u00f6gsta", "betyg", "i", "ordning", "och", "uppf\u00f6rande", "samt", "framr\u00f6stad", "som", "\"kvinnokarl\"", "i", "skolans", "\u00e5rsbok", "universitetsstudier", "i", "augusti", "b\u00f6rjade", "trump", "studera", "nationalekonomi", "vid", "fordham", "university", "i", "bronx", "i", "augusti", "bytte", "trump", "l\u00e4ros\u00e4te", "och", "fortsatte", "sina", "studier", "vid", "wharton", "school", "som", "tillh\u00f6r", "ivy", "leagueuniversitetet", "university", "of", "pennsylvania", "i", "philadelphia", "i", "pennsylvania", "i", "den", "tillf\u00e4lliga", "hemorten", "philadelphia", "k\u00f6pte", "trump", "under", "studietiden", "upp", "sm\u00e5", "fastigheter", "renoverade", "dem", "och", "s\u00e5lde", "dem", "vidare", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "delta", "i", "studentlivet", "brukade", "han", "under", "helgerna", "ta", "bussen", "hem", "till", "new", "york", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "och", "hj\u00e4lpa", "sin", "far", "vilket", "flera", "klasskamrater", "vittnat", "om", "den", "maj", "avlade", "han", "kandidatexamen", "bsc", "i", "nationalekonomi", "med", "inriktning", "finans", "n\u00e4rmast", "motsvarande", "en", "svensk", "civilekonomexamen", "vid", "wharton", "schoolen", "h\u00e4ndelse", "under", "trumps", "studieperiod", "som", "han", "i", "en", "intervju", "med", "the", "new", "york", "times", "menar", "s\u00e4rskilt", "formade", "honom", "var", "d\u00e5", "han", "i", "november", "var", "med", "sin", "far", "vid", "invigningen", "av", "verrazanonarrows", "bridge", "i", "new", "york", "trump", "ska", "ha", "irriterats", "\u00f6ver", "att", "mannen", "som", "faktiskt", "gjort", "bron", "m\u00f6jlig", "ingenj\u00f6ren", "othmar", "ammann", "stod", "ensam", "i", "ett", "h\u00f6rn", "utan", "att", "n\u00e5gon", "n\u00e4mnde", "honom", "vid", "namn", "och", "\"alla", "politiker", "som", "tidigare", "motsatt", "sig", "bron", "nu", "blev", "appl\u00e5derade\"", "han", "har", "sagt", "att", "\"d\u00e4r", "och", "d\u00e5", "ins\u00e5g", "jag", "att", "om", "du", "l\u00e5ter", "m\u00e4nniskor", "behandla", "dig", "som", "de", "vill", "s\u00e5", "kommer", "du", "framst\u00e5", "som", "en", "nolla", "jag", "ins\u00e5g", "d\u00e4r", "och", "d\u00e5", "n\u00e5gonting", "som", "jag", "aldrig", "skulle", "gl\u00f6mma", "jag", "vill", "inte", "g\u00e5", "i", "n\u00e5gons", "ledband\"", "detta", "har", "tolkats", "som", "en", "faktor", "som", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "trumps", "f\u00f6rk\u00e4rlek", "att", "s\u00e4tta", "sitt", "eget", "namn", "p\u00e5", "allt", "han", "\u00e4ger", "aff\u00e4rskarri\u00e4r", "trump", "organization", "donald", "trumps", "\u00e4ldre", "bror", "fred", "jr", "ville", "inte", "f\u00f6lja", "i", "fadern", "fred", "trumps", "fotsp\u00e5r", "vilket", "gjorde", "att", "uppdraget", "att", "ta", "hand", "om", "familjef\u00f6retaget", "f\u00f6ll", "p\u00e5", "donald", "han", "fick", "sin", "f\u00f6rsta", "praktiska", "skolning", "i", "aff\u00e4rer", "redan", "under", "studietiden", "d\u00e5", "han", "parallellt", "med", "studierna", "p\u00e5", "wharton", "school", "arbetade", "i", "familjef\u00f6retaget", "elizabeth", "trump", "&", "son", "f\u00f6retaget", "var", "d\u00e5", "ett", "fastighetsbolag", "som", "erbj\u00f6d", "enklare", "hyresbost\u00e4der", "f\u00f6r", "medelinkomsttagare", "i", "omr\u00e5dena", "brooklyn", "queens", "och", "staten", "island", "i", "new", "york", "tv\u00e5", "och", "ett", "halvt", "\u00e5r", "efter", "avslutade", "akademiska", "studier", "tog", "den", "d\u00e5", "\u00e5rige", "trump", "under", "\u00f6ver", "familjef\u00f6retaget", "helt", "och", "d\u00f6pte", "d\u00e5", "ocks\u00e5", "om", "det", "till", "dess", "nuvarande", "namn", "trump", "organization", "i", "samband", "med", "detta", "flyttade", "han", "till", "manhattan", "vid", "\u00f6vertagandet", "fick", "han", "ett", "l\u00e5n", "p\u00e5", "drygt", "en", "miljon", "dollar", "av", "sin", "far", "han", "beslutade", "att", "byta", "aff\u00e4rsinriktning", "och", "b\u00f6rjade", "satsa", "p\u00e5", "hotellbranschen", "och", "fastighetsmarknaden", "p\u00e5", "manhattan", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "enklare", "hyresbost\u00e4der", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "skulle", "han", "slippa", "att", "j\u00e4mf\u00f6ras", "och", "konkurrera", "med", "sin", "farunder", "trumps", "ledning", "lyckades", "f\u00f6retaget", "expandera", "internationellt", "sett", "och", "utvecklades", "till", "ett", "multinationellt", "konglomerat", "detta", "allteftersom", "trump", "valde", "att", "ge", "sig", "in", "i", "fler", "branscher", "och", "p\u00e5", "fler", "marknader", "\u00e4n", "enbart", "den", "lokala", "marknaden", "f\u00f6r", "hyresbost\u00e4der", "som", "f\u00f6retaget", "tidigare", "haft", "verksamhet", "inom", "bland", "annat", "tillf\u00f6rdes", "verksamheter", "inom", "hotell", "kasino", "golfbanor", "vineri", "mode", "finansiella", "tj\u00e4nster", "och", "utbildning", "till", "bolagets", "fastighetsbest\u00e5nd", "h\u00f6r", "idag", "bland", "annat", "trump", "tower", "trump", "tower", "new", "york", "trump", "tower", "chicago", "trump", "tower", "las", "vegas", "trump", "tower", "vancouver", "trump", "doonbeg", "trump", "turnberry", "old", "post", "office", "pavilion", "the", "trump", "building", "och", "trump", "world", "tower", "byggnaderna", "som", "tillh\u00f6r", "hyresl\u00e4genhetskomplexet", "trump", "village", "i", "brooklyn", "byggt", "\u00e4r", "de", "enda", "trumpbyggnaderna", "som", "inte", "\u00e4r", "tillkomna", "under", "donald", "trumps", "ledning", "och", "d\u00f6pta", "efter", "honom", "utan", "efter", "fadern", "ut\u00f6ver", "usa", "hade", "trump", "organization", "aff\u00e4rsintressen", "i", "ytterligare", "l\u00e4nder", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "bland", "annat", "storbritannien", "irland", "israel", "egypten", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "qatar", "kanada", "kina", "indien", "indonesien", "brasilien", "och", "mexikotrump", "l\u00e4mnade", "trump", "organization", "formellt", "den", "januari", "nio", "dagar", "f\u00f6re", "sin", "installation", "som", "usas", "president", "han", "h\u00f6ll", "en", "presskonferens", "i", "trump", "tower", "samma", "dag", "hans", "s\u00f6ner", "donald", "jr", "och", "eric", "trump", "tog", "\u00f6ver", "ledningen", "av", "konglomeratet", "i", "en", "tillbakablick", "\u00f6ver", "trumps", "aff\u00e4rskarri\u00e4r", "publicerad", "i", "the", "new", "york", "times", "av", "aff\u00e4rsjournalisten", "ana", "swanson", "konstateras", "att", "trump", "som", "aff\u00e4rsman", "b\u00f6r", "ses", "som", "\"en", "blandning", "av", "skryt", "motg\u00e5ngar", "och", "verklig", "framg\u00e5ng\"", "etablering", "p\u00e5", "manhattan", "trumps", "f\u00f6rsta", "stora", "hotellprojekt", "p\u00e5", "manhattan", "var", "\u00e5rs", "modernisering", "och", "ombyggnation", "av", "the", "commodore", "hotel", "senare", "omd\u00f6pt", "till", "grand", "hyatt", "hotel", "som", "ligger", "i", "n\u00e4rheten", "av", "grand", "central", "terminal", "hotellet", "hotades", "av", "konkurs", "n\u00e4r", "han", "tog", "\u00f6ver", "det", "han", "lyckades", "\u00f6vertala", "hotellkedjan", "hyatt", "att", "bli", "partner", "med", "trump", "organization", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "projektet", "trump", "lyckades", "\u00e4ven", "f\u00f6rhandla", "fram", "flera", "\u00e5rs", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6r", "projektet", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "med", "politiker", "i", "new", "york", "vilket", "m\u00f6jliggjorde", "projektet", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "n\u00e5gonsin", "som", "en", "kommersiell", "fastighetsutvecklare", "beviljats", "denna", "typ", "av", "skattel\u00e4ttnader", "i", "new", "york", "kostnaden", "f\u00f6r", "projektet", "landade", "till", "slut", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "vilket", "var", "under", "budget", "\u00e5r", "s\u00e5lde", "trump", "sin", "andel", "procent", "av", "hotellet", "f\u00f6r", "miljoner", "dollarefter", "en", "l\u00e4ngre", "tids", "f\u00f6rhandlingar", "erh\u00f6ll", "trump", "tillst\u00e5nd", "att", "bygga", "trump", "tower", "l\u00e4ngs", "exklusiva", "fifth", "avenue", "p\u00e5", "manhattan", "i", "detta", "fall", "lyckades", "han", "inte", "erh\u00e5lla", "skattel\u00e4ttnader", "men", "hyllades", "i", "the", "new", "york", "times", "f\u00f6r", "sina", "f\u00f6rm\u00e5gor", "som", "f\u00f6rhandlare", "och", "hur", "han", "lyckades", "f\u00f6rv\u00e4rva", "r\u00e4ttigheterna", "till", "den", "eftertraktade", "platsen", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "p\u00e5b\u00f6rjades", "bygget", "och", "i", "november", "\u00f6ppnade", "trump", "tower", "sedan", "skyskrapan", "stod", "f\u00e4rdig", "\u00e4r", "trump", "organizations", "huvudkontor", "bel\u00e4get", "d\u00e4r", "trump", "sj\u00e4lv", "bodde", "\u00e4ven", "d\u00e4r", "fram", "till", "sin", "installation", "som", "usas", "president", "i", "januari", "trump", "uts\u00e5gs", "till", "\"\u00e5rets", "entrepren\u00f6r\"", "av", "wharton", "school", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "priset", "utgavs", "samtidigt", "uts\u00e5gs", "han", "\u00e4ven", "av", "wharton", "entrepreneur", "center", "och", "fortune", "som", "en", "av", "landets", "fr\u00e4msta", "entrepren\u00f6reri", "augusti", "tog", "trump", "\u00f6ver", "en", "omstridd", "renovering", "av", "skridskobanan", "wollman", "rink", "i", "central", "park", "stadsf\u00f6rvaltningen", "i", "new", "york", "hade", "spenderat", "miljoner", "dollar", "under", "sju", "\u00e5r", "utan", "att", "f\u00e5", "renoveringen", "slutf\u00f6rd", "trump", "slutf\u00f6rde", "renoveringen", "p\u00e5", "tre", "m\u00e5nader", "till", "en", "kostnad", "av", "miljoner", "dollar", "vilket", "var", "dollar", "under", "budget", "under", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "sk\u00e4nkte", "trump", "samtliga", "int\u00e4kter", "fr\u00e5n", "wollman", "rink", "till", "v\u00e4lg\u00f6renhettrump", "tilldelades", "den", "civila", "utm\u00e4rkelsen", "ellis", "island", "medal", "of", "honor", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "som", "utm\u00e4rkelsen", "gavs", "han", "mottog", "priset", "vid", "en", "ceremoni", "den", "oktober", "p\u00e5", "ellis", "island", "samtidigt", "som", "bland", "andra", "rosa", "parks", "jackie", "kennedy", "och", "muhammad", "ali", "senare", "fastighetsprojekt", "\u00e5r", "var", "trump", "god", "f\u00f6r", "miljard", "dollar", "enligt", "forbes", "vilket", "var", "fyra", "g\u00e5nger", "den", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "han", "hade", "n\u00e4r", "han", "tog", "\u00f6ver", "trump", "organization", "samma", "\u00e5r", "k\u00f6pte", "trump", "det", "kulturminnesm\u00e4rkta", "lyxhotellet", "plaza", "hotel", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "han", "kommenterade", "k\u00f6pet", "i", "ett", "\u00f6ppet", "brev", "i", "the", "new", "york", "times", "och", "f\u00f6rklarade", "att", "han", "ser", "byggnaden", "som", "ett", "m\u00e4sterverk", "sin", "mona", "lisa", "och", "att", "k\u00f6pet", "gjordes", "av", "estetiska", "snarare", "\u00e4n", "ekonomiska", "sk\u00e4l", "trumps", "d\u00e5varande", "fru", "ivana", "trump", "fick", "ansvar", "f\u00f6r", "hotellet", "och", "projektet", "med", "dess", "renovering", "under", "trumps", "\u00e4garskap", "anv\u00e4ndes", "hotellet", "i", "filmen", "ensam", "hemma", "vilse", "i", "new", "york", "trump", "spelade", "\u00e4ven", "en", "liten", "roll", "som", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "denna", "film", "i", "slutet", "av", "ans\u00f6kte", "hotellet", "om", "rekonstruktion", "efter", "att", "ha", "varit", "finansiellt", "pressat", "under", "r\u00e5dande", "l\u00e5gkonjunktur", "liksom", "hela", "trump", "organization", "varit", "sedan", "misslyckanden", "med", "kasinon", "i", "atlantic", "city", "trump", "f\u00f6rhandlade", "med", "l\u00e5ngivare", "och", "lyckades", "v\u00e4nda", "trenden", "men", "fick", "ge", "upp", "bland", "annat", "plaza", "hotel", "som", "fick", "nya", "\u00e4gareefter", "ekonomiska", "motg\u00e5ngar", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "v\u00e4nde", "trenden", "\u00e5r", "lanserade", "trump", "projektet", "med", "trump", "international", "hotel", "and", "tower", "vid", "columbus", "circle", "i", "new", "york", "som", "han", "omvandlade", "fr\u00e5n", "en", "kontorsbyggnad", "till", "ett", "lyxhotell", "samma", "\u00e5r", "blev", "trump", "\u00e4ven", "procentig", "\u00e4gare", "av", "empire", "state", "building", "p\u00e5", "manhattan", "efter", "flera", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "f\u00e5", "k\u00f6pa", "hela", "byggnaden", "valde", "trump", "att", "s\u00e4lja", "sin", "andel", "\u00e5r", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "trump", "ber\u00f6mda", "general", "motors", "building", "p\u00e5", "manhattan", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "fem", "\u00e5r", "senare", "s\u00e5lde", "han", "fastigheten", "f\u00f6r", "miljarder", "dollar", "i", "vad", "som", "\u00e4r", "den", "genom", "tiderna", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "en", "kontorsbyggnad", "i", "nordamerika", "trump", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "\u00e4ven", "kontorsbyggnader", "som", "wall", "street", "avenue", "of", "the", "americas", "och", "california", "street", "som", "hyrs", "ut", "till", "olika", "f\u00f6retag\u00e5ren", "utvecklade", "trump", "bostadsbyggnaden", "trump", "world", "tower", "i", "new", "york", "detta", "var", "fram", "till", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "bostadsbyggnad", "numera", "den", "tredje", "h\u00f6gsta", "trump", "har", "\u00e4ven", "f\u00f6rv\u00e4rvat", "exklusiva", "bostadsbyggnader", "som", "hyrs", "ut", "i", "bland", "annat", "miami", "waikiki", "jersey", "city", "seoul", "istanbul", "bombay", "vancouver", "och", "flera", "i", "new", "yorkefter", "septemberattackerna", "d\u00e5", "world", "trade", "centers", "tvillingtorn", "kollapsade", "planerade", "trump", "att", "sponsra", "ett", "bygge", "av", "twin", "towers", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terskapa", "new", "yorks", "ikoniska", "stadssiluett", "han", "presenterade", "sitt", "projekt", "och", "byggnadsf\u00f6rslag", "tillsammans", "med", "ingenj\u00f6ren", "ken", "gardner", "och", "arkitekten", "herbert", "belton", "vid", "en", "presskonferens", "i", "trump", "tower", "den", "maj", "projektet", "avvisades", "dock", "och", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "p\u00e5b\u00f6rjades", "ist\u00e4llet", "one", "world", "trade", "center\u00e5r", "p\u00e5b\u00f6rjade", "trump", "projektet", "med", "bygget", "av", "trump", "international", "hotel", "las", "vegas", "som", "ligger", "alldeles", "intill", "las", "vegas", "strip", "hotellet", "stod", "f\u00e4rdigt", "i", "mars", "trump", "har", "en", "privat", "takv\u00e5ning", "p\u00e5", "e", "v\u00e5ningen\u00e5r", "stod", "trump", "international", "hotel", "and", "tower", "intill", "chicagofloden", "f\u00e4rdigt", "skyskrapan", "\u00e4r", "chicagos", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "och", "v\u00e4rldens", "e", "h\u00f6gsta", "byggnad", "n\u00e4r", "trump", "lanserade", "projektet", "var", "tanken", "att", "bygga", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "byggnad", "men", "denna", "plan", "reviderades", "till", "f\u00f6ljd", "av", "septemberattackerna", "samtidigt", "blev", "byggnaden", "en", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "och", "den", "h\u00f6gsta", "som", "byggts", "i", "usa", "sedan", "talet", "i", "chicago", "tribune", "beskrevs", "d\u00e4rf\u00f6r", "byggnaden", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "post", "och", "hur", "attackerna", "inte", "p\u00e5verkat", "amerikansk", "arkitektur", "och", "byggandet", "av", "stora", "skyskraporefter", "en", "l\u00e4ngre", "tids", "f\u00f6rhandlingar", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "trump", "r\u00e4ttigheterna", "till", "den", "historiska", "byggnaden", "old", "post", "office", "pavilion", "l\u00e4ngs", "pennsylvania", "avenue", "i", "washington", "dc", "renoveringar", "genomf\u00f6rdes", "och", "\u00f6ppnades", "ett", "trumplyxhotell", "d\u00e4r", "kasinobranschen", "\u00e5r", "erh\u00f6ll", "trump", "licens", "f\u00f6r", "att", "bedriva", "kasinoverksamhet", "under", "tidigt", "tal", "b\u00f6rjade", "han", "f\u00f6rv\u00e4rva", "fastigheter", "l\u00e4ngst", "atlantic", "city", "broadwalk", "i", "new", "jersey", "han", "planerade", "d\u00e4refter", "att", "p\u00e5b\u00f6rja", "bygget", "av", "ett", "eget", "kasino", "planerna", "sk\u00f6ts", "emellertid", "upp", "efter", "att", "mike", "rose", "vd", "f\u00f6r", "holiday", "inn", "erbj\u00f6d", "honom", "att", "vara", "projektledare", "f\u00f6r", "bygget", "av", "holiday", "inn", "casinohotel", "vilket", "han", "tackade", "ja", "till", "detta", "kasinohotell", "stod", "sedan", "f\u00e4rdigt", "i", "maj", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "k\u00f6ptes", "det", "av", "trump", "sj\u00e4lv", "som", "d\u00e5", "\u00e4ndrade", "dess", "namn", "till", "trump", "plaza", "hotel", "and", "casino", "det", "st\u00e4ngde", "i", "september", "under", "andra", "\u00e4gareredan", "ett", "\u00e5r", "tidigare", "hade", "trump", "dock", "\u00f6ppnat", "trump's", "castle", "ett", "kasinohotell", "med", "tillh\u00f6rande", "sm\u00e5b\u00e5tshamn", "efter", "ekonomiska", "problem", "rekonstruktion", "enligt", "chapter", "och", "efterf\u00f6ljande", "omorganisering", "bytte", "trump's", "castle", "namn", "till", "trump", "marina", "i", "juni", "\u00e5r", "s\u00e5ldes", "trump", "marina", "till", "landry's", "inc", "f\u00f6r", "miljoner", "dollartrump", "fick", "ytterligare", "ekonomiska", "intressen", "i", "kasinobranschen", "efter", "att", "han", "i", "juli", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "procent", "av", "aktierna", "i", "resorts", "international", "efter", "\u00f6vertagandet", "av", "detta", "bolag", "var", "han", "med", "och", "slutf\u00f6rde", "det", "p\u00e5b\u00f6rjade", "byggprojektet", "av", "resorts", "taj", "mahal", "i", "atlantic", "city", "vilket", "d\u00f6ptes", "om", "till", "trump", "taj", "mahal", "detta", "kasinohotell", "\u00f6ppnade", "den", "april", "efter", "ekonomiska", "motg\u00e5ngar", "i", "samband", "med", "l\u00e5gkonjunkturen", "under", "tidigt", "tal", "ans\u00f6ktes", "om", "rekonstruktion", "redan", "den", "oktober", "verksamheten", "omorganiserades", "in", "i", "ett", "av", "trumps", "andra", "bolag", "trump", "hotels", "&", "casino", "resorts", "f\u00f6rhandlingarna", "med", "nya", "investerare", "skedde", "tillsammans", "med", "wilbur", "ross", "och", "carl", "icahn", "de", "ekonomiska", "problemen", "fortsatte", "\u00e4ven", "efter", "omorganiseringen", "och", "efter", "\u00e4nnu", "ett", "rekonstruktionsf\u00f6rfarande", "l\u00e4mnade", "trump", "bolaget", "golfanl\u00e4ggningar", "trump", "organization", "har", "under", "trumps", "ledning", "byggt", "renoverat", "\u00e4gt", "och", "drivit", "ett", "tal", "golfbanor", "med", "tillh\u00f6rande", "fastigheter", "i", "fyra", "l\u00e4nder", "usa", "irland", "storbritannien", "och", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "under", "gav", "trumps", "golfverksamhet", "en", "avkastning", "p\u00e5", "miljoner", "dollartrump", "b\u00f6rjade", "investera", "i", "golfanl\u00e4ggningar", "under", "slutet", "av", "talet", "i", "december", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "han", "sin", "f\u00f6rsta", "golfbana", "bel\u00e4gen", "i", "ossining", "i", "new", "york", "han", "d\u00f6pte", "om", "banan", "till", "trump", "national", "golf", "club", "westchester", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "en", "renovering", "projektet", "drog", "dock", "ut", "p\u00e5", "tiden", "p\u00e5", "grund", "av", "oegentligheter", "med", "westchester", "county", "varf\u00f6r", "anl\u00e4ggningen", "\u00f6ppnade", "igen", "f\u00f6rst", "i", "april", "sedan", "maj", "har", "usas", "tidigare", "president", "bill", "clinton", "varit", "medlem", "av", "denna", "golfklubb", "h\u00f6sten", "\u00f6ppnade", "trump", "den", "f\u00f6rsta", "golfanl\u00e4ggningen", "som", "han", "hade", "varit", "med", "och", "byggt", "fr\u00e5n", "start", "trump", "international", "golf", "course", "i", "west", "palm", "beach", "i", "floridahan", "har", "d\u00e4refter", "\u00f6ppnat", "flera", "golfanl\u00e4ggningar", "i", "flera", "olika", "l\u00e4nder", "bland", "annat", "trump", "turnberry", "i", "skottland", "trump", "doonbeg", "i", "irland", "och", "tv\u00e5", "anl\u00e4ggningar", "i", "dubai", "\u00e5r", "\u00f6ppnade", "han", "anl\u00e4ggningen", "trump", "national", "golf", "club", "i", "rancho", "palos", "verdes", "i", "kalifornien", "som", "kostade", "miljoner", "dollar", "att", "bygga", "och", "d\u00e4rmed", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "dyraste", "golfbana", "denna", "golfbana", "som", "skulle", "ha", "arrangerat", "pga", "grand", "slam", "of", "golf", "men", "pga", "valde", "att", "bojkotta", "banan", "efter", "kontroversiella", "uttalanden", "om", "illegal", "immigration", "fr\u00e5n", "trump", "under", "presidentkampanjen", "andra", "verksamheter", "trump", "har", "gjort", "aff\u00e4rer", "inom", "olika", "delar", "av", "den", "amerikanska", "sportbranschen", "under", "talet", "\u00e4gde", "han", "den", "amerikanska", "fotbollsklubben", "new", "jersey", "generals", "som", "spelade", "i", "ligan", "usfl", "under", "slutet", "av", "talet", "arrangerade", "han", "boxningsmatcher", "i", "atlantic", "city", "s\u00e4rskilt", "uppm\u00e4rksammat", "var", "tungviktsm\u00f6tet", "mellan", "mike", "tyson", "och", "michael", "spinks", "den", "juni", "i", "boardwalk", "hall", "han", "har", "\u00e4ven", "varit", "finansiell", "r\u00e5dgivare", "\u00e5t", "tyson", "han", "har", "investerat", "i", "fribrottning", "och", "arrangerat", "galan", "wrestlemania", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "trump", "plaza", "i", "atlantic", "city", "\u00e5r", "blev", "trump", "invald", "i", "wwe", "hall", "of", "fame", "f\u00f6r", "all", "den", "reklam", "hans", "engagemang", "gett", "sportentrump", "har", "haft", "ekonomiska", "intressen", "i", "mode", "och", "sk\u00f6nhetsbranschen", "\u00e5ren", "\u00e4gde", "han", "sk\u00f6nhetst\u00e4vlingarna", "miss", "universum", "miss", "usa", "och", "miss", "teen", "usa", "\u00e5r", "grundade", "han", "modellagenturen", "trump", "model", "management", "d\u00e4r", "k\u00e4nda", "namn", "som", "paris", "hilton", "tricia", "helfer", "isabella", "rossellini", "och", "trumps", "hustru", "melania", "trump", "arbetattrump", "har", "bedrivit", "utbildningsverksamhet", "den", "maj", "grundade", "han", "aff\u00e4rsskolan", "trump", "university", "i", "new", "york", "som", "erbj\u00f6d", "utbildningar", "till", "bland", "annat", "fastighetsm\u00e4klare", "och", "fastighetsf\u00f6rvaltare", "skolan", "lades", "ner", "under", "presidentkampanjen", "anklagade", "flera", "tidigare", "studenter", "trump", "f\u00f6r", "att", "utbildningen", "ska", "ha", "varit", "bristf\u00e4llig", "varf\u00f6r", "en", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "planerades", "att", "starta", "mot", "trump", "university", "i", "november", "efter", "beslut", "fr\u00e5n", "stads\u00e5klagaren", "och", "demokraten", "eric", "schneiderman", "efter", "valsegern", "gick", "trump", "med", "p\u00e5", "f\u00f6rlikning", "i", "fallet", "och", "betalade", "miljoner", "dollar", "i", "ers\u00e4ttningi", "april", "k\u00f6pte", "trump", "vineriet", "kluge", "estate", "winery", "and", "vineyard", "i", "charlottesville", "i", "virginia", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "efter", "renoveringar", "\u00f6ppnade", "vineriet", "den", "oktober", "under", "namnet", "trump", "winery", "trump", "som", "\u00e4r", "helnykterist", "sedan", "sin", "brors", "d\u00f6d", "och", "inte", "dricker", "vin", "l\u00e4t", "sonen", "eric", "trump", "st\u00e5", "som", "\u00e4gare", "och", "driva", "vineriet", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "i", "forbes", "lista", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "rikaste", "personer", "i", "maj", "placerades", "trump", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "och", "e", "plats", "i", "usa", "med", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "motsvarande", "miljarder", "kronor", "han", "kom", "med", "p\u00e5", "listan", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "d\u00e5", "med", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "under", "tidigt", "tal", "hade", "han", "under", "en", "tid", "en", "negativ", "nettof\u00f6rm\u00f6genhet", "efter", "flera", "motg\u00e5ngar", "under", "r\u00e5dande", "l\u00e5gkonjunktur", "men", "arbetade", "d\u00e4refter", "successivt", "upp", "sin", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "till", "nya", "personliga", "toppnoteringar", "i", "mars", "rankades", "han", "av", "forbes", "som", "den", "e", "rikaste", "personen", "i", "v\u00e4rldentrumps", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "har", "p\u00e5verkats", "negativt", "av", "presidentkampanjen", "och", "senare", "\u00e4ven", "av", "presidentskapet", "efter", "att", "ha", "gjort", "kontroversiella", "uttalanden", "om", "illegala", "immigranter", "under", "f\u00f6rlorade", "han", "exempelvis", "sina", "kontrakt", "med", "tvbolagen", "nbc", "och", "univision", "vilket", "medf\u00f6rde", "finansiella", "f\u00f6rluster", "p\u00e5", "omkring", "miljoner", "dollar", "v\u00e4rdet", "av", "trumps", "varum\u00e4rke", "har", "\u00e4ven", "sjunkit", "sedan", "en", "del", "konsumenter", "valt", "att", "bojkotta", "produkter", "och", "tj\u00e4nster", "fr\u00e5n", "trumps", "f\u00f6retag", "\u00e5ren", "f\u00f6ll", "trump", "totalt", "placeringar", "p\u00e5", "forbes", "lista", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "rikaste", "personer", "d\u00e5", "hans", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "minskade", "med", "miljard", "dollar", "p\u00e5", "listan", "i", "mars", "l\u00e5g", "han", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "och", "a", "plats", "i", "usa", "med", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "\u00e5ren", "f\u00f6ll", "han", "ytterligare", "placeringar", "p\u00e5", "listan", "till", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "och", "e", "plats", "i", "usa", "med", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "eftersom", "trump", "inte", "har", "presenterat", "sin", "inkomstdeklaration", "den", "f\u00f6rste", "presidenten", "sedan", "jimmy", "carter", "att", "underl\u00e5ta", "att", "g\u00f6ra", "det", "har", "det", "dock", "varit", "sv\u00e5rt", "att", "avg\u00f6ra", "hans", "verkliga", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "trump", "har", "inte", "helt", "divesterat", "sina", "bolag", "under", "presidenttiden", "utan", "\u00f6verl\u00e5tit", "konglomeratet", "trump", "organization", "till", "sina", "s\u00f6ner", "donald", "jr", "och", "eric", "varp\u00e5", "det", "har", "spekulerats", "i", "huruvida", "han", "tj\u00e4nar", "pengar", "p\u00e5", "aff\u00e4rer", "som", "usa", "g\u00f6r", "med", "fr\u00e4mmande", "l\u00e4ndertrump", "\u00e4r", "den", "rikaste", "presidenten", "i", "usas", "historia", "n\u00e4rmast", "f\u00f6re", "george", "washington", "hans", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "gjorde", "honom", "mindre", "beroende", "av", "kampanjdonationer", "till", "sin", "presidentkampanj", "den", "konservative", "tucker", "carlson", "har", "till", "exempel", "beskrivit", "president", "trump", "som", "unik", "i", "modern", "tid", "i", "att", "inte", "vara", "\"skyldig\"", "lobbyv\u00e4rlden", "n\u00e5got", "vid", "sitt", "tilltr\u00e4de", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "i", "samband", "med", "att", "trump", "gav", "ut", "sin", "sj\u00e4lvbiografi", "och", "b\u00e4sts\u00e4ljare", "the", "art", "of", "the", "deal", "grundade", "han", "v\u00e4lg\u00f6renhetsstiftelsen", "donald", "j", "trump", "foundation", "stiftelsen", "har", "sk\u00e4nkt", "pengar", "till", "bland", "annat", "leukemia", "&", "lymphoma", "society", "newyorkpresbyterian", "hospital", "danafarber", "cancer", "institute", "och", "citizens", "united", "foundation", "under", "sk\u00e4nkte", "stiftelsen", "pengar", "till", "generation", "rescue", "som", "forskar", "om", "kopplingen", "mellan", "autism", "och", "vaccin", "i", "december", "meddelade", "trump", "att", "han", "avs\u00e5g", "att", "avveckla", "stiftelsen", "d\u00e5", "han", "inte", "ville", "hamna", "i", "intressekonflikt", "vid", "tiden", "var", "stiftelsen", "under", "utredning", "av", "delstaten", "new", "yorks", "\u00e5klagarmyndighet", "myndigheten", "menade", "att", "det", "inte", "gick", "att", "l\u00e4gga", "ned", "stiftelsen", "medan", "den", "var", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "utredningi", "december", "gick", "stiftelsen", "med", "p\u00e5", "att", "helt", "sluta", "med", "sin", "verksamhet", "och", "att", "g\u00f6ra", "sig", "av", "med", "alla", "sina", "tillg\u00e5ngar", "allm\u00e4nna", "\u00e5klagaren", "barbara", "underwood", "som", "ledde", "utredningen", "och", "\u00e5talet", "uttalade", "att", "utredningen", "hade", "p\u00e5visat", "ett", "shockerande", "m\u00f6nster", "av", "olaglighet", "\"a", "shocking", "pattern", "of", "illegality\"", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "beordrade", "en", "stats\u00e5klagare", "i", "staten", "new", "york", "trump", "att", "betala", "miljoner", "dollar", "till", "en", "grupp", "av", "v\u00e4lg\u00f6renhetsorganisationer", "som", "en", "slags", "b\u00f6ter", "f\u00f6r", "att", "han", "hade", "brutit", "mot", "sin", "plikt", "leda", "den", "stiftelse", "som", "bar", "hans", "namni", "samband", "med", "orkanen", "harvey", "i", "delstaten", "texas", "i", "slutet", "av", "augusti", "sk\u00e4nkte", "trump", "miljon", "dollar", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "katastrofens", "offer", "summan", "gick", "bland", "annat", "till", "r\u00f6da", "korset", "och", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9ntrump", "valde", "att", "inte", "ta", "ut", "n\u00e5gon", "presidentl\u00f6n", "under", "sin", "\u00e4mbetstid", "som", "usas", "president", "han", "\u00e4r", "den", "tredje", "amerikanska", "presidenten", "som", "har", "valt", "att", "tacka", "nej", "till", "presidentl\u00f6nen", "tidigare", "\u00e4ven", "herbert", "hoover", "och", "john", "f", "kennedy", "ist\u00e4llet", "har", "han", "valt", "att", "summan", "om", "dollar", "om", "\u00e5ret", "som", "skulle", "ha", "g\u00e5tt", "till", "hans", "presidentl\u00f6n", "doneras", "till", "olika", "v\u00e4lg\u00f6rande", "\u00e4ndam\u00e5l", "summan", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "kvartalet", "gick", "exempelvis", "till", "usas", "veterandepartement", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "krigsveteraner", "och", "summan", "f\u00f6r", "det", "tredje", "kvartalet", "till", "forskning", "om", "alkoholmissbruk", "presidentkampanjer", "tidig", "politisk", "karri\u00e4r", "donald", "trump", "b\u00f6rjade", "bli", "politiskt", "aktiv", "under", "slutet", "av", "talet", "trump", "har", "beskrivit", "ronald", "reagan", "som", "sin", "favoritpresident", "under", "sin", "egen", "livstid", "han", "har", "hyllat", "reagans", "politiska", "g\u00e4rningar", "bortsett", "fr\u00e5n", "reagans", "syn", "p\u00e5", "internationell", "handel", "med", "regionala", "frihandelsavtal", "s\u00e5som", "nafta", "d\u00e4r", "trump", "ist\u00e4llet", "f\u00f6respr\u00e5kar", "bilaterala", "frihandelsavtal", "med", "enskilda", "l\u00e4nder", "eftersom", "han", "anser", "att", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6rfarande", "vore", "mer", "f\u00f6rdelaktigt", "f\u00f6r", "usa", "trump", "blev", "inbjuden", "av", "det", "republikanska", "partiet", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "tal", "vid", "en", "konferens", "d\u00e5", "reagan", "var", "president", "samma", "\u00e5r", "startade", "republikanen", "mike", "dunbar", "en", "\"draft", "trump\"kampanj", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "trump", "att", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "som", "reagans", "eftertr\u00e4dare", "i", "september", "publicerade", "trump", "ett", "\u00f6ppet", "brev", "p\u00e5", "annonsplats", "i", "the", "new", "york", "times", "d\u00e4r", "han", "kritiserade", "delar", "av", "usas", "utrikespolitik", "trump", "kr\u00e4vde", "i", "brevet", "att", "japan", "och", "saudiarabien", "skulle", "tvingas", "betala", "f\u00f6r", "usas", "f\u00f6rsvar", "av", "persiska", "viken", "i", "samband", "med", "presidentvalet", "diskuterades", "trump", "\u00e4ven", "som", "en", "potentiell", "vicepresidentkandidat", "till", "george", "hw", "bush", "i", "december", "rankades", "trump", "som", "den", "tionde", "mest", "beundrade", "personen", "i", "usa", "enligt", "gallups", "\u00e5rliga", "opinionsunders\u00f6kning", "trump", "prydde", "omslaget", "p\u00e5", "time", "i", "januari", "och", "i", "en", "artikel", "av", "otto", "friedrich", "i", "numret", "diskuterades", "trumps", "politiska", "ambitioner", "och", "huruvida", "han", "kommer", "att", "kandidera", "till", "presidentpostenden", "oktober", "var", "trump", "g\u00e4st", "hos", "larry", "king", "live", "p\u00e5", "cnn", "och", "bekr\u00e4ftade", "d\u00e4r", "att", "han", "kommer", "att", "st\u00e4lla", "upp", "i", "kampen", "om", "nomineringen", "inf\u00f6r", "presidentvalet", "som", "kandidat", "f\u00f6r", "reform", "party", "den", "januari", "lanserade", "trump", "sin", "kampanjbok", "\"the", "america", "we", "deserve\"", "f\u00f6r", "att", "marknadsf\u00f6ra", "boken", "h\u00f6ll", "trump", "en", "presskonferens", "i", "trump", "tower", "i", "new", "york", "den", "januari", "d\u00e4r", "han", "svarade", "p\u00e5", "fr\u00e5gor", "samt", "signerade", "b\u00f6cker", "han", "sade", "bland", "annat", "att", "han", "\"kanske", "\u00e4r", "f\u00f6r", "\u00e4rlig", "f\u00f6r", "att", "vara", "politiker\"", "i", "boken", "diskuterar", "trump", "bland", "annat", "usama", "bin", "ladin", "och", "han", "sp\u00e5r", "att", "en", "st\u00f6rre", "terrorattack", "kommer", "att", "ske", "mot", "usa", "inom", "en", "snar", "framtid", "som", "\"kommer", "f\u00e5", "bombningen", "av", "world", "trade", "center", "att", "se", "ut", "som", "n\u00e5got", "gjort", "av", "barn", "med", "sm\u00e4llare\"", "han", "l\u00e4gger", "\u00e4ven", "stort", "fokus", "p\u00e5", "problemen", "med", "illegal", "immigration", "till", "usa", "och", "beskriver", "landets", "invandringspolitik", "som", "\"dumdristig", "och", "respektl\u00f6s\"", "den", "februari", "drog", "trump", "tillbaka", "sin", "kandidatur", "efter", "misslyckade", "prim\u00e4rval", "han", "vann", "dock", "delstaterna", "kalifornien", "och", "michigan", "och", "oenigheter", "inom", "partiettrump", "kritiserade", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "george", "w", "bush", "och", "hans", "administration", "f\u00f6r", "invasionen", "av", "irak", "och", "hanteringen", "av", "irakkriget", "trump", "funderade", "p\u00e5", "att", "utmana", "bush", "i", "republikanernas", "prim\u00e4rval", "i", "februari", "h\u00f6ll", "trump", "tal", "vid", "den", "\u00e5rliga", "conservative", "political", "action", "conference", "och", "det", "spekulerades", "d\u00e4refter", "huruvida", "han", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "f\u00f6r", "republikanerna", "den", "maj", "meddelade", "trump", "att", "han", "inte", "kandiderar", "i", "presidentvalet", "d\u00e5", "han", "inte", "k\u00e4nde", "sig", "redo", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4mna", "sin", "aff\u00e4rskarri\u00e4r", "trump", "talade", "vid", "conservative", "political", "action", "conference", "\u00e4ven", "\u00e5ren", "och", "efter", "att", "uttalat", "sig", "kritiskt", "g\u00e4llande", "president", "barack", "obamas", "politik", "b\u00f6rjade", "trump", "under", "antyda", "att", "han", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "presidentkampanjen", "den", "juni", "tillk\u00e4nnagav", "trump", "under", "ett", "tal", "i", "trump", "tower", "i", "new", "york", "att", "han", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "som", "kandidat", "i", "republikanernas", "prim\u00e4rval", "inf\u00f6r", "presidentvalet", "i", "talet", "fokuserade", "trump", "p\u00e5", "fr\u00e5gor", "som", "illegal", "immigration", "fr\u00e5n", "mexiko", "det", "v\u00e4xande", "drogberoendet", "arbetsl\u00f6shet", "offshoring", "av", "amerikanska", "jobb", "till", "s\u00e4rskilt", "kina", "den", "v\u00e4xande", "statsskulden", "och", "terrorhoten", "fr\u00e5n", "isis", "vilka", "alla", "senare", "kom", "att", "bli", "centrala", "teman", "i", "trumps", "valkampanj", "han", "presenterade", "ocks\u00e5", "sin", "kampanjslogan", "\"make", "america", "great", "again\"", "en", "slogan", "som", "tidigare", "anv\u00e4nts", "av", "republikanen", "ronald", "reagan", "i", "samband", "med", "presidentvalet", "h\u00f6sten", "lanserade", "trump", "sin", "politiska", "kampanjbok", "crippled", "america", "how", "to", "make", "america", "great", "again", "samtliga", "int\u00e4kter", "fr\u00e5n", "boken", "gick", "till", "v\u00e4lg\u00f6renhetdet", "stod", "i", "praktiken", "klart", "att", "trump", "skulle", "vinna", "prim\u00e4rvalen", "f\u00f6r", "att", "bli", "republikanernas", "presidentkandidat", "den", "maj", "efter", "att", "han", "vunnit", "delstaten", "indiana", "och", "den", "sista", "motst\u00e5ndare", "ted", "cruz", "drog", "tillbaka", "sin", "kandidatur", "trump", "utn\u00e4mndes", "officiellt", "till", "republikanernas", "presidentkandidat", "den", "juli", "under", "partiets", "nationella", "konvent", "i", "quicken", "loans", "arena", "i", "cleveland", "i", "ohio", "trump", "fick", "flest", "antal", "prim\u00e4rvalsr\u00f6ster", "cirka", "miljoner", "i", "det", "republikanska", "partiets", "historiatrumps", "motst\u00e5ndare", "i", "presidentvalet", "blev", "usas", "tidigare", "f\u00f6rsta", "dam", "och", "utrikesminister", "hillary", "clinton", "som", "var", "demokraternas", "presidentkandidat", "under", "valnatten", "mellan", "den", "och", "november", "utropades", "trump", "till", "segrare", "i", "presidentvalet", "och", "som", "usas", "n\u00e4sta", "president", "efter", "att", "ha", "vunnit", "r\u00f6ster", "i", "delstater", "motsvarande", "mer", "\u00e4n", "elektorsr\u00f6ster", "totalt", "vann", "trump", "av", "de", "elektorsr\u00f6sterna", "trump", "vann", "i", "av", "delstater", "och", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "republikanska", "kandidaten", "sedan", "george", "hw", "bush", "i", "presidentvalet", "att", "vinna", "delstaterna", "pennsylvania", "och", "michigan", "och", "den", "f\u00f6rste", "sedan", "ronald", "reagan", "i", "presidentvalet", "att", "vinna", "wisconsin", "trump", "vann", "r\u00f6sterna", "i", "och", "clinton", "i", "av", "usas", "countyn", "clinton", "vann", "emellertid", "den", "s\u00e5", "kallade", "\"popular", "vote\"", "antalet", "r\u00f6ster", "i", "usa", "totalt", "med", "cirka", "miljoner", "r\u00f6ster", "procent", "mot", "trumps", "cirka", "miljoner", "r\u00f6ster", "procent", "trump", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "femte", "presidentkandidaten", "i", "usas", "historia", "som", "vunnit", "ett", "presidentval", "utan", "att", "ha", "f\u00e5tt", "flest", "antal", "r\u00f6ster", "de", "tidigare", "fallen", "\u00e4r", "john", "quincy", "adams", "rutherford", "b", "hayes", "benjamin", "harrison", "och", "george", "w", "bush", "trump", "h\u00e4vdade", "att", "miljontals", "r\u00f6ster", "p\u00e5", "clinton", "var", "olagliga", "och", "tillsatte", "en", "utredning", "f\u00f6r", "att", "unders\u00f6ka", "detta", "vilken", "fann", "att", "det", "inte", "fanns", "n\u00e5gra", "bevis", "f\u00f6r", "det", "p\u00e5st\u00e5endetefter", "presidentvalet", "h\u00f6lls", "demonstrationer", "i", "flera", "amerikanska", "st\u00e4der", "s\u00e4rskilt", "i", "kalifornien", "och", "new", "york", "mot", "valresultatet", "och", "trump", "den", "amerikanska", "dollarn", "steg", "kraftigt", "p\u00e5", "b\u00f6rsen", "efter", "trumps", "valseger", "och", "var", "den", "december", "uppe", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6gsta", "niv\u00e5", "sedan", "i", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "mot", "det", "brittiska", "pundet", "var", "dollarn", "uppe", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6gsta", "niv\u00e5", "sedan", "den", "november", "m\u00f6tte", "trump", "president", "barack", "obama", "i", "vita", "huset", "f\u00f6r", "att", "diskutera", "trumps", "makt\u00f6vertagande", "presidentkampanjen", "trump", "st\u00e4llde", "upp", "f\u00f6r", "\u00e5terval", "han", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "anordna", "valm\u00f6ten", "med", "tusentals", "\u00e5sk\u00e5dare", "under", "p\u00e5g\u00e5ende", "coronapandemi", "i", "presidentvalet", "f\u00f6rlorade", "trump", "mot", "joe", "biden", "som", "fick", "fler", "elektorsr\u00f6ster", "och", "fler", "r\u00f6ster", "fr\u00e5n", "folket", "trump", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "presidenten", "sedan", "benjamin", "harrison", "som", "f\u00f6rlorat", "folkets", "r\u00f6st", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "radtrump", "v\u00e4grade", "att", "erk\u00e4nna", "sin", "valf\u00f6rlust", "och", "arbetat", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "valresultatet", "\u00e4ndrat", "ett", "samtal", "har", "bandats", "och", "publicerats", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rs\u00f6ker", "f\u00e5", "georgias", "statssekreterare", "att", "\"hitta", "r\u00f6ster\"", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "trump", "skulle", "beh\u00f6va", "f\u00f6r", "att", "vinna", "i", "delstaten", "n\u00e4r", "valresultatet", "skulle", "fastst\u00e4llas", "i", "kongressen", "h\u00f6ll", "trump", "ett", "tal", "d\u00e4r", "han", "sade", "att", "han", "segrar", "i", "valet", "\"om", "mike", "pence", "vicepresident", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "senaten", "g\u00f6r", "det", "r\u00e4tta\"", "och", "att", "de", "republikaner", "som", "t\u00e4nker", "godk\u00e4nna", "biden", "\u00e4r", "svaga", "och", "patetiska", "pence", "meddelade", "att", "han", "inte", "kommer", "att", "hindra", "fastst\u00e4llandet", "av", "bidens", "seger", "efter", "talet", "stormade", "trumpanh\u00e4ngare", "kapitolium", "fem", "personer", "dog", "i", "samband", "med", "upploppet", "efter", "p\u00e5tryckningar", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "demokrater", "och", "republikaner", "h\u00f6ll", "trump", "ett", "tal", "d\u00e4r", "han", "uppmanade", "anh\u00e4ngarna", "att", "g\u00e5", "hem", "men", "ocks\u00e5", "betecknade", "valet", "som", "en", "jordskredsseger", "som", "tagits", "ifr\u00e5n", "dem", "efter", "att", "valresultatet", "fastslagits", "sade", "trump", "att", "maktskiftet", "kommer", "att", "ske", "i", "god", "ordning", "trots", "att", "han", "\"verkligen", "inte\"", "godk\u00e4nner", "valresultatet", "presidentskap", "donald", "trump", "installerades", "som", "usas", "e", "president", "den", "januari", "med", "mike", "pence", "som", "vicepresident", "vid", "sin", "presidentinstallation", "var", "trump", "den", "dittills", "\u00e4ldsta", "nytilltr\u00e4dande", "presidenten", "i", "usas", "historia", "han", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "presidenten", "som", "vid", "sitt", "tilltr\u00e4de", "varken", "varit", "folkvald", "eller", "tj\u00e4nstgort", "som", "milit\u00e4rofficer", "trump", "var", "\u00e4ven", "den", "president", "i", "usas", "historia", "som", "haft", "st\u00f6rst", "privat", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "samt", "den", "tredje", "presidenten", "som", "valt", "att", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "presidentl\u00f6nen", "och", "donera", "den", "till", "v\u00e4lg\u00f6rande", "\u00e4ndam\u00e5lunder", "eftermiddagen", "efter", "presidentinstallationen", "skrev", "trump", "under", "sin", "f\u00f6rsta", "presidentorder", "nummer", "en", "order", "som", "inledde", "reformeringen", "av", "sjukv\u00e5rdsf\u00f6rs\u00e4kringssystemet", "obamacare", "under", "den", "f\u00f6rsta", "officiella", "arbetsdagen", "den", "januari", "skrev", "han", "under", "en", "presidentorder", "om", "att", "usa", "l\u00e4mnade", "f\u00f6rhandlingarna", "om", "det", "regionala", "frihandelsavtalet", "transpacific", "partnership", "tpp", "totalt", "signerade", "trump", "sex", "stycken", "presidentordrar", "under", "sin", "f\u00f6rsta", "vecka", "som", "president", "en", "av", "trumps", "fr\u00e4msta", "framg\u00e5ngar", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "dagar", "var", "senatens", "godk\u00e4nnande", "av", "hans", "nominering", "av", "neil", "gorsuch", "som", "domare", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "den", "april", "han", "kom", "p\u00e5", "delad", "f\u00f6rstaplats", "med", "barack", "obama", "som", "den", "mest", "beundrade", "mannen", "bland", "amerikaner", "i", "gallups", "m\u00e4tning", "han", "placerade", "sig", "s\u00e5ledes", "f\u00f6re", "bland", "andra", "bill", "gates", "elon", "musk", "p\u00e5ve", "franciskus", "och", "dalai", "lamatrump", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rste", "amerikanske", "presidenten", "som", "st\u00e4llts", "inf\u00f6r", "riksr\u00e4tt", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "inrikespolitik", "ekonomisk", "politik", "trump", "fick", "den", "december", "igenom", "sin", "stora", "skattereform", "tax", "cuts", "and", "jobs", "act", "of", "tcja", "efter", "att", "den", "godk\u00e4nts", "i", "representanthuset", "och", "senaten", "detta", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "skattereformen", "i", "usa", "sedan", "ronald", "reagans", "skattereform", "under", "talet", "och", "ger", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "hush\u00e5ll", "sm\u00e5f\u00f6retag", "och", "bolag", "\u00e4ven", "s\u00e4nkningar", "av", "exempelvis", "arvsskattenarbetsl\u00f6sheten", "har", "sjunkit", "och", "landets", "bnp", "har", "\u00f6kat", "sedan", "trump", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "under", "det", "andra", "kvartalet", "var", "bnp\u00f6kningen", "procent", "arbetsl\u00f6sheten", "var", "i", "maj", "nere", "p\u00e5", "procent", "vilket", "var", "det", "l\u00e4gsta", "sedan", "april", "d\u00e5", "arbetsl\u00f6sheten", "ocks\u00e5", "var", "procent", "\u00e4ven", "ungdomsarbetsl\u00f6sheten", "var", "nere", "p\u00e5", "sin", "l\u00e4gsta", "niv\u00e5", "sedan", "i", "slutet", "av", "var", "arbetsl\u00f6sheten", "nere", "p\u00e5", "procent", "vilket", "\u00e4r", "den", "l\u00e4gsta", "arbetsl\u00f6sheten", "sedan", "i", "ett", "tal", "den", "juni", "meddelade", "trump", "att", "usa", "ska", "dra", "sig", "ur", "parisavtalet", "som", "han", "menar", "\u00e4r", "ett", "avtal", "som", "sl\u00e5r", "f\u00f6r", "h\u00e5rt", "mot", "den", "amerikanska", "ekonomin", "i", "relation", "till", "andra", "l\u00e4nder", "sociala", "fr\u00e5gor", "trump", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "presidenten", "som", "inkluderat", "betald", "f\u00f6r\u00e4ldraf\u00f6rs\u00e4kring", "i", "sin", "budget", "vilket", "var", "ett", "av", "hans", "vall\u00f6ften", "detta", "skulle", "ge", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "med", "ett", "nyf\u00f6tt", "eller", "adopterat", "barn", "sex", "veckors", "betald", "f\u00f6r\u00e4ldraledighet", "den", "f\u00f6reslagna", "modellen", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "den", "skulle", "ge", "oj\u00e4mlika", "f\u00f6rm\u00e5ner", "och", "h\u00f6ja", "skatterna", "f\u00f6rslaget", "genomf\u00f6rdes", "aldrig", "trump", "skrev", "under", "den", "federala", "lagen", "right", "to", "try", "den", "maj", "lagen", "ger", "obotligt", "sjuka", "patienter", "m\u00f6jlighet", "att", "under", "vissa", "omst\u00e4ndigheter", "f\u00e5", "prova", "nya", "l\u00e4kemedel", "som", "\u00e4nnu", "inte", "godk\u00e4nts", "av", "ansvarig", "myndighet", "fdaunder", "slutet", "av", "arbetade", "trump", "\u00f6ver", "partigr\u00e4nsen", "med", "en", "f\u00e4ngelsereform", "detta", "resulterade", "i", "den", "federala", "lagen", "first", "step", "act", "som", "han", "skrev", "under", "den", "december", "lagen", "innebar", "s\u00e4nkta", "minimistraff", "f\u00f6r", "en", "rad", "narkotikabrott", "och", "tog", "bort", "regeln", "om", "automatisk", "livstid", "f\u00f6r", "personer", "som", "d\u00f6ms", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "f\u00f6r", "narkotikabrott", "opioidkrisen", "ett", "av", "fokusomr\u00e5dena", "i", "trumps", "presidentkampanj", "var", "den", "v\u00e4xande", "opioidkrisen", "i", "usa", "i", "oktober", "utlyste", "han", "epidemin", "med", "drogberoendet", "av", "opioider", "som", "en", "nationell", "h\u00e4lsokris", "den", "svarta", "narkotikahandeln", "fr\u00e5n", "mexiko", "\u00e4r", "en", "av", "orsakerna", "till", "att", "han", "utlyste", "ett", "nationellt", "n\u00f6dl\u00e4ge", "i", "februari", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "landets", "gr\u00e4nss\u00e4kerhet", "genom", "att", "forts\u00e4tta", "byggandet", "av", "en", "mur", "l\u00e4ngst", "gr\u00e4nsen", "mot", "mexiko", "f\u00f6rsta", "dam", "melania", "trump", "arbetar", "\u00e4ven", "med", "opioidkrisen", "genom", "sitt", "initiativprogram", "\"be", "best\"", "som", "bland", "annat", "st\u00f6ttar", "familjer", "med", "drogberoende", "gr\u00e4nss\u00e4kerhet", "ett", "av", "trumps", "vall\u00f6ften", "var", "att", "bygga", "en", "mur", "l\u00e4ngs", "delar", "av", "gr\u00e4nsen", "mot", "mexiko", "f\u00f6r", "att", "hantera", "problem", "med", "narkotikahandel", "trafficking", "och", "illegal", "invandring", "den", "februari", "utl\u00f6ste", "trump", "nationellt", "n\u00f6dl\u00e4ge", "enligt", "national", "emergencies", "act", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5b\u00f6rja", "byggandet", "av", "muren", "immigrationspolitik", "i", "januari", "signerade", "trump", "en", "presidentorder", "som", "tillf\u00e4lligt", "stoppade", "all", "immigration", "till", "usa", "fr\u00e5n", "medborgare", "i", "ett", "par", "l\u00e4nder", "i", "mellan\u00f6stern", "bland", "annat", "iran", "somalia", "och", "syrien", "presidentordern", "var", "enligt", "trump", "och", "hans", "administration", "ett", "f\u00f6rsta", "steg", "i", "att", "f\u00f6rhindra", "terroristattacker", "och", "\u00f6ka", "s\u00e4kerheten", "i", "usa", "under", "tiden", "som", "mellan\u00f6stern", "var", "instabilt", "med", "politiska", "oroligheter", "presidentordern", "m\u00f6tte", "stort", "politiskt", "motst\u00e5nd", "och", "var", "efter", "revidering", "uppe", "f\u00f6r", "pr\u00f6vning", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "den", "juni", "domstolen", "d\u00f6mde", "till", "presidentorderns", "f\u00f6rdel", "och", "den", "bed\u00f6mdes", "d\u00e4rmed", "vara", "i", "enlighet", "med", "usas", "konstitution", "och", "kunde", "tr\u00e4da", "i", "kraft", "coronapandemin", "coronaviruspandemin", "som", "startade", "i", "wuhan", "i", "kina", "b\u00f6rjade", "h\u00e4rja", "under", "sista", "\u00e5ret", "av", "trumps", "f\u00f6rsta", "mandatperiod", "den", "januari", "fick", "usa", "sitt", "f\u00f6rsta", "konstaterade", "fall", "av", "viruset", "den", "smittade", "hade", "nyligen", "kommit", "tillbaka", "efter", "resa", "till", "wuhan", "ett", "par", "dagar", "efter", "detta", "beslutades", "att", "begr\u00e4nsa", "inresandet", "fr\u00e5n", "kina", "och", "s\u00e4tta", "inresande", "i", "tv\u00e5", "veckors", "karant\u00e4nk\u00e4lla", "beh\u00f6vsden", "mars", "var", "usa", "uppe", "i", "konstaterade", "fall", "vilket", "motsvarar", "fyra", "personer", "per", "en", "miljon", "inv\u00e5nare", "samma", "kv\u00e4ll", "h\u00f6ll", "trump", "ett", "tal", "till", "nationen", "fr\u00e5n", "ovala", "rummet", "han", "beslutade", "om", "dagars", "inresef\u00f6rbud", "fr\u00e5n", "europa", "undantag", "storbritannien", "p\u00e5", "grund", "av", "virusets", "stora", "spridning", "i", "europa", "han", "beslutade", "\u00e4ven", "om", "flera", "ekonomiska", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "minska", "oron", "p\u00e5", "marknaden", "s\u00e5som", "sjukl\u00f6n", "att", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolag", "t\u00e4cker", "kostnaden", "f\u00f6r", "tester", "samt", "r\u00e4ntefri", "och", "avgiftsfri", "uppskjutning", "av", "skatteinbetalningar", "f\u00f6r", "privatpersoner", "och", "f\u00f6retag", "som", "drabbas", "ekonomiskt", "av", "virusetden", "oktober", "meddelades", "det", "att", "b\u00e5de", "trump", "och", "melania", "testat", "positivt", "f\u00f6r", "covid", "utn\u00e4mningar", "till", "h\u00f6gsta", "domstolen", "trump", "nominerade", "f\u00f6ljande", "personer", "till", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "neil", "gorsuch", "domare", "nominerad", "den", "januari", "godk\u00e4nd", "av", "senaten", "den", "april", "brett", "kavanaugh", "domare", "nominerad", "den", "juli", "godk\u00e4nd", "av", "senaten", "den", "oktober", "amy", "coney", "barrett", "nominerad", "den", "september", "godk\u00e4nd", "av", "senaten", "den", "oktober", "nyhetsrapportering", "trump", "har", "under", "sitt", "presidentskap", "varit", "kritisk", "mot", "vissa", "etablerade", "nyhetsmedier", "och", "kallat", "dem", "\"fake", "news\"", "'falska", "nyheter'", "f\u00f6r", "vinklad", "rapportering", "fr\u00e4mst", "nbc", "cnn", "och", "new", "york", "times", "som", "han", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "kallat", "\"folkets", "fiender\"", "utrikespolitik", "internationell", "handel", "trump", "n\u00e5dde", "ett", "nytt", "frihandelsavtal", "med", "mexiko", "den", "augusti", "som", "innebar", "ett", "flertal", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "det", "tidigare", "naftaavtalet", "nyheter", "var", "bland", "annat", "avtalade", "minimil\u00f6neniv\u00e5er", "f\u00f6r", "arbetare", "samt", "att", "bildelar", "till", "procent", "ska", "tillverkas", "inom", "l\u00e4nderna", "detta", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "l\u00e4ndernas", "bilindustri", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "ansl\u00f6t", "sig", "\u00e4ven", "kanada", "till", "det", "nya", "avtalet", "den", "oktober", "vilket", "innebar", "att", "nafta", "ersattes", "helt", "av", "det", "nya", "avtalet", "kallat", "united", "statesmexicocanada", "agreement", "usmcaunder", "presidentkampanjen", "var", "trump", "starkt", "kritisk", "mot", "usas", "handelsrelation", "med", "kina", "sedan", "trumps", "tilltr\u00e4de", "har", "han", "bedrivit", "ett", "handelskrig", "med", "kina", "d\u00e4r", "l\u00e4nderna", "inf\u00f6rt", "\u00f6kade", "importtullar", "p\u00e5", "varandras", "varor", "mellan\u00f6stern", "den", "april", "beordrade", "trump", "en", "robotattack", "p\u00e5", "den", "syriska", "flygbasen", "shayrat", "n\u00e4ra", "homs", "detta", "var", "ett", "svar", "p\u00e5", "bashar", "alassads", "anv\u00e4ndning", "av", "kemiska", "vapen", "mot", "sin", "egen", "befolkning", "den", "april", "i", "det", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "av", "samma", "anledning", "beordrade", "trump", "med", "st\u00f6d", "av", "frankrikes", "president", "emmanuel", "macron", "och", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "theresa", "may", "\u00e4ven", "flera", "robotattacker", "mot", "m\u00e5l", "i", "den", "syriska", "huvudstaden", "damaskus", "den", "april", "i", "december", "f\u00f6rklarade", "trump", "att", "isis", "besegrats", "och", "att", "usa", "ska", "f\u00f6rbereda", "sig", "f\u00f6r", "att", "ta", "hem", "sina", "trupper", "fr\u00e5n", "syrienden", "maj", "meddelade", "trump", "att", "usa", "drar", "sig", "ur", "iranavtalet", "och", "\u00e5terinf\u00f6r", "ekonomiska", "sanktioner", "mot", "iran", "grunden", "till", "trumps", "kritik", "mot", "avtalet", "\u00e4r", "att", "iran", "brutit", "mot", "avtalet", "och", "fortsatt", "f\u00f6rs\u00f6ker", "utveckla", "k\u00e4rnvapen", "vilket", "bland", "annat", "underr\u00e4ttelserapporter", "fr\u00e5n", "israel", "pekar", "p\u00e5", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "israel", "den", "december", "meddelade", "trump", "i", "ett", "tal", "att", "usa", "erk\u00e4nner", "jerusalem", "som", "israels", "huvudstad", "och", "ska", "b\u00f6rja", "planera", "f\u00f6r", "att", "flytta", "sin", "ambassad", "fr\u00e5n", "tel", "aviv", "till", "jerusalem", "ett", "par", "dagar", "efter", "detta", "tilldelades", "trump", "utm\u00e4rkelsen", "friends", "of", "zion", "av", "the", "friends", "of", "zion", "museum", "f\u00f6r", "att", "ha", "st\u00e5tt", "upp", "f\u00f6r", "israel", "och", "det", "judiska", "folket", "usas", "ambassad", "i", "jerusalem", "invigdes", "den", "maj", "p\u00e5", "\u00e5rsdagen", "f\u00f6r", "israels", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring", "den", "mars", "beslutade", "trump", "att", "usa", "formellt", "erk\u00e4nner", "golanh\u00f6jderna", "som", "israelisk", "mark", "nordkorea", "nordkorea", "utf\u00f6rde", "sitt", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rnvapentest", "i", "oktober", "nordkoreas", "k\u00e4rnvapenprogram", "har", "eskalerat", "sedan", "dess", "och", "under", "eskalerade", "situationen", "till", "ett", "allt", "st\u00f6rre", "utrikespolitiskt", "problem", "f\u00f6r", "usa", "och", "det", "internationella", "samfundet", "efter", "att", "nordkorea", "utf\u00f6rt", "flera", "k\u00e4rnvapentest", "under", "kort", "tid", "under", "riktade", "trump", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "skarp", "kritik", "mot", "nordkoreas", "h\u00f6gste", "ledare", "kim", "jongun", "via", "twitter", "retoriken", "h\u00e5rdnade", "alltmer", "i", "trumps", "f\u00f6rsta", "tal", "inf\u00f6r", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "den", "september", "i", "vilket", "han", "p\u00e5pekade", "att", "nordkorea", "omg\u00e5ende", "m\u00e5ste", "sluta", "med", "sina", "k\u00e4rnvapentester", "annars", "kommer", "usa", "inte", "ha", "n\u00e5got", "annat", "val", "\u00e4n", "att", "ingripa", "och", "f\u00f6rg\u00f6ra", "regimen", "trump", "har", "\u00e4ven", "varit", "kritisk", "mot", "kinas", "relation", "till", "nordkorea", "vilket", "f\u00e5tt", "kina", "att", "inf\u00f6ra", "h\u00e5rdare", "sanktioner", "mot", "nordkorea", "och", "stoppa", "en", "st\u00f6rre", "andel", "av", "handeln", "med", "nordkorea", "den", "november", "beslutade", "trump", "att", "l\u00e4gga", "tillbaka", "nordkorea", "p\u00e5", "usas", "lista", "\u00f6ver", "l\u00e4nder", "som", "st\u00f6der", "terrorism", "en", "lista", "som", "landet", "hade", "varit", "borttaget", "fr\u00e5n", "sedan", "i", "januari", "inleddes", "samtal", "mellan", "nordkorea", "och", "sydkorea", "i", "samband", "med", "detta", "tackade", "sydkoreas", "president", "moon", "jaein", "trump", "f\u00f6r", "det", "tryck", "han", "satt", "p\u00e5", "nordkorea", "genom", "sin", "retorik", "han", "har", "\u00e4ven", "framh\u00e5llit", "att", "han", "anser", "att", "trump", "borde", "f\u00e5", "nobels", "fredspris", "f\u00f6r", "sin", "betydande", "insats", "i", "att", "f\u00f6ra", "nord", "och", "sydkorea", "n\u00e4rmare", "varandraefter", "p\u00e5tryckningar", "fr\u00e5n", "trump", "sl\u00e4pptes", "den", "maj", "de", "tre", "amerikanska", "medborgarna", "kim", "dongchul", "kim", "haksong", "och", "kim", "sangduk", "fr\u00e5n", "f\u00e4ngelse", "i", "nordkorea", "d\u00e4r", "de", "suttit", "anklagade", "f\u00f6r", "spioneri", "och", "\"fientliga", "handlingar\"ett", "toppm\u00f6te", "mellan", "president", "trump", "och", "nordkoreas", "h\u00f6gste", "ledare", "kim", "jongun", "\u00e4gde", "rum", "den", "juni", "i", "singapore", "m\u00f6tet", "var", "det", "f\u00f6rsta", "n\u00e5gonsin", "mellan", "en", "amerikansk", "president", "och", "en", "nordkoreansk", "ledare", "vid", "m\u00f6tet", "signerades", "en", "\u00f6verenskommelse", "om", "k\u00e4rnvapennedrustning", "p\u00e5", "koreahalv\u00f6n", "ytterligare", "ett", "m\u00f6te", "\u00e4gde", "rum", "den", "februari", "i", "hanoi", "i", "vietnam", "denna", "g\u00e5ng", "utan", "att", "n\u00e5got", "avtal", "signerades", "efter", "presidentskapet", "efter", "att", "trump", "l\u00e4mnade", "presidentposten", "har", "han", "bott", "i", "sin", "bostad", "i", "maralago", "han", "har", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "flera", "utredningar", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "avser", "ol\u00e4mpligt", "beteende", "under", "hans", "presidentperiod", "de", "flesta", "utredningar", "f\u00f6ljer", "ett", "av", "tre", "teman", "ekonomisk", "brottslighet", "trumps", "roll", "i", "upproret", "den", "januari", "eller", "hans", "p\u00e5st\u00e5dda", "inblandning", "i", "valet", "fyra", "av", "utredningarna", "har", "lett", "till", "\u00e5tal", "i", "b\u00f6rjan", "av", "blockerades", "trumps", "konton", "p\u00e5", "twitter", "och", "facebook", "i", "oktober", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5annonserade", "han", "truth", "social", "som", "en", "utmanare", "till", "de", "etablerade", "sociala", "medierna", "appen", "lanserades", "februari", "och", "var", "under", "en", "kortare", "period", "den", "mest", "nedladdade", "p\u00e5", "apples", "app", "storetrump", "har", "ett", "stort", "inflytande", "p\u00e5", "det", "republikanska", "partiet", "genom", "att", "g\u00e5", "ut", "med", "vilken", "eller", "vilka", "kandidater", "han", "st\u00e5r", "bakom", "i", "olika", "lokala", "val", "\u00e5talen", "mot", "trump", "trump", "har", "blivit", "\u00e5talad", "fyra", "g\u00e5nger", "efter", "sin", "presidenttid", "\u00e5talet", "mot", "donald", "trump", "i", "new", "york", "r\u00f6r", "bokf\u00f6ringsbrott", "i", "samband", "med", "att", "pengar", "betalades", "till", "porrsk\u00e5despelerskan", "stormy", "daniels", "f\u00f6r", "att", "hon", "inte", "skulle", "avsl\u00f6ja", "en", "aff\u00e4r", "som", "hon", "h\u00e4vdar", "att", "hon", "haft", "med", "trump", "\u00e5talet", "mot", "donald", "trump", "f\u00f6r", "hanteringen", "av", "hemliga", "dokument", "g\u00e4ller", "trumps", "befatttning", "med", "f\u00f6rsvarshemligheter", "efter", "att", "han", "l\u00e4mnade", "presidentposten", "och", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "d\u00f6lja", "detta", "\u00e5talet", "mot", "donald", "trump", "f\u00f6r", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "omkullkasta", "valresultatet", "handlar", "om", "trumps", "roll", "i", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "ogiltigf\u00f6rklara", "eller", "\u00e4ndra", "resultatet", "av", "presidentvalet", "i", "usa", "och", "hans", "inblandning", "i", "stormningen", "av", "kapitolium", "\u00e5talet", "mot", "donald", "trump", "i", "georgia", "r\u00f6r", "en", "kriminell", "sammansv\u00e4rjning", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\u00e4ndra", "valresultatet", "i", "georgiaalla", "dessa", "var", "i", "oktober", "p\u00e5g\u00e5ende", "processer", "d\u00e4r", "trump", "har", "nekat", "till", "brott", "det", "\u00e4r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "en", "tidigare", "amerikansk", "president", "\u00e5talas", "f\u00f6r", "brottut\u00f6ver", "detta", "d\u00f6mdes", "flera", "f\u00f6retag", "i", "trump", "organization", "f\u00f6r", "skattebrott", "i", "december", "och", "trump", "sj\u00e4lv", "d\u00f6mdes", "i", "maj", "i", "ett", "civilm\u00e5l", "att", "betala", "miljoner", "dollar", "i", "skadest\u00e5nd", "till", "e", "jean", "carroll", "f\u00f6r", "sexuellt", "\u00f6vergrepp", "och", "f\u00f6rtal", "i", "september", "f\u00f6rklarade", "en", "domare", "i", "ett", "annat", "civilm\u00e5l", "i", "new", "york", "att", "trump", "tv\u00e5", "av", "hans", "s\u00f6ner", "och", "flera", "andra", "personer", "var", "skyldiga", "till", "bedr\u00e4geri", "genom", "att", "ha", "bl\u00e5st", "upp", "v\u00e4rdet", "p\u00e5", "fastigheter", "i", "olika", "sammanhang", "de", "inblandade", "belades", "med", "n\u00e4ringsf\u00f6rbud", "i", "new", "york", "huvudf\u00f6rhandlingen", "i", "det", "m\u00e5let", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "oktober", "media", "och", "underh\u00e5llning", "inom", "popul\u00e4rkulturen", "sedan", "talet", "har", "trumps", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "och", "livsstil", "n\u00e4mnts", "i", "olika", "hiphopl\u00e5tar", "hans", "namn", "har", "anv\u00e4nts", "i", "l\u00e5tar", "av", "mer", "\u00e4n", "olika", "artister", "det", "mest", "k\u00e4nda", "exemplet", "\u00e4r", "mac", "millers", "l\u00e5t", "\"donald", "trump\"", "fr\u00e5n", "som", "blev", "en", "hit", "p\u00e5", "billboard", "hot", "espns", "politiska", "sida", "fivethirtyeight", "har", "unders\u00f6kt", "referenser", "till", "trump", "i", "l\u00e5ttexter", "mellan", "\u00e5ren", "och", "d\u00e4r", "procent", "av", "referenserna", "var", "positiva", "gentemot", "trump", "medan", "procent", "var", "negativa", "efter", "att", "trump", "under", "talet", "i", "h\u00f6gre", "grad", "b\u00f6rjade", "uttala", "sig", "i", "politiska", "fr\u00e5gor", "och", "efter", "hans", "presidentkampanj", "blev", "referenserna", "alltmer", "negativa", "ett", "exempel", "\u00e4r", "det", "kanadensiska", "punkbandet", "doas", "l\u00e5t", "\"fucked", "up", "donald\"", "som", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "deras", "l\u00e5t", "\"fucked", "up", "ronnie\"", "om", "den", "d\u00e5", "republikanska", "presidentkandidaten", "ronald", "reagan", "l\u00e5ttexter", "och", "videos", "med", "referenser", "till", "att", "m\u00f6rda", "trump", "har", "\u00e4ven", "f\u00f6rekommit", "till", "exempel", "i", "l\u00e5ten", "\"free", "enterprises\"", "av", "rick", "ross", "i", "musikvideon", "till", "l\u00e5ten", "\"lavender\"", "av", "snoop", "dogg", "f\u00f6rekommer", "en", "trumpfigur", "med", "clownsmink", "d\u00e4r", "videon", "avslutas", "med", "att", "artisten", "riktar", "en", "pistol", "mot", "trumpfigurens", "huvud", "den", "juni", "publicerade", "komikern", "kathy", "griffin", "p\u00e5", "sin", "youtubekanal", "en", "video", "d\u00e4r", "hon", "h\u00e5ller", "upp", "ett", "avhugget", "huvud", "som", "liknar", "trumpsinternetserien", "epic", "rap", "battles", "of", "history", "har", "gjort", "en", "s\u00e5", "kallad", "\"rap", "battle\"", "d\u00e4r", "trump", "rappar", "mot", "\"ebenezer", "scrooge\"", "den", "girige", "huvudpersonen", "i", "charles", "dickens", "bok", "en", "julsaga", "samt", "en", "d\u00e4r", "han", "rappar", "mot", "hillary", "clintontrump", "sj\u00e4lv", "har", "medverkat", "i", "flera", "filmer", "och", "tvserier", "i", "komedin", "busungarna", "har", "han", "en", "liten", "roll", "som", "den", "bortsk\u00e4mde", "miljon\u00e4rssonen", "waldos", "far", "han", "har", "\u00e4ven", "medverkat", "i", "mindre", "roller", "som", "sig", "sj\u00e4lv", "bland", "annat", "i", "fresh", "prince", "i", "bel", "air", "sex", "and", "the", "city", "the", "nanny", "ensam", "hemma", "vilse", "i", "new", "york", "och", "zoolander", "det", "trettonde", "avsnittet", "ur", "den", "tredje", "s\u00e4songen", "av", "tvserien", "prison", "break", "heter", "the", "art", "of", "the", "deal", "d\u00f6pt", "efter", "trumps", "sj\u00e4lvbiografi", "och", "b\u00e4sts\u00e4ljare", "the", "art", "of", "the", "deal", "the", "apprentice", "mellan", "\u00e5ren", "och", "var", "trump", "verkst\u00e4llande", "producent", "f\u00f6r", "nbcs", "ledarskapss\u00e5pa", "the", "apprentice", "d\u00e4r", "en", "grupp", "av", "t\u00e4vlande", "k\u00e4mpade", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rvaltningstj\u00e4nst", "p\u00e5", "toppniv\u00e5", "i", "ett", "av", "trumps", "f\u00f6retag", "inom", "trump", "organization", "vinnaren", "av", "programmet", "fick", "en", "\u00e5rsl\u00f6n", "p\u00e5", "dollar", "i", "slutet", "av", "varje", "avsnitt", "eliminerar", "trump", "en", "deltagare", "genom", "att", "s\u00e4ga", "youre", "fired!", "du", "f\u00e5r", "sparken!", "vilket", "kommit", "att", "bli", "en", "catch", "phrase", "trump", "tj\u00e4nade", "cirka", "dollar", "f\u00f6r", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "av", "the", "apprentice", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "hade", "en", "tittarsiffra", "p\u00e5", "miljoner", "i", "och", "med", "att", "serien", "blev", "en", "s\u00e5dan", "succ\u00e9", "tj\u00e4nade", "trump", "d\u00e4refter", "miljon", "dollar", "per", "avsnitt", "i", "juni", "meddelade", "nbc", "att", "trump", "totalt", "har", "tj\u00e4nat", "cirka", "miljoner", "dollar", "f\u00f6r", "de", "s\u00e4songer", "av", "serien", "som", "han", "leddetrump", "var", "nominerad", "i", "kategorin", "\"\u00e5rets", "tvpersonlighet\"", "vid", "teen", "choice", "awards", "men", "f\u00f6rlorade", "utm\u00e4rkelsen", "till", "ashton", "kutcher", "the", "apprentice", "var", "\u00e4ven", "nominerad", "i", "kategorin", "\"\u00e5rets", "b\u00e4sta", "nya", "tvserie\"", "men", "f\u00f6rlorade", "till", "oc", "vid", "primetime", "emmy", "award", "och", "var", "serien", "en", "av", "fem", "nominerade", "i", "kategorin", "\"b\u00e4sta", "t\u00e4vlingsprogram\"", "men", "f\u00f6rlorade", "b\u00e5da", "g\u00e5ngerna", "till", "the", "amazing", "raceden", "januari", "tilldelades", "trump", "en", "stj\u00e4rna", "p\u00e5", "hollywood", "walk", "of", "fame", "i", "los", "angeles", "f\u00f6r", "sina", "framg\u00e5ngar", "som", "tvpersonlighet", "under", "trumps", "presidentkampanj", "blev", "stj\u00e4rnan", "vandaliserad", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "i", "slutet", "av", "oktober", "slogs", "den", "s\u00f6nder", "i", "bitar", "med", "en", "sl\u00e4gga", "och", "en", "hacka", "stj\u00e4rnan", "reparerades", "senare", "och", "har", "d\u00e4refter", "\u00e4ven", "varit", "en", "plats", "f\u00f6r", "protrump", "demonstrationer", "familj", "och", "privatliv", "\u00e4ktenskap", "och", "barn", "donald", "trump", "har", "varit", "gift", "tre", "g\u00e5nger", "och", "har", "fem", "barn", "detta", "g\u00f6r", "honom", "till", "den", "enda", "president", "i", "usas", "historia", "som", "har", "skilt", "sig", "tv\u00e5", "g\u00e5ngerden", "april", "gifte", "han", "sig", "med", "den", "tjeckiska", "fotomodellen", "och", "aff\u00e4rskvinnan", "ivana", "zeln\u00edkov\u00e1", "k\u00e4nd", "som", "ivana", "trump", "paret", "tr\u00e4ffades", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "baren", "maxwells", "plum", "p\u00e5", "manhattan", "tillsammans", "fick", "de", "tre", "barn", "sonen", "donald", "trump", "jr", "f\u00f6dd", "dottern", "ivanka", "trump", "f\u00f6dd", "och", "sonen", "eric", "trump", "f\u00f6dd", "paret", "skilde", "sig", "efter", "att", "han", "haft", "en", "aff\u00e4r", "med", "marla", "maples", "trump", "fick", "dottern", "tiffany", "trump", "den", "oktober", "med", "maples", "och", "i", "december", "gifte", "paret", "sig", "han", "separerade", "fr\u00e5n", "maples", "i", "maj", "och", "\u00e4ktenskapsskillnad", "\u00e4gde", "rum", "den", "juni", "under", "modeveckan", "i", "new", "york", "i", "september", "p\u00e5", "kit", "kat", "club", "nuvarande", "stephen", "sondheim", "theatre", "p\u00e5", "times", "square", "tr\u00e4ffade", "trump", "sin", "nuvarande", "fru", "den", "slovenska", "fotomodellen", "melania", "knauss", "numera", "melania", "trump", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "hon", "hade", "tv\u00e5", "\u00e5r", "tidigare", "kommit", "till", "usa", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "som", "modell", "han", "var", "d\u00e5", "fortfarande", "gift", "men", "l\u00e5g", "i", "skilsm\u00e4ssa", "med", "maples", "han", "var", "d\u00e4r", "med", "en", "annan", "dejt", "celina", "midelfart", "men", "avbr\u00f6t", "den", "dejten", "f\u00f6r", "att", "ist\u00e4llet", "tala", "med", "melania", "parets", "f\u00f6rh\u00e5llande", "b\u00f6rjade", "uppm\u00e4rksammas", "efter", "en", "intervju", "p\u00e5", "the", "howard", "stern", "show", "paret", "f\u00f6rlovade", "sig", "de", "gifte", "sig", "den", "januari", "i", "bethesdabythesea", "episcopal", "church", "i", "palm", "beach", "i", "florida", "p\u00e5", "br\u00f6llopet", "deltog", "drygt", "g\u00e4ster", "d\u00e4ribland", "k\u00e4nda", "personer", "som", "rudy", "giuliani", "heidi", "klum", "shaquille", "o'neal", "barbara", "walters", "simon", "cowell", "och", "presidentparet", "bill", "och", "hillary", "clinton", "efterf\u00f6ljande", "br\u00f6llopsfest", "\u00e4gde", "rum", "p\u00e5", "trumps", "gods", "maralago", "d\u00e4r", "artisterna", "billy", "idol", "elton", "john", "paul", "anka", "och", "tony", "bennett", "upptr\u00e4dde", "den", "mars", "fick", "paret", "sonen", "barron", "trump", "samma", "\u00e5r", "blev", "melania", "amerikansk", "medborgare", "familjep\u00e5verkan", "trumps", "\u00e4ldre", "bror", "fred", "jr", "f\u00f6dd", "dog", "efter", "flera", "\u00e5r", "av", "problem", "med", "alkoholism", "trump", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "helnykterist", "och", "s\u00e4ger", "sig", "aldrig", "ha", "tagit", "vare", "sig", "droger", "eller", "druckit", "alkoholden", "oktober", "blev", "hans", "mor", "mary", "anne", "r\u00e5nad", "och", "misshandlad", "i", "n\u00e4rheten", "av", "sitt", "hem", "i", "queens", "i", "new", "york", "hon", "br\u00f6t", "revbenen", "fick", "en", "bl\u00f6dning", "i", "hj\u00e4rnan", "och", "permanenta", "syn", "och", "h\u00f6rselskador", "lastbilschauff\u00f6ren", "lawrence", "herbert", "bevittnade", "h\u00e4ndelsen", "och", "lyckades", "gripa", "\u00f6verfallsmannen", "trump", "bj\u00f6d", "d\u00e4refter", "in", "herbert", "till", "sitt", "plaza", "hotel", "i", "new", "york", "erbj\u00f6d", "herbert", "arbete", "som", "chauff\u00f6r", "eller", "inom", "s\u00e4kerhet", "och", "bel\u00f6nade", "honom", "med", "en", "check", "p\u00e5", "en", "hemlig", "summa", "pengar", "trumps", "far", "dog", "i", "juni", "och", "hans", "mor", "i", "augusti", "i", "new", "york", "b\u00e5da", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "trumps", "\u00e4ldre", "bror", "fred", "jr", "och", "trumps", "b\u00e5da", "farf\u00f6r\u00e4ldrar", "\u00e4r", "begravda", "p\u00e5", "lutheran", "all", "faiths", "cemetery", "i", "middle", "village", "i", "queens", "i", "boken", "the", "art", "of", "the", "comeback", "hyllar", "trump", "s\u00e4rskilt", "sin", "mor", "och", "menar", "att", "en", "del", "av", "de", "problem", "som", "han", "har", "haft", "inom", "sina", "\u00e4ktenskap", "och", "med", "kvinnor", "i", "sitt", "liv", "beror", "p\u00e5", "att", "han", "har", "\"beh\u00f6vt", "j\u00e4mf\u00f6ra", "dem", "med", "sin", "fantastiska", "mor\"", "trump", "har", "\u00e4ven", "uppkallat", "ett", "rum", "i", "sitt", "gods", "maralago", "i", "palm", "beach", "i", "florida", "efter", "sin", "mor", "utm\u00e4rkelser", "i", "urval", "humanitarian", "award", "av", "national", "jewish", "health", "tree", "of", "life", "award", "av", "jewish", "national", "fund", "\u00e5rets", "entrepren\u00f6r", "av", "wharton", "school", "the", "ellis", "island", "medal", "of", "honor", "stj\u00e4rna", "p\u00e5", "hollywood", "walk", "of", "fame", "muhammad", "ali", "entrepreneur", "award", "ny", "ride", "of", "fame", "palm", "tree", "award", "av", "palm", "beach", "police", "foundation", "presidential", "hero", "award", "av", "lois", "pope", "life", "foundation", "invald", "i", "wwe", "hall", "of", "fame", "the", "algemeiner", "liberty", "award", "marine", "corpslaw", "enforcement", "foundation", "commandant's", "leadership", "award", "med", "p\u00e5", "times", "lista", "\"", "most", "influential", "people", "in", "the", "world\"", "andraplats", "p\u00e5", "forbes", "lista", "\"the", "world's", "most", "powerful", "people\"", "tredjeplats", "p\u00e5", "forbes", "lista", "\"the", "world's", "most", "powerful", "people\"", "utsedd", "till", "time", "person", "of", "the", "year", "utsedd", "till", "financial", "times", "person", "of", "the", "year", "en", "nyuppt\u00e4ckt", "nattfj\u00e4ril", "f\u00e5r", "det", "vetenskapliga", "namnet", "neopalpa", "donaldtrumpi", "av", "amerikaner", "den", "n\u00e4st", "mest", "beundrade", "mannen", "i", "v\u00e4rlden", "i", "gallups", "m\u00e4tning", "av", "amerikaner", "den", "mest", "beundrade", "mannen", "i", "v\u00e4rlden", "delad", "f\u00f6rstaplats", "med", "barack", "obama", "i", "gallups", "m\u00e4tning", "statliga", "utm\u00e4rkelser", "kung", "abdulazizmedaljen", "friends", "of", "zion", "award", "av", "the", "friends", "of", "zion", "museum", "medal", "of", "bravery", "av", "det", "afghanska", "folket", "i", "provinsen", "logar", "kosovos", "frihetsmedalj", "hedersdoktorat", "hedersdoktor", "i", "juridik", "vid", "lehigh", "university", "hedersdoktor", "i", "humana", "brev", "vid", "wagner", "college", "hedersdoktor", "i", "f\u00f6retagsekonomi", "vid", "liberty", "university", "hedersdoktor", "i", "juridik", "vid", "liberty", "university", "bibliografi", "the", "art", "of", "the", "deal", "med", "tony", "schwartz", "isbn", "surviving", "at", "the", "top", "isbn", "the", "art", "of", "survival", "isbn", "the", "art", "of", "the", "comeback", "med", "kate", "bohnerisbn", "the", "america", "we", "deserve", "med", "dave", "shiflett", "isbn", "how", "to", "get", "rich", "isbn", "the", "way", "to", "the", "top", "the", "best", "business", "advice", "i", "ever", "received", "isbn", "think", "like", "a", "billionaire", "everything", "you", "need", "to", "know", "about", "success", "real", "estate", "and", "life", "isbn", "the", "best", "golf", "advice", "i", "ever", "received", "isbn", "why", "we", "want", "you", "to", "be", "rich", "two", "men", "one", "message", "med", "robert", "kiyosaki", "isbn", "think", "big", "and", "kick", "ass", "in", "business", "and", "life", "med", "bill", "zanker", "isbn", "the", "best", "real", "estate", "advice", "i", "ever", "received", "top", "experts", "share", "their", "strategies", "isbn", "trump", "the", "way", "to", "success", "isbn", "never", "give", "up", "how", "i", "turned", "my", "biggest", "challenges", "into", "success", "isbn", "think", "like", "a", "champion", "an", "informal", "education", "in", "business", "and", "life", "isbn", "midas", "touch", "why", "some", "entrepreneurs", "get", "rich", "and", "why", "most", "don't", "med", "robert", "t", "kiyosaki", "isbn", "time", "to", "get", "tough", "making", "america", "no", "again", "isbn", "crippled", "america", "how", "to", "make", "america", "great", "again", "isbn", "great", "again", "how", "to", "fix", "our", "crippled", "america", "isbn", "se", "\u00e4ven", "trump", "organization", "fotnoter", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "donald", "trump", "januari", "noter", "engelska", "originalcitat", "externa", "l\u00e4nkar", "donald", "trump", "p\u00e5", "vita", "husets", "webbplats"]