["dublin", "ipa", "dbln", "dbln", "eller", "dbln", "iriska", "baile", "\u00e1tha", "cliath", "ipa", "bal", "aha", "klih", "eller", "ba", "cli", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "p\u00e5", "irland", "och", "huvudstad", "i", "republiken", "irland", "den", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "n\u00e4ra", "mittpunkten", "p\u00e5", "irlands", "\u00f6stkust", "vid", "mynningen", "av", "floden", "liffey", "och", "i", "mitten", "av", "grevskapet", "dublin", "dublin", "grundades", "som", "en", "vikingabos\u00e4ttning", "och", "har", "varit", "irlands", "viktigaste", "stad", "sedan", "medeltiden", "idag", "\u00e4r", "dublin", "irlands", "ekonomiska", "administrativa", "och", "kulturella", "huvudstad", "och", "\u00e4r", "en", "av", "europas", "snabbast", "v\u00e4xande", "huvudst\u00e4dervid", "en", "intervju", "gjord", "av", "bbc", "tillfr\u00e5gades", "inv\u00e5nare", "i", "stads", "och", "jordbrukssamh\u00e4llen", "om", "vilken", "som", "var", "den", "b\u00e4sta", "huvudstaden", "dublin", "r\u00f6stades", "fram", "som", "den", "b\u00e4sta", "huvudstaden", "i", "europa", "att", "bo", "i", "och", "irland", "som", "det", "b\u00e4sta", "landet", "i", "europa", "etymologi", "namnet", "dublin", "\u00e4r", "en", "hibernoengelsk", "avledning", "p\u00e5", "dubh", "linn", "iriska", "dubh", "svart", "och", "linn", "g\u00f6l", "namnet", "betyder", "'dyg\u00f6len'", "historiskt", "vid", "anv\u00e4ndandet", "av", "det", "iriska", "skriftsystemet", "skrevs", "'bh'", "med", "en", "prick", "\u00f6ver", "'b'", "'du", "linn'", "eller", "'dulinn'", "de", "fransktalande", "normanderna", "hoppade", "\u00f6ver", "pricken", "och", "stavade", "namnet", "som", "'develyn'", "eller", "'dublin'", "vissa", "k\u00e4llor", "h\u00e4vdar", "n\u00e5got", "annat", "och", "p\u00e5st\u00e5r", "att", "'dublin'", "har", "skandinaviskt", "ursprung", "isl\u00e4ndska", "dj\u00fap", "lind", "djup", "sj\u00f6", "namnet", "'dubh", "linn'", "f\u00f6rekommer", "dock", "l\u00e5ngt", "innan", "vikingarna", "kom", "till", "irland", "och", "det", "fornnordiska", "och", "p\u00e5", "modern", "isl\u00e4ndska", "namnet", "f\u00f6r", "dublin", "\u00e4r", "f\u00f6renklat", "orden", "'dubh", "linn'", "omstavat", "till", "fornnordiska", "'dyflinn'", "korrekt", "uttalat", "\"dyvlinn\"", "bokstaven", "'y'", "uttalas", "som", "i", "svenskan", "\u00e4ven", "p\u00e5", "fornnordiska", "isl\u00e4ndskan", "har", "bevarat", "stavningen", "med", "'y'", "men", "vokalen", "har", "i", "uttalet", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "i", "det", "iriska", "namnet", "p\u00e5", "staden", "baile", "\u00e1tha", "cliath", "'byn", "vid", "vadst\u00e4llet'", "refererar", "till", "den", "bos\u00e4ttning", "som", "gjordes", "av", "storkungen", "mael", "sechnaill", "ii", "platsen", "l\u00e5g", "vid", "black", "pool", "n\u00e4ra", "dubh", "linn", "det", "f\u00f6refaller", "som", "b\u00e5tresande", "vikingar", "och", "normander", "ans\u00e5g", "att", "vattnet", "var", "tillr\u00e4ckligt", "djupt", "f\u00f6r", "b\u00e5tar", "medan", "gaelisktalande", "s\u00e5g", "platsen", "som", "ett", "vadst\u00e4lle", "\u00f6ver", "en", "stor", "flod", "den", "f\u00f6rsta", "bos\u00e4ttningen", "fanns", "vid", "river", "poddle", "en", "biflod", "till", "liffey", "\u00f6ster", "om", "christchurch", "i", "ett", "omr\u00e5de", "kallat", "wood", "quay", "vikingarna", "valde", "denna", "plats", "eftersom", "storkungen", "v\u00e4ntades", "anfalla", "fr\u00e5n", "nordsidan", "av", "liffey", "poddle", "fylldes", "igen", "under", "tidigt", "tal", "d\u00e5", "staden", "v\u00e4xte", "historia", "anteckningar", "av", "den", "grekiska", "astronomen", "och", "kartritaren", "klaudios", "ptolemaios", "ger", "kanske", "den", "tidigaste", "referensen", "till", "m\u00e4nniskor", "i", "omr\u00e5det", "som", "idag", "kallas", "dublin", "omkring", "ekr", "refererade", "han", "till", "en", "boplats", "han", "kallade", "eblana", "civitas", "samh\u00e4llet", "'dubh", "linn'", "kan", "troligtvis", "dateras", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "bak\u00e5t", "i", "tiden", "som", "till", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "f\u00f6re", "kristus", "senare", "byggdes", "ocks\u00e5", "ett", "kloster", "h\u00e4r", "trots", "att", "samh\u00e4llet", "grundades", "f\u00f6rst", "runt", "av", "nordm\u00e4n", "en", "f\u00f6rnyad", "bos\u00e4ttning", "gjordes", "av", "vikingar", "vars", "\u00e4ttlingar", "underkastade", "sig", "normanderna", "\u00e5ren", "kring", "och", "f\u00f6rpassades", "till", "oxmantown", "tidigare", "ostmenstown", "norr", "om", "floden", "liffey", "vikingarna", "kallade", "orten", "dyflinn", "'baile", "\u00e1tha", "cliath'", "eller", "f\u00f6renklat", "'\u00e1th", "cliath'", "grundades", "och", "de", "tv\u00e5", "st\u00e4derna", "sammanfogades", "senare", "till", "en", "den", "moderna", "staden", "har", "kvar", "sitt", "angliserade", "iriska", "namn", "av", "det", "tidigare", "och", "det", "ursprungliga", "iriska", "namnet", "av", "det", "senare", "efter", "normandernas", "invasion", "av", "irland", "blev", "dublin", "centrum", "f\u00f6r", "s\u00e5v\u00e4l", "milit\u00e4r", "och", "r\u00e4ttslig", "makt", "med", "mycket", "makt", "centrerad", "kring", "dublin", "castle", "fram", "tills", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "fr\u00e5n", "talet", "och", "till", "slutet", "av", "talet", "utgjorde", "dublin", "och", "det", "n\u00e4rliggande", "omr\u00e5det", "k\u00e4nt", "som", "the", "pale", "det", "st\u00f6rsta", "omr\u00e5det", "p\u00e5", "irland", "under", "regeringens", "kontroll", "parlamentet", "l\u00e5g", "i", "drogheda", "under", "flera", "\u00e5rhundraden", "men", "flyttades", "permanent", "till", "dublin", "efter", "henrik", "vii", "besegrade", "grevskapet", "kildare", "dublin", "hade", "ocks\u00e5", "lokal", "stadsadministration", "via", "sin", "styrelse", "fr\u00e5n", "medeltiden", "denna", "representerade", "stadens", "gillebaserade", "oligarki", "tills", "den", "gjordes", "om", "under", "talet", "p\u00e5", "\u00f6kade", "demokratiska", "regler", "fr\u00e5n", "talet", "utvecklades", "staden", "snabbt", "med", "hj\u00e4lp", "av", "wide", "streets", "commission", "georgianska", "dublin", "var", "under", "en", "kort", "tid", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "staden", "i", "det", "brittiska", "imperiet", "efter", "london", "stora", "delar", "av", "dublins", "mest", "k\u00e4nda", "arkitektur", "kommer", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "guinnessbryggeriet", "etablerades", "ocks\u00e5", "detta", "under", "denna", "tid", "talet", "var", "en", "nedg\u00e5ngsperiod", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "industriella", "tillv\u00e4xten", "i", "belfast", "runt", "var", "inv\u00e5narantalet", "i", "belfast", "n\u00e4stan", "dubbelt", "s\u00e5", "stort", "medan", "belfast", "var", "v\u00e4lm\u00e5ende", "och", "industriellt", "hade", "dublin", "blivit", "en", "stad", "av", "el\u00e4nde", "och", "klasskillnader", "byggd", "p\u00e5", "kvarlevor", "av", "storhetsvansinne", "som", "b\u00e4st", "beskrivs", "i", "romanen", "'strumpet", "city'", "av", "james", "plunkett", "och", "i", "texter", "av", "sean", "o'casey", "dublin", "var", "fortfarande", "det", "prim\u00e4ra", "centrumet", "f\u00f6r", "administration", "och", "transport", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "hela", "irland", "trots", "att", "staden", "helt", "missat", "den", "industriella", "revolutionen", "p\u00e5skupproret", "intr\u00e4ffade", "i", "stadens", "centrum", "vilket", "medf\u00f6rde", "fysisk", "f\u00f6rst\u00f6relse", "irl\u00e4ndska", "frihetskriget", "och", "irl\u00e4ndska", "inb\u00f6rdeskriget", "bidrog", "med", "mer", "f\u00f6rst\u00f6relse", "och", "f\u00f6rst\u00f6rde", "flera", "av", "stadens", "fr\u00e4msta", "byggnader", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "\u00e5terst\u00e4llde", "m\u00e5nga", "av", "byggnaderna", "och", "flyttade", "parlamentet", "till", "leinster", "house", "ironiskt", "nog", "har", "detta", "gjort", "att", "staden", "varit", "ett", "perfekt", "ideal", "f\u00f6r", "historisk", "filmproduktion", "med", "flera", "produktioner", "som", "the", "blue", "max", "och", "min", "v\u00e4nstra", "fot", "som", "visar", "stadslandskapet", "under", "denna", "tid", "detta", "har", "blivit", "grunden", "f\u00f6r", "den", "senaste", "framg\u00e5ngen", "inom", "filmskapandet", "med", "\u00f6kad", "framg\u00e5ng", "har", "modern", "arkitektur", "introducerats", "till", "staden", "trots", "att", "en", "vital", "kampanj", "startade", "parallellt", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terskapa", "den", "georgianska", "storheten", "p\u00e5", "dublins", "gator", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "det", "g\u00e5", "till", "spillo", "sedan", "har", "dublins", "stadslandskap", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "helt", "med", "enorma", "privata", "och", "statliga", "bebyggelser", "transport", "och", "aff\u00e4rsverksamheter", "n\u00e5gra", "v\u00e4lk\u00e4nda", "gath\u00f6rn", "i", "dublin", "\u00e4r", "fortfarande", "namngivna", "efter", "pubar", "och", "aff\u00e4rer", "som", "l\u00e5g", "d\u00e4r", "innan", "nedst\u00e4ngning", "eller", "renovering", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "anglonormandiskt", "styre", "under", "talet", "har", "staden", "fungerat", "som", "huvudstad", "p\u00e5", "\u00f6n", "irland", "under", "flera", "olika", "geografiska", "indelningar", "herred\u00f6met", "irland", "kungariket", "irland", "\u00f6n", "som", "del", "av", "storbritannien", "irl\u00e4ndska", "republiken", "fr\u00e5n", "efter", "delningen", "av", "irland", "var", "dublin", "huvudstad", "i", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "och", "\u00e4r", "idag", "huvudstad", "i", "republiken", "irland", "geografi", "klimat", "dublin", "har", "ett", "maritimt", "tempererat", "klimat", "karakt\u00e4riserat", "av", "milda", "vintrar", "lugna", "somrar", "och", "utan", "extrema", "temperaturer", "dublin", "har", "inte", "lika", "mycket", "nederb\u00f6rd", "som", "v\u00e4stra", "irland", "som", "kan", "f\u00e5", "upp", "mot", "dubbelt", "s\u00e5", "mycket", "som", "dublin", "staden", "har", "f\u00e4rre", "regndagar", "\u00e4n", "medelv\u00e4rdet", "f\u00f6r", "london", "\u00f6vre", "medeltemperaturen", "under", "januari", "m\u00e5nad", "\u00e4r", "\u00b0c", "och", "i", "juli", "\u00b0c", "de", "soligaste", "m\u00e5naderna", "\u00e4r", "maj", "och", "juni", "de", "bl\u00f6taste", "m\u00e5naderna", "\u00e4r", "december", "och", "augusti", "med", "mm", "regn", "den", "torraste", "m\u00e5naden", "\u00e4r", "april", "med", "mm", "det", "totala", "nederb\u00f6rdsmedelv\u00e4rdet", "per", "\u00e5r", "\u00e4r", "mm", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "sydney", "new", "york", "och", "\u00e4ven", "dallas", "trots", "dublins", "h\u00f6ga", "latitud", "har", "den", "l\u00e5nga", "sommardagar", "omkring", "timmar", "dagsljus", "och", "korta", "vinterdagar", "s\u00e5", "korta", "som", "timmar", "som", "\u00f6vriga", "irland", "\u00e4r", "dublin", "relativt", "s\u00e4ker", "fr\u00e5n", "naturkatastrofer", "som", "tornados", "orkaner", "jordb\u00e4vningar", "och", "tsunamis", "starka", "vindar", "fr\u00e5n", "det", "atlantiska", "stormsystemet", "kan", "drabba", "dublin", "trots", "att", "det", "\u00e4r", "ovanligare", "i", "dublin", "\u00e4n", "andra", "delar", "av", "irland", "vindstormar", "\u00e4r", "vanligare", "under", "midvintern", "men", "kan", "intr\u00e4ffa", "\u00e5ret", "om", "fr\u00e4mst", "mellan", "oktober", "och", "februari", "under", "en", "av", "de", "stormigaste", "perioderna", "under", "senare", "tid", "registrerades", "ett", "vinddrag", "p\u00e5", "kmh", "vid", "casement", "aerodrome", "den", "december", "som", "storstad", "p\u00e5", "en", "\u00f6", "kan", "dublin", "ha", "n\u00e5gra", "grader", "varmare", "\u00e4n", "andra", "omr\u00e5den", "i", "landet", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "viss", "temperaturskillnad", "mellan", "innerstaden", "och", "stadens", "f\u00f6rorter", "d\u00e4r", "stadens", "centrum", "\u00e4r", "n\u00e5got", "varmare", "p\u00e5", "grund", "av", "bebyggelsen", "det", "finns", "ocks\u00e5", "skillnader", "mellan", "stadscentrumet", "och", "flygplatsen", "som", "ligger", "endast", "kilometer", "norr", "om", "staden", "staden", "\u00e4r", "inte", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "extrema", "temperaturer", "f\u00f6r", "att", "den", "har", "s\u00e5", "milt", "klimat", "de", "kallaste", "m\u00e5naderna", "\u00e4r", "december", "januari", "och", "februari", "temperaturerna", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "\u00f6kat", "och", "i", "juli", "uppm\u00e4ttes", "temperaturen", "av", "\u00b0c", "i", "dublin", "\u00f6ver", "\u00b0c", "varmare", "\u00e4n", "medelv\u00e4rdet", "v\u00e4rmeb\u00f6ljor", "i", "staden", "inkluderar", "de", "tv\u00e5", "\u00e5ren", "och", "den", "vanligaste", "nederb\u00f6rden", "under", "vintern", "\u00e4r", "regn", "staden", "kan", "f\u00e5", "sn\u00f6", "under", "m\u00e5naderna", "november", "till", "april", "men", "oftast", "kommer", "endast", "nysn\u00f6", "som", "inte", "stannar", "kvar", "p\u00e5", "marken", "endast", "omkring", "dagar", "har", "fast", "sn\u00f6", "hagelov\u00e4der", "intr\u00e4ffar", "oftare", "\u00e4n", "sn\u00f6", "och", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "f\u00f6rekommande", "under", "vintern", "och", "v\u00e5ren", "andra", "s\u00e4llsynta", "v\u00e4dertyper", "\u00e4r", "\u00e5ska", "och", "blixtar", "fr\u00e4mst", "under", "sommaren", "politik", "staden", "staden", "dublin", "styrs", "av", "dublin", "city", "council", "tidigare", "kallat", "dublin", "corporation", "vilken", "leds", "av", "lord", "mayor", "of", "dublin", "som", "v\u00e4ljs", "\u00e5rligen", "och", "bor", "i", "mansion", "house", "dublin", "city", "council", "\u00e4r", "baserat", "i", "tv\u00e5", "huvudbyggnader", "councilm\u00f6tena", "sker", "i", "huvudkvarteret", "vid", "dublin", "city", "hall", "som", "det", "tidigare", "royal", "exchange", "tog", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "anv\u00e4ndning", "av", "stadsstyre", "under", "talet", "flera", "av", "de", "administrativa", "anst\u00e4llda", "\u00e4r", "baserade", "i", "kontroversiella", "civic", "offices", "p\u00e5", "wood", "quay", "city", "council", "\u00e4r", "en", "enkammarf\u00f6rsamling", "med", "medlemmar", "som", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "de", "lokala", "valkretsarna", "det", "partiet", "med", "majoriteten", "av", "platserna", "v\u00e4ljer", "vilka", "som", "ska", "sitta", "i", "vilken", "kommitt\u00e9", "vilka", "policyer", "som", "ska", "f\u00f6ljas", "och", "vem", "som", "blir", "lord", "mayor", "lett", "av", "lord", "mayorn", "f\u00e5r", "regeringen", "en", "\u00e5rlig", "budget", "till", "att", "spendera", "p\u00e5", "byggnader", "trafikunderh\u00e5ll", "etc", "nationellt", "det", "nationella", "parlamentet", "i", "republiken", "irland", "oireachtas", "best\u00e5r", "av", "presidenten", "och", "tv\u00e5", "hus", "d\u00e1il", "\u00e9ireann", "och", "seanad", "\u00e9ireann", "senaten", "alla", "tre", "\u00e4r", "baserade", "i", "dublin", "presidenten", "bor", "i", "\u00e1ras", "an", "uachtar\u00e1in", "den", "tidigare", "residensen", "f\u00f6r", "generalguvern\u00f6ren", "f\u00f6r", "den", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "i", "stadens", "st\u00f6rsta", "park", "phoenixparken", "b\u00e5da", "husen", "i", "oireachtas", "tr\u00e4ffas", "i", "leinster", "house", "ett", "tidigare", "palats", "i", "s\u00f6dra", "dublin", "byggnaden", "har", "varit", "hem", "f\u00f6r", "parlamentet", "sedan", "grundandet", "av", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "den", "december", "den", "irl\u00e4ndska", "regeringen", "\u00e4r", "baserad", "i", "government", "buildings", "en", "stor", "byggnad", "designad", "av", "sir", "aston", "webb", "samma", "arkitekt", "som", "st\u00e5r", "bakom", "den", "edwardiska", "fasaden", "till", "buckingham", "palace", "och", "royal", "college", "of", "science", "under", "tr\u00e4ffades", "ocks\u00e5", "house", "of", "commons", "of", "southern", "ireland", "h\u00e4r", "med", "sin", "bel\u00e4genhet", "bredvid", "leinster", "house", "tog", "den", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "\u00f6ver", "delar", "av", "byggnaden", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "det", "som", "tillf\u00e4lliga", "hem", "f\u00f6r", "ministrarna", "b\u00e5de", "det", "och", "leinster", "house", "var", "menat", "att", "vara", "tillf\u00e4lliga", "hem", "f\u00f6r", "parlamentet", "men", "blev", "permanenta", "det", "gamla", "irish", "houses", "of", "parliament", "fr\u00e5n", "kungariket", "irland", "ligger", "i", "college", "green", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "dublin", "har", "varit", "i", "centrum", "f\u00f6r", "irlands", "ekonomiska", "tillv\u00e4xt", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "en", "period", "som", "kallas", "f\u00f6r", "keltiska", "tigern", "levnadsstandarden", "i", "staden", "har", "\u00f6kat", "dramatiskt", "trots", "att", "kostnaderna", "ocks\u00e5", "\u00f6kat", "dublin", "\u00e4r", "idag", "v\u00e4rldens", "e", "dyraste", "stad", "e", "dyraste", "i", "europa", "inklusive", "ryska", "st\u00e4der", "staden", "har", "de", "fj\u00e4rde", "h\u00f6gsta", "l\u00f6nerna", "i", "v\u00e4rlden", "mer", "\u00e4n", "b\u00e5de", "new", "york", "och", "london", "dock", "efter", "z\u00fcrich", "gen\u00e8ve", "och", "oslohistoriskt", "sett", "\u00e4r", "bryggeriindustrin", "den", "mest", "k\u00e4nda", "i", "staden", "guinness", "har", "bryggts", "i", "st", "jame's", "gate", "brewery", "sedan", "sedan", "den", "keltiska", "tigertiden", "har", "flera", "globala", "medicinf\u00f6retag", "kommunikationsf\u00f6retag", "och", "andra", "f\u00f6retag", "etablerat", "sig", "i", "dublin", "som", "microsoft", "google", "amazoncom", "paypal", "yahoo!", "facebook", "linkedin", "och", "pfizer", "de", "har", "alla", "europeiska", "huvudkontor", "eller", "operationsbaser", "i", "staden", "och", "dess", "f\u00f6rorter", "intel", "och", "hewlettpackard", "har", "stora", "fabriker", "i", "leixlip", "kildare", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "dublin", "banker", "finans", "och", "handel", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "viktigt", "f\u00f6r", "staden", "ifsc", "har", "hand", "om", "\u00f6ver", "en", "biljon", "euro", "varje", "\u00e5r", "flera", "internationella", "firmor", "har", "etablerat", "stora", "huvudkontor", "i", "staden", "bland", "annat", "citibank", "och", "commerzbank", "irish", "stock", "exchange", "iseq", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "baserad", "i", "dublin", "likt", "internet", "neutral", "exchange", "inex", "och", "irish", "enterprise", "exchange", "iex", "de", "ekonomiska", "framg\u00e5ngs\u00e5ren", "har", "p\u00e5verkat", "konstruktionsindustrin", "starkt", "vilken", "nu", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "en", "stor", "arbetsgivare", "fr\u00e4mst", "bland", "invandrare", "renovering", "sker", "p\u00e5", "flera", "st\u00e4llen", "bland", "annat", "dublin", "docklands", "spencer", "dock", "och", "andra", "industriomr\u00e5den", "i", "stadsomr\u00e5det", "dublin", "city", "council", "har", "nu", "ocks\u00e5", "sl\u00e4ppt", "lite", "p\u00e5", "gr\u00e4nserna", "f\u00f6r", "hur", "h\u00f6ga", "byggnader", "man", "f\u00e5r", "bygga", "den", "h\u00f6gsta", "byggnaden", "liberty", "hall", "\u00e4r", "endast", "meter", "h\u00f6g", "och", "under", "konstruktion", "\u00e4r", "nu", "heuston", "gate", "ett", "meter", "h\u00f6gt", "hus", "meter", "med", "spira", "det", "meter", "h\u00f6ga", "britain", "quay", "tower", "och", "meter", "h\u00f6ga", "point", "village", "watchtower", "har", "ocks\u00e5", "f\u00e5tt", "byggnadstillst\u00e5nd", "och", "konstruktion", "har", "p\u00e5b\u00f6rjats", "p\u00e5", "det", "sistn\u00e4mnda", "u", "tower", "kommer", "att", "bli", "den", "h\u00f6gsta", "byggnaden", "p\u00e5", "\u00f6n", "d\u00e5", "det", "f\u00e4rdigst\u00e4lls", "var", "m\u00e4nniskor", "anst\u00e4llda", "i", "greater", "dublin", "area", "av", "vilka", "var", "anst\u00e4llda", "inom", "servicesektorn", "och", "inom", "den", "industriella", "sektornden", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "saktas", "ner", "under", "kommande", "\u00e5r", "d\u00e4r", "irlands", "centralbank", "f\u00f6resp\u00e5r", "en", "siffra", "p\u00e5", "trots", "nedg\u00e5ngen", "\u00e4r", "staden", "starkare", "ekonomiskt", "\u00e4n", "flera", "andra", "v\u00e4lm\u00e5ende", "l\u00e4nder", "transporter", "v\u00e4gn\u00e4t", "dublin", "\u00e4r", "knutpunkt", "f\u00f6r", "irlands", "v\u00e4gar", "motorv\u00e4g", "m", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "den", "mest", "trafikerade", "p\u00e5", "irland", "\u00e4r", "en", "halv", "ringv\u00e4g", "som", "l\u00f6per", "s\u00f6der", "v\u00e4st", "och", "norr", "om", "staden", "och", "kopplar", "ihop", "de", "viktigaste", "v\u00e4garna", "i", "landet", "inf\u00f6rdes", "en", "tullavgift", "p\u00e5", "p\u00e5", "det", "som", "kallas", "westlink", "f\u00f6r", "att", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "ringv\u00e4gen", "f\u00f6resl\u00e5s", "ocks\u00e5", "en", "infart", "i", "\u00f6stra", "dublin", "den", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "projektet", "\u00e4r", "dublin", "port", "tunnel", "som", "\u00f6ppnade", "och", "anv\u00e4nds", "idag", "fr\u00e4mst", "av", "tyngre", "fordon", "bussar", "kollektivtrafiken", "i", "dublin", "med", "bussar", "sk\u00f6ts", "av", "bus", "\u00e1tha", "cliath", "dublin", "bus", "men", "\u00e4ven", "ett", "antal", "mindre", "och", "privata", "bussbolag", "finns", "ocks\u00e5", "pendelt\u00e5g", "dublin", "suburban", "railn\u00e4tverket", "\u00e4r", "ett", "system", "med", "fem", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjer", "som", "bedriver", "pendelt\u00e5gtrafik", "i", "greater", "dublin", "area", "trots", "att", "n\u00e5gra", "t\u00e5g", "ocks\u00e5", "g\u00e5r", "l\u00e4ngre", "till", "pendelst\u00e4der", "som", "drogheda", "en", "av", "dessa", "\u00e4r", "en", "elektrifierad", "linje", "som", "l\u00f6per", "l\u00e4ngs", "dublinviken", "och", "kallas", "dublin", "area", "rapid", "transit", "dart", "sp\u00e5rv\u00e4gar", "i", "dublin", "finns", "ett", "snabbsp\u00e5rv\u00e4gsp\u00e5rvagnsn\u00e4tverk", "kallat", "luas", "systemet", "\u00f6ppnade", "och", "har", "visat", "sig", "popul\u00e4rt", "i", "de", "begr\u00e4nsade", "omr\u00e5den", "d\u00e4r", "linjerna", "finns", "trots", "att", "avsaknaden", "av", "en", "sammankoppling", "mellan", "de", "tv\u00e5", "linjerna", "har", "f\u00e5tt", "stark", "kritik", "fem", "nya", "linjer", "planeras", "tv\u00e5", "nya", "linjer", "planeras", "startas", "upp", "och", "den", "sista", "tunnelbana", "den", "irl\u00e4ndska", "regeringen", "kom", "med", "ett", "f\u00f6rslag", "till", "tunnelbana", "det", "godk\u00e4ndes", "f\u00f6r", "planering", "men", "lades", "p\u00e5", "is", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "ekonomiska", "krisen", "\u00e5terupptogs", "planeringen", "enligt", "vilken", "arbetena", "p\u00e5", "tunnelbanan", "kallad", "metrolink", "skall", "p\u00e5b\u00f6rjas", "och", "avslutas", "den", "kommer", "att", "g\u00e5", "ovan", "jord", "fr\u00e5n", "estuary", "i", "norra", "dublin", "till", "dublins", "flygplats", "varifr\u00e5n", "den", "kommer", "att", "forts\u00e4tta", "i", "tunnel", "under", "stadens", "centrum", "till", "f\u00f6rorten", "broombridge", "med", "anslutning", "till", "sp\u00e5rv\u00e4gslinjen", "luas", "metron", "kommer", "att", "vara", "km", "l\u00e5ng", "och", "ber\u00e4knas", "kosta", "miljarder", "euro", "luftfart", "och", "b\u00e5ttransporter", "i", "och", "med", "att", "dublin", "\u00e4r", "centrum", "f\u00f6r", "irlands", "transportsystem", "\u00e4r", "dublin", "port", "landets", "mest", "anv\u00e4nda", "hamn", "och", "dublin", "airport", "den", "viktigaste", "flygplatsen", "p\u00e5", "\u00f6n", "demografi", "stad", "och", "storstadsomr\u00e5de", "dublins", "stadsgr\u00e4ns", "utg\u00f6rs", "av", "dublin", "city", "som", "administreras", "av", "dublin", "city", "council", "och", "\u00e4r", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "samma", "administrativa", "niv\u00e5", "som", "landets", "grevskap", "dublins", "storstadsomr\u00e5de", "greater", "dublin", "area", "omfattar", "f\u00f6rortsomr\u00e5den", "som", "str\u00e4cker", "sig", "in", "i", "de", "angr\u00e4nsande", "grevskapen", "dun", "laoghairerathdown", "fingal", "och", "south", "dublin", "region", "dublinregionen", "utg\u00f6rs", "av", "staden", "dublin", "med", "n\u00e4rmast", "omgivande", "grevskap", "samt", "grevskapen", "kildare", "meath", "och", "wicklow", "hela", "regionen", "har", "inv\u00e5nare", "regionens", "befolkning", "\u00f6kar", "fort", "och", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "ha", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "runt", "idag", "bor", "omkring", "av", "befolkningen", "p\u00e5", "irland", "inom", "en", "radie", "p\u00e5", "kilometer", "fr\u00e5n", "dublin", "utbildning", "dublin", "\u00e4r", "irlands", "fr\u00e4msta", "utbildningsstad", "med", "tre", "universitet", "och", "flera", "andra", "h\u00f6gre", "utbildningsinstitutioner", "det", "finns", "tredjeniv\u00e5institutioner", "i", "staden", "university", "of", "dublin", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "universitetet", "p\u00e5", "irland", "och", "grundades", "under", "talet", "trinity", "college", "grundades", "med", "ett", "royal", "charter", "under", "elizabeth", "i", "och", "st\u00e4ngdes", "f\u00f6r", "katoliker", "till", "katolska", "emanicipationen", "den", "katolska", "hierarkin", "f\u00f6rbj\u00f6d", "senare", "romerskkatolska", "att", "studera", "d\u00e4r", "till", "national", "university", "of", "ireland", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "dublin", "vilken", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "plats", "f\u00f6r", "university", "college", "dublin", "ucd", "det", "st\u00f6rsta", "universitetet", "p\u00e5", "irland", "trots", "att", "det", "ligger", "i", "dun", "laoghairerathdown", "strax", "utanf\u00f6r", "stadsgr\u00e4nsen", "dublin", "city", "university", "dcu", "\u00e4r", "det", "nyaste", "universitetet", "och", "specialiserar", "sig", "p\u00e5", "aff\u00e4rer", "forskning", "och", "ingenj\u00f6rsteknik", "fr\u00e4mst", "med", "anknytning", "till", "det", "industriella", "dublin", "royal", "college", "of", "surgeons", "in", "ireland", "rcsi", "\u00e4r", "en", "l\u00e4karskola", "under", "ledning", "av", "nui", "skolan", "ligger", "vid", "st", "stephen's", "green", "i", "stadens", "centrum", "national", "university", "of", "ireland", "maynooth", "\u00e4r", "en", "annan", "del", "av", "nui", "ligger", "i", "det", "angr\u00e4nsande", "grevskapet", "kildare", "omkring", "kilometer", "fr\u00e5n", "dublin", "centrum", "dublin", "institute", "of", "technology", "dit", "\u00e4r", "en", "modern", "teknisk", "h\u00f6gskola", "och", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "ickeuniversitets", "tredjeniv\u00e5institution", "den", "specialiserar", "sig", "p\u00e5", "tekniska", "\u00e4mnen", "men", "erbjuder", "ocks\u00e5", "flera", "konst", "och", "humaniorakurser", "skolan", "ska", "dessutom", "flytta", "in", "i", "nya", "campus", "i", "grangegorman", "tv\u00e5", "f\u00f6rorter", "till", "dublin", "tallaght", "och", "blanchardstown", "har", "filialer", "till", "dit", "national", "college", "of", "art", "and", "design", "ncad", "och", "dun", "laoghaire", "institute", "of", "art", "design", "and", "technology", "dliadt", "har", "utbildning", "och", "forskning", "inom", "konst", "design", "och", "mediateknologi", "det", "finns", "ocks\u00e5", "andra", "specialiserade", "mindre", "h\u00f6gskolor", "bland", "annat", "privata", "griffith", "college", "dublin", "ligger", "i", "de", "tidigare", "griffith", "barracks", "p\u00e5", "south", "circular", "road", "utbildning", "finns", "inom", "bokf\u00f6ring", "aff\u00e4rer", "juridik", "datorer", "media", "journalistik", "och", "design", "the", "gaiety", "school", "of", "acting", "har", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "utbildning", "inom", "sk\u00e5despeleri", "och", "tre\u00e5rig", "grundl\u00e4ggande", "batitel", "i", "sk\u00e5despeleri", "i", "samarbete", "med", "dublin", "city", "university", "och", "dublin", "business", "school", "skolan", "ligger", "p\u00e5", "aungier", "street", "new", "media", "technology", "college", "erbjuder", "specialiserade", "kurser", "inom", "film", "konst", "informationsteknik", "fotografering", "interaktiv", "media", "och", "musikteknologi", "kriminalitet", "officiell", "statistik", "fr\u00e5n", "an", "garda", "s\u00edoch\u00e1na", "f\u00f6r", "\u00e5ren", "visar", "att", "kriminaliteten", "i", "storstadsomr\u00e5det", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "i", "landet", "under", "talet", "och", "talet", "svepte", "en", "heroinv\u00e5g", "\u00f6ver", "arbetarklassomr\u00e5dena", "innerstaden", "och", "vidare", "ut", "till", "f\u00f6rorterna", "dublin", "hade", "mordfall", "fr\u00e5n", "till", "slutet", "av", "var", "g\u00e4ngrelaterade", "under", "till", "mitten", "av", "juli", "hade", "mord", "beg\u00e5tts", "inom", "stadsgr\u00e4nserna", "varav", "fyra", "g\u00e4ngrelaterade", "d\u00f6dsskjutningar", "mord", "i", "dublin", "fr\u00e5n", "januari", "till", "juni", "skedde", "fr\u00e4mst", "i", "de", "omr\u00e5den", "med", "h\u00f6gre", "kriminalitet", "massmedier", "dublin", "\u00e4r", "centrum", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "media", "och", "kommunikationer", "p\u00e5", "irland", "flera", "tidningar", "radiostationer", "tvstationer", "och", "telefonbolag", "har", "sitt", "huvudkontor", "i", "staden", "radio", "telef\u00eds", "\u00e9ireann", "rt\u00e9", "\u00e4r", "irlands", "nationella", "radio", "och", "tvbolag", "och", "har", "sina", "huvudkontor", "och", "studior", "i", "donnybrook", "tv", "channel", "city", "channel", "och", "setanta", "sports", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "baserade", "i", "dublin", "andra", "bolag", "baserade", "i", "dublin", "\u00e4r", "det", "nationella", "postbolaget", "an", "post", "och", "telefonbolag", "som", "eircom", "meteor", "vodafone", "och", "o", "landets", "viktigaste", "tidningar", "s\u00e5som", "the", "irish", "times", "och", "irish", "independent", "finns", "ocks\u00e5", "i", "staden", "kultur", "litteratur", "teater", "och", "konst", "staden", "har", "en", "v\u00e4rldsk\u00e4nd", "litter\u00e4r", "historia", "som", "producerat", "flera", "k\u00e4nda", "litter\u00e4ra", "figurer", "som", "f\u00f6delseplats", "f\u00f6r", "william", "butler", "yeats", "george", "bernard", "shaw", "och", "samuel", "beckett", "har", "dublin", "ocks\u00e5", "tre", "vinnare", "i", "nobels", "litteraturpris", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "stad", "i", "v\u00e4rlden", "andra", "inflytelserika", "f\u00f6rfattare", "och", "pj\u00e4sf\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "dublin", "\u00e4r", "oscar", "wilde", "jonathan", "swift", "och", "skaparen", "av", "drakula", "bram", "stoker", "\u00e4ven", "nobelpristagaren", "seamus", "heaney", "f\u00f6dd", "i", "nordirland", "var", "bosatt", "i", "dublin", "staden", "\u00e4r", "kanske", "mest", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "vara", "platsen", "d\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "james", "joyces", "arbeten", "utspelar", "sig", "dubliners", "\u00e4r", "en", "samling", "korta", "ber\u00e4ttelser", "av", "joyce", "om", "incidenter", "och", "karakt\u00e4rer", "typiska", "f\u00f6r", "stadsmedborgare", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "hans", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "bok", "odysseus", "utspelar", "sig", "ocks\u00e5", "den", "i", "dublin", "med", "flera", "topografiska", "detaljer", "andra", "f\u00f6rfattare", "som", "jm", "synge", "se\u00e1n", "o'casey", "brendan", "behan", "maeve", "binchy", "flann", "o'brien", "dermot", "bolger", "roddy", "doyle", "och", "sally", "rooney", "har", "ocks\u00e5", "anknytning", "till", "staden", "irlands", "st\u00f6rsta", "bibliotek", "och", "litter\u00e4ra", "museum", "ligger", "i", "dublin", "bland", "annat", "national", "print", "museum", "of", "ireland", "och", "national", "library", "of", "ireland", "det", "finns", "flera", "teatrar", "i", "stadens", "centrum", "och", "flera", "v\u00e4rldsk\u00e4nda", "sk\u00e5despelare", "kommer", "fr\u00e5n", "dublins", "teaterscen", "som", "noel", "purcell", "brendan", "gleeson", "stephen", "rea", "colin", "farrell", "och", "gabriel", "byrne", "de", "mest", "k\u00e4nda", "teatrarna", "\u00e4r", "gaiety", "abbey", "olympia", "och", "gate", "theatre", "gaiety", "specialiserar", "sig", "p\u00e5", "musikaler", "och", "operaproduktioner", "och", "\u00e4r", "popul\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ppna", "d\u00f6rrarna", "efter", "kv\u00e4llsteater", "f\u00f6r", "musikframtr\u00e4danden", "dans", "och", "filmer", "abbey", "theatre", "grundades", "av", "en", "grupp", "best\u00e5ende", "av", "bland", "annat", "yeats", "med", "m\u00e5l", "att", "marknadsf\u00f6ra", "naturliga", "litter\u00e4ra", "talanger", "detta", "lyckades", "och", "teatern", "har", "varit", "startplatsen", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "av", "stadens", "absolut", "k\u00e4ndaste", "f\u00f6rfattare", "som", "synge", "yeats", "sj\u00e4lv", "och", "george", "bernard", "shaw", "gate", "theatre", "grundades", "f\u00f6r", "att", "marknadsf\u00f6ra", "europeisk", "och", "amerikansk", "avantgardekonst", "den", "st\u00f6rsta", "teatern", "\u00e4r", "mahony", "hall", "i", "the", "helix", "vid", "dublin", "city", "university", "i", "glasnevin", "dublin", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "centrum", "f\u00f6r", "irl\u00e4ndsk", "konst", "och", "den", "irl\u00e4ndska", "konstn\u00e4rsscenen", "book", "of", "kells", "ett", "v\u00e4rldsk\u00e4nt", "manuskript", "producerat", "av", "keltiska", "munkar", "under", "fkr", "och", "exempel", "p\u00e5", "\u00f6konst", "visas", "p\u00e5", "trinity", "college", "chester", "beatty", "library", "har", "den", "k\u00e4nda", "samlingen", "av", "manuskript", "miniatyrm\u00e5lningar", "anteckningar", "teckningar", "s\u00e4llsynta", "b\u00f6cker", "och", "dekorativ", "konst", "av", "den", "amerikanska", "gruvmiljon\u00e4ren", "och", "irl\u00e4ndsk", "medborgare", "sir", "alfred", "chester", "beatty", "samlingen", "dateras", "fr\u00e5n", "fkr", "och", "f\u00f6rem\u00e5len", "har", "hittats", "i", "asien", "mellan\u00f6stern", "nordafrika", "och", "europa", "arbeten", "av", "lokala", "konstn\u00e4rer", "visas", "ofta", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "runt", "st", "stephen's", "green", "huvudparken", "i", "dublins", "centrum", "det", "finns", "ocks\u00e5", "flera", "stora", "konstgallerier", "runt", "staden", "bland", "annat", "irish", "museum", "of", "modern", "art", "national", "gallery", "of", "ireland", "hugh", "lane", "municipal", "gallery", "city", "arts", "centre", "douglas", "hyde", "gallery", "project", "arts", "centre", "och", "royal", "hibernian", "academy", "tre", "delar", "av", "national", "museum", "of", "ireland", "ligger", "i", "dublin", "sedan", "talet", "har", "dublins", "roll", "som", "f\u00f6r", "kulturell", "och", "konstn\u00e4rlig", "huvudstad", "minskat", "och", "ist\u00e4llet", "g\u00e5tt", "\u00f6ver", "till", "galway", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "de", "b\u00e4sta", "gatuteaterakterna", "i", "dublin", "har", "flyttats", "\u00f6ver", "till", "galway", "f\u00f6r", "det", "\u00e5rliga", "st", "patrick's", "dayfirandet", "i", "mars", "p\u00e5", "irlands", "nationaldag", "nattliv", "och", "underh\u00e5llning", "dublins", "nattliv", "\u00e4r", "stort", "och", "staden", "\u00e4r", "en", "av", "de", "st\u00e4der", "med", "mest", "ungdomar", "i", "europa", "d\u00e4r", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "under", "\u00e5r", "r\u00f6stades", "staden", "ocks\u00e5", "fram", "som", "den", "v\u00e4nligaste", "staden", "i", "europa", "som", "resten", "av", "irland", "finns", "pubar", "i", "direkt", "anslutning", "till", "stadens", "centrum", "och", "n\u00e4stan", "varje", "gata", "runt", "st", "stephen's", "green", "fr\u00e4mst", "harcourt", "street", "camden", "street", "wexford", "street", "och", "leeson", "street", "finns", "ett", "centrum", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "av", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "nattklubbarna", "och", "pubarna", "i", "dublin", "det", "mest", "internationellt", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rda", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "nattliv", "\u00e4r", "temple", "baromr\u00e5det", "strax", "s\u00f6der", "om", "river", "liffey", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "v\u00e4lbes\u00f6kt", "av", "turister", "b\u00f6rsjobbare", "och", "kvinnopartyn", "fr\u00e5n", "storbritannien", "omr\u00e5det", "utvecklades", "som", "dublins", "kulturella", "kvarter", "en", "id\u00e9", "f\u00f6reslagen", "av", "den", "lokala", "politikern", "charlie", "haughey", "och", "\u00e4r", "dessutom", "centrum", "f\u00f6r", "sm\u00e5", "konstproduktioner", "i", "form", "av", "gatuframf\u00f6randen", "och", "sm\u00e5", "musikarenor", "livemusik", "spelas", "popul\u00e4rt", "p\u00e5", "gatorna", "och", "arenorna", "\u00f6ver", "hela", "dublin", "och", "staden", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "flera", "band", "med", "internationell", "framg\u00e5ng", "som", "thin", "lizzy", "u", "och", "boyzone", "de", "tv\u00e5", "mest", "k\u00e4nda", "biograferna", "i", "stadens", "centrum", "\u00e4r", "savoy", "cinema", "och", "cineworld", "b\u00e5da", "norr", "om", "liffey", "alternativ", "och", "specialintressebiografer", "finns", "i", "irish", "film", "institute", "i", "temple", "bar", "och", "p\u00e5", "screen", "cinema", "p\u00e5", "d'olier", "street", "i", "dublins", "f\u00f6rorter", "finns", "ocks\u00e5", "stora", "moderna", "multiscreenbiografer", "sport", "huvudkvarteren", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "alla", "irlands", "sportorganisationer", "ligger", "i", "dublin", "och", "de", "popul\u00e4raste", "sporterna", "i", "dublin", "\u00e4r", "de", "som", "\u00e4r", "popul\u00e4rast", "i", "hela", "landet", "gaelisk", "fotboll", "fotboll", "rugby", "och", "hurling", "i", "staden", "ligger", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "stadion", "i", "eu", "och", "den", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "i", "europa", "i", "helhet", "croke", "park", "en", "arena", "med", "kapacitet", "f\u00f6r", "upp", "till", "\u00e5sk\u00e5dare", "och", "huvudkvarter", "f\u00f6r", "gaelic", "athletic", "association", "den", "anv\u00e4nds", "traditionellt", "f\u00f6r", "gaelisk", "fotboll", "och", "hurling", "som", "spelas", "under", "sommaren", "conor", "mc", "greggor", "samt", "internationell", "fotboll", "\u00e4ven", "konserter", "med", "akter", "som", "u", "och", "robbie", "williams", "har", "spelat", "d\u00e4r", "under", "senare", "\u00e5r", "dublingrenen", "i", "gaelic", "athletic", "association", "spelar", "sina", "ligamatcher", "p\u00e5", "parnell", "park", "lansdowne", "roadstadion", "tidigare", "\u00e4gd", "av", "irish", "rugby", "football", "union", "var", "arenan", "f\u00f6r", "hemmamatcher", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "irlands", "rugbylag", "och", "landets", "fotbollslandslag", "fram", "tills", "nyligen", "hade", "den", "plats", "f\u00f6r", "\u00e5sk\u00e5dare", "sittande", "och", "st\u00e5ende", "genom", "en", "samarbete", "mellan", "irfu", "och", "fai", "demoleras", "den", "nu", "och", "ska", "ist\u00e4llet", "ers\u00e4ttas", "av", "arena", "med", "plats", "f\u00f6r", "sittande", "\u00e5sk\u00e5dare", "rugby", "och", "fotbollslag", "som", "spelade", "p\u00e5", "arenan", "har", "tillf\u00e4lligt", "flyttats", "till", "croke", "park", "donnybrook", "rugby", "ground", "\u00e4r", "bas", "f\u00f6r", "laget", "leinster", "rugby", "som", "spelar", "i", "magners", "league", "p\u00e5", "arenan", "spelas", "ocks\u00e5", "n\u00e5gra", "matcher", "under", "heineken", "cup", "samt", "p\u00e5", "lansdowne", "road", "dalymount", "park", "i", "phibsboro", "och", "det", "traditionella", "home", "of", "irish", "soccer", "anv\u00e4nds", "idag", "f\u00f6r", "hemmamatcher", "f\u00f6r", "den", "lokala", "klubben", "bohemian", "fc", "rivalerna", "shelbourne", "fc", "spelar", "p\u00e5", "tolka", "park", "i", "drumcondra", "medan", "st", "patrick's", "athletic", "fc", "spelar", "p\u00e5", "richmond", "park", "i", "inchicore", "i", "den", "sydv\u00e4stra", "delen", "av", "staden", "shamrock", "rovers", "irlands", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "klubb", "kommer", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "milltown", "men", "han", "har", "tillbringar", "de", "senaste", "tv\u00e5", "decennierna", "p\u00e5", "att", "s\u00f6ka", "en", "ny", "bas", "och", "hoppas", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "den", "nya", "stadion", "i", "tallaght", "under", "en", "annan", "seniorfotbollsklubb", "\u00e4r", "university", "college", "dublin", "fc", "baserad", "i", "belfield", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "numera", "nerlagda", "klubben", "dublin", "city", "fc", "tidigare", "home", "farm", "fc", "spelade", "the", "national", "aquatic", "centre", "i", "blanchardstown", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "byggnaden", "att", "\u00f6ppna", "i", "sports", "campus", "ireland", "det", "finns", "flera", "racerbanor", "i", "dublinomr\u00e5det", "bland", "annat", "shelbourne", "park", "greyhound", "racing", "och", "leopardstown", "travsport", "h\u00e4stt\u00e4vlingarna", "dublin", "horse", "show", "h\u00e5lls", "i", "rds", "ballsbridge", "vilken", "ocks\u00e5", "h\u00f6ll", "show", "jumping", "world", "championships", "den", "nationella", "boxningsarenan", "ligger", "vid", "harold's", "cross", "trots", "att", "st\u00f6rre", "matcher", "spelar", "p\u00e5", "point", "depot", "i", "hamnomr\u00e5det", "\u00e4ven", "basket", "handboll", "landhockey", "och", "friidrottsanl\u00e4ggningar", "finns", "i", "staden", "d\u00e4r", "den", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "morton", "stadium", "i", "santry", "vilken", "anv\u00e4ndes", "under", "\u00e5rs", "special", "olympics", "dublin", "marathon", "har", "sprungits", "i", "staden", "varje", "\u00e5r", "sedan", "shopping", "dublin", "\u00e4r", "en", "popul\u00e4r", "shoppingstad", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "irl\u00e4ndare", "och", "turister", "dublins", "centrum", "har", "flera", "shoppingdistrikt", "bland", "annat", "grafton", "street", "och", "henry", "street", "samt", "de", "angr\u00e4nsande", "stephen's", "green", "shopping", "centre", "jervis", "shopping", "centre", "och", "det", "nya", "ilac", "shopping", "centre", "p\u00e5", "grafton", "street", "ligger", "k\u00e4nda", "aff\u00e4rer", "som", "brown", "thomas", "och", "dess", "systeraff\u00e4r", "bt", "som", "ocks\u00e5", "finns", "i", "bland", "annat", "new", "york", "p\u00e5", "bloomingdales", "brown", "thomas", "har", "ocks\u00e5", "\"miniaff\u00e4rer\"", "som", "hermes", "och", "chanel", "p\u00e5", "wicklow", "street", "detta", "\u00e4r", "dublins", "n\u00e4rmaste", "motsvarighet", "till", "designshoppinggator", "som", "bond", "street", "i", "london", "eller", "th", "avenue", "i", "new", "york", "i", "dublin", "finns", "stora", "varuhus", "som", "clerys", "p\u00e5", "o'connell", "street", "arnotts", "p\u00e5", "henry", "street", "brown", "thomas", "p\u00e5", "grafton", "street", "och", "debenhams", "tidigare", "roches", "stores", "p\u00e5", "henry", "street", "en", "bebyggelse", "v\u00e4rd", "miljoner", "i", "dublins", "centrum", "har", "f\u00e5tt", "gr\u00f6nt", "ljus", "det", "s\u00e5", "kallade", "\"northern", "quarter\"", "kommer", "att", "f\u00e5", "nya", "aff\u00e4rer", "l\u00e4genheter", "och", "ett", "fyrstj\u00e4rnigt", "hotell", "dublin", "city", "council", "gav", "arnotts", "tillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "planer", "att", "\u00e4ndra", "sitt", "omr\u00e5de", "vid", "henry", "street", "o'connell", "street", "abbey", "street", "och", "liffey", "street", "renoveringen", "kommer", "inkludera", "nya", "kaf\u00e9er", "samt", "ett", "s\u00e4ngshotell", "det", "tros", "att", "bygget", "kommer", "p\u00e5b\u00f6rjas", "under", "andra", "halvan", "av", "prince's", "street", "vilken", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "o'connell", "street", "kommer", "att", "bli", "en", "stadsgata", "med", "promenadv\u00e4gar", "sedan", "mitten", "av", "talet", "har", "omr\u00e5den", "utanf\u00f6r", "dublin", "f\u00e5tt", "nya", "varuhus", "dessa", "\u00e4r", "bland", "annat", "blanchardstown", "the", "square", "i", "tallaght", "liffey", "valley", "shopping", "centre", "i", "clondalkin", "omnipark", "i", "santry", "northside", "shopping", "centre", "i", "coolock", "och", "pavilions", "shopping", "centre", "i", "swords", "multikulturella", "dublin", "trots", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "med", "emigration", "som", "fortsatte", "fram", "till", "tidiga", "talet", "har", "dublin", "nu", "ett", "stort", "antal", "immigranter", "utl\u00e4ndska", "nationaliteter", "i", "dublin", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "unga", "och", "ensamst\u00e5ende", "personer", "och", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "kommer", "fr\u00e5n", "europeiska", "unionen", "fr\u00e4mst", "storbritannien", "polen", "och", "litauen", "men", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "andra", "nationaliteter", "p\u00e5", "den", "europeiska", "kontinenten", "det", "finns", "ocks\u00e5", "\u00f6kande", "invandrare", "fr\u00e5n", "kina", "nigeria", "filippinerna", "brasilien", "australien", "nya", "zeeland", "och", "ryssland", "denna", "immigration", "i", "dublin", "har", "gjort", "att", "staden", "v\u00e4xt", "snabbare", "och", "mer", "eller", "mindre", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "multikulturella", "st\u00e4der", "i", "europa", "som", "london", "och", "paris", "av", "republiken", "irlands", "befolkning", "utg\u00f6rs", "av", "personer", "med", "utl\u00e4ndsk", "h\u00e4rkomst", "och", "dublin", "blir", "ofta", "det", "f\u00f6rsta", "m\u00e5let", "f\u00f6r", "nyanl\u00e4nda", "invandrare", "av", "irlands", "asiatiska", "inv\u00e5nare", "bor", "i", "dublinomr\u00e5det", "trots", "att", "mindre", "\u00e4n", "av", "landets", "totala", "befolkning", "bor", "d\u00e4r", "invandringen", "m\u00e4rks", "p\u00e5", "flera", "h\u00e5ll", "bland", "annat", "har", "flera", "nya", "etniska", "mataff\u00e4rer", "\u00f6ppnat", "p\u00e5", "parnell", "street", "och", "moore", "street", "dublin", "pride", "\u00e4r", "en", "\u00e5rligen", "\u00e5terkommande", "festival", "i", "dublin", "som", "fr\u00e4mst", "riktar", "sig", "till", "hbtqpersoner", "homo", "och", "bisexuella", "transpersoner", "och", "queera", "nord", "och", "sydsidan", "en", "nordsyddelning", "northside", "och", "southside", "av", "staden", "har", "funnits", "sedan", "l\u00e5ng", "tid", "tillbaka", "och", "gr\u00e4nsen", "har", "varit", "river", "liffey", "nordsidan", "kan", "ses", "som", "en", "arbetarklassida", "och", "sydsidan", "klassas", "som", "medel", "och", "\u00f6vre", "medelklassida", "detta", "\u00e4r", "dock", "inte", "en", "helt", "korrekt", "indelning", "av", "befolkningen", "dublins", "postomr\u00e5den", "har", "udda", "nummer", "f\u00f6r", "distrikt", "p\u00e5", "nordsidan", "till", "exempel", "phibsboro", "ligger", "i", "dublin", "och", "j\u00e4mna", "nummer", "p\u00e5", "sydsidan", "till", "exempel", "sandymount", "ligger", "i", "dublin", "ett", "undantag", "\u00e4r", "dublin", "vilket", "\u00e4r", "f\u00f6r", "omr\u00e5den", "kring", "floden", "denna", "indelningen", "g\u00e5r", "tillbaka", "n\u00e5gra", "\u00e5rhundraden", "speciellt", "d\u00e5", "earl", "av", "kildare", "byggde", "sin", "residens", "p\u00e5", "sydsidan", "n\u00e4r", "han", "tillfr\u00e5gades", "varf\u00f6r", "ska", "han", "ha", "svarat", "\"d\u00e4r", "jag", "g\u00e5r", "f\u00f6ljer", "modet", "mig\"", "och", "han", "f\u00f6ljdes", "d\u00e5", "av", "flera", "av", "irlands", "inv\u00e5nare", "denna", "f\u00f6renkling", "av", "ekonomiska", "och", "sociala", "samh\u00e4llen", "i", "dublin", "\"southside", "rik", "liberal", "och", "snobbig\"\"northside", "fattig", "industriell", "och", "vanlig\"", "fungerar", "dock", "inte", "i", "verkligheten", "till", "exempel", "irlands", "presidents", "residens", "\u00e1ras", "an", "uachtar\u00e1in", "ligger", "p\u00e5", "nordsidan", "trots", "att", "den", "har", "postnumret", "dublin", "ett", "\"sydsidenummer\"", "n\u00e5gra", "av", "dublins", "arbetarklassf\u00f6rorter", "som", "tallaght", "dolphin's", "barn", "crumlin", "inchicore", "ringsend", "irishtown", "clondalkin", "och", "ballyfermot", "ligger", "s\u00f6der", "om", "floden", "medan", "rikare", "f\u00f6rorter", "som", "castleknock", "clontarf", "glasnevin", "howth", "malahide", "portmarnock", "och", "sutton", "ligger", "p\u00e5", "nordsidan", "omr\u00e5den", "i", "den", "norra", "innerstaden", "som", "smithfield", "the", "international", "financial", "services", "centre", "och", "spencer", "dock", "f\u00f6rknippas", "ocks\u00e5", "med", "rikedom", "under", "senare", "tid", "den", "ekonomiska", "indelningen", "i", "dublin", "\u00e4r", "lika", "mycket", "\u00f6stv\u00e4st", "som", "nordsyd", "den", "\u00f6stliga", "sidan", "\u00e4r", "ofta", "rikare", "\u00e4n", "den", "v\u00e4stra", "det", "finns", "m\u00e4rkv\u00e4rda", "sociala", "skillnader", "mellan", "kustf\u00f6rorterna", "i", "\u00f6st", "inkluderat", "de", "p\u00e5", "nordsidan", "och", "de", "nyare", "omr\u00e5dena", "i", "v\u00e4st", "v\u00e4norter", "barcelona", "katalonien", "spanien", "budapest", "ungern", "liverpool", "storbritannien", "matsue", "shimane", "prefektur", "japan", "san", "jose", "kalifornien", "usa", "montr\u00e9al", "kanada", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "dublin", "dublins", "officiella", "turistbyr\u00e5", "dublin", "city", "council", "dublinie", "internetportal"]