["e", "e", "\u00e4r", "den", "femte", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "e", "tv\u00e5", "olika", "programspr\u00e5k", "se", "amiga", "e", "och", "e", "programspr\u00e5k", "symbol", "f\u00f6r", "talet", "i", "det", "hexadecimala", "talsystemet", "beteckning", "f\u00f6r", "den", "fysikaliska", "storheten", "energi", "beteckning", "f\u00f6r", "den", "fysikaliska", "storheten", "elektromotorisk", "sp\u00e4nning", "beteckning", "f\u00f6r", "elasticitetsmodul", "beteckning", "f\u00f6r", "m\u00e5ttenhetsprefixet", "exa", "beteckning", "f\u00f6r", "vitaminet", "alfatokoferol", "se", "vitamin", "e", "enummer", "f\u00f6r", "livsmedelstillsatser", "begynnelsebokstav", "f\u00f6r", "numrering", "av", "europav\u00e4gar", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "spanien", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "\u00f6sterg\u00f6tlands", "l\u00e4n", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "enskild", "n\u00e4ringsidkare", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "beteckning", "f\u00f6r", "uppfostran", "och", "undervisning", "se", "sabe", "e", "lok", "en", "typ", "av", "\u00e5nglok", "i", "mobiltelefoner", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "kommunikationstekniken", "edge", "som", "egentligen", "kallas", "enhanced", "data", "rates", "for", "gsm", "evolution", "s\u00f6ndagsbokstav", "f\u00f6r", "normal\u00e5r", "som", "b\u00f6rjar", "en", "onsdag", "som", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "\"g\u00e5nger", "upph\u00f6jt", "till\"", "i", "matematisk", "programvara", "ex", "\"e\"", "gement", "e", "e", "tal", "ungef\u00e4r", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "e", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "epsilon", "som", "i", "sin", "tur", "h\u00e4rstammade", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"he\"", "den", "ska", "ursprungligen", "ha", "f\u00f6rest\u00e4llt", "en", "m\u00e4nniska", "som", "jublar", "\"hillul\"", "p\u00e5", "gammal", "semitiska", "och", "str\u00e4cker", "upp", "sina", "armar", "i", "luften", "men", "senare", "f\u00f6rknippades", "den", "i", "st\u00e4llet", "med", "ordet", "f\u00f6r", "\"f\u00f6nster\"", "\"he\"", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "e", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "e", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "e", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "e", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "e", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "&", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "e", "med", "v\u00e4rdet", "xc", "hexadecimalt", "e", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "&", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "e", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "se", "\u00e4ven", "tecknet", "em\u00e4rke", "p\u00e5", "f\u00f6rpackningar"]