["egypten", "arabiska", "mir", "eller", "m\u00e1r", "koptiska", "kmi", "fornegyptiska", "kemet", "formellt", "arabrepubliken", "egypten", "arabiska", "umhuriyat", "misr", "alarabiyah", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "\u00f6stra", "nordafrika", "vid", "medelhavet", "och", "r\u00f6da", "havet", "sinaihalv\u00f6n", "bildar", "en", "landv\u00e4g", "in", "i", "sydv\u00e4stasien", "och", "egypten", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "landomr\u00e5den", "i", "tv\u00e5", "kontinenter", "och", "\u00e4r", "ett", "transkontinentalt", "land", "och", "stormakt", "i", "afrika", "medelhavsomr\u00e5det", "mellan\u00f6stern", "och", "den", "muslimska", "v\u00e4rlden", "egypten", "gr\u00e4nsar", "till", "medelhavet", "i", "norr", "gazaremsan", "och", "israel", "till", "nordost", "r\u00f6da", "havet", "i", "\u00f6st", "sudan", "i", "s\u00f6der", "och", "libyen", "i", "v\u00e4ster", "egypten", "\u00e4r", "det", "folkrikaste", "landet", "i", "arabv\u00e4rlden", "och", "ett", "av", "de", "folkrikaste", "l\u00e4nderna", "i", "afrika", "och", "mellan\u00f6stern", "den", "stora", "majoriteten", "bor", "n\u00e4ra", "nilen", "p\u00e5", "ett", "cirka", "km\u00b2", "stort", "omr\u00e5de", "d\u00e4r", "den", "enda", "odlingsmarken", "finns", "stora", "delar", "av", "sahara\u00f6knen", "\u00e4r", "glest", "befolkad", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "egyptens", "inv\u00e5nare", "bor", "i", "st\u00e4der", "de", "flesta", "spridda", "\u00f6ver", "t\u00e4tbefolkade", "orter", "som", "kairo", "alexandria", "och", "andra", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "i", "nildeltat", "egyptens", "ekonomi", "\u00e4r", "en", "av", "de", "mest", "diversifierade", "i", "mellan\u00f6stern", "med", "sektorer", "inom", "exempelvis", "turism", "jordbruk", "industri", "och", "service", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "lika", "produktionsniv\u00e5er", "historia", "vid", "floden", "nilen", "utvecklades", "en", "av", "v\u00e4rldshistoriens", "f\u00f6rsta", "civilisationer", "ett", "enat", "kungad\u00f6me", "inkorporerande", "b\u00e5de", "nildeltat", "och", "nildalen", "uppstod", "mot", "slutet", "av", "talet", "fkr", "och", "en", "rad", "dynastier", "styrde", "sedan", "egypten", "under", "f\u00f6ljande", "tre", "\u00e5rtusenden", "de", "tidsperioder", "d\u00e5", "landet", "var", "enat", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "kallas", "f\u00f6r", "tidigdynastiskarkaisk", "tid", "cirka", "fkr", "gamla", "riket", "fkr", "mellersta", "riket", "fkr", "nya", "riket", "fkr", "samt", "saitisk", "tid", "cirka", "fkr", "den", "saitiska", "dynastin", "avsattes", "av", "persien", "fkr", "och", "egypten", "styrdes", "med", "undantag", "av", "n\u00e5gra", "\u00e5rtionden", "av", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "d\u00e4rifr\u00e5n", "fram", "till", "fkr", "d\u00e5", "grekerna", "ptolemaiska", "dynastin", "\u00f6vertog", "herrav\u00e4ldet", "senare", "f\u00f6ljda", "av", "rom", "fr\u00e5n", "fkr", "se", "\u00e4ven", "bysantinska", "riket", "egypten", "var", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "l\u00e4nderna", "kristendomen", "spreds", "till", "den", "kristna", "befolkningen", "som", "kallas", "kopter", "\u00e4r", "numera", "en", "etnisk", "minoritet", "i", "landet", "p\u00e5", "talet", "inf\u00f6rde", "araberna", "islam", "och", "det", "arabiska", "spr\u00e5ket", "och", "styrde", "under", "sexhundra", "\u00e5r", "en", "lokal", "milit\u00e4r", "grupp", "mamlukerna", "tog", "kontrollen", "vid", "och", "hade", "ett", "fortsatt", "starkt", "inflytande", "\u00e4ven", "efter", "osmanska", "rikets", "er\u00f6vring", "av", "egypten", "under", "talet", "gjorde", "sig", "egypten", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "osmanska", "riket", "efter", "f\u00e4rdigst\u00e4llandet", "av", "suezkanalen", "blev", "landet", "viktigt", "f\u00f6r", "f\u00f6rbindelsen", "mellan", "europa", "och", "asien", "men", "var", "ocks\u00e5", "djupt", "skuldsatt", "storbritannien", "ockuperade", "egypten", "f\u00f6r", "att", "skydda", "sina", "investeringar", "i", "kanalen", "men", "formellt", "var", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "till", "d\u00e5", "egypten", "blev", "ett", "brittiskt", "protektorat", "den", "februari", "blev", "egypten", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "och", "drog", "storbritannien", "tillbaka", "en", "del", "av", "sina", "trupper", "det", "var", "dock", "f\u00f6rst", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "som", "det", "tidigare", "starka", "brittiska", "inflytandet", "kraftigt", "minskade", "blev", "egypten", "republik", "egypten", "inledde", "mot", "slutet", "av", "talet", "f\u00f6rstatligandet", "av", "jordbruk", "och", "industri", "under", "ledning", "av", "landets", "president", "gamal", "abdel", "nasser", "tillh\u00f6rande", "det", "panarabiska", "partiet", "arabiska", "socialistiska", "unionen", "detta", "underst\u00f6ddes", "kraftigt", "av", "sovjetunionen", "genom", "teknisk", "och", "ekonomisk", "hj\u00e4lp", "under", "\u00e5ren", "utgjorde", "landet", "f\u00f6renade", "arabrepubliken", "tillsammans", "med", "syrien", "men", "syrien", "l\u00e4mnade", "sedan", "denna", "union", "n\u00e5dde", "nasser", "n\u00e4ra", "absolut", "makt", "\u00f6ver", "landet", "genom", "att", "bli", "s\u00e5v\u00e4l", "premi\u00e4rminister", "som", "partichef", "f\u00f6rutom", "den", "tidigare", "posten", "som", "president", "nasser", "avled", "och", "utvisades", "all", "sovjetisk", "milit\u00e4r", "personal", "fr\u00e5n", "egypten", "och", "de", "sovjetiska", "baserna", "st\u00e4lldes", "under", "egyptisk", "kontroll", "efter", "oktoberkriget", "mot", "israel", "kom", "landet", "efterhand", "att", "orientera", "sig", "alltmer", "mot", "usa", "anwar", "sadat", "s\u00e5g", "till", "att", "egypten", "blev", "det", "f\u00f6rsta", "arabland", "som", "undertecknade", "ett", "fredsavtal", "med", "israel", "detta", "ledde", "till", "kritik", "fr\u00e5n", "andra", "arabl\u00e4nder", "och", "sadat", "m\u00f6rdades", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "vicepresidenten", "hosni", "mubarak", "landets", "tidigare", "president", "hosni", "mubarak", "l\u00e4mnade", "den", "februari", "\u00f6ver", "makten", "till", "milit\u00e4ren", "efter", "omfattande", "folkliga", "protester", "och", "demonstrationer", "under", "den", "arabiska", "v\u00e5ren", "protesterna", "kr\u00e4vde", "hundratals", "civila", "liv", "och", "tusentals", "personer", "skadades", "som", "en", "effekt", "av", "protesterna", "h\u00f6lls", "det", "f\u00f6rsta", "demokratiska", "presidentvalet", "i", "maj", "och", "juni", "muslimska", "br\u00f6draskapets", "kandidat", "muhammad", "mursi", "blev", "valets", "segrare", "och", "milit\u00e4rens", "man", "symbolen", "f\u00f6r", "den", "gamla", "regimen", "ahmed", "shafiq", "fick", "se", "sig", "besegrad", "motst\u00e5ndare", "till", "mursi", "var", "r\u00e4dda", "att", "strikta", "islamiska", "lagar", "skulle", "inf\u00f6ras", "men", "det", "muslimska", "br\u00f6draskapet", "st\u00f6dde", "mursi", "och", "han", "satt", "d\u00e4rf\u00f6r", "kvar", "vid", "makten", "i", "november", "proklamerade", "mursi", "att", "han", "\u00e4mnade", "att", "g\u00f6ra", "sina", "lagar", "om\u00f6jliga", "att", "utmana", "genom", "en", "ny", "tempor\u00e4r", "f\u00f6r\u00e4ndring", "av", "egyptens", "d\u00e5varande", "konstitution", "massiva", "v\u00e5ldsamma", "protester", "utbr\u00f6t", "efter", "tillk\u00e4nnagivandet", "men", "mursi", "v\u00e4grade", "att", "stoppa", "sitt", "f\u00f6rslag", "milit\u00e4rkuppen", "i", "juni", "efter", "ett", "\u00e5r", "av", "mursis", "styre", "protesterade", "miljontals", "demonstranter", "mot", "hans", "regering", "och", "dess", "str\u00e4van", "att", "inf\u00f6ra", "ett", "striktare", "auktorit\u00e4rt", "och", "religi\u00f6st", "styre", "demonstrationerna", "ledde", "slutligen", "till", "att", "milit\u00e4ren", "avsatte", "muhammed", "mursi", "och", "milit\u00e4rchefen", "abdel", "fattah", "elsisi", "s\u00e5g", "till", "att", "det", "muslimska", "br\u00f6draskapet", "och", "dess", "anh\u00e4ngare", "sattes", "i", "husarrest", "omv\u00e4rlden", "reagerade", "mycket", "blandat", "p\u00e5", "kuppen", "de", "allra", "flesta", "v\u00e4stl\u00e4nderna", "har", "beskrivit", "h\u00e4ndelsen", "som", "en", "kupp", "medan", "andra", "mer", "positivt", "inst\u00e4llda", "har", "beskrivit", "h\u00e4ndelsen", "som", "en", "revolution", "i", "samband", "med", "kuppen", "genomf\u00f6rdes", "milit\u00e4ra", "attacker", "mot", "muslimska", "br\u00f6draskapets", "anh\u00e4ngare", "som", "ledde", "till", "minst", "m\u00e4nniskors", "d\u00f6d", "och", "runt", "f\u00e4ngslade", "personer", "senare", "styrde", "han", "upp", "landet", "och", "tillsatte", "en", "tillf\u00e4llig", "regering", "en", "ny", "konstitution", "accepterades", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "i", "januari", "som", "reglerar", "parlamentets", "och", "presidentens", "makt", "d\u00e4refter", "avgick", "sisi", "som", "milit\u00e4rchef", "f\u00f6r", "att", "kunna", "st\u00e4lla", "upp", "som", "presidentkandidat", "i", "det", "nya", "valet", "valet", "h\u00f6lls", "i", "maj", "med", "en", "oppositionell", "politiker", "som", "motkandidat", "sisi", "var", "favorit", "och", "valet", "resulterade", "i", "en", "enorm", "seger", "f\u00f6r", "honom", "med", "\u00f6ver", "av", "r\u00f6sterna", "han", "tilltr\u00e4dde", "sitt", "\u00e4mbete", "den", "juni", "i", "september", "d\u00f6mdes", "personer", "till", "d\u00f6den", "och", "\u00f6ver", "till", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "inblandning", "i", "de", "blodiga", "protesterna", "bland", "de", "d\u00f6mda", "fanns", "flera", "h\u00f6gt", "uppsatta", "ledare", "inom", "muslimska", "br\u00f6draskapet", "geografi", "landets", "s\u00f6dra", "delar", "ben\u00e4mns", "som", "\u00f6vre", "egypten", "och", "dessa", "norra", "delar", "ben\u00e4mns", "som", "nedre", "egypten", "namnen", "baserade", "p\u00e5", "den", "riktning", "som", "vattnet", "str\u00f6mmar", "i", "nilen", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "i", "landet", "inkluderar", "kairo", "som", "tillsammans", "med", "angr\u00e4nsande", "giza", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "storstadsomr\u00e5den", "alexandria", "en", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "st\u00e4der", "assuan", "asyut", "almahalla", "alkubra", "luxor", "port", "said", "shubra", "alkhayma", "suez", "zagazig", "och", "alminya", "sahara\u00f6knens", "nord\u00f6stra", "del", "heter", "libyska", "\u00f6knen", "och", "p\u00e5", "andra", "sidan", "bergskedjan", "d\u00e4r", "den", "slutar", "finns", "egyptens", "v\u00e4stra", "\u00f6knen", "som", "kallades", "\"r\u00f6da", "landet\"", "i", "forntida", "egypten", "och", "skyddade", "landet", "fr\u00e5n", "hot", "fr\u00e5n", "v\u00e4st", "den", "v\u00e4stra", "\u00f6knens", "stora", "befolkade", "oaser", "\u00e4r", "bahariya", "dakhla", "farafra", "fayyum", "kharga", "och", "siwa", "de", "omges", "alla", "av", "mindre", "byar", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "och", "i", "\u00f6knen", "v\u00e4ster", "om", "r\u00f6da", "havets", "kust", "finns", "ocks\u00e5", "mindre", "oaser", "topografi", "huvuddelen", "mer", "\u00e4n", "av", "egyptens", "yta", "\u00e4r", "en", "steril", "\u00f6kenplat\u00e5", "landets", "livsnerv", "\u00e4r", "den", "b\u00f6rdiga", "nildalen", "jordens", "st\u00f6rsta", "flodoas", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "sudan", "i", "s\u00f6der", "cirka", "km", "norrut", "till", "medelhavet", "nilen", "har", "skurit", "ned", "en", "tr\u00e5ng", "dal", "cirka", "km", "bred", "som", "n\u00e4rmast", "havet", "vidgar", "sig", "till", "ett", "stort", "delta", "landet", "kring", "flodens", "\u00f6vre", "lopp", "i", "s\u00f6der", "kallas", "sedan", "gammalt", "\u00f6vre", "egypten", "och", "deltalandet", "nedre", "egypten", "s\u00f6der", "om", "kairo", "breder", "\u00f6knar", "ut", "sig", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "nilen", "libyska", "\u00f6knen", "i", "v\u00e4ster", "genomdras", "av", "djupa", "s\u00e4nkor", "bla", "qattaras\u00e4nkan", "m", "uh", "med", "oaser", "och", "avloppsl\u00f6sa", "saltsj\u00f6ar", "arabiska", "\u00f6knen", "\u00f6ster", "om", "nilen", "\u00e4r", "en", "klipp\u00f6ken", "med", "uttorkade", "floddalar", "wadis", "och", "h\u00f6ga", "randberg", "l\u00e4ngs", "kusten", "mot", "r\u00f6da", "havet", "h\u00f6gst", "n\u00e5r", "massiven", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "drygt", "m", "\u00f6h", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landet", "har", "extremt", "torrt", "\u00f6kenklimat", "med", "heta", "torra", "somrar", "och", "milda", "vintrar", "kustlandet", "i", "norr", "har", "medelhavsklimat", "hydrografi", "l\u00e4gsta", "punkt", "qattaradepressionen", "meter", "under", "havet", "klimat", "det", "f\u00f6rekommer", "regelbundna", "torrperioder", "sandstormar", "\u00e4r", "vanliga", "speciellt", "under", "v\u00e5ren", "med", "en", "het", "sandstorm", "som", "kallas", "khamsin", "naturskydd", "egypten", "har", "m\u00e5nga", "milj\u00f6problem", "jordbruksmark", "f\u00f6rsvinner", "dels", "p\u00e5", "grund", "av", "sand", "som", "bl\u00e5ser", "in", "fr\u00e5n", "sahara", "dels", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "st\u00e4derna", "breder", "ut", "sig", "nedanf\u00f6r", "assuandammen", "\u00f6kar", "jordens", "salthalt", "markant", "den", "enda", "permanenta", "f\u00e4rskvattenk\u00e4llan", "\u00e4r", "nilen", "s\u00e5", "i", "\u00f6vriga", "landet", "\u00e4r", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "vatten", "mycket", "begr\u00e4nsad", "oljef\u00f6roreningar", "och", "andra", "vattenf\u00f6roreningar", "hotar", "korallreven", "str\u00e4nderna", "och", "det", "marina", "djurlivet", "egypten", "har", "skrivit", "p\u00e5", "men", "inte", "ratificerat", "kyotoprotokollet", "om", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringark\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "n\u00e4rjordb\u00e4vningar", "\u00e4r", "ovanliga", "men", "f\u00f6rekommer", "i", "modern", "tid", "\u00e4r", "jordb\u00e4vningen", "i", "kairo", "den", "mest", "uppm\u00e4rksammade", "landet", "drabbas", "ocks\u00e5", "av", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "jordskred", "styre", "och", "politik", "konstitution", "och", "styre", "egypten", "\u00e4r", "sedan", "\u00e5r", "en", "republik", "konstitutionen", "som", "antogs", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "\u00e5r", "\u00e4r", "mer", "sekulariserad", "\u00e4n", "den", "tidigare", "men", "\u00e4r", "fortfarande", "knuten", "till", "sharialagstiftning", "genom", "paragraf", "d\u00e4r", "det", "framkommer", "att", "\"principerna", "f\u00f6r", "sharialagstiftningen", "\u00e4r", "den", "huvudsakliga", "k\u00e4llan", "till", "lagen\"egyptens", "president", "\u00e4r", "statschef", "och", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "denne", "utser", "premi\u00e4rminister", "vicepresident", "och", "regering", "presidenten", "l\u00e4gger", "ocks\u00e5", "lagf\u00f6rslag", "och", "f\u00f6rslag", "till", "statsbudget", "och", "har", "r\u00e4tt", "att", "utlysa", "undantagstillst\u00e5nd", "presidenten", "v\u00e4ljs", "efter", "en", "grundlags\u00e4ndring", "\u00e5r", "f\u00f6r", "sex", "\u00e5r", "egyptiska", "parlamentet", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "av", "dessa", "v\u00e4ljs", "ledam\u00f6ter", "i", "direkt", "val", "och", "ledam\u00f6ter", "v\u00e4ljs", "genom", "ett", "system", "med", "partilistor", "av", "ledam\u00f6terna", "utses", "av", "presidenten", "egyptiska", "representanthuset", "uppl\u00f6stes", "\u00e5r", "parlamentet", "har", "begr\u00e4nsad", "makt", "men", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "avs\u00e4tta", "presidenten", "administrativ", "indelning", "historiskt", "delades", "egypten", "i", "sepatnome", "idag", "\u00e4r", "egypten", "indelat", "i", "guvernement", "muhafazat", "f\u00f6rsvar", "egypten", "har", "ett", "samarbete", "med", "nato", "genom", "mediterranean", "dialogue", "md", "sedan", "\u00e5r", "detta", "\u00e4r", "ett", "forum", "f\u00f6r", "att", "skapa", "goda", "relationer", "i", "regionen", "och", "skapa", "en", "stabil", "s\u00e4kerhetssituation", "f\u00f6rutom", "natomedlemmarna", "deltar", "\u00e4ven", "israel", "mauretanien", "marocko", "tunisien", "samt", "jordanien", "och", "algeriet", "i", "samtalen", "egypten", "har", "\u00e4ven", "den", "amerikanska", "statusen", "major", "nonnato", "ally", "vilket", "bland", "annat", "ger", "egypten", "m\u00f6jlighet", "att", "k\u00f6pa", "amerikanskt", "f\u00f6rsvarsmateriel", "samt", "samarbeta", "med", "usa", "i", "s\u00e4kerhetsrelaterade", "fr\u00e5gor", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "egypten", "\u00e4r", "ett", "kontrastrikt", "utvecklingsland", "b\u00e5de", "ett", "\u00f6verbefolkat", "jordbruksland", "och", "en", "modern", "industristat", "n\u00e4ringslivet", "socialiserades", "efter", "och", "har", "sedan", "talet", "\u00f6ppnats", "mot", "en", "friare", "marknadsekonomi", "men", "produktiviteten", "\u00e4r", "l\u00e5g", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "skapar", "oerh\u00f6rda", "sociala", "problem", "nilens", "\u00e5rliga", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "b\u00f6rdiga", "flodslam", "var", "sedan", "forntiden", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "jordbruket", "det", "syssels\u00e4tter", "n\u00e4stan", "halva", "befolkningen", "trots", "att", "bara", "n\u00e5gra", "procent", "av", "landets", "yta", "\u00e4r", "odlingsbar", "de", "flesta", "jordbrukarna", "\u00e4r", "fattiga", "sm\u00e5brukare", "fellah", "den", "viktigaste", "produkten", "\u00e4r", "l\u00e5ngfibrig", "bomull", "en", "stor", "exportvara", "andra", "gr\u00f6dor", "\u00e4r", "vete", "majs", "ris", "och", "sockerr\u00f6r", "genom", "konstbevattning", "har", "man", "\u00f6ppnat", "nyodlingar", "i", "deltat", "och", "oaserna", "men", "jorden", "kan", "inte", "f\u00f6da", "befolkningen", "och", "stora", "m\u00e4ngder", "livsmedel", "m\u00e5ste", "importeras", "flodvattnet", "har", "sedan", "\u00e4ldsta", "tid", "reglerats", "med", "dammar", "och", "bevattningskanaler", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "uppf\u00f6rdes", "assuandammen", "vid", "nilens", "f\u00f6rsta", "vattenfall", "katarakt", "i", "s\u00f6dra", "egypten", "en", "andra", "damm", "h\u00f6ga", "dammen", "invigdes", "och", "skapade", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "vattenreservoar", "nassersj\u00f6n", "cirka", "km", "det", "var", "ett", "viktigt", "steg", "i", "landets", "modernisering", "men", "samtidigt", "ett", "gigantiskt", "ingrepp", "i", "naturen", "till", "de", "negativa", "f\u00f6ljderna", "h\u00f6r", "att", "jorden", "f\u00f6rsaltas", "det", "n\u00e4ringsrika", "slammet", "blir", "kvar", "i", "dammen", "till", "men", "f\u00f6r", "jordbruket", "och", "fisket", "och", "att", "det", "stillast\u00e5ende", "vattnet", "bildar", "grogrund", "f\u00f6r", "sjukdomar", "som", "bilharzia", "egyptens", "industri", "till", "stor", "del", "statlig", "producerade", "tidigare", "mest", "textilier", "och", "livsmedel", "den", "har", "breddats", "med", "tung", "produktion", "st\u00e5lverk", "verkstads", "olje", "och", "kemisk", "industri", "bla", "i", "helwan", "n\u00e4ra", "kairo", "i", "deltat", "och", "kanalzonen", "nilen", "\u00e4r", "sedan", "gammalt", "den", "stora", "trafikpuls\u00e5dern", "men", "sj\u00f6farten", "p\u00e5", "floden", "minskar", "den", "strategiskt", "viktiga", "suezkanalen", "invigd", "och", "nationaliserad", "har", "gett", "goda", "inkomster", "efter", "st\u00e4ngningen", "under", "krigen", "mot", "israel", "\u00e5terfick", "den", "dock", "inte", "sin", "forna", "betydelse", "turismen", "som", "blivit", "en", "ekonomisk", "h\u00f6rnsten", "hotades", "p\u00e5", "talet", "av", "muslimska", "fundamentalisters", "terroraktionerunder", "talet", "utvecklades", "egyptens", "makroekonomi", "p\u00e5", "ett", "positivt", "s\u00e4tt", "under", "ledning", "av", "imf", "inflationen", "d\u00e4mpades", "budgetunderskottet", "minskade", "och", "mer", "investeringar", "i", "landet", "av", "utl\u00e4ndskt", "kapital", "gjordes", "de", "senaste", "fyra", "\u00e5ren", "har", "de", "positiva", "effekterna", "minskat", "och", "investeringar", "i", "stora", "infrastrukturprojekt", "har", "\u00f6kat", "budgetunderskottet", "igen", "en", "d\u00e5lig", "v\u00e4xelkurs", "sedan", "har", "inneburit", "ett", "\u00f6kat", "tryck", "p\u00e5", "det", "egyptiska", "pundet", "efter", "den", "september", "minskade", "inkomsterna", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "turismen", "och", "tullinkomsterna", "fr\u00e5n", "suezkanalen", "men", "turismen", "har", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "och", "omsatte", "cirka", "$", "miljarder", "valutan", "devalverades", "flera", "g\u00e5nger", "under", "man", "hoppas", "kunna", "utveckla", "tillg\u00e5ngarna", "p\u00e5", "naturgas", "i", "syfte", "att", "exportera", "landets", "valuta", "\u00e4r", "egyptiska", "pund", "de", "fr\u00e4msta", "inkomstk\u00e4llorna", "f\u00f6r", "den", "egyptiska", "ekonomin", "\u00e4r", "turism", "suezkanalen", "pengar", "hemskickade", "av", "egyptier", "som", "arbetar", "utomlands", "samt", "export", "av", "olja", "och", "gas", "n\u00e4ringsliv", "energi", "och", "r\u00e5varor", "\u00e5r", "framst\u00e4lldes", "n\u00e4stan", "av", "elektriciteten", "fr\u00e5n", "naturgas", "fr\u00e5n", "olja", "och", "resterande", "av", "vattenkraftnaturtillg\u00e5ngar", "petroleum", "naturgas", "j\u00e4rnmalm", "fosfat", "mangan", "kalksten", "gips", "talk", "asbest", "bly", "zink", "turism", "turistn\u00e4ringen", "och", "r\u00f6da", "havets", "riviera", "syssels\u00e4tter", "cirka", "av", "egyptens", "arbetskraft", "de", "st\u00f6rsta", "turistorterna", "ut\u00f6ver", "kairo", "\u00e4r", "sharm", "elsheikh", "sinaihalv\u00f6n", "hurghada", "r\u00f6da", "havet", "luxor", "och", "aswan", "nildalen", "arbetsmarknad", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "infrastruktur", "utbildning", "och", "forskning", "landet", "har", "satsat", "stora", "resurser", "p\u00e5", "skolor", "och", "h\u00f6gre", "utbildning", "men", "systemet", "sviktar", "under", "trycket", "av", "befolkningsexplosionende", "skolpliktiga", "barnen", "g\u00e5r", "i", "sex\u00e5rig", "grundskola", "av", "dessa", "barn", "forts\u00e4tter", "till", "h\u00f6gre", "niv\u00e5er", "skolg\u00e5ngen", "\u00e4r", "gratis", "och", "det", "finns", "universitet", "i", "egypten", "d\u00e4ribland", "al", "azharuniversitetet", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "\u00e4ldsta", "universitet", "i", "en", "studie", "av", "un", "women", "rapporterade", "av", "m\u00e4n", "i", "egypten", "att", "de", "blivit", "slagna", "av", "sina", "l\u00e4rare", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnigheten", "hos", "personer", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "\u00e5r", "var", "varav", "hos", "m\u00e4n", "och", "hos", "kvinnor", "befolkning", "omkring", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "lever", "i", "den", "smala", "nildalen", "och", "i", "floddeltat", "ett", "av", "jordens", "t\u00e4tast", "befolkade", "omr\u00e5den", "cirka", "invkm", "den", "ytterst", "snabba", "folk\u00f6kningen", "en", "f\u00f6rdubbling", "p\u00e5", "en", "dryg", "generation", "har", "skapat", "allvarliga", "ekonomiska", "och", "sociala", "problem", "i", "v\u00e4xande", "antal", "drar", "landsbygdsborna", "till", "storst\u00e4derna", "som", "v\u00e4xer", "oh\u00e4mmat", "demografi", "statistik", "minoriteter", "befolkningen", "\u00e4r", "etniskt", "sett", "en", "relativt", "homogen", "grupp", "och", "\u00e4r", "resultatet", "av", "en", "blandning", "av", "hamitiska", "och", "semitiska", "folk", "trots", "invandring", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "och", "medelhavsregionen", "har", "befolkningen", "s\u00e4rskilt", "i", "\u00f6vre", "egypten", "s\u00f6dra", "egypten", "bevarat", "starka", "fysiska", "likheter", "med", "de", "gamla", "egyptiernast\u00f6rre", "delen", "av", "befolkningen", "utg\u00f6rs", "av", "araber", "de", "dominerar", "i", "norra", "egypten", "som", "i", "alla", "tider", "haft", "kontakt", "med", "medelhavsv\u00e4rlden", "och", "mellersta", "\u00f6stern", "i", "s\u00f6der", "har", "inv\u00e5narna", "tydligare", "drag", "av", "de", "forntida", "egyptierna", "h\u00e4r", "lever", "ocks\u00e5", "nubier", "ett", "sudanfolk", "och", "i", "oaserna", "finns", "berberfolk", "minoriteter", "som", "spelat", "en", "viktig", "roll", "under", "antiken", "och", "medeltiden", "\u00e4r", "greker", "och", "judar", "migration", "flyktingar", "fanns", "i", "egypten", "flyktingar", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "och", "v\u00e4stbanken", "flyktingar", "fr\u00e5n", "somalia", "siffra", "fr\u00e5n", "flyktingar", "fr\u00e5n", "sudan", "samt", "flyktingar", "fr\u00e5n", "syrien", "uppskattades", "antalet", "statsl\u00f6sa", "i", "landet", "till", "stycken", "internflyktingar", "fanns", "i", "egypten", "internflyktingarm\u00e5nga", "egyptier", "har", "blivit", "g\u00e4starbetare", "i", "andra", "arabl\u00e4nder", "spr\u00e5k", "officiellt", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "arabiska", "n\u00e4stan", "hela", "befolkningen", "talar", "dialekter", "av", "det", "egyptiskarabiska", "talspr\u00e5ket", "kairodialekten", "utg\u00f6r", "en", "slags", "nationell", "talspr\u00e5ksstandard", "och", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "talspr\u00e5ksvariant", "som", "\u00e4r", "mest", "k\u00e4nd", "i", "den", "arabisktalande", "v\u00e4rlden", "ett", "utm\u00e4rkande", "drag", "\u00e4r", "spr\u00e5kets", "uttal", "av", "dj", "mjukt", "jljud", "i", "standardarabiska", "som", "g", "h\u00e5rt", "gljud", "vissa", "oasbyar", "i", "de", "v\u00e4stra", "\u00f6kenomr\u00e5dena", "har", "en", "berberspr\u00e5ktalande", "befolkningenligt", "the", "world", "factbook", "f\u00f6rst\u00e5r", "utbildade", "egyptier", "i", "allm\u00e4nhet", "engelska", "eller", "franskaf\u00f6re", "arabernas", "ankomst", "p\u00e5", "talet", "talade", "egyptierna", "koptiska", "som", "byggde", "p\u00e5", "fornegyptiska", "det", "blev", "senare", "enbart", "kyrkospr\u00e5k", "efter", "arabernas", "er\u00f6vring", "av", "egypten", "p\u00e5", "talet", "blev", "arabiskan", "efter", "hand", "huvudspr\u00e5k", "religion", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "muslimer", "mestadels", "sunni", "utg\u00f6r", "cirka", "medan", "kristna", "ber\u00e4knas", "uppg\u00e5", "till", "cirka", "kopterna", "kristnades", "p\u00e5", "talet", "ekr", "och", "deras", "kyrka", "kom", "att", "inta", "en", "mycket", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "st\u00e4llning", "alexandria", "var", "en", "tid", "kristenhetens", "centrum", "i", "v\u00e5r", "tid", "utg\u00f6r", "kopterna", "cirka", "procent", "av", "landets", "procent", "kristna", "och", "bor", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "i", "\u00f6vre", "egypten", "i", "s\u00f6derislam", "vann", "insteg", "efter", "arabernas", "int\u00e5g", "p\u00e5", "talet", "i", "dag", "bek\u00e4nner", "sig", "cirka", "av", "inv\u00e5narna", "till", "islam", "flertalet", "\u00e4r", "sunnimuslimerkristna", "kopter", "egyptens", "st\u00f6rsta", "religi\u00f6sa", "minoritet", "beh\u00f6ver", "s\u00e4rskilda", "tillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "bygga", "kyrkor", "eller", "att", "genomf\u00f6ra", "reparationer", "i", "praktiken", "kan", "tillst\u00e5nden", "dr\u00f6ja", "tiotals", "\u00e5r", "eller", "aldrig", "beviljas", "motsvarande", "finns", "inte", "f\u00f6r", "mosk\u00e9er", "h\u00e4lsa", "\u00e5r", "var", "andelen", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "var", "smittade", "av", "hiv", "och", "aids", "totalt", "personer", "samma", "\u00e5r", "ber\u00e4knades", "antalet", "avlidna", "i", "aids", "till", "andel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "lider", "av", "fetma", "andel", "av", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "som", "\u00e4r", "underviktiga", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "bos\u00e4ttning", "den", "genomsnittliga", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "cirka", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "eftersom", "det", "mesta", "av", "landet", "best\u00e5r", "av", "obeboeliga", "\u00f6kenomr\u00e5den", "\u00e4r", "befolkningst\u00e4theten", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "platser", "\u00f6ver", "per", "kvadratkilometer", "nildalen", "och", "nildeltat", "h\u00f6r", "till", "v\u00e4rldens", "mest", "t\u00e4tbefolkade", "omr\u00e5den", "cirka", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "inkl\u00e4md", "i", "deltat", "inklusive", "kairo", "d\u00e4r", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6g", "\u00f6kenomr\u00e5dena", "och", "sinaihalv\u00f6n", "som", "tillsammans", "utg\u00f6r", "av", "egyptens", "totala", "areal", "har", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "endast", "av", "befolkningen", "fellaherna", "de", "fattiga", "b\u00f6nder", "som", "traditionellt", "har", "utgjort", "en", "majoritet", "av", "folket", "lever", "fr\u00e4mst", "i", "sm\u00e5", "lerhus", "som", "\u00e4r", "grupperade", "tillsammans", "i", "koncentrerade", "byar", "med", "hopp", "om", "ett", "b\u00e4ttre", "liv", "emigrerade", "m\u00e5nga", "av", "fellaherna", "till", "grannl\u00e4nderna", "i", "synnerhet", "libyen", "och", "tog", "andra", "arbetenden", "urbana", "befolkningen", "\u00f6kar", "snabbt", "och", "cirka", "av", "egyptierna", "levde", "i", "st\u00e4der", "\u00e5r", "i", "synnerhet", "drar", "st\u00e4derna", "i", "deltat", "till", "sig", "invandrare", "fr\u00e5n", "den", "fattiga", "\u00f6verbefolkade", "landsbygden", "i", "\u00f6vre", "egypten", "huvudstaden", "kairo", "med", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "i", "sj\u00e4lva", "staden", "och", "uppskattningsvis", "ytterligare", "miljoner", "i", "storstadsomr\u00e5det", "vilket", "inkluderar", "giza", "med", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "shubra", "alkhayma", "med", "cirka", "miljon", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "och", "afrikas", "folkrikaste", "storstadsomr\u00e5de", "en", "annan", "storstad", "\u00e4r", "alexandria", "med", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "ett", "antal", "nya", "st\u00e4der", "i", "etablerats", "\u00f6knen", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "lindra", "de", "stora", "st\u00e4derna", "i", "nedre", "nildalen", "s\u00e4rskilt", "kairo", "och", "alexandria", "dessa", "st\u00e4der", "planeras", "rymma", "totalt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "sociala", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "mellan", "k\u00f6nen", "i", "egypten", "\u00e4r", "i", "stort", "sett", "p\u00e5", "samma", "niv\u00e5", "som", "\u00f6vriga", "l\u00e4nder", "i", "n\u00e4romr\u00e5det", "till", "exempel", "tunisien", "marocko", "algeriet", "libanon", "och", "jordanien", "d\u00e4remot", "skiljer", "det", "sig", "markant", "mellan", "den", "konservativa", "landsbygden", "i", "s\u00f6der", "med", "storst\u00e4der", "som", "kairo", "alexandria", "och", "port", "said", "i", "landets", "norra", "delar", "det", "finns", "inga", "hinder", "f\u00f6r", "kvinnor", "att", "utbilda", "sig", "jobba", "r\u00f6ra", "sig", "fritt", "i", "samh\u00e4llet", "eller", "k\u00f6ra", "bil", "kvinnor", "diskrimineras", "dock", "\u00e4nd\u00e5", "i", "egypten", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "s\u00e5som", "andra", "l\u00e4nder", "i", "regionen", "unicef", "rapporterade", "att", "av", "alla", "kvinnor", "i", "landet", "har", "utsatts", "f\u00f6r", "k\u00f6nsstympning", "landets", "befolkning", "var", "\u00e5r", "i", "majoriteten", "positiva", "till", "k\u00f6nsstympningen", "d\u00e5", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "tar", "beslutet", "om", "stympningen", "i", "samr\u00e5d", "kvinnor", "har", "ocks\u00e5", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e4nnen", "begr\u00e4nsade", "m\u00f6jligheter", "att", "beg\u00e4ra", "skilsm\u00e4ssa", "misshandel", "i", "hemmet", "\u00e4r", "en", "av", "f\u00e5", "lagliga", "grunder", "f\u00f6r", "en", "kvinna", "att", "f\u00e5", "skilja", "sig", "men", "den", "kr\u00e4ver", "ofta", "att", "hon", "har", "vittnen", "som", "kan", "styrka", "hennes", "uppgifter", "en", "studie", "genomf\u00f6rd", "av", "egyptian", "centre", "for", "women's", "rights", "fann", "att", "mer", "\u00e4n", "av", "landets", "kvinnor", "hade", "utsatts", "f\u00f6r", "sexuella", "trakasserier", "och", "att", "majoriteten", "av", "dessa", "offer", "bar", "sl\u00f6ja", "en", "sociolog", "ifr\u00e5n", "american", "university", "i", "kairo", "h\u00e4vdade", "att", "problemet", "\u00e4r", "djupt", "rotat", "i", "det", "egyptiska", "samh\u00e4llet", "i", "en", "mix", "av", "islamisk", "konservatism", "som", "\u00f6kat", "sedan", "slutet", "av", "talet", "och", "gamla", "patriarkala", "attityderh\u00e4lften", "av", "makar", "svarade", "i", "en", "studie", "publicerad", "av", "un", "women", "\u00e5r", "att", "de", "anv\u00e4nt", "v\u00e5ld", "mot", "sina", "hustrur", "v\u00e5ld", "mot", "kvinnor", "i", "relationer", "har", "bred", "acceptans", "d\u00e5", "svaren", "i", "samma", "studie", "indikerade", "att", "av", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "ans\u00e5g", "att", "hustrur", "ska", "tolerera", "v\u00e5ld", "i", "hemmet", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "ihop", "familjenenigt", "en", "stuide", "gjord", "av", "un", "women", "har", "av", "egyptiska", "kvinnor", "sexuellt", "fysiskt", "trakasserats", "p\u00e5", "allm\u00e4n", "plats", "egyptiska", "m\u00e4n", "anger", "kvinnors", "provokativa", "kl\u00e4dsel", "som", "urs\u00e4kt", "f\u00f6r", "sitt", "beteende", "kvinnor", "i", "relationer", "kan", "misshandlas", "av", "sin", "partner", "efter", "att", "de", "blivit", "offentligt", "trakasserade", "av", "samma", "anledning", "\u00e4ven", "publikationer", "av", "det", "statliga", "departementet", "lade", "skulden", "f\u00f6r", "sexuella", "trakasserier", "p\u00e5", "offren", "en", "annan", "studie", "gjord", "av", "un", "women", "\u00e5r", "svarade", "av", "m\u00e4n", "att", "de", "sexuellt", "trakasserat", "en", "kvinna", "fler", "kvinnor", "\u00e4n", "m\u00e4n", "anser", "att", "kvinnor", "som", "trakasseras", "f\u00e5r", "skylla", "sig", "sj\u00e4lva", "\u00f6vriga", "befolkningsdata", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "november", "och", "d\u00e5", "uppgick", "den", "faktiskt", "befintliga", "befolkningen", "i", "egypten", "de", "facto", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "folkr\u00e4kningar", "hade", "tidigare", "h\u00e5llits", "och", "inv\u00e5nartalet", "i", "egypten", "uppskattades", "i", "juli", "av", "the", "world", "factbook", "till", "inv\u00e5nare", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "befolkning", "den", "juli", "till", "internationella", "valutafonden", "till", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "samt", "v\u00e4rldsbanken", "juli", "till", "inv\u00e5nare", "landets", "befolkningsstatistik", "sk\u00f6ts", "av", "central", "agency", "for", "mobilization", "and", "statistics", "kultur", "massmedia", "press", "och", "f\u00f6rlag", "egypten", "har", "dagstidningar", "med", "en", "samlad", "upplaga", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "pressen", "\u00e4r", "v\u00e4l", "utbyggd", "och", "kairo", "\u00e4r", "ett", "centrum", "f\u00f6r", "utgivning", "av", "tidningar", "tidskrifter", "och", "b\u00f6cker", "i", "mellan\u00f6stern", "organiseringen", "av", "pressen", "och", "styrningen", "av", "tidningarna", "\u00e4r", "reglerad", "i", "lag", "men", "systemet", "liberaliserades", "n\u00e5got", "genom", "en", "presslag", "fr\u00e5n", "den", "egyptiska", "pressen", "domineras", "av", "fyra", "stora", "f\u00f6rlagshus", "som", "konkurrerar", "med", "varandra", "den", "mest", "k\u00e4nda", "tidningen", "\u00e4r", "den", "halvofficiella", "alahram", "som", "grundades", "och", "har", "en", "upplaga", "p\u00e5", "cirka", "f\u00f6rutom", "den", "dagliga", "versionen", "p\u00e5", "arabiska", "ges", "tv\u00e5", "veckoversioner", "ut", "p\u00e5", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k", "franska", "alahram", "hebdo", "och", "engelska", "alahram", "weekly", "de", "st\u00f6rsta", "tidningarna", "ges", "ut", "p\u00e5", "arabiska", "men", "det", "finns", "ocks\u00e5", "dagstidningar", "p\u00e5", "bland", "annat", "franska", "grekiska", "armeniska", "och", "engelska", "radio", "och", "television", "det", "statliga", "radio", "och", "tvbolaget", "egyptian", "radio", "and", "tv", "union", "ertu", "har", "en", "omfattande", "verksamhet", "med", "regionala", "och", "rikst\u00e4ckande", "radiokanaler", "samt", "s\u00e4ndningar", "p\u00e5", "ett", "flertal", "spr\u00e5k", "tv", "s\u00e4nds", "i", "tv\u00e5", "rikst\u00e4ckande", "kanaler", "f\u00f6rutom", "regionala", "s\u00e4ndningar", "startade", "ocks\u00e5", "s\u00e4ndningar", "fr\u00e5n", "nilesat", "den", "f\u00f6rsta", "satelliten", "som", "\u00e4gs", "av", "en", "enskild", "arabisk", "stat", "s\u00e4ndningarna", "n\u00e5r", "hela", "den", "arabiska", "v\u00e4rlden", "och", "delar", "av", "europa", "och", "afrika", "konstarter", "efter", "att", "egypten", "arabiserades", "p\u00e5", "talet", "blev", "landet", "ett", "islamiskt", "kulturcentrum", "kairo", "med", "betydande", "litteratur", "och", "konst", "efter", "en", "nedg\u00e5ng", "under", "turktiden", "skedde", "en", "kulturell", "ren\u00e4ssans", "fr\u00e5n", "talets", "slut", "och", "i", "v\u00e5r", "tid", "har", "egyptisk", "litteratur", "gjort", "sig", "k\u00e4nd", "l\u00e5ngt", "utanf\u00f6r", "arabv\u00e4rlden", "litteratur", "fr\u00e5n", "det", "forntida", "egypten", "finns", "en", "omfattande", "och", "m\u00e5ngskiftande", "litteratur", "bevarad", "religi\u00f6s", "litteratur", "vishetslitteratur", "hymner", "ber\u00e4ttelser", "sagor", "myter", "biografier", "brev", "och", "k\u00e4rlekslyrik", "den", "\u00e4ldsta", "litteraturen", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "gamla", "riket", "omkring", "fkr", "fkr", "och", "\u00e4r", "skriven", "p\u00e5", "egyptiska", "fr\u00e5n", "talet", "ekr", "gick", "egyptierna", "\u00f6ver", "till", "att", "anv\u00e4nda", "koptiska", "som", "skriftspr\u00e5k", "koptiskan", "\u00e4r", "det", "sista", "stadiet", "i", "det", "egyptiska", "spr\u00e5kets", "utveckling", "och", "\u00e4r", "det", "kristna", "egyptens", "spr\u00e5k", "de", "flesta", "texter", "p\u00e5", "koptiska", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "av", "religi\u00f6s", "art", "bland", "de", "tidigaste", "verken", "p\u00e5", "koptiska", "m\u00e4rks", "bibel\u00f6vers\u00e4ttningar", "psalmer", "och", "liturgiersedan", "araberna", "\u00e5r", "er\u00f6vrade", "egypten", "kom", "arabiska", "att", "anv\u00e4ndas", "mer", "och", "mer", "i", "landet", "och", "tr\u00e4ngde", "allt", "eftersom", "undan", "koptiskan", "som", "landets", "spr\u00e5k", "under", "det", "arabiskislamiska", "riket", "blev", "egyptens", "kultur", "arabiserad", "och", "islamiserad", "och", "inte", "minst", "den", "s\u00e4regna", "arabiska", "poesiformen", "togs", "upp", "av", "lokala", "poeter", "sagosamlingen", "tusen", "och", "en", "natt", "fick", "sin", "slutliga", "form", "i", "egyptisk", "milj\u00f6", "mellan", "och", "talen", "romansen", "om", "sultanen", "baibars", "fr\u00e5n", "mamluktiden", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "k\u00e4nd", "och", "omtyckt", "folkdiktningden", "arabiska", "litteraturen", "upplevde", "en", "verklig", "ren\u00e4ssans", "mot", "slutet", "av", "talet", "och", "egyptiska", "f\u00f6rfattare", "har", "varit", "ledande", "i", "utvecklingen", "av", "den", "moderna", "arabiska", "litteraturen", "som", "den", "f\u00f6rsta", "riktiga", "arabiska", "romanen", "r\u00e4knas", "ofta", "zaynab", "av", "egyptiern", "muhammad", "husayn", "haykal", "och", "bland", "andra", "tongivande", "egyptiska", "talsf\u00f6rfattare", "kan", "n\u00e4mnas", "taha", "hussein", "tawfiq", "alhakim", "abd", "alrahman", "alsharqawi", "abd", "alhakim", "qasim", "yousuf", "idris", "mahmud", "taymur", "och", "sonallah", "ibrahim", "den", "st\u00f6rsta", "egyptiska", "f\u00f6rfattaren", "under", "talet", "\u00e4r", "emellertid", "naguib", "mahfouz", "som", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "arabiskspr\u00e5kiga", "f\u00f6rfattaren", "som", "tilldelades", "nobelpriset", "i", "litteratur", "arkitektur", "monument", "i", "egypten", "som", "gizaplat\u00e5n", "och", "sfinxen", "byggdes", "av", "dess", "forntida", "civilisation", "dess", "antika", "ruiner", "som", "de", "i", "memfis", "thebe", "karnak", "och", "konungarnas", "dal", "utanf\u00f6r", "luxor", "\u00e4r", "betydande", "centrum", "f\u00f6r", "arkeologiska", "studier", "idrott", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "egyptisk", "religion", "mytologi", "forntidens", "egypten", "antikens", "egypten", "turism", "i", "egypten", "national", "museum", "of", "egyptian", "civilization", "egyptens", "nya", "huvudstad", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "egypten", "cia", "world", "fact", "book", "egypten", "egypten", "i", "gapminder", "world"]