["elizabeth", "ii", "f\u00f6dd", "elizabeth", "alexandra", "mary", "windsor", "den", "april", "i", "mayfair", "i", "london", "d\u00f6d", "september", "p\u00e5", "balmoral", "castle", "i", "skottland", "var", "storbritanniens", "regerande", "drottning", "statschef", "engelska", "kyrkans", "h\u00f6gsta", "beskyddare", "engelska", "supreme", "governor", "samt", "samv\u00e4ldets", "symboliska", "\u00f6verhuvud", "engelska", "head", "of", "the", "commonwealth", "mellan", "februari", "och", "september", "hon", "var", "regerande", "drottning", "i", "ytterligare", "samv\u00e4ldesriken", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "sitt", "fr\u00e5nf\u00e4lle", "antigua", "och", "barbuda", "australien", "bahamas", "belize", "grenada", "jamaica", "kanada", "nya", "zeeland", "papua", "nya", "guinea", "saint", "christopher", "och", "nevis", "saint", "lucia", "saint", "vincent", "och", "grenadinerna", "salomon\u00f6arna", "och", "tuvalu", "elizabeth", "ii", "var", "dotter", "till", "kung", "georg", "vi", "och", "hans", "gem\u00e5l", "elizabeth", "f\u00f6dd", "boweslyon", "den", "\u00e5riga", "prinsessan", "elizabeth", "ingick", "\u00e4ktenskap", "med", "philip", "mountbatten", "f\u00f6dd", "prins", "av", "grekland", "och", "danmark", "i", "westminster", "abbey", "den", "november", "elizabeth", "ii", "var", "\u00e4nka", "efter", "att", "hennes", "make", "avlidit", "den", "april", "elizabeth", "ii", "blev", "regerande", "drottning", "den", "februari", "efter", "faderns", "d\u00f6d", "hon", "befann", "sig", "d\u00e5", "med", "prins", "philip", "p\u00e5", "treetops", "lodge", "i", "aberdare", "nationalpark", "i", "kenya", "hon", "utropades", "kort", "d\u00e4refter", "formellt", "som", "drottning", "i", "kronr\u00e5det", "och", "hennes", "kr\u00f6ning", "\u00e4gde", "rum", "i", "westminster", "abbey", "den", "juni", "elizabeth", "ii", "var", "den", "\u00e4ldsta", "brittiska", "monarken", "genom", "tiderna", "och", "\u00e4ven", "den", "brittiska", "monark", "som", "regerat", "under", "l\u00e4ngst", "tid", "drottningens", "officiella", "titel", "i", "storbritannien", "var", "elizabeth", "den", "andra", "av", "guds", "n\u00e5de", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "nordirlands", "och", "hennes", "\u00f6vriga", "rikens", "och", "territoriers", "drottning", "samv\u00e4ldets", "\u00f6verhuvud", "trons", "f\u00f6rsvarare", "i", "varje", "samv\u00e4ldesrike", "som", "erk\u00e4nde", "elizabeth", "ii", "som", "sin", "statschef", "hade", "hon", "en", "specifik", "titel", "drottningens", "officiella", "residens", "var", "buckingham", "palace", "i", "westminster", "i", "london", "samt", "palace", "of", "holyroodhouse", "i", "edinburgh", "i", "skottland", "\u00f6vriga", "kungliga", "slott", "som", "hon", "och", "hennes", "familj", "vistades", "p\u00e5", "var", "windsor", "castle", "i", "windsor", "i", "berkshire", "i", "england", "sandringham", "house", "i", "sandringham", "i", "norfolk", "i", "england", "och", "balmoral", "castle", "i", "balmoral", "i", "aberdeenshire", "i", "skottland", "uppv\u00e4xt", "prinsessan", "elizabeth", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "onsdagen", "den", "april", "klockan", "i", "morf\u00f6r\u00e4ldrarnas", "hem", "p\u00e5", "bruton", "street", "i", "mayfair", "i", "london", "hennes", "far", "var", "prins", "albert", "hertig", "av", "york", "och", "modern", "var", "hertiginnan", "av", "york", "f\u00f6dd", "elizabeth", "boweslyon", "prinsessan", "f\u00f6ddes", "med", "kejsarsnitthon", "d\u00f6ptes", "i", "det", "privata", "kapellet", "i", "buckingham", "palace", "av", "cosmo", "gordon", "lang", "\u00e4rkebiskop", "av", "york", "hennes", "gudf\u00f6r\u00e4ldrar", "var", "kung", "georg", "v", "och", "drottning", "mary", "farf\u00f6r\u00e4ldrarna", "prinsessan", "mary", "faster", "prins", "arthur", "hertig", "av", "connaught", "och", "strathearn", "farfars", "farbror", "claude", "boweslyon", "e", "earl", "av", "strathmore", "och", "kinghorne", "morfar", "samt", "baronessan", "mary", "elphinstone", "moster", "vissa", "k\u00e4llor", "listar", "\u00e4ven", "mormodern", "som", "gudmorhon", "namngavs", "efter", "sin", "mor", "elizabeth", "farfaderns", "mor", "alexandra", "av", "danmark", "och", "farmodern", "mary", "av", "teck", "inom", "familjen", "kom", "hon", "dock", "att", "kallas", "\"lilibet\"vid", "prinsessan", "elizabeths", "f\u00f6delse", "var", "hennes", "farbror", "prinsen", "av", "wales", "f\u00f6rst", "i", "tronf\u00f6ljden", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljde", "hennes", "far", "och", "sedan", "hon", "sj\u00e4lv", "prinsen", "av", "wales", "var", "\u00e4nnu", "ogift", "men", "kunde", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "f\u00e5", "arvingar", "d\u00e4rf\u00f6r", "framstod", "den", "nyf\u00f6dda", "prinsessans", "m\u00f6jlighet", "att", "en", "dag", "bli", "regerande", "drottning", "inte", "som", "s\u00e4rskilt", "sannolik", "augusti", "f\u00f6ddes", "hennes", "syster", "prinsessan", "margaret", "flyttade", "hertigparet", "av", "york", "och", "deras", "tv\u00e5", "d\u00f6ttrar", "till", "royal", "lodge", "i", "windsor", "great", "park", "n\u00e4ra", "windsor", "castleden", "unga", "prinsessan", "elizabeth", "gick", "aldrig", "i", "n\u00e5gon", "vanlig", "skola", "utan", "undervisades", "av", "privatl\u00e4rare", "tillsammans", "med", "systern", "hennes", "l\u00e4rare", "hette", "marion", "crawford", "hennes", "l\u00e4rare", "i", "historia", "och", "konstitutionell", "r\u00e4tt", "var", "professor", "chk", "marten", "vicerektor", "vid", "eton", "college", "hon", "l\u00e4rde", "sig", "ocks\u00e5", "franska", "som", "hon", "talade", "flytande", "prinsessan", "undervisades", "i", "den", "kristna", "tron", "av", "\u00e4rkebiskopen", "av", "canterbury", "n\u00e4rmaste", "arvinge", "till", "tronen", "n\u00e4r", "hennes", "far", "blev", "kung", "georg", "vi", "\u00e5r", "efter", "\u00e4ldre", "brodern", "edvard", "viiis", "abdikation", "december", "blev", "prinsessan", "elizabeth", "f\u00f6rst", "i", "den", "brittiska", "tronf\u00f6ljden", "och", "d\u00e4rmed", "presumtiv", "tronf\u00f6ljareprinsessan", "elizabeth", "var", "\u00e5r", "n\u00e4r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "br\u00f6t", "ut", "under", "kriget", "bodde", "kungaparets", "tv\u00e5", "d\u00f6ttrar", "p\u00e5", "windsor", "castle", "den", "oktober", "gjorde", "hon", "sitt", "f\u00f6rsta", "radioframtr\u00e4dande", "i", "bbc", "i", "programmet", "children's", "hour", "d\u00e4r", "hon", "talade", "till", "j\u00e4mn\u00e5riga", "som", "evakuerats", "fr\u00e5n", "st\u00e4derna", "f\u00f6r", "att", "undkomma", "blitzen", "utf\u00f6rde", "hon", "sin", "f\u00f6rsta", "representationsuppdrag", "p\u00e5", "egen", "hand", "tillbringandes", "en", "dag", "med", "stridsvagnsbataljonen", "vid", "grenadier", "guards", "vid", "vilket", "hon", "utsetts", "till", "heders\u00f6verste", "i", "juli", "agerade", "hon", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "counsellor", "of", "state", "och", "undertecknade", "statshandlingar", "i", "kungens", "fr\u00e5nvaro", "som", "d\u00e5", "var", "och", "inspekterade", "slagf\u00e4lten", "i", "italien", "milit\u00e4r", "karri\u00e4r", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "hon", "i", "den", "kvinnliga", "frivilligdelen", "av", "den", "brittiska", "arm\u00e9n", "auxiliary", "territorial", "service", "hon", "\u00e4r", "den", "hittills", "enda", "kvinnliga", "medlemmen", "i", "det", "brittiska", "kungahuset", "som", "har", "tj\u00e4nstgjort", "i", "arm\u00e9n", "elizabeth", "var", "mestadels", "bilf\u00f6rare", "och", "utbildades", "till", "fordonsmekaniker", "inom", "f\u00f6rsvaret", "kungliga", "uppdrag", "prinsessan", "elizabeth", "gjorde", "sin", "f\u00f6rsta", "officiella", "resa", "utanf\u00f6r", "europa", "till", "sydafrikanska", "unionen", "sydafrika", "var", "d\u00e5", "en", "dominion", "i", "det", "brittiska", "imperiet", "d\u00e4r", "kungaparet", "och", "deras", "d\u00f6ttrar", "bes\u00f6kte", "bland", "annat", "kapstaden", "och", "taffelberget", "kungafamiljen", "f\u00e4rdades", "till", "sydafrika", "ombord", "p\u00e5", "slagskeppet", "hms", "vanguard", "i", "ett", "radiotal", "som", "hon", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "sin", "\u00e5rsdag", "lovade", "prinsessan", "att", "\u00e4gna", "\u00e5terstoden", "av", "sitt", "liv", "till", "att", "tj\u00e4na", "den", "brittiska", "nationen", "och", "samv\u00e4ldet", "\u00e4ktenskap", "elizabeth", "hade", "m\u00f6tt", "sin", "blivande", "man", "prins", "philip", "och", "vid", "sl\u00e4kttr\u00e4ffar", "i", "danmark", "b\u00e5da", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "kristian", "ix", "av", "danmark", "elizabeth", "genom", "dottern", "alexandra", "som", "blev", "edvard", "viis", "gem\u00e5l", "och", "philip", "p\u00e5", "f\u00e4dernet", "genom", "andre", "sonen", "georg", "i", "av", "grekland", "och", "\u00e4r", "samtidigt", "ocks\u00e5", "\u00e4ttlingar", "till", "drottning", "viktoria", "av", "storbritannien", "elizabeth", "ii", "p\u00e5", "f\u00e4dernet", "genom", "\u00e4ldste", "sonen", "edvard", "vii", "och", "philip", "p\u00e5", "m\u00f6dernet", "genom", "dottern", "alice", "n\u00e4r", "elizabeth", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "tr\u00e4ffade", "philip", "i", "england", "blev", "hon", "f\u00f6r\u00e4lskad", "och", "de", "b\u00f6rjade", "brevv\u00e4xla", "med", "varandraelizabeth", "f\u00f6rlovade", "sig", "med", "l\u00f6jtnant", "philip", "mountbatten", "den", "juli", "och", "gifte", "sig", "den", "november", "samma", "\u00e5r", "i", "westminster", "abbey", "philip", "hade", "avsagt", "sig", "titeln", "prins", "av", "grekland", "och", "danmark", "och", "tog", "familjenamnet", "mountbatten", "efter", "sin", "mor", "alice", "som", "var", "syster", "till", "louis", "mountbatten", "och", "kronprinsessan", "louise", "av", "sverige", "han", "konverterade", "samtidigt", "fr\u00e5n", "den", "grekiskortodoxa", "tron", "till", "den", "anglikanska", "kyrkan", "i", "samband", "med", "br\u00f6llopet", "erh\u00f6ll", "philip", "titeln", "hans", "kunglig", "h\u00f6ghet", "hertig", "av", "edinburgh", "av", "sin", "blivande", "sv\u00e4rfar", "men", "det", "skulle", "dr\u00f6ja", "till", "innan", "han", "formellt", "blev", "brittisk", "prins", "efter", "br\u00f6llopet", "bosatte", "de", "sig", "i", "clarence", "house", "i", "london", "fr\u00e5n", "till", "var", "philip", "stationerad", "p\u00e5", "malta", "d\u00e5", "en", "brittisk", "koloni", "d\u00e4r", "han", "tj\u00e4nstgjorde", "i", "flottan", "hans", "morbror", "lord", "mountbatten", "hade", "k\u00f6pt", "villa", "gwardamangia", "i", "byn", "gwardamania", "elizabeth", "bodde", "d\u00e4r", "n\u00e4r", "hon", "bes\u00f6kte", "sin", "make", "tronf\u00f6ljare", "och", "sm\u00e5barnsmor", "den", "november", "klockan", "f\u00f6dde", "prinsessan", "elizabeth", "sitt", "f\u00f6rsta", "barn", "charles", "f\u00f6rlossningen", "\u00e4gde", "rum", "i", "buckingham", "palaceprinsessan", "elizabeth", "f\u00f6dde", "sitt", "andra", "barn", "och", "enda", "dotter", "prinsessan", "anne", "den", "augusti", "i", "clarence", "house", "dit", "familjen", "flyttat", "de", "tv\u00e5", "\u00e4ldsta", "barnen", "var", "prins", "och", "prinsessa", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "hennes", "far", "kung", "georg", "vi", "hade", "mindre", "\u00e4n", "en", "vecka", "f\u00f6re", "prins", "charles", "f\u00f6delse", "tillk\u00e4nnagivit", "att", "prinsessan", "elizabeths", "barn", "skulle", "vara", "prinsar", "och", "prinsessor", "fr\u00e5n", "f\u00f6dselnunder", "drabbades", "georg", "vi", "av", "lungcancer", "hans", "h\u00e4lsa", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "under", "och", "elizabeth", "fick", "d\u00e5", "kliva", "in", "som", "sin", "fars", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "vid", "representation", "bland", "annat", "intog", "hon", "kungens", "plats", "i", "trooping", "the", "colour", "tillsammans", "med", "sin", "make", "ersatte", "hon", "\u00e4ven", "kungen", "under", "en", "officiell", "rundresa", "i", "v\u00e4rlden", "under", "vilken", "de", "bes\u00f6kte", "grekland", "italien", "malta", "kanada", "och", "usa", "i", "washington", "dc", "mottogs", "hon", "av", "usas", "president", "harry", "s", "truman", "den", "oktober", "p\u00e5", "washington", "national", "airport", "styre", "tilltr\u00e4de", "och", "kr\u00f6ning", "den", "februari", "avled", "elizabeths", "far", "kung", "georg", "vi", "i", "s\u00f6mnen", "i", "sin", "s\u00e4ng", "i", "sandringham", "house", "januari", "samma", "\u00e5r", "hade", "han", "\u00e5kt", "till", "londonheathrows", "flygplats", "f\u00f6r", "att", "vinka", "av", "elizabeth", "och", "philip", "som", "vid", "d\u00f6dstillf\u00e4llet", "befann", "sig", "ute", "i", "vildmarken", "i", "den", "brittiska", "kenyakolonin", "prinsessan", "elizabeth", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "hemlandet", "och", "utropades", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "till", "drottning", "elizabeth", "ii", "i", "kronr\u00e5dethennes", "kr\u00f6ning", "\u00e4gde", "emellertid", "rum", "f\u00f6rst", "den", "juni", "i", "westminster", "abbey", "hennes", "kr\u00f6ningsceremoni", "var", "den", "f\u00f6rsta", "i", "storbritannien", "som", "televiserades", "av", "bbc", "hennes", "fars", "kr\u00f6ning", "hade", "endast", "filmats", "f\u00f6r", "journalfilm", "talet", "kung", "georg", "vi", "hade", "varit", "angel\u00e4gen", "att", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "g\u00f6ra", "en", "st\u00f6rre", "resa", "genom", "sitt", "vidstr\u00e4ckta", "samv\u00e4lde", "men", "han", "hade", "hindrats", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "d\u00e5liga", "h\u00e4lsa", "prinsessparet", "elizabeth", "och", "philip", "hade", "p\u00e5b\u00f6rjat", "en", "resa", "till", "australien", "och", "nya", "zeeland", "i", "januari", "men", "kungens", "d\u00f6d", "i", "februari", "innebar", "att", "resan", "hade", "avbrutits", "halvv\u00e4gs", "fem", "m\u00e5nader", "efter", "kr\u00f6ningen", "p\u00e5b\u00f6rjade", "drottningen", "och", "hennes", "gem\u00e5l", "en", "jordenruntresa", "genom", "samv\u00e4ldet", "de", "l\u00e4mnade", "london", "med", "flyg", "i", "december", "till", "utomeuropeiska", "territoriet", "bermuda", "i", "atlanten", "och", "fl\u00f6g", "d\u00e4refter", "vidare", "till", "jamaica", "i", "karibiska", "havet", "d\u00e4r", "de", "senare", "steg", "ombord", "p\u00e5", "\u00e5ngfartyget", "ss", "gothic", "som", "skulle", "bli", "deras", "bas", "under", "\u00e5terstoden", "av", "resan", "efter", "att", "ha", "passerat", "panamakanalen", "och", "korsat", "stilla", "havet", "n\u00e5dde", "drottningen", "och", "hertigen", "av", "edinburgh", "brittiska", "v\u00e4stra", "stillahavsterritoriet", "fiji", "och", "fortsatte", "d\u00e4refter", "v\u00e4sterut", "till", "\u00f6staten", "tonga", "den", "december", "steg", "de", "i", "land", "p\u00e5", "nya", "zeeland", "och", "stannade", "d\u00e4r", "i", "mer", "\u00e4n", "en", "m\u00e5nad", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "en", "regerande", "monark", "bes\u00f6kte", "landet", "d\u00e4refter", "seglade", "de", "vidare", "till", "australien", "d\u00e4r", "de", "tillbringade", "februari", "och", "marsm\u00e5nad", "ocks\u00e5", "australien", "fick", "d\u00e4rmed", "sitt", "f\u00f6rsta", "bes\u00f6k", "av", "en", "regerande", "monark", "fr\u00e5n", "moderlandet", "\u00e5terresan", "till", "brittiska", "\u00f6arna", "\u00f6ver", "indiska", "oceanen", "inkluderade", "stopp", "p\u00e5", "kokos\u00f6arna", "ceylon", "kronkolonin", "aden", "uganda", "och", "malta", "i", "malta", "\u00e5terf\u00f6renades", "elizabeth", "ii", "och", "philip", "med", "de", "tv\u00e5", "barnen", "charles", "och", "anne", "och", "d\u00e4rifr\u00e5n", "\u00e5kte", "de", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ombord", "p\u00e5", "det", "nybyggda", "kungaskeppet", "hmy", "britannia", "via", "gibraltar", "p\u00e5", "iberiska", "halv\u00f6n", "tillbaka", "till", "londondrottning", "elizabeth", "ii", "genomf\u00f6rde", "tv\u00e5", "statsbes\u00f6k", "till", "sverige", "under", "sin", "l\u00e5nga", "regeringstid", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "juni", "i", "samband", "med", "ryttarolympiaden", "i", "stockholm", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "kung", "gustaf", "vi", "adolf", "andra", "g\u00e5ngen", "i", "maj", "d\u00e5", "med", "kung", "carl", "xvi", "gustaf", "som", "v\u00e4rd", "till", "finland", "har", "hon", "kommit", "p\u00e5", "statsbes\u00f6k", "en", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "president", "urho", "kekkonen", "vid", "samtliga", "tre", "bes\u00f6k", "ankom", "hon", "och", "hennes", "gem\u00e5l", "i", "det", "d\u00e5varande", "kungaskeppet", "hmy", "britannia", "i", "november", "invaderade", "brittiska", "och", "franska", "trupper", "med", "st\u00f6d", "av", "israel", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "egypten", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terta", "suezkanalen", "som", "nationaliserats", "av", "egyptens", "president", "gamal", "abdel", "nasser", "utfallet", "i", "suezkrisen", "blev", "f\u00f6rnedrande", "f\u00f6r", "storbritanniens", "roll", "som", "stormakt", "de", "tvingades", "till", "retr\u00e4tt", "sedan", "supermakterna", "usa", "och", "sovjetunionen", "demonstrerat", "sitt", "inflytande", "och", "premi\u00e4rminister", "anthony", "eden", "tvingades", "avg\u00e5", "det", "innebar", "en", "pr\u00f6vning", "av", "drottningen", "i", "hennes", "olika", "roller", "som", "stats\u00f6verhuvud", "f\u00f6r", "dels", "storbritannien", "d\u00e4r", "det", "var", "premi\u00e4rministern", "och", "kabinettet", "som", "tog", "besluten", "om", "att", "g\u00e5", "i", "krig", "och", "dels", "andra", "samv\u00e4ldesriken", "som", "motsatte", "sig", "storbritanniens", "agerande", "d\u00e4r", "hennes", "m\u00f6jlighet", "till", "inflytande", "var", "\u00e4nnu", "mindre", "talet", "februari", "f\u00f6dde", "drottning", "elizabeth", "ii", "sitt", "tredje", "barn", "prins", "andrew", "i", "buckingham", "palace", "fyra", "\u00e5r", "senare", "mars", "f\u00f6ddes", "hennes", "fj\u00e4rde", "barn", "prins", "edward", "\u00e4ven", "denna", "f\u00f6dsel", "\u00e4gde", "rum", "i", "buckingham", "palaceunder", "och", "talen", "p\u00e5gick", "avkoloniseringen", "f\u00f6r", "fullt", "i", "afrika", "och", "v\u00e4stindien", "fler", "\u00e4n", "l\u00e4nder", "\u00f6vergick", "fr\u00e5n", "brittisk", "koloni", "eller", "protektorat", "till", "sj\u00e4lvstyre", "som", "suver\u00e4na", "stater", "vissa", "har", "f\u00f6rblivit", "samv\u00e4ldesriken", "med", "den", "brittiska", "regenten", "som", "sin", "statschef", "exempelvis", "bahamas", "och", "jamaica", "medan", "andra", "likt", "nigeria", "och", "pakistan", "\u00f6vergick", "efter", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "\u00e5r", "som", "samv\u00e4ldesriken", "till", "ett", "republikanskt", "statsskick", "men", "kvarstod", "som", "medlemmar", "i", "samv\u00e4ldet", "som", "en", "rent", "mellanstatlig", "organisation", "likt", "indien", "hade", "gjort", "i", "rhodesia", "d\u00e4remot", "nekade", "premi\u00e4rminister", "ian", "smith", "den", "brittiska", "beg\u00e4ran", "om", "att", "ge", "r\u00f6str\u00e4tt", "till", "den", "svarta", "majoritetsbefolkningen", "hans", "regering", "f\u00f6rklarade", "ensidigt", "landets", "oberoende", "medan", "han", "ocks\u00e5", "uttryckte", "\"lojalitet", "och", "h\u00e4ngivenhet\"", "till", "elizabeth", "ii", "drottningen", "entledigade", "honom", "i", "ett", "formellt", "uttalande", "och", "det", "internationella", "samfundet", "utf\u00e4rdade", "ekonomiska", "sanktioner", "mot", "rhodesia", "landet", "omvandlades", "i", "protest", "till", "en", "republik", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "ian", "smith", "och", "hans", "regim", "gav", "upp", "motst\u00e5ndet", "under", "trycket", "av", "sanktionerna", "och", "valdes", "robert", "mugabe", "till", "premi\u00e4rminister", "i", "det", "fr\u00e5n", "storbritannien", "nu", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "zimbabwe", "talet", "som", "kanadas", "drottning", "\u00f6ppnade", "elizabeth", "ii", "olympiska", "sommarspelen", "i", "montr\u00e9al", "och", "dottern", "prinsessan", "anne", "deltog", "i", "det", "brittiska", "laget", "i", "f\u00e4ltt\u00e4vlan\u00e5r", "firades", "elizabeth", "iis", "\u00e5rsjubileum", "p\u00e5", "tronen", "silverjubileet", "vilket", "bem\u00f6ttes", "med", "stor", "kritik", "p\u00e5", "grund", "av", "storbritanniens", "ekonomiska", "problem", "vid", "tidpunkten", "avsl\u00f6jades", "anthony", "blunt", "tidigare", "chef", "f\u00f6r", "drottningens", "konstsamling", "royal", "collection", "som", "en", "sovjetisk", "spion", "och", "en", "medlem", "av", "spionringen", "cambridge", "five", "den", "augusti", "samma", "\u00e5r", "blev", "prins", "philips", "morbror", "louis", "mountbatten", "m\u00f6rdad", "i", "sin", "fritidsb\u00e5t", "av", "en", "fj\u00e4rrstyrd", "bomb", "n\u00e4ra", "sitt", "sommarhem", "i", "sligo", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "irland", "ett", "bombd\u00e5d", "som", "ira", "tog", "p\u00e5", "sig", "skulden", "f\u00f6r", "mountbatten", "fick", "en", "statsbegravning", "i", "westminster", "abbey", "men", "gravsattes", "i", "romsey", "abbey", "talet", "\u00e4ldste", "sonen", "prins", "charles", "gifte", "sig", "med", "lady", "diana", "spencer", "i", "en", "storslagen", "vigsel", "som", "f\u00f6rr\u00e4ttades", "i", "sankt", "paulskatedralen", "den", "juli", "elizabeths", "andre", "son", "prins", "andrew", "utbildad", "som", "helikopterpilot", "i", "flottan", "deltog", "i", "falklandskriget", "ombord", "p\u00e5", "hangarfartyget", "hms", "invincible", "fr\u00e5n", "avf\u00e4rden", "i", "april", "till", "\u00e5terf\u00e4rden", "i", "september", "vid", "ett", "bes\u00f6k", "i", "ett", "regnigt", "ottawa", "undertecknade", "hon", "p\u00e5", "parliament", "hill", "den", "april", "constitution", "act", "som", "innebar", "att", "kanadas", "konstitution", "\u00f6verf\u00f6rdes", "repatrierades", "till", "kanadas", "parlament", "och", "provinserna", "att", "sj\u00e4lva", "besluta", "om", "utan", "medverkan", "av", "storbritanniens", "parlament", "drottningens", "underskrift", "kontrasignerades", "av", "kanadas", "premi\u00e4rminister", "pierre", "elliott", "trudeauden", "juni", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "det", "f\u00f6rsta", "barnbarnet", "med", "kunglig", "titel", "\u00e4ldste", "sonen", "till", "prins", "charles", "p\u00e5", "st", "mary's", "hospital", "som", "senare", "d\u00f6ptes", "till", "prins", "william", "den", "augusti", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "september", "f\u00f6ddes", "en", "yngre", "son", "till", "prinsparet", "av", "wales", "prins", "harry", "drottningens", "andre", "son", "prins", "andrew", "gifte", "sig", "juli", "i", "westminster", "abbey", "med", "sarah", "ferguson", "innan", "vigseln", "tilldelades", "prins", "andrew", "den", "juli", "p\u00e4rsv\u00e4rdigheten", "hertig", "av", "yorktidningen", "sunday", "times", "skrev", "den", "juli", "att", "drottningen", "var", "orolig", "f\u00f6r", "att", "premi\u00e4rminister", "margaret", "thatchers", "ekonomiska", "politik", "underbl\u00e5ste", "sociala", "konflikter", "i", "landet", "hon", "var", "orolig", "f\u00f6r", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "den", "v\u00e5ldsamma", "gruvarbetarstrejken", "och", "thatchers", "v\u00e4gran", "att", "inf\u00f6ra", "sanktioner", "mot", "den", "sydafrikanska", "apartheidregimen", "k\u00e4llorna", "till", "ryktena", "inkluderade", "hovets", "pressekreterare", "michael", "shea", "och", "samv\u00e4ldets", "generalsekreterare", "shridath", "ramphal", "shea", "h\u00e4vdade", "att", "hans", "uttalanden", "togs", "ur", "sitt", "sammanhang", "och", "inneh\u00f6ll", "spekulation", "oavsett", "vilket", "s\u00e5", "fick", "margaret", "thatcher", "tv\u00e5", "personliga", "ordensdekorationer", "fr\u00e5n", "drottningen", "dvs", "inte", "p\u00e5", "sittande", "premi\u00e4rministers", "inr\u00e5dan", "f\u00f6rtj\u00e4nstorden", "och", "strumpebandsorden", "efter", "att", "hon", "avgick", "som", "premi\u00e4rminister", "talet", "\u00e5r", "blev", "enligt", "henne", "sj\u00e4lv", "i", "ett", "tal", "i", "londons", "guildhall", "november", "samma", "\u00e5r", "ett", "annus", "horribilis", "i", "mars", "blev", "mauritius", "en", "parlamentarisk", "republik", "och", "hennes", "son", "prins", "andrew", "separerade", "fr\u00e5n", "sin", "fru", "sarah", "i", "april", "skilde", "sig", "prinsessan", "anne", "fr\u00e5n", "mark", "phillips", "under", "statsbes\u00f6ket", "till", "tyskland", "i", "oktober", "kastade", "demonstranter", "kritiska", "mot", "den", "brittiska", "bombningen", "av", "staden", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4gg", "mot", "henne", "i", "dresden", "och", "slutligen", "i", "november", "br\u00f6t", "en", "stor", "eldsv\u00e5da", "ut", "i", "windsor", "castle", "ett", "av", "drottningens", "officiella", "residens", "i", "december", "samma", "\u00e5r", "separerade", "\u00e4ldste", "sonen", "och", "tronf\u00f6ljaren", "prins", "charles", "fr\u00e5n", "sin", "fru", "diana", "kritik", "framf\u00f6rdes", "mot", "att", "drottningen", "var", "helt", "befriad", "fr\u00e5n", "att", "betala", "skatt", "samtidigt", "som", "skattebetalarna", "f\u00f6rv\u00e4ntades", "betala", "\u00e5teruppbyggnaden", "av", "windsor", "castle", "den", "februari", "meddelade", "premi\u00e4rminister", "john", "major", "i", "underhuset", "att", "drottningen", "liksom", "inkomster", "fr\u00e5n", "hertigd\u00f6met", "cornwall", "till", "prinsen", "av", "wales", "skulle", "beskattas", "p\u00e5", "frivillig", "basis", "fr\u00e5n", "april", "kanaltunneln", "under", "engelska", "kanalen", "\u00f6ppnades", "gemensamt", "den", "maj", "av", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "frankrikes", "president", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "vid", "en", "ceremoni", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "den", "franska", "sidan", "i", "calais", "och", "efter", "f\u00e4rd", "i", "tunneln", "d\u00e4refter", "p\u00e5", "den", "engelska", "sidan", "i", "folkestone", "efter", "sovjetunionens", "s\u00f6nderfall", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "flera", "forna", "sovjetrepubliker", "liksom", "ett", "n\u00e4rmande", "till", "v\u00e4st", "fr\u00e5n", "de", "tidigare", "kommunistiska", "satellitstaterna", "innebar", "det", "att", "flera", "utg\u00e5ende", "brittiska", "statsbes\u00f6k", "under", "talet", "gick", "till", "l\u00e4nder", "som", "dessf\u00f6rinnan", "inte", "kommit", "p\u00e5", "fr\u00e5ga", "ungern", "ryssland", "polen", "och", "tjeckien", "den", "augusti", "ett", "\u00e5r", "efter", "skilsm\u00e4ssan", "mellan", "charles", "och", "diana", "\u00e4gt", "rum", "dog", "den", "senare", "tillsammans", "med", "pojkv\u00e4nnen", "dodi", "fayed", "i", "en", "bilolycka", "i", "paris", "drottningen", "och", "delar", "av", "hennes", "familj", "befann", "sig", "d\u00e5", "vid", "sommarslottet", "balmoral", "i", "skottland", "och", "efter", "att", "nyheten", "kom", "ut", "l\u00e4t", "hon", "de", "tv\u00e5", "s\u00f6rjande", "barnbarnen", "h\u00e5lla", "sig", "undan", "pressen", "d\u00e4r", "kritik", "mot", "kungafamiljens", "ut\u00e5t", "sett", "kyliga", "distans", "till", "den", "traumatiska", "h\u00e4ndelsen", "och", "faktumet", "att", "flaggan", "vid", "buckingham", "palace", "inte", "var", "halad", "p\u00e5", "halv", "st\u00e5ng", "trots", "att", "den", "traditionen", "inte", "fanns", "g\u00e4llande", "monarkens", "residens", "uttrycktes", "i", "breda", "folklager", "under", "trycket", "av", "allm\u00e4nhetens", "reaktion", "och", "p\u00e5", "rekommendation", "av", "premi\u00e4rminister", "tony", "blair", "h\u00f6ll", "elizabeth", "ii", "dagen", "innan", "dianas", "begravning", "i", "westminster", "abbey", "ett", "direkts\u00e4nt", "tal", "med", "ett", "personligt", "tilltal", "som", "d\u00e4mpade", "uppr\u00f6rdheteninf\u00f6r", "parlamentsvalet", "hade", "det", "i", "storbritannien", "blivit", "en", "politisk", "fr\u00e5ga", "huruvida", "kungaskeppet", "hmy", "britannia", "skulle", "moderniseras", "renoveras", "eller", "helt", "tas", "ur", "bruk", "i", "oktober", "bekr\u00e4ftade", "den", "nyligen", "tilltr\u00e4dda", "labourregeringen", "att", "fartyget", "skulle", "tas", "ur", "bruk", "d\u00e5", "kostnaderna", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "det", "i", "tj\u00e4nst", "skulle", "vara", "alltf\u00f6r", "h\u00f6ga", "britannia", "togs", "ur", "tj\u00e4nst", "vid", "en", "ceremoni", "p\u00e5", "hmnb", "portsmouth", "december", "med", "en", "m\u00e4rkbart", "ber\u00f6rd", "drottning", "elizabeth", "ii", "kungaskeppet", "har", "sedan", "dess", "varit", "ett", "museifartyg", "i", "edinburghi", "australien", "d\u00e4r", "republikanska", "id\u00e9er", "florerade", "inom", "vissa", "grupper", "h\u00f6lls", "en", "folkomr\u00f6stning", "om", "avskaffandet", "av", "monarkin", "den", "november", "resultatet", "blev", "ett", "bevarande", "av", "status", "quo", "en", "av", "m\u00f6jliga", "orsaker", "var", "missn\u00f6je", "med", "alternativet", "som", "inneh\u00f6ll", "en", "indirekt", "vald", "president", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "en", "folkvald", "som", "godtyckligt", "kunde", "avskedas", "av", "premi\u00e4rministern", "liknande", "folkomr\u00f6stningar", "i", "andra", "samv\u00e4ldesriken", "misslyckades", "i", "tuvalu", "den", "april", "och", "i", "saint", "vincent", "och", "grenadinerna", "den", "november", "talet", "\u00e5r", "firade", "elizabeth", "ii", "guldjubileet", "dvs", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "som", "firades", "i", "hela", "storbritannien", "och", "i", "hennes", "samv\u00e4ldesriken", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "prins", "philip", "gjorde", "under", "guldjubileums\u00e5ret", "ett", "stort", "antal", "bes\u00f6k", "i", "storbritanniens", "samtliga", "riksdelar", "dessutom", "f\u00f6retog", "drottningen", "och", "prinsen", "resor", "till", "australien", "jamaica", "kanada", "och", "nya", "zeelandjubileet", "\u00f6verskuggades", "delvis", "av", "tv\u00e5", "d\u00f6dsfall", "i", "den", "n\u00e4rmaste", "familjekretsen", "i", "februari", "samma", "\u00e5r", "avled", "hennes", "yngre", "syster", "prinsessan", "margaret", "d\u00e4refter", "samma", "\u00e5r", "i", "mars", "avled", "hennes", "mor", "den", "\u00e5riga", "drottningmodern", "samma", "dag", "som", "drottningmodern", "gravsattes", "intill", "sin", "framlidne", "make", "i", "ett", "valv", "under", "st", "george's", "chapel", "p\u00e5", "windsor", "castle", "den", "april", "placerades", "\u00e4ven", "en", "urna", "med", "prinsessan", "margarets", "kremerade", "aska", "intill", "f\u00f6r\u00e4ldrarnaunder", "det", "tidiga", "talet", "fortsatte", "de", "utg\u00e5ende", "statsbes\u00f6ken", "till", "forna", "\u00f6ststater", "litauen", "lettland", "och", "estland", "samt", "till", "slovenien", "och", "slovakien", "talet", "efter", "ett", "bes\u00f6k", "i", "kanada", "som", "inkluderade", "firande", "av", "kanadadagen", "vid", "parliament", "hill", "i", "ottawa", "h\u00f6ll", "hon", "f\u00f6r", "andra", "g\u00e5ngen", "tal", "f\u00f6r", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "i", "new", "york", "i", "egenskap", "av", "statschef", "f\u00f6r", "medlemsstater", "fns", "generalsekreterare", "ban", "kimoon", "introducerade", "hennes", "som", "\"ett", "ankare", "f\u00f6r", "v\u00e5r", "tids\u00e5lder\"", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "irlands", "president", "mary", "mcaleese", "genomf\u00f6rde", "drottningen", "det", "f\u00f6rsta", "brittiska", "statsbes\u00f6ket", "till", "republiken", "irland", "i", "maj", "n\u00e5got", "som", "inte", "varit", "m\u00f6jligt", "tidigare", "p\u00e5", "grund", "de", "sp\u00e4nningar", "som", "f\u00f6relegat", "mellan", "de", "b\u00e5da", "staterna", "under", "talet", "firade", "hon", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "diamantjubileet", "och", "samma", "\u00e5r", "\u00f6ppnade", "elizabeth", "ii", "olympiska", "sommarspelen", "i", "london", "vid", "\u00f6ppningsceremonin", "deltog", "hon", "i", "en", "filmsekvens", "som", "sig", "sj\u00e4lv", "tillsammans", "med", "daniel", "craig", "i", "rollen", "som", "james", "bond", "december", "samma", "\u00e5r", "bes\u00f6kte", "drottningen", "downing", "street", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "premi\u00e4rminister", "david", "cameron", "och", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "brittiska", "monarken", "att", "delta", "i", "ett", "kabinettsammantr\u00e4de", "sedan", "i", "april", "kom", "irlands", "president", "michael", "d", "higgins", "inbjuden", "p\u00e5", "svarsbes\u00f6k", "fr\u00e5n", "det", "brittiska", "statsbes\u00f6ket", "till", "irland", "och", "det", "var", "det", "f\u00f6rsta", "statsbes\u00f6ket", "f\u00f6r", "en", "irl\u00e4ndsk", "president", "i", "storbritannien", "presidenten", "och", "hans", "hustru", "mottogs", "p\u00e5", "windsor", "castle", "av", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "prins", "philipsommaren", "genomf\u00f6rde", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "prins", "philip", "ett", "statsbes\u00f6k", "till", "tyskland", "det", "femte", "under", "hennes", "tid", "p\u00e5", "tronen", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "f\u00f6rbundspresident", "joachim", "gauck", "vad", "ingen", "d\u00e5", "visste", "var", "att", "det", "e", "utg\u00e5ende", "statsbes\u00f6ket", "resor", "till", "samv\u00e4ldesriken", "r\u00e4knas", "separat", "med", "drottningen", "och", "prinsen", "skulle", "bli", "det", "sista", "de", "genomf\u00f6rde", "tillsammans", "firade", "drottningen", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "safirjubileet", "prins", "philip", "pensionerade", "sig", "fr\u00e5n", "officiella", "uppdrag", "i", "augusti", "i", "mars", "valde", "hon", "att", "sluta", "k\u00f6ra", "bil", "p\u00e5", "allm\u00e4n", "v\u00e4g", "efter", "att", "hennes", "make", "varit", "inblandad", "i", "en", "trafikolycka", "i", "vilken", "han", "klarade", "sig", "oskadd", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "tidigare", "utanf\u00f6r", "sandringham", "talet", "under", "st\u00f6rre", "delen", "var", "drottning", "elizabeth", "ii", "och", "prins", "philip", "frivilligt", "isolerade", "p\u00e5", "windsor", "castle", "p\u00e5", "grund", "av", "coronapandemin", "kring", "paret", "var", "betj\u00e4ningen", "reducerad", "till", "en", "k\u00e4rntrupp", "av", "hovfunktion\u00e4rer", "p\u00e5", "personer", "som", "\u00e4ven", "de", "h\u00f6ll", "sig", "isolerade", "eller", "p\u00e5", "annat", "vis", "vidtog", "mycket", "stor", "f\u00f6rsiktighet", "chefen", "f\u00f6r", "betj\u00e4ningen", "viceamiral", "tony", "johnstoneburt", "myntade", "halvt", "sk\u00e4mtsamt", "uttrycket", "\"hms", "bubble\"", "d\u00e5", "det", "fanns", "uppenbara", "likheter", "f\u00f6r", "personalen", "med", "situationer", "som", "uppst\u00e5r", "vid", "l\u00e5ngvarig", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "till", "sj\u00f6ssi", "februari", "publicerade", "tidningen", "the", "guardian", "uppgifter", "om", "att", "elizabeth", "ii", "under", "talet", "hade", "lobbat", "regeringen", "f\u00f6r", "att", "slippa", "offentligg\u00f6ra", "hela", "den", "aktieportf\u00f6lj", "som", "ing\u00e5r", "i", "drottningens", "privata", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "avsl\u00f6jandet", "kom", "efter", "att", "the", "guardian", "granskat", "handlingar", "i", "the", "national", "archives", "och", "v\u00e4ckte", "en", "diskussion", "om", "drottningens", "r\u00e4tt", "till", "f\u00f6rhandsinformation", "om", "regeringens", "kommande", "propositioner", "och", "vilken", "m\u00f6jlighet", "till", "p\u00e5verkan", "i", "lagstiftningsprocessen", "det", "ger", "monarken", "syftet", "med", "proceduren", "\u00e4r", "knutet", "till", "att", "v\u00e4rna", "statsskicket", "respektive", "monarkens", "och", "prinsens", "av", "wales", "privata", "ekonomiska", "intressen", "men", "the", "guardian", "kunde", "visa", "att", "drottningen", "och", "prins", "charles", "granskat", "mer", "\u00e4n", "lagar", "inom", "omr\u00e5den", "som", "straffr\u00e4tt", "socialf\u00f6rs\u00e4kringar", "diskriminering", "och", "livsmedelden", "april", "avled", "elizabeths", "make", "prins", "philip", "\u00e5r", "gammal", "paret", "hade", "d\u00e5", "varit", "gifta", "i", "\u00e5r", "begravningsgudstj\u00e4nsten", "h\u00f6lls", "i", "sankt", "georgskapellet", "p\u00e5", "windsor", "castle", "enligt", "en", "ordning", "som", "godk\u00e4nts", "av", "prinsen", "sj\u00e4lv", "bland", "annat", "med", "en", "av", "prinsen", "egendesignad", "land", "rover", "som", "f\u00f6rde", "kistan", "fr\u00e5n", "slottet", "till", "kapellet", "till", "f\u00f6ljd", "av", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "coronapandemin", "och", "g\u00e4llande", "restriktioner", "vid", "tidpunkten", "genomf\u00f6rdes", "begravningen", "med", "vissa", "restriktioner", "och", "f\u00f6rsamlingen", "utgjordes", "enbart", "av", "s\u00f6rjande", "med", "drottningen", "och", "den", "n\u00e4rmaste", "familjen", "hennes", "fyra", "barn", "med", "makar", "hennes", "barnbarn", "med", "makar", "hennes", "systerdotter", "med", "make", "hennes", "systerson", "samt", "tre", "\u00e4ttlingar", "till", "prins", "philips", "framlidna", "systrar", "ditresta", "fr\u00e5n", "tyskland", "samtliga", "av", "de", "s\u00f6rjande", "bar", "munskydd", "inomhus", "under", "begravningsaktenunder", "h\u00f6sten", "beslutade", "barbados", "parlament", "genom", "grundlags\u00e4ndringar", "att", "inf\u00f6ra", "en", "parlamentarisk", "republik", "och", "d\u00e4rmed", "upph\u00f6ra", "att", "vara", "ett", "samv\u00e4ldesrike", "fr\u00e5n", "november", "den", "sittande", "generalguvern\u00f6ren", "sandra", "mason", "\u00f6vertog", "befattningen", "som", "barbados", "president", "prins", "charles", "representerade", "sin", "mor", "den", "dittillsvarande", "drottningen", "av", "barbados", "p\u00e5", "plats", "i", "bridgetown", "och", "framf\u00f6rde", "hennes", "lyck\u00f6nskningar", "till", "presidenten", "och", "det", "barbadiska", "folketdrottningens", "\u00e5rsjubileum", "som", "regerande", "monark", "platinumjubileet", "intr\u00e4ffade", "den", "februari", "drottningen", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "den", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "storbritannien", "n\u00e5gonsin", "och", "den", "fj\u00e4rde", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "v\u00e4rlden", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "covidpandemin", "sk\u00f6ts", "det", "officiella", "firandet", "upp", "till", "juni", "i", "ett", "skriftligt", "uttalande", "inf\u00f6r", "trontilltr\u00e4desdagen", "betonade", "drottningen", "att", "hon", "kommer", "att", "eftertr\u00e4das", "av", "prins", "charles", "och", "att", "hon", "\u00f6nskade", "att", "hans", "hustru", "camilla", "d\u00e5", "ska", "tituleras", "drottninggem\u00e5l", "queen", "consort", "fr\u00e5gan", "har", "tidigare", "diskuterats", "i", "brittisk", "media", "under", "jubileets", "sista", "dag", "juni", "tog", "drottningen", "emot", "hyllningarna", "p\u00e5", "buckingham", "palace", "balkong", "omgiven", "av", "prins", "charles", "hans", "maka", "samt", "prins", "william", "med", "familj", "drottningen", "tackade", "f\u00f6r", "uppvaktningarna", "och", "sade", "att", "hon", "var", "djupt", "r\u00f6rd", "drottningen", "kunde", "inte", "n\u00e4rvara", "vid", "firandet", "av", "samv\u00e4ldet", "och", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "\u00e5r", "missade", "drottningen", "\u00f6ppnandet", "av", "storbritanniens", "parlament", "vilket", "gjorde", "att", "prins", "charles", "fick", "ta", "hennes", "uppdrag", "den", "maj", "\u00f6ppnade", "drottningen", "elizabeth", "line", "tidigare", "ben\u00e4mnd", "som", "\"crossrail\"", "en", "\u00f6stv\u00e4stlig", "f\u00f6rbindelse", "i", "london", "overground", "den", "juni", "blev", "drottningen", "den", "n\u00e4st", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "v\u00e4rldshistorien", "f\u00f6r", "en", "st\u00f6rre", "suver\u00e4n", "stat", "efter", "kung", "ludvig", "xiv", "av", "frankrikehennes", "sista", "offentliga", "framtr\u00e4dande", "\u00e4gde", "rum", "september", "p\u00e5", "balmoral", "castle", "i", "skottland", "d\u00e4r", "hon", "h\u00f6ll", "en", "avskedsaudiens", "f\u00f6r", "den", "avg\u00e5ende", "premi\u00e4rministern", "boris", "johnson", "och", "formellt", "utn\u00e4mnde", "eftertr\u00e4daren", "liz", "truss", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "under", "elizabeth", "iis", "\u00e5riga", "regeringstid", "som", "ett", "premi\u00e4rministerskifte", "inte", "\u00e4gde", "rum", "i", "london", "d\u00f6d", "och", "begravning", "p\u00e5", "eftermiddagen", "den", "september", "lokal", "tid", "avled", "drottning", "elizabeth", "ii", "p\u00e5", "balmoral", "castle", "i", "skottland", "enligt", "den", "officiella", "kommunik\u00e9n", "fr\u00e5n", "the", "royal", "household", "ska", "det", "ha", "skett", "stillsamt", "de", "tv\u00e5", "\u00e4ldsta", "barnen", "prins", "charles", "och", "prinsessan", "anne", "fanns", "vid", "drottningens", "d\u00f6dsb\u00e4dd", "de", "tv\u00e5", "yngre", "s\u00f6nerna", "prins", "andrew", "och", "prins", "edward", "med", "maka", "liksom", "sonsonen", "prins", "william", "hann", "inte", "dit", "i", "tid", "innan", "hon", "hade", "avlidit", "trots", "specialflygning", "fr\u00e5n", "raf", "northolt", "utanf\u00f6r", "london", "till", "aberdeen", "international", "airport", "och", "d\u00e4rifr\u00e5n", "med", "poliseskort", "i", "bil", "till", "balmoral", "i", "samma", "\u00f6gonblick", "som", "drottning", "elizabeth", "ii", "dog", "blev", "hennes", "f\u00f6rstf\u00f6dde", "son", "kungstatsbegravningen", "h\u00f6lls", "september", "i", "westminster", "abbey", "i", "centrala", "london", "med", "ett", "stort", "tillresta", "diginit\u00e4rer", "som", "utl\u00e4ndska", "stats", "och", "regeringschefer", "och", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "det", "officiella", "storbritannien", "generalguvern\u00f6rer", "och", "premi\u00e4rministrar", "f\u00f6r", "samv\u00e4ldesrikena", "f\u00f6r", "vilka", "drottning", "elizabeth", "ii", "var", "statschef", "samt", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "medlemsstater", "i", "samv\u00e4ldet", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljde", "en", "begravningsakt", "som", "h\u00f6lls", "i", "st", "george's", "chapel", "p\u00e5", "windsor", "castle", "v\u00e4ster", "om", "london", "de", "tv\u00e5", "begravningsakterna", "och", "processionerna", "visades", "i", "direkts\u00e4ndningslutligen", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "h\u00f6lls", "en", "helt", "privat", "jordf\u00e4stningsceremoni", "f\u00f6r", "den", "n\u00e4rmaste", "familjen", "d\u00e5", "drottningens", "kista", "placerades", "tillsammans", "med", "kistorna", "av", "hennes", "framlidne", "make", "och", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "i", "\"king", "george", "vi", "memorial", "chapel\"", "st", "george's", "chapel", "betydelse", "och", "i", "kulturen", "drottningen", "var", "sedan", "den", "september", "den", "brittiska", "monark", "som", "har", "regerat", "l\u00e4ngst", "tid", "det", "tidigare", "rekordet", "innehade", "drottning", "viktoria", "elizabeth", "ii", "var", "\u00e4ven", "storbritanniens", "hittills", "\u00e4ldsta", "monark", "sedan", "hon", "gick", "om", "viktoria", "som", "avled", "i", "en", "\u00e5lder", "av", "\u00e5r", "och", "dagarliz", "truss", "blev", "den", "femtonde", "och", "sista", "brittiska", "premi\u00e4rministern", "under", "drottningens", "regeringstid", "n\u00e4r", "hon", "tilltr\u00e4dde", "var", "winston", "churchill", "premi\u00e4rminister", "drottningen", "var", "relativt", "ung", "n\u00e4r", "hon", "tilltr\u00e4de", "och", "samtliga", "\u00e5tta", "premi\u00e4rministrar", "under", "hennes", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "som", "regent", "var", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "hon", "sj\u00e4lv", "margaret", "thatcher", "som", "tilltr\u00e4dde", "var", "f\u00f6dd", "ett", "\u00e5r", "tidigare", "\u00e4n", "drottningen", "med", "b\u00f6rjan", "d\u00e5", "john", "major", "tilltr\u00e4dde", "som", "premi\u00e4rminister", "var", "sedan", "samtliga", "sju", "premi\u00e4rministrar", "yngre", "\u00e4n", "drottningen", "fr\u00e5n", "och", "med", "att", "tony", "blair", "blev", "premi\u00e4rminister", "var", "samtliga", "premi\u00e4rministrar", "f\u00f6dda", "efter", "att", "drottningen", "sj\u00e4lv", "tilltr\u00e4dde", "undantaget", "gordon", "brown", "som", "var", "ett", "\u00e5r", "gammal", "vid", "tillf\u00e4llet", "elizabeth", "ii", "var", "under", "sin", "tid", "som", "drottning", "den", "enda", "kvinnan", "i", "storbritannien", "som", "inte", "beh\u00f6vde", "k\u00f6rkort", "f\u00f6r", "att", "framf\u00f6ra", "fordon", "namngivningar", "en", "l\u00e5ng", "rad", "platser", "byggnader", "konstruktioner", "utm\u00e4rkelser", "och", "andra", "saker", "har", "namngivits", "efter", "drottningen", "eller", "\u00e5rsdagar", "av", "hennes", "regentskap", "nedan", "listas", "ett", "urval", "queen", "elizabeth", "olympic", "park", "london", "drottning", "elizabeths", "land", "antarktis", "drottning", "elizabeths", "nationalpark", "uganda", "elizabeth", "tower", "d\u00e4r", "slagklockan", "big", "ben", "h\u00e4nger", "queen", "elizabeth", "ii", "bridge", "dartford", "tunnelbanelinjen", "jubilee", "line", "i", "london", "rosen", "queen", "elizabeth", "ii", "roseelizabeth", "\u00e4r", "\u00e4ven", "ett", "namn", "som", "givits", "till", "flera", "inom", "den", "kungliga", "familjen", "prinsessan", "anne", "zara", "tindall", "prinsessan", "beatrice", "och", "louise", "windsor", "har", "elizabeth", "som", "ett", "av", "sina", "f\u00f6rnamn", "prins", "harrys", "dotter", "lilibet", "uppkallades", "efter", "det", "smeknamn", "drottningen", "fick", "som", "barn", "drottningen", "i", "fiktion", "\u00e5r", "gjordes", "filmen", "the", "queen", "med", "helen", "mirren", "i", "titelrollen", "som", "elizabeth", "ii", "som", "vann", "oscar", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "kvinnliga", "huvudroll", "filmen", "\u00e4r", "en", "skildring", "av", "drottning", "elizabeths", "reaktioner", "p\u00e5", "och", "handlingar", "i", "samband", "med", "nyheten", "om", "prinsessan", "dianas", "d\u00f6d", "i", "paris", "tvserien", "the", "crown", "fr\u00e5n", "netflix", "som", "hade", "premi\u00e4r", "skildrar", "drottning", "elizabeth", "iis", "unga", "\u00e5r", "och", "hennes", "f\u00f6rsta", "tid", "som", "monark", "claire", "foy", "har", "rollen", "som", "elizabeth", "ii", "i", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songerna", "som", "utspelar", "sig", "till", "respektive", "till", "i", "den", "tredje", "s\u00e4songen", "portr\u00e4tterar", "olivia", "colman", "drottningen", "mellan", "\u00e5ren", "till", "och", "den", "fj\u00e4rde", "s\u00e4songen", "ska", "utspela", "sig", "mellan", "och", "ungef\u00e4r", "i", "de", "tv\u00e5", "sista", "s\u00e4songerna", "kommer", "imelda", "staunton", "att", "spela", "rollen", "som", "drottning", "elizabeth", "och", "serien", "\u00e4r", "planerad", "att", "avslutas", "n\u00e4r", "ber\u00e4ttelsen", "har", "n\u00e5tt", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "taletboken", "drottningen", "v\u00e4nder", "blad", "av", "alan", "bennett", "\u00e4r", "en", "fiktiv", "ber\u00e4ttelse", "om", "hur", "drottningen", "blir", "en", "passionerad", "bokl\u00e4sare", "avbildningar", "det", "finns", "ett", "antal", "konstverk", "som", "f\u00f6rest\u00e4ller", "drottningen", "statyer", "har", "rests", "i", "lagos", "och", "winnipeg", "en", "ryttarstaty", "finns", "i", "windsor", "great", "parkhon", "\u00e4r", "\u00e4ven", "avbildad", "p\u00e5", "bland", "annat", "vaxkabinettet", "madame", "tussauds", "i", "london", "och", "dess", "filial", "i", "blackpool", "ordnar", "och", "\u00f6vriga", "titlar", "storbritannien", "och", "andra", "samv\u00e4ldesriken", "drottningen", "var", "under", "sin", "regeringstid", "per", "automatik", "\u00f6verhuvud", "f\u00f6r", "alla", "brittiska", "statsordnar", "samt", "f\u00f6r", "alla", "statsordnar", "i", "de", "samv\u00e4ldesriken", "som", "erk\u00e4nde", "henne", "som", "sin", "statschef", "med", "undantag", "f\u00f6r", "jamaica", "som", "ger", "den", "rollen", "till", "sin", "generalguvern\u00f6r", "nedan", "f\u00f6ljer", "ett", "urval", "milit\u00e4ra", "hedersbetygelser", "drottningen", "var", "formellt", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "storbritanniens", "v\u00e4pnade", "styrkor", "d\u00e4rtill", "var", "hon", "hederschef", "engelska", "colonelinchief", "f\u00f6r", "de", "sju", "gardesregementen", "som", "ing\u00e5r", "i", "household", "division", "utl\u00e4ndska", "ordnar", "urval", "av", "utl\u00e4ndska", "ordnar", "som", "elizabeth", "ii", "erh\u00f6ll", "utn\u00e4mningarna", "har", "ofta", "skett", "i", "samband", "med", "antingen", "utg\u00e5ende", "eller", "vid", "ankommande", "statsbes\u00f6k", "sl\u00e4ktskap", "familj", "anf\u00e4der", "kungliga", "standar", "bildgalleri", "se", "\u00e4ven", "operation", "london", "bridge", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "bond", "jennie", "elizabeth", "eighty", "glorious", "years", "london", "carlton", "publishing", "group", "isbn", "isbn", "bradford", "sarah", "drottning", "elizabeth", "en", "biografi", "falun", "historiska", "media", "isbn", "brandreth", "gyles", "philip", "and", "elizabeth", "portrait", "of", "a", "marriage", "london", "century", "isbn", "jay", "antony", "p\u00e5", "engelska", "elizabeth", "r", "london", "bbc", "books", "isbn", "montgomerymassingberd", "hugh", "red", "p\u00e5", "engelska", "burke's", "royal", "families", "of", "the", "world", "london", "burke's", "peerage", "isbn", "morton", "andrew", "elizabeth", "&", "margaret", "the", "intimate", "world", "of", "the", "windsor", "sisters", "isbn", "roberts", "andrew", "the", "house", "of", "windsor", "edited", "by", "antonia", "fraser", "london", "cassell", "&", "co", "isbn", "shawcross", "william", "the", "queen", "mother", "the", "official", "bigraphy", "new", "york", "alfred", "a", "knopf", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "morton", "andrew", "elizabeth", "drottning", "f\u00f6r", "livet", "stockholm", "polaris", "fakta", "libris", "kktjgqtmvj", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "elizabeth", "ii", "av", "storbritannien", "brittiska", "monarkins", "webbsida", "brittiska", "monarkins", "officiella", "kanal", "p\u00e5", "youtube", "elizabeth", "ii", "av", "storbritannien", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "personen", "hennes", "egen", "medverkan", "i", "film", "och", "tv"]