["england", "\u00e4r", "storbritanniens", "folkrikaste", "riksdel", "den", "delar", "landgr\u00e4nser", "med", "skottland", "i", "norr", "och", "wales", "i", "v\u00e4ster", "irl\u00e4ndska", "sj\u00f6n", "ligger", "i", "nordv\u00e4st", "keltiska", "havet", "i", "sydv\u00e4st", "medan", "nordsj\u00f6n", "i", "\u00f6ster", "och", "engelska", "kanalen", "s\u00f6derut", "skiljer", "den", "fr\u00e5n", "kontinentala", "europa", "huvuddelen", "av", "england", "omfattar", "centrala", "och", "s\u00f6dra", "delen", "av", "\u00f6n", "storbritannien", "i", "nordatlanten", "england", "inkluderar", "\u00e4ven", "\u00f6ver", "mindre", "\u00f6ar", "som", "scilly\u00f6arna", "och", "isle", "of", "wight", "omr\u00e5det", "som", "nu", "kallas", "england", "beboddes", "f\u00f6rst", "av", "m\u00e4nniskor", "under", "senpaleolitikum", "men", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "fr\u00e5n", "angler", "en", "av", "de", "germanska", "stammarna", "som", "bosatte", "omr\u00e5det", "under", "och", "talet", "england", "blev", "en", "enad", "stat", "\u00e5r", "och", "har", "sedan", "uppt\u00e4cktsresornas", "epok", "som", "inleddes", "under", "talet", "haft", "en", "betydande", "kulturell", "och", "juridisk", "inverkan", "p\u00e5", "omv\u00e4rlden", "det", "engelska", "spr\u00e5ket", "den", "anglikanska", "kyrkan", "och", "engelsk", "r\u00e4tt", "grunden", "f\u00f6r", "r\u00e4ttssystemet", "common", "law", "i", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nder", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "utvecklades", "i", "england", "och", "landets", "parlamentariska", "statsskick", "har", "allm\u00e4nt", "antagits", "av", "andra", "nationer", "den", "industriella", "revolutionen", "b\u00f6rjade", "i", "talets", "england", "och", "omvandlade", "samh\u00e4llet", "till", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "industrialiserade", "nationenglands", "terr\u00e4ng", "best\u00e5r", "mestadels", "av", "l\u00e5ga", "kullar", "och", "sl\u00e4tter", "s\u00e4rskilt", "i", "mellersta", "och", "s\u00f6dra", "england", "det", "finns", "dock", "h\u00f6gland", "i", "norr", "till", "exempel", "bergiga", "lake", "district", "pennines", "och", "yorkshire", "dales", "och", "i", "sydv\u00e4st", "till", "exempel", "dartmoor", "och", "cotswolds", "den", "forna", "huvudstaden", "i", "england", "var", "winchester", "tills", "den", "ersattes", "av", "london", "\u00e5r", "idag", "\u00e4r", "london", "det", "st\u00f6rsta", "storstadsomr\u00e5det", "i", "storbritannien", "och", "var", "innan", "storbritannien", "l\u00e4mnade", "eu", "den", "st\u00f6rsta", "storstadsm\u00e4ssiga", "zonen", "i", "unionen", "enligt", "de", "flesta", "m\u00e5tt", "englands", "befolkning", "\u00e4r", "cirka", "miljoner", "omkring", "av", "befolkningen", "i", "storbritannien", "och", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "koncentrerad", "till", "london", "syd\u00f6stra", "england", "och", "t\u00e4torter", "i", "midlands", "nordv\u00e4stra", "nord\u00f6stra", "och", "yorkshire", "d\u00e4r", "det", "utvecklats", "stora", "industriella", "regioner", "under", "talet", "\u00e4ngs", "och", "betesmarker", "finns", "utanf\u00f6r", "storst\u00e4derna", "kungariket", "england", "som", "efter", "inkluderade", "wales", "var", "en", "suver\u00e4n", "stat", "fram", "till", "den", "maj", "d\u00e5", "unionsakterna", "tog", "i", "kraft", "de", "\u00f6verenskomna", "villkoren", "i", "unionsf\u00f6rdraget", "\u00e5ret", "innan", "vilket", "resulterade", "i", "en", "politisk", "union", "med", "kungariket", "skottland", "f\u00f6r", "att", "skapa", "det", "nya", "kungariket", "storbritannien", "\u00e5r", "f\u00f6renades", "storbritannien", "med", "kungariket", "irland", "genom", "unionsakterna", "f\u00f6r", "att", "skapa", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "irland", "\u00e5r", "etablerades", "den", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "som", "en", "separat", "dominion", "men", "sex", "irl\u00e4ndska", "grevskap", "stannade", "kvar", "i", "riket", "genom", "kungliga", "och", "parlamentariska", "titul\u00e4rakten", "skapades", "det", "nuvarande", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "nordirland", "historia", "den", "romerska", "provinsen", "britannia", "motsvarande", "england", "och", "wales", "var", "en", "av", "romerska", "rikets", "keltiska", "provinser", "n\u00e4r", "rom", "f\u00f6ll", "under", "talet", "invaderades", "britannien", "i", "flera", "v\u00e5gor", "av", "germanska", "stammar", "fr\u00e5n", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "nordv\u00e4stra", "tyskland", "danmark", "och", "nederl\u00e4nderna", "dessa", "stammar", "var", "sinsemellan", "n\u00e4rbesl\u00e4ktade", "med", "likartade", "spr\u00e5k", "och", "det", "r\u00f6rde", "sig", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "om", "saxare", "jutar", "daner", "och", "angler", "som", "sj\u00e4lva", "var", "flyktingar", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "olika", "nomadfolk", "som", "tr\u00e4ngt", "in", "i", "norra", "europa", "fr\u00e5n", "asien", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "britannien", "kom", "att", "beh\u00e4rskas", "av", "de", "nya", "bos\u00e4ttarna", "vilka", "underkuvade", "kelterna", "och", "b\u00f6rjade", "kalla", "det", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "anglernas", "land", "vilket", "senare", "blev", "anglosaxarnas", "land", "de", "\u00f6verlevande", "bland", "den", "keltiska", "befolkningen", "drog", "sig", "mot", "wales", "och", "deras", "namn", "f\u00f6r", "england", "\u00e4r", "lloegr", "vilket", "betyder", "det", "f\u00f6rlorade", "landet", "medan", "engelsm\u00e4nnens", "ord", "welsh", "walesare", "betyder", "utl\u00e4nning", "under", "talet", "utsattes", "landet", "f\u00f6r", "nya", "germanska", "invasioner", "och", "er\u00f6vringar", "denna", "g\u00e5ng", "fr\u00e5n", "vikingar", "den", "germanska", "befolkningen", "f\u00f6rs\u00f6kte", "motst\u00e5", "invasionsf\u00f6rs\u00f6k", "fr\u00e5n", "normanderna", "men", "misslyckades", "slutligen", "genom", "f\u00f6rlusten", "i", "slaget", "vid", "hastings", "england", "er\u00f6vrade", "wales", "under", "talet", "och", "blev", "det", "definitivt", "en", "integrerad", "del", "av", "konungariket", "england", "i", "vissa", "sammanhang", "fortsatte", "dock", "wales", "att", "kallas", "f\u00f6r", "furstend\u00f6me", "genom", "bland", "annat", "en", "stark", "flotta", "som", "byggdes", "upp", "av", "elisabet", "i", "av", "england", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "england", "utvecklas", "till", "en", "v\u00e4rldsmakt", "under", "talet", "genomgick", "england", "en", "l\u00e5ng", "och", "invecklad", "maktkonflikt", "under", "vilken", "kungen", "avsattes", "och", "landet", "styrdes", "som", "en", "republik", "under", "namnet", "engelska", "samv\u00e4ldet", "engelska", "commonwealth", "of", "england", "england", "var", "under", "denna", "tid", "\u00e4ven", "i", "personalunion", "med", "skottland", "under", "den", "skotska", "dynastin", "av", "huset", "stuart", "konflikten", "slutade", "med", "att", "monarken", "\u00e5terinsattes", "men", "att", "denne", "f\u00f6rlorade", "makten", "till", "parlamentet", "\u00e5r", "beslutade", "de", "engelska", "och", "skotska", "parlamenten", "att", "ing\u00e5", "en", "politisk", "union", "unionsakterna", "och", "l\u00e4nderna", "slogs", "samman", "till", "kungariket", "storbritannien", "engelska", "kingdom", "of", "great", "britain", "i", "och", "med", "detta", "upph\u00f6rde", "de", "engelska", "och", "skotska", "parlamenten", "och", "ersattes", "av", "det", "brittiska", "parlamentet", "i", "london", "den", "brittiske", "kungen", "var", "\u00e4ven", "kung", "\u00f6ver", "irland", "och", "ingick", "man", "ett", "nytt", "unionsf\u00f6rdrag", "som", "skapade", "det", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "irland", "efter", "att", "irland", "administrativt", "delats", "p\u00e5", "talet", "antog", "den", "brittiske", "staten", "det", "nuvarande", "namnet", "f\u00f6renade", "konungariket", "storbritannien", "och", "nordirland", "politik", "england", "lyder", "direkt", "under", "det", "brittiska", "parlamentet", "och", "regeringen", "i", "london", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "andra", "riksdelarna", "har", "england", "inte", "n\u00e5gon", "egen", "nationell", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "den", "statliga", "f\u00f6rvaltningen", "i", "england", "\u00e4r", "dock", "uppdelad", "i", "nio", "storregioner", "denna", "indelning", "f\u00e5r", "n\u00e4rmast", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "de", "statliga", "l\u00e4nsstyrelserna", "i", "sverige", "men", "storlondon", "har", "exempelvis", "b\u00e5de", "en", "direktvald", "borgm\u00e4stare", "och", "direktvald", "regionf\u00f6rsamling", "man", "har", "\u00e4ven", "gjort", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "att", "inf\u00f6ra", "direktvalda", "regionf\u00f6rsamlingar", "p\u00e5", "annat", "h\u00e5ll", "men", "lyckades", "inte", "regeringen", "ville", "inf\u00f6ra", "direkta", "val", "till", "regionf\u00f6rsamlingen", "f\u00f6r", "nord\u00f6stra", "england", "men", "f\u00f6rslaget", "fick", "svagt", "st\u00f6d", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "procent", "den", "november", "regionalf\u00f6rdelningen", "av", "england", "utan", "direktvalda", "f\u00f6rsamlingar", "\u00e4r", "en", "het", "politiskt", "fr\u00e5ga", "med", "till", "exempel", "konservativa", "partiet", "starkt", "emot", "indelningen", "konservativa", "partiet", "fick", "mer", "r\u00f6ster", "\u00e4n", "labourpartiet", "i", "england", "men", "hade", "f\u00f6r", "l\u00e5gt", "st\u00f6d", "i", "skottland", "och", "wales", "f\u00f6r", "att", "kunna", "vinna", "brittiska", "parlamentsvalet", "storlondon", "nordv\u00e4stra", "england", "huvudort", "manchester", "nord\u00f6stra", "england", "huvudort", "newcastleupontyne", "sydv\u00e4stra", "england", "huvudort", "bristol", "syd\u00f6stra", "england", "huvudort", "guildford", "v\u00e4stra", "midlands", "huvudort", "birmingham", "yorkshire", "och", "humber", "huvudort", "leeds", "\u00f6stra", "england", "huvudort", "cambridge", "\u00f6stra", "midlands", "huvudort", "nottinghamden", "lokala", "eller", "regionala", "administrativa", "indelningen", "\u00e4r", "annars", "grevskapet", "engelska", "counties", "och", "i", "vissa", "delar", "av", "landet", "anv\u00e4nder", "man", "sig", "av", "endast", "en", "lokal", "f\u00f6rvaltningsniv\u00e5", "grevskapet", "motsvarar", "n\u00e4rmast", "sveriges", "landsting", "eller", "storkommun", "f\u00f6rutom", "indelningen", "i", "administrativa", "grevskap", "finns", "en", "\u00e4ldre", "indelning", "i", "historiska", "grevskap", "vilket", "p\u00e5minner", "om", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "med", "l\u00e4n", "och", "landskap", "i", "sverige", "i", "vissa", "fall", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "indelningen", "i", "de", "moderna", "grevskapen", "med", "den", "historiska", "geografi", "england", "\u00e4r", "med", "undantag", "av", "gr\u00e4nserna", "mot", "skottland", "och", "wales", "omgiven", "av", "hav", "och", "ingen", "plats", "i", "riksdelen", "ligger", "l\u00e4ngre", "fr\u00e5n", "kusten", "\u00e4n", "kmriksdelen", "har", "ett", "mildare", "klimat", "\u00e4n", "s\u00f6dra", "kanada", "trots", "att", "den", "ligger", "l\u00e4ngre", "norrut", "vinden", "bl\u00e5ser", "oftast", "fr\u00e5n", "v\u00e4st", "efter", "att", "luften", "blev", "uppv\u00e4rmd", "\u00f6ver", "golfstr\u00f6mmen", "den", "genomsnittliga", "temperaturen", "under", "sommaren", "ligger", "d\u00e4rf\u00f6r", "vid", "\u00b0", "c", "under", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rd", "varma", "perioder", "kan", "temperaturen", "stiga", "till", "\u00b0", "c", "och", "i", "augusti", "registrerades", "\u00b0", "c", "\u00e5rsnederb\u00f6rden", "varierar", "vanligen", "mellan", "och", "mmst\u00f6rre", "floder", "mersey", "severn", "themsenst\u00f6rre", "st\u00e4der", "london", "birmingham", "bristol", "leeds", "liverpool", "manchester", "newcastle", "upon", "tyne", "sheffield", "nottinghamlista", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "i", "england", "kommunikation", "england", "har", "ett", "v\u00e4lutbyggt", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "england", "var", "f\u00f6rst", "i", "v\u00e4rlden", "med", "j\u00e4rnv\u00e4g", "med", "persontrafik", "och", "har", "idag", "ett", "modernt", "och", "v\u00e4lfungerande", "j\u00e4rnv\u00e4gn\u00e4t", "bland", "annat", "g\u00e5r", "flera", "snabbt\u00e5g", "p\u00e5", "det", "engelska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "ett", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "h\u00f6ghastighetst\u00e5get", "eurostar", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "london", "till", "paris", "och", "bryssel", "i", "england", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "mycket", "v\u00e4lutbyggt", "n\u00e4t", "med", "motorv\u00e4gar", "som", "n\u00e5r", "ut", "till", "stora", "delar", "av", "landet", "london", "har", "flest", "antal", "flygpassagerare", "miljoner", "av", "alla", "v\u00e4rldens", "st\u00e4der", "r\u00e4knat", "som", "summan", "av", "ankommande", "och", "avresande", "passagerare", "vid", "stadens", "flygplatser", "vilka", "\u00e4r", "sex", "till", "antalet", "f\u00f6r", "london", "europas", "st\u00f6rsta", "och", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "flygplatser", "\u00e4r", "london", "heathrow", "airport", "musik", "greensleeves", "skriven", "ca", "\u00e4r", "en", "v\u00e4lk\u00e4nd", "engelsk", "folkvisa", "m\u00e5nga", "engelska", "rockband", "under", "framf\u00f6r", "allt", "och", "talen", "anses", "av", "ett", "flertal", "kritiker", "ha", "haft", "en", "avg\u00f6rande", "betydelse", "i", "rockhistorien", "kultur", "engelsk", "litteratur", "william", "shakespeare", "thomas", "browne", "engelsk", "mat", "idrott", "england", "och", "de", "tre", "andra", "brittiska", "landsdelarna", "r\u00e4knas", "i", "vissa", "sporter", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "l\u00e4nder", "det", "g\u00e4ller", "vissa", "lagsporter", "som", "traditionellt", "varit", "viktiga", "i", "storbritannien", "n\u00e4mligen", "fotboll", "rugby", "och", "cricket", "se", "\u00e4ven", "englands", "herrlandslag", "i", "fotboll", "och", "englands", "damlandslag", "i", "fotboll", "en", "annan", "sport", "som", "ocks\u00e5", "kommer", "ifr\u00e5n", "england", "\u00e4r", "h\u00e4stpolo", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "englands", "regenter", "storbritanniens", "historia", "anm\u00e4rkningar", "k\u00e4llor", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "faiella", "graham", "england", "a", "primary", "source", "cultural", "guide", "the", "rosen", "publishing", "group", "httpsbooksgooglesebooksidtukdgvnvuzkc&lpgpp&dqlakeuk&hlsv&pgpp#vonepage&q&ffalse", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "england", "englands", "flagga"]