["erik", "xiv", "f\u00f6dd", "december", "p\u00e5", "tre", "kronor", "d\u00f6d", "februari", "p\u00e5", "\u00f6rbyhus", "slott", "var", "sveriges", "kung", "mellan", "och", "som", "kung", "tog", "han", "norra", "estland", "under", "sitt", "beskydd", "och", "inledde", "det", "f\u00f6r\u00f6dande", "nordiska", "sju\u00e5rskriget", "med", "danmark", "en", "period", "av", "sinnessjukdom", "inleddes", "med", "sturemorden", "och", "fast\u00e4n", "erik", "xiv", "senare", "tillfrisknade", "bidrog", "detta", "till", "att", "han", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "avsattes", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "bror", "johan", "iii", "denne", "h\u00f6ll", "honom", "f\u00f6rst", "f\u00e5ngen", "men", "beordrade", "troligen", "till", "sist", "att", "han", "skulle", "d\u00f6das", "genom", "f\u00f6rgiftning", "erik", "xiv", "var", "son", "till", "gustav", "vasa", "och", "katarina", "av", "sachsenlauenburg", "han", "h\u00e4rstammade", "genom", "sin", "mor", "fr\u00e5n", "s\u00e5v\u00e4l", "erikska", "\u00e4tten", "som", "bj\u00e4lbo\u00e4tten", "katarina", "av", "sachsenlauenburg", "h\u00e4rstammade", "fr\u00e5n", "ingeborg", "birgersdotter", "dotter", "till", "birger", "jarl", "och", "prinsessan", "ingeborg", "eriksdotter", "av", "sverige", "ingeborg", "birgersdotter", "gifte", "sig", "\u00e5r", "med", "hertig", "johan", "i", "av", "sachsenlauenburg", "erik", "var", "vidare", "halvbror", "till", "johan", "iii", "och", "karl", "ix", "samt", "farbror", "till", "sigismund", "och", "gustav", "ii", "adolf", "han", "gifte", "sig", "i", "juli", "med", "karin", "m\u00e5nsdotter", "erik", "xiv", "var", "inspirerad", "av", "johannes", "magnus", "historiska", "verk", "historia", "de", "omnibus", "gothorum", "sveonumque", "regibus", "som", "inneh\u00f6ll", "en", "l\u00e5ng", "rad", "p\u00e5hittade", "kungar", "med", "namnen", "erik", "och", "karl", "erik", "xiv", "accepterade", "detta", "som", "historisk", "sanning", "och", "antog", "det", "h\u00f6ga", "talet", "xiv", "som", "sitt", "regentnummer", "f\u00f6r", "att", "visa", "vilken", "l\u00e5ng", "och", "\u00e4rorik", "historia", "sverige", "hade", "hans", "bror", "karl", "ix", "gjorde", "detsamma", "n\u00e4r", "han", "blev", "kung", "p\u00e5", "den", "vedertagna", "listan", "\u00f6ver", "sveriges", "regenter", "finns", "inte", "tretton", "kungar", "med", "namnet", "erik", "f\u00f6re", "erik", "xiv", "utan", "som", "mest", "\u00e5tta", "numret", "xiv", "f\u00f6ljer", "inte", "heller", "strikt", "johannes", "magnus", "regentl\u00e4ngd", "som", "inneh\u00e5ller", "tolv", "kungar", "med", "namnet", "erik", "men", "exkluderar", "erik", "magnusson", "av", "sverige", "biografi", "barn", "och", "ungdoms\u00e5r", "erik", "xiv", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "slottet", "tre", "kronor", "klockan", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "l\u00f6rdagen", "den", "december", "f\u00f6re", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "f\u00f6rlorade", "han", "sin", "mor", "och", "innan", "han", "\u00e4nnu", "fyllt", "tre", "hade", "han", "f\u00e5tt", "en", "styvmor", "margareta", "eriksdotter", "leijonhufvud", "erik", "fick", "en", "ytterst", "god", "uppfostran", "hans", "f\u00f6rste", "l\u00e4rare", "blev", "den", "l\u00e4rde", "tysken", "georg", "norman", "vars", "tj\u00e4nster", "dock", "snabbt", "beh\u00f6vdes", "p\u00e5", "andra", "h\u00e5ll", "inom", "den", "svenska", "statsf\u00f6rvaltningen", "han", "ersattes", "av", "den", "franske", "kalvinisten", "dionysius", "beurreus", "som", "\u00e4ven", "undervisade", "eriks", "bror", "johan", "och", "verkar", "ha", "varit", "uppskattad", "av", "b\u00e5da", "\u00e4ven", "olaus", "canuti", "helsingius", "tj\u00e4nade", "som", "prinsens", "informator", "erik", "n\u00e5dde", "h\u00f6jden", "av", "sin", "tids", "bildning", "han", "hade", "utm\u00e4rkta", "insikter", "i", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k", "och", "matematik", "var", "v\u00e4l", "bevandrad", "i", "historia", "och", "skrev", "med", "en", "smak", "och", "en", "sk\u00e4rpa", "som", "r\u00f6jde", "hans", "f\u00f6rtroliga", "bekantskap", "med", "retoriken", "och", "logiken", "han", "var", "\u00e4ven", "v\u00e4lbevandrad", "inom", "astrologi", "han", "var", "dessutom", "en", "m\u00e4stare", "i", "ridderliga", "idrotter", "sj\u00f6ng", "och", "spelade", "luta", "v\u00e4l", "samt", "kunde", "teckna", "skickligt", "framtr\u00e4dande", "d\u00e5liga", "egenskaper", "hos", "erik", "var", "hans", "koleriska", "och", "misst\u00e4nksamma", "l\u00e4ggning", "vilket", "\u00e4ven", "uppvisades", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "hans", "far", "som", "hans", "br\u00f6derkung", "gustav", "skrev", "sitt", "testamente", "och", "delade", "upp", "riket", "i", "\u00e4rftliga", "hertigd\u00f6men", "\u00e5t", "sina", "s\u00f6ner", "johan", "hade", "redan", "\u00e5ret", "innan", "blivit", "utn\u00e4mnd", "till", "hertig", "\u00f6ver", "finland", "och", "s\u00f6nerna", "magnus", "och", "karl", "fick", "nu", "sina", "hertigd\u00f6men", "fr\u00e5n", "det", "att", "erik", "b\u00f6rjade", "upptr\u00e4da", "offentligt", "kallades", "han", "\"utvald", "konung\"", "men", "efter", "riksdagen", "i", "stockholm", "blev", "han", "sveriges", "\"arvkonung\"", "\u00e5r", "fick", "erik", "som", "hertig", "kalmar", "och", "kronobergs", "l\u00e4n", "samt", "\u00f6land", "i", "f\u00f6rl\u00e4ning", "vartill", "kom", "tjust", "och", "h\u00f6ll", "d\u00e4refter", "sitt", "hov", "i", "kalmar", "bland", "andra", "fick", "j\u00f6ran", "persson", "d\u00e4r", "sin", "fristad", "efter", "att", "han", "blivit", "f\u00f6rvisad", "av", "kung", "gustav", "fr\u00e5n", "hovet", "i", "stockholm", "i", "kalmar", "lade", "han", "grunden", "till", "sitt", "inflytande", "hos", "erik", "den", "f\u00f6rsiktige", "och", "konservative", "gamle", "kungen", "kom", "ofta", "i", "konflikt", "med", "sin", "snabbt\u00e4nkte", "och", "bildade", "\u00e4ldste", "son", "som", "ville", "modernisera", "riket", "och", "inte", "var", "lika", "sparsam", "som", "kungen", "men", "kungen", "oroades", "ocks\u00e5", "v\u00e4l", "s\u00e5", "mycket", "av", "hertig", "johans", "obet\u00e4nksamma", "och", "sj\u00e4lvsv\u00e5ldiga", "politik", "gentemot", "livland", "ryssland", "och", "polen", "riktigt", "rasande", "blev", "kungen", "\u00f6ver", "hanteringen", "av", "den", "tidens", "stora", "skandal", "\"bullret", "i", "vadstena\"", "skandalen", "skedde", "efter", "br\u00f6llopet", "mellan", "hertigarnas", "syster", "prinsessan", "katarina", "gustavsdotter", "vasa", "och", "greve", "edzard", "ii", "av", "ostfriesland", "d\u00e5", "julfirande", "vidtog", "p\u00e5", "vadstena", "slott", "brudgummens", "bror", "greve", "johan", "ertappades", "d\u00e4rvid", "p\u00e5", "nattligt", "bes\u00f6k", "i", "brudens", "systers", "den", "sk\u00f6na", "prinsessan", "cecilias", "sovrum", "blev", "haffad", "och", "kastad", "i", "tornet", "kungen", "blev", "rasande", "framf\u00f6r", "allt", "p\u00e5", "hertig", "erik", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "att", "han", "gjort", "offentlig", "sak", "av", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "borde", "ha", "stannat", "inom", "familjen", "skulle", "hans", "d\u00f6ttrar", "bli", "en", "visa", "\u00f6ver", "hela", "europa", "eriks", "l\u00e4ttsinniga", "liv", "ingav", "fadern", "allvarliga", "bekymmer", "sonen", "betedde", "sig", "h\u00e5nfullt", "och", "trotsigt", "mot", "den", "gamle", "kungen", "och", "svarade", "en", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "dennes", "f\u00f6rebr\u00e5elser", "med", "en", "uppmaning", "att", "gustav", "vasa", "inte", "borde", "skriva", "till", "\"arvkonungen\"", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "han", "skrev", "till", "sina", "fogdar", "allra", "mest", "motbjudande", "var", "det", "dock", "f\u00f6r", "gustav", "vasa", "att", "bevittna", "sonens", "nyckfullhet", "och", "instabila", "sinnelag", "bittert", "utg\u00f6t", "han", "sig", "\u00f6ver", "sonens", "\"barnsliga", "och", "kvinnliga", "affekt\"", "\"gud", "f\u00f6rbarme", "sig", "d\u00e4r\u00f6ver\"", "skrev", "han", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "\"att", "din", "affekt", "skall", "var", "s\u00e5", "stor", "att", "han", "skall", "f\u00f6ra", "b\u00e5de", "dig", "oss", "alle", "och", "v\u00e5rt", "k\u00e4ra", "f\u00e4dernesland", "uti", "allsomst\u00f6rste", "f\u00f6rd\u00e4rv", "och", "underg\u00e5ng\"redan", "f\u00f6re", "gustav", "vasas", "d\u00f6d", "hade", "erik", "ocks\u00e5", "perioder", "av", "sjuklig", "misst\u00e4nksamhet", "mot", "sin", "omgivning", "misst\u00e4nksamheten", "riktade", "sig", "\u00e4ven", "mot", "fadern", "som", "han", "spionerade", "p\u00e5", "via", "ombud", "gustav", "fick", "vetskap", "om", "detta", "och", "beklagade", "sig", "i", "ett", "brev", "till", "johan", "\u00f6ver", "de", "\"paddor\"", "som", "erik", "hade", "hos", "sig", "och", "som", "underbl\u00e5ste", "hans", "naturliga", "misst\u00e4nksamhet", "i", "ett", "brev", "till", "erik", "skrev", "gustav", "att", "han", "hoppades", "att", "gud", "skulle", "se", "till", "att", "sonen", "inte", "blev", "\"f\u00f6rd", "ifr\u00e5n", "allt", "m\u00e4nskligt", "f\u00f6rst\u00e5nd", "och", "in", "upp\u00e5", "all", "som", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rd\u00e4rv", "och", "galenskap\"d\u00e5", "kung", "gustav", "b\u00f6rjade", "\u00e5ldras", "m\u00e5ste", "arvingarna", "planera", "f\u00f6r", "framtiden", "hertig", "erik", "beh\u00f6vde", "se", "sig", "om", "efter", "en", "passande", "framtida", "drottning", "hans", "mormor", "katarina", "av", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "\u00e4nkehertiginna", "av", "sachsenlauenburg", "liksom", "dionysius", "beurreus", "och", "j\u00f6ran", "persson", "r\u00e5dde", "honom", "att", "s\u00f6ka", "sin", "tillkommande", "i", "de", "utl\u00e4ndska", "kungahusen", "hellre", "\u00e4n", "i", "den", "svenska", "h\u00f6gadeln", "det", "b\u00e4sta", "partiet", "p\u00e5", "kontinenten", "var", "den", "engelske", "kungen", "henrik", "viiis", "dotter", "elisabet", "kr\u00f6nt", "till", "drottning", "elisabet", "i", "brodern", "hertig", "johan", "ville", "\u00e4kta", "den", "polske", "kungen", "sigismund", "ii", "augusts", "syster", "katarina", "jagellonica", "br\u00f6derna", "st\u00f6ttade", "varandra", "h\u00e4rvidlag", "gentemot", "gamle", "kung", "gustavs", "motst\u00e5nd", "och", "johan", "avreste", "tillsammans", "med", "sten", "eriksson", "leijonhuvud", "till", "england", "med", "en", "p\u00e5kostad", "friardelegation", "delegationen", "\u00e5terkom", "i", "april", "med", "rekommendationen", "att", "tronf\u00f6ljaren", "sj\u00e4lv", "borde", "g\u00f6ra", "en", "friarresa", "i", "egen", "h\u00f6g", "person", "kungens", "och", "st\u00e4ndernas", "godk\u00e4nnande", "inh\u00e4mtades", "och", "hertig", "erik", "kunde", "starta", "f\u00f6rberedelser", "f\u00f6r", "resan", "i", "mitten", "av", "augusti", "begav", "han", "sig", "mot", "\u00e4lvsborg", "d\u00e4r", "flottan", "hade", "samlats", "f\u00f6r", "\u00f6verresan", "men", "planerna", "fick", "pl\u00f6tsligt", "skrinl\u00e4ggas", "eftersom", "kung", "gustavs", "h\u00e4lsa", "hastigt", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "kungen", "avled", "sedan", "den", "september", "erik", "xivs", "kr\u00f6ning", "s\u00f6ndagen", "den", "juni", "kr\u00f6ntes", "erik", "xiv", "i", "uppsala", "domkyrka", "kr\u00f6ningen", "var", "mycket", "p\u00e5kostad", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "skulle", "det", "arvrike", "som", "eriks", "far", "gustav", "vasa", "inr\u00e4ttat", "manifesteras", "i", "en", "ceremoni", "erik", "och", "hans", "\u00e4tt", "skulle", "genom", "kr\u00f6ningen", "f\u00e5", "sin", "makt", "av", "gud", "helt", "nya", "kr\u00f6ningsregalier", "tillverkades", "kronan", "tillverkades", "i", "stockholm", "av", "flaml\u00e4ndaren", "cornelis", "ver", "weider", "som", "var", "eriks", "guldsmed", "sedan", "med", "inspiration", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "england", "inf\u00f6rde", "erik", "den", "slutna", "kronan", "i", "norden", "den", "var", "en", "symbol", "f\u00f6r", "vittomfattande", "makt", "och", "ersatte", "de", "\u00f6ppna", "kronorna", "som", "var", "vanliga", "under", "medeltiden", "en", "spira", "ett", "\u00e4pple", "och", "en", "nyckel", "tillverkades", "ocks\u00e5", "nyckeln", "saknade", "motsvarighet", "i", "andra", "l\u00e4nder", "tillsammans", "med", "gustav", "vasas", "sv\u00e4rd", "bildade", "dessa", "regalier", "riksregalierna", "sv\u00e4rdet", "symboliserade", "f\u00f6rsvaret", "mot", "fienden", "samt", "att", "beskydda", "det", "goda", "och", "bek\u00e4mpa", "det", "onda", "kronan", "representerade", "konungslig", "makt", "kunglig", "\u00e4ra", "och", "en", "kungamakt", "av", "guds", "n\u00e5de", "spiran", "representerade", "den", "d\u00f6mande", "makten", "att", "regera", "och", "d\u00f6ma", "med", "r\u00e4ttvisa", "\u00e4pplet", "symboliserade", "den", "territoriella", "makten", "och", "regentskapet", "\u00f6ver", "ett", "kristet", "rike", "och", "nyckeln", "slutligen", "skulle", "st\u00e4nga", "ute", "det", "ondap\u00e5", "kr\u00f6ningsdagen", "gick", "erik", "i", "procession", "fr\u00e5n", "slottet", "till", "uppsala", "domkyrka", "erik", "var", "dyrbart", "kl\u00e4dd", "i", "p\u00e4rlstickad", "rock", "barett", "tr\u00f6ja", "och", "vita", "hosor", "hela", "v\u00e4gen", "fr\u00e5n", "slottet", "till", "domkyrkan", "var", "t\u00e4ckt", "av", "en", "r\u00f6d", "matta", "kantad", "av", "knektar", "alla", "gick", "till", "fots", "erik", "sj\u00e4lv", "under", "en", "himmel", "av", "r\u00f6d", "sammet", "drabanter", "bar", "sk\u00f6ldar", "med", "orden", "\"jehova", "cui", "vult", "dat\"", "gud", "giver", "\u00e5t", "den", "han", "vill", "regalierna", "bars", "av", "de", "blivande", "grevarna", "och", "friherrarna", "vid", "kyrkporten", "h\u00e4lsades", "kungen", "av", "\u00e4rkebiskopen", "laurentius", "petri", "som", "efter", "ett", "inledande", "musikinslag", "tog", "plats", "i", "predikstolen", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "kr\u00f6ningspredikan", "om", "\"\u00f6verhetens", "kall", "och", "\u00e4mbete", "och", "unders\u00e5tarnas", "plikt", "h\u00f6rsamhet", "och", "lydnad\"", "kungaeden", "l\u00e4stes", "upp", "av", "\u00e4rkebiskopen", "och", "erik", "svor", "den", "med", "handen", "p\u00e5", "bibeln", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljde", "sm\u00f6rjelsen", "som", "gjorde", "att", "erik", "blev", "kung", "av", "guds", "n\u00e5de", "dvs", "fick", "sin", "makt", "av", "gud", "sj\u00e4lva", "kr\u00f6ningen", "skedde", "genom", "att", "erik", "tog", "emot", "regalierna", "av", "\u00e4rkebiskopen", "och", "d\u00e4rmed", "tilldelades", "deras", "symboliska", "betydelservid", "utt\u00e5get", "ur", "kyrkan", "kastades", "kr\u00f6ningspenningar", "och", "folket", "bj\u00f6ds", "p\u00e5", "fest", "utanf\u00f6r", "bondkyrkan", "kungen", "och", "g\u00e4sterna", "festade", "i", "slottssalen", "enligt", "simon", "fischer", "hade", "g\u00e4sterna", "d\u00e5", "utspisats", "med", "f\u00e5r", "oxar", "g\u00e4ss", "och", "tusen", "h\u00f6nseriks", "kr\u00f6ning", "var", "den", "f\u00f6rsta", "i", "arvriket", "den", "blev", "stilbildande", "f\u00f6r", "kr\u00f6ningarna", "i", "sverige", "fram", "till", "slutet", "av", "talet", "regalierna", "\u00e4r", "fortfarande", "sveriges", "riksregalier", "erik", "xiv", "som", "kung", "efter", "sin", "tronbestigning", "skyndade", "erik", "att", "ta", "vara", "p\u00e5", "sin", "makt", "framf\u00f6r", "allt", "gentemot", "sina", "br\u00f6der", "vilka", "fadern", "l\u00e4mnat", "betydande", "delar", "av", "riket", "s\u00e5som", "\u00e4rftliga", "hertigd\u00f6men", "men", "vilkas", "st\u00e4llning", "till", "kronan", "han", "inte", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "erik", "uppvisade", "en", "h\u00f6g", "grad", "av", "politisk", "klokhet", "d\u00e5", "han", "genom", "arboga", "artiklar", "ber\u00f6vade", "hertigarna", "all", "r\u00e4tt", "att", "vara", "n\u00e5got", "annat", "\u00e4n", "kungens", "unders\u00e5tar", "man", "har", "f\u00f6reslagit", "att", "erik", "ytterligare", "str\u00e4vat", "efter", "att", "minska", "avst\u00e5ndet", "mellan", "hertigarna", "och", "sina", "\u00f6vriga", "unders\u00e5tar", "d\u00e5", "han", "vid", "sin", "kr\u00f6ning", "den", "juni", "inf\u00f6rde", "greve", "och", "friherrev\u00e4rdigheterna", "i", "sverige", "dessa", "tj\u00e4nade", "dock", "snarare", "till", "att", "knyta", "adeln", "n\u00e4rmare", "till", "sig", "vilket", "han", "\u00e4ven", "gjorde", "genom", "att", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "vissa", "av", "de", "gods", "hans", "far", "dragit", "in", "os\u00e4mjan", "mellan", "br\u00f6derna", "redan", "vid", "arvskiftet", "efter", "fadern", "hade", "erik", "gjort", "sin", "kungliga", "myndighet", "g\u00e4llande", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "f\u00f6rargade", "johan", "hertig", "i", "finland", "och", "arboga", "artiklar", "var", "inte", "\u00e4gnade", "att", "blidka", "honom", "\u00e4ven", "andra", "mots\u00e4ttningar", "uppstod", "mellan", "br\u00f6derna", "\u00e5r", "tog", "erik", "reval", "i", "sitt", "beskydd", "och", "b\u00f6rjade", "er\u00f6vra", "i", "estland", "de", "blev", "best\u00e4mmande", "f\u00f6r", "riktningen", "av", "sveriges", "utrikespolitik", "under", "\u00e5rhundraden", "eftersom", "de", "inledde", "sverige", "p\u00e5", "er\u00f6vringens", "v\u00e4g", "lade", "grunden", "till", "dess", "v\u00e4lde", "p\u00e5", "andra", "sidan", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "inledde", "den", "f\u00f6rbittrade", "kampen", "\u00f6ver", "kontrollen", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "med", "polen", "och", "ryssland", "som", "fr\u00e4msta", "medt\u00e4vlare", "\u00e4ven", "om", "ocks\u00e5", "danmark", "hade", "intressen", "i", "omr\u00e5deteriks", "er\u00f6vringar", "korsade", "johans", "planer", "p\u00e5", "landvinningar", "i", "samma", "trakter", "som", "l\u00e5g", "n\u00e4ra", "dennes", "hertigd\u00f6me", "dessa", "planer", "hade", "erik", "f\u00f6re", "sin", "tronbestigning", "underst\u00f6tt", "johan", "s\u00f6kte", "ist\u00e4llet", "mot", "eriks", "uttryckliga", "vilja", "polens", "hj\u00e4lp", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5", "sitt", "m\u00e5l", "och", "gifte", "sig", "med", "katarina", "jagellonica", "l\u00e5nade", "ut", "betydande", "summor", "till", "den", "polske", "kungen", "och", "fick", "som", "pant", "f\u00f6r", "l\u00e5net", "sju", "fasta", "platser", "i", "livland", "dessa", "l\u00e5g", "i", "gr\u00e4nslandet", "mot", "det", "omr\u00e5de", "som", "erik", "kontrollerade", "och", "var", "troligen", "t\u00e4nkta", "att", "hindra", "denne", "fr\u00e5n", "att", "utstr\u00e4cka", "sina", "er\u00f6vringar", "ytterligare", "han", "beordrade", "ist\u00e4llet", "sitt", "krigsfolk", "att", "s\u00e4rskilt", "inrikta", "sig", "mot", "dessa", "slott", "och", "tv\u00e5", "av", "dem", "f\u00f6ll", "\u00e4ven", "i", "hans", "h\u00e4ndererik", "s\u00e5g", "sp\u00e5r", "av", "f\u00f6rr\u00e4deri", "i", "johans", "beteende", "knappt", "hade", "johan", "kommit", "hem", "fr\u00e5n", "polen", "till", "\u00e5bo", "f\u00f6rr\u00e4n", "erik", "med", "h\u00e4ftighet", "uppmanade", "honom", "att", "f\u00f6rklara", "sig", "f\u00f6r", "polen", "eller", "sverige", "johan", "blev", "f\u00f6rn\u00e4rmad", "och", "svarade", "undvikande", "n\u00e5gra", "of\u00f6rsiktiga", "yttranden", "av", "en", "v\u00e4pnare", "som", "varit", "i", "johans", "tj\u00e4nst", "stegrade", "kungens", "misstankar", "till", "det", "yttersta", "han", "st\u00e4mde", "johan", "april", "att", "svara", "p\u00e5", "anklagelser", "f\u00f6r", "h\u00f6gf\u00f6rr\u00e4deri", "och", "l\u00e4t", "riksdagen", "juni", "d\u00f6ma", "honom", "till", "d\u00f6den", "d\u00e5", "han", "satte", "sig", "till", "motv\u00e4rn", "i", "\u00e5bo", "l\u00e4t", "erik", "anfalla", "honom", "johan", "gav", "sig", "f\u00e5ngen", "augusti", "ben\u00e5dades", "till", "livet", "men", "insp\u00e4rrades", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5", "gripsholms", "slott", "nordiska", "sju\u00e5rskriget", "medan", "denna", "br\u00f6drafejd", "p\u00e5gick", "invecklades", "erik", "i", "krig", "med", "danmark", "och", "l\u00fcbeck", "det", "s\u00e5", "kallade", "nordiska", "sju\u00e5rskriget", "eriks", "estl\u00e4ndska", "politik", "genom", "vilken", "danmarks", "och", "l\u00fcbecks", "intressen", "i", "\u00f6stersj\u00f6l\u00e4nderna", "motarbetades", "var", "en", "bidragande", "orsak", "till", "\u00e4ven", "denna", "f\u00f6rveckling", "som", "ocks\u00e5", "hade", "sin", "grund", "i", "danska", "planer", "p\u00e5", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "unionen", "erik", "deltog", "personligen", "i", "detta", "krig", "vid", "\u00e5tskilliga", "tillf\u00e4llen", "under", "\u00e5ren", "och", "men", "utan", "st\u00f6rre", "framg\u00e5ng", "han", "teoretiserade", "visserligen", "mycket", "i", "krigskonsten", "men", "hans", "befallningar", "var", "till", "den", "grad", "orealistiska", "i", "fr\u00e5ga", "om", "b\u00e5de", "den", "tid", "och", "de", "resurser", "som", "fanns", "tillg\u00e4ngliga", "att", "de", "ofta", "inte", "gick", "att", "genomf\u00f6ra", "detta", "gjorde", "att", "erik", "ofta", "bytte", "bef\u00e4lhavare", "vilket", "ytterligare", "bidrog", "till", "att", "kriget", "till", "lands", "inte", "gick", "enligt", "de", "uppgjorda", "planerna", "\u00e4ven", "om", "framg\u00e5ngar", "inte", "saknades", "erik", "var", "dock", "en", "t\u00e4mligen", "skicklig", "organisat\u00f6r", "och", "k\u00e4mpade", "f\u00f6r", "att", "modernisera", "sina", "trupper", "f\u00f6rh\u00e5llningsorderna", "f\u00f6r", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5den", "var", "att", "befolkningen", "till", "en", "b\u00f6rjan", "skulle", "behandlas", "med", "mildhet", "och", "f\u00e5s", "att", "sv\u00e4ra", "trohet", "till", "sverige", "om", "de", "v\u00e4grade", "skulle", "de", "dock", "sl\u00e5s", "ihj\u00e4l", "alternativt", "deporteras", "till", "sverige", "och", "ers\u00e4ttas", "med", "troget", "folktill", "havs", "vann", "den", "svenska", "flottan", "flera", "betydelsefulla", "segrar", "och", "kunde", "under", "stora", "delar", "av", "kriget", "dominera", "\u00f6stersj\u00f6n", "misst\u00e4nksamhet", "och", "planer", "p\u00e5", "gifterm\u00e5l", "eriks", "f\u00f6rfarande", "mot", "johan", "blev", "\u00f6desdigert", "erik", "misst\u00e4nkte", "att", "han", "\u00e5dragit", "sig", "hat", "fr\u00e5n", "h\u00f6gadel", "som", "var", "besl\u00e4ktad", "med", "johan", "hans", "oro", "visade", "sig", "i", "hans", "beteende", "mot", "nils", "sture", "enligt", "erik", "gustaf", "geijers", "svenska", "folkets", "historia", "skulle", "han", "i", "denne", "sett", "den", "ljush\u00e5rige", "man", "som", "han", "fortfarande", "enligt", "geijer", "i", "stj\u00e4rnorna", "utl\u00e4st", "skulle", "st\u00f6rta", "honom", "fr\u00e5n", "tronen", "denna", "teori", "har", "inget", "st\u00f6d", "i", "samtida", "k\u00e4llor", "sture", "d\u00f6mdes", "efter", "att", "ha", "deltagit", "i", "ett", "misslyckat", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "inta", "bohus", "f\u00e4stning", "f\u00f6r", "h\u00f6gf\u00f6rr\u00e4deri", "till", "d\u00f6den", "av", "h\u00f6ga", "n\u00e4mnden", "h\u00f6ga", "n\u00e4mnden", "var", "en", "\u00f6verdomstol", "som", "erik", "inr\u00e4ttat", "n\u00e4rmast", "som", "en", "f\u00f6rvaltningsdomstol", "men", "som", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "ett", "f\u00f6rf\u00f6ljelsemedel", "i", "hans", "hand", "med", "j\u00f6ran", "persson", "som", "anklagare", "nils", "sture", "ben\u00e5dades", "dock", "men", "fick", "h\u00e5lla", "ett", "skymfligt", "t\u00e5g", "genom", "stockholms", "gator", "juni", "ett", "par", "dagar", "d\u00e4refter", "skickades", "sture", "s\u00e5som", "eriks", "ambassad\u00f6r", "i", "friar\u00e4renden", "till", "lothringenefter", "sina", "f\u00f6rsta", "misslyckade", "friarf\u00f6rs\u00f6k", "hos", "elisabet", "hade", "erik", "v\u00e4nt", "sina", "blickar", "till", "maria", "stuart", "m\u00f6jligen", "f\u00f6r", "att", "ut\u00f6va", "utpressning", "mot", "elisabet", "hans", "gifterm\u00e5lsf\u00f6rslag", "till", "henne", "fr\u00e4mjades", "av", "per", "brahe", "och", "charles", "de", "mornay", "i", "b\u00f6rjan", "av", "men", "d\u00e5", "framg\u00e5ngen", "inte", "f\u00f6ljde", "dem", "\u00f6ppnade", "erik", "i", "juli", "gifterm\u00e5lsunderhandlingar", "med", "prinsessan", "kristina", "av", "hessen", "d\u00e5", "dessa", "i", "februari", "avbr\u00f6ts", "genom", "uppt\u00e4ckten", "av", "ett", "av", "eriks", "k\u00e4rleksbrev", "till", "elisabet", "anm\u00e4lde", "han", "sig", "som", "friare", "hos", "prinsessan", "renata", "av", "lothringen", "en", "dotterdotter", "till", "kung", "kristian", "ii", "inte", "utan", "avsikt", "att", "genom", "henne", "vinna", "arvsr\u00e4tt", "till", "danska", "l\u00e4nder", "den", "psykiska", "oh\u00e4lsan", "tilltar", "eriks", "misst\u00e4nksamhet", "riktades", "inte", "enbart", "mot", "hans", "br\u00f6der", "och", "storm\u00e4n", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "d\u00f6mdes", "tv\u00e5", "av", "kungens", "v\u00e4ktare", "till", "d\u00f6den", "f\u00f6r", "att", "de", "\"p\u00e5", "ett", "avsides", "st\u00e4lle", "lagt", "trenne", "k\u00e4ppar", "i", "kors", "och", "i", "mitten", "st\u00e4llt", "en", "kanna", "en", "kappe", "och", "ett", "halster\"", "detta", "gjorde", "kungen", "mycket", "missn\u00f6jd", "eftersom", "han", "inte", "kunde", "t\u00e4nka", "sig", "n\u00e5got", "annat", "\u00e4n", "att", "f\u00f6rem\u00e5len", "hade", "placerats", "d\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "trolldom", "\u00f6ver", "hela", "landet", "hade", "den", "misst\u00e4nksamma", "kungen", "spioner", "ute", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5nga", "upp", "vad", "folk", "sade", "och", "t\u00e4nkte", "om", "honom", "det", "finns", "fortfarande", "m\u00e5nga", "skriftliga", "rapporter", "bevarade", "om", "vad", "var", "och", "en", "hade", "\"h\u00f6rt", "och", "sett\"", "i", "sitt", "omr\u00e5de", "i", "en", "dagboksanteckning", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "skriver", "erik", "\"den", "juni", "tillsatte", "jag", "spejare", "i", "husen", "i", "stockholm\"i", "riksarkivet", "finns", "en", "l\u00e5ng", "lista", "p\u00e5", "\"alle", "de", "kunskapare", "som", "b\u00e5de", "h\u00e4r", "inrikes", "och", "utanlands", "brukas\"", "den", "visar", "hur", "utvecklat", "eriks", "spionerisystem", "var", "s\u00e4rskilda", "spioner", "var", "anst\u00e4llda", "hos", "eriks", "br\u00f6der", "och", "hos", "per", "brahe", "i", "danmark", "hade", "erik", "kunskapare", "s\u00e5v\u00e4l", "vid", "kungens", "hov", "som", "p\u00e5", "hans", "skeppsflotta", "och", "bland", "hans", "krigsfolk", "samt", "i", "\u00f6vrigt", "p\u00e5", "en", "m\u00e4ngd", "olika", "platser", "i", "landet", "kungens", "misst\u00e4nksamhet", "mot", "de", "svenska", "storm\u00e4nnen", "underbl\u00e5stes", "samtidigt", "av", "hans", "sekreterare", "och", "gunstling", "j\u00f6ran", "persson", "gunstlingen", "fick", "h\u00f6ga", "n\u00e4mnden", "helt", "i", "sitt", "v\u00e5ld", "och", "under", "de", "f\u00e5", "\u00e5r", "som", "domstolen", "verkade", "hann", "den", "d\u00f6ma", "omkring", "m\u00e4nniskor", "till", "d\u00f6denf\u00f6rgripelsen", "mot", "nils", "sture", "var", "en", "ren", "provokation", "mot", "aristokratin", "erik", "greps", "av", "fruktan", "f\u00f6r", "arvrikets", "best\u00e5nd", "en", "l\u00e4ttf\u00f6rklarlig", "k\u00e4nsla", "hos", "fursten", "av", "en", "uppkomlings\u00e4tt", "och", "gemensam", "f\u00f6r", "gustav", "vasas", "alla", "s\u00f6ner", "j\u00f6ran", "persson", "\u00e5tog", "sig", "att", "samla", "bevis", "p\u00e5", "en", "adelssammansv\u00e4rjning", "som", "skulle", "g\u00e5", "ut", "p\u00e5", "att", "man", "som", "h\u00e4mnd", "f\u00f6r", "stures", "behandling", "skulle", "st\u00f6rta", "erik", "fr\u00e5n", "tronen", "inf\u00f6r", "h\u00f6ga", "n\u00e4mnden", "anklagades", "i", "maj", "flera", "storm\u00e4n", "bland", "andra", "nils", "stures", "far", "greve", "svante", "sture", "den", "yngre", "en", "man", "som", "var", "trogen", "mot", "vasahuset", "de", "anklagade", "sattes", "i", "f\u00e4ngelse", "i", "uppsala", "d\u00e4r", "en", "riksdag", "samlades", "f\u00f6r", "att", "f\u00e4lla", "dom", "\u00f6ver", "demden", "maj", "kom", "erik", "tydligen", "i", "f\u00f6rvirrat", "tillst\u00e5nd", "till", "uppsala", "nils", "stures", "of\u00f6rmodade", "ankomst", "dit", "den", "maj", "medf\u00f6rande", "vad", "som", "troligen", "var", "ett", "negativt", "besked", "d\u00e5", "renates", "gifterm\u00e5l", "med", "hertig", "vilhelm", "v", "av", "bayern", "kungjordes", "tv\u00e5", "veckor", "senare", "\u00f6kade", "hans", "f\u00f6rvirring", "den", "maj", "skrev", "han", "ett", "f\u00f6rsonligt", "brev", "till", "greve", "svante", "sture", "och", "bes\u00f6kte", "honom", "den", "maj", "i", "f\u00e4ngelset", "och", "bad", "d\u00e5", "om", "f\u00f6rl\u00e5telse", "f\u00f6r", "sitt", "handlingss\u00e4tt", "d\u00e5", "han", "antagligen", "inte", "var", "\u00f6vertygad", "om", "att", "den", "f\u00f6rl\u00e5telse", "som", "gavs", "var", "uppriktig", "f\u00f6rlorade", "han", "all", "besinning", "och", "st\u00f6rtade", "in", "till", "nils", "sture", "som", "ocks\u00e5", "var", "f\u00e5nge", "och", "st\u00f6tte", "f\u00f6rst", "sin", "dolk", "och", "sedan", "ett", "spjut", "i", "honom", "d\u00e4rp\u00e5", "l\u00e4t", "han", "sina", "drabanter", "fullborda", "morden", "se", "sturemorden", "n\u00e4r", "ocks\u00e5", "svante", "sture", "avr\u00e4ttades", "i", "sin", "cellkung", "erik", "flydde", "sedan", "ur", "staden", "och", "gav", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "befallning", "om", "att", "d\u00f6da", "de", "\u00f6vriga", "f\u00e5ngna", "herrarna", "han", "beordrade", "sedan", "soldaterna", "att", "ocks\u00e5", "hugga", "ned", "beurreus", "som", "ilat", "efter", "f\u00f6r", "att", "be", "kungen", "besinna", "sig", "den", "maj", "p\u00e5tr\u00e4ffades", "erik", "f\u00f6rkl\u00e4dd", "och", "fortfarande", "f\u00f6rvirrad", "i", "odensala", "socken", "sm\u00e5ningom", "blev", "han", "lugnare", "och", "bad", "d\u00e5", "b\u00e5de", "gud", "och", "m\u00e4nniskor", "om", "f\u00f6rl\u00e5telse", "han", "s\u00f6kte", "f\u00f6rsoning", "med", "de", "m\u00f6rdades", "sl\u00e4ktingar", "och", "sveriges", "\u00f6vriga", "adel", "samt", "befallde", "biskoparna", "augusti", "att", "uppmana", "folket", "att", "genom", "f\u00f6rb\u00f6ner", "avv\u00e4nda", "himmelens", "straff", "under", "eriks", "svaghetstillst\u00e5nd", "tog", "r\u00e5det", "\u00f6ver", "styrelsen", "av", "landet", "befriade", "johan", "ut", "f\u00e4ngelset", "och", "d\u00f6mde", "j\u00f6ran", "persson", "till", "d\u00f6den", "denna", "dom", "verkst\u00e4lldes", "dock", "inte", "av", "r\u00e4dsla", "f\u00f6r", "hur", "erik", "skulle", "reagera", "n\u00e4r", "han", "blev", "frisk", "gifterm\u00e5l", "under", "olycks\u00e5ret", "under", "detta", "\u00e5r", "i", "juli", "gifte", "sig", "erik", "till", "en", "b\u00f6rjan", "i", "tysthet", "med", "sin", "frilla", "karin", "m\u00e5nsdotter", "en", "knektdotter", "som", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "upptagits", "i", "hans", "hov", "och", "v\u00e4ckt", "en", "verklig", "djup", "k\u00e4rlek", "hos", "honom", "s\u00e5", "tidigt", "som", "hade", "han", "f\u00e5tt", "b\u00e5de", "r\u00e5dets", "och", "riksm\u00f6tets", "v\u00e4lsignelse", "att", "f\u00e5", "\u00e4kta", "vem", "han", "ville", "adlig", "eller", "oadlig", "mot", "slutet", "av", "sommaren", "\"olycks\u00e5ret\"", "som", "erik", "kallade", "det", "\u00e5terf\u00f6ll", "erik", "i", "psykisk", "oh\u00e4lsa", "det", "yttrade", "sig", "inte", "v\u00e5ldsamt", "utan", "mera", "genom", "fixa", "id\u00e9er", "tex", "trodde", "han", "att", "hans", "bror", "johan", "var", "kung", "och", "han", "sj\u00e4lv", "avsatt", "tillbaka", "till", "verkligheten", "efter", "att", "under", "vintern", "ha", "legat", "i", "f\u00e4lt", "mot", "danskarna", "som", "under", "den", "allm\u00e4nna", "f\u00f6rvirringen", "i", "riket", "tr\u00e4ngt", "in", "i", "\u00f6sterg\u00f6tland", "\u00e5terfick", "erik", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "krafter", "och", "sitt", "\"gamla", "sinne\"", "erik", "sk\u00e4nkte", "\u00e5ter", "sitt", "fulla", "f\u00f6rtroende", "\u00e5t", "j\u00f6ran", "persson", "f\u00f6rklarade", "de", "herrar", "som", "hade", "m\u00f6rdats", "i", "uppsala", "skyldiga", "\u00e5terkr\u00e4vde", "av", "deras", "sl\u00e4ktingar", "pengar", "och", "dylikt", "som", "han", "l\u00e4mnat", "i", "f\u00f6rsoning", "och", "b\u00f6rjade", "tala", "i", "hotfull", "ton", "mot", "johan", "eriks", "str\u00e4nga", "men", "p\u00e5", "lag", "st\u00f6dda", "tillv\u00e4gag\u00e5ende", "mot", "adeln", "n\u00e4r", "han", "kr\u00e4vde", "att", "de", "skulle", "fullg\u00f6ra", "sina", "skyldigheter", "att", "g\u00f6ra", "rusttj\u00e4nst", "hans", "upptagna", "r\u00e4fst", "efter", "de", "gods", "som", "adeln", "till\u00e4gnat", "sig", "vid", "reduktionen", "fr\u00e5n", "kyrkan", "hade", "redan", "avl\u00e4gsnat", "aristokratin", "sturemorden", "och", "eriks", "under", "\u00e5r", "\u00e5ter", "vaknande", "tyranniska", "b\u00f6jelse", "hade", "gjort", "honom", "impopul\u00e4r", "bland", "ledande", "kretsar", "br\u00f6derna", "tar", "\u00f6ver", "det", "h\u00f6gtidliga", "andra", "br\u00f6llopet", "med", "karin", "i", "storkyrkan", "den", "juli", "samt", "hennes", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljande", "kr\u00f6ning", "som", "drottning", "katarina", "blev", "droppen", "som", "fick", "b\u00e4garen", "att", "rinna", "\u00f6ver", "och", "den", "juli", "startade", "upproret", "de", "m\u00f6rdade", "herrarnas", "sl\u00e4ktingar", "f\u00f6renade", "sig", "med", "hertig", "johan", "vars", "maka", "erik", "tvingats", "februari", "lova", "att", "utl\u00e4mna", "till", "tsar", "ivan", "den", "f\u00f6rskr\u00e4cklige", "f\u00f6r", "fredens", "bevarande", "ett", "l\u00f6fte", "han", "dock", "senare", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rhandla", "bort", "och", "som", "tillsammans", "med", "eriks", "yngste", "bror", "hertig", "karl", "juli", "h\u00f6jde", "upprorsfanan", "den", "september", "samma", "\u00e5r", "gav", "sig", "erik", "\u00f6vergiven", "av", "alla", "sina", "sl\u00e4ktingar", "och", "f\u00f6rr\u00e5dd", "av", "sitt", "folk", "p\u00e5", "slottet", "tre", "kronor", "i", "stockholm", "f\u00e5ngen", "\u00e5t", "sina", "br\u00f6der", "avsatt", "och", "f\u00e4ngslad", "en", "riksdag", "f\u00f6rklarade", "att", "erik", "xiv", "och", "hans", "\u00e4tt", "f\u00f6rlorat", "sin", "r\u00e4tt", "till", "sveriges", "krona", "och", "att", "erik", "skulle", "h\u00e5llas", "\"i", "f\u00e4ngslig", "dock", "tillb\u00f6rlig", "och", "furstlig", "f\u00f6rvaring\"", "han", "h\u00f6lls", "d\u00e4refter", "f\u00e5ngen", "p\u00e5", "slottet", "tre", "kronor", "september", "juli", "\u00e5bo", "slott", "juli", "augusti", "kastelholms", "slott", "augustinovember", "gripsholms", "slott", "november", "juni", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "juni", "h\u00f6sten", "och", "\u00f6rbyhus", "slott", "h\u00f6sten", "februari", "under", "f\u00e4ngelsetiden", "\u00e5terf\u00f6ll", "erik", "emellan\u00e5t", "i", "psykisk", "oh\u00e4lsa", "anledningen", "till", "det", "t\u00e4ta", "ombytet", "av", "vistelseort", "l\u00e5g", "i", "de", "sammansv\u00e4rjningar", "till", "eriks", "f\u00f6rm\u00e5n", "som", "tid", "efter", "annan", "uppt\u00e4cktes", "och", "som", "v\u00e4ckte", "oro", "och", "stark", "misst\u00e4nksamhet", "hos", "johan", "vilken", "eftertr\u00e4tt", "erik", "p\u00e5", "tronen", "denna", "oro", "yttrade", "sig", "\u00e4n", "mer", "p\u00e5tagligt", "i", "johans", "senare", "beslut", "att", "erik", "m\u00e5ste", "d\u00f6", "n\u00e5got", "han", "redan", "i", "januari", "f\u00f6r", "sin", "bror", "karl", "framh\u00f6ll", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "i", "flera", "n\u00e4stan", "lika", "lydande", "brev", "gav", "han", "eriks", "f\u00e5ngvaktare", "utf\u00f6rliga", "instruktioner", "om", "hur", "han", "skulle", "d\u00f6das", "om", "f\u00f6rs\u00f6k", "gjordes", "att", "befria", "honom", "och", "mars", "underskrev", "tv\u00e5", "riksr\u00e5d", "d\u00e4ribland", "bengt", "gylta", "och", "de", "f\u00f6rn\u00e4msta", "prelaterna", "en", "formell", "d\u00f6dsdom", "\u00f6ver", "sveriges", "f\u00f6rre", "regent", "eriks", "d\u00f6d", "den", "februari", "avled", "erik", "i", "sitt", "f\u00e4ngelse", "p\u00e5", "\u00f6rbyhus", "slott", "f\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "och", "fr\u00e5n", "talet", "har", "dock", "ingenting", "m\u00e4rkligt", "att", "ber\u00e4tta", "om", "eriks", "d\u00f6ddet", "\u00e4r", "samuel", "von", "pufendorf", "\"continuirte", "einleitung\"", "tr", "som", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "som", "i", "tryck", "n\u00e4mnde", "att", "johan", "beordrat", "eriks", "avr\u00e4ttning", "medelst", "gift", "antagligen", "h\u00e4mtade", "han", "uppgiften", "ur", "johannes", "messenius'", "\"scondia", "illustrata\"", "som", "d\u00e5", "endast", "var", "tillg\u00e4nglig", "i", "manuskript", "och", "som", "\u00e4ven", "inneh\u00e5ller", "uppgiften", "om", "att", "det", "skall", "ha", "varit", "f\u00f6rgiftad", "\u00e4rtsoppa", "tillredd", "av", "filip", "kern", "matr\u00e4tten", "\u00e4rtsoppa", "f\u00e5r", "dock", "betraktas", "som", "obevisbar", "tradition", "de", "flesta", "historiker", "fr\u00e5n", "och", "talen", "vidh\u00f6ll", "senare", "denna", "uppgift", "senare", "f\u00f6rfattare", "ans\u00e5g", "trots", "det", "vissa", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "skriftliga", "k\u00e4llorna", "andra", "av", "medicinska", "sk\u00e4l", "att", "erik", "d\u00f6tt", "en", "naturlig", "d\u00f6d", "vid", "en", "grav\u00f6ppning", "under", "ledning", "av", "anatomiprofessorn", "carlherman", "hjortsj\u00f6", "och", "f\u00f6rre", "riksantikvarien", "martin", "olsson", "n\u00e4ra", "\u00e5r", "senare", "p\u00e5b\u00f6rjad", "den", "januari", "gjordes", "en", "unders\u00f6kning", "av", "eriks", "kvarlevor", "d\u00e4r", "man", "hittade", "betydande", "m\u00e4ngder", "arsenik", "efter", "att", "ha", "utf\u00f6rt", "ing\u00e5ende", "textilhistoriska", "kemiska", "och", "medicinska", "analyser", "kom", "man", "fram", "till", "att", "\"fynden", "i", "sin", "helhet", "ger", "fullt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "antagandet", "att", "erik", "xiv", "blivit", "f\u00f6rgiftad", "med", "arsenik\"eriks", "kvarlevor", "f\u00f6rvaras", "i", "en", "sarkofag", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "domkyrka", "d\u00e4r", "de", "placerades", "efter", "ha", "gr\u00e4vts", "upp", "vid", "grav\u00f6ppningen", "uppt\u00e4cktes", "att", "f\u00f6tterna", "hade", "\u00e5tskilts", "fr\u00e5n", "benen", "f\u00f6r", "att", "kroppen", "skulle", "kunna", "rymmas", "i", "den", "nya", "kistan", "som", "var", "f\u00f6r", "kort", "person", "och", "efterm\u00e4le", "en", "ren\u00e4ssansfurste", "erik", "var", "rikt", "beg\u00e5vad", "och", "hans", "naturliga", "anlag", "hade", "utvecklats", "genom", "en", "synnerligen", "god", "uppfostran", "ett", "franskt", "s\u00e4ndebud", "vid", "hans", "hov", "skildrade", "honom", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "vis", "framf\u00f6r", "allt", "var", "erik", "en", "sk\u00f6nhets\u00e4lskande", "natur", "och", "hans", "beg\u00e5vning", "l\u00e5g", "\u00e5t", "det", "estetiska", "h\u00e5llet", "han", "nj\u00f6t", "av", "sk\u00f6n", "konst", "m\u00e5lade", "sj\u00e4lv", "och", "spelade", "luta", "ett", "vittnesb\u00f6rd", "om", "hans", "prakt\u00e4lskande", "konstsinne", "\u00e4r", "inredningen", "av", "kalmar", "slott", "ryktbara", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "hans", "gobel\u00e4nger", "med", "teman", "fr\u00e5n", "sveriges", "fornhistoria", "han", "\u00e4lskade", "\u00e4ven", "tr\u00e4dg\u00e5rdsarbete", "som", "han", "\u00e4gnade", "sig", "\u00e5t", "p\u00e5", "lediga", "stunder", "det", "v\u00e4xthus", "han", "l\u00e4t", "anl\u00e4gga", "p\u00e5", "s\u00f6dermalm", "blev", "ber\u00f6mt", "\u00e4ven", "i", "utlandet", "d\u00e4r", "odlades", "bland", "annat", "vindruvor", "och", "pomeranser", "kungen", "hade", "ocks\u00e5", "mycket", "n\u00f6ja", "av", "sitt", "\"f\u00e5glehus\"", "vid", "uppsala", "slott", "erik", "xiv", "var", "kort", "sagt", "en", "representant", "f\u00f6r", "den", "sk\u00f6nhets\u00e4lskande", "tidsriktning", "som", "kallas", "ren\u00e4ssansen", "f\u00f6rfattarskap", "och", "i", "kulturen", "eget", "f\u00f6rfattande", "under", "f\u00e5ngenskapen", "vilken", "karin", "m\u00e5nsdotter", "delade", "till", "juni", "sysselsatte", "sig", "erik", "med", "litter\u00e4ra", "arbeten", "han", "utf\u00f6rde", "en", "numera", "f\u00f6rlorad", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "johannes", "magnus", "svea", "och", "g\u00f6ta", "kr\u00f6nika", "och", "fortsatte", "med", "sina", "latinska", "dagboksanteckningar", "de", "som", "f\u00f6rdes", "under", "f\u00e5ngenskapen", "\u00e4r", "dock", "alla", "f\u00f6rlorade", "dessutom", "skrev", "erik", "bland", "annat", "omfattande", "anteckningar", "i", "marginalerna", "och", "p\u00e5", "otryckta", "blad", "i", "ett", "exemplar", "av", "sabellicus'", "\"opera", "omnia\"", "delvis", "med", "en", "spetsig", "tr\u00e4pinne", "och", "sotvatten", "dessa", "anteckningar", "som", "f\u00f6rvaras", "i", "kungliga", "biblioteket", "i", "stockholm", "gick", "till", "st\u00f6rre", "del", "ut", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rsvara", "hans", "regerings\u00e5tg\u00e4rder", "samt", "r\u00e4tten", "till", "kronan", "f\u00f6r", "de", "barn", "karin", "f\u00f6tt", "honom", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "sabellicus'", "opera", "som", "i", "ett", "exemplar", "av", "strabons", "\"de", "situ", "orbis\"", "i", "kungliga", "vetenskapsakademiens", "bibliotek", "i", "stockholm", "har", "erik", "dessutom", "gjort", "en", "m\u00e4ngd", "teckningar", "j\u00e4mf\u00f6r", "vidst\u00e5ende", "tv\u00e5", "figurer", "\"m\u00e5h\u00e4nda", "de", "\u00e4ldsta", "av", "n\u00e5gon", "bevisligen", "svensk", "konstn\u00e4r\"", "ahlqvist", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "erik", "inte", "f\u00f6rfattare", "till", "de", "tv\u00e5", "psalmer", "nr", "i", "\u00e5rs", "psalmbok", "beklaga", "av", "allt", "sinne", "och", "nr", "o", "gud", "vem", "skall", "jag", "klaga", "i", "densamma", "och", "den", "k\u00e4rleksvisa", "\"v\u00e4l", "\u00e4r", "den", "som", "vitt", "fr\u00e5n", "h\u00f6ga", "klippor\"", "etc", "vilka", "l\u00e4nge", "tillskrivits", "honomk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "sk\u00f6nlitter\u00e4ra", "skildringar", "erik", "xiv", "har", "skildrats", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "i", "litteraturen", "detta", "inkluderar", "f\u00f6ljande", "gustaf", "fr\u00f6ding", "skrev", "i", "sin", "diktsamling", "st\u00e4nk", "och", "flikar", "sviten", "\"ur", "kung", "eriks", "visor\"", "vari", "erik", "xiv", "framtr\u00e4der", "som", "diktjaget", "kungen", "har", "skildrats", "av", "august", "strindberg", "i", "pj\u00e4sen", "erik", "xiv", "eriks", "frieri", "till", "elisabet", "i", "spelas", "upp", "i", "filmen", "elizabeth", "the", "golden", "age", "d\u00e4r", "han", "avf\u00e4rdas", "som", "galen", "av", "drottningen", "spelad", "av", "cate", "blanchett", "erik", "xiv", "och", "stj\u00e4rnorna", "i", "ivar", "lojohansson", "furstarna", "albert", "bonniers", "stockholm", "isbn", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "och", "barn", "erik", "xivs", "\u00e4lskarinnor", "erik", "hade", "flera", "\u00e4lskarinnor", "innan", "han", "gifte", "sig", "s\u00e5", "kallade", "frillor", "varav", "agda", "persdotter", "n\u00e4mndes", "redan", "under", "kalmartiden", "hans", "barn", "med", "agda", "persdotter", "anf\u00f6rtroddes", "systern", "cecilia", "vasa", "hos", "vilken", "karin", "m\u00e5nsdotter", "i", "tidig", "\u00e5lder", "arbetade", "mellan", "hans", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "agda", "och", "f\u00f6re", "hans", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "karin", "m\u00e5nsdotter", "hade", "han", "en", "hel", "grupp", "frillor", "boendes", "samtidigt", "vid", "hovet", "de", "blev", "kollektivt", "k\u00e4nda", "under", "namnet", "frillohopen", "barn", "barn", "med", "karin", "m\u00e5nsdotter", "sigrid", "f\u00f6rklarad", "legitim", "genom", "\u00e4ktenskapet", "gustav", "f\u00f6dd", "inom", "\u00e4ktenskapet", "henrik", "f\u00f6dd", "efter", "avs\u00e4ttningen", "arnold", "f\u00f6dd", "efter", "avs\u00e4ttningenbarn", "med", "frillan", "agda", "persdotter", "virginia", "eriksdotter", "eller", "gift", "med", "den", "svenske", "fr\u00e4lsemannen", "landsh\u00f6vdingen", "h\u00e5kan", "knutsson", "hand", "d\u00f6d", "constantia", "eriksdotter", "gm", "kammarjunkaren", "henrik", "frankelin", "d", "lucretia", "eriksdotter", "dog", "ungbarn", "med", "frillan", "karin", "jakobsdotter", "ett", "barn", "vars", "namn", "man", "inte", "k\u00e4nner", "barnet", "begravdes", "\u00e5r", "anf\u00e4der", "bilder", "se", "\u00e4ven", "erik", "xivs", "krona", "sveriges", "riksregalier", "gert", "cantor", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "erik", "xiv", "i", "nordisk", "familjebok", "andra", "upplagan", "carlqvist", "knut", "kung", "erik", "av", "folket", "stockholm", "timbro", "isbn", "x", "grundberg", "malin", "ceremoniernas", "makt", "makt\u00f6verf\u00f6ring", "och", "genus", "i", "vasatidens", "kungliga", "ceremonier", "nordic", "academic", "press", "larsson", "larsolof", "arvet", "efter", "gustav", "vasa", "prisma", "andersson", "ingvar", "erik", "xiv", "wahlstr\u00f6m", "och", "widstrand", "vidare", "l\u00e4sning", "konung", "erik", "xivs", "kr\u00f6nika", "p\u00e5", "rim", "eller", "uti", "en", "visa", "f\u00f6rfattad", "af", "daniel", "hansson", "hund", "till", "romelberg", "efter", "\u00e4ldre", "handskrifter", "utgifven", "af", "fredrik", "august", "dahlgren", "samlingar", "utgivna", "av", "svenska", "fornskrifts\u00e4llskapet", "serie", "svenska", "skrifter", "stockholm", "norstedt", "libris", "httpslitteraturbankenseforfattaredahlgrenfatitlarkonungerikxivkronikasidaiiifaksimil", "harrison", "lindbergh", "katarina", "erik", "xiv", "lund", "historiska", "media", "libris", "xbjtvvhbr", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "erik", "xiv", "erik", "xiv", "en", "avkanoniserad", "kulturmonark", "ess\u00e4", "av", "h\u00e5kan", "sandell", "i", "aorta", "journal", "f\u00f6r", "retrogardistisk", "kultur", "nr", "erik", "xivs", "f\u00f6rem\u00e5l", "i", "livrustkammarens", "samling", "erik", "xiv", "biografiskt", "lexikon", "f\u00f6r", "finland", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "urnnbnfisls"]