["estland", "estniska", "eesti", "officiellt", "republiken", "estland", "eesti", "vabariik", "fr\u00e5n", "vaba", "\"fri\"", "och", "riik", "\"stat", "rike\"", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "baltikum", "i", "nordeuropa", "landet", "har", "kust", "mot", "finska", "viken", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "rigabukten", "samt", "landgr\u00e4ns", "mot", "ryssland", "och", "lettland", "huvudstad", "\u00e4r", "tallinn", "landet", "omfattar", "\u00f6ver", "\u00f6ar", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "i", "finska", "viken", "som", "ligger", "mellan", "estland", "och", "finland", "\u00f6arna", "utg\u00f6r", "procent", "av", "landets", "totala", "yta", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "\u00f6arna", "\u00e4r", "\u00f6sel", "saaremaa", "och", "dag\u00f6", "hiiumaa", "som", "ligger", "mellan", "rigabukten", "och", "\u00f6stersj\u00f6n", "genom", "sj\u00f6n", "peipus", "peipsi", "j\u00e4rv", "i", "\u00f6ster", "g\u00e5r", "en", "del", "av", "gr\u00e4nsen", "mot", "ryssland", "berggrunden", "t\u00e4cks", "\u00f6verv\u00e4gande", "av", "mor\u00e4n", "som", "avlagrats", "under", "den", "senaste", "istiden", "estlands", "forntid", "inkluderar", "bos\u00e4ttningsperioden", "omkring", "fkr", "territoriet", "har", "varit", "bebott", "sedan", "\u00e5tminstone", "fkr", "och", "finskugrisktalande", "folk", "de", "moderna", "esternas", "spr\u00e5kliga", "f\u00f6rf\u00e4der", "anl\u00e4nde", "senast", "omkring", "fkr", "fr\u00e5n", "talet", "fram", "till", "talet", "styrdes", "estland", "av", "utl\u00e4ndska", "herrar", "f\u00f6rst", "danskar", "och", "tyskar", "och", "fr\u00e5n", "talet", "svenskar", "\u00e5r", "\u00f6vertog", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "makten", "\u00f6ver", "estland", "och", "styrde", "landet", "i", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "\u00e5r", "efter", "den", "tyska", "ockupationen", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "utropade", "republiken", "estland", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "tyska", "trupper", "tr\u00e4ngde", "in", "i", "landet", "och", "sovjetryssland", "hotade", "med", "ockupation", "men", "efter", "fredsavtalet", "erk\u00e4nde", "sovjetryssland", "formellt", "estland", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "varade", "inte", "speciellt", "l\u00e4nge", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "invaderades", "estland", "av", "f\u00f6rst", "sovjetiska", "och", "senare", "av", "tyska", "stridskrafter", "\u00e5r", "\u00e5terer\u00f6vrade", "sovjetunionen", "landet", "som", "var", "en", "sovjetrepublik", "fram", "till", "n\u00e4r", "man", "p\u00e5", "nytt", "utropade", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "sedan", "\u00e4r", "landet", "medlem", "av", "b\u00e5de", "europeiska", "unionen", "och", "nato", "estland", "blev", "medlem", "i", "oecd", "och", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "inf\u00f6rde", "estland", "euron", "som", "valuta", "landets", "topografi", "v\u00e4xlar", "mellan", "sl\u00e4tter", "och", "kullandskap", "stora", "omr\u00e5den", "\u00e4r", "karga", "och", "steniga", "och", "berggrunden", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "tjocka", "mor\u00e4nlager", "som", "bildades", "under", "den", "senaste", "istiden", "myrar", "och", "mossmarker", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "vanliga", "fr\u00e5n", "de", "stora", "skogsomr\u00e5dena", "h\u00e4mtas", "r\u00e5varan", "till", "den", "ekonomiskt", "viktiga", "tr\u00e4industrin", "\u00e4ven", "maskin", "och", "textilindustri", "\u00e4r", "betydande", "n\u00e4ringsgrenar", "endast", "en", "liten", "del", "av", "landet", "kan", "anv\u00e4ndas", "till", "jordbruk", "inom", "jordbrukssektorn", "dominerar", "mj\u00f6lkproduktion", "och", "boskapshantering", "s\u00e4rskilt", "svinavel", "landet", "har", "stora", "f\u00f6rekomster", "av", "oljeskiffer", "som", "bryts", "f\u00f6r", "framst\u00e4llning", "av", "gas", "och", "petrokemiska", "produkter", "n\u00e4stan", "all", "elproduktion", "och", "fj\u00e4rrv\u00e4rme", "g\u00f6rs", "med", "oljeskiffer", "som", "r\u00e5vara", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "andra", "tidigare", "sovjetrepubliker", "har", "estland", "h\u00f6gst", "levnadsstandard", "historia", "estland", "var", "under", "medeltiden", "bas", "f\u00f6r", "tyska", "orden", "fr\u00e5n", "l\u00f6d", "estland", "under", "sverige", "men", "blev", "efter", "det", "stora", "nordiska", "kriget", "en", "del", "av", "ryssland", "officiellt", "vid", "freden", "i", "nystad", "efter", "oktoberrevolutionen", "i", "ryssland", "utropade", "estland", "den", "februari", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "vilken", "bef\u00e4stes", "genom", "det", "estniska", "frihetskriget", "och", "erk\u00e4ndes", "av", "ryssland", "genom", "fredsf\u00f6rdraget", "i", "dorpat", "tartu", "den", "februari", "efter", "nazitysklands", "invasion", "av", "polen", "och", "s\u00e4nkningen", "av", "det", "ryska", "fartyget", "metalist", "utanf\u00f6r", "estlands", "kust", "kr\u00e4vde", "sovjetunionen", "flyg", "och", "flottbaser", "p\u00e5", "estniskt", "territorium", "inf\u00f6r", "det", "stundande", "kriget", "detta", "ledde", "i", "f\u00f6rl\u00e4ngningen", "till", "att", "sovjetiska", "trupper", "ockuperade", "hela", "landet", "ett", "nytt", "parlament", "uts\u00e5gs", "till", "vilket", "enbart", "medlemmar", "ur", "kommunistpartiet", "kunde", "v\u00e4ljas", "detta", "parlament", "proklamerade", "sedermera", "estlands", "inf\u00f6rlivning", "i", "sovjetunionen", "genom", "anslutningen", "till", "sovjetunionen", "ombildades", "estland", "till", "en", "sovjetrepublik", "estniska", "ssr", "juli", "mellan", "och", "ockuperades", "estland", "av", "tyskland", "tills", "det", "\u00e5ter", "annekterades", "av", "sovjetunionen", "sverige", "var", "bland", "de", "f\u00f6rsta", "l\u00e4nderna", "att", "erk\u00e4nna", "estland", "som", "en", "del", "av", "sovjetunionen", "estland", "deklarerade", "p\u00e5", "nytt", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "den", "augusti", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "erk\u00e4ndes", "av", "sovjetunionen", "den", "september", "efter", "detta", "har", "det", "estniska", "parlamentet", "str\u00e4vat", "mot", "integration", "med", "v\u00e4steuropa", "vilket", "har", "lett", "till", "att", "landet", "blev", "medlem", "i", "nato", "den", "mars", "och", "i", "europeiska", "unionen", "den", "maj", "estland", "blev", "medlem", "i", "oecd", "geografi", "och", "natur", "estland", "ligger", "l\u00e4ngs", "\u00f6stersj\u00f6ns", "\u00f6stra", "kust", "p\u00e5", "den", "nordv\u00e4stra", "delen", "av", "den", "stegrande", "\u00f6steuropeiska", "sl\u00e4ttlandet", "mellan", "\u00b0", "och", "\u00b0", "nord", "och", "\u00b0", "och", "\u00b0", "\u00f6st", "landets", "genomsnittliga", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "havet", "\u00e4r", "endast", "meter", "och", "landets", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "suur", "munam\u00e4gi", "i", "syd\u00f6st", "som", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "oljeskiffer", "och", "kalkstensfyndigheter", "som", "tillsammans", "med", "att", "skog", "t\u00e4cker", "procent", "av", "landet", "spelar", "nyckelroller", "i", "estlands", "ekonomi", "d\u00e5", "landet", "rent", "generellt", "har", "f\u00e5", "resurser", "estland", "har", "\u00f6ver", "sj\u00f6ar", "men", "de", "flesta", "\u00e4r", "mycket", "sm\u00e5", "den", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6n", "peipus", "peipsi", "j\u00e4rv", "ligger", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "ryssland", "och", "\u00e4r", "km\u00b2", "landet", "har", "\u00e4ven", "ett", "antal", "myrar", "och", "kilometer", "kuststr\u00e4cka", "med", "flera", "bukter", "sund", "och", "vikar", "antalet", "\u00f6ar", "uppg\u00e5r", "till", "runt", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "\u00f6sel", "saaremaa", "och", "dag\u00f6", "hiiumaa", "utg\u00f6r", "egna", "l\u00e4n", "estlands", "l\u00e4ngsta", "flod", "\u00e4r", "v\u00f5handu", "som", "\u00e4r", "kilometer", "l\u00e5ng", "den", "st\u00f6rsta", "floden", "\u00e4r", "narva", "se", "\u00e4ven", "st\u00e4der", "i", "estland", "politik", "och", "styre", "politik", "estland", "\u00e4r", "en", "republik", "och", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "den", "nuvarande", "konstitutionen", "antogs", "och", "\u00e4r", "republikens", "fj\u00e4rde", "ordinarie", "val", "till", "parlamentet", "riigikogu", "h\u00e5lls", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "men", "presidenten", "har", "\u00e4ven", "m\u00f6jlighet", "att", "utlysa", "nyval", "under", "vissa", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "en", "sjundedel", "av", "inv\u00e5narna", "saknar", "medborgarskap", "och", "r\u00f6str\u00e4tt", "till", "parlamentet", "inrikespolitiken", "pr\u00e4glades", "l\u00e4nge", "av", "partisplittring", "men", "p\u00e5", "talet", "har", "l\u00e4get", "stabiliserats", "estland", "har", "varit", "ett", "pionj\u00e4rland", "inom", "elektronisk", "r\u00f6stning", "vid", "val", "och", "har", "haft", "denna", "m\u00f6jlighet", "sedan", "f\u00f6r", "lokalvalen", "och", "sedan", "i", "nationella", "val", "till", "riigikogu", "v\u00e4ljare", "har", "d\u00e4refter", "m\u00f6jlighet", "att", "\u00e4ndra", "sin", "elektroniska", "f\u00f6rhandsr\u00f6st", "i", "vallokalen", "riigikogus", "ledam\u00f6ter", "stiftar", "lagar", "godk\u00e4nner", "statsbudgeten", "och", "\u00f6vervakar", "regeringens", "och", "de", "verkst\u00e4llande", "organens", "arbete", "samt", "ratificerar", "internationella", "\u00f6verenskommelser", "parlamentet", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "slottet", "p\u00e5", "domberget", "i", "centrala", "tallinn", "estlands", "president", "\u00e4r", "landets", "statschef", "och", "har", "huvudsakligen", "ceremoniella", "och", "representativa", "plikter", "presidenten", "v\u00e4ljs", "indirekt", "vart", "femte", "\u00e5r", "med", "m\u00f6jlighet", "till", "h\u00f6gst", "tv\u00e5", "mandatperioder", "i", "direkt", "f\u00f6ljd", "valet", "sker", "genom", "ett", "nominerings", "och", "r\u00f6stningsf\u00f6rfarande", "i", "riigikogu", "i", "flera", "omg\u00e5ngar", "fram", "till", "att", "en", "kandidat", "erh\u00e5llit", "kvalificerad", "majoritet", "med", "minst", "ledam\u00f6ter", "i", "parlamentet", "eller", "att", "n\u00e5gon", "av", "de", "tv\u00e5", "kandidaterna", "med", "flest", "r\u00f6ster", "uppn\u00e5tt", "absolut", "majoritet", "i", "en", "elektorsf\u00f6rsamling", "best\u00e5ende", "av", "parlamentariker", "och", "kommunalr\u00e5d", "presidentens", "signatur", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "de", "lagar", "som", "parlamentet", "stiftar", "ska", "tr\u00e4da", "i", "kraft", "och", "presidenten", "har", "r\u00e4tt", "att", "skicka", "tillbaka", "lagar", "som", "anses", "vara", "of\u00f6renliga", "med", "landets", "konstitution", "vilket", "i", "praktiken", "s\u00e4llan", "h\u00e4nder", "parlamentet", "har", "i", "s\u00e5", "fall", "m\u00f6jligheten", "att", "ytterligare", "en", "g\u00e5ng", "besluta", "om", "lagens", "inf\u00f6rande", "och", "i", "s\u00e5", "fall", "avg\u00f6rs", "fr\u00e5gan", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "president\u00e4mbetet", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "kadriorgpalatsets", "administrationsbyggnad", "i", "stadsdelen", "kadriorg", "estlands", "premi\u00e4rminister", "\u00e4r", "landets", "regeringschef", "och", "leder", "regeringen", "premi\u00e4rministern", "nomineras", "av", "presidenten", "efter", "konsultationer", "med", "partierna", "och", "v\u00e4ljs", "d\u00e4refter", "av", "riigikogu", "som", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00f6rkasta", "presidentens", "val", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "en", "annan", "majoritetskandidat", "regeringens", "ministrar", "som", "h\u00f6gst", "f\u00e5r", "vara", "utses", "av", "premi\u00e4rministern", "utn\u00e4mns", "formellt", "av", "presidenten", "och", "godk\u00e4nns", "av", "parlamentet", "de", "departementen", "leds", "av", "ministrar", "med", "motsvarande", "ansvarsomr\u00e5den", "men", "premi\u00e4rministern", "kan", "\u00e4ven", "utse", "s\u00e5", "kallade", "ministrar", "utan", "portf\u00f6lj", "med", "s\u00e4rskilt", "definierade", "uppgifter", "regeringskansliet", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "stenbockska", "huset", "p\u00e5", "domberget", "i", "tallinn", "estlands", "h\u00f6gsta", "domstol", "riigikohus", "har", "domare", "och", "\u00e4r", "b\u00e5de", "h\u00f6gsta", "juridiska", "instans", "och", "konstitutionsdomstol", "med", "makt", "att", "ogiltigf\u00f6rklara", "lagar", "som", "strider", "mot", "konstitutionen", "domstolen", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "tartu", "domstolens", "ordf\u00f6rande", "nomineras", "av", "presidenten", "och", "domarna", "nomineras", "av", "h\u00f6gsta", "domstolens", "ordf\u00f6rande", "alla", "ledam\u00f6ter", "ska", "efter", "nomineringen", "godk\u00e4nnas", "av", "parlamentet", "och", "v\u00e4ljs", "d\u00e5", "p\u00e5", "livstid", "f\u00f6rsvar", "syftet", "med", "estlands", "f\u00f6rsvar", "\u00e4r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "landets", "oberoende", "suver\u00e4nitet", "och", "territoriella", "integritet", "estland", "\u00e4r", "sedan", "medlem", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "eu", "som", "nato", "och", "den", "estniska", "f\u00f6rsvarsmakten", "skall", "ha", "en", "s\u00e5dan", "kapacitet", "att", "den", "kan", "medverka", "i", "gemensamma", "milit\u00e4ra", "operationer", "ledda", "av", "eu", "eller", "nato", "den", "estniska", "f\u00f6rsvarsmakten", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9n", "flottan", "och", "flygvapnet", "med", "respektive", "och", "soldater", "av", "vilka", "\u00e4r", "v\u00e4rnpliktiga", "estland", "har", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "i", "praktiken", "inkallas", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "de", "v\u00e4rnpliktiga", "till", "grundutbildning", "grundutbildningens", "l\u00e4ngd", "\u00e4r", "\u00e5tta", "eller", "elva", "m\u00e5nader", "den", "som", "genomf\u00f6rt", "grundutbildningen", "kan", "inkallas", "till", "repetitionsutbildning", "vart", "femte", "\u00e5r", "planerad", "storleksram", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsmaktens", "mobiliseringsorganisation", "\u00e4r", "soldater", "d\u00e4rtill", "kommer", "estlands", "hemv\u00e4rn", "kaitseliit", "med", "aktiva", "hemv\u00e4rnssoldater", "arm\u00e9n", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "f\u00f6rsvarsgrenen", "och", "best\u00e5r", "av", "f\u00f6ljande", "f\u00f6rband", "kuperjanovi", "\u00fcksikjalav\u00e4epataljon", "kuperjanov", "avdelta", "infanteribataljon", "kalev", "\u00fcksikjalav\u00e4epataljon", "kalev", "avdelta", "infanteribataljon", "scoutspataljon", "scoutbataljonen", "viru", "\u00fcksikjalav\u00e4epataljon", "viru", "avdelta", "infanteribataljon", "\u00fcksiksidepataljon", "avdelta", "signalbataljonen", "\u00fcksikvahipataljon", "avdelta", "gardesbataljonen", "suurt\u00fckiv\u00e4egrupp", "artillerigruppen", "\u00f5hut\u00f5rjedivisjon", "luftv\u00e4rnsbataljonen", "pioneeripataljon", "ingenj\u00f6rsbataljonen", "rahuoperatsioonide", "keskus", "centrum", "f\u00f6r", "fredsbevarande", "operationer", "milit\u00e4ra", "grader", "i", "estland", "administrativ", "indelning", "estland", "\u00e4r", "indelat", "i", "landskap", "estniska", "maakonnad", "maakond", "i", "singular", "och", "fr\u00e5n", "i", "kommuner", "varav", "st\u00e4der", "estniska", "linnad", "linn", "i", "singular", "och", "landskommuner", "estniska", "vallad", "vald", "i", "singular", "maakonnad", "\u00e4r", "statliga", "myndigheter", "och", "saknar", "valda", "f\u00f6rsamlingar", "estlands", "kommuner", "har", "allm\u00e4n", "kompetens", "och", "styrs", "av", "kommunfullm\u00e4ktige", "som", "v\u00e4ljs", "vart", "tredje", "\u00e5r", "det", "finns", "ingen", "separat", "kommunalskatt", "men", "kommuner", "tilldelas", "procent", "av", "den", "statsskatt", "som", "betalas", "inom", "deras", "territorium", "landskapharjumaa", "harrien", "hiiumaa", "dag\u00f6", "idavirumaa", "\u00f6stra", "wierland", "\u00f6stvirland", "j\u00e4rvamaa", "jerwen", "j\u00f5gevamaa", "l\u00e4\u00e4nemaa", "wiek", "l\u00e4\u00e4nevirumaa", "v\u00e4stra", "wierland", "v\u00e4stvirland", "p\u00e4rnumaa", "p\u00f5lvamaa", "raplamaa", "saaremaa", "\u00f6sel", "tartumaa", "valgamaa", "viljandimaa", "v\u00f5rumaa", "ekonomi", "och", "samf\u00e4rdsel", "ekonomi", "estland", "var", "tidigare", "ett", "utpr\u00e4glat", "jordbruksland", "men", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "har", "st\u00e4derna", "vuxit", "snabbt", "liksom", "i", "andra", "sovjetrepubliker", "inf\u00f6rdes", "en", "centralstyrd", "planekonomi", "n\u00e4r", "landet", "\u00e5ter", "blev", "fritt", "inleddes", "en", "modernisering", "av", "den", "nedslitna", "industriapparaten", "och", "m\u00f6dosam", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "marknadsekonomi", "inom", "jordbruket", "som", "mekaniserades", "och", "kollektiviserades", "under", "sovjettiden", "b\u00f6rjade", "man", "\u00e5terinf\u00f6ra", "familje\u00e4gda", "sm\u00e5bruk", "k\u00f6tt", "och", "mejeriprodukter", "\u00e4r", "viktigast", "det", "odlas", "r\u00e5g", "vete", "potatis", "och", "foderv\u00e4xter", "skogsbruk", "och", "skogsindustri", "har", "sedan", "gammalt", "stor", "betydelse", "industrin", "fr\u00e4mst", "den", "tunga", "produktionen", "byggdes", "ut", "kraftigt", "av", "sovjetregimen", "verkstadsindustri", "kemiska", "och", "elektroniska", "produkter", "livsmedel", "textilier", "och", "estland", "f\u00f6rs\u00e5g", "andra", "sovjetrepubliker", "med", "attraktiva", "varor", "energibehovet", "t\u00e4cktes", "till", "stor", "del", "av", "inhemsk", "skifferolja", "oljeskiffer", "och", "fosforit", "r\u00e5vara", "till", "g\u00f6dselmedel", "finns", "framf\u00f6r", "allt", "i", "nord\u00f6st", "d\u00e4r", "brytningen", "orsakat", "sv\u00e5ra", "milj\u00f6skadorden", "estniska", "centralbanken", "eesti", "pank", "\u00e5terupptog", "sin", "verksamhet", "i", "juni", "ersatte", "estland", "rubeln", "med", "landets", "egen", "valuta", "den", "estniska", "kronan", "eek", "valutan", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "bunden", "till", "dmarken", "n\u00e4r", "tyskland", "\u00f6vergick", "till", "euro", "bands", "kronan", "till", "den", "ist\u00e4llet", "estland", "inf\u00f6rde", "euron", "den", "januari", "\u00e5r", "blev", "estland", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "l\u00e4nderna", "som", "introducerade", "platt", "inkomstskatt", "p\u00e5", "procent", "oavsett", "inkomst", "skatten", "har", "efter", "det", "successivt", "s\u00e4nkts", "\u00e5r", "var", "skattesatsen", "procentp\u00e5", "grund", "av", "den", "ryska", "finanskrisen", "genomgick", "landet", "sin", "v\u00e4rsta", "finansiella", "kris", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "estland", "gick", "med", "i", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "landet", "fick", "d\u00e5", "hj\u00e4lp", "av", "bland", "annat", "europeiska", "unionen", "och", "n\u00e4r", "landet", "senare", "blev", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "var", "estland", "det", "land", "som", "hade", "den", "starkaste", "ekonomin", "av", "de", "nya", "medlemsl\u00e4nderna", "estlands", "ekonomi", "har", "efter", "ett", "par", "h\u00e5rda", "\u00e5r", "b\u00f6rjat", "v\u00e4xa", "igenn\u00e4r", "b\u00f6rjade", "ekonomin", "v\u00e4xa", "igen", "tack", "vare", "ett", "l\u00e5gt", "budgetunderskott", "har", "den", "estniska", "staten", "kunnat", "h\u00e5lla", "ekonomin", "i", "balans", "de", "rutinjobb", "som", "flyttats", "till", "landet", "fr\u00e5n", "v\u00e4steuropa", "f\u00f6rsvann", "till", "billigare", "l\u00e4nder", "men", "ist\u00e4llet", "har", "mer", "h\u00f6gkvalificerade", "arbeten", "flyttat", "till", "estland", "ericsson", "har", "till", "exempel", "en", "stor", "del", "av", "sin", "tillverkning", "av", "det", "nya", "gsystemet", "lte", "f\u00f6rlagd", "till", "estland", "efter", "h\u00e4ndelserna", "kring", "bronssoldaten", "fanns", "farh\u00e5gor", "om", "att", "ryssland", "skulle", "avsluta", "den", "tidigare", "lukrativa", "transittrafiken", "med", "olja", "genom", "landets", "hamnar", "men", "en", "stor", "del", "av", "transittrafiken", "forts\u00e4tter", "till", "de", "estniska", "hamnarna", "st\u00f6rsta", "exporten", "\u00e4r", "av", "maskiner", "och", "verktyg", "procent", "f\u00f6ljt", "av", "tr\u00e4", "och", "papper", "procent", "textil", "procent", "och", "matrelaterade", "produkter", "procent", "fr\u00e4msta", "handelspartner", "\u00e4r", "finland", "sverige", "lettland", "ryssland", "tyskland", "och", "litauen", "utveckling", "sedan", "talet", "efter", "sovjetunionens", "fall", "k\u00e4mpade", "estlands", "regering", "med", "att", "inf\u00f6ra", "ekonomiska", "reformer", "och", "genom", "statssubventioner", "privatiseringen", "av", "n\u00e4ringslivet", "samt", "att", "priskontroll", "och", "handelshinder", "avskaffades", "blev", "landet", "en", "marknadsekonomi", "efter", "att", "tidigare", "ha", "varit", "en", "planekonomi", "efter", "att", "importen", "av", "olja", "gas", "och", "r\u00e5varor", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "upph\u00f6rde", "gick", "estland", "med", "i", "internationella", "valutafonden", "imf", "som", "gav", "landet", "l\u00e5n", "i", "utbyte", "mot", "ett", "stramt", "ekonomiskt", "program", "som", "innebar", "att", "statliga", "f\u00f6retag", "blev", "privatiserade", "och", "sedan", "\u00e4ndrades", "valutan", "fr\u00e5n", "rubeln", "till", "kroon", "som", "kn\u00f6ts", "till", "dmarken", "inledningsvis", "ledde", "detta", "till", "stigande", "arbetsl\u00f6shet", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "f\u00f6retag", "lades", "ned", "eftersom", "det", "inte", "var", "l\u00f6nsamma", "och", "den", "statliga", "byr\u00e5kratin", "minskade", "\u00e5ren", "f\u00f6ll", "bnp", "med", "cirka", "en", "tredjedel", "men", "genom", "att", "valutan", "kroon", "var", "kopplade", "till", "dmarken", "hindrades", "inflationen", "och", "estland", "\u00f6ppnade", "upp", "f\u00f6r", "utrikeshandel", "med", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4st", "f\u00f6rst", "uppn\u00e5dde", "estland", "en", "positiv", "reell", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "procent\u00e5r", "hade", "landets", "bnp", "\u00f6kat", "med", "procent", "och", "kn\u00f6ts", "kroon", "till", "euro", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "dmark", "estland", "blev", "ocks\u00e5", "medlem", "i", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "wto", "skattesystemet", "f\u00f6renklades", "genom", "att", "platt", "inkomstskatt", "inf\u00f6rdes", "den", "s\u00e4nktes", "sedan", "stegvis", "till", "procent", "f\u00f6r", "privatpersoner", "och", "f\u00f6retag", "som", "ocks\u00e5", "fick", "\u00e5terinvestera", "sin", "f\u00f6retagsvinst", "skattefritt", "de", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "f\u00f6retagen", "fortsatte", "att", "privatiseras", "dock", "visade", "det", "sig", "att", "privatisering", "av", "mark", "fastigheter", "energisektorn", "och", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "var", "problematisk", "statens", "telebolag", "blev", "del\u00e4gt", "av", "finska", "telia", "sonera", "och", "estlands", "st\u00f6rsta", "banker", "fick", "svenska", "swedbank", "och", "skandinaviska", "enskilda", "banken", "seb", "som", "nya", "\u00e4gare", "under", "hade", "estland", "stark", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "\u00e4ven", "om", "vissa", "\u00e5tstramningar", "hade", "beh\u00f6vts", "g\u00f6ras", "d\u00e5", "estland", "blev", "medlem", "i", "eu", "och", "nato", "det", "\u00e5r", "som", "visade", "h\u00f6gst", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "var", "med", "procent", "l\u00f6nerna", "\u00f6kade", "kraftigt", "och", "tillv\u00e4xten", "drevs", "till", "stor", "del", "av", "konsumtion", "betald", "med", "billig", "utl\u00e5ning", "fr\u00e5n", "seb", "och", "swedbank", "finanskrisen", "ledde", "till", "att", "bnp", "krympte", "med", "procent", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00f6kade", "estland", "hade", "d\u00e5", "ocks\u00e5", "ambition", "att", "g\u00e5", "med", "i", "europeiska", "monet\u00e4ra", "unionen", "emu", "och", "inf\u00f6ra", "euron", "\u00e5tstramningar", "inf\u00f6rdes", "och", "offentliga", "l\u00f6ner", "s\u00e4nktes", "samtidigt", "som", "bensinskatter", "och", "moms", "h\u00f6jdes", "f\u00f6r", "att", "pressa", "budgetunderskottet", "under", "procentkravet", "\u00e5r", "f\u00f6ll", "bnp", "ytterligare", "procent", "orsakat", "av", "minskad", "export", "och", "under", "det", "f\u00f6rsta", "kvartalet", "l\u00e5g", "arbetsl\u00f6sheten", "p\u00e5", "procent", "under", "det", "andra", "kvartalet", "genomf\u00f6rdes", "en", "intern", "devalvering", "vilket", "bidrog", "till", "att", "den", "ekonomiska", "krisen", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "v\u00e4nde", "d\u00e5", "stod", "jordbruket", "f\u00f6r", "tre", "procent", "av", "bnp", "industrin", "f\u00f6r", "procent", "och", "tj\u00e4nsten\u00e4ringarna", "f\u00f6r", "procent", "\u00e5r", "blev", "estland", "medlem", "i", "emu", "och", "inf\u00f6rde", "euro", "som", "valuta", "vilket", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "\u00f6kande", "inflation", "bnp", "v\u00e4xte", "med", "cirka", "\u00e5tta", "procent", "det", "\u00e5ret", "och", "fem", "procent", "vilket", "motsvarade", "usd", "samma", "\u00e5r", "hade", "estland", "den", "l\u00e4gsta", "statsskulden", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "bnp", "i", "eu", "och", "det", "l\u00e4gsta", "budgetunderskottet", "procent", "idag", "\u00e4r", "estland", "ett", "avancerat", "itsamh\u00e4lle", "och", "internationellt", "jobbar", "de", "fr\u00e4mst", "i", "tj\u00e4nstesektorn", "\u00e5r", "var", "sverige", "och", "finland", "de", "l\u00e4nder", "som", "estland", "hade", "n\u00e4rmast", "handelssamarbeten", "med", "kommunikationer", "estland", "har", "stora", "hamnar", "i", "paldiski", "och", "tallinn", "med", "goda", "f\u00e4rjef\u00f6rbindelser", "till", "bland", "annat", "helsingfors", "stockholm", "mariehamn", "och", "sankt", "petersburg", "i", "tallinn", "finns", "estlands", "st\u00f6rsta", "internationella", "flygplats", "lennart", "meri", "tallinna", "lennujaam", "\u00e4ven", "kallad", "\u00fclemiste", "st\u00f6rsta", "flygbolag", "\u00e4r", "det", "statliga", "bolaget", "nordica", "som", "bildades", "efter", "att", "estonian", "air", "gick", "i", "konkurs", "flygplatserna", "i", "tartu", "och", "p\u00e4rnu", "har", "regulj\u00e4r", "utrikes", "trafik", "i", "begr\u00e4nsad", "omfattning", "i", "juni", "var", "det", "bara", "flygplatsen", "i", "tartu", "som", "hade", "en", "utrikeslinje", "till", "helsingfors", "bland", "estlands", "\u00f6vriga", "flygplatser", "vilka", "endast", "har", "regulj\u00e4r", "inrikestrafik", "finns", "k\u00e4rdla", "p\u00e5", "dag\u00f6", "kuressaare", "p\u00e5", "\u00f6sel", "samt", "run\u00f6", "estland", "har", "tv\u00e5", "dagliga", "internationella", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjer", "med", "persontrafik", "dessa", "g\u00e5r", "till", "moskva", "och", "sankt", "petersburg", "samt", "en", "linje", "till", "riga", "som", "dock", "kr\u00e4ver", "byte", "i", "gr\u00e4nsstaden", "valga", "dock", "tar", "denna", "resa", "\u00f6ver", "nio", "timmar", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "bussresan", "som", "tar", "knappt", "fem", "timmar", "det", "inhemska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5rn\u00e4r", "underh\u00e5llits", "d\u00e5ligt", "planer", "finns", "dock", "att", "via", "eumedel", "rusta", "upp", "stambanan", "till", "europeisk", "standard", "och", "den", "f\u00f6rsta", "etappen", "g\u00e4ller", "tallinntartu", "kilometer", "en", "stor", "del", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "i", "estland", "\u00e4r", "inte", "elektrifierat", "f\u00f6r", "n\u00e4rvaranden\u00e4r", "trafikeras", "f\u00f6ljande", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjer", "med", "persontrafik", "tallinnp\u00e4rnu", "tallinnpaldiski", "tallinnnarva", "tallinnviljandi", "tallinntartuvalga", "vid", "lettiska", "gr\u00e4nsen", "samt", "tartuelva", "det", "finns", "\u00e4ven", "lokalt\u00e5g", "som", "trafikerar", "str\u00e4ckor", "inom", "tallinn", "med", "omnejd", "demografi", "k\u00e4lla", "library", "of", "congress", "country", "studies", "statistical", "office", "of", "estonia", "historiska", "minoriteter", "de", "balttyska", "och", "svenska", "minoriteterna", "tvingades", "i", "stort", "sett", "fullst\u00e4ndigt", "l\u00e4mna", "estland", "i", "samband", "med", "de", "stalinistiska", "utrensningarna", "estlands", "relationer", "med", "flyktingarna", "och", "deras", "\u00e4ttlingar", "\u00e4r", "goda", "bland", "annat", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "de", "tidigare", "balttyska", "storgods\u00e4garnas", "organisationer", "har", "uttalat", "att", "de", "inte", "har", "n\u00e5gra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "sina", "tidigare", "godsk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "i", "estland", "finns", "\u00f6ver", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "judar", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "tatarer", "och", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "romer", "dessa", "grupper", "var", "tidigare", "betydligt", "st\u00f6rre", "spr\u00e5k", "estlands", "officiella", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "estniska", "det", "\u00e4r", "ett", "\u00f6stersj\u00f6finskt", "spr\u00e5k", "i", "den", "finskugriska", "spr\u00e5kfamiljen", "majoriteten", "av", "estl\u00e4ndarna", "har", "estniska", "som", "modersm\u00e5l", "i", "syd\u00f6stra", "estland", "talas", "v\u00f5ro", "som", "\u00e4r", "ett", "annat", "spr\u00e5k", "i", "samma", "familj", "andra", "spr\u00e5k", "i", "estland", "\u00e4r", "ryska", "som", "\u00e4r", "modersm\u00e5l", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "befolkningen", "i", "tallinn", "har", "uppemot", "halva", "befolkningen", "ryska", "som", "modersm\u00e5l", "och", "i", "landets", "tredje", "st\u00f6rsta", "stad", "gr\u00e4nsstaden", "narva", "\u00e4r", "majoriteten", "procent", "rysktalande", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "narvaborna", "\u00e4r", "estniska", "medborgare", "knappt", "procent", "\u00e4r", "ryska", "medborgare", "och", "cirka", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "\u00e4r", "statsl\u00f6san\u00e4r", "de", "sistn\u00e4mnda", "kan", "med", "estniska", "fr\u00e4mlingspass", "resa", "mellan", "ryssland", "och", "estland", "utan", "visum", "narva", "ligger", "i", "landskapet", "idavirumaa", "som", "ocks\u00e5", "har", "en", "majoritet", "procent", "med", "ryska", "som", "modersm\u00e5l", "det", "har", "sedan", "l\u00e5ng", "tid", "tillbaka", "funnits", "en", "rysktalande", "minoritet", "i", "estland", "m\u00e5nga", "av", "landets", "\u00e4ldre", "ryskspr\u00e5kiga", "\u00e4r", "personer", "som", "flyttade", "till", "estland", "under", "sovjettiden", "medan", "ett", "stort", "antal", "ryskspr\u00e5kiga", "f\u00f6dda", "i", "estniska", "ssr", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "endast", "kunde", "erh\u00e5lla", "estnisk", "medborgarskap", "om", "de", "\u00e4ven", "beh\u00e4rskade", "estniska", "spr\u00e5ket", "d\u00e4rf\u00f6r", "finns", "n\u00e4rmare", "&&&&&&&&&&&&&&&", "statsl\u00f6sa", "ryskspr\u00e5kiga", "i", "estland", "orsaken", "\u00e4r", "historisk", "i", "samband", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "ville", "den", "estniska", "staten", "inte", "automatiskt", "ge", "medborgarskap", "till", "de", "ryska", "inv\u00e5nare", "som", "s\u00e5gs", "som", "ockupationsmaktens", "representanter", "omkring", "&&&&&&&&&&&&&&", "personer", "blev", "ryska", "medborgare", "efter", "sovjetunionens", "fall", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "att", "det", "var", "s\u00e5", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "dem", "att", "f\u00e5", "estniskt", "medborgarskap", "\u00e4ndringar", "i", "lagen", "om", "medborgarskap", "antogs", "i", "januari", "den", "nya", "lagen", "inneb\u00e4r", "automatiskt", "medborgarskap", "vid", "f\u00f6dseln", "f\u00f6r", "barn", "till", "statsl\u00f6sa", "och", "undantag", "f\u00f6r", "personer", "\u00f6ver", "fr\u00e5n", "krav", "p\u00e5", "spr\u00e5kprov", "enligt", "skollagen", "ska", "minst", "procent", "av", "undervisningen", "i", "alla", "gymnasieskolor", "ske", "p\u00e5", "estniska", "\u00f6kningen", "av", "undervisning", "p\u00e5", "estniska", "i", "ryskspr\u00e5kiga", "skolor", "sker", "stegvis", "men", "fanns", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "ryskspr\u00e5kiga", "l\u00e4rare", "i", "estland", "som", "inte", "kunde", "estniska", "tillr\u00e4ckligt", "bra", "f\u00f6r", "att", "kunna", "undervisa", "fler", "ur", "den", "ryska", "minoriteten", "studerade", "dock", "p\u00e5", "estniska", "\u00e4n", "tidigare", "och", "det", "fr\u00e4mst", "i", "de", "delar", "av", "landet", "d\u00e4r", "ryskspr\u00e5kiga", "\u00e4r", "i", "minoritet", "i", "slutet", "p\u00e5", "talet", "studerade", "en", "femtedel", "av", "estlands", "grundskoleelever", "vid", "n\u00e5gon", "av", "landets", "ryska", "skolorestniskt", "medborgarskap", "eller", "medborgarskap", "i", "ett", "annat", "euland", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "bilda", "och", "vara", "medlem", "i", "politiska", "partier", "ickemedborgare", "som", "har", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "i", "estland", "har", "endast", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "lokalvalen", "som", "h\u00e5lls", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "men", "de", "\u00e4r", "inte", "valbara", "det", "finns", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "m\u00e4nniskor", "som", "talar", "svenska", "i", "de", "gamla", "estlandssvenska", "omr\u00e5dena", "i", "nuck\u00f6", "noarootsi", "och", "p\u00e5", "orms\u00f6", "vormsi", "i", "v\u00e4stra", "estland", "en", "svensk", "spr\u00e5kminoritet", "har", "sedan", "och", "talen", "bebott", "kustomr\u00e5dena", "och", "\u00f6arna", "i", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "v\u00e4stra", "och", "norra", "estland", "de", "allra", "flesta", "estlandssvenskarna", "flydde", "emellertid", "till", "sverige", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "grund", "av", "sovjetunionens", "utrensningar", "av", "ickep\u00e5litliga", "folkgrupper", "idag", "finns", "ett", "gymnasium", "i", "nuck\u00f6", "som", "l\u00e4r", "ut", "svenska", "ett", "spr\u00e5k", "som", "b\u00f6rjar", "bli", "popul\u00e4rt", "bland", "den", "estniska", "befolkningen", "religion", "i", "estland", "finns", "estniska", "evangelisklutherska", "kyrkan", "med", "cirka", "&&&&&&&&&&&&&&", "medlemmar", "estlands", "apostoliska", "ortodoxa", "kyrka", "med", "omkring", "&&&&&&&&&&&&&&&", "medlemmar", "och", "estlands", "ortodoxa", "kyrka", "moskvapatriarkatet", "med", "omkring", "&&&&&&&&&&&&&&", "medlemmar", "d\u00e4rtill", "finns", "bland", "andra", "kristna", "baptister", "katoliker", "jehovas", "vittnen", "gammaltroende", "ortodoxa", "och", "pingstv\u00e4nner", "d\u00e4rtill", "lite", "\u00f6ver", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "judar", "lite", "\u00f6ver", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "muslimer", "runt", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "buddhister", "och", "n\u00e4stan", "&&&&&&&&&&&&&&", "ateistericke", "religi\u00f6saenreligion", "in", "estonia", "kultur", "och", "samh\u00e4lle", "kulturen", "i", "estland", "var", "l\u00e4nge", "pr\u00e4glad", "av", "f\u00f6rst", "tyskland", "stadsbefolkningen", "och", "adeln", "var", "tyskbaltisk", "och", "sverige", "samt", "\u00f6vriga", "norden", "och", "senare", "av", "ryssland", "konsten", "och", "arkitekturen", "var", "till", "stor", "del", "typisk", "f\u00f6r", "det", "tyskdominerade", "\u00f6stersj\u00f6omr\u00e5det", "ett", "nationellt", "s\u00e4rdrag", "\u00e4r", "dock", "byggnaderna", "i", "kalksten", "s\u00e5som", "medeltidskyrkorna", "h\u00e4r", "kan", "man", "ocks\u00e5", "sp\u00e5ra", "p\u00e5verkan", "fr\u00e5n", "det", "n\u00e4rbel\u00e4gna", "gotland", "i", "mitten", "av", "talet", "skedde", "ett", "nationellt", "uppvaknande", "och", "det", "var", "d\u00e5", "den", "estniska", "kulturen", "b\u00f6rjade", "ta", "form", "genom", "bland", "annat", "skapade", "av", "nationaleposet", "kalevipoeg", "och", "nationals\u00e5ngen", "det", "finns", "en", "estnisk", "musiktradition", "som", "\u00e4r", "besl\u00e4ktad", "med", "den", "finska", "med", "allt", "fr\u00e5n", "runos\u00e5nger", "till", "instrumentet", "kantele", "som", "p\u00e5", "estniska", "heter", "kannel", "mest", "typiskt", "f\u00f6r", "det", "estniska", "musiklivet", "\u00e4r", "dock", "alltsedan", "det", "nationella", "uppvaknandet", "de", "stora", "s\u00e5ngarfestivalerna", "den", "f\u00f6rsta", "ordnades", "de", "\u00e4ger", "traditionellt", "rum", "p\u00e5", "en", "enorm", "utomhusscen", "s\u00e5ngarf\u00e4ltet", "i", "tallinn", "modernismen", "kom", "till", "estland", "redan", "under", "den", "tsarryska", "tiden", "och", "har", "levt", "kvar", "sedan", "dess", "den", "internationellt", "mest", "k\u00e4nde", "nutida", "tons\u00e4ttaren", "\u00e4r", "arvo", "p\u00e4rt", "vars", "verk", "ofta", "har", "en", "sakral", "ortodox", "pr\u00e4gel", "veljo", "tormis", "f\u00f6rvaltade", "och", "f\u00f6rnyade", "det", "estniska", "folkmusikarvet", "i", "stora", "k\u00f6rverki", "estland", "\u00e4r", "s\u00e5ngtraditionen", "fast", "f\u00f6rankrad", "det", "\u00e4r", "vanligt", "att", "man", "sjunger", "till", "bords", "\u00e5ren", "genomf\u00f6rdes", "massiva", "protester", "mot", "moskvas", "herrav\u00e4lde", "bland", "annat", "genom", "en", "sjungande", "massdemonstration", "i", "tallinn", "i", "manifestationen", "deltog", "omkring", "personer", "mer", "\u00e4n", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "estlands", "befolkning", "h\u00e4ndelsen", "kom", "att", "kallas", "den", "sjungande", "revolutionen", "litteraturen", "p\u00e5", "estniska", "beskrivs", "i", "artikeln", "estnisk", "litteratur", "den", "estniska", "filmen", "beskrivs", "i", "artikeln", "estlands", "filmhistoria", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "estnisk", "litteratur", "galleri", "\u00f6ver", "landskapsvapen", "i", "estland", "referenser", "noter", "k\u00e4llf\u00f6rteckning", "geographica", "atlas", "och", "uppslagsverk", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "folk", "och", "l\u00e4nder", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "estland", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "estland", "estonica", "from", "a", "to", "z", "about", "estonia", "engelska"]