["estoniakatastrofen", "var", "en", "stor", "sj\u00f6olycka", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "den", "september", "d\u00e5", "den", "estniska", "bil", "och", "passagerarf\u00e4rjan", "ms", "estonia", "f\u00f6rliste", "p\u00e5", "\u00f6ppet", "hav", "under", "f\u00e4rd", "fr\u00e5n", "tallinn", "till", "stockholm", "enligt", "officiella", "rapporten", "fanns", "personer", "ombord", "varav", "f\u00f6rolyckades", "personer", "\u00f6verlevde", "av", "den", "st\u00f6rsta", "nationalitetsgruppen", "svenskar", "omkom", "av", "ombord", "olyckan", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "fartygskatastrofen", "i", "fredstid", "i", "nordiska", "farvatten", "genom", "tiderna", "och", "en", "av", "de", "d\u00f6dligaste", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "under", "sent", "tal", "fartyget", "estonia", "ursprungligen", "viking", "sally", "var", "en", "kombinerad", "bil", "och", "passagerarf\u00e4rja", "som", "byggdes", "p\u00e5", "meyerwerft", "i", "papenburg", "i", "tyskland", "f\u00f6r", "rederi", "ab", "sally", "mariehamn", "viking", "line", "f\u00f6r", "linjen", "stockholmmariehamn\u00e5bo", "som", "bortsett", "fr\u00e5n", "\u00e5lands", "hav", "huvudsakligen", "g\u00e5r", "genom", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "hon", "var", "p\u00e5", "bruttoregisterton", "hade", "d\u00e4ck", "och", "var", "byggd", "f\u00f6r", "passagerare", "hon", "var", "meter", "l\u00e5ng", "och", "meter", "bred", "hennes", "huvudmaskineri", "bestod", "av", "st", "man", "l", "dieslar", "p\u00e5", "kw", "hk", "och", "hon", "hade", "kapacitet", "f\u00f6r", "personbilar", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "estonias", "kontraktsfart", "var", "knop", "men", "under", "de", "senare", "\u00e5ren", "ans\u00e5gs", "fartygets", "maximala", "marschfart", "vara", "knop", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "tidtabellen", "i", "v\u00e4stlig", "riktning", "beh\u00f6vdes", "en", "medelfart", "i", "\u00f6ppet", "vatten", "p\u00e5", "cirka", "knop", "vid", "olyckstillf\u00e4llet", "hade", "estonia", "enligt", "bes\u00e4ttningslistan", "en", "egentlig", "bes\u00e4ttning", "p\u00e5", "personer", "och", "d\u00e4rtill", "\u00f6vriga", "s\u00e5som", "artister", "och", "praktikanter", "h\u00e4ndelsef\u00f6rloppet", "f\u00f6rlisningen", "katastrofen", "intr\u00e4ffade", "p\u00e5", "\u00f6ppet", "hav", "mellan", "finska", "ut\u00f6", "och", "estniska", "dag\u00f6", "vattentemperaturen", "var", "\u00b0c", "det", "bl\u00e5ste", "kuling", "storm", "senare", "p\u00e5", "natten", "och", "sj\u00f6n", "gick", "h\u00f6gv\u00e4dret", "under", "olycksnatten", "var", "h\u00e5rt", "med", "en", "medelvind", "p\u00e5", "ms", "bf", "frisk", "till", "h\u00e5rd", "kuling", "och", "en", "h\u00f6gsta", "medelvind", "under", "tio", "minuter", "p\u00e5", "ms", "bf", "styv", "kuling", "till", "halv", "storm", "p\u00e5", "omgivande", "kuststationer", "f\u00f6re", "och", "under", "olyckan", "och", "upp", "till", "ms", "bf", "storm", "senare", "under", "natten", "vinden", "vid", "olycksplatsen", "klockan", "ett", "uppskattas", "till", "ms", "bf", "h\u00e5rd", "kuling", "vinden", "i", "byarna", "kraftigare", "den", "signifikanta", "v\u00e5gh\u00f6jden", "p\u00e5", "olycksplatsen", "har", "utg\u00e5ende", "fr\u00e5n", "uppskattade", "vindar", "uppskattats", "till", "m", "av", "olika", "meteorologiska", "institut", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "uppfattades", "inte", "som", "exceptionella", "p\u00e5", "passagerarf\u00e4rjorna", "mellan", "finland", "och", "sverigeenligt", "den", "f\u00f6r", "estland", "finland", "och", "sverige", "gemensamma", "haverikommissionens", "jaic", "slutrapport", "berodde", "katastrofen", "p\u00e5", "att", "bogvisirets", "g\u00e5ngj\u00e4rn", "och", "l\u00e5sanordningar", "var", "f\u00f6r", "svaga", "f\u00f6r", "att", "klara", "av", "kraften", "av", "v\u00e5gorna", "p\u00e5", "\u00f6ppet", "hav", "varp\u00e5", "v\u00e5gslagens", "kraft", "fick", "visiret", "att", "till", "slut", "ramla", "av", "det", "f\u00f6rsta", "tecknet", "p\u00e5", "att", "n\u00e5got", "var", "i", "olag", "skedde", "strax", "f\u00f6re", "kl", "eet", "d\u00e5", "vakthavande", "matrosen", "silver", "linde", "p\u00e5", "rutinrond", "rapporterade", "en", "h\u00e5rd", "metallisk", "sm\u00e4ll", "fr\u00e5n", "bogomr\u00e5det", "matrosen", "stannade", "kvar", "ett", "tag", "men", "m\u00e4rkte", "inget", "speciellt", "han", "skickades", "senare", "efter", "b\u00e5tsman", "f\u00f6r", "att", "kontrollera", "situationen", "men", "hann", "inte", "tillbaka", "till", "bild\u00e4ck", "vakthavande", "bef\u00e4l", "p\u00e5", "bryggan", "m\u00e4rkte", "sannolikt", "inte", "att", "bogvisiret", "skadats", "eftersom", "det", "inte", "fanns", "n\u00e5gra", "instrument", "som", "visade", "att", "bogvisiret", "hade", "lossnat", "och", "fartygets", "konstruktion", "var", "s\u00e5dan", "att", "man", "inte", "s\u00e5g", "f\u00f6rskeppet", "fr\u00e5n", "brygganenligt", "haverikommissionen", "brast", "bogvisirets", "l\u00e5sanordningar", "och", "g\u00e5ngj\u00e4rn", "strax", "efter", "klockan", "n\u00e4r", "visiret", "lossnade", "lade", "sig", "f\u00f6rst", "visiret", "p\u00e5", "den", "del", "av", "bogrampen", "som", "stack", "upp", "i", "ett", "hus", "i", "visirets", "\u00f6vre", "del", "bogrampens", "skalkningar", "l\u00e5sningar", "var", "inte", "dimensionerade", "f\u00f6r", "att", "klara", "av", "tyngden", "fr\u00e5n", "den", "ton", "tunga", "visiret", "varp\u00e5", "skalkningarna", "gav", "efter", "och", "visirets", "tyngd", "b\u00f6rjade", "sakta", "\u00f6ppna", "rampen", "och", "n\u00e4r", "rampens", "hydraulcylindrar", "som", "man\u00f6vrerade", "rampen", "till", "slut", "lossnade", "fr\u00e5n", "inf\u00e4stningarna", "\u00f6ppnades", "rampen", "helt", "varp\u00e5", "visiret", "f\u00f6ll", "av", "och", "f\u00f6rsvann", "i", "djupet", "d\u00e4rmed", "l\u00e4mnades", "bild\u00e4cket", "helt", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "sj\u00f6arna", "och", "stora", "m\u00e4ngder", "vatten", "kunde", "str\u00f6mma", "in", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "vatten", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "observerades", "p\u00e5", "en", "monitor", "vid", "samma", "tid", "flydde", "en", "del", "passagerare", "fr\u00e5n", "sina", "hytter", "framf\u00f6rallt", "de", "som", "befann", "sig", "nere", "p\u00e5", "d\u00e4ck", "d\u00e5", "de", "h\u00f6rt", "oljud", "men", "ocks\u00e5", "sett", "vatten", "som", "sannolikt", "sipprat", "in", "fr\u00e5n", "bild\u00e4ck", "vattnet", "fick", "fartyget", "att", "kr\u00e4nga", "och", "utveckla", "cirka", "\u00b0", "slagsida", "inom", "n\u00e5gra", "minuter", "fartyget", "styrdes", "upp", "i", "vind", "och", "f\u00f6rbi", "vind\u00f6gat", "uppenbarligen", "f\u00f6r", "att", "minska", "slagsidan", "medan", "farten", "minskades", "men", "samtidigt", "kunde", "vattnet", "l\u00e4ttare", "sl\u00e5", "in", "genom", "\u00f6ppningen", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "slagsidan", "stabiliserades", "tillf\u00e4lligt", "vid", "\u00b0n\u00f6danropet", "mayday", "s\u00e4ndes", "jourhavande", "ilkka", "k\u00e4rpp\u00e4l\u00e4", "vid", "sj\u00f6r\u00e4ddningscentralen", "i", "\u00e5bo", "registrerade", "anropet", "drygt", "sju", "minuter", "efter", "det", "f\u00f6rsta", "n\u00f6danropet", "f\u00f6rsvann", "all", "radiotrafik", "med", "estoniakring", "kl", "hade", "alla", "huvudmaskiner", "stannat", "och", "fem", "minuter", "senare", "ocks\u00e5", "hj\u00e4lpmaskinerna", "som", "stod", "f\u00f6r", "str\u00f6mf\u00f6rs\u00f6rjningen", "varp\u00e5", "n\u00f6dgeneratorn", "startade", "automatiskt", "fartyget", "drev", "med", "\u00b0", "r\u00e4tt", "stabil", "slagsida", "med", "styrbords", "sida", "mot", "vinden", "v\u00e5gorna", "slog", "mot", "f\u00f6nstren", "p\u00e5", "d\u00e4ck", "och", "efter", "att", "vatten", "tr\u00e4ngt", "in", "genom", "f\u00f6nstren", "f\u00f6rv\u00e4rrades", "slagsidan", "ytterligare", "vattnet", "antas", "ha", "n\u00e5tt", "bryggan", "vid", "\u00b0", "slagsida", "klockan", "n\u00f6dgeneratorn", "upph\u00f6rde", "att", "fungera", "men", "n\u00f6dbatterierna", "gav", "\u00e4nnu", "begr\u00e4nsat", "ljus", "fartyget", "antas", "ha", "sjunkit", "helt", "klockan", "ingen", "organiserad", "utrymning", "f\u00f6rekom", "de", "som", "hann", "l\u00e4mna", "fartyget", "tvingades", "f\u00f6rs\u00f6ka", "simma", "till", "n\u00e5gon", "av", "livflottarna", "eller", "de", "fartyg", "som", "n\u00e4rmade", "sig", "det", "f\u00f6rsta", "kl", "fartygen", "saknade", "dock", "effektiva", "metoder", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "upp", "folk", "ur", "vattnet", "den", "f\u00f6rsta", "helikoptern", "anl\u00e4nde", "kl", "en", "knapp", "timme", "efter", "det", "f\u00f6rsta", "fartyget", "r\u00e4ddningsaktionen", "det", "fartyg", "som", "besvarade", "estonias", "n\u00f6danrop", "var", "silja", "lines", "bil", "och", "passagerarf\u00e4rja", "ms", "silja", "europa", "p\u00e5", "rutten", "stockholmhelsingfors", "hon", "var", "p\u00e5", "v\u00e4g", "mot", "stockholm", "och", "under", "bef\u00e4l", "av", "kapten", "esa", "m\u00e4kel\u00e4", "som", "\u00e4ven", "uts\u00e5gs", "till", "r\u00e4ddningsledare", "p\u00e5", "plats", "\"onscene", "coordinator\"", "osc", "\u00e4ven", "viking", "lines", "bil", "och", "passagerarf\u00e4rja", "ms", "mariella", "p\u00e5", "samma", "rutt", "och", "med", "samma", "destination", "som", "silja", "europa", "och", "under", "bef\u00e4l", "av", "kapten", "janthore", "th\u00f6rnroos", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "kontakt", "med", "estonia", "dock", "utan", "att", "lyckas", "mariella", "som", "l\u00e5g", "n\u00e5got", "akter", "om", "silja", "europa", "s\u00e5g", "estonia", "b\u00e5de", "visuellt", "och", "p\u00e5", "radarn", "och", "girade", "omedelbart", "mot", "estonia", "och", "blev", "det", "f\u00f6rsta", "fartyget", "att", "n\u00e5", "haveriplatsen", "ut\u00f6ver", "dessa", "tv\u00e5", "deltog", "\u00e4ven", "bilf\u00e4rjorna", "ms", "silja", "symphony", "gts", "finnjet", "och", "ms", "isabella", "samt", "lastfartygen", "finnmerchant", "mini", "star", "finnhansa", "och", "mastera", "samt", "gr\u00e4nsbevakningsfartyget", "tursas", "i", "r\u00e4ddningsaktionen", "m\u00e5nga", "andra", "fartyg", "deltog", "i", "s\u00f6koperationen", "under", "dagen", "tallinks", "bilf\u00e4rja", "balanga", "queen", "befann", "sig", "ocks\u00e5", "i", "n\u00e4rheten", "av", "estonia", "vid", "f\u00f6rlisningen", "men", "fick", "order", "att", "g\u00e5", "direkt", "till", "tallinn", "hon", "anl\u00e4nde", "till", "olycksplatsen", "senare", "p\u00e5", "dagen", "flera", "av", "fartygen", "hade", "problem", "i", "sj\u00f6g\u00e5ngen", "och", "m\u00e5ste", "begr\u00e4nsa", "sina", "insatser", "av", "h\u00e4nsyn", "till", "sin", "egen", "s\u00e4kerhet", "man", "v\u00e5gade", "inte", "riskera", "egen", "bes\u00e4ttning", "genom", "att", "sj\u00f6s\u00e4tta", "r\u00e4ddningsb\u00e5tar", "finnjet", "var", "tvungen", "att", "h\u00e5lla", "knops", "fart", "och", "anpassa", "sin", "kurs", "d\u00e5", "bilar", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "flyttade", "p\u00e5", "sig", "mini", "star", "rullade", "upp", "till", "\u00b0", "d\u00e5", "personer", "fr\u00e5n", "en", "flotte", "skulle", "b\u00e4rgas", "mariella", "kunde", "senare", "p\u00e5", "natten", "inte", "l\u00e4ngre", "ligga", "med", "sidan", "mot", "vindenvid", "ett", "tillf\u00e4lle", "kr\u00e4ngde", "hon", "grader", "vilket", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "hennes", "kritiska", "gr\u00e4ns", "det", "h\u00e5rda", "v\u00e4dret", "gjorde", "det", "om\u00f6jligt", "eller", "otillr\u00e5dligt", "att", "sj\u00f6s\u00e4tta", "livb\u00e5tar", "eller", "r\u00e4ddningsb\u00e5tar", "personer", "r\u00e4ddades", "direkt", "fr\u00e5n", "fartygen", "fr\u00e4mst", "genom", "att", "mariella", "och", "isabella", "f\u00e5ngade", "in", "r\u00e4ddningsflottar", "och", "l\u00e4t", "de", "n\u00f6dst\u00e4llda", "kl\u00e4ttra", "\u00f6ver", "till", "fartygens", "egna", "som", "vinschades", "upp", "d\u00e4rtill", "rapporterade", "fartygen", "till", "r\u00e4ddningshelikoptrarna", "som", "d\u00e4rmed", "kunde", "arbeta", "effektivare", "de", "flesta", "r\u00e4ddade", "vinschades", "upp", "till", "helikoptrar", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ytb\u00e4rgare", "tv\u00e5", "finska", "helikoptrar", "ohhvg", "r\u00e4ddade", "och", "ohhvd", "r\u00e4ddade", "f\u00f6rde", "de", "r\u00e4ddade", "fr\u00e4mst", "till", "passagerarfartygen", "medan", "\u00f6vriga", "helikoptrar", "f\u00f6rde", "de", "r\u00e4ddade", "i", "land", "till", "ut\u00f6", "nagu", "\u00e5bo", "och", "hang\u00f6", "d\u00e5", "man", "bed\u00f6mde", "landning", "p\u00e5", "fartygen", "vara", "alltf\u00f6r", "farligt", "i", "den", "grova", "sj\u00f6n", "en", "ytb\u00e4rgare", "m\u00e5ste", "dock", "av", "y", "f\u00f6ras", "till", "silja", "europa", "h\u00e4ngande", "i", "vajern", "d\u00e5", "vinschen", "slutat", "fungera", "flera", "vinschar", "kr\u00e5nglade", "under", "operationen", "de", "sista", "\u00f6verlevande", "p\u00e5tr\u00e4ffades", "vid", "niotiden", "p\u00e5", "morgonen", "d\u00e5", "n\u00f6dst\u00e4llda", "r\u00e4ddats", "av", "helikoptrarna", "totalt", "deltog", "helikoptrar", "fr\u00e5n", "finland", "sverige", "danmark", "och", "estland", "i", "efters\u00f6kningarna", "varav", "anl\u00e4nde", "p\u00e5", "natten", "och", "ytterligare", "i", "gryningen", "eller", "under", "morgonen", "medan", "\u00f6verlevande", "\u00e4nnu", "hittadestotalt", "r\u00e4ddades", "personer", "men", "en", "av", "de", "r\u00e4ddade", "avled", "senare", "p\u00e5", "sjukhus", "av", "de", "\u00f6verlevande", "var", "m\u00e4n", "och", "endast", "kvinnor", "det", "b\u00e4rgades", "d\u00f6da", "kroppar", "bland", "de", "d\u00f6da", "fanns", "s\u00e5ngaren", "och", "underh\u00e5llaren", "pierre", "isacsson", "den", "tidigare", "socialdemokratiske", "riksdagsledamoten", "lennart", "pettersson", "samt", "den", "estniske", "s\u00e5ngaren", "urmas", "alender", "en", "\u00f6verlevare", "kent", "h\u00e4rstedt", "blev", "efter", "h\u00e4ndelsen", "riksdagsledamot", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "passagerarlistor", "i", "samband", "med", "att", "estonia", "f\u00f6rliste", "den", "september", "kunde", "det", "konstateras", "att", "tillf\u00f6rlitliga", "listor", "\u00f6ver", "ombordvarande", "saknades", "enligt", "sj\u00f6fartsverkets", "konsekvensanalys", "om", "b\u00e4rgning", "av", "estonia", "fr\u00e5n", "december", "s\u00e5", "var", "det", "om\u00f6jligt", "att", "med", "s\u00e4kerhet", "ange", "hur", "m\u00e5nga", "personer", "som", "fanns", "ombord", "n\u00e4r", "estonia", "avgick", "tallinns", "hamn", "sista", "g\u00e5ngen", "enligt", "de", "senaste", "tillg\u00e4ngliga", "listorna", "varav", "en", "fr\u00e5n", "rederiet", "varierade", "antalet", "mellan", "drygt", "och", "personer", "i", "finland", "fanns", "det", "en", "uppgift", "om", "cirka", "ombordvarande", "det", "kunde", "heller", "inte", "uteslutas", "att", "det", "funnits", "personer", "ombord", "som", "inte", "hamnat", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "av", "de", "listorna", "som", "funnits", "detta", "tydde", "starkt", "p\u00e5", "att", "de", "reglerna", "om", "registrering", "av", "ombordvarande", "p\u00e5", "passagerarfartyg", "inte", "var", "tillr\u00e4ckliga", "och", "beh\u00f6vde", "\u00e4ndrasefter", "estoniakatastrofen", "\u00e4ndrades", "bokningssystemet", "i", "allm\u00e4nhet", "den", "nya", "lagen", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "\u00e4r", "att", "med", "\"passageraruppgifter\"", "vid", "bokning", "eller", "senast", "vid", "biljettk\u00f6p", "ska", "enl", "sj\u00f6fartsverket", "beslut", "sedan", "november", "alla", "passagerares", "namn", "\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e5nad", "dag", "k\u00f6n", "och", "nationalitet", "registreras", "vilket", "tidigare", "inte", "var", "falletkl", "svensk", "tid", "den", "september", "gick", "tt", "ut", "med", "att", "estonia", "hade", "sjunkit", "vid", "denna", "tidpunkt", "fanns", "inga", "passagerarlistor", "tillg\u00e4ngliga", "kl", "meddelar", "tallinns", "sj\u00f6r\u00e4ddningscentral", "till", "\u00e5bo", "sj\u00f6r\u00e4ddningscentral", "att", "det", "fanns", "passagerare", "och", "bes\u00e4ttningsmedlemmar", "ombord", "p\u00e5", "estonia", "sammanlagt", "det", "kom", "dock", "att", "snabbt", "\u00e4ndras", "de", "tidiga", "prelimin\u00e4ra", "siffrorna", "uppgav", "den", "finl\u00e4ndske", "r\u00e4ddningsledaren", "raimo", "tiilikainen", "p\u00e5", "en", "presskonferens", "i", "\u00e5bo", "att", "personer", "fanns", "ombord", "p\u00e5", "estonia", "hade", "r\u00e4ddats", "hade", "hittats", "d\u00f6da", "och", "saknades", "i", "efterhand", "\u00e4ndrades", "siffrorna", "expressen", "l\u00e4t", "i", "tidningen", "som", "kom", "ut", "tidigt", "p\u00e5", "morgonen", "den", "september", "publicera", "passfotografier", "p\u00e5", "saknade", "fr\u00e5n", "rederiets", "passagerarlista", "publiceringen", "fick", "omfattande", "kritik", "och", "f\u00e4lldes", "av", "pressens", "opinionsn\u00e4mnd", "d\u00e5", "den", "br\u00f6t", "mot", "pressetikenden", "sista", "listan", "som", "rederiet", "sammanst\u00e4llde", "den", "oktober", "kl", "redovisade", "personer", "enligt", "passagerarlistan", "var", "svenskar", "ester", "letter", "finl\u00e4ndare", "ryssar", "norrm\u00e4n", "tyskar", "danskar", "litauer", "britter", "holl\u00e4ndare", "fr\u00e5n", "marocko", "fr\u00e5n", "nigeria", "fr\u00e5n", "kanada", "och", "fr\u00e5n", "frankrike", "samt", "fr\u00e5n", "vitryssland", "plus", "med", "ouppklarad", "nationalitet", "personer", "av", "har", "en", "angiven", "nationalitet", "de", "personerna", "var", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "bes\u00e4ttningsmedlemmar", "och", "passagerare", "efter", "att", "rederiet", "sammanst\u00e4llde", "den", "listan", "s\u00e5", "avslutade", "de", "sitt", "jobb", "helt", "och", "sedan", "gick", "initiativet", "\u00f6ver", "till", "svenska", "rikskriminalpolisen", "hos", "rikskriminalpolisen", "finns", "en", "avdelning", "som", "kallas", "idkommissionen", "som", "arbetar", "med", "att", "\"identifiera\"", "omkomna", "svenskar", "i", "katastrofer", "rikskriminalpolisens", "idkommission", "kom", "\u00e4ven", "att", "utf\u00f6ra", "arbete", "med", "de", "omkomna", "svenskar", "under", "tsunamikatastrofen", "jordb\u00e4vningen", "i", "indiska", "oceanen", "det", "var", "\u00e4nd\u00e5", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "att", "arbetet", "hamnade", "hos", "polisen", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "det", "f\u00f6rekommit", "bedr\u00e4gerif\u00f6rs\u00f6k", "bedragare", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "f\u00f6rs\u00e4kringspengar", "f\u00f6r", "personer", "som", "inte", "var", "med", "p\u00e5", "f\u00e4rjan", "vilket", "man", "hade", "f\u00e5tt", "med", "deras", "namn", "p\u00e5", "listorrikskriminalpolisen", "gjorde", "kopior", "p\u00e5", "alla", "tillg\u00e4ngliga", "tidigare", "listor", "som", "gick", "att", "f\u00e5", "tag", "p\u00e5", "och", "kontrollerade", "personer", "p\u00e5", "dem", "s\u00e4rskilt", "personer", "som", "fanns", "p\u00e5", "en", "lista", "men", "inte", "fanns", "p\u00e5", "andra", "blev", "noga", "kontrollerade", "anh\u00f6riga", "som", "rapporterat", "en", "ombordvarande", "blev", "oftast", "tvungna", "att", "l\u00e4mna", "uppgifter", "om", "sig", "sj\u00e4lva", "och", "de", "blev", "kontaktade", "rikskriminalpolisen", "kontaktade", "de", "anh\u00f6riga", "rikskriminalpolisen", "kontrollerade", "ocks\u00e5", "personer", "som", "blivit", "anm\u00e4lda", "som", "f\u00f6rsvunna", "tiden", "f\u00f6r", "d\u00e5", "estonia", "sj\u00f6nk", "exempelvis", "personer", "som", "inte", "dykt", "upp", "p\u00e5", "sin", "arbetsplats", "rikskriminalpolisen", "identifierade", "flera", "svenskar", "som", "inte", "funnits", "med", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "tidigare", "framkommen", "lista", "men", "som", "efter", "en", "utredning", "f\u00f6rmodats", "ha", "befunnit", "sig", "ombord", "under", "katastrofnatten", "med", "dessa", "personer", "kollade", "polisen", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "ifall", "deras", "bankkort", "senare", "blivit", "anv\u00e4nda", "f\u00f6r", "d\u00e5", "kunde", "de", "bli", "uteslutna", "enligt", "den", "kompletta", "passagerarlista", "som", "svenska", "rikskriminalpolisen", "sammanst\u00e4llde", "den", "februari", "vilket", "var", "grundutredning", "som", "\u00e4nd\u00e5", "kr\u00e4vde", "efterforskningar", "s\u00e5", "uppgick", "det", "totala", "antalet", "resen\u00e4rer", "till", "enligt", "passagerarlistan", "var", "svenskar", "ester", "letter", "finl\u00e4ndare", "ryssar", "norrm\u00e4n", "tyskar", "danskar", "litauer", "britter", "holl\u00e4ndare", "fr\u00e5n", "marocko", "fr\u00e5n", "nigeria", "fr\u00e5n", "kanada", "och", "fr\u00e5n", "frankrike", "samt", "fr\u00e5n", "vitryssland", "av", "de", "personerna", "tillh\u00f6rde", "passagerarna", "och", "bes\u00e4ttningen", "dessutom", "var", "det", "fordon", "p\u00e5", "listan", "enligt", "passagerarlistan", "omkom", "m\u00e4nniskork\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "denna", "lista", "fick", "utg\u00f6ra", "grunden", "f\u00f6r", "de", "namn", "som", "blev", "inhuggna", "i", "minnesmonumentet", "p\u00e5", "djurg\u00e5rden", "i", "stockholm", "n\u00e5gra", "andra", "som", "hade", "passagerarlistor", "var", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolaget", "skuld", "eftersom", "de", "hade", "till", "uppgift", "ang\u00e5ende", "f\u00f6rs\u00e4kringspengarna", "till", "anh\u00f6riga", "och", "\u00f6verlevandehaverikommissionen", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "\"de", "senaste", "passagerar", "och", "bes\u00e4ttningslistorna", "daterade", "den", "januari", "\"", "personer", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "antas", "ha", "funnits", "ombord", "varav", "klassificerades", "som", "bes\u00e4ttning", "och", "som", "passagerare", "av", "dessa", "\u00f6verlevde", "ytterligare", "en", "r\u00e4ddades", "men", "avled", "av", "sina", "skador", "utgjorde", "egentlig", "bes\u00e4ttning", "d\u00e4rtill", "fanns", "praktikanter", "underh\u00e5llningsartister", "r\u00e5dgivare", "och", "medlemmar", "av", "den", "alternerande", "bes\u00e4ttningenvid", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "en", "passagerarlista", "som", "rikskriminalpolisens", "idkommission", "hade", "gjort", "den", "april", "och", "de", "namn", "som", "\u00e4r", "inhuggna", "i", "monumentet", "vid", "nordiska", "museet", "p\u00e5", "djurg\u00e5rden", "i", "stockholm", "s\u00e4ger", "dock", "att", "det", "kan", "ha", "varit", "personer", "till", "som", "befann", "sig", "ombord", "n\u00e4r", "estonia", "f\u00f6rliste", "merparten", "av", "dessa", "ytterligare", "namn", "som", "finns", "p\u00e5", "den", "passagerarlistan", "\u00e5tf\u00f6ljs", "av", "sitt", "f\u00f6delse\u00e5r", "d\u00e4rmed", "kan", "det", "varit", "personer", "som", "var", "ombord", "p\u00e5", "estonia", "och", "personer", "som", "omkom", "i", "katastrofen", "utredning", "och", "debatt", "gravfrid", "det", "av", "sveriges", "regering", "s\u00e4rskilt", "tillsatta", "etiska", "r\u00e5det", "rekommenderade", "att", "f\u00f6rlisningsplatsen", "skulle", "ses", "som", "en", "gravplats", "och", "riksdagen", "besl\u00f6t", "d\u00e5", "att", "t\u00e4cka", "\u00f6ver", "fartyget", "med", "betong", "arbetet", "avbr\u00f6ts", "dock", "efter", "h\u00e5rt", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "\u00f6verlevande", "och", "offrens", "anh\u00f6riga", "socialdemokraten", "kent", "h\u00e4rstedt", "som", "sj\u00e4lv", "var", "p\u00e5", "fartyget", "n\u00e4r", "det", "f\u00f6rliste", "v\u00e4djade", "i", "en", "debattartikel", "v\u00e5ren", "till", "regeringen", "att", "stoppa", "\u00f6vert\u00e4ckningen", "\u00e4ven", "de", "anh\u00f6riga", "som", "tidigare", "hade", "delats", "i", "fr\u00e5gan", "om", "huruvida", "de", "d\u00f6da", "skulle", "b\u00e4rgas", "eller", "inte", "bildade", "nu", "gemensamt", "motst\u00e5nd", "mot", "regeringens", "planer", "sommaren", "best\u00e4mde", "regeringen", "att", "stoppa", "\u00f6vert\u00e4ckningen", "av", "estoniagenom", "lagstiftning", "i", "de", "enskilda", "l\u00e4nderna", "stiftades", "om", "gravfrid", "vid", "platsen", "f\u00f6r", "vraket", "dykningar", "i", "det", "skyddade", "omr\u00e5det", "blev", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rbjudna", "brott", "mot", "dykf\u00f6rbudet", "kan", "ge", "b\u00f6ter", "och", "f\u00e4ngelse", "upp", "till", "ett", "eller", "tv\u00e5", "\u00e5r", "undantagna", "\u00e4r", "verksamhet", "p\u00e5", "myndighets", "beg\u00e4ran", "f\u00f6r", "att", "t\u00e4cka", "\u00f6ver", "fartyget", "eller", "om", "de", "utf\u00f6rs", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "f\u00f6roreningar", "eller", "skyddande", "av", "den", "marina", "milj\u00f6n", "estonia", "\u00e4r", "det", "enda", "sjunkna", "fartyg", "som", "\u00e5lagts", "gravfrid", "fr\u00e5n", "sverige", "estonia", "ligger", "p\u00e5", "havsbotten", "med", "den", "grundaste", "punkten", "p\u00e5", "meter", "under", "havsytan", "och", "midskepps", "ca", "m", "den", "djupaste", "punkten", "vid", "vrakets", "botten", "\u00e4r", "p\u00e5", "ca", "m", "b\u00e4rgning", "\u00e4nda", "sedan", "olycksnatten", "framf\u00f6rs", "\u00e5terkommande", "krav", "p\u00e5", "att", "estonia", "ska", "b\u00e4rgas", "inte", "minst", "avg\u00e5ende", "statsminister", "carl", "bildt", "och", "tilltr\u00e4dande", "statsminister", "ingvar", "carlsson", "deklarerade", "direkt", "att", "fartyget", "skulle", "b\u00e4rgas", "enligt", "estlands", "inrikesminister", "mart", "helme", "kostar", "en", "b\u00e4rgning", "av", "estonia", "\u00f6ver", "miljard", "kronorocks\u00e5", "krav", "p\u00e5", "b\u00e4rgning", "av", "de", "d\u00f6da", "finns", "f\u00f6retaget", "rockwater", "fick", "i", "december", "uppdraget", "av", "sverige", "att", "genomf\u00f6ra", "dykningar", "vid", "estonia", "f\u00f6r", "att", "unders\u00f6ka", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "b\u00e4rgning", "dykaren", "stewart", "rumbles", "ber\u00e4ttar", "att", "de", "blev", "chockade", "\u00f6ver", "beskedet", "att", "l\u00e5ta", "kroppar", "som", "utan", "problem", "hade", "kunnat", "b\u00e4rgas", "vara", "kvar", "i", "oktober", "anser", "estlands", "inrikesminister", "mart", "helme", "att", "de", "d\u00f6da", "ombord", "p\u00e5", "estonia", "ska", "b\u00e4rgas", "haverikommissionens", "utredning", "enligt", "haverikommissionen", "brast", "bogvisirets", "l\u00e5sanordningar", "och", "g\u00e5ngj\u00e4rn", "till", "f\u00f6ljd", "av", "belastningarna", "av", "ett", "flertal", "mycket", "kraftiga", "v\u00e5gslag", "mot", "visiret", "d\u00e5", "estonia", "tidigare", "haft", "mer", "skyddade", "rutter", "hade", "hon", "antagligen", "varit", "utsatt", "f\u00f6r", "v\u00e5gh\u00f6jd", "p\u00e5", "fyra", "meter", "under", "mindre", "\u00e4n", "timmar", "under", "hela", "sin", "historia", "s\u00e5dana", "v\u00e5gor", "\u00e4r", "ovanliga", "p\u00e5", "\u00e5lands", "hav", "och", "i", "kvarken", "och", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "motsvarande", "dem", "vid", "olyckan", "vid", "endast", "ett", "eller", "tv\u00e5", "tillf\u00e4llen", "p\u00e5", "rutten", "tallinnstockholmde", "skattade", "maximala", "v\u00e5glasterna", "vid", "olyckstillf\u00e4llet", "uttryckta", "som", "vertikala", "och", "l\u00e4ngsg\u00e5ende", "krafter", "var", "av", "samma", "storleksordning", "som", "de", "som", "varvet", "hade", "anv\u00e4nt", "som", "konstruktionsbelastningar", "s\u00e5", "som", "de", "var", "byggda", "kunde", "visirinf\u00e4stningarna", "endast", "st\u00e5", "emot", "v\u00e5gkrafter", "som", "l\u00e5g", "n\u00e5got", "\u00f6ver", "de", "anv\u00e4nda", "konstruktionsbelastningarna", "l\u00e5sanordningarna", "skulle", "ha", "beh\u00f6vt", "vara", "flera", "g\u00e5nger", "starkare", "f\u00f6r", "att", "det", "skulle", "ha", "funnits", "en", "rimlig", "s\u00e4kerhetsmarginal", "f\u00f6r", "regulj\u00e4r", "trafik", "mellan", "tallinn", "och", "stockholm", "kommissionen", "fann", "att", "ingen", "av", "parterna", "varvet", "klassningss\u00e4llskapet", "sj\u00f6fartsmyndigheterna", "betraktat", "visirets", "f\u00e4sten", "och", "l\u00e5s", "som", "vitala", "f\u00f6r", "fartygets", "s\u00e4kerhet", "rutinerna", "verkar", "dock", "ha", "varit", "liknande", "vid", "andra", "nybyggen", "i", "\u00f6stersj\u00f6omr\u00e5det", "under", "tiden", "f\u00f6r", "bygget", "utvecklingen", "hade", "varit", "snabb", "och", "regelverk", "och", "rutiner", "sl\u00e4pade", "efterflera", "bogvisirtillbud", "hade", "tidigare", "intr\u00e4ffat", "p\u00e5", "fartyg", "som", "byggts", "f\u00f6r", "f\u00e4rjetrafiken", "mellan", "sverige", "och", "finland", "ett", "av", "dessa", "tillbud", "drabbade", "estonias", "systerfartyg", "ms", "diana", "ii", "dessa", "tillbud", "hade", "dock", "inte", "lett", "till", "samlade", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00e4rka", "bogportarnas", "inf\u00e4stning", "p\u00e5", "andra", "ropaxf\u00e4rjorunder", "anklagades", "haverikommissionens", "utredare", "f\u00f6r", "j\u00e4v", "av", "\u00f6verlevande", "d\u00e5", "han", "arbetat", "p\u00e5", "sj\u00f6fartsverket", "vidare", "utredningar", "\u00e5r", "kritiserades", "haveriutredningen", "av", "en", "estnisk", "expertgrupp", "som", "menade", "att", "de", "h\u00e5rda", "st\u00f6tar", "som", "hade", "iakttagits", "av", "personerna", "ombord", "inte", "hade", "utretts", "dessutom", "finns", "det", "vittnen", "som", "menar", "att", "bogvisiret", "inte", "lossnade", "fr\u00e5n", "fartyget", "kl", "p\u00e5", "natten", "utan", "att", "bogvisiret", "vid", "fortfarande", "ska", "ha", "varit", "p\u00e5", "plats", "dessutom", "ska", "de", "svenska", "myndigheterna", "ha", "nekat", "expertgruppen", "att", "intervjua", "dykare", "som", "har", "unders\u00f6kt", "estoniai", "rapporten", "\"the", "final", "reports", "of", "the", "research", "studies", "on", "the", "sinking", "sequence", "of", "mv", "estonia\"", "framtagen", "av", "svenska", "sspa", "tidigare", "statens", "skeppsprovningsanstalt", "och", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "med", "flera", "rekommenderar", "forskarna", "att", "nya", "unders\u00f6kningar", "av", "estonia", "genomf\u00f6rs", "d\u00e4r", "man", "inspekterar", "samt", "dokumenterar", "hela", "skrovet", "unders\u00f6ker", "samt", "b\u00e4rgar", "bogrampen", "och", "tar", "upp", "minst", "tre", "f\u00f6nster", "inklusive", "f\u00f6nsterramar", "till", "ytan", "f\u00f6r", "unders\u00f6kning", "av", "brottstyrka", "detta", "f\u00f6r", "att", "bortom", "rimlig", "tvivel", "fastsl\u00e5", "det", "i", "rapporten", "beskrivna", "scenariot", "f\u00f6r", "f\u00f6rlisningen", "som", "i", "stora", "delar", "bekr\u00e4ftar", "den", "officiella", "beskrivningen", "av", "estonias", "f\u00f6rlisningenligt", "rapporten", "\"research", "study", "on", "the", "sinking", "sequence", "and", "evacuation", "of", "the", "mv", "estonia\"", "av", "hsva", "hamburgische", "schiffbau", "verusch", "anstalt", "fr\u00e5n", "visar", "deras", "ber\u00e4kningar", "att", "skeppet", "kunde", "sjunka", "\u00e4ven", "med", "st\u00e4ngda", "vattent\u00e4ta", "d\u00f6rrar", "p\u00e5", "d\u00e4cken", "under", "bild\u00e4ck", "vidare", "skriver", "de", "att", "deras", "simuleringar", "visar", "att", "slagsidan", "p\u00e5", "grund", "av", "vattnet", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "r\u00e4ckt", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ventilations\u00f6ppningarna", "vid", "d\u00e4ck", "under", "vatten", "och", "vatten", "d\u00e4rigenom", "kunnat", "komma", "in", "i", "flera", "sektioner", "under", "bild\u00e4ck", "de", "skriver", "att", "mindre", "m\u00e4ngder", "vatten", "som", "str\u00f6mmat", "in", "genom", "trapphusen", "i", "centrala", "delen", "av", "bild\u00e4ck", "kan", "f\u00f6rklara", "det", "vatten", "p\u00e5", "d\u00e4ck", "tidigt", "i", "sjunkf\u00f6rloppet", "som", "rapporterats", "av", "vittnen", "\u00e4ven", "utan", "n\u00e5gra", "skador", "p\u00e5", "skrovet", "under", "bild\u00e4ck", "h\u00e5l", "uppt\u00e4ckta", "i", "skrovet", "i", "en", "dokument\u00e4r", "publicerad", "i", "september", "ber\u00e4ttas", "om", "ett", "meter", "h\u00f6gt", "och", "meter", "brett", "h\u00e5l", "p\u00e5", "styrbords", "sida", "i", "estonias", "skrov", "uppt\u00e4ckt", "vid", "dykningar", "september", "i", "dokument\u00e4ren", "omtalades", "endast", "ett", "uppt\u00e4ckt", "h\u00e5l", "i", "oktober", "framkom", "att", "\u00e4ven", "ett", "andra", "h\u00e5l", "uppt\u00e4ckts", "vid", "dykningarna", "detta", "andra", "h\u00e5l", "\u00e4r", "flera", "decimeter", "h\u00f6gt", "och", "ett", "antal", "meter", "l\u00e5ngt", "det", "andra", "h\u00e5let", "misst\u00e4nks", "av", "marinexperten", "tauri", "roosipuu", "ha", "utl\u00e4mnats", "ur", "dokument\u00e4ren", "d\u00e5", "det", "inte", "passade", "med", "teorin", "om", "en", "m\u00f6jlig", "kollisionsskada", "de", "nya", "uppt\u00e4ckterna", "ska", "gemensamt", "utv\u00e4rderas", "av", "estland", "finland", "och", "sverige", "h\u00e5len", "uppt\u00e4cktes", "i", "samband", "med", "att", "ett", "privat", "dykarteam", "med", "hj\u00e4lp", "av", "en", "undervattensdr\u00f6nare", "filmade", "estonia", "f\u00f6r", "dokument\u00e4ren", "i", "juli", "genomf\u00f6rde", "svenska", "statens", "haverikommission", "tillsammans", "med", "estniska", "utredningsmyndigheten", "samt", "finska", "olycksutredningscentralen", "unders\u00f6kningar", "av", "vraket", "och", "dess", "omgivningar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "avg\u00f6ra", "hur", "h\u00e5len", "uppst\u00e5tt", "den", "augusti", "d\u00f6mdes", "dokument\u00e4rens", "tv\u00e5", "ledande", "journalister", "f\u00f6r", "brott", "mot", "lagen", "om", "skydd", "f\u00f6r", "gravfriden", "vid", "vraket", "efter", "passagerarfartyget", "estonia", "ansvar", "och", "skadest\u00e5nd", "inget", "straffr\u00e4ttsligt", "ansvar", "har", "utkr\u00e4vts", "f\u00f6r", "katastrofen", "rederiet", "estline", "betalade", "offrens", "anh\u00f6riga", "cirka", "miljoner", "euro", "i", "skadest\u00e5nd", "i", "juli", "avvisade", "en", "fransk", "domstol", "en", "skadest\u00e5ndsans\u00f6kan", "mot", "tyska", "meyerwerft", "samt", "mot", "det", "franska", "certifieringsf\u00f6retaget", "bureau", "veritas", "som", "godk\u00e4nde", "fartyget", "enligt", "domstolens", "bed\u00f6mning", "gjordes", "inga", "allvarliga", "fel", "n\u00e4r", "fartyget", "tillverkades", "andra", "teorier", "om", "f\u00f6rlisningen", "katastrofen", "har", "gett", "upphov", "till", "ett", "antal", "konspirationsteorier", "som", "har", "gemensamt", "att", "de", "h\u00e4vdar", "att", "katastrofen", "inte", "var", "en", "olycka", "eller", "att", "myndigheterna", "undanh\u00e5ller", "avg\u00f6rande", "information", "n\u00e5gra", "av", "teorierna", "\u00e4r", "att", "fartyget", "spr\u00e4ngdes", "att", "skeppet", "f\u00f6rde", "med", "sig", "hemligt", "krigsmateriel", "samt", "att", "estonia", "kolliderade", "med", "en", "ub\u00e5t", "spr\u00e4ngningsteorin", "den", "tyska", "journalisten", "jutta", "rabe", "h\u00e4vdar", "att", "en", "hemlig", "troligen", "rysk", "organisation", "s\u00e4nkte", "estonia", "f\u00f6r", "att", "hindra", "hemlig", "last", "fr\u00e5n", "att", "n\u00e5", "usa", "via", "sverige", "och", "anser", "det", "bevisat", "att", "estonia", "hade", "utsatts", "f\u00f6r", "spr\u00e4ngning", "hon", "bygger", "sitt", "antagande", "p\u00e5", "metallurgiska", "analyser", "gjorda", "p\u00e5", "en", "bit", "fr\u00e5n", "estonia", "som", "hon", "deltog", "i", "att", "b\u00e4rga", "mer", "omfattande", "analyser", "av", "samma", "material", "utf\u00f6rda", "av", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "materialforschung", "und", "pr\u00fcfung", "bam", "ledde", "dock", "till", "slutsatsen", "att", "materialet", "inte", "uppvisade", "n\u00e5gra", "sp\u00e5r", "fr\u00e5n", "en", "explosionrabe", "gjorde", "vrakdykningar", "och", "spelade", "in", "en", "film", "vid", "unders\u00f6kningen", "hade", "hon", "st\u00f6d", "av", "n\u00e5gra", "av", "de", "anh\u00f6riga", "som", "hade", "hopp", "om", "att", "de", "skulle", "f\u00e5", "en", "b\u00e4ttre", "f\u00f6rklaring", "p\u00e5", "olyckan", "\u00e4n", "vad", "som", "gavs", "i", "haverirapporten", "rabe", "ber\u00f6rdes", "inte", "av", "\u00e5rs", "\u00f6verenskommelse", "om", "skyddet", "av", "estonia", "eftersom", "denna", "bara", "undertecknats", "av", "sverige", "finland", "estland", "lettland", "danmark", "ryssland", "och", "storbritannien", "och", "allts\u00e5", "bara", "omfattar", "dessa", "l\u00e4nders", "medborgare", "bristande", "sj\u00f6v\u00e4rdighet", "i", "en", "rapport", "av", "den", "oberoende", "faktagruppen", "skrevs", "att", "protokollet", "fr\u00e5n", "besiktningen", "av", "estonia", "f\u00f6re", "den", "\u00f6desdigra", "avg\u00e5ngen", "den", "september", "hade", "f\u00f6rfalskats", "enligt", "rapportskrivarna", "fanns", "flera", "allvarliga", "anm\u00e4rkningar", "i", "protokollet", "och", "att", "dessa", "var", "i", "strid", "mot", "de", "vid", "tiden", "g\u00e4llande", "internationella", "sj\u00f6s\u00e4kerhetsreglerna", "samt", "att", "estonia", "ej", "var", "sj\u00f6v\u00e4rdigt", "vid", "avg\u00e5ngen", "och", "inte", "borde", "ha", "l\u00e4mnat", "hamnen", "innan", "anm\u00e4rkningarna", "\u00e5tg\u00e4rdats", "stabilitet", "vid", "vatten", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "\u00e5r", "skrev", "anders", "bj\u00f6rkman", "i", "rapporten", "\"lies", "and", "truths", "about", "the", "mv", "estonia", "accident\"", "att", "estonia", "inte", "kan", "ha", "sjunkit", "av", "vatten", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "utan", "vid", "graders", "slagsida", "ist\u00e4llet", "hade", "slagit", "runt", "inom", "ett", "f\u00e5tal", "minuter", "och", "f\u00f6rblivit", "flytande", "upp", "och", "ner", "samt", "att", "fartyget", "inte", "kunnat", "ligga", "stabilt", "med", "graders", "slagsida", "orsakat", "av", "vatten", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "vidare", "skrivs", "att", "skeppet", "vid", "ton", "vatten", "p\u00e5", "bild\u00e4ck", "skulle", "ha", "graders", "slagsida", "och", "kring", "meters", "marginal", "i", "h\u00f6jdled", "innan", "vatten", "skulle", "n\u00e5", "\u00f6ver", "de", "cm", "h\u00f6ga", "tr\u00f6sklarna", "till", "trapphuset", "i", "centrumlinjen", "av", "skeppet", "under", "antagande", "att", "allt", "vatten", "samlats", "mot", "styrbords", "skrovsida", "och", "inget", "p\u00e5", "ovansidan", "av", "mittensektionen", "inneh\u00e5llande", "trapphusen", "i", "rapporten", "skrivs", "att", "det", "d\u00e4rf\u00f6r", "beh\u00f6ver", "ha", "funnits", "en", "skada", "under", "vattenlinjen", "p\u00e5", "skrovet", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rklara", "sjunkf\u00f6rloppet", "i", "rapporten", "skrivs", "\u00e4ven", "sid", "att", "bogvisiret", "hittades", "i", "anslutning", "till", "det", "sjunkna", "fartyget", "men", "att", "bogvisiret", "innan", "det", "b\u00e4rgades", "flyttades", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "den", "officiella", "versionen", "av", "sjunkf\u00f6rloppet", "s\u00e5", "l\u00e4saren", "f\u00e5r", "ta", "st\u00e4llning", "till", "i", "vilken", "utstr\u00e4ckning", "olika", "delar", "av", "rapporten", "\u00e4r", "relevanta", "att", "ta", "i", "beaktande", "smuggling", "av", "hemlig", "milit\u00e4r", "utrustning", "under", "framkom", "uppgifter", "fr\u00e5n", "tullverket", "om", "svenska", "f\u00f6rsvaret", "anv\u00e4nde", "passagerarfartyget", "estonia", "som", "transportmedel", "f\u00f6r", "hemlig", "milit\u00e4r", "utrustning", "estonia", "hade", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "september", "tv\u00e5", "respektive", "en", "vecka", "f\u00f6re", "f\u00f6rlisningen", "haft", "transport", "av", "hemlig", "vapenutrustningi", "en", "dokument\u00e4r", "fr\u00e5n", "s\u00e4ger", "tv\u00e5", "av", "de", "\u00f6verlevande", "att", "de", "s\u00e5g", "en", "milit\u00e4r", "transport", "k\u00f6ra", "ombord", "p\u00e5", "estonia", "kv\u00e4llen", "f\u00f6re", "olyckan", "det", "har", "\u00e4ven", "framf\u00f6rts", "uppgifter", "om", "att", "fartyget", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "transportera", "krigsmateriel", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "detta", "sovjetunionen", "i", "stor", "omfattning", "och", "spekulationer", "om", "att", "delar", "av", "en", "k\u00e4rnreaktor", "skulle", "ha", "kunnat", "vara", "med", "p\u00e5", "fartyget", "p\u00e5", "olycksnatten", "vilket", "skulle", "f\u00f6rklara", "varf\u00f6r", "regeringen", "inte", "ville", "b\u00e4rga", "vraket", "eller", "forts\u00e4tta", "dykningarna", "popul\u00e4rkultur", "filmen", "baltic", "storm", "spekulerar", "i", "alternativa", "orsaker", "till", "olyckan", "filmen", "handlar", "om", "en", "ung", "journalist", "som", "unders\u00f6ker", "olyckan", "och", "inser", "att", "ryska", "attentatsm\u00e4n", "ligger", "bakom", "d\u00e5det", "denne", "har", "n\u00e4mligen", "f\u00e5tt", "reda", "p\u00e5", "att", "regeringen", "d\u00f6ljer", "information", "om", "att", "f\u00e4rjorna", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "hemliga", "transporter", "av", "h\u00f6gteknologiska", "komponenter", "fr\u00e5n", "ryssland", "som", "s\u00e4ljs", "till", "usak\u00e4lla", "beh\u00f6vsbengt", "ohlsson", "skrev", "pj\u00e4sen", "klassning", "om", "estoniakatastrofen", "veckan", "n\u00e4r", "estoniakatastrofen", "intr\u00e4ffade", "valde", "svt", "att", "inte", "s\u00e4nda", "veckans", "avsnitt", "av", "den", "popul\u00e4ra", "tvs\u00e5pan", "rederiet", "b\u00f6cker", "och", "musik", "estonia", "ber\u00e4ttelsen", "om", "en", "tragedi", "ms", "estonia", "det", "som", "inte", "kunde", "ske", "mayday", "mayday", "estonias", "underg\u00e5ng", "mr", "skylight", "oratorium", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00f6verlevde", "jag", "estoniakatastrofen", "katastrofkurs", "estonias", "v\u00e4g", "mot", "underg\u00e5ng", "jaakko", "m\u00e4ntyj\u00e4rvi", "canticum", "calamitatis", "maritimae", "f\u00f6r", "blandad", "k\u00f6r", "\"estonia\"", "s\u00e5ng", "av", "rockbandet", "marillion", "p\u00e5", "albumet", "this", "strange", "engine", "warnerchappell", "music", "inc", "jag", "ville", "\u00f6verleva", "ms", "estonia", "s\u00e4nktes", "henning", "witte", "tysta", "leken", "protokollet", "d\u00e4rf\u00f6r", "kommer", "det", "att", "h\u00e4nda", "igen", "mats", "holm", "och", "susanna", "popova", "bonnier", "fakta", "isbn", "estonia", "spr\u00e4ngdes", "memoirs", "of", "a", "business", "spy", "m\u00e4nniskorna", "som", "ber\u00f6rdes", "av", "ms", "estonia", "\u00e5r", "efter", "f\u00f6rlisningen", "ms", "estonia", "svenska", "statens", "haveri", "stefan", "torssell", "filmer", "och", "dokument\u00e4rer", "livlinan", "som", "brast", "baltic", "storm", "estonia", "\u00e5r", "senare", "de", "dagar", "som", "blommorna", "blommar", "estonia", "fyndet", "som", "\u00e4ndrar", "allt", "discoverydokument\u00e4r", "som", "b\u00e5de", "har", "f\u00e5tt", "stora", "journalistpriset", "och", "utsetts", "till", "\u00e5rets", "f\u00f6rvillare", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "fartygskatastrofer", "lista", "\u00f6ver", "katastrofer", "efter", "antalet", "d\u00f6da", "svenskar", "henning", "witte", "som", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "ombud", "f\u00f6r", "tv\u00e5", "anh\u00f6rigf\u00f6reningar", "efter", "estoniakatastrofen", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "bodell", "niklas", "kasvi", "leif", "lid\u00e9n", "bo", "estonia", "ber\u00e4ttelsen", "om", "en", "tragedi", "bonnier", "alba", "ab", "isbn", "samuelsson", "moa", "ringar", "p\u00e5", "vattnet", "ber\u00e4ttelser", "fr\u00e5n", "estoniakatastrofen", "stockholm", "printz", "isbn", "slutrapporten", "fr\u00e5n", "den", "officiella", "internationella", "olycksutredningen", "december", "engelska", "slutrapporten", "fr\u00e5n", "den", "officiella", "internationella", "olycksutredningen", "december", "finska", "haverikommissionens", "slutrapport", "om", "estoniaolyckan", "i", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "estoniasamlingen", "sammanst\u00e4lld", "av", "styrelsen", "f\u00f6r", "psykologiskt", "f\u00f6rsvar", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ms", "estonia", "slutrapporten", "fr\u00e5n", "den", "officiella", "internationella", "olycksutredningen", "december", "finska", "haverikommissionens", "slutrapport", "om", "estoniaolyckan", "i", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning"]