["etiopien", "amhariska", "tyy", "formellt", "demokratiska", "f\u00f6rbundsrepubliken", "etiopien", "tidigare", "abessinien", "\u00e4r", "en", "stat", "i", "\u00f6stafrika", "angr\u00e4nsande", "l\u00e4nder", "\u00e4r", "djibouti", "eritrea", "kenya", "somalia", "sudan", "och", "sydsudan", "etiopien", "\u00e4r", "afrikas", "n\u00e4st", "folkrikaste", "land", "efter", "nigeria", "och", "tillsammans", "med", "liberia", "de", "enda", "l\u00e4nderna", "i", "afrika", "som", "aldrig", "koloniserats", "under", "talet", "utk\u00e4mpades", "ett", "krig", "med", "italien", "sedan", "eritreas", "etablerande", "som", "egen", "stat", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "sp\u00e4nda", "relationer", "och", "tidvis", "\u00f6ppet", "krig", "r\u00e5tt", "mellan", "l\u00e4nderna", "flera", "viktiga", "gr\u00f6dor", "har", "sitt", "ursprung", "i", "landet", "bland", "annat", "kaffe", "och", "durra", "idrottsnationen", "etiopien", "har", "fostrat", "en", "m\u00e4ngd", "framst\u00e5ende", "l\u00f6pare", "inte", "minst", "inom", "l\u00e5ngdistansl\u00f6pning", "\u00e4ven", "om", "landet", "har", "den", "snabbast", "v\u00e4xande", "ekonomin", "i", "afrika", "s\u00e5", "\u00e4r", "etiopien", "fortsatt", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "fattigaste", "l\u00e4nder", "f\u00f6rutom", "fattigdom", "st\u00e5r", "etiopien", "inf\u00f6r", "hunger", "korruption", "svag", "infrastruktur", "och", "d\u00e5lig", "tillg\u00e5ng", "till", "utbildning", "med", "en", "analfabetism", "p\u00e5", "procent", "historia", "talet", "etiopien", "\u00e4r", "det", "enda", "landet", "i", "afrika", "f\u00f6rutom", "liberia", "som", "aldrig", "varit", "under", "kolonialt", "styre", "fr\u00e5n", "till", "var", "landet", "ockuperat", "av", "italien", "men", "etiopierna", "lyckades", "tillsammans", "med", "brittiska", "trupper", "till", "slut", "besegra", "italien", "landet", "var", "ett", "kejsard\u00f6me", "fram", "till", "d\u00e5", "den", "siste", "kejsaren", "haile", "selassie", "st\u00f6rtades", "d\u00e4refter", "styrdes", "landet", "av", "en", "kommunistisk", "milit\u00e4rjunta", "derg", "till", "d\u00e5", "en", "kommunistisk", "enpartistat", "utropades", "denna", "f\u00f6ll", "dock", "samman", "efter", "ett", "l\u00e5ngt", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsregering", "tog", "makten", "under", "ledning", "av", "etiopiska", "folkets", "revolution\u00e4ra", "demokratiska", "front", "eritrea", "i", "norr", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "etiopien", "den", "maj", "efter", "\u00e5r", "av", "gerillakrig", "till", "en", "b\u00f6rjan", "kom", "eritrea", "och", "etiopien", "v\u00e4l", "\u00f6verens", "men", "de", "blev", "senare", "fiender", "och", "utk\u00e4mpade", "ett", "blodigt", "krig", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "soldater", "dog", "fntrupperna", "som", "var", "stationerade", "d\u00e4r", "l\u00e4mnade", "sedan", "landet", "trots", "att", "sp\u00e4nningarna", "mellan", "l\u00e4nderna", "kvarstod", "\u00e5ren", "och", "utk\u00e4mpades", "krig", "mellan", "etiopien", "och", "somalia", "om", "den", "omtvistade", "regionen", "ogaden", "med", "en", "huvudsakligen", "etniskt", "somalisk", "befolkning", "vilken", "utg\u00f6r", "en", "tredjedel", "av", "etiopien", "etiopien", "vann", "kriget", "och", "besegrade", "somalia", "med", "st\u00f6d", "av", "sovjetiska", "och", "kubanska", "soldater", "efter", "dessa", "krig", "har", "etiopien", "haft", "en", "d\u00e5lig", "relation", "med", "somalia", "talet", "sedan", "deltar", "etiopien", "i", "stridigheterna", "i", "somalia", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "landets", "regering", "ockupationen", "ses", "som", "ett", "krig", "mot", "terrorismen", "och", "f\u00e5r", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "usa", "och", "ryssland", "de", "har", "tusentals", "soldater", "i", "somalia", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "den", "islamistiska", "terroristr\u00f6relsen", "islamiska", "domstolarnas", "h\u00f6gsta", "r\u00e5d", "i", "oktober", "presenterade", "den", "etiopiska", "regeringen", "ett", "lagf\u00f6rslag", "som", "inneb\u00e4r", "att", "det", "bist\u00e5nd", "som", "landet", "tar", "emot", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "inte", "f\u00e5r", "g\u00e5", "till", "arbete", "f\u00f6r", "demokrati", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "utan", "enbart", "till", "ekonomisk", "utveckling", "detta", "innebar", "att", "bland", "annat", "sverige", "s\u00e4nkte", "bist\u00e5ndet", "till", "landetpremi\u00e4rminister", "meles", "zenawi", "dog", "i", "augusti", "meles", "hade", "styrt", "sedan", "de", "sista", "tio", "\u00e5ren", "allt", "mer", "env\u00e4ldigti", "tre", "decennier", "dominerades", "etiopisk", "politik", "av", "den", "forna", "eprdfalliansen", "som", "ofta", "kontrollerade", "landet", "med", "h\u00e5rd", "hand", "n\u00e4r", "oromoern", "abiy", "ahmed", "ali", "tilltr\u00e4dde", "som", "premi\u00e4rminister", "v\u00e5ren", "inleddes", "ett", "politiskt", "t\u00f6v\u00e4der", "och", "fredsprocessen", "med", "eritrea", "\u00e5terupptogs", "sedan", "dess", "har", "inre", "splittring", "och", "v\u00e5ldsutbrott", "i", "flera", "delar", "av", "landet", "satt", "k\u00e4ppar", "i", "hjulet", "f\u00f6r", "reformpolitikensommaren", "inledde", "etiopien", "och", "eritrea", "direkta", "\u00f6verl\u00e4ggningar", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5", "ett", "fredsavtal", "detta", "s\u00e5gs", "allm\u00e4nt", "som", "ett", "avslutande", "p\u00e5", "den", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "decennier", "l\u00e5nga", "konflikten", "l\u00e4nderna", "emellani", "\u00e5ret", "fick", "etiopiens", "premi\u00e4rminister", "abiy", "ahmed", "nobels", "fredspris", "f\u00f6r", "sina", "insatser", "att", "uppn\u00e5", "fred", "mellan", "etiopien", "och", "eritrea", "geografi", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "djibouti", "eritrea", "kenya", "somalia", "sydsudan", "och", "sudan", "floden", "bl\u00e5", "nilen", "rinner", "upp", "i", "tanasj\u00f6n", "i", "etiopien", "sedan", "eritrea", "fick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "har", "etiopien", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5gon", "kust", "topografi", "och", "hydrografi", "etiopien", "\u00e4r", "h\u00f6gl\u00e4nt", "och", "vulkaniskt", "fr\u00e5n", "r\u00f6da", "havet", "och", "s\u00f6derut", "l\u00f6per", "en", "v\u00e4ldig", "gravs\u00e4nka", "en", "del", "av", "rift", "valley", "den", "klyver", "landet", "i", "tv\u00e5", "delar", "i", "det", "etiopiska", "k\u00e4rnlandet", "v\u00e4ster", "om", "s\u00e4nkan", "v\u00e4xlar", "h\u00f6gplat\u00e5er", "med", "djupa", "dalar", "h\u00f6gsta", "toppen", "\u00e4r", "ras", "dejen", "m", "i", "norra", "etiopien", "h\u00e4r", "har", "bl\u00e5", "nilen", "skurit", "en", "m\u00e4ktig", "kanjon", "genom", "plat\u00e5landet", "i", "\u00f6ster", "s\u00e4nker", "sig", "h\u00f6glandet", "mot", "somalia", "och", "i", "nord\u00f6st", "ligger", "afartriangeln", "med", "danakil\u00f6knen", "h\u00f6glandet", "har", "subtropiskt", "klimat", "och", "temperaturen", "v\u00e4xlar", "med", "h\u00f6jden", "\u00f6ver", "havet", "etiopien", "f\u00e5r", "mest", "regn", "i", "sydv\u00e4st", "\u00f6kenomr\u00e5det", "i", "nord\u00f6st", "h\u00f6r", "till", "de", "hetaste", "trakterna", "p\u00e5", "jorden", "en", "stor", "del", "av", "h\u00f6glandet", "best\u00e5r", "av", "tr\u00e4dl\u00f6s", "savann", "i", "dalarna", "och", "det", "regnrika", "l\u00e5glandet", "finns", "regnskogl\u00e4gsta", "punkt", "denakildepressionen", "meter", "under", "havets", "niv\u00e5", "klimat", "i", "etiopien", "r\u00e5der", "ett", "tropiskt", "monsunklimat", "som", "varierar", "beroende", "p\u00e5", "landets", "topografi", "l\u00e4ngre", "torrperioder", "\u00e4r", "vanliga", "\u00f6stafrikanska", "riftsystemet", "\u00e4r", "ett", "geologiskt", "aktivt", "omr\u00e5de", "d\u00e4r", "det", "f\u00f6rekommer", "jordb\u00e4vningar", "och", "vulkanutbrott", "sprickan", "som", "delar", "den", "s\u00f6dra", "delen", "\u00e4r", "mellan", "och", "km", "bred", "naturskydd", "n\u00e5gra", "av", "etiopiens", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "avskogning", "med", "\u00e5tf\u00f6ljande", "jorderosion", "och", "att", "det", "r\u00e5der", "brist", "p\u00e5", "f\u00e4rskvatten", "i", "vissa", "omr\u00e5den", "avskogningsproblemet", "har", "man", "dock", "b\u00f6rjat", "vidta", "\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "genom", "att", "plantera", "nya", "tr\u00e4d", "enligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "jordbruksministeriet", "i", "juli", "har", "skogytan", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "till", "sedan", "internationella", "observat\u00f6rer", "\u00e4r", "dock", "skeptiska", "till", "ministeriets", "siffror", "styre", "och", "politik", "konstitution", "och", "styre", "etiopiens", "konstitution", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "presidenten", "v\u00e4ljs", "av", "de", "b\u00e5da", "kamrarna", "vart", "sj\u00e4tte", "\u00e5r", "och", "kan", "omv\u00e4ljas", "en", "g\u00e5ng", "presidenten", "har", "i", "huvudsak", "ett", "ceremoniellt", "uppdrag", "premi\u00e4rministern", "\u00e4r", "en", "av", "ledam\u00f6terna", "i", "representationsr\u00e5det", "och", "utses", "ocks\u00e5", "av", "r\u00e5det", "premi\u00e4rministern", "har", "den", "ut\u00f6vande", "makten", "och", "utser", "regering", "denne", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "\u00f6verbef\u00e4lhavareparlamentet", "har", "tv\u00e5", "kammare", "vart", "femte", "\u00e5r", "v\u00e4ljs", "ledam\u00f6ter", "i", "direkta", "val", "till", "representationsr\u00e5det", "i", "addis", "abeba", "hittills", "har", "landet", "haft", "fem", "val", "n\u00e4sta", "val", "kommer", "att", "h\u00e5llas", "\u00e5r", "den", "andra", "kammaren", "federativa", "r\u00e5det", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "indirekt", "av", "delstatsparlamenten", "mandatperioden", "f\u00f6r", "dessa", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "fem", "\u00e5rsedan", "styrs", "landet", "av", "premi\u00e4rminister", "abiy", "ahmed", "och", "v\u00e4lf\u00e4rdspartiet", "administrativ", "indelning", "etiopien", "\u00e4r", "indelat", "i", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvstyrande", "privilegierade", "st\u00e4der", "astedaderoch", "och", "nio", "etniskbaserade", "regioner", "kililoch", "regionerna", "best\u00e5r", "i", "sin", "tur", "av", "woredas", "som", "i", "sin", "tur", "best\u00e5r", "av", "kebeles", "grannskapsf\u00f6reningar", "privilegierade", "st\u00e4der", "addis", "abeba", "och", "dire", "dawa", "regioner", "afar", "amhara", "benishangulgumuz", "gambela", "hizboch", "harari", "oromia", "somali", "tigray", "och", "ye", "debub", "biheroch", "bihereseboch", "na", "hizboch", "\"de", "s\u00f6dra", "nationernas", "nationaliteternas", "och", "folkens", "region\"", "politik", "enligt", "demokratiindex", "\u00e4r", "etiopien", "en", "auktorit\u00e4r", "regim", "och", "landet", "rankades", "\u00e5r", "p\u00e5", "plats", "av", "l\u00e4nderdemokratin", "i", "landet", "har", "oftast", "ifr\u00e5gasatts", "av", "v\u00e4stl\u00e4nderna", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "den", "nuvarande", "regeringen", "f\u00f6rs\u00f6ker", "f\u00f6rsvaga", "oppositionen", "i", "landet", "efter", "valet", "framf\u00f6r", "allt", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "oppositionspartierna", "coalition", "for", "unity", "and", "democracy", "samt", "united", "ethiopian", "democratic", "forces", "idag", "finns", "det", "politiska", "partier", "registrerade", "varav", "av", "dessa", "partier", "har", "minst", "ett", "mandat", "i", "parlamentet", "i", "addis", "abeba", "under", "mandatperioden", "i", "september", "bildades", "ett", "nytt", "block", "av", "\u00e5tta", "oppositionspartier", "internationella", "relationer", "svensketiopiska", "relationer", "sedan", "har", "svenska", "mission\u00e4rer", "arbetat", "i", "etiopien", "under", "talet", "byggde", "etiopien", "upp", "landets", "flygvapen", "med", "bland", "annat", "svensk", "hj\u00e4lp", "utn\u00e4mningen", "av", "v\u00e4nsterpartisten", "eva", "zetterberg", "till", "sveriges", "ambassad\u00f6r", "i", "etiopien", "ledde", "till", "en", "kris", "i", "relationen", "etiopiska", "myndigheter", "underl\u00e4t", "att", "svara", "p\u00e5", "sveriges", "beg\u00e4ran", "om", "att", "f\u00e5", "zetterberg", "utn\u00e4mnd", "till", "ambassad\u00f6r", "det", "har", "n\u00e4mnts", "som", "en", "orsak", "till", "den", "etiopiska", "reaktionen", "att", "eva", "zetterberg", "kritiserade", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsl\u00e4get", "i", "landet", "i", "en", "motion", "till", "riksdagen", "mottog", "etiopien", "miljoner", "kronor", "i", "bist\u00e5nd", "fr\u00e5n", "sverige", "niv\u00e5n", "s\u00e4nktes", "d\u00e4refter", "och", "ber\u00e4knades", "bist\u00e5ndet", "uppg\u00e5", "till", "miljoner", "kronor", "till", "st\u00f6rre", "delen", "distribueras", "hj\u00e4lpen", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "och", "frivilliga", "hj\u00e4lporganisationer", "nedgraderade", "etiopien", "sin", "stockholmsambassad", "till", "generalkonsulatrelationerna", "l\u00e4nderna", "emellan", "blev", "under", "sommaren", "anstr\u00e4ngda", "i", "samband", "med", "att", "de", "svenska", "journalisterna", "johan", "persson", "och", "martin", "schibbye", "h\u00e4ktades", "den", "juli", "efter", "att", "olovligt", "tagit", "sig", "in", "i", "landet", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "ett", "reportage", "om", "gerillan", "i", "ogadenprovinsen", "onfl", "journalisterna", "d\u00f6mdes", "i", "december", "f\u00f6r", "illegal", "inresa", "och", "underst\u00f6djande", "av", "terrorism", "men", "ben\u00e5dades", "den", "september", "och", "sl\u00e4pptes", "fria", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "etiopien", "\u00e4r", "en", "blandekonomi", "i", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsfas", "fr\u00e5n", "planekonomi", "till", "en", "mer", "marknadsinriktad", "ekonomi", "den", "offentliga", "sektorn", "\u00e4r", "mycket", "stor", "och", "statens", "inblandning", "\u00e4r", "stor", "i", "flera", "sektorer", "som", "telekommunikation", "bankv\u00e4sendet", "och", "eldistrubitionunder", "talet", "v\u00e4xte", "ekonomin", "i", "snitt", "procent", "per", "\u00e5r", "och", "v\u00e4xte", "d\u00e4rmed", "snabbast", "p\u00e5", "hela", "kontinenten", "jordbrukssektorn", "som", "tidigare", "helt", "dominerat", "den", "etiopiska", "ekonomin", "\u00e4r", "fortsatt", "mycket", "stor", "och", "syssels\u00e4tter", "procent", "av", "landets", "arbetskraft", "dock", "bidrar", "numera", "servicesektorn", "till", "en", "st\u00f6rre", "del", "av", "bruttonationalprodukten", "var", "procent", "av", "den", "arbetsf\u00f6ra", "befolkningen", "arbetsl\u00f6s", "var", "bruttonationalprodukten", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "miljoner", "bara", "tre", "\u00e5r", "tidigaretrots", "den", "snabbt", "v\u00e4xande", "ekonomin", "\u00e4r", "etiopien", "fortsatt", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "fattigaste", "l\u00e4nder", "andelen", "fattiga", "har", "enligt", "v\u00e4rldsbankens", "definition", "minskat", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "mellan", "och", "men", "utvecklingen", "g\u00e5r", "snabbare", "i", "st\u00e4derna", "\u00e4n", "den", "g\u00f6r", "p\u00e5", "landsbygden", "fn", "listar", "etiopien", "som", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "minst", "utvecklade", "l\u00e4nder", "n\u00e4ringsliv", "statistik", "jord", "skogsbruk", "och", "fiske", "h\u00f6glandet", "har", "de", "b\u00f6rdigaste", "jordarna", "av", "vulkaniskt", "ursprung", "kaffe", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "exportgr\u00f6dan", "och", "v\u00e4xer", "delvis", "vilt", "av", "spannm\u00e5l", "odlas", "vete", "hirs", "och", "det", "inhemska", "s\u00e4desslaget", "teff", "i", "det", "tropiska", "l\u00e5glandet", "produceras", "bomull", "och", "sockerr\u00f6r", "boskapssk\u00f6tseln", "\u00e4r", "omfattande", "men", "\u00f6verbetning", "\u00e4r", "ett", "problem", "skogarna", "har", "till", "stor", "del", "sk\u00f6vlats", "och", "jorderosionen", "\u00e4r", "sv\u00e5r", "revolutionen", "gjorde", "slut", "p\u00e5", "kejsartidens", "feodala", "\u00e4gar", "och", "samh\u00e4llssystem", "men", "talets", "misslyckade", "socialistiska", "reformf\u00f6rs\u00f6k", "med", "bland", "annat", "kollektiv", "och", "statsjordbruk", "de", "sv\u00e5ra", "torkperioderna", "omkring", "en", "miljon", "m\u00e4nniskor", "dog", "av", "sv\u00e4lt", "och", "det", "utdragna", "inb\u00f6rdeskriget", "f\u00f6rde", "landet", "till", "ruinens", "brant", "energi", "och", "r\u00e5varor", "naturtillg\u00e5ngar", "naturgas", "vattenkraft", "pottaska", "och", "sm\u00e5", "fyndigheter", "av", "guld", "platina", "och", "koppar", "handel", "kaffe", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "exportvaran", "och", "stod", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "landets", "export", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "s\u00e4desslag", "och", "andra", "livsmedelsprodukter", "exporteras", "cirka", "procent", "av", "exporten", "g\u00e5r", "till", "asien", "procent", "till", "europa", "och", "procent", "till", "\u00f6vriga", "afrika", "infrastruktur", "transporter", "etiopien", "hade", "\u00e5r", "ett", "v\u00e4gn\u00e4t", "p\u00e5", "omkring", "km", "varav", "km", "var", "asfalterade", "motsvarande", "cirka", "av", "hela", "landets", "v\u00e4gn\u00e4t", "majoriteten", "av", "de", "st\u00f6rsta", "v\u00e4garnamotorv\u00e4garna", "var", "asfalterade", "det", "var", "i", "de", "centrala", "v\u00e4stra", "norra", "och", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "landet", "d\u00e4r", "v\u00e4garna", "hade", "h\u00f6g", "standard", "men", "i", "de", "nord\u00f6stra", "och", "i", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "landet", "hade", "v\u00e4garna", "l\u00e5g", "standard", "men", "etiopiens", "v\u00e4gn\u00e4t", "ligger", "\u00f6ver", "det", "afrikanska", "genomsnittet", "det", "finns", "v\u00e4gar", "i", "etiopien", "som", "forts\u00e4tter", "ut", "till", "grannl\u00e4nderna", "sudan", "kenya", "och", "till", "djiboutii", "nul\u00e4get", "har", "etiopien", "ett", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "p\u00e5", "cirka", "km", "en", "del", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "addis", "abebadjibouti", "den", "\u00e4r", "underutvecklad", "och", "i", "d\u00e5ligt", "skick", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "rustas", "upp", "under", "regeringen", "har", "ocks\u00e5", "planer", "p\u00e5", "en", "utbyggnad", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "med", "ca", "kmetiopien", "har", "idag", "omkring", "flygplatser", "varav", "en", "fj\u00e4rdedel", "\u00e4r", "asfalterade", "landet", "har", "\u00e4ven", "fyra", "internationella", "flygplatser", "som", "\u00e4r", "addis", "abebabole", "dire", "dawatd", "yilma", "bahir", "dar", "och", "mekelle", "ethiopian", "airlines", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "flygbolag", "samt", "afrikas", "st\u00f6rsta", "flygbolag", "med", "destinationer", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "bole", "international", "airport", "i", "addis", "abeba", "\u00e4r", "ett", "av", "afrikas", "snabbt", "v\u00e4xande", "flygplatser", "b\u00e5de", "till", "ytan", "och", "antal", "passagerare", "utbildning", "och", "forskning", "etiopien", "har", "obligatorisk", "och", "gratis", "grundskola", "med", "undantag", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "tillkommande", "avgifter", "grundskolan", "\u00e4r", "\u00e5tta", "\u00e5r", "och", "b\u00f6rjar", "vid", "sju", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "d\u00e4refter", "finbs", "m\u00f6jlighet", "att", "studera", "vidare", "i", "sekund\u00e4rskola", "som", "best\u00e5r", "av", "fyra", "\u00e5r", "f\u00f6rdelat", "p\u00e5", "tv\u00e5", "delar", "om", "tv\u00e5", "\u00e5r", "i", "grundskolan", "undervisas", "det", "bland", "annat", "engelska", "modersm\u00e5l", "samt", "amhariska", "universitet", "och", "annan", "h\u00f6gre", "utbildning", "finns", "men", "den", "akademiska", "friheten", "omfattas", "av", "stora", "begr\u00e4nsningarfram", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "skedde", "undervisningen", "vid", "missions", "och", "koranskolor", "\u00e5r", "kom", "de", "f\u00f6rsta", "statliga", "skolorna", "och", "allt", "fler", "byggdes", "fram", "tills", "etiopien", "ockuperades", "av", "italien", "\u00e5r", "under", "ockupationstiden", "som", "varade", "fram", "till", "\u00e5r", "st\u00e4ngdes", "m\u00e5nga", "skolor", "och", "l\u00e4rare", "och", "elever", "dog", "men", "utbildning", "var", "ett", "prioriterat", "omr\u00e5de", "f\u00f6r", "kejsar", "haile", "selassie", "som", "personligen", "var", "delaktig", "i", "att", "\u00e5teruppbygga", "utbildningssystemet", "\u00e5r", "gick", "av", "barnen", "i", "grundskole\u00e5ldern", "i", "skola", "\u00e4ven", "om", "utbildningen", "i", "realiteten", "endast", "existerade", "i", "st\u00e4der", "och", "t\u00e4torter", "\u00e5r", "antogs", "en", "plan", "om", "att", "analfabetism", "skulle", "utrotas", "och", "att", "alla", "barn", "skulle", "ha", "r\u00e4tt", "att", "g\u00e5", "i", "skola", "befolkningsutvecklingen", "i", "kombination", "med", "bristande", "resurser", "har", "dock", "gjort", "att", "detta", "m\u00e5l", "varit", "sv\u00e5rt", "att", "n\u00e5", "och", "utbildning", "har", "varit", "tvunget", "att", "ske", "i", "skiftunder", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "gjordes", "stora", "framsteg", "i", "andelen", "barn", "som", "b\u00f6rjade", "skolan", "vid", "millennieskiftet", "b\u00f6rjade", "av", "barnen", "grundskolan", "vilket", "kunde", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "\u00e5r", "d\u00e5", "motsvarande", "siffra", "var", "men", "l\u00e4rarbristen", "\u00e4r", "fortsatt", "stor", "och", "antalet", "barn", "i", "skolorna", "\u00f6kar", "samtidigt", "befolkning", "etiopien", "\u00e4r", "t\u00e4tast", "befolkat", "i", "h\u00f6glandet", "d\u00e4r", "de", "flesta", "lever", "som", "jordbrukare", "socialistregimen", "gjorde", "p\u00e5", "talet", "misslyckade", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflytta", "m\u00e4nniskor", "undan", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "samla", "folket", "i", "nya", "byar", "etniskt", "\u00e4r", "befolkningen", "mycket", "blandad", "och", "det", "talas", "ett", "hundratal", "olika", "spr\u00e5k", "amharerna", "i", "det", "centrala", "h\u00f6glandet", "har", "dominerat", "samh\u00e4llslivet", "de", "\u00e4r", "liksom", "tigrefolken", "i", "norr", "kristna", "och", "tillsammans", "utg\u00f6r", "de", "b\u00e5da", "folkgrupperna", "n\u00e4ra", "h\u00e4lften", "av", "inv\u00e5narna", "oromofolket", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "folkgruppen", "ca", "bland", "\u00f6vriga", "folkgrupper", "finns", "somalier", "i", "syd\u00f6st", "och", "nuer", "i", "sydv\u00e4st", "officiellt", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "amhariska", "demografi", "statistik", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "moderns", "median\u00e5lder", "vid", "f\u00f6rsta", "barnets", "f\u00f6delse", "f\u00f6r", "m\u00f6drar", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "\u00e5r", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "siffror", "tagna", "fr\u00e5n", "cias", "the", "world", "factbook", "minoriteter", "migration", "etiopien", "har", "tagit", "emot", "flyktingar", "fr\u00e5n", "grannl\u00e4nderna", "fr\u00e4mst", "eritrea", "somalia", "och", "sudan", "\u00e5r", "fanns", "i", "etiopien", "flyktingar", "varav", "kom", "ifr\u00e5n", "somalia", "fr\u00e5n", "sudan", "och", "fr\u00e5n", "eritrea", "antalet", "\u00f6kade", "under", "med", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00e5ret", "innan", "d\u00e5", "flyktingar", "befann", "sig", "i", "landet", "enligt", "organisationen", "us", "committee", "for", "refugees", "and", "immigrants", "enligt", "unchr", "befann", "sig", "i", "juli", "dock", "endast", "ca", "registrerade", "flyktingar", "i", "landetflyktingar", "fanns", "i", "etiopien", "flyktingar", "och", "asyls\u00f6kande", "fr\u00e5n", "sydsudan", "flyktingar", "fr\u00e5n", "somalia", "flyktingar", "och", "asyls\u00f6kande", "fr\u00e5n", "eritrea", "samt", "flyktingar", "och", "asyls\u00f6kande", "fr\u00e5n", "sudan", "internflyktingar", "fanns", "i", "etiopien", "internflyktingar", "som", "flytt", "p\u00e5", "grund", "av", "gr\u00e4nskonflikter", "med", "eritrea", "etniska", "konflikter", "strider", "mellan", "etiopisk", "milit\u00e4r", "och", "separatister", "i", "regionerna", "somali", "och", "oromia", "samt", "naturkatastrofer", "de", "flesta", "internflyktingar", "bor", "i", "regionen", "somali", "spr\u00e5k", "spr\u00e5k", "amhariska", "tigrinska", "oromiffa", "eller", "oromigna", "somaliska", "arabiska", "andra", "lokala", "spr\u00e5k", "religion", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "kristna", "etiopiskortodoxa", "protestanter", "katoliker", "muslimer", "animister", "\u00f6vrigt", "etiopiens", "kristna", "\u00e4r", "i", "knapp", "majoritet", "kristendomen", "n\u00e5dde", "landet", "genom", "kopterna", "i", "egypten", "och", "den", "etiopiska", "kyrkan", "grundades", "redan", "p\u00e5", "talet", "den", "gynnades", "l\u00e4nge", "av", "h\u00e4rskarklassen", "och", "var", "statskyrka", "till", "efter", "revolutionen", "\u00e4r", "alla", "religioner", "formellt", "likst\u00e4llda", "islam", "har", "sin", "tyngdpunkt", "i", "\u00f6st", "med", "centrum", "i", "staden", "harar", "oromofolket", "\u00e4r", "delvis", "islamiskt", "liksom", "somalierna", "i", "ogadenprovinsen", "i", "syd\u00f6st", "en", "annan", "minoritet", "\u00e4r", "de", "svarta", "judarna", "falasherna", "i", "nordv\u00e4st", "h\u00e4lsa", "andel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "lider", "av", "fetma", "andel", "av", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "som", "\u00e4r", "underviktiga", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "urbanisering", "allt", "fler", "etiopier", "s\u00f6ker", "sig", "idag", "till", "st\u00e4derna", "\u00e4n", "f\u00f6rr", "den", "st\u00f6rsta", "orsaken", "till", "att", "allt", "fler", "etiopier", "flyttar", "till", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "att", "l\u00f6nerna", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "d\u00e4r", "\u00e4n", "p\u00e5", "landsbygden", "samt", "att", "det", "finns", "fler", "jobb", "att", "v\u00e4lja", "p\u00e5", "p\u00e5", "landsbygden", "\u00e4r", "det", "mest", "jordbruk", "huvudstaden", "addis", "abeba", "\u00f6kade", "sin", "folkm\u00e4ngd", "med", "cirka", "procent", "mellan", "folkr\u00e4kningarna", "och", "detta", "har", "lett", "till", "att", "stora", "slumomr\u00e5den", "har", "v\u00e4xt", "fram", "uppskattade", "the", "world", "factbook", "att", "av", "befolkningen", "bodde", "i", "st\u00e4der", "och", "andra", "urbana", "omr\u00e5den", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "inv\u00e5narantal", "enligt", "folkr\u00e4kningen", "addis", "abeba", "inv\u00e5nare", "dire", "dawa", "inv\u00e5nare\u00b9", "nazret", "eller", "adama", "inv\u00e5nare", "gonder", "inv\u00e5nare\u00b9centrala", "dire", "dawa", "exklusive", "glesbygd", "hela", "dire", "dawas", "stadsgr\u00e4ns", "omfattade", "inv\u00e5nare", "\u00f6vriga", "befolkningsdata", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "maj", "och", "d\u00e5", "uppgick", "den", "faktiskt", "befintliga", "befolkningen", "i", "etiopien", "de", "facto", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "folkr\u00e4kningar", "hade", "tidigare", "h\u00e5llits", "och", "inv\u00e5nartalet", "i", "etiopien", "uppskattades", "i", "juli", "av", "the", "world", "factbook", "till", "inv\u00e5nare", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "befolkning", "den", "juli", "till", "internationella", "valutafonden", "till", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "samt", "v\u00e4rldsbanken", "juli", "till", "inv\u00e5nare", "etiopiens", "central", "statistical", "agency", "ber\u00e4knade", "att", "befolkningen", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "den", "juli", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "kultur", "konstarter", "musik", "och", "dans", "musiken", "i", "etiopien", "\u00e4r", "mycket", "varierande", "landets", "cirka", "olika", "etniska", "grupper", "\u00e4r", "f\u00f6rknippade", "med", "sin", "egen", "musik", "musiken", "\u00e4r", "oftast", "pentatonisk", "och", "karakt\u00e4riseras", "av", "l\u00e5nga", "intervaller", "mellan", "vissa", "toner", "musiken", "har", "gamla", "kristna", "och", "muslimska", "influenser", "men", "har", "\u00e4ven", "p\u00e5verkats", "av", "folkmusik", "fr\u00e5n", "andra", "delar", "av", "afrikas", "horn", "speciellt", "sudan", "och", "somalia", "en", "popul\u00e4r", "etiopisk", "musiker", "\u00e4r", "teddy", "afro", "traditioner", "matkultur", "den", "vanliga", "etiopiska", "maten", "best\u00e5r", "av", "sm\u00e5", "r\u00e4tter", "eller", "f\u00f6rr\u00e4tter", "av", "gr\u00f6nsaker", "och", "k\u00f6tt", "ofta", "en", "gryta", "eller", "stuvning", "som", "serveras", "p\u00e5", "injera", "injera", "\u00e4r", "ett", "stort", "surdegsbr\u00f6d", "bakat", "som", "ett", "tunnbr\u00f6d", "p\u00e5", "teffmj\u00f6l", "ofta", "\u00e4ter", "man", "utan", "tallrikar", "och", "bestick", "man", "anv\u00e4nder", "ist\u00e4llet", "br\u00f6det", "f\u00f6r", "att", "ta", "de", "olika", "sm\u00e5", "r\u00e4tterna", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "vanligt", "att", "man", "\u00e4ter", "tillsammans", "med", "andra", "fr\u00e5n", "samma", "fat", "i", "mitten", "p\u00e5", "bordet", "i", "omr\u00e5dena", "amhara", "och", "tigray", "\u00e4r", "det", "popul\u00e4rt", "med", "br\u00f6det", "tihlo", "som", "g\u00f6rs", "p\u00e5", "rostat", "kornmj\u00f6l", "det", "traditionella", "etiopiska", "k\u00f6ket", "innefattar", "inget", "fl\u00e4sk", "eller", "skaldjur", "eftersom", "de", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudna", "inom", "islam", "judendomen", "och", "etiopiskortodoxa", "kyrkank\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "kultursymboler", "och", "viktiga", "personligheter", "i", "etiopien", "finns", "i", "nio", "v\u00e4rldsarv", "som", "skrivits", "in", "p\u00e5", "unescos", "lista", "\u00f6ver", "v\u00e4rldsarv", "av", "dessa", "\u00e4r", "\u00e5tta", "kulturella", "v\u00e4rldsarv", "och", "ett", "\u00e4r", "en", "nationalpark", "de", "kulturella", "v\u00e4rldsarven", "\u00e4r", "aksum", "fasil", "ghebbi", "harar", "jugol", "konsos", "kulturlandskap", "awash", "nedre", "dalg\u00e5ng", "omos", "nedre", "dalg\u00e5ng", "stenhuggna", "kyrkor", "och", "tiya", "den", "listade", "nationalparken", "\u00e4r", "simien", "nationalpark", "som", "listades", "\u00e5r", "ruinerna", "efter", "kungariket", "aksum", "\u00e5terfinns", "vid", "etiopiens", "norra", "gr\u00e4ns", "bland", "de", "enorma", "ruinerna", "finns", "monolitiska", "obelisker", "gigantiska", "stelor", "kungliga", "gravar", "och", "ruinerna", "av", "antika", "slottruinerna", "fr\u00e5n", "f\u00e4stningsstaden", "fasil", "ghebbi", "omges", "av", "en", "m", "l\u00e5ng", "mur", "och", "utg\u00f6rs", "av", "palats", "kyrkor", "kloster", "och", "unika", "offentliga", "och", "privata", "byggnader", "psom", "pr\u00e4glats", "av", "hinduiska", "och", "arabiska", "influenserden", "historiska", "staden", "harar", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "i", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "etiopien", "p\u00e5", "en", "plat\u00e5", "med", "djupa", "raviner", "omgivna", "av", "\u00f6knar", "och", "savann", "harar", "jugol", "s\u00e4gs", "vara", "islams", "fj\u00e4rde", "heligaste", "stad", "d\u00e4r", "\u00e5terfinns", "bland", "annat", "mosk\u00e9er", "och", "helgedomar", "radhusen", "med", "sin", "exceptionella", "inredning", "\u00e4r", "den", "mest", "spektakul\u00e4ra", "delen", "av", "kulturarveti", "lalibela", "\u00e5terfinns", "ruinerna", "av", "medeltida", "monolitiska", "grottkyrkor", "platsen", "har", "kallats", "f\u00f6r", "\"nya", "jerusalem\"", "en", "symbol", "f\u00f6r", "etiopisk", "kristendom", "och", "\u00e4r", "fortfarande", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "en", "plats", "f\u00f6r", "pilgrimsvandring", "idrott", "terna", "i", "etiopien", "\u00e4r", "friidrott", "och", "fotboll", "etiopiska", "friidrottare", "har", "vunnit", "m\u00e5nga", "olympiska", "guld", "framf\u00f6r", "allt", "i", "l\u00f6pning", "dock", "har", "landets", "fotbollslandslag", "inte", "lyckats", "lika", "bra", "man", "har", "ett", "guld", "i", "afrikanska", "m\u00e4sterskapet", "som", "fr\u00e4msta", "merit", "framg\u00e5ngarna", "inom", "friidrotten", "har", "varit", "st\u00f6rre", "den", "kanske", "fr\u00e4msta", "\u00e4r", "haile", "gebrselassies", "v\u00e4rldsrekord", "i", "maraton", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "tv\u00e5", "timmar", "minuter", "och", "sekunder", "en", "annan", "framg\u00e5ngsrik", "l\u00f6pare", "\u00e4r", "kenenisa", "bekele", "med", "m\u00e5nga", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5", "distanserna", "och", "andra", "k\u00e4nda", "etiopiska", "friidrottare", "\u00e4r", "abebe", "bikila", "mamo", "wolde", "miruts", "yifter", "derartu", "tulu", "tirunesh", "dibaba", "genzebe", "dibaba", "meseret", "defar", "och", "gelete", "burka", "en", "annan", "k\u00e4nd", "etiopisk", "friidrottare", "\u00e4r", "abeba", "aregawi", "som", "sedan", "har", "representerat", "sverige", "i", "friidrottsm\u00e4sterskap", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "tigraykriget", "k\u00e4llor", "the", "wall", "street", "journal", "and", "the", "heritage", "foundationindex", "of", "economic", "freedom", "l\u00e4st", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwsvdsedynamisktutrikesdidasp", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwvoanewscomenglishvoacfm", "httpnewsbbccoukhiafricastm", "httpnewsbbccoukhiafricastm", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwihtcomarticlesafricaaddisphp", "referenser"]