["eukaryoter", "eukaryota", "\u00e4r", "en", "av", "de", "tre", "dom\u00e4ner", "som", "organismer", "delas", "in", "i", "enligt", "modern", "systematik", "en", "eukaryot", "\u00e4r", "alla", "celler", "eller", "organismer", "med", "en", "definierad", "cellk\u00e4rna", "den", "eukaryotiska", "cellen", "har", "ett", "tunt", "lager", "membran", "vilket", "kretsar", "kring", "cellk\u00e4rnan", "och", "separerar", "den", "fr\u00e5n", "cytoplasman", "cellk\u00e4rnan", "inneh\u00e5ller", "organismens", "dna", "arvsmassa", "organiserade", "i", "kromosomereukaryoter", "omfattar", "traditionellt", "rikena", "djur", "v\u00e4xter", "svampar", "samt", "protister", "vilket", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "\u00e4r", "en", "samlingskategori", "f\u00f6r", "eukaryoter", "som", "ej", "passar", "in", "i", "\u00f6vriga", "riken", "eukaryoterna", "kontrasteras", "mot", "prokaryoterna", "bakterier", "och", "ark\u00e9er", "vilka", "saknar", "cellk\u00e4rna", "och", "andra", "komplexa", "cellstrukturer", "virus", "\u00e4r", "biologiska", "enheter", "som", "parasiterar", "p\u00e5", "celler", "och", "faller", "utanf\u00f6r", "denna", "klassifikationk\u00e4lla", "beh\u00f6vsordet", "\u00e4r", "bildat", "av", "grekiskans", "eu", "god", "\u00e4kta", "och", "karyon", "n\u00f6t", "k\u00e4rna", "vilket", "syftar", "p\u00e5", "cellk\u00e4rnank\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ursprung", "de", "\u00e4ldsta", "fossilen", "av", "eukaryoter", "\u00e4r", "miljarder", "\u00e5r", "gamla", "och", "har", "hittats", "i", "kina", "och", "rimligtvis", "ligger", "eukaryoternas", "ursprung", "ytterligare", "n\u00e5got", "l\u00e4ngre", "tillbaka", "i", "tiden", "kanske", "s\u00e5", "mycket", "som", "tre", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "det", "finns", "flera", "olika", "hypoteser", "om", "exakt", "hur", "den", "eukaryota", "cellen", "f\u00f6rst", "utvecklades", "inslag", "av", "endosymbios", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "flera", "olika", "bakterier", "gick", "ihop", "till", "en", "gemensam", "cell", "\u00e4r", "ett", "framtr\u00e4dande", "inslag", "i", "de", "flesta", "hypoteser", "se", "endosymbiontteorin", "vad", "g\u00e4ller", "mitokondrier", "och", "kloroplaster", "\u00e4r", "endosymbiosen", "v\u00e4lbelagd", "och", "det", "har", "i", "b\u00e5da", "fallen", "g\u00e5tt", "att", "identifiera", "vilken", "bakterie", "som", "inkorporerats", "proteobakterier", "respektive", "cyanobakterier", "vad", "g\u00e4ller", "cellk\u00e4rnan", "\u00e4r", "os\u00e4kerheten", "stor", "och", "ingen", "hypotes", "\u00e4r", "allm\u00e4nt", "accepterad", "ett", "endosymbiotiskt", "ursprung", "f\u00f6r", "cellk\u00e4rnan", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "en", "prokaryot", "vars", "cellmembran", "veckas", "in\u00e5t", "till", "dess", "att", "det", "omslutit", "arvsmassan", "och", "bildat", "k\u00e4rnmembran", "och", "endoplasmatiskt", "n\u00e4tverk", "andra", "prokaryota", "bakterier", "med", "effektiv", "energiproduktion", "och", "cyanobakterier", "med", "fotosyntes", "tr\u00e4nger", "in", "i", "cellen", "och", "drar", "med", "sig", "lite", "av", "cellmembranet", "vilket", "f\u00f6rklarar", "att", "mitokondrien", "och", "kloroplasten", "har", "dubbla", "membran", "mitokondrien", "ribosomen", "och", "andra", "organeller", "b\u00f6rjade", "fungera", "tillsammans", "b\u00e5de", "mitokondrien", "och", "kloroplasten", "har", "egen", "arvsmassa", "och", "kopieras", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "eukaryoter", "utvecklade", "meios", "sexuell", "reproduktion", "f\u00f6r", "cirka", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "och", "det", "var", "d\u00e5", "evolutionstakten", "exploderadek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "systematik", "dom\u00e4nen", "eukaryoter", "eukaryota", "har", "traditionellt", "indelats", "i", "fyra", "riken", "med", "prokaryoterna", "i", "ett", "eget", "rike", "djur", "animalia", "svampar", "fungi", "r\u00e4knas", "numera", "till", "ett", "eget", "rike", "v\u00e4xter", "plantae", "ormbunkar", "och", "mossor", "\u00e4r", "kvar", "i", "v\u00e4xtriket", "tillsammans", "med", "blomv\u00e4xter", "och", "barrtr\u00e4d", "protister", "protistadenna", "indelning", "\u00e4r", "dock", "f\u00f6r\u00e5ldrad", "och", "motsvarar", "inte", "de", "faktiska", "sl\u00e4ktskapsf\u00f6rh\u00e5llandena", "senare", "arbete", "fr\u00e4mst", "med", "dnadata", "pekar", "snarare", "p\u00e5", "en", "indelning", "i", "fem", "supergrupper", "\u00e4ven", "om", "alla", "detaljer", "mellan", "och", "inom", "grupperna", "inte", "\u00e4r", "helt", "klarlagda", "d\u00e4rut\u00f6ver", "har", "det", "f\u00f6reslagits", "att", "eukaryoter", "kan", "klassificeras", "i", "tv\u00e5", "st\u00f6rre", "grupper", "unikonta", "och", "bikonta", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "organismer", "med", "en", "respektive", "tv\u00e5", "flageller", "i", "det", "h\u00e4r", "systemet", "\u00e4r", "ophistokonter", "och", "am\u00f6bor", "amoebozoa", "unikonter", "och", "resten", "\u00e4r", "bikonter", "referenser"]