["europeiska", "unionen", "eu", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rdragsbunden", "union", "mellan", "europeiska", "l\u00e4nder", "och", "ett", "unikt", "\u00f6verstatligt", "samarbete", "i", "v\u00e4rlden", "unionen", "uppr\u00e4ttades", "den", "november", "som", "en", "vidareutveckling", "av", "europeiska", "gemenskaperna", "den", "b\u00e4r", "huvudansvaret", "f\u00f6r", "fullf\u00f6ljandet", "av", "den", "europeiska", "integrationsprocess", "som", "p\u00e5b\u00f6rjades", "den", "maj", "genom", "schumandeklarationen", "och", "som", "syftade", "till", "att", "bringa", "ett", "slut", "p\u00e5", "krigen", "i", "europa", "unionen", "omfattar", "medlemsstater", "belgien", "bulgarien", "cypern", "danmark", "estland", "finland", "frankrike", "grekland", "irland", "italien", "kroatien", "lettland", "litauen", "luxemburg", "malta", "nederl\u00e4nderna", "polen", "portugal", "rum\u00e4nien", "slovakien", "slovenien", "spanien", "sverige", "tjeckien", "tyskland", "ungern", "och", "\u00f6sterrike", "i", "syfte", "att", "n\u00e5", "sina", "gemensamma", "m\u00e5l", "har", "dessa", "l\u00e4nder", "tilldelat", "unionen", "vissa", "befogenheter", "dessa", "befogenheter", "ut\u00f6vas", "av", "unionens", "sju", "institutioner", "europaparlamentet", "europeiska", "r\u00e5det", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "europeiska", "kommissionen", "eudomstolen", "europeiska", "centralbanken", "och", "europeiska", "revisionsr\u00e4ttenunionens", "\u00f6vergripande", "m\u00e5l", "\u00e4r", "enligt", "f\u00f6rdraget", "om", "europeiska", "unionen", "att", "fr\u00e4mja", "freden", "unionens", "grundl\u00e4ggande", "v\u00e4rden", "s\u00e5som", "frihet", "demokrati", "och", "j\u00e4mlikhet", "och", "folkens", "v\u00e4lf\u00e4rd", "unionen", "har", "som", "ambition", "att", "uppr\u00e4tta", "ett", "omr\u00e5de", "med", "frihet", "s\u00e4kerhet", "och", "r\u00e4ttvisa", "utan", "inre", "gr\u00e4nser", "en", "inre", "marknad", "med", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "varor", "tj\u00e4nster", "personer", "och", "kapital", "och", "en", "ekonomisk", "och", "monet\u00e4r", "union", "med", "en", "gemensam", "valuta", "samt", "att", "verka", "f\u00f6r", "sina", "v\u00e4rden", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "bland", "annat", "genom", "en", "gemensam", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "unionen", "har", "\u00e4ven", "inr\u00e4ttat", "ett", "unionsmedborgarskap", "som", "\u00e4r", "kopplat", "till", "vissa", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheter", "s\u00e5som", "r\u00e4tten", "att", "r\u00f6ra", "sig", "fritt", "inom", "unionen", "eusamarbetet", "har", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "omfattande", "diskussioner", "och", "utg\u00f6r", "en", "kontroversiell", "fr\u00e5ga", "i", "stora", "delar", "av", "unionen", "kritiker", "h\u00e4vdar", "bland", "annat", "att", "unionen", "\u00e4r", "odemokratisk", "byr\u00e5kratisk", "och", "f\u00f6r", "centraliserad", "och", "komplex", "medan", "f\u00f6respr\u00e5karna", "h\u00e4vdar", "att", "unionen", "utg\u00f6r", "ett", "viktigt", "samarbete", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "det", "ekonomiska", "och", "sociala", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "i", "europa", "samt", "f\u00f6r", "att", "bevara", "freden", "sedan", "andra", "v\u00e4rldskriget", "europeiska", "unionen", "tilldelades", "nobels", "fredspris", "med", "motiveringen", "f\u00f6r", "att", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "ha", "bidragit", "till", "fred", "f\u00f6rsoning", "demokrati", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "europa", "historia", "europeiska", "unionen", "bildades", "den", "november", "men", "dess", "historia", "str\u00e4cker", "sig", "\u00e4nda", "tillbaka", "till", "uppr\u00e4ttandet", "av", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "eksg", "den", "juli", "d\u00e5", "dess", "f\u00f6rsta", "institutioner", "skapades", "efter", "ett", "misslyckat", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "att", "bilda", "en", "f\u00f6rsvarsgemenskap", "fokuserades", "samarbetet", "ist\u00e4llet", "p\u00e5", "ekonomiska", "och", "energipolitiska", "fr\u00e5gor", "en", "ekonomisk", "gemenskap", "uppr\u00e4ttades", "den", "januari", "och", "drygt", "tio", "\u00e5r", "senare", "full\u00e4ndades", "inr\u00e4ttandet", "av", "en", "tullunion", "det", "var", "dock", "f\u00f6rst", "den", "januari", "som", "en", "fullst\u00e4ndig", "inre", "marknad", "med", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "varor", "tj\u00e4nster", "personer", "och", "kapital", "f\u00f6rverkligades", "med", "en", "gemensam", "valuta", "och", "en", "monet\u00e4r", "politik", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "januari", "utvecklandet", "av", "det", "europeiska", "samarbetet", "har", "skett", "successivt", "genom", "antagandet", "av", "nya", "f\u00f6rdrag", "denna", "process", "har", "till", "stor", "del", "varit", "beroende", "av", "de", "n\u00e4ra", "relationerna", "mellan", "frankrike", "och", "tyskland", "och", "ofta", "skett", "i", "samband", "med", "olika", "kriser", "som", "drivit", "p\u00e5", "medlemsstaterna", "i", "att", "f\u00f6rdjupa", "sin", "integration", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6ta", "ett", "uppkommet", "behov", "av", "\u00f6kat", "samarbete", "uppr\u00e4ttandet", "av", "europeiska", "gemenskaperna", "europeiska", "unionens", "historia", "str\u00e4cker", "sig", "tillbaka", "till", "uppr\u00e4ttandet", "av", "europeiska", "gemenskaperna", "i", "ruinerna", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "den", "maj", "numera", "k\u00e4nt", "som", "europadagen", "lade", "frankrikes", "d\u00e5varande", "utrikesminister", "robert", "schuman", "fram", "ett", "f\u00f6rslag", "schumandeklarationen", "med", "motiveringen", "att", "v\u00e4rldsfreden", "inte", "kan", "uppr\u00e4tth\u00e5llas", "utan", "konstruktiva", "insatser", "mot", "hotande", "faror", "och", "att", "ett", "enat", "europa", "\u00e4r", "en", "n\u00f6dv\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "att", "undvika", "nya", "krig", "f\u00f6rslaget", "innebar", "att", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "\u00f6verstatliga", "organisation", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "skulle", "inr\u00e4ttas", "och", "att", "den", "franska", "och", "tyska", "kol", "och", "st\u00e5lproduktionen", "som", "var", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "att", "producera", "krigsmateriel", "skulle", "underst\u00e4llas", "denna", "organisation", "organisationen", "skulle", "ledas", "av", "en", "h\u00f6g", "myndighet", "som", "skulle", "vara", "oberoende", "av", "medlemsstaterna", "och", "vars", "beslut", "skulle", "vara", "direkt", "bindande", "f\u00f6r", "dem", "f\u00f6rutom", "att", "bevara", "freden", "i", "europa", "syftade", "organisationen", "till", "att", "skapa", "ekonomiskt", "och", "socialt", "v\u00e4lst\u00e5nd", "som", "enligt", "f\u00f6rslaget", "skulle", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "afrika", "samarbetet", "skulle", "vara", "f\u00f6rdragsbundet", "och", "st\u00e5", "\u00f6ppet", "f\u00f6r", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "att", "anslutaden", "april", "undertecknades", "parisf\u00f6rdraget", "som", "i", "stora", "drag", "inneh\u00f6ll", "f\u00f6rslagen", "fr\u00e5n", "schumandeklarationen", "f\u00f6rutom", "frankrike", "och", "v\u00e4sttyskland", "ansl\u00f6t", "sig", "\u00e4ven", "italien", "och", "beneluxl\u00e4nderna", "belgien", "nederl\u00e4nderna", "och", "luxemburg", "till", "samarbetet", "vid", "undertecknandet", "antog", "medlemsstaternas", "f\u00f6retr\u00e4dare", "en", "symbolisk", "f\u00f6rklaring", "europadeklarationen", "d\u00e4r", "de", "proklamerade", "starten", "f\u00f6r", "ett", "europa", "pr\u00e4glat", "av", "samarbete", "och", "samtidigt", "uppmanade", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "att", "ansluta", "sig", "f\u00f6rdraget", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "juli", "f\u00f6r", "en", "period", "av", "\u00e5r", "den", "franske", "tj\u00e4nstemannen", "jean", "monnet", "som", "hade", "utarbetat", "schumandeklarationen", "uts\u00e5gs", "till", "h\u00f6ga", "myndighetens", "f\u00f6rsta", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6rutom", "en", "h\u00f6g", "myndighet", "inr\u00e4ttades", "ocks\u00e5", "en", "r\u00e5dgivande", "parlamentarisk", "f\u00f6rsamling", "ett", "ministerr\u00e5d", "och", "en", "gemensam", "domstolefter", "undertecknandet", "av", "parisf\u00f6rdraget", "p\u00e5b\u00f6rjades", "arbetet", "med", "att", "inr\u00e4tta", "ett", "f\u00f6rsvarspolitiskt", "samarbete", "den", "maj", "undertecknades", "f\u00f6rdraget", "om", "uppr\u00e4ttandet", "av", "europeiska", "f\u00f6rsvarsgemenskapen", "som", "var", "t\u00e4nkt", "att", "leda", "till", "inr\u00e4ttandet", "av", "ett", "gemensamt", "f\u00f6rsvar", "den", "augusti", "avslogs", "f\u00f6rdraget", "dock", "av", "frankrikes", "nationalf\u00f6rsamling", "f\u00f6rdraget", "kunde", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "tr\u00e4da", "i", "kraft", "och", "utvecklingen", "av", "det", "europeiska", "f\u00f6rsvarssamarbetet", "kom", "s\u00e5ledes", "att", "ist\u00e4llet", "ske", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "nato", "och", "v\u00e4steuropeiska", "unionen", "i", "sp\u00e5ren", "av", "det", "misslyckade", "f\u00f6rs\u00f6ket", "med", "att", "uppr\u00e4tta", "en", "f\u00f6rsvarsgemenskap", "tog", "beneluxl\u00e4nderna", "under", "ledarskap", "av", "nederl\u00e4ndernas", "utrikesminister", "johan", "beyen", "initiativ", "till", "att", "ist\u00e4llet", "inleda", "ett", "ekonomiskt", "och", "energipolitiskt", "samarbete", "framf\u00f6r", "allt", "genom", "att", "inr\u00e4tta", "en", "gemensam", "marknad", "och", "en", "tullunion", "med", "beneluxsamarbetet", "som", "f\u00f6reg\u00e5ngsmodell", "vid", "messinakonferensen", "den", "juni", "tillsattes", "en", "kommitt\u00e9", "ledd", "av", "belgiens", "d\u00e5varande", "utrikesminister", "paulhenri", "spaak", "med", "uppgift", "att", "utarbeta", "ett", "mer", "konkret", "f\u00f6rslag", "\u00e4ven", "en", "representant", "fr\u00e5n", "storbritannien", "bj\u00f6ds", "in", "men", "den", "brittiska", "regeringen", "drog", "sig", "ur", "f\u00f6rhandlingarna", "i", "oktober", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "motst\u00e5nd", "till", "att", "ing\u00e5", "i", "en", "tullunion", "i", "sin", "rapport", "f\u00f6reslog", "spaakkommitt\u00e9n", "bildandet", "av", "tv\u00e5", "nya", "organisationer", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "eeg", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "europeiska", "atomenergigemenskapen", "euratom", "f\u00f6r", "samarbete", "kring", "k\u00e4rnkraft", "detta", "f\u00f6rslag", "f\u00f6rverkligades", "genom", "romf\u00f6rdragen", "som", "undertecknades", "den", "mars", "och", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "januari", "p\u00e5", "obest\u00e4md", "tid", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "eksg", "pr\u00e4glades", "eeg", "och", "euratom", "inte", "av", "lika", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "\u00f6verstatlighet", "vilket", "fr\u00e4mst", "var", "ett", "krav", "fr\u00e5n", "frankrike", "beslut", "kunde", "dock", "fortfarande", "i", "m\u00e5nga", "fall", "fattas", "med", "kvalificerad", "majoritet", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "blockeringar", "fr\u00e5n", "enskilda", "medlemsstater", "den", "parlamentariska", "f\u00f6rsamlingen", "sedermera", "europaparlamentet", "och", "domstolen", "blev", "gemensamma", "f\u00f6r", "de", "tre", "gemenskaperna", "d\u00e4remot", "inr\u00e4ttades", "var", "sitt", "separata", "ministerr\u00e5d", "och", "var", "sin", "separata", "kommission", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "en", "h\u00f6g", "myndighet", "f\u00f6r", "eeg", "och", "euratom", "f\u00f6rst", "genom", "fusionsf\u00f6rdraget", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "juli", "slogs", "de", "parallella", "institutionerna", "f\u00f6r", "europeiska", "gemenskaperna", "ihop", "och", "det", "bildades", "ett", "enda", "ministerr\u00e5d", "och", "en", "enda", "kommission", "f\u00f6r", "samtliga", "tre", "gemenskaperna", "f\u00f6rverkligandet", "av", "den", "inre", "marknaden", "under", "talet", "genomf\u00f6rdes", "m\u00e5nga", "av", "de", "best\u00e4mmelser", "som", "\u00e5terfanns", "i", "f\u00f6rdragen", "fr\u00e5n", "talet", "en", "gemensam", "jordbrukspolitik", "inr\u00e4ttades", "den", "juli", "med", "syfte", "att", "h\u00f6ja", "produktiviteten", "och", "p\u00e5litligheten", "i", "det", "europeiska", "jordbruket", "en", "milstolpe", "i", "arbetet", "med", "att", "skapa", "en", "gemensam", "marknad", "med", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "varor", "tj\u00e4nster", "personer", "och", "kapital", "uppn\u00e5ddes", "n\u00e4r", "tullunionen", "blev", "verklighet", "den", "juli", "ett", "och", "ett", "halvt", "\u00e5r", "tidigare", "\u00e4n", "f\u00f6rutsett", "enligt", "romf\u00f6rdragen", "d\u00e4rmed", "avskaffades", "alla", "tullavgifter", "mellan", "medlemsstaterna", "samtidigt", "som", "gemensamma", "tullavgifter", "inf\u00f6rdes", "mot", "tredjel\u00e4nder", "n\u00e5got", "som", "gav", "upphov", "till", "en", "kraftigt", "\u00f6kad", "handel", "mellan", "medlemsstaterna", "den", "november", "genomf\u00f6rdes", "\u00e4ven", "den", "fria", "r\u00f6rligheten", "f\u00f6r", "arbetstagare", "vilket", "innebar", "att", "medborgare", "i", "medlemsstaterna", "fick", "r\u00e4tt", "att", "ta", "anst\u00e4llning", "i", "andra", "medlemsstater", "p\u00e5", "samma", "villkor", "som", "de", "egna", "medborgarna", "d\u00e4r", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "inledde", "medlemsstaternas", "stats", "eller", "regeringschefer", "regelbundna", "sammantr\u00e4den", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "vad", "som", "senare", "skulle", "komma", "att", "bli", "k\u00e4nt", "som", "europeiska", "r\u00e5det", "detta", "var", "framf\u00f6r", "allt", "ett", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "frankrikes", "nya", "president", "charles", "de", "gaulle", "att", "st\u00e4rka", "de", "nationella", "regeringarnas", "inflytande", "gentemot", "de", "\u00f6verstatliga", "institutionerna", "som", "han", "ans\u00e5g", "hade", "f\u00f6r", "mycket", "makt", "drabbades", "europeiska", "gemenskaperna", "av", "sin", "f\u00f6rsta", "allvarliga", "kris", "n\u00e4r", "frankrike", "protesterade", "mot", "kommissionens", "f\u00f6rslag", "till", "reformerad", "jordbrukspolitik", "den", "franska", "regeringen", "motsatte", "sig", "vad", "den", "uppfattade", "som", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "av", "kommissionen", "att", "ut\u00f6ka", "sin", "egen", "och", "den", "parlamentariska", "f\u00f6rsamlingens", "makt", "p\u00e5", "ministerr\u00e5dens", "bekostnad", "i", "ren", "protest", "\u00e5terkallade", "frankrike", "sina", "r\u00e5dsrepresentanter", "vid", "gemenskaperna", "vilket", "gav", "upphov", "till", "den", "tomma", "stolens", "kris", "f\u00f6rst", "i", "januari", "n\u00e5ddes", "en", "kompromiss", "luxemburgkompromissen", "som", "innebar", "att", "medlemsstaternas", "regeringar", "sl\u00f6t", "en", "informell", "\u00f6verenskommelse", "om", "att", "alltid", "efterstr\u00e4va", "enh\u00e4llighet", "i", "fr\u00e5gor", "som", "ans\u00e5gs", "vara", "av", "nationellt", "intresse", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "medlemsstat", "\u00e4ven", "i", "de", "fall", "d\u00e5", "f\u00f6rdragen", "endast", "kr\u00e4vde", "kvalificerad", "majoritet", "den", "januari", "\u00e4gde", "gemenskapernas", "f\u00f6rsta", "utvidgning", "rum", "d\u00e5", "danmark", "irland", "och", "storbritannien", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "gemenskaperna", "deras", "anslutning", "hade", "f\u00f6rsenats", "p\u00e5", "grund", "av", "blockering", "fr\u00e5n", "frankrike", "eftersom", "de", "gaulle", "hade", "motsatt", "sig", "ett", "brittiskt", "medlemskap", "\u00e4ven", "norge", "hade", "f\u00f6rhandlat", "om", "medlemskap", "men", "anslutningen", "avslogs", "av", "de", "norska", "v\u00e4ljarna", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "september", "under", "talet", "utvidgades", "gemenskaperna", "till", "att", "\u00e4ven", "omfatta", "grekland", "och", "portugal", "och", "spanien", "efter", "att", "dessa", "l\u00e4nder", "hade", "demokratiseratsluxemburgkompromissen", "och", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "enh\u00e4llighet", "i", "alla", "fr\u00e5gor", "av", "k\u00e4nslig", "karakt\u00e4r", "innebar", "att", "den", "europeiska", "integrationsprocessen", "i", "stort", "sett", "avstannade", "under", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "i", "sp\u00e5ren", "av", "de", "ekonomiska", "problem", "som", "medlemsstaterna", "upplevde", "under", "samma", "period", "v\u00e4cktes", "dock", "nya", "krav", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6rdjupat", "samarbete", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "talet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "f\u00f6rhandlingarna", "om", "europeiska", "enhetsakten", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "juli", "genom", "enhetsakten", "\u00e5teruppr\u00e4ttades", "och", "ut\u00f6kades", "majoritetsbeslut", "inom", "en", "rad", "viktiga", "omr\u00e5den", "f\u00f6r", "den", "gemensamma", "marknaden", "under", "kommissionsordf\u00f6rande", "jacques", "delors", "tid", "antogs", "ett", "omfattande", "paket", "av", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "skapa", "en", "full\u00e4ndad", "gemensam", "marknad", "utan", "inre", "gr\u00e4nser", "den", "inre", "marknaden", "den", "juli", "f\u00f6rverkligades", "den", "fria", "r\u00f6rligheten", "f\u00f6r", "kapital", "och", "den", "januari", "f\u00f6rverkligades", "slutligen", "den", "inre", "marknaden", "\u00e5r", "efter", "att", "romf\u00f6rdragen", "hade", "tr\u00e4tt", "i", "kraft", "bildandet", "av", "en", "politisk", "union", "vid", "sidan", "av", "f\u00f6rverkligandet", "av", "den", "inre", "marknaden", "\u00f6kade", "\u00e4ven", "entusiasmen", "f\u00f6r", "ett", "f\u00f6rdjupat", "politiskt", "samarbete", "under", "talet", "i", "juni", "hade", "det", "f\u00f6rsta", "direkta", "valet", "till", "europaparlamentet", "h\u00e5llits", "efter", "att", "r\u00e5det", "hade", "enats", "om", "hur", "valsystemet", "skulle", "utformas", "europeiska", "r\u00e5det", "uttryckte", "vid", "sitt", "sammantr\u00e4de", "i", "juni", "i", "stuttgart", "v\u00e4sttyskland", "sin", "vilja", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tta", "en", "politisk", "union", "med", "en", "gemensam", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "viss", "harmonisering", "av", "lagar", "och", "ett", "samarbete", "i", "r\u00e4ttsliga", "och", "inrikes", "fr\u00e5gor", "sl\u00f6t", "flera", "av", "gemenskapernas", "medlemsstater", "ett", "avtal", "schengenavtalet", "om", "att", "avskaffa", "sina", "gr\u00e4nskontroller", "vid", "de", "gemensamma", "gr\u00e4nserna", "efter", "att", "storbritannien", "blockerade", "ett", "motsvarande", "samarbete", "inom", "europeiska", "gemenskaperna", "det", "var", "dock", "f\u00f6rst", "genom", "maastrichtf\u00f6rdraget", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "november", "efter", "en", "utdragen", "ratificeringsprocess", "som", "europeiska", "unionen", "uppr\u00e4ttades", "unionen", "omfattade", "tre", "olika", "pelare", "f\u00f6rsta", "pelaren", "i", "form", "av", "det", "\u00f6verstatliga", "samarbetet", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "europeiska", "gemenskaperna", "andra", "pelaren", "i", "form", "av", "en", "gemensam", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "och", "den", "tredje", "pelaren", "i", "form", "av", "r\u00e4ttsliga", "och", "inrikes", "fr\u00e5gor", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "ersattes", "samtidigt", "av", "europeiska", "gemenskapen", "ett", "unionsmedborgarskap", "inr\u00e4ttades", "f\u00f6r", "alla", "medborgare", "i", "medlemsstaterna", "och", "kopplades", "ihop", "med", "vissa", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheter", "till", "exempel", "r\u00e4tten", "att", "r\u00f6ra", "sig", "fritt", "mellan", "medlemsstaterna", "inf\u00f6randet", "av", "euron", "den", "nya", "unionen", "hade", "\u00e4ven", "som", "m\u00e5l", "att", "inf\u00f6ra", "en", "gemensam", "valuta", "f\u00f6re", "talets", "slut", "under", "antog", "europeiska", "r\u00e5det", "tv\u00e5", "viktiga", "beslut", "i", "amsterdam", "nederl\u00e4nderna", "det", "f\u00f6rsta", "g\u00e4llde", "stabilitets", "och", "tillv\u00e4xtpakten", "som", "innebar", "att", "medlemsstaterna", "\u00e5tog", "sig", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "sunda", "offentliga", "finanser", "det", "var", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "bildandet", "av", "en", "valutaunion", "som", "skulle", "verkst\u00e4llas", "under", "de", "kommande", "\u00e5ren", "det", "andra", "beslutet", "g\u00e4llde", "amsterdamf\u00f6rdraget", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "maj", "f\u00f6rdraget", "inf\u00f6rlivade", "schengensamarbetet", "inom", "unionens", "ramar", "och", "\u00f6verf\u00f6rde", "en", "del", "uppgifter", "och", "funktioner", "fr\u00e5n", "v\u00e4steuropeiska", "unionen", "till", "europeiska", "unionen", "den", "juni", "inr\u00e4ttades", "europeiska", "centralbanken", "med", "uppgift", "att", "f\u00f6ra", "den", "gemensamma", "monet\u00e4ra", "politiken", "inom", "euroomr\u00e5det", "den", "januari", "inf\u00f6rdes", "euron", "som", "den", "gemensamma", "valutan", "i", "elva", "av", "medlemsstaterna", "alla", "utom", "danmark", "grekland", "storbritannien", "och", "sverige", "grekland", "ansl\u00f6t", "sig", "dock", "den", "januari", "euromynt", "och", "eurosedlar", "inf\u00f6rdes", "den", "januari", "och", "ersatte", "d\u00e5", "de", "nationella", "valutorna", "i", "belgien", "finland", "frankrike", "grekland", "irland", "italien", "luxemburg", "nederl\u00e4nderna", "portugal", "spanien", "tyskland", "och", "\u00f6sterrike", "f\u00f6reningen", "mellan", "v\u00e4st", "och", "\u00f6steuropa", "j\u00e4rnrid\u00e5ns", "och", "berlinmurens", "fall", "under", "banade", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "en", "utvidgning", "\u00f6sterut", "\u00e5terf\u00f6renades", "\u00f6sttyskland", "med", "v\u00e4sttyskland", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "en", "del", "av", "det", "europeiska", "samarbetet", "kalla", "krigets", "slut", "innebar", "att", "de", "neutrala", "l\u00e4nderna", "finland", "sverige", "och", "\u00f6sterrike", "ans\u00f6kte", "om", "medlemskap", "och", "den", "januari", "ansl\u00f6t", "de", "sig", "till", "unionen", "\u00e4ven", "norge", "hade", "ans\u00f6kt", "om", "medlemskap", "men", "anslutningen", "avslogs", "f\u00f6r", "en", "andra", "g\u00e5ng", "av", "de", "norska", "v\u00e4ljarna", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "november", "den", "juli", "uppl\u00f6stes", "eksg", "till", "f\u00f6ljd", "av", "att", "parisf\u00f6rdraget", "upph\u00f6rde", "att", "g\u00e4lla", "eksgs", "resurser", "\u00f6verf\u00f6rdes", "d\u00e5", "till", "europeiska", "gemenskapen", "f\u00f6r", "att", "anpassa", "unionen", "inf\u00f6r", "den", "kommande", "utvidgningen", "antogs", "nicef\u00f6rdraget", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "februari", "den", "maj", "\u00e4gde", "slutligen", "unionens", "dittills", "st\u00f6rsta", "utvidgning", "rum", "d\u00e5", "\u00e5tta", "central", "och", "\u00f6steuropeiska", "l\u00e4nder", "samt", "cypern", "och", "malta", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "unionen", "parallellt", "med", "utvidgningen", "utarbetades", "ocks\u00e5", "en", "europeisk", "konstitution", "men", "denna", "avslogs", "i", "folkomr\u00f6stningar", "i", "frankrike", "och", "nederl\u00e4nderna", "ist\u00e4llet", "utarbetades", "ett", "annat", "f\u00f6rdrag", "lissabonf\u00f6rdraget", "som", "efter", "en", "utdragen", "ratificeringsprocess", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "december", "f\u00f6rdraget", "innebar", "att", "europeiska", "unionen", "slutligen", "ersatte", "europeiska", "gemenskapen", "och", "blev", "en", "egen", "juridisk", "person", "den", "januari", "blev", "bulgarien", "och", "rum\u00e4nien", "medlemmar", "i", "unionen", "trots", "omfattande", "kritik", "mot", "korruptionen", "och", "den", "organiserade", "brottsligheten", "i", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "under", "och", "avvecklades", "v\u00e4steuropeiska", "unionen", "och", "dess", "kvarst\u00e5ende", "uppgifter", "och", "funktioner", "\u00f6vertogs", "av", "europeiska", "unionen", "den", "juli", "blev", "\u00e4ven", "kroatien", "medlem", "i", "unionen", "mot", "slutet", "av", "drabbades", "medlemsstaterna", "av", "en", "djup", "och", "l\u00e5ngvarig", "statsfinansiell", "kris", "eurokrisen", "i", "sp\u00e5ren", "av", "finanskrisen", "de", "offentliga", "finanserna", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "avsev\u00e4rt", "i", "n\u00e4stan", "alla", "medlemsstater", "och", "flera", "regeringar", "inom", "euroomr\u00e5det", "tvingades", "att", "ta", "emot", "n\u00f6dl\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "klara", "sig", "n\u00e4r", "r\u00e4ntorna", "p\u00e5", "finansmarknaden", "sk\u00f6t", "i", "h\u00f6jden", "krisen", "uppm\u00e4rksammade", "brister", "i", "den", "finanspolitiska", "styrningen", "inom", "eurosamarbetet", "och", "ledde", "till", "ett", "omfattande", "reformarbete", "bland", "annat", "med", "en", "reformerad", "stabilitets", "och", "tillv\u00e4xtpakt", "och", "en", "ny", "bankunion", "och", "kapitalmarknadsunion", "i", "mitten", "av", "eskalerade", "ytterligare", "en", "kris", "flyktingkrisen", "n\u00e4r", "\u00f6ver", "en", "miljon", "asyls\u00f6kande", "tog", "sig", "till", "unionen", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "skydd", "krisen", "ledde", "till", "sp\u00e4nningar", "mellan", "medlemsstaterna", "i", "synen", "p\u00e5", "asylmottagandet", "och", "flera", "medlemsstater", "inf\u00f6rde", "tillf\u00e4lliga", "inre", "gr\u00e4nskontroller", "inom", "schengenomr\u00e5det", "ett", "f\u00f6rslag", "till", "reformerad", "asylpolitik", "presenterades", "av", "europeiska", "kommissionen", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "men", "medlemsstaterna", "kunde", "inte", "enas", "om", "f\u00f6rslaget", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "den", "juni", "r\u00f6stade", "en", "majoritet", "av", "britterna", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4mna", "unionen", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "brittiska", "regeringen", "beg\u00e4rde", "uttr\u00e4de", "den", "mars", "vilket", "resulterade", "i", "att", "storbritannien", "som", "den", "f\u00f6rsta", "medlemsstaten", "n\u00e5gonsin", "l\u00e4mnade", "unionen", "den", "februari", "efter", "en", "l\u00e5ngdragen", "f\u00f6rhandlings", "och", "ratificeringsprocess", "av", "avtalet", "om", "storbritanniens", "uttr\u00e4de", "ur", "europeiska", "unionen", "unionsr\u00e4tten", "fortsatte", "dock", "att", "vara", "till\u00e4mplig", "i", "storbritannien", "under", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "fram", "till", "den", "januari", "under", "covidpandemin", "tvingades", "medlemsstaterna", "att", "inf\u00f6ra", "olika", "reserestriktioner", "mellan", "sig", "f\u00f6r", "att", "begr\u00e4nsa", "smittspridningen", "f\u00f6r", "att", "stimulera", "den", "ekonomiska", "\u00e5terh\u00e4mtningen", "i", "sp\u00e5ren", "av", "pandemin", "antogs", "ett", "omfattande", "\u00e5terh\u00e4mtningsinstrument", "p\u00e5", "miljarder", "euro", "f\u00f6r", "att", "finansiera", "olika", "investeringar", "i", "medlemsstaterna", "utbredning", "och", "utvidgning", "europeiska", "unionens", "territorium", "upptar", "st\u00f6rre", "delen", "av", "norra", "v\u00e4stra", "s\u00f6dra", "och", "centrala", "europa", "den", "totala", "ytan", "av", "unionens", "medlemsstater", "\u00e4r", "km\u00b2", "vilket", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "europas", "totala", "yta", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "km\u00b2", "tillsammans", "har", "medlemsstaterna", "en", "kilometer", "l\u00e5ng", "gr\u00e4ns", "till", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "d\u00e4ribland", "belarus", "norge", "ryssland", "storbritannien", "turkiet", "ukraina", "och", "v\u00e4stra", "balkan", "unionen", "har", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "exklusiva", "ekonomiska", "zon", "med", "miljoner", "km\u00b2", "medlemsstater", "europeiska", "unionen", "best\u00e5r", "av", "medlemsstater", "belgien", "bulgarien", "cypern", "danmark", "estland", "finland", "frankrike", "grekland", "irland", "italien", "kroatien", "lettland", "litauen", "luxemburg", "malta", "nederl\u00e4nderna", "polen", "portugal", "rum\u00e4nien", "slovakien", "slovenien", "spanien", "sverige", "tjeckien", "tyskland", "ungern", "och", "\u00f6sterrike", "vid", "uppr\u00e4ttandet", "av", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "ingick", "endast", "belgien", "frankrike", "italien", "luxemburg", "nederl\u00e4nderna", "och", "v\u00e4sttyskland", "i", "samarbetet", "sedan", "dess", "har", "det", "successivt", "utvidgats", "till", "att", "omfatta", "fler", "europeiska", "l\u00e4nder", "till", "en", "b\u00f6rjan", "blockerades", "utvidgningen", "av", "frankrikes", "president", "charles", "de", "gaulle", "eftersom", "han", "motsatte", "sig", "ett", "brittiskt", "medlemskap", "i", "samarbetet", "efter", "att", "de", "gaulle", "hade", "ersatts", "av", "georges", "pompidou", "kunde", "den", "f\u00f6rsta", "utvidgningen", "med", "danmark", "irland", "och", "storbritannien", "\u00e4ga", "rum", "den", "f\u00f6ljdes", "av", "grekland", "och", "av", "portugal", "och", "spanien", "i", "och", "med", "berlinmurens", "fall", "kunde", "\u00f6sttyskland", "\u00e5terf\u00f6renas", "med", "v\u00e4sttyskland", "och", "bli", "en", "del", "av", "gemenskaperna", "ansl\u00f6t", "sig", "\u00e4ven", "finland", "sverige", "och", "\u00f6sterrike", "som", "alla", "hade", "varit", "neutrala", "l\u00e4nder", "under", "kalla", "kriget", "den", "maj", "skedde", "den", "dittills", "st\u00f6rsta", "utvidgningen", "d\u00e5", "ansl\u00f6t", "sig", "cypern", "estland", "lettland", "litauen", "malta", "polen", "slovakien", "slovenien", "tjeckien", "och", "ungern", "dessa", "tio", "l\u00e4nder", "f\u00f6ljdes", "av", "bulgarien", "och", "rum\u00e4nien", "den", "januari", "och", "kroatien", "den", "juli", "storbritannien", "l\u00e4mnade", "som", "f\u00f6rsta", "medlemsstat", "n\u00e5gonsin", "unionen", "den", "februari", "kandidatl\u00e4nder", "flera", "europeiska", "l\u00e4nder", "v\u00e4ntar", "p\u00e5", "att", "f\u00e5", "ansluta", "sig", "till", "unionen", "det", "finns", "\u00e5tta", "officiella", "kandidatl\u00e4nder", "albanien", "bosnien", "och", "hercegovina", "moldavien", "montenegro", "nordmakedonien", "serbien", "turkiet", "och", "ukraina", "av", "dessa", "har", "albanien", "montenegro", "nordmakedonien", "serbien", "och", "turkiet", "p\u00e5b\u00f6rjat", "medlemskapsf\u00f6rhandlingar", "men", "f\u00f6rhandlingarna", "har", "g\u00e5tt", "l\u00e5ngsamt", "fram\u00e5t", "\u00e4ven", "georgien", "och", "kosovo", "har", "ans\u00f6kt", "om", "medlemskap", "och", "\u00e4r", "s\u00e5", "kallade", "potentiella", "kandidatl\u00e4nderf\u00f6r", "att", "kunna", "ansluta", "sig", "till", "unionen", "kr\u00e4vs", "det", "att", "ans\u00f6karlandet", "uppfyller", "k\u00f6penhamnskriterierna", "som", "best\u00e5r", "av", "politiska", "ekonomiska", "och", "administrativa", "kriterier", "det", "politiska", "kriteriet", "innefattar", "att", "ans\u00f6karlandet", "har", "stabila", "institutioner", "som", "garanterar", "demokrati", "r\u00e4ttsstatens", "principer", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "samt", "respekt", "f\u00f6r", "och", "skydd", "av", "minoriteter", "det", "ekonomiska", "kriteriet", "innefattar", "att", "ans\u00f6karlandet", "har", "en", "fungerande", "marknadsekonomi", "som", "klarar", "av", "konkurrenstrycket", "och", "marknadskrafterna", "inom", "unionen", "det", "administrativa", "kriteriet", "innefattar", "att", "ans\u00f6karlandet", "har", "kapacitet", "att", "\u00e5ta", "sig", "de", "skyldigheter", "som", "f\u00f6ljer", "av", "medlemskapet", "framf\u00f6r", "allt", "att", "kunna", "genomf\u00f6ra", "hela", "unionens", "regelverk", "medlemskapsvillkoren", "fastst\u00e4lls", "i", "ett", "anslutningsf\u00f6rdrag", "som", "m\u00e5ste", "ratificeras", "av", "ans\u00f6karlandet", "och", "alla", "medlemsstater", "i", "enlighet", "med", "deras", "respektive", "konstitutionella", "best\u00e4mmelser", "innan", "det", "kan", "tr\u00e4da", "i", "kraft", "och", "ans\u00f6karlandet", "blir", "en", "medlemsstat", "island", "liechtenstein", "norge", "och", "schweiz", "har", "alla", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "ans\u00f6kt", "om", "medlemskap", "i", "unionen", "men", "har", "p\u00e5", "grund", "av", "inrikespolitiska", "sk\u00e4l", "till", "exempel", "folkomr\u00f6stningar", "dragit", "tillbaka", "sina", "ans\u00f6kningar", "island", "liechtenstein", "och", "norge", "har", "dock", "ett", "mycket", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "unionen", "genom", "eesavtalet", "och", "andra", "avtal", "som", "till\u00e5ter", "dem", "att", "ing\u00e5", "i", "den", "inre", "marknaden", "schengensamarbetet", "och", "andra", "delar", "av", "det", "europeiska", "samarbetet", "utan", "att", "vara", "en", "del", "av", "unionen", "\u00e4ven", "schweiz", "har", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "unionen", "genom", "bilaterala", "avtal", "storbritannien", "som", "l\u00e4mnade", "unionen", "den", "februari", "omfattades", "av", "st\u00f6rre", "delen", "av", "unionsr\u00e4tten", "fram", "till", "den", "januari", "och", "sedan", "dess", "av", "ett", "handels", "och", "samarbetsavtal", "de", "europeiska", "mikrostaterna", "andorra", "monaco", "san", "marino", "och", "vatikanstaten", "har", "ett", "s\u00e4rskilt", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "unionen", "i", "bland", "annat", "tull", "handels", "och", "valutapolitik", "de", "\u00f6steuropeiska", "l\u00e4nderna", "moldavien", "och", "ukraina", "samt", "de", "kaukasiska", "l\u00e4nderna", "armenien", "azerbajdzjan", "och", "georgien", "samarbetar", "med", "unionen", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "det", "\u00f6stliga", "partnerskapet", "uttr\u00e4de", "varje", "medlemsstat", "inom", "unionen", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "uttr\u00e4da", "en", "medlemsstat", "ska", "d\u00e5", "anm\u00e4la", "sin", "avsikt", "till", "europeiska", "r\u00e5det", "som", "best\u00e5r", "av", "medlemsstaternas", "stats", "eller", "regeringschefer", "ett", "uttr\u00e4desavtal", "som", "fastsl\u00e5r", "villkoren", "och", "tidpunkten", "f\u00f6r", "uttr\u00e4det", "ska", "d\u00e4refter", "uppr\u00e4ttas", "mellan", "unionen", "och", "den", "uttr\u00e4dande", "medlemsstaten", "om", "s\u00e5", "dock", "inte", "sker", "uttr\u00e4der", "medlemsstaten", "efter", "tv\u00e5", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "dess", "uttr\u00e4desanm\u00e4lan", "s\u00e5vida", "inte", "europeiska", "r\u00e5det", "med", "enh\u00e4llighet", "beslutar", "att", "f\u00f6rl\u00e4nga", "tidsfristenhittills", "har", "endast", "ett", "land", "storbritannien", "l\u00e4mnat", "unionen", "detta", "skedde", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "juni", "d\u00e5", "en", "majoritet", "av", "de", "brittiska", "v\u00e4ljarna", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "uttr\u00e4de", "och", "den", "februari", "l\u00e4mnade", "storbritannien", "unionen", "\u00e4ven", "territorierna", "algeriet", "gr\u00f6nland", "och", "saintbarth\u00e9lemy", "har", "l\u00e4mnat", "unionen", "eller", "dess", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "det", "finns", "ingen", "m\u00f6jlighet", "till", "att", "utesluta", "en", "medlemsstat", "som", "missk\u00f6ter", "sig", "men", "om", "en", "medlemsstat", "bryter", "mot", "unionens", "grundl\u00e4ggande", "v\u00e4rden", "kan", "ett", "s\u00e5", "kallat", "artikel", "f\u00f6rfarande", "inledas", "vilket", "kan", "leda", "till", "att", "vissa", "av", "medlemsstatens", "r\u00e4ttigheter", "som", "f\u00f6ljer", "av", "medlemskapet", "fr\u00e5ntas", "d\u00e4ribland", "r\u00f6str\u00e4tten", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "institutioner", "organ", "och", "byr\u00e5er", "institutioner", "europeiska", "unionens", "institutionella", "struktur", "bygger", "p\u00e5", "representativ", "demokrati", "och", "maktdelningsprincipen", "det", "inneb\u00e4r", "att", "unionen", "styrs", "av", "direkt", "eller", "indirekt", "valda", "institutioner", "vars", "funktioner", "och", "befogenheter", "\u00e4r", "begr\u00e4nsade", "genom", "unionens", "f\u00f6rdrag", "europeiska", "r\u00e5det", "best\u00e5ende", "av", "medlemsstaternas", "stats", "eller", "regeringschefer", "ansvarar", "f\u00f6r", "att", "ge", "unionen", "de", "impulser", "som", "beh\u00f6vs", "f\u00f6r", "dess", "utveckling", "och", "best\u00e4mma", "dess", "allm\u00e4nna", "politiska", "riktlinjer", "och", "prioriteringar", "de", "lagstiftande", "institutionerna", "utg\u00f6rs", "av", "europaparlamentet", "best\u00e5ende", "av", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "genom", "direkta", "val", "vart", "femte", "\u00e5r", "och", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "best\u00e5ende", "av", "en", "f\u00f6retr\u00e4dare", "p\u00e5", "ministerniv\u00e5", "f\u00f6r", "varje", "medlemsstat", "de", "antar", "gemensamt", "europeiska", "lagar", "huvudsakligen", "f\u00f6rordningar", "och", "direktiv", "i", "enlighet", "med", "unionens", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "lagf\u00f6rslag", "utarbetas", "av", "europeiska", "kommissionen", "som", "fungerar", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "som", "en", "europeisk", "regering", "och", "som", "\u00e4ven", "genomf\u00f6r", "de", "antagna", "lagarna", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "f\u00f6rvaltar", "unionens", "budget", "och", "representerar", "unionen", "vid", "internationella", "f\u00f6rhandlingar", "i", "enlighet", "med", "principen", "om", "parlamentarism", "\u00e4r", "kommissionen", "kollektivt", "ansvarig", "inf\u00f6r", "europaparlamentet", "som", "\u00e5rligen", "beviljar", "kommissionen", "ansvarsfrihet", "mot", "bakgrund", "av", "rapporter", "fr\u00e5n", "europeiska", "revisionsr\u00e4tten", "och", "som", "kan", "avs\u00e4tta", "den", "genom", "en", "misstroendef\u00f6rklaringkommissionen", "har", "ocks\u00e5", "till", "uppgift", "att", "\u00f6vervaka", "medlemsstaternas", "till\u00e4mpning", "av", "unionsr\u00e4tten", "om", "en", "medlemsstat", "agerar", "i", "strid", "med", "unionens", "f\u00f6rdrag", "kan", "kommissionen", "inleda", "ett", "\u00f6vertr\u00e4delsef\u00f6rfarande", "vilket", "i", "f\u00f6rl\u00e4ngningen", "kan", "leda", "till", "att", "talan", "om", "f\u00f6rdragsbrott", "v\u00e4cks", "vid", "eudomstolen", "och", "att", "vite", "utd\u00f6ms", "europeiska", "centralbanken", "ansvarar", "f\u00f6r", "den", "monet\u00e4ra", "politiken", "inom", "euroomr\u00e5det", "och", "utgivandet", "av", "euro", "ordf\u00f6rande", "och", "ordf\u00f6randeskap", "varje", "institution", "leds", "av", "en", "ordf\u00f6rande", "vilka", "uppgifter", "som", "\u00e5ligger", "ordf\u00f6randen", "skiljer", "sig", "dock", "fr\u00e5n", "institution", "till", "institution", "den", "politiskt", "viktigaste", "\u00e4r", "kommissionens", "ordf\u00f6rande", "som", "kan", "liknas", "vid", "en", "premi\u00e4rminister", "f\u00f6r", "unionen", "kommissionsordf\u00f6randen", "fyller", "en", "central", "funktion", "i", "utarbetandet", "av", "kommissionens", "politiska", "program", "han", "eller", "hon", "utses", "av", "europeiska", "r\u00e5det", "f\u00f6r", "en", "period", "av", "fem", "\u00e5r", "i", "taget", "efter", "att", "ha", "blivit", "vald", "av", "europaparlamentet", "med", "absolut", "majoritet", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "europeiska", "r\u00e5det", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "utg\u00e5ngen", "i", "det", "senaste", "europaparlamentsvalet", "varje", "\u00e5r", "h\u00e5ller", "kommissionsordf\u00f6randen", "ett", "tal", "om", "tillst\u00e5ndet", "i", "unionen", "inf\u00f6r", "europaparlamentet", "d\u00e4r", "han", "eller", "hon", "utv\u00e4rderar", "det", "g\u00e5ngna", "\u00e5ret", "och", "redog\u00f6r", "f\u00f6r", "\u00f6vergripande", "politiska", "riktlinjer", "inf\u00f6r", "n\u00e4stkommande", "\u00e5r", "nuvarande", "ordf\u00f6rande", "\u00e4r", "ursula", "von", "der", "leyen", "epp", "som", "tilltr\u00e4dde", "den", "december", "\u00f6vriga", "ordf\u00f6rande", "inklusive", "europaparlamentets", "talman", "europeiska", "r\u00e5dets", "ordf\u00f6rande", "och", "europeiska", "centralbankens", "ordf\u00f6rande", "fyller", "mer", "administrativa", "\u00e4n", "politiska", "roller", "\u00e4ven", "om", "de", "ocks\u00e5", "till", "viss", "del", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "styra", "den", "politiska", "inriktningen", "i", "sina", "respektive", "institutioner", "deras", "huvuduppgifter", "\u00e4r", "att", "leda", "institutionernas", "arbete", "fram\u00e5t", "och", "att", "representera", "dem", "ut\u00e5t", "europaparlamentets", "talman", "\u00e4r", "roberta", "metsola", "epp", "sedan", "januari", "europeiska", "r\u00e5dets", "ordf\u00f6rande", "\u00e4r", "charles", "michel", "alde", "sedan", "december", "och", "europeiska", "centralbankens", "ordf\u00f6rande", "\u00e4r", "christine", "lagarde", "sedan", "november", "ordf\u00f6randeskapet", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "roterar", "mellan", "medlemsstaterna", "var", "sj\u00e4tte", "m\u00e5nad", "i", "alla", "konstellationer", "utom", "r\u00e5det", "f\u00f6r", "utrikes", "fr\u00e5gor", "leds", "r\u00e5det", "av", "den", "r\u00e5dsmedlem", "som", "f\u00f6retr\u00e4der", "den", "medlemsstat", "som", "ut\u00f6var", "det", "halv\u00e5rsvisa", "roterande", "ordf\u00f6randeskapet", "r\u00e5det", "f\u00f6r", "utrikes", "fr\u00e5gor", "leds", "ist\u00e4llet", "av", "den", "h\u00f6ga", "representanten", "f\u00f6r", "utrikes", "fr\u00e5gor", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "under", "andra", "halv\u00e5ret", "innehas", "ordf\u00f6randeskapet", "av", "spanien", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "europeiska", "lagar", "huvudsakligen", "f\u00f6rordningar", "och", "direktiv", "antas", "av", "europaparlamentet", "och", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "i", "enlighet", "med", "unionens", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "inom", "de", "befogenhetsomr\u00e5den", "som", "medlemsstaterna", "har", "gett", "unionen", "beh\u00f6righet", "att", "lagstifta", "ett", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "kan", "i", "regel", "inledas", "endast", "p\u00e5", "initiativ", "av", "europeiska", "kommissionen", "olika", "lagstiftningsf\u00f6rfaranden", "till\u00e4mpas", "beroende", "p\u00e5", "lagf\u00f6rslagets", "r\u00e4ttsliga", "grund", "i", "f\u00f6rdragen", "det", "ordinarie", "lagstiftningsf\u00f6rfarandet", "som", "till\u00e4mpas", "p\u00e5", "de", "flesta", "lagf\u00f6rslag", "best\u00e5r", "i", "att", "europaparlamentet", "och", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "lagstiftar", "gemensamt", "detta", "f\u00f6rfarande", "kr\u00e4ver", "att", "b\u00e5de", "parlamentet", "och", "r\u00e5det", "godk\u00e4nner", "lagf\u00f6rslaget", "f\u00f6r", "att", "det", "ska", "antas", "b\u00e5da", "institutionerna", "kan", "g\u00f6ra", "\u00e4ndringar", "i", "lagf\u00f6rslaget", "under", "processens", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "att", "antas", "beh\u00f6ver", "ett", "lagf\u00f6rslag", "i", "regel", "godk\u00e4nnas", "av", "parlamentet", "med", "enkel", "majoritet", "och", "av", "r\u00e5det", "med", "kvalificerad", "majoritet", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "ett", "lagf\u00f6rslag", "i", "enlighet", "med", "den", "\u00f6verstatliga", "s\u00e5", "kallade", "unionsmetoden", "kan", "antas", "\u00e4ven", "om", "inte", "alla", "medlemsstaters", "regeringar", "st\u00f6der", "det", "inom", "vissa", "specifika", "politikomr\u00e5den", "i", "synnerhet", "de", "d\u00e4r", "medlemsstaterna", "fortfarande", "vill", "ha", "full", "kontroll", "\u00f6ver", "de", "antagna", "lagarna", "till\u00e4mpas", "s\u00e4rskilda", "lagstiftningsf\u00f6rfaranden", "i", "dessa", "fall", "lagstiftar", "r\u00e5det", "i", "regel", "ensamt", "och", "beslut", "fattas", "med", "enh\u00e4llighet", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "ett", "lagf\u00f6rslag", "inte", "kan", "antas", "utan", "att", "alla", "medlemsstaters", "regeringar", "st\u00f6der", "det", "samr\u00e5dsf\u00f6rfarande", "\u00e4r", "ett", "s\u00e4rskilt", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "d\u00e4r", "europaparlamentet", "f\u00f6rst", "m\u00e5ste", "f\u00e5", "yttra", "sig", "om", "lagf\u00f6rslaget", "men", "dess", "yttrande", "\u00e4r", "inte", "bindande", "f\u00f6r", "r\u00e5det", "godk\u00e4nnandef\u00f6rfarande", "\u00e4r", "ett", "s\u00e4rskilt", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "d\u00e4r", "europaparlamentet", "f\u00f6rst", "m\u00e5ste", "ge", "sitt", "godk\u00e4nnande", "innan", "r\u00e5det", "kan", "anta", "lagf\u00f6rslaget", "men", "d\u00e4r", "parlamentet", "inte", "har", "n\u00e5gon", "m\u00f6jlighet", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5gra", "\u00e4ndringar", "i", "lagf\u00f6rslaget", "de", "r\u00e4ttsakter", "som", "antas", "genom", "ett", "lagstiftningsf\u00f6rfarande", "utg\u00f6r", "lagstiftningsakter", "och", "kan", "best\u00e5", "av", "f\u00f6rordningar", "direktiv", "eller", "beslut", "organ", "och", "byr\u00e5er", "ut\u00f6ver", "institutionerna", "finns", "ett", "flertal", "organ", "och", "byr\u00e5er", "med", "uppgifter", "som", "antingen", "specificeras", "i", "f\u00f6rdragen", "eller", "i", "de", "r\u00e4ttsakter", "som", "institutionerna", "har", "antagit", "med", "f\u00f6rdragen", "som", "r\u00e4ttslig", "grund", "europeiska", "ekonomiska", "och", "sociala", "kommitt\u00e9n", "eesk", "och", "europeiska", "regionkommitt\u00e9n", "rek", "\u00e4r", "tv\u00e5", "r\u00e5dgivande", "organ", "till", "institutionerna", "eesk", "best\u00e5r", "av", "arbetsgivare", "fackf\u00f6reningar", "f\u00f6retagare", "och", "andra", "representanter", "fr\u00e5n", "det", "civila", "samh\u00e4llet", "och", "syftar", "till", "att", "f\u00f6rankra", "vissa", "av", "unionens", "beslut", "rek", "best\u00e5r", "av", "nationella", "politiker", "som", "\u00e4r", "engagerade", "p\u00e5", "regional", "och", "kommunal", "niv\u00e5", "dess", "uppgift", "\u00e4r", "att", "ge", "synpunkter", "i", "fr\u00e5gor", "som", "r\u00f6r", "regionalpolitiken", "f\u00f6rutom", "eesk", "och", "rek", "\u00e5terfinns", "\u00e4ven", "best\u00e4mmelser", "om", "europeiska", "investeringsbanken", "europeiska", "ombudsmannen", "europeiska", "\u00e5klagarmyndigheten", "eurojust", "och", "europol", "i", "f\u00f6rdragen", "\u00e4ven", "en", "europeisk", "datatillsynsman", "har", "inr\u00e4ttats", "inom", "unionen", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "byr\u00e5er", "som", "var", "och", "en", "utg\u00f6r", "en", "juridisk", "person", "med", "ansvar", "f\u00f6r", "vissa", "tekniska", "vetenskapliga", "eller", "administrativa", "uppgifter", "byr\u00e5ernas", "verksamheter", "\u00e4r", "decentraliserade", "i", "unionen", "unionsr\u00e4tten", "unionsr\u00e4tten", "utg\u00f6r", "unionens", "r\u00e4ttsordning", "och", "bygger", "p\u00e5", "ett", "regelverk", "best\u00e5ende", "av", "unionens", "f\u00f6rdrag", "och", "r\u00e4ttsakter", "som", "antagits", "av", "unionens", "institutioner", "organ", "och", "byr\u00e5er", "f\u00f6rdragen", "den", "s\u00e5", "kallade", "prim\u00e4rr\u00e4tten", "utg\u00f6r", "en", "sorts", "konstitution", "f\u00f6r", "unionen", "de", "reglerar", "institutionernas", "sammans\u00e4ttning", "funktioner", "och", "befogenheter", "unionens", "institutioner", "kan", "anta", "bindande", "r\u00e4ttsakter", "f\u00f6rordningar", "direktiv", "och", "beslut", "endast", "i", "de", "fall", "medlemsstaterna", "har", "tilldelat", "dem", "befogenhet", "genom", "f\u00f6rdragen", "att", "g\u00f6ra", "s\u00e5", "varje", "r\u00e4ttsakt", "som", "antas", "m\u00e5ste", "ha", "en", "giltig", "r\u00e4ttslig", "grund", "i", "f\u00f6rdragen", "unionsr\u00e4tten", "g\u00e4ller", "som", "r\u00e4ttsordning", "i", "unionens", "medlemsstater", "vid", "sidan", "av", "de", "nationella", "r\u00e4ttsordningarna", "inom", "de", "befogenhetsomr\u00e5den", "som", "unionen", "har", "tilldelats", "unionsr\u00e4tten", "skapar", "inte", "enbart", "skyldigheter", "mellan", "medlemsstaterna", "utan", "i", "vissa", "fall", "\u00e4ven", "individuella", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "enskilda", "som", "det", "\u00e5ligger", "de", "nationella", "domstolarna", "att", "skydda", "delar", "av", "unionsr\u00e4tten", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "direkt", "effekt", "och", "kan", "\u00e5beropas", "inf\u00f6r", "en", "nationell", "domstol", "likt", "en", "nationell", "lag", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "medlemsstaterna", "avst\u00e5r", "fr\u00e5n", "att", "vidta", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "nationella", "genomf\u00f6rande\u00e5tg\u00e4rder", "i", "enlighet", "med", "f\u00f6retr\u00e4desprincipen", "\u00e4ger", "unionsr\u00e4tten", "f\u00f6retr\u00e4de", "framf\u00f6r", "nationell", "r\u00e4tt", "om", "en", "best\u00e4mmelse", "i", "den", "nationella", "lagstiftningen", "skulle", "visa", "sig", "vara", "of\u00f6renlig", "med", "den", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "att", "unionsr\u00e4tten", "till\u00e4mpas", "korrekt", "och", "tolkas", "enhetligt", "i", "alla", "medlemsstater", "tolkar", "eudomstolen", "unionsr\u00e4tten", "p\u00e5", "beg\u00e4ran", "av", "de", "nationella", "domstolarna", "genom", "att", "meddela", "f\u00f6rhandsavg\u00f6randen", "europeiska", "kommissionen", "kan", "\u00e4ven", "inleda", "ett", "\u00f6vertr\u00e4delsef\u00f6rfarande", "mot", "en", "medlemsstat", "som", "inte", "anses", "uppfylla", "sina", "skyldigheter", "enligt", "unionsr\u00e4tten", "med", "m\u00f6jlighet", "att", "v\u00e4cka", "talan", "om", "f\u00f6rdragsbrott", "vid", "eudomstolen", "subsidiaritets", "och", "proportionalitetsprinciperna", "unionsr\u00e4tten", "bygger", "p\u00e5", "ett", "antal", "viktiga", "principer", "varav", "subsidiaritets", "och", "proportionalitetsprinciperna", "\u00e4r", "tv\u00e5", "av", "de", "viktigaste", "subsidiaritetsprincipen", "inneb\u00e4r", "att", "unionen", "inom", "de", "befogenhetsomr\u00e5den", "d\u00e4r", "den", "inte", "har", "exklusiv", "befogenhet", "f\u00e5r", "vidta", "en", "\u00e5tg\u00e4rd", "endast", "om", "den", "planerade", "\u00e5tg\u00e4rden", "inte", "i", "tillr\u00e4cklig", "utstr\u00e4ckning", "kan", "uppn\u00e5s", "av", "medlemsstaterna", "vare", "sig", "p\u00e5", "central", "niv\u00e5", "eller", "p\u00e5", "regional", "och", "lokal", "niv\u00e5", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "b\u00e4ttre", "kan", "uppn\u00e5s", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "genom", "en", "s\u00e5", "kallad", "subsidiaritetspr\u00f6vning", "har", "varje", "nationellt", "parlament", "m\u00f6jlighet", "att", "pr\u00f6va", "om", "ett", "lagf\u00f6rslag", "inom", "ett", "befogenhetsomr\u00e5de", "d\u00e4r", "unionen", "inte", "har", "exklusiv", "befogenhet", "\u00e4r", "f\u00f6renligt", "med", "subsidiaritetsprincipen", "om", "minst", "en", "tredjedel", "av", "de", "nationella", "parlamenten", "inv\u00e4nder", "m\u00e5ste", "europeiska", "kommissionen", "ompr\u00f6va", "sk\u00e4len", "till", "att", "ett", "lagf\u00f6rslag", "har", "f\u00f6reslagits", "proportionalitetsprincipen", "inneb\u00e4r", "att", "unionens", "institutioner", "inte", "f\u00e5r", "vidta", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "g\u00e5r", "ut\u00f6ver", "vad", "som", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5", "m\u00e5len", "i", "f\u00f6rdragen", "de", "lagstiftande", "institutionerna", "kan", "v\u00e4lja", "mellan", "att", "anta", "en", "f\u00f6rordning", "som", "\u00e4r", "direkt", "till\u00e4mplig", "inom", "hela", "unionen", "eller", "ett", "direktiv", "som", "medlemsstaterna", "m\u00e5ste", "genomf\u00f6ra", "i", "den", "nationella", "lagstiftningen", "n\u00e4r", "de", "lagstiftar", "i", "enlighet", "med", "proportionalitetsprincipen", "f\u00e5r", "institutionerna", "anta", "f\u00f6rordningar", "endast", "om", "\u00e5tg\u00e4rden", "kr\u00e4ver", "fullst\u00e4ndigt", "gemensamma", "best\u00e4mmelser", "inom", "hela", "unionen", "befogenhetsomr\u00e5den", "i", "enlighet", "med", "principen", "om", "tilldelade", "befogenheter", "kan", "unionens", "institutioner", "anta", "r\u00e4ttsakter", "endast", "i", "de", "fall", "medlemsstaterna", "har", "tilldelat", "dem", "befogenhet", "genom", "f\u00f6rdragen", "att", "g\u00f6ra", "s\u00e5", "det", "finns", "tre", "huvudtyper", "av", "befogenhetsomr\u00e5den", "den", "mest", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "befogenheten", "exklusiv", "befogenhet", "inneb\u00e4r", "att", "endast", "unionen", "f\u00e5r", "lagstifta", "och", "anta", "bindande", "r\u00e4ttsakter", "medlemsstaterna", "f\u00e5r", "lagstifta", "inom", "s\u00e5dana", "omr\u00e5den", "enbart", "f\u00f6r", "att", "till\u00e4mpa", "unionens", "beslut", "eller", "efter", "unionens", "medgivande", "unionen", "har", "exklusiv", "befogenhet", "inom", "fem", "omr\u00e5denden", "andra", "befogenheten", "delad", "befogenhet", "inneb\u00e4r", "att", "b\u00e5de", "unionen", "och", "medlemsstaterna", "f\u00e5r", "lagstifta", "medlemsstaterna", "f\u00e5r", "dock", "g\u00f6ra", "det", "endast", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "unionen", "inte", "redan", "har", "antagit", "lagstiftning", "inom", "omr\u00e5det", "unionen", "kan", "v\u00e4lja", "att", "inte", "l\u00e4ngre", "ut\u00f6va", "sin", "befogenhet", "vilket", "m\u00f6jligg\u00f6r", "f\u00f6r", "medlemsstaterna", "att", "p\u00e5", "nytt", "ut\u00f6va", "sina", "befogenheterden", "tredje", "befogenheten", "st\u00f6djande", "befogenhet", "inneb\u00e4r", "att", "unionen", "f\u00e5r", "vidta", "\u00e5tg\u00e4rder", "enbart", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "samordna", "eller", "komplettera", "medlemsstaternas", "politik", "d\u00e4rut\u00f6ver", "har", "unionen", "\u00e4ven", "befogenhet", "att", "bedriva", "en", "gemensam", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "samt", "att", "samordna", "medlemsstaternas", "ekonomiska", "politik", "och", "syssels\u00e4ttningspolitik", "unionen", "kan", "ocks\u00e5", "ta", "initiativ", "f\u00f6r", "att", "samordna", "medlemsstaternas", "socialpolitik", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheter", "och", "unionsmedborgarskap", "europeiska", "unionen", "bygger", "p\u00e5", "ett", "antal", "grundl\u00e4ggande", "v\u00e4rden", "som", "innefattar", "respekt", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskans", "v\u00e4rdighet", "frihet", "demokrati", "j\u00e4mlikhet", "r\u00e4ttsstaten", "och", "respekt", "f\u00f6r", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "inklusive", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "personer", "som", "tillh\u00f6r", "minoriteter", "om", "en", "medlemsstat", "bryter", "mot", "unionens", "grundl\u00e4ggande", "v\u00e4rden", "kan", "ett", "s\u00e5", "kallat", "artikel", "f\u00f6rfarande", "inledas", "vilket", "kan", "leda", "till", "att", "vissa", "av", "medlemsstatens", "r\u00e4ttigheter", "som", "f\u00f6ljer", "av", "medlemskapet", "fr\u00e5ntas", "d\u00e4ribland", "r\u00f6str\u00e4tten", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheter", "inom", "unionen", "finns", "fastst\u00e4llda", "i", "dess", "stadga", "om", "de", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheterna", "som", "har", "samma", "r\u00e4ttsliga", "v\u00e4rde", "som", "f\u00f6rdragen", "stadgan", "sl\u00e5r", "fast", "r\u00e4ttigheter", "friheter", "och", "principer", "som", "g\u00e4ller", "inom", "unionen", "d\u00e4ribland", "att", "m\u00e4nniskans", "v\u00e4rdighet", "\u00e4r", "okr\u00e4nkbar", "att", "ingen", "f\u00e5r", "d\u00f6mas", "till", "d\u00f6den", "eller", "avr\u00e4ttas", "att", "alla", "m\u00e4nniskor", "har", "r\u00e4tt", "till", "integritet", "samt", "att", "tortyr", "och", "slaveri", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "bland", "de", "friheter", "som", "fastsl\u00e5s", "\u00e5terfinns", "religions", "yttrande", "m\u00f6tes", "och", "n\u00e4ringsfrihet", "likhet", "inf\u00f6r", "lagen", "ickediskriminering", "m\u00e5ngfald", "och", "barns", "och", "\u00e4ldres", "r\u00e4ttigheter", "inkluderas", "ocks\u00e5", "tillsammans", "med", "arbetares", "r\u00e4ttigheter", "h\u00e4lso", "och", "konsumentskydd", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "r\u00e4ttsstatens", "principer", "unionen", "har", "\u00e4ven", "m\u00f6jlighet", "att", "ansluta", "sig", "till", "europakonventionen", "men", "en", "s\u00e5dan", "anslutning", "har", "tidigare", "blockerats", "av", "frankrike", "och", "storbritannienalla", "medborgare", "i", "unionens", "medlemsstater", "\u00e5tnjuter", "ett", "unionsmedborgarskap", "medborgarskapet", "kompletterar", "och", "ers\u00e4tter", "inte", "de", "nationella", "medborgarskapen", "unionsmedborgare", "har", "r\u00e4tt", "att", "fritt", "r\u00f6ra", "sig", "och", "uppeh\u00e5lla", "sig", "inom", "unionen", "i", "enlighet", "med", "r\u00f6rlighetsdirektivets", "best\u00e4mmelser", "de", "har", "r\u00e4tt", "att", "r\u00f6sta", "och", "kandidera", "vid", "val", "till", "europaparlamentet", "och", "kommunala", "val", "i", "den", "medlemsstat", "som", "de", "\u00e4r", "bosatta", "i", "p\u00e5", "samma", "villkor", "som", "de", "egna", "medborgarna", "i", "den", "medlemsstaten", "unionsmedborgare", "har", "\u00e4ven", "r\u00e4tt", "till", "skydd", "i", "tredjel\u00e4nder", "av", "en", "annan", "medlemsstats", "diplomatiska", "eller", "konsul\u00e4ra", "myndigheter", "om", "den", "egna", "medlemsstaten", "inte", "\u00e4r", "representerad", "d\u00e4r", "unionsmedborgare", "har", "ocks\u00e5", "r\u00e4tt", "att", "g\u00f6ra", "framst\u00e4llningar", "till", "europaparlamentet", "och", "europeiska", "ombudsmannen", "samt", "r\u00e4tt", "att", "v\u00e4nda", "sig", "till", "n\u00e5gon", "av", "unionens", "institutioner", "organ", "eller", "byr\u00e5er", "p\u00e5", "ett", "av", "unionens", "officiella", "spr\u00e5k", "och", "f\u00e5", "svar", "p\u00e5", "samma", "spr\u00e5k", "genom", "ett", "europeiskt", "medborgarinitiativ", "kan", "en", "miljon", "unionsmedborgare", "g\u00e5", "samman", "och", "kr\u00e4va", "att", "europeiska", "kommissionen", "l\u00e4gger", "fram", "ett", "lagf\u00f6rslag", "i", "en", "fr\u00e5ga", "d\u00e4r", "unionen", "har", "befogenhet", "att", "lagstifta", "ekonomi", "med", "en", "bruttonationalprodukt", "bnp", "p\u00e5", "miljarder", "euro", "under", "utg\u00f6r", "europeiska", "unionen", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "ekonomier", "mellan", "medlemsstaterna", "har", "handelshinder", "s\u00e5som", "tullavgifter", "och", "kapitalrestriktioner", "avskaffats", "med", "syfte", "att", "till\u00e5ta", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "varor", "tj\u00e4nster", "personer", "och", "kapital", "en", "gemensam", "valuta", "euron", "har", "inf\u00f6rts", "f\u00f6r", "att", "ytterligare", "f\u00f6rdjupa", "den", "ekonomiska", "och", "politiska", "integrationen", "inom", "euroomr\u00e5det", "levnadsstandarden", "i", "unionen", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6g", "uppgick", "hdi", "till", "varav", "alla", "medlemsstater", "hade", "ett", "hdi", "\u00f6ver", "vilket", "svarar", "mot", "att", "de", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6gt", "utvecklade", "l\u00e4nder", "inkomstf\u00f6rdelningen", "i", "unionen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "relativt", "j\u00e4mn", "unionen", "i", "sin", "helhet", "har", "en", "ginikoefficient", "p\u00e5", "dock", "finns", "det", "stora", "variationer", "mellan", "medlemsstaterna", "framf\u00f6r", "allt", "mellan", "v\u00e4st", "och", "\u00f6steuropa", "finanskrisen", "slog", "h\u00e5rt", "mot", "unionens", "ekonomi", "och", "gav", "upphov", "till", "en", "skuldkris", "under", "de", "efterf\u00f6ljande", "\u00e5ren", "mellan", "och", "beviljade", "euroomr\u00e5dets", "medlemsstater", "n\u00f6dl\u00e5n", "till", "grekland", "irland", "portugal", "spanien", "och", "cypern", "d\u00e5", "dessa", "medlemsstater", "inte", "l\u00e4ngre", "klarade", "av", "att", "l\u00e5na", "fr\u00e5n", "marknaden", "till", "rimliga", "r\u00e4ntor", "eller", "f\u00f6r", "att", "stabilisera", "deras", "banksystem", "det", "l\u00e5ngsiktiga", "ekonomiska", "problemet", "f\u00f6r", "unionen", "\u00e4r", "dock", "den", "\u00e5ldrande", "befolkningen", "budget", "unionens", "egen", "verksamhet", "finansieras", "genom", "dess", "allm\u00e4nna", "budget", "budgeten", "omfattar", "cirka", "miljarder", "euro", "vilket", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "en", "procent", "av", "medlemsstaternas", "bruttonationalinkomst", "bni", "eller", "en", "femtiondedel", "av", "medlemsstaternas", "samlade", "nationella", "budgetar", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "budgeten", "fl\u00f6dar", "tillbaka", "till", "medlemsstaterna", "i", "form", "av", "omf\u00f6rdelande", "bidrag", "och", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "skapa", "tillv\u00e4xt", "och", "jobb", "i", "syfte", "att", "utj\u00e4mna", "de", "ekonomiska", "skillnaderna", "inom", "unionen", "strax", "under", "sju", "procent", "av", "budgeten", "g\u00e5r", "till", "unionens", "administration", "inbegripet", "en", "procent", "f\u00f6r", "kostnaden", "f\u00f6r", "\u00f6vers\u00e4ttning", "och", "tolkning", "mer", "ekonomiskt", "utvecklade", "medlemsstater", "bidrar", "med", "en", "st\u00f6rre", "andel", "av", "budgetens", "medel", "medan", "mindre", "ekonomiskt", "utvecklade", "medlemsstater", "erh\u00e5ller", "en", "st\u00f6rre", "andel", "av", "budgetens", "medelunionens", "\u00e5rliga", "budget", "best\u00e4ms", "av", "europaparlamentet", "och", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "europeiska", "kommissionen", "den", "\u00e5rliga", "budgeten", "m\u00e5ste", "vara", "f\u00f6renlig", "med", "den", "fler\u00e5riga", "budgetramen", "som", "r\u00e5det", "antar", "vart", "sjunde", "\u00e5r", "och", "som", "fastst\u00e4ller", "ett", "utgiftstak", "f\u00f6r", "de", "\u00e5rliga", "budgetarna", "budgeten", "finansieras", "genom", "ett", "system", "f\u00f6r", "egna", "medel", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "budgeten", "finansieras", "genom", "avgifter", "som", "medlemsstaterna", "betalar", "baserat", "p\u00e5", "sin", "egen", "bni", "drygt", "tio", "procent", "av", "budgeten", "finansieras", "genom", "momsbaserade", "egna", "medel", "och", "ungef\u00e4r", "lika", "mycket", "finansieras", "genom", "tull", "och", "sockeravgifter", "p\u00e5", "handel", "med", "tredjel\u00e4nder", "sedan", "finns", "det", "\u00e4ven", "en", "fj\u00e4rde", "kategori", "av", "egna", "medel", "egna", "medel", "baserade", "p\u00e5", "plastf\u00f6rpackningsavfall", "inre", "marknaden", "och", "de", "fyra", "friheterna", "den", "inre", "marknaden", "utg\u00f6r", "den", "gemensamma", "marknaden", "mellan", "unionens", "medlemsstater", "handelshinder", "s\u00e5som", "tullavgifter", "och", "kapitalrestriktioner", "mellan", "medlemsstaterna", "har", "gradvis", "avskaffats", "med", "syfte", "att", "till\u00e5ta", "de", "fyra", "friheterna", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "varor", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "tj\u00e4nster", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "personer", "inklusive", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "arbetstagare", "och", "fri", "r\u00f6rlighet", "f\u00f6r", "kapital", "genom", "en", "tullunion", "bedriver", "medlemsstaterna", "en", "gemensam", "tullpolitik", "gentemot", "tredjel\u00e4nder", "unionens", "konkurrensregler", "syftar", "till", "att", "motverka", "snedvridningar", "i", "konkurrensvillkoren", "mellan", "medlemsstaterna", "genom", "bland", "annat", "strikta", "villkor", "f\u00f6r", "n\u00e4r", "och", "hur", "de", "f\u00e5r", "ge", "statsst\u00f6d", "medlemsstaternas", "lagstiftningar", "har", "i", "h\u00f6g", "grad", "harmoniserats", "genom", "att", "gemensamma", "best\u00e4mmelser", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "typer", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "har", "inf\u00f6rts", "inom", "unionen", "unionsmedborgare", "har", "r\u00e4tt", "att", "fritt", "r\u00f6ra", "sig", "och", "uppeh\u00e5lla", "sig", "inom", "unionen", "till", "exempel", "f\u00f6r", "att", "ta", "anst\u00e4llning", "driva", "f\u00f6retag", "eller", "bedriva", "studier", "i", "en", "annan", "medlemsstat", "p\u00e5", "samma", "villkor", "som", "de", "egna", "medborgarna", "i", "den", "medlemsstaten", "genom", "eesavtalet", "ing\u00e5r", "ocks\u00e5", "island", "liechtenstein", "och", "norge", "till", "stor", "del", "i", "den", "inre", "marknaden", "de", "m\u00e5ste", "i", "utbyte", "till\u00e4mpa", "en", "stor", "del", "av", "unionsr\u00e4tten", "vad", "g\u00e4ller", "fri", "r\u00f6rlighet", "och", "olika", "harmoniserings\u00e5tg\u00e4rder", "\u00e4ven", "schweiz", "har", "viss", "tillg\u00e5ng", "till", "den", "inre", "marknaden", "genom", "bilaterala", "avtal", "med", "unionen", "ekonomiska", "och", "monet\u00e4ra", "unionen", "alla", "unionens", "medlemsstater", "ing\u00e5r", "i", "en", "ekonomisk", "och", "monet\u00e4r", "union", "med", "syfte", "att", "ytterligare", "f\u00f6rdjupa", "den", "ekonomiska", "och", "politiska", "integrationen", "inom", "unionen", "det", "ekonomiska", "samarbetet", "bygger", "p\u00e5", "samordning", "av", "medlemsstaternas", "finanspolitik", "medan", "det", "monet\u00e4ra", "samarbetet", "bygger", "p\u00e5", "en", "gemensam", "monet\u00e4r", "politik", "med", "en", "gemensam", "valutastabilitets", "och", "tillv\u00e4xtpakten", "\u00e4r", "ett", "gemensamt", "regelverk", "f\u00f6r", "de", "offentliga", "finanserna", "till", "exempel", "f\u00e5r", "en", "medlemsstat", "inte", "g\u00e5", "med", "underskott", "med", "mer", "\u00e4n", "tre", "procent", "av", "sin", "bnp", "genom", "den", "europeiska", "planeringsterminen", "granskar", "medlemsstaterna", "och", "unionens", "institutioner", "de", "nationella", "budgetarna", "varje", "\u00e5r", "och", "l\u00e4mnar", "rekommendationer", "till", "hur", "de", "kan", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "utifr\u00e5n", "ett", "ekonomiskt", "perspektiv", "unionen", "antar", "vart", "tionde", "\u00e5r", "en", "strategi", "f\u00f6r", "unionens", "ekonomiska", "utveckling", "f\u00f6r", "att", "ytterligare", "f\u00f6rdjupa", "integrationen", "inom", "unionen", "inf\u00f6rdes", "en", "gemensam", "valuta", "euron", "den", "januari", "eurosedlar", "och", "euromynt", "inf\u00f6rdes", "den", "januari", "inom", "euroomr\u00e5det", "sju", "medlemsstater", "har", "dock", "fortfarande", "kvar", "egna", "nationella", "valutor", "och", "ing\u00e5r", "d\u00e4rmed", "\u00e4nnu", "inte", "i", "euroomr\u00e5det", "bulgarien", "danmark", "polen", "rum\u00e4nien", "sverige", "tjeckien", "och", "ungern", "bortsett", "fr\u00e5n", "danmark", "har", "dessa", "medlemsstater", "f\u00f6rbundit", "sig", "att", "inf\u00f6ra", "euron", "som", "valuta", "n\u00e4r", "de", "v\u00e4l", "uppfyller", "de", "s\u00e5", "kallade", "konvergenskriterierna", "r\u00e4ttsliga", "och", "inrikes", "fr\u00e5gor", "europeiska", "unionen", "har", "som", "ambition", "att", "utg\u00f6ra", "ett", "omr\u00e5de", "med", "frihet", "s\u00e4kerhet", "och", "r\u00e4ttvisa", "med", "gemensam", "europeisk", "lagstiftning", "vad", "g\u00e4ller", "gr\u00e4nskontroller", "asyl", "invandring", "samt", "f\u00f6rebyggande", "och", "bek\u00e4mpande", "av", "brottslighet", "genom", "schengensamarbetet", "har", "gr\u00e4nskontrollerna", "vid", "de", "inre", "gr\u00e4nserna", "inom", "schengenomr\u00e5det", "avskaffats", "samtidigt", "som", "gr\u00e4nskontrollerna", "vid", "de", "yttre", "gr\u00e4nserna", "har", "f\u00f6rst\u00e4rkts", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "obeh\u00f6riga", "gr\u00e4nspassager", "och", "det", "gemensamma", "polissamarbetet", "har", "f\u00f6rdjupats", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "gr\u00e4ns\u00f6verskridande", "brottslighet", "den", "gemensamma", "viseringspolitiken", "fastst\u00e4ller", "under", "vilka", "villkor", "tredjelandsmedborgare", "kan", "erh\u00e5lla", "visum", "till", "schengenomr\u00e5det", "den", "gemensamma", "asylpolitiken", "fastst\u00e4ller", "gemensamma", "normer", "f\u00f6r", "mottagande", "av", "asyls\u00f6kande", "gemensamma", "f\u00f6rfaranden", "f\u00f6r", "att", "bevilja", "och", "\u00e5terkalla", "asyl", "och", "gemensamma", "normer", "f\u00f6r", "n\u00e4r", "tredjelandsmedborgare", "anses", "vara", "ber\u00e4ttigade", "till", "asyl", "dublinf\u00f6rordningen", "fastst\u00e4ller", "vilken", "medlemsstat", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "att", "hantera", "en", "asylans\u00f6kan", "den", "gemensamma", "invandringspolitiken", "fastst\u00e4ller", "gemensamma", "best\u00e4mmelser", "om", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "och", "arbetstillst\u00e5nd", "inom", "polissamarbete", "straffr\u00e4ttsligt", "samarbete", "samt", "civilr\u00e4ttsligt", "samarbete", "har", "medlemsstaterna", "samarbete", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "europeiska", "\u00e5klagarmyndigheten", "eurojust", "och", "europol", "en", "viktig", "del", "av", "samarbetet", "\u00e4r", "medlemsstaternas", "\u00f6msesidiga", "erk\u00e4nnande", "av", "varandras", "domar", "genom", "en", "europeisk", "arresteringsorder", "kan", "en", "medlemsstats", "myndigheter", "beg\u00e4ra", "en", "misst\u00e4nkt", "eller", "d\u00f6md", "person", "\u00f6verl\u00e4mnad", "fr\u00e5n", "en", "annan", "medlemsstat", "f\u00f6rf\u00f6ljda", "och", "utsatta", "brottsoffer", "kan", "skyddas", "genom", "en", "europeisk", "skyddsorder", "regionalpolitik", "infrastruktur", "och", "milj\u00f6", "regionalpolitik", "en", "viktig", "del", "av", "unionens", "politik", "\u00e4r", "dess", "regionalpolitik", "regionalpolitiken", "syftar", "till", "att", "st\u00f6dja", "utsatta", "regioner", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "ekonomisk", "social", "och", "territoriell", "sammanh\u00e5llning", "inom", "unionen", "m\u00e5let", "\u00e4r", "att", "stimulera", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "skapa", "fler", "jobb", "och", "\u00f6ka", "livskvaliteten", "i", "europa", "en", "viktig", "del", "av", "regionalpolitiken", "\u00e4r", "de", "europeiska", "struktur", "och", "investeringsfonderna", "esi", "som", "finansierar", "projekt", "som", "st\u00f6der", "utsatta", "regioner", "eller", "grupper", "av", "m\u00e4nniskor", "regionalpolitiken", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "utgiftsomr\u00e5dena", "i", "unionens", "budget", "cirka", "en", "tredjedel", "av", "unionens", "\u00e5rliga", "budget", "l\u00e4ggs", "p\u00e5", "ekonomisk", "social", "och", "territoriell", "sammanh\u00e5llning", "jordbruk", "och", "fiskeri", "av", "unionens", "totala", "landyta", "utg\u00f6rs", "procent", "av", "jordbruksmark", "under", "stod", "jordbruks", "och", "livsmedelsindustrin", "f\u00f6r", "knappt", "sex", "procent", "av", "unionens", "bnp", "och", "innefattade", "totalt", "miljoner", "f\u00f6retag", "och", "miljoner", "arbetstillf\u00e4llen", "motsvarandes", "procent", "av", "den", "totala", "syssels\u00e4ttningen", "inom", "unionen", "antalet", "bondg\u00e5rdar", "har", "dock", "minskat", "kraftigt", "\u00f6ver", "tiden", "fr\u00e4mst", "genom", "att", "mindre", "bondg\u00e5rdar", "har", "lagts", "nedjordbruket", "\u00e4r", "den", "enda", "sektorn", "som", "helt", "och", "h\u00e5llet", "finansieras", "genom", "unionens", "budget", "andra", "sektorer", "till", "exempel", "utbildning", "forskning", "transport", "f\u00f6rsvar", "och", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rd", "mottar", "endast", "delvis", "eller", "inte", "alls", "finansiering", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "jordbrukspolitiken", "utg\u00f6r", "f\u00f6ljaktligen", "en", "stor", "andel", "av", "unionens", "budget", "stod", "den", "f\u00f6r", "procent", "av", "unionens", "budget", "andelen", "har", "dock", "minskat", "sedan", "d\u00e5", "den", "l\u00e5g", "p\u00e5", "procentden", "gemensamma", "jordbrukspolitiken", "syftar", "till", "att", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "en", "h\u00e5llbar", "livsmedelsproduktion", "en", "h\u00e5llbar", "f\u00f6rvaltning", "av", "naturresurserna", "och", "en", "balanserad", "utveckling", "av", "landsbygdsomr\u00e5dena", "unionen", "har", "ett", "regelverk", "f\u00f6r", "hur", "import", "och", "export", "av", "jordbruksprodukter", "f\u00e5r", "ske", "och", "hur", "dessa", "produkter", "ska", "s\u00e4ljas", "unionen", "hade", "tidigare", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "intervenera", "p\u00e5", "jordbruksmarknaden", "bland", "annat", "genom", "att", "garantera", "ett", "l\u00e4gsta", "pris", "p\u00e5", "vissa", "livsmedel", "vilket", "i", "vissa", "fall", "gav", "upphov", "till", "stora", "lager", "av", "dessa", "varor", "under", "talet", "avvecklades", "de", "flesta", "s\u00e5dana", "\u00e5tg\u00e4rderjordbrukspolitiken", "innefattar", "ocks\u00e5", "st\u00f6d", "till", "landsbygden", "f\u00f6r", "utveckling", "och", "bevarande", "unionen", "har", "\u00e4ven", "en", "gemensam", "politik", "f\u00f6r", "fiskeri", "vilket", "innefattar", "begr\u00e4nsningar", "f\u00f6r", "hur", "mycket", "fisk", "som", "f\u00e5r", "f\u00e5ngas", "minimipriser", "f\u00f6r", "fisk", "m\u00e4rkning", "av", "fisk", "samt", "st\u00f6d", "till", "fiskerin\u00e4ringen", "unionens", "politik", "syftar", "bland", "annat", "till", "att", "garantera", "en", "fungerande", "fiskerin\u00e4ring", "och", "att", "f\u00f6rhindra", "utfiske", "transeuropeiska", "n\u00e4t", "transeuropeiska", "n\u00e4t", "\u00e4r", "de", "gr\u00e4ns\u00f6verskridande", "infrastrukturn\u00e4tverk", "som", "kopplar", "ihop", "medlemsstaternas", "transport", "energi", "och", "telen\u00e4t", "unionens", "politik", "inom", "detta", "omr\u00e5de", "innefattar", "satsningar", "p\u00e5", "att", "g\u00f6ra", "de", "nationella", "infrastruktursystemen", "kompatibla", "med", "varandra", "och", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "tilltr\u00e4det", "till", "dessa", "system", "projekt", "som", "ing\u00e5r", "i", "de", "transeuropeiska", "n\u00e4ten", "kan", "erh\u00e5lla", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "unionen", "genom", "till", "exempel", "sammanh\u00e5llningsfonden", "och", "europeiska", "regionala", "utvecklingsfonden", "l\u00e5n", "och", "s\u00e4rskilda", "garantiinstrument", "kan", "\u00e4ven", "beviljas", "av", "europeiska", "investeringsbanken", "de", "transeuropeiska", "transportn\u00e4ten", "innefattar", "v\u00e4gtrafik", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "och", "trafik", "till", "sj\u00f6ss", "unionen", "har", "till", "exempel", "utvecklat", "ett", "gemensamt", "signalsystem", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "mellan", "olika", "medlemsstater", "\u00e4ven", "det", "europeiska", "systemet", "f\u00f6r", "satellitbaserad", "navigering", "galileo", "ing\u00e5r", "i", "denna", "kategori", "de", "transeuropeiska", "energin\u00e4ten", "syftar", "till", "att", "trygga", "energif\u00f6rs\u00f6rjningen", "och", "att", "inr\u00e4tta", "en", "inre", "marknad", "f\u00f6r", "energi", "inom", "transeuropeiska", "telen\u00e4t", "\u00e4r", "investeringarna", "fokuserade", "kring", "modernisering", "av", "de", "redan", "befintliga", "n\u00e4ten", "genom", "roamingf\u00f6rordningen", "avskaffades", "alla", "roamingavgifter", "f\u00f6r", "konsumenterna", "den", "juni", "milj\u00f6", "och", "energi", "energipolitiken", "har", "sitt", "ursprung", "i", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "som", "redan", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "b\u00f6rjan", "fokuserade", "p\u00e5", "resurs", "och", "energifr\u00e5gor", "syftet", "med", "energipolitiken", "\u00e4r", "att", "\u00f6ka", "konkurrensen", "p\u00e5", "den", "inre", "marknaden", "uppmuntra", "investeringar", "och", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "sammankopplandet", "av", "olika", "eln\u00e4t", "\u00f6ka", "m\u00e4ngden", "energiresurser", "som", "kan", "motst\u00e5", "krissituationer", "och", "att", "anv\u00e4nda", "redan", "existerande", "energitillg\u00e5ngar", "mer", "effektivt", "och", "samtidigt", "\u00f6ka", "anv\u00e4ndandet", "av", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "och", "ny", "energiteknologiunionen", "importerar", "procent", "av", "all", "sin", "r\u00e5olja", "och", "procent", "av", "all", "sin", "naturgas", "vilket", "g\u00f6r", "den", "till", "v\u00e4rldens", "ledande", "import\u00f6r", "av", "dessa", "br\u00e4nslen", "den", "totala", "energif\u00f6rbrukningen", "i", "unionen", "utgjordes", "av", "olja", "procent", "gas", "procent", "kol", "procent", "k\u00e4rnkraft", "procent", "och", "f\u00f6rnybara", "alternativ", "procent", "elproduktionen", "varierar", "mellan", "medlemsstaterna", "till", "exempel", "\u00e4r", "elproduktionen", "i", "sverige", "och", "\u00f6sterrike", "till", "stor", "del", "baserad", "p\u00e5", "vattenkraft", "medan", "elproduktionen", "i", "frankrike", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "k\u00e4rnkraft", "under", "enades", "medlemsstaterna", "om", "att", "\u00f6verg\u00e5", "till", "minst", "procent", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "och", "att", "minska", "koldioxidutsl\u00e4ppen", "till", "med", "minst", "procent", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "utsl\u00e4ppsniv\u00e5n", "under", "utgjorde", "f\u00f6rnybara", "k\u00e4llor", "procent", "av", "energikonsumtionen", "vilket", "motsvarar", "mer", "\u00e4n", "en", "f\u00f6rdubbling", "av", "andelen", "sedan", "den", "f\u00f6rsta", "milj\u00f6politiken", "inom", "europeiska", "gemenskaperna", "p\u00e5b\u00f6rjades", "sedan", "dess", "har", "den", "riktat", "sig", "mot", "surt", "regn", "det", "uttunnade", "ozonlagret", "luftkvalitet", "f\u00f6r", "h\u00f6ga", "bullerniv\u00e5er", "resurssl\u00f6seri", "och", "vattenf\u00f6roreningar", "vattendirektivet", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "vattenpolitik", "med", "m\u00e5l", "att", "sj\u00f6ar", "floder", "mark", "och", "kustvatten", "ska", "vara", "av", "god", "kvalit\u00e9", "vildliv", "\u00e4r", "skyddat", "genom", "natura", "och", "t\u00e4cker", "mer", "\u00e4n", "platser", "genom", "hela", "europa", "reachf\u00f6rordningen", "\u00e4r", "en", "del", "av", "unionens", "lagstiftning", "med", "syfte", "att", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "att", "de", "cirka", "kemikalier", "som", "dagligen", "anv\u00e4nds", "\u00e4r", "s\u00e4kert", "testade", "vid", "f\u00f6renta", "nationernas", "klimatkonferens", "f\u00f6reslog", "europeiska", "unionen", "en", "minskning", "p\u00e5", "procent", "av", "alla", "v\u00e4xthusgaser", "fram", "till", "unionen", "har", "\u00e4ven", "antagit", "lagstiftning", "f\u00f6r", "att", "bland", "annat", "fasa", "ut", "anv\u00e4ndningen", "av", "gl\u00f6dlampor", "och", "vissa", "plastprodukter", "handels", "och", "utrikespolitik", "europeiska", "unionen", "har", "exklusiv", "befogenhet", "vad", "g\u00e4ller", "den", "gemensamma", "handelspolitiken", "unionen", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "i", "regel", "ensamr\u00e4tt", "att", "ing\u00e5", "handelsavtal", "med", "tredjel\u00e4nder", "utrikespolitiken", "och", "f\u00f6rbindelserna", "med", "omv\u00e4rlden", "leds", "av", "unionens", "h\u00f6ga", "representant", "f\u00f6r", "utrikes", "fr\u00e5gor", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "som", "f\u00f6renklat", "fungerar", "som", "en", "utrikesminister", "f\u00f6r", "unionen", "unionen", "bedriver", "ett", "omfattande", "bist\u00e5nds", "och", "utvecklingssamarbete", "med", "tredjel\u00e4nder", "varje", "\u00e5r", "donerar", "unionen", "och", "dess", "medlemsstater", "cirka", "procent", "av", "sin", "samlade", "bni", "i", "form", "av", "utvecklingsbist\u00e5nd", "till", "tredjel\u00e4nder", "vilket", "g\u00f6r", "unionen", "och", "dess", "medlemsstater", "till", "den", "st\u00f6rsta", "bist\u00e5ndsgivaren", "i", "v\u00e4rlden", "till", "har", "unionen", "som", "m\u00e5l", "att", "ut\u00f6ka", "utvecklingsbist\u00e5ndet", "till", "procent", "av", "bniinom", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "wto", "f\u00f6retr\u00e4ds", "unionen", "och", "dess", "medlemsstater", "av", "europeiska", "kommissionen", "unionen", "har", "samarbete", "i", "olika", "former", "med", "bland", "annat", "f\u00f6renta", "nationernas", "organ", "och", "dess", "fackorgan", "europar\u00e5det", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "osse", "och", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "oecd", "unionen", "representeras", "i", "tredjel\u00e4nder", "och", "vid", "internationella", "organisationer", "av", "sina", "delegationer", "som", "leds", "av", "unionens", "ambassad\u00f6rer", "gemensamma", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiken", "europeiska", "unionen", "bedriver", "en", "gemensam", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "som", "\u00e4ven", "innefattar", "en", "gemensam", "s\u00e4kerhets", "och", "f\u00f6rsvarspolitik", "detta", "sker", "under", "ledning", "av", "den", "h\u00f6ga", "representanten", "f\u00f6r", "utrikes", "fr\u00e5gor", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "beslutsfattandet", "inom", "detta", "befogenhetsomr\u00e5de", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "eftersom", "det", "sker", "uteslutande", "p\u00e5", "mellanstatlig", "basis", "n\u00e4stan", "alla", "beslut", "fattas", "med", "enh\u00e4llighet", "av", "medlemsstaterna", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "europaparlamentets", "inflytande", "\u00e4r", "mycket", "begr\u00e4nsat", "och", "eudomstolen", "saknar", "beh\u00f6righet", "inom", "st\u00f6rre", "delen", "av", "den", "gemensamma", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitikenden", "gemensamma", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiken", "har", "gradvis", "f\u00f6rst\u00e4rkts", "unionen", "har", "\u00f6vertagit", "de", "uppgifter", "och", "funktioner", "som", "v\u00e4steuropeiska", "unionen", "hade", "innan", "lissabonf\u00f6rdraget", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "december", "unionen", "har", "befogenhet", "att", "ytterligare", "f\u00f6rdjupa", "f\u00f6rsvarssamarbetet", "och", "inr\u00e4tta", "ett", "gemensamt", "f\u00f6rsvar", "om", "alla", "medlemsstater", "skulle", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "det", "den", "gemensamma", "f\u00f6rsvarspolitiken", "innefattar", "det", "permanenta", "strukturerade", "samarbetet", "mellan", "medlemsstaternas", "f\u00f6rsvarsmakter", "och", "syftar", "till", "att", "\u00f6ka", "f\u00f6rsvarskapaciteten", "minska", "kostnaderna", "och", "bidra", "till", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "villkor", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsindustrin", "unionen", "har", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "nato", "som", "av", "de", "medlemsstaterna", "\u00e4ven", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "cypern", "irland", "malta", "sverige", "och", "\u00f6sterrike", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "nato", "men", "samtliga", "ing\u00e5r", "i", "den", "gemensamma", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiken", "alla", "utom", "cypern", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "demografi", "unionens", "folkm\u00e4ngd", "uppgick", "enligt", "officiell", "statistik", "till", "den", "september", "en", "viss", "befolknings\u00f6kning", "\u00e4r", "v\u00e4ntad", "fram\u00f6ver", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "grund", "av", "invandring", "fr\u00e5n", "tredjel\u00e4nder", "trots", "\u00f6kad", "medellivsl\u00e4ngd", "v\u00e4ntas", "befolkningen", "minska", "efter", "\u00e5r", "med", "en", "befolkningst\u00e4thet", "p\u00e5", "personer", "per", "km\u00b2", "utg\u00f6r", "unionen", "en", "av", "v\u00e4rldens", "befolkningst\u00e4taste", "regioner", "procent", "av", "medborgarna", "lever", "i", "storstadsomr\u00e5den", "och", "en", "tredjedel", "lever", "i", "st\u00e4der", "med", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "inv\u00e5nare", "unionen", "omfattar", "\u00e4ven", "flera", "befolkningst\u00e4ta", "regioner", "som", "inte", "har", "n\u00e5gon", "enskild", "stadsk\u00e4rna", "utan", "best\u00e5r", "av", "flera", "st\u00e4der", "som", "har", "vuxit", "samman", "de", "st\u00f6rsta", "regionerna", "\u00e4r", "rhenruhromr\u00e5det", "k\u00f6ln", "dortmund", "och", "d\u00fcsseldorf", "i", "tyskland", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "grande", "milano", "milano", "monza", "como", "bergamo", "varese", "i", "italien", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "randstad", "amsterdam", "rotterdam", "haag", "och", "utrecht", "i", "nederl\u00e4nderna", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "frankfurtrhenomr\u00e5det", "frankfurt", "am", "main", "och", "wiesbaden", "i", "tyskland", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "schlesienomr\u00e5det", "katowice", "och", "sosnowiec", "i", "polen", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "kultur", "och", "utbildning", "inom", "kultur", "och", "utbildning", "har", "europeiska", "unionen", "begr\u00e4nsade", "befogenheter", "och", "kan", "endast", "st\u00f6dja", "medlemsstaternas", "politik", "europas", "kulturhuvudst\u00e4der", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "unionens", "kulturpolitik", "unionen", "st\u00f6der", "\u00e4ven", "flera", "kulturprojekt", "och", "har", "startat", "en", "webbportal", "\u00e4gnad", "\u00e5t", "europa", "och", "kultur", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "n\u00e4tverket", "av", "kulturinformation", "s\u00e5", "att", "alla", "medborgare", "ska", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "den", "europeiska", "kulturen", "i", "europa", "finns", "totalt", "v\u00e4rldsarv", "varav", "mer", "\u00e4n", "inom", "unionen", "detta", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "alla", "v\u00e4rldsarv", "inom", "det", "utbildningspolitiska", "omr\u00e5det", "utg\u00f6r", "erasmusprogrammet", "en", "av", "de", "mest", "konkreta", "\u00e5tg\u00e4rderna", "varje", "\u00e5r", "deltar", "ungef\u00e4r", "h\u00f6gskolestudenter", "i", "erasmusprogrammet", "vissa", "f\u00f6respr\u00e5kare", "av", "europeisk", "integration", "lyfter", "fram", "det", "gemensamma", "europeiska", "historie", "och", "kulturarvet", "som", "inkluderar", "bland", "annat", "antikens", "grekland", "och", "romerska", "riket", "feodalismen", "under", "medeltiden", "ren\u00e4ssansen", "upplysningen", "talets", "liberalism", "och", "ibland", "negativa", "inslag", "s\u00e5som", "v\u00e4rldskrigen", "och", "f\u00f6rintelsen", "de", "europeiska", "v\u00e4rdena", "antas", "vara", "grundade", "i", "denna", "gemensamma", "historia", "officiella", "spr\u00e5k", "europeiska", "unionen", "har", "officiella", "spr\u00e5k", "bulgariska", "danska", "engelska", "estniska", "finska", "franska", "grekiska", "iriska", "italienska", "kroatiska", "lettiska", "litauiska", "maltesiska", "nederl\u00e4ndska", "polska", "portugisiska", "rum\u00e4nska", "slovakiska", "slovenska", "spanska", "svenska", "tjeckiska", "tyska", "och", "ungerska", "alla", "lagstiftningsakter", "\u00f6vers\u00e4tts", "till", "samtliga", "officiella", "spr\u00e5k", "europaparlamentet", "\u00e4r", "dock", "den", "enda", "institution", "som", "har", "som", "regel", "att", "\u00f6vers\u00e4tta", "alla", "sina", "handlingar", "och", "inte", "enbart", "lagstiftningsakter", "\u00f6vriga", "institutioner", "anv\u00e4nder", "ett", "begr\u00e4nsat", "antal", "spr\u00e5k", "fr\u00e4mst", "engelska", "franska", "och", "tyska", "som", "interna", "arbetsspr\u00e5k", "n\u00e4stan", "alla", "officiella", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "indoeuropeiska", "spr\u00e5k", "utom", "estniska", "finska", "och", "ungerska", "som", "\u00e4r", "uraliska", "spr\u00e5k", "och", "maltesiska", "som", "\u00e4r", "ett", "semitiskt", "spr\u00e5k", "de", "flesta", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "det", "latinska", "alfabetet", "utom", "bulgariska", "som", "anv\u00e4nder", "det", "kyrilliska", "alfabetet", "och", "grekiska", "som", "anv\u00e4nder", "det", "grekiska", "alfabetetut\u00f6ver", "de", "officiella", "spr\u00e5ken", "finns", "det", "\u00f6ver", "regionala", "spr\u00e5k", "och", "minoritetsspr\u00e5k", "som", "talas", "regelbundet", "av", "ungef\u00e4r", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "inom", "unionen", "av", "dessa", "spr\u00e5k", "intar", "de", "spanska", "regionala", "spr\u00e5ken", "katalanska", "baskiska", "och", "galiciska", "en", "s\u00e4rst\u00e4llning", "eftersom", "de", "kan", "anv\u00e4ndas", "vid", "kontakt", "med", "vissa", "av", "unionens", "institutioner", "turkiska", "och", "luxemburgiska", "\u00e4r", "de", "enda", "tv\u00e5", "spr\u00e5ken", "som", "\u00e4r", "officiella", "i", "en", "medlemsstat", "men", "inte", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "dessutom", "finns", "en", "stor", "minoritet", "som", "talar", "ryska", "framf\u00f6r", "allt", "i", "baltikum", "medlemsstaterna", "beslutar", "sj\u00e4lva", "om", "sin", "spr\u00e5kpolitik", "\u00e4ven", "om", "det", "finns", "vissa", "gemensamma", "program", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "och", "skydda", "de", "regionala", "spr\u00e5ken", "symboler", "europeiska", "unionen", "har", "fem", "olika", "symboler", "som", "\u00e4r", "starkt", "f\u00f6rknippade", "med", "unionen", "europeiska", "flaggan", "europahymnen", "hymn", "till", "gl\u00e4djen", "i", "ludwig", "van", "beethovens", "nionde", "symfoni", "mottot", "f\u00f6renade", "i", "m\u00e5ngfalden", "euron", "och", "europadagen", "den", "maj", "f\u00f6rutom", "att", "vara", "symboler", "f\u00f6r", "unionen", "och", "dess", "institutioner", "anv\u00e4nds", "de", "ocks\u00e5", "i", "ett", "vidare", "sammanhang", "som", "symboler", "f\u00f6r", "europeisk", "integration", "de", "f\u00f6rsta", "symbolerna", "flaggan", "hymnen", "och", "europadagen", "antogs", "av", "europeiska", "r\u00e5det", "vid", "dess", "sammantr\u00e4de", "i", "milano", "italien", "den", "juni", "de", "tre", "symbolerna", "var", "redan", "sedan", "tidigare", "etablerade", "symboler", "f\u00f6r", "europar\u00e5det", "en", "separat", "internationell", "organisation", "som", "dock", "uppmanade", "andra", "europeiska", "organisationer", "att", "st\u00e4lla", "sig", "bakom", "symbolerna", "europeiska", "r\u00e5det", "valde", "emellertid", "att", "instifta", "europadagen", "den", "maj", "till", "minne", "av", "schumandeklarationen", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "den", "maj", "till", "minne", "av", "europar\u00e5dets", "bildande", "europeiska", "r\u00e5dets", "godk\u00e4nnande", "av", "symbolerna", "var", "en", "del", "av", "ett", "st\u00f6rre", "paket", "av", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "antogs", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "en", "kommitt\u00e9", "adonninokommitt\u00e9n", "som", "europeiska", "r\u00e5det", "hade", "tillsatt", "\u00e5ret", "dessf\u00f6rinnan", "med", "syfte", "att", "st\u00e4rka", "det", "europeiska", "samarbetets", "folkliga", "f\u00f6rankring", "ut\u00f6ver", "symbolerna", "f\u00f6reslog", "kommitt\u00e9n", "som", "leddes", "av", "den", "italienska", "europaparlamentarikern", "pietro", "adonnino", "bland", "annat", "gemensamma", "pass", "registreringsskyltar", "och", "idrottsevenemang", "flera", "av", "f\u00f6rslagen", "var", "dock", "kontroversiella", "och", "inte", "minst", "storbritannien", "var", "skeptiskt", "till", "att", "anta", "en", "gemensam", "flagga", "eftersom", "detta", "ans\u00e5gs", "ge", "samarbetet", "alltf\u00f6r", "statsliknande", "drag", "officiellt", "antogs", "d\u00e4rf\u00f6r", "flaggan", "ist\u00e4llet", "som", "ett", "rektangul\u00e4rt", "emblem", "under", "talet", "tillkom", "euron", "och", "eurosymbolen", "som", "symboler", "f\u00f6r", "unionen", "mottot", "f\u00f6renade", "i", "m\u00e5ngfalden", "gjordes", "till", "en", "av", "unionens", "symboler", "den", "maj", "se", "\u00e4ven", "afrikanska", "unionen", "europar\u00e5det", "f\u00f6renta", "nationerna", "nato", "nordiska", "r\u00e5det", "sydamerikanska", "nationernas", "union", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "europeiska", "unionen", "europa", "webbportal", "sveriges", "riksdags", "euinformation"]