["f", "eff", "\u00e4r", "den", "sj\u00e4tte", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "f", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "teknisk", "fysik", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4n", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "temperaturenheten", "fahrenheit", "inom", "fysiken", "beteckningen", "f\u00f6r", "kraft", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "fluor", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "beteckning", "f\u00f6r", "farad", "m\u00e5ttenheten", "som", "storheten", "kapacitans", "m\u00e4ts", "i", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "frankrike", "symbol", "f\u00f6r", "talet", "i", "det", "hexadecimala", "talsystemet", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "beteckning", "f\u00f6r", "spr\u00e5kvetenskap", "se", "sabf", "tre", "olika", "svenska", "lok", "har", "haft", "littera", "f", "se", "f", "lok", "segelm\u00e4rke", "f\u00f6r", "folkb\u00e5t", "s\u00f6ndagsbokstav", "f\u00f6r", "normal\u00e5r", "som", "b\u00f6rjar", "en", "tisdag", "gement", "f", "beteckning", "f\u00f6r", "m\u00e5ttenhetsprefixet", "femto", "fj\u00e4rde", "tonen", "i", "cdur", "och", "grundtonen", "i", "fdurskalan", "beteckningen", "f\u00f6r", "frekvens", "inom", "fysiken", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "f", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "digamma", "som", "dock", "inte", "l\u00e4ngre", "anv\u00e4nds", "i", "modern", "grekiska", "sedan", "det", "ljud", "som", "det", "representerade", "\"w\"", "f\u00f6r", "l\u00e4nge", "sedan", "f\u00f6rsvann", "ur", "det", "spr\u00e5ket", "bokstaven", "gav", "dock", "upphov", "till", "flera", "bokst\u00e4ver", "i", "det", "latinska", "alfabetet", "se", "\u00e4ven", "u", "v", "w", "och", "y", "grekerna", "hade", "i", "sin", "tur", "f\u00e5tt", "\"digamma\"", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"waw\"", "som", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "en", "krok", "eller", "en", "klubba", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "f", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "f", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "f", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "f", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "f", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "f", "med", "v\u00e4rdet", "xc", "hexadecimalt", "och", "f", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "f", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras"]