["facebook", "\u00e4r", "ett", "socialt", "medium", "eller", "en", "social", "n\u00e4tverkstj\u00e4nst", "som", "skapades", "i", "februari", "och", "numera", "drivs", "och", "\u00e4gs", "av", "meta", "platforms", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4ger", "bland", "annat", "instagram", "och", "whatsapp", "i", "juni", "hade", "facebook", "mer", "\u00e4n", "tv\u00e5", "miljarder", "aktiva", "anv\u00e4ndare", "per", "m\u00e5nad", "anv\u00e4ndarna", "kan", "skapa", "en", "personlig", "profil", "l\u00e4gga", "till", "andra", "anv\u00e4ndare", "som", "v\u00e4nner", "och", "utbyta", "meddelanden", "samt", "f\u00e5", "automatiska", "meddelanden", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "laddar", "upp", "meddelanden", "eller", "media", "p\u00e5", "deras", "profil", "dessutom", "kan", "anv\u00e4ndare", "ansluta", "sig", "till", "intressegrupper", "som", "exempelvis", "arbetsplats", "skola", "eller", "universitet", "facebook", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "efter", "de", "fotokataloger", "som", "i", "usa", "delas", "ut", "till", "studenter", "av", "universitetens", "administration", "vars", "syfte", "\u00e4r", "att", "hj\u00e4lpa", "studenterna", "att", "l\u00e4ra", "k\u00e4nna", "varandra", "b\u00e4ttre", "facebook", "grundades", "av", "mark", "zuckerberg", "och", "hans", "collegerumskamrater", "eduardo", "saverin", "dustin", "moskovitz", "och", "chris", "hughes", "till", "en", "b\u00f6rjan", "begr\u00e4nsades", "registreringen", "p\u00e5", "webbplatsen", "till", "endast", "harvardstudenter", "men", "ut\u00f6kades", "senare", "till", "n\u00e5gra", "andra", "universitet", "och", "\u00f6ppnades", "successivt", "f\u00f6r", "studenter", "vid", "\u00f6vriga", "universitet", "i", "usa", "och", "kanada", "high", "schoolstudenter", "och", "slutligen", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "f\u00f6rst", "i", "usa", "och", "senare", "i", "resten", "av", "v\u00e4rlden", "facebook", "blev", "tillg\u00e4ngligt", "f\u00f6r", "anv\u00e4ndare", "i", "sverige", "den", "september", "vardagligt", "kan", "facebook", "\u00e4ven", "kallas", "fejjan", "eller", "f\u00f6rkortas", "ofta", "som", "fb", "historia", "mark", "zuckerberg", "startade", "facemash", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "facebook", "den", "oktober", "medan", "han", "gick", "p\u00e5", "harvard", "som", "andra\u00e5rsstudent", "enligt", "studenttidningen", "the", "harvard", "crimson", "kunde", "webbplatsen", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "hot", "or", "not", "p\u00e5", "webbplatsen", "anv\u00e4ndes", "fotografier", "fr\u00e5n", "de", "nio", "studenthusen", "d\u00e4r", "tv\u00e5", "bilder", "visades", "bredvid", "varandra", "och", "anv\u00e4ndaren", "l\u00e4ts", "j\u00e4mf\u00f6ra", "vem", "som", "var", "\"hetast\"", "f\u00f6r", "att", "\u00e5stadkomma", "detta", "lyckades", "zuckerberg", "hacka", "de", "skyddade", "omr\u00e5dena", "i", "harvards", "datorn\u00e4t", "och", "kopierade", "studenthusens", "privata", "idbilder", "harvard", "hade", "vid", "den", "tiden", "inte", "en", "elevkatalog", "facemash", "lockade", "bes\u00f6kare", "och", "bildvisningar", "de", "f\u00f6rsta", "fyra", "timmarna", "l\u00e4nken", "till", "webbplatsen", "spred", "sig", "snabbt", "\u00f6ver", "hela", "harvard", "men", "sidan", "lades", "sedan", "ner", "av", "skolans", "administration", "zuckerberg", "anklagades", "av", "administrationen", "f\u00f6r", "sekretessbrott", "upphovsr\u00e4ttsbrott", "och", "kr\u00e4nkning", "av", "den", "personliga", "integriteten", "han", "riskerade", "relegering", "men", "anklagelserna", "lades", "ner", "zuckerberg", "\u00e4gnade", "sommaren", "\u00e5t", "att", "bygga", "ett", "studiesocialt", "hj\u00e4lpmedel", "f\u00f6r", "konsthistorieutbildningen", "genom", "att", "l\u00e4gga", "upp", "augusteiska", "bilder", "p\u00e5", "en", "webbplats", "bredvid", "varje", "bild", "fanns", "en", "liten", "bildkommentar", "han", "\u00f6ppnade", "upp", "webbplatsen", "f\u00f6r", "sina", "klasskamrater", "och", "de", "b\u00f6rjade", "dela", "sina", "anteckningar", "i", "januari", "b\u00f6rjade", "zuckerberg", "skriva", "kod", "f\u00f6r", "en", "ny", "webbplats", "den", "februari", "samma", "\u00e5r", "lanserade", "han", "\"thefacebook\"", "ursprungligen", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "webbadressen", "\"thefacebookcom\"", "sex", "dagar", "efter", "att", "webbplatsen", "lanserades", "anklagades", "zuckerberg", "av", "de", "tre", "harvardstudenterna", "cameron", "winklevoss", "tyler", "winklevoss", "och", "divya", "narendra", "f\u00f6r", "att", "avsiktligt", "ha", "vilselett", "dem", "att", "tro", "att", "han", "skulle", "hj\u00e4lpa", "dem", "att", "bygga", "ett", "socialt", "n\u00e4tverk", "kallat", "harvardconnection", "sedermera", "connectu", "medan", "han", "i", "st\u00e4llet", "tog", "deras", "id\u00e9er", "och", "skapade", "en", "konkurrent", "de", "tre", "klagade", "till", "harvard", "crimson", "och", "tidningen", "b\u00f6rjade", "g\u00f6ra", "en", "unders\u00f6kning", "de", "tre", "l\u00e4mnade", "sedan", "in", "en", "st\u00e4mningsans\u00f6kan", "mot", "zuckerbergregistreringen", "p\u00e5", "webbplatsen", "var", "ursprungligen", "begr\u00e4nsad", "till", "endast", "studerande", "vid", "harvard", "inom", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naden", "var", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "studenterna", "vid", "harvard", "registrerade", "p\u00e5", "tj\u00e4nsten", "eduardo", "saverin", "ekonomi", "dustin", "moskovitz", "programmerare", "andrew", "mccollum", "grafiker", "och", "chris", "hughes", "hj\u00e4lpte", "zuckerberg", "att", "vidareutveckla", "webbplatsen", "i", "mars", "ut\u00f6kades", "registreringsm\u00f6jligheterna", "till", "stanford", "columbia", "och", "yale", "d\u00e4refter", "\u00f6ppnades", "n\u00e4tverket", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "ivy", "leagueskolor", "boston", "university", "new", "york", "university", "och", "mit", "f\u00f6r", "att", "sedan", "gradvis", "omfatta", "de", "flesta", "universiteten", "i", "kanada", "och", "usabolaget", "thefacebook", "grundades", "under", "sommaren", "f\u00f6retagaren", "sean", "parker", "som", "tidigare", "hade", "r\u00e5dgivit", "zuckerberg", "blev", "f\u00f6retagets", "vd", "i", "juni", "flyttade", "f\u00f6retaget", "till", "palo", "alto", "i", "kalifornien", "det", "fick", "sin", "f\u00f6rsta", "investering", "senare", "samma", "m\u00e5nad", "fr\u00e5n", "paypalgrundaren", "peter", "thiel", "f\u00f6retaget", "tog", "bort", "\"the\"", "fr\u00e5n", "sitt", "namn", "efter", "att", "man", "k\u00f6pt", "dom\u00e4nnamnet", "\"facebookcom\"", "f\u00f6r", "usdfacebook", "lanserade", "en", "high", "schoolversion", "i", "september", "vilket", "zuckerberg", "ans\u00e5g", "vara", "det", "mest", "logiska", "steget", "i", "utvecklingen", "detta", "kom", "senare", "att", "vidareutvecklas", "till", "att", "f\u00f6retagsanst\u00e4llda", "i", "flera", "stora", "f\u00f6retag", "d\u00e4ribland", "apple", "och", "microsoft", "fick", "chansen", "att", "registrera", "sig", "den", "september", "\u00f6ppnades", "facebook", "f\u00f6r", "alla", "personer", "som", "\u00e4r", "\u00f6ver", "\u00e5r", "och", "har", "en", "giltig", "epostadress", "p\u00e5", "andra", "sociala", "n\u00e4tverk", "vid", "den", "tiden", "registrerade", "anv\u00e4ndarna", "en", "pseudonym", "som", "anv\u00e4ndarnamn", "men", "p\u00e5", "facebook", "heter", "alla", "sitt", "riktiga", "f\u00f6r", "och", "efternamn", "detta", "har", "beskrivits", "av", "experter", "som", "en", "del", "av", "succ\u00e9n", "f\u00f6r", "facebook", "\u00e5r", "inf\u00f6rdes", "en", "funktion", "f\u00f6r", "den", "som", "ville", "anv\u00e4nda", "ett", "annat", "namn", "\u00e4n", "sitt", "eget", "men", "det", "kr\u00e4ver", "en", "motiveringden", "oktober", "meddelade", "microsoft", "att", "man", "hade", "k\u00f6pt", "procent", "av", "facebook", "f\u00f6r", "miljoner", "usd", "detta", "gjorde", "att", "bolaget", "v\u00e4rderades", "till", "motsvarande", "miljarder", "usd", "med", "microsofts", "k\u00f6p", "ingick", "\u00e4ven", "r\u00e4ttigheterna", "att", "annonsera", "internationellt", "p\u00e5", "facebook", "i", "oktober", "meddelade", "facebook", "att", "deras", "internationella", "huvudkontor", "skulle", "ligga", "i", "dublin", "i", "irland", "i", "september", "sades", "det", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "att", "facebook", "hade", "ett", "positivt", "kassafl\u00f6de", "i", "november", "listades", "f\u00f6retaget", "p\u00e5", "secondmarket", "och", "facebooks", "v\u00e4rde", "uppgavs", "till", "miljarder", "usd", "detta", "gjorde", "att", "man", "\u00f6vertr\u00e4ffade", "ebay", "och", "bolaget", "blev", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "webbaserade", "f\u00f6retaget", "i", "usa", "efter", "google", "och", "amazon", "facebook", "identifierades", "som", "en", "m\u00f6jlig", "kandidat", "f\u00f6r", "en", "b\u00f6rslistning", "senast", "trafiken", "till", "facebook", "har", "\u00f6kat", "stadigt", "efter", "fler", "m\u00e4nniskor", "bes\u00f6kte", "facebook", "\u00e4n", "google", "den", "mars", "i", "usa", "den", "september", "inledde", "facebook", "ett", "samarbete", "med", "spotify", "som", "inneb\u00e4r", "att", "om", "en", "anv\u00e4ndare", "har", "kopplat", "sitt", "konto", "till", "facebook", "kan", "anv\u00e4ndarna", "lyssna", "p\u00e5", "l\u00e5tarna", "direkt", "i", "facebook", "och", "l\u00e5tarna", "som", "anv\u00e4ndarna", "lyssnar", "p\u00e5", "visas", "\u00e4ven", "i", "loggen", "samma", "dag", "ber\u00e4ttades", "ocks\u00e5", "att", "anv\u00e4ndarna", "skulle", "komma", "f\u00e5", "en", "enklare", "tillg\u00e5ng", "till", "tidigare", "inl\u00e4gg", "och", "skulle", "kunna", "l\u00e4gga", "till", "tidigare", "h\u00e4ndelser", "genom", "en", "\"tidslinje\"", "reklam", "microsoft", "\u00e4r", "facebooks", "exklusiva", "partner", "f\u00f6r", "hostning", "av", "bannerannonsering", "enligt", "internetmarknadsunders\u00f6kningsf\u00f6retaget", "comscore", "samlar", "facebook", "in", "lika", "mycket", "data", "fr\u00e5n", "sina", "bes\u00f6kare", "som", "google", "och", "microsoft", "men", "betydligt", "mindre", "\u00e4n", "yahoo", "under", "b\u00f6rjade", "facebooks", "s\u00e4kerhetsgrupp", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "att", "minska", "riskerna", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4ndarnas", "privatadata", "ska", "l\u00e4cka", "ut", "den", "november", "lanserade", "f\u00f6retaget", "facebook", "beacon", "vilket", "var", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "visa", "reklam", "baserat", "p\u00e5", "vad", "en", "anv\u00e4ndares", "v\u00e4nner", "har", "gjort", "f\u00f6r", "ink\u00f6p", "facebook", "beacon", "blev", "dock", "ingen", "succ\u00e9", "facebook", "har", "i", "regel", "en", "l\u00e4gre", "klickfrekvens", "\"ctr\"", "f\u00f6r", "annonser", "\u00e4n", "de", "flesta", "st\u00f6rre", "webbplatser", "f\u00f6r", "bannerreklam", "har", "facebook", "en", "femtedel", "av", "klickfrekvensen", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "webben", "som", "helhet", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "en", "mindre", "andel", "av", "facebooks", "anv\u00e4ndare", "klickar", "p\u00e5", "annonser", "\u00e4n", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "andra", "stora", "webbplatser", "medan", "till", "exempel", "googleanv\u00e4ndare", "klickar", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "annonsen", "f\u00f6r", "s\u00f6kresultaten", "i", "genomsnitt", "procent", "av", "tiden", "klick", "per", "miljon", "s\u00f6kningar", "s\u00e5", "klickar", "facebookanv\u00e4ndare", "p\u00e5", "annonser", "i", "genomsnitt", "procent", "av", "tiden", "klick", "per", "miljon", "sidor", "att", "skr\u00e4ddarsy", "annonser", "och", "reklam", "f\u00f6r", "att", "tj\u00e4na", "pengar", "\u00e4r", "vanligt", "p\u00e5", "facebook", "sarah", "smith", "som", "var", "facebooks", "online", "sales", "operations", "manager", "har", "bekr\u00e4ftat", "att", "framg\u00e5ngsrika", "reklamkampanjer", "kan", "ha", "klickfrekvenser", "s\u00e5", "l\u00e5ga", "som", "procent", "till", "procent", "och", "att", "ctr", "f\u00f6r", "annonser", "brukar", "falla", "inom", "tv\u00e5", "veckor", "det", "konkurrerande", "sociala", "n\u00e4tverket", "myspaces", "ctr", "n\u00e5r", "ungef\u00e4r", "procent", "vilket", "\u00e4r", "g\u00e5nger", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "facebooks", "statistik", "men", "fortfarande", "l\u00e5gt", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "m\u00e5nga", "andra", "webbplatser", "facebooks", "l\u00e5ga", "ctr", "kan", "kanske", "f\u00f6rklaras", "med", "att", "facebooks", "anv\u00e4ndare", "\u00e4r", "mer", "tekniskt", "kunniga", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "anv\u00e4nder", "annonsblockeringsprogram", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6lja", "annonser", "anv\u00e4ndarna", "\u00e4r", "yngre", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "b\u00e4ttre", "p\u00e5", "att", "ignorera", "reklambudskap", "det", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "myspace", "d\u00e4r", "anv\u00e4ndarena", "tillbringar", "mer", "tid", "att", "bl\u00e4ddra", "igenom", "inneh\u00e5llet", "medan", "man", "p\u00e5", "facebook", "tillbringar", "sin", "tid", "med", "att", "kommunicera", "med", "v\u00e4nner", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "l\u00e4gger", "sin", "tid", "p\u00e5", "att", "uppm\u00e4rksamma", "reklamen", "anl\u00e4ggningar", "ett", "skr\u00e4ddarsytt", "datacenter", "med", "procent", "l\u00e4gre", "str\u00f6mf\u00f6rbrukning", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "det", "tidigare", "datacentret", "\u00f6ppnades", "i", "april", "i", "prineville", "oregoni", "lule\u00e5", "ska", "stycken", "serverhallar", "byggas", "p\u00e5", "pors\u00f6n", "enligt", "detaljplanen", "f\u00f6rsta", "serverhallen", "togs", "i", "bruk", "i", "slutet", "av", "varje", "byggnad", "blir", "\u00d7", "meter", "vilket", "inneb\u00e4r", "en", "totalyta", "p\u00e5", "cirka", "m\u00b2", "stycken", "dieselaggregat", "p\u00e5", "mw", "per", "styck", "ska", "hantera", "eventuella", "elavbrott", "stora", "br\u00e4nslecisterner", "ska", "gr\u00e4vas", "ned", "i", "marken", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "elf\u00f6rbrukningen", "ber\u00e4knas", "till", "kwh\u00e5r", "dieselaggregaten", "provk\u00f6rs", "timmar", "varje", "dag", "vilket", "kr\u00e4ver", "tillst\u00e5nd", "enligt", "milj\u00f6balken", "f\u00f6r", "den", "typen", "av", "br\u00e4nslehantering", "s\u00e4ger", "milj\u00f6skyddsenheten", "vid", "l\u00e4nsstyrelsen", "i", "norrbotten", "till", "tt", "ett", "naturskyddsomr\u00e5de", "finns", "i", "n\u00e4rheten", "driftbuller", "skall", "isoleras", "f\u00f6r", "att", "undvika", "st\u00f6rning", "f\u00f6r", "de", "kringboende", "varmluften", "fr\u00e5n", "verksamheten", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "p\u00e5verka", "temperaturen", "runt", "serverhallarna", "med", "\u00b0c", "i", "n\u00e4romr\u00e5det", "milj\u00f6skyddsenheten", "funderar", "p\u00e5", "vilka", "energihush\u00e5llningskrav", "som", "ska", "st\u00e4llas", "vid", "tillst\u00e5ndspr\u00f6vning", "lule\u00e5", "blev", "valt", "p\u00e5", "grund", "av", "l\u00e4ttillg\u00e4ngliga", "h\u00f6gsp\u00e4nningsledningar", "och", "det", "kalla", "nordliga", "klimatet", "som", "inneb\u00e4r", "l\u00e4gre", "kostnad", "f\u00f6r", "kylningf\u00f6rutom", "anl\u00e4ggningen", "i", "prineville", "har", "facebook", "ocks\u00e5", "del", "av", "nio", "stycken", "andra", "serverhallar", "utveckling", "mark", "zuckerberg", "grundade", "thefacebook", "i", "januari", "d\u00e5", "han", "studerade", "p\u00e5", "harvard", "university", "d\u00e5", "var", "sidan", "endast", "till", "f\u00f6r", "harvardstudenter", "och", "redan", "under", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naden", "fick", "sidan", "m\u00e5nga", "anv\u00e4ndare", "facebook", "expanderade", "till", "mit", "boston", "university", "och", "boston", "college", "i", "april", "\u00f6ppnades", "sidan", "f\u00f6r", "fler", "skolor", "och", "under", "s\u00e5lde", "aboutface", "corporation", "dom\u00e4nen", "facebookcom", "till", "facebook", "f\u00f6r", "usd", "den", "september", "skapades", "en", "high", "schoolversion", "av", "facebook", "och", "snart", "\u00f6ppnades", "den", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "skolor", "i", "storbritannien", "australien", "mexiko", "och", "flera", "andra", "l\u00e4nder", "i", "december", "samma", "\u00e5r", "hade", "sidan", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "anv\u00e4ndare", "v\u00e4rlden", "\u00f6verexpansionen", "fortsatte", "till", "nya", "l\u00e4nder", "och", "universitet", "och", "samarbeten", "med", "andra", "f\u00f6retag", "och", "tj\u00e4nster", "s\u00e5som", "itunes", "och", "blogger", "skapades", "i", "slutet", "av", "\u00f6ppnades", "facebook", "f\u00f6r", "alla", "personer", "med", "en", "giltig", "epostadress", "efter", "detta", "v\u00e4xte", "facebook", "ytterligare", "och", "det", "sl\u00e4pptes", "nya", "funktioner", "s\u00e5som", "facebook", "marketplace", "f\u00f6r", "annonsmarknad", "och", "facebook", "platform", "som", "till\u00e5ter", "anv\u00e4ndare", "att", "utveckla", "egna", "applikationer", "till", "sidan", "f\u00f6rv\u00e4rv", "den", "november", "meddelade", "facebook", "att", "man", "f\u00f6rv\u00e4rvat", "fbcom", "fr\u00e5n", "american", "farm", "bureau", "federation", "f\u00f6r", "en", "hemlig", "summa", "pengar", "men", "den", "januari", "redovisade", "farm", "bureau", "dom\u00e4nf\u00f6rs\u00e4ljningsint\u00e4kter", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "vilket", "g\u00f6r", "f\u00f6rv\u00e4rvet", "av", "fbcom", "till", "en", "av", "de", "tio", "dyraste", "dom\u00e4nf\u00f6rs\u00e4ljningarna", "n\u00e5gonsin", "spr\u00e5k", "antalet", "spr\u00e5kval", "p\u00e5", "sidan", "har", "l\u00f6pande", "ut\u00f6kats", "och", "i", "augusti", "hade", "facebook", "\u00f6ver", "spr\u00e5kalternativ", "varav", "engelska", "spanska", "franska", "portugisiska", "och", "kinesiska", "hade", "fler", "\u00e4n", "ett", "spr\u00e5kval", "funktioner", "\u00e5r", "lanserade", "facebook", "en", "ny", "meddelandeapplikation", "vid", "namn", "facebook", "messenger", "med", "messenger", "kan", "anv\u00e4ndarna", "skicka", "meddelanden", "bilder", "och", "videos", "till", "varandra", "samt", "f\u00f6ra", "video", "och", "r\u00f6stsamtal", "appen", "\u00e4r", "frist\u00e5ende", "fr\u00e5n", "sj\u00e4lva", "facebookappen", "och", "man", "beh\u00f6ver", "inte", "vara", "registrerad", "p\u00e5", "facebook", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "den", "facebook", "watch", "\u00e4r", "facebooks", "egna", "vodtj\u00e4nst", "som", "lanserades", "den", "augusti", "i", "usa", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "v\u00e4rlden", "skedde", "lanseringen", "under", "h\u00f6sten", "facebook", "watch", "erbjuder", "personliga", "rekommendationer", "f\u00f6r", "videos", "samt", "kategoriserat", "inneh\u00e5ll", "beroende", "p\u00e5", "faktorer", "som", "popularitet", "och", "engagemang", "p\u00e5", "sociala", "medier", "facebook", "vill", "erbjuda", "b\u00e5de", "underh\u00e5llning", "i", "varierande", "format", "p\u00e5", "plattformen", "och", "hade", "man", "en", "rapporterad", "budget", "p\u00e5", "miljard", "usd", "f\u00f6r", "videoinneh\u00e5ll", "facebook", "tj\u00e4nar", "pengar", "p\u00e5", "att", "visa", "reklamfilmer", "mitt", "i", "videoklippen", "statistik", "\u00e5r", "rankade", "competecom", "facebook", "som", "den", "mest", "anv\u00e4nda", "sociala", "n\u00e4ttj\u00e4nsten", "i", "v\u00e4rlden", "m\u00e4tt", "i", "antalet", "aktiva", "anv\u00e4ndare", "per", "m\u00e5nad", "f\u00f6re", "myspace", "quantcast", "uppskattade", "att", "facebook", "hade", "miljoner", "unika", "bes\u00f6kare", "varje", "m\u00e5nad", "endast", "fr\u00e5n", "usa", "social", "media", "today", "uppskattade", "i", "april", "att", "procent", "av", "den", "amerikanska", "befolkningen", "hade", "ett", "facebookkonto", "enligt", "unders\u00f6kningen", "svenskarna", "och", "internet", "var", "facebook", "den", "n\u00e4st", "mest", "anv\u00e4nda", "sociala", "plattformen", "bland", "svenskar", "\u00e5r", "efter", "youtube", "procent", "hade", "anv\u00e4nt", "facebook", "under", "det", "senaste", "\u00e5ret", "och", "procent", "anv\u00e4nde", "tj\u00e4nsten", "varje", "dag", "motsvarande", "siffror", "var", "drygt", "tio", "\u00e5r", "tidigare", "\u00e5r", "procent", "som", "dagligen", "anv\u00e4nde", "facebook", "sedan", "har", "anv\u00e4ndningen", "av", "facebook", "i", "sverige", "legat", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "samma", "niv\u00e5", "och", "tillv\u00e4xten", "tycks", "ha", "avstannat", "den", "\u00e5ldersgrupp", "som", "anv\u00e4nde", "facebook", "i", "minst", "utstr\u00e4ckning", "var", "\u00e5r", "de", "yngsta", "internetanv\u00e4ndarna", "f\u00f6dda", "p\u00e5", "talet", "bland", "dem", "hade", "procent", "anv\u00e4nt", "facebook", "det", "senaste", "\u00e5ret", "och", "procent", "anv\u00e4nde", "det", "varje", "dag", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "s\u00e5", "anv\u00e4nde", "de", "allra", "\u00e4ldsta", "internetanv\u00e4ndarna", "de", "f\u00f6dda", "p\u00e5", "och", "talet", "facebook", "mer", "procent", "under", "ett", "\u00e5r", "och", "procent", "anv\u00e4nde", "det", "varje", "dagsamma", "unders\u00f6kning", "visade", "att", "den", "vanligaste", "aktiviteten", "p\u00e5", "facebook", "dels", "att", "gratulera", "v\u00e4nner", "p\u00e5", "f\u00f6delsedagen", "och", "dels", "att", "chatta", "med", "personer", "man", "k\u00e4nner", "i", "verkliga", "livet", "b\u00e5da", "dessa", "aktiviteter", "utf\u00f6rde", "procent", "av", "de", "svenska", "facebookanv\u00e4ndarna", "den", "tredje", "vanligaste", "aktiviteten", "p\u00e5", "facebook", "var", "att", "delta", "i", "grupper", "vilket", "gjorde", "medan", "brukade", "anm\u00e4la", "sig", "till", "evenemang", "anv\u00e4nde", "facebooks", "handelsplats", "marketplace", "f\u00f6r", "att", "k\u00f6pa", "och", "s\u00e4lja", "varor", "samma", "unders\u00f6kning", "visade", "att", "av", "de", "svenska", "facebookanv\u00e4ndarna", "hade", "publicerat", "eget", "material", "p\u00e5", "plattformen", "under", "det", "senaste", "\u00e5reti", "sverige", "\u00e4r", "facebook", "p\u00e5", "egen", "hand", "en", "viktigare", "nyhetsk\u00e4lla", "\u00e4n", "tv", "radio", "och", "dagspress", "f\u00f6r", "unga", "mellan", "och", "\u00e5rfacebook", "har", "f\u00f6rbjudits", "av", "regeringar", "i", "f\u00f6ljande", "l\u00e4nder", "nordkorea", "iran", "kina", "bangladesh", "egypten", "syrien", "mauritius", "pakistan", "och", "vietnam", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "i", "k\u00f6lvattnet", "av", "news", "corps", "uppk\u00f6p", "av", "myspace", "florerade", "m\u00e5nga", "rykten", "om", "att", "st\u00f6rre", "medief\u00f6retag", "var", "intresserade", "av", "att", "k\u00f6pa", "facebook", "mark", "zuckerberg", "har", "f\u00f6rnekat", "alla", "f\u00f6rs\u00e4ljningsrykten", "han", "ska", "ha", "tackat", "nej", "till", "summor", "uppemot", "en", "miljard", "dollar", "av", "yahoo!", "och", "miljarder", "av", "google", "i", "oktober", "s\u00e5ldes", "av", "facebook", "till", "microsoft", "f\u00f6r", "miljoner", "usd", "grupper", "facebook", "har", "m\u00e5nga", "tusentals", "intressegrupper", "vem", "som", "helst", "kan", "skapa", "en", "egen", "grupp", "grupper", "skapas", "under", "olika", "kategorier", "f\u00f6rutom", "grupper", "under", "exempelvis", "geografi", "utbildning", "och", "musik", "finns", "kategorin", "f\u00f6r", "skojs", "skull", "med", "underkategorier", "som", "internsk\u00e4mt", "och", "helt", "meningsl\u00f6st", "den", "\u00e5riga", "fotomodellen", "thylane", "blondeaus", "grupp", "st\u00e4ngdes", "ned", "av", "hennes", "mamma", "efter", "att", "den", "uppm\u00e4rksammats", "negativt", "i", "mediadet", "har", "f\u00f6rekommit", "att", "internettroll", "skapar", "grupper", "som", "de", "sedan", "byter", "namn", "p\u00e5", "n\u00e4r", "gruppen", "kommit", "upp", "i", "ett", "betydande", "antal", "medlemmar", "under", "uppm\u00e4rksammades", "detta", "i", "media", "d\u00e5", "personer", "mot", "sin", "vilja", "hade", "hamnat", "i", "grupper", "som", "bytt", "namn", "till", "vi", "som", "har", "sexfantasier", "om", "barn", "och", "vi", "som", "haft", "sex", "med", "v\u00e5ra", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "opinionsbildning", "p\u00e5", "facebook", "en", "del", "av", "grupperna", "och", "deras", "medlemmar", "k\u00e4mpar", "f\u00f6r", "olika", "fr\u00e5gor", "i", "en", "del", "fall", "har", "grupperna", "lyckats", "p\u00e5verka", "omv\u00e4rlden", "i", "november", "fick", "facebookgruppen", "\"petition", "to", "get", "rid", "of", "'is'", "from", "facebook", "status", "update!\"", "sin", "vilja", "igenom", "efter", "en", "tids", "kamp", "facebook", "uppm\u00e4rksammade", "gruppens", "krav", "och", "tog", "bort", "ordet", "\"is\"", "\u00e4r", "i", "statusuppdateringarna", "tidigare", "var", "man", "tvungen", "att", "ha", "en", "status", "som", "b\u00f6rjade", "med", "ens", "namn", "och", "ordet", "is", "exempelvis", "mark", "zuckerberg", "is", "wanting", "ice", "cream", "ungef\u00e4rlig", "\u00f6vers\u00e4ttning", "mark", "zuckerberg", "\u00e4r", "viljande", "att", "ha", "glass", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "icke", "engelskspr\u00e5kiga", "anv\u00e4ndare", "innebar", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "att", "man", "nu", "kunde", "skriva", "lite", "vad", "man", "ville", "som", "status", "innan", "\u00e4ndringen", "kunde", "en", "svensk", "anv\u00e4ndares", "status", "vara", "i", "stil", "med", "sven", "johansson", "is", "surfar", "p\u00e5", "wikipedia", "facebook", "sj\u00e4lva", "p\u00e5verkar", "ocks\u00e5", "gruppernas", "opinionsbildande", "effekt", "genom", "att", "ibland", "st\u00e4nga", "ner", "grupper", "utan", "motivering", "trots", "att", "de", "f\u00f6ljer", "facebooks", "regler", "facebook", "v\u00e4grar", "samtidigt", "att", "st\u00e4nga", "ner", "andra", "sidor", "som", "bryter", "mot", "samma", "regler", "som", "exempelvis", "hatgrupper", "mot", "enskilda", "individer", "eller", "grupper", "som", "uppmanar", "till", "brottslig", "verksamhet", "trots", "att", "de", "bryter", "mot", "de", "regler", "facebook", "sj\u00e4lva", "har", "satt", "upp", "n\u00e5gra", "facebookgrupper", "har", "varit", "en", "samlande", "r\u00f6st", "f\u00f6r", "fr\u00e5gor", "som", "varit", "aktuella", "\u00e4ven", "utanf\u00f6r", "facebook", "den", "svenska", "gruppen", "\"vi", "som", "vill", "ha", "magnum", "double", "tillbaka!\"", "ville", "att", "glassen", "magnum", "double", "skulle", "b\u00f6rja", "produceras", "igen", "av", "tillverkaren", "gb", "glace", "n\u00e4r", "gruppen", "hade", "\u00f6ver", "medlemmar", "s\u00e5", "beslutade", "tillverkaren", "i", "mars", "att", "glassen", "\"magnum", "double", "caramel\"", "skulle", "b\u00f6rja", "tillverkas", "igen", "den", "brittiska", "gruppen", "\"stop", "the", "great", "hsbc", "graduate", "ripoff\"", "startad", "av", "den", "brittiska", "nationella", "studentk\u00e5ren", "nus", "protesterade", "mot", "att", "den", "brittiska", "banken", "hsbc", "ville", "ta", "bort", "r\u00e4ntefria", "krediter", "upp", "till", "gbp", "f\u00f6r", "brittiska", "studenter", "efter", "kritik", "fr\u00e5n", "kunder", "och", "beaktande", "av", "nus", "kampanj", "p\u00e5", "facebook", "valde", "banken", "att", "\u00e5terkalla", "sitt", "tidigare", "beslut", "den", "svenska", "gruppen", "\"\u00f6l", "till", "magnus", "sigge", "svensson\"", "skapades", "under", "oktober", "och", "ville", "att", "den", "svenske", "hockeyspelaren", "magnus", "svensson", "skulle", "f\u00e5", "sitt", "\u00e5r", "f\u00f6rsenade", "pris", "som", "bestod", "av", "en", "\u00e5rsf\u00f6rbrukning", "\u00f6l", "han", "vann", "priset", "n\u00e4r", "han", "blev", "uttagen", "i", "v\u00e4rldslaget", "i", "ishockey", "under", "de", "olympiska", "vinterspelen", "ett", "par", "dagar", "efter", "att", "gruppen", "hade", "skapats", "och", "blivit", "uppm\u00e4rksammad", "i", "kv\u00e4llstidningen", "aftonbladet", "s\u00e5", "lovade", "warsteiners", "svenska", "distribut\u00f6r", "berntson", "brands", "att", "priset", "skulle", "levereras", "till", "svenssonfacebook", "s\u00e4gs", "\u00e4ven", "ha", "varit", "ett", "viktigt", "bidragande", "hj\u00e4lpmedel", "f\u00f6r", "att", "organisera", "den", "egyptiska", "revolutionen", "applikationer", "facebook", "har", "tusentals", "olika", "applikationer", "skapade", "av", "andra", "\u00e4n", "facebook", "fr\u00e4mst", "av", "f\u00f6retag", "bland", "dessa", "finns", "m\u00e5nga", "spel", "genom", "applikationer", "har", "i", "vissa", "fall", "virus", "kunnat", "sprida", "sig", "i", "n\u00e4tverket", "en", "virusliknande", "bluff", "\u00e4r", "\"dislike", "button\"", "politik", "arabiska", "v\u00e5ren", "m\u00e5nga", "journalister", "menar", "att", "facebook", "hade", "en", "stor", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "den", "egyptiska", "revolutionen", "den", "januari", "skapades", "facebooksidan", "we", "are", "all", "khaled", "said", "av", "wael", "ghoniem", "f\u00f6r", "att", "bjuda", "in", "egyptier", "till", "fridfulla", "demonstrationer", "den", "januari", "enligt", "mashable", "var", "facebook", "ett", "huvudsakligt", "verktyg", "f\u00f6r", "att", "sammanf\u00f6ra", "demonstranter", "vilket", "ledde", "till", "att", "egyptens", "regering", "f\u00f6rbj\u00f6d", "facebook", "twitter", "och", "andra", "webbsidor", "den", "januari", "och", "sedan", "f\u00f6rbj\u00f6d", "de", "alla", "mobil", "och", "internetanslutningar", "i", "hela", "egypten", "den", "januari", "efter", "dagar", "hade", "upproret", "tvingat", "president", "hosni", "mubarak", "att", "avg\u00e5", "\u00f6vrigt", "facerape", "facerape", "eller", "faceraping", "inneb\u00e4r", "att", "n\u00e5gon", "utger", "sig", "f\u00f6r", "att", "vara", "den", "inloggade", "personen", "p\u00e5", "en", "facebookprofil", "och", "skriver", "eller", "\u00e4ndrar", "saker", "p\u00e5", "personens", "facebookkonto", "en", "facerape", "utf\u00f6rs", "oftast", "av", "n\u00e5gon", "i", "personens", "n\u00e4rhet", "som", "kommit", "\u00f6ver", "l\u00f6senordet", "eller", "anv\u00e4nder", "samma", "dator", "d\u00e4r", "den", "utsatta", "\u00e4r", "inloggad", "fenomenet", "\u00e4r", "inte", "bundet", "till", "facebook", "men", "fick", "sitt", "namn", "d\u00e4rifr\u00e5n", "d\u00e5", "anv\u00e4ndningen", "av", "facebook", "\u00e4r", "stor", "och", "facerapes", "\u00e4r", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "p\u00e5", "sajten", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "av", "datainspektionen", "fr\u00e5n", "hade", "h\u00e4lften", "av", "de", "svenska", "ungdomarna", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "utsatts", "f\u00f6r", "en", "facerapen\u00e5gra", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "manipulationer", "\u00e4r", "inl\u00e4gg", "som", "menas", "att", "vara", "lustiga", "f\u00f6rfattas", "och", "publiceras", "profilbilden", "byts", "ut", "f\u00f6rl\u00f6jligande", "eller", "f\u00f6rnedrande", "statusuppdateringar", "spr\u00e5kinst\u00e4llningen", "\u00e4ndras", "v\u00e4nner", "tas", "bort", "fr\u00e5n", "v\u00e4nlistan", "diverse", "massutskick", "av", "meddelanden", "eller", "masskommentering", "information", "p\u00e5", "profilen", "\u00e4ndras", "till", "exempel", "politisk", "\u00e5sk\u00e5dning", "eller", "relationsstatusfenomenet", "facerape", "blev", "mycket", "omskrivet", "och", "uppm\u00e4rksammat", "i", "media", "under", "slutet", "av", "\u00e5r", "och", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e5r", "ordet", "facerape", "kom", "\u00e4ven", "med", "p\u00e5", "spr\u00e5kr\u00e5dets", "nyordslista", "i", "slutet", "av", "vilket", "ledde", "till", "att", "diskussionen", "kring", "n\u00e4tmobbning", "tog", "ny", "fart", "facebook", "har", "nyligen", "tagit", "fram", "nya", "funktioner", "som", "ska", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "s\u00e4kerheten", "f\u00f6r", "att", "kunna", "hindra", "att", "facebookkonton", "anv\u00e4nds", "av", "andra", "personer", "man", "m\u00e5ste", "dock", "aktivera", "funktionerna", "sj\u00e4lv", "en", "av", "dem", "\u00e4r", "att", "man", "kan", "f\u00e5", "meddelanden", "via", "sms", "eller", "epost", "n\u00e4r", "en", "dator", "eller", "mobiltelefon", "loggar", "in", "p\u00e5", "ens", "facebookkonto", "\u00e4ven", "funktioner", "f\u00f6r", "att", "se", "n\u00e4r", "senaste", "inloggning", "skedde", "och", "funktioner", "f\u00f6r", "att", "logga", "ur", "andra", "datorer", "finns", "det", "finns", "numera", "speciella", "sidor", "d\u00e4r", "anv\u00e4ndare", "l\u00e4gger", "upp", "sina", "facerapes", "som", "underh\u00e5llning", "brottsbek\u00e4mpningsverktyg", "hittades", "en", "brottsling", "via", "facebook", "en", "student", "vid", "universitetet", "georgetown", "university", "i", "washington", "dc", "i", "usa", "f\u00f6ll", "offer", "f\u00f6r", "ett", "\u00f6verfall", "men", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "kunde", "man", "peka", "ut", "f\u00f6r\u00f6varen", "p\u00e5", "facebook", "puffar", "\u00e5r", "inf\u00f6rdes", "pufffunktionen", "till", "facebook", "denna", "funktion", "liknar", "tidigare", "funktioner", "fr\u00e5n", "myspace", "d\u00e4r", "anv\u00e4ndare", "kunde", "skicka", "notiser", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "motsvarande", "parts", "uppm\u00e4rksamhet", "detta", "har", "dock", "aldrig", "riktigt", "fungerat", "som", "t\u00e4nkt", "utan", "har", "mer", "blivit", "till", "en", "t\u00e4vling", "d\u00e4r", "tv\u00e5", "parter", "\"puffar\"", "varandra", "fram", "och", "tillbaka", "tills", "n\u00e5gon", "ger", "upp", "sedan", "inf\u00f6randet", "av", "pufffunktionen", "har", "det", "h\u00f6gsta", "antecknade", "rekordet", "f\u00f6r", "puffar", "passerat", "puffar", "mellan", "tv\u00e5", "parter", "gillaknapp", "och", "algoritmstyrt", "fl\u00f6de", "\u00e5r", "inf\u00f6rdes", "gillaknappen", "p\u00e5", "facebook", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "anv\u00e4ndarna", "kunde", "b\u00f6rja", "gilla", "varandras", "statusuppdateringar", "funktionen", "blev", "popul\u00e4r", "och", "inom", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "s\u00e5", "fanns", "samma", "funktion", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "alla", "sociala", "n\u00e4tverk", "samma", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "facebook", "prova", "att", "inf\u00f6ra", "ett", "algoritmstyrt", "nyhetsfl\u00f6de", "och", "implementerades", "detta", "fullt", "ut", "social", "network", "i", "oktober", "hade", "filmen", "social", "network", "premi\u00e4r", "i", "usa", "filmen", "som", "\u00e4r", "regisserad", "av", "david", "fincher", "handlar", "om", "skapandet", "av", "facebook", "och", "de", "juridiska", "turerna", "filmen", "inneh\u00f6ll", "flera", "filmstj\u00e4rnor", "s\u00e5som", "jesse", "eisenberg", "andrew", "garfield", "justin", "timberlake", "och", "rooney", "mara", "filmen", "vann", "tre", "stycken", "oscars", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "manus", "efter", "f\u00f6rlaga", "b\u00e4sta", "klippning", "och", "b\u00e4sta", "filmmusik", "filmen", "hade", "en", "budget", "p\u00e5", "amerikanska", "dollar", "och", "drog", "in", "amerikanska", "dollar", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "sidor", "en", "form", "av", "spam", "\u00e4r", "sidor", "med", "bilder", "och", "texter", "av", "typen", "\"like", "if", "you", "hate", "cancer\"", "eller", "\"comment", "and", "see", "what", "happens\"", "antalet", "gillamarkeringar", "delningar", "och", "kommentarer", "\u00f6kar", "sidans", "ranking", "vilket", "g\u00f6r", "det", "mer", "sannolikt", "att", "den", "ska", "visas", "h\u00f6gt", "i", "anv\u00e4ndares", "nyhetsfl\u00f6de", "n\u00e4r", "sidan", "byggt", "upp", "ett", "stort", "antal", "gillamarkeringar", "och", "kommentarer", "s\u00e4ljs", "den", "till", "n\u00e5gon", "som", "vill", "ha", "en", "h\u00f6g", "ranking", "direkt", "kritik", "bilder", "som", "laddas", "upp", "p\u00e5", "facebook", "\u00e4gs", "ocks\u00e5", "av", "dem", "automatiskt", "det", "kan", "handla", "om", "privata", "bilder", "men", "\u00e4ven", "videoklipp", "som", "medlemmarna", "laddar", "upp", "dessa", "kan", "facebook", "i", "sin", "tur", "anv\u00e4nda", "precis", "som", "de", "behagar", "exempelvis", "s\u00e4lja", "i", "kommersiella", "syften", "facebook", "har", "\u00e4ven", "blivit", "anklagade", "av", "fn", "f\u00f6r", "att", "sprida", "hat", "mot", "muslimer", "i", "myanmar", "som", "ledde", "till", "ett", "folkmord", "d\u00e4r", "minst", "personer", "har", "d\u00f6dats", "och", "\u00f6ver", "en", "miljon", "h\u00e4r", "tvingats", "fly", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "integritet", "och", "sekretess", "den", "information", "som", "facebookanv\u00e4ndare", "fyller", "i", "sin", "profil", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "skr\u00e4ddarsy", "annonser", "detta", "kan", "tolkas", "som", "att", "facebook", "s\u00e4ljer", "sina", "anv\u00e4ndares", "personuppgifterfacebook", "har", "\u00e4ven", "kritiserats", "f\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "sin", "sekretesspolicy", "det", "har", "skapats", "tredjepartsverktyg", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "hantering", "av", "sekretessinst\u00e4llningar", "p\u00e5", "facebooken", "unders\u00f6kning", "visade", "att", "procent", "av", "alla", "svenska", "internetanv\u00e4ndare", "k\u00e4nner", "oro", "inf\u00f6r", "hur", "storf\u00f6retag", "som", "facebook", "och", "google", "samlar", "in", "och", "anv\u00e4nder", "personlig", "data", "om", "anv\u00e4ndarna", "och", "deras", "internetanv\u00e4ndning", "av", "dessa", "k\u00e4nde", "procent", "mycket", "stor", "oro", "sv\u00e5righeter", "att", "radera", "eget", "konto", "kritik", "har", "v\u00e4ckts", "mot", "facebook", "eftersom", "det", "kan", "vara", "sv\u00e5rt", "att", "helt", "radera", "sin", "identitet", "och", "sina", "uppgifter", "fr\u00e5n", "webbplatsen", "borttagningsprocessen", "f\u00f6r", "ett", "konto", "tar", "dagar", "att", "genomf\u00f6ra", "loggar", "man", "in", "p\u00e5", "kontot", "under", "denna", "period", "s\u00e5", "avbryts", "processen", "kritiker", "menar", "att", "en", "anv\u00e4ndare", "m\u00e5ste", "radera", "alla", "uppgifter", "och", "allt", "material", "fr\u00e5n", "kontot", "manuellt", "om", "den", "vill", "att", "allt", "ska", "raderas", "fullst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "facebooks", "servrar", "innan", "en", "beg\u00e4ran", "f\u00f6r", "att", "bli", "borttagen", "ska", "skickas", "i", "december", "lanserades", "webbtj\u00e4nsten", "web", "suicide", "machine", "som", "skapades", "f\u00f6r", "att", "ta", "hand", "om", "en", "fullst\u00e4ndig", "radering", "av", "ett", "konto", "fr\u00e5n", "facebook", "och", "\u00e4ven", "andra", "webbplatser", "i", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e5r", "skickade", "facebook", "ett", "brev", "till", "sidans", "upphovsm\u00e4n", "och", "kr\u00e4vde", "bla", "att", "m\u00f6jligheten", "att", "logga", "in", "p\u00e5", "ett", "facebookkonto", "via", "webbtj\u00e4nsten", "skulle", "f\u00f6rsvinna", "censur", "av", "inneh\u00e5ll", "ett", "par", "fall", "har", "uppm\u00e4rksammats", "i", "media", "d\u00e4r", "facebook", "har", "censurerat", "inneh\u00e5ll", "den", "danske", "performancekonstn\u00e4ren", "uwe", "max", "jensen", "hade", "lagt", "upp", "en", "bild", "av", "anders", "zorns", "m\u00e5lning", "flickan", "p\u00e5", "loftet", "p\u00e5", "sin", "facebooksida", "facebook", "menade", "att", "bilden", "stred", "mot", "f\u00f6retagets", "bildpolicy", "tog", "bort", "den", "och", "blockerade", "jensen", "fr\u00e5n", "att", "ladda", "upp", "fler", "bilder", "en", "mans", "konto", "blockerades", "efter", "att", "mannen", "anv\u00e4nt", "oljem\u00e5lningen", "v\u00e4rldens", "ursprung", "fr\u00e5n", "av", "gustave", "courbet", "som", "sin", "profilbildbloggaren", "micke", "kazarnowicz", "fick", "sitt", "personliga", "konto", "fryst", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "bild", "av", "tv\u00e5", "nakna", "m\u00e4n", "som", "lagts", "upp", "p\u00e5", "den", "officiella", "facebooksidan", "f\u00f6r", "kl\u00e4dm\u00e4rket", "bj\u00f6rn", "borg", "bilden", "som", "\u00e4r", "tagen", "av", "danske", "jacob", "mohr", "hansen", "utg\u00f6r", "enligt", "kazarnowicz", "en", "del", "av", "en", "kampanj", "\"swedish", "exports\"", "f\u00f6r", "bj\u00f6rn", "borgs", "underkl\u00e4der", "f\u00f6r", "att", "\u00e5ter", "f\u00e5", "tillg\u00e5ng", "till", "sitt", "konto", "var", "kazarnowicz", "tvungen", "att", "lova", "att", "inte", "ladda", "upp", "pornografiskt", "inneh\u00e5llen", "bild", "p\u00e5", "tv\u00e5", "m\u00e4n", "som", "kysser", "varandra", "togs", "bort", "fr\u00e5n", "sidan", "men", "facebook", "menade", "i", "efterhand", "att", "det", "var", "ett", "misstagen", "prbild", "f\u00f6r", "filmen", "attenberg", "d\u00e4r", "tv\u00e5", "kvinnors", "tungor", "m\u00f6ts", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "och", "i", "augusti", "rapporterades", "att", "en", "satirteckning", "i", "danska", "dagstidningen", "politiken", "av", "dansk", "folkepartis", "ledartrio", "utan", "kl\u00e4der", "plockades", "bortredakt\u00f6ren", "f\u00f6r", "tidningen", "mobil", "business", "fick", "sitt", "konto", "avst\u00e4ngt", "efter", "att", "ha", "lagt", "upp", "en", "bild", "p\u00e5", "sin", "dotterden", "tunisiska", "bloggaren", "lina", "ben", "mhenni", "kritiserade", "facebook", "f\u00f6r", "att", "under", "tunisiska", "revolutionen", "ha", "censurerat", "inl\u00e4gg", "och", "l\u00e4mnat", "ut", "uppgifter", "om", "sina", "anv\u00e4ndarefacebook", "har", "anklagats", "f\u00f6r", "att", "vara", "f\u00f6r", "flathet", "mot", "v\u00e5ldsamt", "och", "ol\u00e4mpligt", "inneh\u00e5ll", "facebook", "ska", "f\u00f6rdubbla", "sin", "personalstyrka", "f\u00f6r", "att", "snabbare", "kunna", "ta", "bort", "v\u00e5ldsamt", "inneh\u00e5llinf\u00f6r", "en", "utst\u00e4llning", "av", "anders", "zorns", "fotografier", "hade", "fotografiska", "lagt", "ut", "bilder", "p\u00e5", "sitt", "facebookkonto", "vilka", "raderades", "smutskastning", "av", "google", "i", "maj", "framkom", "att", "facebook", "hade", "anlitat", "prfirman", "bursonmarsteller", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rm\u00e5", "nyhetsf\u00f6retag", "som", "washington", "post", "och", "usa", "today", "att", "publicera", "negativa", "nyheter", "om", "google", "bland", "annat", "med", "inriktning", "p\u00e5", "eventuella", "brister", "i", "anv\u00e4ndars\u00e4kerheten", "i", "googles", "tj\u00e4nster", "brist", "p\u00e5", "tillg\u00e4nglighet", "f\u00f6retaget", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "sin", "brist", "p\u00e5", "tillg\u00e4nglighet", "enligt", "ehandelslagen", "en", "del", "av", "marknadsf\u00f6ringslagen", "m\u00e5ste", "svenska", "bolag", "med", "verksamhet", "i", "sverige", "uppge", "en", "adress", "och", "en", "epostadress", "genom", "vilka", "man", "kan", "kontakta", "bolaget", "men", "facebook", "uppger", "inte", "detta", "p\u00e5", "sin", "webbplats", "i", "sverige", "\u00e4r", "facebook", "registrerad", "hos", "patent", "och", "registreringsverket", "och", "bolagsverket", "p\u00e5", "sveav\u00e4gen", "i", "stockholm", "falska", "nyheter", "i", "samband", "med", "det", "amerikanska", "presidentvalet", "fick", "facebook", "kritik", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5hittade", "historier", "med", "koppling", "till", "amerikansk", "politik", "och", "presidentkandidaterna", "spridits", "via", "plattformen", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "gjord", "av", "buzzfeed", "news", "var", "falska", "nyheter", "om", "amerikansk", "politik", "en", "av", "de", "vanligaste", "typerna", "av", "engelskspr\u00e5kiga", "facebookbluffnyheter", "under", "enligt", "unders\u00f6kningen", "hade", "av", "de", "bluffnyheter", "som", "f\u00e5tt", "flest", "reaktioner", "koppling", "till", "amerikansk", "politikefter", "presidentvalet", "har", "facebook", "b\u00f6rjat", "agera", "mot", "bluffnyheter", "nya", "algoritmer", "ska", "bidra", "till", "att", "falska", "nyheter", "prioriteras", "ned", "och", "inf\u00f6r", "valet", "till", "f\u00f6rbundsdagen", "i", "tyskland", "september", "ska", "facebook", "ta", "hj\u00e4lp", "av", "den", "tyska", "journalistbyr\u00e5n", "correctiv", "f\u00f6r", "att", "identifiera", "l\u00f6gner", "som", "sprids", "medvetet", "i", "medierenligt", "en", "unders\u00f6kning", "utf\u00f6rd", "ans\u00e5g", "endast", "procent", "av", "de", "svenska", "facebookanv\u00e4ndarna", "att", "det", "mesta", "eller", "all", "politisk", "information", "som", "de", "tog", "del", "av", "p\u00e5", "facebook", "var", "p\u00e5litlig", "motsvarande", "siffra", "f\u00f6r", "all", "information", "p\u00e5", "internet", "bland", "internetanv\u00e4ndarna", "i", "stort", "var", "procent", "cambridge", "analytica", "och", "p\u00e5verkan", "av", "usas", "presidentval", "i", "mars", "framkom", "att", "analysf\u00f6retaget", "cambridge", "analytica", "genom", "ett", "personlighetstest", "haft", "tillg\u00e5ng", "till", "miljoner", "anv\u00e4ndares", "data", "p\u00e5", "facebook", "sedan", "senare", "skulle", "det", "visa", "sig", "att", "upp", "till", "miljoner", "anv\u00e4ndares", "data", "hade", "spriditsinf\u00f6r", "presidentvalet", "i", "usa", "anlitades", "cambridge", "analytica", "av", "donald", "trumps", "kampanj", "f\u00f6r", "att", "ge", "r\u00e5d", "till", "i", "hur", "man", "skulle", "p\u00e5verka", "v\u00e4ljarna", "baserat", "p\u00e5", "den", "data", "som", "f\u00f6retaget", "kommit", "\u00f6ver", "analyser", "har", "dock", "visat", "att", "cambridge", "analyticas", "metod", "inte", "fick", "den", "effekt", "som", "f\u00f6retaget", "h\u00e4vdade", "f\u00f6retaget", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "med", "team", "som", "enbart", "bestod", "av", "ickeamerikanska", "medborgare", "f\u00f6rs\u00f6kt", "l\u00e4gga", "sig", "i", "ett", "amerikanskt", "val", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "enligt", "amerikanska", "vallagarsituationen", "med", "cambridge", "analytica", "blev", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "facebook", "och", "facebook", "tog", "d\u00e5", "bort", "appen", "som", "spred", "personlighetstestet", "och", "kr\u00e4vde", "att", "cambridge", "analytica", "skulle", "f\u00f6rst\u00f6ra", "all", "data", "facebook", "gick", "dock", "inte", "ut", "med", "informationen", "till", "allm\u00e4nheten", "efter", "att", "christopher", "wylie", "f\u00f6re", "detta", "anst\u00e4lld", "vid", "cambridge", "analytica", "i", "mars", "gick", "ut", "med", "information", "om", "hur", "f\u00f6retaget", "f\u00f6rs\u00f6kt", "p\u00e5verka", "valet", "meddelade", "mark", "zuckerberg", "att", "facebook", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "sina", "rutiner", "f\u00f6r", "att", "skydda", "sina", "anv\u00e4ndares", "data", "i", "b\u00f6rjan", "av", "april", "samma", "\u00e5r", "meddelade", "facebook", "att", "antalet", "anv\u00e4ndare", "som", "f\u00e5tt", "sin", "data", "utnyttjad", "var", "fler", "\u00e4n", "vad", "som", "tidigare", "sagts", "maximalt", "miljoner", "anv\u00e4ndares", "data", "hade", "spridits", "samma", "m\u00e5nad", "st\u00e4ngdes", "\u00e4ven", "den", "politiska", "konsultfirman", "aggregateiq", "av", "fr\u00e5n", "facebook", "efter", "att", "det", "uppdagats", "att", "\u00e4ven", "de", "haft", "otill\u00e5ten", "tillg\u00e5ng", "till", "personlig", "information", "om", "anv\u00e4ndare", "samt", "\u00e4ven", "haft", "kopplingar", "till", "cambridge", "analyticafacebook", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "ha", "hanterat", "situationen", "l\u00e5ngsamt", "och", "obeslutsamt", "f\u00f6retag", "som", "tyska", "commerzbank", "och", "amerikanska", "mozilla", "stoppade", "i", "samma", "veva", "sina", "annonser", "p\u00e5", "facebook", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "fr\u00e5gan", "om", "datas\u00e4kerhet", "i", "k\u00f6lvattnet", "av", "h\u00e4ndelserna", "startades", "en", "kampanj", "under", "hashtagen", "#deletefacebook", "som", "uppmanade", "personer", "och", "f\u00f6retag", "att", "avsluta", "sina", "konton", "p\u00e5", "facebook", "uppfinnaren", "och", "entrepren\u00f6ren", "elon", "musk", "var", "en", "av", "dem", "som", "svarade", "p\u00e5", "kampanjen", "genom", "att", "ta", "bort", "facebooksidorna", "f\u00f6r", "tesla", "och", "spacexfacebooks", "grundare", "och", "vd", "mark", "zuckerberg", "fick", "st\u00e5", "till", "svars", "f\u00f6r", "cambridge", "analyticaskandalen", "i", "en", "amerikansk", "senatsutfr\u00e5gning", "som", "inleddes", "april", "den", "oktober", "d\u00f6mde", "den", "brittiska", "dataskyddsmyndigheten", "information", "commissioner's", "office", "ico", "facebook", "till", "pund", "i", "b\u00f6ter", "den", "juli", "d\u00f6mde", "det", "amerikanska", "konkurrensverket", "federal", "trade", "commission", "ftc", "facebook", "till", "miljarder", "dollar", "i", "b\u00f6terh\u00e4ndelserna", "har", "beskrivits", "som", "en", "brytpunkt", "f\u00f6r", "allm\u00e4nhetens", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "de", "stora", "techf\u00f6retagen", "och", "ett", "startskott", "f\u00f6r", "en", "bredare", "debatt", "om", "personlig", "integritet", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "cambridge", "analytica", "uppl\u00f6stes", "i", "maj", "och", "facebooks", "aktiekurs", "rasade", "i", "samband", "med", "avsl\u00f6jandet", "efter", "skandalen", "har", "facebook", "uppgett", "att", "de", "fokuserat", "mer", "p\u00e5", "att", "st\u00e4rka", "anv\u00e4ndarnas", "personliga", "integritet", "se", "\u00e4ven", "facebook", "messenger", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "grattis", "facebook", "p\u00e5", "tolv\u00e5rsdagen", "stiftelsen", "f\u00f6r", "internetinfrastruktur", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "officiell", "f\u00f6retagswebbplats"]