["filippinerna", "filipino", "pilipinas", "formellt", "republiken", "filippinerna", "filipino", "republika", "ng", "pilipinas", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "sydostasien", "i", "v\u00e4stra", "stilla", "havet", "i", "norr", "\u00f6ver", "luzonsundet", "ligger", "taiwan", "v\u00e4sterut", "\u00f6ver", "sydkinesiska", "sj\u00f6n", "ligger", "vietnam", "suluhavet", "i", "sydv\u00e4st", "ligger", "mellan", "filippinerna", "och", "\u00f6n", "borneo", "och", "i", "s\u00f6der", "skiljer", "celebessj\u00f6n", "landet", "fr\u00e5n", "andra", "\u00f6ar", "i", "indonesien", "landet", "gr\u00e4nsas", "i", "\u00f6ster", "av", "filippinska", "sj\u00f6n", "dess", "l\u00e4ge", "vid", "eldringen", "och", "dess", "tropiska", "klimat", "g\u00f6r", "filippinerna", "utsatt", "f\u00f6r", "jordb\u00e4vningar", "och", "tyfoner", "men", "har", "ocks\u00e5", "utrustat", "landet", "med", "naturresurser", "och", "gjort", "det", "till", "ett", "av", "de", "rikaste", "omr\u00e5dena", "av", "biologisk", "m\u00e5ngfald", "i", "v\u00e4rlden", "med", "en", "arkipelag", "som", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ar", "delas", "filippinerna", "in", "i", "tre", "geografiska", "regioner", "luzon", "visayas", "och", "mindanao", "dess", "huvudstad", "\u00e4r", "manila", "med", "en", "uppskattad", "befolkning", "p\u00e5", "omkring", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "\u00e4r", "filippinerna", "v\u00e4rldens", "e", "folkrikaste", "land", "ytterligare", "miljoner", "filippiner", "bor", "utomlands", "flera", "etniciteter", "och", "kulturer", "finns", "p\u00e5", "alla", "\u00f6ar", "under", "f\u00f6rhistorisk", "tid", "var", "negritos", "n\u00e5gra", "av", "arkipelagens", "\u00e4ldsta", "inv\u00e5nare", "de", "f\u00f6ljdes", "av", "successiva", "v\u00e5gor", "av", "austronesiska", "folkslag", "som", "f\u00f6rde", "med", "sig", "influenser", "fr\u00e5n", "malajiska", "hinduiska", "och", "muslimska", "samh\u00e4llen", "handel", "introducerade", "kinesiska", "kulturella", "influenser", "som", "f\u00f6rblir", "\u00e4n", "i", "dag", "ankomsten", "av", "ferdinand", "magellan", "markerade", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "en", "epok", "av", "spanskt", "intresse", "och", "slutlig", "dominans", "namnet", "filippinerna", "kommer", "fr\u00e5n", "kung", "filip", "ii", "av", "spanien", "manila", "blev", "det", "asiatiska", "navet", "i", "galeonflottan", "manilaacapulco", "kristendomen", "blev", "vida", "antagen", "d\u00e5", "talet", "gav", "vika", "f\u00f6r", "talet", "f\u00f6ljde", "filippinska", "revolutionen", "i", "snabb", "takt", "som", "gav", "upphov", "till", "den", "kortlivade", "f\u00f6rsta", "filippinska", "republiken", "spanskamerikanska", "kriget", "och", "filippinskamerikanska", "kriget", "i", "efterdyningarna", "framtr\u00e4dde", "usa", "som", "den", "dominerande", "statsmakten", "bortsett", "fr\u00e5n", "perioden", "av", "japansk", "ockupation", "beh\u00f6ll", "usa", "suver\u00e4nitet", "\u00f6ver", "\u00f6arna", "fram", "till", "slutet", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "filippinerna", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "usa", "efterl\u00e4mnade", "filippinerna", "med", "det", "engelska", "spr\u00e5ket", "och", "en", "starkare", "b\u00f6jelse", "f\u00f6r", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kulturen", "filippinerna", "utg\u00f6r", "idag", "en", "av", "asiens", "demokratier", "men", "en", "demokrati", "som", "st\u00e4ndigt", "utmanas", "genom", "en", "rad", "defekter", "ytterst", "h\u00e4rledda", "fr\u00e5n", "landets", "koloniala", "f\u00f6rflutna", "historia", "f\u00f6rhistoria", "fram", "till", "\u00e5r", "l\u00e4mningar", "har", "hittats", "som", "visar", "att", "homo", "sapiens", "fanns", "i", "palawan", "f\u00f6r", "troligen", "omkring", "\u00e5r", "sedan", "dessa", "inv\u00e5nare", "kallas", "tabonm\u00e4nniskan", "tusentals", "\u00e5r", "senare", "anl\u00e4nde", "v\u00e5gor", "av", "austronesisktalande", "invandrare", "f\u00f6rf\u00e4derna", "till", "nutidens", "etniska", "filippinier", "fr\u00e5n", "indonesien", "och", "genom", "s\u00f6dra", "kina", "via", "taiwan", "etniskt", "kinesiska", "k\u00f6pm\u00e4n", "anl\u00e4nde", "p\u00e5", "talet", "ekr", "tidig", "historia", "p\u00e5", "talet", "n\u00e5dde", "islam", "de", "sydliga", "\u00f6arna", "ferdinand", "magellan", "kom", "till", "\u00f6arna", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "efter", "att", "han", "uppr\u00e4ttat", "v\u00e4nskapliga", "f\u00f6rbindelser", "med", "n\u00e5gra", "lokala", "h\u00f6vdingar", "och", "omv\u00e4nt", "dem", "till", "kristendomen", "kom", "magellan", "i", "konflikt", "med", "en", "h\u00f6vding", "som", "fortfarande", "var", "fientlig", "mot", "honom", "detta", "var", "h\u00f6vdingen", "lapulapu", "i", "det", "slag", "som", "f\u00f6ljde", "blev", "spanjorerna", "besegrade", "och", "magellan", "d\u00f6dades", "men", "ett", "av", "hans", "skepp", "kom", "tillbaka", "till", "spanien", "och", "f\u00f6rde", "med", "sig", "nyheten", "om", "detta", "nya", "land", "under", "kolonialt", "styre", "den", "april", "kom", "den", "spanske", "conquistadoren", "miguel", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "med", "soldater", "till", "cebu", "och", "bildade", "den", "f\u00f6rsta", "spanska", "bos\u00e4ttningen", "p\u00e5", "\u00f6arna", "ursprunget", "till", "dagens", "cebu", "city", "augustiner", "och", "franciskaner", "f\u00f6ljde", "med", "soldaterna", "fr\u00e5n", "\u00f6", "till", "\u00f6", "f\u00f6r", "att", "leta", "efter", "inhemska", "byar", "och", "m\u00e4nniskor", "spanjorerna", "byggde", "snart", "upp", "kyrkor", "och", "f\u00e4stningar", "medan", "de", "letade", "efter", "guld", "och", "kryddor", "katolicismen", "inf\u00f6rdes", "och", "antogs", "av", "majoriteten", "sporadiska", "uppror", "skedde", "fr\u00e5n", "stamgrupper", "i", "norra", "luzons", "h\u00f6gl\u00e4nder", "och", "i", "kustomr\u00e5den", "en", "del", "muslimer", "gjorde", "motst\u00e5nd", "i", "mindanao", "i", "s\u00f6dra", "filippinerna", "den", "spanska", "milit\u00e4ren", "slog", "tillbaka", "kinesiska", "pirater", "japanska", "och", "portugisiska", "nederl\u00e4ndska", "och", "brittiska", "styrkor", "som", "alla", "ocks\u00e5", "hade", "intresse", "av", "filippinerna", "filippinerna", "styrdes", "fr\u00e5n", "nya", "spanien", "mexiko", "tills", "mexiko", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "i", "slutet", "av", "talet", "inleddes", "en", "spirande", "handel", "bildade", "guvern\u00f6r", "jos\u00e9", "basco", "y", "vargas", "sociedad", "econ\u00f3mica", "de", "los", "amigos", "del", "pa\u00eds", "\"det", "ekonomiska", "s\u00e4llskapet", "f\u00f6r", "landets", "v\u00e4nner\"", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "den", "ekonomiska", "utvecklingen", "filippinerna", "administrerades", "direkt", "fr\u00e5n", "spanien", "utveckling", "inom", "landet", "och", "utanf\u00f6r", "och", "\u00f6ppnandet", "av", "suezkanalen", "som", "f\u00f6rkortade", "restiden", "till", "spanien", "och", "medverkade", "till", "att", "f\u00f6ra", "nya", "id\u00e9er", "till", "filippinerna", "befr\u00e4mjade", "framv\u00e4xten", "av", "en", "upplyst", "filippinsk", "\u00f6vre", "medelklass", "ilustrados", "m\u00e5nga", "unga", "filippinare", "fick", "m\u00f6jlighet", "att", "studera", "i", "europa", "n\u00e4r", "de", "blivit", "upplysta", "av", "propagandar\u00f6relsen", "om", "den", "spanska", "kolonialregeringens", "or\u00e4ttvisor", "efterstr\u00e4vade", "de", "f\u00f6rst", "tillr\u00e4cklig", "representation", "i", "spaniens", "cortes", "och", "senare", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "jos\u00e9", "rizal", "den", "mest", "uppskattade", "intellektuelle", "och", "mest", "kontroversiella", "ilustradon", "avr\u00e4ttades", "f\u00f6r", "h\u00f6gf\u00f6rr\u00e4deri", "eftersom", "rizal", "var", "inblandad", "i", "revolutionsutbrottet", "katipunan", "bildades", "av", "andr\u00e9s", "bonifacio", "och", "var", "ett", "hemligt", "s\u00e4llskap", "med", "st\u00f6rtandet", "av", "det", "spanska", "styret", "i", "filippinerna", "som", "enda", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "s\u00e4llskapet", "blev", "uppt\u00e4ckt", "av", "fader", "mariano", "gil", "som", "br\u00f6t", "sin", "tystnadsplikt", "och", "ber\u00e4ttade", "f\u00f6r", "de", "spanska", "myndigheterna", "om", "en", "f\u00f6rsamlingsmedlem", "som", "var", "syster", "till", "en", "medlem", "i", "katipunan", "den", "filippinska", "revolutionen", "br\u00f6t", "ut", "katipunan", "var", "delat", "i", "tv\u00e5", "grupper", "magdiwang", "som", "leddes", "av", "andr\u00e9s", "bonifacio", "och", "magdalo", "lett", "av", "emilio", "aguinaldo", "revolutionen", "slutade", "med", "ett", "avtal", "d\u00e4r", "revolution\u00e4rerna", "kapitulerade", "och", "gick", "med", "p\u00e5", "att", "g\u00e5", "i", "exil", "i", "hong", "kong", "usa", "och", "spanien", "blev", "invecklade", "i", "det", "spanskamerikanska", "kriget", "revolution\u00e4rernas", "ledare", "emilio", "aguinaldo", "lockades", "d\u00e5", "tillbaka", "till", "filippinerna", "med", "ett", "p\u00e5st\u00e5tt", "l\u00f6fte", "om", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "liknande", "den", "f\u00f6r", "kuba", "som", "d\u00e5", "utk\u00e4mpade", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetskrig", "den", "juni", "n\u00e4r", "segern", "tycktes", "uppn\u00e5elig", "utropade", "emilio", "aguinaldo", "filippinernas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "det", "visade", "sig", "dock", "att", "b\u00e5de", "spanien", "och", "usa", "f\u00f6rs\u00f6kte", "utesluta", "filippinierna", "fr\u00e5n", "makten", "p\u00e5", "det", "ockuperade", "filippinerna", "de", "ignorerade", "den", "filippinske", "representanten", "under", "f\u00f6rhandlingarna", "om", "parisf\u00f6rdraget", "spanien", "\u00f6verl\u00e4mnade", "filippinerna", "till", "usa", "den", "filippinska", "republiken", "gjorde", "uppror", "mot", "usas", "ockupation", "vilket", "ledde", "till", "det", "filippinskamerikanska", "kriget", "filippinerna", "kvarstod", "under", "usas", "kontroll", "och", "fick", "sin", "st\u00e4llning", "uppgraderad", "\u00e5r", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "invaderades", "och", "ockuperades", "filippinerna", "av", "japan", "som", "etablerade", "andra", "filippinska", "republiken", "den", "juli", "erk\u00e4ndes", "filippinerna", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "usas", "sista", "milit\u00e4rbaser", "st\u00e4ngdes", "postkoloniala", "perioden", "nutid", "filippinerna", "har", "upplevt", "en", "del", "ekonomisk", "och", "politisk", "instabilitet", "efter", "gerillan", "hukbalahap", "som", "hade", "bek\u00e4mpat", "japanerna", "under", "kriget", "fortsatte", "sina", "aktiviteter", "och", "upplevdes", "som", "ett", "hot", "mot", "staten", "ferdinand", "marcos", "valdes", "till", "president", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "v\u00e4xte", "aktivism", "bland", "studenter", "och", "antiamerikanska", "demonstrationer", "ett", "f\u00f6rfattningskonvent", "best\u00e5ende", "av", "valda", "delegater", "utarbetade", "en", "ny", "f\u00f6rfattning", "som", "skulle", "antas", "i", "folkomr\u00f6stning", "och", "ers\u00e4tta", "den", "gamla", "fr\u00e5n", "perioden", "var", "pr\u00e4glad", "av", "oroligheter", "och", "undantagstillst\u00e5nd", "utlystes", "september", "president", "marcos", "fick", "nu", "kraftigt", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "makt", "den", "nya", "konstitutionen", "inf\u00f6rdes", "sedan", "med", "n\u00e5got", "tvivelaktiga", "medel", "situationen", "tycktes", "lugna", "ned", "sig", "tills", "de", "senare", "\u00e5ren", "av", "marcos", "auktorit\u00e4ra", "regim", "som", "pr\u00e4glades", "av", "korruption", "undantagstillst\u00e5ndet", "h\u00e4vdes", "en", "politisk", "och", "ekonomisk", "kris", "under", "talet", "f\u00f6rv\u00e4rrade", "missn\u00f6jet", "med", "marcos", "l\u00e4mnade", "marcos", "med", "sin", "familj", "och", "n\u00e5gra", "f\u00f6rbundna", "filippinerna", "och", "gick", "i", "exil", "i", "hawaii", "corazon", "aquino", "\u00e4nka", "efter", "den", "m\u00f6rdade", "senatorn", "benigno", "aquino", "tog", "\u00f6ver", "regeringsmakten", "efter", "ett", "snabbt", "val", "efter", "marcos", "har", "filippinerna", "\u00e5terg\u00e5tt", "till", "demokrati", "och", "reformerat", "styret", "men", "en", "inrotad", "korruption", "inb\u00f6rdes", "stridigheter", "och", "aktiviteter", "av", "kommunistiska", "upprorsmakare", "och", "muslimska", "separatistiska", "r\u00f6relser", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "alltj\u00e4mt", "landets", "ekonomiska", "produktivitet", "under", "perioden", "efter", "marcos", "har", "landet", "upplevt", "tre", "presidentskapskriser", "varav", "den", "senaste", "i", "samband", "med", "ett", "avv\u00e4rjt", "kuppf\u00f6rs\u00f6k", "i", "b\u00f6rjan", "av", "d\u00e5", "president", "gloria", "macapagalarroyo", "inf\u00f6rde", "undantagstillst\u00e5nd", "vid", "valen", "i", "maj", "vann", "benigno", "aquino", "iii", "han", "svor", "presidenteden", "den", "juni", "vid", "quirino", "grandstand", "i", "luneta", "park", "i", "installationstalet", "lovade", "han", "bland", "annat", "att", "motverka", "fattigdom", "och", "korruption", "benigno", "aquino", "iii", "\u00e4r", "son", "till", "corazon", "aquino", "och", "benigno", "aquino", "jr", "rodrigo", "duterte", "st\u00e4llde", "upp", "i", "filippinernas", "presidentval", "\u00e5r", "han", "vann", "presidentvalet", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "tilltr\u00e4dde", "posten", "juni", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "konstitutionaliserade", "fr\u00e5gor", "har", "han", "fr\u00e4mst", "n\u00e4mnt", "att", "han", "vill", "ha", "en", "parlamentarisk", "utveckling", "duterte", "har", "gett", "polisen", "order", "om", "att", "d\u00f6da", "misst\u00e4nkta", "brottslingar", "han", "har", "sagt", "att", "\"kampanjen", "skjuta", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6da\"", "kommer", "att", "forts\u00e4tta", "till", "den", "sista", "dagen", "av", "hans", "\u00e4mbete", "han", "gav", "ocks\u00e5", "en", "personlig", "garanti", "om", "\u00e5talsimmunitet", "\u00e5t", "soldater", "och", "poliser", "som", "d\u00f6dar", "n\u00e5gon", "d\u00e5", "de", "utf\u00f6r", "sitt", "jobb", "presidenten", "har", "dessutom", "uppmanat", "vanliga", "medborgare", "och", "rebeller", "att", "d\u00f6da", "droglangare", "geografi", "geografiskt", "utg\u00f6r", "filippinerna", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "de", "bergiga", "indonesiska", "\u00f6arna", "och", "bergskedjornas", "h\u00f6gsta", "toppar", "n\u00e5r", "m", "\u00f6h", "mellan", "bergen", "ligger", "b\u00f6rdigt", "l\u00e5gland", "tex", "den", "centrala", "manilasl\u00e4tten", "p\u00e5", "luzon", "\u00f6arna", "ing\u00e5r", "i", "\u00f6stasiens", "b\u00e4lte", "av", "vulkanism", "och", "drabbas", "ofta", "av", "jordskalv", "och", "vulkanutbrott", "vid", "pinatubos", "utbrott", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "luzon", "d\u00f6dades", "flera", "hundra", "m\u00e4nniskor", "och", "ofantliga", "askmoln", "spreds", "runt", "hela", "jorden", "\u00f6ster", "om", "\u00f6gruppen", "finns", "filippinergraven", "ett", "av", "v\u00e4rldshavens", "st\u00f6rsta", "djup", "filippinerna", "har", "tropiskt", "monsunklimat", "med", "riklig", "nederb\u00f6rd", "nordostkusten", "uts\u00e4tts", "ofta", "f\u00f6r", "tropiska", "orkaner", "tyfoner", "l\u00e4ngs", "kusterna", "finns", "mangroveskog", "och", "en", "del", "\u00f6ar", "omges", "av", "korallrev", "omkring", "av", "landets", "yta", "t\u00e4cks", "\u00e4nnu", "av", "en", "artrik", "regnskog", "stora", "arealer", "har", "dock", "avverkats", "vilket", "har", "lett", "till", "sv\u00e5r", "jordf\u00f6rst\u00f6ring", "floran", "uppvisar", "bla", "ett", "mycket", "stort", "antal", "orkid\u00e9arterlandet", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ar", "varav", "n\u00e4rmare", "\u00e4r", "bebodda", "den", "st\u00f6rsta", "\u00f6n", "heter", "luzon", "den", "filippinska", "arkipelagen", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "mellan", "\u00b0", "'", "och", "\u00b0", "'", "\u00f6stlig", "longitud", "\u00b0", "'", "och", "\u00b0", "'", "nordlig", "latitud", "den", "sammanlagda", "arean", "\u00e4r", "cirka", "km\u00b2", "\u00f6arna", "indelas", "i", "tre", "grupper", "luzon", "visayas", "och", "mindanao", "hamnstaden", "manila", "som", "ligger", "p\u00e5", "\u00f6n", "luzon", "\u00e4r", "huvudstad", "och", "filippinernas", "andra", "stad", "till", "storleken", "st\u00f6rst", "\u00e4r", "quezon", "city", "klimatet", "\u00e4r", "varmt", "fuktigt", "och", "tropiskt", "\u00e5rsmedeltemperaturen", "ligger", "runt", "\u00b0", "filippinerna", "har", "tre", "\u00e5rstider", "taginit", "eller", "tagaraw", "den", "varma", "\u00e5rstiden", "\"sommar\"", "marsmaj", "tagulan", "regnperioden", "juninovember", "och", "taglamig", "den", "kalla", "\u00e5rstiden", "\"vinter\"", "decemberfebruari", "de", "flesta", "av", "\u00f6arna", "\u00e4r", "skogkl\u00e4dda", "vulkan\u00f6ar", "den", "h\u00f6gsta", "punkten", "\u00e4r", "mount", "apo", "p\u00e5", "\u00f6n", "mindanao", "som", "n\u00e5r", "m", "flera", "vulkaner", "som", "pinatubo", "\u00e4r", "aktiva", "landet", "drabbas", "ocks\u00e5", "av", "ett", "tjugotal", "tyfoner", "fr\u00e5n", "stilla", "havet", "varje", "\u00e5r", "jordb\u00e4vningar", "jordb\u00e4vningar", "\u00e4r", "vanliga", "i", "landet", "den", "februari", "drabbades", "landet", "av", "en", "jordb\u00e4vning", "som", "d\u00f6dade", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "och", "tiotals", "saknades", "natur", "p\u00e5", "filippinerna", "lever", "en", "otalig", "m\u00e4ngd", "insekter", "och", "mer", "\u00e4n", "st\u00f6rre", "djurarter", "samt", "cirka", "olika", "v\u00e4xter", "bland", "djurarterna", "kan", "n\u00e4mnas", "vattenbuffel", "papegojor", "flygekorrar", "sp\u00f6kdjur", "delfiner", "krokodiler", "ormar", "sk\u00f6ldpaddor", "och", "olika", "\u00f6dlor", "n\u00e5gra", "zoologer", "p\u00e5st\u00e5r", "att", "djurv\u00e4rlden", "p\u00e5", "filippinerna", "och", "djurv\u00e4rlden", "i", "indonesien", "liknar", "varandra", "p\u00e5", "\u00f6n", "calauit", "sl\u00e4pptes", "ett", "stort", "antal", "afrikanska", "djurarter", "bland", "dessa", "finns", "giraffer", "och", "n\u00e5gra", "zebror", "samt", "antiloper", "det", "anordnas", "idag", "safariturer", "f\u00f6r", "turister", "styre", "och", "politik", "\u00f6versikt", "filippinernas", "statsskick", "\u00e4r", "l\u00f6st", "baserat", "p\u00e5", "usas", "den", "nuvarande", "konstitutionen", "antogs", "landet", "\u00e4r", "en", "republik", "med", "stark", "presidentmakt", "d\u00e4r", "presidenten", "\u00e4r", "statschef", "regeringschef", "och", "milit\u00e4r", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "presidenten", "v\u00e4ljs", "i", "allm\u00e4nna", "val", "f\u00f6r", "en", "mandatperiod", "p\u00e5", "\u00e5r", "och", "utn\u00e4mner", "och", "leder", "ett", "kabinett", "parlamentet", "kongressen", "har", "tv\u00e5", "kamrar", "representanthuset", "och", "senaten", "senaten", "har", "ledam\u00f6ter", "med", "sex\u00e5riga", "mandatperioder", "medan", "representanthuset", "har", "h\u00f6gst", "ledam\u00f6ter", "med", "tre\u00e5riga", "mandatperioder", "senatens", "ledam\u00f6ter", "v\u00e4ljs", "nationellt", "av", "representanthusets", "ledam\u00f6ter", "v\u00e4ljs", "i", "enmansvalkretsar", "och", "de", "\u00f6vriga", "fr\u00e5n", "partilistor", "n\u00e4r", "gloria", "macapagalarroyo", "blev", "president", "blev", "hennes", "parti", "lakascmd", "ocks\u00e5", "det", "st\u00f6rsta", "i", "kongressen", "partiet", "leder", "en", "koalition", "av", "flera", "st\u00f6rre", "och", "mindre", "partier", "med", "sammanlagt", "ledam\u00f6ter", "i", "representanthuset", "och", "i", "senaten", "kongressledam\u00f6terna", "tenderar", "att", "inte", "ha", "s\u00e5", "stark", "partilojalitet", "och", "ofta", "byta", "partitillh\u00f6righet", "r\u00e4ttsv\u00e4sendets", "h\u00f6gsta", "instans", "\u00e4r", "h\u00f6gsta", "domstolen", "med", "en", "ordf\u00f6rande", "och", "\u00f6vriga", "domare", "som", "alla", "utses", "av", "presidenten", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "ett", "r\u00e4ttsligt", "r\u00e5d", "filippinerna", "\u00e4r", "en", "av", "grundarna", "av", "fn", "och", "asean", "samt", "medlem", "av", "apec", "latinska", "unionen", "och", "g", "filippinerna", "\u00e4r", "en", "viktig", "allierad", "till", "usa", "utanf\u00f6r", "nato", "men", "ocks\u00e5", "medlem", "av", "alliansfria", "r\u00f6relsen", "filippinernas", "presidenter", "administrativ", "indelning", "p\u00e5", "en", "\u00f6vergripande", "niv\u00e5", "delas", "filippinerna", "in", "i", "tre", "delar", "luzon", "visayas", "och", "mindanao", "en", "indelning", "som", "motsvarar", "den", "svenska", "indelningen", "i", "g\u00f6taland", "svealand", "och", "norrland", "luzondelen", "best\u00e5r", "av", "den", "stora", "huvud\u00f6n", "i", "norr", "med", "samma", "namn", "plus", "kringliggande", "sm\u00e5\u00f6ar", "mindanaodelen", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "av", "\u00f6n", "mindanao", "med", "kringliggande", "sm\u00e5\u00f6ar", "och", "visayas", "\u00e4r", "alla", "de", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "\u00f6arna", "mellan", "luzon", "och", "mindanao", "filippinerna", "\u00e4r", "sedan", "indelat", "i", "provinser", "n\u00e4rmast", "motsvarande", "sveriges", "l\u00e4n", "som", "var", "och", "en", "tillh\u00f6r", "en", "av", "de", "regionerna", "i", "landet", "dessutom", "finns", "en", "autonom", "region", "muslimska", "mindanao", "huvudstadsomr\u00e5det", "metro", "manila", "\u00e4r", "en", "egen", "region", "dock", "inte", "indelad", "i", "provinser", "utan", "ist\u00e4llet", "i", "fyra", "distrikt", "provinserna", "i", "sin", "tur", "indelas", "i", "st\u00e4der", "\"cities\"", "och", "k\u00f6pingar", "\"municipalities\"", "motsvarande", "svenska", "kommuner", "vilka", "i", "sin", "tur", "delas", "in", "i", "den", "minsta", "administrativa", "enheten", "p\u00e5", "filippinerna", "barangay", "som", "saknar", "svensk", "motsvarighet", "de", "regionnamn", "som", "skrivs", "med", "stora", "bokst\u00e4ver", "\u00e4r", "akronymer", "bildade", "fr\u00e5n", "namnen", "p\u00e5", "de", "st\u00f6rsta", "provinserna", "\u00f6arna", "eller", "st\u00e4derna", "i", "regionen", "i", "fr\u00e5ga", "regionernas", "numrering", "anges", "med", "latinska", "siffror", "i", "parentes", "calabarzon", "och", "mimaropa", "utgjorde", "tidigare", "tillsammans", "regionen", "s\u00f6dra", "tagalog", "iv", "negros", "island", "region", "bildades", "genom", "att", "provinserna", "negros", "oriental", "och", "negros", "occidental", "br\u00f6ts", "ut", "ur", "v\u00e4stra", "visayas", "och", "centrala", "visayas", "internationella", "dispyter", "filippinerna", "ligger", "i", "konflikt", "med", "taiwan", "kina", "vietnam", "och", "malaysia", "om", "de", "olje", "och", "naturgasrika", "spratly\u00f6arna", "och", "scarboroughrevet", "och", "med", "malaysia", "om", "provinsen", "sabah", "p\u00e5", "borneo", "ekonomi", "n\u00e4ringar", "och", "resurser", "filippinerna", "\u00e4r", "ett", "utvecklingsland", "och", "k\u00e4nnetecknas", "av", "djup", "fattigdom", "och", "oj\u00e4mn", "inkomstf\u00f6rdelning", "jordbruket", "syssels\u00e4tter", "flertalet", "inv\u00e5nare", "och", "stapelf\u00f6dan", "\u00e4r", "ris", "som", "odlas", "av", "sm\u00e5b\u00f6nder", "i", "nederb\u00f6rdsrika", "omr\u00e5den", "samt", "majs", "p\u00e5", "plantager", "odlas", "exportgr\u00f6dor", "som", "socker", "kopra", "och", "andra", "kokosprodukter", "bananer", "och", "ananas", "skogsindustrin", "\u00e4r", "betydande", "i", "s\u00f6der", "p\u00e5", "mindanao", "och", "fisket", "ger", "stora", "inkomster", "det", "finns", "ganska", "gott", "om", "mineral", "koppar", "guld", "silver", "krom", "j\u00e4rn", "och", "nickel", "men", "man", "m\u00e5ste", "importera", "olja", "industrin", "som", "byggts", "upp", "med", "amerikanskt", "kapital", "f\u00f6r\u00e4dlar", "fr\u00e4mst", "r\u00e5varor", "fr\u00e5n", "skogs", "och", "jordbruket", "under", "senare", "tid", "har", "bland", "annat", "konfektions", "elektrisk", "elektronisk", "och", "petrokemisk", "produktion", "tillkommit", "och", "ekonomiska", "frizoner", "med", "bland", "annat", "skattel\u00e4ttnader", "har", "inr\u00e4ttats", "turismen", "\u00e4r", "ekonomiskt", "viktig", "men", "ett", "sv\u00e5rl\u00f6st", "problem", "\u00e4r", "barnprostitutionen", "som", "florerar", "framf\u00f6rallt", "i", "storst\u00e4derna", "det", "finns", "f\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "v\u00e4gn\u00e4tet", "\u00e4r", "f\u00f6r\u00e5ldrat", "sj\u00f6fart", "och", "flyg", "spelar", "en", "v\u00e4xande", "rollfilippinerna", "i", "grunden", "\u00e4r", "en", "jordbruksnation", "har", "l\u00e4tt", "industri", "och", "tj\u00e4nstesektorn", "gjort", "stora", "inbrytningar", "i", "landet", "filippinernas", "nominella", "bnp", "\u00e4r", "miljarder", "usd", "och", "landet", "anses", "komma", "p\u00e5", "e", "plats", "av", "l\u00e4nder", "och", "femtonde", "bland", "asiens", "l\u00e4nder", "under", "v\u00e4xte", "filippinernas", "ekonomi", "med", "procent", "vilket", "var", "den", "n\u00e4st", "snabbast", "v\u00e4xande", "ekonomin", "i", "syd\u00f6stra", "asien", "endast", "efter", "vietnam", "landet", "kallas", "ofta", "asiens", "nya", "tigerekonomi", "det", "drabbades", "av", "asienkrisen", "i", "f\u00f6rening", "med", "stigande", "priser", "inflation", "och", "d\u00e5liga", "v\u00e4derf\u00f6rh\u00e5llanden", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "f\u00f6ll", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "men", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "sedan", "till", "omkring", "procent", "och", "procent", "regeringen", "har", "lovat", "att", "forts\u00e4tta", "sina", "ekonomiska", "reformer", "f\u00f6r", "att", "medverka", "till", "att", "komma", "ikapp", "utvecklingstakten", "i", "de", "nyligen", "industrialiserade", "l\u00e4nderna", "i", "\u00f6stasien", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "den", "ekonomiska", "situationen", "h\u00e4mmas", "av", "stora", "skulder", "med", "en", "statsskuld", "p\u00e5", "procent", "av", "bnp", "avbetalningen", "av", "statsskulden", "tar", "en", "st\u00f6rre", "del", "av", "budgeten", "\u00e4n", "utbildningsdepartementet", "och", "f\u00f6rsvarsmakten", "tillsammans", "regeringens", "strategi", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "ekonomin", "inneh\u00e5ller", "f\u00f6rb\u00e4ttringar", "av", "infrastruktur", "reformer", "av", "skattesystemet", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "statens", "int\u00e4kter", "fr\u00e4mja", "avreglering", "och", "privatiseringar", "och", "\u00f6ka", "handelsintegrationen", "med", "omgivande", "l\u00e4nder", "framtidsutsikterna", "beror", "mycket", "p\u00e5", "den", "ekonomiska", "utvecklingen", "i", "de", "tv\u00e5", "stora", "handelspartnerna", "usa", "och", "japan", "samt", "p\u00e5", "st\u00f6rre", "regeringspolitikens", "och", "administrationens", "utveckling", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "m\u00e5nga", "teletj\u00e4nstcentraler", "och", "business", "process", "outsourcing", "bpof\u00f6retag", "flyttat", "till", "filippinerna", "och", "skapat", "tusentals", "nya", "arbetstillf\u00e4llen", "den", "november", "inf\u00f6rdes", "en", "ny", "lag", "om", "ut\u00f6kad", "moms", "som", "syftar", "till", "att", "sk\u00e4ra", "ned", "utlandsskulden", "och", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "offentliga", "tj\u00e4nster", "filippinerna", "utbildar", "varje", "\u00e5r", "ett", "stort", "antal", "sjuksk\u00f6terskor", "enligt", "oecd", "finns", "det", "inget", "annat", "land", "i", "v\u00e4rlden", "som", "har", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "sjuksk\u00f6terskor", "som", "arbetar", "i", "utlandetfilippinerna", "\u00e4r", "medlem", "av", "asiatiska", "utvecklingsbanken", "v\u00e4rldsbanken", "internationella", "valutafonden", "samt", "andra", "internationella", "ekonomiska", "sammanslutningar", "s\u00e5som", "apec", "colomboplanen", "och", "g", "fattigdom", "fattigdom", "\u00e4r", "ett", "stort", "problem", "p\u00e5", "filippinerna", "d\u00e4r", "uppskattningsvis", "procent", "av", "befolkningen", "lever", "i", "fattigdom", "och", "de", "st\u00f6rre", "st\u00e4derna", "omges", "av", "slumomr\u00e5den", "bara", "i", "manila", "finns", "ungef\u00e4r", "gatubarn", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "barn", "jobbar", "som", "biltv\u00e4ttare", "skoputsare", "eller", "samlar", "avfall", "och", "m\u00e5nga", "pojkar", "och", "flickor", "utnyttjas", "som", "prostituerade", "demografi", "filippinerna", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tolfte", "folkrikaste", "land", "med", "en", "ber\u00e4knad", "folkm\u00e4ngd", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "ungef\u00e4r", "tv\u00e5", "tredjedelar", "bor", "p\u00e5", "luzon", "huvudstaden", "manila", "\u00e4r", "tillsammans", "med", "den", "omgivande", "regionen", "metro", "manila", "en", "av", "v\u00e4rldens", "folkrikaste", "storstadsomr\u00e5den", "utbildningssystemet", "\u00e4r", "baserat", "p\u00e5", "kursplaner", "fr\u00e5n", "usa", "procent", "\u00e4r", "l\u00e4skunniga", "utan", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "skillnad", "mellan", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00e4r", "\u00e5r", "kvinnor", "m\u00e4n", "den", "\u00e5rliga", "befolkningstillv\u00e4xten", "\u00e4r", "cirka", "procent", "med", "f\u00f6dda", "per", "m\u00e4nniskor", "och", "landet", "\u00e4r", "p\u00e5", "grund", "av", "denna", "h\u00f6ga", "tillv\u00e4xttakt", "t\u00e4ttbefolkat", "inv\u00e5narna", "i", "filippinerna", "kallas", "f\u00f6r", "filippinier", "eller", "filippinare", "i", "dagligt", "tal", "kan", "en", "filippinare", "kalla", "sig", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "pinoypinay", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "enligt", "officiella", "uppgifter", "\u00e4ttlingar", "till", "en", "rad", "av", "v\u00e5gor", "av", "austronesiska", "immigranter", "som", "anl\u00e4nde", "f\u00f6r", "cirka", "tusen", "\u00e5r", "sedan", "och", "som", "bosatte", "sig", "\u00f6ver", "hela", "arkipelagen", "filippinernas", "befolkning", "kan", "efter", "kulturell", "och", "spr\u00e5klig", "hemh\u00f6righet", "indelas", "i", "ett", "tiotal", "st\u00f6rre", "folkgrupper", "bikol", "gaddang", "ibanag", "iloko", "ivatan", "kapampangan", "pangasinan", "sambal", "subanon", "tagalog", "visayan", "och", "zamboangue\u00f1o", "samt", "ett", "stort", "antal", "mindre", "grupper", "urinv\u00e5narna", "aeta", "ersattes", "i", "h\u00f6g", "grad", "av", "de", "invandrande", "austroneserna", "och", "utg\u00f6r", "idag", "endast", "procent", "av", "befolkningen", "cirka", "cirka", "tv\u00e5", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "mestiser", "och", "medan", "deras", "antal", "\u00e4r", "litet", "s\u00e5", "har", "de", "\u00e4nd\u00e5", "stort", "ekonomiskt", "och", "politiskt", "inflytande", "den", "st\u00f6rsta", "ickefilippinska", "befolkningsgruppen", "i", "landet", "\u00e4r", "kineser", "procent", "den", "resterande", "befolkningen", "best\u00e5r", "av", "andra", "utl\u00e4ndska", "nationaliteter", "det", "stora", "antalet", "inhemska", "etniska", "grupper", "med", "egna", "spr\u00e5k", "g\u00f6r", "filippinerna", "till", "ett", "ur", "etnisk", "synvinkel", "sett", "mycket", "heterogent", "land", "de", "senaste", "decennierna", "har", "regeringen", "aktivt", "arbetat", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "kulturen", "mer", "homogen", "men", "det", "har", "m\u00f6tt", "stort", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "flera", "etniska", "grupper", "vilka", "alls", "inte", "\u00f6nskar", "assimileras", "in", "i", "en", "gemensam", "filippinsk", "kultur", "dessa", "regeringens", "str\u00e4vanden", "har", "setts", "som", "manilaimperalism", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "filippinerna", "talas", "mer", "\u00e4n", "spr\u00e5k", "av", "vilka", "n\u00e4stan", "alla", "tillh\u00f6r", "den", "v\u00e4stliga", "malajopolynesiska", "spr\u00e5kgruppen", "av", "austronesiska", "spr\u00e5k", "det", "st\u00f6rsta", "undantaget", "\u00e4r", "chavacano", "som", "\u00e4r", "ett", "spanskbaserat", "kreolspr\u00e5k", "enligt", "\u00e5rs", "konstitution", "\u00e4r", "b\u00e5de", "filipino", "baserat", "p\u00e5", "tagalog", "och", "engelska", "officiella", "spr\u00e5k", "medan", "filipino", "ensamt", "kallas", "nationellt", "spr\u00e5k", "engelska", "anv\u00e4nds", "fr\u00e4mst", "inom", "administration", "n\u00e4ringsliv", "och", "h\u00f6gre", "utbildning", "d\u00e4rut\u00f6ver", "ges", "de", "regionala", "spr\u00e5ken", "status", "som", "\"auxiliary", "official", "languages\"", "i", "respektive", "region", "det", "finns", "tolv", "regionala", "spr\u00e5k", "som", "har", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "talare", "vardera", "tagalog", "cebuano", "hiligaynon", "ilokano", "waraywaray", "bikol", "kapampangan", "pangasinan", "kinaraya", "maranao", "maguindanao", "och", "tausug", "de", "tre", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "\u00e4r", "landets", "tre", "st\u00f6rsta", "inhemska", "spr\u00e5k", "med", "en", "l\u00e5ng", "litter\u00e4r", "tradition", "och", "en", "roll", "som", "lingua", "franca", "i", "olika", "delar", "av", "landet\u00f6vriga", "stora", "utl\u00e4ndska", "spr\u00e5k", "som", "talas", "p\u00e5", "filippinerna", "inkluderar", "spanska", "hokkien", "kantonesiska", "indonesiska", "sindhi", "punjabi", "koreanska", "och", "arabiska", "ett", "arv", "fr\u00e5n", "kolonialtiden", "\u00e4r", "en", "rik", "litteratur", "p\u00e5", "spanska", "religion", "filippinerna", "\u00e4r", "samtidigt", "det", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "katolska", "det", "trettonde", "st\u00f6rsta", "protestantiska", "det", "sjuttonde", "st\u00f6rsta", "buddhistiska", "och", "det", "fyrtionde", "st\u00f6rsta", "muslimska", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "kring", "av", "alla", "filippinier", "\u00e4r", "kristna", "av", "dessa", "tillh\u00f6r", "i", "sin", "tur", "procent", "romerskkatolska", "kyrkan", "medan", "\u00f6vriga", "procent", "tillh\u00f6r", "olika", "protestantiska", "samfund", "fast\u00e4n", "kristendomen", "\u00e4r", "en", "stor", "kraft", "i", "kulturen", "lever", "\u00e4ven", "\u00e4ldre", "trosuppfattningar", "och", "ritualer", "kvar", "den", "katolska", "kyrkan", "har", "stort", "inflytande", "b\u00e5de", "i", "statliga", "och", "ickestatliga", "sammanhang", "trots", "att", "\u00e5tskillnad", "mellan", "kyrka", "och", "stat", "\u00e4r", "inskriven", "i", "konstitutionen", "filippinerna", "har", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "tv\u00e5", "kardinaler", "ricardo", "cardinal", "vidal", "och", "jose", "cardinal", "sanchez", "den", "avlidne", "jaime", "cardinal", "sin", "var", "en", "betydelsefull", "andlig", "ledare", "som", "aktivt", "deltog", "i", "den", "politiska", "utvecklingen", "i", "landet", "den", "mest", "k\u00e4nda", "katedralen", "\u00e4r", "manilas", "katedral", "de", "olika", "protestantiska", "samfunden", "har", "f\u00f6rbindelser", "med", "nordamerikanska", "kyrkor", "och", "det", "finns", "m\u00e5nga", "amerikanska", "mission\u00e4rer", "i", "landet", "tv\u00e5", "filippinska", "oberoende", "kyrkor", "bildades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "\u00e4r", "framtr\u00e4dande", "idag", "dessa", "\u00e4r", "oberoende", "filippinska", "kyrkan", "grundad", "under", "inflytande", "av", "gregorio", "aglipay", "och", "iglesia", "ni", "cristo", "kristi", "kyrka", "grundad", "cirka", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "muslimer", "flyktingar", "och", "utlandsfilippinier", "interna", "stridigheter", "mellan", "regeringstrupper", "och", "muslimska", "organisationer", "som", "moro", "islamic", "liberation", "front", "och", "abu", "sayyaf", "har", "lett", "till", "ett", "stort", "antal", "flyktingar", "inom", "landet", "uppskattades", "antalet", "till", "omkring", "miljoner", "filippinare", "arbetar", "utanf\u00f6r", "filippinerna", "vilket", "\u00e4r", "cirka", "procent", "av", "landets", "befolkning", "och", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "l\u00e4mnar", "landet", "varje", "\u00e5r", "deras", "yrken", "kan", "vara", "allt", "fr\u00e5n", "l\u00e4kare", "till", "sj\u00f6m\u00e4n", "och", "hembitr\u00e4den", "n\u00e4rmare", "procent", "av", "filippinernas", "bnp", "utg\u00f6rs", "av", "pengar", "som", "de", "utlandsarbetande", "skickar", "hem", "de", "l\u00e4nder", "som", "tar", "emot", "flest", "filippinska", "g\u00e4starbetare", "\u00e4r", "usa", "fyra", "miljoner", "och", "saudiarabien", "tv\u00e5", "miljoner", "i", "sverige", "fanns", "sammanlagt", "cirka", "personer", "f\u00f6dda", "i", "filippinerna", "kultur", "grunden", "f\u00f6r", "den", "filippinska", "kulturen", "baseras", "p\u00e5", "de", "olika", "regionala", "traditionerna", "runt", "om", "i", "landet", "den", "\u00e4r", "dock", "\u00e4ven", "starkt", "p\u00e5verkad", "av", "influenser", "fr\u00e5n", "de", "kinesiska", "och", "spanska", "kultursf\u00e4rerna", "arvet", "fr\u00e5n", "den", "tre", "\u00e5rhundraden", "l\u00e5nga", "spanska", "kolonialtiden", "\u00e4r", "tydligast", "i", "katolska", "traditioner", "och", "festivaler", "samt", "i", "f\u00f6rekomsten", "av", "spanska", "efternamn", "kineserna", "har", "framf\u00f6rallt", "satt", "sin", "pr\u00e4gel", "p\u00e5", "den", "filippinska", "matkulturen", "men", "\u00e4ven", "bland", "annat", "p\u00e5verkat", "spr\u00e5ken", "och", "namnskicket", "de", "amerikanska", "influenserna", "\u00e4r", "en", "r\u00e4tt", "ny", "f\u00f6reteelse", "och", "str\u00e4cker", "sig", "drygt", "hundra", "\u00e5r", "tillbaka", "i", "tiden", "det", "utbredda", "bruket", "av", "engelska", "spr\u00e5ket", "nationalsporten", "basket", "och", "f\u00f6rk\u00e4rleken", "f\u00f6r", "snabbmat", "\u00e4r", "tre", "exempel", "p\u00e5", "p\u00e5verkan", "fr\u00e5n", "usa", "de", "k\u00e4nda", "danserna", "fr\u00e5n", "filippinerna", "\u00e4r", "tinikling", "pandanggo", "sa", "ilaw", "singkil", "maglalatik", "sayaw", "sa", "bangko", "itikitik", "och", "m\u00e5nga", "fler", "utbildning", "de", "sex", "f\u00f6rsta", "klasserna", "i", "skolorna", "p\u00e5", "filippinerna", "\u00e4r", "obligatoriska", "och", "gratis", "de", "genomf\u00f6rs", "av", "procent", "av", "befolkningen", "f\u00f6ljande", "fyra", "klasser", "\u00e4r", "gratis", "men", "inte", "obligatoriska", "de", "utf\u00f6rs", "av", "procent", "av", "\u00e5ldersgruppen", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "filippiner", "i", "sverige", "referenser", "noter", "k\u00e4llf\u00f6rteckning", "cia", "factbook", "engelska", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "filippinerna"]