["finland", "finska", "suomi", "officiellt", "republiken", "finland", "suomen", "tasavalta", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "norra", "europa", "finland", "har", "landgr\u00e4nser", "till", "norge", "sverige", "och", "ryssland", "samt", "i", "s\u00f6der", "havsgr\u00e4ns", "mot", "estland", "mellan", "finland", "och", "estland", "ligger", "finska", "viken", "finland", "\u00e4r", "officiellt", "tv\u00e5spr\u00e5kigt", "med", "finska", "och", "svenska", "som", "nationalspr\u00e5k", "finska", "omkring", "procent", "och", "svenska", "omkring", "procent", "\u00e5r", "det", "svenskspr\u00e5kiga", "\u00e5land", "utg\u00f6r", "ett", "sj\u00e4lvstyrande", "landskap", "inom", "landet", "till", "ytan", "\u00e4r", "finland", "europas", "\u00e5ttonde", "st\u00f6rsta", "land", "och", "hade", "en", "befolkning", "p\u00e5", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "i", "slutet", "av", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "drygt", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "vilket", "\u00e4r", "l\u00e4gst", "i", "europeiska", "unionenhuvudstad", "i", "finland", "\u00e4r", "helsingfors", "sedan", "tillika", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "med", "inv\u00e5nare", "med", "kranskommuner", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "ytterligare", "tre", "st\u00e4der", "med", "en", "befolkning", "\u00f6verstigande", "inv\u00e5nare", "n\u00e4mligen", "tammerfors", "\u00e5bo", "och", "ule\u00e5borgfinland", "\u00e4r", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "sedan", "och", "i", "nato", "sedan", "euron", "inf\u00f6rdes", "som", "valuta", "dessf\u00f6rinnan", "anv\u00e4nde", "landet", "valutan", "finsk", "mark", "finland", "var", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "en", "del", "av", "sverige", "som", "f\u00f6rlorade", "omr\u00e5det", "till", "ryssland", "finland", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljde", "ett", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "i", "samband", "med", "andra", "v\u00e4rldskriget", "tv\u00e5", "krig", "mot", "sovjetunionen", "n\u00e4mligen", "det", "s\u00e5", "kallade", "vinterkriget", "och", "forts\u00e4ttningskriget", "samt", "ett", "mot", "tyskland", "vintern", "lapplandskriget", "etymologi", "p\u00e5", "finska", "heter", "finland", "suomi", "och", "varianter", "av", "detta", "namn", "anv\u00e4nds", "p\u00e5", "de", "\u00f6stersj\u00f6finska", "spr\u00e5ken", "s\u00e5som", "estniska", "samt", "p\u00e5", "samiska", "lettiska", "och", "litauiska", "namnets", "ursprung", "\u00e4r", "ok\u00e4nt", "suo", "betyder", "k\u00e4rr", "eller", "mosse", "p\u00e5", "finska", "namnet", "kan", "ocks\u00e5", "vara", "ett", "l\u00e5nord", "kanske", "fr\u00e5n", "den", "baltiska", "stammen", "*zem", "eller", "fr\u00e5n", "ett", "indoeuropeiskt", "stamord", "med", "betydelsen", "m\u00e4nniska", "j\u00e4mf\u00f6r", "latinets", "homo", "finlands", "officiella", "namn", "p\u00e5", "svenska", "\u00e4r", "republiken", "finland", "landet", "heter", "finland", "eller", "n\u00e5gon", "variant", "d\u00e4rav", "p\u00e5", "de", "flesta", "av", "v\u00e4rldens", "spr\u00e5k", "detta", "namns", "ursprung", "\u00e4r", "inte", "heller", "helt", "fastslaget", "den", "romerska", "historikern", "tacitus", "n\u00e4mner", "fennifolket", "omkring", "ekr", "men", "folkslaget", "han", "beskrev", "var", "m\u00f6jligen", "snarare", "samerna", "eftersom", "han", "beskriver", "ett", "j\u00e4gar", "och", "samlarfolk", "som", "inte", "idkar", "jordbruk", "och", "\u00f6stersj\u00f6finnarna", "var", "jordbrukare", "den", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "k\u00e4llan", "p\u00e5", "namnet", "finland", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsvunna", "runstenen", "u", "i", "norrt\u00e4lje", "kommun", "som", "ristades", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "talet", "anv\u00e4ndes", "dock", "ben\u00e4mningen", "finnar", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "om", "just", "inv\u00e5nare", "i", "finland", "detta", "i", "bullan", "gravis", "admodum", "termen", "finland", "syftade", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "egentliga", "finland", "och", "anv\u00e4ndes", "officiellt", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "\u00e5r", "som", "beteckning", "p\u00e5", "hela", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "d\u00e5varande", "sverige", "under", "talet", "slog", "termen", "igenom", "\u00e4ven", "i", "lagstiftningenmotorfordon", "fr\u00e5n", "finland", "b\u00e4r", "nationalitetsm\u00e4rket", "fin", "tidigare", "bar", "de", "m\u00e4rket", "sf", "f\u00f6r", "suomi", "finland", "begreppet", "finland", "p\u00e5", "och", "talen", "syftade", "ordet", "finland", "p\u00e5", "trakten", "kring", "\u00e5bo", "landskapet", "som", "sedan", "fick", "heta", "egentliga", "finland", "medan", "\u00f6vriga", "delar", "av", "landet", "kallades", "tavastland", "lappland", "och", "karelen", "ibland", "kunde", "det", "dock", "sammanfattas", "som", "\u00f6sterlanden", "eller", "\u00f6sterland", "j\u00e4mf\u00f6r", "norrland", "medeltidens", "politik", "handlade", "dock", "inte", "s\u00e5", "mycket", "om", "geografiska", "gr\u00e4nsdragningar", "som", "om", "folken", "finnar", "tavaster", "lappar", "och", "kareler", "under", "talet", "blev", "finland", "en", "vanlig", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "hela", "landet", "\u00f6ster", "om", "bottenhavet", "m\u00f6jligen", "till", "och", "med", "inklusive", "\u00e5land", "d\u00e5", "\u00f6gruppen", "placerats", "under", "\u00e5bo", "stift", "vad", "ordet", "syftar", "p\u00e5", "i", "samtida", "k\u00e4llor", "kan", "dock", "variera", "ocks\u00e5", "med", "tanke", "p\u00e5", "att", "gr\u00e4nserna", "\u00f6sterut", "och", "norrut", "var", "oklara", "ett", "slags", "etablering", "av", "finland", "som", "en", "enhet", "f\u00f6r", "sig", "om", "\u00e4n", "bara", "till", "namnet", "kom", "d\u00e5", "johan", "iii", "utropade", "sitt", "tidigare", "hertigd\u00f6me", "till", "storfurstend\u00f6met", "finland", "cirka", "som", "en", "strategi", "att", "m\u00f6ta", "ryske", "tsarens", "maktanspr\u00e5k", "begreppet", "blev", "en", "del", "av", "svenske", "kungens", "titulatur", "men", "fick", "ingen", "praktisk", "betydelse", "de", "finska", "landskapen", "hade", "samma", "st\u00e4llning", "som", "landskapen", "v\u00e4ster", "om", "bottenviken", "och", "den", "finska", "rikshalvan", "hade", "samma", "representation", "i", "riksdagen", "som", "den", "v\u00e4stra", "\u00e5r", "utn\u00e4mnde", "drottning", "kristina", "per", "brahe", "den", "yngre", "till", "generalguvern\u00f6r", "\u00f6ver", "finland", "\u00e5land", "och", "\u00f6sterbotten", "\u00e4ven", "andra", "delar", "av", "k\u00e4rnsverige", "har", "haft", "generalguvern\u00f6rer", "den", "moderna", "definitionen", "av", "finland", "kom", "egentligen", "inte", "till", "f\u00f6rr\u00e4n", "efter", "att", "svenska", "riket", "spr\u00e4ngts", "itu", "det", "som", "\u00f6verl\u00e4mnades", "i", "freden", "var", "inte", "ett", "finland", "utan", "sex", "l\u00e4n", "\u00e5land", "och", "en", "bit", "av", "v\u00e4sterbotten", "gr\u00e4nsen", "mellan", "det", "nya", "storfurstend\u00f6met", "finland", "och", "sverige", "restsverige", "kunde", "ha", "dragits", "vid", "kemi", "\u00e4lv", "som", "d\u00e5", "var", "gr\u00e4ns", "mellan", "landskapen", "v\u00e4sterbotten", "och", "\u00f6sterbotten", "vilket", "svenskarna", "f\u00f6reslog", "i", "fredsf\u00f6rhandlingarna", "eller", "vid", "kalix\u00e4lven", "d\u00e4rmed", "inkluderande", "den", "finskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "i", "tornedalen", "ryssarnas", "f\u00f6rslag", "gr\u00e4nsen", "som", "f\u00f6ljde", "torne", "\u00e4lv", "och", "muonio", "\u00e4lv", "till", "de", "h\u00f6ga", "bergen", "saana", "och", "haldefj\u00e4ll", "i", "nordv\u00e4st", "var", "en", "kompromiss", "som", "d\u00e4refter", "blev", "vad", "begreppet", "finland", "kom", "att", "st\u00e5", "f\u00f6r", "\u00e5tminstone", "sedan", "tsar", "alexander", "i", "till\u00e5tit", "att", "de", "delar", "av", "finland", "\u00f6ster", "om", "kymmene", "\u00e4lv", "som", "ryssland", "er\u00f6vrat", "redan", "och", "det", "s\u00e5", "kallade", "gamla", "finland", "administrativt", "inf\u00f6rlivades", "med", "nya", "finland", "fastlandsfinland", "fastlandsfinland", "eller", "i", "statistiska", "sammanhang", "fasta", "finland", "anv\u00e4nds", "ibland", "som", "beteckning", "p\u00e5", "finland", "exklusive", "\u00e5land", "det", "som", "p\u00e5", "\u00e5land", "kallas", "\"riket\"", "uttrycket", "\u00e4r", "missvisande", "eftersom", "till", "exempel", "sk\u00e4rg\u00e5rdskommunerna", "i", "\u00e5boland", "r\u00e4knas", "h\u00f6ra", "till", "\"fastlandsfinland\"", "historia", "finlands", "f\u00f6rhistoria", "fkr", "ekr", "finland", "under", "den", "svenska", "tiden", "finland", "under", "den", "svenska", "tiden", "h\u00e4nvisar", "till", "perioden", "i", "finlands", "historia", "d\u00e5", "landet", "var", "en", "del", "av", "sverige", "n\u00e4r", "det", "svenska", "styret", "\u00f6ver", "finland", "b\u00f6rjar", "\u00e4r", "n\u00e5got", "os\u00e4kert", "historiska", "bevis", "p\u00e5", "etableringen", "av", "svenskt", "styre", "i", "finland", "finns", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "och", "fram\u00e5t", "sverige", "avtr\u00e4dde", "finland", "den", "september", "till", "f\u00f6ljd", "av", "finska", "kriget", "storfurstend\u00f6met", "finland", "efter", "att", "sedan", "medeltiden", "och", "den", "svenska", "statsetableringen", "ha", "varit", "en", "integrerad", "del", "av", "sverige", "en", "parallell", "till", "svealand", "g\u00f6taland", "och", "norrland", "er\u00f6vrades", "finland", "av", "den", "ryske", "tsaren", "alexander", "is", "styrkor", "och", "blev", "ett", "storfurstend\u00f6me", "med", "mycket", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "autonomi", "inom", "det", "ryska", "imperiet", "de", "ryska", "tsarerna", "var", "storfurstar", "av", "finland", "och", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "v\u00e4lvilligt", "inst\u00e4llda", "till", "finland", "tsar", "nikolaj", "i", "l\u00e4r", "ha", "sagt", "att", "finland", "var", "den", "enda", "del", "av", "hans", "rike", "som", "inte", "gav", "honom", "n\u00e5gra", "problem", "under", "f\u00f6rsta", "delen", "av", "talet", "uppstod", "i", "finland", "liksom", "p\u00e5", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "andra", "h\u00e5ll", "en", "nationalistisk", "r\u00f6relse", "och", "det", "finska", "spr\u00e5ket", "som", "tidigare", "inte", "haft", "n\u00e5gon", "officiell", "betydelse", "gavs", "h\u00f6gre", "status", "s\u00e5", "anses", "till", "exempel", "boken", "seitsem\u00e4n", "veljest\u00e4", "sju", "br\u00f6der", "av", "aleksis", "kivi", "som", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "litter\u00e4ra", "verken", "p\u00e5", "finska", "i", "denna", "nationalistiska", "str\u00e4van", "deltog", "m\u00e5nga", "svenskspr\u00e5kiga", "under", "parollen", "\"svenskar", "\u00e4ro", "vi", "inte", "l\u00e4ngre", "ryssar", "vilja", "vi", "inte", "bli", "l\u00e5t", "oss", "allts\u00e5", "bli", "finnar\"", "citat", "av", "a", "i", "arwidsson", "man", "ville", "allts\u00e5", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "f\u00f6rs\u00e4kra", "sig", "om", "att", "finland", "skulle", "f\u00f6rbli", "eget", "land", "med", "egna", "lagar", "egen", "riksdag", "och", "egen", "regering", "se", "vidare", "storfurstend\u00f6met", "finland", "fortfarande", "g\u00e4ller", "dock", "mindre", "delar", "av", "\u00e5rs", "svenska", "lag", "men", "i", "allt", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "d\u00e5", "delar", "av", "den", "byts", "ut", "mot", "nya", "delar", "och", "mot", "nya", "lagar", "\u00e5rs", "regeringsform", "g\u00e4llde", "fram", "tills", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "finlands", "f\u00f6rsta", "grundlag", "i", "slutet", "av", "talet", "inf\u00f6rdes", "flera", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "skulle", "knyta", "finland", "n\u00e4rmare", "ryssland", "varp\u00e5", "oroligheter", "utbr\u00f6t", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "februarimanifestet", "\u00e5r", "vilket", "inf\u00f6rde", "vidare", "f\u00f6rrysknings\u00e5tg\u00e4rder", "den", "ryske", "generalguvern\u00f6ren", "nikolaj", "bobrikov", "sk\u00f6ts", "i", "helsingfors", "juni", "av", "eugen", "schauman", "varefter", "schauman", "tog", "sitt", "eget", "liv", "schauman", "ans\u00e5gs", "efter", "detta", "vara", "n\u00e5got", "av", "en", "nationell", "hj\u00e4lte", "i", "november", "utf\u00e4rdades", "novembermanifestet", "som", "\u00e5tergav", "finland", "m\u00e5nga", "av", "de", "r\u00e4ttigheter", "som", "fr\u00e5ntagits", "landet", "i", "februarimanifestet", "\u00e5r", "ersattes", "rikets", "st\u00e4nder", "vilka", "var", "ett", "arv", "fr\u00e5n", "tiden", "d\u00e5", "finland", "var", "en", "del", "av", "sverige", "med", "ett", "av", "den", "tidens", "mest", "moderna", "enkammarparlament", "samtidigt", "inf\u00f6rde", "storfurstend\u00f6met", "finland", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "som", "andra", "stat", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "nya", "zeeland", "vilket", "innebar", "att", "kvinnor", "fick", "r\u00f6str\u00e4tt", "finland", "var", "dock", "f\u00f6rst", "i", "v\u00e4rlden", "med", "att", "ge", "kvinnor", "fulla", "demokratiska", "r\u00e4ttigheter", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "kvinnor", "ocks\u00e5", "kunde", "st\u00e4lla", "upp", "i", "val", "vid", "den", "f\u00f6rsta", "sessionen", "av", "finlands", "f\u00f6rsta", "riksdag", "fanns", "kvinnor", "bland", "de", "invalda", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring", "och", "inb\u00f6rdeskrig", "efter", "oktoberrevolutionen", "i", "ryssland", "f\u00f6rklarade", "sig", "finland", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "den", "december", "i", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "finland", "r\u00e5dde", "brist", "p\u00e5", "mat", "och", "en", "misstro", "mellan", "borgerliga", "och", "socialister", "som", "ledde", "till", "uppr\u00e4ttande", "av", "milis", "borgarna", "bildade", "skyddsk\u00e5rer", "och", "socialisterna", "r\u00f6da", "garden", "i", "slutet", "av", "januari", "utbr\u00f6t", "ett", "uppror", "ig\u00e5ngsatt", "av", "med", "bolsjevikerna", "samarbetande", "ytterlighetselement", "i", "det", "efterf\u00f6ljande", "inb\u00f6rdeskriget", "som", "varade", "till", "mitten", "av", "april", "samma", "\u00e5r", "besegrades", "\"de", "r\u00f6da\"", "efter", "blodiga", "strider", "av", "de", "\"vita\"", "borgerliga", "trupperna", "i", "f\u00f6rening", "med", "en", "tysk", "hj\u00e4lpk\u00e5r", "mellankrigstiden", "mellankrigstiden", "i", "finland", "\u00e4r", "tiden", "fr\u00e5n", "finska", "inb\u00f6rdeskrigets", "slut", "till", "finska", "vinterkrigets", "utbrott", "i", "november", "andra", "v\u00e4rldskriget", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "befann", "sig", "finland", "i", "en", "mycket", "prek\u00e4r", "situation", "landet", "fick", "erfara", "tre", "skilda", "krig", "varav", "tv\u00e5", "var", "mot", "sovjetunionen", "och", "ett", "mot", "tyskland", "tiden", "pr\u00e4glades", "av", "en", "riskfylld", "politisk", "balansg\u00e5ng", "i", "kampen", "f\u00f6r", "att", "beh\u00e5lla", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "vinterkriget", "november", "mars", "under", "talet", "var", "relationerna", "till", "grannen", "i", "\u00f6ster", "sovjetunionen", "normala", "men", "inte", "hj\u00e4rtliga", "det", "fanns", "en", "stark", "antikommunistisk", "r\u00f6relse", "i", "finland", "\u00e5r", "ingick", "l\u00e4nderna", "en", "nonaggressionspakt", "var", "l\u00e4get", "sp\u00e4nt", "i", "europa", "och", "sovjetunionen", "st\u00e4llde", "territoriella", "krav", "p\u00e5", "finland", "kraven", "avvisades", "och", "finland", "h\u00e4nvisade", "till", "sin", "neutralitet", "och", "till", "de", "avtal", "som", "l\u00e4nderna", "ing\u00e5tt", "den", "november", "drog", "sovjetunionen", "sig", "ensidigt", "ur", "nonaggressionspakten", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "skotten", "i", "mainila", "tv\u00e5", "dagar", "tidigare", "d\u00e5", "fyra", "sovjetiska", "soldater", "d\u00f6dades", "under", "oklara", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "n\u00e4rheten", "av", "finska", "gr\u00e4nsen", "dagen", "efter", "br\u00f6ts", "de", "diplomatiska", "kontakterna", "och", "den", "november", "kl", "\u00f6ppnade", "sovjetiskt", "artilleri", "eld", "p\u00e5", "det", "karelska", "n\u00e4set", "samma", "morgon", "fick", "helsingfors", "erfara", "flygbombningar", "det", "finska", "vinterkriget", "hade", "b\u00f6rjat", "det", "sovjetiska", "anfallet", "f\u00f6rd\u00f6mdes", "v\u00e4rlden", "runt", "f\u00f6rutom", "av", "tyskland", "som", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "neutralt", "i", "konflikten", "men", "trots", "detta", "stod", "finland", "ensamt", "utan", "allierade", "kriget", "gick", "dock", "inte", "enligt", "planerna", "f\u00f6r", "sovjetunionens", "del", "eftersom", "man", "misslyckades", "att", "er\u00f6vra", "landet", "kriget", "som", "egentligen", "skulle", "vara", "\u00f6ver", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "veckor", "drog", "ut", "\u00f6ver", "tre", "m\u00e5nader", "den", "mars", "skrev", "statsminister", "risto", "ryti", "under", "ett", "fredsavtal", "som", "dikterats", "fr\u00e5n", "moskva", "fredsvillkoren", "med", "sovjetunionen", "var", "h\u00e5rda", "bland", "annat", "m\u00e5ste", "finland", "avtr\u00e4da", "kvadratkilometer", "areal", "och", "tolv", "procent", "av", "befolkningen", "m\u00e5ste", "f\u00f6rflyttas", "sverige", "hj\u00e4lpte", "finland", "med", "denna", "nordens", "st\u00f6rsta", "folkf\u00f6rflyttning", "i", "modern", "tid", "hj\u00e4lptransporterna", "leddes", "av", "major", "mortimer", "sederholm", "och", "omfattade", "cirka", "svenska", "soldater", "och", "fordon", "var", "\u00e5ttonde", "finl\u00e4ndare", "blev", "\u00f6ver", "en", "natt", "heml\u00f6s", "och", "finska", "karelen", "m\u00e5ste", "evakueras", "inom", "tio", "dagar", "hela", "operationen", "var", "h\u00f6geffektiv", "och", "en", "betydelsefull", "h\u00e4ndelse", "f\u00f6r", "de", "svenskfinska", "relationerna", "tiden", "mellan", "krigen", "mars", "juni", "under", "den", "korta", "tiden", "av", "fred", "efter", "vinterkriget", "skedde", "stora", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "europa", "danmark", "och", "norge", "invaderades", "av", "tyskland", "bara", "en", "m\u00e5nad", "efter", "vinterkrigets", "slut", "och", "frankrike", "och", "storbritannien", "som", "ville", "att", "finland", "skulle", "ha", "fortsatt", "sitt", "krig", "mot", "sovjetunionen", "var", "i", "stor", "n\u00f6d", "d\u00e5", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "p\u00e5", "en", "kort", "tid", "avancerat", "\u00e4nda", "fram", "till", "engelska", "kanalen", "haven", "p\u00e5", "det", "norra", "halvklotet", "bevakades", "av", "den", "tyska", "flottan", "i", "slutet", "av", "sommaren", "hade", "sovjetunionen", "dessutom", "invaderat", "estland", "lettland", "och", "litauen", "vilket", "hade", "stor", "inverkan", "p\u00e5", "finl\u00e4ndarnas", "attityder", "uppfattningen", "om", "att", "vinterkriget", "trots", "allt", "varit", "det", "enda", "s\u00e4ttet", "f\u00f6r", "att", "beh\u00e5lla", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "blev", "allt", "starkare", "under", "vinterkriget", "hade", "finland", "orienterat", "sig", "mot", "skandinavien", "den", "mars", "ber\u00e4ttade", "president", "ky\u00f6sti", "kallio", "att", "man", "f\u00f6reslagit", "en", "f\u00f6rsvarspakt", "med", "sverige", "och", "norge", "moskva", "reagerade", "snabbt", "och", "efter", "en", "vecka", "meddelade", "sovjetunionens", "utrikesminister", "vjatjeslav", "molotov", "att", "den", "planerade", "nordiska", "f\u00f6rsvarspakten", "var", "emot", "moskvafredens", "villkor", "att", "norge", "invaderades", "av", "tyskland", "p\u00e5verkade", "ocks\u00e5", "projektet", "men", "var", "inte", "helt", "begravet", "ens", "d\u00e5", "i", "oktober", "kom", "saken", "fram", "igen", "i", "form", "av", "en", "svenskfinsk", "union", "sveriges", "utrikesminister", "christian", "g\u00fcnther", "meddelade", "att", "en", "s\u00e5dan", "union", "f\u00f6rutsatte", "att", "finland", "avstod", "fr\u00e5n", "alla", "planer", "p\u00e5", "revansch", "mot", "sovjetunionen", "och", "att", "unionen", "m\u00e5ste", "ha", "b\u00e5de", "tysklands", "och", "sovjetunionens", "godk\u00e4nnande", "det", "sista", "kravet", "kom", "att", "stoppa", "projektet", "helt", "d\u00e5", "tysklands", "utrikesminister", "joachim", "von", "ribbentrop", "redan", "i", "slutet", "p\u00e5", "oktober", "meddelade", "sin", "negativa", "inst\u00e4llning", "till", "projektet", "medan", "sovjetunionens", "representant", "i", "sverige", "alexandra", "kollontaj", "gav", "g\u00fcnther", "en", "allvarlig", "varning", "i", "b\u00f6rjan", "av", "november", "med", "anledning", "av", "unionsplanerna", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhets", "skull", "betonade", "\u00e4ven", "molotov", "att", "en", "s\u00e5dan", "union", "skulle", "ogiltigf\u00f6rklara", "moskvafreden", "alla", "dessa", "h\u00e4ndelser", "gjorde", "att", "finland", "b\u00f6rjade", "v\u00e4nda", "sig", "till", "stormakten", "i", "s\u00f6der", "tyskland", "som", "man", "haft", "n\u00e4ra", "kontakter", "med", "\u00e4nda", "sedan", "inb\u00f6rdeskrigets", "dagar", "d\u00e5", "rykten", "om", "att", "relationerna", "mellan", "sovjetunionen", "och", "tyskland", "under", "v\u00e5rvintern", "m\u00f6jligen", "n\u00e4rmade", "sig", "en", "brytning", "b\u00f6rjade", "man", "dr\u00f6mma", "om", "att", "ta", "tillbaka", "karelen", "m\u00f6jligheten", "f\u00f6r", "karelerna", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "hem", "v\u00e4gde", "tungt", "i", "finlands", "politik", "och", "en", "del", "kretsar", "s\u00e5g", "m\u00f6jligheten", "att", "ocks\u00e5", "g\u00f6ra", "det", "sovjetiska", "\u00f6stra", "karelen", "till", "en", "del", "av", "ett", "storfinland", "i", "och", "med", "samarbetet", "med", "tyskarna", "blev", "man", "snart", "medveten", "om", "tysklands", "planerade", "operation", "mot", "sovjetunionen", "vidare", "koordinering", "skedde", "och", "bland", "annat", "flyttades", "tyska", "trupper", "fr\u00e5n", "norge", "till", "norra", "finland", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sommaren", "forts\u00e4ttningskriget", "juni", "september", "p\u00e5", "natten", "den", "juni", "p\u00e5b\u00f6rjade", "tyskland", "operation", "barbarossa", "och", "anf\u00f6ll", "sovjetunionen", "p\u00e5", "bred", "front", "finland", "hade", "deltagit", "i", "den", "milit\u00e4ra", "planeringen", "av", "angreppet", "och", "efter", "n\u00e5gra", "dagar", "f\u00f6rklarade", "statsministern", "att", "finland", "befann", "sig", "i", "krig", "forts\u00e4ttningskriget", "hade", "d\u00e4rmed", "b\u00f6rjat", "det", "givna", "m\u00e5let", "med", "det", "nya", "kriget", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "n\u00e5got", "varierande", "statsminister", "johan", "wilhelm", "rangell", "h\u00e4vdade", "att", "det", "var", "fr\u00e5gan", "om", "ett", "nytt", "f\u00f6rsvarskrig", "och", "en", "strid", "mot", "bolsjevismen", "riksdagens", "olika", "grupper", "st\u00f6dde", "regeringen", "men", "missn\u00f6jda", "r\u00f6ster", "h\u00f6rdes", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "h\u00f6ger", "och", "v\u00e4nster", "de", "borgerligt", "sinnade", "samlingspartiet", "och", "agrarf\u00f6rbundet", "samt", "den", "radikalt", "nationalistiska", "fosterl\u00e4ndska", "folkr\u00f6relsen", "talade", "om", "storfinland", "under", "sina", "talturer", "den", "slutliga", "st\u00e5ndpunkten", "blev", "dock", "att", "det", "var", "fr\u00e5gan", "om", "ett", "f\u00f6rsvarskrig", "vars", "m\u00e5l", "var", "att", "f\u00e5", "tillbaka", "karelen", "med", "st\u00f6d", "av", "tyskland", "dessutom", "tog", "man", "i", "bruk", "en", "tes", "enligt", "vilken", "finland", "f\u00f6rde", "ett", "eget", "krig", "mot", "sovjetunionen", "skilt", "fr\u00e5n", "de", "tyska", "m\u00e5len", "mot", "slutet", "av", "kriget", "gjorde", "tyskland", "p\u00e5tryckningar", "som", "skulle", "ha", "tvingat", "finland", "att", "strida", "vid", "tysklands", "sida", "till", "krigsslutet", "krigslyckan", "hade", "v\u00e4nt", "och", "sovjetunionen", "hade", "den", "juni", "kr\u00e4vt", "att", "finland", "skulle", "ge", "upp", "utan", "villkor", "man", "var", "inte", "villig", "att", "g\u00f6ra", "det", "trots", "att", "landet", "var", "i", "desperat", "behov", "av", "milit\u00e4rt", "bist\u00e5nd", "det", "enda", "landet", "som", "kunde", "erbjuda", "s\u00e5dan", "hj\u00e4lp", "var", "tyskland", "men", "tyskarnas", "villkor", "var", "att", "finland", "inte", "sl\u00f6t", "en", "enskild", "fred", "med", "sovjetunionen", "utan", "tyskt", "godk\u00e4nnande", "president", "risto", "ryti", "f\u00f6rband", "sig", "till", "det", "s\u00e5", "kallade", "ribbentropavtalet", "genom", "ett", "personligt", "brev", "s\u00e5", "att", "man", "senare", "genom", "hans", "avg\u00e5ng", "kunde", "l\u00f6sg\u00f6ra", "sig", "fr\u00e5n", "dess", "f\u00f6rpliktelser", "med", "den", "materiella", "hj\u00e4lpen", "fr\u00e5n", "tyskland", "lyckades", "man", "stabilisera", "fronten", "efter", "det", "b\u00f6rjade", "man", "skynda", "sig", "med", "en", "l\u00f6sning", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sg\u00f6ra", "finland", "fr\u00e5n", "kriget", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "dra", "sig", "ur", "kriget", "med", "sovjetunionen", "uppn\u00e5ddes", "genom", "den", "s\u00e5", "kallade", "mellanfreden", "i", "moskva", "stridigheterna", "avslutades", "september", "och", "fredsavtalet", "undertecknades", "september", "bland", "fredsvillkoren", "fanns", "ett", "krav", "p\u00e5", "att", "tyskarna", "skulle", "f\u00f6rdrivas", "ur", "finland", "samt", "att", "det", "finska", "kommunistpartiet", "skulle", "legaliseras", "lapplandskriget", "september", "april", "i", "norra", "finland", "fanns", "vid", "den", "tiden", "tyska", "soldater", "ungef\u00e4r", "h\u00e4st", "eller", "motorfordon", "samt", "stridsflygplan", "och", "stridsvagnar", "mellanfredens", "krav", "om", "att", "tyskarna", "skulle", "f\u00f6rdrivas", "ledde", "till", "lapplandskriget", "som", "p\u00e5gick", "fr\u00e5n", "september", "till", "april", "till", "en", "b\u00f6rjan", "skedde", "inte", "m\u00e5nga", "strider", "eftersom", "de", "tyska", "trupperna", "var", "v\u00e4ldigt", "samarbetsvilliga", "i", "tillbakadragandet", "men", "den", "sovjetiska", "\u00f6vervakningskommissionens", "viceordf\u00f6rande", "generall\u00f6jtnant", "g", "savonenkov", "kr\u00e4vde", "den", "september", "av", "regeringen", "att", "man", "senast", "n\u00e4sta", "morgon", "skulle", "p\u00e5b\u00f6rja", "aktiv", "krigf\u00f6ring", "mot", "tyskarna", "anfallet", "mot", "kemi", "n\u00e4sta", "dag", "samt", "de", "p\u00e5f\u00f6ljande", "anfallen", "mot", "torne\u00e5", "och", "mot", "rovaniemi", "oktober", "utgjorde", "fullskaligt", "krig", "kriget", "orsakade", "stora", "f\u00f6rluster", "f\u00f6r", "lappland", "eftersom", "den", "tyska", "generalen", "lothar", "rendulic", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "den", "br\u00e4nda", "jordens", "taktik", "under", "det", "att", "de", "tyska", "trupperna", "drog", "sig", "tillbaka", "byggnader", "landsv\u00e4gs", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsbroar", "f\u00e4rjor", "och", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "alla", "b\u00e5tar", "i", "omr\u00e5det", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "finland", "sedan", "\"farans", "\u00e5r\"", "i", "och", "med", "mellanfreden", "i", "moskva", "hade", "finland", "lyckats", "undvika", "ockupation", "d\u00e4remot", "var", "relationerna", "till", "sovjetunionen", "oklara", "d\u00e5", "mellanfreden", "sl\u00f6ts", "s\u00e4ndes", "en", "sovjetisk", "kontrollkommission", "till", "helsingfors", "f\u00f6r", "att", "\u00f6vervaka", "att", "villkoren", "i", "fredsavtalet", "f\u00f6ljdes", "ledare", "f\u00f6r", "denna", "kontrollkommission", "var", "andrej", "zjdanov", "en", "h\u00e5rdf\u00f6r", "kommunist", "och", "stalins", "h\u00f6gra", "hand", "zjdanov", "drev", "igenom", "att", "\u00e5tta", "ledande", "finl\u00e4ndska", "politiker", "\u00e5talades", "f\u00f6r", "krigsbrott", "mot", "sovjetunionen", "mannerheim", "uts\u00e5g", "kommunisten", "yrj\u00f6", "leino", "till", "inrikesminister", "vilket", "gav", "kommunisterna", "makt", "\u00f6ver", "ordnings", "och", "s\u00e4kerhetspolisen", "enligt", "yrj\u00f6", "leinos", "son", "f\u00f6rs\u00f6kte", "zjdanov", "f\u00f6rm\u00e5", "kommunisterna", "att", "gripa", "makten", "i", "finland", "leino", "skall", "dock", "ha", "spelat", "ett", "dubbelspel", "och", "l\u00e4ckt", "planerna", "till", "polisen", "och", "arm\u00e9nefter", "pragkuppen", "det", "kommunistiska", "makt\u00f6vertagandet", "i", "tjeckoslovakien", "i", "februari", "b\u00f6rjade", "rykten", "spridas", "i", "finland", "om", "en", "planer", "p\u00e5", "liknande", "kupp", "i", "finland", "den", "nye", "presidenten", "juho", "kusti", "paasikivi", "koncentrerade", "arm\u00e9n", "till", "helsingfors", "d\u00e5", "det", "befarades", "att", "polisen", "som", "leddes", "av", "leino", "i", "egenskap", "av", "inrikesminister", "skulle", "delta", "i", "kuppendet", "blev", "dock", "ingen", "kupp", "om", "det", "berodde", "p\u00e5", "dubbelspel", "fr\u00e5n", "leinos", "sida", "p\u00e5", "lyckade", "f\u00f6rebyggande", "\u00e5tg\u00e4rder", "fr\u00e5n", "paasikivis", "sida", "eller", "p\u00e5", "att", "sovjetunionen", "helt", "enkelt", "tappat", "intresset", "vet", "vi", "inte", "idag", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hade", "paasikivi", "genomf\u00f6rt", "en", "total", "oml\u00e4ggning", "av", "finlands", "utrikespolitik", "d\u00e4r", "man", "dels", "iakttog", "neutralitet", "dels", "ville", "ha", "sovjetunionens", "f\u00f6rtroende", "kanske", "var", "det", "denna", "politik", "som", "lyckades", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "en", "kupp", "tr\u00e4ffades", "ett", "nytt", "avtal", "med", "sovjetunionen", "vsbf\u00f6rdraget", "f\u00f6rdraget", "om", "v\u00e4nskap", "samarbete", "och", "\u00f6msesidigt", "bist\u00e5nd", "idag", "oftast", "kallat", "vsbavtalet", "detta", "blev", "basen", "f\u00f6r", "l\u00e4ndernas", "relationer", "fram", "till", "sovjets", "uppl\u00f6sning", "perioden", "fram", "till", "kekkonen", "den", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "talet", "k\u00e4nnetecknades", "av", "\u00e5teruppbyggnad", "efter", "kriget", "och", "h\u00e5rda", "villkor", "f\u00f6r", "individer", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "samh\u00e4llet", "vsbavtalet", "tvingade", "finland", "att", "vara", "ytterst", "f\u00f6rsiktigt", "i", "sina", "relationer", "med", "omv\u00e4rlden", "ett", "typiskt", "exempel", "\u00e4r", "bildandet", "av", "nordiska", "r\u00e5det", "d\u00e4r", "finland", "erbj\u00f6ds", "fullt", "medlemskap", "men", "avstod", "\u00e4nda", "till", "eftersom", "man", "var", "r\u00e4dd", "att", "sovjetunionen", "skulle", "reagera", "negativt", "epoken", "kekkonen", "paasikivilinjen", "fortsatte", "under", "president", "kekkonen", "som", "tvekl\u00f6st", "hade", "ett", "gott", "samarbete", "med", "de", "sovjetiska", "generalsekreterarna", "chrusjtjov", "och", "brezjnev", "denna", "typ", "av", "beroendepolitik", "i", "det", "f\u00f6rdolda", "har", "internationellt", "f\u00e5tt", "namnet", "finlandisering", "finland", "efter", "kekkonen", "kekkonen", "var", "finlands", "president", "\u00e4nda", "fram", "till", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "mauno", "koivisto", "som", "fortsatte", "den", "f\u00f6rsiktiga", "politiken", "utrikeshandeln", "med", "sovjetunionen", "var", "av", "stor", "vikt", "f\u00f6r", "den", "finl\u00e4ndska", "industrin", "och", "n\u00e4r", "sovjetunionen", "stod", "inf\u00f6r", "uppl\u00f6sning", "drabbades", "finland", "av", "en", "sv\u00e5r", "konjunkturnedg\u00e5ng", "finland", "blev", "medlem", "i", "eu", "samtidigt", "som", "sverige", "och", "\u00f6sterrike", "euron", "ersatte", "den", "finska", "marken", "geografi", "finland", "gr\u00e4nsar", "i", "s\u00f6der", "till", "finska", "viken", "och", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "i", "v\u00e4ster", "till", "\u00e5lands", "hav", "bottenhavet", "kvarken", "och", "bottenviken", "landgr\u00e4nserna", "i", "norr", "vetter", "mot", "sverige", "norge", "och", "ryssland", "i", "s\u00f6der", "p\u00e5", "andra", "sidan", "finska", "viken", "finns", "grannlandet", "estland", "se", "\u00e4ven", "finlands", "ytterpunkter", "av", "finlands", "yta", "p\u00e5", "cirka", "kvadratkilometer", "\u00e4r", "procent", "t\u00e4ckt", "av", "skogsmark", "finland", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "skogst\u00e4ckta", "l\u00e4nder", "i", "skogarna", "v\u00e4xer", "fr\u00e4mst", "gran", "tall", "och", "bj\u00f6rk", "landets", "sydligaste", "del", "ligger", "inom", "den", "hemiborealiska", "zonen", "d\u00e4r", "skogarna", "har", "inslag", "av", "\u00e4dla", "l\u00f6vtr\u00e4d", "som", "ek", "l\u00f6nn", "och", "skogslind", "en", "del", "av", "landet", "befinner", "sig", "norr", "om", "polcirkeln", "och", "i", "norra", "finland", "\u00e4r", "landskapet", "kuperat", "finlands", "h\u00f6gsta", "punkt", "m", "\u00f6h", "\u00e4r", "p\u00e5", "haldefj\u00e4ll", "som", "h\u00f6r", "till", "bergskedjan", "skanderna", "i", "\u00f6ster", "\u00e4r", "fj\u00e4llen", "rester", "av", "den", "gamla", "bergskedjan", "kareliderna", "finland", "n\u00e4mns", "som", "de", "tusen", "sj\u00f6ars", "land", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "stora", "antalet", "sj\u00f6ar", "speciellt", "i", "syd\u00f6stra", "finland", "antalet", "sj\u00f6ar", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "kvadratmeter", "\u00e4r", "stycken", "och", "den", "st\u00f6rsta", "av", "dem", "\u00e4r", "saimen", "med", "en", "yta", "p\u00e5", "cirka", "kvadratkilometer", "vilket", "g\u00f6r", "den", "till", "europas", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "insj\u00f6", "den", "avl\u00e5nga", "p\u00e4ij\u00e4nne", "\u00e4r", "finlands", "djupaste", "och", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6", "i", "\u00f6sterbotten", "och", "l\u00e4ngs", "resten", "av", "den", "v\u00e4stra", "kusten", "\u00e4r", "terr\u00e4ngf\u00f6rh\u00e5llandena", "annorlunda", "p\u00e5", "grund", "av", "landh\u00f6jningen", "kustomr\u00e5dena", "domineras", "av", "vida", "sl\u00e4tter", "klimat", "finlands", "klimat", "\u00e4r", "tack", "vare", "golfstr\u00f6mmen", "t\u00e4mligen", "gynnsamt", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "klimatet", "p\u00e5", "motsvarande", "breddgrader", "p\u00e5", "andra", "h\u00e5ll", "det", "\u00e4r", "b\u00e5de", "maritimt", "och", "kontinentalt", "p\u00e5verkat", "kontinentaliteten", "som", "k\u00e4nnetecknas", "av", "varma", "somrar", "och", "kalla", "sn\u00f6rika", "vintrar", "tilltar", "med", "avst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "havet", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "mest", "utpr\u00e4glat", "i", "nordost", "mildast", "\u00e4r", "klimatet", "i", "sydv\u00e4stra", "finland", "d\u00e4r", "\u00e5rsmedeltemperaturen", "ligger", "p\u00e5", "cirka", "grader", "vinterns", "l\u00e4ngd", "\u00e4r", "i", "norr", "dagar", "och", "i", "sydv\u00e4st", "dagar", "den", "termiska", "sommarens", "l\u00e4ngd", "dygnets", "medeltemperatur", ">", "grader", "\u00e4r", "m\u00e5nader", "vid", "sydkusten", "och", "m\u00e5nader", "i", "nordligaste", "lappland", "finlands", "h\u00f6gsta", "uppm\u00e4tta", "temperatur", "\u00e4r", "grader", "celsius", "och", "m\u00e4ttes", "i", "libelits", "den", "juli", "\u00e5r", "den", "l\u00e4gsta", "uppm\u00e4tta", "temperaturen", "uppm\u00e4ttes", "januari", "\u00e5r", "i", "kommunen", "kittil\u00e4", "i", "en", "by", "som", "heter", "pokka", "detta", "rekord", "var", "grader", "celsius", "styre", "och", "politik", "finland", "\u00e4r", "en", "demokratisk", "republik", "med", "semipresidentialism", "dess", "nuvarande", "grundlag", "antogs", "och", "d\u00e4r", "stadf\u00e4sts", "att", "konstitutionen", "\"skall", "trygga", "m\u00e4nniskov\u00e4rdets", "okr\u00e4nkbarhet", "och", "den", "enskilda", "m\u00e4nniskans", "frihet", "och", "r\u00e4ttigheter", "samt", "fr\u00e4mja", "r\u00e4ttvisa", "i", "samh\u00e4llet\"", "finlands", "statschef", "\u00e4r", "republikens", "president", "som", "v\u00e4ljs", "vart", "sj\u00e4tte", "\u00e5r", "presidenten", "kan", "sitta", "h\u00f6gst", "tv\u00e5", "mandatperioder", "till", "presidentens", "uppgifter", "h\u00f6r", "bland", "annat", "att", "stadf\u00e4sta", "lagar", "och", "att", "leda", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiken", "tillsammans", "med", "regeringen", "presidenten", "utn\u00e4mner", "och", "entledigar", "enskilda", "ministrar", "och", "h\u00f6gre", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "finland", "\u00e4r", "en", "representativ", "demokrati", "vars", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "riksdagen", "en", "genom", "direkta", "och", "proportionella", "val", "vald", "enkammarriksdag", "f\u00f6retr\u00e4der", "folket", "val", "sker", "regelbundet", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "i", "mars", "finlands", "regering", "kallas", "statsr\u00e5det", "fi", "valtioneuvosto", "och", "leds", "av", "en", "statsminister", "efter", "riksdagsvalet", "utser", "presidenten", "i", "samr\u00e5d", "med", "riksdagens", "talman", "och", "riksdagsgruppernas", "ledare", "en", "statsministerkandidat", "och", "riksdagen", "antingen", "godk\u00e4nner", "eller", "f\u00f6rkastar", "f\u00f6rslaget", "om", "f\u00f6rslaget", "godk\u00e4nns", "utn\u00e4mns", "statsministern", "av", "presidenten", "och", "tillsammans", "utser", "de", "regeringen", "som", "sedan", "godk\u00e4nns", "av", "riksdagen", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "genom", "och", "efter", "mauno", "koivisto", "har", "statsministerns", "makt", "\u00f6kat", "och", "presidentens", "minskat", "f\u00f6r", "den", "omr\u00e5desvisa", "statliga", "f\u00f6rvaltningen", "i", "landet", "finns", "sex", "regionf\u00f6rvaltningsverk", "vilka", "ersatte", "de", "tidigare", "l\u00e4nen", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "historisk", "indelning", "i", "landskap", "i", "finland", "finns", "b\u00e5de", "historiska", "landskap", "vilka", "har", "ungef\u00e4r", "samma", "st\u00e4llning", "som", "de", "svenska", "landskapen", "och", "moderna", "landskap", "med", "vissa", "administrativa", "funktioner", "lokalf\u00f6rvaltningen", "handhas", "av", "kommuner", "som", "producerar", "bastj\u00e4nster", "f\u00f6r", "inv\u00e5narna", "bland", "annat", "utbildning", "social", "och", "h\u00e4lsov\u00e5rdstj\u00e4nster", "samh\u00e4llsteknik", "och", "milj\u00f6tj\u00e4nster", "de", "kommunala", "beslutsfattarna", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "i", "kommunalvalet", "kommunernas", "antal", "\u00e4r", "av", "vilka", "\u00e4r", "st\u00e4der", "sedan", "finns", "ocks\u00e5", "v\u00e4lf\u00e4rdsomr\u00e5den", "vilka", "ansvarar", "f\u00f6r", "social", "och", "h\u00e4lsov\u00e5rd", "samt", "r\u00e4ddningsv\u00e4sende", "vilka", "tidigare", "sk\u00f6ttes", "av", "kommuner", "och", "kommunf\u00f6rbund", "v\u00e4lf\u00e4rdsomr\u00e5dena", "motsvarar", "geografiskt", "mer", "eller", "mindre", "landskapen", "utom", "i", "huvudstadsregionen", "och", "deras", "fullm\u00e4ktige", "v\u00e4ljs", "med", "allm\u00e4nna", "val", "medan", "verksamheten", "finansieras", "av", "staten", "inom", "finland", "utg\u00f6r", "\u00e5land", "ett", "demilitariserat", "och", "sj\u00e4lvstyrande", "landskap", "v\u00e4lf\u00e4rdsomr\u00e5den", "och", "vissa", "andra", "administrativa", "enheter", "saknas", "d\u00e5", "lagstiftningen", "till", "dessa", "delar", "inte", "f\u00f6ljt", "utvecklingen", "i", "resten", "av", "landet", "\u00e5land", "\u00e4r", "\u00e4ven", "enspr\u00e5kigt", "svensktalande", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "det", "\u00e4r", "den", "enda", "del", "av", "landet", "d\u00e4r", "finska", "inte", "har", "officiell", "status", "f\u00f6rsvarsmakt", "finlands", "f\u00f6rsvarsmakt", "delas", "in", "i", "tre", "grenar", "landstridskrafterna", "flygvapnet", "och", "marinen", "gr\u00e4nsbevakningsv\u00e4sendet", "\u00e4r", "underst\u00e4llt", "inrikesministeriet", "och", "h\u00f6r", "i", "fredstid", "inte", "till", "den", "finl\u00e4ndska", "f\u00f6rsvarsmakten", "kommend\u00f6r", "f\u00f6r", "den", "finl\u00e4ndska", "f\u00f6rsvarsmakten", "\u00e4r", "general", "timo", "kivinen", "i", "finland", "r\u00e5der", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "med", "undantag", "f\u00f6r", "\u00e5l\u00e4nningar", "och", "tj\u00e4nstg\u00f6ringsgraden", "\u00e4r", "bland", "de", "h\u00f6gsta", "i", "v\u00e4rlden", "kvinnor", "kan", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "frivilligt", "tj\u00e4nstg\u00f6ringstiden", "\u00e4r", "eller", "m\u00e5nader", "beroende", "p\u00e5", "ansvar", "och", "uppdrag", "det", "finns", "omkring", "st\u00e5ende", "trupper", "i", "beredskap", "och", "hela", "reservens", "styrka", "uppg\u00e5r", "till", "ungef\u00e4r", "man", "som", "alternativ", "till", "milit\u00e4r", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "finns", "civiltj\u00e4nstg\u00f6ring", "vars", "l\u00e4ngd", "\u00e4r", "m\u00e5nader", "finland", "\u00e4r", "eumedlem", "och", "har", "sedan", "n\u00e4rmat", "sig", "nato", "det", "har", "under", "l\u00e5ng", "tid", "f\u00f6rts", "en", "nationell", "debatt", "om", "finland", "b\u00f6r", "ansluta", "sig", "till", "f\u00f6rsvarsorganisationen", "men", "f\u00f6rst", "efter", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "februari", "tog", "diskussionen", "en", "tydlig", "v\u00e4ndning", "i", "riktning", "f\u00f6r", "ett", "medlemskap", "den", "maj", "fattade", "den", "finska", "presidentens", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiska", "utskott", "det", "formella", "beslutet", "om", "att", "finland", "ska", "ans\u00f6ka", "om", "natomedlemskap", "efter", "att", "finlands", "ans\u00f6kan", "ratificerats", "av", "samtliga", "medlemsl\u00e4nder", "blev", "finland", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "nato", "den", "april", "finland", "har", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "november", "undertecknat", "ottawaf\u00f6rdraget", "om", "slopandet", "av", "truppminor", "ekonomi", "i", "finland", "r\u00e5der", "en", "i", "h\u00f6g", "grad", "oreglerad", "marknadsekonomi", "landet", "\u00e4r", "kraftigt", "industrialiserat", "och", "exporten", "som", "utg\u00f6r", "omkring", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "bnp", "\u00e4r", "mycket", "viktig", "finlands", "bnp", "per", "capita", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "belgiens", "och", "\u00f6sterrikes", "men", "mindre", "\u00e4n", "nederl\u00e4ndernas", "och", "sveriges", "tj\u00e4nstesektorn", "ses", "som", "underutvecklad", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "till", "exempel", "japan", "eller", "usa", "finland", "har", "under", "efterkrigstiden", "haft", "en", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "god", "ekonomisk", "utveckling", "och", "ligger", "numera", "i", "niv\u00e5", "med", "genomsnittet", "i", "v\u00e4steuropa", "viktigaste", "handelspartners", "\u00e4r", "ryssland", "sverige", "tyskland", "och", "storbritannien", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "idag", "procent", "har", "varit", "ett", "konstant", "problem", "under", "och", "talen", "arbetsl\u00f6shet", "har", "\u00f6verlag", "varit", "ett", "problem", "under", "landets", "hela", "efterkrigshistoria", "vilket", "tidigare", "lett", "till", "arbetskraftsutvandring", "den", "st\u00f6rsta", "fackliga", "centralorganisationen", "\u00e4r", "finlands", "fackf\u00f6rbunds", "centralorganisation", "industri", "industrin", "i", "finland", "\u00e4r", "koncentrerad", "kring", "elektronik", "skogsindustrin", "och", "i", "viss", "m\u00e5n", "kemiteknisk", "industri", "och", "verkstadsindustri", "skogsindustrin", "svarar", "alltj\u00e4mt", "f\u00f6r", "en", "femtedel", "av", "finlands", "varuexport", "den", "st\u00f6rsta", "sektorn", "\u00e4r", "tr\u00e4f\u00f6r\u00e4dlingsindustrin", "finland", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "export\u00f6r", "av", "papper", "efter", "kanada", "och", "de", "huvudsakligen", "finl\u00e4ndska", "f\u00f6retagen", "stora", "enso", "och", "upm", "tillh\u00f6r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "tillverkare", "av", "massa", "och", "papper", "ahlstrom", "tillh\u00f6r", "de", "v\u00e4rldsledande", "inom", "produktion", "av", "pappers", "och", "fiberprodukter", "andra", "viktiga", "sektorer", "\u00e4r", "metall", "kemikalier", "elektronik", "telekommunikation", "och", "verkstadsindustri", "efter", "krigen", "med", "sovjetunionen", "tvingades", "finland", "betala", "stora", "krigsskadest\u00e5nd", "men", "fick", "samtidigt", "en", "stor", "handelspartner", "under", "talet", "slog", "den", "finska", "industridesignen", "igenom", "internationellt", "och", "f\u00f6retag", "som", "marimekko", "iittala", "och", "fiskars", "har", "fortsatt", "i", "den", "traditionen", "fiskars", "\u00e4r", "ett", "tydligt", "exempel", "p\u00e5", "finl\u00e4ndsk", "industri", "d\u00e4r", "industridesignen", "lett", "till", "framg\u00e5ngar", "och", "d\u00e4r", "produkten", "varit", "av", "det", "mindre", "slaget", "knivar", "saxar", "i", "nystad", "finska", "uusikaupunki", "har", "sedan", "talet", "funnits", "personbilsindustri", "m\u00e4rken", "som", "tillverkats", "\u00e4r", "saabscania", "opel", "och", "porsche", "finland", "har", "inte", "haft", "en", "egen", "personbilsindustri", "men", "v\u00e4l", "lastbils", "och", "traktortillverkning", "genom", "valmet", "idag", "valtra", "och", "sisu", "under", "talet", "blev", "nokia", "den", "finl\u00e4ndska", "industrins", "stora", "motor", "och", "hade", "en", "viktig", "del", "i", "den", "finl\u00e4ndska", "ekonomins", "\u00e5terh\u00e4mtning", "efter", "den", "ekonomiska", "krisen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "krisen", "orsakades", "fr\u00e4mst", "av", "en", "internationell", "konjunkturnedg\u00e5ng", "som", "slog", "mot", "finlands", "viktigare", "exportn\u00e4ringar", "i", "kombination", "med", "en", "vid", "tillf\u00e4llet", "relativt", "betydande", "skulds\u00e4ttning", "till", "utlandet", "och", "ett", "h\u00f6gt", "r\u00e4ntel\u00e4ge", "sovjetunionens", "kollaps", "f\u00f6rv\u00e4rrade", "krisen", "men", "var", "inte", "en", "huvudfaktor", "turism", "finland", "lockade", "\u00f6ver", "miljoner", "turister", "varav", "de", "flesta", "kom", "fr\u00e5n", "sverige", "turismen", "utg\u00f6r", "cirka", "procent", "av", "finlands", "bnp", "och", "syssels\u00e4tter", "omkring", "personer", "ekonomi", "i", "siffror", "bruttonationalprodukt", "ppp", "miljarder", "eur", "uppskattning", "alla", "l\u00e4nder", "bruttonationalprodukt", "ppp", "per", "capita", "ca", "eur", "uppskattning", "alla", "l\u00e4nder", "arbetsl\u00f6shet", "procent", "november", "statsskuld", "procent", "av", "bnp", "uppskattning", "medelnettoinkomsten", "per", "inv\u00e5nare", "var", "i", "september", "\u00e5r", "euro", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "utveckling", "sedan", "talet", "finlands", "ekonomi", "har", "under", "de", "senaste", "decennierna", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "beroende", "av", "skogsindustrin", "har", "finland", "idag", "g\u00e5tt", "ifr\u00e5n", "den", "till", "elektronik", "och", "itsektorn", "denna", "exportf\u00f6r\u00e4ndring", "beror", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "telekomj\u00e4tten", "nokia", "som", "\u00e4r", "det", "f\u00f6retag", "i", "finland", "som", "har", "h\u00f6gst", "oms\u00e4ttning", "p\u00e5", "miljoner", "sek\u00e5r", "att", "export\u00f6kningen", "som", "\u00e4gt", "rum", "under", "senare", "\u00e5r", "till", "stor", "del", "beror", "p\u00e5", "nokia", "g\u00f6r", "finlands", "ekonomi", "s\u00e5rbar", "f\u00f6r", "sv\u00e4ngningar", "i", "den", "internationella", "konjunkturen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "stod", "nokia", "f\u00f6r", "procent", "av", "finlands", "bnp", "och", "ca", "procent", "av", "exporten", "finland", "ber\u00f6rdes", "av", "en", "konjunkturnedg\u00e5ng", "under", "talet", "d\u00e5", "sovjetunionens", "kollaps", "ledde", "till", "en", "ekonomisk", "kris", "i", "\u00f6sthandeln", "men", "hade", "sedan", "en", "positiv", "bnptillv\u00e4xt", "fram", "till", "finanskrisen", "finland", "gick", "med", "i", "eu", "och", "i", "emu", "f\u00f6r", "att", "stabilisera", "ekonomin", "vilket", "fungerade", "fram", "till", "finanskrisen", "fr\u00e5n", "att", "ha", "haft", "en", "bnptillv\u00e4xt", "p\u00e5", "+", "procent", "sj\u00f6nk", "den", "ner", "till", "procent", "denna", "nedg\u00e5ng", "drabbade", "\u00e4ven", "nokia", "som", "i", "slutet", "av", "talet", "fick", "sv\u00e5rt", "att", "h\u00e4vda", "sig", "p\u00e5", "den", "internationella", "marknaden", "och", "som", "mellan", "och", "f\u00f6rlorade", "procent", "av", "sitt", "aktiev\u00e4rde", "finlands", "budgetunderskott", "steg", "mot", "procent", "av", "bnp", "vilket", "\u00e4r", "tak", "f\u00f6r", "eurol\u00e4nderna", "varp\u00e5", "flera", "sparpaket", "sattes", "in", "av", "staten", "statsskulden", "\u00f6kade", "ocks\u00e5", "till", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "bnp", "meddelade", "nokia", "att", "deras", "mobiltelefonenhet", "skulle", "s\u00e4ljas", "till", "microsoft", "och", "nokia", "bidrar", "inte", "l\u00e4ngre", "lika", "mycket", "till", "finlands", "bnp", "korruption", "korruptionen", "\u00e4r", "l\u00e5g", "i", "finland", "enligt", "transparency", "internationals", "\u00e5rliga", "lista", "som", "utkommit", "sedan", "har", "finland", "varit", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "minst", "korrumperade", "l\u00e4nder", "\u00e5r", "l\u00e5g", "finland", "p\u00e5", "tredje", "plats", "andra", "l\u00e4nder", "i", "toppen", "av", "listan", "\u00e4r", "danmark", "singapore", "sverige", "och", "nya", "zeeland", "demografi", "inv\u00e5narna", "i", "finland", "kallas", "finl\u00e4ndare", "och", "uppg\u00e5r", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "till", "drygt", "fem", "miljoner", "en", "minoritet", "av", "dessa", "omkring", "procent", "har", "svenska", "som", "modersm\u00e5l", "medan", "omkring", "procent", "enligt", "folkbokf\u00f6ringen", "har", "finska", "som", "modersm\u00e5l", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "uppger", "endera", "spr\u00e5ket", "som", "modersm\u00e5l", "m\u00e5nga", "svenskspr\u00e5kiga", "och", "finskspr\u00e5kiga", "finl\u00e4ndare", "skiljer", "noggrant", "mellan", "finl\u00e4ndare", "ett", "samlingsbegrepp", "f\u00f6r", "alla", "som", "bor", "i", "eller", "kommer", "fr\u00e5n", "finland", "finnar", "de", "som", "har", "finska", "som", "modersm\u00e5l", "och", "finlandssvenskar", "finl\u00e4ndare", "som", "har", "svenska", "som", "modersm\u00e5l", "i", "de", "nordligaste", "delarna", "av", "landet", "bor", "samer", "vars", "spr\u00e5k", "har", "officiell", "status", "som", "minoritetsspr\u00e5k", "m\u00e4ngden", "invandrare", "har", "\u00f6kat", "sedan", "slutet", "av", "talet", "men", "finland", "har", "fortfarande", "en", "mycket", "liten", "andel", "invandrare", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "kringliggande", "l\u00e4nder", "\u00e5r", "fanns", "utl\u00e4ndska", "medborgare", "i", "landet", "varav", "svenskar", "motsvarande", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e5r", "cirka", "motsvarande", "procent", "av", "befolkningen", "enligt", "statistikcentralen", "bodde", "personer", "med", "utl\u00e4ndsk", "bakgrund", "i", "finland", "i", "slutet", "av", "\u00e5r", "procent", "av", "befolkningen", "de", "st\u00f6rsta", "grupperna", "var", "fr\u00e5n", "ryssland", "estland", "irak", "somalia", "och", "forna", "jugoslavien", "finland", "\u00e4r", "ganska", "glest", "befolkat", "de", "flesta", "inv\u00e5narna", "bor", "i", "sydv\u00e4stra", "delen", "av", "landet", "i", "helsingforsregionen", "finns", "av", "befolkningen", "i", "lappland", "bara", "cirka", "invkm\u00b2", "d\u00e5", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "finl\u00e4ndarna", "\u00e4nnu", "p\u00e5", "talet", "sysselsattes", "av", "lantbruket", "har", "landet", "snabbt", "urbaniserats", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "och", "talen", "uppmuntrades", "finska", "svedjebrukare", "att", "kolonisera", "\u00f6debygder", "i", "nuvarande", "sverige", "se", "finnmarker", "och", "vid", "talets", "slut", "och", "talets", "b\u00f6rjan", "tvingade", "en", "snabb", "folk\u00f6kning", "stora", "grupper", "att", "likt", "i", "sverige", "emigrera", "fr\u00e4mst", "till", "usa", "och", "kanada", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rflyttades", "\u00f6ver", "m\u00e4nniskor", "till", "sydv\u00e4stra", "finland", "fr\u00e5n", "karelen", "som", "er\u00f6vrats", "av", "sovjet", "i", "de", "finska", "vinterkrigen", "under", "talen", "var", "utvandringen", "av", "arbetskraft", "till", "sverige", "stor", "omkring", "en", "halv", "miljon", "m\u00e4nniskor", "men", "senare", "har", "n\u00e4rap\u00e5", "h\u00e4lften", "\u00e5terv\u00e4nt", "till", "finlandfinland", "har", "v\u00e4rldens", "elfte", "h\u00f6gsta", "levnadsstandard", "med", "ett", "human", "development", "index", "p\u00e5", "p\u00e5", "l\u00e5ng", "sikt", "har", "finland", "haft", "en", "ganska", "normal", "hdi\u00f6kning", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "andra", "l\u00e4nder", "\u00e4ven", "p\u00e5", "medell\u00e5ng", "sikt", "och", "kort", "sikt", "har", "finland", "haft", "en", "relativt", "normal", "\u00f6kning", "i", "det", "sj\u00e4lvstyrande", "svenskspr\u00e5kiga", "landskapet", "\u00e5land", "kallas", "befolkningen", "f\u00f6r", "\u00e5l\u00e4nningar", "m\u00e5nga", "bland", "dem", "m\u00e5nga", "\u00e5l\u00e4nningar", "sj\u00e4lva", "r\u00e4knar", "dem", "som", "en", "separat", "grupp", "skild", "fr\u00e5n", "finlandssvenskarna", "befolkningens", "medel\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "\u00e5r", "spr\u00e5k", "finland", "\u00e4r", "konstitutionellt", "tv\u00e5spr\u00e5kigt", "nationalspr\u00e5ken", "finska", "och", "svenska", "har", "samma", "juridiska", "status", "\u00e4ven", "om", "den", "stora", "majoriteten", "har", "finska", "som", "modersm\u00e5l", "vid", "sidan", "av", "nationalspr\u00e5ken", "har", "samiska", "romani", "och", "teckenspr\u00e5k", "en", "i", "grundlagen", "erk\u00e4nd", "s\u00e4rst\u00e4llning", "grundlagen", "n\u00e4mner", "inte", "enskilda", "teckenspr\u00e5k", "men", "r\u00e4ttigheter", "g\u00e4llande", "finskt", "teckenspr\u00e5k", "och", "finlandssvenskt", "teckenspr\u00e5k", "preciseras", "i", "andra", "lagar", "de", "nordiska", "spr\u00e5ken", "har", "en", "s\u00e4rst\u00e4llning", "genom", "nordiska", "avtal", "och", "lagstiftning", "enligt", "dessa", "nationella", "myndigheter", "\u00e4r", "skyldiga", "att", "erbjuda", "service", "p\u00e5", "finska", "och", "svenska", "i", "hela", "landet", "och", "samma", "skyldighet", "g\u00e4ller", "f\u00f6r", "kommunala", "myndigheter", "i", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "kommuner", "av", "finlands", "kommuner", "\u00e4r", "enspr\u00e5kigt", "svenska", "och", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "som", "modersm\u00e5l", "undervisas", "finska", "eller", "svenska", "i", "vissa", "skolor", "ocks\u00e5", "samiska", "romani", "teckenspr\u00e5k", "eller", "annat", "spr\u00e5k", "som", "\u00e4r", "elevens", "modersm\u00e5l", "vid", "sidan", "om", "modersm\u00e5let", "\u00e4r", "tv\u00e5", "spr\u00e5k", "obligatoriska", "skol\u00e4mnen", "i", "den", "finska", "grundskolan", "undervisningen", "i", "det", "andra", "inhemska", "spr\u00e5ket", "allts\u00e5", "finska", "eller", "svenska", "inleds", "senast", "v\u00e5rterminen", "i", "\u00e5rskurs", "ett", "medan", "undervisningen", "i", "ytterligare", "ett", "spr\u00e5k", "inleds", "i", "\u00e5rskurs", "om", "annat", "spr\u00e5k", "\u00e4n", "finska", "eller", "svenska", "undervisas", "som", "modersm\u00e5l", "\u00e4r", "finska", "eller", "svenska", "som", "andra", "spr\u00e5k", "obligatoriskt", "och", "det", "andra", "inhemska", "spr\u00e5ket", "valfritt", "vid", "utg\u00e5ngen", "av", "\u00e5r", "hade", "procent", "finska", "procent", "svenska", "och", "procent", "n\u00e5got", "annat", "spr\u00e5k", "som", "modersm\u00e5l", "uppgifterna", "\u00e4r", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "fr\u00e5n", "folkbokf\u00f6ringen", "som", "grundar", "sig", "p\u00e5", "vad", "personerna", "sj\u00e4lva", "uppger", "och", "som", "inte", "till\u00e5ter", "att", "man", "antecknar", "sig", "som", "tv\u00e5spr\u00e5kig", "bland", "dem", "med", "annat", "spr\u00e5k", "hade", "ryska", "se", "ryssar", "i", "finland", "estniska", "arabiska", "engelska", "somaliska", "se", "somalier", "i", "finland", "persiska", "och", "kurdiska", "som", "modersm\u00e5l", "p\u00e5", "talet", "talade", "procent", "av", "finlands", "befolkning", "svenska", "som", "modersm\u00e5li", "landskapet", "\u00e5land", "och", "dess", "kommuner", "\u00e4r", "svenska", "det", "enda", "officiella", "spr\u00e5ket", "religion", "landet", "kristnades", "fr\u00e5n", "sverige", "under", "talen", "och", "domkyrkan", "i", "\u00e5bo", "invigdes", "\u00e5r", "reformationen", "inf\u00f6rdes", "samtidigt", "p\u00e5", "talet", "i", "b\u00e5da", "riksdelarna", "genom", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "av", "nya", "testamentet", "utvecklades", "finskan", "som", "skriftspr\u00e5kav", "finl\u00e4ndarna", "\u00e4r", "procent", "medlemmar", "av", "den", "evangelisklutherska", "kyrkan", "trots", "detta", "\u00e4r", "finl\u00e4ndarna", "likt", "svenskarna", "ett", "relativt", "sekulariserat", "folk", "och", "det", "religi\u00f6sa", "engagemanget", "inskr\u00e4nker", "sig", "ofta", "till", "dop", "konfirmation", "vigsel", "och", "begravning", "engagemanget", "i", "dessa", "riter", "\u00e4r", "dock", "mycket", "stort", "procent", "av", "alla", "nyf\u00f6dda", "d\u00f6ps", "och", "procent", "av", "alla", "ungdomar", "konfirmeras", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "situationen", "i", "sverige", "d\u00e4r", "procent", "av", "alla", "nyf\u00f6dda", "d\u00f6ps", "och", "cirka", "procent", "av", "alla", "ungdomar", "konfirmeras", "den", "finl\u00e4ndska", "evangelisklutherska", "kyrkan", "upplever", "inte", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "medlemstapp", "drygt", "procent", "av", "finl\u00e4ndarna", "h\u00f6r", "till", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "som", "ocks\u00e5", "har", "st\u00e4llning", "som", "statskyrka", "i", "motsats", "till", "sverige", "d\u00e4r", "svenska", "kyrkan", "skilts", "fr\u00e5n", "staten", "har", "s\u00e5ledes", "finland", "valt", "att", "beh\u00e5lla", "sina", "statskyrkor", "ekumeniska", "r\u00e5det", "i", "finland", "har", "elva", "medlemskyrkor", "s\u00e5som", "anglikanska", "kyrkan", "baptistsamfundet", "evangelisklutherska", "kyrkan", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "katolska", "kyrkan", "metodistkyrkan", "missionskyrkan", "ortodoxa", "kyrkan", "och", "vapaakirkko", "d\u00e4rtill", "har", "ekumeniska", "r\u00e5det", "i", "finland", "\u00e4ven", "fem", "observat\u00f6rskyrkor", "s\u00e5som", "adventtikirkko", "baptistikirkko", "och", "pingstmissionen", "religion", "lutheraner", "procent", "ortodoxa", "procent", "annan", "procent", "ingen", "procent", "t\u00e4torter", "finlands", "huvudstad", "\u00e4r", "helsingfors", "som", "\u00e4ven", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "med", "\u00f6ver", "miljon", "inv\u00e5nare", "inklusive", "esbo", "vanda", "och", "andra", "kranskommuner", "b\u00e5de", "stortammerfors", "och", "stor\u00e5bo", "har", "drygt", "inv\u00e5nare", "och", "d\u00e4refter", "kommer", "ule\u00e5borg", "med", "inv\u00e5naresett", "till", "inv\u00e5narantalet", "i", "kommunerna", "blir", "ordningen", "i", "st\u00e4llet", "helsingfors", "esbo", "tammerfors", "vanda", "ule\u00e5borg", "och", "\u00e5bo", "ule\u00e5borg", "gick", "f\u00f6rbi", "\u00e5bo", "p\u00e5", "grund", "av", "kommunsammanslagningar", "kultur", "finland", "har", "under", "s\u00e5", "gott", "som", "hela", "sin", "historia", "befunnit", "sig", "inom", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "katolska", "f\u00f6ljt", "av", "den", "protestantiska", "kulturkretsen", "den", "finl\u00e4ndska", "kulturen", "p\u00e5verkades", "tidigt", "av", "sverige", "och", "tyskland", "\u00f6stra", "finland", "p\u00e5verkades", "redan", "tidigt", "i", "historien", "av", "den", "ryska", "ortodoxa", "kulturen", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "amerikansk", "popul\u00e4rkultur", "f\u00e5tt", "inflytande", "bastubad", "och", "begreppet", "sisu", "kopplas", "ofta", "till", "finl\u00e4ndsk", "kultur", "kulturen", "\u00e4r", "dock", "inte", "homogen", "och", "speciellt", "samer", "romer", "och", "finlandssvenskar", "beh\u00e5ller", "egna", "traditioner", "finl\u00e4ndarna", "\u00e4r", "ett", "naturn\u00e4ra", "folk", "urbanisering", "\u00e4r", "ett", "relativt", "nytt", "fenomen", "och", "de", "flesta", "har", "kopplingar", "till", "landsbygden", "eller", "avl\u00e4gsna", "landsdelar", "de", "flesta", "finl\u00e4ndare", "tillbringar", "fritid", "p\u00e5", "landsbygden", "speciellt", "n\u00e4ra", "vattendrag", "innehav", "av", "fritidsbostad", "\u00e4r", "i", "finland", "ett", "av", "de", "h\u00f6gsta", "i", "hela", "eu", "konst", "under", "talet", "v\u00e4xte", "ett", "fosterl\u00e4ndskt", "m\u00e5leri", "fram", "rw", "ekman", "skapade", "genre", "och", "historiebilder", "det", "romantiska", "landskapsm\u00e5leriet", "fick", "sin", "banbrytare", "i", "werner", "holmberg", "br\u00f6derna", "von", "wright", "blev", "bekanta", "f\u00f6r", "sina", "f\u00e5gelbilder", "och", "fanny", "churberg", "var", "den", "finaste", "koloristen", "bland", "landskaps", "och", "stillebenm\u00e5larna", "franskt", "friluftsm\u00e5leri", "influerade", "albert", "edelfelts", "nationella", "motiv", "akseli", "gallenkallelas", "stil", "inspirerades", "av", "symbolismen", "och", "jugendstilen", "och", "tog", "upp", "motiv", "ur", "kalevala", "helene", "schjerfbeck", "har", "en", "s\u00e4rst\u00e4llning", "med", "sin", "koloristiskt", "f\u00f6rfinade", "konst", "w\u00e4in\u00f6", "aaltonen", "framst\u00e5r", "som", "den", "mest", "betydande", "skulpt\u00f6ren", "under", "talet", "finskt", "konsthantverk", "och", "konstindustri", "har", "under", "talet", "n\u00e5tt", "v\u00e4rldsrykte", "med", "textilier", "viola", "gr\u00e5sten", "marimekko", "mm", "glaskonst", "iittala", "keramik", "arabia", "och", "m\u00f6bler", "aaltos", "b\u00f6jtr\u00e4", "litteratur", "finlands", "nationalskald", "\u00e4r", "johan", "ludvig", "runeberg", "vars", "mest", "k\u00e4nda", "verk", "\u00e4r", "f\u00e4nrik", "st\u00e5ls", "s\u00e4gner", "ur", "vilken", "nationals\u00e5ngen", "v\u00e5rt", "land", "\u00e4r", "h\u00e4mtad", "finlands", "nationalepos", "kalevala", "sammanst\u00e4lldes", "av", "elias", "l\u00f6nnrot", "andra", "viktiga", "f\u00f6rfattare", "under", "talet", "var", "bland", "annat", "aleksis", "kivi", "minna", "canth", "och", "eino", "leino", "modernisten", "edith", "s\u00f6dergran", "blev", "under", "det", "tidiga", "talet", "internationellt", "k\u00e4nd", "efter", "krigs\u00e5ren", "skildrade", "v\u00e4in\u00f6", "linna", "kriget", "ur", "en", "ny", "synvinkel", "i", "boken", "ok\u00e4nd", "soldat", "musik", "musik", "i", "finland", "kan", "grovt", "delas", "in", "i", "folkmusik", "klassisk", "musik", "och", "popul\u00e4rmusik", "finlands", "nationals\u00e5ng", "\u00e4r", "v\u00e5rt", "land", "eller", "\"maamme\"", "skriven", "av", "nationalskalden", "johan", "ludvig", "runeberg", "helgdagar", "helgdagar", "delas", "in", "i", "kyrkliga", "det", "vill", "s\u00e4ga", "kristna", "och", "sekul\u00e4ra", "\u00e4ven", "om", "vissa", "av", "de", "kristna", "helgdagarna", "har", "ersatt", "\u00e4ldre", "hedniska", "h\u00f6gtider", "de", "kristna", "helgdagarna", "\u00e4r", "jul", "annandag", "jul", "trettondag", "p\u00e5sk", "kristi", "himmelsf\u00e4rds", "dag", "pingst", "och", "alla", "helgons", "dag", "p\u00e5", "jul", "\u00e4r", "juldagen", "och", "annandag", "jul", "officiella", "helgdagar", "men", "julafton", "har", "\u00e4ven", "varit", "en", "de", "factohelgdag", "de", "sekul\u00e4ra", "helgdagarna", "\u00e4r", "ny\u00e5rsdagen", "formellt", "en", "kyrklig", "helg", "f\u00f6rsta", "maj", "midsommardagen", "formellt", "kyrklig", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsdagen", "den", "december", "samt", "fars", "dag", "och", "mors", "dag", "vilka", "h\u00f6gtidsdagar", "som", "omfattas", "av", "specialbest\u00e4mmelser", "varierar", "n\u00e5got", "fr\u00e5n", "lag", "till", "lag", "alla", "s\u00f6ndagar", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "helgdagar", "men", "anses", "inte", "lika", "viktiga", "som", "de", "speciella", "helgdagarna", "i", "och", "med", "att", "de", "flesta", "finl\u00e4ndare", "jobbar", "eller", "g\u00e5r", "i", "skolan", "fr\u00e5n", "m\u00e5ndag", "till", "fredag", "har", "\u00e4ven", "l\u00f6rdagen", "blivit", "en", "slags", "de", "factohelgdag", "dock", "inte", "med", "samma", "status", "som", "de", "officiella", "helgdagarna", "aff\u00e4rer", "i", "t\u00e4torter", "fick", "enligt", "lag", "ha", "\u00f6ppet", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "under", "sommaren", "majaugusti", "i", "december", "och", "vissa", "antal", "andra", "veckoslut", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00f6kades", "r\u00e4tten", "till", "s\u00f6ndags\u00f6ppet", "alla", "aff\u00e4rer", "fick", "ha", "s\u00f6ndags\u00f6ppet", "\u00e5ret", "runt", "mellan", "och", "l\u00e4ngre", "inf\u00f6r", "jul", "under", "de", "ovann\u00e4mnda", "helg", "och", "h\u00f6gtidsdagarna", "fick", "endast", "livsmedelsaff\u00e4rer", "mindre", "\u00e4n", "m\u00b2", "h\u00e5lla", "\u00f6ppet", "dock", "h\u00f6gst", "fyra", "timmar", "torghandel", "mindre", "aff\u00e4rer", "i", "glesbygden", "och", "flera", "typer", "av", "speciell", "verksamhet", "omfattades", "inte", "av", "begr\u00e4nsningarna", "sedan", "ing\u00e5ngen", "av", "till\u00e4mpas", "fria", "\u00f6ppettider", "massmedier", "i", "finland", "utkommer", "omkring", "nyhetstidningar", "och", "betydande", "tidskrifter", "finlands", "mest", "l\u00e4sta", "dagstidning", "\u00e4r", "helsingin", "sanomat", "den", "i", "tammerfors", "grundade", "aamulehti", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "hufvudstadsbladet", "\u00e4r", "finlands", "st\u00f6rsta", "svenskspr\u00e5kiga", "tidning", "landets", "\u00e4ldsta", "dagstidning", "\u00e5bo", "underr\u00e4ttelser", "grundades", "iltasanomat", "och", "iltalehti", "\u00e4r", "tv\u00e5", "konkurrerande", "kv\u00e4llstidningar", "taloussanomat", "och", "kauppalehti", "\u00e4r", "de", "fr\u00e4msta", "n\u00e4ringslivsinriktade", "tidningarna", "public", "servicebolaget", "yle", "s\u00e4nder", "fyra", "tvkanaler", "varav", "en", "yle", "fem", "\u00e4r", "svenskspr\u00e5kig", "yles", "kanaler", "finansierades", "genom", "en", "avgift", "f\u00f6r", "tvinnehav", "fr\u00e5n", "att", "de", "f\u00f6rsta", "regulj\u00e4ra", "s\u00e4ndningarna", "b\u00f6rjade", "\u00e5r", "till", "och", "med", "\u00e5r", "den", "januari", "slopades", "tvavgiften", "och", "yle", "finansieras", "nu", "av", "rundradioskatten", "som", "\u00e4r", "oberoende", "av", "tvinnehav", "mtv", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "kommersiella", "kanalen", "grundad", "nelonen", "\u00e4gs", "av", "sanoma", "och", "inledde", "sina", "s\u00e4ndningar", "den", "juni", "den", "popul\u00e4raste", "tvkanalen", "\u00e4r", "yles", "tv", "eller", "mtv", "beroende", "p\u00e5", "s\u00e4tt", "att", "r\u00e4kna", "tv", "har", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "tittartiden", "mtv", "en", "femtedel", "medan", "mtv", "n\u00e5r", "n\u00e5got", "fler", "tittare", "i", "veckan", "mot", "procent", "arkitektur", "den", "finl\u00e4ndska", "arkitekturen", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "baserad", "p\u00e5", "l\u00e4get", "och", "platsers", "naturliga", "egenskaper", "de", "flesta", "influenser", "har", "kommit", "fr\u00e5n", "utlandet", "och", "formats", "f\u00f6r", "att", "passa", "finl\u00e4ndska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "den", "finl\u00e4ndska", "arkitekturen", "blev", "mera", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "b\u00f6rjade", "ta", "intryck", "av", "den", "finl\u00e4ndska", "naturen", "i", "slutet", "av", "talet", "det", "f\u00f6rsta", "internationella", "genombrottet", "f\u00f6r", "finl\u00e4ndsk", "arkitektur", "skedde", "under", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "i", "paris", "\u00e5r", "d\u00e5", "var", "nationalromantiken", "den", "dominerande", "stilen", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "blev", "funktionalismen", "symbolen", "f\u00f6r", "byggandet", "av", "en", "modern", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "nation", "vilket", "f\u00f6ljdes", "av", "modernismen", "p\u00e5", "talet", "i", "slutet", "av", "talet", "kan", "man", "sk\u00f6nja", "b\u00f6rjan", "av", "en", "ny", "stil", "men", "detta", "kan", "avg\u00f6ras", "f\u00f6rst", "i", "historiskt", "perspektiv", "sport", "finl\u00e4ndarna", "ser", "sig", "som", "ett", "idrottsfolk", "nationalsporten", "\u00e4r", "boboll", "men", "ishockey", "kan", "ses", "som", "en", "av", "finlands", "mest", "popul\u00e4ra", "sporter", "l\u00e4ngdskid\u00e5kning", "\u00e4r", "den", "sportgren", "d\u00e4r", "finl\u00e4ndare", "har", "klarat", "sig", "b\u00e4st", "i", "p\u00e5", "sista", "tiden", "inte", "minst", "virpi", "kuitunen", "aino", "kaisa", "saarinen", "och", "matti", "heikkinen", "p\u00e5", "den", "finl\u00e4ndska", "toppen", "i", "skidskytte", "har", "kaisa", "m\u00e4k\u00e4r\u00e4inen", "vunnit", "v\u00e4rldscupen", "tre", "g\u00e5nger", "och", "vmguld", "\u00e5r", "i", "innebandy", "har", "finland", "tagit", "tv\u00e5", "raka", "vmguld", "och", "ishockey", "\u00e4r", "en", "av", "de", "popul\u00e4raste", "sporterna", "i", "finland", "och", "de", "finska", "lejonen", "lyckades", "knipa", "\u00e5t", "sig", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapstiteln", "\u00e5r", "och", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngerna", "efter", "final", "mot", "sverige", "efter", "final", "mot", "kanada", "under", "det", "tidiga", "talet", "hade", "finland", "framg\u00e5ngar", "inom", "friidrott", "med", "l\u00f6pare", "som", "bland", "annat", "paavo", "nurmi", "hannes", "kolehmainen", "och", "lasse", "viren", "nuf\u00f6rtiden", "har", "finl\u00e4ndska", "idrottare", "fr\u00e4mst", "framg\u00e5ngar", "inom", "vintersport", "i", "grenar", "som", "ishockey", "backhoppning", "och", "curling", "samt", "motorsport", "bland", "de", "fr\u00e4msta", "kan", "n\u00e4mnas", "backhopparen", "matti", "nyk\u00e4nen", "ishockeyspelarna", "jari", "kurri", "teemu", "sel\u00e4nne", "ville", "peltonen", "och", "saku", "koivu", "formel", "f\u00f6rarna", "keke", "rosberg", "heikki", "kovalainen", "mika", "h\u00e4kkinen", "mika", "salo", "kimi", "r\u00e4ikk\u00f6nen", "och", "valtteri", "bottas", "samt", "rallyf\u00f6rarna", "juha", "kankkunen", "henri", "toivonen", "tommi", "m\u00e4kinen", "jarimatti", "latvala", "mikko", "hirvonen", "och", "marcus", "gr\u00f6nholm", "rallyf\u00f6rarna", "rauno", "aaltonen", "och", "timo", "m\u00e4kinen", "var", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "i", "den", "finska", "motorsporten", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "de", "lyckades", "i", "det", "prestigefyllda", "monte", "carlorallyt", "de", "f\u00f6ljdes", "av", "hannu", "mikkola", "ari", "vatanen", "och", "markku", "alen", "p\u00e5", "talet", "juha", "kankkunen", "var", "fyra", "g\u00e5nger", "v\u00e4rldsm\u00e4stare", "och", "senare", "n\u00e5dde", "\u00e4ven", "tommi", "m\u00e4kinen", "till", "samma", "talets", "h\u00f6jdpunkt", "i", "finsk", "rally", "var", "marcus", "gr\u00f6nholms", "succ\u00e9", "ocks\u00e5", "inom", "fotboll", "har", "finland", "haft", "flera", "stora", "stj\u00e4rnor", "av", "dem", "kan", "n\u00e4mnas", "jari", "litmanen", "sami", "hyypi\u00e4", "och", "jussi", "j\u00e4\u00e4skel\u00e4inen", "inom", "friidrott", "har", "ett", "nytt", "stj\u00e4rntillskott", "tillkommit", "tero", "pitk\u00e4m\u00e4ki", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rldsetta", "i", "spjutkastning", "i", "innebandyvm", "\u00e5r", "tog", "finland", "guld", "efter", "att", "ha", "besegrat", "sverige", "i", "sudden", "death", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sverige", "inte", "tagit", "guld", "i", "ett", "innebandyvm", "finland", "tog", "\u00e4ven", "guld", "efter", "att", "ha", "besegrat", "sverige", "efter", "full", "tid", "mika", "kohonen", "blev", "utsedd", "till", "v\u00e4rldens", "b\u00e4sta", "innebandyspelare", "och", "utf\u00f6rs\u00e5karen", "kalle", "palander", "vann", "v\u00e4rldscupen", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "finlands", "administrativa", "indelning", "finlands", "l\u00e4n", "kommuner", "i", "finland", "lista", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "i", "finland", "lista", "\u00f6ver", "finlands", "stats\u00f6verhuvuden", "flaggdagar", "i", "finland", "finlands", "ambassad", "i", "stockholm", "finsk", "mytologi", "referenser", "delar", "av", "denna", "artikel", "\u00e4r", "\u00f6versatta", "fr\u00e5n", "artikeln", "om", "finland", "p\u00e5", "den", "finskspr\u00e5kiga", "versionen", "av", "wikipedia", "noter", "webbk\u00e4llor", "cia", "the", "world", "factbook", "finland", "statistikcentralen", "i", "finland", "tryckta", "k\u00e4llor", "jason", "lavery", "the", "history", "of", "finland", "westport", "greenwood", "press", "engelska", "suomen", "historian", "pikkuj\u00e4ttil\u00e4inen", "werner", "s\u00f6derstr\u00f6m", "osakeyhti\u00f6", "ws", "bookwell", "oy", "meinander", "henrik", "finlands", "historia", "helsinki", "isbn", "topelius", "zacharias", "finland", "framst\u00e4lldt", "i", "teckningar", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "atlantis", "wahlb\u00e4ck", "krister", "j\u00e4ttens", "andedr\u00e4kt", "finlandsfr\u00e5gan", "i", "svensk", "politik", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "atlantis", "externa", "l\u00e4nkar", "finland", "officiell", "webbplats", "findikator", "officiell", "statistisk", "information", "om", "finland", "finlands", "officiella", "turismsida", "statsr\u00e5det", "regeringen", "officiell", "webbplats", "finlands", "ambassad", "i", "sverige", "finlands", "ledare", "presidenter", "talm\u00e4n", "partiledare", "med", "mera", "finland", "online", "community", "engelska"]