["folkm\u00e4ngd", "\u00e4ven", "inv\u00e5narantal", "\u00e4r", "det", "antal", "inv\u00e5nare", "som", "ett", "geografiskt", "avgr\u00e4nsat", "omr\u00e5de", "har", "i", "sverige", "tas", "statistik", "\u00f6ver", "folkm\u00e4ngden", "fram", "av", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "scb", "befolkningsstatistiken", "baseras", "p\u00e5", "de", "uppgifter", "om", "folkbokf\u00f6rda", "personer", "som", "skatteverket", "l\u00e4mnar", "till", "scb", "statistiken", "redovisas", "varje", "m\u00e5nad", "kvartal", "och", "hel\u00e5r", "och", "inneh\u00e5ller", "uppgifter", "om", "folkm\u00e4ngd", "och", "befolkningsf\u00f6r\u00e4ndringar", "som", "f\u00f6dda", "d\u00f6da", "inflyttade", "och", "utflyttade", "uppgifterna", "redovisas", "bland", "annat", "efter", "l\u00e4n", "kommun", "k\u00f6n", "\u00e5lder", "civilst\u00e5nd", "f\u00f6delseland", "och", "medborgarskapsland", "se", "\u00e4ven", "demografi", "befolkning", "befolkningst\u00e4thet", "\u00f6verbefolkning", "population", "jordens", "folkm\u00e4ngd", "lista", "\u00f6ver", "l\u00e4nder", "efter", "folkm\u00e4ngd", "st\u00e4der", "i", "v\u00e4rlden", "i", "storleksordning", "sverige", "sveriges", "demografi", "befolkningstillv\u00e4xten", "i", "sverige", "lista", "\u00f6ver", "sveriges", "historiska", "befolkning", "lista", "\u00f6ver", "sveriges", "landskap", "efter", "folkm\u00e4ngd", "lista", "\u00f6ver", "sveriges", "kommuner", "befolkningsutveckling", "i", "g\u00f6teborg", "externa", "l\u00e4nkar", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "statistik", "\u00f6ver", "folkm\u00e4ngden", "scb"]