["frankrike", "franska", "fs", "lyssna", "enligt", "svenskt", "diplomatiskt", "protokoll", "formellt", "republiken", "frankrike", "fast", "det", "officiella", "franska", "namnet", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "franska", "epyblik", "fsz", "lyssna", "p\u00e5", "svenska", "ordagrant", "blir", "franska", "republiken", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "v\u00e4steuropa", "frankrike", "har", "kust", "mot", "atlanten", "engelska", "kanalen", "och", "medelhavet", "i", "s\u00f6der", "gr\u00e4nsar", "landet", "mot", "spanien", "och", "andorra", "\u00e5t", "\u00f6ster", "mot", "italien", "monaco", "och", "schweiz", "och", "\u00e5t", "nordost", "mot", "tyskland", "luxemburg", "och", "belgien", "frankrike", "best\u00e5r", "\u00e4ven", "av", "fem", "departement", "utanf\u00f6r", "europa", "frankrikes", "utomeuropeiska", "departement", "franska", "guyana", "med", "gr\u00e4ns", "mot", "brasilien", "och", "surinam", "\u00f6gruppen", "guadeloupe", "och", "\u00f6n", "martinique", "i", "v\u00e4stindien", "samt", "\u00f6arna", "r\u00e9union", "och", "mayotte", "\u00f6ster", "om", "madagaskar", "dessa", "departement", "utg\u00f6r", "integrerade", "delar", "av", "republiken", "frankrike", "d\u00e4rut\u00f6ver", "tillkommer", "de", "utomeuropeiska", "f\u00f6rvaltningsomr\u00e5dena", "franska", "collectivit\u00e9", "d'outremer", "franska", "polynesien", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "saintpierre", "och", "miquelon", "och", "wallis", "och", "futuna\u00f6arna", "vilka", "har", "mer", "sj\u00e4lvstyre", "franska", "sydterritorierna", "och", "clipperton\u00f6n", "utg\u00f6r", "utomeuropeiska", "territorier", "franska", "territoire", "d'outremer", "och", "b\u00e5da", "saknar", "permanent", "befolkning", "nya", "kaledonien", "har", "sui", "generisstatus", "i", "frankrike", "och", "\u00e4r", "varken", "ett", "utomeuropeiskt", "f\u00f6rvaltningsomr\u00e5de", "eller", "departement", "samtliga", "utomeuropeiska", "territorier", "och", "regioner", "\u00e4r", "associerade", "med", "europeiska", "unionen", "frankrikes", "europeiska", "fastlandsdel", "brukar", "s\u00e4gas", "ha", "sex", "kanter", "tre", "kuster", "och", "tre", "landgr\u00e4nser", "och", "ben\u00e4mns", "d\u00e4rf\u00f6r", "ofta", "\"l'hexagone\"", "hexagonen", "den", "franska", "revolutionen", "gav", "deklarationen", "om", "m\u00e4nniskans", "och", "medborgarens", "r\u00e4ttigheter", "som", "\u00e4n", "idag", "uttrycker", "republikens", "fr\u00e4msta", "ideal", "frankrike", "var", "en", "av", "initiativtagarna", "till", "bildandet", "av", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "som", "senare", "utvecklades", "till", "europeiska", "gemenskapen", "och", "europeiska", "unionen", "frankrike", "\u00e4r", "medlem", "av", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "sedan", "den", "bildades", "landet", "\u00e4r", "en", "av", "de", "fem", "permanenta", "medlemmarna", "vid", "s\u00e4kerhetsr\u00e5det", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "och", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "k\u00e4rnvapenmakter", "historia", "dagens", "frankrike", "upptar", "ungef\u00e4r", "samma", "omr\u00e5den", "som", "det", "de", "keltiska", "gallerna", "bebodde", "och", "som", "under", "talet", "fkr", "kom", "att", "bli", "den", "romerska", "provinsen", "gallien", "gallerna", "antog", "snabbt", "romarnas", "spr\u00e5k", "och", "kultur", "kristendomen", "introducerades", "under", "perioden", "ekr", "men", "gallien", "kom", "d\u00e4refter", "att", "invaderas", "av", "germanska", "stammar", "i", "huvudsak", "frankerna", "efter", "vilka", "landet", "f\u00e5tt", "sitt", "svenska", "namn", "franskans", "france", "kommer", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "av", "\u00eeledefrance", "de", "capetingiska", "kungarnas", "egendom", "kring", "paris", "som", "tidigare", "kallades", "francia", "och", "pays", "de", "france", "karl", "den", "stores", "s\u00f6ner", "styrde", "landet", "fram", "till", "d\u00e5", "hugo", "capet", "frankisk", "hertig", "och", "greve", "av", "paris", "l\u00e4t", "kr\u00f6na", "sig", "till", "kung", "av", "frankrike", "den", "senares", "\u00e4ttlingar", "styrde", "i", "sin", "tur", "frankrike", "till", "d\u00e5", "den", "franska", "revolutionen", "gjorde", "landet", "till", "en", "republik", "efter", "de", "omv\u00e4lvande", "h\u00e4ndelser", "som", "inleddes", "tog", "napoleon", "i", "kontroll", "\u00f6ver", "republiken", "f\u00f6rst", "som", "f\u00f6rste", "konsul", "och", "sedan", "som", "kejsare", "hans", "arm\u00e9er", "utk\u00e4mpade", "m\u00e5nga", "krig", "\u00f6ver", "hela", "europa", "er\u00f6vrade", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "och", "etablerade", "ytterligare", "kungad\u00f6men", "med", "sl\u00e4ktingar", "till", "napoleon", "p\u00e5", "tronen", "efter", "napoleons", "fall", "\u00e5terst\u00e4lldes", "monarkin", "i", "frankrike", "bara", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terigen", "st\u00f6rtas", "i", "och", "med", "den", "andra", "republiken", "som", "i", "sin", "tur", "avl\u00f6stes", "av", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "brorson", "till", "napoleon", "i", "som", "efter", "att", "f\u00f6rst", "ha", "valts", "till", "president", "utropade", "det", "andra", "kejsard\u00f6met", "och", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "napoleon", "iii", "visserligen", "h\u00f6rde", "frankrike", "till", "segrarmakterna", "b\u00e5de", "i", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "men", "landet", "led", "sv\u00e5rt", "under", "b\u00e5da", "krigen", "och", "lyckades", "aldrig", "\u00e5terta", "sin", "forna", "st\u00e4llning", "samarbetet", "med", "den", "tyska", "ockupationsmakten", "under", "vichytiden", "blev", "ett", "\u00f6ppet", "s\u00e5r", "och", "landet", "omkonstituerades", "som", "den", "fj\u00e4rde", "republiken", "under", "kris\u00e5ret", "genomf\u00f6rde", "general", "charles", "de", "gaulle", "i", "sin", "tur", "en", "omfattande", "reform", "som", "ledde", "till", "den", "femte", "republiken", "och", "dagens", "stabila", "presidentiella", "demokrati", "under", "de", "senaste", "decennierna", "har", "samarbetet", "mellan", "frankrike", "och", "tyskland", "varit", "av", "central", "betydelse", "f\u00f6r", "den", "ekonomiska", "integrationen", "i", "europa", "och", "frankrike", "har", "idag", "en", "central", "roll", "inom", "europeiska", "unionen", "inklusive", "den", "ekonomiska", "och", "monet\u00e4ra", "unionen", "geografi", "naturgeografi", "frankrike", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "medelhavet", "till", "nordsj\u00f6n", "och", "fr\u00e5n", "rhen", "till", "atlanten", "det", "angr\u00e4nsar", "till", "storbritannien", "belgien", "luxemburg", "tyskland", "schweiz", "italien", "monaco", "andorra", "och", "spanien", "utanf\u00f6r", "moderlandet", "har", "frankrike", "gemensamma", "landgr\u00e4nser", "med", "brasilien", "surinam", "och", "nederl\u00e4nderna", "f\u00f6rutom", "moderlandet", "i", "v\u00e4steuropa", "la", "m\u00e9tropole", "best\u00e5r", "frankrike", "av", "territorier", "i", "nordamerika", "karibien", "sydamerika", "indiska", "oceanen", "stilla", "havet", "och", "antarktis", "anspr\u00e5ken", "p\u00e5", "landomr\u00e5det", "i", "antarktis", "erk\u00e4nns", "inte", "av", "de", "flesta", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden", "frankrike", "rymmer", "landskap", "av", "m\u00e5nga", "mycket", "varierande", "slag", "fr\u00e5n", "kustsl\u00e4tterna", "i", "norr", "och", "i", "v\u00e4st", "vid", "atlanten", "och", "nordsj\u00f6n", "till", "de", "stora", "bergskedjorna", "pyren\u00e9erna", "i", "s\u00f6der", "och", "alperna", "i", "\u00f6ster", "med", "europas", "h\u00f6gsta", "bergstopp", "utanf\u00f6r", "kaukasus", "mont", "blanc", "meter", "inne", "i", "landet", "finns", "andra", "bergskedjor", "som", "centralmassivet", "och", "vogeserna", "chaine", "de", "puys", "i", "centralmassivet", "ett", "bergsmassiv", "med", "ett", "tal", "inaktiva", "vulkaner", "uts\u00e5gs", "i", "juli", "till", "v\u00e4rldsarvfrankrike", "delas", "mellan", "fyra", "stora", "flodsystem", "varav", "tre", "utmynnar", "i", "atlanten", "de", "rinner", "\u00f6ver", "det", "svagt", "lutande", "sl\u00e4ttlandet", "i", "norra", "och", "v\u00e4stra", "frankrike", "och", "deras", "b\u00f6rdiga", "flodomr\u00e5den", "har", "gjort", "att", "landets", "ekonomiska", "och", "politiska", "medelpunkt", "hamnat", "i", "landets", "norra", "delar", "vilket", "kan", "ses", "som", "en", "starkt", "bidragande", "orsak", "till", "att", "paris", "blivit", "landets", "centrum", "de", "st\u00f6rre", "franska", "floderna", "\u00e4r", "loire", "rinner", "ut", "i", "biscayabukten", "och", "vars", "hela", "avrinningsomr\u00e5de", "finns", "i", "frankrike", "rh\u00f4ne", "f\u00f6ds", "i", "schweiz", "och", "intr\u00e4der", "i", "frankrike", "via", "gen\u00e8vesj\u00f6n", "f\u00f6r", "att", "sedan", "m\u00f6ta", "sa\u00f4ne", "vid", "lyon", "och", "d\u00e4refter", "som", "enda", "franska", "flod", "rinna", "ut", "i", "medelhavet", "vid", "marseille", "seine", "mynnar", "ut", "i", "engelska", "kanalen", "som", "enda", "st\u00f6rre", "flod", "viktiga", "bifloder", "\u00e4r", "oise", "marne", "yonne", "och", "aube", "garonne", "f\u00f6ds", "i", "spanien", "och", "passerar", "den", "franska", "gr\u00e4nsen", "efter", "bara", "ett", "par", "kilometer", "och", "passerar", "st\u00e4der", "som", "toulouse", "och", "bordeaux", "meuse", "f\u00f6ds", "i", "frankrike", "och", "rinner", "ut", "i", "belgien", "och", "nederl\u00e4nderna", "rhen", "utg\u00f6r", "frankrikes", "gr\u00e4ns", "mot", "tysklandklimatet", "i", "norra", "frankrike", "\u00e4r", "svalt", "och", "fuktigt", "medan", "det", "i", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "r\u00e5der", "ett", "torrt", "och", "hett", "medelhavsklimat", "i", "omr\u00e5det", "mellan", "centralmassivet", "och", "medelhavet", "\u00e5terfinns", "ocks\u00e5", "de", "legendariska", "vindarna", "mistral", "och", "siroccon", "frankrike", "\u00e4r", "med", "undantag", "f\u00f6r", "alperna", "f\u00f6rskonat", "fr\u00e5n", "extrema", "klimatf\u00f6rh\u00e5llanden", "administrativ", "indelning", "frankrike", "\u00e4r", "\u00e5r", "uppdelat", "i", "regioner", "r\u00e9gions", "inhemska", "och", "fem", "utomeuropeiska", "se", "frankrikes", "regioner", "departement", "d\u00e9partements", "se", "frankrikes", "departement", "arrondissement", "arrondissements", "se", "frankrikes", "arrondissement", "kantoner", "cantons", "inklusive", "utomeuropeiska", "se", "frankrikes", "kantoner", "kommuner", "communes", "se", "frankrikes", "kommuner", "villes", "nouvelles", "vilket", "\u00e4r", "en", "indelning", "som", "l\u00f6per", "parallellt", "med", "ovanst\u00e5ende", "indelningar", "se", "ville", "nouvelledepartementen", "\u00e4r", "numrerade", "och", "dessa", "nummer", "\u00e5terkommer", "i", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "siffrorna", "i", "postnumret", "departementsnumret", "angavs", "tidigare", "\u00e4ven", "p\u00e5", "v\u00e4gfordons", "registreringsskyltar", "s\u00e5", "som", "de", "tv\u00e5", "sista", "siffrorna", "detta", "system", "som", "byggde", "p\u00e5", "att", "fordonsregistret", "sk\u00f6ttes", "av", "det", "departement", "vari", "fordonet", "var", "hemmah\u00f6rande", "\u00e4r", "dock", "nu", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "fasas", "ut", "och", "ers\u00e4ttas", "av", "ett", "centralt", "register", "varf\u00f6r", "man", "p\u00e5", "nya", "registreringsskyltar", "inte", "kan", "utl\u00e4sa", "hemdepartementet", "regioner", "departement", "arrondissement", "och", "kantoner", "\u00e4r", "statliga", "f\u00f6rvaltningsomr\u00e5den", "regionerna", "leds", "av", "en", "regional", "prefekt", "pr\u00e9fet", "de", "r\u00e9gion", "vilken", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "prefekt", "f\u00f6r", "ett", "av", "regionens", "departement", "departementen", "leds", "av", "en", "prefekt", "pr\u00e9fet", "utn\u00e4mnd", "av", "regeringen", "motsvarar", "landsh\u00f6vding", "arrondissementen", "leds", "av", "en", "underprefekt", "souspr\u00e9fet", "kantonerna", "fungerar", "huvudsakligen", "som", "valkretsar", "vid", "valen", "av", "regionfullm\u00e4ktige", "och", "departementsfullm\u00e4ktige", "i", "paris", "finns", "det", "tv\u00e5", "prefekter", "dels", "en", "\"vanlig\"", "administrativ", "prefekt", "som", "tillika", "\u00e4r", "regional", "prefekt", "dels", "en", "polisprefekt", "pr\u00e9fet", "de", "police", "som", "\u00e4r", "h\u00f6gste", "polischef", "tillika", "civilbef\u00e4lhavare", "i", "paris", "civilomr\u00e5de", "zone", "de", "d\u00e9fense", "de", "paris", "polisprefekten", "ut\u00f6var", "sitt", "\u00e4mbete", "\u00e4ven", "i", "departementen", "hautsdeseine", "seinesaintdenis", "och", "valdemarne", "regioner", "och", "departement", "utg\u00f6r", "\u00e4ven", "kommuner", "med", "egen", "beskattningsr\u00e4tt", "och", "direktvalda", "fullm\u00e4ktige", "conseil", "r\u00e9gional", "respektive", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "som", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "den", "regionala", "kommunen", "och", "regionfullm\u00e4ktige", "leds", "av", "en", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "r\u00e9gional", "den", "departementala", "kommunen", "motsvarande", "landstinget", "och", "departementsfullm\u00e4ktige", "leds", "av", "en", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "kommunernas", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "\u00e4r", "ett", "fullm\u00e4ktige", "conseil", "municipal", "och", "en", "av", "detta", "utsedd", "borgm\u00e4stare", "maire", "som", "b\u00e5de", "\u00e4r", "fullm\u00e4ktiges", "ordf\u00f6rande", "och", "chef", "f\u00f6r", "den", "kommunala", "f\u00f6rvaltningen", "s\u00e4rskilda", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "r\u00e5der", "i", "paris", "lyon", "och", "marseille", "vilkas", "kommuner", "\u00e4r", "indelade", "i", "arrondissements", "med", "egna", "direktvalda", "f\u00f6rsamlingar", "de", "fyra", "utomeuropeiska", "departementen", "\u00e4r", "forna", "franska", "kolonier", "som", "sedan", "\u00e5tnjuter", "samma", "status", "som", "departementen", "i", "det", "europeiska", "frankrike", "metropolen", "de", "\u00e4r", "integrerade", "delar", "av", "republiken", "frankrike", "och", "d\u00e4rmed", "ocks\u00e5", "eu", "de", "utomeuropeiska", "f\u00f6rvaltningsomr\u00e5dena", "\u00e4r", "avh\u00e4ngiga", "territorier", "som", "\u00e4ven", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "eu", "de", "styrs", "ungef\u00e4r", "som", "departementen", "och", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "franska", "medborgare", "flertalet", "av", "dem", "anv\u00e4nder", "euro", "utom", "franska", "polynesien", "nya", "kaledonien", "och", "wallis", "och", "futuna\u00f6arna", "som", "har", "en", "egen", "valuta", "cfpfranc", "frankrike", "kontrollerar", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "obebodda", "\u00f6ar", "i", "indiska", "oceanen", "de", "s\u00e5", "kallade", "\u00eeles", "\u00e9parses", "som", "tillsammans", "med", "ad\u00e9lieland", "frankrikes", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "antarktis", "utg\u00f6r", "franska", "sydterritorierna", "dessutom", "var", "frankrike", "f\u00f6re", "revolutionen", "uppdelat", "i", "provinser", "se", "vidare", "frankrikes", "provinser", "politik", "och", "f\u00f6rsvar", "statsskick", "frankrikes", "nuvarande", "f\u00f6rfattning", "kallas", "femte", "republiken", "och", "antogs", "vid", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "september", "den", "st\u00e4rkte", "den", "verkst\u00e4llande", "maktens", "position", "gentemot", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "och", "fastst\u00e4ller", "att", "presidenten", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "ska", "tills\u00e4ttas", "genom", "direkta", "val", "f\u00f6r", "\u00e4mbetsperioder", "p\u00e5", "\u00e5r", "\u00e4ndrades", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "presidentvalet", "sker", "i", "tv\u00e5", "omg\u00e5ngar", "om", "ingen", "kandidat", "i", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "f\u00e5tt", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "m\u00f6ts", "de", "tv\u00e5", "huvudkandidaterna", "i", "en", "andra", "valomg\u00e5ng", "presidentens", "omfattande", "befogenheter", "ska", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "statsmaktens", "stabilitet", "och", "statens", "existens", "bland", "de", "viktigaste", "befogenheterna", "\u00e4r", "r\u00e4tten", "att", "utlysa", "beslutande", "folkomr\u00f6stning", "och", "nyval", "till", "nationalf\u00f6rsamlingen", "presidenten", "utser", "premi\u00e4rministern", "och", "\u00f6vriga", "ministrar", "\u00e4r", "milit\u00e4rens", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "och", "\u00e4r", "den", "som", "undertecknar", "internationella", "avtal", "och", "beslutar", "om", "ins\u00e4ttande", "av", "k\u00e4rnvapen", "presidentens", "\u00f6kade", "befogenheter", "har", "gjort", "att", "presidentvalet", "f\u00e5tt", "mer", "betydelse", "\u00e4n", "parlamentsvalet", "och", "valdeltagandet", "till", "presidentvalet", "\u00e4r", "f\u00f6ljaktligen", "h\u00f6gre", "frankrikes", "parlament", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "kamrar", "nationalf\u00f6rsamlingen", "assembl\u00e9e", "nationale", "med", "ledam\u00f6ter", "samt", "senaten", "s\u00e9nat", "med", "ledam\u00f6ter", "nationalf\u00f6rsamlingen", "tills\u00e4tts", "f\u00f6r", "fem\u00e5rsperioder", "genom", "direkta", "val", "i", "enmansvalkretsar", "den", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "uppl\u00f6sa", "regeringen", "genom", "misstroendef\u00f6rklaring", "h\u00e4lften", "av", "de", "senatorerna", "les", "s\u00e9nateurs", "tills\u00e4tts", "vart", "tredje", "\u00e5r", "f\u00f6r", "en", "period", "p\u00e5", "sex", "\u00e5r", "senatorerna", "har", "begr\u00e4nsad", "makt", "och", "nationalf\u00f6rsamlingen", "har", "alltid", "sista", "ordet", "om", "oenighet", "r\u00e5der", "mellan", "de", "tv\u00e5", "kamrarna", "utom", "i", "konstitutionella", "fr\u00e5gor", "regeringen", "har", "starkt", "inflytande", "\u00f6ver", "nationalf\u00f6rsamlingens", "dagordning", "politisk", "utveckling", "det", "franska", "politiska", "livet", "hade", "under", "de", "senaste", "decennierna", "till", "\u00e5rs", "parlamentsval", "utm\u00e4rkts", "av", "en", "polarisering", "mellan", "tv\u00e5", "politisk", "grupperingar", "v\u00e4nstern", "kring", "socialistiska", "partiet", "och", "h\u00f6gern", "kring", "rpr", "och", "dess", "efterf\u00f6ljare", "ump", "extremh\u00f6gerpartiet", "fn", "front", "national", "f\u00f6respr\u00e5kar", "\"mer", "lag", "och", "ordning\"", "och", "tuffare", "invandringspolitik", "och", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "hamnat", "p\u00e5", "omkring", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "valen", "partiet", "hade", "\u00e4ven", "arrangerat", "stora", "strejker", "i", "paris", "under", "senare", "\u00e5r", "socialisten", "fran\u00e7ois", "hollande", "tog", "i", "maj", "\u00f6ver", "som", "frankrikes", "president", "efter", "konservativa", "nicolas", "sarkozy", "som", "kom", "till", "makten", "fran\u00e7ois", "hollande", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "president", "under", "den", "femte", "republiken", "som", "inte", "st\u00e4llde", "upp", "f\u00f6r", "\u00e5terval", "presidentvalet", "\u00e4gde", "rum", "den", "april", "den", "maj", "vann", "den", "\u00e5rige", "obundna", "mittenpolitikern", "emmanuel", "macron", "valets", "andra", "omg\u00e5ng", "mot", "h\u00f6gerpopulisten", "marine", "le", "pen", "med", "procent", "av", "r\u00f6sternai", "juni", "fick", "macrons", "nya", "parti", "egen", "majoritet", "i", "frankrikes", "parlament", "medan", "socialistpartiet", "n\u00e4rmast", "f\u00f6rsvann", "macrons", "nya", "parti", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "lrem", "fick", "av", "de", "platserna", "i", "parlamentet", "socialistiska", "partiet", "ps", "led", "ett", "historiskt", "nederlag", "med", "bara", "platser", "mot", "under", "f\u00f6rra", "mandatperioden", "det", "st\u00f6rsta", "konservativa", "partiet", "var", "republikanerna", "tidigare", "union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "med", "platser", "\u00e5r", "bytte", "front", "national", "nationella", "fronten", "sitt", "namn", "nu", "heter", "partiet", "rassemblement", "national", "rn", "nationell", "samlingemmanuel", "macron", "tog", "en", "klar", "seger", "i", "presidentvalet", "macron", "var", "den", "f\u00f6rsta", "franska", "presidenten", "p\u00e5", "\u00e5r", "att", "bli", "\u00e5tervald", "f\u00f6rsvar", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "det", "franska", "f\u00f6rsvaret", "\u00e4r", "republikens", "president", "under", "honom", "har", "regeringen", "och", "f\u00f6rsvarsministern", "det", "politiska", "ansvaret", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvaret", "f\u00f6rsvaret", "utg\u00f6rs", "av", "frankrikes", "f\u00f6rsvarsmakt", "forces", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "leds", "av", "chefen", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsstaben", "le", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "des", "arm\u00e9es", "som", "\u00e4r", "regeringens", "milit\u00e4re", "r\u00e5dgivare", "och", "h\u00f6gste", "ansvarig", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsmaktens", "operationer", "och", "beredskap", "f\u00f6rsvarets", "materielverk", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'armement", "f\u00f6rsvarets", "f\u00f6rvaltningsverk", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "pour", "l'administrationden", "franska", "f\u00f6rsvarsmakten", "best\u00e5r", "av", "de", "fyra", "f\u00f6rsvarsgrenarna", "arm\u00e9n", "arm\u00e9e", "de", "terre", "marinen", "marine", "nationale", "flygvapnet", "arm\u00e9e", "de", "lair", "och", "gendarmeriet", "gendarmerie", "nationale", "vid", "sidan", "av", "f\u00f6rsvarsgrenarna", "intar", "f\u00f6rsvarsmaktens", "sjukv\u00e5rdstj\u00e4nst", "service", "de", "sant\u00e9", "des", "arm\u00e9es", "och", "f\u00f6rsvarsmaktens", "drivmedelstj\u00e4nst", "service", "des", "essences", "des", "arm\u00e9es", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "f\u00f6rsvarsgrens\u00f6vergripande", "st\u00e4llning", "f\u00f6rsvarsmakten", "\u00e4r", "sedan", "en", "yrkesarm\u00e9", "den", "best\u00e5r", "av", "soldater", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "och", "civilanst\u00e4llda", "d\u00e4rtill", "kommer", "reservanst\u00e4llda", "soldater", "frankrike", "\u00e4r", "en", "k\u00e4rnvapenmakt", "och", "f\u00f6rfogar", "\u00f6ver", "luftburna", "och", "ub\u00e5tsburna", "robotar", "med", "sammanlagt", "cirka", "k\u00e4rnstridsspetsar", "frankrike", "var", "den", "fj\u00e4rde", "staten", "som", "fick", "k\u00e4rnvapen", "en", "del", "av", "landets", "forskare", "hade", "deltagit", "i", "manhattanprojektet", "vilket", "gav", "frankrike", "en", "start", "att", "utveckla", "sin", "egen", "k\u00e4rnvapenarsenal", "i", "b\u00f6rjan", "f\u00f6rs\u00f6kte", "frankrike", "utveckla", "k\u00e4rnvapen", "tillsammans", "med", "italien", "och", "v\u00e4sttyskland", "men", "charles", "de", "gaulle", "ville", "att", "franska", "arsenalen", "skulle", "vara", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "ett", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rnvapenprov", "\u00e4gde", "rum", "i", "algeriet", "\u00e5r", "efter", "algeriets", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "b\u00f6rjade", "frankrike", "prova", "sina", "k\u00e4rnvapen", "i", "franska", "polynesien", "mellan", "och", "testade", "landet", "k\u00e4rnbomber", "p\u00e5", "atollerna", "moruroa", "och", "fangataufa", "k\u00e4rnvapenproven", "har", "lett", "till", "meningsskiljaktigheter", "mellan", "franska", "staten", "och", "franska", "polynesiens", "inv\u00e5nare", "som", "har", "kr\u00e4vt", "gottg\u00f6relse", "fr\u00e5n", "statenfranska", "fr\u00e4mlingslegionen", "grundades", "av", "kungen", "ludvig", "filip", "\u00e5r", "f\u00f6r", "att", "bli", "av", "med", "schweiziska", "och", "tyska", "legosoldater", "som", "stannade", "i", "paris", "genom", "att", "skicka", "dem", "till", "algeriet", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "franska", "arm\u00e9n", "d\u00e4r", "i", "dagens", "l\u00e4ge", "\u00e4r", "legionen", "en", "elitenhet", "av", "frankrikes", "f\u00f6rsvarsmakt", "fast", "det", "finns", "fortfarande", "n\u00e5gra", "gamla", "traditioner", "soldaterna", "i", "legionen", "sv\u00e4r", "eden", "till", "legionen", "sj\u00e4lv", "inte", "till", "den", "franska", "republiken", "franska", "arm\u00e9n", "stridande", "f\u00f6rband", "bataljoner", "\u00e4ven", "bataljoner", "i", "den", "fransktyska", "brigaden", "underh\u00e5llsf\u00f6rband", "bataljonerarm\u00e9ns", "milit\u00e4ra", "personal", "utg\u00f6rs", "av", "soldater", "marinen", "ytstridsf\u00f6rband", "fartyg", "sj\u00f6m\u00e4n", "ub\u00e5tsf\u00f6rband", "ub\u00e5tar", "sj\u00f6m\u00e4n", "marinflyg", "flygplan", "sj\u00f6m\u00e4n", "marininfanteri", "soldatermarinens", "milit\u00e4ra", "personal", "utg\u00f6rs", "av", "soldater", "och", "sj\u00f6m\u00e4n", "flygvapnet", "strategiska", "flygstridskrafter", "k\u00e4rnvapenb\u00e4rare", "flygplan", "soldater", "flygstridskrafter", "flygplan", "soldater", "transportflyg", "flygplan", "flygbasj\u00e4gare", "soldaterflygvapnets", "milit\u00e4ra", "personal", "utg\u00f6rs", "av", "soldater", "gendarmeriet", "gendarmeriet", "verkar", "som", "polisstyrka", "framf\u00f6r", "allt", "p\u00e5", "landet", "och", "i", "mindre", "st\u00e4der", "i", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "finns", "la", "police", "nationale", "gendarmeriets", "uppgifter", "\u00e4r", "desamma", "som", "f\u00f6r", "italienska", "carabinieri", "och", "spanska", "guardia", "civil", "det", "territoriella", "gendarmeriet", "bestod", "av", "lokala", "gendarmeristationer", "utryckningsplutoner", "hundpatruller", "l\u00e4nskriminalenheter", "kriminalenheter", "helikopterenheter", "sju", "flodpolispatruller", "sj\u00f6polispatruller", "trafikpolisskvadroner", "trafikpolisplutoner", "och", "specialenheter", "f\u00f6r", "ungdomsbrottslighet", "det", "mobila", "gendarmeriet", "bestod", "av", "skvadroner", "i", "parisomr\u00e5det", "finns", "ett", "h\u00f6gre", "mobilt", "gendarmerif\u00f6rband", "med", "fyratusen", "polissoldater", "i", "sex", "bataljoner", "d\u00e4ribland", "gendarmeriets", "pansarbataljon", "och", "gendarmeriets", "specialf\u00f6rband", "det", "franska", "gendarmeriet", "hade", "cirka", "anst\u00e4llda", "av", "dessa", "var", "milit\u00e4rer", "och", "civilanst\u00e4llda", "sjukv\u00e5rdstj\u00e4nsten", "sjukv\u00e5rdstj\u00e4nsten", "service", "de", "sant\u00e9", "\u00e4r", "en", "s\u00e4rskild", "f\u00f6rsvarsgren", "inom", "de", "v\u00e4pnade", "styrkorna", "den", "omfattar", "bland", "annat", "undervisningssjukhus", "sjukv\u00e5rdscentrum", "skolor", "forskningscentralersjukv\u00e5rdstj\u00e4nstens", "personal", "utg\u00f6rs", "av", "personer", "varav", "milit\u00e4rer", "drivmedelstj\u00e4nsten", "drivmedelstj\u00e4nstens", "personal", "utg\u00f6rs", "av", "personer", "varav", "milit\u00e4rer", "internationella", "relationer", "frankrikes", "f\u00f6rsta", "diplomatiska", "beskickning", "grundades", "n\u00e4r", "en", "delegation", "s\u00e4ndes", "till", "schweiz", "idag", "har", "frankrike", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "n\u00e4tverk", "av", "beskickningar", "\u00f6vertr\u00e4ffat", "bara", "av", "usa", "trots", "att", "frankrikes", "kolonialv\u00e4lde", "uppl\u00f6stes", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4r", "frankrike", "fortfarande", "en", "betydande", "internationell", "akt\u00f6r", "landet", "\u00e4r", "en", "av", "de", "fem", "permanenta", "medlemmarna", "av", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "medlem", "av", "g", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "en", "av", "grundarna", "av", "nato", "oecd", "och", "europeiska", "unionen", "internationella", "organisationer", "frankrike", "\u00e4r", "medlem", "i", "bland", "annat", "oecd", "europeiska", "unionen", "nato", "schengensamarbetet", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "europar\u00e5det", "latinska", "unionen", "g", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "det", "franska", "n\u00e4ringslivet", "har", "p\u00e5", "ett", "genomgripande", "s\u00e4tt", "bytt", "struktur", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "jordbruket", "var", "tidigare", "huvudn\u00e4ring", "men", "syssels\u00e4tter", "numera", "bara", "omkring", "av", "inv\u00e5narna", "medan", "cirka", "procent", "arbetar", "i", "industrin", "och", "\u00f6ver", "i", "tj\u00e4nstesektorn", "frankrike", "har", "bland", "annat", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "kraftfull", "statlig", "dirigering", "under", "efterkrigstiden", "utvecklats", "till", "en", "av", "europas", "ledande", "industrinationer", "med", "en", "h\u00f6gteknologisk", "produktion", "som", "ligger", "i", "fr\u00e4msta", "linjen", "inom", "det", "europeiska", "samarbetet", "har", "frankrike", "varit", "drivande", "alltsedan", "tillkomsten", "av", "kol", "och", "st\u00e5lunionen", "det", "r\u00e5der", "stora", "regionala", "skillnader", "inom", "b\u00e5de", "jordbruket", "och", "industrin", "och", "det", "ekonomiska", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "\u00e4r", "oj\u00e4mnt", "f\u00f6rdelat", "\u00f6ster", "om", "en", "linje", "fr\u00e5n", "le", "havre", "vid", "engelska", "kanalen", "till", "marseille", "i", "sydfrankrike", "som", "kallas", "le", "midi", "finner", "man", "huvuddelen", "av", "industrin", "och", "en", "h\u00f6g", "levnadsstandard", "i", "landets", "fattigare", "centrala", "och", "sydv\u00e4stra", "delar", "dominerar", "sm\u00e5f\u00f6retag", "hantverk", "och", "sm\u00e5brukare", "m\u00e5nga", "fransm\u00e4n", "\u00e4r", "dock", "missn\u00f6jda", "med", "den", "starka", "centralstyrningen", "fr\u00e5n", "paris", "och", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "man", "f\u00f6rs\u00f6kt", "flytta", "produktionen", "och", "skapa", "nya", "centra", "f\u00f6r", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "jordbruket", "som", "l\u00e4nge", "var", "orationellt", "\u00e4r", "nu", "till", "stor", "del", "mekaniserat", "och", "stordrift", "\u00e4r", "inf\u00f6rd", "drygt", "av", "ytan", "\u00e4r", "uppodlad", "klimat", "och", "jordm\u00e5n", "\u00e4r", "gynnsamma", "och", "frankrike", "\u00e4r", "en", "av", "europas", "och", "v\u00e4rldens", "ledande", "jordbruksproducenter", "\u00f6verskottsproduktionen", "skapar", "problem", "och", "den", "v\u00e4xande", "konkurrensen", "p\u00e5", "eus", "marknad", "har", "v\u00e4ckt", "kraftiga", "protester", "fr\u00e5n", "uppretade", "franska", "b\u00f6nder", "vete", "dominerar", "spannm\u00e5lsproduktionen", "men", "man", "odlar", "ocks\u00e5", "majs", "korn", "och", "r\u00e5g", "andra", "produkter", "\u00e4r", "potatis", "och", "sockerbetor", "frukt", "och", "gr\u00f6nsaker", "normandie", "och", "bretagne", "loiredalen", "provence", "som", "vinproducent", "\u00e4r", "frankrike", "ledande", "bordeaux", "bourgogne", "beaujolais", "roussillon", "champagne", "med", "flera", "vindistrikt", "boskapssk\u00f6tseln", "bretagne", "normandie", "och", "bergstrakterna", "ger", "k\u00f6tt", "och", "mejerivaror", "av", "h\u00f6g", "kvalitet", "atlant", "och", "nordsj\u00f6fisket", "\u00e4r", "betydande", "en", "specialitet", "\u00e4r", "ostronodlingen", "p\u00e5", "v\u00e4stkusten", "den", "traditionella", "franska", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lindustrin", "i", "norr", "och", "nordost", "grundade", "sig", "p\u00e5", "omr\u00e5dets", "malm", "och", "stenkolsbrytning", "h\u00e4r", "har", "den", "internationella", "st\u00e5lkrisen", "slagit", "h\u00e5rt", "och", "gruvor", "och", "j\u00e4rnverk", "har", "dragit", "ned", "driften", "eller", "slagit", "igen", "f\u00f6rutom", "j\u00e4rnmalm", "bryts", "bland", "annat", "bauxit", "mineralet", "har", "namn", "efter", "orten", "les", "baux", "i", "provence", "frankrike", "\u00e4r", "europas", "fr\u00e4msta", "producent", "av", "bauxit", "som", "anv\u00e4nds", "vid", "aluminiumtillverkning", "det", "finns", "en", "del", "olja", "och", "naturgas", "i", "sydv\u00e4st", "och", "gott", "om", "vattenkraft", "frankrike", "har", "ett", "fyrtiotal", "k\u00e4rnkraftverk", "flest", "i", "europa", "vid", "saintmalo", "i", "bretagne", "har", "man", "anlagt", "ett", "stort", "tidvattenverk", "vid", "sidan", "av", "verkstadsindustri", "varv", "biltillverkning", "expanderande", "h\u00f6gteknologisk", "produktion", "flygplan", "telekommunikationer", "och", "annan", "elektronik", "och", "kemisk", "industri", "beh\u00e5ller", "traditionella", "n\u00e4ringsgrenar", "och", "hantverksprodukter", "en", "stark", "st\u00e4llning", "livsmedel", "glas", "och", "porslin", "textil", "och", "modevaror", "parfym", "och", "kosmetika", "turismen", "har", "stor", "ekonomisk", "betydelse", "man", "r\u00e4knar", "med", "omkring", "milj", "utl\u00e4ndska", "bes\u00f6kare", "per", "\u00e5r", "bland", "annat", "till", "paris", "slotten", "i", "loiredalen", "badorterna", "p\u00e5", "rivieran", "franska", "c\u00f4te", "d'azur", "\"azurbl\u00e5", "kusten\"", "och", "alpernas", "vintersportorter", "det", "traditionsrika", "franska", "k\u00f6ket", "lockar", "m\u00e5nga", "turisterfrankrike", "kan", "definieras", "som", "en", "utpr\u00e4glad", "blandekonomi", "\u00e9conomie", "mixte", "med", "en", "h\u00f6g", "andel", "offentligt", "\u00e4gande", "inom", "ekonomin", "en", "av", "de", "h\u00f6gsta", "inom", "oecd", "den", "franska", "ekonomin", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gst", "utvecklade", "och", "\u00e4r", "starkt", "inriktad", "p\u00e5", "h\u00f6gteknologi", "den", "r\u00e4knas", "som", "v\u00e4rldens", "femte", "st\u00f6rsta", "efter", "usa", "kina", "japan", "och", "tyskland", "enligt", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "var", "frankrike", "v\u00e4rldens", "femte", "st\u00f6rsta", "varuexport\u00f6r", "efter", "usa", "tyskland", "japan", "och", "kina", "och", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "import\u00f6ren", "efter", "usa", "tyskland", "och", "kina", "enligt", "oecd", "hade", "frankrike", "st\u00f6rst", "andel", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "r\u00e4knat", "i", "procent", "f\u00f6re", "usa", "och", "belgien", "genom", "sitt", "k\u00e4rnkraftsprogram", "\u00e4r", "frankrike", "ocks\u00e5", "det", "land", "med", "h\u00f6gst", "grad", "av", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjning", "i", "v\u00e4steuropa", "och", "det", "av", "v\u00e4rldens", "sju", "mest", "industrialiserade", "l\u00e4nder", "som", "producerar", "minst", "andel", "koldioxid", "levnadsstandarden", "i", "frankrike", "\u00e4r", "allts\u00e5", "mycket", "h\u00f6g", "den", "franska", "ekonomin", "\u00e4r", "en", "kombination", "av", "marknadsekonomi", "och", "stark", "men", "avtagande", "statlig", "inblandning", "stora", "omr\u00e5den", "med", "b\u00f6rdig", "mark", "anv\u00e4ndningen", "av", "modern", "teknik", "och", "subventioner", "har", "tillsammans", "gjort", "frankrike", "till", "v\u00e4steuropas", "ledande", "jordbruksnation", "den", "franska", "ekonomin", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "starkaste", "frankrike", "har", "ocks\u00e5", "en", "ledande", "rymdindustri", "och", "\u00e4r", "en", "av", "tv\u00e5", "europeiska", "nationer", "som", "har", "en", "nationell", "rymdhamn", "n\u00e4mligen", "centre", "spatial", "guyanais", "i", "franska", "guyana", "i", "sydamerika", "den", "andra", "europeiska", "nationen", "\u00e4r", "sverige", "med", "esrange", "den", "franska", "staten", "\u00e4ger", "en", "stor", "del", "av", "landets", "infrastruktur", "och", "\u00e4r", "huvud\u00e4gare", "i", "flera", "j\u00e4rnv\u00e4gs", "elektricitets", "flygindustri", "och", "telekommunikationsf\u00f6retag", "men", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "alltmer", "sl\u00e4ppt", "sin", "kontroll", "\u00f6ver", "dessa", "sektorer", "staten", "har", "bit", "f\u00f6r", "bit", "s\u00e5lt", "sina", "andelar", "i", "franska", "f\u00f6retag", "som", "france", "telecom", "air", "france", "och", "i", "andra", "f\u00f6rs\u00e4krings", "f\u00f6rsvars", "och", "bankf\u00f6retag", "frankrike", "sj\u00f6satte", "euron", "tillsammans", "med", "tio", "andra", "medlemmar", "januari", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "ersatte", "euromynt", "och", "sedlar", "helt", "den", "franska", "francen", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e4rmade", "sig", "frankrike", "stegvis", "tyskland", "s\u00e5v\u00e4l", "politiskt", "som", "ekonomiskt", "och", "de", "tv\u00e5", "l\u00e4nderna", "betraktas", "ofta", "som", "duon", "som", "leder", "den", "europeiska", "integrationen", "inom", "europeiska", "unionen", "frankrike", "lockar", "\u00e5rligen", "miljoner", "turister", "vilket", "\u00e4r", "betydligt", "fler", "\u00e4n", "vad", "som", "bor", "i", "landet", "och", "g\u00f6r", "landet", "till", "v\u00e4rldens", "popul\u00e4raste", "turistdestination", "framf\u00f6r", "spanien", "miljoner", "och", "usa", "miljoner", "enligt", "v\u00e4rldsturismorganisationen", "wto", "turisterna", "lockas", "av", "st\u00e4der", "av", "stort", "kulturellt", "intresse", "bad", "och", "skidorter", "idylliska", "landskap", "och", "v\u00e4rldsmetropolen", "paris", "ekonomisk", "utveckling", "sedan", "talet", "frankrike", "gick", "med", "i", "emu", "men", "landets", "v\u00e4lf\u00e4rdssystem", "har", "varit", "kostsamt", "f\u00f6r", "staten", "vilket", "har", "gjort", "att", "landet", "har", "f\u00e5tt", "k\u00e4mpa", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "sig", "inom", "ramarna", "f\u00f6r", "emus", "regler", "staten", "har", "beh\u00f6vt", "ta", "l\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "t\u00e4cka", "budgetunderskotten", "vilket", "i", "sin", "tur", "har", "lett", "till", "att", "utlandsskulden", "ibland", "har", "kommit", "upp", "till", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "landets", "bnp", "detta", "har", "skapat", "problem", "i", "tillv\u00e4xten", "i", "ekonomin", "och", "regeringens", "handlingsutrymmeunder", "talet", "fick", "utrikeshandeln", "i", "frankrike", "ett", "uppsving", "tack", "vare", "eus", "inre", "marknad", "d\u00e5", "var", "exporten", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "importen", "d\u00e4remot", "har", "landet", "f\u00e5tt", "mer", "import", "\u00e4n", "export", "sedan", "talet", "p\u00e5", "grund", "av", "bland", "annat", "beroendet", "av", "oljeimportenimport", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "uppm\u00e4tt", "i", "procent", "av", "frankrikes", "bnp", "l\u00e5g", "p\u00e5", "och", "vid", "samma", "tid", "l\u00e5g", "export", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "uppm\u00e4tt", "i", "procent", "av", "landets", "bnp", "p\u00e5", "respektive", "n\u00e4r", "frankrike", "gick", "med", "i", "emu", "l\u00e5g", "deras", "bnp", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "och", "hade", "bnp", "\u00f6kat", "till", "miljarder", "dollar", "vilket", "blev", "en", "\u00f6kning", "av", "bnp", "med", "bnptillv\u00e4xten", "\u00e5r", "l\u00e5g", "p\u00e5", "ca", "procent", "men", "eftersom", "frankrike", "kom", "in", "med", "mer", "tillv\u00e4xt", "\u00e4n", "m\u00e5nga", "andra", "eurol\u00e4nder", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "ekonomin", "drastiskt", "l\u00e5g", "bnptillv\u00e4xten", "p\u00e5", "procent", "och", "var", "den", "nere", "i", "procent", "till", "slut", "hamnade", "frankrike", "p\u00e5", "ett", "budgetunderskott", "\u00f6ver", "landet", "hade", "allts\u00e5", "\u00f6verstigit", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "vad", "de", "och", "andra", "emul\u00e4nder", "tidigare", "satt", "regler", "kring", "g\u00e4llande", "budgetunderskott", "vilket", "gjorde", "att", "eukommissionen", "hotade", "landet", "med", "b\u00f6terunder", "f\u00f6ll", "index", "i", "det", "franska", "n\u00e4ringslivet", "fr\u00e5n", "till", "och", "den", "franska", "exporten", "sj\u00f6nk", "inom", "alla", "sektorer", "utom", "livsmedelssidan", "landet", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "dock", "vid", "samma", "period", "men", "trots", "detta", "var", "landets", "bnp", "n\u00e4st", "l\u00e4gst", "i", "eurozonen", "\u00e5r", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "ekonomin", "i", "frankrike", "igen", "och", "under", "drabbades", "landet", "\u00e5terigen", "av", "en", "l\u00e5gkonjunktur", "p\u00e5", "grund", "av", "finanskrisen", "i", "\u00f6vriga", "europa", "och", "v\u00e4rlden", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "landet", "\u00f6kade", "och", "den", "franska", "bilindustrin", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "regeringen", "satsade", "d\u00e5", "p\u00e5", "investeringar", "i", "den", "offentliga", "sektorn", "st\u00f6d", "till", "bilindustrin", "och", "skattel\u00e4nder", "och", "l\u00e5n", "till", "banker", "och", "f\u00f6retag", "\u00e5r", "krympte", "ekonomin", "i", "frankrike", "med", "ca", "procent", "men", "vid", "\u00e5rets", "slut", "hade", "tillv\u00e4xten", "v\u00e4nt", "och", "var", "bnp", "\u00f6kad", "med", "ca", "procent", "d\u00e4remot", "v\u00e4xte", "inte", "ekonomin", "mer", "p\u00e5", "grund", "av", "tr\u00f6gheten", "i", "v\u00e4rldsekonominvid", "presidentvalet", "jobbade", "frankrike", "h\u00e5rt", "med", "att", "f\u00e5", "ner", "sitt", "budgetunderskott", "till", "eus", "gr\u00e4ns", "p\u00e5", "procent", "deras", "tillv\u00e4xt", "var", "s\u00e5", "l\u00e5g", "som", "och", "statsskulden", "l\u00e5g", "p\u00e5", "av", "bnp", "det", "var", "allts\u00e5", "viktigt", "f\u00f6r", "frankrike", "att", "\u00f6ka", "landets", "tillv\u00e4xt", "samtidigt", "som", "man", "skulle", "minska", "statsskulden", "fran\u00e7ois", "hollande", "f\u00f6reslog", "en", "\u00e5tstramningspolitik", "med", "h\u00f6gre", "skatter", "f\u00f6r", "de", "rika", "storf\u00f6retag", "banker", "och", "oljebolag", "vilket", "han", "i", "valet", "vann", "p\u00e5fram\u00e5t", "var", "det", "fortfarande", "problem", "f\u00f6r", "frankrikes", "ekonomi", "det", "var", "dyrare", "f\u00f6r", "dem", "att", "producera", "bilar", "st\u00e5l", "och", "elektronik", "som", "\u00e4r", "stora", "exportk\u00e4llor", "i", "frankrike", "\u00e4n", "vad", "det", "var", "i", "asien", "och", "\u00f6vriga", "europa", "detta", "ledde", "till", "en", "minskad", "export", "\u00e5r", "stod", "frankrike", "f\u00f6r", "av", "den", "globala", "exporten", "men", "hade", "den", "sjunkit", "till", "\u00e5r", "\u00e4r", "bnptillv\u00e4xten", "n\u00e4stintill", "of\u00f6r\u00e4ndrad", "infrastruktur", "transporter", "frankrikes", "st\u00f6rsta", "flygbolag", "\u00e4r", "air", "france", "som", "flyger", "till", "destinationer", "inom", "frankrike", "i", "europa", "och", "i", "\u00f6vriga", "v\u00e4rlden", "den", "st\u00f6rsta", "flygplatsen", "\u00e4r", "parischarles", "de", "gaulle", "flygplats", "utanf\u00f6r", "paris", "flygplatsen", "\u00e4r", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "i", "europa", "och", "en", "viktig", "bytespunkt", "t\u00e5gtrafiken", "\u00e4r", "v\u00e4l", "utbyggd", "och", "konkurrerar", "med", "flyget", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "str\u00e4ckor", "trafiken", "\u00e4r", "inte", "avreglerad", "fast\u00e4n", "s\u00e5dana", "f\u00f6rslag", "finns", "och", "drivs", "framf\u00f6rallt", "av", "statliga", "sncf", "h\u00f6ghastighetst\u00e5get", "tgv", "\u00e4r", "popul\u00e4rt", "p\u00e5", "str\u00e4ckor", "som", "parislyon", "t\u00e5g", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "paris", "till", "andra", "europeiska", "st\u00e4der", "som", "london", "och", "bryssel", "historiskt", "har", "paris", "\u00e4ven", "utgjort", "en", "av", "de", "centrala", "stationerna", "f\u00f6r", "orientexpressen", "frankrike", "har", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "v\u00e4gn\u00e4ten", "i", "v\u00e4rlden", "det", "motsvarar", "cirka", "kilometer", "varav", "kilometer", "\u00e4r", "motorv\u00e4g", "merparten", "av", "frankrikes", "motorv\u00e4gar", "sett", "till", "kilometerantal", "\u00e4r", "betalmotorv\u00e4gar", "med", "v\u00e4gtullar", "dessa", "v\u00e4gar", "\u00e4gs", "och", "drivs", "av", "statliga", "eller", "privat\u00e4gda", "f\u00f6retag", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "minskade", "den", "franska", "staten", "gradvis", "sitt", "\u00e4gande", "i", "s\u00e5dana", "bolag", "frankrike", "har", "h\u00f6gertrafik", "post", "telefoni", "och", "internet", "frankrike", "l\u00e5g", "l\u00e4nge", "efter", "andra", "utvecklade", "l\u00e4nder", "men", "\u00e4r", "nu", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "komma", "i", "kapp", "och", "bredbandsutbyggnaden", "g\u00e5r", "i", "full", "fart", "utbildning", "och", "forskning", "med", "begreppen", "\u00e9cole", "primaire", "grundskolan", "avses", "perioden", "\u00e9cole", "maternelle", "och", "\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "medan", "second", "degr\u00e9", "eller", "secondaire", "brukar", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "coll\u00e8ge", "och", "lyc\u00e9e", "motsvarigheten", "till", "sveriges", "gymnasium", "i", "frankrike", "b\u00f6rjar", "den", "obligatoriska", "skolan", "vid", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "men", "fr\u00e5n", "tre", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "ibland", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "\u00e5r", "fram", "till", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "finns", "den", "frivilliga", "\u00e9cole", "maternelle", "som", "\u00e4r", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "alla", "barn", "boende", "i", "frankrike", "och", "en", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "del", "av", "barnen", "tar", "del", "av", "undervisningen", "vid", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "\u00f6verg\u00e5r", "man", "till", "\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "varefter", "coll\u00e8ge", "f\u00f6ljer", "d\u00e4r", "man", "g\u00e5r", "tills", "man", "\u00e4r", "\u00e5r", "d\u00e4refter", "kommer", "lyc\u00e9e", "d\u00e4r", "man", "studerar", "under", "\u00e5ldrarna", "\u00e5r", "varefter", "man", "kan", "s\u00f6ka", "vidare", "till", "\u00e9coles", "pr\u00e9paratoires", "f\u00f6rberedande", "skolor", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "studier", "alternativt", "direkt", "till", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "fransk", "h\u00f6gre", "utbildning", "har", "en", "rik", "tradition", "som", "str\u00e4cker", "sig", "tillbaka", "till", "medeltiden", "i", "huvudstaden", "blev", "paris", "universitet", "som", "grundades", "p\u00e5", "talet", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "och", "viktigaste", "institutioner", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "och", "akademisk", "forskning", "h\u00e4r", "promoverades", "de", "f\u00f6rsta", "doktorerna", "i", "teologiska", "och", "humanistiska", "\u00e4mnen", "franska", "revolutionen", "i", "slutet", "av", "talet", "medf\u00f6rde", "ett", "uppsving", "f\u00f6r", "nischade", "grandes", "\u00e9coles", "h\u00f6gskolor", "ofta", "milit\u00e4rt", "tekniskt", "eller", "statsvetenskapligt", "inriktade", "som", "sedermera", "v\u00e4xte", "i", "prestige", "efter", "sin", "roll", "i", "den", "expansiva", "franska", "efterrevolution\u00e4ra", "milit\u00e4rapparaten", "efter", "majrevolten", "splittrades", "paris", "universitet", "i", "oberoende", "statliga", "universitet", "demografi", "frankrike", "k\u00e4nnetecknas", "av", "att", "ha", "g\u00e5tt", "igenom", "den", "demografiska", "transitionen", "betydligt", "tidigare", "\u00e4n", "flera", "av", "sina", "grannl\u00e4nder", "som", "storbritannien", "och", "tyskland", "vilket", "bland", "annat", "ledde", "till", "att", "landet", "l\u00e4nge", "hade", "st\u00f6rst", "folkm\u00e4ngd", "i", "europa", "men", "under", "talet", "d\u00e5", "europas", "befolkning", "flerdubblades", "\u00f6kade", "frankrikes", "knappt", "med", "h\u00e4lften", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "var", "utvandringen", "till", "usa", "obetydlig", "och", "frankrike", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "ett", "invandrarland", "v\u00e4rldskrigen", "framf\u00f6r", "allt", "det", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "satte", "ett", "djupt", "jack", "i", "landets", "befolkningspyramid", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "optimismen", "stor", "och", "barnaf\u00f6dandet", "sk\u00f6t", "i", "h\u00f6jden", "en", "period", "som", "brukar", "kallas", "le", "baby", "boom", "\"babyboomen\"", "d\u00e4refter", "sj\u00f6nk", "barnaf\u00f6dandet", "n\u00e5got", "fram", "till", "det", "var", "babyboomgenerationens", "tur", "att", "skaffa", "egna", "barn", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "den", "naturliga", "folk\u00f6kningen", "haft", "en", "betydligt", "positivare", "utveckling", "\u00e4n", "flera", "av", "grannl\u00e4nderna", "trots", "det", "f\u00e5r", "landet", "en", "sv\u00e5r", "uppgift", "n\u00e4r", "babyboomgenerationen", "g\u00e5r", "i", "pension", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "frankrikes", "tio", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "\u00e4r", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "inklusive", "f\u00f6rorter", "paris", "miljoner", "lyon", "miljoner", "marseille", "+", "aixenprovence", "miljoner", "toulouse", "miljoner", "lille", "miljoner", "bordeaux", "miljon", "nice", "miljon", "nantes", "miljoner", "strasbourg", "miljoner", "rennes", "miljonerfrankrikes", "st\u00f6rre", "eller", "kulturellt", "betydande", "st\u00e4der", "\u00e4r", "ajaccio", "amiens", "angers", "bastia", "besan\u00e7on", "brest", "caen", "cannes", "clermontferrand", "dijon", "grenoble", "le", "havre", "lens", "limoges", "metz", "montpellier", "nancy", "n\u00eemes", "orl\u00e9ans", "pau", "perpignan", "poitiers", "reims", "rouen", "saint\u00e9tienne", "toulon", "tours", "spr\u00e5k", "de", "flesta", "fransm\u00e4n", "talar", "franska", "som", "modersm\u00e5l", "vilket", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "frankrikes", "officiella", "spr\u00e5k", "noterbara", "regionala", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "occitanska", "proven\u00e7alska", "korsikanska", "frankoprovensalska", "bretonska", "katalanska", "baskiska", "nederl\u00e4ndska", "flaml\u00e4ndska", "och", "alsatiska", "en", "tysk", "dialekt", "det", "st\u00f6rsta", "invandrarspr\u00e5ket", "\u00e4r", "arabiska", "mer", "specifikt", "den", "nordv\u00e4stafrikanska", "dialekt", "som", "kallas", "maghrebarabiskai", "franska", "territorier", "talas", "olika", "polynesiska", "spr\u00e5k", "arawakspr\u00e5k", "eller", "kreolspr\u00e5k", "men", "franska", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "det", "enda", "officiella", "spr\u00e5ket", "i", "maj", "lovade", "president", "macron", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "dem", "nationella", "minoritetsspr\u00e5ken", "men", "nekade", "ett", "lagf\u00f6rslag", "som", "skulle", "ha", "m\u00f6jliggjort", "att", "anv\u00e4nda", "dessa", "minoritetsspr\u00e5k", "som", "undervisningsspr\u00e5k", "i", "skolor", "ocks\u00e5", "frankrikes", "h\u00f6gsta", "domstolen", "argumenterade", "f\u00f6r", "detta", "och", "refererade", "till", "grundlagen", "som", "s\u00e4ger", "att", "statens", "enda", "officiella", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "franskai", "den", "franska", "skolan", "\u00e4r", "vanligtvis", "engelska", "f\u00f6rsta", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k", "ej", "obligatoriskt", "men", "\u00f6ver", "procent", "av", "eleverna", "v\u00e4ljer", "engelska", "och", "de", "flesta", "eleverna", "l\u00e4ser", "spanska", "tyska", "eller", "italienska", "som", "tredje", "spr\u00e5k", "varav", "spanska", "\u00e4r", "det", "vanligaste", "och", "tyska", "det", "n\u00e4st", "vanligaste", "religion", "\u00e5r", "var", "procent", "av", "befolkningen", "katoliker", "procent", "muslimer", "procent", "protestantersedan", "har", "frankrike", "en", "lagstiftning", "som", "skiljer", "p\u00e5", "kyrka", "och", "stat", "och", "som", "erk\u00e4nner", "religionsfriheten", "den", "katolska", "kyrkan", "hade", "l\u00e4nge", "ett", "betydande", "inflytande", "\u00f6ver", "franskt", "samh\u00e4llsliv", "i", "frankrike", "utvecklades", "klosterlivet", "och", "landets", "medeltida", "katedraler", "\u00e4r", "monument", "\u00f6ver", "den", "katolska", "kyrkans", "makt", "och", "centrala", "position", "efter", "blodiga", "religionskrig", "fick", "de", "franska", "protestanterna", "hugenotterna", "religionsfrihet", "genom", "ediktet", "i", "nantes", "under", "talet", "tog", "kungamakten", "och", "hovet", "kyrkans", "m\u00e4n", "i", "sin", "tj\u00e4nst", "kardinalerna", "richelieu", "och", "mazarin", "ledde", "landets", "\u00f6den", "franska", "revolutionen", "v\u00e4nde", "sig", "mot", "kyrkan", "liksom", "mot", "\u00f6vriga", "privilegierade", "grupper", "under", "napoleon", "st\u00e4rktes", "protestanternas", "st\u00e4llning", "efter", "kyrkliga", "strider", "br\u00f6ts", "banden", "mellan", "kyrkan", "och", "staten", "det", "moderna", "frankrike", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "ett", "sekulariserat", "samh\u00e4lle", "omkring", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "mest", "nordafrikaner", "bek\u00e4nner", "sig", "till", "islamenligt", "statistiken", "fr\u00e5n", "var", "frankrikes", "st\u00f6rsta", "religioner", "kristendomen", "islam", "judendom", "och", "buddhism", "antalet", "som", "inte", "h\u00f6r", "till", "n\u00e5gon", "organiserad", "religion", "\u00e4r", "kultur", "frankrike", "har", "varit", "ett", "ledande", "kulturland", "i", "tusen", "\u00e5r", "utvecklingen", "har", "varit", "rik", "och", "samtidigt", "enhetlig", "vilket", "inte", "hindrat", "att", "dj\u00e4rva", "nyskapelser", "st\u00e4ndigt", "har", "skett", "p\u00e5", "alla", "kulturens", "omr\u00e5den", "frankrikes", "konsthistoria", "aubussontapet", "gobel\u00e4ng", "lista", "\u00f6ver", "frankrikes", "katedraler", "kyrkor", "och", "kloster", "franskbelgiska", "tecknade", "serier", "fransk", "arkitektur", "fransk", "film", "fransk", "litteratur", "folkkultur", "fransk", "folkkultur", "har", "sin", "grund", "i", "den", "galliska", "med", "inflytande", "efter", "invasioner", "fr\u00e5n", "exempelvis", "romare", "franker", "germaner", "och", "vikingar", "dessutom", "finns", "minoriteter", "av", "ickeassimilerade", "kulturer", "exempelvis", "basker", "bretoner", "och", "tyskar", "detta", "ger", "framtr\u00e4dande", "skillnader", "mellan", "det", "nordliga", "frankrike", "med", "keltisk", "och", "germansk", "pr\u00e4gel", "och", "det", "sydliga", "pr\u00e4glat", "av", "medelhavskultur", "landet", "kan", "indelas", "efter", "dryck", "vin", "i", "s\u00f6der", "cider", "i", "nordv\u00e4st", "och", "\u00f6l", "i", "nord\u00f6st", "i", "s\u00f6der", "finns", "mer", "romersk", "pr\u00e4gel", "tydlig", "inom", "exempelvis", "bondg\u00e5rdars", "planl\u00f6sning", "och", "olivodling", "i", "norr", "finns", "mer", "tysk", "pr\u00e4gel", "kan", "ses", "p\u00e5", "g\u00e5rdstyper", "och", "att", "man", "brukar", "i", "h\u00f6gre", "grad", "sm\u00f6r", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "olivolja", "dock", "\u00e4r", "rom", "med", "inslag", "av", "keltiskt", "enhetligt", "f\u00f6r", "fransk", "folkkultur", "exempel", "p\u00e5", "detta", "\u00e4r", "veteodling", "kyrkliga", "traditionen", "festseder", "och", "romersk", "lagstiftning", "idrott", "frankrikes", "herrlandslag", "i", "fotboll", "sportf\u00e4ktning", "parkour", "skateboard", "tour", "de", "france", "prix", "d'am\u00e9rique", "och", "det", "franska", "vintermeetinget", "internationella", "rankningar", "referenser", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "sven", "ulric", "palme", "hur", "frankrike", "blev", "frankrike", "externa", "l\u00e4nkar", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "frankrike", "sl\u00e5", "upp", "frankrike", "i", "ordlistan", "wiktionary", "cia", "factbook", "france"]