["fylum", "plural", "fyla", "\u00e4r", "en", "taxonomisk", "rang", "som", "anv\u00e4nds", "inom", "systematisk", "biologi", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "pro", "och", "eukaryota", "organismer", "inom", "djurriket", "anv\u00e4nds", "ordet", "stam", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "fylum", "medan", "man", "inom", "v\u00e4xtriket", "och", "svampriket", "anv\u00e4nder", "ordet", "divisiontaxonomisk", "rangordning", "\u00e4r", "ett", "hierarkiskt", "system", "d\u00e4r", "arter", "f\u00f6rs", "samman", "i", "allt", "h\u00f6gre", "grupperingar", "baserat", "p\u00e5", "sl\u00e4ktskap", "men", "d\u00e4r", "antalet", "tillg\u00e4ngliga", "grupperingar", "\u00e4r", "begr\u00e4nsat", "ett", "fylum", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "naturliga", "grupperingen", "bland", "eukaryoter", "fylum", "indelas", "i", "sin", "tur", "i", "klasser", "flera", "fyla", "f\u00f6rs", "ibland", "samman", "till", "ett", "\u00f6verfylum", "arter", "och", "artgrupper", "f\u00f6rdes", "tidigare", "samman", "i", "grupper", "baserat", "enbart", "p\u00e5", "morfologiska", "drag", "numera", "anv\u00e4nds", "dnaanalys", "i", "en", "\u00e4ldre", "systematik", "anv\u00e4ndes", "ben\u00e4mningen", "\"stam\"", "men", "anv\u00e4ndningen", "av", "fylum", "har", "blivit", "allt", "vanligare", "stam", "var", "den", "h\u00f6gsta", "naturliga", "grupperingen", "av", "djur", "och", "de", "indelades", "i", "klasser", "vissa", "stammar", "f\u00f6rdes", "dock", "samman", "till", "\u00f6verstammar", "arter", "och", "artgrupper", "f\u00f6rdes", "till", "stammar", "baserat", "p\u00e5", "morfologiska", "drag", "och", "var", "inte", "baserade", "p\u00e5", "dnaanalys", "\"stam\"", "anv\u00e4ndes", "enbart", "inom", "djurriket", "och", "motsvarades", "hos", "v\u00e4xtriket", "och", "svampriket", "av", "division", "\"stam\"", "skall", "inte", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "med", "det", "helt", "orelaterade", "begrepp", "som", "anv\u00e4nds", "om", "mikroorganismer", "och", "vissa", "f\u00f6rs\u00f6ksdjur", "exempelvis", "\"bakteriestam\"", "i", "s\u00e5dana", "fall", "syftar", "\"stam\"", "p\u00e5", "en", "genetiskt", "distinkt", "grupp", "inom", "en", "art", "\"strain\"", "p\u00e5", "engelska", "inte", "n\u00e5gon", "h\u00f6gre", "taxonomisk", "rang", "inom", "djurriket", "finns", "det", "\u00f6ver", "fyla", "exempelvis", "bl\u00f6tdjur", "mollusca", "svampdjur", "porifera", "n\u00e4sseldjur", "cnidaria", "plattmaskar", "platyhelmintes", "rundmaskar", "nematoda", "ringmaskar", "annelida", "leddjur", "arthropoda", "tagghudingar", "echinodermata", "och", "ryggstr\u00e4ngsdjur", "chordata", "etymologi", "ordet", "fylum", "kommer", "fr\u00e5n", "grekiskans", "phylon", "som", "betyder", "stam", "sl\u00e4kt", "eller", "familj", "referenser"]