["f\u00e4r\u00f6arna", "f\u00e4r\u00f6iska", "f\u00f8royar", "danska", "f\u00e6r\u00f8erne", "\u00e4r", "en", "\u00f6grupp", "i", "nordatlanten", "och", "en", "sj\u00e4lvstyrande", "del", "av", "danmark", "den", "best\u00e5r", "av", "de", "huvudsakliga", "\u00f6arna", "av", "vilka", "\u00e4r", "bebodda", "samt", "n\u00e4rmare", "mindre", "\u00f6ar", "i", "maj", "uppgick", "befolkningen", "till", "personer", "huvudstad", "\u00e4r", "t\u00f3rshavn", "\u00f6gruppen", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "km", "nordv\u00e4st", "om", "brittiska", "\u00f6arna", "och", "halvv\u00e4gs", "mellan", "norge", "km", "och", "island", "km", "ytan", "uppg\u00e5r", "till", "km", "med", "km", "kust", "de", "tre", "riksdelarna", "f\u00e4r\u00f6arna", "gr\u00f6nland", "och", "egentliga", "danmark", "ing\u00e5r", "i", "det", "danske", "rigsf\u00e6llesskab", "den", "danska", "riksgemenskapen", "och", "utg\u00f6r", "tillsammans", "kungariket", "danmark", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "varit", "under", "danskt", "styre", "sedan", "men", "har", "sedan", "haft", "ett", "betydande", "inre", "sj\u00e4lvstyre", "som", "idag", "bland", "annat", "omfattar", "handel", "utbildning", "forskning", "samt", "havs", "och", "fiskefr\u00e5gor", "inom", "en", "s\u00e4rskilt", "utpekad", "havszon", "runt", "\u00f6arna", "sedan", "finns", "ocks\u00e5", "en", "lista", "med", "politiska", "ansvarsomr\u00e5den", "som", "ska", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "f\u00e4r\u00f6arna", "vid", "en", "senare", "tidpunkt", "konstitutionella", "fr\u00e5gor", "medborgarskap", "h\u00f6gsta", "domstolen", "utrikespolitik", "s\u00e4kerhets", "och", "f\u00f6rsvarspolitik", "samt", "valuta", "och", "penningpolitik", "ska", "dock", "\u00e4ven", "framgent", "styras", "av", "det", "danska", "folketingetekonomin", "\u00e4r", "liten", "och", "handelsberoende", "kretsar", "kring", "fiske", "och", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "\u00e4r", "danmark", "norge", "tyskland", "och", "ryssland", "av", "all", "handel", "\u00e4r", "med", "europeiska", "unionen", "\u00e4ven", "turism", "\u00e4r", "en", "viktig", "n\u00e4ringsgren", "n\u00e4r", "danmark", "blev", "medlem", "i", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "valde", "f\u00e4r\u00f6arna", "att", "st\u00e5", "utanf\u00f6r", "och", "kunde", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "beh\u00e5lla", "kontrollen", "\u00f6ver", "landets", "fisker\u00e4ttigheter", "det", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "bestod", "efter", "att", "eeg", "ombildats", "till", "europeiska", "unionen", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "gr\u00f6nland", "\u00e4r", "dock", "territorier", "associerade", "med", "europeiska", "unionen", "och", "har", "frihandelsavtal", "med", "varandra", "island", "och", "eu", "landet", "inledde", "sin", "egen", "frim\u00e4rksutgivning", "april", "f\u00e4r\u00f6arnas", "nationaldag", "infaller", "den", "juli", "olofsdagen", "f\u00e4r\u00f6arnas", "flagga", "har", "varit", "i", "bruk", "sedan", "och", "blev", "officiell", "fr\u00e5n", "har", "den", "f\u00e4r\u00f6iska", "flaggan", "tagit", "\u00f6ver", "den", "danska", "flaggans", "officiella", "plats", "vid", "alla", "offentliga", "byggnader", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "historia", "den", "f\u00f6rsta", "tiden", "i", "f\u00e4r\u00f6arnas", "historia", "\u00e4r", "mycket", "oklar", "det", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "att", "den", "iriske", "munken", "brendan", "seglade", "igenom", "\u00f6arna", "p\u00e5", "en", "resa", "i", "nordatlanten", "fr\u00e5n", "sent", "tal", "till", "tidigt", "tal", "var", "\u00f6arna", "bes\u00f6kta", "av", "flera", "olika", "munkar", "fr\u00e5n", "irland", "och", "det", "man", "vet", "\u00e4r", "att", "de", "anv\u00e4nde", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "island", "som", "eremitboningar", "senare", "emigrerade", "norska", "vikingar", "till", "\u00f6arna", "f\u00e4r\u00f6arna", "h\u00f6rde", "ursprungligen", "till", "norge", "men", "norge", "kom", "efter", "hand", "att", "h\u00f6ra", "till", "danmark", "\u00e5r", "kom", "norge", "att", "skiljas", "fr\u00e5n", "danmark", "f\u00f6r", "att", "komma", "i", "union", "med", "sverige", "f\u00e4r\u00f6arna", "h\u00f6rde", "dock", "fortsatt", "till", "danmark", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e5terfick", "en", "viss", "inre", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "ockuperades", "f\u00e4r\u00f6arna", "av", "storbritannien", "och", "f\u00e4r\u00f6arna", "var", "avskuret", "fr\u00e5n", "danmark", "och", "d\u00e4rmed", "i", "praktiken", "sj\u00e4lvstyrande", "resten", "av", "kriget", "st\u00f6rre", "inre", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "inf\u00f6rdes", "geografi", "f\u00e4r\u00f6arna", "ligger", "p\u00e5", "grader", "norr", "grader", "v\u00e4st", "i", "nordatlanten", "\u00f6arna", "ligger", "norr", "om", "hebriderna", "nordv\u00e4st", "om", "shetlands\u00f6arna", "v\u00e4ster", "om", "norge", "och", "sydost", "om", "island", "\u00f6gruppen", "\u00e4r", "med", "sina", "\u00f6ar", "och", "holmar", "fr\u00e5n", "enniberg", "p\u00e5", "vi\u00f0oy", "i", "norr", "till", "sumbiarsteinur", "s\u00f6der", "om", "su\u00f0uroy", "kilometer", "l\u00e5ng", "kustlinjen", "\u00e4r", "p\u00e5", "kilometer", "s\u00e4rskilt", "v\u00e4stkusten", "\u00e4r", "markant", "med", "sina", "h\u00f6ga", "lodr\u00e4ta", "f\u00e5gelberg", "den", "genomsnittliga", "bergsh\u00f6jden", "\u00e4r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "sl\u00e6ttaratindur", "meter", "\u00e4r", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "enniberg", "\u00e4r", "en", "av", "europas", "h\u00f6gsta", "klippor", "se", "\u00e4ven", "f\u00e4r\u00f6arnas", "ytterpunkter", "berggrunden", "best\u00e5r", "av", "basalt", "av", "paleogen", "\u00e5lder", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "varit", "nedisade", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "under", "kvart\u00e4rperioden", "men", "de", "h\u00f6gsta", "topparna", "har", "troligen", "aldrig", "varit", "t\u00e4ckta", "av", "is", "stora", "delar", "av", "\u00f6arna", "t\u00e4cks", "av", "torv", "som", "dock", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "h\u00e5ll", "har", "brutits", "och", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "bla", "uppv\u00e4rmning", "i", "torven", "har", "tefralager", "fr\u00e5n", "isl\u00e4ndska", "vulkanutbrott", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "l\u00e4ngsta", "avst\u00e5ndet", "till", "kusten", "\u00e4r", "kilometer", "de", "flesta", "orter", "ligger", "skyddade", "p\u00e5", "\u00f6stkusten", "vid", "en", "bukt", "eller", "fjord", "f\u00f6rutom", "f\u00e1mjin", "och", "sumba", "som", "har", "skydd", "av", "v\u00e4stliga", "sk\u00e4r", "f\u00e4r\u00f6arnas", "sammanlagda", "yta", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "s\u00e5", "stor", "som", "gotlands", "men", "har", "n\u00e4stan", "lika", "stor", "befolkning", "och", "allts\u00e5", "dubbelt", "s\u00e5", "h\u00f6g", "befolkningst\u00e4thet", "t\u00f3rshavns", "inv\u00e5narantal", "\u00e4r", "dock", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "visbys", "klimat", "klimatet", "p\u00e5", "\u00f6arna", "\u00e4r", "atlantiskt", "golfstr\u00f6mmen", "g\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "milt", "vilket", "ocks\u00e5", "medf\u00f6r", "att", "hamnar", "i", "princip", "inte", "fryser", "sn\u00f6", "\u00e4ven", "om", "den", "faller", "t\u00f6ar", "snabbt", "medeltemperatur", "under", "vintern", "\u00e4r", "cirka", "\u00b0c", "och", "under", "sommaren", "\u00b0c", "\u00e4ven", "om", "unders\u00f6kningar", "av", "klimatet", "\u00e4r", "ovanliga", "p\u00e5", "\u00f6arna", "har", "det", "visat", "sig", "att", "h\u00f6gre", "toppar", "har", "ett", "eget", "mikroklimat", "humlum", "and", "christiansen", "sedan", "finns", "en", "meteorologisk", "m\u00e4tstation", "p\u00e5", "sornfelli", "k\u00f6ldrekordet", "f\u00f6r", "\u00f6arna", "\u00e4r", "\u00b0c", "temperaturen", "p\u00e5", "\u00f6arna", "steg", "under", "talet", "f\u00f6r", "att", "sedan", "stabilisera", "sig", "p\u00e5", "nuvarande", "niv\u00e5", "v\u00e4xt", "och", "djurliv", "utpr\u00e4glade", "landv\u00e4xter", "och", "landdjur", "har", "haft", "sv\u00e5rt", "att", "\u00e5terkomma", "till", "f\u00e4r\u00f6arna", "efter", "den", "senaste", "istiden", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "har", "de", "inf\u00f6rts", "av", "eller", "medf\u00f6ljt", "m\u00e4nniskan", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "ett", "rikt", "f\u00e5gelliv", "med", "beskrivna", "arter", "bla", "strandskata", "och", "marint", "liv", "men", "bara", "tre", "vilda", "arter", "landd\u00e4ggdjur", "husmus", "brunr\u00e5tta", "och", "skogshare", "som", "inf\u00f6rdes", "fr\u00e5n", "norge", "tr\u00e4d", "saknades", "tidigare", "helt", "men", "har", "nu", "i", "mycket", "begr\u00e4nsad", "m\u00e4ngd", "inplanterats", "i", "skyddade", "l\u00e4gen", "mest", "i", "t\u00e4torter", "dessa", "har", "h\u00e4mtats", "fr\u00e5n", "alaska", "mest", "tall", "och", "eldslandet", "mest", "sydbok", "d\u00e4r", "liknande", "fuktiga", "salta", "bl\u00e5siga", "kyliga", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "r\u00e5der", "tr\u00e4d", "h\u00e4mtade", "fr\u00e5n", "skandinavien", "klarar", "sig", "s\u00e4mre", "\u00f6arna", "f\u00e4r\u00f6arna", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ar", "bor\u00f0oy", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "av", "de", "nordliga", "\u00f6arna", "nor\u00f0oyar", "och", "arean", "\u00e4r", "cirka", "km\u00b2", "h\u00e4r", "ligger", "f\u00e4r\u00f6arnas", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "klaksv\u00edk", "som", "har", "cirka", "inv\u00e5nare", "f\u00f6rutom", "klaksv\u00edk", "finns", "det", "sju", "andra", "t\u00e4torter", "p\u00e5", "\u00f6n", "nor\u00f0oyri", "\u00e1nirnar", "\u00e1rnafj\u00f8r\u00f0ur", "strond", "nor\u00f0toftir", "depil", "och", "nor\u00f0depil", "eysturoy", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "\u00f6n", "med", "en", "area", "p\u00e5", "cirka", "km\u00b2", "\u00e5r", "bodde", "det", "totalt", "personer", "p\u00e5", "\u00f6n", "i", "t\u00e4torter", "som", "fuglafj\u00f8r\u00f0ur", "i", "norr", "och", "i", "kommunerna", "runav\u00edkar", "och", "nes", "fugloy", "\u00e4r", "en", "av", "de", "sex", "nordliga", "\u00f6arna", "\u00e5r", "hade", "\u00f6n", "totalt", "endast", "inv\u00e5nare", "hestur", "\u00e4r", "en", "liten", "\u00f6", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "har", "inv\u00e5nare", "kalsoy", "har", "inv\u00e5nare", "och", "\u00e4r", "en", "av", "de", "sex", "nordliga", "\u00f6arna", "koltur", "har", "endast", "tv\u00e5", "inv\u00e5nare", "och", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "kunoy", "\u00e4r", "en", "av", "nord\u00f6arna", "och", "har", "inv\u00e5nare", "och", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "l\u00edtla", "d\u00edmun", "\u00e4r", "den", "minsta", "\u00f6n", "i", "f\u00e4r\u00f6arna", "med", "en", "area", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "km\u00b2", "\u00f6n", "\u00e4r", "den", "enda", "som", "\u00e4r", "obebodd", "mykines", "\u00e4r", "den", "v\u00e4stligaste", "\u00f6n", "\u00f6n", "har", "bofasta", "inv\u00e5nare", "och", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "n\u00f3lsoy", "\u00e4r", "en", "\u00f6", "som", "endast", "har", "en", "ort", "n\u00f3lsoy", "alla", "de", "som", "bor", "p\u00e5", "\u00f6n", "bor", "i", "orten", "\u00f6n", "har", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "sandoy", "den", "femte", "st\u00f6rsta", "\u00f6n", "med", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "inv\u00e5nare", "sk\u00favoy", "med", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "inv\u00e5nare", "st\u00f3ra", "d\u00edmun", "har", "endast", "tv\u00e5", "inv\u00e5nare", "och", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "streymoy", "\u00e4r", "huvud\u00f6n", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "huvudstaden", "t\u00f3rshavn", "och", "staden", "vestmanna", "ligger", "p\u00e5", "denna", "\u00f6n", "totalt", "har", "\u00f6n", "cirka", "inv\u00e5nare", "och", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "su\u00f0uroy", "\u00e4r", "den", "sydligaste", "\u00f6n", "i", "f\u00e4r\u00f6arna", "km\u00b2", "stor", "totalt", "bor", "det", "omkring", "personer", "p\u00e5", "\u00f6n", "fr\u00e4mst", "i", "orterna", "sumba", "porkeri", "hvalba", "samt", "tv\u00f8royri", "sv\u00ednoy", "\u00e4r", "en", "av", "de", "sex", "nord\u00f6arna", "\u00e5r", "bodde", "det", "personer", "p\u00e5", "\u00f6n", "och", "\u00f6n", "har", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "v\u00e1gar", "\u00e4r", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "\u00f6n", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "p\u00e5", "\u00f6n", "v\u00e1gar", "som", "flygplatsen", "v\u00e1gar", "flygplats", "finns", "\u00f6n", "har", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "totalt", "omkring", "inv\u00e5nare", "vi\u00f0oy", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "\u00f6n", "av", "de", "sex", "som", "ing\u00e5r", "i", "nor\u00f0oyar", "\u00f6n", "har", "en", "area", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "inv\u00e5nare", "geologi", "f\u00e4r\u00f6arnas", "bildningshistoria", "startar", "med", "en", "aktiv", "vulkanisk", "period", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "d\u00e5", "sj\u00e4lva", "plat\u00e5n", "blev", "uppbyggd", "och", "en", "nedbrytningsperiod", "d\u00e4r", "de", "nedbrytande", "processerna", "har", "givit", "\u00f6arna", "det", "nuvarande", "utseendet", "kemisk", "vittring", "och", "avl\u00e4gsnande", "av", "vittringsprodukterna", "som", "uppl\u00f6ste", "salter", "var", "de", "viktigaste", "landskapsskapande", "processerna", "under", "terti\u00e4rtiden", "f\u00f6rsvann", "stora", "m\u00e4ngder", "av", "de", "\u00f6versta", "vulkaniska", "bergarterna", "gradvis", "uppstod", "ett", "kuperat", "landskap", "med", "breda", "med", "inte", "s\u00e4rskilt", "djupa", "dalar", "i", "slutet", "av", "terti\u00e4rperiodens", "sista", "del", "blev", "klimatet", "gradvis", "kyligare", "och", "nederb\u00f6rden", "dominerade", "senare", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5verka", "den", "kemiska", "vittringen", "landskapet", "fick", "den", "nuvarande", "karakt\u00e4ren", "av", "egentligt", "berglandskap", "med", "h\u00f6jdskillnader", "p\u00e5", "meter", "statsskick", "och", "politik", "som", "del", "av", "kungad\u00f6met", "danmark", "\u00e4r", "f\u00e4r\u00f6arna", "till", "statsskicket", "en", "konstitutionell", "monarki", "med", "den", "danska", "drottningen", "margrethe", "ii", "som", "statschef", "f\u00e4r\u00f6arnas", "parlament", "heter", "lagtinget", "och", "best\u00e5r", "av", "medlemmar", "valda", "i", "perioder", "om", "fyra", "\u00e5r", "regeringen", "kallas", "landsstyret", "den", "leds", "av", "lagmannen", "som", "heter", "aksel", "v", "johannesen", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4r", "\u00e4ven", "representerat", "i", "det", "danska", "parlamentet", "folketinget", "med", "tv\u00e5", "medlemmar", "i", "motsats", "till", "danmark", "\u00e4r", "f\u00e4r\u00f6arna", "inte", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "dock", "har", "man", "tv\u00e5", "representanter", "i", "nordiska", "r\u00e5det", "som", "en", "del", "av", "den", "danska", "delegationen", "det", "senaste", "lagtingsvalet", "h\u00f6lls", "den", "augusti", "f\u00f3lkaflokkurin", "gick", "procent", "fram", "och", "blev", "den", "stora", "vinnaren", "av", "lagtingsvalet", "javna\u00f0arflokkurin", "hade", "den", "st\u00f6rsta", "tillbakag\u00e5ngen", "med", "procent", "medan", "tj\u00f3\u00f0veldi", "och", "frams\u00f3kn", "miste", "vardera", "mer", "\u00e4n", "procent", "administrativ", "indelning", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4r", "indelade", "i", "kommuner", "kommunur", "regioner", "s\u00fdslur", "och", "valkretsar", "ekonomi", "den", "viktigaste", "industrin", "\u00e4r", "havsfisket", "som", "har", "ersatt", "det", "tidigare", "f\u00f6r", "landet", "mycket", "viktiga", "jordbruket", "fiske", "och", "jordbruk", "jordbruk", "jakt", "och", "f\u00e5rsk\u00f6tsel", "spelar", "idag", "en", "underordnad", "roll", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "fisket", "som", "utg\u00f6r", "grunden", "till", "n\u00e4stan", "all", "export", "fr\u00e5n", "f\u00e4r\u00f6arna", "fram", "till", "slutet", "av", "talet", "var", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "omv\u00e4nt", "och", "\u00e5ret", "ses", "som", "en", "v\u00e4ndpunkt", "f\u00f6r", "fisket", "eftersom", "man", "d\u00e5", "b\u00f6rjade", "fiska", "fr\u00e5n", "st\u00f6rre", "havsg\u00e5ende", "segelskepp", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "som", "tidigare", "enbart", "i", "\u00f6ppna", "sm\u00e5b\u00e5tar", "bes\u00e4ttningen", "var", "p\u00e5", "tolvtjugo", "man", "och", "fram", "till", "drevs", "skeppen", "enbart", "med", "hj\u00e4lp", "av", "segel", "det", "var", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "torsk", "som", "sluparna", "f\u00f6rde", "med", "sig", "hem", "fr\u00e5n", "islandsfisket", "den", "f\u00f6rvandlades", "antingen", "till", "torkad", "klippfisk", "vilket", "sk\u00f6ttes", "av", "kvinnorna", "eller", "ocks\u00e5", "saltades", "den", "och", "s\u00e5ldes", "till", "sydeuropa", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ut\u00f6kades", "f\u00e4ringarnas", "fiskeomr\u00e5den", "till", "att", "g\u00e4lla", "\u00e4ven", "gr\u00f6nland", "d\u00e4r", "de", "ofta", "fiskade", "p\u00e5", "somrarna", "\u00e4nda", "fram", "till", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "fanns", "de", "gamla", "sluparna", "kvar", "men", "d\u00e5", "tr\u00e4ngdes", "de", "ut", "av", "tr\u00e5lfisket", "krigs\u00e5ren", "var", "i", "ekonomiskt", "h\u00e4nseende", "goda", "\u00e5r", "f\u00f6r", "f\u00e4r\u00f6arna", "eftersom", "fiskestammen", "runt", "\u00f6arna", "fick", "v\u00e4xa", "till", "sig", "i", "relativ", "lugn", "och", "ro", "f\u00e5ngsterna", "\u00f6kade", "och", "man", "for", "till", "storbritannien", "med", "dessa", "men", "n\u00e4ringsf\u00e5nget", "kostade", "f\u00e4ringar", "livet", "d\u00e5", "b\u00e5tar", "s\u00e4nktes", "av", "tyskarna", "m\u00e5nga", "f\u00e4ringar", "har", "under", "\u00e5ren", "f\u00f6rlist", "och", "drunknat", "i", "nordatlanten", "efter", "kriget", "hamnade", "f\u00e4r\u00f6arna", "i", "en", "sv\u00e5r", "ekonomisk", "kris", "krigstidens", "uppsving", "hade", "kostat", "mycket", "i", "material", "och", "m\u00e4nniskoliv", "efterhand", "gick", "det", "dock", "fram\u00e5t", "igen", "med", "fiskeflottans", "f\u00f6rnyelse", "kapitaltillskottet", "hade", "\u00f6kats", "markant", "under", "krigsekonomin", "b\u00e4ttre", "priser", "p\u00e5", "de", "internationella", "marknaderna", "och", "stora", "offentliga", "investeringar", "i", "en", "modern", "infrastruktur", "s\u00e5som", "fabriker", "som", "kunde", "f\u00f6r\u00e4dla", "havets", "r\u00e5varor", "och", "i", "utbildningsinstitutioner", "f\u00e4ringarna", "br\u00f6t", "upp", "fr\u00e5n", "byar", "och", "flyttade", "till", "st\u00f6rre", "bygder", "och", "centralorter", "torshamn", "har", "tredubblat", "sin", "befolkning", "p\u00e5", "ett", "halvt", "sekel", "denna", "h\u00f6gkonjunktur", "varade", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "d\u00e5", "f\u00e4ringarna", "utest\u00e4ngdes", "fr\u00e5n", "sina", "traditionella", "fiskeomr\u00e5den", "och", "f\u00e5ngsterna", "i", "hemmavattnen", "minskade", "samtidigt", "som", "priserna", "f\u00f6ll", "p\u00e5", "marknaden", "och", "stora", "utlandsl\u00e5n", "skulle", "betalas", "tillbaka", "utrikeshandel", "\u00e5r", "gick", "danmark", "med", "i", "europeiska", "unionen", "men", "f\u00e4r\u00f6arna", "valde", "att", "inte", "g\u00e5", "med", "bland", "annat", "f\u00f6r", "att", "eu", "hade", "inf\u00f6rt", "den", "gemensamma", "fiskeripolitiken", "som", "inneb\u00e4r", "att", "fisker\u00e4ttigheter", "i", "eul\u00e4ndernas", "vatten", "tillkommer", "alla", "medlemsl\u00e4nder", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "ett", "begr\u00e4nsat", "frihandelsavtal", "med", "eu", "energi", "n\u00e5got", "mer", "\u00e4n", "av", "landets", "elenergi", "\u00e4r", "f\u00f6rnyelsebar", "knappt", "kommer", "fr\u00e5n", "fossilkraftverk", "och", "en", "tredjedel", "fr\u00e5n", "vattenkraft", "med", "ett", "l\u00e4ge", "i", "den", "bl\u00e5siga", "nordatlanten", "\u00e4r", "vindkraft", "ett", "ekonomiskt", "alternativ", "h\u00fasahagi", "vindkraftpark", "utanf\u00f6r", "torshamn", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "det", "finns", "tv\u00e5", "energibolag", "sev", "och", "r\u00f8kt", "d\u00e4r", "sev", "\u00e4r", "det", "med", "marginal", "st\u00f6rre", "historiskt", "har", "torv", "och", "sedan", "kol", "och", "olja", "st\u00e5tt", "f\u00f6r", "stora", "delar", "av", "energibehovet", "avbrott", "\u00e4r", "vanligare", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4n", "i", "de", "flesta", "eul\u00e4nder", "sl\u00f6ts", "ett", "samarbetsavtal", "mellan", "sev", "och", "ett", "milj\u00f6teknikf\u00f6retag", "som", "omfattar", "installation", "och", "drift", "av", "tv\u00e5", "undervattenskraftverk", "som", "genererar", "elektricitet", "av", "havsstr\u00f6mmarna", "i", "vestmannasund", "kraftverken", "kommer", "att", "vara", "anslutna", "till", "f\u00e4r\u00f6arnas", "eln\u00e4t", "och", "planerar", "vara", "i", "drift", "detta", "kommer", "bidra", "till", "f\u00e4r\u00f6arnas", "oberoende", "av", "fossilt", "br\u00e4nsle", "samt", "ett", "stabilare", "kraftn\u00e4t", "kommunikationer", "flygplatsen", "v\u00e1gar", "p\u00e5", "\u00f6n", "med", "samma", "namn", "\u00e4r", "mycket", "viktig", "f\u00f6r", "hela", "\u00f6gruppen", "dagliga", "flygf\u00f6rbindelser", "finns", "med", "k\u00f6penhamn", "och", "flera", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "till", "billund", "reykjavik", "och", "bergen", "dessutom", "g\u00e5r", "det", "under", "s\u00e4song", "\u00e4ven", "plan", "till", "bland", "annat", "edinburgh", "barcelona", "och", "rom", "inrikes", "g\u00e5r", "det", "helikopter", "till", "vissa", "\u00f6ar", "utan", "fast", "v\u00e4gf\u00f6rbindelse", "det", "finns", "bilv\u00e4gar", "som", "l\u00f6per", "mellan", "de", "flesta", "\u00f6ar", "och", "orter", "\u00f6arna", "\u00e4r", "sammankopplade", "via", "broar", "tunnlar", "eller", "f\u00e4rjor", "det", "finns", "\u00e4ven", "bussar", "som", "g\u00e5r", "igenom", "de", "flesta", "orterna", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "n\u00e5gra", "\u00f6ar", "beh\u00f6ver", "bilf\u00e4rja", "f\u00f6r", "bilresa", "till", "huvudstaden", "bilv\u00e4garna", "\u00e4r", "mestadels", "tv\u00e5filiga", "men", "\u00e4ven", "sm\u00e5", "grusv\u00e4gar", "\u00e4r", "markerade", "p\u00e5", "kartan", "det", "finns", "cirka", "kilometer", "v\u00e4g", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "att", "v\u00e4lja", "bil", "\u00e4r", "det", "b\u00e4sta", "s\u00e4ttet", "att", "uppleva", "\u00f6arna", "p\u00e5", "grund", "av", "allm\u00e4nt", "f\u00f6rekommande", "frig\u00e5ende", "f\u00e5r", "\u00e4r", "dock", "f\u00f6rsiktig", "k\u00f6rning", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "eftersom", "f\u00e5ren", "har", "f\u00f6rtur", "till", "v\u00e4gen", "h\u00f6ga", "b\u00f6ter", "kan", "v\u00e4nta", "den", "som", "orsakar", "olycka", "med", "f\u00e5r", "sj\u00f6v\u00e4gen", "finns", "\u00e4ven", "f\u00f6rbindelse", "med", "bilf\u00e4rja", "med", "hirtshals", "i", "danmark", "samt", "sey\u00f0isfj\u00f6r\u00f0ur", "p\u00e5", "island", "en", "tur", "i", "veckan", "per", "destination", "det", "\u00e4r", "det", "f\u00e4r\u00f6iska", "rederiet", "smyril", "line", "som", "trafikerar", "dessa", "str\u00e4ckor", "demografi", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "l\u00e5gt", "invandringsantal", "och", "hela", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "inom", "det", "danska", "kungad\u00f6met", "gr\u00f6nland", "danmark", "och", "f\u00e4r\u00f6arna", "cirka", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "i", "danmark", "isl\u00e4nningar", "norrm\u00e4n", "och", "polacker", "\u00e4r", "i", "n\u00e4mnd", "ordning", "de", "st\u00f6rsta", "grupperna", "av", "migranter", "med", "ungef\u00e4r", "bodde", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "i", "februari", "under", "\u00e5ret", "uppn\u00e5ddes", "ett", "gammalt", "m\u00e5l", "att", "befolkningen", "skulle", "passera", "orter", "personer", "bor", "i", "huvudstaden", "torshamn", "i", "kommunen", "omkring", "bor", "i", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "staden", "klaksv\u00edk", "lista", "\u00f6ver", "de", "fem", "st\u00f6rsta", "orterna", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "talas", "f\u00e4r\u00f6iska", "ett", "v\u00e4stnordiskt", "spr\u00e5k", "som", "f\u00f6renklat", "kan", "beskrivas", "som", "ett", "mellanting", "mellan", "isl\u00e4ndska", "och", "norska", "det", "danska", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "officiellt", "men", "anv\u00e4nds", "i", "allt", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "religion", "f\u00e4r\u00f6arnas", "f\u00f6rsta", "inv\u00e5nare", "var", "de", "keltiska", "munkar", "som", "med", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "slog", "sig", "ned", "d\u00e4r", "som", "eremiter", "enligt", "traditionen", "f\u00f6rdrevs", "de", "av", "asatroende", "vikingar", "som", "koloniserade", "\u00f6arna", "p\u00e5", "talet", "antogs", "kristendomen", "som", "officiell", "religion", "av", "lagtinget", "kyrkor", "byggdes", "under", "talet", "p\u00e5", "sk\u00favoy", "och", "sandoy", "\u00e5r", "fick", "f\u00e4r\u00f6arna", "sin", "f\u00f6rsta", "biskop", "i", "kirkjub\u00f8ur", "under", "den", "nybildade", "nordiska", "kyrkoprovinsen", "i", "lund", "n\u00e4r", "norge", "blev", "en", "egen", "kyrkoprovins", "med", "\u00e4rkebiskop", "i", "nidaros", "trondheim", "s\u00e5", "f\u00f6ljde", "f\u00e4ringarna", "med", "in", "i", "denna", "under", "talet", "byggdes", "olavskyrkan", "i", "kirkjub\u00f8ur", "den", "\u00e4ldsta", "\u00e4nnu", "anv\u00e4nda", "kyrkan", "i", "landet", "h\u00e4r", "fanns", "\u00e4ven", "pr\u00e4stskolan", "f\u00e4r\u00f6arnas", "f\u00f6rsta", "och", "under", "\u00e5rhundraden", "enda", "skola", "under", "talet", "genomf\u00f6rdes", "reformationen", "i", "norden", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "fick", "det", "bla", "de", "konsekvenserna", "att", "danska", "blev", "kyrkospr\u00e5k", "och", "att", "all", "den", "romerskkatolska", "kyrkans", "jord", "\u00f6verf\u00f6rdes", "till", "kronan", "till", "fanns", "en", "luthersk", "biskop", "i", "kirkjub\u00f8ur", "men", "sedan", "lades", "f\u00e4r\u00f6arna", "in", "som", "ett", "kontrakt", "under", "biskopsd\u00f6met", "bergen", "i", "norge", "brochmands", "andaktsbok", "och", "kingos", "psalmer", "fr\u00e5n", "talet", "kom", "att", "spela", "en", "viktig", "roll", "i", "det", "andliga", "livet", "\u00e4nda", "in", "i", "modern", "tid", "fr\u00e5n", "lydde", "den", "f\u00e4r\u00f6iske", "prosten", "under", "biskopen", "av", "sj\u00e4lland", "tillh\u00f6rde", "man", "islands", "stift", "och", "d\u00e4refter", "\u00e5terf\u00f6rdes", "f\u00e4r\u00f6arna", "till", "sj\u00e4llands", "stift", "under", "och", "talen", "br\u00f6t", "folkliga", "v\u00e4ckelser\u00f6relser", "fram", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "b\u00e5de", "inom", "och", "utom", "folkkyrkan", "blev", "f\u00e4r\u00f6iska", "officiellt", "kyrkospr\u00e5k", "utgavs", "hela", "bibeln", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6iska", "av", "viktor", "danielsen", "fr\u00e5n", "plymouthbr\u00f6derna", "utn\u00e4mndes", "f\u00e4r\u00f6arnas", "prost", "till", "vicebiskop", "och", "blev", "f\u00e4r\u00f6arna", "ett", "eget", "stift", "inom", "danska", "kyrkan", "med", "domkyrka", "i", "torshamn", "skildes", "f\u00e4r\u00f6arnas", "folkkyrka", "fr\u00e5n", "danska", "kyrkan", "och", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "kyrka", "detta", "skedde", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "mellan", "landsstyret", "och", "den", "danska", "regeringen", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "den", "lutherska", "kyrkan", "l\u00e5gkyrkliga", "v\u00e4ckelser\u00f6relser", "som", "inremissionen", "spelar", "en", "viktig", "roll", "inom", "denna", "\u00f6ver", "\u00e4r", "anslutna", "till", "br\u00f6draf\u00f6rsamlingen", "och", "omkring", "tillh\u00f6r", "andra", "frikyrkor", "som", "pingstr\u00f6relsen", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "och", "sjundedagsadventisterna", "som", "driver", "en", "st\u00f6rre", "friskola", "i", "torshamn", "katolska", "kyrkan", "i", "f\u00e4r\u00f6arna", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "kat\u00f3lska", "kirkjan", "\u00ed", "f\u00f8royum", "har", "permanentboende", "medlemmar", "av", "olika", "nationaliteterden", "st\u00f6rsta", "ickekristna", "gruppen", "i", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4r", "bah\u00e1'\u00edsamfundet", "massmedier", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "finns", "det", "sex", "dagstidningar", "som", "ges", "ut", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "och", "har", "en", "totalupplaga", "p\u00e5", "drygt", "exemplar", "den", "\u00e4ldsta", "och", "st\u00f6rsta", "tidningen", "\u00e4r", "dimmal\u00e6tting", "fyra", "nummer", "per", "vecka", "och", "exemplar", "tidningen", "etablerades", "och", "\u00e4r", "spr\u00e5kr\u00f6r", "f\u00f6r", "sambandsflokkurin", "mellan", "och", "exemplar", "har", "den", "socialdemokratiska", "tidningen", "sosialurin", "fem", "nummer", "per", "vecka", "den", "opolitiska", "oyggjat\u00ed\u00f0indi", "tv\u00e5", "nummer", "per", "vecka", "samt", "den", "folkpartistiska", "dagbla\u00f0i\u00f0", "en", "g\u00e5ng", "per", "vecka", "den", "nationella", "radion", "\u00fatvarp", "f\u00f8roya", "som", "startades", "\u00e5r", "finansieras", "fr\u00e4mst", "med", "licensavgifter", "och", "betald", "samh\u00e4llsinformation", "alla", "program", "produceras", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "och", "s\u00e4nds", "p\u00e5", "det", "officiella", "spr\u00e5ket", "f\u00e4r\u00f6iska", "innan", "detta", "lyssnade", "inv\u00e5narna", "mest", "p\u00e5", "dansk", "eller", "norsk", "radio", "i", "slutet", "av", "talet", "fick", "lokala", "och", "privata", "tvf\u00f6reningar", "r\u00e4tt", "att", "s\u00e4nda", "program", "program", "som", "oftast", "h\u00e4mtades", "fr\u00e5n", "danmarks", "radio", "f\u00f6rs\u00f6ket", "med", "nationell", "television", "startades", "d\u00e5", "det", "nationella", "tvbolaget", "sj\u00f3nvarp", "f\u00f8roya", "svf", "grundades", "sj\u00f3nvarp", "f\u00f8roya", "s\u00e4nder", "nu", "sju", "dagar", "i", "veckan", "och", "har", "sedan", "tvreklam", "som", "delfinansiering", "svf", "kan", "enligt", "avtal", "anv\u00e4nda", "alla", "program", "som", "s\u00e4nds", "i", "danmarks", "radio", "kultur", "litteratur", "under", "de", "tre", "senaste", "seklerna", "har", "den", "f\u00e4r\u00f6iska", "litteraturen", "fixerats", "i", "skrift", "den", "\u00e4ldsta", "diktningen", "\u00e4r", "medeltida", "ballader", "kv\u00e6\u00f0i", "sjungna", "till", "den", "f\u00e4r\u00f6iska", "kedjedansen", "kvaddansen", "som", "\u00e4n", "idag", "existerar", "spr\u00e5k", "och", "folkminnesforskaren", "jens", "christian", "svabo", "stod", "p\u00e5", "talet", "med", "den", "f\u00f6rsta", "skrivna", "samlingen", "den", "inhemska", "prosans", "skapare", "venceslaus", "ulricus", "hammershaimb", "skrev", "ner", "de", "f\u00f6rsta", "folks\u00e4gnerna", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "under", "mitten", "av", "talet", "n\u00e5got", "som", "\u00e4ven", "j\u00e1kup", "jakobsen", "gjorde", "de", "tidigaste", "prosaverken", "som", "finns", "trycka", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6iska", "\u00e4r", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "matteusevangeliet", "och", "den", "isl\u00e4ndska", "f\u00e6reyingasaga", "s\u00e5ng", "och", "visdiktning", "med", "patriotiska", "inslag", "uppstod", "under", "talet", "av", "bland", "annat", "f\u00e4r\u00f6iska", "studenter", "i", "k\u00f6penhamn", "med", "fr\u00ed\u00f0rikur", "petersen", "som", "ledande", "namn", "hans", "dikt", "eg", "oyggjar", "veit", "jag", "\u00f6ar", "vet", "anv\u00e4ndes", "l\u00e4nge", "som", "rikets", "nationals\u00e5ng", "den", "nuvarande", "nationals\u00e5ngen", "\"t\u00fa", "alfagra", "land", "m\u00edtt\"", "skrevs", "\u00e5r", "av", "s\u00edmun", "av", "skar\u00f0i", "rasmus", "christoffer", "effers\u00f8e", "skrev", "ocks\u00e5", "sk\u00e5despel", "med", "motiv", "fr\u00e5n", "f\u00e4r\u00f6arnas", "folkliv", "och", "historia", "de", "eggande", "tong\u00e5ngarna", "i", "j\u00f3annes", "paturssons", "poesi", "gav", "impulsen", "till", "spr\u00e5kr\u00f6relsen", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "en", "bit", "in", "p\u00e5", "talet", "fick", "lyriken", "ett", "kraftigt", "genombrott", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "med", "jens", "hendrik", "oliver", "djurhuus", "och", "hans", "djuplodande", "tankediktning", "inneh\u00e5llande", "mycket", "europeisk", "poesi", "mera", "folklig", "var", "hans", "broder", "hans", "andrias", "djurhuus", "k\u00e4nd", "bland", "annat", "f\u00f6r", "sina", "ber\u00e4ttelse", "f\u00f6r", "barn", "mikkjal", "d\u00e1njalsson", "\u00e1", "ryggi", "har", "med", "sin", "friska", "poesi", "om", "folkligt", "arbetsliv", "och", "natur", "j\u00e4mf\u00f6rts", "med", "den", "norska", "petter", "dass", "som", "var", "aktuell", "under", "talet", "bland", "de", "inhemska", "f\u00f6rfattarna", "kan", "rikard", "long", "poul", "f", "joensen", "och", "christian", "matras", "n\u00e4mnas", "och", "n\u00e5got", "senare", "framtr\u00e4dde", "\u00e4ven", "poeter", "som", "karsten", "hoydal", "och", "regin", "dahl", "fr\u00e5n", "talet", "kan", "\u00e4ven", "r\u00f3i", "patursson", "n\u00e4mnas", "r\u00f3i", "fick", "nordiska", "r\u00e5dets", "litteraturpris", "\u00e5r", "f\u00f6r", "sin", "diktsamling", "som", "fr\u00e5n", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "m\u00e5nga", "av", "f\u00e4r\u00f6arnas", "f\u00f6rfattare", "skriver", "p\u00e5", "danska", "f\u00f6r", "att", "direkt", "n\u00e5", "ut", "till", "den", "nordiska", "befolkningen", "en", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "f\u00e4r\u00f6iska", "b\u00f6ckerna", "som", "skrevs", "p\u00e5", "danska", "innan", "den", "\u00f6versattes", "till", "f\u00e4r\u00f6iska", "\u00e4r", "j\u00f8rgenfrantz", "jacobsens", "historiska", "roman", "barbara", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "det", "st\u00f6rsta", "namnet", "inom", "den", "f\u00e4r\u00f6iska", "litteraturen", "idag", "\u00e4r", "william", "heinesen", "som", "f\u00f6rutom", "lyrik", "har", "skrivit", "en", "l\u00e5ng", "rad", "f\u00e4rgstarka", "romaner", "med", "motiv", "fr\u00e5n", "hemlandet", "f\u00f6r", "boken", "det", "gode", "h\u00e5b", "fick", "han", "som", "f\u00f6rsta", "f\u00e4r\u00f6iska", "f\u00f6rfattare", "nordiska", "r\u00e5dets", "litteraturpris", "\u00e5r", "konst", "konsthistorian", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4r", "begr\u00e4nsad", "till", "de", "tre", "senaste", "generationerna", "den", "f\u00f6rsta", "egentliga", "konstn\u00e4ren", "av", "s\u00e1mal", "joensenmikines", "som", "f\u00e5tt", "sin", "utbildning", "vid", "kunstakademiet", "i", "k\u00f6penhamn", "han", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sin", "konstn\u00e4rliga", "bana", "p\u00e5", "talet", "med", "dystra", "skildringar", "av", "sorg", "och", "saknad", "samt", "d\u00f6dsl\u00e4ger", "under", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6ljande", "decennierna", "ljusnade", "hans", "m\u00e5leri", "i", "landskaps", "och", "bygdeskildringar", "han", "tog", "sig", "ocks\u00e5", "starka", "koloristiska", "uttryck", "i", "exempelvis", "skildringar", "av", "den", "blodiga", "slakten", "av", "grindvalar", "mikines", "blev", "en", "samlande", "gestalt", "f\u00f6r", "den", "f\u00e4r\u00f6iska", "konsten", "det", "var", "ocks\u00e5", "hans", "naturn\u00e4ra", "motivv\u00e4rld", "som", "gav", "m\u00e5nga", "andra", "konstn\u00e4rer", "inspirationer", "m\u00e5leriet", "har", "fram", "till", "omkring", "talet", "varit", "\u00f6verv\u00e4gande", "naturalistiskt", "den", "dramatiska", "\u00f6v\u00e4rlden", "med", "det", "vilda", "och", "livshotande", "havet", "har", "varit", "en", "stor", "inspirationsk\u00e4lla", "f\u00f6r", "de", "flesta", "konstn\u00e4rer", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "de", "h\u00e4ftiga", "klimatv\u00e4xlingarna", "och", "fr\u00e5gan", "om", "\u00f6verlevnad", "likas\u00e5", "janus", "kamban", "var", "f\u00e4r\u00f6arnas", "f\u00f6rsta", "betydande", "skulpt\u00f6r", "han", "skildrade", "m\u00e4nniskor", "i", "dagligt", "arbete", "en", "speciell", "f\u00e4rgbeg\u00e5vning", "hade", "ruth", "smith", "fr\u00e5n", "v\u00e1gur", "hon", "var", "\u00e4ven", "en", "sensibel", "tecknare", "och", "grafiker", "william", "heinesen", "skapade", "sin", "diktkonst", "med", "collage", "akvareller", "och", "olja", "p\u00e5", "ett", "mycket", "speciellt", "s\u00e4tt", "detta", "var", "\u00e4ven", "genombrottet", "f\u00f6r", "illustrerad", "litteratur", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "m\u00e5nga", "av", "de", "f\u00e4r\u00f6iska", "konstn\u00e4rerna", "har", "f\u00e5tt", "utbildning", "p\u00e5", "kunstakademiet", "i", "k\u00f6penhamn", "och", "l\u00e4raren", "s\u00f8ren", "hjorth", "nielsen", "har", "varit", "l\u00e4rare", "\u00e5t", "m\u00e5nga", "av", "de", "st\u00f6rsta", "musik", "f\u00e4r\u00f6arnas", "musiktradition", "\u00e4r", "uteslutande", "vokal", "och", "den", "mest", "framtr\u00e4dande", "uttrycksformen", "\u00e4r", "den", "s\u00e5", "kallade", "kvaddansen", "en", "slags", "kedjedans", "med", "f\u00e4r\u00f6kvad", "sjungna", "av", "en", "f\u00f6rs\u00e5ngare", "s\u00e5ngaren", "leder", "oftast", "\u00e4ven", "dansen", "och", "de", "\u00f6vriga", "dansande", "det", "enda", "som", "fortfarande", "dansas", "i", "levande", "tradition", "kvaden", "kv\u00e6\u00f0i", "\u00e4r", "en", "episk", "diktning", "n\u00e5got", "som", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "de", "skandinaviska", "medeltida", "balladerna", "fr\u00e4mst", "de", "s\u00e5", "kallade", "k\u00e4mpavisorna", "de", "\u00e4ldsta", "kvaden", "har", "medeltida", "r\u00f6tter", "men", "under", "\u00e5rhundradena", "men", "ny", "kvad", "har", "tillkommit", "med", "inspiration", "fr\u00e5n", "det", "historiska", "den", "inhemska", "gruppen", "t\u00fdr", "har", "baserat", "sin", "karri\u00e4r", "p\u00e5", "att", "spela", "dessa", "gamla", "kvad", "i", "h\u00e5rdrockstappning", "melodierna", "\u00e4r", "formelbundna", "och", "sjungs", "med", "starkt", "markerad", "takt", "till", "dansens", "tv\u00e5", "steg", "till", "v\u00e4nster", "och", "ett", "till", "h\u00f6ger", "kvaddanstraditionen", "har", "h\u00e5llits", "levande", "p\u00e5", "de", "olika", "\u00f6arna", "fram", "i", "v\u00e5r", "tid", "sedan", "talet", "har", "\u00e4ven", "olika", "f\u00f6reningar", "och", "s\u00e4llskap", "bildats", "f\u00f6r", "att", "bevara", "den", "ur\u00e5ldriga", "dansen", "andra", "lokala", "musiktraditioner", "\u00e4r", "skjaldur", "n\u00e5gon", "form", "av", "vagg", "och", "barnvisor", "som", "b\u00e5de", "textligt", "och", "melodiskt", "h\u00f6r", "hemma", "i", "den", "gemensamma", "nordiska", "vistraditionen", "en", "annan", "form", "av", "visor", "\u00e4r", "de", "andliga", "visorna", "f\u00e4r\u00f6arnas", "i", "s\u00e4rklass", "mest", "k\u00e4nda", "musiker", "idag", "\u00e4r", "eiv\u00f8r", "p\u00e1lsd\u00f3ttir", "som", "sjunger", "b\u00e5de", "folkmusik", "jazz", "och", "pop", "musikgrupper", "som", "yggdrasil", "med", "kristian", "blak", "tveyhundra\u00f0", "makrel", "gestir", "och", "deja", "vu", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "till", "de", "mest", "betydande", "inom", "den", "nutida", "f\u00e4r\u00f6iska", "musiken", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "finns", "det", "\u00e4ven", "ett", "skivbolag", "som", "distribuerar", "de", "f\u00e4r\u00f6iska", "musikerna", "b\u00e5de", "nationellt", "och", "internationellt", "f\u00f6retaget", "heter", "tutl", "och", "\u00e4gs", "kollektivt", "av", "musiker", "och", "komposit\u00f6rer", "teitur", "\u00e4r", "en", "annan", "artist", "med", "r\u00f6tterna", "p\u00e5", "f\u00e4r\u00f6arna", "bandet", "t\u00fdr", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "sport", "under", "gavs", "f\u00e4r\u00f6arna", "chansen", "att", "delta", "i", "electronic", "sports", "european", "championship", "esec", "inom", "esport", "under", "ledning", "av", "gunnar", "christiansen", "fem", "spelare", "alla", "av", "f\u00e4r\u00f6iskt", "ursprung", "s\u00e5gs", "m\u00f6ta", "slovenien", "i", "f\u00f6rsta", "matchen", "men", "\u00e5kte", "sedan", "ut", "efter", "en", "po\u00e4ngf\u00f6rlust", "med", "fick", "f\u00e4r\u00f6arna", "en", "ny", "chans", "att", "t\u00e4vla", "internationellt", "inom", "esport", "denna", "g\u00e5ng", "i", "northern", "european", "minor", "championship", "kapten", "f\u00f6r", "landslaget", "detta", "\u00e5r", "var", "r\u00f3kur", "dam", "nor\u00f0oyf\u00e4r\u00f6arna", "\u00e4r", "medlem", "i", "fifa", "och", "har", "ligaspel", "och", "egna", "landslag", "i", "fotboll", "som", "deltar", "i", "europeiska", "kval", "f\u00e4r\u00f6arna", "har", "\u00e4ven", "landslag", "i", "handboll", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "faroe", "islands", "augusti", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "f\u00e4r\u00f6arna"]