["f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6re", "h\u00f6sten", "kallat", "v\u00e4rldskriget", "eller", "det", "stora", "kriget", "var", "en", "v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande", "milit\u00e4r", "konflikt", "centrerad", "i", "europa", "som", "b\u00f6rjade", "den", "juli", "och", "varade", "till", "den", "november", "denna", "konflikt", "engagerade", "alla", "av", "v\u00e4rldens", "stormakter", "samlade", "i", "tv\u00e5", "motsatta", "allianser", "de", "allierade", "centrerad", "kring", "ententen", "storbritannien", "frankrike", "och", "ryssland", "och", "centralmakterna", "ursprungligen", "centrerad", "kring", "trippelalliansen", "tyskland", "\u00f6sterrikeungern", "och", "italien", "d\u00e4r", "italien", "bytte", "sida", "n\u00e4r", "det", "v\u00e4l", "tr\u00e4dde", "in", "i", "kriget", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "soldater", "d\u00e4ribland", "miljoner", "europ\u00e9er", "mobiliserades", "i", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "krigen", "i", "historien", "mer", "\u00e4n", "nio", "miljoner", "soldater", "d\u00f6dades", "vilket", "fr\u00e4mst", "berodde", "p\u00e5", "stora", "tekniska", "framsteg", "i", "eldkraft", "utan", "motsvarande", "inom", "r\u00f6rlighet", "det", "var", "den", "sj\u00e4tte", "d\u00f6dligaste", "konflikten", "i", "v\u00e4rldshistorien", "och", "banade", "d\u00e4refter", "v\u00e4g", "f\u00f6r", "olika", "politiska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "s\u00e5som", "revolutioner", "i", "de", "ber\u00f6rda", "l\u00e4ndernal\u00e5ngsiktiga", "orsaker", "till", "kriget", "inkluderar", "stormakternas", "imperialistiska", "utrikespolitik", "i", "europa", "inklusive", "brittiska", "imperiet", "kejsard\u00f6met", "tyskland", "\u00f6sterrikeungern", "osmanska", "riket", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "frankrike", "och", "italien", "mordet", "den", "juni", "p\u00e5", "\u00e4rkehertig", "franz", "ferdinand", "av", "\u00f6sterrike", "tronarvinge", "i", "\u00f6sterrikeungern", "av", "en", "serbisk", "nationalist", "gavrilo", "princip", "var", "den", "omedelbara", "utl\u00f6sande", "orsaken", "till", "kriget", "det", "resulterade", "i", "ett", "ultimatum", "till", "kungariket", "serbien", "med", "tysklands", "st\u00f6d", "formulerade", "\u00f6sterrikeungern", "ett", "ultimatum", "som", "serbien", "i", "princip", "inte", "kunde", "acceptera", "med", "st\u00f6d", "av", "frankrike", "uppmuntrade", "ryssland", "serbien", "att", "avvisa", "\u00f6sterrikes", "ultimatum", "flera", "allianser", "som", "bildats", "under", "de", "tidigare", "decennierna", "\u00e5kallades", "och", "inom", "n\u00e5gra", "veckor", "l\u00e5g", "stormakterna", "i", "krig", "via", "stormakternas", "kolonier", "spred", "sig", "konflikten", "snart", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden", "den", "juli", "inleddes", "konflikten", "med", "den", "\u00f6sterrikiskungerska", "invasionen", "av", "serbien", "f\u00f6ljt", "av", "rysslands", "allm\u00e4nna", "mobilisering", "den", "juli", "den", "augusti", "s\u00e5g", "sig", "tyskland", "tvingat", "att", "mobilisera", "och", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljde", "den", "tyska", "invasionen", "av", "belgien", "luxemburg", "och", "frankrike", "och", "en", "rysk", "attack", "p\u00e5", "tyskland", "efter", "att", "den", "tyska", "marschen", "mot", "paris", "stoppats", "hamnade", "v\u00e4stfronten", "i", "ett", "statiskt", "utmattningskrig", "med", "en", "skyttegravslinje", "som", "knappt", "kom", "att", "f\u00f6r\u00e4ndras", "fram", "till", "i", "\u00f6st", "k\u00e4mpade", "den", "ryska", "arm\u00e9n", "framg\u00e5ngsrikt", "mot", "de", "\u00f6sterrikiskungerska", "styrkorna", "men", "tvingades", "tillbaka", "av", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "ytterligare", "fronter", "\u00f6ppnades", "efter", "att", "det", "osmanska", "riket", "gick", "med", "i", "kriget", "italien", "och", "bulgarien", "och", "rum\u00e4nien", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "kollapsade", "och", "ryssland", "l\u00e4mnade", "kriget", "efter", "oktoberrevolutionen", "senare", "samma", "\u00e5r", "efter", "en", "tysk", "offensiv", "l\u00e4ngs", "v\u00e4stfronten", "intr\u00e4dde", "usa", "i", "kriget", "och", "de", "allierade", "motade", "tillbaka", "de", "tyska", "arm\u00e9erna", "i", "en", "serie", "av", "framg\u00e5ngsrika", "offensiver", "tyskland", "som", "hade", "egna", "problem", "med", "revolution\u00e4rer", "vid", "denna", "tidpunkt", "kom", "\u00f6verens", "om", "en", "vapenvila", "den", "november", "senare", "k\u00e4nd", "som", "stillest\u00e5ndsdagen", "kriget", "resulterade", "i", "seger", "f\u00f6r", "de", "allierade", "n\u00e4r", "kriget", "avslutades", "hade", "fyra", "stora", "imperier", "tyska", "ryska", "\u00f6sterrikiskungerska", "och", "det", "osmanska", "imperiet", "blivit", "milit\u00e4rt", "och", "politiskt", "besegrade", "och", "upph\u00f6rde", "att", "existera", "efterf\u00f6ljande", "stater", "i", "de", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "tv\u00e5", "f\u00f6rlorade", "en", "stor", "del", "av", "sitt", "territorium", "medan", "de", "tv\u00e5", "sistn\u00e4mnda", "avvecklades", "helt", "centraleuropas", "kartbild", "fick", "ritas", "om", "i", "m\u00e5nga", "mindre", "stater", "nationernas", "f\u00f6rbund", "bildades", "i", "hopp", "om", "att", "f\u00f6rhindra", "att", "en", "liknande", "konflikt", "skulle", "blossa", "upp", "i", "framtiden", "den", "europeiska", "nationalismen", "som", "uppkom", "ur", "kriget", "och", "uppl\u00f6sningen", "av", "imperier", "och", "\u00e5terverkningarna", "av", "tysklands", "nederlag", "och", "versaillesfreden", "\u00e4r", "allm\u00e4nt", "accepterade", "faktorer", "som", "bidrog", "till", "andra", "v\u00e4rldskriget", "etymologi", "f\u00f6re", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "kriget", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "stora", "kriget", "v\u00e4rldskriget", "kejsarens", "krig", "nationernas", "krig", "kriget", "i", "europa", "eller", "europeiska", "kriget", "i", "storbritannien", "och", "usa", "kallades", "det", "vanligtvis", "the", "great", "war", "i", "frankrike", "och", "belgien", "kallades", "det", "ibland", "la", "guerre", "du", "droit", "kriget", "f\u00f6r", "r\u00e4ttvisa", "eller", "la", "guerre", "pour", "la", "civilisation", "de", "oorlog", "tot", "de", "beschaving", "kriget", "f\u00f6r", "civilisationen", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "medaljer", "och", "minnesm\u00e4rken", "den", "tidigast", "k\u00e4nda", "anv\u00e4ndningen", "av", "termen", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "framtr\u00e4dde", "under", "kriget", "den", "tyska", "biologen", "och", "filosofen", "ernst", "haeckel", "skrev", "kort", "efter", "krigets", "b\u00f6rjan", "termen", "anv\u00e4ndes", "igen", "mot", "slutet", "av", "kriget", "engelska", "journalisten", "charles", "\u00e0", "court", "repington", "skrev", "ben\u00e4mningarna", "world", "war", "i", "och", "first", "world", "war", "blev", "b\u00e5da", "standard", "i", "usa", "respektive", "storbritannien", "med", "b\u00f6rjan", "omkring", "till", "innan", "dess", "anv\u00e4ndes", "ben\u00e4mningen", "the", "great", "war", "enligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "google", "books", "ngram", "viewer", "d\u00e4r", "man", "har", "j\u00e4mf\u00f6rt", "engelskspr\u00e5kiga", "b\u00f6cker", "och", "tidskrifter", "publicerade", "mellan", "och", "svensk", "etymologi", "i", "sverige", "f\u00f6rekom", "ben\u00e4mningen", "\"v\u00e4rldskriget\"", "f\u00f6r", "konflikten", "\u00e4nda", "fram", "till", "sent", "tal", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "kallades", "kriget", "initialt", "f\u00f6r", "\"f\u00f6rra", "v\u00e4rldskriget\"", "eftersom", "d\u00e5varande", "krig", "ej", "f\u00e5tt", "fastst\u00e4llt", "namn", "exempelvis", "\"stormaktskriget\"begreppet", "\"vk\"", "\"v\u00e4rldskrig", "\"", "f\u00f6rekommer", "i", "begr\u00e4nsad", "utstr\u00e4ckning", "som", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "m\u00f6jligtvis", "en", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "engelska", "wwi", "\"world", "war", "i\"", "ursprungligen", "i", "samma", "utstr\u00e4ckning", "f\u00f6rekommer", "vk", "ibland", "f\u00f6r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "bakgrund", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "allianser", "under", "talet", "hade", "de", "stora", "europeiska", "makterna", "anstr\u00e4ngt", "sig", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "en", "maktbalans", "i", "hela", "europa", "vilket", "\u00e5r", "resulterade", "i", "ett", "komplicerat", "n\u00e4tverk", "av", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "allianser", "\u00f6ver", "hela", "kontinenten", "dessa", "hade", "b\u00f6rjat", "\u00e5r", "med", "den", "heliga", "alliansen", "mellan", "preussen", "ryssland", "och", "\u00f6sterrike", "f\u00f6rhandlade", "den", "tyska", "rikskanslern", "otto", "von", "bismarck", "fram", "en", "inofficiell", "allians", "trekejsarf\u00f6rbundet", "mellan", "\u00f6sterrikeungern", "ryssland", "och", "tyskland", "alliansen", "f\u00f6ll", "samman", "i", "mitten", "av", "talet", "i", "anslutning", "till", "det", "ryskturkiska", "kriget", "d\u00e5", "\u00f6sterrikeungern", "uttryckte", "oro", "\u00f6ver", "rysslands", "aggressiva", "utrikespolitik", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "f\u00f6rbundets", "os\u00e4kra", "framtid", "och", "f\u00f6r", "att", "knyta", "\u00f6sterrikeungern", "n\u00e4rmre", "tyskland", "f\u00f6rhandlade", "bismarck", "fram", "en", "dubbelallians", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "risken", "att", "tyskland", "skulle", "hamna", "i", "krig", "mot", "ryssland", "gjorde", "att", "bismarck", "ville", "knyta", "\u00f6sterrikeungern", "n\u00e4rmre", "tyskland", "syftet", "med", "alliansen", "var", "\u00e4ven", "att", "minska", "rysslands", "inflytande", "p\u00e5", "balkan", "och", "ta", "\u00f6ver", "det", "maktvakuum", "som", "det", "osmanska", "riket", "l\u00e4mnade", "efter", "sig", "utvidgades", "dubbelalliansen", "till", "att", "omfatta", "\u00e4ven", "italien", "i", "det", "som", "blev", "k\u00e4nt", "som", "trippelalliansenn\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "efter", "mordet", "p\u00e5", "tsar", "alexander", "ii", "\u00e5terupplivades", "trekejsarf\u00f6rbundet", "p\u00e5", "nytt", "men", "kom", "att", "avvecklas", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "stigande", "sp\u00e4nningar", "p\u00e5", "balkan", "mellan", "ryssland", "och", "\u00f6sterrikeungern", "i", "hemlighet", "tecknade", "tyskland", "och", "ryssland", "ett", "\u00e5terf\u00f6rs\u00e4kringsf\u00f6rdrag", "samma", "\u00e5r", "som", "trekejsarf\u00f6rbundet", "f\u00f6ll", "samman", "men", "eftersom", "det", "aldrig", "f\u00f6rnyades", "av", "vilhelm", "ii", "s\u00e5", "kom", "ryssland", "i", "st\u00e4llet", "att", "alliera", "sig", "med", "frankrike", "f\u00f6rseglade", "storbritannien", "en", "allians", "med", "frankrike", "entente", "cordiale", "och", "undertecknade", "storbritannien", "och", "ryssland", "den", "angloryska", "konventionen", "detta", "system", "av", "\u00f6verlappande", "bilaterala", "avtal", "bildade", "trippelententensedan", "b\u00e5de", "napoleonkrigen", "och", "inte", "minst", "det", "fransktyska", "kriget", "fanns", "det", "en", "stark", "rivalitet", "mellan", "frankrike", "och", "tyskland", "ett", "flertal", "tyska", "stater", "f\u00f6re", "tysklands", "seger", "\u00f6ver", "frankrike", "etablerade", "b\u00e5de", "en", "tilltro", "till", "den", "preussiska", "militarismen", "och", "innebar", "att", "tyskland", "annekterade", "viktiga", "landomr\u00e5den", "fr\u00e5n", "frankrike", "alsacelorraine", "frankrike", "kom", "att", "hysa", "en", "stark", "revanschlust", "och", "var", "mycket", "m\u00e5na", "om", "att", "\u00e5terta", "de", "landomr\u00e5den", "man", "f\u00f6rlorat", "fiendskapen", "mellan", "tyskland", "och", "frankrike", "kom", "att", "bidra", "dels", "till", "de", "h\u00e5rda", "striderna", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "under", "kriget", "dels", "till", "de", "h\u00e5rda", "villkor", "mot", "tyskland", "som", "angavs", "i", "versaillesfreden", "ekonomisk", "utveckling", "tysklands", "industriella", "och", "ekonomiska", "makt", "hade", "vuxit", "kraftigt", "efter", "tysklands", "enande", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "och", "fram\u00e5t", "anv\u00e4nde", "wilhelm", "iis", "regering", "denna", "bas", "f\u00f6r", "att", "satsa", "betydande", "ekonomiska", "resurser", "f\u00f6r", "att", "bygga", "upp", "kaiserliche", "marine", "den", "tyska", "kejserliga", "flottan", "som", "grundades", "av", "amiral", "alfred", "von", "tirpitz", "som", "utmanade", "brittiska", "royal", "navy", "om", "herrav\u00e4ldet", "\u00f6ver", "v\u00e4rldshaven", "b\u00e5da", "nationerna", "str\u00e4vade", "efter", "ett", "\u00f6rlogsfartyg", "\u00f6ver", "ton", "n\u00e4r", "det", "banbrytande", "nya", "slagskeppet", "hms", "dreadnought", "sj\u00f6sattes", "ut\u00f6kade", "den", "brittiska", "flottan", "sitt", "redan", "betydande", "\u00f6vertag", "\u00f6ver", "sina", "tyska", "konkurrenter", "kapprustningen", "mellan", "storbritannien", "och", "tyskland", "spred", "sig", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "till", "resten", "av", "europa", "d\u00e4r", "samtliga", "stormakter", "lade", "ner", "en", "avsev\u00e4rd", "del", "av", "sin", "industriella", "produktion", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rbereda", "sig", "p\u00e5", "ett", "kommande", "europeiskt", "storkrig", "mellan", "och", "\u00f6kades", "de", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "f\u00f6r", "de", "europeiska", "stormakterna", "med", "\u00f6sterrikeungern", "provocerade", "fram", "bosnienkrisen", "genom", "att", "officiellt", "annektera", "det", "tidigare", "osmanska", "territoriet", "bosnien", "och", "hercegovina", "vilket", "de", "hade", "ockuperat", "sedan", "detta", "f\u00f6rargade", "kraftigt", "kungariket", "serbien", "och", "dess", "beskyddare", "det", "panslaviska", "och", "ortodoxa", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "det", "ryska", "maktspelet", "destabiliserade", "regionen", "som", "kallades", "f\u00f6r", "\"europas", "krutdurk\"\u00e5r", "och", "utk\u00e4mpades", "f\u00f6rsta", "balkankriget", "mellan", "balkanf\u00f6rbundet", "och", "det", "splittrade", "osmanska", "riket", "det", "resulterande", "londonf\u00f6rdraget", "krympte", "ytterligare", "det", "osmanska", "imperiet", "genom", "skapandet", "av", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "albansk", "stat", "medan", "det", "territoriella", "innehavet", "av", "bulgarien", "serbien", "montenegro", "och", "grekland", "utvidgades", "n\u00e4r", "bulgarien", "attackerade", "b\u00e5de", "serbien", "och", "grekland", "den", "juni", "f\u00f6rlorade", "man", "det", "mesta", "av", "makedonien", "till", "serbien", "och", "grekland", "och", "s\u00f6dra", "dobrudzja", "till", "rum\u00e4nien", "i", "det", "dygn", "l\u00e5nga", "andra", "balkankriget", "som", "ytterligare", "destabiliserade", "regionen", "julikrisen", "och", "krigsutbrottet", "julikrisen", "den", "juni", "m\u00f6rdades", "\u00e4rkehertig", "franz", "ferdinand", "av", "\u00f6sterrike", "arvtagaren", "till", "\u00f6sterrikeungerns", "tron", "och", "hans", "fru", "i", "sarajevo", "av", "gavrilo", "princip", "en", "bosniskserbisk", "student", "och", "medlem", "i", "unga", "bosnien", "morden", "utl\u00f6ste", "en", "rad", "diplomatiska", "intriger", "mellan", "\u00f6sterrikeungern", "tyskland", "ryssland", "frankrike", "och", "storbritannien", "i", "vad", "som", "kallats", "julikrisen", "\u00f6sterrikeungern", "ville", "slutgiltigt", "g\u00f6ra", "slut", "p\u00e5", "serbiskt", "inflytande", "i", "bosnien", "och", "\u00f6verl\u00e4mnade", "ett", "ultimatum", "till", "serbien", "med", "tio", "krav", "som", "medvetet", "utformats", "f\u00f6r", "att", "vara", "oacceptabla", "f\u00f6r", "serbien", "f\u00f6r", "att", "provocera", "fram", "ett", "krig", "innan", "\u00f6sterrikeungern", "hade", "formulerat", "sitt", "ultimatum", "hade", "man", "konsulterat", "tyskland", "som", "gav", "donaumonarkin", "\u00f6sterrikeungern", "sitt", "fulla", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "ett", "agerande", "mot", "serbien", "n\u00e4r", "serbien", "endast", "gick", "med", "p\u00e5", "\u00e5tta", "av", "de", "tio", "kraven", "f\u00f6rklarade", "\u00f6sterrikeungern", "krig", "juli", "krigsutbrottet", "ryssland", "ville", "inte", "l\u00e5ta", "\u00f6sterrikeungern", "k\u00f6ra", "\u00f6ver", "dess", "serbiska", "allierade", "p\u00e5", "balkan", "och", "beordrade", "en", "mobilisering", "av", "delar", "av", "arm\u00e9n", "den", "och", "allm\u00e4n", "mobilisering", "den", "juli", "tyskland", "mobiliserade", "den", "augusti", "och", "samma", "dag", "mobiliserade", "frankrike", "som", "s\u00e5g", "en", "chans", "att", "ta", "tillbaka", "alsacelorraine", "som", "tyskland", "er\u00f6vrat", "under", "fransktyska", "kriget", "tyskland", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "ryssland", "samma", "dag", "som", "en", "respons", "p\u00e5", "landets", "mobilisering", "eftersom", "ryssland", "var", "allierad", "med", "frankrike", "f\u00f6rklarade", "tyskland", "den", "augusti", "krig", "\u00e4ven", "mot", "frankrike", "med", "tanken", "p\u00e5", "att", "anfalla", "via", "det", "neutrala", "belgien", "tysklands", "anfall", "mot", "frankrike", "genom", "belgien", "fick", "storbritannien", "att", "reagera", "belgien", "hade", "sedan", "ett", "internationellt", "f\u00f6rdrag", "ansetts", "neutralt", "n\u00e4r", "tyskland", "br\u00f6t", "mot", "den", "neutraliteten", "kunde", "den", "brittiska", "regeringen", "enas", "storbritannien", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "tyskland", "den", "augusti", "efter", "ett", "\"otillfredsst\u00e4llande", "svar\"", "p\u00e5", "kravet", "att", "respektera", "belgiens", "neutraliteth\u00e4ndelsekedjan", "med", "\u00f6msesidiga", "krigsf\u00f6rklaringar", "kallas", "svarta", "veckan", "\u00f6ver", "hela", "europa", "fanns", "ett", "brett", "folkligt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "krig", "som", "alla", "var", "\u00f6vertygade", "skulle", "vara", "snabbt", "och", "framg\u00e5ngsrikt", "trots", "att", "europeiska", "socialister", "l\u00e4nge", "f\u00f6rordat", "internationell", "solidaritet", "mellan", "arbetare", "s\u00e5", "kom", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "arbetare", "att", "uttrycka", "nationalistiska", "sympatier", "inte", "minst", "i", "frankrike", "juli", "m\u00f6rdades", "den", "ledande", "franske", "socialisten", "och", "krigsmotst\u00e5ndaren", "jean", "jaur\u00e8s", "av", "en", "ung", "fransk", "nationalist", "jaur\u00e8s", "s\u00e5gs", "av", "m\u00e5nga", "samtida", "som", "en", "av", "de", "sista", "att", "kunna", "f\u00f6rhindra", "ett", "stort", "europeiskt", "krig", "under", "tiden", "f\u00f6re", "krigsutbrottet", "hade", "han", "rest", "runt", "europa", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "organisera", "arbetare", "och", "f\u00f6rm\u00e5", "dem", "att", "strejka", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "ett", "europeiskt", "krig", "krigets", "f\u00f6rlopp", "v\u00e4stfronten", "v\u00e4stfronten", "var", "den", "krigssk\u00e5deplats", "d\u00e4r", "st\u00f6rst", "styrkor", "var", "koncentrerade", "operationerna", "inleddes", "med", "att", "den", "tyska", "s\u00e5", "kallade", "schlieffenplanen", "\u00e5r", "f\u00f6rs\u00f6kte", "genomf\u00f6ras", "med", "en", "kringg\u00e5ende", "r\u00f6relse", "mot", "paris", "genom", "belgien", "tyskarnas", "plan", "misslyckades", "efter", "ett", "framg\u00e5ngsrikt", "franskt", "brittiskt", "och", "belgiskt", "motanfall", "vilket", "tillsammans", "med", "slaget", "vid", "marne", "och", "slaget", "vid", "ypern", "fick", "arm\u00e9erna", "att", "gr\u00e4va", "ner", "sig", "i", "skyttegravar", "fr\u00e5n", "kom", "kriget", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "att", "f\u00f6rvandlas", "till", "ett", "blodigt", "st\u00e4llningskrig", "som", "varade", "\u00e5tminstone", "fram", "till", "i", "februari", "f\u00f6rs\u00f6kte", "centralmakterna", "sl\u00e5", "igenom", "stillest\u00e5ndet", "genom", "ett", "anfall", "mot", "staden", "verdun", "i", "norra", "frankrike", "tanken", "var", "att", "d\u00f6da", "tillr\u00e4ckligt", "m\u00e5nga", "franska", "soldater", "f\u00f6r", "att", "den", "franska", "arm\u00e9n", "skulle", "mista", "sin", "stridskraft", "det", "tyska", "anfallet", "misslyckades", "p\u00e5", "grund", "av", "ett", "kraftigt", "franskt", "motst\u00e5nd", "b\u00e5de", "den", "tyska", "och", "franska", "sidan", "f\u00f6rlorade", "soldater", "i", "en", "omfattning", "som", "varit", "ot\u00e4nkbar", "f\u00f6re", "kriget", "mellan", "soldater", "fr\u00e5n", "b\u00e5da", "sidor", "ber\u00e4knas", "ha", "mist", "livet", "under", "slaget", "vid", "verdunsamma", "\u00e5r", "f\u00f6rs\u00f6kte", "storbritannien", "och", "frankrike", "att", "p\u00e5", "ett", "liknande", "s\u00e4tt", "ta", "sig", "igenom", "de", "tyska", "st\u00e4llningarna", "genom", "slaget", "vid", "somme", "i", "juli", "attackerade", "ententen", "l\u00e4ngs", "med", "floden", "sommes", "dalg\u00e5ng", "ett", "nytt", "inslag", "i", "attacken", "var", "anv\u00e4ndningen", "av", "stridsvagnar", "de", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngarna", "lyste", "dock", "med", "sin", "fr\u00e5nvaro", "i", "november", "hade", "britterna", "och", "fransm\u00e4nnen", "er\u00f6vrat", "ett", "par", "hundra", "meter", "fr\u00e5n", "centralmakterna", "d\u00e5", "till", "priset", "av", "flera", "hundratusentals", "d\u00f6da", "under", "slaget", "ber\u00e4knas", "tyskland", "ha", "f\u00f6rlorat", "en", "halv", "miljon", "m\u00e4nniskor", "f\u00f6r", "storbritannien", "och", "frankrike", "ber\u00e4knas", "respektive", "soldater", "ha", "d\u00f6datsunder", "v\u00e5ren", "satsade", "tyskland", "sina", "sista", "krafter", "p\u00e5", "ett", "anfall", "med", "m\u00e5let", "att", "segra", "innan", "usas", "arm\u00e9", "blivit", "fulltalig", "det", "misslyckades", "och", "under", "h\u00f6sten", "fram", "till", "vapenstillest\u00e5ndet", "november", "avancerade", "ententens", "arm\u00e9er", "mot", "tyskland", "\u00f6stfronten", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "stred", "kejsard\u00f6met", "tyskland", "och", "\u00f6sterrikeungern", "mot", "ryssland", "fram", "till", "freden", "i", "brestlitovsk", "i", "mars", "d\u00e5", "bolsjevikerna", "sl\u00f6t", "en", "separatfred", "med", "kejsard\u00f6met", "tyskland", "operationerna", "inleddes", "i", "augusti", "med", "att", "ryssland", "samlade", "tv\u00e5", "arm\u00e9er", "f\u00f6r", "att", "anfalla", "ostpreussen", "med", "iver", "att", "uppfylla", "sin", "pakt", "med", "frankrike", "anf\u00f6ll", "de", "ryska", "arm\u00e9f\u00f6rbanden", "innan", "de", "hade", "f\u00e5tt", "alla", "sina", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "vilket", "visade", "sig", "vara", "ett", "\u00f6desdigert", "misstag", "samordningen", "mellan", "de", "b\u00e5da", "arm\u00e9erna", "var", "ocks\u00e5", "d\u00e5lig", "i", "praktiken", "opererade", "de", "utan", "inb\u00f6rdes", "kontakt", "tyskarna", "drog", "sig", "undan", "men", "den", "tyska", "e", "arm\u00e9n", "under", "ledning", "av", "hindenburg", "lyckades", "sedan", "genomf\u00f6ra", "en", "dj\u00e4rv", "omringning", "av", "den", "ryska", "a", "arm\u00e9n", "under", "aleksander", "samsonov", "som", "krossades", "segern", "i", "slaget", "vid", "tannenberg", "gav", "tyskarna", "initiativet", "i", "forts\u00e4ttningen", "samtidigt", "genomf\u00f6rdes", "komplicerade", "strider", "och", "r\u00f6relser", "mellan", "de", "ryska", "och", "\u00f6sterrikiskungerska", "arm\u00e9erna", "i", "galizien", "i", "slutet", "av", "september", "tvingades", "\u00f6sterrikarna", "retirera", "till", "karpaterna", "efter", "att", "arm\u00e9n", "f\u00f6rlorat", "man", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "v\u00e4stfrontens", "skyttegravskrig", "f\u00f6rblev", "kriget", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "relativt", "r\u00f6rligt", "under", "hela", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "balkan", "i", "augusti", "ryckte", "den", "\u00f6sterrikiskungerska", "arm\u00e9n", "in", "i", "serbien", "geografin", "underl\u00e4ttade", "dock", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvararna", "det", "f\u00f6rsta", "anfallet", "misslyckades", "men", "efter", "ett", "nytt", "anfall", "i", "september", "kunde", "efter", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rluster", "belgrad", "ockuperas", "i", "december", "den", "serbiska", "arm\u00e9n", "gick", "till", "motanfall", "och", "kunde", "innan", "jul", "kasta", "ut", "den", "\u00f6sterrikiska", "arm\u00e9n", "ur", "landet", "efter", "att", "bulgarien", "anslutit", "sig", "till", "centralmakterna", "anf\u00f6lls", "serbien", "p\u00e5", "nytt", "av", "tyska", "och", "\u00f6sterrikiska", "trupper", "den", "serbiska", "arm\u00e9n", "tvingades", "retirera", "\u00e4nda", "till", "albanien", "och", "hela", "serbien", "ockuperades", "ockupationen", "varade", "\u00e4nda", "till", "h\u00f6sten", "n\u00e4r", "en", "brittiskfransk", "expeditionsk\u00e5r", "fr\u00e5n", "saloniki", "kunde", "tvinga", "bulgarien", "till", "fredsf\u00f6rhandlingar", "rum\u00e4nien", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "ententen", "med", "f\u00f6rdraget", "i", "bukarest", "men", "besegrades", "snabbt", "av", "centralmakterna", "och", "tvingades", "till", "fred", "italien", "italien", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "neutralt", "men", "sl\u00f6t", "den", "april", "ett", "hemligt", "avtal", "i", "london", "med", "ententen", "om", "att", "\u00e5sidos\u00e4tta", "trippelalliansen", "och", "g\u00e5", "med", "i", "kriget", "p\u00e5", "ententsidan", "f\u00f6r", "att", "\u00f6vertyga", "italien", "hade", "de", "lovats", "omfattande", "landomr\u00e5den", "bland", "annat", "trentino", "trieste", "sydtyrolen", "gorizia", "istrien", "och", "norra", "dalmatien", "den", "maj", "f\u00f6rklarade", "italien", "krig", "mot", "\u00f6sterrikeungern", "enligt", "avtalet", "de", "f\u00f6rsta", "anfallen", "riktades", "\u00f6sterut", "men", "upph\u00f6rde", "snart", "p\u00e5", "grund", "av", "\u00f6versv\u00e4mningar", "i", "floden", "isonzo", "och", "kriget", "\u00f6vergick", "till", "skyttegravsstrider", "det", "italienska", "landskapet", "gjorde", "att", "en", "f\u00f6rsvarare", "med", "full", "kontroll", "\u00f6ver", "alperna", "hade", "stora", "f\u00f6rdelar", "och", "trots", "enorma", "f\u00f6rluster", "under", "isonzoslagen", "kunde", "inte", "italienarna", "mer", "\u00e4n", "tillf\u00e4lligt", "rycka", "fram\u00e5t", "under", "de", "fyra", "f\u00f6rsta", "slagen", "runt", "isonzo", "mellan", "junidecember", "dog", "soldater", "i", "maj", "gick", "\u00f6sterrikeungern", "till", "motangrepp", "fr\u00e5n", "trentino", "och", "ner", "mot", "den", "venetianska", "sl\u00e4tten", "italien", "omorganiserade", "arm\u00e9n", "och", "lyckades", "delvis", "sl\u00e5", "tillbaka", "\u00f6sterrike", "mot", "augusti", "samma", "\u00e5r", "hade", "italien", "er\u00f6vrat", "provinsen", "gorizia", "och", "den", "augusti", "f\u00f6rklarade", "italien", "krig", "\u00e4ven", "mot", "tyskland", "under", "f\u00f6rlorade", "italien", "sammanlagt", "soldater", "lyckades", "centralmakterna", "tvinga", "tillbaka", "den", "italienska", "arm\u00e9n", "fr\u00e5n", "caporetto", "italienarna", "lyckades", "med", "viss", "hj\u00e4lp", "av", "franska", "och", "engelska", "divisioner", "stabilisera", "fronten", "vid", "en", "bef\u00e4st", "linje", "l\u00e4ngs", "piavefloden", "\u00f6sterrikeungern", "gjorde", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "bryta", "igenom", "vid", "piave", "i", "juni", "men", "d\u00e4rmed", "var", "dubbelmonarkins", "anfallskraft", "utt\u00f6md", "under", "slaget", "vid", "vittorio", "veneto", "i", "slutet", "av", "oktober", "kunde", "italienarna", "bryta", "igenom", "varefter", "den", "\u00f6sterrikiskungerska", "arm\u00e9n", "f\u00f6ll", "samman", "liksom", "strax", "d\u00e4refter", "hela", "kejsard\u00f6met", "osmanska", "riket", "det", "osmanska", "riket", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "centralmakterna", "efter", "att", "ett", "hemligt", "avtal", "om", "osmansktysk", "allians", "skrevs", "under", "augusti", "osmanska", "riket", "hotade", "i", "och", "med", "detta", "ryssland", "i", "norr", "samt", "den", "brittiska", "suezkanalen", "och", "britternas", "handel", "med", "indien", "iran", "och", "egypten", "i", "s\u00f6der", "p\u00e5", "arabiska", "halv\u00f6n", "ig\u00e5ngsattes", "ett", "v\u00e4pnat", "uppror", "arabrevolten", "mot", "det", "osmanska", "riket", "med", "m\u00e5l", "att", "n\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "ett", "enat", "arabiskt", "rike", "i", "mellan\u00f6stern", "den", "legendariske", "brittiske", "kaptenen", "te", "lawrence", "som", "d\u00e5", "var", "envoy\u00e9", "\u00e5t", "brittiska", "utrikesdepartements", "arabiska", "byr\u00e5", "i", "kairo", "lyckades", "ena", "de", "olika", "arabiska", "stammarna", "och", "f\u00e5", "till", "st\u00e5nd", "ett", "omfattande", "gerillakrig", "mot", "osmanernas", "milit\u00e4ra", "infrastruktur", "afrika", "strider", "i", "brittiska", "franska", "och", "tyska", "kolonier", "i", "afrika", "var", "bland", "de", "f\u00f6rsta", "som", "utk\u00e4mpades", "under", "kriget", "franska", "och", "brittiska", "styrkor", "invaderade", "det", "tyska", "protektoratet", "togoland", "augusti", "tyskland", "svarade", "med", "att", "g\u00e5", "in", "i", "sydafrika", "fr\u00e5n", "tyska", "sydv\u00e4stafrika", "en", "konflikt", "som", "fortgick", "i", "sporadisk", "form", "under", "hela", "resten", "av", "kriget", "de", "tyska", "kolonialtrupperna", "i", "tyska", "\u00f6stafrika", "under", "paul", "von", "lettowvorbeck", "utk\u00e4mpade", "ett", "gerillakrig", "och", "kapitulerade", "f\u00f6rst", "tv\u00e5", "veckor", "efter", "stillest\u00e5ndet", "utropades", "i", "europa", "\u00f6stasien", "och", "stilla", "havet", "nya", "zeeland", "ockuperade", "tyska", "samoa", "augusti", "den", "september", "samma", "\u00e5r", "landsteg", "en", "australiensisk", "styrka", "p\u00e5", "nya", "pommern", "d\u00e5", "en", "del", "av", "tyska", "nya", "guinea", "den", "oktober", "s\u00e4nkte", "tyska", "kryssaren", "emden", "den", "ryska", "kryssaren", "zjemtjug", "i", "slaget", "vid", "penang", "i", "malackasundet", "japan", "annekterade", "tysklands", "mikronesiska", "kolonier", "och", "intog", "den", "kinesiska", "staden", "qingdao", "efter", "en", "dryg", "veckas", "bel\u00e4gring", "i", "november", "inom", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "hade", "ententen", "intagit", "samtliga", "tyska", "territorier", "i", "stilla", "havet", "endast", "n\u00e5gra", "hj\u00e4lpfartyg", "som", "jagade", "handelsfartyg", "och", "n\u00e5gra", "enklaver", "i", "nya", "guinea", "kvarstod", "krigsslutet", "efter", "den", "ryska", "revolutionen", "och", "den", "f\u00f6ljande", "freden", "i", "brestlitovsk", "drog", "sig", "ryssland", "ur", "kriget", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "kunde", "avancera", "\u00f6sterut", "och", "samtidigt", "l\u00f6sg\u00f6ra", "stora", "m\u00e4ngder", "trupper", "f\u00f6r", "insatser", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "nu", "ansl\u00f6t", "sig", "\u00e4ven", "usa", "till", "ententen", "och", "s\u00e4nde", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "miljoner", "soldater", "till", "europa", "den", "sista", "tyska", "offensiven", "lyckades", "pressa", "fram", "fronterna", "mot", "paris", "men", "de", "tyska", "trupperna", "hejdades", "snart", "och", "drevs", "tillbaka", "efter", "en", "revolution", "i", "tyskland", "beg\u00e4rde", "de", "vapenvila", "den", "november", "kl", "upph\u00f6rde", "striderna", "och", "stillest\u00e5ndsdagen", "h\u00f6gtidligh\u00e5lls", "fortfarande", "i", "frankrike", "och", "storbritannien", "tysklands", "kejsare", "wilhelm", "ii", "tvingades", "abdikera", "och", "flydde", "till", "nederl\u00e4nderna", "skuldfr\u00e5gan", "var", "skulden", "och", "orsaken", "till", "krigsutbrottet", "ligger", "har", "diskuterats", "intensivt", "bland", "f\u00f6rklaringarna", "finns", "ofta", "faktorer", "som", "allianssystemets", "uppbyggnad", "upprustningen", "nationalism", "rubbningar", "i", "den", "ekonomiska", "balansen", "imperialistisk", "konkurrens", "och", "en", "milit\u00e4r", "mobilisering", "som", "visade", "sig", "vara", "sv\u00e5r", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "n\u00e4r", "den", "v\u00e4l", "beordrats", "men", "segrarmakterna", "slog", "fast", "i", "fredstraktatet", "artikel", "att", "det", "var", "tyskland", "och", "dess", "allierade", "som", "var", "ansvariga", "f\u00f6r", "kriget", "och", "dess", "f\u00f6ljder", "andra", "ifr\u00e5gasatte", "denna", "syn", "och", "pekade", "ist\u00e4llet", "p\u00e5", "maktbalansens", "sammanbrott", "men", "kriget", "sj\u00e4lvt", "visade", "snarare", "att", "det", "fanns", "en", "maktbalans", "som", "d\u00e4remot", "kunde", "rubbas", "av", "bland", "annat", "revolutioner", "tysklands", "skuld", "betonades", "dock", "allt", "kraftigare", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "vissa", "historiker", "har", "talat", "om", "en", "tysk", "\"s\u00e4rv\u00e4g\"", "fr\u00e5n", "till", "som", "fr\u00e4msta", "f\u00f6rklaring", "till", "bland", "annat", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "marxistiska", "forskare", "har", "i", "sin", "tur", "ist\u00e4llet", "menat", "att", "kriget", "var", "en", "naturlig", "f\u00f6ljd", "av", "kapitalismens", "utveckling", "f\u00f6ljder", "uppemot", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "dog", "av", "direkta", "krigsorsaker", "ententmakternas", "blockad", "av", "tyska", "hamnar", "f\u00f6re", "och", "efter", "fredsslutet", "orsakade", "ytterligare", "m\u00e5nga", "civila", "offer", "i", "den", "sv\u00e5ra", "epidemi", "av", "spanska", "sjukan", "som", "br\u00f6t", "ut", "efter", "krigsslutet", "och", "som", "var", "direkt", "relaterad", "till", "den", "krigstr\u00f6tta", "situationen", "i", "europa", "dog", "n\u00e4rmare", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "de", "politiska", "omv\u00e4lvningarna", "som", "f\u00f6ljde", "freden", "i", "versailles", "och", "p\u00e5f\u00f6ljande", "fredsavtal", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "det", "moderna", "europa", "flera", "stormakter", "gick", "under", "genom", "kriget", "\u00f6sterrikeungern", "splittrades", "ryssland", "blev", "sovjetunionen", "och", "osmanska", "riket", "blev", "turkiet", "flera", "nya", "stater", "blev", "till", "tjeckoslovakien", "polen", "jugoslavien", "finland", "estland", "lettland", "och", "litauen", "tyskland", "f\u00f6rlorade", "sina", "kolonier", "i", "burundi", "rwanda", "tanzania", "det", "s\u00e5", "kallade", "tyska", "\u00f6stafrika", "namibia", "tyska", "sydv\u00e4stafrika", "togo", "togoland", "kamerun", "och", "papua", "nya", "guinea", "tyska", "nya", "guinea", "samt", "intressesf\u00e4rerna", "i", "shandong", "shantung", "att", "ententen", "ingenstans", "lyckats", "komma", "in", "p\u00e5", "tyskt", "territorium", "under", "kriget", "underst\u00f6dde", "uppfattningen", "att", "tyskarna", "inte", "beh\u00f6vde", "st\u00e5", "som", "f\u00f6rlorare", "efter", "kriget", "detta", "kallas", "ofta", "f\u00f6r", "\"dolkst\u00f6tslegenden\"", "som", "skulle", "betyda", "att", "tyskarna", "hade", "kunnat", "vinna", "om", "det", "inte", "hade", "varit", "f\u00f6r", "svekfulla", "politiker", "i", "berlin", "freden", "som", "sl\u00f6ts", "i", "versailles", "var", "mycket", "h\u00e5rd", "mot", "tyskland", "och", "kr\u00e4vde", "landet", "p\u00e5", "enorma", "skadest\u00e5nd", "vilket", "bidrog", "till", "en", "k\u00e4nsla", "av", "f\u00f6r\u00f6dmjukelse", "som", "i", "sin", "tur", "var", "grogrund", "f\u00f6r", "extremistiska", "r\u00f6relser", "och", "som", "ledde", "till", "nazisternas", "seger", "och", "p\u00e5", "sikt", "andra", "v\u00e4rldskriget", "revolutionen", "i", "ryssland", "som", "hade", "sin", "direkta", "upprinnelse", "i", "de", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "som", "r\u00e5dde", "under", "kriget", "ledde", "i", "f\u00f6rl\u00e4ngningen", "till", "bolsjevikernas", "makt\u00f6vertagande", "och", "till", "en", "socialistisk", "r\u00e5dsrepublik", "i", "den", "oreda", "som", "d\u00e5", "r\u00e5dde", "i", "ryssland", "blev", "det", "ocks\u00e5", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "finland", "att", "frig\u00f6ra", "sig", "fr\u00e5n", "det", "ryska", "styret", "vilket", "ocks\u00e5", "ledde", "till", "finska", "inb\u00f6rdeskriget", "japan", "gick", "in", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "ententens", "sida", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "bef\u00e4ste", "japan", "sin", "position", "som", "stormakt", "och", "striderna", "som", "i", "huvudsak", "bek\u00e4mpades", "mot", "tyska", "intressen", "i", "asien", "inbegrep", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "flyganfall", "fr\u00e5n", "hangarfartyg", "japanska", "flottan", "bistod", "\u00e4ven", "storbritannien", "och", "skickade", "krigsfartyg", "till", "sydafrika", "och", "malta", "japans", "deltagande", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "resulterade", "i", "se", "versaillesfreden", "juni", "att", "tysklands", "r\u00e4ttigheter", "i", "shandongprovinsen", "\u00f6verf\u00f6rdes", "till", "japan", "vidare", "annekterade", "japan", "tysklands", "mandat", "\u00f6ver", "ett", "antal", "\u00f6ar", "i", "stilla", "havet", "i", "\u00f6stasien", "skapade", "fredsavtalet", "starka", "sp\u00e4nningar", "mellan", "kina", "och", "japan", "som", "b\u00e5da", "bist\u00e5tt", "ententen", "i", "kampen", "mot", "centralmakterna", "d\u00e5", "tysklands", "besittningar", "i", "kina", "shandong", "kom", "att", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "japan", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terl\u00e4mnas", "till", "kina", "de", "kinesiska", "delegaterna", "skrev", "aldrig", "p\u00e5", "avtalet", "och", "i", "kina", "gav", "resultatet", "av", "fredsf\u00f6rhandlingarna", "upphov", "till", "fj\u00e4rde", "majr\u00f6relsen", "mots\u00e4ttningar", "mellan", "usa", "och", "japan", "uppkom", "\u00e4ven", "i", "samband", "med", "versaillesfreden", "och", "uppr\u00e4ttandet", "av", "nationernas", "f\u00f6rbund", "detta", "hade", "bland", "annat", "sin", "upprinnelse", "med", "avsl\u00e5endet", "av", "det", "japanska", "f\u00f6rslaget", "om", "en", "klausul", "om", "j\u00e4mb\u00f6rdighet", "mellan", "raser", "genom", "till\u00e4gg", "till", "artikel", "i", "f\u00f6rdraget", "om", "nationernas", "f\u00f6rbund", "motst\u00e5ndet", "kom", "fr\u00e5n", "framf\u00f6rallt", "britterna", "efter", "bland", "annat", "lyckad", "lobbying", "mot", "f\u00f6rslaget", "av", "australien", "se", "white", "australia", "policy", "och", "usa", "f\u00f6rslaget", "the", "racial", "equality", "proposal", "erh\u00f6ll", "en", "r\u00f6stmajoritet", "men", "ordf\u00f6randen", "tillika", "usas", "president", "woodrow", "wilson", "f\u00f6rklarade", "att", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6rslag", "kr\u00e4ver", "enh\u00e4llighet", "eftersom", "flera", "nationer", "ej", "r\u00f6stade", "d\u00e4ribland", "usa", "antogs", "aldrig", "f\u00f6rslaget", "rapporterna", "fr\u00e5n", "japanska", "media", "som", "f\u00f6ljde", "konferensen", "bidrog", "till", "att", "den", "japanska", "folkliga", "opinionen", "gentemot", "v\u00e4st", "och", "usa", "i", "synnerhet", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "i", "popkultur", "tryckta", "och", "filmatiserade", "verk", "\u00e5r", "publicerade", "erich", "maria", "remarque", "romanen", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "intet", "nytt", "om", "det", "h\u00e5rda", "livet", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "romanen", "har", "filmatiserats", "tre", "g\u00e5nger", "\u00e5r", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "den", "engelska", "oxfordstudenten", "vera", "brittains", "memoarer", "testament", "of", "youth", "om", "\u00e5ren", "som", "frivillig", "sjuksk\u00f6terska", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "filmatiserades", "av", "james", "kent", "med", "alicia", "vikander", "i", "huvudrollen", "som", "vera", "brittain", "musik", "artisten", "pj", "harvey", "har", "gjort", "ett", "prisbel\u00f6nt", "album", "\"let", "england", "shake\"", "med", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "som", "centralt", "tema", "det", "svenska", "h\u00e5rdrocksbandet", "sabaton", "har", "gjort", "tv\u00e5", "album", "som", "handlar", "om", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "det", "f\u00f6rsta", "albumet", "heter", "the", "great", "war", "och", "sl\u00e4pptes", "den", "juli", "det", "andra", "albumet", "heter", "the", "war", "to", "end", "all", "wars", "och", "sl\u00e4pptes", "den", "mars", "se", "\u00e4ven", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "till", "sj\u00f6ss", "kolonialkriget", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "sverige", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "politik", "och", "diplomati", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "tidsaxel", "\u00f6ver", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "litteratur", "om", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "andra", "v\u00e4rldskriget", "de", "kraven", "\u00e5lands", "historia", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "finlands", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "kemiska", "vapen", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "bade", "klaus", "j", "brown", "allison", "tr", "migration", "in", "european", "history", "the", "making", "of", "europe", "oxford", "blackwell", "isbn", "oclc", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "tyska", "clark", "christopher", "the", "sleepwalkers", "how", "europe", "went", "to", "war", "in", "london", "allen", "lane", "isbn", "djoki", "dejan", "yugoslavism", "histories", "of", "a", "failed", "idea", "london", "hurst", "oclc", "evans", "david", "the", "first", "world", "war", "teach", "yourself", "london", "hodder", "arnold", "isbn", "oclc", "fromkin", "david", "europe's", "last", "summer", "who", "started", "the", "great", "war", "in", "new", "york", "alfred", "a", "knopf", "isbn", "oclc", "karlsson", "klasg\u00f6ran", "europa", "och", "v\u00e4rlden", "under", "talet", "andra", "upplagan", "liber", "isbn", "karlsson", "klasg\u00f6ran", "det", "moderna", "trettio\u00e5riga", "kriget", "stockholm", "natur", "&", "kultur", "isbn", "keegan", "john", "the", "first", "world", "war", "hutchinson", "isbn", "martel", "gordon", "the", "origins", "of", "the", "first", "world", "war", "pearson", "longman", "harlow", "mombauer", "annika", "die", "julikrise", "europas", "weg", "in", "den", "ersten", "weltkrieg", "m\u00fcnchen", "ch", "beck", "isbn", "prior", "robin", "the", "first", "world", "war", "london", "cassell", "isbn", "x", "repington", "charles", "\u00e0", "court", "the", "first", "world", "war", "\"\"", "london", "constable", "isbn", "httpwwwarchiveorgdetailsfirstworldwarrepiuoft", "safire", "william", "safire's", "political", "dictionary", "oxford", "university", "press", "isbn", "httpbooksgooglecomidjknpomiyoc", "shapiro", "fred", "r", "epstein", "joseph", "the", "yale", "book", "of", "quotations", "yale", "university", "press", "isbn", "strachan", "hew", "the", "first", "world", "war", "volume", "i", "to", "arms", "new", "york", "viking", "isbn", "oclc", "strachan", "hew", "the", "first", "world", "war", "in", "africa", "new", "york", "viking", "isbn", "taylor", "alan", "john", "percivale", "the", "first", "world", "war", "and", "its", "aftermath", "london", "folio", "society", "oclc", "tucker", "spencer", "c", "roberts", "priscilla", "mary", "encyclopedia", "of", "world", "war", "i", "santa", "barbara", "abcclio", "isbn", "oclc", "willmott", "hp", "world", "war", "i", "new", "york", "dorling", "kindersley", "isbn", "oclc", "externa", "l\u00e4nkar", "wikisource", "har", "originalverk", "relaterade", "till", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigetdalpilen", "\u00e4r", "europeiskt", "krig", "f\u00f6rest\u00e5ende", "dalpilen", "det", "stora", "v\u00e4rldskriget", "i", "full", "g\u00e5ng", "first", "world", "warcom", "artikel", "om", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "krigsforumse", "en", "miljard", "tyska", "mark", "i", "sek", "v\u00e4rlden", "i", "brand", "en", "bokfilm", "\u00f6ver", "det", "stora", "kriget", "runebergorg", "erik", "lindorm"]