["g", "ge", "numera", "s\u00e4llan", "je", "\u00e4r", "den", "sjunde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "g", "naturvetenskaper", "beteckning", "f\u00f6r", "m\u00e5ttenhetsprefixet", "giga", "enligt", "si", "\u00e4ldre", "beteckning", "f\u00f6r", "det", "bin\u00e4ra", "prefixet", "gibi", "gi", "symbol", "f\u00f6r", "gravitationskonstanten", "f\u00f6r", "tyngdacceleration", "se", "nedan", "g", "\u00e4r", "ett", "m\u00e5tt", "p\u00e5", "den", "i", "regel", "fiktiva", "tr\u00f6ghetskraften", "vid", "n\u00e5gon", "acceleration", "ofta", "i", "flygplan", "d\u00e4r", "g", "\u00e4r", "lika", "stor", "som", "jordens", "tyngdacceleration", "vid", "markytan", "och", "g", "\u00e4r", "tyngdl\u00f6shet", "f\u00f6r", "att", "skydda", "personal", "mot", "\u00f6verbelastning", "anv\u00e4nds", "gdr\u00e4kt", "och", "gm\u00e4tare", "beteckning", "f\u00f6r", "det", "termodynamiska", "begreppet", "gibbs", "fria", "energi", "symbol", "f\u00f6r", "den", "hypotetiska", "elementarpartikeln", "graviton", "beteckning", "f\u00f6r", "elektrisk", "konduktans", "enhet", "siemens", "enligt", "internationella", "m\u00e5ttenhetssystemet", "si", "enheten", "gauss", "f\u00f6r", "magnetisk", "f\u00e4ltstyrka", "i", "cgssystemet", "beteckning", "f\u00f6r", "skjuvmodul", "inom", "h\u00e5llfasthetsl\u00e4ran", "symbol", "f\u00f6r", "kv\u00e4vebasen", "guanin", "i", "schematiska", "dnaframst\u00e4llningar", "symbol", "f\u00f6r", "gprotein", "symbol", "f\u00f6r", "aminosyran", "glycin", "gpunkten", "en", "erogen", "zon", "i", "kvinnans", "vagina", "gdeltam\u00e4ngd", "begrepp", "i", "m\u00e4ngdl\u00e4ran", "g", "visar", "att", "\u00e4mnet", "\u00e4r", "i", "gasform", "teknik", "g", "kan", "beteckna", "en", "generation", "av", "teknologi", "f\u00f6r", "mobiltelefoni", "se", "g", "g", "g", "g", "g", "och", "g", "g", "kan", "i", "kombination", "med", "l", "beteckna", "en", "generation", "av", "programspr\u00e5k", "\"nth", "generation", "programming", "language\"", "gl", "\u00e4r", "maskinkod", "\"ettor", "och", "nollor\"", "gl", "\u00e4r", "assemblerspr\u00e5k", "maskinkod", "i", "klartext", "gl", "\u00e4r", "mera", "l\u00e4sbara", "programspr\u00e5k", "som", "fortran", "basic", "och", "c", "h\u00f6gniv\u00e5spr\u00e5k", "dock", "flytande", "gr\u00e4ns", "gl", "fokuserar", "p\u00e5", "informationshantering", "ex", "databaser", "gl", "p\u00e5", "logiska", "problem", "speciellt", "inom", "artificiell", "intelligens", "ex", "prolog", "ops", "och", "mercury", "en", "serie", "mobiltelefoner", "fr\u00e5n", "sony", "ericsson", "gg\u00e4nga", "\u00e4r", "en", "g\u00e4ngtyp", "f\u00f6r", "teleutrustning", "gsockel", "f\u00f6r", "halogenlampor", "gskala", "skala", "inom", "modellj\u00e4rnv\u00e4gsbygge", "del", "av", "beteckning", "p\u00e5", "olika", "flygplan", "exempelvis", "grumman", "g", "se", "lista", "\u00f6ver", "flygplaneh", "gklass", "transportb\u00e5t", "inom", "svenska", "marinen", "mercedesbenz", "gklass", "gel\u00e4ndewagen", "g", "data", "software", "tyskt", "datas\u00e4kerhetsf\u00f6retag", "f\u00f6r", "fartyg", "inom", "usas", "flotta", "betyder", "bokstaven", "g", "i", "bognumret", "att", "fartyget", "har", "robotar", "som", "huvudvapen", "humanvetenskaper", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "beteckning", "f\u00f6r", "litteraturvetenskap", "se", "sabg", "betyget", "godk\u00e4nd", "i", "betygsskalor", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "igu", "vg", "och", "mvg", "kan", "t\u00e4nkas", "f\u00f6rekomma", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "kronobergs", "l\u00e4n", "gg", "\u00e4r", "registreringskod", "f\u00f6r", "fiskefartyg", "hemmah\u00f6rande", "i", "g\u00f6teborgsdistriktet", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "gabon", "en", "tidszon", "utc+", "internationella", "organisationer", "g", "fd", "gg", "g", "g", "g", "g", "en", "evangeliskt", "kristen", "f\u00f6rsamlingsfilosofi", "gruppe", "g", "widerstandsgruppe", "g", "en", "av", "flera", "antinazistiska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "i", "nazityskland", "i", "stuttgart", "tyskland", "p\u00e5", "talet", "kulturliv", "och", "sport", "den", "femte", "tonen", "i", "cdurskalan", "position", "f\u00f6r", "gklav", "\u00e4ven", "beteckning", "f\u00f6r", "gdurs", "skala", "och", "ackordet", "gdur", "gmoll", "kan", "ibland", "betecknas", "g", "gstr\u00e4ng", "str\u00e4ng", "st\u00e4md", "till", "tonen", "g", "p\u00e5", "fiol", "och", "gitarrinstrument", "finns", "i", "titeln", "p\u00e5", "bachs", "stycke", "\"air\"", "air", "auf", "der", "gsaite", "bvw", "\u00e4ven", "i", "f\u00f6reningen", "gstr\u00e4ng", "super", "g", "en", "gren", "inom", "alpin", "skidsport", "svensk", "film", "fr\u00e5n", "se", "\"g", "som", "i", "gemenskap\"", "\"fallet", "g\"", "roman", "av", "h\u00e5kan", "nesser", "gstring", "ett", "utf\u00f6rande", "av", "damtrosor", "informella", "beteckningar", "kung", "gustav", "v", "kallade", "sig", "ibland", "\"mr", "g\"", "och", "hade", "monogrammet", "\"gv\"", "exempelvis", "p\u00e5", "tio\u00f6ringen", "g*****", "pseudonym", "f\u00f6r", "prins", "gustaf", "av", "sverige", "och", "norge", "som", "komposit\u00f6r", "\"pg\"", "smeknamn", "f\u00f6r", "pehr", "g", "gyllenhammar", "\"gw\"", "smeknamn", "f\u00f6r", "leif", "gw", "persson", "i", "artistnamnet", "kenny", "g", "jazzmusiker", "i", "talspr\u00e5ksuttrycket", "\"p\u00e5", "g\"", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "\"p\u00e5", "g\u00e5ng\"", "gtest", "talspr\u00e5k", "f\u00f6r", "\"graviditetstest\"", "i", "amerikansk", "hiphopkultur", "anv\u00e4nds", "g", "som", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "gangster", "tex", "real", "g", "eller", "og", "original", "gangster", "se", "\u00e4ven", "gfunk", "tider\u00e4kning", "s\u00f6ndagsbokstav", "f\u00f6r", "normal\u00e5r", "som", "b\u00f6rjar", "en", "m\u00e5ndag", "gement", "g", "symbol", "f\u00f6r", "gram", "den", "prefixl\u00f6sa", "enheten", "i", "sis", "viktskala", "kilogram", "r\u00e4knas", "som", "grundenhet", "del", "av", "cgssystemet", "symbol", "f\u00f6r", "tyngdacceleration", "\u00e4ven", "som", "konstant", "f\u00f6r", "jordens", "tyngdacceleration", "symbol", "f\u00f6r", "elementarpartikeln", "gluon", "en", "orbital", "i", "atomteori", "som", "t\u00e4nks", "partiellt", "fylld", "i", "atomer", "i", "gblocket", "generell", "intelligensfaktor", "gfaktorn", "internationella", "fonetiska", "alfabetets", "symbol", "f\u00f6r", "tonande", "velar", "klusil", "gmoll", "kan", "ibland", "betecknas", "g", "i", "f\u00f6rkortningar", "exempelvis", "vg", "var", "god", "pga", "p\u00e5", "grund", "av", "gm", "gift", "med", "tv\u00e5", "varianter", "det", "gemena", "get", "finns", "utformat", "i", "tv\u00e5", "versioner", "allografer", "med", "underh\u00e4ng", "och", "med", "underh\u00e4ngs\u00f6gla", "glas\u00f6gong", "uttal", "g", "uttalas", "normalt", "som", "j", "framf\u00f6r", "mjuk", "vokal", "e", "i", "y", "\u00e4", "och", "\u00f6", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "g", "liksom", "bokstaven", "c", "fr\u00e5n", "etruskiska", "vilket", "i", "sin", "tur", "kommer", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "gamma", "eller", "p\u00e5", "etruskiska", "fanns", "inget", "gljud", "och", "eftersom", "ingen", "\u00e5tskillnad", "gjordes", "f\u00f6r", "gljud", "och", "kljud", "beh\u00f6vdes", "bara", "en", "av", "bokst\u00e4verna", "c", "och", "k", "etruskerna", "valde", "att", "huvudsakligen", "anv\u00e4nda", "c", "kanske", "f\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "lite", "l\u00e4ttare", "att", "skriva", "detta", "bruk", "tog", "romarna", "efter", "men", "p\u00e5", "latin", "gjordes", "det", "en", "\u00e5tskillnad", "mellan", "gljud", "och", "kljud", "d\u00e4rf\u00f6r", "modifierades", "c", "till", "g", "f\u00f6r", "gljudet", "medan", "c", "stod", "f\u00f6r", "kljudet", "man", "brukar", "ge", "spurius", "carvilius", "ruga", "\u00e4ran", "f\u00f6r", "att", "ha", "uppfunnit", "bokstaven", "\"g\"", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "g", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "g", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "g", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "g", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "g", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "g", "med", "v\u00e4rdet", "xc", "hexadecimalt", "och", "g", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "g", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "k\u00e4llor"]