["georgien", "georgiska", "sakartvelo", "skrtvl", "lyssna", "\u00e4r", "en", "republik", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "europa", "och", "asien", "georgien", "utropade", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "den", "april", "och", "\u00e4r", "medlemsland", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "sedan", "europar\u00e5det", "sedan", "eurocontrol", "sedan", "och", "arbetar", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "f\u00f6r", "att", "bli", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "eu", "och", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "georgien", "gr\u00e4nsar", "i", "v\u00e4st", "till", "svarta", "havet", "i", "norr", "och", "nordost", "till", "ryssland", "i", "s\u00f6der", "till", "turkiet", "och", "armenien", "och", "i", "syd\u00f6st", "till", "azerbajdzjan", "huvudstad", "\u00e4r", "tbilisi", "i", "georgien", "finns", "tv\u00e5", "utbrytarrepubliker", "abchazien", "och", "sydossetien", "georgien", "anser", "att", "de", "tv\u00e5", "omr\u00e5dena", "\u00e4r", "ockuperade", "av", "ryssland", "etymologi", "etniska", "georgier", "kallar", "sig", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "kartvelebi", "sitt", "land", "f\u00f6r", "sakartvelo", "med", "betydelsen", "\"en", "plats", "f\u00f6r", "kartveler\"", "och", "sitt", "spr\u00e5k", "f\u00f6r", "kartuli", "enligt", "de", "gamla", "georgiska", "kr\u00f6nikorna", "var", "det", "kartveliska", "folkets", "f\u00f6rfader", "kartlos", "sonsons", "son", "till", "den", "bibliska", "jafet", "namnet", "sakartvelo", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "delar", "dess", "rot", "kartveli", "specificerar", "en", "inv\u00e5nare", "i", "centrala", "central\u00f6stra", "georgiska", "regionen", "kartli", "eller", "iberien", "som", "den", "omn\u00e4mns", "som", "i", "k\u00e4llor", "fr\u00e5n", "det", "bysantinska", "riket", "antikens", "greker", "strabon", "herodotos", "plutarchos", "homeros", "mfl", "och", "romarna", "titus", "livius", "publius", "cornelius", "tacitus", "mfl", "beskriver", "tidiga", "\u00f6stgeorgier", "som", "iberier", "iberoi", "enligt", "vissa", "grekiska", "k\u00e4llor", "och", "v\u00e4stgeorgier", "som", "kolcher", "p\u00e5", "svenska", "kallades", "georgien", "f\u00f6rut", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "\"grusien\"", "efter", "den", "ryska", "exonymenliksom", "de", "flesta", "inf\u00f6dda", "kaukasiska", "folken", "h\u00f6r", "georgierna", "inte", "till", "n\u00e5gon", "av", "de", "st\u00f6rsta", "etniska", "grupperna", "i", "europa", "eller", "asien", "det", "georgiska", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "varken", "ett", "indoeuropeiskt", "turkiskt", "eller", "semitiskt", "spr\u00e5k", "den", "antika", "judiska", "kr\u00f6nikan", "av", "josefus", "n\u00e4mner", "georgier", "som", "iberes", "som", "\u00e4ven", "kallades", "thobel", "tubaltermerna", "georgien", "och", "georgier", "dyker", "i", "v\u00e4steuropa", "upp", "i", "flera", "medeltida", "annaler", "den", "franske", "kr\u00f6nik\u00f6ren", "jacques", "de", "vitry", "och", "den", "engelske", "resen\u00e4ren", "john", "mandeville", "skrev", "att", "georgier", "kallas", "f\u00f6r", "georgier", "f\u00f6r", "att", "de", "v\u00f6rdar", "sankt", "g\u00f6ran", "s\u00e4rskilt", "mycket", "noterbart", "\u00e4r", "att", "landet", "i", "januari", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4nda", "femkorsflaggan", "som", "inkluderar", "st", "georgskorset", "flaggan", "anv\u00e4ndes", "tidigare", "i", "georgien", "p\u00e5", "talet", "och", "under", "medeltiden", "historia", "riket", "kolchis", "ungef\u00e4r", "motsvarande", "v\u00e4stra", "georgien", "var", "k\u00e4nt", "av", "grekerna", "redan", "f\u00f6re", "homeros", "tid", "bland", "annat", "utspelar", "sig", "sagocykeln", "om", "det", "gyllene", "skinnet", "i", "kolchis", "p\u00e5", "talet", "fkr", "grundade", "greker", "flera", "kolonier", "p\u00e5", "kolchis", "kust", "en", "annan", "statsbildning", "som", "varit", "viktig", "f\u00f6r", "georgiens", "historia", "var", "k\u00e4nd", "under", "beteckningen", "kaukasiska", "iberien", "landet", "er\u00f6vrades", "sedan", "f\u00f6rst", "av", "romerska", "riket", "\u00e5r", "ekr", "sedan", "av", "persiska", "riket", "\u00e5r", "georgien", "kristnades", "under", "talet", "ekr", "under", "talet", "enades", "landet", "under", "bagratiderna", "som", "gjorde", "georgien", "till", "en", "lokal", "stormakt", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "plundrades", "och", "sk\u00f6vlades", "georgien", "av", "den", "mongoliske", "krigsherren", "timur", "lenk", "georgien", "kom", "under", "kejsard\u00f6met", "rysslands", "kontroll", "den", "september", "den", "sovjetiske", "ledaren", "stalin", "f\u00f6ddes", "i", "georgiska", "gori", "och", "tog", "tidigt", "del", "i", "den", "revolution\u00e4ra", "r\u00f6relsen", "efter", "ryska", "revolutionen", "f\u00f6rklarade", "det", "georgiska", "mensjevikpartiet", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "i", "februari", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "bildade", "man", "tillsammans", "med", "dagens", "azerbajdzjan", "och", "armenien", "den", "transkaukasiska", "demokratiska", "federativa", "republiken", "federationen", "uppl\u00f6stes", "dock", "efter", "tre", "m\u00e5nader", "i", "maj", "landet", "var", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "den", "maj", "fram", "till", "som", "den", "demokratiska", "republiken", "georgien", "\u00e5r", "invaderades", "republiken", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "f\u00f6r", "att", "bli", "sovjetrepubliken", "georgiska", "ssr", "i", "sovjetunionen", "under", "sovjettiden", "var", "georgien", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sitt", "vin", "tack", "vare", "det", "goda", "klimatet", "och", "den", "goda", "maten", "var", "det", "ocks\u00e5", "ett", "mycket", "popul\u00e4rt", "resm\u00e5l", "f\u00f6r", "semesterfirare", "i", "sovjetunionen", "i", "det", "b\u00f6rdiga", "georgien", "fanns", "ingen", "brist", "p\u00e5", "livsmedel", "och", "varubristen", "var", "mindre", "k\u00e4nnbar", "d\u00e5", "de", "sovjetiska", "myndigheterna", "inte", "lyckades", "kontrollera", "den", "omfattande", "svarta", "marknaden", "f\u00f6r", "privat", "tillverkning", "av", "bristvaror", "georgien", "blev", "\u00e5ter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "\u00e5r", "regionerna", "abchazien", "och", "sydossetien", "h\u00e4vdar", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "visavi", "georgien", "i", "november", "avsattes", "den", "f\u00f6rre", "presidenten", "eduard", "sjevardnadze", "genom", "massdemonstrationer", "f\u00f6ranledda", "av", "misstankar", "om", "valfusk", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "kallats", "rosenrevolutionen", "i", "presidentvalet", "den", "januari", "valdes", "micheil", "saakasjvili", "till", "president", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "nyval", "utlystes", "till", "den", "januari", "i", "presidentvalet", "deltog", "kandidater", "micheil", "saakasjvili", "omvaldes", "till", "president", "med", "\u00f6ver", "miljon", "r\u00f6ster", "vilket", "var", "mer", "\u00e4n", "dubbelt", "s\u00e5", "mycket", "som", "den", "fr\u00e4mste", "konkurrenten", "levan", "gatjetjiladze", "saakasjvilis", "parti", "enade", "nationella", "r\u00f6relsen", "fick", "\u00e4ven", "egen", "majoritet", "i", "parlamentet", "i", "samband", "med", "att", "flera", "europeiska", "l\u00e4nder", "under", "erk\u00e4nde", "den", "serbiska", "utbrytarprovinsen", "kosovo", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "s\u00e5", "f\u00f6rnyade", "de", "georgiska", "utbrytarrepublikerna", "abchazien", "och", "sydossetien", "sina", "krav", "p\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "kriget", "i", "georgien", "i", "augusti", "br\u00f6t", "kriget", "i", "georgien", "ut", "med", "georgien", "p\u00e5", "en", "sida", "och", "med", "ryssland", "och", "utbrytarrepublikerna", "abchazien", "och", "sydossetien", "p\u00e5", "den", "andra", "som", "svar", "p\u00e5", "beskjutningen", "mot", "georgiska", "bos\u00e4ttningar", "kring", "sydossetien", "skickade", "georgien", "in", "sin", "f\u00f6rsvarsmakt", "i", "regionen", "ryssland", "underst\u00f6dde", "sydosseterna", "milit\u00e4rt", "och", "en", "andra", "front", "\u00f6ppnades", "n\u00e4r", "georgiens", "andra", "utbrytarrepublik", "abchazien", "ocks\u00e5", "gick", "in", "i", "konflikten", "den", "augusti", "inledde", "georgiska", "styrkor", "en", "massiv", "artilleriattack", "mot", "sydossetiens", "huvudstad", "tschinvali", "kriget", "p\u00e5gick", "officiellt", "fr\u00e5n", "den", "augusti", "till", "den", "augusti", "den", "december", "beslutade", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "om", "tills\u00e4tta", "en", "oberoende", "faktafinnande", "utredning", "ang\u00e5ende", "kriget", "i", "georgien", "utredningen", "kom", "fram", "till", "att", "georgien", "via", "en", "ober\u00e4ttigad", "attack", "hade", "startat", "kriget", "nutida", "georgien", "i", "oktober", "vann", "oppositionskoalitionen", "georgisk", "dr\u00f6m", "parlamentsvalet", "president", "saakasjvili", "erk\u00e4nde", "att", "hans", "regeringsparti", "f\u00f6rlorade", "valet", "i", "oktober", "var", "det", "\u00e5ter", "presidentval", "presidenten", "micheil", "saakasjvili", "hade", "styrt", "landet", "sedan", "i", "tv\u00e5", "mandatperioder", "och", "kunde", "inte", "st\u00e4lla", "upp", "f\u00f6r", "omval", "sedan", "parlamentsvalet", "i", "oktober", "styrdes", "landet", "av", "koalitionen", "georgisk", "dr\u00f6m", "under", "ledning", "av", "premi\u00e4rministern", "och", "miljard\u00e4ren", "bidzina", "ivanisjvili", "presidentvalet", "vanns", "av", "giorgi", "margvelasjvili", "som", "var", "kandidat", "f\u00f6r", "ivanisjvilis", "regerande", "koalitioni", "oktober", "valde", "georgierna", "en", "ny", "president", "f\u00f6r", "de", "kommande", "sex", "\u00e5ren", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "presidentkandidaten", "salome", "zurabishvili", "blev", "georgiens", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "president", "d\u00e5varande", "presidenten", "giorgi", "margvelashvili", "st\u00e4llde", "inte", "upp", "till", "omval", "och", "det", "regerande", "partiet", "georgisk", "dr\u00f6m", "nominerade", "inte", "n\u00e5gon", "annan", "kandidat", "i", "st\u00e4llet", "st\u00f6dde", "georgisk", "dr\u00f6m", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndige", "kandidaten", "zurabishvili", "presidenten", "hade", "numera", "bara", "en", "symbolisk", "makt", "regerande", "partiet", "hade", "nu", "flyttat", "\u00f6ver", "all", "politisk", "makt", "till", "parlamentet", "och", "premi\u00e4rministern", "presidenten", "hade", "blivit", "en", "galjonsfigur", "politiken", "i", "georgien", "pr\u00e4glas", "i", "h\u00f6g", "grad", "av", "oligarken", "bidzina", "ivanishvilis", "inflytande", "han", "styr", "landet", "bakom", "kulisserna", "ivanishvili", "satt", "sj\u00e4lv", "ett", "\u00e5r", "som", "premi\u00e4rminister", "och", "n\u00e4r", "han", "avgick", "\u00e5r", "tillsatte", "han", "sina", "f\u00f6rtrogna", "p\u00e5", "viktiga", "poster", "inom", "administrationen", "i", "november", "vann", "det", "styrande", "regeringspartiet", "georgisk", "dr\u00f6m", "lett", "av", "bidzina", "ivanishvili", "parlamentsvalet", "i", "georgien", "oppositionspartiet", "f\u00f6renade", "nationella", "r\u00f6relsen", "unm", "accepterade", "inte", "valresultatet", "geografi", "georgien", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "v\u00e4stra", "kaukasien", "mellan", "stora", "kaukasus", "i", "norr", "och", "lilla", "kaukasus", "i", "s\u00f6der", "landet", "har", "kust", "mot", "svarta", "havet", "i", "v\u00e4st", "det", "har", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "det", "r\u00e5der", "viss", "oenighet", "om", "var", "gr\u00e4nsen", "mellan", "v\u00e4rldsdelarna", "europa", "och", "asien", "ska", "dras", "och", "georgien", "kan", "d\u00e4rmed", "anges", "som", "tillh\u00f6rande", "europa", "eller", "asien", "eller", "delat", "mellan", "v\u00e4rldsdelarna", "georgien", "domineras", "av", "bergslandskap", "gr\u00e4nsen", "mot", "ryssland", "i", "norr", "f\u00f6ljer", "p\u00e5", "bergsryggen", "stora", "kaukasus", "varifr\u00e5n", "flera", "l\u00e4gre", "bergskedjor", "utl\u00f6per", "s\u00f6derut", "det", "centrala", "kartlil\u00e5glandet", "skiljer", "dessa", "berg", "fr\u00e5n", "den", "parallella", "kedjan", "lilla", "kaukasus", "i", "s\u00f6der", "som", "utg\u00f6r", "gr\u00e4ns", "mot", "azerbajdzjan", "armenien", "och", "turkiet", "bergskedjan", "lichi", "delar", "landet", "i", "en", "\u00f6stlig", "och", "en", "v\u00e4stlig", "del", "i", "svartahavsregionen", "i", "v\u00e4ster", "ligger", "det", "myrl\u00e4nta", "kolchidal\u00e5glandet", "den", "nordv\u00e4stra", "delen", "av", "landet", "mellan", "stora", "kaukasus", "och", "svarta", "havet", "utg\u00f6rs", "av", "abchazien", "\u00f6ster", "om", "abchazien", "ligger", "den", "isolerade", "regionen", "svanetien", "i", "\u00f6ster", "rinner", "floden", "kura", "med", "bifloder", "bland", "annat", "f\u00f6rbi", "huvudstaden", "tbilisi", "och", "forts\u00e4tter", "sedan", "genom", "de", "syd\u00f6stliga", "delarna", "av", "landet", "innan", "den", "rinner", "in", "i", "azerbajdzjan", "genom", "en", "r\u00e4cka", "dalg\u00e5ngar", "stora", "kaukasus", "har", "flera", "toppar", "som", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "meter", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "i", "georgien", "\u00e4r", "sjchara", "med", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "meter", "sj\u00e4lva", "toppen", "ligger", "i", "ryssland", "det", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "\u00e4r", "dzjanga", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "andra", "bergstoppar", "som", "utm\u00e4rker", "sig", "\u00e4r", "kazbek", "p\u00e5", "meter", "tetnuldi", "m", "sjota", "rustavelitoppen", "m", "mta", "ushba", "m", "och", "ailama", "m", "av", "de", "n\u00e4mnda", "bergen", "har", "endast", "kazbek", "vulkaniskt", "upphov", "omr\u00e5det", "mellan", "kazbek", "och", "sjchara", "en", "str\u00e4cka", "p\u00e5", "omkring", "km", "domineras", "av", "m\u00e5nga", "glaci\u00e4rer", "lilla", "kaukasus", "\u00e4r", "mer", "varierad", "och", "inte", "s\u00e5", "h\u00f6g", "inga", "toppar", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "meter", "i", "detta", "omr\u00e5de", "m\u00e4rks", "vulkanplat\u00e5n", "dzjavacheti", "m\u00e5nga", "insj\u00f6ar", "som", "tabatsquri", "och", "paravani", "samt", "mineralvatten", "och", "varma", "k\u00e4llor", "bergen", "g\u00f6r", "att", "landet", "har", "ett", "varierat", "klimat", "om", "vintern", "\u00e4r", "det", "kallt", "med", "stora", "sn\u00f6m\u00e4ngder", "men", "stora", "kaukasus", "skyddar", "landet", "mot", "\u00e4nnu", "kallare", "luft", "fr\u00e5n", "ryssland", "i", "norr", "milda", "vindar", "skapar", "ett", "subtropiskt", "klimat", "i", "kolchidal\u00e5glandet", "medan", "de", "\u00f6stliga", "delarna", "av", "georgien", "har", "ett", "l\u00e5ngt", "torrare", "v\u00e4der", "stora", "delar", "av", "georgien", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "skog", "det", "\u00e4r", "mest", "bj\u00f6rkskog", "i", "bergen", "medan", "mycket", "bok", "ek", "och", "kastanj", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "de", "l\u00e4gre", "h\u00f6jderna", "djurlivet", "\u00e4r", "rikt", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "arter", "som", "trivs", "i", "skog", "d\u00e4ribland", "r\u00e5djur", "hjort", "bj\u00f6rn", "och", "varg", "i", "bergsomr\u00e5dena", "finns", "\u00e4ven", "bergsget", "verjovkinagrottan", "\u00e4r", "den", "djupaste", "k\u00e4nda", "grottan", "i", "v\u00e4rlden", "den", "ligger", "i", "arabikamassivet", "i", "gagrabergen", "i", "abchazien", "h\u00f6jdskillnaden", "i", "grottan", "\u00e4r", "hela", "meterav", "stora", "floder", "i", "georgien", "m\u00e4rks", "rioni", "och", "kura", "mtkvari", "h\u00f6gsta", "punkt", "sjchara", "meter", "l\u00e4gsta", "punkt", "svarta", "havet", "naturtillg\u00e5ngar", "j\u00e4rn", "koppar", "politik", "statsskick", "georgien", "\u00e4r", "en", "semipresidentiell", "republik", "med", "presidenten", "som", "statschef", "och", "premi\u00e4rministern", "som", "regeringschef", "presidenten", "har", "numera", "bara", "en", "symbolisk", "makt", "all", "politisk", "makt", "har", "flyttats", "\u00f6ver", "till", "parlamentet", "och", "premi\u00e4rministern", "presidenten", "har", "blivit", "en", "galjonsfigurden", "verkst\u00e4llande", "delen", "av", "makten", "utg\u00f6rs", "av", "presidenten", "och", "georgiens", "regering", "regeringen", "best\u00e5r", "av", "ministrar", "ledda", "av", "premi\u00e4rministern", "och", "utsedda", "av", "presidenten", "noterbart", "\u00e4r", "att", "f\u00f6rsvars", "och", "inrikesministrarna", "inte", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "regeringen", "utan", "\u00e4r", "direkt", "underordnade", "presidenten", "giorgi", "margvelasjvili", "var", "georgiens", "president", "efter", "att", "ha", "vunnit", "presidentvalet", "i", "november", "i", "samband", "med", "valet", "avgick", "d\u00e5varande", "premi\u00e4rministern", "bidzina", "ivanisjvili", "och", "irakli", "gharibasjvili", "uts\u00e5gs", "till", "ny", "premi\u00e4rminister", "den", "december", "eftertr\u00e4ddes", "margvelashvili", "p\u00e5", "presidentposten", "av", "salom\u00e9", "zurabisjvili", "ledaren", "f\u00f6r", "georgisk", "dr\u00f6m", "bidzina", "ivanishvili", "styr", "landet", "bakom", "kulisserna", "politisk", "makt", "h\u00f6r", "till", "parlamentet", "och", "premi\u00e4rministern", "presidenten", "hade", "blivit", "en", "galjonsfigur", "den", "lagstiftande", "makten", "innehas", "av", "georgiens", "parlament", "parlamentet", "\u00e4r", "en", "enkammarriksdag", "och", "har", "medlemmar", "k\u00e4nda", "som", "suppleanter", "av", "vilka", "medlemmar", "\u00e4r", "proportionerliga", "representanter", "och", "v\u00e4ljs", "genom", "enmansvalkretsar", "och", "representerar", "sina", "valkretsar", "medlemmar", "i", "parlamentet", "v\u00e4ljs", "\u00f6ver", "en", "fyra\u00e5rsperiod", "tv\u00e5", "partiblock", "har", "representanter", "som", "valts", "in", "i", "parlamentet", "efter", "parlamentsvalet", "\u00e5r", "enade", "nationella", "r\u00f6relsen", "regeringsparti", "innan", "valet", "och", "georgiska", "dr\u00f6mmen", "som", "vann", "parlamentsvalet", "i", "\u00e5r", "och", "vann", "det", "styrande", "regeringspartiet", "georgisk", "dr\u00f6m", "parlamentsvalet", "\u00e4ven", "om", "avsev\u00e4rda", "framsteg", "har", "gjorts", "sedan", "rosenrevolutionen", "h\u00e4vdade", "president", "saakasjvili", "\u00e5r", "att", "georgien", "fortfarande", "inte", "\u00e4r", "ett", "\"fullfj\u00e4drat", "v\u00e4lformat", "kristalliserat", "samh\u00e4lle\"", "det", "politiska", "systemet", "kvarst\u00e5r", "i", "\u00f6verg\u00e5ngsprocessen", "med", "st\u00e4ndiga", "justeringar", "f\u00f6r", "att", "balansera", "makten", "mellan", "president", "och", "parlament", "och", "oppositionella", "f\u00f6rslag", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "att", "f\u00f6rvandla", "landet", "till", "en", "parlamentarisk", "republik", "till", "att", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "monarkin", "observat\u00f6rer", "har", "noterat", "bristen", "p\u00e5", "f\u00f6rtroende", "i", "relationerna", "mellan", "regering", "och", "oppositiondet", "finns", "olika", "\u00e5sikter", "finns", "ang\u00e5ende", "graden", "av", "politisk", "frihet", "som", "r\u00e5der", "i", "georgien", "f\u00f6re", "detta", "president", "saakasjvili", "trodde", "att", "\"landet", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "bli", "\"en", "europeisk", "demokrati\"", "freedom", "house", "placerar", "georgien", "i", "gruppen", "med", "delvis", "fria", "l\u00e4nder", "tillsammans", "med", "l\u00e4nder", "som", "ukraina", "mexiko", "och", "bosnien", "och", "hercegovina", "administrativ", "indelning", "georgien", "\u00e4r", "indelat", "i", "nio", "regioner", "en", "stad", "och", "tv\u00e5", "autonoma", "republiker", "dessa", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "distrikt", "autonoma", "republiken", "abchazien", "megrelien\u00f6vre", "svanetien", "gurien", "adzjarien", "autonom", "republik", "ratjaletjchumi", "och", "nedre", "svanetien", "imeretien", "samtschedzjavachetien", "inre", "kartlien", "mtschetamtianeti", "nedre", "kartlien", "kachetien", "tbilisi", "huvudstad", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "georgien", "s\u00e4kerst\u00e4lls", "av", "landets", "konstitution", "det", "finns", "en", "oberoende", "ombudsman", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "som", "v\u00e4ljs", "av", "georgiens", "parlament", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kra", "att", "s\u00e5dana", "r\u00e4ttigheter", "verkst\u00e4lls", "georgien", "ratificerade", "europar\u00e5dets", "ramkonvention", "om", "nationella", "minoriteter", "\u00e5r", "ngon", "\"tolerance\"", "talar", "i", "sin", "alternativa", "rapport", "om", "en", "hastig", "minskning", "av", "antalet", "azerbajdzjanska", "skolor", "och", "fall", "d\u00e4r", "rektorer", "tillsatts", "i", "azerbajdzjanska", "skolor", "utan", "att", "kunna", "det", "azerbajdzjanska", "spr\u00e5ket", "f\u00f6rsvar", "georgiens", "milit\u00e4rv\u00e4sen", "\u00e4r", "indelat", "i", "arm\u00e9n", "flygvapnet", "specialstyrkor", "samt", "nationalgardet", "f\u00f6rsvaret", "etablerades", "i", "samband", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "med", "de", "tidigare", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "som", "fanns", "kvar", "i", "georgien", "milisgrupper", "och", "hemv\u00e4ndande", "georgisk", "milit\u00e4r", "personal", "fr\u00e5n", "diverse", "poster", "inom", "den", "sovjetiska", "milit\u00e4ren", "georgiens", "milit\u00e4r", "best\u00e5r", "av", "totalt", "personer", "varav", "tj\u00e4nstg\u00f6r", "inom", "marktrupperna", "i", "flygvapnet", "i", "marinen", "och", "inom", "administration", "och", "staber", "milit\u00e4rens", "funktioner", "regleras", "i", "georgiens", "grundlag", "landets", "f\u00f6rsvarslagstiftning", "och", "nationella", "milit\u00e4ra", "strategi", "och", "de", "internationella", "samarbeten", "georgien", "deltar", "i", "milit\u00e4ren", "opererar", "under", "ledning", "av", "f\u00f6rsvarsministeriet", "nuvarande", "f\u00f6rsvarsminister", "\u00e4r", "davit", "kezerasjvili", "georgien", "deltog", "fr\u00e5n", "med", "soldater", "i", "irak", "trupper", "som", "dock", "togs", "hem", "i", "samband", "med", "kriget", "i", "georgien", "under", "hela", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetstiden", "har", "georgiens", "utrikespolitik", "varit", "en", "balansg\u00e5ng", "d\u00e4r", "man", "velat", "knyta", "n\u00e4ra", "band", "till", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "samtidigt", "som", "man", "f\u00f6rs\u00f6kt", "h\u00e5lla", "en", "god", "ton", "mot", "ryssland", "georgien", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "milit\u00e4ralliansen", "natos", "projekt", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "och", "har", "sedan", "har", "aspirerat", "p\u00e5", "att", "bli", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "nato", "i", "januari", "h\u00f6lls", "en", "r\u00e5dgivande", "folkomr\u00f6stning", "i", "landet", "som", "visade", "att", "procent", "av", "georgiens", "befolkning", "var", "f\u00f6r", "ett", "natomedlemskap", "vid", "ett", "natom\u00f6te", "i", "bukarest", "i", "april", "samma", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "dock", "natos", "ledare", "att", "inte", "l\u00e5ta", "georgien", "bli", "medlem", "i", "f\u00f6rsvarsunionen", "men", "l\u00e4mnade", "d\u00f6rren", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "ett", "framtida", "medlemskap", "internationella", "relationer", "georgien", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "goda", "relationer", "med", "sina", "grannl\u00e4nder", "armenien", "azerbajdzjan", "och", "turkiet", "och", "deltar", "aktivt", "i", "regionala", "organisationer", "som", "exempelvis", "svarta", "havets", "ekonomiska", "r\u00e5d", "och", "guam", "georgien", "har", "\u00e4ven", "politiska", "ekonomiska", "och", "milit\u00e4ra", "relationer", "med", "japan", "uruguay", "sydkorea", "israel", "sri", "lanka", "ukraina", "och", "m\u00e5nga", "fler", "nationer", "det", "v\u00e4xande", "inflytandet", "fr\u00e5n", "usa", "och", "eu", "i", "georgien", "bland", "annat", "genom", "f\u00f6reslagna", "eu", "och", "natomedlemskap", "det", "amerikanska", "\"georgia", "train", "and", "equip", "program\"", "och", "konstruktionen", "av", "bakutbilisiceyhan", "pipeline", "har", "anstr\u00e4ngt", "relationen", "mellan", "tbilisi", "och", "moskva", "georgiens", "beslut", "att", "\u00f6ka", "sin", "n\u00e4rvaro", "bland", "fredsstyrkorna", "i", "irak", "var", "ett", "viktigt", "initiativgeorgien", "arbetar", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "med", "att", "bli", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "av", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "i", "augusti", "l\u00e4mnades", "den", "individuella", "ans\u00f6kningsplanen", "in", "officiellt", "till", "nato", "den", "oktober", "samma", "\u00e5r", "godk\u00e4nde", "natos", "nordatlantiska", "r\u00e5d", "den", "individuella", "partnerskapshandlingsplanen", "kallad", "ipap", "fr\u00e5n", "georgien", "och", "man", "flyttades", "vidare", "till", "det", "andra", "steget", "i", "den", "euroatlantiska", "integrationen", "under", "\u00e5r", "genom", "beslut", "av", "georgiens", "president", "inr\u00e4ttades", "en", "statlig", "kommission", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "den", "individuella", "partnerskapshandlingsplanen", "kommissionen", "fick", "i", "uppdrag", "att", "samordna", "och", "\u00f6vervaka", "genomf\u00f6randet", "av", "handlingsplanen", "georgiens", "medlemskap", "i", "nato", "har", "blivit", "en", "stor", "politisk", "fr\u00e5ga", "i", "landet", "och", "en", "av", "regeringspartiet", "enade", "nationella", "r\u00f6relsens", "st\u00f6rsta", "slogans", "i", "presidentvalet", "r\u00f6rde", "medlemskapet", "i", "nato", "ekonomi", "georgiens", "ekonomi", "har", "av", "tradition", "best\u00e5tt", "av", "turism", "i", "svartahavsomr\u00e5det", "odling", "av", "citrusfrukter", "och", "druvor", "gruvdrift", "med", "mangan", "och", "koppar", "som", "huvudprodukter", "och", "en", "viss", "l\u00e5gskalig", "industriproduktion", "som", "fr\u00e4mst", "tillverkar", "vin", "metaller", "maskiner", "kemikalier", "och", "textiler", "landet", "tvingas", "importera", "en", "stor", "del", "av", "sin", "energi", "fr\u00e4mst", "naturgas", "och", "petroleum", "georgiens", "enda", "egna", "storskaliga", "elproduktion", "kommer", "fr\u00e5n", "vattenkraft", "d\u00e4r", "det", "st\u00f6rsta", "kraftverket", "enguridammen", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "av", "landets", "energiproduktion", "den", "georgiska", "staten", "har", "ett", "stort", "budgetunderskott", "p\u00e5", "grund", "av", "problem", "med", "att", "driva", "in", "skatter", "och", "landet", "lider", "ocks\u00e5", "av", "viss", "energibrist", "eln\u00e4tet", "privatiserades", "och", "elf\u00f6rs\u00f6rjningen", "har", "blivit", "b\u00e4ttre", "men", "\u00e5terkommande", "str\u00f6mavbrott", "\u00e4r", "fortfarande", "ett", "allvarligt", "problem", "landet", "ser", "med", "hopp", "fram", "emot", "en", "ny", "internationell", "transportled", "genom", "svartahavshamnarna", "i", "poti", "och", "batumi", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "h\u00f6ga", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "det", "egna", "landet", "arbetar", "en", "stor", "del", "av", "georgiens", "befolkning", "i", "ryssland", "detta", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "den", "georgiska", "ekonomindet", "senaste", "\u00e5rtiondet", "har", "varit", "turbulent", "med", "interna", "stridigheter", "och", "konflikten", "med", "ryssland", "har", "drabbat", "landet", "h\u00e5rt", "ekonomiskt", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "det", "politiska", "l\u00e4get", "i", "landet", "stabiliserats", "och", "d\u00e4rmed", "ekonomin", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "\u00e4ven", "om", "georgien", "\u00e4r", "stabilare", "idag", "kontrolleras", "den", "ekonomiskt", "viktiga", "regionen", "abchazien", "i", "nordv\u00e4stra", "delen", "av", "landet", "inte", "av", "regeringen", "i", "tbilisi", "abchazien", "br\u00f6t", "sig", "loss", "fr\u00e5n", "georgien", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "stora", "interna", "flyktingstr\u00f6mmar", "i", "samband", "med", "kriget", "satte", "ocks\u00e5", "den", "redan", "anstr\u00e4ngda", "ekonomin", "p\u00e5", "prov", "demografi", "georgien", "hade", "vid", "folkr\u00e4kningen", "den", "november", "inv\u00e5nare", "enligt", "samma", "folkr\u00e4kning", "utgjorde", "georgier", "den", "st\u00f6rsta", "etniciteten", "i", "landet", "med", "av", "landets", "befolkning", "var", "azerer", "armenier", "ryssar", "osseter", "yezidier", "ukrainare", "kister", "greker", "samt", "assyrier", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6rde", "n\u00e5gon", "annan", "etnicitet", ">", "v\u00e4grade", "svara", "och", ">", "angav", "inte", "n\u00e5gon", "etnicitet", "omkring", "h\u00e4lften", "av", "georgiens", "armeniska", "befolkning", "p\u00e5", "personer", "bor", "i", "omr\u00e5det", "samtschedzjavachetien", "och", "cirka", "av", "azererna", "bor", "i", "nedre", "kartliensedan", "uppl\u00f6sningen", "av", "sovjetunionen", "har", "georgien", "genomg\u00e5tt", "en", "markant", "befolkningsminskning", "som", "orsakats", "av", "oroligheterna", "i", "abchazien", "adzjarien", "och", "sydossetien", "en", "instabil", "ekonomi", "samt", "d\u00e5liga", "arbetsm\u00f6jligheter", "detta", "har", "lett", "till", "att", "m\u00e5nga", "georgier", "har", "emigrerat", "speciellt", "till", "ryssland", "georgien", "uppvisar", "ocks\u00e5", "stor", "spr\u00e5klig", "spridning", "bland", "annat", "talas", "de", "sydkaukasiska", "spr\u00e5ken", "georgiska", "laziska", "megreliska", "och", "svanetiska", "landets", "officiella", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "georgiska", "och", "i", "abchazien", "abchaziska", "vid", "folkr\u00e4kningen", "talade", "av", "befolkningen", "georgiska", "som", "modersm\u00e5l", "azerbajdzjanska", "armeniska", "ryska", "och", "\u00f6vriga", "spr\u00e5k", "i", "siffror", "naturlig", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6delsetal", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "nettomigration", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "antal", "barnkvinna", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "f\u00f6rv\u00e4ntad", "livsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4n", "\u00e5r", "kvinnor", "\u00e5r", "\u00e5ldersstruktur", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "analfabetism", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "andel", "\u00f6verviktiga", "i", "den", "vuxna", "befolkningen", "andel", "av", "barn", "under", "\u00e5r", "som", "\u00e4r", "underviktiga", "andel", "av", "befolkningen", "i", "st\u00e4der", "och", "stadslika", "omr\u00e5den", "siffror", "tagna", "fr\u00e5n", "cia", "world", "factbook", "religion", "den", "historiska", "georgiska", "hedendomen", "var", "starkt", "kopplad", "till", "m\u00e5nen", "och", "den", "st\u00f6rsta", "guden", "i", "den", "georgiska", "mytologin", "var", "armazi", "en", "soldatkl\u00e4dd", "m\u00e5ngud", "statyerna", "av", "de", "georgiska", "gudarna", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "d\u00e5", "kristendom", "blev", "landets", "statsreligion", "\u00e5r", "merparten", "av", "georgiens", "inv\u00e5nare", "tillh\u00f6r", "den", "georgiska", "apostoliska", "autokefala", "och", "ortodoxa", "kyrkan", "vars", "ledare", "\u00e4r", "en", "katholikos", "i", "tbilisi", "nuvarande", "ledare", "sedan", "\u00e5r", "\u00e4r", "patriark", "ilia", "ii", "av", "georgien", "kyrkan", "har", "kommit", "att", "spela", "en", "viktig", "identitetsroll", "vid", "den", "nationella", "frig\u00f6relsen", "betydande", "religi\u00f6sa", "minoriteter", "\u00e4r", "muslimer", "procent", "armeniska", "kristna", "procent", "judar", "procent", "katoliker", "procent", "och", "det", "finns", "\u00e4ven", "vissa", "sp\u00e5r", "av", "gammal", "iransk", "religion", "efter", "sovjetunionens", "kollaps", "har", "\u00e4ven", "andra", "trossamfund", "etablerat", "sig", "i", "georgien", "det", "g\u00e4ller", "bland", "annat", "baptister", "sjundedagsadventister", "pingstv\u00e4nner", "jehovas", "vittnen", "nyapostoliska", "kyrkan", "samt", "mindre", "grupper", "bah\u00e1'\u00ed", "och", "hare", "krishnatroende", "det", "finns", "ingen", "officiell", "medlemsstatistik", "f\u00f6r", "dessa", "religi\u00f6sa", "grupper", "men", "tillsammans", "har", "de", "antagligen", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "anh\u00e4ngare", "enligt", "jehovas", "vittnens", "\u00e5rsbok", "finns", "det", "aktiva", "medlemmar", "i", "landet", "utbildning", "under", "sovjettiden", "var", "georgiens", "utbildningsniv\u00e5", "relativt", "h\u00f6g", "men", "hela", "skolsystemet", "r\u00e5kade", "i", "ekonomiska", "sv\u00e5righeter", "i", "samband", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "idag", "finns", "ett", "tal", "h\u00f6gskolor", "och", "universitet", "och", "regeringen", "uppmuntrar", "privatskolor", "inom", "s\u00e5v\u00e4l", "l\u00e4gre", "som", "h\u00f6gre", "utbildningsomr\u00e5den", "georgiska", "\u00e4r", "det", "vanligaste", "spr\u00e5ket", "inom", "skolv\u00e4sendet", "i", "synnerhet", "g\u00e4ller", "detta", "p\u00e5", "universitetsniv\u00e5", "andelen", "l\u00e4s", "och", "skrivkunniga", "bland", "den", "vuxna", "befolkningen", "i", "georgien", "\u00e4r", "st\u00e4der", "huvudartikel", "lista", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "i", "georgiende", "tio", "folkrikaste", "orterna", "i", "georgien", "enligt", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "\u00e5r", "notera", "att", "st\u00e4der", "i", "utbrytarrepublikerna", "abchazien", "och", "sydossetien", "inte", "\u00e4r", "med", "i", "tabellen", "ovan", "kultur", "georgiens", "kultur", "har", "utvecklats", "under", "\u00e5rtusenden", "med", "grund", "i", "iberiska", "och", "kolchiska", "civilisationer", "georgisk", "kultur", "n\u00e5dde", "en", "gyllene", "tid", "av", "klassisk", "litteratur", "konst", "filosofi", "arkitektur", "och", "forskning", "p\u00e5", "taletdet", "georgiska", "spr\u00e5ket", "och", "den", "klassiska", "georgiska", "litteraturen", "med", "poeten", "sjota", "rustaveli", "som", "mest", "k\u00e4nda", "f\u00f6retr\u00e4dare", "\u00e5terupplivades", "p\u00e5", "talet", "efter", "en", "l\u00e5ng", "tid", "av", "turbulens", "och", "detta", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "de", "moderna", "romantik", "och", "romanf\u00f6rfattarna", "som", "grigol", "orbeliani", "nikoloz", "baratasjvili", "ilia", "tjavtjavadze", "akaki", "tsereteli", "vazja", "psjavela", "och", "m\u00e5nga", "andra", "georgisk", "kultur", "influerades", "av", "klassisk", "grekisk", "konst", "romarriket", "bysantinska", "riket", "och", "senare", "av", "tsarryssland", "georgien", "\u00e4r", "v\u00e4lk\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "rika", "folklore", "unika", "traditionella", "musik", "teater", "bio", "och", "konst", "georgier", "\u00e4r", "ber\u00f6mda", "f\u00f6r", "sin", "k\u00e4rlek", "till", "musik", "dans", "teater", "och", "film", "p\u00e5", "talet", "verkade", "noterbara", "georgiska", "m\u00e5lare", "som", "niko", "pirosmani", "lado", "gudiasjvili", "och", "elene", "achvlediani", "balettkoreografer", "som", "george", "balanchine", "vachtang", "tjabukiani", "och", "nino", "ananiasjvili", "poeter", "som", "galaktion", "tabidze", "lado", "asatiani", "och", "muchran", "matjavariani", "samt", "teater", "och", "filmregiss\u00f6rer", "som", "robert", "sturua", "tengiz", "abuladze", "georgij", "danelija", "och", "otar", "iosseliani", "musik", "den", "georgiska", "musiktraditionen", "\u00e4r", "urgammal", "och", "man", "anser", "att", "den", "i", "sin", "form", "funnits", "i", "minst", "\u00e5r", "den", "karakteriseras", "av", "flerst\u00e4mmighet", "b\u00e5de", "bordunbaserad", "och", "mer", "fri", "polyfoni", "i", "dagens", "georgien", "har", "fortfarande", "denna", "folkmusik", "ett", "h\u00f6gt", "anseende", "och", "n\u00e5gra", "av", "de", "mest", "namnkunniga", "mansk\u00f6rerna", "\u00e4r", "ensemble", "tbilisi", "ensemble", "georgika", "ensemble", "antjischati", "och", "ensemble", "rustavi", "georgien", "deltog", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "eurovision", "song", "contest", "\u00e5r", "i", "helsingfors", "med", "l\u00e5ten", "visionary", "dream", "framf\u00f6rd", "av", "s\u00e5ngerskan", "sopo", "chalvasji", "och", "slutade", "p\u00e5", "tolfte", "plats", "\u00e4ven", "deltog", "landet", "med", "l\u00e5ten", "peace", "will", "come", "som", "framf\u00f6rdes", "av", "den", "blinda", "s\u00e5ngerskan", "diana", "ghurtskaia", "och", "slutade", "p\u00e5", "elfte", "plats", "\u00e5r", "drog", "sig", "georgien", "ur", "t\u00e4vlingen", "sedan", "ebu", "kr\u00e4vt", "att", "l\u00e5ttexten", "till", "landets", "bidrag", "we", "don't", "wanna", "put", "in", "framf\u00f6rd", "av", "stephane", "&", "g", "skulle", "\u00e4ndras", "eftersom", "den", "ans\u00e5gs", "inneh\u00e5lla", "ett", "politiskt", "budskap", "vilket", "enligt", "t\u00e4vlingens", "regler", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "georgien", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "t\u00e4vlingen", "\u00e5ret", "efter", "och", "har", "sedan", "dess", "deltagit", "varje", "\u00e5r", "georgiska", "k\u00f6ket", "det", "georgiska", "k\u00f6ket", "och", "vinet", "har", "utvecklats", "genom", "\u00e5rhundradena", "med", "vissa", "inslag", "fr\u00e5n", "varje", "\u00e5rhundrade", "en", "av", "de", "vanligaste", "middagstraditionerna", "\u00e4r", "supra", "eller", "\"georgiskt", "bord\"", "vilket", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "ett", "s\u00e4tt", "att", "socialisera", "med", "v\u00e4nner", "och", "familj", "suprans", "\"toastmaster\"", "kallas", "f\u00f6r", "tamada", "han", "eller", "hon", "h\u00e5ller", "ocks\u00e5", "de", "mest", "filosofiska", "sk\u00e5larna", "och", "ser", "till", "att", "alla", "har", "det", "trevligt", "diverse", "historiska", "regioner", "i", "georgien", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "sina", "respektive", "r\u00e4tter", "till", "exempel", "chinkali", "k\u00f6ttklimpar", "fr\u00e5n", "\u00f6stliga", "georgien", "chatjapuri", "huvudsakligen", "fr\u00e5n", "imeretien", "megrelien", "och", "adzjarien", "ut\u00f6ver", "traditionella", "georgiska", "r\u00e4tter", "har", "matr\u00e4tter", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "kommit", "till", "georgien", "genom", "invandrare", "fr\u00e5n", "ryssland", "grekland", "och", "nyligen", "kina", "vin", "georgien", "har", "kanske", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "tradition", "av", "vintillverkning", "och", "man", "har", "funnit", "\u00e5r", "gamla", "vink\u00e4rl", "idag", "producerar", "man", "vita", "och", "r\u00f6da", "viner", "mousserande", "viner", "och", "dessertviner", "samt", "brandy", "georgiens", "vinexport", "var", "betydande", "som", "del", "av", "sovjetunionen", "och", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "av", "oberoende", "rysslands", "embargo", "har", "dock", "inneburit", "att", "den", "georgiska", "vinn\u00e4ringen", "har", "blivit", "avskuren", "fr\u00e5n", "sin", "st\u00f6rsta", "avs\u00e4ttningsmarknad", "den", "ryska", "smaken", "f\u00f6r", "s\u00f6tt", "och", "halvs\u00f6tt", "bordsvin", "styrde", "tidigare", "produktionen", "men", "nu", "b\u00f6rjar", "man", "tillverka", "mer", "kvalitetsviner", "i", "en", "unik", "egen", "stil", "en", "tendens", "som", "har", "p\u00e5skyndats", "av", "handelsembargot", "efter", "sovjettidens", "isolering", "b\u00f6rjar", "nu", "georgiska", "premiumviner", "s\u00e5", "sakteliga", "komma", "tillbaka", "till", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "marknaden", "mycket", "till", "f\u00f6ljd", "av", "ett", "\u00f6kande", "intresse", "f\u00f6r", "ursprung", "ekologi", "och", "hantverk", "i", "mat", "och", "dryckessammanhang", "sport", "till", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "sporterna", "i", "georgien", "r\u00e4knas", "fotboll", "basket", "rugby", "brottning", "judo", "tyngdlyftning", "historiskt", "sett", "har", "georgien", "varit", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "fysiska", "utbildning", "det", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "att", "romarna", "fascinerades", "av", "georgiernas", "fysiska", "kvaliteter", "efter", "att", "ha", "sk\u00e5dat", "teknikerna", "i", "gamla", "kaukasiska", "iberien", "brottning", "kvarst\u00e5r", "som", "en", "historiskt", "viktig", "sport", "i", "georgien", "och", "vissa", "historiker", "anser", "att", "den", "grekiskromerska", "brottningsstilen", "inneh\u00e5ller", "flera", "georgiska", "elementinom", "georgien", "\u00e4r", "den", "kachetiska", "brottningsstilen", "en", "av", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "f\u00f6rr", "fanns", "det", "ett", "flertal", "olika", "brottningsstilar", "som", "inte", "\u00e4r", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "idag", "till", "exempel", "har", "chevsuretiregionen", "i", "georgien", "tre", "olika", "brottningsstilar", "andra", "popul\u00e4ra", "sporter", "p\u00e5", "talet", "var", "polo", "och", "lelo", "ett", "traditionell", "georgiskt", "bollspel", "som", "sedan", "ersattes", "av", "rugby", "fotboll", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "sporterna", "i", "dagens", "georgien", "\u00e4r", "fotboll", "huvudsakligen", "styrs", "fotbollen", "i", "landet", "av", "den", "georgiska", "fotbollsfederationen", "gff", "som", "bildades", "\u00e5r", "gff", "arrangerar", "b\u00e5de", "landets", "herr", "och", "damlandslag", "samt", "fotbollsligorna", "umaghlesi", "liga", "pirveli", "liga", "och", "meore", "liga", "landets", "mest", "meriterade", "fotbollsklubb", "heter", "dinamo", "tbilisi", "och", "kommer", "fr\u00e5n", "huvudstaden", "tbilisi", "klubben", "har", "vunnit", "umaghlesi", "liga", "g\u00e5nger", "av", "m\u00f6jliga", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "och", "\u00e5r", "vann", "man", "n\u00e5got", "sensationellt", "cupvinnarcupen", "i", "fotboll", "mot", "tyska", "carl", "zeiss", "jena", "landets", "st\u00f6rsta", "fotbollsarena", "boris", "paitjadzestadion", "ligger", "i", "tbilisi", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "micheil", "meschistadion", "finns", "massmedier", "censuren", "av", "massmedia", "upph\u00e4vdes", "officiellt", "i", "georgien", "i", "samband", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "det", "kvarst\u00e5r", "dock", "begr\u00e4nsningar", "i", "landets", "yttrandefrihet", "organisationen", "freedom", "house", "beskriver", "georgiens", "massmedier", "som", "\"delvis", "fria\"", "och", "menar", "att", "mediernas", "oberoende", "har", "minskat", "efter", "rosenrevolutionen", "det", "finns", "visserligen", "medier", "som", "\u00f6ppet", "kritiserar", "regeringen", "men", "tidningarnas", "och", "etermediernas", "\u00e4gare", "\u00e4r", "ofta", "angel\u00e4gna", "om", "goda", "relationer", "med", "myndigheterna", "och", "ut\u00f6var", "d\u00e4rf\u00f6r", "press", "p\u00e5", "sina", "anst\u00e4llda", "journalister", "f\u00f6ljden", "blir", "en", "utspridd", "sj\u00e4lvcensur", "bland", "journalisterna", "internationella", "rankningar", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "mikaberidze", "alexander", "p\u00e5", "engelska", "historical", "dictionary", "of", "georgia", "historical", "dictionaries", "of", "europe", "no", "lanham", "md", "scarecrow", "press", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "georgiens", "presidents", "webbplats", "georgiens", "regerings", "webbplats"]