["grad", "celsius", "\u00b0c", "\u00e4r", "en", "enhet", "f\u00f6r", "temperatur", "som", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "efter", "den", "svenske", "vetenskapsmannen", "och", "astronomen", "anders", "celsius", "som", "tog", "fram", "en", "skala", "f\u00f6r", "temperaturm\u00e4tning", "celsiusskalan", "\u00e4r", "graderad", "i", "skalstreck", "mellan", "vattnets", "fryspunkt", "\u00b0c", "och", "vattnets", "kokpunkt", "\u00b0c", "dessa", "tillst\u00e5nd", "har", "under", "senare", "tid", "reviderats", "och", "\u00b0c", "definieras", "som", "den", "absoluta", "temperaturen", "kelvin", "kelvinskalan", "anv\u00e4nder", "samma", "delning", "som", "celsiusskalan", "men", "definierar", "nollan", "till", "absoluta", "nollpunkten", "andra", "temperaturer", "p\u00e5", "skalan", "uttrycks", "i", "termer", "av", "temperaturskillnaden", "i", "grader", "celsius", "mellan", "nollpunkten", "och", "den", "aktuella", "temperaturen", "sambandet", "mellan", "temperatur", "uttryckt", "i", "grader", "celsius", "och", "kelvin", "\u00e4r", "t", "t", "{displaystyle", "tt}", "d\u00e4r", "t", "\u00e4r", "temperaturen", "i", "grader", "celsius", "och", "t", "\u00e4r", "temperaturen", "i", "kelvin", "historia", "under", "termometerns", "tidigaste", "historia", "visste", "man", "inte", "hur", "den", "b\u00e4st", "skulle", "graderas", "fahrenheitskalan", "inf\u00f6rdes", "r\u00e9aumurskalan", "anders", "celsius", "gjorde", "m\u00e4tningar", "p\u00e5", "olika", "orter", "och", "vid", "olika", "lufttryck", "och", "fann", "att", "vattnets", "kokpunkt", "och", "fryspunkt", "vid", "normalt", "lufttryck", "var", "l\u00e4mpliga", "referenspunkter", "han", "sammanfattade", "sina", "resultat", "i", "uppsatsen", "observationer", "om", "tw\u00e4nne", "best\u00e4ndiga", "grader", "p\u00e5", "en", "thermometer", "i", "kungliga", "vetenskapsakademiens", "handlingar", "\u00e5r", "tv\u00e5", "\u00e5r", "f\u00f6re", "sin", "d\u00f6d", "celsius", "delade", "in", "omr\u00e5det", "i", "grader", "och", "satte", "\u00b0c", "vid", "kokpunkten", "och", "\u00b0c", "vid", "fryspunkten", "skalan", "v\u00e4ndes", "efter", "hans", "d\u00f6d", "s\u00e5", "att", "\u00b0c", "sattes", "vid", "vattnets", "sm\u00e4ltpunkt", "en", "tidig", "anv\u00e4ndare", "av", "termometrar", "var", "carl", "von", "linn\u00e9", "i", "uppsatsen", "hortus", "upsaliensis", "december", "anger", "han", "temperaturer", "i", "den", "v\u00e4nda", "celsiusskalan", "eventuellt", "var", "det", "p\u00e5", "linn\u00e9s", "initiativ", "som", "skalan", "v\u00e4ndes\u00e5r", "definierade", "cgpm", "celsiusskalan", "med", "hj\u00e4lp", "av", "enheten", "kelvin", "som", "\u00e4r", "sienheten", "f\u00f6r", "temperatur", "det", "innebar", "att", "exakt", "\u00b0c", "motsvarade", "temperaturen", "vid", "rent", "vattens", "trippelpunkt", "det", "vill", "s\u00e4ga", "n\u00e4r", "balans", "r\u00e5der", "mellan", "tre", "aggregationsformer", "fast", "is", "flytande", "och", "gas", "\u00e5nga", "den", "maj", "definierades", "kelvin", "utifr\u00e5n", "boltzmanns", "konstant", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "med", "trippelpunkten", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "trippelpunkten", "inte", "l\u00e4ngre", "ligger", "exakt", "men", "mycket", "n\u00e4ra", "\u00b0c", "konvertering", "mellan", "temperaturenheterna", "se", "\u00e4ven", "grad", "fahrenheit", "kelvin", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "grad", "celsius", "history", "of", "the", "celsius", "temperature", "scale"]