["gustaf", "v", "fullst\u00e4ndigt", "namn", "oscar", "gustaf", "adolf", "f\u00f6dd", "juni", "p\u00e5", "drottningholms", "slott", "i", "lov\u00f6", "socken", "i", "stockholms", "l\u00e4n", "d\u00f6d", "oktober", "p\u00e5", "drottningholms", "slott", "var", "kung", "av", "sverige", "fr\u00e5n", "som", "den", "femte", "regenten", "av", "huset", "bernadotte", "han", "var", "son", "till", "oscar", "ii", "och", "drottning", "sofia", "sonsons", "son", "till", "karl", "xiv", "johan", "samt", "farfars", "far", "till", "sveriges", "nuvarande", "kung", "carl", "xvi", "gustaf", "med", "en", "regeringstid", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "\u00e4r", "gustaf", "v", "n\u00e4st", "efter", "carl", "xvi", "gustaf", "och", "magnus", "eriksson", "den", "tredje", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "sveriges", "historia", "och", "landets", "\u00e4ldste", "regent", "n\u00e5gonsin", "gustaf", "v", "var", "sveriges", "regent", "under", "de", "b\u00e5da", "v\u00e4rldskrigen", "i", "vilka", "han", "gjorde", "sm\u00e4rre", "diplomatiska", "insatser", "han", "var", "ocks\u00e5", "den", "f\u00f6rste", "svenske", "kung", "som", "avstod", "fr\u00e5n", "kr\u00f6ning", "vilket", "varit", "tradition", "i", "sverige", "sedan", "bland", "gustaf", "vs", "personliga", "intressen", "fanns", "musik", "konsthantverk", "samt", "idrott", "och", "som", "tennisspelare", "var", "han", "k\u00e4nd", "under", "pseudonymen", "mr", "g", "uppv\u00e4xt", "strax", "efter", "klockan", "tio", "p\u00e5", "f\u00f6rmiddagen", "den", "juni", "kom", "prinsen", "till", "v\u00e4rlden", "p\u00e5", "drottningholms", "slott", "prinsessan", "sofia", "f\u00f6rl\u00f6stes", "av", "livmedikus", "fritz", "w\u00e4stfelt", "han", "d\u00f6ptes", "i", "slottskyrkan", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "den", "juli", "av", "\u00e4rkebiskop", "henrik", "reuterdahl", "med", "namnet", "oscar", "gustaf", "adolf", "och", "erh\u00f6ll", "titeln", "hertig", "av", "v\u00e4rmland", "prinsen", "bars", "till", "dopet", "av", "sin", "farfars", "mor", "\u00e4nkedrottning", "desideria", "som", "vid", "alla", "svenska", "kungliga", "dop", "anv\u00e4ndes", "dopfunten", "av", "jeanfran\u00e7ois", "cousinet", "och", "den", "vagga", "av", "niclas", "heimen", "som", "fredrik", "iii", "av", "holsteingottorp", "sk\u00e4nkte", "till", "karl", "xis", "dop", "\u00e5ret", "d\u00e4refter", "f\u00f6ddes", "hans", "bror", "prins", "oscar", "prins", "carl", "och", "prins", "eugen", "de", "tre", "\u00e4ldsta", "prinsarna", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "beskowska", "skolan", "i", "oktober", "familjen", "var", "bosatt", "i", "arvfurstens", "palats", "och", "modern", "var", "den", "framtr\u00e4dande", "gestalten", "i", "prinsens", "uppfostran", "somrarna", "tillbringades", "p\u00e5", "sofiero", "slott", "som", "fadern", "l\u00e4t", "inf\u00f6rskaffa", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "ans\u00e5gs", "prinsen", "ha", "svag", "kroppskonstitution", "varf\u00f6r", "han", "maj", "blev", "behandlad", "med", "elektricitet", "han", "blev", "som", "vuxen", "reslig", "och", "slank", "\u00e5ren", "som", "kronprins", "den", "september", "avled", "karl", "xv", "utan", "n\u00e5gon", "manlig", "avkomma", "hans", "bror", "oscar", "fredrik", "blev", "d\u00e5", "konung", "under", "namnet", "oscar", "ii", "som", "oscars", "\u00e4ldste", "son", "blev", "den", "fjorton\u00e5rige", "gustaf", "samtidigt", "sveriges", "och", "norges", "kronprins", "familjen", "bosatte", "sig", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "i", "samband", "med", "detta", "avbr\u00f6ts", "skolg\u00e5ngen", "vid", "beskowska", "och", "kronprinsen", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sin", "utbildning", "som", "tronf\u00f6ljare", "p\u00e5", "slottet", "\u00e5r", "f\u00f6retog", "kronprins", "gustaf", "inkognito", "under", "namnet", "gustaf", "fredriksson", "tillsammans", "med", "sin", "l\u00e4rare", "lundeberg", "sin", "f\u00f6rsta", "utlandsresa", "som", "gick", "till", "schweiz", "och", "italien", "kronprins", "gustaf", "konfirmerades", "den", "april", "och", "blev", "som", "\u00e5ring", "i", "augusti", "underl\u00f6jtnant", "i", "svea", "livgarde", "livregementets", "dragonk\u00e5r", "v\u00e4rmlands", "regemente", "norske", "j\u00e6gercorps", "och", "kavaleribrigaden", "han", "f\u00f6rklarades", "myndig", "som", "arton\u00e5ring", "den", "juni", "tog", "studentexamen", "p\u00e5", "slottet", "december", "och", "skrevs", "in", "vid", "uppsala", "universitet", "vid", "v\u00e4rmlands", "nation", "samma", "\u00e5r", "fick", "han", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "som", "regent", "vid", "faderns", "tysklandsresa", "vid", "universitetet", "l\u00e4ste", "han", "latin", "nationalekonomi", "nordisk", "historia", "konsthistoria", "processr\u00e4tt", "och", "svensk", "statskunskap", "januari", "invaldes", "han", "som", "f\u00f6rste", "hedersledamot", "av", "kungliga", "vetenskapsakademien", "samtidigt", "med", "universitetsstudierna", "genomgick", "han", "milit\u00e4r", "utbildning", "med", "truppf\u00f6rband", "i", "sverige", "och", "norge", "samt", "vid", "krigsh\u00f6gskolan", "han", "blev", "l\u00f6jtnant", "i", "maj", "generalmajor", "och", "general", "den", "oktober", "\u00e5terkom", "kronprins", "gustaf", "fr\u00e5n", "en", "\u00e5rsl\u00e5ng", "utlandsresa", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rst", "g\u00e4stade", "danmarks", "kungafamilj", "vistades", "d\u00e4refter", "i", "frankrike", "sex", "veckor", "och", "d\u00e4refter", "i", "rom", "och", "italien", "under", "fyra", "m\u00e5nader", "hemf\u00e4rden", "gick", "\u00f6ver", "konstantinopel", "d\u00e4refter", "bes\u00f6ktes", "\u00f6sterrike", "och", "england", "p\u00e5", "sommaren", "blev", "kronprinsen", "\"doctor", "of", "civil", "law\"", "vid", "oxford", "university", "den", "juni", "och", "vistades", "d\u00e4refter", "n\u00e4rmare", "fyra", "m\u00e5nader", "i", "england", "och", "skottland", "vidare", "gick", "resan", "till", "belgien", "och", "holland", "samt", "tyskland", "resan", "var", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "resten", "av", "hans", "liv", "d\u00e5", "det", "var", "i", "tyskland", "han", "tr\u00e4ffade", "sin", "blivande", "gem\u00e5l", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "victoria", "av", "baden", "som", "han", "friade", "till", "mars", "f\u00f6rlovningen", "eklaterades", "mars", "samma", "\u00e5r", "den", "september", "f\u00f6rm\u00e4ldes", "han", "med", "victoria", "i", "slottskyrkan", "i", "karlsruhe", "resan", "gick", "d\u00e4refter", "med", "fregatten", "vanadis", "till", "g\u00f6teborg", "och", "vidare", "mot", "stockholm", "kronprinsparet", "fick", "tre", "s\u00f6ner", "gustaf", "adolf", "hertig", "av", "sk\u00e5ne", "d\u00e4refter", "kung", "wilhelm", "hertig", "av", "s\u00f6dermanland", "samt", "erik", "hertig", "av", "v\u00e4stmanland", "som", "familjefader", "var", "kronprinsen", "en", "\"hemmets", "gentleman\"", "men", "han", "kom", "\u00e4ven", "senare", "i", "livet", "i", "egenskap", "av", "kung", "att", "ber\u00f6va", "tre", "sons\u00f6ner", "prinsv\u00e4rdigheten", "p\u00e5", "grund", "av", "deras", "\u00e4ktenskap", "fr\u00e5n", "och", "ett", "\u00e5r", "fram\u00e5t", "var", "kronprinsparet", "i", "utlandet", "och", "bes\u00f6kte", "egypten", "kronprinsessan", "victoria", "insjuknade", "och", "av", "h\u00e4lsosk\u00e4l", "vistades", "hon", "d\u00e4refter", "ofta", "p\u00e5", "capri", "och", "senare", "i", "rom", "som", "kronprins", "blev", "gustaf", "internationellt", "ber\u00f6md", "f\u00f6r", "att", "anordna", "stockholmsutst\u00e4llningen", "hans", "f\u00f6rsta", "stora", "insats", "i", "den", "svenska", "politiken", "var", "i", "tullstriden", "d\u00e5", "han", "h\u00f6ll", "tv\u00e5", "tal", "i", "andra", "kammaren", "och", "anses", "ha", "varit", "den", "som", "slutligen", "l\u00f6ste", "tvisten", "genom", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "en", "\"kompromissminist\u00e4r\"", "av", "tv\u00e5", "partier", "de", "politiskt", "invecklade", "\u00e5ren", "runt", "sekelskiftet", "med", "krav", "p\u00e5", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6rsvarsreformer", "och", "uppl\u00f6sningen", "av", "den", "svensknorska", "unionen", "var", "kronprinsen", "en", "inflytelserik", "person", "i", "dagspolitiken", "som", "kronprins", "var", "gustaf", "den", "f\u00f6rste", "ordf\u00f6randen", "i", "sveriges", "centralf\u00f6rening", "f\u00f6r", "idrottens", "fr\u00e4mjande", "en", "f\u00f6rlaga", "till", "riksidrottsf\u00f6rbundet", "som", "bildades", "p\u00e5", "slottet", "av", "honom", "sj\u00e4lv", "viktor", "balck", "sven", "hermelin", "och", "clarence", "von", "rosen", "centralf\u00f6reningen", "arrangerade", "nordiska", "spelen", "och", "byggde", "stockholms", "stadion", "till", "olympiska", "sommarspelen", "som", "gustaf", "invigde", "tidigt", "framgick", "det", "att", "kronprinsen", "var", "en", "helt", "annan", "karakt\u00e4r", "\u00e4n", "sin", "far", "med", "ett", "annat", "f\u00f6rh\u00e5llningss\u00e4tt", "och", "modernare", "ledarstil", "i", "utrikespolitiken", "var", "far", "och", "son", "b\u00e5da", "ivriga", "f\u00f6respr\u00e5kare", "f\u00f6r", "nordisk", "enhet", "och", "broderlig", "anda", "kronprins", "gustaf", "utm\u00e4rkte", "sig", "dock", "genom", "att", "tidigt", "uppr\u00e4tta", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelser", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "och", "visade", "bortom", "den", "rent", "sociala", "f\u00f6rst\u00e5elsen", "att", "han", "hade", "sinne", "f\u00f6r", "sammanhangen", "i", "internationell", "politik", "vid", "unionsuppl\u00f6sningen", "spelade", "han", "en", "central", "roll", "som", "handlingskraftig", "f\u00f6rhandlare", "med", "storbritannien", "regeringstid", "tiden", "fram", "till", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "den", "december", "eftertr\u00e4dde", "gustaf", "v", "sin", "far", "som", "sveriges", "konung", "p\u00e5", "eget", "initiativ", "meddelade", "han", "att", "han", "som", "f\u00f6rste", "svenska", "monark", "inte", "skulle", "kr\u00f6nas", "kung", "gustaf", "blev", "den", "siste", "monarken", "i", "sverige", "med", "\u00f6ppen", "politisk", "makt", "och", "hans", "regeringstid", "\u00e4r", "pr\u00e4glad", "av", "vittg\u00e5ende", "samh\u00e4llsf\u00f6r\u00e4ndringar", "tekniska", "uppfinningar", "och", "nya", "vetenskapliga", "r\u00f6n", "som", "skapade", "en", "helt", "omdanad", "v\u00e4rldsbild", "och", "roll", "f\u00f6r", "monarken", "det", "turbulenta", "storstrejks\u00e5ret", "hade", "kung", "gustaf", "statsbes\u00f6k", "av", "ryska", "kejsarparet", "vilket", "gav", "bekymmer", "d\u00e5", "vissa", "socialister", "s\u00e5g", "dem", "som", "en", "efters\u00f6kt", "m\u00e5ltavlak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "kung", "gustaf", "hade", "dock", "g\u00e5tt", "samma", "skola", "som", "socialdemokraternas", "ledare", "hjalmar", "branting", "och", "deras", "f\u00f6rh\u00e5llande", "k\u00e4nnetecknades", "av", "\u00f6msesidig", "respekt", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "slut", "p\u00e5", "strejken", "kallade", "kung", "gustaf", "till", "sig", "b\u00e5da", "parter", "arbetsgivarnas", "hjalmar", "von", "sydow", "och", "strejkarnas", "herman", "lindqvist", "och", "bad", "dem", "\"i", "rikets", "namn\"", "bli", "samsk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "mots\u00e4ttningarna", "med", "v\u00e4nstern", "var", "inte", "\u00f6ver", "i", "och", "med", "detta", "gick", "karl", "staaff", "emot", "arvid", "lindmans", "riksdagens", "och", "kungens", "beslut", "om", "att", "bygga", "en", "pansarb\u00e5t", "vilket", "till", "slut", "l\u00f6stes", "genom", "en", "nationalinsamling", "och", "svenska", "pansarb\u00e5tsf\u00f6reningen", "den", "februari", "insjuknade", "kungen", "i", "blindtarmsinflammation", "en", "operation", "utf\u00f6rdes", "av", "professor", "john", "berg", "professor", "\u00e5kerman", "doktor", "edgren", "och", "doktor", "hybbinette", "som", "tog", "timme", "och", "minuter", "kungen", "tillbringade", "mycket", "tid", "p\u00e5", "herrevads", "kloster", "och", "de", "f\u00e4ltl\u00e4ger", "som", "fanns", "d\u00e4r", "mellan", "och", "han", "bodde", "p\u00e5", "slottet", "d\u00e5", "kallat", "borgen", "konflikten", "med", "v\u00e4nsterregeringen", "eskalerade", "med", "det", "s\u00e5", "kallade", "bondet\u00e5get", "och", "kungens", "borgg\u00e5rdstal", "d\u00e4r", "kungen", "motsatte", "sig", "den", "nedrustningspolitik", "som", "bedrevs", "av", "karl", "staaffs", "v\u00e4nsterliberala", "minist\u00e4r", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "h\u00e4ndelsen", "avgick", "regeringen", "eftersom", "staaff", "ans\u00e5g", "att", "han", "f\u00f6rst", "skulle", "ha", "blivit", "informerad", "om", "talet", "den", "juli", "emottog", "kung", "gustaf", "statsbes\u00f6k", "fr\u00e5n", "frankrikes", "president", "raymond", "poincar\u00e9", "men", "redan", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "kv\u00e4llens", "galamiddag", "reste", "presidenten", "hem", "p\u00e5", "grund", "av", "oroligheterna", "efter", "skotten", "i", "sarajevo", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "var", "ett", "faktum", "en", "vecka", "senare", "under", "\u00e5r", "bes\u00f6kte", "kungen", "bygget", "av", "porjus", "kraftverk", "i", "lappland", "det", "var", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "planerat", "att", "kung", "gustaf", "skulle", "n\u00e4rvara", "vid", "invigningen", "av", "kraftverket", "men", "efter", "utbrottet", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4ndrades", "planerna", "och", "kungen", "fick", "ist\u00e4llet", "inviga", "kraftverket", "fj\u00e4rrstyrt", "genom", "att", "trycka", "p\u00e5", "en", "knapp", "i", "stockholms", "slott", "som", "skickade", "in", "signal", "via", "telefonledningarna", "till", "en", "siren", "i", "kraftverket", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "hemmafronten", "ledde", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "till", "att", "branting", "omedelbart", "uppmanade", "arbetarklassen", "till", "borgfred", "den", "december", "detta", "\u00e5r", "samlade", "kungen", "till", "trekungam\u00f6tet", "i", "malm\u00f6", "med", "de", "andra", "regenterna", "i", "norden", "tidigare", "under", "\u00e5ret", "hade", "kung", "gustaf", "opererats", "f\u00f6r", "mags\u00e5r", "sin", "h\u00e4lsa", "till", "trots", "verkade", "kung", "gustaf", "energiskt", "f\u00f6r", "ett", "nordiskt", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "andra", "makter", "trekungam\u00f6tet", "var", "en", "demonstration", "att", "l\u00e4nderna", "var", "enade", "trofasta", "sinsemellan", "och", "f\u00f6rde", "en", "gemensam", "neutralitetspolitik", "gentemot", "varandra", "och", "mot", "stormakterna", "kungen", "hade", "ocks\u00e5", "ett", "eget", "intresse", "av", "att", "avliva", "de", "ih\u00e4rdiga", "ryktena", "som", "cirkulerade", "om", "att", "han", "skulle", "sluta", "upp", "p\u00e5", "tysklands", "sida", "att", "sverige", "levererade", "krigsmateriel", "till", "ryssland", "samt", "att", "sverige", "hade", "planer", "p\u00e5", "att", "anfalla", "danmark", "\u00e5ren", "hade", "sverige", "vacklat", "i", "fr\u00e5gan", "om", "man", "skulle", "alliera", "sig", "med", "tyskland", "eller", "inte", "vilket", "kung", "gustaf", "och", "drottning", "victoria", "antogs", "f\u00f6respr\u00e5ka", "vilket", "troligen", "berodde", "p\u00e5", "att", "ryssland", "sedan", "l\u00e4nge", "betraktades", "som", "en", "fara", "och", "under", "denna", "tid", "hade", "ertappats", "med", "spioneriverksamhet", "i", "sverige", "drottningen", "var", "av", "tysk", "b\u00f6rd", "kusin", "med", "kejsar", "wilhelm", "ii", "och", "heders\u00f6verste", "i", "stettin", "och", "hennes", "band", "med", "hemlandet", "var", "starka", "\u00e5ren", "f\u00f6re", "kriget", "hade", "hon", "p\u00e5verkat", "kungen", "i", "b\u00e5de", "konservativ", "och", "protysk", "riktning", "de", "tre", "nordiska", "l\u00e4nderna", "hade", "f\u00f6re", "detta", "m\u00f6te", "flerhundra\u00e5riga", "stridigheter", "djupt", "rotade", "i", "folkminnet", "med", "sina", "lojaliteter", "f\u00e4stade", "vid", "olika", "stormakter", "tyskland", "och", "england", "med", "m\u00f6tet", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "den", "utrikespolitiska", "kompassen", "radikalt", "f\u00f6r", "alla", "dessa", "tre", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "sveriges", "del", "innebar", "kriget", "sv\u00e5ra", "hunger\u00e5r", "spanska", "sjukan", "och", "vissa", "marina", "f\u00f6rluster", "d\u00e5", "svenska", "hvalen", "besk\u00f6ts", "av", "tyska", "ub\u00e5tar", "kung", "gustaf", "drabbas", "\u00e4ven", "av", "personlig", "sorg", "d\u00e5", "hans", "son", "prins", "erik", "avled", "mellankrigstiden", "drottning", "victorias", "h\u00e4lsa", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "alltmera", "och", "allt", "oftare", "m\u00e5ste", "hon", "vistas", "utomlands", "kungaparets", "relation", "var", "omvittnat", "kylig", "rom", "och", "badenbaden", "blev", "hennes", "andra", "hem", "drottningen", "avled", "i", "villa", "svezia", "i", "rom", "den", "april", "och", "hennes", "stoft", "begravdes", "i", "riddarholmskyrkan", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "blev", "\u00f6stersj\u00f6politiken", "kung", "gustafs", "viktigaste", "engagemang", "dels", "stressad", "av", "kommunismens", "utbredande", "dels", "med", "en", "\u00f6nskan", "om", "att", "inf\u00f6rliva", "\u00e5land", "med", "sverige", "j\u00e4mf\u00f6r", "\u00e5landsfr\u00e5gan", "han", "hade", "\u00e4ven", "blivit", "f\u00f6rknippad", "med", "sina", "reservationer", "emot", "de", "ekonomiska", "p\u00e5f\u00f6ljderna", "f\u00f6r", "tyskland", "vid", "versaillesfreden", "och", "uttryckte", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "sin", "oro", "f\u00f6r", "att", "detta", "skulle", "leda", "till", "att", "bolsjevismen", "spreds", "n\u00e4r", "folkopinionen", "mot", "tyskland", "f\u00f6rbyttes", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "drabbade", "detta", "kungen", "i", "riksdagen", "hotade", "v\u00e4nsterpolitikerna", "med", "revolution", "f\u00f6r", "att", "driva", "igenom", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringar", "till", "torsten", "nothin", "sade", "kung", "gustaf", "l\u00e5ngt", "senare", "att", "l\u00e4get", "varit", "s\u00e5", "allvarligt", "omkring", "den", "november", "att", "han", "d\u00e5", "haft", "sitt", "bagage", "packat", "f\u00f6r", "att", "snabbt", "kunna", "ta", "sig", "ur", "landet", "om", "s\u00e5", "skulle", "kr\u00e4vas", "det", "var", "den", "blivande", "socialdemokratiske", "statsministern", "hjalmar", "branting", "och", "dennes", "liberala", "koalitionskamrater", "som", "l\u00f6ste", "krisen", "genom", "att", "inf\u00f6ra", "timmars", "arbetsdag", "och", "en", "r\u00f6str\u00e4ttsreform", "och", "d\u00e4refter", "f\u00f6rklara", "att", "republikkravet", "inte", "var", "aktuellt", "var", "s\u00e5", "parlamentarismen", "verklighet", "varvid", "monarkin", "f\u00f6rsvagades", "markant", "under", "brantings", "andra", "minist\u00e4r", "utf\u00f6rdes", "en", "reform", "av", "lagtexternas", "utformning", "alla", "sveriges", "lagar", "hade", "dittills", "inletts", "med", "orden", "vi", "gustaf", "med", "guds", "n\u00e5de", "sveriges", "g\u00f6tes", "och", "vendes", "konung", "etc", "vilket", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00e4ndrades", "till", "lag", "om", "etc", "och", "kunglig", "f\u00f6rordning", "om", "etc", "detta", "tolkades", "som", "att", "regeringen", "hade", "revolution\u00e4ra", "planer", "och", "ledde", "till", "fr\u00e4na", "protester", "i", "riksdagen", "sj\u00e4lv", "hade", "dock", "kungen", "ingenting", "att", "erinra", "emot", "f\u00f6r\u00e4ndringenunder", "talet", "skakades", "sverige", "av", "den", "ekonomiska", "depressionen", "vilket", "ledde", "till", "att", "kung", "gustaf", "s\u00e4nkte", "sitt", "apanage", "samma", "\u00e5r", "nekades", "adolf", "hitler", "och", "goebbels", "att", "h\u00e5lla", "f\u00f6redrag", "i", "stockholm", "inbjudna", "av", "birger", "furug\u00e5rd", "med", "radions", "int\u00e5g", "blev", "gustaf", "v", "den", "f\u00f6rste", "svenske", "kung", "som", "kunde", "tala", "direkt", "till", "folket", "och", "han", "anv\u00e4nde", "detta", "medium", "ofta", "ett", "ber\u00f6mt", "tal", "var", "nordens", "dag", "oktober", "d\u00e5", "han", "manade", "till", "sammanh\u00e5llning", "mellan", "de", "nordiska", "folken", "andra", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e4r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "br\u00f6t", "ut", "f\u00f6rklarade", "sig", "sverige", "september", "genom", "statsminister", "per", "albin", "hansson", "genast", "neutralt", "vilket", "ber\u00f6mdes", "som", "\"sk\u00f6tsamt\"", "av", "den", "tyske", "utrikesministern", "joachim", "von", "ribbentrop", "neutralitetspolitiken", "var", "i", "linje", "med", "kung", "gustafs", "egen", "h\u00e5llning", "och", "han", "kallade", "de", "fyra", "stats\u00f6verhuvudena", "f\u00f6r", "norden", "till", "m\u00f6te", "oktober", "d\u00e4r", "de", "antog", "en", "gemensam", "neutralitetsf\u00f6rklaring", "kungens", "inst\u00e4llning", "var", "att", "l\u00e4nderna", "skulle", "bist\u00e5", "varandra", "humanit\u00e4rt", "och", "ekonomiskt", "men", "efter", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "m\u00e5nader", "hade", "norden", "kluvits", "mellan", "stormakterna", "konungen", "ans\u00e5g", "det", "som", "sin", "plikt", "att", "under", "hela", "kriget", "h\u00e5lla", "l\u00f6ftet", "om", "att", "hj\u00e4lpa", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "delvis", "i", "strid", "mot", "statsminister", "hansson", "vid", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "hade", "sverige", "en", "koalitionsregering", "best\u00e5ende", "av", "socialdemokraterna", "och", "bondef\u00f6rbundet", "fr\u00e5n", "flera", "h\u00e5ll", "i", "riksdagen", "framf\u00f6rdes", "\u00f6nskem\u00e5l", "om", "en", "koalitionsregering", "i", "oktober", "och", "kungen", "ingrep", "genom", "att", "tillkalla", "per", "albin", "hansson", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e5ga", "om", "han", "kunde", "t\u00e4nka", "sig", "att", "ing\u00e5", "i", "en", "minist\u00e4r", "underst\u00e4lld", "\u00f6verst\u00e5th\u00e5llaren", "torsten", "nothin", "hansson", "v\u00e4grade", "och", "bildade", "i", "december", "en", "samlingsregering", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "alla", "riksdagspartier", "utom", "kommunisterna", "och", "med", "christian", "g\u00fcnther", "som", "utrikesminister", "till", "tage", "erlander", "har", "kung", "gustaf", "sagt", "att", "han", "hade", "mycket", "besv\u00e4r", "med", "hansson", "i", "b\u00f6rjan", "d\u00e5", "han", "innerst", "inne", "var", "republikan", "med", "tiden", "v\u00e4xte", "dock", "en", "v\u00e4nskap", "fram", "och", "de", "spelade", "ofta", "bridge", "tillsammans", "p\u00e5", "gustaf", "vs", "\u00e5rsdag", "kallade", "folkhemmets", "skapare", "per", "albin", "hansson", "honom", "den", "folkk\u00e4re", "och", "han", "kallades", "d\u00e4refter", "allm\u00e4nt", "folkhemmets", "kungunder", "kriget", "kallade", "kungen", "till", "flera", "urtima", "riksdagar", "men", "i", "praktiken", "hade", "utrikespolitiken", "f\u00f6rflyttats", "till", "utrikesdepartementet", "och", "regeringskansliet", "och", "kungens", "reella", "betydelse", "l\u00e5g", "huvudsakligen", "p\u00e5", "det", "personliga", "planet", "med", "t\u00e4ta", "kontakter", "konseljer", "och", "samtal", "med", "statsministern", "och", "hans", "samlingsregering", "ett", "av", "de", "sista", "uttrycken", "f\u00f6r", "en", "svensk", "kungs", "uttryckliga", "politiska", "ingripanden", "var", "den", "diktamen", "om", "politiken", "gentemot", "finland", "som", "gustaf", "v", "fick", "inf\u00f6rd", "i", "regeringsprotokollet", "efter", "tysklands", "invasion", "av", "norge", "kr\u00e4vde", "tyskland", "den", "juni", "att", "det", "norska", "kungahuset", "skulle", "avs\u00e4ttas", "och", "att", "socialdemokratiska", "minist\u00e4ren", "nygaardsvold", "skulle", "avg\u00e5", "vilket", "oroade", "gustaf", "v", "bland", "annat", "genom", "de", "n\u00e4ra", "sl\u00e4ktbanden", "kungahusen", "emellan", "samma", "dag", "kr\u00e4vde", "tyskland", "transitering", "av", "trupper", "genom", "sverige", "juni", "s\u00e4nde", "kungen", "efter", "samr\u00e5d", "med", "en", "motvillig", "per", "albin", "hansson", "ett", "telegram", "till", "hitler", "d\u00e4r", "han", "bad", "honom", "iakttaga", "\"moderation\"", "i", "fr\u00e5gan", "om", "att", "tvinga", "norske", "kungen", "att", "abdikera", "den", "juli", "undertecknades", "permitteringsavtal", "med", "tyskland", "vilket", "var", "ett", "beslut", "som", "togs", "av", "statsr\u00e5den", "d\u00e5", "ett", "avslag", "inte", "ans\u00e5gs", "vara", "v\u00e4rt", "att", "kriga", "f\u00f6rvid", "midsommarkrisen", "l\u00e4r", "kung", "gustaf", "ha", "hotat", "med", "abdikation", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5verka", "regeringens", "beslut", "men", "uppgiften", "\u00e4r", "ifr\u00e5gasatt", "och", "grundas", "p\u00e5", "ett", "dunkelt", "samtal", "kungen", "hade", "med", "per", "albin", "hansson", "i", "juni", "med", "anledning", "av", "tysklands", "krav", "om", "att", "deras", "soldater", "skulle", "transporteras", "genom", "sverige", "enligt", "hansson", "f\u00f6rklarade", "kungen", "att", "han", "icke", "ville", "genom", "v\u00e4gran", "ta", "risken", "av", "konflikt", "men", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "genom", "utrikesminister", "christian", "g\u00fcnther", "att", "han", "var", "ensam", "i", "kungafamiljen", "i", "denna", "uppfattning", "att", "beskriva", "h\u00e4ndelsef\u00f6rloppet", "under", "midsommarkrisen", "\u00e4r", "mycket", "komplicerat", "d\u00e5", "det", "f\u00f6rekommer", "olika", "samtida", "skildringar", "och", "tolkningar", "kung", "gustafs", "roll", "och", "sk\u00e4l", "f\u00f6r", "transiteringen", "\u00e4r", "betydelsefull", "f\u00f6r", "klarg\u00f6randet", "av", "ansvarigheten", "till", "detta", "b\u00f6r", "tillfogas", "det", "faktum", "att", "b\u00e5de", "kungen", "och", "kronprinsen", "uttalat", "sitt", "bifall", "till", "att", "\u00e4ven", "l\u00e5ta", "v\u00e4stmakternas", "trupper", "f\u00e4rdas", "genom", "sverige", "eller", "\u00e5tminstone", "att", "kungen", "var", "ovillig", "att", "l\u00e5ta", "denna", "fr\u00e5ga", "leda", "till", "krig", "n\u00e4r", "regeringen", "beslutade", "avsl\u00e5", "v\u00e4stmakternas", "beg\u00e4ran", "st\u00e4llde", "sig", "emellertid", "kungen", "bakom", "beslutet", "redan", "under", "h\u00f6sten", "b\u00f6rjade", "grupper", "anklaga", "kungen", "f\u00f6r", "denna", "undfallenhet", "mot", "tyskland", "enligt", "nothins", "mening", "sk\u00f6ts", "kungen", "fram", "f\u00f6r", "att", "ha", "n\u00e5gon", "att", "skylla", "p\u00e5", "medan", "statsminister", "hansson", "h\u00f6lls", "oansvarig", "nothin", "menar", "dock", "att", "det", "\u00e4r", "uppenbart", "att", "kungen", "och", "statsministern", "var", "helt", "eniga", "i", "fr\u00e5gan", "och", "att", "statsministern", "aldrig", "st\u00e4llde", "sig", "bakom", "skuldbel\u00e4ggningen", "efter", "att", "nazityskland", "invaderat", "sovjetunionen", "den", "juni", "skrev", "gustaf", "v", "ett", "privat", "brev", "till", "hitler", "i", "oktober", "i", "vilket", "han", "tackade", "hitler", "f\u00f6r", "att", "han", "beslutat", "sl\u00e5", "ned", "den", "\"bolsjevikiska", "pesth\u00e4rden\"", "och", "gratulera", "honom", "till", "\"den", "redan", "uppn\u00e5dda", "framg\u00e5ngen\"", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "emot", "majoriteten", "i", "riksdagen", "och", "regering", "f\u00f6rklarade", "kungen", "ocks\u00e5", "i", "brevet", "att", "han", "hoppades", "att", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "snart", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "samt", "att", "bolsjevismen", "var", "en", "fara", "f\u00f6r", "hela", "europa", "brevet", "skickades", "efter", "att", "han", "meddelat", "statsminister", "hansson", "om", "saken", "i", "anslutning", "till", "nya", "krav", "fr\u00e5n", "tyskland", "om", "transitering", "som", "kungen", "deltog", "i", "att", "neka", "dem", "det", "senare", "brukar", "kallas", "\"februarikrisen", "\"vidare", "bj\u00f6d", "gustaf", "v", "in", "den", "svenska", "nazistr\u00f6relsens", "ledare", "sven", "olov", "lindholm", "till", "audiens", "i", "kungliga", "slottet", "i", "stockholm", "vilket", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "oron", "inf\u00f6r", "kungahusets", "tyskv\u00e4nlighet", "i", "bland", "annat", "svensk", "presskung", "gustaf", "som", "av", "tidningen", "socialdemokraten", "betecknats", "som", "\"folk", "och", "fredskungen\"", "erbj\u00f6d", "tyskland", "och", "storbritannien", "i", "augusti", "sina", "tj\u00e4nster", "f\u00f6r", "fredsf\u00f6rhandlingar", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "winston", "churchill", "undanbad", "sig", "dock", "den", "som", "han", "uttryckte", "det", "\"f\u00f6raktlige", "kungen", "av", "sveriges\"", "tj\u00e4nster", "gustaf", "v", "tydliggjorde", "sin", "egen", "syn", "p\u00e5", "sin", "funktion", "p\u00e5", "sin", "\u00e5rsdag", "d\u00e5", "han", "i", "ett", "tal", "p\u00e5", "borgg\u00e5rden", "sa", "att", "i", "normala", "fall", "ska", "en", "konstitutionell", "kung", "inte", "ta", "st\u00e4llning", "och", "leda", "i", "en", "viss", "riktning", "men", "i", "undantagsfall", "som", "detta", "krig", "hade", "han", "personligen", "f\u00f6rs\u00f6kt", "hj\u00e4lpa", "landet", "ur", "omedelbara", "sv\u00e5righeter", "den", "juni", "bad", "kung", "gustaf", "ungerns", "statschef", "i", "m\u00e4nsklighetens", "namn", "att", "r\u00e4dda", "de", "ungerska", "judarna", "redan", "v\u00e5ren", "hade", "kung", "gustaf", "vid", "ett", "bes\u00f6k", "i", "berlin", "f\u00f6rs\u00f6kt", "f\u00e5", "hitler", "att", "mildra", "f\u00f6rf\u00f6ljelserna", "mot", "judar", "efter", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringen", "blev", "dessa", "personliga", "v\u00e4djanden", "\u00e5terkommande", "inslag", "i", "kung", "gustafs", "utrikespolitiska", "delaktighet", "n\u00e4r", "usas", "president", "franklin", "d", "roosevelt", "s\u00f6kte", "fredsf\u00f6rhandlingar", "med", "hitler", "och", "kallade", "till", "internationell", "fredskonferens", "v\u00e4nde", "han", "sig", "till", "kung", "gustaf", "som", "september", "riktade", "en", "personlig", "v\u00e4djan", "till", "den", "tyske", "rikskanslern", "\"i", "fredens", "intresse\"kanske", "var", "det", "d\u00e4rf\u00f6r", "kung", "gustaf", "var", "adressaten", "n\u00e4r", "theodor", "wanner", "\u00f6verl\u00e4mnade", "en", "bild", "till", "arvid", "fredborg", "under", "h\u00f6sten", "som", "f\u00f6rest\u00e4llde", "en", "massavr\u00e4ttning", "av", "judar", "och", "var", "det", "f\u00f6rsta", "beviset", "eller", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "f\u00f6r", "nazisternas", "folkmord", "efter", "flera", "\u00e4ventyr", "n\u00e5dde", "fotografiet", "kung", "gustaf", "som", "skickade", "det", "vidare", "till", "kung", "georg", "vi", "av", "storbritannien", "och", "strax", "d\u00e4refter", "blev", "dessa", "\u00f6vergrepp", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "beg\u00e4rde", "sovjetunionen", "och", "de", "v\u00e4stallierade", "att", "sverige", "skulle", "utl\u00e4mna", "baltiska", "soldater", "som", "stridit", "f\u00f6r", "nazityskland", "vilka", "flytt", "till", "sverige", "och", "samlingsregeringen", "samtyckte", "detta", "v\u00e4ckte", "en", "stark", "opinion", "mot", "beslutet", "och", "kung", "gustaf", "ingrep", "en", "sista", "g\u00e5ng", "i", "en", "inflammerad", "utrikespolitisk", "fr\u00e5ga", "han", "riktade", "en", "v\u00e4djan", "till", "stalin", "att", "v\u00e4nta", "med", "baltutl\u00e4mningen", "men", "stalin", "avslog", "kungens", "v\u00e4djan", "\u00e4ven", "i", "efterhand", "har", "det", "diskuterats", "huruvida", "det", "var", "r\u00e4tt", "att", "genomf\u00f6ra", "den", "s\u00e5", "kallade", "baltutl\u00e4mningen\u00e5r", "k\u00f6rde", "kungens", "chauff\u00f6r", "i", "diket", "kurvan", "kom", "att", "kallas", "f\u00f6r", "kungens", "kurva", "med", "tilltagande", "\u00e5lder", "b\u00f6rjade", "kung", "gustaf", "varje", "v\u00e5r", "vistas", "i", "nice", "p\u00e5", "rivieran", "\u00e5r", "fyllde", "han", "\u00e5r", "och", "firades", "storstilat", "bla", "utgavs", "en", "minnessedel", "men", "orken", "minskade", "och", "kronprinsen", "fick", "rycka", "in", "och", "ers\u00e4tta", "honom", "till", "exempel", "vid", "utdelningen", "av", "nobelpriset", "och", "vid", "riksdagens", "h\u00f6gtidliga", "\u00f6ppnande", "inte", "heller", "kunde", "han", "medverka", "vid", "firandet", "av", "svenska", "flaggans", "dag", "sina", "offentliga", "plikter", "ut\u00f6vade", "han", "alltid", "om", "det", "var", "m\u00f6jligt", "och", "sin", "sista", "regeringskonselj", "ledde", "han", "den", "oktober", "under", "sina", "sista", "\u00e5r", "hade", "kungen", "problem", "med", "\u00e5terkommande", "luftr\u00f6rskatarr", "privatliv", "och", "intressen", "tennis", "gustaf", "v", "var", "en", "t\u00e4mligen", "framst\u00e5ende", "tennisspelare", "och", "t\u00e4vlade", "under", "pseudonymen", "mr", "g", "som", "tennisspelare", "och", "gynnare", "av", "sporten", "blev", "han", "internationellt", "k\u00e4nd", "och", "han", "invaldes", "som", "hittills", "ende", "monark", "i", "international", "tennis", "hall", "of", "fame", "han", "var", "en", "av", "pionj\u00e4rerna", "inom", "svensk", "tennis", "och", "bidrog", "aktivt", "runt", "till", "att", "introducera", "spelet", "i", "sverige", "som", "d\u00e5varande", "kronprins", "l\u00e4rde", "han", "sig", "spelets", "grunder", "i", "england", "och", "l\u00e4t", "tillsammans", "med", "hovstallm\u00e4stare", "edward", "sager", "anl\u00e4gga", "en", "tennisplan", "p\u00e5", "tullgarn", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "anlades", "flera", "banor", "runt", "om", "i", "landet", "s\u00e5v\u00e4l", "ute", "som", "inne", "kronprins", "gustaf", "instiftade", "i", "stockholm", "\"kronprinsens", "lawntennisklubb\"", "sedermera", "kungliga", "lawntennisklubben", "kltk", "en", "av", "de", "ledande", "klubbarna", "i", "sverige", "han", "var", "ocks\u00e5", "en", "gener\u00f6s", "donator", "av", "tennispriser", "och", "satte", "upp", "vandringspriset", "king's", "cup", "som", "kan", "s\u00e4gas", "vara", "en", "europeisk", "motsvarighet", "till", "davis", "cupatt", "spela", "t\u00e4vlingstennis", "ans\u00e5gs", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtionden", "vara", "en", "synnerligen", "opassande", "syssels\u00e4ttning", "f\u00f6r", "en", "monark", "och", "d\u00e5", "kung", "gustaf", "ville", "st\u00e4lla", "upp", "i", "en", "mixed", "dubbelturnering", "p\u00e5", "rivieran", "tillsammans", "med", "den", "svenska", "elitspelaren", "sigrid", "fick", "var", "det", "flera", "personer", "som", "med", "karl", "gerhards", "ord", "satte", "\"kungss\u00e5ngen", "i", "vr\u00e5ngstrupen\"", "kungens", "intresse", "bidrog", "dock", "snart", "till", "en", "omv\u00e4rdering", "av", "tennisen", "genom", "\u00e5ren", "t\u00e4vlade", "han", "i", "olika", "mindre", "t\u00e4vlingar", "i", "dubbel", "med", "framst\u00e5ende", "spelare", "som", "fransm\u00e4nnen", "jacques", "brugnon", "och", "jean", "borotra", "samt", "tysken", "gottfried", "von", "cramm", "ofta", "inf\u00f6r", "mycket", "publik", "vid", "ett", "bes\u00f6k", "i", "berlin", "gick", "kung", "gustaf", "direkt", "fr\u00e5n", "ett", "m\u00f6te", "med", "hitler", "till", "en", "tennismatch", "med", "den", "judiske", "spelaren", "daniel", "prenn", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "v\u00e4djade", "kungen", "till", "tyskland", "att", "ge", "de", "f\u00e4ngslade", "davis", "cupspelarna", "fransmannen", "jean", "borotra", "och", "tysken", "gottfried", "von", "cramm", "en", "b\u00e4ttre", "behandling", "vilket", "kan", "ha", "r\u00e4ddat", "deras", "liv", "kung", "gustaf", "spelade", "ocks\u00e5", "mycket", "tillsammans", "med", "svenska", "elitspelare", "som", "gunnar", "setterwall", "och", "kalle", "schr\u00f6der", "tillsammans", "med", "setterwall", "vann", "han", "dubbeltiteln", "i", "den", "stora", "\"majt\u00e4vlingen\"", "i", "sk\u00e5ne", "genom", "finalseger", "\u00f6ver", "carl", "kempe", "och", "engelsmannen", "dehring", "kung", "gustaf", "spelade", "ocks\u00e5", "tennis", "tillsammans", "med", "bland", "andra", "sven", "jerring", "och", "karl", "gerhardhans", "spelstil", "har", "karakteriserats", "som", "\"hemv\u00e4vd\"", "men", "han", "hade", "med", "tanke", "p\u00e5", "sin", "stigande", "\u00e5lder", "en", "god", "spelstyrka", "l\u00e5ngt", "upp", "i", "\u00e5ren", "hans", "absolut", "b\u00e4sta", "slag", "var", "lobben", "som", "han", "s\u00e4gs", "ha", "spelat", "med", "n\u00e4stan", "m\u00e4sterlig", "precision", "och", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "m\u00e5nga", "elitspelare", "kungens", "livmedikus", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "honom", "att", "minska", "p\u00e5", "tennisspelandet", "n\u00e4r", "han", "b\u00f6rjade", "n\u00e4rma", "sig", "\u00e5ttiofem", "\u00e5r", "\u00e5r", "bara", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "f\u00f6re", "sin", "d\u00f6d", "upph\u00f6rde", "han", "sj\u00e4lvmant", "med", "tennisspel", "han", "beklagade", "d\u00e5", "att", "hans", "krafter", "inte", "l\u00e4ngre", "r\u00e4ckte", "till", "och", "att", "hans", "\u00f6gon", "blivit", "s\u00e5", "svaga", "att", "han", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "fixera", "bollen", "kung", "gustaf", "tillbringade", "ofta", "juli", "m\u00e5nad", "i", "villa", "g\u00f6vik", "p\u00e5", "s\u00e4r\u00f6", "s\u00f6der", "om", "g\u00f6teborg", "hos", "james", "keiller", "d\u00e4r", "han", "ofta", "spelade", "tennis", "p\u00e5", "ortens", "tennisbana", "s\u00e4r\u00f6", "var", "under", "l\u00e5ng", "tid", "en", "societetsplats", "och", "badort", "med", "kunglig", "glans", "vilken", "kom", "att", "pr\u00e4glas", "av", "kungens", "n\u00e4rvaro", "andra", "intressen", "kung", "gustaf", "var", "en", "kunnig", "och", "h\u00e4ngiven", "samlare", "av", "konsthantverk", "i", "synnerhet", "svenskt", "silversmide", "f\u00f6rem\u00e5len", "i", "hans", "samling", "uppg\u00e5r", "till", "\u00f6ver", "tusen", "nummer", "ett", "annat", "livaktigt", "intresse", "var", "jakt", "d\u00e4r", "han", "ibland", "jagade", "vid", "skabersj\u00f6", "slott", "i", "sk\u00e5ne", "han", "jagade", "till", "s\u00e5", "sent", "som", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "i", "parken", "p\u00e5", "drottningholm", "\u00e4lgjakt", "blev", "liksom", "tennis", "popul\u00e4rt", "genom", "gustaf", "vs", "intresse", "gustaf", "v", "var", "mycket", "musikintresserad", "som", "student", "sj\u00f6ng", "han", "bas", "i", "allm\u00e4nna", "s\u00e5ngen", "och", "umgicks", "i", "samma", "musikkretsar", "som", "operas\u00e5ngerskan", "mathilda", "taubegrabow", "\u00e5ren", "var", "han", "d\u00e5", "fortfarande", "kronprins", "ordf\u00f6rande", "preses", "i", "musikaliska", "akademien", "d\u00e5", "\u00e4mbetet", "innebar", "m\u00e5nga", "resor", "l\u00e4t", "kronprinsen", "bygga", "en", "personlig", "j\u00e4rnv\u00e4gsvagn", "vagnen", "hade", "sovrum", "salong", "och", "kup\u00e9er", "f\u00f6r", "tj\u00e4nstefolk", "samt", "radio", "och", "telefon", "den", "var", "inredd", "i", "bl\u00e5tt", "i", "tv\u00e5", "nyanser", "kungen", "var", "\u00e4ven", "f\u00f6rtjust", "i", "operett", "och", "ska", "ha", "sagt", "\"det", "\u00e4r", "inte", "genren", "utan", "kvalit\u00e9n", "i", "genren", "som", "\u00e4r", "avg\u00f6rande\"", "d\u00f6d", "den", "oktober", "p\u00e5", "morgonen", "avled", "kung", "gustaf", "och", "riksmarskalk", "birger", "ekeberg", "meddelade", "kl", "fr\u00e5n", "drottningholms", "slott", "kungaringning", "p\u00e5gick", "i", "landets", "kyrkor", "kl", "p\u00e5", "m\u00e5ndagen", "och", "de", "efterf\u00f6ljande", "dagarna", "enligt", "officiella", "meddelanden", "d\u00f6dsorsaken", "var", "enligt", "d\u00f6dsattesten", "\"kronisk", "luftr\u00f6rskatarr", "med", "bronkietasier", "och", "\u00e5ldersf\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "cirkulationsorganen\"", "slutet", "kom", "om\u00e4rkligt", "och", "kungen", "insomnade", "utan", "sm\u00e4rta", "ber\u00e4ttade", "livmedikus", "hjalmar", "casserman", "svenska", "dagbladet", "uttryckte", "k\u00e4nslan", "i", "landssorgen", "med", "erik", "axel", "karlfeldts", "ord", "\"ett", "blommande", "rike", "har", "mist", "sin", "herre", "och", "far\"", "den", "november", "\u00e4gde", "begravningen", "rum", "i", "riddarholmskyrkan", "kung", "gustaf", "var", "den", "siste", "som", "fick", "plats", "i", "det", "bernadotteska", "gravkapellet", "med", "sina", "knappt", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "blev", "gustaf", "v", "den", "dittills", "n\u00e4st", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "sveriges", "historia", "endast", "magnus", "eriksson", "har", "regerat", "l\u00e4ngre", "med", "\u00e5r", "och", "m\u00e5nader", "av", "vilka", "\u00e5r", "dock", "var", "som", "omyndig", "b\u00e5da", "passerades", "sedermera", "av", "carl", "xvi", "gustaf", "sommaren", "respektive", "v\u00e5ren", "familjemedlemmar", "och", "republikanen", "ernst", "wigforss", "portr\u00e4tterar", "kung", "gustaf", "likartat", "han", "hade", "en", "naturlig", "beslutsam", "r\u00e4ttvis", "och", "\u00e4rlig", "personlighet", "som", "med", "sin", "ned\u00e4rvda", "plikt", "som", "drivkraft", "ut\u00f6vade", "sitt", "\u00e4mbete", "utan", "prestigesk\u00e4l", "och", "utan", "att", "n\u00e5gonsin", "gl\u00f6mma", "sin", "st\u00e4llning", "som", "privatperson", "kunde", "han", "vara", "\"uppspelt", "som", "en", "pojke", "full", "av", "sk\u00e4mt", "och", "gamman\"", "och", "tillbringade", "fritiden", "helst", "med", "glada", "m\u00e4nniskor", "han", "kunde", "umg\u00e5s", "med", "p\u00e5", "ett", "otvunget", "s\u00e4tt", "i", "hans", "\u00e4mbete", "var", "\"\u00e4lskv\u00e4rd", "v\u00e4nlighet\"", "ett", "genomg\u00e5ende", "personlighetsdrag", "och", "en", "\"os\u00f6kt", "och", "sj\u00e4lvklar", "v\u00e4rdighet\"gustaf", "v", "fick", "en", "skog", "uppkallad", "efter", "sig", "i", "israel", "genom", "organisationen", "keren", "kajemet", "haijbyaff\u00e4ren", "uppgifter", "gjorde", "g\u00e4llande", "att", "gustaf", "v", "gjorde", "n\u00e4rmanden", "mot", "och", "hade", "sexuella", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "med", "m\u00e4n", "mest", "k\u00e4nt", "har", "kurt", "haijbys", "p\u00e5st\u00e5ende", "om", "en", "sexuell", "f\u00f6rbindelse", "med", "gustaf", "v", "blivit", "vilket", "efter", "kungens", "d\u00f6d", "gav", "upphov", "till", "den", "s\u00e5", "kallade", "haijbyaff\u00e4ren", "ordnar", "och", "utm\u00e4rkelser", "svenska", "ordnar", "riddare", "och", "kommend\u00f6r", "av", "kungl", "majts", "orden", "riddare", "av", "kungliga", "serafimerorden", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "kommend\u00f6r", "med", "stora", "korset", "av", "kungliga", "sv\u00e4rdsorden", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "kommend\u00f6r", "med", "stora", "korset", "av", "kungliga", "nordstj\u00e4rneorden", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "kommend\u00f6r", "med", "stora", "korset", "av", "kungliga", "vasaorden", "juli", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "riddare", "av", "kungliga", "carl", "xiiis", "orden", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "hedersledamot", "av", "johanniterorden", "i", "sverige", "ordens", "herre", "och", "m\u00e4stare", "svenska", "kungliga", "minnestecken", "konung", "oscar", "iis", "jubileumsminnestecken", "kronprins", "gustafs", "och", "kronprinsessan", "victorias", "silverbr\u00f6llopsmedalj", "oscar", "iis", "och", "sophias", "guldbr\u00f6llopsminnestecken", "konung", "gustaf", "vs", "jubileumsminnestecken", "med", "anledning", "av", "\u00e5rsdagen", "konung", "gustaf", "vs", "jubileumsminnestecken", "med", "anledning", "av", "\u00e5rsdagen", "utl\u00e4ndska", "ordnar", "utl\u00e4ndska", "milit\u00e4ra", "grader", "general", "\u00e0", "la", "suite", "i", "den", "danska", "arm\u00e9n", "amiral", "\u00e0", "la", "suite", "i", "den", "kejserliga", "ryska", "flottan", "amiral", "\u00e0", "la", "suite", "i", "den", "brittiska", "flottan", "november", "general", "\u00e0", "la", "suite", "i", "den", "kejserliga", "tyska", "arm\u00e9n", "amiral", "\u00e0", "la", "suite", "i", "den", "kejserliga", "tyska", "flottan", "amiral", "\u00e0", "la", "suite", "i", "spaniens", "flotta", "regementschef", "f\u00f6r", "det", "tredje", "livgrenadj\u00e4rregementet", "\"k\u00f6nigin", "elisabeth\"", "barn", "gustaf", "vi", "adolf", "wilhelm", "erik", "anf\u00e4der", "i", "popul\u00e4rkulturen", "i", "tvserien", "en", "kunglig", "aff\u00e4r", "fr\u00e5n", "som", "dramatiserar", "haijbyaff\u00e4ren", "spelas", "gustav", "v", "av", "den", "svenske", "sk\u00e5despelaren", "staffan", "g\u00f6the", "se", "\u00e4ven", "mein", "lieber", "reichskanzler!", "gustaf", "vs", "dikesk\u00f6rning", "i", "segeltorp", "den", "september", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "webbk\u00e4llor", "riksidrottsf\u00f6rbundets", "webbplats", "sveriges", "allm\u00e4nna", "idrottsf\u00f6rbunds", "webbplats", "vidare", "l\u00e4sning", "carlsson", "erik", "gustaf", "v", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "lund", "historiska", "media", "libris", "isbn", "hadenius", "stig", "gustaf", "v", "en", "biografi", "lund", "historiska", "media", "libris", "isbn", "hadenius", "stig", "haijbyaff\u00e4ren", "pr\u00e4glar", "bilden", "av", "gustaf", "v", "popul\u00e4r", "historia", "sid", "ill", "issn", "httppopularhistoriaseartiklarperspektivhaijbyaffarenpraglarbildenavgustafv", "libris", "harrison", "dick", "kung", "maktl\u00f6s", "popul\u00e4r", "historia", "lund", "popul\u00e4r", "historia", "sid", "ill", "issn", "issn", "issn", "httpwwwpopularhistoriaseartiklargustafvkungmaktlos", "libris", "gustaf", "v", "albert", "edelfelts", "brev", "elektronisk", "brev", "och", "konstutg\u00e5va", "maria", "vainiokurtakko", "&", "henrika", "tandefelt", "&", "elisabeth", "stubb", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "httpedelfeltslsfipersonergustavv", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "gustaf", "v", "wikisource", "har", "originalverk", "relaterade", "till", "borgg\u00e5rdstalet"]