["g\u00e4vlebocken", "\u00e4r", "en", "stor", "julbock", "av", "halm", "som", "satts", "upp", "p\u00e5", "slottstorget", "innan", "i", "g\u00e4vle", "varje", "\u00e5r", "sedan", "sedan", "s\u00e4tts", "bocken", "ist\u00e4llet", "upp", "p\u00e5", "r\u00e5dhusesplanaden", "den", "s\u00e4tts", "upp", "inf\u00f6r", "f\u00f6rsta", "s\u00f6ndagen", "i", "advent", "under", "de", "flesta", "\u00e5r", "har", "den", "olovligt", "br\u00e4nts", "ned", "under", "av", "\u00e5ren", "som", "bocken", "st\u00e4llts", "upp", "har", "den", "g\u00e5nger", "st\u00e5tt", "kvar", "mer", "eller", "mindre", "oskadd", "bocken", "har", "br\u00e4nts", "upp", "g\u00e5nger", "och", "\u00e4ven", "f\u00f6rst\u00f6rts", "p\u00e5", "andra", "s\u00e4tt", "bland", "annat", "genom", "att", "sl\u00e5s", "s\u00f6nder", "eller", "bli", "p\u00e5k\u00f6rd", "att", "p\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00e4tt", "sabotera", "eller", "br\u00e4nna", "ner", "bocken", "\u00e4r", "olagligt", "hovr\u00e4tten", "fastst\u00e4llde", "att", "det", "klassas", "som", "grov", "skadeg\u00f6relse", "vilket", "motsvarar", "tre", "m\u00e5naders", "f\u00e4ngelsetraditionen", "att", "s\u00e4tta", "upp", "bocken", "uppr\u00e4tth\u00e5lls", "av", "g\u00e4vle", "kommun", "och", "g\u00e4vle", "centrumsamverkan", "\u00e5ren", "organiserades", "bockbygget", "av", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "men", "efter", "flera", "br\u00e4nder", "lades", "projektet", "ned", "d\u00e5", "tog", "naturvetenskapliga", "f\u00f6reningen", "p\u00e5", "vasaskolan", "\u00f6ver", "initiativet", "och", "byggde", "bockar", "i", "olika", "storlekar", "under", "flera", "\u00e5r", "\u00e5terupptog", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "traditionen", "varf\u00f6r", "det", "under", "flera", "\u00e5r", "byggdes", "tv\u00e5", "bockar", "en", "stor", "organiserad", "av", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "och", "en", "liten", "organiserad", "av", "vasaskolan", "g\u00e4vlebocken", "n\u00e4mns", "i", "guinness", "rekordbok", "som", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "halmbock", "historik", "traditionen", "b\u00f6rjar", "den", "december", "st\u00e4lldes", "den", "meter", "h\u00f6ga", "och", "ton", "tunga", "halmbocken", "upp", "p\u00e5", "torget", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vem", "som", "kom", "p\u00e5", "id\u00e9n", "att", "st\u00e4lla", "en", "gigantisk", "variant", "av", "en", "traditionell", "julbock", "p\u00e5", "slottsberget", "i", "g\u00e4vle", "\u00e4r", "inte", "helt", "klarlagt", "men", "tre", "personer", "omn\u00e4mns", "som", "m\u00f6jlig", "upphovsman", "reklammannen", "stig", "gavl\u00e9n", "tvhandlaren", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "k\u00f6pmannaf\u00f6reningen", "harry", "str\u00f6m", "och", "inga", "ivarsson", "konstruktionen", "och", "utseendet", "\u00f6verl\u00e4ts", "till", "stig", "gavl\u00e9ns", "bror", "chefen", "f\u00f6r", "g\u00e4vle", "brandk\u00e5r", "j\u00f6rgen", "gavl\u00e9n", "bocken", "byggdes", "av", "brandk\u00e5ren", "fram", "till", "och", "senare", "\u00e4ven", "under", "perioden", "den", "f\u00f6rsta", "bocken", "finansierades", "av", "harry", "str\u00f6m", "och", "kostade", "kronor", "att", "producera", "vid", "tolvslaget", "p\u00e5", "ny\u00e5rsaftonen", "sattes", "bocken", "i", "brand", "g\u00e4rningsmannen", "hittades", "och", "\u00e5talades", "f\u00f6r", "grov", "skadeg\u00f6relse", "och", "\u00e5rs", "bockar", "br\u00e4ndes", "inte", "ned", "och", "byggdes", "s\u00e5ledes", "p\u00e5", "samma", "stomme", "dessa", "bockar", "var", "meter", "h\u00f6ga", "meter", "l\u00e5nga", "med", "meter", "h\u00f6ga", "ben", "\u00e5rs", "bock", "var", "den", "f\u00f6rsta", "som", "sponsrades", "av", "g\u00e4vles", "stadsfullm\u00e4ktige", "bocken", "brann", "p\u00e5", "ny\u00e5rsnatten", "och", "g\u00e4rningsmannen", "greps", "aldrig", "\u00e5rs", "bock", "brann", "ned", "redan", "natten", "efter", "invigningen", "de", "tv\u00e5", "m\u00e4nnen", "i", "\u00e5rs\u00e5ldern", "som", "t\u00e4nt", "p\u00e5", "greps", "och", "anh\u00f6lls", "f\u00f6r", "mordbrand", "samma", "\u00e5r", "\u00e5teruppbyggdes", "bocken", "i", "vass", "efter", "detta", "\u00e5r", "tr\u00f6ttnade", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "p\u00e5", "projektet", "som", "d\u00e4rmed", "lades", "ned", "vasaskolans", "naturvetenskapliga", "f\u00f6rening", "tar", "\u00f6ver", "ist\u00e4llet", "tog", "vasaskolans", "naturvetenskapliga", "f\u00f6rening", "\u00f6ver", "och", "byggde", "en", "meter", "h\u00f6g", "bock", "som", "placerades", "p\u00e5", "den", "gamla", "bockens", "plats", "denna", "mindre", "bock", "r\u00e5kade", "ut", "f\u00f6r", "sabotage", "men", "eldh\u00e4rjades", "inte", "\u00e5rs", "bock", "blev", "s\u00f6nderslagen", "\u00e5rs", "bock", "stals", "och", "\u00e5rs", "upplaga", "mejades", "ned", "av", "raggarbilar", "byggde", "vasaskolan", "med", "finansieringshj\u00e4lp", "av", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "den", "dittills", "h\u00f6gsta", "bocken", "som", "m\u00e4tte", "meter", "p\u00e5", "h\u00f6jden", "och", "som", "d\u00e4rmed", "kom", "in", "i", "guinness", "rekordbok", "denna", "bock", "fick", "n\u00e5got", "annorlunda", "proportioner", "med", "extra", "l\u00e5ng", "hals", "i", "slutet", "av", "januari", "br\u00e4ndes", "den", "ned", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "tog", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "upp", "bockbyggandet", "igen", "vilket", "resulterade", "i", "protester", "fr\u00e5n", "vasaskolan", "som", "ocks\u00e5", "byggde", "en", "bockd\u00e4refter", "har", "det", "byggts", "tv\u00e5", "bockar", "en", "st\u00f6rre", "och", "en", "mindre", "bocken", "blir", "riksk\u00e4nd", "kring", "mitten", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "begreppet", "\"g\u00e4vlebocken\"", "anv\u00e4ndas", "i", "riksmedia", "\u00e5rs", "bock", "blev", "den", "h\u00f6gsta", "hittills", "och", "med", "sina", "meter", "kom", "den", "in", "i", "guinness", "rekordbok", "den", "brann", "veckan", "f\u00f6re", "jul", "trots", "att", "den", "b\u00e5de", "dr\u00e4nkts", "in", "med", "vatten", "och", "impregnerats", "kunde", "man", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sl\u00e5", "vad", "om", "och", "n\u00e4r", "bocken", "skulle", "brinna", "p\u00e5", "en", "engelsk", "vadslagningsbyr\u00e5", "trots", "det", "brann", "den", "aldrig", "detta", "\u00e5r", "brann", "den", "redan", "innan", "den", "var", "f\u00e4rdigbyggd", "men", "bocken", "\u00e5teruppbyggdes", "och", "stod", "fram", "till", "januari", "d\u00e5", "\u00e4ven", "denna", "upplaga", "brann", "sp\u00e4ndes", "bocken", "f\u00f6r", "en", "sl\u00e4de", "full", "med", "paket", "som", "gjorde", "reklam", "f\u00f6r", "olika", "aff\u00e4rer", "och", "varor", "detta", "skapade", "debatt", "och", "sl\u00e4den", "togs", "bort", "\"h\u00e4lsingebocken\"", "\u00e5rs", "bockbr\u00e4nnare", "greps", "och", "d\u00f6mdes", "f\u00f6r", "br\u00e4nderna", "av", "den", "stora", "bocken", "den", "e", "och", "den", "december", "samt", "br\u00e4nnandet", "av", "den", "mindre", "bocken", "trots", "detta", "byggdes", "den", "stora", "bocken", "upp", "en", "tredje", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "att", "under", "namnet", "\"h\u00e4lsingebocken\"", "bli", "symbol", "f\u00f6r", "den", "s\u00e5", "kallade", "g\u00e4vleborgskampanjen", "h\u00e4lsinge", "regemente", "skulle", "l\u00e4ggas", "ned", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "l\u00e4net", "var", "stor", "f\u00f6r", "att", "skapa", "uppm\u00e4rksamhet", "skeppades", "bocken", "till", "stockholm", "och", "sattes", "p\u00e5", "en", "flotte", "i", "stockholms", "str\u00f6m", "d\u00e4r", "den", "slutligen", "f\u00f6rankrades", "mitt", "framf\u00f6r", "lejonbacken", "och", "kungliga", "slottet", "sattes", "en", "g\u00e4rdsg\u00e5rd", "upp", "runt", "bocken", "byggdes", "det", "ut\u00f6ver", "halmbockarna", "\u00e4ven", "en", "bock", "i", "tr\u00e4", "som", "skickades", "till", "vm", "i", "ishockey", "i", "italien", "senare", "placerades", "den", "utanf\u00f6r", "furuviksparkens", "entr\u00e9", "och", "d\u00e4refter", "vid", "g\u00e4vle", "bro", "\u00e5rs", "bock", "kostade", "kronor", "att", "producera", "och", "bekostades", "av", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "g\u00e4vle", "kommun", "och", "arbetarbladet", "\u00e5rs", "bock", "filmades", "med", "en", "webbkamera", "s\u00e5", "att", "man", "kunde", "f\u00f6lja", "bockens", "\u00f6de", "via", "internet", "best\u00e4mde", "bockkommitt\u00e9n", "att", "bocken", "skulle", "br\u00e4nnas", "upp", "som", "ett", "jippo", "och", "stig", "gavl\u00e9n", "bland", "andra", "deltog", "i", "br\u00e4nningen", "spectacle", "for", "a", "millennium", "sk\u00e5despel", "f\u00f6r", "ett", "\u00e5rtusenden", "till", "millennieskiftet", "gjorde", "g\u00e4vle", "konstcentrum", "h\u00f6sten", "utst\u00e4llningen", "spectacle", "for", "a", "millennium", "sk\u00e5despel", "f\u00f6r", "ett", "\u00e5rtusende", "med", "konstn\u00e4ren", "carina", "gunnars", "som", "kretsade", "kring", "byggande", "och", "br\u00e4nningen", "av", "bocken", "\u00e5rs", "bock", "br\u00e4ndes", "ned", "av", "den", "\u00e5rige", "amerikanen", "lawrence", "jones", "som", "var", "p\u00e5", "bes\u00f6k", "i", "sverige", "han", "h\u00e4ktades", "och", "d\u00f6mdes", "senare", "till", "en", "m\u00e5nads", "f\u00e4ngelse", "och", "att", "betala", "kronor", "i", "skadest\u00e5nd", "till", "f\u00f6reningen", "s\u00f6ders", "k\u00f6pm\u00e4n", "h\u00e4ktningstiden", "kvittades", "mot", "f\u00e4ngelsedomen", "och", "jones", "l\u00e4mnade", "landet", "utan", "att", "betala", "skadest\u00e5ndet\u00e4ven", "om", "den", "stora", "halmbocken", "har", "klarat", "sig", "vissa", "\u00e5r", "har", "det", "ibland", "g\u00e5tt", "s\u00e4mre", "f\u00f6r", "den", "mindre", "\u00e5r", "fick", "den", "bara", "st\u00e5", "i", "en", "vecka", "innan", "frambenen", "p\u00e5", "den", "slogs", "s\u00f6nder", "medan", "den", "stora", "bocken", "stod", "kvar", "oskadd", "nedbr\u00e4nning", "n\u00e4stan", "varje", "\u00e5r", "har", "julbocken", "olovligen", "br\u00e4nts", "ned", "det", "har", "p\u00e5pekats", "att", "det", "faktum", "att", "bocken", "br\u00e4nts", "ned", "\u00e4r", "det", "som", "gjort", "den", "k\u00e4nd", "\u00e4ven", "internationellt", "och", "d\u00e4rmed", "gett", "g\u00e4vle", "uppm\u00e4rksamhet", "nedbr\u00e4nningen", "\u00e4r", "dock", "olaglig", "och", "rubriceras", "som", "grov", "skadeg\u00f6relse", "olika", "f\u00f6rs\u00f6k", "har", "gjorts", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "att", "bocken", "br\u00e4nns", "till", "exempel", "vakter", "webbkameras\u00e4ndning", "eller", "impregnering", "av", "materialet", "f\u00f6r", "att", "minska", "ant\u00e4ndligheten", "\u00e5r", "impregnerades", "bocken", "n\u00e5got", "som", "gjorde", "att", "den", "fick", "st\u00e5", "helt", "or\u00f6rd", "f\u00f6rutom", "vid", "ett", "litet", "br\u00e4nningsf\u00f6rs\u00f6k", "d\u00e5", "n\u00e5gon", "endast", "lyckades", "br\u00e4nna", "upp", "ett", "av", "bockens", "r\u00f6da", "band", "\u00e4ven", "\u00e5r", "impregnerades", "bocken", "efter", "klagom\u00e5l", "att", "bocken", "sett", "bl\u00f6t", "ut", "vilket", "berott", "p\u00e5", "att", "impregneringen", "gjort", "att", "halmen", "dragit", "\u00e5t", "sig", "vatten", "impregnerades", "bocken", "inte", "d\u00e4remot", "gjordes", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "ett", "nytt", "flamskyddsmedel", "men", "det", "f\u00f6rhindrade", "inte", "en", "ny", "brand", "\u00e5r", "anlitades", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vakter", "som", "bevakade", "bocken", "dygnet", "runt", "\u00e5r", "s\u00e5ldes", "julbocken", "som", "kramdjur", "i", "g\u00e4vle", "f\u00f6r", "att", "finansiera", "b\u00e4ttre", "bevakning", "under", "\u00e5ret", "de", "\u00e5terkommande", "nedbr\u00e4nningarna", "ledde", "till", "att", "initiativtagaren", "stig", "gavl\u00e9n", "ville", "att", "g\u00e4vle", "kommun", "skulle", "upph\u00f6ra", "med", "traditionen", "om", "inte", "kommunen", "kunde", "f\u00e5", "stopp", "p\u00e5", "br\u00e4nderna", "\u00e5r", "restes", "bocken", "trots", "det", "enligt", "traditiondet", "har", "f\u00f6rekommit", "flera", "f\u00f6rslag", "om", "att", "bocken", "under", "kontrollerade", "former", "ska", "br\u00e4nnas", "ned", "vilket", "ocks\u00e5", "skedde", "h\u00f6rde", "amerikanen", "lawrence", "jones", "av", "sig", "och", "f\u00f6reslog", "att", "det", "\u00e5rligen", "skulle", "arrangeras", "en", "eldfest", "d\u00e4r", "bocken", "br\u00e4ndes", "lagligt", "ett", "liknande", "medborgarf\u00f6rslag", "r\u00f6stades", "ner", "av", "kommunfullm\u00e4ktige", "den", "december", "en", "av", "motiveringarna", "till", "att", "f\u00f6rslaget", "r\u00f6stades", "ner", "var", "att", "man", "inte", "ville", "uppmuntra", "till", "mordbrandbocken", "har", "blivit", "s\u00e5", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "br\u00e4nnas", "att", "den", "ocks\u00e5", "framst\u00e4lls", "brinnande", "p\u00e5", "modellj\u00e4rnv\u00e4gsmuseet", "miniature", "kingdoms", "modell", "av", "g\u00e4vle", "vissa", "medlemmar", "i", "bockkommitt\u00e9n", "anser", "\u00e4ven", "att", "bocken", "m\u00e5ste", "brinna", "ibland", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "intresse", "g\u00e4vle", "kommun", "har", "sj\u00e4lva", "anspelat", "p\u00e5", "bockens", "ofta", "tragiska", "\u00f6de", "kunde", "man", "p\u00e5", "anslagstavlor", "vid", "bocken", "l\u00e4sa", "att", "allm\u00e4nheten", "kunde", "\"f\u00f6lja", "bocken", "till", "den", "g\u00e5r", "sitt", "\u00e5rliga", "ok\u00e4nda", "\u00f6de", "till", "m\u00f6tes\"", "konstruktion", "bocken", "best\u00e5r", "av", "en", "stomme", "av", "tr\u00e4", "som", "kl\u00e4s", "med", "v\u00e4vda", "mattor", "av", "halm", "eller", "vass", "till", "\u00e5rs", "bock", "gick", "det", "\u00e5t", "kubikmeter", "halm", "en", "kilometer", "tr\u00e4virke", "meter", "j\u00e4rn", "spikar", "och", "skruvar", "och", "en", "och", "en", "halv", "kilometer", "bindgarn", "den", "v\u00e4gde", "runt", "ton", "vadslagning", "b\u00e5de", "i", "sverige", "och", "i", "andra", "l\u00e4nder", "f\u00f6rekommer", "det", "sedan", "vadslagning", "om", "huruvida", "och", "p\u00e5", "vilket", "datum", "bocken", "kommer", "att", "br\u00e4nnas", "ner", "redan", "f\u00f6rekom", "bocken", "p\u00e5", "engelska", "vadslagningslistor", "\u00e5r", "var", "oddset", "enligt", "vadslagningssajten", "betway", "g\u00e5nger", "pengarna", "p\u00e5", "att", "bocken", "skulle", "br\u00e4nnas", "och", "g\u00e5nger", "pengarna", "p\u00e5", "att", "den", "skulle", "klara", "sig", "\u00f6ver", "julen", "bildgalleri", "tidslinje", "tal", "tal", "tal", "tal", "tal", "tal", "tal", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "och", "efterf\u00f6ljare", "julbocken", "julbockarna", "i", "g\u00e4vle", "har", "inspirerat", "till", "halmbockar", "p\u00e5", "andra", "h\u00e5ll", "\u00e4ven", "efterf\u00f6ljarna", "har", "drabbats", "av", "brandtillbud", "sverige", "sedan", "mitten", "av", "talet", "finns", "en", "julbock", "i", "\u00f6rebro", "den", "\u00e4r", "dock", "inte", "kl\u00e4dd", "med", "halm", "utan", "med", "granris", "och", "har", "ocks\u00e5", "br\u00e4nts", "ner", "flera", "g\u00e5nger", "\u00f6rebro", "har", "dock", "haft", "en", "halmbock", "tidigare", "kfums", "julbock", "var", "placerad", "p\u00e5", "storgatan", "och", "f\u00f6rbipasserande", "var", "tvungna", "att", "g\u00e5", "under", "den", "i", "huskvarna", "st\u00e4lls", "julk\u00e4rve", "ut", "inf\u00f6r", "jul", "kinna", "gav", "sig", "ocks\u00e5", "in", "bockbyggandet", "och", "satte", "i", "december", "upp", "en", "egen", "bock", "av", "granris", "som", "utsattes", "f\u00f6r", "ett", "eldningsf\u00f6rs\u00f6k", "tv\u00e5", "veckor", "efter", "uppf\u00f6randet", "branden", "kunde", "dock", "snabbt", "sl\u00e4ckas", "island", "sedan", "har", "ikea", "i", "gar\u00f0ab\u00e6r", "utanf\u00f6r", "reykjavik", "island", "uppf\u00f6rt", "en", "halmbock", "efter", "inspiration", "fr\u00e5n", "g\u00e4vlebocken", "den", "har", "brunnit", "ner", "flera", "g\u00e5nger", "bland", "annat", "har", "personer", "medvetet", "t\u00e4nt", "p\u00e5", "den", "men", "\u00e4ven", "p\u00e5", "grund", "av", "elfel", "den", "har", "\u00e4ven", "v\u00e4lt", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00e5rda", "vindar", "finland", "vasa", "i", "\u00f6sterbotten", "uppf\u00f6rde", "en", "halmbock", "kallad", "vasabocken", "\u00e5r", "som", "br\u00e4ndes", "ned", "februari", "det", "var", "femte", "och", "sista", "\u00e5ret", "i", "rad", "som", "halmbocken", "restes", "p\u00e5", "vasa", "torg", "branden", "unders\u00f6ktes", "som", "skadeg\u00f6relse", "och", "g\u00e4rningsmannen", "blev", "skyldig", "att", "betala", "flera", "tusen", "euro", "f\u00f6r", "skadeg\u00f6relse", "k\u00e4llor", "externa", "l\u00e4nkar", "g\u00e4vlebockens", "historia", "bockens", "\u00f6de", "\u00e5r", "f\u00f6r", "\u00e5r", "officiell", "hemsida", "med", "bland", "annat", "webbkamera", "p\u00e5", "bocken", "officiell", "blogg", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "g\u00e4vlebocken"]