["g\u00f6teborg", "jtbrj", "lyssna", "\u00e4r", "sveriges", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "efter", "stockholm", "och", "nordens", "femte", "st\u00f6rsta", "med", "inv\u00e5nare", "i", "t\u00e4torten", "och", "inv\u00e5nare", "i", "storg\u00f6teborg", "samh\u00e4llet", "ligger", "p\u00e5", "v\u00e4stkusten", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "staden", "g\u00f6teborg", "anlades", "p\u00e5", "initiativ", "av", "kung", "gustav", "ii", "adolf", "och", "fick", "sina", "stadsprivilegier", "med", "anledning", "av", "sin", "stadsplanering", "kallades", "g\u00f6teborg", "av", "holl\u00e4ndarna", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "f\u00f6r", "nya", "amsterdam", "p\u00e5", "talet", "industrialiserades", "g\u00f6teborg", "till", "stor", "del", "av", "inflyttade", "britter", "och", "under", "denna", "tid", "fick", "g\u00f6teborg", "smeknamnet", "\"lilla", "london\"", "som", "fortfarande", "anv\u00e4nds", "g\u00f6teborgs", "bebyggelse", "har", "vuxit", "ihop", "med", "omgivande", "f\u00f6rorter", "och", "bildar", "enligt", "statistiska", "centralbyr\u00e5ns", "definition", "t\u00e4torten", "g\u00f6teborg", "t\u00e4torten", "ligger", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "men", "\u00e4ven", "centralorterna", "i", "m\u00f6lndals", "och", "partille", "kommuner", "ing\u00e5r", "g\u00f6teborgs", "kommun", "\u00e4r", "efterf\u00f6ljaren", "till", "den", "gamla", "administrativa", "staden", "g\u00f6teborg", "och", "omfattar", "\u00e4ven", "omr\u00e5den", "utanf\u00f6r", "t\u00e4torten", "stadens", "areal", "\u00e4r", "kvadratkilometer", "varav", "kvadratkilometer", "\u00e4r", "vattenn\u00e5gra", "av", "skandinaviens", "st\u00f6rre", "industrikoncerner", "som", "ab", "volvo", "skf", "och", "andra", "v\u00e4lk\u00e4nda", "teknikf\u00f6retag", "som", "esab", "och", "hasselblad", "ab", "har", "sitt", "ursprung", "och", "sina", "huvudkontor", "i", "g\u00f6teborg", "en", "stor", "del", "av", "den", "svenska", "exporten", "och", "importen", "sker", "via", "g\u00f6teborgs", "hamn", "som", "\u00e4r", "nordens", "st\u00f6rsta", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "residensstad", "f\u00f6r", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "centralort", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgs", "kommun", "och", "stiftsstad", "i", "g\u00f6teborgs", "stift", "g\u00f6teborg", "betecknas", "som", "en", "v\u00e4rldsstad", "av", "globalization", "and", "world", "cities", "research", "network", "med", "rankingen", "gamma", "namnet", "g\u00f6teborg", "namnet", "g\u00f6teborg", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "staden", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "alternativa", "stavningar", "har", "bland", "annat", "varit", "gi\u00f6theborg", "g\u00f6teborgh", "och", "gothenburg", "och", "gamble", "gotenborg", "sj\u00e4lva", "namnet", "kommer", "ursprungligen", "av", "att", "g\u00f6teborg", "var", "en", "bef\u00e4st", "stad", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "i", "stadens", "privilegiebrev", "f\u00f6rsta", "paragrafen", "och", "f\u00f6rsta", "meningen", "st\u00e5r", "det", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "skal", "denne", "stad", "heta", "och", "kallas", "g\u00f6theborghp\u00e5", "engelska", "anv\u00e4nds", "idag", "namnet", "gothenburg", "vilket", "g\u00f6r", "g\u00f6teborg", "unikt", "som", "den", "enda", "staden", "i", "sverige", "med", "ett", "vedertaget", "engelskt", "namn", "bland", "andra", "utl\u00e4ndska", "namnformer", "kan", "spanskans", "och", "portugisiskans", "gotemburgo", "och", "isl\u00e4ndskans", "gautaborg", "n\u00e4mnas", "p\u00e5", "danska", "norska", "och", "f\u00e4r\u00f6iska", "f\u00f6rekommer", "ibland", "stavningen", "g\u00f8teborg", "de", "franska", "och", "tyska", "varianterna", "gothembourg", "och", "gotenburg", "anv\u00e4nds", "s\u00e4llan", "nu", "f\u00f6r", "tiden", "p\u00e5", "talet", "kallade", "holl\u00e4ndarna", "under", "en", "period", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "nya", "amsterdam", "p\u00e5", "grund", "av", "stadsplaneringen", "g\u00f6teborg", "kallas", "ibland", "fortfarande", "f\u00f6r", "\"lilla", "london\"", "vilket", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e5", "g\u00f6teborg", "industrialiserades", "med", "hj\u00e4lp", "av", "bland", "andra", "inflyttade", "britter", "som", "dessutom", "deltagit", "i", "stadens", "uppbyggnad", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "b\u00f6rjan\u00e4ven", "uttrycket", "\"sveriges", "framsida\"", "f\u00f6rknippas", "med", "v\u00e4stkusten", "och", "g\u00f6teborg", "anledningen", "\u00e4r", "det", "geografiska", "l\u00e4get", "som", "medger", "direktf\u00f6rbindelser", "till", "de", "internationella", "sj\u00f6fartslederna", "via", "hamnen", "i", "visan", "\"i", "de", "\u00f6k\u00e4nda", "kvarteren", "i", "det", "ruskiga", "marseille\"", "kallade", "karl", "gerhard", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "\"skandinaviens", "marseille\"", "historia", "och", "utveckling", "det", "har", "bott", "m\u00e4nniskor", "i", "flera", "tusen", "\u00e5r", "p\u00e5", "den", "plats", "d\u00e4r", "g\u00f6teborg", "nu", "ligger", "under", "sten\u00e5ldern", "fanns", "redan", "en", "bos\u00e4ttning", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "utlopp", "vid", "nuvarande", "sandarna", "exempelvis", "finns", "det", "elva", "h\u00e4llristningslokaler", "i", "g\u00f6teborgfr\u00e5n", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "var", "den", "s\u00f6dra", "stranden", "av", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynningsomr\u00e5de", "svenskt", "medan", "halland", "l\u00e4ngre", "s\u00f6derut", "var", "danskt", "och", "bohusl\u00e4n", "i", "norr", "var", "norskt", "vilket", "skapade", "en", "korridor", "p\u00e5", "cirka", "kilometer", "ut", "mot", "havet", "via", "hamnar", "i", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "hade", "sverige", "en", "anv\u00e4ndbar", "direktkontakt", "med", "havet", "i", "v\u00e4ster", "fr\u00e4mst", "genom", "l\u00f6d\u00f6se", "fem", "mil", "uppstr\u00f6ms", "vid", "ljuda\u00e5ns", "mynning", "p\u00e5", "talet", "byggdes", "f\u00e4stningen", "\u00e4lvsborg", "vid", "mynningen", "f\u00f6r", "att", "bef\u00e4sta", "sveriges", "anspr\u00e5k", "f\u00f6reg\u00e5ngarna", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "det", "svenska", "riksr\u00e5det", "att", "anl\u00e4gga", "g\u00f6taholm", "p\u00e5", "s\u00e4veholmen", "d\u00e4r", "s\u00e4ve\u00e5n", "mynnar", "i", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "platsen", "visade", "sig", "dock", "vara", "ol\u00e4mplig", "s\u00e5", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4ndrades", "l\u00e4get", "till", "omr\u00e5det", "vid", "det", "nuvarande", "gamlestaden", "d\u00e4r", "byggdes", "staden", "nya", "l\u00f6d\u00f6se", "en", "halvmil", "fr\u00e5n", "havet", "som", "en", "mer", "havsn\u00e4ra", "ers\u00e4ttare", "till", "l\u00f6d\u00f6se", "namnet", "g\u00f6taholm", "ersattes", "f\u00f6rst", "efter", "h\u00e5rda", "p\u00e5tryckningar", "fr\u00e5n", "l\u00f6d\u00f6ses", "handelsm\u00e4n", "som", "ville", "beh\u00e5lla", "det", "redan", "etablerade", "namnet", "redan", "omtalades", "nya", "l\u00f6d\u00f6se", "som", "den", "fj\u00e4rde", "k\u00f6pstaden", "i", "riket", "en", "tredje", "kortvarig", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "staden", "g\u00f6teborg", "var", "\u00e4lvsborgs", "stad", "platsen", "f\u00f6r", "det", "nuvarande", "g\u00f6teborgs", "grundl\u00e4ggning", "historiskt", "kallad", "\"gullbergs", "\u00e4ngar\"", "efter", "klippan", "gullberg", "figurerar", "n\u00e4r", "birger", "jarl", "h\u00e4r", "slog", "l\u00e4ger", "med", "sin", "arm\u00e9", "d\u00e5", "han", "\u00e5r", "kom", "dit", "f\u00f6r", "att", "bland", "annat", "underhandla", "med", "konung", "h\u00e5kon", "h\u00e5konsson", "av", "norge", "om", "ett", "gemensamt", "krig", "mot", "danmark", "d\u00e5", "gustav", "vasa", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "inv\u00e5narna", "i", "nyl\u00f6se", "att", "flytta", "till", "\u00e4lvsborg", "bad", "de", "att", "ist\u00e4llet", "f\u00e5", "flytta", "till", "gullberg", "den", "augusti", "gav", "kung", "johan", "iii", "sin", "byggm\u00e4stare", "ludvig", "von", "hoffwen", "i", "uppdrag", "att", "genast", "g\u00f6ra", "utkast", "till", "en", "plan", "\"skamplun\"", "f\u00f6r", "en", "fyrkantig", "bef\u00e4st", "stad", "vid", "gullberg", "som", "skulle", "g\u00f6ras", "ungef\u00e4r", "s\u00e5", "stor", "som", "kalmar", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "gav", "kungen", "befallning", "att", "stadsbyggandet", "skulle", "s\u00e4ttas", "i", "verket", "men", "inget", "tycks", "ha", "blivit", "p\u00e5b\u00f6rjat", "detta", "kan", "ha", "berott", "p\u00e5", "att", "han", "inte", "uttryckligen", "f\u00f6rbjudit", "bos\u00e4ttningarna", "p\u00e5", "\u00e4lvsborgs", "och", "nyl\u00f6se", "gamla", "stadsgrunder", "\u00e4ven", "villkoret", "f\u00f6r", "den", "nya", "stadens", "privilegier", "att", "den", "endast", "fick", "bebyggas", "med", "stenhus", "har", "troligen", "verkat", "avskr\u00e4ckande", "eftersom", "det", "fanns", "s\u00e5", "f\u00e5", "svenskar", "som", "kunde", "mura", "ytterligare", "en", "bidragande", "orsak", "till", "att", "uppf\u00f6randet", "av", "staden", "inte", "kom", "ig\u00e5ng", "var", "att", "charles", "de", "mornay", "st\u00e5th\u00e5llare", "p\u00e5", "\u00e4lvsborg", "ertappades", "som", "delaktig", "i", "en", "sammansv\u00e4rjning", "mot", "johan", "iii", "mornay", "avsattes", "fr\u00e5n", "sitt", "st\u00e5th\u00e5llarskap", "och", "blev", "avr\u00e4ttad", "i", "stockholm", "september", "d\u00e4rmed", "blev", "det", "ingen", "stad", "med", "namnet", "\"gullberg\"", "eller", "\"gullborg\"", "d\u00e4remot", "s\u00e4gs", "i", "gustav", "ii", "adolfs", "brev", "till", "st\u00e5th\u00e5llaren", "nils", "stienski\u00f6ld", "den", "juli", "ang\u00e5ende", "planerna", "f\u00f6r", "det", "nya", "g\u00f6teborg", "att", "staden", "skall", "\"funderas", "wedh", "utrella", "p\u00e5", "gullbergs", "\u00e4ng\"", "allts\u00e5", "vid", "otterh\u00e4llan", "p\u00e5", "gullbergs", "\u00e4ng", "som", "d\u00e5", "f\u00f6rst", "ans\u00e5gs", "str\u00e4cka", "sig", "\u00e4nda", "fram", "till", "berget", "otterh\u00e4llan", "g\u00f6teborg", "grundas", "den", "f\u00f6rsta", "staden", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "som", "officiellt", "fick", "namnet", "g\u00f6teborg", "anlades", "av", "karl", "ix", "p\u00e5", "hisingen", "mitt", "emot", "gamla", "\u00e4lvsborg", "tillf\u00e4lliga", "privilegier", "utf\u00e4rdades", "och", "regelr\u00e4tta", "privilegier", "undertecknades", "staden", "br\u00e4ndes", "dock", "s\u00e5", "effektivt", "av", "danskarna", "att", "man", "f\u00f6rst", "under", "talet", "funnit", "byggnadsrester", "se", "karl", "ixs", "g\u00f6teborg", "den", "nuvarande", "staden", "g\u00f6teborg", "skulle", "redan", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "anses", "vara", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "det", "hisingska", "g\u00f6teborg", "i", "privilegiebrevets", "i", "punkter", "skrivet", "p\u00e5", "b\u00e5de", "svenska", "och", "tyska", "inledning", "heter", "det", "\"at", "efter", "det", "w\u00e5r", "herr", "fader", "carolus", "ix", "f\u00f6re", "satt", "sig", "att", "fundera", "och", "uppbygga", "en", "ny", "stad", "den", "samma", "g\u00f6theborg", "kallad", "alts\u00e5", "hafwe", "wi", "warit", "allena", "derp\u00e5", "bet\u00e4nkt", "huru", "wi", "m\u00e5tte", "\u00e5ter", "samma", "stad", "\u00e5", "nyo", "upbygga", "och", "d\u00e4rst\u00e4des", "til", "en", "k\u00f6p", "sj\u00f6", "och", "handelsstad", "f\u00f6rf\u00e4rdiga", "l\u00e5ta\"i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00f6kade", "intresset", "fr\u00e5n", "sverige", "att", "etablera", "en", "v\u00e4lbef\u00e4st", "stad", "n\u00e4ra", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "vilket", "ledde", "till", "att", "staden", "g\u00f6teborg", "grundades", "\u00e5r", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5rs", "byggande", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "kung", "gustav", "ii", "adolf", "i", "privilegiebrevet", "som", "g\u00e4llde", "mellan", "och", "s\u00e5", "reglerades", "ocks\u00e5", "hur", "staden", "skulle", "styras", "tre", "presidenter", "en", "svensk", "en", "nederl\u00e4ndsk", "och", "en", "tysk", "skulle", "rotera", "i", "tre", "m\u00e5naders", "perioder", "p\u00e5", "posten", "och", "r\u00e5dm\u00e4n", "skulle", "ocks\u00e5", "utses", "svenska", "nederl\u00e4ndska", "tyska", "och", "skotska", "kunskap", "om", "byggteknik", "h\u00e4mtades", "fr\u00e5n", "nederl\u00e4nderna", "och", "holl\u00e4ndare", "utgjorde", "i", "b\u00f6rjan", "majoriteten", "av", "g\u00f6teborgs", "befolkning", "med", "stor", "erfarenhet", "av", "projektering", "av", "sankmark", "man", "fick", "senare", "tv\u00e5ngsflytta", "in", "svenskar", "i", "staden", "se", "g\u00f6teborgs", "bef\u00e4stningar", "och", "g\u00f6teborgs", "kanaler", "d\u00e5", "g\u00f6teborg", "grundlades", "tillh\u00f6rde", "staden", "\u00e4lvsborgs", "l\u00e4n", "och", "f\u00f6rst", "bildades", "g\u00f6teborgs", "och", "bohus", "l\u00e4n", "i", "mitten", "av", "talet", "revs", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "och", "man", "byggde", "nya", "\u00e4lvsborg", "i", "hamninloppet", "som", "ett", "led", "i", "f\u00f6rsvaret", "av", "staden", "\u00e5r", "bes\u00f6kte", "carl", "von", "linn\u00e9", "g\u00f6teborg", "under", "sin", "v\u00e4stg\u00f6taresa", "som", "f\u00f6retogs", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "rikets", "st\u00e4nder", "och", "han", "beskrev", "d\u00e5", "sitt", "m\u00f6te", "med", "staden", "g\u00f6theborg", "war", "den", "t\u00e4ckaste", "sk\u00f6naste", "stad", "ibland", "alla", "i", "riket", "n\u00e4stan", "rund", "omgifwen", "och", "bef\u00e4stad", "af", "wallar", "och", "grafwar", "afdeld", "med", "regulaira", "r\u00e4ta", "och", "jemna", "gator", "genomskuren", "med", "\u00e5tskilliga", "grakter", "eller", "grafwer", "som", "p\u00e5", "\u00f6mse", "sidor", "hafwa", "gator", "sjelfwa", "grafwerne", "\u00e4ro", "p\u00e5", "sidorna", "perpendiculairt", "murade", "med", "gr\u00e5sten", "s\u00e5", "at", "gatan", "til", "en", "mans", "h\u00f6gd", "st\u00e5r", "\u00f6fwer", "vatnet", "broarne", "eller", "bryggorne", "\u00e4ro", "hw\u00e4lfde", "l\u00f6ftr\u00e4n", "\u00e4ro", "planterade", "p\u00e5", "\u00f6mse", "sidor", "om", "grafwerna", "s\u00e5", "at", "denne", "stad", "mycket", "liknar", "de", "holl\u00e4ndska", "st\u00e4der", "husen", "\u00e4ro", "til", "st\u00f6rsta", "delen", "store", "och", "sw\u00e5ra", "tr\u00e4byggningar", "af", "tw\u00e5", "w\u00e5ningar", "och", "n\u00e4ra", "intil", "hwarandra", "st\u00e4lde", "utanp\u00e5", "beslagne", "med", "br\u00e4der", "samt", "m\u00e5lade", "med", "r\u00f6d", "eller", "gul", "f\u00e4rg", "men", "knutar", "och", "f\u00f6nsterkarmar", "med", "hwit", "eller", "bl\u00e5", "s\u00e5", "at", "de", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "distance", "mycket", "likna", "stenhus", "staden", "v\u00e4xer", "g\u00f6teborg", "blomstrade", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "fram", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "bland", "annat", "tack", "vare", "ostindiska", "kompaniet", "och", "det", "gynnsamma", "l\u00e4get", "under", "napoleonkrigen", "f\u00f6rsvarsmurarna", "runt", "staden", "hindrade", "expansion", "och", "togs", "beslut", "under", "landsh\u00f6vding", "carpelan", "att", "riva", "murarna", "g\u00f6teborg", "v\u00e4xte", "som", "industri", "och", "handelsstad", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "utvecklades", "under", "talet", "till", "en", "stor", "varvsstad", "under", "den", "stora", "emigrationsperioden", "under", "senare", "delen", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "fr\u00e5n", "sverige", "var", "en", "av", "de", "vanligaste", "rutterna", "f\u00f6r", "att", "ta", "sig", "till", "amerika", "via", "g\u00f6teborg", "postgatan", "d\u00e5varande", "sillgatan", "var", "den", "stora", "samlingsplatsen", "f\u00f6r", "alla", "emigranter", "som", "kom", "till", "g\u00f6teborg", "m\u00e5nga", "fortsatte", "sedan", "sin", "resa", "med", "wilsonlinjens", "\u00e5ngare", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "till", "hull", "d\u00e4rifr\u00e5n", "tog", "de", "t\u00e5g", "genom", "england", "till", "liverpool", "d\u00e4r", "de", "kunde", "forts\u00e4tta", "resan", "till", "new", "york", "en", "del", "av", "hamnomr\u00e5det", "heter", "i", "dag", "amerikakajen", "men", "det", "\u00e4r", "efter", "amerikalinjen", "under", "en", "senare", "period", "under", "talets", "andra", "h\u00e4lft", "tog", "textilindustrin", "\u00f6ver", "som", "viktig", "ekonomisk", "kraft", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "att", "senare", "\u00f6vertas", "av", "verkstadsindustrin", "med", "kommande", "v\u00e4rldsf\u00f6retag", "som", "exempelvis", "skf", "och", "volvo", "efter", "att", "varven", "hade", "lagts", "ner", "och", "den", "tunga", "industrin", "kraftigt", "minskat", "har", "g\u00f6teborg", "i", "st\u00e4llet", "blivit", "allt", "viktigare", "ur", "evenemangssynpunkt", "som", "utbildningsstad", "och", "som", "plats", "f\u00f6r", "handel", "stora", "utl\u00e4ndska", "kedjor", "v\u00e4ljer", "att", "etablera", "sig", "i", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "gynnsamma", "l\u00e4get", "och", "f\u00f6r", "att", "kostnaderna", "\u00e4r", "betydligt", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "i", "m\u00e4lardalen", "august", "strindberg", "provspelade", "i", "november", "f\u00f6r", "den", "fruktade", "teaterdirekt\u00f6ren", "wilhelm", "\u00e5hman", "p\u00e5", "stora", "teatern", "i", "g\u00f6teborg", "hans", "intryck", "av", "staden", "blev", "s\u00e5", "starka", "att", "hans", "alter", "ego", "johan", "i", "romanen", "tj\u00e4nstekvinnans", "son", "beskrev", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "ett", "koncentrerat", "s\u00e4tt", "\"m\u00f6rk", "korrekt", "dyr", "h\u00f6gf\u00e4rdig", "sluten", "l\u00e5g", "den", "inst\u00e4ngd", "mellan", "sin", "ringmur", "av", "stenknallar", "och", "gjorde", "honom", "den", "livlige", "uppsvensken", "van", "vid", "stockholms", "leende", "natur", "trist", "det", "var", "en", "kopia", "av", "huvudstaden", "men", "en", "f\u00f6rminskad", "och", "johan", "k\u00e4nde", "sig", "som", "\u00f6verklass", "gentemot", "detta", "i", "utveckling", "st\u00e5ende", "samh\u00e4lle", "men", "han", "m\u00e4rkte", "dock", "att", "h\u00e4r", "fanns", "n\u00e5got", "som", "saknades", "i", "huvudstaden", "gick", "han", "ner", "till", "hamnen", "s\u00e5g", "han", "en", "flotta", "som", "var", "destinerad", "till", "utlandet", "n\u00e4stan", "helt", "och", "h\u00e5llen", "och", "stora", "fartyg", "uppr\u00e4tth\u00f6llo", "f\u00f6rbindelser", "med", "kontinenten", "m\u00e4nniskorna", "och", "husen", "f\u00f6ref\u00f6llo", "icke", "s\u00e5", "exklusivt", "svenska", "tidningarna", "voro", "likasom", "mera", "vakna", "p\u00e5", "de", "stora", "r\u00f6relserna", "ute", "i", "v\u00e4rlden", "hur", "n\u00e4ra", "var", "det", "icke", "h\u00e4rifr\u00e5n", "till", "k\u00f6penhamn", "kristiania", "london", "hamburg", "le", "havre!", "h\u00e4r", "skulle", "stockholm", "ha", "legat", "h\u00e4r", "vid", "en", "vik", "av", "v\u00e4rldshavet", "under", "det", "att", "nu", "huvudstaden", "l\u00e5g", "i", "en", "krok", "borta", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "i", "sanning", "h\u00e4r", "l\u00e5g", "cellen", "till", "ett", "nytt", "centrum", "och", "nu", "f\u00f6rstod", "han", "att", "stockholm", "icke", "l\u00e4ngre", "var", "nordens", "medelpunkt", "utan", "att", "g\u00f6teborg", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "bli", "det\"", "stadsplanering", "n\u00e4r", "gustav", "ii", "adolf", "valde", "platsen", "f\u00f6r", "det", "nya", "g\u00f6teborg", "som", "han", "l\u00e5ngt", "innan", "sverige", "\u00e5terfick", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "hade", "best\u00e4mt", "sig", "f\u00f6r", "att", "grunda", "f\u00f6ll", "hans", "\u00f6gon", "p\u00e5", "den", "fuktiga", "sanka", "strand\u00e4ngen", "mellan", "bergsknallarna", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "han", "s\u00e5g", "hur", "en", "av", "hans", "drabanter", "klafsade", "omkring", "i", "gyttjan", "mellan", "gr\u00e4stuvorna", "och", "fr\u00e5gade", "d\u00e4rf\u00f6r", "sina", "f\u00f6ljeslagare", "om", "d\u00e4r", "inte", "var", "alldeles", "f\u00f6r", "bl\u00f6tt", "en", "av", "dessa", "johan", "pedersson", "schult", "efter", "adlandet", "johan", "adler", "salvius", "som", "hade", "studerat", "stadsbyggnadskonsten", "i", "holland", "l\u00e4r", "d\u00e5", "ha", "svarat", "\"det", "tror", "jag", "inte", "alls", "eders", "majest\u00e4t", "man", "kan", "p\u00e5la", "och", "man", "kan", "dr\u00e4nera", "jag", "f\u00f6resl\u00e5r", "att", "man", "avst\u00e5r", "fr\u00e5n", "att", "gr\u00e4va", "n\u00e5gon", "utvidgad", "hamnbass\u00e4ng", "h\u00e4r", "nere", "mellan", "bergen", "och", "i", "st\u00e4llet", "l\u00e4gger", "en", "bred", "kanal", "rakt", "in", "\u00f6ver", "gr\u00e4set", "och", "kanske", "en", "tv\u00e4rkanal", "som", "g\u00e5r", "ut", "p\u00e5", "andra", "sidan", "det", "lilla", "berget", "det", "suger", "upp", "vattnet", "och", "b\u00e5tarna", "ligger", "minst", "lika", "bra", "s\u00e5", "kan", "man", "bomma", "f\u00f6r", "kanalmynningarna", "ocks\u00e5", "nattetid", "och", "i", "krig\"", "planen", "f\u00f6r", "g\u00f6teborg", "gjordes", "av", "salvius", "efter", "holl\u00e4ndskt", "m\u00f6nster", "med", "sn\u00f6rr\u00e4ta", "gator", "och", "kanalerg\u00f6teborg", "\u00e4r", "en", "stad", "som", "\u00e4nda", "fr\u00e5n", "sin", "tillblivelse", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "planerats", "efter", "uppgjorda", "stadsplaner", "den", "f\u00f6rsta", "uppr\u00e4ttades", "och", "var", "av", "nederl\u00e4ndsk", "modell", "och", "omfattade", "stadens", "centrum", "som", "byggdes", "med", "bef\u00e4stningsverk", "och", "kanaler", "se", "g\u00f6teborgs", "kanaler", "staden", "indelades", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "i", "fem", "kvarter", "det", "f\u00f6rsta", "l\u00e5g", "i", "v\u00e4ster", "och", "hade", "sin", "utfart", "genom", "karls", "port", "innanf\u00f6r", "holmg\u00e5rds", "eller", "h\u00e5leg\u00e5rdsbastionen", "i", "detta", "kvarter", "l\u00e5g", "lilla", "torget", "precis", "som", "nu", "och", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "hamnplats", "och", "fisktorg", "i", "andra", "kvarteret", "byggdes", "den", "f\u00f6rsta", "kyrkan", "den", "s\u00e5", "kallade", "br\u00e4dekyrkan", "d\u00e4refter", "svenska", "kyrkan", "sedermera", "gustavi", "domkyrka", "tredje", "kvarteret", "l\u00e5g", "\u00f6ster", "om", "nuvarande", "\u00f6stra", "hamngatan", "och", "s\u00f6der", "om", "stora", "hamnkanalen", "i", "det", "fj\u00e4rde", "kvarteret", "l\u00e5g", "drottningporten", "mot", "\u00f6ster", "det", "femte", "kvarteret", "inneh\u00f6ll", "stora", "torget", "r\u00e5dhus", "h\u00f6gvakt", "kronhuset", "och", "tyska", "kyrkaninte", "f\u00f6rr\u00e4n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "utvecklades", "stadsplanen", "och", "vallar", "och", "f\u00f6rsvarsanordningar", "revs", "efter", "g\u00f6tatunnelns", "f\u00e4rdigst\u00e4llande", "har", "stora", "ytor", "mark", "frilagts", "p\u00e5", "g\u00f6teborgs", "s\u00f6dra", "\u00e4lvstrand", "denna", "mark", "har", "man", "\u00e4nnu", "inte", "best\u00e4mt", "hur", "den", "ska", "bebyggas", "men", "den", "ska", "ing\u00e5", "i", "g\u00f6teborgs", "\"nya\"", "stadsk\u00e4rna", "detta", "inneb\u00e4r", "bland", "annat", "att", "g\u00f6teborg", "ska", "v\u00e4xa", "med", "minst", "inv\u00e5nare", "\u00e5rligen", "och", "\u00e5r", "ska", "storg\u00f6teborg", "omfatta", "miljoner", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "att", "lyckas", "med", "detta", "kr\u00e4vs", "minst", "nya", "bost\u00e4der", "och", "nya", "arbetsplatser", "inne", "i", "centrum", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "plats", "med", "alla", "dessa", "bost\u00e4der", "kr\u00e4vs", "att", "stadsk\u00e4rnan", "ut\u00f6kas", "med", "omr\u00e5dena", "gullbergsvass", "s\u00f6dra", "\u00e4lvstranden", "frihamnen", "ring\u00f6n", "\u00f6stra", "kvilleb\u00e4cken", "och", "backaplan", "detta", "kan", "dock", "inte", "bli", "verklighet", "f\u00f6rr\u00e4n", "\"vision", "k\"", "\u00e4r", "uppfylld", "visionen", "inneb\u00e4r", "att", "\u00e5r", "ska", "h\u00e4lften", "av", "alla", "resor", "i", "g\u00f6teborg", "g\u00f6ras", "med", "kollektivtrafiken", "f\u00f6r", "att", "detta", "ska", "fungera", "kr\u00e4vs", "bland", "annat", "en", "ny", "\u00e4lvf\u00f6rbindelse", "att", "sp\u00e5rvagnsringleden", "kringen", "slutf\u00f6rs", "samt", "att", "v\u00e4stl\u00e4nken", "byggs", "andra", "omr\u00e5den", "utanf\u00f6r", "stadsk\u00e4rnan", "som", "ska", "exploateras", "och", "renoveras", "\u00e4r", "fr\u00f6lunda", "torg", "k\u00e4rra", "och", "gamlestaden", "geografi", "och", "natur", "utbredning", "och", "placering", "g\u00f6teborg", "ligger", "vid", "sveriges", "v\u00e4stkust", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidorna", "om", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "i", "kattegatt", "varifr\u00e5n", "bebyggelsen", "sprider", "sig", "l\u00e4ngs", "dalarna", "in\u00e5t", "landet", "stadens", "geografiska", "centrum", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "terr\u00e4ngen", "meter", "nordv\u00e4st", "om", "brunnsbotorget", "p\u00e5", "hisingen", "\u00b0'n", "\u00b0'\u00f6", "och", "dess", "st\u00f6rsta", "l\u00e4ngd", "\u00e4r", "kilometer", "r\u00e4knat", "mellan", "kommungr\u00e4nsen", "no", "mollsj\u00f6n", "i", "v\u00e4ttlefj\u00e4ll", "till", "yttre", "tistlarnag\u00f6teborg", "norr", "och", "nordv\u00e4st", "om", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "ligger", "p\u00e5", "hisingen", "vilken", "\u00e4r", "sveriges", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "\u00f6", "st\u00f6rre", "delen", "av", "hisingen", "ligger", "i", "landskapet", "bohusl\u00e4n", "medan", "\u00f6vriga", "g\u00f6teborg", "inklusive", "en", "mindre", "del", "av", "hisingen", "ligger", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "utanf\u00f6r", "g\u00f6teborg", "i", "kattegatt", "ligger", "sk\u00e4rg\u00e5rden", "med", "ett", "stort", "antal", "sm\u00e5\u00f6ar", "d\u00e4r", "den", "s\u00f6dra", "delen", "ing\u00e5r", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "medan", "den", "norra", "sk\u00e4rg\u00e5rden", "utg\u00f6r", "\u00f6cker\u00f6", "kommun", "g\u00f6teborgs", "utbredning", "kan", "definieras", "p\u00e5", "flera", "s\u00e4tt", "en", "definition", "anger", "att", "st\u00f6rre", "delen", "av", "g\u00f6teborgs", "kommun", "ing\u00e5r", "i", "t\u00e4torten", "g\u00f6teborg", "t\u00e4torten", "enligt", "scbs", "definition", "omfattar", "\u00e4ven", "centralorterna", "i", "m\u00f6lndals", "kommun", "och", "partille", "kommun", "inom", "g\u00f6teborgs", "kommun", "finns", "flera", "sm\u00e5orter", "och", "t\u00e4torter", "som", "inte", "ing\u00e5r", "i", "t\u00e4torten", "g\u00f6teborg", "framf\u00f6r", "allt", "i", "de", "nord\u00f6stra", "delarna", "av", "kommunen", "och", "p\u00e5", "hisingen", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6teborg", "omfattar", "t\u00e4torten", "hela", "omr\u00e5det", "fr\u00e5n", "centrala", "g\u00f6teborg", "ut", "till", "kusten", "och", "l\u00e4ngs", "hela", "kusten", "ner", "till", "skintebo", "i", "askim", "n\u00e4rmast", "s\u00f6derut", "ligger", "billdal", "som", "f\u00f6re", "var", "en", "egen", "t\u00e4tort", "men", "nu", "ing\u00e5r", "i", "g\u00f6teborg", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "t\u00e4torten", "i", "\u00f6ster", "f\u00f6ljer", "l\u00e4ngs", "delsj\u00f6omr\u00e5dets", "naturreservat", "in", "i", "partille", "kommun", "i", "de", "nord\u00f6stra", "delarna", "av", "g\u00f6teborgs", "kommun", "g\u00e5r", "t\u00e4torten", "upp", "till", "bergsj\u00f6n", "och", "angered", "de", "yttersta", "omr\u00e5dena", "\u00e4r", "gunnilse", "by", "rannebergen", "och", "l\u00f6vg\u00e4rdet", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4tort", "i", "\u00f6ster", "\u00e4r", "angereds", "kyrkby", "och", "i", "norr", "surte", "st\u00f6rre", "delen", "av", "hisingens", "befolkning", "bor", "i", "g\u00f6teborgs", "t\u00e4tort", "l\u00e4ngs", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "str\u00e4cker", "sig", "t\u00e4torten", "f\u00f6rbi", "ingeb\u00e4ck", "i", "hisings", "k\u00e4rra", "omfattar", "sedan", "den", "tidigare", "t\u00e4torten", "mysterna", "n\u00e5gon", "kilometer", "norrut", "p\u00e5", "centrala", "hisingen", "g\u00e5r", "t\u00e4torten", "upp", "till", "tuve", "och", "volvos", "tuvefabrik", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4torter", "\u00e4r", "s\u00e4ve", "tre", "kilometer", "norrut", "och", "nolvik", "tv\u00e5", "kilometer", "v\u00e4sterut", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "hisingen", "inkluderas", "volvos", "torslandafabrik", "inklusive", "bilprovningsbanan", "och", "n\u00e5gra", "hus", "runt", "den", "strax", "norr", "om", "den", "ligger", "den", "tidigare", "t\u00e4torten", "kvisljungeby", "som", "sedan", "ing\u00e5r", "i", "t\u00e4torten", "torslanda", "som", "\u00e4ven", "inkluderar", "lilleby", "s\u00f6derut", "fr\u00e5n", "centrala", "g\u00f6teborg", "forts\u00e4tter", "t\u00e4torten", "ner", "och", "omfattar", "hela", "det", "sammanh\u00e4ngande", "t\u00e4tortsomr\u00e5det", "runt", "centrala", "m\u00f6lndal", "i", "s\u00f6der", "ing\u00e5r", "balltorp", "och", "r\u00e4vek\u00e4rr", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4tort", "s\u00f6derut", "\u00e4r", "k\u00e5llered", "i", "\u00f6stra", "m\u00f6lndal", "str\u00e4cker", "sig", "t\u00e4torten", "fram", "till", "kik\u00e5s", "s\u00f6der", "om", "stensj\u00f6n", "och", "fram", "till", "helenedal", "vid", "r\u00e5dasj\u00f6n", "i", "helenedal", "ligger", "n\u00e5gra", "hus", "i", "h\u00e4rryda", "kommun", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4tort", "i", "\u00f6ster", "\u00e4r", "m\u00f6lnlycke", "i", "f\u00f6rsamlingsh\u00e4nseende", "inneb\u00e4r", "det", "att", "n\u00e4stan", "hela", "f\u00e4ssbergs", "och", "stensj\u00f6ns", "f\u00f6rsamlingar", "ing\u00e5r", "i", "g\u00f6teborgs", "t\u00e4tort", "men", "inte", "k\u00e5llereds", "f\u00f6rsamling", "i", "partille", "kommun", "ing\u00e5r", "centralorten", "partille", "och", "s\u00e4vedalen", "s\u00f6der", "om", "partille", "centrum", "n\u00e5r", "t\u00e4torten", "fram", "till", "furulund", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4tort", "s\u00f6derut", "\u00e4r", "\u00f6jersj\u00f6", "\u00f6sterut", "n\u00e5r", "t\u00e4torten", "fram", "till", "uddared", "och", "brodalen", "n\u00e4rmaste", "t\u00e4torter", "\u00f6sterut", "\u00e4r", "jonsered", "och", "k\u00e5h\u00f6g", "landskapet", "geografin", "i", "hela", "omr\u00e5det", "runt", "g\u00f6teborg", "domineras", "av", "stora", "berg\u00e5sar", "med", "lersl\u00e4tter", "i", "dalg\u00e5ngarna", "ett", "s\u00e5", "kallat", "sprickdalslandskap", "bergen", "\u00e4r", "kala", "eller", "med", "endast", "ett", "tunt", "jordlager", "i", "dalarna", "flyter", "\u00e4lvar", "och", "\u00e5ar", "fr\u00e5n", "det", "v\u00e4stg\u00f6tska", "inlandet", "sprickdalarna", "skapades", "under", "istiderna", "och", "l\u00f6per", "antingen", "i", "sydv\u00e4stnord\u00f6stlig", "riktning", "eller", "v\u00e4st\u00f6stlig", "riktning", "under", "istiderna", "grusades", "berggrunden", "till", "mor\u00e4n", "som", "utg\u00f6r", "den", "huvudsakliga", "jordarten", "i", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "de", "\u00e4ldsta", "jordarterna", "i", "g\u00f6teborgstrakten", "\u00e4r", "cirka", "\u00e5r", "gamla", "och", "best\u00e5r", "av", "bottenliggande", "lokalmor\u00e4n", "i", "ellesboavlagringen", "p\u00e5", "norra", "hisingen", "jordartsbildningen", "domineras", "annars", "av", "s\u00e5", "kallade", "randbildningar", "vilka", "avlagrats", "vid", "isfronten", "n\u00e4r", "denna", "varit", "hyggligt", "station\u00e4r", "under", "mer", "eller", "mindre", "l\u00e5ngvariga", "perioder", "\u00e5r", "efter", "senaste", "istiden", "f\u00f6r", "omkring", "\u00e5r", "sedan", "var", "strandlinjen", "eller", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "i", "g\u00f6teborgstrakten", "cirka", "meter", "\u00f6ver", "dagens", "i", "dalarna", "avlagrades", "de", "finare", "fraktionerna", "av", "mor\u00e4nen", "som", "lera", "och", "finjord", "i", "dalg\u00e5ngarnas", "mynningar", "n\u00e4rmare", "kusten", "\u00e4r", "landskapet", "flackare", "med", "avlagringar", "fr\u00e5n", "vattendragen", "och", "det", "tillbakadragna", "havet", "vid", "kusten", "\u00e4r", "bergen", "l\u00e4gre", "och", "forts\u00e4tter", "ut", "i", "havet", "som", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "landh\u00f6jningen", "i", "g\u00f6teborg", "har", "varit", "millimeter", "per", "\u00e5r", "de", "senaste", "trettio", "\u00e5ren", "allts\u00e5", "centimeter", "g\u00f6teborgsmor\u00e4nen", "syns", "i", "landskapet", "som", "en", "meter", "bred", "ryggbildning", "den", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "fj\u00e4r\u00e5s", "norrut", "mot", "lindome", "och", "stretered", "f\u00f6r", "att", "sluta", "p\u00e5", "\u00f6stra", "hisingen", "g\u00f6teborgsmor\u00e4nen", "bildades", "troligen", "f\u00f6r", "ca", "\u00e5r", "sedan", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gsta", "punkt", "m", "\u00f6h", "ligger", "i", "terr\u00e4ngen", "cirka", "kilometer", "s\u00f6der", "om", "holmesj\u00f6n", "i", "no", "och", "kilometer", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborgs", "centrumden", "omgivande", "terr\u00e4ngen", "domineras", "av", "de", "sju", "dalg\u00e5ngar", "som", "st\u00f6ter", "samman", "i", "g\u00f6teborg", "s\u00e4ve\u00e5ns", "och", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "dalg\u00e5ngar", "g\u00f6teborgkungsbackadalen", "dalen", "\u00f6ster", "om", "m\u00f6lndal", "l\u00e4rje\u00e5ns", "dalg\u00e5ng", "slottskogenaskimsdalen", "samt", "kvilleb\u00e4cksdalen", "det", "finns", "i", "dag", "tolv", "naturreservat", "i", "g\u00f6teborgsregionen", "de", "skogar", "som", "finns", "skiljer", "sig", "mellan", "de", "h\u00f6gt", "liggande", "inlandet", "med", "barrskog", "och", "det", "l\u00e5gt", "liggande", "kustlandet", "med", "l\u00f6vskog", "v\u00e4xtgeografiskt", "\u00e4r", "inlandet", "en", "del", "av", "ekbarrskogsregionen", "en", "naturgeografisk", "beteckning", "\u00e4r", "kuperat", "skogsland", "eller", "boronemoral", "zon", "inlandet", "domineras", "av", "blandskog", "skansberget", "\u00e4ven", "kallat", "ris\u00e5sen", "och", "ramberget", "\u00e4r", "tv\u00e5", "k\u00e4nda", "och", "centralt", "bel\u00e4gna", "berg", "i", "staden", "parker", "och", "naturomr\u00e5den", "stora", "delar", "av", "g\u00f6teborg", "utg\u00f6rs", "av", "gr\u00f6nomr\u00e5den", "staden", "hade", "\u00e5r", "cirka", "kartlagda", "tr\u00e4d", "och", "\u00e5r", "var", "gr\u00f6nytan", "per", "g\u00f6teborgare", "cirka", "kvadratmeter", "parker", "som", "\u00e4r", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "av", "g\u00f6teborgarna", "\u00e4r", "hagaparken", "kungsparken", "och", "tr\u00e4dg\u00e5rdsf\u00f6reningen", "g\u00f6teborgs", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "eller", "botaniska", "som", "parken", "brukar", "kallas", "ligger", "i", "stadsdelen", "\u00e4ngg\u00e5rden", "och", "invigdes", "i", "samband", "med", "jubileumsutst\u00e4llningen", "parken", "\u00e4r", "idag", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rdarna", "i", "v\u00e4rlden", "och", "ytan", "omfattar", "hektar", "d\u00e5", "ing\u00e5r", "ocks\u00e5", "delar", "av", "\u00e4ngg\u00e5rdsbergens", "naturreservat", "d\u00e4r", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "bland", "annat", "har", "sitt", "arboretum", "som", "\u00e4r", "en", "vetenskapligt", "ordnad", "best\u00e5ndsplantering", "av", "tr\u00e4d", "den", "egentliga", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "\u00e4r", "hektar", "stor", "varav", "ungef\u00e4r", "halva", "ytan", "upptas", "av", "sammanh\u00e4ngande", "planteringar", "slottsskogen", "\u00e4r", "en", "hektar", "stor", "park", "och", "stadsdel", "strax", "sydv\u00e4st", "om", "g\u00f6teborgs", "centrum", "parken", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "eftersom", "den", "anlades", "i", "en", "skog", "som", "under", "flera", "hundra", "\u00e5r", "h\u00f6rde", "till", "\u00e4lvsborgs", "slott", "som", "l\u00e5g", "ett", "par", "kilometer", "bort", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "luftf\u00f6roreningar", "g\u00f6teborg", "har", "omfattande", "problem", "med", "luftf\u00f6roreningar", "med", "bland", "annat", "en", "\u00f6verd\u00f6dlighet", "av", "cirka", "personer", "per", "\u00e5r", "g\u00f6teborg", "b\u00f6rjade", "m\u00e4ta", "luftf\u00f6roreningar", "redan", "s\u00e5som", "enklare", "provtagningar", "f\u00f6r", "sot", "och", "svaveldioxid", "de", "f\u00f6rsta", "modernare", "instrumenten", "med", "kontinuerlig", "analys", "och", "lagring", "av", "data", "togs", "i", "bruk", "en", "mobil", "m\u00e4tvagn", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4ndas", "g\u00f6teborgsregionens", "luftv\u00e5rdsprogram", "bildades", "med", "tv\u00e5", "fasta", "takstationer", "vid", "j\u00e4rntorget", "och", "i", "m\u00f6lndal", "\u00e5r", "p\u00e5b\u00f6rjades", "m\u00e4tningar", "i", "gatuniv\u00e5", "dagens", "m\u00e4tstationer", "m\u00e4ter", "kv\u00e4vedioxid", "partiklar", "ozon", "svaveldioxid", "kv\u00e4vemonoxid", "och", "bensenenligt", "eus", "luftkvalitetsdirektiv", "f\u00e5r", "dygnsv\u00e4rdet", "f\u00f6r", "kv\u00e4vedioxidniv\u00e5erna", "no", "milligram", "per", "kubikmeter", "endast", "\u00f6verskridas", "sju", "g\u00e5nger", "per", "\u00e5rk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "\u00f6verskreds", "dessa", "niv\u00e5er", "fler", "\u00e4n", "sju", "g\u00e5nger", "bara", "i", "januari", "\u00e5r", "\u00f6verskreds", "\u00e4ven", "de", "f\u00f6reskrivna", "halterna", "f\u00f6r", "partiklar", "pm", "p\u00e5", "vissa", "platser", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "st\u00f6rst", "problem", "\u00e4r", "det", "vid", "inversion", "som", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "\u00e4r", "extra", "k\u00e4nsligt", "f\u00f6r", "d\u00e5", "det", "g\u00e5r", "stora", "trafikleder", "nere", "i", "dalg\u00e5ngarna", "vilket", "minskar", "m\u00f6jligheterna", "till", "luftutbyte", "i", "sidled", "luftf\u00f6roreningarna", "blir", "d\u00e5", "fast", "som", "i", "en", "gryta", "med", "lock", "vilket", "kan", "ge", "mycket", "h\u00f6ga", "f\u00f6roreningshalter", "klimat", "g\u00f6teborgs", "l\u00e4ge", "vid", "havet", "ger", "ett", "milt", "klimat", "\u00e5ret", "om", "g\u00f6teborg", "har", "ett", "typiskt", "kustklimat", "sommaren", "har", "en", "behaglig", "temperatur", "vanligtvis", "runt", "\u00b0c", "p\u00e5", "dagarna", "dagarna", "\u00e4r", "l\u00e5nga", "runt", "timmar", "och", "n\u00e4tterna", "\u00e4r", "mestadels", "ljusa", "g\u00f6teborg", "har", "sveriges", "l\u00e4ngsta", "sommar", "dagar", "fr\u00e5n", "maj", "till", "oktoberh\u00f6sten", "inneb\u00e4r", "b\u00e5de", "klara", "friska", "dagar", "och", "dagar", "med", "regn", "och", "bl\u00e5st", "vintern", "\u00e4r", "oftast", "mild", "med", "temperaturer", "kring", "noll", "grader", "men", "kan", "ocks\u00e5", "bjuda", "p\u00e5", "klara", "soliga", "dagar", "med", "sn\u00f6", "och", "minusgrader", "dagarna", "\u00e4r", "korta", "bara", "runt", "sex", "till", "sju", "timmar", "i", "december", "och", "januari", "tidigt", "under", "v\u00e5ren", "blir", "dagarna", "snabbt", "l\u00e4ngre", "och", "temperaturen", "stiger", "dygnstemperatur", "medelv\u00e4rde", "vintern", "\u00b0c", "v\u00e5ren", "\u00b0c", "sommaren", "\u00b0c", "h\u00f6sten", "\u00b0c", "genomsnittstemperaturkommentarer", "\u00e5rsmedeltemperatur", "f\u00f6rkortas", "\u00e5m", "data", "f\u00f6r", "uppm\u00e4tt", "vid", "s\u00e4ve", "flygplats", "senare", "data", "uppm\u00e4tt", "i", "centrum", "nederb\u00f6rdextremtemperaturerk\u00e4lla", "politik", "och", "administration", "administrationen", "sk\u00f6ts", "till", "\u00f6verv\u00e4gande", "del", "av", "kommunerna", "v\u00e4stra", "g\u00f6talandsregionen", "och", "l\u00e4nsstyrelsen", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "den", "st\u00f6rsta", "kommunen", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "kommun", "\u00e4ven", "kallad", "g\u00f6teborgs", "stad", "vilket", "\u00e4r", "efterf\u00f6ljaren", "av", "den", "historiska", "staden", "g\u00f6teborg", "kommunen", "har", "vuxit", "f\u00f6r", "att", "ge", "plats", "\u00e5t", "stadsbebyggelsen", "och", "stora", "omr\u00e5den", "i", "sydv\u00e4st", "nordost", "och", "p\u00e5", "hisingen", "har", "inkorporerats", "m\u00f6lndal", "och", "partille", "har", "dock", "f\u00f6rblivit", "egna", "kommuner", "historiskt", "har", "det", "omr\u00e5de", "som", "direkt", "administrerats", "av", "stadens", "styrelse", "varierat", "i", "betydelse", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "de", "omr\u00e5den", "som", "legat", "utanf\u00f6r", "stadens", "direkta", "styrelse", "i", "mitten", "av", "talet", "l\u00e5g", "till", "exempel", "inte", "de", "expansiva", "hamnarna", "i", "majorna", "under", "g\u00f6teborgs", "styrelse", "men", "kan", "nog", "\u00e4nd\u00e5", "anses", "ha", "varit", "en", "del", "av", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "stad", "ing\u00e5r", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "g\u00f6teborgsregionen", "som", "\u00e4r", "en", "samarbetsorganisation", "f\u00f6r", "tretton", "kommuner", "i", "v\u00e4stsverige", "med", "inv\u00e5nare", "g\u00f6teborgs", "stad", "\u00e4r", "en", "organisation", "d\u00e4r", "verksamheten", "bedrivs", "b\u00e5de", "i", "f\u00f6rvaltnings", "och", "bolagsform", "organisationen", "styrs", "av", "kommunstyrelsen", "med", "sina", "ledam\u00f6ter", "och", "fem", "ers\u00e4ttare", "kommunstyrelsen", "lyder", "under", "kommunfullm\u00e4ktige", "med", "ledam\u00f6ter", "som", "sammantr\u00e4der", "tio", "g\u00e5nger", "om", "\u00e5ret", "dessa", "sammantr\u00e4den", "\u00e4r", "offentliga", "och", "d\u00e4r", "utses", "ledam\u00f6ter", "till", "stadens", "n\u00e4mnder", "och", "bolagsstyrelser", "och", "de", "skriver", "budgeten", "med", "dess", "m\u00e5l", "och", "riktlinjer", "under", "kommunfullm\u00e4ktige", "lyder", "ett", "trettiotal", "fackn\u00e4mnderf\u00f6rvaltningar", "och", "cirka", "bolag", "dessa", "bolag", "med", "cirka", "anst\u00e4llda", "och", "en", "samlad", "oms\u00e4ttning", "p\u00e5", "miljarder", "kronor", "har", "alla", "en", "politisk", "styrelse", "och", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "kommunala", "f\u00f6rvaltning", "ab", "och", "f\u00f6rvaltnings", "ab", "framtiden", "andra", "bolag", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "sp\u00e5rv\u00e4gar", "ab", "\u00e4lvstranden", "utveckling", "ab", "samt", "det", "del\u00e4gda", "regionala", "bolagen", "renova", "gryaab", "och", "grefab", "koncernen", "g\u00f6teborg", "oms\u00e4tter", "\u00e5rligen", "miljarder", "kronor", "de", "olika", "f\u00f6rvaltningarna", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "\u00e5tta", "olika", "omr\u00e5den", "fastigheter", "och", "bost\u00e4der", "fritid", "kultur", "milj\u00f6", "teknisk", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "trafik", "utbildning", "och", "\u00f6vriga", "f\u00f6rvaltningar", "administrativ", "indelning", "g\u00f6teborg", "har", "som", "m\u00e5nga", "andra", "svenska", "st\u00e4der", "sedan", "l\u00e5ng", "tid", "anv\u00e4nt", "f\u00f6rsamlingar", "som", "administrativ", "indelning", "g\u00f6teborgs", "kommun", "har", "\u00e4ven", "anv\u00e4nt", "en", "indelning", "i", "administrativa", "stadsdelar", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "ordning", "p\u00e5", "fastighetsindelningen", "stadsdelsn\u00e4mndsomr\u00e5dena", "har", "fr\u00e5n", "tillblivelsen", "p\u00e5", "talet", "fram", "till", "avskaffandet", "den", "december", "varit", "den", "mest", "betydelsefulla", "indelningen", "inom", "g\u00f6teborgs", "kommun", "och", "har", "b\u00f6rjat", "anv\u00e4ndas", "allm\u00e4nt", "stadsdelsn\u00e4mndsomr\u00e5dena", "var", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "prim\u00e4romr\u00e5den", "stadsdelarna", "har", "idag", "ingen", "administrativ", "betydelse", "men", "har", "d\u00e4remot", "en", "stark", "f\u00f6rankring", "i", "inv\u00e5narnas", "historiska", "medvetande", "indelningen", "i", "stadsdelar", "ska", "inte", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "med", "indelningen", "i", "stadsdelsn\u00e4mnder", "stadens", "administrativa", "indelning", "stadsdelsn\u00e4mndsomr\u00e5den", "stycken", "en", "politisk", "och", "administrativ", "indelning", "som", "best\u00e5r", "av", "prim\u00e4romr\u00e5den", "stadsdelsn\u00e4mndsomr\u00e5dena", "avvecklades", "den", "januari", "och", "ersattes", "med", "sex", "fackn\u00e4mnder", "prim\u00e4romr\u00e5den", "stycken", "detta", "\u00e4r", "en", "funktionell", "indelning", "best\u00e5ende", "av", "basomr\u00e5den", "basomr\u00e5den", "stycken", "en", "rent", "statistisk", "indelning", "som", "inneh\u00e5ller", "en", "eller", "flera", "fastigheter", "trakter", "stycken", "stadsplane", "och", "fastighetsindelning", "som", "best\u00e5r", "av", "blockkvarter", "blockkvarter", "cirka", "stycken", "dessa", "inf\u00f6rdes", "och", "best\u00e5r", "av", "en", "till", "flera", "hundra", "fastigheter", "kvarter", "cirka", "stycken", "fr\u00e4mst", "ett", "kartbegrepp", "fastigheter", "cirka", "stycken", "den", "minsta", "indelningsenheten", "f\u00f6rsamlingar", "stycken", "en", "historiskt", "betingad", "kyrklig", "indelning", "valkretsar", "stycken", "inneh\u00e5ller", "valdelomr\u00e5den", "delomr\u00e5de", "val", "stycken", "best\u00e5r", "av", "valdistrikt", "valdistrikt", "stycken", "kopplade", "till", "basomr\u00e5den", "stadsdelsn\u00e4mnder", "och", "prim\u00e4romr\u00e5den", "g\u00f6teborgs", "kommun", "var", "fr\u00e5n", "indelad", "i", "fr\u00e5n", "i", "stadsdelsn\u00e4mnder", "den", "januari", "beslutade", "kommunen", "att", "antalet", "stadsdelsn\u00e4mnder", "skulle", "minskas", "genom", "sammanslagningarg\u00f6teborgs", "kommun", "hade", "fr\u00e5n", "den", "januari", "tio", "stadsdelsn\u00e4mnder", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "f\u00f6rskola", "grundskola", "s\u00e4rskola", "lokal", "fritidsverksamhet", "lokal", "biblioteksverksamhet", "handikapp", "och", "\u00e4ldreomsorg", "barnomsorg", "och", "individ", "och", "familjeomsorg", "inom", "det", "egna", "stadsdelsn\u00e4mndsomr\u00e5det", "n\u00e5gra", "av", "de", "st\u00f6rsta", "stadsdelsn\u00e4mnderna", "var", "linn\u00e9stadenmajorna", "med", "inv\u00e5nare", "och", "centrum", "med", "inv\u00e5narestadsdelsn\u00e4mnderna", "avvecklades", "den", "januari", "och", "ersattes", "med", "sex", "fackn\u00e4mnder", "ekonomi", "n\u00e4ringsliv", "g\u00f6teborgs", "f\u00f6rsta", "industriprivilegium", "ett", "kungligt", "s\u00e5dant", "utf\u00e4rdades", "maj", "och", "g\u00e4llde", "uppf\u00f6randet", "av", "ett", "vantmakeri", "och", "ett", "repslageri", "det", "var", "st\u00e4llt", "p\u00e5", "handelsmannen", "hans", "mackler", "och", "majoren", "adrian", "anckarhielm", "h\u00e4r", "tillverkades", "fr\u00e4mst", "t\u00e5gvirke", "men", "\u00e4ven", "ylle", "och", "kl\u00e4der", "repslageriets", "\"reparbana\"", "var", "f\u00f6rlagd", "i", "str\u00e4ckningen", "av", "den", "nuvarande", "vallgatan", "ungef\u00e4r", "fr\u00e5n", "engelska", "kyrkan", "till", "den", "d\u00e5varande", "saluhallen", "p\u00e5", "gustaf", "adolfs", "torg", "detta", "r\u00e4knas", "som", "den", "f\u00f6rsta", "industriella", "anl\u00e4ggningen", "i", "g\u00f6teborg", "reparbanan", "stod", "kvar", "p\u00e5", "samma", "plats", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "talet", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sina", "m\u00e5nga", "storindustrier", "och", "m\u00e5nga", "olika", "branscher", "finns", "i", "staden", "och", "regionen", "dock", "var", "det", "inte", "industrierna", "som", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgs", "tillv\u00e4xt", "i", "samma", "takt", "som", "f\u00f6rut", "under", "\u00f6kade", "syssels\u00e4ttningen", "som", "mest", "inom", "tj\u00e4nstesektorn", "och", "nya", "arbetsst\u00e4llen", "registrerades", "i", "g\u00f6teborg", "det", "\u00e4r", "branscherna", "finansiell", "verksamhet", "och", "f\u00f6retagstj\u00e4nster", "som", "\u00f6kar", "mest", "en", "annan", "snabbt", "\u00f6kande", "bransch", "\u00e4r", "turismn\u00e4ringen", "som", "\u00e5r", "omsatte", "cirka", "miljarder", "kronor", "vilket", "var", "en", "\u00f6kning", "med", "procent", "fr\u00e5n", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "och", "hade", "anst\u00e4lldaen", "av", "de", "snabbast", "expanderade", "branscherna", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "den", "medicinska", "industrin", "i", "regionen", "finns", "\u00f6ver", "f\u00f6retag", "som", "syssels\u00e4tter", "cirka", "m\u00e4nniskor", "bland", "f\u00f6retagen", "finns", "astra", "zeneca", "getinge", "m\u00f6lnlycke", "och", "nobel", "biocare", "en", "annan", "stor", "arbetsgivare", "\u00e4r", "sahlgrenska", "universitetssjukhuset", "som", "\u00e4r", "ett", "av", "norra", "europas", "st\u00f6rsta", "sjukhus", "su", "har", "cirka", "v\u00e5rdplatser", "och", "har", "\u00f6ver", "anst\u00e4llda", "v\u00e4stsverige", "\u00e4r", "v\u00e4rldsledande", "inom", "flera", "omr\u00e5den", "exempelvis", "hj\u00e4rt", "och", "k\u00e4rlsjukdomar", "metabola", "sjukdomar", "och", "cellterapi", "den", "medicinska", "sektorn", "expanderar", "kraftigt", "och", "g\u00f6teborg", "och", "stockholm", "har", "tillsammans", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "samlade", "stamcellslinjerindustrin", "domineras", "av", "de", "b\u00e5da", "volvobolagen", "ab", "volvo", "en", "av", "v\u00e4rldens", "ledande", "tillverkare", "av", "lastbilar", "bussar", "anl\u00e4ggningsmaskiner", "marina", "och", "industriella", "drivsystem", "samt", "numera", "b\u00f6rsnoterade", "volvo", "personvagnar", "volvo", "cars", "som", "tillverkar", "personbilar", "sedan", "huvudkontoren", "f\u00f6r", "b\u00e5da", "bolagen", "ligger", "p\u00e5", "hisingen", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "flera", "av", "bolagens", "fabriker", "finns", "skf", "svenska", "kullagerfabriken", "grundades", "i", "g\u00f6teborg", "och", "deras", "huvudkontor", "ligger", "fortfarande", "kvar", "i", "gamlestaden", "skf", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "ledande", "leverant\u00f6r", "av", "produkter", "kundanpassade", "l\u00f6sningar", "och", "tj\u00e4nster", "inom", "omr\u00e5det", "lager", "och", "t\u00e4tningar", "koncernens", "kompetens", "omfattar", "ocks\u00e5", "tekniskt", "st\u00f6d", "underh\u00e5llsservice", "tillst\u00e5nds\u00f6vervakning", "och", "utbildning", "f\u00f6retaget", "har", "anst\u00e4llda", "i", "sverige", "varav", "merparten", "i", "g\u00f6teborg", "stena", "line", "grundades", "av", "sten", "a", "olsson", "i", "g\u00f6teborg", "och", "firade", "tidiga", "framg\u00e5ngar", "med", "linjen", "g\u00f6teborgfredrikshamn", "efterhand", "ut\u00f6kade", "man", "trafiken", "till", "att", "\u00e4ven", "omfatta", "kiel", "i", "tyskland", "k\u00f6pte", "man", "upp", "sessanlinjen", "i", "g\u00f6teborg", "och", "tysklandsterminalen", "anlades", "p\u00e5", "sessans", "gamla", "plats", "senare", "linjer", "har", "man", "f\u00f6rv\u00e4rvat", "genom", "f\u00f6retagsuppk\u00f6p", "stena", "line", "\u00e4r", "nu", "verksamma", "i", "hela", "europa", "sverige", "norge", "danmark", "tyskland", "polen", "storbritannien", "irland", "och", "nederl\u00e4nderna", "i", "stenakoncernen", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "andra", "f\u00f6retag", "som", "till", "exempel", "stena", "metall", "stena", "roro", "stena", "cargo", "stena", "bulk", "stena", "fastigheter", "hhferries", "och", "nmm", "rederiet", "har", "sin", "bas", "i", "g\u00f6teborg", "och", "hade", "en", "oms\u00e4ttning", "p\u00e5", "miljarder", "sek", "och", "hade", "anst\u00e4llda", "det", "finns", "m\u00e5nga", "stora", "kl\u00e4df\u00f6retag", "i", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "under", "flyttade", "intersport", "och", "mq", "sina", "huvudkontor", "till", "g\u00f6teborg", "fr\u00e5n", "j\u00f6nk\u00f6ping", "respektive", "bor\u00e5s", "\u00e4ven", "lindex", "och", "kappahl", "har", "sina", "huvudkontor", "i", "g\u00f6teborg", "ytterligare", "g\u00f6teborgska", "kl\u00e4dm\u00e4rken", "\u00e4r", "nudie", "jeans", "velour", "rickard", "lindqvist", "stylein", "och", "permanent", "vacation", "f\u00f6r", "att", "n\u00e4mna", "n\u00e5gra", "ekonomi", "g\u00f6teborgarens", "medelinkomst", "sammanr\u00e4knad", "f\u00f6rv\u00e4rvsinkomst", "f\u00f6r", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "\u00e5r", "var", "kronor", "\u00e5r", "hade", "\u00e5ringar", "en", "medelinkomst", "p\u00e5", "kronor", "\u00e5ringar", "en", "medelinkomst", "p\u00e5", "kronor", "och", "+", "kronorstaden", "g\u00f6teborg", "hade", "\u00e5r", "en", "inkomst", "p\u00e5", "miljarder", "kronor", "varav", "miljarder", "utgjordes", "av", "skatteint\u00e4kter", "utgifterna", "l\u00e5g", "p\u00e5", "miljarder", "kronor", "varav", "miljarder", "utgjordes", "av", "personalomkostnader", "och", "miljarder", "utgjordes", "av", "entreprenad", "och", "k\u00f6pt", "verksamhet", "man", "gjorde", "ett", "resultat", "p\u00e5", "miljarder", "kronor", "s\u00e5v\u00e4l", "int\u00e4kterna", "som", "utgifterna", "och", "resultatet", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "niv\u00e5", "d\u00e5", "int\u00e4kterna", "l\u00e5g", "p\u00e5", "miljarder", "och", "utgifterna", "p\u00e5", "miljarder", "kronorg\u00f6teborgs", "stad", "bedriver", "verksamhet", "i", "hel\u00e4gda", "kommunala", "bolag", "och", "\u00e4r", "indelade", "i", "tv\u00e5", "koncerner", "gkfkoncernen", "g\u00f6teborgs", "kommunala", "f\u00f6rvaltnings", "ab", "och", "framtidenkoncernen", "f\u00f6rvaltnings", "ab", "framtiden", "inom", "gkf", "finner", "man", "bland", "andra", "bolagen", "g\u00f6teborg", "energi", "ab", "g\u00f6teborgs", "hamn", "ab", "liseberg", "ab", "higab", "g\u00f6teborgs", "gatu", "ab", "och", "g\u00f6teborgs", "stadsteater", "ab", "framtidskoncernen", "ansvarar", "i", "huvudsak", "f\u00f6r", "byggnation", "&", "f\u00f6rvaltning", "av", "bost\u00e4der", "och", "\u00e4gande", "av", "kommersiella", "lokaler", "det", "finns", "sammanlagt", "bolag", "inom", "koncernen", "business", "region", "g\u00f6teborg", "business", "region", "g\u00f6teborg", "brg", "\u00e4r", "ett", "hel\u00e4gt", "icke", "vinstinriktat", "dotterbolag", "till", "g\u00f6teborgs", "stadshus", "ab", "vilket", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "hel\u00e4gt", "av", "g\u00f6teborgs", "stad", "brg", "arbetar", "f\u00f6r", "\u00f6kad", "tillv\u00e4xt", "och", "syssels\u00e4ttning", "i", "g\u00f6teborgsregionen", "handel", "i", "g\u00f6teborg", "bedrivs", "omfattande", "handel", "b\u00e5de", "i", "de", "centrala", "delarna", "och", "i", "kringliggande", "handelsomr\u00e5den", "h\u00e4r", "finns", "ett", "stort", "utbud", "av", "varuhus", "handelsplatser", "och", "anl\u00e4ggningar", "f\u00f6r", "shopping", "som", "i", "m\u00e5nga", "andra", "st\u00e4der", "koncentreras", "handeln", "alltmer", "utanf\u00f6r", "stadsk\u00e4rnan", "i", "stora", "handelsomr\u00e5den", "i", "storg\u00f6teborg", "\u00e4r", "det", "k\u00e5llered", "b\u00e4ckebol", "och", "h\u00f6gsbosisj\u00f6n", "som", "r\u00e4knas", "till", "dessa", "omr\u00e5den", "i", "centrala", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "nordstan", "det", "k\u00f6pcentrum", "som", "toppar", "listan", "\u00f6ver", "de", "tio", "st\u00f6rsta", "k\u00f6pcentrumen", "i", "landet", "med", "en", "\u00e5rlig", "oms\u00e4ttning", "p\u00e5", "\u00f6ver", "miljarder", "kronor", "och", "med", "\u00f6ver", "miljoner", "bes\u00f6kare", "\u00e5rligen", "\u00e4r", "det", "en", "drivande", "motor", "inom", "handeln", "i", "g\u00f6teborgsregionen", "dessutom", "\u00e4r", "b\u00e5de", "kungsgatan", "och", "avenyn", "stora", "shoppingstr\u00e5k", "med", "m\u00e5nga", "kaf\u00e9er", "och", "butiker", "fiskerin\u00e4ring", "auktionen", "i", "g\u00f6teborgs", "fiskhamn", "\u00e4r", "sveriges", "st\u00f6rsta", "fiskauktion", "och", "startade", "till", "auktionen", "kommer", "s\u00e5v\u00e4l", "s\u00f6t", "som", "salt", "fisk", "fr\u00e5n", "hela", "landet", "det", "mesta", "som", "s\u00e4ljs", "\u00e4r", "rensad", "hel", "fisk", "men", "vissa", "fiskarter", "s\u00e4ljs", "orensade", "som", "privatperson", "g\u00e5r", "det", "inte", "att", "handla", "p\u00e5", "auktionen\u00e5r", "\u00f6verl\u00e4mnades", "fiskhamnen", "till", "g\u00f6teborgs", "fiskauktionsf\u00f6rening", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborgs", "stad", "fiskhamnen", "byggdes", "om", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "f\u00f6r", "att", "uppfylla", "eukrav", "f\u00f6r", "fcertifikat", "och", "de", "nya", "lokalerna", "invigdes", "sillfisketsillfisket", "tog", "fart", "och", "sillen", "\u00e5terkom", "d\u00e4refter", "i", "stora", "m\u00e4ngder", "varje", "\u00e5r", "det", "ber\u00e4ttas", "att", "sillen", "\u00e5r", "vandrade", "in", "i", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "och", "\u00e4nda", "upp", "till", "hisingsbron", "vid", "tingstad", "inledningsvis", "var", "beredskapen", "d\u00e5lig", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5nga", "sillen", "man", "\u00f6vergav", "ganska", "snart", "n\u00e4tfiske", "och", "b\u00f6rjade", "skaffa", "sig", "sillvadar", "f\u00e5ngsten", "\u00f6kade", "d\u00e5", "snabbt", "s\u00e5", "att", "den", "\u00e5rliga", "exporten", "som", "utgjorde", "tunnor", "hade", "stigit", "till", "tunnor", "till", "sverige", "avsattes", "samma", "\u00e5r", "tunnor", "silltillg\u00e5ngen", "var", "s\u00e5", "omfattande", "att", "man", "tidigt", "beh\u00f6vde", "hitta", "\u00e4ven", "andra", "s\u00e4tt", "att", "anv\u00e4nda", "den", "det", "var", "s\u00e5", "tillverkningen", "av", "tran", "b\u00f6rjade", "vilket", "i", "slutet", "av", "talet", "fick", "ett", "stort", "uppsving", "\u00e4ven", "r\u00f6kt", "sill", "exporterades", "utf\u00f6rseln", "av", "saltad", "sill", "var", "som", "h\u00f6gst", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00e5ren", "exporterades", "totalt", "\u00f6ver", "tunnor", "men", "avtog", "fram", "till", "d\u00e5", "den", "utgjorde", "tunnor", "d\u00e4refter", "avtog", "den", "n\u00e4rmast", "helt", "f\u00f6r", "att", "uppg\u00e5", "till", "tunnor", "och", "till", "varefter", "det", "storskaliga", "sillfisket", "upph\u00f6rde", "turism", "varje", "\u00e5r", "drar", "staden", "in", "mer", "\u00e4n", "miljarder", "kronor", "till", "staten", "som", "direkt", "kommer", "ifr\u00e5n", "turister", "som", "bes\u00f6ker", "g\u00f6teborg", "festivaler", "som", "way", "out", "west", "och", "kulturkalaset", "ber\u00e4knas", "\u00e5rligen", "generera", "\u00f6ver", "miljoner", "kronor", "i", "skattepengar", "ullevikonserterna", "\u00e5", "sin", "sida", "drar", "in", "miljonerfr\u00e5n", "och", "med", "mitten", "av", "talet", "har", "turistn\u00e4ringen", "\u00f6kat", "stort", "i", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "flera", "nya", "hotell", "byggts", "s\u00e5som", "clarion", "hotel", "post", "radisson", "blu", "riverside", "och", "avalon", "hotel", "vid", "kopparm\u00e4rra", "\u00e5r", "r\u00e4knade", "man", "med", "att", "det", "fanns", "hotellrum", "i", "staden", "g\u00f6teborgs", "och", "nordens", "st\u00f6rsta", "hotell", "\u00e4r", "hotel", "gothia", "towers", "med", "rum", "varav", "femstj\u00e4rniga", "sviter", "sj\u00e4lva", "hotellet", "\u00e4r", "stj\u00e4rnigt", "under", "till", "skedde", "en", "utbyggnad", "varp\u00e5", "hotellet", "numera", "har", "rum", "vilket", "g\u00f6r", "det", "till", "ett", "av", "europas", "st\u00f6rsta", "hotell", "l\u00e4ngst", "upp", "i", "gothia", "towers", "mellersta", "torn", "p\u00e5", "e", "v\u00e5ningen", "finns", "ett", "femstj\u00e4rnigt", "hotell", "vid", "namn", "upper", "house", "infrastruktur", "broar", "och", "tunnlar", "i", "och", "omkring", "g\u00f6teborg", "finns", "fyra", "broar", "\u00f6ver", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "den", "som", "f\u00f6rknippas", "mest", "med", "staden", "\u00e4r", "kanske", "\u00e4lvsborgsbron", "det", "\u00e4r", "en", "meter", "l\u00e5ng", "h\u00e4ngbro", "med", "meter", "sp\u00e4nnvidd", "och", "med", "sex", "filer", "som", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "i", "hamninloppet", "bron", "byggdes", "p\u00e5", "entreprenad", "av", "ab", "armerad", "betong", "och", "fried", "krupp", "rheinhausen", "till", "den", "sammanlagda", "summan", "av", "miljoner", "kronor", "arbetet", "med", "bron", "startade", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "och", "var", "fullt", "avslutat", "i", "december", "efter", "fem", "m\u00e5naders", "f\u00f6rsening", "det", "passerar", "cirka", "bilar", "per", "dygn", "p\u00e5", "bron", "\u00e4ven", "g\u00f6ta\u00e4lvbron", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "\u00e4lven", "dock", "l\u00e4ngre", "in", "i", "hamnen", "\u00f6ster", "om", "lilla", "bommen", "vid", "invigningen", "var", "bron", "endast", "fyrfilig", "men", "har", "senare", "breddats", "med", "ett", "k\u00f6rf\u00e4lt", "p\u00e5", "vardera", "sidan", "angeredsbron", "invigdes", "och", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "e", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "e", "och", "norgev\u00e4nerbanan", "arbetsnamnet", "p\u00e5", "bron", "var", "agnesbergsbron", "men", "d\u00e5", "den", "ing\u00e5r", "i", "den", "stora", "norrleden", "och", "\u00e4r", "en", "huvudf\u00f6rbindelse", "till", "angered", "fick", "den", "i", "st\u00e4llet", "sitt", "nuvarande", "namn", "marieholmsbron", "\u00e4r", "en", "j\u00e4rnv\u00e4gsbro", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "gamlestaden", "\u00f6ver", "s\u00e4ve\u00e5n", "marieholm", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "till", "tingstad", "p\u00e5", "hisingen", "en", "numera", "borttagen", "bro", "\u00e4r", "hisingsbron", "som", "gick", "mellan", "hisingen", "och", "g\u00f6teborgs", "centrum", "den", "invigdes", "och", "revs", "tingstadstunneln", "\u00e4r", "en", "motorv\u00e4gstunnel", "under", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "som", "via", "e", "f\u00f6rbinder", "hisingen", "med", "\u00f6vriga", "g\u00f6teborg", "och", "fastlandet", "tunneln", "som", "egentligen", "\u00e4r", "tv\u00e5", "\"r\u00f6r\"", "med", "tre", "filer", "i", "varje", "\u00e4r", "placerad", "mellan", "g\u00f6ta\u00e4lvbron", "och", "marieholmsbron", "och", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "marieholm", "p\u00e5", "fastlandssidan", "till", "tingstad", "p\u00e5", "hisingssidan", "tunneln", "inneh\u00e5ller", "\u00e4ven", "sveriges", "l\u00e4gst", "bel\u00e4gna", "motorv\u00e4g", "cirka", "meter", "under", "havsytan", "g\u00f6tatunneln", "\u00e4r", "en", "v\u00e4gtunnel", "under", "centrala", "g\u00f6teborg", "tunneln", "byggdes", "mellan", "och", "och", "invigdes", "juni", "\u00e5r", "ber\u00e4knade", "man", "att", "den", "skulle", "st\u00e5", "f\u00e4rdig", "och", "kosta", "miljarder", "kronor", "men", "notan", "slutade", "p\u00e5", "miljarder", "tunneln", "ers\u00e4tter", "den", "tidigare", "str\u00e4ckningen", "av", "g\u00f6taleden", "e", "genom", "centrala", "g\u00f6teborg", "mellan", "j\u00e4rntorget", "och", "lilla", "bommen", "l\u00e4ngs", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "str\u00e4ckan", "\u00e4r", "h\u00e5rt", "trafikerad", "cirka", "bilar", "per", "dygn", "med", "vissa", "k\u00f6er", "som", "f\u00f6ljd", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6re", "tunnelns", "\u00f6ppning", "den", "tidigare", "str\u00e4ckningen", "ovan", "mark", "har", "haft", "flera", "nackdelar", "v\u00e4gen", "g\u00e5r", "\"slalom\"", "mellan", "husen", "och", "trafikfl\u00f6det", "har", "blockerats", "av", "flera", "trafikljus", "h\u00f6g", "bullerniv\u00e5", "och", "stora", "avgasutsl\u00e4pp", "har", "varit", "ett", "annat", "problem", "dessutom", "har", "leden", "blockerat", "tillg\u00e5ngen", "till", "s\u00f6dra", "\u00e4lvstranden", "och", "upptagit", "attraktiv", "mark", "det", "har", "varit", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "cyklister", "och", "g\u00e5ngtrafikanter", "att", "korsa", "v\u00e4gen", "och", "varje", "\u00e5r", "har", "ett", "tal", "m\u00e4nniskor", "skadatsk\u00e4lla", "beh\u00f6vsandra", "tunnlar", "\u00e4r", "gnist\u00e4ngstunneln", "som", "ligger", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6teborg", "g\u00e5rdstenstunneln", "i", "angered", "och", "lundbytunneln", "p\u00e5", "norra", "\u00e4lvstranden", "infrastrukturprojekt", "g\u00f6teborg", "har", "under", "\u00e5rs", "tid", "haft", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "statliga", "pengar", "till", "viktiga", "infrastrukturprojekt", "i", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "den", "mars", "h\u00f6ll", "infrastrukturminister", "\u00e5sa", "torstensson", "c", "en", "presskonferens", "vid", "korsv\u00e4gen", "i", "g\u00f6teborg", "d\u00e4r", "hon", "presenterade", "regeringens", "beslut", "f\u00f6r", "infrastruktursatsningar", "\u00e5sa", "torstensson", "kommenterade", "\"detta", "\u00e4r", "en", "stor", "satsning", "p\u00e5", "infrastrukturen", "i", "v\u00e4stsverige", "genom", "ett", "unikt", "samarbete", "mellan", "staten", "regionen", "och", "kommunerna", "kan", "vi", "f\u00f6rverkliga", "v\u00e4stl\u00e4nken", "marieholmstunneln", "och", "flera", "andra", "dyra", "projekt\"", "totalt", "satsar", "regeringen", "miljarder", "kronor", "varav", "miljarder", "kommer", "att", "finansieras", "genom", "v\u00e4gavgifter", "eumedel", "kommunala", "bidrag", "och", "tr\u00e4ngselskatter", "d\u00e4r", "b\u00e5de", "stockholm", "och", "g\u00f6teborg", "satsar", "mycket", "pengar", "av", "dessa", "g\u00e5r", "miljarder", "till", "investeringar", "varav", "miljarder", "till", "l\u00e4nen", "och", "miljarder", "till", "investeringar", "i", "den", "nationella", "planen", "miljarder", "g\u00e5r", "till", "drift", "och", "underh\u00e5lls\u00e5tg\u00e4rder", "varav", "miljarder", "till", "v\u00e4g", "och", "miljarder", "till", "j\u00e4rnv\u00e4gbland", "de", "projekt", "som", "realiseras", "under", "och", "talet", "finns", "det", "v\u00e4stsvenska", "paketet", "d\u00e4r", "det", "totalt", "satsas", "miljarder", "varav", "miljarder", "fr\u00e5n", "regeringen", "och", "miljarder", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborgs", "kommun", "d\u00e4r", "tr\u00e4ngselskatterna", "betalar", "merparten", "detta", "ska", "bland", "annat", "betala", "marieholmstunneln", "som", "regeringen", "redan", "veckan", "innan", "gett", "klartecken", "till", "och", "den", "stora", "kollektivtrafiksatsningen", "v\u00e4stl\u00e4nken", "och", "k", "andra", "projekt", "som", "nu", "f\u00e5tt", "sin", "finansiering", "klar", "\u00e4r", "en", "ny", "g\u00f6ta\u00e4lvbro", "en", "utbyggnad", "av", "hamnbanan", "p\u00e5", "hisingen", "och", "en", "ny", "j\u00e4rnv\u00e4gsbro", "\u00f6ver", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "vidare", "en", "utbyggnad", "av", "e", "till", "motorv\u00e4g", "bland", "annat", "genom", "alings\u00e5s", "och", "alings\u00e5sv\u00e5rg\u00e5rda", "fortsatt", "utbyggnad", "av", "e", "g\u00f6teborgtrollh\u00e4ttan", "till", "motorv\u00e4g", "sista", "etapperna", "i", "utbyggnaden", "av", "e", "i", "bohusl\u00e4n", "till", "motorv\u00e4g", "ny", "t\u00e5gtunnel", "under", "centrala", "varberg", "och", "flera", "andra", "mindre", "projekt", "v\u00e4stra", "g\u00f6talandsregionen", "satsar", "miljarder", "kronor", "p\u00e5", "investeringar", "i", "mindre", "riksv\u00e4gar", "l\u00e4nsv\u00e4gar", "och", "resecentrum", "f\u00f6r", "kollektivtrafikendessa", "infrastrukturprojekt", "sker", "samtidigt", "som", "delar", "av", "centrala", "g\u00f6teborg", "upplever", "en", "f\u00f6rt\u00e4tning", "genom", "ett", "antal", "h\u00f6ghusprojekt", "i", "omr\u00e5den", "som", "lindholmen", "masthuggskajen", "g\u00e5rda", "och", "omr\u00e5det", "vid", "centralstationen", "se", "vidare", "nedan", "under", "rubriken", "arkitektur", "regeringens", "n\u00e4rtidssatsning", "i", "anslutning", "till", "partihallsf\u00f6rbindelsen", "kommer", "marieholmstunneln", "att", "byggas", "vilket", "\u00f6kar", "kapaciteten", "\u00f6ver", "\u00e4lven", "den", "september", "tr\u00e4ffades", "de", "fyra", "allianspartiledarna", "fredrik", "reinfeldt", "maud", "olofsson", "jan", "bj\u00f6rklund", "och", "g\u00f6ran", "h\u00e4gglund", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "att", "redog\u00f6ra", "f\u00f6r", "kommande", "infrastruktursatsningar", "det", "har", "inte", "funnits", "n\u00e5gra", "konkreta", "planer", "g\u00e4llande", "byggstart", "d\u00e4rf\u00f6r", "kom", "g\u00f6teborgspolitikerna", "med", "ett", "utspel", "om", "v\u00e4gavgifter", "f\u00f6r", "att", "kunna", "p\u00e5skynda", "bygget", "men", "efter", "presskonferensen", "visade", "det", "sig", "att", "byggstart", "av", "marieholmstunneln", "skulle", "ske", "redan", "efter", "en", "extra", "infrastruktursatsning", "fr\u00e5n", "regeringen", "p\u00e5", "miljarder", "kronor", "ber\u00e4knad", "byggkostnad", "\u00e4r", "miljarder", "sek", "f\u00f6rutom", "marieholmstunneln", "kommer", "\u00e4ven", "riksv\u00e4g", "att", "byggas", "ut", "till", "motorv\u00e4g", "och", "hamnens", "kommunikationer", "kommer", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "maud", "olofsson", "sade", "att", "\"g\u00f6teborg", "har", "varit", "styvmoderligt", "behandlat", "och", "det", "\u00e4r", "en", "hel", "del", "som", "m\u00e5ste", "g\u00f6ras\"f\u00f6r", "att", "utveckla", "kollektivtrafiken", "vidare", "b\u00e5de", "lokalt", "och", "i", "regionen", "har", "man", "startat", "projektet", "k", "vilket", "f\u00f6rordar", "nya", "utbyggnader", "av", "j\u00e4rnv\u00e4g", "bussk\u00f6rf\u00e4lt", "och", "sp\u00e5rv\u00e4g", "planen", "\u00e4r", "att", "fram", "till", "n\u00e4stan", "f\u00f6rdubbla", "kollektivtrafikens", "marknadsandel", "mellan", "g\u00f6teborg", "och", "kranskommuner", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "kapaciteten", "p\u00e5", "stadens", "sp\u00e5rvagnsn\u00e4t", "p\u00e5g\u00e5r", "ett", "utbyggnadsprojekt", "kallat", "kringen", "det", "best\u00e5r", "i", "att", "bygga", "nya", "str\u00e4ckor", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rbinda", "n\u00e4tets", "olika", "l\u00e4nkar", "s\u00e5", "att", "inte", "alla", "sp\u00e5rvagnar", "skall", "beh\u00f6va", "passera", "de", "centrala", "delarna", "av", "stan", "\u00e5r", "\u00e5terstod", "endast", "str\u00e4ckan", "mellan", "lilla", "torget", "och", "j\u00e4rntorget", "vilken", "p\u00e5b\u00f6rjades", "v\u00e5ren", "och", "invigdes", "och", "togs", "i", "bruk", "i", "augusti", "v\u00e4gar", "g\u00f6teborg", "fungerar", "som", "nav", "i", "det", "v\u00e4stsvenska", "v\u00e4gn\u00e4tet", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "och", "\u00f6ster", "kommer", "e", "fr\u00e5n", "k\u00f6penhamn", "respektive", "stockholm", "norrifr\u00e5n", "e", "fr\u00e5n", "oslo", "och", "vidare", "s\u00f6derut", "till", "malm\u00f6", "e", "tillsammans", "med", "e", "utg\u00f6r", "den", "viktiga", "motorv\u00e4gen", "fr\u00e5n", "oslo", "till", "k\u00f6penhamn", "som", "g\u00e5r", "via", "g\u00f6teborg", "andra", "st\u00f6rre", "v\u00e4gar", "som", "g\u00e5r", "tillgenom", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "e", "och", "riksv\u00e4g", "\u00f6verl\u00e4gset", "mest", "trafikerad", "\u00e4r", "tingstadstunneln", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "bilar", "passerar", "varje", "dygn", "detta", "trots", "att", "tunneln", "bara", "\u00e4r", "dimensionerad", "f\u00f6r", "bilar", "ee", "fr\u00e5n", "m\u00f6lndal", "\u00f6ster", "om", "centrum", "vid", "liseberg", "korsv\u00e4gen", "och", "i", "anslutning", "till", "riksv\u00e4g", "mot", "landvetter", "flygplats", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "tungt", "trafikerad", "med", "bilar", "som", "passerad", "dagligen", "s\u00f6derleden", "fr\u00e5n", "askim", "till", "centrum", "samt", "g\u00f6taleden", "g\u00f6tatunneln", "passeras", "b\u00e5da", "av", "ca", "fordon", "dagligen", "andra", "mycket", "trafikerade", "v\u00e4gstr\u00e4ckor", "\u00e4r", "e", "klarebergsmotet", "riksv\u00e4g", "mot", "kalleb\u00e4ck", "och", "e", "partillemotet", "med", "bilar", "dagligen", "tr\u00e4ngselskatt", "den", "januari", "inf\u00f6rdes", "tr\u00e4ngselskatt", "i", "g\u00f6teborg", "avgiften", "tas", "ut", "f\u00f6r", "alla", "bilar", "som", "passerar", "en", "betalstation", "mellan", "och", "under", "vardagar", "i", "praktiken", "avgiftsbel\u00e4ggs", "endast", "privat\u00e4gda", "bilar", "d\u00e5", "f\u00f6rm\u00e5nsbilars", "och", "f\u00f6retagsbilars", "skatter", "\u00e4r", "avdragsgilla", "avgift", "tas", "inte", "ut", "under", "l\u00f6rdagar", "s\u00f6ndagar", "och", "dagar", "f\u00f6re", "helgdag", "inte", "heller", "under", "juli", "m\u00e5nad", "tas", "det", "ut", "n\u00e5gon", "tr\u00e4ngselavgift", "avgiften", "\u00e4r", "eller", "kronor", "ursprungligen", "var", "den", "eller", "kronor", "cykelbanor", "\u00e5r", "fanns", "det", "sammanlagt", "kilometer", "cykelbana", "i", "g\u00f6teborg", "kollektivtrafik", "f\u00f6r", "kollektivtrafiken", "i", "g\u00f6teborg", "svarar", "v\u00e4sttrafik", "trafiken", "bedrivs", "med", "sp\u00e5rvagn", "buss", "b\u00e5t", "och", "t\u00e5g", "och", "utf\u00f6rs", "av", "olika", "entrepren\u00f6rer", "kommun\u00e4gda", "g\u00f6teborgs", "sp\u00e5rv\u00e4gar", "ab", "\u00e4r", "efter", "senaste", "upphandlingen", "st\u00f6rsta", "entrepren\u00f6ren", "och", "k\u00f6r", "merparten", "av", "bussarna", "samtliga", "sp\u00e5rvagnar", "samt", "svarar", "f\u00f6r", "ombordpersonal", "p\u00e5", "pendelt\u00e5gen", "till", "alings\u00e5s", "och", "kungsbacka", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "i", "dag", "en", "av", "f\u00e5", "st\u00e4der", "i", "sverige", "som", "har", "kvar", "sina", "sp\u00e5rvagnar", "i", "dag", "trafikeras", "g\u00f6teborg", "av", "numrerade", "med", "undantag", "av", "linjenummer", "som", "anv\u00e4nds", "av", "sp\u00e5rv\u00e4gss\u00e4llskapet", "ringlinien", "sp\u00e5rvagnslinjer", "en", "av", "de", "senaste", "linjeutbyggnaderna", "kallad", "kringen", "invigdes", "delvis", "och", "utgjorde", "sp\u00e5rutbyggnaden", "p\u00e5", "sk\u00e5negatan", "som", "g\u00e5r", "mellan", "stampgatan", "via", "ullevi", "och", "scandinavium", "till", "korsv\u00e4gen", "den", "augusti", "invigdes", "badhusl\u00e4nken", "fr\u00e5n", "lilla", "torget", "g\u00f6teborg", "via", "s\u00f6dra", "hamngatan", "stenpiren", "och", "stora", "badhusgatan", "till", "j\u00e4rntorgetg\u00f6teborgsregionen", "har", "i", "dag", "pendelt\u00e5gslinjer", "mot", "alings\u00e5s", "kungsbacka", "och", "\u00e4lv\u00e4ngen", "n\u00e5gra", "av", "g\u00f6teborgs", "pendelt\u00e5gsstationer", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "centralstation", "lisebergs", "station", "gamlestaden", "station", "samt", "s\u00e4ven\u00e4s", "d\u00e4r", "det", "\u00e4ven", "finns", "en", "rangerbang\u00e5rd", "f\u00f6r", "godstrafik", "g\u00f6teborg", "trafikeras", "\u00e4ven", "av", "fem", "linjer", "i", "regionalt\u00e5gsn\u00e4tet", "v\u00e4stt\u00e5gen", "linjer", "med", "slutstation", "i", "str\u00f6mstad", "trollh\u00e4ttanv\u00e4nersborg", "bor\u00e5s", "t\u00f6reboda", "\u00f6rebro", "samt", "n\u00e4ssj\u00f6", "g\u00f6teborgs", "kommun", "har", "utarbetat", "en", "vision", "k", "som", "bland", "annat", "inneb\u00e4r", "att", "\u00e5r", "ska", "kollektivtrafiken", "st\u00e5", "f\u00f6r", "procent", "av", "alla", "resor", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "att", "klara", "detta", "har", "trafiken", "bland", "annat", "ut\u00f6kats", "med", "tio", "procent", "fr\u00e5n", "till", "f\u00f6ljande", "tabell", "visar", "hur", "m\u00e5nga", "som", "har", "rest", "med", "v\u00e4sttrafik", "de", "senaste", "\u00e5ren", "pendelt\u00e5gstrafik", "ej", "inr\u00e4knad", "flygplatser", "g\u00f6teborg", "f\u00f6rs\u00f6rjs", "fr\u00e4mst", "av", "g\u00f6teborglandvetter", "flygplats", "got", "n\u00e5gra", "mil", "\u00f6ster", "om", "staden", "p\u00e5", "riksv\u00e4g", "mot", "bor\u00e5s", "tidigare", "fanns", "\u00e4ven", "g\u00f6teborg", "city", "airport", "gse", "p\u00e5", "hisingen", "f\u00f6re", "detta", "s\u00e4ve", "flygf\u00e4lt", "g\u00f6teborg", "landvetter", "flygplats", "got", "\u00e4r", "sveriges", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "flygplats", "bel\u00e4gen", "i", "h\u00e4rryda", "kommun", "utanf\u00f6r", "g\u00f6teborg", "flygplatsen", "var", "nordens", "femte", "st\u00f6rsta", "\u00e5r", "flygplatsen", "invigdes", "oktober", "anledningen", "till", "att", "flygplatsen", "fick", "namnet", "landvetter", "trots", "att", "den", "ligger", "i", "h\u00e4rryda", "socken", "var", "att", "grannsocknen", "landvetters", "namn", "ans\u00e5gs", "vara", "mera", "l\u00e4ttuttalat", "f\u00f6r", "utl\u00e4nningar", "hanterade", "flygplatsen", "passagerareg\u00f6teborg", "city", "airport", "gothenburg", "city", "airport", "var", "g\u00f6teborgs", "andra", "internationella", "flygplats", "den", "ligger", "kilometer", "nordv\u00e4st", "fr\u00e5n", "centrala", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "hisingen", "flygplatsen", "tillh\u00f6rde", "tidigare", "f", "s\u00e4ve", "och", "hette", "d\u00e5", "s\u00e4ve", "flygplats", "bland", "flygbolagen", "som", "trafikerade", "s\u00e4ve", "fanns", "ryanair", "och", "wizz", "air", "antalet", "resen\u00e4rer", "\u00e5r", "var", "i", "november", "st\u00e4ngdes", "flygplatsen", "efter", "att", "taxibanans", "b\u00e4righet", "d\u00f6mts", "ut", "trafiken", "leddes", "tillf\u00e4lligt", "om", "till", "g\u00f6teborg", "landvetter", "airport", "medan", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "att", "bygga", "om", "och", "\u00e5ter", "\u00f6ppna", "g\u00f6teborg", "city", "airport", "skulle", "utredas", "den", "januari", "meddelade", "\u00e4garna", "swedavia", "volvo", "och", "g\u00f6teborgs", "kommun", "att", "swedavia", "k\u00f6per", "ut", "de", "\u00f6vriga", "\u00e4garna", "och", "att", "g\u00f6teborg", "city", "airport", "l\u00e4ggs", "ned", "som", "orsak", "angavs", "att", "kostnaden", "f\u00f6r", "att", "bygga", "om", "taxibanan", "blir", "alltf\u00f6r", "stor", "trafiken", "som", "bedrevs", "p\u00e5", "g\u00f6teborg", "city", "airport", "har", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "flyttat", "till", "g\u00f6teborg", "landvetter", "airport", "torslanda", "flygf\u00e4lt", "ocks\u00e5", "kallad", "gamla", "flygf\u00e4ltet", "eller", "torslanda", "flygplats", "anlades", "och", "var", "g\u00f6teborgs", "flygplats", "fram", "till", "d\u00e5", "den", "lades", "ner", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4ttas", "av", "landvetter", "flygplats", "den", "l\u00e5g", "vid", "torslanda", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "hisingens", "v\u00e4stra", "sida", "cirka", "km", "fr\u00e5n", "centrala", "g\u00f6teborg", "sj\u00f6fart", "hamnen", "g\u00f6teborgs", "hamn", "\u00e4r", "nordens", "st\u00f6rsta", "hamn", "och", "\u00e4r", "en", "kombinerad", "flod", "och", "kusthamn", "hamnen", "ligger", "l\u00e4ngs", "norra", "stranden", "av", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "och", "l\u00e4ngs", "b\u00e5da", "str\u00e4nderna", "av", "flodens", "lopp", "genom", "g\u00f6teborg", "totalt", "\u00e4r", "hamnen", "cirka", "km", "l\u00e5ng", "den", "administrativa", "hamngr\u00e4nsen", "g\u00e5r", "i", "\u00f6ster", "tv\u00e4rs", "\u00f6ver", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "vid", "l\u00e4rje\u00e5ns", "utlopp", "i", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "och", "i", "v\u00e4ster", "fr\u00e5n", "torslandavikens", "sydv\u00e4stra", "h\u00f6rn", "via", "gula", "bocksk\u00e4r", "till", "v\u00e4sterberget", "p\u00e5", "fastlandssidan", "av", "\u00e4lvmynningen", "i", "g\u00f6teborgs", "hamn", "\u00e4r", "det", "inga", "st\u00f6rre", "tidvattenskillnader", "mellan", "h\u00f6gsta", "h\u00f6gvatten", "och", "l\u00e4gsta", "l\u00e5gvatten", "\u00e4r", "skillnaden", "bara", "cm", "vattendjupet", "i", "farlederna", "varierar", "mellan", "meter", "l\u00e4ngst", "i", "v\u00e4ster", "och", "meter", "i", "\u00f6ster", "de", "vintrar", "d\u00e5", "hamnen", "inte", "\u00e4r", "isfri", "s\u00e5", "bryts", "isen", "f\u00f6r", "att", "sj\u00f6farten", "ska", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "hamnen", "genom", "hamnen", "fraktas", "fr\u00e4mst", "olja", "skogsprodukter", "och", "containervaror", "mycket", "av", "godset", "till", "g\u00f6teborgs", "hamn", "g\u00e5r", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gstransport", "godsvagnarna", "rangeras", "p\u00e5", "s\u00e4ven\u00e4s", "rangerbang\u00e5rd", "och", "f\u00f6rs", "vidare", "p\u00e5", "hamnbanan", "till", "hamnarna", "p\u00e5", "hisingen", "p\u00e5", "kvillepiren", "i", "frihamnen", "fanns", "tidigare", "en", "anslutning", "f\u00f6r", "en", "t\u00e5gf\u00e4rja", "till", "fredrikshamn", "denna", "f\u00f6rbindelse", "lades", "ned", "sommaren", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "det", "planeras", "bost\u00e4der", "i", "omr\u00e5det", "f\u00e4rjor", "fram", "till", "fanns", "f\u00e4rjef\u00f6rbindelser", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "till", "frederikshavn", "kiel", "kristiansand", "och", "newcastle", "men", "efter", "att", "dfds", "seaways", "efter", "d\u00e5lig", "l\u00f6nsamhet", "avvecklat", "sina", "f\u00e4rjelinjer", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "\u00e5terst\u00e5r", "nu", "bara", "tv\u00e5", "linjer", "med", "stena", "line", "som", "enda", "akt\u00f6r", "utbildning", "i", "g\u00f6teborg", "som", "\u00e4r", "etablerad", "som", "en", "av", "sveriges", "st\u00f6rsta", "studentst\u00e4der", "finns", "tv\u00e5", "h\u00f6gskolor", "g\u00f6teborgs", "universitet", "och", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "chalmers", "har", "tv\u00e5", "campus", "i", "johanneberg", "samt", "p\u00e5", "lindholmen", "och", "utbildar", "doktorer", "licentiater", "civilingenj\u00f6rer", "arkitekter", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rer", "teknologie", "kandidater", "och", "nautiker", "startades", "ituniversitetet", "i", "g\u00f6teborg", "som", "ett", "samarbete", "mellan", "chalmers", "och", "g\u00f6teborgs", "universitet", "\u00e5r", "r\u00e4knade", "man", "med", "att", "det", "fanns", "cirka", "studenter", "i", "staden", "f\u00f6rsta", "l\u00e4roanstalten", "\u00e5r", "inr\u00e4ttades", "stadens", "trivialskola", "under", "namnet", "\"allm\u00e4n", "skola", "till", "ungdomens", "undervisning", "i", "bokliga", "konster\"", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "hade", "den", "sin", "lokal", "i", "ett", "tr\u00e4hus", "p\u00e5", "domkyrkoplanen", "i", "h\u00f6rnet", "av", "v\u00e4stra", "hamngatan", "och", "kungsgatan", "gavel", "mot", "v\u00e4stra", "hamngatan", "denna", "byggnad", "ersattes", "av", "en", "ny", "av", "tegel", "i", "tv\u00e5", "plan", "som", "invigdes", "den", "september", "genom", "ett", "fundationsbrev", "av", "drottning", "kristina", "den", "mars", "ut\u00f6kades", "denna", "skola", "till", "att", "\u00e4ven", "omfatta", "ett", "gymnasium", "och", "gavs", "namnet", "\"g\u00f6theborgs", "kongl", "gymnasium\"", "vid", "den", "stora", "branden", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "b\u00e5de", "domkyrkan", "och", "gymnasiehuset", "b\u00e5da", "kunde", "dock", "\u00e5teruppbyggas", "genom", "att", "anv\u00e4nda", "de", "gamla", "murarna", "gymnasiet", "\u00e5terst\u00e4lldes", "under", "medverkan", "av", "arkitekten", "johan", "eberhard", "carlberg", "biskop", "johannes", "carlbergs", "son", "arbetet", "slutf\u00f6rdes", "i", "flygeln", "\u00e5t", "v\u00e4stra", "hamngatan", "hade", "gymnasiet", "sina", "lokaler", "och", "trivialskolan", "disponerade", "flygeln", "\u00e5t", "kungsgatangymnasiebyggnaden", "f\u00f6rf\u00f6ll", "efterhand", "men", "november", "invigdes", "ist\u00e4llet", "en", "ny", "tv\u00e5", "v\u00e5ningsbyggnad", "vid", "h\u00f6rnet", "v\u00e4stra", "hamngatan", "vallgatan", "arkitekt", "var", "j", "hagberg", "och", "byggm\u00e4stare", "j", "l", "dymling", "\u00e5r", "flyttades", "gymnasieverksamheten", "till", "hvitfeldtsplatsen", "\"gamla", "latin\"", "arkitekt", "denna", "g\u00e5ng", "var", "h", "j", "str\u00f6mberg", "skolverksamheten", "som", "bytte", "namn", "till", "latinl\u00e4roverket", "flyttades", "till", "en", "nyuppf\u00f6rd", "byggnad", "det", "nuvarande", "hvitfeldtska", "l\u00e4roverket", "h\u00f6gskolor", "och", "universitet", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "cth", "g\u00f6teborgs", "universitet", "gu", "f\u00f6rsamlingsfakulteten", "ffg", "gymnasieskolor", "folkh\u00f6gskolor", "angered", "folkh\u00f6gskola", "arbetarr\u00f6relsens", "folkh\u00f6gskola", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00e4rnebo", "folkh\u00f6gskolas", "filial", "g\u00f6teborgs", "folkh\u00f6gskola", "kvinnofolkh\u00f6gskolan", "befolkning", "och", "samh\u00e4lle", "befolkningsutveckling", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "ung", "stad", "grundad", "p\u00e5", "tidigt", "tal", "och", "var", "l\u00e4nge", "bara", "sveriges", "tredje", "stad", "efter", "er\u00f6vringen", "av", "sk\u00e5ne", "och", "blekinge", "ans\u00e5gs", "karlskrona", "som", "rikets", "viktigaste", "sj\u00f6fartsstad", "men", "med", "svenska", "ostindiska", "companiet", "och", "annan", "sj\u00f6fart", "utanf\u00f6r", "\u00f6stersj\u00f6omr\u00e5det", "v\u00e4xte", "staden", "fort", "under", "senare", "delen", "av", "talet", "\u00e5r", "hade", "g\u00f6teborg", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "hade", "inv\u00e5narantalet", "vuxit", "till", "vid", "millennieskiftet", "\u00e5r", "var", "inv\u00e5narantalet", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "sveriges", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "endast", "stockholm", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "i", "december", "hade", "g\u00f6teborg", "inv\u00e5nare", "av", "dem", "\u00e4r", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "av", "g\u00f6teborgarna", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "utomlands", "och", "de", "kommer", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "iran", "irak", "och", "finland", "man", "r\u00e4knar", "med", "att", "staden", "kommer", "att", "forts\u00e4tta", "v\u00e4xa", "med", "personer", "per", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "till", "\u00f6kade", "inv\u00e5narantalet", "i", "storg\u00f6teborg", "med", "personert\u00e4torten", "g\u00f6teborg", "spr\u00e5k", "och", "humor", "g\u00f6teborgskan", "den", "g\u00f6teborgska", "dialekten", "och", "slangen", "\u00e4r", "en", "v\u00e4l", "integrerad", "del", "av", "det", "m\u00e5nga", "anser", "vara", "den", "klassiska", "g\u00f6teborgaren", "i", "dag", "h\u00e5ller", "dock", "mycket", "av", "dessa", "uttryck", "och", "den", "g\u00f6teborgska", "intonationen", "p\u00e5", "att", "f\u00f6r\u00e4ndras", "och", "f\u00f6rsvinna", "det", "som", "man", "i", "vanliga", "fall", "t\u00e4nker", "p\u00e5", "som", "den", "g\u00f6teborgska", "dialekten", "\u00e4r", "i", "dag", "snarast", "en", "sociolekt", "traditionellt", "har", "man", "delat", "in", "dialekterna", "i", "g\u00f6teborg", "i", "en", "v\u00e4stlig", "form", "mera", "lik", "bohusl\u00e4nska", "dialekter", "och", "en", "\u00f6stlig", "form", "mer", "lik", "v\u00e4stg\u00f6tska", "dialekter", "skillnaderna", "mellan", "de", "g\u00f6teborgska", "dialekterna", "har", "blivit", "mindre", "m\u00e4rkbara", "under", "modern", "tid", "tidigare", "uttalades", "till", "exempel", "\"pump\"", "som", "pomp", "i", "\u00f6stra", "g\u00f6teborg", "och", "p\u00e5mp", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6teborg", "fr\u00e5gan", "\u00e4r", "om", "det", "l\u00e4ngre", "g\u00e5r", "att", "dra", "s\u00e5", "distinkta", "gr\u00e4nser", "mellan", "omr\u00e5den", "i", "g\u00f6teborg", "vissa", "skillnader", "kan", "dock", "kvarst\u00e5", "mer", "distinkt", "som", "att", "tendensen", "till", "bakre", "n\u00e4rmast", "uvulart", "r", "finns", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6teborg", "dock", "ej", "i", "\u00f6stra", "d\u00e4r", "man", "snarare", "dras", "mot", "det", "v\u00e4stg\u00f6tska", "ret", "i", "den", "m\u00e5n", "man", "inte", "anv\u00e4nder", "det", "rikssvenska", "fr\u00e4mre", "ret", "gemensamt", "f\u00f6r", "de", "allra", "flesta", "g\u00f6teborgare", "\u00e4r", "den", "v\u00e4stsvenska", "satsmelodin", "d\u00e4r", "betoningen", "g\u00e5r", "upp", "lite", "p\u00e5", "slutet", "\u00e4ven", "om", "inte", "alla", "anv\u00e4nder", "markerade", "\"d\"", "\"r\"", "\"u\"", "och", "\"i\"", "den", "st\u00f6rsta", "skillnaden", "mellan", "g\u00f6teborgskan", "och", "de", "\u00f6vriga", "v\u00e4stsvenska", "dialekterna", "\u00e4r", "att", "g\u00f6teborgarna", "inte", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "tjocka", "\"l\"", "och", "runda", "vokaler", "till", "exempel", "\"u\"", "och", "\"\u00f6\"", "som", "h\u00f6rs", "i", "v\u00e4rml\u00e4ndska", "och", "v\u00e4stg\u00f6tska", "humor", "g\u00f6teborgshumor", "\u00e4r", "en", "form", "av", "humor", "som", "m\u00e5nga", "f\u00f6rknippar", "med", "g\u00f6teborgare", "g\u00f6teborgshumorn", "\u00e4r", "en", "situationsvits", "med", "en", "dr\u00e5plig", "kommentar", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "g\u00f6teborgsvitsen", "medialiserats", "till", "att", "beskrivas", "och", "anv\u00e4ndas", "som", "en", "ordvits", "till", "g\u00f6teborgshumorn", "r\u00e4knas", "ocks\u00e5", "de", "s\u00e5", "kallade", "\"g\u00f6teborgarhistorierna\"", "med", "kal", "\u00e5", "ada", "i", "huvudrollerna", "i", "folkmun", "namnges", "ocks\u00e5", "mer", "eller", "mindre", "k\u00e4nda", "byggnader", "eller", "f\u00f6reteelser", "i", "g\u00f6teborg", "med", "nya", "och", "oftast", "vitsiga", "namn", "n\u00e5gra", "exempel", "p\u00e5", "g\u00f6teborgare", "som", "anses", "st\u00e5", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgshumor", "\u00e4r", "sten\u00e5ke", "cederh\u00f6k", "lars", "brandeby", "claes", "malmberg", "per", "andersson", "och", "komikergruppen", "galenskaparna", "och", "after", "shave", "g\u00f6teborgsvitsens", "bevarare", "och", "stora", "k\u00e4nnare", "\u00e4r", "sture", "hegerfors", "p\u00e5", "g\u00f6teborgsposten", "p\u00e5", "sin", "humorsida", "f\u00f6raktar", "han", "ordvitsarna", "kultur", "och", "n\u00f6je", "massmedier", "g\u00f6teborgs", "handels", "och", "sj\u00f6fartstidning", "som", "gavs", "ut", "mellan", "och", "dominerade", "g\u00f6teborgs", "tidningsmarknad", "fram", "till", "talet", "men", "tappade", "efterhand", "l\u00e4sare", "till", "g\u00f6teborgsposten", "g\u00f6teborgsposten", "som", "i", "folkmun", "brukar", "ben\u00e4mnas", "gp", "gavs", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ut", "och", "hade", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "l\u00e4sare", "vilket", "gjorde", "g\u00f6teborgsposten", "till", "v\u00e4stsveriges", "st\u00f6rsta", "morgontidning", "gp", "\u00e4r", "liberal", "och", "har", "sitt", "kontor", "och", "redaktion", "vid", "polhemsplatsen", "i", "centrala", "g\u00f6teborg\u00e5r", "grundades", "g\u00f6teborgstidningen", "som", "bytte", "namn", "till", "gt", "och", "i", "dag", "\u00e4r", "uppk\u00f6pt", "av", "bonnier\u00e4gda", "expressen", "och", "i", "praktiken", "fungerar", "som", "denna", "tidnings", "lokalupplaga", "\u00e5r", "etablerade", "sig", "den", "globala", "gratistidningen", "metro", "i", "g\u00f6teborg", "lanserades", "annonsfria", "och", "kritiska", "g\u00f6teborgs", "fria", "tidning", "sveriges", "television", "sveriges", "radio", "och", "utbildningsradion", "har", "egna", "lokaler", "p\u00e5", "norra", "\u00e4lvstranden", "i", "det", "s\u00e5", "kallade", "kanalhuset", "huset", "uppf\u00f6rdes", "ursprungligen", "f\u00f6r", "hasselblad", "f\u00f6retaget", "flyttade", "dock", "bara", "efter", "en", "kort", "tid", "varefter", "lokalerna", "byggdes", "om", "och", "anpassades", "f\u00f6r", "medieverksamhet", "utrymmena", "i", "kanalhuset", "\u00e4r", "mindre", "\u00e4n", "i", "det", "gamla", "mediehuset", "synvillan", "i", "\u00f6rgryte", "som", "byggdes", "p\u00e5", "sjuttiotalet", "i", "kanalhuset", "spelas", "bland", "annat", "debatt", "uppdrag", "granskning", "filmkr\u00f6nikan", "och", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "in", "\u00e4ven", "tv", "har", "lokaler", "i", "g\u00f6teborg", "vid", "kungstorget", "sedan", "lokalnyheterna", "tvnyheterna", "g\u00f6teborg", "lades", "ner", "\u00e5r", "har", "man", "riksreportrar", "stationerade", "h\u00e4r", "men", "har", "\u00e4ven", "utrustning", "f\u00f6r", "inspelningar", "som", "bingolotto", "och", "lotta", "p\u00e5", "liseberg", "g\u00f6teborg", "har", "ett", "brett", "utbud", "av", "kultur", "och", "n\u00f6je", "h\u00e4r", "finns", "n\u00e5gra", "av", "landets", "mest", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "museer", "konsertscener", "m\u00e5nga", "teatergrupper", "och", "scener", "och", "ett", "aktivt", "konst", "film", "och", "musikliv", "n\u00f6jesf\u00e4ltet", "liseberg", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "staden", "vilket", "\u00e4r", "nordens", "st\u00f6rsta", "n\u00f6jespark", "varje", "\u00e5r", "arrangeras", "\u00e4ven", "ett", "antal", "stora", "kulturevenemang", "som", "bokm\u00e4ssan", "g\u00f6teborgs", "filmfestival", "musikfestivalen", "way", "out", "west", "och", "vartannat", "\u00e5r", "arrangeras", "dans", "och", "teaterfestivalen", "och", "g\u00f6teborgs", "internationella", "konstbiennal", "kulturkalaset", "sker", "\u00e5rligen", "i", "mitten", "av", "augusti", "en", "fest", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "g\u00f6teborgare", "och", "bes\u00f6kare", "med", "m\u00e4ngder", "av", "konserter", "upplevelser", "och", "evenemang", "med", "fri", "entr\u00e9", "stadsbiblioteket", "vid", "g\u00f6taplatsen", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "mest", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "kulturinstitution", "och", "hade", "biblioteket", "fler", "\u00e4n", "miljoner", "bes\u00f6kare", "film", "och", "tv", "p\u00e5", "annandag", "jul", "skedde", "i", "valandhuset", "den", "f\u00f6rsta", "filmf\u00f6revisningen", "i", "g\u00f6teborgs", "historia", "\u00f6ppnades", "kinematografen", "i", "g\u00f6teborgs", "arkader", "vilket", "var", "sveriges", "f\u00f6rsta", "fasta", "biograf", "i", "maj", "stod", "hasselblad", "film", "abs", "filmatelj\u00e9", "f\u00e4rdig", "som", "l\u00e5g", "h\u00f6gst", "upp", "p\u00e5", "otterh\u00e4llans", "kr\u00f6n", "och", "p\u00e5", "sin", "tid", "var", "en", "av", "sveriges", "st\u00f6rsta", "och", "modernaste", "filmatelj\u00e9er", "under", "\u00e5ren", "spelade", "man", "in", "ett", "trettiotal", "filmer", "med", "bland", "andra", "g\u00f6sta", "ekman", "den", "\u00e4ldre", "stj\u00e4rnregiss\u00f6ren", "hette", "georg", "af", "klercker", "g\u00f6teborgs", "st\u00f6rsta", "biograf", "\u00e4r", "i", "dag", "filmstaden", "bergakungen", "som", "\u00f6ppnade", "i", "november", "ut\u00f6ver", "denna", "finns", "ett", "tiotal", "biografer", "runt", "om", "i", "staden", "viktiga", "institutioner", "f\u00f6r", "film", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "filmh\u00f6gskolan", "och", "g\u00f6teborg", "film", "festival", "som", "startade", "redan", "festivalen", "har", "utvecklats", "till", "nordens", "st\u00f6rsta", "publika", "filmfestival", "varje", "\u00e5r", "i", "m\u00e5nadsskiftet", "januarifebruari", "visas", "cirka", "filmer", "f\u00f6r", "bes\u00f6karesveriges", "television", "och", "sveriges", "radio", "har", "lokalkontor", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "produktioner", "av", "nyhets", "och", "andra", "program", "bland", "film", "och", "tvproduktioner", "som", "utspelas", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "hammarkullen", "simon", "och", "ekarna", "\u00e5sanisse", "som", "polis", "samt", "filmerna", "om", "johan", "falk", "bildkonst", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "konstgallerier", "i", "g\u00f6teborg", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "offentlig", "konst", "i", "g\u00f6teborgg\u00f6teborgs", "konstmuseum", "\u00e4r", "sveriges", "fr\u00e4msta", "museum", "f\u00f6r", "nordisk", "och", "talskonst", "av", "nordiska", "konstn\u00e4rer", "finns", "m\u00e5lningar", "av", "edvard", "munch", "ernst", "josephson", "carl", "larsson", "peder", "severin", "kr\u00f8yer", "och", "anders", "zorn", "men", "museet", "har", "\u00e4ven", "verk", "av", "van", "gogh", "monet", "rembrandt", "och", "picasso", "st\u00f6rre", "institutioner", "som", "fokuserar", "p\u00e5", "samtidskonst", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "konsthall", "och", "r\u00f6da", "sten", "konsthall", "g\u00f6teborg", "har", "\u00e4ven", "sveriges", "enda", "st\u00f6rre", "internationella", "konstbiennal", "som", "startade", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "ett", "stort", "antal", "offentliga", "konstverk", "d\u00e4r", "poseidon", "och", "kopparm\u00e4rra", "kanske", "\u00e4r", "de", "mest", "omtalade", "ut\u00f6ver", "dessa", "klassicistiska", "verk", "finns", "\u00e4ven", "modernistiska", "verk", "av", "internationella", "storheter", "som", "exempelvis", "vilande", "figur", "i", "tv\u00e5", "delar", "iii", "av", "henry", "moore", "och", "de", "tre", "vingarna", "av", "alexander", "calder", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "offentlig", "konst", "i", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "universitet", "har", "nordens", "st\u00f6rsta", "konstn\u00e4rliga", "fakultet", "vilken", "best\u00e5r", "av", "de", "tre", "institutionerna", "akademin", "valand", "som", "\u00e4r", "en", "sammanslagning", "av", "filmh\u00f6gskolan", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "fotografi", "konsth\u00f6gskolan", "valand", "och", "litter\u00e4r", "gestaltning", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "design", "och", "konsthantverk", "och", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "scen", "och", "musiksveriges", "enda", "st\u00f6rre", "design", "och", "konsthantverksmuseum", "det", "internationellt", "erk\u00e4nda", "r\u00f6hsska", "museet", "finns", "i", "g\u00f6teborg", "museet", "har", "sveriges", "f\u00f6rn\u00e4msta", "samlingk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "av", "form", "och", "designf\u00f6rem\u00e5l", "men", "\u00e4ven", "en", "stor", "samling", "asiatisk", "konst", "och", "konsthantverk", "granne", "med", "museet", "ligger", "hdkvaland", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "konst", "och", "design", "p\u00e5", "vallgatan", "kan", "man", "bes\u00f6ka", "konsthantverkshuset", "litteratur", "se", "\u00e4ven", "kategorif\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborgett", "antal", "f\u00f6rfattare", "i", "olika", "genrer", "har", "levt", "och", "verkat", "i", "g\u00f6teborg", "i", "denna", "kategori", "finns", "bland", "andra", "viveca", "l\u00e4rn", "sven", "sch\u00e5nberg", "och", "mikael", "th\u00f6rnqvist", "m\u00e5nga", "f\u00f6rfattare", "har", "f\u00f6tts", "ocheller", "vuxit", "upp", "i", "staden", "dessa", "inkluderar", "siv", "arb", "sun", "axelsson", "marcus", "birro", "karin", "boye", "anita", "goldman", "annika", "thor", "och", "gunilla", "wolde", "bland", "romanf\u00f6rfattare", "som", "f\u00f6rlagt", "handlingen", "till", "g\u00f6teborg", "finns", "\u00e5ke", "edwardson", "viveca", "l\u00e4rn", "och", "marianne", "fredriksson", "\u00e4ven", "helene", "turstens", "b\u00f6cker", "om", "kriminalinspekt\u00f6ren", "irene", "huss", "utspelas", "i", "stadenm\u00e4ssan", "bok", "&", "bibliotek", "allm\u00e4nt", "k\u00e4nd", "som", "bokm\u00e4ssan", "\u00e4r", "nordens", "st\u00f6rsta", "m\u00f6tesplats", "f\u00f6r", "bok", "och", "biblioteksbranschen", "och", "europas", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "i", "sitt", "slag", "m\u00e4ssan", "arrangeras", "\u00e5rligen", "i", "g\u00f6teborg", "av", "bok", "&", "bibliotek", "i", "norden", "ab", "samt", "svenska", "m\u00e4ssani", "g\u00f6teborgs", "lagerhus", "vid", "j\u00e4rntorget", "har", "sedan", "talet", "ett", "antal", "g\u00f6teborgska", "bokf\u00f6rlag", "och", "kulturtidskrifter", "etablerat", "sig", "bland", "annat", "finns", "d\u00e4r", "flera", "kulturverkst\u00e4der", "g\u00f6teborgs", "litteraturhus", "\u00e4r", "en", "samlingslokal", "i", "huset", "f\u00f6r", "kulturf\u00f6reningar", "och", "litter\u00e4ra", "sammankomster", "museer", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "m\u00e5nga", "museer", "att", "bes\u00f6ka", "vid", "korsv\u00e4gen", "ligger", "v\u00e4rldskulturmuseet", "som", "bortsett", "fr\u00e5n", "moderna", "museet", "i", "malm\u00f6", "\u00e4r", "sveriges", "enda", "statliga", "museum", "utanf\u00f6r", "stockholm", "v\u00e4rldskulturmuseet", "som", "i", "sina", "olika", "gallerier", "visar", "v\u00e4xlande", "tematiska", "utst\u00e4llningar", "som", "speglar", "begreppet", "v\u00e4rldskultur", "n\u00e4rmsta", "granne", "\u00e4r", "universeum", "ett", "vetenskapscentrum", "och", "museum", "med", "allt", "fr\u00e5n", "hajar", "och", "regnskog", "till", "sp\u00e4nnande", "experiment", "andra", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "museer", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "konstmuseet", "naturhistoriska", "museet", "r\u00f6hsska", "museet", "stadsmuseet", "g\u00f6teborgs", "maritima", "centrum", "och", "sj\u00f6fartsmuseet", "teater", "och", "opera", "de", "f\u00f6rsta", "teaters\u00e4llskapen", "kom", "till", "g\u00f6teborg", "mot", "slutet", "av", "talet", "och", "spelade", "i", "exempelvis", "lador", "och", "magasin", "g\u00f6teborgs", "f\u00f6rsta", "offentliga", "teater", "comediehuset", "byggdes", "\u00e5r", "byggdes", "den", "f\u00f6rsta", "stora", "teatern", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "hamngatan", "\u00e5r", "hade", "denna", "byggnad", "tj\u00e4nat", "ut", "och", "man", "l\u00e4t", "bygga", "g\u00f6teborgs", "nya", "theater", "som", "p\u00e5", "talet", "bytte", "namn", "till", "stora", "teatern", "eller", "storan", "som", "den", "numera", "kallas", "stora", "teatern", "anv\u00e4nds", "som", "g\u00e4stspelsscen", "f\u00f6r", "scenkonst", "d\u00e4r", "\"nytt", "m\u00f6ter", "gammalt", "och", "det", "stora", "formatet", "m\u00f6ter", "det", "lilla\"", "andra", "viktiga", "teatrar", "i", "g\u00f6teborgs", "historia", "\u00e4r", "exempelvis", "lorensbergsteatern", "stadsteatern", "och", "g\u00f6teborgsoperan", "kring", "j\u00e4rntorget", "finns", "de", "mindre", "teatrarna", "folkteatern", "hagateatern", "och", "masthuggsteatern", "d\u00e4r", "fria", "teatergrupper", "h\u00e5ller", "tillsedan", "har", "g\u00f6teborgsoperans", "etablering", "inneburit", "ett", "uppsving", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "staden", "och", "hela", "regionen", "v\u00e4stra", "g\u00f6taland", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "opera", "musikal", "konsert", "och", "modern", "dans", "under", "ett", "\u00e5r", "har", "g\u00f6teborgsoperan", "med", "sin", "annexscen", "i", "sk\u00f6vde", "cirka", "bes\u00f6kare", "inriktningen", "p\u00e5", "barn", "och", "ungdom", "\u00e4r", "d\u00e4rvid", "s\u00e4rskilt", "intressant", "egenfinansieringen", "\u00e4r", "ovanligt", "h\u00f6g", "inte", "mindre", "\u00e4n", "procent", "musik", "under", "talet", "fick", "musikgruppen", "the", "spotnicks", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "stora", "framg\u00e5ngar", "\u00e4ven", "internationellt", "andra", "uppm\u00e4rksammade", "g\u00f6teborgsband", "under", "denna", "tid", "var", "tages", "och", "the", "shakers", "\u00e5r", "\u00f6ppnade", "pop", "och", "rockklubben", "cue", "club", "vilken", "fick", "en", "central", "roll", "i", "stadens", "d\u00e5tida", "musikliv", "under", "talet", "var", "g\u00f6teborg", "ett", "starkt", "f\u00e4ste", "f\u00f6r", "proggr\u00f6relsen", "som", "f\u00f6rst", "var", "verksam", "i", "allaktivitetshuset", "hagahuset", "och", "efter", "dess", "st\u00e4ngning", "p\u00e5", "spr\u00e4ngkullen", "h\u00e4r", "fanns", "ocks\u00e5", "huvudredaktionen", "f\u00f6r", "tidningen", "musikens", "makt", "och", "skivbolaget", "nacksving", "s\u00e4rskilt", "uppm\u00e4rksammade", "band", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "var", "nationalteatern", "nynningen", "och", "motvind", "under", "punk", "och", "postpunkv\u00e5gen", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "f\u00f6reningen", "garageligan", "tongivande", "som", "skapade", "spelningar", "f\u00f6r", "mindre", "band", "och", "arrangerade", "slottsskogsfestivalen", "under", "ett", "flertal", "\u00e5r", "under", "indiepopen", "blev", "band", "som", "easy", "och", "broder", "daniel", "nationellt", "k\u00e4nda", "senare", "har", "band", "som", "the", "soundtrack", "of", "our", "lives", "och", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "som", "blivit", "n\u00e5got", "av", "g\u00f6teborgska", "ikoner", "p\u00e5", "talet", "finns", "det", "m\u00e5nga", "aktiva", "musikscener", "i", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "konserthus", "\u00e4r", "ett", "av", "den", "nordiska", "funktionalismens", "stora", "monument", "och", "ber\u00f6mt", "f\u00f6r", "sin", "fina", "akustik", "h\u00e4r", "finns", "g\u00f6teborgs", "symfoniker", "som", "bildades", "och", "uts\u00e5gs", "till", "sveriges", "nationalorkester", "orkestern", "ger", "\u00e5rligen", "ett", "tal", "konserter", "p\u00e5", "den", "klassiska", "nattklubben", "nefertiti", "m\u00f6ts", "den", "nya", "experimentella", "musikscenen", "och", "jazzen", "som", "har", "haft", "nefertiti", "som", "ett", "sj\u00e4lvklart", "centrum", "sedan", "internationellt", "f\u00f6rknippas", "g\u00f6teborg", "\u00e4ven", "med", "musikstilen", "melodisk", "death", "metal", "som", "v\u00e4xte", "fram", "i", "skandinavien", "under", "talet", "med", "viss", "koncentration", "i", "g\u00f6teborg", "band", "som", "brukar", "n\u00e4mnas", "i", "sammanhanget", "\u00e4r", "exempelvis", "at", "the", "gates", "dark", "tranquillity", "och", "in", "flamesi", "slottsskogen", "arrangeras", "sedan", "varje", "\u00e5r", "musikfestivalen", "way", "out", "west", "som", "blivit", "en", "av", "sveriges", "st\u00f6rsta", "festivaler", "sport", "sport", "i", "g\u00f6teborg", "har", "genom", "\u00e5ren", "till", "stor", "del", "f\u00f6rknippats", "med", "fotboll", "och", "allianslagen", "gais", "\u00f6rgryte", "is", "och", "framf\u00f6rallt", "ifk", "g\u00f6teborg", "som", "har", "n\u00e4st", "flest", "smguld", "i", "sverige", "med", "sina", "stycken", "allianslagens", "huvudarena", "\u00e4r", "sedan", "gamla", "ullevi", "med", "en", "publikkapacitet", "p\u00e5", "\u00e5sk\u00e5dare", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "\u00e4ven", "bk", "h\u00e4cken", "etablerats", "som", "elitf\u00f6rening", "i", "fotboll", "laget", "spelar", "sina", "hemmamatcher", "p\u00e5", "bravida", "arena", "betydelsefulla", "lag", "i", "andra", "sporter", "\u00e4r", "ishockeylaget", "fr\u00f6lunda", "indians", "som", "spelar", "i", "scandinavium", "och", "handbollslaget", "redbergslid", "som", "spelar", "i", "lisebergshallen", "ullevi", "\u00e4r", "stadens", "st\u00f6rsta", "arena", "och", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "evenemang", "inom", "exempelvis", "fotboll", "friidrott", "och", "speedway", "i", "g\u00f6teborg", "anordnas", "\u00e5terkommande", "flera", "stora", "evenemang", "s\u00e5som", "gothia", "cup", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "fotbollsturnering", "f\u00f6r", "ungdomar", "i", "\u00e5ldrarna", "till", "\u00e5r", "\u00e4ven", "inom", "handboll", "arrangerar", "staden", "en", "framst\u00e5ende", "turnering", "i", "form", "av", "partille", "cup", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "\u00e5rliga", "turnering", "i", "handboll", "andra", "evenemang", "som", "\u00e5terkommer", "\u00e5rligen", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "g\u00f6teborg", "horse", "show", "en", "internationell", "h\u00e4stt\u00e4vling", "som", "h\u00e5lls", "i", "scandinavium", "och", "g\u00f6teborgsvarvet", "en", "halvmaraton", "som", "h\u00e5lls", "varje", "\u00e5r", "i", "maj", "inf\u00f6r", "varvet", "var", "\u00f6ver", "l\u00f6pare", "anm\u00e4lda", "vilket", "g\u00f6r", "t\u00e4vlingen", "till", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "i", "sitt", "slag", "g\u00f6teborg", "basketball", "festival", "nordstadssv\u00e4ngen", "och", "volvo", "ocean", "race", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "\u00e5terkommande", "t\u00e4vlingar", "g\u00f6teborgs", "kommun", "uts\u00e5gs", "till", "sveriges", "b\u00e4sta", "idrottsstad", "och", "mat", "i", "g\u00f6teborg", "kaf\u00e9kultur", "under", "talet", "uppkom", "en", "kaf\u00e9boom", "med", "en", "stor", "tillv\u00e4xt", "av", "antalet", "kaf\u00e9er", "i", "centrala", "staden", "och", "\u00e5r", "fanns", "det", "kaf\u00e9er", "i", "staden", "detta", "har", "inneburit", "en", "stor", "\u00f6verkapacitet", "och", "medf\u00f6rt", "att", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "sveriges", "kaf\u00e9t\u00e4taste", "stad", "kaf\u00e9erna", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "centrerade", "kring", "vasagatan", "haga", "nygata", "linn\u00e9gatan", "och", "inom", "vallgraven", "restaurangerg\u00f6teborg", "har", "gjort", "sig", "k\u00e4nt", "p\u00e5", "den", "internationella", "restaurangscenen", "genom", "flera", "stj\u00e4rnkrogar", "g\u00f6teborg", "har", "sju", "restauranger", "med", "stj\u00e4rna", "fr\u00e5n", "guide", "michelin", "rouge", "th\u00f6rnstr\u00f6ms", "k\u00f6k", "restaurang", "+", "sj\u00f6magasinet", "bhoga", "sk", "mat", "&", "m\u00e4nniskor", "koka", "och", "upper", "house", "inte", "mindre", "\u00e4n", "sju", "kockar", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "har", "utsetts", "till", "\u00e5rets", "kock", "de", "senaste", "tio", "\u00e5ren", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "\u00e4ven", "gamla", "klassiska", "restauranger", "som", "valandlilla", "london", "gamle", "port", "el", "toro", "bravo", "och", "tr\u00e4dg\u00e5rn", "\u00e5r", "r\u00e4knade", "man", "med", "att", "det", "fanns", "restauranger", "i", "staden", "g\u00f6teborgska", "specialiteterden", "g\u00f6teborgska", "matkulturen", "\u00e4r", "specialiserad", "p\u00e5", "mat", "fr\u00e5n", "havets", "skafferi", "och", "det", "kulinariska", "erbjudandet", "best\u00e5r", "bland", "annat", "av", "hummer", "ostron", "havskr\u00e4ftor", "r\u00e4kor", "musslor", "krabbor", "torsk", "makrill", "och", "sill", "i", "v\u00e4rldsklass", "en", "riktig", "g\u00f6teborgsk", "specialitet", "\u00e4r", "\u00e4tandet", "av", "gustav", "adolfsbakelse", "p\u00e5", "gustav", "adolfsdagen", "den", "november", "vilket", "\u00e4r", "vanligt", "i", "och", "omkring", "g\u00f6teborg", "en", "halv", "respektive", "hel", "special", "\u00e4r", "en", "f\u00f6r", "g\u00f6teborg", "och", "v\u00e4stra", "sverige", "lokal", "snabbmatsr\u00e4tt", "som", "finns", "hos", "de", "flesta", "gatuk\u00f6k", "en", "halv", "special", "\u00e4r", "ett", "korvbr\u00f6d", "med", "en", "kokt", "eller", "grillad", "korv", "i", "ovanp\u00e5", "detta", "l\u00e4ggs", "sedan", "potatismos", "som", "d\u00e4refter", "garneras", "med", "l\u00e4mpligt", "tillbeh\u00f6r", "vanligen", "ketchup", "i", "valfri", "m\u00e4ngd", "eller", "bostongurka", "rostad", "l\u00f6k", "gurkmajonn\u00e4s", "r\u00e4k", "eller", "v\u00e4stkustsallad", "en", "hel", "special", "inneb\u00e4r", "tv\u00e5", "korvar", "i", "korvbr\u00f6det", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "samma", "som", "en", "halv", "dito", "anr\u00e4ttningen", "avnjuts", "l\u00e4mpligen", "med", "en", "kall", "pucko", "f\u00f6r", "att", "bli", "klassisk", "\"varm", "korf\"", "f\u00f6r", "\u00f6re", "per", "styck", "b\u00f6rjade", "s\u00e4ljas", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "g\u00f6teborg", "vid", "kopparm\u00e4rra", "den", "februari", "\u00f6vriga", "etablissemang", "och", "evenemang", "liseberg", "liseberg", "\u00e4r", "nordens", "st\u00f6rsta", "n\u00f6jespark", "bel\u00e4gen", "i", "vid", "korsv\u00e4gen", "i", "g\u00f6teborg", "parken", "drivs", "som", "ett", "aktiebolag", "och", "\u00e4r", "hel\u00e4gt", "av", "g\u00f6teborgs", "kommun", "den", "invigdes", "inf\u00f6r", "jubileumsutst\u00e4llningen", "i", "g\u00f6teborg", "maj", "sommars\u00e4songen", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "april", "till", "mitten", "av", "oktober", "och", "jul", "p\u00e5", "liseberg", "\u00e4r", "\u00f6ppet", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "november", "fram", "till", "jul", "liseberg", "\u00e4r", "sveriges", "st\u00f6rsta", "turistm\u00e5l", "och", "har", "miljoner", "bes\u00f6kare", "\u00e5rligen", "evenemang", "g\u00f6teborg", "har", "under", "talet", "satsat", "p\u00e5", "att", "\u00f6ka", "antalet", "bes\u00f6kare", "till", "g\u00f6teborg", "genom", "att", "bli", "en", "s\u00e5", "kallad", "evenemangsstad", "de", "stora", "evenemangen", "ordnas", "av", "kommun", "och", "n\u00e4ringsliv", "tillsammans", "genom", "samarbetsorganisationen", "g\u00f6teborg", "&", "co", "n\u00e5gra", "nyligen", "gjorda", "satsningar", "\u00e4r", "g\u00f6teborg", "som", "julstad", "med", "bland", "annat", "jul", "p\u00e5", "liseberg", "och", "g\u00f6teborg", "som", "hamn", "f\u00f6r", "de", "stora", "kryssningsfartygen", "i", "svenska", "m\u00e4ssan", "anordnas", "m\u00e5nga", "stora", "m\u00e4ssor", "konvent", "och", "konferenser", "kommunen", "efterstr\u00e4var", "\u00e4ven", "att", "ordna", "m\u00e5nga", "stora", "idrottsevenemang", "en", "satsning", "som", "haft", "stor", "utdelning", "var", "n\u00e4r", "vm", "i", "friidrott", "anordnades", "i", "samband", "med", "detta", "b\u00f6rjade", "man", "\u00e4ven", "p\u00e5", "allvar", "med", "den", "stora", "folkliga", "festen", "g\u00f6teborgskalaset", "p\u00e5", "egen", "hand", "har", "de", "stora", "\u00e5rliga", "internationella", "ungdomscuperna", "vuxit", "upp", "och", "blivit", "n\u00e5got", "av", "ett", "k\u00e4nnem\u00e4rke", "f\u00f6r", "g\u00f6teborg", "arkitektur", "och", "byggnadsverk", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "i", "stort", "en", "relativt", "ung", "bebyggelse", "br\u00e4nder", "har", "\u00f6delagt", "g\u00f6teborgs", "byggnader", "i", "olika", "omg\u00e5ngar", "och", "av", "stadens", "f\u00f6rsta", "byggnader", "finns", "i", "dag", "bara", "kronhuset", "och", "residenset", "kvar", "efter", "den", "sista", "stora", "branden", "byggdes", "bara", "stenhus", "inom", "vallgraven", "och", "de", "kvarter", "som", "uppf\u00f6rdes", "var", "av", "m\u00e5ttlig", "h\u00f6jd", "vilket", "fortfarande", "avspeglar", "sig", "i", "g\u00f6teborgs", "stadsk\u00e4rna", "en", "annan", "effekt", "av", "dessa", "br\u00e4nder", "och", "de", "lagar", "som", "omg\u00e4rdat", "byggandet", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "de", "i", "dag", "s\u00e5", "typiska", "landsh\u00f6vdingehusen", "som", "fr\u00e4mst", "finns", "i", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "av", "g\u00f6teborg", "bagareg\u00e5rden", "gamlestaden", "p\u00e5", "lindholmen", "och", "i", "lundby", "p\u00e5", "hisingen", "under", "och", "talet", "genomf\u00f6rdes", "ett", "stort", "rivningsprojekt", "och", "nybyggnationsprojekt", "i", "g\u00f6teborg", "som", "stadens", "politiker", "kallade", "\"europas", "st\u00f6rsta", "saneringsprojekt\"", "detta", "gjorde", "att", "stadsdelar", "som", "masthugget", "landala", "annedal", "och", "haga", "helt", "\u00e4ndrade", "karakt\u00e4r", "i", "samband", "med", "v\u00e4stl\u00e4nken", "och", "andra", "infrastruktursatsningar", "efter", "millennieskiftet", "sker", "en", "ny", "omdaning", "av", "stora", "delar", "av", "centrala", "g\u00f6teborg", "d\u00e4r", "stadsdelar", "som", "lindholmen", "masthuggskajen", "g\u00e5rda", "och", "omr\u00e5det", "vid", "centralstationen", "f\u00e5r", "helt", "nya", "h\u00f6ghusomr\u00e5den", "av", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "skyskrapekarakt\u00e4r", "h\u00e4r", "finns", "bland", "annat", "karlatornet", "kineum", "citygate", "och", "clarion", "hotel", "draken", "alla", "betydligt", "\u00f6ver", "meter", "h\u00f6ga", "karakteristiska", "byggnader", "centralstationen", "ligger", "i", "hj\u00e4rtat", "av", "g\u00f6teborg", "bredvid", "nordstan", "och", "drottningtorget", "byggnaden", "har", "byggts", "om", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "sedan", "invigningen", "den", "oktober", "i", "den", "ursprungliga", "stationen", "ritad", "av", "arkitekten", "adolf", "wilhelm", "edelsv\u00e4rd", "fanns", "en", "banhall", "som", "t\u00e5gen", "stannade", "i", "p\u00e5", "talet", "byggdes", "den", "om", "till", "en", "v\u00e4nthall", "tidigare", "fanns", "det", "\u00e4ven", "ett", "lokstall", "vid", "stationen", "detta", "\u00e4r", "numera", "borta", "och", "lokstationen", "ligger", "ist\u00e4llet", "i", "s\u00e4ven\u00e4s", "i", "samband", "med", "ombyggnaden", "uppf\u00f6rdes", "centralhuset", "dessa", "tv\u00e5", "tillsammans", "med", "nils", "ericsonterminalen", "kallas", "detta", "resecentrum", "g\u00f6teborg", "inte", "l\u00e5ngtifr\u00e5n", "centralen", "vid", "lilla", "bommen", "ligger", "skanskaskrapan", "eller", "i", "folkmun", "kallad", "l\u00e4ppstiftet", "huset", "\u00e4r", "en", "v\u00e5ningar", "meter", "h\u00f6gt", "och", "r\u00f6d", "och", "vitrandig", "skyskrapa", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lv", "det", "officiella", "namnet", "\u00e4r", "egentligen", "lilla", "bommen", "huset", "ritades", "av", "ralph", "erskine", "och", "byggdes", "av", "skanska", "under", "ledning", "av", "g\u00f6sta", "backmark", "den", "invigdes", "officiellt", "och", "inneh\u00f6ll", "d\u00e5", "skanskas", "huvudkontor", "i", "g\u00f6teborg", "tillsammans", "med", "fartyget", "barken", "viking", "som", "ligger", "permanent", "f\u00f6rt\u00f6jd", "vid", "kajen", "har", "l\u00e4ppstiftet", "blivit", "ett", "k\u00e4nnetecken", "f\u00f6r", "g\u00f6teborg", "sydv\u00e4st", "om", "lilla", "bommen", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "strand", "ligger", "g\u00f6teborgsoperan", "byggnaden", "invigdes", "i", "oktober", "arkitekten", "jan", "izikowitz", "inspirerades", "av", "landskapet", "och", "beskrev", "sin", "vision", "som", "l\u00e4ngst", "upp", "p\u00e5", "avenyn", "ligger", "g\u00f6teborgs", "konstmuseum", "och", "g\u00f6teborgs", "konsthall", "bakom", "den", "karakt\u00e4ristiska", "skulpturen", "poseidon", "ritad", "av", "carl", "milles", "byggnaderna", "ritades", "av", "arkitekterna", "arvid", "bjerke", "och", "sigfrid", "ericson", "och", "uppf\u00f6rdes", "inf\u00f6r", "\u00e5rsfirandet", "av", "staden", "under", "och", "talet", "har", "museet", "f\u00e5tt", "modernare", "tillbyggnader", "intill", "konsthallen", "och", "konstmuseet", "st\u00e5r", "g\u00f6teborgs", "konserthus", "som", "\u00e4r", "en", "byggnad", "som", "stod", "f\u00e4rdig", "i", "maj", "\u00e5r", "hade", "caroline", "wijk", "donerat", "kronor", "till", "ett", "nytt", "konserthus", "i", "g\u00f6teborg", "donationen", "gjordes", "till", "minne", "av", "hennes", "son", "olof", "olofson", "wijk", "som", "gick", "bort", "i", "uppsala", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "stadsfullm\u00e4ktige", "beslutade", "den", "juni", "att", "tacksamt", "mottaga", "donationen", "och", "att", "uppf\u00f6ra", "ett", "konserthuset", "med", "\"enkel", "och", "fl\u00e4rdfri", "karakt\u00e4r\"", "utlyste", "man", "en", "arkitektt\u00e4vling", "och", "uppdraget", "att", "rita", "konserthuset", "gick", "till", "nils", "einar", "eriksson", "som", "skolats", "i", "funktionalismen", "men", "han", "valde", "att", "ge", "konserthusets", "yttre", "en", "mer", "traditionell", "nyklassicistisk", "fasad", "f\u00f6r", "att", "b\u00e4ttre", "sm\u00e4lta", "in", "bland", "de", "andra", "monumentala", "husen", "p\u00e5", "g\u00f6taplatsen", "interi\u00f6rt", "\u00e4r", "huset", "rikt", "dekorerat", "med", "konstverk", "och", "mycket", "v\u00e4lbevarat", "och", "sj\u00e4lva", "konsertsalen", "med", "plats", "f\u00f6r", "personer", "\u00e4r", "kl\u00e4dd", "med", "faner", "av", "sykomorl\u00f6nn", "som", "ger", "ett", "varmt", "intryck", "feskek\u00f6rka", "ursprungligen", "fiskhallen", "\u00e4r", "en", "fisk", "och", "skaldjursmarknad", "vid", "rosenlundskanalen", "i", "centrala", "g\u00f6teborg", "och", "\u00e4r", "byggd", "p\u00e5", "numera", "utfylld", "bef\u00e4stningsmark", "feskek\u00f6rkan", "invigdes", "den", "november", "och", "det", "g\u00f6teborgska", "namnet", "har", "den", "f\u00e5tt", "f\u00f6r", "sitt", "utseendes", "skull", "som", "mycket", "riktigt", "liknar", "en", "kyrka", "byggnaden", "\u00e4r", "starkt", "f\u00f6rknippad", "med", "g\u00f6teborg", "\"nya\"", "pedagogen", "\u00e4r", "ett", "byggnadskomplex", "i", "vilken", "verksamheten", "vid", "den", "utbildningsvetenskapliga", "fakulteten", "vid", "g\u00f6teborgs", "universitet", "huvudsakligen", "\u00e4r", "placerad", "de", "nuvarande", "byggnaderna", "\u00e4r", "bel\u00e4gna", "i", "centrala", "g\u00f6teborg", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "till", "och", "med", "v\u00e5ren", "var", "pedagogen", "placerad", "i", "m\u00f6lndal", "det", "nuvarande", "byggnadskomplexet", "omfattar", "tre", "byggnader", "sociala", "huset", "som", "uppf\u00f6rdes", "under", "\u00e5ren", "som", "allm\u00e4nna", "och", "sahlgrenska", "sjukhuset", "i", "g\u00f6teborg", "tomten", "l\u00e5g", "d\u00e5", "i", "utkanten", "av", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "de", "frilagda", "omr\u00e5det", "vid", "vallgraven", "som", "tidigare", "upptagits", "av", "bef\u00e4stningsverken", "sociala", "huset", "\u00e4r", "byggt", "p\u00e5", "det", "h\u00f6gverk", "som", "stod", "i", "mitten", "av", "bastionen", "carolus", "dux", "vid", "gr\u00f6nsakstorget", "gegerfeltska", "villan", "som", "ritades", "av", "g\u00f6teborgs", "stadsarkitekt", "victor", "von", "gegerfelt", "byggnaden", "uppf\u00f6rdes", "det", "tredje", "huset", "\u00e4r", "gamla", "latin", "som", "uppf\u00f6rdes", "p\u00e5", "hvitfeldtsplatsen", "och", "ritades", "av", "hans", "jacob", "str\u00f6mberg", "byggnaden", "var", "g\u00f6teborgs", "f\u00f6rsta", "l\u00e4roverk", "oscar", "fredriks", "kyrka", "\u00e4r", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gsta", "kyrkobyggnad", "med", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "cirka", "meter", "den", "invigdes", "och", "ritades", "av", "helgo", "zetterwall", "den", "\u00e4r", "ett", "praktexempel", "p\u00e5", "nordeuropeisk", "tegelgotik", "nygotik", "byggd", "i", "r\u00f6tt", "tegel", "det", "\u00e4r", "en", "stor", "kyrka", "som", "ursprungligen", "hade", "sittplatser", "kyrkan", "har", "sedan", "dess", "restaurerats", "fyra", "g\u00e5nger", "och", "en", "annan", "karakteristisk", "kyrka", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "masthuggskyrkan", "som", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "masthuggsberget", "toppen", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "den", "syns", "fr\u00e5n", "stora", "delar", "av", "g\u00f6teborg", "kyrkan", "ritades", "av", "sigfrid", "ericson", "i", "nationalromantisk", "stil", "och", "byggm\u00e4stare", "var", "ivar", "burman", "\u00e5r", "fastst\u00e4lldes", "ritningarna", "till", "kyrkan", "byggstart", "var", "och", "invigningen", "skedde", "den", "oktober", "av", "biskopen", "edvard", "herman", "rodhe", "men", "redan", "den", "augusti", "hade", "kyrkan", "f\u00e5tt", "tr\u00e4da", "i", "tj\u00e4nst", "n\u00e4r", "dess", "klockor", "liksom", "stadens", "\u00f6vriga", "kyrkklockor", "kl\u00e4mtade", "f\u00f6r", "den", "allm\u00e4nna", "mobiliseringen", "g\u00f6teborgs", "r\u00e5dhus", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "vid", "stora", "hamnkanalen", "och", "gustaf", "adolfs", "torg", "det", "stod", "klart", "och", "\u00e4r", "ritat", "av", "nicodemus", "tessin", "d\u00e4", "huset", "uppf\u00f6rdes", "i", "nederl\u00e4ndskt", "tegel", "h\u00e4r", "satt", "tidigare", "stadsstyrelsen", "f\u00f6r", "g\u00f6teborg", "men", "idag", "finns", "h\u00e4r", "delar", "av", "g\u00f6teborgs", "tingsr\u00e4tt", "omfattande", "ombyggnader", "skedde", "bland", "annat", "genom", "att", "det", "gamla", "huset", "byggdes", "in", "i", "ett", "skal", "av", "tegel", "s\u00e5", "att", "murarna", "skulle", "kunna", "b\u00e4ra", "en", "tredje", "v\u00e5ning", "fasaden", "mot", "torget", "fick", "dessutom", "ett", "m\u00e4ktigt", "mittparti", "med", "kolonner", "balkong", "och", "breda", "entr\u00e9trappor", "huset", "ans\u00e5gs", "med", "tiden", "f\u00f6r", "litet", "och", "efter", "\u00e5rs", "utredningar", "utlystes", "en", "t\u00e4vling", "d\u00e4r", "f\u00f6rsta", "priset", "gick", "till", "professorn", "och", "arkitekten", "gunnar", "asplunds", "f\u00f6rslag", "\"andante\"", "efter", "ytterligare", "diskussioner", "och", "tveksamheter", "invigdes", "den", "funktionalistiska", "tillbyggnaden", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "den", "kallas", "ibland", "f\u00f6r", "asplundska", "tillbyggnaden", "och", "pr\u00e4glas", "inv\u00e4ndigt", "av", "den", "ljusa", "r\u00e5dhushallen", "med", "sin", "glasv\u00e4gg", "mot", "r\u00e5dhusg\u00e5rden", "sveahuset", "byggdes", "av", "f", "o", "peterson", "&", "s\u00f6ner", "efter", "ritningar", "av", "adolf", "emil", "melander", "som", "huvudkontor", "\u00e5t", "brand", "&", "liff\u00f6rs\u00e4kringsbolaget", "svea", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolaget", "k\u00f6pte", "tomten", "och", "anv\u00e4nde", "den", "befintliga", "byggnaden", "som", "kontor", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "platsbrist", "utlystes", "den", "arkitektt\u00e4vling", "som", "vanns", "av", "adolf", "emil", "melander", "med", "bidraget", "\"h\u00f6r", "oss", "svea\"", "bidraget", "karakt\u00e4riserades", "av", "en", "staty", "av", "moder", "svea", "flankerad", "av", "tv\u00e5", "lejon", "placerad", "p\u00e5", "taket", "ovanf\u00f6r", "huvudentr\u00e9n", "statyn", "av", "moder", "svea", "anv\u00e4ndes", "\u00e4ven", "p\u00e5", "andra", "av", "f\u00f6retags", "byggnader", "och", "kan", "bland", "annat", "ses", "p\u00e5", "fastigheten", "karl", "johans", "gate", "i", "oslo", "numera", "huserar", "hotellet", "elite", "plaza", "hotel", "i", "huset", "skansen", "westg\u00f6tha", "leijon", "i", "dagligt", "tal", "skansen", "lejonet", "eller", "\u00e4ldsta", "ben\u00e4mning", "gullberg", "skantz", "ligger", "p\u00e5", "gullberget", "vid", "gullbergsvass", "den", "\u00e4r", "en", "av", "tv\u00e5", "gamla", "f\u00f6rsvarsskansar", "som", "uppf\u00f6rdes", "i", "slutet", "av", "talet", "av", "erik", "dahlbergh", "den", "andra", "\u00e4r", "skansen", "kronan", "som", "grundlades", "tv\u00e5", "veckor", "f\u00f6re", "\"lejonet\"", "i", "erik", "dahlberghs", "bokverk", "suecia", "antiqua", "et", "hodierna", "fr\u00e5n", "finns", "en", "gravyr", "av", "g\u00f6teborg", "d\u00e4r", "man", "ser", "den", "nyuppf\u00f6rda", "skansen", "i", "f\u00f6rgrunden", "p\u00e5", "denna", "gravyr", "kallas", "skansen", "lejonet", "f\u00f6r", "leo", "gothicus", "skansen", "kronan", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rsvarsanl\u00e4ggning", "p\u00e5", "ris\u00e5sberget", "ryss\u00e5sen", "och", "tidigt", "\u00e4ven", "utterberget", "i", "stadsdelen", "haga", "skansen", "byggdes", "under", "ledning", "av", "olof", "\u00f6rnehufvud", "och", "kapten", "carl", "magnus", "stuart", "samt", "efter", "ritningar", "av", "erik", "dahlbergh", "\u00e5ren", "anlades", "en", "f\u00f6rskansning", "med", "jordvallar", "p\u00e5", "platsen", "ryss\u00e5sens", "skans", "eller", "juteskr\u00e4mman", "och", "p\u00e5", "talet", "tillkom", "ocks\u00e5", "en", "del", "murverk", "samt", "ett", "batteri", "som", "lades", "p\u00e5", "bergets", "h\u00f6gsta", "topp", "det", "var", "johan", "w\u00e4rnschi\u00f6ld", "som", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "f\u00f6re", "sin", "d\u00f6d", "hade", "hand", "om", "detta", "arbete", "men", "skansen", "f\u00f6rf\u00f6ll", "och", "ersattes", "av", "den", "nuvarande", "vars", "grundsten", "lades", "den", "juni", "sedan", "ritningarna", "godk\u00e4nts", "av", "kung", "karl", "xi", "\u00e4lvsborg", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "eller", "\u00e4lvsborgs", "slott", "var", "fr\u00e5n", "talet", "till", "talet", "en", "betydelsefull", "bef\u00e4stningsanl\u00e4ggning", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "utlopp", "f\u00e4stet", "l\u00e5g", "p\u00e5", "den", "s\u00f6dra", "sidan", "av", "\u00e4lven", "strax", "v\u00e4ster", "om", "det", "senare", "byggda", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "den", "plats", "d\u00e4r", "klippan", "som", "\u00e4r", "en", "del", "av", "prim\u00e4romr\u00e5det", "kungsladug\u00e5rd", "ligger", "idag", "numera", "\u00e4r", "det", "en", "ruin", "och", "de", "\u00e4nnu", "synliga", "l\u00e4mningarna", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "ren\u00e4ssansslottet", "alla", "l\u00e4mningar", "efter", "den", "medeltida", "borgen", "\u00e4r", "f\u00f6rsvunna", "den", "f\u00f6rsta", "borgen", "i", "\u00e4lvsborg", "byggdes", "f\u00f6re", "d\u00e5", "ett", "\"hus\"", "medeltida", "beteckning", "p\u00e5", "borg", "omn\u00e4mns", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "\u00e5lholmstraktaten", "borgen", "byggd", "i", "tr\u00e4", "var", "tillsammans", "med", "dess", "slottsl\u00e4n", "d\u00e5", "f\u00f6rl\u00e4nat", "som", "pantl\u00e4n", "av", "kung", "h\u00e5kan", "magnusson", "han", "l\u00f6ste", "l\u00e5net", "och", "\u00e5terfick", "\u00e4lvsborg", "senast", "drottning", "margareta", "pantsatte", "dock", "borgen", "\u00e5nyo", "\u00e5r", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rsvara", "g\u00f6teborg", "byggdes", "ett", "provisoriskt", "batteri", "p\u00e5", "en", "holme", "vid", "hamninloppet", "\u00e5ret", "d\u00e4refter", "p\u00e5b\u00f6rjade", "johan", "w\u00e4rnschi\u00f6ldh", "att", "formge", "en", "permanent", "bef\u00e4stning", "med", "en", "fr\u00e4mre", "och", "st\u00f6rre", "oregelbunden", "skans", "och", "ett", "bakre", "fyrh\u00f6rnigt", "avskiljt", "detacherat", "verk", "detta", "b\u00f6rjade", "byggas", "men", "hade", "han", "utarbetat", "ett", "nytt", "f\u00f6rslag", "som", "efter", "omarbetning", "innebar", "en", "fr\u00e4mre", "bastionerad", "femh\u00f6rning", "med", "bakomliggande", "hornverk", "nya", "\u00e4lvsborg", "vid", "krigsutbrottet", "sattes", "den", "ofullbordade", "bef\u00e4stningen", "i", "provisoriskt", "f\u00f6rsvarsst\u00e5nd", "efter", "krigets", "slut", "fortsattes", "f\u00e4stningsarbetet", "men", "f\u00f6rst", "i", "slutet", "av", "talet", "fullbordades", "den", "egentliga", "f\u00e4stningen", "d\u00e5", "\u00e4lvsborg", "raserades", "erh\u00f6ll", "bef\u00e4stningen", "namnet", "nya", "\u00e4lvsborg", "uppf\u00f6rdes", "ett", "starkt", "torn", "under", "talet", "fick", "nya", "\u00e4lvsborg", "emellertid", "f\u00f6rfalla", "fram", "tills", "d\u00e5", "de", "avbrutna", "arbetena", "p\u00e5", "hornverket", "\u00e5terupptogs", "var", "nya", "\u00e4lvsborg", "\"i", "t\u00e4mlig", "defension\"", "vid", "korsv\u00e4gen", "ligger", "gothia", "towers", "och", "universeum", "intill", "ligger", "v\u00e4rldskulturmuseet", "arkitekterna", "c\u00e9cile", "brisac", "och", "edgar", "gonzalez", "kallade", "sitt", "bidrag", "i", "arkitektt\u00e4vlingen", "f\u00f6r", "ice", "cube", "detta", "beroende", "p\u00e5", "att", "de", "minimalistiska", "formerna", "sades", "efterlikna", "de", "naturliga", "variationerna", "hos", "en", "iskub", "v\u00e4rldskulturmuseets", "ing\u00e5ng", "ligger", "p\u00e5", "den", "norra", "delen", "av", "byggnaden", "strax", "sydost", "om", "g\u00f6teborgsoperan", "l\u00e5g", "fram", "till", "ett", "meter", "h\u00f6gt", "pariserhjul", "uppf\u00f6rt", "hjulet", "flyttades", "till", "liseberg", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4tta", "ett", "\u00e4ldre", "hjul", "byggnadsminnen", "det", "finns", "ett", "tal", "profana", "byggnadsminnen", "i", "g\u00f6teborgs", "stad", "fr\u00e5n", "b\u00e4ckebols", "g\u00e5rd", "i", "backa", "p\u00e5", "\u00f6stra", "hisingen", "till", "feskek\u00f6rka", "inom", "vallgraven", "brostr\u00f6mska", "stiftelsen", "i", "kungsladug\u00e5rd", "och", "gamla", "begravningsplatsen", "vid", "svingeln", "i", "gullbergsvass", "ett", "annat", "av", "dessa", "byggnadsminnen", "\u00e4r", "ahlbergska", "huset", "inom", "vallgraven", "tidigare", "sj\u00f6r\u00e4ddningss\u00e4llskapets", "hus", "vid", "skr\u00e4ddaregatan", "p\u00e5", "otterh\u00e4llan", "och", "byggnadsminne", "sedan", "av", "dessa", "\u00e4r", "tio", "statliga", "byggnadsminnen", "bel\u00e4gna", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "m\u00e5nga", "av", "f\u00f6rsvarsverken", "\u00e4r", "v\u00e4rda", "att", "bevara", "f\u00f6r", "framtiden", "exempelvis", "nya", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "skansen", "lejonet", "och", "skansen", "kronan", "i", "g\u00f6teborgs", "stad", "ligger", "\u00e4ven", "l\u00e4nsresidenset", "och", "stora", "k\u00e4ns\u00f6", "dessa", "fem", "byggnaderna", "blev", "minnesm\u00e4rken", "redan", "den", "januari", "senare", "tids", "byggnadsminnen", "\u00e4r", "vinga", "fyrplats", "huvudbyggnaden", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgs", "universitet", "landstathuset", "och", "fyra", "av", "husen", "i", "lorensbergs", "villastad", "samt", "oscar", "iis", "fort", "inom", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "staden", "har", "\u00e4ven", "kyrkliga", "kulturminnen", "som", "\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "skyddsv\u00e4rda", "exempelvis", "christinae", "kyrka", "tyska", "kyrkan", "gustavi", "kyrka", "g\u00f6teborgs", "domkyrka", "masthuggskyrkan", "och", "\u00f6rgryte", "gamla", "kyrka", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gsta", "byggnader", "g\u00f6teborg", "har", "traditionellt", "haft", "relativit", "f\u00e5", "h\u00f6ga", "byggnader", "men", "genom", "infrastuktursatsningar", "omdaningar", "av", "de", "b\u00e5da", "\u00e4lvstr\u00e4nderna", "och", "stadens", "\u00f6verg\u00e5ng", "fr\u00e5n", "industristad", "till", "tj\u00e4nsteregion", "p\u00e5g\u00e5r", "sedan", "talet", "en", "m\u00e4ngd", "byggen", "av", "h\u00f6ghus", "eller", "skyskrapor", "citygate", "och", "kineum", "byggdes", "klart", "och", "\u00e4r", "de", "h\u00f6gsta", "f\u00e4rdigst\u00e4llda", "byggnaderna", "i", "g\u00f6teborg", "med", "meter", "respektive", "m", "i", "h\u00f6jd", "karlatornet", "\u00e4r", "under", "konstruktion", "och", "kommer", "\u00e5r", "att", "bli", "g\u00f6teborgs", "och", "sveriges", "h\u00f6gsta", "hus", "med", "sina", "planerade", "meters", "h\u00f6jd", "religi\u00f6sa", "byggnader", "vad", "g\u00e4ller", "g\u00f6teborgs", "religi\u00f6sa", "byggnader", "n\u00e4mns", "n\u00e5gra", "ovan", "dels", "bland", "karakteristiska", "byggnader", "i", "g\u00f6teborg", "och", "dels", "bland", "byggnadsminnen", "\u00f6vriga", "religi\u00f6sa", "byggnader", "i", "g\u00f6teborg", "finns", "h\u00e4r", "exempelvis", "g\u00f6teborgs", "idag", "\u00e4ldsta", "frikyrka", "tabernaklet", "som", "invigdes", "religi\u00f6sa", "byggnader", "i", "g\u00f6teborgs", "kommun", "bildgalleri", "se", "\u00e4ven", "g\u00f6teborgs", "fasta", "f\u00f6rsvar", "lista", "\u00f6ver", "nordens", "st\u00f6rsta", "t\u00e4torter", "lista", "\u00f6ver", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gsta", "byggnader", "lista", "\u00f6ver", "kyrkog\u00e5rdar", "i", "g\u00f6teborg", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "litteratur", "aberst\u00e9n", "simon", "g\u00f6teborg", "i", "utlandets", "litteratur", "g\u00f6teborg", "libris", "httpslitteraturbankensefcbrfattareaberstenstitlargcbteborgutlandetslitteratursidafaksimil", "aberst\u00e9n", "simon", "bibliographia", "gothoburgensis", "systematisk", "f\u00f6rteckning", "\u00f6ver", "skrifter", "r\u00f6rande", "g\u00f6teborg", "utkomna", "tom", "\u00e5r", "j\u00e4mte", "alfabetiskt", "register", "g\u00f6teborg", "med\u00e9ns", "bokh", "distr", "libris", "httprunebergorgasbiblgot", "hulth\u00e9n", "lage", "litteratur", "om", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "hembygdsf\u00f6rb", "libris", "del", "systematiska", "avdelningarna", "an", "g\u00f6teborg", "f\u00f6rr", "och", "nu", "libris", "del", "systematiska", "avdelningarna", "o\u00e4", "supplement", "till", "del", "register", "till", "del", "g\u00f6teborg", "f\u00f6rr", "och", "nu", "libris", "isbn", "g\u00f6teborgsbibliografi", "g\u00f6teborg", "f\u00f6rr", "och", "nu", "g\u00f6teborgs", "hembygdsf\u00f6rbunds", "skriftserie", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "hembygdsf\u00f6rbund", "httprunebergorggbgbibliog", "libris", "avslutad", "utkom", "tidigare", "vartannat", "\u00e5r", "bibliografin", "f\u00f6r", "\u00e5ren", "\u00e4ven", "finns", "i", "fulltext", "p\u00e5", "projekt", "runeberg", "wallin", "lena", "databasen", "g\u00f6teborgiana", "\"referensdatabas", "som", "hj\u00e4lper", "dig", "hitta", "r\u00e4tt", "i", "litteraturen", "om", "g\u00f6teborg\"", "externa", "l\u00e4nkar", "se", "kartdata", "\u00f6verlagrat", "p\u00e5", "osm", "kartdata", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "g\u00f6teborg", "wiktionary", "har", "ett", "uppslag", "om", "g\u00f6teborg", "wwwgoteborgse", "officiell", "webbplats", "v\u00e5rt", "g\u00f6teborg", "g\u00f6teborgs", "stads", "nyhetstidning"]