["hayao", "miyazaki", "japanska", "miyazaki", "hayao", "f\u00f6dd", "januari", "i", "tokyo", "\u00e4r", "en", "japansk", "animat\u00f6r", "regiss\u00f6r", "och", "serieskapare", "hans", "karri\u00e4r", "sp\u00e4nner", "\u00f6ver", "sju", "\u00e5rtionden", "och", "han", "\u00e4r", "den", "idag", "mest", "framg\u00e5ngsrike", "japanske", "filmregiss\u00f6ren", "och", "den", "internationellt", "mest", "k\u00e4nde", "av", "de", "idag", "verksamma", "japanska", "filmskaparna", "sedan", "har", "hans", "filmer", "animerats", "av", "studio", "ghibli", "och", "alla", "miyazakifilmer", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e5rs", "kikis", "expressbud", "har", "blivit", "\u00e5rets", "st\u00f6rsta", "bioframg\u00e5ng", "p\u00e5", "japanska", "biografer", "miyazakis", "st\u00f6rsta", "internationella", "filmframg\u00e5ng", "blev", "spirited", "away", "fr\u00e5n", "som", "bland", "annat", "vann", "oscar", "som", "b\u00e4sta", "animerade", "l\u00e5ngfilm", "efter", "premi\u00e4ren", "p\u00e5", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "meddelande", "han", "i", "september", "sin", "pensionering", "som", "regiss\u00f6rfilmskapare", "men", "han", "\u00e5terkom", "tio", "\u00e5r", "senare", "med", "pojken", "och", "h\u00e4gern", "i", "november", "fick", "han", "motta", "en", "hedersoscar", "miyazaki", "debuterade", "som", "animat\u00f6r", "och", "kom", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "att", "arbeta", "p\u00e5", "en", "m\u00e4ngd", "olika", "tvserie", "och", "filmproduktioner", "hos", "marknadsledande", "toei", "fr\u00e5n", "etablerade", "han", "ett", "t\u00e4tt", "samarbete", "med", "den", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "\u00e4ldre", "kollegan", "isao", "takahata", "och", "duon", "ledde", "under", "talet", "flera", "framg\u00e5ngsrika", "tvserieproduktioner", "i", "slutet", "av", "\u00e5rtiondet", "debuterade", "miyazaki", "som", "regiss\u00f6r", "av", "b\u00e5de", "tv", "och", "bioanime", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "p\u00e5b\u00f6rjade", "han", "sin", "tolv", "\u00e5r", "l\u00e5nga", "produktion", "av", "mangan", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "denna", "ledde", "till", "en", "film", "och", "d\u00e4refter", "till", "grundandet", "av", "den", "egna", "studio", "ghibli", "d\u00e4r", "miyazakis", "regiss\u00f6rstalang", "skulle", "blomma", "ut", "i", "nio", "av", "japans", "st\u00f6rsta", "filmsucc\u00e9er", "\u00e5rs", "prinsessan", "mononoke", "var", "den", "f\u00f6rsta", "som", "distribuerades", "internationellt", "av", "disneykoncernen", "och", "den", "f\u00f6rsta", "animerade", "film", "som", "vann", "japanska", "filmakademins", "pris", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "film", "\u00e5rs", "spirited", "away", "blev", "\u00e4n", "mer", "framg\u00e5ngsrik", "miyazakis", "filmer", "behandlar", "ofta", "teman", "som", "m\u00e4nniskanatur", "och", "sv\u00e5righeten", "att", "v\u00e4lja", "den", "fredliga", "v\u00e4gen", "hans", "filmhj\u00e4ltar", "\u00e4r", "ofta", "starka", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "flickor", "eller", "unga", "kvinnor", "och", "deras", "motst\u00e5ndare", "karakt\u00e4riseras", "ofta", "av", "en", "blandning", "av", "ont", "och", "gott", "f\u00f6rutom", "sina", "egna", "regiarbeten", "har", "miyazaki", "vid", "ett", "antal", "tillf\u00e4llen", "skrivit", "manus", "till", "eller", "producerat", "andra", "av", "studio", "ghiblis", "filmer", "asteroiden", "miyazakihayao", "\u00e4r", "uppkallad", "efter", "honom", "biografi", "bakgrund", "miyazaki", "f\u00f6ddes", "januari", "som", "nummer", "tv\u00e5", "av", "fyra", "br\u00f6der", "i", "akebono", "i", "bunky", "tokyo", "arata", "f\u00f6ddes", "yutaka", "och", "shir", "var", "yngst", "hayao", "miyazkis", "tidiga", "barndom", "var", "starkt", "pr\u00e4glad", "av", "hans", "f\u00f6delse", "mitt", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "att", "sedan", "v\u00e4xa", "upp", "i", "ett", "f\u00f6r\u00f6tt", "japan", "upplevelserna", "fr\u00e5n", "barndomen", "kom", "senare", "att", "g\u00f6ra", "m\u00e5nga", "avtryck", "i", "hans", "verk", "br\u00f6dernas", "far", "katsuji", "miyazaki", "var", "chef", "p\u00e5", "familjefirman", "miyazaki", "ett", "litet", "industrif\u00f6retag", "som", "\u00e4gdes", "av", "hans", "bror", "hayaos", "farbror", "f\u00f6retaget", "tillverkade", "bland", "annat", "skevroder", "till", "zeroplanet", "det", "mest", "k\u00e4nda", "av", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "japanska", "stridsflygplan", "denna", "uppv\u00e4xtmilj\u00f6", "ligger", "med", "stor", "sannolikhet", "bakom", "den", "unge", "hayao", "miyazakis", "v\u00e4xande", "fascination", "f\u00f6r", "flygplan", "och", "flygning", "i", "allm\u00e4nhet", "ett", "intresse", "som", "synts", "i", "\u00e5tskilliga", "av", "hans", "produktionermellan", "och", "var", "miyazakis", "mor", "drabbad", "av", "en", "form", "av", "tuberkulos", "hon", "var", "under", "den", "tiden", "s\u00e4ngliggande", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "sjukhus", "och", "d\u00e4refter", "hemma", "hayao", "var", "mycket", "f\u00e4st", "vid", "sin", "mor", "den", "s\u00e4ngliggande", "modern", "i", "min", "granne", "totoro", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "henne", "shir", "miyazaki", "hayaos", "yngre", "bror", "har", "sagt", "om", "figuren", "dora", "i", "laputa", "slottet", "i", "himlen", "att", "hon", "var", "baserad", "p\u00e5", "deras", "mor", "inte", "rent", "fysiskt", "men", "till", "s\u00e4ttetf\u00f6r", "att", "fly", "undan", "kriget", "och", "bombningarna", "flyttade", "familjen", "miyazaki", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "\u00e5ren", "och", "bland", "annat", "till", "utsunomiya", "och", "kanuma", "norr", "om", "tokyo", "familjef\u00f6retaget", "miyazaki", "hade", "sin", "fabrik", "i", "kanuma", "hayao", "b\u00f6rjade", "skolan", "och", "kom", "under", "det", "n\u00e4rmaste", "decenniet", "att", "byta", "skola", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "han", "b\u00f6rjade", "grundskolan", "i", "utsunomiya", "och", "flyttade", "till", "omiyaskolan", "i", "tokyostadsdelen", "suginami", "sedan", "familjen", "flyttat", "in", "till", "huvudstaden", "l\u00e4ste", "miyazaki", "p\u00e5", "eifukuskolan", "de", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "gymnasie\u00e5ren", "tillbringades", "p\u00e5", "omiyaskolan", "det", "sista", "p\u00e5", "toyotamagymnasiet", "under", "sitt", "sista", "gymnasie\u00e5r", "s\u00e5g", "hayao", "sitt", "livs", "f\u00f6rsta", "japanska", "animerade", "film", "i", "f\u00e4rg", "hakuja", "den", "'den", "vita", "ormen'", "filmen", "i", "regi", "av", "taiji", "yabushita", "var", "inspirerad", "av", "en", "kinesisk", "folksaga", "den", "blev", "en", "stor", "upplevelse", "f\u00f6r", "den", "unge", "studenten", "han", "har", "sagt", "att", "han", "blev", "f\u00f6r\u00e4lskad", "i", "filmens", "hj\u00e4ltinna", "painyan", "och", "att", "han", "d\u00e4refter", "gr\u00e4t", "hela", "natten", "miyazaki", "var", "ocks\u00e5", "en", "stor", "beundrare", "av", "osamu", "tezuka", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "l\u00e4ra", "sig", "hans", "teckningskonst", "f\u00f6rst", "genom", "att", "teckna", "av", "tazukas", "teckningar", "av", "flygplan", "till", "slut", "kom", "han", "p\u00e5", "att", "han", "inte", "kunde", "teckna", "m\u00e4nniskor", "och", "att", "det", "enda", "han", "lyckats", "med", "var", "att", "kopiera", "tezuka", "s\u00e5", "han", "br\u00e4nde", "i", "pur", "besvikelse", "upp", "de", "serieber\u00e4ttelser", "som", "han", "dittills", "tecknat", "senare", "har", "miyazaki", "sagt", "att", "han", "d\u00e5", "f\u00f6rstod", "hur", "sv\u00e5rt", "det", "var", "att", "skapa", "sig", "sin", "egen", "stilefter", "gymnasiet", "inleddes", "studier", "p\u00e5", "gakushinuniversitetet", "d\u00e4r", "han", "bland", "annat", "l\u00e4ste", "ekonomi", "och", "f\u00f6rfattade", "en", "uppsats", "om", "den", "japanska", "industrin", "samma", "\u00e5r", "blev", "han", "medlem", "i", "universitetets", "studieklubb", "om", "barnlitteratur", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "p\u00e5", "toei", "i", "april", "b\u00f6rjade", "hayao", "miyazaki", "sitt", "yrkesliv", "som", "intervalltecknare", "p\u00e5", "animationsstudion", "hos", "det", "stora", "filmbolaget", "toei", "efter", "tre", "m\u00e5naders", "tr\u00e4ning", "fick", "han", "b\u00f6rja", "arbeta", "med", "filmen", "wan", "wan", "chushingura", "och", "d\u00e4refter", "med", "studions", "f\u00f6rsta", "tvserie", "kami", "sh\u00f4nen", "ken", "'vargpojken", "ken'", "som", "konkurrerade", "med", "tezukas", "nystartade", "tvserie", "tesuwan", "atom", "astro", "boy", "han", "gjorde", "sig", "ett", "namn", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "d\u00e5", "han", "stod", "f\u00f6r", "det", "nyskrivna", "slutet", "p\u00e5", "den", "animerade", "l\u00e5ngfilmen", "gulliver", "no", "uch", "ryok", "'gulliver", "i", "v\u00e4rldsrymden'", "miyazaki", "fick", "yen", "i", "m\u00e5nadsl\u00f6n", "av", "vilket", "yen", "gick", "till", "att", "betala", "m\u00e5nadshyran", "i", "den", "lilla", "l\u00e4genheten", "i", "stadsdelen", "nerima", "intr\u00e4ffade", "en", "arbetskonflikt", "p\u00e5", "studion", "och", "miyazaki", "tog", "d\u00e5", "ledningen", "\u00f6ver", "de", "protesterande", "d\u00e4refter", "valdes", "han", "till", "sekreterare", "i", "den", "lokala", "fackf\u00f6reningen", "d\u00e4r", "isao", "takahata", "samtidigt", "var", "vice", "ordf\u00f6rande", "han", "inledde", "vid", "samma", "tid", "en", "n\u00e4rmare", "relation", "med", "akemi", "ta", "en", "av", "studions", "andra", "animat\u00f6rer", "de", "tv\u00e5", "gifte", "sig", "i", "oktober", "och", "flyttade", "d\u00e4refter", "till", "higashimurama", "var", "ocks\u00e5", "\u00e5ret", "d\u00e5", "miyazaki", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sitt", "f\u00f6rsta", "l\u00e4ngre", "samarbete", "med", "takaha", "hustle", "punch", "n\u00e4r", "takahata", "d\u00e4refter", "p\u00e5b\u00f6rjade", "l\u00e5ngfilmsprojektet", "taiy", "no", "ji", "horusu", "no", "daibken", "'solprinsen", "hols", "\u00e4ventyr'", "anm\u00e4lde", "sig", "den", "\u00e5rige", "miyazaki", "som", "frivillig", "han", "s\u00e5g", "det", "som", "sin", "sista", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00e5", "arbeta", "p\u00e5", "en", "l\u00e5ngfilm", "och", "slippa", "undan", "arbetet", "med", "tvserier", "takahata", "miyazaki", "och", "yasuo", "tsuka", "gav", "ett", "l\u00f6fte", "om", "att", "det", "h\u00e4r", "projektet", "skulle", "ros", "i", "hamn", "kosta", "vad", "det", "kosta", "vill", "efter", "m\u00e5nga", "turer", "och", "en", "l\u00e5ng", "arbetskonflikt", "mellan", "animat\u00f6rerna", "och", "toei", "fick", "filmen", "till", "slut", "premi\u00e4r", "juli", "den", "var", "en", "konstn\u00e4rlig", "framg\u00e5ng", "men", "ett", "kommersiellt", "misslyckande", "samma", "\u00e5r", "arbetade", "miyazaki", "bland", "annat", "tillsammans", "med", "sin", "fru", "p\u00e5", "nagagutsu", "o", "haita", "neko", "m\u00e4sterkatten", "i", "st\u00f6vlar", "svensk", "premi\u00e4r", "efter", "charles", "perraults", "saga", "denna", "g\u00e5ng", "hade", "hayao", "miyazaki", "avancerat", "till", "en", "roll", "som", "nyckelanimat\u00f6r", "han", "var", "bland", "annat", "ansvarig", "f\u00f6r", "den", "halsbrytande", "jakten", "bland", "lucifers", "slotts", "tinnar", "och", "torn", "i", "slutet", "av", "filmen", "animerade", "miyazaki", "n\u00e5gra", "scener", "i", "filmen", "sora", "tobu", "y\u00fbreisen", "'sp\u00f6kskeppet'", "en", "l\u00e5ngfilm", "d\u00e4r", "han", "p\u00e5", "nytt", "fick", "s\u00e4llskap", "av", "sin", "fru", "under", "produktionenparet", "miyazaki", "hade", "d\u00e5", "blivit", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "till", "tv\u00e5", "pojkar", "gor", "miyazaki", "f\u00f6dd", "januari", "gav", "sig", "efter", "en", "karri\u00e4r", "som", "tr\u00e4dg\u00e5rdsarkitekt", "p\u00e5", "talet", "in", "i", "animebranschen", "som", "regiss\u00f6r", "keisuke", "f\u00f6dd", "april", "\u00e4r", "konstn\u00e4r", "och", "arbetar", "med", "gravyrer", "och", "tr\u00e4statyetter", "en", "av", "dem", "syns", "i", "filmen", "om", "du", "lyssnar", "noga", "familjen", "flyttade", "till", "tokorozawa", "i", "saitama", "prefektur", "akemi", "l\u00e4mnade", "sitt", "arbete", "som", "animat\u00f6r", "f\u00f6r", "att", "ta", "hand", "om", "barnen", "parallellt", "arbetade", "hayao", "miyazaki", "p\u00e5", "diverse", "tvserieproduktioner", "som", "mahtsukai", "sally", "'sally", "den", "lilla", "h\u00e4xan'", "och", "himitsu", "no", "akkochan", "'den", "mystiska", "lilla", "akko'", "han", "tecknade", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "mangaproduktioner", "sabaku", "no", "tami", "'folket", "i", "\u00f6knen'", "publicerades", "september", "till", "mars", "i", "tidningen", "shnen", "shjo", "shinbun", "den", "signerades", "via", "pseudonymen", "\"akitsu", "saburo\"", "deltog", "miyazaki", "i", "produktionen", "av", "hiroshi", "ikedas", "l\u00e5ngfilm", "dobutsu", "takarajima", "jakten", "p\u00e5", "skattkammar\u00f6n", "efter", "stevensons", "ber\u00f6mda", "\u00e4ventyrsroman", "till", "filmen", "skapade", "miyazaki", "en", "originalfigur", "cathy", "en", "ung", "r\u00f6dh\u00e5rig", "flicka", "kl\u00e4dd", "i", "bl\u00e5tt", "hon", "var", "den", "f\u00f6rsta", "representanten", "f\u00f6r", "en", "personlighetstyp", "som", "miyazaki", "skulle", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "under", "sin", "karri\u00e4r", "efter", "toei", "f\u00f6re", "ghibli", "l\u00e4mnade", "miyazaki", "toei", "och", "gjorde", "s\u00e4llskap", "med", "takahata", "och", "yichi", "kotabe", "p\u00e5", "nystartade", "a", "production", "apro", "tillsammans", "med", "yutaka", "fujiota", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "produktionsbolaget", "tokyo", "movie", "shinsha", "reste", "miyazaki", "till", "sverige", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "skaffa", "r\u00e4ttigheterna", "till", "att", "animera", "pippi", "l\u00e5ngstrump", "man", "hade", "d\u00e5", "redan", "p\u00e5b\u00f6rjat", "storyboardarbetet", "astrid", "lindgren", "tackade", "dock", "nej", "till", "det", "hela", "resan", "var", "dock", "inte", "helt", "f\u00f6rg\u00e4ves", "eftersom", "man", "bekantade", "sig", "med", "de", "svenska", "milj\u00f6erna", "vilka", "senare", "bland", "annat", "skulle", "komma", "att", "dyka", "upp", "i", "kikis", "expressbud", "arbetade", "trion", "miyazaki", "takahata", "och", "kotabe", "p\u00e5", "ett", "antal", "avsnitt", "av", "den", "f\u00f6rsta", "tvseries\u00e4songen", "av", "lupin", "iii", "efter", "monkey", "punchs", "succ\u00e9manga", "dessutom", "tecknades", "tv\u00e5", "avsnitt", "i", "miniserien", "panda", "panda!", "med", "takahata", "som", "regiss\u00f6r", "och", "miyazaki", "som", "huvudanimat\u00f6r", "vars", "lilla", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "men", "or\u00e4dda", "flicka", "med", "r\u00f6da", "fl\u00e4tor", "hade", "l\u00e5nat", "minst", "ett", "par", "karakt\u00e4rsdrag", "fr\u00e5n", "astrid", "lindgrens", "romanfigur", "i", "de", "minuter", "l\u00e5nga", "filmerna", "presenterades", "och", "en", "tidig", "prototyp", "till", "den", "senare", "succ\u00e9n", "totoro", "via", "den", "runda", "och", "jovialiska", "pandapappan", "i", "juni", "l\u00e4mnade", "trion", "apro", "och", "gick", "\u00f6ver", "till", "konkurrerande", "zuiyo", "eizo", "en", "filial", "till", "nippon", "animation", "de", "var", "de", "n\u00e4rmaste", "fem", "\u00e5ren", "i", "olika", "konstellationer", "inblandade", "i", "world", "masterpiece", "theater", "japanska", "sekai", "meisaku", "gekij", "detta", "var", "ett", "l\u00f6pande", "projekt", "att", "animera", "fr\u00e4mst", "europeiska", "barnlitteratur", "till", "ett", "\u00e5r", "l\u00e5nga", "tvserier", "p\u00e5b\u00f6rjat", "under", "det", "sena", "talet", "och", "fortsatt", "fram", "till", "i", "v\u00e5ra", "dagar", "m\u00e5nga", "av", "tvserierna", "har", "\u00f6versatts", "till", "franska", "spanska", "och", "andra", "sydeuropeiska", "spr\u00e5k", "inklusive", "alps", "no", "shjo", "heidi", "efter", "johanna", "spyris", "b\u00f6cker", "om", "alpflickan", "heidi", "inf\u00f6r", "denna", "reste", "miyazaki", "till", "schweiz", "f\u00f6r", "att", "skaffa", "bakgrundsmaterial", "till", "sitt", "uppdrag", "som", "scenkonstrukt\u00f6r", "f\u00f6r", "hela", "tvserien", "gjorde", "miyazaki", "en", "motsvarande", "resa", "till", "italien", "och", "argentina", "som", "del", "i", "f\u00f6rarbetet", "med", "haha", "wo", "tazunete", "sanzenri", "'resa", "ri", "till", "mamma'", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "marco", "gavs", "miyazaki", "av", "nippon", "animation", "chansen", "att", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "f\u00e5", "arbeta", "som", "regiss\u00f6r", "det", "resulterade", "i", "den", "avsnitt", "l\u00e5nga", "tvserien", "mirai", "shnen", "conan", "'framtidspojken", "conan'", "\u00e4ven", "marknadsf\u00f6rd", "som", "conan", "the", "boy", "in", "future", "serien", "baserades", "p\u00e5", "alexander", "keys", "sfinfluerade", "ungdomsbok", "the", "incredible", "tide", "d\u00e4r", "fick", "miyazaki", "arbeta", "omkring", "\u00e4mnen", "som", "f\u00f6reb\u00e5dade", "b\u00e5de", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "postapokalyptiska", "milj\u00f6er", "och", "sv\u00e5ra", "milj\u00f6problem", "och", "laputa", "slottet", "i", "himlen", "snarlika", "huvudfigurer", "i", "serien", "presenterades", "ocks\u00e5", "miyazakis", "f\u00f6rsta", "flygande", "farkoster", "samma", "\u00e5r", "blev", "takahata", "uppringd", "av", "en", "ung", "reporter", "nyanst\u00e4lld", "p\u00e5", "branschtidningen", "animage", "som", "ville", "tala", "med", "honom", "om", "hans", "holsfilm", "fr\u00e5n", "den", "unge", "reportern", "toshio", "suzuki", "ville", "skriva", "om", "animationsklassiker", "men", "takahata", "som", "fortfarande", "ville", "l\u00e4gga", "konflikterna", "kring", "filmen", "bakom", "sig", "pratade", "under", "det", "en", "timme", "l\u00e5nga", "samtalet", "endast", "om", "nyare", "projekt", "sedan", "l\u00e4mnade", "han", "\u00f6ver", "luren", "till", "miyazaki", "som", "\"\u00e4ntligen\"", "gav", "suzuki", "lite", "uttalanden", "om", "hols", "det", "slutade", "med", "att", "miyazaki", "kr\u00e4vde", "att", "f\u00e5", "minst", "sidor", "i", "tidningen", "suzuki", "n\u00e4mnde", "inte", "de", "tv\u00e5", "i", "den", "f\u00e4rdiga", "texten", "men", "gl\u00f6mde", "inte", "dem", "han", "kom", "ett", "antal", "\u00e5r", "senare", "att", "hamna", "i", "rollen", "som", "produktionschef", "p\u00e5", "studio", "ghibli", "och", "v\u00e4n", "f\u00f6r", "evigt", "med", "miyazaki", "b\u00f6rjade", "miyazaki", "arbeta", "p\u00e5", "tokyo", "movie", "shinsha", "samma", "\u00e5r", "hade", "han", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "sin", "f\u00f6rsta", "film", "som", "regiss\u00f6r", "slottet", "i", "cagliostro", "med", "denna", "film", "\u00e5terkn\u00f6t", "han", "bekantskapen", "med", "gentlemannatjuven", "lupin", "iii", "och", "filmen", "kom", "att", "inneb\u00e4ra", "ett", "stort", "steg", "i", "karri\u00e4ren", "suzuki", "och", "miyazaki", "tr\u00e4ffades", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "\u00e4ven", "om", "det", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "var", "miyazakis", "tur", "att", "negligera", "den", "andre", "han", "v\u00e4grade", "bland", "annat", "att", "st\u00e4lla", "upp", "p\u00e5", "bild", "trots", "detta", "fortsatte", "suzuki", "att", "skriva", "om", "miyazakis", "arbeten", "i", "animage\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "arbetade", "miyazaki", "f\u00f6r", "telecom", "animation", "och", "agerade", "d\u00e4r", "huvudinstrukt\u00f6r", "f\u00f6r", "nya", "animat\u00f6rer", "vid", "samma", "tid", "producerade", "han", "avsnittet", "och", "i", "den", "andra", "tvserien", "med", "lupin", "iii", "i", "den", "h\u00e4r", "produktionen", "anv\u00e4nde", "sig", "miyazaki", "av", "pseudonymen", "\"telecom\"", "regisserade", "han", "skrev", "ocks\u00e5", "manusen", "miyazaki", "de", "sex", "f\u00f6rsta", "avsnitten", "av", "sherlock", "hund", "avsnitten", "hade", "premi\u00e4r", "f\u00f6rst", "och", "d\u00e5", "miyazaki", "sedan", "l\u00e4nge", "g\u00e5tt", "vidare", "till", "nya", "projekt", "tvserien", "som", "producerades", "i", "samarbete", "med", "italienska", "rai", "presenterade", "sherlock", "holmes", "\u00e4ventyr", "som", "om", "han", "hade", "varit", "en", "antropomorfisk", "hund", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "b\u00f6rjade", "han", "regelbundet", "umg\u00e5s", "med", "suzuki", "och", "delge", "honom", "id\u00e9er", "till", "kommande", "projekt", "ett", "av", "dem", "realiserades", "i", "form", "av", "mangan", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "efter", "att", "ett", "filmbolag", "efter", "ett", "annat", "v\u00e4grat", "ge", "honom", "chansen", "att", "g\u00f6ra", "film", "av", "den", "f\u00f6rst", "skulle", "n\u00e5got", "vara", "k\u00e4nt", "som", "manga", "eller", "musik", "innan", "de", "kunde", "t\u00e4nka", "sig", "att", "\u00f6verv\u00e4ga", "en", "filmproduktion", "suzuki", "l\u00e4t", "sig", "inte", "nedsl\u00e5s", "utan", "b\u00f6rjade", "publicera", "miyazakis", "manga", "i", "animage", "serien", "om", "den", "f\u00f6rgiftade", "v\u00e4rlden", "efter", "katastrofen", "med", "en", "modig", "prinsessa", "som", "huvudfigur", "och", "ett", "stort", "upplagt", "epos", "i", "sikte", "kom", "att", "sammanlagt", "ta", "miyazaki", "tolv", "\u00e5r", "att", "avsluta", "serien", "blev", "en", "l\u00e4sarsucc\u00e9", "och", "r\u00f6stades", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "fram", "som", "favoritmanga", "i", "tidningen", "samtidigt", "producerade", "miyazaki", "den", "kortare", "illustrerade", "ber\u00e4ttelsen", "shuna", "no", "tabi", "'shunas", "resa'", "som", "utspelade", "sig", "i", "snarlik", "milj\u00f6er", "den", "hade", "b\u00e5de", "drag", "av", "ursula", "le", "guins", "\u00f6v\u00e4rldenuniversum", "vilket", "miyazaki", "d\u00e5", "f\u00f6rg\u00e4ves", "f\u00f6rs\u00f6kt", "f\u00e5", "tillst\u00e5nd", "att", "g\u00f6ra", "animerad", "film", "av", "och", "den", "senare", "prinsessan", "mononoke", "som", "miyazaki", "n\u00e5got", "\u00e5r", "tidigare", "gjort", "som", "en", "kort", "avslutade", "ber\u00e4ttelse", "kunde", "man", "p\u00e5b\u00f6rja", "en", "filmversion", "av", "miyazakis", "nausica\u00e4koncept", "hayaos", "bror", "shir", "arbetade", "p\u00e5", "den", "stora", "reklamfirman", "hakuhdo", "vilket", "ledde", "till", "att", "de", "gick", "in", "som", "medproducenter", "ihop", "med", "tokuma", "utgivare", "av", "animage", "p\u00e5", "filmen", "miyazaki", "st\u00e4llde", "mycket", "h\u00f6ga", "krav", "p\u00e5", "produktionen", "s\u00e5", "projektet", "drog", "ut", "p\u00e5", "tiden", "man", "satte", "in", "en", "sm\u00e5annons", "i", "animage", "f\u00f6r", "att", "rekrytera", "fler", "dugliga", "krafter", "till", "produktionen", "och", "en", "av", "dem", "som", "svarade", "var", "hideaki", "anno", "som", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "senare", "skulle", "n\u00e5", "stj\u00e4rnstatus", "med", "neon", "genesis", "evangelion", "och", "gav", "r\u00f6st", "\u00e5t", "huvudfiguren", "i", "miyazakis", "sista", "l\u00e5ngfilm", "miyazaki", "imponerades", "storligen", "av", "annos", "kvaliteter", "och", "satte", "honom", "genast", "p\u00e5", "att", "animera", "en", "av", "nyckelscenerna", "i", "filmen", "den", "d\u00e4r", "\"soldatguden\"", "anl\u00e4nder", "till", "krigssk\u00e5deplatsen", "november", "hade", "filmen", "japansk", "biopremi\u00e4r", "och", "biljettk\u00f6erna", "ringlade", "l\u00e5nga", "studio", "ghiblis", "tidiga", "\u00e5r", "framg\u00e5ngen", "med", "l\u00e5ngfilmen", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "ledde", "till", "bildandet", "av", "den", "egna", "animationsstudion", "studio", "ghibli", "miyazaki", "startade", "den", "tillsammans", "med", "sin", "kollega", "och", "mentor", "isao", "takahata", "och", "p\u00e5", "direkt", "f\u00f6rslag", "fr\u00e5n", "toshio", "suzuki", "d\u00e5", "redakt\u00f6r", "p\u00e5", "branschtidningen", "animage", "d\u00e4r", "miyazakis", "manga", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "publicerades", "suzuki", "skulle", "snart", "byta", "roll", "och", "b\u00f6rja", "arbeta", "som", "producent", "hos", "studio", "ghibli", "med", "filmer", "regisserade", "av", "antingen", "miyazaki", "eller", "takahata", "f\u00f6rsta", "filmen", "\u00e5rs", "laputa", "slottet", "i", "himlen", "tog", "upp", "teman", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "mirai", "shnen", "conan", "ett", "d\u00e5", "of\u00e4rdigt", "tvseriekoncept", "av", "miyazaki", "se", "fushigi", "no", "umi", "no", "nadia", "samt", "sfklassikern", "gullivers", "resor", "\u00e5rs", "min", "granne", "totoro", "om", "en", "liten", "familj", "som", "flyttar", "till", "landet", "och", "de", "fantastiska", "naturvarelser", "de", "st\u00f6ter", "p\u00e5", "var", "n\u00e5gorlunda", "framg\u00e5ngsrik", "vid", "sin", "premi\u00e4r", "filmens", "runda", "\"troll\"", "totoro", "har", "dock", "med", "\u00e5ren", "vuxit", "ut", "till", "den", "kanske", "mest", "popul\u00e4ra", "av", "miyazakis", "skapelser", "och", "j\u00e4mf\u00f6rs", "ibland", "b\u00e5de", "i", "stil", "och", "popularitet", "med", "nalle", "puh", "\u00e5rs", "kikis", "expressbud", "kretsande", "kring", "en", "tolv\u00e5ring", "h\u00e4xa", "och", "ursprungligen", "t\u00e4nkt", "att", "regisseras", "av", "en", "yngre", "studiotalang", "blev", "studions", "f\u00f6rsta", "kassasucc\u00e9", "p\u00e5", "japans", "biografer", "\u00e5rs", "porco", "rosso", "sprang", "\u00e5", "sin", "sida", "fram", "ur", "en", "kort", "manga", "som", "miyazaki", "tecknat", "f\u00f6r", "tidningen", "model", "graphix", "i", "den", "filmen", "\u00e5tergick", "han", "efter", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6reg\u00e5ngarnas", "natur", "respektive", "sm\u00e5stadsk\u00e4nsla", "till", "mer", "krigiska", "krigskritiska", "teman", "porco", "rosso", "var", "ocks\u00e5", "en", "utflykt", "till", "ett", "av", "miyazakis", "favorit\u00e4mnen", "flygning", "och", "huvudrollens", "marcoporco", "italiensk", "pilot", "hade", "vissa", "drag", "gemensamma", "med", "miyazaki", "sj\u00e4lv", "tv\u00e5", "storproduktioner", "efter", "porco", "rosso", "dr\u00f6jde", "det", "fem", "\u00e5r", "till", "n\u00e4sta", "miyazakifilm", "den", "minuter", "l\u00e5nga", "episka", "fantasyber\u00e4ttelsen", "prinsessan", "mononoke", "historien", "var", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "miyazakis", "of\u00e4rdiga", "filmskisser", "med", "samma", "namn", "fr\u00e5n", "publicerad", "som", "illustrerad", "bok", "delvis", "i", "samma", "civilisationskritiska", "ram", "som", "nausica\u00e4mangan", "och", "filmen", "som", "endast", "visade", "upp", "en", "liten", "del", "av", "den", "f\u00e4rdiga", "serien", "vid", "sin", "premi\u00e4r", "var", "filmen", "studio", "ghiblis", "st\u00f6rsta", "projekt", "och", "den", "n\u00e5dde", "ocks\u00e5", "stora", "kommersiella", "framg\u00e5ngar", "filmen", "om", "\"skogsflickan\"", "san", "uppvuxen", "bland", "djuren", "som", "en", "g\u00e5ng", "mowgli", "och", "emishiprinsen", "ashitaka", "var", "ett", "tag", "den", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "filmen", "genom", "tiderna", "p\u00e5", "japanska", "biografer", "den", "ingick", "ocks\u00e5", "i", "ett", "p\u00e5b\u00f6rjat", "samarbete", "mellan", "studio", "ghibli", "och", "disney", "vars", "globala", "resurser", "de", "kommande", "\u00e5ren", "skulle", "komma", "att", "g\u00f6ra", "miyazaki", "till", "ett", "v\u00e4lk\u00e4nt", "namn", "inom", "internationell", "familjeunderh\u00e5llning", "den", "p\u00e5kostade", "och", "ambiti\u00f6st", "producerade", "filmen", "frestade", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "miyazakis", "kraft", "efter", "filmen", "sa", "han", "sig", "vilja", "g\u00e5", "i", "pension", "ett", "beslut", "som", "han", "dock", "drog", "tillbaka", "hade", "n\u00e4sta", "miyazakifilm", "premi\u00e4r", "inspirationen", "till", "spirited", "away", "en", "fantasyber\u00e4ttelse", "om", "en", "tio\u00e5rig", "flicka", "som", "hamnar", "i", "andarnas", "rike", "kom", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "miyazakis", "m\u00f6ten", "med", "unga", "flickor", "i", "samma", "\u00e5lder", "han", "ville", "ge", "den", "m\u00e5lgruppen", "en", "ber\u00e4ttelse", "d\u00e4r", "n\u00e5gon", "som", "de", "sj\u00e4lva", "kunde", "f\u00e5", "vara", "hj\u00e4lte", "filmen", "kom", "att", "bli", "den", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "av", "miyazakis", "filmer", "s\u00e5lde", "miljoner", "japanska", "biobiljetter", "och", "bel\u00f6nades", "med", "en", "oscarstatyett", "vandrande", "slott", "och", "olydig", "fiskprinsessa", "\u00e5rs", "det", "levande", "slottet", "skulle", "egentligen", "ha", "regisserats", "av", "mamoru", "hosoda", "samarbetsproblem", "mellan", "honom", "och", "miyazaki", "ledde", "till", "hosoda", "l\u00e4mnade", "studion", "och", "d\u00e4refter", "ist\u00e4llet", "inledde", "ett", "framg\u00e5ngsrikt", "samarbete", "med", "studion", "madhouse", "se", "toki", "o", "kakeru", "shjo", "miyazakis", "ber\u00e4ttelse", "baserade", "sig", "som", "flera", "g\u00e5nger", "tidigare", "p\u00e5", "en", "anglosaxisk", "fantasybok", "vid", "sidan", "om", "ramber\u00e4ttelsen", "om", "den", "unga", "hattmakerskan", "som", "r\u00e5kar", "ut", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rbannelse", "och", "tar", "tj\u00e4nst", "p\u00e5", "en", "trollkarls", "vandrande", "slott", "f\u00f6r", "att", "r\u00e5da", "bot", "p\u00e5", "det", "hela", "inneh\u00e5ller", "filmen", "ett", "antal", "krigsscener", "bakgrunden", "till", "dem", "kom", "m\u00f6jligenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "fr\u00e5n", "miyazakis", "k\u00e4nslor", "efter", "att", "usa", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "tidigare", "b\u00e5de", "invaderat", "afghanistan", "och", "irak", "invasionen", "av", "irak", "var", "den", "direkta", "orsaken", "till", "att", "miyazaki", "inte", "\u00e5kte", "till", "hollywood", "f\u00f6r", "att", "ta", "emot", "sin", "oscarstatyett", "regisserade", "miyazaki", "ponyo", "p\u00e5", "klippan", "vid", "havet", "en", "ber\u00e4ttelse", "om", "m\u00f6tet", "mellan", "en", "fem\u00e5rig", "skepparson", "och", "en", "guldfiskprinsessa", "p\u00e5", "rymmen", "den", "var", "helt", "manuellt", "animerad", "i", "ett", "akvarelliknande", "stil", "den", "barnv\u00e4nliga", "och", "lekfulla", "filmen", "som", "b\u00e5de", "hade", "drag", "av", "hc", "andersens", "den", "lilla", "sj\u00f6jungfrun", "och", "wagners", "operafigurer", "titelfiguren", "bar", "egentligen", "det", "wagnerska", "namnet", "br\u00fcnnhilde", "fick", "m\u00e5nga", "att", "dra", "paralleller", "med", "min", "granne", "totoro", "inspiration", "till", "fem\u00e5ringen", "ssuke", "kom", "fr\u00e5n", "miyazakis", "egen", "son", "gro", "som", "han", "mindes", "fr\u00e5n", "samma", "\u00e5lder", "ironiskt", "nog", "var", "relationerna", "mellan", "far", "och", "son", "under", "dessa", "\u00e5r", "inte", "den", "allra", "b\u00e4sta", "efter", "att", "gro", "mot", "faderns", "vilja", "av", "studion", "f\u00e5tt", "lov", "att", "regissera", "den", "le", "guinbaserade", "film", "som", "hayao", "miyazaki", "sj\u00e4lv", "inte", "f\u00e5tt", "lov", "till", "\u00e5r", "tidigare", "tillbakablick", "till", "barndomen", "under", "spreds", "ett", "rykte", "utifr\u00e5n", "en", "intervju", "i", "tidningen", "cinema", "today", "att", "miyazaki", "skulle", "ta", "sig", "an", "sin", "f\u00f6rsta", "uppf\u00f6ljare", "genom", "att", "g\u00f6ra", "en", "porco", "rosso", "\u00e4ven", "en", "presentationssida", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "om", "denna", "film", "d\u00f6k", "upp", "och", "filmen", "sades", "p\u00e5", "engelska", "f\u00e5", "titeln", "porco", "rosso", "the", "last", "sortie", "det", "hela", "visade", "sig", "vara", "en", "feltolkning", "av", "det", "som", "miyazaki", "sade", "i", "intervjun", "d\u00e4r", "han", "bland", "annat", "tog", "upp", "id\u00e9er", "som", "fanns", "p\u00e5", "en", "uppf\u00f6ljare", "men", "som", "han", "inte", "ans\u00e5g", "skulle", "fungeraunder", "presenterade", "miyazaki", "slutligen", "sitt", "projekt", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "\u00e5terigen", "en", "l\u00e5ngfilm", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "en", "kortare", "miyazakimanga", "den", "producerades", "parallellt", "med", "isao", "takahatas", "sagan", "om", "prinsessan", "kaguya", "och", "detta", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "som", "studio", "ghibli", "haft", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "tv\u00e5", "filmer", "under", "samma", "\u00e5r", "miyazakis", "film", "hade", "f\u00f6r", "ovanlighets", "skull", "inte", "en", "kvinnlig", "hj\u00e4lte", "i", "huvudrollen", "den", "var", "en", "personligt", "h\u00e5llen", "biografi", "\u00f6ver", "en", "av", "miyazakis", "egna", "barndomsidoler", "en", "ingenj\u00f6r", "som", "liksom", "han", "sj\u00e4lv", "\u00e4gnade", "timme", "efter", "timme", "vid", "sitt", "ritbord", "i", "sin", "k\u00e4rlek", "till", "flygplann\u00e4r", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "visades", "p\u00e5", "\u00e5rs", "venedigfestival", "meddelade", "studiochefen", "kji", "hoshino", "september", "att", "detta", "var", "miyazakis", "sista", "film", "som", "regiss\u00f6r", "miyazaki", "h\u00f6ll", "sj\u00e4lv", "en", "presskonferens", "fem", "dagar", "senare", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rklarade", "att", "\u00e5ldern", "b\u00f6rjat", "ta", "ut", "sin", "r\u00e4tt", "han", "sa", "att", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "tagit", "fem", "\u00e5r", "av", "hans", "liv", "och", "att", "n\u00e4sta", "film", "skulle", "ha", "tagit", "\u00e4n", "mer", "tid", "att", "g\u00f6ra", "inf\u00f6r", "n\u00e4rmare", "reportrar", "meddelade", "miyazaki", "att", "han", "nu", "k\u00e4nde", "sig", "fri", "att", "g\u00f6ra", "vad", "han", "vill", "och", "att", "han", "skulle", "ta", "itu", "med", "projekt", "som", "l\u00e4nge", "\u00f6nskat", "g\u00f6ra", "och", "att", "det", "inte", "hade", "med", "animation", "att", "g\u00f6raett", "par", "m\u00e5nader", "senare", "november", "hade", "dokument\u00e4ren", "yume", "to", "kyki", "no", "koku", "'dr\u00f6mmarnas", "och", "galenskapens", "rike'", "biopremi\u00e4r", "dokument\u00e4rfilmen", "\u00e4r", "en", "sorts", "summering", "av", "miyazakis", "och", "hans", "kollega", "takahatas", "karri\u00e4rer", "och", "presenterar", "\u00e4ven", "producenten", "toshio", "suzukis", "suzuki", "var", "en", "av", "id\u00e9givarna", "till", "studio", "ghibli", "arbetenovember", "var", "miyazaki", "vid", "en", "ceremoni", "i", "hollywood", "en", "av", "fyra", "mottagare", "av", "hedersoscar", "han", "tog", "emot", "priset", "personligen", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "och", "sa", "i", "sitt", "tacktal", "att", "han", "var", "tacksam", "\u00f6ver", "ha", "f\u00e5tt", "vara", "en", "del", "av", "\"den", "sista", "eran", "n\u00e4r", "vi", "kan", "g\u00f6ra", "filmer", "med", "papper", "och", "penna\"", "dessutom", "n\u00e4mnde", "han", "att", "hans", "\u00e5riga", "animationskarri\u00e4r", "underl\u00e4ttats", "betydligt", "av", "det", "faktum", "att", "hans", "hemland", "under", "tiden", "inte", "varit", "inblandat", "i", "n\u00e5got", "krig", "f\u00f6re", "prisutdelningen", "presenterades", "miyazaki", "i", "ett", "l\u00e5ngt", "hyllningstal", "av", "john", "lasseter", "denne", "sa", "bland", "annat", "att", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "han", "s\u00e5g", "slottet", "i", "cagliostro", "var", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "p\u00e5verkade", "hela", "hans", "liv", "\u00e5terkomst", "fr\u00e5n", "och", "med", "prinsessan", "mononoke", "har", "i", "princip", "varje", "l\u00e5ngfilmsprojekt", "fr\u00e5n", "miyazaki", "omgetts", "av", "besked", "om", "hans", "snarare", "pensionering", "detta", "till", "trots", "har", "han", "efter", "millennieskiftet", "st\u00e5tt", "f\u00f6r", "regin", "till", "ytterligare", "fem", "l\u00e5ngfilmer", "inklusive", "n\u00e5gra", "av", "hans", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "studion", "lades", "tillf\u00e4lligt", "p\u00e5", "is", "efter", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "men", "senare", "\u00e5terstartades", "den", "f\u00f6r", "att", "bland", "annat", "producera", "den", "danimerade", "aja", "och", "h\u00e4xan", "av", "gor", "miyazaki", "tio", "efter", "den", "f\u00f6reg\u00e5ende", "filmen", "\u00e5terkom", "hayao", "miyazaki", "med", "pojken", "och", "h\u00e4gern", "ett", "existentiellt", "fantasydrama", "och", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "\u00e5terfinna", "en", "f\u00f6rlorad", "anf\u00f6rvant", "parallella", "dr\u00f6mv\u00e4rldar", "m\u00e4rkliga", "varelser", "allt", "i", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "skugga", "filmen", "som", "delvis", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "en", "bok", "av", "genzaburo", "yoshino", "fr\u00e5n", "har", "h\u00e4mtat", "inspiration", "fr\u00e5n", "miyazakis", "egen", "uppv\u00e4xtmilj\u00f6", "och", "familj", "marknadsf\u00f6ringen", "av", "filmen", "var", "minimal", "vilket", "inte", "hindrade", "pojken", "och", "h\u00e4gern", "att", "bli", "den", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "studio", "ghiblilanseringen", "n\u00e5gonsinh\u00f6sten", "var", "\u00e5rigen", "hayao", "miyazaki", "fortfarande", "aktiv", "i", "planeringen", "av", "nya", "filmprojekt", "och", "studioledningen", "f\u00f6rnekar", "eventuella", "tal", "om", "definitiv", "pensionering", "\u00f6vrig", "verksamhet", "hayao", "miyazaki", "har", "vid", "sidan", "av", "sitt", "filmskapande", "arbetat", "med", "manga", "efter", "andras", "eller", "eget", "manus", "han", "har", "producerat", "ett", "stort", "antal", "kortare", "serier", "f\u00f6r", "hobbytidskriften", "model", "graphix", "d\u00e4ribland", "historier", "som", "senare", "blivit", "bearbetade", "till", "l\u00e5ngfilmerna", "porco", "rosso", "och", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "det", "l\u00e4ngsta", "p\u00e5g\u00e5ende", "projekt", "miyazaki", "varit", "inblandad", "i", "var", "en", "manga", "hans", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "som", "hyllats", "av", "b\u00e5de", "recensenter", "och", "publik", "sommaren", "offentliggjordes", "att", "hayao", "miyazaki", "i", "f\u00f6rbereder", "bygget", "av", "en", "naturn\u00f6jespark", "p\u00e5", "den", "lilla", "\u00f6n", "kume", "nio", "mil", "s\u00f6der", "om", "okinawa", "inom", "okinawa", "prefektur", "i", "s\u00f6dra", "japan", "id\u00e9n", "f\u00f6ddes", "n\u00e4r", "miyazaki", "var", "involverad", "i", "ett", "projekt", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "evakuerade", "m\u00e4nniskor", "d\u00e4ribland", "m\u00e5nga", "barn", "fr\u00e5n", "fukushimaolyckan", "p\u00e5", "ett", "kvadratmeter", "stort", "naturomr\u00e5de", "ska", "en", "temapark", "skapas", "baserad", "p\u00e5", "milj\u00f6erna", "fr\u00e5n", "hans", "filmer", "och", "avsedd", "att", "inspirera", "barn", "till", "en", "n\u00e4rmare", "naturkontakt", "genom", "alla", "sinnen", "han", "avser", "att", "sj\u00e4lv", "bekosta", "hela", "projektet", "med", "en", "kostnad", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "yen", "och", "sedan", "donera", "det", "hela", "till", "samh\u00e4llet", "kumejima", "bygget", "som", "konstrueras", "med", "och", "av", "lokala", "krafter", "avses", "starta", "v\u00e5ren", "med", "invigning", "betydelse", "och", "stil", "nationell", "och", "internationell", "betydelse", "flera", "av", "miyazakis", "filmer", "\u00e4r", "bland", "de", "mest", "sedda", "biofilmerna", "i", "japan", "n\u00e5gonsin", "och", "han", "\u00e4r", "i", "biobiljetter", "r\u00e4knat", "en", "av", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "filmregiss\u00f6rerna", "som", "inte", "verkat", "fr\u00e5n", "usa", "han", "\u00e4r", "antagligen", "den", "animeregiss\u00f6r", "som", "blivit", "mest", "k\u00e4nd", "i", "v\u00e4st", "d\u00e5", "filmerna", "prinsessan", "mononoke", "och", "spirited", "away", "r\u00f6nt", "stora", "internationella", "framg\u00e5ngar", "den", "senare", "bland", "annat", "genom", "att", "vinna", "en", "oscar", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "l\u00e5ngfilm", "miyazakis", "filmframg\u00e5ngar", "har", "lett", "till", "j\u00e4mf\u00f6relser", "med", "namn", "som", "walt", "disney", "usa", "nick", "park", "storbritannien", "och", "steven", "spielberg", "usamiyazaki", "\u00e4r", "i", "hemlandet", "ofta", "m\u00e5ttstocken", "som", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "andra", "filmskapare", "mot", "b\u00e5de", "vad", "g\u00e4ller", "filmernas", "kvalitet", "och", "kommersiella", "framg\u00e5ngar", "stildrag", "och", "teman", "miyazakis", "filmer", "skiljer", "sig", "visuellt", "fr\u00e5n", "majoriteten", "av", "anime", "med", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "realistisk", "stil", "som", "\u00e4r", "unikt", "identifierbar", "som", "hans", "huvudrollsinnehavarna", "\u00e4r", "vanligtvis", "unga", "starka", "kvinnor", "eller", "flickor", "vilket", "miyazaki", "f\u00f6rklarat", "med", "att", "han", "f\u00f6redrar", "s\u00e4ttet", "kvinnliga", "karakt\u00e4rer", "bryter", "mot", "stereotyper", "och", "l\u00e4ttare", "passar", "in", "de", "teman", "som", "\u00e4r", "vanliga", "i", "hans", "filmer", "flygplan", "och", "andra", "flygande", "maskiner", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "vanliga", "inslag", "vilket", "kommer", "fr\u00e5n", "miyazakis", "egen", "k\u00e4rlek", "till", "flygande", "och", "flygplan", "samtidigt", "som", "mangan", "kaze", "no", "tani", "no", "naushika", "utforskar", "m\u00e4nniskans", "m\u00f6rkare", "sidor", "finns", "\u00e4ven", "d\u00e4r", "det", "drag", "av", "optimism", "som", "\u00e4r", "s\u00e5", "vanligt", "i", "hans", "filmer", "i", "form", "av", "orubblig", "tro", "p\u00e5", "den", "m\u00e4nskliga", "anden", "och", "viljan", "att", "leva", "miyazaki", "vill", "genom", "optimismen", "i", "sina", "filmer", "f\u00f6rmedla", "hopp", "till", "sin", "huvudsakliga", "publik", "barn", "och", "unga", "flera", "av", "hans", "filmer", "handlar", "s\u00e5ledes", "om", "att", "v\u00e4xa", "upp", "men", "utan", "tydlig", "sensmoral", "eller", "pekpinnar", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "civilisation", "och", "natur", "\u00e4r", "ett", "annat", "vanligt", "tema", "hur", "m\u00e4nniskan", "och", "hennes", "teknologi", "kan", "samexistera", "med", "naturen", "trots", "den", "sk\u00f6ra", "eggen", "mellan", "ambition", "och", "beg\u00e4r", "som", "f\u00f6rl\u00e4ngning", "av", "detta", "fr\u00e5ng\u00e5r", "m\u00e5nga", "av", "hans", "filmer", "en", "f\u00f6renklad", "svartvit", "syn", "p\u00e5", "begreppen", "ond", "och", "god", "genom", "att", "visa", "f\u00f6rst\u00e5else", "f\u00f6r", "alla", "sidor", "i", "en", "konflikt", "miyazaki", "v\u00e5gar", "p\u00e5", "s\u00e5", "vis", "\u00e4ven", "bryta", "sig", "loss", "fr\u00e5n", "den", "klassiska", "dramaturgiska", "modellen", "och", "\u00e4gnar", "sig", "i", "oftast", "\u00e5t", "de", "inre", "konflikterna", "hos", "filmgestalterna", "den", "d\u00e4r", "tvekan", "mellan", "handling", "och", "ickehandling", "\u00e4r", "central", "\u00e4ven", "om", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "ber\u00e4ttelser", "och", "mytologi", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "av", "filmerna", "har", "miyazaki", "ocks\u00e5", "gjort", "flera", "filmer", "baserade", "p\u00e5", "japansk", "mytologi", "och", "kultur", "det", "inkluderar", "min", "granne", "totoro", "och", "spirited", "away", "anime", "och", "mangaexperten", "simon", "lundstr\u00f6m", "menar", "att", "j\u00e4mf\u00f6relserna", "med", "walt", "disney", "\u00e4r", "d\u00e5liga", "och", "att", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "astrid", "lindgren", "vore", "mer", "r\u00e4ttvis", "familj", "hayao", "miyazaki", "gifte", "sig", "med", "animat\u00f6rskollegan", "akemi", "ta", "de", "har", "tv\u00e5", "barn", "tillsammans", "varav", "det", "ena", "gor", "miyazaki", "\u00e4ven", "varit", "aktiv", "som", "filmregiss\u00f6r", "p\u00e5", "studio", "ghibli", "med", "legender", "fr\u00e5n", "\u00f6v\u00e4rlden", "och", "uppe", "p\u00e5", "vallmokullen", "filmografi", "l\u00e5ngfilmer", "solprinsen", "hols", "\u00e4ventyr", "nyckelanimat\u00f6r", "m\u00e4sterkatten", "i", "st\u00f6vlar", "chefsanimat\u00f6r", "svensk", "premi\u00e4r", "november", "jakten", "p\u00e5", "skattkammar\u00f6n", "ber\u00e4ttarkonsulent", "och", "animat\u00f6r", "svensk", "premi\u00e4r", "december", "slottet", "i", "cagliostro", "regi", "och", "manus", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "regi", "och", "manus", "laputa", "slottet", "i", "himlen", "regi", "och", "manus", "min", "granne", "totoro", "regi", "och", "manus", "kikis", "expressbud", "regi", "och", "manus", "porco", "rosso", "regi", "och", "manus", "pompoko", "producent", "om", "du", "lyssnar", "noga", "manus", "prinsessan", "mononoke", "regi", "och", "manus", "svensk", "biopremi\u00e4r", "spirited", "away", "regi", "och", "manus", "katternas", "rike", "koncept", "och", "producent", "det", "levande", "slottet", "regi", "och", "manus", "legender", "fr\u00e5n", "\u00f6v\u00e4rlden", "koncept", "ponyo", "p\u00e5", "klippan", "vid", "havet", "regi", "och", "manus", "l\u00e5naren", "arrietty", "manus", "och", "producent", "svensk", "biopremi\u00e4r", "november", "uppe", "p\u00e5", "vallmokullen", "manus", "svensk", "biopremi\u00e4r", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "regi", "och", "manus", "svensk", "biopremi\u00e4r", "april", "pojken", "och", "h\u00e4gern", "regi", "och", "manus", "svensk", "biopremi\u00e4r", "november", "\u00f6vrig", "regi", "lupin", "iii", "del", "animation", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "japansk", "tv", "lupin", "iii", "del", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "japansk", "tv", "\u00e5ren", "miyazaki", "regisserade", "episoderna", "och", "under", "pseudonymen", "tsutomu", "teruki", "mirai", "shnen", "conan", "tvserie", "sherlock", "hund", "tvserie", "regisserade", "av", "avsnitt", "on", "your", "mark", "musikvideo", "f\u00f6r", "chage", "and", "aska", "tecknade", "serier", "nedan", "listas", "de", "olika", "tecknade", "serier", "hayao", "miyazaki", "producerat", "under", "sin", "karri\u00e4r", "ofta", "inemellan", "de", "olika", "filmprojekten", "nagagutsu", "wo", "haita", "neko", "serieversion", "av", "filmen", "m\u00e4sterkatten", "i", "st\u00f6vlarna", "sabaku", "no", "tami", "'\u00f6kenfolket'", "dagstidningsserie", "f\u00f6r", "en", "barnpublik", "dbutsu", "takarajima", "'djurskattkammar\u00f6n'", "serieversion", "av", "filmen", "jakten", "p\u00e5", "skattkammar\u00f6n", "nausica\u00e4", "fr\u00e5n", "vindarnas", "dal", "\"imto", "he\"", "'till", "min", "syster'", "sidig", "\"seriedikt\"", "om", "en", "pojkes", "dr\u00f6m", "shuna", "no", "tabi", "'shunas", "resa'", "sidig", "manga", "i", "akvarell", "i", "litet", "format", "med", "m\u00e5nga", "motiv", "gemensamma", "med", "nausica\u00e4", "\"hiktei", "jidai\"", "'flygb\u00e5tarnas", "tids\u00e5lder'", "sidig", "manga", "i", "akvarell", "och", "som", "porco", "rosso", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "f\u00f6ljetongspublicerad", "i", "tidningen", "model", "graphix", "och", "del", "av", "miyazakis", "seriesvit", "zass", "nto", "zass", "nto", "'dagdr\u00f6msanteckningar'", "svit", "av", "kortare", "serier", "som", "miyazakis", "tecknat", "sporadiskt", "i", "tidningen", "model", "graphix", "sedan", "hansu", "no", "kikan", "'hans", "\u00e5terkomst'", "manga", "i", "akvarell", "om", "den", "fiktiva", "personen", "hans", "en", "tysk", "stridsvagnsmekaniker", "\u00e4ventyr", "f\u00f6ljetongspublicerad", "i", "model", "graphix", "\"kch", "de", "oshokuji\"", "'\u00e4ta", "uppe", "i", "luften'", "kort", "manga", "i", "akvarell", "om", "m\u00e5ltidernas", "historia", "inom", "flyget", "\"doramire", "no", "tora\"", "'tigrar", "t\u00e4ckta", "av", "lera'", "manga", "i", "akvarell", "baserad", "p\u00e5", "den", "tyska", "stridsvagnskommendanten", "otto", "carius", "memorarer", "f\u00f6ljetongspublicerad", "i", "model", "graphix", "under", "rubriken", "\"ms", "nto\"", "utm\u00e4rkelser", "urval", "oscar", "vann", "spirited", "away", "en", "oscar", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "var", "det", "levande", "slottet", "nominerad", "till", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "var", "det", "bl\u00e5ser", "upp", "en", "vind", "nominerad", "till", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "i", "november", "mottog", "miyazaki", "en", "hedersoscar", "f\u00f6r", "sitt", "livs", "verk", "japanska", "filmakademipriser", "miyazakis", "produktioner", "har", "vid", "ett", "flertal", "tillf\u00e4llen", "nominerats", "till", "eller", "vunnit", "pris", "vid", "nippon", "academyshutdelningarna", "var", "legender", "fr\u00e5n", "\u00f6v\u00e4rlden", "nominerad", "till", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "vann", "ponyo", "p\u00e5", "klippan", "vid", "havet", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "vann", "l\u00e5naren", "arrietty", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "vann", "uppe", "p\u00e5", "vallmokullen", "med", "manus", "av", "hayao", "miyazaki", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "animerade", "film", "tokyo", "anime", "award", "vann", "uppe", "p\u00e5", "vallmokullen", "som", "priset", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "animerade", "film", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "franskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "mars", "k\u00e4llnoter", "vidare", "l\u00e4sning", "litteratur", "schodt", "frederik", "l", "dreamland", "japan", "stonebridge", "press", "s", "isbn", "x", "engelska", "miyazaki", "hayao", "shuppatsuten", "japanska", "~", "studio", "ghiblihatsubai", "tokuma", "shoten", "isbn", "japanska", "miyazaki", "hayao", "starting", "point", "viz", "media", "san", "francisco", "isbn", "engelska", "mccarthy", "helen", "hayao", "miyazaki", "master", "of", "japanese", "animation", "stone", "bridge", "isbn", "engelska", "sj\u00f6gren", "olle", "h\u00f6sten", "\"anime", "och", "animism", "om", "mytologi", "och", "estetik", "i", "miyazakis", "filmer\"", "sid", "i", "animagi", "issn", "x", "ajanovic", "midhat", "de", "visuella", "tons\u00e4ttarna", "optimal", "press", "g\u00f6teborg", "isbn", "sid", "kapitlet", "\"en", "cartoonist", "f\u00f6r\u00e4lskad", "i", "naturen\"", "cavallaro", "dani", "the", "anime", "art", "of", "hayao", "miyazaki", "mcfarland", "isbn", "engelska", "miyazaki", "hayao", "orikaeshiten", "japanska", "~", "'v\u00e4ndpunkt'", "iwanami", "shoten", "isbn", "japanska", "le", "roux", "st\u00e9phane", "hayao", "miyazaki", "cin\u00e9aste", "en", "animation", "po\u00e9sie", "de", "linsolite", "lharmattan", "isbn", "franska", "odell", "colin", "&", "le", "blanc", "michelle", "studio", "ghibli", "the", "films", "of", "hayao", "miyazaki", "and", "isao", "takahata", "harpenden", "hertfordshire", "eng", "kamera", "isbn", "engelska", "externa", "l\u00e4nkar", "studio", "ghiblis", "officiella", "webbplats", "japanska", "information", "om", "miyazaki", "p\u00e5", "nausicaanet", "engelska", "information", "om", "miyazaki", "p\u00e5", "japan", "zone", "engelska", "intervju", "i", "the", "guardian", "engelska", "kritik", "av", "miyazaki", "av", "mamoru", "oshii", "engelska", "miyazaki", "p\u00e5", "notable", "names", "database", "engelska", "hayao", "miyazaki", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]