["birgitta", "birgersdotter", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "heliga", "birgitta", "f\u00f6dd", "omkring", "i", "uppland", "d\u00f6d", "juli", "i", "rom", "i", "kyrkostaten", "var", "en", "svensk", "katolsk", "f\u00f6rfattare", "teolog", "samt", "ordens", "och", "klostergrundare", "av", "birgittinorden", "hon", "helgonf\u00f6rklarades", "och", "utg\u00f6r", "tillsammans", "med", "benedikt", "av", "nursia", "edith", "stein", "katarina", "av", "siena", "kyrillos", "och", "methodius", "europas", "sex", "skyddshelgon", "enligt", "romerskkatolska", "kyrkanhon", "var", "dotter", "till", "upplands", "lagman", "birger", "persson", "till", "finsta", "och", "ingeborg", "bengtsdotter", "som", "tillh\u00f6rde", "bj\u00e4lbo\u00e4ttens", "lagmansgren", "b\u00e5de", "genom", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "och", "genom", "sin", "make", "ulf", "gudmarsson", "hade", "hon", "anknytning", "till", "det", "politiska", "ledarskiktet", "i", "det", "medeltida", "sverige", "eftersom", "hennes", "morfars", "far", "var", "kusin", "till", "kung", "magnus", "ladul\u00e5s", "s\u00e5", "var", "birgitta", "sl\u00e4kt", "med", "den", "svenska", "kungafamiljen", "genom", "sin", "mor", "utanf\u00f6r", "sverige", "var", "hon", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "furstinnan", "av", "n\u00e4rke", "biografi", "bakgrund", "och", "uppv\u00e4xt", "heliga", "birgitta", "f\u00f6ddes", "omkring", "som", "birgitta", "birgersdotter", "hon", "h\u00f6rde", "till", "en", "av", "de", "svenska", "medeltida", "stormans\u00e4tterna", "s\u00e5som", "dotter", "till", "birger", "petersson", "till", "finsta", "upplands", "lagman", "var", "hon", "f\u00f6ddes", "och", "v\u00e4xte", "upp", "kan", "inte", "med", "s\u00e4kerhet", "bevisas", "oavsett", "all", "argumentering", "f\u00f6r", "olika", "alternativ", "som", "ber\u00f6r", "faderns", "\u00e4gande", "av", "g\u00e5rdar", "\u00e4r", "det", "\u00e4nd\u00e5", "egentligen", "fr\u00e5ga", "om", "var", "birgittas", "mor", "ingeborg", "bodde", "med", "sina", "barn", "medan", "fadern", "lagmannen", "hela", "tiden", "var", "ute", "i", "sina", "tj\u00e4nstef\u00f6rr\u00e4ttningar", "den", "\u00e4ldsta", "traditionen", "om", "birgittas", "f\u00f6delse", "g\u00e5r", "tillbaka", "\u00e4nda", "till", "talet", "och", "en", "kr\u00f6nika", "som", "byggde", "p\u00e5", "material", "i", "klostret", "i", "vadstena", "skriven", "av", "margareta", "clausdotter", "som", "var", "abbedissa", "d\u00e4r", "d\u00e4r", "s\u00e4gs", "f\u00f6ljande", "om", "birgittas", "mor", "ingeborg", "och", "man", "m\u00e5", "veta", "att", "hon", "och", "hennes", "v\u00e4rdige", "herre", "de", "bodde", "i", "uppland", "p\u00e5", "en", "g\u00e5rd", "som", "kallas", "finsta", "och", "ligger", "icke", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "uppsala", "och", "d\u00e4r", "f\u00f6dde", "hon", "sin", "heliga", "dotter", "sankta", "birgitta", "och", "flera", "av", "sina", "barn", "men", "nu", "vila", "hon", "och", "hennes", "\u00e4rade", "herre", "i", "uppsala", "domkyrka", "i", "sankta", "katarinas", "kor", "n\u00e5got", "bestyrkande", "av", "att", "finsta", "var", "birgittas", "f\u00f6delseplats", "st\u00e5r", "visserligen", "inte", "att", "finna", "i", "de", "handlingar", "som", "\u00e4r", "bevarade", "fr\u00e5n", "svensk", "medeltid", "i", "svenskt", "diplomatarium", "men", "\u00e4ven", "underlaget", "i", "handlingarna", "f\u00f6r", "den", "hypotesen", "som", "flera", "historiker", "numera", "st\u00f6djer", "att", "birgitta", "var", "f\u00f6dd", "och", "uppv\u00e4xt", "p\u00e5", "sk\u00f6ldnora", "kungsg\u00e5rd", "i", "fresta", "socken", "i", "vallentuna", "h\u00e4rad", "\u00e4r", "svagt", "betr\u00e4ffande", "birgers", "\u00e4gande", "av", "g\u00e5rdar", "i", "uppland", "ingick", "f\u00f6rvisso", "bland", "m\u00e5nga", "andra", "gods", "i", "arvet", "efter", "honom", "b\u00e5de", "finsta", "och", "sk\u00f6ldnora", "lika", "v\u00e4l", "som", "m\u00e5nga", "g\u00e5rdar", "i", "s\u00f6dermanland", "\u00f6sterg\u00f6tland", "och", "sm\u00e5land", "vid", "granskning", "av", "flera", "k\u00f6p", "och", "bytesdokument", "i", "diplomatariet", "visar", "det", "sig", "att", "tidpunkterna", "f\u00f6r", "tilltr\u00e4de", "kan", "ifr\u00e5gas\u00e4ttas", "den", "latinska", "terminologin", "f\u00f6r", "de", "egendomar", "man", "s\u00e5lde", "och", "bytte", "och", "testamenterade", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "oklar", "det", "\u00e4r", "fr\u00e5ga", "om", "omdiskuterade", "begrepp", "och", "i", "varje", "enskilt", "fall", "mycket", "os\u00e4kert", "vilka", "delar", "av", "egendomarna", "som", "\u00e5syftas", "vidare", "saknas", "i", "materialet", "varje", "h\u00e4nvisning", "till", "p\u00e5", "vilken", "egendom", "familjens", "s\u00e4tesg\u00e5rd", "var", "bel\u00e4gen", "vad", "g\u00e4ller", "ett", "andra", "argument", "som", "skulle", "utpeka", "p\u00e5", "fresta", "i", "vallentuna", "h\u00e4rad", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "finsta", "i", "skederids", "socken", "som", "f\u00f6delseplats", "n\u00e4mligen", "frasen", "om", "hennes", "ursprung", "\"in", "regno", "swecie", "de", "civitate", "frastad\"", "i", "de", "p\u00e5vliga", "kanonisationsakterna", "\u00e4r", "det", "ytterst", "os\u00e4kert", "vilket", "ocks\u00e5", "den", "svenska", "utgivaren", "av", "texten", "p\u00e5pekat", "om", "de", "italienska", "skrivarna", "h\u00e4r", "har", "uppfattat", "namnet", "riktigt", "deras", "missuppfattningar", "kan", "ocks\u00e5", "ligga", "bakom", "att", "platsen", "kallas", "civitas", "stad", "och", "inte", "parochia", "socken", "i", "testamenten", "d\u00e4r", "birgittas", "barnbarn", "testamenterar", "sk\u00e4llnora", "\u00e4ldre", "namn", "p\u00e5", "sk\u00f6ldnora", "g\u00e5rd", "vidare", "ben\u00e4mns", "dock", "g\u00e5rden", "som", "\"det", "r\u00e4tta", "m\u00f6dernet\"", "livet", "i", "sverige", "redan", "som", "barn", "hade", "birgitta", "syner", "en", "g\u00e5ng", "s\u00e5g", "hon", "jungfru", "maria", "som", "satte", "en", "krona", "p\u00e5", "hennes", "huvud", "en", "annan", "g\u00e5ng", "s\u00e5g", "hon", "framf\u00f6r", "sig", "hur", "kristus", "pinades", "och", "dog", "p\u00e5", "korset", "b\u00e5da", "dessa", "teman", "den", "innerliga", "mariafromheten", "och", "meditationen", "\u00f6ver", "kristi", "lidande", "kom", "att", "pr\u00e4gla", "hela", "birgittas", "liv", "n\u00e4r", "birgitta", "var", "i", "tolv\u00e5rs\u00e5ldern", "dog", "hennes", "mor", "hennes", "far", "ans\u00e5g", "att", "han", "inte", "klarade", "av", "att", "sj\u00e4lv", "ge", "henne", "den", "uppfostran", "som", "anstod", "en", "flicka", "i", "hennes", "st\u00e4llning", "s\u00e5", "han", "s\u00e4nde", "henne", "till", "sin", "sv\u00e4gerska", "katarina", "bengtsdotter", "p\u00e5", "aspan\u00e4s", "vid", "sj\u00f6n", "sommen", "i", "\u00f6sterg\u00f6tland", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "vid", "omkring", "tretton", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "giftes", "hon", "mot", "sin", "vilja", "bort", "med", "den", "arton\u00e5rige", "ulf", "gudmarsson", "hon", "ville", "s\u00e4kert", "hellre", "leva", "som", "jungfru", "och", "lyckades", "ocks\u00e5", "\u00f6vertala", "sin", "make", "att", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "leva", "i", "avh\u00e5llsamhet", "men", "d\u00e4refter", "f\u00f6dde", "hon", "\u00e5tta", "barn", "makarna", "bodde", "under", "dessa", "\u00e5r", "p\u00e5", "ulf\u00e5sa", "vid", "sj\u00f6n", "boren", "i", "\u00f6sterg\u00f6tland", "den", "unga", "hustrun", "blev", "snabbt", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "str\u00e4nga", "fromhet", "hon", "sp\u00e4kte", "sin", "kropp", "fastade", "och", "vallf\u00e4rdade", "till", "heliga", "platser", "i", "hennes", "hem", "fick", "fattiga", "och", "sjuka", "en", "fristad", "sj\u00e4lv", "v\u00e5rdade", "hon", "dem", "och", "efter", "jesus", "exempel", "ska", "hon", "ha", "tv\u00e5tt", "deras", "f\u00f6tter", "och", "kysst", "dem", "under", "fastan", "serverade", "hon", "varje", "dag", "mat", "\u00e5t", "tolv", "fattigabirgittas", "fromhet", "kom", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "att", "pr\u00e4gla", "\u00e4ven", "maken", "ulf", "bland", "annat", "f\u00f6retog", "makarna", "tillsammans", "pilgrimsf\u00e4rder", "till", "nidaros", "och", "till", "santiago", "de", "compostela", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "hem", "fr\u00e5n", "spanien", "i", "den", "franska", "staden", "arras", "insjuknade", "ulf", "n\u00e4r", "l\u00e4get", "var", "som", "sv\u00e5rast", "uppenbarade", "sig", "det", "franska", "nationalhelgonet", "sankt", "denis", "f\u00f6r", "birgitta", "och", "lovade", "att", "maken", "inte", "skulle", "d\u00f6", "v\u00e4l", "hemma", "bosatte", "sig", "birgitta", "och", "ulf", "vid", "alvastra", "kloster", "d\u00e4r", "ulf", "dog", "\u00e5r", "eller", "eventuellt", "\u00e5r", "birgitta", "l\u00e4t", "sin", "vigselring", "falla", "i", "ulfs", "grav", "och", "f\u00f6rdelade", "sina", "egendomar", "till", "arvingarna", "och", "till", "fattiga", "f\u00f6r", "att", "sj\u00e4lv", "leva", "enkelt", "i", "anslutning", "till", "klostret", "i", "alvastra", "antalet", "uppenbarelser", "tilltog", "hon", "k\u00e4nde", "sig", "kallad", "att", "vara", "\"kristi", "brud", "och", "spr\u00e5kr\u00f6r\"", "under", "denna", "tid", "fram", "till", "avresan", "till", "rom", "mottog", "hon", "m\u00e5nga", "uppenbarelser", "i", "uppenbarelserna", "fick", "hon", "uppdrag", "av", "gud", "kristus", "och", "maria", "att", "f\u00f6ra", "ut", "budskap", "till", "s\u00e5v\u00e4l", "politiska", "som", "kyrkliga", "ledare", "men", "d\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "dialoger", "med", "helgon", "d\u00f6da", "personer", "med", "flera", "birgitta", "fick", "vid", "en", "ok\u00e4nd", "tidpunkt", "under", "talet", "tj\u00e4nsten", "som", "hovm\u00e4starinna", "vid", "det", "svenska", "hovet", "birgitta", "stod", "kungaparet", "magnus", "eriksson", "och", "blanka", "av", "namur", "n\u00e4ra", "en", "bekantskap", "som", "hon", "l\u00f6nade", "illa", "birgitta", "uppt\u00e4ckte", "till", "exempel", "att", "drottningen", "f\u00f6rt", "med", "sig", "en", "elfenbensask", "med", "ett", "antal", "reliker", "bland", "annat", "efter", "ludvig", "den", "helige", "asken", "hade", "dock", "st\u00e4llts", "undan", "birgitta", "fick", "d\u00e5", "h\u00f6ra", "en", "inre", "r\u00f6st", "s\u00e4ga", "se", "hur", "guds", "skatt", "som", "v\u00f6rdas", "i", "himmelen", "f\u00f6raktas", "p\u00e5", "jorden!", "i", "st\u00e4ndiga", "uppenbarelser", "sm\u00e4dade", "birgitta", "paret", "bland", "annat", "antyds", "magnus", "erikssons", "p\u00e5st\u00e5dda", "homosexualitet", "magnus", "smekhon", "f\u00f6rmanade", "genom", "kristus", "kungen", "att", "dagligen", "l\u00e4sa", "sina", "best\u00e4mda", "b\u00f6ner", "till", "jungfru", "maria", "dagligen", "l\u00e4sa", "tv\u00e5", "m\u00e4ssor", "fasta", "p\u00e5", "de", "stora", "helgdagsaftnarna", "ge", "tionde", "\u00e5t", "de", "fattiga", "och", "varje", "fredag", "tv\u00e5", "tretton", "fattiga", "m\u00e4ns", "f\u00f6tter", "han", "uppmanas", "ocks\u00e5", "att", "kl\u00e4", "sig", "h\u00f6viskt", "\"till", "ett", "konungens", "hederstecken\"", "samt", "b\u00e4ra", "krona", "p\u00e5", "de", "st\u00f6rre", "helgdagarna", "hon", "f\u00f6rmanar", "ocks\u00e5", "magnus", "att", "\"eftersom", "han", "\u00e4r", "barnslig\"", "l\u00e5ta", "l\u00e4sa", "f\u00f6r", "sig", "\"om", "manliga", "m\u00e4ns", "g\u00e4rningar", "efterd\u00f6me", "och", "\u00e5th\u00e4vor", "av", "vilka", "hans", "h\u00e5g", "m\u00e5", "uppv\u00e4ckas", "till", "gud\"", "i", "sina", "skrifter", "kallar", "hon", "ocks\u00e5", "kungen", "\"en", "kr\u00f6nt", "\u00e5sna", "med", "ett", "harhj\u00e4rta\"", "och", "\"en", "r\u00f6vare", "och", "en", "sj\u00e4laf\u00f6rr\u00e4dare\"", "till", "slut", "beskyllde", "hon", "honom", "f\u00f6r", "att", "vara", "ansvarig", "f\u00f6r", "f\u00f6rlusten", "av", "b\u00e5de", "sk\u00e5ne", "och", "norgem\u00e5nga", "av", "de", "falska", "beskyllningarna", "mot", "drottning", "blanka", "om", "giftmord", "p\u00e5", "sin", "son", "kung", "erik", "magnusson", "\u00e5terfinns", "i", "den", "heliga", "birgittas", "politiska", "uppenbarelser", "henrik", "susos", "gudeliga", "snilles", "v\u00e4ckare", "var", "sannolikt", "en", "inspirationsk\u00e4lla", "f\u00f6r", "birgitta", "och", "hennes", "uppenbarelser", "om", "magnus", "eriksson", "samlades", "i", "pamfletten", "libellus", "de", "magno", "erici", "rege", "som", "spreds", "av", "hans", "fiender", "bland", "storm\u00e4nnen", "en", "som", "inte", "heller", "finner", "n\u00e5d", "inf\u00f6r", "birgitta", "\u00e4r", "kungens", "syster", "eufemia", "eriksdotter", "\"huggormshonan\"", "som", "hon", "f\u00e5r", "heta", "och", "dennas", "gem\u00e5l", "hertig", "albrekt", "d", "\u00e4", "av", "mecklenburg", "som", "birgitta", "i", "sina", "uppenbarelser", "brukar", "ben\u00e4mna", "\"r\u00e4ven\"", "ibland", "\u00e4ven", "\"ormen\"", "hon", "kan", "inte", "nog", "varna", "kung", "magnus", "f\u00f6r", "den", "listige", "hertigen", "och", "dennes", "son", "albrekt", "d", "y", "som", "ocks\u00e5", "blev", "den", "som", "till", "slut", "st\u00f6rtade", "magnus", "eriksson", "fr\u00e5n", "tronenefter", "makens", "d\u00f6d", "\u00e4gnade", "sig", "birgitta", "\u00e5t", "sj\u00e4lvsp\u00e4kning", "och", "f\u00f6rsakelser", "med", "s\u00e5dan", "iver", "att", "en", "av", "hennes", "biktf\u00e4der", "som", "skrev", "en", "biografi", "om", "henne", "f\u00f6rv\u00e5nades", "\u00f6ver", "att", "denna", "lilla", "och", "sp\u00e4da", "kvinna", "kunde", "uth\u00e4rda", "s\u00e5dana", "p\u00e5frestningar", "hon", "sov", "p\u00e5", "den", "kalla", "vintermarken", "med", "endast", "en", "matta", "och", "ett", "hyende", "under", "sig", "samt", "en", "tunn", "mantel", "\u00f6ver", "sig", "att", "bada", "ans\u00e5g", "hon", "i", "likhet", "med", "de", "flesta", "medeltidshelgon", "f\u00f6r", "veklighet", "hon", "bar", "tagelkl\u00e4dnad", "n\u00e4rmast", "kroppen", "och", "om", "livet", "hade", "hon", "ett", "rep", "med", "knutar", "som", "orsakade", "sm\u00e4rta", "vid", "varje", "r\u00f6relse", "varje", "fredag", "droppade", "hon", "hett", "vax", "p\u00e5", "sin", "arm", "som", "ett", "minne", "av", "jesus", "lidande", "\"och", "om", "s\u00e5ren", "l\u00e4ktes", "f\u00f6re", "n\u00e4sta", "fredag", "s\u00e5", "upprev", "hon", "dem", "med", "sin", "nagel", "f\u00f6r", "att", "hennes", "lekamen", "skulle", "ej", "vara", "utan", "pina", "och", "s\u00e5r", "och", "detta", "gjorde", "hon", "till", "den", "\u00e4ndan", "att", "jesu", "kristi", "pina", "skulle", "alltid", "vara", "i", "hennes", "\u00e5minnelse\"", "skriver", "en", "levnadstecknare", "om", "hon", "n\u00e5gonsin", "yttrade", "n\u00e5got", "\u00f6verilat", "tuggade", "hon", "p\u00e5", "bittra", "\u00f6rtergenom", "uppenbarelser", "blev", "det", "tydligt", "f\u00f6r", "birgitta", "att", "hon", "var", "kallad", "att", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "klostren", "ur", "deras", "f\u00f6rfall", "och", "\u00e5terigen", "g\u00f6ra", "dem", "till", "h\u00e4rdar", "f\u00f6r", "guds", "rike", "genom", "dessa", "kloster", "skulle", "en", "f\u00f6rnyelsens", "anda", "sprida", "sig", "ut", "bland", "m\u00e4nniskorna", "och", "till", "sist", "g\u00f6ra", "alla", "m\u00e4nniskor", "goda", "samtidigt", "som", "jorden", "omskapades", "i", "enlighet", "med", "guds", "vilja", "i", "vadstena", "skulle", "birgitta", "s\u00e5", "en", "fr\u00f6", "fr\u00e5n", "vilket", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rnyelse", "skulle", "v\u00e4xa", "fram", "d\u00e4r", "ville", "hon", "grunda", "ett", "dubbelkloster", "d\u00e4r", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "kunde", "verka", "tillsammans", "f\u00f6r", "guds", "tj\u00e4nst", "och", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "sina", "medm\u00e4nniskor", "adliga", "kvinnor", "skulle", "utbildas", "till", "goda", "och", "arbetsamma", "m\u00e4nniskor", "arbete", "skulle", "varvas", "med", "andliga", "\u00f6vningar", "och", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "skulle", "munkarna", "predika", "f\u00f6r", "folket", "men", "dessa", "nya", "klosterregler", "m\u00e5ste", "bekr\u00e4ftas", "av", "p\u00e5ven", "s\u00e5", "kristus", "gav", "henne", "i", "en", "uppenbarelse", "befallningen", "att", "g\u00f6ra", "en", "pilgrimsresa", "till", "rom", "trots", "de", "h\u00e4rjningar", "som", "digerd\u00f6den", "orsakade", "i", "mellan", "och", "sydeuropa", "fruktade", "birgitta", "inte", "att", "ge", "sig", "av", "hennes", "syften", "var", "stora", "och", "hon", "leddes", "av", "en", "kraftfull", "\u00f6vertygelse", "livet", "i", "rom", "birgitta", "begav", "sig", "till", "rom", "syftet", "var", "att", "delta", "i", "firandet", "av", "jubel\u00e5ret", "och", "att", "f\u00e5", "tillst\u00e5nd", "av", "p\u00e5ven", "att", "grunda", "en", "ny", "klosterorden", "problemet", "var", "bara", "att", "p\u00e5ven", "sedan", "residerade", "i", "den", "franska", "staden", "avignon", "samt", "att", "kyrkan", "f\u00f6rbjudit", "inr\u00e4ttandet", "av", "fler", "ordnar", "detta", "hindrade", "dock", "inte", "birgitta", "som", "redan", "tidigare", "i", "en", "uppenbarelse", "f\u00e5tt", "veta", "att", "hon", "skulle", "f\u00e5", "se", "p\u00e5ven", "och", "kejsaren", "m\u00f6tas", "i", "rom", "en", "f\u00f6r", "tiden", "s\u00e5", "osannolik", "h\u00e4ndelse", "att", "den", "ledde", "till", "en", "del", "munterhet", "hos", "omgivningen", "i", "rom", "fick", "hon", "f\u00f6rst", "bo", "i", "palazzo", "della", "cancelleria", "n\u00e4ra", "basilikan", "san", "lorenzo", "in", "damaso", "hon", "drog", "sig", "inte", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4ga", "vad", "hon", "ans\u00e5g", "om", "stadens", "andliga", "f\u00f6rfall", "n\u00e5got", "b\u00e5de", "kardinaler", "och", "vanligt", "folk", "fick", "erfara", "d\u00e4rut\u00f6ver", "\u00e4gnade", "hon", "sin", "tid", "\u00e5t", "att", "skriva", "till", "p\u00e5ven", "i", "avignon", "och", "kr\u00e4va", "att", "han", "skulle", "flytta", "tillbaka", "sin", "vardag", "\u00e4gnade", "hon", "\u00e5t", "att", "g\u00e5", "runt", "i", "kyrkorna", "f\u00f6r", "att", "be", "vid", "helgonens", "gravar", "vid", "kyrkan", "san", "lorenzo", "in", "panisperna", "p\u00e5", "viminalen", "bad", "hon", "ofta", "f\u00f6rbipasserande", "om", "allmosor", "till", "de", "beh\u00f6vande", "hon", "gjorde", "ocks\u00e5", "flera", "pilgrimsresor", "till", "bland", "annat", "assisi", "klostret", "farfa", "neapel", "och", "s\u00f6dra", "italien", "\u00e5r", "\u00e5terv\u00e4nde", "p\u00e5ve", "urban", "v", "till", "rom", "och", "den", "oktober", "m\u00f6ttes", "han", "och", "den", "tyskromerske", "kejsaren", "karl", "iv", "i", "staden", "birgitta", "kunde", "l\u00e4mna", "sin", "ordensregel", "till", "p\u00e5ven", "som", "mottog", "den", "f\u00f6r", "granskning", "den", "augusti", "blev", "den", "godk\u00e4nd", "i", "en", "reviderad", "version", "som", "birgitta", "troligen", "inte", "var", "s\u00e4rskilt", "n\u00f6jd", "med", "d\u00e4rtill", "beslutade", "urban", "v", "att", "\u00e5terigen", "l\u00e4mna", "italien", "av", "s\u00e4kerhetssk\u00e4l", "n\u00e5got", "som", "birgitta", "absolut", "inte", "kunde", "acceptera", "hon", "profeterade", "att", "han", "skulle", "drabbas", "av", "ett", "h\u00e5rt", "slag", "fr\u00e5n", "gud", "och", "bli", "sjuk", "och", "n\u00e4r", "urban", "vistats", "i", "avignon", "ett", "par", "m\u00e5nader", "dog", "han", "pilgrimsf\u00e4rd", "\u00e5r", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "p\u00e5b\u00f6rjade", "birgitta", "en", "vallf\u00e4rd", "till", "heliga", "landet", "via", "neapel", "och", "cypern", "hon", "hade", "i", "en", "uppenbarelse", "f\u00e5tt", "en", "befallning", "fr\u00e5n", "gud", "att", "g\u00f6ra", "detta", "och", "trots", "att", "hon", "var", "sjuk", "och", "svag", "f\u00f6ljde", "hon", "gladeligen", "budet", "f\u00f6rst", "gick", "resan", "till", "neapel", "d\u00e4r", "birgitta", "tidigare", "hade", "gjort", "en", "pilgrimsf\u00e4rdneapels", "drottning", "johanna", "hade", "tidigare", "visat", "sig", "mottaglig", "f\u00f6r", "birgittas", "str\u00e4nga", "f\u00f6rmaningar", "i", "alla", "fall", "under", "en", "kort", "tid", "nu", "mottogs", "birgitta", "med", "de", "h\u00f6gsta", "hedersbetygelserna", "av", "drottningen", "hon", "fick", "ocks\u00e5", "presentera", "sina", "s\u00f6ner", "f\u00f6r", "johanna", "birgitta", "hade", "hos", "dem", "insk\u00e4rpt", "de", "tillb\u00f6rliga", "v\u00f6rdnadsbetygelserna", "mot", "den", "h\u00f6ga", "kvinnan", "\"huru", "de", "skulle", "g\u00e5", "inf\u00f6r", "drottningen", "och", "h\u00e4lsa", "henne", "v\u00f6rdsamt", "efter", "landets", "sed", "med", "bugningar", "och", "kn\u00e4fall", "och", "kyssa", "hennes", "f\u00f6tter\"", "som", "margareta", "clausdotter", "skriver", "sonen", "birger", "utf\u00f6rde", "samvetsgrant", "de", "hovceremonier", "hans", "mor", "l\u00e4rt", "honom", "men", "om", "hur", "sonen", "karl", "bar", "sig", "\u00e5t", "ber\u00e4ttar", "kr\u00f6nikans", "f\u00f6rfattarinna", "f\u00f6ljande", "\"n\u00e4r", "herr", "karl", "kom", "fram", "till", "drottningen", "bevisade", "han", "henne", "v\u00f6rdnad", "efter", "vad", "som", "h\u00f6vdes", "och", "henne", "tillkom", "och", "sedan", "kysste", "han", "henne", "p\u00e5", "munnen", "varav", "drottningen", "fick", "stor", "k\u00e4rlek", "till", "honom", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "han", "v\u00e5gade", "det", "och", "ville", "hon", "ingalunda", "l\u00e5ta", "honom", "fara", "d\u00e4dan", "utan", "sade", "att", "hon", "\u00e4ntligen", "ville", "beh\u00e5lla", "honom", "och", "hava", "honom", "till", "make", "sa", "birgitta", "sade", "att", "det", "ingalunda", "kunde", "ske", "ty", "hans", "hustru", "levde", "\u00e4nnu", "hemma", "i", "sverige\"", "men", "detta", "hade", "ingen", "inverkan", "p\u00e5", "en", "s\u00e5dan", "kvinna", "som", "johanna", "som", "sj\u00e4lv", "hade", "sin", "tredje", "gem\u00e5l", "i", "livetbirgitta", "uppges", "ha", "bett", "brinnande", "b\u00f6ner", "till", "gud", "om", "hj\u00e4lp", "ur", "situationen", "och", "b\u00f6nen", "blev", "besvarad", "men", "p\u00e5", "ett", "helt", "annat", "s\u00e4tt", "\u00e4n", "hon", "hade", "f\u00f6rv\u00e4ntat", "sig", "karl", "drabbades", "av", "en", "d\u00f6dlig", "sjukdom", "och", "avled", "modern", "satt", "n\u00e5gra", "steg", "fr\u00e5n", "hans", "s\u00e4ng", "n\u00e4r", "hans", "sista", "\u00f6gonblick", "kom", "men", "hon", "reste", "sig", "inte", "f\u00f6r", "att", "n\u00e4rma", "sig", "honom", "hon", "gav", "inga", "ljud", "ifr\u00e5n", "sig", "och", "f\u00e4llde", "inte", "en", "t\u00e5r", "ist\u00e4llet", "ska", "hon", "ha", "suttit", "stilla", "med", "upplyfta", "h\u00e4nder", "och", "i", "sitt", "innersta", "prisat", "gud", "f\u00f6r", "att", "ha", "f\u00f6rhindrat", "den", "stora", "synden", "karls", "begravning", "genomf\u00f6rdes", "med", "stor", "st\u00e5t", "drottningen", "f\u00f6ljde", "sj\u00e4lv", "kistan", "till", "graven", "tillsammans", "med", "en", "stor", "skara", "m\u00e4nniskor", "\u00f6verallt", "h\u00f6rdes", "klagan", "och", "gr\u00e5t", "men", "birgitta", "ska", "till", "det", "yttre", "or\u00f6rd", "ha", "g\u00e5tt", "efter", "b\u00e5ren", "utan", "klagan", "eller", "t\u00e5rarsenare", "v\u00e4nde", "sig", "birgitta", "med", "nya", "f\u00f6rmaningar", "till", "neapels", "drottning", "hon", "uppmanade", "henne", "att", "\u00f6dmjuka", "sig", "\u00e5ngra", "sina", "synder", "och", "frukta", "gud", "utan", "\u00e5terv\u00e4ndo", "eftersom", "hon", "hade", "levt", "ett", "liv", "mer", "likt", "en", "sk\u00f6ka", "\u00e4n", "en", "drottning", "om", "hon", "inte", "lyssnade", "till", "gud", "skulle", "hon", "bli", "d\u00f6md", "som", "en", "avf\u00e4lling", "och", "gisslad", "fr\u00e5n", "hj\u00e4ssan", "till", "fotabj\u00e4llet", "trots", "de", "h\u00e5rda", "orden", "miste", "birgitta", "inte", "drottningens", "v\u00e4nskap", "utan", "fick", "ist\u00e4llet", "nya", "bevis", "p\u00e5", "hennes", "v\u00e4nskap", "genom", "stora", "g\u00e5vorefter", "karls", "d\u00f6d", "l\u00e4mnade", "birgitta", "neapels", "hamn", "och", "efter", "att", "ha", "st\u00f6tt", "p\u00e5", "flera", "utmaningar", "och", "vederm\u00f6dor", "anl\u00e4nde", "hon", "till", "jaffa", "d\u00e4r", "fartyget", "led", "skeppsbrott", "i", "hamnen", "men", "trots", "detta", "och", "med", "sitt", "hj\u00e4rta", "fyllt", "av", "himmelsk", "gl\u00e4dje", "kom", "birgitta", "fram", "till", "den", "heliga", "graven", "h\u00f6gsommarens", "br\u00e4nnande", "hetta", "d\u00e4mpade", "inte", "hennes", "iver", "att", "sk\u00e5da", "betlehem", "och", "josafats", "dal", "och", "andra", "heliga", "platser", "men", "v\u00e4rmen", "f\u00f6rv\u00e4rrade", "hennes", "h\u00e4lsa", "som", "redan", "var", "p\u00e5verkad", "av", "sp\u00e4kningar", "och", "sjukdomsonens", "\u00f6de", "verkar", "ha", "tagit", "birgitta", "h\u00e5rt", "men", "senare", "fick", "hon", "en", "uppenbarelse", "som", "intygade", "att", "han", "f\u00f6rl\u00e5tits", "tack", "vare", "hennes", "b\u00f6ner", "och", "t\u00e5rar", "sista", "\u00e5r", "d\u00f6d", "och", "begravning", "n\u00e4r", "hon", "\u00e5terkom", "till", "rom", "v\u00e5ren", "var", "hon", "f\u00f6rsvagad", "av", "sjukdom", "och", "den", "juli", "avled", "hon", "i", "sin", "bostad", "vid", "nuvarande", "piazza", "farnese", "hennes", "stoft", "bisattes", "i", "kyrkan", "san", "lorenzo", "in", "panisperna", "i", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "att", "hennes", "kvarlevor", "skulle", "f\u00f6ras", "tillbaka", "till", "sverige", "och", "vadstena", "ett", "f\u00f6lje", "i", "vilket", "dottern", "katarina", "och", "sonen", "birger", "ingick", "beledsagade", "kistan", "den", "december", "p\u00e5b\u00f6rjades", "resan", "mot", "vadstena", "f\u00e4rden", "gick", "\u00f6ver", "alperna", "via", "br\u00fcnn", "och", "vidare", "till", "danzig", "d\u00e4rifr\u00e5n", "seglade", "f\u00f6ljet", "till", "s\u00f6derk\u00f6ping", "varefter", "vadstena", "n\u00e5ddes", "den", "juli", "st\u00f6rre", "delen", "av", "birgittas", "kropp", "\u00e4r", "begravd", "i", "vadstena", "klosterkyrka", "ett", "fragment", "av", "hennes", "h\u00f6ftben", "finns", "dock", "i", "rikshelgedomen", "uppsala", "domkyrka", "i", "samma", "kor", "som", "erik", "den", "heliges", "relikskrin", "betydelse", "och", "efterm\u00e4le", "\u00e5r", "gav", "birgittas", "sj\u00e4las\u00f6rjare", "och", "v\u00e4n", "biskopen", "alfons", "av", "ja\u00e9n", "ut", "den", "f\u00f6rsta", "upplagan", "av", "hennes", "himmelska", "uppenbarelser", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "skedde", "ett", "f\u00f6rnyat", "godk\u00e4nnande", "av", "hennes", "ordensregel", "och", "kunde", "klostret", "i", "vadstena", "invigas", "birgittas", "kanonisering", "och", "kult", "processen", "f\u00f6r", "att", "kanonisera", "birgitta", "inleddes", "och", "avslutades", "med", "att", "birgitta", "helgonf\u00f6rklarades", "av", "p\u00e5ven", "bonifatius", "ix", "det", "skedde", "efter", "skrivelser", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "det", "svenska", "pr\u00e4sterskapet", "till", "p\u00e5ven", "i", "vilka", "birgitta", "kallas", "f\u00f6r", "\"en", "doftande", "nardus", "ett", "kosteligt", "olivtr\u00e4d", "sanningens", "dotter", "och", "fromhetens", "telning\"i", "p\u00e5vliga", "kapellet", "som", "var", "prytt", "med", "dyrbara", "v\u00e4vnader", "och", "friska", "olivkvistar", "h\u00f6lls", "predikan", "\u00f6ver", "birgittas", "underverk", "och", "uppenbarelser", "d\u00e4rp\u00e5", "tog", "p\u00e5ven", "sj\u00e4lv", "upp", "en", "lovs\u00e5ng", "\u00f6ppnade", "den", "gyllene", "bok", "d\u00e4r", "alla", "helgon", "var", "upptecknade", "och", "skrev", "in", "birgittas", "namn", "i", "den", "i", "peterskyrkan", "h\u00f6lls", "h\u00f6gtidliga", "gudstj\u00e4nster", "vid", "skenet", "av", "tusentals", "lampor", "och", "i", "alla", "roms", "kyrkor", "ringde", "klockorna\u00e5r", "upph\u00f6jdes", "heliga", "birgitta", "tillsammans", "med", "katarina", "av", "siena", "och", "edith", "stein", "till", "skyddshelgon", "f\u00f6r", "europa", "i", "sverige", "f\u00f6ranstaltade", "\u00e4rkebiskopen", "jakob", "ulvsson", "\u00e5r", "om", "att", "den", "heliga", "birgittas", "fest", "skulle", "firas", "\u00f6ver", "hela", "riket", "en", "tidigare", "\u00e4rkebiskop", "birger", "gregersson", "hade", "f\u00f6rfattat", "ett", "officium", "under", "sina", "vistelser", "p\u00e5", "biskopsarn\u00f6", "i", "slutet", "av", "talet", "kritik", "mot", "birgitta", "en", "tidig", "kritikerr\u00f6st", "till", "birgitta", "kom", "med", "martin", "luther", "som", "kallade", "henne", "f\u00f6r", "die", "tolle", "brigit", "den", "galna", "birgitta", "bland", "reformationsbiskoparna", "i", "sverige", "fanns", "nedl\u00e5tande", "tonfall", "mot", "birgitta", "i", "svensk", "kr\u00f6nika", "kallar", "olaus", "petri", "hennes", "uppenbarelser", "f\u00f6r", "dagdr\u00f6mmar", "drottning", "kristina", "konstaterade", "att", "hon", "hellre", "ville", "r\u00e4knas", "bland", "de", "vettiga", "\u00e4n", "bland", "de", "heliga", "som", "kommentar", "till", "pj\u00e4sen", "folkungasagans", "birgitta", "kallade", "august", "strindberg", "henne", "en", "h\u00e4rsklysten", "\u00e4resjuk", "kvinna", "som", "medvetet", "str\u00e4vade", "efter", "helgonskapet", "och", "makten", "\u00f6ver", "det", "andra", "k\u00f6net", "och", "fortsatte", "av", "denna", "osympatiska", "kvinna", "gjorde", "jag", "efter", "urkunderna", "den", "oregerliga", "tossa", "som", "nu", "finnes", "i", "dramat", "ehuru", "jag", "till", "hennes", "\u00e4ra", "l\u00e4t", "henne", "vakna", "till", "klarhet", "om", "sin", "fjollighet", "och", "sitt", "h\u00f6gmod", "forskning", "p\u00e5", "birgittas", "kropp", "i", "ett", "sammetskl\u00e4tt", "tr\u00e4skrin", "i", "vadstena", "klosterkyrka", "f\u00f6rvarades", "till", "vad", "som", "enligt", "traditionen", "s\u00e4gs", "vara", "kranierna", "fr\u00e5n", "heliga", "birgitta", "hennes", "dotter", "katarina", "samt", "det", "\u00e4ldre", "helgonet", "sankta", "ingrid", "av", "sk\u00e4nninge", "fr\u00e5n", "detta", "relikskrin", "stal", "den", "franska", "balettm\u00e4staren", "antoine", "de", "beaulieu", "under", "ett", "bes\u00f6k", "i", "klosterkyrkan", "ett", "kranium", "i", "tron", "att", "det", "var", "heliga", "birgittas", "kranium", "han", "blev", "d\u00e4refter", "r\u00e4dd", "att", "som", "enda", "katolik", "i", "s\u00e4llskapet", "misst\u00e4nkas", "f\u00f6r", "brottet", "och", "\u00f6verl\u00e4mnade", "tre", "\u00e5r", "senare", "kraniet", "till", "den", "franske", "ambassad\u00f6ren", "gaspard", "coignet", "de", "la", "thullerie", "denne", "tog", "med", "sig", "kraniet", "till", "frankrike", "och", "sk\u00e4nkte", "det", "kort", "f\u00f6re", "sin", "d\u00f6d", "till", "kyrkan", "i", "coursonlescarri\u00e8res", "i", "bourgogne", "kraniet", "gavs", "till", "birgittinklosteret", "i", "uden", "i", "nederl\u00e4nderna", "d\u00e4r", "det", "i", "dag", "st\u00e4lls", "ut", "som", "heliga", "birgittas", "kraniumannemarie", "landtblom", "docent", "i", "neurologi", "och", "andra", "forskare", "vid", "link\u00f6pings", "universitet", "har", "genom", "att", "unders\u00f6ka", "kraniet", "i", "klosterkyrkan", "f\u00f6rs\u00f6kt", "utr\u00f6na", "om", "heliga", "birgittas", "gudomliga", "uppenbarelser", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "var", "hallucinationer", "under", "epileptiska", "anfall", "kraniet", "unders\u00f6ktes", "p\u00e5", "talet", "av", "professor", "carlherman", "hjortsj\u00f6", "och", "d\u00e5", "uppt\u00e4cktes", "en", "urgr\u00f6pning", "det", "\u00e4r", "den", "urgr\u00f6pningen", "som", "intresserar", "forskarna", "eftersom", "den", "kan", "ha", "orsakats", "av", "en", "godartad", "hj\u00e4rntum\u00f6r", "vid", "de", "senaste", "unders\u00f6kningarna", "av", "kranierna", "i", "klosterkyrkan", "anv\u00e4ndes", "dnaanalys", "och", "koldatering", "forskarna", "presenterade", "resultatet", "och", "kunde", "konstatera", "att", "kranierna", "inte", "tillh\u00f6r", "mor", "och", "dotter", "d\u00e4rtill", "kommer", "att", "det", "\u00e4r", "minst", "\u00e5rs", "\u00e5ldersskillnad", "p\u00e5", "kranierna", "och", "att", "ingen", "av", "tidsbest\u00e4mningarna", "sammanfaller", "med", "perioden", "d\u00e5", "birgitta", "och", "katarina", "levdeeftersom", "kraniet", "i", "uden", "\u00e4nnu", "ej", "dnatestats", "kan", "d\u00e4remot", "detta", "kranium", "visa", "sig", "tillh\u00f6ra", "birgitta", "eller", "hennes", "dotter", "birgittinorden", "av", "idag", "orden", "birgitta", "grundade", "finns", "kvar", "\u00e4n", "idag", "och", "kallas", "den", "helige", "fr\u00e4lsarens", "orden", "ordo", "sanctissimi", "salvatoris", "'osss'", "i", "dagligt", "tal", "birgittinorden", "birgittas", "kvarlevor", "finns", "idag", "i", "ett", "relikskrin", "i", "vadstena", "klosterkyrka", "i", "svenska", "kyrkan", "lever", "den", "birgittinska", "traditionen", "av", "b\u00f6ne", "och", "ordensgemenskapen", "societas", "sanct\u00e6", "birgitt\u00e6", "grundad", "man", "samlas", "varje", "\u00e5r", "till", "generalkapitel", "i", "vadstena", "kring", "birgittas", "d\u00f6dsdag", "den", "juli", "byggnaden", "i", "rom", "d\u00e4r", "birgitta", "levde", "casa", "di", "santa", "brigida", "inrymmer", "idag", "kyrka", "kloster", "och", "g\u00e4sthem", "heliga", "birgitta", "som", "f\u00f6rfattare", "och", "retoriker", "heliga", "birgitta", "var", "en", "stolt", "kvinna", "som", "trots", "att", "hon", "r\u00e4knades", "som", "ol\u00e4rd", "var", "v\u00e4l", "bevandrad", "i", "sin", "tids", "andliga", "och", "politiska", "sp\u00f6rsm\u00e5l", "av", "hennes", "texter", "kan", "man", "utl\u00e4sa", "att", "hon", "var", "en", "ordkonstn\u00e4r", "som", "ofta", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "liknelser", "bilder", "och", "exempel", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rtydliga", "det", "som", "var", "abstrakt", "i", "den", "teologiska", "l\u00e4ran", "mycket", "av", "hennes", "bildspr\u00e5k", "var", "inspirerat", "av", "naturen", "eller", "vardagslivet", "hon", "anv\u00e4nde", "sig", "ocks\u00e5", "i", "sina", "texter", "av", "det", "som", "vi", "idag", "kallar", "f\u00f6r", "klassisk", "retorik", "heliga", "birgittas", "f\u00f6rfattarskap", "och", "retoriska", "kunskaper", "\u00e4r", "historiskt", "intressanta", "d\u00e5", "hon", "var", "verksam", "under", "en", "tid", "d\u00e5", "kvinnor", "i", "allm\u00e4nhet", "varken", "fick", "l\u00e4ra", "sig", "att", "l\u00e4sa", "eller", "skriva", "och", "att", "agera", "som", "f\u00f6rfattare", "var", "i", "stort", "sett", "f\u00f6rbjudet", "barn", "m\u00e4rta", "ulfsdotter", "f\u00f6dd", "ca", "gift", "med", "sigvid", "ribbing", "br\u00f6llopet", "p\u00e5", "ulv\u00e5sa", "och", "efter", "med", "knut", "algotsson", "bengt", "hafridssons", "\u00e4tt", "karl", "ulfsson", "till", "ulv\u00e5sa", "d\u00f6d", "i", "neapel", "birger", "ulfsson", "dubbad", "till", "riddare", "av", "den", "heliga", "graven", "av", "jerusalem", "under", "vistelsen", "i", "heliga", "landet", "katarina", "ulfsdotter", "katarina", "av", "vadstena", "f\u00f6dd", "abbedissa", "i", "vadstena", "bengt", "ulfsson", "d\u00f6d", "i", "ung", "\u00e5lder", "och", "begravdes", "i", "alvastra", "gudmar", "ulfsson", "d\u00f6d", "i", "ung", "\u00e5lder", "i", "stockholm", "ingeborg", "ulfsdotter", "nunna", "i", "riseberga", "kloster", "cecilia", "ulfsdotter", "inskrevs", "till", "sk\u00e4nninge", "kloster", "men", "giftes", "senare", "med", "lars", "sunesson", "detaljerad", "kronologi", "birgitta", "f\u00f6ds", "p\u00e5ven", "bos\u00e4tter", "sig", "i", "avignon", "birgittas", "mor", "ingeborg", "bengtsdotter", "d\u00f6r", "birgitta", "flyttar", "till", "katarina", "bengtsdotter", "p\u00e5", "aspan\u00e4s", "birgitta", "gifter", "sig", "med", "ulf", "gudmarsson", "magnus", "eriksson", "v\u00e4ljs", "tre", "\u00e5r", "gammal", "till", "sveriges", "kung", "birgitta", "\u00e4rver", "sju", "gods", "i", "sm\u00e5land", "n\u00e4r", "arvet", "fr\u00e5n", "hennes", "mor", "skiftas", "birger", "persson", "vallf\u00e4rdar", "till", "santiago", "de", "compostela", "avignon", "och", "rom", "kris", "i", "f\u00f6rmyndarregeringen", "birgittas", "morbror", "blir", "rikets", "drots", "birger", "petersson", "d\u00f6r", "magnus", "eriksson", "tilltr\u00e4der", "som", "regent", "kung", "magnus", "gifter", "sig", "med", "blanka", "av", "namur", "birgitta", "blir", "drottningens", "r\u00e5dgivare", "och", "ulf", "utn\u00e4mns", "till", "riksr\u00e5d", "hundra\u00e5rskriget", "mellan", "england", "och", "frankrike", "utbryter", "birgitta", "och", "ulf", "vallf\u00e4rdar", "till", "nidaros", "birgitta", "och", "ulf", "vallf\u00e4rdar", "till", "santiago", "de", "compostela", "birgitta", "och", "ulf", "bos\u00e4tter", "sig", "vid", "alvastra", "kloster", "birgittas", "make", "ulf", "gudmarsson", "d\u00f6r", "kung", "magnus", "och", "drottning", "blanka", "testamenterar", "den", "maj", "vadstena", "kungsg\u00e5rd", "till", "att", "bli", "ett", "kloster", "kungaparet", "testamenterar", "i", "sitt", "norska", "testamente", "en", "stor", "summa", "pengar", "till", "klosterbygge", "i", "vadstena", "birgitta", "f\u00f6rs\u00f6ker", "att", "m\u00e4kla", "fred", "i", "hundra\u00e5rskriget", "och", "f\u00f6rm\u00e5", "p\u00e5ven", "att", "flytta", "till", "rom", "birgitta", "reser", "till", "rom", "birgitta", "bes\u00f6ker", "benediktinklostret", "i", "farfa", "dottern", "katarina", "anl\u00e4nder", "till", "rom", "ca", "birgitta", "vallf\u00e4rdar", "till", "assisi", "ca", "birgitta", "flyttar", "till", "ett", "hus", "vid", "nuvarande", "piazza", "farnese", "talet", "birgitta", "vallf\u00e4rdar", "till", "s\u00f6dra", "italien", "och", "bor", "en", "period", "i", "neapel", "l\u00e4r", "senare", "k\u00e4nna", "alfonso", "pecha", "de", "vadaterra", "p\u00e5ven", "urban", "v", "m\u00f6ter", "kejsar", "karl", "iv", "i", "rom", "den", "oktober", "och", "birgittas", "profetia", "uppfylls", "p\u00e5ven", "urban", "v", "godk\u00e4nner", "birgittas", "ordensregel", "i", "kraftigt", "modifierad", "form", "birgitta", "reser", "den", "november", "till", "neapel", "birgitta", "ger", "sig", "den", "mars", "ut", "p\u00e5", "pilgrimsf\u00e4rd", "till", "heliga", "landet", "stannar", "p\u00e5", "cypern", "till", "maj", "i", "augusti", "befinner", "hon", "sig", "i", "betlehem", "d\u00e4r", "hon", "f\u00e5r", "se", "en", "vision", "av", "jesu", "f\u00f6delse", "i", "september", "avseglar", "hon", "mot", "neapel", "dit", "hon", "anl\u00e4nder", "i", "december", "birgitta", "\u00e5ter", "i", "rom", "skriver", "sitt", "sista", "brev", "till", "p\u00e5ven", "och", "ber", "honom", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "rom", "birgitta", "d\u00f6r", "juli", "hennes", "kvarlevor", "f\u00f6rs", "hem", "till", "sverige", "av", "barnen", "katarina", "och", "birger", "birgittas", "kvarlevor", "skrinl\u00e4ggs", "i", "vadstena", "den", "juli", "en", "f\u00f6rsta", "samling", "av", "birgittas", "mirakler", "l\u00e4ggs", "fram", "av", "\u00e4rkebiskop", "birger", "gregersson", "ny", "mirakelsamling", "sammanst\u00e4lls", "av", "biskop", "nils", "hermansson", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "framst\u00e4llningarna", "om", "birgittas", "kanonisation", "g\u00f6rs", "i", "rom", "alfonso", "pecha", "de", "vadaterra", "l\u00e4gger", "fram", "den", "f\u00f6rsta", "utg\u00e5van", "av", "birgittas", "himmelska", "uppenbarelser", "p\u00e5ven", "gregorius", "xi", "flyttar", "tillbaka", "p\u00e5vestolen", "fr\u00e5n", "avignon", "till", "rom", "en", "tredje", "framst\u00e4llan", "om", "birgittas", "kanonisation", "g\u00f6rs", "i", "rom", "birgittas", "ordensregel", "fastst\u00e4lls", "kanonisationsprocessen", "\u00f6ppnas", "p\u00e5ven", "utser", "fyra", "kardinaler", "att", "leda", "unders\u00f6kningen", "klostret", "i", "vadstena", "invigs", "den", "oktober", "helgonf\u00f6rklaras", "birgitta", "av", "p\u00e5ven", "bonifatius", "ix", "vid", "ett", "kyrkom\u00f6te", "i", "arboga", "utses", "den", "heliga", "birgitta", "till", "sveriges", "skyddshelgon", "klosterkyrkan", "i", "vadstena", "invigs", "den", "f\u00f6rsta", "fullst\u00e4ndiga", "utg\u00e5van", "p\u00e5", "latin", "av", "birgittas", "himmelska", "uppenbarelser", "trycks", "i", "l\u00fcbeck", "av", "bartholom\u00e6us", "gothan", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "vadstena", "kloster", "den", "heliga", "birgitta", "utses", "av", "p\u00e5ven", "johannes", "paulus", "ii", "till", "ett", "av", "europas", "tre", "kvinnliga", "skyddshelgon", "\u00e5rsjubileet", "av", "hennes", "f\u00f6delse", "firades", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "under", "\u00e5ret", "litteratur", "den", "heliga", "birgittas", "himmelska", "uppenbarelser", "textkritisk", "utg\u00e5va", "heliga", "birgittas", "revelationes", "det", "vill", "s\u00e4ga", "uppenbarelserna", "p\u00e5", "latin", "utkom", "i", "textkritiska", "utg\u00e5vor", "\u00e5ren", "i", "kungl", "vitterhets", "historie", "och", "antikvitets", "akademiens", "regi", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "i", "ed", "by", "cg", "undhagen", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "ii", "ed", "by", "cg", "undhagen", "and", "b", "bergh", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "iii", "ed", "by", "am", "j\u00f6nsson", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "iv", "ed", "by", "h", "aili", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "v", "ed", "by", "b", "bergh", "uppsala", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "vi", "ed", "by", "b", "bergh", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "vii", "ed", "by", "b", "bergh", "uppsala", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "lib", "viii", "ed", "by", "h", "aili", "stockholm", "sancta", "birgitta", "revelaciones", "extravagantes", "ed", "by", "l", "hollman", "uppsala", "sancta", "birgitta", "opera", "minora", "vol", "i", "regula", "salvatoris", "ed", "by", "s", "eklund", "stockholm", "sancta", "birgitta", "opera", "minora", "vol", "ii", "sermo", "angelicus", "ed", "by", "s", "eklund", "uppsala", "sancta", "birgitta", "opera", "minora", "vol", "iii", "quattuor", "oraciones", "ed", "by", "s", "eklund", "stockholm", "andra", "utg\u00e5vor", "latinbirgitta", "johannes", "de", "turrecremata", "matthias", "lincopensis", "p\u00e5", "latin", "reuelationes", "celestes", "pelecte", "spse", "christi", "beate", "birgitte", "vidue", "de", "regno", "suecie", "octo", "libris", "diuise", "sicq", "ordinate", "a", "religiosis", "patrib", "originalis", "monasterij", "sctr", "marie", "virginis", "et", "birgitte", "in", "vuatstenis", "pmaturo", "studio", "et", "exqsita", "diligtia", "in", "hos", "infrascriptos", "numer", "&", "ordin", "accurati", "cportate", "et", "si", "forte", "alique", "alie", "reuelationes", "sicuti", "compert", "est", "bt", "birgitte", "per", "error", "aut", "temerarie", "a", "quoq", "qmodolibet", "ascribant", "pter", "has", "q", "in", "hoc", "psenti", "volumine", "aut", "in", "vita", "seu", "legenda", "sancte", "birgitte", "maiori", "ctinent", "tanq", "false", "&", "erronee", "decernant", "adiungit", "eti", "in", "fine", "librorum", "tabula", "principali", "senttiar", "in", "his", "libris", "ctentar", "vti", "diligs", "lector", "videre", "poterit", "uppl", "insup", "iam", "alterato", "in", "officina", "federici", "peypus", "sumptibusq", "&", "impensis", "honesti", "viri", "ioannis", "kobergers", "civem", "nuren", "bergen", "impressum", "anno", "virginei", "partus", "mdxvij", "decimaquinta", "mensis", "novembris", "libris", "fornsvenskabirgitta", "klemming", "gustaf", "edvard", "heliga", "birgittas", "uppenbarelser", "samlingar", "utgivna", "av", "svenska", "fornskrifts\u00e4llskapet", "serie", "svenska", "skrifter", "stockholm", "norstedt", "libris", "fulltext", "modern", "svenskabirgitta", "lund\u00e9n", "tryggve", "himmelska", "uppenbarelser", "malm\u00f6", "allhem", "libris", "modern", "svenska", "i", "urvalbirgitta", "h\u00e4rdelin", "alf", "borgehammar", "stephan", "d\u00f6bling", "anna", "uppenbarelser", "enskede", "tpb", "libris", "fulltext", "sekund\u00e4rlitteratur", "alexandra", "coelho", "ahndoril", "birgitta", "och", "katarina", "albert", "bonniers", "f\u00f6rlag", "hans", "aili", "&", "jan", "svanberg", "imagines", "sanctae", "birgittae", "the", "earliest", "illuminated", "manuscripts", "and", "panel", "paintings", "related", "to", "the", "revelations", "of", "st", "birgitta", "of", "sweden", "stockholm", "the", "royal", "academy", "of", "letters", "history", "and", "antiquities", "birger", "bergh", "\"heliga", "birgitta", "\u00e5ttabarnsmor", "och", "profet\"", "lund", "historiska", "media", "lars", "bergquist", "birgitta", "i", "uppenbarelsernas", "spegel", "stockholm", "proprius", "f\u00f6rlag", "ab", "per", "beskow", "&", "annette", "landen", "birgitta", "av", "vadstena", "pilgrim", "och", "profet", "stockholm", "natur", "och", "kultur", "luca", "cesarini", "den", "heliga", "birgittas", "\u00e5terkomst", "malm\u00f6", "birgittiana", "luca", "cesarini", "den", "heliga", "birgittas", "rom", "malm\u00f6", "norma", "luca", "cesarini", "i", "den", "heliga", "birgittas", "fotsp\u00e5r", "stockholm", "bilda", "luca", "cesarini", "evangeliet", "enligt", "birgitta", "malm\u00f6", "artos", "luca", "cesarini", "med", "birgitta", "i", "det", "heliga", "landet", "malm\u00f6", "birgittiana", "emilia", "fogelklou", "birgitta", "stockholm", "aldus", "ingvar", "fogelqvist", "apostasy", "and", "reform", "in", "the", "revelations", "of", "st", "birgitta", "almquist", "&", "wiksell", "stockholm", "gunilla", "greneklund", "\"att", "konstruera", "historia", "exemplet", "heliga", "birgittas", "f\u00f6delseplats\"", "kyrkohistorisk", "\u00e5rsskrift", "s", "\"heliga", "birgittas", "m\u00f6derneanor\"", "svenska", "sl\u00e4ktkalendern", "bengt", "ingmar", "kilstr\u00f6m", "\"hennes", "r\u00f6st", "ska", "h\u00f6ras\"", "birgittinska", "perspektiv", "stockholm", "proprius", "f\u00f6rlag", "birgit", "klockars", "birgittas", "svenska", "v\u00e4rld", "stockholm", "natur", "och", "kultur", "rolf", "h", "lindholm", "\"huvudlinjer", "i", "heliga", "birgittas", "uppenbarelser\"", "visby", "booksondemand", "bridget", "morris", "st", "birgitta", "of", "sweden", "woodbridge", "boydell", "helge", "nordahl", "den", "heliga", "birgitta", "skellefte\u00e5", "artos", "r", "steffen", "heliga", "birgitta", "i", "svenskt", "biografiskt", "lexikon", "sven", "stolpe", "birgitta", "i", "sverige", "och", "i", "rom", "legenda", "hjalmar", "sund\u00e9n", "den", "heliga", "birgitta", "ormungens", "moder", "som", "blev", "kristi", "brud", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "societas", "sanct\u00e6", "birgitt\u00e6", "festskrift", "se", "\u00e4ven", "birgittahuset", "italienska", "casa", "di", "santa", "brigida", "i", "rom", "finsta", "fresta", "socken", "himmelska", "uppenbarelser", "lista", "\u00f6ver", "kyrkor", "uppkallade", "efter", "heliga", "birgitta", "sk\u00f6ldnora", "kungsg\u00e5rd", "ulv\u00e5sa", "kapelludden", "svensk", "litteratur", "vidare", "l\u00e4sning", "harrison", "dick", "heliga", "birgitta", "isbn", "lindkvist", "thomas", "birgitta", "birgersdotter", "heliga", "birgitta", "i", "svenskt", "kvinnobiografiskt", "lexikon", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "heliga", "birgitta", "heliga", "birgittas", "uppenbarelser", "full", "text", "upplagd", "p\u00e5", "internet", "den", "heliga", "birgittas", "dialog", "med", "sitt", "\u00f6verjag", "birger", "bergh", "lunds", "universitet", "uppenbarelser", "p\u00e5", "litteraturbanken", "uppenbarelser", "och", "andra", "medeltida", "texter", "i", "spr\u00e5kbanken", "birgittas", "uppenbarelser", "digitaliserad", "handskrift", "i", "world", "digital", "library", "om", "heliga", "birgitta", "birgitta\u00e5ret", "societas", "sanct\u00e6", "birgitt\u00e6", "heliga", "birgitta", "i", "libris", "l\u00e4kartidningen", "hade", "heliga", "birgitta", "epilepsi", "birgittas", "kranium", "ska", "granskas", "historiska", "museet", "om", "heliga", "birgitta", "finsta", "heliga", "birgittas", "b\u00f6nkapell", "suecia", "antiqua", "et", "hodierna", "f\u00f6rsta", "bandet", "kungliga", "biblioteket", "httpssueciakbseffuncfindc&ccltermwso+d+asaml&localbasesah", "birgitta", "biografiskt", "lexikon", "f\u00f6r", "finland", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "urnnbnfisls", "referenser"]