["helsingfors", "finska", "helsinki", "finska", "helsiki", "lyssna", "finlandssvenskt", "uttal", "helsifors", "lyssna", "\u00e4r", "finlands", "huvudstad", "och", "st\u00f6rsta", "stad", "samt", "landets", "kulturella", "mediala", "ekonomiska", "och", "politiska", "centrum", "den", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "i", "landskapet", "nyland", "och", "ligger", "vid", "finska", "viken", "helsingfors", "bildar", "huvudstadsregionen", "med", "grannst\u00e4derna", "esbo", "grankulla", "och", "vanda", "som", "tillsammans", "har", "\u00f6ver", "miljoner", "inv\u00e5nare", "helsingforsregionen", "har", "\u00f6ver", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "inom", "stadens", "gr\u00e4nser", "bor", "&&&&&&&&&&&&&&", "inv\u00e5nare", "etymologi", "namnet", "helsingfors", "kommer", "fr\u00e5n", "namnet", "p\u00e5", "socknen", "helsinge", "och", "helsing\u00e5n", "nuvarande", "vanda", "\u00e5", "vid", "vars", "sista", "fors", "f\u00f6re", "havet", "staden", "grundades", "ursprunget", "till", "namnet", "helsinge", "\u00e4r", "omdiskuterat", "enligt", "en", "uppfattning", "fr\u00e5n", "talet", "skulle", "nybyggare", "fr\u00e5n", "h\u00e4lsingland", "ha", "bosatt", "sig", "vid", "finska", "viken", "p\u00e5", "talet", "och", "de", "skulle", "ha", "kallat", "\u00e5n", "f\u00f6r", "helsing\u00e5", "numera", "har", "denna", "teori", "ifr\u00e5gasatts", "eftersom", "dialektforskning", "tyder", "p\u00e5", "att", "nybyggarna", "kommit", "fr\u00e5n", "uppland", "och", "dess", "n\u00e4romr\u00e5de", "namnet", "helsinge", "h\u00e4rr\u00f6r", "sig", "snarare", "fr\u00e5n", "n\u00e5gon", "egenskap", "i", "omr\u00e5det", "\u00e4n", "dess", "nybyggnation", "och", "det", "kan", "inte", "l\u00e4ngre", "entydigt", "f\u00f6rklaras", "en", "egenskap", "kan", "ha", "att", "g\u00f6ra", "med", "flodens", "\"hals\"", "det", "smala", "st\u00e4llet", "som", "utgjorde", "forsen", "samma", "namnled", "\u00e5terfinns", "i", "h\u00e4lsingland", "och", "helsingborg", "som", "b\u00e5da", "har", "anknytning", "till", "ett", "smalare", "havsomr\u00e5de", "d\u00e5", "staden", "grundades", "vid", "mynningen", "av", "helsing\u00e5n", "fick", "den", "namnet", "helsinge", "fors", "forsen", "\u00e4r", "numera", "k\u00e4nd", "under", "namnet", "gammelstadsforsen", "bland", "inv\u00e5narna", "var", "staden", "k\u00e4nd", "som", "helsinge", "eller", "helsing", "vilket", "givit", "upphov", "till", "det", "finska", "namnet", "helsinki", "namnet", "helsinki", "har", "anv\u00e4nts", "p\u00e5", "officiella", "finskspr\u00e5kiga", "dokument", "sedan", "d\u00e5", "senatens", "f\u00f6rordningar", "b\u00f6rjade", "dateras", "i", "helsingfors", "sedan", "talet", "anv\u00e4nds", "helsinki", "p\u00e5", "de", "flesta", "utl\u00e4ndska", "spr\u00e5k", "ut\u00f6ver", "p\u00e5", "finska", "p\u00e5", "slang", "talar", "man", "om", "stadi", "vilket", "kommer", "fr\u00e5n", "det", "svenska", "ordet", "stad", "speciellt", "utanf\u00f6r", "helsingfors", "kallas", "staden", "f\u00f6r", "hesa", "stadin", "och", "hesa", "anv\u00e4nds", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "finlandssvenska", "p\u00e5", "nordsamiska", "heter", "helsingfors", "helsset", "helsingfors", "f\u00f6rkortas", "ofta", "hfors", "medan", "helsinki", "f\u00f6rkortas", "hki", "n\u00e4r", "helsingfors", "blev", "finlands", "huvudstad", "f\u00f6reslogs", "att", "staden", "skulle", "byta", "namn", "till", "alexandria", "efter", "tsar", "alexander", "i", "av", "ryssland", "men", "f\u00f6rslaget", "f\u00f6rf\u00f6ll", "historia", "den", "svenska", "tiden", "helsingfors", "grundades", "den", "juni", "av", "gustav", "vasa", "f\u00f6r", "att", "fungera", "som", "en", "rival", "till", "hansestaden", "reval", "dagens", "tallinn", "d\u00e5", "finland", "var", "en", "del", "av", "sverige", "staden", "grundades", "i", "d\u00e5varande", "helsinge", "socken", "vid", "en", "fors", "n\u00e4ra", "utloppet", "av", "vanda", "\u00e5", "l\u00e4ngst", "in", "i", "gammelstadsviken", "borgare", "fr\u00e5n", "borg\u00e5", "eken\u00e4s", "raumo", "och", "ulvsby", "beordrades", "att", "flytta", "till", "den", "nygrundade", "staden", "staden", "v\u00e4xte", "dock", "inte", "i", "\u00f6nskad", "takt", "och", "kungens", "order", "\u00e4ndrade", "inte", "p\u00e5", "handelstraditioner", "och", "rutter", "etablerade", "sedan", "medeltiden", "sverige", "er\u00f6vrade", "norra", "estland", "och", "reval", "\u00e5r", "vilket", "ytterligare", "minskade", "helsingfors", "betydelse", "eftersom", "gammelstadsviken", "var", "grund", "och", "stora", "segelfartyg", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "l\u00e4gga", "till", "planerade", "man", "redan", "i", "ett", "tidigt", "skede", "att", "flytta", "staden", "n\u00e4rmare", "\u00f6ppna", "havet", "till", "en", "b\u00f6rjan", "planerade", "man", "att", "bygga", "upp", "helsingfors", "i", "sandhamn", "eller", "i", "s\u00f6rn\u00e4s", "\u00e5r", "beordrade", "generalguvern\u00f6r", "per", "brahe", "staden", "att", "flytta", "till", "estn\u00e4sskatan", "mellan", "s\u00f6dern\u00e4s", "och", "helsingen\u00e4s", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "idag", "k\u00e4nt", "som", "kronohagen", "den", "gamla", "staden", "l\u00e4mnades", "\u00f6de", "efter", "flytten", "ryska", "kejsard\u00f6mets", "allt", "st\u00f6rre", "makt", "och", "grundandet", "av", "staden", "sankt", "petersburg", "\u00e5r", "p\u00e5verkade", "m\u00e4rkbart", "helsingfors", "stora", "ofreden", "gick", "h\u00e5rt", "\u00e5t", "stadens", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "kom", "pesten", "som", "d\u00f6dade", "av", "befolkningen", "m\u00e4nniskor", "under", "fyra", "m\u00e5nader", "\u00e5r", "br\u00e4nde", "den", "ryska", "arm\u00e9n", "staden", "och", "till", "slut", "bel\u00e4grade", "de", "ryska", "trupperna", "helsingfors", "staden", "utvecklades", "inte", "efter", "kriget", "efter", "att", "sverige", "f\u00f6rlorat", "fredrikshamns", "f\u00e4stning", "i", "hattarnas", "krig", "till", "ryssland", "b\u00f6rjade", "man", "bygga", "en", "ny", "stor", "sj\u00f6f\u00e4stning", "utanf\u00f6r", "helsingfors", "planerna", "f\u00f6r", "sveaborg", "lades", "av", "greve", "augustin", "ehrensv\u00e4rd", "och", "byggnadsarbetet", "\u00f6kade", "stadens", "inv\u00e5narantal", "kraftigt", "och", "flera", "tegelbruk", "och", "herrg\u00e5rdar", "grundades", "kring", "staden", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "napoleon", "is", "och", "alexander", "is", "maktkamp", "blev", "sverige", "indraget", "i", "krig", "mot", "ryssland", "\u00e5r", "ryssarna", "er\u00f6vrade", "helsingfors", "och", "en", "brand", "f\u00f6rst\u00f6rde", "stora", "delar", "av", "staden", "v\u00e5ren", "kapitulerade", "sveaborg", "och", "finland", "blev", "en", "del", "av", "ryssland", "efter", "freden", "i", "fredrikshamn", "under", "ryskt", "styre", "tsar", "alexander", "i", "besl\u00f6t", "\u00e5r", "att", "helsingfors", "med", "inv\u00e5nare", "blir", "huvudstad", "i", "storfurstend\u00f6met", "finland", "han", "ville", "fj\u00e4rma", "finland", "fr\u00e5n", "sverige", "och", "grundade", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "huvudstaden", "i", "finlands", "st\u00f6rsta", "stad", "p\u00e5", "den", "tiden", "\u00e5bo", "den", "tyska", "arkitekten", "carl", "ludvig", "engel", "valdes", "att", "planera", "ett", "nytt", "helsingfors", "efter", "branden", "i", "en", "stil", "v\u00e4rdig", "en", "rysk", "administrationsstad", "stadsplanen", "gjorde", "upp", "av", "helsingforsaren", "johan", "albrecht", "ehrenstr\u00f6m", "efter", "\u00e5bo", "brand", "flyttade", "ocks\u00e5", "landets", "enda", "universitet", "fr\u00e5n", "\u00e5bo", "till", "helsingfors", "och", "fick", "namnet", "kejserliga", "alexandersuniversitetet", "senare", "helsingfors", "universitet", "staden", "utvecklades", "till", "en", "administrations", "universitets", "och", "garnisonsstad", "och", "v\u00e4xte", "till", "ett", "industriellt", "centrum", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rbindelser", "byggdes", "till", "tavastehus", "och", "till", "sankt", "petersburg", "inv\u00e5narantalet", "\u00f6verskred", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "byggdes", "tre", "bef\u00e4stningszoner", "kring", "helsingfors", "som", "en", "del", "av", "f\u00f6rsvaret", "av", "sankt", "petersburg", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "finlands", "huvudstad", "helsingfors", "blev", "huvudstad", "i", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "finland", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "december", "finska", "inb\u00f6rdeskriget", "b\u00f6rjade", "redan", "f\u00f6ljande", "m\u00e5nad", "den", "januari", "d\u00e5", "en", "r\u00f6d", "lykta", "t\u00e4ndes", "i", "arbetarhusets", "torn", "i", "hagn\u00e4s", "de", "r\u00f6da", "tog", "snart", "\u00f6ver", "staden", "och", "regeringen", "flydde", "till", "vasa", "den", "april", "flydde", "den", "r\u00f6da", "ledningen", "till", "viborg", "och", "april", "er\u00f6vrade", "tyska", "trupper", "helsingfors", "den", "av", "mannerheim", "ledda", "vita", "arm\u00e9n", "kom", "till", "staden", "den", "april", "efter", "inb\u00f6rdeskriget", "fungerade", "sveaborg", "som", "f\u00e5ngl\u00e4ger", "f\u00f6r", "r\u00f6da", "f\u00e5ngar", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "bombarderades", "helsingfors", "i", "flera", "omg\u00e5ngar", "de", "st\u00f6rsta", "skadorna", "skedde", "under", "storbombningarna", "under", "forts\u00e4ttningskriget", "men", "skadorna", "var", "r\u00e4tt", "lindriga", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "bombningarna", "i", "andra", "krigf\u00f6rande", "l\u00e4nder", "f\u00f6rutom", "london", "och", "moskva", "var", "helsingfors", "den", "enda", "huvudstaden", "i", "de", "krigf\u00f6rande", "europeiska", "l\u00e4nderna", "som", "aldrig", "er\u00f6vrades", "under", "kriget", "trots", "att", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "var", "en", "mycket", "v\u00e5ldsam", "tid", "f\u00f6r", "helsingfors", "s\u00e5", "fortsatte", "staden", "kontinuerligt", "att", "utvecklas", "den", "moderna", "efterkrigstida", "urbaniseringen", "under", "talet", "vilken", "skedde", "ganska", "sent", "i", "europeisk", "j\u00e4mf\u00f6relse", "ledde", "till", "en", "tredubbling", "av", "befolkningen", "i", "storstadsomr\u00e5det", "och", "gjorde", "helsingfors", "till", "en", "av", "de", "snabbast", "v\u00e4xande", "t\u00e4torterna", "i", "eu", "under", "talet", "helsingfors", "skulle", "st\u00e5", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "de", "olympiska", "sommarspelen", "men", "de", "inst\u00e4lldes", "p\u00e5", "grund", "av", "kriget", "de", "olympiska", "spelen", "h\u00f6lls", "i", "st\u00e4llet", "\u00e5r", "\u00e5r", "h\u00f6lls", "europeiska", "s\u00e4kerhetskonferensen", "i", "finlandiahuset", "i", "vilken", "stats\u00f6verhuvuden", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "deltog", "\u00e5r", "\u00f6ppnades", "helsingfors", "metro", "\u00e5r", "var", "helsingfors", "en", "av", "europas", "kulturhuvudst\u00e4der", "geografi", "stadens", "areal", "\u00e4r", "km\u00b2", "av", "vilket", "km\u00b2", "\u00e4r", "land", "och", "de", "resterande", "km\u00b2", "vattenomr\u00e5den", "helsingfors", "har", "\u00e4ven", "\u00f6ver", "\u00f6ar", "och", "en", "strandlinje", "p\u00e5", "km", "p\u00e5", "grund", "av", "stora", "fyllningsarbeten", "har", "strandlinjen", "\u00e4ndrats", "kraftigt", "de", "senaste", "tv\u00e5hundra", "\u00e5ren", "det", "finns", "hektar", "skogsomr\u00e5den", "hektar", "parker", "och", "cirka", "hektar", "odlingsmark", "i", "staden", "parkerna", "varierar", "fr\u00e5n", "sm\u00e5", "klassiskt", "formgivna", "parker", "i", "stadens", "centrum", "till", "stora", "parker", "mer", "eller", "mindre", "i", "naturtillst\u00e5nd", "i", "stadens", "utkanter", "det", "st\u00f6rsta", "enhetliga", "parkomr\u00e5det", "\u00e4r", "helsingfors", "centralpark", "som", "str\u00e4cker", "sig", "km", "genom", "staden", "i", "nordsydlig", "riktning", "i", "finlands", "huvudstad", "finns", "naturskyddsomr\u00e5den", "vars", "areal", "uppg\u00e5r", "till", "ca", "hektar", "helsingfors", "symbolv\u00e4xt", "\u00e4r", "l\u00f6nnen", "och", "symboldjuret", "\u00e4r", "ekorren", "helsingfors", "geografiska", "mittpunkt", "ligger", "i", "vik", "i", "gammelstadsviken", "ungef\u00e4r", "vid", "en", "holme", "som", "heter", "gransk\u00e4ret", "den", "h\u00f6gsta", "bebodda", "platsen", "i", "helsingfors", "med", "bland", "annat", "v\u00e5ningshus", "ligger", "vid", "jakobacka", "som", "ligger", "meter", "\u00f6ver", "havet", "helsingfors", "h\u00f6gsta", "terr\u00e4ngpunkt", "\u00e4r", "malmg\u00e5rdstoppen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "fyllnadsbacken", "vid", "malmg\u00e5rd", "som", "kom", "till", "genom", "att", "\u00f6verskottsmassor", "deponerades", "d\u00e4r", "mellan", "\u00e5ren", "och", "h\u00f6jden", "reser", "sig", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "toppen", "finns", "milj\u00f6konstverket", "tuulet", "ja", "suunnat", "finska", "f\u00f6r", "vindar", "och", "riktningar", "helsingfors", "h\u00f6gsta", "naturliga", "h\u00f6jd", "befinner", "sig", "vid", "norra", "delen", "av", "stensb\u00f6le", "rekreationsomr\u00e5de", "s\u00f6der", "om", "borg\u00e5leden", "vid", "en", "naturstig", "kullens", "h\u00f6jd", "\u00e4r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "helsingfors", "geografiska", "utbredning", "helsingfors", "grundades", "\u00e5r", "ursprungligen", "p\u00e5", "forsbys", "omr\u00e5de", "vid", "mynningen", "av", "vanda", "\u00e5", "vid", "helsingeforsen", "\u00e5r", "senare", "flyttade", "staden", "l\u00e4ngre", "s\u00f6derut", "till", "estn\u00e4s", "f\u00f6r", "att", "skepp", "l\u00e4ttare", "skulle", "kunna", "anl\u00f6pa", "staden", "det", "omkringliggande", "omr\u00e5det", "f\u00f6rblev", "en", "del", "av", "helsinge", "socken", "p\u00e5", "talet", "grundades", "flera", "nya", "kommuner", "och", "k\u00f6pingar", "i", "n\u00e4rheten", "av", "helsingfors", "en", "del", "av", "dem", "hoplax", "kommun", "br\u00e4nd\u00f6", "villastad", "\u00e5ggelby", "kommun", "och", "haga", "k\u00f6ping", "ansl\u00f6ts", "till", "helsingfors", "i", "den", "stora", "inkorporationen", "d\u00e5", "ocks\u00e5", "stora", "delar", "av", "helsinge", "kommun", "ansl\u00f6ts", "till", "staden", "inkorporerades", "nordsj\u00f6", "fr\u00e5n", "helsinge", "kommun", "den", "senaste", "utvidgningen", "skedde", "d\u00e5", "de", "sydv\u00e4stra", "delarna", "av", "sibbo", "bla", "\u00f6stersundom", "och", "bj\u00f6rns\u00f6", "inkorporerades", "i", "helsingfors", "klimat", "helsingfors", "ligger", "i", "zonen", "mellan", "havs", "och", "kontinentalklimat", "vintrarna", "\u00e4r", "r\u00e4tt", "s\u00e5", "milda", "medan", "somrarna", "\u00e4r", "varma", "dock", "inte", "s\u00e5", "varma", "som", "l\u00e4ngre", "in", "i", "landet", "medel\u00e5rstemperaturen", "i", "helsingfors", "\u00e4r", "\u00b0c", "i", "medeltal", "regnar", "det", "mm", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "var", "den", "kallaste", "m\u00e5naden", "februari", "\u00b0c", "och", "den", "varmaste", "juli", "\u00b0cuppm\u00e4tta", "normala", "temperaturer", "och", "nederb\u00f6rd", "i", "helsingfors", "stadsdelar", "i", "helsingfors", "enligt", "stadsplanen", "har", "helsingfors", "stadsdelar", "som", "delas", "in", "i", "mindre", "delomr\u00e5den", "ut\u00f6ver", "stadsdelsindelningen", "har", "man", "delat", "in", "staden", "i", "distrikt", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "stadens", "administration", "distriktsindelningen", "f\u00f6ljer", "stadsdelsgr\u00e4nserna", "men", "olika", "delomr\u00e5den", "kan", "h\u00f6ra", "till", "olika", "distrikt", "helsingfors", "stadsk\u00e4rna", "utg\u00f6r", "omr\u00e5det", "som", "h\u00f6rde", "till", "staden", "f\u00f6re", "det", "vill", "s\u00e4ga", "stadsdelarna", "numera", "har", "begreppet", "k\u00e4rncentrum", "luckrats", "upp", "och", "betyder", "fr\u00e4mst", "de", "centrala", "stadsdelar", "som", "inte", "r\u00e4knas", "som", "f\u00f6rorter", "s\u00f6dra", "stordistriktet", "kronohagen", "\u00b7", "gloet", "\u00b7", "gardesstaden", "\u00b7", "kampen", "\u00b7", "r\u00f6dbergen", "\u00b7", "eira", "\u00b7", "ulrikasborg", "\u00b7", "skatudden", "\u00b7", "brunnsparken", "\u00b7", "fr\u00e4mre", "t\u00f6l\u00f6", "\u00b7", "bortre", "t\u00f6l\u00f6", "\u00b7", "v\u00e4stra", "hamnen", "gr\u00e4sviken", "sundholmen", "lappviken", "busholmen", "\u00e4rtholmen", "\u00b7", "drums\u00f6", "\u00f6rnberget", "hallonn\u00e4s", "kvarnbacken", "bj\u00f6rkholmen", "\u00b7", "sveaborg", "v\u00e4stra", "stordistriktet", "mejlans", "\u00b7", "brunak\u00e4rr", "gamla", "brunak\u00e4rr", "lillhoplax", "\u00b7", "dal", "\u00b7", "haga", "s\u00f6dra", "haga", "stenhagen", "norra", "haga", "lassas", "\u00b7", "munksn\u00e4s", "gamla", "munksn\u00e4s", "gran\u00f6", "l\u00f6v\u00f6", "munksh\u00f6jden", "n\u00e4sh\u00f6jden", "talistranden", "\u00b7", "k\u00e5nala", "\u00b7", "k\u00e5rb\u00f6le", "gamlas", "magnusk\u00e4rr", "malmg\u00e5rd", "h\u00e5kans\u00e5ker", "kungseken", "hongasmossa", "\u00b7", "sockenbacka", "smedjebacka", "tali", "reimars", "martas", "sockenbacka", "f\u00f6retagsomr\u00e5de", "mellersta", "stordistriktet", "s\u00f6rn\u00e4s", "vilhelmsberg", "fiskehamnen", "sumparn", "hanaholmen", "\u00b7", "bergh\u00e4ll", "broholmen", "linjerna", "torkelsbacken", "\u00b7", "\u00e5sh\u00f6jden", "\u00e5s", "alphyddan", "\u00b7", "b\u00f6le", "v\u00e4stra", "b\u00f6le", "norra", "b\u00f6le", "\u00f6stra", "b\u00f6le", "mellersta", "b\u00f6le", "\u00b7", "hermanstad", "hermanstadsbacken", "hermanstadsstranden", "byholmen", "\u00b7", "vallg\u00e5rd", "\u00b7", "majstad", "majstad", "arabiastranden", "\u00b7", "gumt\u00e4kt", "\u00b7", "kottby", "\u00b7", "forsby", "\u00b7", "gammelstaden", "norra", "stordistriktet", "\u00e5ggelby", "britas", "m\u00e5nsas", "kr\u00e4mertsskog", "dammen", "grindbacka", "m\u00e5nsasparken", "grinddal", "\u00b7", "baggb\u00f6le", "v\u00e4stra", "baggb\u00f6le", "\u00f6stra", "baggb\u00f6le", "\u00b7", "domarby", "sved\u00e4ngen", "torparbacken", "domarg\u00e5rd", "tomtbacka", "nord\u00f6stra", "stordistriktet", "vik", "viksstranden", "ladug\u00e5rden", "viks", "forskarpark", "viksbacka", "\u00b7", "bocksbacka", "\u00b7", "malm", "\u00f6vre", "malm", "nedre", "malm", "r\u00f6nnbacka", "tattar\u00e5sen", "malms", "flygf\u00e4lt", "r\u00f6nninge", "\u00b7", "staffansby", "staffanssl\u00e4tten", "mosabacka", "\u00b7", "skomakarb\u00f6le", "brobacka", "stapelstaden", "lidamalmen", "\u00b7", "storskog", "parkstad", "henriksdal", "tattarmossen", "alpbyn", "jakobacka", "syd\u00f6stra", "stordistriktet", "bl\u00e5b\u00e4rslandeth\u00f6gholmen", "\u00b7", "br\u00e4nd\u00f6", "\u00b7", "herton\u00e4s", "v\u00e4stra", "herton\u00e4s", "kasberget", "herton\u00e4s", "f\u00f6retagsomr\u00e5de", "herton\u00e4s", "strand", "\u00b7", "tammelund", "\u00b7", "v\u00e5rd\u00f6", "\u00b7", "deger\u00f6", "uppby", "jollas", "turholm", "kronbergsstranden", "h\u00e4stn\u00e4ssund", "\u00b7", "villinge", "\u00b7", "sandhamn", "\u00b7", "ut\u00f6arna", "v\u00e4stra", "holmarna", "\u00f6stra", "holmarna", "territorialhavet", "\u00f6stra", "stordistriktet", "botby", "botby\u00e5sen", "botby", "g\u00e5rd", "botbyh\u00f6jden", "kvarnb\u00e4cken", "marudd", "kas\u00e5kers", "industriomr\u00e5de", "\u00f6stra", "centrum", "\u00b7", "mellungsby", "g\u00e5rdsbacka", "\u00e4rvings", "mellungsbacka", "stensb\u00f6le", "tranbacka", "\u00b7", "nordsj\u00f6", "mellersta", "nordsj\u00f6", "nordsj\u00f6", "g\u00e5rd", "nybondas", "havsrastb\u00f6le", "kallvik", "solvik", "rastb\u00f6le", "bast\u00f6", "svarta", "backen", "\u00f6stersundoms", "stordistrikt", "\u00f6stersundom", "\u00b7", "sundberg", "\u00b7", "hus\u00f6", "\u00b7", "bj\u00f6rns\u00f6", "\u00b7", "ultuna", "landbo", "b\u00e4ck\u00e4ngen", "gatunamn", "gatunamnen", "i", "helsingfors", "\u00e5terger", "stadens", "historia", "och", "det", "finns", "omkring", "officiella", "namn", "ansvarig", "f\u00f6r", "att", "best\u00e4mma", "nya", "namn", "\u00e4r", "gatunamnskommitt\u00e9n", "vilken", "grundades", "gatunamnen", "best\u00e4mdes", "i", "en", "brandf\u00f6rordning", "och", "nya", "namn", "skapades", "under", "och", "talet", "vilka", "\u00e5terspeglar", "den", "ryska", "tiden", "med", "namn", "s\u00e5som", "alexandersgatan", "konstantinsgatan", "nikolaigatan", "mikaelsgatan", "katrinegatan", "helenegatan", "och", "sofiegatan", "vilka", "\u00e4r", "baserade", "p\u00e5", "medlemmar", "i", "tsarfamiljen", "\u00e4ven", "ryska", "helgon", "och", "riddarordnar", "gav", "namn", "\u00e5t", "gator", "d\u00e4r", "idag", "annegatan", "och", "georgsgatan", "finns", "kvar", "men", "utan", "f\u00f6rledet", "sankt", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rutom", "svenska", "och", "finska", "\u00e4ven", "ryska", "gatunamn", "skrivas", "ut", "fram", "till", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "vilken", "f\u00f6rde", "med", "sig", "att", "flera", "gator", "med", "rysk", "anknytning", "d\u00f6ptes", "om", "bland", "annat", "konstantinsgatan", "som", "blev", "sj\u00f6tullsgatan", "och", "nikolaigatan", "som", "blev", "snellmansgatan", "d\u00e4remot", "finns", "en", "rad", "namn", "kvar", "med", "bland", "annat", "den", "stora", "aff\u00e4rsgatan", "alexandersgatan", "som", "ett", "exempel", "i", "modern", "tid", "\u00e4r", "mannerheimv\u00e4gen", "ett", "exempel", "p\u00e5", "\u00e4ndring", "av", "existerande", "gatunamn", "torg", "och", "parknamn", "en", "f\u00f6r", "helsingfors", "utm\u00e4rkande", "egenhet", "\u00e4r", "\u00e4ndelsen", "skv\u00e4r", "p\u00e5", "finska", "puistikko", "syftande", "p\u00e5", "liten", "stadspark", "som", "kom", "in", "i", "finlandssvenskan", "fr\u00e5n", "engelskan", "via", "ryskan", "exempel", "p\u00e5", "\u00e4ldre", "skv\u00e4rer", "\u00e4r", "riddarhusskv\u00e4ren", "och", "elisabetsskv\u00e4ren", "p\u00e5", "talet", "blev", "man", "spr\u00e5kligt", "medveten", "om", "att", "skv\u00e4r", "som", "kommer", "fr\u00e5n", "ryskan", "ses", "som", "en", "finlandism", "som", "saknar", "motsvarighet", "i", "sverigesvenskan", "och", "till", "exempel", "namnet", "gamla", "kyrkoparken", "\u00e5terst\u00e4lldes", "fr\u00e5n", "att", "ha", "hetat", "gamla", "kyrkans", "skv\u00e4r", "senare", "har", "\u00e4nd\u00e5", "platser", "ben\u00e4mnts", "skv\u00e4r", "till", "exempel", "f\u00f6lskv\u00e4ren", "p\u00e5", "taletplats", "p\u00e5", "finska", "aukio", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "b\u00f6rjat", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "\u00f6ppna", "platser", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "torg", "som", "anses", "markera", "handelsplats", "med", "exempel", "som", "studentplatsen", "och", "elielplatsen", "m\u00f6jligen", "efter", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6rebilder", "som", "danska", "plads", "och", "tyska", "platzse", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "inofficiella", "namn", "i", "helsingfors", "t\u00e4torter", "vid", "t\u00e4tortsavgr\u00e4nsningen", "den", "december", "fanns", "tre", "t\u00e4torter", "inom", "helsingfors", "stads", "omr\u00e5de", "demografi", "helsingfors", "har", "&&&&&&&&&&&&&&", "inv\u00e5nare", "av", "vilka", "personer", "\u00e4r", "svenskspr\u00e5kiga", "kvinnor", "utg\u00f6r", "en", "st\u00f6rre", "del", "av", "befolkningen", "\u00e4n", "m\u00e4nnen", "helsingfors", "befolkningst\u00e4thet", "\u00e4r", "personer", "per", "km\u00b2", "enbart", "landomr\u00e5dena", "inr\u00e4knade", "den", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "livsl\u00e4ngden", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "i", "helsingfors", "\u00e4r", "\u00e5r", "medan", "kvinnornas", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "livsl\u00e4ngd", "\u00e4r", "\u00e5r", "befolkningen", "i", "storstadsregionen", "som", "bland", "annat", "innefattar", "storst\u00e4derna", "vanda", "och", "esbo", "uppg\u00e5r", "till", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "utl\u00e4ndska", "medborgare", "och", "modersm\u00e5l", "antalet", "utl\u00e4ndska", "medborgare", "i", "helsingfors", "uppg\u00e5r", "till", "av", "befolkningen", "personer", "med", "ett", "annat", "modersm\u00e5l", "\u00e4n", "finska", "eller", "svenska", "uppg\u00e5r", "till", "av", "befolkningen", "av", "personerna", "med", "utl\u00e4ndsk", "bakgrund", "kommer", "fr\u00e5n", "ett", "annat", "euland", "varav", "fr\u00e5n", "estland", "de", "mest", "talade", "spr\u00e5ken", "efter", "finska", "och", "svenska", "\u00e4r", "ryska", "estniska", "somaliska", "engelska", "och", "arabiska", "under", "de", "senaste", "\u00e5rtiondena", "sedan", "har", "helsingfors", "haft", "ett", "flyttnings\u00f6verskott", "fr\u00e5n", "finland", "utanf\u00f6r", "nyland", "och", "utlandet", "d\u00e4remot", "har", "helsingfors", "haft", "ett", "flyttningsunderskott", "till", "nyland", "utanf\u00f6r", "huvudstadsregionen", "de", "senaste", "\u00e5rtiondena", "fram", "till", "d\u00e5", "trenden", "v\u00e4nde", "med", "den", "\u00f6vriga", "huvudstadsregionen", "har", "helsingfors", "haft", "ett", "konstant", "flyttningsunderskott", "boende", "helsingfors", "hade", "\u00e5r", "i", "medeltal", "kvadratmeter", "bostadsyta", "och", "storleken", "p\u00e5", "en", "l\u00e4genhet", "\u00e4r", "i", "medeltal", "kvadratmeter", "medelhyran", "i", "helsingfors", "var", "\u00e5r", "m\u00b2", "hela", "landet", "m\u00b2", "och", "medelpriset", "f\u00f6r", "en", "aktiel\u00e4genhet", "var", "m\u00b2", "hela", "landet", "m\u00b2", "flera", "helsingforsare", "bor", "p\u00e5", "hyra", "\u00e4n", "\u00e4ger", "sin", "l\u00e4genhet", "av", "l\u00e4genheterna", "\u00e4r", "i", "flerv\u00e5ningshus", "och", "i", "sm\u00e5hus", "singelboende", "\u00e4r", "mycket", "vanligt", "och", "n\u00e4stan", "vartannat", "hush\u00e5ll", "best\u00e5r", "av", "en", "person", "den", "demografiska", "utvecklingen", "befolkningen", "b\u00f6rjade", "v\u00e4xa", "kraftigt", "efter", "att", "helsingfors", "blev", "finlands", "huvudstad", "\u00e5r", "tillv\u00e4xten", "fortsatte", "kraftigt", "bortsett", "finska", "inb\u00f6rdeskriget", "\u00e4nda", "fram", "till", "talet", "d\u00e5", "inflyttningen", "f\u00f6rdubblade", "helsingfors", "befolkning", "p\u00e5", "\u00e5r", "tillv\u00e4xttakten", "stannade", "av", "p\u00e5", "talet", "och", "sj\u00f6nk", "under", "talet", "under", "talet", "v\u00e4xte", "befolkningen", "f\u00f6r", "att", "igen", "minska", "en", "aning", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "talet", "har", "befolkningen", "\u00f6kat", "snabbt", "helsingfors", "hade", "fram", "till", "talet", "en", "svenskspr\u00e5kig", "majoritet", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "inflyttningen", "av", "finnar", "delar", "minskade", "de", "svenskspr\u00e5kigas", "relativa", "andel", "betydligt", "vilket", "har", "inneburit", "en", "m\u00e4rkbar", "f\u00f6rfinskning", "av", "stadsbilden", "\u00e5r", "var", "spr\u00e5kf\u00f6rdelningen", "f\u00f6ljande", "svenska", "finska", "ryska", "tyska", "och", "\u00f6vriga", "\u00e5r", "var", "andelen", "svensk", "och", "finsktalande", "n\u00e4stan", "j\u00e4mnstor", "mot", "\u00e4r", "av", "befolkningen", "finskspr\u00e5kig", "svenskspr\u00e5kig", "medan", "ca", "har", "n\u00e5got", "annat", "spr\u00e5k", "som", "modersm\u00e5l", "spr\u00e5k", "befolkningen", "efter", "spr\u00e5k", "modersm\u00e5l", "den", "december", "finska", "svenska", "och", "samiska", "r\u00e4knas", "som", "inhemska", "spr\u00e5k", "d\u00e5", "de", "har", "officiell", "status", "i", "landet", "resten", "av", "spr\u00e5ken", "r\u00e4knas", "som", "fr\u00e4mmande", "f\u00f6r", "spr\u00e5k", "med", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "talare", "\u00e4r", "siffran", "dold", "av", "statistikcentralen", "p\u00e5", "grund", "av", "sekretessk\u00e4l", "spr\u00e5k", "med", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "talare", "har", "r\u00e4knats", "ihop", "f\u00f6r", "att", "minska", "tabellens", "storlek", "politik", "och", "administration", "stadsfullm\u00e4ktige", "\u00e4r", "det", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organet", "i", "helsingfors", "stadsfullm\u00e4ktige", "fattar", "beslut", "om", "stadens", "viktigaste", "ekonomiska", "fr\u00e5gor", "bland", "annat", "stadens", "budget", "inkomstskattesatsen", "och", "anslagen", "f\u00f6r", "de", "olika", "f\u00f6rvaltningsgrenarna", "stadsfullm\u00e4ktige", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "genom", "kommunalval", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5rhelsingfors", "stadsstyrelse", "leder", "stadens", "f\u00f6rvaltning", "bereder", "\u00e4renden", "som", "ska", "behandlas", "i", "stadsfullm\u00e4ktige", "och", "svarar", "f\u00f6r", "att", "fullm\u00e4ktiges", "beslut", "verkst\u00e4lls", "och", "\u00f6vervakar", "beslutens", "laglighet", "de", "stadsstyrelseledam\u00f6terna", "samt", "deras", "personliga", "ers\u00e4ttare", "v\u00e4ljs", "av", "stadsfullm\u00e4ktige", "f\u00f6r", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "mandatperiodhelsingfors", "har", "en", "borgm\u00e4stare", "och", "fyra", "bitr\u00e4dande", "borgm\u00e4stare", "borgm\u00e4staren", "fungerar", "som", "ordf\u00f6rande", "i", "stadsstyrelsen", "och", "bitr\u00e4dande", "borgm\u00e4starna", "som", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "sektorn\u00e4mnderna", "och", "som", "ledam\u00f6ter", "i", "stadsstyrelsen", "deras", "ansvarsomr\u00e5den", "\u00e4r", "stadsmilj\u00f6sektorn", "fostrans", "och", "utbildningssektorn", "social", "och", "h\u00e4lsov\u00e5rdssektorn", "samt", "kultur", "och", "fritidssektorn", "borgm\u00e4staren", "och", "bitr\u00e4dande", "borgm\u00e4starna", "\u00e4r", "heltidsanst\u00e4llda", "f\u00f6rtroendevalda", "fram", "till", "\u00e5r", "hade", "helsingfors", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "borgm\u00e4stare", "en", "stadsdirekt\u00f6r", "helsingfors", "stadsdirekt\u00f6rer", "och", "borgm\u00e4stare", "stadsdirekt\u00f6rer", "och", "borgm\u00e4stare", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "presidenten", "har", "f\u00f6rl\u00e4nat", "stadsdirekt\u00f6rerna", "titeln", "\u00f6verborgm\u00e4stare", "sedan", "mandatf\u00f6rdelning", "i", "helsingfors", "stad", "valen", "statistik", "\u00f6ver", "kommunalval", "i", "finland", "finns", "tillg\u00e4nglig", "f\u00f6r", "enskilda", "kommuner", "fr\u00e5n", "valet", "och", "fram\u00e5t", "publikationen", "\u00f6ver", "kommunalvalet", "var", "den", "f\u00f6rsta", "som", "redovisade", "komplett", "partitillh\u00f6righet", "ekonomi", "helsingforsregionen", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "snabbast", "v\u00e4xande", "storstadsomr\u00e5dena", "i", "eu", "helsingfors", "\u00e4r", "med", "sin", "b\u00f6rs", "och", "\"bankgatan\"", "alexandersgatan", "finlands", "finanscentrum", "de", "flesta", "finl\u00e4ndska", "b\u00f6rsbolag", "och", "n\u00e4stan", "alla", "banker", "och", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolag", "har", "sitt", "huvudkontor", "i", "helsingfors", "av", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6retagen", "i", "huvudstadsregionen", "har", "sin", "hemkommun", "i", "helsingfors", "stora", "bolag", "med", "ursprung", "i", "helsingfors", "\u00e4r", "elisa", "f\u00f6re", "detta", "helsingfors", "telefonf\u00f6rening", "sanomawsoy", "kesko", "stockmann", "och", "hokelanto", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "resten", "av", "finland", "\u00e4r", "helsingfors", "ekonomi", "mer", "baserad", "p\u00e5", "aff\u00e4rsliv", "och", "finans", "handel", "och", "logistik", "kultur", "och", "n\u00f6jen", "forskning", "och", "utveckling", "h\u00f6gteknologi", "samt", "administration", "p\u00e5", "nationell", "niv\u00e5", "helsingfors", "ligger", "avsides", "ur", "ett", "europeiskt", "perspektiv", "men", "detta", "kompenseras", "av", "avancerad", "kommunikationsteknologi", "och", "en", "modern", "transportinfrastruktur", "genom", "investeringar", "i", "utbildning", "har", "staden", "lyckats", "specialisera", "sig", "p\u00e5", "h\u00f6gteknologiska", "exportprodukter", "d\u00e4r", "transportkostnaderna", "inte", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "n\u00e4rheten", "till", "de", "ryska", "och", "baltiska", "marknaderna", "\u00e4r", "\u00e4ven", "optimal", "ur", "ett", "nationellt", "perspektiv", "kan", "helsingfors", "betraktas", "som", "en", "knutpunkt", "f\u00f6r", "transport", "handel", "och", "service", "i", "resten", "av", "landet", "m\u00e5nga", "industrianl\u00e4ggningar", "har", "under", "\u00e5ren", "flyttat", "ut", "fr\u00e5n", "helsingfors", "och", "staden", "\u00e4r", "inte", "l\u00e4ngre", "finlands", "viktigaste", "industristad", "en", "st\u00e4llning", "som", "den", "hade", "fram", "till", "talet", "mellan", "och", "halverades", "antalet", "industriarbetsplatser", "i", "helsingfors", "stadsk\u00e4rna", "kvar", "finns", "\u00e4nnu", "aker", "finnyards", "varv", "i", "sandviken", "iittalas", "porslinsfabrik", "i", "arabiastranden", "och", "abbs", "fabrik", "i", "sockenbacka", "tidigare", "industrianl\u00e4ggningar", "\u00e4r", "bland", "annat", "kabelfabriken", "i", "gr\u00e4sviken", "t\u00f6l\u00f6", "sockerfabrik", "sinebrychoffs", "bryggeri", "vid", "sandviken", "och", "tobaksfabriken", "p\u00e5", "drums\u00f6", "den", "offentliga", "sektorn", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "andra", "storst\u00e4der", "men", "\u00e4r", "mindre", "\u00e4n", "de", "andra", "nordiska", "huvudst\u00e4derna", "inom", "servicen\u00e4ringen", "dominerar", "transport", "och", "kommunikation", "arbetsplatser", "\u00e5r", "fanns", "det", "arbetsplatser", "i", "helsingfors", "varav", "var", "inom", "den", "offentliga", "sektorn", "en", "h\u00f6g", "andel", "av", "helsingforsarna", "jobbar", "av", "\u00e5ringarna", "jobbar", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "f\u00f6r", "resten", "av", "landet", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00f6vriga", "finland", "finns", "det", "f\u00e5", "industriarbetsplatser", "i", "helsingfors", "men", "m\u00e5nga", "arbetsplatser", "inom", "finans", "och", "handel", "i", "huvudstadsregionen", "finns", "det", "\u00f6ver", "arbetsplatser", "inom", "informationsteknologi", "vilket", "\u00e4r", "cirka", "en", "tredjedel", "av", "alla", "itarbetsplatser", "i", "landetde", "st\u00f6rsta", "koncentrationerna", "av", "arbetsplatser", "finns", "i", "centrum", "drums\u00f6", "b\u00f6le", "mejlans", "och", "sockenbacka", "i", "centrum", "\u00e4r", "arbetsgivaren", "ofta", "staten", "eller", "staden", "helsingfors", "\u00e4r", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "arbetsplatser", "vilket", "betyder", "att", "m\u00e5nga", "pendlar", "till", "helsingfors", "statistikcentralen", "r\u00e4knar", "totalt", "omgivande", "kommuner", "till", "helsingfors", "pendlingsomr\u00e5de", "vilket", "inklusive", "huvudstaden", "omfattar", "inv\u00e5nare", "december", "p\u00e5", "en", "landyta", "av", "kvadratkilometer", "arkitektur", "carl", "ludvig", "engel", "fick", "i", "uppdrag", "av", "den", "ryska", "tsaren", "att", "rita", "helsingfors", "nya", "ansikte", "som", "huvudstad", "i", "det", "ryska", "storfurstend\u00f6met", "finland", "han", "kom", "att", "stanna", "i", "helsingfors", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "unika", "uppdrag", "d\u00e4r", "han", "valts", "att", "planera", "ett", "nytt", "centrum", "helt", "p\u00e5", "egen", "hand", "en", "stad", "som", "senare", "skulle", "komma", "att", "kallas", "nordens", "vita", "stad", "engel", "ritade", "helsingfors", "i", "nyklassicistisk", "stil", "med", "raka", "breda", "gator", "och", "stenhus", "i", "motsats", "till", "de", "tidigare", "l\u00e5ga", "tr\u00e4husen", "navet", "i", "engels", "stad", "\u00e4r", "senatstorget", "som", "omg\u00e4rdas", "av", "regeringsbyggnader", "huvudbyggnad", "f\u00f6r", "helsingfors", "universitet", "samt", "den", "stora", "domkyrkan", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "\u00e5r", "tolv", "\u00e5r", "efter", "c", "l", "engels", "d\u00f6d", "helsingfors", "\u00e4r", "kanske", "mer", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sitt", "stora", "antal", "byggnader", "i", "jugendstil", "dessa", "ritades", "i", "det", "sena", "talet", "och", "det", "tidiga", "talet", "och", "var", "kraftigt", "influerade", "av", "kalevala", "som", "var", "ett", "mycket", "popul\u00e4rt", "tema", "i", "den", "nationalromantiska", "konsten", "vid", "denna", "tidpunkt", "i", "stadsdelarna", "skatudden", "och", "eira", "finns", "m\u00e5nga", "exempel", "p\u00e5", "byggnader", "i", "jugendstil", "jugendstilens", "fr\u00e4mste", "ut\u00f6vare", "i", "finland", "var", "eliel", "saarinen", "vars", "arkitektoniska", "m\u00e4sterverk", "var", "helsingfors", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "i", "helsingfors", "finns", "\u00e4ven", "flera", "byggnader", "som", "har", "ritats", "av", "arkitekten", "alvar", "aalto", "som", "anses", "vara", "en", "av", "pionj\u00e4rerna", "inom", "funktionalismen", "m\u00e5nga", "av", "aaltos", "skapelser", "\u00e4r", "b\u00e5de", "\u00e4lskade", "och", "hatade", "aaltos", "byggnader", "s\u00e5som", "papperstillverkaren", "ensos", "h\u00f6gkvarter", "samt", "kongress", "och", "konserthuset", "finlandiahuset", "har", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "mycket", "debatterande", "bland", "helsingfors", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rdjupning", "i", "den", "arkitektoniska", "utvecklingen", "i", "helsingfors", "och", "finland", "se", "artikeln", "arkitektur", "i", "finland", "k\u00e4nda", "byggnader", "bergh\u00e4lls", "kyrka", "arkitekt", "lars", "sonck", "finlandiahuset", "vid", "t\u00f6l\u00f6viken", "arkitekt", "alvar", "aalto", "finlands", "nationalmuseum", "i", "fr\u00e4mre", "t\u00f6l\u00f6", "fr\u00e4msta", "exemplet", "p\u00e5", "nationalromantisk", "arkitektur", "finlands", "nationalopera", "vid", "t\u00f6l\u00f6viken", "finlands", "nationalteater", "vid", "j\u00e4rnv\u00e4gstorget", "gamla", "kyrkan", "i", "kampen", "helsingfors", "\u00e4ldsta", "kyrka", "byggd", "i", "tr\u00e4", "glaspalatset", "i", "kampen", "helsingfors", "f\u00f6rsta", "urbana", "funktionalistiska", "byggnad", "helsingfors", "domkyrka", "vid", "senatstorget", "arkitekt", "carl", "ludvig", "engel", "helsingfors", "ishall", "den", "\u00e4ldsta", "ishallen", "i", "helsingfors", "hemmahall", "f\u00f6r", "hifk", "helsingfors", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "arkitekt", "eliel", "saarinen", "helsingfors", "olympiastadion", "finlands", "st\u00f6rsta", "idrottsarena", "helsingfors", "universitets", "huvudbyggnad", "vid", "senatstorget", "arkitekt", "carl", "ludvig", "engel", "johanneskyrkan", "i", "ulrikasborg", "ett", "av", "f\u00e5", "exempel", "p\u00e5", "nygotik", "i", "helsingfors", "kiasma", "museet", "f\u00f6r", "nutidskonst", "bel\u00e4get", "vid", "mannerheimv\u00e4gen", "invid", "mannerheimstatyn", "mittemot", "kristuskyrkan", "i", "fr\u00e4mre", "t\u00f6l\u00f6", "nygotik", "stil", "arkitekt", "atte", "v", "willberg", "lappvikens", "sjukhus", "arkitekt", "carl", "ludvig", "engel", "presidentens", "slott", "vid", "kanten", "av", "helsingfors", "salutorg", "riksdagshuset", "vid", "mannerheimv\u00e4gen", "sederholms", "hus", "helsingfors", "\u00e4ldsta", "hus", "sveaborgs", "f\u00e4stning", "svenska", "teatern", "vid", "skillnaden", "talludden", "republikens", "presidentens", "tj\u00e4nstebostad", "i", "mejlans", "tempelplatsens", "kyrka", "i", "fr\u00e4mre", "t\u00f6l\u00f6", "den", "ortodoxa", "uspenskijkatedralen", "p\u00e5", "skatudden", "utbildning", "och", "forskning", "i", "helsingfors", "finns", "det", "vetenskaps", "och", "konsth\u00f6gskolor", "dessa", "har", "sammanlagt", "n\u00e4stan", "studerande", "vilket", "utg\u00f6r", "av", "alla", "studenter", "i", "finland", "d\u00e4rtill", "finns", "det", "yrkesh\u00f6gskolor", "i", "yrkesh\u00f6gskolorna", "studerar", "\u00f6ver", "studenter", "och", "det", "erbjuds", "\u00e5tminstone", "olika", "inriktningar", "vid", "grundstudierna", "allm\u00e4nbildande", "vuxenskolning", "handhavs", "av", "vuxengymnasium", "aftonl\u00e4roverk", "eller", "kv\u00e4llsgymnasium", "samt", "av", "folkh\u00f6gskolor", "och", "arbetarinstitut", "det", "finns", "cirka", "platser", "d\u00e4r", "arbetarinstitutskurser", "h\u00e5lls", "i", "helsingfors", "i", "staden", "finns", "det", "grundskolor", "gymnasier", "eller", "vuxengymnasier", "och", "dessa", "har", "sammanlagt", "cirka", "elever", "eller", "studenter", "av", "de", "skolorna", "\u00e4r", "svenskspr\u00e5kiga", "d\u00e4rtill", "finns", "det", "engelska", "tyska", "franska", "och", "ryska", "skolor", "undervisning", "i", "det", "egna", "modersm\u00e5let", "ges", "p\u00e5", "sammanlagt", "spr\u00e5k", "de", "svenskspr\u00e5kiga", "skolornas", "andel", "har", "tidigare", "varit", "st\u00f6rre", "i", "proportion", "med", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "vid", "grundskolereformen", "fanns", "det", "cirka", "svenskspr\u00e5kiga", "l\u00e4roverk", "i", "helsingfors", "av", "vilka", "de", "mest", "betydande", "kan", "anses", "svenska", "normallyceum", "norsen", "och", "l\u00e4roverket", "f\u00f6r", "gossar", "och", "flickor", "broban", "f\u00f6rsta", "samskolan", "i", "finland", "av", "svenskspr\u00e5kiga", "folkskolorna", "\u00e4r", "cygnaeusskolan", "banan", "och", "topeliusskolan", "toppan", "speciellt", "k\u00e4nda", "och", "inhyser", "svenskspr\u00e5kiga", "grundskolor", "\u00e4ven", "idag", "\u00f6vriga", "privata", "l\u00e4roinr\u00e4ttningar", "som", "finns", "i", "staden", "\u00e4r", "till", "exempel", "kritiska", "h\u00f6gskolan", "vilken", "ger", "bildning", "i", "de", "fria", "konsterna", "och", "snellmanh\u00f6gskolan", "universitet", "och", "yrkesh\u00f6gskolor", "det", "finns", "fem", "universitet", "och", "fyra", "yrkesh\u00f6gskolor", "i", "huvudstadsregionen", "dessa", "\u00e4r", "kultur", "kulturevenemang", "helsingfors", "kanske", "mest", "k\u00e4nda", "kulturevenemang", "\u00e4r", "helsingfors", "festspel", "som", "ordnas", "p\u00e5", "sensommaren", "d\u00e5", "ordnas", "musikframtr\u00e4danden", "teaterspelningar", "konstutst\u00e4llningar", "och", "performanser", "runt", "om", "i", "staden", "under", "flera", "veckor", "konstens", "natt", "\u00e4r", "den", "popul\u00e4raste", "delen", "av", "festveckorna", "d\u00e5", "flera", "kulturinr\u00e4ttningar", "\u00e4r", "\u00f6ppna", "till", "midnatt", "eller", "senare", "\u00e5r", "hade", "helsingfors", "festveckor", "bes\u00f6kare", "varje", "\u00e5r", "den", "juni", "ordnas", "helsingforsdagen", "vilken", "inneb\u00e4r", "olika", "slag", "av", "underh\u00e5llning", "dagen", "kulminerar", "i", "brunnsparkens", "sommarkonsert", "festivalen", "tuska", "open", "air", "\u00e4r", "ett", "stort", "evenemang", "f\u00f6r", "heavy", "metalmusik", "i", "norden", "\u00e5r", "hade", "tuska", "bes\u00f6karebland", "filmevenemang", "\u00e4r", "rakkautta", "ja", "anarkiaa", "\"k\u00e4rlek", "och", "anarki\"", "den", "viktigaste", "under", "en", "vecka", "visas", "tiotals", "filmer", "som", "aldrig", "visats", "eller", "kommer", "att", "visas", "f\u00f6r", "den", "stora", "publiken", "p\u00e5", "grund", "av", "deras", "s\u00e4rart", "\u00e5r", "hade", "festivalen", "\u00e5sk\u00e5dare", "docpointfestivalen", "\u00e4r", "en", "filmfestival", "som", "koncentrerar", "sig", "p\u00e5", "dokument\u00e4rer", "och", "h\u00f6r", "till", "de", "viktigaste", "inom", "genren", "i", "finland", "fm", "i", "fyrverkeri", "ocks\u00e5", "k\u00e4nt", "som", "bombningen", "av", "sveaborg", "ordnas", "i", "samarbete", "med", "tvkanalen", "nelonen", "och", "g\u00e5r", "av", "stapeln", "i", "mitten", "av", "augusti", "en", "och", "en", "halv", "timme", "f\u00f6re", "midnatt", "tidigare", "sk\u00f6ts", "raketerna", "fr\u00e5n", "sveaborg", "men", "sedan", "fr\u00e5n", "\u00e4rtholmen", "de", "b\u00e4sta", "platserna", "att", "se", "spektaklet", "\u00e4r", "brunnsparkens", "str\u00e4nder", "skatuddens", "strand", "och", "sveaborg", "till", "evenemanget", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "musik", "som", "man", "kan", "h\u00f6ra", "vid", "brunnsparken", "fyrverkeriet", "brukar", "samla", "\u00e5sk\u00e5dare", "till", "helsingfors", "str\u00e4nder", "eurovision", "song", "contest", "h\u00f6lls", "i", "hartwall", "arena", "i", "helsingfors", "kulturarenor", "i", "helsingfors", "finns", "m\u00e5nga", "av", "de", "centrala", "kulturinstitutionerna", "i", "finland", "till", "exempel", "statens", "konstmuseer", "ateneum", "och", "kiasma", "finlands", "nationalopera", "finlands", "nationalteater", "och", "helsingfors", "stadsteater", "ett", "nytt", "musikhus", "\u00e4r", "under", "uppf\u00f6rande", "och", "v\u00e4ntas", "\u00f6ppna", "helsingfors", "stadsorkester", "spelar", "under", "tiden", "i", "finlandiahuset", "tillsammans", "med", "radions", "symfoniorkester", "stora", "konserter", "med", "popul\u00e4rmusik", "h\u00e5lls", "p\u00e5", "helsingfors", "olympiastadion", "hartwall", "areena", "eller", "i", "helsingfors", "ishall", "den", "mest", "k\u00e4nda", "rockklubben", "\u00e4r", "tavastia", "det", "finns", "biosalonger", "i", "helsingfors", "de", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "multiplexbiograferna", "tennispalatset", "och", "kinopalatsi", "tennispalatset", "och", "bio", "rex", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "salongerna", "med", "cirka", "platser", "stadsbiblioteket", "har", "verksamhetsst\u00e4llen", "runt", "om", "i", "staden", "det", "nya", "centrumbiblioteket", "ode", "invigdes", "huvudbiblioteket", "ligger", "i", "\u00f6stra", "b\u00f6le", "finlandssvenska", "kulturarenor", "\u00e4r", "bland", "annat", "svenska", "teatern", "lilla", "teatern", "viirus", "klockriketeatern", "samt", "studentteatern", "i", "helsingfors", "sport", "det", "st\u00f6rsta", "regelbundna", "sportevenemanget", "i", "helsingfors", "\u00e4r", "en", "f\u00f6r", "barn", "och", "unga", "\u00e4mnad", "fotbollsturnering", "med", "namnet", "helsinki", "cup", "som", "ordnats", "sedan", "\u00e5r", "deltagarrekordet", "slogs", "\u00e5r", "n\u00e4r", "lag", "deltog", "ett", "annat", "evenemang", "som", "\u00e5rligen", "drar", "omkring", "deltagare", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "finlands", "st\u00f6rsta", "l\u00f6pt\u00e4vling", "\u00e4r", "helsinki", "city", "marathon", "city", "marathon", "h\u00e5lls", "i", "augusti", "och", "rutten", "f\u00f6ljer", "helsingfors", "strandlinje", "en", "stor", "motionskarneval", "\u00e4r", "\u00e4ven", "naisten", "kymppi", "tjejmilen", "som", "\u00e4r", "ett", "l\u00f6pevenemang", "enbart", "f\u00f6r", "kvinnor", "som", "antyds", "av", "namnet", "det", "har", "anordnats", "en", "rad", "internationellt", "betydande", "idrottsevenemang", "i", "helsingfors", "bland", "annat", "olympiska", "sommarspelen", "vm", "i", "friidrott", "h\u00f6lls", "b\u00e5de", "\u00e5ren", "och", "em", "i", "friidrott", "h\u00f6lls", "och", "i", "helsingfors", "vm", "i", "ishockey", "har", "h\u00e5llits", "i", "staden", "\u00e5ren", "och", "el\u00e4intarhanajot", "djurg\u00e5rdsloppet", "var", "en", "bil", "och", "motorcykelt\u00e4vling", "som", "anordnades", "\u00e5rligen", "i", "maj", "i", "helsingfors", "idrottsf\u00f6reningar", "helsingfors", "st\u00f6rsta", "sportklubb", "\u00e4r", "helsingfors", "ifk", "hifk", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "som", "har", "\u00f6ver", "medlemmar", "och", "som", "ut\u00f6var", "idrott", "inom", "s\u00e5", "skilda", "grenar", "som", "ishockey", "bandy", "fotboll", "futsal", "bowling", "handboll", "innebandy", "och", "friidrott", "hifk", "har", "vunnit", "fler", "finska", "m\u00e4sterskap", "i", "bandy", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "klubb", "inom", "ishockeyn", "t\u00e4vlar", "jokerit", "med", "hifk", "om", "platsen", "som", "st\u00f6rsta", "klubb", "jokerits", "hemmaarena", "\u00e4r", "hartwall", "areena", "hjk", "helsingfors", "\u00e4r", "den", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "fotbollsklubben", "i", "finland", "genom", "tiderna", "och", "har", "tidigare", "ocks\u00e5", "haft", "framg\u00e5ngar", "i", "bandy", "i", "en", "l\u00e4gre", "division", "\u00e5terfinns", "\u00e4ven", "fotbollslaget", "ponnistus", "som", "grundades", "\u00e5r", "och", "som", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "\u00e4ldsta", "lagen", "i", "finland", "som", "har", "fungerat", "kontinuerligt", "som", "en", "sportklubb", "inom", "basket", "har", "flera", "helsingforslag", "deltagit", "p\u00e5", "toppniv\u00e5", "i", "finland", "pantterit", "hkt", "och", "helsingin", "nmky", "under", "s\u00e4songen", "deltog", "dock", "enbart", "basketlaget", "torpan", "pojat", "i", "den", "finska", "basketligan", "korisliiga", "och", "i", "kvinnornas", "fmliga", "tv\u00e5", "topo", "och", "pantterit", "i", "den", "finl\u00e4ndska", "nationalsporten", "boboll", "har", "helsingforslagens", "deltagande", "varit", "blygsamt", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "men", "punamustat", "har", "tidigare", "vunnit", "de", "finska", "m\u00e4sterskapen", "boboll", "anses", "vara", "en", "aning", "lantligt", "enligt", "helsingforsbor", "\u00f6vriga", "idrottsf\u00f6reningar", "amerikansk", "fotboll", "roosters", "east", "city", "giants", "wolverines", "bandy", "botnia", "hifk", "handboll", "kronohagens", "if", "dicken", "konst\u00e5kning", "helsingfors", "skridskoklubb", "paddling", "merimelojat", "mame", "dpk", "heme", "hkk", "segling", "helsingfors", "segels\u00e4llskap", "nyl\u00e4ndska", "jaktklubben", "merenk\u00e4vij\u00e4t", "med", "flera", "vattenpolo", "helsingfors", "sims\u00e4llskap", "kuhat", "volleyboll", "johanneksen", "pojat", "rekreationsst\u00e4llen", "de", "flesta", "rekreationsst\u00e4llen", "i", "helsingfors", "st\u00e5r", "under", "idrottsverkets", "ansvar", "d\u00e4ribland", "idrottshallar", "och", "cirka", "sportplaner", "det", "finns", "nio", "ishallar", "av", "vilka", "sk\u00f6ts", "av", "idrottsverket", "i", "helsingfors", "finns", "simhallar", "utomhusbass\u00e4nger", "och", "badstr\u00e4nder", "av", "vilka", "sandstrand", "p\u00e5", "sandudd", "\u00e4r", "den", "mest", "k\u00e4nda", "stranden", "kallas", "vanligtvis", "hietsu", "efter", "det", "finska", "namnet", "hietaniemi", "det", "finns", "fem", "golfbanor", "i", "helsingfors", "av", "vilka", "talis", "golfplan", "\u00e4r", "hemmaplan", "f\u00f6r", "finlands", "\u00e4ldsta", "golfklubb", "den", "\u00e5r", "grundade", "helsingfors", "golfklubb", "transporter", "och", "kommunikation", "lokaltrafik", "helsingfors", "lokaltrafik", "best\u00e5r", "av", "sp\u00e5rvagn", "tunnelbana", "pendelt\u00e5g", "buss", "och", "f\u00e4rja", "det", "\u00e4r", "helsingforsregionens", "trafik", "hrt", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "kollektivtrafiken", "flera", "\u00e5r", "i", "rad", "har", "kollektivtrafiken", "f\u00e5tt", "ett", "h\u00f6gt", "betyg", "av", "sina", "anv\u00e4ndare", "i", "internationella", "j\u00e4mf\u00f6relser", "mellan", "olika", "st\u00e4der", "en", "enkelbiljett", "kostade", "i", "automat", "och", "mobil", "eller", "direkt", "p\u00e5", "busssp\u00e5rvagn", "i", "centrum", "sk\u00f6ts", "kollektivtrafiken", "fr\u00e4mst", "av", "sp\u00e5rvagnar", "medan", "tunnelbanan", "och", "bussar", "trafikerar", "l\u00e4ngre", "utanf\u00f6r", "centrum", "i", "centrum", "avg\u00e5r", "de", "v\u00e4stg\u00e5ende", "bussarna", "fr\u00e5n", "kampens", "underjordiska", "terminal", "de", "nordv\u00e4stg\u00e5ende", "bussarna", "avg\u00e5r", "fr\u00e5n", "elielplatsens", "terminal", "medan", "nord", "och", "\u00f6stg\u00e5ende", "bussar", "avg\u00e5r", "fr\u00e5n", "j\u00e4rnv\u00e4gstorget", "tunnelbanan", "helsingfors", "metro", "har", "stationer", "och", "g\u00e5r", "i", "v\u00e4st\u00f6stlig", "riktning", "genom", "centrum", "det", "g\u00e5r", "f\u00e4rjor", "fyra", "g\u00e5nger", "i", "timmen", "till", "sveaborg", "resan", "tar", "minuter", "dessa", "avg\u00e5r", "fr\u00e5n", "tidigt", "p\u00e5", "morgonen", "till", "sent", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "man", "kan", "\u00e5ka", "all", "kollektivtrafik", "i", "helsingfors", "f\u00f6r", "samma", "pris", "det", "finns", "\u00e4ven", "att", "k\u00f6pa", "timbiljetter", "dygnsbiljetter", "eller", "resekort", "flygplatser", "helsingforsvanda", "flygplats", "handhar", "den", "internationella", "och", "nationella", "flygtrafiken", "till", "och", "fr\u00e5n", "helsingfors", "flygplatsen", "\u00e4r", "den", "popul\u00e4raste", "f\u00f6rbindelsen", "fr\u00e5n", "asien", "till", "europa", "och", "genomg\u00e5r", "nu", "en", "utbyggnad", "tills", "d\u00e5", "man", "v\u00e4ntas", "ta", "emot", "ca", "miljoner", "passagerare", "\u00e5rligen", "man", "kan", "enkelt", "ta", "sig", "till", "flygplatsen", "med", "pendelt\u00e5g", "men", "\u00e4ven", "med", "buss", "fr\u00e5n", "elielplatsen", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "alla", "stora", "st\u00e4der", "i", "finland", "har", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "till", "helsingfors", "till", "\u00e5bo", "och", "tammerfors", "finns", "det", "avg\u00e5ngar", "minst", "en", "g\u00e5ng", "i", "timmen", "alla", "fj\u00e4rrt\u00e5g", "stannar", "i", "helsingfors", "centralstation", "som", "\u00e4r", "en", "\u00e4ndstation", "men", "\u00e4ven", "vid", "b\u00f6le", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "som", "ligger", "tre", "kilometer", "fr\u00e5n", "centralstationen", "det", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "t\u00e5g", "till", "sankt", "petersburg", "och", "moskva", "n\u00e5gra", "g\u00e5nger", "om", "dagen", "fr\u00e5n", "centralstationen", "avg\u00e5r", "\u00e4ven", "alla", "pendelt\u00e5g", "det", "\u00e4r", "l\u00e4tt", "att", "byta", "fr\u00e5n", "t\u00e5g", "och", "tunnelbana", "till", "pendelt\u00e5gen", "eftersom", "allt", "finns", "under", "samma", "tak", "lokaltrafik", "g\u00e5r", "l\u00e4ngs", "kustbanan", "stambanan", "och", "ringbanan", "det", "finns", "skilda", "sp\u00e5r", "f\u00f6r", "lokaltrafik", "de", "s\u00e5", "kallade", "stadsbanorna", "v\u00e4sterut", "till", "alberga", "och", "norrut", "till", "kervo", "ringbanan", "\u00e4r", "i", "sin", "helhet", "en", "stadsbana", "i", "framtiden", "planerar", "man", "bygga", "en", "t\u00e5gf\u00f6rbindelse", "mellan", "b\u00f6le", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "och", "tallinn", "i", "en", "tunnel", "under", "havet", "centralstationen", "har", "cirka", "resen\u00e4rer", "varje", "dag", "hamnar", "helsingfors", "\u00e4r", "en", "av", "finlands", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6fartsst\u00e4der", "med", "flera", "hamnar", "som", "flera", "rederier", "trafikerar", "bland", "andra", "silja", "line", "tallink", "viking", "line", "ecker\u00f6", "line", "mm", "de", "passagerarhamnar", "som", "finns", "\u00e4r", "olympiaterminalen", "tillfr\u00e5n", "stockholm", "v\u00e4stra", "terminalen", "tillfr\u00e5n", "tallinn", "och", "sankt", "petersburg", "hansaterminalen", "nordsj\u00f6", "tillfr\u00e5n", "travem\u00fcnde", "och", "rostock", "skatuddens", "terminal", "tillfr\u00e5n", "tallinn", "och", "stockholm", "magasinterminalen", "tillfr\u00e5n", "tallinn", "v\u00e4gar", "helsingforsregionens", "n\u00e4tverk", "av", "huvudv\u00e4gar", "\u00e4r", "mycket", "enkelt", "uppbyggt", "det", "finns", "\u00e5tta", "utfartsv\u00e4gar", "och", "tre", "ringv\u00e4gar", "dessa", "\u00e4r", "v\u00e4sterleden", "\u00e5boleden", "vichtisv\u00e4gen", "tavastehusleden", "tusbyleden", "lahtisleden", "borg\u00e5leden", "och", "\u00f6sterleden", "samt", "ring", "i", "ring", "ii", "och", "ring", "iii", "eftersom", "helsingfors", "ligger", "vid", "kusten", "g\u00e5r", "ringv\u00e4garna", "bara", "i", "halvcirklar", "m\u00e5nga", "aff\u00e4rer", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "enkla", "scheman", "\u00f6ver", "detta", "v\u00e4gsystem", "med", "\u00e5tta", "streck", "utfartsv\u00e4garna", "tv\u00e5", "halvcirklar", "ring", "i", "och", "iii", "och", "en", "fj\u00e4rdedelscirkel", "ring", "ii", "n\u00e4r", "de", "informerar", "sina", "kunder", "var", "de", "\u00e4r", "bel\u00e4gna", "turism", "och", "rekreation", "helsingfors", "som", "ligger", "vid", "kusten", "har", "m\u00e5nga", "kilometer", "strandlinje", "och", "det", "mesta", "av", "centrum", "ligger", "n\u00e4ra", "vattnet", "det", "g\u00e5r", "att", "g\u00f6ra", "utflykter", "med", "de", "m\u00e5nga", "sightseeingf\u00e4rjor", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "helsingfors", "hamnar", "m\u00e5nga", "av", "helsingfors", "attraktioner", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "relaterade", "till", "havet", "sveaborg", "som", "finns", "med", "p\u00e5", "unescos", "v\u00e4rldsarvslista", "b\u00f6rjade", "byggas", "under", "talet", "och", "m\u00e5nga", "av", "\u00f6arnas", "byggnader", "och", "f\u00e4stningsverk", "har", "renoverats", "ett", "nytt", "bes\u00f6kscentrum", "har", "byggts", "museerna", "har", "fr\u00e4schats", "upp", "och", "guider", "ligger", "i", "h\u00f6gsta", "beredskap", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5", "spr\u00e5k", "kunna", "ber\u00e4tta", "om", "sveaborgs", "skiftande", "\u00f6den", "soliga", "dagar", "\u00e4r", "det", "popul\u00e4rt", "att", "tillbringa", "dagarna", "p\u00e5", "stranden", "hietsu", "helsingfors", "st\u00f6rsta", "strand", "som", "finns", "n\u00e4ra", "centrum", "i", "t\u00f6l\u00f6", "bredvid", "sandudds", "k\u00e4nda", "begravningsplats", "under", "vintertid", "n\u00e4r", "det", "\u00e4r", "m\u00f6rkt", "n\u00e4stan", "dygnet", "runt", "lyses", "den", "klassiska", "alexandersgatans", "julgata", "upp", "av", "intressant", "ljuss\u00e4ttning", "n\u00e4r", "det", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "kallt", "\u00e4r", "det", "vanligt", "f\u00f6r", "helsingforsborna", "att", "ta", "en", "f\u00f6rsiktig", "promenad", "eller", "skidtur", "\u00f6ver", "den", "frusna", "isen", "tillsammans", "med", "rovaniemi", "i", "lapplandsregionen", "\u00e4r", "helsingfors", "en", "av", "finlands", "mest", "betydande", "turistst\u00e4der", "vad", "g\u00e4ller", "utl\u00e4ndsk", "turism", "k\u00e4nda", "personer", "fr\u00e5n", "helsingfors", "kirill", "babitzin", "musiker", "j\u00f6rn", "donner", "f\u00f6rfattare", "ragnar", "granit", "nobelpristagare", "tarja", "halonen", "finlands", "president", "him", "rockgrupp", "eirik", "hornborg", "historiker", "tove", "jansson", "f\u00f6rfattare", "och", "skapare", "av", "mumintrollen", "lill", "lindfors", "s\u00e5ngerska", "adolf", "erik", "nordenski\u00f6ld", "vetenskapsman", "esapekka", "salonen", "dirigent", "och", "komposit\u00f6r", "helene", "schjerfbeck", "konstn\u00e4r", "linus", "torvalds", "skapare", "av", "linux", "ville", "valo", "musiker", "jyrki", "musiker", "jussi", "musiker", "mika", "waltari", "f\u00f6rfattare", "artturi", "ilmari", "virtanen", "nobelpristagare", "lauri", "yl\u00f6nen", "musiker", "l\u00e5tskrivaresamu", "haber", "s\u00e5ngare", "och", "gitarrist", "i", "sunrise", "avenue", "jukka", "backlund", "s\u00e5ngproducent", "och", "l\u00e5tskrivare", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "nordens", "st\u00f6rsta", "t\u00e4torter", "lista", "\u00f6ver", "inofficiella", "namn", "i", "helsingfors", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "finskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "helsinki", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "helsinki", "tidigare", "version", "externa", "l\u00e4nkar", "sev\u00e4rdheter", "evenemang", "och", "byggnader", "som", "bilder", "i", "wikimedia", "officiell", "webbplats", "statistisk", "information", "om", "kommunerna", "i", "helsingforsregionen", "se", "kartdata", "\u00f6verlagrat", "p\u00e5", "osm", "kartdata", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "helsingfors", "vidare", "l\u00e4sning", "annamaria", "\u00e5str\u00f6m", "maud", "sundman", "hemma", "b\u00e4st", "minnen", "fr\u00e5n", "barndomshem", "i", "helsingfors", "utgivna", "genom", "annamaria", "\u00e5str\u00f6m", "och", "maud", "sundman", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "wikidata", "q", "issn", "httpsurnfiurnnbnfifd"]