["hizbollah", "arabiska", "\"guds", "parti\"", "\u00e4r", "en", "shiamuslimsk", "milisgrupp", "i", "libanon", "best\u00e5ende", "av", "en", "politisk", "en", "milit\u00e4r", "och", "m\u00e5nga", "sociala", "grenar", "den", "f\u00f6ljer", "en", "shiaideologi", "inspirerad", "av", "ayatolla", "ruhollah", "khomeini", "ledaren", "f\u00f6r", "den", "islamiska", "revolutionen", "i", "iran", "hizbollah", "\u00e4r", "allierad", "med", "iran", "alassads", "syrien", "ryssland", "nordkorea", "venezuela", "nicaragua", "och", "shiamiliser", "irak", "med", "djupa", "milit\u00e4ra", "och", "ekonomiska", "samarbetenhizbollah", "framtr\u00e4dde", "f\u00f6rst", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "libanon", "som", "en", "milis", "av", "shiiter", "som", "var", "anh\u00e4ngare", "av", "ayatolla", "khomeini", "samt", "utbildade", "organiserade", "och", "finansierade", "av", "en", "kontingent", "ur", "irans", "revolutionsgarde", "hizbollahs", "tv\u00e5", "huvudsakliga", "m\u00e5l", "\u00e4r", "att", "utrota", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "kolonialism", "i", "libanon", "och", "att", "f\u00f6ra", "dem", "inf\u00f6r", "r\u00e4tta", "som", "begick", "grymheter", "under", "kriget", "s\u00e4rskilt", "falangister", "hizbollah", "\u00f6nskar", "se", "en", "enstatsl\u00f6sning", "i", "palestinafr\u00e5gan", "d\u00e5", "de", "betraktar", "israel", "som", "en", "olaglig", "statsbildning", "och", "ickenation", "som", "b\u00f6r", "avvecklas", "dock", "ser", "man", "detta", "prim\u00e4rt", "som", "en", "\"palestinsk", "fr\u00e5ga\"", "och", "hizbollahs", "ledare", "sayed", "hassan", "nasrallah", "har", "sagt", "att", "man", "inte", "\u00e4mnar", "sabotera", "en", "eventuell", "framf\u00f6rhandlad", "tv\u00e5statsl\u00f6sninghizbollah", "\u00e4r", "officiellt", "listad", "som", "en", "terrororganisation", "av", "usa", "storbritannien", "australien", "israel", "paraguay", "uruguay", "venezuela", "nederl\u00e4nderna", "argentina", "kanada", "frankrike", "arabf\u00f6rbundet", "gulfstaternas", "samarbetsr\u00e5d", "och", "europeiska", "unionen", "hizbollah", "har", "folkligt", "st\u00f6d", "bland", "shiiter", "i", "libanon", "och", "har", "mobiliserat", "demonstrationer", "med", "hundratusentals", "deltagare", "dessutom", "mottar", "hizbollah", "vapen", "utbildning", "och", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "iran", "och", "har", "\"opererat", "med", "syriens", "v\u00e4lsignelse\"", "sedan", "slutet", "av", "inb\u00f6rdeskrigethizbollahs", "v\u00e4pnade", "gren", "misst\u00e4nks", "ha", "legat", "bakom", "bombattentaten", "mot", "amerikanska", "och", "franska", "fredsbevarande", "trupper", "under", "det", "libanesiska", "inb\u00f6rdeskriget", "bombningen", "av", "den", "israeliska", "ambassaden", "i", "buenos", "aires", "och", "kapningen", "av", "twa", "flight", "den", "juni", "som", "fl\u00f6g", "fr\u00e5n", "aten", "med", "destination", "rom", "enligt", "svenska", "dagbladet", "juli", "har", "hizbollah", "f\u00e5tt", "sin", "tunga", "milit\u00e4ra", "utrustning", "av", "iran", "d\u00e4ribland", "raketartilleri", "och", "sj\u00f6m\u00e5lsrobotar", "som", "kom", "till", "bruk", "under", "striderna", "med", "israel", "juliaugusti", "denna", "milit\u00e4rmateriel", "fraktas", "genom", "syrien", "till", "s\u00f6dra", "libanon", "vilket", "enligt", "svd", "kr\u00e4ver", "den", "syriska", "regeringens", "aktiva", "deltagande", "hizbollah", "har", "sagt", "sig", "vara", "beredda", "att", "l\u00e4gga", "ner", "sin", "milit\u00e4ra", "gren", "om", "israel", "\u00e5terl\u00e4mnar", "shebaaomr\u00e5det", "sl\u00e4pper", "alla", "libanesiska", "f\u00e5ngar", "samt", "\u00f6verl\u00e4mnar", "kartor", "\u00f6ver", "de", "minf\u00e4lt", "som", "man", "lade", "ut", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "hizbollah", "som", "b\u00f6rjade", "som", "enbart", "en", "milis", "har", "v\u00e4xt", "till", "en", "organisation", "som", "har", "platser", "i", "libanons", "regering", "en", "radiostation", "och", "en", "tvstation", "almanar", "med", "internationella", "s\u00e4ndningar", "och", "program", "f\u00f6r", "social", "utveckling", "sedan", "har", "organisationen", "letts", "av", "sayyed", "hassan", "nasrallah", "dess", "generalsekreterare", "vid", "sidan", "av", "den", "milit\u00e4ra", "r\u00f6relsen", "har", "hizbollah", "en", "civil", "gren", "som", "har", "en", "social", "verksamhet", "med", "sjukhus", "skolor", "barnhem", "samt", "radio", "och", "tvstationer", "den", "politiska", "grenen", "av", "hizbollah", "har", "mandat", "i", "det", "libanesiska", "parlamentet", "och", "ing\u00e5r", "i", "den", "libanesiska", "regeringen", "partiet", "\u00e4r", "framf\u00f6rallt", "aktivt", "i", "bekaadalen", "beiruts", "s\u00f6dra", "f\u00f6rorter", "och", "s\u00f6dra", "libanon", "organisationen", "finansieras", "till", "stora", "delar", "av", "n\u00e4ringslivsverksamhet", "s\u00e4rskilt", "inom", "byggsektorn", "och", "privata", "g\u00e5vor", "men", "antas", "ocks\u00e5", "f\u00e5", "medel", "av", "iran", "och", "syrien", "hizbollah", "har", "haft", "\u00e5terkommande", "direkta", "strider", "med", "idf", "men", "den", "juli", "i", "samband", "med", "libanonkriget", "br\u00f6t", "mer", "intensiva", "och", "l\u00e5ngvariga", "strider", "ut", "efter", "deltar", "hizbollah", "med", "stridande", "trupp", "i", "det", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "p\u00e5", "assadregeringens", "sida", "och", "har", "d\u00e4rvid", "lidit", "betydande", "f\u00f6rluster", "i", "d\u00f6da", "och", "s\u00e5rade", "motst\u00e5ndet", "mot", "israel", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "trappats", "ned", "dramatiskt", "arabv\u00e4rldens", "tidigare", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "organisationen", "har", "ersatts", "av", "en", "sekteristisk", "splittring", "mellan", "sunni", "och", "shia", "bakgrund", "hizbollah", "organiserar", "ett", "omfattande", "program", "f\u00f6r", "social", "utveckling", "och", "sk\u00f6ter", "sjukhus", "nyhetstj\u00e4nster", "och", "skolor", "dess", "kampanj", "f\u00f6r", "\u00e5teruppbyggnad", "'jihad", "al", "binna'", "ansvarar", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "projekt", "f\u00f6r", "utveckling", "av", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "i", "libanonatt", "f\u00e5", "ett", "slut", "p\u00e5", "israels", "ockupation", "av", "s\u00f6dra", "libanon", "var", "huvudsakligt", "fokus", "f\u00f6r", "hizbollahs", "tidiga", "verksamhet", "israel", "hade", "blivit", "milit\u00e4rt", "inblandat", "i", "libanon", "i", "strider", "mot", "plo", "som", "hade", "flyttat", "in", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "efter", "att", "kastats", "ut", "fr\u00e5n", "jordanien", "plo", "hade", "attackerat", "israel", "fr\u00e5n", "s\u00f6dra", "libanon", "under", "upptakten", "till", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "israel", "hade", "invaderat", "och", "ockuperat", "s\u00f6dra", "libanon", "och", "bel\u00e4grat", "beirutd\u00e4refter", "f\u00f6rs\u00f6kte", "hizbollah", "k\u00f6ra", "ut", "israel", "fr\u00e5n", "libanon", "i", "b\u00f6rjan", "anv\u00e4ndes", "sj\u00e4lvmordsbombningar", "mot", "israels", "milit\u00e4r", "idf", "och", "\u00e4ven", "mot", "judiska", "och", "israeliska", "m\u00e5l", "utanf\u00f6r", "libanon", "hizbollah", "anses", "ha", "varit", "bland", "de", "f\u00f6rsta", "islamiska", "motst\u00e5ndsgrupperna", "som", "anv\u00e4nde", "taktiska", "sj\u00e4lvmordsbombare", "mord", "och", "tillf\u00e5ngatagande", "av", "utl\u00e4ndska", "soldater", "i", "mellan\u00f6stern", "men", "gradvis", "f\u00f6rvandlades", "hizbollah", "till", "en", "paramilit\u00e4r", "organisation", "och", "anv\u00e4nde", "raketer", "katiusja", "och", "andra", "sorters", "raketsystem", "och", "detonationer", "av", "spr\u00e4ngladdningar", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "tillf\u00e5ngataganden", "mord", "kapningar", "och", "bombningar", "hizbollah", "har", "ocks\u00e5", "utsatts", "f\u00f6r", "mord", "och", "bortf\u00f6randen", "av", "israel", "hizbollahs", "v\u00e5ldshandlingar", "karakteriseras", "av", "vissa", "l\u00e4nder", "som", "terroristattacker", "medan", "andra", "ser", "dem", "som", "en", "motst\u00e5ndsr\u00f6relse", "som", "bedriver", "f\u00f6rsvarskrigf\u00f6ring", "eller", "i", "religi\u00f6s", "tolkning", "defensivt", "jihad", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisationerna", "amnesty", "international", "och", "human", "rights", "watch", "har", "anklagat", "s\u00e5v\u00e4l", "hizbollah", "som", "israel", "f\u00f6r", "krigsf\u00f6rbrytelser", "mot", "civila", "i", "stridigheterna", "parterna", "emellananh\u00e4ngare", "till", "hizbollah", "r\u00e4ttf\u00e4rdigar", "hizbollahs", "attacker", "mot", "israel", "p\u00e5", "flera", "grunder", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "r\u00e4ttf\u00e4rdigar", "hizbollah", "sina", "operationer", "mot", "israel", "med", "motsvarande", "israeliska", "operationer", "mot", "civila", "libaneser", "och", "som", "proportionella", "svar", "p\u00e5", "israels", "ockupation", "av", "libanesiskt", "territorium", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "attacker", "skedde", "medan", "israel", "ockuperade", "s\u00f6dra", "delen", "av", "libanon", "och", "h\u00f6ll", "det", "som", "en", "s\u00e4kerhetszon", "i", "strid", "mot", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5ds", "resolution", "israel", "drog", "sig", "ur", "stora", "delar", "av", "libanon", "\u00e5r", "men", "libanon", "anser", "sig", "ha", "r\u00e4tt", "till", "den", "omstridda", "shebaadalenett", "km\u00b2", "stort", "landomr\u00e5de", "dessutom", "har", "hizbollah", "identifierat", "tre", "libanesiska", "f\u00e5ngar", "som", "h\u00e5lls", "i", "israeliska", "f\u00e4ngelser", "som", "det", "vill", "f\u00e5", "frigivna", "slutligen", "anser", "hizbollah", "att", "israel", "\u00e4r", "en", "illegitim", "stat", "av", "dessa", "sk\u00e4l", "anser", "m\u00e5nga", "i", "arabv\u00e4rlden", "att", "de", "handlingar", "som", "hizbollah", "utf\u00f6r", "mot", "israel", "\u00e4r", "r\u00e4ttf\u00e4rdigade", "som", "defensivt", "jihad", "fast\u00e4n", "n\u00e5gra", "arabl\u00e4nder", "egypten", "jordanien", "och", "saudiarabien", "har", "f\u00f6rd\u00f6mt", "hizbollahs", "aktioner", "med", "uttalanden", "som", "\"araberna", "och", "muslimerna", "har", "inte", "r\u00e5d", "att", "till\u00e5ta", "en", "oansvarig", "och", "\u00e4ventyrlig", "organisation", "som", "hizbollah", "att", "dra", "in", "regionen", "i", "krig\"", "och", "kallat", "hizbollahs", "verksamhet", "\"farlig", "\u00e4ventyrspolitik\"", "uppfattas", "hizbollah", "som", "en", "legitim", "motst\u00e5ndsr\u00f6relse", "i", "stora", "delar", "av", "det", "libanesiska", "samh\u00e4llet", "och", "den", "arabiska", "och", "muslimska", "v\u00e4rlden", "ideologi", "den", "februari", "offentliggjorde", "sheik", "ibrahim", "alamin", "hizbollahs", "program", "enligt", "detta", "program", "med", "titeln", "\"ett", "\u00f6ppet", "brev", "hizballahs", "program\"", "\u00e4r", "organisationens", "tre", "m\u00e5ls\u00e4ttningar", "att", "driva", "ut", "amerikaner", "fransm\u00e4nnen", "och", "deras", "allierade", "fullst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "libanon", "och", "g\u00f6ra", "slut", "p\u00e5", "varje", "kolonialistisk", "enklav", "i", "libanon", "att", "\u00f6verl\u00e4mna", "falangisterna", "till", "en", "r\u00e4ttvis", "makt", "och", "st\u00e4lla", "dem", "alla", "inf\u00f6r", "r\u00e4tta", "f\u00f6r", "de", "brott", "de", "har", "utf\u00f6rt", "mot", "muslimer", "och", "kristna", "att", "till\u00e5ta", "alla", "s\u00f6ner", "av", "v\u00e5rt", "folk", "att", "best\u00e4mma", "sin", "framtid", "och", "i", "full", "frihet", "v\u00e4lja", "det", "styrelseskick", "de", "\u00f6nskar", "vi", "uppmanar", "dem", "alla", "att", "v\u00e4lja", "alternativet", "en", "islamisk", "regering", "som", "ensam", "har", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "garantera", "r\u00e4ttvisa", "och", "frihet", "\u00e5t", "alla", "endast", "en", "islamisk", "regim", "kan", "stoppa", "alla", "framtida", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "imperialistisk", "infiltration", "i", "v\u00e5rt", "landprogrammet", "fr\u00e5n", "tydligg\u00f6r", "att", "hizbollah", "avser", "att", "anv\u00e4nda", "vapenmakt", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "dessa", "m\u00e5l", "och", "formulerar", "sina", "argument", "f\u00f6r", "denna", "\u00e5tg\u00e4rd", "med", "hj\u00e4lp", "av", "defensivt", "jihad", "hizbollahs", "shiaislamiska", "doktrin", "hizbollah", "bildades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "till", "stor", "del", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ayatolla", "khomeinis", "anh\u00e4ngare", "med", "syftet", "att", "sprida", "islamisk", "revolution", "det", "f\u00f6ljer", "en", "distinkt", "version", "av", "islamisk", "shiaideologi", "\"willayat", "alfaqih\"", "som", "har", "utvecklats", "av", "khomeini", "ledaren", "f\u00f6r", "den", "islamiska", "revolutionen", "i", "iran\u00f6versatta", "utdrag", "fr\u00e5n", "hizbollahs", "ursprungliga", "program", "fr\u00e5n", "lyder", "hizbollah", "hade", "ursprungligen", "som", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "att", "omforma", "libanon", "till", "en", "islamisk", "stat", "men", "detta", "m\u00e5l", "har", "senare", "\u00f6vergivits", "nasrallah", "har", "citerats", "med", "orden", "\"vi", "anser", "att", "villkoret", "f\u00f6r", "en", "islamisk", "stat", "\u00e4r", "att", "ha", "en", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "folklig", "\u00f6nskan", "och", "vi", "menar", "inte", "femtio", "procent", "plus", "en", "utan", "en", "stor", "majoritet", "och", "detta", "\u00e4r", "inte", "tillg\u00e4ngligt", "i", "libanon", "och", "blir", "troligen", "aldrig", "det\"", "tvivel", "kvarst\u00e5r", "dock", "sedan", "den", "tidpunkten", "har", "hizbollah", "omformats", "fr\u00e5n", "en", "revolution\u00e4r", "r\u00f6relser", "till", "en", "samh\u00e4llspolitisk", "r\u00f6relse", "av", "libanesiska", "shiiter", "och", "har", "accepterat", "den", "multikulturella", "situationen", "i", "libanon", "denna", "transformering", "kallas", "\"libanonisering\"", "hizbollah", "\u00e4r", "dock", "inte", "n\u00f6jda", "med", "de", "kvoter", "f\u00f6r", "olika", "konfessionella", "grupper", "som", "fastsl\u00e5s", "i", "taifavtalet", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "shiiternas", "st\u00e4llning", "i", "staten", "\u00e4r", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "deras", "andel", "av", "befolkningen", "hizbollah", "f\u00f6respr\u00e5kar", "ett", "system", "med", "en", "personen", "r\u00f6st", "men", "avser", "inte", "att", "tvinga", "det", "p\u00e5", "de", "andra", "grupperna", "attityder", "uttalanden", "och", "handlingar", "r\u00f6rande", "israel", "fr\u00e5n", "bildandet", "av", "hizbollah", "till", "idag", "har", "utpl\u00e5ningen", "av", "staten", "israel", "varit", "ett", "av", "organisationens", "fr\u00e4msta", "m\u00e5l", "dess", "program", "fr\u00e5n", "uppges", "s\u00e4ga", "\"v\u00e5r", "kamp", "tar", "slut", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "denna", "entitet", "israel", "\u00e4r", "f\u00f6rintad\"", "i", "en", "intervju", "med", "washington", "post", "sade", "nasrallah", "\"jag", "\u00e4r", "mot", "varje", "f\u00f6rsoning", "med", "israel", "jag", "erk\u00e4nner", "inte", "ens", "n\u00e4rvaron", "av", "en", "stat", "som", "heter", "'israel'\"", "under", "hela", "sin", "historia", "har", "hizbollah", "ocks\u00e5", "gjort", "uttalanden", "och", "utf\u00f6rt", "handlingar", "riktade", "mot", "usa", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "usas", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "israelisraels", "ockupation", "av", "shebaaomr\u00e5det", "samt", "n\u00e4rvaron", "av", "libanesiska", "f\u00e5ngar", "i", "israeliska", "f\u00e4ngelser", "anges", "ofta", "som", "r\u00e4ttf\u00e4rdigande", "och", "h\u00e4vdas", "som", "en", "f\u00f6rev\u00e4ndning", "enligt", "m\u00e5nga", "f\u00f6r", "hizbollahs", "fortsatta", "fientligheter", "mot", "israel", "\u00e4ven", "efter", "israels", "verifierade", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "libanon", "\u00e5r", "hizbollahs", "talesman", "hassan", "ezzedin", "hade", "dock", "detta", "att", "s\u00e4ga", "om", "ett", "israeliskt", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "shebaaomr\u00e5det", "\"om", "de", "l\u00e4mnar", "shebaa", "kommer", "vi", "inte", "att", "sluta", "bek\u00e4mpa", "dem", "v\u00e5rt", "m\u00e5l", "\u00e4r", "att", "befria", "palestina", "till", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "de", "judar", "som", "\u00f6verlever", "detta", "befrielsekrig", "kan", "\u00e5ka", "tillbaka", "till", "tyskland", "eller", "varhelst", "de", "kom", "fr\u00e5n", "de", "judar", "som", "bodde", "i", "palestina", "f\u00f6re", "kommer", "att", "till\u00e5tas", "leva", "som", "en", "minoritet", "och", "de", "kommer", "att", "tas", "om", "hand", "av", "den", "muslimska", "majoriteten\"hizbollah", "har", "f\u00f6rklarat", "att", "det", "skiljer", "mellan", "sionism", "och", "judendom", "hizbollahs", "parlamentsledamot", "abdallah", "qussayr", "h\u00e4vdade", "att", "\"hizbollah", "aldrig", "har", "varit", "emot", "religioner", "hizbollah", "st\u00f6djer", "alla", "religioner", "det", "st\u00f6djer", "dialog", "mellan", "trosriktningar", "och", "har", "inget", "problem", "med", "n\u00e5gon", "religion", "hizbollah", "anser", "att", "sionismen", "\u00e4r", "fienden", "inte", "judarna", "som", "folk", "eller", "religion\"", "andra", "har", "tillskrivit", "hassan", "nasrallah", "antijudiska", "uttalanden", "nasrallah", "har", "citerats", "med", "orden", "\"om", "judarna", "alla", "samlas", "i", "israel", "kommer", "det", "att", "bespara", "oss", "besv\u00e4ret", "att", "f\u00f6lja", "efter", "dem", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden\"", "charles", "glass", "uppger", "d\u00e4remot", "att", "nasrallah", "inte", "har", "sagt", "n\u00e5got", "s\u00e5dani", "en", "intervju", "\u00e5r", "besvarade", "nasrallah", "fr\u00e5gor", "r\u00f6rande", "de", "f\u00f6rnyade", "fredssamtalen", "mellan", "palestinierna", "och", "israelerna", "och", "h\u00e4vdade", "att", "han", "inte", "skulle", "blanda", "sig", "i", "vad", "han", "s\u00e5g", "som", "\"", "fr\u00e4mst", "en", "palestinsk", "fr\u00e5ga\"", "i", "tal", "till", "sina", "anh\u00e4ngare", "ger", "han", "dock", "rationaliseringar", "f\u00f6r", "sj\u00e4lvmordsbombningar", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "n\u00e4r", "han", "tillfr\u00e5gades", "om", "han", "var", "beredd", "att", "leva", "med", "en", "tv\u00e5statsl\u00f6sning", "mellan", "israel", "och", "palestina", "sade", "nasrallah", "\u00e5ter", "att", "han", "inte", "skulle", "sabotera", "vad", "som", "slutligen", "\u00e4r", "en", "\"", "palestinsk", "fr\u00e5ga\"", "han", "sade", "ocks\u00e5", "att", "hizbollah", "utanf\u00f6r", "libanon", "endast", "skulle", "agera", "defensivt", "mot", "israeliska", "styrkor", "och", "att", "hizbollahs", "raketer", "anskaffades", "f\u00f6r", "att", "avv\u00e4rja", "attacker", "mot", "libanon", "organisation", "det", "\u00e4r", "omdiskuterat", "hur", "hizbollahs", "organisation", "\u00e4r", "beskaffad", "m\u00e5nga", "hizbollahledare", "har", "h\u00e4vdat", "att", "r\u00f6relsen", "inte", "\u00e4r", "en", "organisation", "\"eftersom", "dess", "medlemmar", "inte", "b\u00e4r", "kort", "och", "inte", "uppb\u00e4r", "n\u00e5gra", "specifika", "ansvarsuppgifter\"", "och", "att", "r\u00f6relsen", "inte", "har", "\"en", "tydligt", "definierad", "organisationsstruktur\"", "hizbollahexperten", "magnus", "ranstorp", "rapporterar", "dock", "att", "hizbollah", "faktiskt", "har", "en", "formell", "styrande", "struktur", "och", "i", "enlighet", "med", "principen", "i", "velayate", "faqih", "\"koncentrera", "den", "all", "myndighet", "och", "makt\"", "till", "dess", "religi\u00f6sa", "ledare", "vilkas", "beslut", "\"flyter", "fr\u00e5n", "ulama", "nedf\u00f6r", "hela", "gemenskapen\"", "eftersom", "irans", "h\u00f6gste", "ledare", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "religi\u00f6sa", "auktoriteten", "har", "hizbollahs", "ledare", "v\u00e4nt", "sig", "till", "honom", "\"f\u00f6r", "v\u00e4gledning", "i", "fall", "d\u00e4r", "hizbollahs", "kollektiva", "ledning", "var", "f\u00f6r", "splittrad", "i", "\u00e4renden", "och", "misslyckades", "med", "att", "n\u00e5", "konsensus\"", "efter", "att", "irans", "f\u00f6rsta", "h\u00f6gsta", "ledare", "khomeini", "d\u00f6tt", "utvecklade", "hizbollahs", "styrande", "organ", "en", "mer", "\"sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "roll\"", "och", "v\u00e4nde", "sig", "mindre", "ofta", "till", "iran", "politisk", "verksamhet", "hizbollah", "representerar", "tillsammans", "med", "amalr\u00f6relsen", "st\u00f6rre", "delen", "av", "shiagemenskapen", "i", "libanon", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "amal", "har", "dock", "hizbollah", "inte", "avv\u00e4pnat", "sig", "hizbollah", "deltar", "i", "libanons", "parlament", "i", "valet", "fick", "det", "procent", "av", "parlamentsplatserna", "motst\u00e5nds", "och", "utvecklingsblocket", "d\u00e4r", "hizbollah", "ing\u00e5r", "fick", "alla", "platser", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "och", "totalt", "platser", "eller", "procent", "av", "mandaten", "i", "hela", "landet", "n\u00e4r", "kommunalval", "h\u00f6lls", "under", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "fick", "hizbollah", "kontroll", "\u00f6ver", "procent", "av", "kommunernafast\u00e4n", "hizbollah", "hade", "g\u00e5tt", "med", "i", "den", "nya", "regeringen", "f\u00f6rblev", "man", "en", "kraftig", "motst\u00e5ndare", "till", "marsalliansen", "i", "november", "kr\u00e4vde", "hizbollah", "free", "patriotic", "movement", "fpm", "och", "amalr\u00f6relsen", "gemensamt", "uppr\u00e4ttandet", "av", "en", "\"nationell", "enighetsregering\"", "d\u00e4r", "de", "kr\u00e4vde", "nyval", "och", "en", "tredjedel", "av", "kabinettsplatserna", "i", "praktiken", "veto", "n\u00e4r", "f\u00f6rhandlingarna", "med", "regeringskoalitionen", "misslyckades", "avgick", "fem", "ministrar", "fr\u00e5n", "hizbollah", "och", "amal", "fr\u00e5n", "sina", "poster", "den", "december", "p\u00e5b\u00f6rjade", "dessa", "grupper", "en", "serie", "politiska", "protester", "och", "sittstrejker", "i", "motst\u00e5nd", "mot", "premi\u00e4rminister", "fouad", "sinioras", "regering", "v\u00e4pnad", "verksamhet", "hizbollah", "har", "en", "milit\u00e4r", "gren", "som", "kallas", "almuqawama", "alislamiyya", "\"det", "islamiska", "motst\u00e5ndet\"", "och", "\u00e4r", "m\u00f6jlig", "sponsor", "f\u00f6r", "ett", "antal", "mindre", "k\u00e4nda", "militanta", "grupper", "av", "vilka", "vissa", "kan", "vara", "fronter", "f\u00f6r", "hizbollah", "sj\u00e4lvtfns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5ds", "resolution", "kr\u00e4vde", "att", "miliserna", "skulle", "avv\u00e4pnas", "i", "och", "med", "taifavtalet", "vid", "slutet", "av", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "libanon", "hizbollah", "avf\u00e4rdade", "och", "protesterade", "mot", "resolutionen", "den", "milit\u00e4ra", "konflikten", "med", "israel", "har", "\u00f6kat", "kontroversen", "att", "inte", "avv\u00e4pna", "utg\u00f6r", "ett", "brott", "mot", "resolutionen", "och", "avtalet", "de", "flesta", "shiiter", "anser", "att", "hizbollahs", "vapen", "\u00e4r", "en", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "och", "r\u00e4ttf\u00e4rdigad", "del", "av", "motst\u00e5ndet", "medan", "mindre", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "de", "andra", "religi\u00f6sa", "grupperna", "st\u00f6djer", "tanken", "att", "hizbollah", "borde", "beh\u00e5lla", "sina", "vapen", "efter", "libanonkriget", "bombningar", "terrorism", "och", "kidnappningar", "hizbollah", "har", "anklagats", "av", "vissa", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "vara", "ansvarigt", "f\u00f6r", "ett", "antal", "attacker", "och", "kidnappningar", "som", "har", "utf\u00f6rts", "sedan", "organisationen", "grundades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "bland", "dessa", "finns", "bombningen", "av", "usas", "ambassad", "i", "beirut", "bombningarna", "mot", "amerikanska", "och", "franska", "styrkor", "i", "beirut", "som", "av", "usa", "h\u00e4vdas", "vara", "ett", "verk", "av", "hizbollah", "i", "\u00f6vrigt", "r\u00e5der", "ingen", "enighet", "om", "vem", "som", "b\u00e4r", "ansvaretkidnappningar", "av", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "s\u00e4rskilt", "amerikanska", "m\u00e5l", "p\u00e5", "talet", "mestadels", "anklagelser", "framf\u00f6rda", "av", "usa", "israel", "och", "kanada", "medan", "andra", "h\u00e4vdar", "att", "andra", "grupper", "var", "ansvarigakapningen", "av", "twa", "flight", "\u00e5r", "av", "en", "grupp", "med", "p\u00e5st\u00e5dda", "kopplingar", "till", "hizbollahanklagelserna", "fr\u00e5n", "forskaren", "robert", "a", "pape", "att", "\"fr\u00e5n", "till", "utf\u00f6rde", "hizbollah", "terroristattacker", "med", "totalt", "sj\u00e4lvmordsbombare", "mot", "amerikanska", "franska", "och", "israeliska", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "m\u00e5l", "i", "libanon", "sammantaget", "tog", "dessa", "attacker", "livet", "av", "m\u00e4nniskor", "av", "vilka", "de", "flesta", "var", "soldater", "som", "inte", "var", "i", "tj\u00e4nst", "och", "saknade", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00f6rsvara", "sig", "s\u00e5som", "de", "amerikanska", "marink\u00e5rssoldater", "som", "blev", "d\u00f6dade", "medan", "de", "sov\"", "attacken", "mot", "israels", "ambassad", "i", "buenos", "aires", "i", "argentina", "bombningen", "av", "ett", "judiskt", "kulturcentrum", "i", "argentina", "dessa", "anklagelser", "f\u00f6rnekas", "av", "hizbollah", "konflikt", "med", "israel", "hizbollah", "har", "varit", "inblandat", "i", "flera", "fall", "av", "v\u00e4pnad", "konflikt", "med", "israel", "under", "konflikten", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "f\u00f6rde", "hizbollah", "ett", "gerillakrig", "mot", "israeliska", "styrkor", "som", "ockuperade", "s\u00f6dra", "libanon", "det", "slutade", "med", "att", "israel", "drog", "sig", "ur", "i", "enlighet", "med", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5ds", "resolution", "fr\u00e5n", "n\u00e4r", "deras", "f\u00f6rmenta", "allierade", "sla", "kollapsade", "och", "hizbollahs", "styrkor", "avancerade", "hastigt", "drog", "de", "sig", "pl\u00f6tsligt", "tillbaka", "den", "maj", "sex", "veckor", "f\u00f6re", "det", "utannonserade", "datumet", "juli\"", "hizbollah", "h\u00f6ll", "en", "segerparad", "och", "dess", "popularitet", "i", "libanon", "\u00f6kade", "den", "juli", "efter", "att", "sju", "israeliska", "soldater", "d\u00f6dats", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "satte", "israel", "ig\u00e5ng", "operation", "accountability", "i", "libanon", "k\u00e4nt", "som", "sjudagarskriget", "under", "vilket", "idf", "genomf\u00f6rde", "sina", "kraftigaste", "artilleri", "och", "luftattacker", "mot", "s\u00f6dra", "libanon", "sedan", "det", "uttalade", "syftet", "med", "operationen", "var", "att", "utrota", "det", "hot", "som", "hizbollah", "utgjorde", "och", "att", "tvinga", "civilbefolkningen", "norrut", "till", "beirut", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4tta", "press", "p\u00e5", "libanons", "regering", "att", "kuva", "hizbollah", "striderna", "slutade", "n\u00e4r", "ett", "oskrivet", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "uppn\u00e5ddes", "av", "de", "krigande", "parterna", "det", "f\u00f6refaller", "som", "samf\u00f6rst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "innebar", "att", "hizbollahs", "stridande", "inte", "skulle", "skjuta", "raketer", "mot", "norra", "israel", "medan", "israel", "inte", "skulle", "attackera", "civilbefolkning", "eller", "civila", "m\u00e5l", "i", "libanon", "i", "april", "inledde", "idf", "operation", "grapes", "of", "wrath", "som", "syftade", "till", "att", "utpl\u00e5na", "hizbollahs", "bas", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "massakern", "den", "april", "p\u00e5", "\u00f6ver", "libanesiska", "flyktingar", "p\u00e5", "en", "fnbas", "i", "qana", "m\u00f6ttes", "av", "internationellt", "f\u00f6rd\u00f6mande", "israels", "milit\u00e4r", "h\u00e4vdade", "att", "massakern", "var", "ett", "misstag", "slutligen", "undertecknade", "de", "tv\u00e5", "sidorna", "efter", "flera", "dagars", "f\u00f6rhandlingar", "en", "\u00f6verenskommelse", "den", "april", "som", "inbegrep", "en", "vapenvila", "mellan", "israel", "och", "hizbollah", "som", "skulle", "tr\u00e4da", "i", "kraft", "den", "april", "b\u00e5da", "sidor", "var", "eniga", "om", "att", "inte", "rikta", "sig", "mot", "civilbefolkningen", "vilket", "innebar", "att", "hizbollah", "skulle", "till\u00e5tas", "att", "forts\u00e4tta", "sin", "milit\u00e4ra", "verksamhet", "mot", "israeliska", "styrkor", "inom", "libanon", "\u00e5r", "f\u00f6rde", "hizbollah", "bort", "och", "d\u00f6dade", "israeliska", "soldater", "vilkas", "kroppar", "utbyttes", "mot", "libanesiska", "f\u00e5ngar", "hizbollah", "grep", "tre", "idfsoldater", "i", "n\u00e4rheten", "av", "den", "israelisklibanesiska", "gr\u00e4nsen", "vilket", "utl\u00f6ste", "libanonkriget", "libanonkriget", "var", "en", "dagar", "l\u00e5ng", "milit\u00e4r", "konflikt", "i", "libanon", "och", "norra", "israel", "de", "huvudsakliga", "parterna", "var", "hizbollahs", "paramilit\u00e4ra", "styrkor", "och", "israels", "milit\u00e4r", "konflikten", "b\u00f6rjade", "den", "juli", "och", "fortsatte", "tills", "en", "fnmedlad", "vapenvila", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "augusti", "hizbollah", "utf\u00f6rde", "tusentals", "attacker", "med", "katiusjaraketer", "mot", "orter", "i", "norra", "israel", "israel", "flygbombarderade", "libanesiska", "st\u00e4der", "med", "bland", "annat", "multipelbomber", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "hizbollah", "deltar", "sedan", "med", "stridande", "trupp", "i", "det", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "p\u00e5", "assadregimens", "sida", "mellan", "och", "har", "uppemot", "tv\u00e5tusen", "hizbollahsoldater", "stupat", "och", "femtusen", "s\u00e5rats", "hizbollah", "har", "aktivt", "bek\u00e4mpat", "alla", "f\u00f6rs\u00f6k", "av", "antiassadstyrkor", "att", "anv\u00e4nda", "sig", "av", "libnesiskt", "territorium", "hizbollah", "har", "ocks\u00e5", "tj\u00e4nstgjort", "som", "iransk", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "i", "omr\u00e5det", "vid", "ett", "antal", "tillf\u00e4llen", "har", "hizbollahs", "vapenkonvojer", "i", "syrien", "angripits", "n\u00e5got", "som", "israel", "anklagats", "f\u00f6r", "angrepp", "mot", "dessa", "konvojer", "har", "ocks\u00e5", "utf\u00f6rts", "av", "jabhat", "alnusra", "hizbollahs", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "assad", "har", "gjort", "att", "man", "f\u00f6rlorat", "det", "st\u00f6d", "man", "hade", "fr\u00e5n", "sunnimuslimer", "i", "sin", "kamp", "mot", "israel", "och", "f\u00f6rvandlat", "den", "till", "en", "strikt", "shiitisk", "sekteristisk", "organisation", "hizbollahs", "intervention", "i", "syrien", "f\u00f6rd\u00f6mdes", "av", "marsr\u00f6relsen", "f\u00f6r", "att", "den", "hotade", "att", "dra", "in", "libanon", "i", "det", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "vapenutrustning", "och", "numer\u00e4r", "hizbollah", "har", "inte", "avsl\u00f6jat", "sin", "v\u00e4pnade", "styrka", "det", "har", "uppskattats", "av", "mustafa", "alani", "s\u00e4kerhetschef", "vid", "det", "dubaibaserade", "gulf", "research", "centre", "att", "hizbollahs", "milit\u00e4ra", "styrka", "best\u00e5r", "av", "ungef\u00e4r", "medlemmar", "p\u00e5", "heltid", "tillsammans", "med", "ytterligare", "frivilliga", "enligt", "iranska", "k\u00e4llor", "har", "hizbollah", "uppemot", "stridande", "soldater", "dess", "milit\u00e4ra", "styrka", "anses", "vara", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "libanons", "arm\u00e9hizbollah", "har", "katiusjaraketer", "som", "har", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "km", "och", "b\u00e4r", "en", "stridsspets", "p\u00e5", "kg", "hizbollah", "har", "ocks\u00e5", "omkring", "robotar", "med", "l\u00e5ng", "r\u00e4ckvidd", "bland", "dessa", "finns", "de", "iransktillverkade", "fajr", "och", "fajr", "den", "senare", "med", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "km", "vilket", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "att", "n\u00e5", "den", "israeliska", "hamnstaden", "haifa", "och", "zelzal", "med", "en", "uppskattad", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "km", "som", "kan", "n\u00e5", "tel", "aviv", "fajrrobotar", "har", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "km", "och", "en", "kilograms", "stridsspets", "och", "fajrrobotar", "som", "n\u00e5r", "upp", "till", "km", "har", "ocks\u00e5", "kilograms", "stridsspetsarenligt", "olika", "rapporter", "har", "hizbollah", "pansarv\u00e4rnsrobotar", "n\u00e4mligen", "de", "rysktillverkade", "k", "maljutka", "k", "fagot", "m", "konkurs", "k", "metism", "m", "kornet", "iransktillverkade", "ra'ad", "version", "av", "maljutka", "towsan", "version", "av", "konkurs", "toophan", "version", "av", "bgm", "tow", "och", "europeisktillverkade", "milanrobotar", "dessa", "vapen", "har", "anv\u00e4nts", "mot", "israeliska", "soldater", "och", "orsakat", "m\u00e5nga", "av", "israels", "f\u00f6rluster", "under", "libanonkriget", "hizbollah", "har", "luftv\u00e4rnsvapen", "som", "luftv\u00e4rnskanon", "zu", "och", "luftv\u00e4rnsrobotarna", "strela", "och", "som", "kan", "b\u00e4ras", "och", "avfyras", "fr\u00e5n", "skuldran", "ett", "av", "de", "mest", "effektiva", "vapnen", "som", "har", "anv\u00e4nts", "av", "hizbollah", "har", "varit", "sj\u00f6m\u00e5lsroboten", "cunder", "libanonkriget", "avfyrade", "hizbollah", "raketer", "in", "i", "norra", "israel", "under", "loppet", "av", "en", "m\u00e5nad", "med", "civila", "israeliska", "d\u00f6dsfall", "som", "f\u00f6ljd", "hizbollahs", "f\u00f6retr\u00e4dare", "har", "sagt", "att", "gruppens", "arsenal", "har", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "fullst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "det", "tidigare", "kriget", "under", "den", "demonstration", "som", "h\u00f6lls", "kort", "efter", "vapenvilan", "f\u00f6rklarade", "hizbollahs", "generalsekreterare", "hassan", "nasrallah", "att", "gruppen", "har", "\"\u00f6ver", "raketer", "tillg\u00e4ngliga\"", "han", "talade", "ocks\u00e5", "tillbakablickande", "om", "kriget", "och", "sade", "\"tel", "aviv", "eller", "n\u00e5gon", "annanstans", "vi", "var", "s\u00e4kra", "p\u00e5", "att", "vi", "kunde", "n\u00e5", "vilket", "h\u00f6rn", "som", "helst", "eller", "st\u00e4lle", "i", "det", "ockuperade", "palestina", "och", "nu", "\u00e4r", "vi", "s\u00e4kra", "p\u00e5", "att", "vi", "kan", "n\u00e5", "dem\"sic", "nasrallah", "har", "ocks\u00e5", "antytt", "att", "hizbollahs", "raketstyrka", "blev", "starkare", "under", "m\u00e5naderna", "efter", "libanonkriget", "\u00e4n", "den", "hade", "varit", "under", "sj\u00e4lva", "kriget", "m\u00e5lbed\u00f6mning", "hizbollah", "har", "inte", "varit", "inblandad", "i", "n\u00e5gon", "sj\u00e4lvmordsbombning", "sedan", "israel", "drog", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "libanon", "efter", "septemberattackerna", "f\u00f6rd\u00f6mde", "hizbollah", "al", "qaida", "f\u00f6r", "att", "ha", "riktat", "sig", "mot", "det", "civila", "m\u00e5let", "world", "trade", "center", "men", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "tyst", "om", "attacken", "mot", "pentagon", "som", "de", "vare", "sig", "st\u00f6dde", "eller", "motsatte", "sig", "hizbollah", "tog", "\u00e4ven", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "gias", "massakrer", "i", "algeriet", "algamaa", "alislamiyyas", "attacker", "mot", "turister", "i", "egypten", "och", "mordet", "p\u00e5", "nick", "berg", "i", "en", "intervju", "med", "washington", "post", "\u00e5r", "f\u00f6rd\u00f6mde", "nasrallah", "v\u00e5ld", "mot", "civila", "amerikanerfast\u00e4n", "hizbollah", "har", "tagit", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "vissa", "attacker", "p\u00e5", "civila", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "anklagas", "organisationen", "av", "vissa", "f\u00f6r", "bombningen", "av", "en", "synagoga", "i", "argentina", "den", "argentinske", "\u00e5klagaren", "alberto", "nisman", "marcelo", "martinez", "burgos", "och", "deras", "\"ungef\u00e4r", "medarbetare\"", "h\u00e4vdade", "att", "hizbollah", "och", "deras", "kontakter", "i", "iran", "bar", "ansvaret", "f\u00f6r", "bombningen", "av", "ett", "judiskt", "kulturcentrum", "i", "argentina", "d\u00e4r", "\"\u00e5ttiofem", "personer", "d\u00f6dades", "och", "\u00f6ver", "andra", "s\u00e5rades\"", "i", "juni", "kort", "efter", "att", "israels", "regering", "satte", "ig\u00e5ng", "operation", "defensive", "shield", "h\u00f6ll", "nasrallah", "ett", "tal", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rsvarade", "och", "hyllade", "sj\u00e4lvmordsbombningar", "mot", "israeliska", "m\u00e5l", "av", "medlemmar", "av", "palestinska", "grupper", "f\u00f6r", "att", "de", "\"skapar", "en", "avskr\u00e4ckning", "och", "utj\u00e4mnande", "r\u00e4dsla\"", "nasrallah", "h\u00e4vdade", "att", "\"i", "ockuperade", "palestina", "finns", "ingen", "skillnad", "mellan", "en", "soldat", "och", "en", "civilperson", "f\u00f6r", "de", "\u00e4r", "alla", "inkr\u00e4ktare", "och", "ockupanter", "som", "har", "tillskansat", "sig", "marken\"", "attacker", "mot", "hizbollah", "hizbollah", "har", "ocks\u00e5", "varit", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "bombningar", "och", "kidnappningar", "bland", "dessa", "finns", "en", "bilbomb", "i", "beirut", "riktades", "mot", "hizbollahledaren", "mohammad", "hussein", "fadlallah", "men", "mordf\u00f6rs\u00f6ket", "misslyckades", "det", "har", "h\u00e4vdats", "att", "cia", "var", "ansvarigt", "f\u00f6r", "denna", "attacksheikh", "abdul", "karim", "obeid", "utsattes", "f\u00f6r", "ett", "misslyckat", "f\u00f6rgiftningsf\u00f6rs\u00f6k", "abdul", "insjuknade", "dock", "bara", "en", "kort", "tid", "det", "s\u00e4gs", "att", "f\u00f6rem\u00e5let", "som", "f\u00f6rgiftats", "var", "en", "chokladbit", "vilka", "som", "var", "ansvariga", "f\u00f6r", "attacken", "\u00e4r", "ok\u00e4ntden", "juli", "kidnappade", "israeliska", "kommandosoldater", "sheikh", "abdul", "karim", "obeid", "ledaren", "f\u00f6r", "hizbollah", "detta", "ledde", "till", "att", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "antog", "resolution", "som", "f\u00f6rd\u00f6mde", "allt", "gisslantagande", "fr\u00e5n", "alla", "parter\u00e5r", "attackerade", "israeliska", "helikoptrar", "en", "bilkonvoj", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "och", "d\u00f6dade", "hizbollahledaren", "abbas", "almusawi", "hans", "hustru", "son", "och", "fyra", "andra", "medieverksamhet", "hizbollah", "driver", "en", "satellittvstation", "almanar", "tv", "\"fyren\"", "en", "radiostation", "alnour", "\"ljuset\"", "och", "en", "m\u00e5natlig", "tidskrift", "kabdat", "alla", "\"guds", "n\u00e4ve\"", "almanar", "s\u00e4nder", "fr\u00e5n", "beirut", "i", "libanon", "stationen", "startades", "av", "hizbollah", "med", "hj\u00e4lp", "av", "iransk", "finansiering", "almanar", "sj\u00e4lvutn\u00e4mnd", "\"motst\u00e5ndets", "station\"", "qanat", "almuqawama", "\u00e4r", "en", "nyckelspelare", "i", "det", "som", "hizbollah", "kallar", "sin", "\"psykologiska", "krigf\u00f6ring", "mot", "den", "sionistiska", "fienden\"", "och", "en", "del", "av", "hizbollahs", "plan", "att", "sprida", "sitt", "budskap", "till", "hela", "arabv\u00e4rldenalmanars", "s\u00e4ndningar", "i", "frankrike", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudna", "p\u00e5", "grund", "av", "gynnande", "av", "f\u00f6rintelsef\u00f6rnekelse", "vilket", "\u00e4r", "brottsligt", "i", "frankrike", "usa", "listar", "tvn\u00e4tverket", "almanar", "som", "en", "terroristorganisationmaterial", "som", "syftar", "till", "att", "ingjuta", "nationalistiska", "och", "islamiska", "principer", "i", "barn", "\u00e4r", "en", "aspekt", "av", "hizbollahs", "medieverksamhet", "hizbollahs", "central", "internetbyr\u00e5", "sl\u00e4ppte", "ett", "tvspel", "med", "titeln", "special", "force", "d\u00e4r", "spelarna", "bedriver", "krig", "mot", "israeliska", "inkr\u00e4ktare", "och", "segraren", "blir", "landshj\u00e4lte", "p\u00e5", "jorden", "och", "martyr", "i", "himlen", "social", "verksamhet", "hizbollah", "organiserar", "ocks\u00e5", "omfattande", "program", "f\u00f6r", "social", "utveckling", "driver", "sjukhus", "nyhetstj\u00e4nster", "och", "skolor", "de", "sociala", "verksamheterna", "har", "en", "central", "roll", "i", "partiets", "program", "de", "flesta", "experter", "anser", "att", "hizbollahs", "socialtj\u00e4nst", "och", "sjukv\u00e5rdsverksamhet", "oms\u00e4tter", "hundratals", "miljoner", "dollar", "om", "\u00e5retn\u00e5gra", "av", "dess", "etablerade", "institutioner", "\u00e4r", "emdadkommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "islamisk", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "hizbollahs", "centrala", "presskontor", "f\u00f6reningen", "al", "jarha", "och", "f\u00f6reningen", "jihad", "al", "binna", "jihad", "al", "binnas", "kampanj", "f\u00f6r", "\u00e5teruppbyggnad", "ansvarar", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "projekt", "f\u00f6r", "utveckling", "av", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "i", "libanon", "hizbollah", "har", "uppr\u00e4ttat", "ett", "martyrinstitut", "sociala", "f\u00f6reningen", "alshahid", "som", "\u00e5tar", "sig", "att", "tillhandah\u00e5lla", "levnadsomkostnader", "och", "utgifter", "f\u00f6r", "skolg\u00e5ng", "till", "familjer", "till", "personer", "som", "d\u00f6r", "i", "strid", "i", "mars", "anm\u00e4rkte", "en", "irinnyhetsrapport", "fr\u00e5n", "unhcr", "\"hizbollah", "har", "inte", "bara", "v\u00e4pnade", "och", "politiska", "grenar", "det", "st\u00e5tar", "ocks\u00e5", "med", "ett", "omfattande", "program", "f\u00f6r", "social", "utveckling", "hizbollah", "driver", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "minst", "fyra", "sjukhus", "tolv", "kliniker", "tolv", "skolor", "och", "tv\u00e5", "jordbrukscentrum", "som", "tillhandah\u00e5ller", "tekniskt", "st\u00f6d", "och", "utbildning", "till", "b\u00f6nder", "det", "har", "ocks\u00e5", "ett", "milj\u00f6departement", "och", "ett", "omfattande", "socialhj\u00e4lpsprogram", "sjukv\u00e5rden", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "billigare", "\u00e4n", "i", "de", "flesta", "av", "landets", "privata", "sjukhus", "och", "gratis", "f\u00f6r", "medlemmar", "i", "hizbollah\"enligt", "cnn", "gjorde", "hizbollah", "\"allt", "som", "en", "stat", "borde", "g\u00f6ra", "fr\u00e5n", "att", "samla", "sopor", "till", "att", "driva", "sjukhus", "och", "reparera", "skolor\"", "i", "juli", "under", "kriget", "mot", "israel", "n\u00e4r", "det", "inte", "fanns", "rinnande", "vatten", "i", "beirut", "ordnade", "vattentillf\u00f6rseln", "runt", "staden", "\"m\u00e4nniskor", "h\u00e4r", "i", "s\u00f6dra", "beirut", "ser", "hizbollah", "som", "en", "politisk", "r\u00f6relse", "och", "en", "socialtj\u00e4nst", "lika", "mycket", "som", "det", "\u00e4r", "en", "milis", "i", "denna", "traditionellt", "fattiga", "shiabefolkning\"", "efter", "kriget", "konkurrerade", "hizbollah", "med", "den", "libanesiska", "regeringen", "om", "att", "rekonstruera", "f\u00f6rst\u00f6rda", "omr\u00e5den", "enligt", "analytiker", "som", "den", "amerikanska", "universitetsprofessorn", "judith", "swain", "harik", "har", "jihad", "al", "binna", "vunnit", "den", "f\u00f6rsta", "striden", "om", "hj\u00e4rtan", "och", "sinnen", "till", "stor", "del", "eftersom", "de", "\u00e4r", "de", "mest", "erfarna", "i", "libanon", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "\u00e5teruppbyggnad", "finansiering", "hizbollahs", "finansiella", "st\u00f6d", "\u00e4r", "en", "kontroversiell", "fr\u00e5ga", "kritiker", "h\u00e4vdar", "att", "organisationen", "f\u00e5r", "eller", "har", "f\u00e5tt", "omfattande", "st\u00f6d", "med", "tiotals", "miljoner", "dollar", "om", "\u00e5ret", "fr\u00e5n", "iran", "hizbollah", "vidh\u00e5ller", "att", "den", "huvudsakliga", "k\u00e4llan", "till", "dess", "inkomster", "kommer", "fr\u00e5n", "donationer", "fr\u00e5n", "muslimershiiter", "i", "libanon", "g\u00f6r", "ofta", "zakatbidrag", "omedelbart", "efter", "b\u00f6n", "och", "ger", "en", "ytterligare", "g\u00e5va", "i", "g\u00e5vol\u00e5da", "f\u00f6r", "hizbollah", "hizbollah", "mottar", "ocks\u00e5", "ekonomiskt", "och", "politiskt", "st\u00f6d", "samt", "vapen", "och", "tr\u00e4ning", "fr\u00e5n", "iran", "usa", "uppskattar", "att", "iran", "har", "givit", "hizbollah", "ungef\u00e4r", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "om", "\u00e5ret", "i", "finansiellt", "st\u00f6dhizbollah", "har", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "varit", "beroende", "av", "finansiering", "fr\u00e5n", "shiitiska", "libanesiska", "diasporan", "i", "v\u00e4stafrika", "usa", "och", "s\u00e4rskilt", "omr\u00e5det", "d\u00e4r", "paraguay", "argentina", "och", "brasilien", "m\u00f6ts", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "usas", "polismakt", "h\u00e4vdar", "att", "smugglare", "av", "olagliga", "cigaretter", "i", "usa", "kanaliserar", "miljontals", "dollar", "till", "hizbollah", "droghandel", "hizbollah", "finansierar", "sin", "verksamhet", "bland", "annat", "genom", "att", "smuggla", "narkotika", "utrikesrelationer", "hizbollah", "har", "n\u00e4ra", "f\u00f6rbindelser", "med", "iran", "de", "har", "ocks\u00e5", "band", "till", "den", "alawitiska", "ledningen", "i", "syrien", "s\u00e4rskilt", "till", "president", "hafez", "alassad", "till", "dennes", "d\u00f6d", "och", "hans", "son", "och", "eftertr\u00e4dare", "bashar", "alassad", "fast\u00e4n", "hizbollah", "och", "hamas", "inte", "har", "organisatoriska", "kopplingar", "tillhandah\u00e5ller", "hizbollah", "milit\u00e4r", "tr\u00e4ning", "samt", "ekonomiskt", "och", "moraliskt", "st\u00f6d", "till", "denna", "sunnitiska", "palestinska", "grupp", "huruvida", "det", "har", "f\u00f6rekommit", "samarbete", "eller", "n\u00e5gon", "relation", "mellan", "hizbollah", "och", "alqaida", "har", "ifr\u00e5gasatts", "hizbollahs", "ledare", "f\u00f6rnekar", "att", "de", "har", "eller", "har", "haft", "f\u00f6rbindelser", "med", "al", "qaida", "dessutom", "anser", "vissa", "al", "qaidaledare", "som", "abu", "musab", "alzarqawi", "och", "wahhabitiska", "pr\u00e4ster", "ser", "hizbollah", "som", "avf\u00e4llingar", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nstem\u00e4n", "i", "usa", "spekulerar", "om", "att", "det", "har", "f\u00f6rekommit", "kontakter", "mellan", "hizbollah", "och", "al", "qaidaf\u00f6retr\u00e4dare", "p\u00e5", "l\u00e5g", "niv\u00e5", "som", "har", "flytt", "fr\u00e5n", "afghanistan", "till", "libanon", "tyskland", "i", "april", "klassade", "tyska", "myndigheter", "den", "libanesiska", "islamistgruppen", "hizbollah", "som", "en", "terroristorganisation", "tidigare", "s\u00e4rskiljde", "myndigheterna", "p\u00e5", "den", "politiska", "och", "den", "v\u00e4pnade", "grenarna", "men", "i", "och", "med", "beslutet", "klassades", "organisationen", "i", "sin", "helhet", "som", "en", "terroristorganisation", "beslutet", "togs", "efter", "att", "israeliska", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "delade", "med", "sig", "av", "information", "till", "sin", "tyska", "motsvarighet", "om", "var", "hizbollah", "f\u00f6rvarade", "hundratals", "kilo", "spr\u00e4ngmedel", "och", "underr\u00e4ttelse", "om", "penningtv\u00e4ttn\u00e4tverk", "andra", "perspektiv", "folkopinion", "i", "stora", "delar", "av", "arabv\u00e4rlden", "ses", "hizbollah", "som", "en", "legitim", "motst\u00e5ndsr\u00f6relse", "som", "har", "f\u00f6rsvarat", "sitt", "land", "mot", "en", "israelisk", "ockupationsstyrka", "och", "genomg\u00e5ende", "har", "st\u00e5tt", "upp", "mot", "den", "israeliska", "arm\u00e9nenligt", "en", "opinionsm\u00e4tning", "som", "publicerades", "av", "\"beirut", "center", "for", "research", "and", "information\"", "den", "juli", "under", "libanonkriget", "st\u00f6dde", "procent", "av", "libaneserna", "hizbollahs", "kamp", "mot", "israel", "detta", "var", "en", "\u00f6kning", "med", "procentenheter", "fr\u00e5n", "en", "liknande", "m\u00e4tning", "som", "genomf\u00f6rdes", "i", "februari", "procent", "av", "de", "kristna", "som", "tillfr\u00e5gades", "st\u00f6dde", "hizbollah", "tillsammans", "med", "procent", "av", "druserna", "och", "procent", "av", "sunniternai", "en", "opinionsm\u00e4tning", "som", "genomf\u00f6rdes", "bland", "vuxna", "libaneser", "gav", "procent", "av", "de", "svarande", "okvalificerat", "st\u00f6d", "till", "uttalandet", "\"hizbollah", "borde", "avv\u00e4pnas\"", "procent", "angav", "okvalificerad", "oenighet", "med", "uttalandeten", "opinionsm\u00e4tning", "bland", "boende", "p\u00e5", "gazaremsan", "och", "v\u00e4stbanken", "antydde", "att", "procent", "hade", "\"en", "mycket", "bra", "syn\"", "p\u00e5", "hizbollahopinionsm\u00e4tningar", "bland", "vuxna", "jordanier", "i", "december", "och", "juni", "visade", "att", "procent", "respektive", "procent", "ans\u00e5g", "att", "hizbollah", "var", "en", "legitim", "motst\u00e5ndsorganisation", "i", "m\u00e4tningen", "fr\u00e5n", "december", "ans\u00e5g", "procent", "av", "vuxna", "jordanier", "att", "hizbollah", "\u00e4r", "terroristeren", "opinionsm\u00e4tning", "som", "utf\u00f6rdes", "av", "usa", "todaygallup", "i", "juli", "fann", "att", "procent", "av", "de", "tillfr\u00e5gade", "amerikanerna", "beskyllde", "hizbollah", "\u00e5tminstone", "delvis", "f\u00f6r", "libanonkriget", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "procent", "som", "i", "n\u00e5gon", "utstr\u00e4ckning", "skyllde", "p\u00e5", "israel", "dessutom", "ogillade", "procent", "den", "milit\u00e4ra", "aktion", "som", "hizbollah", "genomf\u00f6rde", "i", "israel", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "procent", "som", "ogillade", "israels", "milit\u00e4ra", "aktion", "i", "libanon", "en", "opinionsm\u00e4tning", "fr\u00e5n", "augusti", "som", "genomf\u00f6rdes", "av", "abc", "news", "och", "washington", "post", "fann", "att", "procent", "av", "de", "tillfr\u00e5gade", "amerikanerna", "\u00e5tminstone", "delvis", "skyllde", "de", "civila", "f\u00f6rlusterna", "i", "libanon", "under", "kriget", "p\u00e5", "hizbollah", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "procent", "som", "i", "n\u00e5gon", "m\u00e5n", "skyllde", "p\u00e5", "israel", "en", "annan", "m\u00e4tning", "i", "augusti", "utf\u00f6rd", "av", "cnn", "visade", "att", "procent", "av", "de", "amerikaner", "som", "tillfr\u00e5gades", "ans\u00e5g", "att", "hizbollah", "\u00e4r", "ov\u00e4nligt", "sinnat", "mot", "eller", "en", "fiende", "till", "usa", "betecknande", "som", "terroristorganisation", "olika", "regeringar", "\u00e4r", "oeniga", "om", "hizbollahs", "st\u00e4llning", "som", "legitim", "politisk", "enhet", "en", "terroristgrupp", "eller", "b\u00e5de", "och", "genomg\u00e5ende", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "arabv\u00e4rlden", "och", "den", "muslimska", "v\u00e4rlden", "uppskattas", "hizbollah", "som", "en", "legitim", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsel\u00e4nderna", "nedan", "har", "officiellt", "listat", "hizbollah", "till", "\u00e5tminstone", "n\u00e5gon", "del", "som", "en", "terroristorganisation", "\u00e5r", "citerades", "tj\u00e4nstemannen", "vid", "usas", "utrikesdepartement", "christopher", "ross", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6rklarade", "att", "medan", "\"hizbollahpartiet", "och", "n\u00e5gra", "av", "dess", "medlemmar", "utf\u00f6rde", "terrord\u00e5d", "tidigare\"", "var", "\"de", "handlingar", "som", "det", "utf\u00f6rde", "mot", "de", "israeliska", "styrkorna", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "inte", "terrorhandlingar\"europeiska", "unionen", "listar", "inte", "hizbollah", "eller", "n\u00e5gon", "grupp", "inom", "organisationen", "som", "\"terroristorganisation\"", "men", "den", "mars", "antog", "europaparlamentet", "en", "icke", "bindande", "resolution", "som", "erk\u00e4nde", "\"tydlig", "bevisning\"", "f\u00f6r", "\"terroristaktiviteter", "av", "hizbollah\"", "och", "uppmanade", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "att", "beteckna", "hizbollah", "som", "en", "terrororganisation", "och", "eus", "regeringar", "att", "s\u00e4tta", "upp", "hizbollah", "p\u00e5", "sina", "svartlistor", "\u00f6ver", "terrorister", "liksom", "unionen", "gjorde", "med", "den", "palestinska", "gruppen", "hamas", "\u00e5r", "r\u00e5det", "har", "dock", "varit", "tveksamt", "inf\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "detta", "eftersom", "frankrike", "spanien", "och", "storbritannien", "fruktar", "att", "en", "s\u00e5dan", "\u00e5tg\u00e4rd", "skulle", "skada", "utsikterna", "till", "fredssamtal", "i", "mellan\u00f6stern", "ytterligare", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "ben\u00e4mner", "imad", "mugniyah", "som", "terrorist", "och", "h\u00e4vdar", "att", "han", "\u00e4r", "hizbollahs", "\"h\u00f6gste", "s\u00e4kerhetsbef\u00e4l\"", "mitt", "under", "konflikten", "mellan", "hizbollah", "och", "israel", "avb\u00f6jde", "rysslands", "regering", "att", "ta", "med", "hizbollah", "i", "en", "nyligen", "utf\u00e4rdad", "lista", "\u00f6ver", "terroristorganisationer", "och", "fsbs", "chef", "jurij", "sapunov", "sade", "att", "de", "endast", "listar", "organisationer", "som", "utg\u00f6r", "\"det", "st\u00f6rsta", "hot", "mot", "v\u00e5rt", "lands", "s\u00e4kerhet\"", "innan", "listan", "offentliggjordes", "uppmanade", "rysslands", "f\u00f6rsvarsminister", "sergej", "ivanov", "\"hizbollah", "att", "sluta", "tillgripa", "terroristmetoder", "d\u00e4ribland", "att", "angripa", "grannstater\"kvartettens", "fj\u00e4rde", "medlem", "fn", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "ingen", "s\u00e5dan", "listavissa", "andra", "l\u00e4nder", "har", "kritiserat", "hizbollah", "och", "angivit", "terroristhandlingar", "utan", "att", "h\u00e5lla", "en", "s\u00e5dan", "lista", "argentinska", "\u00e5klagare", "h\u00e5ller", "hizbollah", "och", "deras", "ekonomiska", "bidragsgivare", "i", "iran", "ansvariga", "f\u00f6r", "bombningen", "av", "ett", "judiskt", "kulturcentrum", "som", "beskrevs", "av", "associated", "press", "som", "\"den", "v\u00e4rsta", "terroristattacken", "p\u00e5", "argentinsk", "mark\"", "d\u00e4r", "\"\u00e5ttiofem", "personer", "d\u00f6dades", "och", "mer", "\u00e4n", "andra", "s\u00e5rades\"", "den", "februari", "f\u00f6rd\u00f6mde", "frankrikes", "premi\u00e4rminister", "lionel", "jospin", "hizbollahmedlemmars", "attacker", "mot", "israeliska", "styrkor", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "och", "h\u00e4vdade", "att", "de", "\u00e4r", "\"terrorism\"", "och", "inte", "motst\u00e5ndshandlingar", "\"frankrike", "f\u00f6rd\u00f6mer", "hizbollahs", "attacker", "och", "alla", "sorters", "terroristangrepp", "som", "kan", "utf\u00f6ras", "mot", "soldater", "eller", "m\u00f6jligen", "mot", "israels", "civilbefolkning\"", "den", "augusti", "skilde", "italiens", "utrikesminister", "massimo", "d'alema", "mellan", "hizbollahs", "grenar", "\"f\u00f6rutom", "deras", "v\u00e4lk\u00e4nda", "terroristverksamhet", "har", "de", "\u00e4ven", "politisk", "st\u00e4llning", "och", "\u00e4r", "socialt", "engagerade\"", "tyskland", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "ingen", "oberoende", "lista", "\u00f6ver", "terroristorganisationer", "utan", "v\u00e4ljer", "ist\u00e4llet", "att", "anta", "eus", "gemensamma", "lista", "tyska", "tj\u00e4nestem\u00e4n", "har", "dock", "antytt", "att", "de", "troligen", "skulle", "st\u00f6dja", "ett", "betecknande", "av", "hizbollah", "som", "terroristorganisation", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "hezbollah", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "hezbollah", "involvement", "in", "the", "syrian", "civil", "war", "december", "noter", "artiklar", "adam", "shatz", "april", "in", "search", "of", "hezbollah", "the", "new", "york", "review", "of", "books", "httpwwwnybookscomarticles", "l\u00e4st", "oktober", "dahr", "jamail", "juli", "hezbollah's", "transformation", "asia", "times", "httpwwwatimescomatimesmiddleeasthgakhtml", "l\u00e4st", "oktober", "lebanon", "angus", "reid", "global", "monitor", "december", "arkiverad", "fr\u00e5n", "originalet", "den", "oktober", "httpswebarchiveorgwebhttpangusreidcomtrackerview", "l\u00e4st", "oktober", "election", "tracker", "country", "lebanon", "pdf", "angus", "reid", "global", "monitor", "arkiverad", "fr\u00e5n", "originalet", "den", "oktober", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwangusreidcomuppdflebanonroundbyroundpdf", "litteratur", "naim", "qassem", "hizbullah", "the", "story", "from", "within", "saqi", "books", "isbn", "joseph", "alagha", "the", "shifts", "in", "hizbullah's", "ideology", "religious", "ideology", "political", "ideology", "amsterdam", "university", "press", "isbn", "ahron", "bregman", "israel's", "wars", "a", "history", "since", "routledge", "isbn", "judith", "palmer", "harik", "hezbollah", "the", "changing", "face", "of", "terrorism", "ib", "tauris", "isbn", "httpwwwibtauriscomibtaurisdisplayaspk&cidibtauris&sfcauthor&stharik&sfctitle&sfkeyword&m&dc", "judith", "palmer", "harik", "hezbollah", "the", "changing", "face", "of", "terrorism", "ib", "tauris", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "amal", "saadghorayeb", "hizbullah", "politics", "and", "religion", "pluto", "press", "isbn", "ahmad", "nizar", "hamzeh", "in", "the", "path", "of", "hizbullah", "syracuse", "university", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "hala", "jaber", "hezbollah", "columbia", "university", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "amal", "saadghorayeb", "hizbu'llah", "politics", "and", "religion", "pluto", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "augustus", "richard", "norton", "hizballah", "of", "lebanon", "extremist", "ideals", "vs", "mundane", "politics", "council", "on", "foreign", "relations", "httpwwwcfrorgpublicationhizballahoflebanonhtml", "l\u00e4st", "november", "arkiverad", "juli", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "augustus", "richard", "norton", "hezbollah", "a", "short", "history", "princeton", "university", "press", "isbn", "httppressprincetonedutitleshtml", "l\u00e4st", "november", "arkiverad", "juni", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "magnus", "ranstorp", "hizb'allah", "in", "lebanon", "the", "politics", "of", "the", "western", "hostage", "crisis", "st", "martin's", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "jamal", "sankari", "fadlallah", "the", "making", "of", "a", "radical", "shi'ite", "leader", "saqi", "books", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "tom", "diaz", "barbara", "newman", "lightning", "out", "of", "lebanon", "hezbollah", "terrorists", "on", "american", "soil", "presidio", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "avi", "jorisch", "beacon", "of", "hatred", "inside", "hizballahs", "almanar", "television", "washington", "institute", "for", "near", "east", "policy", "isbn", "httpwwwamazoncomdp", "externa", "l\u00e4nkar", "hizbollahs", "program", "f\u00f6rkortad", "version", "\u00f6versatt", "till", "svenska"]