["hongkong", "kantonesiska", "hungg\u00f3ng", "yale", "hoenggong", "jyutping", "standardkinesiska", "xinggng", "engelska", "hong", "kong", "\u00e4r", "en", "s\u00e4rskild", "administrativ", "region", "sar", "i", "s\u00f6dra", "kina", "s\u00f6der", "om", "provinsen", "guangdong", "hongkong", "har", "en", "marknadsekonomi", "som", "\u00e4r", "uppbyggd", "kring", "internationell", "handel", "och", "\u00e4r", "idag", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "ledande", "finansiella", "centra", "hongkong", "var", "en", "brittisk", "besittning", "fr\u00e5n", "till", "och", "\u00e4r", "idag", "liksom", "macao", "en", "av", "tv\u00e5", "s\u00e4rskilda", "administrativa", "regioner", "i", "kina", "omr\u00e5dets", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "\u00e4r", "omstritt", "usas", "utrikesdepartement", "deklarerade", "i", "maj", "att", "det", "inte", "anser", "omr\u00e5det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "kina", "under", "och", "\u00e4gde", "omfattande", "protester", "rum", "i", "hongkong", "med", "deltagande", "fr\u00e5n", "vitt", "skilda", "grupper", "i", "samh\u00e4llet", "under", "covidpandemin", "skapades", "rubriker", "n\u00e4r", "kina", "\u00e5terigen", "s\u00f6kte", "avskaffa", "hongkongs", "demokratiska", "str\u00e4vanden", "i", "juni", "inf\u00f6rde", "kinas", "folkkongress", "en", "ny", "h\u00e5rt", "kritiserad", "s\u00e4kerhetslag", "i", "hongkong", "som", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "styret", "att", "gripa", "och", "lagf\u00f6ra", "personer", "som", "anses", "utg\u00f6ra", "ett", "hot", "mot", "den", "\"nationella", "s\u00e4kerheten\"hongkongs", "ekonomi", "drabbades", "h\u00e5rt", "av", "sars", "men", "har", "sedan", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "och", "visar", "p\u00e5", "god", "tillv\u00e4xt", "guangdongprovinsen", "och", "p\u00e4rlflodsdeltat", "utg\u00f6r", "en", "viktig", "marknad", "f\u00f6r", "hongkongs", "tj\u00e4nstebaserade", "ekonomi", "dominerande", "sektorer", "i", "hongkongs", "ekonomi", "\u00e4r", "logistik", "finans", "turism", "och", "handel", "hongkongs", "regering", "och", "n\u00e4ringsliv", "har", "traditionellt", "haft", "en", "mycket", "en", "stark", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "tradition", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "b\u00e5de", "kina", "och", "omv\u00e4rlden", "hongkong", "indelas", "vanligen", "i", "hongkong\u00f6n", "kowloon", "nya", "territorierna", "och", "de", "utanf\u00f6rliggande", "\u00f6arna", "omr\u00e5dets", "administrativa", "centrum", "ligger", "p\u00e5", "hongkong\u00f6ns", "nordsida", "vid", "victoria", "harbour", "geografi", "hongkong", "ligger", "vid", "kusten", "mot", "sydkinesiska", "havet", "och", "vid", "p\u00e4rlflodens", "mynning", "den", "tidigare", "kolonin", "omfattar", "en", "stor", "och", "oregelbundet", "formad", "halv\u00f6", "och", "dessutom", "\u00f6ar", "varav", "den", "viktigaste", "\u00e4r", "hongkong\u00f6n", "andra", "st\u00f6rre", "\u00f6ar", "\u00e4r", "lantau", "cheung", "chau", "lamma", "peng", "chau", "och", "tsing", "yi", "territoriet", "indelas", "i", "enheterna", "hongkong", "island", "kowloon", "nya", "territorierna", "och", "de", "omkringliggande", "\u00f6arna", "outlying", "islands", "av", "arean", "p\u00e5", "km\u00b2", "en", "yta", "n\u00e5got", "mindre", "\u00e4n", "\u00f6lands", "\u00e4r", "bara", "urbaniserad", "stora", "delar", "av", "\u00f6n", "best\u00e5r", "av", "omr\u00e5den", "av", "branta", "och", "stora", "bergspartier", "bara", "i", "norr", "p\u00e5", "new", "territories", "\u00e4r", "det", "ett", "st\u00f6rre", "sl\u00e4ttland", "h\u00f6gsta", "berget", "\u00e4r", "tai", "mo", "shan", "med", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "victoria", "peak", "med", "meter", "\u00f6ver", "havet", "klimat", "trots", "att", "staden", "ligger", "inom", "den", "tropiska", "zonen", "har", "hongkong", "ett", "fuktigt", "subtropiskt", "klimat", "detta", "beror", "bland", "annat", "p\u00e5", "att", "de", "berg", "som", "omger", "staden", "f\u00e5ngar", "in", "svalare", "luft", "under", "vinterperiodennormala", "temperaturer", "och", "nederb\u00f6rd", "i", "hongkong", "historia", "omr\u00e5det", "har", "varit", "bebott", "under", "tusentals", "\u00e5r", "och", "varit", "under", "kinesisk", "kontroll", "\u00e5tminstone", "sedan", "handynastin", "det", "har", "sedan", "vanligen", "administrerats", "fr\u00e5n", "bao'an", "i", "dagens", "shenzhen", "norr", "om", "hongkong", "sar", "i", "upptakten", "till", "f\u00f6rsta", "opiumkriget", "ockuperade", "britterna", "hongkong\u00f6n", "och", "kina", "tvingades", "i", "fredsf\u00f6rdraget", "avtr\u00e4da", "\u00f6n", "den", "blev", "d\u00e4refter", "en", "brittisk", "kronkoloni", "men", "handeln", "i", "omr\u00e5det", "skedde", "fortfarande", "huvudsakligen", "i", "guangzhou", "genom", "andra", "opiumkriget", "fick", "britterna", "kontroll", "\u00e4ven", "\u00f6ver", "kowloon", "en", "halv\u00f6", "av", "det", "kinesiska", "fastlandet", "precis", "norr", "om", "hongkong\u00f6n", "\u00e5r", "arrenderade", "britterna", "de", "s\u00e5", "kallade", "nya", "territorierna", "p\u00e5", "\u00e5r", "den", "kinesiska", "befolkningen", "som", "huvudsakligen", "bodde", "i", "nya", "territorierna", "uppskattas", "ha", "varit", "cirka", "\u00e5r", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "hongkong", "ockuperat", "av", "japan", "men", "efter", "dess", "kapitulation", "\u00e5tergick", "omr\u00e5det", "till", "brittiskt", "styre", "hongkong", "blev", "snabbt", "ett", "alternativ", "f\u00f6r", "kineser", "som", "ville", "flytta", "fr\u00e5n", "oroligheter", "f\u00f6re", "och", "efter", "kommunisternas", "makt\u00f6vertagande", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "migranter", "och", "flyktingar", "kom", "fr\u00e5n", "shanghai", "\u00e4ven", "om", "den", "stora", "majoriteten", "av", "hongkongbor", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "guangdongprovinsen", "fr\u00e5n", "till", "talet", "v\u00e4xte", "hongkongs", "ekonomi", "starkt", "st\u00f6dd", "p\u00e5", "industri", "rederin\u00e4ring", "b\u00f6rshandel", "och", "internationell", "handel", "med", "kina", "via", "hongkong", "n\u00e4r", "n\u00e4rmade", "sig", "slut\u00e5ret", "f\u00f6r", "britternas", "arrende", "av", "nya", "territorierna", "b\u00f6rjade", "kina", "och", "storbritannien", "att", "f\u00f6rhandla", "om", "hongkongs", "framtid", "och", "kom", "man", "\u00f6verens", "om", "att", "hela", "hongkongomr\u00e5det", "skulle", "\u00f6verl\u00e5tas", "till", "kina", "juli", "som", "en", "s\u00e4rskild", "administrativ", "region", "sar", "detta", "skulle", "ske", "under", "parollen", "ett", "land", "tv\u00e5", "system", "enligt", "vilken", "hongkong", "skulle", "f\u00e5", "ett", "stort", "m\u00e5tt", "av", "sj\u00e4lvstyre", "och", "r\u00e4tten", "att", "beh\u00e5lla", "sitt", "kapitalistiska", "system", "sin", "samh\u00e4llsordning", "och", "alla", "medborgerliga", "fri", "och", "r\u00e4ttigheter", "i", "minst", "\u00e5r", "de", "begr\u00e4nsade", "reformer", "i", "riktning", "mot", "demokrati", "som", "britterna", "inf\u00f6rde", "efter", "har", "inte", "utvecklats", "efter", "och", "i", "fr\u00e5gor", "om", "hur", "lagar", "ska", "tolkas", "har", "regeringen", "i", "peking", "l\u00e5tit", "g\u00f6ra", "klart", "att", "man", "anser", "sig", "ha", "sista", "ordet", "n\u00e5got", "som", "flera", "g\u00e5nger", "lett", "till", "omfattande", "protester", "s\u00e5v\u00e4l", "mot", "peking", "som", "mot", "deras", "handplockade", "ledare", "f\u00f6r", "hongkong", "sar", "f\u00f6rfattaren", "carljohan", "charpentier", "har", "skrivit", "om", "\u00e5terf\u00f6reningen", "med", "kina", "i", "boken", "\u00e5terg\u00e5ng", "charpentier", "p\u00e5pekar", "ocks\u00e5", "att", "hongkong", "som", "betyder", "\"den", "doftande", "hamnen\"", "officiellt", "har", "s\u00e4rskrivits", "sedan", "politik", "och", "styre", "chefsministrar", "tung", "cheehwa", "hongkongs", "d\u00e5varande", "chefsminister", "tung", "cheehwa", "informerade", "den", "kinesiska", "centralregeringen", "i", "peking", "i", "april", "om", "att", "det", "fanns", "sk\u00e4l", "att", "genomf\u00f6ra", "reformer", "mot", "\u00f6kad", "demokrati", "i", "hongkong", "vid", "valen", "nationella", "folkkongressens", "st\u00e4ndiga", "utskott", "peking", "meddelade", "dock", "den", "april", "att", "fria", "och", "allm\u00e4nna", "val", "av", "chefsminister", "och", "av", "samtliga", "ledam\u00f6ter", "av", "hongkongs", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "legco", "inte", "kunde", "\u00e4ga", "rum", "peking", "menade", "att", "en", "s\u00e5dan", "snabb", "f\u00f6r\u00e4ndring", "mot", "\u00f6kad", "demokrati", "inte", "var", "f\u00f6renlig", "med", "intentionerna", "i", "hongkongs", "grundlag", "basic", "law", "som", "anger", "att", "utvecklingen", "mot", "demokratifria", "val", "skall", "ske", "i", "\"en", "gradvis", "och", "ordnad", "process\"", "fr\u00e5gan", "om", "\u00f6kad", "demokrati", "och", "hongkongs", "h\u00f6ga", "grad", "av", "autonomi", "inom", "konceptet", "\"ett", "land", "tv\u00e5", "system\"", "st\u00e5r", "mycket", "h\u00f6gt", "p\u00e5", "den", "politiska", "dagordningen", "och", "pr\u00e4glade", "debatten", "inf\u00f6r", "valen", "till", "legco", "i", "september", "d\u00e4r", "demokraterna", "dock", "inte", "fick", "de", "framg\u00e5ngar", "som", "m\u00e5nga", "f\u00f6rutsp\u00e5tt", "och", "f\u00f6rskjutningarna", "mellan", "blocken", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "valresultatet", "blev", "relativt", "sm\u00e5", "varken", "demokrater", "eller", "regeringstrogna", "fick", "egen", "majoritet", "drygt", "av", "r\u00f6sterna", "tillf\u00f6ll", "dock", "de", "demokratiska", "partierna", "ocheller", "oberoende", "kandidater", "som", "st\u00f6djer", "det", "demokratiska", "l\u00e4gret", "den", "impopul\u00e4re", "tung", "cheehwa", "l\u00e4mnade", "regeringschefsposten", "i", "mars", "sedan", "\u00e4ven", "peking", "funnit", "honom", "en", "belastning", "och", "som", "v\u00e4ntat", "valdes", "i", "juni", "administrationens", "tidigare", "andreman", "donald", "tsang", "till", "ny", "chefsminister", "chief", "executive", "donald", "tsang", "tsang", "har", "bakom", "sig", "\u00f6ver", "\u00e5r", "som", "byr\u00e5krat", "och", "respekterad", "\u00e4mbetsman", "under", "det", "forna", "brittiska", "styret", "efter", "att", "ha", "suttit", "ut", "tungs", "mandatperiod", "hade", "han", "det", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "st\u00f6det", "fr\u00e5n", "peking", "f\u00f6r", "att", "segrande", "g\u00e5", "ur", "nomineringsprocessen", "och", "inledde", "formellt", "den", "juli", "en", "ny", "mandatperiod", "p\u00e5", "\u00e5r", "det", "fanns", "dock", "en", "motkandidat", "till", "tsang", "fr\u00e5n", "demokratil\u00e4gret", "alan", "leong", "fr\u00e5n", "det", "blott", "ett", "\u00e5r", "gamla", "civic", "party", "det", "innebar", "att", "hongkongborna", "fick", "uppleva", "n\u00e5got", "av", "en", "\u00e4kta", "valkampanj", "d\u00e4r", "de", "b\u00e5da", "kandidaterna", "f\u00f6r", "att", "visa", "att", "man", "ut\u00f6ver", "de", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "r\u00f6sterna", "i", "den", "man", "starka", "nomineringskommitt\u00e9n", "ocks\u00e5", "kunde", "visa", "p\u00e5", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "hongkongs", "befolkning", "tsang", "\u00e5tnj\u00f6t", "en", "grundmurad", "popularitet", "i", "hongkong", "trots", "bakslag", "som", "n\u00e4r", "legco", "i", "december", "r\u00f6stade", "ner", "hans", "f\u00f6rslag", "till", "konstitutionell", "reform", "det", "demokratiska", "l\u00e4gret", "var", "drivande", "i", "motst\u00e5ndet", "till", "f\u00f6rslaget", "f\u00f6r", "att", "det", "framf\u00f6rallt", "inte", "inneh\u00f6ll", "en", "tidtabell", "f\u00f6r", "v\u00e4gen", "mot", "allm\u00e4nna", "och", "fria", "val", "donald", "tsang", "lovade", "inf\u00f6r", "sin", "nya", "mandatperiod", "att", "ett", "nytt", "reformf\u00f6rslag", "skulle", "presenteras", "snarast", "innan", "f\u00f6rslaget", "f\u00f6rel\u00e4ggs", "legco", "skall", "det", "genomg\u00e5", "en", "omfattande", "konsultationsprocess", "tsang", "sade", "vidare", "att", "han", "skulle", "g\u00f6ra", "allt", "f\u00f6r", "att", "hongkong", "skall", "kunna", "ta", "v\u00e4gen", "till", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "innan", "hans", "mandatperiod", "\u00e4r", "slut", "detta", "st\u00e4llde", "stora", "krav", "p\u00e5", "hans", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "bla", "hantera", "peking", "cy", "leung", "den", "juli", "tilltr\u00e4dde", "cy", "leung", "som", "ny", "chefsminister", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "carrie", "lam", "carrie", "lam", "den", "juli", "tilltr\u00e4dde", "carrie", "lam", "som", "chefsminister", "som", "pekings", "favorit", "i", "valet", "till", "chefsminister", "vann", "hon", "med", "r\u00f6ster", "av", "av", "den", "ickefolkvalda", "kommitt\u00e9", "som", "r\u00f6star", "fram", "chefsministrar", "lam", "\u00e4r", "bland", "annat", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "genom", "ett", "f\u00f6rslag", "om", "en", "kontroversiell", "utl\u00e4mningslag", "ha", "utl\u00f6st", "demonstrationerna", "i", "hongkong", "samt", "f\u00f6r", "att", "ha", "varit", "med", "vid", "inf\u00f6randet", "av", "den", "nya", "s\u00e4kerhetslagen", "under", "h\u00f6stens", "stora", "demonstrationer", "i", "hongkong", "l\u00e4cktes", "en", "hemlig", "inspelning", "ut", "till", "media", "d\u00e4r", "carrie", "lam", "sa", "att", "hon", "ville", "l\u00e4mna", "sin", "post", "om", "hon", "kunde", "och", "att", "hon", "hade", "v\u00e4ldigt", "sm\u00e5", "m\u00f6jligheter", "att", "styra", "politiska", "utvecklingen", "i", "hongkong", "som", "st\u00f6rsta", "delen", "kontrolleras", "av", "xi", "jingping", "och", "centralkommiten", "juli", "eftertr\u00e4ddes", "hon", "av", "john", "lee", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "hongkongs", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "har", "sedan", "omr\u00e5det", "\u00f6verl\u00e4mnades", "till", "kina", "ansetts", "relativt", "oberoende", "fr\u00e5n", "resterande", "kina", "n\u00e4r", "hongkong", "\u00f6verl\u00e4mnades", "fr\u00e5n", "storbritannien", "s\u00e5", "tr\u00e4dde", "hongkongs", "grundlag", "basic", "law", "in", "som", "en", "garanti", "f\u00f6r", "ett", "oberoende", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "sj\u00e4lvstyrelse", "och", "grundl\u00e4ggande", "m\u00e4nskliga", "fri", "och", "r\u00e4ttigheter", "principen", "om", "ett", "oberoende", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "och", "r\u00e4ttsstatsprincipen", "har", "sedan", "\u00f6verl\u00e4mnandet", "gradvis", "urholkats", "av", "kina", "inte", "minst", "efter", "\u00e5rs", "s\u00e4kerhetslag", "s\u00e4kerhetslagen", "den", "juni", "inf\u00f6rde", "kina", "en", "ny", "s\u00e4kerhetslag", "i", "hongkong", "beslutet", "var", "kontroversiellt", "med", "stor", "internationell", "uppst\u00e5ndelse", "och", "m\u00e5nga", "kritiker", "menade", "att", "lagen", "var", "ett", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "kina", "att", "underminera", "principen", "om", "\"ett", "land", "tv\u00e5", "system\"", "lagen", "f\u00f6rbjuder", "bland", "annat", "\"aktiviteter", "som", "syftar", "till", "separatism", "uppvigling", "och", "omst\u00f6rtande", "verksamhet", "samt", "samr\u00f6re", "med", "fr\u00e4mmande", "makt\"", "den", "inneb\u00e4r", "\u00e4ven", "att", "den", "kinesiska", "s\u00e4kerhetspolisen", "ges", "mandat", "att", "agera", "p\u00e5", "hongkongs", "territorium", "att", "en", "s\u00e4rskild", "\u00e5klagarmyndighet", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhetslagen", "skapas", "samt", "att", "ett", "s\u00e4rskilt", "r\u00e5d", "inr\u00e4ttas", "f\u00f6r", "att", "\"uppr\u00e4tth\u00e5lla", "s\u00e4kerheten", "i", "hongkong\"", "kritiken", "mot", "lagen", "har", "bland", "annat", "g\u00e4llt", "den", "otydliga", "och", "breda", "definitionen", "av", "vilka", "aktiviteter", "som", "lagen", "omfattar", "det", "har", "\u00e4ven", "lyfts", "kritik", "mot", "att", "ett", "parallellt", "r\u00e4ttssystem", "utanf\u00f6r", "hongkongs", "ordinarie", "r\u00e4ttssystem", "skapas", "domare", "i", "m\u00e5l", "som", "r\u00f6r", "s\u00e4kerhetslagen", "utses", "direkt", "av", "hongkongs", "regeringschef", "snarare", "\u00e4n", "av", "domark\u00e5ren", "dessutom", "ska", "varje", "domares", "l\u00e4mplighet", "kontrolleras", "av", "regeringschefen", "vilket", "har", "lett", "till", "en", "direkt", "politisk", "styrning", "av", "vilka", "som", "d\u00f6mer", "i", "m\u00e5len", "g\u00e4llande", "s\u00e4kerhetslagen", "administrativ", "indelning", "stadsdelar", "hongkong", "delas", "i", "tre", "stora", "stadsdelar", "hongkong\u00f6n", "kowloon", "och", "nya", "territorierna", "distrikt", "hongkong", "\u00e4r", "indelat", "i", "administrativa", "distrikt", "som", "\u00e4r", "uppdelade", "mellan", "de", "tre", "huvudomr\u00e5dena", "nya", "territorierna", "kowloon", "och", "hongkong\u00f6n", "valdistrikt", "hongkong\u00f6n", "hongkong\u00f6n", "kowloon", "kowloon", "v\u00e4stra", "kowloon", "\u00f6stra", "nya", "territorierna", "nya", "territorierna", "v\u00e4stra", "nya", "territorierna", "\u00f6stra", "ekonomi", "och", "transporter", "hongkong", "har", "historiskt", "varit", "en", "ledande", "centralort", "f\u00f6r", "sj\u00f6fart", "och", "handel", "i", "\u00f6stasien", "efter", "att", "under", "mitten", "av", "talet", "ocks\u00e5", "varit", "en", "viktig", "plats", "f\u00f6r", "tillverkning", "av", "en", "rad", "konsumtionsvaror", "s\u00e5som", "kl\u00e4der", "leksaker", "radioapparater", "mm", "\u00e4r", "hongkong", "idag", "en", "utpr\u00e4glad", "serviceekonomi", "d\u00e4r", "logistik", "sj\u00f6fart", "och", "flyg", "finanssektorn", "banker", "och", "konsulter", "j\u00e4mte", "turism", "och", "handel", "dominerar", "hongkong", "har", "inga", "importtullar", "f\u00f6rutom", "p\u00e5", "alkohol", "tobak", "och", "drivmedel", "ekonomin", "anses", "vara", "en", "av", "de", "friaste", "i", "v\u00e4rlden", "inkomst", "och", "f\u00f6retagsskatterna", "\u00e4r", "l\u00e5ga", "och", "aff\u00e4rsklimatet", "\u00e4r", "\u00f6ppet", "och", "l\u00e4ttillg\u00e4ngligt", "valutan", "\u00e4r", "konvertibel", "och", "knuten", "till", "den", "amerikanska", "dollarn", "fr\u00e5n", "har", "en", "stark", "uppg\u00e5ng", "skett", "med", "en", "\u00e5rlig", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "det", "\u00e4r", "framf\u00f6r", "allt", "den", "positiva", "tillv\u00e4xten", "i", "kina", "som", "driver", "uppg\u00e5ngen", "och", "d\u00e4rmed", "\u00f6kad", "export", "\u00f6kad", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "finansiella", "och", "kommersiella", "tj\u00e4nster", "och", "logistik", "turismen", "har", "slagit", "nya", "rekord", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "f\u00f6renklade", "procedurerna", "f\u00f6r", "resen\u00e4rer", "fr\u00e5n", "kina", "m\u00e5nga", "f\u00f6retag", "och", "s\u00e4rskilt", "de", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "v\u00e4ljer", "att", "etablera", "sig", "i", "hongkong", "innan", "man", "tar", "steget", "in", "i", "kinap\u00e5", "talet", "inleddes", "i", "hongkong", "en", "intensiv", "industrialisering", "och", "staden", "har", "l\u00e4nge", "haft", "en", "omfattande", "tillverkning", "av", "bland", "annat", "kl\u00e4der", "klockor", "elektronik", "och", "leksaker", "p\u00e5", "grund", "av", "stigande", "l\u00f6ner", "och", "ett", "allt", "mer", "\u00f6ppet", "kina", "har", "en", "stor", "del", "av", "tillverkningen", "det", "senaste", "decenniet", "flyttat", "in", "till", "guangdongprovinsen", "medan", "utvecklingen", "finns", "kvar", "i", "hongkong", "handel", "hongkong", "har", "enligt", "basic", "law", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6ra", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "handelspolitik", "eu", "och", "hongkong", "har", "ett", "gott", "samarbete", "i", "dessa", "fr\u00e5gor", "speciellt", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "wto", "hongkong", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "wtos", "sj\u00e4tte", "ministerm\u00f6te", "i", "december", "undertecknades", "ett", "tullsamarbetsavtal", "mellan", "eu", "och", "hongkong", "detta", "innebar", "en", "formalisering", "av", "det", "redan", "existerande", "samarbetet", "men", "visar", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "hongkongs", "autonomi", "i", "dessa", "fr\u00e5gor", "eu", "har", "som", "m\u00e5l", "att", "f\u00f6rdjupa", "samarbetet", "inom", "omr\u00e5den", "som", "utbildning", "forskning", "och", "milj\u00f6", "ett", "s\u00e4rskilt", "frihandelsavtal", "mellan", "hongkong", "macau", "och", "kina", "closer", "economic", "partnership", "arrangement", "cepa", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "januari", "avtalet", "har", "stegvis", "utvidgats", "till", "att", "g\u00e4lla", "samtliga", "varugrupper", "och", "liberalisering", "inom", "ett", "stort", "antal", "tj\u00e4nstesektorer", "en", "kontinuerlig", "dialog", "f\u00f6rs", "om", "ytterligare", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "stimulera", "\u00f6msesidigt", "handelsutbyte", "och", "investeringarf\u00f6rst", "och", "fr\u00e4mst", "\u00e4r", "den", "internationella", "handeln", "drivkraften", "i", "hongkongs", "dynamiska", "ekonomi", "staden", "\u00e4r", "starkt", "beroende", "av", "den", "internationella", "handel", "som", "betj\u00e4nas", "av", "det", "enorma", "hamnomr\u00e5det", "betydelsen", "av", "hongkong", "i", "internationell", "handel", "reflekteras", "ocks\u00e5", "av", "att", "staden", "hade", "hela", "konsulat", "och", "generalkonsulat", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "stad", "i", "v\u00e4rlden", "new", "york", "hade", "f\u00e4rre", "med", "konsulat", "hongkong", "har", "en", "av", "v\u00e4rldens", "minst", "reglerade", "ekonomier", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tionde", "st\u00f6rsta", "handelsenhet", "och", "e", "st\u00f6rsta", "bankcentrum", "hongkongs", "monet\u00e4ra", "politik", "tar", "sikte", "p\u00e5", "att", "h\u00e5lla", "valutan", "stabil", "eftersom", "v\u00e4rdet", "av", "hongkongdollarn", "d\u00e4rf\u00f6r", "sedan", "\u00e4r", "l\u00e5st", "till", "hk$", "till", "en", "us$", "motsvarar", "en", "hongkongdollar", "omkring", "en", "svensk", "krona", "viktiga", "n\u00e4ringar", "hongkong", "har", "n\u00e4stan", "ingen", "jordbruksproduktion", "denna", "sektor", "utg\u00f6r", "under", "av", "bruttoinkomsten", "det", "lilla", "jordbruket", "led", "dessutom", "starkt", "under", "utbrottet", "av", "f\u00e5gelinfluensa", "p\u00e5", "talet", "fisket", "har", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "betydelse", "men", "utg\u00f6r", "ocks\u00e5", "en", "f\u00f6rsvinnande", "liten", "andel", "av", "bruttoinkomsten", "turismturism", "\u00e4r", "en", "annan", "viktig", "n\u00e4ring", "den", "spektakul\u00e4ra", "hamnen", "med", "sin", "kombination", "av", "hav", "och", "skyskrapor", "shoppingm\u00f6jligheterna", "och", "den", "s\u00e4regna", "brittiskkinesiska", "atmosf\u00e4ren", "drar", "m\u00e5nga", "bes\u00f6kare", "det", "senaste", "n\u00f6jesf\u00e4ltet", "som", "lockar", "till", "sig", "m\u00e5nga", "turister", "fr\u00e5n", "det", "kinesiska", "fastlandet", "\u00e4r", "ett", "disneyland", "som", "\u00f6ppnades", "p\u00e5", "lantau\u00f6n", "den", "september", "peak", "tower", "p\u00e5", "viktoria\u00f6n", "\u00e4r", "ett", "popul\u00e4rt", "turistm\u00e5l", "f\u00f6r", "den", "som", "vill", "se", "ut", "\u00f6ver", "hongkong", "shoppingp\u00e5", "grund", "av", "den", "l\u00e5ga", "skatteniv\u00e5n", "\u00e4r", "hongkong", "ett", "vanligt", "utflyktsm\u00e5l", "f\u00f6r", "shoppingturer", "s\u00e4rskilt", "fr\u00e5n", "japan", "under", "l\u00e5ng", "tid", "fungerade", "hongkong", "som", "det", "absolut", "b\u00e4sta", "st\u00e4llet", "att", "k\u00f6pa", "det", "senaste", "inom", "elektronik", "till", "l\u00e5ga", "priser", "men", "detta", "har", "nu", "till", "en", "viss", "del", "j\u00e4mnat", "ut", "sig", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "m\u00e5nga", "andra", "st\u00e4der", "i", "sydostasien", "och", "hongkongborna", "sj\u00e4lva", "tar", "sig", "idag", "g\u00e4rna", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "till", "shenzhen", "f\u00f6r", "att", "konsumera", "kommunikationer", "hongkong", "har", "en", "stark", "infrastruktur", "som", "betyder", "mycket", "f\u00f6r", "stadens", "ekonomiska", "konkurrensm\u00f6jligheter", "flyg", "hong", "kong", "international", "airport", "\u00e4r", "en", "av", "de", "viktigaste", "luftfartsknutpunkterna", "i", "asien", "och", "har", "direktf\u00f6rbindelser", "med", "en", "rad", "europeiska", "st\u00e4der", "den", "\u00e4r", "huvudbas", "f\u00f6r", "flera", "flygbolag", "varav", "de", "viktigaste", "\u00e4r", "cathay", "pacific", "och", "hong", "kong", "airlines", "chek", "lap", "kok", "\u00f6ppnades", "och", "avl\u00f6ste", "d\u00e5", "den", "ber\u00f6mda", "kai", "takflygplatsen", "som", "l\u00e5g", "inne", "i", "hongkongs", "centrumomr\u00e5de", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "bara", "hade", "en", "kombinerad", "start", "och", "landningsbana", "och", "d\u00e4rtill", "var", "i", "kortaste", "laget", "flygplatsen", "inne", "i", "centrum", "var", "starkt", "\u00f6verbelastad", "och", "hade", "osedvanligt", "kr\u00e4vande", "inflygning", "med", "en", "knapp", "marginal", "ner", "till", "hustaken", "p\u00e5", "kowloons", "h\u00f6ghus", "byggnaden", "av", "chek", "lap", "kok", "betydde", "att", "en", "stor", "konstgjord", "\u00f6", "norr", "om", "lantau", "skulle", "anl\u00e4ggas", "och", "en", "helt", "ny", "infrastruktur", "med", "motorv\u00e4g", "broar", "och", "t\u00e5glinjer", "skulle", "anl\u00e4ggas", "denna", "nya", "infrastruktur", "g\u00f6r", "inresan", "fr\u00e5n", "flygplatsen", "till", "bland", "annat", "victoria", "ungef\u00e4r", "lika", "snabb", "som", "fr\u00e5n", "gamla", "kai", "tak", "f\u00e4rjetrafik", "f\u00e4rjor", "och", "snabb\u00e5tar", "knyter", "hongkong", "med", "ett", "stort", "antal", "sydkinesiska", "st\u00e4der", "l\u00e4ngs", "kusten", "och", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "av", "p\u00e4rlflodens", "utlopp", "flera", "av", "de", "konkurrerande", "rederier", "som", "driver", "f\u00f6rbindelser", "mellan", "hongkong", "och", "macao", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "norska", "snabb\u00e5tar", "f\u00e4rjor", "betj\u00e4nar", "\u00f6ar", "och", "dessutom", "trafikerar", "star", "ferrybolagets", "gamla", "passagerarf\u00e4rjor", "sundet", "mellan", "hongkong\u00f6n", "och", "fastlandet", "det", "har", "emellertid", "ocks\u00e5", "byggts", "flera", "tunnlar", "under", "detta", "sund", "t\u00e5gtrafik", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "\u00e4r", "knuten", "direkt", "till", "kinas", "huvudlinjer", "med", "genomg\u00e5ende", "trafik", "till", "peking", "shanghai", "guangzhou", "och", "en", "rad", "andra", "st\u00e4der", "i", "provinsen", "guangdong", "centralstationen", "ligger", "i", "hung", "hom", "i", "kowloon", "tunnelbana", "den", "oktober", "invigdes", "hongkongs", "tunnelbana", "som", "utg\u00f6r", "stommen", "i", "kollektivtrafikn\u00e4tet", "den", "har", "ett", "n\u00e4t", "p\u00e5", "kilometer", "sp\u00e5r", "f\u00f6rdelat", "p\u00e5", "linjer", "genom", "de", "t\u00e4tast", "befolkade", "omr\u00e5dena", "island", "line", "l\u00f6per", "l\u00e4ngs", "hongkong\u00f6ns", "norra", "strand", "fr\u00e5n", "v\u00e4st", "till", "\u00f6st", "tsuen", "wan", "line", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "hongkong\u00f6n", "till", "bostadsomr\u00e5dena", "inom", "kowloon", "kwun", "tong", "line", "l\u00f6per", "fr\u00e5n", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "kowloon", "yau", "ma", "tei", "\u00f6ver", "till", "det", "\u00f6stliga", "kowloon", "och", "g\u00e5r", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "i", "tseung", "kwan", "oline", "airport", "express", "line", "parallellt", "med", "tung", "chung", "line", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "hongkong\u00f6n", "\u00f6ver", "till", "kowloon", "och", "ut", "till", "flygplatsen", "hong", "kong", "international", "airport", "east", "rail", "line", "har", "en", "linje", "fr\u00e5n", "tsim", "sha", "tsui", "p\u00e5", "sydspetsen", "av", "kowloon", "som", "g\u00e5r", "upp", "till", "en", "\u00e4ndstation", "vid", "hongkongs", "nordgr\u00e4ns", "strax", "ovanf\u00f6r", "shenzhen", "en", "sidolinje", "\u00f6ppnades", "i", "december", "och", "denna", "g\u00e5r", "till", "ma", "on", "shan", "och", "viktiga", "delar", "av", "shatin", "west", "rail", "line", "sammanbinder", "mei", "foo", "och", "tuen", "mun", "sp\u00e5rvagn", "hongkongs", "sp\u00e5rv\u00e4g", "p\u00e5", "den", "norra", "delen", "av", "hongkong\u00f6n", "\u00e4r", "en", "sp\u00e5rv\u00e4g", "som", "f\u00f6ljer", "samma", "sp\u00e5r", "som", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "anlades", "till", "\u00f6ppnandet", "juli", "sp\u00e5rv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "p\u00e5", "kilometer", "en", "snabbare", "och", "mer", "modern", "sp\u00e5rv\u00e4g", "med", "luftkonditionerade", "vagnar", "\u00f6ppnades", "den", "september", "mellan", "tuen", "mun", "och", "yuen", "long", "i", "new", "territories", "av", "stort", "intresse", "f\u00f6r", "turismen", "\u00e4r", "peak", "tram", "en", "bergbana", "ungef\u00e4r", "som", "fl\u00f8ibanen", "i", "bergen", "fr\u00e5n", "stadsdelen", "central", "upp", "till", "victoria", "peak", "bussn\u00e4t", "bussn\u00e4tet", "\u00e4r", "mycket", "utvecklat", "tusentals", "bussar", "av", "samma", "slag", "som", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "i", "london", "betj\u00e4nar", "ett", "t\u00e4tt", "linjen\u00e4t", "det", "finns", "ocks\u00e5", "minibusslinjer", "vilkas", "resem\u00e5l", "oftast", "endast", "anges", "p\u00e5", "mandarin", "demografi", "hongkong", "\u00e4r", "kinas", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "storstadsomr\u00e5de", "trots", "att", "hongkongregeringen", "aktivt", "uppmanar", "befolkningen", "till", "barnrika", "familjer", "i", "mots\u00e4ttning", "till", "den", "ettbarnspolitik", "pekingregeringen", "l\u00e4nge", "f\u00f6redrog", "f\u00f6r", "de", "kinesiska", "stadsomr\u00e5dena", "har", "hongkongs", "f\u00f6delsetal", "fallit", "till", "barn", "per", "kvinna", "extremt", "l\u00e5gt", "i", "internationella", "sammanhang", "och", "l\u00e5ngt", "under", "de", "barn", "som", "i", "utvecklade", "samh\u00e4llen", "ofta", "anses", "vara", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4r", "ge", "en", "befolkningstillv\u00e4xt", "befolkningen", "\u00e4r", "likv\u00e4l", "v\u00e4xande", "p\u00e5", "grund", "av", "\u00f6kande", "inflyttning", "fr\u00e5n", "andra", "omr\u00e5den", "speciellt", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00f6kade", "befolkningen", "avsev\u00e4rt", "spr\u00e5k", "och", "folkgrupper", "officiella", "spr\u00e5k", "i", "f\u00f6rvaltningen", "\u00e4r", "kantonesiska", "lokalspr\u00e5ket", "och", "engelska", "muntligt", "och", "skriftligt", "alla", "skyltar", "och", "officiella", "texter", "skrivs", "p\u00e5", "kantonesiska", "och", "engelska", "cirka", "procent", "av", "befolkningen", "uppger", "sig", "kunna", "f\u00f6ra", "en", "konversation", "p\u00e5", "engelska", "dessa", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "under", "\u00e5r", "gamla", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "har", "kinesisk", "etnisk", "bakgrund", "de", "st\u00f6rsta", "minoriteterna", "\u00e4r", "filippiner", "procent", "och", "indoneser", "procent", "av", "befolkningen", "har", "vidare", "procent", "v\u00e4stlig", "vit", "bakgrund", "medan", "procent", "kommer", "fr\u00e5n", "andra", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "religion", "i", "motsats", "till", "p\u00e5", "fastlandet", "r\u00e5der", "det", "full", "religionsfrihet", "i", "hongkong", "de", "flesta", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "buddhister", "och", "daoister", "med", "inflytande", "av", "traditionell", "f\u00f6rf\u00e4dersdyrkan", "folkreligion", "och", "konfucianism", "det", "\u00e4r", "omkring", "en", "halv", "miljon", "kristna", "i", "staden", "det", "vill", "s\u00e4ga", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "dessa", "\u00e4r", "ganska", "j\u00e4mnt", "f\u00f6rdelade", "mellan", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "olika", "protestantiska", "samfund", "bland", "vilka", "den", "anglikanska", "kyrkan", "\u00e4r", "framtr\u00e4dande", "det", "finns", "omkring", "muslimer", "judar", "och", "ett", "mindre", "antal", "hinduer", "och", "sikher", "trossamfunden", "har", "grundlagt", "skolor", "och", "institutioner", "f\u00f6r", "social", "assistans", "den", "katolske", "biskopen", "av", "hongkong", "joseph", "zen", "blev", "upph\u00f6jd", "till", "kardinal", "kultur", "och", "samh\u00e4lle", "arkitektur", "det", "finns", "inte", "m\u00e5nga", "\u00e4ldre", "byggnader", "i", "det", "centrala", "stadsomr\u00e5det", "ist\u00e4llet", "pr\u00e4glas", "staden", "av", "modern", "arkitektur", "s\u00e4rskilt", "i", "de", "centrala", "och", "v\u00e4stra", "delarna", "av", "hongkongs\u00f6ns", "nordsida", "skyskraporna", "l\u00e4ngs", "hamnen", "\u00e4r", "en", "av", "stadens", "turistattraktioner", "p\u00e5", "kowloonsidan", "var", "det", "restriktioner", "p\u00e5", "skyskrapornas", "h\u00f6jd", "fram", "till", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "den", "gamla", "flygplatsen", "anv\u00e4ndes", "senare", "har", "flera", "h\u00f6ga", "skyskrapor", "blivit", "byggda", "eller", "planerade", "hongkongs", "mest", "k\u00e4nda", "byggnad", "\u00e4r", "antagligen", "im", "peis", "bank", "of", "china", "tower", "invigd", "byggnaden", "var", "omstridd", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "stund", "det", "h\u00e4vdades", "att", "skarpa", "kanter", "och", "andra", "arkitektoniska", "delar", "gav", "den", "och", "hela", "hongkongs", "centrum", "\"negativ", "feng", "shuienergi\"", "de", "tv\u00e5", "vita", "antenntornen", "p\u00e5", "toppen", "ska", "ha", "varit", "s\u00e4rskilt", "omdiskuterade", "eftersom", "det", "\u00e4r", "kinesisk", "tradition", "att", "t\u00e4nda", "tv\u00e5", "r\u00f6kelsepinnar", "f\u00f6r", "de", "d\u00f6da", "bland", "andra", "skyskrapor", "m\u00e4rks", "hongkongs", "h\u00f6gsta", "skyskrapa", "international", "commerce", "centre", "samt", "\u00e4ven", "the", "center", "central", "plaza", "hsbc", "main", "building", "och", "two", "international", "finance", "centre", "bland", "hongkongs", "st\u00f6rsta", "byggnadsprojekt", "var", "den", "nya", "flygplatsen", "p\u00e5", "chek", "lap", "kok", "med", "tillh\u00f6rande", "brokomplex", "mat", "som", "den", "internationella", "storstad", "hongkong", "\u00e4r", "kan", "man", "i", "stort", "sett", "hitta", "vilken", "mat", "som", "helst", "d\u00e4r", "men", "det", "lokala", "k\u00f6ket", "\u00e4r", "av", "naturliga", "sk\u00e4l", "en", "del", "av", "det", "kantonesiska", "med", "fisk", "och", "skaldjur", "som", "specialiteter", "se", "ocks\u00e5", "dim", "sum", "yuanyang", "sev\u00e4rdheter", "n\u00e4stan", "samtliga", "distrikt", "i", "hongkong", "kan", "anses", "vara", "en", "turistdestination", "f\u00f6ljande", "sev\u00e4rdheter", "kan", "ses", "som", "de", "viktigaste", "hongkong\u00f6n", "kowloon", "kowloon", "walled", "city", "inklusive", "new", "kowloon", "new", "territories", "inklusive", "outlying", "islands", "internationella", "relationer", "sverige", "sveriges", "ekonomiska", "f\u00f6rbindelser", "med", "hongkong", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "inriktade", "p\u00e5", "handel", "och", "investeringar", "hongkong", "\u00e4r", "en", "viktig", "svensk", "handelspartner", "och", "ett", "tal", "f\u00f6retag", "med", "svensk", "anknytning", "finns", "representerade", "i", "hongkong", "varav", "flera", "med", "regionala", "huvudkontor", "den", "aktiva", "svenska", "handelskammaren", "r\u00e4knar", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6retag", "som", "sina", "medlemmar", "cirka", "personer", "\u00e4r", "registrerade", "p\u00e5", "konsulatets", "svensklista", "exportr\u00e5det", "\u00e4r", "representerat", "i", "s\u00f6dra", "kina", "hongkong", "och", "kanton", "med", "sex", "medarbetare", "och", "delar", "lokaler", "med", "generalkonsulatet", "i", "hongkong", "ett", "halvt", "dussin", "svenska", "professoreruniversitetsl\u00e4rare", "\u00e4r", "verksamma", "vid", "universiteten", "i", "hongkong", "som", "g\u00e4stf\u00f6rel\u00e4sare", "eller", "p\u00e5", "mer", "permanent", "basis", "ett", "v\u00e4xande", "antal", "svenska", "studenter", "studerar", "vid", "universiteten", "i", "hongkong", "en", "svensk", "pr\u00e4st", "fr\u00e5n", "svenska", "kyrkan", "i", "utlandet", "skut", "bor", "i", "hongkong", "och", "arbetar", "deltid", "f\u00f6r", "svenskar", "i", "hongkong", "och", "kina", "f\u00f6reningarna", "swea", "och", "sviv", "\u00e4r", "verksamma", "i", "hongkong", "hong", "kong", "trade", "development", "council", "har", "ett", "representationskontor", "i", "stockholm", "vidare", "finns", "ett", "swedenchina", "trade", "council", "som", "bland", "annat", "verkar", "f\u00f6r", "\u00f6kad", "handel", "med", "hongkong", "en", "svensk", "intressef\u00f6rening", "the", "royal", "swedenhong", "kong", "society", "j\u00e4mte", "svenskkinesiska", "v\u00e4nskapsf\u00f6reningar", "i", "g\u00f6teborg", "och", "stockholm", "deltog", "milj\u00f6minister", "kjell", "larsson", "i", "en", "milj\u00f6konferens", "i", "hongkong", "demokratiminister", "britta", "lejon", "bes\u00f6kte", "hongkong", "och", "macau", "i", "samband", "med", "\u00f6verl\u00e4mnandet", "av", "macau", "till", "kina", "samma", "\u00e5r", "under", "h\u00f6sten", "bes\u00f6kte", "statssekreterare", "sveneric", "s\u00f6der", "ud", "hongkong", "liksom", "statssekreterare", "birgitta", "bostr\u00f6m", "fr\u00e5n", "milj\u00f6departementet", "som", "deltog", "i", "en", "milj\u00f6konferens", "i", "macau", "transport", "och", "infrastrukturminister", "ulrica", "messing", "bes\u00f6kte", "hongkong", "i", "november", "under", "bes\u00f6kte", "en", "utskottsdelegation", "under", "ledning", "av", "f\u00f6rste", "vice", "talmannen", "per", "westerberg", "hongkong", "liksom", "n\u00e4ringsutskottet", "kronprinsessan", "victoria", "bes\u00f6kte", "hongkong", "den", "september", "d\u00e5", "hon", "bland", "annat", "deltog", "i", "ett", "designevenemang", "i", "november", "bes\u00f6kte", "finansminister", "p\u00e4r", "nuder", "hongkong", "i", "december", "ledde", "n\u00e4ringsminister", "thomas", "\u00f6stros", "den", "svenska", "delegationen", "till", "e", "wtos", "ministerm\u00f6te", "som", "h\u00f6lls", "i", "hongkong", "\u00e4ven", "jordbruksminister", "annchristin", "nykvist", "bes\u00f6kte", "hongkong", "i", "samband", "med", "wtom\u00f6tet", "i", "januari", "bes\u00f6kte", "trafikutskottet", "hongkong", "och", "augusti", "var", "milj\u00f6", "och", "jordbruksutskottet", "h\u00e4r", "bland", "h\u00f6gniv\u00e5bes\u00f6k", "fr\u00e5n", "hongkong", "till", "sverige", "kan", "n\u00e4mnas", "f", "d", "milj\u00f6ministern", "gordon", "siu", "och", "chief", "secretary", "for", "administration", "donald", "tsang", "numera", "regeringschef", "i", "maj", "permanent", "secretary", "for", "economic", "development", "and", "labour", "sandra", "lee", "bes\u00f6kte", "stockholm", "i", "februari", "och", "hongkongs", "secretary", "for", "health", "and", "welfare", "dr", "york", "chow", "bes\u00f6kte", "sverige", "i", "maj", "officiella", "delegationer", "och", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "svensk", "f\u00f6rvaltning", "och", "n\u00e4ringsliv", "bes\u00f6ker", "ofta", "hongkong", "kulturutbytet", "mellan", "hongkong", "och", "sverige", "\u00e4r", "v\u00e4letablerat", "och", "svenska", "artister", "inom", "fr\u00e4mst", "musik", "och", "dans", "bes\u00f6ker", "hongkong", "med", "j\u00e4mna", "mellanrum", "i", "m\u00e5nadsskiftet", "novemberdecember", "bes\u00f6kte", "ostindiefararen", "g\u00f6theborg", "hongkong", "p\u00e5", "sin", "\u00e5terresa", "fr\u00e5n", "kanton", "och", "shanghai", "till", "sverige", "bes\u00f6ket", "blev", "ur", "sverigefr\u00e4mjande", "synpunkt", "mycket", "framg\u00e5ngsrikt", "bla", "visades", "samtidigt", "innovations", "och", "designutst\u00e4llningen", "improving", "life", "h\u00e4r", "liksom", "fotoutst\u00e4llningen", "om", "carl", "von", "linn\u00e9", "herbarium", "amorissveriges", "f\u00f6rbindelser", "med", "hongkong", "\u00e4r", "inriktade", "p\u00e5", "handel", "och", "investeringar", "samt", "forskning", "och", "vetenskap", "hongkong", "\u00e4r", "en", "traditionell", "handelspartner", "f\u00f6r", "sverige", "och", "cirka", "f\u00f6retag", "med", "svensk", "anknytning", "finns", "p\u00e5", "plats", "flera", "med", "regionala", "huvudkontor", "svenska", "exportprodukter", "till", "hongkong", "\u00e4r", "telekommunikation", "personbilar", "samt", "papp", "och", "kartong", "hongkong", "\u00e4r", "viktigt", "fr\u00e5n", "kommersiell", "synpunkt", "s\u00e4rskilt", "mot", "bakgrund", "av", "den", "ekonomiska", "integrationen", "med", "s\u00f6dra", "kina", "hongkong", "\u00e4r", "en", "k\u00f6pstark", "marknad", "med", "goda", "exportm\u00f6jligheter", "f\u00f6r", "livsmedel", "och", "konsumentprodukter", "sedan", "viseringsfrihet", "till", "eu", "f\u00f6r", "hongkongbor", "inf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "sedan", "finns", "ett", "\u00f6kat", "utrymme", "f\u00f6r", "turism", "till", "sverige", "internationella", "j\u00e4mf\u00f6relser", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "norska", "wikipedia", "bokm\u00e5lriksm\u00e5l", "tidigare", "version", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "hongkong", "hong", "kong", "sar", "government", "information", "centre", "turistinformation", "discoverhongkong", "cia", "world", "factbook", "hongkong", "royal", "sweden", "hong", "kong", "societykungliga", "s\u00e4llskapet", "sverige", "hong", "kong", "swedish", "chamber", "of", "commerce", "in", "hong", "kong", "district", "council", "website"]