["h\u00e5kan", "georg", "hellstr\u00f6m", "f\u00f6dd", "april", "i", "\u00e4lvsborgs", "f\u00f6rsamling", "i", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "en", "svensk", "s\u00e5ngare", "och", "l\u00e5tskrivare", "han", "inledde", "sin", "musikkarri\u00e4r", "i", "grupperna", "broder", "daniel", "och", "honey", "is", "cool", "innan", "han", "debuterade", "som", "soloartist", "\u00e5r", "med", "albumet", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg", "hellstr\u00f6m", "har", "sedan", "dess", "etablerat", "sig", "som", "en", "av", "sveriges", "mest", "popul\u00e4ra", "och", "kritikerrosade", "artister", "hellstr\u00f6ms", "texter", "behandlar", "\u00e4mnen", "som", "k\u00e4rlek", "vemod", "och", "utanf\u00f6rskap", "och", "l\u00e5tarna", "utspelar", "sig", "ofta", "i", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "flera", "av", "hans", "musikvideor", "\u00e4r", "inspelade", "hellstr\u00f6m", "\u00e4r", "tillsammans", "med", "sitt", "liveband", "simon", "ljungman", "oscar", "wallblom", "larserik", "labbe", "grimelund", "finn", "bj\u00f6rnulfsson", "mattias", "hellberg", "nils", "berg", "och", "stefan", "spors\u00e9n", "ber\u00f6md", "f\u00f6r", "sina", "energifyllda", "och", "ofta", "hyllade", "liveframtr\u00e4danden", "hellstr\u00f6m", "\u00e4r", "h\u00e4ngiven", "gaissupporter", "och", "en", "av", "hans", "l\u00e5tar", "\"g\u00e5rdakvarnar", "och", "skit\"", "spelas", "som", "inmarschl\u00e5t", "vid", "gais", "hemmamatcher", "han", "spelade", "v\u00e4nsterback", "i", "gais", "mellan", "och", "\u00e5rs", "\u00e5ldersedan", "solokarri\u00e4rens", "b\u00f6rjan", "har", "hellstr\u00f6m", "haft", "sju", "albumettor", "i", "sverige", "och", "i", "oktober", "uppgav", "expressen", "att", "cirka", "skivor", "s\u00e5lts", "han", "fick", "\u00e4ven", "en", "singeletta", "med", "\"en", "midsommarnattsdr\u00f6m\"", "fr\u00e5n", "ut\u00f6ver", "det", "har", "han", "vunnit", "flera", "svenska", "priser", "bland", "annat", "olika", "kategorier", "av", "grammis", "och", "rockbj\u00f6rnen", "samt", "blivit", "\u00e5rets", "g\u00f6teborgare", "och", "f\u00e5tt", "lisebergsappl\u00e5den", "biografi", "uppv\u00e4xt", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "\u00e4r", "son", "till", "bj\u00f6rn", "och", "christina", "hellstr\u00f6m", "och", "v\u00e4xte", "upp", "p\u00e5", "nitaregatan", "i", "ekeb\u00e4ck", "i", "v\u00e4stra", "fr\u00f6lunda", "i", "g\u00f6teborg", "tillsammans", "med", "sin", "\u00e4ldre", "bror", "tomas", "hellstr\u00f6m", "gick", "p\u00e5", "dalaskolan", "i", "ekeb\u00e4ck", "fram", "till", "\u00e5rskurs", "och", "b\u00f6rjade", "d\u00e4refter", "p\u00e5", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gre", "samskola", "hellstr\u00f6m", "blev", "befriad", "fr\u00e5n", "v\u00e4rnplikt", "p\u00e5", "grund", "av", "skolios", "broder", "daniel", "och", "andra", "tidiga", "projekt", "hellstr\u00f6m", "var", "med", "och", "bildade", "bandet", "broder", "daniel", "under", "skol\u00e5ren", "d\u00e5", "han", "henrik", "berggren", "med", "flera", "gick", "p\u00e5", "g\u00f6teborgs", "h\u00f6gre", "samskola", "han", "spelade", "d\u00e5", "trummor", "i", "bandet", "men", "fick", "sparken", "tv\u00e5", "veckor", "senare", "fick", "broder", "daniel", "skivkontrakt", "med", "emi", "hellstr\u00f6m", "spelade", "i", "st\u00e4llet", "trummor", "i", "ett", "annat", "g\u00f6teborgsband", "honey", "is", "cool", "med", "vilket", "han", "spelade", "in", "tv\u00e5", "skivor", "focky", "focky", "no", "pay", "och", "crazy", "love", "han", "sj\u00f6ng", "ocks\u00e5", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "i", "bandet", "p\u00e5vels", "n\u00e4r", "broder", "daniels", "gitarrist", "johan", "neckvall", "hoppade", "avn\u00e4r", "och", "basisten", "theodor", "jensen", "tog", "\u00f6ver", "gitarren", "passade", "hellstr\u00f6m", "p\u00e5", "att", "ta", "\u00f6ver", "basen", "sl\u00e4ppte", "broder", "daniel", "albumet", "broder", "daniel", "forever", "albumet", "blev", "en", "succ\u00e9", "med", "draghj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "filmen", "fucking", "\u00e5m\u00e5l", "vars", "soundtrack", "inneh\u00e5ller", "l\u00e5tarna", "\"whirlwind\"", "fr\u00e5n", "albumet", "broder", "daniel", "forever", "och", "\"underground\"", "fr\u00e5n", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "broder", "daniel", "sedan", "h\u00f6rdes", "inte", "mycket", "fr\u00e5n", "n\u00e5gon", "av", "medlemmarna", "p\u00e5", "ett", "tag", "och", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "b\u00f6rjade", "jobba", "med", "lite", "solomaterial", "under", "sommaren", "spelade", "hellstr\u00f6m", "p\u00e5", "g\u00f6teborgskalaset", "och", "emmabodafestivalen", "och", "sveriges", "radio", "p", "b\u00f6rjade", "spela", "hans", "f\u00f6rsta", "singlar", "hellstr\u00f6m", "premi\u00e4rspelade", "med", "eget", "band", "p\u00e5", "restaurang", "tr\u00e4dg\u00e5rn", "den", "maj", "som", "f\u00f6rband", "till", "caesar's", "palace", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg", "hellstr\u00f6m", "blev", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "en", "st\u00f6rre", "publik", "h\u00f6sten", "n\u00e4r", "han", "slog", "igenom", "med", "l\u00e5ten", "\"k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg\"", "hans", "f\u00f6rsta", "album", "med", "samma", "namn", "utgavs", "i", "oktober", "och", "kom", "att", "bli", "en", "succ\u00e9", "b\u00e5de", "f\u00f6rs\u00e4ljnings", "och", "kritikerm\u00e4ssigt", "f\u00f6rutom", "debutsingeln", "inneh\u00f6ll", "den", "ytterligare", "tre", "singlar", "\"ramlar\"", "\"en", "v\u00e4n", "med", "en", "bil\"", "och", "\"nu", "kan", "du", "f\u00e5", "mig", "s\u00e5", "l\u00e4tt\"", "som", "alla", "betraktas", "som", "klassiker", "skivans", "sound", "har", "influenser", "fr\u00e5n", "flera", "h\u00e5ll", "the", "smiths", "the", "jam", "morrissey", "eldkvarn", "the", "stone", "roses", "bruce", "springsteen", "och", "remmy", "ongala", "tillh\u00f6r", "de", "fr\u00e4msta", "inspirat\u00f6rerna", "fick", "hellstr\u00f6m", "utm\u00e4rkelsen", "\u00e5rets", "g\u00f6teborgare", "med", "motiveringen", "samma", "\u00e5r", "gjorde", "hellstr\u00f6m", "ett", "bejublat", "framtr\u00e4dande", "p\u00e5", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansen", "vilket", "introducerade", "honom", "f\u00f6r", "en", "\u00e4nnu", "bredare", "publik", "han", "har", "varit", "med", "i", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansen", "ytterligare", "sex", "g\u00e5nger", "och", "direkt", "efter", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansen", "fick", "hellstr\u00f6m", "en", "direkts\u00e4nd", "timme", "vid", "sollidens", "scen", "bes\u00f6ksantalet", "r\u00e4knades", "till", "drygt", "vilket", "var", "den", "st\u00f6rsta", "publiksiffran", "p\u00e5", "alls\u00e5ngen", "sedan", "luften", "bor", "i", "mina", "steg", "och", "det", "\u00e4r", "s\u00e5", "jag", "s\u00e4ger", "det", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sl\u00e4ppte", "han", "epn", "luften", "bor", "i", "mina", "steg", "d\u00e4r", "han", "tolkade", "fyra", "visor", "\"trubbel\"", "\"\u00e4ntligen", "p\u00e5", "v\u00e4g\"", "fr\u00e5n", "albumet", "\u00e4ntligen", "p\u00e5", "v\u00e4g", "\"visa", "vid", "vindens", "\u00e4ngar\"", "och", "\"jag", "ger", "dig", "min", "morgon\"", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "\u00e5kte", "till", "rio", "de", "janeiro", "f\u00f6r", "att", "spela", "in", "ett", "resereportage", "om", "sin", "upplevelse", "av", "sambamusik", "f\u00f6r", "tvs", "n\u00e4r", "&", "fj\u00e4rran", "som", "producerades", "av", "thomas", "eriksson", "p\u00e5", "meter", "film", "&", "television", "som", "guide", "i", "rio", "de", "janeiro", "hyrde", "redaktionen", "in", "natalie", "davet", "som", "senare", "blev", "hans", "sambo", "inf\u00f6r", "n\u00e4sta", "album", "reste", "han", "tillbaka", "till", "rio", "de", "janeiro", "med", "sitt", "band", "d\u00e4r", "tillbringade", "de", "m\u00e5nga", "n\u00e4tter", "p\u00e5", "stadens", "sambaskolor", "albumet", "det", "\u00e4r", "s\u00e5", "jag", "s\u00e4ger", "det", "sl\u00e4pptes", "i", "oktober", "och", "mottogs", "bra", "hos", "kritiker", "och", "publik", "skivan", "hade", "en", "tydlig", "pr\u00e4gel", "fr\u00e5n", "brasilien", "singlarna", "\"kom", "igen", "lena!\"", "\"den", "fulaste", "flickan", "i", "v\u00e4rlden\"", "och", "\"mitt", "gullbergs", "kaj", "paradis\"", "blev", "alla", "stora", "hits", "p\u00e5", "trackslistan", "ett", "kolikbarns", "bek\u00e4nnelser", "och", "n\u00e5t", "gammalt", "n\u00e5t", "nytt", "n\u00e5t", "l\u00e5nat", "n\u00e5t", "bl\u00e5tt", "efter", "den", "andra", "skivan", "dr\u00f6jde", "det", "\u00e4nda", "till", "i", "februari", "innan", "det", "tredje", "albumet", "ett", "kolikbarns", "bek\u00e4nnelser", "sl\u00e4pptes", "en", "skiva", "som", "delvis", "g\u00e5r", "ifr\u00e5n", "h\u00e5kans", "tidigare", "sound", "men", "\u00e4nd\u00e5", "har", "tydlig", "h\u00e5kanpr\u00e4gel", "i", "slutet", "av", "kom", "n\u00e5t", "gammalt", "n\u00e5t", "nytt", "n\u00e5t", "l\u00e5nat", "n\u00e5t", "bl\u00e5tt", "som", "hellstr\u00f6m", "kallar", "uppsamlingsalbum", "albumet", "till\u00e4gnades", "det", "uppm\u00e4rksammade", "fallet", "med", "den", "tretton\u00e5riga", "pojken", "m\u00e5ns", "jenninger", "som", "begick", "sj\u00e4lvmord", "efter", "att", "ha", "varit", "utsatt", "f\u00f6r", "mobbning", "i", "flera", "\u00e5ri", "december", "fick", "hellstr\u00f6m", "och", "sambon", "nathalie", "davet", "en", "son", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "fick", "en", "grammis", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "manliga", "artist", "tilldelades", "han", "\u00e5rets", "taubestipendium", "svenbertil", "taube", "som", "hellstr\u00f6m", "jobbat", "tillsammans", "med", "s\u00e4ger", "om", "hans", "viskonst", "\"", "vissa", "h\u00e4vdar", "att", "han", "sjunger", "falskt", "men", "han", "vet", "precis", "vad", "han", "g\u00f6r", "h\u00e5kan", "koncentrerar", "sig", "p\u00e5", "det", "v\u00e4sentliga", "p\u00e5", "gl\u00e4djen", "och", "inlevelsen", "hans", "k\u00e4rlek", "till", "visan", "\u00e4r", "\u00e4kta", "och", "det", "k\u00e4nner", "publiken", "i", "sitt", "hj\u00e4rta\"", "f\u00f6r", "sent", "f\u00f6r", "edelweiss", "den", "augusti", "meddelades", "det", "att", "hellstr\u00f6m", "har", "p\u00e5b\u00f6rjat", "att", "spela", "in", "en", "ny", "skiva", "bj\u00f6rn", "olsson", "och", "jocke", "\u00e5hlund", "producerade", "albumet", "f\u00f6r", "sent", "f\u00f6r", "edelweiss", "som", "sl\u00e4pptes", "mars", "f\u00f6rsta", "singeln", "\"f\u00f6r", "en", "l\u00e5ng", "l\u00e5ng", "tid\"", "sl\u00e4pptes", "mars", "samma", "\u00e5r", "l\u00e5ten", "blev", "nummer", "tre", "p\u00e5", "trackslistans", "\u00e5rslista", "f\u00f6r", "och", "h\u00e5kan", "sj\u00e4lv", "b\u00e4sta", "manliga", "soloartist", "den", "september", "fick", "han", "sitt", "andra", "barn", "julius", "p\u00e5", "pguldgalan", "i", "januari", "fick", "han", "guldmicken", "f\u00f6r", "\u00e5rs", "b\u00e4sta", "liveakt", "hellstr\u00f6ms", "gitarrist", "daniel", "gilbert", "spelade", "under", "tidigt", "in", "l\u00e5ten", "\"the", "damned", "citylights\"", "till", "sin", "flickv\u00e4n", "n\u00e4r", "h\u00e5kan", "fick", "h\u00f6ra", "den", "skickade", "han", "den", "sedan", "till", "sin", "a&r", "isse", "samie", "daniel", "gilbert", "fick", "senare", "samma", "\u00e5r", "sl\u00e4ppa", "sin", "f\u00f6rsta", "soloskiva", "new", "african", "sports", "soul", "caf\u00e9", "club", "no", "steg", "fr\u00e5n", "paradise", "den", "juni", "gavs", "samlingsalbumet", "samlade", "singlar", "ut", "med", "hellstr\u00f6ms", "samtliga", "singlar", "fr\u00e5n", "starten", "fram", "till", "dess", "i", "samband", "med", "\u00e5rsjubileet", "gavs", "\u00e4ven", "en", "begr\u00e4nsad", "upplaga", "av", "en", "tums", "vinylversion", "av", "singeln", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg", "ut", "under", "sommaren", "gjorde", "h\u00e5kan", "en", "unik", "konsert", "vid", "festivalen", "way", "out", "west", "i", "g\u00f6teborg", "d\u00e4r", "han", "spelade", "hela", "sin", "debutskiva", "den", "september", "sl\u00e4pptes", "den", "nya", "singeln", "\"saknade", "te", "havs\"\"river", "en", "vacker", "dr\u00f6m\"", "som", "digital", "nedladdning", "singeln", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "asidor", "b\u00e5da", "h\u00e4mtade", "fr\u00e5n", "hellstr\u00f6ms", "sj\u00e4tte", "album", "steg", "fr\u00e5n", "paradise", "som", "sl\u00e4pptes", "den", "oktober", "samma", "\u00e5r", "uppf\u00f6ljarsingeln", "\"jag", "vet", "vilken", "dy", "hon", "varit", "i\"", "blev", "hellstr\u00f6ms", "debut", "p\u00e5", "svensktoppenunder", "v\u00e5ren", "och", "sommaren", "gjorde", "han", "en", "stor", "turn\u00e9", "i", "sverige", "norge", "och", "danmark", "d\u00e4r", "han", "bland", "annat", "g\u00e4stade", "g\u00f6teborg", "och", "slottsskogsvallen", "den", "juni", "personer", "kom", "p\u00e5", "spelningen", "vilket", "gjorde", "denna", "spelning", "till", "en", "av", "hans", "st\u00f6rsta", "denna", "spelning", "genererade", "fem", "getingar", "i", "gtexpressen", "och", "bj\u00f6d", "p\u00e5", "b\u00e5de", "fyrverkerier", "samt", "tomas", "von", "br\u00f6mssen", "som", "g\u00e4startist", "den", "juli", "deltog", "hellstr\u00f6m", "f\u00f6r", "sj\u00e4tte", "g\u00e5ngen", "i", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansenden", "augusti", "hade", "biografen", "draken", "i", "g\u00f6teborg", "premi\u00e4rvisning", "av", "dokument\u00e4rfilmen", "steg", "fr\u00e5n", "h\u00e5kan", "en", "dokument\u00e4r", "som", "kretsar", "kring", "hellstr\u00f6m", "rollen", "som", "idol", "och", "mediehysterin", "runt", "honom", "filmen", "\u00e4r", "regisserad", "av", "bj\u00f6rn", "f\u00e4vremark", "torbj\u00f6rn", "martin", "och", "john", "boisen", "och", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "dvd", "den", "november", "h\u00f6sten", "meddelade", "hellstr\u00f6ms", "gitarrist", "daniel", "\"hurricane\"", "gilbert", "att", "han", "efter", "\u00e5r", "i", "bandet", "l\u00e4mnar", "sin", "plats", "som", "gitarrist", "och", "h\u00e5kans", "h\u00f6gra", "hand", "hellstr\u00f6m", "och", "gilbert", "har", "backat", "varandra", "\u00e4nda", "sedan", "de", "bildade", "broder", "daniel", "och", "b\u00e5da", "menade", "i", "intervjuer", "att", "det", "handlade", "om", "leda", "p\u00e5", "varandra", "musikaliskt", "gilbert", "sade", "att", "de", "musikaliskt", "g\u00e5tt", "\u00e5t", "olika", "h\u00e5ll", "men", "fortfarande", "\u00e4r", "v\u00e4nner", "och", "b\u00e5da", "har", "p\u00e5pekat", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "om\u00f6jligt", "att", "de", "hittar", "tillbaka", "till", "varandra", "redan", "sl\u00e4ppte", "daniel", "gilbert", "sin", "f\u00f6rsta", "soloskiva", "och", "trots", "att", "han", "d\u00e5", "i", "en", "intervju", "med", "aftonbladet", "sa", "att", "han", "var", "\"h\u00e5kans", "f\u00f6r", "evigt", "och", "evigt\"", "best\u00e4mde", "han", "sig", "f\u00f6r", "att", "satsa", "p\u00e5", "sin", "solokarri\u00e4r", "det", "kommer", "aldrig", "va", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "mig", "den", "januari", "meddelade", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "i", "en", "intervju", "med", "aftonbladet", "att", "hans", "sjunde", "album", "med", "titeln", "det", "kommer", "aldrig", "va", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "mig", "skulle", "sl\u00e4ppas", "den", "april", "skivan", "gjordes", "i", "samarbete", "med", "l\u00e5tskrivarna", "bj\u00f6rn", "olsson", "och", "johan", "forsman", "samt", "producenten", "m\u00e5ns", "lundberg", "titelsp\u00e5ret", "\"det", "kommer", "aldrig", "va", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "mig\"", "recenserades", "av", "expressen", "den", "mars", "och", "sl\u00e4pptes", "som", "f\u00f6rsta", "singel", "den", "mars", "i", "artikeln", "skrev", "recensenten", "annah", "bj\u00f6rk", "att", "\"singeln", "\u00e4r", "byggd", "p\u00e5", "ett", "mer", "producerat", "sound", "jag", "associerar", "till", "talets", "radiohits", "en", "synth", "har", "tagit", "gitarrens", "plats", "och", "spelar", "melodislingorna", "basen", "ligger", "l\u00e5ngt", "fram", "och", "gitarrljuden", "hackas", "fram", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "brukar", "signeras", "ugitarristen", "the", "edge\"i", "ovan", "n\u00e4mnda", "intervju", "med", "aftonbladet", "blev", "det", "ocks\u00e5", "klart", "att", "mattias", "hellberg", "fr\u00e5n", "nymphet", "noodlers", "nationalteatern", "och", "soloartist", "ers\u00e4tter", "gilbert", "som", "gitarrist", "i", "h\u00e5kans", "kompband", "de", "enda", "som", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "kunde", "t\u00e4nka", "sig", "i", "bandet", "var", "mattias", "b\u00e4rjed", "fr\u00e5n", "the", "soundtrack", "of", "our", "lives", "som", "redan", "innan", "medverkat", "p\u00e5", "en", "rad", "studioinspelningar", "med", "hellstr\u00f6m", "och", "mattias", "hellberg", "efter", "ett", "g\u00e4stinhopp", "med", "mattias", "hellberg", "p\u00e5", "sticky", "fingers", "i", "g\u00f6teborg", "valde", "h\u00e5kan", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "v\u00e4rva", "denne", "till", "sitt", "band", "meddelades", "det", "att", "regiss\u00f6rerna", "m\u00e5ns", "m\u00e5rlind", "och", "bj\u00f6rn", "stein", "arbetade", "med", "en", "film", "baserad", "p\u00e5", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6ms", "musik", "och", "texter", "filmen", "med", "titeln", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "hade", "premi\u00e4r", "i", "juli", "den", "utspelar", "sig", "i", "g\u00f6teborg", "och", "har", "adam", "lundgren", "i", "huvudrollen", "som", "den", "musikaliske", "p\u00e5l", "cilla", "jackert", "har", "skrivit", "manus", "och", "hellstr\u00f6m", "sj\u00e4lv", "g\u00f6r", "en", "cameoroll", "i", "filmenp\u00e5", "rockbj\u00f6rnen", "den", "augusti", "gjorde", "hellstr\u00f6m", "hattrick", "och", "tog", "hem", "bj\u00f6rnar", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "\u00e5rets", "svenska", "l\u00e5t", "\u00e5rets", "svenska", "konsert", "och", "\u00e5rets", "manliga", "liveartist", "samma", "h\u00f6st", "spelade", "hellstr\u00f6m", "in", "duetten", "\"hela", "huset\"", "tillsammans", "med", "veronica", "maggio", "som", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "maggios", "fj\u00e4rde", "album", "handen", "i", "fickan", "fast", "jag", "bryr", "mig", "den", "oktober", "den", "januari", "publicerades", "\u00e4ven", "en", "musikvideo", "till", "l\u00e5ten", "med", "b\u00e5da", "musikerna", "medverkandeden", "juni", "var", "det", "planerat", "att", "hellstr\u00f6m", "skulle", "upptr\u00e4da", "p\u00e5", "slottsskogsvallen", "likt", "\u00e5ret", "innan", "men", "eftersom", "trycket", "p\u00e5", "biljetterna", "blev", "f\u00f6r", "stort", "flyttades", "konserten", "till", "ullevi", "enligt", "hellstr\u00f6m", "blev", "konserten", "p\u00e5", "ullevi", "\"hans", "absoluta", "peak\"", "under", "konserten", "upptr\u00e4dde", "olika", "g\u00e4startister", "som", "veronica", "maggio", "kapten", "r\u00f6d", "freddie", "wadling", "adam", "lundgren", "och", "tomas", "von", "br\u00f6mssen", "tillsammans", "med", "hellstr\u00f6m", "han", "framf\u00f6rde", "totalt", "l\u00e5tar", "och", "fick", "fem", "av", "fem", "fyrar", "av", "g\u00f6teborgsposten", "publiken", "bestod", "av", "m\u00e4nniskor", "vilket", "gjorde", "konserten", "till", "den", "st\u00f6rsta", "arenakonserten", "i", "norden", "n\u00e5gonsini", "december", "sl\u00e4pptes", "livealbumet", "h\u00e5kan", "boma", "ye!", "p\u00e5", "nya", "etiketten", "woah", "dad!", "albumet", "inneh\u00e5ller", "en", "konsert", "fr\u00e5n", "nya", "ullevi", "i", "g\u00f6teborg", "den", "juni", "det", "gick", "direkt", "in", "p\u00e5", "albumlistans", "f\u00f6rstaplats", "och", "blev", "\u00e4ven", "grammisnominerad", "du", "gamla", "du", "fria", "hellstr\u00f6ms", "\u00e5ttonde", "studioalbum", "du", "gamla", "du", "fria", "sl\u00e4pptes", "den", "augusti", "den", "oktober", "sl\u00e4pptes", "biljetter", "till", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6ms", "konsert", "p\u00e5", "ullevi", "den", "juni", "en", "h\u00f6g", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "biljetterna", "och", "ett", "d\u00e5ligt", "fungerande", "k\u00f6system", "ledde", "till", "att", "arrang\u00f6rerna", "redan", "under", "samma", "dag", "valde", "att", "meddela", "att", "\u00e4nnu", "en", "konsert", "kom", "att", "h\u00e5llas", "den", "juni", "biljetterna", "blev", "snabbt", "sluts\u00e5lda", "\u00e4ven", "till", "denna", "konsert", "konserterna", "kom", "b\u00e5da", "tv\u00e5", "att", "skapa", "publikrekord", "p\u00e5", "stadion", "totalt", "personer", "s\u00e5g", "hellstr\u00f6m", "p\u00e5", "ullevi", "den", "juni", "men", "publikrekordet", "som", "den", "siffran", "innebar", "\u00f6vertr\u00e4ffades", "redan", "dagen", "efter", "d\u00e5", "personer", "kom", "till", "ullevi", "f\u00f6r", "att", "se", "hellstr\u00f6m", "strax", "innan", "utgivandet", "av", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "nya", "skiva", "du", "gamla", "du", "fria", "kom", "meddelandet", "att", "ytterligare", "konserter", "skulle", "h\u00e5llas", "under", "dessa", "h\u00f6lls", "i", "g\u00f6teborg", "tv\u00e5", "konserter", "oslo", "stockholm", "malm\u00f6", "och", "link\u00f6ping", "under", "november", "och", "december", "biljettrycket", "var", "h\u00f6gt", "ocks\u00e5", "till", "dessa", "konserter", "och", "biljetterna", "s\u00e5lde", "slut", "n\u00e4stan", "direkt", "i", "mars", "f\u00f6ddes", "hellstr\u00f6m", "och", "natalie", "davets", "tredje", "barn", "illusioner", "den", "december", "sl\u00e4pptes", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6ms", "nionde", "studioalbum", "illusioner", "p\u00e5", "albumet", "medverkar", "bland", "andra", "g\u00f6teborgs", "symfoniker", "albumet", "\u00e4r", "producerat", "av", "lars", "nilsson", "det", "spelades", "in", "i", "g\u00f6teborgs", "konserthus", "och", "nilento", "studio", "rampljus", "hellstr\u00f6ms", "tionde", "studioalbum", "rampljus", "sl\u00e4pptes", "i", "tv\u00e5", "volymer", "den", "f\u00f6rsta", "maj", "och", "den", "andra", "juli", "samma", "\u00e5rtanken", "var", "att", "hellstr\u00f6m", "under", "skulle", "spela", "fyra", "konserter", "p\u00e5", "ullevi", "i", "g\u00f6teborg", "f\u00f6r", "att", "fira", "\u00e5rsjubilet", "f\u00f6r", "debutalbumet", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "grund", "av", "folkh\u00e4lsomyndighetens", "riklinjer", "med", "en", "maxgr\u00e4ns", "f\u00f6r", "personer", "i", "en", "folksamling", "med", "anledning", "av", "coronapandemin", "flyttades", "alla", "fyra", "konserter", "fram", "till", "och", "sedermera", "till", "sommaren", "maj", "sl\u00e4pptes", "filip", "nilssons", "kortfilm", "vem", "vill", "vara", "din", "v\u00e4n", "n\u00e4r", "du", "har", "tappat", "glansen", "som", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "spelade", "en", "fotbollstr\u00e4nare", "i", "filmen", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "hellstr\u00f6ms", "youtubekanal", "och", "dess", "soundtrack", "best\u00e5r", "av", "s\u00e5nger", "fr\u00e5n", "poetiska", "f\u00f6rs\u00f6k", "musik", "och", "texter", "teman", "hellstr\u00f6ms", "texter", "behandlar", "\u00e4mnen", "s\u00e5som", "k\u00e4rlek", "vemod", "och", "utanf\u00f6rskap", "och", "l\u00e5tarna", "utspelar", "sig", "ofta", "i", "g\u00f6teborgsomr\u00e5det", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "flera", "av", "hans", "musikvideor", "\u00e4r", "inspelade", "anspelningar", "och", "kopplingar", "till", "droger", "f\u00f6rekommer", "ocks\u00e5", "i", "n\u00e5gra", "av", "hans", "texter", "som", "exempelvis", "i", "l\u00e5ten", "\"en", "midsommarnattsdr\u00f6m\"", "och", "\"k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg\"", "hellstr\u00f6m", "har", "\u00e4ven", "medgivit", "att", "han", "i", "sina", "yngre", "dagar", "\"testat", "det", "mesta\"", "tv\u00e5", "\u00e5terkommande", "karakt\u00e4rer", "som", "n\u00e4mns", "i", "hellstr\u00f6ms", "texter", "\u00e4r", "lena", "och", "eva", "hellstr\u00f6m", "sade", "i", "en", "intervju", "att", "l\u00e5tar", "\u00e4r", "storytelling", "saker", "som", "man", "har", "h\u00f6rt", "fr\u00e5n", "andra", "s\u00e4tts", "ihop", "med", "egna", "upplevelser", "och", "att", "\"det", "viktigaste", "\u00e4r", "att", "det", "\u00e4r", "bra\"", "l\u00e5n", "hellstr\u00f6m", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5na", "fr\u00e5n", "sina", "idoler", "som", "morrissey", "bob", "dylan", "och", "plura", "fr\u00e4mst", "i", "textf\u00f6rfattandet", "som", "exempel", "kan", "n\u00e4mnas", "textraden", "\"kom", "kom", "atombomb\"", "i", "l\u00e5ten", "\"atombomb\"", "p\u00e5", "k\u00e4nn", "ingen", "sorg", "f\u00f6r", "mig", "g\u00f6teborg", "som", "kommer", "fr\u00e5n", "morrisseys", "\"everyday", "is", "like", "sunday\"", "\"come", "come", "nuclear", "bomb\"", "\u00e4ven", "textraden", "\"kom", "kom", "armageddon\"", "\u00e4r", "en", "del", "ur", "samma", "l\u00e5t", "namnet", "p\u00e5", "h\u00e5kans", "studioalbum", "steg", "fr\u00e5n", "paradise", "\u00e4r", "taget", "ifr\u00e5n", "det", "amerikanska", "bandet", "two", "steps", "from", "hell", "d\u00e4r", "hell", "har", "bytts", "ut", "mot", "paradise", "och", "hellstr\u00f6ms", "hitsingel", "\"det", "kommer", "aldrig", "va", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "mig\"", "s\u00e4gs", "vara", "l\u00e5nad", "av", "johnossis", "\"dead", "end\"n\u00e4r", "singeln", "\"kom", "igen", "lena!\"", "sl\u00e4pptes", "i", "oktober", "ans\u00e5gs", "musiken", "i", "bsidesp\u00e5ret", "\"n\u00e4r", "jag", "ser", "fram\u00e5t\"", "ligga", "alltf\u00f6r", "n\u00e4ra", "andrew", "lloyd", "webbers", "\"pie", "jesu\"", "singeln", "drogs", "tillbaka", "och", "kom", "sedan", "ut", "i", "en", "ny", "version", "med", "en", "annan", "l\u00e5t", "som", "bsida", "asidan", "\"kom", "igen", "lena!\"", "har", "\u00e5", "sin", "sida", "l\u00e5nat", "sin", "titel", "fr\u00e5n", "dexys", "midnight", "runners", "hitsingel", "\"come", "on", "eileen\"", "tv\u00e5", "av", "hellstr\u00f6ms", "singlar", "\u00e4r", "\u00e4ven", "fria", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "engelskspr\u00e5kiga", "l\u00e5tar", "\"\"", "\u00e4r", "en", "svensk", "tolkning", "av", "big", "stars", "\"thirteen\"", "och", "\"saknade", "te", "havs\"", "ursprungligen", "en", "l\u00e5t", "av", "johan", "holmlund", "alias", "flowers", "in", "the", "air", "kallad", "\"lost", "at", "sea\"", "\"dom", "dimmiga", "dagarna\"", "\u00e4r", "en", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "the", "plans", "l\u00e5t", "\"foggy", "days\"", "r\u00f6st", "det", "finns", "m\u00e5nga", "som", "h\u00e4vdar", "att", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "sjunger", "falskt", "och", "han", "har", "kallats", "gn\u00e4llstr\u00f6m", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "g\u00e4lla", "st\u00e4mma", "bland", "annat", "i", "en", "kalle", "ankaserie", "men", "hans", "speciella", "r\u00f6st", "tas", "i", "f\u00f6rsvar", "av", "flera", "musikjournalister", "\"men", "ni", "har", "i", "er", "patetiska", "fantasil\u00f6shet", "fel", "h\u00e5kan", "sjunger", "inte", "falskt", "d\u00e4remot", "har", "han", "en", "vek", "br\u00e4cklig", "sk\u00f6r", "och", "vinglig", "s\u00e5ngr\u00f6st\"", "skriver", "musikskribent", "per", "bjurman", "i", "aftonbladet", "musikkritikern", "johan", "lindqvist", "skriver", "s\u00e5", "h\u00e4r", "med", "anledning", "av", "att", "det", "kommer", "in", "mycket", "hatbrev", "till", "kulturredaktionen", "ang\u00e5ende", "hellstr\u00f6ms", "musik", "\"att", "han", "skulle", "sjunga", "falskt", "\u00e4r", "dessutom", "rent", "struntprat", "h\u00e5kan", "tr\u00e4ffar", "\u00e5tminstone", "numera", "n\u00e4stan", "alltid", "r\u00e4tt", "d\u00e4remot", "har", "han", "en", "pressad", "p\u00e5", "gr\u00e4nsenr\u00f6st", "men", "det", "\u00e4r", "en", "helt", "annan", "sak\"", "n\u00f6jesjournalist", "anders", "k", "gustafsson", "skriver", "att", "han", "sjunger", "helt", "enkelt", "exakt", "som", "han", "ska", "och", "glidningarna", "mot", "det", "\"falska\"", "\u00e4r", "vad", "som", "g\u00f6r", "det", "hans", "r\u00f6st", "unik", "och", "gripande", "genre", "enligt", "sin", "facebooksida", "spelar", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "pop", "indiepop", "och", "rockmusik", "utveckling", "f\u00f6rsta", "skivan", "har", "influenser", "fr\u00e5n", "flera", "h\u00e5ll", "the", "smiths", "the", "jam", "morrissey", "eldkvarn", "the", "stone", "roses", "bruce", "springsteen", "och", "remmy", "ongala", "tillh\u00f6r", "de", "fr\u00e4msta", "inspirat\u00f6rernak\u00e4lla", "beh\u00f6vsandra", "skivan", "det", "\u00e4r", "s\u00e5", "jag", "s\u00e4ger", "det", "var", "mycket", "influerad", "av", "samba", "s\u00e5", "h\u00e4r", "kommenterar", "hellstr\u00f6m", "det", "i", "en", "intervju", "i", "totally\u00f6rebro", "\"f\u00f6rsta", "skivan", "gick", "rekordbra", "s\u00e5", "jag", "fick", "v\u00e4rsta", "budgeten", "till", "att", "g\u00f6ra", "andra", "skivan", "det", "f\u00f6rsta", "jag", "gjorde", "var", "att", "dra", "till", "brasilien", "p\u00e5", "andra", "sidan", "jordklotet", "jag", "hade", "h\u00e5llit", "p\u00e5", "med", "samba", "under", "talet", "och", "spelat", "i", "sambaband", "bateria", "och", "s\u00e5nt", "d\u00e4r", "jag", "ville", "f\u00f6rverkliga", "det", "h\u00e4r", "och", "skriva", "riktiga", "enredol\u00e5tar", "med", "full", "bateria\"efter", "sl\u00e4ppet", "av", "skivan", "f\u00f6r", "sent", "f\u00f6r", "edelweiss", "fr\u00e5n", "skriver", "anders", "dahlbom", "att", "hellstr\u00f6m", "l\u00e4mnat", "samba", "och", "indiepop", "och", "ist\u00e4llet", "\"skruvat", "fram", "ett", "grumligt", "sound", "som", "\u00e4r", "b\u00e5de", "bitterljuvt", "nostalgiskt", "och", "sk\u00f6nt", "spontansjavigt", "\u00e4ven", "texterna", "\u00e4r", "mil", "fr\u00e5n", "eufori", "och", "dans", "dans", "dans", "'parkb\u00e4nken", "\u00e4r", "aldrig", "l\u00e5ngt", "borta'", "\u00e4r", "huvudtemat", "n\u00e4r", "h\u00e5kan", "driver", "omkring", "i", "hemstaden", "och", "funderar", "\u00f6ver", "hur", "det", "kunde", "g\u00e5tt", "om", "inte", "framg\u00e5ngen", "knackat", "p\u00e5\"det", "kommer", "aldrig", "va", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "mig", "har", "influenser", "fr\u00e5n", "postpunk", "och", "syntmusik", "hellstr\u00f6m", "kommenterar", "detta", "med", "\"vi", "sn\u00f6ade", "in", "p\u00e5", "vissa", "influenser", "p\u00e5", "vilken", "av", "skivorna", "man", "\u00e4n", "lyssnar", "p\u00e5", "g\u00e5r", "influenserna", "att", "sp\u00e5ra", "till", "mina", "ton\u00e5r\"du", "gamla", "du", "fria", "beskrevs", "av", "producenten", "bj\u00f6rn", "olsson", "som", "att", "\"det", "l\u00e5ter", "mindre", "indie", "och", "mer", "abba", "om", "de", "nya", "l\u00e5tarna\"", "medan", "musiktidningar", "som", "gaffa", "beskrivit", "albumet", "som", "mer", "experimentellt", "g\u00f6teborgsposten", "liknade", "albumets", "sound", "vid", "arenarock", "liveband", "nuvarande", "medlemmar", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "s\u00e5ng", "gitarr", "simon", "ljungman", "gitarr", "s\u00e5ng", "sedan", "mattias", "hellberg", "gitarr", "s\u00e5ng", "sedan", "oscar", "wallblom", "bas", "s\u00e5ng", "sedan", "finn", "bj\u00f6rnulfsson", "slagverk", "sedan", "larserik", "\"labbe\"", "grimelund", "trummor", "sedan", "david", "nystr\u00f6m", "keyboard", "sedan", "nils", "berg", "saxofon", "fiol", "tv\u00e4rfl\u00f6jt", "sedan", "tobias", "wiklund", "trumpet", "sedan", "lagaylia", "frazier", "s\u00e5ng", "k\u00f6r", "sedan", "annika", "granlund", "k\u00f6r", "trumpet", "sedan", "ingela", "olsson", "k\u00f6r", "sedan", "kerstin", "ryhedlundin", "k\u00f6r", "sedan", "tidigare", "medlemmar", "stefan", "spors\u00e9n", "bl\u00e5sinstrument", "klaviatur", "s\u00e5ng", "bj\u00f6rn", "almgren", "saxofon", "klaviatur", "daniel", "\"hurricane\"", "gilbert", "gitarr", "klaviatur", "s\u00e5ng", "timo", "r\u00e4is\u00e4nen", "gitarr", "john", "engelbert", "gitarr", "tomas", "jonsson", "saxofon", "viktor", "brobacke", "trombon", "martin", "hederos", "keyboard", "p\u00e5", "studioinspelning", "jonas", "kernell", "piano", "p\u00e5", "studioinspelningar", "johan", "neckvall", "trummor", "p\u00e5", "studioinspelning", "fredrik", "sandsten", "trummor", "magnus", "carlson", "tamburin", "s\u00e5ng", "theodor", "jensen", "gitarr", "s\u00e5ng", "live", "hos", "skavlan", "samt", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "studioinspelningar", "diskografi", "studioalbum", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "vidare", "l\u00e4sning", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "notbok", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "med", "nathalie", "barusta", "notfabriken", "isbn", "texter", "om", "ett", "popfenomen", "h\u00e5kan", "steen", "reverb", "isbn", "ps", "lycka", "till", "ikv\u00e4ll", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "sj\u00e4lvbiografisk", "fotobok", "telegram", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "officiell", "webbplats", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "p\u00e5", "allmusic", "h\u00e5kan", "hellstr\u00f6m", "p\u00e5", "musicbrainz", "engelska"]