["idol", "\u00e4r", "ett", "tvprogram", "p\u00e5", "tv", "baserat", "p\u00e5", "programformatet", "idols", "som", "\u00e5rligen", "brukar", "tvs\u00e4ndas", "under", "h\u00f6sten", "med", "start", "i", "augusti", "eller", "september", "och", "final", "i", "november", "eller", "december", "programmet", "g\u00e5r", "ut", "p\u00e5", "att", "personer", "med", "s\u00e5ngtalang", "ans\u00f6ker", "om", "att", "delta", "d\u00e4r", "de", "f\u00f6rst", "f\u00e5r", "genomg\u00e5", "olika", "auditions", "d\u00e4r", "en", "jury", "env\u00e4ldigt", "best\u00e4mmer", "vilka", "som", "ska", "g\u00e5", "vidare", "i", "t\u00e4vlingen", "n\u00e4r", "juryn", "har", "valt", "ut", "ett", "tal", "deltagare", "\u00f6verg\u00e5r", "t\u00e4vlingen", "i", "direkts\u00e4nda", "kvalprogram", "f\u00f6ljt", "av", "ett", "antal", "veckofinaler", "d\u00e4r", "makten", "till", "stor", "del", "\u00f6verl\u00e4mnas", "till", "tvtittarna", "under", "varje", "moment", "r\u00f6stas", "deltagare", "ut", "tills", "bara", "tv\u00e5", "eller", "tre", "deltagare", "\u00e4r", "kvar", "d\u00e5", "s\u00e4songens", "vinnare", "koras", "ett", "stort", "antal", "personer", "som", "har", "deltagit", "i", "idol", "har", "efter", "sin", "medverkan", "blivit", "framg\u00e5ngsrika", "i", "branschen", "och", "f\u00e5tt", "n\u00e5gon", "l\u00e5t", "spelad", "p\u00e5", "kommersiell", "radio", "vissa", "s\u00e5som", "agnes", "carlsson", "lisa", "ajax", "och", "anna", "bergendahl", "har", "\u00e4ven", "t\u00e4vlat", "i", "melodifestivalen", "\u00e4ven", "loreen", "och", "m\u00e5ns", "zelmerl\u00f6w", "som", "vunnit", "melodifestivalen", "och", "\u00e4ven", "eurovision", "song", "contest", "flera", "idoldeltagare", "har", "\u00e4ven", "medverkat", "i", "tvprogrammet", "s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "totalt", "har", "s\u00e4songer", "producerats", "i", "sverige", "\u00e5ren", "och", "med", "en", "e", "s\u00e4song", "som", "\u00e4r", "planerad", "till", "det", "\u00e5ret", "d\u00e5", "idol", "gjorde", "uppeh\u00e5ll", "s\u00e4nde", "tv", "tv\u00e5", "andra", "ink\u00f6pta", "talangprogram", "x", "factor", "sverige", "och", "the", "voice", "sverige", "men", "dessa", "lades", "ned", "efter", "endast", "varsin", "s\u00e4song", "sedan", "har", "tv", "fortsatt", "att", "producera", "nya", "s\u00e4songer", "av", "idolvid", "kristallen", "och", "blev", "idol", "utsedd", "till", "\u00e5rets", "underh\u00e5llningsprogram", "historia", "formatet", "formatet", "idol", "skapades", "av", "managern", "simon", "fuller", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "s\u00e4ndes", "under", "namnet", "\"pop", "idol\"", "i", "england", "fr\u00e5n", "oktober", "till", "februari", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "med", "will", "young", "som", "segrare", "och", "gareth", "gates", "som", "en", "av", "medt\u00e4vlarna", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "i", "usa", "american", "idols", "hade", "sin", "final", "i", "september", "d\u00e4r", "kelly", "clarkson", "vann", "med", "l\u00e5ten", "\"a", "moment", "like", "this\"", "som", "skrevs", "av", "den", "svenska", "l\u00e5tskrivaren", "j\u00f6rgen", "elofsson", "han", "har", "\u00e4ven", "skrivit", "vinnarl\u00e5tarna", "till", "svenska", "idol", "flera", "g\u00e5nger", "n\u00e4r", "\"idol\"formatet", "senare", "skulle", "lanseras", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden", "blev", "man", "tvungen", "att", "ta", "bort", "ordet", "\"pop\"", "ur", "namnet", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "tvist", "hade", "uppst\u00e5tt", "med", "skaparna", "av", "programmet", "popstars", "varf\u00f6r", "formatet", "lanserades", "under", "namnet", "\"idol\"", "under", "\u00e5r", "k\u00f6ptes", "formatet", "in", "till", "tv", "i", "sverige", "av", "bland", "annat", "av", "bildproducenten", "alexander", "eriksson", "och", "d\u00e4refter", "har", "tv", "producerat", "minst", "en", "s\u00e4song", "per", "\u00e5r", "undantaget", "\u00e5r", "i", "dessa", "s\u00e4songer", "har", "ett", "stort", "antal", "deltagare", "efter", "medverkan", "i", "programmet", "fortsatt", "att", "producera", "l\u00e5tar", "sl\u00e4ppa", "skivor", "och", "startat", "skivbolag", "som", "till", "exempel", "agnes", "carlsson", "darin", "ola", "svensson", "sebastian", "och", "medlemmarna", "i", "gruppen", "emd", "danny", "saucedo", "erik", "segerstedt", "och", "mattias", "andr\u00e9asson", "det", "ska", "ocks\u00e5", "n\u00e4mnas", "att", "deltagarna", "loreen", "och", "m\u00e5ns", "zelmerl\u00f6w", "har", "ocks\u00e5", "vunnit", "varsin", "upplaga", "av", "melodifestivalen", "och", "eurovision", "song", "contest", "\u00e4ven", "om", "de", "inte", "vann", "sina", "idols\u00e4songer", "detta", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "idolvinnare", "tusse", "som", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "idolvinnaren", "i", "sverige", "som", "\u00e4ven", "vann", "en", "senare", "upplaga", "av", "melodifestivalen", "dock", "inte", "eurovision", "song", "contest", "juryn", "varje", "s\u00e4song", "av", "idol", "sverige", "best\u00e5r", "av", "en", "jury", "p\u00e5", "tre", "eller", "fyra", "personer", "som", "bland", "annat", "innehar", "en", "stor", "del", "av", "makten", "av", "t\u00e4vlingen", "i", "den", "inledande", "fasen", "av", "en", "ny", "s\u00e4song", "d\u00e4ribland", "r\u00e4tten", "att", "best\u00e4mma", "vilka", "av", "deltagarna", "som", "ska", "f\u00e5", "t\u00e4vla", "i", "de", "direkts\u00e4nda", "kvalprogrammen", "den", "f\u00f6rsta", "juryn", "utgjordes", "av", "kvartetten", "peter", "swartling", "claes", "af", "geijerstam", "kishti", "tomita", "och", "daniel", "breitholtz", "s\u00e4song", "dock", "utan", "claes", "af", "geijerstam", "i", "den", "fj\u00e4rde", "s\u00e4songen", "och", "d\u00e4refter", "har", "nya", "jurymedlemmar", "kommit", "och", "g\u00e5tt", "bland", "andra", "anders", "bagge", "laila", "bagge", "andreas", "carlsson", "alexander", "bard", "nikki", "amini", "och", "alexander", "kronlund", "som", "i", "omg\u00e5ngar", "har", "suttit", "med", "i", "juryn", "i", "mer", "\u00e4n", "en", "s\u00e4song", "fram", "till", "s\u00e4song", "utgjordes", "juryn", "alltid", "av", "fler", "m\u00e4n", "\u00e4n", "kvinnor", "medan", "d\u00e4refter", "har", "juryn", "alltid", "utgjorts", "av", "fyra", "personer", "varav", "lika", "m\u00e5nga", "kvinnor", "som", "m\u00e4nen", "sak", "som", "har", "varit", "genomg\u00e5ende", "i", "alla", "de", "olika", "jurykonstellationerna", "som", "har", "figurerat", "sedan", "starten", "\u00e4r", "att", "en", "eller", "flera", "av", "de", "manliga", "medlemmarna", "i", "samtliga", "konstellationer", "av", "juryn", "har", "saknat", "h\u00e5r", "p\u00e5", "huvudet", "totalt", "har", "olika", "personer", "suttit", "i", "idoljuryn", "genom", "\u00e5ren", "och", "av", "dessa", "\u00e4r", "det", "sju", "stycken", "som", "har", "saknat", "h\u00e5r", "p\u00e5", "huvudet", "i", "en", "del", "s\u00e4songer", "har", "en", "jurymedlem", "i", "dessa", "fall", "peter", "swartling", "respektive", "pelle", "lidell", "agerat", "juryns", "ordf\u00f6rande", "med", "utslagsr\u00f6st", "om", "det", "d\u00e5", "stod", "f\u00f6r", "en", "deltagare", "att", "g\u00e5", "vidare\u00e5ka", "ut", "var", "det", "ordf\u00f6randens", "swartlinglidells", "ja", "eller", "nejr\u00f6st", "som", "avgjorde", "om", "personen", "skulle", "g\u00e5", "vidare", "eller", "\u00e5ka", "ut", "i", "senare", "s\u00e4songer", "d\u00e4r", "det", "f\u00f6rekommit", "liknande", "jurykonstellationer", "har", "ordf\u00f6randeskapet", "saknats", "varf\u00f6r", "det", "har", "kr\u00e4vts", "att", "den", "s\u00f6kande", "antingen", "f\u00e5r", "en", "majoritet", "av", "juryns", "jar\u00f6ster", "alternativt", "m\u00e5ste", "f\u00e5", "hela", "juryn", "\"ja\"r\u00f6ster", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "vidare", "i", "annat", "fall", "har", "deltagaren", "\u00e5kt", "ut", "jurymedlemmar", "genom", "s\u00e4songerna", "tabellen", "representerar", "vilka", "s\u00e4songer", "som", "personerna", "har", "utgjort", "juryn", "rutorna", "med", "gr\u00f6n", "f\u00e4rg", "representerar", "en", "s\u00e4song", "d\u00e5", "vederb\u00f6rande", "satt", "i", "juryn", "markeringar", "med", "asterisk", "*", "var", "den", "s\u00e4song", "d\u00e5", "originaljuryn", "bj\u00f6ds", "in", "f\u00f6r", "att", "delta", "i", "ett", "moment", "i", "den", "s\u00e4songen", "dessa", "personer", "satt", "dock", "inte", "med", "i", "juryn", "annat", "\u00e4n", "som", "g\u00e4stdomare", "i", "n\u00e5gra", "s\u00e4ndningar", "uppl\u00e4gget", "i", "svenska", "versionen", "av", "idol", "auditionturn\u00e9", "det", "f\u00f6rsta", "som", "h\u00e4nder", "i", "idol", "\u00e4r", "att", "programmets", "jury", "ger", "sig", "ut", "p\u00e5", "en", "auditionturn\u00e9", "till", "olika", "st\u00e4der", "i", "sverige", "f\u00f6r", "att", "hitta", "s\u00e5ngtalanger", "denna", "turn\u00e9", "brukar", "i", "regel", "\u00e4ga", "rum", "under", "\u00e5rets", "f\u00f6rsta", "halv\u00e5r", "oftast", "under", "senvintrar", "och", "v\u00e5rar", "\u00e4ven", "om", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songens", "auditions", "\u00e4gde", "rum", "i", "sommarm\u00e5nader", "vem", "som", "helst", "f\u00e5r", "s\u00f6ka", "till", "programmet", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "man", "kan", "uppfylla", "f\u00f6ljande", "den", "s\u00f6kande", "ska", "vara", "minst", "\u00e5r", "gammal", "l\u00e4gsta", "\u00e5ldersgr\u00e4ns", "ska", "vara", "uppfyllt", "senast", "den", "september", "samma", "\u00e5r", "man", "m\u00e5ste", "vara", "folkbokf\u00f6rd", "i", "sverige", "alla", "deltagare", "s\u00f6ker", "som", "soloartister", "\u00e4ven", "om", "duetter", "ocheller", "gruppmoment", "kan", "f\u00f6rekomma", "under", "en", "s\u00e4song", "om", "man", "har", "t\u00e4vlat", "i", "en", "tidigare", "s\u00e4songs", "veckofinaler", "i", "idol", "sverige", "f\u00e5r", "man", "inte", "s\u00f6ka", "igenen", "annan", "regel", "som", "tv", "brukar", "g\u00e5", "ut", "med", "inf\u00f6r", "en", "s\u00e4song", "\u00e4r", "huruvida", "deltagare", "f\u00e5r", "ha", "haft", "musikaliska", "karri\u00e4rer", "innan", "de", "medverkar", "i", "idol", "fram", "till", "den", "artonde", "s\u00e4songen", "hade", "tv", "en", "regel", "som", "sade", "att", "den", "s\u00f6kande", "inte", "fick", "ha", "haft", "skivkontrakt", "f\u00f6rut", "\u00e4ven", "om", "det", "har", "f\u00f6rekommit", "deltagare", "som", "antingen", "har", "s\u00f6kt", "men", "\u00e5kt", "ut", "eller", "s\u00f6kt", "och", "tagit", "sig", "l\u00e5ngt", "i", "t\u00e4vlingen", "har", "haft", "ett", "eller", "flera", "skivkontrakt", "innan", "medverkan", "i", "idol", "inf\u00f6r", "den", "nittonde", "s\u00e4songen", "\u00e5r", "valde", "tv", "att", "f\u00f6rtydliga", "denna", "regel", "d\u00e5", "tvkanalen", "till\u00e5ter", "deltagare", "att", "ha", "givit", "ut", "musik", "f\u00f6rut", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "deltagaren", "inte", "har", "ett", "p\u00e5g\u00e5ende", "skivkontrakt", "i", "samband", "med", "t\u00e4vlandet", "i", "idol", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "f\u00f6rbud", "om", "att", "deltagare", "som", "\u00e4r", "kvar", "i", "programmet", "inte", "f\u00e5r", "ge", "ut", "musik", "p\u00e5", "egen", "hand", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "de", "\u00e4r", "kvar", "i", "t\u00e4vlingen", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "det", "till\u00e5tet", "att", "ha", "ett", "separat", "managementavtaltvs\u00e4ndningarna", "g\u00e4llande", "audition", "brukar", "vanligtvis", "s\u00e4ndas", "under", "sensommar", "ocheller", "tidiga", "h\u00f6star", "antalet", "s\u00e4ndningar", "varierar", "ocks\u00e5", "beroende", "p\u00e5", "hur", "m\u00e5nga", "avsnitt", "som", "tv", "v\u00e4ljer", "att", "fokusera", "specifikt", "p\u00e5", "auditions", "uppl\u00e4gget", "f\u00f6r", "auditionturn\u00e9n", "fram", "till", "s\u00e4song", "\u00e5r", "\u00e5kte", "tv", "runt", "till", "olika", "st\u00e4der", "i", "sverige", "och", "hade", "k\u00f6system", "utanf\u00f6r", "olika", "lokaler", "dit", "intresserade", "personer", "fick", "f\u00f6rst", "k\u00f6a", "f\u00f6r", "att", "sedan", "tr\u00e4ffa", "juryn", "och", "g\u00f6ra", "sin", "audition", "f\u00f6r", "dem", "alla", "s\u00e4songer", "d\u00e4refter", "har", "ist\u00e4llet", "haft", "uppl\u00e4gget", "att", "alla", "s\u00f6kande", "g\u00f6r", "en", "digital", "audition", "som", "skickas", "in", "till", "idols", "redaktion", "som", "i", "sin", "tur", "avg\u00f6r", "vilka", "personer", "som", "ska", "f\u00e5", "sjunga", "inf\u00f6r", "juryn", "p\u00e5", "plats", "i", "olika", "inhyrda", "lokaler", "att", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "gjordes", "berodde", "fr\u00e5n", "b\u00f6rja", "p\u00e5", "coronaviruspandemin", "samt", "de", "restriktioner", "som", "inf\u00f6rdes", "g\u00e4llande", "publiksamlingar", "\u00e4ven", "om", "dessa", "restriktioner", "h\u00e4vdes", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "har", "tv", "valt", "att", "forts\u00e4tta", "detta", "uppl\u00e4gg", "under", "inspelningarna", "av", "audition", "till", "s\u00e4song", "till\u00e4ts", "dock", "deltagare", "att", "s\u00f6ka", "spontant", "genom", "det", "nya", "momentet", "idolexpressenunder", "vissa", "s\u00e4songer", "har", "det", "f\u00f6rekommit", "att", "en", "eller", "flera", "jurymedlemmar", "har", "\u00e5kt", "ut", "p\u00e5", "egna", "auditionturn\u00e9er", "f\u00f6r", "att", "leta", "s\u00e5ngtalanger", "i", "idols", "jubileumss\u00e4song", "d\u00e5", "programmet", "firade", "sin", "tionde", "s\u00e4song", "bj\u00f6ds", "den", "s\u00e5", "kallade", "originaljuryn", "in", "peter", "swartling", "claes", "af", "geijerstam", "kishti", "tomita", "och", "daniel", "breitholtz", "vilka", "fick", "v\u00e4lja", "ut", "varsin", "s\u00e5ngtalang", "som", "fick", "t\u00e4vla", "direkt", "i", "kvalprogrammen", "\u00e4ven", "tittarna", "har", "i", "vissa", "s\u00e4songer", "f\u00e5tt", "best\u00e4mma", "jokrar", "till", "kvalprogrammen", "slutaudition", "n\u00e4r", "fasen", "med", "auditionturn\u00e9", "inklusive", "eventuella", "egna", "juryturn\u00e9er", "\u00e4r", "avklarad", "ska", "juryn", "best\u00e4mma", "vilka", "av", "de", "s\u00e5ngtalanger", "som", "de", "valde", "ut", "under", "f\u00f6rsta", "auditions", "som", "ska", "f\u00e5", "t\u00e4vla", "vidare", "i", "idols", "kvalprogram", "som", "\u00e4ger", "rum", "samma", "h\u00f6st", "juryns", "val", "g\u00f6rs", "i", "momentet", "slutaudition", "d\u00e4r", "deltagarna", "samlas", "i", "en", "lokal", "p\u00e5", "en", "scen", "i", "en", "st\u00f6rre", "lokal", "n\u00e5gonstans", "i", "sverige", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "sjunga", "inf\u00f6r", "juryn", "momentet", "brukar", "i", "regel", "\u00e4ga", "rum", "i", "stockholm", "men", "andra", "st\u00e4der", "har", "f\u00f6rekommit", "momentet", "genomf\u00f6rs", "under", "ett", "antal", "dagar", "och", "bygger", "p\u00e5", "att", "deltagarna", "f\u00e5r", "genomf\u00f6ra", "ett", "antal", "\u00f6vningar", "som", "juryn", "bed\u00f6mer", "och", "skickar", "vidare", "respektive", "r\u00f6star", "ut", "deltagare", "tills", "bara", "ett", "tjugotal", "deltagare", "kvarst\u00e5r", "i", "t\u00e4vlingen", "den", "f\u00f6rsta", "\u00f6vningen", "som", "deltagarna", "genomf\u00f6r", "brukar", "vara", "en", "solos\u00e5ng", "som", "g\u00f6rs", "antingen", "a", "cappella", "eller", "med", "instrument", "denna", "kallas", "f\u00f6r", "chorus", "line", "d\u00e5", "juryn", "l\u00e5ter", "ett", "antal", "deltagare", "st\u00e5", "samtidigt", "p\u00e5", "scenen", "och", "l\u00e5ter", "deltagarna", "en", "och", "en", "g\u00e5", "fram", "till", "en", "mikrofon", "och", "sjunga", "tills", "de", "\u00e4r", "n\u00f6jda", "i", "vissa", "s\u00e4songer", "f\u00e5r", "de", "deltagare", "som", "r\u00f6stats", "kvar", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "genomf\u00f6ra", "ett", "gruppmoment", "som", "g\u00e5r", "ut", "p\u00e5", "att", "deltagarna", "delas", "in", "i", "grupper", "och", "f\u00e5r", "\u00f6va", "in", "ett", "scenframtr\u00e4dande", "tillsammans", "som", "juryn", "sedan", "bed\u00f6mer", "de", "som", "klarar", "sig", "vidare", "fr\u00e5n", "gruppmomentet", "f\u00e5r", "d\u00e4refter", "genomf\u00f6ra", "en", "ny", "solos\u00e5ng", "som", "slutligen", "avg\u00f6r", "vilka", "deltagare", "som", "juryn", "v\u00e4ljer", "ut", "i", "s\u00e4songerna", "som", "producerades", "\u00e5ren", "och", "anv\u00e4ndes", "inte", "n\u00e5got", "gruppmoment", "med", "undantag", "f\u00f6r", "idol", "d\u00e4r", "gruppmomentet", "spelades", "in", "efter", "slutaudition", "i", "idol", "planerar", "tv", "att", "\u00e5terg\u00e5", "till", "att", "l\u00e5ta", "slutaudition", "avg\u00f6ras", "gemensamt", "f\u00f6r", "alla", "som", "kvalar", "vidare", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "audition", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "man", "hade", "fram", "till", "idol", "inspelningarna", "av", "slutaudition", "brukar", "g\u00f6ras", "under", "v\u00e5r", "eller", "sommartid", "medan", "tvs\u00e4ndningarna", "brukar", "vanligtvis", "ske", "under", "sensommar", "ocheller", "tidiga", "h\u00f6star", "kvalveckan", "fr\u00e5n", "det", "att", "juryarbetet", "\u00e4r", "klart", "\u00f6verg\u00e5r", "resultatmakten", "i", "tittarnas", "h\u00e4nder", "som", "till", "att", "b\u00f6rja", "med", "ska", "f\u00e5", "r\u00f6sta", "fram", "mellan", "tio", "och", "tretton", "deltagare", "de", "som", "r\u00f6stas", "fram", "f\u00e5r", "sedan", "t\u00e4vla", "vidare", "under", "idols\u00e4songens", "direkts\u00e4nda", "veckofinaler", "tittarnas", "val", "g\u00f6rs", "i", "momentet", "kvalveckan", "som", "inleds", "med", "fyra", "kvalheats", "och", "sedan", "en", "kvalfinal", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "\u00e4r", "deltagarna", "uppdelade", "i", "mindre", "grupper", "d\u00e4r", "tittarna", "f\u00e5r", "r\u00f6sta", "vidare", "ett", "antal", "favoriter", "till", "en", "kvalfinal", "d\u00e4r", "de", "sedan", "utser", "sina", "favoriter", "till", "s\u00e4songen", "programmets", "jury", "ger", "feedback", "p\u00e5", "alla", "framtr\u00e4danden", "och", "brukar", "ges", "r\u00e4tten", "att", "f\u00e5", "\"ta", "tillbaka\"", "n\u00e5gra", "av", "de", "deltagare", "som", "tittarna", "inte", "r\u00f6stade", "vidare", "fr\u00e5n", "respektive", "kvalheat", "kvalveckan", "brukar", "vanligtvis", "s\u00e4ndas", "i", "slutet", "av", "september", "eller", "i", "m\u00e5nadsskiftet", "septemberoktober", "alla", "s\u00e4ndningar", "fr\u00e5n", "kvalveckan", "\u00e4r", "direkts\u00e4nda", "fr\u00e5n", "antingen", "en", "tvstudio", "eller", "en", "utomhusstudio", "veckofinalerna", "under", "ett", "antal", "fredagskv\u00e4llar", "under", "h\u00f6star", "s\u00e4nds", "idols", "veckofinaler", "d\u00e4r", "deltagarna", "i", "programmet", "upptr\u00e4der", "med", "s\u00e5nginsatser", "och", "sedan", "f\u00e5r", "tittarna", "ta", "st\u00e4llning", "till", "vilka", "deltagare", "de", "vill", "ska", "f\u00e5", "forts\u00e4tta", "t\u00e4vla", "minst", "en", "vecka", "till", "i", "varje", "veckofinal", "riskerar", "alltid", "minst", "en", "deltagare", "att", "f\u00e5", "l\u00e4mna", "t\u00e4vlingen", "s\u00e4ndningarna", "brukar", "\u00e4ga", "rum", "i", "en", "tvstudio", "i", "stockholmsomr\u00e5det", "d\u00e4remot", "har", "idol", "i", "tv\u00e5", "s\u00e4songer", "\u00e5kt", "ut", "p\u00e5", "turn\u00e9", "de", "sista", "veckorna", "och", "bland", "annat", "bes\u00f6kt", "malm\u00f6", "arena", "i", "malm\u00f6", "och", "scandinavium", "i", "g\u00f6teborg", "respektive", "veckofinal", "brukar", "\u00e4ven", "i", "regel", "vara", "uppdelad", "i", "tv\u00e5", "akter", "med", "f\u00f6rst", "en", "huvuds\u00e4ndning", "som", "f\u00f6ljer", "en", "paus", "innan", "en", "resultatshow", "\u00e4ger", "rum", "i", "de", "flesta", "s\u00e4songer", "har", "det", "ocks\u00e5", "producerats", "eftersnacksprogram", "som", "ibland", "s\u00e4nds", "i", "n\u00e5gon", "av", "tvkanalerna", "ocheller", "i", "digitala", "medier", "som", "tv", "play", "veckofinalernas", "uppl\u00e4gg", "i", "varje", "s\u00e4ndning", "upptr\u00e4der", "varje", "idoldeltagare", "med", "en", "eller", "flera", "l\u00e5tar", "som", "kretsar", "kring", "ett", "specifikt", "tema", "eller", "utmaning", "efter", "varje", "scenframtr\u00e4dande", "ger", "programmets", "jury", "feedback", "men", "det", "\u00e4r", "bara", "tittarna", "som", "f\u00e5r", "best\u00e4mma", "resultaten", "n\u00e4r", "alla", "framtr\u00e4danden", "har", "gjorts", "h\u00e5lls", "en", "paus", "och", "d\u00e4refter", "presenteras", "vanligen", "resultatet", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "det", "mer", "sp\u00e4nnande", "ropas", "deltagarna", "upp", "utan", "inb\u00f6rdes", "ordning", "d\u00e4r", "respektive", "deltagare", "f\u00e5r", "reda", "p\u00e5", "om", "man", "\"sitter", "s\u00e4kert\"", "har", "f\u00e5tt", "tillr\u00e4ckligt", "med", "r\u00f6ster", "f\u00f6r", "att", "t\u00e4vla", "vidare", "eller", "\"h\u00e4nger", "l\u00f6st\"", "riskerar", "att", "\u00e5ka", "ut", "minst", "en", "av", "deltagarna", "som", "\"h\u00e4nger", "l\u00f6st\"", "har", "f\u00e5tt", "l\u00e4gst", "antal", "r\u00f6ster", "och", "kommer", "att", "f\u00e5", "l\u00e4mna", "programmet", "\u00e4ven", "om", "juryn", "har", "i", "vissa", "s\u00e4songer", "getts", "m\u00f6jligheten", "att", "r\u00e4dda", "kvar", "en", "utr\u00f6stad", "deltagareunder", "s\u00e4songerna", "har", "tv", "ibland", "fr\u00e5ng\u00e5tt", "det", "tidigare", "n\u00e4mnda", "resultats\u00e4ttet", "och", "ist\u00e4llet", "avgjort", "idols", "veckofinaler", "p\u00e5", "ett", "annat", "s\u00e4tt", "i", "de", "producerade", "s\u00e4songerna", "\u00e5ren", "och", "valde", "tv", "att", "varje", "vecka", "ge", "de", "tv\u00e5", "deltagare", "som", "f\u00e5tt", "l\u00e4gst", "st\u00f6d", "i", "varje", "program", "chansen", "att", "duellera", "om", "den", "sista", "platsen", "till", "n\u00e4stkommande", "veckofinal", "de", "tv\u00e5", "deltagarnas", "tidigare", "r\u00f6ster", "nollst\u00e4lldes", "och", "de", "fick", "sjunga", "om", "sina", "l\u00e5tar", "igen", "samtidigt", "som", "tittarna", "fick", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "nytt", "om", "vem", "av", "de", "tv\u00e5", "som", "skulle", "f\u00e5", "stanna", "kvar", "i", "programmet", "ett", "annat", "exempel", "var", "i", "idol", "d\u00e5", "resultaten", "i", "flera", "veckofinaler", "baserades", "p\u00e5", "veckovis", "r\u00f6stning", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "direkt", "avg\u00f6rande", "under", "respektive", "s\u00e4ndning", "mot", "slutet", "av", "s\u00e4songen", "togs", "dock", "detta", "r\u00f6stningss\u00e4tt", "bort", "och", "ersattes", "av", "det", "tidigare", "systemet", "med", "att", "resultaten", "avgjordes", "i", "aktuell", "s\u00e4ndning", "b\u00e4gge", "dessa", "r\u00f6stningssystem", "har", "inte", "\u00e5terkommit", "efter", "att", "de", "senast", "anv\u00e4ndes", "om", "en", "deltagare", "hoppar", "av", "idol", "har", "tv", "l\u00e5tit", "den", "senaste", "utr\u00f6stade", "deltagaren", "komma", "tillbaka", "i", "t\u00e4vlingen", "igen", "exempel", "p\u00e5", "s\u00e5dana", "tillf\u00e4llen", "var", "i", "idol", "d\u00e5", "fillip", "williams", "fick", "komma", "tillbaka", "efter", "angel", "hansson", "avbr\u00f6t", "sin", "medverkan", "och", "i", "idol", "d\u00e5", "minnah", "karlsson", "fick", "komma", "tillbaka", "efter", "att", "alice", "hagenbrant", "avbr\u00f6t", "sin", "medverkan", "b\u00e5de", "filip", "williams", "och", "minnah", "karlsson", "placerade", "sig", "sedan", "h\u00f6gt", "under", "sina", "s\u00e4songer", "det", "kan", "\u00e4ven", "n\u00e4mnas", "att", "i", "idol", "fick", "juryn", "utse", "ett", "wildcard", "bland", "utr\u00f6stade", "deltagare", "i", "kvalfinalen", "d\u00e4r", "de", "valde", "agnes", "carlsson", "som", "sedermera", "vann", "den", "s\u00e4songen", "finalen", "n\u00e4r", "det", "\u00e5terst\u00e5r", "tv\u00e5", "eller", "tre", "deltagare", "h\u00e5lls", "finalen", "d\u00e4r", "tittarna", "r\u00f6star", "fram", "s\u00e4songens", "vinnare", "finalen", "har", "i", "de", "flesta", "s\u00e4songer", "s\u00e4nts", "fr\u00e5n", "en", "arena", "som", "avicii", "arena", "tidigare", "globen", "eller", "tele", "arena", "medan", "finalerna", "och", "s\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "samma", "studio", "som", "veckofinalerna", "i", "det", "senare", "fallet", "berodde", "det", "p\u00e5", "coronaviruspandemin", "och", "de", "publikrestriktioner", "som", "just", "d\u00e5", "om\u00f6jliggjorde", "att", "s\u00e4nda", "den", "finalen", "p\u00e5", "annan", "plats", "\u00e4n", "i", "tvstudionuppl\u00e4gget", "f\u00f6r", "finalen", "brukar", "vara", "att", "finalisterna", "framf\u00f6r", "tre", "l\u00e5tar", "vardera", "en", "l\u00e5t", "som", "de", "v\u00e4ljer", "sj\u00e4lva", "en", "l\u00e5t", "som", "antingen", "\u00e4r", "framr\u00f6stad", "av", "tittarna", "eller", "ytterligare", "ett", "eget", "val", "fr\u00e5n", "s\u00e4songen", "samt", "en", "specialskriven", "vinnarl\u00e5t", "som", "vinnaren", "sedan", "f\u00e5r", "ge", "ut", "i", "likhet", "med", "tidigare", "direkts\u00e4nda", "moment", "ger", "juryn", "feedback", "p\u00e5", "alla", "framtr\u00e4danden", "men", "det", "\u00e4r", "tittarnas", "telefonr\u00f6stning", "smsr\u00f6stning", "och", "sedan", "applikationsr\u00f6stning", "som", "avg\u00f6r", "vem", "av", "finalisterna", "som", "ska", "vinna", "i", "de", "s\u00e4songer", "d\u00e4r", "finalen", "har", "tre", "finalister", "brukar", "den", "av", "finalisterna", "som", "f\u00e5tt", "l\u00e4gst", "st\u00f6d", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "ronden", "r\u00f6stas", "ut", "vinnaren", "blir", "den", "som", "totalt", "sett", "har", "f\u00e5tt", "flest", "r\u00f6ster", "under", "finals\u00e4ndningen", "pris", "och", "prissumma", "den", "deltagare", "som", "vinner", "sin", "idols\u00e4song", "brukar", "f\u00f6rst", "f\u00e5", "vinnarl\u00e5ten", "utgiven", "och", "d\u00e4refter", "ett", "skivkontrakt", "med", "ett", "skivbolag", "inf\u00f6r", "den", "nittonde", "s\u00e4songen", "\u00e5r", "meddelade", "tv", "att", "den", "s\u00e4songens", "vinnares", "skivkontrakt", "kommer", "att", "vara", "v\u00e4rt", "cirka", "miljon", "kronor", "och", "ut\u00f6ver", "detta", "f\u00e5r", "vinnaren", "tillg\u00e5ng", "till", "pr", "ett", "eget", "team", "och", "a&r", "\u00e4ven", "om", "fokuset", "oftast", "hamnar", "p\u00e5", "idolvinnaren", "har", "det", "f\u00f6rekommit", "att", "deltagaren", "som", "kommer", "p\u00e5", "andraplats", "ocks\u00e5", "f\u00e5r", "m\u00f6jlighet", "att", "till", "ett", "eller", "flera", "skivkontrakt", "liksom", "andra", "deltagare", "som", "har", "t\u00e4vlat", "under", "s\u00e4songen", "som", "skivbolag", "\u00e4r", "intresserade", "av", "att", "signa", "s\u00e4songsinformation", "statistik", "vinnarnas", "\u00e5ldrar", "nedan", "\u00e4r", "en", "sammanst\u00e4llning", "vilken", "\u00e5lder", "respektive", "idolvinnare", "hade", "vid", "tidpunkten", "f\u00f6r", "sin", "seger", "ordningen", "listas", "fr\u00e5n", "den", "yngsta", "till", "den", "\u00e4ldsta", "\u00e4ldsta", "och", "yngsta", "deltagarna", "fram", "till", "var", "artisterna", "johan", "palm", "och", "yazmina", "simic", "som", "t\u00e4vlade", "\u00e5r", "de", "yngsta", "artisterna", "som", "g\u00e5tt", "vidare", "till", "veckofinalerna", "palm", "och", "simic", "var", "d\u00e5", "endast", "\u00e5r", "gamla", "palm", "var", "dagar", "yngre", "\u00e4n", "simic", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "den", "yngsta", "som", "t\u00e4vlat", "i", "veckofinalerna", "rekordet", "br\u00f6ts", "i", "idol", "d\u00e5", "idoldeltagarna", "amanda", "persson", "och", "molly", "pettersson", "hammar", "gick", "till", "veckofinalerna", "n\u00e4r", "de", "precis", "fyllt", "\u00e5r", "de", "var", "b\u00e4gge", "endast", "\u00e5r", "n\u00e4r", "de", "gick", "vidare", "till", "kvalveckan", "geir", "r\u00f6nning", "har", "varit", "den", "\u00e4ldsta", "deltagaren", "i", "veckofinalerna", "fram", "till", "hans", "medverkan", "var", "sam", "hagberth", "idol", "den", "\u00e4ldsta", "deltagaren", "som", "t\u00e4vlat", "i", "veckofinalerna", "\u00e5r", "gammal", "deltagare", "med", "karri\u00e4r", "efter", "programmen", "av", "de", "personer", "som", "s\u00f6kt", "till", "idol", "och", "som", "tagit", "sig", "hela", "v\u00e4gen", "till", "veckofinalerna", "\u00e4r", "det", "flera", "som", "har", "haft", "eller", "har", "aktiva", "musikkarri\u00e4rer", "nedan", "listas", "vilka", "personer", "det", "g\u00e4ller", "och", "fr\u00e5n", "vilka", "s\u00e4songer", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "darin", "zanyar", "loreen", "talhaoui", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "agnes", "carlsson", "sebastian", "karlsson", "sibel", "redzep", "m\u00e5ns", "zelmerl\u00f6w", "ola", "svensson", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "erik", "segerstedt", "danny", "saucedo", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "marie", "picasso", "amanda", "jenssen", "daniel", "karlsson", "mattias", "andreasson", "christoffer", "hiding", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "kevin", "borg", "alice", "svensson", "robin", "bengtsson", "anna", "bergendahl", "loulou", "lamotte", "linda", "pritchard", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "erik", "gr\u00f6nwall", "tove", "\u00f6stman", "styrke", "mariette", "hansson", "eddie", "razaz", "rabih", "jaber", "erika", "selin", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "jay", "smith", "linnea", "henriksson", "andreas", "weise", "geir", "r\u00f6nning", "daniel", "norberg", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "amanda", "fondell", "robin", "stjernberg", "moa", "lignell", "molly", "pettersson", "hammar", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "kevin", "walker", "elin", "bergman", "erik", "rapp", "jens", "hult", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "lisa", "ajax", "mollie", "lind\u00e9n", "josefine", "myrberg", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "martin", "almgren", "amanda", "winberg", "axel", "schylstr\u00f6m", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "liam", "cacatian", "thomassen", "rebecka", "karlsson", "charlie", "gr\u00f6nvall", "renaida", "braun", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "chris", "kl\u00e4fford", "hanna", "ferm", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "sebastian", "walld\u00e9n", "kadiatou", "holm", "keita", "william", "stridh", "william", "segerdahl", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "tusse", "freddie", "liljegren", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "nadja", "holm", "paulina", "pancenkov", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "birkir", "bl\u00e6r", "fr\u00e5n", "s\u00e4song", "nike", "sellmar", "albin", "tingwall", "deltagarvillkor", "liksom", "i", "programmet", "the", "voice", "sverige", "har", "villkoren", "f\u00f6r", "deltagarna", "kritiserats", "av", "musikerf\u00f6rbundet", "det", "handlade", "fr\u00e4mst", "om", "osk\u00e4lig", "ers\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "produktionsbolaget", "fremantle", "att", "deltagarna", "f\u00e5r", "arbeta", "v\u00e4ldigt", "l\u00e5nga", "dagar", "samt", "att", "deltagarna", "blir", "uppbundna", "p\u00e5", "kontrakt", "under", "orimligt", "l\u00e5ng", "tid", "s\u00e4songen", "varslade", "f\u00f6rbundet", "om", "strejk", "inf\u00f6r", "den", "avg\u00f6rande", "finalen", "n\u00e5got", "som", "dock", "drogs", "tillbaka", "samma", "dag", "som", "finalen", "skulle", "\u00e4ga", "rum", "efter", "att", "parterna", "kommit", "\u00f6verens", "om", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "flera", "av", "villkoren", "f\u00f6r", "deltagarna", "n\u00e5gra", "av", "de", "villkor", "i", "kontrakten", "som", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "var", "att", "deltagarnas", "bindningstid", "till", "ett", "specifikt", "skivbolag", "f\u00f6rkortades", "att", "deltagarna", "i", "st\u00f6rre", "utstr\u00e4ckning", "\u00e4ger", "sin", "egen", "upphovsr\u00e4tt", "och", "att", "moment", "bakom", "kulisserna", "g\u00f6rs", "frivilligtinf\u00f6r", "den", "nittonde", "s\u00e4songen", "\u00e5r", "gick", "tv", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "ut", "med", "olika", "intervjuklipp", "med", "personer", "insatta", "i", "produktionen", "som", "f\u00f6rklarade", "t\u00e4vlingens", "regler", "d\u00e4ribland", "vad", "som", "g\u00e4ller", "om", "man", "har", "eller", "har", "haft", "skivkontrakt", "vad", "man", "som", "deltagare", "till\u00e5ts", "g\u00f6ra", "som", "medverkande", "i", "idol", "och", "om", "det", "\u00e4r", "okej", "att", "ha", "ett", "separat", "managementavtal", "se", "\u00e4ven", "liknande", "tvprogram", "fame", "factory", "popstars", "talang", "sverige", "the", "voice", "sverige", "x", "factor", "sverige", "the", "x", "factor", "true", "talent", "copycat", "singers", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "idol", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "referenser"]