["ifk", "g\u00f6teborg", "lokalt", "ofta", "bara", "ifk", "idrottsf\u00f6reningen", "kamraterna", "\u00e4ven", "bl\u00e5vitt", "\u00e4nglarna", "och", "kamraterna", "\u00e4r", "en", "svensk", "idrottsf\u00f6rening", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "grundad", "den", "oktober", "med", "fotboll", "som", "den", "mest", "k\u00e4nda", "idrotten", "men", "p\u00e5", "senare", "tid", "orientering", "som", "den", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "sedan", "\u00e4r", "fotbollssektionen", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "f\u00f6rening", "som", "ing\u00e5r", "i", "alliansf\u00f6reningen", "ifk", "g\u00f6teborg", "efter", "att", "allsvenskan", "avgjorts", "ligger", "ifk", "g\u00f6teborg", "tv\u00e5a", "i", "fotbollsallsvenskans", "maratontabell", "och", "har", "blivit", "svenska", "m\u00e4stare", "g\u00e5nger", "under", "talet", "hade", "klubben", "sin", "storhetstid", "och", "vann", "laget", "samtliga", "st\u00f6rre", "t\u00e4vlingar", "allsvenskan", "smslutspelet", "svenska", "cupen", "och", "som", "f\u00f6rsta", "svenska", "klubb", "uefacupen", "ifk", "fick", "samma", "\u00e5r", "mottaga", "fair", "playpriset", "samt", "tilldelades", "hall", "of", "fames", "hedersomn\u00e4mnande", "vid", "idrottsmuseet", "i", "g\u00f6teborg", "vann", "klubben", "uefacupen", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "ifk", "var", "n\u00e4ra", "att", "ta", "det", "sista", "steget", "i", "europacupen", "men", "f\u00f6rlorade", "mot", "fc", "barcelona", "efter", "straffavg\u00f6rande", "i", "semifinalen", "\u00e4ven", "under", "talet", "var", "ifk", "g\u00f6teborg", "sveriges", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "herrfotbollslag", "d\u00e5", "laget", "vann", "sex", "titlar", "i", "allsvenskan", "och", "historia", "b\u00f6rjan", "ifk", "g\u00f6teborg", "grundades", "den", "oktober", "d\u00e5", "ett", "tjugotal", "ungdomar", "samlats", "p\u00e5", "caf\u00e9", "olivedal", "i", "h\u00f6rnet", "av", "olivedalsgatan", "och", "sveaplan", "i", "d\u00e5varande", "majornas", "sjunde", "rote", "d\u00e4r", "de", "bildade", "krets", "av", "idrottsf\u00f6reningen", "kamraterna", "initiativtagare", "var", "john", "s\u00e4wstr\u00f6m", "och", "chalmersingenj\u00f6ren", "arthur", "wingren", "som", "ocks\u00e5", "blev", "f\u00f6reningens", "f\u00f6rsta", "ordf\u00f6rande", "chalmers", "har", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "gamla", "fotbollstraditioner", "med", "chalmers", "bollklubb", "som", "bildades", "de", "\u00f6vriga", "i", "styrelsen", "var", "enok", "olsson", "vice", "ordf\u00f6rande", "john", "s\u00e4wstr\u00f6m", "sekreterare", "nils", "andersson", "vice", "sekreterare", "meyer", "kanterowitz", "kass\u00f6r", "herbert", "johansson", "intendent", "samt", "de", "b\u00e5da", "suppleanterna", "james", "andersson", "och", "stellan", "ljungbergifks", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "var", "if", "kamraterna", "i", "annedal", "som", "bildades", "men", "upph\u00f6rde", "ytterligare", "tv\u00e5", "f\u00f6reningar", "hade", "uppst\u00e5tt", "i", "annedal", "idrottss\u00e4llskapet", "kamraterna", "och", "annedals", "sportklubb", "medlemmarna", "i", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6reningarna", "hade", "det", "sv\u00e5rt", "i", "b\u00f6rjan", "eftersom", "det", "var", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "arbetare", "att", "f\u00e5", "tiden", "att", "r\u00e4cka", "till", "idrott", "ocks\u00e5", "dessutom", "m\u00f6ttes", "idrotten", "med", "misst\u00e4nksamhet", "och", "ibland", "f\u00f6rakt", "bland", "grannarna", "i", "annedal", "men", "p\u00e5", "f\u00f6rsommaren", "samlades", "de", "drivande", "krafterna", "i", "idrottss\u00e4llskapet", "och", "sportklubben", "d\u00e5", "en", "sammanslagning", "diskuterades", "de", "beslutade", "om", "att", "ans\u00f6ka", "hos", "centralstyrelsen", "f\u00f6r", "kamratf\u00f6rbundet", "om", "att", "f\u00e5", "bilda", "en", "egen", "krets", "i", "g\u00f6teborg", "runt", "om", "i", "sverige", "fanns", "redan", "en", "rad", "f\u00f6reningar", "med", "namnet", "\"kamraterna\"", "men", "f\u00f6r", "att", "bli", "en", "av", "de", "m\u00e5nga", "kamratkretsarna", "beh\u00f6vdes", "centralstyrelsens", "godk\u00e4nnande", "de", "fick", "dock", "ett", "\u00f6verraskande", "besked", "fr\u00e5n", "centralstyrelsen", "i", "stockholm", "om", "att", "en", "ans\u00f6kan", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "redan", "hade", "beviljats", "ins\u00e4nd", "av", "tv\u00e5", "ingenj\u00f6rsstuderande", "p\u00e5", "chalmers", "tekniska", "h\u00f6gskola", "arthur", "wingren", "och", "s", "ljunggren", "eftersom", "wingren", "och", "ljunggren", "bara", "hade", "lyckats", "samla", "ett", "f\u00e5tal", "intresserade", "hade", "de", "inte", "hunnit", "f\u00e5", "ig\u00e5ng", "n\u00e5gon", "verksamhet", "inom", "kretsen", "vilket", "ledde", "till", "m\u00f6tedet", "var", "strax", "s\u00f6der", "om", "linn\u00e9platsen", "som", "karlsrof\u00e4ltet", "fanns", "den", "f\u00f6rsta", "tr\u00e4ningsplanen", "som", "bl\u00e5vitt", "vann", "fyra", "v\u00e4nskapsmatcher", "p\u00e5", "under", "h\u00f6sten", "med", "m\u00e5lskillnaden", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "\u00e4ndrades", "namnet", "till", "idrottsf\u00f6reningen", "kamraterna", "g\u00f6teborg", "genom", "en", "sammanslagning", "med", "annedals", "sportklubb", "femtio", "personer", "betalade", "medlemsavgift", "och", "den", "bl\u00e5vitrandiga", "klubbdr\u00e4kten", "kom", "f\u00f6rst", "innan", "dess", "anv\u00e4ndes", "vita", "tr\u00f6jor", "och", "bl\u00e5", "byxor", "f\u00f6rsta", "lagkaptenen", "var", "john", "s\u00e4wstr\u00f6m", "och", "den", "f\u00f6rsta", "regulj\u00e4ra", "fotbollsmatchen", "spelades", "mot", "ik", "vikingen", "som", "ifk", "f\u00f6rlorade", "med", "ifk", "startade", "i", "sm", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "och", "i", "f\u00f6rsta", "matchen", "f\u00f6rlorade", "de", "mot", "\u00f6rgryte", "is", "med", "i", "sveriges", "f\u00f6rsta", "fotbollslandskamp", "mot", "norge", "deltog", "tre", "spelare", "fr\u00e5n", "ifk", "ove", "eriksson", "nils", "andersson", "och", "erik", "b\u00f6rjessonunder", "\u00e5ren", "vann", "ifk", "g\u00f6teborg", "sju", "svenska", "m\u00e4sterskapsguld", "det", "f\u00f6rsta", "den", "oktober", "mot", "ifk", "uppsala", "som", "laget", "besegrade", "med", "inf\u00f6r", "cirka", "\u00e5sk\u00e5dare", "p\u00e5", "walhalla", "idrottsplats", "bl\u00e5vitts", "f\u00f6rsta", "fixstj\u00e4rna", "var", "erik", "b\u00f6rjesson", "som", "kom", "fr\u00e5n", "jonsered", "drygt", "ett", "\u00e5r", "f\u00f6re", "smfinalen", "mot", "ifk", "uppsala", "i", "juli", "b\u00f6rjesson", "spelade", "cirka", "matcher", "f\u00f6r", "bl\u00e5vitt", "\u00e5ren", "och", "den", "andra", "svenska", "m\u00e4sterskapssegern", "kom", "mot", "djurg\u00e5rdens", "if", "med", "inf\u00f6r", "personer", "d\u00e4r", "erik", "b\u00f6rjesson", "gjorde", "alla", "tre", "m\u00e5len\u00f6stra", "hamngatan", "var", "adressen", "f\u00f6r", "ifks", "f\u00f6rsta", "klubblokal", "som", "\u00f6ppnades", "\u00e5r", "numera", "riven", "den", "tredje", "smtiteln", "vann", "ifk", "g\u00f6teborg", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "detta", "var", "ifk", "g\u00f6teborgs", "f\u00f6rsta", "smfinal", "i", "stockholm", "p\u00e5", "stockholms", "stadion", "d\u00e4r", "\u00e5sk\u00e5dare", "satt", "b\u00e4nkade", "d\u00e5", "ifk", "g\u00f6teborg", "vann", "med", "mot", "helsingborgs", "if", "i", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "av", "allsvenskan", "placerade", "sig", "ifk", "p\u00e5", "en", "andra", "plats", "filip", "\"svartefilip\"", "johansson", "blev", "allsvenskans", "f\u00f6rsta", "skytteligavinnare", "n\u00e4r", "han", "under", "denna", "s\u00e4song", "gjorde", "m\u00e5l", "p\u00e5", "matcher", "vilket", "\u00e4r", "rekord", "det", "f\u00f6rsta", "allsvenska", "guldet", "kom", "s\u00e4songen", "d\u00e5", "laget", "tr\u00e4nades", "av", "eric", "hjelm", "n\u00e4sta", "smtitel", "kom", "d\u00e5", "laget", "vann", "med", "fyra", "po\u00e4ngs", "marginal", "\u00f6ver", "gais", "\u00e5r", "reste", "ifk", "g\u00f6teborg", "till", "spanien", "f\u00f6r", "den", "dittills", "mest", "omfattande", "utlandsturn\u00e9n", "som", "ett", "svenskt", "fotbollslag", "hade", "gjort", "d\u00e4r", "klubben", "utmanade", "fc", "barcelona", "athletic", "bilbao", "och", "atletico", "madrid", "en", "annan", "l\u00e5ngresa", "gick", "till", "nordamerika", "mellan", "den", "juni", "och", "juli", "med", "syftet", "att", "marknadsf\u00f6ra", "europeisk", "fotboll", "den", "dagar", "l\u00e5nga", "turn\u00e9n", "hade", "kostat", "ifk", "cirka", "kronor", "\u00e4nglarna", "namnet", "\"\u00e4nglarna\"", "f\u00f6ddes", "i", "mitten", "av", "talet", "av", "kolport\u00f6ren", "bengt", "nilsson", "tidigare", "denna", "dag", "hade", "ifk", "g\u00f6teborg", "slagit", "aik", "med", "bland", "g\u00e4sterna", "fanns", "den", "legendariske", "ny", "tidtecknaren", "gunnar", "\"bong\"", "bongberg", "som", "dagen", "efter", "ritade", "sitt", "dubbelspaltiga", "ullevireportage", "med", "temat", "\"\u00e4nglarna\"det", "dr\u00f6jde", "till", "innan", "ifk", "vann", "allsvenskan", "igen", "samma", "\u00e5r", "som", "vm", "spelades", "i", "sverige", "och", "ullevi", "var", "nybyggd", "i", "laget", "som", "tr\u00e4nades", "av", "walter", "probst", "spelade", "bland", "andra", "bengt", "\"f\u00f6let\"", "berndtsson", "owe", "\"fiskarowe\"", "ohlsson", "och", "bertil", "\"bebben\"", "johansson", "\"bebben\"", "var", "mycket", "v\u00e4rdefull", "f\u00f6r", "laget", "och", "skulle", "som", "tr\u00e4nare", "vinna", "smtitel", "med", "ifk", "och", "\"f\u00f6let\"", "berndtsson", "och", "owe", "ohlsson", "togs", "ut", "i", "vmtruppen", "invigdes", "kamratg\u00e5rden", "och", "ifk", "spelade", "mot", "de", "blivande", "svenska", "m\u00e4stare", "if", "elfsborg", "i", "en", "klassisk", "match", "ansl\u00f6t", "landslagsanfallaren", "yngve", "brodd", "fr\u00e5n", "proffslivet", "i", "frankrike", "till", "ifk", "och", "blev", "tr\u00e4nare", "f\u00f6r", "laget", "som", "han", "ledde", "fram", "till", "tog", "ifk", "efter", "tv\u00e5", "niondeplatser", "smtiteln", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "elva", "\u00e5r", "med", "bertil", "\"bebben\"", "johansson", "som", "tr\u00e4nare", "ifkanfallaren", "reine", "almqvist", "blev", "allsvensk", "skyttekung", "och", "andra", "nyckelspelare", "var", "mittbacken", "bj\u00f6rn", "ericsson", "lagkaptenen", "reine", "feldt", "och", "kreativa", "mittf\u00e4ltaren", "g\u00f6ran", "\"pisa\"", "nicklasson", "i", "samma", "veva", "debuterade", "nicklasson", "i", "landslaget", "och", "blev", "\u00e4ven", "uttagen", "till", "vm", "i", "mexiko", "laget", "spelade", "en", "enkel", "fotboll", "av", "\"bebben\"", "johansson", "lanserad", "som", "\"bonnfotboll\"", "ifk", "var", "ocks\u00e5", "det", "lag", "med", "h\u00f6gst", "publiksnitt", "och", "hade", "s\u00e4songens", "h\u00f6gsta", "publiksiffror", "i", "de", "tv\u00e5", "derbyna", "mot", "gais", "n\u00e4sta", "s\u00e4song", "kom", "ifk", "att", "\u00e5ka", "ur", "allsvenskan", "efter", "att", "ha", "f\u00f6rlorat", "den", "sista", "matchen", "mot", "\u00f6rebro", "sk", "med", "p\u00e5", "eyravallen", "publikbr\u00e5k", "uppstod", "d\u00e5", "fans", "till", "ifk", "g\u00f6teborg", "rusade", "in", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "riva", "ner", "m\u00e5lburen", "i", "hopp", "om", "omspel", "och", "matchen", "avbr\u00f6ts", "med", "cirka", "minuter", "kvar", "och", "ifksupportrar", "hamnade", "i", "br\u00e5k", "med", "polis", "talet", "efter", "ifk", "g\u00f6teborgs", "guld", "\u00e5kte", "klubben", "ur", "allsvenskan", "ifk", "f\u00f6rblev", "i", "d\u00e5varande", "division", "ii", "idag", "superettan", "under", "ett", "antal", "\u00e5r", "n\u00e5gra", "spelarprofiler", "under", "denna", "period", "var", "bland", "annat", "donald", "niklasson", "sten", "danielsson", "och", "eddy", "magnusson", "spelade", "spelare", "i", "ifks", "atrupp", "varav", "var", "nyf\u00f6rv\u00e4rv", "och", "var", "det", "nya", "spelare", "i", "truppen", "samtidigt", "rasade", "publiksiffrorna", "vilket", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "klubbens", "ekonomi", "bertil", "westblad", "blev", "ny", "ordf\u00f6rande", "och", "blev", "anders", "bernmar", "vice", "ordf\u00f6rande", "och", "klubbdirekt\u00f6r", "bernmar", "l\u00e5g", "bakom", "att", "ifk", "g\u00f6teborg", "\u00e5terigen", "blev", "ett", "lag", "som", "lockade", "storpublik", "skrev", "gert", "lengstrand", "l\u00e5ten", "heja", "bl\u00e5vitt", "och", "schytts", "spelade", "in", "den", "p\u00e5", "albumet", "\"\u00e4nglal\u00e5tar\"", "l\u00e5ten", "spelades", "p\u00e5", "ifks", "hemmamatcher", "fram", "tills", "d\u00e5", "ifks", "inmarschl\u00e5t", "byttes", "till", "snart", "skiner", "poseidon", "skriven", "av", "joel", "alme", "sattes", "ett", "rekord", "f\u00f6r", "division", "ii", "n\u00e4r", "\u00e5sk\u00e5dare", "f\u00f6ljde", "derbyt", "mot", "gaisunder", "westblads", "och", "bernmars", "ledning", "inleddes", "en", "satsning", "d\u00e5", "kamratg\u00e5rden", "intecknades", "och", "styrelsen", "gick", "i", "borgen", "f\u00f6r", "l\u00e5n", "ifk", "gjorde", "flera", "uppm\u00e4rksammade", "v\u00e4rvningar", "i", "landslagsspelarna", "bj\u00f6rn", "nordqvist", "och", "ove", "kindvall", "som", "ansl\u00f6t", "och", "ralf", "edstr\u00f6m", "som", "anl\u00e4nde", "kom", "ifk", "tv\u00e5a", "i", "division", "ii", "efter", "kalmar", "ff", "som", "avancerade", "till", "allsvenskan", "med", "en", "po\u00e4ngs", "marginal", "gentemot", "ifk", "n\u00e4stf\u00f6ljande", "s\u00e4song", "kunde", "ifk", "s\u00e4kra", "\u00e5terkomsten", "till", "allsvenskan", "n\u00e4r", "laget", "vann", "division", "ii", "med", "\u00e5tta", "po\u00e4ngs", "marginal", "framf\u00f6r", "tv\u00e5an", "helsingborgs", "if", "under", "comebacks\u00e4songen", "i", "allsvenskan", "hade", "ifk", "\u00e5sk\u00e5dare", "i", "snitt", "per", "hemmamatch", "det", "tredje", "h\u00f6gsta", "snittet", "i", "sverige", "genom", "tiderna", "f\u00f6ljde", "ifk", "efter", "malm\u00f6", "ff", "och", "inf\u00f6rde", "\"halvproffsverksamhet\"", "d\u00e4r", "spelare", "arbetade", "halvtid", "och", "fick", "mer", "tid", "\u00f6ver", "till", "tr\u00e4ningi", "slutet", "av", "talet", "kom", "en", "ny", "ung", "generation", "spelare", "fram", "som", "skulle", "lyfta", "klubben", "till", "toppen", "fr\u00e5n", "jonsered", "kom", "anfallaren", "torbj\u00f6rn", "nilsson", "som", "debuterade", "i", "landslaget", "och", "v\u00e4rvades", "tvillingbr\u00f6derna", "conny", "karlsson", "och", "jerry", "carlsson", "fr\u00e5n", "ifk", "oskarshamn", "efter", "tips", "fr\u00e5n", "densamme", "fr\u00e5n", "hisingen", "och", "if", "warta", "h\u00e4mtades", "glenn", "hys\u00e9n", "och", "fr\u00e5n", "lerkil", "glenn", "str\u00f6mberg", "v\u00e4rvades", "\u00e5terigen", "ett", "br\u00f6drapar", "i", "tommy", "och", "tord", "holmgren", "fr\u00e5n", "g\u00e4llivare", "blev", "sveng\u00f6ran", "eriksson", "ny", "tr\u00e4nare", "f\u00f6r", "ifk", "och", "implementerade", "sitt", "nya", "spelsystem", "som", "skulle", "komma", "att", "lyfta", "laget", "till", "oanade", "h\u00f6jder", "ifks", "spelsystem", "har", "beskrivits", "av", "sveng\u00f6ran", "eriksson", "som", "ett", "som", "bygger", "p\u00e5", "kollektiv", "insats", "med", "utrymme", "f\u00f6r", "individualism", "talet", "efter", "ett", "tal", "d\u00e4r", "malm\u00f6", "ff", "dominerat", "allsvenskan", "tog", "ifk", "\u00f6ver", "den", "rollen", "under", "talet", "efter", "\u00f6sters", "ifs", "korta", "tid", "i", "toppen", "av", "allsvenskan", "en", "f\u00f6rsta", "framg\u00e5ng", "i", "europa", "fick", "ifk", "i", "cupvinnarcupen", "d\u00e5", "de", "tog", "sig", "till", "kvartsfinal", "men", "f\u00f6rlorade", "mot", "arsenal", "andraplatsen", "i", "allsvenskan", "medf\u00f6rde", "att", "ifk", "fick", "delta", "i", "uefacupen", "i", "de", "inledande", "omg\u00e5ngarna", "vann", "ifk", "mot", "finl\u00e4ndska", "valkeakoski", "\u00f6sterrikiska", "sturm", "graz", "samt", "rum\u00e4nska", "dinamo", "bucureti", "och", "kvalificerade", "sig", "f\u00f6r", "kvartsfinal", "d\u00e4r", "de", "lyckades", "sl\u00e5", "ut", "valencia", "ifks", "hemmamatch", "inf\u00f6r", "\u00e5sk\u00e5dare", "vanns", "med", "och", "efter", "att", "ha", "besegrat", "kaiserslautern", "i", "semifinalen", "tog", "de", "sedan", "\u00e4ven", "en", "finalplatsi", "finalen", "m\u00f6tte", "ifk", "g\u00f6teborg", "hamburger", "sv", "i", "tv\u00e5", "matcher", "som", "b\u00e5da", "vanns", "av", "ifk", "ifk", "g\u00f6teborg", "hade", "som", "f\u00f6rsta", "och", "\u00e4nnu", "enda", "svenska", "lag", "vunnit", "en", "europeisk", "titel", "segern", "i", "uefacupen", "innebar", "att", "klubbens", "ekonomi", "kunde", "r\u00e4ddas", "efter", "en", "kaotisk", "v\u00e5r", "d\u00e5", "styrelsemedlemmar", "hade", "avg\u00e5tt", "och", "klubben", "hade", "miljonskulder", "f\u00f6r", "att", "kunna", "\u00e5ka", "till", "valencia", "tvingades", "anders", "bernmar", "be", "sponsorn", "skf", "om", "ett", "snabbl\u00e5n", "ordf\u00f6rande", "bertil", "westblad", "avgick", "och", "gunnar", "larsson", "valdes", "till", "hans", "eftertr\u00e4dare", "i", "mars", "i", "laget", "spelade", "inte", "mindre", "\u00e4n", "fyra", "glenn", "glenn", "hys\u00e9n", "glenn", "str\u00f6mberg", "glenn", "schiller", "och", "glenn", "holm", "ett", "faktum", "som", "gett", "upphov", "till", "den", "popul\u00e4ra", "ramsan", "\"alla", "heter", "glenn", "i", "g\u00f6teborg\"", "av", "hammarbys", "fans", "under", "andra", "smfinalen", "p\u00e5", "s\u00f6derstadion", "andra", "profiler", "i", "laget", "var", "landslagsm\u00e5lvakten", "thomas", "wernersson", "backarna", "conny", "karlsson", "och", "ruben", "svensson", "mittf\u00e4ltaren", "tord", "holmgren", "och", "anfallaren", "dan", "corneliusson", "vann", "ifk", "g\u00f6teborg", "\u00e4ven", "allsvenskan", "och", "segrade", "i", "svenska", "cupen", "i", "m\u00e4sterskapsfinalen", "vann", "ifk", "mot", "hammarby", "if", "p\u00e5", "s\u00f6derstadion", "i", "den", "andra", "finalmatchen", "med", "och", "vann", "d\u00e4rmed", "med", "sammanlagt", "i", "samband", "med", "finalmatchen", "tilldelades", "torbj\u00f6rn", "nilsson", "guldbollen", "ifk", "hade", "\u00e4ven", "st\u00e5tt", "f\u00f6r", "en", "utklassning", "i", "semifinalen", "mot", "malm\u00f6", "ff", "med", "sammanlagt", "d\u00e4remot", "lyckades", "ifk", "inte", "er\u00f6vra", "bragdguldet", "som", "gick", "till", "mats", "wilander", "efter", "hans", "seger", "i", "franska", "\u00f6ppna", "ifks", "grattistelegram", "till", "bragdmedalj\u00f6ren", "l\u00f6d", "ifk", "vann", "smtitel", "\u00e4ven", "och", "och", "kunde", "dessutom", "f\u00f6rsvara", "segern", "i", "svenska", "cupen", "i", "allsvenskan", "slutade", "ifk", "trea", "men", "i", "d\u00e5tidens", "smslutspel", "kunde", "ifk", "ta", "hem", "m\u00e4sterskapet", "efter", "och", "i", "finalerna", "mot", "\u00f6sters", "if", "vann", "ifk", "allsvenskan", "och", "defilerade", "i", "m\u00e5l", "som", "svenska", "m\u00e4stare", "efter", "sammanlagt", "mot", "ifk", "norrk\u00f6ping", "i", "smfinalen", "n\u00e4sta", "stora", "internationella", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "kom", "d\u00e5", "laget", "n\u00e5dde", "semifinal", "i", "europacupen", "f\u00f6r", "m\u00e4starlag", "efter", "segrar", "\u00f6ver", "fenerbah\u00e7e", "och", "aberdeen", "i", "laget", "spelade", "den", "unge", "anfallaren", "johnny", "ekstr\u00f6m", "som", "samma", "\u00e5r", "landslagsdebuterade", "och", "andra", "nya", "spelare", "efter", "var", "roland", "nilsson", "och", "stefan", "pettersson", "dessutom", "hade", "torbj\u00f6rn", "nilsson", "\u00e5terv\u00e4nt", "efter", "proffs\u00e5ren", "i", "kaiserslautern", "i", "den", "f\u00f6rsta", "semifinalen", "vann", "ifk", "mot", "det", "spanska", "storlaget", "fc", "barcelona", "med", "men", "barcelona", "vann", "med", "samma", "siffror", "hemma", "och", "vann", "sedan", "straffsparksl\u00e4ggningen", "torbj\u00f6rn", "nilsson", "blev", "turneringens", "skyttekung", "med", "sju", "fulltr\u00e4ffar", "den", "framg\u00e5ngsrika", "s\u00e4songen", "slutade", "med", "smtitel", "efter", "tv\u00e5", "dramatiska", "finaler", "mot", "malm\u00f6", "ff", "s\u00e4songens", "h\u00f6jdpunkt", "blev", "den", "andra", "finalsegern", "i", "uefacupen", "mot", "dundee", "med", "sammanlagt", "och", "tidigare", "i", "turneringen", "stod", "ifk", "f\u00f6r", "kvartsfinalsegern", "mot", "inter", "d\u00e4r", "ifk", "gick", "vidare", "efter", "p\u00e5", "san", "siro", "efter", "segern", "i", "uefacupen", "f\u00f6rsvann", "elva", "spelare", "d\u00e4ribland", "stig", "fredriksson", "glenn", "hys\u00e9n", "fiorentina", "peter", "larsson", "ajax", "thomas", "wernersson", "och", "tord", "holmgren", "fredrikstad", "fredriksson", "och", "wernersson", "uts\u00e5gs", "till", "nya", "klubbdirekt\u00f6rer", "slutade", "bl\u00e5vitt", "tv\u00e5a", "i", "allsvenskan", "men", "\u00e5kte", "ur", "slutspelet", "i", "semifinalen", "mot", "djurg\u00e5rden", "talet", "under", "talet", "fortsatte", "framg\u00e5ngarna", "f\u00f6r", "ifk", "och", "laget", "blev", "svenska", "m\u00e4stare", "och", "ifk", "hade", "v\u00e4rvat", "bland", "annat", "kennet", "andersson", "och", "stefan", "rehn", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "som", "ungdomstr\u00e4nare", "blev", "roger", "gustafsson", "huvudansvarig", "f\u00f6r", "alaget", "ifk", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "en", "tradition", "att", "\u00e4ta", "pyttipanna", "s\u00e5", "kallad", "guldpytt", "endast", "i", "samband", "med", "att", "de", "vinner", "allsvenskan", "och", "blir", "svenska", "m\u00e4stare", "i", "fotboll", "inleddes", "en", "dominans", "i", "allsvenskan", "n\u00e4r", "laget", "tog", "fyra", "raka", "segrar", "och", "spelade", "\u00e5terkommande", "i", "uefa", "champions", "league", "i", "\u00e5rs", "upplaga", "slutade", "laget", "tv\u00e5a", "bakom", "ac", "milan", "i", "gruppspelet", "som", "g\u00e4llde", "en", "finalplats", "i", "uefa", "champions", "league", "vann", "ifk", "sin", "grupp", "f\u00f6re", "tv\u00e5an", "fc", "barcelona", "men", "\u00e5kte", "sedan", "ut", "i", "kvartsfinalen", "mot", "bayern", "m\u00fcnchen", "p\u00e5", "bortam\u00e5lsregeln", "denna", "period", "hade", "ifk", "bland", "andra", "landslagsspelarna", "h\u00e5kan", "mild", "thomas", "ravelli", "magnus", "erlingmark", "jesper", "blomqvist", "teddy", "lui", "pontus", "k\u00e5mark", "och", "joachim", "bj\u00f6rklund", "i", "truppen", "som", "alla", "var", "med", "i", "sveriges", "vmtrupp", "som", "tog", "brons", "ifks", "senaste", "deltagande", "i", "champions", "league", "f\u00f6ljde", "s\u00e4songen", "d\u00e5", "laget", "kvalificerade", "sig", "genom", "att", "sl\u00e5", "ut", "rangers", "i", "kvalet", "med", "sammanlagt", "i", "gruppspelet", "slutade", "ifk", "p\u00e5", "en", "sistaplats", "bakom", "bayern", "m\u00fcnchen", "paris", "saintgermain", "och", "beikta", "k\u00f6pte", "ifk", "niclas", "alexandersson", "fr\u00e5n", "halmstads", "bk", "och", "andreas", "andersson", "fr\u00e5n", "degerfors", "if", "laget", "slutade", "tv\u00e5a", "i", "allsvenskan", "efter", "halmstads", "bk", "vilket", "efter", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "s\u00e5gs", "som", "ett", "misslyckande", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "blev", "utan", "framg\u00e5ngar", "f\u00f6r", "ifk", "som", "\u00e5ret", "efter", "slutade", "p\u00e5", "en", "\u00e5ttondeplats", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "l\u00e4nge", "var", "ifk", "g\u00f6teborg", "inte", "heller", "b\u00e4sta", "klubben", "i", "staden", "i", "och", "med", "att", "v\u00e4stra", "fr\u00f6lunda", "if", "knep", "en", "femteplats", "flera", "spelare", "l\u00e4mnade", "jesper", "blomqvist", "och", "andreas", "andersson", "blev", "utlandsproffs", "och", "thomas", "ravelli", "avrundade", "karri\u00e4ren", "i", "usa", "ifk", "gjorde", "d\u00e4refter", "flera", "v\u00e4rvningar", "i", "form", "av", "christian", "karlsson", "joakim", "persson", "stefan", "b\u00e4rlin", "och", "magnus", "pehrsson", "som", "hade", "stora", "f\u00f6rv\u00e4ntningar", "p\u00e5", "sig", "men", "som", "inte", "lyckades", "p\u00e5", "kamratg\u00e5rden", "ifk", "v\u00e4rvade", "\u00e4ven", "internationellt", "genom", "anfallaren", "emmanuel", "tetteh", "en", "lyckad", "v\u00e4rvning", "blev", "m\u00e5lvakten", "bengt", "andersson", "tr\u00e4naren", "mats", "jingblad", "l\u00e4mnade", "mitt", "under", "s\u00e4song", "efter", "mot", "\u00f6rebro", "sk", "och", "in", "kom", "den", "gamla", "ifkanfallaren", "reine", "almqvist", "almqvist", "l\u00e4mnade", "i", "sin", "tur", "under", "s\u00e4songen", "efter", "en", "f\u00f6r", "ifk", "inte", "tillfredsst\u00e4llande", "s\u00e4song", "och", "stefan", "lundin", "tog", "\u00f6ver", "som", "tr\u00e4nare", "talet", "inf\u00f6r", "s\u00e4songen", "v\u00e4rvades", "trion", "gustaf", "andersson", "tomas", "rosenkvist", "och", "mikael", "sandklef", "fr\u00e5n", "lokalkonkurrenten", "v\u00e4stra", "fr\u00f6lunda", "if", "fotboll", "ifk", "l\u00e5g", "i", "toppen", "av", "allsvenskan", "under", "sommaren", "men", "det", "blev", "till", "slut", "en", "fj\u00e4rdeplats", "v\u00e4nsterbacken", "stefan", "landberg", "skadades", "och", "tvingades", "avsluta", "sin", "karri\u00e4r", "avgick", "gunnar", "larsson", "som", "ordf\u00f6rande", "efter", "\u00e5r", "p\u00e5", "denna", "post", "kompletterades", "truppen", "med", "hemv\u00e4ndaren", "pontus", "k\u00e5mark", "och", "martin", "ericsson", "med", "hj\u00e4lp", "av", "juniorerna", "fredrik", "karlssonrisp", "och", "sebastian", "johansson", "ledde", "klubben", "allsvenskan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "juni", "h\u00e5kan", "mild", "skadade", "sig", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "och", "laget", "f\u00f6ll", "s\u00e5ledes", "i", "tabellen", "mild", "\u00e5terkom", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "och", "bl\u00e5vitt", "slogs", "om", "seriesegern", "men", "efter", "bortaf\u00f6rlusterna", "mot", "gif", "sundsvall", "och", "helsingborg", "i", "de", "sista", "matcherna", "slutade", "s\u00e4songen", "med", "en", "ny", "fj\u00e4rdeplats", "i", "den", "stockholmsdominerade", "tabellen", "hade", "ifk", "totalt", "i", "m\u00e5lskillnad", "mot", "malm\u00f6", "ff", "varav", "ifks", "st\u00f6rsta", "segersiffror", "blev", "ett", "faktum", "var", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "l\u00e4nge", "en", "nederlagss\u00e4song", "f\u00f6r", "ifk", "som", "efter", "viss", "slutdramatik", "i", "botten", "fick", "kvala", "mot", "v\u00e4stra", "fr\u00f6lunda", "if", "och", "s\u00e4kra", "ett", "nytt", "allsvenskt", "kontrakt", "d\u00e4r", "tempor\u00e4ra", "tr\u00e4narbyten", "hade", "gjorts", "under", "\u00e5ret", "under", "vintern", "blev", "bosse", "johansson", "ny", "tr\u00e4nare", "i", "ifk", "och", "laget", "l\u00e5nade", "n\u00e5gra", "spelare", "d\u00e4ribland", "hans", "blomqvist", "som", "blev", "en", "ny", "publikfavorit", "i", "sin", "hemmadebut", "med", "tv\u00e5", "m\u00e5l", "i", "vinsten", "mot", "malm\u00f6", "publiksiffran", "noterades", "p\u00e5", "ullevi", "i", "vinsten", "mot", "\u00f6is", "den", "maj", "och", "ifk", "slutade", "s\u00e4songen", "p\u00e5", "sjunde", "plats", "firades", "\u00e5rsjubileums\u00e5ret", "och", "ifk", "slutade", "p\u00e5", "tredje", "plats", "efter", "stora", "spelarinvesteringar", "f\u00f6ljt", "av", "spelarskador", "med", "mera", "och", "n\u00e5gra", "matcher", "med", "stora", "publiksiffror", "den", "stora", "investeringen", "var", "anfallaren", "peter", "ijeh", "som", "k\u00f6ptes", "fr\u00e5n", "malm\u00f6", "ff", "efter", "allsvenskans", "slut", "spelade", "ifk", "svenska", "cupenfinal", "mot", "djurg\u00e5rden", "f\u00f6rlust", "med", "efter", "l\u00e4mnade", "bosse", "johansson", "klubben", "och", "laget", "beh\u00f6vde", "en", "ny", "tr\u00e4nare", "vilken", "blev", "norrmannen", "arne", "erlandsen", "fr\u00e5n", "lillestr\u00f8m", "sk", "inf\u00f6r", "hade", "ifk", "g\u00f6teborg", "spelat", "i", "nystartade", "royal", "league", "men", "f\u00f6rlorat", "finalen", "mot", "fc", "k\u00f6penhamn", "efter", "straffsparksomg\u00e5ngar", "oscar", "wendt", "karl", "svensson", "mattias", "bj\u00e4rsmyr", "pontus", "wernbloom", "andr\u00e9s", "vasquez", "samt", "br\u00f6derna", "jonatan", "och", "marcus", "berg", "blev", "den", "\"nya", "generationen\"", "som", "tog", "\u00f6ver", "efter", "alla", "spelare", "som", "var", "skadade", "eller", "l\u00e4mnade", "klubben", "ullevi", "fylldes", "vid", "guldmatchen", "i", "allsvenskan", "som", "dif", "vann", "med", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "hade", "klubben", "blivit", "anklagad", "f\u00f6r", "skattebrott", "och", "mats", "persson", "och", "peter", "ijeh", "h\u00e4mtades", "av", "polis", "f\u00f6r", "f\u00f6rh\u00f6r", "anklagelserna", "g\u00e4llde", "peter", "ijehs", "och", "stefan", "selakovics", "\u00f6verg\u00e5ngar", "till", "klubben", "denna", "h\u00e4ndelse", "d\u00f6ptes", "av", "tidningarna", "till", "\"ifk", "g\u00f6teborgs", "omtalade", "skatteaff\u00e4rer\"", "detta", "gjorde", "att", "d\u00e5varande", "ordf\u00f6rande", "bengt", "halse", "sportchefen", "mats", "persson", "och", "kass\u00f6ren", "janne", "\"pl\u00e5nbok\"", "nilsson", "avgick", "peter", "ijeh", "kr\u00e4vde", "att", "f\u00e5", "l\u00e4mna", "laget", "och", "s\u00e5ldes", "till", "fc", "k\u00f6penhamn", "klubben", "fick", "ocks\u00e5", "betala", "miljoner", "kronor", "i", "obetald", "skatt", "samt", "skattetill\u00e4gg", "f\u00f6r", "peter", "ijeh", "och", "stefan", "selakovic", "klubben", "lyckades", "dock", "undvika", "ytterligare", "bestraffning", "till", "exempel", "tv\u00e5ngsnedflyttning", "genom", "att", "h\u00e4vda", "trol\u00f6shet", "mot", "huvudman", "vilket", "gjorde", "att", "all", "skuld", "lades", "p\u00e5", "de", "tidigare", "n\u00e4mnda", "akt\u00f6rernastig", "lundstr\u00f6m", "blev", "efter", "h\u00f6stens", "brottsutredning", "klubbens", "nya", "ordf\u00f6rande", "gamla", "storspelaren", "h\u00e5kan", "mild", "avslutade", "karri\u00e4ren", "och", "blev", "hyllad", "under", "sin", "sista", "match", "mot", "norska", "lyn", "i", "royal", "league", "och", "blev", "efter", "detta", "sportchef", "f\u00f6r", "klubben", "under", "vintern", "f\u00f6rs\u00f6kte", "bl\u00e5vitt", "f\u00f6rst\u00e4rka", "truppen", "genom", "att", "v\u00e4rva", "magnus", "kihlberg", "thomas", "olsson", "ali", "gerba", "och", "jonas", "wallerstedt", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "kom", "i", "stort", "sett", "gratis", "till", "klubben", "medan", "kanadensaren", "gerba", "kostade", "tre", "miljoner", "kronor", "ifk", "placerade", "sig", "inledningsvis", "h\u00f6gt", "upp", "i", "tabellen", "men", "efter", "vmuppeh\u00e5llet", "avgick", "arne", "erlandsen", "orsaken", "sades", "vara", "att", "erlandsen", "ville", "k\u00f6pa", "in", "n\u00e5gra", "rutinerade", "spelare", "till", "guldstriden", "men", "det", "var", "emot", "klubbens", "vilja", "den", "assisterande", "tr\u00e4naren", "kjell", "petersson", "tog", "\u00f6ver", "under", "sommaren", "l\u00e4mnades", "ifk", "av", "karl", "svensson", "f\u00f6r", "rangers", "och", "oscar", "wendt", "fc", "k\u00f6penhamn", "f\u00f6r", "miljoner", "och", "ifk", "fick", "backbrister", "laget", "slutade", "till", "slut", "p\u00e5", "\u00e5ttonde", "plats", "i", "allsvenskan", "ifk", "g\u00f6teborg", "gjorde", "inf\u00f6r", "s\u00e4songen", "klart", "med", "en", "ny", "tr\u00e4nartrio", "och", "en", "fortsatt", "satsning", "p\u00e5", "unga", "spelare", "i", "augusti", "s\u00e5ldes", "marcus", "berg", "till", "den", "holl\u00e4ndska", "klubben", "fc", "groningen", "f\u00f6r", "\u00f6ver", "miljoner", "kronor", "den", "tidigare", "petade", "mittf\u00e4ltaren", "pontus", "wernbloom", "klev", "fram", "i", "den", "nya", "rollen", "som", "anfallare", "och", "blev", "lagets", "nya", "m\u00e5lskytt", "laget", "provade", "\u00e4ven", "\u00e5rige", "nicklas", "b\u00e4rkroth", "som", "anfallare", "i", "hemmamatchen", "mot", "if", "brommapojkarna", "som", "d\u00e4rmed", "blev", "allsvenskans", "yngste", "spelare", "genom", "tiderna", "ifk", "blev", "svenska", "m\u00e4stare", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "i", "sista", "hemmamatchen", "mot", "trelleborgs", "ff", "kom", "\u00e5sk\u00e5dare", "trots", "\u00f6sregn", "och", "kyla", "publiksnittet", "\u00e5sk\u00e5dare", "blev", "det", "h\u00f6gsta", "allsvenska", "publiksnittet", "sedan", "talet", "i", "svenska", "cupen", "gick", "ifk", "g\u00f6teborg", "till", "final", "efter", "segrar", "mot", "\u00e4ngelholm", "ljungby", "if", "gefle", "if", "mj\u00e4llby", "aif", "och", "landskrona", "bois", "finalen", "f\u00f6rlorades", "borta", "mot", "kalmar", "ff", "med", "inf\u00f6r", "lade", "magnus", "\"\u00f6lme\"", "johansson", "och", "bengt", "andersson", "av", "sina", "fotbollskarri\u00e4rer", "p\u00e5", "elitniv\u00e5", "f\u00f6ljt", "av", "n\u00e5gra", "f\u00f6rs\u00e4ljningar", "och", "nyf\u00f6rv\u00e4rv", "\u00e4ven", "senare", "under", "\u00e5ret", "i", "allsvenskan", "var", "ifk", "p\u00e5", "en", "fj\u00e4rde", "plats", "inf\u00f6r", "fotbollsem", "och", "kom", "till", "slut", "trea", "s\u00e4songens", "titel", "kom", "n\u00e4r", "ifk", "g\u00f6teborg", "vann", "\u00f6ver", "kalmar", "ff", "med", "i", "svenska", "supercupen", "den", "mars", "den", "juli", "blev", "det", "drabbning", "mot", "ss", "murata", "fr\u00e5n", "san", "marino", "f\u00f6r", "att", "spela", "den", "f\u00f6rsta", "matchen", "i", "f\u00f6rsta", "kvalomg\u00e5ngen", "f\u00f6r", "uefa", "champions", "league", "och", "vann", "detta", "dubbelm\u00f6te", "med", "totalt", "i", "m\u00e5lskillnad", "n\u00e4sta", "kvalomg\u00e5ng", "spelades", "mot", "fc", "basel", "fr\u00e5n", "schweiz", "d\u00e4r", "ifk", "g\u00f6teborg", "slogs", "ut", "den", "september", "spelades", "finalen", "i", "svenska", "cupen", "mellan", "kalmar", "ff", "och", "ifk", "g\u00f6teborg", "som", "\u00e4ven", "var", "finalister", "matchen", "spelades", "m\u00e5ll\u00f6s", "ifk", "vann", "p\u00e5", "straffl\u00e4ggning", "och", "fick", "sin", "femte", "titel", "i", "cupen", "den", "oktober", "\u00e5kte", "ifk", "till", "bergamo", "italien", "f\u00f6r", "att", "spela", "en", "tr\u00e4ningsmatch", "mot", "atalanta", "bc", "matchen", "spelades", "p\u00e5", "f\u00f6rfr\u00e5gan", "fr\u00e5n", "glenn", "str\u00f6mberg", "och", "var", "till\u00e4gnad", "familjen", "bortolotti", "och", "slutade", "till", "atalanta", "i", "andra", "omg\u00e5ngen", "av", "\u00e5rs", "s\u00e4song", "spelade", "ifk", "sin", "f\u00f6rsta", "match", "p\u00e5", "nybyggda", "gamla", "ullevi", "och", "besegrade", "djurg\u00e5rdens", "if", "med", "inf\u00f6r", "\u00e5sk\u00e5dare", "den", "nya", "arenan", "blev", "publikm\u00e4ssigt", "ett", "stort", "lyft", "f\u00f6r", "klubben", "som", "med", "\u00e5sk\u00e5dare", "per", "match", "\u00f6kade", "pubilksnittet", "med", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "laget", "ledde", "allsvenskan", "vid", "sommaruppeh\u00e5llet", "fick", "en", "svacka", "p\u00e5", "grund", "av", "spelarskador", "under", "sensommaren", "men", "kom", "\u00e5ter", "upp", "i", "toppen", "och", "f\u00f6rlorade", "mot", "aik", "i", "den", "sista", "och", "avg\u00f6rande", "omg\u00e5ngen", "\u00e4ven", "i", "svenska", "cupen", "tog", "ifk", "g\u00f6teborg", "en", "andraplats", "efter", "en", "finalf\u00f6rlust", "p\u00e5", "r\u00e5sunda", "ocks\u00e5", "mot", "aikden", "september", "rankade", "f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "fotbollshistoria", "och", "statistik", "iffhs", "federation", "of", "football", "history", "and", "statistics", "europas", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "fotbollsklubbar", "under", "talet", "med", "ifk", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "a", "plats", "detta", "efter", "framg\u00e5ngarna", "i", "uefacupen", "europacupen", "och", "champions", "league", "under", "och", "talet", "p\u00e5", "den", "lag", "l\u00e5nga", "listan", "\u00e5terfinns", "\u00e4ven", "malm\u00f6", "ff", "som", "enda", "andra", "svenska", "f\u00f6rening", "p\u00e5", "en", "e", "plats", "delad", "med", "bland", "andra", "manchester", "cityefter", "en", "allsvensk", "match", "mot", "\u00f6rebro", "sk", "blev", "ifk", "g\u00f6teborg", "en", "v\u00e4rldsnyhet", "n\u00e4r", "det", "visade", "sig", "att", "laget", "hade", "satt", "i", "system", "att", "flytta", "stolparna", "innan", "matchens", "b\u00f6rjan", "f\u00f6r", "att", "krympa", "m\u00e5lets", "storlek", "den", "d\u00e5varande", "ifkm\u00e5lvakten", "kim", "christensen", "undslapp", "b\u00f6ter", "och", "avst\u00e4ngning", "fr\u00e5n", "disciplinn\u00e4mnden", "som", "p\u00e5pekade", "att", "den", "sortens", "f\u00f6rseelser", "ska", "rendera", "i", "gult", "kort", "\"taktiken\"", "f\u00f6ljdes", "\u00e4nd\u00e5", "av", "en", "dr\u00f6s", "med", "kritik", "bland", "annat", "fr\u00e5n", "aikaren", "jos", "hooiveld", "som", "gick", "till", "attack", "mot", "ifk", "g\u00f6teborg", "och", "kallade", "det", "f\u00f6r", "\"patetiskt", "fusk\"", "flera", "stora", "nyhetssajter", "som", "bbc", "times", "online", "och", "the", "sun", "uppm\u00e4rksammade", "fusket", "d\u00e4r", "den", "sistn\u00e4mnde", "publicerade", "nyheten", "p\u00e5", "f\u00f6rstasidan", "med", "rubriken", "stopper", "moves", "the", "goalposts", "see", "footage", "as", "dodgy", "keeper", "shrinks", "goal", "talet", "under", "\u00e5rs", "f\u00f6rs\u00e4song", "besegrade", "klubben", "lag", "som", "fc", "moskva", "fc", "nordsj\u00e6lland", "och", "aalborg", "och", "r\u00e4knades", "som", "en", "av", "favoriterna", "att", "vinna", "allsvenskan", "men", "tog", "endast", "tre", "segrar", "i", "allsvenskan", "under", "v\u00e5ren", "och", "klubben", "var", "inblandad", "i", "nedflyttningsstriden", "under", "sensommaren", "avancerade", "klubben", "sig", "fr\u00e5n", "trettonde", "till", "femte", "plats", "och", "slutade", "sedermera", "p\u00e5", "en", "sjundeplats", "i", "europa", "leaguekvalet", "\u00e5kte", "ifk", "ut", "mot", "az", "alkmaar", "trots", "en", "segermatch", "men", "f\u00f6rlusten", "blev", "en", "m\u00e5lskillnadsaff\u00e4r", "till", "ifks", "motg\u00e5ng", "under", "h\u00f6sten", "gjorde", "klubben", "sin", "andra", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "d\u00e5", "gustav", "svensson", "s\u00e5ldes", "till", "turkiska", "m\u00e4starna", "bursasporsvtprogrammet", "\"uppdrag", "granskning\"", "gjorde", "under", "sommaren", "ett", "reportage", "om", "ifk", "g\u00f6teborg", "och", "deras", "stj\u00e4rnsponsor", "prioritet", "finans", "som", "avsl\u00f6jade", "att", "factoringbolaget", "gjorde", "aff\u00e4rer", "med", "grova", "ekobrottslingar", "trots", "att", "uppdrag", "gransknings", "reporter", "helt", "\u00f6ppet", "utger", "sig", "f\u00f6r", "att", "beh\u00f6va", "kontanter", "till", "svarta", "l\u00f6ner", "\u00e4r", "prioritet", "finans", "villiga", "att", "ha", "honom", "som", "kund", "enligt", "\u00e5klagaren", "thomas", "langrot", "p\u00e5", "ekobrottsmyndigheten", "var", "det", "fr\u00e5ga", "om", "\"klockren", "misstanke", "om", "penningtv\u00e4tt\"", "ifk", "g\u00f6teborg", "ber\u00e4ttade", "senare", "i", "ett", "pressmeddelande", "att", "samarbetet", "med", "skandalomsusade", "prioritet", "finans", "skulle", "forts\u00e4tta", "trots", "uppdrag", "gransknings", "reportage", "och", "finansinspektionens", "granskningifks", "ledning", "valde", "att", "ge", "jonas", "olsson", "fortsatt", "f\u00f6rtroende", "trots", "\u00e5rs", "misslyckande", "truppen", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "till", "men", "det", "blev", "\u00e4nd\u00e5", "ifks", "s\u00e4msta", "allsvenska", "s\u00e4songsinledning", "sedan", "talet", "efter", "ytterligare", "v\u00e4rvningar", "hamnade", "klubben", "\u00e5terigen", "p\u00e5", "en", "sjundeplats", "i", "allsvenskan", "och", "missade", "d\u00e4rmed", "chansen", "att", "ta", "en", "av", "platserna", "till", "europa", "league", "i", "svenska", "cupen", "gick", "ifk", "till", "semifinal", "mot", "kalmar", "ff", "men", "f\u00f6rlorade", "med", "efter", "f\u00f6rl\u00e4ngning", "en", "mer", "omfattande", "f\u00f6rnyelse", "av", "spelartruppen", "skedde", "till", "\u00e5rs", "s\u00e4song", "dessutom", "engagerades", "mikael", "stahre", "fr\u00e5n", "aik", "som", "ny", "tr\u00e4nare", "i", "klubben", "av", "nyf\u00f6rv\u00e4rven", "m\u00e4rktes", "s\u00e4rskilt", "daniel", "sobralense", "fr\u00e5n", "kalmar", "som", "blev", "ifk", "g\u00f6teborgs", "f\u00f6rste", "brasilianske", "spelare", "detta", "gjorde", "klubben", "favorittippad", "i", "allsvenskan", "och", "laget", "d\u00f6ptes", "om", "till", "\"real", "bl\u00e5vitt\"", "av", "media", "det", "bar", "sig", "dock", "inte", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "att", "ifk", "endast", "var", "en", "po\u00e4ng", "fr\u00e5n", "kvalplatsen", "efter", "nio", "raka", "matcher", "utan", "segrar", "under", "sommaren", "laget", "slutade", "till", "sist", "\u00e5ter", "en", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "sjunde", "plats", "i", "allsvenskans\u00e4songen", "vann", "klubben", "sin", "sj\u00e4tte", "titel", "i", "svenska", "cupen", "efter", "finalseger", "mot", "djurg\u00e5rden", "p\u00e5", "friends", "arena", "den", "maj", "i", "svenska", "supercupen", "f\u00f6rlorade", "laget", "borta", "mot", "malm\u00f6", "med", "den", "allsvenska", "s\u00e4songen", "slutade", "med", "en", "tredjeplats", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "och", "i", "stefan", "selakovics", "e", "och", "sista", "allsvenska", "match", "med", "klubben", "stod", "han", "som", "ende", "m\u00e5lskytt", "inf\u00f6r", "s\u00e4songen", "valdes", "karl", "jartun", "till", "ny", "ordf\u00f6rande", "p\u00e5", "klubbens", "\u00e5rsm\u00f6te", "den", "mars", "och", "i", "juni", "kom", "mats", "gren", "att", "eftertr\u00e4da", "h\u00e5kan", "mild", "som", "sportchef", "ifk", "g\u00f6teborg", "slutade", "tv\u00e5a", "i", "allsvenskan", "klubben", "vann", "svenska", "cupen", "efter", "hemma", "mot", "\u00f6rebro", "sk", "i", "finalen", "vilket", "blev", "nye", "tr\u00e4naren", "j\u00f6rgen", "lennartssons", "f\u00f6rsta", "titel", "i", "turneringen", "\u00e5rige", "gustav", "engvall", "stod", "som", "lagets", "ende", "m\u00e5lskytt", "i", "segern", "borta", "mot", "aik", "i", "den", "n\u00e4st", "sista", "omg\u00e5ngen", "av", "allsvenskan", "d\u00e4r", "andraplatsen", "stod", "p\u00e5", "speli", "allsvenskan", "slutade", "ifk", "g\u00f6teborg", "fyra", "medan", "det", "i", "svenska", "cupen", "blev", "ett", "utt\u00e5g", "redan", "i", "gruppspelet", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "men", "laget", "n\u00e5dde", "playoff", "i", "europa", "leaguekvalet", "i", "det", "allsvenska", "m\u00f6tet", "hemma", "mot", "malm\u00f6", "den", "april", "kastades", "ett", "knallskott", "mot", "malm\u00f6s", "tobias", "sana", "fr\u00e5n", "hemmapublik", "varefter", "g\u00e4sterna", "tilld\u00f6mdes", "seger", "med", "s\u00e4songen", "pr\u00e4glades", "av", "b\u00e5de", "sportsligt", "och", "ekonomiskt", "misslyckande", "med", "en", "elfteplats", "i", "allsvenskan", "och", "klubbens", "st\u00f6rsta", "minusresultat", "sedan", "verksamhetsber\u00e4ttelser", "funnits", "offentliga", "fr\u00e5n", "under", "s\u00e4songen", "var", "klubbens", "hemmapubliksnitt", "under", "\u00e5sk\u00e5dare", "och", "laget", "slutade", "\u00e5ter", "p\u00e5", "elfte", "plats", "i", "allsvenskan", "men", "hade", "ett", "stort", "transfer\u00f6verskott", "som", "resulterade", "i", "msek", "vinst", "i", "slut\u00e4ndan", "talet", "slutade", "ifk", "g\u00f6teborg", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "allsvenskan", "vilket", "var", "klubbens", "s\u00e4msta", "placering", "i", "allsvenskan", "genom", "tiderna", "damlag", "meddelade", "ifk", "g\u00f6teborg", "att", "man", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "med", "ett", "damlag", "i", "seriespel", "p\u00e5", "seniorniv\u00e5", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "klubbens", "historia", "laget", "skulle", "best\u00e5", "av", "ton\u00e5ringar", "fr\u00e5n", "f\u00f6reningens", "akademi", "inf\u00f6r", "s\u00e4songen", "blev", "klubben", "tilldelad", "en", "serieplats", "i", "division", "laget", "kom", "tv\u00e5a", "efter", "likaledes", "nystartade", "\u00f6rgryte", "is", "\u00e5r", "spelade", "laget", "i", "division", "och", "vann", "serien", "\u00e5r", "vann", "man", "division", "samt", "det", "efterf\u00f6ljande", "kvalet", "mot", "if", "viken", "vilket", "g\u00f6r", "att", "laget", "spelar", "i", "division", "\u00e5r", "spelare", "spelartruppen", "utl\u00e5nade", "spelare", "ptruppen", "minnesv\u00e4rda", "spelare", "sexton", "av", "de", "f\u00f6ljande", "spelarna", "har", "antingen", "blivit", "utvalda", "f\u00f6r", "\"b\u00e4sta", "ifklaget", "genom", "tiderna\"", "\u00e5r", "av", "l\u00e4sarna", "i", "g\u00f6teborgsposten", "eller", "blivit", "invalda", "i", "\"dr\u00f6mlaget\"", "som", "presenterades", "i", "klubbens", "officiella", "\u00e5rsjubileumsbok", "som", "publicerades", "\u00f6vriga", "har", "blivit", "utvalda", "efter", "att", "antingen", "ha", "spelat", "minst", "matcher", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "spelat", "minst", "landskamper", "f\u00f6r", "sverige", "eller", "vunnit", "en", "guldboll", "alla", "p\u00e5", "listan", "har", "spelat", "minst", "matcher", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "\u00e5rtalen", "inom", "parentes", "visar", "\u00e5ret", "de", "debuterade", "i", "laget", "b\u00f6rjan", "av", "talettalet", "erik", "b\u00f6rjesson", "filip", "\"svartefilip\"", "johansson", "talettalet", "arne", "nyberg", "gunnar", "gren", "talettalet", "bengt", "\"f\u00f6let\"", "berndtsson", "bertil", "\"bebben\"", "johansson", "donald", "niklasson", "talet", "torbj\u00f6rn", "nilsson", "jerry", "carlsson", "ove", "kindvall", "bj\u00f6rn", "nordqvist", "tommy", "och", "tord", "holmgren", "glenn", "hys\u00e9n", "ruben", "svensson", "glenn", "str\u00f6mberg", "talet", "stig", "fredriksson", "roland", "nilsson", "peter", "larsson", "mikael", "nilsson", "h\u00e5kan", "mild", "thomas", "ravelli", "talet", "magnus", "erlingmark", "niclas", "alexandersson", "talet", "bengt", "andersson", "ledarstruktur", "styrelse", "och", "ledning", "tr\u00e4narstab", "noterbara", "tr\u00e4nare", "detta", "\u00e4r", "en", "lista", "\u00f6ver", "tr\u00e4nare", "som", "har", "vunnit", "en", "eller", "flera", "titlar", "med", "ifk", "g\u00f6teborg", "supportrar", "innan", "ifk", "g\u00f6teborg", "hade", "grundats", "var", "\u00f6rgryte", "is", "den", "dominanta", "klubben", "i", "g\u00f6teborg", "\u00f6rgryte", "ans\u00e5gs", "vara", "en", "klubb", "f\u00f6r", "medelklassen", "och", "senare", "f\u00f6r", "\u00f6verklassen", "i", "g\u00f6teborg", "ifk", "blev", "popul\u00e4ra", "bland", "arbetarklassen", "och", "det", "skapades", "en", "rivalitet", "baserad", "p\u00e5", "social", "klasstillh\u00f6righet", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ans\u00e5gs", "det", "att", "supportrar", "borde", "uppf\u00f6ra", "sig", "som", "gentlem\u00e4n", "som", "st\u00f6dde", "b\u00e5de", "sitt", "eget", "lag", "och", "motst\u00e5ndarna", "detta", "visade", "sig", "vara", "en", "sv\u00e5r", "uppgift", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgarna", "lokalpatriotism", "och", "klasskillnader", "resulterade", "d\u00e5", "och", "d\u00e5", "i", "rena", "slagsm\u00e5l", "p\u00e5", "l\u00e4ktarna", "och", "planen", "pressen", "pekade", "genast", "ut", "supportrarna", "som", "avskummet", "bland", "sveriges", "fotbollsklubbar", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "lugnade", "det", "ner", "sig", "n\u00e5got", "och", "rivaliteten", "mellan", "klubbarna", "ebbade", "ut", "g\u00f6teborgssupportrarna", "blev", "k\u00e4nda", "som", "v\u00e4nliga", "och", "sportsmannaaktiga", "detta", "g\u00e4llde", "d\u00e4remot", "bara", "uppf\u00f6randet", "p\u00e5", "hemmaplan", "n\u00e4r", "det", "var", "dags", "f\u00f6r", "bortamatcher", "uppf\u00f6rde", "sig", "supportrarna", "som", "f\u00f6rut", "detta", "beteende", "v\u00e4xte", "kraftigt", "under", "talet", "och", "n\u00e5dde", "sin", "kulmen", "strax", "efter", "att", "andra", "v\u00e4rldskriget", "brutit", "ut", "n\u00e4r", "ungef\u00e4r", "ifkfans", "reste", "till", "bor\u00e5s", "f\u00f6r", "att", "se", "ifk", "spela", "mot", "if", "elfsborg", "fansen", "slogs", "mot", "bor\u00e5spolisen", "och", "efter", "att", "ha", "\u00e5terv\u00e4nt", "till", "g\u00f6teborg", "st\u00f6rde", "de", "den", "blackout", "som", "utf\u00f6rts", "f\u00f6r", "krigetsom", "i", "de", "flesta", "andra", "delarna", "av", "v\u00e4rlden", "var", "decennierna", "efter", "v\u00e4rldskrigen", "relativt", "skonade", "fr\u00e5n", "fotbollsv\u00e5ldet", "svensk", "fotbollskultur", "b\u00f6rjade", "f\u00f6r\u00e4ndras", "under", "talet", "och", "inspirerades", "av", "den", "engelska", "kulturen", "detta", "florerade", "under", "och", "talet", "vilket", "gav", "upphov", "till", "att", "flera", "klubbars", "supportrar", "startade", "s\u00e5", "kallade", "supporterklubbar", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6ket", "att", "starta", "en", "supporterklubb", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "gjordes", "n\u00e4r", "supporterklubben", "\u00e4nglarna", "formellt", "grundades", "p\u00e5", "grund", "av", "svalt", "intresse", "efter", "nedflyttningen", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "blev", "dock", "inte", "supporterklubben", "aktiv", "f\u00f6rr\u00e4n", "vilket", "d\u00e4rmed", "brukar", "anses", "vara", "start\u00e5ret", "\u00e4nglarna", "utm\u00e4rkte", "sig", "bland", "annat", "genom", "att", "l\u00e5na", "pengar", "till", "den", "n\u00e4stan", "konkurshotade", "klubben", "s\u00e5", "att", "laget", "skulle", "ha", "r\u00e5d", "att", "\u00e5ka", "till", "en", "match", "i", "uefacupen", "n\u00e4r", "klubben", "gjorde", "succ\u00e9", "ute", "i", "europa", "under", "talet", "och", "talet", "och", "tusentals", "supportrar", "reste", "till", "hamburg", "barcelona", "dundee", "milano", "manchester", "och", "m\u00fcnchen", "fick", "supporterklubben", "mer", "inflytande", "\u00f6ver", "klubben", "\u00e4nglarna", "var", "\u00e4ven", "den", "p\u00e5drivande", "kraften", "f\u00f6r", "att", "flytta", "tillbaka", "fr\u00e5n", "ullevi", "till", "gamla", "ullevi", "under", "tidigt", "tal", "s\u00e5gs", "en", "ned\u00e5tg\u00e5ende", "trend", "f\u00f6r", "medlemskap", "hos", "supporterklubben", "trots", "att", "klubben", "var", "framg\u00e5ngsrik", "men", "trenden", "v\u00e4nde", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "gav", "klubben", "de", "h\u00f6gsta", "medlemssiffrorna", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "taletunder", "talet", "\u00e4ndrades", "den", "svenska", "supporterkulturen", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "engelskinspirerad", "till", "att", "f\u00e5", "mer", "influenser", "av", "kulturen", "i", "sydeuropa", "tifos", "och", "ultras", "blev", "popul\u00e4ra", "och", "vanliga", "syner", "p\u00e5", "de", "svenska", "arenorna", "fr\u00e5n", "att", "ha", "synts", "under", "en", "gemensam", "flagga", "supporterklubben", "\u00e4nglarna", "b\u00f6rjade", "nu", "separata", "supporteravdelningar", "bildas", "s\u00e5som", "ultra", "bulldogs", "young", "lions", "och", "west", "coast", "angelz", "dessa", "tre", "slogs", "sedan", "samman", "f\u00f6r", "att", "bilda", "ultras", "g\u00f6teborg", "k\u00e4nda", "ifksupportrar", "k\u00e4lla", "arenor", "se", "\u00e4ven", "gamla", "ullevi", "ullevi", "och", "nya", "gamla", "ullevihistoriskt", "sett", "har", "ifk", "g\u00f6teborgs", "hemmaarena", "varit", "gamla", "ullevi", "d\u00e4r", "majoriteten", "av", "t\u00e4vlingsmatcherna", "har", "spelats", "klubben", "har", "spelat", "d\u00e4r", "under", "tv\u00e5", "separata", "perioder", "mest", "nyligen", "efter", "d\u00e5", "de", "l\u00e4mnade", "ullevi", "p\u00e5", "ullevi", "spelas", "fortfarande", "publikdragande", "matcher", "s\u00e5som", "derbyn", "mellan", "g\u00f6teborgslagen", "\u00f6rgryte", "is", "och", "gais", "eller", "internationella", "matcher", "gamla", "ullevi", "hade", "under", "talet", "en", "publikkapacitet", "p\u00e5", "medan", "ullevi", "har", "en", "kapacitet", "p\u00e5", "\u00e5sk\u00e5dare", "gamla", "ullevi", "revs", "den", "januari", "f\u00f6r", "att", "bereda", "plats", "\u00e5t", "en", "ny", "stadion", "nya", "gamla", "ullevi", "med", "en", "publikkapacitet", "p\u00e5", "den", "nya", "stadion", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "under", "men", "anv\u00e4ndes", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "s\u00e4songsstarten", "under", "byggtiden", "spelade", "ifk", "sina", "matcher", "p\u00e5", "ulleviifk", "g\u00f6teborg", "har", "anv\u00e4nt", "tre", "olika", "stadion", "som", "officiella", "hemmaarenor", "den", "f\u00f6rsta", "var", "idrottsplatsen", "som", "anv\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "till", "den", "byggdes", "\u00e5r", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgs", "velocipedklubb", "och", "anv\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "till", "cykelsport", "under", "\u00e5rs", "s\u00e4song", "anv\u00e4nde", "ifk", "\u00e4ven", "\u00f6is", "hemmaplan", "balders", "hage", "eftersom", "en", "konflikt", "med", "\u00e4garen", "till", "idrottsplatsen", "blossat", "upp", "den", "tredje", "stadion", "var", "valhalla", "idrottsplats", "som", "anv\u00e4ndes", "under", "samma", "tid", "som", "idrottsplatsen", "f\u00f6r", "ett", "antal", "matcher", "en", "fj\u00e4rde", "arena", "slottsskogsvallen", "har", "aldrig", "varit", "den", "officiella", "hemmaarenan", "men", "har", "\u00e4nd\u00e5", "anv\u00e4nts", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "f\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborgs", "hemmamatcheridrottsplatsen", "f\u00f6rf\u00f6ll", "p\u00e5", "grund", "av", "b\u00e5de", "bristande", "ledarskap", "och", "ekonomi", "under", "talet", "och", "ett", "beslut", "fattades", "om", "att", "totalrenovera", "arenan", "med", "hj\u00e4lp", "av", "sponsorer", "och", "utomst\u00e5ende", "finansiering", "arbetet", "med", "den", "nya", "arenan", "b\u00f6rjade", "och", "man", "anv\u00e4nde", "samma", "grund", "som", "idrottsplatsen", "st\u00e5tt", "p\u00e5", "den", "nya", "stadion", "som", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "kallades", "ullervi", "men", "som", "senare", "bytte", "namn", "till", "ullevi", "och", "\u00e4nnu", "senare", "till", "gamla", "ullevi", "invigdes", "gamla", "ullevi", "stod", "som", "hemmaarena", "\u00e4nda", "fram", "till", "n\u00e4r", "nya", "ullevi", "som", "byggdes", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "invigdes", "ungdomsakademi", "i", "ifk", "g\u00f6teborgs", "ungdomsakademi", "utbildas", "spelare", "under", "\u00e5r", "som", "delas", "upp", "i", "lag", "baserat", "p\u00e5", "\u00e5lder", "och", "k\u00f6n", "lagen", "spelar", "i", "diverse", "barn", "och", "ungdomsligor", "till", "exempel", "tipselit", "och", "juniorallsvenskan", "flickverksamheten", "startades", "i", "f\u00f6r", "flickor", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "f\u00f6dda", "och", "men", "\u00e4r", "fortfarande", "ett", "projekt", "under", "utveckling", "i", "takt", "med", "att", "flickorna", "som", "var", "med", "vid", "starten", "blev", "\u00e4ldre", "utvidgade", "man", "verksamheten", "till", "att", "innefatta", "\u00e4ven", "deras", "nya", "\u00e5ldersklasser", "samtidigt", "som", "det", "ansluter", "nya", "flickor", "i", "\u00e5rs\u00e5ldern", "i", "mitten", "av", "talet", "hade", "de", "\u00e4ldsta", "av", "dessa", "flickor", "n\u00e5tt", "ton\u00e5renvid", "klubbens", "\u00e5rsm\u00f6te", "den", "mars", "meddelades", "att", "klubben", "kommer", "starta", "damseniorlag", "i", "fotboll", "f\u00e4rger", "och", "vapen", "den", "traditionella", "f\u00e4rgen", "f\u00f6r", "alla", "kamratf\u00f6reningar", "\u00e4r", "bl\u00e5tt", "och", "vitt", "och", "ifk", "g\u00f6teborg", "\u00e4r", "inget", "undantag", "klubbens", "f\u00f6rsta", "dr\u00e4kter", "bestod", "av", "en", "bl\u00e5", "tr\u00f6ja", "med", "ett", "enda", "horisontellt", "vitt", "streck", "och", "en", "stj\u00e4rna", "mitt", "p\u00e5", "br\u00f6stet", "de", "n\u00e4stf\u00f6ljande", "\u00e5ren", "anv\u00e4ndes", "vita", "eller", "bl\u00e5", "tr\u00f6jor", "utan", "streck", "\u00e5r", "introducerades", "en", "tr\u00f6ja", "best\u00e5ende", "av", "bl\u00e5vita", "streck", "om", "vartannat", "och", "bl\u00e5", "shorts", "detta", "har", "blivit", "klubbens", "f\u00e4rger", "\u00e4nda", "sedan", "dess", "bara", "ett", "f\u00e5tal", "andra", "sponsorer", "syns", "p\u00e5", "kl\u00e4derna", "som", "tack", "vare", "det", "l\u00e5nga", "anv\u00e4ndandet", "har", "gjort", "kitet", "till", "en", "svensk", "klassiker", "det", "traditionella", "bortakitet", "\u00e4r", "r\u00f6tt", "och", "vitt", "i", "olika", "variationer", "\u00e4ven", "andra", "f\u00e4rgkombinationer", "som", "orange", "och", "vitt", "har", "anv\u00e4nts", "mestadels", "under", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "bortast\u00e4llet", "som", "introducerades", "har", "\u00e5terigen", "f\u00e4rgerna", "r\u00f6tt", "och", "vitt", "ett", "n\u00e4stan", "helvitt", "tredje", "kit", "introducerades", "under", "efter", "p\u00e5tryckningar", "fr\u00e5n", "supportrarna", "matchst\u00e4llsleverant\u00f6rer", "till", "ifk", "har", "f\u00f6rutom", "dagens", "leverant\u00f6r", "kappa", "varit", "adidas", "admiral", "reebok", "asics", "och", "sportjohanifk", "g\u00f6teborgs", "vapensk\u00f6ld", "har", "sitt", "ursprung", "fr\u00e5n", "staden", "g\u00f6teborgs", "heraldiska", "vapen", "som", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "andra", "olika", "vapen", "lejonet", "p\u00e5", "en", "bakgrund", "i", "silver", "och", "bl\u00e5tt", "\u00e4r", "bj\u00e4lbo\u00e4ttens", "heraldiska", "vapen", "och", "de", "tre", "kronorna", "lejonet", "h\u00e5ller", "i", "syns", "\u00e4ven", "p\u00e5", "sveriges", "riksvapen", "det", "som", "skiljer", "f\u00f6reningens", "och", "stadens", "vapensk\u00f6ldar", "\u00e5t", "\u00e4r", "dels", "att", "lejonet", "v\u00e4nder", "sig", "\u00e5t", "olika", "h\u00e5ll", "och", "dels", "att", "sk\u00f6lden", "med", "de", "tre", "kronorna", "\u00e4r", "vit", "i", "f\u00f6reningens", "vapen", "medan", "den", "\u00e4r", "bl\u00e5", "i", "stadens", "p\u00e5", "herrlagets", "tr\u00f6jor", "\u00e4r", "en", "stj\u00e4rna", "adderad", "ovanf\u00f6r", "emblemet", "klubben", "t\u00e4nker", "placera", "en", "stj\u00e4rna", "d\u00e4r", "f\u00f6r", "var", "tionde", "g\u00e5ng", "de", "vunnit", "titeln", "svenska", "m\u00e4stare", "i", "fotboll", "den", "fyrudigga", "stj\u00e4rnan", "som", "idrottsf\u00f6reningen", "kamraterna", "bar", "f\u00f6rsvann", "n\u00e4r", "laget", "fick", "randiga", "tr\u00f6jor", "\u00e5r", "introducerades", "emblemet", "med", "texten", "\"ifk\"", "ovanf\u00f6r", "en", "variant", "av", "g\u00f6teborgs", "stafsvapen", "meriter", "ifk", "g\u00f6teborg", "har", "spelat", "s\u00e4songer", "i", "allsvenskan", "den", "enda", "klubben", "som", "har", "spelat", "fler", "s\u00e4songer", "\u00e4r", "aik", "med", "stycken", "klubben", "ligger", "p\u00e5", "andraplats", "i", "allsvenskans", "maratontabell", "och", "\u00e4r", "den", "enda", "svenska", "klubben", "som", "har", "vunnit", "en", "europeisk", "titel", "n\u00e4r", "de", "vann", "uefacupen", "och", "ifk", "g\u00f6teborg", "har", "vunnit", "n\u00e4st", "flest", "smtitlar", "endast", "efter", "malm\u00f6", "ff", "som", "vunnit", "de", "har", "\u00e4ven", "vunnit", "svenska", "cupen", "n\u00e4st", "flest", "g\u00e5nger", "efter", "malm\u00f6", "ff", "och", "tillsammans", "med", "aik", "majoriteten", "av", "ifk", "g\u00f6teborgs", "titlar", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "och", "talen", "och", "senaste", "smtiteln", "vann", "de", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ifk", "g\u00f6teborg", "spelade", "i", "en", "europeisk", "turnering", "var", "under", "s\u00e4songen", "i", "europacupen", "och", "s\u00e4songen", "var", "den", "senaste", "s\u00e4songen", "de", "spelade", "i", "europa", "klubbens", "senaste", "deltagande", "i", "en", "kontinental", "huvudturnering", "var", "s\u00e4songen", "n\u00e4r", "de", "spelade", "i", "champions", "league", "klubben", "har", "\u00e4ven", "spelat", "i", "andra", "numera", "nedlagda", "europeiska", "t\u00e4vlingar", "s\u00e5", "som", "cupvinnarcupen", "och", "intertotocupen", "inhemska", "svenska", "m\u00e4starevinnare", "andra", "plats", "allsvenskanvinnare", "andra", "plats", "svenska", "cupenvinnare", "andra", "plats", "supercupenvinnare", "andra", "plats", "dubbeln", "allsvenskan", "och", "smslutspel", "vinnare", "svenska", "cupen", "och", "supercupen", "vinnare", "allsvenskan", "och", "svenska", "cupen", "vinnare", "smslutspel", "och", "uefacupen", "vinnare", "smslutspel", "och", "svenska", "cupen", "vinnare", "kvadruppeln", "allsvenskan", "smslutspel", "svenska", "cupen", "och", "uefacupen", "vinnare", "europeiska", "uefacupenvinnare", "referenser", "anm\u00e4rkningar", "tryckta", "k\u00e4llor", "andr\u00e9asson", "kenth", "palmstr\u00f6m", "uno", "bl\u00e5vitt", "historien", "om", "ett", "m\u00e4starlag", "stockholm", "prisma", "libris", "isbn", "ifk", "g\u00f6teborg", "en", "hundra\u00e5rig", "bl\u00e5vit", "historia", "genom", "elva", "epoker", "g\u00f6teborg", "ifk", "g\u00f6teborg", "libris", "isbn", "persson", "gunnar", "vad", "vet", "du", "om", "ifk", "g\u00f6teborg", "quiz", "v\u00e4llingby", "str\u00f6mberg", "sid", "ff", "ff", "libris", "isbn", "thylin", "stefan", "\u00e4nglar", "v\u00e4ster\u00e5s", "sportf\u00f6rlaget", "i", "europa", "libris", "isbn", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ifk", "g\u00f6teborg", "officiell", "webbplats"]