["indien", "hindi", "bhrat", "officiellt", "republiken", "indien", "hindi", "bhrat", "gaarjya", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rbundsrepublik", "i", "s\u00f6dra", "asien", "det", "\u00e4r", "det", "sjunde", "st\u00f6rsta", "landet", "till", "ytan", "och", "v\u00e4rldens", "folkrikaste", "land", "indien", "har", "kust", "mot", "indiska", "oceanen", "i", "s\u00f6der", "arabiska", "havet", "i", "v\u00e4ster", "och", "bengaliska", "viken", "i", "\u00f6ster", "\u00f6grupperna", "andamanerna", "och", "nikobarerna", "i", "bengaliska", "viken", "tillh\u00f6r", "indien", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "pakistan", "i", "v\u00e4ster", "till", "kina", "nepal", "och", "bhutan", "i", "norr", "och", "till", "bangladesh", "och", "myanmar", "i", "\u00f6ster", "i", "indiska", "oceanen", "s\u00f6der", "om", "indien", "ligger", "\u00f6rikena", "sri", "lanka", "och", "maldiverna", "indiska", "subkontinenten", "var", "kring", "\u00e5r", "fkr", "hem", "f\u00f6r", "induskulturen", "och", "har", "varit", "platsen", "f\u00f6r", "historiska", "handelsleder", "och", "stora", "imperier", "och", "f\u00f6rknippats", "med", "ekonomisk", "och", "kulturell", "rikedom", "under", "stora", "delar", "av", "sin", "l\u00e5nga", "historia", "fyra", "stora", "v\u00e4rldsreligioner", "hinduismen", "buddhismen", "jainismen", "och", "sikhismen", "uppstod", "d\u00e4r", "medan", "zoroastrismen", "judendomen", "kristendomen", "och", "islam", "anl\u00e4nde", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtusendet", "ekr", "och", "formade", "omr\u00e5dets", "m\u00e5ngskiftande", "kultur", "indien", "annekterades", "gradvis", "av", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "blev", "formellt", "en", "koloni", "under", "storbritannien", "vid", "mitten", "av", "talet", "landet", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "efter", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetskamp", "som", "ledde", "till", "att", "den", "brittiska", "kolonin", "delades", "i", "de", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "staterna", "indien", "och", "pakistan", "indien", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rbundsrepublik", "best\u00e5ende", "av", "delstater", "och", "sju", "unionsterritorier", "och", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "den", "har", "v\u00e4rldens", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "m\u00e4tt", "i", "nominell", "v\u00e4xelkurs", "och", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "m\u00e4tt", "i", "k\u00f6pkraftk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ekonomiska", "reformer", "har", "transformerat", "indien", "till", "den", "n\u00e4st", "snabbast", "v\u00e4xande", "ekonomin", "men", "landet", "lider", "fortfarande", "av", "h\u00f6ga", "niv\u00e5er", "av", "fattigdom", "analfabetism", "och", "undern\u00e4ring", "indien", "\u00e4r", "ett", "m\u00e5ngreligi\u00f6st", "m\u00e5ngspr\u00e5kigt", "och", "multietniskt", "samh\u00e4lle", "som", "\u00e4ven", "hyser", "en", "m\u00e5ngfald", "djur", "och", "v\u00e4xter", "i", "ett", "antal", "skyddade", "omr\u00e5den", "etymologi", "bharat", "uttal", "brt", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "av", "landets", "namn", "ordet", "kommer", "fr\u00e5n", "sanskrit", "och", "\u00e4r", "i", "de", "hinduiska", "skrifterna", "puranas", "en", "beteckning", "f\u00f6r", "landet", "mellan", "himalaya", "och", "havet", "i", "s\u00f6der", "indiens", "grundlag", "och", "bruket", "i", "olika", "indiska", "spr\u00e5k", "erk\u00e4nner", "bharat", "som", "officiellt", "namn", "med", "j\u00e4mlik", "st\u00e4llning", "vid", "sidan", "av", "indiennamnet", "indien", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "indus", "som", "\u00e4r", "h\u00e4rlett", "fr\u00e5n", "det", "fornpersiska", "ordet", "hindu", "fr\u00e5n", "sanskrit", "sindhu", "den", "historiska", "lokala", "ben\u00e4mningen", "p\u00e5", "floden", "indus", "i", "nuvarande", "pakistan", "de", "gamla", "grekerna", "kallade", "indierna", "indoi", "indus", "folk", "i", "europeiska", "spr\u00e5k", "har", "varianter", "av", "\"indien\"", "ofta", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "allt", "land", "\u00f6ster", "om", "indus", "som", "i", "till", "exempel", "ostiniden", "eller", "bortre", "indienhindustan", "hindustn", "vilket", "\u00e4r", "det", "persiska", "ordet", "f\u00f6r", "\"indiernas", "land\"", "har", "samma", "ursprung", "som", "indien", "det", "syftade", "inledningsvis", "p\u00e5", "norra", "indien", "men", "har", "ocks\u00e5", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "hela", "halv\u00f6n", "ordet", "har", "ibland", "felaktigt", "anv\u00e4nts", "i", "betydelsen", "\"hinduernas", "land\"", "bland", "annat", "av", "r\u00f6relser", "som", "vill", "se", "ett", "hinduiskt", "indien", "med", "hindi", "som", "nationalspr\u00e5k", "historia", "indiens", "historia", "\u00e4r", "inte", "historien", "om", "ett", "land", "utan", "om", "en", "subkontinent", "som", "aldrig", "helt", "varit", "en", "sammanh\u00e5llen", "politisk", "enhet", "utvecklingen", "p\u00e5", "subkontinenten", "har", "i", "h\u00f6g", "grad", "pr\u00e4glats", "av", "invasioner", "och", "folkvandringar", "fr\u00e5n", "nordv\u00e4st", "det", "g\u00e4ller", "f\u00f6rmodligen", "redan", "de", "folk", "som", "skapade", "den", "h\u00f6gst\u00e5ende", "induskuturen", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "fkr", "efter", "dem", "kom", "m\u00e4nniskor", "som", "talade", "indoariska", "spr\u00e5k", "och", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "det", "system", "av", "religion", "och", "samh\u00e4llsregler", "som", "senare", "kom", "att", "ben\u00e4mnas", "hinduism", "p\u00e5", "talet", "fkr", "kom", "er\u00f6vrare", "fr\u00e5n", "det", "persiska", "riket", "p\u00e5", "talet", "fkr", "gick", "alexander", "den", "store", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "som", "till", "indus", "och", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5rhundradena", "kom", "flera", "invasioner", "fr\u00e5n", "hellenistiska", "riken", "med", "centrum", "i", "afghanistan", "en", "ny", "stor", "invasionsv\u00e5g", "med", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "ekr", "skapade", "med", "tiden", "stora", "muslimska", "riken", "i", "indien", "den", "senaste", "er\u00f6vringen", "storbritanniens", "kolonisering", "av", "indien", "kom", "dock", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "sj\u00f6v\u00e4gen", "oavsett", "invasioner", "och", "maktf\u00f6rh\u00e5llanden", "har", "det", "stora", "indiska", "omr\u00e5det", "alltid", "pr\u00e4glats", "av", "en", "stor", "m\u00e5ngfald", "vad", "g\u00e4ller", "spr\u00e5k", "religioner", "och", "andra", "kulturyttringar", "och", "\u00e4ven", "under", "de", "stora", "h\u00e4rskardynastiernas", "tid", "har", "det", "funnits", "ett", "antal", "st\u00f6rre", "eller", "mindre", "omr\u00e5den", "som", "varit", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "riken", "eller", "legat", "utanf\u00f6r", "de", "stora", "maktbasernas", "r\u00e4ckvidd", "texten", "nedan", "g\u00f6r", "inte", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "n\u00e4mna", "dem", "alla", "subkontinentens", "historia", "fr\u00e5n", "sten\u00e5lder", "till", "de", "tidigaste", "k\u00e4nda", "sp\u00e5ren", "av", "m\u00e4nskligt", "liv", "i", "indien", "\u00e4r", "klipporna", "med", "m\u00e5lningar", "fr\u00e5n", "sten\u00e5ldern", "i", "bhimbetka", "i", "madhya", "pradesh", "de", "\u00e4ldsta", "m\u00e5lningarna", "d\u00e4r", "antas", "vara", "upp", "till", "\u00e5r", "gamla", "i", "vad", "som", "idag", "\u00e4r", "pakistan", "och", "v\u00e4stra", "indien", "fanns", "under", "brons\u00e5ldern", "ca", "f", "kr", "den", "h\u00f6gst\u00e5ende", "induskulturen", "\u00e4ven", "kallad", "harappakulturen", "efter", "en", "av", "dess", "tidigast", "utgr\u00e4vda", "st\u00e4der", "fr\u00e5n", "cirka", "fkrinvandrade", "m\u00e4nniskor", "som", "talade", "indoariska", "spr\u00e5k", "de", "s\u00e5", "kallade", "arierna", "till", "indiska", "halv\u00f6n", "fr\u00e5n", "nordv\u00e4st", "p\u00e5", "detta", "f\u00f6ljde", "den", "vediska", "perioden", "som", "lade", "grunden", "till", "hinduismen", "och", "andra", "kulturella", "aspekter", "av", "det", "tidiga", "indiska", "samh\u00e4llet", "och", "avslutades", "under", "talet", "fkr", "fr\u00e5n", "omkring", "fkr", "bildades", "m\u00e5nga", "oberoende", "kungariken", "och", "republiker", "\u00f6ver", "hela", "landet", "det", "mest", "betydande", "av", "dessa", "var", "magadhariket", "cirka", "fkr", "fkr", "befann", "sig", "alexander", "den", "store", "vid", "indiens", "gr\u00e4ns", "under", "talet", "fkr", "f\u00f6renades", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sydasien", "till", "mauryariket", "av", "chandragupta", "maurya", "och", "blomstrade", "under", "ashoka", "guptarikets", "tid", "ca", "ekr", "i", "halv\u00f6ns", "norra", "halva", "har", "ibland", "kallats", "\"indiens", "guld\u00e5lder\"", "bland", "imperierna", "i", "s\u00f6dra", "indien", "fanns", "chalukyadynastin", "talen", "ekr", "choladynastin", "talen", "ekr", "och", "vijayanagarariket", "tale", "ekr", "efter", "invasioner", "fr\u00e5n", "centralasien", "fr\u00e5n", "talet", "till", "talet", "f\u00f6ll", "stora", "delar", "av", "norra", "indien", "under", "delhisultanatets", "och", "senare", "mogulrikets", "styre", "under", "akbar", "den", "store", "upplevde", "indien", "mycket", "kulturell", "och", "ekonomisk", "framg\u00e5ng", "samt", "religi\u00f6s", "harmoni", "mogulkejsarna", "utvidgade", "gradvis", "sina", "riken", "s\u00e5", "att", "de", "t\u00e4ckte", "stora", "delar", "av", "subkontinenten", "i", "nord\u00f6stra", "indien", "var", "dock", "den", "dominerande", "makten", "riket", "assam", "bland", "de", "f\u00e5", "riken", "som", "stod", "emot", "mogulernas", "\u00f6verh\u00f6ghet", "fr\u00e5n", "talet", "uppr\u00e4ttade", "europeiska", "l\u00e4nder", "som", "portugal", "nederl\u00e4nderna", "frankrike", "och", "storbritannien", "handelsstationer", "och", "drog", "senare", "f\u00f6rdel", "av", "interna", "konflikter", "f\u00f6r", "att", "bilda", "kolonier", "i", "landet", "vid", "\u00e5r", "var", "st\u00f6rre", "delen", "av", "indien", "under", "brittiska", "ostindiska", "kompaniets", "kontroll", "ett", "\u00e5r", "senare", "skedde", "ett", "landsomfattande", "uppror", "av", "milit\u00e4ra", "enheter", "och", "kungariken", "det", "s\u00e5", "kallade", "sepoyupproret", "som", "allvarligt", "utmanade", "ostindiska", "kompaniets", "kontroll", "men", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "misslyckades", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "instabiliteten", "lades", "indien", "under", "den", "brittiska", "kronans", "direkta", "styre", "som", "en", "del", "av", "det", "s\u00e5", "kallade", "british", "raj", "eller", "brittiska", "indien", "p\u00e5", "talet", "inledde", "kongresspartiet", "indian", "national", "congress", "och", "andra", "politiska", "organisationer", "en", "landsomfattande", "kamp", "f\u00f6r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "den", "indiska", "ledaren", "mahatma", "gandhi", "ledde", "miljontals", "m\u00e4nniskor", "i", "nationella", "kampanjer", "av", "ickev\u00e5ldsamt", "motst\u00e5nd", "augusti", "blev", "indien", "en", "dominion", "i", "brittiska", "samv\u00e4ldet", "under", "ledarskap", "av", "premi\u00e4rminister", "jawaharlal", "nehru", "samtidigt", "delades", "landet", "i", "det", "uttryckligen", "sekul\u00e4ra", "men", "huvudsakligen", "hinduiska", "indien", "och", "det", "uttryckligen", "muslimska", "pakistan", "delat", "i", "v\u00e4st", "och", "\u00f6stpakistan", "i", "samband", "med", "delningen", "skedde", "v\u00e5ldsamheter", "mellan", "hinduer", "och", "muslimer", "republiken", "indiens", "historia", "se", "\u00e4ven", "indiens", "historia", "samh\u00e4llet", "efter", "en", "konstituerande", "f\u00f6rsamling", "antog", "indiens", "nya", "grundlag", "november", "indien", "blev", "officiellt", "en", "sekul\u00e4r", "republik", "i", "samv\u00e4ldet", "efter", "att", "grundlagen", "tr\u00e4tt", "i", "kraft", "januari", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "har", "indien", "m\u00f6tt", "utmaningar", "fr\u00e5n", "religi\u00f6st", "v\u00e5ld", "kastbaserat", "v\u00e5ld", "naxaliter", "terrorism", "och", "regionala", "separatistiska", "uppror", "s\u00e4rskilt", "i", "kashmir", "och", "nord\u00f6stra", "indien", "sedan", "talet", "har", "m\u00e5nga", "indiska", "st\u00e4der", "drabbats", "av", "terroristattacker", "indien", "har", "ol\u00f6sta", "territoriella", "tvister", "med", "kina", "som", "eskalerade", "till", "sinoindiska", "kriget", "och", "med", "pakistan", "som", "ledde", "till", "krig", "och", "indien", "\u00e4r", "ett", "av", "grundarl\u00e4nderna", "i", "fn", "som", "brittiska", "indien", "och", "de", "alliansfria", "staternas", "organisation", "\u00e5r", "utf\u00f6rde", "indien", "ett", "underjordiskt", "k\u00e4rnvapenprov", "och", "ytterligare", "fem", "prov", "vilket", "g\u00f6r", "indien", "till", "en", "k\u00e4rnvapenmakt", "med", "b\u00f6rjan", "har", "betydande", "ekonomiska", "reformer", "omdanat", "indien", "till", "en", "av", "de", "snabbast", "v\u00e4xande", "ekonomierna", "i", "v\u00e4rlden", "och", "\u00f6kat", "dess", "globala", "inflytande", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "landets", "delning", "medf\u00f6rde", "ett", "oerh\u00f6rt", "blodbad", "enbart", "i", "punjab", "d\u00f6dades", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "i", "det", "islamska", "pakistan", "bodde", "miljoner", "hinduer", "och", "miljoner", "muslimer", "fanns", "i", "det", "\u00f6verv\u00e4gande", "hinduiska", "indien", "man", "ber\u00e4knade", "att", "cirka", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "flyttade", "fr\u00e5n", "det", "ena", "landet", "till", "det", "andra", "inom", "kort", "r\u00e5kade", "de", "b\u00e5da", "nybildade", "staterna", "i", "konflikt", "om", "kashmir", "som", "i", "likhet", "med", "\u00f6vriga", "furstestater", "hade", "f\u00e5tt", "frihet", "att", "v\u00e4lja", "vilket", "land", "det", "ville", "tillh\u00f6ra", "kashmirs", "maharadja", "en", "hindu", "regerade", "\u00f6ver", "en", "islamsk", "majoritet", "och", "efter", "ett", "islamskt", "uppror", "besl\u00f6t", "maharadjan", "att", "hans", "land", "skulle", "tillh\u00f6ra", "indien", "men", "pakistan", "h\u00e4vdade", "att", "kashmir", "r\u00e4tteligen", "tillh\u00f6rde", "detta", "land", "och", "krig", "utbr\u00f6t", "mellan", "indien", "och", "pakistan", "efter", "en", "f\u00f6rnyad", "konflikt", "i", "kashmirfr\u00e5gan", "enades", "b\u00e5da", "sidor", "vid", "en", "konferens", "i", "den", "sovjetiska", "staden", "tasjkent", "om", "att", "dra", "tillbaka", "sina", "trupper", "pakistan", "fick", "kontrollen", "nordv\u00e4st", "om", "stillest\u00e5ndslinjen", "men", "indien", "vidh\u00f6ll", "sina", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "hela", "omr\u00e5det", "indien", "under", "nehru", "indiens", "f\u00f6rste", "premi\u00e4rminister", "efter", "blev", "nehru", "som", "gandhi", "hade", "utsett", "till", "sin", "eftertr\u00e4dare", "nehru", "f\u00f6rklarade", "att", "han", "ville", "modernisera", "indien", "och", "framf\u00f6r", "allt", "reformera", "kastv\u00e4sendet", "den", "tunga", "industrin", "som", "ofta", "var", "stats\u00e4gd", "utbyggdes", "p\u00e5", "jordbrukets", "bekostnad", "vilket", "medf\u00f6rde", "att", "indien", "blev", "beroende", "av", "att", "importera", "livsmedel", "n\u00e4r", "indien", "blev", "republik", "insisterade", "nehru", "p\u00e5", "att", "landet", "skulle", "kvarst\u00e5", "som", "medlem", "av", "brittiska", "samv\u00e4ldet", "han", "kunde", "obehindrat", "f\u00f6ra", "en", "neutral", "politik", "mellan", "v\u00e4st", "och", "\u00f6st", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "det", "var", "till", "gagn", "f\u00f6r", "indien", "men", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "ledde", "hans", "h\u00e5rdnackade", "v\u00e4gran", "att", "f\u00f6rhandla", "med", "kina", "om", "nord\u00f6stgr\u00e4nsen", "till", "krig", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "och", "indiens", "f\u00f6r\u00f6dmjukade", "nederlag", "ledde", "till", "att", "hela", "neutralitetspolitiken", "st\u00e4lldes", "under", "debatt", "trots", "v\u00e4sentliga", "sociala", "f\u00f6rb\u00e4ttringar", "i", "landet", "r\u00e5dde", "besvikelse", "\u00f6ver", "att", "kongresspartiet", "inte", "hade", "f\u00f6rm\u00e5tt", "genomf\u00f6ra", "n\u00e5gra", "verkligt", "genomgripande", "sociala", "och", "ekonomiska", "reformer", "splittring", "inom", "kongresspartiet", "nehru", "eftertr\u00e4ddes", "av", "lal", "bahadur", "shastri", "vars", "\u00e4mbetsperiod", "blev", "kort", "den", "dominerades", "av", "ett", "kortvarigt", "krig", "med", "pakistan", "och", "slutade", "med", "hans", "d\u00f6d", "i", "januari", "sovjetunionens", "medling", "i", "kriget", "med", "pakistan", "\u00f6kade", "det", "ryska", "inflytandet", "i", "indien", "och", "sl\u00f6ts", "ett", "f\u00f6rsvarsavtal", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "shastri", "eftertr\u00e4ddes", "av", "indira", "gandhi", "nehrus", "dotter", "hennes", "avsikt", "var", "att", "\u00e5terge", "kongresspartiet", "dess", "tidigare", "inflytande", "i", "valet", "f\u00f6rlorade", "dock", "partiet", "m\u00e5nga", "r\u00f6ster", "i", "delstaterna", "\u00e4ven", "om", "det", "lyckades", "beh\u00e5lla", "majoriteten", "i", "f\u00f6rbundsparlamentet", "den", "st\u00e4ndiga", "slitningen", "mellan", "indira", "gandhi", "och", "partiets", "\u00f6vriga", "ledande", "medlemmar", "ledde", "till", "en", "splittring", "eftersom", "hon", "inte", "hade", "ett", "brett", "parlamentariskt", "st\u00f6d", "bakom", "sig", "utlyste", "indira", "gandhi", "nyval", "hon", "vann", "en", "\u00f6vertygande", "seger", "som", "gav", "henne", "absolut", "majoritet", "i", "parlamentet", "och", "dessutom", "i", "m\u00e5nga", "delstater", "hennes", "seger", "kan", "ses", "som", "en", "v\u00e4ljarnas", "protest", "mot", "den", "politiska", "anarki", "som", "hade", "varit", "r\u00e5dande", "i", "landet", "sedan", "splittringen", "krig", "med", "pakistan", "det", "framg\u00e5ngsrika", "kriget", "mot", "pakistan", "st\u00e4rkte", "f\u00f6r", "en", "tid", "indira", "gandhis", "regering", "ocks\u00e5", "inrikespolitiskt", "men", "den", "stora", "prestige", "som", "hennes", "regering", "f\u00e5tt", "genom", "kriget", "minskade", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "under", "trycket", "av", "stora", "ekonomiska", "sv\u00e5righeter", "och", "livsmedelsproblem", "indien", "hade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "stolt", "kunnat", "proklamerat", "att", "man", "uppn\u00e5tt", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjning", "med", "livsmedel", "men", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "sk\u00f6rdar", "och", "skapade", "p\u00e5", "nytt", "hungerproblem", "i", "n\u00e5gra", "av", "indiens", "fattigare", "provinser", "samtidigt", "drabbades", "landet", "av", "\u00f6kad", "inflation", "som", "fr\u00e4mst", "h\u00e4ngde", "samman", "med", "oljekrisen", "och", "de", "kraftigt", "stigande", "priserna", "p\u00e5", "olja", "flera", "indiska", "delstater", "hems\u00f6ktes", "under", "av", "politiska", "oroligheter", "och", "hungerkravaller", "blev", "det", "lilla", "kungad\u00f6met", "sikkim", "i", "himalaya", "indiens", "a", "delstat", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6rsvagades", "indira", "gandhis", "politiska", "st\u00e4llning", "d\u00e5", "en", "lokal", "domstol", "f\u00e4llde", "henne", "f\u00f6r", "valfusk", "i", "\u00e5rs", "parlamentsval", "domslutet", "drev", "henne", "till", "en", "politisk", "kupp", "som", "satte", "stora", "delar", "av", "demokratin", "ur", "spel", "medan", "m\u00e5nga", "oppositionsm\u00e4n", "f\u00e4ngslades", "efter", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "regerande", "med", "hj\u00e4lp", "av", "undantagslagar", "genomf\u00f6rde", "gandhi", "parlamentsval", "i", "mars", "som", "blev", "en", "kraftig", "nederlag", "f\u00f6r", "hennes", "kongressparti", "bland", "orsakerna", "har", "bland", "annat", "pekats", "p\u00e5", "det", "utbredda", "missn\u00f6jet", "med", "hennes", "steriliseringsprogram", "f\u00f6r", "kontroll", "av", "befolkningstillv\u00e4xten", "som", "delvis", "tagit", "alltf\u00f6r", "h\u00e4nsynsl\u00f6sa", "former", "en", "annan", "bidragande", "orsak", "var", "hennes", "brutala", "slumsanering", "indira", "gandhi", "eftertr\u00e4ddes", "av", "morarji", "desai", "ledare", "f\u00f6r", "h\u00f6gerfronten", "janata", "party", "regeringskoalitionen", "visade", "sig", "dock", "vara", "br\u00e4cklig", "och", "janata", "splittrades", "snart", "i", "rivaliserande", "fraktioner", "i", "juli", "avgick", "desai", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "charan", "singh", "ledare", "f\u00f6r", "en", "grupp", "som", "brutit", "sig", "in", "fr\u00e5n", "h\u00f6gerfronten", "ocks\u00e5", "singhs", "regering", "skadades", "av", "inre", "ledarstrider", "parlamentet", "uppl\u00f6stes", "och", "val", "\u00e4gde", "rum", "i", "januari", "d\u00e4r", "indira", "gandhi", "\u00e5tertog", "makten", "i", "spetsen", "f\u00f6r", "ett", "rekonstruerat", "kongressparti", "vad", "g\u00e4ller", "utrikespolitiken", "har", "den", "nya", "regeringen", "uppeh\u00e5llit", "goda", "f\u00f6rbindelser", "med", "sovjetunionen", "p\u00e5", "grundval", "av", "det", "v\u00e4nskaps", "och", "bist\u00e5ndsavtal", "som", "sl\u00f6ts", "gandhiregeringen", "har", "varit", "m\u00e5ttfull", "i", "sin", "kritik", "mot", "moskva", "f\u00f6r", "ockupationen", "av", "afghanistan", "inrikespolitiskt", "har", "indien", "g\u00e5tt", "in", "i", "talet", "med", "v\u00e4xande", "politisk", "och", "social", "oro", "blodiga", "oroligheter", "riktade", "mot", "invandrare", "har", "f\u00f6rekommit", "i", "delstaten", "assam", "i", "nord\u00f6st", "b\u00f6nder", "har", "demonstrerat", "f\u00f6r", "b\u00e4ttre", "villkor", "i", "flera", "delstater", "studentoroligheter", "har", "skakat", "bland", "annat", "gujarat", "m\u00e5nga", "demonstranter", "har", "d\u00f6dats", "i", "sammandrabbningar", "med", "polis", "geografi", "och", "natur", "indien", "kan", "indelas", "i", "tre", "st\u00f6rre", "geografiska", "regioner", "himalayas", "h\u00f6gfj\u00e4llsmassiv", "det", "nordindiska", "sl\u00e4ttlandet", "och", "h\u00f6gplat\u00e5n", "deccan", "i", "s\u00f6der", "indiska", "halv\u00f6n", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "geologiskt", "i", "stort", "sett", "med", "den", "tektoniska", "platta", "som", "finns", "i", "detta", "omr\u00e5de", "i", "sydasien", "denna", "tektoniska", "platta", "ingick", "i", "den", "f\u00f6rhistoriska", "kontinenten", "gondwana", "som", "delades", "upp", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "deccans", "berggrund", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "prekambriska", "kristallina", "bergarter", "medan", "sl\u00e4ttlandet", "kring", "ganges", "och", "dess", "flodsediment", "under", "sig", "har", "p\u00e5", "terti\u00e4ra", "sand", "och", "lerlager", "den", "b\u00f6rdigaste", "jordbruksmarken", "finns", "i", "vittringsjorden", "p\u00e5", "deccan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "bergsomr\u00e5dena", "l\u00e4ngst", "i", "norr", "har", "i", "stort", "sett", "hela", "indien", "ett", "tropiskt", "monsunklimat", "fr\u00e5n", "december", "till", "och", "med", "februari", "r\u00e5der", "nordostmonsunen", "med", "mildare", "v\u00e4der", "fr\u00e5n", "mars", "till", "juni", "\u00e4r", "v\u00e4dret", "varmt", "och", "torrt", "fr\u00e5n", "juni", "till", "september", "r\u00e5der", "sydv\u00e4stmonsunen", "vilket", "inneb\u00e4r", "rikligt", "med", "regn", "slutligen", "r\u00e5der", "det", "fr\u00e5n", "september", "till", "december", "en", "period", "d\u00e4r", "nederb\u00f6rden", "gradvis", "minskas", "klimat", "varierar", "fr\u00e5n", "tropiskt", "i", "s\u00f6der", "till", "tempererat", "i", "norr", "topografi", "h\u00f6gplat\u00e5", "i", "s\u00f6der", "vidstr\u00e4ckta", "sl\u00e4tter", "kring", "ganges", "\u00f6knar", "i", "v\u00e4st", "och", "h\u00f6gl\u00e4nta", "bergsmassiv", "i", "norr", "naturresurser", "kol", "j\u00e4rnmalm", "mangan", "bauxit", "krom", "naturgas", "diamanter", "tr\u00e4d", "och", "petroleum", "andel", "uppodlad", "mark", "procentenligt", "en", "uppskattning", "fr\u00e5n", "f\u00f6rekommer", "i", "indien", "cirka", "olika", "f\u00e5gelarter", "d\u00e4ggdjursarter", "kr\u00e4ldjursarter", "groddjursarter", "och", "ungef\u00e4r", "olika", "fiskarter", "bland", "ryggradsl\u00f6sa", "djur", "hittas", "cirka", "olika", "insekter", "ungef\u00e4r", "bl\u00f6tdjursarter", "och", "cirka", "andra", "arter", "statsskick", "och", "politik", "indien", "var", "officiellt", "ett", "kejsard\u00f6me", "under", "den", "brittiske", "monarken", "fram", "till", "\"kejsaren\"", "var", "representerad", "p\u00e5", "plats", "av", "en", "vicekung", "\"viceroy\"", "vid", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "valde", "indien", "att", "stanna", "i", "det", "brittiska", "samv\u00e4ldet", "men", "inf\u00f6rde", "republik", "n\u00e5got", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "i", "praktiken", "indiens", "grundlag", "den", "l\u00e4ngsta", "och", "mest", "utt\u00f6mmande", "grundlagen", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "land", "i", "v\u00e4rlden", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "januari", "grundlagens", "preambel", "sl\u00e5r", "fast", "att", "landet", "\u00e4r", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "socialistisk", "sekul\u00e4r", "och", "demokratisk", "republik", "d\u00e4r", "de", "grundl\u00e4ggande", "fri", "och", "r\u00e4ttigheterna", "garanteras", "centralmakten", "i", "indien", "\u00e4r", "starkare", "\u00e4n", "i", "de", "flesta", "v\u00e4stliga", "f\u00f6rbundsstater", "men", "delstaterna", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "kontinuerligt", "sin", "st\u00e4llning", "under", "\u00e5rtiondena", "efter", "centralregeringen", "kan", "via", "beslut", "av", "presidenten", "ta", "\u00f6ver", "styret", "i", "en", "delstat", "indiens", "statsskick", "beskrevs", "traditionellt", "som", "'kvasifederalt'", "med", "en", "stark", "centralmakt", "och", "svagare", "delstater", "men", "det", "har", "blivit", "mer", "och", "mer", "federalt", "sedan", "slutet", "av", "talet", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "politiska", "ekonomiska", "och", "sociala", "f\u00f6r\u00e4ndringarstatschef", "\u00e4r", "indiens", "president", "som", "v\u00e4ljs", "indirekt", "av", "ett", "elektorskollegium", "f\u00f6r", "en", "fem\u00e5rsperiod", "presidenten", "har", "ceremoniella", "uppgifter", "snarare", "\u00e4n", "rena", "maktfunktioner", "indiens", "premi\u00e4rminister", "\u00e4r", "regeringschef", "och", "ut\u00f6var", "i", "realiteten", "den", "exekutiva", "makten", "premi\u00e4rministern", "tills\u00e4tts", "av", "presidenten", "och", "har", "enligt", "praxis", "st\u00f6d", "av", "det", "parti", "eller", "den", "allians", "som", "innehar", "majoriteten", "av", "platserna", "i", "parlamentets", "underhus", "den", "verkst\u00e4llande", "grenen", "best\u00e5r", "av", "presidenten", "vicepresidenten", "och", "regeringen", "med", "kabinettet", "som", "verkst\u00e4llande", "utskott", "som", "leds", "av", "premi\u00e4rministern", "varje", "minister", "med", "portf\u00f6lj", "m\u00e5ste", "vara", "ledamot", "av", "n\u00e5got", "av", "parlamentets", "kamrar", "indien", "till\u00e4mpar", "parlamentarism", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "\u00e4r", "underordnad", "den", "lagstiftande", "och", "premi\u00e4rministern", "och", "regeringen", "\u00e4r", "direkt", "ansvarig", "inf\u00f6r", "parlamentets", "underhusden", "federala", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "\u00e4r", "ett", "bikameralt", "parlament", "med", "\u00f6verhuset", "rajya", "sabha", "som", "organ", "f\u00f6r", "delstaterna", "och", "underhuset", "lok", "sabha", "som", "organ", "direkt", "f\u00f6r", "folket", "rajya", "sabha", "ett", "permanent", "organ", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "f\u00f6r", "sex", "\u00e5r", "och", "f\u00f6rnyas", "med", "vartannat", "\u00e5r", "de", "flesta", "v\u00e4ljs", "indirekt", "av", "delstaternas", "och", "unionsterritoriernas", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingar", "i", "proportion", "till", "deras", "folkm\u00e4ngd", "av", "lok", "sabhas", "ledam\u00f6ter", "\u00e4r", "direkt", "folkvalda", "som", "representanter", "f\u00f6r", "enskilda", "valkretsar", "f\u00f6r", "fem\u00e5riga", "mandatperioder", "de", "andra", "tv\u00e5", "ledam\u00f6terna", "nomineras", "av", "presidenten", "fr\u00e5n", "den", "angloindiska", "folkgruppen", "om", "presidenten", "anser", "att", "den", "inte", "\u00e4r", "n\u00f6jaktigt", "representeradindien", "har", "ett", "enhetligt", "r\u00e4ttssystem", "med", "tre", "niv\u00e5er", "som", "best\u00e5r", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "supreme", "court", "som", "leds", "av", "en", "chefsdomare", "chief", "justice", "of", "india", "tjugoen", "high", "courts", "of", "india", "och", "ett", "stort", "antal", "f\u00f6rstainstansdomstolar", "valsystem", "valsystemet", "till", "det", "indiska", "parlamentet", "sker", "enligt", "principen", "f\u00f6r", "enmansvalkretsar", "och", "enkel", "relativ", "majoritet", "\u00e4ven", "kallat", "\"first", "past", "the", "post\"", "politik", "p\u00e5", "den", "federala", "niv\u00e5n", "\u00e4r", "indien", "den", "folkrikaste", "demokratin", "i", "v\u00e4rlden", "under", "de", "flesta", "\u00e5ren", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "har", "den", "federala", "regeringen", "letts", "av", "kongresspartiet", "mahatma", "gandhis", "och", "jawaharlal", "nehrus", "parti", "f\u00f6rst", "med", "nehru", "och", "sedan", "med", "hans", "dotter", "indira", "gandhi", "och", "slutligen", "nehrus", "dotterson", "rajiv", "gandhi", "som", "premi\u00e4rminister", "enda", "undantagen", "intr\u00e4ffade", "under", "tv\u00e5", "korta", "perioder", "under", "talet", "och", "talet", "politiken", "i", "delstaterna", "har", "dominerats", "av", "flera", "nationella", "partier", "d\u00e4ribland", "kongresspartiet", "bharatiya", "janata", "party", "bjp", "communist", "party", "of", "india", "marxist", "cpim", "och", "olika", "regionala", "partier", "fr\u00e5n", "till", "hade", "kongresspartiet", "med", "undantag", "av", "tv\u00e5", "korta", "perioder", "majoritet", "i", "parlamentet", "premi\u00e4rminister", "nehru", "styrde", "indien", "till", "sin", "d\u00f6d", "var", "tiden", "mogen", "f\u00f6r", "nehrus", "dotter", "indira", "gandhi", "att", "ta", "\u00f6ver", "hon", "satt", "som", "premi\u00e4rminister", "kongresspartiet", "var", "borta", "fr\u00e5n", "makten", "mellan", "och", "d\u00e5", "janata", "party", "en", "valallians", "av", "fem", "partier", "ledd", "av", "morarji", "desai", "vann", "valet", "p\u00e5", "grund", "av", "folkligt", "missn\u00f6je", "med", "det", "undantagstillst\u00e5nd", "som", "utlysts", "av", "d\u00e5varande", "premi\u00e4rministern", "indira", "gandhi", "i", "en", "period", "av", "sv\u00e5ra", "politiska", "och", "ekonomiska", "problem", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "f\u00e5", "folkligt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "\u00e5tg\u00e4rden", "kallade", "regeringen", "gandhi", "till", "nyval", "men", "f\u00f6rlorade", "\u00e5r", "vann", "en", "koalition", "ledd", "av", "janata", "dal", "i", "allians", "med", "koalitionen", "left", "front", "valet", "men", "lyckades", "bara", "beh\u00e5lla", "makten", "i", "tv\u00e5", "\u00e5rsedan", "indira", "gandhi", "m\u00f6rdats", "tog", "hennes", "son", "rajiv", "\u00f6ver", "som", "partiledare", "i", "kongresspartiet", "rajiv", "gandhi", "m\u00f6rdades", "under", "valkampanjen", "inf\u00f6r", "valet", "d\u00e5", "valet", "inte", "gav", "majoritet", "\u00e5t", "n\u00e5got", "parti", "bildade", "kongresspartiet", "en", "minoritetsregering", "under", "premi\u00e4rminister", "pv", "narasimha", "rao", "och", "lyckades", "sitta", "kvar", "under", "hela", "fem\u00e5rsperioden", "regeringen", "inledde", "en", "liberaliseringsprocess", "som", "\u00f6ppnade", "landets", "ekonomi", "f\u00f6r", "internationell", "handel", "och", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "under", "denna", "tid", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "ocks\u00e5", "den", "politiska", "partistrukturen", "i", "indien", "tidigare", "hade", "v\u00e4ljarna", "i", "allm\u00e4nhet", "valt", "parti", "efter", "kast", "religion", "eller", "etnicitet", "men", "nu", "\u00f6kade", "ist\u00e4llet", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "en", "m\u00e4ngd", "regionala", "partier", "hindunationalistiska", "bharatiya", "janata", "party", "bjp", "lyckades", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vid", "valen", "i", "maj", "bli", "st\u00f6rsta", "parti", "i", "lok", "sabha", "\u00e5ren", "var", "en", "period", "av", "instabilitet", "i", "den", "federala", "regeringen", "d\u00e5", "flera", "kortlivade", "allianser", "regerade", "bjp", "bildade", "kortvarigt", "en", "regering", "som", "f\u00f6ljdes", "av", "united", "frontkoalitionen", "som", "utesl\u00f6t", "b\u00e5de", "bjp", "och", "kongresspartiet", "\u00e5r", "bildade", "bjp", "national", "democratic", "alliance", "nda", "med", "flera", "andra", "partier", "och", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "regeringen", "utan", "kongresspartiet", "som", "satt", "en", "hel", "mandatperiod", "ut", "premi\u00e4rminister", "var", "atal", "behari", "vajpayee", "i", "valet", "fick", "kongresspartiet", "det", "st\u00f6rsta", "antalet", "platser", "i", "lok", "sabha", "och", "bildade", "regeringen", "med", "en", "koalition", "kallad", "united", "progressive", "alliance", "upa", "med", "st\u00f6d", "av", "olika", "v\u00e4nsterinriktade", "partier", "och", "ledam\u00f6ter", "som", "var", "motst\u00e5ndare", "till", "bjpp\u00e5", "delstatsniv\u00e5", "styr", "olika", "politiska", "partier", "en", "del", "nationella", "medan", "andra", "\u00e4r", "aktiva", "i", "en", "eller", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "delstater", "exempelvis", "styrs", "landets", "st\u00f6rsta", "delstat", "uttar", "pradesh", "med", "j\u00e4rnhand", "av", "en", "kvinna", "mayawati", "som", "leder", "bahujan", "samaj", "partiet", "ett", "annat", "exempel", "\u00e4r", "v\u00e4stbengalen", "som", "l\u00e4nge", "styrts", "av", "en", "regering", "ledd", "av", "ett", "av", "indiens", "kommunistpartier", "i", "maj", "fick", "premi\u00e4rminister", "narendra", "modi", "och", "hans", "hindunationalistiska", "parti", "bjp", "en", "historisk", "jordskredsseger", "i", "parlamentsvalet", "bjp", "hade", "s\u00e4krat", "en", "klar", "egen", "majoritet", "av", "parlamentets", "platser", "modi", "hade", "varit", "i", "makten", "sedan", "valet", "\u00e5r", "b\u00e5de", "kongresspartiet", "och", "kommunisterna", "f\u00f6rlorade", "i", "valet", "administrativ", "indelning", "f\u00f6rsvar", "milit\u00e4rt", "\u00e4r", "landet", "en", "regional", "stormakt", "med", "en", "yrkesarm\u00e9", "p\u00e5", "\u00f6ver", "en", "miljon", "man", "en", "reserv", "p\u00e5", "en", "halv", "miljon", "man", "samt", "flotta", "och", "flygvapen", "till", "detta", "kommer", "paramilit\u00e4ra", "styrkor", "p\u00e5", "dryga", "miljonen", "man", "polis", "samt", "ett", "hemv\u00e4rn", "ocks\u00e5", "detta", "med", "en", "ansenlig", "personalstyrka", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljon", "krigsmaterielen", "\u00e4r", "dock", "inte", "fullt", "modern", "och", "best\u00e5r", "delvis", "av", "s\u00e5dant", "som", "ink\u00f6ptes", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "under", "indira", "gandhis", "dagar", "\u00e4ven", "om", "en", "viss", "modernisering", "sker", "indien", "f\u00f6rfogar", "till", "exempel", "\u00f6ver", "stridsflygplan", "av", "typen", "harrier", "och", "suchoj", "su", "mki", "har", "f\u00f6rsvarskostnaderna", "minskat", "under", "senare", "\u00e5r", "det", "g\u00e5r", "dock", "inte", "att", "s\u00e4ga", "att", "sp\u00e4nningen", "gentemot", "arvfienden", "pakistan", "minskat", "n\u00e4mnv\u00e4rt", "b\u00e5da", "staterna", "h\u00e5ller", "sig", "med", "k\u00e4rnvapen", "indien", "har", "en", "stor", "flottbas", "p\u00e5", "andamanerna", "ekonomi", "indien", "\u00e4r", "till", "viss", "del", "en", "modern", "industrination", "bland", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "med", "rika", "naturtillg\u00e5ngar", "men", "p\u00e5", "samma", "g\u00e5ng", "\u00e4r", "det", "ett", "fattigt", "utvecklingsland", "med", "enorma", "ekonomiska", "och", "sociala", "problem", "och", "stora", "regionala", "skillnader", "med", "sin", "ofantliga", "befolkning", "placerar", "sig", "indien", "trots", "rika", "naturtillg\u00e5ngar", "och", "h\u00f6gt", "teknologiskt", "kunnande", "bland", "jordens", "fattigaste", "stater", "huvudn\u00e4ring", "\u00e4r", "fortfarande", "jordbruket", "som", "syssels\u00e4tter", "av", "befolkningen", "avkastningen", "har", "h\u00e5llits", "nere", "av", "primitiva", "brukningsmetoder", "och", "feodala", "\u00e4garf\u00f6rh\u00e5llanden", "en", "stor", "del", "av", "landsbygdsbefolkningen", "\u00e4r", "jordl\u00f6sa", "dagl\u00f6nare", "den", "gr\u00f6na", "revolutionen", "som", "introducerade", "h\u00f6gavkastande", "gr\u00f6dor", "framf\u00f6r", "allt", "i", "landets", "kornbod", "i", "nordv\u00e4st", "har", "kommit", "stora", "befolkningsgrupper", "till", "godo", "den", "totala", "produktionen", "h\u00f6jdes", "och", "indien", "blev", "p\u00e5", "och", "talen", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "p\u00e5", "livsmedel", "jordbruket", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "konstbevattnat", "de", "viktigaste", "produkterna", "\u00e4r", "ris", "vete", "durra", "hirs", "baljv\u00e4xter", "och", "sockerr\u00f6r", "exportgr\u00f6dor", "\u00e4r", "traditionellt", "jute", "bomull", "te", "indien", "producerar", "mest", "i", "v\u00e4rlden", "jordn\u00f6tter", "och", "oljev\u00e4xter", "det", "\u00e4r", "gott", "om", "n\u00f6tboskap", "de", "heliga", "korna", "enligt", "hinduismen", "f\u00e5r", "inte", "slaktas", "men", "ger", "mj\u00f6lk", "samt", "g\u00f6dsel", "och", "br\u00e4nsle", "av", "spillningen", "ved", "att", "elda", "med", "\u00e4r", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "h\u00e5ll", "en", "bristvara", "vid", "sidan", "av", "jordbruket", "syssels\u00e4tts", "m\u00e5nga", "i", "traditionellt", "hantverk", "och", "sm\u00e5industri", "viktigast", "f\u00f6r", "ekonomin", "\u00e4r", "dock", "den", "storskaliga", "industrin", "som", "svarar", "f\u00f6r", "av", "exportinkomsterna", "textil", "och", "juteindustrin", "byggdes", "upp", "av", "britterna", "redan", "p\u00e5", "talet", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "slog", "indien", "in", "p\u00e5", "en", "socialistiskt", "pr\u00e4glad", "planhush\u00e5llning", "f\u00f6r", "att", "utnyttja", "mineralfyndigheter", "j\u00e4rn", "mangan", "bly", "zink", "koppar", "bauxit", "och", "energitillg\u00e5ngar", "kol", "olja", "vattenkraft", "k\u00e4rnkraften", "byggdes", "ut", "den", "tunga", "industrin", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5l", "verkstads", "och", "kemisk", "produktion", "kompletterades", "efter", "hand", "med", "elektrisk", "och", "avancerad", "h\u00f6gteknologisk", "tillverkning", "vapen", "och", "rymdteknik", "bla", "k\u00e4rnvapen", "trots", "den", "statliga", "styrningen", "domineras", "det", "indiska", "n\u00e4ringslivet", "av", "ett", "f\u00e5tal", "mycket", "stora", "f\u00f6retagsgrupper", "de", "mest", "k\u00e4nda", "air", "india", "och", "birla", "startades", "redan", "p\u00e5", "den", "brittiska", "tiden", "med", "sin", "enorma", "hemmamarknad", "har", "indien", "en", "relativt", "liten", "utrikeshandel", "under", "och", "talen", "b\u00f6rjade", "kongresspartiet", "liberalisera", "ekonomin", "uppmuntra", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "och", "effektivisera", "den", "\u00f6verdimensionerade", "statliga", "byr\u00e5kratin", "ekonomin", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "och", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "varor", "steg", "i", "den", "v\u00e4xande", "medelklassen", "milj", "m\u00e4nniskor", "fattigdom", "trots", "imponerande", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "under", "de", "senaste", "\u00e5rtiondena", "forts\u00e4tter", "indien", "att", "brottas", "med", "socioekonomiska", "utmaningar", "indien", "har", "den", "st\u00f6rsta", "koncentrationen", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "lever", "under", "v\u00e4rldsbankens", "internationella", "fattigdomsgr\u00e4ns", "p\u00e5", "dollar", "per", "dag", "andelen", "fattiga", "har", "minskat", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "och", "av", "indiens", "barn", "under", "fem", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "lider", "av", "undervikt", "enligt", "en", "rapport", "fr\u00e5n", "fns", "livsmedels", "och", "jordbruksorganisation", "\u00e4r", "av", "indiens", "befolkning", "undern\u00e4rd", "ett", "statligt", "program", "kallat", "midday", "meal", "scheme", "avses", "minska", "de", "h\u00e4r", "procentsatserna", "sedan", "har", "de", "ekonomiska", "skillnaderna", "mellan", "indiens", "stater", "konsekvent", "\u00f6kat", "nettonationalprodukten", "per", "person", "var", "\u00e5r", "f\u00f6r", "de", "rikaste", "delstaterna", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "h\u00f6g", "som", "f\u00f6r", "de", "fattigaste", "befolkningen", "i", "indien", "upplever", "att", "korruptionen", "har", "\u00f6kat", "betydligt", "en", "rapport", "uppskattar", "de", "olagliga", "kapitalfl\u00f6dena", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "till", "miljarder", "dollarindien", "\u00e4r", "det", "land", "som", "har", "flest", "personer", "som", "lever", "i", "slaveri", "miljoner", "f\u00f6r", "merparten", "av", "dessa", "handlar", "det", "om", "olagliga", "krav", "p\u00e5", "\u00e5terbetalning", "av", "l\u00e5n", "engelska", "debt", "bondage", "indien", "har", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "grupp", "av", "barn", "under", "\u00e5r", "i", "arbete", "varav", "miljoner", "uppskattas", "vara", "indragna", "i", "farliga", "syssels\u00e4ttningar", "demografi", "arbetsmarknad", "sysselsatta", "i", "jordbruk", "procent", "tj\u00e4nster", "procent", "industri", "procent", "arbetsl\u00f6shet", "procent", "\u00e5ldersf\u00f6rdelning", "procent", "\u00e5r", "procent", "\u00e5r", "procent", "\u00e5r", "befolkningstillv\u00e4xt", "procent", "pa", "befolkningssammans\u00e4ttning", "indoarier", "procent", "dravidfolk", "procent", "mongolfolk", "procent", "religioner", "hinduer", "procent", "muslimer", "procent", "kristna", "procent", "sikher", "procent", "\u00f6vriga", "d\u00e4rav", "bah\u00e1'\u00eder", "parser", "ayyavazhi", "buddhister", "procent", "\u00e5r", "se", "den", "fullst\u00e4ndiga", "statistiken", "fr\u00e5n", "spr\u00e5k", "i", "indien", "talas", "flera", "hundra", "spr\u00e5k", "varav", "n\u00e4mns", "i", "konstitutionenhindi", "\u00e4r", "det", "spr\u00e5k", "som", "f\u00f6redras", "i", "det", "officiella", "indien", "\u00e4ven", "om", "engelska", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "vanligt", "som", "aff\u00e4rsspr\u00e5k", "hindi", "talas", "som", "f\u00f6rstaspr\u00e5k", "av", "procent", "f\u00f6rutom", "hindi", "och", "engelska", "\u00e4r", "ytterligare", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "sanktionerade", "som", "officiella", "bengali", "telugu", "marathi", "tamil", "urdu", "gujarati", "malayalam", "kannada", "konkani", "oriya", "maithili", "manipuri", "nepali", "punjabi", "bodo", "dogrib", "assamesiska", "kashmiri", "santali", "sindhi", "och", "sanskrit", "sammanlagt", "\u00e4r", "olika", "spr\u00e5k", "erk\u00e4nda", "s\u00e5som", "i", "och", "f\u00f6r", "sig", "existerande", "inom", "landet", "olika", "uppgifter", "i", "olika", "k\u00e4llor", "dessutom", "finns", "olika", "dialekter", "engelska", "och", "hindi", "\u00e4r", "officiella", "spr\u00e5k", "som", "anv\u00e4nds", "som", "bland", "annat", "f\u00f6rvaltningsspr\u00e5ken", "indisk", "statlig", "utredning", "p\u00e5", "talet", "kom", "fram", "till", "att", "landet", "hade", "n\u00e4stan", "folkgrupper", "som", "talade", "n\u00e4stan", "spr\u00e5k", "med", "\u00f6ver", "dialekter", "som", "skrivs", "med", "olika", "alfabet", "s\u00e4ttet", "att", "r\u00e4kna", "\u00e4r", "olika", "i", "olika", "utredningar", "men", "indien", "\u00e4r", "klart", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "heterogena", "l\u00e4nder", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "d\u00e4rmed", "en", "l\u00e5ng", "rad", "olika", "etniska", "grupper", "och", "flera", "av", "dessa", "har", "starkt", "avvikande", "kultur", "och", "tradition", "enligt", "\u00e5rs", "folkunders\u00f6kning", "var", "procent", "av", "kvinnorna", "skriv", "och", "l\u00e4skunniga", "av", "m\u00e4nnen", "och", "procent", "av", "befolkningen", "som", "helhet", "kultur", "och", "samh\u00e4lle", "genom", "historien", "har", "ett", "flertal", "v\u00e5gor", "av", "inflytande", "fr\u00e5n", "andra", "kulturer", "sk\u00f6ljt", "in", "\u00f6ver", "indien", "den", "viktigaste", "var", "de", "indoeuropeiska", "ariernas", "invasion", "av", "landet", "detta", "har", "p\u00e5verkat", "norra", "delen", "av", "landet", "mer", "\u00e4n", "den", "s\u00f6dra", "det", "i", "europa", "mest", "k\u00e4nda", "inslaget", "i", "den", "indiska", "kulturen", "\u00e4r", "kastv\u00e4sendet", "m\u00e5nga", "regioner", "i", "indien", "har", "egna", "n\u00e5got", "s\u00e5", "n\u00e4r", "klart", "avgr\u00e4nsade", "kulturer", "under", "de", "senaste", "decennierna", "har", "dock", "gr\u00e4nserna", "dessa", "kulturer", "emellan", "haft", "en", "tendens", "att", "bli", "suddigare", "och", "de", "olika", "kulturerna", "har", "p\u00e5verkat", "varandra", "mer", "\u00e4n", "tidigare", "med", "\u00f6kande", "internationalisering", "i", "v\u00e4rlden", "och", "med", "liberaliseringarna", "i", "den", "indiska", "ekonomin", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "ocks\u00e5", "v\u00e4stliga", "kulturinfluenser", "gjort", "sig", "starkare", "p\u00e5minda", "indisk", "musik", "finns", "i", "tv\u00e5", "huvudformer", "karnataka", "och", "hindustani", "hindustani", "\u00e4r", "vanligare", "i", "norra", "indien", "\u00e4r", "influerad", "av", "muslimsk", "kultur", "inom", "litteraturens", "omr\u00e5de", "har", "indien", "bland", "annat", "en", "rad", "mycket", "gamla", "verk", "av", "kulturell", "och", "religi\u00f6s", "betydelse", "vedaskrifterna", "ramayana", "och", "mahabharatha", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "exempel", "ett", "flertal", "dansformer", "\u00e4r", "mera", "k\u00e4nda", "bharata", "natyam", "odissi", "kuchipudi", "kathak", "kathakali", "med", "flera", "schackspelet", "anses", "h\u00e4rstamma", "fr\u00e5n", "indien", "och", "de", "siffror", "vi", "kallar", "arabiska", "har", "egentligen", "indiskt", "ursprung", "indiens", "nationalf\u00e5gel", "har", "sedan", "varit", "p\u00e5f\u00e5gel", "eftersom", "den", "h\u00f6r", "till", "m\u00e5nga", "lokala", "myter", "i", "olika", "delar", "av", "indien", "det", "moderna", "indien", "se", "\u00e4ven", "indiens", "n\u00e4ringsliv", "indiska", "fackliga", "centralorganisationer", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "har", "landets", "befolkning", "\u00f6kat", "med", "och", "befolkningen", "i", "st\u00e4derna", "har", "\u00f6kat", "med", "enligt", "den", "asiatiska", "utvecklingsbanken", "lever", "\u00f6ver", "av", "befolkningen", "i", "\"djup", "fattigdom\"", "under", "omkring", "lever", "i", "stort", "sett", "utanf\u00f6r", "kontantekonomin", "medan", "en", "modern", "medelklass", "med", "m\u00f6jlighet", "att", "k\u00f6pa", "bil", "privat", "sjukv\u00e5rd", "tv", "och", "dylikt", "uppgick", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "till", "runt", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "till", "och", "med", "i", "landets", "rikaste", "stad", "bombay", "lever", "n\u00e4stan", "halva", "befolkningen", "i", "slum", "indien", "har", "idag", "en", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "cirka", "f\u00f6rst", "var", "det", "de", "rika", "som", "f\u00f6r", "\u00e5r", "sedan", "s\u00e5g", "en", "starkt", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "ekonomi", "sedan", "f\u00f6ljde", "medelklassen", "och", "nu", "\u00e4ven", "stora", "delar", "av", "de", "l\u00e4gre", "skikten", "enligt", "vissa", "experter", "kommer", "kina", "och", "indien", "att", "passera", "usa", "som", "ekonomier", "om", "till", "\u00e5r", "indien", "planerar", "att", "skicka", "egna", "rymdraketer", "till", "m\u00e5nen", "och", "mars", "och", "har", "redan", "skickat", "upp", "egentillverkade", "satelliter", "de", "som", "definieras", "som", "fattiga", "enligt", "indisk", "statistik", "har", "sett", "en", "f\u00f6rb\u00e4ttring", "den", "sista", "tiden", "och", "allt", "f\u00e4rre", "r\u00e4knas", "till", "denna", "grupp", "det", "finns", "grupper", "som", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "utvecklingen", "men", "som", "helhet", "g\u00e5r", "indien", "fram", "med", "stormsteg", "idag", "kan", "man", "knappt", "k\u00f6pa", "en", "villa", "i", "new", "delhi", "f\u00f6r", "under", "motsvarande", "miljoner", "kronor", "och", "en", "l\u00e5ng", "rad", "omr\u00e5den", "i", "indien", "har", "idag", "priset", "l\u00e5ngt", "\u00f6ver", "de", "svenska", "och", "ett", "par", "omr\u00e5den", "tillh\u00f6r", "v\u00e4rldens", "dyraste", "indien", "\u00e4r", "b\u00e5de", "rikt", "och", "fattigt", "de", "rika", "sett", "ur", "indisk", "synvinkel", "\u00e4r", "lika", "m\u00e5nga", "som", "eus", "befolkning", "ett", "annat", "s\u00e4tt", "att", "beskriva", "det", "moderna", "indien", "\u00e4r", "att", "n\u00e4mna", "indian", "institute", "of", "technology", "m\u00e5h\u00e4nda", "den", "mest", "prestigefyllda", "utbildningsinstitutionen", "i", "v\u00e4rlden", "f\u00f6r", "civilingenj\u00f6rer", "med", "itinriktning", "n\u00e4r", "arbetskraftsinvandring", "kommer", "p\u00e5", "tal", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "tas", "ofta", "denna", "exklusiva", "elit", "av", "dataspecialister", "som", "exempel", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "webbaserade", "epostf\u00f6retag", "hotmail", "startades", "av", "indiern", "sabeer", "bhatia", "som", "sedan", "s\u00e5lde", "f\u00f6retaget", "till", "microsoft", "nobelpriset", "har", "tilldelats", "g\u00e5nger", "till", "personer", "med", "indisk", "anknytning", "varav", "senast", "d\u00e5", "indisktf\u00f6dda", "abhijit", "banerjee", "tilldelades", "ekonomipriset", "till", "alfred", "nobels", "minne", "senast", "en", "indisk", "medborgare", "tilldelades", "nobelpriset", "var", "d\u00e5", "kailash", "satyarthi", "tilldelades", "nobels", "fredspris", "tillsammans", "med", "malala", "yousafzaiindien", "har", "precis", "som", "grannen", "kina", "inga", "tidszoner", "utan", "samma", "tid", "i", "hela", "landet", "timmars", "skillnad", "fr\u00e5n", "svensk", "normaltid", "media", "enligt", "\u00e5rets", "statistik", "fanns", "det", "tvkanaler", "i", "indien", "statens", "public", "servicebolag", "heter", "prasar", "bharati", "och", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "separata", "bolag", "doordarshan", "television", "och", "all", "indian", "radio", "radio", "public", "servicebolaget", "styrs", "av", "indiens", "kommunikations", "och", "publik", "serviceministeriumb\u00e5da", "kamrarna", "av", "indiens", "parlament", "har", "sina", "egna", "nyhetsbyr\u00e5er", "lok", "sabha", "tv", "rapporterar", "om", "underhuset", "och", "rajya", "sabha", "tv", "om", "\u00f6verhuset", "nyheter", "publicerar", "p\u00e5", "engelska", "och", "hindi", "och", "b\u00e5de", "kanaler", "\u00e4r", "aktiva", "i", "youtubetidningar", "\u00e4r", "popul\u00e4ra", "indien", "och", "det", "finns", "olika", "tidningar", "som", "publiceras", "de", "tio", "st\u00f6rsta", "tidningar", "\u00e4r", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "asien", "indiska", "subkontinenten", "samv\u00e4ldet", "indiens", "demografi", "sj\u00e4lvmord", "i", "indien", "indiens", "geografi", "indiens", "historia", "har", "l\u00e4nkar", "till", "underordnade", "artiklar", "om", "indiens", "historia", "indiens", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "det", "stats\u00e4gda", "f\u00f6retaget", "indiska", "k\u00f6ket", "indiskt", "medborgarskap", "indisk", "mytologi", "indiens", "religioner", "idag", "spr\u00e5k", "i", "indien", "j\u00e4rnv\u00e4g", "i", "indien", "prostitution", "i", "indien", "kastsystemet", "i", "indien", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "tidigare", "version", "noter", "litteratur", "india", "lost", "$bn", "in", "illegal", "capital", "flows", "says", "report", "bbc", "news", "british", "broadcasting", "corporation", "november", "httpwwwbbccouknewsworldsouthasia", "l\u00e4st", "juli", "pdf", "inclusive", "growth", "and", "service", "delivery", "building", "on", "india's", "success", "world", "bank", "may", "arkiverad", "fr\u00e5n", "ursprungsadressen", "den", "maj", "httpswebarchiveorgwebhttpsiteresourcesworldbankorgsouthasiaextresourcesdprfullreportpdf", "l\u00e4st", "maj", "new", "global", "poverty", "estimateswhat", "it", "means", "for", "india", "world", "bank", "arkiverad", "fr\u00e5n", "ursprungsadressen", "den", "maj", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwworldbankorginwbsiteexternalcountriessouthasiaextindiaextncontentmdk~pagepk~pipk~thesitepkhtml", "l\u00e4st", "juli", "dr\u00e8ze", "j", "goyal", "a", "february", "the", "future", "of", "midday", "meals", "i", "baru", "r", "v", "school", "health", "services", "in", "india", "the", "social", "and", "economic", "contexts", "sage", "publications", "isbn", "httpsbooksgooglecombooksidaqrooetc&pgpa", "pal", "p", "ghosh", "j", "july", "inequality", "in", "india", "a", "survey", "of", "recent", "trends", "pdf", "economic", "and", "social", "affairs", "desa", "working", "paper", "no", "united", "nations", "httpwwwunorgesadesapaperswppdf", "l\u00e4st", "juli", "pdf", "corruption", "perception", "index", "india", "continues", "to", "be", "corrupt", "transparency", "international", "october", "arkiverad", "fr\u00e5n", "ursprungsadressen", "den", "juli", "httpswebarchiveorgwebhttptransparencyindiaorgresourcepressreleasecorruptionperceptionindexcpipdf", "l\u00e4st", "juli", "externa", "l\u00e4nkar", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "indiennarkotikahandeln", "i", "indien", "engelska"]