["internet", "archive", "\u00e4r", "en", "webbplats", "med", "ett", "arkiv", "som", "\u00e4r", "tillg\u00e4ngligt", "\u00f6ver", "internet", "i", "webbplatsen", "ing\u00e5r", "wayback", "machine", "med", "arkiverade", "kopior", "av", "olika", "webbplatser", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "samt", "arkiverade", "ljudband", "datorprogram", "och", "filmer", "som", "antingen", "inte", "har", "upphovsr\u00e4tt", "eller", "har", "en", "creative", "commonslicens", "textsamlingar", "i", "internet", "archive", "samlas", "\u00e4ven", "digitaliserade", "b\u00f6cker", "fr\u00e5n", "ett", "flertal", "olika", "bibliotek", "samt", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "specialsamlingar", "i", "oktober", "hade", "internet", "archive", "platser", "i", "fem", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "inskanning", "av", "b\u00f6cker", "p\u00e5gick", "sammantaget", "skannades", "cirka", "b\u00f6cker", "per", "dag", "arbetet", "finansieras", "av", "bibliotek", "och", "stiftelser", "och", "tidigare", "\u00e4ven", "av", "microsoft", "internet", "archive", "samlar", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "exempelvis", "google", "book", "search", "google", "b\u00f6cker", "endast", "b\u00f6cker", "som", "\u00e4r", "i", "public", "domain", "eller", "fr\u00e5n", "vilka", "de", "f\u00e5tt", "till\u00e5telse", "fr\u00e5n", "f\u00f6rfattarnamellan", "och", "hade", "microsoft", "ett", "samarbete", "med", "internet", "archive", "genom", "dess", "projekt", "live", "search", "books", "inom", "vilket", "b\u00f6cker", "skannades", "in", "och", "donerades", "till", "samlingarna", "microsoft", "st\u00f6dde", "\u00e4ven", "projektet", "ekonomiskt", "och", "med", "utrustning", "f\u00f6r", "inskanning", "den", "maj", "avbr\u00f6t", "dock", "microsoft", "sitt", "st\u00f6d", "till", "projekteti", "oktober", "b\u00f6rjade", "internet", "archive", "\u00e4ven", "f\u00f6ra", "in", "b\u00f6cker", "som", "skannats", "in", "av", "google", "book", "search", "och", "som", "\u00e4r", "i", "public", "domain", "wayback", "machine", "wayback", "machine", "\u00e4r", "ett", "s\u00f6kbart", "digitalt", "arkiv", "\u00f6ver", "webben", "som", "drivs", "av", "internet", "archive", "det", "\u00e4r", "inte", "det", "enda", "i", "sin", "sort", "men", "\u00e4r", "det", "arkiv", "som", "har", "indexerat", "flest", "sidor", "sedan", "starten", "m\u00e5let", "med", "tj\u00e4nsten", "\u00e4r", "att", "arkivera", "hela", "webben", "den", "teknik", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "och", "h\u00e4mta", "webbsidor", "att", "arkivera", "\u00e4r", "en", "s\u00e5", "kallad", "spindel", "vilken", "letar", "efter", "sidor", "att", "indexera", "och", "som", "\u00e4ven", "f\u00f6ljer", "hyperl\u00e4nkar", "vidare", "till", "nya", "sidor", "till", "exempel", "kan", "detta", "datorprogram", "s\u00f6ka", "efter", "sidor", "via", "s\u00f6kmotorer", "som", "google", "allt", "kan", "inte", "sparas", "d\u00e5", "det", "finns", "restriktioner", "av", "olika", "tekniska", "sk\u00e4l", "wikipediaprojekt", "efter", "presidentvalet", "i", "usa", "inledde", "internet", "archive", "ett", "projekt", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "k\u00e4llh\u00e4nvisning", "av", "artiklar", "p\u00e5", "wikipedia", "det", "skedde", "i", "ljuset", "av", "framv\u00e4xten", "av", "begrepp", "som", "fejknyheter", "filterbubblor", "och", "svagheter", "i", "k\u00e4llbel\u00e4ggning", "via", "exempelvis", "google", "books", "se", "\u00e4ven", "projekt", "gutenberg", "projekt", "runeberg", "wikisource", "kulturarw", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "internet", "archive", "februari", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats"]