["en", "ipadress", "engelska", "internet", "protocol", "address", "\u00e4r", "ett", "nummer", "som", "anv\u00e4nds", "som", "adress", "p\u00e5", "internet", "ipadressen", "identifierar", "normalt", "en", "viss", "dator", "eller", "annan", "apparat", "samtidigt", "som", "adressens", "f\u00f6rsta", "del", "visar", "till", "vilket", "n\u00e4tverk", "datorn", "\u00e4r", "kopplad", "dom\u00e4nnamn", "anv\u00e4nds", "inte", "direkt", "av", "internetprotokollet", "utan", "namnen", "m\u00e5ste", "omvandlas", "till", "ipadresser", "som", "sedan", "anv\u00e4nds", "i", "den", "egentliga", "kommunikationen", "\u00e4ven", "ben\u00e4mningen", "ipnummer", "f\u00f6rekommer", "ibland", "men", "b\u00f6r", "undvikasipadressen", "f\u00f6r", "avs\u00e4ndare", "och", "mottagare", "ing\u00e5r", "i", "varje", "datapaket", "och", "\u00e4r", "den", "enda", "information", "n\u00e4tverksenheter", "har", "vad", "g\u00e4ller", "paketets", "destination", "dom\u00e4nnamn", "anges", "inte", "i", "de", "enskilda", "paketen", "varje", "apparat", "som", "skall", "kunna", "anges", "som", "adressat", "p\u00e5", "internet", "m\u00e5ste", "ha", "en", "egen", "ipadress", "detta", "g\u00e4ller", "till", "exempel", "vanliga", "person", "och", "serverdatorer", "routrar", "infrastrukturservrar", "f\u00f6r", "till", "exempel", "ntp", "dns", "dhcp", "n\u00e4tverksskrivare", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "iptelefoner", "med", "s\u00e4rskilda", "arrangemang", "kan", "datorer", "dela", "adress", "men", "de", "ses", "d\u00e5", "utifr\u00e5n", "som", "en", "dator", "apparater", "som", "inte", "skall", "synas", "eller", "annars", "kunna", "adresseras", "direkt", "beh\u00f6ver", "d\u00e4remot", "ingen", "adress", "exempel", "p\u00e5", "s\u00e5dan", "apparatur", "\u00e4r", "switchar", "bryggor", "och", "brandv\u00e4ggar", "de", "kan", "\u00e4nd\u00e5", "ha", "egna", "adresser", "med", "tanke", "p\u00e5", "fj\u00e4rradministration", "eller", "andra", "funktioner", "integrerade", "i", "samma", "apparat", "ursprungligen", "var", "adresserna", "avsedda", "att", "vara", "unika", "p\u00e5", "hela", "internet", "men", "en", "del", "adressblock", "har", "sedermera", "avdelats", "f\u00f6r", "anv\u00e4ndning", "inom", "enskilda", "intran\u00e4t", "vissa", "adresser", "eller", "adressblock", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "avsedda", "f\u00f6r", "speciella", "\u00e4ndam\u00e5l", "d\u00e4r", "de", "inte", "h\u00e4nf\u00f6r", "sig", "till", "en", "enskild", "apparat", "till", "exempel", "n\u00e4tverksadressen", "och", "broadcastadressen", "f\u00f6r", "ett", "enskilt", "mindre", "n\u00e4t", "subn\u00e4t", "multicastadresserna", "f\u00f6r", "dem", "intresserade", "av", "en", "viss", "tj\u00e4nst", "en", "tvkanal", "eller", "liknande", "och", "anycastadresserna", "med", "vilken", "man", "n\u00e5r", "en", "godtycklig", "server", "som", "tillhandah\u00e5ller", "en", "viss", "tj\u00e4nst", "dom\u00e4nnamn", "och", "ipadresser", "anv\u00e4ndare", "p\u00e5", "internet", "anv\u00e4nder", "s\u00e4llan", "ipadresserna", "direkt", "ist\u00e4llet", "anv\u00e4nds", "dom\u00e4nnamn", "genom", "dom\u00e4nnamnssystemet", "dns", "d\u00e4r", "datorerna", "namnges", "i", "en", "hierarki", "enligt", "organisation", "och", "organisationstyp", "eller", "land", "dns", "\u00e4r", "det", "som", "g\u00f6r", "s\u00e5", "att", "webbadressen", "googlecom", "kan", "\u00f6vers\u00e4ttas", "till", "ipadressen", "det", "finns", "flera", "olika", "dnsservrar", "d\u00e4r", "dels", "varje", "internetleverant\u00f6r", "oftast", "har", "sin", "egen", "dels", "publika", "varav", "n\u00e5gra", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "cloudflares", "dns", "eller", "som", "\u00e4r", "googles", "publika", "dns", "server", "d\u00e5", "en", "dator", "ska", "kontaktas", "tar", "man", "f\u00f6rst", "reda", "p\u00e5", "namnservern", "f\u00f6r", "organisationen", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "namnet", "f\u00f6r", "att", "och", "av", "denna", "f\u00e5", "ipadressen", "f\u00f6r", "datorn", "ifr\u00e5ga", "d\u00e4refter", "anv\u00e4nds", "denna", "ipadress", "i", "vissa", "protokoll", "kan", "namnet", "ha", "betydelse", "ocks\u00e5", "senare", "men", "det", "anv\u00e4nds", "inte", "f\u00f6r", "att", "styra", "datapaketen", "sambandet", "mellan", "dom\u00e4nnamn", "och", "ipadress", "beh\u00f6ver", "inte", "vara", "entydigt", "och", "ipadressen", "fungerar", "oberoende", "av", "dns", "omv\u00e4nt", "kan", "den", "som", "registrerat", "ett", "dom\u00e4nnamn", "anv\u00e4nda", "detta", "och", "administrera", "en", "namnserver", "utan", "att", "inneha", "n\u00e5got", "ipadressblock", "om", "namn", "och", "ipadress", "inte", "st\u00e4mmer", "\u00f6verens", "d\u00e5", "man", "kontrollerar", "andra", "v\u00e4gen", "kan", "detta", "dock", "tas", "som", "tecken", "p\u00e5", "att", "allt", "inte", "st\u00e5r", "r\u00e4tt", "till", "organisationen", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "namnet", "och", "den", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "adressen", "b\u00f6r", "i", "allm\u00e4nhet", "samarbeta", "ipadressernas", "natur", "ipadresser", "delas", "ut", "blockvis", "s\u00e5", "att", "man", "genom", "att", "analysera", "adressens", "f\u00f6rsta", "del", "kan", "sluta", "sig", "till", "vilket", "n\u00e4t", "den", "h\u00f6r", "d\u00e4rmed", "beh\u00f6ver", "de", "centrala", "routrarna", "p\u00e5", "internet", "inte", "k\u00e4nna", "alla", "specifika", "ipadresser", "utan", "endast", "vilken", "router", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "specifika", "block", "i", "allm\u00e4nhet", "kan", "en", "ipadress", "n\u00e5s", "olika", "v\u00e4gar", "och", "avancerade", "arrangemang", "finns", "f\u00f6r", "att", "stamn\u00e4tets", "routrar", "och", "routrar", "som", "har", "flera", "rutter", "ut", "till", "stamn\u00e4tet", "ska", "kunna", "fatta", "\u00e4ndam\u00e5lsenliga", "beslut", "om", "vilken", "v\u00e4g", "ett", "visst", "paket", "skall", "skickas", "varje", "dator", "kopplad", "till", "internet", "eller", "till", "ett", "annat", "internet", "tilldelas", "en", "ipadress", "ibland", "flera", "av", "n\u00e4tverksadministrat\u00f6ren", "eller", "internetleverant\u00f6ren", "i", "n\u00e5got", "n\u00e4tblock", "som", "organisationen", "tilldelats", "eller", "i", "n\u00e5got", "block", "f\u00f6r", "lokala", "adresser", "adressen", "kan", "antingen", "konfigureras", "f\u00f6r", "hand", "p\u00e5", "den", "enskilda", "datorn", "eller", "tilldelas", "dynamiskt", "genom", "dhcp", "eller", "liknande", "arrangemang", "i", "samband", "med", "att", "datorn", "startas", "upp", "ipadressen", "\u00e4ndras", "ibland", "antingen", "p\u00e5", "grund", "av", "omorganisation", "av", "n\u00e4tverket", "eller", "vid", "dynamisk", "tilldelning", "d\u00e5", "datorn", "en", "tid", "inte", "varit", "uppkopplad", "och", "adressen", "d\u00e4rf\u00f6r", "tilldelats", "en", "annan", "maskin", "ofta", "bokf\u00f6rs", "uppgiften", "om", "vilken", "dator", "eller", "anslutning", "som", "vid", "en", "viss", "tidpunkt", "anv\u00e4nt", "en", "viss", "ipadress", "lagstiftning", "i", "eu", "ger", "internetleverant\u00f6rer", "skyldigheten", "att", "bokf\u00f6ra", "anv\u00e4ndningen", "det", "g\u00e5r", "inte", "att", "s\u00e4kert", "binda", "en", "viss", "ipadress", "till", "en", "viss", "person", "d\u00e5", "det", "inte", "beh\u00f6ver", "vara", "abonnemangs\u00e4garen", "som", "anv\u00e4nder", "abonnemanget", "dessutom", "\u00e4r", "det", "vanligt", "att", "man", "medvetet", "delar", "ut", "sin", "bandbredd", "med", "till", "exempel", "fon", "och", "tor", "eller", "omedvetet", "genom", "att", "man", "gl\u00f6mt", "att", "s\u00e4kra", "sina", "tr\u00e5dl\u00f6sa", "n\u00e4tverk", "ip", "version", "ip", "version", "ipv", "\u00e4r", "den", "version", "av", "ip", "som", "anv\u00e4nts", "sedan", "internets", "genombrott", "i", "ipv", "best\u00e5r", "tv\u00e5", "nummer", "n\u00e4tid", "och", "datorid", "med", "totalt", "bitar", "vilket", "\u00e4r", "ekvivalent", "med", "bytes", "och", "g\u00f6r", "att", "antalet", "adresser", "\u00e4r", "begr\u00e4nsade", "till", "drygt", "fyra", "miljarder", "eller", "vanligen", "anges", "ipadressen", "genom", "att", "skriva", "ut", "de", "byten", "i", "decimal", "form", "med", "punkter", "emellan", "s\u00e5", "att", "varje", "siffergrupp", "motsvarar", "en", "byte", "ipadresser", "tillh\u00f6rde", "en", "av", "fyra", "klasser", "d\u00e4r", "de", "inledande", "bitarna", "anger", "vilken", "klass", "adressen", "tillh\u00f6r", "beh\u00f6ver", "en", "specifik", "port", "anges", "i", "adressen", "blir", "formatet", "xxxxportnummer", "d\u00e5", "ipv", "utvecklades", "var", "det", "fr\u00e4mst", "fleranv\u00e4ndarsystem", "serverdatorer", "och", "n\u00e4tverksapparatur", "som", "beh\u00f6vde", "adresser", "och", "tanken", "var", "att", "varje", "organisation", "skulle", "kunna", "f\u00e5", "ett", "eget", "n\u00e4tid", "med", "tillr\u00e4cklig", "klass", "f\u00f6r", "att", "kunna", "ansluta", "alla", "sina", "datorer", "adresserna", "verkade", "tillr\u00e4ckligt", "m\u00e5nga", "med", "v\u00e4ldigt", "stor", "marginal", "n\u00e4r", "sedan", "internet", "slog", "igenom", "och", "persondatorer", "blivit", "vanliga", "\u00f6vergavs", "klasssystemet", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "n\u00e4r", "sedan", "mobiltelefoner", "och", "snart", "ocks\u00e5", "hush\u00e5llselektronik", "kopplas", "till", "internet", "r\u00e5der", "akut", "adressbrist", "sedan", "slutet", "av", "talet", "har", "man", "varnat", "f\u00f6r", "problemet", "och", "ip", "version", "utvecklades", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "m\u00e4ngden", "tillg\u00e4ngliga", "adresser", "men", "har", "inte", "\u00e4nnu", "slagit", "igenom", "trots", "att", "de", "flesta", "enheter", "idag", "st\u00f6djer", "protokollet", "exempel", "p\u00e5", "ipvadresser", "den", "interna", "n\u00e4tverksadressen", "p\u00e5", "en", "enhet", "\u00e4ven", "kallad", "loopback", "genom", "httpporten", "reserverade", "ipadresser", "vissa", "ipadressblock", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "speciella", "\u00e4ndam\u00e5l", "s\u00e5", "\u00e4r", "till", "exempel", "blocket", "i", "ip", "version", "reserverat", "f\u00f6r", "bruk", "inom", "en", "enskilda", "dator", "\"localhost\"", "f\u00f6r", "det", "lokala", "n\u00e4tsegmentet", "f\u00f6r", "automatiskt", "konfigurerad", "lokal", "kommunikation", "\"link", "local\"", "f\u00f6r", "exempel", "j\u00e4mf\u00f6r", "examplecom", "och", "f\u00f6r", "multicast", "ett", "senare", "till\u00e4gg", "\u00e4r", "adressrymden", "f\u00f6r", "carriergrade", "nat", "cgn", "genom", "rfc", "d\u00e4r", "de", "publika", "adresserna", "till", "samma", "internetoperat\u00f6r", "delas", "bland", "m\u00e5nga", "kunder", "lokala", "ipadresser", "vissa", "ipadresser", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "lokala", "n\u00e4tverk", "lan", "i", "hem", "och", "p\u00e5", "kontor", "dessa", "adresser", "\u00e4r", "reserverade", "av", "internet", "assigned", "numbers", "authority", "iana", "och", "g\u00e5r", "inte", "att", "anv\u00e4nda", "direkt", "p\u00e5", "internet", "f\u00f6r", "att", "datorer", "med", "s\u00e5dana", "lokala", "adresser", "skall", "kunna", "ta", "kontakt", "med", "internet", "kr\u00e4vs", "en", "router", "med", "network", "address", "translation", "nat", "det", "vill", "s\u00e4ga", "en", "router", "som", "byter", "ut", "adresserna", "i", "enskilda", "datapaket", "till", "s\u00e5dana", "g\u00e5ngbara", "p\u00e5", "internet", "respektive", "till", "adresser", "p\u00e5", "intran\u00e4tet", "de", "lokala", "adresserna", "\u00e4r", "definierat", "i", "rfc", "uppdelat", "p\u00e5", "liknande", "s\u00e4tt", "som", "det", "som", "tidigare", "kallades", "a", "b", "respektive", "cklass", "av", "n\u00e4t", "ip", "version", "den", "nya", "standarden", "av", "ip", "heter", "ip", "version", "ipv", "i", "ipv", "har", "ipadressen", "ut\u00f6kats", "till", "bitar", "och", "best\u00e5r", "av", "ett", "n\u00e4tverksprefix", "f\u00f6ljt", "av", "den", "lokala", "adressen", "ocks\u00e5", "flera", "nya", "funktioner", "har", "inf\u00f6rts", "exempelvis", "ipsec", "som", "sedermera", "\u00e4ven", "blivit", "porterat", "till", "ipv", "notationen", "f\u00f6r", "adresserna", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "klart", "annorlunda", "med", "hexadecimala", "tecken", "grupperade", "om", "fyra", "separerade", "med", "kolon", "med", "totalt", "grupper", "ofta", "\u00e5tf\u00f6ljt", "av", "ett", "snedstreck", "och", "d\u00e4refter", "antalet", "bitar", "i", "n\u00e4tverksprefixet", "dbadae", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "en", "giltig", "ipv", "adress", "subn\u00e4t", "ett", "subn\u00e4t", "lan", "tilldelas", "ett", "antal", "ipadresser", "i", "f\u00f6ljd", "och", "bildar", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "ett", "n\u00e4t", "var", "gr\u00e4nsen", "mellan", "olika", "lan", "adressomr\u00e5den", "g\u00e5r", "definieras", "av", "en", "subn\u00e4tmask", "numera", "anger", "masken", "bara", "antalet", "bitar", "i", "n\u00e4tverksadressen", "och", "i", "den", "lokala", "delen", "av", "adressen", "tidigare", "var", "mer", "komplicerade", "konstellationer", "till\u00e5tna", "i", "n\u00e4tverksadresser", "\u00e4r", "endast", "vissa", "bitar", "betydelseb\u00e4rande", "d\u00e5", "de", "enskilda", "adresserna", "avser", "datorer", "eller", "apparater", "p\u00e5", "detta", "n\u00e4t", "n\u00e4tets", "adress", "anges", "s\u00e5", "att", "de", "\u00f6vriga", "bitarna", "r\u00e4knas", "som", "noll", "och", "man", "efter", "adressen", "l\u00e4gger", "ett", "snedstreck", "och", "antingen", "antalet", "betydelseb\u00e4rande", "bitar", "i", "b\u00f6rjan", "av", "adressen", "eller", "en", "\"netmask\"", "d\u00e4r", "de", "betydelseb\u00e4rande", "bitarna", "ersatts", "med", "ettor", "och", "de", "betydelsel\u00f6sa", "med", "nollor", "s\u00e5", "\u00e4r", "till", "exempel", "och", "olika", "n\u00e4tverk", "med", "adresser", "vardera", "plus", "n\u00e4tverks", "och", "\"broadcast\"adresserna", "medan", "\u00e4r", "ett", "alternativt", "s\u00e4tt", "att", "beteckna", "det", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "n\u00e4tet", "adressen", "d\u00e4r", "de", "f\u00f6r", "n\u00e4tadressen", "betydelsel\u00f6sa", "bitarna", "\u00e4r", "ett", "\u00e4r", "\"broadcastadressen\"", "f\u00f6r", "n\u00e4tet", "ifr\u00e5ga", "och", "avser", "alla", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "s\u00e5dana", "adresser", "sp\u00e4rras", "ofta", "av", "brandv\u00e4ggar", "f\u00f6r", "att", "hindra", "att", "n\u00e4tet", "\u00f6verlastas", "av", "svar", "p\u00e5", "illasinnade", "f\u00f6rfr\u00e5gningar", "till", "adressen", "tilldelning", "av", "ipadresser", "f\u00f6r", "att", "adresserna", "i", "ipv", "ska", "r\u00e4cka", "kr\u00e4vs", "det", "att", "vissa", "tilldelas", "dynamiskt", "adresserna", "kan", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "anv\u00e4ndas", "av", "flera", "datorer", "dock", "inte", "samtidigt", "s\u00e5", "kallade", "fasta", "ipadresser", "tilldelas", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "datorer", "eller", "lokala", "n\u00e4tverk", "som", "av", "speciella", "orsaker", "beh\u00f6ver", "en", "s\u00e5dan", "till", "exempel", "serverdatorer", "ofta", "har", "f\u00f6retag", "och", "andra", "organisationer", "fasta", "adresser", "p\u00e5", "sina", "datorer", "d\u00e5", "det", "kan", "underl\u00e4tta", "administrationen", "hemanv\u00e4ndare", "har", "ofta", "dynamiska", "ipadresser", "d\u00e5", "datorerna", "ofta", "\u00e4r", "avst\u00e4ngda", "och", "dynamiska", "adresser", "d\u00e4rmed", "kan", "anv\u00e4ndas", "effektivare", "ett", "antal", "adresser", "som", "motsvarar", "maximalt", "antal", "samtidigt", "uppkopplade", "r\u00e4cker", "oberoende", "av", "antal", "kunder", "en", "rekommendation", "om", "hur", "adresserna", "skall", "f\u00f6rdelas", "mellan", "internetleverant\u00f6rer", "finns", "i", "rfc", "en", "dator", "kan", "ha", "en", "fast", "adress", "som", "f\u00f6r", "hand", "skrivits", "in", "i", "l\u00e4mpliga", "konfigurationsfiler", "eller", "ocks\u00e5", "fr\u00e5gar", "den", "vid", "uppstart", "efter", "sin", "adress", "och", "f\u00e5r", "denna", "information", "av", "en", "bootp", "eller", "dhcpserver", "ocks\u00e5", "datorer", "med", "fast", "adress", "kan", "anv\u00e4nda", "dessa", "protokoll", "s\u00e5", "att", "informationen", "kan", "administreras", "centralt", "om", "datorn", "inte", "\u00e4r", "fast", "kopplad", "till", "n\u00e4tverket", "kan", "den", "f\u00e5", "adressen", "d\u00e5", "den", "ansluter", "sig", "till", "ett", "nytt", "n\u00e4tverk", "till", "exempel", "via", "en", "modempool", "ppp", "ett", "gmodem", "eller", "ett", "vanligt", "tr\u00e5dl\u00f6st", "n\u00e4tverk", "wlan", "servern", "kan", "vara", "inst\u00e4lld", "att", "alltid", "ge", "samma", "fasta", "adress", "\u00e5t", "vissa", "datorer", "medan", "andra", "datorer", "delar", "p\u00e5", "ett", "begr\u00e4nsat", "antal", "dynamiska", "adresser", "vanligen", "str\u00e4var", "dock", "servern", "efter", "att", "inte", "byta", "adresser", "i", "on\u00f6dan", "tidigare", "var", "ipadresserna", "indelade", "i", "klasser", "n\u00e4tverk", "av", "klass", "a", "hade", "adresser", "n\u00e4tverk", "av", "klass", "b", "adresser", "och", "n\u00e4tverk", "av", "klass", "c", "adresser", "denna", "indelning", "avskaffades", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6r", "att", "adresserna", "skulle", "kunna", "allokeras", "effektivare", "se", "\u00e4ven", "internetprotokoll", "ripe", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "rfc", "\"address", "allocation", "for", "private", "internets\"", "rfc", "\"guidelines", "for", "management", "of", "ip", "address", "space\"", "rfc", "\"internet", "registry", "ip", "allocation", "guidelines\"", "externa", "l\u00e4nkar", "se", "din", "publika", "ipadress", "engelska"]