["republiken", "irland", "iriska", "\u00e9ire", "engelska", "republic", "of", "ireland", "\u00e4r", "en", "stat", "i", "europa", "som", "upptar", "cirka", "fem", "sj\u00e4ttedelar", "av", "\u00f6n", "irland", "som", "delades", "den", "delar", "sin", "enda", "landgr\u00e4ns", "med", "nordirland", "en", "del", "av", "storbritannien", "p\u00e5", "den", "nord\u00f6stra", "delen", "av", "\u00f6n", "staten", "omges", "annars", "av", "atlanten", "med", "keltiska", "sj\u00f6n", "i", "s\u00f6der", "sankt", "georgskanalen", "i", "sydost", "och", "irl\u00e4ndska", "sj\u00f6n", "i", "\u00f6ster", "\u00e5r", "ingick", "kungarikena", "irland", "och", "storbritannien", "en", "realunion", "och", "bildade", "f\u00f6renade", "kungariket", "storbritannien", "och", "irland", "merparten", "av", "\u00f6n", "l\u00e4mnade", "storbritannien", "efter", "ett", "gerillakrig", "angloirl\u00e4ndska", "avtalet", "avslutade", "detta", "krig", "och", "etablerade", "irl\u00e4ndska", "fristaten", "som", "en", "sj\u00e4lvstyrande", "dominion", "inom", "brittiska", "samv\u00e4ldet", "nordirland", "valde", "att", "stanna", "kvar", "som", "en", "del", "av", "storbritannien", "irland", "ligger", "granne", "med", "storbritannien", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "staten", "\u00f6kade", "suver\u00e4niteten", "genom", "westminsterstatuten", "och", "abdikeringskrisen", "en", "ny", "konstitution", "inf\u00f6rdes", "och", "f\u00f6rklarade", "det", "en", "suver\u00e4n", "stat", "med", "namnet", "ireland", "\u00e9ire", "i", "republic", "of", "ireland", "act", "utropades", "irland", "till", "republik", "genom", "att", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "plikterna", "mot", "monarkin", "avl\u00e4gsnades", "irland", "uttr\u00e4dde", "d\u00e4rmed", "ur", "det", "brittiska", "samv\u00e4ldet\u00e4ven", "om", "det", "rankas", "bland", "de", "rikaste", "l\u00e4nderna", "i", "v\u00e4rlden", "idag", "m\u00e4tt", "i", "bnp", "var", "irland", "ett", "av", "de", "fattigaste", "l\u00e4nderna", "i", "europa", "medan", "det", "var", "en", "del", "av", "storbritannien", "och", "i", "decennier", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "ekonomisk", "protektionism", "avvecklades", "i", "slutet", "av", "talet", "och", "irland", "gick", "med", "i", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "ekonomisk", "liberalism", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "resulterade", "i", "en", "snabb", "ekonomisk", "expansion", "framf\u00f6rallt", "fr\u00e5n", "till", "d\u00e5", "irland", "blev", "k\u00e4nt", "som", "den", "keltiska", "tigern", "en", "aldrig", "tidigare", "sk\u00e5dad", "finanskris", "i", "b\u00f6rjan", "av", "avslutade", "denna", "tid", "av", "snabb", "ekonomisk", "tillv\u00e4xtidag", "\u00e4r", "irland", "en", "konstitutionell", "republik", "som", "styrs", "som", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "med", "en", "vald", "president", "som", "statschef", "det", "\u00e4r", "ett", "\"mycket", "h\u00f6gt", "utvecklat\"", "land", "med", "v\u00e4rldens", "\u00e5ttonde", "h\u00f6gsta", "human", "development", "index", "landet", "\u00e4r", "h\u00f6gt", "rankat", "f\u00f6r", "sin", "pressfrihet", "ekonomiska", "frihet", "och", "demokratiska", "och", "politiska", "frihet", "irland", "\u00e4r", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "europar\u00e5det", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "och", "f\u00f6renta", "nationerna", "historia", "under", "medeltiden", "utgjorde", "irland", "en", "feodalt", "styrd", "stat", "med", "den", "engelske", "kungen", "som", "furste", "den", "irl\u00e4ndska", "statsbildningen", "var", "trots", "detta", "skild", "fr\u00e5n", "england", "och", "detta", "tillst\u00e5nd", "kvarstod", "n\u00e4r", "irland", "omvandlades", "till", "kungarike", "i", "personalunion", "med", "england", "den", "januari", "inf\u00f6rlivades", "kungariket", "irland", "med", "kungariket", "storbritannien", "och", "bildade", "det", "f\u00f6renade", "kungariket", "storbritannien", "och", "irland", "united", "kingdom", "uk", "irland", "kom", "d\u00e4refter", "att", "utg\u00f6ra", "en", "riksdel", "inom", "det", "f\u00f6renade", "kungariket", "till", "dess", "att", "ett", "inb\u00f6rdeskrig", "framtvingade", "en", "delning", "av", "nationen", "i", "tv\u00e5", "administrativa", "delar", "en", "i", "norr", "och", "en", "i", "s\u00f6der", "den", "norra", "delen", "ungef\u00e4r", "motsvarande", "provinsen", "ulster", "fortsatte", "att", "utg\u00f6ra", "en", "provins", "och", "en", "riksdel", "inom", "det", "f\u00f6renade", "kungariket", "medan", "den", "s\u00f6dra", "delen", "j\u00e4mte", "en", "mindre", "del", "av", "ulster", "f\u00f6rklarades", "vara", "en", "fristat", "inom", "det", "brittiska", "imperiet", "den", "s\u00f6dra", "delen", "gick", "allt", "l\u00e4ngre", "i", "sin", "frig\u00f6relse", "fr\u00e5n", "den", "brittiska", "kronan", "och", "f\u00f6rklarade", "man", "sig", "vara", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "republik", "irland", "gick", "med", "i", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "europeiska", "unionen", "finanskrisen", "slog", "h\u00e5rt", "mot", "landet", "som", "tvingades", "till", "h\u00e5rda", "besparingar", "i", "mitten", "av", "talet", "hade", "den", "v\u00e4rsta", "krisen", "bl\u00e5st", "\u00f6ver", "men", "oron", "\u00e4r", "stor", "f\u00f6r", "att", "storbritanniens", "uttr\u00e4de", "ur", "eu", "kommer", "att", "sl\u00e5", "h\u00e5rt", "mot", "den", "irl\u00e4ndska", "ekonomin", "och", "f\u00f6rsv\u00e5ra", "samarbetet", "kring", "nordirland", "geografi", "irland", "\u00e4r", "mycket", "b\u00f6rdigt", "dess", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "carrantuohill", "dess", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6", "lough", "corrib", "och", "dess", "l\u00e4ngsta", "flod", "shannon", "h\u00f6gsta", "punkt", "carrantuohill", "meter", "naturtillg\u00e5ngar", "zink", "koppar", "kalksten", "klimat", "irlands", "klimat", "\u00e4r", "milt", "och", "fuktigt", "maritimt", "medeltemperaturen", "dygnsmaximum", "i", "limerick", "ligger", "p\u00e5", "plus", "grader", "i", "januari", "och", "plus", "dygnsmaximum", "i", "juli", "sommaren", "\u00e4r", "den", "torraste", "\u00e5rstiden", "och", "vintern", "den", "regnigaste", "men", "det", "regnar", "regelbundet", "under", "\u00e5rets", "alla", "m\u00e5nader", "styre", "och", "politik", "irland", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "republik", "med", "en", "president", "som", "statschef", "som", "dock", "mest", "utf\u00f6r", "ceremoniella", "uppgifter", "och", "en", "premi\u00e4rminister", "vars", "roll", "ben\u00e4mns", "taoiseach", "presidenten", "\u00e4r", "direktvald", "av", "folket", "och", "v\u00e4ljs", "p\u00e5", "sju", "\u00e5r", "och", "kan", "maximalt", "sitta", "tv\u00e5", "mandatperioder", "\u00e5r", "valdes", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "en", "kvinna", "mary", "robinson", "till", "president", "hon", "eftertr\u00e4ddes", "av", "mary", "mcaleese", "iriska", "m\u00e1ire", "mhic", "ghiolla", "\u00edosa", "som", "blev", "irlands", "andra", "kvinnliga", "president", "sedan", "\u00e4r", "michael", "d", "higgins", "irlands", "president", "irlands", "parlament", "ben\u00e4mnt", "oireachtas", "har", "tv\u00e5", "kammare", "senaten", "eller", "\u00f6verhuset", "seanad", "eierann", "och", "representanthuset", "eller", "underhuset", "dail", "eireann", "sedan", "valet", "styrs", "irland", "av", "en", "koalitionsregering", "best\u00e5ende", "av", "fine", "gael", "fianna", "f\u00e1il", "och", "comhaontas", "glas", "taoiseach", "\u00e4r", "leo", "varadkar", "fine", "gael", "sedan", "december", "d\u00e5", "han", "tog", "\u00f6ver", "som", "regeringschef", "fr\u00e5n", "koalitionspartnern", "miche\u00e1l", "martin", "fianna", "f\u00e1il", "som", "ist\u00e4llet", "blev", "t\u00e1naiste", "vice", "regeringschef", "den", "h\u00f6gsta", "d\u00f6mande", "makten", "i", "landet", "ligger", "hos", "h\u00f6gsta", "domstolenden", "ekonomiska", "krisen", "fr\u00e5n", "slog", "h\u00e5rt", "mot", "irland", "som", "under", "flera", "\u00e5r", "tvingades", "till", "stora", "besparingar", "inte", "minst", "inom", "v\u00e4lf\u00e4rdssystemen", "\u00e4ven", "efter", "att", "ekonomin", "b\u00f6rjat", "v\u00e4xa", "p\u00e5", "nytt", "lever", "fortfarande", "m\u00e5nga", "vanliga", "irl\u00e4ndare", "med", "krisens", "f\u00f6ljder", "och", "misstron", "mot", "politiker", "\u00e4r", "stark", "det", "var", "ett", "viktigt", "sk\u00e4l", "till", "det", "starka", "uppsvinget", "f\u00f6r", "sinn", "f\u00e9in", "i", "valet", "i", "februari", "d\u00e5", "v\u00e4nsterpartiet", "i", "stort", "sett", "blev", "j\u00e4mnstarkt", "med", "de", "borgerliga", "partier", "fine", "gael", "och", "fianna", "f\u00e1il", "som", "dominerat", "politiken", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "f\u00f6rst", "i", "slutet", "av", "juni", "blev", "en", "ny", "regeringskoalition", "klar", "mellan", "de", "tv\u00e5", "\u00e4rkerivalerna", "fine", "gael", "och", "fianna", "f\u00e1il", "samt", "gr\u00f6na", "partiet", "indelning", "grevskap", "provinser", "\u00f6n", "inklusive", "brittiska", "nordirland", "indelas", "i", "fyra", "provinser", "provinces", "ulster", "i", "norr", "connacht", "i", "v\u00e4ster", "leinster", "i", "\u00f6ster", "och", "munster", "i", "s\u00f6der", "vidst\u00e5ende", "tabell", "visar", "grevskapens", "provinstillh\u00f6righet", "f\u00f6rsvar", "den", "irl\u00e4ndska", "f\u00f6rsvarsmakten", "irish", "defence", "forces", "\u00e4r", "en", "yrkesarm\u00e9", "irland", "har", "aldrig", "haft", "v\u00e4rnplikt", "den", "indelas", "i", "de", "st\u00e5ende", "f\u00f6rbanden", "\"permanent", "defence", "force\"", "pdf", "med", "ca", "heltidsanst\u00e4llda", "soldater", "och", "reservf\u00f6rbanden", "\"reserve", "defence", "force\"", "rdf", "med", "ca", "deltidsanst\u00e4llda", "soldater", "pdf", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9n", "marinen", "naval", "service", "och", "flygvapnet", "air", "corps", "rdf", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9reserven", "och", "marinreserven", "ekonomi", "efter", "en", "sv\u00e4ltkatastrof", "vid", "mitten", "av", "talet", "utvecklades", "irland", "snabbt", "fram", "till", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "om", "\u00e4n", "fr\u00e5n", "en", "ogynnsam", "utg\u00e5ngspunkt", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "tillv\u00e4xten", "dels", "eftersom", "den", "viktigaste", "handelspartnern", "storbritannien", "tyngdes", "av", "ekonomiska", "sv\u00e5righeter", "dels", "eftersom", "irland", "inriktade", "sig", "p\u00e5", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjning", "vilket", "inte", "var", "lyckosamt", "brytningen", "kom", "under", "talet", "d\u00e5", "landet", "lade", "om", "sin", "politik", "till", "att", "uppmuntra", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "genom", "avregleringar", "och", "strategiska", "skattes\u00e4nkningar", "den", "irl\u00e4ndska", "ekonomin", "har", "under", "senare", "\u00e5r", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "fr\u00e5n", "att", "vara", "jordbruksbaserad", "till", "en", "beroende", "av", "handel", "industri", "och", "investeringar", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "p\u00e5", "irland", "var", "i", "genomsnitt", "procent", "\u00e5ren", "vilket", "\u00e4r", "exceptionellt", "h\u00f6gt", "och", "procent", "mellan", "och", "industri", "vilket", "svarar", "f\u00f6r", "procent", "av", "bruttonationalprodukt", "bnp", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "exporter", "och", "procent", "av", "arbetskraften", "har", "nu", "tagit", "platsen", "som", "landets", "ledande", "ekonomiska", "sektor", "export", "har", "en", "fundamental", "roll", "i", "landets", "kraftiga", "ekonomiska", "tillv\u00e4xt", "men", "\u00e4ven", "en", "\u00f6kning", "av", "konsumtion", "nybyggande", "och", "investeringar", "har", "hj\u00e4lpt", "till", "p\u00e5", "papperet", "\u00e4r", "irland", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "export\u00f6r", "av", "mjukvarurelaterade", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "detta", "beror", "dock", "p\u00e5", "att", "en", "myckenhet", "utl\u00e4ndsk", "mjukvara", "och", "ibland", "musikmedia", "exporteras", "via", "irland", "f\u00f6r", "att", "dra", "nytta", "av", "landets", "avsaknad", "p\u00e5", "skatter", "p\u00e5", "royalties", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "upphovsr\u00e4ttskyddade", "varor", "en", "stor", "del", "av", "den", "irl\u00e4ndska", "ekonomiska", "policyn", "sedan", "har", "varit", "vad", "man", "kallat", "socialt", "partnerskap", "vilket", "\u00e4r", "en", "serie", "frivilliga", "l\u00f6neavtal", "mellan", "staten", "arbetsgivarna", "och", "facken", "dessa", "beskriver", "ofta", "l\u00f6ne\u00f6kningarna", "f\u00f6r", "den", "n\u00e4rmsta", "tre\u00e5rsperioden", "irland", "gick", "med", "i", "eurosamarbetet", "fr\u00e5n", "starten", "i", "januari", "och", "l\u00e4mnade", "d\u00e4rmed", "bakom", "sig", "det", "irl\u00e4ndska", "pundet", "tillsammans", "med", "andra", "eunationer", "perioden", "mellan", "och", "med", "h\u00f6g", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "fick", "m\u00e5nga", "att", "kalla", "landet", "f\u00f6r", "den", "keltiska", "tigern", "ekonomin", "k\u00e4nde", "av", "den", "ekonomiska", "nedg\u00e5ngen", "under", "s\u00e4rskilt", "den", "h\u00f6gteknologiska", "exportsektorn", "tillv\u00e4xten", "inom", "det", "omr\u00e5det", "blev", "n\u00e4stan", "halverad", "tillv\u00e4xten", "av", "bnp", "fortsatte", "att", "vara", "relativt", "robust", "mellan", "och", "steg", "den", "med", "procent", "med", "procent", "och", "under", "med", "procent", "med", "h\u00f6g", "tillv\u00e4xt", "kom", "\u00e4ven", "h\u00f6ga", "niv\u00e5er", "av", "inflation", "fr\u00e4mst", "i", "huvudstaden", "priserna", "i", "dublin", "med", "n\u00e4ra", "procent", "av", "landets", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "m\u00e4rkbart", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "p\u00e5", "andra", "st\u00e4llen", "i", "landet", "s\u00e4rskilt", "inom", "bostadssektorn", "att", "m\u00e4ta", "irlands", "inkomstniv\u00e5er", "per", "capita", "\u00e4r", "en", "komplicerad", "uppgift", "landet", "har", "n\u00e4st", "h\u00f6gst", "bnp", "per", "capita", "i", "v\u00e4rlden", "$", "efter", "luxemburg", "och", "det", "\u00e5ttonde", "h\u00f6gsta", "hdiv\u00e4rdet", "problemet", "med", "bnp", "per", "capita", "s\u00e4rskilt", "i", "irlands", "fall", "\u00e4r", "att", "en", "stor", "del", "av", "inkomsterna", "tillh\u00f6r", "stora", "multinationella", "f\u00f6retag", "som", "\u00e4r", "baserade", "utanf\u00f6r", "landet", "ist\u00e4llet", "kan", "man", "anv\u00e4nda", "bruttonationalinkomst", "per", "person", "som", "ber\u00e4knar", "in", "dessa", "fakta", "landet", "kom", "d\u00e5", "p\u00e5", "sjunde", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "trots", "det", "ekonomiska", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "och", "den", "fina", "statistiken", "finns", "det", "till", "viss", "del", "en", "ekonomisk", "obalans", "byggsektorn", "som", "har", "en", "cyklisk", "natur", "bidrar", "nu", "till", "en", "stor", "del", "av", "irlands", "bnp", "nyligen", "belyste", "en", "nedg\u00e5ng", "i", "bostadsmarknaden", "hur", "stor", "faktor", "denna", "sektor", "faktiskt", "\u00e4r", "och", "detta", "\u00e4r", "nu", "ett", "hot", "mot", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "flera", "\u00e5r", "av", "obalanserad", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "har", "\u00e4ven", "lett", "till", "en", "stor", "obalans", "mellan", "olika", "delar", "av", "befolkningen", "unders\u00f6kningar", "visar", "att", "procent", "av", "irlands", "befolkning", "lever", "i", "en", "of\u00f6r\u00e4nderlig", "fattigdomirlands", "st\u00f6rsta", "vadslagningsf\u00f6retag", "boylesports", "grundades", "av", "john", "boyle", "landets", "st\u00f6rsta", "fackliga", "centralorganisation", "\u00e4r", "irish", "congress", "of", "trade", "unions", "*", "se", "\u00e4ven", "pigsl\u00e4nderna", "ekonomisk", "utveckling", "de", "senaste", "tv\u00e5", "decennierna", "p\u00e5", "talet", "gick", "irland", "fr\u00e5n", "att", "vara", "ett", "jordbruksland", "till", "att", "moderniseras", "och", "en", "h\u00f6gteknologisk", "industri", "utvecklades", "under", "talet", "kallades", "irland", "den", "keltiska", "tigern", "eftersom", "tillv\u00e4xten", "var", "exceptionellt", "h\u00f6g", "mellan", "och", "hade", "irland", "en", "genomsnittlig", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "procentde", "st\u00f6rre", "satsningarna", "p\u00e5", "industriexport", "var", "en", "anledning", "till", "irlands", "ekonomiska", "utveckling", "som", "innan", "hade", "hamnat", "efter", "de", "andra", "eul\u00e4nderna", "i", "till", "exempel", "inkomst", "f\u00f6ljande", "anledningar", "har", "ocks\u00e5", "f\u00f6reslagits", "ekonomiska", "avregleringar", "staten", "fick", "mindre", "inflytande", "n\u00e4r", "f\u00f6retag", "privatiserades", "monopol", "avvecklades", "och", "en", "liberalare", "marknadsekonomi", "v\u00e4xte", "fram", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "utbildad", "och", "engelsktalande", "arbetskraft", "den", "l\u00e5ga", "bolagsskatten", "flera", "stora", "multinationella", "f\u00f6retag", "som", "till", "exempel", "google", "och", "facebook", "har", "kontor", "i", "dublin", "egeu", "medlemskapet", "i", "europeiska", "unionen", "har", "gett", "irland", "f\u00f6rdelar", "som", "till", "exempel", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "och", "en", "st\u00f6rre", "marknad", "marknaden", "v\u00e4xte", "ocks\u00e5", "utanf\u00f6r", "europa", "och", "m\u00e5nga", "amerikanska", "f\u00f6retag", "valde", "att", "etablera", "sig", "i", "landet", "m\u00f6tte", "landets", "ekonomi", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "motvind", "landets", "konkurrenskraft", "minskade", "n\u00e4r", "bristen", "p\u00e5", "arbetskraft", "tryckte", "upp", "l\u00f6nerna", "och", "ekonomisk", "orolighet", "i", "usa", "och", "storbritannien", "ledde", "till", "en", "starkare", "euro", "mindre", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "blev", "resultatet", "och", "minskade", "ytterligare", "n\u00e4r", "finanskrisen", "drabbade", "europaflera", "inhemska", "ekonomiska", "problem", "uppdagades", "dock", "samtidigt", "som", "skulle", "leda", "till", "att", "irland", "blev", "ett", "av", "de", "krisdrabbade", "l\u00e4nderna", "i", "eu", "s\u00e5", "kallade", "pigsl\u00e4nderna", "missn\u00f6jet", "v\u00e4xte", "kring", "v\u00e4lf\u00e4rd", "transporter", "och", "h\u00f6ga", "bostadspriser", "gick", "landet", "in", "i", "en", "ekonomisk", "kris", "som", "delvis", "hade", "att", "g\u00f6ra", "med", "den", "internationella", "finanskrisen", "men", "en", "bostadsbubbla", "och", "bankkris", "inom", "landet", "var", "\u00e4ven", "av", "stor", "betydelse", "fastighetsmarknaden", "drabbades", "h\u00e5rt", "och", "huspriserna", "sj\u00f6nk", "kraftigt", "banker", "hade", "godk\u00e4nt", "alltf\u00f6r", "riskfyllda", "l\u00e5n", "till", "alltf\u00f6r", "stora", "summor", "och", "dolt", "hur", "stora", "problem", "var", "dokumentation", "om", "hur", "illa", "st\u00e4llt", "det", "var", "med", "bankerna", "hade", "\u00e4ven", "underh\u00e5llits", "staten", "fick", "g\u00e5", "in", "med", "stora", "summor", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "bankerna", "bla", "anglo", "irish", "bank", "och", "vissa", "f\u00f6rstatligades", "f\u00f6r", "att", "inte", "g\u00e5", "omkullstatsbudgeten", "blev", "lidande", "till", "f\u00f6ljd", "av", "r\u00e4ddningsaktionen", "och", "nedsk\u00e4rningar", "gjordes", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "budgetunderskottet", "i", "schack", "trots", "detta", "var", "underskottet", "\u00f6ver", "procent", "av", "bnp", "medan", "det", "enligt", "eus", "riktlinjer", "inte", "ska", "\u00f6verstiga", "procent", "tog", "irland", "motvilligt", "ett", "krisl\u00e5n", "p\u00e5", "miljarder", "av", "eu", "internationella", "valutafonden", "imf", "storbritannien", "sverige", "och", "danmark", "f\u00f6ljt", "av", "sparpaket", "som", "innebar", "fler", "nedsk\u00e4rningar", "inv\u00e5nare", "uppr\u00f6rdes", "\u00f6ver", "hur", "v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster", "offentligt", "anst\u00e4lldas", "l\u00f6ner", "mm", "blev", "lidande", "f\u00f6r", "vad", "som", "ans\u00e5gs", "vara", "ett", "problem", "skapat", "av", "ansvarsl\u00f6sa", "banker", "i", "slutet", "av", "b\u00f6rjade", "de", "ekonomiska", "\u00e5tg\u00e4rderna", "mot", "krisen", "att", "synas", "och", "det", "ljusnar", "f\u00f6r", "irlands", "ekonomi", "med", "fler", "arbetstillf\u00e4llen", "och", "\u00f6kade", "fastighetspriserirland", "blev", "det", "f\u00f6rsta", "landet", "att", "ta", "sig", "ur", "eurokrisen", "det", "kunde", "konstateras", "efter", "att", "premi\u00e4rminister", "enda", "kenny", "i", "november", "meddelade", "att", "irland", "nu", "klara", "sig", "utan", "n\u00f6dl\u00e5n", "och", "andra", "ekonomiska", "st\u00f6d\u00e5tg\u00e4rder", "fr\u00e5n", "eu", "och", "imf", "i", "januari", "n\u00e5dde", "r\u00e4ntan", "p\u00e5", "irlands", "statsobligationer", "rekordl\u00e5ga", "niv\u00e5er", "sedan", "finanskrisen", "br\u00f6t", "ut", "vilket", "visar", "att", "marknadens", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "irlands", "ekonomi", "v\u00e4xer", "statsskulden", "\u00e4r", "dock", "fortfarande", "h\u00f6g", "procent", "av", "bnp", "kommunikationer", "den", "internationella", "flygplatsen", "shannon", "i", "sydv\u00e4st", "var", "vid", "de", "f\u00f6rsta", "kommersiella", "atlantflygningarna", "den", "europeiska", "\u00e4ndpunkten", "f\u00f6r", "den", "kortaste", "str\u00e4ckan", "mot", "nordamerika", "d\u00e4r", "planen", "med", "den", "tidens", "begr\u00e4nsade", "r\u00e4ckvidd", "m\u00e5ste", "mellanlanda", "f\u00f6r", "tankning", "platsen", "anges", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "vara", "den", "ort", "d\u00e4r", "den", "internationellt", "v\u00e4lk\u00e4nda", "drycken", "irish", "coffee", "skapades", "numera", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "flygplatserna", "dublin", "airport", "med", "flygplatskod", "dub", "och", "cork", "med", "flygplatskod", "ork", "irland", "har", "ett", "v\u00e4gn\u00e4t", "som", "de", "senaste", "\u00e5ren", "byggts", "ut", "motorv\u00e4gar", "binder", "samman", "dublin", "med", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "cork", "galway", "limerick", "waterford", "och", "belfast", "i", "nordirland", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "finns", "ocks\u00e5", "med", "dublin", "som", "utg\u00e5ngspunkt", "och", "linjer", "till", "bland", "annat", "belfast", "via", "drogheda", "och", "dundalk", "till", "galway", "limerick", "och", "cork", "via", "kildare", "och", "\u00e4ven", "linjer", "till", "sligo", "waterford", "och", "wexford", "dessa", "\u00e4r", "inte", "elektrifierade", "f\u00f6rutom", "runt", "omkring", "dublin", "d\u00e4r", "elektrifierade", "pendelt\u00e5g", "trafikerar", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "tv\u00e4rlinje", "mellan", "wexfordwaterfordlimerickennis", "betydande", "investeringar", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "gjorts", "i", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "d\u00e4r", "man", "\u00f6ppnat", "enstaka", "nedlagda", "str\u00e4ckor", "och", "\u00e4ven", "stationer", "runt", "dublin", "som", "varit", "nedlagda", "demografi", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "nettomigration", "migranter", "per", "inv\u00e5nare", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "manlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "kvinnlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "antal", "barnkvinna", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "hela", "befolkningen", "man", "per", "kvinna", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "kvinnors", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "andel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "lider", "av", "fetma", "andel", "av", "vuxna", "befolkningen", "med", "hivaids", "inv\u00e5nare", "som", "\u00e4r", "smittade", "av", "hivaids", "d\u00f6dsfall", "p\u00e5", "grund", "av", "hivaids", "per", "\u00e5r", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "siffror", "tagna", "fr\u00e5n", "the", "world", "factbook", "spr\u00e5k", "de", "officiella", "nationalspr\u00e5ken", "\u00e4r", "iriska", "och", "engelska", "men", "iriskan", "har", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "minskat", "i", "betydelse", "och", "i", "praktiken", "ersatts", "av", "engelska", "f\u00f6r", "att", "i", "n\u00e5gon", "m\u00e5n", "st\u00f6tta", "det", "iriska", "spr\u00e5ket", "finns", "en", "f\u00f6reskrift", "om", "att", "i", "myndigheters", "brevv\u00e4xling", "skall", "h\u00e4lsningsfrasen", "i", "b\u00f6rjan", "samt", "avslutningsfrasen", "i", "slutet", "\"h\u00f6vlighetsfraserna\"", "skrivas", "p\u00e5", "iriska", "medan", "engelska", "m\u00e5", "anv\u00e4ndas", "i", "sakframst\u00e4llningen", "iriska", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "sedan", "ett", "officiellt", "euspr\u00e5k", "under", "talet", "har", "antalet", "irisktalande", "\u00f6kat", "framf\u00f6rallt", "i", "den", "yngre", "generationen", "ett", "hundratal", "primary", "schools", "grundskolor", "anv\u00e4nder", "iriska", "som", "undervisningsspr\u00e5k", "befolkning", "irlands", "befolkning", "\u00e4r", "av", "keltiskt", "ursprung", "de", "kelter", "som", "bor", "p\u00e5", "irland", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "keltiska", "folk", "som", "tagit", "flest", "omv\u00e4gar", "under", "sin", "vandring", "fr\u00e5n", "hemlandet", "i", "nuvarande", "tyskland", "och", "\u00f6sterrike", "vandrade", "de", "ner", "till", "iberiska", "halv\u00f6n", "d\u00e4r", "de", "blandade", "sig", "med", "ibererna", "och", "skapade", "keltibererna", "dessa", "utvandrade", "sedan", "till", "irlandirland", "har", "v\u00e4rldens", "sjunde", "h\u00f6gsta", "levnadsstandard", "med", "ett", "human", "development", "index", "p\u00e5", "b\u00e5de", "p\u00e5", "l\u00e5ng", "sikt", "p\u00e5", "medell\u00e5ng", "sikt", "och", "\u00e4ven", "p\u00e5", "kort", "sikt", "har", "irland", "haft", "en", "betydande", "\u00f6kning", "av", "sitt", "hdiv\u00e4rde", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "andra", "l\u00e4nder", "religionkatolicism", "procent", "protestantism", "procent", "ortodoxi", "procent", "islam", "procent", "ateistisk", "agnostisk", "eller", "icketroende", "procent", "annan", "procent", "f\u00e4rgerna", "i", "nationalflaggan", "symboliserar", "religionerna", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "s\u00e4tt", "gr\u00f6nt", "till", "v\u00e4nster", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "den", "katolska", "befolkningen", "p\u00e5", "\"den", "gr\u00f6na", "\u00f6n\"", "orange", "till", "h\u00f6ger", "\u00e4r", "vilhelm", "i", "av", "oraniens", "f\u00e4rg", "och", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "protestanterna", "vitt", "mellan", "gr\u00f6nt", "och", "orange", "symboliserar", "minnet", "av", "fred", "mellan", "katoliker", "och", "protestanter", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "dublin", "republikens", "huvudstad", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "cork", "limerick", "galway", "waterford", "kilkenny", "kultur", "den", "ursprungliga", "irl\u00e4ndska", "kulturen", "var", "keltisk", "och", "rester", "av", "den", "finns", "bevarade", "som", "ett", "folkligt", "arv", "en", "del", "med", "hj\u00e4lp", "av", "det", "gamla", "keltiska", "spr\u00e5ket", "en", "kulturell", "blomstring", "med", "betydelse", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "europa", "inf\u00f6ll", "under", "tidig", "medeltid", "d\u00e5", "irland", "var", "\"helgonens", "och", "de", "l\u00e4rdes", "\u00f6\"", "med", "en", "viktig", "roll", "som", "bevarare", "och", "f\u00f6rmedlare", "av", "kristen", "litteratur", "och", "konst", "irland", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "pr\u00e4glat", "av", "n\u00e4rheten", "till", "england", "men", "har", "en", "kulturell", "egenart", "som", "bla", "beror", "p\u00e5", "den", "starka", "katolska", "kyrkan", "litteratur", "den", "tidiga", "irl\u00e4ndska", "litteraturen", "p\u00e5", "iriska", "omfattade", "konstfulla", "hyllningsdikter", "som", "yrkesskalder", "barder", "skrev", "\u00e5t", "sina", "gynnare", "och", "religi\u00f6sa", "dikter", "skrivna", "i", "klostren", "om", "fromma", "m\u00e4n", "och", "deras", "gudomliga", "bedrifter", "book", "of", "kells", "fr\u00e5n", "omkring", "\u00e5r", "\u00e4r", "ett", "ber\u00f6mt", "verk", "dessutom", "fanns", "en", "rik", "sagolitteratur", "i", "flera", "cykler", "om", "olika", "hj\u00e4ltar", "till", "exempel", "cuchulainn", "finn", "och", "dennes", "son", "ossian", "i", "och", "med", "den", "engelska", "er\u00f6vringen", "kom", "litteraturen", "att", "till", "stor", "del", "skrivas", "p\u00e5", "engelska", "till", "de", "stora", "engelskspr\u00e5kiga", "f\u00f6rfattarna", "p\u00e5", "talet", "h\u00f6r", "jonathan", "swift", "med", "gullivers", "resor", "och", "den", "ber\u00f6mda", "pamfletten", "ett", "anspr\u00e5ksl\u00f6st", "f\u00f6rslag", "om", "fattigdomen", "p\u00e5", "\u00f6n", "p\u00e5", "talet", "framtr\u00e4dde", "thomas", "moore", "som", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "romantiken", "med", "irish", "melodies", "mot", "slutet", "av", "\u00e5rhundradet", "inf\u00f6ll", "den", "ren\u00e4ssans", "som", "f\u00e5tt", "namnet", "\"the", "irish", "revival\"", "den", "fick", "betydelse", "s\u00e4rskilt", "genom", "william", "butler", "yeats", "som", "bildade", "irl\u00e4ndska", "litteraturs\u00e4llskap", "i", "london", "och", "dublin", "och", "douglas", "hyde", "som", "med", "den", "mera", "politiskt", "inriktade", "gaelic", "league", "ville", "\u00e5teruppliva", "det", "iriska", "spr\u00e5ket", "och", "tillvarata", "irl\u00e4ndsk", "folklore", "framf\u00f6rallt", "kom", "den", "till", "uttryck", "inom", "teatern", "en", "irl\u00e4ndsk", "nationalteater", "uppr\u00e4ttades", "och", "invigdes", "abbey", "theatre", "i", "dublin", "h\u00e4r", "spelades", "pj\u00e4ser", "av", "yeats", "och", "lady", "gregory", "p\u00e5", "teman", "ur", "den", "iriska", "sagoskatten", "jm", "synges", "m\u00e4sterverk", "hj\u00e4lten", "p\u00e5", "den", "gr\u00f6na", "\u00f6n", "och", "flera", "dramer", "av", "sean", "o'casey", "yeats", "var", "det", "stora", "namnet", "ocks\u00e5", "inom", "lyriken", "prosans", "f\u00f6rnyare", "var", "james", "joyce", "vars", "ulysses", "odysseus", "\u00e4r", "en", "av", "den", "moderna", "romanens", "genombrottsverk", "flann", "o'brien", "blev", "en", "efterf\u00f6ljare", "med", "sina", "satiriska", "romaner", "frank", "o'connor", "skrev", "sardoniska", "humoresker", "bland", "efterkrigsf\u00f6rfattare", "kan", "n\u00e4mnas", "poeten", "seamus", "heaney", "romanf\u00f6rfattaren", "edna", "o'brien", "och", "den", "kontroversielle", "\"borstalpojken\"", "brendan", "behan", "dessutom", "finns", "det", "m\u00e5nga", "irl\u00e4ndska", "f\u00f6rfattare", "som", "verkat", "p\u00e5", "annat", "h\u00e5ll", "till", "exempel", "oscar", "wilde", "bernard", "shaw", "och", "samuel", "beckettk\u00e4nda", "f\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "irland", "jonathan", "swift", "oscar", "wilde", "george", "bernard", "shaw", "william", "butler", "yeats", "james", "joyce", "samuel", "beckett", "roddy", "doyle", "dermot", "bolger", "seamus", "heaney", "brendan", "behan", "john", "banville", "colm", "t\u00f3ib\u00edn", "maeve", "binchy", "marian", "keyes", "musik", "traditionell", "irl\u00e4ndsk", "folkmusik", "har", "blivit", "mycket", "uppskattad", "utanf\u00f6r", "landets", "gr\u00e4nser", "att", "den", "finns", "med", "som", "en", "influens", "hos", "m\u00e5nga", "pop", "och", "rockartister", "har", "bidragit", "till", "dess", "popularitet", "urval", "av", "k\u00e4nda", "musikartister", "fr\u00e5n", "irland", "rory", "gallagher", "enya", "phil", "lynott", "thin", "lizzy", "sin\u00e9ad", "o'connor", "the", "chieftains", "the", "corrs", "the", "cranberries", "the", "script", "the", "dubliners", "bob", "geldof", "christy", "moore", "hozier", "u", "niall", "horan", "one", "direction", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "irish", "coffee", "gaeltacht", "garda", "s\u00edoch\u00e1na", "referenser", "noter", "k\u00e4llf\u00f6rteckning", "editions", "atlas", "lausanne", "min", "nya", "v\u00e4rldsatlas", "utg\u00e5va", "kort", "v\u00e4steuropairland", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ireland"]