["island", "isl\u00e4ndska", "\u00edsland", "istlant", "lyssna", "\u00e4r", "en", "europeisk", "republik", "som", "omfattar", "\u00f6n", "med", "samma", "namn", "samt", "tillh\u00f6rande", "mindre", "\u00f6ar", "island", "ligger", "i", "norra", "atlanten", "mellan", "gr\u00f6nland", "och", "f\u00e4r\u00f6arna", "precis", "s\u00f6der", "om", "norra", "polcirkeln", "f\u00f6rutom", "\u00f6n", "gr\u00edmsey", "trots", "detta", "l\u00e4ge", "har", "landet", "ett", "mildare", "vinterklimat", "\u00e4n", "norra", "sverige", "eftersom", "milda", "vattenstr\u00f6mmar", "f\u00f6rs", "f\u00f6rbi", "\u00f6n", "av", "nordatlantiska", "driften", "dock", "kan", "somrarna", "vara", "ganska", "kyliga", "och", "ha", "mycket", "nederb\u00f6rd", "islands", "huvudstad", "liksom", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00e4r", "reykjavik", "island", "hade", "den", "januari", "en", "befolkning", "p\u00e5", "&&&&&&&&&&&&&&", "och", "\u00e4r", "med", "en", "area", "p\u00e5", "&&&&&&&&&&&&&&", "km\u00b2", "det", "geografiskt", "e", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "europa", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "ungern", "trots", "att", "landet", "har", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "stor", "yta", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "\u00e4r", "island", "det", "europeiska", "land", "med", "l\u00e4gst", "befolkningst\u00e4thet", "med", "omkring", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "enligt", "landnamnsboken", "inleddes", "bos\u00e4ttningen", "av", "island", "under", "talet", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5rhundradena", "emigrerade", "norrm\u00e4n", "och", "andra", "skandinaver", "om", "\u00e4n", "i", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "till", "island", "de", "flesta", "boende", "h\u00e4rstammar", "i", "dag", "fr\u00e5n", "skandinaviska", "och", "gaeliska", "bos\u00e4ttare", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "dock", "polacker", "och", "andra", "invandrargrupper", "etablerat", "sig", "vilket", "bef\u00e4st", "en", "allt", "mer", "internationell", "pr\u00e4gel", "island", "betraktas", "allm\u00e4nt", "som", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "\u00e4nnu", "aktiva", "demokrati", "det", "isl\u00e4ndska", "parlamentet", "alltinget", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "det", "ting", "som", "h\u00f6lls", "\u00e5r", "i", "tingvalla", "island", "hade", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "levnadsstandard", "med", "ett", "human", "development", "index", "p\u00e5", "men", "har", "sjunkit", "i", "rankningen", "sedan", "finanskrisen", "och", "hamnade", "p\u00e5", "plats", "\u00e5r", "hamnade", "island", "p\u00e5", "tredje", "plats", "historia", "i", "isl\u00e4ndsk", "tradition", "ber\u00e4ttas", "att", "iriska", "eremiter", "paper", "redan", "p\u00e5", "talet", "hade", "tillf\u00e4lliga", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "island", "men", "det", "saknas", "arkeologiska", "bevis", "f\u00f6r", "det", "i", "mitten", "av", "talet", "kom", "f\u00e4ringen", "naddodd", "och", "svensken", "gardar", "svavarsson", "till", "island", "den", "senare", "var", "son", "till", "svavar", "den", "svenske", "som", "\u00e4gde", "gods", "p\u00e5", "sj\u00e4lland", "gardar", "uppges", "ha", "varit", "den", "som", "f\u00f6rst", "n\u00e5dde", "den", "isl\u00e4ndska", "ostkusten", "han", "seglade", "runt", "\u00f6n", "och", "\u00f6vervintrade", "d\u00e4r", "sommaren", "d\u00e4refter", "vid", "ankomsten", "till", "norge", "prisade", "han", "\u00f6n", "\"h\u00e4refter", "blev", "landet", "kallat", "gardarsholm", "och", "det", "var", "p\u00e5", "den", "tiden", "skogbevuxet", "mellan", "fj\u00e4ll", "och", "strand\"vikingen", "floke", "vilgerdarson", "fr\u00e5n", "rogaland", "s\u00e4gs", "vara", "den", "som", "namngav", "island", "och", "den", "som", "f\u00f6rst", "odlade", "upp", "ett", "stycke", "mark", "dock", "utan", "framg\u00e5ng", "efter", "honom", "kom", "tv\u00e5", "norska", "fosterbr\u00f6der", "vid", "namn", "ingolf", "arnarson", "och", "hj\u00f6rleif", "till", "\u00f6n", "de", "var", "ifr\u00e5n", "fjaler", "i", "sunnfjord", "och", "l\u00e4mnade", "norge", "omkring", "\u00e5r", "med", "tv\u00e5", "skepp", "fullastade", "med", "folk", "husger\u00e5d", "och", "boskap", "vid", "\u00e5synen", "av", "island", "vr\u00e4kte", "ingolf", "sina", "h\u00f6gs\u00e4tesstolpar", "\u00f6verbord", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "gudarna", "anvisa", "l\u00e4mpligt", "bost\u00e4lle", "dessa", "hittades", "efter", "tre", "\u00e5r", "vid", "platsen", "d\u00e4r", "han", "byggde", "sin", "g\u00e5rd", "som", "gavs", "namnet", "reykjavik", "r\u00f6kviken", "efter", "sina", "heta", "rykande", "k\u00e4llor", "d\u00e5", "var", "hj\u00f6rleif", "redan", "d\u00f6d", "ihj\u00e4lslagen", "av", "sina", "tr\u00e4lar", "ingolf", "var", "den", "f\u00f6rste", "som", "bosatte", "sig", "permanent", "p\u00e5", "island", "\u00f6n", "koloniserades", "d\u00e4refter", "i", "snabb", "takt", "av", "norska", "invandrare", "fr\u00e4mst", "storm\u00e4n", "som", "emigrerade", "fr\u00e5n", "norge", "n\u00e4r", "kung", "harald", "h\u00e5rfager", "enade", "norge", "och", "gjorde", "sig", "till", "ensam", "h\u00e4rskare", "genom", "det", "stora", "sj\u00f6slaget", "vid", "hafrsfjord", "\u00e5r", "norge", "och", "island", "bildade", "en", "union", "efter", "att", "norge", "ingick", "union", "med", "sverige", "efter", "freden", "i", "kiel", "f\u00f6rblev", "island", "med", "gr\u00f6nland", "och", "f\u00e4r\u00f6arna", "danska", "inleddes", "ett", "sj\u00e4lvstyre", "och", "\u00e5r", "fick", "island", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "fortfarande", "i", "union", "med", "danmark", "som", "konungariket", "island", "konungsr\u00edki\u00f0", "\u00edsland", "detta", "innebar", "bland", "annat", "att", "danmark", "sk\u00f6tte", "islands", "utrikespolitik", "medan", "island", "hade", "sj\u00e4lvstyre", "i", "det", "mesta", "och", "hade", "gemensam", "konung", "personalunion", "med", "danmark", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "blev", "danmark", "ockuperat", "av", "tyskland", "men", "island", "ockuperat", "av", "storbritannien", "den", "juni", "l\u00f6pte", "islands", "unionsavtal", "med", "danmark", "ut", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "utropade", "sig", "landet", "till", "republik", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "har", "landet", "ut\u00f6kat", "sin", "fiskegr\u00e4ns", "fr\u00e5n", "till", "nuvarande", "nautiska", "mil", "\u00e5r", "nautiska", "mil", "nautiska", "mil", "och", "nautiska", "mil", "detta", "ledde", "till", "konflikter", "med", "storbritannien", "vilka", "kulminerade", "med", "de", "s\u00e5", "kallade", "torskkrigen", "geografi", "island", "\u00e4r", "en", "\u00f6bildning", "genom", "vulkanism", "och", "detta", "pr\u00e4glar", "landets", "geologiska", "karakt\u00e4r", "naturen", "p\u00e5", "island", "anses", "vara", "mycket", "vacker", "och", "lockar", "m\u00e5nga", "turister", "det", "finns", "\u00e4ven", "vulkaner", "p\u00e5", "island", "och", "en", "av", "de", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "hekla", "med", "en", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "meter", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "kusten", "fr\u00e5n", "syd\u00f6stra", "spetsen", "horn", "eystra", "till", "\u00f6lfus\u00e1s", "utlopp", "bildar", "en", "t\u00e4mligen", "regulj\u00e4r", "b\u00e5ge", "eftersom", "h\u00e4r", "har", "bildats", "en", "sandsl\u00e4tt", "av", "avlagringarna", "fr\u00e5n", "floderna", "fr\u00e5n", "vatnaj\u00f6kull", "som", "\u00e4r", "islands", "och", "europas", "st\u00f6rsta", "glaci\u00e4r", "h\u00e4r", "finns", "bland", "annat", "f\u00e5", "mera", "framspringande", "uddar", "och", "utan", "andra", "insk\u00e4rningar", "\u00e4n", "de", "ofta", "vid", "flodmynningarna", "bildade", "strandsj\u00f6arna", "l\u00f3n", "som", "skils", "fr\u00e5n", "havet", "av", "smala", "sand", "och", "grusrev", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "kusten", "\u00e4r", "fjordbildningen", "d\u00e4remot", "stor", "h\u00e4r", "ligger", "de", "tv\u00e5", "stora", "bukterna", "faxafl\u00f3i", "och", "brei\u00f0afj\u00f6r\u00f0ur", "de", "ligger", "mellan", "de", "tre", "halv\u00f6arna", "reykjanes", "sn\u00e6fellsnes", "och", "den", "stora", "triangelformiga", "halv\u00f6n", "i", "nordv\u00e4st", "kallad", "v\u00e4stlandet", "p\u00e5", "isl\u00e4ndska", "vestfir\u00f0ir", "allts\u00e5", "v\u00e4stfjordarna", "vars", "v\u00e4stpunkt", "\u00e4r", "bjargtangar", "den", "sistn\u00e4mnda", "halv\u00f6n", "best\u00e5r", "av", "en", "m\u00e4ngd", "vikar", "varav", "den", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "j\u00f6kulfir\u00f0ir", "fr\u00e5n", "norra", "kusten", "g\u00e5r", "fjordarna", "h\u00fanafl\u00f3i", "skagafj\u00f6r\u00f0ur", "och", "eyjafj\u00f6r\u00f0ur", "in\u00e5t", "land", "liksom", "de", "\u00f6ppna", "vikarna", "skj\u00e1lfandi", "axarfj\u00f6r\u00f0ur", "och", "\u00feistilfj\u00f6r\u00f0ur", "varemellan", "halv\u00f6n", "melrakkasl\u00e9tta", "med", "islands", "nordligaste", "udde", "hraunhafnartangi", "skjuter", "fram", "\u00feistilfj\u00f6r\u00f0ur", "begr\u00e4nsas", "i", "\u00f6ster", "av", "den", "smala", "halv\u00f6n", "langanes", "som", "bildar", "islands", "nordostliga", "l\u00e5ngt", "utl\u00f6pande", "n\u00e4s", "se", "\u00e4ven", "islands", "ytterpunkter", "\u00f6stra", "kustens", "fjordar", "\u00e4r", "m\u00e5nga", "men", "mindre", "\u00e4n", "vid", "den", "v\u00e4stra", "kusten", "med", "undantag", "av", "sydkusten", "som", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "\u00e4r", "j\u00e4mn", "och", "sandig", "\u00e4r", "islands", "str\u00e4nder", "i", "allm\u00e4nhet", "branta", "med", "en", "m\u00e4ngd", "h\u00f6ga", "br\u00e5dstupande", "uddar", "och", "l\u00e5nga", "v\u00e5gr\u00e4ta", "och", "i", "terrasser", "uppstigande", "fj\u00e4llmurar", "flera", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "sm\u00e5", "\u00f6ar", "samt", "en", "m\u00e4ngd", "holmar", "och", "sk\u00e4r", "omger", "kusterna", "bland", "\u00f6arna", "finner", "man", "v\u00e4stmanna\u00f6arna", "vid", "sydkusten", "isl\u00e4ndska", "vestmannaeyjar", "varav", "endast", "en", "\u00f6", "hem\u00f6n", "\u00e4r", "bebodd", "vidare", "finns", "vi\u00f0ey", "i", "faxafl\u00f3i", "de", "m\u00e5nga", "\u00f6arna", "i", "brei\u00f0afj\u00f6r\u00f0ur", "bland", "dem", "flatey", "drangey", "och", "m\u00e1lmey", "i", "skagafj\u00f6r\u00f0ur", "hr\u00edsey", "i", "eyjafj\u00f6r\u00f0ur", "samt", "utanf\u00f6r", "skj\u00e1lfandi", "norr", "om", "polcirkeln", "gr\u00edmsey", "klimat", "islands", "klimat", "p\u00e5verkas", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "av", "de", "havsstr\u00f6mmar", "som", "omger", "\u00f6n", "havets", "temperatur", "omkring", "landet", "p\u00e5verkas", "av", "en", "gren", "av", "golfstr\u00f6mmen", "irmingerstr\u00f6mmen", "fr\u00e5n", "sydv\u00e4st", "som", "v\u00e4rmer", "upp", "vattnet", "den", "l\u00e4ngs", "gr\u00f6nland", "l\u00f6pande", "polarstr\u00f6mmen", "tillf\u00f6r", "\u00f6n", "d\u00e4remot", "stundom", "stora", "ismassor", "som", "kan", "ligga", "kvar", "p\u00e5", "norra", "kusten", "l\u00e5ngt", "fram", "p\u00e5", "sommaren", "ostkusten", "ber\u00f6rs", "av", "en", "annan", "nordostlig", "polarstr\u00f6m", "de", "olika", "str\u00f6mmarna", "i", "f\u00f6rening", "med", "ebb", "och", "flod", "\u00e5stadkommer", "v\u00e5ldsamma", "str\u00f6mvirvlar", "raustir", "plural", "av", "raust", "\"r\u00f6st\"", "utanf\u00f6r", "de", "mera", "framspringande", "uddarna", "som", "j\u00e4mte", "isdriften", "och", "fruktansv\u00e4rda", "stormar", "kan", "g\u00f6ra", "seglatsen", "kring", "island", "farlig", "klimatet", "varierar", "mellan", "olika", "delar", "av", "island", "generellt", "\u00e4r", "sydkusten", "varmare", "bl\u00f6tare", "och", "bl\u00e5sigare", "\u00e4n", "den", "nordliga", "delen", "av", "landet", "det", "centrala", "h\u00f6glandet", "\u00e4r", "den", "kallaste", "delen", "av", "island", "l\u00e5gliggande", "inlandsomr\u00e5den", "i", "norr", "\u00e4r", "de", "torraste", "regionerna", "sn\u00f6fall", "p\u00e5", "vintern", "\u00e4r", "vanligare", "i", "norr", "\u00e4n", "i", "s\u00f6der", "islands", "v\u00e4rmerekord", "\u00e4r", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "den", "juni", "i", "teigarhorn", "p\u00e5", "syd\u00f6stkusten", "islands", "k\u00f6ldrekord", "\u00e4r", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "den", "januari", "i", "gr\u00edmssta\u00f0ir", "och", "m\u00f6\u00f0rudalur", "p\u00e5", "nord\u00f6stra", "island", "v\u00e4rmerekordet", "f\u00f6r", "reykjavik", "\u00e4r", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "den", "juli", "k\u00f6ldrekordet", "f\u00f6r", "reykjavik", "\u00e4r", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "den", "januari", "biologisk", "m\u00e5ngfald", "det", "finns", "omkring", "k\u00e4nda", "insektsarter", "p\u00e5", "island", "vilket", "\u00e4r", "ett", "ganska", "l\u00e5gt", "tal", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "andra", "l\u00e4nder", "\u00f6ver", "en", "miljon", "arter", "har", "uppt\u00e4ckts", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "d\u00e4ggdjur", "\u00e4r", "emellertid", "artfattigdomen", "p\u00e5fallande", "de", "flesta", "ordningar", "saknas", "mer", "eller", "mindre", "helt", "som", "insekts\u00e4tare", "fladderm\u00f6ss", "hardjur", "och", "part\u00e5iga", "hovdjur", "som", "svin", "och", "hjortdjur", "dock", "med", "undantag", "f\u00f6r", "ren", "som", "inplanterades", "det", "enda", "inhemska", "d\u00e4ggdjuret", "som", "fanns", "n\u00e4r", "m\u00e4nniskorna", "kom", "var", "fj\u00e4llr\u00e4ven", "som", "vid", "den", "senaste", "istiden", "invandrat", "till", "island", "\u00f6ver", "det", "frusna", "havet", "vid", "s\u00e4llsynta", "tillf\u00e4llen", "har", "fladderm\u00f6ss", "f\u00e4rdats", "till", "\u00f6n", "p\u00e5", "grund", "av", "vindarna", "men", "de", "\u00e4r", "inte", "kapabla", "att", "fortplanta", "sig", "d\u00e4r", "bland", "\u00f6vriga", "d\u00e4ggdjur", "m\u00e4rks", "minken", "som", "\u00e4r", "inplanterad", "isbj\u00f6rnar", "drivande", "med", "isflak", "har", "tillf\u00e4lligt", "iakttagits", "utanf\u00f6r", "kusten", "\u00e4ven", "gnagarna", "\u00e4r", "d\u00e5ligt", "representerade", "med", "brunr\u00e5tta", "mindre", "skogsmus", "och", "husmus", "som", "enda", "representanter", "s\u00e4lar", "och", "valar", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "vanliga", "totalt", "har", "island", "olika", "valarter", "det", "finns", "inga", "inhemska", "eller", "frilevande", "groddjur", "eller", "kr\u00e4ldjur", "p\u00e5", "islandtamdjuren", "p\u00e5", "island", "inkluderar", "islandsf\u00e5ret", "kycklingar", "getter", "boskap", "islandsh\u00e4star", "och", "isl\u00e4ndsk", "f\u00e5rhund", "island", "har", "mycket", "f\u00e5r", "men", "antalet", "har", "minskat", "\u00e5r", "var", "antalet", "m\u00e4nniskor", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "antalet", "f\u00e5rm\u00e5nga", "olika", "fiskarter", "lever", "i", "de", "havsvatten", "som", "omg\u00e4rdar", "island", "fiskeindustrin", "\u00e4r", "en", "stor", "del", "av", "islands", "ekonomi", "och", "omfattar", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "landets", "export", "lunnef\u00e5glar", "\u00e4r", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "och", "island", "har", "ett", "rikt", "f\u00e5gelliv", "med", "\u00e5tminstone", "arter", "f\u00f6rutom", "lunnef\u00e5glar", "bygger", "\u00e4ven", "labbar", "och", "tret\u00e5iga", "m\u00e5sar", "bo", "p\u00e5", "havsklipporna", "n\u00e4r", "\u00f6n", "f\u00f6rst", "befolkades", "blev", "den", "snudd", "p\u00e5", "sk\u00f6vlad", "i", "boken", "\u00edslendingab\u00f3k", "fr\u00e5n", "sent", "tal", "beskrevs", "skogen", "som", "\"nedhuggen", "fr\u00e5n", "berg", "till", "kust\"", "den", "permanenta", "bos\u00e4ttningen", "av", "m\u00e4nniskor", "st\u00f6rde", "det", "isolerade", "ekosystemet", "best\u00e5ende", "av", "tunn", "vulkanisk", "jord", "och", "begr\u00e4nsade", "artrikedomen", "skogarna", "var", "under", "\u00e5rhundraden", "kraftigt", "exploaterade", "f\u00f6r", "att", "kunna", "producera", "timmer", "och", "ved", "avverkningar", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "under", "lilla", "istiden", "och", "\u00f6verbetning", "p\u00e5", "grund", "av", "f\u00e5ren", "skapade", "erosion", "och", "en", "f\u00f6rlust", "av", "viktig", "matjord", "i", "dag", "har", "m\u00e5nga", "g\u00e5rdar", "\u00f6vergetts", "och", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "av", "islands", "hundratusen", "kvadratkilometer", "stora", "landyta", "har", "p\u00e5verkats", "av", "markerosion", "av", "dessa", "\u00e4r", "kvadratkilometer", "s\u00e5", "pass", "skadade", "att", "de", "anses", "vara", "obrukbara", "endast", "ett", "f\u00e5tal", "bj\u00f6rkar", "existerar", "nu", "i", "skyddade", "omr\u00e5den", "plantering", "av", "ny", "skog", "har", "\u00f6kat", "m\u00e4ngden", "tr\u00e4d", "men", "det", "g\u00e5r", "inte", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "de", "ursprungliga", "skogarna", "styre", "och", "politik", "island", "\u00e4r", "en", "republik", "enligt", "f\u00f6rfattningen", "av", "\u00e5r", "stj\u00f3rnarskr\u00e1", "l\u00fd\u00f0veldisins", "\u00edslands", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "svenska", "\"republiken", "islands", "regeringsform\"", "i", "konstitutionell", "praxis", "har", "parlamentarism", "utvecklats", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "framg\u00e5r", "av", "f\u00f6rfattningens", "bokstav", "presidenten", "och", "regeringen", "presidenten", "isl\u00e4ndska", "forseti", "som", "\u00e4r", "landets", "statschef", "v\u00e4ljs", "enligt", "f\u00f6rfattningens", "\u00a7", "och", "\u00a7", "genom", "direkta", "allm\u00e4nna", "val", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "i", "juni", "eller", "juli", "genom", "majoritetsval", "i", "detta", "val", "blir", "den", "vald", "som", "f\u00e5r", "de", "flesta", "r\u00f6sterna", "s\u00e5", "kallad", "relativ", "majoritet", "allts\u00e5", "\u00e4r", "inte", "absolut", "majoritet", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "som", "i", "till", "exempel", "frankrikes", "presidentval", "\u00a7", "och", "\u00a7", "valbara", "\u00e4r", "isl\u00e4ndska", "medborgare", "\u00f6ver", "\u00e5r", "som", "har", "minst", "andra", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "myndiga", "isl\u00e4nningar", "bakom", "sig", "som", "kandidat", "\u00a7", "det", "h\u00e4nder", "att", "en", "sittande", "president", "blir", "omvald", "eftersom", "inga", "motkandidater", "har", "kunnat", "eller", "velat", "st\u00e4lla", "upp", "f\u00f6re", "ett", "visst", "datum", "varvid", "presidentval", "inte", "beh\u00f6ver", "h\u00e5llas", "det", "\u00e5ret", "\u00a7", "sittande", "presidenter", "brukar", "dessutom", "v\u00e4ljas", "om", "med", "mer", "eller", "mindre", "stor", "majoritet", "och", "det", "finns", "heller", "ingen", "begr\u00e4nsning", "av", "antalet", "g\u00e5nger", "en", "president", "kan", "v\u00e4ljas", "om", "som", "i", "till", "exempel", "usa", "frankrike", "och", "finland", "presidentens", "mandatperiod", "b\u00f6rjar", "sedan", "den", "augusti", "och", "slutar", "den", "juli", "fyra", "\u00e5r", "d\u00e4refter", "\u00a7", "avg\u00e5r", "eller", "d\u00f6r", "presidenten", "innan", "mandatperioden", "\u00e4r", "slut", "skall", "enligt", "f\u00f6rfattningens", "\u00a7", "en", "ny", "president", "utses", "vars", "mandatperiod", "tar", "slut", "juli", "det", "fj\u00e4rde", "\u00e5ret", "efter", "detta", "val", "innan", "presidenten", "\u00e4r", "utsedd", "tills\u00e4tts", "enligt", "\u00a7", "ett", "interimsr\u00e5d", "med", "tre", "personer", "alltingets", "talman", "statsministern", "och", "h\u00f6gsta", "domstolens", "ordf\u00f6rande", "r\u00e5det", "ut\u00f6var", "presidentens", "befogenheter", "till", "dess", "presidenten", "tilltr\u00e4der", "talmannen", "leder", "och", "\u00e4r", "ordf\u00f6rande", "i", "detta", "r\u00e5d", "detsamma", "g\u00e4ller", "om", "presidenten", "\u00e4r", "f\u00f6rhindrad", "sjuk", "eller", "dylikt", "p\u00e5", "tilltr\u00e4desdagen", "avl\u00e4gger", "presidenten", "ed", "eller", "f\u00f6rs\u00e4kran", "p\u00e5", "att", "h\u00e5lla", "f\u00f6rfattningen", "\u00a7", "presidenten", "skall", "enligt", "\u00a7", "bo", "\"i", "reykjavik", "eller", "dess", "n\u00e4rhet\"", "\u00ed", "reykjav\u00edk", "e\u00f0a", "n\u00e1grenni", "och", "presidentens", "officiella", "residens", "\u00e4r", "bessasta\u00f0ir", "en", "anrik", "och", "stor", "g\u00e5rd", "som", "ligger", "strax", "utanf\u00f6r", "reykjavik", "presidenten", "har", "formellt", "sett", "relativt", "starka", "maktbefogenheter", "hanhon", "stadf\u00e4ster", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "alltingets", "lagf\u00f6rslag", "vilka", "senast", "tv\u00e5", "veckor", "efter", "beslutet", "i", "alltinget", "skall", "l\u00e4ggas", "fram", "f\u00f6r", "presidenten", "\u00a7", "och", "\u00a7", "d\u00e4remot", "har", "presidenten", "inte", "vetor\u00e4tt", "men", "kan", "n\u00e4r", "hanhon", "inte", "samtycker", "till", "ett", "lagf\u00f6rslag", "besluta", "om", "folkomr\u00f6stning", "om", "f\u00f6rslaget", "\u00a7", "vilket", "inte", "i", "praktiken", "har", "skett", "s\u00e5", "ofta", "presidenten", "utser", "och", "avskedar", "formellt", "ocks\u00e5", "regeringen", "och", "best\u00e4mmer", "om", "ministrarnas", "antal", "\u00a7", "sammankallar", "alltinget", "och", "\u00f6ppnar", "\u00e5rligen", "det", "lagtima", "alltinget", "\u00a7", "ajournerar", "h\u00f6gst", "en", "g\u00e5ng", "\u00e5rligen", "samt", "uppl\u00f6ser", "alltinget", "och", "utlyser", "nyval", "\u00a7", "och", "\u00a7", "vidare", "utn\u00e4mner", "presidenten", "vissa", "i", "lag", "omn\u00e4mnda", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "och", "s\u00e4ndebud", "\u00a7", "och", "beslutar", "i", "en", "del", "andra", "viktiga", "regerings\u00e4renden", "till", "exempel", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "\u00f6verenskommelser", "med", "andra", "stater", "med", "flera", "i", "utrikespolitiken", "vilka", "skall", "godk\u00e4nnas", "av", "alltinget", "om", "\u00f6verenskommelserna", "ber\u00f6r", "viktiga", "nationella", "intressen", "\u00a7", "ben\u00e5dning", "dispenser", "med", "mera", "i", "praktiken", "har", "presidenten", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "medvetna", "f\u00f6rfattningsregler", "som", "inskr\u00e4nker", "hanshennes", "makt", "mest", "representativa", "funktioner", "och", "flera", "isl\u00e4ndska", "statschefer", "har", "varit", "verksamma", "inom", "kulturomr\u00e5det", "f\u00f6re", "\u00e4mbetsmannaut\u00f6vningen", "till", "exempel", "var", "president", "vigd\u00eds", "finnbogad\u00f3ttir", "tidigare", "teaterchef", "inskr\u00e4nkningar", "av", "presidentens", "makt", "\u00e4r", "att", "statsministern", "och", "ministrarna", "bereder", "och", "kontrasignerar", "presidentens", "beslut", "att", "alltingets", "lagar", "endast", "kan", "avvisas", "genom", "folkomr\u00f6stning", "liksom", "i", "viss", "m\u00e5n", "ocks\u00e5", "att", "presidenten", "kan", "avs\u00e4ttas", "genom", "en", "folkomr\u00f6stning", "beslutad", "av", "en", "kvalificerad", "majoritet", "i", "alltinget", "alltinget", "det", "isl\u00e4ndska", "parlamentet", "alltinget", "al\u00feing", "eller", "al\u00feingi", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "det", "vikingatida", "tinget", "som", "bildades", "\u00e5r", "och", "h\u00f6lls", "i", "tingvalla", "\u00feingvellir", "tinget", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "genom", "allm\u00e4nna", "proportionella", "val", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "\u00a7", "och", "presidenten", "kan", "utlysa", "nyval", "dessf\u00f6rinnan", "se", "ovan", "valet", "sker", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "sedan", "i", "sex", "tidigare", "\u00e5tta", "valkretsar", "se", "islands", "valkretsar", "och", "uddatalsmetoden", "till\u00e4mpas", "vid", "f\u00f6rdelningen", "av", "platserna", "minst", "\u00e5tta", "platser", "ska", "vara", "utj\u00e4mningsmandat", "\u00a7", "r\u00f6str\u00e4tts\u00e5ldern", "\u00e4r", "\u00e5r", "\u00a7", "partipolitik", "under", "efterkrigstiden", "har", "liberalkonservativa", "sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkurinn", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "dominerat", "den", "isl\u00e4ndska", "politiken", "\u00f6vriga", "partier", "\u00e4r", "bland", "annat", "socialdemokratiska", "samfylkingin", "enhetsfronten", "liberala", "frams\u00f3knarflokkurinn", "framstegspartiet", "socialistiska", "vinstrihreyfingin", "gr\u00e6nt", "frambo\u00f0", "v\u00e4nsterpartiet", "de", "gr\u00f6na", "och", "socialliberala", "frj\u00e1lslyndi", "flokkurinn", "liberala", "partiet", "november", "startade", "partiet", "p\u00edratar", "piratpartiet", "i", "mars", "fick", "partiet", "procent", "av", "v\u00e4ljarsympatierna", "i", "den", "m\u00e5natliga", "opinionsunders\u00f6kning", "av", "islands", "opinionsinstitut", "mmr", "vilket", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "n\u00e5got", "annat", "parti", "relationen", "med", "europeiska", "unionen", "island", "\u00e4r", "j\u00e4mte", "fr\u00e4mst", "norge", "och", "schweiz", "ett", "av", "f\u00e5", "v\u00e4steuropeiska", "l\u00e4nder", "som", "inte", "ing\u00e5r", "i", "eu", "politikerna", "har", "varit", "skeptiska", "mot", "medlemskap", "i", "synnerhet", "eftersom", "de", "har", "velat", "beh\u00e5lla", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "fiskepolitik", "i", "st\u00e4llet", "har", "island", "ing\u00e5tt", "i", "frihandelsorganisationen", "efta", "och", "senare", "\u00e4ven", "i", "den", "inre", "marknaden", "europeiska", "ekonomiska", "samarbetsomr\u00e5det", "ees", "i", "samband", "med", "finanskrisen", "som", "p\u00e5b\u00f6rjades", "under", "andra", "halvan", "av", "\u00e4ndrades", "inst\u00e4llningen", "till", "ett", "isl\u00e4ndskt", "eumedlemskap", "markant", "b\u00e5de", "hos", "folket", "och", "politikerna", "den", "isl\u00e4ndska", "kronan", "f\u00f6rlorade", "kraftigt", "i", "v\u00e4rde", "vilket", "\u00f6kade", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "att", "inf\u00f6ra", "euron", "p\u00e5", "\u00f6n", "finanskrisen", "medf\u00f6rde", "ocks\u00e5", "att", "den", "d\u00e5varande", "regeringen", "ledd", "av", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "tvingades", "att", "avg\u00e5", "efter", "ett", "nyval", "i", "april", "tilltr\u00e4dde", "en", "ny", "regering", "ledd", "av", "enhetsfronten", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "de", "gr\u00f6na", "under", "statsminister", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "hade", "under", "valr\u00f6relsen", "lovat", "att", "leda", "island", "in", "i", "eu", "och", "inf\u00f6ra", "euron", "s\u00e5", "snart", "som", "m\u00f6jligt", "regeringen", "lade", "fram", "ett", "f\u00f6rslag", "om", "att", "ans\u00f6ka", "om", "eumedlemskap", "detta", "godk\u00e4ndes", "efter", "en", "fem", "dagar", "l\u00e5ng", "debatt", "av", "det", "isl\u00e4ndska", "parlamentet", "alltinget", "med", "r\u00f6stsiffrorna", "f\u00f6r", "emot", "och", "nedlagda", "r\u00f6ster", "islands", "regering", "ans\u00f6kte", "om", "eumedlemskap", "den", "juli", "f\u00f6rsvar", "island", "har", "ingen", "egen", "f\u00f6rsvarsmakt", "landets", "strategiskt", "viktiga", "l\u00e4ge", "gav", "det", "dock", "en", "nyckelposition", "under", "det", "kalla", "kriget", "island", "var", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "som", "var", "med", "och", "bildade", "nato", "r\u00e4ttigheten", "att", "ha", "en", "milit\u00e4rbas", "f\u00f6rlagd", "p\u00e5", "island", "var", "d\u00e5", "den", "viktigaste", "f\u00f6rhandlingsfr\u00e5gan", "den", "l\u00f6stes", "genom", "ett", "bilateralt", "avtal", "mellan", "island", "och", "usa", "d\u00e4r", "usa", "mot", "r\u00e4ttigheten", "till", "en", "milit\u00e4rbas", "i", "keflav\u00edk", "lovade", "att", "bekosta", "milit\u00e4rbasen", "bygga", "en", "internationell", "flygplats", "i", "anslutning", "d\u00e4rtill", "och", "samtidigt", "ansvara", "f\u00f6r", "islands", "milit\u00e4ra", "s\u00e4kerhet", "f\u00f6rsvarsavtalet", "har", "f\u00f6rnyats", "vart", "femte", "\u00e5r", "och", "kan", "inte", "s\u00e4gas", "upp", "unilateraltden", "september", "lades", "united", "states", "naval", "air", "station", "keflavik", "naskef", "ned", "och", "anl\u00e4ggningarna", "b\u00f6rjade", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "de", "isl\u00e4ndska", "myndigheternas", "kontroll", "i", "oktober", "drog", "usa", "tillbaka", "all", "milit\u00e4r", "personal", "fr\u00e5n", "island", "men", "islands", "f\u00f6rsvar", "i", "krigstid", "\u00e4r", "fortfarande", "ett", "nato\u00e5tagande", "i", "april", "undertecknade", "island", "och", "norge", "ett", "avtal", "som", "inneb\u00e4r", "att", "norge", "ska", "s\u00f6rja", "f\u00f6r", "\u00f6vervakning", "och", "f\u00f6rsvar", "av", "islands", "luftrumusas", "tillbakadragande", "har", "lett", "till", "att", "island", "i", "allt", "h\u00f6gre", "grad", "bygger", "upp", "egna", "f\u00f6rsvarsresurser", "island", "har", "sedan", "talet", "en", "kustbevakning", "landhelgisg\u00e6slan", "och", "den", "kompletteras", "sedan", "med", "en", "luftbevakning", "\u00edslenska", "loftvarnarkerfi\u00f0", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "v\u00e4lbev\u00e4pnad", "och", "v\u00e4lutbildad", "nationell", "insatsstyrka", "inom", "polisen", "s\u00e9rsveit", "r\u00edkisl\u00f6greglustj\u00f3ra", "vanligen", "kallad", "v\u00edkingasveitin", "som", "ocks\u00e5", "har", "deltagit", "i", "internationella", "operationer", "i", "kosovo", "och", "afghanistan", "island", "deltar", "\u00e4ven", "med", "bev\u00e4pnad", "och", "uniformerad", "personal", "i", "internationella", "fredsbevarande", "och", "fredsuppr\u00e4ttande", "operationer", "genom", "den", "isl\u00e4ndska", "fredsstyrkan", "\u00edslenska", "fri\u00f0arg\u00e6slan", "styrkan", "utbildas", "och", "utrustas", "av", "den", "norska", "arm\u00e9n", "och", "personalen", "rekryteras", "bland", "poliser", "kustbevakare", "och", "civila", "specialister", "den", "h\u00f6gsta", "tj\u00e4nstegraden", "\u00e4r", "\u00f6verste", "styrkan", "har", "verkat", "i", "bosnien", "och", "hercegovina", "kosovo", "makedonien", "afghanistan", "och", "sri", "lanka", "personalen", "\u00e4r", "enligt", "folkr\u00e4tten", "och", "nato", "att", "betrakta", "som", "soldater", "men", "kallas", "inte", "s\u00e5", "i", "island", "oppositionen", "har", "anklagat", "regeringen", "f\u00f6r", "att", "i", "smyg", "skapa", "en", "isl\u00e4ndsk", "arm\u00e9", "administrativ", "indelning", "island", "\u00e4r", "indelat", "i", "kommuner", "s\u00fdslur", "l\u00e4n", "och", "regioner", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "finns", "sedan", "sex", "olika", "valkretsar", "ekonomi", "ekonomisk", "utveckling", "sedan", "talet", "island", "var", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "v\u00e4lf\u00e4rdsland", "men", "p\u00e5", "talet", "genomf\u00f6rde", "regeringen", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "i", "ledningen", "omfattande", "privatiseringar", "av", "isl\u00e4ndska", "f\u00f6retag", "och", "banker", "bankerna", "satsade", "d\u00e4refter", "internationellt", "och", "\u00f6ppnade", "upp", "i", "andra", "l\u00e4nder", "och", "k\u00f6pte", "\u00e4ven", "upp", "f\u00f6retag", "i", "bland", "annat", "storbritannien", "och", "skandinavien", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "blomstrade", "och", "bankerna", "fick", "ihop", "en", "oms\u00e4ttning", "tolv", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "stor", "som", "hela", "islands", "bnp", "men", "dock", "fick", "de", "ihop", "en", "lika", "stor", "utlandskuld", "n\u00e4r", "finanskrisen", "slog", "till", "h\u00f6sten", "sj\u00f6nk", "v\u00e4rdet", "p\u00e5", "den", "isl\u00e4ndska", "kronan", "i", "och", "med", "den", "stigande", "inflationen", "ekonomin", "kraschade", "och", "tre", "banker", "gick", "i", "konkurs", "med", "en", "\u00f6kande", "arbetsl\u00f6shet", "som", "f\u00f6ljd", "staten", "tog", "\u00f6ver", "bankerna", "kaupthing", "landsbanki", "och", "glitnir", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "stabilisera", "ekonomin", "staten", "garanterade", "besparingarna", "f\u00f6r", "kunder", "p\u00e5", "island", "men", "inte", "i", "utlandet", "men", "statens", "resurser", "r\u00e4ckte", "inte", "f\u00f6r", "r\u00e4ddningsaktionen", "och", "island", "tvingades", "att", "f\u00f6rhandla", "om", "krisl\u00e5n", "fr\u00e5n", "internationella", "valutafonden", "imf", "de", "tog", "ett", "l\u00e5n", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "vilket", "g\u00f6r", "island", "till", "det", "f\u00f6rsta", "nordiska", "land", "att", "ta", "ett", "l\u00e5n", "i", "det", "omf\u00e5nget", "men", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ett", "l\u00e5n", "tvingades", "island", "ge", "efter", "f\u00f6r", "krav", "fr\u00e5n", "storbritannien", "och", "nederl\u00e4nderna", "om", "kompensation", "f\u00f6r", "de", "sparare", "som", "f\u00f6rlorat", "sina", "pengar", "n\u00e4r", "internetbanken", "icesave", "gick", "i", "konkurs", "vilket", "anstr\u00e4ngde", "den", "isl\u00e4ndska", "ekonomin", "ytterligare", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "steg", "\u00e4nnu", "meri", "nyvalet", "i", "april", "gjorde", "det", "f\u00f6retagsv\u00e4nliga", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "som", "hade", "haft", "makten", "i", "\u00e5r", "sitt", "s\u00e4msta", "val", "n\u00e5gonsin", "de", "h\u00f6lls", "ansvariga", "f\u00f6r", "krisen", "och", "straffades", "f\u00f6r", "det", "alliansen", "och", "v\u00e4nsternde", "gr\u00f6na", "fick", "tillsammans", "majoritet", "i", "alltinget", "socialdemokraten", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "blev", "statsminister", "och", "v\u00e4nsterns", "ledare", "steingrimur", "sigfusson", "uts\u00e5gs", "till", "finansminister", "under", "stabiliserades", "ekonomin", "igen", "och", "efter", "det", "har", "det", "varit", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "krisen", "p\u00e5verkade", "euopinionen", "i", "landet", "och", "var", "en", "orsak", "till", "att", "island", "ans\u00f6kte", "om", "ett", "medlemskap", "i", "europeiska", "unionen", "island", "var", "tidigare", "inte", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "eumedlemskap", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "protektionistiska", "h\u00e5llning", "till", "sin", "fiskeindustri", "fiskeindustrin", "bestod", "fram", "till", "\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "exportinkomsten", "och", "de", "hade", "k\u00e4mpat", "h\u00e5rt", "mot", "andra", "stater", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "beh\u00e5lla", "sitt", "fisketerritorium", "f\u00f6r", "sig", "sj\u00e4lva", "eu", "till\u00e5ter", "n\u00e4mligen", "alla", "medlemsl\u00e4nder", "att", "fiska", "i", "varandras", "havsterritorier", "men", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "fiskeindustrins", "export", "sjunkit", "till", "procent", "i", "st\u00e4llet", "har", "aluminiumproduktionen", "\u00f6kat", "och", "blivit", "allt", "viktigare", "islands", "billiga", "tillg\u00e5ng", "p\u00e5", "energi", "i", "form", "av", "geotermisk", "energi", "och", "vattenkraft", "har", "gynnat", "aluminiumproduktionen", "och", "gjort", "island", "till", "europas", "center", "f\u00f6r", "aluminiumtillverkningunder", "de", "senaste", "decennierna", "har", "utveckling", "\u00e4ven", "skett", "inom", "den", "isl\u00e4ndska", "bioteknikindustrin", "liksom", "inom", "den", "finansiella", "sektorn", "\u00e4ven", "turismen", "p\u00e5", "\u00f6n", "\u00f6kar", "i", "och", "med", "det", "stigande", "intresset", "f\u00f6r", "ekoturism", "och", "sportfiske", "i", "islands", "\u00e4lvar", "efter", "finanskrisen", "inf\u00f6rde", "islands", "regering", "den", "november", "kapitalkontroller", "som", "hindrade", "fri", "r\u00f6rlighet", "av", "kapital", "in", "och", "ut", "ur", "landet", "den", "mars", "lyftes", "kapitalkontrollerna", "igen", "infrastruktur", "v\u00e4gar", "island", "har", "ett", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "v\u00e4l", "utbyggt", "v\u00e4gn\u00e4t", "s\u00e4rskilt", "med", "tanke", "p\u00e5", "den", "l\u00e5ga", "folkt\u00e4theten", "och", "det", "inneb\u00e4r", "att", "man", "kan", "\u00e5ka", "till", "alla", "delar", "av", "landet", "den", "viktigaste", "v\u00e4gen", "\u00e4r", "v\u00e4g", "nr", "ringv\u00e4gen", "som", "g\u00e5r", "runt", "\u00f6n", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "och", "\u00e4r", "cirka", "mil", "l\u00e5ng", "det", "finns", "officiellt", "sett", "inga", "motorv\u00e4gar", "p\u00e5", "island", "landet", "har", "helt", "enkelt", "inte", "inf\u00f6rt", "regeln", "om", "motorv\u00e4gar", "i", "sina", "lagar", "det", "finns", "dock", "n\u00e5gra", "str\u00e4ckor", "med", "fyra", "eller", "sex", "filer", "med", "mittremsa", "och", "planskilda", "korsningar", "som", "ser", "ut", "som", "motorv\u00e4gar", "dessa", "v\u00e4gar", "finns", "i", "och", "i", "n\u00e4rheten", "av", "reykjavik", "inte", "minst", "till", "keflav\u00edks", "internationella", "flygplats", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "island", "har", "aldrig", "haft", "n\u00e5gon", "regulj\u00e4r", "j\u00e4rnv\u00e4g", "dock", "har", "det", "funnits", "planer", "p\u00e5", "att", "bygga", "en", "mellan", "reykjavik", "och", "keflavik", "lok", "har", "endast", "anv\u00e4nts", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "p\u00e5", "island", "dels", "under", "byggandet", "av", "reykjaviks", "hamn", "d\u00e5", "\u00e5ngloket", "min\u00f8r", "anv\u00e4ndes", "loket", "finns", "i", "dag", "utst\u00e4llt", "i", "hamnen", "och", "dels", "n\u00e4r", "det", "nya", "kraftverket", "k\u00e1rahnj\u00fakavirkjun", "p\u00e5", "islands", "\u00f6stkust", "byggdes", "b\u00e5ttrafik", "b\u00e5tpassagerartrafiken", "har", "ganska", "liten", "betydelse", "beroende", "p\u00e5", "v\u00e4l", "fungerande", "v\u00e4gar", "det", "finns", "bilf\u00e4rjor", "till", "vissa", "\u00f6ar", "och", "s\u00e5", "finns", "det", "en", "f\u00e4rjelinje", "fr\u00e5n", "sey\u00f0isfj\u00f6r\u00f0ur", "p\u00e5", "\u00f6stkusten", "till", "f\u00e4r\u00f6arna", "shetlands\u00f6arna", "norge", "och", "danmark", "se", "\u00e4ven", "smyril", "line", "d\u00e4remot", "har", "b\u00e5tgodstransporterna", "stor", "betydelse", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6r", "export", "och", "import", "flygtrafik", "flygtrafiken", "har", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "utrikes", "passagerartrafik", "\u00e4r", "det", "n\u00e4stan", "det", "enda", "s\u00e4ttet", "att", "resa", "keflav\u00edks", "internationella", "flygplats", "cirka", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "reykjavik", "\u00e4r", "flygplatsen", "f\u00f6r", "det", "islands", "st\u00f6rsta", "flygbolag", "\u00e4r", "icelandair", "som", "trafikerar", "b\u00e5de", "europa", "och", "usa", "island", "\u00e4r", "en", "stor", "knutpunkt", "f\u00f6r", "transatlantflyg", "\u00e4ven", "inrikesflyget", "har", "stor", "betydelse", "telekommunikation", "island", "har", "ett", "v\u00e4l", "fungerande", "telen\u00e4t", "mobiltelen\u00e4tet", "har", "dock", "begr\u00e4nsad", "t\u00e4ckning", "p\u00e5", "landsbygden", "demografi", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "december", "och", "d\u00e5", "utgjorde", "antalet", "inv\u00e5nare", "varav", "antalet", "m\u00e4n", "var", "och", "kvinnor", "folkr\u00e4kningen", "avs\u00e5g", "den", "folkbokf\u00f6rda", "befolkningen", "i", "landet", "religion", "procent", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "isl\u00e4ndska", "kyrkan", "den", "evangelisklutherska", "statskyrkan", "dessutom", "tillh\u00f6r", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "frist\u00e5ende", "lutherska", "f\u00f6rsamlingar", "i", "reykjavik", "och", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "procent", "tillh\u00f6r", "det", "isl\u00e4ndska", "stiftet", "av", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "n\u00e5got", "av", "ett", "tjugotal", "andra", "kristna", "trossamfund", "som", "pingstr\u00f6relsen", "trosr\u00f6relsen", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "eller", "plymouthbr\u00f6derna", "mindre", "\u00e4n", "procent", "av", "isl\u00e4nningarna", "tillh\u00f6r", "en", "ickekristen", "r\u00f6relse", "den", "st\u00f6rsta", "av", "dessa", "\u00e4r", "de", "asatroende", "i", "\u00edslenska", "\u00e1satr\u00faarf\u00e9lagi\u00f0", "som", "f\u00e5tt", "status", "som", "registrerat", "trossamfund", "med", "vigsel", "och", "begravningsr\u00e4tt", "men", "det", "finns", "till", "exempel", "\u00e4ven", "bah\u00e1'\u00edtroende", "i", "landet", "jehovas", "vittnen", "och", "mormonkyrkan", "finns", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "island", "kultur", "en", "annan", "del", "av", "kulturarvet", "\u00e4r", "namnsystemet", "i", "vilket", "f\u00f6rnamnen", "har", "st\u00f6rst", "vikt", "en", "isl\u00e4ndsk", "telefonkatalog", "\u00e4r", "f\u00f6ljaktligen", "sorterad", "efter", "f\u00f6rnamn", "efternamnen", "\u00e4r", "vanligen", "patronymikon", "eller", "metronymikon", "och", "v\u00e4xlar", "d\u00e4rmed", "mellan", "olika", "generationer", "i", "samma", "familj", "heterosexuella", "makar", "kan", "enligt", "detta", "system", "inte", "b\u00e4ra", "samma", "efternamn", "sl\u00e4ktnamn", "f\u00f6rekommer", "dock", "men", "sparsamt", "av", "de", "f\u00f6retag", "som", "har", "ett", "inflytande", "p\u00e5", "kulturen", "kan", "n\u00e4mnas", "ccp", "games", "som", "bland", "annat", "g\u00f6r", "spelet", "eve", "online", "och", "caozis", "som", "g\u00f6r", "animerad", "film", "islands", "st\u00f6rsta", "dagstidning", "\u00e4r", "morgonbladet", "morgunbla\u00f0i\u00f0", "som", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "knuten", "till", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "andra", "dagstidningar", "\u00e4r", "fr\u00e9ttabla\u00f0i\u00f0", "bla\u00f0i\u00f0", "och", "dv", "majoritetsspr\u00e5ket", "\u00e4r", "isl\u00e4ndska", "musik", "isl\u00e4ndsk", "musik", "\u00e4r", "relaterad", "till", "nordisk", "folkmusik", "och", "inkluderar", "bland", "annat", "livfulla", "folk", "och", "poptraditioner", "den", "medeltida", "musikgruppen", "voces", "thules", "de", "alternativa", "indierockbanden", "the", "sugarcubes", "och", "of", "monsters", "and", "men", "jazzfusionbandet", "mezzoforte", "s\u00e5ngerskorna", "bj\u00f6rk", "och", "emil\u00edana", "torrini", "sam", "postrockbandet", "sigur", "r\u00f3s", "islands", "nationals\u00e5ng", "\u00e4r", "lofs\u00f6ngur", "skriven", "av", "matth\u00edas", "jochumsson", "med", "musik", "av", "sveinbj\u00f6rn", "sveinbj\u00f6rnsson", "traditionell", "isl\u00e4ndsk", "musik", "\u00e4r", "starkt", "religi\u00f6s", "hymner", "b\u00e5de", "religi\u00f6sa", "och", "sekul\u00e4ra", "\u00e4r", "en", "s\u00e4rskilt", "v\u00e4lutvecklad", "form", "av", "musik", "p\u00e5", "grund", "av", "knappheten", "av", "musikinstrument", "under", "stora", "delar", "av", "islands", "historia", "isl\u00e4ndsk", "musik", "moderniserades", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "piporgeln", "togs", "till", "\u00f6n", "f\u00f6ljt", "av", "tramporgeln", "andra", "vitala", "traditioner", "i", "isl\u00e4ndsk", "musik", "\u00e4r", "alittererande", "och", "rimmande", "ballader", "kallade", "r\u00edmur", "episka", "ber\u00e4ttelser", "som", "oftast", "framf\u00f6rs", "a", "cappella", "den", "mest", "k\u00e4nde", "r\u00edmurpoeten", "under", "talet", "var", "sigur\u00f0ur", "brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0", "och", "i", "modern", "tid", "anses", "steind\u00f3r", "andersen", "vara", "den", "viktigaste", "r\u00edmurs\u00e5ngaren", "han", "har", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "arbetat", "med", "sigur", "r\u00f3s", "island", "har", "\u00e4ven", "deltagit", "i", "eurovision", "song", "contest", "sedan", "deras", "nationella", "uttagning", "heter", "s\u00f6ngvakeppnin", "d\u00e4r", "vinnaren", "f\u00e5r", "representera", "island", "i", "eurovision", "song", "contest", "island", "har", "\u00e4nnu", "inte", "vunnit", "esc", "men", "d\u00e4remot", "kommit", "tv\u00e5a", "med", "selma", "bj\u00f6rnsd\u00f3ttir", "och", "med", "yohanna", "\u00e5r", "kom", "island", "p\u00e5", "fj\u00e4rde", "plats", "med", "bidraget", "\"", "years\"", "framf\u00f6rt", "av", "gruppen", "da\u00f0i", "og", "gagnamagni\u00f0", "litteratur", "islands", "mest", "k\u00e4nda", "litter\u00e4ra", "verk", "de", "isl\u00e4ndska", "sagorna", "nationalepos", "utspelade", "under", "tiden", "d\u00e5", "island", "befolkades", "de", "mest", "k\u00e4nda", "sagorna", "av", "dessa", "\u00e4r", "njals", "saga", "om", "en", "episk", "blodsfejd", "och", "gr\u00e6nlendinga", "saga", "samt", "eir\u00edks", "saga", "som", "beskriver", "uppt\u00e4ckandet", "och", "bos\u00e4ttningen", "av", "gr\u00f6nland", "och", "vinland", "nutida", "newfoundland", "en", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "bibeln", "publicerades", "p\u00e5", "talet", "viktiga", "verk", "fr\u00e5n", "talet", "till", "talet", "inkluderar", "mestadels", "heliga", "skrifter", "mest", "k\u00e4nd", "\u00e4r", "pass\u00edus\u00e1lmar", "av", "hallgr\u00edmur", "p\u00e9tursson", "som", "best\u00e5r", "av", "poetiska", "texter", "som", "utforskar", "kristus", "sista", "dagar", "i", "livet", "rimmande", "epik", "blev", "popul\u00e4rt", "p\u00e5", "talet", "n\u00e4r", "utvecklingen", "av", "nya", "litter\u00e4ra", "grepp", "och", "former", "framkallades", "av", "den", "inflytelserike", "och", "nationalromantiske", "f\u00f6rfattaren", "j\u00f3nas", "hallgr\u00edmsson", "island", "har", "i", "modern", "tid", "frambringat", "m\u00e5nga", "stora", "f\u00f6rfattare", "av", "vilka", "den", "mest", "v\u00e4lk\u00e4nde", "utan", "tvekan", "\u00e4r", "halld\u00f3r", "laxness", "som", "mottog", "nobelpriset", "i", "litteratur", "steinn", "steinarr", "var", "en", "inflytelserik", "modern", "poet", "under", "talet", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "popul\u00e4r", "en", "annan", "k\u00e4nd", "f\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "island", "\u00e4r", "kriminalf\u00f6rfattaren", "arnaldur", "indri\u00f0ason", "som", "blev", "utsedd", "till", "nordens", "b\u00e4sta", "kriminalf\u00f6rfattare", "mat", "det", "isl\u00e4ndska", "k\u00f6ket", "pr\u00e4glas", "starkt", "av", "islands", "geografiska", "l\u00e4ge", "fisk", "och", "skaldjur", "\u00e4r", "den", "\u00f6verl\u00e4gset", "viktigaste", "delen", "f\u00f6ljt", "av", "f\u00e5r", "lammk\u00f6tt", "och", "den", "isl\u00e4ndska", "yoghurten", "skyr", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "island", "referenser", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "island"]