["israel", "hebreiska", "yisra'el", "arabiska", "isr'l", "formellt", "staten", "israel", "\u00e4r", "en", "stat", "i", "mellan\u00f6stern", "i", "asien", "den", "har", "landgr\u00e4ns", "med", "libanon", "i", "norr", "syrien", "i", "nord\u00f6st", "jordanien", "och", "v\u00e4stbanken", "i", "\u00f6st", "och", "egypten", "och", "gazaremsan", "i", "sydv\u00e4st", "landet", "har", "kuster", "mot", "medelhavet", "och", "r\u00f6da", "havet", "israels", "omstridda", "huvudstad", "och", "historiska", "centrum", "\u00e4r", "jerusalem", "medan", "landets", "viktigaste", "ekonomiska", "och", "teknologiska", "centrum", "\u00e4r", "tel", "aviv", "d\u00e4r", "flertalet", "l\u00e4nder", "har", "sina", "ambassaderisrael", "utropades", "den", "maj", "som", "en", "judisk", "stat", "efter", "en", "uppdelning", "av", "palestinamandatet", "i", "enlighet", "med", "fnf\u00f6rsamlingens", "rekommendation", "i", "november", "israels", "existens", "accepterades", "inte", "av", "de", "arabiska", "ledarna", "och", "\u00e5rs", "arabiskisraeliska", "krig", "br\u00f6t", "ut", "vilket", "slutade", "med", "att", "israel", "etablerades", "i", "hela", "det", "gamla", "mandatet", "utom", "v\u00e4stbanken", "och", "gazaremsan", "utbr\u00f6t", "sexdagarskriget", "efter", "vilket", "israel", "ockuperade", "delar", "av", "kringliggande", "omr\u00e5den", "sedan", "dess", "har", "israel", "l\u00e4mnat", "sinaihalv\u00f6n", "och", "gazaremsan", "men", "annekterat", "\u00f6stra", "jerusalem", "och", "golanh\u00f6jderna", "gazaremsan", "st\u00e5r", "under", "egyptiskisraelisk", "blockad", "och", "v\u00e4stbanken", "st\u00e5r", "under", "delvis", "palestinskt", "sj\u00e4lvstyre", "med", "fortsatt", "israelisk", "ockupation", "i", "samband", "med", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "israelpalestinakonflikten", "israel", "\u00e4r", "en", "judisk", "och", "demokratisk", "stat", "med", "parlamentarism", "och", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "premi\u00e4rministern", "fungerar", "som", "regeringschef", "och", "knesset", "utg\u00f6r", "israels", "lagstiftande", "organ", "landets", "grundlagar", "kan", "endast", "\u00e4ndras", "vid", "olika", "former", "av", "kvalificerad", "majoriteti", "landet", "bor", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "andra", "etniska", "grupper", "inklusive", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "arabiska", "israeler", "liksom", "m\u00e5nga", "religi\u00f6sa", "minoritetsgrupper", "inklusive", "muslimer", "kristna", "druser", "samaritaner", "bah\u00e1'\u00eder", "och", "andra", "dessutom", "bor", "palestinska", "medborgare", "inom", "israels", "gr\u00e4nser", "eller", "pendlar", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "i", "israel", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "v\u00e4stbanken", "med", "ett", "medborgarantal", "p\u00e5", "ca", "av", "n\u00e4stan", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "av", "vilka", "de", "flesta", "\u00e4r", "judar", "\u00e4r", "israel", "v\u00e4rldens", "enda", "judiska", "nationalstat", "israel", "har", "varit", "medlem", "i", "oecd", "sedan", "och", "\u00e4r", "enligt", "undp", "rankat", "som", "det", "mest", "utvecklade", "landet", "i", "mellan\u00f6stern", "och", "som", "det", "tredje", "mest", "utvecklade", "i", "asien", "landet", "\u00e4r", "rankat", "e", "i", "v\u00e4rlden", "med", "avseende", "p\u00e5", "inhemsk", "bnp", "real", "gdp", "och", "e", "med", "avseende", "p\u00e5", "bnp", "per", "capita", "det", "\u00e4r", "rankat", "a", "i", "fns", "lyckoindex", "efter", "island", "israel", "rankas", "h\u00f6gst", "i", "mellan\u00f6stern", "med", "avseende", "p\u00e5", "genomsnittlig", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "per", "vuxen", "ekonomisk", "konkurrenskraftoch", "innovation", "magasinet", "global", "finance", "placerar", "landet", "p\u00e5", "en", "eplats", "i", "sin", "ranking", "av", "\"most", "technologically", "advanced", "countries", "in", "the", "world", "\"", "israel", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "ett", "av", "de", "rikaste", "l\u00e4nderna", "i", "asien", "enligt", "bnp", "per", "capita", "utbildningssystemet", "rankas", "som", "det", "e", "b\u00e4sta", "i", "v\u00e4rlden", "och", "landet", "har", "den", "h\u00f6gsta", "levnadsstandarden", "i", "mellan\u00f6stern", "namnet", "israeliter", "var", "namn", "p\u00e5", "ett", "folk", "som", "bebodde", "kanaan", "och", "som", "omn\u00e4mns", "b\u00e5de", "p\u00e5", "merneptahstelen", "och", "i", "bibeln", "namnet", "har", "tolkats", "som", "att", "det", "kommer", "av", "ett", "ord", "f\u00f6r", "gud", "\"el\"", "och", "verbet", "\"isra\"", "verbet", "kan", "betyda", "\"k\u00e4mpa\"", "och", "det", "skulle", "d\u00e5", "vara", "\"k\u00e4mpar", "mot", "gud\"", "eller", "\"gud", "k\u00e4mpar", "f\u00f6r", "jakob\"", "det", "har", "ocks\u00e5", "tolkats", "betyda", "\"r\u00e4ttvis\"", "och", "i", "king", "james", "bible", "uppges", "det", "betyda", "\"as", "a", "prince", "hast", "thou", "power\"", "ungef\u00e4r", "\"du", "har", "makt", "som", "en", "prins\"efter", "att", "judarna", "drivits", "ut", "ur", "jerusalem", "av", "romarna", "anv\u00e4ndes", "i", "den", "judiska", "diasporan", "eretz", "israel", "ungef\u00e4r", "storisrael", "\u00e4ven", "\u00f6versatt", "till", "israels", "land", "om", "omr\u00e5det", "de", "l\u00e4mnat", "tillsammans", "med", "namn", "som", "juda", "rike", "och", "det", "heliga", "landet", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "kom", "omr\u00e5det", "under", "brittiskt", "styre", "med", "namnet", "brittiska", "palestinamandatet", "och", "dess", "officiella", "namn", "p\u00e5", "hebreiska", "var", "eretz", "israel", "vilket", "fanns", "p\u00e5", "mynt", "frim\u00e4rken", "och", "officiella", "dokument", "tillsammans", "med", "de", "arabiska", "och", "engelska", "orden", "f\u00f6r", "palestinan\u00e5gra", "dagar", "innan", "brittiska", "palestinamandatet", "upph\u00f6rde", "maj", "tr\u00e4ffades", "tio", "ledare", "f\u00f6r", "det", "judiska", "civilsamh\u00e4llet", "i", "palestina", "f\u00f6r", "att", "besluta", "vilket", "namn", "den", "stat", "de", "skulle", "utropa", "skulle", "f\u00e5", "f\u00f6rst", "ville", "de", "kalla", "staten", "judeen", "men", "eftersom", "endast", "en", "liten", "del", "av", "det", "gamla", "riket", "ingick", "i", "delningsplanen", "\u00f6vergavs", "det", "namnet", "andra", "namn", "som", "f\u00f6reslogs", "var", "sion", "och", "sabra", "men", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "f\u00f6reslog", "israel", "r\u00f6stades", "det", "f\u00f6rslaget", "fram", "med", "siffrorna", "det", "p\u00e5stods", "vara", "judiska", "myndigheten", "i", "palestinas", "ordf\u00f6rande", "och", "sedermera", "israels", "f\u00f6rsta", "premi\u00e4rminister", "david", "ben", "gurion", "som", "f\u00f6reslog", "namnet", "men", "en", "av", "de", "n\u00e4rvarande", "var", "moshe", "sharett", "och", "han", "hade", "kallat", "den", "framtida", "judiska", "staten", "israel", "i", "sina", "tal", "i", "ett", "par", "\u00e5rs", "tid", "under", "samma", "tid", "anv\u00e4nde", "david", "ben", "gurion", "namnet", "\"medinat", "hayehudim\"", "ungef\u00e4r", "\"judarnas", "stat\"", "redan", "f\u00f6reslog", "sionisten", "isaac", "pernhoff", "att", "en", "framtida", "stat", "skulle", "heta", "\"medinat", "yisrael\"", "allts\u00e5", "staten", "israel", "som", "svar", "p\u00e5", "sionismens", "grundares", "theodor", "herzls", "f\u00f6rslag", "\"altneuland\"", "ungef\u00e4r", "\"gammalnyland\"", "men", "det", "\u00e4r", "inte", "troligt", "att", "n\u00e5gon", "av", "de", "tio", "l\u00e4st", "den", "passagen", "i", "hans", "artikel", "eftersom", "namnet", "best\u00e4mdes", "s\u00e5", "sent", "hann", "inte", "den", "nybildade", "statens", "namn", "anges", "p\u00e5", "valutan", "och", "den", "kallades", "d\u00e4rf\u00f6r", "under", "en", "tid", "fortsatt", "palestinska", "pundn\u00e4r", "david", "ben", "gurion", "l\u00e4ste", "upp", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "den", "maj", "stadf\u00e4stes", "namnet", "med", "orden", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "engelska", "historia", "f\u00f6rhistoria", "omr\u00e5det", "historia", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "kopplad", "till", "judendomens", "historia", "de", "israelitiska", "stammarna", "skall", "enligt", "torah", "ha", "bosatt", "sig", "i", "kanaan", "omkring", "f\u00f6re", "v\u00e5r", "tider\u00e4kning", "och", "israelerna", "omn\u00e4mns", "\u00e4ven", "p\u00e5", "merneptahstelen", "uppsatt", "cirka", "\u00e5r", "f\u00f6re", "v\u00e5r", "tider\u00e4kning", "under", "\u00e5r", "till", "ca", "fkr", "styrdes", "jerusalem", "av", "egypten", "d\u00e4refter", "\u00e5terer\u00f6vrade", "abrahams", "\u00e4ttlingar", "landet", "som", "ledda", "av", "mose", "utvandrat", "fr\u00e5n", "egypten", "d\u00e4r", "de", "levt", "i", "flera", "hundra", "\u00e5r", "omkring", "fkr", "er\u00f6vrades", "nya", "omr\u00e5den", "under", "kung", "david", "som", "gjorde", "jerusalem", "till", "huvudstad", "i", "kungariket", "davids", "son", "salomo", "etablerade", "staden", "som", "religi\u00f6st", "centrum", "genom", "byggandet", "av", "templet", "efter", "salomos", "d\u00f6d", "splittrades", "riket", "i", "en", "nordlig", "del", "israel", "med", "samaria", "som", "huvudstad", "och", "en", "sydlig", "del", "juda", "med", "jerusalem", "som", "huvudstad", "det", "norra", "riket", "gick", "under", "vid", "ett", "assyriskt", "anfall", "\u00e5r", "fkr", "omkring", "\u00e5r", "fkr", "er\u00f6vrade", "babylonierna", "juda", "rike", "och", "rev", "det", "f\u00f6rsta", "templet", "cirka", "\u00e5r", "senare", "blev", "judakungens", "sonson", "serubbabel", "st\u00e5th\u00e5llare", "i", "israels", "land", "och", "l\u00e4t", "bygga", "upp", "det", "andra", "templet", "cirka", "sammanf\u00f6rdes", "judeen", "politiskt", "med", "syrien", "som", "d\u00e5", "l\u00f6d", "under", "persien", "medan", "det", "lokala", "styret", "l\u00e5g", "i", "\u00f6verstepr\u00e4stens", "h\u00e4nder", "alexander", "den", "store", "er\u00f6vrade", "jerusalem", "\u00e5r", "fkr", "och", "\u00e4ven", "under", "andra", "tider", "fram", "till", "romarnas", "er\u00f6vring", "styrdes", "omr\u00e5det", "av", "ockuperande", "makter", "f\u00f6re", "\u00e5r", "hade", "romarna", "ockuperat", "landet", "och", "tillsatte", "lokala", "lydkonungar", "men", "folket", "som", "d\u00e5", "av", "andra", "brukade", "kallas", "judar", "efter", "judeen", "eller", "israeliter", "oavsett", "stamtillh\u00f6righet", "gjorde", "ett", "flertal", "uppror", "bland", "annat", "judiska", "kriget", "d\u00e5", "romarna", "rev", "det", "nya", "templet", "ekr", "nedk\u00e4mpades", "den", "judiska", "befolkningen", "brutalt", "efter", "den", "s\u00e5", "kallade", "barkochbarevolten", "och", "majoriteten", "deporterades", "till", "andra", "delar", "av", "imperiet", "kejsar", "hadrianus", "bytte", "namn", "p\u00e5", "hela", "omr\u00e5det", "inklusive", "ioudeia", "till", "\"syria", "pal\u00e6stina\"", "\u00e5r", "er\u00f6vrades", "landet", "av", "araberna", "i", "den", "islamiska", "expansionen", "och", "judar", "och", "kristna", "i", "landet", "fick", "status", "som", "dhimmi", "de", "arabiska", "er\u00f6vrarna", "fortsatte", "att", "anv\u00e4nda", "namnet", "filastin", "som", "motsvarighet", "till", "det", "tidigare", "namnet", "till", "dess", "hade", "m\u00e5nga", "avkomlingar", "till", "aram\u00e9er", "och", "arameiskspr\u00e5kiga", "bott", "d\u00e4r", "och", "\u00e4ven", "grekiska", "och", "latin", "hade", "varit", "lingua", "franca", "och", "dagens", "syrianer", "h\u00e4vdar", "direkt", "koppling", "till", "det", "heliga", "landet", "och", "spr\u00e5ket", "d\u00e4r", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "under", "medeltiden", "v\u00e4xlade", "styret", "mellan", "korsfarare", "och", "muslimer", "inf\u00f6rlivades", "det", "med", "det", "turkiska", "ottomanska", "v\u00e4ldet", "majoriteten", "av", "judarna", "f\u00f6rblev", "i", "diasporan", "efter", "turkiets", "sammanbrott", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "\u00f6verl\u00e4mnade", "nationernas", "f\u00f6rbund", "palestina", "till", "storbritannien", "str\u00e4van", "efter", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "judisk", "stat", "i", "provinsen", "palestina", "allt", "sedan", "talet", "har", "det", "funnits", "en", "judisk", "minoritet", "boende", "i", "den", "forna", "judiska", "huvudstaden", "genom", "historien", "tidvis", "i", "majoritet", "samtidigt", "fanns", "bofasta", "och", "nomadiska", "folk", "med", "andra", "spr\u00e5k", "efter", "islamiseringen", "typiskt", "arabiska", "vilket", "\u00e4ven", "de", "kristna", "och", "judarna", "kom", "att", "anv\u00e4nda", "sm\u00e5", "immigrationsv\u00e5gor", "hade", "skett", "kontinuerligt", "under", "\u00e5rhundraden", "och", "b\u00e5de", "spanska", "sefardiska", "och", "\u00f6steuropeiska", "ashkenaziska", "chassider", "slog", "sig", "ner", "i", "landet", "redan", "p\u00e5", "talet", "kunde", "en", "av", "karl", "marx", "uts\u00e4nd", "reporter", "konstatera", "att", "judarna", "utgjorde", "majoriteten", "av", "jerusalems", "befolkning", "i", "hela", "palestina", "var", "judarna", "dock", "i", "minoritet", "utgjorde", "de", "procent", "av", "omr\u00e5dets", "befolkning", "man", "b\u00f6rjade", "nu", "diskutera", "judisk", "bos\u00e4ttning", "d\u00e4r", "bland", "europeiska", "judar", "franska", "judar", "grundade", "en", "jordbruksskola", "f\u00f6r", "\u00e4ndam\u00e5let", "p\u00e5", "talet", "och", "migrerade", "en", "grupp", "ryska", "judar", "dit", "och", "antalet", "judar", "\u00f6kade", "till", "publicerade", "den", "ungerske", "juden", "theodor", "herzl", "boken", "judestaten", "och", "\u00e5ret", "efter", "organiserade", "han", "den", "f\u00f6rsta", "sionistiska", "kongressen", "i", "basel", "i", "schweiz", "r\u00f6relsens", "m\u00e5l", "var", "ett", "judiskt", "nationalhem", "i", "palestina", "genom", "ekonomiska", "bidrag", "fr\u00e5n", "v\u00e4rldens", "judar", "b\u00f6rjade", "judar", "utvandra", "fr\u00e5n", "fr\u00e4mst", "europa", "till", "palestina", "ett", "tusental", "jemenitiska", "judar", "migrerade", "\u00e4ven", "till", "omr\u00e5det", "under", "den", "f\u00f6rsta", "alijan", "kom", "judar", "till", "palestina", "under", "den", "andra", "alijan", "kom", "ytterligare", "judar", "under", "denna", "tid", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "det", "arabiskpalestinska", "motst\u00e5ndet", "mot", "den", "sionistiska", "r\u00f6relsen", "att", "ta", "form", "p\u00e5drivet", "av", "en", "r\u00e4dsla", "att", "bli", "utdriven", "fr\u00e5n", "eller", "marginaliserad", "i", "omr\u00e5det", "efter", "det", "osmanska", "rikets", "fall", "kom", "immigrationen", "ig\u00e5ng", "\u00e4n", "mera", "och", "en", "befolkningsexplosion", "skedde", "under", "brittiskt", "mandat", "araber", "som", "hade", "k\u00e4mpat", "med", "britterna", "mot", "turkarna", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hoppades", "f\u00e5", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "land", "i", "omr\u00e5det", "och", "b\u00f6rjade", "str\u00f6mma", "in", "vid", "folkr\u00e4kningen", "fanns", "judar", "i", "palestina", "motsvarande", "procent", "av", "befolkningen", "under", "talet", "\u00f6kade", "\u00e5rligen", "antalet", "judar", "med", "och", "araber", "med", "samtidigt", "som", "antalet", "beduiner", "var", "konstant", "i", "augusti", "utbr\u00f6t", "gatubr\u00e5k", "mellan", "judar", "och", "araber", "d\u00e4r", "judar", "och", "araber", "d\u00f6dades", "under", "talet", "flydde", "allt", "fler", "judar", "fr\u00e5n", "europa", "och", "den", "\u00f6kade", "invandringen", "judar", "mellan", "och", "\u00f6kade", "sp\u00e4nningen", "mellan", "judar", "och", "araber", "hade", "befolkningen", "vuxit", "till", "judar", "muslimer", "kristna", "och", "\u00f6vriga", "israels", "bildande", "\u00e5r", "utf\u00e4rdade", "storbritannien", "balfourdeklarationen", "om", "att", "ge", "det", "judiska", "folket", "ett", "hemland", "i", "det", "land", "som", "de", "blev", "f\u00f6rdrivna", "fr\u00e5n", "ekr", "men", "britterna", "lovade", "ocks\u00e5", "araberna", "att", "palestina", "skulle", "bli", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "arabisk", "stat", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "efter", "kriget", "blev", "ist\u00e4llet", "palestina", "ett", "brittiskt", "mandatomr\u00e5de", "under", "nationernas", "f\u00f6rbund", "inf\u00f6r", "palestinamandatets", "upph\u00f6rande", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "f\u00f6renta", "nationerna", "genom", "en", "resolution", "att", "dela", "omr\u00e5det", "v\u00e4ster", "om", "floden", "i", "en", "judisk", "och", "en", "arabisk", "stat", "medan", "staden", "jerusalem", "skulle", "vara", "ett", "speciellt", "internationellt", "omr\u00e5de", "under", "f\u00f6renta", "nationernas", "administration", "i", "resolutionen", "ingick", "\u00e4ven", "en", "detaljerad", "delningsplan", "omgivande", "muslimska", "stater", "motsatte", "sig", "helt", "bildandet", "av", "en", "judisk", "stat", "i", "omr\u00e5det", "den", "maj", "dagen", "innan", "det", "brittiska", "mandatet", "gick", "ut", "deklarerade", "sig", "den", "nya", "staten", "israel", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "suver\u00e4n", "i", "den", "israeliska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "h\u00e4nvisas", "till", "generalf\u00f6rsamlingens", "resolution", "att", "israel", "var", "beredda", "att", "f\u00f6lja", "denna", "och", "att", "staten", "skulle", "ligga", "i", "eretz", "israel", "ett", "omr\u00e5de", "omtalat", "i", "hebreiska", "bibeln", "omedelbart", "efter", "staten", "israels", "utropande", "erk\u00e4ndes", "den", "nya", "staten", "av", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "segermakter", "usa", "sovjetunionen", "frankrike", "och", "storbritannien", "dagen", "efter", "anf\u00f6ll", "en", "multinationell", "styrka", "best\u00e5ende", "av", "trupper", "fr\u00e5n", "jordanien", "egypten", "libanon", "irak", "och", "syrien", "den", "nya", "staten", "israel", "israelerna", "gick", "segrande", "ur", "den", "f\u00f6ljande", "serien", "av", "krig", "och", "h\u00e4vdade", "d\u00e4rmed", "sitt", "oberoende", "israel", "ut\u00f6kade", "sitt", "omr\u00e5de", "med", "procent", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "fns", "delningsplan", "genom", "att", "ockupera", "arabiska", "st\u00e4der", "som", "lod", "ramla", "och", "beersheba", "och", "arabiska", "omr\u00e5den", "i", "galil\u00e9en", "och", "f\u00f6rdrev", "samtidigt", "palestinier", "fr\u00e5n", "de", "omr\u00e5den", "israel", "kontrollerade", "jordanien", "ockuperade", "v\u00e4stbanken", "och", "egypten", "gazaremsan", "ingicks", "vapenstillest\u00e5nd", "mellan", "israel", "och", "egypten", "jordanien", "libanon", "och", "syrien", "samtidigt", "v\u00e4grade", "omgivande", "stater", "att", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "erk\u00e4nna", "landets", "existens", "och", "inf\u00f6rde", "en", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "blockad", "tiden", "mellan", "och", "procent", "av", "palestinierna", "i", "landet", "flyttade", "eller", "tvingades", "fly", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "fns", "f\u00f6rlikningskommission", "uppger", "siffran", "personer", "samtidigt", "genomf\u00f6rdes", "ocks\u00e5", "en", "mer", "eller", "mindre", "p\u00e5tvingad", "judisk", "exodus", "fr\u00e5n", "arabiska", "och", "andra", "muslimska", "l\u00e4nder", "cirka", "judar", "som", "till", "stor", "del", "innebar", "inflyttning", "till", "den", "nya", "staten", "under", "de", "f\u00f6rsta", "fyra", "\u00e5ren", "kom", "judar", "till", "israel", "regeringen", "tvingades", "inf\u00f6ra", "ransoneringar", "och", "m\u00e5nga", "judar", "l\u00e4mnade", "israel", "men", "desto", "fler", "kom", "invandringen", "kom", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "europa", "och", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "nyodlingar", "i", "\u00f6knen", "industrialisering", "och", "ambiti\u00f6sa", "infrastrukturprojekt", "pr\u00e4glade", "israels", "tidiga", "\u00e5r", "samtidigt", "var", "israel", "ett", "bel\u00e4grat", "samh\u00e4lle", "de", "araber", "som", "var", "kvar", "i", "landet", "behandlades", "olika", "beroende", "p\u00e5", "deras", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "staten", "druserna", "ingick", "en", "blodspakt", "med", "israel", "och", "beduinerna", "i", "galileen", "likas\u00e5", "d\u00e4remot", "levde", "st\u00f6rre", "delen", "av", "de", "muslimska", "byarna", "under", "milit\u00e4rt", "styre", "fram", "till", "talet", "israel", "gjordes", "till", "en", "entydigt", "judisk", "stat", "framf\u00f6r", "allt", "genom", "tv\u00e5", "lagar", "lagen", "om", "\u00e5terv\u00e4ndande", "fr\u00e5n", "som", "proklamerade", "att", "alla", "v\u00e4rldens", "judar", "ges", "r\u00e4tt", "att", "invandra", "till", "israel", "samt", "lagen", "om", "de", "fr\u00e5nvarandes", "egendomar", "som", "konfiskerade", "all", "mark", "och", "annan", "egendom", "som", "tillh\u00f6rt", "de", "drygt", "araber", "som", "under", "kriget", "hade", "flytt", "eller", "f\u00f6rdrivits", "nakban", "fr\u00e5n", "det", "palestina", "som", "blev", "israeliskt", "territoriumunder", "\u00f6kade", "gr\u00e4nskr\u00e4nkningarna", "mellan", "egypten", "och", "israel", "egypten", "blockerade", "akabaviken", "och", "st\u00e4ngde", "suezkanalen", "f\u00f6r", "israeliska", "fartyg", "suezkanalen", "nationaliserades", "vilket", "fick", "frankrike", "och", "storbritannien", "att", "ing\u00e5", "en", "\u00f6verenskommelse", "med", "israel", "att", "er\u00f6vra", "kanalomr\u00e5det", "milit\u00e4rt", "i", "oktober", "anf\u00f6ll", "israel", "egypten", "och", "ockuperade", "sinaihalv\u00f6n", "fram", "till", "kanalen", "d\u00e4refter", "ingrep", "franska", "och", "brittiska", "styrkor", "under", "f\u00f6rev\u00e4ndningen", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordningen", "suezkriget", "ogillades", "dock", "av", "usa", "som", "tvingade", "de", "tre", "l\u00e4nderna", "att", "dra", "tillbaka", "sina", "styrkor", "gr\u00e4nsomr\u00e5det", "mellan", "egypten", "och", "israel", "bevakades", "d\u00e4refter", "av", "fntrupp", "united", "nations", "emergency", "force", "unef", "arabstaterna", "fortsatte", "att", "angripa", "israel", "under", "talet", "d\u00e5", "sovjetunionen", "och", "dess", "allierade", "levererade", "vapen", "till", "egypten", "och", "jordanien", "medan", "storbritannien", "frankrike", "och", "usa", "gjorde", "det", "samma", "till", "israel", "i", "en", "\u00f6verraskningsman\u00f6ver", "blockerade", "egypten", "under", "nasser", "tiranasundet", "och", "f\u00f6rflyttade", "trupper", "till", "sinai", "under", "ledning", "av", "general", "moshe", "dayan", "gjorde", "israel", "ett", "anfall", "och", "besegrade", "de", "arabiska", "arm\u00e9erna", "p\u00e5", "sex", "dagar", "sexdagarskriget", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "ytterligare", "ett", "stort", "antal", "palestinier", "flydde", "samt", "att", "jordanien", "f\u00f6rlorade", "kontrollen", "\u00f6ver", "v\u00e4stbanken", "och", "egypten", "f\u00f6rlorade", "gazaremsan", "samt", "sinaihalv\u00f6n", "kriget", "ben\u00e4mns", "fr\u00e5n", "israels", "sida", "som", "sexdagarskriget", "och", "fr\u00e5n", "palestinsk", "sida", "som", "junikriget", "israelpalestinakonflikten", "israel", "har", "sedan", "sexdagarskriget", "ockuperat", "v\u00e4stbanken", "och", "gazaremsan", "samt", "annekterat", "golanh\u00f6jderna", "och", "\u00f6stra", "jerusalem", "gazaremsan", "utrymdes", "men", "israel", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "en", "blockad", "som", "hindrar", "fri", "r\u00f6rlighet", "och", "europeiska", "unionen", "liksom", "f\u00f6renta", "nationerna", "och", "andra", "betraktar", "gazaremsan", "fortfarande", "som", "delvis", "av", "israel", "ockuperat", "omr\u00e5de", "israel", "anser", "sig", "beh\u00f6va", "kontrollera", "inf\u00f6rseln", "av", "varor", "f\u00f6r", "att", "begr\u00e4nsa", "vapentillg\u00e5ngen", "och", "de", "paramilit\u00e4ra", "attackerna", "fr\u00e5n", "gaza", "israel", "och", "egypten", "f\u00f6rs\u00f6ker", "hindra", "insmuggling", "av", "vapen", "via", "tunnlar", "fr\u00e5n", "egypten", "vilket", "\u00e5rligen", "leder", "till", "tiotals", "d\u00f6da", "d\u00e5", "tunnlarna", "raseras", "eller", "r\u00e4mnar", "det", "f\u00f6rsta", "palestinska", "upproret", "intifadan", "mot", "den", "israeliska", "ockupationen", "utbr\u00f6t", "detta", "ledde", "fram", "till", "osloavtalet", "d\u00e5", "palestinska", "befrielseorganisationen", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "accepterade", "en", "tv\u00e5statsl\u00f6sning", "utifr\u00e5n", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "samt", "\u00e5lades", "att", "etablera", "en", "palestinsk", "myndighet", "i", "gazaremsan", "och", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "israel", "\u00e5", "sin", "sida", "erk\u00e4nde", "genom", "osloavtalet", "plo", "dock", "inte", "palestina", "det", "andra", "palestinska", "upproret", "\u00e4ven", "kallat", "alaqsaintifadan", "inleddes", "efter", "den", "israeliske", "oppositionsledaren", "ariel", "sharons", "bes\u00f6k", "p\u00e5", "tempelberget", "d\u00e4r", "alaqsamosk\u00e9n", "och", "klippdomen", "ligger", "heliga", "platser", "f\u00f6r", "judar", "och", "muslimer", "den", "september", "enligt", "arabiska", "p\u00e5st\u00e5enden", "betraktades", "sharons", "bes\u00f6k", "som", "en", "provokation", "eftersom", "han", "hade", "med", "sig", "ett", "tusental", "bev\u00e4pnade", "poliser", "in", "p\u00e5", "det", "heliga", "omr\u00e5det", "dessa", "p\u00e5st\u00e5enden", "har", "dock", "tillbakavisats", "av", "ett", "flertal", "arabiska", "k\u00e4llor", "som", "sagt", "att", "den", "s\u00e5", "kallade", "alaqsaintifadan", "var", "planerad", "l\u00e5ngt", "f\u00f6re", "sharons", "bes\u00f6k", "p\u00e5", "tempelberget", "efter", "fredagsb\u00f6nen", "dagen", "efter", "bes\u00f6ket", "blev", "det", "upplopp", "p\u00e5", "gatorna", "i", "gamla", "jerusalem", "d\u00e4r", "minst", "fem", "m\u00e4nniskor", "d\u00f6dades", "av", "israeliska", "s\u00e4kerhetsstyrkor", "m\u00e4nniskor", "skadades", "d\u00e5", "palestinier", "kastade", "stenar", "p\u00e5", "bedjande", "judar", "och", "turister", "vid", "v\u00e4stra", "muren", "klagomuren", "polism\u00e4n", "skadades", "ocks\u00e5", "i", "denna", "sammandrabbning", "sedan", "intifadan", "startade", "d\u00f6dades", "under", "perioden", "den", "september", "till", "den", "december", "enligt", "b'tselem", "palestinier", "av", "israeler", "medan", "israeler", "d\u00f6dades", "av", "palestinierden", "juni", "inledde", "israel", "en", "offensiv", "i", "gazaremsan", "kallad", "operation", "sommarregn", "den", "december", "inledde", "israel", "operation", "gjutet", "bly", "mot", "gazaremsan", "anfallet", "inleddes", "med", "luftangrepp", "och", "fortsattes", "med", "marktrupper", "enligt", "israels", "regering", "var", "orsaken", "till", "milit\u00e4roffensiven", "att", "israeliska", "st\u00e4der", "och", "byar", "beskjutits", "med", "ca", "qassamraketer", "under", "de", "senaste", "\u00e5tta", "\u00e5ren", "en", "fnrapport", "goldstonerapporten", "anklagade", "israel", "f\u00f6r", "att", "ha", "beg\u00e5tt", "krigsbrott", "anfallet", "ans\u00e5gs", "vara", "riktat", "mot", "gazas", "befolkning", "som", "helhet", "och", "ing\u00e5", "i", "en", "politik", "som", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "straffa", "gazas", "inv\u00e5nare", "richard", "goldstone", "tog", "sedermera", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "rapporten", "d\u00e5", "fakta", "kunde", "studeras", "n\u00e4rmare", "och", "d\u00e5", "hamas", "bland", "annat", "medgivit", "att", "de", "l\u00e4mnat", "felaktiga", "uppgifteri", "slutet", "av", "juni", "m\u00f6rdades", "tre", "israeliska", "bos\u00e4ttarungdomar", "israel", "svarade", "med", "en", "storskalig", "operation", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "varvid", "man", "f\u00e4ngslade", "mer", "\u00e4n", "palestinier", "och", "d\u00f6dade", "minst", "palestinier", "hamas", "i", "gaza", "\u00f6kade", "raketbeskjutningen", "in", "i", "israel", "och", "israel", "inledde", "en", "luftoffensiv", "den", "juli", "mot", "gazaremsan", "en", "markinvasion", "f\u00f6ljde", "under", "tiden", "juli", "till", "b\u00f6rjan", "av", "september", "d\u00f6dades", "gazabor", "varav", "barn", "och", "kvinnor", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "skadades", "enligt", "fn", "tvingades", "palestinier", "l\u00e4mna", "sina", "hem", "p\u00e5", "grund", "av", "kriget", "p\u00e5", "den", "israeliska", "sidan", "d\u00f6dades", "civila", "och", "soldater", "flera", "sjukhus", "i", "gaza", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "konflikter", "och", "krig", "med", "grannl\u00e4nder", "\u00e5r", "genomf\u00f6rde", "egypten", "och", "syrien", "ett", "\u00f6verraskningsanfall", "kallat", "oktoberkriget", "mot", "israel", "i", "syfte", "att", "\u00e5terer\u00f6vra", "sinai", "och", "golanh\u00f6jderna", "under", "landets", "st\u00f6rsta", "h\u00f6gtidsdag", "yom", "kippur", "de", "angripande", "styrkorna", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "framg\u00e5ngsrika", "men", "stoppades", "slutligen", "innan", "kriget", "avslutades", "lyckades", "det", "israeliska", "f\u00f6rsvaret", "under", "ledning", "av", "ariel", "sharon", "g\u00e5", "\u00f6ver", "suezkanalen", "p\u00e5", "v\u00e4g", "mot", "kairo", "n\u00e4r", "de", "tvingades", "g\u00f6ra", "halt", "efter", "amerikanska", "p\u00e5tryckningar", "i", "norr", "\u00e5tertog", "israelerna", "efter", "mycket", "h\u00e5rda", "strider", "det", "tv\u00e5", "mil", "breda", "golankr\u00f6net", "och", "fortsatte", "d\u00e4refter", "i", "riktning", "mot", "damaskus", "kriget", "vilket", "kom", "att", "kallas", "oktoberkriget", "eller", "yom", "kippurkriget", "var", "en", "viktig", "l\u00e4nk", "i", "den", "h\u00e4ndelsekedja", "som", "orsakade", "oljekrisen", "d\u00e4r", "muslimska", "oljel\u00e4nder", "ut\u00f6vade", "p\u00e5tryckningar", "genom", "att", "strypa", "oljeleveranserna", "kapade", "plo", "en", "israelisk", "buss", "n\u00e4ra", "tel", "aviv", "och", "d\u00f6dade", "och", "skadade", "av", "flera", "nationaliteter", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "ta", "internationella", "turister", "och", "ambassad\u00f6rer", "som", "gisslan", "f\u00f6r", "att", "tvinga", "frisl\u00e4ppande", "av", "f\u00e4ngslade", "palestinier", "i", "samband", "med", "fredsf\u00f6rhandlingarna", "mellan", "israel", "och", "egypten", "plo", "var", "stationerade", "i", "libanon", "efter", "nederlaget", "mot", "jordanien", "och", "gick", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "operationer", "i", "israel", "tre", "dagar", "senare", "inledde", "israel", "en", "offensiv", "efter", "flera", "sammandrabbningar", "mellan", "israelisk", "milit\u00e4r", "och", "palestinsk", "gerilla", "som", "drog", "sig", "allt", "mera", "norrut", "i", "libanon", "ockuperade", "israel", "i", "mars", "omr\u00e5det", "upp", "till", "litanifloden", "med", "undantag", "av", "staden", "tyros", "israel", "hj\u00e4lpte", "\u00e4ven", "den", "sydlibanesiska", "arm\u00e9n", "sla", "i", "kampen", "mot", "plo", "och", "hizbollah", "i", "deras", "interna", "konflikt", "efter", "att", "fn", "antog", "resolution", "som", "kr\u00e4vde", "ett", "israeliskt", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "libanon", "l\u00e4mnade", "israel", "omr\u00e5det", "och", "\u00f6verl\u00e4mnade", "positionerna", "till", "sla", "\u00e5r", "invaderade", "israel", "\u00e5ter", "libanon", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "att", "man", "ville", "f\u00e5", "ett", "slut", "p\u00e5", "raketanfallen", "som", "israel", "utsattes", "f\u00f6r", "av", "militanta", "palestinska", "grupper", "och", "p\u00e5", "det", "p\u00e5g\u00e5ende", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "libanon", "israel", "hade", "f\u00f6rhoppningen", "att", "f\u00e5", "slut", "p\u00e5", "gerillaverksamheten", "genom", "att", "hj\u00e4lpa", "ena", "parten", "i", "kriget", "och", "skriva", "fredsavtal", "med", "dem", "ledda", "av", "bachir", "gemayel", "som", "blivit", "vald", "till", "president", "denne", "blev", "emellertid", "m\u00f6rdad", "i", "ett", "riktat", "bombd\u00e5d", "av", "en", "syrisk", "socialnationalist", "men", "shiiter", "och", "palestinier", "misst\u00e4nktes", "den", "libanesiska", "milisen", "utf\u00f6rde", "som", "h\u00e4mnd", "en", "massaker", "i", "sabra", "och", "shatila", "vilket", "skedde", "med", "f\u00f6rsvarsminister", "ariel", "sharons", "godk\u00e4nnande", "och", "israeliska", "milit\u00e4rens", "logistiska", "st\u00f6d", "till", "g\u00e4rningsm\u00e4nnen", "sharon", "f\u00e4lldes", "senare", "f\u00f6r", "detta", "av", "den", "statliga", "israeliska", "kahankommissionen", "plo", "hade", "drygt", "man", "stridsvagnar", "och", "n\u00e5gra", "hundra", "artilleripj\u00e4ser", "och", "raketramper", "dessutom", "fanns", "en", "rad", "palestinska", "v\u00e4nstergrupper", "s\u00e5som", "pflp", "syrien", "hade", "man", "plan", "och", "stridsvagnar", "f\u00f6rutom", "artilleri", "israel", "kom", "med", "man", "plan", "och", "stridsvagnar", "huvudstriderna", "var", "mellan", "israel", "och", "plo", "och", "b\u00e4gge", "sidor", "ville", "begr\u00e4nsa", "krigets", "omfattning", "s\u00e5", "syrien", "anv\u00e4nde", "inte", "full", "kraft", "den", "libanesiska", "arm\u00e9n", "h\u00f6ll", "sig", "neutral", "men", "libanesiska", "milisgrupper", "stred", "p\u00e5", "varsin", "sida", "bland", "annat", "v\u00e4nsterorganisationer", "och", "hizbollah", "mot", "andra", "shiiter", "libanesiska", "fronten", "och", "sla", "palestinska", "befrielseorganisationen", "f\u00f6rdrevs", "till", "tunisien", "l\u00e4mnade", "israel", "delar", "av", "libanon", "men", "uppr\u00e4tth\u00f6ll", "l\u00e4nge", "en", "s\u00e4kerhetszon", "i", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "libanon", "tillsammans", "med", "sydlibanesiska", "arm\u00e9n", "d\u00e4r", "kristna", "druser", "och", "shiiter", "ingick", "israel", "h\u00e4vdade", "att", "detta", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "skydda", "norra", "delen", "av", "landet", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "drog", "sig", "israel", "ur", "s\u00f6dra", "libanon", "enligt", "fns", "d\u00e5varande", "generalsekreterare", "kofi", "annan", "och", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "var", "israels", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "libanon", "komplett", "och", "i", "enlighet", "med", "resolution", "shebaaomr\u00e5det", "som", "israel", "\u00f6vertog", "under", "sexdagarskriget", "anses", "av", "fn", "tillh\u00f6ra", "syrien", "syrien", "har", "\u00e5", "sin", "sida", "uttryckt", "att", "de", "libanesiska", "kraven", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "ber\u00e4ttigaderelationerna", "mellan", "libanon", "och", "israel", "har", "l\u00e4nge", "varit", "sp\u00e4nda", "israel", "drog", "sig", "tillbaka", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "libanon", "med", "undantag", "f\u00f6r", "shebaag\u00e5rdarna", "som", "tillh\u00f6r", "syrien", "men", "libanon", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "hizbollah", "hade", "fr\u00e5n", "s\u00f6dra", "libanon", "attackerat", "milit\u00e4ra", "m\u00e5l", "i", "shebaaomr\u00e5det", "och", "norra", "israel", "och", "israels", "milit\u00e4r", "hade", "beskjutit", "bland", "annat", "hizbollahs", "st\u00e4llningar", "p\u00e5", "libanesiskt", "territorium", "konflikten", "eskalerade", "i", "juli", "och", "augusti", "till", "n\u00e5got", "som", "n\u00e4rmast", "liknade", "fullskaligt", "krig", "kallat", "libanonkriget", "efter", "att", "hizbollah", "d\u00f6dat", "tre", "israeliska", "soldater", "och", "tillf\u00e5ngatagit", "tv\u00e5", "n\u00e4ra", "den", "libanesiskisraeliska", "gr\u00e4nsen", "israel", "svarade", "med", "flygbombnings", "och", "landangrepp", "mot", "libanon", "israelisk", "flotta", "genomf\u00f6rde", "en", "kustblockad", "av", "landet", "infrastruktur", "som", "beiruts", "internationella", "flygplats", "dess", "v\u00e4stra", "motorv\u00e4gsf\u00f6rbindelse", "till", "syrien", "och", "hundratals", "bostadshus", "i", "fr\u00e4mst", "s\u00f6dra", "beirut", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "d\u00e5", "israel", "misst\u00e4nkte", "att", "de", "var", "f\u00e4sten", "f\u00f6r", "hizbollah", "hizbollah", "attackerade", "norra", "delen", "av", "israel", "med", "katjusjaraketer", "fredsavtal", "egypten", "var", "f\u00f6rst", "med", "att", "erk\u00e4nna", "israels", "legitimitet", "och", "suver\u00e4nitet", "och", "ingick", "fredsavtal", "varvid", "israel", "\u00e5terl\u00e4mnade", "sinaihalv\u00f6n", "egypten", "avstod", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "palestinierna", "och", "lovade", "till\u00e5ta", "israelisk", "sj\u00f6trafik", "i", "deras", "farvatten", "president", "anwar", "sadat", "som", "f\u00f6rhandlat", "med", "israels", "premi\u00e4rminister", "menachem", "begin", "blev", "m\u00f6rdad", "av", "en", "islamiska", "jihad", "som", "betraktade", "avtalet", "som", "f\u00f6rr\u00e4deri", "m\u00e5nga", "arabl\u00e4nder", "visade", "missn\u00f6je", "och", "s\u00e5g", "det", "som", "ett", "knivhugg", "i", "ryggen", "men", "s\u00e4rskilt", "arg", "var", "yassir", "arafat", "som", "f\u00f6rd\u00f6mde", "avtalet", "begin", "och", "sadat", "delade", "p\u00e5", "nobels", "fredspris", "f\u00f6r", "sitt", "fredsarbete", "n\u00e4sta", "land", "som", "sl\u00f6t", "fred", "var", "jordanien", "som", "erk\u00e4nde", "israel", "och", "att", "jordanfloden", "skulle", "vara", "deras", "v\u00e4stliga", "gr\u00e4ns", "d\u00e4rmed", "sl\u00e4ppte", "de", "anspr\u00e5ken", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "till\u00e4t", "palestinierna", "m\u00f6jlighet", "till", "eget", "styre", "d\u00e4r", "palestinierna", "i", "flyktingl\u00e4ger", "i", "kvarvarande", "jordanien", "blev", "i", "stort", "kvar", "b\u00e5de", "jordanien", "och", "egypten", "har", "numera", "omfattande", "handelsutbyte", "med", "israel", "och", "har", "tecknat", "frihandelsavtal", "islamister", "har", "reagerat", "p\u00e5", "det", "och", "f\u00f6rs\u00f6ker", "f\u00e5", "staterna", "att", "bryta", "normaliseringen", "av", "relationerna", "med", "israel", "och", "hotar", "\u00e4ven", "f\u00f6retagare", "som", "idkar", "handel", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "det", "finns", "en", "sp\u00e4nning", "mellan", "regeringen", "och", "den", "palestinska", "majoriteten", "procent", "i", "jordanien", "som", "bosatt", "sig", "som", "flyktingar", "och", "det", "blev", "\u00f6ppet", "inb\u00f6rdeskrig", "mellan", "kung", "husseins", "trupper", "och", "de", "militanta", "palestinierna", "som", "\u00e4gnade", "sig", "\u00e5t", "terrorverksamhet", "vilket", "ledde", "till", "tusentals", "d\u00f6dsoffer", "och", "att", "plo", "flyttade", "sina", "baser", "till", "libanon", "syrien", "har", "fram", "till", "inte", "visat", "tendens", "till", "freds\u00f6verenskommelse", "och", "har", "\u00e4ven", "beh\u00e5llit", "trupper", "i", "libanon", "\u00e4nda", "till", "geografi", "israel", "gr\u00e4nsar", "till", "libanon", "i", "norr", "syrien", "och", "jordanien", "i", "\u00f6st", "och", "egypten", "i", "sydv\u00e4st", "landet", "har", "en", "kustlinje", "mot", "medelhavet", "i", "v\u00e4st", "och", "mot", "akabaviken", "i", "syd", "b\u00e5de", "medelhavet", "och", "r\u00f6da", "havet", "har", "kustn\u00e4ra", "turistorter", "under", "sexdagarskriget", "ockuperade", "israel", "v\u00e4stbanken", "som", "dittills", "kontrollerats", "av", "jordanien", "golanh\u00f6jderna", "som", "tillh\u00f6rde", "syrien", "samt", "gazaremsan", "och", "sinai", "som", "styrts", "av", "egypten", "drog", "israel", "tillbaka", "sina", "trupper", "och", "avfolkade", "sina", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "efter", "fredsavtal", "med", "egypten", "och", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "v\u00e4stbankens", "och", "gazaremsans", "framtida", "\u00f6de", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "oklart", "\u00f6stra", "jerusalem", "och", "golanh\u00f6jderna", "har", "lytt", "under", "israelisk", "lag", "sedan", "respektive", "\u00e4ven", "om", "de", "inte", "formellt", "annekterats", "israels", "yta", "exklusive", "de", "omr\u00e5den", "som", "er\u00f6vrades", "\u00e5r", "utg\u00f6r", "kvadratkilometer", "varav", "en", "procent", "\u00e4r", "vatten", "om", "man", "inkluderar", "\u00f6stra", "jerusalem", "och", "golanh\u00f6jderna", "uppg\u00e5r", "ytan", "till", "kvadratkilometer", "topografin", "inkluderar", "sl\u00e4ttland", "\u00f6kenomr\u00e5den", "och", "bergstrakter", "ett", "av", "jordens", "l\u00e4gsta", "landomr\u00e5den", "finns", "vid", "d\u00f6da", "havet", "en", "saltsj\u00f6", "utan", "utlopp", "och", "vars", "yta", "\u00e4r", "m", "under", "havsniv\u00e5n", "de", "tv\u00e5", "andra", "betydande", "vattendragen", "\u00e4r", "gennesarets", "sj\u00f6", "och", "floden", "jordan", "bristen", "p\u00e5", "naturligt", "vatten", "g\u00f6r", "att", "en", "stor", "del", "av", "landet", "har", "torka", "om", "inte", "konstbevattning", "g\u00f6rs", "vilket", "g\u00f6r", "vattenk\u00e4llor", "\u00e5tr\u00e5v\u00e4rda", "och", "har", "lett", "till", "utveckling", "av", "artificiell", "s\u00f6tvattensframst\u00e4llning", "under", "senare", "decennier", "har", "stora", "\u00f6kenomr\u00e5den", "b\u00f6rjat", "anv\u00e4ndas", "som", "jordbruksmark", "israel", "har", "ett", "v\u00e4ldigt", "skiftande", "klimat", "om", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "kustomr\u00e5dena", "med", "bergsomr\u00e5dena", "speciellt", "under", "vinterm\u00e5naderna", "de", "nordliga", "bergen", "kan", "bli", "kalla", "v\u00e5ta", "och", "ofta", "sn\u00f6iga", "och", "\u00e4ven", "jerusalem", "upplever", "sn\u00f6", "d\u00e5", "och", "d\u00e5", "kustomr\u00e5dena", "exempelvis", "st\u00e4derna", "tel", "aviv", "och", "haifa", "har", "typiskt", "medelhavsklimat", "med", "kyliga", "regniga", "vintrar", "och", "varma", "torra", "somrar", "klimatet", "l\u00e4mpar", "sig", "speciellt", "f\u00f6r", "odling", "av", "citrusfrukter", "gr\u00f6nsaker", "oliver", "avokado", "och", "vindruvor", "vilka", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "en", "stor", "export", "p\u00e5", "den", "israeliska", "landsbygden", "bor", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "i", "olika", "sorters", "kollektiv", "som", "kibbutzer", "moshaver", "och", "jishuv", "kehilati", "politik", "israel", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "och", "alla", "medborgare", "\u00f6ver", "\u00e5r", "\u00e4r", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "parlamentet", "kallas", "knesset", "har", "platser", "och", "finns", "i", "jerusalem", "regeringen", "leds", "av", "en", "premi\u00e4rminister", "presidenten", "\u00e4r", "en", "opolitisk", "statschef", "med", "ceremoniell", "funktion", "sedan", "f\u00f6rsta", "knesset", "har", "det", "funnits", "arabiska", "ledam\u00f6ter", "st", "\u00e5r", "b\u00e5da", "k\u00f6nen", "har", "samma", "politiska", "r\u00e4ttigheter", "och", "golda", "meir", "blev", "en", "av", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "regeringschefer", "f\u00f6rutom", "v\u00e4lf\u00e4rdsfr\u00e5gor", "och", "ekonomi", "handlar", "den", "politiska", "debatten", "om", "den", "israeliskpalestinska", "konflikten", "och", "hur", "etniskt", "isolerad", "den", "judiska", "staten", "ska", "vara", "en", "politisk", "fr\u00e5ga", "\u00e4r", "hur", "religi\u00f6st", "p\u00e5verkade", "lagar", "och", "styre", "ska", "vara", "ortodoxa", "judar", "vill", "ofta", "ha", "mera", "religi\u00f6s", "p\u00e5verkan", "och", "liberala", "mindre", "medan", "\"ultraortodoxa\"", "harediska", "judar", "kan", "se", "hela", "statsapparaten", "som", "en", "gudl\u00f6s", "avvikelse", "fr\u00e5n", "det", "messianskt", "teokratiska", "styret", "enligt", "tanach", "andra", "extrema", "grupper", "f\u00f6respr\u00e5kar", "ett", "storisrael", "med", "gr\u00e4nser", "enligt", "bibliska", "beskrivningar", "full", "till\u00e4mpning", "av", "halacha", "en", "helt", "sekul\u00e4r", "agenda", "eller", "kommunism", "extremisterna", "kahane", "chai", "vann", "mandat", "i", "val", "vilket", "f\u00f6ranledde", "h\u00f6gsta", "domstolen", "att", "f\u00f6rbjuda", "kandidater", "som", "f\u00f6respr\u00e5kar", "rasism", "begr\u00e4nsningar", "i", "demokratin", "eller", "ifr\u00e5gas\u00e4tter", "den", "judiska", "statens", "existens", "vissa", "arabiska", "politiker", "menar", "att", "denna", "lag", "missgynnar", "dem", "ocks\u00e5", "en", "r\u00f6relse", "som", "f\u00f6rs\u00f6ker", "skapa", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "och", "\u00f6verbrygga", "\u00e5tskillnad", "mellan", "judar", "muslimer", "och", "kristna", "araber", "g\u00f6r", "gemensamma", "verksamheter", "exempelvis", "blandade", "skolklasser", "till", "exempel", "neve", "shalomwahat", "al", "salam", "men", "ses", "med", "misst\u00e4nksamhet", "fr\u00e5n", "extremister", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "s\u00e5dana", "projekt", "f\u00e5r", "dock", "statligt", "och", "internationellt", "st\u00f6d", "valsystemet", "\u00e4r", "s\u00e5", "proportionellt", "att", "sm\u00e5partier", "f\u00e5r", "plats", "i", "knesset", "stycken", "i", "valet", "det", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "f\u00e5", "ett", "starkt", "majoritetsstyre", "och", "partierna", "m\u00e5ste", "kompromissa", "politiskt", "f\u00f6rutom", "knesset", "finns", "\u00e4ven", "sm\u00e5partier", "i", "kommunala", "f\u00f6rsamlingar", "status", "f\u00f6r", "staten", "och", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "till", "palestinierna", "\u00e4r", "inte", "en", "tydlig", "h\u00f6gerv\u00e4nsterfr\u00e5ga", "i", "israel", "\u00e4ven", "arbetarpartiet", "r\u00e4knas", "som", "\"sionistiskt", "socialistparti\"", "huvudlinjen", "i", "politiken", "\u00e4r", "att", "skydda", "landets", "befolkning", "och", "samtidigt", "hitta", "en", "politisk", "l\u00f6sning", "f\u00f6r", "v\u00e4stbanken", "och", "gaza", "under", "autonomi", "det", "politiska", "livet", "dominerades", "l\u00e4nge", "av", "det", "socialdemokratiska", "arbetarpartiet", "\"haavodah\"", "och", "det", "konservativa", "likudpartiet", "efter", "att", "arbetarpartiet", "l\u00e4mnat", "koalitionsregeringen", "med", "likud", "den", "november", "f\u00f6ljde", "stora", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "av", "det", "politiska", "landskapet", "i", "israel", "det", "efterf\u00f6ljande", "nyvalet", "den", "mars", "innebar", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "det", "av", "likuds", "tidigare", "partiledare", "ariel", "sharon", "nybildade", "mittenpartiet", "kadima", "p\u00e5", "grund", "av", "sharons", "oh\u00e4lsa", "fick", "dock", "ehud", "olmert", "leda", "partiet", "i", "valr\u00f6relsen", "efter", "valet", "blev", "olmert", "premi\u00e4rminister", "i", "en", "koalitionsregering", "tillsammans", "med", "arbetarpartiet", "shas", "och", "pension\u00e4rspartiet", "fr\u00e5n", "valet", "i", "februari", "var", "likud", "i", "regering", "med", "benjamin", "netanyahu", "som", "premi\u00e4rminister", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "senaste", "valet", "mars", "blev", "likud", "med", "vilket", "gav", "mandati", "juni", "blev", "h\u00f6gernationalisten", "naftali", "bennett", "israels", "nya", "premi\u00e4rminister", "i", "en", "spretig", "koalitionsregering", "han", "kommer", "dela", "posten", "med", "mittenpolitikern", "yair", "lapid", "som", "tar", "\u00f6ver", "netanyahu", "kvarst\u00e5r", "som", "ledare", "f\u00f6r", "partiet", "likud", "och", "blir", "d\u00e4rmed", "oppositionsledare", "i", "israel", "jerusalem", "israel", "proklamerade", "jerusalem", "som", "huvudstad", "likt", "i", "det", "antika", "judiska", "riket", "jerusalem", "\u00e4r", "landets", "de", "jure", "huvudstad", "st\u00f6rsta", "stad", "och", "regeringss\u00e4te", "den", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "heligaste", "staden", "f\u00f6r", "v\u00e4rldens", "judar", "och", "kristna", "och", "r\u00e4knas", "\u00e4ven", "som", "tredje", "heligaste", "staden", "inom", "islam", "omv\u00e4rlden", "med", "f\u00e5", "undantag", "erk\u00e4nner", "inte", "jerusalem", "som", "israels", "legitima", "huvudstad", "eftersom", "israel", "annekterade", "\u00f6stra", "jerusalem", "utan", "har", "sina", "beskickningar", "ambassader", "i", "tel", "aviv", "som", "var", "huvudstad", "under", "israels", "f\u00f6rsta", "m\u00e5nader", "av", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "n\u00e5gra", "stater", "exempelvis", "el", "salvador", "har", "haft", "ambassad", "i", "jerusalem", "men", "av", "de", "drygt", "beskickningarna", "\u00e4r", "tv\u00e5", "tredjedelar", "i", "tel", "aviv", "och", "jerusalem", "\u00e4r", "platsen", "f\u00f6r", "l\u00e4ndernas", "konsulat", "usas", "kongress", "beslutade", "och", "att", "utifr\u00e5n", "faktum", "erk\u00e4nna", "jerusalem", "som", "odelad", "huvudstad", "med", "r\u00e4tt", "att", "placera", "ambassaden", "d\u00e4r", "det", "b\u00e4st", "tj\u00e4nar", "usa", "erk\u00e4nnandet", "bekr\u00e4ftades", "av", "senaten", "i", "juni", "och", "sex", "m\u00e5nader", "senare", "beslutade", "\u00e4ven", "president", "donald", "trump", "att", "erk\u00e4nna", "jerusalem", "som", "israels", "huvudstad", "och", "gav", "direktiv", "att", "p\u00e5b\u00f6rja", "ambassadflytten", "fr\u00e5n", "tel", "aviv", "till", "jerusalem", "beslutet", "kritiserades", "av", "m\u00e5nga", "nationer", "likaledes", "anges", "jerusalem", "som", "huvudstad", "i", "vissa", "uppslagsverk", "palestinska", "myndigheten", "ser", "\u00f6stra", "jerusalem", "som", "huvudstaden", "i", "en", "framtida", "palestinsk", "stat", "slutgiltig", "status", "\u00e4r", "oklar", "och", "inv\u00e4ntar", "framtida", "f\u00f6rhandlingar", "mellan", "israel", "och", "palestinska", "myndigheten", "d\u00e4r", "tempelberget", "i", "gamla", "jerusalem", "\u00e4r", "den", "heliga", "plats", "som", "b\u00e4gge", "parter", "speciellt", "vill", "kontrollera", "administrativ", "indelning", "landet", "\u00e4r", "indelat", "i", "sex", "omr\u00e5den", "mehoz", "centrala", "distriktet", "haifadistriktet", "jerusalemdistriktet", "norra", "distriktet", "s\u00f6dra", "distriktet", "och", "tel", "avivdistriktet", "st\u00f6rsta", "kommunerna", "\"st\u00f6rsta\"", "syftar", "p\u00e5", "inv\u00e5narantal", "siffrorna", "ber\u00e4knades", "december", "f\u00f6rsvar", "den", "israeliska", "f\u00f6rsvarsmaktens", "tzva", "hahagana", "leyisrael", "israel", "defence", "forces", "uppgift", "\u00e4r", "att", "f\u00f6rsvara", "staten", "israels", "existens", "suver\u00e4nitet", "och", "territoriella", "integritet", "samt", "att", "skydda", "israels", "inv\u00e5nare", "och", "bek\u00e4mpa", "alla", "former", "av", "motst\u00e5nd", "som", "hotar", "det", "dagliga", "livet", "fokus", "\u00e4r", "idag", "p\u00e5", "bek\u00e4mpning", "av", "terrorism", "alla", "vapenslag", "har", "en", "gemensam", "generalstab", "som", "leds", "av", "bef\u00e4lhavaren", "generall\u00f6jtnanten", "som", "rapporterar", "direkt", "till", "f\u00f6rsvarsministern", "arm\u00e9n", "sk\u00f6ter", "s\u00e4kerhetskontroller", "vid", "gr\u00e4nser", "och", "flygplatser", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "mossad", "hanterar", "underr\u00e4ttelseverksamhet", "och", "har", "gjort", "uppm\u00e4rksammade", "antiterroristoperationer", "\u00e4ven", "i", "utlandet", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "israel", "till\u00e4mpar", "v\u00e4rnplikt", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "kvinnor", "har", "m\u00e5naders", "grundutbildning", "men", "genomf\u00f6r", "ingen", "repetitionsutbildning", "m\u00e4n", "har", "m\u00e5naders", "grundutbildning", "och", "\u00e4r", "skyldiga", "att", "genomf\u00f6ra", "repetitionsutbildning", "till", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "v\u00e4rnplikten", "g\u00e4ller", "alla", "judar", "utom", "ultraortodoxa", "haredim", "och", "druser", "men", "inte", "kristna", "haredim", "och", "muslimer", "som", "har", "frivillig", "milit\u00e4rtj\u00e4nst", "speciellt", "beduiner", "deltar", "f\u00f6r", "en", "milit\u00e4r", "karri\u00e4rs", "skull", "och", "somliga", "har", "n\u00e5tt", "\u00f6verstes", "grad", "\u00e4ven", "ickejudiska", "kvinnor", "har", "m\u00f6jlighet", "till", "milit\u00e4rtj\u00e4nst", "men", "detta", "\u00e4r", "inte", "s\u00e5", "vanligt", "och", "har", "hittills", "kunnat", "vara", "bland", "annat", "som", "medicinsk", "personal", "en", "arabisk", "kvinna", "har", "n\u00e5tt", "f\u00e4nriks", "grad", "och", "en", "annan", "blev", "stridskommendant", "f\u00f6r", "en", "k\u00f6ns", "och", "religionsblandad", "enhet", "milit\u00e4ren", "har", "mycket", "h\u00f6ga", "etiska", "krav", "speciellt", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4rna", "alla", "civila", "och", "diskriminering", "mellan", "personer", "f\u00e5r", "ej", "f\u00f6rekomma", "israel", "\u00e4r", "en", "av", "f\u00e5", "nationer", "som", "ger", "\u00f6ppet", "homosexuella", "full", "frihet", "inom", "milit\u00e4ren", "\u00e4ven", "d\u00f6va", "g\u00f6r", "milit\u00e4rtj\u00e4nst", "och", "f\u00e5r", "bonus", "f\u00f6r", "detta", "vapenteknik", "under", "milit\u00e4rt", "hot", "fr\u00e5n", "omgivande", "l\u00e4nder", "har", "bland", "annat", "usa", "bist\u00e5tt", "med", "milit\u00e4r", "r\u00e5dgivning", "och", "teknik", "bland", "annat", "luftv\u00e4rnsrobotar", "som", "beh\u00f6vdes", "i", "samband", "med", "iraks", "anfall", "med", "scudmissiler", "det", "g\u00f6rs", "milit\u00e4r", "utveckling", "tillsammans", "med", "usa", "bland", "annat", "p\u00e5", "laserf\u00f6rsvar", "\u00e4ven", "tyskland", "har", "sk\u00e4nkt", "v\u00e4rdefull", "utrustning", "s\u00e5som", "ub\u00e5tar", "fram", "till", "f\u00f6rs\u00f6rjde", "frankrike", "israel", "med", "stridsvagnar", "flygplan", "och", "fartyg", "indien", "har", "ett", "utvecklat", "milit\u00e4rt", "samarbete", "med", "israel", "och", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "ytterligare", "blivit", "m\u00e5ltavla", "f\u00f6r", "islamistisk", "terrorism", "israel", "\u00e4r", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "leverant\u00f6r", "av", "milit\u00e4r", "utrustning", "till", "kina", "turkiet", "azerbajdzjan", "bosnien", "indonesien", "och", "malaysia", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "muslimska", "l\u00e4nder", "som", "har", "k\u00f6pt", "vapen", "av", "israel", "vapenslag", "st\u00e5ende", "arm\u00e9f\u00f6rband", "pansarbrigader", "infanteribrigader", "fallsk\u00e4rmsj\u00e4garbrigad", "artilleriregementenmobiliseringsf\u00f6rband", "pansarbrigader", "infanteribrigader", "fallsk\u00e4rmsj\u00e4garbrigad", "artilleriregementenflygvapnet", "mcdonnell", "douglas", "f", "eagle", "general", "dynamics", "f", "fighting", "falconmarinen", "ub\u00e5tar", "korvetter", "robotb\u00e5tar", "patrullb\u00e5tar", "k\u00e4rnvapenfr\u00e5gan", "israel", "har", "aldrig", "officiellt", "deklarerat", "att", "landet", "har", "k\u00e4rnvapen", "enligt", "tidningsuppgifter", "har", "israel", "byggt", "mellan", "och", "k\u00e4rnvapen", "sedan", "talet", "enligt", "sipris", "\u00e5rsbok", "ber\u00e4knas", "israel", "ha", "omkring", "k\u00e4rnvapen", "offentliggjorde", "k\u00e4rnkraftsarbetaren", "mordechai", "vanunu", "som", "d\u00e5", "arbetade", "vid", "en", "av", "de", "israeliska", "k\u00e4rnanl\u00e4ggningarna", "att", "israel", "hade", "k\u00e4rnvapen", "i", "en", "tysk", "tvintervju", "f\u00f6rsvarade", "israels", "premi\u00e4rminister", "ehud", "olmert", "i", "december", "att", "landet", "innehar", "k\u00e4rnvapen", "\"iran", "openly", "explicitly", "and", "publicly", "threatens", "to", "wipe", "israel", "off", "the", "map", "can", "you", "say", "that", "this", "is", "the", "same", "level", "when", "they", "are", "aspiring", "to", "have", "nuclear", "weapons", "as", "america", "france", "israel", "russia\"i", "september", "r\u00f6stade", "fns", "k\u00e4rnkraftsf\u00f6rsamling", "igenom", "en", "resolution", "som", "kr\u00e4ver", "att", "israel", "l\u00e5ter", "internationella", "atomenergiorganet", "inspektera", "dess", "innehav", "av", "k\u00e4rnvapen", "israel", "f\u00f6rklarade", "att", "man", "inte", "\u00e4mnar", "samarbeta", "med", "iaea", "s\u00e4kerhets", "och", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nster", "shin", "beth", "\u00e4r", "israels", "s\u00e4kerhetspolis", "mossad", "\u00e4r", "den", "civila", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "och", "aman", "\u00e4r", "den", "milit\u00e4ra", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "ekonomi", "israel", "grundade", "under", "l\u00e5ng", "tid", "sin", "ekonomi", "p\u00e5", "jordbruksprodukter", "inte", "minst", "citrusfrukter", "idag", "har", "dock", "jordbruksprodukterna", "allt", "mindre", "betydelse", "procent", "av", "bnp", "under", "det", "f\u00f6rsta", "decenniet", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "r\u00e5dde", "ekonomisk", "kris", "d\u00e5", "man", "skulle", "f\u00f6rs\u00f6rja", "m\u00e4ngder", "av", "egendomsl\u00f6sa", "flyktingar", "men", "landet", "r\u00e4ddades", "till", "stor", "del", "fr\u00e5n", "obest\u00e5nd", "genom", "att", "v\u00e4sttyskland", "betalade", "skadest\u00e5nd", "f\u00f6r", "nazitysklands", "\u00f6vergrepp", "p\u00e5", "judarna", "idag", "\u00e4r", "israel", "ett", "h\u00f6gteknologiskt", "industriland", "med", "stor", "vapen", "och", "flygindustri", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "\u00e4ven", "elektronikindustrin", "vuxit", "i", "landet", "uppemot", "procent", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "tidigare", "\u00e5r", "elektronikkretsar", "har", "blivit", "en", "miljardindustri", "b\u00e5de", "motorola", "och", "intel", "har", "stora", "utvecklingscentra", "i", "landet", "intel", "i", "haifa", "har", "utvecklat", "de", "senaste", "pentiumprocessorerna", "bland", "annat", "dothan", "och", "golan", "israeliska", "mjuk", "och", "h\u00e5rdvaruf\u00f6retag", "har", "\u00e4ven", "etablerat", "sig", "internationellt", "till", "stor", "del", "utifr\u00e5n", "innovationer", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "politiska", "situationen", "har", "israel", "inte", "kunnat", "handla", "med", "arabv\u00e4rlden", "i", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "utstr\u00e4ckning", "israels", "viktigaste", "handelspartners", "\u00e4r", "usa", "och", "europa", "men", "kina", "och", "indien", "v\u00e4xer", "sakta", "i", "betydelse", "efter", "fredsavtal", "med", "egypten", "och", "jordanien", "har", "handeln", "med", "dessa", "l\u00e4nder", "kommit", "ig\u00e5ng", "men", "detta", "har", "lett", "till", "kritik", "av", "islamister", "efter", "en", "recession", "med", "en", "arbetsl\u00f6shet", "runt", "procent", "och", "en", "svag", "bnp\u00f6kning", "har", "ekonomin", "sedan", "v\u00e4nt", "och", "tillv\u00e4xten", "l\u00e5g", "f\u00f6r", "tredje", "\u00e5ret", "i", "rad", "p\u00e5", "procent", "en", "\u00f6kning", "med", "procent", "per", "capita", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "hade", "d\u00e5", "sjunkit", "till", "cirka", "procent", "samtidigt", "har", "arbetskraftsdeltagandet", "stigit", "och", "allt", "fler", "m\u00e4nniskor", "s\u00f6ker", "nu", "ett", "arbete", "av", "betydelse", "f\u00f6r", "den", "h\u00f6ga", "tillv\u00e4xten", "sjunkande", "arbetsl\u00f6sheten", "och", "det", "\u00f6kande", "arbetskraftsdeltagandet", "\u00e4r", "de", "omfattande", "strukturf\u00f6r\u00e4ndringar", "som", "genomf\u00f6rts", "med", "kraftiga", "nedsk\u00e4rningar", "i", "bidragssystem", "och", "omfattande", "privatiseringar", "\u00e4nd\u00e5", "st\u00e5r", "en", "stor", "grupp", "\"ultraortodoxa\"", "utanf\u00f6r", "den", "\"sekul\u00e4ra\"", "arbetsmarknaden", "och", "en", "del", "av", "den", "arabiskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "samtidigt", "har", "s\u00e4kerhetsl\u00e4get", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "avsev\u00e4rt", "i", "landet", "sedan", "och", "intifadan", "n\u00e5r", "inte", "l\u00e4ngre", "in", "i", "egentliga", "israel", "\u00e5r", "hade", "israel", "den", "e", "h\u00f6gsta", "bnpn", "i", "v\u00e4rlden", "och", "den", "e", "h\u00f6gsta", "bnpn", "per", "capita", "landet", "\u00e4r", "v\u00e4rldsledande", "vad", "g\u00e4ller", "vattenf\u00f6rnyelse", "och", "geotermisk", "energi", "dessutom", "\u00e4r", "israel", "det", "enda", "land", "i", "v\u00e4rlden", "d\u00e4r", "\u00f6knen", "minskar", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "\u00f6kar", "till", "f\u00f6ljd", "av", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "\u00e5terplantering", "av", "skog", "inom", "utvecklingen", "av", "mjukvaror", "kommunikation", "och", "s\u00e5", "kallad", "life", "sciences", "har", "silicon", "wadi", "med", "r\u00e4tta", "j\u00e4mf\u00f6rts", "med", "silicon", "valley", "intel", "och", "microsoft", "\u00f6ppnade", "sina", "f\u00f6rsta", "utvecklingscentra", "utanf\u00f6r", "usa", "i", "israel", "och", "andra", "multinationella", "it", "och", "hightechf\u00f6retag", "som", "ibm", "cisco", "systems", "och", "motorola", "har", "ocks\u00e5", "\u00f6ppnat", "utvecklingscentra", "i", "landet", "israel", "har", "det", "st\u00f6rsta", "antalet", "f\u00f6retag", "listade", "p\u00e5", "nasdaq", "bortsett", "fr\u00e5n", "usa", "israel", "\u00e4r", "en", "etablerad", "diamanthandelsnation", "och", "h\u00f6r", "till", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "export\u00f6rer", "av", "slipade", "diamanter", "togs", "landet", "upp", "som", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "oecd", "beslutet", "togs", "enh\u00e4lligtsverige", "exporterar", "\u00e5rligen", "till", "israel", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "miljarder", "sek", "vilket", "motsvarar", "procent", "av", "sveriges", "samlade", "export", "sverige", "import", "fr\u00e5n", "israel", "\u00e4r", "procent", "av", "den", "samlade", "importen", "enligt", "statistik", "fr\u00e5n", "exportr\u00e5det", "\u00f6kade", "dock", "svensk", "export", "till", "israel", "med", "hela", "procent", "mellan", "och", "under", "perioden", "registrerade", "israel", "patent", "medan", "sverige", "registrerade", "israels", "utveckling", "under", "de", "tv\u00e5", "senaste", "decennierna", "israel", "\u00e4r", "en", "marknadsekonomi", "med", "statligt", "inflytande", "landets", "st\u00f6rsta", "handelspartners", "\u00e4r", "europeiska", "unionen", "och", "usa", "stod", "usa", "f\u00f6r", "procent", "miljoner", "euro", "av", "israels", "export", "som", "g\u00f6r", "dem", "till", "den", "st\u00f6rsta", "exportpartnern", "europeiska", "unionen", "stod", "f\u00f6r", "procent", "av", "israels", "export", "allts\u00e5", "miljoner", "euro", "st\u00f6rsta", "exportvarorna", "\u00e4r", "h\u00f6gteknologiska", "utrustningar", "l\u00e4kemedel", "och", "slipade", "diamanter", "maskineri", "och", "transport", "utrustningar", "vetenskap", "och", "teknologisektorn", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "h\u00f6ga", "andelar", "av", "landet", "befolkning", "\u00e4r", "engagerade", "i", "vetenskapliga", "och", "teknologiska", "fr\u00e5gor", "och", "mycket", "av", "statsbudgeten", "spenderas", "p\u00e5", "forskning", "och", "utveckling", "israel", "rankas", "p\u00e5", "fj\u00e4rde", "plats", "p\u00e5", "vetenskaplig", "aktivitet", "m\u00e4tt", "i", "vetenskapliga", "publikationer", "per", "miljoner", "inv\u00e5nare", "man", "har", "ocks\u00e5", "h\u00f6gsta", "andel", "vetenskapsm\u00e4n", "tekniker", "och", "ingenj\u00f6rer", "per", "capita", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "man", "har", "ca", "vetenskapsm\u00e4n", "tekniker", "och", "ingenj\u00f6rer", "per", "anst\u00e4llda", "landet", "rankas", "h\u00f6gt", "p\u00e5", "listor", "med", "innovation", "och", "konkurrenskraftlandet", "\u00e4r", "relativt", "fattigt", "p\u00e5", "olja", "och", "andra", "br\u00e4nslen", "vilket", "har", "lett", "till", "att", "man", "utvecklar", "f\u00f6rnyelsebar", "energi", "man", "har", "utvecklat", "och", "satsar", "mycket", "p\u00e5", "alternativa", "energik\u00e4llor", "som", "solenergi", "och", "vindenergi", "landet", "\u00e4r", "ledande", "inom", "solenergi", "och", "har", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "antal", "anv\u00e4ndare", "av", "solvattenv\u00e4rmare", "per", "capita", "man", "har", "utvecklat", "effektiva", "metoder", "f\u00f6r", "att", "samla", "koncentrerat", "solljus", "som", "energi", "till", "industrier", "och", "hush\u00e5ll", "stod", "eu", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "plats", "som", "importpartner", "med", "en", "andel", "p\u00e5", "procent", "motsvarande", "miljoner", "euro", "p\u00e5", "andra", "plats", "kom", "usa", "som", "stod", "f\u00f6r", "procent", "miljoner", "euro", "av", "israels", "totala", "import", "vanliga", "importvaror", "\u00e4r", "br\u00e4nsle", "maskineri", "transportutrustning", "och", "maskineri", "kinas", "har", "ocks\u00e5", "blivit", "en", "viktig", "handelspartner", "som", "stod", "f\u00f6r", "procent", "av", "importen", "usa", "visar", "ett", "starkt", "st\u00f6d", "till", "israel", "och", "dessa", "tv\u00e5", "l\u00e4nder", "har", "en", "viktig", "relation", "b\u00e5de", "politiskt", "och", "milit\u00e4rt", "bist\u00e5nd", "fr\u00e5n", "judiska", "organisationer", "fr\u00e5n", "utlandet", "har", "ocks\u00e5", "varit", "betydande", "fr\u00e5n", "till", "har", "israel", "varit", "den", "st\u00f6rsta", "mottagaren", "av", "usas", "st\u00f6d", "i", "form", "av", "pengar", "och", "f\u00f6rsvar", "idag", "best\u00e5r", "st\u00f6det", "av", "milit\u00e4rassistans", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "som", "upph\u00f6rde", "bistod", "usa", "med", "en", "budget", "p\u00e5", "$", "israels", "f\u00f6rm\u00e5ner", "har", "inte", "varit", "tillg\u00e4ngligt", "f\u00f6r", "andra", "l\u00e4nder", "en", "stor", "del", "av", "israels", "budget", "g\u00e5r", "till", "f\u00f6rsvaret", "som", "man", "prioriterar", "v\u00e4ldigt", "h\u00f6gt", "och", "b\u00e5de", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "har", "v\u00e4rnplikt", "vilket", "g\u00f6r", "f\u00f6rsvaret", "kostsamt", "vissa", "\u00e5r", "har", "n\u00e4stan", "procent", "av", "statsbudgeten", "g\u00e5tt", "till", "f\u00f6rsvaret", "demografi", "folkgrupper", "folket", "i", "israel", "brukar", "vanligen", "delas", "in", "i", "judar", "muslimska", "araber", "kristna", "araber", "druser", "shiamuslimska", "araber", "och", "\u00f6vriga", "d\u00e4r", "bland", "andra", "baha'itroende", "ing\u00e5r", "de", "nomadiska", "beduinerna", "r\u00e4knas", "oftast", "in", "i", "gruppen", "muslimska", "araber", "men", "har", "helt", "annan", "bakgrund", "och", "kultur", "\u00e4n", "de", "andra", "muslimska", "araberna", "enligt", "judendomen", "\u00e4r", "den", "jude", "som", "har", "judisk", "mor", "och", "en", "som", "konverterar", "kan", "r\u00e4knas", "som", "jude", "\u00e4ven", "av", "annan", "etnicitet", "s\u00e5", "det", "f\u00f6rekommer", "viss", "blandning", "den", "ickejudiska", "befolkningen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "etniskt", "blandad", "d\u00e4r", "en", "stor", "del", "har", "bakgrund", "i", "omgivande", "stater", "och", "grupperna", "h\u00e5lls", "fr\u00e4mst", "samman", "av", "familj", "religion", "och", "spr\u00e5k", "huvudspr\u00e5k", "i", "israel", "\u00e4r", "den", "moderna", "hebreiskan", "ivrit", "som", "eliezer", "benyehuda", "konstruerade", "utifr\u00e5n", "bibelhebreiskan", "som", "inte", "l\u00e4ngre", "var", "ett", "talspr\u00e5k", "det", "\u00e4r", "vanligt", "att", "b\u00e5de", "judar", "och", "ickejudar", "kan", "tala", "b\u00e5de", "hebreiska", "och", "arabiska", "i", "n\u00e5gon", "m\u00e5n", "de", "\u00e4r", "officiella", "spr\u00e5k", "och", "besl\u00e4ktade", "b\u00e5da", "spr\u00e5ken", "studeras", "obligatoriskt", "i", "grundskolan", "till", "\u00e5rskurs", "men", "vissa", "ser", "ett", "av", "spr\u00e5ket", "som", "\"fiendens", "spr\u00e5k\"", "och", "l\u00e4r", "sig", "d\u00e4rf\u00f6r", "mycket", "lite", "av", "det", "m\u00e5nga", "israeler", "talar", "\u00e4ven", "engelska", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "universitetsstudier", "och", "ytterligare", "n\u00e5got", "spr\u00e5k", "fr\u00e5n", "ett", "tidigare", "hemland", "det", "finns", "b\u00e5de", "\u00e4ktenskap", "och", "relationer", "tv\u00e4rs", "\u00f6ver", "folkgruppsgr\u00e4nserna", "men", "\u00e4ven", "mycket", "misstro", "i", "unders\u00f6kningar", "angav", "procent", "av", "araberna", "att", "staten", "israel", "som", "demokratisk", "judisk", "stat", "inte", "har", "r\u00e4tt", "att", "existera", "och", "procent", "av", "judarna", "att", "de", "inte", "skulle", "vilja", "bo", "i", "samma", "hus", "som", "en", "arab", "p\u00e5", "grund", "av", "fruktan", "f\u00f6r", "sin", "s\u00e4kerhet", "\u00e4nd\u00e5", "f\u00f6redrar", "procent", "av", "araberna", "att", "bo", "i", "israel", "framf\u00f6r", "i", "en", "palestinsk", "stat", "misstron", "har", "sin", "konkreta", "grund", "i", "terrorattacker", "vederg\u00e4llningar", "som", "drabbat", "oskyldiga", "men", "ocks\u00e5", "propaganda", "och", "manipulation", "det", "har", "konstaterats", "avsiktliga", "fel\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "exempelvis", "talmud", "som", "kan", "vilseleda", "dem", "som", "inte", "beh\u00e4rskar", "det", "andra", "spr\u00e5ket", "och", "sprids", "snabbt", "med", "moderna", "media", "judar", "landets", "judiska", "befolkning", "som", "utg\u00f6r", "majoritet", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "huvudgrupper", "de", "s\u00e5", "kallade", "ashkenasiska", "judarna", "som", "invandrade", "fr\u00e5n", "europa", "och", "de", "sefardiska", "judarna", "som", "har", "ett", "asiatiskt", "och", "afrikanskt", "ursprung", "de", "europeiska", "judarna", "dominerade", "i", "den", "sionistiska", "r\u00f6relsen", "som", "var", "central", "i", "uppr\u00e4ttelsen", "av", "israel", "och", "har", "senare", "f\u00f6rblivit", "en", "politisk", "och", "kulturell", "elit", "i", "landet", "bland", "judar", "finns", "en", "sed", "att", "h\u00e5lla", "reda", "p\u00e5", "sitt", "sl\u00e4kttr\u00e4d", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "hos", "andra", "folk", "och", "veta", "vilken", "grupp", "man", "tillh\u00f6r", "speciellt", "om", "man", "tillh\u00f6r", "kohensl\u00e4kt", "eller", "ej", "enligt", "lagen", "om", "\u00e5terv\u00e4ndande", "law", "of", "return", "kan", "alla", "judar", "som", "vill", "bli", "medborgare", "i", "israel", "kriteriet", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4knas", "som", "jude", "kan", "baseras", "p\u00e5", "s\u00e5v\u00e4l", "religion", "som", "etnicitet", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "m\u00e4nniskor", "som", "lever", "helt", "ickejudiskt", "och", "inte", "bek\u00e4nner", "sig", "till", "den", "judiska", "religionen", "kan", "bli", "medborgare", "i", "israel", "direkt", "vid", "ankomst", "om", "de", "kan", "visa", "att", "de", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "judar", "tv\u00e5", "sl\u00e4ktled", "bak\u00e5t", "i", "tiden", "enligt", "jus", "sanguinis", "messianska", "judar", "och", "konvertiter", "till", "andra", "religioner", "f\u00e5r", "inte", "medborgarskap", "med", "enkelhet", "som", "andra", "judar", "men", "kan", "f\u00e5", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "och", "sedan", "som", "vem", "som", "helst", "ans\u00f6ka", "om", "det", "efter", "\u00e5rs", "bos\u00e4ttning", "de", "\"ultraortodoxa\"", "harediska", "judarna", "bildar", "ofta", "egna", "samh\u00e4llen", "och", "tar", "inte", "del", "i", "staten", "israels", "samh\u00e4lle", "vilket", "betraktades", "som", "gudl\u00f6st", "d\u00e4rf\u00f6r", "finns", "en", "\u00f6kande", "fattigdom", "bland", "denna", "grupp", "som", "uppskattas", "till", "familjer", "procent", "av", "de", "harediska", "kvinnorna", "uppskattas", "ha", "arbetat", "araber", "omkring", "procent", "har", "arabiska", "som", "f\u00f6rstaspr\u00e5k", "befolkningen", "\u00e4r", "inte", "etniska", "araber", "fr\u00e5n", "arabien", "mer", "\u00e4n", "undantagsvis", "utan", "till", "stor", "del", "\u00e4ttlingar", "till", "arameisktalande", "och", "andra", "folk", "omkring", "levanten", "men", "tog", "till", "sig", "arabiskan", "genom", "att", "islamiska", "expansionen", "medf\u00f6rde", "er\u00f6vring", "av", "regionen", "omkring", "\u00e5r", "och", "arabiska", "b\u00f6rjade", "bli", "ett", "administrativt", "spr\u00e5k", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "religi\u00f6st", "som", "i", "\u00f6vriga", "omr\u00e5den", "i", "imperiet", "gavs", "det", "privilegier", "till", "dem", "som", "delade", "h\u00e4rskarnas", "religion", "och", "spr\u00e5k", "vilket", "ledde", "till", "islamisering", "den", "arabisktalande", "befolkningen", "best\u00e5r", "dels", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "bor", "i", "sina", "ursprungliga", "byar", "eller", "\u00e4r", "nomader", "dels", "av", "s\u00e5dana", "som", "flydde", "eller", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "och", "hamnade", "i", "den", "del", "av", "palestina", "som", "kom", "att", "ing\u00e5", "i", "staten", "israel", "dessa", "har", "definierats", "som", "n\u00e4rvarande", "fr\u00e5nvarande", "\"present", "absentee\"", "och", "har", "inte", "till\u00e5tits", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "sina", "hem", "deras", "fastigheter", "och", "jord", "har", "konfiskerats", "av", "statenden", "arabiska", "befolkningen", "enligt", "etnisk", "gruppering", "\u00e4r", "cirka", "procent", "av", "israels", "befolkning", "eller", "cirka", "personer", "cirka", "procent", "\u00e4r", "druser", "procent", "kristna", "procent", "beduiner", "och", "procent", "\u00f6vriga", "muslimska", "araber", "av", "olika", "h\u00e4rstamning", "och", "grupperna", "\u00e4r", "sinsemellan", "disparata", "beduinerna", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "nomader", "i", "negev\u00f6knen", "procent", "av", "den", "arabiska", "befolkningen", "bor", "i", "den", "nordliga", "regionen", "ofta", "i", "arabiska", "byar", "procent", "av", "omdiskuterade", "\u00f6stra", "jerusalems", "arabiska", "befolkning", "har", "israeliskt", "medborgarskap", "eller", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "procent", "av", "hela", "jerusalems", "befolkning", "betecknas", "som", "arabisk", "enligt", "israelisk", "lag", "och", "deklarationer", "ska", "diskriminering", "p\u00e5", "grund", "av", "ras", "religion", "eller", "k\u00f6n", "inte", "f\u00e5", "f\u00f6rekomma", "avseende", "r\u00e4ttigheter", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "araberna", "utom", "druserna", "befriade", "fr\u00e5n", "milit\u00e4rtj\u00e4nst", "vanliga", "judar", "uttrycker", "ofta", "str\u00e4van", "att", "leva", "i", "fred", "i", "ett", "modernt", "demokratiskt", "samh\u00e4lle", "men", "den", "yttre", "konflikten", "\u00e5terspeglas", "ibland", "\u00e4ven", "internt", "och", "arabiska", "medborgare", "uttrycker", "ibland", "att", "de", "k\u00e4nner", "sig", "begr\u00e4nsade", "och", "i", "praktiken", "med", "mindre", "r\u00e4ttigheter", "\u00e4n", "judarna", "och", "k\u00e4nner", "sig", "misst\u00e4nkliggjorda", "p\u00e5", "grund", "av", "terroristers", "g\u00e4rningar", "debatt\u00f6ren", "susan", "nathan", "uppgav", "att", "den", "arabiska", "minoriteten", "i", "israel", "p\u00e5", "en", "m\u00e4ngd", "omr\u00e5den", "\u00e4r", "allvarligt", "diskriminerad", "den", "har", "s\u00e4mre", "skolor", "och", "s\u00e4mre", "m\u00f6jligheter", "till", "anst\u00e4llningar", "i", "de", "palestinska", "st\u00e4derna", "och", "byarna", "tr\u00e4ngs", "m\u00e4nniskorna", "ihop", "p\u00e5", "sm\u00e5", "ytor", "de", "har", "inte", "r\u00e4tt", "att", "expandera", "m\u00e5nga", "byar", "och", "st\u00e4der", "betraktas", "av", "myndigheterna", "som", "illegala", "och", "saknar", "d\u00e4rf\u00f6r", "el", "vatten", "och", "avlopp", "procent", "av", "israels", "mark", "\u00e4r", "statlig", "och", "avsedd", "f\u00f6r", "judars", "bos\u00e4ttning", "sju", "procent", "\u00e4r", "privat", "och", "teoretiskt", "tillg\u00e4nglig", "f\u00f6r", "palestinierarbetsl\u00f6sheten", "f\u00f6r", "arabiska", "m\u00e4n", "\u00e4r", "p\u00e5", "samma", "niv\u00e5", "som", "f\u00f6r", "judar", "procent", "men", "procent", "av", "de", "arabiska", "kvinnorna", "\u00e4r", "helt", "utan", "syssels\u00e4ttning", "av", "olika", "sk\u00e4l", "bara", "procent", "hade", "heltidsanst\u00e4llning", "bland", "kristna", "och", "drusiska", "araber", "\u00e4r", "arbetsl\u00f6sheten", "mycket", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "resten", "genomsnittsl\u00f6nen", "\u00e4r", "l\u00e4gre", "till", "stor", "beroende", "p\u00e5", "l\u00e4gre", "utbildningsniv\u00e5", "och", "brist", "p\u00e5", "arbete", "i", "n\u00e4romr\u00e5det", "till", "hemorten", "s\u00e5ledes", "kan", "det", "vara", "arbetsgivaren", "som", "har", "f\u00f6rdel", "vid", "l\u00f6nes\u00e4ttningen", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "\u00e4r", "arbetsl\u00f6sheten", "procent", "\u00e5r", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "har", "israel", "beslutat", "\u00f6ka", "antalet", "arbetstillst\u00e5nd", "inom", "israel", "till", "och", "ytterligare", "i", "de", "omstridda", "zonerna", "detta", "\u00e4r", "emellertid", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "de", "som", "var", "fallet", "f\u00f6re", "andra", "intifadan", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "gazaomr\u00e5det", "var", "omkring", "procent", "vilket", "\u00e4r", "i", "niv\u00e5", "med", "nordmakedonien", "och", "spanienett", "bekymmer", "som", "israeliska", "myndigheter", "adresserat", "\u00e4r", "den", "h\u00f6ga", "arbetsl\u00f6sheten", "bland", "de", "procent", "unga", "arabiska", "kvinnor", "som", "inte", "har", "barn", "det", "f\u00f6rklaras", "med", "m\u00e5nga", "gymnasieavhopp", "procent", "\u00e5r", "f\u00e5", "som", "g\u00e5r", "n\u00e5gon", "yrkesutbildning", "d\u00e5liga", "kunskaper", "i", "hebreiska", "i", "tal", "och", "skrift", "om", "de", "studerat", "p\u00e5", "arabisk", "skola", "och", "svaga", "datorkunskaper", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "judiska", "kvinnor", "dessutom", "anges", "att", "de", "arabiska", "och", "etiopiskjudiska", "kvinnorna", "ocks\u00e5", "hindras", "av", "sin", "omgivning", "stora", "familjer", "kulturella", "hinder", "f\u00f6r", "yrkesarbete", "diskriminering", "l\u00e5g", "utbildning", "egen", "subkultur", "med", "annat", "spr\u00e5k", "och", "fr\u00e5n", "samh\u00e4llets", "sida", "erbjuds", "begr\u00e4nsat", "med", "anpassade", "arbeten", "och", "f\u00f6rv\u00e4ntningarna", "p\u00e5verkas", "av", "stereotyper", "betr\u00e4ffande", "h\u00e4lsan", "\u00e4r", "graden", "av", "fetma", "dubbelt", "s\u00e5", "stor", "procent", "bland", "arabiskorna", "\u00e4n", "bland", "judinnorna", "procent", "bland", "m\u00e4nnen", "\u00e4r", "r\u00f6kning", "ett", "st\u00f6rre", "problem", "procent", "mot", "judarnas", "procent", "och", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00e5r", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "under", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "skillnaderna", "i", "syssels\u00e4ttningsgrad", "och", "h\u00e4lsa", "f\u00f6rsumbara", "f\u00f6r", "araber", "med", "akademisk", "examen", "speciellt", "efter", "andra", "intifadan", "har", "reglerna", "sk\u00e4rpts", "f\u00f6r", "palestinier", "det", "har", "gjorts", "sv\u00e5rare", "f\u00f6r", "medborgare", "i", "israel", "att", "gifta", "sig", "med", "medborgare", "i", "omgivande", "l\u00e4nder", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "risken", "f\u00f6r", "antiisraeliska", "aktioner", "de", "palestinier", "som", "bor", "utanf\u00f6r", "men", "som", "har", "arbete", "inne", "i", "israel", "kan", "vanligen", "f\u00e5", "genomg\u00e5", "daglig", "s\u00e4kerhetskontroll", "vid", "gr\u00e4nsen", "speciellt", "vid", "gaza", "f\u00f6r", "att", "minska", "behov", "av", "pendlande", "har", "israeliska", "myndigheter", "gett", "m\u00f6jlighet", "till", "\u00f6vernattning", "israels", "regering", "g\u00f6r", "samtidigt", "olika", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "j\u00e4mlikhet", "och", "utj\u00e4mning", "inom", "landet", "att", "minska", "skillnader", "i", "standard", "mellan", "judar", "och", "araber", "exempelvis", "i", "skolv\u00e4sendetstaten", "israels", "befolkning", "var", "i", "maj", "cirka", "miljoner", "procent", "judar", "procent", "associerad", "med", "den", "judiska", "befolkningen", "vanligtvis", "immigranter", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "detta", "sovjetunionen", "med", "judiskt", "p\u00e5br\u00e5", "och", "procent", "muslimer", "och", "kristna", "till", "stor", "del", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "etnicitetsindelningen", "med", "religi\u00f6s", "bek\u00e4nnelse", "vanligen", "\u00e4r", "kristna", "och", "muslimer", "etniskt", "ickejudar", "befolkningstillv\u00e4xten", "har", "under", "\u00e5ren", "fluktuerat", "kraftigt", "mest", "beroende", "p\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndrad", "invandring", "b\u00e5de", "arabisk", "och", "judisk", "sedan", "talet", "har", "israels", "befolkning", "i", "genomsnitt", "v\u00e4xt", "med", "procent", "om", "\u00e5ret", "tillv\u00e4xttakten", "\u00e5r", "uppgick", "till", "procent", "vilket", "\u00e4r", "betydligt", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "under", "talet", "d\u00e5", "stor", "invandring", "av", "judar", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "detta", "sovjetunionen", "\u00e4gde", "rum", "samt", "en", "betydande", "invandring", "av", "palestinier", "cirka", "medan", "invandringen", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "detta", "sovjetunionen", "stagnerat", "och", "idag", "utg\u00f6r", "mindre", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "alla", "immigranter", "har", "den", "palestinska", "invandringen", "i", "princip", "upph\u00f6rt", "d\u00e5", "israel", "inf\u00f6rt", "mycket", "h\u00e5rda", "invandringslagar", "g\u00e4llande", "dessa", "israeliska", "medborgare", "har", "f\u00f6rbjudits", "inresa", "av", "sexton", "l\u00e4nder", "algeriet", "bangladesh", "brunei", "irak", "iran", "jemen", "kuwait", "libanon", "libyen", "malaysia", "oman", "pakistan", "saudiarabien", "sudan", "och", "syrien", "h\u00e4lften", "av", "dessa", "l\u00e4nder", "f\u00f6rbjuder", "\u00e4ven", "inresa", "av", "andra", "l\u00e4nders", "medborgare", "som", "har", "israeliska", "st\u00e4mplar", "i", "sina", "pass", "befolkningsutveckling", "judar", "den", "judiska", "befolkningen", "visar", "p\u00e5fallande", "stabila", "f\u00f6delsetal", "fluktuerande", "mellan", "och", "per", "kvinna", "mellan", "och", "men", "inom", "den", "judiska", "befolkningen", "har", "stora", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "\u00e4gt", "rum", "traditionellt", "har", "orientaliska", "judar", "haft", "betydligt", "h\u00f6gre", "f\u00f6delsetal", "\u00e4n", "europeiska", "men", "d\u00e5", "dessa", "grupper", "integrerats", "med", "varandra", "har", "religiositet", "ist\u00e4llet", "blivit", "viktigaste", "f\u00f6rklaringen", "f\u00f6r", "skillnader", "i", "fertilitet", "inom", "den", "judiska", "gruppen", "intraetniskt", "\u00e4r", "procent", "av", "judarna", "israeliska", "far", "f\u00f6dd", "i", "israel", "procent", "f\u00f6rsta", "eller", "andra", "generationens", "afroasiatiska", "judar", "orientaler", "procent", "\u00e4r", "f\u00f6rsta", "eller", "andra", "generationens", "europeiska", "judar", "inklusive", "nord", "och", "sydamerikanska", "judar", "och", "procent", "f\u00f6rsta", "eller", "andra", "generationens", "sovjetiska", "judar", "b\u00e5de", "orientaler", "och", "europ\u00e9er", "bland\u00e4ktenskap", "mellan", "orientaliska", "och", "europeiska", "judar", "har", "fluktuerat", "mellan", "och", "procent", "sedan", "etniskt", "\u00e4r", "den", "judiska", "befolkningen", "prim\u00e4rt", "uppdelad", "mellan", "ashkenazer", "och", "sefarder", "vad", "betr\u00e4ffar", "attityd", "gentemot", "religion", "kan", "man", "dela", "in", "de", "israeliska", "judarna", "i", "fyra", "kategorier", "hiloni", "\"sekul\u00e4ra\"", "masorti", "\"traditionella\"", "dati", "\"religi\u00f6sa\"", "och", "haredi", "\"ultraortodoxa\"", "de", "sekul\u00e4ra", "utg\u00f6r", "av", "judarna", "de", "traditionella", "de", "religi\u00f6sa", "och", "de", "ultraortodoxa", "fertiliteten", "barn", "per", "kvinna", "uppskattas", "till", "mellan", "och", "f\u00f6r", "ultraortodoxa", "f\u00f6r", "ortodoxa", "och", "f\u00f6r", "sekul\u00e4ra", "medelv\u00e4rdet", "f\u00f6r", "judiska", "kvinnor", "\u00e4r", "barn", "per", "kvinna", "bland", "den", "judiska", "befolkningen", "v\u00e4xer", "ultraortodoxa", "och", "ortodoxa", "med", "procent", "\u00e5rligen", "medan", "den", "sekul\u00e4ra", "befolkningen", "v\u00e4xer", "med", "procent", "exklusive", "invandring", "intressant", "f\u00f6r", "israel", "\u00e4r", "att", "tredje", "generationens", "israeler", "har", "h\u00f6gre", "fertilitet", "\u00e4n", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "generationens", "israeler", "araber", "den", "arabisktalande", "befolkningen", "har", "historiskt", "haft", "mycket", "h\u00f6ga", "f\u00f6delsetal", "och", "snabb", "tillv\u00e4xt", "det", "finns", "dock", "m\u00e4rkbara", "skillnader", "mellan", "de", "tre", "viktigaste", "religi\u00f6sa", "grupperna", "muslimer", "kristna", "och", "druser", "muslimer", "muslimerna", "tillh\u00f6r", "i", "huvudsak", "sunnigrenen", "men", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "shiamuslimer", "finns", "bland", "den", "ickedrusiska", "arabisktalande", "befolkningen", "h\u00f6gst", "f\u00f6delsetal", "har", "innehafts", "av", "muslimerna", "som", "genomg\u00e5tt", "tre", "demografiska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "sedan", "fram", "till", "talet", "hade", "muslimska", "kvinnor", "ett", "f\u00f6delsetal", "p\u00e5", "barn", "per", "kvinna", "och", "en", "tillv\u00e4xttakt", "p\u00e5", "\u00f6ver", "procent", "\u00e5r", "under", "det", "tidiga", "talet", "inleddes", "n\u00e4sta", "fas", "med", "f\u00f6delsetal", "fluktuerande", "runt", "barn", "per", "kvinna", "med", "en", "befolknings\u00f6kning", "p\u00e5", "runt", "procent", "slutligen", "har", "efter", "n\u00e4sta", "fas", "inletts", "med", "sjunkande", "f\u00f6delsetal", "som", "\u00e4nnu", "inte", "stabiliserats", "och", "som", "l\u00e5g", "p\u00e5", "med", "en", "\u00e5rlig", "befolkningstillv\u00e4xt", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "procent", "data", "f\u00f6r", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naderna", "av", "indikerar", "ett", "fortsatt", "sjunkande", "f\u00f6delsetal", "kristna", "den", "kristna", "befolkningen", "\u00e4r", "till", "en", "del", "\u00e4ttlingar", "till", "arameisktalande", "och", "grekisktalande", "folk", "som", "funnits", "i", "levanten", "sedan", "bysantinsk", "tid", "och", "talar", "arabiska", "som", "f\u00f6rstaspr\u00e5k", "de", "har", "alltid", "haft", "l\u00e4gre", "f\u00f6delsetal", "\u00e4n", "muslimerna", "men", "har", "liknande", "dessa", "genomg\u00e5tt", "tre", "demografiska", "faser", "fram", "till", "talet", "f\u00f6delsetal", "runt", "under", "talet", "runt", "f\u00f6r", "att", "efter", "stabiliserats", "runt", "barn", "per", "kvinna", "men", "med", "lokal", "variation", "druser", "druserna", "\u00e4r", "en", "grupp", "av", "de", "arabisktalande", "muslimer", "som", "utvecklat", "en", "egen", "variant", "av", "ismailitisk", "shia", "de", "har", "haft", "liknande", "f\u00f6delsetal", "som", "muslimerna", "runt", "\u00e5tta", "barn", "per", "kvinna", "men", "deras", "nedg\u00e5ng", "under", "talet", "har", "varit", "mycket", "kraftigare", "\u00e5r", "hade", "druserna", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "hade", "ett", "l\u00e4gre", "f\u00f6delsetal", "\u00e4n", "den", "judiska", "befolkningen", "trenden", "\u00e4r", "dessutom", "fortsatt", "ned\u00e5tg\u00e5ende", "och", "f\u00f6r", "var", "siffran", "b\u00e5de", "den", "kristna", "och", "drusiska", "befolkningen", "har", "dock", "en", "h\u00f6gre", "tillv\u00e4xttakt", "\u00e4n", "den", "judiska", "cirka", "procent", "eftersom", "b\u00e5da", "dessa", "grupper", "tidigare", "haft", "mycket", "h\u00f6ga", "f\u00f6delsetal", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "stora", "\u00e5rskullar", "nu", "\u00e4r", "i", "fertil", "\u00e5lder", "f\u00f6r", "de", "kristna", "kommer", "tillv\u00e4xttakten", "att", "vara", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "den", "judiska", "runt", "och", "f\u00f6r", "druserna", "runt", "eftersom", "muslimerna", "har", "h\u00f6gre", "f\u00f6delsetal", "\u00e4n", "\u00f6vriga", "stiger", "deras", "andel", "st\u00e4ndigt", "bland", "befolkningen", "var", "procent", "av", "alla", "araber", "muslimer", "medan", "procent", "var", "kristna", "och", "procent", "druser", "assimilering", "och", "integration", "israels", "tidiga", "\u00e5r", "k\u00e4nnetecknades", "av", "konsolidering", "av", "det", "vunna", "territoriet", "och", "strikt", "planering", "nya", "st\u00e4der", "anlades", "f\u00f6r", "att", "befolka", "landet", "nya", "byar", "kibbutzer", "v\u00e4gar", "vattenreservoarer", "och", "inte", "minst", "skogar", "anlades", "detta", "samtidigt", "som", "hundratusentals", "judiska", "flyktingar", "fr\u00e5n", "arabl\u00e4nderna", "och", "\u00f6verlevande", "fr\u00e5n", "f\u00f6rintelsen", "i", "europa", "anl\u00e4nde", "till", "landet", "assimileringen", "av", "dessa", "p\u00e5b\u00f6rjade", "utvecklingen", "av", "en", "israelisk", "identitet", "f\u00f6rknippad", "med", "symbolladdad", "judisk", "historia", "hebreiskt", "vardagsspr\u00e5k", "och", "sammansvetsning", "av", "judiska", "interetniciteter", "allt", "i", "enlighet", "med", "det", "sionistiska", "projektet", "om", "den", "nye", "juden", "projektet", "var", "inte", "bara", "ideologiskt", "utan", "s\u00e5gs", "som", "en", "n\u00f6dv\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "att", "skapa", "en", "stabil", "stat", "med", "en", "fungerande", "produktionsapparat", "att", "modernisera", "och", "homogenisera", "den", "judiska", "befolkningen", "kan", "allts\u00e5", "\u00e4ven", "betraktas", "som", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "snabbt", "skapa", "en", "modern", "arbetsmarknad", "eftersom", "vissa", "grupper", "anl\u00e4nde", "med", "mindre", "kulturellt", "och", "ekonomiskt", "kapital", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "fick", "s\u00e4mre", "positioner", "p\u00e5", "arbetsmarknaden", "underkommunicerades", "etniciteter", "f\u00f6r", "de", "inte", "skulle", "f\u00f6rknippas", "med", "en", "specifik", "klass", "ett", "led", "i", "detta", "blev", "den", "statistiska", "kategoriseringen", "av", "befolkningen", "d\u00e4r", "grupper", "skapades", "statistiskt", "och", "diskursivt", "efter", "statens", "vilja", "att", "kunna", "forma", "medborgarnas", "sociala", "uppfattning", "och", "verklighet", "idag", "identifierar", "sig", "en", "tredjedel", "av", "landets", "befolkning", "med", "den", "etnokulturella", "kategorin", "mizrachim", "som", "den", "israeliska", "staten", "skapade", "vid", "landets", "tillkomst", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bearbeta", "ickeeuropeiska", "judar", "mizracher", "kallas", "ofta", "felaktigt", "f\u00f6r", "sefarder", "vilket", "betecknar", "judiska", "grupper", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "staten", "israel", "binationella", "\u00e4ktenskap", "en", "juridisk", "best\u00e4mmelse", "k\u00e4nd", "som", "medborgarskaps", "och", "invandringslagen", "instiftad", "av", "knesset", "juli", "till\u00e5ter", "inte", "att", "en", "palestinier", "fr\u00e5n", "v\u00e4stbanken", "eller", "gazaremsan", "f\u00e5r", "erh\u00e5lla", "israeliskt", "medborgarskap", "eller", "inbyggarr\u00e4tt", "genom", "gifterm\u00e5l", "lagen", "till\u00e5ter", "dock", "barn", "f\u00f6dda", "i", "s\u00e5dana", "\u00e4ktenskap", "att", "vistas", "i", "landet", "till", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "d\u00e5", "de", "blir", "tvungna", "att", "l\u00e4mna", "landet", "lagen", "g\u00e4ller", "s\u00e5v\u00e4l", "arabiska", "som", "judiska", "medborgare", "i", "israel", "men", "har", "mest", "praktisk", "betydelse", "f\u00f6r", "arabiska", "israelmedborgare", "d\u00e5", "dessa", "i", "st\u00f6rre", "utstr\u00e4ckning", "\u00e4n", "israeliska", "judar", "ing\u00e5r", "\u00e4ktenskap", "med", "palestinier", "fr\u00e5n", "v\u00e4stbanken", "och", "gaza", "lagen", "instiftades", "p\u00e5", "ett", "\u00e5rs", "pr\u00f6votid", "men", "har", "f\u00f6rl\u00e4ngts", "med", "sm\u00e4rre", "\u00e4ndringar", "alltsedan", "dess", "d\u00e4ribland", "att", "lagen", "begr\u00e4nsas", "till", "att", "g\u00e4lla", "m\u00e4n", "under", "\u00e5r", "och", "kvinnor", "under", "n\u00e4r", "lagen", "formulerades", "h\u00e4nvisade", "regeringen", "till", "\"information", "framf\u00f6rs", "av", "s\u00e4kerhetsstyrkorna", "vilka", "menade", "att", "terrororganisationer", "f\u00f6rs\u00f6ker", "enrollera", "palestinier", "som", "redan", "har", "eller", "kommer", "att", "f\u00e5", "israeliska", "papper", "och", "att", "s\u00e4kerhetsstyrkorna", "hade", "sv\u00e5righeter", "i", "att", "se", "skillnad", "p\u00e5", "palestinier", "som", "kan", "t\u00e4nkas", "hj\u00e4lpa", "terroristerna", "och", "de", "som", "inte", "skulle", "g\u00f6ra", "det\"", "bif\u00f6lls", "lagen", "\u00e5terigen", "i", "hd", "med", "sex", "r\u00f6ster", "mot", "israels", "chefsdomare", "aharon", "barak", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "minoriteten", "och", "menade", "att", "\"detta", "brott", "mot", "individens", "r\u00e4ttigheter", "riktas", "mot", "arabiska", "medborgare", "i", "israel", "som", "en", "f\u00f6ljd", "d\u00e4rav", "\u00e4r", "lagen", "ett", "brottstycke", "mot", "r\u00e4tten", "till", "j\u00e4mlikhet", "f\u00f6r", "israels", "arabiska", "befolkning\"", "zehava", "galon", "en", "av", "grundarna", "av", "b'tselem", "tillika", "knessetledamot", "var", "efter", "lagstiftandet", "av", "den", "\u00e5sikten", "att", "domstolen", "\"skulle", "kunnat", "fatta", "ett", "modigare", "beslut", "och", "inte", "s\u00e4nka", "oss", "till", "niv\u00e5n", "hos", "en", "apartheidstat\"", "lagen", "kritiseras", "\u00e4ven", "av", "amnesty", "international", "och", "human", "rights", "watch", "som", "menar", "att", "den", "f\u00e5r", "till", "f\u00f6ljd", "att", "palestinska", "familjer", "splittras", "storstadsomr\u00e5den", "israels", "statistiska", "centralbyr\u00e5", "definierar", "tre", "storstadsomr\u00e5den", "tel", "aviv", "inv\u00e5nare", "haifa", "inv\u00e5nare", "och", "be'er", "sheva", "inv\u00e5nare", "jerusalem", "har", "en", "befolkning", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "utbildning", "utbildningsv\u00e4sendet", "i", "israel", "\u00e4r", "till", "cirka", "procent", "statligt", "finansierat", "skall", "motverka", "skillnader", "f\u00f6r", "olika", "grupper", "i", "samh\u00e4llet", "samtidigt", "som", "det", "medger", "valfrihet", "grundutbildning", "bland", "araber", "procent", "skolplikt", "g\u00e4ller", "f\u00f6r", "barn", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "f\u00f6rskola", "till", "gymnasium", "och", "fri", "utbildning", "till", "\u00e5r", "grundskolans", "klass", "p\u00e5b\u00f6rjas", "ungef\u00e4r", "i", "\u00e5rs\u00e5ldern", "h\u00f6gstadiet", "\u00e4r", "klass", "och", "gymnasiet", "klass", "det", "israeliska", "skolsystemet", "\u00e4r", "uppdelat", "efter", "etnicitet", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "och", "inom", "den", "judiska", "gruppen", "efter", "religi\u00f6s", "observans", "i", "den", "f\u00f6r", "alla", "obligatoriska", "undervisningen", "finns", "bland", "annat", "hebreiska", "arabiska", "judiskarabiska", "relationer", "och", "historia", "religionsundervisningen", "har", "som", "m\u00e5l", "att", "l\u00e4ra", "ut", "etik", "och", "moral", "religi\u00f6s", "orientering", "och", "tolerans", "mot", "andra", "grupper", "respektive", "grupp", "har", "frihet", "att", "f\u00f6rdjupa", "sig", "i", "sin", "egen", "religion", "och", "historia", "israel", "ratificerade", "fns", "konvention", "mot", "diskriminering", "inom", "undervisningen", "\u00e5r", "andraspr\u00e5ket", "arabiska", "eller", "hebreiska", "\u00e4r", "inte", "krav", "f\u00f6r", "universitetsbeh\u00f6righet", "som", "engelska", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "gymnasister", "v\u00e4ljer", "att", "l\u00e4sa", "ytterligare", "ett", "europeiskt", "spr\u00e5k", "exempelvis", "franska", "tyska", "eller", "spanska", "fr\u00e5n", "h\u00f6sten", "blir", "det", "m\u00f6jligt", "efter", "\u00e5rs", "uppeh\u00e5ll", "att", "studera", "hebreiska", "\u00e4ven", "p\u00e5", "hamasstyrda", "gazaremsan", "inom", "\u00e4mnet", "\"k\u00e4nn", "din", "fiende\"inom", "det", "statliga", "skolsystemet", "finns", "f\u00f6r", "judar", "ett", "sekul\u00e4rt", "skolsystem", "ett", "statligt", "religi\u00f6st", "och", "ett", "oberoende", "ultraortodoxt", "haredi", "enligt", "peledelhanan", "uts\u00e4tts", "eleverna", "f\u00f6r", "en", "kontinuerlig", "indoktrinering", "i", "skolornas", "l\u00e4rob\u00f6cker", "med", "\"dmnisring\"", "av", "lstinirn", "trots", "en", "genomg\u00e5ng", "av", "hundratals", "textb\u00f6cker", "kunde", "hon", "inte", "hitta", "en", "enda", "bild", "som", "visade", "palestinier", "som", "\"normala", "m\u00e4nniskor\"", "utan", "\"enkla", "b\u00f6nder", "flyktingar", "och", "terrorister\"", "hennes", "studie", "fr\u00e5n", "har", "tillbakavisats", "och", "kritiserats", "som", "selektiv", "och", "baserad", "p\u00e5", "falska", "tolkningar", "av", "uppgifter", "och", "ren", "l\u00f6gn", "och", "refuserats", "av", "de", "akademiska", "tidskrifterna", "enligt", "en", "stor", "unders\u00f6kning", "publicerad", "i", "februari", "ger", "l\u00e4rob\u00f6ckerna", "en", "snedvriden", "bild", "av", "palestinierna", "och", "omr\u00e5dets", "historia", "bland", "annat", "visar", "kartor", "inte", "de", "gr\u00e4nser", "som", "\u00e4r", "internationellt", "erk\u00e4ndaf\u00f6r", "den", "arabiska", "befolkningen", "\u00e4r", "skolsystemet", "uppdelat", "f\u00f6r", "druser", "kristna", "och", "muslimer", "efter", "kritik", "om", "att", "den", "arabiska", "befolkningens", "standard", "\u00e4r", "eftersatt", "har", "utbildningsministeriet", "beslutat", "om", "s\u00e4rskilda", "anslag", "exempelvis", "och", "med", "fem\u00e5rsplan", "f\u00f6r", "att", "niv\u00e5n", "ska", "vara", "likv\u00e4rdig", "\u00f6veralltut\u00f6ver", "dessa", "finns", "en", "m\u00e4ngd", "privata", "skolor", "som", "har", "statlig", "erk\u00e4nnande", "s\u00e5som", "det", "av", "ryska", "immigranter", "grundade", "mofetskolorna", "med", "s\u00e4rskild", "inriktning", "p\u00e5", "naturvetenskap", "och", "mindre", "s\u00e5som", "de", "\"binationella\"", "skolorna", "f\u00f6r", "barn", "med", "en", "judisk", "och", "en", "arabisk", "f\u00f6r\u00e4lder", "dessutom", "finns", "\"fredsskolor\"", "med", "b\u00e5de", "judiska", "och", "arabiska", "elever", "i", "samma", "klass", "den", "f\u00f6rsta", "i", "neve", "shalomwahat", "al", "salam", "startad", "\u00e4ven", "fredsskolorna", "f\u00e5r", "statlig", "skolpeng", "enligt", "fn", "uppskattades", "alfabetiseringsniv\u00e5n", "hos", "m\u00e4n", "till", "procent", "och", "kvinnor", "procent", "f\u00f6r", "hela", "befolkningen", "enligt", "israeliska", "k\u00e4llor", "\u00e4r", "bristerna", "st\u00f6rst", "hos", "etiopiska", "judar", "fns", "studie", "anger", "procent", "respektive", "procent", "f\u00f6r", "v\u00e4stbanken", "och", "gaza", "f\u00f6r", "dem", "som", "beh\u00f6ver", "finns", "ulpanim", "intensivprogram", "f\u00f6r", "alfabetisering", "och", "\"hebreiska", "f\u00f6r", "invandrare\"", "detta", "kan", "\u00e4ven", "kombineras", "med", "arbete", "p\u00e5", "kibbutz", "h\u00f6gre", "utbildning", "det", "finns", "nio", "universitet", "varav", "technion", "\u00e4r", "\u00e4ldst", "gr", "och", "hebrew", "university", "of", "jerusalem", "gr", "\u00e4r", "h\u00f6gst", "rankat", "sjtu", "anger", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "plats", "i", "asien", "det", "finns", "\u00e4ven", "\u00f6ver", "h\u00f6gskolor", "som", "f\u00e5r", "examinera", "upp", "till", "master", "eller", "kandidatniv\u00e5", "andelen", "\u00e5ringar", "som", "g\u00e5r", "universitetsf\u00f6rberedande", "program", "f\u00f6r", "judar", "procent", "arabiska", "kristnamuslimer", "procent", "druser", "procent", "och", "beduiner", "procent", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e5r", "har", "akademisk", "examen", "postgymnasialt", "utbildade", "uppdelat", "judiska", "m\u00e4n", "procent", "judiska", "kvinnor", "procent", "arabiska", "m\u00e4n", "procent", "och", "arabiska", "kvinnor", "procent", "den", "st\u00f6rsta", "\u00f6kningen", "sedan", "finns", "bland", "kvinnorna", "judiska", "procent", "+", "och", "arabiska", "procent", "+", "niv\u00e5n", "i", "v\u00e4st", "\u00e4r", "procent", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "i", "genomsnitt", "i", "mellersta", "\u00f6sternnordafrika", "omkring", "procent", "\u00e4ven", "niv\u00e5n", "i", "gaza", "och", "v\u00e4stbanken", "\u00e4r", "tredje", "h\u00f6gsta", "i", "regionen", "t\u00e4tt", "efter", "libanonisrael", "har", "bland", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "andelar", "av", "avlagda", "doktorsexamina", "per", "capita", "i", "v\u00e4rlden", "cirka", "procent", "likt", "tyskland", "och", "usa", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "det", "l\u00e4kart\u00e4taste", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "israel", "satsar", "p\u00e5", "akademisk", "forskning", "vilket", "har", "resulterat", "i", "publikationer", "internationellt", "lanserade", "innovationer", "och", "nobelpris", "\u00f6ver", "procent", "av", "alla", "nobelpristagare", "har", "judisk", "bakgrund", "en", "del", "av", "dessa", "verkar", "i", "israel", "kultur", "israel", "har", "ett", "rikt", "kulturliv", "med", "bland", "annat", "filharmonisk", "orkester", "omr\u00e5det", "har", "sedan", "urminnes", "tid", "varit", "en", "viktig", "kulturell", "sm\u00e4ltdegel", "h\u00e4r", "m\u00f6ttes", "och", "m\u00f6ts", "impulser", "fr\u00e5n", "v\u00e4st", "och", "\u00f6st", "fr\u00e5n", "medelhavsv\u00e4rlden", "och", "fr\u00e5n", "orienten", "den", "gamla", "judiska", "och", "ofta", "jiddischspr\u00e5kiga", "kulturen", "fr\u00e5n", "\u00f6steuropa", "har", "bara", "delvis", "kunnat", "\u00f6verleva", "i", "israel", "som", "pr\u00e4glas", "av", "en", "mer", "amerikanskt", "sinnad", "nybyggaranda", "men", "fortfarande", "\u00e4r", "tongivande", "israeler", "inte", "s\u00e4llan", "f\u00f6dda", "i", "polen", "och", "ryssland", "dagens", "israel", "har", "frambringat", "en", "litteratur", "av", "f\u00f6rfattare", "som", "skildrar", "den", "nya", "statens", "s\u00e4rskilda", "villkor", "och", "den", "judiska", "erfarenheten", "h\u00e4r", "finns", "sionister", "socialister", "modernister", "och", "existentialister", "internationellt", "uppm\u00e4rksammade", "\u00e4r", "bland", "andra", "amos", "oz", "a", "b", "yehoshua", "och", "yoram", "kaniuk", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "judiska", "emancipationen", "i", "v\u00e4steuropa", "p\u00e5", "talet", "har", "judar", "en", "viktig", "roll", "i", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "musiken", "som", "musikartister", "dirigenter", "och", "komposit\u00f6rer", "detta", "har", "delvis", "levt", "vidare", "i", "israel", "som", "har", "framst\u00e5ende", "orkestrar", "och", "ensembler", "samt", "en", "m\u00e4ngd", "v\u00e4rldsstj\u00e4rnor", "s\u00e4rskilt", "solister", "den", "folkliga", "musikkulturen", "fr\u00e5n", "\u00f6steuropa", "till", "exempel", "klezmer", "har", "bevarats", "eller", "till", "och", "med", "\u00e5terskapatsden", "judiska", "folkmusiken", "har", "utvecklats", "s\u00e4rskilt", "inom", "den", "religi\u00f6sa", "kontexten", "och", "har", "ofta", "inneh\u00e5llit", "texter", "fr\u00e5n", "tanach", "och", "kunnat", "\u00e5terspegla", "sionistisk", "l\u00e4ngtan", "element", "ur", "den", "judiska", "musiktraditionen", "har", "kommit", "till", "uttryck", "genom", "att", "m\u00e5nga", "judiska", "komposit\u00f6rers", "verk", "f\u00e5tt", "framg\u00e5ng", "den", "israeliska", "nationals\u00e5ngen", "hatikvah", "har", "en", "likhet", "med", "ett", "tema", "i", "bedrich", "smetanas", "\"moldau\"", "och", "talets", "\"la", "mantovana\"", "den", "delar", "m\u00e5nga", "gemensamma", "drag", "med", "\u00f6vrig", "judisk", "folkmusik", "d\u00e4r", "olika", "mollskalor", "\u00e4r", "vanliga", "speciellt", "den", "harmoniska", "mollskalan", "judiska", "melodier", "har", "anv\u00e4nts", "i", "den", "moderna", "kyrkomusiken", "speciellt", "inom", "karismatisk", "kristendom", "och", "ett", "antal", "kristna", "artister", "har", "gett", "ut", "inspelningar", "av", "judiska", "eller", "judiskinspirerade", "s\u00e5nger", "israels", "vinst", "i", "eurovisionsschlagerfestivalerna", "och", "medverkade", "till", "att", "ge", "nytt", "fokus", "p\u00e5", "judisk", "musik", "internationella", "rankningar", "notera", "att", "det", "h\u00f6gsta", "v\u00e4rdet", "alltid", "\u00e4r", "det", "b\u00e4sta", "v\u00e4rdet", "i", "samtliga", "unders\u00f6kningar", "i", "tabellen", "nedan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "freedom", "houses", "pressfrihetsindex", "samt", "att", "inga", "av", "unders\u00f6kningarna", "inkluderar", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "israel", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "israelutrikespolitiska", "institutets", "faktablad", "om", "israel", "israeliska", "statistiska", "centralbyr\u00e5ns", "hemsida", "israeliska", "statens", "officiella", "hemsida", "israeliska", "centralbankens", "officiella", "hemsida", "cia", "world", "factbook", "netzarim", "de", "finns", "i", "ra'anana", "israel"]