["israelpalestinakonflikten", "\u00e4r", "en", "aspekt", "av", "mellan\u00f6sternkonflikten", "och", "\u00e5syftar", "de", "mots\u00e4ttningar", "som", "uppst\u00e5tt", "mellan", "israel", "och", "de", "palestinska", "araberna", "framf\u00f6r", "allt", "efter", "att", "staten", "israel", "grundades", "\u00e5r", "konflikten", "har", "sin", "bakgrund", "i", "den", "sionistiska", "r\u00f6relsen", "med", "r\u00f6tter", "i", "talet", "och", "den", "arabiska", "nationalismen", "som", "v\u00e4xte", "fram", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "sammanfattning", "konflikten", "\u00e4r", "f\u00f6rst", "och", "fr\u00e4mst", "en", "territorial", "konflikt", "mellan", "de", "israeliska", "och", "palestinska", "folken", "sionisterna", "str\u00e4vade", "efter", "att", "skapa", "ett", "nationellt", "hem", "f\u00f6r", "det", "judiska", "folket", "i", "det", "omr\u00e5de", "som", "utg\u00f6r", "dagens", "israel", "och", "palestina", "detta", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "m\u00f6tte", "starkt", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "den", "arabiska", "nationalismenorsaker", "till", "dagens", "konflikt", "\u00e4r", "sp\u00e4nningar", "som", "uppstod", "mellan", "judar", "och", "araber", "efter", "bland", "annat", "\u00f6kad", "immigration", "framf\u00f6r", "allt", "judisk", "men", "\u00e4ven", "arabisk", "s\u00e5dan", "krockande", "ideologier", "mellan", "judar", "och", "araber", "dubbla", "l\u00f6ften", "fr\u00e5n", "britterna", "eskalerande", "v\u00e5ldsd\u00e5d", "och", "arabiskt", "nekande", "till", "tv\u00e5statsl\u00f6sningar", "i", "omr\u00e5det", "som", "idag", "utg\u00f6r", "israel", "och", "palestinska", "omr\u00e5den", "f\u00f6re", "konflikten", "v\u00e4xte", "fram", "i", "slutet", "av", "talet", "d\u00e5", "sionismen", "id\u00e9n", "om", "att", "judarna", "beh\u00f6ver", "ett", "eget", "land", "f\u00f6r", "att", "vara", "s\u00e4kra", "fr\u00e5n", "antisemitism", "\u00f6kade", "i", "popularitet", "fler", "ashkenazijudar", "b\u00f6rjade", "flytta", "till", "omr\u00e5det", "som", "p\u00e5", "den", "tiden", "kontrollerades", "av", "det", "osmanska", "riket", "och", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "av", "brittiska", "palestinamandatet", "man", "valde", "palestinaregionen", "dels", "eftersom", "judarna", "har", "en", "l\u00e5ng", "historia", "d\u00e4r", "dels", "eftersom", "m\u00e5nga", "judar", "hade", "bott", "kvar", "i", "omr\u00e5det", "\u00e4nda", "sedan", "det", "antika", "judiska", "kungariket", "d\u00e5", "judarna", "var", "i", "majoritet", "innan", "staten", "israel", "grundades", "var", "araberna", "i", "majoritet", "i", "omr\u00e5det", "och", "hade", "varit", "det", "sedan", "medeltiden", "fler", "araber", "flyttade", "in", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "jordanien", "runt", "talet", "d\u00e5", "den", "arabiskpalestinska", "nationalismen", "v\u00e4xte", "fram", "i", "enlighet", "med", "fns", "delningsplan", "fr\u00e5n", "utropade", "sig", "israel", "som", "stat", "och", "invaderades", "omedelbart", "av", "samtliga", "arabiska", "grannl\u00e4nder", "\u00e5rs", "arabiskisraeliska", "krig", "israel", "stod", "emot", "anfallet", "och", "kriget", "avslutades", "med", "ett", "vapenstillest\u00e5nd", "efter", "kriget", "blev", "judarna", "\u00e5terigen", "i", "majoritet", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "araber", "i", "omr\u00e5det", "flytt", "till", "grannl\u00e4nderna", "mizrahi", "och", "sefardijudiska", "flyktingar", "fr\u00e5n", "den", "arabiska", "v\u00e4rlden", "inklusive", "v\u00e4stbanken", "b\u00f6rjade", "str\u00f6mma", "in", "v\u00e4stbanken", "k\u00e4nd", "som", "judeen", "och", "samarien", "av", "judarna", "ockuperades", "av", "jordanien", "och", "gazaremsan", "ockuperades", "av", "egypteni", "juni", "mobiliserade", "egypten", "sina", "trupper", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "och", "hotade", "att", "utpl\u00e5na", "israel", "detta", "resulterade", "i", "att", "israel", "startade", "sexdagarskriget", "med", "en", "flygr\u00e4d", "mot", "egyptiska", "flygf\u00e4lt", "jordanien", "och", "syrien", "f\u00f6rklarade", "d\u00e5", "krig", "mot", "israel", "men", "israel", "vann", "mot", "samtliga", "l\u00e4nder", "och", "er\u00f6vrade", "gazaremsan", "och", "sinaihalv\u00f6n", "fr\u00e5n", "egypten", "v\u00e4stbanken", "fr\u00e5n", "jordanien", "och", "golanh\u00f6jderna", "annekterat", "av", "israel", "fr\u00e5n", "syrien", "nutid", "sinai", "l\u00e4mnades", "tillbaka", "till", "egyptierna", "i", "utbyte", "mot", "deras", "erk\u00e4nnande", "av", "israel", "som", "stat", "jordanien", "avsade", "sig", "alla", "territoriella", "krav", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "egypten", "sina", "krav", "p\u00e5", "gazaremsan", "omr\u00e5den", "som", "palestinierna", "ville", "ha", "till", "sin", "egen", "stat", "israel", "annekterade", "\u00f6stra", "jerusalem", "under", "jerusalemlagen\u00e5r", "avslutade", "israel", "sin", "ockupation", "av", "gazaremsan", "och", "bos\u00e4ttningarna", "utrymdes", "enligt", "ett", "politiskt", "beslut", "fr\u00e5n", "man", "hoppades", "att", "det", "skulle", "fr\u00e4mja", "fred", "i", "regionen", "men", "s\u00e5", "blev", "inte", "fallet", "ist\u00e4llet", "vann", "organisationen", "hamas", "som", "\u00e4r", "terroristst\u00e4mplad", "av", "bland", "annat", "australien", "storbritannien", "och", "usa", "den", "politiska", "makten", "i", "valet", "\u00e5ret", "efter", "avr\u00e4ttade", "hamas", "politiska", "motst\u00e5ndare", "i", "gaza", "i", "det", "som", "senare", "blev", "k\u00e4nt", "som", "\"slaget", "om", "gaza\"", "och", "omvandlade", "d\u00e4rmed", "omr\u00e5det", "till", "en", "totalit\u00e4r", "och", "islamistisk", "diktatur", "n\u00e4r", "hamas", "raketbeskjutningar", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "mot", "israeliska", "st\u00e4der", "fortsatte", "\u00e4ven", "efter", "att", "de", "f\u00e5tt", "den", "politiska", "makten", "inledde", "israel", "en", "offensiv", "mot", "gazaremsan", "fr\u00e5n", "inleddes", "\u00e4ven", "blockaden", "av", "gaza", "historia", "slutet", "av", "talet", "konfliktens", "ursprung", "tanken", "p\u00e5", "en", "judisk", "stat", "i", "palestina", "uppst\u00e5r", "alltsedan", "jerusalem", "er\u00f6vrades", "och", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "av", "romerska", "trupper", "under", "titus", "ledning", "\u00e5r", "har", "tanken", "att", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "en", "judisk", "statsbildning", "h\u00e5llits", "vid", "liv", "inom", "det", "judiska", "folket", "i", "slutet", "av", "talet", "hade", "en", "ny", "judisk", "r\u00f6relse", "vuxit", "fram", "sionismen", "vars", "mest", "k\u00e4nde", "f\u00f6retr\u00e4dare", "var", "den", "\u00f6sterrikiske", "juden", "theodor", "herzl", "herzls", "bok", "judestaten", "bidrog", "till", "att", "det", "judiska", "folket", "s\u00e5g", "framf\u00f6r", "sig", "en", "ny", "v\u00e4g", "undan", "det", "f\u00f6rtryck", "och", "den", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "de", "hade", "f\u00e5tt", "utst\u00e5", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "de", "tv\u00e5", "senaste", "\u00e5rtusendena", "men", "\u00e4ven", "en", "v\u00e4g", "undan", "fr\u00e5n", "en", "tilltagande", "assimilation", "vid", "denna", "tidpunkt", "i", "slutet", "av", "talet", "hade", "dessutom", "en", "ny", "v\u00e5g", "av", "antisemitism", "vuxit", "fram", "och", "bland", "judar", "st\u00e4rktes", "d\u00e4rf\u00f6r", "tilltron", "till", "herzls", "tanke", "om", "att", "skapa", "en", "fristat", "f\u00f6r", "all", "v\u00e4rldens", "judar", "l\u00f6ften", "om", "arabiskt", "sj\u00e4lvstyre", "under", "det", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "skedde", "ett", "flertal", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "mellan\u00f6stern", "d\u00e4r", "osmanerna", "besegrades", "av", "britterna", "inte", "minst", "som", "ett", "resultat", "av", "st\u00f6det", "fr\u00e5n", "araberna", "detta", "skedde", "med", "l\u00f6ften", "om", "arabisk", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "i", "omr\u00e5det", "det", "mest", "betydande", "avtalet", "om", "arabisk", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "skrevs", "mellan", "britter", "och", "araber", "\u00e5r", "det", "s\u00e5", "kallade", "mcmahonhusainavtalet", "efter", "en", "brevv\u00e4xling", "mellan", "high", "commissioner", "det", "vill", "s\u00e4ga", "britternas", "officiella", "representant", "f\u00f6r", "engelskt", "v\u00e4lde", "i", "egypten", "henry", "mcmahon", "och", "sharifen", "guvern\u00f6ren", "av", "mecka", "blivande", "kungen", "av", "hejaz", "hussein", "ibn", "ali", "avtalet", "n\u00e4mner", "ett", "antal", "omr\u00e5den", "som", "ett", "arabiskt", "sj\u00e4lvstyre", "skulle", "omfatta", "d\u00e4remot", "n\u00e4mns", "inte", "palestina", "uttryckligen", "vilket", "alltsedan", "dess", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "debatt", "och", "kontrovers", "judarna", "v\u00e4djar", "till", "england", "storbritannien", "var", "vid", "denna", "tidpunkt", "en", "stormakt", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "var", "det", "naturligt", "f\u00f6r", "sionisterna", "att", "s\u00f6ka", "st\u00f6d", "hos", "britterna", "sionisternas", "v\u00e4djan", "till", "britterna", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "l\u00f6nl\u00f6s", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "best\u00e4mde", "sig", "britterna", "f\u00f6r", "att", "erk\u00e4nna", "den", "sionistiska", "r\u00f6relsens", "str\u00e4van", "om", "ett", "judiskt", "nationalhem", "och", "underf\u00f6rst\u00e5tt", "att", "ocks\u00e5", "acceptera", "en", "judisk", "stat", "men", "endast", "p\u00e5", "villkoret", "att", "detta", "skulle", "stadf\u00e4stas", "i", "en", "skriven", "deklaration", "vilket", "gjordes", "i", "balfourdeklarationen", "i", "denna", "klarg\u00f6rs", "det", "att", "britterna", "st\u00f6dde", "judarnas", "str\u00e4van", "mot", "ett", "\"nationellt", "hem\"", "i", "palestina", "och", "att", "den", "brittiska", "regeringen", "skulle", "arbeta", "f\u00f6r", "\u00e4ndam\u00e5let", "d\u00e4remot", "skulle", "britterna", "inte", "godk\u00e4nna", "bildandet", "av", "ett", "nationellt", "hem", "f\u00f6r", "judarna", "om", "detta", "skulle", "komma", "att", "inneb\u00e4ra", "att", "de", "medborgerliga", "eller", "de", "religi\u00f6sa", "r\u00e4ttigheterna", "hos", "de", "ickejudiska", "samh\u00e4llen", "som", "redan", "fanns", "d\u00e4r", "kr\u00e4nktes", "britternas", "strategiska", "tanke", "med", "denna", "v\u00e4ndning", "var", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "vinna", "st\u00f6d", "hos", "de", "judar", "som", "levde", "inom", "det", "palestinska", "omr\u00e5dets", "gr\u00e4nser", "och", "hoppas", "p\u00e5", "sympati", "och", "hj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "framf\u00f6rallt", "fr\u00e5n", "usa", "usa", "var", "vid", "denna", "tid", "ointresserad", "av", "tanken", "p\u00e5", "en", "judisk", "stat", "men", "britterna", "hoppades", "vinna", "sympati", "hos", "amerikanska", "judar", "dessa", "ans\u00e5gs", "ha", "stort", "inflytande", "i", "den", "amerikanska", "regeringen", "och", "storbritannien", "hoppades", "att", "usa", "p\u00e5", "s\u00e5", "vis", "skulle", "g\u00e5", "med", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "britterna", "hade", "\u00e4ven", "andra", "bevekelsegrunder", "till", "sitt", "intresse", "f\u00f6r", "regionen", "n\u00e4mligen", "att", "s\u00e4kra", "resv\u00e4gen", "till", "indien", "och", "oljetillg\u00e5ngarna", "i", "persiska", "viken", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "blev", "storbritannien", "som", "v\u00e4ntat", "den", "stat", "som", "kontrollerade", "transjordanien", "jordanien", "palestina", "och", "irak", "folkgrupperna", "i", "palestina", "uppgick", "antalet", "inv\u00e5nare", "till", "personer", "procent", "muslimer", "procent", "kristna", "och", "procent", "judar", "befolkningen", "bodde", "i", "sammanlagt", "byar", "och", "st\u00e4der", "judarna", "var", "n\u00e4stan", "helt", "samlade", "i", "jerusalem", "hebron", "tiberias", "och", "safed", "\u00e5r", "hade", "palestina", "en", "befolkning", "p\u00e5", "personer", "varav", "procent", "var", "judar", "n\u00e4r", "den", "brittiska", "mandatmyndigheten", "genomf\u00f6rde", "sin", "f\u00f6rsta", "folkr\u00e4kning", "visade", "det", "sig", "att", "totalbefolkningen", "hade", "minskat", "till", "totalt", "varav", "muslimer", "procent", "judar", "procent", "och", "resten", "kristna", "eller", "annat", "den", "judiska", "invandringen", "till", "palestina", "tilltog", "och", "d\u00e4rmed", "\u00e4ven", "yishuv", "som", "den", "judiska", "bos\u00e4ttningsgemenskapen", "kallades", "d\u00e4r", "f\u00f6re", "staten", "israel", "fanns", "under", "perioden", "fram", "till", "\u00f6kade", "den", "judiska", "befolkningen", "i", "palestina", "fr\u00e5n", "cirka", "till", "fler", "\u00e4n", "en", "halv", "miljon", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "av", "dessa", "var", "invandrade", "judar", "medan", "resten", "var", "en", "f\u00f6ljd", "av", "naturlig", "folk\u00f6kning", "samtidigt", "f\u00f6rdubblades", "antalet", "muslimer", "till", "n\u00e4rmare", "en", "miljon", "delvis", "genom", "invandring", "fr\u00e5n", "omkringliggande", "l\u00e4nder", "brittiska", "mandatet", "i", "palestina", "san", "remokonferensen", "efter", "att", "ententen", "hade", "segrat", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "samlades", "representanter", "fr\u00e5n", "storbritannien", "frankrike", "italien", "japan", "och", "usa", "som", "observat\u00f6r", "i", "san", "remo", "f\u00f6r", "att", "dela", "upp", "det", "besegrade", "osmanska", "riket", "mellan", "sig", "h\u00e4r", "beslutades", "att", "storbritannien", "skulle", "f\u00e5", "i", "uppgift", "att", "uppfylla", "balfourdeklarationen", "fr\u00e5n", "vilken", "bekr\u00e4ftade", "att", "ett", "judiskt", "nationalhem", "skulle", "uppr\u00e4ttas", "i", "palestina", "bekr\u00e4ftades", "judarnas", "r\u00e4tt", "till", "palestina", "d\u00e5", "samtliga", "medlemsl\u00e4nder", "i", "nationernas", "f\u00f6rbund", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "palestinamandatet", "och", "tilldelade", "storbritannien", "det", "administrativa", "ansvaret", "att", "bygga", "upp", "ett", "judiskt", "nationalhem", "detta", "begr\u00e4nsades", "dock", "av", "storbritannien", "och", "nationernas", "f\u00f6rbund", "d\u00e5", "de", "procent", "av", "palestinamandatet", "som", "l\u00e5g", "\u00f6ster", "om", "jordanfloden", "avgr\u00e4nsades", "f\u00f6r", "judisk", "invandring", "och", "blev", "grunden", "f\u00f6r", "den", "palestinskarabiska", "staten", "jordanien", "fn", "har", "senare", "bekr\u00e4ftat", "giltigheten", "av", "deklarationen", "genom", "att", "innesluta", "den", "i", "fnstadgan", "genom", "artikel", "p\u00e5", "landomr\u00e5dena", "v\u00e4ster", "om", "jordanfloden", "g\u00e4ller", "fortfarande", "deklarationen", "fr\u00e5n", "konflikten", "trappas", "upp", "samtidigt", "som", "yishuv", "byggde", "upp", "sin", "framtida", "stat", "\u00f6kade", "oron", "hos", "araberna", "att", "de", "skulle", "bli", "i", "minoritet", "bland", "en", "allt", "st\u00f6rre", "judisk", "befolkning", "d\u00e4rf\u00f6r", "v\u00e4xte", "\u00e4ven", "den", "arabiska", "nationalismen", "i", "palestina", "under", "talet", "och", "fr\u00e4mst", "genom", "demonstrationer", "och", "strejker", "f\u00f6rs\u00f6kte", "r\u00f6relsen", "f\u00f6rhindra", "ett", "judiskt", "\u00f6vertagande", "av", "palestina", "de", "allt", "st\u00f6rre", "sp\u00e4nningar", "som", "uppstod", "mellan", "araber", "och", "yishuv", "b\u00f6rjade", "oroa", "britterna", "och", "under", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "samma", "\u00e5r", "som", "adolf", "hitler", "kom", "till", "makten", "i", "tyskland", "begr\u00e4nsade", "man", "judarnas", "invandring", "till", "palestina", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "allvarliga", "konflikter", "detta", "gjorde", "man", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "men", "lyckades", "inte", "helt", "hindra", "illegal", "invandring", "mellan", "och", "var", "jerusalems", "stormufti", "haj", "amin", "alhusseini", "ledare", "f\u00f6r", "den", "arabiska", "nationalistiska", "r\u00f6relsen", "i", "palestina", "genom", "att", "starta", "religi\u00f6sa", "uppror", "emot", "palestinas", "judiska", "inv\u00e5nare", "hade", "han", "en", "nyckelroll", "inom", "den", "arabiska", "oppositionen", "detta", "gjordes", "bland", "annat", "genom", "ryktesspridning", "om", "att", "judarna", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "var", "ute", "efter", "att", "bygga", "jerusalems", "tredje", "tempel", "d\u00e4r", "klippdomen", "och", "alaqsamosk\u00e9n", "idag", "st\u00e5r", "de", "f\u00f6rsta", "stora", "massakern", "gentemot", "den", "judiska", "befolkningen", "var", "de", "s\u00e5", "kallade", "jaffaupproren", "som", "skedde", "dessa", "resulterade", "i", "att", "en", "judisk", "f\u00f6rsvarsr\u00f6relse", "haganah", "bildades", "uppstod", "\u00e4nnu", "en", "serie", "uppror", "som", "ett", "resultat", "av", "religi\u00f6s", "sp\u00e4nning", "r\u00f6rande", "v\u00e4stra", "muren", "samt", "mellan", "arabiska", "och", "judiska", "grupper", "under", "dessa", "uppror", "skedde", "bland", "annat", "en", "massaker", "p\u00e5", "judar", "i", "hebron", "d\u00e4r", "de", "\u00f6verlevande", "fick", "l\u00e4mna", "staden", "\u00e5r", "inledde", "det", "av", "alhusseini", "ledda", "h\u00f6gsta", "muslimska", "r\u00e5det", "de", "arabiska", "upproren", "som", "varade", "fram", "till", "upproren", "innebar", "att", "judar", "blev", "m\u00f6rdade", "i", "ett", "flertal", "st\u00e4der", "samt", "att", "de", "brittiska", "styrkorna", "\u00f6kade", "sin", "n\u00e4rvaro", "i", "palestina", "amin", "alhusseini", "blev", "efterlyst", "av", "storbritannien", "och", "flydde", "d\u00e4rf\u00f6r", "till", "libanon", "irak", "italien", "och", "slutligen", "nazityskland", "storbritanniens", "tillbakadragande", "inf\u00f6r", "kriget", "mot", "nazityskland", "kom", "storbritanniens", "regering", "till", "slutsatsen", "att", "fred", "i", "palestina", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "den", "brittiska", "milit\u00e4rens", "s\u00e4kerhet", "man", "tog", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "tanken", "p\u00e5", "en", "judisk", "stat", "i", "palestina", "och", "publicerade", "en", "vitbok", "den", "maj", "den", "omtolkade", "radikalt", "britternas", "plikter", "som", "mandatstat", "vitboken", "tycktes", "garantera", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "palestina", "med", "en", "arabisk", "majoritet", "den", "deklarerade", "att", "judiska", "aktivister", "genomf\u00f6rde", "v\u00e4pnade", "aktioner", "och", "terrorattacker", "mot", "britterna", "den", "avg\u00f6rande", "aktionen", "blev", "spr\u00e4ngningen", "av", "britternas", "h\u00f6gkvarter", "p\u00e5", "hotell", "king", "david", "i", "jerusalem", "ett", "d\u00e5d", "som", "utf\u00f6rdes", "av", "den", "judiska", "r\u00f6relsen", "irgun", "situationen", "b\u00f6rjade", "bli", "oh\u00e5llbar", "f\u00f6r", "britterna", "som", "dessutom", "befann", "sig", "i", "sviterna", "efter", "ett", "nyligen", "avslutat", "v\u00e4rldskrig", "de", "besl\u00f6t", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "finna", "en", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "palestinafr\u00e5gan", "genom", "f\u00f6renta", "nationerna", "fn", "det", "\u00f6kade", "v\u00e5ldet", "i", "omr\u00e5det", "och", "kostnaderna", "f\u00f6r", "milit\u00e4ren", "gjorde", "att", "storbritannien", "f\u00f6rklarade", "att", "man", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "fullg\u00f6ra", "sina", "skyldigheter", "som", "mandatmakt", "utrikesminister", "ernest", "bevin", "kritiserade", "i", "ett", "tal", "februari", "usas", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "sionismen", "och", "f\u00f6rd\u00f6mde", "det", "judiska", "kravet", "p\u00e5", "statsbildning", "den", "september", "deklarerade", "britterna", "att", "de", "skulle", "dra", "sig", "ur", "palestina", "de", "avslutade", "ensidigt", "mandatet", "och", "\u00f6verl\u00e4mnade", "problemen", "till", "fn", "i", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6rklarade", "storbritannien", "att", "man", "skulle", "l\u00e4mna", "mandatet", "fr\u00e5n", "och", "med", "maj", "samma", "\u00e5r", "fns", "delningsplan", "fnorganet", "unscop", "united", "nations", "special", "committee", "on", "palestine", "lade", "fram", "radikala", "resolutioner", "f\u00f6r", "palestinas", "framtid", "man", "t\u00e4nkte", "sig", "att", "dela", "upp", "palestina", "i", "en", "judisk", "och", "en", "arabisk", "del", "med", "endast", "jerusalem", "under", "internationell", "kontroll", "judarna", "accepterade", "delningen", "men", "arabl\u00e4nderna", "och", "de", "palestinska", "araberna", "f\u00f6rkastade", "den", "resolutionen", "godtogs", "av", "de", "b\u00e5da", "supermakterna", "usa", "och", "sovjetunionen", "som", "h\u00e4rmed", "b\u00f6rjade", "spela", "en", "betydande", "roll", "i", "denna", "region", "men", "inte", "av", "de", "\u00f6vriga", "medlemmarna", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "f\u00f6rr\u00e4n", "en", "tid", "efter", "israels", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring", "redan", "f\u00f6re", "delningsplanen", "hade", "cirka", "fyra", "femtedelar", "av", "det", "brittiska", "palestinamandatet", "givits", "till", "araberna", "det", "vill", "s\u00e4ga", "landmassorna", "p\u00e5", "andra", "sidan", "av", "jordanfloden", "judarna", "erbj\u00f6ds", "omkring", "h\u00e4lften", "av", "det", "som", "var", "kvar", "cirka", "en", "tiondel", "av", "det", "gamla", "palestinamandatet", "som", "de", "blivit", "lovade", "i", "balfourdeklarationen", "h\u00e4ndelser", "efter", "delningsbeslutet", "krigshandlingar", "p\u00e5gick", "en", "l\u00e5ng", "tid", "f\u00f6re", "britternas", "utt\u00e5g", "och", "utropandet", "av", "staten", "israel", "under", "perioden", "fr\u00e5n", "november", "till", "april", "d\u00f6dades", "och", "s\u00e5rades", "enligt", "en", "israelisk", "k\u00e4lla", "sammanlagt", "personer", "varav", "araber", "judar", "britter", "och", "andra", "arabiska", "angrepp", "enligt", "arabiska", "h\u00f6gre", "utskottets", "talesman", "jamal", "alhusseini", "som", "vittnade", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "i", "den", "april", "hade", "de", "palestinska", "araberna", "direkt", "efter", "fns", "omr\u00f6stning", "den", "november", "startat", "stridigheterna", "mot", "judiska", "samh\u00e4llen", "st\u00e4der", "och", "byar", "irregulj\u00e4ra", "arabiska", "styrkor", "b\u00f6rjade", "rekryteras", "i", "syrien", "och", "organiserades", "i", "arabiska", "befrielsearm\u00e9n", "arab", "liberation", "army", "vilken", "fr\u00e5n", "januari", "infiltrerade", "palestina", "fr\u00e5n", "syrien", "och", "transjordanien", "araberna", "gick", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "till", "attack", "mot", "kommunikationer", "judiska", "stadsdelar", "och", "judiska", "kolonier", "i", "slutet", "av", "mars", "hade", "den", "judiska", "delen", "av", "jerusalem", "isolerats", "och", "bel\u00e4grats", "av", "arabstyrkor", "palestinska", "styrkor", "m\u00f6rdade", "ocks\u00e5", "judiska", "arbetare", "vid", "haifas", "oljeraffinaderi", "den", "december", "och", "d\u00f6dade", "cirka", "haganahsoldater", "som", "gav", "upp", "eller", "var", "obev\u00e4pnade", "i", "kfar", "etzion", "den", "maj", "judiska", "angrepp", "plan", "dalet", "utarbetades", "av", "haganah", "det", "judiska", "samh\u00e4llets", "underjordiska", "milis", "i", "mars", "med", "syfte", "att", "ta", "kontroll", "\u00f6ver", "territoriet", "i", "den", "planerade", "judiska", "staten", "en", "del", "historiker", "h\u00e4vdar", "att", "det", "var", "en", "helt", "defensiv", "plan", "medan", "andra", "h\u00e4vdar", "att", "den", "syftade", "till", "att", "tvinga", "bort", "palestinierna", "som", "en", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "planerad", "strategi", "enligt", "planen", "skulle", "bland", "annat", "en", "del", "palestinska", "byar", "utpl\u00e5nas", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5tvinga", "en", "f\u00f6rflyttning", "av", "palestinierna", "byar", "hade", "attackerats", "redan", "i", "november", "efter", "det", "att", "fns", "delningsplan", "antagits", "men", "plan", "dalet", "innebar", "en", "mer", "omfattande", "och", "systematisk", "f\u00f6rst\u00f6relse", "plan", "dalet", "b\u00f6rjade", "genomf\u00f6ras", "i", "april", "och", "innebar", "att", "haganah", "b\u00f6rjade", "omvandlingen", "dels", "fr\u00e5n", "en", "underjordisk", "milis", "till", "en", "regulj\u00e4r", "arm\u00e9", "dels", "att", "man", "\u00f6vergick", "fr\u00e5n", "defensiv", "till", "offensiv", "verksamheti", "april", "gick", "irregulj\u00e4ra", "palestinskjudiska", "styrkor", "som", "irgun", "och", "sternligan", "in", "i", "byn", "deir", "yassin", "i", "syfte", "att", "bryta", "den", "jordanska", "blockaden", "av", "jerusalem", "trupperna", "st\u00f6tte", "p\u00e5", "v\u00e4pnat", "motst\u00e5nd", "efter", "att", "f\u00f6rst", "ha", "m\u00f6tts", "med", "vita", "flaggor", "och", "eldstrider", "uppstod", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "stora", "antalet", "runt", "civila", "palestinska", "f\u00f6rluster", "kom", "detta", "att", "kallas", "deir", "yassinmassakern", "massakern", "i", "deir", "yassin", "\u00e4r", "en", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "som", "judisk", "milis", "beg\u00e5tt", "i", "regionen", "offren", "dog", "av", "gev\u00e4rseld", "och", "av", "handgranater", "som", "sl\u00e4ngdes", "in", "i", "deras", "hem", "av", "irgun", "och", "sternligan", "\u00e5tskilliga", "palestinier", "tillf\u00e5ngatogs", "och", "tvingades", "paradera", "p\u00e5", "gatorna", "i", "v\u00e4stra", "jerusalem", "ledare", "f\u00f6r", "haganah", "den", "regulj\u00e4ra", "judiska", "arm\u00e9n", "och", "yishuvs", "ledare", "david", "bengurion", "senare", "israels", "f\u00f6rste", "premi\u00e4rminister", "tog", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "och", "f\u00f6rd\u00f6mde", "illd\u00e5det", "i", "juni", "samma", "\u00e5r", "avv\u00e4pnades", "irgun", "och", "sternligan", "med", "v\u00e5ld", "av", "haganahi", "den", "judiska", "psykologiska", "krigf\u00f6ringen", "ingick", "terrortaktik", "och", "f\u00f6rst\u00f6relse", "av", "byar", "deir", "yassinmassakern", "utnyttjades", "i", "irguns", "och", "haganahs", "propaganda", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4tta", "skr\u00e4ck", "i", "araberna", "det", "arabiska", "milit\u00e4rkommandot", "i", "haifa", "flydde", "den", "april", "tillsammans", "med", "stadens", "representanter", "inf\u00f6r", "v\u00e4ntade", "attacker", "irgun", "hotade", "med", "ett", "nytt", "deir", "yasin", "om", "araberna", "stannade", "kvar", "p\u00e5", "tre", "dagar", "flydde", "m\u00e4nniskor", "arabernas", "milit\u00e4ra", "kraft", "krossades", "och", "det", "palestinska", "arabiska", "samh\u00e4llet", "f\u00f6ll", "samman", "panik", "r\u00e5dde", "och", "\u00f6ver", "flydde", "fram", "till", "den", "maj", "massakern", "i", "deir", "yasin", "blev", "ocks\u00e5", "en", "orsak", "f\u00f6r", "arabstaterna", "att", "intervenera", "mot", "israel", "arabf\u00f6rbundets", "generalsekreterare", "abdul", "rahman", "hassan", "azzam", "sade", "\"deir", "yasin", "var", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "orsaken", "till", "de", "arabiska", "nationernas", "vrede", "och", "den", "viktigaste", "faktorn", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4nda", "in", "de", "arabiska", "arm\u00e9erna\"", "n\u00e5gra", "dagar", "efter", "deir", "yassin", "intr\u00e4ffade", "en", "massaker", "i", "sheikh", "jarrah", "mot", "en", "civil", "judisk", "medicinsk", "konvoj", "p\u00e5", "v\u00e4g", "till", "det", "bel\u00e4grade", "jerusalem", "ca", "judiska", "l\u00e4kare", "och", "sjuksk\u00f6terskor", "m\u00f6rdades", "av", "palestinska", "styrkor", "invasionen", "av", "sex", "grannl\u00e4nders", "regulj\u00e4ra", "arm\u00e9er", "startade", "i", "samband", "med", "den", "israeliska", "statens", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring", "den", "maj", "staten", "israel", "bildas", "n\u00e4r", "den", "brittiska", "kontrollen", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "tog", "slut", "den", "maj", "kunde", "david", "ben", "gurion", "den", "f\u00f6rste", "israeliske", "premi\u00e4rministern", "f\u00f6rklara", "staten", "israels", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "som", "judisk", "stat", "i", "palestina", "omfattande", "de", "omr\u00e5den", "som", "enligt", "fnf\u00f6rsamlingens", "i", "november", "rekommenderade", "delning", "av", "palestina", "avs\u00e5gs", "tillfalla", "den", "judiska", "staten", "dagen", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "f\u00f6rklarade", "egypten", "krig", "mot", "israel", "tillsammans", "med", "de", "omgivande", "arabiska", "staterna", "som", "v\u00e4grade", "att", "acceptera", "den", "israeliska", "statens", "existens", "den", "nya", "staten", "erk\u00e4ndes", "dock", "omedelbart", "av", "usa", "sovjetunionen", "frankrike", "och", "storbritannien", "d\u00e4rmed", "hade", "en", "flera", "decennier", "l\u00e5ng", "mellanstatlig", "konflikt", "mellan", "israel", "och", "dess", "grannl\u00e4nder", "inletts", "liksom", "mellan", "israel", "och", "de", "araber", "som", "bor", "i", "de", "delar", "av", "palestina", "som", "inte", "ing\u00e5r", "i", "staten", "israel", "\u00e5rs", "arabiskisraeliska", "krig", "det", "arabiskisraeliska", "kriget", "b\u00f6rjade", "n\u00e4r", "israel", "anf\u00f6lls", "av", "trupper", "fr\u00e5n", "sina", "arabiska", "grannl\u00e4nder", "dagen", "efter", "israels", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaring", "den", "maj", "kriget", "\u00e4r", "bland", "judarna", "k\u00e4nt", "som", "det", "israeliska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetskriget", "bland", "palestinier", "och", "andra", "arabiska", "nationaliteter", "\u00e4r", "kriget", "och", "den", "f\u00f6rdrivning", "av", "palestinier", "som", "kriget", "medf\u00f6rde", "k\u00e4nd", "som", "nakba", "arabiska", "f\u00f6r", "\"katastrof\"", "kriget", "efter", "utropandet", "av", "staten", "israel", "kriget", "eskalerade", "efter", "det", "brittiska", "tillbakadragandet", "och", "den", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljande", "judiska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsdeklarationen", "den", "maj", "araberna", "hade", "formellt", "avvisat", "fns", "delningsplan", "fr\u00e5n", "november", "vilken", "innebar", "skapandet", "av", "en", "arabisk", "och", "en", "judisk", "stat", "i", "palestina", "judiska", "och", "arabiska", "miliser", "hade", "redan", "inlett", "stridigheter", "om", "territoriet", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "den", "gr\u00e4ns", "som", "fn", "anvisat", "sedan", "israel", "ensidigt", "utropat", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "anf\u00f6lls", "det", "dagarna", "efter\u00e5t", "av", "en", "allierad", "front", "best\u00e5ende", "av", "libanon", "syrien", "irak", "egypten", "transjordanien", "nuvarande", "jordanien", "saudiarabien", "och", "jemen", "israels", "arm\u00e9", "uppgick", "till", "omkring", "man", "och", "var", "b\u00e4ttre", "utbildad", "\u00e4n", "den", "arabiska", "alliansens", "men", "underl\u00e4gsen", "i", "fr\u00e5ga", "om", "viss", "tung", "bev\u00e4pning", "syftet", "med", "det", "panarabiska", "anfallet", "var", "att", "krossa", "den", "nya", "judiska", "stat", "som", "skapats", "i", "palestina", "azzam", "pasha", "generalsekreterare", "i", "arabf\u00f6rbundet", "uttalade", "sig", "strax", "efter", "den", "maj", "\"detta", "blir", "ett", "utrotningskrig", "och", "en", "historisk", "massaker", "som", "kommer", "att", "bli", "lika", "omtalad", "som", "den", "mongoliska", "massakern", "och", "korst\u00e5gen\"efter", "n\u00e5gra", "veckors", "strider", "hade", "de", "arabiska", "arm\u00e9erna", "i", "stort", "sett", "besatt", "de", "delar", "av", "palestina", "som", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "tilldelat", "den", "f\u00f6reslagna", "arabiska", "staten", "den", "egyptiska", "arm\u00e9n", "hade", "dessutom", "ockuperat", "delar", "av", "negev", "samt", "betlehem", "och", "delar", "av", "hebron", "den", "transjordanska", "arablegionen", "hade", "er\u00f6vrat", "den", "gamla", "staden", "i", "jerusalem", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kriget", "den", "majefter", "en", "del", "inledande", "f\u00f6rluster", "b\u00f6rjade", "israelerna", "f\u00e5", "\u00f6vertaget", "den", "juni", "utlyste", "fn", "ett", "vapenstillest\u00e5nd", "som", "\u00f6vervakades", "av", "fns", "s\u00e4ndebud", "svensken", "folke", "bernadotte", "senare", "m\u00f6rdad", "av", "den", "judiska", "terrorgruppen", "sternligan", "vapenvilan", "varade", "till", "den", "juli", "d\u00e5", "egypten", "\u00e5terupptog", "kriget", "en", "dag", "f\u00f6re", "vapenvilan", "formellt", "skulle", "upph\u00f6ra", "ungef\u00e4r", "av", "palestinierna", "flydde", "sitt", "hemland", "i", "olika", "v\u00e5gor", "under", "och", "anledningarna", "till", "palestiniernas", "flykt", "var", "flera", "fns", "delningsplan", "krigshandlingarna", "fr\u00e5n", "b\u00e5da", "sidor", "och", "att", "de", "israeliska", "styrkorna", "f\u00f6rdrev", "dem", "de", "judar", "som", "bodde", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "f\u00f6rdrevs", "och", "de", "judar", "som", "bodde", "i", "arabiska", "l\u00e4nder", "upplevde", "en", "\u00f6kad", "hotbild", "och", "flydde", "i", "stort", "antal", "till", "den", "nybildade", "judiska", "staten", "under", "de", "f\u00f6ljande", "m\u00e5naderna", "er\u00f6vrade", "israel", "ytterligare", "procent", "av", "palestina", "och", "annekterade", "omr\u00e5dena", "jordanien", "annekterade", "\u00e5", "sin", "sida", "procent", "av", "palestina", "v\u00e4stbanken", "jerusalem", "delades", "i", "en", "v\u00e4stlig", "del", "som", "israel", "tog", "i", "besittning", "och", "en", "\u00f6stlig", "del", "som", "jordanien", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "gazaremsan", "ockuperades", "av", "egypten", "flyktingproblemet", "uppst\u00e5r", "israeliska", "tolkningar", "omkring", "araber", "flydde", "eller", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "den", "del", "av", "palestina", "som", "israel", "intog", "under", "\u00e5rs", "krig", "israeliska", "historiker", "som", "professor", "benny", "morris", "menar", "att", "palestinierna", "flydde", "varken", "p\u00e5", "grund", "av", "direkta", "uppmaningar", "av", "arabledare", "det", "traditionella", "israeliska", "narrativet", "eller", "som", "en", "konsekvens", "av", "en", "medveten", "aktiv", "policy", "fr\u00e5n", "israels", "sida", "att", "f\u00f6rdriva", "de", "palestinska", "araberna", "det", "traditionella", "palestinska", "narrativet", "snarare", "tyder", "morris", "med", "fleras", "forskning", "p\u00e5", "att", "flyktingstr\u00f6mmen", "var", "en", "naturlig", "f\u00f6ljd", "av", "de", "krigshandlingarna", "som", "utf\u00f6rdes", "och", "att", "den", "palestinska", "flykten", "utvecklades", "ad", "hoc", "steg", "f\u00f6r", "steg", "morris", "har", "i", "sina", "studier", "ocks\u00e5", "uppm\u00e4rksammat", "att", "israel", "efter", "kriget", "f\u00f6rsv\u00e5rade", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "palestinska", "flyktingar", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "sina", "hemomr\u00e5den", "den", "israeliska", "istorikern", "ilan", "papp\u00e9", "menar", "\u00e5", "sin", "sida", "att", "palestinierna", "flydde", "frivilligt", "eller", "p\u00e5", "order", "av", "de", "invaderande", "arabiska", "arm\u00e9ernaenligt", "ber\u00e4kningar", "av", "benny", "morris", "kan", "bara", "en", "dryg", "fj\u00e4rdedel", "betraktas", "som", "\"normalflyktingar\"", "och", "knappt", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "som", "\"internflyktingar\"", "absentees'", "property", "law", "absentees'", "property", "law", "kallas", "en", "lag", "som", "utarbetades", "under", "och", "inf\u00f6rdes", "med", "syftet", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "f\u00f6r", "israel", "att", "expropriera", "fast", "och", "l\u00f6s", "egendom", "fr\u00e5n", "palestinier", "som", "flytt", "det", "var", "framf\u00f6r", "allt", "egendom", "i", "v\u00e4stra", "jerusalem", "som", "exproprierades", "och", "omf\u00f6rdelades", "via", "olika", "statliga", "myndigheter", "till", "israels", "nyinflyttade", "judiska", "immigranter", "lagen", "har", "bland", "annat", "medf\u00f6rt", "att", "v\u00e4stra", "jerusalem", "under", "talet", "mer", "eller", "mindre", "enbart", "bebos", "av", "judarpalestinier", "som", "definieras", "som", "\"fr\u00e5nvarande\"", "absentees", "i", "lagen", "\u00e4r", "a", "de", "som", "var", "lagliga", "\u00e4gare", "till", "egendom", "inom", "israels", "landgr\u00e4ns", "eller", "brukade", "n\u00e5gons", "egendom", "under", "perioden", "mellan", "november", "och", "maj", "och", "samtidigt", "var", "medborgare", "i", "libanon", "egypten", "syrien", "saudiarabien", "jordanien", "irak", "eller", "jemen", "b", "de", "som", "inte", "befann", "sig", "inom", "israels", "landgr\u00e4nser", "under", "samma", "tid", "c", "de", "som", "stred", "mot", "etablerandet", "av", "staten", "israel", "palestinska", "byar", "avfolkas", "ett", "stort", "antal", "araber", "fns", "flyktingorganisation", "unrwa", "uppger", "siffran", "morris", "uppger", "flydde", "eller", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "av", "de", "judiska", "miliserna", "i", "den", "del", "av", "palestina", "som", "israel", "intog", "hundratals", "arabiska", "byar", "avfolkades", "till", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "judiska", "flyktingar", "sionismen", "hade", "haft", "mycket", "mindre", "lockelse", "f\u00f6r", "orientaliska", "\u00e4n", "f\u00f6r", "europeiska", "judar", "de", "orientaliska", "judarna", "hade", "historiskt", "sett", "inte", "lidit", "samma", "grad", "av", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "och", "diskriminering", "som", "drabbat", "de", "europeiska", "judarna", "under", "tiden", "f\u00f6re", "statens", "bildande", "kom", "endast", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "de", "judiska", "invandrarna", "till", "israel", "fr\u00e5n", "afrika", "och", "asien", "efter", "israels", "grundande", "flydde", "eller", "f\u00f6rdrevs", "m\u00e5nga", "judar", "fr\u00e5n", "arabl\u00e4nder", "i", "v\u00e4stasien", "och", "nordafrika", "till", "israel", "i", "irak", "p\u00e5skyndade", "judiska", "terrorister", "utvandringen", "genom", "att", "utf\u00f6ra", "bombd\u00e5d", "mot", "judaren", "judisk", "utvandring", "fr\u00e5n", "arabiska", "och", "andra", "muslimska", "l\u00e4nder", "inleddes", "i", "ringa", "omfattning", "redan", "f\u00f6re", "\u00e5rs", "krig", "intensifierades", "vid", "samma", "tid", "och", "p\u00e5gick", "fram", "till", "talet", "den", "totala", "siffran", "f\u00f6rdrivna", "judar", "uppgick", "enligt", "israeliska", "k\u00e4llor", "till", "cirka", "ungef\u00e4r", "ber\u00e4knas", "ha", "bosatt", "sig", "i", "israel", "och", "runt", "i", "europa", "och", "nordamerika", "den", "allpalestinska", "staten", "den", "september", "utropades", "en", "palestinsk", "stat", "och", "en", "palestinsk", "president", "med", "regering", "valdes", "i", "gaza", "som", "d\u00e5", "kontrollerades", "av", "egypten", "staten", "och", "regeringen", "existerade", "n\u00e5gra", "veckor", "och", "erh\u00f6ll", "i", "oktober", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "arabf\u00f6rbundet", "regeringen", "f\u00f6ll", "snart", "samman", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "inbyggda", "sp\u00e4nningarna", "mellan", "\u00e5", "ena", "sidan", "egypten", "som", "st\u00f6dde", "staten", "och", "\u00e5", "andra", "sidan", "transjordanien", "som", "aktivt", "motarbetade", "den", "egypten", "och", "arabf\u00f6rbundet", "st\u00f6dde", "den", "allpalestinska", "regeringen", "delvis", "f\u00f6r", "att", "kunna", "hindra", "transjordanien", "fr\u00e5n", "att", "ha", "politiskt", "monopol", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "palestina", "och", "palestinsk", "politisk", "representation", "den", "tidigare", "muftin", "av", "jerusalem", "haj", "amin", "alhusseini", "blev", "utn\u00e4mnd", "till", "president", "och", "ledde", "regeringen", "tillsammans", "med", "jerusalems", "borgm\u00e4stare", "raghib", "alnashashibi", "och", "partiledaren", "f\u00f6r", "istiqlalpartiet", "awni", "abd", "alhadi", "lavonaff\u00e4ren", "lavonaff\u00e4ren", "kallas", "den", "politiska", "skandal", "som", "uppstod", "efter", "att", "en", "israelisk", "spioncell", "utf\u00f6rt", "ett", "flertal", "terroristattacker", "mot", "egyptiska", "och", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "civila", "m\u00e5l", "i", "egypten", "\u00e5r", "attacken", "som", "var", "t\u00e4nkt", "att", "provocera", "v\u00e4st", "till", "att", "sluta", "st\u00f6dja", "egypten", "avsl\u00f6jades", "och", "ledde", "till", "den", "israeliske", "f\u00f6rsvarsministern", "pinhas", "lavons", "avg\u00e5ng", "troligen", "fanns", "det", "fler", "israeliska", "ledare", "\u00e4n", "lavon", "som", "hade", "godk\u00e4nt", "attackerna", "men", "det", "var", "framf\u00f6r", "allt", "han", "som", "fick", "ta", "de", "politiska", "konsekvenserna", "i", "f\u00f6rl\u00e4ngningen", "anses", "aff\u00e4ren", "ha", "bidragit", "till", "israels", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "anskaffa", "k\u00e4rnvapen", "inte", "minst", "genom", "ett", "vetenskapligt", "och", "milit\u00e4rt", "samarbete", "med", "frankrike", "suezkrisen", "egyptens", "president", "nasser", "besl\u00f6t", "i", "juli", "att", "nationalisera", "suezkanalen", "i", "f\u00f6rtid", "i", "frankrike", "och", "storbritannien", "uppfattades", "beslutet", "som", "en", "klar", "provokation", "och", "l\u00e4nderna", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "ett", "milit\u00e4rt", "angrepp", "israel", "som", "i", "egypten", "s\u00e5g", "sin", "v\u00e4rsta", "fiende", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "planen", "den", "oktober", "anf\u00f6ll", "israeliska", "f\u00f6rband", "egypten", "fallsk\u00e4rmsj\u00e4gare", "landsattes", "i", "sinai", "och", "trupper", "avancerade", "snabbt", "mot", "suezkanalen", "utan", "att", "m\u00f6ta", "motst\u00e5nd", "f\u00f6ljande", "dag", "erbj\u00f6d", "sig", "frankrike", "och", "storbritannien", "att", "tempor\u00e4rt", "ockupera", "suezkanalen", "f\u00f6r", "att", "separera", "de", "egyptiska", "och", "israeliska", "styrkorna", "detta", "f\u00f6rslag", "blev", "som", "v\u00e4ntat", "avvisat", "av", "egypten", "och", "nasser", "d\u00e4rf\u00f6r", "initierade", "storbritannien", "och", "frankrike", "en", "invasion", "och", "flygbombade", "egyptiska", "baser", "segern", "syntes", "klar", "n\u00e4r", "striderna", "fick", "ett", "abrupt", "slut", "genom", "att", "de", "anfallande", "efter", "starka", "p\u00e5tryckningar", "i", "fn", "fr\u00e5n", "usa", "och", "sovjetunionen", "tvingades", "att", "avbryta", "invasionen", "med", "p\u00e5f\u00f6ljande", "vapenvila", "sexdagarskriget", "i", "b\u00f6rjan", "av", "\u00f6kade", "sp\u00e4nningarna", "vid", "gr\u00e4nsen", "mellan", "israel", "och", "syrien", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "fick", "syrien", "med", "sig", "egypten", "och", "en", "rad", "andra", "arabstater", "och", "en", "milit\u00e4r", "uppladdning", "mot", "israel", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "maj", "b\u00f6rjade", "egyptiska", "trupper", "marschera", "genom", "sinai\u00f6knen", "mot", "israel", "i", "b\u00f6rjan", "av", "juni", "best\u00e4mde", "sig", "d\u00e4rf\u00f6r", "den", "israeliska", "ledningen", "f\u00f6r", "att", "sl\u00e5", "till", "f\u00f6rst", "hellre", "\u00e4n", "att", "riskera", "statens", "utpl\u00e5ningkriget", "inleddes", "juni", "d\u00e5", "israel", "anf\u00f6ll", "egypten", "efter", "att", "den", "egyptiska", "milit\u00e4ren", "ockuperat", "en", "internationell", "handelsv\u00e4g", "och", "hotat", "med", "att", "utpl\u00e5na", "israel", "i", "den", "f\u00f6rsta", "attacken", "bombade", "israel", "egyptens", "flygf\u00e4lt", "under", "sex", "dagar", "er\u00f6vrade", "d\u00e4refter", "den", "israeliska", "arm\u00e9n", "v\u00e4stbanken", "fr\u00e5n", "jordanien", "golanh\u00f6jderna", "fr\u00e5n", "syrien", "samt", "gazaremsan", "och", "hela", "sinaihalv\u00f6n", "fr\u00e5n", "egypten", "den", "november", "antog", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "resolution", "vilken", "kr\u00e4ver", "ett", "israeliskt", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "mark", "som", "landet", "tagit", "i", "den", "aktuella", "konflikten", "resolutionen", "var", "en", "kompromiss", "mellan", "sovjetunionen", "som", "st\u00f6dde", "araberna", "\u00e5", "ena", "sidan", "och", "usa", "och", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "som", "st\u00f6dde", "israel", "\u00e5", "andra", "sidan", "jordanien", "och", "israel", "accepterade", "resolutionen", "inom", "kort", "vilket", "\u00e4ven", "egypten", "gjorde", "om", "\u00e4n", "med", "sin", "egen", "tolkning", "av", "\u00f6verenskommelsen", "ett", "problem", "men", "ocks\u00e5", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "\u00f6verenskommelsen", "\u00e4r", "att", "det", "i", "resolutionen", "inte", "specificeras", "exakt", "vilka", "gr\u00e4nser", "som", "ska", "g\u00e4lla", "eller", "vilken", "mark", "som", "israel", "ska", "dra", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "trots", "detta", "har", "dokumentet", "f\u00e5tt", "stor", "betydelse", "som", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "framtida", "f\u00f6rhandlingar", "oktoberkriget", "i", "oktober", "inledde", "egypten", "och", "syrien", "ett", "krig", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terta", "sin", "mark", "fr\u00e5n", "israel", "vilket", "misslyckades", "trots", "inledande", "framg\u00e5ngar", "usas", "utrikesminister", "henry", "kissinger", "hj\u00e4lpte", "parterna", "att", "f\u00f6rhandla", "om", "fred", "men", "han", "kunde", "bara", "\u00f6vertyga", "egyptens", "president", "sadat", "att", "helt", "enkelt", "sluta", "fred", "med", "israel", "efter", "h\u00e5rda", "amerikanska", "p\u00e5tryckningar", "p\u00e5", "israel", "\u00e5tergick", "sinaihalv\u00f6n", "till", "egypten", "israel", "beh\u00f6ll", "dock", "gazaremsan", "golanh\u00f6jderna", "och", "hela", "v\u00e4stbanken", "efter\u00e5t", "har", "bland", "annat", "jordanien", "slutit", "fred", "med", "israel", "jordanien", "har", "avsagt", "sig", "alla", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "som", "man", "i", "st\u00e4llet", "menar", "ska", "utg\u00f6ra", "grunden", "f\u00f6r", "en", "palestinsk", "stat", "syrien", "s\u00e4ger", "sig", "vara", "villigt", "att", "sluta", "fred", "med", "israel", "i", "utbyte", "mot", "att", "\u00e5terf\u00e5", "golanh\u00f6jderna", "men", "israel", "\u00e4r", "inte", "berett", "att", "dra", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "hela", "omr\u00e5det", "i", "alla", "fall", "inte", "innan", "man", "anser", "sig", "f\u00e5tt", "f\u00f6rs\u00e4kringar", "om", "att", "syrien", "menar", "allvar", "med", "sitt", "l\u00f6fte", "om", "fred", "israel", "har", "tidigare", "till\u00e4mpat", "stegvisa", "landavtr\u00e4delser", "till", "egypten", "libanon", "plo", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "israelisk", "intervention", "efter", "att", "plo", "efter", "svarta", "september", "kastades", "ut", "fr\u00e5n", "jordanien", "etablerade", "sig", "organisationen", "i", "libanon", "i", "samband", "med", "att", "det", "libanesiska", "inb\u00f6rdeskriget", "br\u00f6t", "ut", "lierade", "sig", "plo", "med", "andra", "styrkor", "och", "miliser", "p\u00e5", "v\u00e4nsterkanten", "inte", "minst", "muslimska", "och", "drusiska", "styrkor", "under", "slutet", "av", "talet", "utf\u00f6rde", "plo", "attacker", "riktade", "mot", "israel", "fr\u00e5n", "sina", "baser", "i", "libanon", "f\u00f6r", "att", "driva", "bort", "plo", "fr\u00e5n", "gr\u00e4nsomr\u00e5det", "gick", "israel", "in", "i", "libanon", "men", "fick", "dra", "sig", "ur", "efter", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "\u00e5r", "gick", "israelisk", "milit\u00e4r", "\u00e5terigen", "in", "i", "libanon", "och", "var", "under", "flera", "\u00e5r", "verksam", "\u00f6ver", "stora", "delar", "av", "landet", "senare", "begr\u00e4nsade", "sig", "israel", "till", "att", "ockupera", "s\u00f6dra", "libanon", "med", "avsikten", "att", "skapa", "en", "demilitariserad", "zon", "\u00e5r", "tilltr\u00e4dde", "premi\u00e4rminister", "ehud", "barak", "som", "d\u00e5", "lovade", "att", "israel", "skulle", "dra", "sig", "ur", "libanon", "inom", "ett", "\u00e5r", "den", "israeliska", "arm\u00e9n", "drog", "sig", "tillbaka", "i", "maj", "efter", "starkt", "tryck", "fr\u00e5n", "det", "internationella", "samfundet", "samt", "p\u00e5", "grund", "av", "\u00f6kade", "f\u00f6rluster", "genom", "attacker", "fr\u00e5n", "hizbollah", "under", "ockupationen", "mellan", "och", "miste", "israeliska", "soldater", "livet", "i", "libanon", "retr\u00e4tten", "anses", "ha", "varit", "oordnad", "vilket", "ledde", "till", "att", "hizbollah", "kunde", "ta", "\u00f6ver", "stora", "omr\u00e5den", "och", "m\u00e5nga", "kopplade", "till", "den", "israeliskst\u00f6dda", "sydlibanesiska", "arm\u00e9n", "tvingades", "fly", "med", "sina", "familjer", "s\u00f6derut", "den", "f\u00f6rsta", "intifadan", "f\u00f6rsta", "intifadan", "det", "f\u00f6rsta", "palestinska", "upproret", "intifadan", "mot", "den", "israeliska", "ockupationen", "utbr\u00f6t", "i", "december", "den", "f\u00f6rsta", "intifadan", "bidrog", "till", "att", "f\u00f6rhandlingar", "inleddes", "som", "resulterade", "i", "osloprocessen", "och", "slutligen", "i", "osloavtalet", "i", "samt", "osloavtalet", "ii", "osloprocessen", "osloprocessen", "innebar", "att", "plo", "och", "israel", "sl\u00f6t", "flera", "avtal", "det", "f\u00f6rsta", "avtalet", "oslo", "i", "fr\u00e5n", "mellan", "den", "palestinske", "ledaren", "f\u00f6r", "plo", "yassir", "arafat", "och", "den", "israeliska", "premi\u00e4rministern", "yitzhak", "rabin", "gav", "palestinierna", "sj\u00e4lvstyre", "i", "gazaremsan", "och", "i", "staden", "jeriko", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "oslo", "ii", "fr\u00e5n", "utvidgade", "sj\u00e4lvstyret", "till", "palestinska", "befolkningscentra", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "men", "israel", "beh\u00f6ll", "kontrollen", "\u00f6ver", "st\u00f6rre", "delen", "av", "omr\u00e5dena", "talet", "den", "andra", "intifadan", "alaqsaintifadan", "ibland", "kallad", "andra", "intifadan", "var", "det", "palestinska", "upproret", "mot", "israels", "ockupation", "som", "inleddes", "den", "september", "i", "samband", "med", "att", "ariel", "sharon", "gjorde", "ett", "uppm\u00e4rksammat", "bes\u00f6k", "vid", "alaqsamosk\u00e9n", "i", "jerusalems", "gamla", "stad", "bes\u00f6ket", "s\u00e5gs", "som", "en", "provokation", "eftersom", "sharon", "st\u00f6dde", "en", "israelisk", "annektering", "av", "\u00f6stra", "jerusalem", "samtidigt", "menar", "bed\u00f6mare", "att", "arafats", "reaktion", "bidrog", "till", "konflikten", "genom", "att", "han", "inte", "f\u00f6rs\u00f6kte", "st\u00e4vja", "v\u00e5ldet", "utan", "snarare", "f\u00f6rs\u00f6kte", "anv\u00e4nda", "upproret", "som", "ett", "s\u00e4tt", "att", "fr\u00e4mja", "palestinska", "intressen", "strukturella", "faktorer", "som", "ett", "palestinskt", "missn\u00f6je", "med", "utebliven", "h\u00f6jning", "av", "den", "socioekonomiska", "standarden", "l\u00e5g", "r\u00f6relsefrihet", "samt", "misslyckade", "f\u00f6rhandlingar", "vid", "camp", "david", "i", "juli", "anses", "ha", "bidragit", "till", "ett", "folkligt", "missn\u00f6je", "som", "ledde", "till", "en", "konfrontation", "med", "israel", "kontroll", "\u00f6ver", "och", "blockad", "av", "gazaremsan", "palestinska", "raketattacker", "mot", "israel", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "har", "skett", "sedan", "hamas", "vann", "det", "palestinska", "valet", "\u00f6ver", "fatah", "och", "vann", "\u00e4ven", "slaget", "om", "gaza", "efter", "vilket", "hamas", "\u00f6vertog", "kontrollen", "\u00f6ver", "gazaremsan", "israel", "inledde", "blockaden", "av", "gaza", "i", "juni", "med", "st\u00f6d", "av", "egypten", "medan", "israels", "blockad", "har", "varit", "relativt", "konstant", "s\u00e5", "har", "egyptens", "hantering", "av", "gr\u00e4nspassagen", "vid", "rafah", "varierat", "kraftigt", "mellan", "och", "var", "blockaden", "relativt", "h\u00e5rd", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "israels", "och", "egyptens", "sida", "f\u00f6r", "att", "sedan", "mjukna", "lite", "efter", "starka", "internationella", "reaktioner", "p\u00e5", "israels", "attack", "mot", "en", "skeppsflotta", "med", "bist\u00e5nd", "till", "gaza", "gazakriget", "en", "dramatisk", "upptrappning", "av", "konflikten", "mellan", "gaza", "och", "israel", "skedde", "n\u00e4r", "israels", "krigsmakt", "genomf\u00f6rde", "det", "som", "den", "kallades", "operation", "gjutet", "bly", "operationen", "inleddes", "med", "flygbombningar", "av", "gaza", "den", "december", "och", "fortsattes", "den", "januari", "med", "att", "israel", "\u00e4ven", "gick", "in", "i", "gaza", "med", "marktrupper", "operationen", "kr\u00e4vde", "m\u00e5nga", "civila", "d\u00f6dsoffer", "under", "kriget", "d\u00f6dades", "palestinier", "och", "israeler", "varav", "stridande", "och", "civilaenligt", "israel", "var", "attacken", "riktad", "mot", "hamas", "som", "svar", "p\u00e5", "qassamraketerna", "fr\u00e5n", "omr\u00e5det", "mot", "civila", "m\u00e5l", "i", "israel", "en", "fnutredning", "goldstonerapporten", "som", "unders\u00f6kte", "brott", "mot", "internationella", "lagar", "som", "begicks", "under", "kriget", "kom", "fram", "till", "att", "operationen", "var", "en", "medveten", "attack", "f\u00f6r", "att", "bestraffa", "och", "terrorisera", "gazas", "civilbefolkning", "rapportf\u00f6rfattaren", "richard", "goldstone", "sade", "dock", "efter\u00e5t", "att", "dessa", "slutsatser", "var", "felaktiga", "unders\u00f6kningar", "som", "har", "genomf\u00f6rts", "av", "fn", "amnesty", "international", "och", "human", "rights", "watch", "har", "samtliga", "funnit", "bevis", "f\u00f6r", "att", "b\u00e5de", "den", "israeliska", "milit\u00e4ren", "och", "palestinska", "milisgrupper", "gjort", "sig", "skyldiga", "till", "krigsbrott", "och", "brott", "mot", "m\u00e4nskligheten", "under", "krigets", "g\u00e5ng", "den", "israeliska", "milit\u00e4ren", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "vit", "fosfor", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "bland", "annat", "i", "tv\u00e5", "attacker", "mot", "sjukhus", "och", "en", "attack", "mot", "en", "fnanl\u00e4ggning", "i", "gaza", "city", "raketattackerna", "fr\u00e5n", "palestinska", "bev\u00e4pnade", "grupper", "mot", "israel", "bed\u00f6mdes", "utg\u00f6ra", "krigsbrott", "d\u00e5", "attackerna", "inte", "skilde", "p\u00e5", "milit\u00e4ra", "och", "civila", "m\u00e5l", "talet", "gazakriget", "i", "november", "utbr\u00f6t", "nya", "stridshandlingar", "mellan", "israel", "och", "gaza", "under", "en", "dryg", "vecka", "d\u00f6dades", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "de", "allra", "flesta", "i", "gaza", "efter", "att", "israel", "utf\u00f6rt", "en", "riktad", "attack", "mot", "en", "av", "hamas", "h\u00f6gsta", "bef\u00e4lhavare", "ahmed", "jabari", "en", "av", "de", "ansvariga", "f\u00f6r", "kidnappningen", "av", "gilad", "shalit", "samt", "hamas", "makt\u00f6vertagande", "av", "gazaremsan", "som", "resulterade", "i", "hundratals", "m\u00f6rdade", "fatahmedlemmar", "svarade", "grupper", "i", "gaza", "med", "att", "skjuta", "raketer", "mot", "israel", "varefter", "israel", "flygbombade", "mer", "\u00e4n", "tusen", "m\u00e5l", "i", "gaza", "ett", "vapenstillest\u00e5nd", "kom", "till", "st\u00e5nd", "den", "november", "enligt", "\u00f6verenskommelsen", "skulle", "israel", "upph\u00f6ra", "med", "alla", "fientligheter", "p\u00e5", "land", "till", "sj\u00f6ss", "och", "fr\u00e5n", "luften", "och", "den", "palestinska", "sidan", "skulle", "sluta", "med", "raketattacker", "mot", "israel", "och", "attacker", "vid", "gr\u00e4nsen", "gazakriget", "en", "f\u00f6rnyad", "v\u00e4pnad", "konflikt", "mellan", "de", "palestinska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relserna", "d\u00e4ribland", "hamas", "och", "israel", "inleddes", "i", "slutet", "av", "juni", "d\u00e5", "tre", "israeliska", "bos\u00e4ttarungdomar", "kidnappades", "och", "m\u00f6rdades", "israel", "svarade", "med", "en", "storskalig", "operation", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "varvid", "man", "arresterade", "och", "f\u00e4ngslade", "mer", "\u00e4n", "palestinier", "d\u00e4ribland", "flera", "parlamentsledam\u00f6ter", "och", "d\u00f6dade", "minst", "palestinieren", "palestinsk", "pojke", "kidnappades", "i", "jerusalem", "av", "tre", "israeliska", "ungdomar", "och", "br\u00e4ndes", "levande", "hamas", "i", "gaza", "\u00f6kade", "raketbeskjutningen", "in", "i", "israel", "och", "israel", "inledde", "juli", "officiellt", "sin", "milit\u00e4ra", "operation", "operation", "protective", "edge", "mot", "gaza", "den", "officiella", "israeliska", "f\u00f6rklaringen", "till", "operationen", "var", "att", "stoppa", "raketbeskjutningen", "fr\u00e5n", "hamas", "en", "vapenvila", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "augusti", "antalet", "d\u00f6da", "under", "tiden", "fram", "till", "augusti", "var", "enligt", "fn", "minst", "palestinier", "civila", "varav", "barn", "och", "kvinnor", "israeliska", "civila", "israeliska", "soldater", "och", "en", "utl\u00e4ndsk", "arbetare", "fr\u00e5n", "thailand", "d\u00e5", "hamas", "enligt", "journalister", "fr\u00e5n", "france", "placerade", "raketartillerist\u00e4llningar", "bland", "bostadshus", "som", "inte", "evakuerats", "och", "i", "ett", "fall", "bara", "meter", "ifr\u00e5n", "en", "av", "fns", "byggnader", "blossade", "en", "debatt", "upp", "d\u00e4r", "israel", "menade", "att", "civila", "anv\u00e4ndes", "som", "m\u00e4nskliga", "sk\u00f6ldar", "d\u00e5", "israel", "skulle", "tvingas", "st\u00e5", "till", "svars", "f\u00f6r", "civila", "d\u00f6dsoffer", "n\u00e5got", "som", "islamister", "och", "gazas", "inv\u00e5nare", "avf\u00e4rdade", "knivintifadan", "under", "perioden", "fr\u00e5n", "oktober", "och", "fram\u00e5t", "skedde", "n\u00e4ra", "nog", "dagliga", "knivangrepp", "av", "palestinier", "mot", "israeler", "i", "jerusalem", "gaza", "och", "v\u00e4stbanken", "i", "vad", "som", "kom", "att", "kallas", "knife", "intifadaen", "p\u00e5", "engelska", "vanligen", "slutade", "dessa", "attacker", "med", "att", "angriparen", "blev", "ihj\u00e4lskjuten", "fr\u00e5n", "oktober", "till", "november", "d\u00f6dades", "israeler", "och", "n\u00e4stan", "palestinier", "i", "dessa", "attacker", "huvuddelen", "av", "dessa", "attacker", "utf\u00f6rdes", "av", "palestinska", "unga", "vuxna", "ungdomar", "och", "i", "vissa", "fall", "\u00e4ven", "barn", "fram", "till", "februari", "hade", "israeler", "d\u00f6dats", "och", "palestinier", "tunnelkrigf\u00f6ring", "hamas", "anv\u00e4nde", "tunnlar", "f\u00f6r", "att", "skicka", "in", "stridande", "i", "israel", "i", "augusti", "startade", "israel", "bygget", "av", "en", "km", "l\u00e5ng", "mur", "som", "str\u00e4cker", "sig", "meter", "\u00f6ver", "och", "meter", "under", "marken", "t\u00e4nkt", "att", "f\u00f6rsv\u00e5ra", "liknande", "attacker", "talet", "i", "april", "ledde", "vr\u00e4kningar", "av", "palestinier", "i", "jerusalem", "till", "stridigheter", "vid", "alaqsamosk\u00e9n", "och", "tempelberget", "den", "f\u00f6ljande", "upptrappningen", "omfattade", "hamasenheters", "raketbeskjutning", "av", "st\u00e4der", "i", "s\u00f6dra", "israel", "som", "besvarades", "med", "artilleribeskjutning", "och", "flygr\u00e4der", "av", "israelisk", "milit\u00e4r", "beskjutningen", "p\u00e5gick", "in", "i", "maj", "i", "israels", "s\u00f6dra", "och", "norra", "delar", "skedde", "v\u00e5ldsamma", "demonstrationer", "av", "araber", "som", "kastade", "sten", "mot", "polisen", "den", "maj", "uppgav", "israels", "arm\u00e9", "att", "de", "hade", "d\u00f6dat", "ledare", "i", "izz", "addin", "alqassambrigaderna", "som", "\u00e4r", "hamas", "milit\u00e4ra", "gren", "vilket", "\u00e4ven", "bekr\u00e4ftades", "av", "hamas", "n\u00e4r", "eldupph\u00f6r", "framf\u00f6rhandlats", "den", "maj", "efter", "dagar", "hade", "hamas", "och", "palestinska", "islamiska", "jihad", "pij", "avfyrat", "fler", "\u00e4n", "raketer", "mot", "israel", "varav", "den", "stora", "majoriteten", "nedk\u00e4mpades", "av", "luftf\u00f6rsvarssystemet", "iron", "dome", "tr\u00e4ffade", "inom", "gazaremsans", "gr\u00e4nser", "och", "f\u00f6ll", "i", "havet", "de", "raketer", "som", "tog", "sig", "f\u00f6rbi", "luftf\u00f6rsvaret", "d\u00f6dade", "personer", "israel", "angrep", "gaza", "med", "flygr\u00e4der", "under", "elva", "dagar", "vilket", "d\u00f6dade", "fler", "\u00e4n", "personerqatar", "sk\u00e4nkte", "miljoner", "dollar", "f\u00f6r", "att", "\u00e5teruppbygga", "skadad", "infrastruktur", "i", "gazaremsan", "efter", "ett", "toppm\u00f6te", "mellan", "hamas", "anf\u00f6rare", "ismail", "hinje", "och", "qatars", "emir", "tamim", "bin", "hamad", "al", "thani", "pengarna", "f\u00f6rs", "\u00f6ver", "via", "israels", "banksystemi", "juni", "och", "juli", "skickades", "ballonger", "med", "brandbomber", "fr\u00e5n", "gazaremsan", "in", "\u00f6ver", "israeliskt", "territorium", "tre", "dagar", "dagar", "i", "rad", "varp\u00e5", "israels", "flygvapen", "svarade", "med", "markanfall", "konfliktens", "d\u00f6dsoffer", "konflikten", "har", "\u00e4nda", "sedan", "talet", "kr\u00e4vt", "d\u00f6dsoffer", "framf\u00f6rallt", "under", "krigen", "\u00e5rs", "arabiskisraeliska", "krig", "suezkrisen", "sexdagarskriget", "libanonkrigen", "och", "oktoberkriget", "gazakriget", "och", "gazakriget", "\u00e4ven", "under", "fredligare", "perioder", "har", "v\u00e5ldet", "st\u00e4ndigt", "funnits", "med", "och", "sk\u00f6rdat", "offer", "f\u00f6r", "tiden", "efter", "starten", "av", "den", "f\u00f6rsta", "intifadan", "i", "december", "har", "den", "israeliska", "organisationen", "b'tselem", "samlat", "in", "och", "publicerat", "detaljerade", "uppgifter", "inklusive", "ber\u00e4ttelser", "om", "varje", "enskilt", "offer", "terrorism", "israels", "barri\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "b\u00f6rjade", "byggas", "i", "juni", "som", "en", "reaktion", "p\u00e5", "palestinska", "attacker", "och", "sj\u00e4lvmordsbombningar", "attackerna", "skedde", "under", "den", "andra", "intifadan", "och", "d\u00f6dade", "flera", "civila", "palestinierna", "anser", "att", "barri\u00e4ren", "b\u00f6r", "rivas", "eftersom", "man", "ser", "den", "som", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "fr\u00e5n", "israel", "att", "ta", "land", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "samt", "att", "den", "reducerar", "palestinas", "anv\u00e4ndbara", "jordbruksmark", "p\u00e5", "vissa", "st\u00e4llen", "n\u00e5r", "barri\u00e4ren", "km", "in", "p\u00e5", "palestinskt", "territorium", "vilket", "kritiker", "menar", "\u00e4r", "ett", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "israel", "att", "skydda", "olagliga", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "palestinsk", "mark", "israel", "argumenterar", "f\u00f6r", "att", "barri\u00e4ren", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "att", "hindra", "attacker", "och", "terrorism", "vissa", "israeliska", "debatt\u00f6rer", "menar", "ocks\u00e5", "att", "barri\u00e4ren", "bef\u00e4ster", "gr\u00e4nsen", "mellan", "palestina", "och", "israel", "och", "att", "den", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "kan", "\u00f6ppna", "upp", "f\u00f6r", "en", "tv\u00e5statsl\u00f6sningm\u00e5nga", "israeler", "vill", "beh\u00e5lla", "milit\u00e4r", "kontroll", "\u00f6ver", "delar", "av", "v\u00e4stbanken", "i", "en", "framtida", "tv\u00e5statsl\u00f6sning", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "terrorgruppen", "hamas", "tog", "makten", "n\u00e4r", "israel", "l\u00e4mnade", "gazaremsan", "den", "israeliska", "milit\u00e4ren", "litar", "inte", "heller", "p\u00e5", "den", "palestinska", "myndigheten", "som", "anv\u00e4nder", "internationella", "bidrag", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ppet", "sponsra", "individer", "och", "deras", "familjer", "som", "beg\u00e5r", "attacker", "mot", "israeliska", "m\u00e5l", "detta", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "israel", "som", "sp\u00e4rrar", "in", "israeler", "som", "beg\u00e5r", "brott", "mot", "palestinier", "ett", "tydligt", "exempel", "p\u00e5", "detta", "\u00e4r", "d\u00e5", "en", "vuxen", "och", "tv\u00e5", "ungdomar", "kidnappade", "och", "br\u00e4nde", "en", "palestinsk", "ungdom", "till", "d\u00f6ds", "den", "vuxne", "ledaren", "d\u00f6mdes", "till", "livstid", "och", "ungdomarna", "till", "respektive", "\u00e5rs", "f\u00e4ngelse", "av", "en", "israelisk", "domstol", "fredsprocessen", "camp", "davidavtalen", "i", "september", "innebar", "en", "\u00f6verenskommelse", "om", "fred", "i", "mellan\u00f6stern", "usas", "president", "jimmy", "carter", "ledde", "f\u00f6rhandlingarna", "mellan", "egyptens", "president", "anwar", "sadat", "och", "israels", "premi\u00e4rminister", "menachem", "begin", "p\u00e5", "sitt", "lantst\u00e4lle", "camp", "david", "i", "maryland", "h\u00e4r", "lades", "grunden", "till", "fred", "mellan", "israel", "och", "egypten", "och", "ett", "av", "avtalen", "utgjorde", "\u00e4ven", "en", "ram", "f\u00f6r", "en", "fredlig", "uppg\u00f6relse", "i", "palestinafr\u00e5gan", "med", "sj\u00e4lvstyre", "f\u00f6r", "v\u00e4stbanken", "och", "gaza", "madridkonferensen", "en", "konferens", "i", "madrid", "h\u00f6lls", "oktober", "november", "mellan", "palestinska", "och", "israeliska", "representanter", "p\u00e5", "inbjudan", "av", "usa", "och", "sovjetunionen", "det", "var", "ett", "historiskt", "m\u00f6te", "eftersom", "deltagarna", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "f\u00f6rde", "direkta", "f\u00f6rhandlingar", "med", "varandra", "\u00e4ven", "om", "inga", "konkreta", "resultat", "n\u00e5ddes", "var", "vinsten", "att", "b\u00e5da", "parter", "satt", "vid", "samma", "bord", "och", "att", "palestinierna", "fick", "f\u00f6rhandla", "med", "israel", "p\u00e5", "samma", "villkor", "osloprocessen", "osloprocessen", "var", "den", "f\u00f6rsta", "direkta", "\u00f6verenskommelsen", "mellan", "israeliska", "politiker", "och", "palestinska", "representanter", "syftet", "var", "att", "skapa", "ett", "ramverk", "f\u00f6r", "framtida", "relationer", "mellan", "israel", "och", "den", "framtida", "palestinska", "staten", "processen", "med", "det", "f\u00f6rsta", "osloavtalet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "hemlighet", "i", "oslo", "och", "blev", "officiellt", "underskriven", "vid", "en", "ceremoni", "i", "washington", "dc", "den", "september", "av", "yasser", "arafat", "och", "yitzhak", "rabin", "yassir", "arafat", "yitzhak", "rabin", "och", "shimon", "peres", "fick", "dela", "p\u00e5", "nobels", "fredsprisi", "maj", "undertecknades", "i", "kairo", "ett", "detaljerat", "avtal", "som", "gav", "begr\u00e4nsat", "sj\u00e4lvstyre", "\u00f6ver", "jeriko", "och", "gazaremsan", "sj\u00e4lvstyret", "skulle", "verkst\u00e4llas", "genom", "inr\u00e4ttandet", "av", "den", "palestinska", "myndigheten", "lagstiftande", "d\u00f6mande", "och", "exekutiva", "befogenheter", "inklusive", "polisv\u00e4sende", "\u00f6verl\u00e4mnades", "till", "den", "nyskapade", "myndigheten", "dock", "beh\u00f6ll", "israel", "r\u00e4tten", "till", "internationella", "relationer", "samma", "\u00e5r", "\u00e5terv\u00e4nde", "yassir", "arafat", "till", "palestina", "och", "etablerade", "sig", "i", "gaza", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "m\u00f6rdades", "yitzhak", "rabin", "av", "en", "judisk", "ultranationalist", "undertecknades", "oslo", "i", "washington", "det", "gav", "plo", "begr\u00e4nsat", "sj\u00e4lvstyre", "p\u00e5", "begr\u00e4nsade", "omr\u00e5den", "samtidigt", "som", "israel", "till\u00e4ts", "annektera", "delar", "av", "v\u00e4stbanken", "b\u00e5da", "sidor", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "att", "uppmana", "till", "v\u00e5ld", "mot", "varandra", "efter", "president", "och", "parlamentsval", "blev", "arafat", "president", "f\u00f6r", "palestinska", "myndigheten", "hebronprotokollet", "ett", "avtal", "sl\u00f6ts", "mellan", "israel", "och", "plo", "januari", "som", "innebar", "att", "hebron", "delades", "i", "tv\u00e5", "zoner", "varvid", "palestinierna", "fick", "tillbaka", "st\u00f6rre", "delen", "av", "detta", "omr\u00e5de", "som", "israel", "ockuperat", "wye", "riveravtalet", "det", "s\u00e5", "kallade", "wye", "riveravtalet", "i", "oktober", "f\u00f6rhandlades", "fram", "vid", "wye", "river", "plantation", "i", "maryland", "usa", "mellan", "israels", "premi\u00e4rminister", "netanyahu", "och", "den", "palestinska", "myndighetens", "ledare", "yasser", "arafat", "efter", "inbjudan", "till", "f\u00f6rhandlingar", "av", "usas", "president", "bill", "clinton", "de", "viktigaste", "punkterna", "var", "att", "israel", "gick", "med", "p\u00e5", "att", "dra", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "procent", "av", "v\u00e4stbankens", "territorium", "och", "att", "palestinska", "myndigheten", "f\u00f6rband", "sig", "att", "stoppa", "all", "terrorism", "och", "att", "alla", "illegala", "vapen", "samlades", "in", "camp", "david", "\u00e5r", "f\u00f6rdes", "samtal", "som", "ledde", "till", "fredsf\u00f6rhandlingar", "vid", "m\u00f6tet", "mellan", "bill", "clinton", "ploordf\u00f6randen", "yasser", "arafat", "och", "den", "israeliska", "premi\u00e4rministern", "ehud", "barak", "tanken", "bakom", "m\u00f6tet", "\u00e5tminstone", "fr\u00e5n", "baraks", "sida", "var", "att", "f\u00e5", "till", "st\u00e5nd", "ett", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "avtal", "p\u00e5", "en", "g\u00e5ng", "och", "att", "l\u00e4mna", "osloprocessens", "stegvisa", "avtalsprocess", "\u00e5t", "sidan", "p\u00e5", "grund", "av", "misslyckanden", "fr\u00e5n", "alla", "parter", "inkluderat", "usa", "som", "medlare", "avslutades", "f\u00f6rhandlingarna", "utan", "n\u00e5got", "avtal", "taba", "i", "taba", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "f\u00f6rdes", "f\u00f6rhandlingar", "mellan", "palestinska", "och", "israeliska", "representanter", "f\u00f6rhandlingarna", "koncentrerades", "kring", "nyckelfr\u00e5gorna", "i", "konflikten", "det", "vill", "s\u00e4ga", "gr\u00e4nsdragningar", "flyktingars", "\u00e5terv\u00e4ndande", "jerusalems", "st\u00e4llning", "och", "de", "judiska", "bos\u00e4ttningarna", "men", "ledde", "inte", "till", "n\u00e5got", "avtal", "f\u00e4rdplan", "fr\u00e5n", "kvartetten", "den", "s\u00e5", "kallade", "kvartetten", "usa", "eu", "ryska", "federationen", "och", "fn", "presenterade", "en", "\"f\u00e4rdplan", "f\u00f6r", "fred\"", "i", "tre", "faser", "enligt", "denna", "skulle", "f\u00f6rst", "v\u00e5ldet", "upph\u00f6ra", "d\u00e4refter", "skulle", "en", "provisorisk", "palestinsk", "stat", "uppr\u00e4ttas", "och", "till", "sist", "skulle", "ett", "fredsavtal", "slutas", "och", "israel", "erk\u00e4nnas", "inte", "bara", "av", "palestinierna", "utan", "\u00e4ven", "av", "omkringliggande", "arabstater", "parterna", "var", "\u00f6verens", "om", "de", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "skulle", "vidtas", "men", "planen", "genomf\u00f6rdes", "aldrig", "arabiska", "fredsinitiativet", "ett", "arabiskt", "fredsinitiativ", "lades", "fram", "av", "arabstater", "p\u00e5", "ett", "arabiskt", "toppm\u00f6te", "i", "beirut", "det", "f\u00f6reslog", "normala", "kontakter", "med", "israel", "om", "israel", "drar", "sig", "tillbaka", "till", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "samt", "en", "l\u00f6sning", "av", "den", "palestinska", "flyktingfr\u00e5gan", "i", "linje", "med", "fnresolutionen", "annapoliskonferensen", "usa", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rnya", "den", "fredsprocessen", "i", "november", "genom", "annapoliskonferensen", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "flottans", "akademi", "i", "annapolis", "i", "maryland", "usas", "utrikesminister", "condoleezza", "rice", "stod", "som", "v\u00e4rd", "m\u00e5let", "med", "m\u00f6tet", "var", "att", "inleda", "f\u00f6rhandlingar", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5", "en", "l\u00f6sning", "f\u00f6re", "\u00e5rs", "utg\u00e5ng", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "en", "f\u00f6rhandiing", "var", "tv\u00e5statsl\u00f6sning", "tydligt", "uttalad", "president", "george", "w", "bush", "bj\u00f6d", "in", "palestiniernas", "president", "mahmoud", "abbas", "och", "israels", "premi\u00e4rminister", "ehud", "olmert", "till", "vita", "huset", "f\u00f6re", "konferensen", "ett", "gemensamt", "uttalande", "som", "st\u00f6dde", "tv\u00e5statsl\u00f6sningen", "undertecknades", "av", "b\u00e5da", "partema", "fredsr\u00f6relsen", "i", "israel", "det", "gemensamma", "m\u00e5let", "f\u00f6r", "fredsr\u00f6relsen", "i", "israel", "\u00e4r", "att", "f\u00e5", "ett", "slut", "p\u00e5", "ockupationen", "slut", "p\u00e5", "illegala", "bos\u00e4ttningar", "slut", "p\u00e5", "trakasserier", "och", "v\u00e5ld", "mot", "palestinier", "och", "uppr\u00e4ttandet", "av", "ett", "r\u00e4ttssamh\u00e4lle", "f\u00f6r", "alla", "men", "i", "andra", "avseende", "finns", "\u00e5tskilliga", "skillnader", "det", "kan", "r\u00f6ra", "sig", "om", "konflikt", "mellan", "v\u00e4nster", "och", "h\u00f6ger", "delar", "av", "fredsr\u00f6relsen", "har", "samh\u00f6righet", "med", "r\u00f6relsen", "f\u00f6r", "global", "r\u00e4ttvisa", "och", "har", "p\u00e5", "programmet", "ekonomisk", "demokrati", "ekologi", "och", "klasskamp", "medan", "andra", "ser", "ockupationen", "som", "en", "frist\u00e5ende", "politisk", "fr\u00e5ga", "en", "viktig", "skillnad", "har", "\u00e4ven", "blivit", "synen", "p\u00e5", "det", "framtida", "israel", "traditionellt", "har", "fredsr\u00f6relsen", "i", "israel", "varit", "sionistisk", "man", "vill", "ha", "ett", "s\u00e4kert", "hem", "f\u00f6r", "v\u00e4rldens", "alla", "judar", "och", "man", "menar", "att", "ockupationen", "skadar", "den", "sionistiska", "tanken", "eftersom", "den", "i", "verkligheten", "hotar", "den", "judiska", "staten", "det", "\u00e4r", "f\u00f6r", "en", "sionistisk", "fredsaktivist", "sj\u00e4lvklart", "med", "en", "tv\u00e5statsl\u00f6sning", "d\u00e4r", "de", "ockuperade", "territorierna", "b\u00f6r", "\u00f6verl\u00e4mnas", "till", "en", "palestinsk", "stat", "och", "jerusalem", "bli", "en", "internationell", "zon", "stora", "delar", "av", "fredsr\u00f6relsen", "radikaliserades", "emellertid", "efter", "omkring", "\u00e5r", "flera", "f\u00f6respr\u00e5kar", "numera", "en", "enstatsl\u00f6sning", "det", "f\u00f6rekommer", "att", "man", "s\u00e4ger", "sig", "vara", "\"antisionister\"", "och", "vill", "ha", "en", "sekul\u00e4r", "stat", "pr\u00e4glad", "av", "etnisk", "m\u00e5ngfaldfredsr\u00f6relsens", "aktivister", "i", "israel", "har", "det", "sv\u00e5rare", "\u00e4n", "fredsaktivister", "i", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nder", "de", "hatas", "av", "sina", "landsm\u00e4n", "betraktas", "som", "landsf\u00f6rr\u00e4dare", "och", "\"sj\u00e4lvhatande", "judar\"", "n\u00e4r", "de", "demonstrerar", "m\u00f6ts", "de", "av", "poliser", "eller", "bos\u00e4ttare", "de", "blir", "ibland", "beskjutna", "med", "t\u00e5rgas", "och", "gummikulormilit\u00e4r", "och", "polis", "\u00e4r", "oftast", "p\u00e5", "plats", "och", "f\u00f6rs\u00f6ker", "hindra", "demonstrationerna", "m\u00e5nga", "i", "fredsr\u00f6relsen", "anser", "att", "de", "\u00e4r", "\u00f6vervakade", "av", "den", "interna", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "shabak", "de", "tror", "att", "telefonerna", "avlyssnas", "att", "deras", "epost", "l\u00e4ses", "och", "att", "shabak", "har", "informat\u00f6rer", "inom", "grupperna", "eftersom", "polisen", "verkar", "k\u00e4nna", "till", "deras", "aktioner", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "fns", "syn", "fns", "principer", "f\u00f6r", "en", "l\u00f6sning", "framg\u00e5r", "bland", "annat", "av", "generalf\u00f6rsamlingens", "resolution", "fr\u00e5n", "som", "inkluderar", "ett", "israeliskt", "tillbakadragande", "fr\u00e5n", "palestinskt", "omr\u00e5de", "som", "ockuperats", "sedan", "inklusive", "i", "\u00f6stra", "jerusalem", "en", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "det", "palestinska", "flyktingproblemet", "enligt", "generalf\u00f6rsamlingens", "resolution", "och", "p\u00e5f\u00f6ljande", "resolutioner", "nedmontering", "av", "bos\u00e4ttningar", "etablerade", "under", "ockupationen", "fastst\u00e4llandet", "av", "s\u00e4kra", "och", "internationellt", "erk\u00e4nda", "gr\u00e4nser", "och", "garanti", "f\u00f6r", "fri", "tillg\u00e5ng", "till", "heliga", "platser", "och", "religi\u00f6sa", "byggnader", "inom", "hela", "omr\u00e5detfns", "tidigare", "generalsekreterare", "ban", "ki", "moon", "har", "sagt", "i", "en", "intervju", "att", "organisationen", "l\u00e4gger", "ett", "\"oproportionerligt", "fokus", "p\u00e5", "israel\"", "tvistefr\u00e5gor", "k\u00e4rnfr\u00e5gor", "i", "konflikten", "jerusalem", "jerusalem", "\u00e4r", "en", "s\u00e4rskilt", "k\u00e4nslig", "fr\u00e5ga", "d\u00e4r", "varje", "sida", "h\u00e4vdar", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "denna", "stad", "israel", "menar", "att", "det", "\"fullst\u00e4ndiga", "och", "enade", "jerusalem\"", "utg\u00f6r", "statens", "huvudstad", "medan", "palestina", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "\u00f6stra", "jerusalem", "som", "framtida", "huvudstad", "i", "en", "palestinsk", "stat", "palestinska", "flyktingar", "i", "\u00e5rs", "arabiskisraeliska", "krig", "den", "arabiska", "\u00e5sikten", "\u00e4r", "att", "de", "som", "flydde", "fr\u00e5n", "de", "delar", "av", "palestina", "som", "kom", "att", "bli", "staten", "israel", "ska", "ha", "r\u00e4tt", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "de", "menar", "\u00e4ven", "att", "\u00e4ttlingar", "till", "flyktingarna", "ska", "ha", "r\u00e4tt", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "israeliska", "myndigheter", "mots\u00e4tter", "sig", "detta", "enligt", "det", "dominerande", "israeliska", "narrativet", "b\u00e4r", "israel", "inget", "ansvar", "f\u00f6r", "den", "uppkomna", "flyktingsituationen", "utan", "det", "var", "arabiska", "stater", "som", "vilseledde", "palestinierna", "och", "som", "b\u00e4r", "ansvaret", "vidare", "menar", "israel", "att", "det", "palestinska", "kravet", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "hotar", "staten", "israels", "s\u00e4kerhet", "och", "att", "r\u00e4tten", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "anv\u00e4nds", "selektivt", "mot", "israel", "synen", "p\u00e5", "r\u00e4tten", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "har", "gradvis", "h\u00e5rdnat", "i", "israel", "och", "enligt", "en", "opinionsm\u00e4tning", "var", "procent", "av", "israelerna", "negativa", "till", "\u00e5terv\u00e4ndande", "palestinier", "v\u00e4rldssamfundet", "skrev", "i", "fnresolution", "nummer", "att", "de", "som", "vill", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "sina", "hem", "i", "israel", "eller", "palestina", "och", "leva", "i", "fred", "med", "sina", "grannar", "ska", "f\u00e5", "lov", "att", "g\u00f6ra", "det", "analytiker", "pekar", "p\u00e5", "att", "r\u00e4tten", "att", "f\u00e5", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "sitt", "hemland", "\u00e4r", "ett", "\u00e5terkommande", "krav", "i", "internationell", "r\u00e4tt", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "konflikter", "bland", "annat", "i", "bosnien", "rwanda", "cypern", "och", "kosovo", "unhcr", "och", "amerikanska", "utrikesdepartementet", "har", "ocks\u00e5", "pekat", "p\u00e5", "en", "rad", "fall", "d\u00e4r", "sl\u00e4ktingar", "till", "flyktingar", "f\u00e5tt", "\u00e4rva", "r\u00e4tten", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "exempel", "i", "cypern", "rwanda", "och", "kosovo", "men", "\u00e4ven", "i", "afghanistan", "somalia", "myanmar", "med", "flera", "stater", "israeliska", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "under", "\u00e5ren", "efter", "sexdagarskriget", "och", "s\u00e4rskilt", "under", "talet", "etablerades", "israeliska", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "det", "fanns", "\u00f6ver", "bos\u00e4ttningar", "med", "totalt", "mer", "\u00e4n", "en", "halv", "miljon", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "procent", "av", "arealen", "f\u00f6r", "bebyggelsen", "p\u00e5", "bos\u00e4ttningarna", "var", "p\u00e5", "privat\u00e4gd", "palestinsk", "markden", "palestinska", "synen", "som", "delas", "av", "en", "stor", "del", "av", "v\u00e4rldens", "l\u00e4nder", "\u00e4r", "att", "bos\u00e4ttningarna", "\u00e4r", "olagliga", "och", "bryter", "mot", "folkr\u00e4tten", "fns", "resolutioner", "s\u00e4ger", "att", "det", "\u00e4r", "otill\u00e5tet", "att", "exploatera", "privat", "mark", "och", "har", "uppmanat", "israel", "att", "avveckla", "bos\u00e4ttningar", "p\u00e5", "palestinskt", "omr\u00e5de", "israels", "\u00e5sikt", "har", "varit", "att", "stora", "delar", "av", "bos\u00e4ttningarna", "m\u00e5ste", "vara", "kvar", "dels", "med", "motiveringen", "att", "bos\u00e4ttningarna", "utg\u00f6r", "en", "s\u00e4kerhetsgaranti", "mot", "en", "framtida", "invasion", "dels", "utifr\u00e5n", "religi\u00f6sa", "argument", "om", "judarnas", "religi\u00f6sa", "plikt", "att", "bos\u00e4tta", "sig", "\u00f6ver", "hela", "israels", "land", "israels", "s\u00e4kerhetsintresse", "palestinska", "v\u00e5ldsd\u00e5d", "inte", "minst", "sj\u00e4lvmordsattentat", "har", "hotat", "israelisk", "civilbefolkning", "israel", "argumenterar", "f\u00f6r", "att", "byggandet", "av", "landets", "barri\u00e4r", "mot", "v\u00e4stbanken", "\u00e4ven", "kallad", "muren", "har", "reducerat", "antalet", "sj\u00e4lvmordsattentat", "internationell", "kritik", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "amnesty", "international", "har", "v\u00e4nts", "mot", "att", "muren", "har", "anlagts", "p\u00e5", "palestinskt", "territorium", "n\u00e5got", "man", "menar", "g\u00e5r", "ut\u00f6ver", "israels", "s\u00e4kerhetsintresse", "vattenresurser", "i", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "vattenresurserna", "av", "vital", "betydelse", "israel", "h\u00e4mtar", "en", "hel", "del", "av", "sitt", "vatten", "fr\u00e5n", "k\u00e4llor", "bel\u00e4gna", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "palestinierna", "kr\u00e4ver", "att", "i", "sin", "kommande", "stat", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "naturresurser", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "utveckling", "av", "samh\u00e4llet", "det", "finns", "en", "oj\u00e4mlikhet", "i", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "vattnet", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "som", "delvis", "kan", "h\u00e4rledas", "till", "fredsavtal", "mellan", "parterna", "som", "tecknades", "p\u00e5", "talet", "bland", "annat", "angavs", "det", "att", "israel", "skulle", "f\u00e5", "del", "av", "procent", "av", "v\u00e4stbankens", "vattenk\u00e4llor", "och", "att", "palestinier", "skulle", "f\u00e5", "tillg\u00e5ng", "till", "resterande", "k\u00e4llor", "samt", "m\u00f6jlighet", "att", "k\u00f6pa", "vatten", "av", "israeli", "en", "amnestyrapport", "fr\u00e5n", "oktober", "anklagades", "israel", "f\u00f6r", "att", "stoppa", "vattentillf\u00f6rseln", "till", "palestinierna", "israel", "hade", "enligt", "rapporten", "total", "kontroll", "\u00f6ver", "de", "gemensamma", "vattenresurserna", "enligt", "amnesty", "hade", "bristen", "p\u00e5", "vatten", "f\u00e5tt", "f\u00f6r\u00f6dande", "konsekvenser", "p\u00e5", "odlingsmarken", "i", "omr\u00e5det", "israel", "anv\u00e4nde", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "vattnet", "fr\u00e5n", "den", "viktigaste", "undervattensk\u00e4llan", "vilket", "innebar", "att", "palestinierna", "endast", "hade", "tillg\u00e5ng", "till", "procent", "vid", "tillf\u00e4llet", "var", "det", "palestiniernas", "enda", "vattenk\u00e4lla", "medan", "israeler", "\u00e4ven", "hade", "tillg\u00e5ng", "till", "vatten", "fr\u00e5n", "jordanfloden", "medelf\u00f6rbrukningen", "f\u00f6r", "palestinier", "var", "p\u00e5", "liter", "per", "person", "och", "dag", "f\u00f6r", "israeler", "var", "den", "p\u00e5", "liter", "per", "person", "och", "dag", "de", "israeliska", "bos\u00e4ttarna", "anv\u00e4nde", "mer", "vatten", "\u00e4n", "miljoner", "palestinier", "nul\u00e4get", "\u00e5tskilliga", "f\u00f6rs\u00f6k", "har", "gjorts", "att", "n\u00e5", "en", "fredlig", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "den", "israeliskpalestinska", "konflikten", "en", "av", "de", "viktigaste", "\u00f6verenskommelserna", "beskrivs", "i", "vad", "som", "kallas", "osloprocessen", "eller", "osloavtalen", "enligt", "denna", "skulle", "palestinierna", "stegvis", "f\u00e5", "ut\u00f6kad", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "inrikespolitiken", "i", "israel", "och", "interna", "maktkamper", "p\u00e5", "palestinskt", "h\u00e5ll", "har", "dock", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "lagt", "hinder", "i", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "denna", "utveckling", "sedan", "finns", "ett", "visst", "m\u00e5tt", "av", "sj\u00e4lvstyrelse", "genom", "den", "palestinska", "myndigheten", "som", "handhar", "vissa", "inrikespolitiska", "fr\u00e5gor", "och", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "en", "egen", "polisk\u00e5r", "under", "\u00e5r", "genomf\u00f6rdes", "samtal", "vid", "camp", "david", "mellan", "yassir", "arafat", "och", "ehud", "barakfr\u00e5n", "gaza", "har", "det", "regelbundet", "skjutits", "raketer", "in", "i", "israel", "som", "svar", "p\u00e5", "detta", "har", "de", "palestinska", "omr\u00e5dena", "angripits", "med", "bland", "annat", "flygattacker", "israelerna", "har", "\u00e4ven", "demolerat", "palestinska", "byggnader", "bland", "annat", "bost\u00e4der", "d\u00e4r", "personer", "som", "man", "menar", "attackerat", "israel", "har", "bott", "kritiker", "menar", "att", "detta", "\u00e4r", "kollektiv", "bestraffning", "d\u00e5", "inte", "terroristerna", "sj\u00e4lva", "utan", "deras", "familjer", "drabbas", "palestinska", "myndigheter", "betalar", "dock", "palestinier", "f\u00f6r", "att", "utf\u00f6ra", "terroristattacker", "mot", "civila", "judar", "vilket", "israel", "anser", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "demolera", "byggnader", "som", "tillh\u00f6r", "terroristernas", "familjer", "f\u00f6r", "att", "minska", "incitament", "till", "att", "utf\u00f6ra", "d\u00e5den", "den", "juni", "inledde", "israel", "en", "offensiv", "i", "gazaremsan", "kallad", "operation", "sommarregn", "israel", "h\u00e4vdade", "att", "det", "var", "ett", "ber\u00e4ttigat", "svar", "f\u00f6r", "att", "hitta", "en", "kidnappad", "israelisk", "soldat", "ockupationen", "israel", "ockuperar", "sedan", "sexdagarskriget", "vissa", "av", "f\u00f6re", "detta", "palestinamandatets", "omr\u00e5den", "som", "av", "omv\u00e4rlden", "ses", "som", "palestinska", "dessa", "omr\u00e5den", "gaza", "v\u00e4stbanken", "och", "\u00f6stra", "jerusalem", "har", "tidigare", "kontrollerats", "av", "egypten", "respektive", "jordanien", "v\u00e4stbanken", "i", "januari", "fanns", "det", "omkring", "israeler", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "efter", "den", "andra", "intifadan", "b\u00f6rjade", "israel", "uppf\u00f6ra", "en", "barri\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "best\u00e5ende", "av", "st\u00e4ngsel", "eller", "mur", "israel", "menar", "att", "den", "skyddar", "landets", "befolkning", "fr\u00e5n", "terrorattentat", "medan", "kritiker", "p\u00e5pekar", "att", "stora", "avsnitt", "av", "muren", "\u00e4r", "placerad", "l\u00e5ngt", "in", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "har", "till", "syfte", "att", "konfiskera", "palestinsk", "mark", "israel", "menar", "att", "barri\u00e4ren", "har", "fungerat", "eftersom", "antalet", "sj\u00e4lvmordsattacker", "minskat", "avsp\u00e4rrningen", "har", "dock", "f\u00e5tt", "kritik", "f\u00f6r", "att", "den", "i", "stora", "delar", "\u00e4r", "placerad", "p\u00e5", "ockuperat", "palestinskt", "territorium", "och", "d\u00e4rmed", "utg\u00f6r", "en", "sv\u00e5r", "situation", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "palestinier", "barri\u00e4ren", "har", "orsakat", "stora", "protester", "bland", "palestinierna", "och", "\u00e4ven", "bland", "n\u00e5gra", "israeler", "dels", "eftersom", "den", "dragits", "s\u00e5", "att", "vattenresurser", "och", "b\u00f6rdiga", "jordbruksomr\u00e5den", "hamnat", "p\u00e5", "den", "israeliska", "sidan", "dels", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "den", "p\u00e5tagligt", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "palestiniernas", "tillg\u00e4nglighet", "till", "sjukhus", "skolor", "\u00e5lderdomshem", "och", "annan", "samh\u00e4llsservice", "och", "f\u00f6r", "att", "familjer", "skilts", "\u00e5t", "vid", "n\u00e5gra", "tillf\u00e4llen", "har", "den", "israeliska", "h\u00f6gsta", "domstolen", "d\u00f6mt", "till", "palestiniernas", "f\u00f6rdel", "och", "tvingat", "fram", "nya", "str\u00e4ckningar", "av", "barri\u00e4renk\u00e4lla", "beh\u00f6vsefter", "att", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "i", "december", "st\u00e4llt", "en", "f\u00f6rfr\u00e5gan", "till", "internationella", "domstolen", "i", "haag", "avgav", "domstolen", "i", "juni", "ett", "r\u00e5dgivande", "yttrande", "d\u00e4r", "israels", "mur", "domstolen", "anv\u00e4nde", "p\u00e5", "engelska", "ordet", "wall", "p\u00e5", "franska", "mur", "p\u00e5", "ockuperad", "mark", "befanns", "strida", "mot", "internationell", "r\u00e4tt", "r\u00f6stsiffrorna", "i", "domstolen", "var", "mot", "bara", "en", "amerikansk", "domare", "r\u00f6stade", "mot", "domstolen", "menade", "att", "uppf\u00f6randet", "av", "den", "mur", "som", "byggs", "av", "ockupationsmakten", "israel", "p\u00e5", "de", "ockuperade", "palestinska", "territorierna", "inkluderande", "i", "och", "runtom", "\u00f6stra", "jerusalem", "strider", "mot", "internationell", "r\u00e4tt", "vidare", "f\u00f6rklarade", "domstolen", "att", "israel", "\u00e4r", "f\u00f6rpliktigade", "att", "avsluta", "sina", "brott", "mot", "internationell", "r\u00e4tt", "\u00e4r", "f\u00f6rpliktigade", "att", "omedelbart", "upph\u00f6ra", "med", "byggandet", "av", "muren", "p\u00e5", "de", "ockuperade", "palestinska", "territorierna", "inkluderande", "i", "och", "runtom", "\u00f6stra", "jerusalem", "att", "omedelbart", "montera", "ned", "den", "konstruktion", "som", "d\u00e4r", "finns", "och", "dra", "tillbaka", "eller", "upph\u00e4va", "restriktioner", "som", "h\u00e4mmar", "denna", "omedelbarhet", "vidare", "att", "israel", "\u00e4r", "f\u00f6rpliktigade", "att", "\u00e5terg\u00e4lda", "f\u00f6r", "all", "skada", "som", "byggandet", "av", "muren", "\u00e5samkat", "domstolen", "s\u00e4ger", "att", "det", "\u00e4r", "alla", "staters", "skyldighet", "att", "inte", "erk\u00e4nna", "den", "illegala", "situation", "som", "uppst\u00e5tt", "genom", "byggandet", "av", "muren", "och", "att", "alla", "stater", "har", "skyldighet", "att", "se", "till", "att", "israel", "f\u00f6ljer", "internationell", "lagstiftning", "s\u00e5som", "den", "\u00e4r", "formulerad", "i", "fj\u00e4rde", "gen\u00e8vekonventionen", "vidare", "uppmanar", "domstolen", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "och", "generalf\u00f6rsamling", "att", "beakta", "ytterligare", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "upph\u00e4va", "den", "illegala", "situation", "som", "murbygget", "gett", "upphov", "till", "israels", "och", "egyptens", "blockad", "av", "gaza", "h\u00f6sten", "utrymde", "israel", "sina", "bos\u00e4ttningar", "i", "gaza", "och", "ungef\u00e4r", "bos\u00e4ttare", "tv\u00e5ngsevakuerades", "resultatet", "blev", "\u00f6kade", "raketanfall", "fr\u00e5n", "gaza", "mot", "israelisk", "civilbefolkning", "f\u00f6r", "att", "en", "ockupation", "enligt", "folkr\u00e4tten", "gen\u00e8vekonventionen", "skall", "anses", "vara", "h\u00e4vd", "skall", "den", "ockuperande", "makten", "\u00e4ven", "upph\u00f6ra", "med", "den", "milit\u00e4ra", "kontrollen", "av", "omr\u00e5det", "i", "fr\u00e5ga", "d\u00e5", "israel", "av", "s\u00e4kerhetssk\u00e4l", "har", "beh\u00e5llit", "kontrollen", "av", "luftrummet", "och", "sj\u00f6trafiken", "och", "dessutom", "st\u00e4ngt", "gazas", "landf\u00f6rbindelser", "mot", "israel", "r\u00e5der", "delade", "meningar", "om", "ockupationen", "kan", "anses", "vara", "helt", "avslutad", "i", "december", "b\u00f6rjade", "egypten", "bygga", "en", "kilometer", "l\u00e5ng", "barri\u00e4r", "vid", "sin", "gr\u00e4ns", "till", "gaza", "och", "i", "nul\u00e4get", "\u00e4r", "gr\u00e4ns\u00f6verg\u00e5ngen", "rafah", "landets", "enda", "v\u00e4g", "in", "till", "palestina", "blockaden", "medf\u00f6rt", "en", "humanit\u00e4r", "kris", "en", "situation", "som", "har", "liknats", "vid", "ett", "utomhusf\u00e4ngelse", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskor", "har", "att", "leva", "i", "krigets", "ruiner", "en", "vanlig", "uppfattning", "\u00e4r", "att", "blockaden", "\u00e4r", "en", "form", "av", "kollektiv", "bestraffning", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "olagligt", "enligt", "internationell", "r\u00e4tt", "en", "rapport", "fr\u00e5n", "amnesty", "i", "januari", "s\u00e4ger", "att", "israels", "och", "egyptens", "blockad", "av", "gaza", "inneb\u00e4r", "en", "kollektiv", "bestraffning", "av", "gazas", "inv\u00e5nare", "snarare", "\u00e4n", "ett", "hinder", "f\u00f6r", "raketattacker", "och", "vapensmuggling", "inrikespolitisk", "fr\u00e5ga", "i", "israel", "ockupationen", "och", "bos\u00e4ttningarna", "\u00e4r", "en", "sv\u00e5r", "inrikespolitisk", "fr\u00e5ga", "i", "israel", "d\u00e4r", "det", "finns", "tre", "politiska", "huvudlinjer", "h\u00f6gerpartierna", "och", "de", "nationalreligi\u00f6sa", "d\u00e4r", "bos\u00e4ttarr\u00f6relsen", "har", "starkt", "inflytande", "anser", "att", "israel", "har", "den", "historiska", "och", "religi\u00f6sa", "r\u00e4tten", "till", "alla", "palestinska", "omr\u00e5den", "bland", "anh\u00e4ngarna", "av", "det", "nybildade", "kadimapartiet", "\u00e4r", "en", "vanlig", "uppfattning", "den", "att", "israel", "borde", "f\u00f6rs\u00f6ka", "beh\u00e5lla", "\u00f6stra", "jerusalem", "och", "de", "st\u00f6rsta", "bos\u00e4ttningarna", "och", "g\u00f6ra", "barri\u00e4ren", "till", "ny", "gr\u00e4ns", "men", "dra", "tillbaka", "andra", "bos\u00e4ttningar", "den", "israeliska", "yttersta", "v\u00e4nstern", "liksom", "fredsr\u00f6relsen", "i", "israel", "anser", "att", "israel", "b\u00f6r", "dra", "sig", "tillbaka", "inom", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "det", "finns", "ocks\u00e5", "s\u00e5", "kallade", "refuseniks", "israeliska", "soldater", "och", "officerare", "som", "helt", "v\u00e4grar", "att", "g\u00f6ra", "tj\u00e4nst", "p\u00e5", "ockuperat", "palestinskt", "omr\u00e5de", "eftersom", "de", "anser", "att", "ockupationen", "\u00e4r", "or\u00e4ttf\u00e4rdig", "och", "att", "den", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rl\u00e4nger", "konflikten", "med", "palestinierna", "enligt", "milit\u00e4ren", "uppgick", "de", "till", "enligt", "refusenikorganisationen", "yesh", "gvul", "uppgick", "de", "till", "ett", "upprop", "d\u00e4r", "man", "f\u00f6rbinder", "sig", "att", "inte", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "utanf\u00f6r", "den", "gr\u00f6na", "linjen", "har", "undertecknats", "av", "reservister", "refuseniks", "har", "m\u00f6tt", "kraftiga", "avst\u00e5ndstaganden", "fr\u00e5n", "det", "israeliska", "samh\u00e4llet", "och", "vunnit", "st\u00f6d", "endast", "av", "den", "yttersta", "v\u00e4nstern", "i", "samband", "med", "evakuering", "av", "bos\u00e4ttningar", "har", "en", "del", "soldater", "v\u00e4grat", "att", "utf\u00f6ra", "evakueringarna", "man", "motiverar", "det", "med", "att", "de", "\u00e4r", "olagliga", "ett", "upprop", "med", "inneb\u00f6rden", "att", "man", "skulle", "v\u00e4gra", "driva", "ut", "bos\u00e4ttare", "publicerades", "med", "undertecknare", "och", "organisationen", "som", "stod", "bakom", "initiativet", "h\u00e4vdade", "senare", "att", "man", "hade", "undertecknare", "saken", "f\u00f6rd\u00f6mdes", "av", "bos\u00e4ttarnas", "ledare", "palestiniers", "r\u00f6relsefrihet", "efter", "den", "andra", "intifadan", "som", "kostade", "\u00f6ver", "tusen", "israeliska", "liv", "uppr\u00e4ttade", "israel", "visitationszoner", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "detta", "har", "minskat", "antalet", "terroristattacker", "men", "har", "\u00e5", "andra", "sidan", "kraftigt", "begr\u00e4nsat", "palestiniers", "r\u00f6relsefrihet", "i", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "blockaden", "av", "gazaremsan", "har", "orsakat", "stora", "humanit\u00e4ra", "sv\u00e5righeter", "d\u00e5", "den", "bland", "annat", "p\u00e5verkar", "infl\u00f6det", "av", "utrustning", "och", "medicin", "gaza", "gr\u00e4nsar", "\u00e4ven", "till", "ett", "annat", "land", "egypten", "som", "\u00e4ven", "de", "har", "valt", "att", "st\u00e4nga", "sin", "gr\u00e4ns", "f\u00f6r", "gazabor", "p\u00e5", "grund", "av", "risken", "f\u00f6r", "terrorismp\u00e5", "v\u00e4stbanken", "finns", "drygt", "israeliska", "v\u00e4gsp\u00e4rrar", "och", "avsp\u00e4rrningar", "som", "hindrar", "palestiniernas", "r\u00f6relsefrihet", "israeliska", "soldater", "och", "bos\u00e4ttare", "beg\u00e5r", "allvarliga", "\u00f6vergrepp", "mot", "palestinier", "inklusive", "r\u00e4ttsstridigt", "d\u00f6dande", "misshandel", "och", "angrepp", "p\u00e5", "egendom", "de", "har", "i", "de", "flesta", "fall", "\u00e5tnjutit", "straffrihet", "israeliska", "bos\u00e4ttares", "v\u00e5ld", "mot", "palestinier", "har", "kritiserats", "i", "rapporter", "fr\u00e5n", "fnorgan", "och", "olika", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisationer", "liksom", "statliga", "israeliska", "utredningar", "israel", "har", "upprepade", "g\u00e5nger", "anklagats", "f\u00f6r", "att", "inte", "fullg\u00f6ra", "sina", "plikter", "och", "skydda", "den", "palestinska", "civilbefolkningen", "mot", "bos\u00e4ttarnas", "attacker", "attacker", "intr\u00e4ffar", "regelbundet", "och", "har", "blivit", "rutin", "i", "en", "del", "palestiniers", "vardag", "rapporter", "konstaterar", "att", "bos\u00e4ttarv\u00e5ldet", "inte", "sker", "slumpartat", "utan", "ofta", "\u00e4r", "v\u00e4lplanerat", "ideologiskt", "drivet", "och", "med", "m\u00e5ls\u00e4ttningen", "att", "uppn\u00e5", "herrav\u00e4lde", "\u00f6ver", "ett", "visst", "omr\u00e5de", "i", "en", "del", "fall", "har", "bos\u00e4ttarnas", "attacker", "varit", "s\u00e5", "systematiska", "att", "palestinier", "k\u00e4nt", "sig", "tvungna", "att", "flytta", "bland", "v\u00e5ldshandlingarna", "n\u00e4mns", "hur", "bos\u00e4ttare", "hetsat", "sina", "hundar", "mot", "kvinnor", "och", "barn", "misshandel", "med", "olika", "tillhyggen", "f\u00f6rgiftning", "av", "boskap", "samt", "nedbr\u00e4nda", "olivlundar", "i", "hebron", "har", "omkring", "procent", "av", "l\u00e4genheterna", "och", "procent", "av", "all", "aff\u00e4rsverksamhet", "i", "den", "gamla", "stadsdelen", "som", "tidigare", "var", "kommersiellt", "centrum", "f\u00f6r", "hela", "s\u00f6dra", "v\u00e4stbanken", "\u00f6vergivits", "konflikten", "kr\u00e4ver", "fortfarande", "offer", "i", "form", "av", "skadade", "och", "d\u00f6dade", "antalet", "skadade", "och", "d\u00f6dade", "palestinier", "\u00e4r", "betydligt", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "antalet", "skadade", "och", "d\u00f6dade", "israelerm\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "f\u00f6rs\u00f6ker", "hindra", "en", "del", "av", "\u00f6vergreppen", "genom", "att", "finnas", "p\u00e5", "plats", "ledsaga", "barn", "till", "skolor", "och", "dokumentera", "det", "som", "sker", "s\u00e5dan", "hj\u00e4lp", "kommer", "annat", "fr\u00e5n", "ekumeniska", "f\u00f6ljeslagare", "och", "international", "solidarity", "movement", "ism", "den", "kristna", "befolkningen", "i", "palestina", "har", "genom", "kairos", "palestina", "v\u00e4djat", "om", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "de", "kristna", "runtom", "i", "v\u00e4rlden", "och", "uppmanas", "bland", "annat", "till", "bojkott", "av", "varor", "fr\u00e5n", "de", "israeliska", "bos\u00e4ttningarnak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "r\u00e4ttskipning", "omedelbart", "efter", "ockupation", "av", "v\u00e4stbanken", "deklarerade", "den", "israeliska", "milit\u00e4ren", "full", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "alla", "personer", "p\u00e5", "ockuperat", "territorium", "som", "gjorde", "sig", "skyldiga", "till", "brott", "mot", "milit\u00e4ra", "lagar", "milit\u00e4rdomstolar", "man", "uppr\u00e4ttade", "milit\u00e4ra", "domstolar", "bel\u00e4gna", "p\u00e5", "israeliska", "milit\u00e4rbaser", "p\u00e5", "ockuperat", "territorium", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "finns", "tv\u00e5", "milit\u00e4rdomstolar", "i", "f\u00f6rsta", "instans", "den", "ena", "\u00e4r", "ofers", "milit\u00e4rdomstol", "som", "ligger", "mellan", "jerusalem", "och", "ramallah", "och", "ben\u00e4mns", "av", "israeliska", "myndigheter", "som", "military", "court", "of", "judea", "den", "andra", "\u00e4r", "salems", "milit\u00e4rdomstol", "som", "ligger", "n\u00e4ra", "staden", "jenin", "p\u00e5", "norra", "v\u00e4stbanken", "israeliska", "myndigheter", "ben\u00e4mner", "denna", "domstol", "som", "military", "court", "of", "samariak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "jurisdiktion", "de", "israeliska", "milit\u00e4rdomstolarna", "har", "exklusiv", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "alla", "s\u00e4kerhetsbrott", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "domstolen", "har", "ocks\u00e5", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "andra", "brott", "som", "beg\u00e5s", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "s\u00e5som", "trafikbrott", "skattebrott", "och", "brott", "mot", "olika", "tillst\u00e5ndslagar", "idf", "delar", "in", "brotten", "i", "fem", "olika", "kategorier", "i", "kategorin", "\"fientlig", "terroristverksamhet\"", "ing\u00e5r", "deltagande", "i", "terroristattacker", "och", "milit\u00e4r", "utbildning", "samt", "vapenbrott", "och", "vapenhandel", "men", "ocks\u00e5", "brott", "som", "g\u00e4ller", "medlemskap", "i", "\"obeh\u00f6riga", "f\u00f6reningar\"", "f\u00f6rbjudna", "f\u00f6reningar", "som", "har", "f\u00f6rbjudits", "av", "den", "milit\u00e4ra", "bef\u00e4lhavaren", "den", "andra", "kategorin", "\"st\u00f6rning", "av", "fred", "\"", "omfattar", "brott", "s\u00e5dant", "som", "stenkastande", "och", "uppmaning", "till", "v\u00e5ld", "\"vanliga\"", "brott", "st\u00f6ld", "r\u00e5n", "och", "liknande", "g\u00e5r", "under", "den", "tredje", "kategorin", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "en", "ny", "kategori", "lagts", "till", "\"olaglig", "n\u00e4rvaro", "i", "israel", "\"", "den", "femte", "och", "sista", "kategorin", "utg\u00f6r", "trafikbrott", "i", "de", "ockuperade", "omr\u00e5denak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "till\u00e4mpliga", "lagar", "i", "milit\u00e4rdomstolarna", "tre", "olika", "lagstiftningar", "styr", "r\u00e4ttsprocessen", "i", "milit\u00e4rdomstolarna", "den", "israeliska", "milit\u00e4rlagstiftningen", "genom", "milit\u00e4rorder", "den", "brittiska", "undantagslagstiftningen", "fr\u00e5n", "jordansk", "lagstiftning", "vid", "en", "situation", "d\u00e5", "israelisk", "milit\u00e4rlagstiftning", "st\u00e5r", "i", "strid", "med", "jordansk", "lag", "bed\u00f6ms", "milit\u00e4rlagstiftningen", "vara", "lex", "specialisden", "israeliska", "milit\u00e4rbef\u00e4lhavaren", "p\u00e5", "ockuperat", "territorium", "utf\u00e4rdar", "milit\u00e4rorder", "som", "omedelbart", "g\u00e4ller", "som", "lag", "p\u00e5", "ockuperad", "mark", "det", "finns", "omkring", "milit\u00e4rorder", "som", "styr", "stora", "delar", "av", "palestiniernas", "liv", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "barn", "och", "ungdomar", "varje", "\u00e5r", "frihetsber\u00f6vas", "och", "\u00e5talas", "m\u00e5nga", "palestinska", "barn", "och", "d\u00f6ms", "i", "israeliska", "milit\u00e4rdomstolar", "ett", "vanligt", "brott", "\u00e4r", "att", "barnen", "kastat", "sten", "mot", "soldater", "enligt", "artikel", "i", "barnkonventionen", "avses", "med", "barn", "varje", "m\u00e4nniska", "under", "\u00e5r", "om", "inte", "barnet", "blir", "myndigt", "enligt", "den", "lag", "som", "g\u00e4ller", "barnet", "en", "israelisk", "milit\u00e4rorder", "definierade", "f\u00f6rut", "ett", "barn", "p\u00e5", "som", "en", "person", "under", "tolv", "\u00e5r", "enligt", "b\u00e5de", "israelisk", "jordansk", "och", "palestinsk", "lag", "\u00e4r", "personer", "under", "\u00e5r", "ett", "barn", "den", "israeliska", "milit\u00e4rdomstolen", "har", "numera", "h\u00f6jt", "\u00e5ldern", "p\u00e5", "att", "r\u00e4knas", "som", "barn", "till", "\u00e5r", "f\u00f6r", "samtliga", "brott", "utom", "v\u00e5ldsbrott", "enligt", "en", "rapport", "fr\u00e5n", "unicef", "i", "mars", "hade", "minst", "palestinska", "barn", "gripits", "f\u00f6rh\u00f6rts", "och", "\u00e5talats", "i", "israel", "under", "den", "senaste", "tio\u00e5rsperioden", "grym", "om\u00e4nsklig", "och", "neds\u00e4ttande", "behandling", "av", "barnf\u00e5ngarna", "syntes", "vara", "\"utspridd", "systematisk", "och", "institutionaliserad\"arrestering", "och", "f\u00f6rh\u00f6r", "av", "f\u00f6r\u00f6varna", "har", "beskrivit", "som", "inhumant", "och", "genomf\u00f6rt", "med", "\u00f6verv\u00e5ld", "gripande", "arrestering", "och", "f\u00f6rh\u00f6r", "\u00e5r", "utv\u00e4rderade", "israel", "riktlinjerna", "f\u00f6r", "f\u00f6rh\u00f6rsmetoder", "av", "de", "nya", "reglerna", "framgick", "bland", "annat", "behovet", "att", "motivera", "anv\u00e4ndningen", "av", "\"moderate", "physical", "pressure\"", "i", "varje", "enskilt", "fall", "i", "september", "avkunnade", "hcj", "h\u00f6gsta", "domstolen", "i", "israel", "en", "dom", "betr\u00e4ffande", "anv\u00e4ndandet", "av", "\"moderate", "physical", "pressure\"", "domstolen", "f\u00f6rbj\u00f6d", "ett", "rutinm\u00e4ssigt", "anv\u00e4ndande", "av", "\"moderate", "physical", "pressure\"", "men", "f\u00f6rbj\u00f6d", "inte", "metoden", "under", "exceptionella", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "domstolen", "tog", "inte", "st\u00e4llning", "till", "om", "\"moderate", "physical", "pressure\"", "kunde", "likst\u00e4llas", "med", "tortyr", "f\u00f6rb\u00e4ttringar", "numeran\u00e4r", "har", "israels", "milit\u00e4rlagar", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "\u00e4ndrats", "och", "stadgar", "bland", "annat", "att", "en", "misst\u00e4nkt", "g\u00e4ller", "barn", "och", "vuxna", "inte", "f\u00e5r", "h\u00e5llas", "arresterad", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "timmar", "innan", "m\u00f6te", "med", "domare", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "till", "ett", "barn", "som", "arresteras", "skall", "omedelbart", "f\u00e5", "information", "p\u00e5", "b\u00e5de", "hebreiska", "och", "arabiska", "om", "vart", "barnet", "befinner", "sig", "och", "vilka", "brott", "som", "barnet", "misst\u00e4nks", "f\u00f6r", "barnet", "skall", "endast", "handf\u00e4ngslas", "ocheller", "f\u00e5", "\u00f6gonbindel", "om", "ett", "omedelbart", "s\u00e4kerhetshot", "r\u00e5der", "f\u00f6rsvarsadvokater", "barnens", "f\u00f6rsvarsadvokater", "\u00e4r", "civila", "de", "kan", "vara", "dels", "israeliska", "medborgare", "vilket", "inkluderar", "b\u00e5de", "judar", "och", "araber", "dels", "palestinier", "boende", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "de", "palestinska", "f\u00f6rsvarsadvokaterna", "som", "bor", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "har", "sina", "identitetskort", "utf\u00e4rdade", "av", "den", "palestinska", "myndigheten", "f\u00f6rutom", "de", "som", "bor", "i", "\u00f6stra", "jerusalem", "de", "har", "israeliska", "identitetshandlingar", "denna", "distinktion", "\u00e4r", "betydelsefull", "eftersom", "en", "palestinsk", "advokat", "som", "har", "sin", "identitetshandling", "fr\u00e5n", "den", "palestinska", "myndigheten", "inte", "kan", "bes\u00f6ka", "sina", "klienter", "som", "sitter", "i", "f\u00e4ngslat", "f\u00f6rvar", "i", "israel", "d\u00e5", "m\u00e5ste", "en", "advokat", "med", "israeliskt", "medborgarskap", "ta", "\u00f6ver", "\u00e4rendetf\u00f6rsvarsadvokater", "har", "framf\u00f6rt", "muntliga", "till", "domstolen", "om", "att", "de", "f\u00e5r", "del", "av", "anklagelserna", "mot", "sin", "klient", "alldeles", "f\u00f6r", "sent", "f\u00f6r", "att", "kunna", "f\u00f6rbereda", "ett", "f\u00f6rsvar", "oftast", "f\u00e5r", "de", "tillg\u00e5ng", "till", "\u00e5talet", "precis", "f\u00f6re", "en", "domstolsf\u00f6rhandling", "f\u00f6rsvarsadvokater", "har", "ocks\u00e5", "klagat", "p\u00e5", "att", "de", "inte", "f\u00e5r", "tillg\u00e5ng", "till", "handlingarna", "p\u00e5", "arabiska", "spr\u00e5ket", "utan", "endast", "p\u00e5", "hebreiska", "de", "palestinska", "barnen", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "talar", "inte", "hebreiska", "inr\u00e4ttandet", "av", "ungdomsdomstolar", "den", "november", "inf\u00f6rde", "den", "israeliska", "milit\u00e4ren", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ungdomsdomstolar", "i", "ungdomsdomstolarna", "f\u00f6rs", "endast", "ett", "barn", "in", "i", "r\u00e4tteg\u00e5ngssalen", "\u00e5t", "g\u00e5ngen", "men", "fortfarande", "if\u00f6rda", "hand", "och", "fotf\u00e4ngsel", "tidigare", "har", "de", "palestinska", "barnen", "pr\u00f6vats", "i", "samma", "milit\u00e4rdomstol", "som", "vuxna", "d\u00e5", "var", "det", "vanligt", "att", "flera", "barn", "f\u00f6rdes", "in", "i", "r\u00e4tteg\u00e5ngssalen", "samtidigt", "och", "tillsammans", "med", "vuxna", "som", "ocks\u00e5", "skulle", "d\u00f6mas", "f\u00e4ngslande", "utan", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "israel", "h\u00e5ller", "hundratals", "palestinier", "f\u00e4ngslade", "utan", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "amnesty", "international", "har", "protesterat", "mot", "detta", "aktuella", "siffror", "\u00f6ver", "antalet", "f\u00e4ngslade", "finns", "hos", "den", "israeliska", "organisationen", "b'tselem", "\u00f6vergrepp", "mot", "palestinier", "palestinier", "som", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "\u00f6vergrepp", "fr\u00e5n", "israelisk", "milit\u00e4r", "och", "bos\u00e4ttare", "har", "sv\u00e5rt", "att", "bli", "trodda", "n\u00e4r", "de", "ska", "anm\u00e4la", "\u00f6vergreppen", "en", "israelisk", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisation", "har", "f\u00f6rsett", "mer", "\u00e4n", "amat\u00f6rfilmare", "med", "videokameror", "s\u00e5", "det", "de", "nu", "kan", "dokumentera", "v\u00e5ldet", "under", "ockupationen", "att", "anv\u00e4nda", "som", "bevis", "vid", "r\u00e4tteg\u00e5ngarflera", "tusen", "palestinier", "h\u00e5lls", "i", "israeliska", "f\u00e4ngelser", "tortyr", "och", "misshandel", "utf\u00f6rs", "av", "den", "israeliska", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "framf\u00f6r", "allt", "under", "f\u00f6rh\u00f6ren", "av", "palestinier", "som", "misst\u00e4nktes", "f\u00f6r", "att", "planera", "eller", "vara", "inblandade", "i", "v\u00e4pnade", "attacker", "f\u00e4ngslade", "palestinier", "avl\u00f6nas", "med", "motsvarande", "amerikanska", "dollar", "i", "m\u00e5naden", "ifr\u00e5n", "den", "palestinska", "myndigheten", "d\u00e5", "palestinier", "d\u00f6dats", "av", "israelisk", "milit\u00e4r", "erh\u00e5ller", "deras", "familjer", "motsvarande", "amerikanska", "dollar", "i", "m\u00e5naden", "raketattacker", "mot", "israelisk", "civilbefolkning", "palestina", "har", "fr\u00e4mst", "genom", "hamas", "och", "islamiska", "jihad", "upprepade", "g\u00e5nger", "brutit", "mot", "internationell", "r\u00e4tt", "genom", "raketbeskjutningar", "som", "riktar", "in", "sig", "p\u00e5", "israels", "civilbefolkning", "i", "vissa", "fall", "har", "raketbeskjutningarna", "fr\u00e5n", "palestina", "varit", "s\u00e5", "intensiva", "att", "israel", "har", "tvingats", "evakuera", "tusentals", "civila", "fr\u00e5n", "de", "mest", "drabbade", "omr\u00e5denaisraels", "f\u00f6rsvarsmakt", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "etablerat", "varningssystemet", "\"kod", "r\u00f6d\"", "hebreiska", "detta", "system", "best\u00e5r", "av", "en", "sofistikerad", "radar", "som", "uppt\u00e4cker", "raketer", "vid", "deras", "avfyring", "genom", "h\u00f6gtalare", "varnas", "civila", "med", "en", "tidig", "notis", "om", "att", "ta", "skydd", "vilket", "ger", "dem", "sekunder", "att", "s\u00f6ka", "skydd", "i", "skyddsrum", "innan", "raketen", "tr\u00e4ffar", "enligt", "israelisk", "lag", "\u00e4r", "det", "obligatoriskt", "f\u00f6r", "samtliga", "byggnader", "i", "landet", "att", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "bombsskyddsanl\u00e4ggningar\u00e4ven", "om", "majoriteten", "av", "raketerna", "skjuts", "ner", "av", "luftv\u00e4rnssystemet", "iron", "dome", "n\u00e5r", "en", "del", "israeliskt", "territorium", "med", "d\u00f6dliga", "konsekvenser", "i", "vissa", "fall", "n\u00e5r", "raketerna", "inte", "israel", "utan", "landar", "p\u00e5", "palestinsk", "mark", "detta", "har", "resulterat", "i", "ett", "flertal", "kontroversiella", "nyhetsrapporter", "som", "f\u00f6rst", "anklagar", "israel", "f\u00f6r", "d\u00f6dliga", "attacker", "mot", "gaza", "endast", "f\u00f6r", "att", "i", "senare", "utredningar", "fastst\u00e4lla", "att", "det", "var", "palestinsk", "raketbeskjutning", "som", "orsakade", "d\u00f6dsfallenisrael", "har", "flera", "g\u00e5nger", "svarat", "p\u00e5", "raketattackerna", "genom", "att", "beskjuta", "m\u00e5l", "i", "gaza", "den", "geografiska", "konflikten", "man", "kan", "h\u00e4r", "hitta", "flera", "olika", "uppfattningar", "tv\u00e5statslinjen", "denna", "linje", "f\u00f6retr\u00e4dd", "av", "eu", "usa", "fn", "samt", "av", "de", "st\u00f6rre", "israeliska", "partierna", "och", "flera", "palestinska", "grupperingar", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "att", "de", "av", "israel", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "gaza", "skall", "utg\u00f6ra", "grunden", "f\u00f6r", "en", "palestinsk", "stat", "bland", "dem", "som", "f\u00f6retr\u00e4der", "denna", "linje", "finns", "flera", "olika", "varianter", "fr\u00e5n", "dem", "som", "anser", "att", "\u00e5rs", "gr\u00e4ns", "ska", "utg\u00f6ra", "gr\u00e4nsen", "mellan", "israel", "och", "palestina", "till", "dem", "som", "anser", "att", "stora", "delar", "av", "v\u00e4stbanken", "ska", "tillfalla", "israel", "ofta", "genom", "kompensation", "av", "andra", "delar", "av", "israel", "den", "h\u00f6gerisraeliska", "linjen", "linjen", "som", "framf\u00f6r", "allt", "drivs", "av", "den", "judiska", "bos\u00e4ttarr\u00f6relsen", "anser", "att", "det", "\"heliga", "landet\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "hela", "palestina", "\u00e4r", "ett", "f\u00f6rlovat", "land", "som", "i", "sin", "helhet", "skall", "utg\u00f6ra", "en", "judisk", "stat", "enstatsl\u00f6sningen", "det", "finns", "fraktioner", "som", "har", "en", "enstatsl\u00f6sning", "som", "krav", "dessa", "fraktioner", "har", "emellertid", "skilda", "st\u00e5ndpunkter", "i", "viktiga", "fr\u00e5gor", "exempelvis", "i", "fr\u00e5gan", "huruvida", "statsbildningen", "ska", "vara", "en", "muslimsk", "judisk", "eller", "sekul\u00e4r", "stat", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "islamiska", "jihad", "f\u00f6rf\u00e4ktar", "att", "en", "palestinsk", "stat", "ska", "vara", "grundad", "p\u00e5", "sharialagar", "medan", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "marxistleninistiska", "pflp", "anser", "att", "staten", "skulle", "vara", "sekul\u00e4r", "enstatsl\u00f6sningen", "framh\u00e5lls", "ocks\u00e5", "som", "ett", "alternativ", "bland", "ett", "\u00f6kande", "antal", "israeliska", "och", "judiska", "intellektuella", "s\u00e5", "som", "ilan", "papp\u00e9", "gilad", "atzmon", "med", "flerajerusalems", "framtida", "st\u00e4llning", "utg\u00f6r", "ett", "speciellt", "problem", "se", "\u00e4ven", "folke", "bernadotte", "qudsdagen", "israelpalestinakonflikten", "antal", "d\u00f6dsoffer", "hamas", "attack", "mot", "israel", "i", "oktober", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "persson", "sune", "palestinakonflikten", "studentlitteratur", "lund", "zeidlerblomberg", "beatrice", "israel", "mellan", "dr\u00f6m", "och", "verklighet", "v\u00e4rldspolitikens", "dagsfr\u00e5gor", "nr", "utrikespolitiska", "institutet", "stockholm", "fn", "vitbok", "the", "origins", "and", "evolution", "of", "the", "palestine", "problem", "israelkritik", "och", "antisemitism", "fr\u00e5n", "svensk", "israelinformation", "proisraelisk", "washington", "report", "on", "the", "middle", "east", "propalestinsk", "dokument\u00e4rfilm", "occupation", "propalestinsk", "litteratur", "sune", "persson", "palestinakonflikten", "lund", "studentlitteratur", "g\u00f6ran", "rosenberg", "det", "f\u00f6rlorade", "landet", "en", "personlig", "historia", "a", "uppl", "malm", "andreas", "bulldozers", "mot", "ett", "folk", "om", "ockupationen", "av", "palestina", "och", "det", "svenska", "sveket", "isbn", "per", "gahrton", "palestinas", "frihetskamp", "historia", "analys", "och", "personliga", "iakttagelser", "stockholm", "carlsson", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "sidor", "papp\u00e9", "ilan", "the", "ethnic", "cleansing", "of", "palestine", "london", "och", "new", "york", "oneworld", "isbn", "benny", "morris", "benny", "the", "birth", "of", "the", "palestinian", "refugee", "problem", "revisited", "cambridge", "university", "press", "evert", "svensson", "v\u00e4gen", "till", "palestina", "tv\u00e5", "folk", "och", "ett", "stycke", "jord", "alhambra", "ab", "isbn", "susan", "abulhawa", "morgon", "i", "jenin", "norstedts", "roman", "goldman", "anita", "stenarnas", "d\u00f6ttrar", "natur", "och", "kultur", "roman", "tamar", "s", "hermann", "the", "israeli", "peace", "movement", "a", "shattered", "dream", "cambridge", "university", "press", "susan", "nathan", "ett", "annat", "israel", "ordfront", "s\u00f6ren", "wibeck", "ett", "land", "tv\u00e5", "folk", "israelpalestinakonfliktens", "historia", "historiska", "media", "david", "hirst", "gev\u00e4ret", "och", "olivkvisten", "\u00f6vers\u00e4ttn", "ulla", "ericsson", "och", "ingvar", "rydberg", "alhambra", "isbn", "ingmar", "karlsson", "bruden", "\u00e4r", "vacker", "men", "har", "redan", "en", "man", "om", "sionismens", "historia", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "stockholm", "isbn", "amos", "oz", "hur", "man", "botar", "en", "fanatiker", "och", "om", "att", "skriva", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "israelpalestinakonflikten"]