["jk", "rowling", "pseudonym", "f\u00f6r", "joanne", "\"jo\"", "murray", "f\u00f6dd", "rowling", "den", "juli", "i", "yate", "i", "gloucestershire", "\u00e4r", "en", "brittisk", "romanf\u00f6rfattare", "manusf\u00f6rfattare", "och", "filmproducent", "som", "\u00e4r", "mest", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "fantasyromanerna", "om", "harry", "potter", "som", "s\u00e5lts", "i", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "exemplar", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "och", "\u00f6versatts", "till", "spr\u00e5k", "harry", "potter", "och", "den", "flammande", "b\u00e4garen", "satte", "rekord", "som", "den", "snabbast", "s\u00e5lda", "boken", "n\u00e5gonsin", "ett", "rekord", "som", "sedan", "slogs", "av", "de", "tre", "f\u00f6ljande", "b\u00f6ckerna", "i", "serien", "n\u00e4r", "tidskriften", "forbes", "i", "mars", "publicerade", "sin", "lista", "\u00f6ver", "miljard\u00e4rer", "hamnade", "rowling", "p\u00e5", "plats", "med", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljard", "dollar", "varum\u00e4rket", "harry", "potter", "ber\u00e4knas", "vara", "v\u00e4rt", "miljarder", "dollar", "vilket", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "miljarder", "kronor", "rowling", "har", "vunnit", "erk\u00e4nnande", "f\u00f6r", "att", "skapa", "ett", "intresse", "f\u00f6r", "l\u00e4sning", "hos", "unga", "hon", "har", "\u00e4ven", "uppm\u00e4rksammats", "f\u00f6r", "sitt", "v\u00e4lg\u00f6renhetsarbete", "hon", "st\u00f6der", "organisationer", "och", "insamlingar", "s\u00e5som", "comic", "relief", "och", "skottlands", "multipel", "sklerosf\u00f6reningrowlings", "f\u00f6rsta", "vuxenbok", "den", "tomma", "stolen", "publicerades", "p\u00e5", "engelska", "den", "september", "i", "april", "gav", "hon", "ut", "boken", "g\u00f6kens", "rop", "under", "pseudonymen", "robert", "galbraith", "biografi", "uppv\u00e4xt", "hennes", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "peter", "james", "rowling", "och", "anne", "volant", "tr\u00e4ffades", "p\u00e5", "talet", "och", "f\u00f6ddes", "joanne", "som", "deras", "\u00e4ldsta", "dotter", "n\u00e4r", "hon", "var", "knappt", "tv\u00e5", "\u00e5r", "gammal", "f\u00f6ddes", "systern", "dianne", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "rowling", "beskrivit", "som", "sitt", "tidigaste", "minne", "redan", "tidigt", "ber\u00e4ttade", "den", "\u00e4ldre", "systern", "historier", "och", "sagor", "f\u00f6r", "sin", "syster", "de", "lekte", "ofta", "rollspelslekar", "d\u00e4r", "de", "sj\u00e4lva", "hade", "huvudrollerna", "i", "sagornaunder", "barndomen", "flyttade", "familjen", "rowling", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "n\u00e4r", "de", "bodde", "i", "winterbourne", "lekte", "systrarna", "med", "grannbarnen", "bland", "vilka", "det", "fanns", "tv\u00e5", "syskon", "med", "efternamnet", "potter", "grannpojken", "har", "h\u00e4vdat", "att", "han", "\"\u00e4r\"", "harry", "potter", "men", "rowling", "har", "ber\u00e4ttat", "att", "hon", "gav", "sin", "hj\u00e4lte", "samma", "namn", "f\u00f6r", "att", "hon", "tyckte", "namnet", "var", "vackert\u00e5r", "diagnostiserades", "hennes", "mor", "anne", "med", "multipel", "skleros", "ms", "liksom", "m\u00e5nga", "andra", "patienter", "med", "ms", "fanns", "det", "perioder", "d\u00e5", "sjukdomen", "inte", "utvecklades", "men", "trots", "detta", "blev", "hon", "stadigt", "s\u00e4mre", "modern", "avled", "n\u00e4r", "rowling", "var", "mitt", "uppe", "i", "arbetet", "med", "harry", "potter", "och", "de", "vises", "sten", "och", "hon", "har", "i", "efterhand", "insett", "att", "boken", "fick", "en", "mycket", "mer", "sorgsen", "ton", "och", "djup", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "det", "kapitlet", "som", "\u00e4r", "hennes", "favorit", "i", "den", "f\u00f6rsta", "boken", "skolg\u00e5ng", "skolan", "som", "hon", "gick", "p\u00e5", "i", "winterbourne", "tyckte", "hon", "mycket", "om", "det", "var", "en", "kreativ", "och", "avsp\u00e4nd", "st\u00e4mning", "och", "mycket", "tid", "lades", "p\u00e5", "att", "teckna", "och", "skriva", "ber\u00e4ttelser", "vilket", "redan", "d\u00e5", "passade", "rowlingn\u00e4r", "hon", "var", "nio", "\u00e5r", "flyttade", "familjen", "till", "tutshill", "i", "gloucestershire", "d\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "l\u00e4ngtade", "efter", "en", "mer", "lantlig", "milj\u00f6", "barnen", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "en", "ny", "skola", "tutshill", "primary", "school", "redan", "f\u00f6rsta", "dagen", "skar", "det", "sig", "med", "l\u00e4raren", "mrs", "morgan", "som", "d\u00f6mde", "ut", "rowling", "som", "obeg\u00e5vad", "hon", "placerades", "l\u00e4ngst", "till", "h\u00f6ger", "i", "klassrummet", "och", "uppt\u00e4ckte", "snart", "att", "l\u00e4raren", "organiserat", "eleverna", "efter", "hur", "intelligenta", "hon", "uppfattade", "dem", "ju", "dummare", "desto", "l\u00e4ngre", "till", "h\u00f6ger", "efter", "en", "tid", "b\u00f6rjade", "rowling", "att", "bete", "sig", "illa", "mot", "l\u00e4raren", "och", "mrs", "morgan", "rapporterade", "till", "flera", "l\u00e4rare", "att", "de", "borde", "avst\u00e4nga", "henne", "fr\u00e5n", "skolan", "i", "n\u00e4rmaste", "tv\u00e5", "veckor", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "gav", "rowlings", "faster", "henne", "jessica", "mitfords", "biografi", "hons", "and", "rebels", "mitford", "blev", "rowlings", "hj\u00e4ltinna", "och", "rowling", "l\u00e4ste", "alla", "hennes", "b\u00f6ckern\u00e4sta", "skola", "wyedean", "comprehensive", "uppskattade", "hon", "mer", "inte", "minst", "f\u00f6r", "att", "hon", "d\u00e4r", "tr\u00e4ffade", "sin", "b\u00e4sta", "v\u00e4n", "som", "hon", "\u00e4ven", "dedicerade", "harry", "potter", "och", "hemligheternas", "kammare", "till", "rowlings", "favorit\u00e4mne", "var", "engelska", "hon", "tyckte", "mycket", "om", "all", "spr\u00e5kundervisning", "idrott", "var", "det", "hon", "avskydde", "mest", "och", "hon", "br\u00f6t", "armen", "n\u00e4r", "hon", "en", "g\u00e5ng", "f\u00f6rs\u00f6kte", "spela", "netball", "rowling", "\u00e4lskade", "att", "l\u00e4ra", "sig", "nya", "saker", "och", "hon", "har", "sagt", "att", "karakt\u00e4ren", "hermione", "granger", "har", "stora", "likheter", "med", "n\u00e4r", "hon", "sj\u00e4lv", "var", "\u00e5ringrowling", "tillh\u00f6rde", "aldrig", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "i", "skolan", "men", "hennes", "v\u00e4nner", "uppskattade", "hennes", "sagor", "och", "historier", "som", "hon", "delade", "med", "sig", "av", "under", "raster", "och", "fritid", "efter", "grundskolan", "b\u00f6rjade", "rowling", "studera", "franska", "p\u00e5", "exeters", "universitet", "hon", "har", "senare", "ber\u00e4ttat", "att", "hon", "ville", "studera", "engelska", "men", "\u00f6vertalades", "att", "v\u00e4lja", "franska", "ist\u00e4llet", "dock", "s\u00e5g", "rowling", "n\u00e5got", "positivt", "i", "det", "vilket", "var", "att", "hon", "fick", "tillbringa", "en", "termin", "i", "paris", "vuxenliv", "efter", "universitetsstudierna", "f\u00f6rs\u00f6rjde", "sig", "rowling", "p\u00e5", "olika", "arbeten", "fr\u00e4mst", "som", "sekreterare", "och", "administrat\u00f6r", "l\u00e4ngst", "arbetade", "hon", "p\u00e5", "amnesty", "international", "en", "organisation", "som", "hon", "\u00e4n", "idag", "talar", "om", "med", "v\u00e4rme", "d\u00e4r", "arbetade", "hon", "i", "tv\u00e5", "\u00e5r", "med", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "afrika", "hon", "har", "dock", "sagt", "att", "hon", "var", "en", "f\u00f6rf\u00e4rlig", "sekreterare", "och", "att", "hon", "var", "vimsig", "och", "\u00e4gnade", "tiden", "p\u00e5", "m\u00f6ten", "\u00e5t", "att", "klottra", "ner", "id\u00e9er", "till", "historier", "snarare", "\u00e4n", "att", "fokusera", "p\u00e5", "m\u00f6tet", "\u00e5r", "beslutade", "dock", "hon", "och", "hennes", "pojkv\u00e4n", "sig", "f\u00f6r", "att", "flytta", "till", "manchester", "men", "relationen", "h\u00f6ll", "inte", "s\u00e4rskilt", "l\u00e4nge", "efter", "moderns", "d\u00f6d", "flyttade", "rowling", "till", "portugal", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "som", "engelskl\u00e4rare", "det", "var", "ett", "arbete", "som", "hon", "tyckte", "mycket", "om", "och", "som", "gick", "bra", "att", "kombinera", "med", "f\u00f6rfattarskap", "f\u00f6rmiddagarna", "\u00e4gnade", "hon", "\u00e5t", "att", "skriva", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "boken", "om", "harry", "potter", "och", "eftermiddagar", "och", "kv\u00e4llar", "arbetade", "hon", "i", "portugal", "tr\u00e4ffade", "hon", "sin", "f\u00f6rsta", "make", "jorge", "arantes", "som", "var", "journalist", "den", "oktober", "gifte", "de", "sig", "och", "rowlings", "f\u00f6rsta", "dotter", "jessica", "isabel", "rowling", "arantes", "uppkallad", "efter", "jessica", "mitford", "f\u00f6ddes", "juli", "\u00e4ktenskapet", "h\u00f6ll", "dock", "inte", "och", "n\u00e4r", "dottern", "bara", "var", "tre", "m\u00e5nader", "flyttade", "mor", "och", "dotter", "tillbaka", "till", "england", "tiden", "i", "portugal", "kom", "att", "efterl\u00e4mna", "sp\u00e5r", "i", "harry", "potterserien", "i", "namnet", "till", "en", "av", "hogwarts", "grundare", "salazar", "slytherin", "d\u00f6pt", "efter", "portugals", "diktator", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "de", "flyttade", "till", "rowlings", "syster", "och", "mormor", "i", "edinburgh", "hon", "var", "r\u00e4dd", "att", "hon", "aldrig", "skulle", "slutf\u00f6ra", "boken", "om", "hon", "inte", "gjorde", "det", "omedelbart", "s\u00e5", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "ta", "ett", "arbete", "best\u00e4mde", "hon", "sig", "f\u00f6r", "att", "skriva", "hon", "\u00e4lskade", "att", "sitta", "och", "skriva", "p\u00e5", "kaf\u00e9er", "medan", "hennes", "dotter", "sov", "bredvid", "hon", "hade", "det", "knapert", "och", "trots", "att", "hon", "avskydde", "det", "tvingades", "hon", "leva", "p\u00e5", "sin", "familj", "efter", "en", "tid", "fick", "hon", "en", "deltidstj\u00e4nst", "som", "engelskl\u00e4rare", "och", "fick", "\u00e4ven", "ett", "stipendium", "p\u00e5", "pund", "f\u00f6r", "att", "kunna", "slutf\u00f6ra", "arbetet", "med", "boken", "efter", "f\u00f6rsta", "harry", "potterboken", "jk", "rowlings", "liv", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "dramatiskt", "efter", "succ\u00e9n", "med", "harry", "potter", "hennes", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "uppskattades", "till", "miljoner", "pund", "av", "the", "sunday", "times", "detta", "g\u00f6r", "henne", "till", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rfattaren", "hittills", "som", "blivit", "dollarmiljard\u00e4r", "p\u00e5", "sitt", "f\u00f6rfattarskap", "hon", "har", "sj\u00e4lv", "f\u00f6rklarat", "att", "hon", "inte", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "sig", "att", "tj\u00e4na", "mycket", "pengar", "och", "att", "det", "inte", "heller", "var", "hennes", "m\u00e5l", "efter", "att", "ha", "levt", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "fattigdom", "under", "arbetet", "med", "harry", "potter", "\u00e4r", "hon", "dock", "v\u00e4ldigt", "tacksam", "den", "december", "gifte", "hon", "sig", "med", "l\u00e4karen", "neil", "michael", "murray", "och", "tog", "d\u00e5", "\u00e4ven", "hans", "efternamn", "\u00e4ven", "om", "hon", "fortfarande", "yrkesm\u00e4ssigt", "g\u00e5r", "under", "namnet", "rowling", "de", "har", "tillsammans", "sonen", "david", "gordon", "rowling", "murray", "och", "dottern", "mackenzie", "jean", "rowling", "murrayjoanne", "k", "rowling", "\u00e4ger", "tre", "fastigheter", "en", "i", "england", "london", "och", "tv\u00e5", "i", "skottland", "n\u00e4ra", "aberfeldy", "och", "i", "edinburgh", "det", "\u00e4r", "i", "skottland", "hon", "trivs", "b\u00e4st", "och", "tillbringar", "mest", "tidrowling", "\u00e4r", "bek\u00e4nnande", "kristen", "och", "medlem", "i", "skotska", "episkopalkyrkan", "d\u00e5", "b\u00f6ckerna", "f\u00e5tt", "kritik", "f\u00f6r", "att", "vara", "okristliga", "som", "uppmuntrar", "trolldom", "har", "detta", "n\u00e4stan", "f\u00f6rol\u00e4mpat", "den", "kristna", "h\u00f6gern", "p\u00e5", "en", "direkt", "fr\u00e5ga", "om", "hon", "\u00e4r", "kristen", "svarade", "hon", "ideellt", "arbete", "och", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "rowling", "\u00e4gnar", "sig", "mycket", "\u00e5t", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "int\u00e4kterna", "f\u00f6r", "b\u00f6ckerna", "fantastiska", "vidunder", "och", "var", "man", "hittar", "dem", "och", "quidditch", "genom", "tiderna", "g\u00e5r", "till", "organisationen", "comic", "relief", "ut\u00f6ver", "de", "miljoner", "pund", "hon", "sk\u00e4nkt", "till", "organisationen", "hon", "har", "\u00e4ven", "sk\u00e4nkt", "en", "handskriven", "sl\u00e4kthistoria", "\u00f6ver", "familjen", "black", "en", "fiktiv", "familj", "fr\u00e5n", "sina", "b\u00f6cker", "om", "harry", "potter", "till", "en", "v\u00e4lg\u00f6renhetsgala", "f\u00f6r", "book", "aid", "international", "som", "arbetar", "f\u00f6r", "att", "de", "fattigaste", "barnen", "ska", "f\u00e5", "tillg\u00e5ng", "till", "b\u00f6ckerd\u00e5", "hon", "sj\u00e4lv", "vet", "hur", "sv\u00e5rt", "det", "kan", "vara", "f\u00f6r", "ensamst\u00e5ende", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "\u00e4r", "hon", "engagerad", "i", "one", "parent", "families", "blev", "hon", "organisationens", "f\u00f6rsta", "ambassad\u00f6r", "och", "idag", "\u00e4r", "hon", "ordf\u00f6randerowling", "\u00e4r", "\u00e4ven", "starkt", "engagerad", "i", "skottlands", "multipel", "sklerosf\u00f6rening", "multiple", "sclerosis", "society", "scotland", "hon", "har", "sk\u00e4nkt", "stora", "summor", "till", "forskning", "och", "behandling", "av", "multipel", "skleroshon", "har", "\u00e4ven", "sk\u00e4nkt", "pengar", "och", "givit", "r\u00f6st", "\u00e5t", "s\u00f6kandet", "efter", "madeleine", "mccann", "l\u00e4kare", "utan", "gr\u00e4nser", "och", "children's", "high", "level", "group", "som", "arbetar", "f\u00f6r", "en", "m\u00e4nskligare", "situation", "f\u00f6r", "mentalsjuka", "barnf\u00f6rutom", "dessa", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "\u00e5taganden", "och", "engagemang", "har", "hon", "sk\u00e4nkt", "flera", "manuskript", "och", "texter", "till", "v\u00e4lg\u00f6renhetsauktioner", "och", "dylikt", "engagerat", "sig", "i", "hivaidsfr\u00e5gan", "f\u00f6r", "fattiga", "l\u00e4nder", "i", "syd", "l\u00e4st", "ur", "sina", "b\u00f6cker", "i", "v\u00e4lg\u00f6renhetsgalor", "st\u00f6tt", "the", "haven", "foundation", "som", "arbetar", "f\u00f6r", "och", "med", "ett", "socialt", "skyddsn\u00e4t", "f\u00f6r", "artister", "och", "kulturarbetare", "sk\u00e4nkt", "pengar", "till", "l\u00e4kare", "utan", "gr\u00e4nser", "med", "flera", "hedersbetygelser", "i", "urval", "i", "juni", "utn\u00e4mnde", "drottning", "elizabeth", "ii", "rowling", "till", "officer", "i", "brittiska", "imperieorden", "obe", "i", "juli", "utn\u00e4mnde", "exeters", "universitet", "henne", "till", "motsvarande", "hedersdoktor", "i", "litteratur", "i", "april", "uppkallades", "en", "asteroid", "rowling", "efter", "henne", "namnet", "f\u00f6reslogs", "av", "dr", "mark", "hammergren", "som", "var", "ett", "stort", "potterfan", "i", "maj", "d\u00f6ptes", "en", "nyligen", "uppt\u00e4ckt", "pachycephalosauriddinosaurie", "till", "dracorex", "hogwartsia", "f\u00f6r", "att", "hedra", "harry", "potters", "v\u00e4rld", "i", "juli", "tilldelades", "hon", "en", "doktorstitel", "som", "en", "hedersbetygelse", "fr\u00e5n", "aberdeen", "university", "f\u00f6r", "hennes", "insatser", "och", "bidrag", "till", "msforskning", "i", "oktober", "mottog", "rowling", "en", "storbritanniens", "stolthetutm\u00e4rkelse", "f\u00f6r", "hennes", "arbete", "med", "och", "f\u00f6r", "att", "hon", "inspirerar", "ensamst\u00e5ende", "m\u00f6drar", "\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "hon", "till", "hedersdoktor", "vid", "harvard", "university", "\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "hon", "till", "riddare", "av", "franska", "hederslegionen", "\u00e5r", "upptogs", "rowling", "som", "medlem", "i", "den", "brittiska", "orden", "order", "of", "the", "companions", "of", "honour", "ch", "p\u00e5", "medlemsnummer", "f\u00f6rfattarskap", "rowling", "\u00e4r", "mest", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "b\u00f6ckerna", "om", "trollkarlen", "harry", "potter", "pseudonym", "jk", "rowlings", "f\u00f6delsenamn", "\u00e4r", "joanne", "rowling", "men", "f\u00f6re", "publiceringen", "av", "harry", "potter", "och", "de", "vises", "sten", "r\u00e5dde", "hennes", "f\u00f6rlag", "bloomsbury", "publishing", "henne", "att", "anv\u00e4nda", "tv\u00e5", "initialer", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "sitt", "riktiga", "f\u00f6rnamn", "de", "trodde", "att", "boken", "skulle", "s\u00e4lja", "mindre", "om", "det", "framgick", "att", "det", "var", "en", "kvinnlig", "f\u00f6rfattare", "och", "att", "tv\u00e5", "initialer", "d\u00e4rf\u00f6r", "skulle", "s\u00e4lja", "boken", "b\u00e4ttre", "d\u00e5", "hon", "endast", "hade", "ett", "f\u00f6rnamn", "valde", "hon", "kathleen", "efter", "sin", "farmor", "namnet", "kathleen", "har", "dock", "aldrig", "varit", "en", "del", "av", "hennes", "riktiga", "namn", "gav", "hon", "ut", "boken", "g\u00f6kens", "rop", "under", "en", "annan", "pseudonym", "robert", "galbraith", "historien", "om", "harry", "potter", "id\u00e9n", "till", "b\u00f6ckerna", "om", "harry", "potter", "kom", "n\u00e4r", "rowling", "satt", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6rsenat", "t\u00e5g", "fr\u00e5n", "manchester", "tillbaka", "till", "london", "i", "biografin", "p\u00e5", "sin", "webbplats", "skriver", "hon", "att", "hon", "f\u00f6rfattat", "historier", "sedan", "hon", "var", "sex", "men", "att", "ingen", "id\u00e9", "n\u00e5gonsin", "varit", "s\u00e5", "exalterande", "hon", "hade", "dock", "inte", "tillg\u00e5ng", "till", "n\u00e5gon", "penna", "vilket", "gjorde", "att", "hon", "satt", "och", "funderade", "p\u00e5", "historien", "i", "fyra", "timmar", "innan", "hon", "fick", "m\u00f6jlighet", "att", "skriva", "ner", "den", "hon", "tror", "att", "detta", "\u00e4r", "en", "av", "anledningarna", "att", "hon", "redan", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "visste", "hur", "serien", "skulle", "sluta", "och", "att", "hon", "kanske", "hade", "hindrat", "sin", "kreativitet", "om", "hon", "kunnat", "skriva", "ner", "sina", "tankarhon", "skrev", "n\u00e4r", "hon", "fick", "m\u00f6jlighet", "och", "historien", "om", "harry", "potter", "f\u00e4rgades", "av", "h\u00e4ndelser", "i", "hennes", "eget", "liv", "s\u00e5som", "sin", "mors", "d\u00f6d", "hon", "har", "ber\u00e4ttat", "att", "hennes", "m\u00e5l", "var", "att", "hon", "skulle", "ha", "boken", "f\u00e4rdig", "n\u00e4r", "hon", "\u00e5terv\u00e4nde", "fr\u00e5n", "portugal", "\u00e5r", "men", "att", "hon", "fick", "n\u00e5got", "\u00e4nnu", "b\u00e4ttre", "sin", "f\u00f6rsta", "dotter", "medan", "dottern", "v\u00e4xte", "gjorde", "historien", "om", "harry", "potter", "det", "samma", "och", "hon", "skrev", "s\u00e5", "snart", "hon", "hade", "tid", "slutligen", "var", "den", "f\u00e4rdig", "och", "hon", "b\u00f6rjade", "leta", "efter", "en", "agent", "den", "f\u00f6rsta", "tillfr\u00e5gade", "tackade", "nej", "men", "christopher", "little", "literary", "agents", "s\u00e5g", "bokens", "potential", "flera", "f\u00f6rl\u00e4ggare", "refuserade", "boken", "men", "i", "augusti", "nappade", "ett", "litet", "f\u00f6rlag", "vid", "namn", "bloomsbury", "publishing", "enligt", "historien", "var", "alice", "newton", "bloomsburys", "ordf\u00f6randes", "dotter", "i", "h\u00f6gsta", "grad", "inblandad", "i", "det", "beslutet", "hon", "fick", "det", "f\u00f6rsta", "kapitlet", "av", "sin", "far", "och", "l\u00e4ste", "genast", "ut", "det", "och", "bad", "om", "n\u00e4sta", "i", "juni", "publicerade", "bloomsbury", "exemplar", "av", "de", "vises", "sten", "av", "vilka", "distribuerades", "till", "bibliotek", "idag", "s\u00e4ljs", "exemplar", "av", "den", "upplagan", "f\u00f6r", "mellan", "och", "brittiska", "pund", "n\u00e4r", "en", "amerikansk", "f\u00f6rl\u00e4ggare", "k\u00f6pte", "r\u00e4ttigheterna", "till", "boken", "fick", "hon", "slutligen", "det", "tillr\u00e4ckligt", "bra", "st\u00e4llt", "ekonomiskt", "f\u00f6r", "att", "kunna", "sluta", "som", "l\u00e4rare", "och", "skriva", "de", "andra", "b\u00f6ckerna", "p\u00e5", "heltid", "boken", "blev", "en", "framg\u00e5ng", "i", "b\u00e5de", "storbritannien", "och", "usa", "och", "\u00f6versattes", "snart", "till", "m\u00e5nga", "andra", "spr\u00e5kut\u00f6ver", "b\u00f6ckerna", "i", "harry", "potterserien", "har", "rowling", "skrivit", "tre", "andra", "b\u00f6cker", "med", "koppling", "till", "harry", "potters", "v\u00e4rld", "dessa", "b\u00f6cker", "\u00e4r", "b\u00e5da", "skrivna", "i", "faktaform", "hon", "skrev", "dem", "under", "pseudonymerna", "newt", "scamander", "och", "kennilworthy", "whisp", "den", "ena", "boken", "fantastiska", "vidunder", "och", "var", "man", "hittar", "dem", "ska", "f\u00f6rest\u00e4lla", "en", "av", "harry", "potters", "skolb\u00f6cker", "och", "den", "andra", "quidditch", "genom", "tiderna", "en", "l\u00e5nebok", "fr\u00e5n", "skolbiblioteket", "p\u00e5", "hogwarts", "genom", "detta", "drag", "att", "ge", "liv", "till", "tv\u00e5", "av", "de", "b\u00f6cker", "som", "f\u00f6rst", "bara", "fanns", "som", "imagin\u00e4ra", "skapelser", "i", "hennes", "f\u00f6rsta", "bok", "har", "rowlings", "romaner", "ytterligare", "\u00f6verskridit", "gr\u00e4nsen", "mellan", "verklighet", "och", "fiktion", "hon", "har", "\u00e4ven", "gett", "ut", "boken", "the", "tales", "of", "beedle", "the", "bard", "en", "sagobok", "som", "figurerar", "i", "den", "sjunde", "och", "sista", "harry", "potterboken", "framg\u00e5ngssagan", "fortsatte", "och", "idag", "har", "b\u00f6ckerna", "s\u00e5lts", "i", "runt", "miljoner", "exemplar", "stil", "b\u00f6ckerna", "om", "harry", "potter", "pr\u00e4glas", "av", "fantasifull", "detaljrikedom", "och", "r\u00f6r", "sig", "mellan", "fantasi", "och", "verklighet", "detta", "ger", "b\u00f6ckerna", "trots", "deras", "inneh\u00e5ll", "av", "magi", "mytiska", "v\u00e4sen", "och", "mystik", "en", "k\u00e4nsla", "av", "n\u00e4rvaro", "som", "om", "det", "som", "beskrivs", "faktiskt", "skulle", "kunna", "h\u00e4nda", "handlingen", "i", "b\u00f6ckerna", "\u00e4r", "rak", "och", "enkel", "med", "f\u00e5", "sidosp\u00e5r", "och", "p\u00e5minner", "om", "en", "blandning", "av", "en", "detektivroman", "och", "fantasy", "en", "dagens", "nyheters", "recensent", "anser", "exempelvis", "att", "b\u00f6ckerna", "till", "viss", "del", "\u00e4r", "som", "en", "blandning", "av", "enid", "blytons", "femb\u00f6cker", "och", "jrr", "tolkiens", "sagan", "om", "ringenb\u00f6ckerna", "kombinerar", "p\u00e5", "ett", "unikt", "s\u00e4tt", "tv\u00e5", "traditioner", "inom", "engelsk", "ungdomslitteratur", "fantasy", "och", "internatmilj\u00f6ntekniskt", "anv\u00e4nder", "b\u00f6ckerna", "ett", "relativt", "enkelt", "spr\u00e5k", "och", "bloggaren", "nicholas", "lezard", "p\u00e5", "the", "guardian", "anser", "att", "det", "\u00e4r", "prosa", "som", "en", "hyfsat", "intelligent", "nio\u00e5ring", "kan", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "prestera", "\u00e5", "andra", "sidan", "anser", "den", "svenska", "\u00f6vers\u00e4ttaren", "av", "harry", "potterb\u00f6ckerna", "lena", "friesgedin", "att", "det", "finns", "flera", "dimensioner", "\"dels", "\u00e4r", "det", "ju", "mycket", "ordlekar", "dikter", "och", "annat", "knep", "och", "kn\u00e5p", "hon", "anv\u00e4nder", "dessutom", "olika", "sorters", "spr\u00e5k", "barnen", "pratar", "oerh\u00f6rt", "v\u00e5rdat", "dumbledore", "pratade", "ofta", "i", "l\u00e5nga", "utl\u00e4ggningar", "och", "hagrid", "har", "en", "p\u00e5hittad", "dialekt", "av", "n\u00e5got", "slags", "lantligt", "ov\u00e5rdat", "talspr\u00e5k", "vartefter", "tycker", "jag", "ocks\u00e5", "att", "rowlings", "spr\u00e5k", "har", "f\u00e5tt", "allt", "l\u00e4ngre", "meningar", "invecklat", "\u00e4r", "v\u00e4l", "fel", "ord", "men", "lite", "tyngre", "har", "det", "blivit", "f\u00f6r", "var", "bok\"", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "spr\u00e5ket", "har", "utvecklats", "har", "\u00e4ven", "harry", "gjort", "det", "igenom", "b\u00f6ckerna", "i", "den", "f\u00f6rsta", "boken", "var", "han", "en", "bortkommen", "\u00e5ring", "i", "den", "sista", "\u00e4r", "han", "en", "vuxen", "trollkarl", "som", "kan", "leda", "kampen", "mot", "ondskan", "kanske", "\u00e4r", "det", "en", "av", "f\u00f6rklaringarna", "till", "att", "b\u00f6ckerna", "beh\u00e5llit", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "av", "de", "l\u00e4sare", "som", "fastnade", "f\u00f6r", "boken", "i", "tidig", "\u00e5lder", "upp", "i", "vuxenlivet", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "barn", "och", "ungdomsb\u00f6cker", "m\u00e5nga", "tror", "\u00e4ven", "att", "det", "som", "f\u00e5ngar", "l\u00e4sarna", "\u00e4r", "den", "stora", "sorg", "som", "bor", "inom", "harry", "och", "det", "tr\u00f6sterika", "i", "budskapet", "att", "k\u00e4rleken", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "kraften", "relation", "till", "media", "rowling", "har", "ett", "komplicerat", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "massmedier", "hon", "medger", "att", "hon", "fortfarande", "inte", "har", "s\u00e5", "mycket", "skinn", "p\u00e5", "n\u00e4san", "och", "tycker", "illa", "om", "massmediernas", "nyckfulla", "rapportering", "i", "en", "intervju", "i", "the", "times", "ber\u00e4ttar", "hon", "att", "arbetet", "med", "fenixorden", "drog", "ut", "p\u00e5", "tiden", "d\u00e5", "hon", "samtidigt", "var", "gravid", "och", "media", "gick", "p\u00e5", "en", "dag", "fr\u00e5n", "att", "s\u00e4ga", "att", "hon", "hade", "skrivkramp", "och", "inspirationsbrist", "till", "att", "p\u00e5st\u00e5", "att", "hon", "blivit", "njutningslysten", "och", "slapp", "och", "hon", "t\u00e4nkte", "att", "det", "var", "konstigt", "vilken", "skillnad", "timmar", "kan", "g\u00f6ra", "oavsett", "vilket", "tycker", "hon", "inte", "att", "hon", "f\u00f6rtj\u00e4nar", "ryktet", "som", "en", "enst\u00f6ring", "som", "avskyr", "att", "bli", "intervjuad", "hon", "accepterar", "dock", "inte", "n\u00e4r", "hennes", "familj", "dras", "in", "i", "hennes", "k\u00e4ndisskap", "och", "fick", "hon", "r\u00e4tt", "i", "the", "press", "complaints", "commission", "liknande", "pressombudsmannen", "och", "pressens", "opinionsn\u00e4mnd", "d\u00e5", "hon", "anm\u00e4lde", "en", "serie", "fotografer", "som", "tagit", "bilder", "p\u00e5", "henne", "och", "hennes", "son", "som", "publicerats", "i", "ok!", "magazine", "f\u00f6rlorade", "rowling", "en", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "om", "att", "f\u00f6rbjuda", "publicering", "av", "ett", "fotografi", "av", "hennes", "yngsta", "son", "rowling", "tycker", "speciellt", "illa", "om", "den", "brittiska", "tidningen", "daily", "mail", "som", "bland", "annat", "skriver", "om", "en", "stalker", "som", "rowling", "h\u00e4vdar", "inte", "existerari", "b\u00f6ckerna", "om", "harry", "potter", "m\u00e4rks", "hennes", "kritiska", "inst\u00e4llning", "till", "media", "d\u00e5", "de", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "m\u00e5lar", "upp", "en", "negativ", "bild", "av", "mycket", "av", "media", "fr\u00e4mst", "av", "skvallerpressen", "men", "ocks\u00e5", "av", "vanliga", "tidningar", "bland", "annat", "den", "nitiska", "journalisten", "rita", "skeeter", "som", "skriver", "vinklade", "artiklar", "och", "f\u00f6rvr\u00e4nger", "citat", "med", "sin", "magiska", "\"snabbcitatpenna\"", "men", "b\u00f6ckerna", "inneh\u00e5ller", "ocks\u00e5", "n\u00e5gra", "positiva", "exempel", "p\u00e5", "media", "till", "exempel", "publicerar", "harry", "ett", "avsl\u00f6jande", "reportage", "i", "en", "tidning", "i", "femte", "boken", "som", "sedan", "blir", "f\u00f6rbjuden", "p\u00e5", "skolan", "men", "l\u00e4st", "\u00e4nd\u00e5", "ett", "annat", "exempel", "\u00e4r", "den", "fria", "radiokanal", "som", "drivs", "av", "motst\u00e5ndarna", "mot", "trollkarlen", "voldemorts", "d\u00f6ds\u00e4tarregim", "i", "sjunde", "boken", "r\u00e4ttstvister", "sedan", "den", "f\u00f6rsta", "r\u00e4ttstvisten", "blev", "k\u00e4nd", "har", "harry", "potterserien", "varit", "i", "ett", "antal", "r\u00e4ttsliga", "tvister", "rowling", "f\u00f6rlagen", "och", "time", "warner", "som", "\u00e4ger", "filmr\u00e4ttigheterna", "har", "vidtagit", "r\u00e4ttsliga", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "skydda", "sina", "r\u00e4ttigheter", "och", "har", "\u00e4ven", "sj\u00e4lva", "anklagats", "f\u00f6r", "upphovsr\u00e4ttsliga", "intr\u00e5ng", "falska", "uppf\u00f6ljare", "inf\u00f6r", "de", "sista", "b\u00f6ckerna", "sl\u00e4pptes", "ett", "stort", "antal", "falska", "uppf\u00f6ljare", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "sl\u00e4pptes", "en", "kinesisk", "uppf\u00f6ljare", "kallad", "harry", "potter", "and", "leopardwalkuptodragon", "vilken", "plagierade", "p\u00e5", "s\u00e5v\u00e4l", "harry", "potterb\u00f6ckerna", "som", "tolkiens", "bok", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "och", "l", "frank", "baums", "trollkarlen", "fr\u00e5n", "oz", "den", "tvisten", "vann", "rowling", "och", "f\u00f6rlaget", "tvingades", "betala", "f\u00f6r", "skadanden", "mest", "k\u00e4nda", "serien", "som", "plagierar", "p\u00e5", "harry", "potter", "\u00e4r", "den", "ryska", "serien", "om", "tanya", "grotter", "f\u00f6rfattaren", "dmitrij", "jemets", "h\u00e4vdar", "att", "b\u00f6ckerna", "inte", "\u00e4r", "plagiat", "utan", "parodier", "som", "\u00e4r", "upphovsr\u00e4ttsligt", "till\u00e5tna", "beslutade", "en", "holl\u00e4ndsk", "domstol", "att", "b\u00f6ckerna", "om", "tanja", "grotter", "ej", "f\u00e5r", "\u00f6vers\u00e4ttas", "och", "distribueras", "utanf\u00f6r", "ryssland", "de", "mycket", "popul\u00e4ra", "b\u00f6ckerna", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "endast", "s\u00e5lts", "i", "ryssland", "bortsett", "fr\u00e5n", "ett", "tusental", "exemplar", "fanfiction", "en", "form", "av", "falska", "uppf\u00f6ljare", "\u00e4r", "fanfictions", "sk\u00f6nlitter\u00e4ra", "ber\u00e4ttelser", "skrivna", "av", "fans", "som", "utspelar", "sig", "i", "redan", "existerande", "fiktiva", "v\u00e4rldar", "med", "redan", "existerande", "fiktiva", "karakt\u00e4rer", "inom", "harry", "pottersf\u00e4ren", "finns", "en", "utbredd", "kultur", "av", "fanfictions", "och", "ett", "flertal", "webbplatser", "specialiserade", "p\u00e5", "fanfictions", "finns", "dessa", "renderar", "ingen", "kritik", "fr\u00e5n", "rowling", "tv\u00e4rtom", "hon", "\u00e4r", "smickrad", "\u00f6ver", "att", "fans", "vill", "skriva", "egna", "historier", "baserade", "p\u00e5", "hennes", "karakt\u00e4rer", "hon", "uppskattar", "det", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "det", "inte", "sker", "kommersiellt", "eller", "i", "hennes", "namn", "och", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "alla", "fanfictions", "\u00e4r", "barnv\u00e4nliga", "\"if", "young", "children", "were", "to", "stumble", "on", "harry", "potter", "in", "an", "xrated", "story", "that", "would", "be", "a", "problem\"", "s\u00e4ger", "en", "talesperson", "f\u00f6r", "christopher", "little", "literary", "ungef\u00e4r", "om", "barn", "skulle", "r\u00e5ka", "p\u00e5", "en", "barnf\u00f6rbjuden", "historia", "med", "harry", "potter", "skulle", "det", "inneb\u00e4ra", "ett", "problem", "tvister", "om", "intr\u00e5ng", "mot", "rowling", "med", "flera", "i", "oktober", "byggdes", "en", "fullskalig", "kopia", "av", "hogwarts", "till", "den", "hinduiska", "h\u00f6gtiden", "durga", "puja", "i", "en", "park", "i", "calcutta", "rowling", "st\u00e4mde", "organisat\u00f6rerna", "f\u00f6r", "upphovsr\u00e4ttsintr\u00e5ng", "delhis", "h\u00f6gsta", "domstol", "beslutade", "att", "konstruktionen", "fick", "st\u00e5", "kvar", "\u00f6ver", "firandet", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "den", "raseras", "efter", "firandet", "d\u00e5", "firandet", "skedde", "utan", "vinstintresse", "beslutades", "att", "rowling", "inte", "skulle", "f\u00e5", "n\u00e5gon", "ekonomisk", "kompensationi", "maj", "publicerade", "usas", "f\u00f6rsvarsmakt", "en", "folder", "med", "en", "seriestripp", "baserad", "p\u00e5", "harry", "potter", "med", "en", "karakt\u00e4r", "vid", "namn", "topper", "som", "studerade", "p\u00e5", "mogmarts", "school", "under", "professor", "dumbledore", "rowlings", "jurister", "kontaktade", "redakt\u00f6ren", "som", "h\u00e4vdade", "att", "karakt\u00e4rerna", "inte", "s\u00e5g", "ut", "som", "n\u00e5gon", "karakt\u00e4r", "fr\u00e5n", "harry", "potter", "och", "hans", "v\u00e4rld", "tvister", "om", "intr\u00e5ng", "av", "rowling", "med", "flera", "anklagade", "den", "amerikanska", "f\u00f6rfattaren", "nancy", "stouffer", "rowling", "f\u00f6r", "att", "ha", "plagierat", "hennes", "b\u00f6cker", "the", "legend", "of", "rah", "and", "the", "muggles", "och", "larry", "potter", "and", "his", "best", "friend", "lilly", "det", "fanns", "dock", "inga", "bevis", "f\u00f6r", "att", "b\u00f6ckerna", "skulle", "ha", "haft", "dessa", "titlar", "vid", "originalutgivningen", "huvudfr\u00e5gorna", "handlade", "om", "att", "stouffer", "ans\u00e5g", "sig", "ha", "uppfunnit", "ordet", "\"mugglare\"", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "utan", "magiska", "krafter", "och", "att", "karakt\u00e4ren", "larry", "potter", "hade", "stora", "likheter", "med", "harry", "potter", "dock", "syftade", "ordet", "mugglare", "i", "stouffers", "b\u00f6cker", "p\u00e5", "en", "sorts", "m\u00e4rkliga", "sagotroll", "och", "hade", "ingen", "som", "helst", "likhet", "med", "rowlings", "ickemagiska", "m\u00e4nniskor", "ut\u00f6ver", "namnet", "stouffer", "erk\u00e4nde", "dessutom", "i", "en", "chat", "p\u00e5", "washington", "posts", "hemsida", "att", "hon", "\u00f6verhuvudtaget", "inte", "l\u00e4st", "n\u00e5gon", "harry", "potter", "bok", "utom", "den", "f\u00f6rsta", "som", "hon", "skummat", "genom", "rowling", "f\u00f6rekom", "en", "st\u00e4mning", "tillsammans", "med", "sina", "amerikanska", "f\u00f6rl\u00e4ggare", "scholastic", "press", "\u00e4garna", "av", "filmr\u00e4ttigheterna", "warner", "bros", "under", "r\u00e4tteg\u00e5ngen", "bevisades", "det", "ungef\u00e4r", "utan", "rimligt", "tvivel", "bevisats", "att", "stouffer", "har", "beg\u00e5tt", "ett", "bedr\u00e4geri", "gentemot", "r\u00e4tten", "genom", "att", "hon", "presenterat", "falska", "dokument", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "hennes", "falska", "vittnesm\u00e5l", "samt", "att", "hon", "\u00e4ndrat", "sidor", "flera", "\u00e5r", "senare", "f\u00f6r", "att", "retroaktivt", "s\u00e4tta", "in", "ordet", "\"mugglare\"", "hennes", "m\u00e5l", "ogillades", "och", "hon", "tvingades", "betala", "rowlings", "r\u00e4tteg\u00e5ngskostnaderdet", "var", "\u00e4ven", "en", "mindre", "tvist", "mellan", "warner", "bros", "och", "det", "kanadensiska", "folkbandet", "wyrd", "sisters", "som", "protesterade", "mot", "att", "ett", "band", "vid", "namn", "the", "weird", "sisters", "framtr\u00e4dde", "i", "en", "scen", "i", "filmen", "harry", "potter", "och", "den", "flammande", "b\u00e4garen", "efter", "flera", "turer", "f\u00f6rlorade", "bandet", "m\u00e5let", "f\u00f6rfattarskap", "efter", "harry", "potter", "redan", "innan", "sista", "boken", "av", "harry", "potterserien", "sl\u00e4pptes", "meddelade", "rowling", "att", "hon", "planerade", "att", "skriva", "vidare", "avsl\u00f6jade", "hon", "att", "hon", "hade", "skrivit", "n\u00e5gra", "korta", "ber\u00e4ttelser", "och", "arbetar", "med", "en", "barnbok", "riktad", "till", "en", "yngre", "publik", "\u00e4n", "harry", "potter", "n\u00e5got", "som", "senare", "visade", "sig", "vara", "\"the", "tales", "of", "beedle", "the", "bard\"", "som", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "engelska", "strax", "efter", "att", "\"harry", "potter", "och", "d\u00f6dsrelikerna\"", "sl\u00e4pptes", "sade", "rowling", "att", "hon", "inte", "kommer", "att", "skriva", "n\u00e5gon", "mer", "harry", "potterbok", "men", "att", "det", "kanske", "kommer", "ett", "uppslagsverk", "om", "trollkarlsv\u00e4rlden", "med", "tidigare", "opublicerat", "material", "int\u00e4kter", "fr\u00e5n", "en", "s\u00e5dan", "bok", "skulle", "g\u00e5", "till", "v\u00e4lg\u00f6renhet", "hon", "har", "dock", "senare", "sagt", "att", "arbetet", "med", "en", "eventuell", "s\u00e5dan", "bok", "inte", "ens", "b\u00f6rjat", "\u00e4nnu", "n\u00e4r", "hon", "senare", "fr\u00e5gats", "om", "hon", "planerar", "att", "forts\u00e4tta", "harry", "potterserien", "har", "hon", "sagt", "att", "hon", "inte", "planerar", "det", "men", "att", "det", "alltid", "finns", "en", "m\u00f6jlighet", "p\u00e5", "fr\u00e5gor", "om", "hon", "kommer", "att", "skriva", "fler", "fantasyb\u00f6cker", "svarade", "hon", "i", "oktober", "att", "hon", "tror", "att", "det", "skulle", "bli", "v\u00e4ldigt", "sv\u00e5rt", "eftersom", "hon", "\u00e4gnat", "\u00e5r", "\u00e5t", "harry", "potters", "v\u00e4rld", "skulle", "det", "vara", "sv\u00e5rt", "att", "skapa", "en", "nyi", "en", "intervju", "publicerad", "ber\u00e4ttade", "rowling", "att", "hon", "vill", "\u00e4gna", "mer", "tid", "\u00e5t", "sin", "familj", "men", "att", "hon", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "skriver", "p\u00e5", "tv\u00e5", "olika", "saker", "en", "bok", "f\u00f6r", "barn", "och", "en", "f\u00f6r", "vuxna", "under", "augusti", "spreds", "en", "nyhet", "om", "att", "rowling", "arbetat", "p\u00e5", "en", "kriminalroman", "p\u00e5", "ett", "caf\u00e9", "i", "edinburgh", "scotland", "f\u00f6rfattaren", "ian", "rankin", "som", "var", "upphovsman", "till", "ryktet", "avf\u00e4rdade", "dock", "kort", "d\u00e4refter", "ryktet", "som", "ett", "sk\u00e4mtrowlings", "f\u00f6rsta", "vuxenbok", "den", "tomma", "stolen", "publicerades", "p\u00e5", "engelska", "den", "september", "hennes", "andra", "vuxenbok", "g\u00f6kens", "rop", "publicerades", "under", "pseudonymen", "robert", "galbraith", "den", "har", "sedan", "f\u00f6ljts", "av", "ytterligare", "tv\u00e5", "b\u00f6cker", "med", "samma", "huvudpersoner", "se", "nedan", "bibliografi", "b\u00f6cker", "till", "varje", "bok", "anges", "tv\u00e5", "\u00e5rtal", "det", "f\u00f6rsta", "anger", "n\u00e4r", "boken", "gavs", "ut", "i", "original", "det", "andra", "n\u00e4r", "den", "svenska", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "kom", "harry", "potter", "och", "de", "vises", "sten", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "philosopher's", "stone", "utgiven", "i", "usa", "som", "harry", "potter", "and", "the", "sorcerer's", "stone", "harry", "potter", "och", "hemligheternas", "kammare", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "chamber", "of", "secrets", "harry", "potter", "och", "f\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "azkaban", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "prisoner", "of", "azkaban", "harry", "potter", "och", "den", "flammande", "b\u00e4garen", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "goblet", "of", "fire", "harry", "potter", "och", "fenixorden", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "order", "of", "the", "phoenix", "harry", "potter", "och", "halvblodsprinsen", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "halfblood", "prince", "harry", "potter", "och", "d\u00f6dsrelikerna", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lena", "friesgedin", "harry", "potter", "and", "the", "deathly", "hallows", "fantastiska", "vidunder", "och", "var", "man", "hittar", "dem", "\u00f6vers\u00e4ttning", "ann", "margret", "forsstr\u00f6m", "under", "pseudonymen", "newt", "scamander", "quidditch", "genom", "tiderna", "\u00f6vers\u00e4ttning", "ann", "margret", "forsstr\u00f6m", "under", "pseudonymen", "kennilworthy", "whisp", "the", "tales", "of", "beedle", "the", "bard", "samlarobjektmassutg\u00e5va", "endast", "p\u00e5", "engelska", "den", "tomma", "stolen", "the", "casual", "vacancy", "g\u00f6kens", "rop", "the", "cuckoo's", "calling", "boken", "skrevs", "under", "pseudonymen", "robert", "galbraith", "silkesmasken", "the", "silkworm", "boken", "skrevs", "under", "pseudonymen", "robert", "galbraith", "karri\u00e4r", "i", "ondska", "career", "of", "evil", "boken", "skrevs", "under", "pseudonymen", "robert", "galbraith", "v\u00e4ldigt", "bra", "liv", "om", "f\u00f6rdelen", "med", "att", "misslyckas", "och", "vikten", "av", "fantasi", "\u00f6vers\u00e4ttning", "sofia", "nordin", "fischer", "very", "good", "lives", "the", "fringe", "benefits", "of", "failure", "and", "the", "importance", "of", "imagination", "the", "ickabog", "artiklar", "\"the", "first", "it", "girl", "jk", "rowling", "reviews", "decca", "the", "letters", "of", "jessica", "mitford", "redigerad", "av", "peter", "y", "sussman\"", "the", "daily", "telegraph", "juli", "introduktion", "i", "boken", "\"ending", "child", "poverty\"", "i", "moving", "britain", "forward", "selected", "speeches", "av", "gordon", "brown", "bloomsbury", "f\u00f6rord", "till", "antologin", "magic", "redigerad", "av", "gil", "mcneil", "och", "sarah", "brown", "bloomsbury", "debattartikeln", "the", "single", "mother's", "manifesto", "en", "debattartikel", "publicerad", "i", "dagstidningen", "the", "times", "r\u00f6rande", "f\u00f6rs\u00f6rjningsst\u00f6d", "till", "ensamst\u00e5ende", "i", "samband", "med", "valr\u00f6relsen", "priser", "i", "urval", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "jk", "rowlings", "officiella", "webbplats", "harry", "potter", "och", "mer", "rowlinginfo", "en", "introduktion", "till", "jk", "rowling", "jk", "rowling", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "jk", "rowling", "i", "libris", "jk", "rowling", "p\u00e5", "svensk", "filmdatabas"]