["john", "ronald", "reuel", "tolkien", "tlkin", "f\u00f6dd", "januari", "i", "bloemfontein", "oranjefristaten", "i", "nuvarande", "sydafrika", "d\u00f6d", "september", "i", "bournemouth", "dorset", "storbritannien", "var", "en", "brittisk", "f\u00f6rfattare", "filolog", "och", "universitetsprofessor", "mest", "k\u00e4nd", "som", "f\u00f6rfattare", "till", "fantasyromanerna", "the", "lord", "of", "the", "rings", "p\u00e5", "svenska", "mest", "k\u00e4nd", "som", "sagan", "om", "ringen", "i", "\u00e4ldre", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "h\u00e4rskarringen", "och", "i", "ny\u00f6vers\u00e4ttning", "ringarnas", "herre", "han", "skrev", "\u00e4ven", "bilbo", "och", "silmarillion", "tolkien", "var", "professor", "i", "fornengelska", "anglosaxiska", "old", "english", "vid", "universitetet", "i", "oxford", "och", "i", "english", "language", "and", "literature", "han", "var", "troende", "katolik", "och", "gick", "ofta", "i", "kyrkan", "tolkien", "var", "mycket", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "med", "cs", "lewis", "de", "var", "b\u00e5da", "medlemmar", "i", "den", "litter\u00e4ra", "diskussionsklubben", "the", "inklings", "tolkien", "f\u00f6ddes", "i", "oranjefristaten", "nuvarande", "fristatsprovinsen", "i", "sydafrika", "\u00e5r", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "arthur", "och", "mabel", "var", "b\u00e5da", "fr\u00e5n", "england", "men", "hade", "flyttat", "till", "sydafrika", "eftersom", "fadern", "som", "var", "bankanst\u00e4lld", "s\u00e5g", "m\u00f6jligheterna", "till", "avancemang", "som", "st\u00f6rre", "d\u00e4r", "\u00e5r", "n\u00e4r", "ronald", "som", "pojken", "kallades", "var", "tre", "\u00e5r", "fick", "han", "en", "lillebror", "mabel", "f\u00f6dde", "d\u00e5", "\u00e4nnu", "en", "pojke", "som", "fick", "namnet", "hilary", "arthur", "reuel", "\u00e5r", "reste", "han", "med", "sin", "mor", "mabel", "och", "sin", "yngre", "bror", "hilary", "till", "england", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4lsa", "p\u00e5", "sl\u00e4ktingar", "i", "birmingham", "fadern", "skulle", "komma", "efter", "senare", "men", "dog", "den", "februari", "mabel", "och", "pojkarna", "\u00e5kte", "aldrig", "tillbaka", "till", "sydafrika", "utan", "stannade", "kvar", "i", "england", "som", "barn", "gick", "tolkien", "p\u00e5", "king", "edward's", "school", "i", "birmingham", "den", "november", "dog", "mabel", "d\u00e5", "var", "tolkien", "tolv", "\u00e5r", "gammal", "tolkien", "studerade", "engelska", "och", "engelsk", "litteratur", "vid", "universitetet", "i", "oxford", "med", "inriktning", "p\u00e5", "filologi", "han", "var", "signalofficer", "i", "den", "brittiska", "arm\u00e9n", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "deltog", "bland", "annat", "i", "slaget", "vid", "somme", "han", "drabbades", "av", "skyttegravsfeber", "i", "slutet", "av", "och", "tillbringade", "\u00e5terstoden", "av", "kriget", "i", "england", "under", "tiden", "p\u00e5", "hemmafronten", "p\u00e5b\u00f6rjade", "han", "arbetet", "p\u00e5", "sitt", "legendarium", "som", "skulle", "komma", "att", "se", "tryck", "f\u00f6rst", "fyra", "\u00e5r", "efter", "hans", "d\u00f6d", "i", "boken", "silmarillion", "\u00e5r", "\u00e5r", "blev", "tolkien", "utn\u00e4mnd", "till", "docent", "i", "engelska", "vid", "universitetet", "i", "leeds", "och", "\u00e5r", "blev", "han", "professor", "i", "anglosaxiska", "i", "oxford", "han", "var", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "med", "f\u00f6rfattaren", "cs", "lewis", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "han", "skriva", "p\u00e5", "ber\u00e4ttelsen", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "ber\u00e4ttelsen", "uppt\u00e4cktes", "av", "f\u00f6rlaget", "allen", "&", "unwin", "som", "publicerade", "den", "\u00e5r", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5b\u00f6rjade", "han", "arbetet", "med", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "bilbo", "\u00e5r", "blev", "tolkien", "professor", "i", "engelska", "och", "i", "engelsk", "litteratur", "vid", "merton", "college", "i", "oxford", "uppf\u00f6ljaren", "till", "bilbo", "fick", "namnet", "sagan", "om", "ringen", "och", "publicerades", "i", "tre", "delar", "av", "allen", "&", "unwin", "mellan", "och", "sagan", "om", "ringen", "blev", "en", "succ\u00e9", "och", "n\u00e5got", "av", "en", "kultbok", "p\u00e5", "amerikanska", "college", "under", "talet", "\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "tolkien", "till", "hedersprofessor", "i", "litteratur", "vid", "oxfords", "universitet", "f\u00f6r", "sina", "bidrag", "p\u00e5", "filologins", "omr\u00e5de", "och", "\u00e5r", "tilldelades", "han", "brittiska", "imperieorden", "jrr", "tolkien", "avled", "av", "akut", "bl\u00f6dande", "mags\u00e5r", "den", "september", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "efter", "hans", "d\u00f6d", "publicerade", "tolkiens", "son", "christopher", "en", "serie", "verk", "baserade", "p\u00e5", "faderns", "omfattande", "anteckningar", "och", "opublicerade", "manuskript", "d\u00e4ribland", "silmarillion", "dessa", "tillsammans", "med", "bilbo", "och", "sagan", "om", "ringen", "bildade", "en", "sammanh\u00e4ngande", "samling", "ber\u00e4ttelser", "dikter", "fiktiva", "historier", "p\u00e5hittade", "spr\u00e5k", "och", "litter\u00e4ra", "ess\u00e4er", "om", "en", "fantasiv\u00e4rld", "vid", "namn", "arda", "och", "midg\u00e5rd", "i", "den", "mellan", "och", "anv\u00e4nde", "tolkien", "ben\u00e4mningen", "legendarium", "f\u00f6r", "merparten", "av", "dessa", "skriftermedan", "m\u00e5nga", "andra", "f\u00f6rfattare", "hade", "publicerat", "fantasyverk", "f\u00f6re", "tolkien", "ledde", "den", "stora", "framg\u00e5ngen", "med", "bilbo", "och", "sagan", "om", "ringen", "n\u00e4r", "de", "publicerades", "i", "pocket", "i", "usa", "direkt", "till", "en", "popul\u00e4rt", "\u00e5teruppvaknande", "av", "genren", "detta", "har", "orsakat", "att", "tolkien", "popul\u00e4rt", "identifieras", "som", "\"fadern\"", "av", "den", "moderna", "fantasylitteraturen", "eller", "mer", "exakt", "av", "high", "fantasy", "tolkiens", "skrifter", "har", "inspirerat", "m\u00e5nga", "andra", "fantasyverk", "och", "har", "haft", "en", "best\u00e5ende", "effekt", "p\u00e5", "hela", "omr\u00e5det", "\u00e5r", "rankade", "the", "times", "honom", "p\u00e5", "en", "sj\u00e4tte", "plats", "\u00f6ver", "listan", "\u00f6ver", "\"de", "st\u00f6rsta", "brittiska", "f\u00f6rfattarna", "sedan", "\"", "forbes", "rankade", "honom", "den", "e", "mest", "inkomstbringande", "d\u00f6da", "k\u00e4ndisen", "\u00e5r", "asteroiden", "tolkien", "\u00e4r", "uppkallad", "efter", "honom", "biografi", "bakgrund", "sl\u00e4kten", "tolkien", "kom", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "sachsenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "den", "saxiska", "formen", "av", "namnet", "var", "tollkiehn", "vilket", "betyder", "dumdristig", "tollk\u00fchnk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "sl\u00e4kten", "tolkien", "immigrerade", "emellertid", "till", "england", "under", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "talet", "och", "blev", "snabbt", "intensivt", "engelsk", "tolkiens", "farfar", "john", "benjamin", "tolkien", "f\u00f6rs\u00f6rjde", "sig", "som", "pianotillverkare", "i", "birmingham", "men", "hans", "firma", "gick", "i", "konkurs", "tolkiens", "far", "arthur", "reuel", "tolkien", "m\u00e5ste", "d\u00e4rf\u00f6r", "hitta", "n\u00e5gon", "annan", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "han", "jobbade", "p\u00e5", "lloyds", "bank", "i", "birmingham", "men", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "g\u00f6ra", "karri\u00e4r", "d\u00e4r", "n\u00e4r", "han", "fick", "ett", "erbjudande", "om", "arbete", "i", "bank", "of", "africa", "i", "sydafrika", "tackade", "han", "d\u00e4rf\u00f6r", "ja", "och", "flyttade", "dittolkiens", "mor", "var", "mabel", "suffield", "familjen", "suffield", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "staden", "evesham", "i", "worcestershire", "mabels", "far", "john", "suffield", "\u00e4gde", "en", "manufakturaff\u00e4r", "i", "birmingham", "firman", "gick", "dock", "i", "konkurs", "och", "john", "f\u00f6rs\u00f6rjde", "sig", "resten", "av", "livet", "som", "kringresande", "f\u00f6rs\u00e4ljare", "f\u00f6r", "jeyes", "desinfektionsmedel", "sitt", "efternamn", "till", "trots", "identifierade", "tolkien", "sig", "mer", "med", "sl\u00e4kten", "suffield", "och", "dess", "hemlandskap", "worcestershirearthur", "tolkien", "och", "mabel", "suffield", "f\u00f6rlovades", "n\u00e4r", "mabel", "var", "arton", "\u00e5r", "gammal", "i", "slutet", "av", "\u00e5r", "fick", "arthur", "tj\u00e4nsten", "som", "bankdirekt\u00f6r", "vid", "bank", "of", "africas", "kontor", "i", "bloemfontein", "i", "oranjefristaten", "nuvarande", "fristatsprovinsen", "mabel", "kom", "till", "sydafrika", "i", "april", "och", "arthur", "och", "mabel", "gifte", "sig", "i", "katedralen", "i", "kapstaden", "den", "april", "barndom", "john", "ronald", "reuel", "tolkien", "f\u00f6ddes", "i", "bloemfontein", "den", "januari", "namnen", "john", "och", "reuel", "fanns", "i", "tolkiensl\u00e4kten", "sedan", "tidigare", "medan", "ronald", "var", "nytt", "och", "mabels", "f\u00f6rslag", "hans", "sl\u00e4ktingar", "och", "senare", "hans", "hustru", "kallade", "honom", "ronald", "n\u00e5gra", "av", "hans", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "och", "skolkamrater", "kallade", "honom", "john", "ronald", "och", "hans", "v\u00e4nner", "vid", "vuxen", "\u00e5lder", "n\u00e4mnde", "honom", "som", "brukligt", "var", "vid", "efternamn", "eller", "med", "smeknamnet", "tollers", "tolkiens", "yngre", "bror", "hilary", "arthur", "reuel", "f\u00f6ddes", "den", "februari", "en", "dag", "kidnappade", "familjens", "m\u00f6rkhyade", "tj\u00e4nare", "isaac", "den", "nyf\u00f6dde", "tolkien", "f\u00f6r", "att", "visa", "upp", "honom", "f\u00f6r", "sin", "kraal", "uppst\u00e5ndelsen", "i", "huset", "blev", "stor", "men", "isaac", "blev", "inte", "avskedad", "av", "tacksamhet", "f\u00f6r", "detta", "gav", "han", "sin", "nyf\u00f6dde", "son", "namnet", "isaak", "mister", "tolkien", "victor", "victor", "efter", "drottning", "victoria", "en", "annan", "g\u00e5ng", "blev", "tolkien", "biten", "av", "en", "tarantel", "vissa", "har", "f\u00f6rknippat", "denna", "h\u00e4ndelse", "med", "det", "faktum", "att", "onda", "spindlar", "vid", "ett", "antal", "tillf\u00e4llen", "f\u00f6rekommer", "i", "tolkiens", "verk", "tolkien", "kunde", "sj\u00e4lv", "inte", "minnas", "h\u00e4ndelsen", "vid", "vuxen", "\u00e5lder", "och", "hade", "inget", "emot", "spindlar", "tolkien", "trivdes", "inte", "i", "det", "varma", "klimatet", "och", "var", "ofta", "sjuk", "i", "april", "reste", "mabel", "och", "hennes", "tv\u00e5", "s\u00f6ner", "till", "storbritannien", "arthur", "var", "tvungen", "att", "arbeta", "men", "skulle", "komma", "efter", "senare", "mabel", "och", "barnen", "bodde", "hos", "hennes", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "och", "klimatombytet", "gjorde", "tolkien", "gott", "arthur", "drabbades", "dock", "av", "reumatisk", "feber", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "och", "dog", "i", "bloemfontein", "den", "februari", "mabel", "bodde", "kvar", "i", "england", "med", "sina", "tv\u00e5", "s\u00f6ner", "sommaren", "flyttade", "de", "till", "den", "lilla", "byn", "sarehole", "en", "dryg", "kilometer", "s\u00f6der", "om", "birmingham", "tolkien", "utforskade", "warwickshires", "landsbygd", "tillsammans", "med", "sin", "lillebror", "de", "fascinerades", "av", "kvarnen", "sarehole", "mill", "d\u00e4r", "man", "malt", "s\u00e4d", "i", "trehundra", "\u00e5r", "han", "blev", "jagad", "av", "en", "arg", "bonde", "som", "uppt\u00e4ckte", "honom", "n\u00e4r", "han", "plockade", "svamp", "p\u00e5", "bondens", "\u00e4gor", "tolkien", "undervisades", "hemma", "av", "sin", "mor", "som", "tidigt", "l\u00e4rde", "honom", "grunderna", "i", "latin", "vilket", "intresserade", "honom", "franska", "var", "d\u00e4remot", "inte", "lika", "intressant", "mabel", "f\u00f6rs\u00f6kte", "ocks\u00e5", "l\u00e4ra", "tolkien", "att", "spela", "piano", "men", "utan", "st\u00f6rre", "framg\u00e5ng", "d\u00e4remot", "tecknade", "han", "bra", "han", "l\u00e4ste", "m\u00e5nga", "sagob\u00f6cker", "han", "gillade", "inte", "skattkammar\u00f6n", "r\u00e5ttf\u00e5ngaren", "i", "hameln", "och", "hc", "andersens", "sagor", "han", "tyckte", "d\u00e4remot", "om", "alice", "i", "underlandet", "indianb\u00f6cker", "george", "macdonalds", "curdieb\u00f6cker", "och", "i", "synnerhet", "andrew", "langs", "sagob\u00f6cker", "s\u00e4rskilt", "den", "r\u00f6da", "sagobokenh\u00f6sten", "s\u00f6kte", "tolkien", "in", "till", "skolan", "king", "edward's", "school", "i", "birmingham", "men", "kom", "inte", "in", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "s\u00f6kte", "han", "igen", "och", "kom", "in", "en", "farbror", "betalade", "skolavgiften", "och", "tolkien", "b\u00f6rjade", "skolan", "i", "september", "till", "en", "b\u00f6rjan", "trivdes", "han", "d\u00e5ligt", "i", "king", "edward's", "school", "och", "var", "ofta", "sjuk", "men", "efter", "ett", "tag", "vande", "han", "sig", "vid", "skolan", "och", "trivdes", "b\u00e4ttre", "i", "juni", "konverterade", "mabel", "till", "katolicismen", "detta", "f\u00f6rargade", "stora", "delar", "av", "sl\u00e4kten", "mabels", "sv\u00e5ger", "walter", "incledon", "hade", "tidigare", "hj\u00e4lpt", "mabel", "med", "visst", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "men", "detta", "st\u00f6d", "upph\u00f6rde", "vid", "hennes", "konvertering", "f\u00f6rd\u00f6mandena", "fr\u00e5n", "sl\u00e4ktingar", "och", "de", "os\u00e4kra", "ekonomiska", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "tog", "h\u00e5rt", "p\u00e5", "mabel", "och", "hennes", "h\u00e4lsan\u00e4r", "tolkien", "b\u00f6rjade", "i", "skolan", "inne", "i", "staden", "kunde", "familjen", "inte", "l\u00e4ngre", "bo", "kvar", "p\u00e5", "landet", "i", "slutet", "av", "flyttade", "de", "till", "ett", "litet", "hus", "i", "birminghams", "f\u00f6rstad", "moseley", "tolkien", "tyckte", "att", "moseley", "var", "avskyv\u00e4rt", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "flyttade", "de", "till", "ett", "hus", "vid", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "king's", "heath", "station", "i", "n\u00e4rheten", "l\u00e5g", "den", "katolska", "kyrkan", "st", "dunstan", "p\u00e5", "de", "t\u00e5gvagnar", "som", "passerade", "king's", "heath", "kunde", "tolkien", "l\u00e4sa", "namn", "p\u00e5", "orter", "i", "wales", "och", "han", "blev", "nyfiken", "p\u00e5", "det", "walesiska", "spr\u00e5ket", "senare", "i", "hans", "barndom", "reste", "han", "till", "wales", "och", "tyckte", "att", "namnen", "p\u00e5", "stationerna", "som", "for", "f\u00f6rbi", "var", "sp\u00e4nnandemabel", "trivdes", "inte", "i", "huset", "vid", "king's", "heath", "och", "i", "st", "dunstans", "kyrka", "i", "b\u00f6rjan", "av", "flyttade", "familjen", "till", "oliver", "road", "i", "f\u00f6rstaden", "edgbaston", "d\u00e4r", "den", "katolska", "oratoriekyrkan", "l\u00e5g", "till", "kyrkan", "h\u00f6rde", "skolan", "st", "philip's", "d\u00e4r", "tolkien", "och", "hans", "bror", "b\u00f6rjade", "kyrkans", "f\u00f6rsamlingspr\u00e4st", "hette", "francis", "xavier", "morgan", "fader", "francis", "blev", "med", "tiden", "en", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "till", "familjen", "undervisningen", "i", "st", "philip's", "h\u00f6ll", "en", "l\u00e4gre", "niv\u00e5", "\u00e4n", "den", "vid", "king", "edward's", "h\u00f6sten", "fick", "tolkien", "ett", "stipendium", "och", "b\u00f6rjade", "\u00e5ter", "p\u00e5", "king", "edward's", "nu", "fick", "han", "l\u00e4sa", "grekiska", "om", "vilket", "han", "senare", "skrev", "ledigheten", "i", "grekiska", "spr\u00e5ket", "framh\u00e4vd", "av", "en", "fast", "grund", "under", "den", "glittrande", "ytan", "f\u00e4ngslade", "mig", "men", "lockelsen", "l\u00e5g", "till", "en", "del", "i", "sj\u00e4lva", "antiken", "och", "dess", "artfr\u00e4mmande", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "mig", "spr\u00e5ket", "gick", "inte", "hem", "han", "fick", "ocks\u00e5", "l\u00e4sa", "engelsk", "litteratur", "d\u00e4ribland", "shakespeares", "sk\u00e5despel", "som", "han", "inte", "gillade", "shakespeare", "blev", "dock", "senare", "en", "inspirationsk\u00e4lla", "till", "tolkiens", "skapelse", "enterna", "mabels", "h\u00e4lsa", "sviktade", "i", "april", "lades", "hon", "in", "p\u00e5", "sjukhus", "och", "diagnosticerades", "som", "diabetiker", "tolkien", "fick", "bo", "hos", "sin", "moster", "jane", "neave", "och", "hennes", "make", "edward", "i", "hove", "medan", "hans", "bror", "flyttade", "in", "hos", "deras", "morf\u00f6r\u00e4ldrar", "till", "sommaren", "var", "mabel", "tillr\u00e4ckligt", "bra", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4mna", "sjukhuset", "hon", "och", "pojkarna", "flyttade", "till", "en", "stuga", "i", "byn", "rednal", "utanf\u00f6r", "birmingham", "som", "\u00e4gdes", "av", "oratoriekyrkan", "lantluften", "gjorde", "dem", "alla", "tre", "gott", "n\u00e4r", "tolkien", "b\u00f6rjade", "i", "skolan", "igen", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "bodde", "familjen", "kvar", "i", "rednal", "och", "han", "fick", "g\u00e5", "en", "l\u00e5ng", "v\u00e4g", "till", "skolan", "varje", "dag", "i", "november", "blev", "mabel", "\u00e5ter", "s\u00e4mre", "och", "hamnade", "i", "en", "djup", "diabeteskoma", "hon", "dog", "den", "november", "ungdom", "mabel", "hade", "i", "sitt", "testamente", "utsett", "fader", "francis", "morgan", "till", "pojkarnas", "f\u00f6rmyndare", "fader", "francis", "var", "en", "gener\u00f6s", "och", "tillgiven", "f\u00f6rmyndare", "n\u00e5gra", "veckor", "efter", "mabels", "d\u00f6d", "hyrde", "han", "in", "pojkarna", "i", "ett", "ledigt", "rum", "hos", "deras", "ingifta", "moster", "beatrice", "sheffield", "i", "birmingham", "p\u00e5", "king", "edward's", "l\u00e4rde", "tolkien", "k\u00e4nna", "christopher", "wiseman", "som", "han", "skulle", "f\u00f6rbli", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "med", "genom", "hela", "skolan", "tolkien", "kom", "med", "i", "skolans", "rugbylag", "han", "l\u00e4ste", "latin", "och", "grekiska", "och", "fick", "ocks\u00e5", "upp", "\u00f6gonen", "f\u00f6r", "filologin", "l\u00e4ran", "om", "spr\u00e5kens", "bakgrund", "uppt\u00e4ckten", "av", "anglosaxiskan", "gjorde", "honom", "\u00e4nnu", "mer", "intresserad", "av", "filologi", "genom", "anglosaxiskan", "uppt\u00e4ckte", "han", "ocks\u00e5", "flera", "gamla", "engelska", "diktverk", "s\u00e5som", "beowulf", "sir", "gawain", "och", "den", "gr\u00f6ne", "riddaren", "och", "p\u00e4rlan", "han", "intresserade", "sig", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "isl\u00e4ndskatolkiens", "spr\u00e5kintresse", "tog", "sig", "ocks\u00e5", "uttryck", "i", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "komponera", "egna", "spr\u00e5k", "hans", "kusiner", "mary", "och", "marjorie", "incledon", "hade", "uppfunnit", "ett", "spr\u00e5k", "som", "de", "kallade", "animalic", "djuriska", "animalic", "var", "ett", "spr\u00e5k", "som", "var", "uppbyggt", "fr\u00e4mst", "av", "namnen", "p\u00e5", "olika", "djur", "till", "exempel", "betydde", "hund", "n\u00e4ktergal", "hackspett", "fyrtio", "du", "\u00e4r", "en", "\u00e5sna", "tolkien", "roades", "av", "spr\u00e5ket", "och", "l\u00e4rde", "sig", "animalic", "senare", "skapade", "tolkien", "och", "mary", "incledon", "spr\u00e5ket", "nevbosh", "vilket", "betyder", "nytt", "nonsens", "ett", "exempel", "p\u00e5", "nevbosh", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "limerick", "tolkien", "utvecklade", "ocks\u00e5", "spr\u00e5ket", "naffarin", "som", "var", "starkt", "influerat", "av", "spanska", "och", "n\u00e4r", "han", "uppt\u00e4ckte", "och", "utforskade", "gotiskan", "roade", "han", "sig", "med", "att", "fylla", "ut", "luckorna", "i", "det", "gotiska", "spr\u00e5ket", "med", "egenkomponerade", "ord", "han", "utvecklade", "ocks\u00e5", "ett", "fiktivt", "historiskt", "germanskt", "spr\u00e5k", "som", "gotiskan", "skulle", "ha", "h\u00e4rstammat", "ifr\u00e5ni", "b\u00f6rjan", "av", "flyttade", "tolkien", "och", "hans", "bror", "in", "hos", "mrs", "faulkner", "p\u00e5", "duchesse", "road", "inneboende", "d\u00e4r", "var", "ocks\u00e5", "edith", "bratt", "ediths", "mor", "som", "hade", "uppfostrat", "henne", "sj\u00e4lv", "hade", "d\u00f6tt", "fem", "\u00e5r", "tidigare", "edith", "var", "f\u00f6dd", "den", "januari", "hon", "hade", "f\u00e5tt", "en", "utbildning", "p\u00e5", "internatskola", "och", "var", "mycket", "bra", "p\u00e5", "piano", "edith", "bratt", "och", "jrr", "tolkien", "fattade", "snabbt", "tycke", "f\u00f6r", "varandra", "sommaren", "best\u00e4mde", "de", "sig", "f\u00f6r", "att", "de", "var", "k\u00e4ra", "de", "gick", "p\u00e5", "konditorier", "och", "f\u00f6retog", "cykelturer", "tillsammans", "n\u00e4r", "tolkiens", "f\u00f6rmyndare", "fader", "francis", "fick", "reda", "p\u00e5", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "blev", "han", "orolig", "att", "det", "skulle", "f\u00f6rhindra", "tolkien", "fr\u00e5n", "arbetet", "med", "att", "f\u00e5", "stipendium", "och", "kunna", "studera", "i", "oxford", "han", "ordnade", "s\u00e5", "att", "han", "fick", "flytta", "fr\u00e5n", "huset", "d\u00e4r", "edith", "bodde", "och", "f\u00f6rbj\u00f6d", "honom", "att", "forts\u00e4tta", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "edith", "och", "tolkien", "tr\u00e4ffades", "dock", "i", "smyg", "n\u00e4r", "francis", "uppt\u00e4ckte", "detta", "hotade", "han", "att", "ta", "tolkien", "ur", "skolan", "om", "de", "tr\u00e4ffades", "igen", "innan", "tolkien", "var", "myndig", "det", "vill", "s\u00e4ga", "\u00e5r", "gammal", "om", "tre", "\u00e5r", "den", "mars", "flyttade", "edith", "bratt", "fr\u00e5n", "birmingham", "till", "cheltenham", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4r", "bo", "hos", "en", "\u00e4ldre", "advokat", "och", "hans", "hustruskolbiblioteket", "p\u00e5", "king", "edward's", "sk\u00f6ttes", "i", "teorin", "av", "en", "l\u00e4rare", "men", "i", "praktiken", "sk\u00f6ttes", "det", "av", "n\u00e5gra", "\u00e4ldre", "elever", "som", "fick", "titeln", "bibliotekarie", "\u00e5r", "var", "tolkien", "bibliotekarie", "tillsammans", "med", "sina", "v\u00e4nner", "christopher", "wiseman", "och", "rq", "gilson", "och", "n\u00e5gra", "till", "elever", "de", "brukade", "dricka", "te", "i", "biblioteket", "och", "diskutera", "litteratur", "n\u00e4r", "sommaren", "kom", "tog", "de", "f\u00f6r", "vana", "att", "tr\u00e4ffas", "och", "dricka", "te", "och", "diskutera", "i", "barrow's", "stores", "tolkien", "wiseman", "och", "gilson", "kallade", "sin", "lilla", "diskussionsklubb", "f\u00f6r", "tcbs", "som", "stod", "f\u00f6r", "tea", "club", "barrow's", "stores", "senare", "tillkom", "\u00e4ven", "geoffrey", "bache", "smith", "tcbs", "bidrog", "till", "att", "v\u00e4cka", "tolkiens", "intresse", "f\u00f6r", "poesi", "h\u00f6sten", "s\u00f6kte", "tolkien", "ett", "stipendium", "vid", "oxfords", "universitet", "men", "fick", "det", "inte", "i", "december", "s\u00f6kte", "han", "igen", "denna", "g\u00e5ng", "fick", "han", "stipendium", "och", "med", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "fader", "francis", "skulle", "han", "ha", "r\u00e5d", "att", "b\u00f6rja", "studera", "i", "oxford", "h\u00f6sten", "sommaren", "reste", "han", "till", "schweiz", "i", "ett", "s\u00e4llskap", "p\u00e5", "tolv", "personer", "d\u00e4r", "bland", "andra", "hans", "bror", "hilary", "makarna", "brookersmith", "p\u00e5", "vars", "bondg\u00e5rd", "hilary", "arbetade", "och", "deras", "moster", "jane", "neave", "som", "nu", "var", "\u00e4nka", "ingick", "de", "fotvandrade", "fr\u00e5n", "interlaken", "f\u00f6rbi", "lauterbrunnen", "och", "m\u00fcrren", "till", "lauterbrunnendalens", "huvud", "d\u00e4rifr\u00e5n", "fortsatte", "de", "genom", "bergspassen", "grosse", "och", "kleine", "scheidegg", "med", "topparna", "eiger", "och", "m\u00f6nch", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6gra", "sida", "f\u00f6rbi", "grindelwald", "och", "anl\u00e4nde", "i", "meiringen", "d\u00e4r", "gav", "\u00e5synen", "av", "berget", "jungfrau", "inspiration", "till", "bergstoppen", "celebdil", "i", "dimmiga", "bergen", "i", "sagan", "om", "ringen", "s\u00e4llskapet", "vandrade", "vidare", "fr\u00e5n", "meiringen", "genom", "grimsellpasset", "l\u00e4ngs", "floden", "rh\u00f4ne", "till", "staden", "brig", "n\u00e4r", "s\u00e4llskapet", "vandrade", "upp", "p\u00e5", "aletschglaci\u00e4ren", "var", "det", "en", "varm", "dag", "vilket", "gjorde", "att", "sn\u00f6n", "sm\u00e4lte", "och", "stenar", "i", "storlek", "fr\u00e5n", "en", "apelsin", "till", "en", "fotboll", "och", "n\u00e5gra", "betydligt", "st\u00f6rre", "sattes", "i", "rullning", "en", "stor", "bumling", "passerade", "i", "h\u00f6g", "hastighet", "mitt", "emellan", "tolkien", "och", "den", "\u00e4ldre", "l\u00e4rarinna", "som", "gick", "framf\u00f6r", "honom", "denna", "episod", "och", "en", "natt", "n\u00e4r", "s\u00e4llskapet", "gick", "vilse", "och", "tvingades", "s\u00f6ka", "skydd", "fr\u00e5n", "ett", "\u00e5skov\u00e4der", "i", "en", "f\u00e4bod", "inspirerade", "till", "h\u00e4ndelser", "i", "tolkiens", "bok", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "s\u00e4llskapet", "fortsatte", "till", "valais", "och", "zermatt", "och", "s\u00e5g", "matterhorns", "svarta", "topp", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "kilometers", "avst\u00e5nd", "innan", "de", "reste", "hem", "k\u00f6pte", "tolkien", "ett", "vykort", "som", "f\u00f6rest\u00e4llde", "der", "berggeist", "'bergsanden'", "en", "vitsk\u00e4ggig", "man", "med", "vidbr\u00e4ttad", "hatt", "som", "sitter", "p\u00e5", "en", "klippa", "och", "matar", "en", "hjortkalv", "med", "bergen", "i", "bakgrunden", "p\u00e5", "omslaget", "som", "han", "f\u00f6rvarade", "kortet", "i", "skrev", "han", "f\u00f6rebild", "till", "gandalf", "oxford", "h\u00f6sten", "b\u00f6rjade", "tolkien", "vid", "exeter", "college", "i", "oxford", "d\u00e4r", "han", "l\u00e4ste", "klassisk", "litteratur", "och", "klassiska", "spr\u00e5k", "under", "tolkiens", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "terminer", "hade", "exeter", "college", "ingen", "fast", "anst\u00e4lld", "l\u00e4rare", "i", "dessa", "\u00e4mnen", "och", "han", "b\u00f6rjade", "ligga", "p\u00e5", "latsidan", "som", "huvud\u00e4mne", "hade", "han", "dock", "valt", "j\u00e4mf\u00f6rande", "spr\u00e5kforskning", "d\u00e4r", "han", "fick", "undervisning", "av", "joseph", "wright", "wright", "inspirerade", "tolkien", "att", "jobba", "med", "sina", "studier", "i", "j\u00e4mf\u00f6rande", "spr\u00e5kforskning", "han", "uppmuntrade", "ocks\u00e5", "tolkiens", "intresse", "f\u00f6r", "walesiskan", "under", "de", "f\u00f6rsta", "terminerna", "i", "oxford", "uppt\u00e4ckte", "tolkien", "diktverket", "kalevala", "och", "d\u00e4rigenom", "finskan", "spr\u00e5ket", "kom", "att", "inspirera", "honom", "till", "att", "b\u00f6rja", "utveckla", "\u00e4nnu", "ett", "eget", "spr\u00e5k", "som", "senare", "skulle", "komma", "att", "bli", "quenya", "han", "utvecklade", "sitt", "barndomsintresse", "f\u00f6r", "att", "teckna", "och", "m\u00e5la", "spelade", "rugby", "intresserade", "sig", "f\u00f6r", "handskrift", "och", "kalligrafi", "och", "deltog", "i", "och", "startade", "flera", "diskussionsklubbar", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "terminer", "vid", "exeter", "college", "skaffade", "han", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "dyra", "och", "l\u00e4ttjefulla", "vanor", "han", "deltog", "i", "allehanda", "uppt\u00e5g", "han", "b\u00f6rjade", "r\u00f6ka", "pipa", "och", "cigaretter", "han", "stannade", "g\u00e4rna", "uppe", "l\u00e4nge", "om", "kv\u00e4llarna", "och", "han", "f\u00f6rsummade", "till", "en", "del", "b\u00e5de", "kyrkan", "och", "studierna", "under", "sommarferien", "var", "han", "f\u00f6rlagd", "vid", "kavalleriregementet", "king", "edward's", "horseden", "januari", "fyllde", "tolkien", "\u00e5r", "och", "blev", "myndig", "han", "\u00e5terupptog", "d\u00e5", "kontakten", "med", "edith", "och", "skrev", "ett", "brev", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rklarade", "sin", "k\u00e4rlek", "till", "henne", "men", "fick", "svaret", "att", "hon", "f\u00f6rlovat", "sig", "med", "george", "field", "fem", "dagar", "senare", "reste", "han", "till", "edith", "i", "cheltenham", "han", "lyckades", "\u00f6vertala", "henne", "att", "sl\u00e5", "upp", "f\u00f6rlovningen", "med", "george", "field", "och", "gifta", "sig", "med", "honom", "i", "st\u00e4llet", "edith", "som", "tillh\u00f6rde", "engelska", "statskyrkan", "konverterade", "den", "januari", "motvilligt", "till", "katolicismen", "f\u00f6r", "att", "tolkiens", "kyrka", "skulle", "v\u00e4lsigna", "deras", "\u00e4ktenskap", "n\u00e4r", "hon", "ber\u00e4ttade", "om", "sitt", "beslut", "f\u00f6r", "farbror", "jessop", "som", "hon", "bodde", "hos", "i", "cheltenham", "och", "som", "ogillade", "katolicismen", "bad", "han", "henne", "att", "flytta", "s\u00e5", "fort", "hon", "hittat", "ett", "nytt", "st\u00e4lle", "att", "bo", "p\u00e5", "edith", "flyttade", "till", "warwick", "tillsammans", "med", "sin", "kusin", "jennie", "grovei", "februari", "skrev", "tolkien", "tentamen", "honour", "moderations", "d\u00e4r", "han", "fick", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "betyg", "p\u00e5", "en", "skala", "fr\u00e5n", "ett", "till", "fyra", "av", "den", "som", "likt", "tolkien", "hade", "planer", "p\u00e5", "en", "akademisk", "karri\u00e4r", "f\u00f6rv\u00e4ntades", "h\u00f6gsta", "betyg", "han", "skrev", "dock", "ett", "praktiskt", "taget", "felfritt", "prov", "i", "sitt", "huvud\u00e4mne", "j\u00e4mf\u00f6rande", "spr\u00e5kforskning", "vilket", "fick", "rektorn", "f\u00f6r", "exeter", "college", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "att", "tolkien", "skulle", "byta", "fr\u00e5n", "klassisk", "litteratur", "och", "klassiska", "spr\u00e5k", "till", "engelsk", "litteratur", "och", "engelska", "spr\u00e5k", "tolkien", "nappade", "och", "sommarterminen", "b\u00f6rjade", "han", "vid", "the", "honour", "school", "of", "english", "language", "and", "literature", "med", "inriktning", "p\u00e5", "lingvistik", "han", "fick", "l\u00e4sa", "fornengelska", "medelengelska", "och", "filologi", "hans", "intresse", "f\u00f6r", "isl\u00e4ndskan", "utvidgades", "n\u00e4r", "han", "uppt\u00e4ckte", "den", "poetiska", "och", "den", "prosaiska", "eddan", "i", "det", "anglosaxiska", "diktverket", "crist", "av", "cynewulf", "st\u00f6tte", "han", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "rader", "som", "gjorde", "djupt", "intryck", "p\u00e5", "honom", "det", "anglosaxiska", "ordet", "earendel", "\u00f6vers\u00e4tts", "i", "lexikonet", "till", "ett", "skinande", "ljus", "str\u00e5le", "men", "tolkien", "tydde", "det", "i", "det", "h\u00e4r", "sammanhanget", "till", "att", "syfta", "p\u00e5", "johannes", "d\u00f6paren", "och", "han", "trodde", "att", "ordet", "ursprungligen", "hade", "varit", "namnet", "p\u00e5", "morgonstj\u00e4rnan", "venus", "v\u00e5ren", "vann", "han", "skeatpriset", "i", "engelska", "vid", "sitt", "college", "f\u00f6r", "prissumman", "p\u00e5", "fem", "pund", "k\u00f6pte", "han", "n\u00e5gra", "b\u00f6cker", "av", "f\u00f6rfattaren", "william", "morris", "bland", "annat", "the", "house", "of", "the", "wolfings", "morris", "b\u00f6cker", "som", "var", "inspirerade", "av", "de", "gamla", "engelska", "och", "isl\u00e4ndska", "sagorna", "gjorde", "intryck", "p\u00e5", "tolkien", "sommaren", "eskorterade", "han", "en", "mexikansk", "familj", "vid", "ett", "bes\u00f6k", "till", "paris", "och", "badorten", "dinard", "i", "bretagne", "resan", "gjorde", "d\u00e5ligt", "intryck", "p\u00e5", "tolkien", "som", "hade", "ogillat", "frankrike", "redan", "innan", "det", "blev", "inte", "b\u00e4ttre", "av", "att", "en", "av", "de", "damer", "han", "skulle", "eskortera", "blev", "p\u00e5k\u00f6rd", "av", "en", "bil", "och", "senare", "avled", "av", "skadorna", "sommaren", "reste", "tolkien", "till", "halv\u00f6n", "the", "lizard", "i", "cornwall", "d\u00e4r", "han", "imponerades", "av", "den", "dramatiska", "naturen", "som", "stimulerade", "hans", "fantasi", "i", "slutet", "av", "sommaren", "skrev", "han", "en", "dikt", "som", "skulle", "komma", "att", "bli", "starten", "p\u00e5", "skapandet", "av", "hans", "legendarium", "e\u00e4rendils", "resa", "till", "aftonstj\u00e4rnan", "och", "som", "b\u00f6rjade", "med", "dessa", "rader", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "i", "augusti", "br\u00f6t", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "ut", "tolkien", "valde", "dock", "inte", "att", "g\u00e5", "med", "i", "arm\u00e9n", "p\u00e5", "en", "g\u00e5ng", "utan", "att", "f\u00f6rst", "g\u00f6ra", "klart", "sina", "studier", "han", "studerade", "emellertid", "vid", "officers'", "training", "corps", "parallellt", "med", "sina", "sista", "terminer", "i", "oxford", "han", "skrev", "till", "edith", "och", "ber\u00e4ttade", "att", "han", "trivdes", "med", "detta", "dubbla", "liv", "och", "med", "exerciserna", "under", "sina", "sista", "terminer", "i", "oxford", "b\u00f6rjade", "tolkien", "skriva", "mer", "poesi", "och", "han", "arbetade", "ocks\u00e5", "vidare", "p\u00e5", "sitt", "fiktiva", "spr\u00e5k", "quenya", "under", "denna", "tid", "skrev", "han", "bland", "annat", "dikterna", "m\u00e5ngubben", "ute", "f\u00f6r", "tidigt", "som", "senare", "kom", "att", "bli", "en", "av", "dikterna", "i", "tom", "bombadills", "\u00e4ventyr", "och", "goblin", "feet", "tolkien", "b\u00f6rjade", "k\u00e4nna", "att", "han", "ville", "skriva", "dikter", "som", "h\u00e4ngde", "ihop", "i", "ett", "st\u00f6rre", "sammanhang", "han", "b\u00f6rjade", "betrakta", "sig", "sj\u00e4lv", "mer", "som", "en", "uppt\u00e4ckare", "av", "svunna", "legender", "och", "f\u00f6rlorade", "ber\u00e4ttelser", "\u00e4n", "som", "en", "f\u00f6rfattare", "han", "k\u00e4nde", "ocks\u00e5", "att", "det", "spr\u00e5k", "han", "utvecklat", "beh\u00f6vde", "en", "bakgrund", "en", "historia", "han", "ville", "veta", "vem", "som", "talade", "det", "han", "kom", "fram", "till", "att", "quenya", "var", "det", "spr\u00e5k", "som", "talades", "av", "de", "alver", "som", "e\u00e4rendil", "s\u00e5g", "p\u00e5", "sin", "resa", "innan", "hans", "skepp", "f\u00f6rvandlades", "till", "aftonstj\u00e4rnansommaren", "skrev", "tolkien", "sin", "sista", "tentamen", "i", "engelsk", "litteratur", "och", "gick", "ut", "som", "master", "of", "arts", "med", "h\u00f6gsta", "betyg", "i", "juli", "blev", "han", "placerad", "som", "underl\u00f6jtnant", "vid", "lancashirefusilj\u00e4rerna", "han", "trivdes", "d\u00e5ligt", "med", "arm\u00e9livet", "och", "dess", "st\u00e4ndiga", "plutonf\u00f6rflyttningar", "skyttegravsexerciser", "och", "obekv\u00e4ma", "levnadsf\u00f6rh\u00e5llanden", "han", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "utbilda", "sig", "i", "signalering", "och", "fick", "bland", "annat", "l\u00e4ra", "sig", "morsealfabetet", "att", "signalera", "med", "signalflaggor", "och", "signalvimplar", "och", "att", "handskas", "med", "brevduvor", "han", "blev", "utn\u00e4mnd", "till", "signalofficer", "vid", "en", "bataljon", "edith", "och", "han", "k\u00e4nde", "hur", "\u00f6verskeppningen", "till", "frankrike", "n\u00e4rmade", "sig", "och", "de", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "gifta", "sig", "innan", "dess", "de", "vigdes", "onsdagen", "den", "mars", "i", "den", "katolska", "kyrkan", "i", "warwickden", "juni", "skeppades", "tolkien", "\u00f6ver", "till", "frankrike", "han", "kom", "till", "calais", "den", "juni", "och", "blev", "placerad", "i", "elfte", "bataljonen", "i", "ett", "basl\u00e4ger", "i", "\u00e9taples", "efter", "ungef\u00e4r", "tre", "veckor", "i", "\u00e9taples", "blev", "bataljonen", "beordrad", "till", "fronten", "i", "somme", "den", "juli", "gick", "brittiska", "trupper", "till", "offensiv", "mot", "tyskarnas", "linjer", "tolkiens", "bataljon", "stannade", "kvar", "som", "reserver", "anfallet", "gick", "d\u00e5ligt", "man", "misslyckades", "med", "att", "forcera", "tyskarnas", "taggtr\u00e5d", "och", "led", "efter", "led", "mejades", "ned", "av", "tyskarnas", "maskingev\u00e4rseld", "under", "f\u00f6rsta", "dagen", "av", "slaget", "vid", "somme", "stupade", "allierade", "soldater", "den", "juli", "skickades", "kompani", "b", "i", "lancashirefusilj\u00e4rerna", "d\u00e4r", "tolkien", "ingick", "ned", "i", "skyttegravarna", "tolkien", "klarade", "sig", "utan", "att", "s\u00e5ras", "men", "han", "skulle", "aldrig", "gl\u00f6mma", "tiden", "i", "gravarna", "tv\u00e5", "av", "hans", "n\u00e4rmaste", "v\u00e4nner", "fr\u00e5n", "tcbs", "rq", "gilson", "och", "gb", "smith", "och", "d\u00e5", "alla", "utom", "en", "av", "hans", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "stupade", "under", "kriget", "den", "oktober", "insjuknade", "tolkien", "i", "skyttegravsfeber", "febern", "h\u00f6ll", "i", "sig", "och", "den", "november", "skeppades", "han", "tillbaka", "till", "england", "och", "lades", "in", "p\u00e5", "f\u00e4ltsjukhus", "i", "birmingham", "tredje", "veckan", "i", "december", "var", "han", "tillr\u00e4ckligt", "frisk", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "permission", "att", "flytta", "till", "byn", "great", "haywood", "och", "fira", "jul", "tillsammans", "med", "edithunder", "januari", "och", "februari", "bodde", "tolkien", "tillsammans", "med", "edith", "i", "great", "haywood", "under", "den", "tiden", "b\u00f6rjade", "tolkien", "arbeta", "p\u00e5", "sitt", "legendarium", "han", "b\u00f6rjade", "skriva", "p\u00e5", "ber\u00e4ttelsen", "om", "gondolins", "fall", "han", "v\u00e4vde", "in", "sitt", "fiktiva", "spr\u00e5k", "quenya", "i", "sitt", "legendarium", "och", "han", "b\u00f6rjade", "under", "denna", "tid", "ocks\u00e5", "utveckla", "alvspr\u00e5ket", "sindarin", "inspirerat", "av", "walesiskans", "fonologi", "ber\u00e4ttelserna", "i", "detta", "legendarium", "skulle", "han", "senare", "ge", "samlingsnamnet", "silmarillion", "\u00e5r", "fyra", "\u00e5r", "efter", "tolkiens", "d\u00f6d", "publicerades", "boken", "silmarillion", "d\u00e4r", "dessa", "ber\u00e4ttelser", "ing\u00e5r", "n\u00e4r", "tolkien", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "senare", "t\u00e4nkte", "tillbaka", "p\u00e5", "det", "legendarium", "han", "b\u00f6rjade", "utveckla", "under", "denna", "tid", "skrev", "han", "f\u00f6ljande", "resten", "av", "och", "st\u00f6rre", "delen", "av", "tillbringade", "tolkien", "placerad", "p\u00e5", "olika", "f\u00f6rl\u00e4ggningar", "och", "milit\u00e4rsjukhus", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "var", "det", "n\u00e4ra", "att", "han", "skickades", "tillbaka", "till", "kriget", "men", "han", "insjuknade", "innan", "ordern", "hann", "verkst\u00e4llas", "den", "november", "f\u00f6ddes", "hans", "och", "ediths", "f\u00f6rsta", "barn", "john", "francis", "reuel", "under", "tiden", "han", "tillbringade", "p\u00e5", "olika", "milit\u00e4rsjukhus", "och", "f\u00f6rl\u00e4ggningar", "b\u00f6rjade", "han", "ocks\u00e5", "skriva", "p\u00e5", "ber\u00e4ttelsen", "h\u00farins", "barn", "och", "sagan", "om", "beren", "och", "l\u00fathien", "som", "b\u00e5da", "skulle", "publiceras", "i", "silmarillion", "l\u00e5ngt", "senare", "den", "november", "kom", "det", "till", "vapenstillest\u00e5nd", "i", "kriget", "tolkien", "ans\u00f6kte", "om", "permission", "som", "beviljades", "han", "edith", "john", "och", "ediths", "kusin", "jenny", "grove", "flyttade", "i", "november", "till", "oxford", "vuxenlivet", "tolkien", "fick", "jobb", "p\u00e5", "redaktionen", "f\u00f6r", "ordboken", "new", "english", "dictionary", "d\u00e4r", "han", "bland", "annat", "utforskade", "etymologin", "f\u00f6r", "orden", "warm", "wasp", "och", "water", "han", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "undervisa", "privat", "sommaren", "flyttade", "de", "in", "i", "ett", "litet", "hus", "p\u00e5", "albert", "street", "i", "oxford", "som", "de", "hyrde", "sommaren", "s\u00f6kte", "tolkien", "platsen", "som", "reader", "ungef\u00e4r", "docent", "i", "engelska", "vid", "universitetet", "i", "leeds", "och", "fick", "platsen", "i", "oktober", "f\u00f6ddes", "hans", "och", "ediths", "andra", "son", "michael", "hilary", "reuel", "under", "andra", "h\u00e4lften", "av", "bodde", "tolkien", "i", "ett", "rum", "i", "leeds", "i", "veckorna", "och", "\u00e5kte", "hem", "till", "edith", "och", "barnen", "i", "oxford", "om", "helgerna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "flyttade", "familjen", "till", "leeds", "d\u00e4r", "de", "hyrde", "ett", "hus", "p\u00e5", "st", "mark's", "terrace", "under", "sin", "f\u00f6rsta", "termin", "i", "leeds", "s\u00f6kte", "tolkien", "tv\u00e5", "professurer", "i", "engelska", "baines", "stol", "i", "liverpool", "och", "de", "beers", "stol", "i", "kapstaden", "professuren", "i", "liverpool", "fick", "han", "inte", "han", "blev", "erbjuden", "professuren", "i", "kapstaden", "men", "tackade", "till", "slut", "nej", "i", "leeds", "m\u00f6tte", "tolkien", "ev", "gordon", "som", "han", "kom", "att", "bli", "v\u00e4n", "med", "de", "b\u00f6rjade", "att", "arbeta", "tillsammans", "p\u00e5", "en", "ny", "upplaga", "av", "det", "gamla", "engelska", "diktverket", "sir", "gawain", "och", "den", "gr\u00f6ne", "riddaren", "\u00e5r", "blev", "tolkien", "utn\u00e4mnd", "till", "professor", "i", "engelska", "vid", "universitetet", "i", "leeds", "han", "och", "edith", "flyttade", "till", "ett", "hus", "p\u00e5", "darnley", "road", "i", "utkanten", "av", "leeds", "i", "november", "f\u00f6ddes", "deras", "tredje", "barn", "christopher", "reuel", "\u00e5r", "blev", "professuren", "i", "anglosaxiska", "i", "oxford", "ledig", "tolkien", "s\u00f6kte", "platsen", "och", "fick", "den", "efter", "att", "det", "varit", "s\u00e5", "j\u00e4mnt", "mellan", "honom", "och", "den", "andra", "s\u00f6kanden", "kenneth", "sisam", "att", "vicekanslern", "joseph", "wells", "varit", "tvungen", "att", "l\u00e4gga", "sin", "utslagsr\u00f6st", "f\u00f6r", "att", "skilja", "kandidaterna", "\u00e5t", "fram", "till", "undervisade", "tolkien", "vid", "pembroke", "college", "i", "oxford", "i", "b\u00f6rjan", "av", "flyttade", "familjen", "tolkien", "in", "i", "ett", "hus", "p\u00e5", "northmoor", "road", "i", "norra", "oxford", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "tolkien", "och", "ediths", "fj\u00e4rde", "och", "sista", "barn", "priscilla", "mary", "reuel", "\u00e5r", "flyttade", "familjen", "tolkien", "fr\u00e5n", "northmoor", "road", "till", "northmoor", "road", "d\u00e4r", "de", "skulle", "komma", "att", "bo", "\u00e4nda", "till", "i", "oxford", "tr\u00e4ffade", "tolkien", "cs", "lewis", "och", "de", "kom", "att", "bli", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "tillsammans", "med", "bland", "andra", "lewis", "bror", "warren", "lewis", "l\u00e4karen", "re", "harvard", "advokaten", "owen", "barfield", "och", "hugo", "dyson", "brukade", "de", "tr\u00e4ffas", "hemma", "hos", "lewis", "eller", "p\u00e5", "puben", "the", "eagle", "and", "child", "och", "dricka", "\u00f6l", "l\u00e4sa", "upp", "ber\u00e4ttelser", "och", "dikter", "som", "de", "skrivit", "ge", "kritik", "och", "diskutera", "allt", "mellan", "himmel", "och", "jord", "denna", "v\u00e4nkrets", "kom", "att", "f\u00e5", "det", "informella", "namnet", "the", "inklings", "inklingarna", "inf\u00f6r", "inklingarna", "l\u00e4ste", "tolkien", "bland", "annat", "upp", "delar", "av", "manuskripten", "till", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "och", "sagan", "om", "ringen", "under", "\u00e5ren", "som", "professor", "i", "oxford", "arbetade", "tolkien", "vidare", "p\u00e5", "sina", "fiktiva", "spr\u00e5k", "och", "p\u00e5", "de", "ber\u00e4ttelser", "och", "diktverk", "som", "tillh\u00f6rde", "hans", "legendarium", "bland", "dessa", "\u00e5terfinns", "bland", "andra", "the", "lay", "of", "the", "children", "of", "h\u00farin", "och", "the", "lay", "of", "leithian", "som", "l\u00e5ngt", "senare", "kom", "att", "publiceras", "i", "volymen", "the", "lays", "of", "beleriand", "han", "skrev", "ocks\u00e5", "ber\u00e4ttelser", "f\u00f6r", "att", "roa", "sina", "barn", "bland", "annat", "herr", "salig", "gillis", "bonde", "fr\u00e5n", "ham", "dikten", "tom", "bombadills", "\u00e4ventyr", "som", "senare", "publicerades", "i", "diktsamlingen", "med", "samma", "namn", "och", "de", "brev", "som", "samlats", "i", "volymen", "breven", "fr\u00e5n", "jultomten", "under", "denna", "tid", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "legenden", "om", "n\u00famenor", "som", "senare", "skulle", "bli", "en", "del", "av", "tolkiens", "legendarium", "v\u00e4xa", "framden", "mars", "h\u00f6ll", "tolkien", "en", "f\u00f6rel\u00e4sning", "vid", "st", "andrews", "universitet", "som", "senare", "publicerades", "med", "namnet", "om", "sagor", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "l\u00e5g", "tolkiens", "son", "michael", "i", "luftv\u00e4rnet", "medan", "christopher", "utbildades", "till", "pilot", "i", "sydafrika", "under", "samma", "tid", "studerade", "john", "till", "pr\u00e4st", "i", "rom", "och", "evakuerades", "senare", "till", "lancashire", "tolkien", "gick", "vakt", "vid", "luftr\u00e4der", "n\u00e5gra", "g\u00e5nger", "och", "hj\u00e4lpte", "till", "med", "utbildningen", "av", "officersaspiranter", "och", "familjen", "tog", "ibland", "emot", "evakuerade", "i", "huset", "\u00e5r", "blev", "tolkien", "professor", "i", "engelska", "spr\u00e5ket", "och", "litteraturen", "vid", "merton", "college", "i", "oxford", "i", "mars", "hade", "john", "och", "michael", "flyttat", "hemifr\u00e5n", "och", "resten", "av", "familjen", "tolkien", "flyttade", "till", "ett", "mindre", "hus", "p\u00e5", "manor", "road", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "flyttade", "familjen", "tolkien", "d\u00e4r", "nu", "priscilla", "var", "enda", "barnet", "som", "bodde", "kvar", "till", "holywell", "street", "bara", "n\u00e5gra", "hundra", "meter", "fr\u00e5n", "merton", "road", "tolkien", "irriterade", "sig", "p\u00e5", "bullret", "och", "avgaserna", "fr\u00e5n", "trafiken", "vid", "holywell", "street", "i", "mars", "k\u00f6pte", "han", "och", "edith", "ett", "hus", "p\u00e5", "sandfield", "road", "i", "headington", "en", "f\u00f6rstad", "till", "oxford", "dit", "de", "flyttade", "litter\u00e4r", "framg\u00e5ng", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "tolkien", "skriva", "p\u00e5", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "han", "skrev", "ber\u00e4ttelsen", "f\u00f6r", "att", "roa", "sig", "sj\u00e4lv", "och", "sina", "barn", "men", "\u00e5r", "fick", "f\u00f6rlaget", "allen", "&", "unwin", "h\u00f6ra", "talas", "om", "den", "och", "ville", "publicera", "den", "den", "september", "publicerades", "boken", "som", "s\u00e5lde", "ov\u00e4ntat", "bra", "tolkien", "hade", "till", "en", "b\u00f6rjan", "antagligen", "inte", "t\u00e4nkt", "sig", "att", "ber\u00e4ttelsen", "skulle", "ing\u00e5", "i", "hans", "legendarium", "men", "ju", "l\u00e4ngre", "ber\u00e4ttelsen", "fortskred", "desto", "fler", "element", "fr\u00e5n", "hans", "legendariet", "bakades", "in", "i", "den", "i", "slutet", "av", "b\u00f6rjade", "tolkien", "skriva", "p\u00e5", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "bilbo", "i", "det", "f\u00f6rsta", "utkastet", "till", "boken", "skulle", "den", "handla", "om", "hur", "bilbo", "f\u00e5tt", "slut", "p\u00e5", "rikedomar", "och", "ger", "sig", "ut", "p\u00e5", "ett", "nytt", "\u00e4ventyr", "i", "jakt", "p\u00e5", "mer", "drakguld", "tolkien", "\u00e4ndrade", "sig", "dock", "flera", "g\u00e5nger", "och", "till", "slut", "kom", "boken", "att", "handla", "om", "hur", "bilbos", "brorson", "frodo", "ger", "sig", "ut", "p\u00e5", "\u00e4ventyr", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "den", "ring", "som", "bilbo", "funnit", "under", "sitt", "\u00e4ventyr", "och", "den", "kom", "att", "f\u00e5", "namnet", "sagan", "om", "ringen", "under", "skrivandet", "v\u00e4xte", "boken", "och", "blev", "mycket", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "bilbo", "skrivandet", "drog", "ocks\u00e5", "ut", "p\u00e5", "tiden", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "saker", "kom", "emellan", "sagan", "om", "ringen", "stod", "f\u00e4rdig", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "allen", "&", "unwin", "var", "positiva", "till", "att", "publicera", "sagan", "om", "ringen", "men", "med", "f\u00f6rhoppningen", "att", "f\u00e5", "b\u00e5de", "sagan", "om", "ringen", "och", "silmarillion", "publicerade", "samtidigt", "v\u00e4nde", "sig", "tolkien", "till", "collins", "f\u00f6rlag", "f\u00f6rhandlingarna", "med", "collins", "f\u00f6rlag", "rann", "dock", "ut", "i", "sanden", "och", "i", "juni", "v\u00e4nde", "sig", "tolkien", "tillbaka", "till", "allen", "&", "unwin", "de", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "ge", "ut", "romanen", "i", "tre", "delar", "p\u00e5", "grund", "av", "dess", "l\u00e4ngd", "den", "f\u00f6rsta", "delen", "sagan", "om", "ringen", "publicerades", "den", "juli", "den", "andra", "delen", "sagan", "om", "de", "tv\u00e5", "tornen", "publicerades", "den", "november", "och", "den", "tredje", "delen", "sagan", "om", "konungens", "\u00e5terkomst", "publicerades", "den", "oktober", "romanen", "mottog", "b\u00e5de", "hyllningar", "och", "skarp", "kritik", "och", "den", "s\u00e5lde", "mycket", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "tolkien", "och", "f\u00f6rlaget", "v\u00e4ntat", "sig", "tolkien", "mottog", "flera", "brev", "fr\u00e5n", "entusiastiska", "beundrare", "som", "ville", "veta", "mer", "om", "tolkiens", "v\u00e4rld", "intresset", "f\u00f6r", "boken", "spred", "sig", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "och", "folk", "ville", "g\u00f6ra", "film", "om", "den", "under", "talet", "blev", "sagan", "om", "ringen", "n\u00e5got", "av", "en", "kultbok", "bland", "amerikanska", "studerande", "i", "slutet", "av", "hade", "ungef\u00e4r", "tre", "miljoner", "exemplar", "s\u00e5lts", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "pension", "tolkien", "gick", "i", "pension", "sommaren", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "inkomsterna", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "sagan", "om", "ringen", "gjorde", "att", "han", "inte", "beh\u00f6vde", "bekymra", "sig", "f\u00f6r", "pengar", "utan", "till", "och", "med", "hade", "r\u00e5d", "med", "utgifter", "han", "inte", "kunnat", "unna", "sig", "f\u00f6rut", "han", "utn\u00e4mndes", "till", "hedersledamot", "vid", "exeter", "college", "och", "emeritusledamot", "vid", "merton", "\u00e5r", "han", "arbetade", "vidare", "p\u00e5", "silmarillion", "som", "han", "ville", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "f\u00f6r", "publicering", "och", "roade", "sig", "med", "att", "l\u00e4gga", "patienser", "sysslol\u00f6sheten", "och", "bristen", "p\u00e5", "umg\u00e4nge", "som", "pension\u00e4r", "gjorde", "honom", "ofta", "nedst\u00e4md", "ur", "hans", "missn\u00f6je", "med", "att", "bli", "gammal", "v\u00e4xte", "ber\u00e4ttelsen", "sagan", "om", "smeden", "och", "stj\u00e4rnan", "fram", "\u00e5r", "\u00e5r", "flyttade", "tolkien", "och", "edith", "till", "lakeside", "road", "i", "kuststaden", "bournemouth", "d\u00e4r", "edith", "trivdes", "v\u00e4ldigt", "bra", "i", "november", "insjuknade", "edith", "med", "en", "inflammation", "i", "gallbl\u00e5san", "och", "den", "november", "avled", "hon", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "i", "mars", "flyttade", "tolkien", "till", "merton", "street", "i", "oxford", "d\u00e4r", "han", "bodde", "som", "honorary", "fellow", "vid", "merton", "college", "i", "juni", "samma", "\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "han", "till", "hedersdoktor", "i", "litteratur", "vid", "universitetet", "i", "oxford", "f\u00f6r", "sina", "bidrag", "till", "filologin", "och", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "p\u00e5f\u00f6ljande", "\u00e5r", "tilldelades", "han", "brittiska", "imperieorden", "natten", "till", "den", "augusti", "drabbades", "han", "av", "akut", "bl\u00f6dande", "mags\u00e5r", "och", "f\u00f6rdes", "till", "sjukhus", "han", "avled", "i", "bournemouth", "den", "september", "\u00e5r", "gammal", "\u00e5sikter", "religion", "tolkien", "var", "troende", "och", "aktiv", "romersk", "katolik", "han", "gick", "regelbundet", "i", "kyrkan", "och", "n\u00e4r", "han", "inte", "biktat", "sig", "till\u00e4t", "han", "sig", "inte", "ta", "emot", "kommunionen", "tolkiens", "biograf", "humphrey", "carpenter", "menar", "att", "katolicismen", "f\u00f6r", "honom", "var", "n\u00e4ra", "f\u00f6rknippad", "med", "hans", "mor", "och", "hennes", "d\u00f6d", "n\u00e4r", "modern", "dog", "fick", "religionen", "inta", "den", "plats", "i", "hans", "sj\u00e4lsliv", "som", "hon", "haft", "den", "tidiga", "f\u00f6rlusten", "av", "modern", "menar", "carpenter", "gjorde", "tolkien", "till", "en", "stundom", "pessimistisk", "person", "han", "var", "aldrig", "m\u00e5ttfull", "i", "sina", "k\u00e4nslor", "och", "kunde", "v\u00e4xla", "fr\u00e5n", "den", "m\u00f6rkaste", "sinnesst\u00e4mning", "till", "ett", "str\u00e5lande", "hum\u00f6r", "p\u00e5", "fem", "minuter", "i", "flera", "brev", "till", "sonen", "michael", "ger", "tolkien", "uttryck", "f\u00f6r", "\u00e5sikten", "att", "den", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "fr\u00e5n", "sl\u00e4ktingar", "och", "samh\u00e4lle", "som", "hans", "mor", "fick", "utst\u00e5", "vid", "hennes", "konversion", "till", "katolicismen", "bidrog", "till", "hennes", "f\u00f6rtida", "d\u00f6d", "i", "ett", "brev", "till", "sonen", "christopher", "som", "d\u00e5", "utbildades", "till", "pilot", "i", "brittiska", "flygvapnet", "skriver", "han", "att", "han", "ber", "regelbundet", "och", "uppmanar", "sonen", "att", "g\u00f6ra", "detsamma", "eftersom", "han", "menar", "att", "den", "katolska", "b\u00f6nen", "\u00e4r", "en", "k\u00e4lla", "till", "gl\u00e4dje", "och", "tr\u00f6stf\u00f6r", "att", "den", "katolska", "kyrkan", "skulle", "v\u00e4lsigna", "tolkien", "och", "ediths", "\u00e4ktenskap", "kr\u00e4vdes", "att", "edith", "som", "tillh\u00f6rde", "engelska", "kyrkan", "skulle", "konvertera", "till", "katolicismen", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "edith", "tveksam", "och", "hon", "f\u00f6reslog", "att", "de", "skulle", "v\u00e4nta", "med", "det", "hela", "tills", "de", "hade", "offentliggjort", "sin", "f\u00f6rlovning", "eller", "best\u00e4mt", "br\u00f6llopet", "tolkien", "reagerade", "starkt", "p\u00e5", "detta", "han", "ville", "att", "hon", "skulle", "konvertera", "med", "detsamma", "och", "kallade", "den", "engelska", "kyrkan", "f\u00f6r", "ett", "patetiskt", "och", "skugglikt", "sammelsurium", "av", "halvt", "ih\u00e5gkomna", "traditioner", "och", "f\u00f6rvanskade", "trosf\u00f6rest\u00e4llningar", "edith", "konverterade", "motvilligt", "vilket", "ledde", "till", "att", "farbror", "jessop", "som", "hon", "bodde", "hos", "och", "som", "ogillade", "katolicismen", "bad", "henne", "att", "flytta", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "fram\u00f6ver", "var", "religionen", "en", "k\u00e4lla", "till", "konflikt", "mellan", "de", "tv\u00e5", "n\u00e4r", "familjen", "flyttade", "till", "oxford", "ville", "hon", "inte", "att", "han", "skulle", "ta", "med", "sig", "barnen", "till", "kyrkan", "och", "hon", "ogillade", "hans", "str\u00e4nga", "krav", "p\u00e5", "regelbunden", "bikt", "efter", "ett", "vredesutbrott", "svalnade", "emellertid", "konflikten", "av", "och", "edith", "f\u00f6rklarade", "hur", "hon", "k\u00e4nde", "under", "\u00e5terstoden", "av", "sitt", "liv", "visade", "edith", "ingen", "motvilja", "mot", "katolicismen", "och", "hon", "deltog", "aktivt", "i", "f\u00f6rsamlingsarbetetn\u00e4r", "tolkien", "i", "slutet", "av", "talet", "l\u00e4rde", "k\u00e4nna", "cs", "lewis", "var", "denne", "inte", "kristen", "och", "de", "hade", "m\u00e5nga", "religi\u00f6sa", "diskussioner", "d\u00e4r", "tolkien", "f\u00f6rs\u00f6kte", "omv\u00e4nda", "sin", "v\u00e4n", "n\u00e4r", "lewis", "v\u00e4l", "konverterade", "till", "kristendomen", "blev", "han", "dock", "inte", "katolik", "utan", "gick", "med", "i", "engelska", "statskyrkan", "vilket", "gr\u00e4mde", "tolkien", "tolkiens", "sonson", "simon", "tolkien", "minns", "hur", "tolkien", "ogillade", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "av", "den", "katolska", "m\u00e4ssan", "som", "genomf\u00f6rdes", "i", "det", "andra", "vatikankonciliet", "i", "ett", "brev", "fr\u00e5n", "den", "december", "skriver", "tolkien", "att", "sagan", "om", "ringen", "\u00e4r", "ett", "religi\u00f6st", "och", "katolskt", "verk", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "det", "omedvetet", "med", "vid", "revisionen", "av", "boken", "blev", "det", "medvetet", "av", "denna", "anledning", "finns", "inga", "beskrivningar", "av", "religionsut\u00f6vning", "i", "boken", "religionen", "finns", "i", "ber\u00e4ttelsen", "sj\u00e4lv", "och", "i", "dess", "symbolik", "en", "recensent", "s\u00e5g", "alvernas", "b\u00f6n", "till", "elbereth", "och", "frodo", "och", "sams", "beskrivningar", "av", "galadriel", "som", "anspelningar", "p\u00e5", "katolikers", "helgonv\u00f6rdnad", "av", "jungfru", "mariak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "medan", "en", "annan", "recensent", "menade", "att", "alvernas", "v\u00e4gbr\u00f6d", "lembas", "var", "en", "referens", "till", "katolicismens", "viaticumk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "f\u00f6rfattarskap", "tolkien", "har", "gjort", "sig", "ett", "namn", "som", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "inom", "fantasygenren", "och", "han", "var", "den", "som", "mer", "eller", "mindre", "grundade", "den", "i", "dess", "moderna", "form", "k\u00e4nnetecknande", "f\u00f6r", "hans", "verk", "\u00e4r", "dess", "detaljrikedom", "och", "den", "ibland", "n\u00e4rmast", "ogreppbara", "blandningen", "av", "folkslag", "spr\u00e5k", "och", "kulturer", "ang\u00e5ende", "skapandet", "och", "publiceringen", "av", "b\u00f6ckerna", "om", "h\u00e4rskarringen", "och", "dess", "v\u00e4rld", "har", "tolkien", "f\u00f6rklarat", "att", "han", "velat", "ge", "sin", "brittiska", "hemkultur", "en", "egen", "mytologi", "i", "dag", "finns", "en", "m\u00e4ngd", "tolkiens\u00e4llskap", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "och", "hans", "b\u00f6cker", "har", "\u00e4ven", "inspirerat", "till", "s\u00e5v\u00e4l", "olika", "rollspel", "som", "andra", "b\u00f6cker", "i", "hans", "anda", "tolkien", "sj\u00e4lv", "tyckte", "dock", "aldrig", "om", "denna", "ber\u00f6mmelse", "som", "b\u00f6rjade", "spridas", "redan", "under", "hans", "egen", "livstid", "utan", "kallade", "den", "en", "\"beklaglig", "kult", "av", "honom", "sj\u00e4lv\"", "n\u00e4r", "the", "new", "york", "times", "stora", "litteraturbilaga", "nyt", "literary", "supplement", "\u00e5r", "anordnade", "en", "l\u00e4saromr\u00f6stning", "om", "de", "senaste", "tusen", "\u00e5rens", "b\u00e4sta", "b\u00f6cker", "vanns", "omr\u00f6stningen", "av", "sagan", "om", "ringentrilogin", "som", "reaktion", "p\u00e5", "detta", "menade", "dock", "litteraturkritiker", "och", "andra", "intellektuella", "att", "tolkiens", "verk", "rent", "kvalitetsm\u00e4ssigt", "inte", "h\u00e5ller", "m\u00e5ttet", "nobelpriskandidat", "tolkien", "nominerades", "till", "nobelpriset", "i", "litteratur", "av", "sin", "gode", "v\u00e4n", "cs", "lewis", "som", "i", "kraft", "av", "sin", "professur", "hade", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "kandidater", "nomineringen", "avf\u00e4rdades", "dock", "i", "akademiens", "protokoll", "med", "orden", "resultatet", "har", "dock", "icke", "i", "n\u00e5got", "avseende", "blivit", "diktning", "av", "h\u00f6gsta", "klass", "han", "blev", "\u00e4ven", "nominerad", "vid", "tv\u00e5", "senare", "tillf\u00e4llen", "av", "den", "svenska", "filologen", "g\u00f6sta", "holm", "och", "av", "den", "brittiska", "grekiskprofessorn", "richard", "ernest", "wycherly", "tolkiens", "v\u00e4rld", "m\u00e5nga", "fantasyb\u00f6cker", "och", "rollspel", "har", "en", "historia", "som", "\u00e4r", "skarpt", "inspirerad", "av", "eller", "baserad", "p\u00e5", "jrr", "tolkiens", "b\u00f6cker", "och", "fantasyv\u00e4rld", "bland", "rollspelen", "m\u00e4rks", "bland", "andra", "dungeons", "&", "dragons", "neverwinter", "nights", "och", "baldur's", "gate", "med", "flera", "bland", "de", "mer", "k\u00e4nda", "av", "tolkiens", "rollfigurer", "\u00e4r", "orcherna", "som", "enligt", "tolkiens", "historier", "i", "grunden", "\u00e4r", "alver", "som", "drastiskt", "har", "\u00e4ndrats", "genom", "tortyr", "och", "inavel", "och", "blivit", "ett", "eget", "folkslag", "detta", "folkslag", "har", "dock", "i", "m\u00e5nga", "fantasykretsar", "f\u00f6rvanskats", "till", "en", "storvuxen", "gr\u00f6n", "humanoid", "med", "fula", "t\u00e4nder", "denna", "f\u00f6rvanskning", "utg\u00f6r", "numera", "en", "vanlig", "ras", "i", "olika", "rollspel", "fr\u00e4mst", "de", "d\u00e4r", "handlingen", "\u00e4r", "f\u00f6rlagd", "till", "medeltidsinspirerade", "fantasyv\u00e4rldar", "bibliografi", "nedan", "f\u00f6ljer", "ett", "urval", "av", "publicerade", "verk", "av", "jrr", "tolkien", "f\u00f6r", "en", "mer", "komplett", "lista", "se", "jrr", "tolkiens", "bibliografi", "listan", "\u00e4r", "ordnad", "efter", "datum", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "publicering", "d\u00e4r", "svensk", "titel", "finns", "\u00e5terges", "originaltiteln", "inom", "parentes", "gillis", "bonde", "fr\u00e5n", "ham", "breven", "fr\u00e5n", "jultomten", "herr", "salig", "blad", "av", "niggle", "songs", "for", "the", "philologists", "samman", "med", "eric", "valentine", "gordon", "et", "al", "bilbo", "en", "hobbits", "\u00e4ventyr", "the", "hobbit", "or", "there", "and", "back", "again", "blad", "av", "niggle", "leaf", "by", "niggle", "gillis", "bonde", "fr\u00e5n", "ham", "farmer", "giles", "of", "ham", "sagan", "om", "ringen", "the", "lord", "of", "the", "rings", "h\u00e4rskarringen", "sagan", "om", "ringen", "the", "fellowship", "of", "the", "ring", "h\u00e4rskarringen", "sagan", "om", "de", "tv\u00e5", "tornen", "the", "two", "towers", "h\u00e4rskarringen", "sagan", "om", "konungens", "\u00e5terkomst", "the", "return", "of", "the", "king", "h\u00e4rskarringen", "till\u00e4gg", "ringens", "v\u00e4rld", "ing\u00e5r", "i", "den", "nya", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "tom", "bombadills", "\u00e4ventyr", "the", "adventures", "of", "tom", "bombadil", "sagan", "om", "smeden", "och", "stj\u00e4rnan", "smith", "of", "wooton", "major", "silmarillion", "the", "silmarillion", "sagor", "fr\u00e5n", "midg\u00e5rd", "unfinished", "tales", "of", "n\u00famenor", "and", "of", "middleearth", "the", "history", "of", "middleearth", "volumer", "de", "f\u00f6rlorade", "sagornas", "bok", "the", "book", "of", "lost", "tales", "part", "i", "de", "f\u00f6rlorade", "sagornas", "bok", "the", "book", "of", "lost", "tales", "part", "ii", "the", "lays", "of", "beleriand", "the", "shaping", "of", "middleearth", "the", "lost", "road", "and", "other", "writings", "the", "return", "of", "the", "shadow", "om", "historien", "kring", "sagan", "om", "ringen", "volym", "the", "treason", "of", "isengard", "om", "historien", "kring", "sagan", "om", "ringen", "volym", "the", "war", "of", "the", "ring", "om", "historien", "kring", "sagan", "om", "ringen", "volym", "sauron", "defeated", "om", "historien", "kring", "sagan", "om", "ringen", "volym", "morgoth's", "ring", "the", "war", "of", "the", "jewels", "the", "peoples", "of", "middleearth", "roverandom", "roverandom", "h\u00farins", "barn", "the", "children", "of", "h\u00farin", "the", "history", "of", "the", "hobbit", "mr", "baggins", "return", "to", "bagend", "beren", "and", "l\u00fathien", "the", "fall", "of", "gondolintolkien", "skrev", "ocks\u00e5", "flera", "akademiska", "verk", "bland", "dem", "a", "middle", "english", "vocabulary", "och", "om", "beowulf", "i", "beowulf", "the", "monsters", "and", "the", "critics", "\u00e5r", "utkom", "hans", "sj\u00e4lvbiografi", "tolkien", "on", "tolkien", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "carpenter", "humphrey", "jrr", "tolkien", "en", "biografi", "\u00f6vers", "disa", "t\u00f6rngren", "norstedts", "f\u00f6rlag", "isbn", "carpenter", "humphrey", "red", "tolkien", "christopher", "p\u00e5", "engelska", "the", "letters", "of", "jrr", "tolkien", "london", "harpercollinspublishers", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "arvidsson", "stefan", "draksjukan", "mytiska", "fantasier", "hos", "tolkien", "wagner", "och", "de", "vries", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "jrr", "tolkien", "tolkiens", "arda", "sveriges", "st\u00f6rsta", "resurs", "f\u00f6r", "den", "tolkienintresserade", "the", "encyclopedia", "of", "arda", "ett", "gigantiskt", "uppslagsverk", "om", "arda", "den", "v\u00e4rld", "t", "skapade", "engelska", "jrr", "tolkien", "i", "libris", "auktoritetspost", "ber\u00e4ttelser", "om", "titaner", "och", "hobbitar"]