["jan", "oskar", "sverre", "lucien", "henri", "guillou", "gi'ju", "f\u00f6dd", "januari", "i", "s\u00f6dert\u00e4lje", "\u00e4r", "en", "svensk", "f\u00f6rfattare", "och", "journalist", "\u00e5r", "blev", "guillou", "riksk\u00e4nd", "n\u00e4r", "han", "tillsammans", "med", "kollegan", "peter", "bratt", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "ibaff\u00e4ren", "avsl\u00f6jade", "att", "det", "i", "sverige", "fanns", "en", "hemlig", "organisation", "inom", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "som", "riksdagen", "inte", "k\u00e4nde", "till", "d\u00e5", "avsl\u00f6jandena", "ans\u00e5gs", "skada", "rikets", "s\u00e4kerhet", "d\u00f6mdes", "guillou", "bratt", "samt", "deras", "k\u00e4lla", "den", "tidigare", "underr\u00e4ttelseagenten", "h\u00e5kan", "isacson", "till", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "spioneri", "dessf\u00f6rinnan", "hade", "guillou", "skrivit", "rapporter", "mot", "betalning", "\u00e5t", "kgb", "enligt", "honom", "sj\u00e4lv", "i", "syfte", "att", "infiltrera", "organisationen", "guillou", "hade", "framg\u00e5ngsrikt", "lyckats", "avsl\u00f6ja", "att", "cia", "arbetade", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "en", "tid", "innan", "vilket", "gav", "stora", "rubrikerk\u00e4lla", "beh\u00f6vsbland", "guillous", "mer", "k\u00e4nda", "verk", "\u00e5terfinns", "romanserien", "om", "underr\u00e4ttelseofficeren", "carl", "hamilton", "romantrilogin", "om", "korsriddaren", "arn", "magnusson", "samt", "den", "delvis", "sj\u00e4lvbiografiska", "romanen", "ondskan", "om", "livet", "p\u00e5", "en", "internatskola", "guillou", "\u00e4r", "\u00e4ven", "verksam", "som", "kolumnist", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "fr\u00e4mst", "i", "aftonbladet", "han", "har", "i", "flera", "omr\u00f6stningar", "bland", "den", "svenska", "journalistk\u00e5ren", "framr\u00f6stats", "som", "en", "av", "sveriges", "viktigaste", "opinionsbildare", "biografi", "uppv\u00e4xt", "och", "utbildning", "guillou", "\u00e4r", "son", "till", "charles", "guillou", "och", "marianne", "f\u00f6dd", "botolfsen", "modern", "kom", "fr\u00e5n", "en", "v\u00e4lb\u00e4rgad", "familj", "och", "hade", "genom", "sin", "far", "norskt", "ursprung", "medan", "fadern", "var", "fransman", "och", "kom", "till", "sverige", "som", "son", "till", "handelsattach\u00e9n", "vid", "franska", "ambassaden", "i", "stockholm", "p\u00e5", "grund", "av", "faderns", "franska", "medborgarskap", "tilldelades", "guillou", "vid", "f\u00f6dseln", "franskt", "medborgarskap", "sedan", "\u00e4r", "han", "dock", "svensk", "medborgare", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "skildes", "och", "charles", "guillou", "avs\u00e5g", "att", "flytta", "med", "sin", "far", "lucien", "guillou", "f\u00f6dd", "till", "helsingfors", "farfadern", "hade", "d\u00e4r", "f\u00e5tt", "tj\u00e4nst", "som", "handelsattach\u00e9", "vid", "franska", "ambassaden", "modern", "gifte", "d\u00e4refter", "om", "sigguillou", "v\u00e4xte", "upp", "under", "privilegierade", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "tillsammans", "med", "modern", "och", "hennes", "nye", "man", "i", "saltsj\u00f6baden", "och", "n\u00e4sby", "park", "utanf\u00f6r", "stockholm", "han", "gick", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "skol\u00e5ren", "i", "folkskola", "i", "norrk\u00f6ping", "d\u00e4r", "hans", "styvfar", "hade", "utsetts", "till", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "ett", "kritbruk", "varefter", "han", "\u00e5terv\u00e4nde", "med", "familjen", "till", "saltsj\u00f6baden", "efter", "att", "ha", "l\u00e4st", "tredje", "och", "fj\u00e4rde", "klass", "p\u00e5", "saltsj\u00f6badens", "samskola", "gick", "han", "vidare", "till", "realskolan", "vasa", "real", "i", "stockholm", "varifr\u00e5n", "han", "dock", "relegerades", "p\u00e5", "grund", "av", "misshandel", "st\u00f6ld", "och", "utpressning", "efter", "detta", "skickades", "han", "till", "internatskolan", "solbacka", "i", "s\u00f6dermanland", "d\u00e4r", "han", "gick", "\u00e5r", "och", "slutade", "efter", "han", "l\u00e4ste", "sedan", "vidare", "som", "dagelev", "p\u00e5", "internatskolan", "viggbyholmsskolan", "i", "t\u00e4by", "d\u00e4r", "han", "tog", "studentexamen", "p\u00e5", "latinlinjens", "modernspr\u00e5kliga", "gren", "och", "studerade", "sedan", "juridik", "p\u00e5", "halvtid", "i", "tv\u00e5", "\u00e5rguillou", "uppger", "att", "hans", "styvfar", "var", "sadist", "och", "dagligen", "utsatte", "honom", "f\u00f6r", "systematisk", "misshandel", "i", "hemmet", "denna", "bild", "samt", "skildringen", "av", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "p\u00e5", "internatskolan", "solbacka", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "den", "delvis", "sj\u00e4lvbiografiska", "romanen", "ondskan", "boken", "filmatiserades", "\u00e4ven", "se", "vidare", "ondskan", "film", "sanningshalten", "i", "de", "sj\u00e4lvbiografiska", "inslagen", "i", "guillous", "b\u00f6cker", "framf\u00f6r", "allt", "i", "romanen", "ondskan", "har", "ifr\u00e5gasatts", "av", "bland", "andra", "hans", "mor", "och", "hans", "halvsyster", "samt", "n\u00e5gra", "l\u00e4rare", "och", "skolkamrater", "vilka", "menar", "att", "jan", "guillou", "ljuger", "om", "sin", "uppv\u00e4xt", "och", "skoltid", "guillou", "har", "dock", "bem\u00f6tt", "dessa", "p\u00e5st\u00e5enden", "i", "flera", "sammanhang", "och", "\u00e4ven", "kommenterat", "det", "anstr\u00e4ngda", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "till", "sin", "familj", "i", "intervjuer", "den", "kritiska", "bok", "d\u00e4r", "journalisten", "paul", "frigyes", "upprepar", "vissa", "av", "beskyllningarna", "g\u00e4llande", "sanningsenlighet", "drogs", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "tillbaka", "av", "norstedts", "journalistisk", "karri\u00e4r", "guillou", "inledde", "sin", "journalistiska", "karri\u00e4r", "som", "reporter", "p\u00e5", "tidskriften", "fib", "aktuellt", "under", "talet", "hans", "tid", "p\u00e5", "denna", "tidning", "utg\u00f6r", "en", "del", "av", "underlaget", "f\u00f6r", "hans", "satiriska", "roman", "det", "stora", "avsl\u00f6jandet", "som", "utkom", "d\u00e4refter", "\u00f6vergick", "han", "till", "att", "skriva", "i", "olika", "v\u00e4nster", "och", "solidaritetsr\u00f6relsepublikationer", "huvudsakligen", "i", "folket", "i", "bildkulturfront", "d\u00e4r", "greta", "hofsten", "var", "chefredakt\u00f6r", "publicerade", "han", "tillsammans", "med", "peter", "bratt", "en", "serie", "artiklar", "om", "ib", "en", "hemlig", "del", "av", "den", "svenska", "milit\u00e4ra", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "det", "gav", "upphov", "till", "ibaff\u00e4ren", "f\u00f6r", "sin", "roll", "i", "avsl\u00f6jandet", "d\u00f6mdes", "han", "senare", "till", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "spioneri", "i", "m\u00e5nader", "\u00e5r", "bel\u00f6nades", "guillou", "med", "stora", "journalistpriset", "sedan", "hans", "tvreportage", "i", "magazinet", "bidragit", "till", "resning", "och", "en", "friande", "dom", "f\u00f6r", "keith", "cederholm", "som", "d\u00f6mts", "till", "\u00e5tta", "\u00e5rs", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "grov", "mordbrand", "mellan", "och", "var", "guillou", "ordf\u00f6rande", "i", "publicistklubben", "tvkarri\u00e4r", "guillou", "har", "varit", "programledare", "i", "svtprogrammen", "magazinet", "rekordmagazinet", "de", "sista", "\u00e5ren", "tillsammans", "med", "g\u00f6ran", "skytte", "och", "grabbarna", "p\u00e5", "fagerhult", "tillsammans", "med", "leif", "gw", "persson", "och", "p\u00e4r", "lorentzon", "samt", "i", "kalla", "fakta", "p\u00e5", "tv", "han", "medverkade", "i", "git", "perssons", "musikvideo", "till", "l\u00e5ten", "du", "f\u00f6rf\u00f6r", "mig", "som", "t\u00e4vlade", "i", "melodifestivalen", "i", "januari", "visade", "tv", "en", "dokument\u00e4rserie", "i", "fem", "delar", "arns", "rike", "om", "den", "tid", "i", "sveriges", "historia", "under", "vilken", "boksviten", "om", "arn", "magnusson", "utspelar", "sig", "i", "december", "visade", "tv", "dokument\u00e4rserien", "h\u00e4xornas", "tid", "som", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "guillous", "bok", "h\u00e4xornas", "f\u00f6rsvarare", "b\u00e5de", "han", "och", "medf\u00f6rfattaren", "henning", "mankell", "spelade", "sig", "sj\u00e4lva", "i", "tvserien", "talismanen", "som", "visades", "i", "tv", "under", "guillou", "har", "deltagit", "i", "svtprogrammet", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "tillsammans", "med", "sin", "fru", "annmarie", "skarpguillou", "deltog", "h\u00f6sten", "i", "filip", "och", "fredriks", "fr\u00e5gesportsprogram", "alla", "mot", "alla", "tillsammans", "med", "journalisten", "och", "f\u00f6rfattaren", "alex", "schulman", "f\u00f6rfattarskap", "och", "f\u00f6rlagsverksamhet", "guillou", "debuterade", "som", "f\u00f6rfattare", "med", "romanen", "om", "kriget", "kommer", "hans", "mest", "k\u00e4nda", "b\u00f6cker", "\u00e4r", "serien", "om", "den", "svenske", "underr\u00e4ttelseofficeren", "carl", "hamilton", "vars", "f\u00f6rsta", "del", "coq", "rouge", "utkom", "\u00e4ven", "en", "kortare", "serie", "om", "korsriddaren", "arn", "magnusson", "utgiven", "fr\u00e5n", "har", "s\u00e5lts", "i", "stora", "upplagor", "den", "delvis", "sj\u00e4lvbiografiska", "romanen", "ondskan", "blev", "mycket", "utsk\u00e4lld", "f\u00f6r", "sitt", "v\u00e5ldsamma", "inneh\u00e5ll", "n\u00e4r", "den", "kom", "bokens", "verklighetsbakgrund", "har", "senare", "ifr\u00e5gasatts", "av", "b\u00e5de", "f\u00f6re", "detta", "skolkamrater", "till", "guillou", "och", "av", "hans", "mamma", "i", "romanserien", "det", "stora", "\u00e5rhundradet", "som", "i", "tio", "b\u00f6cker", "skildrar", "talet", "utkom", "den", "f\u00f6rsta", "boken", "brobyggarna", "guillou", "har", "\u00e4ven", "f\u00f6rfattat", "ett", "antal", "fackb\u00f6cker", "bland", "dem", "intervjuboken", "artister", "reportagesamlingen", "reporter", "det", "historiska", "reportaget", "h\u00e4xornas", "f\u00f6rsvarare", "och", "sj\u00e4lvbiografin", "ordets", "makt", "och", "vanmakt", "guillou", "l\u00e4mnade", "i", "slutet", "av", "talet", "norstedts", "och", "grundade", "\u00e5r", "tillsammans", "med", "sigge", "sigfridsson", "liza", "marklund", "samt", "f\u00f6rl\u00e4ggaren", "och", "sambon", "annmarie", "skarp", "bokf\u00f6rlaget", "piratf\u00f6rlaget", "\u00e5sikter", "och", "politiska", "st\u00e4llningstaganden", "under", "och", "talet", "var", "guillou", "knuten", "till", "den", "maoistiska", "organisationen", "clart\u00e9", "han", "var", "\u00e4ven", "under", "cirka", "sex", "m\u00e5nader", "medlem", "i", "det", "d\u00e5", "clart\u00e9", "n\u00e4rst\u00e5ende", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "men", "utesl\u00f6ts", "ur", "partiet", "sedan", "han", "beslutat", "att", "inte", "betala", "in", "den", "m\u00e5natliga", "medlemsavgiften", "under", "en", "tid", "d\u00e5", "han", "var", "bosatt", "utomlands", "i", "dag", "beskriver", "han", "sig", "endast", "som", "socialisti", "slutet", "av", "talet", "hade", "jan", "guillou", "kontakter", "med", "kgbofficeren", "jevgenij", "ivanovitj", "gergel", "enligt", "guillou", "var", "syftet", "att", "g\u00f6ra", "ett", "avsl\u00f6jande", "av", "kgbs", "spioneri", "i", "sverige\u00e5r", "blev", "den", "unge", "mexikanen", "jaime", "okosuno", "gripen", "i", "k\u00f6penhamn", "misst\u00e4nkt", "f\u00f6r", "spionage", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "kommunistiska", "kuba", "och", "han", "riskerade", "f\u00e4ngelse", "och", "utvisning", "ifr\u00e5n", "danmark", "guillou", "for", "till", "k\u00f6penhamn", "f\u00f6r", "att", "tala", "f\u00f6r", "hans", "sakguillou", "har", "under", "l\u00e5ng", "tid", "engagerat", "sig", "i", "israelpalestinakonflikten", "d\u00e4r", "han", "intagit", "en", "tydligt", "palestinav\u00e4nlig", "och", "israelkritisk", "h\u00e5llning", "han", "har", "beskrivit", "sionismen", "som", "\"i", "grunden", "rasistisk\"", "och", "har", "upprepade", "g\u00e5nger", "liknat", "staten", "israel", "vid", "den", "forna", "apartheidregeringen", "i", "sydafrika", "i", "en", "debattartikel", "i", "svenska", "dagbladet", "f\u00f6rklarade", "han", "\"jag", "\u00e4r", "optimist", "jag", "tror", "att", "israel", "kommer", "att", "upph\u00f6ra", "att", "existera", "f\u00f6re", "harmagedon\"", "guillou", "har", "\u00e4ven", "kritiserat", "den", "verksamhet", "som", "bedrivs", "av", "bland", "annat", "svenska", "kommitt\u00e9n", "mot", "antisemitism", "guillou", "intervjuades", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "av", "ahmed", "rami", "om", "tidningspressen", "i", "sverige", "vilket", "sedan", "s\u00e4ndes", "i", "radio", "islam", "diskussionen", "kom", "in", "p\u00e5", "bonniers", "och", "andra", "f\u00f6retag", "och", "rami", "fyllde", "i", "med", "att", "\"den", "judiska", "pressen\"", "dominerade", "i", "sverige", "guillou", "betonade", "senare", "att", "han", "inte", "varit", "klar", "\u00f6ver", "att", "rami", "t\u00e4nkte", "anv\u00e4nda", "intervjun", "f\u00f6r", "antisemitiska", "syften", "och", "att", "han", "inte", "var", "n\u00e4rmare", "bekant", "med", "radio", "islamguillou", "skriver", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "regelbundet", "kolumner", "f\u00f6r", "aftonbladet", "guillou", "\u00e4r", "v\u00e4lk\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6ra", "fram", "ocks\u00e5", "kontroversiella", "\u00e5sikter", "n\u00e5gra", "fr\u00e5gor", "han", "lyft", "fram", "\u00e4r", "att", "till\u00e4mpningen", "av", "de", "svenska", "terroristlagarna", "pr\u00e4glas", "av", "rasism", "mot", "m\u00e4nniskor", "av", "arabisk", "h\u00e4rkomst", "att", "allvarligt", "menade", "reportage", "mister", "sin", "trov\u00e4rdighet", "och", "d\u00e4rmed", "sina", "tittare", "d\u00e5", "\"gubbj\u00e4vlar\"", "som", "programledare", "ers\u00e4tts", "med", "\"bimbon\"", "och", "justitiemord", "p\u00e5", "m\u00e4n", "som", "anklagats", "f\u00f6r", "sexuella", "\u00f6vergrepp", "p\u00e5", "barn", "jan", "guillou", "har", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "skrivit", "om", "det", "s\u00e5", "kallade", "styckmordsm\u00e5let", "med", "allm\u00e4nl\u00e4karen", "och", "obducenten", "bevakade", "guillou", "fallet", "f\u00f6r", "aftonbladets", "r\u00e4kning", "han", "har", "under", "\u00e5ren", "framf\u00f6rt", "uppfattningen", "att", "de", "tv\u00e5", "l\u00e4karna", "utsatts", "f\u00f6r", "ett", "justitiemord", "guillou", "anv\u00e4nder", "ibland", "uttrycket", "\"sveriges", "malligaste", "morgontidning\"", "i", "sina", "kr\u00f6nikor", "i", "aftonbladet", "d\u00e5", "han", "syftar", "p\u00e5", "dagens", "nyheter", "jan", "guillou", "v\u00e4grade", "demonstrativt", "att", "delta", "under", "en", "minnesstund", "f\u00f6r", "de", "m\u00e4nniskor", "som", "d\u00f6dades", "under", "terroristattacken", "i", "new", "york", "den", "september", "\"rent", "hyckleri\"", "och", "\"osmaklig\"", "kallade", "jan", "guillou", "minnesstunden", "\"usa", "har", "d\u00f6dat", "tre", "miljoner", "i", "vietnam", "och", "tv\u00e5", "miljoner", "i", "irak", "dessa", "fem", "miljoner", "d\u00f6da", "har", "inte", "f\u00f6ranlett", "s\u00e5", "mycket", "som", "fem", "sekunders", "tystnad", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "bokm\u00e4ssa", "n\u00e5gonstans\"guillou", "st\u00f6der", "dagens", "upphovsr\u00e4tt", "och", "kritiserar", "piratpartiets", "str\u00e4vanden", "\"alla", "bokhandlar", "\u00e4ven", "de", "modernaste", "n\u00e4tbokhandlar", "skulle", "upph\u00f6ra", "att", "existera", "ingen", "skulle", "trycka", "b\u00f6cker", "det", "vore", "inte", "teknisk", "utveckling", "utan", "en", "kulturell", "katastrof\"guillou", "tog", "i", "sin", "tvserie", "arns", "rike", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "s\u00e5", "kallade", "v\u00e4stg\u00f6taskolan", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "sveriges", "vagga", "stod", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "och", "inte", "i", "upplandguillou", "har", "ibland", "under", "talen", "uttryckt", "sig", "kritiskt", "om", "den", "stora", "roll", "som", "fr\u00e5gor", "om", "genus", "sexuell", "l\u00e4ggning", "och", "sexuella", "erfarenheter", "har", "f\u00e5tt", "f\u00f6r", "att", "skapa", "nyheter", "eller", "profilera", "vissa", "journalister", "k\u00e4ndisar", "och", "tidningar", "i", "offentligheten", "inf\u00f6r", "publiceringen", "av", "sin", "bok", "h\u00e4xornas", "f\u00f6rsvarare", "sade", "han", "i", "en", "intervju", "ang\u00e5ende", "f\u00f6rekomsten", "av", "homosexualitet", "i", "samh\u00e4llet", "\u00f6ver", "tid", "att", "\"homosexualitet", "\u00e4r", "mer", "en", "modef\u00f6reteelse", "\u00e4n", "n\u00e5got", "man", "f\u00f6ds", "till", "det", "\u00e4r", "n\u00e5gonting", "som", "har", "kommit", "och", "g\u00e5tt", "i", "historien\"", "en", "del", "av", "dessa", "uttalanden", "har", "v\u00e4ckt", "stark", "kritik", "fr\u00e5n", "kolumnister", "i", "dagspressen", "och", "fr\u00e5n", "rfsl", "guillou", "har", "i", "aftonbladet", "skrivit", "att", "danmark", "f\u00f6rf\u00f6ljer", "muslimer", "genom", "att", "st\u00e4lla", "dem", "inf\u00f6r", "r\u00e4tta", "i", "terroristr\u00e4tteg\u00e5ngar", "ett", "p\u00e5st\u00e5ende", "han", "grundade", "i", "de", "fyra", "f\u00e4llande", "domar", "som", "svenska", "muslimer", "fick", "efter", "terrorplanerna", "i", "k\u00f6penhamn", "terrorforskaren", "magnus", "ranstorp", "som", "varit", "inblandad", "i", "flera", "r\u00e4tteg\u00e5ngar", "replikerade", "att", "guillous", "kritik", "\u00e4r", "ogrundad", "eftersom", "det", "i", "flera", "terrorm\u00e5l", "har", "funnits", "frik\u00e4nda", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "f\u00e4llda", "misst\u00e4nkta", "den", "f\u00f6re", "detta", "operativa", "chefen", "f\u00f6r", "politiets", "efterretningstjeneste", "hans", "j\u00f8rgen", "bonnichsen", "som", "tidigare", "kritiserat", "vissa", "initiativ", "i", "terrorbek\u00e4mpningen", "h\u00e4vdade", "att", "terrormisst\u00e4nkta", "f\u00e5r", "en", "r\u00e4ttvis", "pr\u00f6vning", "i", "domstolarna", "och", "att", "han", "\"i", "bakgrund", "av", "det", "stora", "fokuset", "p\u00e5", "h\u00f6gerextremister", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "se", "att", "det", "f\u00f6rekom", "en", "hets", "mot", "muslimer", "i", "samh\u00e4llet\"", "samr\u00f6re", "med", "kgb", "den", "oktober", "publicerades", "uppgifter", "i", "expressen", "om", "att", "guillou", "mellan", "och", "utf\u00f6rt", "uppdrag", "\u00e5t", "kgb", "uppgifterna", "h\u00e4rstammade", "fr\u00e5n", "s\u00e4po", "och", "bekr\u00e4ftades", "delvis", "av", "guillou", "uppdragen", "handlade", "enligt", "s\u00e4po", "om", "att", "han", "skrivit", "n\u00e5gon", "artikel", "p\u00e5", "basis", "av", "redan", "publicerade", "\u00f6ppna", "nyheter", "i", "vilket", "de", "inte", "kunde", "se", "n\u00e5got", "brottsligt", "motivet", "var", "enligt", "guillou", "att", "som", "journalist", "f\u00f6rs\u00f6ka", "infiltrera", "den", "sovjetiska", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "vid", "tv\u00e5", "tillf\u00e4llen", "tog", "guillou", "emot", "pengar", "i", "utbyte", "mot", "rapporterenligt", "guillou", "sj\u00e4lv", "avbr\u00f6t", "han", "kontakten", "med", "kgb", "d\u00e5", "\u00e5r", "gammal", "eftersom", "den", "inte", "hade", "lett", "till", "n\u00e5gra", "uppt\u00e4ckter", "och", "f\u00f6r", "att", "han", "d\u00e5", "hade", "inlett", "granskningen", "av", "ib", "s\u00e4po", "fick", "tipset", "om", "samr\u00f6ret", "med", "kgb", "av", "guillous", "kollega", "arne", "lemberg", "s\u00e4po", "var", "emellertid", "f\u00f6rsiktiga", "med", "att", "lita", "p\u00e5", "lembergs", "uppgifter", "och", "menade", "i", "ett", "pm", "fr\u00e5n", "att", "det", "han", "ber\u00e4ttade", "nog", "oftast", "bottnade", "i", "tro", "expressens", "reporter", "mikael", "\u00f6lander", "har", "sagt", "att", "det", "han", "personligen", "tycker", "\u00e4r", "bland", "det", "mest", "intressanta", "\u00e4r", "att", "s\u00e4po", "anv\u00e4nt", "de", "h\u00e4r", "l\u00f6sa", "uppgifterna", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tillst\u00e5nd", "till", "en", "telefonavlyssning", "som", "egentligen", "var", "olagligpressombudsmannen", "var", "i", "en", "utredning", "kritisk", "mot", "expressens", "publicering", "och", "menade", "bland", "annat", "att", "rubriken", "jan", "guillou", "hemlig", "agent", "\u00e5t", "sovjet", "saknade", "t\u00e4ckning", "publiceringen", "friades", "dock", "av", "pressens", "opinionsn\u00e4mnd", "med", "motiveringen", "att", "orden", "i", "rubrikerna", "och", "p\u00e5", "l\u00f6psedlarna", "inte", "har", "n\u00e5gon", "helt", "klar", "inneb\u00f6rd", "att", "artikelserien", "som", "helhet", "var", "i", "huvudsak", "korrekt", "och", "att", "guillou", "f\u00e5tt", "gott", "om", "plats", "att", "ge", "sin", "version", "familj", "och", "privatliv", "jan", "guillou", "var", "tidigare", "sambo", "med", "f\u00f6rfattaren", "och", "\u00f6vers\u00e4ttaren", "marina", "stagh", "med", "vilken", "han", "har", "sonen", "dan", "f\u00f6dd", "oktober", "och", "dottern", "annlinn", "f\u00f6dd", "januari", "han", "gifte", "sig", "efter", "l\u00e5ngvarigt", "samboende", "med", "annmarie", "skarp", "den", "maj", "i", "en", "borgerlig", "vigsel", "vid", "varnhems", "klosterkyrka", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "han", "\u00e4r", "bosatt", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "och", "p\u00e5", "g\u00e5rden", "flybo", "i", "b\u00f6rstils", "socken", "\u00f6sthammars", "kommun", "i", "norra", "roslageni", "dag", "driver", "han", "flera", "bolag", "inom", "mediebranschen", "achilleus", "art", "o", "media", "aktiebolag", "palco", "media", "aktiebolag", "piratf\u00f6rlaget", "holding", "abpiratf\u00f6rlaget", "aktiebolag", "bibliografi", "romaner", "om", "carl", "hamilton", "coq", "rouge", "ber\u00e4ttelsen", "om", "en", "svensk", "spion", "den", "demokratiske", "terroristen", "i", "nationens", "intresse", "fiendens", "fiende", "den", "hederv\u00e4rde", "m\u00f6rdaren", "vendetta", "ingen", "mans", "land", "den", "enda", "segern", "i", "hennes", "majest\u00e4ts", "tj\u00e4nst", "en", "medborgare", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "varje", "misstankefrist\u00e5ende", "forts\u00e4ttning", "hamlon", "en", "skiss", "till", "en", "m\u00f6jlig", "forts\u00e4ttning", "madame", "terror", "men", "inte", "om", "det", "g\u00e4ller", "din", "dotter", "knyts", "samman", "med", "romaner", "om", "polisintendent", "eva", "johns\u00e9ntanguy", "och", "romanfigurer", "fr\u00e5n", "boken", "tjuvarnas", "marknad", "den", "som", "d\u00f6dade", "helvetets", "\u00e4nglar", "tv\u00e5", "v\u00e4lbekanta", "romanpersoner", "i", "huvudrollerna", "carl", "hamilton", "och", "erik", "ponti", "d\u00e4rut\u00f6ver", "ber\u00e4ttas", "om", "karakt\u00e4rer", "fr\u00e5n", "jan", "guillous", "andra", "romaner", "som", "utspelar", "sig", "i", "modern", "tid", "eventuellt", "upps\u00e5t", "att", "d\u00f6da", "ortens", "gangsters", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "den", "som", "d\u00f6dade", "helvetets", "\u00e4nglar", "romaner", "om", "arn", "magnusson", "v\u00e4gen", "till", "jerusalem", "tempelriddaren", "riket", "vid", "v\u00e4gens", "slutfrist\u00e5ende", "forts\u00e4ttning", "arvet", "efter", "arn", "handlar", "om", "birger", "jarl", "romaner", "om", "polisintendent", "eva", "johns\u00e9ntanguy", "tjuvarnas", "marknad", "fienden", "inom", "oss", "men", "inte", "om", "det", "g\u00e4ller", "din", "dotter", "knyts", "samman", "med", "frist\u00e5ende", "forts\u00e4ttningen", "av", "hamilton", "och", "romanfigurer", "fr\u00e5n", "boken", "tjuvarnas", "marknad", "romansviten", "det", "stora", "\u00e5rhundradet", "brobyggarna", "dandy", "mellan", "r\u00f6tt", "och", "svart", "att", "inte", "vilja", "se", "bl\u00e5", "stj\u00e4rnan", "\u00e4kta", "amerikanska", "jeans", "de", "som", "d\u00f6dar", "dr\u00f6mmar", "sover", "aldrig", "den", "andra", "d\u00f6dssynden", "slutet", "p\u00e5", "historien", "\u00f6vriga", "romaner", "om", "kriget", "kommer", "det", "stora", "avsl\u00f6jandet", "ondskan", "gudarnas", "berg", "guillous", "enda", "ungdomsbok", "andra", "b\u00f6cker", "handbok", "f\u00f6r", "r\u00e4ttsl\u00f6sa", "journalistik", "irak", "det", "nya", "arabien", "medf\u00f6rfattare", "marina", "stagh", "artister", "intervjuer", "och", "portr\u00e4tt", "med", "fotografier", "av", "jan", "h\u00e5kan", "dahlstr\u00f6m", "reporter", "ber\u00e4ttelser", "fr\u00e5n", "det", "nya", "riket", "medf\u00f6rfattare", "g\u00f6ran", "skytte", "justitiemord", "fallet", "keith", "cederholm", "nya", "ber\u00e4ttelser", "fr\u00e5n", "geijer", "till", "rainer", "medf\u00f6rfattare", "g\u00f6ran", "skytte", "reporter", "reviderad", "\u00e5sikter", "stora", "machoboken", "medf\u00f6rfattare", "p\u00e4r", "lorentzon", "och", "leif", "gw", "persson", "ber\u00e4ttelser", "grabbarnas", "stora", "presentbok", "medf\u00f6rfattare", "p\u00e4r", "lorentzon", "och", "leif", "gw", "persson", "grabbarnas", "kokbok", "medf\u00f6rfattare", "leif", "gw", "persson", "p\u00e5", "jakt", "efter", "spioner", "och", "scoop", "svenskarna", "invandrarna", "och", "svartskallarna", "om", "jakt", "och", "j\u00e4gare", "fr\u00e5n", "fagerhult", "till", "sibirien", "medf\u00f6rfattare", "leif", "gw", "persson", "h\u00e4xornas", "f\u00f6rsvarare", "i", "arns", "fotsp\u00e5r", "faktabok", "om", "arn", "av", "dick", "harrison", "lennart", "utgren", "mfl", "inneh\u00e5ller", "f\u00f6rord", "av", "jan", "guillou", "p\u00e5", "jakt", "efter", "historien", "spioner", "reportage", "riddare", "och", "h\u00e4xor", "kolumnisten", "ordets", "makt", "och", "vanmakt", "att", "skriva", "i", "onda", "tider", "skriftst\u00e4llning", "film", "och", "tv", "filmatiseringar", "och", "tvbearbetningar", "av", "guillous", "b\u00f6cker", "t\u00e4cknamn", "coq", "rouge", "hamilton", "spelad", "av", "stellan", "skarsg\u00e5rd", "f\u00f6rh\u00f6ret", "tvfilm", "hamilton", "spelad", "av", "stellan", "skarsg\u00e5rd", "fiendens", "fiende", "tvserie", "hamilton", "spelad", "av", "peter", "haber", "den", "demokratiske", "terroristen", "hamilton", "spelad", "av", "stellan", "skarsg\u00e5rd", "vendetta", "film", "hamilton", "spelad", "av", "stefan", "sauk", "vendetta", "tvserieversionen", "av", "filmen", "med", "samma", "namn", "hamilton", "spelad", "av", "stefan", "sauk", "tribunal", "hamilton", "spelad", "av", "stefan", "sauk", "hamilton", "hamilton", "spelad", "av", "peter", "stormare", "hamilton", "tvserie", "hamilton", "spelad", "av", "peter", "stormare", "ondskan", "baserad", "p\u00e5", "ondskan", "arn", "tempelriddaren", "baserad", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "till", "jerusalem", "och", "tempelriddaren", "arn", "riket", "vid", "v\u00e4gens", "slut", "baserad", "p\u00e5", "riket", "vid", "v\u00e4gens", "slut", "hamilton", "i", "nationens", "intresse", "obs!", "ej", "baserad", "p\u00e5", "i", "nationens", "intresse", "hamilton", "spelad", "av", "mikael", "persbrandt", "hamilton", "men", "inte", "om", "det", "g\u00e4ller", "din", "dotter", "baserad", "p\u00e5", "men", "inte", "om", "det", "g\u00e4ller", "din", "dotter", "tvpj\u00e4ser", "och", "tvserier", "efter", "manus", "av", "guillou", "genombrottet", "tvfilm", "vargen", "tvpj\u00e4s", "den", "vite", "riddaren", "tvserie", "tillsammans", "med", "leif", "gw", "persson", "anna", "holt", "tvserie", "tillsammans", "med", "leif", "gw", "persson", "talismanen", "tvserie", "tillsammans", "med", "henning", "mankell", "arns", "rike", "tvserie", "efter", "romanerna", "om", "tempelriddaren", "arn", "magnusson", "h\u00e4xornas", "tid", "tvserie", "efter", "h\u00e4xornas", "f\u00f6rsvarare", "programledare", "i", "tv", "magazinet", "tvprogram", "svt", "samh\u00e4llsprogram", "rekordmagazinet", "tvprogram", "svt", "samh\u00e4llsprogram", "grabbarna", "p\u00e5", "fagerhult", "tvprogram", "svt", "samh\u00e4llsprogram", "i", "jaktmilj\u00f6", "tillsammans", "med", "leif", "gw", "persson", "guillou", "p\u00e5", "jakt", "tvprogram", "tv", "tvserie", "om", "jakt", "i", "fyra", "delar", "tillsammans", "med", "erik", "fernstr\u00f6m", "guillou", "p\u00e5", "jakt", "tvprogram", "tv", "tvserie", "om", "jakt", "i", "afrika", "i", "tv\u00e5", "delar", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "stora", "journalistpriset", "aftonbladets", "tvpris", "b\u00e4sta", "svenska", "kriminalroman", "f\u00f6r", "i", "nationens", "intresse", "prix", "france", "culture", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "till", "franska", "\u00f6versatta", "roman", "f\u00f6r", "ondskan", "\u00e5rets", "f\u00f6rfattare", "sktf", "\u00e5rets", "bok", "m\u00e5nadens", "boks", "litter\u00e4ra", "pris", "jan", "myrdals", "stora", "pris", "leninpriset", "axel", "liffnerstipendiet", "referenser", "litteratur", "cecilia", "naucl\u00e9r", "guillou", "f\u00f6rfattarportr\u00e4tt", "s", "i", "spr\u00e5ktidningen", "nr", "paul", "frigyes", "jan", "guillou", "utifr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "lindel\u00f6w", "reviderad", "utg\u00e5va", "av", "den", "av", "norstedts", "f\u00f6rlag", "samma", "\u00e5r", "indragna", "boken", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "varje", "misstanke", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "jan", "guillou", "jan", "guillou", "i", "libris", "jan", "guillous", "egen\u00e4gda", "bokf\u00f6rlag", "piratf\u00f6rlaget"]