["japan", "japanska", "nihon", "eller", "nippon", "formellt", "nihonkoku", "eller", "nipponkoku", "bokstavligt", "staten", "japan", "\u00e4r", "en", "\u00f6stat", "och", "konstitutionell", "monarki", "kejsard\u00f6me", "i", "\u00f6stasien", "japan", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "stilla", "havet", "\u00f6ster", "om", "japanska", "havet", "kina", "nordkorea", "sydkorea", "och", "ryssland", "och", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "ochotska", "havet", "i", "norr", "till", "\u00f6stkinesiska", "havet", "och", "taiwan", "i", "s\u00f6der", "de", "tecken", "som", "utg\u00f6r", "japans", "namn", "betyder", "\"solens", "ursprung\"", "varf\u00f6r", "japan", "ibland", "kallas", "\"soluppg\u00e5ngens", "land\"", "japan", "\u00e4r", "en", "\u00f6grupp", "best\u00e5ende", "av", "\u00f6ar", "de", "fyra", "st\u00f6rsta", "\u00f6arna", "\u00e4r", "honshu", "hokkaido", "kyushu", "och", "shikoku", "som", "tillsammans", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "japans", "yta", "japan", "\u00e4r", "det", "elfte", "folkrikaste", "landet", "med", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "varav", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "i", "huvudstaden", "tokyo", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "folkrikaste", "stad", "sedan", "millennieskiftet", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "visar", "att", "m\u00e4nniskor", "bott", "i", "japan", "s\u00e5", "tidigt", "som", "senpaleolitikum", "det", "f\u00f6rsta", "skriftliga", "omn\u00e4mnandet", "av", "japan", "\u00e4r", "i", "kinesiska", "historietexter", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "inflytande", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "f\u00f6ljt", "av", "l\u00e5nga", "perioder", "av", "isolering", "har", "pr\u00e4glat", "japans", "historia", "segrar", "i", "slutet", "av", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "i", "f\u00f6rsta", "kinesiskjapanska", "kriget", "ryskjapanska", "kriget", "och", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "till\u00e4t", "japan", "att", "ut\u00f6ka", "sitt", "imperium", "under", "en", "period", "av", "\u00f6kad", "militarism", "det", "andra", "kinesiskjapanska", "kriget", "expanderade", "till", "en", "del", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "som", "kom", "till", "ett", "slut", "genom", "atombomberna", "\u00f6ver", "hiroshima", "och", "nagasaki", "sedan", "japan", "antog", "sin", "reviderade", "konstitution", "har", "japan", "haft", "en", "enhetlig", "konstitutionell", "monarki", "med", "en", "kejsare", "och", "ett", "folkvalt", "parlament", "japan", "en", "ekonomisk", "stormakt", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tredje", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "efter", "nominell", "bnp", "och", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "efter", "k\u00f6pkraftsparitet", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "export\u00f6r", "och", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "import\u00f6r", "trots", "att", "japan", "officiellt", "har", "avsagt", "sig", "sin", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6rklara", "krig", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "man", "en", "modern", "milit\u00e4r", "styrka", "f\u00f6r", "sj\u00e4lvf\u00f6rsvar", "och", "fredsbevarande", "japans", "sj\u00e4lvf\u00f6rsvarsstyrkor", "efter", "singapore", "har", "japan", "den", "l\u00e4gsta", "mordfrekvensen", "inklusive", "mordf\u00f6rs\u00f6k", "i", "v\u00e4rlden", "enligt", "b\u00e5de", "f\u00f6renta", "nationernas", "och", "v\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationens", "ber\u00e4kningar", "har", "japan", "l\u00e4ngst", "livsl\u00e4ngd", "av", "v\u00e4rldens", "l\u00e4nder", "och", "enligt", "the", "world", "factbook", "den", "n\u00e4st", "l\u00e4gsta", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dligheten", "efter", "monaco", "per", "\u00e5rs", "ber\u00e4kning", "med", "endast", "tv\u00e5", "d\u00f6da", "per", "tusen", "nyf\u00f6dda", "etymologi", "ordet", "japan", "\u00e4r", "en", "exonym", "p\u00e5", "japanska", "heter", "landet", "nihon", "eller", "nippon", "officiellt", "nihonkoku", "eller", "nipponkoku", "\"japanska", "riket\"", "teckensammans\u00e4ttningen", "som", "ordagrant", "betyder", "\"solens", "ursprung\"", "eller", "som", "det", "vanligen", "tolkas", "tillsammans", "med", "tecknet", "f\u00f6r", "land", "\"soluppg\u00e5ngens", "land\"", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "det", "v\u00e4ster", "om", "japan", "bel\u00e4gna", "kina", "tidigare", "hade", "flera", "namn", "f\u00f6rekommit", "det", "tidiga", "tal", "namnet", "yamato", "eller", "g\u00e5r", "tillbaka", "p\u00e5", "ett", "\u00e4nnu", "\u00e4ldre", "tal", "namn", "kineserna", "anv\u00e4nde", "om", "japan", "wa", "wa", "var", "ursprungligen", "en", "pejorativ", "term", "\"dv\u00e4rg\"", "modern", "kinesiska", "w", "med", "betydelsen", "\"kort\"", "japan", "kom", "senare", "att", "skrivas", "med", "tecknet", "f\u00f6r", "en", "mer", "positiv", "homonym", "i", "dag", "p\u00e5", "kinesiska", "vanligen", "uttalad", "h\u00e9", "och", "kom", "s\u00e5", "att", "anv\u00e4ndas", "i", "japan", "f\u00f6rst", "om", "omr\u00e5det", "kring", "dagens", "nara", "och", "senare", "under", "naraperioden", "om", "landet", "sj\u00e4lvt", "tillsammans", "med", "tecknet", "f\u00f6r", "\"stor\"", "marco", "polo", "anv\u00e4nde", "i", "sin", "bok", "namnet", "cipangu", "som", "troligtvis", "\u00e5terger", "det", "d\u00e5tida", "tal", "kinesiska", "uttalet", "av", "\"landet", "cipang\"", "p\u00e5", "mandarin", "eller", "wudialekten", "att", "det", "kinesiska", "uttalet", "fick", "genomslag", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "berodde", "p\u00e5", "ostindiehandeln", "med", "kina", "portugisiska", "sj\u00f6farare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "de", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "k\u00f6pm\u00e4n", "som", "rapporterade", "tillbaka", "till", "europa", "om", "landets", "existens", "efter", "expeditioner", "till", "malaysia", "och", "sydkina", "i", "japan", "var", "nippon", "det", "vanligaste", "uttalet", "fram", "till", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "d\u00e5", "nihon", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4ndas", "allt", "mer", "i", "offentliga", "sammanhang", "detta", "bottnade", "i", "att", "nippon", "upplevdes", "som", "att", "det", "l\u00e4t", "f\u00f6r", "h\u00e5rt", "och", "p\u00e5minde", "om", "kriget", "och", "den", "statliga", "propagandans", "tal", "om", "\"dainippon\"", "storjapan", "nippon", "anv\u00e4nds", "dock", "fortfarande", "i", "m\u00e5nga", "officiella", "sammanhang", "p\u00e5", "frim\u00e4rken", "allm\u00e4nt", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "v\u00e4xte", "upp", "innan", "kriget", "och", "vid", "internationella", "sportevenemang", "som", "exempelvis", "i", "hejaramsan", "gambatte", "nippon", "\"heja", "japan\"", "det", "finns", "\u00e4ven", "andra", "anv\u00e4ndningstillf\u00e4llen", "historia", "japan", "har", "bebotts", "av", "m\u00e4nniskor", "i", "minst", "\u00e5r", "de", "tidigast", "daterade", "kvarl\u00e4mningarna", "verktyg", "gjorda", "av", "sten", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "kring", "fkr", "vid", "den", "tiden", "r\u00e4knar", "man", "att", "japans", "yngre", "sten\u00e5lder", "ofta", "ben\u00e4mnd", "med", "det", "japanska", "namnet", "jomon", "inleddes", "mycket", "lite", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "om", "japans", "f\u00f6rhistoriska", "f\u00f6rflutna", "men", "februari", "fkr", "r\u00e4knas", "traditionellt", "som", "den", "dag", "d\u00e5", "det", "japanska", "kejsard\u00f6met", "grundades", "detta", "baseras", "p\u00e5", "tv\u00e5", "japanska", "delvis", "historiska", "men", "mestadels", "mytologiska", "kr\u00f6nikor", "nihonshoki", "och", "kojiki", "som", "skrevs", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "historiker", "tror", "dock", "att", "den", "f\u00f6rste", "japanske", "kejsaren", "var", "ojin", "som", "kan", "ha", "varit", "verksam", "under", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "talet", "\u00e4ven", "om", "det", "r\u00e5der", "stor", "os\u00e4kerhet", "kring", "hans", "levnads\u00e5r", "japan", "har", "sedan", "dess", "traditionellt", "styrts", "av", "en", "kejsare", "med", "mandat", "fr\u00e5n", "de", "gudar", "som", "skapade", "japan", "\u00e4ven", "om", "den", "verklige", "regenten", "inte", "alltid", "tillh\u00f6rt", "kejsarhuset", "under", "de", "tv\u00e5", "shogunaten", "var", "kejsaren", "oftast", "en", "marionett", "f\u00f6r", "milit\u00e4rregimen", "under", "den", "japanska", "medeltiden", "den", "period", "som", "inleddes", "efter", "att", "minamotoklanen", "installerat", "sin", "ledare", "yorimoto", "som", "shogun", "i", "kamakura", "v\u00e4xte", "en", "stark", "krigarklass", "fram", "samurajerna", "dessa", "skulle", "komma", "att", "f\u00e5", "en", "stor", "betydelse", "i", "japans", "historia", "med", "start", "i", "ninkriget", "p\u00e5b\u00f6rjades", "en", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "l\u00e5ng", "period", "av", "inb\u00f6rdeskrig", "mellan", "feodalherrar", "s\u00e5", "kallade", "daimyoer", "och", "d\u00e4rmed", "splittring", "perioden", "kallas", "sengoku", "\"de", "krigande", "staterna\"", "i", "slutet", "av", "talet", "ledde", "oda", "nobunaga", "landet", "mot", "en", "unifiering", "men", "efter", "att", "han", "blev", "m\u00f6rdad", "av", "en", "av", "sina", "egna", "generaler", "\u00e5r", "etablerade", "toyotomi", "hideyoshi", "sig", "som", "efterf\u00f6ljare", "och", "lyckades", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "konsolidera", "resten", "av", "japans", "daimyoer", "n\u00e4r", "hideyoshi", "dog", "utan", "att", "ha", "utsett", "en", "efterf\u00f6ljare", "\u00e5teruppstod", "inb\u00f6rdeskriget", "men", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "framtr\u00e4dde", "tokugawa", "ieyasu", "en", "daimyo", "fr\u00e5n", "mikawa", "som", "\u00e5terf\u00f6renare", "av", "japan", "i", "och", "med", "grundandet", "av", "tokugawashogunatet", "som", "ocks\u00e5", "var", "startskottet", "p\u00e5", "edoperioden", "under", "edoperioden", "sl\u00f6t", "sig", "japan", "n\u00e4stan", "helt", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "efter", "decennier", "av", "stort", "kulturellt", "utbyte", "med", "korea", "och", "kina", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talen", "krackelerade", "shogunatet", "allt", "mer", "efter", "att", "den", "amerikanske", "kommend\u00f6rkaptenen", "perry", "slutgiltigt", "tvingat", "japan", "att", "\u00f6ppna", "sig", "f\u00f6r", "handel", "med", "utlandet", "moderniserades", "japan", "i", "en", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rd", "hastighet", "han", "anl\u00e4nde", "i", "den", "typ", "av", "skepp", "som", "kallats", "de", "svarta", "skeppen", "och", "som", "anl\u00e4nde", "till", "japan", "under", "talet", "meijirestaurationen", "d\u00f6pt", "efter", "kejsare", "meiji", "f\u00f6dd", "mutsuhito", "r\u00e4ddade", "japan", "fr\u00e5n", "att", "uts\u00e4ttas", "fr\u00e5n", "samma", "\u00f6de", "som", "kina", "som", "blivit", "utsuget", "av", "europeiska", "och", "nordamerikanska", "makter", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "och", "fram", "till", "utvecklades", "japan", "fr\u00e5n", "ett", "litet", "isolerat", "land", "p\u00e5", "stilla", "havets", "rand", "till", "det", "m\u00e4ktigaste", "riket", "i", "\u00f6stasien", "perioden", "mellan", "och", "kan", "betecknas", "som", "japans", "imperialistiska", "era", "och", "perioden", "mellan", "och", "kan", "betecknas", "som", "den", "tidsperiod", "d\u00e5", "nationalismenmilitarismen", "successivt", "\u00f6kade", "sitt", "inflytande", "i", "japan", "till", "att", "mellan", "och", "helt", "dominera", "japansk", "politik", "\u00e5r", "utbr\u00f6t", "f\u00f6rsta", "kinesiskjapanska", "kriget", "som", "japan", "vann", "och", "i", "ett", "fredsavtal", "tillerk\u00e4ndes", "japan", "\u00f6verh\u00f6ghet", "\u00f6ver", "taiwan", "formosa", "samtidigt", "avsade", "sig", "kina", "sina", "r\u00e4ttigheter", "i", "korea", "och", "gav", "japan", "samma", "exterritoriella", "r\u00e4ttigheter", "i", "kina", "som", "\u00f6vriga", "kolonialmakterna", "hade", "japanska", "trupper", "spelade", "en", "viktig", "roll", "d\u00e5", "det", "s\u00e5", "kallade", "boxarupproret", "i", "peking", "slogs", "ned", "ryska", "och", "japanska", "expansionsintressen", "kolliderade", "i", "korea", "och", "manchuriet", "och", "utbr\u00f6t", "det", "ryskjapanska", "kriget", "kriget", "varade", "till", "d\u00e5", "japan", "f\u00f6rklarades", "som", "segrare", "fredsvillkoren", "innebar", "att", "ryssland", "erk\u00e4nde", "att", "korea", "ingick", "i", "japans", "intressesf\u00e4r", "och", "att", "ryssland", "skulle", "evakuera", "sina", "styrkor", "fr\u00e5n", "manchuriet", "i", "realiteten", "handlade", "det", "om", "vem", "som", "skulle", "f\u00e5", "\u00f6verh\u00f6ghet", "\u00f6ver", "korea", "japan", "fick", "\u00e4ven", "kontroll", "\u00f6ver", "port", "arthurs", "flottbas", "och", "territorium", "best\u00e5ende", "av", "den", "s\u00f6dra", "halvan", "av", "sachalin", "den", "ryska", "milit\u00e4rens", "bitterhet", "\u00f6ver", "f\u00f6rlusten", "mot", "japan", "bidrog", "\u00e4ven", "till", "den", "ryska", "revolutionen", "\u00e5r", "annekterade", "japan", "hela", "den", "koreanska", "halv\u00f6n", "och", "japan", "garanterades", "genom", "avtal", "med", "ryssland", "s\u00e4rskilda", "r\u00e4ttigheter", "i", "manchuriet", "japan", "som", "ing\u00e5tt", "en", "milit\u00e4r", "allians", "med", "storbritannien", "gick", "in", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "ententens", "sida", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "bef\u00e4ste", "japan", "sin", "position", "som", "stormakt", "och", "striderna", "som", "i", "huvudsak", "bek\u00e4mpades", "mot", "tyska", "intressen", "i", "asien", "inbegrep", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "flyganfall", "fr\u00e5n", "hangarfartyg", "japanska", "flottan", "bistod", "\u00e4ven", "storbritannien", "och", "skickade", "krigsfartyg", "till", "sydafrika", "och", "malta", "japans", "deltagande", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "resulterade", "i", "att", "tysklands", "r\u00e4ttigheter", "i", "shandongprovinsen", "\u00f6verf\u00f6rdes", "till", "japan", "se", "versaillesfreden", "juni", "vidare", "annekterade", "japan", "tysklands", "mandat", "\u00f6ver", "ett", "antal", "\u00f6ar", "i", "stilla", "havet", "som", "klass", "cmandat", "japan", "lyckades", "dock", "inte", "att", "i", "versaillesf\u00f6rdraget", "och", "vid", "fredskonferensen", "i", "paris", "inf\u00f6r", "inr\u00e4ttandet", "av", "nationernas", "f\u00f6rbund", "f\u00e5", "in", "sitt", "f\u00f6rslag", "om", "en", "klausul", "om", "j\u00e4mb\u00f6rdighet", "mellan", "raser", "japans", "klausulf\u00f6rslag", "f\u00f6r", "detta", "var", "ett", "till\u00e4gg", "till", "artikel", "i", "f\u00f6rdraget", "om", "nationernas", "f\u00f6rbund", "motst\u00e5ndet", "kom", "framf\u00f6r", "allt", "fr\u00e5n", "britterna", "efter", "bland", "annat", "lyckad", "lobbying", "fr\u00e5n", "australien", "white", "australia", "och", "usa", "f\u00f6rslaget", "\"racial", "equality", "proposal", "\"", "erh\u00f6ll", "en", "r\u00f6stmajoritet", "men", "ordf\u00f6randen", "woodrow", "wilson", "tillika", "usas", "president", "f\u00f6rklarade", "att", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6rslag", "kr\u00e4ver", "enh\u00e4llighet", "eftersom", "flera", "nationer", "ej", "r\u00f6stade", "d\u00e4ribland", "usa", "antogs", "aldrig", "f\u00f6rslaget", "rapporterna", "fr\u00e5n", "japansk", "media", "som", "f\u00f6ljde", "konferensen", "bidrog", "till", "att", "den", "japanska", "folkliga", "opinionen", "gentemot", "v\u00e4st", "och", "usa", "i", "synnerhet", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "misslyckandet", "medf\u00f6rde", "\u00e4ven", "att", "japansk", "politik", "alltmer", "fr\u00e5ngick", "samarbetspolitik", "med", "v\u00e4st", "och", "alltmer", "inriktades", "mot", "nationalism", "relationen", "med", "storbritannien", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "ocks\u00e5", "markant", "och", "den", "anglojapanska", "alliansen", "upph\u00f6rde", "inofficiellt", "och", "officiellt", "den", "augusti", "under", "perioden", "mellan", "och", "\u00f6kade", "milit\u00e4ren", "successivt", "sitt", "inflytande", "i", "japansk", "politik", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "de", "demokratiska", "krafterna", "som", "fanns", "i", "landet", "grundades", "det", "japanska", "kommunistpartiet", "med", "m\u00e5len", "att", "utpl\u00e5na", "den", "feodalism", "som", "\u00e5terstod", "avveckla", "monarkin", "erk\u00e4nna", "sovjetunionen", "som", "stat", "och", "\u00e5terkalla", "japanska", "trupper", "fr\u00e5n", "sibirien", "sachalin", "kina", "korea", "och", "taiwan", "en", "brutal", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "av", "kommunistpartiet", "f\u00f6ljde", "radikaler", "svarade", "med", "ett", "mordf\u00f6rs\u00f6k", "p\u00e5", "kejsararvingen", "hirohito", "i", "november", "hirohito", "blev", "kejsare", "showa", "den", "december", "lagen", "om", "bevarande", "av", "fred", "var", "ett", "direkt", "svar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "st\u00e4vja", "kommunistiska", "\"farliga", "tankar\"", "\u00e5r", "liberaliserades", "r\u00f6str\u00e4tten", "fick", "alla", "m\u00e4n", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "japan", "och", "inf\u00f6rdes", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "kvinnor", "f\u00f6rf\u00f6ljelsen", "av", "kommunister", "fortsatte", "dock", "med", "f\u00f6rbjudandet", "av", "kommunistpartiet", "och", "hade", "det", "helt", "utpl\u00e5nats", "i", "sp\u00e5ren", "av", "den", "stora", "depressionen", "radikaliserades", "japansk", "politik", "alltmer", "med", "kuppf\u00f6rs\u00f6k", "och", "politiska", "mordf\u00f6rs\u00f6k", "genomf\u00f6rda", "av", "h\u00f6gerextrema", "\"hemliga\"", "grupper", "ofta", "best\u00e5ende", "av", "radikala", "milit\u00e4ra", "officerare", "det", "definitiva", "slutet", "f\u00f6r", "den", "japanska", "demokratir\u00f6relsen", "kom", "maj", "d\u00e5", "en", "grupp", "unga", "h\u00f6gerextrema", "milit\u00e4ra", "officerare", "m\u00f6rdade", "premi\u00e4rministern", "inukai", "tsuyoshi", "den", "japanska", "arm\u00e9n", "flottan", "och", "flygvapnet", "fick", "alltmer", "makt", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "roller", "den", "september", "intr\u00e4ffade", "den", "manchuriska", "incidenten", "\u00e4ven", "kallad", "mukdenincidenten", "d\u00e5", "incidenten", "inte", "\u00e4r", "helt", "utredd", "\u00e4r", "en", "sannolik", "m\u00f6jlighet", "att", "en", "grupp", "yngre", "japanska", "officerare", "genomf\u00f6rde", "ett", "sabotage", "mot", "ett", "stycke", "j\u00e4rnv\u00e4gssp\u00e5r", "som", "japan", "kontrollerade", "i", "manchuriet", "varefter", "skulden", "lades", "p\u00e5", "kinesiska", "dissidenter", "eftersom", "explosionen", "skedde", "cirka", "meter", "fr\u00e5n", "en", "kinesisk", "garnison", "japan", "hade", "alltsedan", "ryskjapanska", "kriget", "starka", "ekonomiska", "intressen", "i", "manchuriet", "incidenten", "ledde", "till", "att", "japan", "de", "facto", "annekterade", "manchuriet", "manchukuo", "kina", "som", "var", "f\u00f6rsvagat", "av", "interna", "oroligheter", "valde", "att", "inte", "g\u00e5", "i", "konfrontation", "med", "japan", "betr\u00e4ffande", "japans", "annektering", "av", "manchuriet", "i", "st\u00e4llet", "v\u00e4nde", "sig", "kina", "till", "nationernas", "f\u00f6rbund", "varp\u00e5", "en", "resolution", "f\u00f6ljde", "om", "att", "japan", "skulle", "\u00e5terdra", "alla", "sina", "styrkor", "fr\u00e5n", "manchuriet", "japan", "v\u00e4grade", "och", "l\u00e4mnade", "nationernas", "f\u00f6rbund", "i", "mars", "detta", "andra", "kinesiskjapanska", "kriget", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "full", "skala", "stridigheterna", "komplicerades", "av", "att", "kriget", "p\u00e5", "grund", "av", "kinas", "inb\u00f6rdeskrig", "bedrevs", "mellan", "tre", "parter", "japan", "kinesiska", "nationella", "styrkor", "och", "kinesiska", "kommunistiska", "styrkor", "detta", "brutala", "krig", "som", "skedde", "p\u00e5", "kinesisk", "mark", "skildras", "delvis", "av", "japans", "er\u00f6vrande", "av", "den", "d\u00e5varande", "kinesiska", "huvudstaden", "nanking", "i", "december", "och", "den", "massaker", "som", "f\u00f6ljde", "av", "civilbefolkningen", "formellt", "krig", "mellan", "kina", "och", "japan", "utropades", "dock", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "japans", "attack", "p\u00e5", "pearl", "harbor", "det", "andra", "kinesiskjapanska", "kriget", "har", "utgjort", "den", "fr\u00e4msta", "orsaken", "till", "kinas", "misstroende", "mot", "japan", "trots", "ett", "flertal", "urs\u00e4kter", "anser", "en", "bred", "opinion", "i", "bland", "annat", "folkrepubliken", "kina", "att", "japan", "\u00e4nnu", "ej", "tillr\u00e4ckligt", "bett", "om", "urs\u00e4kt", "f\u00f6r", "kriget", "se", "\u00e4ven", "yasukuni", "jinja", "i", "november", "gick", "japan", "med", "i", "en", "antikommunistisk", "pakt", "antikominternpakten", "med", "den", "forne", "fienden", "tyskland", "\u00e5ret", "efter", "ansl\u00f6t", "sig", "italien", "till", "pakten", "i", "september", "intr\u00e4dde", "japan", "i", "den", "milit\u00e4ra", "alliansen", "tremaktspakten", "axelmakterna", "med", "bland", "andra", "tyskland", "och", "italien", "japan", "f\u00f6rde", "vid", "denna", "tidpunkt", "ett", "aggressivt", "och", "framg\u00e5ngsrikt", "expansionskrig", "i", "kina", "och", "manchuriet", "med", "stora", "landvinster", "och", "m\u00e5nga", "miljoner", "d\u00f6da", "som", "f\u00f6ljd", "dock", "med", "sm\u00e5", "japanska", "f\u00f6rluster", "p\u00e5", "grund", "av", "denna", "expansiva", "strategi", "inledde", "usa", "som", "alltsedan", "st\u00f6dde", "de", "kinesiska", "nationella", "styrkorna", "en", "handelsblockad", "mot", "landet", "vilket", "orsakade", "en", "landsomsp\u00e4nnande", "oljebrist", "genom", "ransoneringar", "och", "andra", "oljebesparande", "\u00e5tg\u00e4rder", "klarade", "sig", "landet", "trots", "allt", "relativt", "bra", "men", "flottan", "som", "var", "n\u00e5got", "av", "japans", "stolthet", "under", "den", "h\u00e4r", "tiden", "var", "beroende", "av", "oljan", "och", "krigsregeringen", "s\u00e5g", "sig", "tvungen", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5gonting", "man", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "en", "\u00f6verraskningsattack", "mot", "den", "amerikanska", "flottbasen", "pearl", "harbor", "f\u00f6r", "att", "i", "ett", "slag", "f\u00f6rs\u00f6ka", "krossa", "den", "amerikanska", "stillahavsflottan", "och", "d\u00e4rmed", "kunna", "vinna", "en", "snabb", "seger", "f\u00f6rst", "s\u00e5g", "det", "ut", "som", "att", "strategin", "lyckats", "men", "med", "tiden", "blev", "det", "allt", "mer", "tydligt", "att", "man", "v\u00e4ckt", "\"en", "sovande", "j\u00e4tte\"", "och", "sakta", "blev", "japanerna", "tillbakatryckta", "och", "av", "sitt", "territorium", "f\u00f6rlorade", "de", "\u00f6", "efter", "\u00f6", "amerikanerna", "blev", "skr\u00e4mda", "av", "de", "japanska", "soldaternas", "kampvilja", "och", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "en", "invasion", "av", "den", "japanska", "arkipelagen", "ville", "president", "truman", "som", "nyligen", "blivit", "tillsatt", "pr\u00f6va", "sitt", "hemliga", "vapen", "atombomben", "redan", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "var", "den", "japanska", "krigsmakten", "i", "stort", "sett", "redan", "slagen", "och", "n\u00e4r", "brandbomberna", "\u00f6ver", "tokyo", "f\u00f6ll", "fanns", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5got", "japanskt", "flygvapen", "som", "kunde", "f\u00f6rsvara", "st\u00e4derna", "trots", "detta", "fortsatte", "kriget", "men", "atombomberna", "\u00f6ver", "hiroshima", "den", "augusti", "och", "nagasaki", "tre", "dagar", "senare", "framkallade", "den", "japanska", "kapitulationen", "den", "augusti", "se", "vidare", "japan", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "efter", "att", "ha", "besegrats", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "ockuperades", "japan", "av", "usa", "fram", "till", "och", "n\u00e4r", "japan", "\u00e5terf\u00e5tt", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "ingicks", "alliansen", "mellan", "usa", "och", "japan", "efter", "ockupationens", "avslutande", "genomf\u00f6rde", "japan", "en", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rd", "ekonomisk", "\u00e5terh\u00e4mtning", "usa", "\u00e5terl\u00e4mnade", "ryukyu\u00f6arna", "men", "har", "fortfarande", "en", "stor", "milit\u00e4r", "n\u00e4rvaro", "i", "hela", "japan", "sovjetunionen", "er\u00f6vrade", "kuril\u00f6arna", "under", "kriget", "och", "dessa", "\u00e4r", "fortfarande", "en", "del", "av", "ryssland", "japan", "har", "\u00e4ven", "en", "territoriell", "dispyt", "med", "sydkorea", "g\u00e4llande", "liancourt\u00f6arna", "tilltr\u00e4de", "akihito", "som", "landets", "kejsare", "och", "med", "detta", "b\u00f6rjar", "heiseiperioden", "\u00e5r", "beslutade", "japan", "att", "skicka", "trupper", "till", "irak", "vilket", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "milit\u00e4ra", "handling", "som", "japan", "genomf\u00f6rt", "sedan", "det", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "i", "grundlagen", "av", "den", "amerikanska", "ockupationsmakten", "den", "naturkatastrof", "som", "drabbade", "japan", "i", "mars", "se", "jordb\u00e4vningen", "vid", "thoku", "fick", "sv\u00e5ra", "konsekvenser", "se", "fukushimaolyckan", "och", "kr\u00e4vde", "omkring", "m\u00e4nniskoliv", "skalvet", "vars", "epicentrum", "l\u00e5g", "i", "stilla", "havet", "omkring", "mil", "nordost", "om", "tokyo", "uppm\u00e4ttes", "till", "p\u00e5", "richterskalan", "det", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "meter", "h\u00f6g", "tsunamiv\u00e5g", "som", "drog", "in", "\u00f6ver", "de", "norra", "delarna", "av", "landets", "\u00f6stkust", "i", "regionen", "tohoku", "p\u00e5", "huvud\u00f6n", "honshu", "abdikerade", "akihito", "och", "hans", "son", "naruhito", "tilltr\u00e4dde", "som", "japans", "kejsare", "geografi", "japan", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "v\u00e4stra", "delen", "av", "stilla", "havet", "och", "best\u00e5r", "av", "fyra", "st\u00f6rre", "\u00f6ar", "samt", "omkring", "andra", "mindre", "\u00f6ar", "nordligaste", "delen", "best\u00e5r", "av", "\u00f6n", "hokkaido", "och", "den", "sydligaste", "utposten", "\u00e4r", "ryukyu\u00f6arna", "varav", "okinawa", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "japans", "terr\u00e4ng", "har", "formats", "av", "dess", "l\u00e4ge", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "tektoniska", "plattor", "norra", "japan", "ligger", "p\u00e5", "den", "s\u00f6dra", "spetsen", "av", "ochotska", "plattan", "en", "utstickande", "del", "av", "den", "nordamerikanska", "kontinentalplattan", "under", "vilken", "stillahavsplattan", "skjuter", "in", "medan", "japans", "sydligare", "delar", "ligger", "p\u00e5", "den", "\u00f6stligaste", "delen", "av", "amurplattan", "en", "del", "av", "den", "eurasiska", "kontinentalplattan", "och", "p\u00e5", "okinawaplattan", "under", "vilka", "den", "filippinska", "plattan", "skjuter", "in", "detta", "har", "bidragit", "till", "att", "japans", "yta", "till", "cirka", "procent", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "berg", "varav", "ett", "flertal", "\u00e4r", "vulkaner", "s\u00e5som", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "fuji", "vilket", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "stora", "delar", "av", "japan", "ligger", "i", "den", "tempererade", "zonen", "och", "har", "ett", "fuktigt", "monsunklimat", "med", "sydostliga", "vindar", "som", "bl\u00e5ser", "in", "fr\u00e5n", "stilla", "havet", "p\u00e5", "sommaren", "under", "vintern", "bl\u00e5ser", "det", "n\u00e4stan", "enbart", "in", "nordv\u00e4stliga", "vindar", "naturkatastrofer", "den", "seismiska", "aktiviteten", "\u00e4r", "h\u00f6g", "och", "l\u00e5gintensiva", "jordb\u00e4vningar", "som", "f\u00f6rekommer", "i", "princip", "i", "hela", "landet", "upp", "emot", "om", "\u00e5ret", "vilket", "g\u00f6r", "det", "till", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "jordb\u00e4vningsben\u00e4gna", "omr\u00e5den", "ut\u00f6ver", "detta", "drabbas", "japan", "ofta", "av", "tyfoner", "och", "\u00e4ven", "tsunamiv\u00e5gor", "\u00e5r", "intr\u00e4ffade", "den", "stora", "kantojordb\u00e4vningen", "n\u00e4ra", "tokyo", "som", "f\u00f6rst\u00f6rde", "stora", "delar", "av", "staden", "och", "orsakade", "d\u00f6dsoffer", "den", "mars", "drabbades", "nord\u00f6stra", "japan", "av", "en", "kraftig", "jordb\u00e4vning", "utanf\u00f6r", "thokus", "kust", "jordb\u00e4vningen", "var", "den", "kraftigaste", "som", "n\u00e5gonsin", "har", "uppm\u00e4tts", "i", "japan", "med", "p\u00e5", "momentmagnitudskalan", "enligt", "amerikanska", "usgs", "jordskalvet", "samt", "f\u00f6ljande", "efterskalv", "orsakade", "omfattande", "tsunamiv\u00e5gor", "som", "sk\u00f6ljde", "in", "\u00f6ver", "stora", "delar", "av", "den", "japanska", "kusten", "och", "orsakade", "ett", "haveri", "i", "k\u00e4rnkraftverket", "fukushima", "i", "flora", "och", "fauna", "f\u00f6rhistoria", "japan", "har", "under", "tidigare", "geologiska", "tids\u00e5ldrar", "haft", "landf\u00f6rbindelse", "med", "b\u00e5de", "nuvarande", "ryssland", "via", "\u00f6n", "sachalin", "och", "koreahalv\u00f6n", "f\u00f6rbindelsen", "mellan", "japan", "och", "koreahalv\u00f6n", "br\u00f6ts", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "under", "den", "senaste", "istiden", "b\u00e5de", "djur", "och", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "till", "relativt", "stor", "del", "n\u00e4ra", "sl\u00e4kt", "med", "arter", "p\u00e5", "den", "asiatiska", "kontinenten", "\u00e4ven", "om", "de", "\u00e4r", "endemiska", "f\u00f6r", "japan", "som", "exempel", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "stora", "tr\u00e4dslag", "s\u00e5som", "gran", "tall", "bj\u00f6rk", "viden", "al", "bok", "ek", "och", "poppel", "finns", "representerade", "med", "olika", "arter", "en", "del", "av", "dessa", "som", "till", "exempel", "bl\u00e5skatan", "cyanopica", "cyanus", "har", "tidigare", "haft", "en", "vid", "utbredning", "i", "asien", "men", "tr\u00e4ngdes", "efterhand", "ut", "i", "sina", "randomr\u00e5den", "av", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna", "och", "finns", "i", "dag", "i", "vissa", "delar", "av", "europa", "och", "\u00f6stra", "asien", "historia", "europas", "tidigaste", "kontakter", "med", "japan", "pr\u00e4glades", "av", "en", "mycket", "restriktiv", "inst\u00e4llning", "fr\u00e5n", "japanernas", "sida", "under", "sent", "tal", "bedrev", "nederl\u00e4nderna", "en", "viss", "handel", "med", "japan", "men", "de", "nederl\u00e4ndska", "k\u00f6pm\u00e4nnen", "h\u00f6lls", "isolerade", "p\u00e5", "\u00f6n", "dejima", "i", "nagasakis", "hamn", "lite", "var", "d\u00e4rf\u00f6r", "k\u00e4nt", "om", "b\u00e5de", "den", "japanska", "kulturen", "och", "naturen", "i", "v\u00e4sterlandet", "under", "denna", "tid", "bland", "de", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "som", "sm\u00e5ningom", "kom", "att", "sprida", "kunskapen", "om", "japans", "flora", "m\u00e4rks", "linn\u00e9s", "l\u00e4rjunge", "carl", "peter", "thunberg", "han", "tj\u00e4nstgjorde", "som", "l\u00e4kare", "vid", "den", "nederl\u00e4ndska", "ambassaden", "p\u00e5", "den", "slutna", "\u00f6n", "utanf\u00f6r", "nagasaki", "och", "kunde", "trots", "starkt", "begr\u00e4nsad", "r\u00f6rlighet", "under", "f\u00f6rev\u00e4ndningen", "att", "samla", "in", "medicinalv\u00e4xter", "utforska", "den", "japanska", "floran", "resultatet", "publicerades", "i", "hans", "ber\u00f6mda", "standardverk", "flora", "japonica", "som", "beskriver", "och", "namnger", "cirka", "arter", "hans", "efterl\u00e4mnade", "samlingar", "visar", "att", "av", "dem", "var", "tidigare", "ok\u00e4nda", "artertill", "de", "tr\u00e4d", "som", "v\u00e4ckte", "uppm\u00e4rksamhet", "i", "v\u00e4sterlandet", "var", "det", "i", "japan", "viktiga", "timmertr\u00e4det", "sugi", "cryptomeria", "som", "uppt\u00e4ckes", "av", "cunningham", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "snart", "blev", "p\u00e5", "modet", "i", "europeiska", "tr\u00e4dg\u00e5rdar", "vegetation", "trots", "landets", "h\u00f6ga", "befolkningst\u00e4thet", "och", "h\u00f6ga", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "mark", "t\u00e4cker", "skogen", "i", "japan", "av", "landets", "yta", "detta", "beror", "p\u00e5", "att", "dessa", "skogar", "v\u00e4xer", "i", "bergstrakter", "av", "s\u00e5dan", "topografi", "att", "risodling", "och", "bebyggelse", "i", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "omfattning", "inte", "kan", "bli", "aktuell", "bergen", "\u00e4r", "helt", "enkelt", "f\u00f6r", "branta", "skogen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "v\u00e4rdefull", "r\u00e5vara", "f\u00f6r", "husbyggnad", "s\u00e4rskilt", "av", "den", "traditionella", "japanska", "stilen", "med", "mycket", "tr\u00e4", "och", "har", "f\u00f6ljaktligen", "brukats", "ganska", "omfattande", "genom", "hela", "landets", "historia", "i", "dag", "bedrivs", "skogsbruk", "p\u00e5", "procent", "av", "skogsarealen", "den", "\u00e5terst\u00e5ende", "tiondelen", "\u00e4r", "troligtvis", "av", "avg\u00f6rande", "betydelse", "f\u00f6r", "att", "binda", "upp", "vattenfl\u00f6den", "vid", "de", "ih\u00e4rdiga", "regnen", "och", "d\u00e4rmed", "undvika", "\u00f6versv\u00e4mningar", "i", "de", "l\u00e4gre", "delarna", "av", "landet", "det", "\u00e4r", "f\u00f6rst\u00e5s", "inte", "s\u00e5", "\u00e4dla", "sk\u00e4l", "som", "omtanke", "f\u00f6r", "andra", "omr\u00e5den", "som", "hindrat", "en", "vidare", "exploatering", "utan", "fr\u00e4mst", "den", "bristande", "l\u00f6nsamheten", "i", "att", "bedriva", "skogsbruk", "i", "dessa", "otillg\u00e4ngliga", "trakter", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6ta", "konsumtionen", "importerar", "japan", "i", "st\u00e4llet", "mycket", "timmer", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "sydostasien", "och", "d\u00e5", "s\u00e4rskilt", "fr\u00e5n", "indonesien", "och", "malaysiadet", "finns", "\u00e5terplanteringsprogram", "f\u00f6r", "skogen", "och", "den", "\u00e5terplanteras", "fr\u00e4mst", "med", "barrtr\u00e4d", "det", "viktigaste", "virkestr\u00e4det", "\u00e4r", "som", "n\u00e4mnts", "sugi", "cryptomeria", "japonica", "som", "beh\u00f6ver", "god", "vattentillg\u00e5ng", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4xa", "snabbt", "det", "\u00e4r", "dock", "fr\u00e4mst", "statliga", "skogar", "som", "\u00e5terplanteras", "vilket", "g\u00f6r", "att", "en", "stor", "andel", "av", "skogen", "\u00e4r", "sj\u00e4lvs\u00e5dd", "ganska", "blandad", "l\u00f6vskog", "de", "privat\u00e4gda", "markerna", "\u00e4r", "uppdelade", "mellan", "ett", "stort", "antal", "sm\u00e5", "skogs\u00e4gare", "vilket", "ocks\u00e5", "bidrar", "till", "att", "skogsbruket", "blir", "mindre", "effektivt", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "de", "japanska", "skogarna", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "de", "svenska", "\u00e4r", "den", "stora", "variationen", "med", "m\u00e5nga", "olika", "tr\u00e4darterde", "japanska", "skogsomr\u00e5dena", "omfattar", "subtropisk", "skog", "tempererad", "skog", "och", "barrskog", "d\u00e4r", "den", "senare", "finns", "i", "de", "h\u00f6gst", "bel\u00e4gna", "och", "nordligaste", "trakterna", "medan", "de", "subtropiska", "finns", "i", "l\u00e5gl\u00e4ntare", "delar", "i", "s\u00f6deri", "de", "t\u00e4ta", "l\u00f6vskogarna", "\u00e4r", "marken", "alltid", "skuggad", "s\u00e5", "snart", "l\u00f6ven", "slagit", "ut", "p\u00e5", "tr\u00e4den", "markvegetationen", "best\u00e5r", "d\u00e4rf\u00f6r", "mest", "av", "tidiga", "v\u00e5rblommor", "som", "sippor", "och", "skuggt\u00e5ligare", "v\u00e4xter", "som", "vissa", "ormbunkar", "och", "pioner", "till", "dessa", "skuggv\u00e4xande", "v\u00e4xter", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "ett", "helt", "sl\u00e4kte", "kallav\u00e4xter", "arisaema", "dessa", "anses", "mycket", "vackra", "och", "har", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "sk\u00f6nhet", "sk\u00f6vlats", "i", "stor", "omfattning", "och", "de", "\u00e4r", "i", "dag", "akut", "hotade", "i", "de", "subtropiska", "skogarna", "som", "\u00e4r", "st\u00e4ndigt", "gr\u00f6na", "finns", "\u00e4ven", "kl\u00e4tterv\u00e4xter", "till", "exempel", "lianer", "som", "kan", "v\u00e4xa", "sig", "lika", "h\u00f6ga", "som", "tr\u00e4den", "och", "breda", "ut", "sig", "i", "krontaketf\u00f6r", "de", "flesta", "japaner", "\u00e4r", "dock", "allemansr\u00e4tten", "n\u00e5got", "man", "har", "ganska", "litet", "av", "den", "svenska", "allemansr\u00e4tten", "\u00e4r", "l\u00e5ngt", "borta", "privata", "skogar", "som", "utg\u00f6r", "huvuddelen", "av", "skogsarealen", "\u00e4r", "totalt", "f\u00f6rbjudet", "omr\u00e5de", "\u00e4ven", "skogsomr\u00e5den", "som", "inte", "\u00e4r", "avlysta", "av", "den", "anledningen", "\u00e4r", "ok\u00e4nda", "f\u00f6r", "gemene", "man", "d\u00e5", "de", "omsusas", "av", "mycken", "mystik", "och", "s\u00e4gner", "om", "att", "man", "kan", "bli", "kamikakushi", "kvarh\u00e5llen", "av", "andliga", "v\u00e4sen", "i", "skogarnas", "m\u00f6rker", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "saknar", "japanska", "skogar", "d\u00e4rf\u00f6r", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "stigar", "en", "annan", "sak", "\u00e4r", "att", "den", "ofta", "h\u00f6ga", "och", "frodiga", "v\u00e4xtligheten", "ocks\u00e5", "g\u00f6r", "skogarna", "betydligt", "mer", "t\u00e4tbevuxna", "och", "m\u00f6rka", "\u00e4n", "sina", "svenska", "motsvarigheter", "detta", "g\u00e4ller", "ocks\u00e5", "skogarna", "i", "de", "norra", "och", "mellersta", "delarna", "av", "landet", "den", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "\"nordiska\"", "artsammans\u00e4ttningen", "till", "trots", "friluftslivet", "f\u00f6retes", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "i", "anslutning", "till", "vattendrag", "och", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "det", "blivit", "allt", "popul\u00e4rare", "att", "vandra", "sig", "upp", "i", "bergen", "b\u00e5de", "till", "fots", "p\u00e5", "sommaren", "och", "p\u00e5", "skidor", "p\u00e5", "vintern", "tr\u00e4dg\u00e5rdar", "har", "v\u00e4xter", "med", "i\u00f6gonenfallande", "blommor", "inte", "en", "lika", "framtr\u00e4dande", "roll", "det", "handlar", "mer", "om", "form", "och", "tr\u00e4dv\u00e4xter", "detta", "st\u00e4lls", "p\u00e5", "sin", "spets", "i", "bonsai", "d\u00e4r", "man", "odlar", "sm\u00e5", "l\u00e5ngsamv\u00e4xande", "tr\u00e4d", "av", "vanliga", "skogssorter", "som", "tall", "och", "en", "i", "krukor", "och", "v\u00e5rdas", "pretenti\u00f6st", "under", "l\u00e5ng", "tid", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4xa", "p\u00e5", "ett", "vackert", "s\u00e4tt", "och", "s\u00e5", "finns", "f\u00f6rst\u00e5s", "k\u00f6rsb\u00e4rstr\u00e4d", "sj\u00e4lva", "sinnebilden", "f\u00f6r", "det", "blomstrande", "japan", "som", "numer", "fr\u00e4mst", "finns", "odlade", "i", "varianter", "som", "\u00e4r", "framtagna", "med", "tanke", "p\u00e5", "sina", "fina", "blommor", "snarare", "\u00e4n", "frukterna", "det", "\u00e4r", "en", "stor", "folkfest", "att", "betrakta", "den", "korta", "k\u00f6rsb\u00e4rsblomningen", "m\u00e4nniskor", "vallf\u00e4rdar", "i", "m\u00e4ngder", "till", "de", "vackraste", "planteringarna", "under", "blomningen", "det", "\u00e4r", "allm\u00e4n", "folkfest", "och", "ses", "som", "v\u00e5rens", "ankomst", "det", "finns", "dock", "kvar", "en", "del", "k\u00f6rsb\u00e4rstr\u00e4d", "i", "skogarna", "och", "\u00e4ven", "de", "vilda", "k\u00f6rsb\u00e4rstr\u00e4den", "skall", "vara", "en", "stor", "f\u00e4gring", "f\u00f6r", "\u00f6gat", "djur", "den", "japanska", "j\u00e4ttesalamandern", "andrias", "japonicus", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "groddjur", "och", "kan", "bli", "bort\u00e5t", "meter", "l\u00e5ng", "och", "v\u00e4ga", "runt", "kilo", "den", "har", "tillsammans", "med", "sina", "tv\u00e5", "andra", "familjemedlemmar", "egenheten", "att", "sakna", "g\u00e4lar", "den", "\u00e4r", "nattaktiv", "och", "lever", "uteslutande", "i", "syrerika", "str\u00f6mmande", "vatten", "d\u00e4r", "den", "tar", "upp", "vattnets", "syre", "direkt", "genom", "huden", "den", "kan", "bli", "upp", "mot", "\u00e5r", "gammal", "och", "k\u00f6ttet", "anses", "som", "en", "delikatess", "jakt", "och", "milj\u00f6gifter", "har", "lett", "till", "att", "arten", "nu", "tyv\u00e4rr", "\u00e4r", "utrotningshotad", "d\u00e4ggdjurbortsett", "fr\u00e5n", "havslevande", "arter", "flygande", "arter", "som", "bes\u00f6ker", "japan", "tillf\u00e4llig", "och", "av", "m\u00e4nniskan", "inf\u00f6rda", "arter", "lever", "olika", "d\u00e4ggdjursarter", "p\u00e5", "\u00f6arna", "de", "flesta", "d\u00e4ggdjur", "som", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "landets", "stora", "\u00f6ar", "hittas", "\u00e4ven", "p\u00e5", "det", "asiatiska", "fastlandet", "p\u00e5", "ryukyu\u00f6arna", "och", "p\u00e5", "andra", "mindre", "\u00f6ar", "lever", "flera", "endemiska", "arterett", "av", "de", "d\u00e4ggdjur", "man", "ser", "oftast", "i", "japan", "\u00e4r", "vesslor", "vesslor", "\u00e4r", "vanliga", "trafikoffer", "och", "kan", "d\u00e4rf\u00f6r", "ofta", "hittas", "d\u00f6da", "vid", "v\u00e4gkanten", "ett", "annat", "vanligt", "djur", "i", "skogarna", "\u00e4r", "den", "japanska", "m\u00e5rdhunden", "tanukin", "nyctereutes", "procyonoides", "viverrinus", "som", "finns", "\u00f6ver", "hela", "landet", "den", "\u00e4r", "ett", "hunddjur", "men", "\u00e4ter", "trots", "det", "mest", "v\u00e4xter", "och", "insekter", "och", "\u00e4r", "nattaktiv", "den", "ses", "allts\u00e5", "s\u00e4llan", "dagtid", "i", "norra", "delarna", "av", "landet", "g\u00e5r", "den", "i", "ide", "\u00f6ver", "vintern", "p\u00e5", "hokkaido", "kan", "man", "ocks\u00e5", "st\u00f6ta", "p\u00e5", "den", "ovanligare", "underarten", "nyctereutes", "procyonoides", "albus", "stammen", "har", "g\u00e5tt", "tillbaka", "n\u00e5got", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "den", "tr\u00e4ngs", "undan", "av", "civilisationen", "och", "drabbas", "av", "rabies", "tanukin", "har", "alltid", "varit", "ett", "uppskattat", "inslag", "i", "japansk", "popul\u00e4rkultur", "seroven", "kamoshika", "lat", "nemorhaedus", "crispus", "\u00e4r", "ett", "getliknande", "djur", "som", "lever", "i", "skogarna", "p\u00e5", "bergssluttningar", "p\u00e5", "till", "meters", "h\u00f6jd", "den", "var", "tidigare", "hotad", "av", "okontrollerad", "jakt", "men", "\u00e4r", "i", "dag", "fredad", "och", "anses", "inte", "l\u00e4ngre", "vara", "hotad", "trots", "att", "arten", "\u00e4r", "endemisk", "i", "japan", "den", "f\u00f6r", "en", "ganska", "diskret", "tillvaro", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "framme", "och", "\u00e4ter", "under", "gryning", "och", "skymning", "d\u00e4remellan", "h\u00e5ller", "den", "sig", "dold", "i", "bergen", "och", "d\u00e5", "helst", "i", "grottor", "serover", "har", "ett", "mycket", "gott", "luktsinne", "och", "en", "lika", "god", "h\u00f6rsel", "de", "ger", "ifr\u00e5n", "sig", "h\u00f6gljudda", "varningsljud", "n\u00e4r", "de", "uppt\u00e4cker", "n\u00e5gon", "faraen", "annan", "av", "japans", "k\u00e4nda", "karakt\u00e4rsarter", "\u00e4r", "den", "karismatiska", "och", "omtyckta", "japanska", "makaken", "macaca", "fuscata", "det", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "nordligast", "levande", "apa", "och", "finns", "\u00f6ver", "hela", "japan", "undantaget", "hokkaido", "den", "h\u00e5ller", "till", "i", "skogarna", "fr\u00e5n", "kusten", "och", "upp", "i", "bergen", "till", "meters", "h\u00f6jd", "och", "har", "tjock", "p\u00e4ls", "f\u00f6r", "att", "klara", "det", "kalla", "klimatet", "det", "\u00e4r", "en", "uppfinningsrik", "apa", "som", "utvecklat", "olika", "f\u00f6dkrokar", "och", "\u00e4ter", "v\u00e4xter", "insekter", "alger", "och", "havsdjur", "den", "har", "blivit", "mycket", "studerad", "f\u00f6r", "sitt", "komplicerade", "sociala", "beteende", "mest", "k\u00e4nd", "har", "den", "blivit", "f\u00f6r", "att", "den", "p\u00e5", "vissa", "h\u00e5ll", "s\u00f6ker", "sig", "till", "varma", "k\u00e4llor", "f\u00f6r", "ett", "varmt", "badde", "subtropiska", "skogarna", "i", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "landet", "visar", "upp", "den", "st\u00f6rsta", "artrikedomen", "\u00e4ven", "av", "djur", "d\u00e4ribland", "flygekorrar", "flyghundar", "och", "dugonger", "f\u00e5glarf\u00e5gellivet", "\u00e4r", "relativt", "artrikt", "med", "cirka", "arter", "varav", "\u00e4r", "endemiska", "blakistons", "fiskuv", "ketupa", "blakistoni", "\u00e4r", "en", "udda", "f\u00e5gel", "som", "spelat", "en", "lite", "st\u00f6rre", "roll", "f\u00f6r", "ainufolket", "den", "var", "n\u00e4mligen", "helig", "f\u00f6r", "dem", "det", "\u00e4r", "en", "uggla", "som", "specialiserat", "sig", "p\u00e5", "fisk", "och", "kr\u00e4ftor", "fisken", "sl\u00e5s", "i", "vattnet", "fr\u00e5n", "luften", "och", "kr\u00e4ftorna", "tas", "genom", "att", "den", "vadar", "runt", "p\u00e5", "grunt", "vatten", "de", "japanska", "tranorna", "grus", "japonensis", "v\u00f6rdas", "\u00e4ven", "av", "andra", "japaner", "b\u00e5da", "dessa", "f\u00e5glar", "\u00e4r", "i", "dag", "mycket", "ovanliga", "och", "hotade", "av", "utrotning", "i", "japan", "fiskugglan", "av", "milj\u00f6f\u00f6roreningar", "och", "tranan", "av", "att", "de", "sumpmarker", "d\u00e4r", "de", "h\u00e4ckar", "dikas", "ut", "f\u00f6r", "jordbruk", "eller", "bebyggelse", "ingen", "av", "dessa", "arter", "\u00e4r", "endemisk", "men", "l\u00e4get", "f\u00f6r", "dem", "\u00e4r", "kritisktden", "japanska", "glas\u00f6gonf\u00e5geln", "zosterope", "japonicus", "\u00e4r", "en", "karakt\u00e4rsf\u00e5gel", "i", "det", "japanska", "landskapet", "det", "\u00e4r", "en", "liten", "t\u00e4tting", "som", "lever", "fr\u00e4mst", "i", "bergen", "under", "sommaren", "men", "ses", "framf\u00f6r", "allt", "under", "vintern", "n\u00e4r", "den", "kommer", "ner", "till", "l\u00e5gl\u00e4nta", "trakter", "och", "\u00e4r", "en", "flitig", "g\u00e4st", "p\u00e5", "de", "japanska", "f\u00e5gelborden", "den", "lever", "p\u00e5", "en", "blandad", "f\u00f6da", "av", "insekter", "b\u00e4r", "frukter", "och", "nektar", "det", "\u00e4r", "vanligt", "att", "man", "s\u00e4tter", "ut", "mat", "p\u00e5", "f\u00e5gelbord", "i", "japan", "den", "f\u00f6da", "som", "f\u00f6redras", "av", "flest", "arter", "\u00e4r", "frukt", "jaktdet", "\u00e4r", "vanligt", "med", "jakt", "p\u00e5", "vilda", "djur", "i", "de", "japanska", "skogarna", "\u00e4ven", "om", "flera", "av", "de", "tidigare", "vanliga", "jaktbytena", "som", "seroven", "r\u00e4v", "och", "fasan", "numera", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "fredade", "m\u00e5rdhunden", "jagas", "dock", "fortfarande", "f\u00f6r", "p\u00e4lsens", "skull", "cirka", "djur", "nedl\u00e4ggs", "\u00e5rligen", "vildsvinet", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "ett", "vanligt", "jaktbyte", "utrotningshotade", "djur", "japan", "har", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "gjort", "sig", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "att", "idogt", "idka", "valf\u00e5ngst", "trots", "internationella", "protester", "och", "f\u00f6rbudet", "fr\u00e5n", "flera", "av", "de", "stora", "valarna", "som", "lever", "i", "de", "grundare", "delarna", "av", "haven", "runt", "japan", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "utrotning", "n\u00e5gonting", "som", "inte", "ses", "som", "ett", "problem", "i", "japan", "tv\u00e4rtom", "har", "man", "sedan", "de", "stora", "valarna", "minskat", "i", "antal", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "att", "jaga", "val", "ute", "p\u00e5", "djupare", "vatten", "bortanf\u00f6r", "de", "japanska", "kusterna", "att", "valarna", "blir", "alltmer", "s\u00e4llsynta", "ses", "d\u00e4remot", "som", "ett", "problem", "i", "v\u00e4st", "milj\u00f6organisationen", "greenpeace", "h\u00e4vdar", "att", "japan", "k\u00f6per", "andra", "l\u00e4nders", "r\u00f6ster", "i", "valf\u00e5ngstfr\u00e5gan", "greenpeace", "har", "skrivit", "till", "sveriges", "regering", "och", "bett", "dem", "att", "offentligt", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "japans", "p\u00e5st\u00e5dda", "r\u00f6sthandel", "samt", "att", "\u00e5taga", "sig", "att", "g\u00e5", "emot", "japans", "r\u00f6sthandel", "tillsammans", "med", "andra", "l\u00e4nder", "som", "\u00e4r", "motst\u00e5ndare", "till", "valjakt", "japan", "har", "\u00e4ven", "ut\u00f6ver", "detta", "skapat", "sig", "ett", "d\u00e5ligt", "rykte", "genom", "att", "inte", "s\u00e4ga", "sig", "v\u00e4rna", "om", "utrotningshotade", "djurarter", "och", "d\u00e5", "i", "synnerhet", "djurarter", "utanf\u00f6r", "de", "egna", "gr\u00e4nserna", "japan", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "import\u00f6r", "av", "mysk", "olika", "sk\u00f6ldpaddsprodukter", "elfenben", "till", "hanko", "och", "\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "stor", "import\u00f6r", "av", "alligator", "och", "varanskinn", "politik", "japan", "har", "ett", "demokratiskt", "statsskick", "som", "bygger", "p\u00e5", "en", "konstitution", "som", "antogs", "kejsaren", "\u00e4r", "stats\u00f6verhuvud", "f\u00f6r", "japan", "med", "representativa", "och", "ceremoniella", "uppgifter", "men", "utan", "politisk", "makt", "i", "st\u00e4llet", "\u00e4r", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "japans", "parlament", "med", "medlemmar", "vilka", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "tv\u00e5", "kamrar", "f\u00f6rsta", "kammaren", "och", "andra", "kammaren", "p\u00e5", "japanska", "kallas", "parlamentet", "kokkai", "vilket", "betyder", "nationalf\u00f6rsamling", "japans", "parlament", "\u00e4r", "precis", "som", "japans", "lagar", "och", "f\u00f6rfattning", "skapat", "efter", "tysk", "modelln\u00e4r", "p\u00e5", "engelska", "kallas", "parlamentet", "f\u00f6r", "diet", "\u00e4ven", "om", "diet", "fr\u00e5n", "medeltidslatinets", "dietas", "bara", "\u00e4r", "ett", "annat", "namn", "f\u00f6r", "en", "beslutande", "f\u00f6rsamling", "parlamentarikerna", "v\u00e4ljs", "in", "till", "b\u00e4gge", "kamrarna", "genom", "allm\u00e4nna", "val", "\u00e4mbetsperioden", "skiljer", "sig", "dock", "fyra", "\u00e5r", "f\u00f6r", "andra", "kammaren", "och", "\u00e5r", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "kammaren", "fr\u00e5n", "kokkai", "v\u00e4ljs", "sedan", "en", "premi\u00e4rminister", "baserat", "p\u00e5", "det", "parti", "som", "fick", "flest", "r\u00f6ster", "formellt", "sett", "blir", "han", "uttagen", "av", "kejsaren", "men", "detta", "\u00e4r", "endast", "en", "symbolisk", "handling", "myndighets\u00e5ldern", "i", "japan", "\u00e4r", "\u00e5r", "men", "det", "finns", "diskussioner", "om", "att", "s\u00e4nka", "den", "till", "\u00e5r", "att", "bli", "myndig", "inneb\u00e4r", "bland", "annat", "r\u00f6str\u00e4tt", "att", "f\u00e5", "r\u00f6ka", "och", "dricka", "alkohol", "den", "andra", "m\u00e5ndagen", "i", "januari", "firas", "alla", "som", "under", "det", "innevarande", "akademiska", "skol\u00e5ret", "har", "fyllt", "eller", "fyller", "\u00e5r", "i", "en", "gemensam", "h\u00f6gtid", "som", "kallas", "'seijin", "no", "hi'", "ungef\u00e4r", "'de", "fullvuxnas", "dag'", "det", "akademiska", "skol\u00e5ret", "l\u00f6per", "fr\u00e5n", "april", "det", "ena", "\u00e5ret", "till", "mars", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "inf\u00f6rdes", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "kvinnor", "alla", "m\u00e4n", "\u00f6ver", "\u00e5r", "hade", "haft", "r\u00f6str\u00e4tt", "sen", "japan", "har", "h\u00e5llit", "en", "konservativ", "profil", "under", "decennierna", "sedan", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "efter", "\u00e5rs", "val", "tog", "det", "socialliberala", "demokratiska", "partiet", "\u00f6ver", "makten", "innan", "dess", "hade", "de", "konservativa", "liberaldemokraterna", "innehaft", "regeringsmakten", "oavbrutet", "sedan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "tio", "m\u00e5nader", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "i", "valet", "som", "h\u00f6lls", "\u00e5terkom", "dock", "liberaldemokraterna", "ldp", "till", "regeringsmakten", "ldp", "har", "haft", "regeringsmakten", "sedan", "i", "koalition", "med", "nya", "komeito", "energif\u00f6rs\u00f6rjningen", "och", "k\u00e4rnkraftens", "framtid", "har", "varit", "en", "ny", "utmaning", "vid", "sidan", "om", "de", "m\u00e5ng\u00e5riga", "problemen", "med", "tr\u00f6g", "ekonomi", "och", "\u00e5ldrande", "befolkning", "dessutom", "har", "sp\u00e4nningarna", "till", "kina", "sk\u00e4rpts", "och", "tendenserna", "till", "\u00f6kad", "nationalism", "har", "blivit", "en", "het", "politisk", "fr\u00e5ga", "liksom", "japans", "m\u00f6jligheter", "att", "agera", "milit\u00e4rt", "ute", "i", "v\u00e4rlden", "administrativ", "indelning", "japans", "administrativa", "indelning", "bygger", "p\u00e5", "att", "landet", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "administrativa", "enheter", "to", "d", "fu", "ken", "tillsammans", "ben\u00e4mns", "de", "todfuken", "de", "brukar", "ben\u00e4mnas", "prefekturer", "indelning", "och", "statistik", "om", "prefekturerna", "finns", "i", "artikeln", "japans", "prefekturer", "prefekturerna", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "kommuner", "av", "olika", "slag", "shi", "ch", "machi", "olika", "l\u00e4sningar", "av", "samma", "tecken", "och", "mura", "son", "do", "och", "i", "tokyo", "\u00e4ven", "tokubetsuku", "shi", "\u00e4r", "st\u00e4der", "medan", "de", "andra", "\u00e4r", "mindre", "samh\u00e4llen", "flera", "ch", "machi", "och", "mura", "son", "samlas", "ihop", "i", "distrikt", "gun", "som", "har", "mindre", "administrativ", "betydelse", "ekonomi", "japan", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "nominellt", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "efter", "usa", "men", "v\u00e4rldens", "tredje", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "om", "man", "r\u00e4knar", "ppp", "d\u00e5", "ocks\u00e5", "efter", "kina", "japans", "ekonomiska", "situation", "\u00e4r", "i", "dagsl\u00e4get", "relativt", "svag", "men", "dock", "stabil", "man", "har", "\u00e4nnu", "inte", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "fr\u00e5n", "den", "ekonomiska", "kollapsen", "inom", "bank", "och", "byggsf\u00e4ren", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "landet", "f\u00f6rs\u00f6ker", "\u00f6ka", "de", "utl\u00e4ndska", "investeringarna", "och", "f\u00f6renkla", "byr\u00e5kratin", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fart", "p\u00e5", "tillv\u00e4xten", "de", "japanska", "storf\u00f6retagen", "visar", "goda", "vinster", "medan", "de", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "fortfarande", "har", "problem", "k\u00f6pkraften", "hos", "konsumenterna", "\u00e4r", "stark", "men", "japanerna", "har", "visat", "sig", "vara", "ovilliga", "att", "b\u00f6rja", "handla", "eftersom", "det", "fortfarande", "finns", "en", "stor", "oro", "inf\u00f6r", "ett", "nytt", "ras", "japan", "\u00e4r", "starkt", "beroende", "av", "import", "f\u00f6r", "sin", "r\u00e5varutillf\u00f6rsel", "landet", "importerar", "stora", "m\u00e4ngder", "olja", "och", "naturgas", "ifr\u00e5n", "persiska", "viken", "och", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "st\u00f6rsta", "uppk\u00f6paren", "av", "kol", "ifr\u00e5n", "australien", "japan", "producerar", "dessutom", "bara", "procent", "av", "livsmedlen", "inom", "landet", "resten", "importeras", "japan", "har", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "statsskuld", "som", "i", "september", "uppgick", "till", "biljoner", "usadollar", "n\u00e4ringsliv", "industrin", "i", "japan", "ses", "som", "att", "vara", "en", "av", "v\u00e4rldens", "effektivaste", "och", "som", "givit", "mest", "vinst", "exemplen", "p\u00e5", "framg\u00e5ngsrika", "f\u00f6retag", "\u00e4r", "m\u00e5nga", "inom", "till", "exempel", "elektronik", "och", "fordonsindustrin", "dessa", "framg\u00e5ngar", "\u00e4r", "resultatet", "av", "ett", "st\u00e4ndigt", "arbete", "med", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "kvaliteten", "och", "h\u00f6ja", "produktionstakten", "ett", "exempel", "\u00e4r", "d\u00e5", "de", "japanska", "motorcykeltillverkarna", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "\u00e5r", "under", "talet", "konkurrerade", "de", "ut", "de", "anrika", "engelska", "m\u00e4rkena", "de", "produkter", "man", "s\u00e5lde", "var", "helt", "enkelt", "av", "h\u00f6gre", "kvalitet", "och", "hade", "ett", "l\u00e4gre", "pris", "som", "arbetskraft", "anses", "japanerna", "vara", "ytterst", "lojala", "mot", "sina", "arbetsgivare", "det", "\u00e4r", "inte", "ovanligt", "att", "man", "stannar", "hos", "samma", "arbetsgivare", "under", "hela", "sitt", "yrkesliv", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "vanligt", "med", "mycket", "\u00f6vertidsarbete", "och", "kort", "semester", "\"det", "japanska", "ekonomiska", "undret\"", "under", "talet", "h\u00f6ll", "den", "amerikanske", "professorn", "edwards", "deming", "f\u00f6rel\u00e4sningar", "i", "japan", "om", "hur", "landet", "skulle", "kunna", "utveckla", "etiketten", "made", "in", "japan", "som", "ett", "k\u00e4nnetecken", "p\u00e5", "japansk", "kvalitet", "japanerna", "tog", "till", "sig", "rekommendationerna", "och", "efter", "bara", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "hade", "de", "f\u00e5tt", "landets", "utlandsaff\u00e4rer", "att", "blomstra", "till", "minne", "av", "deming", "instiftade", "det", "japanska", "vetenskaps", "och", "ingenj\u00f6rssamfundet", "demingpriset", "som", "varje", "\u00e5r", "delas", "ut", "till", "de", "personer", "eller", "f\u00f6retag", "som", "kan", "visa", "upp", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rb\u00e4ttringarna", "inom", "kvalitetskontrollunder", "perioden", "fr\u00e5n", "andra", "v\u00e4rldskriget", "fram", "till", "talets", "slut", "v\u00e4xte", "den", "japanska", "ekonomin", "mycket", "snabbt", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "i", "stort", "sett", "totalf\u00f6rst\u00f6rd", "av", "kriget", "\u00e5teruppbyggdes", "japans", "industri", "i", "rekordfart", "med", "hj\u00e4lp", "av", "usa", "och", "landet", "blev", "fr\u00e5n", "talet", "till", "slutet", "av", "talet", "hela", "v\u00e4rldens", "ekonomiska", "lokomotiv", "i", "synnerhet", "inom", "omr\u00e5dena", "elektronik", "och", "bilindustri", "kom", "japan", "att", "inta", "en", "v\u00e4rldsledande", "position", "den", "snabba", "tillv\u00e4xten", "var", "dock", "beh\u00e4ftad", "med", "en", "rad", "problem", "d\u00e5", "den", "till", "stor", "del", "baserat", "sig", "p\u00e5", "tillverkningsindustri", "med", "h\u00f6g", "produktivitetsniv\u00e5", "och", "avancerad", "teknologi", "dessa", "konkurrensf\u00f6rdelar", "blev", "till", "nackdelar", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "d\u00e5", "industriella", "frizoner", "b\u00f6rjade", "uppr\u00e4ttas", "runt", "om", "i", "asiatiska", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "l\u00f6nerna", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "redan", "l\u00e5ga", "levnadsstandarden", "var", "en", "br\u00e5kdel", "av", "vad", "de", "varit", "i", "japan", "exploateringsgraden", "i", "den", "japanska", "industrin", "var", "under", "denna", "period", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "vara", "mycket", "h\u00e5rd", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00f6vriga", "industril\u00e4nder", "var", "l\u00f6nerna", "l\u00e5ga", "och", "de", "sociala", "skyddsn\u00e4ten", "svaga", "en", "stor", "del", "av", "japans", "nuvarande", "problem", "med", "en", "\u00e5ldrande", "och", "krympande", "befolkning", "s\u00e4gs", "vara", "ett", "resultat", "av", "att", "de", "h\u00e5rda", "arbetsvillkoren", "gjorde", "det", "sv\u00e5rt", "att", "f\u00e5", "tid", "och", "r\u00e5d", "till", "att", "skaffa", "barn", "det", "japanska", "banksystemet", "hade", "dessutom", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "l\u00e5nat", "ut", "pengar", "med", "d\u00e5lig", "s\u00e4kerhet", "och", "under", "talet", "kom", "en", "bankkris", "som", "slog", "mycket", "h\u00e5rt", "mot", "den", "japanska", "ekonomin", "infrastruktur", "transport", "japan", "har", "investerat", "mycket", "inom", "transport", "landet", "har", "ungef\u00e4r", "kilometer", "v\u00e4gar", "som", "utg\u00f6rs", "av", "kilometer", "i", "st\u00e4der", "och", "byar", "kilometer", "genom", "prefekturella", "v\u00e4gar", "kilometer", "genom", "nationella", "motorv\u00e4gar", "och", "genom", "expressv\u00e4garh\u00f6ghastighetst\u00e5get", "shinkansen", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "s\u00e4kerhet", "och", "punktlighet", "fanns", "det", "flygplatser", "i", "japan", "den", "st\u00f6rsta", "av", "dessa", "tokyohanedas", "internationella", "flygplats", "var", "asiens", "n\u00e4st", "mest", "trafikerade", "flygplats", "under", "energi", "kom", "procent", "av", "japans", "energi", "ifr\u00e5n", "petroleum", "procent", "fr\u00e5n", "kol", "procent", "fr\u00e5n", "naturgas", "procent", "fr\u00e5n", "vattenkraft", "och", "procent", "fr\u00e5n", "k\u00e4rnkraft", "anv\u00e4ndningen", "av", "k\u00e4rnkraft", "hade", "allts\u00e5", "minskat", "sedan", "d\u00e5", "procent", "av", "energin", "var", "fr\u00e5n", "k\u00e4rnkraft", "i", "maj", "togs", "alla", "k\u00e4rnkraftverk", "i", "japan", "ur", "bruk", "p\u00e5", "grund", "av", "fukushimaolyckan", "i", "mars", "regeringstj\u00e4nstem\u00e4n", "hade", "dock", "\u00e5sikten", "att", "i", "alla", "fall", "n\u00e5gra", "kunde", "tas", "i", "bruk", "igen", "sendai", "k\u00e4rnkraftverk", "startade", "\u00e5terigen", "upp", "och", "efter", "dess", "har", "\u00e4ven", "flera", "andra", "k\u00e4rnkraftverk", "\u00e5ter", "tagits", "i", "bruk", "japan", "saknar", "inhemska", "reserver", "och", "mycket", "av", "energin", "som", "anv\u00e4nds", "\u00e4r", "importerad", "energi", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "har", "landet", "haft", "som", "m\u00e5l", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "till", "mer", "energi", "fr\u00e5n", "egna", "k\u00e4llor", "och", "mindre", "importerad", "energi", "vattenf\u00f6rs\u00f6rjning", "och", "sanitet", "ansvaret", "f\u00f6r", "vatten", "och", "sanitetssektorn", "delas", "mellan", "tre", "ministerier", "ministeriet", "f\u00f6r", "h\u00e4lsa", "arbete", "och", "v\u00e4lf\u00e4rd", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "vattenf\u00f6rs\u00f6rjningen", "f\u00f6r", "hush\u00e5llsbruk", "ministeriet", "f\u00f6r", "mark", "infrastruktur", "transport", "och", "turism", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "utveckling", "av", "vattenresurser", "samt", "sanitet", "milj\u00f6ministeriet", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "den", "vattenkvaliteten", "och", "milj\u00f6skydd", "och", "ministeriet", "f\u00f6r", "inrikes", "fr\u00e5gor", "och", "kommunikation", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "prestanda", "demografi", "japans", "befolkning", "\u00e4r", "b\u00e5de", "etniskt", "och", "spr\u00e5kligt", "mycket", "homogent", "se", "japaner", "men", "det", "finns", "ett", "antal", "etniska", "minoriteter", "i", "landet", "de", "tv\u00e5", "historiska", "etniska", "minoriteterna", "\u00e4r", "ryukyuaner", "i", "okinawaprefekturen", "ryukyu\u00f6arna", "i", "s\u00f6der", "samt", "ainu", "p\u00e5", "hokkaido", "i", "norr", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "burakumin", "som", "m\u00f6ts", "av", "omfattande", "diskriminering", "och", "utg\u00f6r", "ca", "procent", "av", "yakuza", "den", "ryukyuanska", "befolkningen", "uppg\u00e5r", "till", "ungef\u00e4r", "miljoner", "men", "ainubefolkningen", "\u00e4r", "sv\u00e5rare", "att", "ber\u00e4kna", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "med", "ainubakgrund", "d\u00f6ljer", "alternativt", "inte", "\u00e4r", "medvetna", "om", "sitt", "ursprung", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "assimilering", "antalet", "har", "uppskattats", "till", "allt", "mellan", "och", "en", "miljon", "dessutom", "finns", "det", "en", "distinkt", "koreansk", "minoritet", "som", "uppskattas", "till", "en", "dryg", "miljon", "under", "talet", "arbetskraftsinvandrade", "\u00e4ven", "en", "del", "sydamerikaner", "fr\u00e4mst", "brasilianer", "av", "japanskt", "ursprung", "av", "vilka", "fortfarande", "bor", "kvar", "i", "japan", "i", "\u00f6vrigt", "finns", "en", "kinesisk", "och", "en", "filippinsk", "minoritet", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljon", "var", "\u00f6vriga", "folkgrupper", "uppg\u00e5r", "sammanlagt", "till", "cirka", "personer", "religion", "den", "f\u00f6rsta", "religionen", "som", "tog", "form", "i", "japan", "\u00e4r", "shinto", "som", "v\u00e4xte", "fram", "ur", "de", "folkliga", "f\u00f6rest\u00e4llningarna", "p\u00e5", "den", "tiden", "dess", "f\u00f6rsta", "heliga", "skrift", "var", "kojiki", "d\u00e4r", "myten", "om", "hur", "det", "japanska", "riket", "kom", "till", "finns", "nedtecknad", "japans", "f\u00f6rste", "kejsare", "avkomma", "till", "solgudinnan", "amaterasu", "d\u00e5", "under", "namnet", "iwarebiko", "postumt", "\"jinmu\"", "grundade", "enligt", "myten", "det", "japanska", "kejsard\u00f6met", "fkr", "samtidigt", "som", "den", "kinesiska", "kulturen", "b\u00f6rjade", "str\u00f6mma", "in", "p\u00e5", "talet", "kom", "konfucianismen", "till", "japan", "denna", "tillf\u00f6rde", "till", "statsreligionen", "en", "k\u00e4nsla", "av", "plikt", "och", "disciplin", "buddhismen", "s\u00e4gs", "ha", "inf\u00f6rts", "till", "japan", "av", "prins", "shotoku", "men", "den", "var", "redan", "innan", "talet", "en", "accepterad", "andra", "religion", "en", "av", "de", "kinesiska", "buddhistskolorna", "mahayana", "\u00e4r", "i", "dag", "mest", "k\u00e4nd", "under", "sitt", "japanska", "namn", "zen", "andra", "viktiga", "sekter", "\u00e4r", "jodo", "och", "nichiren", "kristendomen", "n\u00e5dde", "japan", "via", "portugisiska", "mission\u00e4rer", "p\u00e5", "talet", "och", "r\u00f6nte", "stor", "framg\u00e5ng", "med", "flera", "hundra", "tusen", "omv\u00e4nda", "n\u00e4r", "en", "daimyo", "konverterade", "ans\u00e5gs", "ocks\u00e5", "alla", "hans", "unders\u00e5tar", "konvertera", "vilket", "delvis", "f\u00f6rklarar", "de", "h\u00f6ga", "siffrorna", "denna", "framg\u00e5ng", "var", "dock", "kortvarig", "d\u00e5", "kristendomen", "betraktades", "som", "ett", "hot", "av", "de", "d\u00e5varande", "styrande", "i", "japan", "och", "den", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "varp\u00e5", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "av", "kristna", "blev", "utbredda", "vissa", "fortsatte", "dock", "att", "ut\u00f6va", "sin", "religion", "i", "hemlighet", "och", "blev", "kristendomen", "\u00e5ter", "till\u00e5ten", "shinto", "var", "l\u00e4nge", "statsreligion", "speciellt", "mellan", "\u00e5ren", "och", "d\u00e5", "den", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "piska", "upp", "nationella", "st\u00e4mningar", "men", "i", "dag", "\u00e4r", "stat", "och", "shinto", "\u00e5tskilda", "kejsaren", "\u00e4r", "sedan", "japans", "kapitulation", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "officiellt", "inte", "en", "gudomlighet", "men", "betraktas", "fortfarande", "som", "det", "bland", "m\u00e5nga", "\u00e4ldre", "som", "v\u00e4xte", "upp", "innan", "kriget", "om", "man", "i", "dag", "fr\u00e5gar", "en", "japan", "vilken", "religion", "han", "eller", "hon", "tillh\u00f6r", "ska", "man", "inte", "bli", "f\u00f6rv\u00e5nad", "om", "man", "f\u00e5r", "till", "svar", "att", "personen", "i", "fr\u00e5ga", "inte", "bara", "\u00e4r", "buddhist", "och", "shintoist", "utan", "dessutom", "konfucianist", "japans", "religion", "pr\u00e4glas", "av", "sin", "m\u00e5ngfald", "och", "s\u00e5", "kallad", "synkretism", "de", "olika", "religionerna", "sm\u00e4lter", "samman", "med", "varandra", "speciellt", "shintoism", "och", "buddhism", "ut\u00f6vas", "av", "m\u00e5nga", "i", "japan", "en", "vanlig", "japan", "firar", "shintofestivaler", "studenter", "ber", "innan", "sina", "prov", "par", "gifter", "sig", "i", "kristna", "kyrkor", "och", "begravningar", "h\u00e5lls", "i", "buddhisttempel", "enligt", "statistiken", "\u00e4r", "procent", "shintoister", "procent", "buddhister", "procent", "kristna", "och", "procent", "\u00f6vriga", "utbildning", "i", "japan", "har", "utbildning", "l\u00e4nge", "spelat", "en", "viktig", "roll", "i", "samh\u00e4llet", "redan", "inf\u00f6rdes", "obligatorisk", "skolg\u00e5ng", "som", "ett", "led", "i", "moderniseringsstr\u00e4vandet", "som", "kom", "i", "och", "med", "meijirestaurationen", "i", "stort", "sett", "hela", "befolkningen", "f\u00f6rmodas", "ha", "varit", "l\u00e4skunnig", "redan", "vid", "talets", "b\u00f6rjan", "en", "demokratisering", "av", "skolan", "inleddes", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "under", "den", "amerikanska", "ockupationen", "av", "japan", "det", "system", "med", "+", "\u00e5r", "av", "obligatorisk", "utbildning", "f\u00f6ljt", "av", "+", "\u00e5r", "av", "frivillig", "utbildning", "som", "etablerades", "d\u00e5", "g\u00e4ller", "\u00e4n", "i", "dag", "den", "obligatoriska", "skolg\u00e5ngen", "best\u00e5r", "av", "sex", "\u00e5r", "shgakk", "motsvarande", "svenskt", "l\u00e5g", "och", "mellanstadium", "och", "tre", "\u00e5r", "chgakk", "\"mellanskola\"", "motsvarande", "svenskt", "h\u00f6gstadium", "efter", "detta", "f\u00f6ljer", "tre", "\u00e5rs", "frivillig", "avgiftsbelagd", "forts\u00e4ttningsskola", "kk", "motsvarande", "gymnasiet", "dit", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "procent", "av", "japanerna", "forts\u00e4tter", "omkring", "procent", "forts\u00e4tter", "d\u00e4refter", "till", "den", "vanligtvis", "fyra", "\u00e5r", "l\u00e5nga", "h\u00f6gre", "utbildningen", "och", "ett", "av", "japans", "olika", "daigaku", "universitet", "eller", "ett", "av", "yrkesinriktade", "h\u00f6gskolor", "med", "kortare", "oftast", "tv\u00e5", "till", "tre", "\u00e5r", "utbildning", "tankidaigaku", "ungef\u00e4rlig", "\u00f6vers\u00e4ttning", "korttidsuniversitet", "burakumin", "g\u00e5r", "s\u00e4llan", "p\u00e5", "universitet", "intagning", "sker", "generellt", "med", "att", "man", "g\u00f6r", "ett", "antagningsprov", "till", "varje", "enskilt", "universitet", "man", "\u00e4r", "intresserad", "av", "och", "f\u00f6rst", "sedan", "efter", "att", "man", "blivit", "antagen", "och", "valt", "universitet", "kan", "v\u00e4lja", "vad", "det", "\u00e4r", "f\u00f6r", "\u00e4mnen", "man", "vill", "studera", "skoluniform", "\u00e4r", "obligatoriskt", "fram", "till", "universitet", "japanska", "skolor", "\u00e4r", "omtalade", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "f\u00f6r", "att", "de", "ska", "ha", "en", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "h\u00e5rd", "disciplin", "en", "japansk", "skolungdom", "g\u00e5r", "i", "skolan", "hela", "dagar", "om", "\u00e5ret", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "en", "svensk", "som", "g\u00e5r", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "s\u00e5", "att", "m\u00e5nga", "tvingas", "g\u00e5", "i", "s\u00e5", "kallad", "juku", "extraskola", "och", "att", "japanska", "elever", "trots", "oftast", "st\u00f6rre", "klasser", "klarar", "sig", "bra", "i", "internationella", "kunskapsj\u00e4mf\u00f6relser", "kultur", "och", "samh\u00e4lle", "japansk", "kultur", "har", "f\u00f6rst\u00e5s", "utvecklats", "och", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "mycket", "under", "landets", "historia", "fr\u00e5n", "den", "ursprungliga", "jomonkulturen", "via", "kinesiska", "importer", "till", "dess", "nuvarande", "\"hybridkultur\"", "som", "f\u00f6renar", "s\u00e5v\u00e4l", "europeiska", "amerikanska", "och", "\u00f6stasiatiska", "influenser", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "som", "bor", "utanf\u00f6r", "japan", "ses", "landet", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "att", "leva", "med", "det", "nya", "j\u00e4msides", "med", "det", "gamla", "under", "tokugawashogunatet", "inleddes", "en", "nationell", "isolering", "p\u00e5", "japanska", "kallad", "sakoku", "ung", "\u00f6vers\u00e4ttning", "\"kedjat", "land\"", "som", "skulle", "vara", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "till", "under", "denna", "period", "st\u00e4ngdes", "landet", "n\u00e4stan", "men", "inte", "helt", "av", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "och", "detta", "bidrog", "ytterligare", "till", "den", "japanska", "kulturens", "s\u00e4rpr\u00e4gling", "det", "var", "under", "denna", "period", "som", "budo", "teceremoni", "ikebana", "kabuki", "geishor", "sushi", "och", "m\u00e5nga", "andra", "k\u00e4nda", "kulturfenomen", "kom", "till", "eller", "utvecklades", "till", "vad", "de", "\u00e4r", "i", "dag", "inom", "konsthantverk", "m\u00e4rks", "bland", "annat", "tr\u00e4snitt", "kalligrafi", "netsuke", "och", "tsuba", "modern", "japansk", "kultur", "det", "nutida", "japans", "kultur", "\u00e4r", "m\u00e5ngfacetterad", "och", "ganska", "sv\u00e5r\u00f6versk\u00e5dlig", "med", "allt", "fr\u00e5n", "karaoke", "till", "modern", "arkitektur", "sedan", "talet", "har", "japanska", "tecknade", "serier", "tvserier", "och", "japansk", "film", "s\u00e4rskilt", "anime", "och", "manga", "v\u00e4xt", "i", "popularitet", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "intresset", "f\u00f6r", "japanska", "dokus\u00e5por", "och", "liknande", "program", "\u00e4r", "inte", "stort", "men", "v\u00e4xer", "alltj\u00e4mt", "hos", "manga", "och", "animekonsumenter", "bland", "filmregiss\u00f6rer", "\u00e4r", "akira", "kurosawa", "tvekl\u00f6st", "den", "mest", "v\u00e4lk\u00e4nde", "bland", "\u00e4nnu", "aktiva", "filmregiss\u00f6rer", "har", "takeshi", "kitano", "v\u00e4ckt", "st\u00f6rst", "intresse", "utomlands", "med", "sina", "ofta", "v\u00e5ldsamma", "filmer", "d\u00e4r", "han", "sj\u00e4lv", "g\u00e4rna", "spelar", "huvudrollen", "den", "japanska", "popmusiken", "popul\u00e4rt", "f\u00f6rkortad", "jpop", "har", "inte", "vunnit", "n\u00e5got", "fotf\u00e4ste", "att", "tala", "om", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "men", "den", "japanska", "musikindustrin", "\u00e4r", "bland", "de", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "och", "japanska", "musikgrupper", "s\u00e4ljer", "bra", "inte", "bara", "i", "japan", "utan", "\u00e4ven", "i", "andra", "delar", "av", "\u00f6st", "och", "sydostasien", "n\u00e5gra", "k\u00e4nda", "mangatecknare", "\u00e4r", "clamp", "arina", "tanemura", "gsh", "aoyama", "mia", "ikumi", "rumiko", "takahashi", "kaori", "yuki", "akira", "toriyama", "masamune", "shirow", "leiji", "matsumoto", "och", "ken", "akamatsu", "v\u00e4sterl\u00e4ndskt", "inflytande", "\u00e4ven", "om", "den", "japanska", "isoleringen", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "varade", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "\u00e4r", "det", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rt", "hur", "lite", "inflytande", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6reteelser", "har", "p\u00e5", "den", "inhemska", "mediemarknaden", "de", "f\u00e5", "som", "k\u00e4nner", "igen", "den", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "dyrkade", "tvserien", "the", "simpsons", "har", "antagligen", "bara", "sett", "figurerna", "i", "en", "produktreklam", "de", "medverkade", "i", "den", "som", "k\u00e4nner", "till", "south", "parkfigurerna", "har", "troligtvis", "sett", "dem", "som", "gosedjur", "i", "filmernas", "v\u00e4rld", "\u00e4r", "det", "n\u00e4stan", "bara", "de", "allra", "st\u00f6rsta", "hollywoodfilmerna", "som", "f\u00e5r", "genombrott", "annars", "\u00e4r", "det", "mestadels", "inhemsk", "produktion", "som", "dominerar", "marknaden", "detta", "beror", "naturligtvis", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "att", "japan", "likt", "usa", "har", "en", "enorm", "produktion", "av", "alla", "olika", "slags", "media", "men", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "att", "japansk", "humor", "och", "japanska", "uttryckss\u00e4tt", "ofta", "kan", "vara", "v\u00e4ldigt", "annorlunda", "\u00e4n", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "diton", "vilket", "g\u00f6r", "att", "viss", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "humor", "och", "vissa", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "koncept", "inte", "fungerar", "lika", "bra", "i", "japan", "som", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "det", "japanska", "k\u00f6ket", "det", "japanska", "k\u00f6ket", "har", "ett", "brett", "utbud", "av", "regionala", "specialiteter", "och", "anv\u00e4nder", "traditionella", "recept", "och", "lokala", "ingredienser", "skaldjur", "och", "japanskt", "ris", "eller", "nudlar", "\u00e4r", "traditionella", "ingredienser", "japansk", "curry", "som", "har", "introducerats", "i", "japan", "fr\u00e5n", "brittiska", "indien", "anv\u00e4nds", "s\u00e5", "mycket", "att", "den", "kan", "kallas", "en", "nationell", "matr\u00e4tt", "tillsammans", "med", "ramen", "och", "sushi", "traditionella", "japanska", "s\u00f6tsaker", "kallas", "wagashi", "ingredienser", "som", "r\u00f6d", "b\u00f6npasta", "och", "mochi", "anv\u00e4nds", "mer", "moderna", "smaker", "\u00e4r", "till", "exempel", "glass", "med", "gr\u00f6nt", "teen", "popul\u00e4r", "japansk", "dryck", "\u00e4r", "sake", "som", "\u00e4r", "en", "bryggd", "risdryck", "som", "vanligtvis", "inneh\u00e5ller", "procent", "alkohol", "och", "framst\u00e4lls", "genom", "multipel", "j\u00e4sning", "av", "ris", "\u00f6l", "har", "bryggts", "i", "japan", "sedan", "slutet", "av", "talet", "helgdagar", "helgdagar", "i", "japan", "januari", "januari", "banker", "\u00e4r", "st\u00e4ngda", "januari", "banker", "\u00e4r", "st\u00e4ngda", "januari", "dagen", "f\u00f6r", "de", "som", "skall", "bli", "myndiga", "seijinshiki", "februari", "dagen", "f\u00f6r", "nationens", "grundande", "kenkoku", "kinen", "no", "hi", "mars", "v\u00e5rdagj\u00e4mning", "shunbun", "no", "hi", "april", "naturdagen", "midori", "no", "hi", "maj", "konstitutionsdagen", "kenpo", "kinenbi", "maj", "medborgarnas", "vilodag", "kokumin", "no", "kyujitsu", "maj", "barnens", "dag", "kodomo", "no", "hi", "juli", "havets", "dag", "umi", "no", "hi", "augusti", "fredsh\u00f6gtid", "i", "hiroshima", "endast", "hiroshima", "augusti", "minnesdagen", "endast", "nagasaki", "september", "respekt", "f\u00f6r", "de", "\u00e4ldredagen", "keiro", "no", "hi", "september", "h\u00f6stdagj\u00e4mning", "shubun", "no", "hi", "oktober", "idrottsdagen", "taiiku", "no", "hi", "november", "nationell", "kulturdag", "bunka", "no", "hi", "november", "arbetartacks\u00e4gelsedagen", "kinro", "kansha", "no", "hi", "december", "kejsarens", "f\u00f6delsedag", "tenno", "tanj\u00f4bi", "japans", "nationaldag", "december", "banker", "\u00e4r", "st\u00e4ngda", "v\u00e4rldsarv", "buddhistiska", "monument", "kring", "horyuji", "gusuku", "rester", "fr\u00e5n", "kungariket", "ryukyu", "himeji", "slott", "fredsmonumentet", "i", "hiroshima", "genbakukupolen", "historiska", "monument", "fr\u00e5n", "antika", "kyoto", "kyoto", "uji", "och", "tsu", "ryouanji", "\"den", "fridfulla", "drakens", "tempel\"", "i", "kyoto", "historiska", "monument", "fr\u00e5n", "antika", "nara", "historiska", "byar", "i", "shokawadalen", "itsukushima", "shintotemplet", "shirakamisanchi", "nikkotemplen", "yakushima", "heliga", "platser", "och", "pilgrimsv\u00e4gar", "i", "kiibergen", "shiretokohalv\u00f6n", "sport", "traditionellt", "anses", "sumo", "vara", "en", "nationalsport", "i", "japan", "japanska", "kampsporter", "som", "judo", "och", "kendo", "undervisas", "som", "en", "del", "av", "den", "obligatoriska", "l\u00e4roplanen", "f\u00f6r", "gymnasiet", "baseboll", "\u00e4r", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "\u00e5sk\u00e5darsporten", "i", "landet", "sedan", "etableringen", "av", "japan", "professional", "football", "league", "har", "f\u00f6reningsfotbollen", "f\u00e5tt", "en", "bred", "anslutning", "golf", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "popul\u00e4rt", "i", "japan", "motorsport", "inom", "motorsport", "har", "japanska", "biltillverkare", "varit", "framg\u00e5ngsrika", "i", "flera", "olika", "kategorier", "med", "titlar", "och", "segrar", "i", "serier", "som", "formel", "motogp", "indycar", "world", "rally", "championship", "world", "endurance", "championship", "world", "touring", "car", "championship", "british", "touring", "car", "championship", "och", "imsa", "sportscar", "championship", "tre", "japanska", "f\u00f6rare", "har", "n\u00e5tt", "pallplatser", "i", "formel", "och", "f\u00f6rare", "fr\u00e5n", "japan", "har", "segrat", "p\u00e5", "indianapolis", "och", "le", "mans", "timmars", "f\u00f6rutom", "framg\u00e5ng", "i", "inhemska", "m\u00e4sterskap", "super", "gt", "\u00e4r", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "nationella", "serien", "i", "japan", "medan", "super", "formula", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "inhemska", "serien", "med", "formelbil", "landet", "\u00e4r", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "stora", "t\u00e4vlingar", "som", "japans", "grand", "prix", "olympiska", "spel", "japan", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "olympiska", "sommarspelen", "i", "tokyo", "olympiska", "vinterspelen", "i", "sapporo", "och", "olympiska", "vinterspelen", "i", "nagano", "tokyo", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "olympiska", "sommarspelen", "\u00e5r", "vilket", "g\u00f6r", "tokyo", "till", "den", "f\u00f6rsta", "asiatiska", "staden", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "os", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "m\u00e4sterskap", "japan", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "tillsammans", "med", "sydkorea", "landet", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "de", "officiella", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "basket", "f\u00f6r", "herrar", "landet", "kommer", "att", "vara", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "basket", "landet", "har", "f\u00e5tt", "v\u00e4rdr\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "det", "officiella", "vm", "i", "volleyboll", "f\u00f6r", "kvinnor", "vid", "fem", "tillf\u00e4llen", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "nation", "japan", "\u00e4r", "det", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "asiatiska", "rugby", "unionlandet", "och", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "rugby", "internationella", "rankningar", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "juli", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "hagstr\u00f6m", "linus", "moberg", "pia", "red", "japan", "nu", "str\u00f6mningar", "och", "perspektiv", "stockholm", "carlsson", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "japan", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "japanjapan", "news", "review", "engelskspr\u00e5kig", "nyhetstj\u00e4nst", "det", "japanska", "kabinettet", "den", "japanska", "konstitutionen", "senatens", "webbplats", "representanthusets", "webbplats", "fakta", "om", "japan", "p\u00e5", "svenska"]