["jesus", "sv", "uttal", "jess", "fr\u00e5n", "nasaret", "ocks\u00e5", "kallad", "kristus", "var", "en", "i", "galileen", "och", "judeen", "kringvandrande", "judisk", "predikant", "enligt", "evangelierna", "i", "nya", "testamentet", "i", "bibeln", "verkade", "han", "i", "omkring", "tre", "\u00e5r", "innan", "han", "d\u00f6mdes", "till", "d\u00f6den", "avr\u00e4ttades", "genom", "korsf\u00e4stelse", "och", "d\u00e4refter", "uppstod", "jesus", "\u00e4r", "kristendomens", "centralgestalt", "och", "ses", "d\u00e4r", "som", "guds", "son", "och", "den", "utlovade", "messias", "p\u00e5", "grekiska", "kristus", "f\u00f6r", "de", "flesta", "kristna", "\u00e4r", "jesus", "\u00e4ven", "gud", "se", "treenighetsl\u00e4ran", "jesus", "\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "mycket", "betydelsefull", "profet", "inom", "bland", "annat", "islam", "och", "bah\u00e1'\u00ed", "jesus", "etiska", "undervisning", "i", "bergspredikan", "bland", "annat", "om", "k\u00e4rlek", "till", "fiender", "m\u00e4nniskov\u00e4rde", "den", "gyllene", "regeln", "och", "att", "\"v\u00e4nda", "andra", "kinden", "till\"", "har", "haft", "betydelse", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "sekul\u00e4ra", "ideologier", "s\u00e5som", "fredsr\u00f6relsen", "och", "humanismen", "av", "st\u00f6rre", "betydelse", "\u00e4r", "hans", "d\u00f6d", "och", "ber\u00e4ttelser", "om", "hans", "uppst\u00e5ndelse", "som", "anses", "sedan", "den", "tidigaste", "kyrkans", "tro", "ge", "syndernas", "f\u00f6rl\u00e5telse", "och", "evigt", "liv", "se", "fr\u00e4lsningden", "profet", "i", "koranen", "som", "ben\u00e4mns", "\"isa\"", "arabiska", "ses", "inom", "islam", "som", "identisk", "med", "kristendomens", "jesus", "och", "r\u00e4knas", "som", "en", "av", "guds", "fem", "viktigaste", "profeter", "isa", "skiljer", "sig", "dock", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "punkter", "fr\u00e5n", "den", "jesus", "som", "framst\u00e4lls", "i", "nya", "testamentet", "inte", "minst", "eftersom", "isa", "inte", "korsf\u00e4stes", "utan", "uppsteg", "direkt", "till", "gud", "enligt", "sura", "vidare", "var", "isa", "en", "f\u00f6rkunnare", "av", "koranens", "budskap", "och", "en", "mirakelg\u00f6rare", "isa", "kallas", "dock", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "\"messias\"", "inom", "islam", "men", "ses", "inte", "som", "gudomlig", "utan", "en", "m\u00e4nsklig", "profet", "inom", "judendomen", "har", "jesus", "inte", "n\u00e5gon", "religi\u00f6s", "funktion", "man", "f\u00f6rnekar", "d\u00e4rmed", "\u00e4ven", "uppfattningen", "om", "att", "jesus", "\u00e4r", "gud", "eller", "guds", "son", "det", "finns", "dock", "ett", "antal", "medlemmar", "av", "det", "judiska", "folket", "som", "tror", "p\u00e5", "jesus", "yeshua", "som", "messias", "dessa", "kallar", "sig", "sj\u00e4lva", "messianska", "judar", "men", "betraktas", "vanligen", "av", "andra", "judar", "som", "konvertiter", "till", "kristendomenjesu", "f\u00f6delse", "\u00e4r", "nominellt", "utg\u00e5ngspunkten", "f\u00f6r", "den", "tider\u00e4kning", "som", "har", "st\u00f6rst", "spridning", "i", "v\u00e4rlden", "idag", "nutida", "historiker", "menar", "dock", "att", "den", "tidiga", "kyrkan", "r\u00e4knade", "fel", "och", "att", "jesus", "f\u00f6rmodligen", "f\u00f6ddes", "senast", "\u00e5r", "fkr", "biografi", "utifr\u00e5n", "textkritisk", "analys", "av", "k\u00e4llorna", "\u00e4r", "den", "etablerade", "uppfattningen", "bland", "nutida", "forskare", "att", "den", "historiske", "jesus", "sannolikt", "existerade", "i", "sin", "livstid", "vann", "m\u00e5nga", "judar", "och", "andra", "till", "att", "f\u00f6lja", "honom", "att", "han", "blev", "korsf\u00e4st", "av", "pontius", "pilatus", "oavsett", "orsak", "och", "att", "han", "gav", "upphov", "till", "kristendomen", "avsiktligt", "eller", "oavsiktligt", "talrika", "f\u00f6rs\u00f6k", "har", "gjorts", "att", "ge", "en", "bild", "av", "den", "historiske", "jesus", "och", "hans", "avsikter", "men", "det", "g\u00e5r", "inte", "att", "vetenskapligt", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "en", "av", "dessa", "bilder", "framf\u00f6r", "alla", "andra", "de", "tidigaste", "k\u00e4llorna", "som", "n\u00e4mner", "jesus", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "paulus", "brev", "skrivna", "kring", "\u00e5r", "ekr", "samt", "markusevangeliet", "fr\u00e5n", "ungef\u00e4r", "\u00e5r", "ekr", "enligt", "en", "hypotes", "har", "matteus", "och", "lukasevangeliet", "en", "gemensam", "k\u00e4lla", "kallad", "q", "som", "kan", "vara", "f\u00f6rfattad", "p\u00e5", "eller", "talet", "ekr", "\u00e4ven", "ickekristna", "tidiga", "k\u00e4llor", "\u00e5beropas", "fr\u00e4mst", "fragment", "av", "den", "judiske", "historikern", "josefus", "cirka", "ekr", "jesu", "liv", "enligt", "bibeln", "och", "etablerad", "forskning", "nedanst\u00e5ende", "avsnitt", "redog\u00f6r", "f\u00f6r", "jesu", "liv", "och", "jesu", "budskap", "s\u00e5som", "det", "skildras", "i", "nya", "testamentet", "samt", "uppskattningar", "om", "tidpunkter", "f\u00f6r", "h\u00e4ndelser", "i", "hans", "liv", "enligt", "etablerad", "bibelforskning", "alternativa", "uppfattningar", "i", "fr\u00e5gan", "om", "jesus", "existerat", "som", "historisk", "person", "diskuteras", "i", "jesu", "historicitet", "jesus", "anses", "ha", "f\u00f6tts", "i", "intervallet", "fkr", "till", "fkr", "enligt", "matteusevangeliet", "i", "betlehem", "vuxit", "upp", "i", "nasaret", "i", "galileen", "utbildats", "till", "timmerman", "eventuellt", "snickare", "eller", "m\u00f6bel", "och", "husbyggare", "i", "b\u00e5de", "sten", "och", "tr\u00e4", "sedan", "slutet", "av", "ton\u00e5ren", "flyttat", "till", "den", "st\u00f6rre", "staden", "kapernaum", "vid", "gennesaretsj\u00f6n", "i", "galileen", "han", "avr\u00e4ttades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ekr", "sannolikt", "fredagen", "den", "april", "ekr", "i", "jerusalem", "f\u00f6delse", "och", "barndom", "forskare", "vet", "inte", "exakt", "\u00e5r", "eller", "dag", "f\u00f6r", "jesu", "f\u00f6delse", "enligt", "b\u00e5de", "matteusevangeliet", "och", "lukasevangeliet", "f\u00f6ddes", "jesus", "under", "herodes", "den", "stores", "regeringstid", "allts\u00e5", "senast", "fkr", "men", "enligt", "lukasevangeliet", "f\u00f6ddes", "jesus", "ocks\u00e5", "under", "quirinius", "\u00e4mbetstid", "omkring", "\u00e5r", "ekr", "den", "allm\u00e4nna", "uppfattningen", "bland", "bibelforskare", "\u00e4r", "i", "dag", "ett", "f\u00f6delsedatum", "mellan", "fkr", "och", "fkrden", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "tidr\u00e4kningen", "bygger", "p\u00e5", "ett", "medeltida", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "r\u00e4kna", "\u00e5ren", "fr\u00e5n", "jesu", "f\u00f6delse", "julen", "firas", "traditionellt", "av", "kristna", "den", "december", "till", "minne", "av", "jesu", "f\u00f6delse", "men", "det", "finns", "inget", "vilket", "heller", "inte", "kyrkan", "har", "h\u00e4vdat", "som", "st\u00f6der", "att", "just", "denna", "dag", "var", "hans", "egentliga", "f\u00f6delsedag", "en", "utbredd", "men", "numera", "ifr\u00e5gasatt", "hypotes", "\u00e4r", "att", "man", "valde", "december", "till", "hans", "f\u00f6delsedag", "eftersom", "den", "sammanf\u00f6ll", "med", "den", "romerska", "solgudens", "sol", "invictus", "festival", "firandet", "av", "vintersolst\u00e5ndet", "p\u00e5", "eller", "omkring", "den", "december", "var", "d\u00e4remot", "v\u00e4letablerat", "i", "romerska", "riket", "en", "alternativ", "uppfattning", "\u00e4r", "att", "datumet", "valdes", "f\u00f6r", "att", "det", "ligger", "m\u00e5nader", "efter", "marie", "beb\u00e5delsedag", "vid", "v\u00e5rdagj\u00e4mningenmatteus", "och", "lukasevangeliet", "beskriver", "jesu", "genealogi", "men", "uppgifterna", "\u00e4r", "v\u00e4sentligt", "olika", "och", "dagens", "teologer", "ser", "i", "allm\u00e4nhet", "sl\u00e4kttavlorna", "som", "teologiska", "konstruktioner", "vissa", "har", "menat", "att", "matteus", "vill", "understryka", "att", "jesus", "var", "ett", "messianskt", "barn", "av", "kunglig", "h\u00e4rstamning", "d\u00e5", "han", "n\u00e4mner", "kung", "salomo", "medan", "lukas", "sl\u00e4ktforskning", "\u00e4r", "pr\u00e4sterlig", "och", "n\u00e4mner", "levilukasevangeliet", "ber\u00e4ttar", "hur", "\u00e4ngeln", "gabriel", "bes\u00f6kte", "en", "ung", "israelitisk", "kvinna", "vid", "namn", "maria", "maryam", "i", "nasaret", "och", "f\u00f6rkunnar", "att", "hon", "skulle", "f\u00f6da", "\"den", "h\u00f6gstes", "son\"", "allts\u00e5", "guds", "son", "genom", "befruktning", "av", "den", "helige", "ande", "allts\u00e5", "jungfruf\u00f6delse", "marias", "trolovade", "josef", "var", "allts\u00e5", "enligt", "nya", "testamentet", "inte", "far", "till", "barnet", "och", "maria", "betraktas", "i", "den", "kristna", "kyrkan", "traditionellt", "som", "jungfru", "josef", "n\u00e4mns", "ett", "f\u00e5tal", "g\u00e5nger", "i", "beskrivningen", "av", "jesu", "barndom", "enligt", "lukasevangeliet", "reste", "paret", "till", "betlehem", "strax", "s\u00f6der", "om", "jerusalem", "f\u00f6r", "att", "skattskrivas", "maria", "f\u00f6dde", "d\u00e4r", "sin", "son", "och", "lade", "honom", "i", "en", "krubba", "eftersom", "det", "var", "fullbelagt", "i", "h\u00e4rb\u00e4rget", "i", "samband", "med", "f\u00f6delsen", "uppenbarade", "sig", "en", "grupp", "\u00e4nglar", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "herdar", "i", "n\u00e4rheten", "enligt", "matteus", "evangelium", "fick", "den", "unga", "familjen", "en", "tid", "senare", "bes\u00f6k", "av", "stj\u00e4rntydare", "de", "tre", "vise", "m\u00e4nnen", "som", "kommit", "\u00f6sterifr\u00e5n", "med", "guld", "r\u00f6kelse", "och", "myrra", "som", "g\u00e5vor", "m\u00e4nnen", "fr\u00e5gade", "i", "hovet", "i", "jerusalem", "om", "judarnas", "nyf\u00f6dde", "konung", "kung", "herodes", "den", "store", "blev", "misst\u00e4nksam", "\u00f6ver", "denne", "\"konung\"", "och", "l\u00e4t", "d\u00f6da", "alla", "gossebarn", "under", "\u00e5r", "i", "trakten", "jesu", "familj", "flydde", "till", "egypten", "och", "\u00e5terv\u00e4nde", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "kungen", "var", "d\u00f6d", "de", "bosatte", "sig", "i", "nasaret", "f\u00f6r", "att", "undvika", "att", "leva", "under", "herodes", "son", "och", "eftertr\u00e4dare", "herodes", "archelaos", "styre", "n\u00e4r", "jesus", "var", "\u00e5r", "bes\u00f6kte", "han", "enligt", "lukasevangeliet", "jerusalems", "tempel", "och", "f\u00f6rde", "kloka", "samtal", "med", "l\u00e4rarna", "det", "finns", "inga", "uppgifter", "i", "nya", "testamentet", "om", "vad", "jesus", "gjorde", "eller", "var", "han", "befann", "sig", "mellan", "och", "\u00e5rs\u00e5ldern", "i", "markusevangeliet", "i", "bibel", "kallas", "jesus", "en", "snickare", "matteus", "s\u00e4ger", "att", "han", "var", "son", "till", "en", "snickare", "men", "det", "grekiska", "ordet", "som", "anv\u00e4nds", "i", "evangeliet", "\u00e4r", "tekton", "som", "betyder", "bland", "annat", "\"byggm\u00e4stare\"", "vilket", "tyder", "p\u00e5", "att", "han", "kan", "ha", "varit", "en", "hantverkare", "till", "exempel", "en", "timmerman", "jesu", "verksamhet", "johannes", "beskriver", "tre", "olika", "p\u00e5skh\u00f6gtider", "under", "jesu", "verksamma", "\u00e5r", "vilket", "m\u00e5ste", "inneb\u00e4ra", "att", "jesus", "predikade", "i", "minst", "\"tv\u00e5", "\u00e5r", "plus", "en", "m\u00e5nad", "eller", "tv\u00e5\"", "de", "synoptiska", "evangelierna", "talar", "om", "en", "tidsperiod", "p\u00e5", "bara", "ett", "\u00e5r", "jesus", "\u00e4r", "verksam", "huvudsakligen", "i", "galileen", "tills", "han", "reser", "till", "jerusalem", "d\u00e4r", "han", "rensar", "templet", "och", "avr\u00e4ttas", "i", "johannesevangeliet", "utf\u00f6r", "jesus", "den", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sin", "mission", "i", "och", "runt", "jerusalem", "och", "rensar", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sin", "verksamhet", "templet", "d\u00e4rjesu", "offentliga", "verksamhet", "b\u00f6rjade", "n\u00e4r", "han", "var", "i", "trettio\u00e5rs\u00e5ldern", "han", "l\u00e4t", "d\u00e5", "d\u00f6pa", "sig", "av", "jochanan", "ben", "sacharja", "johannes", "d\u00f6paren", "en", "profet", "som", "verkade", "i", "\u00f6knen", "vid", "floden", "jordan", "denne", "f\u00f6rkunnade", "messias", "n\u00e4ra", "ankomst", "och", "d\u00f6pte", "dem", "som", "ville", "omv\u00e4nda", "sig", "n\u00e4r", "jesus", "d\u00f6pts", "ber\u00e4ttas", "det", "att", "den", "helige", "ande", "s\u00e4nkte", "sig", "ner", "\u00f6ver", "jesus", "i", "form", "av", "en", "duva", "och", "en", "r\u00f6st", "h\u00f6rdes", "fr\u00e5n", "himlen", "som", "sade", "\"du", "\u00e4r", "min", "\u00e4lskade", "son", "du", "\u00e4r", "min", "utvalde\"", "mark", "markus", "b\u00f6rjar", "sin", "ber\u00e4ttelse", "om", "jesu", "dop", "med", "att", "ange", "att", "det", "\u00e4r", "ett", "tecken", "p\u00e5", "\u00e5nger", "och", "syndernas", "f\u00f6rl\u00e5telse", "matteus", "utel\u00e4mnar", "denna", "h\u00e4nvisning", "och", "betonar", "jesu", "\u00f6verl\u00e4gsenhet", "\u00f6ver", "johannes", "d\u00f6paren", "matteus", "beskriver", "johannes", "som", "f\u00f6rst", "tveksam", "till", "att", "f\u00f6lja", "jesu", "beg\u00e4ran", "att", "d\u00f6pas", "och", "uppger", "att", "det", "var", "jesus", "som", "borde", "d\u00f6pa", "honom", "jesus", "sade", "\"l\u00e5t", "det", "ske", "det", "\u00e4r", "s\u00e5", "vi", "skall", "uppfylla", "allt", "som", "h\u00f6r", "till", "r\u00e4ttf\u00e4rdigheten\"", "matt", "i", "matteusevangeliet", "informerar", "guds", "offentliga", "engagemang", "l\u00e4saren", "om", "att", "jesus", "blivit", "guds", "smorde", "\"kristus\"", "johannesevangeliet", "beskriver", "inte", "jesu", "dop", "eller", "den", "efterf\u00f6ljande", "frestelsen", "men", "talar", "om", "att", "jesus", "\u00e4r", "vilken", "johannes", "d\u00f6paren", "predikat", "guds", "son", "d\u00f6paren", "f\u00f6rklarar", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "att", "jesus", "\u00e4r", "guds", "lamm", "en", "term", "som", "inte", "f\u00f6rekommer", "n\u00e5gon", "annanstans", "i", "evangelierna", "men", "det", "f\u00f6rekommer", "dock", "i", "gamla", "testamentet", "johannes", "d\u00f6paren", "h\u00e4nvisar", "h\u00e4r", "till", "en", "profetia", "av", "jesaja", "d\u00e4r", "det", "talas", "om", "en", "man", "som", "blivit", "sargad", "och", "har", "burit", "v\u00e5ra", "synder", "hans", "lidande", "leder", "till", "f\u00f6rsoning", "och", "r\u00e4ddning", "f\u00f6r", "andra", "och", "han", "liknas", "vid", "\"ett", "lamm", "som", "f\u00f6rs", "bort", "f\u00f6r", "att", "slaktas\"", "efter", "dopet", "fastade", "jesus", "fyrtio", "dagar", "och", "fyrtio", "n\u00e4tter", "i", "\u00f6knen", "och", "blev", "av", "dj\u00e4vulen", "frestad", "att", "utf\u00f6ra", "\u00f6vernaturliga", "handlingar", "f\u00f6r", "sin", "egen", "vinnings", "skull", "se", "jesus", "frestas", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sin", "verksamhet", "valde", "jesus", "ut", "tolv", "av", "sina", "l\u00e4rjungar", "till", "apostlar", "grekiska", "ap\u00f3stolos", "\"s\u00e4ndebud\"", "de", "viktigaste", "var", "petrus", "jakob", "och", "johannes", "verksamheten", "var", "i", "huvudsak", "f\u00f6rlagd", "till", "galileen", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "stranden", "av", "genesarets", "sj\u00f6", "den", "bestod", "enligt", "bibeln", "fr\u00e4mst", "av", "f\u00f6rkunnelse", "botande", "av", "sjukdomar", "utdrivande", "av", "demoner", "och", "andra", "underverk", "till", "exempel", "skall", "han", "enligt", "bibeln", "vid", "ett", "par", "tillf\u00e4llen", "ha", "m\u00e4ttat", "tusenden", "med", "knappa", "resurser", "en", "symbolisk", "handling", "som", "b\u00e5de", "h\u00e4nvisar", "till", "profeten", "elishas", "g\u00e4rning", "d\u00e5", "han", "utspisar", "hundra", "man", "med", "tjugo", "kornbr\u00f6d", "andra", "kungaboken", "br\u00f6dundret", "men", "\u00e4ven", "till", "den", "heliga", "andens", "ankomst", "och", "att", "den", "delas", "och", "r\u00e4cker", "till", "alla", "jesus", "har", "g\u00e5tt", "p\u00e5", "vatten", "d\u00e4rmed", "h\u00e4nvisar", "han", "till", "profeten", "daniels", "syn", "dan", "och", "uppv\u00e4ckt", "minst", "tre", "d\u00f6da", "markus", "sade", "att", "jesus", "hade", "kommit", "f\u00f6r", "att", "\"ge", "sitt", "liv", "till", "l\u00f6sen", "f\u00f6r", "m\u00e5nga\"", "mark", "lukas", "sade", "att", "han", "hade", "blivit", "uts\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "\"f\u00f6rkunna", "budskapet", "om", "guds", "rike\"", "luk", "och", "johannes", "sade", "att", "han", "kommit", "f\u00f6r", "att", "de", "som", "tror", "p\u00e5", "honom", "inte", "skall", "g\u00e5", "under", "utan", "ha", "evigt", "liv", "joh", "\"lilla", "bibeln\"", "jesus", "talar", "om", "kraven", "om", "apostelskap", "och", "s\u00e4ger", "till", "en", "rik", "man", "att", "s\u00e4lja", "sina", "egendomar", "och", "ge", "pengarna", "till", "de", "fattiga", "han", "uppger", "att", "hans", "budskap", "skiljer", "familjemedlemmar", "ifr\u00e5n", "varandrai", "markusevangeliet", "\u00e4r", "l\u00e4rjungarna", "egendomligt", "of\u00f6rst\u00e5ende", "och", "inser", "inte", "betydelsen", "av", "jesu", "g\u00e4rningar", "och", "jesu", "liknelser", "i", "matteusevangeliet", "s\u00e4ger", "jesus", "till", "apostlarna", "att", "\"g\u00e5", "till", "de", "f\u00f6rlorade", "f\u00e5ren", "i", "israels", "folk", "matt", "matt", "jesus", "ger", "\u00e4ven", "petrus", "en", "s\u00e4rskild", "auktoritet", "d\u00e5", "han", "ger", "honom", "\"nycklarna", "till", "himmelriket\"", "och", "s\u00e4ger", "\"allt", "du", "binder", "p\u00e5", "jorden", "skall", "vara", "bundet", "i", "himlen", "och", "allt", "du", "l\u00f6ser", "p\u00e5", "jorden", "skall", "vara", "l\u00f6st", "i", "himlen\"", "matt", "lukas", "l\u00e4gger", "s\u00e4rskild", "tonvikt", "p\u00e5", "de", "kvinnor", "som", "f\u00f6ljde", "jesus", "bland", "dem", "maria", "magdalenai", "de", "synoptiska", "evangelierna", "talar", "jesus", "fr\u00e4mst", "om", "guds", "rike", "eller", "himmelriket", "i", "matteus", "och", "lukasevangeliet", "talar", "han", "vidare", "om", "moral", "och", "b\u00f6n", "i", "johannesevangeliet", "talar", "han", "l\u00e4nge", "om", "sig", "sj\u00e4lv", "och", "sin", "gudomliga", "roll", "vid", "h\u00f6jden", "av", "sin", "verksamhet", "skall", "jesus", "ha", "lockat", "till", "sig", "enorma", "folkmassor", "och", "anh\u00e4ngare", "i", "tusental", "fr\u00e4mst", "inom", "omr\u00e5dena", "galileen", "och", "pereen", "i", "dagens", "israelpalestina", "och", "jordanien", "n\u00e5gra", "av", "jesu", "mest", "k\u00e4nda", "l\u00e4ror", "kommer", "fr\u00e5n", "bergspredikan", "som", "inneh\u00e5ller", "saligprisningarna", "och", "herrens", "b\u00f6n", "det", "\u00e4r", "en", "av", "fem", "samlingar", "undervisningar", "i", "matteusevangeliet", "i", "de", "synoptiska", "evangelierna", "anv\u00e4nder", "jesus", "ofta", "sig", "av", "liknelser", "s\u00e5som", "liknelsen", "om", "den", "f\u00f6rlorade", "sonen", "lukasevangeliet", "och", "liknelsen", "om", "s\u00e5ningsmannen", "och", "jordm\u00e5nerna", "i", "de", "synoptiska", "evangelierna", "leder", "jesus", "en", "apokalyptisk", "r\u00f6relse", "han", "l\u00e4r", "att", "slutet", "av", "den", "nuvarande", "v\u00e4rlden", "kommer", "ov\u00e4ntat", "och", "att", "han", "kommer", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6ma", "v\u00e4rlden", "framf\u00f6r", "allt", "beroende", "p\u00e5", "hur", "de", "behandlade", "de", "utsatta", "han", "uppmanar", "sina", "f\u00f6ljeslagare", "att", "vara", "st\u00e4ndigt", "vaksamma", "och", "trogna", "i", "markusevangeliet", "\u00e4r", "guds", "rike", "en", "gudomlig", "regering", "matteus", "beskriver", "den", "falska", "messias", "katastrofer", "vederm\u00f6dor", "och", "tecken", "p\u00e5", "himlen", "som", "kommer", "att", "f\u00f6reb\u00e5da", "jesu", "\u00e5terkomst", "som", "ocks\u00e5", "beskrivs", "som", "ov\u00e4ntad", "jesus", "l\u00e4rde", "ocks\u00e5", "att", "\u00e5nger", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tilltr\u00e4de", "till", "himmelriket", "gemenskap", "vid", "bordet", "\u00e4r", "centralt", "i", "jesu", "verksamhet", "i", "evangelierna", "han", "och", "hans", "l\u00e4rjungar", "\u00e4ter", "tillsammans", "med", "syndare", "som", "f\u00f6rsummar", "renhetsregler", "och", "skatteindrivare", "f\u00f6raktade", "som", "utpressare", "aposteln", "matteus", "\u00e4r", "en", "tullindrivare", "n\u00e4r", "faris\u00e9erna", "inv\u00e4nder", "mot", "att", "jesus", "\u00e4ter", "med", "syndare", "och", "skatteindrivare", "svarar", "jesus", "att", "det", "\u00e4r", "de", "sjuka", "som", "beh\u00f6ver", "l\u00e4kare", "inte", "de", "friska", "jesus", "f\u00f6rsvarar", "ocks\u00e5", "sina", "l\u00e4rjungar", "mot", "anklagelser", "att", "de", "inte", "f\u00f6ljer", "renhetslagarna", "n\u00e4r", "de", "\u00e4ter", "jesus", "anklagas", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "att", "vara", "drucken", "och", "en", "frossare", "jesu", "mirakel", "och", "l\u00e4ror", "handlar", "ofta", "om", "mat", "och", "festh\u00f6gtider", "han", "instruerar", "sina", "mission\u00e4rer", "att", "\u00e4ta", "med", "de", "m\u00e4nniskor", "som", "de", "predikar", "f\u00f6r", "och", "helar", "i", "de", "synoptiska", "evangelierna", "inr\u00e4ttar", "jesus", "ett", "nytt", "f\u00f6rbund", "med", "en", "rituell", "m\u00e5ltid", "nattvard", "innan", "han", "korsf\u00e4sts", "jesus", "n\u00e5r", "\u00e4ven", "ut", "till", "utomst\u00e5ende", "bland", "annat", "samariterna", "som", "f\u00f6ljer", "en", "annan", "form", "av", "den", "israelitiska", "religionen", "vilket", "\u00e5terspeglas", "i", "hans", "predikan", "f\u00f6r", "samariterna", "i", "sykar", "joh", "och", "i", "den", "barmh\u00e4rtige", "samariten", "vid", "flera", "olika", "tillf\u00e4llen", "v\u00e4lkomnar", "jesus", "syndare", "barn", "kvinnor", "fattiga", "samariter", "utl\u00e4nningar", "och", "invandrare", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "tog", "jesus", "med", "sig", "petrus", "jakob", "och", "johannes", "upp", "p\u00e5", "ett", "h\u00f6gt", "berg", "enligt", "matteusevangeliet", "f\u00f6rvandlades", "han", "inf\u00f6r", "dem", "hans", "ansikte", "lyste", "som", "solen", "och", "hans", "kl\u00e4der", "blev", "vita", "som", "ljuset", "ett", "moln", "s\u00e4nkte", "sig", "\u00f6ver", "dem", "och", "ur", "molnet", "kom", "en", "r\u00f6st", "som", "sade", "\"detta", "\u00e4r", "min", "\u00e4lskade", "son", "han", "\u00e4r", "min", "utvalde", "lyssna", "till", "honom\"", "matt", "kristi", "f\u00f6rklaring", "jesu", "lidande", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "jesu", "lidande", "inleddes", "med", "att", "han", "under", "p\u00e5skh\u00f6gtiden", "red", "in", "i", "jerusalem", "p\u00e5", "en", "\u00e5sna", "n\u00e5got", "som", "traditionellt", "har", "tolkats", "som", "uppfyllelsen", "av", "en", "profetia", "om", "messias", "ankomst", "sak", "en", "stor", "skara", "kom", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6ta", "honom", "och", "ropade", "\"hoshana!", "v\u00e4lsignad", "\u00e4r", "han", "som", "kommer", "i", "herrens", "namn!", "v\u00e4lsignat", "v\u00e5r", "fader", "davids", "rike", "som", "nu", "kommer!", "hosianna", "i", "h\u00f6jden!\"", "d\u00e4refter", "gick", "jesus", "och", "drev", "ut", "de", "som", "s\u00e5lde", "varor", "i", "templet", "och", "v\u00e4lte", "omkull", "borden", "f\u00f6r", "dem", "som", "v\u00e4xlade", "pengar", "och", "stolarna", "f\u00f6r", "dem", "som", "s\u00e5lde", "duvor", "han", "tyckte", "att", "de", "vanhelgade", "helgedomen", "och", "h\u00e4vdade", "att", "de", "gjort", "templet", "till", "\"ett", "r\u00f6varn\u00e4ste\"", "mark", "vid", "denna", "tid", "undervisade", "jesus", "ocks\u00e5", "om", "tidens", "slut", "sista", "kv\u00e4llen", "i", "livet", "samlade", "jesus", "sina", "l\u00e4rjungar", "till", "m\u00e5ltid", "han", "tv\u00e4ttade", "deras", "f\u00f6tter", "n\u00e5got", "som", "annars", "var", "tj\u00e4narens", "uppgift", "joh", "han", "tog", "under", "m\u00e5ltiden", "br\u00f6d", "och", "vin", "och", "sade", "att", "det", "var", "hans", "kropp", "och", "blod", "och", "uppmanade", "dem", "att", "g\u00f6ra", "detsamma", "till", "minne", "av", "honom", "matt", "denna", "h\u00e4ndelse", "blev", "ursprunget", "till", "nattvarden", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "getsemane", "bad", "han", "gud", "att", "f\u00e5", "slippa", "sitt", "lidande", "men", "b\u00f6jde", "sig", "f\u00f6r", "hans", "vilja", "sedan", "kom", "en", "av", "hans", "l\u00e4rjungar", "judas", "iskariot", "med", "tempelvakten", "och", "f\u00f6rr\u00e5dde", "honom", "mark", "han", "arresterades", "p\u00e5", "order", "fr\u00e5n", "sanhedrin", "och", "\u00f6verstepr\u00e4sten", "kajafas", "luk", "matt", "gripandet", "\u00e4gde", "rum", "p\u00e5", "natten", "f\u00f6r", "att", "undvika", "ett", "upplopp", "eftersom", "jesus", "var", "popul\u00e4r", "bland", "folket", "mark", "simon", "petrus", "anv\u00e4nde", "ett", "sv\u00e4rd", "f\u00f6r", "att", "attackera", "en", "av", "jesu", "tillf\u00e5ngatagare", "och", "skar", "av", "honom", "hans", "\u00f6ra", "vilket", "jesus", "enligt", "lukas", "omedelbart", "helade", "p\u00e5", "ett", "mirakul\u00f6st", "s\u00e4tt", "jesus", "kritiserade", "aposteln", "och", "sade", "\"stick", "tillbaka", "ditt", "sv\u00e4rd", "alla", "som", "griper", "till", "sv\u00e4rd", "skall", "d\u00f6das", "med", "sv\u00e4rd\"", "matt", "efter", "hans", "gripande", "gick", "jesu", "l\u00e4rjungar", "under", "jorden", "enligt", "evangelierna", "f\u00f6rh\u00f6rdes", "jesus", "i", "flera", "omg\u00e5ngar", "och", "d\u00f6mdes", "av", "den", "romerska", "pontius", "pilatus", "till", "gissling", "och", "korsf\u00e4stelse", "luk", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rnedra", "jesus", "kl\u00e4ddes", "han", "en", "purpurr\u00f6d", "mantel", "\u00f6ver", "sin", "sargade", "kropp", "och", "fick", "en", "t\u00f6rnekrona", "nedtryckt", "\u00f6ver", "sitt", "huvud", "detta", "var", "f\u00f6r", "att", "jesus", "kallades", "f\u00f6r", "judarnas", "konung", "vi", "vet", "fr\u00e5n", "andra", "k\u00e4llor", "att", "pilatus", "var", "prefekt", "i", "judeen", "mellan", "och", "ekr", "n\u00e4r", "jesus", "kom", "inf\u00f6r", "pilatus", "fr\u00e5gade", "pilatus", "honom", "\"du", "\u00e4r", "allts\u00e5", "judarnas", "kung\"", "p\u00e5", "vilket", "han", "svarade", "\"du", "sj\u00e4lv", "s\u00e4ger", "det\"", "enligt", "evangelierna", "ans\u00e5g", "pilatus", "personligen", "att", "jesus", "inte", "var", "skyldig", "till", "n\u00e5got", "brott", "mot", "romarna", "och", "ville", "d\u00e4rf\u00f6r", "sl\u00e4ppa", "jesus", "fri", "eftersom", "det", "var", "tradition", "f\u00f6r", "den", "romerske", "landsh\u00f6vdingen", "att", "till", "p\u00e5sk", "frig\u00f6ra", "en", "f\u00e5nge", "erbj\u00f6d", "pilatus", "publiken", "att", "g\u00f6ra", "ett", "val", "mellan", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "och", "en", "upprorsman", "vid", "namn", "barabbas", "det", "var", "h\u00e4r", "pilatus", "sa", "de", "bevingade", "orden", "om", "jesus", "\"ecce", "homo\"", "se", "m\u00e4nniskan", "publiken", "valde", "att", "barabbas", "skulle", "friges", "och", "jesus", "korsf\u00e4stas", "pilatus", "tv\u00e4ttade", "sina", "h\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "visa", "att", "han", "var", "oskyldig", "till", "det", "or\u00e4ttvisa", "i", "beslutet", "matt", "jesus", "korsf\u00e4stes", "klockan", "mitt", "emellan", "tv\u00e5", "brottslingar", "enligt", "traditionen", "ben\u00e4mnda", "dismas", "och", "gestas", "klockan", "f\u00f6ll", "ett", "m\u00f6rker", "som", "varade", "\u00e4nda", "till", "jesu", "d\u00f6d", "klockan", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rvissa", "sig", "om", "att", "jesus", "verkligen", "var", "d\u00f6d", "genomborrade", "en", "romersk", "soldat", "som", "enligt", "traditionen", "hette", "longinus", "honom", "med", "en", "lans", "se", "den", "heliga", "lansenen", "h\u00f6gt", "uppsatt", "man", "vid", "namn", "josef", "fr\u00e5n", "arimataia", "begravde", "jesus", "i", "en", "klippgrav", "och", "rullade", "en", "sten", "f\u00f6r", "ing\u00e5ngen", "enligt", "johannes", "fick", "josef", "hj\u00e4lp", "av", "nikodemus", "som", "hj\u00e4lpte", "till", "att", "begrava", "jesus", "och", "som", "framtr\u00e4der", "p\u00e5", "ett", "par", "andra", "st\u00e4llen", "i", "johannesevangeliet", "joh", "pontius", "pilatus", "beslutade", "p\u00e5", "beg\u00e4ran", "av", "de", "judiska", "religi\u00f6sa", "ledarna", "att", "graven", "skulle", "f\u00f6rseglas", "och", "vaktas", "matt", "p\u00e5", "s\u00f6ndagens", "morgon", "bes\u00f6kte", "n\u00e5gra", "kvinnor", "graven", "och", "fann", "den", "d\u00e5", "\u00f6ppen", "och", "tom", "de", "m\u00f6tte", "\u00e4nglar", "som", "sade", "varf\u00f6r", "s\u00f6ker", "ni", "den", "levande", "h\u00e4r", "bland", "de", "d\u00f6da", "i", "lukasevangeliet", "var", "det", "tv\u00e5", "\u00e4nglar", "luk", "och", "i", "markusevangeliet", "s\u00e5g", "\u00e4ngeln", "ut", "som", "en", "yngling", "kl\u00e4dd", "i", "vitt", "mark", "det", "l\u00e4ngre", "slutet", "i", "markusevangeliet", "ber\u00e4ttar", "att", "jesus", "f\u00f6rst", "visade", "sig", "f\u00f6r", "maria", "fr\u00e5n", "magdala", "mark", "johannes", "f\u00f6rklarar", "att", "maria", "tittade", "in", "i", "den", "tomma", "graven", "och", "att", "tv\u00e5", "\u00e4nglar", "d\u00e5", "fr\u00e5gade", "henne", "varf\u00f6r", "hon", "gr\u00e4t", "n\u00e4r", "hon", "v\u00e4nde", "sig", "om", "k\u00e4nde", "hon", "f\u00f6rst", "inte", "igen", "jesus", "f\u00f6rr\u00e4n", "han", "kallade", "henne", "vid", "namn", "joh", "fler", "\u00e4n", "l\u00e4rjungar", "fick", "enligt", "uppgift", "sedan", "se", "honom", "uppst\u00e5nden", "och", "levande", "kor", "de", "fick", "tillf\u00e4lle", "att", "ta", "i", "honom", "och", "se", "honom", "\u00e4ta", "luk", "och", "de", "fick", "se", "honom", "vid", "flera", "olika", "tillf\u00e4llen", "under", "fyrtio", "dagar", "apg", "uppst\u00e5ndelsen", "beskrivs", "i", "matt", "mark", "luk", "joh", "apg", "kor", "enligt", "johannesevangeliet", "bevisade", "jesus", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "aposteln", "tomas", "ibland", "kallad", "tomas", "tvivlaren", "att", "han", "levde", "vid", "slutet", "av", "dessa", "fyrtio", "dagar", "samlade", "jesus", "l\u00e4rjungarna", "p\u00e5", "olivberget", "v\u00e4lsignade", "dem", "och", "togs", "sedan", "upp", "till", "himlen", "luk", "apg", "l\u00e4rjungarna", "f\u00f6ll", "ner", "och", "hyllade", "honom", "och", "\u00e5terv\u00e4nde", "sedan", "till", "jerusalem", "under", "stor", "gl\u00e4dje", "d\u00e4r", "de", "st\u00e4ndigt", "var", "i", "templet", "och", "prisade", "gud", "luk", "ber\u00e4ttelsen", "forts\u00e4tter", "i", "apostlag\u00e4rningarna", "om", "den", "f\u00f6rsta", "judiskkristna", "f\u00f6rsamlingens", "utbredning", "fr\u00e5n", "dess", "bildande", "p\u00e5", "pingstdagen", "dagar", "efter", "jesu", "himmelsf\u00e4rd", "och", "den", "spridning", "den", "judiskkristna", "r\u00f6relsen", "fick", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "f\u00f6rsta", "v\u00e5gen", "av", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "som", "startade", "efter", "stefanus", "martyrd\u00f6d", "och", "som", "\u00e4ven", "ledde", "till", "paulus", "omv\u00e4ndelse", "apg", "kapitel", "kyrkans", "syn", "p\u00e5", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "den", "vanligaste", "kristna", "synen", "p\u00e5", "jesus", "se", "\u00e4ven", "kristologi", "utg\u00e5r", "ifr\u00e5n", "\u00f6vertygelsen", "att", "jesus", "\u00e4r", "gudomlig", "och", "den", "utlovade", "messias", "vars", "ankomst", "profeterades", "i", "gamla", "testamentet", "och", "att", "han", "\u00e5teruppstod", "efter", "korsf\u00e4stelsen", "de", "flesta", "kristna", "tror", "\u00e4ven", "att", "jesus", "\u00e4r", "guds", "son", "och", "kom", "f\u00f6r", "att", "ge", "fr\u00e4lsning", "och", "erbjuda", "f\u00f6rsoning", "med", "gud", "genom", "sin", "d\u00f6d", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskornas", "synder", "andra", "kristna", "trosuppfattningar", "omfattar", "jesu", "jungfruf\u00f6delse", "utf\u00f6randet", "av", "underverk", "och", "mirakel", "jesu", "himmelsf\u00e4rd", "upptagandet", "till", "himlen", "och", "att", "han", "skall", "komma", "tillbaka", "vid", "tidens", "slut", "f\u00f6r", "att", "\"skilja", "de", "onda", "fr\u00e5n", "de", "goda\"", "matteusevangeliet", "l\u00e4ran", "om", "inkarnationen", "och", "om", "treenigheten", "\u00e4r", "allm\u00e4nt", "accepterad", "bland", "kristna", "men", "f\u00f6rnekas", "av", "ett", "antal", "r\u00f6relser", "som", "avvisar", "tron", "p\u00e5", "jesus", "som", "gudomlig", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "str\u00e4ng", "tolkning", "av", "det", "f\u00f6rsta", "budet", "i", "urkristendomen", "finns", "ett", "antal", "ben\u00e4mningar", "p\u00e5", "jesus", "han", "har", "kallats", "guds", "son", "herren", "davids", "son", "den", "gode", "herden", "profeten", "fr\u00e4lsaren", "med", "mera", "bara", "i", "nya", "testamentet", "f\u00f6rekommer", "fler", "\u00e4n", "femtio", "olika", "beteckningar", "titlarna", "anv\u00e4nds", "parallellt", "med", "varandra", "tre", "titlar", "har", "med", "tiden", "blivit", "dominerande", "messias", "kristus", "den", "\"smorde\"", "allts\u00e5", "den", "konung", "som", "judarna", "v\u00e4ntade", "p\u00e5", "guds", "son", "en", "messiastitel", "som", "ocks\u00e5", "angav", "jesu", "intima", "f\u00f6rening", "med", "gud", "\"fadern\"", "herren", "en", "anspelning", "p\u00e5", "det", "arameiska", "\"adonai\"", "\"herre\"", "som", "anv\u00e4ndes", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "guds", "namn", "vid", "l\u00e4sning", "av", "torahkyrkan", "identifierar", "ofta", "det", "ord", "genom", "vilket", "gud", "skapade", "v\u00e4rlden", "johannesevangeliet", "med", "jesus", "enligt", "denna", "tolkning", "fanns", "han", "hos", "gud", "i", "begynnelsen", "johannesevangeliet", "\u00e4ven", "paulus", "s\u00e4ger", "att", "jesus", "fanns", "f\u00f6re", "allting", "att", "gud", "skapade", "v\u00e4rlden", "genom", "honom", "och", "att", "v\u00e4rlden", "uppr\u00e4tth\u00e5lls", "genom", "honom", "kolosserbrevet", "j\u00e4mf\u00f6r", "hebreerbrevet", "han", "h\u00e4vdar", "att", "det", "\u00e4r", "genom", "att", "bek\u00e4nna", "att", "jesus", "\u00e4r", "herreherren", "som", "man", "blir", "fr\u00e4lst", "romarbrevet", "denna", "tolkning", "st\u00f6ds", "av", "hans", "h\u00e4nvisning", "till", "joel", "i", "den", "hebreiska", "bibeln", "d\u00e4r", "gudsnamnet", "herrenjhvh", "anv\u00e4nds", "romarbrevet", "i", "den", "tidiga", "kyrkan", "uppstod", "snabbt", "en", "diskussion", "om", "jesus", "som", "messias", "p\u00e5skyndad", "av", "en", "m\u00e4ngd", "spekulationer", "av", "gnostiskt", "slag", "om", "jesu", "person", "och", "relation", "till", "gud", "vid", "f\u00f6rsta", "konciliet", "i", "nicaea", "fastslog", "kyrkan", "att", "jesus", "kristus", "\u00e4r", "\"sann", "gud", "av", "sann", "gud", "f\u00f6dd", "och", "icke", "skapad", "av", "samma", "v\u00e4sen", "som", "fadern\"", "det", "bekr\u00e4ftades", "i", "konstantinopel", "se", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "vid", "kyrkom\u00f6tet", "i", "chalkedon", "antogs", "den", "s\u00e5", "kallade", "tv\u00e5natursl\u00e4ran", "det", "vill", "s\u00e4ga", "l\u00e4ran", "att", "jesus", "var", "b\u00e5de", "sann", "m\u00e4nniska", "och", "sann", "gud", "att", "gud", "\u00e4r", "ett", "v\u00e4sen", "men", "tre", "personer", "eller", "hypostaser", "jesus", "ses", "som", "en", "person", "eller", "hypostas", "men", "med", "tv\u00e5", "naturer", "denna", "l\u00e4ra", "blev", "norm", "f\u00f6r", "traditionell", "kristen", "kristologi", "se", "treenighetsl\u00e4ran", "men", "f\u00f6rnekas", "av", "andra", "r\u00f6relser", "som", "ocks\u00e5", "\u00e5beropar", "bibeln", "som", "sin", "inspirationsk\u00e4lla", "se", "kritik", "mot", "treenighetsl\u00e4ran", "fram", "till", "talet", "k\u00e4mpade", "kyrkan", "med", "definitionen", "av", "sin", "guds", "och", "jesusbild", "varvid", "kontroverserna", "inom", "kyrkan", "delvis", "utmynnade", "i", "blodiga", "strider", "och", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "k\u00e4llor", "till", "kunskap", "nya", "testamentet", "den", "etablerade", "uppfattningen", "bland", "historiker", "\u00e4r", "att", "bibelns", "evangelier", "matteus", "markus", "lukas", "och", "johannesevangeliet", "tillhandah\u00e5ller", "trov\u00e4rdiga", "historiska", "uppgifter", "om", "jesus", "och", "att", "det", "\u00e4r", "rimligt", "att", "f\u00f6rfattarna", "hade", "kontakt", "med", "\u00f6gonvittnen", "till", "h\u00e4ndelserna", "som", "skildras", "se", "lukas", "beskrivning", "av", "sitt", "arbetss\u00e4tt", "i", "lukas", "de", "\u00e4r", "skrivna", "tidigast", "omkring", "\u00e5r", "efter", "jesu", "d\u00f6d", "uppskattningar", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "perioden", "omkring", "ekr", "matteus", "markus", "och", "lukas", "f\u00f6rfattarna", "till", "de", "tre", "synoptiska", "evangelierna", "\u00e4r", "sannolikt", "inte", "\u00f6gonvittnen", "till", "de", "h\u00e4ndelser", "de", "skildrar", "det", "skriver", "lukas", "uttryckligen", "men", "kan", "ha", "tr\u00e4ffat", "\u00f6gonvittnen", "som", "fortfarande", "levde", "n\u00e4r", "evangelierna", "skrevs", "i", "evangelierna", "finns", "beskrivningar", "av", "jesus", "och", "hans", "liv", "och", "l\u00e4ra", "enligt", "kristen", "uppfattning", "f\u00f6rfattarna", "till", "de", "tre", "synoptiska", "evangelierna", "f\u00f6refaller", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "ha", "haft", "tillg\u00e5ng", "till", "samma", "k\u00e4llor", "medan", "det", "yngre", "johannesevangeliet", "framst\u00e5r", "som", "mer", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "i", "relation", "till", "de", "\u00f6vriga", "se", "\u00e4ven", "tv\u00e5k\u00e4llshypotesen", "johannesevangeliets", "f\u00f6rfattare", "uppger", "sig", "sj\u00e4lv", "vara", "jesu", "l\u00e4rjunge", "vilket", "han", "med", "st\u00f6rsta", "sannolikhet", "ocks\u00e5", "var", "\u00e4ven", "flera", "av", "de", "brev", "som", "kom", "att", "ing\u00e5", "i", "bibeln", "inneh\u00e5ller", "referenser", "till", "jesu", "liv", "f\u00f6rsta", "thessalonikerbrevet", "kan", "vara", "skrivet", "s\u00e5", "tidigt", "som", "\u00e5r", "de", "senare", "breven", "kan", "vara", "mer", "influerade", "av", "senare", "utvecklad", "teologi", "det", "\u00e4r", "ett", "k\u00e4llkritiskt", "problem", "att", "bibelns", "b\u00f6cker", "inte", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "syftade", "till", "att", "ge", "en", "historisk", "skildring", "av", "jesu", "liv", "utan", "att", "de", "pr\u00e4glades", "av", "och", "ville", "f\u00f6rmedla", "tron", "p\u00e5", "hans", "under", "korsf\u00e4stelse", "och", "uppst\u00e5ndelse", "samt", "att", "de", "ville", "p\u00e5visa", "att", "jesus", "uppfyllde", "gamla", "testamentets", "profetior", "om", "messias", "kyrkof\u00e4dernas", "vittnesb\u00f6rd", "de", "tidiga", "kristna", "f\u00f6rfattarna", "kyrkof\u00e4derna", "menade", "att", "matteus", "och", "johannes", "evangelier", "\u00e4r", "skrivna", "av", "jesu", "apostlar", "matteus", "och", "johannes", "markus", "evangelium", "ans\u00e5gs", "vara", "skrivet", "av", "aposteln", "petrus", "tolk", "markus", "och", "lukas", "evangelium", "av", "aposteln", "paulus", "f\u00f6ljeslagare", "lukas", "matteusevangeliet", "skall", "enligt", "en", "teori", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "ha", "skrivits", "p\u00e5", "hebreiska", "eusebios", "av", "caesarea", "skrev", "under", "\u00e5ren", "en", "kyrkohistoria", "d\u00e4r", "han", "samlade", "vittnesb\u00f6rd", "bland", "annat", "om", "evangeliernas", "tillkomst", "han", "\u00e5terger", "till", "exempel", "vittnesb\u00f6rd", "fr\u00e5n", "papias", "av", "hierapolis", "som", "troligen", "f\u00f6ddes", "ca", "\u00e5r", "som", "talar", "om", "markus", "och", "matteus", "eusebios", "kyrkohistoria", "iii", "klemens", "av", "alexandria", "som", "verkade", "mot", "slutet", "av", "talet", "eusebios", "kyrkohistoria", "vi", "och", "irenaeus", "av", "lyon", "som", "likas\u00e5", "verkade", "mot", "slutet", "av", "talet", "eusebios", "kyrkohistoria", "v", "finns", "ocks\u00e5", "bevarat", "i", "irenaeus", "mot", "heresierna", "iii", "kanonbildningen", "kanon", "\u00e4r", "de", "b\u00f6cker", "som", "av", "kyrkan", "accepteras", "som", "normativa", "betr\u00e4ffande", "jesu", "liv", "\u00e4r", "det", "allts\u00e5", "de", "b\u00f6cker", "som", "ing\u00e5r", "i", "nya", "testamentet", "framf\u00f6r", "allt", "de", "fyra", "evangelierna", "kanonbildningen", "avslutades", "i", "den", "egyptiska", "kyrkan", "\u00e5r", "men", "i", "den", "syriska", "kyrkan", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "och", "det", "var", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "det", "tridentiska", "kyrkom\u00f6tet", "som", "katolska", "kyrkan", "formellt", "fastslog", "vilka", "b\u00f6cker", "som", "skall", "ing\u00e5", "vid", "kanonbildningen", "anv\u00e4nde", "kyrkan", "principer", "som", "till\u00e4mpade", "ett", "metodiskt", "t\u00e4nkes\u00e4tt", "intresserat", "av", "den", "historiska", "bakgrunden", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bed\u00f6ma", "vilka", "skrifter", "som", "var", "\u00e4kta", "unders\u00f6kte", "man", "bland", "annat", "skrifternas", "spridning", "skrifter", "som", "anv\u00e4ndes", "i", "alla", "f\u00f6rsamlingar", "var", "mer", "sannolikt", "av", "apostoliskt", "ursprung", "\u00e4n", "de", "som", "bara", "fanns", "i", "enstaka", "f\u00f6rsamlingar", "s\u00e4rskild", "vikt", "lade", "man", "vid", "de", "f\u00f6rsamlingar", "d\u00e4r", "apostlar", "verkat", "man", "kunde", "ocks\u00e5", "avvisa", "skrifter", "p\u00e5", "l\u00e4rom\u00e4ssiga", "grunder", "man", "menade", "att", "den", "r\u00e4tta", "l\u00e4ran", "traderats", "f\u00f6rts", "vidare", "i", "kyrkan", "genom", "biskoparna", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "kunde", "anv\u00e4ndas", "vid", "bed\u00f6mningen", "av", "skrifters", "\u00e4kthet", "irenaeus", "argumenterar", "till", "exempel", "vid", "talets", "slut", "f\u00f6r", "att", "den", "obrutna", "successionen", "av", "biskopar", "garanterar", "kyrkans", "l\u00e4ra", "mot", "till", "exempel", "gnostikerna", "som", "inte", "kunde", "h\u00e4nvisa", "till", "n\u00e5got", "s\u00e5dant", "historiskt", "samband", "med", "jesus", "b\u00f6cker", "som", "\u00e4r", "omtvistade", "d\u00e5", "de", "anv\u00e4nds", "av", "bara", "vissa", "kristna", "grenar", "kallas", "deuterokanoniska", "eller", "ibland", "apokryfer", "bland", "apokryfer", "r\u00e4knas", "ocks\u00e5", "s\u00e5dana", "texter", "som", "handlade", "om", "jesus", "men", "inte", "blev", "kanoniserade", "oberoende", "k\u00e4llor", "utanf\u00f6r", "nya", "testamentet", "\u00e4r", "uppgifterna", "om", "jesus", "knapph\u00e4ndiga", "n\u00e5gra", "av", "de", "oberoende", "historiska", "k\u00e4llor", "som", "anf\u00f6rs", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "suetonius", "suetonius", "talar", "i", "sin", "divus", "claudius", "om", "en", "man", "vid", "namn", "chrestus", "vilket", "kan", "h\u00e4nf\u00f6ra", "till", "ett", "vanligt", "namn", "eller", "vara", "en", "missuppfattning", "av", "christuskristus", "som", "l\u00e4r", "ha", "agiterat", "f\u00f6r", "att", "judarna", "i", "rom", "skulle", "g\u00f6ra", "uppror", "till", "f\u00f6ljd", "varav", "judarna", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "staden", "detta", "ska", "d\u00e5", "ha", "skett", "under", "claudius", "tid", "som", "kejsare", "detta", "bekr\u00e4ftas", "\u00e4ven", "i", "b\u00f6rjan", "av", "apostlag\u00e4rningarnas", "artonde", "kapitel", "d\u00e4r", "det", "st\u00e5r", "att", "paulus", "l\u00e4mnade", "\"athen", "och", "for", "till", "korinth", "d\u00e4r", "tr\u00e4ffade", "han", "en", "jude", "vid", "namn", "aquila", "som", "stammade", "fr\u00e5n", "pontos", "men", "som", "tillsammans", "med", "sin", "hustru", "priscilla", "nyligen", "hade", "kommit", "fr\u00e5n", "italien", "eftersom", "kejsar", "claudius", "hade", "l\u00e5tit", "utvisa", "alla", "judar", "fr\u00e5n", "rom\"", "plinius", "den", "yngre", "den", "romerske", "f\u00f6rfattaren", "plinius", "dy", "bekr\u00e4ftar", "att", "det", "fanns", "kristna", "vilka", "dyrkade", "kristus", "s\u00e5som", "en", "gud", "milj\u00f6n", "d\u00e4r", "jesus", "verkade", "\u00e4r", "v\u00e4l", "dokumenterad", "i", "olika", "k\u00e4llor", "och", "genom", "den", "forskning", "som", "koncentrerats", "till", "tiden", "f\u00f6r", "jesu", "liv", "n\u00e5gra", "officiella", "romerska", "dokument", "om", "jesu", "d\u00f6d", "och", "korsf\u00e4stelse", "har", "inte", "\u00e5terfunnits", "men", "denna", "typ", "av", "dokument", "\u00e4r", "inte", "heller", "vanliga", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "josefus", "den", "judiske", "historikern", "flavius", "josefus", "f\u00f6ddes", "i", "jerusalem", "\u00e5r", "eller", "i", "det", "senare", "av", "hans", "tv\u00e5", "stora", "historieverk", "judiska", "fornminnen", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "\u00e5r", "eller", "finns", "tv\u00e5", "textstycken", "d\u00e4r", "bibelns", "jesus", "omn\u00e4mns", "dessa", "lyder", "s\u00e5lunda", "i", "\u00f6vers\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "grekiska", "huruvida", "josefus", "skrivit", "n\u00e5got", "om", "jesus", "har", "under", "l\u00e5ng", "tid", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "intensiv", "debatt", "bland", "forskare", "det", "senare", "textstycket", "d\u00e4r", "jesus", "omn\u00e4mns", "som", "en", "broder", "till", "jakob", "i", "bok", "av", "judiska", "fornminnen", "anses", "av", "det", "stora", "flertalet", "forskare", "var", "skrivet", "av", "josefus", "\u00e4ven", "om", "vissa", "argumenterar", "f\u00f6r", "motsatsen", "det", "l\u00e4ngre", "omn\u00e4mnandet", "av", "jesus", "i", "bok", "av", "judiska", "fornminnen", "en", "passage", "som", "g\u00e5r", "under", "ben\u00e4mningen", "testimonium", "flavianum", "har", "varit", "utsatt", "f\u00f6r", "betydligt", "st\u00f6rre", "ifr\u00e5gas\u00e4ttanden", "de", "allra", "flesta", "positioner", "har", "sina", "f\u00f6retr\u00e4dare", "alltifr\u00e5n", "att", "josefus", "skrivit", "vartenda", "ord", "i", "testimonium", "flavianum", "till", "att", "han", "inte", "skrivit", "n\u00e5got", "alls", "d\u00e4ri", "trots", "att", "ytterst", "f\u00e5", "forskare", "i", "dag", "h\u00e4vdar", "att", "josefus", "har", "skrivit", "alltsammans", "anser", "\u00e4nd\u00e5", "flertalet", "att", "josefus", "b\u00f6r", "ha", "skrivit", "n\u00e5got", "ursprungligt", "om", "jesus", "de", "kanske", "oftast", "f\u00f6reslagna", "kristna", "till\u00e4ggen", "till", "en", "ursprunglig", "och", "\u00e4kta", "josefustext", "\u00e4r", "i", "citatet", "ovan", "markerade", "i", "fetstil", "men", "ingen", "konsensus", "f\u00f6religger", "i", "fr\u00e5gan", "och", "debatten", "om", "vad", "josefus", "kan", "t\u00e4nkas", "ha", "skrivit", "om", "jesus", "om", "n\u00e5got", "alls", "forts\u00e4tter", "med", "of\u00f6rminskad", "intensitet", "tacitus", "tacitus", "var", "en", "romersk", "statsman", "och", "historiker", "han", "skrev", "\u00e5r", "i", "annaler", "tacitus", "h\u00f6gt", "uppsatta", "politiska", "st\u00e4llning", "och", "hans", "skeptiska", "noggrannhet", "har", "gjort", "att", "han", "ofta", "antagits", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "offentliga", "r\u00e4tteg\u00e5ngsprotokoll", "som", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "sin", "skrivning", "detta", "som", "idag", "endast", "anses", "av", "en", "minoritet", "av", "forskarna", "har", "emellertid", "ifr\u00e5gasatts", "bland", "annat", "eftersom", "tacitus", "skriver", "\"kristus\"", "den", "smorde", "fr\u00e4lsaren", "och", "inte", "jesus", "josefs", "son", "som", "det", "snarare", "torde", "ha", "st\u00e5tt", "i", "ett", "r\u00e4tteg\u00e5ngsprotokoll", "dessutom", "borde", "pilatus", "ha", "angivits", "vara", "prefekt", "som", "han", "var", "och", "inte", "prokurator", "som", "dylika", "befattningshavare", "kallades", "under", "tacitus", "egen", "tid", "professorn", "i", "nya", "testamentet", "robert", "e", "van", "voorst", "skriver", "att", "\"den", "mest", "sannolika", "k\u00e4llan", "till", "tacitus", "information", "\u00e4r", "tacitus", "egen", "befattning", "med", "kristna", "direkt", "eller", "indirekt\"", "talmud", "i", "talmud", "finns", "ocks\u00e5", "vissa", "utsagor", "om", "jesus", "bland", "annat", "s\u00e4gs", "att", "hans", "far", "vara", "en", "romersk", "soldat", "som", "hette", "pantera", "vars", "\u00e4lskarinna", "hette", "miriam", "hebreiska", "f\u00f6r", "maria", "vilket", "indirekt", "kan", "tolkas", "som", "jesu", "mor", "vidare", "uppges", "att", "han", "undervisade", "att", "han", "hade", "fem", "l\u00e4rjungar", "att", "han", "gjorde", "under", "genom", "trolldom", "att", "han", "var", "en", "falsk", "messias", "samt", "att", "alla", "judiska", "skriftl\u00e4rda", "inte", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "ans\u00e5g", "honom", "vara", "en", "k\u00e4ttare", "kristna", "minoritetsriktningars", "syn", "p\u00e5", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "ett", "antal", "religi\u00f6sa", "riktningar", "som", "sj\u00e4lva", "beskriver", "sig", "som", "kristna", "eller", "som", "\u00e4r", "fallet", "med", "de", "messianska", "grupperna", "beskrivs", "av", "judar", "som", "kristna", "betraktas", "vanligtvis", "inte", "som", "kristna", "av", "den", "kristna", "majoritetsriktningen", "deras", "syn", "p\u00e5", "jesus", "av", "nasaret", "behandlas", "h\u00e4r", "messianska", "judar", "det", "finns", "ett", "begr\u00e4nsat", "antal", "medlemmar", "av", "det", "judiska", "folket", "som", "tror", "p\u00e5", "jesus", "som", "messias", "dessa", "kallar", "sig", "sj\u00e4lva", "messianska", "judar", "men", "betraktas", "vanligen", "av", "andra", "judar", "som", "konvertiter", "till", "kristendomen", "det", "finns", "\u00e4ven", "icketrinitariska", "kristna", "som", "s\u00f6kt", "att", "n\u00e4rma", "sig", "judendomen", "eller", "som", "lever", "helt", "och", "fullt", "enligt", "judendomen", "men", "som", "har", "kvar", "sin", "tro", "p\u00e5", "jesusyeshua", "som", "profet", "och", "messias", "och", "som", "kallar", "sig", "sj\u00e4lva", "messianska", "judar", "messianer", "eller", "messianskt", "troende", "messianska", "judar", "brukar", "vanligtvis", "h\u00e5lla", "fast", "vid", "m\u00e5nga", "judiska", "traditioner", "inklusive", "att", "fira", "sabbat", "p\u00e5", "l\u00f6rdagen", "den", "evangelikala", "organisationen", "\"jews", "for", "jesus\"", "\u00e4r", "starkt", "kontroversiell", "bland", "m\u00e5nga", "judar", "och", "\u00e4ven", "bland", "m\u00e5nga", "messianska", "judar", "som", "inte", "anser", "att", "organisationen", "\u00e4r", "messianskjudisk", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "i", "sverige", "f\u00f6retr\u00e4ds", "messianskt", "troende", "av", "bland", "annat", "messianska", "f\u00f6reningen", "shalom", "gnosticism", "\"gnosticismen\"", "\u00e4r", "en", "religionshistorisk", "fackterm", "fr\u00e5n", "talet", "myntad", "i", "syfte", "att", "anv\u00e4ndas", "som", "samlingsterm", "f\u00f6r", "ett", "antal", "inb\u00f6rdes", "olika", "synkretistiska", "och", "mystiska", "religi\u00f6sa", "riktningar", "vars", "ut\u00f6vare", "inte", "sj\u00e4lva", "kallade", "sin", "religion", "f\u00f6r", "gnosticism", "n\u00e5gra", "av", "de", "gnostiska", "r\u00f6relserna", "hade", "judiska", "eller", "samaritanska", "r\u00f6tter", "men", "p\u00e5", "ett", "tidigt", "stadium", "kom", "dessa", "r\u00f6relser", "att", "ut\u00f6va", "ett", "starkt", "inflytande", "inom", "den", "kristna", "kyrkan", "och", "det", "utvecklade", "kristna", "former", "av", "gnosticism", "bland", "annat", "skrev", "somliga", "gnostiker", "ned", "sina", "l\u00e4ror", "i", "skrifter", "som", "liknade", "de", "protoortodoxt", "kristnas", "evangelier", "och", "brev", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "trov\u00e4rdigheten", "angav", "de", "ofta", "n\u00e5gon", "apostel", "som", "f\u00f6rfattare", "detta", "var", "ett", "vanligt", "f\u00f6rfarande", "under", "antiken", "deras", "l\u00e4ror", "var", "ofta", "hemliga", "och", "man", "kunde", "ta", "del", "av", "dem", "f\u00f6rst", "efter", "initiation", "i", "r\u00f6relsen", "enligt", "vissa", "gnostiska", "riktningar", "\u00e4r", "det", "andliga", "gott", "och", "det", "materiella", "ont", "andra", "gnostiska", "riktningar", "har", "varit", "monistiska", "materien", "har", "kommit", "till", "genom", "ett", "syndafall", "eller", "genom", "en", "ond", "alternativt", "god", "men", "naivt", "okunnig", "skapargud", "m\u00e4nniskan", "\u00e4r", "egentligen", "en", "gudomlig", "ande", "som", "f\u00e4ngslats", "i", "materien", "men", "genom", "r\u00e4tt", "kunskap", "eller", "erfarenhet", "av", "insikt", "grekiska", "gn\u00f4sis", "kan", "hon", "befrias", "och", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "sitt", "r\u00e4tta", "hem", "de", "kristna", "versionerna", "av", "gnosticism", "g\u00e5r", "ofta", "ut", "p\u00e5", "att", "jesus", "\u00e4r", "en", "gudomlig", "ande", "som", "kommer", "med", "hemlig", "och", "frig\u00f6rande", "kunskap", "enligt", "n\u00e5gra", "gnostiska", "riktningar", "korsf\u00e4stes", "jesus", "aldrig", "hade", "inte", "en", "fysisk", "kropp", "och", "dog", "aldrig", "ist\u00e4llet", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "gud", "unitarism", "unitarism", "\u00e4r", "en", "kristen", "r\u00f6relse", "som", "uppstod", "p\u00e5", "talet", "unitarismen", "ser", "jesus", "som", "en", "av", "gud", "utvald", "m\u00e4nniska", "och", "endast", "m\u00e4nniska", "och", "inte", "av", "gudomligt", "ursprung", "de", "avvisar", "helt", "l\u00e4ran", "om", "treenigheten", "j\u00e4mf\u00f6r", "antitrinitarism", "nya", "kyrkan", "nya", "kyrkan", "eller", "swedenborgarna", "betraktar", "jesus", "som", "gud", "men", "f\u00f6rnekar", "att", "fadern", "och", "den", "helige", "ande", "skulle", "vara", "egna", "hypostaser", "dessa", "tv\u00e5", "ses", "endast", "som", "tv\u00e5", "av", "jesu", "titlar", "liberalteologi", "p\u00e5", "talet", "fick", "neologin", "den", "av", "rationalism", "pr\u00e4glade", "tyska", "protestantiska", "teologin", "en", "efterf\u00f6ljare", "i", "den", "liberala", "teologin", "liberalteologin", "innefattar", "n\u00e4stan", "alltid", "en", "historiskkritisk", "bibelsyn", "som", "dock", "ofta", "\u00e5terfinns", "\u00e4ven", "bland", "dem", "som", "inte", "alls", "ansluter", "sig", "till", "k\u00e4rnan", "i", "de", "liberalteologiska", "st\u00e5ndpunkterna", "liberalteologi", "anses", "s\u00e4rskilt", "utbredd", "i", "den", "protestantiska", "kristna", "v\u00e4rlden", "d\u00e5", "fr\u00e4mst", "inom", "nyprotestantismen", "liberalteologin", "tar", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "l\u00e4rorna", "om", "jesus", "som", "gud", "och", "om", "fr\u00e4lsningen", "genom", "jesu", "d\u00f6d", "och", "betonar", "jesu", "etiska", "f\u00f6rkunnelse", "en", "central", "person", "inom", "liberalteologin", "\u00e4r", "adolf", "von", "harnack", "han", "talar", "om", "jesu", "etiska", "f\u00f6rkunnelse", "som", "\"jesu", "enkla", "l\u00e4ra\"", "han", "menar", "ocks\u00e5", "utifr\u00e5n", "sin", "tids", "bibelvetenskap", "att", "tankarna", "om", "jesu", "gudom", "och", "fr\u00e4lsningen", "inte", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "jesus", "utan", "har", "kommit", "in", "i", "kristendomen", "i", "dess", "senare", "m\u00f6te", "med", "hellenismen", "den", "grekiska", "kulturen", "dessa", "trender", "existerar", "sida", "vid", "sida", "med", "den", "starkt", "kristocentriska", "visionen", "b\u00e5de", "i", "en", "f\u00f6rnyad", "patristisk", "och", "klassisk", "teologi", "inom", "vissa", "delar", "av", "ortodoxin", "och", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "i", "s\u00e5", "kallad", "fundamentalism", "sista", "dagars", "heliga", "sista", "dagars", "heligar\u00f6relsen", "mormonerna", "inom", "vilken", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "har", "flest", "medlemmar", "tror", "att", "m\u00e4nniskorna", "levt", "med", "fadern", "i", "himlen", "innan", "jordelivet", "vid", "ett", "r\u00e5dslag", "i", "himlen", "beslutades", "att", "jorden", "skulle", "skapas", "och", "m\u00e4nniskorna", "f\u00e5", "bo", "d\u00e4r", "och", "att", "om", "man", "f\u00f6ljer", "faderns", "plan", "ska", "man", "bli", "lik", "honom", "eftersom", "m\u00e4nniskorna", "skulle", "gl\u00f6mma", "sin", "tidigare", "himmelska", "tillvaro", "skulle", "de", "komma", "att", "synda", "och", "beh\u00f6vde", "d\u00e4rf\u00f6r", "en", "fr\u00e4lsare", "jesus", "som", "kallades", "jehova", "var", "villig", "att", "ta", "p\u00e5", "sig", "detta", "uppdrag", "att", "bli", "offrad", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskornas", "synders", "f\u00f6rl\u00e5telse", "liksom", "fadern", "ville", "han", "att", "m\u00e4nniskorna", "skulle", "f\u00e5", "v\u00e4lja", "att", "lyda", "faderns", "bud", "satan", "lucifer", "ville", "ocks\u00e5", "bli", "skickad", "som", "fr\u00e4lsare", "men", "ville", "tvinga", "alla", "m\u00e4nniskor", "att", "lyda", "och", "s\u00e5ledes", "ta", "bort", "den", "fria", "viljan", "gud", "valde", "jesus", "som", "blev", "f\u00f6rordinerad", "till", "fr\u00e4lsare", "satan", "blev", "d\u00e5", "arg", "och", "det", "blev", "stridigheter", "i", "himlen", "och", "satan", "och", "hans", "anh\u00e4ngare", "besegrades", "och", "kastades", "ned", "utan", "kroppar", "och", "f\u00f6rs\u00f6ker", "f\u00f6rf\u00f6ra", "m\u00e4nniskorna", "i", "f\u00f6rd\u00e4rvetenligt", "mormons", "bok", "som", "betraktas", "som", "helig", "skrift", "av", "sista", "dagars", "heligar\u00f6relsen", "bes\u00f6kte", "jesus", "efter", "sin", "\u00e5teruppst\u00e5ndelse", "den", "amerikanska", "kontinenten", "och", "predikade", "f\u00f6r", "dess", "inv\u00e5nare", "\u00f6vriga", "syns\u00e4tt", "jehovas", "vittnen", "betraktar", "honom", "som", "en", "himmelsk", "andevarelse", "som", "guds", "son", "en", "person", "skild", "fr\u00e5n", "den", "allsm\u00e4ktige", "guden", "jehova", "andra", "religioners", "syn", "p\u00e5", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "judendom", "inom", "judendomen", "har", "jesus", "inte", "n\u00e5gon", "religi\u00f6s", "funktion", "judar", "betraktar", "i", "allm\u00e4nhet", "jesus", "som", "en", "historisk", "person", "och", "ser", "honom", "som", "en", "kringvandrande", "l\u00e4rare", "vars", "anspr\u00e5k", "saknar", "relevans", "f\u00f6r", "den", "judiska", "religionen", "judenheten", "tror", "p\u00e5", "de", "l\u00f6ften", "som", "finns", "i", "tanach", "gamla", "testamentet", "om", "en", "messias", "men", "avvisar", "att", "denne", "skulle", "vara", "jesus", "ist\u00e4llet", "v\u00e4ntar", "de", "\u00e4nnu", "p\u00e5", "messias", "som", "enligt", "judisk", "l\u00e4ra", "inte", "kommer", "att", "vara", "gudomlig", "utan", "m\u00e4nsklig", "specifikt", "avvisar", "judendomen", "vidare", "treenighetsl\u00e4ran", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "bland", "annat", "mos", "tanken", "att", "jesu", "d\u00f6d", "sonade", "m\u00e4nniskornas", "synder", "samt", "l\u00e4ran", "om", "jesu", "uppst\u00e5ndelse", "att", "jesus", "skulle", "vara", "likst\u00e4lld", "gud", "eller", "en", "f\u00f6rmedlare", "mellan", "gud", "och", "m\u00e4nniskan", "ses", "av", "judar", "som", "k\u00e4tteri", "denna", "uppfattning", "delas", "av", "kristna", "antitrinitariska", "grupper", "judar", "kan", "uppskatta", "jesu", "etiska", "undervisning", "men", "inte", "heller", "detta", "\u00e4r", "sj\u00e4lvklart", "s\u00e4rskilt", "g\u00e4ller", "att", "det", "inom", "judisk", "etik", "finns", "en", "omfattande", "diskussion", "ang\u00e5ende", "under", "vilka", "omst\u00e4ndigheter", "sj\u00e4lvf\u00f6rsvar", "\u00e4r", "acceptabelt", "vilket", "\u00e5tminstone", "potentiellt", "\u00e4r", "i", "konflikt", "med", "den", "radikala", "pacifism", "som", "jesus", "kan", "s\u00e4gas", "representera", "islam", "jesus", "'s", "inom", "islam", "intar", "en", "framtr\u00e4dande", "plats", "inom", "islam", "och", "erk\u00e4nns", "som", "en", "av", "de", "fem", "viktigaste", "profeterna", "han", "\u00e4r", "omn\u00e4mnd", "i", "ett", "flertal", "suror", "i", "koranen", "exempelvis", "i", "alimran", "muslimerna", "tror", "p\u00e5", "beb\u00e5delsen", "jungfruf\u00f6delsen", "och", "himmelsf\u00e4rden", "enligt", "en", "vidspridd", "uppfattning", "i", "den", "muslimska", "v\u00e4rlden", "\u00e4r", "det", "jesus", "som", "skall", "\u00e5terkomma", "vid", "tidens", "slut", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6ma", "v\u00e4rlden", "\u00e5terst\u00e4lla", "r\u00e4ttvisa", "och", "besegra", "aldajjal", "\"den", "falske", "messias\"", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "antikrist", "muslimerna", "avvisar", "dock", "att", "jesus", "hade", "lidit", "d\u00f6tt", "p\u00e5", "korset", "och", "\u00e5teruppst\u00e5tt", "de", "tror", "heller", "inte", "att", "jesus", "korsf\u00e4stes", "utan", "h\u00e4vdar", "att", "det", "var", "n\u00e5gon", "som", "liknade", "jesus", "som", "korsf\u00e4stes", "i", "hans", "st\u00e4lle", "koranen", "islam", "avvisar", "tanken", "att", "jesus", "skulle", "vara", "guds", "son", "och", "avvisar", "\u00e4ven", "tanken", "p\u00e5", "treenigheten", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "str\u00e4ng", "form", "av", "monoteism", "islam", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "koranen", "och", "inte", "de", "kristna", "evangelierna", "i", "sin", "f\u00f6rst\u00e5else", "av", "jesus", "muslimer", "menar", "att", "evangelierna", "f\u00f6rvanskats", "av", "kyrkan", "och", "att", "den", "verkliga", "sanningen", "om", "jesus", "uppenbarades", "f\u00f6r", "muhammed", "p\u00e5", "talet", "de", "kristna", "s\u00e4gs", "av", "sin", "k\u00e4rlek", "till", "jesus", "ha", "upph\u00f6jt", "och", "\u00f6verdrivit", "hans", "st\u00e4llning", "\u00f6ver", "tid", "genom", "att", "man", "ans\u00e5g", "honom", "vara", "en", "del", "av", "en", "treenig", "gud", "profeten", "muhammed", "rapporteras", "ha", "beordrat", "muslimerna", "att", "undvika", "att", "upprepa", "detta", "misstag", "i", "sin", "v\u00f6rdnad", "f\u00f6r", "honom", "sj\u00e4lv", "och", "ist\u00e4llet", "s\u00e4ga", "\"ahadu", "anna", "muammadan", "raslullh\"", "\"jag", "vittnar", "om", "att", "muhammed", "\u00e4r", "guds", "budb\u00e4rare\"", "ahmadiyyar\u00f6relsen", "ahmadiyyamuslimer", "tror", "att", "jesus", "\u00f6verlevde", "korsf\u00e4stelsen", "och", "emigrerade", "\u00f6sterut", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "efter", "israels", "tio", "f\u00f6rsvunna", "stammar", "och", "f\u00f6rmedla", "budskapet", "till", "dem", "han", "kom", "fram", "\u00e4nda", "till", "kashmir", "d\u00e4r", "han", "dog", "en", "naturlig", "d\u00f6d", "de", "anser", "att", "profetian", "om", "jesus", "\u00e5terkomst", "endast", "var", "symbolisk", "och", "att", "denna", "uppfylldes", "i", "och", "med", "mirza", "ghulam", "ahmads", "framtr\u00e4dande", "som", "den", "utlovade", "messias", "och", "mahdi", "i", "qadian", "i", "punjab", "i", "indien", "de", "s\u00e4ger", "sig", "ocks\u00e5", "hittat", "jesus", "grav", "i", "den", "indiska", "staden", "sirinagar", "bah\u00e1'\u00ed", "enligt", "bah\u00e1'\u00ed", "\u00e4r", "jesus", "kristus", "i", "likhet", "med", "bah\u00e1'\u00eds", "grundare", "bah\u00e1ull\u00e1h", "en", "gudomlig", "budb\u00e4rare", "en", "s\u00e5", "kallad", "gudsmanifestation", "vilket", "ocks\u00e5", "bland", "andra", "zarathustra", "moses", "buddha", "och", "muhammed", "anses", "ha", "varit", "bah\u00e1'\u00ed", "erk\u00e4nner", "jungfruf\u00f6delsen", "men", "tror", "inte", "p\u00e5", "treenigheten", "och", "tenderar", "att", "tolka", "jesus", "mirakel", "symboliskt", "och", "inte", "bokstavligt", "vidare", "kan", "inte", "gud", "och", "jesus", "vara", "av", "samma", "v\u00e4sen", "eftersom", "guds", "natur", "ligger", "l\u00e5ngt", "bortom", "m\u00e4nniskans", "f\u00f6rst\u00e5elsef\u00f6rm\u00e5ga", "jesus", "var", "d\u00e4remot", "just", "det", "verktyg", "som", "kunde", "f\u00f6rmedla", "guds", "k\u00e4rlek", "och", "budskap", "f\u00f6r", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "sin", "samtid", "och", "i", "det", "geografiska", "omr\u00e5de", "som", "gud", "valt", "romerska", "riket", "jesus", "speglar", "enligt", "bah\u00e1'\u00ed", "guds", "str\u00e5lglans", "i", "spegeln", "finns", "den", "andliga", "avbilden", "av", "den", "andliga", "solen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "gud", "bah\u00e1'\u00ederna", "tror", "att", "jesus", "korsf\u00e4stes", "och", "hans", "ande", "men", "inte", "hans", "fysiska", "kropp", "intr\u00e4dde", "i", "himlen", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terkomma", "men", "med", "ett", "nytt", "namn", "herrens", "h\u00e4rlighet", "denne", "gudomlige", "budb\u00e4rare", "som", "skulle", "ge", "m\u00e4nskligheten", "instruktioner", "om", "vad", "som", "m\u00e5ste", "g\u00f6ras", "f\u00f6r", "att", "en", "andlig", "civilisation", "ett", "gudsrike", "till", "slut", "ska", "kunna", "uppr\u00e4ttas", "p\u00e5", "jorden", "anses", "av", "bah\u00e1'\u00ederna", "vara", "bah\u00e1'u'll\u00e1h", "enhet", "som", "\u00e4r", "ett", "centralt", "begrepp", "inom", "bah\u00e1'\u00edtron", "betonar", "bland", "annat", "profeternas", "enhet", "och", "religionernas", "enhet", "jesus", "bah\u00e1'u'll\u00e1h", "och", "de", "andra", "stora", "profeterna", "och", "religionsgrundarna", "\u00e4r", "visserligen", "olika", "m\u00e4nniskor", "men", "som", "guds", "budb\u00e4rare", "\u00e4r", "de", "av", "samma", "ande", "sprungna", "ur", "en", "verklighet", "som", "m\u00e4nniskan", "inte", "kan", "f\u00f6rst\u00e5", "moses", "buddha", "jesus", "muhammed", "b\u00e1b", "och", "bah\u00e1'u'll\u00e1h", "har", "samma", "budskap", "dock", "anpassat", "genom", "historiens", "g\u00e5ng", "beroende", "p\u00e5", "att", "m\u00e4nskligheten", "mognar", "andligen", "och", "kan", "ta", "emot", "mer", "av", "gud", "samt", "beroende", "p\u00e5", "att", "m\u00e4nniskorna", "f\u00f6r", "att", "det", "ska", "passa", "deras", "materiella", "syften", "har", "en", "tendens", "att", "med", "tiden", "f\u00f6rvanska", "gudsmanifestationernas", "budskap", "egentligen", "finns", "d\u00e4rf\u00f6r", "endast", "guds", "religion", "jesus", "och", "bah\u00e1'u'll\u00e1h", "och", "de", "andra", "gudsmanifestationerna", "\u00e4r", "olika", "m\u00e4nniskor", "men", "som", "\u00e5terspeglingar", "av", "guds", "h\u00e4rlighet", "\u00e4r", "de", "samma", "v\u00e4sen", "enligt", "bah\u00e1'\u00ed", "omvandlade", "m\u00e4nniskor", "p\u00e5", "ett", "tidigt", "stadium", "jesu", "andliga", "uppdrag", "till", "n\u00e5got", "materiellt", "till", "och", "med", "jesu", "uppst\u00e5ndelse", "gjordes", "till", "n\u00e5got", "fysiskt", "varvid", "man", "enligt", "bah\u00e1'\u00ed", "missf\u00f6rstod", "dess", "verkliga", "inneb\u00f6rd", "dessutom", "kan", "inte", "n\u00e5got", "av", "den", "invecklade", "ordning", "de", "ceremonier", "och", "ritualer", "som", "finns", "inom", "kyrkan", "tillskrivas", "jesus", "hinduism", "de", "hinduiska", "uppfattningarna", "om", "jesus", "varierar", "hare", "krishna", "anser", "jesus", "vara", "krishnas", "\u00e4lskade", "son", "som", "kom", "ner", "till", "jorden", "f\u00f6r", "att", "predika", "guds", "\"medvetande\"", "moderna", "sant", "matr\u00f6relser", "beaktar", "jesus", "som", "en", "satguru", "ramakrishna", "trodde", "att", "jesus", "var", "en", "inkarnation", "av", "gud", "swami", "vivekananda", "har", "prisat", "jesus", "och", "h\u00e4nvisat", "till", "honom", "som", "en", "k\u00e4lla", "till", "styrka", "och", "en", "symbol", "f\u00f6r", "perfektion", "paramahansa", "yogananda", "l\u00e4rde", "att", "jesus", "var", "en", "reinkarnation", "av", "elisha", "och", "en", "elev", "till", "johannes", "d\u00f6paren", "den", "reinkarnerade", "elia", "cao", "dai", "inom", "den", "vietnamesiska", "religionen", "cao", "dai", "r\u00e4knas", "jesus", "som", "ett", "helgon", "eller", "buddha", "direkt", "kommen", "av", "sin", "far", "gud", "vetenskapens", "syn", "p\u00e5", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "tidig", "historisk", "kritisk", "forskning", "under", "upplysningstiden", "och", "d\u00e4refter", "har", "en", "historisk", "kritisk", "forskning", "v\u00e4xt", "fram", "som", "ofta", "har", "kritiserat", "kyrkom\u00f6tenas", "diskussioner", "och", "slutsatser", "som", "spekulationer", "bland", "annat", "uppstod", "p\u00e5", "talet", "en", "teologisk", "str\u00f6mning", "kallad", "neologin", "av", "grekiska", "ny", "och", "ord", "kunskap", "l\u00e4ra", "den", "avvisar", "de", "kristna", "dogmerna", "om", "treenigheten", "och", "kristi", "gudomlighet", "och", "intar", "en", "deistisk", "syn", "p\u00e5", "tillvaron", "j\u00e4mf\u00f6r", "antitrinitarism", "f\u00f6r", "dessa", "teser", "argumenterade", "man", "utifr\u00e5n", "en", "historiskkritisk", "metod", "enligt", "sin", "tids", "bibelvetenskap", "senare", "har", "det", "funnits", "en", "tendens", "att", "s\u00f6ka", "efter", "den", "\"historiske", "jesus\"", "bakom", "kyrkotraditionen", "fr\u00e4mst", "under", "talet", "jesu", "existens", "de", "allra", "flesta", "forskare", "menar", "att", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "existerat", "som", "en", "historisk", "person", "som", "motpol", "till", "detta", "finns", "den", "s\u00e5", "kallade", "ahistoriska", "hypotesen", "som", "tillsammans", "med", "jesusmyten", "anser", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gon", "s\u00e4ker", "historisk", "information", "om", "jesus", "och", "att", "ber\u00e4ttelserna", "kring", "honom", "\u00e4r", "myter", "anh\u00e4ngare", "av", "jesusmyten", "till", "exempel", "teologiprofessorn", "robert", "price", "utesluter", "inte", "att", "det", "kan", "ha", "funnits", "en", "verklig", "person", "bakom", "evangeliernas", "jesus", "men", "att", "det", "saknas", "kunskaper", "om", "den", "verklige", "jesus", "den", "vetenskapliga", "diskussionen", "om", "jesu", "existens", "b\u00f6rjade", "redan", "under", "upplysningstiden", "p\u00e5", "talet", "utifr\u00e5n", "uppgifter", "ur", "evangelierna", "om", "regenter", "och", "folkr\u00e4kningar", "har", "man", "slutit", "sig", "till", "att", "jesu", "f\u00f6delse", "troligen", "\u00e4gde", "rum", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "under", "tiden", "\u00e5r", "fkr", "v\u00e5r", "tider\u00e4kning", "skapades", "av", "munken", "dionysius", "exiguus", "\u00e5r", "utg\u00e5ngspunkten", "var", "att", "herrens", "\u00e5r", "skulle", "b\u00f6rja", "med", "den", "f\u00f6rsta", "veckodagen", "herrens", "dag", "s\u00f6ndagen", "d\u00e5", "jesus", "uppstod", "fr\u00e5n", "de", "d\u00f6da", "tidpunkten", "f\u00f6r", "korsf\u00e4stelsen", "har", "inte", "med", "s\u00e4kerhet", "kunnat", "fastst\u00e4llas", "men", "tv\u00e5", "t\u00e4nkbara", "datum", "\u00e4r", "fredagen", "den", "april", "och", "fredagen", "den", "april", "jesus", "talade", "sannolikt", "arameiska", "som", "modersm\u00e5l", "men", "f\u00f6rstod", "troligen", "\u00e4ven", "hebreiska", "och", "grekiskabibelvetenskapen", "har", "som", "regel", "inte", "velat", "uttala", "sig", "om", "de", "\u00f6vernaturliga", "inslagen", "i", "jesusber\u00e4ttelserna", "och", "inte", "heller", "om", "det", "som", "starkt", "avviker", "fr\u00e5n", "v\u00e5r", "vardagserfarenhet", "d\u00e4remot", "kan", "man", "behandla", "trov\u00e4rdigheten", "i", "texterna", "med", "hj\u00e4lp", "av", "paleografi", "textkritik", "arkeologi", "och", "isagogik", "handskriftsl\u00e4get", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "all", "annan", "antik", "litteratur", "\u00e4r", "handskriftsl\u00e4get", "extremt", "gott", "vad", "betr\u00e4ffar", "nya", "testamentet", "p\u00e5", "grekiska", "finns", "mer", "\u00e4n", "handskrifter", "bevarade", "den", "f\u00f6rmodligen", "tidigaste", "p", "en", "bit", "papyrus", "som", "inneh\u00e5ller", "n\u00e5gra", "verser", "fr\u00e5n", "johannes", "\u00e4r", "daterad", "s\u00e5", "tidigt", "som", "cirka", "\u00e5r", "andra", "anser", "att", "fragmentet", "kan", "vara", "skrivet", "i", "slutet", "av", "eller", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "mer", "\u00e4n", "handskrifter", "\u00e4r", "daterade", "fr\u00e5n", "sent", "tal", "till", "tidigt", "tal", "av", "dessa", "t\u00e4cker", "p", "stora", "delar", "av", "evangelierna", "och", "apostlag\u00e4rningarna", "och", "p", "stora", "delar", "av", "paulus", "brev", "fyra", "tillf\u00f6rlitliga", "och", "s\u00e5", "gott", "som", "kompletta", "handskrifter", "av", "nt", "{displaystyle", "aleph", "}", "b", "a", "c", "finns", "bevarade", "fr\u00e5n", "och", "talensom", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "den", "grekiska", "skrift", "som", "n\u00e4st", "efter", "nt", "har", "flest", "handskrifter", "bevarade", "\u00e4r", "homeros", "iliaden", "med", "handskrifter", "varav", "den", "\u00e4ldsta", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "talet", "ekr", "vilket", "\u00e4r", "\u00e5r", "efter", "dess", "tillkomst", "vi", "kan", "ocks\u00e5", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "nt", "samtida", "historiska", "verk", "vilka", "som", "regel", "anses", "relativt", "tillf\u00f6rlitliga", "den", "romerske", "historikern", "tacitus", "skrev", "sina", "annales", "med", "b\u00f6rjan", "\u00e5r", "ekr", "de", "sex", "f\u00f6rsta", "b\u00f6ckerna", "finns", "bevarade", "i", "en", "enda", "handskrift", "fr\u00e5n", "omkring", "\u00e5r", "b\u00f6ckerna", "i", "en", "handskrift", "fr\u00e5n", "talet", "b\u00f6ckerna", "har", "g\u00e5tt", "f\u00f6rlorade", "den", "judiske", "historikern", "josefus", "verk", "finns", "bevarade", "i", "nio", "grekiska", "handskrifter", "fr\u00e5n", "talen", "en", "latinsk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "talet", "och", "i", "ryskt", "material", "fr\u00e5n", "eller", "talet\u00e5r", "uppt\u00e4ckte", "man", "bland", "qumranfynden", "fragmentet", "q", "som", "kan", "vara", "en", "del", "av", "markus", "evangelium", "detta", "h\u00e4vdades", "\u00e5ter", "och", "studerades", "ytterligare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "om", "detta", "skulle", "visa", "sig", "vara", "riktigt", "b\u00f6r", "markus", "dateras", "till", "f\u00f6re", "\u00e5r", "eftersom", "det", "var", "d\u00e5", "dessa", "skrifter", "g\u00f6mdes", "i", "qumran", "undan", "den", "romerska", "arm\u00e9n", "teorin", "om", "att", "fragmentet", "skulle", "inneh\u00e5lla", "en", "del", "av", "markusevangeliet", "har", "fr\u00e4mst", "f\u00f6respr\u00e5kats", "av", "den", "spanske", "jesuiten", "tillika", "teologen", "och", "forskaren", "o'callaghan", "samt", "den", "tyske", "pastorn", "tillika", "teologiprofessorn", "och", "forskaren", "thiede", "deras", "argument", "har", "inte", "\u00f6vertygat", "majoriteten", "av", "forskarv\u00e4rlden", "om", "fragmentetpaleografi", "grekiska", "palai\u00f3s", "gammal", "graf\u00e9", "skrift", "\u00e4r", "vetenskapen", "om", "vilka", "handstilar", "som", "f\u00f6rekommit", "i", "olika", "tidsperioder", "och", "kulturer", "detta", "kan", "anv\u00e4ndas", "som", "dateringsmetod", "dock", "med", "relativt", "l\u00e5g", "precision", "skriften", "p", "hittades", "handskriften", "p", "rylandfragmentet", "fr\u00e5n", "johannesevangeliet", "som", "med", "paleografi", "placeras", "till", "egypten", "och", "daterades", "till", "mellan", "\u00e5r", "det", "\u00e4ldsta", "erk\u00e4nda", "avskriftsfragmentet", "ur", "n\u00e5got", "av", "evangelierna", "den", "p\u00e5f\u00f6ljande", "debatten", "ledde", "till", "att", "johannesevangeliet", "fick", "dateras", "om", "fr\u00e5n", "att", "under", "talet", "och", "f\u00f6rra", "h\u00e4lften", "av", "tal", "ha", "ansetts", "mycket", "sent", "efter", "under", "talet", "\u00e4nnu", "senare", "till", "att", "den", "senaste", "m\u00f6jliga", "dateringen", "idag", "\u00e4r", "ekr", "f\u00f6r", "den", "slutliga", "versionen", "textkritik", "textkritik", "\u00e4r", "den", "vetenskap", "som", "s\u00f6ker", "etablera", "en", "text", "som", "\u00e4r", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "originalet", "som", "m\u00f6jligt", "eftersom", "handskrifterna", "inte", "\u00e4r", "identiska", "g\u00e4ller", "det", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "avg\u00f6ra", "hur", "den", "ursprungliga", "texten", "s\u00e5g", "ut", "detta", "g\u00f6r", "man", "dels", "genom", "yttre", "kriterier", "till", "exempel", "hur", "gammal", "handskriften", "\u00e4r", "och", "inre", "kriterier", "som", "handlar", "om", "att", "man", "kan", "t\u00e4nka", "ut", "s\u00e4tt", "som", "fel", "kan", "uppkomma", "p\u00e5", "till", "exempel", "\u00e4r", "det", "l\u00e4tt", "att", "en", "avskrivare", "hoppar", "\u00f6ver", "en", "mening", "f\u00f6r", "att", "den", "f\u00f6reg\u00e5ende", "slutar", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "den", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "vetenskapligt", "etablerade", "grekiska", "texten", "\u00f6ver", "nya", "testamentet", "heter", "novum", "testamentum", "arkeologi", "mycket", "av", "det", "som", "ber\u00e4ttas", "om", "den", "milj\u00f6", "jesus", "levde", "i", "har", "kunnat", "bekr\u00e4ftas", "av", "arkeologiska", "fynd", "ett", "exempel", "\u00e4r", "jesu", "domare", "den", "romerske", "st\u00e5th\u00e5llaren", "\u00f6ver", "judeen", "pontius", "pilatus", "dennes", "namn", "\u00e5terfinns", "p\u00e5", "den", "s\u00e5", "kallade", "pilatusstenen", "isagogik", "vetenskapen", "om", "skrifters", "tillkomst", "och", "datering", "kallas", "isagogik", "grekiska", "eis\u00e1go", "'inleda'", "dateringen", "\u00e4r", "viktig", "f\u00f6r", "trov\u00e4rdigheten", "som", "st\u00e4rks", "av", "en", "tidig", "datering", "paulus", "f\u00f6rsta", "brev", "till", "korinthierna", "som", "inneh\u00e5ller", "en", "redog\u00f6relse", "f\u00f6r", "jesu", "uppst\u00e5ndelse", "\u00e4r", "troligen", "den", "\u00e4ldsta", "skrift", "som", "mer", "i", "detalj", "redog\u00f6r", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "fr\u00e5n", "jesu", "liv", "den", "skall", "troligen", "dateras", "till", "\u00e5r", "eller", "det", "har", "ifr\u00e5gasatts", "om", "inte", "verserna", "i", "vilka", "det", "bland", "annat", "st\u00e5r", "att", "jesus", "blev", "begravd", "och", "sedd", "kefas", "och", "de", "tolv", "\"i", "enlighet", "medenligt", "skrifterna\"", "\u00e4r", "ett", "senare", "inskott", "en", "vanlig", "uppfattning", "\u00e4r", "att", "de", "synoptiska", "evangelierna", "matteus", "markus", "lukas", "b\u00f6r", "dateras", "till", "efter", "\u00e5r", "d\u00e5", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "n\u00e4mligen", "jerusalem", "och", "dess", "tempel", "av", "romarna", "detta", "f\u00f6rutsades", "av", "jesus", "matt", "mark", "luk", "eftersom", "m\u00e5nga", "forskare", "anser", "en", "s\u00e5dan", "f\u00f6ruts\u00e4gelse", "osannolik", "menar", "de", "att", "dessa", "texter", "m\u00e5ste", "ha", "kommit", "till", "i", "efterhand", "och", "att", "evangelierna", "f\u00f6ljaktligen", "b\u00f6r", "dateras", "till", "efter", "\u00e5r", "andra", "forskare", "v\u00e4nder", "p\u00e5", "det", "och", "s\u00e4ger", "att", "om", "jerusalem", "och", "templet", "hade", "f\u00f6rst\u00f6rts", "innan", "evangelierna", "skrivits", "borde", "de", "ha", "f\u00f6rsetts", "med", "kommentaren", "att", "profetian", "ocks\u00e5", "g\u00e5tt", "i", "uppfyllelse", "s\u00e5", "sker", "vid", "andra", "tillf\u00e4llen", "apg", "det", "av", "en", "minoritet", "f\u00f6rmodade", "markusfragmentet", "fr\u00e5n", "qumran", "se", "ovan", "kan", "ocks\u00e5", "beaktas", "vid", "dateringenk\u00e4lla", "beh\u00f6vsjohannes", "evangelium", "har", "troligen", "en", "l\u00e5ng", "tillkomsthistoria", "och", "b\u00f6r", "ha", "varit", "f\u00e4rdigt", "under", "talet", "johannes", "skall", "enligt", "irenaeus", "ha", "d\u00f6tt", "under", "kejsar", "trajanus", "vissa", "anser", "att", "det", "p\u00e5", "grund", "av", "handskriften", "p", "inte", "kan", "vara", "senare", "\u00e4n", "\u00e5r", "vilket", "inte", "alla", "forskare", "h\u00e5ller", "med", "om", "de", "synoptiska", "evangelierna", "matteus", "markus", "och", "lukas", "utg\u00f6r", "ett", "s\u00e4rskilt", "problem", "eftersom", "de", "\u00e4r", "s\u00e5", "lika", "varandra", "det", "ligger", "n\u00e4ra", "till", "hands", "att", "de", "p\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00e4tt", "\u00e4r", "beroende", "av", "varandra", "en", "vanlig", "hypotes", "\u00e4r", "att", "markus", "\u00e4r", "\u00e4ldst", "matteus", "och", "lukas", "har", "sedan", "anv\u00e4nt", "markus", "och", "en", "annan", "k\u00e4lla", "q", "tyska", "quelle", "'k\u00e4lla'", "se", "tv\u00e5k\u00e4llshypotesen", "denna", "k\u00e4lla", "\u00e4r", "en", "ren", "konstruktion", "och", "n\u00e5gon", "handskrift", "har", "aldrig", "hittats", "jesus", "och", "kristus", "som", "ord", "etymologi", "etymologiskt", "h\u00e4rr\u00f6r", "namnet", "jesus", "fr\u00e5n", "arameiska", "yeshua", "med", "betydelsen", "\"jhvh", "fr\u00e4lser\"", "och", "motsvarar", "hebreiska", "yehoshua", "\"josua\"", "och", "grekiska", "iso\u00fbs", "namnet", "kristus", "kommer", "av", "grekiska", "christos", "\"den", "smorde\"", "en", "anspelning", "p\u00e5", "pr\u00e4st", "kunga", "och", "profetsm\u00f6rjelsen", "i", "evangelierna", "ben\u00e4mns", "jesus", "kristus", "\u00e4ven", "messias", "den", "smorde", "herre", "m\u00e4nniskosonen", "fr\u00e4lsaren", "guds", "son", "ordet", "och", "lejonet", "av", "juda", "stamk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "svenska", "b\u00f6jningsformer", "i", "tidigare", "svenskt", "skriftspr\u00e5k", "beh\u00f6ll", "man", "ofta", "de", "latinska", "b\u00f6jningsformerna", "p\u00e5", "latinska", "eller", "latiniserade", "namn", "traditionellt", "anv\u00e4nds", "d\u00e4rf\u00f6r", "i", "svenska", "spr\u00e5ket", "den", "grekiska", "genitivformen", "\"jesu\"", "exempelvis", "\"jesu", "liv\"", "eftersom", "jesus", "\u00e4r", "ett", "grekiskt", "latiniserat", "egennamn", "som", "slutar", "p\u00e5", "\"us\"", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "anv\u00e4nds", "traditionellt", "den", "latinska", "genitivformen", "kristi", "av", "kristus", "till", "exempel", "i", "\"kristi", "brud\"", "i", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "nt", "av", "nya", "testamentet", "och", "d\u00e4rmed", "i", "bibel", "anv\u00e4ndes", "enbart", "dessa", "\u00e4ldre", "genitivformer", "spr\u00e5kutvecklingen", "g\u00e5r", "emellertid", "mot", "att", "genitivformen", "\"jesus\"", "blir", "allt", "vanligare", "i", "modernt", "spr\u00e5kbruk", "i", "tillf\u00e4lliga", "genitivbildningar", "till", "exempel", "\"jesus", "\u00e5terkomst\"", "medan", "den", "\u00e4ldre", "formen", "beh\u00e5lles", "i", "\u00e4ldre", "fasta", "begrepp", "s\u00e5som", "kristi", "himmelsf\u00e4rdsdag", "och", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "uppslagsverk", "som", "nationalencyklopedin", "liksom", "akademiska", "publikationer", "anv\u00e4nder", "i", "dagsl\u00e4get", "olika", "genitivformer", "i", "olika", "artiklar", "i", "psalmer", "och", "andra", "kristna", "s\u00e5ngtexter", "anv\u00e4nds", "generellt", "genitivformerna", "\"jesu\"", "och", "\"kristi\"", "som", "exempelvis", "i", "v\u00e5r", "herres", "jesu", "kristi", "d\u00f6d", "och", "vi", "\u00e4r", "kristi", "medarvingar", "i", "n\u00e5gra", "\u00e4ldre", "svenska", "psalmer", "anv\u00e4nds", "\u00e4n", "idag", "vokativen", "tilltalsformen", "jesu", "och", "kriste", "du", "bar", "ditt", "kors", "o", "jesu", "mild", "o", "kriste", "oss", "ben\u00e5da", "samt", "o", "kriste", "du", "som", "ljuset", "\u00e4r", "i", "flera", "psalmer", "har", "dessa", "former", "emellertid", "moderniserats", "i", "senare", "utg\u00e5vor", "av", "vissa", "samfunds", "psalmb\u00f6cker", "ex", "i", "jesu", "k\u00e4r", "var", "mig", "n\u00e4r", "och", "jesu", "djupa", "s\u00e5ren", "dina", "har", "\"jesu\"", "ersatts", "av", "\"jesus\"", "i", "\u00e4ldre", "bibel\u00f6vers\u00e4ttningar", "anv\u00e4ndes", "objektsformen", "jesum", "och", "kristum", "\"n\u00e4r", "de", "fick", "se", "jesum\"", "\"jesum", "begabbade", "de\"", "\"till", "jesum\"", "denna", "form", "har", "helt", "f\u00f6rsvunnit", "i", "dagens", "psalmb\u00f6cker", "anv\u00e4ndande", "som", "kraftuttryck", "i", "flera", "spr\u00e5k", "d\u00e4ribland", "engelska", "och", "kanadensisk", "franska", "anv\u00e4nds", "jesus", "ocheller", "kristus", "regelbundet", "som", "kraftuttryck", "omdiskuterade", "fr\u00e5gest\u00e4llningar", "jesu", "syskon", "enligt", "matteusevangeliet", "f", "och", "markusevangeliet", "skall", "jesus", "ha", "haft", "fyra", "br\u00f6dermanliga", "kusiner", "och", "minst", "tv\u00e5", "systrarkvinnliga", "kusiner", "jesu", "br\u00f6der", "b\u00e4r", "namnen", "jakob", "de", "kristnas", "ledare", "i", "jerusalem", "under", "apostlam\u00f6tet", "\u00e5r", "joses", "josef", "judas", "och", "simon", "systrarna", "namnges", "inte", "detta", "kan", "tyckas", "mots\u00e4ga", "jungfru", "marias", "eviga", "oskuld", "en", "central", "l\u00e4rosats", "inom", "romersk", "katolicism", "\u00f6stortodox", "kristendom", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkor", "och", "i", "koranen", "en", "uppfattning", "som", "ocks\u00e5", "accepterades", "av", "luther", "med", "flera", "tidiga", "reformatorer", "men", "senare", "har", "\u00f6vergivits", "av", "de", "flesta", "protestantiska", "r\u00f6relser", "flera", "\u00f6kenf\u00e4der", "tolkade", "\"br\u00f6der\"", "och", "\"systrar\"", "som", "m\u00f6jliga", "kusiner", "eller", "mer", "avl\u00e4gsna", "sl\u00e4ktingar", "till", "jesus", "vilket", "\u00e4r", "en", "spridd", "uppfattning", "inom", "katolska", "kyrkan", "de", "grekiska", "orden", "adelfoi", "och", "adelfai", "kan", "f\u00f6rutom", "manliga", "respektive", "kvinnliga", "syskon", "betyda", "manliga", "respektive", "kvinnliga", "kusiner", "en", "annan", "tolkning", "g\u00f6r", "g\u00e4llande", "att", "det", "r\u00f6r", "sig", "om", "marias", "man", "josefs", "barn", "fr\u00e5n", "ett", "tidigare", "\u00e4ktenskap", "inom", "protestantiska", "kyrkor", "anses", "vanligen", "den", "naturliga", "slutsatsen", "vara", "att", "jesu", "br\u00f6der", "var", "barn", "till", "maria", "och", "josef", "f\u00f6dda", "efter", "jesus", "tertullianus", "eventuellt", "hegesippos", "och", "helvidius", "f\u00f6retr\u00e4dde", "detta", "syns\u00e4tt", "jesu", "p\u00e5st\u00e5dda", "brev", "till", "abgar", "v", "enligt", "eusebios", "av", "caesarea", "skrev", "jesus", "ett", "svarsbrev", "till", "den", "arameiske", "h\u00e4rskaren", "abgar", "den", "femte", "av", "edessa", "vilken", "bett", "honom", "om", "ett", "bes\u00f6k", "i", "syfte", "att", "f\u00e5", "sin", "sjukdom", "botad", "jesus", "l\u00e4t", "i", "sitt", "brev", "h\u00e4lsa", "att", "han", "skulle", "skicka", "en", "av", "sina", "l\u00e4rjungar", "f\u00f6r", "att", "bota", "abgar", "n\u00e4r", "jesus", "uppstigit", "till", "fadern", "brevet", "till", "abgar", "anses", "numera", "av", "forskare", "allm\u00e4nt", "vara", "f\u00f6rfalskat", "och", "avf\u00e4rdades", "redan", "av", "p\u00e5ven", "gelasius", "i", "svepduken", "i", "turin", "svepduken", "f\u00f6rvaras", "i", "turin", "i", "italien", "men", "f\u00f6revisades", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "i", "en", "liten", "kyrka", "byggd", "f\u00f6r", "\u00e4ndam\u00e5let", "vid", "lirey", "i", "norra", "frankrike", "det", "\u00e4r", "en", "linneduk", "om", "\u00d7", "m", "med", "bilden", "av", "ett", "korsf\u00e4st", "manslik", "som", "sedan", "p\u00e5st\u00e5tts", "vara", "jesu", "liksvepning", "redan", "vid", "den", "ursprungliga", "f\u00f6revisningen", "kr\u00e4vde", "stiftets", "biskop", "att", "duken", "skulle", "tas", "undan", "eftersom", "han", "menade", "att", "den", "var", "en", "f\u00f6rfalskning", "p\u00e5ven", "clemens", "vii", "deklarerade", "att", "den", "var", "en", "m\u00e5lad", "\"representation\"", "m\u00e4tningar", "med", "cmetoden", "har", "visat", "att", "duken", "daterar", "sig", "fr\u00e5n", "tiden", "duken", "\u00e4r", "dock", "fortfarande", "omdiskuterad", "eftersom", "duken", "blev", "utsatt", "f\u00f6r", "och", "r\u00e4ddad", "fr\u00e5n", "en", "brand", "omkring", "talets", "mitt", "och", "vissa", "forskare", "menar", "att", "detta", "kan", "f\u00f6r\u00e4ndra", "dateringen", "vissa", "kristna", "vill", "se", "den", "som", "ett", "konkret", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "den", "bibliska", "ber\u00e4ttelsen", "om", "jesu", "d\u00f6d", "se", "\u00e4ven", "jesu", "historicitetjesu", "historicitet", "ahistoriska", "hypotesen", "jesusmytenjesus", "i", "nya", "testamentetjesu", "liv", "enligt", "nya", "testamentet", "jesu", "undervisning", "enligt", "nya", "testamentet", "jesus", "g\u00e5r", "p\u00e5", "vattnet", "jesus", "frestas", "jesu", "sm\u00f6rjelse", "jesu", "liknelser", "jesusord", "messiasprofetior", "och", "jesus", "messias", "m\u00e4nniskosonen", "kristi", "f\u00f6rklaring", "jesu", "uppst\u00e5ndelserelaterade", "\u00e4mnenkristendom", "kristologi", "kristi", "\u00e5terkomst", "agnus", "deiguds", "lamm", "t\u00f6rnekrona", "kristi", "himmelsf\u00e4rd", "inkarnationen", "treenighetsl\u00e4ran", "herrens", "\u00e4ngel", "jungfru", "maria", "isa", "arameiska", "teologi", "treenighetsl\u00e4ran", "kritik", "mot", "treenighetsl\u00e4ran", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "aland", "b", "med", "flera", "codices", "graeci", "et", "latini", "in", "hac", "editione", "adhibiti", "novum", "testamentum", "graece", "ed", "aland", "b", "med", "flera", "nestlealand", "e", "upplagan", "stuttgart", "deutsche", "bibelgesellschaft", "barnett", "paul", "is", "the", "new", "testament", "history", "london", "hodder", "&", "stoughton", "benedikt", "xvi", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "fr\u00e5n", "dopet", "i", "jordan", "till", "kristi", "f\u00f6rklaring", "skellefte\u00e5", "artos", "&", "norma", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "blomberg", "craig", "l", "the", "historical", "reliability", "of", "the", "new", "testament", "reasonable", "faith", "christian", "truth", "and", "apologetics", "ed", "william", "lane", "craig", "wheaton", "illinois", "crossway", "books", "isbn", "copan", "paul", "true", "for", "you", "but", "not", "for", "me", "deflating", "the", "slogans", "that", "leave", "christians", "speechless", "minneapolis", "minnesota", "bethany", "house", "publishers", "decrees", "of", "the", "ecumenical", "councils", "tanner", "norman", "p", "ed", "london", "sheed", "&", "ward", "and", "washington", "dc", "georgetown", "university", "press", "dwyer", "john", "c", "church", "history", "twenty", "centuries", "of", "catholic", "christianity", "new", "york", "paulist", "press", "isbn", "eusebios", "av", "caesarea", "kyrkohistoria", "uppl", "skellefte\u00e5", "artos", "&", "norma", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "gebremedhin", "ezra", "arvet", "fr\u00e5n", "kyrkof\u00e4derna", "den", "kristna", "l\u00e4routvecklingen", "under", "den", "patristiska", "perioden", "skellefte\u00e5", "artos", "isbn", "x", "guthrie", "donald", "new", "testament", "introduction", "th", "ed", "downers", "grove", "illinois", "intervarsity", "press", "isbn", "hartman", "lars", "nytestamentlig", "isagogik", "en", "bok", "om", "nya", "testamentet", "red", "birger", "gerhardsson", "s", "malm\u00f6", "liber", "isbn", "h\u00e4gglund", "bengt", "teologins", "historia", "en", "dogmhistorisk", "\u00f6versikt", "uppl", "g\u00f6teborg", "f\u00f6rsamlingsf\u00f6rlaget", "isbn", "kelly", "john", "norman", "davidson", "early", "christian", "doctrines", "th", "ed", "london", "continuum", "isbn", "metzger", "bruce", "m", "the", "canon", "of", "the", "new", "testament", "its", "origin", "development", "and", "significance", "oxford", "clarendon", "isbn", "strobel", "lee", "fallet", "jesus", "fakta", "och", "indicier", "en", "reporters", "personliga", "granskning", "\u00f6rebro", "libris", "isbn", "the", "new", "jerome", "biblical", "commentary", "edited", "by", "raymond", "e", "brown", "joseph", "a", "fitzmyer", "&", "roland", "e", "murphy", "upper", "saddle", "river", "nj", "prentice", "hall", "isbn", "michael", "allen", "williams", "rethinking", "\"gnosticism\"", "princeton", "isbn", "yamauchi", "edwin", "josephus", "and", "the", "scriptures", "fides", "et", "historia", "vidare", "l\u00e4sning", "gibran", "khalil", "m\u00e4nniskosonen", "m\u00e4nniskors", "intryck", "av", "jesus", "nova", "f\u00f6rlag", "isbn", "harrison", "dick", "jesus", "historiska", "media", "isbn", "rasmussen", "tarald", "och", "thomassen", "einar", "kristendomen", "en", "historisk", "introduktion", "artos", "&", "norma", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "jesus", "the", "sayings", "of", "jesus", "christ", "jesus", "i", "libris"]