["joseph", "robinette", "biden", "junior", "dosf", "bnt", "badn", "dunj", "oftast", "kallad", "joe", "biden", "f\u00f6dd", "november", "i", "scranton", "i", "pennsylvania", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "jurist", "och", "demokratisk", "politiker", "samt", "usas", "e", "och", "nuvarande", "president", "han", "tilltr\u00e4dde", "\u00e4mbetet", "som", "president", "den", "januari", "efter", "att", "ha", "vunnit", "presidentvalet", "i", "usa", "hans", "valmanifest", "sammanfattas", "med", "slagorden", "build", "back", "betterbiden", "har", "en", "l\u00e5ng", "karri\u00e4r", "inom", "politiken", "han", "\u00e4r", "en", "av", "de", "som", "fullgjort", "flest", "\u00e5r", "i", "usas", "senat", "d\u00e4r", "han", "representerade", "delstaten", "delaware", "\u00e5ren", "\u00e5r", "l\u00e4mnade", "han", "senaten", "d\u00e5", "han", "blev", "usas", "vicepresident", "under", "barack", "obamas", "presidentperiod", "han", "r\u00e4knas", "som", "en", "mitten", "eller", "h\u00f6gerorienterad", "demokrat", "p\u00e5", "engelska", "anv\u00e4nds", "begreppet", "moderate", "democrat", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "mer", "v\u00e4nsterorienterade", "eller", "progressiva", "demokrater", "som", "bernie", "sanders", "och", "elizabeth", "warren", "baserat", "p\u00e5", "hur", "biden", "har", "r\u00f6stat", "i", "senaten", "mellan", "\u00e5ren", "och", "ligger", "han", "i", "mitten", "bland", "demokraterna", "politiskt", "uppv\u00e4xt", "och", "tidig", "karri\u00e4r", "joe", "biden", "f\u00f6ddes", "den", "november", "i", "scranton", "pennsylvania", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "var", "bilf\u00f6rs\u00e4ljaren", "joseph", "robinette", "biden", "sr", "och", "catherine", "eugenia", "biden", "f\u00f6dd", "finnegan", "han", "var", "det", "f\u00f6rsta", "barnet", "i", "syskonskaran", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "skulle", "bli", "fyra", "till", "antalet", "hans", "mor", "hade", "irl\u00e4ndska", "r\u00f6tter", "farf\u00f6r\u00e4ldrarna", "joseph", "h", "biden", "och", "mary", "elizabeth", "robinette", "hade", "engelskt", "franskt", "och", "irl\u00e4ndskt", "p\u00e5br\u00e5", "joe", "biden", "v\u00e4xte", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "upp", "i", "nordv\u00e4stra", "delaware", "d\u00e5", "hans", "familj", "flyttade", "dit", "vid", "university", "of", "delaware", "i", "newark", "avlade", "biden", "en", "bachelor", "of", "artsexamen", "\u00e5r", "i", "historia", "och", "statsvetenskap", "och", "avlade", "juristexamen", "vid", "syracuse", "university", "\u00e5r", "blev", "han", "advokat", "och", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "blev", "han", "invald", "i", "senaten", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "den", "augusti", "gifte", "sig", "biden", "med", "neilia", "hunter", "som", "var", "student", "p\u00e5", "syracuse", "university", "det", "var", "mot", "hennes", "f\u00f6r\u00e4ldrars", "vilja", "att", "hon", "gifte", "sig", "med", "en", "katolik", "vigselakten", "skedde", "i", "en", "katolsk", "kyrka", "i", "skaneateles", "new", "york", "de", "fick", "tre", "barn", "tillsammans", "joseph", "r", "\"beau\"", "biden", "iii", "robert", "hunter", "biden", "f\u00f6dd", "och", "naomi", "christina", "\"amy\"", "biden", "den", "december", "omkom", "neilia", "och", "dottern", "naomi", "i", "en", "bilolyckaden", "juni", "gifte", "sig", "biden", "med", "jill", "tracy", "jacobs", "tillsammans", "har", "de", "dottern", "ashley", "biden", "\u00e5ren", "i", "senaten", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "i", "senaten", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "fokuserade", "biden", "p\u00e5", "konsumentskydd", "och", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "han", "var", "ocks\u00e5", "involverad", "i", "debatten", "kring", "bussning", "av", "elever", "f\u00f6r", "att", "motverka", "segregering", "att", "f\u00e4rgade", "barn", "gick", "p\u00e5", "vissa", "skolor", "och", "\"vita\"", "p\u00e5", "andra", "skolor", "detta", "engagemang", "utvecklades", "till", "kritik", "av", "bussning", "som", "metod", "f\u00f6r", "att", "minska", "segregationen", "mellan", "skolor", "och", "ledde", "till", "att", "demokratiska", "partiet", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "huvudsakligen", "avstod", "fr\u00e5n", "att", "f\u00f6rorda", "den", "metodeninom", "utrikespolitiken", "hade", "biden", "fokus", "p\u00e5", "nedrustning", "och", "vapenkontroll", "efter", "att", "kongressen", "hade", "underl\u00e5tit", "att", "skriva", "p\u00e5", "salt", "iiavtalet", "som", "signerats", "av", "sovjetunionens", "ledare", "leonid", "brezjnev", "och", "usas", "president", "jimmy", "carter", "tog", "biden", "ett", "initiativ", "i", "fr\u00e5gan", "genom", "att", "m\u00f6ta", "sovjetunionens", "utrikesminister", "andrei", "gromyko", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5tala", "de", "amerikanska", "intressena", "och", "bekymren", "han", "lyckades", "ocks\u00e5", "s\u00e4kra", "ett", "antal", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "skrivningarna", "utifr\u00e5n", "inv\u00e4ndningarna", "och", "kritiken", "fr\u00e5n", "\"foreign", "relations", "committee\"i", "senaten", "var", "han", "bland", "annat", "ledamot", "i", "foreign", "relations", "committee", "d\u00e4r", "han", "motsatte", "sig", "irakkriget", "g\u00e4llande", "bosnienkriget", "s\u00e5", "f\u00f6respr\u00e5kade", "han", "\u00e5", "andra", "sidan", "amerikansk", "intervention", "och", "joe", "biden", "var", "ledamot", "i", "senatkommitt\u00e9n", "\"us", "senate", "committee", "on", "the", "judiciary\"", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "han", "var", "bland", "annat", "dess", "ordf\u00f6rande", "till", "under", "tiden", "som", "ordf\u00f6rande", "hade", "kommitt\u00e9n", "p\u00e5", "sitt", "bord", "tv\u00e5", "s\u00e4rskilt", "kontroversiella", "\u00e4renden", "r\u00f6rande", "h\u00f6gsta", "domstolen", "utn\u00e4mningen", "av", "robert", "bork", "och", "utn\u00e4mningen", "av", "clarence", "thomas", "joe", "biden", "medverkade", "till", "flera", "omfattande", "nya", "lagar", "under", "talet", "bland", "annat", "f\u00f6ljande", "\"lagen", "om", "v\u00e5ldsbrott", "och", "brottsbek\u00e4mpning", "fr\u00e5n", "\"", "en", "lag", "om", "brott", "och", "brottsbek\u00e4mpning", "som", "ursprungligen", "skrevs", "av", "joe", "biden", "och", "antogs", "som", "amerikansk", "lag", "lagen", "var", "mycket", "omfattande", "och", "bestod", "av", "sidor", "lagtext", "inneb\u00f6rden", "av", "lagen", "var", "att", "nya", "poliser", "skulle", "finansieras", "f\u00e4ngelserna", "skulle", "f\u00e5", "miljarder", "dollar", "och", "miljarder", "dollar", "skulle", "g\u00e5", "till", "f\u00f6rebyggande", "program", "violence", "against", "women", "act", "of", "var", "en", "federal", "lag", "som", "undertecknades", "av", "bill", "clinton", "den", "september", "lagen", "medsponsrades", "av", "joe", "biden", "demokraterna", "och", "orrin", "hatch", "republikanska", "partiet", "den", "fick", "ocks\u00e5", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "en", "bred", "koalition", "av", "grupper", "och", "organisationer", "lagen", "tillhandah\u00f6ll", "miljarder", "dollar", "f\u00f6r", "utredning", "och", "lagf\u00f6ring", "av", "v\u00e5ldsbrott", "mot", "kvinnor", "dessutom", "medf\u00f6rde", "den", "ocks\u00e5", "vissa", "juridiska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "inklusive", "skrivningar", "om", "h\u00e5rdare", "straff", "f\u00f6r", "v\u00e5ldsbrott", "mot", "kvinnor", "lagen", "fick", "majoritetsst\u00f6d", "av", "b\u00e5de", "demokrater", "och", "republikaner", "i", "kongressen", "och", "passerade", "d\u00e4refter", "b\u00e5de", "representanthuset", "och", "senaten", "med", "majoritet", "f\u00f6r", "lagen", "presidentvalskampanjen", "efter", "femton", "\u00e5r", "i", "senaten", "tog", "biden", "steget", "till", "att", "kandidera", "till", "att", "bli", "det", "demokratiska", "partiets", "presidentkandidat", "i", "\u00e5rs", "presidentval", "formellt", "meddelade", "han", "detta", "beslut", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "i", "wilmington", "den", "juni", "presidentvalskampanjen", "den", "januari", "tillk\u00e4nnagav", "han", "sin", "kandidatur", "till", "att", "bli", "vald", "till", "demokratiska", "partiets", "presidentkandidat", "i", "presidentvalet", "i", "samband", "med", "tillk\u00e4nnagivandet", "kallade", "han", "president", "bushs", "irakpolitik", "f\u00f6r", "\"kanske", "den", "st\u00f6rsta", "utrikespolitiska", "katastrofen", "i", "v\u00e5r", "tid\"", "han", "var", "dock", "en", "av", "de", "starkaste", "f\u00f6respr\u00e5karna", "bland", "demokraterna", "f\u00f6r", "en", "amerikansk", "invasion", "i", "mars", "bara", "en", "dag", "efter", "att", "han", "meddelat", "att", "han", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "f\u00e4llde", "han", "en", "kommentar", "som", "kom", "att", "\u00f6verskugga", "hans", "kampanj", "i", "en", "kommentar", "om", "sin", "medkandidat", "barack", "obama", "sade", "han", "\"han", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rste", "vardaglige", "afroamerikanen", "som", "\u00e4r", "v\u00e4ltalig", "och", "smart", "och", "ren", "och", "ser", "r\u00e4tt", "bra", "ut\"", "detta", "uttalande", "fick", "m\u00e5nga", "i", "det", "afroamerikanska", "samh\u00e4llet", "att", "rasa", "biden", "valde", "i", "januari", "efter", "att", "bara", "ha", "kommit", "p\u00e5", "femte", "plats", "i", "nomineringsvalet", "i", "iowa", "att", "avsluta", "sin", "presidentkampanj", "vicepresident", "barack", "obama", "meddelade", "den", "augusti", "efter", "att", "han", "vunnit", "demokraternas", "prim\u00e4rval", "att", "han", "valt", "joe", "biden", "till", "sin", "vicepresidentkandidat", "och", "p\u00e5", "morgonen", "den", "november", "stod", "det", "klart", "att", "han", "blev", "usas", "n\u00e4ste", "vicepresident", "efter", "att", "barack", "obama", "utropats", "till", "segrare", "i", "presidentvalet", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "och", "viktigaste", "nya", "lagarna", "som", "biden", "var", "engagerad", "och", "delaktig", "i", "under", "tiden", "som", "obamas", "vicepresident", "var", "h\u00e4lsov\u00e5rdslagen", "patient", "protection", "and", "affordable", "care", "act", "informellt", "kallad", "obamacare", "presidentkampanjen", "joe", "biden", "n\u00e4mndes", "som", "en", "potentiell", "demokratisk", "presidentkandidat", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "i", "ett", "flertal", "tidningar", "och", "medier", "i", "samband", "med", "ett", "evenemang", "i", "bogot\u00e1", "colombia", "den", "juli", "n\u00e4mnde", "han", "som", "en", "respons", "p\u00e5", "dessa", "spekulationer", "att", "han", "avs\u00e5g", "att", "ha", "best\u00e4mt", "sig", "i", "den", "fr\u00e5gan", "i", "januari", "den", "april", "meddelade", "biden", "sin", "kandidatur", "i", "presidentvalet", "under", "l\u00e5g", "han", "d\u00e4refter", "s\u00e5", "gott", "som", "konstant", "etta", "i", "opinionsm\u00e4tningarna", "\u00f6ver", "vilken", "presidentkandidat", "som", "de", "demokratiska", "v\u00e4ljarna", "f\u00f6redrog", "i", "nomineringsm\u00f6tet", "engelska", "caucus", "i", "iowa", "gick", "det", "dock", "s\u00e4mre", "och", "i", "prim\u00e4rvalet", "i", "new", "hampshire", "den", "februari", "kom", "han", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "femte", "plats", "men", "senare", "gick", "det", "b\u00e4ttre", "och", "han", "blev", "demokraternas", "presidentkandidat", "den", "augusti", "meddelade", "biden", "att", "kamala", "harris", "blev", "hans", "vicepresidentkandidat", "politiskt", "program", "milj\u00f6", "och", "klimat", "milj\u00f6", "och", "klimatpolitiken", "var", "ett", "av", "bidens", "fokusomr\u00e5den", "i", "hans", "presidentvalskampanj", "han", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "massiv", "plan", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "usa", "att", "bli", "ett", "land", "med", "enbart", "ren", "energi", "p\u00e5", "kampanjhemsidan", "st\u00e5r", "det", "bland", "annat", "\"getting", "to", "a", "clean", "energy", "economy", "is", "not", "only", "an", "obligation", "its", "an", "opportunity", "we", "should", "fully", "adopt", "a", "clean", "energy", "future", "not", "just", "for", "all", "of", "us", "today", "but", "for", "our", "children", "and", "grandchildren\"", "svenska", "\"att", "uppn\u00e5", "en", "ekonomi", "med", "procent", "ren", "energi", "\u00e4r", "inte", "bara", "ett", "krav", "utan", "en", "m\u00f6jlighet", "vi", "m\u00e5ste", "komma", "till", "en", "framtid", "med", "ren", "energi", "inte", "bara", "f\u00f6r", "v\u00e5r", "egen", "skull", "utan", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "v\u00e5ra", "barns", "och", "v\u00e5ra", "barnbarns", "skull\"", "debatter", "och", "opinionsm\u00e4tningar", "i", "de", "flesta", "opinionsm\u00e4tningar", "bland", "presumtiva", "demokratiska", "v\u00e4ljare", "under", "l\u00e5g", "joe", "biden", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "plats", "med", "kandidater", "som", "bernie", "sanders", "elizabeth", "warren", "och", "pete", "buttigieg", "en", "bit", "efter", "han", "betraktades", "d\u00e4rf\u00f6r", "allm\u00e4nt", "som", "det", "demokratiska", "partiets", "\"frontrunner\"", "under", "i", "caucusen", "i", "iowa", "och", "i", "prim\u00e4rvalet", "i", "new", "hampshire", "gick", "det", "dock", "s\u00e4mre", "f\u00f6r", "biden", "i", "dessa", "val", "blev", "det", "ist\u00e4llet", "bernie", "sanders", "och", "pete", "buttigieg", "som", "i", "stort", "delade", "p\u00e5", "segern", "men", "sedan", "gick", "det", "b\u00e4ttre", "och", "han", "stod", "till", "slut", "ensam", "kvar", "som", "segrare", "i", "premi\u00e4rvalet", "st\u00f6ttad", "av", "b\u00e5de", "sanders", "och", "buttigieg", "och", "warren", "h\u00f6sten", "strax", "innan", "prim\u00e4rvalsdebatten", "i", "westerville", "ohio", "den", "oktober", "hade", "dock", "warren", "kommit", "f\u00f6re", "biden", "i", "en", "opinionsm\u00e4tning", "i", "den", "debatten", "pressades", "biden", "om", "sin", "son", "hunter", "bidens", "n\u00e4ra", "kontakter", "med", "ett", "ukrainskt", "naturgasf\u00f6retag", "vilket", "skedde", "samtidigt", "som", "biden", "var", "vicepresident", "under", "barack", "obamas", "administration", "biden", "svarade", "med", "att", "s\u00e4ga", "look", "my", "son", "did", "nothing", "wrong", "biden", "framh\u00f6ll", "att", "han", "\u00e4r", "den", "av", "presidentkandidaterna", "som", "verkligen", "har", "kapacitet", "att", "f\u00e5", "stora", "saker", "att", "h\u00e4nda", "att", "han", "varit", "med", "och", "tagit", "beslut", "om", "stora", "och", "viktiga", "lagar", "i", "slutet", "av", "debatten", "kastade", "dock", "bernie", "sanders", "in", "n\u00e5gra", "h\u00e5rda", "ord", "mot", "biden", "aprop\u00e5", "att", "f\u00e5", "saker", "att", "h\u00e4nda", "sanders", "sa", "d\u00e5", "f\u00f6ljande", "\"joe", "you", "talked", "about", "working", "with", "republicans", "and", "getting", "things", "done", "but", "you", "know", "what", "you", "also", "got", "done", "you", "got", "the", "disastrous", "war", "in", "iraq", "done", "you", "got", "the", "bankruptcy", "bill", "which", "is", "hurting", "middleclass", "families", "all", "over", "this", "country", "you", "got", "trade", "agreements", "like", "nafta", "and", "pntr", "with", "china", "done", "which", "have", "cost", "us", "million", "jobs\"", "det", "f\u00f6rberedande", "valm\u00f6tet", "i", "iowa", "den", "februari", "prim\u00e4rvalet", "i", "new", "hampshire", "den", "februari", "debatten", "i", "nevada", "februari", "joe", "biden", "var", "en", "av", "sex", "presidentkandidater", "p\u00e5", "scenen", "under", "prim\u00e4rvalsdebatten", "i", "las", "vegas", "nevada", "den", "februari", "debatten", "pr\u00e4glades", "av", "h\u00e5rd", "kritik", "mot", "framf\u00f6r", "allt", "miljard\u00e4ren", "michael", "bloomberg", "som", "p\u00e5", "kort", "tid", "och", "med", "hj\u00e4lp", "av", "en", "stor", "kampanjbudget", "och", "\u00e4ndrade", "regler", "fr\u00e5n", "dncs", "sida", "lyckats", "kvala", "in", "till", "prim\u00e4rvalsdebatten", "joe", "biden", "deltog", "ocks\u00e5", "i", "denna", "kritik", "mot", "bloomberg", "\u00e5tminstone", "i", "viss", "m\u00e5n", "genom", "att", "h\u00e4vda", "att", "bloomberg", "inte", "lyckats", "sk\u00f6ta", "new", "york", "s\u00e5", "bra", "under", "den", "period", "han", "var", "stadens", "borgm\u00e4stare", "d\u00e4remot", "fick", "inte", "biden", "s\u00e5", "mycket", "kritik", "fr\u00e5n", "de", "\u00f6vriga", "i", "denna", "debatt", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "under", "debatterna", "under", "d\u00e5", "han", "som", "upplevd", "\"frontrunner\"", "fick", "ta", "emot", "mycket", "kritik", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "presidentkandidater", "under", "debatterna", "n\u00e4r", "biden", "h\u00f6ll", "sitt", "avslutningsanf\u00f6rande", "i", "debatten", "h\u00f6rdes", "en", "skara", "demonstranter", "som", "skrek", "ut", "sitt", "missn\u00f6je", "med", "bidens", "migrationspolitik", "under", "den", "f\u00f6rre", "presidenten", "barack", "obamas", "administration", "demonstranterna", "som", "menade", "att", "biden", "var", "ansvarig", "f\u00f6r", "\"deportation", "av", "tre", "miljoner", "m\u00e4nniskor\"", "kom", "fr\u00e5n", "\"raices", "action\"", "ett", "n\u00e4tverk", "som", "enligt", "hemsidan", "st\u00e5r", "upp", "f\u00f6r", "invandringsreform", "och", "\u00f6kade", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "flyktingar", "dagarna", "f\u00f6re", "debatten", "blev", "biden", "intervjuad", "av", "spanskspr\u00e5kiga", "amerikanska", "tvn\u00e4tverket", "univisions", "nyhetsankare", "jorge", "ramos", "bland", "annat", "om", "just", "dessa", "deporteringar", "i", "intervjun", "sa", "biden", "att", "deporteringarna", "eller", "delar", "d\u00e4rav", "var", "ett", "stort", "misstag", "och", "framh\u00f6ll", "\u00e4ven", "att", "han", "har", "politik", "f\u00f6r", "\u00f6kad", "legal", "migration", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "asylprocess", "och", "att", "byggnationen", "av", "en", "mur", "mellan", "usa", "och", "mexiko", "stoppas", "usas", "president", "biden", "blev", "vald", "som", "den", "e", "presidenten", "i", "usas", "historia", "i", "november", "han", "segrade", "\u00f6ver", "den", "sittande", "presidenten", "donald", "trump", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "att", "besegra", "en", "sittande", "president", "sedan", "bill", "clinton", "vann", "mot", "george", "h", "w", "bush", "\u00e5r", "han", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "presidenten", "n\u00e5gonsin", "samt", "den", "f\u00f6rsta", "presidenten", "fr\u00e5n", "delaware", "han", "f\u00f6ddes", "dock", "i", "pennsylvania", "joe", "biden", "\u00e4r", "den", "andra", "katolska", "presidenten", "efter", "john", "f", "kennedy", "valet", "november", "blev", "j\u00e4mnare", "\u00e4n", "vad", "som", "f\u00f6rutsades", "i", "opinionsunders\u00f6kningar", "men", "biden", "och", "hans", "vicepresidentkandidat", "kamala", "harris", "utropades", "den", "november", "som", "segrare", "av", "de", "ledande", "amerikanska", "mediekanalerna", "biden", "h\u00f6ll", "samma", "kv\u00e4ll", "ett", "segertal", "i", "wilmington", "d\u00e4r", "han", "sa", "att", "\"det", "\u00e4r", "dags", "f\u00f6r", "usa", "att", "l\u00e4ka\"", "och", "manade", "till", "ett", "slut", "p\u00e5", "\"eran", "av", "demonisering\"", "den", "sittande", "presidenten", "donald", "trump", "erk\u00e4nde", "sig", "dock", "inte", "besegrad", "och", "ifr\u00e5gasatte", "r\u00f6str\u00e4kningen", "i", "flera", "delstaterden", "december", "r\u00f6stade", "elektorskollegiet", "fram", "joe", "biden", "som", "tilltr\u00e4dande", "president", "vilket", "bekr\u00e4ftades", "n\u00e4r", "vicepresident", "mike", "pence", "verifierade", "r\u00f6sterna", "januari", "i", "senaten", "valresultatet", "och", "verifierandet", "av", "r\u00f6sterna", "ledde", "till", "protester", "som", "tidigare", "under", "kongressens", "sammantr\u00e4de", "januari", "urartat", "i", "en", "stormning", "av", "kongressbyggnaden", "utf\u00f6rd", "av", "anh\u00e4ngare", "till", "donald", "trump", "tilltr\u00e4dande", "president", "dagar", "efter", "valresultatet", "skapade", "biden", "sin", "r\u00e5dgivande", "n\u00e4mnd", "covid", "advisory", "board", "f\u00f6r", "bek\u00e4mpningen", "av", "covid", "pandemin", "och", "ers\u00e4tta", "vita", "husets", "coronavirusarbetsgrupp", "som", "trumpadministrationen", "ledde", "biden", "inf\u00f6r", "d\u00e4rmed", "ett", "st\u00f6rre", "statligt", "ansvar", "f\u00f6r", "bek\u00e4mpning", "av", "pandemin", "\u00e4n", "vad", "som", "funnits", "tidigare", "s\u00e5som", "\u00f6kade", "antalet", "tester", "mer", "p\u00e5litlig", "tillg\u00e5ng", "till", "skyddsutrustning", "arbetet", "med", "ett", "vaccin", "medel", "f\u00f6r", "skolor", "och", "sjukhusden", "november", "valde", "biden", "ron", "klain", "som", "sin", "stabschef", "klain", "hj\u00e4lpte", "biden", "i", "senaten", "p\u00e5", "talet", "han", "var", "bidens", "f\u00f6rsta", "stabschef", "som", "vice", "president", "och", "\u00e4ven", "stabschef", "f\u00f6r", "vice", "president", "al", "goreden", "november", "gjorde", "biden", "sina", "f\u00f6rsta", "nomineringar", "och", "utn\u00e4mningar", "f\u00f6r", "nationell", "s\u00e4kerhet", "antony", "blinken", "som", "usas", "utrikesminister", "alejandro", "mayorkas", "som", "usas", "inrikesminister", "avril", "haines", "som", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "nationell", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nst", "jake", "sullivan", "som", "nationell", "s\u00e4kerhetsr\u00e5dgivare", "linda", "thomasgreenfield", "som", "f\u00f6renta", "staternas", "ambassad\u00f6r", "vid", "fn", "janet", "yellen", "som", "usas", "finansminister", "och", "tidigare", "utrikesminister", "john", "kerry", "som", "s\u00e4rskild", "president", "f\u00f6r", "klimat", "om", "det", "g\u00e5r", "igenom", "blir", "haines", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnan", "i", "rollen", "som", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "nationell", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nst", "den", "november", "erk\u00e4nde", "emily", "w", "murphy", "chef", "f\u00f6r", "general", "services", "administration", "biden", "som", "den", "slutgiltiga", "vinnaren", "av", "valet", "och", "godk\u00e4nde", "starten", "av", "\u00f6verg\u00e5ngsprocessen", "till", "bidenadministrationeni", "samband", "med", "det", "ceremoniella", "mottagandet", "och", "bekr\u00e4ftandet", "av", "delstaternas", "elektorsdelegationers", "r\u00f6stresultat", "den", "januari", "i", "en", "gemensam", "session", "f\u00f6r", "de", "b\u00e5da", "kamrarna", "av", "usas", "kongress", "intr\u00e4ffade", "ett", "st\u00f6rre", "upplopp", "d\u00e5", "anh\u00e4ngare", "till", "valets", "f\u00f6rlorare", "donald", "trump", "stormade", "kapitolium", "med", "flera", "d\u00f6dsfall", "som", "resultat", "bland", "kapitoliums", "polisstyrka", "och", "upploppsdeltagarna", "kongressledam\u00f6terna", "senatorerna", "och", "vicepresident", "mike", "pence", "tvingades", "evakueras", "fr\u00e5n", "m\u00f6tessalen", "d\u00e5", "s\u00e4kerhetshotet", "bed\u00f6mdes", "som", "akut", "d\u00e4rigenom", "f\u00f6rsenades", "det", "formella", "fastst\u00e4llandet", "av", "bidens", "valseger", "i", "elektorskollegiet", "med", "flera", "timmar", "till", "sent", "p\u00e5", "natten", "r\u00f6str\u00e4kningen", "drog", "ocks\u00e5", "ut", "p\u00e5", "tiden", "d\u00e5", "flera", "republikanska", "kongressledam\u00f6ter", "formellt", "protesterade", "mot", "valresultatet", "i", "n\u00e5gra", "v\u00e5gm\u00e4starstater", "som", "arizona", "och", "pennsylvania", "dock", "utan", "att", "p\u00e5verka", "r\u00f6str\u00e4kningens", "resultat", "d\u00e5", "trumps", "agitation", "och", "uppmaning", "till", "handling", "i", "strid", "mot", "det", "prelimin\u00e4ra", "valresultatet", "s\u00e5gs", "som", "den", "utl\u00f6sande", "faktorn", "i", "upploppet", "kom", "den", "demokratiska", "majoriteten", "i", "usas", "representanthus", "samt", "tio", "republikanska", "kongressledam\u00f6ter", "att", "v\u00e4cka", "\u00e5tal", "om", "riksr\u00e4tt", "mot", "trump", "biden", "kritiserade", "trumps", "handlande", "och", "kallade", "upploppsmakarna", "\"inhemska", "terrorister\"", "men", "i", "fr\u00e5gan", "om", "riksr\u00e4tts\u00e5talet", "valde", "han", "att", "h\u00e4nvisa", "till", "kongressens", "egna", "beslutsr\u00e4tt", "i", "fr\u00e5gan", "en", "eventuell", "riksr\u00e4ttsr\u00e4tteg\u00e5ng", "mot", "trump", "i", "usas", "senat", "v\u00e4ntades", "sammanfalla", "med", "de", "f\u00f6rsta", "dagarna", "av", "bidens", "\u00e4mbetstid", "f\u00f6rsta", "dagarna", "biden", "installerades", "traditionsenligt", "genom", "att", "tillsammans", "med", "vicepresident", "harris", "sv\u00e4ra", "\u00e4mbetseden", "kort", "f\u00f6re", "det", "formella", "\u00f6verl\u00e4mnadet", "av", "\u00e4mbetet", "klockan", "lokal", "tid", "den", "januari", "\u00e4mbetseden", "f\u00f6restavades", "som", "brukligt", "av", "chefsdomaren", "vid", "h\u00f6gsta", "domstolen", "john", "roberts", "med", "familjen", "bidens", "familjebibel", "fr\u00e5n", "som", "biden", "anv\u00e4nt", "vid", "alla", "sina", "tidigare", "\u00e4mbetseder", "i", "senaten", "och", "som", "vicepresident", "vid", "ceremonin", "som", "p\u00e5", "grund", "av", "pandemirestriktioner", "genomf\u00f6rdes", "med", "en", "begr\u00e4nsad", "publik", "framtr\u00e4dde", "bland", "andra", "artisterna", "lady", "gaga", "garth", "brooks", "och", "jennifer", "lopez", "poeten", "amanda", "gorman", "h\u00f6ll", "ett", "uppm\u00e4rksammat", "framtr\u00e4dande", "d\u00e4r", "hon", "framf\u00f6rde", "den", "nyskrivna", "dikten", "the", "hill", "we", "climb", "om", "bland", "annat", "vikten", "f\u00f6r", "usa", "att", "offentligt", "bearbeta", "historiska", "s\u00e5r", "som", "slaveriet", "den", "avg\u00e5ende", "presidenten", "donald", "trump", "gjorde", "ett", "avsteg", "fr\u00e5n", "traditionen", "genom", "att", "inte", "n\u00e4rvara", "men", "den", "avg\u00e5ende", "vicepresidenten", "mike", "pence", "och", "de", "tidigare", "presidenterna", "bill", "clinton", "george", "w", "bush", "och", "barack", "obama", "deltog", "biden", "uppmanade", "till", "nationell", "enighet", "och", "samarbete", "och", "inledde", "sin", "\u00e4mbetsperiod", "med", "en", "tyst", "b\u00f6n", "f\u00f6r", "covidpandemins", "offerp\u00e5", "sin", "f\u00f6rsta", "dag", "i", "\u00e4mbetet", "januari", "undertecknade", "biden", "ett", "antal", "exekutiva", "beslut", "som", "bland", "annat", "inf\u00f6rde", "krav", "om", "att", "b\u00e4ra", "ansiktsmask", "f\u00f6r", "skydd", "mot", "covid", "p\u00e5", "federal", "mark", "inledde", "processen", "f\u00f6r", "att", "\u00e5teransluta", "usa", "till", "fns", "klimatavtal", "och", "till", "who", "samt", "avslutade", "de", "s\u00e4rskilda", "krisbest\u00e4mmelser", "som", "inf\u00f6rts", "av", "trumpadministrationen", "vid", "gr\u00e4nsen", "mellan", "usa", "och", "mexikobiden", "utarbetade", "ett", "stort", "stimulanspaket", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "hundra", "dagar", "som", "lagstiftades", "av", "kongressen", "den", "tionde", "mars", "paketet", "innebar", "biljoner", "usdollar", "d\u00e4ribland", "dollar", "arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning", "till", "amerikanska", "medborgare", "p\u00e5", "grund", "av", "stimulanspaketets", "storlek", "blev", "bidens", "politik", "j\u00e4mf\u00f6rd", "med", "franklin", "d", "roosevelts", "new", "deal", "uppt\u00e4ckt", "av", "hemligst\u00e4mplade", "dokument", "den", "november", "n\u00e4r", "de", "packade", "filer", "p\u00e5", "penn", "biden", "center", "hittade", "bidens", "advokater", "hemligst\u00e4mplade", "dokument", "fr\u00e5n", "hans", "vicepresidentskap", "i", "en", "\"l\u00e5st", "garderob\"", "enligt", "vita", "huset", "rapporterades", "dokumenten", "den", "dagen", "till", "national", "archives", "and", "records", "administration", "som", "\u00e5terfick", "dokumenten", "dagen", "efter", "den", "december", "uppt\u00e4cktes", "en", "andra", "grupp", "hemligst\u00e4mplade", "dokument", "i", "garaget", "i", "bidens", "wilmington", "delawareresidens", "i", "januari", "offentliggjordes", "dessa", "fynd", "och", "den", "januari", "utn\u00e4mnde", "justitieminister", "merrick", "garland", "robert", "k", "hur", "till", "s\u00e4rskild", "utredare", "f\u00f6r", "att", "utreda", "\"m\u00f6jlig", "obeh\u00f6rig", "borttagning", "och", "lagring", "av", "hemligst\u00e4mplade", "dokument", "eller", "andra", "register\"", "den", "januari", "efter", "en", "timmars", "s\u00f6kning", "av", "fbiutredare", "beslagtogs", "ytterligare", "sex", "hemligst\u00e4mplade", "dokument", "i", "bidens", "bostad", "i", "wilmington", "kinesiska", "ballongincidenten", "intr\u00e4ffade", "fr\u00e5n", "januari", "till", "februari", "d\u00e5", "en", "stor", "vit", "h\u00f6gh\u00f6jdsballong", "av", "kinesiskt", "ursprung", "korsade", "det", "nordamerikanska", "luftrummet", "ballongen", "passerade", "montana", "den", "februari", "och", "missouri", "den", "februari", "innan", "den", "sk\u00f6ts", "ner", "utanf\u00f6r", "surfside", "beach", "south", "carolina", "den", "februari", "p\u00e5", "order", "fr\u00e5n", "joe", "biden", "incidenten", "f\u00f6rv\u00e4rrade", "de", "anstr\u00e4ngda", "relationerna", "mellan", "usa", "och", "kina", "vilket", "gjorde", "att", "usas", "utrikesminister", "antony", "blinken", "sk\u00f6t", "upp", "ett", "n\u00e4ra", "f\u00f6rest\u00e5ende", "diplomatiskt", "bes\u00f6k", "i", "pekingden", "februari", "bes\u00f6kte", "joe", "biden", "ukraina", "f\u00f6r", "ett", "kort", "bes\u00f6k", "det", "f\u00f6rsta", "sedan", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "ett", "\u00e5r", "tidigare", "politiska", "st\u00e5ndpunkter", "biden", "har", "karakteriserats", "som", "en", "moderat", "demokrat", "han", "st\u00f6dde", "stimulans\u00e5tg\u00e4rden", "i", "the", "recovery", "act", "fr\u00e5n", "reproduktiva", "r\u00e4ttigheter", "samk\u00f6nat", "\u00e4ktenskap", "och", "minskade", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "i", "obamaadministrationens", "budget", "f\u00f6r", "bidens", "\u00e5sikter", "om", "abort", "har", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "under", "\u00e5ren", "han", "motsatte", "sig", "ursprungligen", "federal", "finansiering", "f\u00f6r", "abort", "och", "sade", "\u00e5r", "att", "roe", "mot", "wade", "\"gick", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt\"", "och", "\"en", "kvinna", "har", "inte", "ensamr\u00e4tten", "att", "s\u00e4ga", "vad", "som", "ska", "h\u00e4nda", "med", "hennes", "kropp\"", "i", "en", "intervju", "fr\u00e5n", "sa", "han", "\"jag", "ser", "inte", "abort", "som", "ett", "val", "och", "en", "r\u00e4ttighet", "jag", "tror", "att", "det", "alltid", "\u00e4r", "en", "tragedi\"", "\u00e5r", "kallade", "han", "roe", "mot", "wade", "\"landets", "lag\"", "och", "sa", "att", "han", "skulle", "arbeta", "f\u00f6r", "att", "kodifiera", "beslutet", "till", "federal", "lag", "milj\u00f6", "och", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "han", "anser", "att", "\u00e5tg\u00e4rder", "m\u00e5ste", "vidtas", "mot", "den", "globala", "uppv\u00e4rmningen", "i", "juni", "publicerade", "bidens", "valkampanj", "en", "klimatpolitisk", "plan", "med", "investeringar", "om", "biljoner", "dollar", "med", "m\u00e5let", "att", "stoppa", "utsl\u00e4ppen", "helt", "\u00e5r", "biden", "har", "dessutom", "lovat", "att", "\u00e5teransluta", "sig", "till", "parisavtalet", "som", "trump", "l\u00e4mnade", "transport", "under", "obamas", "regering", "hade", "biden", "en", "ledande", "roll", "f\u00f6r", "f\u00f6rslaget", "att", "investera", "miljarder", "dollar", "inom", "loppet", "av", "sex", "\u00e5r", "f\u00f6r", "byggandet", "av", "en", "nationellt", "h\u00f6ghastighetsj\u00e4rnv\u00e4g", "det", "var", "en", "del", "av", "obamaadministrationens", "m\u00e5l", "att", "ut\u00f6ka", "tillg\u00e5ngen", "till", "h\u00f6ghastighetst\u00e5g", "till", "procent", "av", "den", "amerikanska", "befolkningen", "under", "ett", "kvartssekel", "f\u00f6rslaget", "skrotades", "efter", "att", "det", "blivit", "nedr\u00f6stat", "i", "kongressen", "av", "den", "republikanska", "majoritetenunder", "sin", "valkampanj", "presenterade", "biden", "en", "investeringsplan", "p\u00e5", "biljoner", "dollar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "den", "nationella", "infrastrukturen", "vilket", "skulle", "vara", "en", "uppf\u00f6ljning", "p\u00e5", "obamaregeringens", "prioriteringar", "i", "planen", "var", "det", "$", "miljoner", "som", "skulle", "g\u00e5", "till", "att", "reparera", "nuvarande", "v\u00e4gar", "och", "broar", "redan", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "planen", "innefattar", "\u00e4ven", "investeringar", "i", "h\u00f6ghastighetst\u00e5g", "kollektivtrafik", "och", "cykling", "men", "\u00e4ven", "skolor", "ers\u00e4tta", "vattenledningar", "samt", "annan", "vatteninfrastruktur", "och", "ut\u00f6ka", "bredbandet", "p\u00e5", "landsbygden", "i", "planen", "finns", "\u00e4ven", "ett", "konkret", "f\u00f6rslag", "om", "en", "ombyggnad", "av", "hudson", "river", "tunnel", "en", "utbyggnad", "av", "northeast", "corridor", "samt", "t\u00e5ginvesteringar", "i", "kalifornien", "mellanv\u00e4stern", "och", "v\u00e4stra", "usa", "finansieringen", "planerades", "ske", "genom", "h\u00f6jda", "skatter", "f\u00f6r", "h\u00f6ginkomsttagare", "och", "f\u00f6retag", "europa", "balkan", "under", "talet", "var", "biden", "involverad", "i", "att", "stoppa", "folkmord", "p\u00e5", "bosnier", "av", "den", "bosnienserbiska", "arm\u00e9n", "han", "st\u00f6dde", "\"lift", "and", "strike\"policyn", "som", "innebar", "milit\u00e4rt", "underst\u00f6d", "genom", "natos", "luftangrepp", "biden", "sj\u00e4lv", "har", "valt", "att", "kalla", "sin", "personliga", "roll", "som", "sitt", "\"stoltaste", "\u00f6gonblock", "i", "det", "offentliga", "livet\"", "relaterat", "till", "utrikespolitiken", "med", "argumentet", "att", "han", "p\u00e5verkade", "balkanpolitiken", "i", "mitten", "av", "talet", "natoallierade", "joe", "biden", "har", "under", "sin", "valkampanj", "efterlyst", "ett", "b\u00e4ttre", "f\u00f6rh\u00e5llande", "mellan", "usa", "och", "andra", "natomedlemsl\u00e4nder", "som", "f\u00e5tt", "utst\u00e5", "grova", "f\u00f6rol\u00e4mpningar", "fr\u00e5n", "hans", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "donald", "trump", "biden", "kritiserade", "trumps", "beslut", "att", "dra", "tillbaka", "amerikanska", "soldater", "fr\u00e5n", "tyskland", "biden", "har", "kritiserat", "trump", "f\u00f6r", "att", "ha", "behandlat", "nato", "som", "\"en", "beskyddarverksamhet\"", "snarare", "\u00e4n", "\"den", "viktigaste", "milit\u00e4ra", "alliansen", "i", "v\u00e4rldens", "historia\"", "bidens", "utrikespolitiska", "experters", "analys", "\u00e4r", "att", "nato", "\u00e4r", "en", "nyckelkomponent", "f\u00f6r", "att", "motverka", "kinas", "v\u00e4xande", "inflytande", "polen", "biden", "f\u00f6rd\u00f6mde", "''hbtqfria", "zoner''", "i", "polen", "och", "sade", "''de", "har", "ingen", "plats", "i", "den", "europeiska", "unionen", "eller", "n\u00e5gonstans", "i", "v\u00e4rlden''", "utm\u00e4rkelser", "i", "samband", "med", "avslutningen", "av", "sin", "vicepresidentperiod", "tilldelades", "biden", "den", "januari", "presidentens", "frihetsmedalj", "i", "h\u00f6gre", "klass", "som", "\u00e4r", "usas", "fr\u00e4msta", "ickemilit\u00e4ra", "utm\u00e4rkelse", "amerikanska", "presidential", "medal", "of", "freedom", "with", "distinction", "usa", "ellis", "island", "medal", "of", "honor", "usa", "utl\u00e4ndska", "terra", "marianakorsets", "orden", "estland", "sankt", "g\u00f6rans", "segerorden", "georgien", "tre", "stj\u00e4rnors", "orden", "lettland", "ukrainas", "frihetsorden", "ukraina", "milit\u00e4rens", "hederskors", "ukriana", "presidents", "medalj", "israel", "vytautasorden", "litauen", "uppkallat", "efter", "biden", "grundade", "joe", "biden", "ett", "institut", "vid", "delawares", "universitet", "institutet", "fick", "namnet", "biden", "institute", "grundade", "university", "of", "pennsylvania", "centret", "penn", "biden", "center", "for", "diplomacy", "and", "global", "engagement", "i", "washington", "dc", "ett", "poolomr\u00e5de", "i", "parken", "vid", "namn", "\"brownburtonwinchester", "park\"", "i", "wilmington", "har", "omd\u00f6pts", "till", "joseph", "r", "biden", "jr", "aquatic", "center", "joe", "biden", "hade", "jobbat", "d\u00e4r", "som", "badvakt", "varf\u00f6r", "poolomr\u00e5det", "fick", "detta", "namn", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "joseph", "r", "biden", "jr", "railroad", "station", "i", "wilmington", "delaware", "har", "detta", "namn", "sedan", "familj", "joe", "biden", "var", "f\u00f6rst", "gift", "med", "l\u00e4raren", "neilia", "biden", "och", "paret", "fick", "tre", "barn", "beau", "biden", "hunter", "biden", "och", "naomi", "biden", "strax", "efter", "att", "han", "invalts", "till", "senaten", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "omkom", "hustrun", "och", "dottern", "naomi", "i", "en", "trafikolycka", "dog", "hans", "\u00e4ldste", "son", "beau", "i", "cancer", "biden", "gifte", "om", "sig", "med", "l\u00e4raren", "jill", "jacobs", "paret", "har", "en", "dotter", "ashley", "han", "har", "sex", "barnbarn", "naomi", "king", "biden", "*", "finnegan", "james", "*", "roberta", "mabel", "\"maisy\"", "*", "natalie", "paige", "*", "robert", "hunter", "*", "och", "joseph", "robinette", "\"beau\"", "*", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "joe", "biden", "biografi", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "kongressens", "webbplats", "biographical", "directory", "of", "the", "united", "states", "congress", "biografi", "p\u00e5", "vita", "husets", "webbplats"]