["jorden", "\u00e4r", "den", "tredje", "planeten", "fr\u00e5n", "solen", "och", "den", "st\u00f6rsta", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "stenplaneterna", "i", "solsystemet", "jorden", "\u00e4r", "hemvist", "f\u00f6r", "alla", "k\u00e4nda", "levande", "varelser", "inklusive", "m\u00e4nniskan", "dess", "latinska", "namn", "tellus", "eller", "terra", "anv\u00e4nds", "ibland", "om", "den", "och", "astronomer", "betecknar", "den", "ibland", "med", "symbolen", "solkors", "eller", "riks\u00e4pple", "jorden", "har", "en", "naturlig", "satellit", "kallad", "m\u00e5nen", "eller", "luna", "p\u00e5", "latin", "med", "flera", "miljoner", "arter", "\u00e4r", "jorden", "den", "enda", "himlakropp", "d\u00e4r", "man", "vet", "att", "liv", "existerar", "planeten", "bildades", "f\u00f6r", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "och", "liv", "uppstod", "inom", "en", "miljard", "\u00e5r", "d\u00e4refter", "\u00e4ldsta", "tecken", "p\u00e5", "liv", "\u00e4r", "ett", "kollager", "miljarder", "\u00e5r", "gammalt", "\u00e4ldsta", "s\u00e4kra", "sp\u00e5r", "av", "celler", "\u00e4r", "stromatoliter", "miljarder", "\u00e5r", "gamla", "sedan", "dess", "har", "jordens", "biosf\u00e4r", "markant", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "atmosf\u00e4ren", "och", "andra", "icke", "biologiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "vilket", "till", "exempel", "till\u00e5tit", "aerobiska", "organismer", "att", "utvecklas", "i", "den", "syrerika", "milj\u00f6n", "sedd", "fr\u00e5n", "rymden", "\u00e4r", "jorden", "formad", "som", "ett", "n\u00e4stan", "perfekt", "klot", "cirka", "procent", "av", "ytan", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "hav", "med", "saltvatten", "\u00e5terstoden", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ar", "och", "kontinenter", "jordens", "inre", "\u00e4r", "fortsatt", "aktiv", "med", "en", "relativt", "fast", "mantel", "en", "flytande", "yttre", "k\u00e4rna", "som", "genererar", "ett", "magnetf\u00e4lt", "samt", "en", "fast", "inre", "k\u00e4rna", "fr\u00e4mst", "best\u00e5ende", "av", "j\u00e4rn", "jordskorpan", "jordens", "yttre", "lager", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "en", "rad", "olika", "segment", "kallade", "kontinentalplattor", "som", "l\u00e5ngsamt", "r\u00f6r", "sig", "\u00f6ver", "ytan", "jorden", "har", "en", "atmosf\u00e4r", "som", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "best\u00e5r", "av", "kv\u00e4ve", "och", "syre", "jorden", "samverkar", "genom", "gravitationskraften", "med", "alla", "andra", "himlakroppar", "\u00e4ven", "om", "solen", "\u00e4r", "helt", "dominerande", "genom", "sin", "stora", "massa", "och", "relativt", "korta", "avst\u00e5nd", "\u00e4ven", "om", "till", "viss", "del", "\u00e4ven", "m\u00e5nen", "p\u00e5verkar", "jorden", "fr\u00e4mst", "i", "form", "av", "tidvattenfenomen", "jorden", "roterar", "ett", "varv", "runt", "solen", "p\u00e5", "dagar", "f\u00f6r", "att", "kompensera", "f\u00f6r", "att", "det", "ej", "\u00e4r", "ett", "j\u00e4mnt", "antal", "dagar", "finns", "skott\u00e5r", "jordens", "rotationsaxel", "\u00e4r", "vinklad", "\u00b0", "mot", "en", "linje", "som", "\u00e4r", "vinkelr\u00e4t", "mot", "omloppsplanet", "vilket", "skapar", "\u00e5rstider", "p\u00e5", "ytan", "jordens", "enda", "naturliga", "satellit", "m\u00e5nen", "orsakar", "havens", "tidvatten", "stabiliserar", "axellutningen", "och", "saktar", "l\u00e5ngsamt", "ner", "planetens", "rotation", "ett", "bombardemang", "av", "kometer", "under", "jordens", "tidiga", "historia", "gav", "upphov", "till", "mycket", "av", "vattnet", "i", "haven", "sedan", "dess", "har", "nedslag", "av", "st\u00f6rre", "asteroider", "vid", "ett", "flertal", "tillf\u00e4llen", "orsakat", "v\u00e5ldsamma", "katastrofer", "p\u00e5", "jordens", "yta", "mest", "k\u00e4nd", "\u00e4r", "den", "som", "troligen", "orsakade", "utrotningen", "av", "den", "tidigare", "djurtypen", "dinosaurier", "f\u00f6r", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "planetens", "mineral", "och", "de", "m\u00e5nga", "produkterna", "av", "biosf\u00e4ren", "bidrar", "med", "resurser", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6rja", "jordens", "befolkning", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "omkring", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stater", "som", "samverkar", "med", "varandra", "genom", "diplomati", "resor", "handel", "och", "milit\u00e4ra", "handlingar", "den", "f\u00f6rsta", "levande", "varelsen", "i", "omloppsbana", "runt", "jorden", "var", "hunden", "lajka", "som", "med", "m\u00e4nniskans", "hj\u00e4lp", "skickades", "upp", "i", "en", "satellit", "m\u00e4nniskan", "sj\u00e4lv", "l\u00e4mnade", "jorden", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "d\u00e5", "jurij", "gagarin", "n\u00e5dde", "inre", "rymden", "utveckling", "och", "framtid", "uppkomst", "det", "tidigaste", "material", "som", "finns", "i", "solsystemet", "\u00e4r", "daterad", "till", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "f\u00f6r", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "bildades", "jorden", "och", "de", "andra", "planeterna", "ur", "solnebulosan", "en", "skivformad", "massa", "av", "stoft", "och", "gas", "som", "blev", "\u00f6ver", "n\u00e4r", "solen", "f\u00f6ddes", "uppbyggandet", "av", "jorden", "genom", "ackretion", "var", "i", "stort", "sett", "\u00f6ver", "inom", "miljoner", "\u00e5r", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "jorden", "en", "sm\u00e4lt", "och", "gl\u00f6dande", "massa", "men", "efterhand", "kyldes", "de", "yttre", "delarna", "ner", "s\u00e5pass", "mycket", "att", "vatten", "b\u00f6rjade", "ackumuleras", "i", "atmosf\u00e4ren", "och", "regn", "falla", "mot", "ytan", "vilket", "ledde", "till", "att", "en", "fast", "yttre", "skorpa", "bildades", "m\u00e5nen", "bildades", "strax", "d\u00e4refter", "m\u00f6jligen", "som", "ett", "resultat", "av", "en", "kollision", "mellan", "jorden", "och", "en", "annan", "planet", "av", "ungef\u00e4r", "mars", "storlek", "en", "stor", "del", "av", "denna", "materia", "skulle", "ha", "stannat", "p\u00e5", "jorden", "medan", "resten", "slungades", "tillbaka", "ut", "i", "rymden", "av", "den", "materia", "som", "kastades", "tillbaka", "ut", "i", "rymden", "skulle", "en", "viss", "del", "hamnat", "i", "omloppsbana", "runt", "jorden", "och", "det", "\u00e4r", "ur", "denna", "materia", "som", "m\u00e5nen", "sedan", "tros", "ha", "skapats", "genom", "gravitationens", "successiva", "hopslagning", "av", "olika", "element", "i", "omloppsbanangenom", "utgasning", "och", "vulkanisk", "aktivitet", "skapades", "en", "tidig", "uratmosf\u00e4r", "kondensation", "av", "vatten\u00e5nga", "tillsammans", "med", "tillf\u00f6rd", "is", "fr\u00e5n", "asteroider", "kometer", "och", "andra", "objekt", "i", "det", "tidiga", "solsystemet", "skapade", "jordens", "hav", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "haven", "s\u00e5", "omfattande", "att", "det", "n\u00e4stan", "inte", "fanns", "n\u00e5gon", "landmassa", "men", "de", "har", "efterhand", "minskat", "i", "omfattning", "under", "de", "senaste", "miljarder", "\u00e5ren", "har", "kontinenternas", "area", "f\u00f6rdubblats", "sett", "\u00f6ver", "en", "geologisk", "tidsskala", "p\u00e5", "flera", "hundra", "miljoner", "\u00e5r", "har", "jordens", "yta", "kontinuerligt", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "kontinenterna", "r\u00f6r", "sig", "\u00f6ver", "ytan", "och", "bildar", "ibland", "en", "superkontinent", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "b\u00f6rjade", "en", "av", "de", "tidigaste", "k\u00e4nda", "superkontinenterna", "rodinia", "brytas", "is\u00e4r", "kontinenterna", "f\u00f6rdes", "sedan", "\u00e5ter", "samman", "och", "bildade", "pannotia", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "och", "slutligen", "pangaea", "som", "br\u00f6ts", "is\u00e4r", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "livets", "utveckling", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e4r", "jorden", "det", "enda", "exempel", "vi", "har", "p\u00e5", "en", "milj\u00f6", "som", "st\u00f6djer", "liv", "och", "dess", "evolution", "genom", "kemiska", "reaktioner", "anses", "sj\u00e4lvreplikerande", "molekyler", "ha", "bildats", "f\u00f6r", "omkring", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljard", "\u00e5r", "senare", "levde", "den", "sista", "gemensamma", "f\u00f6rfadern", "f\u00f6r", "allt", "liv", "p\u00e5", "jorden", "utvecklingen", "av", "fotosyntes", "till\u00e4t", "att", "solens", "energi", "kunde", "anv\u00e4ndas", "direkt", "av", "livsformer", "detta", "resulterade", "i", "att", "syre", "ackumulerades", "i", "atmosf\u00e4ren", "varvid", "ozonskiktet", "uppstod", "i", "den", "\u00f6vre", "atmosf\u00e4ren", "n\u00e4r", "sm\u00e5", "celler", "b\u00f6rjade", "sammanfogas", "med", "st\u00f6rre", "celler", "kunde", "utvecklingen", "av", "komplexa", "celler", "kallade", "eukaryoter", "p\u00e5b\u00f6rjas", "vissa", "typer", "av", "cellkolonier", "blev", "alltmer", "specialiserade", "och", "utvecklades", "efterhand", "till", "\u00e4kta", "flercelliga", "organismer", "genom", "skyddet", "fr\u00e5n", "ultraviolett", "str\u00e5lning", "fr\u00e5n", "ozonlagret", "kunde", "livet", "efterhand", "ocks\u00e5", "kolonisera", "v\u00e4rlden", "utanf\u00f6r", "den", "skyddade", "milj\u00f6", "under", "vattnet", "den", "hittills", "utvecklats", "isedan", "talet", "har", "det", "framf\u00f6rts", "hypoteser", "om", "att", "mycket", "omfattande", "istider", "drabbade", "jorden", "f\u00f6r", "mellan", "och", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "under", "neoproterozoikum", "glaci\u00e4rer", "t\u00e4ckte", "st\u00f6rre", "delen", "av", "planeten", "under", "ett", "tjockt", "ist\u00e4cke", "denna", "hypotes", "kallas", "ofta", "f\u00f6r", "\"sn\u00f6bollsjorden\"", "snowball", "earth", "och", "\u00e4r", "av", "s\u00e4rskilt", "stort", "intresse", "eftersom", "den", "f\u00f6regick", "den", "kambriska", "explosionen", "d\u00e4r", "flercelligt", "liv", "b\u00f6rjade", "m\u00e5ngfaldigasefter", "den", "kambriska", "explosionen", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "har", "det", "f\u00f6rekommit", "fem", "massutd\u00f6enden", "den", "senaste", "g\u00e5ngen", "detta", "skedde", "var", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "n\u00e4r", "en", "kollision", "med", "en", "komet", "eller", "en", "asteroid", "sannolikt", "orsakade", "utrotningen", "av", "alla", "dinosaurier", "f\u00f6rutom", "de", "som", "skulle", "komma", "att", "utvecklas", "till", "f\u00e5glar", "och", "m\u00e5nga", "andra", "stora", "reptiler", "samtidigt", "lyckades", "sm\u00e5", "djur", "som", "d\u00e4ggdjur", "vilka", "d\u00e5", "mest", "liknade", "sm\u00e5", "gnagare", "\u00f6verleva", "sedan", "dess", "har", "jordens", "d\u00e4ggdjur", "utvecklats", "i", "m\u00e5nga", "olika", "riktningar", "och", "f\u00f6r", "ett", "par", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "b\u00f6rjade", "ett", "afrikanskt", "apliknande", "djur", "att", "g\u00e5", "uppr\u00e4tt", "p\u00e5", "tv\u00e5", "ben", "detta", "till\u00e4t", "att", "verktyg", "kunde", "anv\u00e4ndas", "och", "uppmuntrade", "kommunikation", "vilka", "tillsammans", "kunde", "f\u00f6rse", "den", "n\u00e4ring", "och", "stimulering", "som", "en", "st\u00f6rre", "hj\u00e4rna", "kr\u00e4ver", "utvecklingen", "av", "jordbruk", "och", "d\u00e4refter", "samh\u00e4llen", "har", "m\u00f6jliggjort", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskan", "att", "p\u00e5", "en", "kort", "tid", "p\u00e5verka", "jorden", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "ingen", "annan", "art", "har", "vilket", "i", "stor", "omfattning", "p\u00e5verkat", "annat", "liv", "p\u00e5", "jorden", "det", "nutida", "m\u00f6nstret", "med", "istider", "b\u00f6rjade", "f\u00f6r", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "och", "intensifierades", "under", "pleistocen", "f\u00f6r", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "polaromr\u00e5dena", "har", "sedan", "dess", "genomg\u00e5tt", "regelbundna", "cykler", "av", "nedisning", "och", "upptining", "med", "en", "period", "av", "mellan", "och", "\u00e5r", "den", "senaste", "istiden", "slutade", "f\u00f6r", "omkring", "\u00e5r", "sedan", "framtid", "jordens", "framtid", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "knuten", "till", "solens", "framtid", "p\u00e5", "grund", "av", "ackumulationen", "av", "helium", "i", "solens", "k\u00e4rna", "som", "en", "restprodukt", "av", "v\u00e4tefusionen", "\u00f6kar", "stj\u00e4rnans", "luminositet", "l\u00e5ngsamt", "under", "de", "kommande", "miljarder", "\u00e5ren", "v\u00e4ntas", "luminositeten", "\u00f6ka", "med", "och", "under", "de", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljande", "miljarder", "\u00e5ren", "med", "hela", "klimatmodeller", "tyder", "p\u00e5", "att", "\u00f6kningen", "av", "inkommande", "str\u00e5lning", "kommer", "att", "f\u00e5", "sv\u00e5ra", "konsekvenser", "inklusive", "en", "trolig", "f\u00f6rlust", "av", "jordens", "havden", "\u00f6kande", "temperaturen", "kommer", "att", "accelerera", "kolcykeln", "vilket", "riskerar", "minska", "koncentrationen", "av", "koldioxid", "i", "atmosf\u00e4ren", "till", "d\u00f6dligt", "l\u00e5ga", "niv\u00e5er", "f\u00f6r", "v\u00e4xter", "om", "miljoner", "\u00e5r", "avsaknaden", "av", "vegetation", "skulle", "orsaka", "en", "f\u00f6rlust", "av", "syret", "i", "atmosf\u00e4ren", "och", "djurliv", "skulle", "d\u00e4rmed", "ocks\u00e5", "utrotas", "inom", "ett", "mindre", "antal", "miljoner", "\u00e5r", "efter", "ytterligare", "en", "miljard", "\u00e5r", "ber\u00e4knas", "allt", "vatten", "p\u00e5", "jordens", "yta", "ha", "f\u00f6rsvunnit", "och", "den", "globala", "medeltemperaturen", "n\u00e5", "grader", "vissa", "har", "kommit", "till", "slutsatsen", "att", "jorden", "kan", "ha", "s\u00e5", "lite", "som", "miljoner", "\u00e5r", "kvar", "av", "goda", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "f\u00f6r", "flercelligt", "liv", "\u00e4ven", "om", "solen", "hade", "haft", "evigt", "liv", "och", "var", "stabil", "skulle", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "nedkylningen", "av", "jordens", "k\u00e4rna", "kunna", "orsaka", "en", "f\u00f6rlust", "av", "en", "st\u00f6rre", "del", "av", "atmosf\u00e4ren", "och", "haven", "p\u00e5", "grund", "av", "minskad", "vulkanismsolen", "kommer", "som", "en", "del", "av", "dess", "utveckling", "att", "bli", "en", "r\u00f6d", "j\u00e4tte", "om", "cirka", "miljarder", "\u00e5r", "modeller", "f\u00f6rutsp\u00e5r", "att", "solen", "kommer", "expandera", "till", "cirka", "g\u00e5nger", "dess", "nuvarande", "storlek", "vilket", "skulle", "g\u00f6ra", "att", "dess", "yta", "hamnar", "n\u00e4ra", "jordens", "nuvarande", "position", "jordens", "\u00f6de", "\u00e4r", "inte", "lika", "klart", "som", "en", "r\u00f6d", "j\u00e4tte", "kommer", "solen", "f\u00f6rlora", "ungef\u00e4r", "av", "sin", "massa", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "jorden", "gradvis", "kommer", "emigrera", "till", "en", "omloppsbana", "l\u00e4ngre", "ut", "ungef\u00e4r", "g\u00e5nger", "dagens", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "solen", "planeten", "tros", "d\u00e4rf\u00f6r", "undvika", "att", "slukas", "av", "den", "v\u00e4xande", "solens", "yttre", "tunna", "atmosf\u00e4r", "men", "det", "mesta", "om", "inte", "allt", "kvarvarande", "liv", "skulle", "vid", "det", "h\u00e4r", "laget", "vara", "utrotat", "av", "den", "mycket", "h\u00f6ga", "luminositeten", "andra", "simuleringar", "f\u00f6rutsp\u00e5r", "att", "jorden", "ist\u00e4llet", "kommer", "sjunka", "in", "mot", "solen", "p\u00e5", "grund", "av", "tidvatteneffekter", "och", "friktion", "mot", "den", "expanderande", "solatmosf\u00e4ren", "f\u00f6r", "att", "slutligen", "helt", "slukas", "av", "solen", "och", "f\u00f6rst\u00f6ras", "fysiska", "egenskaper", "jorden", "\u00e4r", "en", "av", "stenplaneterna", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "den", "huvudsakligen", "\u00e4r", "uppbyggd", "av", "fast", "och", "sm\u00e4lt", "sten", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "gasj\u00e4ttar", "som", "jupiter", "den", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "av", "de", "fyra", "stenplaneterna", "i", "solsystemet", "b\u00e5de", "avseende", "diameter", "och", "massa", "av", "dessa", "planeter", "har", "jorden", "ocks\u00e5", "den", "st\u00f6rsta", "densiteten", "den", "st\u00f6rsta", "ytgravitationen", "det", "starkaste", "magnetiska", "f\u00e4ltet", "och", "det", "kortaste", "dygnet", "jorden", "\u00e4r", "dessutom", "den", "enda", "stenplaneten", "med", "aktiv", "plattektonik", "form", "jorden", "\u00e4r", "till", "formen", "mycket", "n\u00e4ra", "en", "n\u00e5got", "avplattad", "sf\u00e4roid", "en", "rund", "form", "med", "en", "utbuktning", "vid", "ekvatorn", "p\u00e5", "grund", "av", "dess", "rotation", "och", "centrifugalkraftens", "inverkan", "p\u00e5", "den", "elastiska", "jordmassan", "avvikelsen", "mot", "den", "exakta", "geoiden", "\u00e4r", "som", "mest", "meter", "medeldiametern", "hos", "sf\u00e4roiden", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "km", "n\u00e5got", "mindre", "exakt", "\u00e4r", "avst\u00e5ndet", "km", "eftersom", "metern", "ursprungligen", "definierades", "som", "av", "avst\u00e5ndet", "mellan", "ekvatorn", "till", "nordpolen", "via", "paris", "frankrikejordens", "snabba", "rotation", "\u00e4r", "orsaken", "till", "utbuktningen", "vilken", "orsakar", "en", "diameter", "genom", "ekvatorn", "som", "\u00e4r", "cirka", "km", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "diametern", "fr\u00e5n", "pol", "till", "pol", "de", "st\u00f6rsta", "lokala", "avvikelserna", "p\u00e5", "jordens", "steniga", "yta", "\u00e4r", "mount", "everest", "meter", "\u00f6ver", "den", "lokala", "havsniv\u00e5n", "och", "marianergraven", "meter", "under", "den", "lokala", "havsniv\u00e5n", "om", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "en", "perfekt", "ellipsoid", "har", "jorden", "d\u00e4rmed", "en", "toleransniv\u00e5", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "vilket", "\u00e4r", "mindre", "\u00e4n", "de", "som", "en", "biljardboll", "till\u00e5ts", "avvika", "p\u00e5", "grund", "av", "utbuktningen", "vid", "ekvatorn", "\u00e4r", "punkten", "p\u00e5", "jorden", "som", "befinner", "sig", "l\u00e4ngst", "fr\u00e5n", "mitten", "faktiskt", "inte", "mount", "everest", "utan", "vulkanen", "chimborazo", "i", "ecuador", "kemisk", "sammans\u00e4ttning", "jordens", "totala", "massa", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "\u00d7", "kg", "den", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "j\u00e4rn", "syre", "kisel", "magnesium", "svavel", "nickel", "kalcium", "och", "aluminium", "\u00e5terst\u00e5ende", "best\u00e5r", "av", "sp\u00e5rm\u00e4ngder", "av", "andra", "\u00e4mnen", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "tyngre", "\u00e4mnen", "tenderar", "f\u00f6rekomma", "i", "st\u00f6rre", "omfattning", "n\u00e4ra", "k\u00e4rnan", "anses", "denna", "fr\u00e4mst", "best\u00e5", "av", "j\u00e4rn", "med", "mindre", "m\u00e4ngder", "av", "nickel", "samt", "svavel", "och", "mindre", "\u00e4n", "av", "\u00f6vriga", "\u00e4mnenber\u00e4kningar", "tyder", "p\u00e5", "att", "lite", "drygt", "av", "jordens", "skorpa", "best\u00e5r", "av", "syre", "och", "n\u00e4stan", "samtliga", "vanligare", "bergarter", "\u00e4r", "n\u00e5gon", "form", "av", "oxider", "klor", "svavel", "och", "fluorf\u00f6reningar", "\u00e4r", "de", "enda", "viktiga", "undantagen", "men", "trots", "detta", "\u00e4r", "deras", "andel", "vanligen", "mindre", "\u00e4n", "de", "vanligaste", "oxiderna", "\u00e4r", "kisel", "aluminium", "j\u00e4rn", "kalcium", "magnesium", "kalium", "och", "natriumoxider", "inre", "struktur", "jordens", "inre", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "olika", "lager", "efter", "kemiska", "eller", "reologiska", "egenskaper", "det", "yttersta", "lagret", "best\u00e5r", "av", "en", "fast", "skorpa", "med", "huvudsakligen", "silikater", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljer", "en", "plastisk", "tr\u00f6gflytande", "mantel", "en", "betydligt", "mer", "l\u00e4ttflytande", "yttre", "k\u00e4rna", "och", "en", "fast", "inre", "k\u00e4rna", "skorpan", "skiljs", "fr\u00e5n", "manteln", "av", "den", "s\u00e5", "kallade", "mohoroviidiskontinuiteten", "och", "tjockleken", "varierar", "med", "ett", "medel", "p\u00e5", "km", "under", "haven", "och", "km", "p\u00e5", "kontinenterna", "den", "inre", "k\u00e4rnan", "tros", "rotera", "med", "en", "n\u00e5got", "h\u00f6gre", "vinkelhastighet", "\u00e4n", "den", "\u00f6vriga", "planeten", "och", "avancerar", "med", "grader", "per", "\u00e5rden", "inre", "v\u00e4rmen", "hos", "jorden", "genereras", "huvudsakligen", "av", "det", "radioaktiva", "s\u00f6nderfallet", "av", "isotoperna", "kalium", "uran", "och", "torium", "deras", "halveringstider", "\u00e4r", "miljarder", "miljarder", "respektive", "miljarder", "\u00e5r", "vid", "planetens", "innersta", "delar", "kan", "temperaturen", "n\u00e5", "upp", "mot", "k", "cirka", "\u00b0c", "och", "trycket", "gpa", "en", "del", "av", "k\u00e4rnans", "termiska", "energi", "transporteras", "mot", "ytan", "av", "mantelplymer", "vilket", "\u00e4r", "en", "typ", "av", "konvektionsfenomen", "d\u00e4r", "materia", "med", "h\u00f6g", "temperatur", "stiger", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "omgivande", "materia", "med", "n\u00e5got", "l\u00e4gre", "temperatur", "dessa", "plymer", "kan", "orsaka", "s\u00e5", "kallade", "heta", "fl\u00e4ckar", "och", "ih\u00e5llande", "utbrott", "av", "stora", "m\u00e4ngder", "l\u00e4ttflytande", "basalt", "kontinentalplattor", "de", "yttre", "delarna", "av", "jordens", "inre", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "lager", "det", "\u00f6versta", "av", "dessa", "litosf\u00e4ren", "best\u00e5r", "av", "skorpan", "och", "den", "stelnade", "delen", "av", "den", "\u00f6vre", "delarna", "av", "manteln", "under", "litosf\u00e4ren", "ligger", "astenosf\u00e4ren", "som", "bildar", "den", "inre", "delen", "av", "den", "yttre", "manteln", "astenosf\u00e4ren", "uppf\u00f6r", "sig", "som", "superhettad", "materia", "som", "\u00e4r", "i", "ett", "halvflytande", "plastiskt", "tillst\u00e5nd", "litosf\u00e4ren", "\"flyter\"", "i", "praktiken", "p\u00e5", "astenosf\u00e4ren", "och", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "olika", "kontinentalplattor", "dessa", "plattor", "\u00e4r", "stela", "segment", "som", "r\u00f6r", "sig", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "varandra", "vid", "tre", "typer", "av", "gr\u00e4nser", "konvergerande", "gr\u00e4nser", "uppst\u00e5r", "d\u00e4r", "tv\u00e5", "plattor", "r\u00f6r", "sig", "mot", "varandra", "divergerande", "gr\u00e4nser", "d\u00e4r", "de", "r\u00f6r", "sig", "fr\u00e5n", "varandra", "och", "omvandlingsgr\u00e4nser", "d\u00e4r", "de", "r\u00f6r", "sig", "l\u00e4ngs", "med", "en", "annan", "platta", "jordb\u00e4vningar", "vulkanutbrott", "uppbyggande", "av", "bergskedjor", "och", "djuphavsgravar", "kan", "uppst\u00e5", "vid", "s\u00e5dana", "gr\u00e4nsern\u00e4mnv\u00e4rda", "mindre", "kontinentalplattor", "\u00e4r", "den", "karibiska", "plattan", "nazcaplattan", "utanf\u00f6r", "sydamerikas", "v\u00e4stkust", "och", "scotiaplattan", "i", "s\u00f6dra", "atlanten", "den", "indoaustraliska", "kontinentalplattan", "skapades", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "genom", "en", "sammanfogning", "av", "en", "indisk", "och", "en", "australisk", "kontinentalplatta", "havsplattorna", "f\u00e4rdas", "snabbare", "\u00e4n", "de", "\u00f6vriga", "och", "snabbast", "\u00e4r", "cocosplattan", "som", "r\u00f6r", "sig", "med", "millimeter", "per", "\u00e5r", "medan", "den", "eurasiska", "kontinentalplattan", "r\u00f6r", "sig", "l\u00e5ngsammast", "med", "millimeter", "per", "\u00e5r", "jordytan", "jordens", "terr\u00e4ng", "varierar", "mycket", "fr\u00e5n", "plats", "till", "plats", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "ytan", "t\u00e4cks", "av", "flytande", "vatten", "cirka", "procent", "av", "jordens", "yta", "motsvaras", "av", "hav", "sammanh\u00e4ngande", "ytor", "av", "saltvatten", "med", "eller", "utan", "ist\u00e4cke", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "insj\u00f6ar", "och", "vattendrag", "vatten", "t\u00e4cker", "\u00e4ven", "jorden", "i", "form", "av", "glaci\u00e4rer", "procent", "av", "landytan", "motsvarande", "knappt", "procent", "av", "hela", "jordens", "yta", "stora", "delar", "av", "kontinentalsockeln", "ligger", "under", "havsniv\u00e5n", "under", "havsytan", "finns", "vanliga", "berg", "vulkaner", "och", "bergskedjor", "inklusive", "den", "mycket", "stora", "mittatlantiska", "ryggen", "som", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "en", "stor", "del", "av", "jorden", "\u00e4ven", "djuphavsgravar", "undervattenskanjoner", "undervattensplat\u00e5er", "och", "djuphavssl\u00e4tter", "finns", "i", "den", "vattent\u00e4ckta", "delen", "av", "jorden", "de", "kvarst\u00e5ende", "procenten", "som", "inte", "t\u00e4cks", "av", "vatten", "best\u00e5r", "av", "berg", "\u00f6knar", "sl\u00e4tter", "plat\u00e5er", "och", "andra", "geomorfologiska", "f\u00f6reteelser", "ytan", "genomg\u00e5r", "omfattande", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "p\u00e5", "geologiska", "tidsskalor", "orsakat", "av", "erosion", "och", "tidigare", "n\u00e4mnda", "plattektonik", "f\u00f6reteelser", "p\u00e5", "ytan", "som", "byggs", "upp", "eller", "deformeras", "av", "plattektonik", "vittras", "l\u00e5ngsamt", "ner", "av", "nederb\u00f6rd", "v\u00e4rmev\u00e4xlingar", "vind", "och", "kemiska", "effekter", "glaci\u00e4rer", "kusterosion", "uppbyggnad", "av", "korallrev", "och", "nedslag", "av", "st\u00f6rre", "meteoriter", "och", "asteroider", "fr\u00e5n", "rymden", "bidrar", "ocks\u00e5", "till", "att", "omvandla", "ytanefterhand", "som", "kontinentalplattorna", "r\u00f6r", "sig", "\u00f6ver", "planeten", "pressas", "havsbottnen", "ner", "under", "kanterna", "samtidigt", "skapar", "ett", "fl\u00f6de", "av", "materia", "fr\u00e5n", "manteln", "ny", "havsbotten", "vid", "divergerande", "gr\u00e4nser", "l\u00e4ngs", "mitthavsryggar", "kombinationen", "av", "dessa", "processer", "g\u00f6r", "att", "materian", "som", "bildar", "havsplattorna", "hela", "tiden", "\u00e5terf\u00f6rs", "ner", "i", "jorden", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "\u00e5tervinns", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "havsbottnen", "\u00e4r", "mindre", "\u00e4n", "miljoner", "\u00e5r", "gammal", "den", "\u00e4ldsta", "havsbottnen", "kan", "finnas", "i", "v\u00e4stra", "stilla", "havet", "med", "en", "uppskattad", "\u00e5lder", "p\u00e5", "miljoner", "\u00e5r", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "har", "man", "hittat", "fossil", "p\u00e5", "land", "med", "en", "\u00e5lder", "p\u00e5", "omkring", "miljarder", "\u00e5rkontinentalskorpan", "best\u00e5r", "av", "materia", "med", "l\u00e4gre", "densitet", "s\u00e5som", "de", "magmatiska", "bergarterna", "granit", "och", "andesit", "mindre", "vanlig", "\u00e4r", "basalt", "en", "vulkanisk", "bergart", "med", "h\u00f6gre", "densitet", "som", "\u00e4r", "vanligast", "p\u00e5", "havsbottnen", "sediment\u00e4ra", "bergarter", "bildas", "fr\u00e5n", "ansamling", "av", "sediment", "som", "packas", "ihop", "och", "efterhand", "blir", "till", "sten", "n\u00e4rmare", "av", "kontinenternas", "ytor", "best\u00e5r", "av", "sediment\u00e4ra", "bergarter", "men", "de", "st\u00e5r", "bara", "f\u00f6r", "omkring", "av", "jordskorpan", "den", "tredje", "typen", "av", "bergarter", "p\u00e5", "jorden", "kallas", "f\u00f6r", "metamorfiska", "bergarter", "dessa", "skapas", "genom", "omvandling", "fr\u00e5n", "redan", "existerande", "sten", "genom", "h\u00f6gt", "tryck", "h\u00f6g", "temperatur", "eller", "en", "kombination", "av", "de", "b\u00e5da", "de", "vanligaste", "silikatmineralerna", "p\u00e5", "jordens", "yta", "inkluderar", "kvarts", "f\u00e4ltspat", "amfibol", "glimmer", "pyroxen", "och", "olivin", "bland", "vanliga", "karbonatmineraler", "\u00e5terfinns", "kalkspat", "aragonit", "och", "dolomitden", "yttersta", "delen", "av", "jorden", "som", "best\u00e5r", "av", "jord", "kallas", "f\u00f6r", "pedosf\u00e4ren", "och", "genomg\u00e5r", "olika", "omvandlingsprocesser", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e4r", "den", "totala", "arealen", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "som", "\u00e5kermark", "av", "den", "totala", "landytan", "men", "bara", "st\u00f6djer", "permanenta", "planteringaraltituden", "p\u00e5", "jordens", "landyta", "varierar", "fr\u00e5n", "den", "l\u00e4gsta", "punkten", "meter", "under", "havsniv\u00e5", "vid", "d\u00f6da", "havet", "till", "maximala", "meter", "\u00f6ver", "havsytan", "p\u00e5", "toppen", "av", "mount", "everest", "i", "medel", "befinner", "sig", "landytan", "meter", "\u00f6ver", "havsniv\u00e5n", "atmosf\u00e4ren", "lufttrycket", "p\u00e5", "jorden", "\u00e4r", "i", "genomsnitt", "kpa", "med", "en", "skalh\u00f6jd", "p\u00e5", "kilometer", "atmosf\u00e4ren", "best\u00e5r", "av", "kv\u00e4ve", "och", "syre", "tillsammans", "med", "mindre", "m\u00e4ngder", "vatten\u00e5nga", "argon", "koldioxid", "och", "m\u00e5nga", "andra", "gaser", "h\u00f6jden", "p\u00e5", "troposf\u00e4ren", "den", "delen", "av", "atmosf\u00e4ren", "som", "brukar", "s\u00e4gas", "inneh\u00e5lla", "v\u00e4dret", "varierar", "med", "latitud", "vid", "polerna", "\u00e4r", "den", "omkring", "km", "medan", "den", "n\u00e5r", "s\u00e5", "h\u00f6gt", "som", "km", "vid", "ekvatorn", "men", "siffrorna", "varierar", "n\u00e5got", "beroende", "p\u00e5", "\u00e5rstid", "och", "v\u00e4derjordens", "biosf\u00e4r", "har", "markant", "\u00e4ndrat", "planetens", "atmosf\u00e4r", "sedan", "skapelsen", "f\u00f6r", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "fotosyntesen", "utvecklades", "f\u00f6r", "cirka", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "vilket", "skapade", "den", "atmosf\u00e4rssammans\u00e4ttning", "huvudsakligen", "best\u00e5ende", "av", "kv\u00e4ve", "och", "syre", "som", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "densamma", "\u00e4n", "idag", "denna", "f\u00f6r\u00e4ndring", "till\u00e4t", "aerobiska", "organismer", "att", "utvecklas", "och", "ledde", "\u00e4ven", "till", "bildandet", "av", "ozonlagret", "som", "skyddar", "fr\u00e5n", "solens", "skadliga", "ultravioletta", "str\u00e5lning", "n\u00e5got", "som", "i", "sin", "tur", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "livet", "att", "ta", "steget", "upp", "p\u00e5", "land", "atmosf\u00e4ren", "transporterar", "ocks\u00e5", "vatten\u00e5nga", "d\u00e4mpar", "temperaturv\u00e4xlingar", "mellan", "dag", "och", "natt", "tillgodoser", "ett", "behov", "av", "olika", "gaser", "som", "livsformer", "kan", "ha", "samt", "skyddar", "i", "viss", "m\u00e5n", "mot", "nedfallande", "meteoriter", "fr\u00e5n", "rymden", "atmosf\u00e4ren", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "orsaken", "till", "v\u00e4xthuseffekten", "som", "g\u00f6r", "jorden", "varmare", "\u00e4n", "den", "annars", "skulle", "ha", "varit", "genom", "att", "vissa", "molekyler", "absorberar", "v\u00e4rmestr\u00e5lning", "uts\u00e4nd", "eller", "reflekterad", "fr\u00e5n", "marken", "v\u00e4rmestr\u00e5lningen", "som", "jorden", "emitterar", "kallas", "terrestrisk", "str\u00e5lning", "utan", "v\u00e4xthuseffekten", "skulle", "jordens", "medeltemperatur", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "nuvarande", "+", "\u00b0c", "ha", "varit", "\u00b0c", "vilket", "skulle", "ha", "gjort", "\u00e5tminstone", "flercelligt", "liv", "osannolikt", "biosf\u00e4ren", "livet", "p\u00e5", "jorden", "uppkom", "f\u00f6r", "drygt", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "strax", "efter", "det", "att", "jorden", "kylts", "ner", "s\u00e5", "mycket", "att", "vatten", "fanns", "i", "flytande", "form", "de", "\u00e4ldsta", "omdiskuterade", "tecknen", "p\u00e5", "liv", "\u00e4r", "fossiliserade", "bakterier", "som", "hittats", "i", "australiensiska", "stenar", "i", "miljarder", "\u00e5r", "gamla", "bergarter", "fr\u00e5n", "gr\u00f6nl\u00e4ndska", "borrprover", "har", "man", "funnit", "differenser", "i", "proportioner", "av", "kolisotoper", "vilket", "tyder", "p\u00e5", "biologisk", "\u00e4mnesoms\u00e4ttning", "kanske", "\u00e4r", "livet", "\u00e4nnu", "\u00e4ldre", "med", "livet", "\u00e4ndrade", "sig", "jordens", "utveckling", "och", "jordskorpans", "utseende", "tydligt", "syreandelen", "i", "atmosf\u00e4ren", "\u00f6kade", "och", "jordens", "albedo", "\u00e4ndrade", "sig", "de", "senaste", "\u00e4ndringarna", "sker", "huvudsakligen", "genom", "m\u00e4nniskans", "p\u00e5verkan", "befolkningen", "\u00f6kar", "snabbt", "idag", "huvudsakligen", "i", "utvecklingsl\u00e4nder", "jonosf\u00e4ren", "varje", "himlakropp", "som", "har", "en", "atmosf\u00e4r", "och", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "joniserande", "str\u00e5lning", "fr\u00e5n", "rymden", "bildar", "en", "jonosf\u00e4r", "som", "kontrast", "kan", "den", "resterande", "delen", "av", "ozonlagret", "d\u00e4r", "molekylerna", "inte", "\u00e4r", "joniserade", "ben\u00e4mnas", "neutralatmosf\u00e4ren", "eller", "mer", "s\u00e4llsynt", "neutrosf\u00e4ren", "begreppen", "neutralatmosf\u00e4rjonosf\u00e4r", "\u00e4r", "allts\u00e5", "en", "indelning", "av", "en", "atmosf\u00e4r", "byggd", "p\u00e5", "materiens", "elektriska", "laddningstillst\u00e5nd", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "troposf\u00e4rstratosf\u00e4rmesosf\u00e4rtermosf\u00e4r", "som", "bygger", "p\u00e5", "hur", "temperatur", "och", "t\u00e4thet", "hos", "neutralgasen", "varierar", "med", "h\u00f6jden", "i", "jordens", "atmosf\u00e4r", "hydrosf\u00e4ren", "jorden", "\u00e4r", "den", "enda", "planet", "i", "solsystemet", "d\u00e4r", "det", "finns", "flytande", "vatten", "p\u00e5", "ytan", "procent", "av", "dess", "yta", "best\u00e5r", "av", "vatten", "varav", "procent", "\u00e4r", "havsvatten", "och", "flytande", "s\u00f6tvatten", "som", "delar", "upp", "jorden", "i", "fem", "oceaner", "och", "sju", "kontinenter", "jordens", "plats", "i", "solsystemet", "vulkaniska", "aktivitet", "gravitation", "v\u00e4xthuseffekt", "magnetf\u00e4lt", "och", "dess", "syrerika", "atmosf\u00e4r", "g\u00f6r", "tillsammans", "att", "jorden", "\u00e4r", "den", "vattenplanet", "den", "\u00e4r", "egentligen", "ligger", "jorden", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "bort", "fr\u00e5n", "solen", "att", "vattnet", "borde", "frysa", "till", "is", "men", "genom", "v\u00e4xthuseffekten", "h\u00e5lls", "temperaturen", "uppe", "s\u00e5", "har", "det", "dock", "inte", "alltid", "varit", "paleontologiska", "tecken", "tyder", "p\u00e5", "att", "oceanerna", "f\u00f6rst", "koloniserades", "av", "bl\u00e5gr\u00f6na", "alger", "cyanobakterier", "men", "att", "haven", "d\u00e4refter", "fr\u00f6s", "till", "is", "under", "en", "period", "p\u00e5", "miljoner", "\u00e5r", "p\u00e5", "andra", "planeter", "s\u00e5som", "venus", "f\u00f6rst\u00f6rs", "vatten\u00e5ngan", "av", "ultraviolett", "str\u00e5lning", "fr\u00e5n", "solen", "vilket", "g\u00f6r", "att", "v\u00e4tet", "joniseras", "och", "f\u00f6rs", "bort", "av", "solvinden", "teorin", "om", "denna", "mycket", "l\u00e5ngsamma", "men", "obevekliga", "process", "f\u00f6rklarar", "varf\u00f6r", "venus", "saknar", "vatten", "i", "avsaknad", "av", "v\u00e4te", "binds", "syret", "i", "mineraler", "i", "marken", "i", "den", "del", "av", "jordens", "atmosf\u00e4r", "som", "kallas", "stratosf\u00e4ren", "finns", "l\u00e4ngst", "upp", "ett", "tunt", "lager", "ozon", "som", "absorberar", "det", "mesta", "av", "denna", "ultravioletta", "str\u00e5lning", "vilket", "g\u00f6r", "att", "den", "s\u00e5", "kallade", "krackningen", "minskar", "ozon", "kan", "i", "sin", "tur", "bara", "produceras", "i", "en", "atmosf\u00e4r", "med", "stora", "m\u00e4ngder", "obundna", "syremolekyler", "vilket", "uppst\u00e5r", "genom", "n\u00e4rvaron", "av", "biosf\u00e4ren", "v\u00e4xterna", "\u00e4ven", "magnetosf\u00e4ren", "skyddar", "jonosf\u00e4ren", "fr\u00e5n", "den", "skadliga", "solvinden", "orov\u00e4ckande", "\u00e4r", "att", "det", "skyddande", "ozonlagret", "utarmas", "som", "f\u00f6ljd", "av", "diverse", "m\u00e4nskliga", "aktiviteter", "bl", "a", "utsl\u00e4pp", "av", "freon", "\u00f6ver", "polerna", "\u00e4r", "det", "sv\u00e5rast", "ozonh\u00e5len", "vulkanerna", "g\u00f6r", "att", "vatten\u00e5nga", "st\u00e4ndigt", "f\u00f6rs", "upp", "fr\u00e5n", "jordens", "inre", "plattektoniken", "g\u00f6r", "att", "kol", "och", "vatten", "i", "form", "av", "kalksten", "genom", "subduktion", "tvingas", "ned", "i", "manteln", "vid", "vulkanutbrott", "frig\u00f6rs", "sedan", "koldioxid", "och", "vatten\u00e5nga", "det", "har", "uppskattats", "att", "manteln", "kan", "inneh\u00e5lla", "hela", "tio", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "mycket", "vatten", "som", "det", "finns", "i", "oceanerna", "vatten", "som", "dock", "kommer", "att", "f\u00f6rbli", "bundet", "i", "jorden", "hydrosf\u00e4rens", "totala", "massa", "\u00e4r", "omkring", "\u00b7", "kilogram", "eller", "cirka", "procent", "av", "jordens", "totala", "massa", "jorden", "i", "solsystemet", "jordaxeln", "bildar", "en", "vinkel", "p\u00e5", "\u00b0", "mot", "normalen", "till", "banellipsen", "vilket", "ger", "upphov", "till", "\u00e5rstidernas", "v\u00e4xlingar", "det", "tar", "jorden", "timmar", "minuter", "och", "sekunder", "sideriskt", "dygn", "att", "rotera", "ett", "varv", "runt", "sin", "axel", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "stj\u00e4rnorna", "medelsoldygnet", "\u00e4r", "timmar", "och", "sekunder", "eftersom", "jorden", "roterar", "moturs", "sett", "fr\u00e5n", "nordpolen", "i", "\u00f6stlig", "riktning", "s\u00e5", "tycks", "andra", "himlakroppar", "sett", "fr\u00e5n", "norra", "halvklotet", "r\u00f6ra", "sig", "medurs", "i", "v\u00e4stlig", "riktning", "\u00f6ver", "himlen", "och", "moturs", "fr\u00e5n", "s\u00f6dra", "halvklotet", "hastigheten", "vid", "ekvatorn", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "kmh", "i", "s\u00f6dra", "sk\u00e5ne", "ca", "kmh", "och", "i", "norra", "lappland", "ca", "kmh", "medelavst\u00e5ndet", "till", "solen", "\u00e4r", "miljoner", "km", "jorden", "g\u00e5r", "ett", "varv", "runt", "solen", "p\u00e5", "medelsoldygn", "sideriskt", "\u00e5r", "s\u00e5", "fr\u00e5n", "jorden", "tycks", "solen", "r\u00f6ra", "sig", "ca", "\u00b0dag", "\u00f6sterut", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "stj\u00e4rnhimlen", "banhastigheten", "runt", "solen", "\u00e4r", "omkring", "kms", "kmh", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "jorden", "f\u00f6rflyttar", "sig", "en", "jorddiameter", "ca", "km", "p\u00e5", "min", "en", "str\u00e4cka", "som", "motsvarar", "avst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "jorden", "till", "m\u00e5nen", "tillryggal\u00e4ggs", "p\u00e5", "timmar", "m\u00e5nen", "jorden", "har", "en", "naturlig", "satellit", "m\u00e5nen", "som", "roterar", "ett", "varv", "runt", "jorden", "p\u00e5", "dagar", "eller", "ca", "dag", "siderisk", "m\u00e5nad", "avst\u00e5ndet", "till", "m\u00e5nen", "\u00e4r", "ca", "km", "en", "radiosignal", "som", "s\u00e4nds", "ut", "fr\u00e5n", "jorden", "n\u00e5r", "m\u00e5nen", "efter", "cirka", "sekunder", "m\u00e5nens", "bana", "runt", "jorden", "ligger", "inte", "i", "samma", "plan", "som", "jordens", "bana", "runt", "solen", "utan", "lutar", "ca", "\u00b0", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "detta", "om", "det", "inte", "vore", "s\u00e5", "skulle", "det", "bli", "en", "solf\u00f6rm\u00f6rkelse", "en", "g\u00e5ng", "i", "m\u00e5naden", "och", "dessutom", "kanske", "bara", "omkring", "ekvatorn", "efter", "ca", "\u00e5r", "upprepar", "sig", "m\u00e5nf\u00f6rm\u00f6rkelsem\u00f6nstret", "se", "nutation", "m\u00e5nens", "yta", "best\u00e5r", "i", "stora", "drag", "av", "tv\u00e5", "olika", "typer", "av", "landskap", "som", "kan", "urskiljas", "med", "blotta", "\u00f6gat", "fr\u00e5n", "jorden", "de", "m\u00f6rka", "s\u00e5", "kallade", "haven", "samt", "de", "ljusare", "h\u00f6gl\u00e4nderna", "m\u00e5nhaven", "inneh\u00e5ller", "inget", "vatten", "utan", "\u00e4r", "lavasl\u00e4tter", "som", "bildats", "n\u00e4r", "magma", "f\u00f6r", "flera", "miljarder", "\u00e5r", "sedan", "tr\u00e4ngt", "upp", "fr\u00e5n", "m\u00e5nens", "inre", "och", "fyllt", "stora", "nedslagskratrar", "och", "andra", "s\u00e4nkor", "sedan", "l\u00e4nge", "\u00e4r", "dock", "m\u00e5nen", "geologiskt", "d\u00f6d", "och", "ingen", "vulkanisk", "aktivitet", "f\u00f6rekommer", "idag", "hur", "m\u00e5nen", "bildats", "\u00e4r", "man", "fortfarande", "inte", "helt", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "men", "den", "ledande", "teorin", "\u00e4r", "att", "den", "bildats", "som", "restprodukt", "vid", "en", "enorm", "kollision", "mellan", "jorden", "och", "en", "planet", "av", "ungef\u00e4r", "mars", "storlek", "under", "solsystemets", "tidigaste", "historia", "m\u00e5nen", "\u00e4r", "den", "enda", "himlakroppen", "som", "m\u00e4nniskor", "har", "f\u00e4rdats", "till", "och", "landat", "p\u00e5", "det", "sovjetiska", "lunaprogrammet", "s\u00e4nde", "ett", "flertal", "obemannade", "farkoster", "mot", "m\u00e5nen", "under", "slutet", "av", "talet", "till", "talet", "d\u00e4r", "man", "till", "exempel", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "lyckades", "utf\u00f6ra", "en", "kontrollerad", "landning", "p\u00e5", "en", "annan", "himlakropp", "med", "luna", "\u00e5r", "det", "skulle", "dock", "bli", "usa", "med", "det", "stora", "apolloprogrammet", "som", "f\u00f6rst", "lyckades", "s\u00e4nda", "m\u00e4nniskor", "till", "m\u00e5nen", "den", "juli", "kl\u00e4ttrade", "neil", "armstrong", "ner", "p\u00e5", "m\u00e5nens", "yta", "fr\u00e5n", "apollo", "s", "m\u00e5nlandare", "the", "eagle", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskan", "att", "bes\u00f6ka", "en", "annan", "himlakropp", "efter", "apolloprogrammets", "slut", "avstannade", "rymdkappl\u00f6pningen", "och", "m\u00e5nen", "har", "sedan", "dess", "endast", "bes\u00f6kts", "av", "obemannade", "rymdfarkoster", "men", "planer", "och", "visioner", "finns", "fr\u00e5n", "flera", "l\u00e4nder", "att", "p\u00e5", "nytt", "s\u00e4nda", "m\u00e4nniskor", "till", "m\u00e5nen", "inom", "de", "n\u00e4rmsta", "decennierna", "geografi", "naturkatastrofer", "jordb\u00e4vning", "jordskred", "orkan", "tsunami", "vulkanutbrott", "\u00f6versv\u00e4mning", "klimat", "med", "klimat", "avses", "de", "statistiska", "egenskaperna", "hos", "de", "meteorologiska", "elementens", "s\u00e5som", "medelv\u00e4rden", "standardavvikelser", "h\u00f6gsta", "och", "l\u00e4gsta", "uppm\u00e4tta", "v\u00e4rden", "med", "mera", "inom", "ett", "st\u00f6rre", "omr\u00e5de", "studiet", "av", "klimat", "kallas", "klimatologi", "och", "\u00e4r", "en", "gren", "av", "meteorologin", "jorden", "delas", "in", "i", "klimatzoner", "traditionellt", "har", "man", "talat", "om", "huvudzonerna", "tropiskt", "klimat", "subtropiskt", "klimat", "tempererat", "klimat", "och", "polarklimat", "man", "brukar", "\u00e4ven", "skilja", "mellan", "kustklimat", "och", "inlandsklimat", "land", "vattenanv\u00e4ndning", "v\u00e4rldens", "befolkning", "anv\u00e4nder", "endast", "av", "jordens", "totala", "vattenm\u00e4ngd", "p\u00e5", "miljoner", "kubikkilometer", "vatten", "~", "av", "jordens", "yta", "av", "denna", "m\u00e4ngd", "vatten", "finns", "vatten", "i", "oceanerna", "i", "v\u00e4rldens", "alla", "sj\u00f6ar", "floder", "vattendrag", "grundvatten", "etc", "i", "alla", "inlandsisar", "och", "som", "vatten\u00e5nga", "allt", "detta", "enligt", "den", "hydrologiska", "cykelnd", "todd", "ingemar", "larsson", "befolkning", "i", "december", "ber\u00e4knas", "v\u00e4rldens", "befolkning", "ha", "varit", "m\u00e4nniskor", "d\u00e4rav", "st\u00e5r", "il\u00e4nderna", "f\u00f6r", "och", "ul\u00e4nderna", "f\u00f6r", "de", "resterande", "i", "oktober", "passerade", "v\u00e4rldens", "befolkning", "sex", "miljarder", "under", "\u00e5r", "kom", "det", "troligen", "att", "bo", "mer", "folk", "i", "st\u00e4derna", "\u00e4n", "p\u00e5", "landsbygden", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "jordens", "historia", "den", "oktober", "passerade", "jordens", "befolkning", "m\u00e4nniskor", "se", "\u00e4ven", "antipod", "astronomi", "bleka", "bl\u00e5", "pricken", "den", "bl\u00e5", "p\u00e4rlan", "fjorgyn", "jordens", "gudinna", "i", "fornnordisk", "mytologi", "geografiska", "koordinatsystem", "geologi", "himlakropp", "jordens", "historia", "jorduppg\u00e5ng", "platt", "jord", "och", "sf\u00e4risk", "jord", "k\u00e4llor", "noter", "kommentarer", "externa", "l\u00e4nkar", "bruce", "bryson", "\"earth\"", "bruce", "bryson", "\"quarks", "to", "quasars\"", "molecular", "expressions", "\"science", "optics", "and", "you\"", "nasa", "earth", "fact", "sheet"]