["judendomen", "av", "grekiska", "iouda\u00efsm\u00f3s", "h\u00e4rlett", "fr\u00e5n", "hebreiskans", "yehudah", "\"juda\"", "hebreiska", "yahedut", "\u00e4r", "judarnas", "religion", "en", "trosuppfattning", "inneh\u00e5llande", "flera", "praktiker", "som", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "de", "antika", "israeliterna", "vars", "historia", "finns", "nedskriven", "i", "gamla", "testamentet", "tanakh", "och", "som", "utreds", "och", "f\u00f6rklaras", "ytterligare", "i", "talmud", "och", "andra", "texter", "judendomen", "har", "en", "av", "de", "\u00e4ldsta", "religi\u00f6sa", "traditionerna", "som", "finns", "och", "som", "ut\u00f6vas", "\u00e4n", "i", "dag", "och", "m\u00e5nga", "av", "dess", "texter", "och", "traditioner", "\u00e4r", "centrala", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "andra", "abrahamitiska", "religioner", "judisk", "historia", "och", "handlingslinjer", "har", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "p\u00e5verkat", "andra", "religioner", "som", "kristendom", "och", "islam", "\u00e5r", "uppskattades", "antalet", "judar", "vara", "cirka", "miljoner", "varav", "cirka", "miljoner", "bosatta", "i", "israel", "och", "miljoner", "i", "usa", "tillsammans", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "judar", "judisk", "ceremoniell", "lag", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "islam", "och", "kristendom", "finns", "det", "inom", "judendomen", "inga", "officiella", "trosuppfattningar", "eller", "allomfattande", "doktrinella", "villkor", "som", "utg\u00f6r", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "att", "vara", "medlem", "det", "\u00e4r", "en", "ceremoniell", "lag", "p\u00e5bud", "och", "f\u00f6rbud", "\"mitzvot\"", "fr\u00e5n", "torah", "som", "utg\u00f6r", "grunden", "i", "judendomen", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "andra", "abrahamitiska", "religionerna", "spelar", "tron", "en", "underordnad", "roll", "en", "individ", "kan", "betraktas", "som", "jude", "om", "vederb\u00f6rande", "antingen", "h\u00e5ller", "fast", "vid", "ett", "helt", "system", "av", "trossatser", "som", "g\u00e4ller", "den", "allsm\u00e4ktige", "och", "livet", "efter", "d\u00f6den", "om", "individen", "h\u00e5ller", "fast", "vid", "ett", "antal", "enkla", "trosuppfattningar", "som", "ger", "inneb\u00f6rd", "till", "befintlig", "ritual", "eller", "\u00e5tminstone", "i", "liberal", "judendom", "till", "och", "med", "om", "vederb\u00f6rande", "inte", "alls", "tror", "p\u00e5", "gud", "denna", "m\u00e5ngfald", "inom", "judisk", "tro", "beror", "delvis", "p\u00e5", "att", "handlingar", "goda", "g\u00e4rningar", "och", "de", "p\u00e5buden", "och", "f\u00f6rbuden", "och", "inte", "trossatser", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "delen", "av", "judiskt", "religi\u00f6st", "livjudendomen", "presenterar", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "relationen", "eller", "f\u00f6rbundet", "mellan", "israels", "barn", "den", "judiska", "nationen", "och", "gud", "som", "s\u00e5dan", "anser", "m\u00e5nga", "att", "det", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "monoteistiska", "religionen", "\u00e4ven", "om", "m\u00e5nga", "aspekter", "av", "judendomen", "motsvarar", "de", "som", "omfattas", "av", "de", "v\u00e4stliga", "begreppen", "etik", "och", "civilr\u00e4tt", "judendomen", "har", "en", "av", "de", "\u00e4ldsta", "religi\u00f6sa", "traditioner", "som", "finns", "och", "som", "ut\u00f6vas", "\u00e4n", "idag", "och", "m\u00e5nga", "av", "dess", "texter", "och", "traditioner", "\u00e4r", "centrala", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "andra", "abrahamitiska", "religioner", "judisk", "historia", "och", "handlingslinjer", "har", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "p\u00e5verkat", "andra", "religioner", "s\u00e5som", "kristendomen", "islam", "och", "bah\u00e1'\u00ed", "gamla", "testamentet", "eller", "tanakh", "ber\u00e4ttar", "hur", "gud", "kallade", "patriarken", "abraham", "bland", "kald\u00e9erna", "och", "uppr\u00e4ttade", "ett", "f\u00f6rbund", "med", "honom", "likafullt", "best\u00e4mmer", "gamla", "testamentet", "tron", "p\u00e5", "den", "enda", "guden", "till", "tiden", "f\u00f6r", "sj\u00e4lva", "begynnelsen", "s\u00e5som", "den", "skildras", "i", "f\u00f6rsta", "mosebok", "och", "framst\u00e4ller", "en", "universell", "medvetenhet", "om", "abrahams", "gud", "bland", "\u00e4ldre", "samh\u00e4llen", "och", "andra", "personers", "dyrkan", "av", "densamme", "medan", "judendomen", "s\u00e4llan", "om", "n\u00e5gonsin", "varit", "monolitisk", "har", "den", "alltid", "varit", "kraftigt", "monoteistisk", "teologiskt", "sett", "fast\u00e4n", "bibeln", "och", "tanakh", "skildrar", "ansenliga", "perioder", "av", "avfall", "bland", "m\u00e5nga", "israeliter", "fr\u00e5n", "judendomens", "tro", "somliga", "uppm\u00e4rksammar", "de", "trosl\u00e4ror", "inrymmande", "gott", "och", "ont", "och", "begrepp", "som", "paradis", "helvete", "dom", "och", "uppst\u00e5ndelse", "som", "fanns", "i", "den", "iranska", "zoroastrismen", "vilken", "israeliterna", "kom", "i", "kontakt", "med", "n\u00e4r", "perserna", "er\u00f6vrat", "babylon", "och", "gjort", "slut", "p\u00e5", "den", "babyloniska", "f\u00e5ngenskapen", "judarna", "h\u00f6ll", "fast", "vid", "sin", "tro", "men", "den", "persiska", "religionen", "p\u00e5verkade", "deras", "apokalyptikhistoriskt", "sett", "har", "judendomen", "betraktat", "tron", "p\u00e5", "den", "gudomliga", "uppenbarelsen", "och", "godk\u00e4nnandet", "av", "den", "skriftliga", "och", "muntliga", "torahn", "som", "sin", "grundl\u00e4ggande", "och", "mest", "centrala", "\u00f6vertygelse", "judendomen", "har", "dock", "ingen", "centraliserad", "auktoritet", "som", "dikterar", "religi\u00f6sa", "dogmer", "och", "inga", "religi\u00f6sa", "doktriner", "eller", "trosprinciper", "i", "kristen", "bem\u00e4rkelse", "judendomen", "baseras", "p\u00e5", "handling", "och", "alla", "m\u00e4nniskor", "judar", "och", "ickejudar", "kan", "uppn\u00e5", "en", "plats", "i", "himlen", "genom", "sina", "handlingar", "h\u00e4r", "p\u00e5", "jorden", "judar", "har", "bud", "att", "f\u00f6lja", "ickejudar", "sju", "stycken", "av", "dessa", "dessa", "kallas", "f\u00f6r", "de", "noakidiska", "buden", "efter", "noa", "som", "gud", "sl\u00f6t", "ett", "f\u00f6rbund", "med", "i", "f\u00f6rsta", "moseboken", "med", "regnb\u00e5gen", "som", "tecken", "maimonides", "trosprinciper", "genom", "\u00e5rhundradena", "har", "ett", "flertal", "tydliga", "formuleringar", "av", "de", "judiska", "trosprinciperna", "framtr\u00e4tt", "och", "\u00e4ven", "om", "de", "v\u00f6rdnadsfullt", "avviker", "fr\u00e5n", "enskilda", "detaljer", "markerar", "de", "inte", "en", "stark", "samh\u00f6righet", "med", "k\u00e4rnideologin", "av", "dessa", "betraktas", "de", "mest", "auktoritativa", "vara", "maimonides", "trosprinciper", "fr\u00e5n", "talet", "dessa", "principer", "var", "kontroversiella", "n\u00e4r", "de", "f\u00f6rst", "f\u00f6reslogs", "men", "anses", "idag", "vara", "obligatoriska", "av", "de", "mest", "ortodoxa", "judiska", "auktoriteterna", "och", "judar", "som", "inte", "fullt", "accepterar", "varenda", "grundsats", "d\u00f6ms", "som", "potentiellt", "k\u00e4tterska", "maimonides", "trosartiklar", "vilka", "kan", "ha", "formulerats", "f\u00f6r", "att", "definiera", "judendomens", "s\u00e4rart", "vid", "en", "tid", "d\u00e5", "tv\u00e5ngskonverteringar", "till", "kristendom", "och", "islam", "\u00e4gde", "rum", "maimonides", "trosprinciper", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "existerar", "som", "alltings", "skapare", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "\u00e4r", "en", "enda", "enhet", "monoteism", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "\u00e4r", "okroppslig", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "till", "sitt", "v\u00e4sen", "\u00e4r", "evig", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "\u00e4r", "den", "ende", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rdig", "att", "tillbedjas", "tron", "p\u00e5", "att", "allt", "som", "talats", "av", "profeterna", "\u00e4r", "sanning", "tron", "p\u00e5", "att", "mose", "var", "den", "st\u00f6rste", "av", "profeterna", "tron", "p\u00e5", "att", "toran", "de", "moseb\u00f6ckerna", "s\u00e5som", "den", "finns", "idag", "\u00e4r", "densamma", "som", "gavs", "\u00e5t", "profeten", "mose", "tron", "p\u00e5", "att", "toran", "aldrig", "kommer", "att", "bytas", "ut", "mot", "n\u00e5gon", "annan", "uppenbarelse", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "k\u00e4nner", "m\u00e4nniskans", "handlingar", "och", "tankar", "tron", "p\u00e5", "att", "gud", "bel\u00f6nar", "och", "bestraffar", "den", "som", "h\u00e5ller", "eller", "\u00f6vertr\u00e4der", "hans", "bud", "mitzvot", "tron", "p\u00e5", "att", "messias", "skall", "komma", "tron", "p\u00e5", "att", "de", "d\u00f6da", "skall", "\u00e5teruppst\u00e5maimonides", "trosartiklar", "skrevs", "i", "ett", "kritiskt", "skeende", "n\u00e4r", "judar", "befann", "sig", "under", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "i", "kristna", "och", "muslimska", "l\u00e4nder", "att", "sl\u00e5", "vakt", "om", "judendomens", "trosl\u00e4ra", "ans\u00e5gs", "viktigt", "maimonides", "avs\u00e5g", "ocks\u00e5", "att", "g\u00e5", "i", "teologisk", "polemik", "mot", "de", "judar", "som", "ifr\u00e5gasatte", "den", "rabbinska", "traditionen", "till", "exempel", "karaiter", "polemiken", "mot", "b\u00e5de", "kristendom", "och", "islam", "\u00e4r", "tydlig", "maimonides", "f\u00f6rkunnar", "att", "gud", "\u00e4r", "den", "ende", "skaparen", "att", "gud", "\u00e4r", "en", "enda", "enhet", "och", "inte", "har", "n\u00e5gon", "kropp", "\u00e4r", "en", "tydlig", "markering", "mot", "kristendomens", "treenighetsl\u00e4ra", "och", "l\u00e4ran", "att", "jesus", "\u00e4r", "guds", "son", "toran", "\u00e4r", "sann", "och", "of\u00f6r\u00e4nderlig", "\u00e5sikten", "att", "toran", "inte", "kan", "bytas", "ut", "mot", "n\u00e5gon", "annan", "uppenbarelse", "\u00e4r", "en", "tydlig", "markering", "mot", "islam", "som", "l\u00e4r", "att", "koranen", "\u00e4r", "den", "sista", "uppenbarelsen", "maimonides", "trosl\u00e4ror", "fick", "s\u00e5dan", "stark", "st\u00e4llning", "att", "den", "inf\u00f6rlivades", "i", "siddur", "b\u00f6nboken", "vem", "som", "\u00e4r", "jude", "judendomens", "anh\u00e4ngare", "kallas", "judar", "judendomen", "\u00e4r", "en", "religion", "och", "en", "etnicitet", "och", "medan", "judendomen", "\u00e4r", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "konvertiter", "betraktas", "i", "allm\u00e4nhet", "det", "judiska", "kollektivet", "som", "en", "etnoreligi\u00f6s", "grupp", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "anledningar", "h\u00e4rr\u00f6rande", "fr\u00e5n", "de", "heliga", "skrifter", "som", "beskriver", "det", "judiska", "folket", "som", "en", "nation", "snarare", "\u00e4n", "som", "anh\u00e4ngare", "av", "en", "trosuppfattning", "det", "finns", "omkring", "miljoner", "judar", "i", "v\u00e4rlden", "varav", "omkring", "miljoner", "bor", "i", "israel", "enligt", "de", "traditionella", "judiska", "lagarna", "\u00e4r", "den", "jude", "som", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "av", "en", "judisk", "mor", "eller", "som", "konverterat", "till", "judendomen", "i", "enlighet", "med", "den", "judiska", "lagen", "ger", "tzedek", "alla", "huvudinriktningar", "inom", "judendomen", "\u00e4r", "idag", "\u00f6ppna", "f\u00f6r", "uppriktiga", "konvertiter", "konverteringsprocessen", "utv\u00e4rderas", "av", "en", "auktoritet", "och", "konvertiten", "f\u00f6rh\u00f6rs", "ang\u00e5ende", "sin", "uppriktighet", "och", "sitt", "kunnande", "karaiter", "och", "samaritaner", "f\u00f6ljer", "endast", "den", "patriarkala", "linjen", "d\u00e4r", "faderns", "ursprung", "avg\u00f6r", "fr\u00e5gan", "enligt", "den", "reformistiska", "judendomen", "anser", "man", "att", "alla", "som", "har", "antingen", "en", "mor", "eller", "far", "som", "\u00e4r", "judisk", "\u00e4r", "jude", "detta", "fr\u00e5ng\u00e5r", "s\u00e5ledes", "den", "ortodoxa", "principen", "att", "endast", "den", "vars", "mor", "\u00e4r", "judisk", "r\u00e4knas", "som", "jude", "fr\u00e5n", "f\u00f6delsen", "traditionell", "judendom", "h\u00e5ller", "fast", "vid", "att", "en", "jude", "oavsett", "om", "vederb\u00f6rande", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "till", "det", "eller", "omv\u00e4nt", "sig", "\u00e4r", "jude", "f\u00f6r", "all", "tid", "s\u00e5lunda", "anses", "den", "jude", "som", "h\u00e4vdar", "sig", "vara", "ateist", "eller", "som", "konverterar", "till", "en", "annan", "religion", "fortfarande", "vara", "jude", "enligt", "halacha", "g\u00e5r", "det", "inte", "att", "avs\u00e4ga", "sig", "religionen", "eller", "sin", "etnicitet", "enligt", "reformjudendom", "eller", "\"liberal\"", "anser", "man", "att", "den", "judiska", "lagen", "halacha", "inte", "\u00e4r", "bindande", "n\u00e4r", "det", "kommer", "till", "att", "definiera", "vem", "som", "\u00e4r", "jude", "dessa", "former", "av", "judendom", "accepterar", "ett", "barn", "som", "jude", "oavsett", "vem", "av", "f\u00f6r\u00e4ldern", "som", "har", "det", "judiska", "ursprunget", "i", "familjen", "judisk", "efterlevnad", "religi\u00f6s", "kl\u00e4dsel", "kippa", "en", "kippa", "\u00e4r", "en", "liten", "rund", "huvudbonad", "en", "form", "av", "huvudduk", "eller", "kalott", "som", "judiska", "m\u00e4n", "b\u00e4r", "i", "synagogan", "och", "vid", "andra", "religi\u00f6sa", "tillf\u00e4llen", "som", "ett", "tecken", "p\u00e5", "aktning", "observanta", "judar", "b\u00e4r", "den", "j\u00e4mt", "d\u00e5", "det", "st\u00e5r", "i", "talmud", "att", "ingen", "b\u00f6r", "g\u00e5", "ens", "fyra", "steg", "utan", "att", "t\u00e4cka", "sitt", "huvud", "kippan", "kan", "ha", "alla", "m\u00f6jliga", "f\u00e4rger", "former", "och", "m\u00f6nster", "huvudsaken", "\u00e4r", "att", "den", "t\u00e4cker", "hj\u00e4ssan", "ortodoxa", "judar", "b\u00e4r", "ofta", "en", "m\u00f6rk", "eller", "svart", "kippa", "medan", "reformerta", "liberala", "eller", "progressiva", "judar", "anv\u00e4nder", "mer", "f\u00e4rgglada", "och", "stickade", "huvudbonader", "tefillin", "tefillin", "av", "tefillah", "b\u00f6n", "p\u00e5", "hebreiska", "och", "arameiska", "tefillin", "\u00e4r", "den", "arameiska", "pluralformen", "b\u00f6ner", "\u00e4r", "tv\u00e5", "svarta", "l\u00e4derkapslar", "den", "ena", "f\u00e4stes", "med", "hj\u00e4lp", "av", "en", "l\u00e4derrem", "p\u00e5", "\u00f6verarmen", "s\u00e5", "att", "kapseln", "sitter", "p\u00e5", "bicepsmuskeln", "och", "pekar", "mot", "hj\u00e4rtat", "den", "andra", "ovanp\u00e5", "pannan", "s\u00e5", "att", "den", "nedre", "kanten", "\u00e4r", "i", "linje", "med", "h\u00e5rf\u00e4stet", "i", "varje", "kapsel", "finns", "samma", "fyra", "stycken", "ur", "den", "judiska", "torahn", "skriven", "f\u00f6r", "hand", "p\u00e5", "pergament", "p\u00e5", "huvudkapseln", "\u00e4r", "dessa", "skrivna", "p\u00e5", "fyra", "separata", "pergamentbitar", "i", "varsitt", "l\u00e4derfack", "p\u00e5", "armkapseln", "\u00e4r", "samma", "stycken", "samlade", "p\u00e5", "en", "enda", "rulle", "texten", "som", "st\u00e5r", "p\u00e5", "pergamentrullarna", "l\u00e4ses", "som", "en", "del", "av", "b\u00f6nerna", "vid", "morgongudstj\u00e4nster", "det", "finns", "specifika", "b\u00f6ner", "fr\u00e5n", "den", "judiska", "b\u00f6nboken", "som", "bes", "i", "samband", "med", "att", "tefillin", "s\u00e4tts", "p\u00e5", "i", "dessa", "ing\u00e5r", "till", "exempel", "uppmaningarna", "att", "\"binda", "dem", "dessa", "ord", "som", "ett", "tecken", "p\u00e5", "din", "arm\"", "och", "att", "\"de", "skall", "tj\u00e4na", "som", "ett", "m\u00e4rke", "mellan", "dina", "\u00f6gon\"", "tidigare", "bars", "tefillin", "dagtid", "men", "eftersom", "man", "inte", "f\u00e5r", "tala", "om", "saker", "som", "inte", "\u00e4r", "heliga", "n\u00e4r", "man", "har", "den", "p\u00e5", "sig", "b\u00e4rs", "den", "idag", "enbart", "under", "morgonb\u00f6nen", "p\u00e5", "vardagarna", "det", "r\u00e4knas", "som", "ett", "tecken", "och", "andra", "tecken", "s\u00e5som", "shabbat", "beh\u00f6ver", "inte", "kompletteras", "tefillin", "anv\u00e4nds", "inte", "av", "pojkar", "innan", "deras", "bar", "mitzvah", "b\u00f6ner", "traditionellt", "l\u00e4ser", "judar", "enskilt", "eller", "i", "grupp", "upp", "b\u00f6ner", "tre", "g\u00e5nger", "om", "dagen", "shacharit", "p\u00e5", "morgonen", "mincha", "p\u00e5", "eftermiddagen", "och", "maariv", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "med", "\u00e4ven", "en", "fj\u00e4rde", "b\u00f6n", "musaf", "under", "shabbat", "och", "helgdagar", "den", "mest", "k\u00e4nda", "b\u00f6nen", "\u00e4r", "amida", "eller", "shemoneh", "esrei", "vilken", "s\u00e4gs", "ha", "utformats", "under", "profeten", "esras", "tid", "cirka", "fkr", "men", "inledningsvis", "troligtvis", "som", "en", "upps\u00e4ttning", "anvisningar", "f\u00f6r", "b\u00f6ne\u00e4mnen", "den", "fast", "fixerade", "texten", "\u00e4r", "troligtvis", "flera", "\u00e5rhundraden", "yngre", "amidab\u00f6nen", "ing\u00e5r", "i", "alla", "tre", "b\u00f6negudstj\u00e4nsterna", "men", "\u00e4r", "strikt", "r\u00e4knat", "obligatorisk", "endast", "i", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "b\u00f6negudstj\u00e4nsterna", "som", "motsvarar", "offren", "i", "templet", "den", "judiska", "trosbek\u00e4nnelsen", "shema", "yisrael", "har", "en", "central", "plats", "i", "den", "judiska", "gudstj\u00e4nsten", "och", "f\u00f6rekommer", "i", "b\u00e5de", "morgonb\u00f6nen", "och", "kv\u00e4llsb\u00f6nen", "p\u00e5", "hebreiska", "lyder", "den", "\"shema", "yisrael", "adonai", "eloheinu", "adonai", "echad\"", "\u00f6versatt", "till", "svenska", "blir", "det", "\"h\u00f6r", "israel!", "herren", "\u00e4r", "v\u00e5r", "gud!", "herren", "\u00e4r", "en!\"", "mos", "\u00f6vriga", "b\u00f6ner", "\u00e4r", "bland", "annat", "s\u00e5dana", "ur", "psaltaren", "hela", "psalmer", "eller", "sammansatta", "verser", "under", "sabbaten", "minskas", "antalet", "v\u00e4lsignelser", "berakhoth", "till", "sju", "och", "kallas", "f\u00f6r", "sheva'", "berakhoth", "denna", "b\u00f6n", "anses", "vara", "en", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "djuroffret", "i", "templet", "principen", "\u00e4r", "att", "nu", "n\u00e4r", "det", "judiska", "templet", "\u00e4r", "f\u00f6rst\u00f6rt", "och", "inte", "l\u00e4ngre", "st\u00e5r", "f\u00e5r", "b\u00f6n", "l\u00e4st", "genom", "l\u00e4pparna", "ers\u00e4tta", "djuroffret", "de", "ortodoxa", "judarna", "v\u00e4ntar", "p\u00e5", "att", "templet", "en", "dag", "skall", "\u00e5teruppst\u00e5", "och", "f\u00f6r", "att", "vara", "f\u00f6rberedda", "l\u00e4r", "de", "sig", "redan", "nu", "riterna", "f\u00f6r", "att", "kunna", "genomf\u00f6ra", "dem", "n\u00e4r", "s\u00e5", "ske", "tahor", "och", "tameh", "\u00e4r", "tillst\u00e5nd", "av", "rituell", "renhet", "respektive", "orenhet", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "komma", "in", "till", "templet", "m\u00e5ste", "man", "vara", "i", "rent", "tillst\u00e5nd", "vilket", "man", "exempelvis", "kan", "bli", "genom", "att", "ta", "ett", "bad", "likheter", "med", "denna", "rituella", "renhet", "finns", "inom", "islam", "och", "\u00e4ven", "bland", "hinduer", "och", "vissa", "kristna", "se", "till", "exempel", "fottvagning", "ut\u00f6ver", "de", "obligatoriska", "b\u00f6nerna", "f\u00f6rekommer", "m\u00e5nga", "frivilliga", "andaktsbruk", "i", "den", "enskilda", "b\u00f6nen", "inte", "minst", "i", "chassidiska", "milj\u00f6er", "hitbodedut", "\u00e4r", "sedvanan", "att", "tala", "fritt", "och", "improviserat", "med", "gud", "p\u00e5", "sitt", "modersm\u00e5l", "populariserat", "av", "nachman", "av", "breslov", "kavvanah", "kan", "i", "bredare", "mening", "syfta", "p\u00e5", "att", "vara", "uppm\u00e4rksam", "under", "de", "f\u00f6reskrivna", "b\u00f6negudstj\u00e4nsterna", "men", "\u00e4r", "i", "smalare", "mening", "ben\u00e4mningen", "p\u00e5", "meditationer", "som", "enligt", "kabbalistisk", "sedvana", "kan", "beledsaga", "var", "och", "en", "av", "de", "muntliga", "b\u00f6nerna", "i", "siddur", "m\u00e5nga", "chassider", "ber", "hela", "psaltaren", "under", "loppet", "av", "en", "m\u00e5nad", "toral\u00e4sning", "enligt", "judisk", "tradition", "mottog", "mose", "en", "uppenbarelse", "p\u00e5", "sinaiberget", "som", "han", "f\u00f6rde", "vidare", "till", "det", "judiska", "folket", "och", "det", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "denna", "som", "torah", "har", "kommit", "tora", "\u00e4r", "ett", "vittnesb\u00f6rd", "om", "hur", "gud", "har", "gripit", "in", "f\u00f6r", "att", "straffa", "eller", "hj\u00e4lpa", "judarna", "genom", "historien", "och", "handlar", "allts\u00e5", "i", "grund", "och", "botten", "om", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "gud", "och", "det", "judiska", "folket", "h\u00f6jdpunkten", "i", "tora", "finns", "i", "andra", "mosebok", "d\u00e4r", "det", "beskrivs", "hur", "mose", "tar", "emot", "de", "tio", "budorden", "fr\u00e5n", "gud", "p\u00e5", "berget", "sinai", "enligt", "rabbinsk", "tradition", "best\u00e5r", "torah", "bara", "av", "den", "skriftliga", "l\u00e4ran", "torah", "shebikhetav", "det", "\u00e4r", "den", "ena", "delen", "av", "det", "som", "kallas", "den", "tudelade", "torahn", "den", "andra", "delen", "\u00e4r", "den", "muntliga", "l\u00e4ran", "torah", "shebeal", "peh", "som", "fungerar", "som", "en", "f\u00f6rklaring", "till", "den", "skriftliga", "delen", "alla", "delar", "av", "l\u00e4ran", "\u00e4r", "lika", "viktiga", "enligt", "den", "rabbinska", "traditionen", "eftersom", "man", "inte", "enbart", "kan", "g\u00e5", "till", "den", "skriftliga", "torahn", "f\u00f6r", "att", "tolka", "lagarna", "i", "praktiken", "d\u00e5", "beh\u00f6ver", "man", "den", "muntliga", "f\u00f6rklarande", "delen", "ocks\u00e5", "det", "\u00e4r", "v\u00e4rt", "att", "notera", "att", "det", "\u00f6verlag", "kan", "s\u00e4gas", "att", "inom", "ortodox", "judendom", "tolkas", "torah", "ordagrant", "den", "reformistiska", "traditionen", "bibeh\u00e5ller", "att", "torahn", "gavs", "av", "gud", "till", "judarna", "via", "moses", "vid", "berget", "sinai", "men", "att", "detta", "var", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "guds", "dialog", "med", "judarna", "och", "att", "varje", "generation", "m\u00e5ste", "h\u00f6ra", "guds", "r\u00f6st", "sj\u00e4lv", "d\u00e4rf\u00f6r", "anser", "man", "att", "torahn", "inte", "i", "alla", "l\u00e4gen", "b\u00f6r", "tolkas", "ordagrant", "\"tradition", "har", "en", "r\u00f6st", "men", "inte", "vetor\u00e4tt\"", "synagogan", "en", "synagoga", "\u00e4r", "en", "judisk", "samlingslokal", "avsedd", "f\u00f6r", "tillbedjan", "och", "religi\u00f6sa", "studier", "synagogor", "har", "byggts", "i", "alla", "m\u00f6jliga", "stilar", "och", "storlekar", "p\u00e5", "traditionella", "synagogor", "ses", "ofta", "just", "tolv", "f\u00f6nster", "som", "skall", "symbolisera", "de", "tolv", "judiska", "stammarna", "en", "synagoga", "\u00e4r", "p\u00e5", "intet", "s\u00e4tt", "n\u00e5gon", "n\u00f6dv\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "en", "judisk", "gudstj\u00e4nst", "som", "kan", "h\u00e5llas", "n\u00e4stan", "varsomhelst", "givet", "att", "en", "minjan", "vuxna", "judar", "judiska", "m\u00e4n", "i", "ortodoxa", "f\u00f6rsamlingar", "finns", "n\u00e4rvarande", "varje", "synagoga", "har", "en", "bimah", "l\u00e4spulpet", "och", "en", "ark", "ett", "sk\u00e5p", "d\u00e4r", "torahrullarna", "f\u00f6rvaras", "bland", "ashkenaziska", "judar", "kallas", "detta", "sk\u00e5p", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "aron", "hakodesh", "en", "synagoga", "\u00e4r", "vanligtvis", "byggd", "s\u00e5", "att", "arken", "\u00e4r", "riktad", "mot", "jerusalem", "i", "ortodoxa", "synagogor", "finns", "ocks\u00e5", "en", "mechiza", "en", "avskiljare", "som", "skiljer", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "\u00e5t", "under", "gudstj\u00e4nsten", "inom", "den", "egalit\u00e4rajudendomen", "sitter", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "tillsammans", "och", "kvinnor", "har", "en", "lika", "stor", "del", "i", "gudstj\u00e4nsten", "som", "m\u00e4nnen", "inom", "den", "ickeortodoxa", "judendomen", "finns", "\u00e4ven", "kvinnliga", "rabbiner", "exempelvis", "\u00e4r", "ute", "steyer", "rabbin", "vid", "stockholms", "stora", "synagoga", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "rabbinen", "i", "sverige", "kashrut", "kosher", "\u00e4r", "den", "mat", "som", "av", "kashrut", "en", "del", "av", "halakha", "angivits", "som", "till\u00e5ten", "f\u00f6r", "praktiserande", "judar", "mat", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "f\u00f6r", "religi\u00f6sa", "judar", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "treifah", "heb", "sistn\u00e4mnda", "term", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "ett", "ord", "f\u00f6r", "djur", "som", "slaktats", "efter", "att", "ha", "blivit", "slagna", "av", "rovdjur", "de", "grundl\u00e4ggande", "lagarna", "inom", "kashrut", "finns", "i", "tredje", "mosebok", "och", "\u00e4ven", "i", "den", "muntliga", "lagen", "som", "skrevs", "ned", "i", "talmud", "slakten", "regleras", "dels", "i", "den", "muntliga", "tradition", "som", "toran", "h\u00e4nvisar", "till", "i", "femte", "mosebok", "h\u00e4ndelser", "i", "livet", "b'rit", "mila", "b'rit", "mila", "hebreiska", "brt", "ml", "\u00e4ven", "kallad", "bris", "uttalas", "med", "kort", "i", "bland", "ashkenaziska", "judar", "\u00e4r", "den", "omsk\u00e4relse", "som", "enligt", "toran", "f\u00f6rsta", "moseboken", "ska", "\u00e4ga", "rum", "p\u00e5", "varje", "judiskt", "gossebarn", "p\u00e5", "hans", "\u00e5ttonde", "levnadsdag", "brit", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "f\u00f6rbund", "och", "mila", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "omsk\u00e4relse", "dessa", "tv\u00e5", "ord", "betyder", "tillsammans", "\"omsk\u00e4relsens", "f\u00f6rbund\"", "omsk\u00e4relsen", "\u00e4r", "en", "symbol", "f\u00f6r", "f\u00f6rbundet", "mellan", "abrahams", "folk", "och", "gud", "pidjon", "habben", "pidjon", "habben", "\u00e4r", "hebreiska", "f\u00f6r", "\"frik\u00f6pande", "av", "sonen\"", "den", "judiska", "sedv\u00e4njan", "pidjon", "habben", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "h\u00e4ndelsen", "n\u00e4r", "gud", "skonade", "den", "f\u00f6rstf\u00f6dde", "av", "hank\u00f6n", "b\u00e5de", "hos", "m\u00e4nniska", "och", "hos", "djur", "bland", "israeliterna", "allt", "annat", "f\u00f6rstf\u00f6tt", "av", "hank\u00f6n", "i", "egypten", "l\u00e4t", "han", "d\u00f6", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rm\u00e5", "farao", "att", "ge", "israeliterna", "till\u00e5telse", "att", "l\u00e4mna", "slaveriet", "i", "egypten", "mos", "som", "tack", "f\u00f6r", "att", "gud", "besparade", "israeliterna", "denna", "olycka", "s\u00e5", "skulle", "man", "offra", "alla", "f\u00f6rstf\u00f6dda", "av", "hank\u00f6n", "till", "gud", "mos", "hos", "m\u00e4nniskan", "s\u00e5", "bestod", "offret", "av", "att", "den", "f\u00f6rstf\u00f6dde", "sonen", "skulle", "tj\u00e4na", "gud", "som", "pr\u00e4st", "eller", "tempeltj\u00e4nare", "en", "mycket", "hedrande", "uppgift", "bar", "mitzva", "bar", "mitzva", "fr\u00e5n", "hebreiska", "\"budets", "son\"", "kallas", "det", "tillf\u00e4lle", "d\u00e5", "en", "judisk", "pojke", "uppn\u00e5r", "sin", "religi\u00f6sa", "myndighets\u00e5lder", "vilket", "f\u00f6r", "pojkar", "sker", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "bar", "mitzva", "sker", "automatiskt", "men", "det", "\u00e4r", "dock", "brukligt", "att", "hedra", "tillf\u00e4llet", "genom", "att", "delta", "i", "en", "gudstj\u00e4nst", "och", "att", "d\u00e5", "kallas", "fram", "att", "v\u00e4lsigna", "torahn", "samt", "ibland", "att", "l\u00e4sa", "ett", "avsnitt", "av", "torah", "bat", "mitzva", "bat", "mitzva", "budets", "dotter", "kallas", "det", "tillf\u00e4lle", "som", "en", "judisk", "flicka", "uppn\u00e5r", "sin", "religi\u00f6sa", "myndighets\u00e5lder", "inom", "vissa", "judiska", "riktningar", "f\u00f6r", "flickorna", "sker", "det", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "bat", "mitzvah", "har", "under", "talet", "inf\u00f6rts", "som", "en", "motsvarighet", "till", "pojkarnas", "bar", "mitzvah", "mer", "traditionella", "inriktningar", "exempelvis", "m\u00e5nga", "ortodoxa", "har", "dock", "inte", "accepterat", "bat", "mitzva", "eftersom", "det", "saknar", "grund", "i", "religi\u00f6sa", "urkunder", "bat", "mitzva", "sker", "automatiskt", "men", "det", "anses", "dock", "brukligt", "att", "hedra", "tillf\u00e4llet", "genom", "att", "delta", "i", "en", "gudstj\u00e4nst", "och", "i", "huvudsak", "ickeortodoxa", "f\u00f6rsamlingar", "att", "l\u00e4sa", "ett", "avsnitt", "av", "torah", "p\u00e5", "hebreiska", "bat", "mitzva", "f\u00f6reg\u00e5s", "av", "ett", "\u00e5rs", "studier", "d\u00e5", "barnet", "f\u00e5r", "element\u00e4r", "undervisning", "i", "bibelkunskap", "och", "hebreiska", "inom", "reformistisk", "judendom", "blir", "en", "flicka", "bat", "mitzva", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "det", "vill", "s\u00e4ga", "samma", "\u00e5lder", "som", "en", "pojke", "blir", "bar", "mitzvah", "helgdagarna", "shabbat", "shabbat", "\u00e4ven", "shabbos", "eller", "shabbes", "p\u00e5", "svenska", "sabbat", "\u00e4r", "beteckningen", "p\u00e5", "den", "judiska", "vilodagen", "shabbat", "firas", "varje", "vecka", "fr\u00e5n", "solnedg\u00e5ngen", "fredag", "kv\u00e4ll", "tills", "\"tre", "stj\u00e4rnor", "syns\"", "p\u00e5", "l\u00f6rdag", "kv\u00e4ll", "f\u00f6r", "att", "ge", "m\u00f6jlighet", "att", "begrunda", "v\u00e4rldens", "skapelse", "shabbat", "har", "mycket", "stor", "vikt", "i", "den", "judiska", "religionen", "vilket", "g\u00f6r", "den", "till", "den", "n\u00e4st", "viktigaste", "h\u00f6gtiden", "efter", "jom", "kippur", "under", "shabbat", "f\u00e5r", "enligt", "traditionell", "judisk", "uppfattning", "inget", "arbete", "utf\u00f6ras", "det", "\u00e4r", "heller", "inte", "till\u00e5tet", "att", "resa", "att", "b\u00e4ra", "saker", "utomhus", "eller", "att", "t\u00e4nda", "och", "sl\u00e4cka", "eld", "eftersom", "elektricitet", "anses", "som", "en", "form", "av", "eld", "\u00e4r", "det", "enligt", "ortodox", "judendom", "heller", "inte", "till\u00e5tet", "att", "s\u00e4tta", "p\u00e5", "eller", "st\u00e4nga", "av", "str\u00f6m", "dessa", "f\u00f6rbud", "f\u00e5r", "endast", "brytas", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "m\u00e4nniskoliv", "\"pikuach", "nefesch\"", "konservativ", "och", "i", "synnerhet", "progressiv", "judendom", "har", "mildrat", "dessa", "regler", "kraftigt", "shabbatsfirandet", "inleds", "med", "att", "n\u00e5gon", "av", "de", "n\u00e4rvarande", "kvinnorna", "i", "en", "familj", "hustrun", "t\u00e4nder", "levande", "ljus", "och", "l\u00e4ser", "en", "v\u00e4lsignelse", "\u00f6ver", "dem", "finns", "inga", "kvinnor", "n\u00e4rvarande", "utf\u00f6rs", "ritualen", "dock", "av", "en", "man", "i", "en", "familj", "v\u00e4lsignar", "d\u00e4refter", "fadern", "barnen", "och", "l\u00e4ser", "den", "aronitiska", "v\u00e4lsignelsen", "att", "t\u00e4nda", "shabbatsljusen", "\u00e4r", "en", "av", "de", "f\u00e5", "religi\u00f6sa", "handlingar", "som", "traditionell", "judendom", "\u00e5l\u00e4gger", "kvinnor", "under", "fredagskv\u00e4llen", "\u00e4ter", "man", "ocks\u00e5", "en", "liten", "festm\u00e5ltid", "som", "inleds", "med", "kiddusch", "ett", "helgande", "av", "shabbat", "genom", "att", "man", "l\u00e4ser", "v\u00e4lsignelser", "\u00f6ver", "vinet", "det", "s\u00e4rskilda", "sabbatsbr\u00f6det", "challah", "samt", "shabbat", "l\u00f6rdagsmorgonens", "gudstj\u00e4nst", "anses", "som", "veckans", "viktigaste", "i", "de", "flesta", "riktningar", "av", "judendomen", "det", "\u00e4r", "d\u00e5", "man", "l\u00e4ser", "veckans", "parasha", "ett", "avsnitt", "ur", "torah", "efter", "l\u00e4sningen", "ur", "torah", "l\u00e4ses", "ocks\u00e5", "en", "haftarah", "en", "profettext", "ortodoxa", "rabbiner", "\u00e4r", "dock", "noga", "med", "att", "po\u00e4ngtera", "att", "det", "\u00e4r", "b\u00e4ttre", "att", "be", "l\u00f6rdagsmorgonens", "shacharit", "ensam", "eller", "med", "familjen", "\u00e4n", "att", "f\u00f6reta", "sig", "en", "l\u00e5ng", "resa", "till", "en", "avl\u00e4gset", "bel\u00e4gen", "synagoga", "reformjudar", "har", "en", "mera", "till\u00e5tande", "syn", "p\u00e5", "resor", "till", "synagogor", "p\u00e5", "shabbat", "shabbat", "avslutas", "med", "en", "ceremoni", "som", "kallas", "havdala", "en", "b\u00e4gare", "med", "vin", "h\u00e5lls", "upp", "och", "ett", "ljusarrangemang", "best\u00e5ende", "av", "minst", "tv\u00e5", "sammanfl\u00e4tade", "ljus", "t\u00e4nds", "sedan", "l\u00e4ses", "en", "text", "d\u00e4r", "gr\u00e4nsen", "mellan", "shabbats", "helighet", "och", "den", "\u00f6vriga", "veckan", "markeras", "en", "liten", "dosa", "med", "v\u00e4ldoftande", "kryddor", "r\u00e4cks", "runt", "bland", "de", "f\u00f6rsamlade", "som", "sedan", "h\u00e5ller", "upp", "h\u00e4nderna", "mot", "havdalahljuset", "och", "l\u00e5ter", "det", "reflekteras", "p\u00e5", "naglarna", "sedan", "dricker", "man", "ur", "vinb\u00e4garen", "p\u00e5", "vissa", "h\u00e5ll", "finns", "en", "tradition", "att", "spara", "en", "sista", "del", "av", "vinet", "f\u00f6r", "att", "sl\u00e4cka", "ljuset", "i", "till", "sist", "sjungs", "s\u00e5ngerna", "elijahu", "hanavi", "om", "profeten", "elia", "och", "shavuah", "tov", "\"en", "god", "vecka\"", "de", "tre", "pilgrimsh\u00f6gtiderna", "pesach", "pesach", "hebr", "den", "judiska", "p\u00e5sken", "\"det", "osyrade", "br\u00f6dets", "h\u00f6gtid\"", "firas", "till", "minne", "av", "utt\u00e5get", "ur", "egypten", "och", "\u00e4r", "en", "av", "de", "viktigaste", "judiska", "h\u00f6gtiderna", "det", "firas", "samma", "dag", "varje", "\u00e5r", "i", "den", "judiska", "kalendern", "n\u00e4mligen", "den", "e", "nisan", "se", "andra", "mosebok", "det", "hebreiska", "ordet", "pesach", "betyder", "\"passera", "f\u00f6rbi\"", "och", "p\u00e5", "engelska", "brukar", "termen", "\"passover\"", "anv\u00e4ndas", "detta", "syftar", "p\u00e5", "andra", "mosebok", "d\u00e4r", "gud", "meddelar", "moses", "att", "han", "kommer", "d\u00f6da", "den", "f\u00f6rstf\u00f6dde", "sonen", "i", "varje", "egyptiskt", "hem", "men", "passera", "f\u00f6rbi", "de", "d\u00f6rrar", "som", "insmorts", "med", "blod", "fr\u00e5n", "ett", "lammoffer", "genom", "blodmarkeringen", "kunde", "d\u00e4rmed", "de", "judiska", "gossebarnen", "\u00f6verleva", "pesach", "inleds", "vid", "f\u00f6rsta", "fullm\u00e5nen", "efter", "v\u00e5rdagj\u00e4mningen", "oftast", "i", "april", "och", "firas", "under", "sju", "dagar", "i", "israel", "och", "i", "\u00e5tta", "dagar", "av", "judarna", "i", "diasporan", "anledningen", "till", "detta", "var", "att", "man", "var", "tvungen", "att", "bryta", "upp", "hastigt", "och", "ge", "sig", "iv\u00e4g", "fr\u00e5n", "slaveriet", "i", "egypten", "s\u00e5", "man", "hann", "inte", "j\u00e4sa", "br\u00f6det", "och", "till", "minne", "av", "detta", "\u00e4ter", "man", "oj\u00e4st", "br\u00f6d", "shavuot", "shavuot", "veckofesten", "firas", "sju", "veckor", "efter", "pesach", "och", "varar", "under", "tv\u00e5", "dagar", "shavuot", "betyder", "just", "veckor", "ursprungligen", "var", "shavuot", "en", "sk\u00f6rdefest", "men", "har", "under", "\u00e5rens", "lopp", "f\u00e5tt", "en", "djupare", "mening", "som", "en", "helg", "som", "firas", "till", "minnet", "av", "den", "dagen", "d\u00e5", "israels", "folk", "fick", "torahn", "av", "gud", "vid", "berget", "sinai", "liksom", "alla", "andra", "judiska", "fester", "har", "shavuot", "ett", "samband", "med", "naturen", "i", "toran", "kallas", "shavuot", "chag", "hakkatsir", "som", "betyder", "vetesk\u00f6rdens", "fest", "den", "kallas", "\u00e4ven", "chag", "habbikkurim", "som", "betyder", "f\u00f6rstlingarnas", "fest", "man", "firar", "att", "v\u00e5rens", "l\u00f6ften", "har", "g\u00e5tt", "i", "uppfyllelse", "p\u00e5", "shavuot", "shavuot", "pesach", "\u00e4r", "ett", "tecken", "p\u00e5", "att", "kornsk\u00f6rden", "b\u00f6rjar", "under", "sju", "veckor", "mellan", "pesach", "och", "shavuot", "under", "omerdagarna", "b\u00f6rjar", "vetesk\u00f6rden", "och", "kornsk\u00f6rden", "avslutas", "med", "veckofesten", "shavuot", "detta", "handlar", "om", "v\u00e5r", "som", "\u00f6verg\u00e5r", "till", "sommar", "sedan", "templet", "i", "jerusalem", "f\u00f6rst\u00f6rts", "\u00e5r", "beh\u00f6vde", "man", "fira", "p\u00e5", "ett", "annat", "s\u00e4tt", "\"tiden", "f\u00f6r", "givandet", "av", "toran\"", "kallar", "judarna", "denna", "helg", "inte", "mottagandet", "av", "toran", "utan", "givandet", "det", "finns", "tv\u00e5", "f\u00f6rklaringar", "till", "det", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "blev", "toran", "given", "till", "det", "judiska", "folket", "en", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "shavuot", "p\u00e5", "mose", "tid", "och", "varje", "g\u00e5ng", "en", "jude", "l\u00e4ser", "studerar", "toran", "f\u00e5r", "den", "alltid", "in", "n\u00e5got", "nytt", "i", "huvudet", "f\u00f6r", "det", "andra", "trots", "att", "toran", "har", "givits", "till", "varje", "jude", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "s\u00e5", "tar", "inte", "alla", "judar", "emot", "den", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "en", "del", "judar", "f\u00f6ljer", "den", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "andra", "och", "en", "del", "judar", "f\u00f6rst\u00e5r", "den", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "andra", "och", "\u00e4ven", "judar", "som", "f\u00f6rst\u00e5r", "lika", "mycket", "ser", "olika", "aspekter", "av", "toran", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "firas", "givandet", "och", "inte", "mottagandet", "man", "kan", "s\u00e4ga", "att", "shavuot", "\u00e4r", "judarnas", "f\u00f6delsedag", "shavuot", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "en", "endagsfest", "men", "den", "firas", "i", "konservativa", "och", "ortodoxa", "synagogor", "utom", "israel", "i", "tv\u00e5", "dagar", "sukkot", "sukkot", "hebreiska", "el", "l\u00f6vhyddofesten", "\u00e4r", "en", "judisk", "h\u00f6gtid", "som", "\u00e5rligen", "infaller", "den", "tishri", "i", "den", "judiska", "kalendern", "vilket", "motsvarar", "sent", "i", "m\u00e5naden", "september", "eller", "tidiga", "oktober", "och", "varar", "sju", "dagar", "samt", "avslutas", "med", "ytterligare", "tv\u00e5", "helgdagar", "shemini", "atzeret", "och", "simchat", "tora", "sukkot", "\u00e4r", "plural", "av", "hebreiskans", "\"sukka\"", "hydda", "vilket", "\u00e4r", "h\u00f6gtidens", "viktigaste", "symbol", "varje", "familj", "som", "kan", "bygger", "hyddor", "med", "tak", "best\u00e5ende", "av", "l\u00f6v", "under", "bar", "himmel", "f\u00f6r", "att", "fira", "och", "minnas", "israeliternas", "\u00f6kenvandring", "ur", "egypten", "till", "landet", "israel", "i", "bibeln", "hyddorna", "m\u00e5ste", "vara", "placerade", "under", "bar", "himmel", "vare", "sig", "de", "placeras", "p\u00e5", "en", "st\u00f6rre", "balkong", "utan", "tak", "direkt", "ovanf\u00f6r", "eller", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "d\u00e4ri", "\u00e4ter", "man", "dagens", "huvudm\u00e5l", "varje", "dag", "under", "h\u00f6gtiden", "och", "om", "v\u00e4dret", "till\u00e5ter", "sover", "man", "\u00e4ven", "d\u00e4r", "varje", "natt", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "firades", "den", "samtidigt", "som", "vinsk\u00f6rden", "andra", "centrala", "h\u00f6gtider", "och", "minnesdagar", "simchat", "torah", "simchat", "torah", "hebreiska", "\u00e4r", "en", "judisk", "h\u00f6gtid", "d\u00e5", "man", "firar", "att", "man", "l\u00e4st", "ut", "torah", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rra", "\u00e5ret", "och", "b\u00f6rjar", "om", "p\u00e5", "nytt", "rosh", "hashanah", "rosh", "hashanah", "hebreiska", "ro", "haanah", "\u00e4r", "den", "judiska", "h\u00f6gtid", "d\u00e5", "judarna", "firar", "sitt", "ny\u00e5r", "rosh", "hashanah", "firas", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "dagen", "av", "den", "judiska", "m\u00e5naden", "tishri", "det", "vill", "s\u00e4ga", "i", "september", "eller", "oktober", "den", "kallas", "\u00e4ven", "\u00e5minnelsedagen", "eller", "shofar", "enligt", "judisk", "tradition", "skapades", "jorden", "p\u00e5", "denna", "dag", "och", "det", "\u00e4r", "vid", "rosh", "hashanah", "gud", "bed\u00f6mer", "vad", "m\u00e4nniskorna", "har", "gjort", "under", "det", "g\u00e5ngna", "\u00e5ret", "och", "beslutar", "vad", "som", "skall", "h\u00e4nda", "dem", "under", "det", "kommande", "under", "de", "tio", "dagar", "som", "sedan", "f\u00f6ljer", "mellan", "rosh", "hashanah", "och", "jom", "kippur", "finns", "tid", "f\u00f6r", "eftertanke", "och", "botg\u00f6ring", "innan", "domen", "slutligen", "fastsl\u00e5s", "det", "\u00e4r", "en", "tid", "f\u00f6r", "f\u00f6rsoning", "jom", "kippur", "jom", "kippur", "eller", "jom", "hakippurim", "hebr", "jm", "hakkipprm", "med", "engelskbaserad", "stavning", "yom", "kippur", "och", "yom", "hakippurim", "f\u00f6rsoningsdagen", "\u00e4r", "en", "helg", "inom", "judendomen", "som", "infaller", "tio", "dagar", "efter", "den", "judiska", "ny\u00e5rsdagen", "det", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "och", "allvarligaste", "h\u00f6gtiden", "f\u00f6r", "de", "troende", "efter", "att", "templet", "i", "jerusalem", "f\u00f6rst\u00f6rts", "firas", "f\u00f6rsoningsdagen", "genom", "att", "fasta", "be", "b\u00f6ner", "samlas", "till", "gudstj\u00e4nster", "och", "be", "sina", "medm\u00e4nniskor", "om", "f\u00f6rl\u00e5telse", "under", "djupt", "allvar", "t\u00e4nker", "man", "tillbaka", "p\u00e5", "det", "\u00e5r", "som", "g\u00e5tt", "och", "vad", "man", "kan", "ha", "gjort", "f\u00f6r", "fel", "och", "misstag", "samtidigt", "lovar", "man", "gud", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "bli", "en", "b\u00e4ttre", "m\u00e4nniska", "och", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "leva", "som", "gud", "har", "t\u00e4nkt", "att", "m\u00e4nniskan", "b\u00f6r", "leva", "helgen", "b\u00f6rjar", "i", "synagogan", "kv\u00e4llen", "innan", "med", "att", "man", "ber", "kol", "nidre", "en", "b\u00f6n", "om", "tillgift", "f\u00f6r", "de", "uppriktiga", "l\u00f6ften", "till", "gud", "som", "man", "kommer", "att", "ge", "under", "\u00e5ret", "men", "inte", "lyckas", "h\u00e5lla", "under", "jom", "kippur", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "man", "f\u00f6rsonas", "med", "sina", "ov\u00e4nner", "b\u00e4ra", "vit", "skrud", "och", "kippa", "samt", "t\u00e4nda", "ljus", "f\u00f6r", "avlidna", "under", "jom", "kippur", "avst\u00e5r", "man", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "mat", "och", "dryck", "liksom", "under", "rosh", "hashana", "bl\u00e5ser", "man", "i", "ett", "v\u00e4durshorn", "en", "shofar", "vilket", "skall", "v\u00e4cka", "m\u00e4nniskorna", "till", "eftertanke", "helgen", "avslutas", "med", "neila", "en", "b\u00f6n", "om", "f\u00f6rsoning", "chanukka", "chanukka", "hebreiska", "eller", "nukk", "\u00e4r", "den", "judiska", "h\u00f6gtid", "som", "varar", "i", "\u00e5tta", "kv\u00e4llar", "fr\u00e5n", "kislev", "till", "eller", "tebet", "det", "vill", "s\u00e4ga", "vid", "nym\u00e5ne", "i", "novemberdecember", "chanukka", "kallas", "ibland", "f\u00f6r", "ljusets", "fest", "ibland", "f\u00f6r", "invigningsfesten", "chanukka", "firas", "till", "minne", "av", "judas", "mackabeus", "\u00e5terinvigning", "av", "jerusalems", "tempel", "\u00e5r", "fkr", "sedan", "det", "under", "maccab\u00e9erupproret", "befriats", "fr\u00e5n", "de", "seleukidiska", "h\u00e4rskarna", "enligt", "traditionen", "fanns", "olja", "till", "templets", "lampor", "f\u00f6r", "en", "enda", "dag", "men", "herren", "s\u00e5g", "till", "att", "oljan", "r\u00e4ckte", "i", "de", "\u00e5tta", "dagar", "som", "beh\u00f6vdes", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fram", "ny", "tempelolja", "chanukka", "varar", "d\u00e4rf\u00f6r", "i", "\u00e5tta", "dagar", "och", "varje", "kv\u00e4ll", "t\u00e4nds", "ljus", "till", "minne", "av", "detta", "under", "ett", "ljus", "den", "f\u00f6rsta", "dagen", "tv\u00e5", "den", "andra", "och", "s\u00e5", "vidare", "dessa", "\u00e5tta", "dagar", "\u00e4r", "dock", "inte", "helgdagar", "s\u00e5", "till", "vida", "att", "sabbatsbuden", "g\u00e4ller", "utan", "snarare", "en", "utdragen", "fest", "purim", "purim", "\u00e4r", "en", "annan", "judisk", "h\u00f6gtid", "ordet", "betyder", "\"lott\"", "eftersom", "haman", "t\u00e4nkte", "dra", "lott", "om", "vilken", "dag", "judarnas", "utrotning", "fr\u00e5n", "persien", "skulle", "ske", "historien", "\u00e5terber\u00e4ttas", "i", "esters", "bok", "d\u00e4r", "det", "ber\u00e4ttas", "att", "drottning", "ester", "f\u00f6rr\u00e5dde", "hamans", "planer", "inf\u00f6r", "kung", "ahashveros", "haman", "blir", "h\u00e4ngd", "men", "hamans", "p\u00e5bud", "om", "att", "judarna", "f\u00e5r", "d\u00f6das", "kan", "inte", "stoppas", "ahashveros", "utf\u00e4rdar", "d\u00e5", "ett", "nytt", "p\u00e5bud", "som", "till\u00e5ter", "judarna", "att", "lyfta", "vapen", "mot", "sina", "fiender", "vilket", "de", "ocks\u00e5", "g\u00f6r", "enligt", "esters", "bok", "d\u00f6dades", "perser", "dagen", "f\u00f6re", "festen", "fastar", "man", "sedan", "l\u00e4ser", "man", "ur", "esters", "bok", "megillat", "ester", "i", "synagogan", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "och", "morgonen", "n\u00e4r", "hamans", "namn", "l\u00e4ses", "skakar", "barnen", "i", "skallror", "och", "f\u00f6r", "ov\u00e4sen", "s\u00e5", "man", "slipper", "h\u00f6ra", "hans", "namn", "i", "synnerhet", "brukar", "barn", "kl\u00e4", "ut", "sig", "p\u00e5", "purim", "ofta", "till", "n\u00e5gon", "av", "gestalterna", "i", "esters", "bok", "judisk", "filosofi", "judisk", "filosofi", "avser", "associationen", "mellan", "uppriktiga", "studier", "av", "filosofi", "och", "judisk", "teologi", "betydande", "judiska", "filosofer", "innefattar", "solomon", "ibn", "gabirol", "saadia", "gaon", "maimonides", "och", "gersonides", "st\u00f6rre", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "intr\u00e4ffade", "som", "gensvar", "till", "upplysningen", "sent", "tal", "till", "tidigt", "tal", "modern", "judisk", "filosofi", "omfattar", "b\u00e5de", "ortodox", "och", "ickeortodox", "inriktad", "filosofi", "framst\u00e5ende", "bland", "de", "ortodoxa", "judiska", "filosoferna", "\u00e4r", "eliyahu", "eliezer", "dessler", "joseph", "b", "soloveitchik", "och", "yitzchok", "hutner", "v\u00e4lk\u00e4nda", "ickeortodoxa", "judiska", "filosofer", "innefattar", "martin", "buber", "franz", "rosenzweig", "mordecai", "kaplan", "abraham", "joshua", "heschel", "och", "emmanuel", "l\u00e9vinas", "historia", "rabbinsk", "judendom", "som", "den", "framtr\u00e4der", "idag", "har", "en", "\u00e4ldre", "f\u00f6rhistoria", "i", "\u00f6stra", "medelhavsv\u00e4rldens", "semitisktalande", "befolknings", "polyteistiska", "religion", "se", "syriskfenicisk", "mytologi", "som", "ut\u00f6vades", "i", "ett", "b\u00e4lte", "som", "str\u00e4cker", "sig", "genom", "dagens", "syrien", "libanon", "jordanien", "och", "israel", "sp\u00e5r", "av", "denna", "bakgrundsmilj\u00f6", "syns", "i", "psaltarens", "hebreiska", "tehillim", "psalm", "och", "judendomen", "har", "ocks\u00e5", "en", "yngre", "f\u00f6rhistoria", "i", "den", "tempelcentrerade", "monoteistiska", "israelitiska", "religion", "som", "ut\u00f6vades", "fram", "till", "templets", "f\u00f6rst\u00f6relse", "\u00e5r", "\u00e4ldre", "f\u00f6rhistoria", "arkeologiska", "fynd", "fr\u00e5n", "ebla", "och", "ugarit", "visar", "att", "m\u00e4nniskor", "i", "nuvarande", "syrien", "libanon", "och", "israel", "under", "det", "tredje", "och", "andra", "\u00e5rtusendet", "f\u00f6re", "den", "kristna", "tider\u00e4kningens", "b\u00f6rjan", "ut\u00f6vade", "polyteism", "p\u00e5", "ett", "antal", "spr\u00e5k", "n\u00e4ra", "sl\u00e4kt", "med", "hebreiska", "religi\u00f6s", "poesi", "fr\u00e5n", "detta", "omr\u00e5de", "uppvisar", "m\u00e5nga", "likheter", "med", "vad", "man", "\u00e4ven", "finner", "i", "psaltaren", "en", "samling", "judiska", "hymner", "som", "ing\u00e5r", "i", "den", "hebreiska", "bibeln", "men", "\u00e4ven", "i", "den", "kristna", "bibeln", "gudsnamnet", "el", "anv\u00e4nds", "exempelvis", "b\u00e5de", "om", "den", "h\u00f6gsta", "gudomen", "i", "syriskfenicisk", "religion", "och", "om", "gud", "i", "judisk", "mening", "traditionellt", "anses", "tidiga", "monoteistiska", "former", "av", "israelitisk", "religion", "ha", "ut\u00f6vats", "av", "bland", "annat", "abraham", "isak", "jakob", "mose", "kung", "david", "och", "salomo", "under", "det", "andra", "\u00e5rtusendet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtusendet", "f\u00f6re", "den", "kristna", "tider\u00e4kningens", "b\u00f6rjan", "fr\u00e5n", "ett", "strikt", "historiskt", "perspektiv", "vilar", "denna", "period", "emellertid", "i", "dunkel", "och", "det", "finns", "inga", "oomstridda", "historiska", "k\u00e4llor", "om", "judendomens", "f\u00f6rstadier", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "p\u00e5", "talet", "fkr", "n\u00e4mner", "egyptiska", "k\u00e4llor", "gudsnamnet", "yhw", "i", "samband", "med", "stammar", "hemmah\u00f6rande", "p\u00e5", "sinaihalv\u00f6n", "och", "vid", "berget", "seir", "det", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "att", "detta", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "bel\u00e4gget", "f\u00f6r", "det", "fr\u00e4msta", "hebreiska", "gudanamnet", "jhvh", "vars", "exakta", "vokalisering", "\u00e4r", "omstridd", "av", "akademiker", "och", "vars", "uttal", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "inom", "judendomen", "religionen", "i", "juda", "rike", "och", "i", "viss", "m\u00e5n", "\u00e4ven", "i", "kungariket", "israel", "under", "perioden", "ca", "fkr", "f\u00f6refaller", "i", "alltmera", "tilltagande", "omfattning", "ha", "skilt", "sig", "fr\u00e5n", "grannfolkens", "religioner", "genom", "att", "exklusivt", "dyrka", "en", "enda", "gud", "kungariket", "israels", "existens", "\u00e4r", "med", "s\u00e4kerhet", "belagt", "ca", "fkr", "d\u00e5", "meshastelen", "n\u00e4mner", "israel", "under", "beteckningen", "\"omris", "hus\"", "s\u00e5v\u00e4l", "arkeologiska", "fynd", "som", "de", "bibliska", "kungab\u00f6ckerna", "visar", "att", "den", "omgivande", "milj\u00f6ns", "polyteism", "florerade", "\u00e4ven", "i", "kungariket", "israel", "och", "juda", "rike", "men", "bokprofeter", "som", "bland", "andra", "hosea", "kritiserade", "detta", "sedan", "kungariket", "israel", "tillintetgjorts", "av", "assyrien", "fkr", "blomstrade", "juda", "rike", "under", "ytterligare", "ett", "drygt", "\u00e5rhundrade", "offerceremonierna", "centraliserades", "till", "templet", "i", "jerusalem", "av", "kung", "josia", "i", "slutet", "av", "talet", "fkr", "och", "under", "babyloniens", "v\u00e4xande", "hot", "mot", "juda", "rike", "var", "bokprofeten", "jeremia", "verksam", "juda", "rike", "er\u00f6vrades", "av", "babylonien", "\u00e5r", "fkr", "och", "samh\u00e4llets", "\u00f6verklasskikt", "deporterades", "till", "babylonien", "den", "senare", "delen", "av", "jesajas", "bok", "f\u00f6rmodas", "vara", "f\u00f6rfattad", "av", "en", "profetl\u00e4rjunge", "eller", "en", "grupp", "av", "f\u00f6rfattare", "verksam", "under", "talet", "eftersom", "den", "talar", "in", "i", "den", "tidens", "situation", "och", "\u00e4r", "strikt", "monoteistisk", "med", "undantag", "f\u00f6r", "fynden", "av", "judisk", "polyteism", "p\u00e5", "den", "egyptiska", "\u00f6n", "elefantine", "f\u00f6refaller", "polyteistiska", "former", "av", "israelitisk", "religion", "ha", "upph\u00f6rt", "vid", "denna", "tid", "samariernas", "monoteistiska", "religion", "f\u00f6refaller", "ha", "b\u00f6rjat", "utvecklas", "vid", "denna", "tid", "samarierna", "delar", "med", "judendomen", "bruket", "av", "torah", "som", "helig", "skrift", "men", "d\u00e4remot", "erk\u00e4nns", "inte", "profetb\u00f6ckerna", "neviim", "eller", "skrifterna", "ketuvim", "yngre", "f\u00f6rhistoria", "under", "persisk", "\u00f6verh\u00f6ghet", "till\u00e4mpades", "religi\u00f6s", "tolerans", "och", "den", "judiska", "exilen", "i", "babylonien", "tog", "slut", "\u00e4ven", "om", "babylonien", "\u00e4ven", "forts\u00e4ttningsvis", "skulle", "utg\u00f6ra", "ett", "judiskt", "l\u00e4rdomscenter", "templet", "i", "jerusalem", "\u00e5teruppbyggdes", "p\u00e5", "och", "talet", "och", "offren", "kunde", "\u00e5ter", "b\u00f6rja", "utf\u00f6ras", "profeterna", "haggaj", "och", "sakarja", "var", "verksamma", "vid", "denna", "tid", "i", "mitten", "av", "talet", "ledde", "esra", "en", "religi\u00f6s", "uppstramning", "som", "f\u00f6rmodligen", "utg\u00f6r", "tillkomstmilj\u00f6n", "\"den", "stora", "f\u00f6rsamlingen\"", "f\u00f6r", "de", "\u00e4ldsta", "\u00e4nnu", "anv\u00e4nda", "judiska", "v\u00e4lsignelserna", "berachot", "och", "grunddragen", "i", "den", "judiska", "p\u00e5skm\u00e5ltiden", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "h\u00e4rr\u00f6r", "troligtvis", "bruket", "att", "recitera", "shema", "och", "observansen", "av", "en", "\u00e4nnu", "inte", "spr\u00e5kligt", "fast", "fixerad", "adertonb\u00f6n", "amida", "israelitisk", "religion", "under", "den", "efterf\u00f6ljande", "perioden", "var", "dock", "inte", "enhetlig", "historieskrivaren", "josefus", "n\u00e4mner", "en", "judisk", "riktning", "kallad", "sadduk\u00e9er", "som", "inte", "erk\u00e4nde", "profetb\u00f6ckernas", "eller", "skrifternas", "auktoritet", "och", "arkeologiska", "fynd", "i", "qumran", "bland", "annat", "d\u00f6dahavsrullarna", "visar", "p\u00e5", "f\u00f6rekomsten", "av", "en", "riktning", "som", "inte", "erk\u00e4nde", "jerusalems", "auktoritet", "men", "som", "\u00e4gnade", "sig", "\u00e5t", "omfattande", "reningsritualer", "under", "grekisk", "\u00f6verh\u00f6ghet", "intr\u00e4ffade", "ett", "uppror", "mackab\u00e9erupproret", "p\u00e5", "talet", "sedan", "en", "seleukidisk", "kung", "profanerat", "templet", "och", "f\u00f6r", "en", "tid", "leddes", "jud\u00e9en", "av", "en", "inhemsk", "kungadynasti", "hasmon\u00e9erna", "exempelvis", "alexander", "jannaeus", "hasmon\u00e9erna", "och", "deras", "ingifte", "tronf\u00f6ljare", "herodes", "den", "store", "spelade", "ut", "romerska", "riket", "mot", "det", "seleukidiska", "v\u00e4ldet", "och", "kom", "under", "romerskt", "beskydd", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "fkr", "herodes", "l\u00e4t", "bygga", "ut", "templet", "i", "jerusalem", "till", "det", "man", "brukar", "kalla", "f\u00f6r", "det", "tredje", "templet", "ur", "den", "d\u00e5tida", "israelitiska", "religionen", "avknoppades", "\u00e4ven", "ett", "f\u00e5tal", "separata", "religioner", "som", "kristendom", "tidig", "rabbinsk", "judendom", "ett", "utm\u00e4rkande", "k\u00e4nnetecken", "f\u00f6r", "rabbinsk", "judendom", "idag", "\u00e4r", "synagogans", "betydelse", "ett", "annat", "k\u00e4nnetecken", "att", "djuroffer", "inte", "utf\u00f6rs", "p\u00e5", "dessa", "punkter", "skiljer", "sig", "rabbinsk", "judendom", "fr\u00e5n", "den", "israelitiska", "religion", "som", "den", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "under", "\u00e5rhundradena", "strax", "f\u00f6re", "den", "kristna", "tider\u00e4kningens", "b\u00f6rjan", "b\u00f6rjade", "synagogor", "v\u00e4xa", "fram", "som", "samlingssalar", "i", "st\u00e4der", "\u00f6ver", "hela", "medelhavsomr\u00e5det", "bland", "annat", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "gemensam", "b\u00f6n", "tannaiterna", "var", "en", "inflytelserik", "grupp", "judar", "som", "debatterade", "den", "korrekta", "till\u00e4mpningen", "av", "torah", "och", "som", "stegvis", "utformade", "amidab\u00f6nens", "schmone", "eshre", "exakta", "ordalydelse", "till", "tannaiterna", "r\u00e4knas", "bland", "annat", "hillel", "shammai", "och", "rabbi", "akiva", "n\u00e4r", "de", "romerska", "h\u00e4rarna", "omintetgjorde", "offren", "i", "templet", "genom", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "templet", "\u00e5r", "v\u00e4xte", "synagogorna", "i", "betydelse", "f\u00f6r", "judendomens", "religi\u00f6sa", "liv", "och", "de", "senare", "tannaiterna", "debatterade", "hur", "judisk", "religionsut\u00f6vning", "borde", "tillg\u00e5", "i", "brist", "p\u00e5", "templet", "tannaiternas", "debatter", "samlades", "i", "torahkommentaren", "mishna", "som", "stod", "f\u00e4rdig", "omkring", "\u00e5r", "de", "f\u00f6ljande", "generationerna", "judiska", "l\u00e4rde", "amoraiterna", "debatterade", "mishna", "och", "sammanst\u00e4llde", "en", "kommentar", "till", "mishna", "gemara", "som", "stod", "f\u00e4rdig", "ca", "\u00e5r", "tillsammans", "kallas", "mishna", "och", "gemara", "f\u00f6r", "talmud", "en", "grupp", "av", "judar", "st\u00e4llde", "sig", "kallsinniga", "till", "talmuds", "v\u00e4xande", "auktoritet", "och", "erk\u00e4nde", "endast", "tanakh", "de", "s\u00e5", "kallade", "karaiterna", "under", "amoraitisk", "tid", "eller", "kanske", "geonisk", "tid", "f\u00f6rfattades", "ocks\u00e5", "det", "bokstavsmystika", "verket", "sefer", "jetzira", "under", "perioden", "utm\u00e4rkte", "sig", "rabbiner", "i", "mellan\u00f6stern", "f\u00f6r", "sin", "stora", "l\u00e4rdom", "och", "fick", "hederstiteln", "gaonim", "tidsperioden", "brukar", "d\u00e4rf\u00f6r", "kallas", "f\u00f6r", "\"geonisk", "tid\"", "f\u00f6r", "det", "religi\u00f6sa", "livet", "under", "denna", "tid", "var", "kanske", "framv\u00e4xten", "av", "en", "fast", "f\u00f6reskriven", "siddur", "b\u00f6nbok", "eller", "gudstj\u00e4nstordning", "viktigast", "den", "\u00e4ldsta", "siddurversionen", "sammanst\u00e4lldes", "av", "amram", "gaon", "p\u00e5", "talet", "under", "denna", "tidsperiod", "sammanst\u00e4lldes", "\u00e4ven", "klassiska", "kommentarer", "till", "tanakh", "midrasherna", "tidsperioden", "brukar", "kallas", "f\u00f6r", "rishonitisk", "tid", "i", "b\u00f6rjan", "av", "denna", "tidsperiod", "var", "rashi", "verksam", "som", "f\u00f6rfattare", "till", "mycket", "inflytelserika", "midrasher", "och", "talmudkommentarer", "s\u00e5ngen", "adon", "olam", "som", "numera", "f\u00f6rekommer", "i", "de", "flesta", "siddurim", "h\u00e4rr\u00f6r", "troligtvis", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "kanske", "f\u00f6rfattad", "av", "salomo", "ben", "jehuda", "ibn", "gabirol", "h\u00f6gmedeltiden", "i", "den", "muslimska", "v\u00e4rlden", "spreds", "och", "odlades", "studiet", "av", "den", "i", "v\u00e4steuropa", "bortgl\u00f6mde", "grekiske", "filosofen", "aristoteles", "bland", "annat", "av", "avicenna", "och", "averro\u00ebs", "men", "det", "dr\u00f6jde", "inte", "l\u00e4nge", "f\u00f6rr\u00e4n", "averro\u00ebs", "yngre", "judiska", "samtida", "maimonides", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "rambam", "ocks\u00e5", "tog", "aristotelisk", "filosofi", "i", "bruk", "f\u00f6r", "att", "systematisera", "judisk", "teologi", "maimonides", "\u00e4r", "bland", "annat", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "ha", "f\u00f6rfattat", "en", "sammanfattning", "av", "judisk", "tro", "i", "tretton", "punkter", "med", "maimonides", "tog", "den", "rationalistiska", "riktningen", "inom", "ortodox", "judendom", "sin", "b\u00f6rjan", "under", "talets", "lopp", "utvecklades", "i", "spanien", "nya", "former", "av", "judisk", "mystik", "kabbala", "inledningsvis", "av", "isak", "den", "blinde", "senare", "under", "samma", "\u00e5rhundrade", "av", "nachmanides", "abraham", "abulafia", "josef", "ben", "abraham", "gikatilla", "och", "moshe", "de", "leon", "den", "sistn\u00e4mnde", "var", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "det", "verk", "som", "skulle", "bli", "normerande", "f\u00f6r", "kabbalan", "fram", "till", "talets", "b\u00f6rjan", "zohar", "vars", "ramber\u00e4ttelse", "traditionellt", "tillskriver", "sin", "uppkomst", "ett", "\u00e5rtusende", "tidigare", "genom", "amoraiten", "simeon", "bar", "jochai", "ett", "h\u00e5rt", "slag", "mot", "andalusiens", "judiska", "befolkningsandel", "intr\u00e4ffade", "d\u00e5", "isabella", "i", "av", "kastilien", "och", "ferdinand", "ii", "av", "aragonien", "utf\u00e4rdade", "en", "utvisningsorder", "f\u00f6r", "alla", "spanska", "judar", "som", "v\u00e4grade", "konvertera", "till", "kristendomen", "nordafrika", "fick", "ett", "omfattande", "infl\u00f6de", "av", "v\u00e4lutbildade", "sefardiska", "judar", "men", "andra", "utvandringsv\u00e5gor", "gick", "till", "de", "n\u00e5got", "mera", "toleranta", "italienska", "stadsstaterna", "och", "till", "s\u00e5dana", "platser", "i", "det", "heliga", "landet", "som", "samh\u00e4llet", "safed", "safed", "kom", "att", "bli", "centrum", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rnyad", "v\u00e5g", "av", "kabbalistiska", "studier", "bland", "annat", "genom", "josef", "caro", "f\u00f6rfattaren", "av", "shulchan", "aruch", "moses", "ben", "jakob", "cordovero", "och", "isaac", "luria", "tidig", "acharonitisk", "tid", "tillkomsten", "av", "shulchan", "aruch", "brukar", "anses", "som", "startdatum", "f\u00f6r", "den", "acharonitiska", "tidsperioden", "p\u00e5", "talet", "skulle", "den", "judiska", "befolkningen", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "och", "i", "turkiet", "tumlas", "om", "av", "sabbatai", "zvi", "som", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "vara", "messias", "underst\u00f6dd", "av", "kabbalisten", "natan", "av", "gaza", "men", "som", "sedan", "konverterade", "till", "islam", "detta", "misskrediterade", "kabbalan", "i", "m\u00e5nga", "ortodoxa", "judars", "\u00f6gon", "och", "maimonidesbaserad", "rationalism", "kom", "att", "f\u00e5", "en", "alltmera", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "st\u00e4llning", "i", "b\u00e5de", "europa", "och", "i", "jemen", "under", "talets", "och", "talets", "lopp", "den", "kabbalistiske", "f\u00f6rfattaren", "moshe", "chaim", "luzzato", "d\u00f6d", "drevs", "omkring", "mellan", "olika", "delar", "av", "europa", "p\u00e5", "grund", "av", "sina", "rationalistiska", "rabbinkollegors", "felaktiga", "f\u00f6rmodande", "att", "han", "skulle", "vara", "sabbataian", "och", "begravdes", "slutligen", "i", "tiberias", "lurias", "typ", "av", "kabbala", "spreds", "till", "mellan\u00f6stern", "och", "\u00f6steuropeiska", "mitnagdimrabbiner", "genom", "israel", "sarug", "d\u00f6d", "men", "en", "annan", "lurial\u00e4rjunge", "chayim", "vittal", "skulle", "f\u00e5", "ett", "st\u00f6rre", "inflytande", "\u00f6ver", "chassidismen", "som", "v\u00e4xte", "fram", "i", "polen", "och", "ukraina", "under", "talet", "under", "ledning", "av", "baal", "shem", "tov", "chassidismen", "kritiserades", "av", "mitnagdimjudar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rsumma", "observansen", "av", "mitsvot", "genom", "att", "skylla", "p\u00e5", "innerlighet", "f\u00f6r", "misst\u00e4nkt", "panteism", "samt", "f\u00f6r", "en", "\u00f6verdriven", "tilltro", "p\u00e5", "\u00e4rftliga", "rabbindynastiers", "auktoritet", "men", "inledningsvis", "var", "synen", "p\u00e5", "kabbala", "inte", "n\u00e5got", "som", "splittrade", "chassider", "och", "mitnagdim", "haskalar\u00f6relsen", "under", "inflytande", "av", "upplysningstidens", "t\u00e4nkande", "startade", "moses", "mendelssohn", "haskalar\u00f6relsen", "som", "verkade", "f\u00f6r", "judisk", "emancipering", "men", "som", "ocks\u00e5", "ans\u00e5g", "sig", "kunna", "l\u00e4gga", "traditionell", "observans", "av", "mitsvot", "\u00e5t", "sidan", "f\u00f6r", "att", "betona", "judendomens", "karakt\u00e4r", "av", "etisk", "monoteism", "den", "spreds", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden", "men", "splittrades", "t\u00e4mligen", "snabbt", "i", "reformjudendom", "och", "konservativ", "judendom", "de", "kretsar", "som", "inte", "f\u00f6ljde", "haskalar\u00f6relsen", "och", "ville", "f\u00f6rbli", "vid", "ortodox", "judendom", "splittrades", "sj\u00e4lva", "flera", "riktningar", "en", "mera", "kabbalav\u00e4nlig", "ickechassidisk", "litvakjudendom", "trots", "namnet", "\u00e4ven", "f\u00f6rekommande", "utanf\u00f6r", "litauen", "chassidism", "kabbalafientliga", "och", "maimonidesbaserade", "former", "av", "rationalistisk", "ortodoxi", "samson", "raphael", "hirschs", "uppfattning", "torah", "im", "derech", "eretz", "som", "innebar", "att", "traditionell", "talmudskolning", "kunde", "kombineras", "med", "v\u00e4rldsliga", "akademiska", "studier", "modernortodox", "judendom", "\u00f6ppen", "ortodoxi", "som", "g\u00e5r", "en", "medelv\u00e4g", "mellan", "modernortodox", "judendom", "och", "konservativ", "judendom", "nittonhundratalet", "nittonhundratalet", "innebar", "kontrastfyllda", "h\u00e4ndelser", "f\u00f6r", "judendomen", "m\u00e5nga", "\u00f6steuropeiska", "judar", "utvandrade", "till", "usa", "i", "\u00f6steuropa", "f\u00f6rekom", "inledningsvis", "sp\u00e4nningar", "mellan", "ortodox", "judendom", "och", "sionism", "ortodoxa", "judar", "betraktade", "ofta", "sionismen", "med", "misstro", "som", "ett", "sekulariserande", "och", "ateistiskt", "projekt", "sedan", "intr\u00e4ffade", "f\u00f6rintelsen", "och", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "ultraortodoxa", "judar", "kunde", "se", "uppr\u00e4ttandet", "av", "israel", "som", "en", "tillflykt", "undan", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "under", "talets", "lopp", "har", "n\u00e5gra", "ytterligare", "judiska", "riktningar", "uppkommit", "bland", "andra", "rekonstruktionistisk", "judendom", "och", "f\u00f6rnyelsejudendom", "jewish", "renewal", "judendomen", "och", "andra", "religioner", "judendomen", "\u00e4r", "i", "princip", "ointresserad", "av", "andra", "religioner", "och", "\u00e4r", "inte", "en", "missionerande", "religion", "detta", "har", "emellertid", "inte", "hindrat", "att", "judendomen", "har", "p\u00e5verkats", "av", "andra", "religioner", "judendomen", "utg\u00f6r", "uppkomstmilj\u00f6n", "f\u00f6r", "andra", "abrahamitiska", "religioner", "exempelvis", "samaritansk", "religion", "gnosticism", "kristendom", "och", "mandeism", "det", "g\u00e5r", "att", "konvertera", "till", "judendom", "men", "det", "\u00e4r", "komplicerat", "och", "uppmuntras", "inte", "sedan", "eller", "talet", "f\u00f6rekommer", "religionsdialog", "mellan", "judar", "och", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "andra", "religioner", "judendom", "och", "zoroastrism", "som", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "monoteistiska", "religion", "har", "judendomen", "konkurrens", "med", "zoroastrismen", "man", "vet", "inte", "om", "zarathustra", "levde", "f\u00f6re", "eller", "efter", "mose", "zoroastrismen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "monoteistisk", "och", "d\u00e4r", "finns", "en", "dualism", "p\u00e5", "individuell", "niv\u00e5", "vad", "forskare", "kallat", "\"etisk", "dualism\"", "med", "ett", "motsatsf\u00f6rh\u00e5llande", "mellan", "sanning", "och", "l\u00f6gn", "mellan", "gott", "och", "ont", "mellan", "ljus", "och", "m\u00f6rker", "zoroastrismen", "var", "statsreligion", "i", "det", "persiska", "riket", "i", "antikens", "iran", "n\u00e4r", "araberna", "er\u00f6vrade", "landet", "och", "omv\u00e4nde", "landet", "till", "islam", "p\u00e5", "talet", "flydde", "zoroastrierna", "i", "synnerhet", "pr\u00e4sterskapet", "'mager'", "till", "indien", "judendom", "och", "kristendom", "kristendomen", "\u00e4r", "den", "religion", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "tron", "p\u00e5", "jesus", "fr\u00e5n", "nasarets", "l\u00e4ra", "liv", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "s\u00e5som", "det", "\u00e5terges", "i", "nya", "testamentet", "andra", "delen", "av", "kristendomens", "heliga", "skrift", "bibeln", "som", "best\u00e5r", "av", "den", "hebreiska", "bibeln", "tanakh", "samt", "det", "grekiska", "nya", "testamentet", "ben\u00e4mningen", "nya", "testamentet", "kommer", "fr\u00e5n", "paulus", "id\u00e9", "att", "torahn", "var", "f\u00f6rlegad", "varf\u00f6r", "kristna", "kallar", "den", "f\u00f6r", "gamla", "testamentet", "och", "att", "jesus", "var", "en", "ny", "lagstiftare", "i", "likhet", "med", "moses", "men", "att", "jesus", "var", "guds", "son", "det", "nya", "testamentet", "skulle", "uppfylla", "det", "gamla", "som", "en", "lag", "och", "ett", "f\u00f6rbund", "f\u00f6r", "kristna", "matteus", "\"tro", "inte", "att", "jag", "har", "kommit", "f\u00f6r", "att", "upph\u00e4va", "lagen", "eller", "profeterna", "gamla", "testamentet", "jag", "har", "inte", "kommit", "f\u00f6r", "att", "upph\u00e4va", "utan", "f\u00f6r", "att", "uppfylla\"", "kristendomens", "anh\u00e4ngare", "anser", "att", "jesus", "\u00e4r", "den", "utlovade", "messiaskristus", "och", "\"guds", "son\"", "kristendomen", "\u00e4r", "en", "abrahamitisk", "religion", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "kristna", "anser", "sig", "be", "till", "samma", "gud", "som", "abraham", "identifierade", "och", "ingick", "ett", "f\u00f6rbund", "med", "men", "\u00e4ven", "noa", "hade", "ett", "f\u00f6rbund", "med", "gud", "och", "inom", "judendomen", "anser", "man", "att", "sju", "noakidiska", "lagar", "g\u00e4ller", "f\u00f6r", "hela", "m\u00e4nskligheten", "sedan", "talet", "f\u00f6rekommer", "bland", "somliga", "judiska", "t\u00e4nkare", "f\u00f6rest\u00e4llningen", "att", "paulus", "hade", "uppdraget", "att", "g\u00f6ra", "dessa", "sju", "noakidiska", "bud", "k\u00e4nda", "bland", "hedningarna", "genom", "mission", "paulus", "anses", "av", "judar", "vara", "en", "av", "kristendomens", "grundare", "inom", "judendomen", "utg\u00f6rs", "f\u00f6rbundet", "mellan", "m\u00e4nniskan", "och", "gud", "av", "omsk\u00e4relse", "jesus", "inom", "judendomen", "har", "jesus", "inte", "n\u00e5gon", "religi\u00f6s", "funktion", "vissa", "judar", "betraktar", "i", "allm\u00e4nhet", "jesus", "som", "en", "historisk", "person", "andra", "f\u00f6rnekar", "hans", "existens", "och", "s\u00e4ger", "att", "paulus", "var", "kristendomens", "grundarek\u00e4lla", "beh\u00f6vsalla", "jesu", "uttalanden", "i", "nya", "testamentet", "utg\u00f6r", "f\u00f6r", "judarna", "redan", "k\u00e4nda", "grundprinciper", "och", "till\u00e4gger", "inte", "n\u00e5got", "v\u00e4sentligt", "till", "torahn", "forskare", "anser", "att", "de", "\u00e4ldsta", "delarna", "av", "nya", "testamentet", "skrevs", "p\u00e5", "hebreiska", "och", "arameiska", "maccoby", "anser", "att", "den", "retoriska", "strukturen", "i", "jesu", "lagtolkningar", "f\u00f6ljer", "rabbi", "ishmaels", "tolkningsprinciper", "baserade", "p\u00e5", "sju", "stycken", "av", "hillel", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "och", "moderna", "forskare", "anser", "att", "de", "delar", "av", "nya", "testamentet", "d\u00e4r", "jesus", "talar", "inte", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "samtida", "faris\u00e9iska", "skrifterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "maccoby", "anser", "att", "pauli", "retorik", "d\u00e4remot", "baseras", "p\u00e5", "grekiska", "retoriska", "principer", "och", "att", "paulus", "inte", "var", "jude", "och", "faris\u00e9e", "s\u00e5som", "han", "utgav", "sig", "f\u00f6r", "att", "varak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "moderna", "judar", "\u00e4r", "\u00e4ttlingar", "till", "faris\u00e9erna", "och", "vissa", "av", "jesu", "uttalanden", "\u00e4r", "identiska", "med", "hillels", "som", "levde", "cirka", "\u00e5r", "tidigare", "judenheten", "tror", "p\u00e5", "de", "l\u00f6ften", "som", "finns", "i", "tanakh", "gamla", "testamentet", "om", "en", "messias", "men", "avvisar", "best\u00e4mt", "att", "denne", "skulle", "ha", "varit", "jesus", "ist\u00e4llet", "v\u00e4ntar", "de", "\u00e4nnu", "p\u00e5", "messias", "som", "enligt", "judisk", "l\u00e4ra", "inte", "kommer", "att", "vara", "gudomlig", "utan", "m\u00e4nsklig", "specifikt", "avvisar", "judendomen", "vidare", "treenighetsl\u00e4ran", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "bland", "annat", "femte", "mosebok", "och", "tanken", "att", "jesu", "d\u00f6d", "sonade", "m\u00e4nniskornas", "synder", "samt", "l\u00e4ran", "om", "jesu", "uppst\u00e5ndelsek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "en", "liten", "grupp", "etniska", "judar", "delar", "kristendomens", "tro", "p\u00e5", "jesus", "som", "den", "judiska", "messias", "dessa", "\u00e4r", "kristna", "judar", "som", "inte", "avs\u00e4ger", "sig", "sitt", "judiska", "ursprung", "eller", "sin", "judiska", "identitet", "se", "vidare", "messiansk", "judendom", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "f\u00f6rening", "som", "\u00e4r", "grundad", "i", "sverige", "som", "heter", "messiansk", "kristendom", "de", "som", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "den", "f\u00f6reningen", "\u00e4r", "kristna", "\"i", "nationerna\"", "som", "vill", "h\u00f6gtidligh\u00e5lla", "vissa", "judiska", "h\u00f6gtider", "med", "religi\u00f6s", "\u00f6vertygelse", "som", "orsak", "judendom", "och", "islam", "enligt", "islamisk", "teologi", "var", "islam", "fr\u00e5n", "begynnelsen", "m\u00e4nsklighetens", "ursprungliga", "religion", "ut\u00f6vad", "av", "adamk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "vid", "n\u00e5got", "tillf\u00e4lle", "splittrades", "religionen", "och", "gud", "b\u00f6rjade", "s\u00e4nda", "profeter", "till", "jorden", "med", "uppenbarelser", "till", "folket", "ur", "denna", "synvinkel", "\u00e4r", "abraham", "och", "mose", "jesus", "samt", "alla", "hebreiska", "profeter", "\u00e4ven", "profeter", "inom", "islamk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "deras", "f\u00f6reskrifter", "och", "texter", "ur", "torah", "och", "evangelierna", "anses", "ha", "f\u00f6rvanskats", "av", "judar", "och", "kristnak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "id\u00e9n", "att", "judarna", "hade", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "torahn", "f\u00f6rekom", "f\u00f6rst", "bland", "kristnak\u00e4lla", "beh\u00f6vsjudendomen", "och", "islam", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "av", "v\u00e5r", "tids", "religioner", "d\u00e5", "deras", "centrala", "auktoritet", "inte", "best\u00e5r", "av", "en", "enda", "person", "eller", "grupp", "utan", "av", "heliga", "skrifter", "gamla", "traditioner", "och", "decentraliserade", "grupper", "av", "l\u00e4rda", "rabbiner", "vilka", "tolkar", "dessa", "skrifter", "och", "lagark\u00e4lla", "beh\u00f6vsenligt", "den", "judiska", "traditionen", "b\u00f6rjar", "judendomen", "med", "det", "eviga", "f\u00f6rbundet", "mellan", "gud", "jhvhk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "och", "abraham", "omkring", "fkr", "och", "abraham", "betraktas", "som", "patriark", "och", "det", "judiska", "folkets", "stamfader", "i", "alla", "tider", "har", "judendomen", "anslutit", "sig", "till", "ett", "antal", "religi\u00f6sa", "principer", "av", "vilka", "den", "viktigaste", "\u00e4r", "tron", "p\u00e5", "en", "enda", "allvetande", "allsm\u00e4ktig", "v\u00e4lvillig", "och", "transcendent", "gud", "som", "har", "skapat", "v\u00e4rlden", "och", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "den", "styr", "historien", "och", "griper", "in", "n\u00e4rhelst", "han", "\u00f6nskar", "enligt", "den", "judiska", "traditionen", "etablerade", "den", "gud", "som", "skapat", "v\u00e4rlden", "ett", "f\u00f6rbund", "med", "israeliterna", "och", "deras", "\u00e4ttlingar", "och", "gav", "sina", "lagar", "d\u00e4ribland", "de", "tio", "budorden", "till", "mose", "p\u00e5", "sinai", "berg", "i", "form", "av", "b\u00e5de", "skriftlig", "och", "muntlig", "torah", "det", "traditionella", "ut\u00f6vandet", "av", "judendomen", "kretsar", "runt", "studier", "och", "observationer", "av", "guds", "lagar", "och", "bud", "s\u00e5som", "det", "st\u00e5r", "skrivet", "i", "torah", "och", "tolkat", "i", "talmudk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "se", "\u00e4ven", "tetragrammaton", "religion", "heliga", "landet", "judar", "synagoga", "judiska", "kalendern", "israels", "historia", "judendomens", "historia", "ortodox", "judendom", "reformistisk", "judendom", "konservativ", "judendom", "judendom", "i", "kina", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "judendom", "judaism", "by", "kaufman", "kohler", "artikeln", "i", "jewish", "encyclopedia", "judiska", "f\u00f6rsamlingen", "i", "stockholm", "jewish", "encyclopedia", "the", "jewish", "virtual", "library", "jewish", "hebrew", "date", "converter"]