["julkalendern", "i", "sveriges", "television", "fram", "till", "adventskalendern", "\u00e4r", "en", "inf\u00f6r", "jul", "\u00e5rligen", "\u00e5terkommande", "tvserie", "i", "svt", "det", "kommer", "en", "ny", "varje", "\u00e5r", "som", "har", "anknytning", "till", "en", "samtidigt", "utgiven", "papperskalender", "historia", "id\u00e9n", "med", "serie", "som", "s\u00e4nds", "som", "en", "adventskalender", "hade", "uppfunnits", "i", "sveriges", "radio", "och", "f\u00f6rdes", "\u00f6ver", "till", "tv", "n\u00e4r", "titteliture", "visades", "den", "s\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "advent", "vilket", "det", "\u00e5ret", "r\u00e5kade", "sammanfalla", "med", "december", "och", "var", "d\u00e5", "\u00e4ven", "samma", "produktion", "som", "i", "sveriges", "radios", "julkalender", "efterf\u00f6ljande", "adventskalendrar", "f\u00f6ljde", "i", "traditionen", "att", "b\u00f6rja", "att", "s\u00e4nda", "samma", "serie", "i", "radio", "som", "i", "tv", "med", "f\u00f6rsta", "avsnittet", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "advent", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "kunde", "antalet", "avsnitt", "ocks\u00e5", "variera", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "var", "vissa", "julkalendrar", "inte", "egna", "programpunkter", "utan", "korta", "avsnitt", "som", "ingick", "i", "andra", "program", "vid", "utgivningen", "av", "julb\u00e5ten", "juliana", "sl\u00e4pptes", "det", "dessutom", "en", "papperskalender", "med", "luckor", "som", "kunde", "\u00f6ppnas", "med", "koppling", "till", "den", "dagens", "avsnitt", "gumman", "som", "blev", "liten", "som", "en", "tesked", "fr\u00e5n", "med", "birgitta", "andersson", "i", "huvudrollen", "blev", "s\u00e5", "popul\u00e4r", "att", "den", "visades", "i", "repris", "i", "tv", "och", "radio", "som", "det", "\u00e5rets", "julkalender", "och", "spelades", "det", "ocks\u00e5", "in", "en", "uppf\u00f6ljare", "i", "f\u00e4rg", "med", "samma", "sk\u00e5despelare", "herkules", "jonssons", "storverk", "fr\u00e5n", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "julkalendern", "att", "visas", "i", "f\u00e4rg", "och", "broster", "broster", "fr\u00e5n", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "serien", "att", "kallas", "julkalender", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "adventskalender", "i", "tabl\u00e5erna", "mumindalen", "fr\u00e5n", "s\u00e4ndes", "i", "tv", "som", "inte", "alla", "hade", "tillg\u00e5ng", "till", "och", "var", "dessutom", "den", "f\u00f6rsta", "kalendern", "att", "inte", "vara", "samma", "som", "i", "radio", "fr\u00e5n", "och", "med", "s\u00e4nds", "f\u00f6rsta", "avsnittet", "d\u00e4remot", "fr\u00e5n", "och", "med", "december", "fram", "till", "julafton", "den", "december", "med", "undantag", "n\u00e4r", "klasses", "julkalender", "b\u00f6rjade", "s\u00e4ndas", "f\u00f6rsta", "advent", "den", "november", "s\u00e4ndes", "trolltider", "som", "blev", "s\u00e5", "efterfr\u00e5gad", "att", "den", "gick", "i", "repris", "inf\u00f6r", "\u00e5rs", "julkalender", "hade", "svt", "f\u00e5tt", "p\u00e5tryckning", "att", "visa", "mer", "kristet", "inneh\u00e5ll", "eftersom", "julen", "trots", "allt", "var", "en", "kristen", "h\u00f6gtid", "detta", "ledde", "till", "att", "julkalendern", "marias", "barn", "s\u00e4ndes", "vilket", "trots", "detta", "v\u00e4ckte", "uppr\u00f6rda", "k\u00e4nslor", "bland", "tittare", "\u00e4ven", "i", "kristna", "kretsar", "fram", "mot", "slutet", "av", "talet", "blev", "det", "vanligare", "att", "julkalendrarna", "bygger", "p\u00e5", "litter\u00e4ra", "f\u00f6rlagor", "som", "exempel", "ture", "sventon", "privatdetektiv", "fr\u00e5n", "efter", "b\u00f6ckerna", "om", "ture", "sventon", "av", "\u00e5ke", "holmberg", "och", "sunes", "jul", "fr\u00e5n", "som", "bygger", "p\u00e5", "b\u00f6ckerna", "om", "sune", "och", "hans", "familj", "av", "anders", "jacobsson", "och", "s\u00f6ren", "olsson", "samt", "tomtemaskinen", "fr\u00e5n", "som", "bygger", "b\u00f6ckerna", "om", "pettson", "och", "findus", "av", "sven", "nordqvist", "\u00e5rs", "julkalender", "klasses", "julkalender", "s\u00e4ndes", "live", "och", "var", "ovanligt", "l\u00e5nga", "runt", "minuter", "och", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rsta", "advent", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "december", "som", "tidigare", "och", "efterf\u00f6ljande", "kalendrar", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "fr\u00e5n", "blev", "s\u00e5", "popul\u00e4r", "att", "den", "f\u00f6ljdes", "upp", "i", "\u00e5rs", "julkalender", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "grevens", "\u00e5terkomst", "pelle", "svansl\u00f6s", "fr\u00e5n", "blev", "ocks\u00e5", "den", "v\u00e4l", "mottagen", "och", "\u00e5r", "sl\u00e4pptes", "filmen", "pelle", "svansl\u00f6s", "och", "den", "stora", "skattjakten", "med", "samma", "sk\u00e5despelare", "fr\u00e5n", "runt", "mitten", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "ett", "mer", "omfattande", "samarbete", "mellan", "svt", "och", "de", "andra", "nordiska", "public", "servicebolagen", "d\u00e4r", "svt", "exempelvis", "visat", "de", "andra", "bolagens", "julkalendrar", "som", "till\u00e4gg", "till", "sin", "ordinarie", "det", "\u00e5ret", "eller", "p\u00e5", "andra", "tider", "efterhand", "blev", "det", "ocks\u00e5", "vanligare", "att", "serier", "dubbas", "fr\u00e5n", "att", "tidigare", "v\u00e4xlat", "mellan", "textning", "och", "dubbning", "var", "det", "\u00e5r", "sedan", "den", "f\u00f6rsta", "julkalendern", "titteliture", "s\u00e4ndes", "i", "svt", "detta", "uppm\u00e4rksammade", "svt", "genom", "att", "s\u00e4tta", "upp", "en", "hemsida", "dedikerad", "julkalendrarna", "d\u00e4r", "bes\u00f6kare", "kunde", "titta", "p\u00e5", "klipp", "fr\u00e5n", "tidigare", "julkalendrar", "diskutera", "dem", "och", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "sin", "favorit", "klippen", "lades", "sedan", "upp", "p\u00e5", "svt", "play", "utgivning", "de", "flesta", "julkalendrar", "finns", "bevarade", "i", "sin", "helhet", "i", "sveriges", "televisions", "arkiv", "dock", "finns", "bara", "enstaka", "avsnitt", "bevarade", "av", "julkalendrarna", "ifr\u00e5n", "\u00e5r", "och", "flera", "julkalendrar", "framf\u00f6r", "allt", "de", "senare", "produktionerna", "har", "\u00e4ven", "getts", "ut", "samlade", "p\u00e5", "vhs", "och", "dvd", "n\u00e5gon", "har", "ocks\u00e5", "visats", "i", "repris", "i", "barnkanalen", "ett", "urval", "brukar", "vara", "tillg\u00e4ngligt", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "i", "svts", "\u00f6ppet", "arkiv", "kring", "jul", "julkalendern", "utg\u00f6r", "ett", "undantag", "d\u00e4r", "en", "r\u00e4ttighetstvist", "stoppat", "\u00e5terutgivning", "meddelade", "svt", "att", "de", "slutat", "ge", "ut", "nya", "dvdutg\u00e5vor", "till", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "\u00e4ven", "om", "produktionsbolagen", "sj\u00e4lva", "kan", "forts\u00e4tta", "ge", "ut", "julkalendrark\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "papperskalendrar", "i", "samband", "med", "att", "julkalendern", "visas", "utges", "det", "en", "tillh\u00f6rande", "papperskalender", "med", "anknytning", "till", "\u00e5rets", "tvkalender", "som", "har", "tecknats", "av", "olika", "personer", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "kalendrarna", "har", "oftast", "haft", "lika", "m\u00e5nga", "luckor", "som", "avsnitt", "i", "tvkalendern", "sedan", "trycks", "papperskalendrarna", "i", "s\u00e5gmyrapapperskalendrarna", "har", "st\u00e4llts", "ut", "i", "falun", "p\u00e5", "nordiska", "museet", "kring", "julen", "sveriges", "radio", "&", "tvs", "samling", "och", "p\u00e5", "teckningsmuseet", "i", "laholm", "kring", "julen", "privat", "samling", "upplageniv\u00e5er", "i", "b\u00f6rjan", "av", "december", "rapporterades", "i", "media", "att", "\u00e5rets", "julkalender", "s\u00e5lt", "slut", "eller", "\u00e5tminstone", "verkade", "ha", "s\u00e5lt", "slut", "p\u00e5", "de", "flesta", "st\u00e4llen", "vilket", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "flera", "\u00e5r", "sedan", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "tillbaka", "trycktes", "kalendrarna", "i", "exemplar", "vilket", "senaste", "\u00e5ren", "resulterat", "i", "en", "restupplaga", "p\u00e5", "omkring", "exemplar", "den", "markanta", "f\u00f6rs\u00e4ljnings\u00f6kningen", "f\u00f6rklarades", "med", "att", "\"sven", "nordqvist", "och", "pettson", "\u00e4r", "otroligt", "popul\u00e4ra\"", "vid", "teskedsgummanreprisen", "s\u00e5ldes", "exemplar", "i", "en", "tid", "d\u00e5", "barnkullarna", "var", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "i", "talets", "b\u00f6rjan", "vilket", "g\u00e4llde", "som", "rekord", "fram", "till", "\u00e5tminstone", "mottagande", "julkalendrarna", "har", "avl\u00f6st", "varandra", "och", "med", "tiden", "blivit", "en", "jultradition", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6r", "barn", "flera", "av", "julkalendrarna", "har", "v\u00e4ckt", "starka", "k\u00e4nslor", "hos", "tittare", "och", "recensenter", "och", "blivit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "kontroverser", "ofta", "har", "kritiken", "handlat", "om", "vad", "som", "anses", "ol\u00e4mpligt", "att", "visa", "f\u00f6r", "barn", "och", "otillb\u00f6rliga", "budskap", "om", "exempelvis", "politik", "religion", "och", "reklam", "granskningsn\u00e4mnden", "har", "vissa", "\u00e5r", "mottagit", "tiotals", "anm\u00e4lningar", "till", "f\u00f6ljd", "av", "kritiken\u00e5r", "kunde", "allm\u00e4nheten", "r\u00f6sta", "fram", "vilken", "julkalender", "som", "varit", "den", "b\u00e4sta", "p\u00e5", "tv", "hittills", "vinnaren", "blev", "d\u00e5", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "t\u00e4tt", "f\u00f6ljd", "av", "sunes", "jul", "gumman", "som", "blev", "liten", "som", "en", "tesked", "och", "trolltiderk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "\u00e5r", "anordnade", "\u00f6ppet", "arkiv", "en", "omr\u00f6stning", "som", "\u00f6ver", "personer", "deltog", "i", "och", "d\u00e4r", "r\u00f6stades", "sunes", "jul", "fram", "som", "den", "b\u00e4sta", "f\u00f6ljt", "av", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "trolltider", "och", "gumman", "som", "blev", "liten", "som", "en", "tesked", "julkalendern", "i", "sveriges", "television", "genom", "tiderna", "andra", "julkalenderprogram", "i", "sveriges", "television", "ut\u00f6ver", "de", "ovan", "listade", "barnprogramsjulkalendrarna", "som", "f\u00f6ljer", "en", "gemensam", "tradition", "har", "svt", "ibland", "ocks\u00e5", "visat", "julkalenderprogram", "f\u00f6r", "en", "vuxnare", "publik", "den", "animerade", "kalendern", "rim", "&", "reson", "fr\u00e5n", "och", "tomtens", "minnesluckor", "som", "visades", "\u00e4r", "exempel", "s\u00e5danasvt", "har", "\u00e4ven", "producerat", "julkalendrar", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "av", "sveriges", "nationella", "minoritetsspr\u00e5k", "som", "tomten", "p\u00e5", "luppioberget", "fr\u00e5n", "som", "spelades", "in", "p\u00e5", "svenska", "och", "me\u00e4nkieli", "och", "\u00e4ven", "dubbat", "n\u00e5gra", "av", "julkalendrarna", "till", "sveriges", "minoritetsspr\u00e5k", "s\u00e5som", "selmas", "saga", "och", "superhj\u00e4ltejul", "visade", "svt", "julkalender", "i", "julens", "tecken", "p\u00e5", "svenskt", "teckenspr\u00e5k", "och", "tal", "och", "julexpressen", "som", "gavs", "ut", "av", "sveriges", "d\u00f6vas", "riksf\u00f6rbund", "dessa", "tv\u00e5", "har", "sedan", "dess", "g\u00e5tt", "i", "repris", "n\u00e5gra", "g\u00e5nger", "och", "fr\u00e5n", "och", "med", "har", "svt", "teckentolkat", "sina", "egna", "julkalendrar", "och", "visade", "julkalendern", "\u00f6nskelistan", "p\u00e5", "svt", "play", "barnkanalens", "hemsida", "teckenkul", "och", "sociala", "medier", "utl\u00e4ndska", "julkalendrar", "i", "svt", "f\u00f6rutom", "kalendrar", "som", "producerats", "i", "sverige", "har", "svt", "\u00e4ven", "ibland", "k\u00f6pt", "in", "utl\u00e4ndska", "julkalendrar", "fr\u00e5n", "de", "andra", "nordiska", "l\u00e4nderna", "och", "visat", "dem", "i", "dubbad", "version", "eller", "med", "svensk", "text", "kalendrarna", "visas", "ibland", "som", "riktiga", "julkalendrar", "det", "vill", "s\u00e4ga", "dagligen", "fr\u00e5n", "december", "till", "den", "och", "ibland", "som", "vanliga", "tvserier", "p\u00e5", "andra", "oregelbundna", "tider", "datorspel", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "fr\u00e5n", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "julkalendern", "d\u00e4r", "ett", "datorspel", "med", "samma", "namn", "baserat", "p\u00e5", "kalendern", "gavs", "ut", "p\u00e5", "cd", "i", "samband", "med", "att", "julkalendern", "visades", "p\u00e5", "tv", "spelet", "gavs", "ut", "av", "young", "genius", "och", "blev", "s\u00e5", "popul\u00e4rt", "att", "tv\u00e5", "uppf\u00f6ljare", "producerades", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "resan", "till", "planutus", "och", "mysteriet", "p\u00e5", "greveholm", "den", "gamla", "legenden", "sedan", "dess", "har", "ett", "flertal", "datorspel", "baserade", "p\u00e5", "julkalendrar", "producerats", "genom", "\u00e5ren", "i", "samband", "med", "n\u00e4r", "karusellerna", "sover", "fr\u00e5n", "utkom", "ett", "datorspel", "med", "samma", "namn", "young", "genius", "anlitades", "ocks\u00e5", "senare", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "och", "distribuera", "datorspel", "baserade", "p\u00e5", "julkalendrarna", "julens", "hj\u00e4ltar", "ronny", "&", "julia", "och", "kaspar", "i", "nud\u00e5dalen", "b\u00f6rjade", "pan", "vision", "distribuera", "datorspel", "baserade", "p\u00e5", "\u00e5rets", "julkalender", "rapporterade", "pan", "vision", "att", "de", "skulle", "sluta", "distribuera", "datorspel", "baserade", "p\u00e5", "julkalendern", "av", "flera", "orsaker", "men", "dels", "f\u00f6r", "att", "det", "inte", "l\u00e4ngre", "var", "l\u00f6nsamtnorth", "kingdom", "lanserade", "spelet", "sagogrynet", "som", "bygger", "p\u00e5", "julkalendern", "barna", "hedenh\u00f6s", "uppfinner", "julen", "och", "f\u00f6ljde", "upp", "med", "aquilas", "\u00e4ventyr", "efter", "piratskattens", "hemlighet", "och", "tusen", "\u00e5r", "till", "julafton", "efter", "julkalendern", "med", "samma", "namn", "flera", "av", "dessa", "spel", "har", "ocks\u00e5", "funnits", "tillg\u00e4ngliga", "p\u00e5", "barnkanalens", "hemsida", "december", "valde", "svt", "att", "ta", "bort", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sina", "spel", "fr\u00e5n", "hemsidan", "eftersom", "flash", "programvaran", "som", "spelen", "k\u00f6rdes", "p\u00e5", "hade", "tagits", "ur", "bruk", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "webbl\u00e4sarnasvt", "har", "\u00e4ven", "lanserat", "egna", "mobilspel", "som", "exempelvis", "selmas", "saga", "och", "gorbis", "robotlabb", "anm\u00e4rkningar", "k\u00e4llor", "vidare", "l\u00e4sning", "cabot", "caroline", "julkalendern", "genom", "tiderna", "stockholm", "polaris", "isbn", "stenudd", "solveig", "teskedsgumman", "pettson", "pelle", "svansl\u00f6s", "och", "alla", "de", "andra", "julkalendern", "i", "radio", "och", "tv", "genom", "tiderna", "ny", "ut\u00f6k", "version", "sveriges", "television", "svt", "isbn", "httpswwwworldcatorgoclc", "se", "\u00e4ven", "sveriges", "radios", "julkalender", "jullovsmorgon", "kalle", "anka", "och", "hans", "v\u00e4nner", "\u00f6nskar", "god", "jul", "sommarlovsprogram", "julkalendern", "i", "yle", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "julkalendern", "i", "sveriges", "television", "p\u00e5", "svt", "play"]