["j\u00f6nk\u00f6ping", "uttal", "\u00e4r", "centralort", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "och", "residensstad", "f\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4n", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4r", "sveriges", "tionde", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "j\u00f6nk\u00f6pings", "gamla", "stadsomr\u00e5de", "utg\u00f6rs", "av", "ett", "sandomr\u00e5de", "med", "tv\u00e5", "mindre", "sj\u00f6ar", "munksj\u00f6n", "och", "rocksj\u00f6n", "vid", "v\u00e4tterns", "s\u00f6dra", "strand", "omgivet", "av", "kuperade", "sluttningar", "t\u00e4torten", "omfattar", "\u00e4ven", "de", "tidigare", "t\u00e4torterna", "huskvarna", "och", "norrahammar", "staden", "fick", "stadsprivilegier", "redan", "j\u00f6nk\u00f6pings", "privilegiebrev", "\u00e4r", "de", "\u00e4ldsta", "i", "sverige", "namnet", "namnet", "j\u00f6nk\u00f6ping", "in", "castro", "junak\u00f8pung", "inneh\u00e5ller", "troligen", "i", "sin", "f\u00f6rled", "det", "gamla", "namnet", "p\u00e5", "juneb\u00e4cken", "f\u00f6rleden", "kan", "komma", "av", "*\u00e6winn", "\"st\u00e4ndig\"", "eller", "\"permanent\"", "och", "det", "skulle", "d\u00e5", "inneb\u00e4ra", "\"den", "aldrig", "sinande", "b\u00e4cken\"", "efterleden", "\u00e4r", "k\u00f6ping", "i", "bem\u00e4rkelsen", "handelsplatsi", "ett", "brev", "fr\u00e5n", "den", "februari", "kallade", "gustav", "ii", "adolf", "staden", "som", "d\u00e5", "flyttades", "till", "\"sanden\"", "mellan", "v\u00e4ttern", "och", "munksj\u00f6n", "adolfsborg", "namnet", "kom", "dock", "aldrig", "i", "bruk", "historik", "se", "\u00e4ven", "historiken", "f\u00f6r", "de", "tidigare", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "t\u00e4torterna", "huskvarna", "och", "norrahammardet", "finns", "ett", "tiotal", "fornl\u00e4mningar", "bevarade", "varav", "tre", "\u00e4r", "stora", "brons\u00e5ldersh\u00f6gar", "bland", "andra", "\"lustigkulle\"", "p\u00e5", "rosenlund", "de", "\u00f6vriga", "\u00e4r", "stens\u00e4ttningar", "fr\u00e5n", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "vidare", "m\u00e4rks", "ett", "dep\u00e5fynd", "fr\u00e5n", "brons\u00e5ldern", "och", "ett", "offerfynd", "fr\u00e5n", "folkvandringstiden", "j\u00f6nk\u00f6ping", "grundades", "troligen", "under", "magnus", "ladul\u00e5s", "tid", "som", "handelsort", "och", "som", "en", "gr\u00e4nsort", "mot", "danmark", "j\u00f6nk\u00f6ping", "var", "eriksgatans", "sydligaste", "punkt", "d\u00e4r", "sammanstr\u00e5lade", "lagastigen", "och", "nissastigen", "den", "maj", "fick", "staden", "genom", "j\u00f6nk\u00f6pings", "privilegiebrev", "sina", "f\u00f6rsta", "k\u00e4nda", "stadsprivilegier", "avfattade", "p\u00e5", "latin", "av", "magnus", "ladul\u00e5s", "i", "ett", "p\u00e5", "alsn\u00f6", "i", "m\u00e4laren", "dagtecknat", "dokument", "det", "\u00e4r", "sveriges", "\u00e4ldsta", "bevarade", "privilegiebrev", "privilegierna", "bekr\u00e4ftades", "och", "f\u00f6rnyades", "bland", "annat", "och", "av", "magnus", "eriksson", "av", "erik", "av", "pommern", "av", "karl", "knutsson", "och", "av", "de", "tre", "sturarna", "sten", "sture", "den", "\u00e4ldre", "avled", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "gustav", "vasa", "ut\u00f6kade", "stadens", "stapelr\u00e4tt", "men", "redan", "den", "december", "utf\u00e4rdade", "magnus", "ladul\u00e5s", "\"in", "castro", "junak\u00f8pung\"", "fr\u00e5n", "j\u00f6nk\u00f6pings", "f\u00e4ste", "ett", "p\u00e5", "latin", "skrivet", "brev", "r\u00f6rande", "utbyte", "av", "kronogods", "efter", "talets", "mitt", "ersattes", "ofta", "formen", "junak\u00f8punger", "med", "jonak\u00f8punger", "omkring", "\u00e5r", "\u00e4ndras", "namnet", "till", "j\u00f8nak\u00f8pung", "varefter", "namnet", "j\u00f6nk\u00f6ping", "bef\u00e4stsde", "\u00e4ldsta", "bel\u00e4ggen", "f\u00f6r", "en", "stadsbildning", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "och", "talen", "\u00e5r", "grundades", "ett", "franciskanerkloster", "vid", "lillesj\u00f6n", "senare", "kallad", "munksj\u00f6n", "vilket", "bidrog", "till", "utvecklingen", "en", "gynnsam", "privilegiepolitik", "fr\u00e5n", "kronan", "och", "ett", "allm\u00e4nt", "ekonomiskt", "uppsving", "gav", "goda", "tillv\u00e4xtbetingelser", "under", "talet", "hade", "j\u00f6nk\u00f6ping", "utvecklats", "till", "en", "medelstor", "stad", "med", "kanske", "inv\u00e5nare", "handeln", "baserades", "d\u00e5", "p\u00e5", "export", "av", "animalieprodukter", "och", "oxdrifter", "till", "bergslagen", "genom", "sitt", "strategiska", "l\u00e4ge", "drogs", "j\u00f6nk\u00f6ping", "in", "i", "maktkampen", "om", "den", "nordiska", "unionen", "och", "utsattes", "f\u00f6r", "upprepad", "f\u00f6rst\u00f6relse", "och", "brand", "\u00e5r", "sk\u00f6vlades", "och", "br\u00e4ndes", "staden", "under", "daniel", "rantzaus", "f\u00e4ltt\u00e5g", "och", "inf\u00f6r", "en", "v\u00e4ntad", "bel\u00e4gring", "under", "kalmarkriget", "br\u00e4nde", "borgarna", "sj\u00e4lva", "sin", "stad", "staden", "\u00e5teruppbyggdes", "efter", "en", "flytt", "en", "bit", "\u00f6sterut", "och", "den", "nya", "staden", "fick", "kungliga", "privilegier", "och", "befolkningsutvecklingen", "stagnerade", "under", "senmedeltid", "och", "talet", "men", "en", "ny", "expansion", "kan", "sk\u00f6njas", "fr\u00e5n", "talet", "arbetet", "med", "att", "efter", "reformationen", "bygga", "om", "det", "tidigare", "franciskanklostret", "till", "ett", "kungligt", "slott", "med", "bef\u00e4stningsverk", "skapade", "i", "f\u00f6rening", "med", "en", "merkantilistisk", "st\u00f6dpolitik", "en", "gynnsam", "ekonomisk", "grogrund", "befolkningen", "till", "cirka", "vid", "talets", "slut", "under", "hertig", "karls", "regering", "b\u00f6rjade", "j\u00e4rnmalmen", "vid", "taberg", "utnyttjas", "och", "f\u00f6rberedelser", "gjordes", "f\u00f6r", "anl\u00e4ggandet", "av", "ett", "vantmakeri", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "gustav", "adolf", "f\u00f6rs\u00f6kte", "fullf\u00f6lja", "faderns", "planer", "och", "anlade", "\u00e4ven", "j\u00f6nk\u00f6pings", "gev\u00e4rsfaktori", "vid", "dunkehalla\u00e5n", "smedjegatan", "som", "inte", "\u00e4r", "helt", "rak", "visar", "att", "man", "d\u00e5", "fortfarande", "nyanlade", "p\u00e5", "medeltida", "oregelbundet", "s\u00e4tt", "vid", "nuvarande", "hovr\u00e4ttstorget", "byggdes", "\u00e5r", "hovr\u00e4ttshuset", "och", "\u00e5r", "r\u00e5dhuset", "n\u00e4r", "sk\u00e5ne", "halland", "och", "blekinge", "efter", "freden", "i", "roskilde", "blev", "svenska", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "j\u00f6nk\u00f6pings", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "stadens", "milit\u00e4ra", "roll", "f\u00f6ll", "bort", "men", "f\u00f6rlusten", "kompenserades", "delvis", "av", "att", "j\u00f6nk\u00f6ping", "fr\u00e5n", "blev", "administrativt", "centrum", "och", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "g\u00f6ta", "hovr\u00e4tt", "dock", "blev", "talet", "ett", "stagnationens", "sekel", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "historia", "slottet", "\u00f6delades", "av", "en", "v\u00e5deld", "staden", "hade", "\u00e5r", "mindre", "\u00e4n", "inv\u00e5nare", "talets", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "som", "liberalernas", "och", "t\u00e4ndstickornas", "stad", "\u00e5ren", "utkom", "det", "liberala", "j\u00f6nk\u00f6pingsbladet", "och", "grundades", "j\u00f6nk\u00f6pings", "t\u00e4ndsticksfabrik", "i", "b\u00e5da", "projekten", "var", "johan", "edvard", "lundstr\u00f6m", "en", "drivande", "kraft", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "talet", "tillh\u00f6rde", "j\u00f6nk\u00f6ping", "rikets", "mest", "expansiva", "st\u00e4der", "g\u00f6ta", "kanals", "tillkomst", "gynnade", "k\u00f6penskap", "och", "sj\u00f6fart", "efter", "utbyggnad", "av", "hamnen", "vid", "talets", "mitt", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rbindelser", "p\u00e5", "d\u00e5varande", "s\u00f6dra", "stambanan", "med", "falk\u00f6ping", "och", "n\u00e4ssj\u00f6", "v\u00e4xte", "industrier", "fram", "med", "bland", "annat", "j\u00f6nk\u00f6pings", "mekaniska", "werkstad", "och", "munksj\u00f6", "pappersbruk", "tillv\u00e4xttakten", "var", "efter", "l\u00e5ngsammare", "sommaren", "intr\u00e4ffade", "de", "s\u00e5", "kallade", "tattarkravallerna", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "dessa", "var", "kravaller", "riktade", "mot", "resandefolket", "som", "var", "bosatta", "i", "stadsdelen", "\u00f6ster", "m\u00e5nga", "resande", "misshandlades", "under", "kravallerna", "och", "flera", "fick", "sina", "hem", "vandaliserade", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "utvecklades", "b\u00e4ckalyckans", "villastad", "vid", "juneb\u00e4cken", "i", "v\u00e4st", "samtidigt", "som", "enkla", "arbetarf\u00f6rst\u00e4der", "v\u00e4xte", "fram", "i", "torpa", "kring", "stadsgr\u00e4nsen", "i", "s\u00f6der", "\u00e5r", "inkorporerades", "denna", "utomgr\u00e4nsbebyggelse", "till", "staden", "j\u00f6nk\u00f6ping", "fick", "en", "ny", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "ritad", "av", "carl", "nyr\u00e9n", "p\u00e5", "det", "nedlagda", "sm\u00e5lands", "artilleriregemente", "inr\u00e4ttades", "k\u00f6pcentret", "a", "i", "anslutning", "till", "m\u00e4sscentret", "elmia", "finns", "j\u00f6nk\u00f6pings", "konserthus", "j\u00f6nk\u00f6ping", "kallas", "t\u00e4ndsticksstaden", "vilket", "grundar", "sig", "p\u00e5", "de", "framg\u00e5ngar", "som", "j\u00f6nk\u00f6pings", "t\u00e4ndsticksfabrik", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "hade", "med", "sina", "s\u00e4kerhetst\u00e4ndstickor", "inte", "mindre", "\u00e4n", "fem", "t\u00e4ndsticksfabriker", "var", "under", "en", "period", "verksamma", "i", "staden", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "h\u00e4r", "beskrivs", "historiken", "f\u00f6r", "den", "centrala", "delen", "av", "t\u00e4torten", "den", "tidigare", "stadskommunen", "se", "\u00e4ven", "huskvarna", "och", "norrahammar", "f\u00f6r", "historiken", "f\u00f6r", "de", "delarnaj\u00f6nk\u00f6pings", "stad", "blev", "vid", "kommunreformen", "en", "stadskommun", "\u00e5r", "inf\u00f6rlivades", "ljungarums", "sockenlandskommun", "och", "delar", "ur", "j\u00e4rstorps", "sockenlandskommun", "\u00e5r", "uppgick", "j\u00f6nk\u00f6pings", "stad", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "med", "j\u00f6nk\u00f6ping", "som", "centralort", "t\u00e4torten", "hade", "d\u00e5", "v\u00e4xt", "ihop", "med", "huskvarna", "och", "senare", "med", "norrahammar", "i", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "h\u00f6rde", "denna", "centrala", "del", "av", "t\u00e4torten", "till", "j\u00f6nk\u00f6pings", "f\u00f6rsamling", "som", "uppdelades", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "\u00f6stra", "f\u00f6rsamling", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kristina", "f\u00f6rsamling", "och", "j\u00f6nk\u00f6pings", "v\u00e4stra", "f\u00f6rsamling", "j\u00f6nk\u00f6pings", "sofia", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "h\u00f6rde", "de", "centrala", "delarna", "av", "t\u00e4torten", "till", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kristinaljungarums", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "och", "j\u00f6nk\u00f6pings", "sofiaj\u00e4rstorps", "f\u00f6rsamling", "vilka", "slogs", "samman", "till", "j\u00f6nk\u00f6pings", "f\u00f6rsamlingomr\u00e5det", "motsvarande", "stadskommunen", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "och", "ing\u00e5r", "sedan", "dess", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "tingsr\u00e4tts", "domsaga", "befolkningsutveckling", "stadsbild", "den", "nuvarande", "t\u00e4torten", "har", "uppst\u00e5tt", "genom", "att", "tidigare", "separata", "orter", "har", "vuxit", "samman", "redan", "hade", "bebyggelsen", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "och", "huskvarna", "vuxit", "samman", "och", "vid", "t\u00e4tortsavgr\u00e4nsningen", "kom", "\u00e4ven", "norrahammar", "samt", "samh\u00e4llena", "hovsl\u00e4tt", "och", "lockebo", "att", "innefattas", "i", "t\u00e4torten", "j\u00f6nk\u00f6ping", "t\u00e4torten", "\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "stor", "till", "ytan", "och", "ligger", "i", "areal", "p\u00e5", "sj\u00e4tte", "plats", "i", "landet", "ibland", "anv\u00e4nds", "s\u00f6dra", "v\u00e4tterbygden", "som", "ett", "namn", "p\u00e5", "bebyggelsen", "i", "och", "omkring", "j\u00f6nk\u00f6ping", "den", "centrala", "delen", "av", "t\u00e4torten", "tidigare", "stadskommunen", "omr\u00e5det", "delas", "i", "tv\u00e5", "delar", "av", "en", "kortare", "kanal", "som", "f\u00f6renar", "munksj\u00f6n", "med", "v\u00e4ttern", "kanalen", "korsas", "av", "fem", "broar", "varav", "en", "j\u00e4rnv\u00e4gsbro", "och", "tv\u00e5", "g\u00e5ng", "och", "cykelbroar", "d\u00e4rut\u00f6ver", "g\u00e5r", "munksj\u00f6bron", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "\u00f6ver", "en", "vik", "av", "munksj\u00f6n", "runt", "munksj\u00f6n", "finns", "promenad", "och", "cykelv\u00e4g", "sj\u00f6ns", "\u00f6stra", "sida", "har", "grillplatser", "sold\u00e4ck", "och", "ett", "utomhusgym", "rocksj\u00f6n", "\u00e4r", "den", "n\u00e5got", "mindre", "av", "j\u00f6nk\u00f6pings", "b\u00e5da", "sj\u00f6ar", "omr\u00e5det", "kring", "sj\u00f6n", "\u00e4r", "relativt", "lite", "exploaterat", "delvis", "tack", "vare", "planer", "f\u00f6r", "bevarande", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "munksj\u00f6n", "ing\u00e5r", "de", "kanaler", "som", "f\u00f6renar", "de", "b\u00e5da", "sj\u00f6arna", "med", "v\u00e4ttern", "har", "gr\u00e4vts", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "vattnet", "cirkulera", "vid", "v\u00e4ttern", "finns", "en", "badstrand", "v\u00e4tterstranden", "p\u00e5", "talet", "donerade", "staten", "det", "forna", "slottsomr\u00e5det", "till", "staden", "som", "i", "en", "rutn\u00e4tsplan", "placerade", "ut", "bland", "andra", "l\u00e4nsresidens", "nytt", "r\u00e5dhus", "parker", "samt", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "stationen", "attraherade", "aff\u00e4rscentrum", "till", "v\u00e4stra", "storgatan", "men", "numera", "har", "de", "b\u00e5da", "delarna", "av", "centrum", "vuxit", "ihop", "till", "ett", "sammanh\u00e4ngande", "centrum", "i", "\u00e5rs", "stadsplan", "vidgades", "den", "rutformade", "bebyggelseytan", "med", "bland", "andra", "de", "tv\u00e5", "esplanaderna", "kungsgatan", "och", "kilall\u00e9n", "\u00e5r", "var", "folkm\u00e4ngden", "i", "det", "ursprungliga", "stadsomr\u00e5det", "personer", "parker", "och", "torg", "stadsdelar", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "v\u00e4ster", "huvudartikel", "v\u00e4ster", "j\u00f6nk\u00f6pingi", "v\u00e4stra", "stadsdelen", "vid", "r\u00e5dhusparken", "med", "en", "font\u00e4n", "av", "molin", "och", "b\u00f6rjesons", "byst", "av", "viktor", "rydberg", "och", "hamnparken", "vilka", "endast", "skiljs", "\u00e5t", "av", "v\u00e4stra", "storgatan", "finns", "j\u00f6nk\u00f6pings", "r\u00e5dhus", "tidigare", "l\u00e4roverk", "per", "brahegymnasiet", "och", "landsh\u00f6vdingsresidenset", "innerstadens", "tidsm\u00e4ssigt", "andra", "kyrka", "sofiakyrkan", "uppf\u00f6rd", "i", "gotisk", "stil", "och", "fullbordad", "ligger", "p\u00e5", "en", "\u00f6ppen", "planterad", "plats", "i", "v\u00e4stra", "stadsdelen", "p\u00e5", "v\u00e4ster", "finns", "ocks\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "och", "j\u00f6nk\u00f6pings", "ursprungliga", "lasarettsomr\u00e5de", "med", "hospitalshuset", "p\u00e5", "sj\u00e4lag\u00e5rdstomten", "sjukstugan", "har", "senare", "anv\u00e4nts", "som", "arbetarbostad", "och", "d\u00e4refter", "blev", "det", "viktor", "rydbergsmuseet", "vidare", "finns", "den", "tidigare", "j\u00f6nk\u00f6pings", "brandstation", "en", "byggnad", "i", "gotisk", "stil", "som", "tidigare", "inrymde", "brand", "och", "polisstationer", "i", "n\u00e4rheten", "av", "gamla", "brandstationen", "ligger", "h\u00f6gskolan", "h\u00f6ghuset", "gradienten", "quality", "hotel", "ligger", "h\u00e4r", "bredvid", "t\u00e4ndsticksomr\u00e5det", "och", "juneporten", "bymarken", "huvudartikel", "bymarkenbymarken", "\u00e4r", "en", "stadsdel", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sluttningen", "mot", "v\u00e4ttern", "med", "mestadels", "sm\u00e5hus", "stadsparken", "huvudartikel", "j\u00f6nk\u00f6pings", "stadsparkp\u00e5", "sluttningen", "mot", "dunkehalla", "meter", "\u00f6ver", "v\u00e4tterns", "niv\u00e5", "ligger", "stadsparken", "med", "ett", "friluftsmuseum", "som", "b\u00f6rjade", "anl\u00e4ggas", "bland", "\u00e4ldre", "byggnader", "i", "parken", "kan", "n\u00e4mnas", "b\u00e4ckaby", "kyrka", "fr\u00e5n", "talet", "som", "br\u00e4ndes", "ned", "en", "klockstapel", "fr\u00e5n", "talet", "flyttad", "fr\u00e5n", "norra", "solberga", "kyrka", "en", "rygg\u00e5sstuga", "fr\u00e5n", "markaryds", "socken", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "uppf\u00f6rd", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ett", "tr\u00e5ddrageri", "fr\u00e5n", "gnosj\u00f6", "socken", "fr\u00e5n", "talet", "en", "spannm\u00e5lsbod", "fr\u00e5n", "flisby", "sockenvidare", "finns", "prov", "p\u00e5", "berg", "och", "malmarter", "fr\u00e5n", "sm\u00e5land", "en", "minnessten", "\u00f6ver", "bem\u00e4rkta", "sm\u00e5landss\u00f6ner", "samt", "stadsparksvallen", "den", "april", "\u00f6ppnades", "i", "stadsparken", "j\u00f6nk\u00f6pings", "turisthotell", "som", "senare", "ben\u00e4mndes", "restaurang", "alphyddan", "alphyddan", "revs", "efter", "en", "brand", "\u00f6ster", "vid", "hovr\u00e4ttstorget", "m\u00e4rks", "g\u00f6ta", "hovr\u00e4tts", "hus", "en", "ren\u00e4ssansbyggnad", "byggd", "i", "tr\u00e5nghallasandsten", "bygget", "p\u00e5b\u00f6rjades", "under", "drottning", "kristinas", "regering", "efter", "ritning", "av", "heinrich", "gottwalt", "men", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "f\u00f6rst", "sedan", "tredje", "v\u00e5ningen", "av", "brist", "p\u00e5", "medel", "m\u00e5st", "slopas", "gamla", "r\u00e5dhuset", "f\u00e4rdigbyggt", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "efter", "ritningar", "av", "erik", "dahlbergh", "h\u00e4rjades", "av", "eldsv\u00e5da", "flyglarna", "och", "det", "kopparkl\u00e4dda", "taket", "med", "sin", "takryttare", "brann", "ner", "i", "\u00f6stra", "stadsdelen", "ligger", "kristine", "kyrka", "omgiven", "av", "en", "vacker", "park", "uppf\u00f6rd", "i", "romansk", "stil", "efter", "ritningar", "av", "heinrich", "gottwalt", "senare", "uppf\u00f6rdes", "kyrkans", "torn", "av", "huggen", "tr\u00e5nghallasandsten", "efter", "ritningar", "av", "erik", "dahlbergh", "den", "nuvarande", "l\u00e5ga", "tornhuven", "tillkom", "efter", "branden", "s\u00f6der", "om", "hovr\u00e4ttstorget", "ligger", "j\u00f6nk\u00f6pings", "stadsbiblioteks", "byggnad", "som", "invigdes", "\u00e5r", "byggdes", "biblioteket", "samman", "med", "stadsarkivet", "b\u00e5da", "byggnadernas", "fasader", "\u00e4r", "uppf\u00f6rda", "i", "tysk", "sandsten", "i", "arkivhuset", "finns", "ocks\u00e5", "en", "stadshistorisk", "utst\u00e4llning", "\u00f6sterut", "dominerar", "det", "fr\u00e5n", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "f\u00f6rlagda", "sm\u00e5lands", "artilleriregemente", "as", "kaserner", "strax", "syd\u00f6st", "om", "dem", "byggdes", "enligt", "beslut", "kaserner", "f\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "regemente", "p\u00e5", "det", "gamla", "landsh\u00f6vdingebost\u00e4llet", "ryhovs", "g\u00e5rds", "\u00e4gor", "sm\u00e5lands", "artilleriregemente", "a", "lades", "ner", "numera", "inrymmer", "kasernbyggnaderna", "k\u00f6pcentrumet", "asecs", "ett", "f\u00f6rsvarsmuseum", "samt", "diverse", "kontorslokaler", "p\u00e5", "ryhov", "byggdes", "ocks\u00e5", "l\u00e4nssjukhuset", "som", "invigdes", "d\u00e5", "slogs", "ryhovs", "sjukhus", "och", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4ns", "centrallasarett", "ihop", "till", "en", "enhet", "p\u00e5", "en", "plats", "stadens", "huvudgata", "\u00f6stra", "storgatan", "g\u00e5r", "genom", "hela", "\u00f6stra", "stadsdelen", "i", "n\u00e4rheten", "av", "hamnen", "ligger", "stora", "hotellet", "liljeholmen", "huvudartikel", "liljeholmen", "j\u00f6nk\u00f6pingliljeholmen", "ligger", "\u00f6ster", "om", "de", "centrala", "delarna", "av", "j\u00f6nk\u00f6ping", "mellan", "v\u00e4tterstranden", "och", "ean", "omr\u00e5det", "best\u00e5r", "enbart", "av", "hyres", "och", "bostadsr\u00e4tter", "rosenlund", "huvudartikel", "rosenlund", "j\u00f6nk\u00f6pingrosenlund", "ligger", "\u00f6ster", "om", "stadsk\u00e4rnan", "och", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "efter", "rosenlunds", "herrg\u00e5rd", "h\u00e4r", "finns", "mycket", "av", "stadens", "n\u00f6jesaktiviteter", "till", "exempel", "rosenlundsbadet", "elmia", "husqvarna", "garden", "men", "\u00e4ven", "parker", "och", "fotbollsplaner", "p\u00e5", "elmia", "arrangeras", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "datorfestival", "dreamhack", "s\u00f6der", "huvudartikel", "s\u00f6der", "j\u00f6nk\u00f6pingpopul\u00e4rt", "bostadsomr\u00e5de", "i", "centrala", "j\u00f6nk\u00f6ping", "ej", "att", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "med", "villaomr\u00e5det", "torpa", "omr\u00e5det", "best\u00e5r", "mestadels", "av", "bostadsr\u00e4tter", "omr\u00e5det", "byggdes", "ursprungligen", "som", "ett", "omr\u00e5de", "med", "arbetarbost\u00e4der", "men", "har", "under", "\u00e5ren", "genomg\u00e5tt", "en", "stark", "gentrifiering", "p\u00e5", "s\u00f6der", "finns", "kvar", "en", "del", "av", "den", "gamla", "tidens", "kvartersbutiker", "omr\u00e5det", "kallas", "ofta", "f\u00f6r", "\"torpa\"", "vilket", "dock", "\u00e4r", "namnet", "p\u00e5", "det", "bostadsomr\u00e5de", "med", "mestadels", "villor", "som", "ligger", "strax", "s\u00f6der", "om", "s\u00f6der", "gamla", "r\u00e5sl\u00e4tt", "huvudartikel", "gamla", "r\u00e5sl\u00e4ttstadsdel", "som", "vid", "ursprungliga", "s\u00f6dra", "infartsv\u00e4gen", "till", "j\u00f6nk\u00f6ping", "b\u00f6rjade", "bebyggas", "med", "frist\u00e5ende", "en", "och", "tv\u00e5familjsvillor", "p\u00e5", "talet", "senare", "v\u00e4xte", "omr\u00e5det", "s\u00f6derut", "och", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "vid", "slutet", "av", "talet", "idag", "best\u00e5r", "omr\u00e5det", "av", "blandade", "villor", "och", "flerfamiljshus", "i", "omr\u00e5det", "finns", "f\u00f6rskolor", "fritidshem", "ljungarumsskolan", "\u00e5k", "f", "i", "direkt", "anslutning", "finns", "j\u00f6nk\u00f6pings", "golfklubb", "samt", "skogskyrkog\u00e5rden", "k\u00e4ttilstorp", "bostadsomr\u00e5de", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "gamla", "r\u00e5sl\u00e4tt", "i", "norr", "golfbanan", "j\u00f6nk\u00f6pings", "gk", "i", "v\u00e4ster", "och", "hagaberg", "i", "s\u00f6der", "ett", "villaomr\u00e5de", "som", "b\u00f6rjade", "byggas", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "med", "mestadels", "mindre", "villor", "p\u00e5", "tomtr\u00e4tter", "utf\u00e4rdade", "av", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "\u00e4ven", "ett", "antal", "radhus", "och", "kedjehus", "uppf\u00f6rdes", "idag", "har", "de", "flesta", "av", "tomtr\u00e4tterna", "s\u00e5lts", "till", "fastighets\u00e4garna", "omr\u00e5det", "ligger", "n\u00e4ra", "centrum", "golfbanan", "och", "naturen", "gr\u00e4shagen", "huvudartikel", "gr\u00e4shagenstadsdel", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "j\u00f6nk\u00f6ping", "mellan", "torpa", "och", "tokarp", "r\u00e5sl\u00e4tt", "huvudartikel", "r\u00e5sl\u00e4ttstadsdel", "s\u00f6der", "om", "centrum", "den", "best\u00e5r", "mest", "av", "hyresr\u00e4tter", "och", "byggdes", "som", "en", "del", "av", "miljonprogrammet", "ljungarum", "huvudartikel", "ljungarumljungarum", "\u00e4r", "ett", "bostadsomr\u00e5de", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "och", "tidigare", "kyrkby", "i", "ljungarums", "socken", "bel\u00e4get", "mellan", "industriomr\u00e5den", "och", "skogkl\u00e4dda", "h\u00f6jder", "ekhagen", "huvudartikel", "ekhagen", "j\u00f6nk\u00f6pingbostadsomr\u00e5de", "med", "drygt", "inv\u00e5nare", "omr\u00e5det", "pr\u00e4glas", "dels", "av", "villaomr\u00e5den", "dels", "trev\u00e5ningshus", "i", "tegel", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "f\u00f6rutom", "en", "idrottsplats", "med", "omkringliggande", "naturreservat", "finns", "\u00e4ven", "bostadskomplexet", "tillika", "landm\u00e4rket", "\"h\u00e4stskon\"", "att", "besk\u00e5da", "ekhagen", "ligger", "vid", "foten", "av", "bondberget", "naturreservat", "fr\u00e5n", "delar", "av", "ekhagen", "har", "man", "utsikt", "\u00f6ver", "v\u00e4ttern", "ekhagsravinen", "skiljer", "villaomr\u00e5dena", "fr\u00e5n", "flerbostadsomr\u00e5dena", "vid", "ekhagens", "centrum", "finns", "en", "kyrka", "ekhagens", "hyreshusomr\u00e5de", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "det", "svenska", "miljonprogrammet", "\u00f6ster\u00e4ngen", "huvudartikel", "\u00f6ster\u00e4ngenbostadsomr\u00e5det", "\u00f6ster\u00e4ngen", "ligger", "l\u00e4ngst", "\u00f6sterut", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "vid", "den", "gamla", "stadsgr\u00e4nsen", "d\u00e4r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "stad", "och", "huskvarna", "stad", "m\u00f6ttes", "denna", "gr\u00e4ns", "upph\u00f6rde", "i", "och", "med", "t\u00e4tortsreformen", "d\u00e5", "blev", "huskvarna", "en", "del", "av", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "\u00f6ster\u00e4ngen", "var", "l\u00e4nge", "synonymt", "med", "ett", "lantbruksomr\u00e5de", "omkring", "b\u00f6rjade", "man", "bygga", "ett", "bostadsomr\u00e5de", "p\u00e5", "\u00e5kermarken", "var", "de", "f\u00f6rsta", "bostadshusen", "klara", "f\u00f6r", "inflyttning", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "lade", "man", "grunden", "till", "de", "sista", "husen", "p\u00e5", "\u00f6ster\u00e4ngen", "s\u00f6der", "om", "\u00f6ster\u00e4ngen", "h\u00f6jer", "sig", "bondberget", "dalvik", "dalvik", "ligger", "strax", "v\u00e4ster", "om", "centrum", "och", "har", "utsikt", "\u00f6ver", "staden", "j\u00f6nk\u00f6ping", "dalvik", "byggdes", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "innan", "miljonprogrammet", "b\u00f6rjade", "vid", "en", "tid", "d\u00e5", "bostadsbristen", "var", "stor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "bebyggelsen", "domineras", "av", "trev\u00e5ningshus", "med", "hyres", "och", "bostadsr\u00e4tter", "ocks\u00e5", "om", "v\u00e5ningshus", "f\u00f6rekommer", "h\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "studentbost\u00e4der", "sveah\u00e4ll", "huvudartikel", "sveah\u00e4ll", "j\u00f6nk\u00f6ping", "sveah\u00e4ll", "\u00e4r", "ett", "villaomr\u00e5de", "som", "ligger", "mellan", "dalvik", "och", "mariebo", "munksj\u00f6staden", "huvudartikel", "munksj\u00f6staden", "j\u00f6nk\u00f6ping", "munksj\u00f6staden", "\u00e4r", "en", "stadsdel", "som", "ligger", "vid", "sj\u00f6n", "munksj\u00f6n", "och", "mellan", "stadsdelarna", "ljungarum", "torpa", "och", "r\u00e5sl\u00e4tt", "omr\u00e5det", "ligger", "bredvid", "de", "gamla", "pappersfabrikerna", "som", "tillverkade", "papper", "under", "sent", "tal", "idag", "best\u00e5r", "stadsdelen", "mest", "av", "nybyggda", "bostadshus", "butikerrestauranger", "och", "kontor", "h\u00f6ghuset", "munksj\u00f6tornet", "ligger", "h\u00e4r", "h\u00e4r", "har", "skogsstyrelsen", "sitt", "huvudkontor", "skeppsbron", "huvudartikel", "skeppsbron", "j\u00f6nk\u00f6ping", "skeppsbron", "\u00e4r", "stadens", "nyaste", "stadsdel", "och", "ligger", "vid", "s\u00f6dra", "munksj\u00f6n", "i", "omr\u00e5det", "finns", "en", "hel", "del", "nya", "bost\u00e4der", "parker", "och", "aff\u00e4rer", "huskvarna", "huvudartikel", "huskvarnahuskvarna", "som", "ligger", "\u00f6ster", "om", "j\u00f6nk\u00f6ping", "v\u00e4xte", "upp", "runt", "en", "st\u00f6rre", "verkstadsindustri", "bebyggelsen", "ligger", "vid", "det", "syd\u00f6stra", "h\u00f6rnet", "av", "v\u00e4ttern", "och", "upp", "p\u00e5", "\u00f6stra", "v\u00e4tterbranterna", "\u00e5r", "var", "antalet", "inv\u00e5nare", "i", "kommundel", "huskvarna", "angr\u00e4nsande", "kommundelar", "\u00e4r", "sk\u00e4rstad", "lekeryd", "tenhult", "och", "\u00f6ster\u00e4ngen", "huskvarnas", "l\u00e4gre", "bel\u00e4gna", "stadsk\u00e4rna", "\u00e4r", "omgiven", "av", "ansenliga", "bebyggda", "h\u00f6jdomr\u00e5den", "som", "\u00f6xnehaga", "pettersberg", "och", "egna", "hem", "niv\u00e5skillnaden", "\u00e4r", "som", "mest", "cirka", "meter", "klevaliden", "och", "\u00e5dalsv\u00e4gen", "l\u00e4nsv\u00e4g", "leder", "till", "de", "\u00f6stra", "omr\u00e5dena", "medan", "de", "v\u00e4stra", "kan", "n\u00e5s", "bland", "annat", "via", "\u00f6xnehagaleden", "en", "stor", "del", "av", "det", "l\u00e4gre", "omr\u00e5det", "mot", "v\u00e4ttern", "l\u00e5g", "oanv\u00e4nt", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "kungsgatan", "d\u00e4r", "k\u00f6pcentrum", "rosen", "nu", "ligger", "kallades", "l\u00e4nge", "sista", "gatan", "den", "sanka", "rosendalamaden", "fylldes", "ut", "som", "n\u00f6dhj\u00e4lpsarbete", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "norrahammar", "huvudartikel", "norrahammarnorrahammar", "\u00e4r", "en", "bruksort", "som", "ligger", "s\u00f6der", "om", "j\u00f6nk\u00f6ping", "utmed", "tabergs\u00e5n", "den", "ing\u00e5r", "numera", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "t\u00e4tort", "tack", "vare", "den", "sammanh\u00e4ngande", "bebyggelsen", "ifr\u00e5n", "norrahammar", "genom", "hovsl\u00e4tt", "till", "r\u00e5sl\u00e4tt", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "norrahammar", "hade", "omkring", "inv\u00e5nare", "samh\u00e4llet", "norrahammar", "v\u00e4xte", "upp", "kring", "norrahammars", "bruk", "som", "bland", "annat", "tillverkade", "j\u00e4rnspisar", "och", "v\u00e4rmepannor", "bruket", "lades", "ner", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "norrahammar", "var", "tidigare", "egen", "k\u00f6ping", "och", "uppgick", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "h\u00f6gsta", "hotell", "bostadshus", "och", "kontorsbyggnader", "sev\u00e4rdheter", "ekonomi", "och", "handel", "det", "finns", "m\u00e5nga", "stora", "f\u00f6retag", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "bland", "annat", "har", "husqvarna", "ab", "huvudkontor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "staden", "\u00e4r", "ett", "stort", "logistik", "handels", "idrotts", "utbildnings", "kultur", "och", "socialt", "centrum", "som", "binder", "ihop", "sveriges", "tre", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "n\u00e5gra", "andra", "stora", "f\u00f6retag", "som", "finns", "\u00ed", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4r", "postnord", "logistikcenter", "bubs", "godis", "hallonlakrisskalle", "elmia", "ab", "ab", "fagerhult", "ikea", "lager", "liljedahl", "group", "ab", "holmgrens", "bil", "ab", "nedan", "finns", "statistik", "\u00f6ver", "f\u00f6rv\u00e4rvsarbetande", "i", "j\u00f6nk\u00f6pingk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "handel", "transport", "och", "kommunikation", "finansiell", "verksamhet", "och", "f\u00f6retagstj\u00e4nster", "utbildning", "och", "forskning", "v\u00e5rd", "och", "omsorg", "personliga", "och", "kulturella", "tj\u00e4nster", "offentlig", "f\u00f6rvaltning", "mm", "jord", "och", "skogsbruk", "tillverkning", "och", "utvinning", "byggnadsverksamhet", "\u00f6vrigt", "bankv\u00e4sende", "under", "och", "talen", "hade", "j\u00f6nk\u00f6ping", "f\u00f6ljande", "bankr\u00f6relser", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4ns", "sparbank", "grundades", "ytterligare", "en", "sparbank", "allm\u00e4nna", "sparbanken", "f\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4n", "grundades", "den", "uppgick", "\u00e5r", "i", "l\u00e4nssparbanken", "\u00e5r", "uppgick", "l\u00e4nssparbanken", "j\u00f6nk\u00f6ping", "i", "sparbanken", "alfa", "som", "senare", "blev", "en", "del", "av", "swedbank", "sm\u00e5lands", "enskilda", "bank", "grundades", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e5r", "\u00e5r", "uppgick", "sm\u00e5landsbanken", "i", "g\u00f6tabanken", "men", "det", "lokala", "namnet", "beh\u00f6lls", "den", "november", "\u00f6ppnade", "stockholms", "handelsbank", "ett", "kontor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "stockholms", "handelsbanks", "kontor", "ersattes", "av", "j\u00f6nk\u00f6pings", "handelsbank", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00f6vertogs", "j\u00f6nk\u00f6pings", "handelsbank", "av", "g\u00f6teborgs", "handelsbank", "g\u00f6teborgs", "handelsbank", "\u00f6vertogs", "\u00e5r", "av", "skandinaviska", "banken", "som", "beh\u00f6ll", "kontoren", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "i", "januari", "etablerade", "\u00e4ven", "bankaktiebolaget", "s\u00f6dra", "sverige", "ett", "kontor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "s\u00f6dra", "sverige", "uppgick", "senare", "i", "svenska", "handelsbanken", "den", "\u00e5r", "grundade", "svenska", "lantm\u00e4nnens", "bank", "hade", "tidigt", "kontor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4ven", "dess", "efterf\u00f6ljare", "jordbrukarbanken", "och", "pkbanken", "fanns", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4ven", "sydsvenska", "kreditaktiebolaget", "etablerade", "ett", "kontor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "sydsvenska", "banken", "blev", "senare", "sk\u00e5nska", "banken", "som", "uppgick", "i", "handelsbanken", "\u00e5r", "j\u00f6nk\u00f6ping", "hade", "\u00e4ven", "ett", "avdelningskontor", "f\u00f6r", "sveriges", "riksbank", "\u00f6ppnat", "den", "oktober", "sm\u00e5landsbanken", "och", "pkbanken", "uppgick", "under", "talet", "i", "nordbanken", "som", "senare", "blev", "nordea", "infrastruktur", "stadsbuss", "stombusslinjer", "citybussarna", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "inr\u00e4ttades", "i", "juni", "med", "stomlinje", "och", "och", "var", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "svenska", "exemplen", "p\u00e5", "principen", "t\u00e4nk", "sp\u00e5rvagn", "k\u00f6r", "buss", "med", "n\u00e5gra", "tydligt", "utvalda", "linjer", "med", "h\u00f6g", "turt\u00e4thet", "linjen\u00e4tet", "har", "allts\u00e5", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "h\u00f6g", "andel", "bussk\u00f6rf\u00e4lt", "och", "kollektivtrafiksignaler", "citybussarna", "k\u00f6r", "ocks\u00e5", "genare", "str\u00e4ckningar", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "tidigare", "strategin", "har", "varit", "framg\u00e5ngsrik", "och", "lett", "till", "en", "kraftig", "\u00f6kning", "av", "bussresandet", "en", "tredje", "stomlinje", "tillkom", "i", "samband", "med", "entrepren\u00f6rsbyte", "\u00e5r", "tillkom", "en", "fj\u00e4rde", "stomlinje", "i", "samband", "med", "entrepren\u00f6rsbyte", "stombusslinjerna", "trafikeras", "uteslutande", "med", "ledbussar", "stadsbusslinjer", "ut\u00f6ver", "de", "fyra", "stomlinjerna", "finns", "ytterligare", "stadsbusslinjer", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "med", "n\u00e4rmaste", "omnejd", "med", "nummer", "sp\u00e5rv\u00e4g", "\u00e5ren", "hade", "j\u00f6nk\u00f6ping", "sp\u00e5rv\u00e4gstrafik", "fj\u00e4rrbussar", "j\u00f6nk\u00f6ping", "trafikeras", "av", "flixbus", "vy", "buss", "v\u00e4stervik", "express", "samt", "sn\u00e4llt\u00e5get", "anslutningsbuss", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "genom", "j\u00f6nk\u00f6ping", "g\u00e5r", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "j\u00f6nk\u00f6pingsbanan", "en", "linje", "mellan", "sk\u00f6vde", "falk\u00f6ping", "j\u00f6nk\u00f6ping", "och", "n\u00e4ssj\u00f6", "trafikeras", "av", "v\u00e4stt\u00e5g", "och", "kr\u00f6sat\u00e5gen", "i", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "t\u00e4t", "trafik", "fordon", "som", "anv\u00e4nds", "\u00e4r", "reginor", "xx", "eller", "itino", "dieselmotorvagnar", "vissa", "av", "v\u00e4sttrafiks", "avg\u00e5ngar", "har", "g\u00f6teborg", "c", "sk\u00f6vde", "t\u00f6reboda", "eller", "falk\u00f6ping", "som", "slutstation", "fr\u00e5n", "j\u00f6nk\u00f6ping", "i", "riktning", "s\u00f6derut", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "motorvagnar", "av", "littera", "yy", "till", "vaggeryd", "v\u00e4rnamo", "och", "vidare", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "n\u00e5gra", "av", "kr\u00f6sat\u00e5gen", "fr\u00e5n", "j\u00f6nk\u00f6ping", "g\u00e5r", "till", "eksj\u00f6", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "det", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "ett", "snabbt\u00e5gspar", "till", "och", "fr\u00e5n", "stockholm", "via", "link\u00f6ping", "och", "norrk\u00f6ping", "sex", "dagar", "i", "veckan", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "finns", "fem", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationer", "j\u00f6nk\u00f6ping", "c", "huskvarna", "rocksj\u00f6n", "hovsl\u00e4tt", "samt", "norrahammar", "trafikverket", "planerar", "att", "dra", "g\u00f6talandsbanan", "mellan", "link\u00f6ping", "och", "g\u00f6teborg", "via", "j\u00f6nk\u00f6ping", "detta", "kommer", "kr\u00e4va", "en", "ny", "station", "bes\u00f6kte", "infrastrukturminister", "tomas", "eneroth", "j\u00f6nk\u00f6pings", "centralstation", "och", "f\u00f6rklarade", "att", "regeringen", "avsatte", "miljarder", "kronor", "f\u00f6r", "att", "skapa", "ett", "nytt", "j\u00e4rnv\u00e4gsnav", "med", "nya", "stambanor", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "v\u00e4gar", "motorv\u00e4gen", "e", "g\u00e5r", "genom", "j\u00f6nk\u00f6ping", "andra", "v\u00e4gar", "som", "g\u00e5r", "genom", "eller", "till", "j\u00f6nk\u00f6ping", "\u00e4r", "riksv\u00e4g", "riksv\u00e4g", "riksv\u00e4g", "riksv\u00e4g", "riksv\u00e4g", "riksv\u00e4g", "l\u00e4nsv\u00e4g", "och", "l\u00e4nsv\u00e4g", "flygtrafik", "flygplatsen", "\u00e4gs", "i", "dag", "av", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "efter", "ett", "\u00f6vertagande", "fr\u00e5n", "luftfartsverket", "i", "b\u00f6rjan", "av", "j\u00f6nk\u00f6ping", "airport", "har", "linjetrafik", "till", "arlanda", "stockholm", "och", "frankfurt", "tyskland", "flygplatsen", "har", "dessutom", "omfattande", "nattliga", "post", "och", "fraktflygningar", "b\u00e5de", "inrikes", "och", "utrikes", "samt", "charter", "utbildning", "h\u00f6gskolan", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "har", "cirka", "studenter", "och", "anst\u00e4llda", "h\u00f6gskolan", "finns", "p\u00e5", "ett", "samlat", "campus", "centralt", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "och", "erbjuder", "cirka", "programinriktningar", "och", "runt", "frist\u00e5ende", "kurser", "inom", "h\u00e4lsa", "v\u00e5rd", "och", "socialt", "arbete", "undervisning", "medie", "och", "kommunikationsvetenskap", "teknik", "naturvetenskap", "och", "ingenj\u00f6rsvetenskap", "samt", "ekonomi", "juridik", "och", "informatik", "h\u00f6gskolan", "satsar", "\u00e4ven", "mycket", "p\u00e5", "utbytesstudenter", "och", "har", "m\u00e5nga", "internationella", "samarbeten", "med", "olika", "skolor", "kultur", "litteratur", "och", "tidningar", "n\u00e5gra", "k\u00e4nda", "f\u00f6rfattare", "som", "har", "anknytning", "till", "eller", "har", "skrivit", "om", "j\u00f6nk\u00f6ping", "tidningar", "sport", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "finns", "m\u00e5nga", "idrottsklubbar", "s\u00e4rskilt", "fotbollsklubbar", "men", "den", "st\u00f6rsta", "klubben", "fr\u00e5n", "staden", "\u00e4r", "ishockeyklubben", "hv", "som", "l\u00e4nge", "varit", "ett", "av", "sveriges", "b\u00e4sta", "ishockeylag", "och", "vann", "smguld", "och", "hv", "spelar", "i", "svenska", "hockeyligan", "som", "\u00e4r", "sveriges", "h\u00f6gsta", "ishockeyliga", "en", "annan", "elitklubb", "\u00e4r", "fotbollslaget", "j\u00f6nk\u00f6pings", "s\u00f6dra", "if", "klubben", "har", "under", "oktober", "s\u00e4krat", "ett", "allsvenskt", "kontrakt", "det", "betyder", "att", "klubben", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "\u00e5ter", "spelar", "i", "den", "h\u00f6gsta", "ligan", "i", "sverige", "j\u00f6nk\u00f6ping", "s\u00f6dra", "har", "sammanlagt", "s\u00e4songer", "i", "allsvenskan", "mellan", "s\u00e4songerna", "och", "andra", "framst\u00e5ende", "idrottsklubbar", "i", "regionen", "\u00e4r", "j\u00f6nk\u00f6pings", "ik", "if", "hallby", "och", "j\u00f6nk\u00f6ping", "bandy", "if", "sportanl\u00e4ggningar", "religion", "j\u00f6nk\u00f6ping", "kallas", "ofta", "sm\u00e5lands", "jerusalem", "eftersom", "m\u00e5nga", "kyrkor", "framf\u00f6r", "allt", "m\u00e5nga", "frikyrkor", "som", "pingstkyrkan", "och", "allianskyrkan", "samt", "jehovas", "vittnen", "finns", "representerade", "i", "staden", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "fornl\u00e4mningar", "i", "j\u00f6nk\u00f6ping", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "sockenkod", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "stad", "personer", "fr\u00e5n", "j\u00f6nk\u00f6ping'", "j\u00f6nk\u00f6pings", "slott", "och", "f\u00e4stningsverk", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "aresl\u00e4tt", "tomas", "j\u00f6nk\u00f6ping", "rapport", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "museer", "medeltidsstaden", "stockholm", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "mus", "libris", "isbn", "centrala", "j\u00f6nk\u00f6ping", "en", "anv\u00e4ndningsplan", "den", "nordiske", "tr\u00e6stad", "stockholm", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "se", "kartdata", "\u00f6verlagrat", "p\u00e5", "osm", "kartdata", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "j\u00f6nk\u00f6ping"]