["katt", "felis", "catus", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "tamkatt", "\u00e4r", "ett", "relativt", "litet", "smygjagande", "rovdjur", "i", "familjen", "kattdjur", "och", "ett", "vanligt", "s\u00e4llskapsdjur", "i", "stora", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "falbkatten", "felis", "silvestris", "lybica", "en", "underart", "till", "vildkatten", "felis", "silvestris", "blev", "tidigt", "domesticerad", "av", "m\u00e4nniskan", "som", "nyttodjur", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "efter", "skadedjur", "eller", "f\u00f6r", "s\u00e4llskap", "b\u00e5de", "p\u00e5", "landet", "och", "i", "stadsmilj\u00f6", "till", "havs", "har", "man", "sedan", "gammalt", "haft", "skeppskatter", "som", "skyddade", "mot", "gnagarangrepp", "p\u00e5", "t\u00e5g", "och", "i", "proviantf\u00f6rr\u00e5d", "katter", "kan", "dessutom", "vara", "underh\u00e5llande", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "med", "sin", "tillgivenhet", "och", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "i", "terapeutiskt", "syfte", "vid", "psykisk", "oh\u00e4lsa", "dock", "begr\u00e4nsas", "anv\u00e4ndningen", "av", "att", "vissa", "m\u00e4nniskor", "f\u00e5r", "allergireaktioner", "mot", "\u00e4mnen", "i", "kattens", "saliv", "urin", "eller", "talgk\u00f6rtlar", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "platser", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "speciellt", "p\u00e5", "\u00f6ar", "utg\u00f6r", "introducerade", "katter", "ett", "stort", "hot", "mot", "andra", "djur", "exempelvis", "markh\u00e4ckande", "f\u00e5glar", "ursprung", "tidigare", "ans\u00e5gs", "egyptierna", "vara", "den", "kultur", "som", "l\u00e4ngst", "har", "haft", "katten", "som", "tamdjur", "eftersom", "katten", "h\u00f6lls", "som", "heligt", "djur", "d\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "kattgraven", "\u00e5terfanns", "emellertid", "p\u00e5", "cypern", "\u00e5r", "och", "kan", "vara", "\u00e5r", "gammal", "vilket", "\u00e4r", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "den", "neolitiska", "kultur", "som", "uppstod", "i", "egypten", "f\u00f6r", "\u00e5r", "sedan", "en", "dnastudie", "utf\u00f6rd", "av", "national", "cancer", "institute", "pekar", "mot", "att", "alla", "v\u00e4rldens", "tamkatter", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "en", "grupp", "afrikanska", "vildkatter", "falbkatter", "som", "levde", "i", "fr\u00e4mre", "orienten", "f\u00f6r", "mellan", "och", "\u00e5r", "sedan", "jordbruket", "utvecklades", "vid", "denna", "tid", "i", "mellan\u00f6stern", "och", "katten", "anses", "ha", "blivit", "domesticerad", "i", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "att", "den", "lockades", "av", "r\u00e5ttor", "och", "m\u00f6ss", "i", "spannm\u00e5lsf\u00f6rr\u00e5d", "och", "f\u00f6r", "att", "m\u00e4nniskor", "beh\u00f6vde", "hj\u00e4lp", "att", "h\u00e5lla", "efter", "dessa", "skadedjur", "tamkatten", "f\u00f6rmodas", "ha", "spridits", "snabbt", "\u00f6ver", "b\u00f6rdiga", "halvm\u00e5nen", "inklusive", "cypern", "och", "egyptentamkattens", "n\u00e4rmaste", "anfader", "den", "nordafrikanska", "underarten", "av", "vildkatt", "den", "s\u00e5", "kallade", "falbkatten", "f", "s", "lybica", "\u00e4r", "ganska", "l\u00e4tt", "att", "t\u00e4mja", "och", "finns", "\u00e4n", "idag", "i", "vild", "form", "i", "bland", "annat", "israel", "och", "egypten", "den", "\u00e4r", "mer", "intolerant", "\u00e4n", "tamkatten", "mot", "andra", "katter", "och", "driver", "n\u00e4stan", "alltid", "bort", "vuxna", "ungar", "och", "syskon", "falbkatten", "har", "korsats", "med", "tamkatten", "\u00e5tminstone", "vid", "fem", "tillf\u00e4llen", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rgreningen", "vildkattens", "underarter", "europeisk", "vildkatt", "f", "s", "silvestris", "och", "skotsk", "vildkatt", "f", "s", "grampia", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "mycket", "sv\u00e5ra", "att", "t\u00e4mja", "tamkatten", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "arten", "vildkatt", "felis", "silvestris", "i", "temperament", "p\u00e4ls", "tasstorlek", "och", "tandplaceringar", "och", "\u00e4r", "mindre", "resistent", "mot", "vissa", "blodcancersjukdomar", "som", "sprids", "via", "virus", "tamkatten", "\u00e4r", "dock", "tillr\u00e4ckligt", "n\u00e4rbesl\u00e4ktad", "med", "vissa", "asiatiska", "arter", "av", "vilda", "kattdjur", "f\u00f6r", "att", "vid", "korsning", "kunna", "producera", "\u00e5tminstone", "delvis", "fertil", "avkomma", "s\u00e5dana", "korsningar", "sker", "dock", "inte", "i", "naturen", "men", "vissa", "kattraser", "som", "exempelvis", "bengal", "har", "avlats", "fram", "p\u00e5", "s\u00e5dant", "s\u00e4tt", "begreppsf\u00f6rvirring", "f\u00f6rorsakas", "ibland", "av", "att", "tamkatter", "f\u00f6dda", "i", "vilt", "tillst\u00e5nd", "eller", "som", "f\u00f6rvildats", "ofta", "felaktigt", "kallas", "f\u00f6r", "\"vildkatter\"", "systematik", "tamkatten", "beskrevs", "taxonomiskt", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "av", "carl", "von", "linn\u00e9", "som", "felis", "catus", "i", "den", "tionde", "upplagan", "av", "hans", "systema", "naturae", "dock", "har", "vissa", "samtida", "studier", "visat", "att", "tamkatten", "kan", "utg\u00f6ra", "samma", "art", "som", "vildkatten", "som", "traditionellt", "klassificeras", "som", "felis", "silvestris", "schreber", "detta", "har", "skapat", "en", "taxonomisk", "begreppsf\u00f6rvirring", "och", "tamkatten", "behandlas", "d\u00e4rf\u00f6r", "ibland", "som", "underart", "till", "vildkatten", "d\u00e5", "ben\u00e4mnd", "som", "f", "s", "catus", "p\u00e5", "motsvarande", "vis", "behandlas", "vildkatt", "ibland", "som", "underart", "till", "f", "catus", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "international", "commission", "on", "zoological", "nomenclature", "iczn", "att", "vildkattens", "vetenskapliga", "namn", "\u00e4r", "f", "silvestrisjohann", "christian", "polycarp", "erxleben", "klassificerade", "tamkatten", "som", "felis", "domesticus", "i", "anfangsgr\u00fcnde", "der", "naturlehre", "och", "systema", "regni", "animalis", "fr\u00e5n", "detta", "namn", "och", "dess", "varianter", "som", "felis", "catus", "domesticus", "och", "felis", "silvestris", "domesticus", "ses", "ofta", "men", "\u00e4r", "i", "och", "med", "iczns", "beslut", "fr\u00e5n", "inte", "korrekta", "vetenskapliga", "namn", "kommunikation", "vokalt", "det", "vanligaste", "s\u00e4ttet", "f\u00f6r", "katten", "att", "kommunicera", "\u00e4r", "att", "jama", "lyssna", "vardagligt", "jamar", "katten", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "m\u00e4nniskor", "och", "det", "\u00e4r", "ett", "inl\u00e4rt", "beteende", "fr\u00e5n", "katteungestadiet", "d\u00e5", "den", "s\u00f6ker", "st\u00f6d", "hos", "sin", "morhur", "mycket", "eller", "lite", "en", "katt", "jamar", "varierar", "mellan", "individer", "en", "katt", "kan", "jama", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "och", "d\u00e4rigenom", "f\u00f6rmedla", "olika", "budskap", "en", "vanlig", "orsak", "till", "att", "en", "tamkatt", "jamar", "\u00e4r", "att", "den", "s\u00f6ker", "uppm\u00e4rksamhet", "det", "g\u00e5r", "att", "s\u00e4rskilja", "kattens", "olika", "l\u00e4ten", "och", "f\u00f6rst\u00e5", "vilket", "budskap", "den", "vill", "f\u00f6rmedla", "forskningsexperiment", "har", "visat", "att", "b\u00e5de", "kattvana", "och", "kattovana", "m\u00e4nniskor", "ofta", "kan", "s\u00e4rskilja", "kattens", "olika", "l\u00e4ten", "det", "kan", "ocks\u00e5", "finnas", "s\u00e4rskilda", "koder", "i", "kommunikationen", "som", "bara", "katten", "och", "\u00e4garen", "f\u00f6rst\u00e5rkatter", "kan", "\u00e4ven", "morra", "och", "fr\u00e4sa", "f\u00f6r", "att", "varna", "och", "skr\u00e4mma", "feromoner", "p\u00e5", "sidan", "av", "kattens", "huvud", "finns", "k\u00f6rtlar", "som", "uts\u00f6ndrar", "feromoner", "n\u00e4r", "katten", "stryker", "k\u00f6rtlarna", "mot", "ett", "objekt", "exempelvis", "en", "m\u00e4nniska", "eller", "ett", "f\u00f6rem\u00e5l", "detta", "\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "markera", "sitt", "revir", "svansen", "katten", "anv\u00e4nder", "sin", "svans", "till", "att", "h\u00e5lla", "balansen", "svansen", "kan", "ocks\u00e5", "f\u00f6rmedla", "kattens", "sinnesst\u00e4mning", "en", "svans", "som", "st\u00e5r", "upp", "eller", "h\u00e4nger", "l\u00f6st", "ned\u00e5t", "inneb\u00e4r", "i", "allm\u00e4nhet", "att", "katten", "k\u00e4nner", "sig", "tillfreds", "eller", "glad", "medan", "en", "svans", "som", "h\u00e4ftigt", "piskar", "fram", "och", "tillbaka", "indikerar", "att", "katten", "\u00e4r", "arg", "eller", "sp\u00e4nd", "inf\u00f6r", "ett", "f\u00f6rest\u00e5ende", "anfall", "mot", "n\u00e5got", "byte", "om", "svansen", "pendlar", "l\u00e5ngsammare", "betyder", "det", "att", "katten", "\u00e4r", "ambivalent", "det", "vill", "s\u00e4ga", "pendlar", "mellan", "tv\u00e5", "olika", "starka", "k\u00e4nslor", "till", "exempel", "kelsjuka", "och", "irritationk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "om", "katten", "blir", "skr\u00e4md", "kan", "h\u00e5ren", "speciellt", "p\u00e5", "svansen", "st\u00e4llas", "rakt", "ut", "s\u00e5", "att", "katten", "verkar", "st\u00f6rre", "\u00f6gonen", "n\u00e4r", "katten", "\u00e4r", "v\u00e4nligt", "inst\u00e4lld", "blinkar", "den", "l\u00e4tt", "med", "\u00f6gonen", "eller", "sluter", "dem", "\u00e4r", "den", "vaksam", "r\u00e4dd", "eller", "i", "konflikt", "sp\u00e4rrar", "den", "upp", "\u00f6gonen", "att", "stirra", "n\u00e5gon", "i", "\u00f6gonen", "kan", "i", "vissa", "situationer", "vara", "en", "aggressiv", "signal", "fr\u00e5n", "kattens", "sida", "pupillernas", "storlek", "anpassas", "automatiskt", "efter", "ljuset", "men", "kan", "\u00e4ven", "uttrycka", "hum\u00f6r", "\u00e4r", "katten", "arg", "eller", "irriterad", "f\u00e5r", "den", "smala", "pupiller", "och", "\u00e4r", "den", "upphetsad", "eller", "r\u00e4dd", "f\u00e5r", "den", "fullt", "vidgade", "pupiller", "n\u00e4r", "kattens", "pupiller", "pl\u00f6tsligt", "blir", "smalare", "vid", "kelande", "\u00e4r", "det", "en", "signal", "om", "att", "den", "f\u00e5tt", "nog", "och", "vill", "vara", "ifred", "\u00f6ronen", "kattens", "\u00f6ron", "s\u00e4nder", "ocks\u00e5", "ut", "signaler", "till", "andra", "djur", "och", "till", "m\u00e4nniskor", "t\u00e4tt", "bak\u00e5tstrukna", "\u00f6ron", "tyder", "p\u00e5", "stark", "aggression", "eller", "r\u00e4dsla", "s\u00e4rskilt", "om", "katten", "fr\u00e4ser", "upp\u00e5triktade", "tyder", "p\u00e5", "uppm\u00e4rksamhet", "\u00e5t", "det", "h\u00e5ll", "de", "\u00e4r", "riktade", "spinna", "katten", "kan", "spinna", "lyssna", "det", "vill", "s\u00e4ga", "avge", "ett", "kurrande", "l\u00e4te", "spinnandet", "har", "en", "l\u00e4kande", "effekt", "i", "v\u00e4vnad", "och", "\u00f6kningen", "i", "bent\u00e4thet", "av", "vibrationerna", "som", "uppkommer", "vid", "kattens", "spinnande", "enligt", "djurvetare", "vid", "university", "of", "california", "uppkommer", "l\u00e4tet", "genom", "nervimpulser", "till", "muskulaturen", "i", "svalget", "och", "buken", "det", "medf\u00f6r", "att", "en", "elastisk", "sena", "mellan", "nyckelbenet", "och", "strupen", "s\u00e4tts", "i", "vibration", "det", "sker", "vid", "b\u00e5de", "in", "och", "utandning", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "st\u00f6rre", "kattdjur", "i", "ett", "visst", "m\u00f6nster", "och", "frekvensatt", "katten", "spinner", "n\u00e4r", "den", "\u00e4ter", "\u00e4r", "troligen", "en", "kvarleva", "fr\u00e5n", "kattens", "f\u00f6rsta", "levnadstid", "n\u00e4r", "modern", "lokaliserar", "ungarna", "utifr\u00e5n", "spinnandet", "och", "diar", "dem", "vanligtvis", "\u00e4r", "spinnandet", "ett", "tecken", "p\u00e5", "att", "katten", "trivs", "katten", "kan", "\u00e4ven", "spinna", "n\u00e4r", "den", "blir", "nerv\u00f6s", "skygg", "eller", "stressad", "det", "antas", "inte", "bara", "vara", "ett", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "katten", "att", "l\u00e4ka", "sig", "sj\u00e4lv", "utan", "\u00e4ven", "att", "lugna", "andra", "katter", "munnen", "katten", "kan", "slicka", "en", "person", "som", "den", "gillar", "i", "samband", "med", "kelande", "om", "den", "har", "f\u00e5tt", "nog", "kan", "den", "ta", "tag", "med", "t\u00e4nderna", "och", "ibland", "bita", "till", "katter", "har", "ibland", "ett", "annorlunda", "tjattrande", "ljud", "som", "kan", "p\u00e5minna", "om", "korta", "klickande", "\"k\"ljud", "det", "\u00e4r", "ett", "jaktl\u00e4te", "n\u00e4r", "den", "f\u00e5r", "syn", "p\u00e5", "ett", "byte", "exempelvis", "en", "f\u00e5gel", "eller", "en", "fluga", "kan", "den", "smacka", "och", "skrapa", "med", "t\u00e4nderna", "som", "om", "den", "redan", "har", "f\u00e5ngat", "bytet", "och", "\u00e4r", "i", "full", "f\u00e4rd", "med", "att", "\u00e4ta", "upp", "det", "tassarna", "om", "katten", "\u00e4r", "glad", "och", "vill", "kela", "kan", "den", "trampa", "med", "tassarna", "den", "kan", "\u00e4ven", "trycka", "till", "med", "klorna", "n\u00e4r", "man", "kelar", "med", "den", "det", "\u00e4r", "ett", "medf\u00f6tt", "beteende", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "stimulerar", "kattungen", "modern", "att", "sl\u00e4ppa", "till", "mj\u00f6lken", "n\u00e4r", "katten", "vill", "f\u00f6rsvara", "sig", "eller", "\u00e4r", "missn\u00f6jd", "kan", "den", "ist\u00e4llet", "ta", "ut", "klorna", "och", "kl\u00f6sa", "f\u00f6r", "att", "markera", "att", "katten", "v\u00e4ssar", "klorna", "\u00e4r", "en", "del", "av", "det", "naturliga", "beteendet", "men", "det", "kan", "\u00e4ven", "ske", "destruktivt", "f\u00f6r", "att", "signalera", "otrygghet", "kroppen", "en", "katt", "kan", "stryka", "sig", "med", "sidan", "av", "sin", "kropp", "mot", "benet", "p\u00e5", "en", "person", "den", "gillar", "exempelvis", "om", "den", "\u00e4r", "kelsjuk", "eller", "glad", "f\u00f6r", "att", "man", "\u00e5terkommit", "efter", "fr\u00e5nvaro", "l\u00e4gger", "den", "sig", "p\u00e5", "sidan", "med", "utstr\u00e4ckta", "tassar", "\u00e4r", "den", "helt", "avslappnad", "och", "l\u00e4gger", "den", "sig", "p\u00e5", "rygg", "och", "blottar", "sin", "mage", "inneb\u00e4r", "det", "att", "den", "k\u00e4nner", "sig", "trygg", "dock", "\u00e4r", "magen", "ett", "k\u00e4nsligt", "omr\u00e5de", "och", "klappande", "p\u00e5", "magen", "uppskattas", "inte", "av", "alla", "katter", "morrh\u00e5ren", "\u00e4r", "katten", "skr\u00e4md", "l\u00e4gger", "den", "morrh\u00e5ren", "bak\u00e5t", "detsamma", "g\u00f6r", "den", "vid", "slagsm\u00e5l", "f\u00f6r", "att", "skydda", "morrh\u00e5ren", "om", "katten", "\u00e4r", "nyfiken", "vinklar", "den", "morrh\u00e5ren", "fram\u00e5t", "uppfattningsf\u00f6rm\u00e5ga", "studier", "med", "inspelade", "r\u00f6ster", "har", "p\u00e5visat", "att", "katten", "k\u00e4nner", "igen", "sitt", "namn", "b\u00e5de", "n\u00e4r", "\u00e4garen", "och", "fr\u00e4mmande", "personer", "uttalar", "det", "katten", "kan", "\u00e4ven", "sj\u00e4lvmant", "ignorera", "det", "om", "den", "inte", "\u00e4r", "intresseradf\u00f6rs\u00f6k", "med", "kattungar", "har", "visat", "att", "katten", "blir", "\u00e4ngsligare", "n\u00e4r", "den", "\u00e4r", "ifr\u00e5n", "sin", "\u00e4gare", "och", "mer", "v\u00e5ghalsig", "n\u00e4r", "\u00e4garen", "\u00e4r", "n\u00e4rvarande", "det", "tyder", "p\u00e5", "att", "det", "finns", "ett", "k\u00e4nslom\u00e4ssigt", "band", "till", "\u00e4garen", "andra", "f\u00f6rm\u00e5gor", "katten", "ser", "ungef\u00e4r", "sex", "g\u00e5nger", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "en", "m\u00e4nniska", "i", "m\u00f6rker", "men", "\u00e4r", "liksom", "m\u00e4nniskor", "blinda", "i", "totalm\u00f6rker", "likt", "de", "flesta", "d\u00e4ggdjur", "har", "katten", "s\u00e4mre", "synf\u00f6rm\u00e5ga", "\u00e4n", "m\u00e4nniskan", "n\u00e4r", "det", "kommer", "till", "att", "urskilja", "detaljer", "i", "dagsljus", "katten", "kan", "precis", "som", "hunden", "f\u00f6rv\u00e4xla", "ett", "l\u00f6v", "med", "ett", "r\u00f6tt", "\u00e4ppleen", "huskatt", "sover", "ofta", "uppemot", "timmar", "per", "dygn", "ungef\u00e4r", "av", "den", "tiden", "\u00e4r", "det", "fr\u00e5ga", "om", "l\u00e4tt", "s\u00f6mn", "och", "katten", "kan", "d\u00e5", "l\u00e4tt", "vakna", "av", "till", "exempel", "kvittret", "fr\u00e5n", "en", "f\u00e5gel", "den", "kan", "springa", "upp", "till", "kilometer", "i", "timmen", "men", "bara", "under", "korta", "stunder", "en", "katt", "kan", "ofta", "g\u00f6ra", "vertikala", "hopp", "fr\u00e5n", "stillasittande", "p\u00e5", "upp", "till", "meter", "fallande", "kattfenomenet", "en", "katt", "som", "sl\u00e4pps", "uppochnerv\u00e4nd", "i", "vila", "kan", "snabbt", "vrida", "sig", "i", "luften", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kert", "landa", "p\u00e5", "tassarna", "eftersom", "katten", "d\u00e5", "inte", "har", "n\u00e5got", "r\u00f6relsem\u00e4ngdsmoment", "i", "b\u00f6rjan", "av", "fallet", "och", "den", "enda", "yttre", "kraften", "p\u00e5", "katten", "\u00e4r", "tyngdkraften", "inneb\u00e4r", "detta", "att", "r\u00f6relsem\u00e4ngdsmomentet", "\u00e4r", "konstant", "noll", "under", "hela", "fallet", "f\u00f6renklat", "kan", "f\u00f6rloppet", "beskrivas", "som", "s\u00e5", "att", "katten", "b\u00f6rjar", "med", "att", "dra", "in", "framtassarna", "intill", "kroppen", "medan", "bakbenen", "spretar", "ut", "s\u00e5", "mycket", "som", "m\u00f6jligt", "vilket", "medf\u00f6r", "att", "masstr\u00f6ghetsmomentet", "blir", "h\u00f6gre", "f\u00f6r", "bakkroppen", "\u00e4n", "framkroppen", "detta", "till\u00e5ter", "katten", "att", "vrida", "den", "fr\u00e4mre", "delen", "av", "kroppen", "grader", "medan", "bakkroppen", "bara", "vrids", "cirka", "grader", "i", "motsatt", "riktning", "katten", "g\u00f6r", "sedan", "vice", "versa", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "bakkroppen", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "k\u00f6l", "och", "till", "slut", "finjusteras", "landningen", "med", "hj\u00e4lp", "av", "svansen", "hela", "denna", "man\u00f6ver", "sker", "p\u00e5", "omkring", "sekundern\u00e4r", "katten", "sedan", "n\u00e5r", "marken", "upptas", "r\u00f6relseenergin", "i", "ett", "komplex", "av", "muskler", "och", "ben", "som", "fungerar", "fj\u00e4drande", "och", "naturligt", "d\u00e4mpande", "s\u00e5", "att", "katten", "inte", "skadas", "utan", "oftast", "kan", "klara", "fritt", "fall", "p\u00e5", "mer", "\u00e4n", "fem", "meter", "oskadd", "biologi", "anatomi", "katten", "har", "muskler", "i", "vardera", "\u00f6rak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "dessa", "hj\u00e4lper", "katten", "att", "vinkla", "och", "vrida", "\u00f6ronen", "till", "exempel", "f\u00f6r", "att", "lokalisera", "byten", "eller", "rovdjur", "fortplantning", "dr\u00e4ktighet", "katter", "blir", "k\u00f6nsmogna", "vid", "omkring", "m\u00e5naders", "\u00e5lder", "detta", "varierar", "dock", "kraftigt", "bland", "annat", "beroende", "p\u00e5", "ras", "och", "k\u00f6n", "honorna", "blir", "normalt", "k\u00f6nsmogna", "tidigare", "\u00e4n", "hanarna", "och", "till", "exempel", "en", "siameshona", "kan", "bli", "k\u00f6nsmogen", "redan", "vid", "m\u00e5naders", "\u00e5lder", "honorna", "l\u00f6per", "normalt", "under", "tidig", "v\u00e5r", "och", "sensommar", "men", "s\u00e4rskilt", "innekatter", "kan", "l\u00f6pa", "n\u00e4r", "som", "helst", "p\u00e5", "\u00e5ret", "\u00e4gglossning", "sker", "f\u00f6rst", "under", "parningen", "dr\u00e4ktigheten", "varar", "till", "dygn", "med", "dygn", "som", "medelv\u00e4rde", "det", "vanligaste", "man", "kan", "se", "om", "en", "katt", "\u00e4r", "dr\u00e4ktig", "p\u00e5", "\u00e4r", "att", "den", "blir", "tjockare", "magen", "v\u00e4xer", "och", "att", "spenarna", "blir", "st\u00f6rre", "dr\u00e4ktiga", "katthonor", "beh\u00f6ver", "mer", "mat", "eftersom", "n\u00e4ringsintaget", "ocks\u00e5", "ska", "t\u00e4cka", "ungarnas", "behov", "efter", "att", "mamman", "varit", "dr\u00e4ktig", "i", "drygt", "veckor", "\u00e4r", "det", "dags", "f\u00f6r", "f\u00f6dseln", "ungstadiet", "kattungarna", "f\u00f6ds", "b\u00e5de", "blinda", "och", "d\u00f6va", "de", "\u00f6ppnar", "\u00f6gon", "och", "\u00f6ron", "f\u00f6rst", "mellan", "och", "veckor", "efter", "f\u00f6dselnunder", "de", "f\u00f6rsta", "tre", "veckorna", "\u00e4r", "kattungarna", "of\u00f6rm\u00f6gna", "att", "reglera", "sin", "kroppstemperatur", "de", "f\u00f6ds", "i", "en", "temperatur", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "\u00b0c", "och", "kan", "d\u00f6", "av", "exponering", "f\u00f6r", "kyla", "om", "de", "inte", "h\u00e5lls", "varma", "av", "sin", "mor", "moderns", "mj\u00f6lk", "\u00e4r", "mycket", "viktig", "f\u00f6r", "kattungar", "eftersom", "den", "inneh\u00e5ller", "n\u00e4ring", "som", "de", "beh\u00f6ver", "f\u00f6r", "en", "god", "tillv\u00e4xt", "denna", "mj\u00f6lk", "\u00f6verf\u00f6r", "antikroppar", "till", "kattungarna", "vilket", "hj\u00e4lper", "till", "att", "skydda", "dem", "mot", "infektionssjukdomarmedan", "kattungarna", "diar", "spinner", "de", "vanligtvis", "p\u00e5", "samma", "g\u00e5ng", "och", "brukar", "\u00e4ven", "trampa", "med", "ena", "tassen", "vilket", "m\u00f6jligen", "kan", "p\u00e5verka", "diandet", "\u00e4ven", "i", "vuxen", "\u00e5lder", "kan", "en", "katt", "spinna", "och", "trampa", "v\u00e4xelvis", "med", "tassarna", "i", "samband", "med", "v\u00e4lbefinnande", "kattungar", "utvecklas", "mycket", "snabbt", "fr\u00e5n", "cirka", "tv\u00e5", "veckors", "\u00e5lder", "fram", "till", "deras", "sjunde", "vecka", "deras", "koordination", "och", "styrka", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "de", "leker", "med", "sina", "kullkamrater", "och", "b\u00f6rjar", "utforska", "v\u00e4rlden", "utanf\u00f6r", "boet", "de", "l\u00e4r", "sig", "att", "tv\u00e4tta", "sig", "sj\u00e4lva", "samt", "leka", "jakt", "och", "smyglekar", "f\u00f6r", "att", "tr\u00e4na", "sin", "medf\u00f6dda", "f\u00f6rm\u00e5ga", "som", "rovdjurn\u00e4r", "de", "\u00e4r", "cirka", "veckor", "b\u00f6rjar", "kattungarna", "\u00e4ta", "fast", "f\u00f6da", "och", "avv\u00e4njningen", "inleds", "oftast", "i", "samband", "med", "det", "kattungar", "lever", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "p\u00e5", "fast", "f\u00f6da", "efter", "avv\u00e4njningen", "men", "vanligtvis", "kan", "de", "forts\u00e4tta", "att", "dia", "\u00e4nda", "tills", "de", "\u00e4r", "veckorkattungar", "\u00e4r", "oftast", "lekfulla", "och", "uth\u00e5lliga", "n\u00e4r", "de", "\u00e4r", "veckor", "en", "kull", "kattungar", "best\u00e5r", "oftast", "av", "kattungar", "under", "de", "f\u00f6rsta", "veckorna", "i", "livet", "beh\u00f6ver", "kattungarna", "v\u00e5rd", "av", "sin", "mamma", "de", "beh\u00f6ver", "dia", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "n\u00e4ring", "och", "\u00f6verleva", "innan", "kattungarna", "l\u00e4r", "sig", "att", "tv\u00e4tta", "sig", "sj\u00e4lva", "\u00e4r", "det", "mammans", "uppgift", "kattungar", "\u00e4r", "mycket", "sociala", "djur", "och", "tillbringar", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sin", "tid", "med", "att", "leka", "och", "interagera", "med", "andra", "kattungar", "i", "samma", "kull", "h\u00e4lsakattungar", "vaccineras", "oftast", "mot", "kattpest", "och", "kattsnuva", "vid", "och", "veckors", "\u00e5lder", "den", "vanliga", "vaccinationkombinationen", "skyddar", "mot", "kattsnuva", "\u00e4ven", "kallat", "kattinfluensa", "antingen", "felint", "calicivirus", "fcv", "eller", "felin", "viral", "rhinotracheitis", "fvr", "samt", "kattpest", "felint", "parvovirus", "fpv", "en", "ympning", "mot", "rabies", "kan", "\u00e4ven", "ges", "vid", "veckor", "de", "kastreras", "oftast", "vid", "sju", "m\u00e5nader", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "reproduktion", "inom", "och", "utom", "syskonskaran", "f\u00f6r", "att", "lugna", "ner", "katten", "vid", "parningsperioder", "l\u00f6ptiden", "samt", "f\u00f6r", "hankatter", "f\u00f6r", "att", "undvika", "utveckling", "av", "maskulina", "beteenden", "som", "revirmarkering", "med", "urin", "trapneuterreturn", "\u00e4r", "program", "som", "till\u00e4mpas", "i", "flera", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "minska", "katternas", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "ett", "skonsamt", "s\u00e4tt", "\u00f6vergivna", "kattungarkattungar", "kr\u00e4ver", "en", "h\u00f6g", "kaloridiet", "som", "inneh\u00e5ller", "mer", "protein", "\u00e4n", "kosten", "f\u00f6r", "vuxna", "katter", "unga", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "kattungar", "kr\u00e4ver", "mj\u00f6lk", "var", "tredje", "timme", "och", "de", "beh\u00f6ver", "fysisk", "stimulans", "f\u00f6r", "att", "kunna", "utr\u00e4tta", "sina", "behov", "modersmj\u00f6lkssubstitut", "f\u00f6r", "katter", "tillverkas", "f\u00f6r", "att", "mata", "unga", "kattungar", "eftersom", "komj\u00f6lken", "inte", "ger", "alla", "sina", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "f\u00f6r", "kattungar", "och", "d\u00e4rmed", "\u00e4r", "ol\u00e4mplig", "vuxna", "katter", "b\u00f6r", "inte", "f\u00e5", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "m\u00e4ngd", "komj\u00f6lk", "handuppf\u00f6dda", "kattungar", "tenderar", "att", "som", "vuxna", "vara", "mycket", "tillgivna", "m\u00e4nniskor", "och", "ibland", "mer", "beroende", "av", "dem", "\u00e4n", "kattungar", "som", "f\u00f6ds", "upp", "av", "sina", "m\u00f6drark\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "beroende", "p\u00e5", "vid", "vilken", "\u00e5lder", "och", "hur", "l\u00e4nge", "de", "varit", "utan", "sina", "m\u00f6drar", "kan", "dessa", "kattungar", "vara", "allvarligt", "underviktiga", "och", "som", "s\u00e5dana", "f\u00e5", "h\u00e4lsoproblem", "senare", "i", "livet", "som", "tex", "hj\u00e4rtproblem", "\u00e4ventyras", "immunsystemet", "hos", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "kattungar", "fr\u00e5n", "brist", "p\u00e5", "antikroppar", "som", "finns", "naturligt", "i", "modersmj\u00f6lken", "kan", "det", "g\u00f6ra", "dem", "s\u00e4rskilt", "k\u00e4nsliga", "f\u00f6r", "infektioner", "vilket", "g\u00f6r", "antibiotika", "till", "en", "n\u00f6dv\u00e4ndighet", "vid", "v\u00e5rd", "av", "s\u00e5dana", "kattungar", "sjukdomar", "och", "genetiska", "defekter", "medellivsl\u00e4ngden", "f\u00f6r", "tamkatter", "\u00e4r", "cirka", "\u00e5r", "d\u00e4r", "en", "gammal", "regel", "s\u00e4ger", "att", "ett", "\u00e5r", "motsvarar", "katt\u00e5r", "men", "katter", "kan", "drabbas", "av", "m\u00e5nga", "olika", "sjukdomar", "som", "kan", "p\u00e5verka", "hur", "gamla", "de", "blir", "men", "det", "finns", "andra", "aspekter", "som", "p\u00e5verkar", "hur", "gammal", "en", "katt", "blir", "s\u00e5", "som", "om", "katten", "f\u00e5r", "vistas", "utomhus", "kattens", "kost", "kattens", "hygien", "osvvita", "katter", "har", "en", "h\u00f6gre", "risk", "att", "f\u00f6das", "d\u00f6va", "i", "synnerhet", "om", "\u00f6gonf\u00e4rgen", "\u00e4r", "bl\u00e5", "man", "r\u00e4knar", "med", "att", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "alla", "vita", "bl\u00e5\u00f6gda", "katter", "\u00e4r", "d\u00f6va", "och", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "alla", "vita", "gul\u00f6gda", "vita", "raser", "som", "exempelvis", "foreign", "white", "omfattas", "inte", "av", "denna", "defekt", "detta", "har", "att", "g\u00f6ra", "med", "den", "dominanta", "wgenen", "vilken", "ger", "den", "vita", "p\u00e4lsf\u00e4rgen", "sjukdomarbornasjuka", "\"vingelsjuka\"", "orsakas", "av", "ett", "virus", "som", "drabbar", "kattens", "nervsystem", "framtr\u00e4dande", "symptom", "\u00e4r", "vinglighet", "ataxi", "framf\u00f6r", "allt", "i", "bakbenen", "och", "betenderubbningar", "inget", "botemedel", "finns", "utan", "man", "brukar", "avliva", "drabbade", "djur", "av", "barmh\u00e4rtighetssk\u00e4l", "felin", "infekti\u00f6s", "peritonit", "fip", "orsakas", "av", "ett", "coronavirus", "som", "f\u00f6r\u00f6kar", "sig", "i", "tunntarmens", "slemhinna", "och", "orsakar", "en", "tempor\u00e4r", "destruktion", "av", "celler", "i", "tarmluddet", "fip", "\u00e4r", "en", "vanlig", "infekti\u00f6s", "orsak", "till", "d\u00f6d", "det", "finns", "tv\u00e5", "typer", "av", "fip", "v\u00e5t", "fip", "och", "torr", "sjukdomsf\u00f6rloppet", "vid", "v\u00e5t", "fip", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "kort", "och", "katten", "blir", "fort", "s\u00e4mre", "vid", "torr", "fip", "kan", "sjukdomsf\u00f6rloppet", "vara", "i", "m\u00e5nader", "f\u00f6rr", "var", "fip", "obotligt", "en", "dr", "addie", "fr\u00e5n", "universitetsdjursjukhuset", "i", "glasgow", "forskar", "i", "sjukdomen", "och", "man", "kan", "idag", "behandla", "fip", "med", "interferon", "och", "vid", "studier", "har", "runt", "en", "tredjedel", "av", "katterna", "blivit", "botade", "av", "behandlingen", "kattpest", "parvovirus", "kattsnuva", "orsakas", "mest", "av", "kattens", "herpesvirus", "rhinotracheitvirus", "ocheller", "kattens", "calicivirus", "\u00f6ronskabb", "\u00e4ven", "kallat", "\u00f6ronkvalster", "det", "\u00e4r", "mycket", "vanligt", "att", "utekatter", "drabbas", "av", "\u00f6ronskabb", "toxoplasma", "gondii", "encellig", "eukaryot", "parasit", "som", "reproducerar", "sig", "i", "katternas", "tarmar", "och", "kommer", "ut", "genom", "avf\u00f6ringen", "som", "sedan", "\u00e4ts", "av", "gnagare", "katten", "\u00e4ter", "sedan", "i", "sin", "tur", "gnagaren", "och", "s\u00e5", "forts\u00e4tter", "processen", "det", "finns", "ett", "\u00e4mne", "som", "denna", "parasit", "uts\u00f6ndrar", "som", "hos", "gnagare", "g\u00f6r", "dem", "or\u00e4dda", "f\u00f6r", "lukten", "av", "katt", "progressiv", "retinal", "atrofi", "\u00e4r", "en", "\u00e4rftlig", "\u00f6gonsjukdom", "spolmaskar", "som", "bland", "annat", "infekterar", "kattungar", "med", "modersmj\u00f6lken", "bandmaskinfestation", "f\u00f6rekommer", "i", "s\u00e4llsynta", "fall", "kan", "katten", "\u00f6verf\u00f6ra", "springmask", "men", "inte", "smittas", "sj\u00e4lv", "f\u00e4stingar", "och", "andra", "blodsugande", "djur", "kan", "orsaka", "skada", "ocheller", "\u00f6verf\u00f6ra", "sjukdomar", "botemedel", "avsedda", "f\u00f6r", "hundar", "kan", "inneh\u00e5lla", "pyretrin", "och", "f\u00e5r", "inte", "anv\u00e4ndas", "till", "kattertum\u00f6rer", "och", "cancer", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "relativt", "vanlig", "\u00e5komma", "hos", "m\u00e5nga", "katter", "och", "mest", "vanlig", "hos", "\u00e4ldre", "fr\u00e4mst", "lymfsystemet", "drabbas", "vanliga", "former", "\u00e4r", "\u00e4ven", "skivepitelcancer", "och", "fibrosarkomf\u00f6r", "kattens", "reaktion", "vid", "sjukdom", "se", "\u00e4ven", "sm\u00e4rta", "hos", "djur", "\u00a7", "katt", "katter", "kan", "kr\u00e4kas", "som", "en", "naturlig", "procedur", "att", "f\u00e5", "upp", "str\u00e5n", "fr\u00e5n", "p\u00e4lsen", "som", "de", "slickat", "i", "sig", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "till", "vill", "katter", "ofta", "\u00e4ta", "lite", "gr\u00e4sstr\u00e5n", "vilket", "f\u00f6rekommer", "i", "handeln", "som", "\"kattgr\u00e4s\"", "f\u00f6da", "och", "jaktbeteende", "kattdjur", "\u00e4r", "rovdjur", "\u00e4ven", "tamkatter", "har", "ofta", "kvar", "jaktinstinkten", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "de", "bland", "annat", "jagar", "och", "\u00e4ter", "mindre", "d\u00e4ggdjur", "och", "f\u00e5glarf\u00e5gelungar", "katten", "jagar", "ensam", "eftersom", "de", "byten", "den", "tar", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sm\u00e5", "f\u00f6r", "att", "dela", "som", "opportunistisk", "j\u00e4gare", "v\u00e4ljer", "katten", "bytesdjur", "utefter", "tillg\u00e5ng", "beroende", "av", "bland", "annat", "habitat", "och", "s\u00e4song", "\u00e4ven", "om", "den", "verkar", "f\u00f6redra", "mindre", "d\u00e4ggdjur", "den", "kan", "som", "husdjur", "\u00e4ta", "en", "relativt", "varierad", "kost", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "den", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "k\u00f6tt", "fisk", "\u00e4gg", "och", "mj\u00f6lkprodukter", "man", "kan", "i", "viss", "m\u00e5n", "komplettera", "med", "exempelvis", "spannm\u00e5l", "potatis", "och", "matrester", "men", "kattens", "korta", "tarmkanal", "\u00e4r", "inte", "anpassad", "f\u00f6r", "kolhydratrik", "mat", "den", "kan", "dock", "sm\u00e4lta", "enkla", "och", "dubbla", "sockerarter", "men", "f\u00f6da", "rik", "p\u00e5", "st\u00e4rkelse", "endast", "om", "den", "\u00e4r", "tillagad", "tamkatten", "som", "j\u00e4gare", "i", "en", "brittisk", "unders\u00f6kning", "fr\u00e5n", "utf\u00f6rd", "av", "the", "mammal", "society", "studerade", "man", "under", "fem", "m\u00e5nader", "katter", "som", "levde", "i", "olika", "hush\u00e5ll", "de", "siffror", "man", "fick", "fram", "extrapolerade", "man", "p\u00e5", "antalet", "katter", "i", "storbritannien", "vilket", "\u00e4r", "cirka", "miljoner", "katter", "och", "kom", "d\u00e5", "fram", "till", "f\u00f6ljande", "siffror", "tillsammans", "d\u00f6dar", "de", "brittiska", "katterna", "miljoner", "d\u00e4ggdjur", "miljoner", "f\u00e5glar", "och", "miljoner", "\u00f6dlor", "och", "ormar", "varje", "\u00e5ren", "svensk", "omr\u00e4kning", "av", "dessa", "siffror", "ger", "i", "runda", "tal", "miljoner", "d\u00e4ggdjur", "miljoner", "f\u00e5glar", "och", "miljon", "\u00f6dlor", "och", "ormar", "varje", "\u00e5r", "en", "katt", "kan", "ibland", "f\u00e5nga", "ekorre", "hare", "kanin", "och", "andra", "mera", "sv\u00e5rf\u00e5ngade", "d\u00e4ggdjur", "och", "kan", "roa", "sig", "med", "att", "f\u00e5nga", "insekter", "i", "s\u00e4llsynta", "fall", "kan", "en", "katt", "f\u00e5nga", "mink", "d\u00e4remot", "faller", "de", "ibland", "sj\u00e4lva", "offer", "f\u00f6r", "m\u00e5rddjur", "och", "hunddjur", "n\u00e4r", "en", "katt", "f\u00e4llt", "ett", "byte", "kan", "den", "ofta", "leka", "med", "det", "en", "stund", "f\u00f6re", "m\u00e5ltiden", "speciellt", "med", "m\u00f6ss", "som", "kan", "f\u00e5", "l\u00f6pa", "korta", "str\u00e4ckor", "innan", "de", "f\u00e5ngas", "in", "p\u00e5", "nytt", "tamkatter", "tycker", "ofta", "inte", "om", "vatten", "d\u00e4remot", "uppskattar", "m\u00e5nga", "katter", "fisk", "som", "mat", "det", "finns", "\u00e5tskilliga", "exempel", "p\u00e5", "tamkatter", "som", "drygat", "ut", "kosten", "med", "fisk", "som", "den", "f\u00e5ngat", "i", "grunda", "dammar", "och", "liknande", "st\u00e4llen", "den", "kan", "exempelvis", "l\u00e5ta", "framtassen", "h\u00e4nga", "ner", "i", "vattnet", "tills", "fisken", "kommer", "n\u00e4ra", "och", "d\u00e4refter", "anv\u00e4nda", "klorna", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5nga", "fisken", "eller", "kasta", "upp", "den", "p\u00e5", "landkatten", "jagar", "g\u00e4rna", "ocks\u00e5", "n\u00e4r", "den", "f\u00e5r", "gott", "om", "foder", "hemma", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "den", "gamla", "sedv\u00e4njan", "att", "undanh\u00e5lla", "g\u00e5rdskatterna", "tillr\u00e4ckligt", "med", "mat", "i", "avsikt", "att", "de", "ist\u00e4llet", "skall", "jaga", "skadedjur", "\u00e4r", "missriktad", "m\u00e4nniskans", "inf\u00f6rande", "av", "katter", "till", "olika", "v\u00e4rldsdelar", "\u00f6ar", "och", "speciella", "biotoper", "har", "medf\u00f6rt", "en", "stor", "f\u00f6r\u00e4ndring", "i", "djurlivet", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "platser", "och", "st\u00f6rt", "den", "ekologiska", "balansen", "speciellt", "p\u00e5", "mindre", "\u00f6ar", "d\u00e4r", "det", "tidigare", "inte", "funnits", "rovdjur", "har", "skadan", "varit", "stor", "inte", "minst", "p\u00e5", "populationer", "av", "f\u00e5glar", "ett", "fall", "d\u00e4r", "katten", "visserligen", "bara", "var", "med", "i", "slutfasen", "av", "utrotningen", "skedde", "n\u00e4r", "en", "fyrvaktare", "tog", "med", "sig", "sin", "katt", "till", "en", "obebodd", "\u00f6", "i", "sundet", "mellan", "nya", "zeelands", "huvud\u00f6ar", "under", "loppet", "av", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "lyckades", "katten", "tibblet", "utrota", "den", "sista", "spillran", "av", "en", "tidigare", "ok\u00e4nd", "flygof\u00f6rm\u00f6gen", "klippsmyg", "som", "d\u00f6ptes", "till", "stephen", "islands", "klippsmyg", "traversia", "lyalli", "p\u00e5", "marion", "island", "skapade", "katter", "liknande", "problem", "d\u00e4r", "planterade", "man", "in", "katter", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "utrota", "de", "m\u00f6ss", "som", "oavsiktligt", "f\u00f6rts", "in", "till", "\u00f6n", "men", "katterna", "n\u00f6jde", "sig", "inte", "med", "att", "jaga", "m\u00f6ss", "utan", "gav", "sig", "\u00e4ven", "p\u00e5", "andra", "djur", "katten", "och", "m\u00e4nniskan", "tamkatten", "i", "v\u00e4rlden", "antalet", "katter", "i", "v\u00e4rlden", "uppskattas", "till", "miljoner", "kattsport", "och", "raser", "sedan", "katten", "blev", "domesticerad", "har", "det", "uppkommit", "en", "m\u00e4ngd", "kattraser", "de", "kan", "delas", "in", "i", "tre", "kategorier", "naturliga", "korsade", "och", "muterade", "katterier", "f\u00f6der", "upp", "katter", "professionellt", "och", "hanterar", "specifika", "katters", "stamtavla", "de", "naturliga", "kattraserna", "\u00e4r", "s\u00e5dana", "som", "utvecklats", "naturligt", "i", "olika", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "genom", "urval", "beroende", "p\u00e5", "till", "exempel", "under", "vilka", "klimatf\u00f6rh\u00e5llanden", "katterna", "levt", "eller", "via", "naturligt", "f\u00f6rekommande", "mutationer", "n\u00e5gra", "exempel", "\u00e4r", "turkisk", "angora", "europ\u00e9", "och", "maine", "coon", "korsade", "kattraser", "\u00e4r", "s\u00e5dana", "som", "\u00e4r", "resultaten", "av", "m\u00e4nniskans", "medvetna", "avel", "f\u00f6r", "att", "bevara", "f\u00f6rst\u00e4rka", "eller", "utveckla", "vissa", "s\u00e4rdrag", "eller", "egenskaper", "exempel", "ocicat", "och", "bengal", "muterade", "kattraser", "\u00e4r", "s\u00e5dana", "kattraser", "som", "uppst\u00e5tt", "genom", "att", "m\u00e4nniskor", "tillvaratagit", "en", "mutation", "och", "avlat", "vidare", "p\u00e5", "den", "exempel", "p\u00e5", "s\u00e5dana", "kattraser", "\u00e4r", "manx", "de", "olika", "typerna", "av", "rexkatter", "munchkin", "american", "curl", "och", "sphynx", "av", "dagens", "kattraser", "\u00e4r", "de", "flesta", "ganska", "nya", "tills", "f\u00f6r", "bara", "ungef\u00e4r", "hundra", "\u00e5r", "sedan", "fanns", "endast", "de", "olika", "typer", "av", "katter", "som", "ing\u00e5r", "i", "den", "naturliga", "kategorin", "ovan", "inklusive", "ett", "f\u00e5tal", "som", "uppst\u00e5tt", "via", "naturliga", "mutationer", "rasrena", "katter", "kallas", "raskatter", "vilka", "raser", "som", "skall", "godk\u00e4nnas", "och", "vilken", "standard", "som", "skall", "g\u00e4lla", "f\u00f6r", "dessa", "best\u00e4ms", "av", "kattf\u00f6rbunden", "vilkas", "riktlinjer", "kan", "skilja", "sig", "ganska", "kraftigt", "\u00e5t", "sinsemellen", "samma", "katt", "kan", "d\u00e4rf\u00f6r", "anses", "tillh\u00f6ra", "olika", "raser", "beroende", "p\u00e5", "kattf\u00f6rbund", "den", "organisation", "som", "erk\u00e4nner", "flest", "raser", "\u00e4r", "the", "international", "cat", "association", "tica", "ett", "f\u00f6rbund", "som", "\u00e4r", "ganska", "sparsamt", "med", "att", "godk\u00e4nna", "raser", "\u00e4r", "the", "cat", "fanciers'", "association", "cfa", "de", "godk\u00e4nner", "idag", "enligt", "f\u00f6rbundets", "webbplats", "olika", "kattraser", "medan", "tica", "p\u00e5", "sin", "sajt", "listar", "olika", "raser", "och", "varianter", "andra", "betydelsefulla", "f\u00f6rbund", "\u00e4r", "storbritanniens", "governing", "council", "of", "the", "cat", "fancy", "och", "det", "internationella", "f\u00f6rbundet", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "f\u00e9line", "fife", "i", "sverige", "organiseras", "de", "av", "bland", "annat", "sveriges", "kattklubbars", "riksf\u00f6rbund", "sverak", "som", "\u00e4r", "kopplat", "till", "fife", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "flertal", "frist\u00e5ende", "independentklubbar", "se", "nordiska", "idp", "n\u00e5gra", "popul\u00e4ra", "raser", "\u00e4r", "brittiskt", "korth\u00e5r", "burma", "huskatt", "bondkatt", "maine", "coon", "norsk", "skogkatt", "perserkatt", "siames", "ragdoll", "ocicat", "helig", "birma", "abessinierf\u00f6r", "en", "mer", "komplett", "lista", "se", "lista", "\u00f6ver", "kattraser", "tamkatten", "i", "sverige", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "svenska", "fynd", "av", "vad", "som", "sannolikt", "varit", "en", "tamkatt", "gjordes", "i", "rasbo", "socken", "i", "uppland", "och", "har", "daterats", "till", "\u00e5r", "f\u00f6re", "kristus", "det", "kan", "inte", "uteslutas", "att", "fyndet", "\u00e4r", "av", "en", "vildkatt", "som", "tidigare", "enbart", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "i", "sverige", "fram", "till", "brons\u00e5ldern", "eller", "ett", "lodjur", "men", "det", "anses", "osannolikt", "eftersom", "dess", "svanskota", "hittades", "n\u00e4ra", "m\u00e4nsklig", "kultur", "i", "ett", "stolph\u00e5l", "efter", "en", "husgrund", "fr\u00e5n", "den", "tiden", "om", "fyndet", "\u00e4r", "en", "tamkatt", "m\u00e5ste", "tidigare", "uppfattning", "ompr\u00f6vas", "om", "att", "tamkatten", "spreds", "till", "nordeuropa", "av", "romarna", "under", "romarrikets", "expansion", "\u00e4ven", "i", "polen", "har", "fynd", "av", "tamkatt", "gjorts", "fr\u00e5n", "f\u00f6rromersk", "j\u00e4rn\u00e5lder\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "begravda", "katt", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "\u00f6verbo", "i", "varnhems", "socken", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "p\u00e5", "talet", "e", "kr", "den", "p\u00e5tr\u00e4ffades", "i", "graven", "efter", "en", "v\u00e4lb\u00e4rgad", "man", "och", "i", "graven", "fanns", "\u00e4ven", "vinthundarfynd", "av", "tamkatt", "i", "sverige", "\u00e4r", "ovanliga", "fram", "till", "medeltiden", "efter", "att", "husmusen", "tros", "ha", "kommit", "till", "landet", "p\u00e5", "talet", "och", "svartr\u00e5ttan", "under", "vikingatiden", "fr\u00e5n", "medeltiden", "p\u00e5tr\u00e4ffas", "sk\u00e4rm\u00e4rken", "p\u00e5", "vissa", "kattskelett", "vilket", "tyder", "p\u00e5", "att", "katten", "\u00e4ven", "kan", "ha", "f\u00f6tts", "upp", "f\u00f6r", "sin", "p\u00e4ls", "och", "inte", "bara", "f\u00f6r", "att", "jaga", "skadedjur", "eller", "som", "s\u00e4llskapsdjur", "\u00e5r", "fanns", "ca", "miljoner", "katter", "i", "svenska", "hush\u00e5ll", "enligt", "scb", "fanns", "miljoner", "\u00b1", "procent", "katter", "i", "cirka", "procent", "av", "de", "svenska", "hush\u00e5llen", "vilket", "g\u00f6r", "n\u00e4stan", "dubbelt", "s\u00e5", "vanliga", "som", "hundar", "eller", "alla", "andra", "s\u00e4llskapsdjur", "tillsammans", "d\u00e4remot", "minskade", "antalet", "katter", "mellan", "och", "sommarkatter", "sommarkatt", "eller", "semesterkatt", "\u00e4r", "en", "popul\u00e4r", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "en", "katt", "som", "en", "familj", "skaffar", "sig", "inf\u00f6r", "en", "semestervistelse", "p\u00e5", "landsbygden", "om", "sommaren", "ofta", "f\u00f6r", "att", "gl\u00e4dja", "barnen", "i", "familjen", "men", "som", "man", "\u00f6verger", "d\u00e5", "h\u00f6sten", "kommer", "och", "man", "skall", "\u00e5ka", "hem", "den", "\u00f6vergivna", "katten", "klarar", "sig", "ofta", "d\u00e5ligt", "blir", "heml\u00f6s", "och", "d\u00f6r", "ofta", "d\u00e5", "den", "varit", "van", "vid", "att", "bli", "matad", "och", "enkelt", "kan", "tas", "av", "rovdjur", "n\u00e4r", "den", "\u00e4r", "f\u00f6rsvagad", "djurv\u00e4nner", "har", "kritiserat", "f\u00f6rfarandet", "men", "problemet", "kvarst\u00e5r", "alltj\u00e4mt", "trots", "generellt", "st\u00f6rre", "insikt", "om", "djurs", "behov", "bland", "b\u00e5de", "barn", "och", "vuxna", "bland", "annat", "genom", "information", "f\u00f6r", "att", "katten", "inte", "bara", "ska", "bli", "en", "\"levande", "leksak\"", "\u00f6vergivna", "katter", "kan", "l\u00e4mnas", "till", "n\u00e5gon", "organisation", "som", "hittar", "ett", "nytt", "hem", "alternativt", "katthem", "f\u00f6r", "att", "undvika", "avlivande", "eller", "att", "de", "blir", "foder", "\u00e5t", "andra", "djur", "oseri\u00f6sa", "orm\u00e4gare", "har", "tagit", "hand", "om", "sm\u00e5djur", "under", "annat", "sken", "men", "l\u00e5tit", "dem", "bli", "levande", "foder", "vilket", "bryter", "mot", "svensk", "lag", "namn", "vanliga", "smeknamn", "\u00e4r", "\"misse\"", "och", "\"kisse\"", "\u00e4ven", "\"kissemiss\"", "och", "\"kissekatt\"", "\"fr\u00e4s\"", "\u00e4r", "ett", "gammalt", "namn", "vilket", "lever", "kvar", "i", "\"fr\u00e4sse\"", "som", "\u00e4r", "en", "dialektal", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "fullvuxna", "hankatter", "\u00e4ven", "\"mirre\"", "\"murre\"", "och", "\"m\u00e5ns\"", "f\u00f6rekommer", "ibland", "och", "\"jamare\"", "som", "\u00e4ven", "\u00e4r", "smeknamn", "p\u00e5", "en", "m\u00e5s", "eller", "en", "snaps", "\"katt\"", "\u00e4r", "ben\u00e4mningen", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "hankatt", "och", "djuret", "medan", "honkatt", "ben\u00e4mns", "\"katta\"", "katter", "i", "kulturen", "egypten", "i", "det", "gamla", "egypten", "var", "katten", "ett", "heligt", "djur", "en", "av", "egypternas", "gudinnor", "var", "bastet", "k\u00e4rleksgudinnan", "som", "avbildades", "antingen", "som", "katt", "eller", "som", "en", "kvinna", "med", "katthuvud", "med", "kult", "bland", "annat", "i", "bubastis", "om", "en", "katt", "dog", "visade", "\u00e4garna", "sorg", "genom", "att", "raka", "av", "sig", "\u00f6gonbrynen", "och", "likt", "de", "egyptiska", "faraonerna", "mumifierade", "man", "\u00e4ven", "katter", "mafdet", "var", "en", "gudinna", "f\u00f6rknippad", "med", "katter", "i", "fornnordisk", "mytologi", "var", "det", "freja", "som", "gillade", "katter", "\u00e4ven", "trolldomskunniga", "har", "ibland", "avbildats", "med", "katt", "i", "traditionen", "skrock", "och", "vidskepelse", "framf\u00f6rallt", "den", "svarta", "katten", "\u00e4r", "i", "m\u00e5nga", "kulturer", "omgiven", "av", "vidskeplighet", "och", "olika", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "som", "att", "de", "bringar", "tur", "eller", "otur", "att", "de", "\u00e4r", "f\u00f6rbundna", "med", "m\u00f6rka", "ok\u00e4nda", "krafter", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00f6rknippats", "med", "h\u00e4xor", "dj\u00e4vulen", "och", "liknande", "fysik", "se", "schr\u00f6dingers", "katt", "litteratur", "och", "film", "en", "m\u00e4ngd", "fiktiva", "kattgestalter", "eller", "kattliknande", "figurer", "har", "skapats", "som", "rollfigurer", "i", "tecknade", "serier", "animation", "och", "annan", "litteratur", "och", "film", "de", "\u00e4r", "antingen", "antropomorfa", "figurer", "exempel", "svarte", "petter", "eller", "katter", "som", "beter", "sig", "mer", "som", "riktiga", "katter", "exempel", "rabbinens", "katt", "delar", "av", "serien", "nedan", "listas", "ett", "antal", "exempel", "fler", "r\u00e4knas", "upp", "i", "den", "separata", "navigationsrutan", "mallfiktiva", "katter", "finns", "placerad", "l\u00e4ngst", "ner", "p\u00e5", "sidan", "catwoman", "figur", "i", "en", "film", "om", "batman", "feta", "freddys", "katt", "i", "tecknade", "serien", "the", "fabulous", "furry", "freak", "brothers", "krazy", "kat", "tecknad", "serie", "lille", "katt", "barns\u00e5ng", "fr\u00e5n", "filmen", "nya", "hyss", "av", "emil", "i", "l\u00f6nneberga", "misse", "katt", "huvudfigur", "i", "b\u00f6ckerna", "om", "klark\u00f6ping", "och", "sysselstad", "katten", "pussel", "i", "serien", "om", "alfons", "\u00e5berg", "sassy", "en", "huvudfigur", "i", "filmerna", "om", "den", "otroliga", "vandringen", "katten", "trassel", "i", "boken", "m\u00f6rkr\u00e4dd", "katter", "har", "framtr\u00e4dande", "roller", "i", "flera", "b\u00f6cker", "av", "robert", "westall", "pelle", "svansl\u00f6s", "en", "serie", "barnb\u00f6cker", "av", "g\u00f6sta", "knutssoni", "\u00f6verf\u00f6rd", "betydelse", "den", "vita", "katten", "film", "duetto", "buffo", "di", "due", "gatti", "den", "engelska", "katten", "opera", "av", "hans", "werner", "henze", "med", "libretto", "av", "edward", "bond", "f\u00f6r", "katten", "film", "fr\u00e5n", "av", "gunnar", "skoglund", "katt", "bland", "duvor", "en", "katt", "bland", "hermelinerna", "katt", "p\u00e5", "hett", "pl\u00e5ttak", "svart", "katt", "vit", "kattfr\u00e5n", "asien", "kommer", "bruket", "av", "en", "vinkande", "katt", "f\u00f6r", "att", "locka", "kunder", "ordet", "katt", "i", "svenska", "spr\u00e5ket", "ben\u00e4mningar", "inneh\u00e5llande", "katt", "kattguld", "metallgl\u00e4nsande", "mineral", "kattuggla", "f\u00e5gelart", "havskatt", "fiskart", "kattbj\u00f6rn", "art", "inom", "musteloidea", "kattkrokodil", "utd\u00f6d", "art", "se", "pakasuchus", "niosvansad", "katt", "piska", "katt", "segelfartyg", "\"katt\"", "informell", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "fartygstypen", "katamaran", "kattegatt", "havsomr\u00e5de", "katthavet", "bla", "en", "sj\u00f6", "\"katt\"", "gyttjig", "vattensamling", "solkatt", "salta", "katten", "godisprodukt", "vinterkatten", "godisprodukt", "sm\u00f6rg\u00e5skattsparadoxen", "filosofiskt", "sk\u00e4mt", "idiom", "och", "liknelser", "med", "katt", "\"det", "vete", "katten\"", "\u00e4ven", "tvprogram", "\"tacka", "katten", "f\u00f6r", "det\"", "\u00e4ven", "verk", "av", "herman", "lindqvist", "\"det", "osar", "katt\"", "\"g\u00e5", "som", "katten", "kring", "het", "gr\u00f6t\"", "\"vig", "som", "en", "katt\"", "\"n\u00e4r", "katten", "\u00e4r", "borta", "dansar", "r\u00e5ttorna", "p\u00e5", "bordet\"", "\"arg", "katt", "f\u00e5r", "rivet", "skinn\"", "\"vara", "som", "hund", "och", "katt\"", "\u00f6vrigt", "kattmat", "kattk\u00f6tt", "bonsaikatt", "ett", "fejkat", "djurpl\u00e5geri", "som", "orsakade", "protester", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "broberg", "gunnar", "kattens", "historia", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "katt", "wikispecies", "har", "information", "om", "felis", "catus"]