["kina", "officiellt", "namn", "folkrepubliken", "kina", "\u00e4r", "det", "till", "ytan", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "\u00f6stasien", "och", "var", "fram", "till", "v\u00e4rldens", "folkrikaste", "land", "med", "drygt", "miljarder", "inv\u00e5narekina", "har", "landgr\u00e4ns", "mot", "mongoliet", "ryssland", "nordkorea", "vietnam", "laos", "myanmar", "indien", "bhutan", "nepal", "pakistan", "afghanistan", "tadzjikistan", "kirgizistan", "och", "kazakstan", "och", "har", "havsgr\u00e4ns", "mot", "sydkorea", "japan", "taiwan", "filippinerna", "malaysia", "brunei", "och", "vietnam", "landet", "\u00e4r", "en", "folkrepublik", "som", "styrs", "av", "kinas", "kommunistiska", "parti", "under", "ett", "enpartisystem", "vars", "politiska", "linje", "\u00e4r", "socialism", "med", "kinesiska", "s\u00e4rdrag", "och", "ut\u00f6var", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "provinser", "autonoma", "regioner", "inre", "mongoliet", "tibet", "xinjiang", "ningxia", "och", "guangxi", "st\u00e4der", "peking", "tianjin", "shanghai", "och", "chongqing", "och", "s\u00e4rskilda", "administrativa", "regioner", "hongkong", "och", "macao", "peking", "\u00e4r", "landets", "huvudstad", "kina", "\u00e4r", "en", "ekonomisk", "och", "milit\u00e4r", "stormakt", "och", "har", "ett", "permanent", "s\u00e4te", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "den", "kinesiska", "civilisationen", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "och", "uppstod", "kring", "gula", "floden", "i", "nord\u00f6stra", "kina", "folkrepubliken", "kina", "grundades", "den", "oktober", "efter", "att", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "dess", "v\u00e4pnade", "gren", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "f\u00e5tt", "\u00f6vertaget", "i", "det", "kinesiska", "inb\u00f6rdeskriget", "den", "tidigare", "brittiska", "kronkolonin", "hongkong", "inf\u00f6rlivades", "i", "folkrepubliken", "kina", "\u00e5r", "och", "det", "tidigare", "portugisiska", "omr\u00e5det", "macao", "\u00e5r", "etymologi", "namnet", "kina", "tros", "ha", "sitt", "ursprung", "i", "ordet", "qin", "den", "f\u00f6rsta", "kejserliga", "dynastin", "i", "kina", "historia", "huvudst\u00e4der", "kinas", "huvudst\u00e4der", "har", "bytts", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "under", "landets", "historia", "under", "vissa", "perioder", "d\u00e5", "kina", "varit", "splittrat", "mellan", "olika", "samtida", "dynastier", "har", "mer", "\u00e4n", "en", "stad", "gjort", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "vara", "kinas", "huvudstad", "de", "st\u00e4der", "som", "utm\u00e4rker", "sig", "med", "att", "ha", "varit", "huvudstad", "b\u00e5de", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "och", "l\u00e5nga", "tider", "\u00e4r", "luoyang", "xi'an", "nanjing", "och", "peking", "luoyang", "har", "varit", "huvudstad", "under", "dynastier", "luoyang", "och", "xi'an", "har", "ocks\u00e5", "under", "zhoudynastin", "handynastin", "suidynastin", "och", "tangdynastin", "verkat", "som", "alternativa", "sekund\u00e4ra", "huvudst\u00e4der", "\u00e5t", "varandra", "peking", "har", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e5r", "varit", "kinas", "huvudstad", "med", "avbrott", "\u00e5ren", "och", "xinhairevolutionen", "och", "republiken", "kinas", "grundande", "det", "dynastiska", "kejsard\u00f6met", "qing", "under", "ledning", "av", "en", "manchurisk", "klan", "som", "h\u00e4rskat", "i", "kina", "sedan", "gick", "under", "vid", "den", "republikanska", "revolutionen", "vintern", "och", "avskaffades", "officiellt", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "i", "den", "kalender", "som", "d\u00e5", "inf\u00f6rdes", "och", "fortfarande", "\u00e4r", "i", "bruk", "i", "republiken", "kina", "taiwan", "\u00e4r", "\"republikens", "f\u00f6rsta", "\u00e5r\"", "guomindangpartiet", "traditionell", "kinesiska", "f\u00f6renklad", "kinesiska", "svenska", "nationalistpartiet", "en", "i", "augusti", "bildad", "koalition", "av", "flera", "av", "de", "grupperingar", "som", "varit", "drivande", "bakom", "st\u00f6rtandet", "av", "kejsard\u00f6met", "segrade", "i", "det", "f\u00f6rsta", "kinesiska", "valet", "i", "vilket", "dock", "bara", "mellan", "fem", "och", "sex", "procent", "av", "befolkningen", "i", "landet", "deltog", "kinesiska", "inb\u00f6rdeskriget", "kinas", "kommunistiska", "parti", "kkp", "grundades", "i", "shanghai", "av", "bland", "andra", "mao", "zedong", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "av", "sin", "existens", "hade", "det", "endast", "n\u00e5got", "hundratal", "medlemmar", "partiet", "var", "vid", "grundandet", "medlem", "av", "den", "moskvabaserade", "internationella", "kommunistiska", "samarbetsorganisationen", "komintern", "som", "ocks\u00e5", "var", "representerat", "vid", "bildandet", "\u00e5r", "utropade", "kkp", "den", "\"kinesiska", "sovjetrepubliken\"", "i", "provinsen", "jiangxi", "ett", "utdraget", "inb\u00f6rdeskrig", "mot", "guomindangregeringen", "f\u00f6ljde", "och", "fr\u00e5n", "\u00e4ven", "mot", "japan", "andra", "sinojapanska", "kriget", "som", "genomf\u00f6rde", "en", "storskalig", "invasion", "av", "kina", "japans", "m\u00e5l", "var", "att", "inspirerat", "av", "de", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kolonialmakterna", "skaffa", "sig", "egna", "kolonier", "f\u00f6r", "att", "kunna", "f\u00f6rs\u00f6rja", "japanska", "industrin", "med", "r\u00e5varor", "mao", "zedong", "en", "av", "de", "ledande", "personerna", "inom", "kinas", "kommunistiska", "parti", "ledde", "under", "denna", "tidsperiod", "en", "framg\u00e5ngsrik", "gerillar\u00f6relse", "som", "genom", "okonventionell", "krigf\u00f6ring", "lyckades", "f\u00f6rsvaga", "b\u00e5de", "de", "japanska", "och", "den", "kinesiska", "guomindangregeringens", "konventionella", "trupper", "mao", "zedong", "sammanfattade", "sina", "milit\u00e4ra", "erfarenheter", "i", "boken", "om", "l\u00e5ngvarigt", "krig", "en", "handbok", "i", "gerillakrigf\u00f6ring", "detta", "verk", "har", "senare", "kommit", "att", "inspirera", "ett", "stort", "antal", "andra", "gerillar\u00f6relser", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "under", "talet", "bland", "annat", "det", "vietnamesiska", "kommunistpartiets", "gerillakrig", "mot", "usa", "under", "vietnamkriget", "farc", "en", "kommunistisk", "gerillagrupp", "i", "colombia", "sendero", "luminoso", "en", "kommunistisk", "gerillagrupp", "i", "peru", "och", "pkk", "en", "kurdisk", "kommunistisk", "gerillagrupp", "i", "turkiet", "kommunisterna", "fick", "det", "slutliga", "\u00f6vertaget", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "n\u00e4r", "sovjetunionen", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "manchuriet", "till", "kkp", "innan", "det", "industriellt", "relativt", "v\u00e4l", "utvecklade", "manchuriet", "\u00f6verl\u00e4mnades", "till", "de", "kinesiska", "kommunisterna", "hade", "dock", "de", "sovjetiska", "trupperna", "monterat", "ner", "de", "flesta", "av", "de", "viktiga", "industrierna", "och", "s\u00e4nt", "dem", "med", "t\u00e5g", "till", "det", "n\u00e4rliggande", "sovjetiska", "sibirien", "d\u00e4r", "de", "\u00e5teruppbyggdes", "folkrepubliken", "kina", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "svaga", "och", "h\u00e5rt", "reglerade", "ekonomin", "i", "de", "omr\u00e5den", "som", "kontrollerades", "av", "guomindangregeringen", "kombinerat", "med", "milit\u00e4rt", "och", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "till", "de", "kinesiska", "kommunisterna", "under", "ledning", "av", "mao", "zedong", "vann", "dessa", "st\u00e4ndigt", "mark", "den", "oktober", "kunde", "den", "kommunistiska", "folkrepubliken", "kina", "utropas", "av", "mao", "p\u00e5", "himmelska", "fridens", "torg", "i", "peking", "den", "nya", "centralmakten", "skickade", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "s\u00e5", "kallade", "fredsbevarande", "styrkor", "till", "tibet", "och", "enheter", "ur", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "har", "alltsedan", "dess", "varit", "stationerade", "i", "regionen", "guomindangregeringen", "tog", "sin", "tillflykt", "till", "\u00f6n", "taiwan", "i", "\u00f6stkinesiska", "havet", "med", "sig", "dit", "tog", "de", "hela", "den", "kinesiska", "statens", "guldreserv", "samt", "stora", "delar", "av", "landets", "kulturarv", "i", "form", "av", "de", "kejserliga", "samlingarna", "fr\u00e5n", "f\u00f6rbjudna", "staden", "i", "peking", "dessa", "f\u00f6rvaras", "nu", "i", "nationella", "palatsmuseet", "i", "taipei", "i", "taibei", "\u00f6ns", "st\u00f6rsta", "stad", "uppr\u00e4ttade", "man", "en", "exilregering", "som", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "republiken", "kinas", "regering", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "decennier", "i", "exil", "uppr\u00e4tth\u00f6ll", "regeringen", "en", "mycket", "stor", "st\u00e5ende", "arm\u00e9", "i", "avsikt", "att", "invadera", "fastlandet", "och", "\u00e5terta", "regeringsmakten", "d\u00e4r", "guomindangregeringen", "i", "taipei", "erk\u00e4ndes", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "som", "hela", "kinas", "lagliga", "regering", "fram", "till", "formellt", "\u00e4r", "de", "tv\u00e5", "rivaliserande", "kinesiska", "staterna", "folkrepubliken", "kina", "och", "republiken", "kina", "taiwan", "fortfarande", "i", "krig", "det", "r\u00e5der", "dock", "vapenvila", "mellan", "de", "b\u00e5da", "de", "factostaterna", "vilka", "indirekt", "bedriver", "omfattande", "handel", "med", "varandra", "fr\u00e4mst", "via", "det", "kinesiska", "territoriet", "hongkong", "folkrepubliken", "kinas", "regering", "under", "mer", "\u00e4n", "tjugofem", "\u00e5r", "ledd", "av", "premi\u00e4rministern", "och", "l\u00e4nge", "tillika", "utrikesministern", "zhou", "enlai", "samarbetade", "till", "en", "b\u00f6rjan", "n\u00e4ra", "med", "sovjetunionen", "som", "i", "folkmun", "och", "propaganda", "kom", "att", "kallas", "f\u00f6r", "den", "socialistiske", "storebrodern", "efter", "nikita", "chrusjtjovs", "makttilltr\u00e4de", "och", "hans", "avst\u00e5ndstagande", "fr\u00e5n", "den", "s\u00e5", "kallade", "personkulten", "kring", "stalin", "vilken", "inleddes", "vid", "det", "sovjetiska", "kommunistpartiets", "tjugonde", "kongress", "surnade", "dock", "relationerna", "kina", "och", "sovjet", "br\u00f6t", "visserligen", "aldrig", "de", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelserna", "men", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4ndernas", "respektive", "kommunistpartier", "upph\u00f6rde", "alla", "kontakter", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sextiotalet", "denna", "splittring", "dem", "emellan", "fick", "ocks\u00e5", "\u00e5terverkningar", "i", "andra", "l\u00e4nder", "exempelvis", "sverige", "d\u00e4r", "den", "ledde", "till", "bildandet", "av", "det", "radikala", "kfml", "mao", "som", "visserligen", "aldrig", "haft", "n\u00e4ra", "band", "till", "utan", "faktiskt", "ofta", "internt", "kritiserat", "den", "bortg\u00e5ngne", "stalin", "var", "djupt", "oroad", "av", "chrusjtjovs", "\u00f6ppna", "kritik", "av", "sin", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "ett", "sk\u00e4l", "till", "detta", "l\u00e4r", "ha", "varit", "att", "mao", "s\u00e5g", "framf\u00f6r", "sig", "hur", "han", "sj\u00e4lv", "mycket", "v\u00e4l", "skulle", "kunna", "komma", "att", "bli", "utsatt", "f\u00f6r", "liknande", "och", "\u00e4nnu", "mer", "svidande", "kritik", "och", "f\u00f6rd\u00f6manden", "efter", "sin", "egen", "d\u00f6d", "under", "maos", "femton", "sista", "\u00e5r", "vid", "makten", "och", "\u00e4ven", "under", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "hans", "d\u00f6d", "beskyllde", "kinas", "kommunistparti", "sovjetunionens", "f\u00f6r", "att", "best\u00e5", "av", "idel", "\"revisionister\"", "och", "\"socialimperialister\"", "efter", "mao", "zedongs", "d\u00f6d", "\u00e5r", "\u00e4ndrades", "den", "politiska", "kursen", "och", "sedan", "har", "stora", "liberaliseringar", "av", "ekonomin", "genomf\u00f6rts", "vilket", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "gjort", "att", "kinas", "ekonomiska", "tillv\u00e4xt", "i", "en", "internationell", "j\u00e4mf\u00f6relse", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6g", "det", "kinesiska", "kommunistpartiet", "h\u00e5ller", "\u00e4nnu", "ett", "politiskt", "j\u00e4rngrepp", "om", "landet", "kkps", "inflytande", "har", "inte", "minskat", "i", "takt", "med", "den", "ekonomiska", "liberaliseringen", "partiet", "har", "lyckats", "anpassa", "sig", "efter", "de", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "som", "skett", "i", "det", "kinesiska", "samh\u00e4llet", "till", "exempel", "genom", "att", "framst\u00e5ende", "aff\u00e4rsm\u00e4n", "nu", "till\u00e5ts", "bli", "medlemmar", "i", "partiet", "den", "\u00f6kande", "anv\u00e4ndningen", "av", "internet", "miljoner", "inv\u00e5nare", "hade", "tillg\u00e5ng", "till", "internet", "i", "kina", "har", "lett", "till", "att", "fler", "kineser", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "uttrycka", "sina", "\u00e5sikter", "offentligt", "men", "har", "ocks\u00e5", "gett", "den", "kinesiska", "staten", "\u00f6kade", "m\u00f6jligheter", "till", "kontroll", "av", "medborgarna", "den", "kinesiska", "staten", "har", "byggt", "upp", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "avancerade", "och", "omfattande", "system", "f\u00f6r", "censur", "och", "kontroll", "av", "material", "p\u00e5", "internet", "och", "blockerar", "ett", "mycket", "stort", "antal", "utl\u00e4ndska", "webbplatser", "xi", "jinping", "vid", "makten", "sedan", "xi", "jinping", "blev", "vald", "till", "presidentposten", "den", "mars", "under", "den", "tolfte", "nationella", "folkkongressen", "president", "xi", "kom", "till", "makten", "med", "l\u00f6ften", "om", "ekonomiska", "reformer", "korruptionsbek\u00e4mpning", "och", "minskad", "andel", "extrem", "fattigdom", "med", "s\u00e4rskild", "inriktning", "p\u00e5", "landsbygden", "efter", "tv\u00e5", "\u00e5r", "vid", "makten", "hade", "olika", "politiker", "och", "aff\u00e4rsm\u00e4n", "utretts", "f\u00f6r", "korruption", "d\u00e4ribland", "general", "guvern\u00f6ren", "f\u00f6r", "fujian", "provinsen", "kommunistpartiets", "kontroll", "\u00f6ver", "samh\u00e4llet", "och", "milit\u00e4ren", "har", "st\u00e4rkts", "och", "f\u00f6rtrycket", "har", "\u00f6kat", "med", "sk\u00e4rpt", "censur", "och", "gripanden", "av", "olikt\u00e4nkande", "och", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsadvokaterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "efter", "att", "gr\u00e4nsen", "p\u00e5", "tv\u00e5", "mandatperioder", "slopats", "f\u00f6r", "presidentposten", "har", "xi", "bef\u00e4st", "sin", "position", "som", "den", "m\u00e4ktigaste", "kinesiske", "ledaren", "sedan", "mao", "zedong", "han", "har", "\u00e4ven", "utvecklat", "en", "omfattande", "personlighetskult", "med", "populistiska", "drag", "n\u00e5got", "som", "i", "samband", "med", "antikorruptions", "arbete", "och", "fattigdomsbek\u00e4mpning", "tros", "ha", "bidragit", "till", "hans", "h\u00f6ga", "popularitet", "bland", "den", "fattigare", "landsbygden", "och", "segment", "av", "den", "intellektuella", "v\u00e4nstern", "inom", "kina", "geografi", "kina", "\u00e4r", "ett", "stort", "land", "landytan", "\u00e4r", "aningen", "mindre", "\u00e4n", "europa", "landet", "har", "m\u00e5nga", "olika", "naturtyper", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "landet", "\u00e4r", "mycket", "t\u00e4tbefolkade", "medan", "de", "v\u00e4stra", "omr\u00e5dena", "s\u00e4rskilt", "tibet", "qinghai", "och", "xinjiang", "\u00e4r", "glest", "befolkade", "med", "stora", "\u00f6demarker", "bergsomr\u00e5den", "och", "\u00f6knar", "i", "norr", "avgr\u00e4nsas", "kina", "av", "gobi\u00f6knen", "och", "bergsomr\u00e5den", "i", "v\u00e4st", "ligger", "bergskedjan", "tianshan", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rbunden", "med", "himalaya", "i", "s\u00f6der", "norr", "om", "himalaya", "ligger", "den", "tibetanska", "h\u00f6gplat\u00e5n", "i", "sydost", "ligger", "sydkinesiska", "havet", "i", "\u00f6ster", "\u00f6stkinesiska", "havet", "och", "i", "nordost", "havsbukten", "gula", "havet", "samtliga", "utg\u00f6r", "delar", "av", "stilla", "havet", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "floderna", "i", "kina", "\u00e4r", "gula", "floden", "och", "yangtzefloden", "p\u00e5", "modern", "kinesiska", "changjiang", "\"l\u00e5nga", "floden\"", "fr\u00e5n", "kunlun", "utg\u00e5r", "en", "rad", "berg", "genom", "mellersta", "kina", "som", "bildar", "vattendelare", "mellan", "gula", "floden", "och", "yangtzefloden", "och", "utg\u00f6r", "en", "viktig", "klimatgr\u00e4ns", "mellan", "norra", "och", "s\u00f6dra", "kina", "bergen", "brukar", "sammanfattas", "under", "namnet", "qinlingshan", "och", "kallas", "\u00e4ven", "beiling", "de", "norra", "bergen", "de", "\u00e4r", "sv\u00e5ra", "att", "bestiga", "\u00e4ven", "om", "inga", "av", "dem", "n\u00e5r", "sn\u00f6gr\u00e4nsen", "deras", "h\u00f6gsta", "topp", "\u00e4r", "m", "\u00f6h", "en", "g\u00e5ng", "verkar", "havet", "ha", "n\u00e5tt", "fram", "till", "deras", "\u00f6stra", "fot", "men", "de", "stora", "flodernas", "avlagringar", "har", "bildat", "den", "stora", "sl\u00e4tt", "som", "nu", "skiljer", "dem", "fr\u00e5n", "havet", "dessa", "berg", "delar", "det", "egentliga", "kina", "i", "tv\u00e5", "mycket", "olika", "delar", "nordkina", "och", "sydkina", "nordkina", "i", "nordkina", "kan", "man", "s\u00e4rskilja", "tv\u00e5", "regioner", "den", "stora", "sl\u00e4tten", "i", "\u00f6ster", "innefattande", "km\u00b2", "vilken", "omfattar", "\u00e4ven", "yangtzeflodens", "delta", "och", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "gula", "flodens", "och", "yangtzeflodens", "avlagringar", "samt", "berglandet", "i", "v\u00e4ster", "detta", "\u00e4r", "delat", "i", "flera", "omr\u00e5den", "l\u00e4ngst", "i", "nordv\u00e4st", "ligger", "qilianbergen", "skilda", "fr\u00e5n", "gansus", "och", "shaanxis", "plat\u00e5er", "genom", "en", "s\u00e4nka", "p\u00e5", "lanzhous", "meridian", "vilken", "utg\u00f6r", "\u00e5terstoden", "av", "en", "av", "de", "m\u00e5nga", "vikarna", "i", "\"hanhai\"", "det", "asiatiska", "medelhavet", "under", "terti\u00e4rtiden", "vars", "vik", "str\u00e4ckte", "sig", "l\u00e4ngs", "den", "nuvarande", "floden", "danjiangs", "dal", "\u00e4nda", "till", "foten", "av", "kunlun", "de", "n\u00e4mnda", "plat\u00e5erna", "har", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "m", "\u00f6h", "och", "\u00e4r", "delvis", "rika", "p\u00e5", "stenkol", "\u00e4nnu", "st\u00f6rre", "stenkolslager", "hyser", "shanxis", "och", "hebeis", "berg", "vilka", "har", "en", "nordsydlig", "riktning", "och", "terrassformigt", "s\u00e4nker", "sig", "till", "kustsl\u00e4tten", "som", "en", "isolerad", "\u00f6", "h\u00f6jer", "sig", "fr\u00e5n", "denna", "shandongs", "bergland", "i", "\u00f6stra", "delen", "av", "norra", "kinas", "plat\u00e5er", "och", "berg", "\u00e4r", "t\u00e4ckta", "av", "v\u00e4ldiga", "l\u00f6ssjordlager", "\u00e4nda", "till", "meters", "djup", "\u00e4ven", "norra", "delen", "av", "stora", "sl\u00e4tten", "\u00e4r", "ett", "gult", "l\u00f6ssjordlandskap", "l\u00f6ssjorden", "best\u00e5r", "av", "sand", "lera", "och", "kolsyrad", "kalk", "och", "\u00e4r", "genomdragen", "av", "fina", "r\u00f6r", "som", "uppkommit", "av", "v\u00e4xtr\u00f6tter", "och", "suger", "upp", "vatten", "som", "en", "svamp", "d\u00e4rf\u00f6r", "klyver", "sig", "l\u00f6ssjorden", "vertikalt", "och", "bildar", "vid", "flodstr\u00e4nderna", "alldeles", "tv\u00e4rbranta", "v\u00e4ggar", "den", "fyller", "dalarna", "mellan", "bergen", "och", "nivellerar", "d\u00e4rigenom", "landet", "som", "f\u00e5r", "mjuka", "former", "berggrunden", "\u00e4r", "vanligen", "paleozoisk", "endast", "shandong", "och", "en", "del", "av", "shanxi", "har", "urberg", "den", "viktigaste", "floden", "\u00e4r", "gula", "floden", "med", "den", "stora", "bifloden", "wei", "l\u00e4ngre", "mot", "norr", "utflyter", "bland", "annat", "luanhe", "i", "gula", "havet", "och", "s\u00f6der", "om", "gula", "floden", "den", "betydliga", "huaifloden", "sydkina", "sydkina", "\u00e4r", "mycket", "mer", "bergigt", "och", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "det", "norra", "samt", "starkt", "veckat", "dess", "v\u00e4stligaste", "del", "sichuan", "\u00e4r", "i", "sin", "v\u00e4stra", "del", "ett", "vilt", "alpland", "fyllt", "av", "de", "fr\u00e5n", "norr", "till", "s\u00f6der", "g\u00e5ende", "yunlingbergen", "med", "toppar", "p\u00e5", "\u00f6ver", "meters", "h\u00f6jd", "s\u00f6der", "om", "yangtzefloden", "genomkorsas", "kina", "av", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "parallella", "fr\u00e5n", "sydv\u00e4st", "till", "nord\u00f6st", "strykande", "bergskedjor", "som", "best\u00e5r", "av", "gnejs", "urkalksten", "sibiriska", "och", "devoniska", "skiffrar", "och", "sandsten", "d\u00e4r\u00f6ver", "ligger", "jurabildningar", "och", "r\u00f6d", "sandsten", "sannolikt", "av", "trias\u00e5lder", "som", "ofta", "kr\u00f6ner", "bergens", "h\u00f6gsta", "delar", "dalarna", "mellan", "bergen", "\u00e4r", "inst\u00f6rtningsb\u00e4cken", "ofta", "t\u00e4ckta", "av", "r\u00f6d", "sandsten", "eller", "r\u00f6d", "lera", "den", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "sichuans", "\"r\u00f6da", "b\u00e4cken\"", "nordv\u00e4st", "om", "yangtzefloden", "en", "vid", "fruktbar", "sl\u00e4tt", "i", "vilken", "s\u00e5v\u00e4l", "yangtze", "som", "dess", "biflod", "jialingfloden", "gr\u00e4vt", "sig", "djupt", "ned", "av", "de", "m\u00e5nga", "bergen", "s\u00f6der", "om", "yangtze", "\u00e4r", "nanling", "mest", "bekant", "i", "sydkina", "f\u00f6rekommer", "inte", "l\u00f6ssbildningar", "men", "d\u00e4remot", "har", "laterit", "en", "stor", "utbredning", "d\u00e4r", "huvudfloden", "\u00e4r", "yangtzefloden", "som", "upptar", "vattnet", "fr\u00e5n", "landets", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6ar", "som", "dongting", "poyangsj\u00f6n", "och", "taihu", "i", "det", "sydligaste", "kina", "flyter", "den", "stora", "xifloden", "klimat", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "kina", "har", "ett", "varmtempererat", "klimat", "f\u00f6rutom", "l\u00e4ngst", "i", "norr", "d\u00e4r", "det", "\u00e4r", "kalltempererat", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "har", "tundraklimat", "i", "s\u00f6der", "och", "kall\u00f6kenklimat", "i", "norr", "i", "januari", "varierar", "medeltemperaturen", "fr\u00e5n", "+", "\u00b0c", "vid", "s\u00f6dra", "kusten", "och", "till", "\u00b0c", "p\u00e5", "manchuriska", "sl\u00e4tten", "l\u00e4ngst", "i", "nord\u00f6st", "julitemperaturen", "\u00e4r", "betydligt", "j\u00e4mnare", "med", "\u00b0c", "i", "s\u00f6der", "och", "cirka", "\u00b0c", "i", "norrnederb\u00f6rdsm\u00e4ngden", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "mm\u00e5r", "i", "syd\u00f6stra", "kina", "och", "avtar", "mot", "norr", "till", "cirka", "mm\u00e5r", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "regnar", "det", "betydligt", "mindre", "och", "varierar", "starkt", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "det", "\u00e4r", "sommarmonsunen", "fr\u00e5n", "stilla", "havet", "som", "ger", "merparten", "av", "nederb\u00f6rden", "eftersom", "den", "f\u00f6r", "in", "varm", "och", "fuktig", "luft", "\u00f6ver", "landet", "vintermonsunen", "kommer", "fr\u00e5n", "norr", "och", "f\u00f6r", "ner", "kall", "luft", "fr\u00e5n", "sibirien", "och", "\u00e4r", "mycket", "torr", "och", "kalli", "huvudstaden", "peking", "\u00e4r", "medelnederb\u00f6rden", "per", "m\u00e5nad", "mm", "i", "januari", "och", "mm", "i", "juli", "medeltemperaturen", "i", "peking", "\u00e4r", "\u00b0c", "i", "januari", "och", "+", "\u00b0c", "i", "julitypiska", "f\u00f6r", "kina", "\u00e4r", "vidare", "tropiska", "orkaner", "tyfoner", "eller", "taifuner", "de", "drabbar", "fr\u00e4mst", "kustomr\u00e5dena", "och", "f\u00f6rorsakar", "stor", "skada", "v\u00e4xt", "och", "djurliv", "flora", "kina", "\u00e4r", "i", "botaniskt", "avseende", "ett", "\u00f6verg\u00e5ngsland", "mellan", "norra", "och", "s\u00f6dra", "asien", "d\u00e4r", "de", "norra", "och", "mellersta", "delarna", "ing\u00e5r", "i", "palearktiska", "regionen", "medan", "de", "syd\u00f6stra", "delarna", "ing\u00e5r", "i", "orientaliska", "regionen", "i", "s\u00f6dra", "kina", "v\u00e4xer", "sockerr\u00f6r", "och", "potatis", "p\u00e5", "samma", "f\u00e4lt", "och", "ek", "och", "bambu", "f\u00f6rekommer", "i", "samma", "skogar", "naturlig", "spridning", "av", "tropiska", "v\u00e4xter", "har", "underl\u00e4ttats", "genom", "att", "de", "sydkinesiska", "dalarna", "f\u00f6ljer", "en", "nordsydlig", "riktning", "och", "f\u00f6rst", "i", "qinlingbergen", "f\u00f6rekommer", "det", "en", "geografisk", "barri\u00e4r", "som", "hindrar", "vidare", "utbredning", "omr\u00e5dena", "norr", "om", "detta", "berg", "\u00e4r", "fattigt", "p\u00e5", "tr\u00e4d", "medan", "den", "s\u00f6dra", "delen", "har", "stora", "skogar", "i", "norra", "kina", "\u00e4r", "bergen", "kala", "sl\u00e4tterna", "bevuxna", "med", "vete", "bomull", "och", "baljv\u00e4xter", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "kina", "har", "vegetationen", "en", "subtropisk", "karakt\u00e4r", "med", "st\u00e4dsegr\u00f6na", "tr\u00e4d", "och", "buskar", "ris", "te", "silke", "och", "sockerr\u00f6rsodling", "medan", "vete", "och", "baljv\u00e4xter", "\u00e4r", "mindre", "vanliga", "i", "de", "t\u00e4tast", "befolkade", "omr\u00e5dena", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "den", "stora", "sl\u00e4tten", "och", "utmed", "hela", "kusten", "har", "skogarna", "f\u00f6rsvunnit", "och", "\u00f6verhuvudtaget", "karakt\u00e4riseras", "v\u00e4xtlighet", "h\u00e4r", "av", "odlade", "v\u00e4xter", "specifikt", "f\u00f6r", "kinas", "fauna", "framh\u00e5lls", "ofta", "tr\u00e4dv\u00e4xternas", "stora", "artrikedom", "framf\u00f6r", "\u00f6rtv\u00e4xterna", "i", "norra", "kina", "\u00e4r", "de", "vanligaste", "tr\u00e4den", "vitbarkig", "kinesisk", "tall", "pinus", "bungeana", "pinus", "massoniana", "h\u00e4stkastanj", "aesculus", "chinensis", "popplar", "kejsartr\u00e4dssl\u00e4ktet", "paulownia", "almar", "vide", "och", "mullb\u00e4rstr\u00e4d", "samt", "broussonetia", "papyrifera", "och", "tetrapanax", "papyrifer", "som", "b\u00e5da", "anv\u00e4nds", "till", "pappersproduktion", "p\u00e5", "kullarna", "v\u00e4xer", "t\u00f6rnbuskar", "av", "flera", "slag", "det", "nordv\u00e4stra", "l\u00f6sslandet", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "alldeles", "kalt", "s\u00f6dra", "kina", "\u00e4r", "rikt", "p\u00e5", "st\u00e4dsegr\u00f6na", "buskar", "i", "synnerhet", "magnolior", "och", "kamelior", "men", "\u00e4ven", "kamfertr\u00e4d", "och", "andra", "lagerv\u00e4xter", "st\u00e4dsegr\u00f6na", "ekar", "buxbom", "med", "flera", "det", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "palmer", "som", "v\u00e4derkvarnspalm", "och", "s\u00f6der", "om", "\u00b0", "f\u00f6rekommer", "tr\u00e4dormbunkar", "och", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "rottingpalmen", "calamus", "rotang", "i", "yunnans", "och", "sichuans", "berglandskap", "best\u00e5r", "skogarna", "av", "barrv\u00e4xter", "och", "flera", "slags", "l\u00f6vtr\u00e4d", "i", "yunnans", "regnskogar", "som", "utsatts", "f\u00f6r", "massiv", "sk\u00f6vling", "finns", "h\u00e4lften", "av", "kinas", "fauna", "och", "floraden", "viktigaste", "vilda", "v\u00e4xten", "f\u00f6r", "den", "kinesiska", "ekonomin", "\u00e4r", "bambunk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "som", "v\u00e4xer", "\u00f6verallt", "och", "av", "kineserna", "anv\u00e4nds", "p\u00e5", "otaliga", "s\u00e4tt", "etta", "annat", "exempel", "\u00e4r", "lacktr\u00e4det", "rhus", "vernicifera", "och", "ett", "flertal", "rhododendronarter", "f\u00f6rekommer", "delvis", "som", "epifyter", "\u00e4nda", "upp", "till", "tr\u00e4dgr\u00e4nsen", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "ginseng", "anv\u00e4nd", "som", "universall\u00e4kemedel", "v\u00e4xer", "vild", "i", "manchuriet", "och", "odlas", "\u00e4ven", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "st\u00e4llen", "typiska", "gr\u00f6dor", "som", "odlas", "i", "kina", "\u00e4r", "granat\u00e4pple", "persika", "banan", "druvor", "k\u00f6rsb\u00e4r", "korn", "vete", "majs", "\u00e4rter", "bomull", "tobak", "vitbeta", "b\u00f6nor", "k\u00e5l", "sallad", "samt", "l\u00f6k", "te", "och", "ris", "tebusken", "skall", "ha", "introducerats", "fr\u00e5n", "assam", "och", "f\u00f6rekommer", "till", "gula", "flodens", "sydligaste", "loppk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "riset", "fordrar", "riklig", "bevattning", "och", "odlas", "d\u00e4rf\u00f6r", "mest", "i", "floddalarna", "dess", "v\u00e4stra", "gr\u00e4ns", "sammanfaller", "ungef\u00e4r", "med", "tebuskens", "och", "silkesfj\u00e4rilens", "men", "det", "f\u00f6rekommer", "i", "norr", "till", "samma", "breddgrad", "som", "peking", "och", "n\u00e5got", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "silkesfj\u00e4rilen", "\u00e4nnu", "nordligare", "utbredningen", "har", "bomullsbusken", "av", "andra", "nyttov\u00e4xter", "b\u00f6r", "n\u00e4mnas", "ramie", "sockerr\u00f6r", "flera", "olje", "och", "fernisstr\u00e4d", "gall\u00e4pple", "kamfertr\u00e4d", "samt", "rabarber", "apelsinen", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "kina", "och", "inf\u00f6rdes", "p\u00e5", "talet", "till", "europa", "under", "ben\u00e4mningen", "\"kina\u00e4pple\"", "andra", "v\u00e4xter", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "kina", "\u00e4r", "mandarinen", "vilken", "f\u00f6rst", "introducerades", "till", "sydeuropa", "i", "mitten", "av", "talet", "samt", "m\u00e5nga", "prydnadsv\u00e4xter", "som", "aster", "krysantemum", "kamelia", "liljor", "l\u00f6jtnantshj\u00e4rta", "kinesisk", "nejlika", "pioner", "perilla", "primulaarter", "rhododendronarter", "flera", "rosor", "stockrosen", "porslinsblommor", "wisterian", "med", "flera", "fauna", "kvarlevor", "av", "kinas", "ursprungliga", "fauna", "f\u00f6rekommer", "bara", "i", "de", "allra", "v\u00e4stligaste", "delarna", "av", "landet", "d\u00e5", "m\u00e4nniskans", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "naturen", "\u00e4nda", "sedan", "h\u00f6gkulturerna", "resulterat", "i", "att", "merparten", "f\u00f6rsvunnit", "i", "resten", "av", "landet", "kina", "omfattar", "\u00f6ver", "arter", "av", "ryggradsdjur", "med", "\u00f6ver", "arter", "av", "f\u00e5glar", "mer", "\u00e4n", "d\u00e4ggdjur", "\u00f6ver", "reptiler", "och", "mer", "\u00e4n", "fiskar", "endemiska", "d\u00e4ggdjur", "f\u00f6r", "kina", "\u00e4r", "trubbn\u00e4sapor", "panda", "kattbj\u00f6rn", "m\u00e5rdhund", "solgr\u00e4vlingsarten", "melogale", "moschata", "mullvadsarten", "scaptochirus", "moschatus", "endemisk", "f\u00f6r", "kina", "den", "i", "vilt", "tillst\u00e5nd", "utd\u00f6da", "davidshjorten", "de", "hornl\u00f6sa", "hjortarterna", "vattenr\u00e5djur", "och", "tofshjort", "samt", "myskhjort", "dessutom", "f\u00f6rekommer", "vildsvin", "kinesisk", "\u00f6kenkatt", "gibboner", "med", "flera", "det", "fanns", "tidigare", "ett", "livskraftigt", "best\u00e5nd", "av", "sydkinesisk", "tiger", "men", "denna", "art", "utrotades", "n\u00e4stan", "helt", "under", "talet", "och", "\u00e4r", "idag", "akut", "hotad", "f\u00e5gelfaunan", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ver", "arter", "av", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "och", "f\u00f6rbipasserande", "flyttf\u00e5glar", "av", "dessa", "\u00e4r", "endemiska", "f\u00f6r", "kina", "om", "man", "r\u00e4knar", "med", "tibet", "speciellt", "f\u00f6rekommer", "det", "m\u00e5nga", "endemiska", "f\u00e4lth\u00f6ns", "i", "landet", "som", "brunstrupig", "kungsh\u00f6na", "l\u00f6ssbergh\u00f6na", "sichuans\u00e5ngh\u00f6na", "vitpannad", "s\u00e5ngh\u00f6na", "fujiantragopan", "och", "flera", "fasanarter", "den", "h\u00f6gsta", "artrikedomen", "f\u00f6rekommer", "i", "bergsomr\u00e5dena", "i", "sydv\u00e4stra", "kina", "med", "cirka", "procent", "av", "landets", "alla", "arter", "cirka", "arter", "av", "kinas", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "\u00e4r", "flyttf\u00e5glar", "det", "finns", "tre", "huvudsakliga", "flyttkorridorer", "genom", "kina", "som", "nyttjas", "av", "migrerande", "f\u00e5glar", "utmed", "kinas", "\u00f6stkust", "flyttar", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "till", "s\u00f6dra", "kina", "och", "yangtzeomr\u00e5det", "fr\u00e5n", "nord\u00f6stra", "och", "norra", "kina", "men", "\u00e4ven", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "fr\u00e5n", "ryssland", "korea", "och", "mongoliet", "vissa", "flyttar", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "s\u00f6derut", "som", "till", "japan", "malaysia", "och", "australien", "under", "vintern", "den", "andra", "flyttkorridoren", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "bergskedjorna", "taihangshan", "och", "l\u00fcliang", "shan", "och", "vidare", "\u00f6ver", "qinling", "och", "daba", "shan", "i", "mellersta", "kina", "till", "sichuanb\u00e4ckenet", "och", "nyttjas", "av", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "i", "\u00f6stra", "och", "nord\u00f6stra", "kina", "och", "fr\u00e5n", "mellersta", "inre", "mongoliet", "vissa", "av", "dessa", "flyttar", "till", "nedre", "delarna", "av", "yangtzefloden", "eller", "till", "och", "med", "till", "s\u00f6dra", "kina", "den", "tredje", "flyttkorridoren", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "gr\u00e4s", "och", "\u00f6kenomr\u00e5dena", "i", "inre", "mongoliet", "qinghai", "och", "ningxia", "via", "animachen", "bayankalabergen", "bergskedjorna", "qionglai", "shan", "och", "hengduan", "till", "sichuanb\u00e4ckenet", "yunguiplat\u00e5n", "och", "till", "och", "med", "indien", "enigmatiska", "h\u00e4ckf\u00e5glar", "\u00e4r", "guldfasanen", "som", "i", "vilt", "tillst\u00e5nd", "\u00e4r", "endemisk", "f\u00f6r", "kina", "f\u00f6rutom", "introducerade", "vildlevande", "best\u00e5nd", "i", "bland", "annat", "storbritannien", "samt", "silverfasan", "kungsfasan", "och", "bland", "andf\u00e5glar", "kan", "n\u00e4mnas", "mandarinand", "skarvar", "anv\u00e4ndes", "traditionellt", "vid", "fiske", "det", "finns", "\u00f6ver", "arter", "av", "reptiler", "i", "kina", "bland", "giftiga", "ormar", "m\u00e4rks", "bandad", "krait", "och", "monokelkobra", "den", "kinesiska", "j\u00e4ttesalamandern", "kategoriseras", "som", "akut", "hotad", "av", "fiskar", "kan", "n\u00e4mnas", "karpfiskar", "och", "fisket", "f\u00f6der", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "guldfisken", "domesticerades", "i", "kina", "under", "jindynastinav", "husdjur", "\u00e4r", "de", "vanligaste", "svin", "h\u00e4star", "\u00e5snor", "och", "vattenbufflar", "h\u00e4starna", "\u00e4r", "vitt", "spridda", "i", "landet", "och", "f\u00f6rekommer", "i", "sex", "olika", "raser", "den", "vilda", "tv\u00e5puckliga", "kamelen", "f\u00f6rekommer", "mycket", "s\u00e4llsynt", "i", "v\u00e4stra", "kina", "i", "synnerhet", "i", "inre", "mongoliet", "ningxia", "xinjiang", "och", "provinsen", "gansu", "d\u00e4r", "uppemot", "procent", "av", "hela", "f\u00f6rekomsten", "finns", "tamformen", "\u00e4r", "emellertid", "mycket", "vanligare", "i", "inre", "mongoliet", "uppskattas", "antalet", "till", "individer", "vilket", "utg\u00f6r", "en", "tredjedel", "av", "alla", "kameler", "i", "kina", "traditionellt", "har", "husdjur", "spelat", "en", "mindre", "viktig", "roll", "\u00e4n", "i", "europa", "och", "boskapssk\u00f6tsel", "i", "st\u00f6rre", "skala", "f\u00f6rekom", "f\u00f6rr", "fr\u00e4mst", "i", "inre", "mongoliet", "d\u00e4r", "nomader", "fortfarande", "h\u00e5ller", "stora", "hjordar", "av", "f\u00e5r", "och", "n\u00f6tkreatur", "vaxsk\u00f6ldlusen", "ericerus", "pela", "l\u00e4mnar", "ett", "vax", "som", "i", "kina", "begagnas", "som", "bivax", "politik", "nationell", "politik", "\u00e4ven", "om", "folkrepubliken", "kina", "genomg\u00e5tt", "tv\u00e4ra", "kast", "sedan", "dess", "grundande", "s\u00e5", "har", "den", "grundl\u00e4ggande", "strukturen", "varit", "liknande", "sedan", "folkrepubliken", "\u00e4r", "en", "kommunistisk", "enpartidiktatur", "under", "ledning", "av", "kinas", "kommunistiska", "parti", "maktstrukturen", "bygger", "p\u00e5", "tre", "fundament", "kinas", "kommunistiska", "parti", "det", "statsb\u00e4rande", "partiet", "folkets", "centralregering", "den", "civila", "regeringen", "och", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "landets", "v\u00e4pnade", "styrkor", "vilka", "lyder", "under", "kommunistpartiet", "och", "inte", "under", "landets", "civila", "regering", "kinas", "h\u00f6gste", "ledare", "xi", "jinping", "f\u00f6renar", "de", "tre", "fundamenten", "i", "sina", "roller", "som", "generalsekreterare", "f\u00f6r", "kommunistpartiet", "landets", "president", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "den", "centrala", "milit\u00e4rkommissionen", "folkrepubliken", "kinas", "statsr\u00e5d", "\u00e4r", "landets", "regering", "som", "formellt", "utses", "av", "folkkongressen", "och", "leds", "av", "premi\u00e4rminister", "li", "qiang", "han", "bitr\u00e4ds", "i", "sitt", "arbete", "av", "ministrarna", "i", "statsr\u00e5det", "samt", "av", "fyra", "vice", "premi\u00e4rministrar", "ding", "xuexiang", "liu", "guozhong", "he", "lifeng", "och", "zhang", "guoqing", "som", "har", "specialiserade", "arbetsomr\u00e5den", "nationella", "folkkongressen", "\u00e4r", "ben\u00e4mningen", "p\u00e5", "landets", "formellt", "h\u00f6gsta", "lagstiftande", "organ", "som", "sammantr\u00e4der", "en", "g\u00e5ng", "varje", "\u00e5r", "mellan", "sammantr\u00e4dena", "sk\u00f6ts", "folkkongressens", "arbete", "av", "dess", "st\u00e4ndiga", "utskott", "som", "leds", "av", "zhao", "leji", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "nationella", "folkkongressen", "som", "nominellt", "v\u00e4ljer", "president", "och", "utser", "centralregeringen", "d\u00e4r", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "formellt", "ligger", "kinesiska", "folkets", "politiskt", "r\u00e5dgivande", "konferens", "\u00e4r", "en", "r\u00e5dgivande", "f\u00f6rsamling", "liknande", "ett", "\u00f6verhus", "den", "sammantr\u00e4der", "varje", "\u00e5r", "samtidigt", "som", "folkkongressen", "och", "leds", "av", "wang", "huning", "kommunistpartiet", "kallar", "i", "regel", "vart", "femte", "\u00e5r", "till", "en", "nationell", "kongress", "och", "utser", "d\u00e5", "en", "centralkommitt\u00e9", "som", "i", "sin", "tur", "utser", "en", "politbyr\u00e5", "den", "verkliga", "makten", "i", "partiet", "ut\u00f6vas", "dock", "av", "politbyr\u00e5ns", "st\u00e4ndiga", "utskott", "som", "best\u00e5r", "av", "sju", "ledam\u00f6ter", "som", "representerar", "olika", "funktioner", "inom", "stat", "och", "parti", "administrativ", "indelning", "folkrepubliken", "kina", "\u00e4r", "indelad", "i", "administrativa", "enheter", "p\u00e5", "fyra", "niv\u00e5er", "under", "centralregeringen", "den", "f\u00f6rsta", "niv\u00e5n", "utg\u00f6rs", "av", "enheter", "p\u00e5", "provinsniv\u00e5", "den", "andra", "utg\u00f6rs", "av", "enheter", "p\u00e5", "prefekturniv\u00e5", "den", "tredje", "utg\u00f6rs", "av", "enheter", "p\u00e5", "h\u00e4radsniv\u00e5", "och", "den", "fj\u00e4rde", "av", "enheter", "p\u00e5", "sockenniv\u00e5", "under", "dessa", "finns", "byar", "och", "grannskapsenheter", "som", "kan", "s\u00e4gas", "utg\u00f6ra", "en", "femte", "administrativ", "niv\u00e5", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "finns", "flera", "typer", "av", "enheter", "provinser", "sheng", "det", "finns", "provinser", "i", "kina", "anhui", "fujian", "gansu", "guangdong", "guizhou", "hainan", "hebei", "heilongjiang", "henan", "hubei", "hunan", "jiangsu", "jiangxi", "jilin", "liaoning", "qinghai", "shaanxi", "shandong", "shanxi", "sichuan", "yunnan", "zhejiang", "taiwan", "\u00e4r", "officiellt", "b\u00e5de", "i", "folkrepubliken", "kina", "och", "i", "republiken", "kina", "en", "provins", "men", "den", "har", "aldrig", "kontrollerats", "av", "folkrepubliken", "kina", "och", "fungerar", "i", "praktiken", "som", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "autonoma", "omr\u00e5den", "zizhiqu", "guangxi", "inre", "mongoliet", "n\u00e8i", "mngg", "ningxia", "xinjiang", "tibet", "xz\u00e0ng", "storstadsomr\u00e5den", "direkt", "under", "centralregeringen", "zhixiashi", "peking", "bijng", "tianjin", "shanghai", "chongqing", "s\u00e4rskilda", "administrativa", "regioner", "tebie", "xingzhengqu", "hongkong", "xinggng", "macao", "\u00e0om\u00e9n", "omstridda", "land", "och", "sj\u00f6omr\u00e5den", "folkrepubliken", "kina", "har", "arbetat", "aktivt", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "gr\u00e4nskonflikter", "med", "nordkorea", "ryssland", "kazakstan", "kirgizistan", "och", "tadzjikistan", "kina", "har", "ol\u00f6sta", "gr\u00e4nskonflikter", "vad", "g\u00e4ller", "landgr\u00e4nser", "med", "pakistan", "och", "indien", "och", "vad", "g\u00e4ller", "havsgr\u00e4nser", "med", "japan", "taiwan", "republiken", "filippinerna", "malaysia", "brunei", "och", "vietnam", "aksai", "chin", "kina", "anser", "att", "aksai", "chin", "en", "sv\u00e5rtillg\u00e4nglig", "del", "av", "norra", "kashmir", "tillh\u00f6r", "kina", "\u00e4ven", "pakistan", "och", "indien", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "detta", "omr\u00e5de", "vidare", "ans\u00e5g", "kina", "fram", "till", "att", "den", "indiska", "provinsen", "sikkim", "var", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "och", "d\u00e4rigenom", "ett", "av", "kinas", "grannl\u00e4nder", "arunachal", "pradesh", "man", "anser", "\u00e4ven", "att", "den", "indiska", "provinsen", "arunachal", "pradesh", "\u00e4r", "en", "del", "av", "kina", "arunachal", "pradesh", "kallas", "i", "kina", "officiellt", "f\u00f6r", "\"sydv\u00e4stra", "tibet\"", "kina", "och", "indien", "har", "utk\u00e4mpat", "tv\u00e5", "krig", "om", "omr\u00e5det", "under", "talet", "sedan", "har", "relationer", "mellan", "de", "tv\u00e5", "staterna", "varit", "kyliga", "p\u00e5", "grund", "av", "konflikten", "i", "arunachal", "pradeshf\u00f6rhandlingar", "p\u00e5g\u00e5r", "mellan", "indien", "och", "kina", "om", "de", "omtvistade", "gr\u00e4nsomr\u00e5dena", "f\u00f6rhandlingarna", "f\u00f6rsv\u00e5ras", "av", "indiens", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "den", "tibetanska", "exilregeringen", "under", "ledning", "av", "dalai", "lama", "i", "indiska", "dharamsala", "och", "av", "kinas", "ekonomiska", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "st\u00f6d", "till", "pakistan", "kina", "betraktar", "pakistan", "som", "en", "\"strategisk", "partner\"", "indien", "och", "pakistan", "\u00e4r", "sedan", "flera", "decennier", "tillbaka", "inbegripna", "i", "en", "konflikt", "om", "herrav\u00e4ldet", "\u00f6ver", "kashmir", "ett", "omr\u00e5de", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "kina", "senkakudiaoyu\u00f6arna", "kina", "och", "japan", "\u00e4r", "i", "en", "territoriell", "tvist", "om", "senkaku\u00f6arna", "efter", "att", "japan", "i", "samband", "med", "f\u00f6rsta", "kinesiskjapanska", "kriget", "inkorporerat", "\u00f6arna", "till", "det", "japanska", "territoriet", "kina", "h\u00e4vdar", "p\u00e5", "historiska", "grunder", "r\u00e4tten", "till", "\u00f6arna", "japan", "h\u00e4vdar", "att", "\u00f6arna", "var", "obebodda", "och", "utan", "sp\u00e5r", "av", "kinesiskt", "styre", "konflikten", "intensifierades", "efter", "att", "m\u00f6jliga", "ekonomiskt", "viktiga", "oljefynd", "gjordes", "i", "\u00f6stkinesiska", "havet", "taiwan", "staten", "taiwan", "republiken", "kina", "betraktas", "av", "kina", "som", "en", "utbrytarprovins", "se", "vidare", "taiwans", "politiska", "status", "det", "kinesiska", "inb\u00f6rdeskriget", "var", "ett", "ca", "tv\u00e5", "decennier", "l\u00e5ngt", "inb\u00f6rdeskrig", "mellan", "republiken", "kinas", "regering", "dominerad", "av", "nationalistpartiet", "och", "en", "kommunistisk", "gerillagrupp", "kallad", "kinas", "kommunistiska", "parti", "kinas", "kommunistiska", "parti", "vann", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "lyckades", "driva", "landets", "regering", "nationalistpartiet", "och", "dess", "trupper", "p\u00e5", "flykt", "till", "\u00f6n", "taiwan", "kommunistpartiet", "grundade", "en", "ny", "stat", "i", "de", "omr\u00e5den", "av", "republiken", "kina", "de", "sj\u00e4lva", "kontrollerade", "kallad", "folkrepubliken", "kina", "nationalistpartiet", "fortsatte", "att", "styra", "\u00f6n", "taiwan", "under", "namnet", "\"republiken", "kina\"", "folkrepubliken", "kina", "har", "sedan", "dess", "kr\u00e4vt", "att", "\u00e4ven", "taiwan", "ska", "inf\u00f6rlivas", "i", "folkrepubliken", "kina", "republiken", "kina", "p\u00e5", "taiwan", "har", "likaledes", "sedan", "dess", "kr\u00e4vt", "att", "de", "omr\u00e5den", "folkrepubliken", "kina", "kontrollerar", "ska", "\u00e5terf\u00f6ras", "till", "republiken", "kina", "sydkinesiska", "havet", "kina", "betraktar", "merparten", "av", "sydkinesiska", "havet", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "ett", "omr\u00e5de", "begr\u00e4nsat", "av", "den", "s\u00e5", "kallade", "\"niopunktslinjen\"", "jidu\u00e0n", "xi\u00e0n", "som", "tillh\u00f6rande", "kina", "omr\u00e5det", "inkluderar", "paracel\u00f6arna", "och", "spratly\u00f6arna", "och", "\u00e4r", "strategiskt", "viktigt", "d\u00e5", "merparten", "av", "all", "fartygstrafik", "mellan", "stilla", "havet", "och", "indiska", "oceanen", "flyter", "igenom", "omr\u00e5det", "ytterligare", "fem", "l\u00e4nder", "och", "territorier", "har", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "hela", "eller", "delar", "av", "omr\u00e5det", "vietnam", "filippinerna", "malaysia", "brunei", "och", "\u00f6n", "taiwan", "vilket", "tros", "h\u00e4rb\u00e4rgera", "stora", "naturrikedomar", "av", "naturgas", "och", "olja", "usa", "har", "en", "stor", "flottbas", "\u00f6n", "guam", "i", "n\u00e4rheten", "av", "omr\u00e5det", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "under", "folkrepubliken", "kinas", "f\u00f6rsta", "sex", "\u00e5r", "byggde", "kommunistpartiet", "upp", "ett", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "delvis", "efter", "sovjetiska", "f\u00f6rebilder", "antogs", "landets", "f\u00f6rsta", "konstitution", "vilken", "uppr\u00e4ttade", "folkets", "h\u00f6gsta", "domstol", "folkets", "h\u00f6gsta", "\u00e5klagar\u00e4mbete", "ett", "justitieministerium", "i", "samband", "med", "\"kampanjen", "mot", "h\u00f6geravvikelser\"", "avstannade", "dock", "lagstiftningsarbetet", "och", "avskaffades", "justitieministeriet", "helt", "och", "ministeriet", "f\u00f6r", "offentlig", "s\u00e4kerhet", "i", "kina", "tog", "\u00f6ver", "stora", "delar", "av", "r\u00e4ttskipningen", "kulturrevolutionen", "innebar", "ytterligare", "ett", "h\u00e5rt", "slag", "mot", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "som", "blev", "alltmer", "politiserat", "efter", "maos", "d\u00f6d", "och", "reformperiodens", "b\u00f6rjan", "i", "slutet", "p\u00e5", "talet", "\u00e5teruppr\u00e4ttades", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "och", "en", "ny", "period", "av", "lagstiftningsarbete", "inleddes", "antogs", "en", "ny", "konstitution", "som", "fortfarande", "g\u00e4ller", "enligt", "s\u00e5v\u00e4l", "amnesty", "international", "som", "human", "rights", "watch", "kr\u00e4nks", "grundl\u00e4ggande", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "varje", "dag", "tilldelade", "den", "norska", "nobelkommitt\u00e9n", "nobels", "fredspris", "till", "den", "regimkritiske", "liu", "xiaobo", "\"f\u00f6r", "hans", "l\u00e5nga", "och", "v\u00e5ldsfria", "kamp", "f\u00f6r", "centrala", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "kina\"", "han", "deltog", "i", "den", "fredliga", "protesterna", "och", "massakern", "p\u00e5", "himmelska", "fridens", "torg", "den", "juni", "d\u00e5", "dessa", "slogs", "ned", "med", "v\u00e5ldsam", "kraft", "och", "med", "ett", "ok\u00e4nt", "antal", "d\u00f6dade", "som", "f\u00f6ljd", "han", "har", "ett", "flertal", "tillf\u00e4llen", "varit", "frihetsber\u00f6vad", "och", "f\u00f6rlorat", "sin", "tj\u00e4nst", "som", "l\u00e4rare", "hans", "hustru", "drabbades", "av", "regimen", "genom", "beslut", "om", "husarrest", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "medan", "de", "ekonomiska", "och", "sociala", "kontrollerna", "har", "varit", "mycket", "begr\u00e4nsade", "i", "kina", "sedan", "talet", "\u00e4r", "den", "politiska", "friheten", "fortfarande", "strikt", "begr\u00e4nsad", "i", "folkrepubliken", "kinas", "konstitution", "fastsl\u00e5s", "de", "grundl\u00e4ggande", "r\u00e4ttigheterna", "f\u00f6r", "medborgarna", "vilka", "bland", "annat", "innefattar", "yttrandefrihet", "tryckfrihet", "r\u00e4tten", "till", "en", "r\u00e4ttvis", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "religionsfrihet", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "\u00e4gander\u00e4tt", "d\u00e4remot", "ger", "dessa", "best\u00e4mmelser", "inte", "n\u00e5got", "signifikant", "skydd", "i", "praktiken", "mot", "\u00e5tal", "av", "stateni", "och", "med", "de", "kinesiska", "ekonomiska", "reformerna", "och", "dess", "framsteg", "har", "de", "tiotals", "miljoner", "kineser", "som", "l\u00e4mnat", "landsbygden", "och", "flyttat", "till", "st\u00e4derna", "kommit", "att", "behandlas", "som", "en", "andra", "klassens", "medborgare", "av", "kinas", "f\u00f6r\u00e5ldrade", "registreringssystem", "av", "hush\u00e5ll", "som", "styr", "statliga", "f\u00f6rm\u00e5ner", "det", "s\u00e5", "kallade", "hukou", "skyddet", "f\u00f6r", "egendom", "och", "\u00e4gander\u00e4tt", "\u00e4r", "svagt", "och", "missbruket", "av", "expropriation", "av", "b\u00f6ndernas", "mark", "har", "drabbat", "m\u00e5nga", "b\u00f6nder", "i", "kina", "censur", "av", "politiska", "tal", "och", "information", "bland", "annat", "p\u00e5", "internet", "sker", "helt", "\u00f6ppet", "och", "anv\u00e4nds", "rutinm\u00e4ssigt", "f\u00f6r", "att", "tysta", "kritik", "av", "regeringen", "och", "det", "styrande", "kinesiska", "kommunistpartiet", "kommunistpartiet", "har", "haft", "blandad", "framg\u00e5ng", "i", "hanteringen", "av", "information", "en", "mycket", "stark", "kontroll", "av", "datamedier", "st\u00e4lls", "inf\u00f6r", "mycket", "starka", "marknadskrafter", "en", "allt", "mer", "utbildad", "befolkning", "och", "kulturella", "f\u00f6r\u00e4ndring", "som", "g\u00f6r", "kina", "mer", "\u00f6ppet", "s\u00e4rskilt", "vad", "avser", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "kontroversen", "med", "googles", "och", "dess", "s\u00f6ktj\u00e4nster", "i", "kina", "och", "fr\u00e5gan", "om", "frivillig", "censur", "har", "satt", "fokus", "p\u00e5", "dessa", "fr\u00e5gor", "\u00e5r", "rankade", "reportrar", "utan", "gr\u00e4nser", "kina", "av", "staterna", "i", "sin", "\u00e5rliga", "world", "press", "freedom", "index", "regeringen", "har", "slagit", "ned", "flera", "demonstrationer", "som", "genomf\u00f6rts", "av", "organisationer", "vilka", "regeringen", "betraktat", "som", "ett", "potentiellt", "hot", "mot", "\"social", "stabilitet\"", "och", "kontroll", "vilket", "var", "fallet", "med", "protesterna", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "den", "himmelska", "fridens", "torg", "ett", "antal", "utl\u00e4ndska", "regeringar", "och", "frivilligorganisationer", "kritiserar", "rutinm\u00e4ssigt", "kina", "f\u00f6r", "de", "omfattande", "brotten", "mot", "de", "medborgerliga", "fri", "och", "r\u00e4ttigheterna", "inklusive", "systematisk", "anv\u00e4ndning", "av", "l\u00e5nga", "frihetsber\u00f6vanden", "utan", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "framtvingande", "av", "bek\u00e4nnelser", "tortyr", "misshandel", "av", "f\u00e5ngar", "inskr\u00e4nkningar", "av", "yttrandefrihet", "m\u00f6tesfrihet", "f\u00f6reningsfrihet", "religion", "press", "och", "fackliga", "r\u00e4ttigheter", "andra", "grova", "brott", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "kina", "som", "det", "rapporterats", "om", "\u00e4r", "framtvingade", "aborter", "och", "steriliseringar", "kina", "till\u00e4mpade", "en", "s\u00e5", "kallad", "ettbarnspolitik", "ettbarnspolitiken", "s\u00e5g", "dock", "inte", "likadan", "ut", "i", "hela", "kina", "som", "dock", "b\u00f6rjade", "fasas", "ut", "under", "talet", "och", "som", "ersattes", "med", "en", "tv\u00e5barnspolitik", "kina", "avr\u00e4ttar", "fler", "m\u00e4nniskor", "\u00e4n", "n\u00e5got", "annat", "land", "motsvarande", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "totala", "under", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "b\u00f6deln", "per", "capita", "den", "kinesiska", "regeringen", "har", "svarat", "genom", "att", "h\u00e4vda", "att", "begreppet", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "b\u00f6r", "ta", "h\u00e4nsyn", "till", "ett", "lands", "nuvarande", "niv\u00e5", "av", "ekonomisk", "utveckling", "och", "fokusera", "mer", "p\u00e5", "m\u00e4nniskors", "r\u00e4tt", "till", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "och", "utveckling", "i", "fattigare", "l\u00e4nder", "den", "\u00f6kande", "levnadsstandarden", "och", "\u00f6kande", "l\u00e4skunnighet", "samt", "en", "h\u00f6jd", "f\u00f6rv\u00e4ntad", "livsl\u00e4ngd", "f\u00f6r", "den", "genomsnittlige", "kinesen", "har", "under", "de", "senaste", "tre", "decennierna", "setts", "av", "regeringen", "som", "konkreta", "framsteg", "f\u00f6r", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "arbetet", "under", "det", "senaste", "decenniet", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "d\u00f6dliga", "naturkatastrofer", "s\u00e5som", "\u00e5terkommande", "\u00f6versv\u00e4mningar", "yangtzefloden", "och", "arbetsrelaterade", "olyckor", "beskrivs", "ocks\u00e5", "i", "kina", "som", "ett", "framsteg", "i", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "en", "stor", "del", "av", "det", "fortfarande", "fattiga", "landet", "kina", "har", "ocks\u00e5", "blivit", "kritiserat", "f\u00f6r", "f\u00f6rf\u00f6ljelsen", "av", "falungongut\u00f6vare", "det", "uppskattas", "att", "falungonganh\u00e4ngare", "utg\u00f6ra", "en", "majoritet", "av", "f\u00e5ngarna", "p\u00e5", "flera", "kinesiska", "arbetsl\u00e4ger", "kilgourmatas", "rapporten", "som", "publicerades", "i", "visade", "att", "den", "kinesiska", "staten", "har", "avr\u00e4ttat", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "falungongut\u00f6vare", "denna", "rapport", "f\u00f6rklarade", "\u00e4ven", "att", "organen", "fr\u00e5n", "organtransplantationer", "som", "gjorts", "p\u00e5", "kinesiska", "sjukhus", "kan", "ha", "kommit", "fr\u00e5n", "dessa", "avr\u00e4ttade", "f\u00e5ngar", "censur", "den", "kinesiska", "staten", "har", "byggt", "upp", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "avancerade", "och", "omfattande", "system", "f\u00f6r", "censur", "och", "kontroll", "av", "material", "p\u00e5", "internet", "och", "blockerar", "ett", "mycket", "stort", "antal", "utl\u00e4ndska", "webbplatser", "wikipedia", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "en", "hemsida", "som", "inte", "kan", "l\u00e4sas", "i", "kina", "den", "brandv\u00e4gg", "som", "filtrerar", "vilka", "delar", "av", "internet", "som", "kan", "n\u00e5s", "fr\u00e5n", "kinesiska", "datorer", "kallas", "\"the", "great", "firewall", "of", "china\"", "svenska", "\"kinas", "stora", "brandv\u00e4gg\"", "vilket", "\u00e4r", "en", "ordvits", "som", "syftar", "p\u00e5", "den", "kinesiska", "muren", "brandv\u00e4ggen", "inneb\u00e4r", "att", "inkommande", "trafik", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "filtreras", "och", "inneh\u00e5ll", "som", "anses", "ol\u00e4mpligt", "s\u00e5llas", "bort", "det", "kan", "handla", "om", "allt", "fr\u00e5n", "politisk", "information", "till", "sociala", "medier", "eftersom", "sociala", "medier", "s\u00e5", "som", "facebook", "censureras", "i", "kina", "har", "det", "uppst\u00e5tt", "flera", "kinesiska", "motsvarigheter", "ett", "s\u00e5dant", "exempel", "\u00e4r", "sina", "weibo", "kinas", "stora", "brandv\u00e4gg", "filtrerar", "ocks\u00e5", "inl\u00e4gg", "p\u00e5", "kinesiska", "sociala", "medier", "om", "dessa", "kritiserar", "det", "kinesiska", "kommunistiska", "partiet", "exempel", "p\u00e5", "censurerade", "\u00e4mnen", "\u00e4r", "demokrati", "falungong", "samt", "massakern", "p\u00e5", "himmelska", "fridens", "torg", "f\u00f6rsvar", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "\u00e4r", "det", "officiella", "namnet", "p\u00e5", "folkrepubliken", "kinas", "milit\u00e4ra", "styrkor", "den", "grundades", "av", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "lyder", "under", "partiets", "centrala", "milit\u00e4rkommission", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "har", "k\u00e4rnvapen", "och", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "milit\u00e4ra", "styrkor", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "\u00e4r", "organisatoriskt", "skild", "fr\u00e5n", "folkets", "bev\u00e4pnade", "polis", "som", "emellertid", "ocks\u00e5", "lyder", "under", "centrala", "milit\u00e4rkommissionen", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "\u00e4r", "formellt", "underordnad", "kommunistpartiets", "centrala", "milit\u00e4rkommission", "och", "inte", "till", "landet", "kina", "p\u00e5", "detta", "vis", "skiljer", "sig", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "fr\u00e5n", "den", "typ", "av", "f\u00f6rsvar", "som", "finns", "i", "demokratiska", "l\u00e4nder", "som", "exempelvis", "sverige", "och", "usa", "en", "identisk", "kommission", "finns", "inom", "statsmakten", "men", "den", "har", "ingen", "tydlig", "funktion", "den", "centrala", "milit\u00e4rkommissioner", "har", "betydligt", "mer", "makt", "\u00e4n", "f\u00f6rsvarsministeriet", "vilket", "g\u00f6r", "att", "kommunistpartiet", "h\u00e5ller", "makten", "\u00f6ver", "folkets", "befrielsearm\u00e9folkets", "befrielsearm\u00e9", "delas", "upp", "i", "marktrupper", "flottan", "flygvapnet", "och", "andra", "artillerik\u00e5ren", "strategiska", "robotar", "milit\u00e4r", "folkrepubliken", "kinas", "milit\u00e4r", "utg\u00f6rs", "av", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "folkets", "bev\u00e4pnade", "polis", "samt", "reserver", "och", "milis", "folket", "befrielsearm\u00e9", "delas", "upp", "i", "marktrupper", "flottan", "flygvapnet", "och", "andra", "artillerik\u00e5ren", "strategiska", "missiler", "den", "ska", "sk\u00e4ras", "ned", "med", "miljoner", "man", "till", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "best\u00e5r", "den", "av", "cirka", "miljoner", "man", "\u00e5r", "hade", "man", "miljoner", "man", "i", "paramilit\u00e4ra", "styrkorna", "kina", "har", "sedan", "mitten", "av", "talet", "sina", "egna", "k\u00e4rnvapen", "och", "\u00e4r", "en", "av", "de", "fem", "officiella", "k\u00e4rnvapenmakterna", "folkrepubliken", "kinas", "regering", "och", "f\u00f6rsvarsministerium", "har", "ingen", "egentlig", "makt", "\u00f6ver", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "lyder", "ist\u00e4llet", "direkt", "under", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "dess", "organ", "centrala", "milit\u00e4rkommissionen", "ekonomi", "och", "n\u00e4ringsliv", "folkrepubliken", "kina", "hade", "fr\u00e5n", "fram", "till", "en", "planekonomi", "efter", "sovjetisk", "modell", "d\u00e4r", "stats\u00e4gda", "f\u00f6retag", "dominerade", "ekonomin", "och", "d\u00e4r", "statsplanekommissionen", "hade", "ansvar", "f\u00f6r", "att", "utarbeta", "fem\u00e5rsplaner", "f\u00f6r", "den", "kinesiska", "ekonomin", "deng", "xiaoping", "initierade", "marknadsorienterade", "reformer", "som", "uppmuntrade", "b\u00f6nder", "p\u00e5", "landsbygden", "att", "starta", "industrier", "inv\u00e5narna", "i", "st\u00e4derna", "uppmuntrades", "att", "starta", "privata", "f\u00f6retag", "vilket", "medf\u00f6rde", "en", "framv\u00e4xt", "av", "m\u00e5nga", "nya", "f\u00f6retag", "inom", "tj\u00e4nstesektorn", "man", "v\u00e4lkomnade", "ocks\u00e5", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "trots", "reformpolitiken", "s\u00e5", "har", "fem\u00e5rsplanerna", "och", "de", "stats\u00e4gda", "f\u00f6retagen", "bibeh\u00e5llit", "en", "viktig", "roll", "i", "ekonomin", "kinas", "ekonomi", "\u00e4r", "en", "av", "de", "snabbast", "v\u00e4xande", "globalt", "sett", "och", "\u00e4r", "idag", "v\u00e4rldens", "andra", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "efter", "usa", "\u00e5ren", "passerade", "kinas", "ekonomi", "italien", "frankrike", "storbritannien", "och", "tyskland", "i", "storlek", "givet", "storleken", "p\u00e5", "landets", "befolkning", "har", "landet", "potential", "att", "bygga", "en", "ekonomi", "flera", "g\u00e5nger", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "usas", "enligt", "\u00f6hrlings", "pricewaterhousecoopers", "ber\u00e4kningar", "v\u00e4xer", "kina", "om", "usa", "och", "blir", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "redan", "\u00e5r", "och", "kommer", "kinas", "ekonomi", "att", "vara", "procent", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "usas", "samtidigt", "kommer", "indiens", "ekonomi", "vid", "samma", "tidpunkt", "att", "ha", "n\u00e5tt", "en", "storlek", "motsvarande", "ca", "procent", "av", "usas", "ekonomi", "enligt", "\u00f6hrlings", "pricewaterhousecoopersenligt", "en", "rapport", "fr\u00e5n", "goldman", "sachs", "f\u00f6resp\u00e5s", "kina", "\u00f6verta", "usas", "roll", "som", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "\u00e5r", "det", "enda", "land", "som", "efter", "denna", "tidpunkt", "kan", "konkurrera", "med", "folkrepubliken", "kina", "i", "ekonomisk", "storlek", "v\u00e4ntas", "bli", "indien", "skillnaderna", "i", "levnadsstandarden", "\u00e4r", "stor", "mellan", "b\u00f6nder", "och", "stadsbor", "den", "ekonomiska", "liberaliseringen", "under", "talet", "medf\u00f6rde", "en", "snabb", "h\u00f6jning", "av", "k\u00f6pkraft", "och", "standard", "i", "landsbygdsomr\u00e5den", "i", "fr\u00e4mst", "s\u00f6dra", "och", "\u00f6stra", "kina", "men", "omkring", "var", "medelinkomsten", "i", "st\u00e4derna", "fortfarande", "dubbelt", "s\u00e5", "h\u00f6g", "som", "p\u00e5", "landet", "v\u00e4lst\u00e5ndsskillnaderna", "blir", "\u00e4ven", "mindre", "mellan", "till", "exempel", "statliga", "anst\u00e4llda", "med", "fast", "l\u00f6n", "s\u00e4mre", "betalda", "anst\u00e4llda", "i", "kooperativa", "f\u00f6retag", "och", "egna", "f\u00f6retagare", "sedan", "och", "framf\u00f6r", "allt", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "kinas", "ekonomi", "vuxit", "kraftigt", "efter", "att", "tidigare", "ha", "utgjort", "en", "obetydlig", "del", "i", "v\u00e4rldens", "ekonomi", "enorma", "penningfl\u00f6den", "fr\u00e5n", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "till", "kina", "utgjorde", "den", "st\u00f6rsta", "faktorn", "till", "den", "hastigt", "\u00f6kande", "ekonomin", "kinas", "v\u00e4xande", "ekonomi", "kr\u00e4ver", "alltmer", "st\u00e5l", "betong", "cement", "och", "olja", "till", "sin", "v\u00e4xande", "industri", "denna", "faktor", "orsakade", "att", "v\u00e4rldspriset", "p\u00e5", "dessa", "produkter", "\u00f6kat", "kraftigt", "det", "var", "fr\u00e4mst", "stora", "metropoler", "som", "shanghai", "peking", "och", "guangzhou", "som", "fick", "uppleva", "boomen", "antalet", "medelklasskineser", "\u00f6kade", "som", "aldrig", "f\u00f6rr", "samtidigt", "som", "b\u00f6nderna", "i", "inlandet", "f\u00f6rblivit", "relativt", "fattiga", "\u00e5r", "hade", "kina", "en", "bruttonationalprodukt", "k\u00f6pkraftsparitet", "p\u00e5", "internationella", "dollar", "landets", "bnp", "ppp", "per", "capita", "l\u00e5g", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5", "internationella", "dollar", "kinas", "folkbank", "innehar", "mer", "finansiella", "tillg\u00e5ngar", "\u00e4r", "n\u00e5got", "annat", "offentligt", "organ", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "handel", "kina", "har", "under", "talet", "ocks\u00e5", "haft", "den", "snabbaste", "\u00f6kningen", "av", "utrikeshandel", "exporten", "har", "\u00f6kat", "kraftigt", "under", "talet", "exporten", "uppg\u00e5r", "till", "procent", "av", "kinas", "bnp", "textilier", "kl\u00e4der", "leksaker", "och", "skor", "har", "varit", "viktiga", "exportvaror", "under", "talet", "s\u00e5", "har", "ocks\u00e5", "elektronik", "och", "maskiner", "dominerat", "exporten", "mycket", "stor", "del", "av", "exporten", "utg\u00f6rs", "av", "varor", "som", "tillverkats", "eller", "satts", "samman", "av", "importerande", "komponenter", "p\u00e5", "fabriker", "som", "f\u00e5tt", "st\u00f6d", "av", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "eller", "har", "utl\u00e4ndska", "huvud\u00e4gare", "f\u00f6r", "att", "kina", "ska", "kunna", "ha", "n\u00e5gon", "m\u00f6jlighet", "att", "framst\u00e4lla", "avancerande", "tekniska", "produkter", "kr\u00e4vs", "ocks\u00e5", "import", "av", "maskiner", "och", "elektronik", "men", "ocks\u00e5", "st\u00e5l", "olja", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "v\u00e4ldig", "importvara", "som", "kina", "har", "importerat", "in", "allt", "mer", "importen", "av", "livsmedel", "har", "ocks\u00e5", "\u00f6kat", "under", "talet", "importen", "i", "uppg\u00e5r", "till", "procent", "av", "bnphandel", "har", "gjort", "kina", "till", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "med", "eu", "och", "med", "l\u00e4nderna", "i", "sydostasien", "och", "afrika", "och", "\u00e4r", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "med", "latinamerika", "och", "usa", "det", "som", "lockar", "kina", "att", "investera", "i", "asien", "afrika", "och", "latinamerika", "\u00e4r", "de", "stora", "r\u00e5varutillg\u00e5ngarna", "i", "afrika", "handlar", "kina", "med", "hela", "av", "afrikas", "l\u00e4nder", "n\u00e4stan", "en", "miljon", "kineser", "redan", "har", "flyttat", "till", "afrika", "kina", "satsar", "allts\u00e5", "mycket", "p\u00e5", "afrika", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tillg\u00e5ng", "till", "olja", "naturgas", "och", "mineraler", "men", "de", "f\u00f6rs\u00f6ker", "ocks\u00e5", "f\u00e5", "de", "afrikanska", "l\u00e4nderna", "att", "producera", "mat", "till", "en", "v\u00e4xande", "kinesisk", "befolkning", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "v\u00e4stl\u00e4nderna", "st\u00e4ller", "kina", "inga", "krav", "om", "demokrati", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "samarbete", "och", "utvecklingsbist\u00e5nd", "det", "\u00e4r", "en", "stor", "f\u00f6rdel", "i", "konkurrensen", "med", "usa", "och", "v\u00e4st", "om", "att", "f\u00e5", "samarbeta", "med", "de", "afrikanska", "l\u00e4nderna", "detta", "bidrar", "n\u00e4mligen", "till", "att", "s\u00e4kra", "kinas", "tillg\u00e5ng", "p\u00e5", "viktiga", "r\u00e5varor", "och", "v\u00e4xande", "ekonomier", "naturresurser", "kina", "har", "mycket", "naturresurser", "som", "kol", "olja", "koppar", "och", "m\u00e5nga", "andra", "mineraler", "kina", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "kol", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "industrin", "och", "hemmet", "i", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "kol", "den", "vanligaste", "energik\u00e4llan", "det", "mesta", "kolet", "hittar", "man", "i", "norra", "kina", "oljan", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "att", "bli", "viktigare", "i", "kina", "som", "br\u00e4nsle", "oljan", "m\u00e5ste", "transporteras", "via", "r\u00f6rledningar", "till", "orter", "d\u00e4r", "den", "beh\u00f6vs", "det", "mesta", "av", "oljan", "ligger", "i", "avl\u00e4gsna", "och", "obefolkade", "omr\u00e5den", "som", "\u00f6knarna", "i", "nordv\u00e4st", "en", "annan", "v\u00e4xande", "energik\u00e4lla", "i", "kina", "\u00e4r", "vattenkraft", "det", "har", "redan", "byggts", "hundratals", "dammar", "i", "landets", "floder", "men", "det", "finns", "\u00e4ven", "p\u00e5", "landsbygden", "m\u00e4nniskor", "som", "fortfarande", "litar", "p\u00e5", "v\u00e4xtdelar", "och", "ved", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "br\u00e4nsle", "viktiga", "naturresurser", "i", "kina", "\u00e4r", "kol", "j\u00e4rnmalm", "olja", "naturgas", "kvicksilver", "tenn", "volfram", "antimon", "mangan", "molybden", "aluminium", "bly", "zink", "uran", "och", "koppar", "demografi", "kinas", "befolkning", "\u00e4r", "\u00f6ver", "miljarder", "och", "d\u00e4rmed", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "i", "kina", "bor", "n\u00e4rmare", "en", "femtedel", "av", "jordens", "totala", "befolkning", "kina", "har", "officiella", "av", "centralregeringen", "i", "peking", "erk\u00e4nda", "folkgrupper", "och", "minoriteter", "hankineser", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "befolkningsgruppen", "och", "utg\u00f6r", "procent", "av", "den", "totala", "befolkningen", "vid", "slutet", "av", "den", "kejserliga", "eran", "hade", "hankineserna", "kommit", "att", "beskrivas", "av", "bland", "annat", "sun", "yatsen", "och", "andra", "republikanska", "revolution\u00e4rer", "som", "den", "st\u00f6rsta", "och", "viktigaste", "av", "de", "fem", "stora", "etniska", "kategorierna", "nationaliteterna", "som", "sades", "utg\u00f6ra", "det", "kinesiska", "folket", "de", "andra", "var", "manchuer", "mongoler", "hui", "och", "tibetaner", "folkrepubliken", "\u00f6vergav", "officiellt", "suns", "tolkning", "av", "nationalitetsbegreppet", "dagens", "hankinesiska", "majoritet", "\u00e4r", "i", "sig", "mycket", "heterogen", "i", "fr\u00e5ga", "om", "s\u00e5v\u00e4l", "traditioner", "som", "spr\u00e5k", "inom", "den", "hankinesiska", "gruppen", "talas", "olika", "regionala", "varianter", "av", "kinesiska", "vilka", "ofta", "\u00e4r", "minst", "lika", "olika", "fr\u00e5n", "varandra", "som", "de", "germanska", "eller", "romanska", "spr\u00e5ken", "politiskt", "sett", "saknar", "dessa", "regionala", "spr\u00e5k", "dock", "officiell", "status", "varf\u00f6r", "de", "i", "dagligt", "tal", "ofta", "kallas", "f\u00f6r", "\"dialekter\"", "de", "st\u00f6rsta", "minoritetsgrupperna", "\u00e4r", "zhuang", "manchu", "hui", "miao", "och", "uigurer", "det", "finns", "ytterligare", "minoritetsgrupper", "exempelvis", "tuviner", "och", "dolaner", "kammuer", "och", "kuconger", "som", "inbegrips", "i", "de", "officiella", "kategorierna", "eller", "r\u00e4knas", "till", "obest\u00e4mda", "folkvid", "folkr\u00e4kningen", "\u00e5r", "registrerades", "inte", "mindre", "\u00e4n", "etniska", "grupper", "vilket", "visar", "att", "det", "d\u00f6ljer", "sig", "en", "stor", "m\u00e5ngfald", "i", "de", "officiellt", "redovisade", "kategoriernaav", "de", "av", "regeringen", "i", "peking", "officiellt", "erk\u00e4nda", "minoriteterna", "har", "tre", "stycken", "f\u00f6rskrivits", "till", "den", "sj\u00e4lvstyrande", "\u00f6n", "taiwan", "enligt", "myndigheterna", "p\u00e5", "\u00f6n", "har", "taiwan", "ist\u00e4llet", "minst", "tolv", "minoriteter", "spr\u00e5k", "det", "kinesiska", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "starkt", "dominerande", "och", "talas", "av", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "befolkningen", "vidare", "finns", "cirka", "miljoner", "talare", "av", "mer", "\u00e4n", "minoritetsspr\u00e5k", "dessa", "talare", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "och", "anv\u00e4nder", "kinesiska", "som", "skriftspr\u00e5k", "mandarinkinesiska", "\u00e4r", "lingua", "franca", "mellan", "de", "olika", "spr\u00e5kliga", "grupperna", "och", "enligt", "lagen", "\u00e4r", "det", "statens", "enda", "officiella", "spr\u00e5kde", "andra", "sinotibetanska", "spr\u00e5ken", "i", "kina", "inkluderar", "tibetanska", "\u00fctsang", "som", "talas", "i", "centrala", "tibet", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "varianten", "av", "tibetanska", "khamvarianten", "talas", "i", "sichuan", "och", "amodovarianten", "i", "qinghai", "spr\u00e5kskiftet", "fr\u00e5n", "tibetanska", "till", "kinesiska", "i", "skolorna", "i", "tibet", "har", "v\u00e4ckt", "oro", "om", "spr\u00e5kets", "framtidaltaiska", "spr\u00e5k", "talas", "av", "cirka", "miljoner", "i", "norra", "kina", "de", "viktigaste", "spr\u00e5ken", "\u00e4r", "mongoliska", "cirka", "miljoner", "och", "uiguriska", "cirka", "miljoner", "uiguriskan", "har", "hotats", "av", "dem", "kinesiska", "myndigheter", "som", "trycker", "uigurer", "att", "anv\u00e4nda", "kinesiska", "f\u00f6r", "att", "bevisa", "lojalitet", "till", "kina", "och", "spr\u00e5ket", "har", "raderats", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "trafikm\u00e4rken", "ocks\u00e5", "kazakiska", "talas", "i", "ili", "kazakiska", "autonoma", "prefektur", "d\u00e4r", "det", "har", "en", "officiell", "status", "mongoliskan", "i", "kina", "skrivs", "fortfarande", "med", "det", "traditionella", "skriftsystemet", "varemot", "i", "mongoliet", "anv\u00e4nds", "tillsvidare", "kyrilliskakoreanskan", "talas", "av", "ungef\u00e4r", "miljoner", "vid", "gr\u00e4nsen", "mot", "korea", "i", "provinsen", "jilin", "d\u00e4r", "spr\u00e5ket", "har", "officiell", "status", "i", "yanbian", "koreansk", "autonom", "prefektur", "det", "kinesiska", "spr\u00e5ket", "har", "ocks\u00e5", "haft", "en", "stor", "inverkan", "p\u00e5", "koreanska", "den", "inkluderar", "bland", "annat", "lexikon", "och", "skriftsystemet", "hanzi", "som", "anv\u00e4ndes", "innan", "hangul", "togs", "i", "bruk", "den", "st\u00f6rsta", "gruppen", "av", "minoritetsspr\u00e5k", "i", "kina", "\u00e4r", "taikadaispr\u00e5ken", "som", "\u00e4r", "besl\u00e4ktade", "med", "huvudspr\u00e5ket", "thai", "de", "talas", "av", "sammanlagt", "miljoner", "en", "mindre", "spr\u00e5kfamilj", "\u00e4r", "hmongmienspr\u00e5ken", "med", "miljoner", "talare", "zhuang", "som", "talas", "i", "guangxi", "skrivs", "med", "latinska", "alfabetet", "den", "austroasiatiska", "spr\u00e5kfamiljen", "representeras", "i", "kina", "av", "ett", "tiotal", "spr\u00e5k", "med", "sammanlagt", "talarede", "etablerade", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k", "engelska", "och", "portugisiska", "talas", "i", "kinas", "s\u00e4rskilda", "administrativa", "regioner", "hongkong", "och", "macao", "p\u00e5", "grund", "av", "koloniala", "historian", "religion", "kinesisk", "religion", "\u00e4r", "en", "samlingsterm", "f\u00f6r", "de", "religioner", "som", "ut\u00f6vats", "eller", "ut\u00f6vas", "i", "kina", "dessa", "inkluderar", "kristendom", "islam", "och", "judendom", "liksom", "inhemska", "kinesiska", "religioner", "som", "schamanism", "f\u00f6rf\u00e4dersdyrkan", "konfucianism", "daoism", "och", "olika", "former", "av", "buddhism", "tre", "stora", "religioner", "har", "ut\u00f6vat", "stor", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "kinas", "kultur", "konfucianismen", "daoismen", "och", "buddhismen", "de", "h\u00e4r", "kallas", "oftast", "f\u00f6r", "tre", "l\u00e4rdomar", "san", "jiao", "det", "r\u00e5der", "delade", "meningar", "huruvida", "konfucianismen", "ska", "r\u00e4knas", "som", "en", "religion", "d\u00e5", "denna", "tankeriktning", "har", "st\u00f6rre", "likheter", "med", "filosofi", "och", "politisk", "ideologi", "\u00e4n", "med", "en", "traditionell", "religion", "folkrepubliken", "kinas", "regering", "i", "peking", "erk\u00e4nner", "idag", "fem", "officiella", "religioner", "buddhism", "daoism", "islam", "kristendom", "protestantism", "och", "katolicismkonfucianismen", "\u00e4r", "till\u00e5ten", "men", "betraktas", "inte", "som", "en", "religion", "islam", "n\u00e5dde", "kina", "relativt", "tidigt", "bland", "annat", "via", "handel", "\u00f6ver", "sidenv\u00e4gen", "redan", "under", "talet", "ekr", "kom", "kristendomen", "liksom", "islam", "till", "kina", "flera", "framst\u00e5ende", "personligheter", "ur", "kinas", "historia", "har", "varit", "muslimer", "bland", "annat", "zheng", "he", "som", "tillh\u00f6rde", "den", "muslimska", "kinesiska", "minoritetsgruppen", "huifolket", "och", "ledde", "en", "mycket", "stor", "kinesisk", "flotta", "p\u00e5", "en", "expeditioner", "till", "mellan\u00f6stern", "och", "afrika", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "i", "samband", "med", "denna", "expedition", "genomf\u00f6rde", "zheng", "he", "pilgrimsf\u00e4rder", "till", "mecka", "p\u00e5", "den", "arabiska", "halv\u00f6n", "kinas", "ledande", "kommunistiska", "partiet", "\u00e4r", "officiellt", "ateistiskt", "och", "det", "har", "f\u00f6rs\u00f6kt", "kontrollera", "alla", "religioner", "i", "landet", "genom", "sinifiering", "av", "religionerna", "utbildning", "f\u00f6re", "bildandet", "av", "folkrepubliken", "var", "den", "stora", "majoriteten", "av", "kinas", "befolkning", "analfabeter", "det", "kinesiska", "kommunistpartiet", "prioriterade", "utbildning", "h\u00f6gt", "\u00e4ven", "om", "enigheten", "tidvis", "vacklat", "hellre", "r\u00f6d", "\u00e4n", "expert!", "l\u00f6d", "ett", "slagord", "under", "kulturrevolutionen", "under", "kulturrevolutionen", "angreps", "hela", "utbildningssystemet", "och", "den", "h\u00f6gre", "utbildningen", "avskaffades", "i", "stort", "sett", "helt", "under", "talet", "minskades", "de", "ideologiska", "inslagen", "i", "utbildningen", "och", "betydelsen", "av", "fackkunskaper", "och", "forskning", "f\u00f6r", "att", "modernisera", "kina", "betonades", "den", "obligatoriska", "skolg\u00e5ngen", "f\u00f6rl\u00e4ngdesi", "dag", "g\u00e4ller", "skolplikt", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "procent", "av", "alla", "barn", "i", "grundskolan", "kina", "uppn\u00e5r", "sedan", "fnm\u00e5let", "att", "ge", "alla", "barn", "m\u00f6jlighet", "att", "g\u00e5", "i", "den", "nio\u00e5riga", "grundskolan", "men", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "ser", "olika", "ut", "i", "olika", "delar", "av", "landet", "i", "storst\u00e4derna", "\u00e4r", "l\u00e4skunnigheten", "h\u00f6gre", "och", "l\u00e4rarna", "fler", "och", "h\u00f6gre", "utbildade", "ett", "viktigt", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "kinas", "ledning", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "under", "talet", "varit", "att", "f\u00f6rdela", "resurserna", "b\u00e4ttre", "och", "n\u00e5", "ut", "med", "mer", "st\u00f6d", "till", "de", "mindre", "samh\u00e4llenacirka", "procent", "av", "kinas", "bnp", "gick", "till", "utbildningssektorn", "antog", "den", "nationella", "folkkongressen", "en", "lag", "om", "\u00e5rig", "obligatorisk", "skolg\u00e5ng", "som", "skulle", "vara", "genomf\u00f6rd", "inf\u00f6r", "millennieskiftet", "det", "var", "en", "omfattande", "reform", "som", "genomf\u00f6rdes", "stegvis", "utformades", "en", "ny", "l\u00e4roplan", "f\u00f6r", "grundskolan", "med", "skol\u00e4mnen", "d\u00e5", "uppgraderades", "\u00e4mnet", "idrott", "som", "tidigare", "haft", "l\u00e5g", "status", "i", "kinesisk", "skola", "\u00e4ven", "vid", "universiteten", "blev", "det", "d\u00e5", "obligatoriskt", "med", "idrottsundervisning", "genomf\u00f6randet", "av", "nio\u00e5rig", "grundskolan", "gick", "l\u00e5ngsamt", "och", "flyttades", "m\u00e5let", "fram", "till", "f\u00f6re", "grundskolan", "ligger", "en", "tre\u00e5rig", "f\u00f6rskola", "som", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "\u00e4r", "genomf\u00f6rd", "i", "st\u00e4derna", "de", "f\u00f6rsta", "sex", "\u00e5ren", "av", "grundskolan", "studerar", "eleverna", "kinesiska", "matematik", "naturvetenskapliga", "\u00e4mnen", "geografi", "historia", "musik", "samt", "konst", "och", "bild", "av", "eleverna", "g\u00e5r", "procent", "vidare", "till", "det", "tre\u00e5riga", "h\u00f6gstadiet", "och", "tv\u00e5", "tredjedelar", "forts\u00e4tter", "till", "gymnasierna", "efter", "intr\u00e4desprov", "av", "gymnasierna", "\u00e4r", "vissa", "specialiserade", "mot", "ingenj\u00f6rsvetenskaper", "medicin", "jordbruk", "f\u00f6retagsekonomi", "eller", "juridik", "till", "de", "b\u00e4sta", "universiteten", "\u00e4r", "det", "extremt", "h\u00e5rd", "konkurrens", "under", "talet", "har", "antalet", "h\u00f6gre", "l\u00e4ros\u00e4ten", "\u00f6kat", "kraftigt", "var", "miljoner", "kineser", "analfabeter", "men", "endast", "miljoner", "enligt", "en", "uppskattning", "av", "fn", "var", "d\u00e5", "nio", "av", "tio", "kineser", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "\u00e5r", "l\u00e4s", "och", "skrivkunniga", "det", "s\u00e5gs", "som", "en", "mycket", "h\u00f6g", "andel", "f\u00f6r", "att", "vara", "i", "ett", "utvecklingsland", "de", "regionala", "skillnaderna", "var", "dock", "stora", "meddelade", "staten", "att", "skolavgifterna", "i", "grundskolan", "skulle", "tas", "bort", "f\u00f6r", "miljoner", "landsbygdselever", "det", "som", "en", "form", "av", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "\u00e5t", "fattiga", "bondehush\u00e5ll", "i", "de", "flesta", "st\u00e4der", "\u00e4r", "skolavgifterna", "mycket", "h\u00f6ga", "f\u00f6r", "barn", "till", "migrantarbetare", "som", "d\u00e4rf\u00f6r", "oftast", "l\u00e5ter", "barnen", "stanna", "kvar", "hos", "mor", "eller", "farf\u00f6r\u00e4ldrarna", "n\u00e4r", "de", "flyttar", "till", "industri", "och", "servicearbeten", "i", "expansiva", "delar", "av", "landet", "utbildningsstatistik", "andel", "barn", "som", "b\u00f6rjar", "grundskolan", "procent", "antal", "elever", "per", "l\u00e4rare", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "bland", "kvinnor", "procent", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "bland", "m\u00e4n", "procent", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "procent", "utbildningskostnadernas", "andel", "av", "bnp", "procent", "kultur", "kinas", "kultur", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "landet", "hade", "ett", "utvecklat", "samh\u00e4llssystem", "redan", "f\u00f6r", "\u00e5r", "sedan", "och", "det", "\u00e4r", "i", "kina", "som", "m\u00e5nga", "stora", "uppfinningar", "sett", "dagens", "ljus", "exempelvis", "pappret", "boktryckarkonsten", "porslin", "krut", "och", "kompassen", "skriften", "de", "kinesiska", "tecknen", "utvecklades", "dock", "avsev\u00e4rt", "senare", "i", "kina", "\u00e4n", "i", "andra", "tidiga", "kulturer", "de", "\u00e4ldsta", "bevisen", "f\u00f6r", "bevarad", "skrift", "i", "kina", "\u00e4r", "ca", "\u00e5r", "gamla", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "grekland", "\u00e5r", "pakistan", "\u00e5r", "och", "egypten", "\u00e5rkejsardynastierna", "varade", "i", "drygt", "\u00e5r", "fkr", "ekr", "och", "omfattade", "b\u00e5de", "epoker", "av", "stabilitet", "och", "av", "omv\u00e4lvande", "f\u00f6r\u00e4ndring", "sport", "och", "spel", "kina", "har", "en", "av", "de", "\u00e4ldsta", "sportkulturerna", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "som", "str\u00e4cker", "sig", "igenom", "flera", "\u00e5rtusenden", "det", "finns", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "bevis", "f\u00f6r", "att", "en", "form", "av", "fotboll", "spelades", "i", "kina", "redan", "p\u00e5", "antiken", "dock", "utan", "relation", "till", "dagens", "fotboll", "f\u00f6rutom", "fotboll", "finns", "det", "m\u00e5nga", "andra", "popul\u00e4ra", "sporter", "i", "kina", "bland", "annat", "kampsport", "och", "bordtennis", "br\u00e4dspel", "som", "till", "exempel", "go", "weiqi", "och", "xiangqi", "kinesiskt", "schack", "och", "schack", "\u00e4r", "\u00e4ven", "popul\u00e4rt", "i", "kina", "det", "kinesiska", "k\u00f6ket", "historia", "det", "kinesiska", "samh\u00e4llet", "v\u00e4rderade", "gastronomi", "mycket", "och", "utvecklade", "omfattande", "studier", "av", "\u00e4mnet", "baserat", "p\u00e5", "traditionell", "kinesisk", "medicin", "kinesisk", "kultur", "ut\u00f6vades", "ursprungligen", "p\u00e5", "de", "norra", "kinesiska", "sl\u00e4tterna", "de", "f\u00f6rsta", "odlade", "gr\u00f6dorna", "tycks", "ha", "varit", "kavlen", "och", "vipphirs", "medan", "ris", "odlades", "i", "s\u00f6der", "\u00e5r", "fkr", "hade", "vete", "kommit", "fr\u00e5n", "v\u00e4stra", "asien", "vetet", "anv\u00e4ndes", "vanligtvis", "till", "varma", "nudelsoppor", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "bakas", "till", "br\u00f6d", "som", "i", "europa", "adeln", "jagade", "olika", "vilda", "djur", "och", "\u00e5t", "k\u00f6tt", "av", "f\u00e5r", "gris", "och", "hund", "allteftersom", "dessa", "djur", "blev", "t\u00e4mjda", "spannm\u00e5l", "lagrades", "mot", "hungersn\u00f6d", "och", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "k\u00f6ttet", "bevarades", "med", "salt", "vin\u00e4ger", "eller", "j\u00e4sning", "k\u00f6ttets", "smak", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "genom", "att", "man", "stekte", "det", "i", "animaliska", "fetter", "men", "denna", "praxis", "var", "mestadels", "begr\u00e4nsad", "till", "de", "rika", "de", "olika", "kinesiska", "k\u00f6ken", "de", "fyra", "mest", "omtyckta", "kinesiska", "k\u00f6ken", "\u00e4r", "chuan", "lu", "yue", "och", "huaiyang", "som", "representerar", "v\u00e4stra", "norra", "s\u00f6dra", "och", "\u00f6stra", "kina", "det", "modern", "kinas", "\u00e5tta", "k\u00f6k", "\u00e4r", "anhui", "huc\u00e0i", "kantonesiska", "k\u00f6ket", "yu\u00e8c\u00e0i", "fujian", "mnc\u00e0i", "hunan", "xingc\u00e0i", "jiangsu", "sc\u00e0i", "shandong", "lc\u00e0i", "sichuan", "chunc\u00e0i", "och", "zhejiang", "zh\u00e8c\u00e0i", "k\u00f6ken", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "sveriges", "ambassad", "i", "peking", "kinas", "ambassad", "i", "stockholm", "lista", "\u00f6ver", "postkoder", "i", "kina", "lista", "\u00f6ver", "blockerade", "webbplatser", "i", "kina", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "nordisk", "familjebok", "kina", "hallgren", "c", "patronklientrelationer", "och", "motsatta", "v\u00e4rdesystem", "i", "kina", "ill", "journal", "of", "contemporary", "asia", "vol", "s", "sudama", "t", "analysis", "of", "classes", "by", "mao", "tse", "tung", "wilkinson", "endymion", "porter", "p\u00e5", "engelska", "chinese", "history", "a", "new", "manual", "harvardyenching", "institue", "monograph", "series", "rev", "ed", "cambridge", "ma", "harvard", "university", "asia", "center", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "kinachinaorgcn", "folkrepubliken", "kinas", "regerings", "officiella", "webbplats", "engelska"]