["kirgizistan", "kirgiziska", "kyrgyzstan", "ryska", "kirgizija", "och", "kyrgyzstan", "officiellt", "republiken", "kirgizistan", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "centralasien", "det", "kustl\u00f6sa", "och", "kuperade", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "kazakstan", "kina", "tadzjikistan", "och", "uzbekistan", "huvudstad", "\u00e4r", "bisjkek", "omr\u00e5det", "inf\u00f6rlivades", "med", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "och", "kom", "sedan", "att", "vara", "en", "delrepublik", "i", "sovjetunionen", "fram", "till", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "under", "talet", "var", "landet", "relativt", "demokratiskt", "och", "stabilt", "men", "tilltagande", "korruption", "ledde", "till", "den", "oblodiga", "tulpanrevolutionen", "sedan", "dess", "har", "den", "demokratiska", "situationen", "i", "landet", "f\u00f6rs\u00e4mrats", "och", "oppositionen", "f\u00f6rtryckts", "sedan", "den", "v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande", "finanskrisen", "har", "mycket", "av", "de", "pengar", "som", "skickades", "hem", "av", "kirgiser", "som", "arbetat", "i", "ryssland", "sinat", "och", "fattigdomen", "brett", "ut", "sig", "historia", "medeltiden", "kirgizerna", "ett", "traditionellt", "nomadiskt", "turkfolk", "som", "antas", "vara", "av", "blandat", "kiptjakiskt", "och", "mongoliskt", "ursprung", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "\u00e5tminstone", "sedan", "det", "att", "de", "p\u00e5", "talet", "ekr", "er\u00f6vrade", "det", "uiguriska", "riket", "i", "nuvarande", "mongoliet", "de", "torde", "d\u00e5", "ha", "levt", "vid", "jenisej", "fr\u00e5n", "talet", "till", "talet", "genom", "slaget", "vid", "talas", "hindrade", "lokalbefolkning", "och", "missionerande", "araber", "kinesisk", "expansion", "v\u00e4sterut", "under", "talet", "slog", "kirgizerna", "sig", "ner", "i", "vad", "som", "idag", "\u00e4r", "tuva", "i", "s\u00f6dra", "ryska", "sibirien", "och", "f\u00f6rblev", "d\u00e4r", "fram", "till", "mongolernas", "expansion", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "de", "migrerade", "s\u00f6derut", "under", "talet", "kom", "islam", "att", "bli", "den", "dominerande", "religionen", "i", "regionen", "och", "de", "flesta", "kirgizer", "\u00e4r", "idag", "sunnimuslimer", "av", "den", "hanafitiska", "r\u00e4ttsskolan", "tidigmoderna", "tiden", "under", "och", "talen", "slog", "sig", "kirgizerna", "ner", "i", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "kirgizistan", "och", "enades", "d\u00e5", "tillf\u00e4lligt", "i", "ett", "rike", "sedermera", "styrdes", "de", "av", "flera", "folk", "d\u00e4ribland", "mongoler", "och", "kazaker", "fram", "till", "d\u00e5", "de", "kom", "under", "kalmuckerna", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "kirgizistan", "kom", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "khanen", "av", "kokand", "men", "denne", "blev", "senare", "underst\u00e4lld", "det", "ryska", "imperiet", "p\u00e5", "talet", "blev", "en", "stor", "del", "av", "det", "som", "nu", "\u00e4r", "kirgizistan", "ryskt", "och", "inf\u00f6rlivades", "i", "ett", "turkestanskt", "guvernement", "\u00e5r", "annekterades", "formellt", "hela", "kokandkhanatet", "det", "ryska", "\u00f6vertagande", "f\u00f6rde", "med", "sig", "otaliga", "uppror", "mot", "tsarens", "auktoritet", "och", "m\u00e5nga", "kirgizer", "valde", "att", "flytta", "till", "pamirbergen", "i", "afghanistan", "beslutet", "att", "inf\u00f6ra", "rysk", "v\u00e4rnplikt", "i", "samband", "med", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "utl\u00f6ste", "ett", "uppror", "detta", "slogs", "ner", "vilket", "fick", "fler", "\u00e4n", "kirgizer", "att", "fly", "till", "kina", "i", "den", "huvudstupa", "flykten", "\u00fcrk\u00fcn", "kirgizerna", "gjorde", "uppror", "mot", "ryssarna", "i", "samband", "med", "ryska", "revolutionen", "och", "gjorde", "motst\u00e5nd", "fram", "till", "\u00e4ven", "om", "sovjetiskt", "styre", "etablerades", "i", "regionen", "redan", "och", "omr\u00e5det", "kom", "under", "turkestanska", "assr", "mellan", "och", "dog", "mer", "\u00e4n", "en", "halv", "miljon", "civila", "i", "sv\u00e4lt", "\u00e5r", "etablerades", "det", "karakirgisiska", "autonoma", "omr\u00e5det", "inom", "ryska", "sfsr", "begreppet", "karakirgiser", "anv\u00e4ndes", "om", "kirgizerna", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "f\u00f6r", "att", "skilja", "dem", "fr\u00e5n", "kazakerna", "som", "kallades", "kirgiser", "\u00e5r", "ombildades", "omr\u00e5det", "till", "kirgiziska", "assr", "autonoma", "socialistiska", "sovjetrepubliken", "fortfarande", "inom", "ryska", "sfsr", "den", "december", "ombildades", "omr\u00e5det", "till", "en", "egen", "sovjetrepublik", "kirgiziska", "ssr", "alternativt", "kirgisien", "sovjettiden", "innebar", "stora", "sociala", "reformer", "f\u00f6r", "den", "i", "stort", "nomadiska", "befolkningen", "men", "kirgizistan", "f\u00f6rblev", "dock", "ett", "av", "sovjetunionens", "minst", "utvecklade", "omr\u00e5den", "president", "akajev", "fr\u00e5nvaron", "av", "st\u00f6rre", "etniska", "minoriteter", "annat", "\u00e4n", "inflyttade", "ryssar", "bidrog", "till", "att", "kirgizistan", "vid", "sovjetunionens", "fall", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "inte", "upplevde", "de", "etniska", "konflikter", "som", "pr\u00e4glade", "vissa", "andra", "sovjetrepubliker", "den", "augusti", "gjordes", "ett", "kuppf\u00f6rs\u00f6k", "mot", "president", "askar", "akajev", "efter", "att", "kuppf\u00f6rs\u00f6ket", "misslyckats", "uttr\u00e4dde", "akajev", "och", "vicepresidenten", "german", "kusnetsov", "ur", "kommunistpartiet", "veckan", "d\u00e4rp\u00e5", "varp\u00e5", "politbyr\u00e5n", "och", "sekretariatet", "drog", "sig", "tillbaka", "detta", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "omr\u00f6stning", "i", "den", "h\u00f6gsta", "sovjeten", "i", "republiken", "som", "f\u00f6rklarade", "republiken", "oavh\u00e4ngig", "sovjetunionen", "den", "augusti", "kirgiziska", "uts\u00e5gs", "som", "det", "enda", "officiella", "spr\u00e5ket", "i", "september", "samma", "\u00e5r", "genom", "ett", "till\u00e4gg", "i", "grundlagen", "fick", "ryskan", "i", "december", "officiell", "status", "i", "oktober", "h\u00f6lls", "val", "d\u00e4r", "akajev", "som", "ende", "kandidat", "valdes", "till", "president", "d\u00e5", "han", "ska", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "h\u00f6sten", "tog", "islamistr\u00f6relsen", "uzbekistans", "islamiska", "r\u00f6relse", "imu", "kontroll", "\u00f6ver", "en", "del", "av", "provinsen", "osj", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "till", "uzbekistan", "de", "tog", "gisslan", "och", "kr\u00e4vde", "ett", "frigivande", "av", "f\u00e5ngar", "i", "uzbekistan", "v\u00e5ldsamma", "strider", "utbr\u00f6t", "mellan", "imu", "och", "den", "kirgiziska", "arm\u00e9n", "och", "flera", "personer", "d\u00f6dades", "kirgizistan", "h\u00f6ll", "ett", "krism\u00f6te", "med", "grannl\u00e4nderna", "och", "gemensamma", "milit\u00e4r\u00f6vningar", "inleddes", "stridigheter", "fortsatte", "n\u00e5got", "\u00e5r", "innan", "bisjkek", "\u00e5tertog", "kontrollen", "ett", "\u00e5r", "senare", "blossade", "nya", "och", "h\u00e5rdare", "strider", "upp", "mellan", "arm\u00e9n", "och", "islamister", "denna", "g\u00e5ng", "fr\u00e5n", "afghanistan", "via", "tadzjikistan", "de", "officiella", "siffrorna", "talade", "om", "d\u00f6da", "rebeller", "soldater", "och", "tv\u00e5", "islamister", "som", "d\u00f6mdes", "till", "d\u00f6den", "f\u00f6r", "delaktighet", "i", "d\u00e5den", "intr\u00e4ffade", "en", "rad", "spr\u00e4ngattentat", "fr\u00e4mst", "i", "st\u00e4derna", "bisjkek", "och", "osj", "som", "imu", "ans\u00e5gs", "ligga", "bakom", "under", "talet", "drevs", "en", "relativt", "socialliberal", "politik", "i", "landet", "med", "\u00f6ppenhet", "f\u00f6r", "medier", "och", "sociala", "reformer", "europa", "och", "usa", "var", "mycket", "aktiva", "med", "utbildning", "r\u00e5dgivning", "och", "utvecklingshj\u00e4lp", "etablerade", "usa", "en", "milit\u00e4r", "flygbas", "i", "landet", "den", "f\u00f6rsta", "p\u00e5", "postsovjetisk", "mark", "strax", "d\u00e4rp\u00e5", "satte", "ryssland", "upp", "en", "egen", "bara", "n\u00e5gra", "kilometer", "bort", "efter", "att", "fem", "m\u00e4nniskor", "som", "i", "mars", "protesterade", "i", "det", "sydliga", "distriktet", "aksy", "mot", "arresteringen", "av", "en", "oppositionspolitiker", "sk\u00f6ts", "till", "d\u00f6ds", "av", "polisen", "vilket", "utl\u00f6ste", "protester", "i", "hela", "landet", "satte", "president", "akajev", "ig\u00e5ng", "en", "process", "med", "grundlagsreformer", "som", "inledningsvis", "inkluderade", "deltagandet", "av", "en", "bred", "sammansatt", "grupp", "av", "statsmakt", "civila", "och", "sociala", "representanter", "i", "en", "\u00f6ppen", "dialog", "detta", "ledde", "till", "en", "folkomr\u00f6stning", "i", "februari", "som", "dock", "saboterades", "av", "oegentligheter", "grundlagstill\u00e4ggen", "som", "godk\u00e4ndes", "av", "folkomr\u00f6stningen", "resulterade", "i", "starkare", "presidentmakt", "och", "ett", "betydligt", "svagare", "parlament", "och", "grundlagsdomstol", "efter", "att", "osse", "f\u00f6rklarat", "att", "parlamentsvalet", "som", "h\u00f6lls", "februari", "och", "mars", "f\u00f6r", "det", "nya", "enkammarparlamentet", "inte", "uppfyllt", "kraven", "f\u00f6r", "att", "kallas", "fritt", "och", "demokratiskt", "inleddes", "en", "folklig", "resning", "mot", "regimen", "kallad", "tulpanrevolutionen", "sporadiska", "protester", "som", "f\u00f6rst", "br\u00f6t", "ut", "i", "de", "sydliga", "provinserna", "mot", "det", "som", "uppfattades", "som", "manipulation", "och", "valfusk", "ledde", "till", "utbredda", "krav", "att", "presidenten", "och", "hans", "regim", "i", "bisjkek", "skulle", "avg\u00e5", "den", "mars", "samlades", "oppositionella", "demonstranter", "polisen", "rapporterade", "om", "skador", "och", "utbredd", "plundring", "demonstranterna", "intog", "presidentens", "administrationsbyggnad", "varp\u00e5", "premi\u00e4rminister", "nikolaj", "tanajev", "avgick", "och", "president", "akajev", "flydde", "landet", "f\u00f6rst", "till", "grannlandet", "kazakstan", "och", "sedan", "vidare", "till", "moskva", "i", "ryssland", "d\u00e4r", "han", "fick", "politisk", "asyl", "samma", "dag", "annullerades", "valet", "och", "den", "oppositionelle", "ledaren", "isjenbaj", "kadyrbekov", "tog", "makten", "som", "interimspresident", "f\u00f6r", "en", "kort", "tid", "innan", "\u00f6verhuset", "i", "det", "kirgiziska", "parlamentet", "den", "mars", "valde", "en", "annan", "oppositionell", "ledare", "kurmanbek", "bakijev", "till", "president", "och", "premi\u00e4rminister", "akajev", "avf\u00e4rdade", "till", "en", "b\u00f6rjan", "h\u00e4ndelserna", "som", "en", "kupp", "men", "l\u00e4mnade", "den", "april", "in", "sin", "avskedsans\u00f6kan", "till", "den", "kirgiziska", "ambassaden", "i", "moskva", "och", "avgick", "fr\u00e5n", "\u00e4mbetet", "den", "april", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "kurmanbek", "bakijev", "president", "bakijev", "efter", "tulpanrevolutionen", "bibeh\u00f6lls", "tv\u00e5kammarparlamentet", "med", "samma", "ledam\u00f6ter", "som", "innan", "parlamentsvalet", "och", "den", "nya", "regeringen", "var", "i", "f\u00e4rd", "med", "att", "utveckla", "ett", "nytt", "styrelses\u00e4tt", "f\u00f6r", "landet", "den", "juli", "vann", "den", "sittande", "presidenten", "bakijev", "presidentvalet", "med", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "majoritet", "av", "r\u00f6sterna", "och", "insvors", "den", "augusti", "i", "bisjkek", "men", "efter", "hand", "sj\u00f6nk", "det", "inledande", "allm\u00e4nna", "st\u00f6det", "till", "den", "nya", "administrationen", "som", "ett", "resultat", "av", "dess", "of\u00f6rm\u00e5ga", "eller", "ovilja", "att", "l\u00f6sa", "korruptionsproblemen", "som", "pl\u00e5gat", "landet", "seden", "oavh\u00e4ngigheten", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "tillsammans", "med", "morden", "p\u00e5", "tre", "parlamentariker", "den", "november", "inleddes", "omfattande", "protester", "fr\u00e5n", "oppositionen", "mot", "bakijevs", "regering", "vilken", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "inte", "ha", "st\u00e4vat", "korruptionen", "och", "den", "\u00f6kande", "brottsligheten", "samt", "att", "den", "konstitutionella", "reform", "som", "utlovats", "d\u00e5", "bakijev", "valdes", "i", "juli", "uteblivit", "den", "november", "utbr\u00f6t", "v\u00e5ldsamma", "sammandrabbningar", "mellan", "polis", "och", "demonstranter", "i", "bisjkek", "parlamentet", "godtog", "den", "november", "en", "ny", "konstitution", "som", "godk\u00e4ndes", "av", "presidenten", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "den", "nya", "grundlagen", "\u00f6verf\u00f6rde", "makt", "fr\u00e5n", "presidenten", "till", "parlamentet", "den", "december", "avgick", "premi\u00e4rministern", "feliks", "kulov", "fr\u00e5n", "sin", "post", "men", "\u00e5terinsattes", "omedelbart", "av", "presidenten", "som", "tillf\u00f6rordnad", "premi\u00e4rminister", "d\u00e5", "landets", "parlament", "den", "januari", "avslagit", "president", "bakijevs", "omnominering", "av", "kulov", "att", "\u00e5terigen", "bli", "premi\u00e4rminister", "ersattes", "denne", "p\u00e5", "posten", "av", "den", "tidigare", "jordbruksministern", "azim", "isabekov", "den", "januari", "oktober", "antogs", "en", "ny", "konstitution", "som", "kallats", "auktorit\u00e4r", "och", "f\u00e5tt", "skarp", "kritik", "fr\u00e5n", "eu", "den", "oktober", "m\u00f6rdades", "den", "ledande", "kritiske", "journalisten", "alisjer", "sajpov", "december", "h\u00f6lls", "parlamentsval", "som", "av", "lokala", "och", "internationella", "observat\u00f6rer", "d\u00f6mdes", "ut", "som", "f\u00f6rfalskade", "det", "nya", "presidenttrogna", "partiet", "akdzjol", "\"den", "lysande", "v\u00e4gen\"", "segrade", "stort", "\u00e4ven", "om", "ocks\u00e5", "socialdemokraterna", "sdpk", "och", "kommunister", "kom", "in", "i", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "under", "tilltog", "\u00f6vergrepp", "mot", "oppositionspolitiker", "fria", "medier", "ickestatliga", "organisationer", "och", "i", "n\u00e5gra", "uppm\u00e4rksammade", "incidenter", "dussintals", "vanliga", "medborgare", "i", "oktober", "hindrade", "myndigheterna", "i", "staden", "nookat", "n\u00e4ra", "osj", "ramadanfestligheter", "vilket", "ledde", "till", "upplopp", "och", "hundratals", "gripna", "personer", "d\u00f6mdes", "till", "l\u00e5nga", "f\u00e4ngelsestraff", "och", "oberoende", "rapporter", "konstaterade", "utbredd", "tortyr", "och", "korruption", "under", "processerna", "som", "ans\u00e5gs", "syfta", "till", "att", "kuva", "frihetliga", "tendenser", "hos", "befolkningen", "i", "mars", "m\u00f6rdades", "chefen", "f\u00f6r", "presidentadministrationen", "i", "april", "utbr\u00f6t", "etniska", "sp\u00e4nningar", "i", "byn", "petrovka", "n\u00e4ra", "huvudstaden", "efter", "att", "polisen", "l\u00e5tit", "en", "man", "misst\u00e4nkt", "f\u00f6r", "v\u00e5ldt\u00e4kt", "mot", "en", "minder\u00e5rig", "g\u00e5", "fri", "tre", "oppositionella", "politiker", "och", "samh\u00e4llsaktiva", "som", "l\u00e4r", "ha", "rest", "dit", "f\u00f6r", "att", "medla", "greps", "av", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "och", "f\u00e4ngslades", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "finns", "vittnesm\u00e5l", "om", "misshandel", "och", "utpressning", "samma", "m\u00e5nad", "misshandlades", "journalisten", "almaz", "tasjijev", "till", "d\u00f6ds", "i", "en", "by", "utanf\u00f6r", "osj", "flera", "politiker", "och", "journalister", "flydde", "landet", "den", "juli", "h\u00f6lls", "presidentval", "och", "kurmanbek", "bakijev", "segrade", "igen", "under", "omfattande", "rapporter", "om", "valfusk", "i", "april", "genomf\u00f6rdes", "en", "statskupp", "och", "oppositionsledaren", "roza", "otunbajeva", "utropade", "sig", "till", "president", "i", "juni", "samma", "\u00e5r", "utbr\u00f6t", "etniska", "oroligheter", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "uzbeker", "flydde", "till", "grannlandet", "uzbekistan", "om", "kirgizistans", "n\u00e4rmande", "till", "ryska", "federationen", "under", "se", "rubriken", "\"politik\"", "kirgizistan", "sedan", "kirgizistan", "har", "utvecklats", "i", "viss", "demokratisk", "riktning", "sedan", "landet", "fick", "en", "ny", "f\u00f6rfattning", "och", "h\u00f6ll", "sitt", "f\u00f6rsta", "demokratiska", "val", "kirgizistan", "styrdes", "d\u00e4refter", "l\u00e4nge", "av", "koalitioner", "mellan", "mestadels", "reformv\u00e4nliga", "partier", "men", "n\u00e4r", "resultatet", "av", "ett", "kritiserat", "parlamentsval", "h\u00f6sten", "ogiltigf\u00f6rklarades", "ledde", "det", "till", "politiskt", "kaos", "som", "populisten", "sadyr", "zjaparov", "kirgizistans", "president", "sedan", "gick", "segrande", "ur", "hans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "sooronbaj", "zjeenbekov", "var", "den", "tredje", "kirgiziska", "presidenten", "som", "f\u00e5tt", "hoppa", "av", "till", "f\u00f6ljd", "av", "demonstrationer", "under", "de", "senaste", "\u00e5reni", "maj", "\u00e4ndrades", "kirgizistans", "f\u00f6rfattning", "s\u00e5", "att", "presidentstyre", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "efter", "att", "landet", "varit", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "sedan", "d\u00e4rmed", "fick", "presidenten", "\u00f6kade", "befogenheter", "p\u00e5", "parlamentets", "bekostnad", "geografi", "kirgizistan", "\u00e4r", "ett", "mycket", "bergigt", "land", "i", "det", "inre", "av", "centralasien", "gr\u00e4nsande", "till", "kazakstan", "i", "norr", "kina", "i", "\u00f6st", "uzbekistan", "i", "v\u00e4st", "och", "tadzjikistan", "i", "syd", "och", "v\u00e4st", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "nordsidan", "av", "den", "stora", "bergskedjan", "tian", "shan", "vars", "utl\u00f6pare", "t\u00e4cker", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landets", "yta", "undantaget", "dalar", "och", "b\u00e4cken", "samt", "en", "liten", "del", "av", "det", "kazakiska", "l\u00e5glandet", "i", "norr", "landets", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "dzjengisj", "tjokusu", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "i", "kaksjaaltookedjan", "p\u00e5", "den", "kinesiska", "gr\u00e4nsen", "den", "l\u00e4gsta", "punkten", "\u00e4r", "floden", "karadarja", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "endast", "fyra", "procent", "av", "landet", "\u00e4r", "skogbekl\u00e4tt", "den", "stora", "mycket", "djupa", "och", "kristallklara", "sj\u00f6n", "ysykk\u00f6l", "i", "landets", "nord\u00f6stra", "del", "var", "ett", "av", "d\u00e5varande", "sovjetunionens", "fr\u00e4msta", "turistparadis", "i", "den", "lilla", "delen", "l\u00e5gl\u00e4nt", "land", "i", "norr", "p\u00e5", "nordsidan", "av", "kirgizbergen", "alatau", "ligger", "huvudstaden", "bisjkek", "som", "med", "sina", "omkring", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "landets", "i", "s\u00e4rklass", "st\u00f6rsta", "stad", "i", "v\u00e4st", "innefattar", "kirgizistan", "den", "\u00f6stligaste", "delen", "av", "ferganadalen", "och", "d\u00e4r", "landets", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "osj", "andra", "st\u00e4der", "\u00e4r", "tokmok", "dzjalalabad", "och", "karakol", "klimatet", "varierar", "mellan", "landsdelarna", "den", "sydv\u00e4stliga", "ferganadalen", "\u00e4r", "subtropisk", "och", "extremt", "varmt", "om", "sommaren", "med", "temperaturer", "upp", "mot", "\u00b0c", "de", "nordliga", "h\u00f6jderna", "har", "tempererat", "klimat", "och", "tian", "shan", "varierar", "fr\u00e5n", "torrt", "kontinentalt", "till", "arktiskt", "klimat", "allt", "efter", "h\u00f6jden", "i", "de", "kallaste", "omr\u00e5dena", "\u00e4r", "temperaturen", "under", "fryspunkten", "under", "runt", "dagar", "om", "vintern", "och", "till", "och", "med", "n\u00e5gra", "\u00f6kenomr\u00e5den", "upplever", "konstant", "sn\u00f6fall", "under", "denna", "period", "bland", "naturtillg\u00e5ngarna", "m\u00e4rks", "betydliga", "m\u00e4ngder", "guld", "samt", "\u00e4ven", "kol", "uran", "antimon", "andra", "\u00e4delmetaller", "och", "mindre", "m\u00e4ngder", "petroleum", "och", "naturgas", "mindre", "\u00e4n", "\u00e5tta", "procent", "av", "landet", "\u00e4r", "uppodlat", "jordbruket", "\u00e4r", "koncentrerat", "till", "det", "nordliga", "l\u00e5glandet", "runt", "bisjkek", "samt", "i", "ferganadalen", "tungt", "sn\u00f6fall", "om", "vintern", "leder", "till", "omfattande", "v\u00e5rflod", "som", "ofta", "skapar", "allvarliga", "skador", "l\u00e4ngre", "ner", "avrinningen", "fr\u00e5n", "bergen", "anv\u00e4nds", "dock", "till", "hydroelektricitet", "den", "viktigaste", "floden", "\u00e4r", "naryn", "som", "flyter", "v\u00e4sterut", "genom", "ferganadalen", "in", "i", "uzbekistan", "d\u00e4r", "den", "m\u00f6ter", "en", "annan", "av", "kirgizistans", "stora", "floder", "karadarja", "vilket", "ger", "upphov", "till", "syrdarja", "en", "av", "centralasiens", "st\u00f6rsta", "floder", "som", "utmynnar", "i", "aralsj\u00f6n", "\u00e4ven", "om", "den", "massiva", "anv\u00e4ndningen", "av", "vatten", "till", "konstbevattning", "i", "uzbekistans", "bomullsbruk", "nu", "g\u00f6r", "att", "floden", "f\u00f6rtorkar", "l\u00e5ngt", "innan", "den", "n\u00e5r", "aralsj\u00f6n", "tj\u00fcjfloden", "flyter", "ett", "kort", "tag", "genom", "kirgizistan", "innan", "den", "g\u00e5r", "in", "i", "kazakstan", "enklaver", "byn", "barak", "med", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "en", "kirgizisk", "enklav", "i", "ferganadalen", "omgiven", "av", "uzbekiskt", "territorium", "bel\u00e4gen", "mellan", "st\u00e4derna", "margilan", "och", "fergana", "se", "\u00e4ven", "det", "finns", "fyra", "uzbekiska", "exklaver", "i", "kirgizistan", "tv\u00e5", "av", "dem", "\u00e4r", "st\u00e4derna", "soch", "som", "har", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "en", "folkm\u00e4ngd", "p\u00e5", "\u00e5r", "n\u00e5gra", "uppskattningar", "g\u00e5r", "upp", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "\u00e4r", "tadzjiker", "och", "resten", "uzbeker", "och", "sjachrimardan", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "sjakirmardon", "eller", "shahimardan", "som", "har", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "en", "folkm\u00e4ngd", "p\u00e5", "\u00e5r", "varav", "uzbeker", "och", "resten", "kirgizer", "de", "tv\u00e5", "andra", "\u00e4r", "de", "sm\u00e5", "territorierna", "tj\u00fcjkara", "eller", "kalatja", "som", "\u00e4r", "runt", "km\u00b2", "och", "dzjangajl", "som", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "mindre", "tj\u00fcjkara", "ligger", "vid", "sochfloden", "mellan", "den", "uzbekiske", "gr\u00e4nsen", "och", "sochenklaven", "det", "finns", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "enklaver", "som", "tillh\u00f6r", "tadzjikistan", "voruch", "\u00e4r", "mellan", "och", "km\u00b2", "stor", "och", "har", "en", "folkm\u00e4ngd", "p\u00e5", "mellan", "och", "varav", "tadzjiker", "och", "kirgiser", "f\u00f6rdelat", "p\u00e5", "byar", "voruch", "ligger", "km", "s\u00f6der", "om", "isfara", "p\u00e5", "den", "h\u00f6gra", "stranden", "av", "karafsjinfloden", "den", "andra", "\u00e4r", "en", "liten", "bos\u00e4ttning", "n\u00e4ra", "den", "kirgiziska", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "kajragatj", "styre", "och", "politik", "enligt", "konstitutionen", "fr\u00e5n", "var", "kirgizistan", "en", "demokratisk", "republik", "med", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "med", "ett", "\u00f6verhus", "med", "ledam\u00f6ter", "och", "ett", "underhus", "med", "ledam\u00f6ter", "b\u00e5da", "p\u00e5", "\u00e5r", "\u00f6verhuset", "avskaffades", "vid", "folkomr\u00f6stning", "om", "nya", "grundlagen", "i", "och", "d\u00e5", "\u00f6kades", "antal", "ledam\u00f6ter", "i", "underhuset", "till", "i", "h\u00f6lls", "en", "ny", "folkomr\u00f6stning", "d\u00e5", "sade", "ja", "till", "nya", "grundlagen", "enligt", "den", "ska", "parlamentet", "ha", "en", "kammare", "och", "ledam\u00f6ter", "folkomr\u00f6stningen", "gjorde", "kirgizistan", "den", "f\u00f6rsta", "parlamentariska", "demokratin", "i", "centralasien", "d\u00e4r", "presidentens", "roll", "\u00e4r", "ceremoniell", "den", "exekutiva", "makten", "h\u00e5lls", "enligt", "sagda", "konstitution", "av", "en", "president", "vald", "p\u00e5", "\u00e5r", "och", "en", "regering", "under", "en", "premi\u00e4rminister", "som", "utses", "av", "presidenten", "p\u00e5", "rekommendation", "av", "parlamentet", "den", "d\u00f6mande", "makten", "best\u00e5r", "av", "en", "h\u00f6gsta", "domstol", "utsedd", "p\u00e5", "\u00e5r", "av", "parlamentet", "p\u00e5", "rekommendation", "av", "presidenten", "en", "konstitutionsdomstol", "lokala", "domstolar", "och", "en", "statsadvokat", "presidenten", "askar", "akajev", "f\u00f6rs\u00f6kte", "i", "b\u00f6rjan", "av", "genomdriva", "en", "\u00e4ndring", "i", "grundlagen", "som", "gav", "presidenten", "betydligt", "st\u00f6rre", "makt", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "parlamentet", "som", "skulle", "ombildas", "till", "ett", "enkammarparlament", "med", "ledam\u00f6ter", "valet", "till", "det", "nya", "parlamentet", "h\u00f6lls", "den", "februari", "och", "mars", "men", "s\u00e5gs", "som", "felaktiga", "och", "i", "de", "efterf\u00f6ljande", "protesterna", "k\u00e4nda", "som", "tulpanrevolutionen", "tvingades", "presidenten", "avg\u00e5", "den", "mars", "se", "\u00e4ven", "under", "avsnittet", "historia", "ovan", "efter", "tulpanrevolutionen", "bibeh\u00f6lls", "tv\u00e5kammarparlamentet", "med", "samma", "ledam\u00f6ter", "som", "innan", "parlamentsvalet", "den", "nya", "regeringen", "\u00e4r", "i", "f\u00e4rd", "med", "att", "utveckla", "ett", "nytt", "styrelses\u00e4tt", "f\u00f6r", "landet", "och", "konstitutionen", "\u00e4r", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "under", "omarbetning", "den", "november", "godtog", "parlamentet", "en", "ny", "konstitution", "den", "godk\u00e4ndes", "av", "presidenten", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "som", "etablerade", "ett", "enkammarparlament", "med", "ledam\u00f6ter", "d\u00e4r", "majoriteten", "i", "parlamentet", "utser", "premi\u00e4rminister", "i", "slutet", "av", "oktober", "uppl\u00f6ste", "presidenten", "parlamentet", "och", "utlyste", "nyval", "i", "detta", "parlamentsval", "som", "genomf\u00f6rdes", "s\u00f6ndagen", "den", "december", "deltog", "tolv", "politiska", "partier", "landets", "valkommission", "meddelade", "att", "procent", "av", "landets", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "deltog", "i", "valet", "gott", "och", "v\u00e4l", "\u00f6ver", "de", "procent", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "valresultatet", "ska", "vara", "giltigt", "n\u00e4r", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "r\u00e4knats", "leder", "partiet", "ak", "zjol", "med", "procent", "det", "socialistiska", "oppositionspartiet", "ata", "meken", "hade", "d\u00e5", "procent", "och", "socialdemokraterna", "hade", "procent", "inget", "annat", "parti", "l\u00e5g", "\u00f6ver", "tre", "procentinneh\u00e5llsm\u00e4ssigt", "handlar", "politiken", "sedan", "mycket", "om", "privatiseringar", "i", "energisektorn", "gr\u00e4nser", "mot", "grannl\u00e4nderna", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "till", "utl\u00e4ndska", "investerare", "till", "exempel", "i", "guldgruvorna", "i", "landets", "norra", "delar", "en", "het", "fr\u00e5ga", "\u00e4r", "de", "milit\u00e4rbaser", "som", "utl\u00e4ndska", "makter", "f\u00f6rfogar", "\u00f6ver", "f\u00f6rutom", "den", "gamla", "ryska", "\u00e4ven", "en", "amerikansk", "bas", "som", "\u00f6ppnades", "med", "anledning", "av", "kriget", "i", "afghanistan", "den", "sistn\u00e4mnda", "st\u00e4ngdes", "dock", "juni", "efter", "att", "man", "inte", "kommit", "\u00f6verens", "om", "villkoren", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rl\u00e4ngning", "av", "hyresavtaletkirgizistan", "har", "senare", "under", "accepterat", "medlemskap", "i", "eurasiska", "ekonomiska", "unionen", "fr\u00e5n", "bildandet", "ryssland", "har", "under", "k\u00f6pt", "upp", "kirgizistans", "st\u00f6rsta", "gasbolag", "och", "s\u00e5lunda", "tagit", "kontroll", "\u00f6ver", "landets", "gasf\u00f6rs\u00f6rjning", "och", "samtidigt", "eftersk\u00e4nkt", "landets", "skuld", "till", "ryssland", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "usa", "har", "under", "sommaren", "l\u00e4mnat", "flygbasen", "i", "manas", "\u00f6ster", "om", "huvudstaden", "bisjkek", "och", "landets", "lagar", "skrivs", "l\u00f6pande", "om", "enligt", "f\u00f6rebild", "fr\u00e5n", "ryska", "federationen", "administrativ", "indelning", "kirgizistan", "\u00e4r", "indelat", "sju", "provinser", "singular", "oblasty", "plural", "oblastlar", "huvudstaden", "bisjkek", "utg\u00f6r", "ett", "s\u00e4rskilt", "stadsdistrikt", "sjaar", "och", "\u00e4ven", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "staden", "osj", "har", "s\u00e4rskild", "stadsstatus", "provinserna", "med", "administrativa", "centrum", "\u00e4r", "som", "f\u00f6ljer", "siffrorna", "\u00e4r", "h\u00e4mtade", "fr\u00e5n", "folkr\u00e4kningen", "mars", "varje", "provins", "best\u00e5r", "av", "ett", "antal", "distrikt", "rajon", "som", "administreras", "av", "regeringsutn\u00e4mnda", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "akim", "bondesamh\u00e4llen", "ayl", "\u00f6km\u00f6t\u00fc", "som", "best\u00e5r", "av", "upp", "till", "sm\u00e5", "bos\u00e4ttningar", "har", "sina", "egenvalda", "borgm\u00e4stare", "och", "r\u00e5d", "ekonomi", "kirgizistans", "ekonomi", "p\u00e5verkades", "allvarligt", "av", "sovjetunionens", "kollaps", "och", "f\u00f6rlorade", "d\u00e5", "dennas", "enorma", "marknad", "\u00e5r", "gick", "runt", "av", "kirgizisk", "export", "till", "andra", "delar", "av", "sovjet", "detta", "ledde", "till", "att", "nationens", "ekonomiska", "resultat", "under", "tidigt", "tal", "var", "s\u00e4mre", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "andre", "tidigare", "sovjetrepublikerna", "med", "undantag", "f\u00f6r", "de", "krigsh\u00e4rjade", "armenien", "azerbajdzjan", "och", "tadzjikistan", "fabriker", "och", "statliga", "jordbruk", "kollapsade", "i", "fr\u00e5nvaron", "av", "deras", "tidigare", "marknader", "trots", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "betydande", "givare", "s\u00e5som", "den", "internationella", "valutafonden", "imf", "v\u00e4rldsbanken", "och", "asiens", "utvecklingsbank", "har", "den", "kirgiziska", "republiken", "haft", "ekonomiska", "sv\u00e5righeter", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "till", "en", "b\u00f6rjan", "berodde", "detta", "p\u00e5", "sammanbrottet", "av", "det", "sovjetiska", "handelsblocket", "vilket", "hindrade", "republikens", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "fri", "marknadsekonomi", "regeringen", "gick", "dock", "in", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "detta", "men", "har", "tvingats", "reducera", "utgifterna", "s\u00e4nka", "prissubsidierna", "och", "inf\u00f6ra", "f\u00f6rm\u00f6genhetsskatt", "genom", "ekonomisk", "stabilisering", "och", "reformer", "f\u00f6rs\u00f6ker", "regeringen", "etablera", "en", "j\u00e4mn", "och", "l\u00e5ngvarig", "tillv\u00e4xt", "reformerna", "ledde", "till", "att", "kirgizistan", "blev", "upptaget", "i", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "wto", "den", "december", "medan", "det", "ekonomiska", "resultatet", "har", "blivit", "kraftig", "f\u00f6rb\u00e4ttrat", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "s\u00e4rskilt", "sedan", "f\u00f6rblir", "sv\u00e5righeterna", "i", "att", "s\u00e4kra", "\u00e5rliga", "oms\u00e4ttningar", "stora", "nog", "och", "s\u00e4kra", "ett", "socialt", "s\u00e4kerhetsn\u00e4t", "jordbruk", "lantbruk", "\u00e4r", "en", "viktig", "sektor", "av", "den", "kirgiziska", "ekonomin", "under", "det", "tidiga", "talet", "stod", "den", "privata", "lantbrukssektorn", "f\u00f6r", "mellan", "en", "tredjedel", "och", "h\u00e4lften", "av", "vissa", "sk\u00f6rdar", "\u00e5r", "stod", "lantbruk", "f\u00f6r", "av", "bnp", "och", "av", "anst\u00e4llningarna", "kirgizistan", "\u00e4r", "bergigt", "vilket", "f\u00f6ranleder", "djuruppf\u00f6dning", "som", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "lantbruksaktiviteten", "de", "viktigaste", "gr\u00f6dorna", "\u00e4r", "vete", "sockerr\u00f6r", "potatis", "bomull", "tobak", "gr\u00f6nsaker", "och", "frukt", "ull", "k\u00f6tt", "och", "mj\u00f6lkprodukter", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "viktiga", "varor", "i", "kirgizistan", "odlas", "spannm\u00e5l", "bomull", "och", "tobak", "i", "dalar", "kring", "floder", "dessutom", "finns", "det", "m\u00e5nga", "sj\u00f6ar", "och", "floder", "som", "kan", "utnyttjas", "f\u00f6r", "vattenkraftverk", "elektriciteten", "skickas", "sedan", "bland", "annat", "till", "andra", "asiatiska", "l\u00e4nder", "f\u00f6r\u00e4dling", "av", "lantbruksprodukter", "\u00e4r", "nyckelkomponenten", "i", "den", "industriella", "ekonomin", "och", "den", "mest", "attraktiva", "sektorn", "f\u00f6r", "utl\u00e4ndska", "investerare", "energi", "och", "r\u00e5varor", "landet", "\u00e4r", "rikt", "p\u00e5", "mineraler", "men", "har", "obetydliga", "petroleum", "och", "naturgasreserver", "och", "importerar", "s\u00e5lunda", "bensin", "och", "gas", "bland", "mineraler", "finns", "betydande", "f\u00f6rekomster", "av", "kol", "guld", "uran", "antimon", "samt", "en", "del", "andra", "\u00e4delmetaller", "metallurgi", "\u00e4r", "en", "viktig", "industri", "och", "regeringen", "hoppas", "dra", "till", "sig", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "i", "detta", "f\u00e4lt", "regeringen", "har", "aktivt", "uppmuntrat", "utl\u00e4ndsk", "involvering", "i", "att", "bryta", "och", "f\u00f6r\u00e4dla", "guld", "kirgizistans", "enorma", "vattenresurser", "och", "bergiga", "terr\u00e4ng", "g\u00f6r", "att", "det", "kan", "producera", "och", "exportera", "stora", "m\u00e4ngder", "hydroelektrisk", "energi", "de", "grundl\u00e4ggande", "exportvarorna", "\u00e4r", "metaller", "och", "mineraler", "s\u00e5som", "guld", "kvicksilver", "och", "uran", "ullprodukter", "bomull", "och", "andra", "lantbruksprodukter", "elektrisk", "energi", "maskiner", "och", "vissa", "byggvaror", "importen", "best\u00e5r", "av", "petroleum", "och", "naturgas", "metaller", "kemikalier", "de", "flesta", "maskiner", "tr\u00e4verk", "och", "pappersprodukter", "n\u00e5gra", "matvaror", "och", "visst", "byggmaterial", "landets", "viktigaste", "handelspartner", "\u00e4r", "tyskland", "ryssland", "kina", "samt", "grannl\u00e4nderna", "kazakstan", "och", "uzbekistan", "valuta", "som", "bnp", "miljoner", "dollar", "\u00e5r", "\u00f6kning", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "bnp", "per", "capita", "$", "\u00e5r", "n\u00e4ringars", "andel", "av", "bnp", "jordbruk", "industri", "service", "\u00e5r", "inflation", "\u00e5r", "arbetskraft", "miljoner", "dollar", "jordbruk", "industri", "service", "\u00e5r", "arbetsl\u00f6shet", "\u00e5r", "budget", "inkomster", "$", "miljoner", "utgifter", "$", "miljoner", "\u00e5r", "utlandsskuld", "$", "miljarder", "\u00e5r", "export", "$", "miljoner", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "schweiz", "ryssland", "kazakstan", "kanada", "kina", "\u00e5r", "import", "$", "miljoner", "ryssland", "kazakstan", "kina", "usa", "uzbekistan", "tyskland", "\u00e5r", "utlandshj\u00e4lp", "mottagen", "$", "miljoner", "\u00e5r", "demografi", "\u00e5ldersstruktur", "\u00e5r", "\u00e5r", "m\u00e4n", "kvinnor", "\u00e5r", "m\u00e4n", "kvinnor", "+", "\u00e5r", "m\u00e4n", "kvinnor", "befolkningstillv\u00e4xt", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dda", "per", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "d\u00f6dstal", "d\u00f6da", "per", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6da", "per", "levande", "f\u00f6dda", "\u00e5r", "medellivsl\u00e4ngd", "\u00e5r", "m\u00e4n", "kvinnor", "\u00e5r", "fertilitet", "barn", "f\u00f6dda", "per", "kvinna", "\u00e5r", "hdi", "urbaniseringsgrad", "\u00e5r", "enligt", "en", "folkr\u00e4kning", "genomf\u00f6rd", "\u00e5r", "var", "inv\u00e5narantalet", "befolkningst\u00e4theten", "m\u00e4nniskor", "per", "km\u00b2", "enligt", "en", "uppskattning", "fr\u00e5n", "hade", "kirgizistan", "d\u00e5", "inv\u00e5nare", "antalet", "inv\u00e5nare", "uppges", "till", "landet", "har", "en", "bnp", "p\u00e5", "dollar", "per", "capita", "av", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "under", "\u00e5r", "och", "\u00e4r", "\u00f6ver", "befolkningens", "medel\u00e5lder", "\u00e4r", "\u00e5r", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00e4r", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "\u00e5r", "och", "f\u00f6r", "kvinnor", "\u00e5r", "landet", "\u00e4r", "ett", "jordbrukssamh\u00e4lle", "endast", "av", "befolkningen", "bor", "i", "urbana", "omr\u00e5den", "bland", "de", "st\u00f6rsta", "etniska", "grupperna", "m\u00e4rks", "kirgizerna", "en", "turkisk", "folkgrupp", "med", "mongoliskt", "och", "kinesiskt", "inflytande", "kirgizerna", "utg\u00f6r", "av", "befolkningen", "och", "har", "historiskt", "sett", "varit", "halvnomadiska", "herdar", "levande", "i", "jurtor", "och", "h\u00e5ller", "f\u00e5r", "h\u00e4star", "och", "jakar", "dessa", "nomadiska", "traditioner", "existerar", "fortfarande", "och", "friheten", "det", "medf\u00f6r", "p\u00e5verkar", "den", "politiska", "st\u00e4mningen", "i", "landet", "det", "antas", "vanligtvis", "att", "det", "finns", "kirgiziska", "stammar", "vilket", "symboliseras", "med", "de", "str\u00e5larna", "fr\u00e5n", "den", "gula", "solen", "i", "centrum", "i", "kirgizistans", "flagga", "linjerna", "i", "solen", "skall", "representera", "en", "jurta", "andra", "etniska", "grupper", "\u00e4r", "uzbeker", "i", "syd", "och", "ryssar", "koncentrerade", "i", "norr", "mindre", "minoriteter", "\u00e4r", "uigurer", "tadzjiker", "kazaker", "dunganer", "och", "turkar", "d\u00e4rtill", "sm\u00e5", "koreanska", "ukrainska", "tatariska", "meschetiska", "kalmuckiska", "och", "tyska", "befolkningar", "spr\u00e5k", "bland", "spr\u00e5ken", "\u00e4r", "kirgiziska", "det", "st\u00f6rsta", "med", "ungef\u00e4r", "miljoner", "talare", "enligt", "annan", "uppskattning", "ungef\u00e4r", "\u00e4ven", "ryskan", "\u00e4r", "ett", "stort", "spr\u00e5k", "d\u00e4rut\u00f6ver", "talas", "uzbekiska", "uiguriska", "ukrainska", "tatariska", "och", "tyska", "en", "regeringskampanj", "genomf\u00f6rdes", "efter", "sovjettiden", "fram", "till", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "kirgiziskan", "till", "det", "enda", "officiella", "spr\u00e5ket", "att", "anv\u00e4ndas", "i", "alla", "administrativa", "och", "\u00e4ven", "kommersiella", "sammanhang", "ryskan", "fick", "dock", "officiell", "status", "i", "vissa", "omr\u00e5den", "genom", "en", "grundlags\u00e4ndring", "religion", "bland", "religionerna", "utm\u00e4rker", "sig", "islam", "av", "befolkningen", "enligt", "annan", "uppskattning", "fr\u00e4mst", "sunni", "och", "ryskortodox", "kristendom", "mindre", "grupper", "\u00e4r", "ukrainskortodoxt", "och", "protestantiskt", "fr\u00e4mst", "lutheraner", "och", "baptister", "kristna", "h\u00e4lsa", "kirgizistans", "bergiga", "geografi", "utbredd", "r\u00f6kning", "och", "h\u00f6g", "anv\u00e4ndning", "av", "biobr\u00e4nslen", "inomhus", "bidrar", "till", "stora", "problem", "och", "en", "h\u00f6g", "d\u00f6dlighet", "i", "lungsjukdomar", "en", "av", "tio", "inv\u00e5nare", "behandlas", "f\u00f6r", "kol", "kroniskt", "obstruktiv", "lungsjukdom", "under", "\u00e5ren", "hade", "landet", "en", "d\u00f6dlighet", "i", "kol", "som", "var", "l\u00e5ngt", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "m\u00e5nga", "j\u00e4mf\u00f6rbara", "l\u00e4nder", "utbildning", "kirgizistan", "har", "en", "h\u00f6g", "l\u00e4s", "och", "skrivf\u00e4rdighetsniv\u00e5", "mellan", "och", "procent", "och", "en", "stark", "tradition", "att", "utbilda", "alla", "medborgare", "men", "landets", "ambiti\u00f6sa", "program", "f\u00f6r", "att", "restrukturera", "det", "sovjetiska", "utbildningssystemet", "pr\u00e4glas", "av", "d\u00e5liga", "finanser", "det", "\u00e4r", "obligatoriskt", "att", "g\u00e5", "i", "skola", "i", "nio", "\u00e5r", "kirgiziska", "anv\u00e4nds", "i", "v\u00e4xande", "grad", "i", "utbildningen", "och", "ers\u00e4tter", "ryskans", "tidigare", "roll", "internationella", "rankningar", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "en", "annan", "spr\u00e5kversion", "av", "wikipedia", "noter", "k\u00e4llor", "utrikespolitiska", "institutet", "l\u00e4nder", "i", "fickformat", "kirgizistan", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "kirgizistans", "regering", "officiell", "webbplats", "ryska", "engelska", "kirgiziska", "kirgizistans", "president", "officiell", "webbplats", "ryska", "kirgiziska", "engelska", "the", "spektator", "oberoende", "turism", "och", "kultur", "tidskrift", "engelska", "svenska", "utrikesdepartementets", "rapport", "om", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "i", "kirgizistan", "pdf", "svenska"]