["kristendom", "fr\u00e5n", "grekiskans", "fr\u00e5n", "ordet", "x", "christ\u00f3s", "kristus", "som", "\u00e4r", "det", "grekiska", "ordet", "f\u00f6r", "det", "hebreiska", "messias", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "religionen", "i", "v\u00e4rlden", "med", "omkring", "miljarder", "anh\u00e4ngare", "kristendomen", "uppstod", "i", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "i", "judisk", "milj\u00f6", "i", "det", "d\u00e5varande", "romarriket", "utifr\u00e5n", "den", "undervisning", "och", "de", "p\u00e5st\u00e5dda", "mirakel", "som", "h\u00f6r", "ihop", "med", "den", "korsf\u00e4ste", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "kristendomen", "utg\u00e5r", "dels", "fr\u00e5n", "jesus", "egen", "undervisning", "i", "evangelierna", "dels", "fr\u00e5n", "hans", "l\u00e4rjungars", "tro", "p\u00e5", "honom", "som", "messias", "och", "herren", "och", "guds", "son", "i", "och", "med", "att", "l\u00e4ran", "f\u00f6rst", "nedtecknades", "p\u00e5", "och", "spreds", "p\u00e5", "grekiska", "i", "form", "av", "nya", "testamentet", "andra", "delen", "av", "kristendomens", "heliga", "skrift", "bibeln", "har", "kristendomen", "r\u00f6tter", "i", "b\u00e5de", "judiskt", "och", "grekiskt", "kristendomen", "\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "framtr\u00e4dande", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "och", "dagens", "kristendom", "har", "ett", "mycket", "brett", "register", "av", "former", "tro", "och", "praxis", "som", "alla", "kretsar", "kring", "tron", "p\u00e5", "jesus", "kristus", "och", "m\u00e4nsklighetens", "f\u00f6rsoning", "med", "gud", "genom", "honomkristendomens", "troende", "anh\u00e4ngare", "anser", "att", "jesus", "\u00e4r", "den", "utlovade", "messiaskristus", "och", "den", "kristna", "majoriteten", "menar", "att", "jesus", "\u00e4ven", "\u00e4r", "guds", "son", "kristendomen", "uppfattar", "sig", "som", "en", "gemenskap", "i", "kristus", "sammanh\u00e5llen", "av", "tron", "sakramenten", "och", "b\u00f6nen", "kristendomen", "\u00e4r", "i", "dag", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "religion", "med", "omkring", "miljarder", "anh\u00e4ngare", "eller", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "\u00e5r", "av", "jordens", "befolkning", "\u00e4r", "procent", "katoliker", "procent", "protestanter", "procent", "ortodoxa", "och", "procent", "anglikaner", "i", "likhet", "med", "judendomen", "och", "islam", "r\u00e4knas", "kristendomen", "som", "en", "abrahamitisk", "religion", "den", "\u00e4r", "\u00e4ven", "till", "sin", "karakt\u00e4r", "en", "uppenbarelsereligion", "genom", "missionsarbete", "och", "kolonisering", "spreds", "kristendomen", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "i", "mellan\u00f6stern", "nordafrika", "europa", "och", "delar", "av", "indien", "och", "senare", "till", "hela", "v\u00e4rlden", "den", "\u00e4r", "i", "dag", "statsreligion", "i", "sexton", "l\u00e4nder", "kristen", "tro", "trots", "v\u00e4gande", "skillnader", "mellan", "n\u00e5gra", "tolkningar", "och", "uppfattningar", "delar", "de", "kristna", "en", "m\u00e4ngd", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "som", "menas", "vara", "v\u00e4sentliga", "f\u00f6r", "deras", "tro", "k\u00e4rnan", "i", "kristen", "tro", "k\u00e4rnan", "i", "kristen", "tro", "\u00e4r", "att", "de", "syndiga", "m\u00e4nniskorna", "genom", "jesu", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "kan", "bli", "f\u00f6rsonade", "med", "gud", "erh\u00e5lla", "n\u00e5d", "och", "l\u00f6ftet", "om", "evigt", "liv", "genom", "att", "bek\u00e4nna", "jesus", "kristus", "som", "guds", "son", "och", "herre", "och", "tro", "p\u00e5", "hans", "uppst\u00e5ndelse", "fr\u00e5n", "de", "d\u00f6da", "romarbrevet", "f\u00e5r", "den", "troende", "frukterna", "av", "jesu", "fr\u00e4lsarg\u00e4rning", "r\u00e4ddning", "m\u00e4nsklighetens", "synd", "missande", "av", "m\u00e5let", "och", "lidande", "har", "enligt", "de", "flesta", "kristna", "trosinriktningar", "sina", "r\u00f6tter", "i", "att", "adam", "och", "eva", "som", "enligt", "gamla", "testamentets", "skapelsemyt", "gick", "emot", "guds", "vilja", "n\u00e4r", "de", "\u00e5t", "av", "ett", "tr\u00e4d", "som", "ger", "kunskap", "om", "gott", "och", "ont", "detta", "kunskapens", "tr\u00e4d", "v\u00e4xte", "bland", "tr\u00e4d", "och", "blommor", "i", "edens", "lustg\u00e5rd", "en", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "som", "gud", "skapat", "\u00e5t", "dem", "och", "som", "de", "skulle", "leva", "i", "med", "perfekt", "h\u00e4lsa", "och", "evigt", "liv", "gud", "testade", "dem", "genom", "att", "varna", "dem", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "och", "sa", "att", "om", "de", "valde", "att", "\u00e4ta", "fr\u00e5n", "det", "tr\u00e4det", "skulle", "de", "d\u00f6", "s\u00e5", "det", "var", "inget", "misstag", "utan", "ett", "val", "som", "detta", "mytens", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskopar", "begick", "mos", "detta", "val", "medf\u00f6rde", "att", "adam", "och", "eva", "sade", "nej", "till", "att", "l\u00e5ta", "gud", "leda", "dem", "att", "de", "f\u00f6rst\u00f6rde", "sina", "m\u00f6jligheter", "att", "f\u00e5", "en", "andlig", "evig", "tillvaro", "aposteln", "paulus", "skriver", "rom", "att", "syndafallet", "medf\u00f6rt", "att", "d\u00f6den", "kommit", "in", "i", "m\u00e4nniskans", "v\u00e4rld", "och", "att", "jesus", "kristus", "har", "\u00e5tergett", "oss", "m\u00f6jligheten", "till", "evigt", "liv", "genom", "gudomlig", "n\u00e5d", "m\u00e5nga", "kristna", "teologer", "och", "f\u00f6rfattare", "har", "talat", "om", "en", "\"arvsynd\"", "och", "det", "\u00e4r", "teologen", "och", "kyrkofadern", "augustinus", "som", "anses", "ha", "utformat", "l\u00e4ran", "om", "att", "alla", "m\u00e4nniskor", "b\u00e4r", "p\u00e5", "adams", "synd", "syndafallet", "och", "d\u00e4rmed", "\u00e4r", "hemfallna", "\u00e5t", "d\u00f6den", "adam", "och", "eva", "var", "olydiga", "och", "gick", "emot", "gud", "och", "det", "har", "drabbat", "alla", "efterkommande", "generationer", "n\u00e4r", "de", "\u00e5t", "av", "kunskapens", "tr\u00e4d", "blev", "de", "medvetna", "och", "d\u00e4rmed", "ocks\u00e5", "ben\u00e4gna", "att", "v\u00e4lja", "bort", "dygden", "och", "att", "synda", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6rde", "in", "d\u00f6den", "i", "m\u00e4nniskans", "v\u00e4rld", "alla", "m\u00e4nniskor", "blir", "sjuka", "\u00e5ldras", "och", "d\u00f6r", "och", "m\u00e4nniskorna", "m\u00e5ste", "arbeta", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tak", "\u00f6ver", "huvudet", "och", "mat", "p\u00e5", "bordet", "numera", "anser", "de", "flesta", "kristna", "att", "synden", "inte", "kan", "\u00e4rvas", "genetiskt", "eller", "att", "miljarder", "m\u00e4nniskor", "f\u00e5tt", "betala", "f\u00f6r", "adams", "och", "evas", "handlingar", "utan", "att", "m\u00e4nskligheten", "generation", "efter", "generation", "v\u00e4ljer", "att", "upprepa", "samma", "m\u00f6nster", "n\u00e4mligen", "att", "sj\u00e4lva", "best\u00e4mma", "vad", "som", "\u00e4r", "r\u00e4tt", "och", "fel", "och", "negligera", "gud", "och", "guds", "vilja", "m\u00e4nniskan", "kan", "vara", "k\u00e4rleksfull", "och", "barmh\u00e4rtig", "men", "ocks\u00e5", "beg\u00e5", "de", "mest", "fruktansv\u00e4rda", "illd\u00e5d", "varje", "m\u00e4nniska", "brottas", "dagligen", "med", "sina", "synder", "och", "den", "enda", "syndfria", "m\u00e4nniska", "som", "n\u00e5gonsin", "levt", "\u00e4r", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "avlad", "av", "gud", "men", "som", "m\u00e4nniska", "ihj\u00e4ltorterad", "f\u00f6r", "p\u00e5hittade", "brott", "jesus", "har", "\u00e4ven", "kallats", "f\u00f6r", "\"den", "andre", "adam\"", "eftersom", "han", "sluter", "cirkeln", "och", "genom", "att", "offra", "sig", "sj\u00e4lv", "befriar", "m\u00e4nskligheten", "fr\u00e5n", "\"arvet\"", "efter", "adambaptistiska", "samfund", "tar", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "tanken", "p\u00e5", "arvsynd", "och", "ser", "det", "nyf\u00f6dda", "barnet", "som", "utan", "skuld", "och", "d\u00e4rmed", "utan", "behov", "av", "dop", "detta", "\u00e4r", "en", "konsekvens", "av", "att", "man", "definierar", "synd", "som", "verksynd", "det", "vill", "s\u00e4ga", "medveten", "och", "avsiktlig", "handling", "mot", "gud", "inte", "ett", "tillst\u00e5nd", "som", "det", "nyf\u00f6dda", "barnet", "\u00e4r", "i", "endast", "personlig", "synd", "betraktas", "som", "synd", "man", "menar", "att", "m\u00e4nniskan", "inte", "\u00e4rver", "synd", "eller", "skuld", "eller", "straff", "f\u00f6r", "denna", "utan", "endast", "en", "ondskefull", "natur", "som", "en", "effekt", "av", "adams", "syndafall", "skapelsen", "och", "m\u00e4nniskans", "natur", "\u00e4r", "sedan", "syndafallet", "skadad", "vilket", "inneb\u00e4r", "sjukdom", "d\u00f6d", "och", "att", "m\u00e4nniskan", "inte", "besitter", "f\u00f6rm\u00e5gan", "att", "alltid", "v\u00e4lja", "det", "som", "\u00e4r", "r\u00e4tt", "denna", "skada", "\u00e4r", "emellertid", "inte", "ett", "straff", "p\u00e5", "grund", "av", "skadan", "kommer", "varje", "vuxen", "individ", "att", "synda", "jesus", "kristus", "centralt", "i", "den", "kristna", "tron", "\u00e4r", "tron", "p\u00e5", "jesus", "som", "\"guds", "son\"", "och", "messias", "eller", "\"kristus\"", "och", "att", "denne", "jesus", "kristus", "befriat", "m\u00e4nskligheten", "titeln", "\"messias\"", "kommer", "fr\u00e5n", "det", "hebreiska", "ordet", "mi\u00e1", "med", "betydelsen", "\"smord\"", "och", "det", "grekiska", "ordet", "christos", "\u00e4r", "en", "direkt", "\u00f6vers\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "hebreiskan", "titeln", "\"messias\"", "kommer", "sig", "av", "traditionen", "i", "den", "judiska", "kulturen", "att", "man", "smorde", "kungarna", "men", "\u00e4ven", "profeter", "och", "pr\u00e4ster", "med", "olja", "att", "jesus", "\u00e4r", "messias", "har", "allts\u00e5", "inneb\u00f6rden", "att", "han", "\u00e4r", "kung", "och", "h\u00e4rskare", "\u00f6ver", "b\u00e5de", "jord", "och", "himmel", "men", "han", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "sista", "\u00f6verstepr\u00e4sten", "vilket", "\u00e4r", "hebreerbrevets", "tolkning", "de", "flesta", "trosriktningar", "anser", "dessutom", "att", "jesus", "\u00e4r", "gud", "inkarnerad", "f\u00f6rkroppsligad", "och", "del", "i", "en", "treenig", "gud", "denna", "tolkning", "av", "nya", "testamentet", "fastslogs", "i", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "formulerad", "\u00e5r", "och", "\u00e4r", "s\u00e5", "central", "och", "dominerande", "att", "kristna", "majoritetsriktningar", "inte", "ser", "det", "som", "kontroversiellt", "att", "beteckna", "trosinriktningar", "som", "avviker", "fr\u00e5n", "den", "som", "icke", "kristna", "\u00e4ven", "om", "dessa", "avvikande", "minoritetsriktningar", "sj\u00e4lva", "betraktar", "sig", "som", "kristna", "kristna", "menar", "vidare", "att", "jesu", "ankomst", "fullbordade", "messiasprofetiorna", "i", "gamla", "testamentet", "till", "n\u00e5gra", "av", "de", "viktigaste", "av", "dessa", "kan", "n\u00e4mnas", "jesaja", "och", "psalm", "den", "kristna", "f\u00f6rest\u00e4llningen", "av", "messias", "skiljer", "sig", "avsev\u00e4rt", "fr\u00e5n", "det", "samtida", "judiska", "begreppet", "det", "judiska", "folket", "v\u00e4ntade", "p\u00e5", "en", "politisk", "\"kung\"", "som", "skulle", "r\u00e4dda", "dem", "fr\u00e5n", "det", "romerska", "kejsard\u00f6met", "detta", "kan", "man", "se", "\u00e5terspeglingar", "av", "i", "nya", "testamentet", "till", "exempel", "\u00e4r", "s\u00e5", "syftar", "texten", "inri", "lat", "\"iesus", "nazarenus", "rex", "iudaeorum\"", "som", "enligt", "nya", "testamentet", "skrevs", "p\u00e5", "korset", "p\u00e5", "att", "han", "skulle", "vara", "en", "slags", "upprorsmakare", "som", "ville", "bli", "kung", "de", "kristna", "tror", "att", "jesus", "kommer", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "jorden", "inf\u00f6r", "domedagen", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4mta", "hem", "de", "fr\u00e4lsta", "och", "f\u00f6r", "att", "styra", "\u00f6ver", "jorden", "som", "kung", "man", "menar", "att", "han", "skall", "komma", "tillbaka", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "han", "l\u00e4mnade", "jorden", "p\u00e5", "kristi", "himmelsf\u00e4rdsdag", "och", "\"skilja", "de", "onda", "fr\u00e5n", "de", "goda\"", "enligt", "matteusevangeliet", "och", "lukasevangeliet", "avlades", "jesus", "av", "den", "helige", "ande", "och", "f\u00f6ddes", "av", "jungfru", "maria", "i", "de", "kanoniska", "evangelierna", "finns", "mycket", "lite", "material", "om", "jesu", "barndom", "och", "liv", "innan", "hans", "dop", "i", "jordan", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "\u00e4r", "hans", "verksamhet", "fr\u00e5n", "dopet", "till", "korsf\u00e4stelsen", "och", "i", "synnerhet", "sjudagarsperioden", "innan", "hans", "d\u00f6d", "v\u00e4ldigt", "v\u00e4ldokumenterad", "i", "nya", "testamentets", "evangelier", "de", "bibliska", "redog\u00f6relserna", "f\u00f6r", "jesu", "verksamhet", "inbegriper", "dopet", "mirakel", "predikan", "liknelser", "budskap", "och", "g\u00e4rningar", "jesu", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "jesu", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "\u00e4r", "en", "f\u00f6r", "den", "absoluta", "majoriteten", "av", "alla", "troende", "kristna", "central", "h\u00e4ndelse", "som", "enligt", "nya", "testamentet", "\u00e4gde", "rum", "under", "p\u00e5sken", "sannolikt", "runt", "\u00e5r", "jesus", "korsf\u00e4stes", "klockan", "mitt", "emellan", "tv\u00e5", "brottslingar", "klockan", "f\u00f6ll", "ett", "m\u00f6rker", "som", "varade", "\u00e4nda", "till", "jesu", "d\u00f6d", "klockan", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rvissa", "sig", "om", "att", "jesus", "verkligen", "var", "d\u00f6d", "genomborrade", "en", "romersk", "soldat", "honom", "med", "en", "lans", "matteusevangeliet", "markusevangeliet", "lukasevangeliet", "johannesevangeliet", "en", "h\u00f6gt", "uppsatt", "man", "vid", "namn", "josef", "fr\u00e5n", "arimataia", "begravde", "jesus", "i", "en", "klippgrav", "och", "rullade", "en", "sten", "f\u00f6r", "ing\u00e5ngen", "pontius", "pilatus", "beslutade", "p\u00e5", "beg\u00e4ran", "av", "de", "judiska", "religi\u00f6sa", "ledarna", "att", "graven", "skulle", "f\u00f6rseglas", "och", "vaktas", "matteusevangeliet", "p\u00e5", "s\u00f6ndagens", "morgon", "bes\u00f6kte", "n\u00e5gra", "kvinnor", "graven", "bland", "andra", "maria", "magdalena", "och", "fann", "den", "d\u00e5", "\u00f6ppen", "och", "tom", "de", "m\u00f6tte", "\u00e4nglar", "som", "sade", "att", "jesus", "lever", "fler", "\u00e4n", "l\u00e4rjungar", "fick", "enligt", "uppgift", "sedan", "se", "honom", "levande", "korinthierbrevet", "de", "fick", "tillf\u00e4lle", "att", "ta", "i", "honom", "och", "se", "honom", "\u00e4ta", "lukasevangeliet", "och", "de", "fick", "se", "honom", "vid", "flera", "olika", "tillf\u00e4llen", "under", "fyrtio", "dagar", "apostlag\u00e4rningarna", "uppst\u00e5ndelsen", "beskrivs", "i", "matteusevangeliet", "markusevangeliet", "lukasevangeliet", "johannesevangeliet", "apostlag\u00e4rningarna", "kor", "i", "och", "med", "jesu", "d\u00f6d", "p\u00e5", "korset", "sl\u00f6ts", "ett", "nytt", "f\u00f6rbund", "mellan", "gud", "och", "alla", "m\u00e4nniskor", "som", "bek\u00e4nner", "jesus", "som", "herre", "det", "tidigare", "f\u00f6rbundet", "som", "slutits", "p\u00e5", "sinai", "n\u00e4r", "gud", "gav", "lagen", "till", "judarna", "gick", "upp", "i", "ett", "nytt", "f\u00f6rbund", "genom", "jesu", "d\u00f6d", "\"n\u00e4r", "ett", "testamente", "f\u00f6religger", "m\u00e5ste", "det", "ju", "styrkas", "att", "den", "som", "har", "skrivit", "det", "\u00e4r", "d\u00f6d", "testamentet", "blir", "giltigt", "f\u00f6rst", "efter", "d\u00f6dsfallet", "och", "har", "ingen", "verkan", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "dess", "upphovsman", "lever\"", "hebreerbrevet", "genom", "jesu", "d\u00f6d", "upph\u00e4vdes", "allts\u00e5", "sinaif\u00f6rbundet", "eftersom", "jesus", "anses", "vara", "gud", "samtidigt", "s\u00e5", "instiftas", "ocks\u00e5", "det", "nya", "f\u00f6rbundet", "genom", "att", "jesus", "d\u00f6r", "detta", "har", "djupa", "r\u00f6tter", "i", "den", "judiska", "traditionen", "d\u00e4r", "man", "instiftade", "f\u00f6rbund", "genom", "blod", "det", "hebreiska", "ordet", "f\u00f6r", "att", "sluta", "ett", "f\u00f6rbund", "\u00e4r", "kart", "har", "betydelsen", "\"sk\u00e4ra\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "man", "skar", "ett", "f\u00f6rbund", "och", "detta", "innefattar", "blodsutgjutelse", "jesu", "d\u00f6d", "var", "allts\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "att", "\"sk\u00e4ra\"", "ett", "nytt", "f\u00f6rbund", "en", "annan", "aspekt", "av", "jesu", "d\u00f6d", "\u00e4r", "den", "tydliga", "parallellen", "till", "exodus", "ber\u00e4ttelsen", "om", "judarnas", "utt\u00e5g", "ur", "egypten", "jesus", "identifieras", "d\u00e5", "av", "p\u00e5skalammet", "enligt", "exodus", "s\u00e5", "s\u00e4nde", "gud", "olika", "typer", "av", "pl\u00e5gor", "\u00f6ver", "egypten", "innan", "farao", "sl\u00e4ppte", "israeliterna", "inf\u00f6r", "den", "sista", "pl\u00e5gan", "allt", "f\u00f6rstf\u00f6tt", "i", "egypten", "skulle", "d\u00f6", "blev", "israeliterna", "instruerade", "av", "mose", "att", "de", "skulle", "\u00e4ta", "en", "speciell", "m\u00e5ltid", "d\u00e4r", "de", "slaktade", "ett", "lamm", "vars", "k\u00f6tt", "de", "\u00e5t", "och", "vars", "blod", "de", "str\u00f6k", "p\u00e5", "d\u00f6rrposten", "till", "sitt", "hus", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "skulle", "inte", "d\u00f6den", "n\u00e5", "israeliterna", "lammets", "d\u00f6d", "fick", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "bli", "ett", "substitut", "f\u00f6r", "de", "f\u00f6rstf\u00f6dda", "hos", "israeliterna", "denna", "m\u00e5ltid", "blev", "m\u00f6nsterbilden", "f\u00f6r", "den", "judiska", "p\u00e5skm\u00e5ltiden", "moseboken", "jesu", "d\u00f6d", "kom", "att", "identifieras", "som", "lammet", "vi", "kan", "bland", "annat", "i", "uppenbarelseboken", "l\u00e4sa", "hur", "jesus", "beskrivs", "som", "lammet", "och", "den", "syndiga", "m\u00e4nniskan", "kom", "att", "identifieras", "med", "det", "f\u00f6rstf\u00f6dda", "som", "skulle", "d\u00f6", "liksom", "p\u00e5skalammet", "slaktades", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "r\u00e4ddade", "de", "f\u00f6rstf\u00f6dda", "israeliterna", "fr\u00e5n", "d\u00f6den", "i", "egypten", "s\u00e5", "slaktas", "jesus", "p\u00e5", "korset", "och", "r\u00e4ddar", "syndaren", "fr\u00e5n", "d\u00f6den", "i", "synden", "synden", "identifieras", "med", "egypten", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskan", "\u00e4r", "slav", "romarbrevet", "p\u00e5skm\u00e5ltiden", "fick", "ocks\u00e5", "sin", "motsvarighet", "i", "nattvarden", "d\u00e4r", "lammets", "k\u00f6tt", "i", "kristen", "tradition", "blev", "br\u00f6det", "som", "fick", "beteckna", "jesu", "kroppk\u00f6tt", "\"detta", "\u00e4r", "min", "kropp", "som", "blir", "offrad", "f\u00f6r", "er", "g\u00f6r", "detta", "till", "minne", "av", "mig\"", "lukasevangeliet", "f\u00f6r", "de", "kristna", "blir", "jesu", "d\u00f6d", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "ett", "syndaoffer", "fr\u00e4lsning", "fr\u00e4lsning", "\u00e4r", "ett", "grundbegrepp", "inom", "kristen", "teologi", "det", "beskriver", "hur", "m\u00e4nniskan", "till", "kropp", "och", "sj\u00e4l", "r\u00e4ddas", "fr\u00e5n", "synd", "lidande", "och", "d\u00f6d", "till", "evigt", "liv", "i", "gemenskap", "med", "gud", "i", "himmelen", "eller", "p\u00e5", "en", "paradisisk", "jord", "detta", "skedde", "genom", "att", "jesus", "dog", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskornas", "synder", "och", "uppstod", "igen", "\"s\u00e5", "\u00e4lskade", "gud", "v\u00e4rlden", "att", "han", "gav", "den", "sin", "ende", "son", "f\u00f6r", "att", "de", "som", "tror", "p\u00e5", "honom", "inte", "skall", "g\u00e5", "under", "utan", "ha", "evigt", "liv\"", "johannes", "evangelium", "\u00e4ven", "kallat", "lilla", "bibeln", "olika", "kristna", "traditioner", "betonar", "\u00e4ven", "sakramenten", "fr\u00e4mst", "dopet", "och", "nattvarden", "samt", "goda", "g\u00e4rningar", "som", "visar", "p\u00e5", "att", "man", "tar", "emot", "fr\u00e4lsningen", "fr\u00e4lsningen", "kommer", "att", "fullbordas", "p\u00e5", "yttersta", "dagen", "m\u00e4nniskan", "har", "i", "alla", "tider", "lidit", "under", "sjukdomar", "naturkatastrofer", "sin", "egen", "och", "andras", "ondska", "och", "svagheter", "det", "som", "kristen", "tro", "kallar", "synd", "och", "ytterst", "sett", "d\u00f6den", "kristendomen", "har", "ett", "hopp", "om", "att", "vi", "kan", "befrias", "fr\u00e5n", "detta", "m\u00e4nniskans", "lidande", "uppstod", "enligt", "kristen", "tro", "genom", "att", "m\u00e4nniskan", "v\u00e4nde", "sig", "bort", "fr\u00e5n", "gud", "all", "godhets", "k\u00e4lla", "v\u00e4nder", "man", "sig", "bort", "fr\u00e5n", "honom", "blir", "det", "m\u00f6rkt", "guds", "vilja", "\u00e4r", "god", "och", "v\u00e4nder", "man", "sig", "bort", "fr\u00e5n", "hans", "vilja", "g\u00f6r", "man", "det", "onda", "detta", "var", "just", "vad", "som", "skedde", "i", "m\u00e4nniskosl\u00e4ktets", "urhistoria", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "kallas", "syndafallet", "syndafallet", "fick", "allts\u00e5", "genomgripande", "och", "\u00f6desdigra", "konsekvenser", "f\u00f6r", "hela", "v\u00e4rlden", "alltsedan", "dess", "detta", "beskrivs", "i", "f\u00f6rsta", "mosebok", "och", "i", "romarbrevet", "ett", "kapitel", "som", "tolkas", "olika", "bokstavligt", "av", "olika", "kristna", "gud", "har", "enligt", "den", "objektiva", "eller", "juridiska", "f\u00f6rsoningsl\u00e4ran", "p\u00e5", "ett", "objektivt", "s\u00e4tt", "f\u00f6rv\u00e4rvat", "fr\u00e4lsning", "\u00e5t", "alla", "m\u00e4nniskor", "genom", "att", "jesus", "har", "tagit", "straffet", "i", "m\u00e4nniskans", "st\u00e4lle", "det", "\u00e4r", "genom", "guds", "n\u00e5d", "som", "m\u00e4nniskor", "kan", "r\u00e4ddasbli", "fr\u00e4lsta", "och", "f\u00e5", "evigt", "liv", "bibeln", "talar", "om", "att", "fr\u00e4lsningen", "utg\u00e5r", "till", "var", "och", "en", "som", "tror", "och", "i", "vissa", "bibelst\u00e4llen", "\u00e4ven", "om", "till", "var", "och", "en", "som", "tror", "och", "blir", "d\u00f6pt", "inom", "samfund", "som", "predikar", "enkel", "predestination", "\u00e4r", "n\u00e5den", "f\u00f6ruts\u00e4ttningsl\u00f6s", "och", "given", "en", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "alla", "av", "kristus", "dock", "har", "dessa", "kyrkor", "tidvis", "predikat", "att", "fr\u00e4lsningen", "f\u00f6ruts\u00e4tter", "medlemskap", "i", "en", "f\u00f6rsamling", "inom", "samfund", "som", "predikar", "synergism", "kr\u00e4vs", "m\u00e4nniskans", "samverkan", "i", "form", "av", "ett", "aktivt", "val", "synd", "grundbetydelsen", "av", "ordet", "\"synd\"", "kommer", "fr\u00e5n", "hebreiskan", "och", "betyder", "\"att", "missa", "m\u00e5let\"", "vilket", "det", "ocks\u00e5", "g\u00f6r", "i", "grekiskan", "i", "joh", "definieras", "synd", "ocks\u00e5", "som", "\"\u00f6vertr\u00e4delse", "av", "lagen\"", "kristna", "kategoriserar", "m\u00e5nga", "former", "av", "m\u00e4nskligt", "beteende", "som", "\"synd\"", "en", "term", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "en", "handling", "som", "bryter", "mot", "guds", "bud", "i", "enlighet", "med", "jesu", "ord", "refereras", "synden", "redan", "till", "en", "sinnesf\u00f6rfattning", "snarare", "\u00e4n", "en", "specifik", "handling", "n\u00e5gon", "tanke", "ett", "ord", "eller", "en", "handling", "bed\u00f6md", "som", "omoralisk", "skamlig", "v\u00e5dlig", "eller", "fj\u00e4rmande", "kan", "ben\u00e4mnas", "som", "syndfull", "det", "\u00e4r", "allts\u00e5", "inte", "i", "de", "synliga", "g\u00e4rningarna", "som", "synden", "det", "som", "avviker", "fr\u00e5n", "det", "heliga", "och", "fl\u00e4ckfria", "uppst\u00e5r", "utan", "redan", "i", "vad", "m\u00e4nniskan", "beslutar", "sig", "f\u00f6r", "i", "hj\u00e4rtat", "om", "detta", "leder", "till", "en", "distansering", "fr\u00e5n", "gud", "sj\u00e4lva", "grunden", "i", "synden", "\u00e4r", "att", "m\u00e4nniskan", "v\u00e4ljer", "att", "g\u00e5", "en", "annan", "v\u00e4g", "\u00e4n", "gud", "det", "vill", "s\u00e4ga", "hon", "v\u00e4nder", "sig", "fr\u00e5n", "gud", "och", "vill", "styra", "sj\u00e4lv", "i", "romarbrevet", "ff", "skriver", "paulus", "hur", "\"de\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "m\u00e4nniskorna", "v\u00e4nder", "sig", "bort", "fr\u00e5n", "gud", "och", "f\u00f6ljer", "sina", "egna", "beg\u00e4r", "handlingarna", "i", "sig", "\u00e4r", "egentligen", "inte", "synden", "utan", "viljan", "att", "g\u00e5", "sin", "egen", "v\u00e4g", "oberoende", "av", "gud", "handlingarna", "blir", "enligt", "paulus", "en", "konsekvens", "av", "synden", "snarare", "\u00e4n", "synden", "sj\u00e4lv", "treenigheten", "huvudartiklar", "treenighetsl\u00e4ran", "och", "trinitarisk", "teologitreenighetsl\u00e4ran", "\u00e4r", "l\u00e4ran", "om", "kristendomens", "gudsf\u00f6rest\u00e4llning", "enligt", "den", "\u00e4r", "gud", "en", "enda", "till", "sitt", "v\u00e4sen", "men", "samtidigt", "tre", "hypostaser", "eller", "personer", "fadern", "sonen", "jesus", "kristus", "enligt", "sin", "preexistenta", "natur", "och", "anden", "den", "helige", "ande", "principen", "om", "tre", "hypostaser", "m\u00f6jliggjorde", "f\u00f6r", "jesus", "att", "nedstiga", "till", "jorden", "samtidigt", "som", "gud", "var", "kvar", "i", "himlen", "\u00e4ven", "om", "det", "\u00e4nd\u00e5", "finns", "en", "enda", "gud", "i", "f\u00f6rsta", "budets", "mening", "treenighetsl\u00e4ran", "st\u00f6ds", "av", "de", "flesta", "kristna", "kyrkor", "och", "samfund", "b\u00e5de", "de", "v\u00e4stliga", "katolska", "och", "protestantiska", "och", "de", "\u00f6stliga", "kyrkorna", "ortodoxa", "kyrkor", "liksom", "de", "f\u00f6rkalcedonensiska", "eller", "orientaliska", "och", "assyriska", "kyrkorna", "treenighetsl\u00e4ran", "f\u00f6rnekas", "av", "andra", "r\u00f6relser", "som", "\u00e4ven", "de", "\u00e5beropar", "bibeln", "som", "sin", "inspirationsk\u00e4lla", "i", "antiken", "fr\u00e4mst", "arianism", "och", "i", "nutid", "exempelvis", "jehovas", "vittnen", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "och", "unitarismen", "fr\u00e5n", "de", "andra", "abrahamitiska", "religionerna", "judendom", "och", "islam", "kritiseras", "treenighetsl\u00e4ran", "f\u00f6r", "att", "undergr\u00e4va", "den", "f\u00f6r", "alla", "dessa", "tre", "religioner", "mycket", "grundl\u00e4ggande", "monoteistiska", "bek\u00e4nnelsen", "treenighetsl\u00e4ran", "v\u00e4xte", "fram", "successivt", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradena", "med", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "uttrycka", "och", "sammanfatta", "apostlarnas", "och", "profeternas", "allts\u00e5", "bibelns", "l\u00e4ra", "om", "gud", "de", "bibliskt", "orienterade", "kritikerna", "av", "l\u00e4ran", "menar", "dock", "att", "man", "dragit", "felaktiga", "och", "alltf\u00f6r", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "slutsatser", "av", "materialet", "man", "kan", "dock", "vara", "helt", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "att", "jesus", "identifieras", "med", "gud", "i", "nt", "tydligast", "blir", "detta", "i", "johannesevangeliets", "f\u00f6rsta", "kapitel", "s\u00e5", "\u00e4ven", "om", "man", "kan", "tycka", "att", "nya", "testamentet", "inte", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "tydlig", "ifr\u00e5ga", "om", "den", "helige", "anden", "som", "en", "person", "s\u00e5", "\u00e4r", "jesu", "gudom", "klar", "och", "man", "har", "\u00e5tminstone", "en", "tv\u00e5enighetsl\u00e4ra", "antitrinitarism", "huvudartiklar", "antitrinitarism", "och", "kritik", "mot", "treenighetsl\u00e4ranett", "antal", "r\u00f6relser", "f\u00f6rnekar", "treenighetstanken", "d\u00e4ribland", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "jehovas", "vittnen", "swedenborgianismen", "och", "unitarismen", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "str\u00e4ng", "tolkning", "av", "f\u00f6rsta", "budet", "den", "anses", "vidare", "bryta", "mot", "judendomens", "och", "gamla", "testamentets", "strikta", "monoteism", "som", "jesus", "sj\u00e4lv", "bek\u00e4nde", "sig", "till", "h\u00f6r", "israel!", "herren", "\u00e4r", "v\u00e5r", "gud", "herren", "\u00e4r", "en", "mark", "och", "\"gud", "har", "f\u00f6rh\u00e4rligat", "sin", "tj\u00e4nare", "jesus\"apostlag\u00e4rningarna", "kritiker", "menar", "att", "vad", "jesus", "och", "de", "f\u00f6rsta", "kristna", "trodde", "skiljer", "sig", "mycket", "fr\u00e5n", "treenigheten", "som", "l\u00e4rs", "ut", "i", "kyrkorna", "i", "dag", "vissa", "avvisar", "\u00e4ven", "tron", "p\u00e5", "jesus", "som", "gud", "och", "tror", "ist\u00e4llet", "p\u00e5", "honom", "som", "en", "stor", "profet", "en", "perfekt", "skapad", "m\u00e4nniska", "eller", "som", "messias", "enligt", "arianismen", "\u00e4r", "sonen", "jesus", "kristus", "ett", "skapat", "v\u00e4sen", "den", "f\u00f6rsta", "och", "h\u00f6gsta", "av", "alla", "skapade", "varelser", "men", "inte", "en", "gud", "\u00e4ven", "om", "han", "kunde", "uppfyllas", "av", "den", "helige", "ande", "f\u00f6r", "att", "utf\u00f6ra", "under", "det", "har", "funnits", "en", "tid", "n\u00e4r", "guds", "son", "\u00e4nnu", "inte", "skapats", "fadern", "gud", "har", "skapat", "sonen", "ur", "intet", "senare", "\u00e4n", "vid", "tidens", "b\u00f6rjan", "\u00e4ven", "om", "sonen", "\u00e4r", "faderns", "fullkomligaste", "verk", "\u00e4r", "de", "v\u00e4sensskilda", "och", "guds", "son", "kallas", "son", "endast", "i", "samma", "mening", "som", "m\u00e4nniskorna", "kallas", "guds", "folk", "treenigheten", "n\u00e4mns", "inte", "explicit", "i", "bibeln", "the", "new", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "s\u00e4ger", "varken", "ordet", "treenighet", "eller", "den", "uttryckliga", "l\u00e4ran", "f\u00f6rekommer", "i", "nya", "testamentet", "enligt", "bibelforskaren", "professor", "bart", "d", "ehrman", "uppfattar", "inte", "flertalet", "f\u00f6rfattare", "av", "nya", "testamentet", "att", "jesus", "sj\u00e4lv", "var", "gud", "\u00e4ven", "om", "johannesevangeliets", "f\u00f6rfattare", "alldeles", "tydligt", "g\u00f6r", "det", "det", "finns", "flera", "verser", "i", "nya", "testamentet", "som", "vid", "f\u00f6rsta", "anblicken", "kan", "framst\u00e5", "som", "motsatta", "treenighetsl\u00e4ran", "de", "har", "p\u00e5", "olika", "vis", "f\u00f6rklarats", "eller", "tolkats", "av", "kyrkof\u00e4derna", "och", "andra", "under", "historiens", "lopp", "ofta", "som", "svar", "p\u00e5", "heretiska", "tendenser", "och", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "den", "ovan", "n\u00e4mnda", "sp\u00e4nningen", "mellan", "motsatser", "redan", "i", "den", "\u00e4ldsta", "kyrkan", "talet", "och", "talet", "upptr\u00e4dde", "\u00e5tskilliga", "som", "i", "strid", "med", "den", "kyrkliga", "treenighetsl\u00e4ran", "som", "d\u00e5", "utvecklades", "p\u00e5stod", "antingen", "att", "endast", "fadern", "\u00e4r", "gud", "men", "sonen", "och", "anden", "endast", "opersonliga", "krafter", "dynamism", "eller", "att", "fadern", "i", "egen", "person", "blivit", "m\u00e4nniska", "och", "lidit", "d\u00f6den", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskornas", "synder", "patripassianism", "med", "ett", "gemensamt", "namn", "kallades", "de", "monarkianer", "eftersom", "deras", "valspr\u00e5k", "var", "monarchiam", "tenemus", "vi", "h\u00e5ller", "fast", "vid", "guds", "enhet", "i", "reformationstidevarvet", "upptr\u00e4dde", "i", "synnerhet", "i", "italien", "sydtyskland", "och", "schweiz", "en", "hel", "rad", "av", "protestantiska", "antitrinitarier", "\u00e4ven", "kallade", "unitarier", "av", "latin", "unitas", "enhet", "som", "ocks\u00e5", "f\u00f6rs\u00f6kte", "bek\u00e4mpa", "den", "kyrkliga", "treenighetsl\u00e4ran", "de", "f\u00f6rn\u00e4msta", "bland", "dem", "var", "hetzer", "denck", "och", "campanus", "samt", "miguel", "serveto", "som", "br\u00e4ndes", "p\u00e5", "b\u00e5l", "den", "mest", "utbildade", "antitrinitariska", "unitarism", "finns", "dock", "hos", "socinianerna", "under", "och", "talen", "har", "unitarismen", "brett", "ut", "sig", "s\u00e4rskilt", "i", "nordamerika", "och", "storbritannien", "bibeln", "bibeln", "latin", "b\u00edblia", "av", "grekiska", "\"b\u00f6ckerna\"", "\u00e4r", "de", "kristnas", "heliga", "skrift", "som", "utg\u00f6rs", "av", "en", "samling", "b\u00f6cker", "som", "tillkommit", "under", "en", "tidsrymd", "av", "omkring", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "cirka", "fkr", "till", "cirka", "ekr", "bibeln", "\u00e4r", "indelad", "i", "tv\u00e5", "delar", "dels", "gamla", "testamentet", "som", "handlar", "om", "v\u00e4rldens", "uppkomst", "det", "judiska", "folkets", "historia", "en", "del", "poesi", "och", "m\u00e5nga", "profetior", "om", "vad", "som", "ska", "h\u00e4nda", "eller", "som", "redan", "har", "h\u00e4nt", "eftersom", "det", "var", "l\u00e4nge", "sedan", "som", "det", "skrevs", "ned", "dels", "nya", "testamentet", "som", "handlar", "om", "jesu", "liv", "och", "f\u00f6rkunnelse", "samt", "de", "f\u00f6rsta", "kristna", "f\u00f6rsamlingarnas", "tillv\u00e4xt", "och", "utbredning", "i", "det", "romerska", "riket", "gamla", "testamentet", "gt", "best\u00e5r", "av", "mytiska", "texter", "etiologiska", "folks\u00e4gner", "historieskrivning", "av", "det", "slag", "som", "f\u00f6rekom", "under", "antiken", "profetiska", "texter", "b\u00f6ner", "poesi", "ordspr\u00e5k", "och", "exempelber\u00e4ttelser", "b\u00f6ckerna", "i", "gt", "f\u00f6refaller", "vara", "skrivna", "under", "en", "tidsperiod", "cirka", "till", "fkr", "till", "ekr", "om", "man", "r\u00e4knar", "med", "enstaka", "skrifter", "i", "de", "assyriska", "och", "ryska", "till\u00e4ggen", "till", "gt", "och", "ber\u00e4ttar", "om", "judarnas", "historia", "n\u00e5gra", "av", "de", "ing\u00e5ende", "ber\u00e4ttelserna", "tilldrar", "sig", "under", "en", "tidigare", "period", "fkr", "till", "fkr", "gamla", "testamentet", "utg\u00f6rs", "huvudsakligen", "av", "judendomens", "heliga", "skrift", "tanach", "men", "till", "detta", "l\u00e4gger", "flera", "kyrkofamiljer", "ett", "till\u00e4gg", "till", "gamla", "testamentet", "best\u00e5ende", "av", "judiska", "skrifter", "bevarade", "p\u00e5", "grekiska", "omfattningen", "av", "detta", "till\u00e4gg", "varierar", "mellan", "olika", "kyrkofamiljer", "nya", "testamentet", "nt", "best\u00e5r", "av", "fyra", "evangelier", "apostlag\u00e4rningarna", "som", "\u00e4r", "en", "tendenti\u00f6s", "skildring", "av", "tidig", "kyrkohistoria", "ett", "antal", "brevskrifter", "samt", "en", "apokalyps", "uppenbarelseboken", "de", "ing\u00e5ende", "b\u00f6ckerna", "skrevs", "ned", "under", "en", "tidsperiod", "cirka", "ekr", "till", "ekr", "men", "tilldrar", "sig", "under", "tidsperioden", "cirka", "ekr", "till", "cirka", "ekr", "\u00e4ven", "i", "nya", "testamentets", "sista", "bok", "\u00e4r", "profetior", "nedskrivna", "g\u00e4llande", "bland", "annat", "yttersta", "domen", "och", "jesu", "\u00e5terkomst", "till\u00e4gg", "till", "gamla", "testamentet", "f\u00f6rutom", "de", "av", "samtliga", "samfund", "och", "judendomen", "godk\u00e4nda", "b\u00f6ckerna", "i", "den", "hebreiska", "bibeln", "gt", "finns", "\u00e4ven", "\"till\u00e4gg", "till", "gamla", "testamentet\"", "som", "betecknas", "p\u00e5", "skiftande", "s\u00e4tt", "av", "kristna", "trossamfund", "och", "varav", "elva", "b\u00f6cker", "finns", "med", "i", "bibel", "reformatoriska", "kyrkor", "kallar", "dessa", "skrifter", "f\u00f6r", "\"gammaltestamentliga", "apokryfer\"", "apokryf", "f\u00f6rdold", "medan", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "kallar", "tio", "av", "dem", "f\u00f6r", "deuterokanoniska", "b\u00f6cker", "deutero", "andra", "dessa", "tio", "skrifter", "fanns", "med", "i", "den", "kanon", "som", "fastslogs", "av", "koncilierna", "i", "hippo", "och", "karthago", "\u00e5r", "och", "och", "bekr\u00e4ftades", "av", "katolska", "kyrkans", "koncilium", "i", "trento", "\u00e5r", "mellan", "andra", "kristna", "trossamfund", "varierar", "deras", "exakta", "antal", "lutheraner", "n\u00f6jer", "sig", "med", "att", "till\u00e4gga", "manasses", "b\u00f6n", "vilket", "f\u00f6rklarar", "varf\u00f6r", "denna", "skrift", "finns", "med", "i", "bibel", "anglikaner", "ryskortodoxt", "och", "georgiskortodoxt", "kristna", "r\u00e4knar", "manasses", "b\u00f6n", "tredje", "esra", "eng", "first", "esdras", "och", "fj\u00e4rde", "esra", "eng", "second", "esdras", "som", "numreras", "p\u00e5", "skilda", "s\u00e4tt", "i", "olika", "spr\u00e5komr\u00e5den", "till", "detta", "till\u00e4gg", "till", "gamla", "testamentet", "medan", "greklands", "kyrka", "g\u00f6r", "bruk", "av", "ytterligare", "n\u00e5gra", "psaltarpsalm", "tredje", "mackab\u00e9erboken", "fj\u00e4rde", "mackab\u00e9erboken", "och", "de", "s\u00e5", "kallade", "odena", "men", "d\u00e4remot", "inte", "fj\u00e4rde", "esra", "assyriska", "kyrkan", "l\u00e4ser", "andra", "baruksboken", "och", "en", "handfull", "ytterligare", "psaltarpsalmer", "etiopiskortodoxa", "kyrkan", "l\u00e4ser", "henoks", "bok", "jubileerboken", "f\u00f6rsta", "till", "och", "med", "tredje", "meqabyan", "som", "inte", "skall", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "med", "de", "i", "\u00f6vrigt", "k\u00e4nda", "mackab\u00e9erb\u00f6ckerna", "pseudojosefus", "och", "ett", "antal", "fornkyrkliga", "kyrkoordningar", "nya", "testamentets", "kanons", "tillkomst", "f\u00f6rutom", "nya", "testamentet", "finns", "det", "ett", "antal", "b\u00f6cker", "fr\u00e5n", "efterapostolisk", "tid", "som", "av", "kristna", "samfund", "r\u00e4knas", "som", "apokryfer", "i", "meningen", "att", "de", "inte", "\u00e4r", "normativa", "f\u00f6r", "kristen", "tro", "och", "liv", "n\u00e5gra", "av", "dessa", "\u00e4r", "av", "gnostisk", "h\u00e4rkomst", "det", "vill", "s\u00e4ga", "de", "h\u00e4rr\u00f6r", "ur", "en", "inriktning", "som", "inom", "kristendomens", "dominerande", "grenar", "kom", "att", "bed\u00f6mas", "som", "irrl\u00e4rig", "den", "\u00e4ldsta", "kristna", "f\u00f6rteckningen", "\u00f6ver", "auktoritativa", "skrifter", "den", "s\u00e5", "kallade", "muratoriska", "kanon", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "nya", "testamentet", "som", "vi", "k\u00e4nner", "det", "idag", "f\u00f6rutom", "att", "n\u00e5gra", "av", "de", "kortaste", "breven", "saknas", "n\u00e5gra", "av", "de", "omtvistade", "skrifterna", "var", "i", "bruk", "i", "egypten", "under", "och", "talen", "bland", "annat", "f\u00f6rsta", "clemensbrevet", "petrusapokalypsen", "och", "hermas", "herden", "men", "uts\u00e5llades", "fr\u00e5n", "den", "egyptiska", "bibelkanon", "genom", "athanasius'", "ber\u00f6mda", "p\u00e5skbrev", "\u00e5r", "den", "exakta", "omfattningen", "av", "nya", "testamentets", "kanon", "fastslogs", "emellertid", "slutgiltigt", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "vid", "ett", "kyrkom\u00f6te", "i", "syrien", "bibeltolkning", "romerskkatolsk", "tolkning", "under", "antiken", "utvecklades", "tv\u00e5", "skolor", "inom", "bibeltolkning", "i", "alexandria", "och", "antiochia", "alexandrinsk", "tolkning", "exemplifierad", "av", "origenes", "tenderade", "att", "l\u00e4sa", "skriften", "allegoriskt", "medan", "antiokensk", "tolkning", "h\u00f6ll", "fast", "i", "en", "bokstavstrogen", "bem\u00e4rkelse", "de", "menade", "att", "andra", "betydelser", "theoria", "inte", "kunde", "accepteras", "om", "de", "inte", "baserades", "p\u00e5", "en", "bokstavlig", "betydelseromerskkatolsk", "teologi", "skiljer", "p\u00e5", "tv\u00e5", "bem\u00e4rkelser", "av", "den", "heliga", "skriften", "den", "bokstavliga", "och", "den", "andliga", "den", "bokstavliga", "bem\u00e4rkelsen", "av", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "skriften", "syftar", "till", "inneb\u00f6rden", "f\u00f6rmedlad", "genom", "skriftens", "ord", "den", "andliga", "bem\u00e4rkelsen", "\u00e4r", "underindelad", "i", "den", "allegoriska", "bem\u00e4rkelsen", "vilken", "inkluderar", "typologi", "ett", "exempel", "\u00e4r", "att", "delandet", "av", "r\u00f6da", "havet", "kan", "f\u00f6rst\u00e5s", "som", "ett", "\"tecken\"", "p\u00e5", "dopet", "den", "moraliska", "bem\u00e4rkelsen", "som", "f\u00f6rst\u00e5r", "att", "skriften", "inneh\u00e5ller", "vissa", "etiska", "l\u00e4ror", "den", "mystiska", "bem\u00e4rkelsen", "vilken", "behandlar", "eskatologi", "evighet", "och", "v\u00e4rldens", "underg\u00e5ng", "fullbordander\u00f6rande", "bibeltolkning", "och", "att", "f\u00f6lja", "reglerna", "f\u00f6r", "f\u00f6rnuftig", "tolkning", "anser", "romerskkatolsk", "teologi", "f\u00f6rel\u00e4ggandet", "att", "alla", "andra", "bem\u00e4rkelser", "av", "den", "heliga", "skriften", "baseras", "p\u00e5", "den", "bokstavliga", "att", "evangeliernas", "historicitet", "m\u00e5ste", "anses", "fullst\u00e4ndigt", "och", "konstant", "att", "skriften", "m\u00e5ste", "l\u00e4sas", "inom", "den", "\"levande", "traditionen", "av", "hela", "kyrkan\"", "och", "att", "uppgiften", "att", "tolka", "skriften", "har", "\u00f6verl\u00e4mnats", "till", "biskoparna", "i", "samfundet", "med", "petri", "eftertr\u00e4dare", "biskopen", "av", "rom", "protestantisk", "tolkning", "l\u00e4rom\u00e4ssig", "klarhet", "protestantiska", "kristna", "tror", "att", "bibeln", "\u00e4r", "en", "sj\u00e4lvtillr\u00e4cklig", "uppenbarelse", "den", "yttersta", "instans", "mot", "vilken", "alla", "kristna", "l\u00e4ror", "m\u00e5ste", "pr\u00f6vas", "och", "inneh\u00e5llande", "all", "sanning", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "fr\u00e4lsning", "detta", "koncept", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "som", "sola", "scriptura", "protestanter", "tror", "karakt\u00e4ristiskt", "att", "vanliga", "troende", "kan", "f\u00e5", "en", "fullv\u00e4rdig", "f\u00f6rst\u00e5else", "f\u00f6r", "skriften", "eftersom", "den", "\u00e4r", "klar", "eller", "\"\u00e5sk\u00e5dlig\"", "med", "den", "helige", "andes", "hj\u00e4lp", "martin", "luther", "trodde", "att", "skriften", "utan", "guds", "hj\u00e4lp", "skulle", "\"inlindas", "i", "m\u00f6rker\"", "han", "f\u00f6respr\u00e5kade", "\"en", "best\u00e4md", "och", "enkel", "f\u00f6rst\u00e5else", "av", "skriften\"", "jean", "calvin", "skrev", "\"alla", "som", "f\u00f6ljer", "den", "helige", "andes", "v\u00e4gledning", "finner", "i", "skriften", "ett", "klart", "ljus\"", "historiskgrammatisk", "metod", "protestanter", "understryker", "generellt", "meningen", "f\u00f6rmedlad", "genom", "skriftens", "ord", "med", "den", "historiskgrammatiska", "metoden", "den", "historiskgrammatiska", "metoden", "\u00e4r", "en", "metod", "inom", "biblisk", "hermeneutik", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "finna", "den", "avsedda", "ursprungliga", "meningen", "i", "texten", "den", "ursprungliga", "passagen", "tros", "bara", "inneh\u00e5lla", "en", "enda", "mening", "eller", "bem\u00e4rkelse", "metoden", "kallas", "historisk", "f\u00f6r", "att", "man", "t\u00e4nker", "sig", "att", "texten", "h\u00e4nvisar", "till", "verkliga", "avgr\u00e4nsade", "och", "sammankopplade", "historiska", "h\u00e4ndelser", "som", "beh\u00f6ver", "accepteras", "innan", "en", "texttolkning", "forts\u00e4tter", "det", "grammatiska", "ledet", "h\u00e4nvisar", "till", "att", "metoden", "anv\u00e4nder", "spr\u00e5ket", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "i", "tolkningen", "som", "i", "andra", "mer", "vardagliga", "sammanhang", "detta", "kan", "kontrasteras", "mot", "vissa", "hermeneutiska", "metoder", "som", "har", "tolkat", "in", "avancerade", "bilder", "och", "allegorier", "i", "textenvissa", "protestantiska", "bibeltolkare", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "typologi", "trosbek\u00e4nnelse", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "den", "nicaenska", "nicenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "ocks\u00e5", "kallad", "credo", "eftersom", "den", "p\u00e5", "latin", "inleds", "med", "detta", "ord", "\u00e4r", "s\u00e5n\u00e4r", "som", "p\u00e5", "tv\u00e5", "ord", "gemensam", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "v\u00e4stliga", "och", "\u00f6stliga", "kyrkor", "trosbek\u00e4nnelsen", "som", "antogs", "vid", "det", "f\u00f6rsta", "konciliet", "i", "konstantinopel", "heter", "egentligen", "den", "nicaenokonstantinopolitanska", "trosbek\u00e4nnelsen", "och", "\u00e4r", "i", "v\u00e4stkyrklig", "tradition", "en", "av", "de", "tre", "huvudsymbola", "formulering", "jag", "tror", "p\u00e5", "en", "enda", "gud", "allsm\u00e4ktig", "fader", "skapare", "av", "himmel", "och", "jord", "av", "allt", "vad", "synligt", "och", "osynligt", "\u00e4r", "och", "p\u00e5", "en", "enda", "herre", "jesus", "kristus", "guds", "enf\u00f6dde", "son", "f\u00f6dd", "av", "fadern", "f\u00f6re", "all", "tid", "gud", "av", "gud", "ljus", "av", "ljus", "sann", "gud", "av", "sann", "gud", "f\u00f6dd", "och", "icke", "skapad", "av", "samma", "v\u00e4sen", "som", "fadern", "p\u00e5", "honom", "genom", "vilken", "allting", "\u00e4r", "skapat", "som", "f\u00f6r", "oss", "m\u00e4nniskor", "och", "f\u00f6r", "v\u00e5r", "salighets", "skull", "har", "stigit", "ned", "fr\u00e5n", "himmelen", "och", "tagit", "mandom", "genom", "den", "helige", "ande", "av", "jungfrun", "maria", "och", "blivit", "m\u00e4nniska", "som", "ock", "har", "blivit", "f\u00f6r", "oss", "korsf\u00e4st", "under", "pontius", "pilatus", "lidit", "och", "blivit", "begraven", "som", "p\u00e5", "tredje", "dagen", "har", "uppst\u00e5tt", "efter", "skrifterna", "och", "stigit", "upp", "till", "himmelen", "och", "sitter", "p\u00e5", "faderns", "h\u00f6gra", "sida", "d\u00e4rifr\u00e5n", "igenkommande", "i", "h\u00e4rlighet", "till", "att", "d\u00f6ma", "levande", "och", "d\u00f6da", "p\u00e5", "vilkens", "rike", "icke", "skall", "varda", "n\u00e5gon", "\u00e4nde", "och", "p\u00e5", "den", "helige", "ande", "herren", "och", "livgivaren", "som", "utg\u00e5r", "av", "fadern", "och", "sonen", "p\u00e5", "honom", "som", "tillika", "med", "fadern", "och", "sonen", "tillbedes", "och", "\u00e4ras", "och", "som", "har", "talat", "genom", "profeterna", "och", "p\u00e5", "en", "enda", "helig", "allm\u00e4nneligkatolsk", "och", "apostolisk", "kyrka", "jag", "bek\u00e4nner", "ett", "enda", "dop", "till", "syndernas", "f\u00f6rl\u00e5telse", "och", "f\u00f6rv\u00e4ntar", "de", "d\u00f6das", "uppst\u00e5ndelse", "och", "den", "tillkommande", "v\u00e4rldens", "liv", "amense", "\u00e4ven", "den", "apostoliska", "och", "athanasianska", "trosbek\u00e4nnelsen", "eskatologi", "eskatologi", "\u00e4r", "l\u00e4ran", "om", "de", "yttersta", "tingen", "inom", "kristendomens", "teologi", "i", "princip", "detsamma", "som", "den", "mest", "ber\u00f6mda", "apokalypsen", "uppenbarelsen", "bibelns", "sista", "bok", "johannes", "uppenbarelse", "om", "jesu", "makt", "vid", "dennes", "\u00e5terkomst", "och", "om", "hur", "detta", "sker", "om", "fullbordandet", "av", "guds", "rike", "och", "om", "v\u00e4rldens", "underg\u00e5ng", "och", "f\u00f6rnyelse", "inom", "kristendomen", "\u00e4r", "uppenbarelseboken", "i", "nya", "testamentet", "det", "mest", "k\u00e4nda", "eskatologiska", "resonemanget", "i", "denna", "beskrivs", "guds", "slutgiltiga", "seger", "\u00f6ver", "ondskan", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rnyelse", "och", "ondskans", "motst\u00e5nd", "f\u00f6re", "guds", "dom", "uppenbarelseboken", "anv\u00e4nder", "en", "m\u00e4ngd", "symboler", "som", "tex", "vilddjurets", "tal", "\"\"", "eskatologisk", "undervisning", "finns", "\u00e4ven", "i", "evangelierna", "d\u00e4r", "jesus", "undervisar", "om", "sin", "\u00e5terkomst", "vid", "historiens", "slut", "se", "matteusevangeliet", "markusevangeliet", "lukasevangeliet", "och", "i", "nya", "testamentets", "brev", "exempelvis", "thessalonikerbrevet", "thessalonikerbrevet", "petrusbrevet", "gemensamt", "f\u00f6r", "nya", "testamentets", "syn", "\u00e4r", "att", "\"den", "yttersta", "tiden\"", "b\u00f6rjar", "med", "jesu", "f\u00f6rsta", "ankomst", "och", "att", "detta", "\u00e4r", "jesu", "egen", "undervisning", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6rkunnar", "att", "\"guds", "rike", "\u00e4r", "n\u00e4ra\"", "mark", "syftar", "jesus", "bland", "annat", "p\u00e5", "att", "tiden", "inom", "kort", "\u00e4r", "inne", "f\u00f6r", "guds", "ingripande", "i", "v\u00e4rldens", "historia", "fr\u00e5n", "nya", "testamentets", "perspektiv", "\u00e4r", "allt", "som", "h\u00e4nder", "efter", "jesu", "liv", "och", "d\u00f6d", "en", "del", "av", "\"den", "yttersta", "tiden\"", "m\u00e5nga", "trodde", "att", "jesus", "skulle", "\u00e5terv\u00e4nda", "\u00e5r", "ekr", "och", "jordbrukare", "avstod", "d\u00e4rf\u00f6r", "fr\u00e5n", "att", "s\u00e5", "sitt", "uts\u00e4de", "v\u00e5ren", "detta", "\u00e5r", "eftersom", "de", "inte", "skulle", "beh\u00f6va", "\u00e4ta", "n\u00e5gon", "sk\u00f6rd", "den", "kommande", "vintern", "eftersom", "alla", "m\u00e4nniskor", "\u00e4nd\u00e5", "skulle", "vara", "borta", "d\u00f6mda", "till", "himmel", "eller", "helvete", "kristna", "r\u00f6relser", "\u00e4gnar", "sig", "i", "varierande", "grad", "\u00e5t", "eskatologi", "fenomenet", "\u00e4r", "kanske", "mest", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "stora", "delar", "av", "pingstr\u00f6relsen", "sjundedagsadventisterna", "och", "andra", "frikyrkor", "s\u00e4rskilt", "de", "nya", "s\u00e5", "kallade", "karismatiska", "kyrkorna", "och", "de", "n\u00e5got", "\u00e4ldre", "trosr\u00f6relserna", "jehovas", "vittnen", "och", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "mormonerna", "anses", "ha", "ett", "starkt", "eskatologiskt", "fokus", "liturgi", "kristen", "gudstj\u00e4nst", "kan", "vara", "av", "flera", "slag", "och", "s\u00f6nderfaller", "till", "att", "b\u00f6rja", "med", "i", "en", "grupp", "regelbundna", "gudstj\u00e4nster", "och", "en", "grupp", "tillf\u00e4lliga", "gudstj\u00e4nster", "beroende", "p\u00e5", "trossamfund", "understryks", "i", "gudstj\u00e4nsten", "antingen", "l\u00e4sningarna", "ur", "skriften", "och", "undervisningen", "av", "f\u00f6rsamlingen", "eller", "gudstj\u00e4nstens", "karakt\u00e4r", "av", "tillbedjan", "av", "gud", "eukaristifirandet", "till", "de", "regelbundna", "gudstj\u00e4nsterna", "r\u00e4knas", "eukaristifirandet", "som", "\u00e4ven", "i", "skiftande", "milj\u00f6er", "kallas", "f\u00f6r", "herrens", "m\u00e5ltid", "m\u00e4ssan", "nattvarden", "eller", "den", "gudomliga", "liturgin", "den", "har", "en", "stark", "st\u00e4llning", "inom", "kristendomen", "och", "\u00e4r", "delvis", "en", "forts\u00e4ttning", "av", "den", "judiska", "synagogsgudstj\u00e4nsten", "med", "inslag", "fr\u00e5n", "den", "judiska", "tempelkulten", "i", "de", "flesta", "trossamfund", "eller", "kyrkor", "leds", "eukaristin", "av", "en", "pr\u00e4st", "eller", "pastor", "i", "romerskkatolska", "kyrkan", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "de", "gammalkatolska", "kyrkorna", "och", "m\u00e5nga", "anglikanska", "kyrkor", "utg\u00f6rs", "h\u00f6jdpunkten", "av", "m\u00e4ssoffret", "och", "kommunionen", "eukaristifirandet", "brukar", "best\u00e5", "av", "en", "inledning", "vars", "utformning", "varierar", "kraftigt", "mellan", "olika", "trossamfund", "en", "del", "best\u00e5ende", "av", "bibell\u00e4sningar", "ofta", "tre", "stycken", "ett", "framb\u00e4rande", "av", "br\u00f6det", "och", "vinet", "en", "eukaristib\u00f6n", "som", "vanligtvis", "inneh\u00e5ller", "tacks\u00e4gelse", "instiftelseorden", "och", "epikles", "b\u00f6n", "om", "anden", "f\u00f6ljd", "av", "brytande", "av", "det", "invigda", "br\u00f6det", "utdelande", "av", "sakramentet", "en", "tackb\u00f6n", "och", "en", "uts\u00e4ndning", "det", "\u00e4r", "brukligt", "att", "s\u00e5nger", "f\u00f6rb\u00f6ner", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "i", "n\u00e5gra", "v\u00e4stliga", "trossamfund", "apostoliska", "trosbek\u00e4nnelsen", "och", "herrens", "b\u00f6n", "f\u00f6rekommer", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "under", "eukaristifirandets", "lopp", "men", "deras", "exakta", "placeringar", "har", "varierat", "avsev\u00e4rt", "under", "historiens", "g\u00e5ng", "och", "deras", "placeringar", "varierar", "mellan", "olika", "kristna", "trossamfund", "valet", "av", "s\u00e5nger", "varierar", "ocks\u00e5", "kraftigt", "b\u00e5de", "mellan", "trossamfund", "och", "inom", "trossamfund", "i", "de", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "och", "orientaliska", "kyrkorna", "\u00e4r", "valet", "av", "s\u00e5nger", "f\u00f6r", "varje", "dag", "detaljerat", "f\u00f6reskrivna", "i", "gudstj\u00e4nstb\u00f6ckerna", "och", "f\u00e5r", "inte", "variera", "lokalt", "i", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "i", "m\u00e5nga", "gammalkatolska", "och", "anglikanska", "f\u00f6rsamlingar", "firas", "eukaristin", "varje", "dag", "i", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "f\u00f6rsamlingar", "och", "m\u00e5nga", "anglikanska", "f\u00f6rsamlingar", "firas", "eukaristin", "b\u00e5de", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "och", "p\u00e5", "helgondagar", "med", "st\u00f6rre", "h\u00f6gtidlighetsgrad", "men", "i", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kloster", "firas", "eukaristin", "varje", "dag", "i", "\u00f6vriga", "kristna", "trossamfund", "varierar", "eukaristifirandets", "frekvens", "avsev\u00e4rt", "morgonb\u00f6ner", "aftonb\u00f6ner", "och", "dylikt", "en", "annan", "typ", "av", "regelbunden", "gudstj\u00e4nst", "\u00e4r", "det", "dagliga", "officiet", "tideg\u00e4rd", "som", "best\u00e5r", "av", "ett", "antal", "b\u00f6negudstj\u00e4nster", "som", "firas", "varje", "dag", "i", "h\u00f6gtidlig", "form", "offentligt", "i", "f\u00f6renklad", "form", "i", "en", "sm\u00e5grupp", "eller", "beds", "enskilt", "allt", "efter", "omst\u00e4ndigheterna", "psaltaren", "en", "judisk", "b\u00f6nbok", "som", "finns", "i", "b\u00e5de", "den", "hebreiska", "bibeln", "och", "i", "den", "kristna", "bibeln", "utg\u00f6r", "en", "viktig", "del", "av", "officiet", "\u00e4ven", "om", "officiets", "exakta", "struktur", "varierar", "kraftigt", "mellan", "olika", "kyrkofamiljer", "i", "orientaliska", "kyrkor", "och", "i", "anglikanska", "kyrkor", "\u00e4r", "ottes\u00e5ngen", "och", "aftons\u00e5ngen", "viktigast", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "de", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkorna", "firar", "upp", "till", "tideb\u00f6ner", "per", "dygn", "men", "detta", "sker", "vanligtvis", "endast", "i", "klostren", "det", "kan", "d\u00e4remot", "f\u00f6rekomma", "att", "laudes", "morgonb\u00f6n", "och", "vesper", "aftons\u00e5ng", "firas", "i", "vanliga", "f\u00f6rsamlingar", "i", "svenska", "kyrkan", "firas", "officiets", "gudstj\u00e4nster", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "retreatg\u00e5rdar", "och", "andra", "kyrkliga", "kursg\u00e5rdar", "men", "undantagsvis", "kan", "laudes", "och", "completorium", "som", "sedan", "finns", "i", "den", "svenska", "psalmboken", "f\u00f6rekomma", "som", "f\u00f6rsamlingsgudstj\u00e4nst", "i", "den", "engelskspr\u00e5kiga", "v\u00e4rlden", "har", "officiet", "l\u00e4nge", "p\u00e5verkat", "mainstreamfrikyrklighetens", "gudstj\u00e4nstliv", "pga", "anglikanskt", "och", "metodistiskt", "inflytande", "och", "omvandlats", "till", "en", "predikogudstj\u00e4nst", "i", "den", "svenska", "frikyrkliga", "v\u00e4rlden", "utanf\u00f6r", "metodistkyrkan", "var", "officiet", "l\u00e4nge", "ovanligt", "men", "sedan", "talets", "b\u00f6rjan", "har", "officiets", "popularitet", "\u00f6kat", "inom", "svensk", "frikyrklighet", "bland", "annat", "under", "inflytande", "av", "den", "ekumeniska", "retreatg\u00e5rden", "i", "bj\u00e4rkas\u00e4by", "f\u00f6rb\u00f6nsgudstj\u00e4nster", "i", "\u00e5tminstone", "n\u00e5gra", "kristna", "trossamfund", "utg\u00f6r", "gudstj\u00e4nster", "pr\u00e4glade", "av", "f\u00f6rb\u00f6n", "en", "del", "av", "det", "regelbundna", "gudstj\u00e4nstlivet", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkor", "firar", "n\u00e5gra", "slags", "f\u00f6rb\u00f6nsgudstj\u00e4nster", "som", "kallas", "moleben", "och", "panychida", "i", "den", "medeltida", "v\u00e4stkyrka", "i", "vilken", "dagens", "romerskkatolska", "kyrka", "anglikanska", "kyrkor", "och", "evangelisklutherska", "kyrkor", "har", "sina", "r\u00f6tter", "bads", "litanian", "flera", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "i", "vissa", "stift", "dagligen", "anglikanska", "kyrkor", "firar", "sedan", "traditionellt", "en", "litaniegudstj\u00e4nst", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "f\u00f6re", "eukaristifirandet", "onsdagar", "och", "fredagar", "efter", "ottes\u00e5ngen", "men", "den", "nutida", "efterlevnaden", "av", "denna", "anvisning", "varierar", "kraftigt", "beroende", "p\u00e5", "f\u00f6rsamlingarnas", "lokala", "traditioner", "i", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "svenska", "kyrkan", "har", "bruket", "av", "litanian", "med", "tiden", "inskr\u00e4nkts", "till", "vissa", "delar", "av", "kyrko\u00e5ret", "fastetiden", "f\u00f6r", "svenska", "kyrkans", "del", "och", "p\u00e5sknatten", "f\u00f6r", "romerskkatolsk", "del", "i", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "anv\u00e4nds", "vid", "sidan", "av", "denna", "allhelgonalitania", "\u00e4ven", "fem", "andra", "litanior", "offentligt", "men", "frekvensen", "av", "detta", "bruk", "varierar", "avsev\u00e4rt", "i", "n\u00e5gra", "frikyrkor", "och", "i", "andra", "karismatiska", "milj\u00f6er", "f\u00f6rekommer", "f\u00f6rb\u00f6nsgudstj\u00e4nster", "med", "m\u00f6jlighet", "till", "enskild", "f\u00f6rb\u00f6n", "en", "l\u00e4kegudstj\u00e4nst", "med", "f\u00f6rb\u00f6n", "f\u00f6r", "sjuka", "f\u00f6rekommer", "inom", "liberala", "katolska", "kyrkan", "s\u00f6ndagen", "s\u00f6ndagen", "har", "ett", "viktigt", "symbolv\u00e4rde", "f\u00f6r", "kristna", "eftersom", "uppst\u00e5ndelsen", "anses", "ha", "\u00e4gt", "rum", "p\u00e5", "en", "s\u00f6ndag", "det", "skildras", "i", "apostlag\u00e4rningarna", "hur", "den", "urkyrkliga", "f\u00f6rsamlingen", "i", "troas", "firade", "eukaristin", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "och", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "var", "detta", "allm\u00e4nt", "f\u00f6rekommande", "bland", "kristna", "i", "evangelisklutherska", "och", "reformerta", "kyrkor", "inf\u00f6rdes", "p\u00e5", "talet", "ett", "f\u00f6rbud", "mot", "eukaristifirande", "utan", "kommunikanter", "men", "d\u00e4remot", "beh\u00f6ll", "man", "de", "medeltida", "kraven", "p\u00e5", "noggrann", "f\u00f6rberedelse", "inf\u00f6r", "mottagandet", "av", "sakramentet", "effekten", "av", "detta", "f\u00f6rh\u00e5llningss\u00e4tt", "blev", "en", "minskad", "frekvens", "av", "eukaristifirande", "f\u00f6r", "att", "inte", "s\u00f6ndagen", "skulle", "bli", "gudstj\u00e4nstl\u00f6s", "inf\u00f6rde", "dessa", "kyrkor", "anvisningar", "f\u00f6r", "hur", "predikogudstj\u00e4nster", "skulle", "firas", "i", "eukaristins", "st\u00e4lle", "dessa", "predikogudstj\u00e4nster", "\u00f6vertogs", "av", "baptistsamfunden", "och", "de", "yngre", "frikyrkorna", "den", "assyriska", "kyrkofamiljen", "de", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkorna", "ortodoxa", "kyrkan", "och", "romerskkatolska", "kyrkan", "har", "alltid", "fortsatt", "att", "fira", "m\u00e4ssa", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "s\u00e5dana", "distinkta", "drag", "i", "gudstj\u00e4nstlivet", "som", "f\u00f6rr", "gjorde", "att", "man", "kunde", "igenk\u00e4nna", "v\u00e4stkristna", "kyrkofamiljer", "p\u00e5", "deras", "respektive", "s\u00e4tt", "att", "fira", "gudstj\u00e4nst", "har", "emellertid", "sedan", "talet", "b\u00f6rjat", "suddas", "ut", "och", "idag", "kan", "skillnaderna", "vara", "st\u00f6rre", "inom", "ett", "trossamfund", "\u00e4n", "mellan", "respektive", "trossamfund", "och", "andra", "anglikaners", "och", "metodisters", "s\u00f6ndag", "under", "en", "mellantid", "v\u00e4xte", "officiets", "betydelse", "p\u00e5", "eukaristins", "bekostnad", "\u00e4ven", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "i", "anglikanska", "och", "metodistiska", "milj\u00f6er", "men", "denna", "utvecklingslinje", "v\u00e4nde", "i", "anglikanska", "kyrkor", "p\u00e5", "talet", "eukaristi", "varje", "s\u00f6ndag", "\u00e4r", "numera", "normen", "i", "anglikanska", "kyrkor", "utformningen", "av", "eukaristin", "kan", "variera", "avsev\u00e4rt", "mellan", "olika", "anglikanska", "lokalf\u00f6rsamlingar", "fr\u00e5n", "en", "l\u00e4st", "kommunionsgudstj\u00e4nst", "i", "talsstil", "ledd", "av", "pr\u00e4st", "i", "kassock", "och", "r\u00f6cklin", "i", "en", "konservativ", "evangelikal", "f\u00f6rsamling", "via", "en", "sjungen", "eukaristi", "enligt", "nutida", "gudstj\u00e4nstb\u00f6cker", "ledd", "av", "pr\u00e4st", "i", "alba", "och", "m\u00e4sshake", "i", "bredkyrkliga", "f\u00f6rsamlingar", "till", "en", "anglokatolsk", "m\u00e4ssa", "med", "rikt", "ceremoniel", "enligt", "en", "gudstj\u00e4nstordning", "som", "i", "skiftande", "utstr\u00e4ckning", "berikats", "med", "b\u00f6ner", "h\u00e4mtade", "ur", "medeltida", "engelska", "m\u00e4ssordningar", "eller", "ur", "det", "nutida", "romerska", "missalet", "i", "allm\u00e4nhet", "\u00e4r", "k\u00f6rs\u00e5ng", "av", "stor", "betydelse", "i", "anglikanskt", "gudstj\u00e4nstliv", "bland", "annat", "genom", "att", "k\u00f6ren", "sjunger", "st\u00e4mmor", "som", "kompletterar", "f\u00f6rsamlingss\u00e5ngens", "melodist\u00e4mma", "m\u00e5nga", "anglikanska", "f\u00f6rsamlingar", "firar", "dessutom", "en", "kv\u00e4llsgudstj\u00e4nst", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "men", "denna", "\u00e4r", "inte", "alltid", "l\u00e4ngre", "utformad", "som", "aftons\u00e5ng", "den", "metodistiska", "s\u00f6ndagsgudstj\u00e4nsten", "som", "utformades", "av", "john", "wesley", "\u00e4r", "en", "f\u00f6renkling", "av", "den", "anglikanska", "ottes\u00e5ngen", "lutheraners", "huvudgudstj\u00e4nster", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "anglikanerna", "som", "l\u00e4t", "officiet", "utg\u00f6ra", "sin", "nattvardsl\u00f6sa", "gudstj\u00e4nst", "och", "de", "reformerta", "som", "skrev", "nya", "nattvardsl\u00f6sa", "gudstj\u00e4nster", "baserade", "lutheranerna", "sina", "predikogudstj\u00e4nster", "p\u00e5", "den", "traditionella", "m\u00e4ssans", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "delar", "inledningen", "och", "ordets", "gudstj\u00e4nst", "denna", "struktur", "anv\u00e4ndes", "informellt", "i", "svenska", "kyrkan", "sedan", "men", "formaliserades", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "d\u00e5", "en", "ny", "kyrkohandbok", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "svenska", "kyrkohandboken", "reviderades", "och", "svenska", "kyrkan", "kallar", "sex", "av", "sina", "gudstj\u00e4nstformer", "f\u00f6r", "huvudgudstj\u00e4nster", "dessa", "\u00e4r", "h\u00f6gm\u00e4ssa", "s\u00f6ndagsm\u00e4ssa", "familjem\u00e4ssa", "som", "\u00e4r", "tre", "former", "av", "eukaristifirande", "h\u00f6gm\u00e4ssogudstj\u00e4nst", "s\u00f6ndagsgudstj\u00e4nst", "och", "familjegudstj\u00e4nst", "som", "\u00e4r", "nattvardsl\u00f6sa", "gudstj\u00e4nster", "vars", "resp", "inledningar", "liknar", "de", "tre", "ovann\u00e4mnda", "m\u00e4ssformernas", "under", "vardagarna", "kan", "veckom\u00e4ssa", "en", "f\u00f6renklad", "eukaristi", "f\u00f6rekomma", "sedan", "talet", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "andra", "musikinstrument", "vid", "sidan", "av", "orgel", "i", "evangelisklutherskt", "gudstj\u00e4nstliv", "bland", "annat", "piano", "flygel", "och", "gitarr", "den", "reformerta", "s\u00f6ndagen", "reformerta", "kyrkor", "kan", "numera", "vara", "mycket", "olika", "varandra", "vad", "g\u00e4ller", "frekvensen", "av", "eukaristifirandet", "inte", "heller", "var", "predikogudstj\u00e4nstens", "utformning", "likadan", "i", "schweiz", "i", "calvins", "gudstj\u00e4nstordning", "utgjorde", "de", "tio", "budorden", "en", "s\u00f6ndagligen", "\u00e5terkommande", "s\u00e5ng", "i", "gudstj\u00e4nstens", "b\u00f6rjan", "skottland", "som", "genom", "john", "knox", "antog", "gudstj\u00e4nstboken", "common", "order", "och", "england", "tre", "l\u00e5nga", "improviserade", "b\u00f6ner", "\u00e5tskilda", "av", "bibell\u00e4sning", "och", "predikan", "enligt", "westminsterdirektoriet", "ens", "p\u00e5", "talet", "under", "och", "talen", "var", "reformert", "kristna", "djupt", "splittrade", "\u00f6ver", "fr\u00e5gan", "om", "det", "var", "till\u00e5tet", "att", "sjunga", "n\u00e5gra", "andra", "s\u00e5nger", "\u00e4n", "psaltarpsalmer", "den", "engelske", "kongregationalisten", "isaac", "watts", "populariserade", "p\u00e5", "talet", "nyskrivna", "s\u00e5nger", "men", "i", "skottland", "var", "de", "l\u00e4nge", "f\u00f6rbjudna", "medan", "franska", "hugenotter", "redan", "p\u00e5", "talet", "insisterade", "p\u00e5", "en", "fast", "f\u00f6reskriven", "liturgisk", "ordning", "med", "vissa", "kyrko\u00e5rsvariationer", "tenderade", "nordamerikanska", "reformerta", "vid", "samma", "tid", "att", "\u00f6verg\u00e5", "till", "en", "improviserad", "gudstj\u00e4nstform", "i", "form", "av", "v\u00e4ckelsem\u00f6te", "engelskt", "reformert", "gudstj\u00e4nstliv", "splittrades", "under", "talet", "s\u00e5", "att", "n\u00e5gra", "grupper", "h\u00f6ll", "fast", "vid", "\u00e5rs", "westminsterdirektorium", "medan", "andra", "valde", "att", "bearbeta", "den", "anglikanska", "ottes\u00e5ngen", "och", "ytterligare", "andra", "institutionaliserade", "v\u00e4ckelsem\u00f6tets", "form", "under", "inflytande", "av", "mercersburgteologin", "p\u00e5", "talet", "och", "kommuniteten", "i", "taiz\u00e9", "p\u00e5", "talet", "har", "somliga", "men", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "alla", "reformerta", "kyrkor", "tagit", "f\u00f6r", "vana", "att", "\u00e5ter", "fira", "eukaristi", "varje", "s\u00f6ndag", "i", "skotska", "och", "nordamerikanska", "reformerta", "milj\u00f6er", "f\u00f6rekom", "fram", "till", "talets", "slut", "en", "misstro", "mot", "musikinstrument", "eftersom", "de", "nytestamentliga", "breven", "inte", "n\u00e4mner", "orglar", "den", "f\u00f6rsta", "reformerta", "kyrkorgeln", "i", "skottland", "installerades", "p\u00e5", "talet", "under", "stark", "kritik", "fr\u00e5n", "omgivningen", "sedan", "mitten", "av", "talet", "\u00e4r", "dock", "musikinstrument", "okontroversiella", "bland", "de", "flesta", "reformerta", "och", "den", "ber\u00f6mda", "iona", "community", "har", "populariserat", "modern", "kyrkomusik", "i", "karismatiska", "milj\u00f6er", "f\u00f6rekommer", "ofta", "att", "s\u00f6ndagens", "predikogudstj\u00e4nst", "utformas", "p\u00e5", "ett", "konsertliknande", "s\u00e4tt", "med", "popul\u00e4rmusik", "i", "reformerta", "milj\u00f6er", "har", "s\u00f6ndagen", "ofta", "\u00f6vertagit", "drag", "fr\u00e5n", "den", "judiska", "sabbaten", "s\u00e5", "att", "man", "l\u00e4nge", "har", "sett", "med", "ogillande", "p\u00e5", "exempelvis", "hush\u00e5llsarbete", "n\u00f6jen", "och", "rekreation", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "detta", "syns\u00e4tt", "har", "uppmjukats", "under", "de", "senaste", "decennierna", "ovanliga", "trossamfunds", "huvudgudstj\u00e4nster", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "och", "kv\u00e4karna", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "andra", "kristna", "trossamfund", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "att", "de", "aldrig", "firar", "vare", "sig", "dop", "eller", "eukaristi", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9ns", "gudstj\u00e4nst", "p\u00e5", "s\u00f6ndagar", "kallas", "f\u00f6r", "helgelsem\u00f6te", "och", "pr\u00e4glas", "av", "musik", "vid", "en", "tidpunkt", "d\u00e5", "andra", "trossamfund", "n\u00e4stan", "uteslutande", "anv\u00e4nde", "orgel", "var", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "p\u00e5", "talet", "nydanande", "och", "originell", "genom", "sitt", "bruk", "av", "bleckbl\u00e5s", "och", "str\u00e4nginstrument", "kv\u00e4karnas", "kv\u00e4karandakt", "\u00e4ger", "rum", "helt", "i", "tystnad", "sjundedagsadventisterna", "och", "ett", "f\u00e5tal", "andra", "trossamfund", "i", "v\u00e4rlden", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "andra", "kristna", "trossamfund", "genom", "att", "fira", "veckans", "huvudgudstj\u00e4nst", "p\u00e5", "l\u00f6rdagen", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "s\u00f6ndagen", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "de", "anser", "att", "det", "judiska", "sabbatsbudet", "\u00e4ven", "\u00e5ligger", "kristna", "av", "ickejudisk", "bakgrund", "tillf\u00e4lliga", "gudstj\u00e4nster", "till", "de", "tillf\u00e4lliga", "gudstj\u00e4nsterna", "h\u00f6r", "bland", "annat", "dopgudstj\u00e4nst", "vigselgudstj\u00e4nst", "ordination", "till", "uppdragen", "som", "diakon", "pr\u00e4stpastor", "och", "biskopf\u00f6rest\u00e5ndare", "och", "begravningsgudstj\u00e4nst", "m\u00e5nga", "kristna", "trossamfund", "firar", "ibland", "konfirmationsgudstj\u00e4nst", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkor", "firar", "en", "mariaandakt", "som", "kallas", "f\u00f6r", "akathist", "i", "romerskkatolska", "kyrkan", "gammalkatolska", "kyrkor", "och", "bland", "m\u00e5nga", "anglikaner", "f\u00f6rekommer", "ibland", "sakramental", "v\u00e4lsignelse", "och", "i", "samma", "trossamfund", "f\u00f6rekommer", "en", "folklig", "mariaandakt", "majandakten", "under", "m\u00e5naden", "maj", "i", "s\u00e5dana", "trossamfund", "som", "har", "kristna", "kommuniteter", "eller", "kloster", "utg\u00f6r", "avl\u00e4ggandet", "av", "kommunitetsl\u00f6ften", "en", "gudstj\u00e4nst", "som", "kan", "firas", "separat", "eller", "infogas", "i", "en", "annan", "gudstj\u00e4nst", "i", "kristna", "milj\u00f6er", "pr\u00e4glade", "av", "pietism", "evangelikalism", "eller", "den", "karismatiska", "r\u00f6relsen", "kan", "v\u00e4ckelsem\u00f6ten", "inneh\u00e5llande", "k\u00e4nslosam", "musik", "vittnesb\u00f6rd", "bibell\u00e4sning", "appeller", "och", "omv\u00e4ndelseb\u00f6ner", "vara", "ett", "inte", "ovanligt", "komplement", "till", "s\u00f6ndagens", "huvudsakliga", "gudstj\u00e4nst", "m\u00e5nga", "kristna", "trossamfund", "har", "f\u00f6reskrivna", "gudstj\u00e4nstordningar", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "s\u00e5dan", "b\u00f6n", "som", "\u00e4ger", "rum", "med", "endast", "pr\u00e4st", "och", "en", "konfident", "n\u00e4rvarande", "vid", "sj\u00e4lav\u00e5rd", "eller", "med", "en", "grupp", "anh\u00f6riga", "bikt", "sjukbes\u00f6k", "de", "sjukas", "sm\u00f6rjelse", "sjukkommunion", "sockenbud", "eller", "viaticum", "vaka", "vid", "en", "d\u00f6endes", "b\u00e4dd", "anf\u00f6rtroende", "av", "sj\u00e4len", "till", "gud", "commendatio", "utf\u00e4rdsb\u00f6n", "bis\u00e4ttning", "visningsgudstj\u00e4nst", "likvaka", "och", "parentation", "sakrament", "med", "begreppet", "sakrament", "betecknas", "kristendomens", "mest", "centrala", "heliga", "handlingar", "termen", "myntades", "tidigt", "av", "v\u00e4stkristna", "teologer", "d\u00e5", "ordet", "sakrament", "latin", "sacramentum", "edg\u00e5ng", "fick", "tj\u00e4na", "som", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "det", "grekiska", "mysterion", "hemlighet", "som", "\u00e5terfinns", "i", "nya", "testamentet", "detta", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "bakgrunden", "till", "att", "sakramenten", "kallas", "mysterier", "i", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "enligt", "romerskkatolsk", "och", "ortodox", "teologi", "efterl\u00e4mnade", "jesus", "\u00e5t", "den", "kyrka", "han", "grundat", "dels", "den", "kristna", "uppenbarelsen", "l\u00e4ran", "dels", "n\u00e5demedel", "sakramenten", "sakramentet", "\u00e4r", "en", "helig", "handling", "som", "genom", "att", "symboliskt", "gestalta", "n\u00e5dens", "verkan", "p\u00e5", "ett", "hemlighetsfullt", "s\u00e4tt", "f\u00f6rmedlar", "denna", "n\u00e5d", "till", "m\u00e4nniskorna", "s\u00e5", "till", "exempel", "dopets", "vatten", "vattnet", "\u00e4r", "ett", "\u00e4mne", "som", "renar", "som", "symboliserar", "n\u00e5dens", "renande", "fr\u00e5n", "synd", "och", "d\u00e4rigenom", "\u00e5stadkommer", "denna", "verkan", "de", "olika", "protestantiska", "samfunden", "ansluter", "sig", "i", "skiftande", "grad", "till", "denna", "definition", "i", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "\u00e4r", "sakramenten", "till", "antalet", "sju", "dopet", "konfirmationen", "bikten", "\u00e4ktenskapet", "de", "sjukas", "sm\u00f6rjelse", "\u00e4ven", "kallad", "sista", "sm\u00f6rjelsen", "pr\u00e4stvigningen", "samt", "eukaristin", "intimt", "f\u00f6rbunden", "med", "m\u00e4ssan", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "som", "inte", "skiljer", "mellan", "sakrament", "och", "sakramentalier", "kan", "dock", "ibland", "r\u00e4kna", "\u00e4ven", "sakramentalierna", "i", "synnerhet", "klosterl\u00f6ftena", "och", "begravningsgudstj\u00e4nsten", "till", "sakramenten", "anglikanska", "kyrkor", "skiljer", "mellan", "de", "tv\u00e5", "stora", "sakramenten", "och", "de", "fem", "sm\u00e5", "sakramenten", "genom", "att", "anta", "l\u00e4roskriften", "augsburgska", "bek\u00e4nnelsens", "apologi", "artikel", "xiii", "byggde", "de", "evangelisklutherska", "kyrkorna", "in", "flera", "olika", "samexisterande", "sakramentsdefinitioner", "i", "sin", "l\u00e4ra", "vi", "anse", "det", "icke", "heller", "vara", "av", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "betydelse", "om", "n\u00e5gra", "f\u00f6r", "undervisningens", "skull", "r\u00e4kna", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "andra", "p\u00e5", "ett", "annat", "blott", "man", "bevarar", "det", "i", "skriften", "meddelade", "sakrament", "i", "egentlig", "mening", "\u00e4ro", "s\u00e5lunda", "dopet", "herrens", "nattvard", "och", "avl\u00f6sningen", "eller", "botens", "sakrament", "lutherska", "sakrament", "kan", "d\u00e4rf\u00f6r", "vara", "tv\u00e5", "tre", "fem", "sju", "tio", "eller", "flera", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "av", "apologins", "definitioner", "som", "anv\u00e4nds", "de", "reformerta", "och", "baptistiska", "samfunden", "erk\u00e4nner", "vanligtvis", "bara", "tv\u00e5", "sakrament", "med", "olika", "definitioner", "och", "varianter", "av", "dem", "i", "bland", "annat", "pingstkyrkan", "beskrivs", "s\u00e5ledes", "dopet", "inte", "som", "ett", "sakrament", "utan", "som", "en", "trosbek\u00e4nnelse", "liturgisk", "kalender", "romerska", "katoliker", "anglikaner", "\u00f6stortodoxa", "kristna", "och", "traditionella", "protestantiska", "f\u00f6rsamlingar", "formar", "gudstj\u00e4nsten", "kring", "en", "liturgisk", "kalender", "gemensamt", "\u00e4r", "firandet", "av", "varje", "s\u00f6ndag", "herrens", "dag", "till", "\u00e5minnelse", "av", "jesu", "uppst\u00e5ndelse", "kalendern", "anger", "religi\u00f6sa", "h\u00f6gtider", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "alltid", "p\u00e5", "en", "ledig", "dag", "till", "minne", "av", "n\u00e5gon", "h\u00e4ndelse", "i", "jesu", "eller", "n\u00e5got", "helgons", "liv", "h\u00f6gtidernas", "relativa", "h\u00f6gtidlighetsgrad", "perioder", "av", "fasta", "s\u00e5som", "fastetiden", "och", "andra", "fromma", "evenemang", "de", "viktigaste", "h\u00f6gtiderna", "\u00e4r", "julen", "som", "firas", "till", "\u00e5minnelse", "av", "jesu", "f\u00f6delse", "epifania", "som", "ursprungligen", "ih\u00e5gkommer", "jesu", "uppenbarelse", "genom", "hans", "f\u00f6delse", "dop", "och", "underverk", "den", "flera", "dagar", "l\u00e5nga", "p\u00e5sken", "som", "firas", "f\u00f6r", "att", "minnas", "jesu", "d\u00f6d", "och", "uppst\u00e5ndelse", "kristi", "himmelsf\u00e4rdsdag", "och", "pingsten", "som", "firas", "f\u00f6r", "att", "minnas", "den", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ng", "d\u00e5", "l\u00e4rjungarna", "fick", "del", "av", "den", "helige", "ande", "vilket", "ledde", "fram", "till", "kyrkans", "framtr\u00e4dande", "b\u00e5de", "julen", "och", "p\u00e5sken", "f\u00f6reg\u00e5s", "av", "en", "flera", "veckor", "l\u00e5ng", "fastetid", "advent", "f\u00f6re", "jul", "och", "p\u00e5skfastan", "f\u00f6re", "p\u00e5sk", "inom", "m\u00e5nga", "v\u00e4stkyrkor", "men", "inte", "\u00f6stkyrkor", "f\u00f6rekommer", "askonsdagen", "som", "inleder", "fastetiden", "f\u00f6re", "p\u00e5sk", "den", "helige", "mikaels", "dag", "i", "september", "och", "alla", "helgons", "dag", "i", "november", "inom", "ett", "f\u00e5tal", "v\u00e4stkyrkor", "firas", "corpus", "christi", "som", "tacks\u00e4gelse", "f\u00f6r", "altarets", "sakrament", "och", "jesu", "kroppsliga", "n\u00e4rvaro", "i", "sakramentet", "b\u00e5de", "romerskkatolska", "kyrkan", "gammalkatolska", "kyrkor", "anglikanska", "kyrkor", "och", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "firar", "apostlarnas", "minnesdagar", "och", "mariadagar", "n\u00e5got", "som", "\u00e4ven", "skedde", "i", "svenska", "kyrkan", "f\u00f6re", "den", "svenska", "tacks\u00e4gelsedagen", "och", "den", "nordamerikanska", "h\u00f6gtiden", "thanksgiving", "\u00e4r", "inte", "av", "samma", "historiska", "ursprung", "ett", "stort", "antal", "trossamfund", "med", "relativt", "litet", "medlemsantal", "anv\u00e4nder", "sig", "inte", "alls", "av", "en", "liturgisk", "kalender", "i", "dessa", "milj\u00f6er", "anses", "s\u00f6ndagen", "vara", "den", "enda", "kristna", "h\u00f6gtidsdagen", "julen", "sk\u00e4rtorsdagen", "l\u00e5ngfredagen", "och", "kristi", "himmelsf\u00e4rds", "dag", "firas", "inte", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "de", "inte", "infaller", "p\u00e5", "en", "s\u00f6ndag", "denna", "inst\u00e4llning", "till", "h\u00f6gtider", "vid", "sidan", "av", "s\u00f6ndagen", "mjukades", "upp", "i", "baptistiska", "milj\u00f6er", "under", "talets", "lopp", "och", "inom", "skotsk", "presbyterianism", "s\u00e5", "sent", "som", "p\u00e5", "talet", "men", "pr\u00e4glar", "fortfarande", "sm\u00e5", "trossamfund", "med", "r\u00f6tter", "i", "engelskspr\u00e5kig", "reformert", "eller", "baptistisk", "kristendom", "framf\u00f6r", "allt", "i", "usa", "jehovas", "vittnen", "har", "vidaref\u00f6rt", "denna", "traditionellt", "reformerta", "negativa", "inst\u00e4llning", "till", "firande", "av", "jesu", "f\u00f6delse", "symbolik", "korset", "\u00e4r", "en", "kristen", "symbol", "f\u00f6r", "religionens", "grundare", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "vilken", "enligt", "bibeln", "skall", "ha", "avr\u00e4ttats", "genom", "att", "bli", "korsf\u00e4st", "p\u00e5", "golgata", "i", "jerusalem", "av", "den", "romerska", "ockupationsmakten", "p\u00e5", "beg\u00e4ran", "av", "sanhedrin", "\u00e4ven", "flera", "andra", "av", "kristendomens", "ledare", "bland", "andra", "petrus", "skall", "ha", "blivit", "korsf\u00e4staen", "ikon", "av", "grekiskans", "eikon", "\"bild\"", "\u00e4r", "en", "helig", "avbildning", "inom", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "vanligtvis", "i", "form", "av", "en", "p\u00e5", "tr\u00e4", "m\u00e5lad", "bild", "men", "andra", "media", "s\u00e5som", "mosaik", "textilier", "och", "\u00e4ven", "skulpturer", "f\u00f6rekommer", "ofta", "framst\u00e4lls", "madonnan", "med", "jesusbarnet", "avbildningen", "betraktas", "inte", "bara", "som", "en", "ren", "illustration", "utan", "utg\u00f6r", "en", "del", "av", "det", "religi\u00f6sa", "budskapet", "och", "uppfattas", "ofta", "som", "en", "fysisk", "manifestation", "av", "det", "den", "representerar", "i", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "sitter", "ikoner", "uppsatta", "p\u00e5", "ikonostasen", "och", "i", "hemmen", "kan", "man", "finna", "familjeikoner", "samlade", "i", "en", "speciell", "rumsh\u00f6rna", "ett", "\"f\u00f6nster", "mot", "himlen\"", "eller", "\"vackra", "h\u00f6rnet\"", "tillsammans", "med", "en", "brinnande", "oljelampa", "historia", "den", "kristna", "religionens", "f\u00f6rsamlingslivets", "och", "kyrkliga", "organisationens", "historiska", "utveckling", "kallas", "traditionellt", "kyrkohistoria", "urkyrkan", "och", "kyrkom\u00f6tena", "kristendomen", "uppstod", "ur", "judendomen", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "ekr", "till", "en", "b\u00f6rjan", "betraktades", "kristendomen", "som", "en", "liten", "gren", "inom", "judendomen", "den", "nya", "tron", "spred", "sig", "dock", "snabbt", "kring", "medelhavet", "\u00e4ven", "bland", "ickejudar", "tack", "vare", "flitig", "mission", "bland", "annat", "av", "aposteln", "paulus", "redan", "tidigt", "bestod", "urf\u00f6rsamlingen", "i", "jerusalem", "av", "b\u00e5de", "arameisktalande", "och", "grekisktalande", "judar", "den", "heliga", "gravens", "kyrka", "i", "jerusalem", "finns", "skriftligt", "omn\u00e4mnd", "p\u00e5", "talet", "men", "det", "var", "d\u00e5", "en", "v\u00e4l", "etablerad", "tradition", "att", "anse", "att", "detta", "var", "platsen", "f\u00f6r", "jesu", "grav", "den", "f\u00f6rsta", "biskopen", "\u00f6ver", "f\u00f6rsamlingen", "d\u00e4r", "var", "aposteln", "jakob", "p\u00e5", "grund", "av", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "och", "krig", "l\u00e4mnade", "m\u00e5nga", "kristna", "palestina", "och", "flyttade", "till", "andra", "delar", "av", "det", "romerska", "riket", "bland", "annat", "till", "antiochia", "d\u00e4r", "patriarken", "sedan", "dess", "r\u00e4knar", "apostolisk", "succession", "fr\u00e5n", "petrus", "som", "skall", "ha", "f\u00f6rt", "kristendomen", "till", "staden", "enligt", "apostlag\u00e4rningarna", "var", "det", "d\u00e4r", "som", "den", "nya", "trons", "bek\u00e4nnare", "b\u00f6rjade", "kallas", "f\u00f6r", "kristna", "efter", "kristus", "mindre", "asien", "nuvarande", "turkiet", "\u00f6vertog", "snart", "tillsammans", "med", "syrien", "rollen", "som", "kristendomens", "k\u00e4rnomr\u00e5den", "kristendomen", "spreds", "v\u00e4sterut", "och", "n\u00e5dde", "snart", "rikets", "huvudstad", "rom", "dit", "s\u00e4ndes", "\u00e4ven", "petrus", "som", "anses", "ha", "blivit", "den", "romerska", "f\u00f6rsamlingens", "f\u00f6rste", "ledare", "biskop", "vilket", "\u00e4r", "grunden", "till", "dagens", "p\u00e5ve\u00e4mbete", "aposteln", "markus", "begav", "sig", "enligt", "traditionen", "till", "alexandria", "och", "grundade", "den", "koptiska", "kyrkan", "det", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "att", "filippos", "kristnade", "kush", "andreas", "skall", "ha", "kristnat", "konstantinopel", "och", "predikat", "l\u00e4ngs", "svarta", "havet", "tomas", "skall", "ha", "grundat", "de", "tomaskristnas", "kyrka", "i", "indien", "och", "\u00f6sterns", "assyriska", "kyrka", "judas", "taddeus", "f\u00f6rde", "kristendomen", "till", "armenien", "omkring", "\u00e5r", "vars", "urf\u00f6rsamling", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "armeniska", "apostoliska", "kyrkan", "p\u00e5", "talet", "ekr", "skedde", "en", "definitiv", "brytning", "mellan", "judendom", "och", "kristendom", "de", "kristna", "slutade", "att", "delta", "i", "judarnas", "gudstj\u00e4nster", "och", "romarna", "ins\u00e5g", "skillnaden", "mellan", "judar", "och", "kristna", "vilket", "ledde", "till", "att", "de", "kristna", "inte", "l\u00e4ngre", "behandlas", "med", "den", "tolerans", "som", "var", "bruklig", "mot", "judarna", "kristendomen", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "bred", "och", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "tolkningar", "om", "bland", "annat", "jesu", "natur", "och", "vilka", "texter", "som", "g\u00e4llde", "och", "eventuellt", "hade", "kvinnor", "till", "en", "b\u00f6rjan", "en", "starkare", "st\u00e4llning", "\u00e4n", "efter", "talet", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5rhundraden", "hetsiga", "kyrkom\u00f6ten", "mellan", "biskopar", "med", "omr\u00f6stningar", "i", "trosfr\u00e5gor", "segrade", "p\u00e5", "talet", "emellertid", "en", "riktning", "den", "allm\u00e4nna", "eller", "romerskkatolska", "som", "leds", "av", "en", "p\u00e5ve", "med", "s\u00e4te", "i", "rom", "utifr\u00e5n", "tanken", "att", "jesu", "l\u00e4rjunge", "petrus", "var", "den", "f\u00f6rste", "p\u00e5ven", "i", "rom", "man", "best\u00e4mde", "ocks\u00e5", "vilka", "texter", "som", "skulle", "till\u00e5tas", "i", "nya", "testamentet", "och", "vilka", "texter", "som", "skulle", "bannlysas", "som", "h\u00e4diska", "under", "talet", "byggdes", "organisationen", "ut", "och", "varje", "lokalkyrka", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "under", "en", "biskop", "efter", "den", "syriska", "kyrkans", "f\u00f6rebild", "som", "hade", "inf\u00f6rt", "detta", "system", "redan", "strax", "f\u00f6re", "\u00e5r", "en", "grupp", "tidiga", "teologer", "apologeterna", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rsvara", "kyrkans", "tro", "mot", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "och", "kn\u00f6t", "an", "till", "tidens", "filosofi", "och", "retorik", "flera", "grupper", "br\u00f6t", "med", "den", "kristna", "huvudtraditionen", "och", "bildade", "tidvis", "framg\u00e5ngsrika", "avvikande", "minoritetsriktningar", "bland", "dem", "fanns", "gnosticismen", "markionismen", "och", "montanismen", "under", "talet", "\u00f6kade", "antalet", "kristna", "kraftigt", "vilket", "ledde", "till", "att", "de", "tidigare", "sporadiska", "f\u00f6rf\u00f6ljelserna", "fr\u00e5n", "den", "romerska", "staten", "tilltog", "i", "styrka", "de", "sv\u00e5raste", "f\u00f6rf\u00f6ljelserna", "inf\u00f6ll", "under", "kejsarna", "decius", "och", "diocletianus", "under", "kejsar", "konstantin", "den", "store", "utf\u00e4rdades", "\u00e5r", "det", "s\u00e5", "kallade", "toleransediktet", "i", "milano", "detta", "innebar", "att", "f\u00f6rf\u00f6ljelsen", "mot", "kristna", "avbr\u00f6ts", "och", "att", "dessa", "erh\u00f6ll", "religionsfrihet", "och", "\u00f6kat", "inflytande", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "kristna", "i", "romarrikets", "\u00f6stra", "delar", "f\u00f6rf\u00f6lja", "olikt\u00e4nkande", "och", "rev", "ner", "flera", "tempel", "\u00e5r", "l\u00e4t", "kejsar", "theodosius", "den", "store", "som", "sj\u00e4lv", "var", "kristen", "avskaffa", "religionsfriheten", "och", "inf\u00f6rde", "kristendomen", "som", "enda", "statsreligion", "de", "sju", "\"stora\"", "kyrkom\u00f6tena", "vid", "sidan", "av", "ett", "stort", "antal", "sm\u00e5", "och", "lokala", "kyrkom\u00f6ten", "lokalsynoder", "som", "endast", "hade", "regional", "betydelse", "samlades", "under", "det", "f\u00f6rsta", "kristna", "\u00e5rtusendet", "sju", "kyrkom\u00f6ten", "\u00e4ven", "k\u00e4nda", "som", "ekumeniska", "koncilier", "eller", "synoder", "som", "i", "efterhand", "kommit", "att", "betraktas", "som", "normerande", "f\u00f6r", "alla", "kristna", "av", "b\u00e5de", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "den", "\u00f6stortodoxa", "kyrkofamiljen", "den", "gammalkatolska", "kyrkofamiljen", "och", "n\u00e5gra", "anglikaner", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "bejakas", "\u00e4ven", "av", "den", "assyriska", "kyrkofamiljen", "de", "tre", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "bejakas", "\u00e4ven", "av", "den", "orientaliska", "kyrkofamiljen", "de", "fyra", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "bejakas", "av", "alla", "anglikaner", "och", "\u00e4ven", "av", "lutherska", "och", "reformerta", "kyrkor", "\u00e5r", "samlades", "biskopar", "fr\u00e5n", "hela", "riket", "i", "nicaea", "till", "det", "f\u00f6rsta", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "f\u00f6rsta", "konciliet", "i", "nicaea", "avsikten", "med", "konciliet", "var", "att", "l\u00f6sa", "konflikter", "i", "kyrkan", "i", "alexandria", "r\u00f6rande", "fr\u00e5gan", "om", "likv\u00e4rdigheten", "mellan", "treenighetens", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "personer", "fadern", "och", "sonen", "alexander", "biskop", "i", "alexandria", "betraktade", "dem", "som", "likv\u00e4rdiga", "i", "polemik", "mot", "presbytern", "arius", "som", "givit", "arianismen", "dess", "namn", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "mot", "arianerna", "som", "l\u00e4rde", "att", "sonen", "jesus", "kristus", "var", "ett", "skapat", "v\u00e4sen", "den", "f\u00f6rsta", "och", "h\u00f6gsta", "av", "alla", "skapade", "varelser", "men", "inte", "gud", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "formuleringen", "att", "jesus", "\u00e4r", "\"av", "samma", "v\u00e4sen", "som", "fadern\"", "konciliet", "var", "historiskt", "betydelsefullt", "eftersom", "det", "var", "det", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6ket", "att", "uppn\u00e5", "konsensus", "i", "den", "kristna", "v\u00e4rlden", "genom", "att", "sammankalla", "representanter", "f\u00f6r", "alla", "kyrkoprovinser", "d\u00e4rmed", "lades", "grunden", "f\u00f6r", "en", "v\u00e4rldskyrka", "efter", "en", "l\u00e5ngvarig", "och", "uppslitande", "efterdebatt", "under", "vilken", "arianerna", "tidvis", "var", "i", "majoritet", "och", "hade", "flera", "kejsares", "st\u00f6d", "samlades", "\u00e5r", "i", "konstantinopel", "biskopar", "till", "det", "andra", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "f\u00f6rsta", "konciliet", "i", "konstantinopel", "m\u00f6tet", "tog", "f\u00f6rnyad", "st\u00e4llning", "mot", "arianerna", "och", "mot", "makedonierna", "som", "l\u00e4rde", "att", "den", "helige", "ande", "inte", "\u00e4r", "gud", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "trosbek\u00e4nnelse", "som", "numera", "n\u00e5got", "missvisande", "brukar", "kallas", "f\u00f6r", "den", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "det", "tredje", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "konciliet", "i", "efesos", "samlades", "\u00e5r", "i", "staden", "efesos", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "mot", "nestorianismen", "som", "h\u00e4vdade", "att", "jesu", "gudomliga", "natur", "och", "m\u00e4nskliga", "natur", "var", "tv\u00e5", "skilda", "personer", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "l\u00e4ra", "som", "kyrillos", "av", "alexandria", "f\u00f6rsvarade", "att", "jesus", "\u00e4r", "en", "enda", "person", "av", "en", "enda", "gudomligm\u00e4nsklig", "natur", "m\u00f6tet", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "den", "assyriska", "kyrkofamiljens", "isolering", "fr\u00e5n", "de", "andra", "kristna", "kyrkofamiljerna", "det", "fj\u00e4rde", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "konciliet", "i", "chalkedon", "samlades", "\u00e5r", "i", "staden", "kalcedon", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "mot", "eutykianismen", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "monofysitism", "som", "innebar", "en", "extremistisk", "tolkning", "av", "vad", "som", "hade", "beslutats", "vid", "f\u00f6reg\u00e5ende", "koncilium", "att", "jesu", "m\u00e4nskliga", "natur", "skulle", "ha", "uppg\u00e5tt", "i", "den", "gudomliga", "naturen", "p\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "s\u00e4tt", "att", "han", "f\u00f6rlorat", "sina", "m\u00e4nskliga", "egenskaper", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "f\u00f6rmedlande", "l\u00e4ra", "som", "leo", "den", "store", "formulerade", "att", "\"jesu", "gudomliga", "natur", "och", "m\u00e4nskliga", "natur", "\u00e4r", "ouppl\u00f6sligt", "och", "oskiljaktigt", "f\u00f6renade", "utan", "f\u00f6rvandling", "eller", "sammanblandning\"", "under", "konciliets", "efterdebatt", "ans\u00e5g", "somliga", "de", "s\u00e5", "kallade", "miafysiterna", "fast", "de", "inte", "sympatiserade", "med", "eutykianismen", "att", "kalcedonm\u00f6tets", "definition", "i", "praktiken", "avvisade", "efesosm\u00f6tets", "beslut", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "mer", "\u00e4n", "ett", "halvsekel", "efter", "kalcedonm\u00f6tet", "ledde", "detta", "till", "en", "splittring", "mellan", "de", "orientaliskortodoxa", "kyrkorna", "och", "de", "europeiska", "delarna", "av", "den", "kristna", "kyrkan", "det", "femte", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "andra", "konciliet", "i", "konstantinopel", "samlades", "\u00e5r", "det", "antog", "den", "l\u00e4ra", "som", "leontios", "av", "konstantinopel", "hade", "formulerat", "att", "jesu", "gudomliga", "natur", "och", "m\u00e4nskliga", "natur", "\u00e4r", "f\u00f6renade", "i", "jesu", "gudomliga", "persons", "v\u00e4sensenhet", "formuleringen", "var", "avsedd", "att", "underl\u00e4tta", "\u00e5terf\u00f6rening", "med", "de", "orientaliska", "kyrkorna", "det", "sj\u00e4tte", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "tredje", "konciliet", "i", "konstantinopel", "samlades", "\u00e5r", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "mot", "monoteletismen", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "monoenergismen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "jesus", "endast", "skulle", "ha", "gudomliga", "egenskaper", "inklusive", "gudomlig", "vilja", "men", "inte", "antagit", "n\u00e5gra", "m\u00e4nskliga", "egenskaper", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "l\u00e4ra", "som", "maximos", "bek\u00e4nnaren", "hade", "formulerat", "att", "jesus", "hade", "b\u00e5de", "gudomliga", "egenskaper", "och", "m\u00e4nskliga", "egenskaper", "inklusive", "gudomlig", "vilja", "och", "m\u00e4nsklig", "vilja", "vilande", "p\u00e5", "resonemanget", "\"det", "som", "inte", "har", "antagits", "av", "den", "gudomliga", "personen", "har", "inte", "heller", "\u00e5terl\u00f6sts\"", "det", "sjunde", "ekumeniska", "kyrkom\u00f6tet", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "andra", "konciliet", "i", "nicaea", "samlades", "\u00e5r", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "mot", "ikonoklasm", "vanv\u00f6rdnad", "f\u00f6r", "och", "vandalism", "av", "kyrkokonst", "och", "ikonolatri", "dyrkan", "av", "bilder", "m\u00f6tet", "tog", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "ikonodouli", "v\u00f6rdnadsyttringar", "inf\u00f6r", "den", "som", "avbildas", "med", "hj\u00e4lp", "av", "kyrkokonst", "exempelvis", "genom", "kyssar", "bugningar", "och", "ljust\u00e4ndningsedan", "talet", "var", "kristendomen", "statsreligion", "i", "armenien", "och", "etiopien", "oberoende", "av", "rom", "guldmynt", "fr\u00e5n", "riket", "aksum", "som", "senare", "blev", "abessinien", "och", "d\u00e4refter", "etiopien", "har", "fr\u00e5n", "talet", "kristna", "kors", "den", "etiopiska", "kyrkan", "har", "sedan", "dess", "beh\u00e5llit", "den", "religi\u00f6sa", "makten", "i", "landet", "trots", "muslimska", "anstormningar", "och", "framst\u00f6tar", "fr\u00e5n", "katolikerna", "en", "f\u00f6rklaring", "\u00e4r", "att", "detta", "afrikanska", "land", "aldrig", "koloniserades", "och", "kristendomens", "koppling", "till", "det", "m\u00e4ktiga", "kejsarhuset", "etiopierna", "h\u00e4vdar", "att", "de", "har", "f\u00f6rbundsarken", "g\u00f6md", "i", "en", "kyrka", "i", "landet", "en", "betydande", "tidig", "kristen", "knutpunkt", "var", "nubien", "som", "hade", "biskopss\u00e4te", "i", "faras", "fr\u00e5n", "omkring", "talet", "och", "som", "verkar", "ha", "haft", "en", "katedral", "under", "tidig", "medeltid", "de", "romerska", "provinserna", "i", "nordafrika", "kristnades", "av", "romarna", "n\u00e4r", "dessa", "antagit", "kristendomen", "som", "statsreligion", "p\u00e5", "talet", "om", "vilket", "basilikan", "i", "cuicul", "fr\u00e5n", "vittnar", "men", "m\u00e5nga", "nordafrikanskt", "kristna", "konverterade", "senare", "till", "islam", "kristendomens", "utveckling", "i", "romerska", "riket", "kristendomens", "utveckling", "i", "romerska", "riket", "var", "mycket", "l\u00e5ngsam", "till", "en", "b\u00f6rjan", "men", "utvecklades", "stadigt", "med", "\u00f6kning", "av", "kristna", "troende", "per", "\u00e5rtionde", "denna", "utveckling", "p\u00e5skyndades", "m\u00e4rkbart", "med", "inf\u00f6randet", "av", "kristendom", "som", "statsreligion", "i", "det", "romerska", "riket", "\u00e5r", "ekr", "medeltida", "kristendom", "under", "slutet", "av", "talet", "br\u00f6ts", "det", "sista", "organiserade", "motst\u00e5ndet", "i", "de", "germanska", "rikena", "ner", "av", "karl", "den", "store", "kyrkan", "f\u00f6re", "och", "talen", "var", "en", "relativt", "l\u00f6st", "sammansatt", "institution", "det", "p\u00e5vliga", "\u00e4mbetet", "var", "svagt", "i", "synnerhet", "under", "saeculum", "obscurum", "och", "centralstyret", "inom", "kyrkan", "mycket", "begr\u00e4nsat", "enskilda", "kloster", "och", "biskopsstolar", "var", "autonoma", "och", "hade", "mycket", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "lokala", "kungar", "och", "gods\u00e4gare", "som", "de", "ofta", "var", "starkt", "beroende", "av", "den", "teologiska", "renl\u00e4righeten", "bland", "kyrkans", "m\u00e4n", "var", "tveksam", "idealet", "var", "att", "kyrkan", "inte", "skulle", "blanda", "sig", "i", "v\u00e4rldsliga", "angel\u00e4genheter", "utan", "\u00f6verl\u00e5ta", "detta", "till", "kejsare", "kungar", "och", "adel", "att", "sk\u00f6ta", "verkligheten", "var", "en", "helt", "annan", "m\u00e5nga", "pr\u00e4ster", "levde", "inte", "i", "celibat", "biskopar", "agerade", "som", "v\u00e4rldsliga", "adelsm\u00e4n", "och", "kunde", "dra", "ut", "i", "strid", "som", "suver\u00e4na", "krigsherrar", "och", "agera", "vasaller", "\u00e5t", "kungar", "p\u00e5vestolen", "var", "under", "en", "l\u00e5ng", "period", "i", "h\u00e4nderna", "p\u00e5", "italiensk", "adel", "utan", "st\u00f6rre", "ambitioner", "att", "se", "till", "det", "kristna", "samh\u00e4llets", "andliga", "behov", "under", "talet", "f\u00f6ddes", "en", "reaktion", "mot", "vad", "man", "betecknade", "som", "en", "moralisk", "f\u00f6rslappning", "bland", "de", "troende", "stora", "kloster", "som", "det", "i", "cluny", "i", "dagens", "frankrike", "beredde", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "en", "kyrka", "med", "st\u00f6rre", "trov\u00e4rdighet", "och", "inflytande", "som", "\u00e5tnj\u00f6t", "respekt", "fr\u00e5n", "s\u00e5v\u00e4l", "allmoge", "som", "elit", "nordens", "kristnande", "nordens", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "kristendomen", "och", "sveriges", "kristnande", "var", "en", "utdragen", "process", "med", "skillnader", "mellan", "olika", "lands\u00e4ndar", "den", "f\u00f6rsamling", "ansgar", "grundade", "i", "birka", "p\u00e5", "talet", "blev", "inte", "best\u00e4ndig", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "och", "danmark", "inklusive", "sk\u00e5ne", "hade", "tidigt", "en", "v\u00e4xande", "andel", "kristen", "befolkning", "rester", "av", "en", "tr\u00e4kyrka", "byggd", "p\u00e5", "talet", "hittades", "av", "arkeologer", "i", "varnhem", "i", "mitten", "av", "nollnolltalet", "olof", "sk\u00f6tkonung", "betraktas", "traditionellt", "som", "sveriges", "f\u00f6rste", "d\u00f6pte", "kung", "som", "inte", "\u00e5terf\u00f6ll", "fr\u00e5n", "sin", "tro", "sedan", "avr\u00e4ttandet", "av", "den", "asatroende", "kungen", "blotsven", "cirka", "har", "sveriges", "kungar", "varit", "kr\u00f6nta", "kristna", "kungar", "m\u00e4lardalen", "kan", "dock", "ha", "haft", "en", "signifikant", "ickekristen", "befolkningsandel", "s\u00e5", "sent", "som", "p\u00e5", "eller", "talet", "stora", "schismen", "den", "stora", "schismen", "var", "den", "h\u00e4ndelse", "som", "permanent", "separerade", "den", "\u00f6stliga", "ortodoxin", "fr\u00e5n", "den", "v\u00e4stliga", "katolicismen", "de", "tv\u00e5", "kyrkoorganisationerna", "s\u00f6ndrades", "doktrin\u00e4rt", "teologiskt", "spr\u00e5kligt", "politiskt", "och", "geografiskt", "trots", "allt", "t\u00e4tare", "ekumeniska", "kontakter", "under", "talet", "kvarst\u00e5r", "den", "fullst\u00e4ndiga", "brytningen", "dem", "emellan", "i", "det", "romerska", "riket", "flyttade", "kejsaren", "och", "den", "politiska", "makten", "fr\u00e5n", "rom", "till", "konstantinopel", "n\u00e5got", "som", "medf\u00f6rde", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "\u00e4ven", "i", "det", "andliga", "klimatet", "i", "riket", "traditionen", "hade", "ditintills", "bjudit", "att", "kejsaren", "skulle", "ha", "auktoritet", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "v\u00e4rldsliga", "som", "andliga", "fr\u00e5gor", "de", "som", "starkast", "h\u00f6ll", "fast", "vid", "denna", "princip", "kom", "att", "befinna", "sig", "p\u00e5", "den", "ortodoxa", "sidan", "i", "konflikten", "medan", "de", "som", "h\u00f6ll", "fast", "vid", "biskopen", "av", "rom", "p\u00e5ven", "vilken", "hela", "tiden", "varit", "den", "fr\u00e4mste", "kyrklige", "potentaten", "kom", "att", "befinna", "sig", "p\u00e5", "den", "katolska", "sidan", "i", "konflikten", "de", "utl\u00f6sande", "faktorerna", "till", "schismen", "splittringen", "var", "bland", "annat", "till\u00e4gget", "av", "filioque", "i", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "av", "kyrkan", "i", "rom", "bruket", "av", "osyrat", "br\u00f6d", "i", "den", "v\u00e4stliga", "kyrkan", "och", "bruket", "av", "syrat", "br\u00f6d", "i", "den", "\u00f6stliga", "kyrkan", "vid", "utdelandet", "av", "nattvarden", "samt", "utn\u00e4mnandet", "av", "patriarken", "av", "konstantinopel", "till", "ekumenisk", "patriark", "och", "skillnaderna", "i", "utformningen", "av", "liturgin", "schismen", "ledde", "till", "utbytandet", "av", "exkommunikationer", "att", "var", "och", "en", "av", "patriarkerna", "upph\u00f6rde", "att", "ta", "emot", "kommunionen", "fr\u00e5n", "och", "dela", "ut", "kommunionen", "till", "den", "andre", "och", "att", "de", "upph\u00f6rde", "att", "be", "f\u00f6r", "varandra", "i", "den", "offentliga", "gudstj\u00e4nsten", "fr\u00e5n", "dels", "p\u00e5ven", "leo", "ix", "dels", "michael", "keroularios", "patriark", "av", "konstantinopel", "under", "\u00e5ret", "det", "skulle", "dr\u00f6ja", "innan", "denna", "splittring", "utvidgades", "till", "att", "g\u00e4lla", "\u00e4ven", "alexandriapatriarkatet", "antiokiapatriarkatet", "och", "jerusalemspatriarkatet", "som", "f\u00f6ljde", "med", "konstantinopel", "vid", "splittringen", "och", "under", "kortare", "perioder", "under", "medeltiden", "\u00e5terst\u00e4lldes", "sakramentsgemenskapen", "men", "schismen", "tog", "sin", "b\u00f6rjan", "investiturstriden", "dock", "ledde", "kyrkans", "h\u00e4vdande", "av", "sin", "st\u00e4llning", "som", "en", "maktfaktor", "till", "konflikter", "med", "den", "v\u00e4rldsliga", "makten", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ledde", "detta", "till", "en", "\u00e5r", "l\u00e5ng", "maktkamp", "mellan", "p\u00e5var", "\u00e5", "ena", "sidan", "och", "kungar", "och", "kejsare", "\u00e5", "andra", "sidan", "konflikten", "har", "senare", "f\u00e5tt", "namnet", "investiturstriden", "och", "g\u00e4llde", "vem", "som", "hade", "r\u00e4tten", "att", "tills\u00e4tta", "kyrkliga", "\u00e4mbeten", "medeltida", "l\u00e4rostrider", "under", "medeltiden", "r\u00e4knades", "varje", "avvikelse", "fr\u00e5n", "katolska", "kyrkans", "l\u00e4rosystem", "som", "k\u00e4tteri", "men", "trots", "detta", "\u00e5tnj\u00f6t", "universiteten", "och", "katedralskolorna", "under", "talet", "avsev\u00e4rd", "tankefrihet", "vilket", "bland", "annat", "kan", "iakttas", "bland", "f\u00f6rgrundsgestalterna", "vid", "katedralskolan", "i", "chartres", "genom", "intellektuellt", "utbyte", "med", "arabv\u00e4rlden", "\u00e5teruppt\u00e4cktes", "den", "antika", "grekiska", "filosofin", "och", "under", "talets", "lopp", "ledde", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "aristoteles", "skrifter", "till", "nya", "ansatser", "inom", "den", "v\u00e4stkristna", "teologin", "skolastiken", "de", "mest", "framst\u00e5ende", "tidiga", "skolastikerna", "som", "huvudsakligen", "var", "verksamma", "innan", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "av", "aristoteles", "tagit", "fart", "\u00e4r", "anselm", "av", "canterbury", "pierre", "ab\u00e9lard", "hugo", "av", "sankt", "victor", "och", "richard", "av", "sankt", "victor", "katarerna", "i", "sydfrankrike", "och", "norditalien", "ut\u00f6vade", "en", "religion", "som", "innebar", "att", "den", "materiella", "v\u00e4rlden", "skulle", "vara", "skapad", "av", "dj\u00e4vulen", "men", "de", "betraktade", "sig", "som", "de", "sanna", "kristna", "och", "var", "starkt", "kyrkokritiska", "valdenserna", "avvek", "inte", "lika", "kraftigt", "fr\u00e5n", "den", "katolska", "kristendomen", "men", "var", "kritiska", "mot", "kyrkoorganisationens", "stora", "jordinnehav", "och", "politiska", "inflytande", "inledningsvis", "bem\u00f6ttes", "r\u00f6relserna", "med", "dialog", "och", "debatt", "de", "i", "enkelhet", "levande", "cistercisensmunkarna", "fick", "i", "uppdrag", "att", "samtala", "med", "kyrkokritikerna", "och", "ett", "antal", "nya", "inomkyrkliga", "ordnar", "bland", "annat", "franciskanorden", "och", "dominikanorden", "odlade", "ett", "fattigdomsideal", "som", "p\u00e5minde", "om", "katarernas", "och", "valdensernas", "den", "fredliga", "och", "dialoginriktade", "inriktningen", "f\u00f6rbyttes", "stegvis", "under", "albigenserkriget", "och", "under", "gregorius", "ixs", "tid", "som", "p\u00e5ve", "i", "en", "h\u00e5llning", "alltmera", "pr\u00e4glad", "av", "tv\u00e5ng", "och", "v\u00e5ld", "inkvisitionen", "v\u00e4xte", "fram", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "till", "h\u00f6gskolastikens", "mest", "inflytelserika", "t\u00e4nkare", "r\u00e4knas", "albertus", "magnus", "thomas", "av", "aquino", "bonaventura", "och", "johannes", "duns", "scotus", "st\u00f6rst", "inflytande", "p\u00e5", "efterv\u00e4rldens", "vetenskapsteoretiska", "reflektion", "hade", "dock", "franciskanbrodern", "william", "ockham", "f\u00f6r", "svenskt", "vidkommande", "\u00e4r", "talets", "mest", "inflytelserika", "kristna", "gestalt", "den", "heliga", "birgitta", "som", "grundade", "birgittinorden", "p\u00e5vestolens", "seger", "\u00f6ver", "kejsarmakten", "i", "investiturstriden", "p\u00e5", "och", "talen", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "talet", "att", "v\u00e4nda", "t\u00e4nkaren", "marsilius", "av", "padua", "banade", "v\u00e4g", "f\u00f6r", "det", "som", "skulle", "bli", "till", "talets", "statskyrkosystem", "och", "det", "faktum", "att", "p\u00e5vestolen", "under", "perioden", "hade", "flera", "innehavare", "samtidigt", "\"motp\u00e5var\"", "undergr\u00e4vde", "p\u00e5ve\u00e4mbetets", "auktoritet", "i", "v\u00e4rldsliga", "makthavares", "\u00f6gon", "kyrkom\u00f6tet", "i", "florens", "och", "ferrara", "sammantr\u00e4dde", "under", "ett", "stort", "antal", "sessioner", "syftet", "var", "att", "\u00e5terf\u00f6rena", "ortodoxa", "kyrkor", "med", "den", "katolska", "v\u00e4stkyrkan", "men", "den", "\u00f6stkyrklige", "delegaten", "markus", "av", "efesos", "protesterade", "p\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "s\u00e4tt", "att", "detta", "syfte", "inte", "uppn\u00e5ddes", "trots", "att", "patriarken", "josef", "ii", "av", "konstantinopel", "undertecknade", "ett", "\u00e5terf\u00f6reningsbeslut", "den", "mest", "best\u00e5ende", "effekten", "av", "florensferrarakonciliet", "var", "ist\u00e4llet", "att", "g\u00f6ra", "l\u00e4ran", "om", "sk\u00e4rselden", "till", "en", "normerande", "dogm", "inom", "v\u00e4stkyrkan", "reformationen", "reformationen", "p\u00e5b\u00f6rjades", "som", "en", "process", "inom", "kyrkan", "vars", "mening", "var", "att", "reformera", "ombilda", "kyrkan", "till", "n\u00e5got", "modernare", "och", "mer", "tidsenligt", "den", "b\u00f6rjade", "under", "andra", "h\u00e4lften", "av", "talet", "men", "n\u00e5dde", "sin", "kulmen", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "senare", "det", "som", "b\u00f6rjat", "som", "n\u00e5got", "internt", "hade", "d\u00e5", "f\u00f6rvandlats", "till", "en", "splittring", "d\u00e4r", "delar", "av", "den", "kristna", "kyrkan", "brutit", "helt", "med", "p\u00e5ved\u00f6met", "men", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "sydeuropas", "latinska", "stift", "hade", "genomg\u00e5tt", "stora", "reformer", "orsakerna", "till", "reformationen", "\u00e4r", "omstridda", "den", "latinska", "kyrkan", "hade", "p\u00e5", "sina", "h\u00e5ll", "f\u00f6rfallit", "ren\u00e4ssansp\u00e5varnas", "vandel", "p\u00e5minde", "stundtals", "mera", "om", "de", "v\u00e4rldsliga", "furstarnas", "\u00e4n", "om", "det", "f\u00f6r", "andliga", "ledare", "passande", "inte", "s\u00e4llan", "p\u00e5verkade", "v\u00e4rldsliga", "intressen", "biskopsutn\u00e4mningarna", "samtidigt", "som", "alltf\u00f6r", "m\u00e5nga", "biskopar", "begagnade", "sig", "av", "sin", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "att", "gynna", "sl\u00e4kt", "och", "v\u00e4nner", "b\u00e5de", "de", "nordv\u00e4steuropeiska", "reformerna", "som", "skulle", "leda", "till", "ombildning", "till", "separata", "reformatoriska", "statskyrkor", "och", "de", "sydeuropeiska", "reformerna", "som", "\u00e4gde", "rum", "i", "fortsatt", "romerskkatolska", "stift", "pr\u00e4glades", "av", "vissa", "gemensamma", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "och", "ideal", "under", "senmedeltiden", "och", "ren\u00e4ssansen", "hade", "det", "v\u00e4stkristna", "b\u00f6nelivet", "blivit", "alltmera", "individualistiskt", "k\u00e4nslom\u00e4ssigt", "och", "inriktat", "p\u00e5", "att", "leva", "sig", "in", "i", "jesu", "lidande", "devotio", "moderna", "denna", "tendens", "vidareutvecklades", "och", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "i", "alla", "reformr\u00f6relserna", "m\u00f6jligtvis", "i", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "bland", "anglikaner", "som", "gick", "emot", "tidsandan", "genom", "att", "g\u00f6ra", "ottes\u00e5ngs", "och", "aftons\u00e5ngsfirande", "i", "grupp", "till", "en", "angel\u00e4genhet", "f\u00f6r", "lekfolket", "ren\u00e4ssanshumanismen", "innebar", "ett", "f\u00f6rnyat", "intresse", "f\u00f6r", "bibelns", "originalspr\u00e5k", "hebreiska", "och", "grekiska", "f\u00f6rb\u00e4ttring", "av", "pr\u00e4stutbildning", "och", "intensifierad", "lekmannabildning", "var", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "ideal", "som", "f\u00f6renade", "alla", "reformr\u00f6relserna", "oavsett", "om", "de", "fanns", "i", "nordv\u00e4steuropa", "eller", "sydeuropa", "den", "sistn\u00e4mnda", "kallas", "traditionellt", "men", "polemiskt", "f\u00f6r", "\"motreformationen\"", "men", "b\u00f6r", "kanske", "mera", "neutralt", "kallas", "f\u00f6r", "den", "tridentinska", "reformen", "de", "ekonomiska", "och", "politiska", "orsakerna", "var", "naturligtvis", "ocks\u00e5", "viktiga", "en", "v\u00e4xande", "kungamakt", "s\u00e5g", "inte", "alltid", "med", "blida", "\u00f6gon", "p\u00e5", "kyrkom\u00e4nnens", "eller", "f\u00f6r", "den", "delen", "adelns", "konkurrerande", "maktst\u00e4llning", "kungar", "och", "furstar", "kunde", "genom", "reformationen", "efter", "marsilius", "av", "padua", "statskyrkomodell", "\u00f6vertaga", "kyrkans", "rikedomar", "\u00e4ven", "i", "de", "kyrkoprovinser", "som", "f\u00f6rblev", "en", "del", "av", "romerskkatolska", "kyrkan", "st\u00e4rktes", "kungamaktens", "inflytande", "\u00f6ver", "kyrkan", "under", "och", "talen", "gallikanismen", "josefinismen", "och", "liknande", "utvecklingar", "i", "portugal", "och", "spanien", "martin", "luther", "reformationen", "b\u00f6rjade", "med", "att", "augustineremitmunken", "och", "professorn", "martin", "luther", "i", "wittenberg", "publicerade", "teser", "som", "angrep", "den", "d\u00e5tida", "handeln", "med", "avlat", "vidare", "kom", "luther", "att", "h\u00e4vda", "att", "m\u00e4nniskan", "blir", "r\u00e4ttf\u00e4rdig", "enbart", "genom", "tro", "och", "inte", "genom", "g\u00e4rningar", "dessutom", "menade", "han", "att", "enbart", "bibeln", "var", "bindande", "f\u00f6r", "kyrkan", "och", "avvisade", "d\u00e4rmed", "l\u00e4ror", "och", "bruk", "som", "han", "inte", "kunde", "finna", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "i", "bibeln", "han", "betonade", "\u00e4ven", "det", "allm\u00e4nna", "pr\u00e4stad\u00f6met", "avvisade", "transsubstantiationsl\u00e4ran", "och", "m\u00e4ssofferl\u00e4ran", "f\u00f6rkastade", "klosterlivet", "reducerade", "antalet", "sakrament", "till", "tre", "senare", "tv\u00e5", "och", "kallade", "p\u00e5ven", "f\u00f6r", "antikrist", "jean", "calvin", "juristen", "jean", "calvin", "publicerade", "i", "basel", "institutio", "religionis", "christianae", "efter", "att", "ha", "tvingats", "fly", "fr\u00e5n", "sitt", "hemland", "frankrike", "calvin", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "luthers", "l\u00e4ra", "om", "r\u00e4ttf\u00e4rdigg\u00f6relse", "genom", "tro", "och", "bibelns", "auktoritet", "men", "intog", "en", "st\u00e5ndpunkt", "mellan", "luther", "och", "zwingli", "sekular", "pr\u00e4st", "och", "humanist", "i", "nattvardsl\u00e4ran", "calvin", "menade", "att", "jesus", "inte", "var", "fysiskt", "n\u00e4rvarande", "i", "nattvarden", "men", "att", "det", "\u00e4nd\u00e5", "skedde", "en", "andlig", "kommunion", "han", "avf\u00e4rdade", "allt", "materiellt", "i", "gudstj\u00e4nsterna", "men", "till\u00e4t", "s\u00e5ng", "och", "anv\u00e4ndandet", "av", "enkla", "kors", "dock", "inte", "krucifix", "calvin", "l\u00e4rde", "\u00e4ven", "ut", "att", "gud", "f\u00f6rutbest\u00e4mt", "predestinerat", "vilka", "som", "skulle", "bli", "fr\u00e4lsta", "och", "vilka", "som", "inte", "skulle", "bli", "det", "de", "utvalda", "skulle", "styra", "inte", "bara", "\u00f6ver", "kyrkan", "utan", "\u00f6ver", "hela", "samh\u00e4llet", "staden", "gen\u00e8ve", "blev", "modell", "f\u00f6r", "denna", "l\u00e4ra", "den", "radikala", "reformationen", "den", "radikala", "reformationen", "var", "en", "r\u00f6relse", "under", "talet", "r\u00f6relsen", "bestod", "av", "ett", "stort", "antal", "olika", "personer", "och", "grupper", "till", "dem", "kan", "r\u00e4knas", "radikala", "reformatorer", "som", "thomas", "m\u00fcntzer", "andreas", "karlstadt", "och", "kaspar", "schwenckfeld", "och", "anabaptisterna", "vederd\u00f6pare", "anabaptisterna", "f\u00f6rkastade", "barndopet", "och", "f\u00f6rkunnade", "i", "st\u00e4llet", "dop", "vid", "medveten", "\u00e5lder", "och", "blev", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "pionj\u00e4rer", "f\u00f6r", "den", "frikyrkliga", "uppfattningen", "att", "den", "kristna", "tron", "kr\u00e4ver", "ett", "medvetet", "st\u00e4llningstagande", "m\u00e5nga", "anabaptister", "var", "ivriga", "f\u00f6respr\u00e5kare", "av", "en", "livsstil", "pr\u00e4glad", "av", "pacifism", "f\u00f6rsamlingsfostran", "omsorg", "egendomsgemenskap", "och", "enkelhet", "n\u00e5got", "man", "s\u00e5g", "som", "en", "sj\u00e4lvklar", "konsekvens", "av", "en", "spiritualitet", "baserad", "p\u00e5", "evangeliernas", "jesus", "ett", "mycket", "stort", "antal", "anabaptister", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "p\u00e5", "grund", "av", "sina", "\u00f6vertygelser", "och", "sin", "praxis", "b\u00e5de", "\"revolution\u00e4rer\"", "och", "fredliga", "f\u00f6retr\u00e4dare", "det", "yngsta", "av", "reformationssamfunden", "v\u00e4nnernas", "samfund", "kv\u00e4karna", "v\u00e4xte", "fram", "i", "england", "i", "slutet", "av", "talet", "under", "ledning", "av", "george", "fox", "som", "var", "p\u00e5verkad", "av", "den", "sedan", "l\u00e4nge", "avlidne", "tyske", "reformationsteologen", "sebastian", "franck", "reformationen", "i", "sverige", "reformationen", "p\u00e5gick", "i", "sverige", "under", "gustav", "vasas", "och", "hans", "tre", "s\u00f6ners", "styre", "under", "hela", "talet", "detta", "innebar", "att", "sverige", "br\u00f6t", "med", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "att", "den", "medeltida", "kyrkoprovinsen", "under", "\u00e4rkebiskopen", "av", "uppsala", "grundad", "omorganiserades", "till", "ett", "frist\u00e5ende", "trossamfund", "svenska", "kyrkan", "som", "d\u00e4refter", "styrdes", "av", "svenska", "staten", "\u00e4nda", "fram", "till", "den", "januari", "\u00e5r", "reformationen", "markerar", "medeltidens", "slut", "i", "sverige", "uppsala", "m\u00f6te", "\u00e5r", "d\u00e5", "augsburgska", "bek\u00e4nnelsen", "antogs", "utgjorde", "slutpunkten", "f\u00f6r", "sveriges", "reformationstid", "i", "samband", "med", "reformationen", "utgavs", "gustav", "vasas", "bibel", "sverige", "blev", "genom", "reformationen", "evangelisklutherskt", "och", "fr\u00e5n", "och", "med", "till\u00e4ts", "svenska", "medborgare", "inte", "tillh\u00f6ra", "n\u00e5got", "annat", "trossamfund", "\u00e4n", "svenska", "kyrkan", "konventikelplakatet", "var", "en", "svensk", "f\u00f6rordning", "fr\u00e5n", "som", "f\u00f6rbj\u00f6d", "b\u00f6nem\u00f6ten", "i", "andra", "\u00e4n", "svenska", "kyrkans", "regi", "f\u00f6rst", "blev", "detta", "lagligt", "begr\u00e4nsad", "religionsfrihet", "f\u00f6r", "svenska", "medborgare", "skulle", "dr\u00f6ja", "till", "den", "f\u00f6rsta", "religionsfrihetslagen", "fullst\u00e4ndig", "religionsfrihet", "till", "den", "nya", "religionsfrihetslagen", "och", "klosterparagrafens", "avskaffande", "religionsstridernas", "tid", "och", "upplysningstiden", "de", "stora", "uppt\u00e4cktsf\u00e4rderna", "under", "och", "talen", "gjorde", "att", "framf\u00f6r", "allt", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "spreds", "till", "nya", "omr\u00e5den", "de", "inledningsvis", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6fararmakterna", "spanien", "och", "portugal", "delade", "genom", "p\u00e5ven", "alexander", "vis", "medling", "v\u00e4rlden", "mellan", "sig", "alla", "parter", "hade", "f\u00f6rv\u00e4ntat", "sig", "att", "l\u00e4ngdmeridianen", "skulle", "vara", "bel\u00e4gen", "i", "atlanten", "och", "s\u00e5", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "hela", "latinamerika", "f\u00f6r", "spaniens", "r\u00e4kning", "men", "d\u00e5", "det", "visat", "sig", "att", "vad", "som", "nu", "motsvarar", "brasiliens", "\u00f6stkust", "f\u00f6ll", "p\u00e5", "den", "portugisiska", "sidan", "blev", "brasilien", "en", "portugisisk", "koloni", "portugals", "kolonisering", "av", "indien", "ledde", "bland", "annat", "till", "att", "n\u00e5gra", "tomaskristna", "kyrkogemenskaper", "blev", "st\u00e4llda", "under", "p\u00e5vestolen", "f\u00f6reg\u00e5ngarna", "till", "det", "trossamfund", "som", "sedan", "\u00e4r", "den", "syromalabariska", "katolska", "kyrkan", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "i", "latinamerika", "\u00e4r", "\u00e4n", "idag", "starkt", "pr\u00e4glad", "av", "de", "kulturella", "ideal", "som", "pr\u00e4glade", "talet", "inte", "minst", "genom", "det", "stora", "antalet", "bevarade", "och", "rikt", "smyckade", "barockkyrkor", "sextonhundratalets", "europa", "kom", "i", "h\u00f6g", "utstr\u00e4ckning", "att", "pr\u00e4glas", "av", "vad", "som", "\u00e5tminstone", "i", "propagandan", "kallades", "religionsstrider", "inom", "det", "tyskromerska", "riket", "mellan", "spanien", "och", "nederl\u00e4nderna", "samt", "inom", "de", "tre", "l\u00e4nderna", "p\u00e5", "brittiska", "\u00f6arna", "n\u00e4r", "sextonhundratalet", "b\u00f6rjade", "var", "reformert", "kristendom", "inte", "s\u00e5", "str\u00e4ngt", "dogmatiskt", "definierad", "som", "den", "senare", "skulle", "bli", "synoden", "i", "dordrecht", "var", "ett", "nederl\u00e4ndskt", "kyrkom\u00f6te", "som", "gjorde", "en", "mycket", "str\u00e4ng", "tolkning", "av", "predestinationsl\u00e4ran", "normerande", "f\u00f6r", "hela", "den", "nederl\u00e4ndska", "statskyrkan", "f\u00f6ljden", "blev", "att", "arminianerna", "sammansl\u00f6t", "sig", "i", "remonstrantkyrkan", "som", "betonar", "att", "m\u00e4nniskan", "i", "vissa", "avseenden", "har", "en", "fri", "vilja", "n\u00e5gra", "arminianer", "flydde", "till", "england", "en", "br\u00e4cklig", "\u00f6verenskommelse", "hade", "slutits", "inom", "tyskromerska", "riket", "religionsfreden", "i", "augsburg", "som", "innebar", "att", "det", "var", "till\u00e5tet", "att", "vara", "lutheran", "i", "furstend\u00f6men", "ledda", "av", "en", "luthersk", "furste", "och", "att", "det", "var", "till\u00e5tet", "att", "vara", "katolik", "i", "furstend\u00f6men", "ledda", "av", "en", "romerskkatolsk", "furste", "det", "var", "d\u00e4remot", "f\u00f6rbjudet", "att", "ut\u00f6va", "n\u00e5gon", "annan", "kristendomsriktning", "\u00e4n", "fursten", "och", "reformert", "kristendom", "var", "f\u00f6rbjuden", "i", "hela", "kejsard\u00f6met", "furstend\u00f6met", "hessenkassel", "var", "sedan", "till", "namnet", "lutherskt", "men", "dess", "furstar", "till\u00e4t", "i", "verkligheten", "att", "reformert", "kristendom", "ut\u00f6vades", "i", "furstend\u00f6met", "och", "vilhelm", "iv", "av", "hessenkassel", "\u00f6vergick", "sj\u00e4lv", "till", "reformert", "kristendom", "kurpfalz", "var", "i", "allt", "v\u00e4sentligt", "reformert", "sedan", "och", "simon", "vi", "inf\u00f6rde", "reformert", "bek\u00e4nnelse", "i", "furstend\u00f6met", "lippe", "med", "dessa", "steg", "ans\u00e5gs", "furstarna", "ha", "brutit", "\u00f6verenskommelsen", "fr\u00e5n", "under", "rudolf", "ii", "och", "mattias", "f\u00f6rde", "kejsarmakten", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "tolerant", "och", "f\u00f6rsonlig", "politik", "gentemot", "dissidenterna", "men", "n\u00e4r", "b\u00f6hmen", "f\u00f6rklarade", "sig", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "under", "en", "reformert", "kung", "anklagade", "kejsar", "ferdinand", "ii", "de", "reformerta", "furstarna", "f\u00f6r", "att", "ha", "brutit", "freds\u00f6verenskommelsen", "fr\u00e5n", "trettio\u00e5riga", "kriget", "som", "blev", "f\u00f6ljden", "var", "dock", "inte", "ett", "renodlat", "religionskrig", "somliga", "lutherska", "furstar", "stred", "p\u00e5", "kejsarens", "sida", "och", "somliga", "romerskkatolska", "furstar", "stred", "p\u00e5", "den", "\"protestantiska\"", "sidan", "den", "\"protestantiska\"", "sidan", "backades", "upp", "av", "det", "huvudsakligen", "romerskkatolska", "frankrike", "p\u00e5", "inr\u00e5dan", "av", "kardinal", "richelieu", "och", "kardinal", "mazarin", "som", "sj\u00e4lva", "var", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "inom", "den", "romerskkatolska", "kyrkoorganisationen", "framf\u00f6r", "allt", "handlade", "konflikten", "om", "hur", "centraliserat", "kejsarsidan", "eller", "decentraliserat", "den", "franska", "och", "protestantiska", "sidan", "kejsard\u00f6met", "skulle", "vara", "kriget", "ledde", "dock", "n\u00e4r", "westfaliska", "freden", "sl\u00f6ts", "till", "att", "reformert", "bek\u00e4nnelse", "blev", "ett", "till\u00e5tet", "tredje", "alternativ", "bland", "kejsard\u00f6mets", "statskyrkor", "men", "det", "var", "fortfarande", "f\u00f6rbjudet", "att", "tillh\u00f6ra", "n\u00e5gonting", "annat", "\u00e4n", "statskyrkan", "i", "det", "furstend\u00f6me", "d\u00e4r", "man", "befann", "sig", "puritanismen", "var", "en", "extrem", "reformert", "riktning", "som", "ans\u00e5g", "engelska", "kyrkan", "vara", "otillr\u00e4ckligt", "reformerad", "r\u00f6relsen", "ville", "avskaffa", "biskops\u00e4mbetet", "den", "allm\u00e4nna", "b\u00f6nboken", "all", "kyrkokonst", "orglar", "julfirande", "vigselringar", "och", "ordet", "\"s\u00f6ndag\"", "d\u00e5", "dessa", "inte", "f\u00f6rekommer", "i", "bibeln", "man", "\u00f6nskade", "ocks\u00e5", "f\u00f6rbjuda", "dans", "teater", "opera", "och", "idrott", "genom", "v\u00e4rldslig", "lagstiftning", "r\u00f6relsen", "vann", "politiskt", "geh\u00f6r", "under", "engelska", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "engelska", "samv\u00e4ldet", "men", "den", "anglikanska", "kyrkan", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "vid", "engelska", "restaurationen", "och", "den", "v\u00e4rldsliga", "lagstiftningen", "b\u00f6rjade", "\u00e5ter", "till\u00e5ta", "julfirande", "kulturliv", "och", "sport", "n\u00e5gra", "av", "f\u00f6retr\u00e4darna", "f\u00f6r", "r\u00f6relsen", "utvandrade", "till", "de", "nordamerikanska", "kolonierna", "d\u00e4r", "de", "bildade", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "trossamfund", "eller", "bildade", "fria", "dissentersamfund", "i", "england", "som", "tolererades", "under", "restaurationen", "och", "den", "georgianska", "eran", "i", "frankrike", "hade", "de", "reformert", "kristna", "hugenotterna", "f\u00f6rf\u00f6ljts", "men", "det", "sistn\u00e4mnda", "\u00e5ret", "utf\u00e4rdades", "ett", "edikt", "ediktet", "i", "nantes", "som", "tillerk\u00e4nde", "dem", "r\u00e4tten", "att", "fira", "gudstj\u00e4nst", "men", "inte", "\u00f6verallt", "och", "inneha", "statliga", "\u00e4mbeten", "denna", "relativa", "religionsfrihet", "avskaffades", "genom", "ett", "p\u00e5bud", "av", "ludvig", "xiv", "och", "under", "de", "f\u00f6ljande", "decennierna", "p\u00e5gick", "allvarliga", "religionsf\u00f6rf\u00f6ljelser", "av", "hugenotter", "i", "frankrike", "under", "talet", "v\u00e4xte", "deismen", "fram", "i", "england", "f\u00f6rst", "som", "en", "inomkristen", "r\u00f6relse", "sedan", "som", "en", "fr\u00e5n", "kristendomen", "skild", "religion", "en", "motsvarande", "r\u00f6relse", "inom", "lutherska", "milj\u00f6er", "neologin", "v\u00e4xte", "fram", "under", "talet", "och", "tonade", "ned", "s\u00e5dana", "delar", "av", "kristendomen", "som", "underverken", "i", "lutherska", "och", "med", "tiden", "reformerta", "milj\u00f6er", "p\u00e5", "kontinenten", "v\u00e4xte", "pietismen", "fram", "fr\u00e5n", "och", "med", "det", "var", "en", "samling", "v\u00e4ckelser\u00f6relser", "som", "betonade", "individens", "religi\u00f6sa", "upplevelser", "fr\u00e4mst", "omv\u00e4ndelseupplevelser", "och", "sambandet", "mellan", "tro", "och", "stram", "levnadsf\u00f6ring", "n\u00e5gra", "pietistiska", "r\u00f6relser", "skulle", "senare", "orsaka", "uppkomsten", "av", "frikyrkor", "men", "utgjorde", "inledningsvis", "ett", "antal", "r\u00f6relser", "inom", "statskyrkorna", "kristendomen", "i", "modern", "tid", "napoleonkrigen", "gjorde", "att", "det", "inte", "l\u00e4ngre", "f\u00f6rekom", "att", "biskopar", "samtidigt", "var", "statschefer", "biskopsfurstend\u00f6men", "f\u00f6ll", "ur", "bruk", "och", "inlemmades", "i", "sekul\u00e4ra", "stater", "fredrik", "vilhelm", "iii", "av", "preussen", "f\u00f6rs\u00f6kte", "tvinga", "de", "evangelisklutherska", "och", "reformerta", "trossamfunden", "i", "sitt", "rike", "att", "f\u00f6renas", "i", "en", "kyrkounion", "den", "av", "kungen", "utf\u00e4rdade", "obligatoriska", "gudstj\u00e4nstordningen", "agendan", "var", "baserad", "p\u00e5", "lutherska", "m\u00e4ssordningar", "fr\u00e5n", "talet", "men", "uttryckligen", "avsedd", "att", "kunna", "tolkas", "p\u00e5", "ett", "reformert", "s\u00e4tt", "den", "preussiska", "kyrkounionen", "misslyckades", "visserligen", "bildades", "en", "f\u00f6renad", "kyrka", "men", "vid", "sidan", "av", "denna", "bildades", "nykonfessionella", "lutherska", "resp", "reformerta", "kyrkor", "som", "kom", "att", "f\u00f6rf\u00f6ljas", "av", "statsmakten", "under", "decennier", "trots", "denna", "motg\u00e5ng", "inspirerade", "steget", "till", "bildandet", "av", "protestantiska", "unionskyrkor", "i", "andra", "tyska", "furstend\u00f6men", "under", "talets", "lopp", "f\u00f6rlorade", "romerskkatolska", "monarker", "och", "republiker", "med", "romerskkatolsk", "majoritetsbefolkning", "successivt", "inflytandet", "\u00f6ver", "vilka", "biskopar", "p\u00e5ven", "utn\u00e4mnde", "ultramontanismen", "och", "p\u00e5ven", "f\u00f6rklarades", "ofelbar", "vid", "f\u00f6rsta", "vatikankonciliet", "ofelbarhetsf\u00f6rklaringen", "orsakade", "en", "utbrytning", "av", "sm\u00e5", "s\u00e5", "kallade", "gammalkatolska", "kyrkor", "i", "tyskland", "schweiz", "och", "\u00f6sterrike", "som", "st\u00e4llde", "sig", "i", "gemenskap", "med", "en", "sedan", "l\u00e4nge", "schismatisk", "\u00e4rkebiskop", "av", "utrecht", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "dialog", "med", "anglikanska", "och", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkor", "den", "portugisiska", "inkvisitionen", "avskaffades", "och", "den", "spanska", "inkvisitionen", "avskaffades", "den", "romerska", "inkvisitionen", "f\u00f6rlorade", "v\u00e4rldsliga", "juridiska", "maktmedel", "och", "omorganiserades", "till", "ett", "organ", "f\u00f6r", "bokrecensioner", "och", "tj\u00e4nsteavs\u00e4ttningar", "sedan", "som", "\"heliga", "kontoret\"", "sedan", "som", "troskongregationen", "litteratur", "och", "musik", "i", "b\u00f6rjan", "i", "mitten", "och", "i", "slutet", "av", "talet", "pr\u00e4glades", "av", "romantiken", "bland", "annat", "ett", "intresse", "f\u00f6r", "medeltiden", "och", "ren\u00e4ssansen", "tv\u00e4rs", "\u00f6ver", "samfundsgr\u00e4nserna", "blev", "nygotiken", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "byggnadsstilen", "n\u00e4r", "nya", "talskyrkor", "skulle", "uppf\u00f6ras", "med", "historieintresset", "f\u00f6ljde", "ocks\u00e5", "olika", "slags", "nykonfessionalism", "eller", "studier", "av", "den", "tidiga", "kyrkan", "i", "anglikanska", "sammanhang", "tog", "detta", "sig", "uttryck", "i", "uppkomsten", "av", "anglokatolicismen", "i", "de", "lutherska", "kyrkorna", "bland", "annat", "uttryck", "i", "nikolaj", "frederik", "severin", "grundtvigs", "f\u00f6rfattarskap", "och", "den", "lundensiska", "h\u00f6gkyrkligheten", "pionj\u00e4rer", "f\u00f6r", "ett", "visst", "m\u00e5tt", "av", "religionsfrihet", "var", "nederl\u00e4nderna", "successivt", "v\u00e4xande", "men", "p\u00e5", "vissa", "punkter", "inskr\u00e4nkt", "religionsfrihet", "fr\u00e5n", "och", "med", "sent", "tal", "storbritannien", "kurfurstend\u00f6met", "braunschweigl\u00fcneburg", "och", "usa", "under", "talets", "lopp", "kom", "principen", "om", "religionsfrihet", "i", "skiftande", "men", "v\u00e4xande", "omfattning", "att", "pr\u00e4gla", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nders", "lagstiftning", "detta", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "fler", "trossamfund", "\u00e4n", "respektive", "statskyrka", "att", "vara", "aktiv", "inom", "ett", "territorium", "det", "blev", "vanligt", "att", "det", "fanns", "m\u00e5nga", "kristna", "och", "med", "tiden", "\u00e4ven", "ickekristna", "trossamfund", "i", "ett", "land", "genom", "nordamerikanska", "trossamfunds", "mission", "spreds", "metodistiska", "reformerta", "baptistiska", "och", "primitivistiska", "trossamfund", "med", "nordamerikanska", "r\u00f6tter", "till", "andra", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "trossamfund", "i", "de", "europeiska", "kolonialmakterna", "grundade", "fr\u00e4mst", "dotterkyrkor", "i", "respektive", "lands", "kolonier", "argument", "har", "framlagts", "f\u00f6r", "att", "kristna", "id\u00e9er", "har", "haft", "betydelse", "f\u00f6r", "att", "modern", "demokrati", "utvecklades", "i", "kristna", "l\u00e4nder", "i", "modern", "tid", "har", "kristendomen", "blivit", "utmanad", "av", "diverse", "former", "av", "skepticism", "och", "av", "vissa", "moderna", "politiska", "ideologier", "s\u00e5som", "liberalism", "nationalism", "och", "socialism", "detta", "inkluderade", "antiklerikalismen", "under", "franska", "revolutionen", "det", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "generell", "fientlighet", "bland", "marxistiska", "r\u00f6relser", "speciellt", "statsateism", "efter", "den", "ryska", "revolutionen", "och", "i", "kina", "statskyrkosystemet", "har", "alltmera", "fallit", "ur", "bruk", "sedan", "franska", "revolutionen", "se", "tabell", "med", "exempel", "under", "en", "tidsperiod", "mellan", "talet", "och", "talet", "blev", "dotterkyrkor", "i", "de", "v\u00e4steuropeiska", "l\u00e4ndernas", "kolonier", "stegvis", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "i", "somliga", "fall", "redan", "innan", "kolonierna", "ifr\u00e5ga", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stater", "den", "framv\u00e4xande", "religionsfriheten", "talets", "missionsv\u00e5gor", "och", "de", "snabbare", "resor", "som", "blev", "m\u00f6jliga", "med", "hj\u00e4lp", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "och", "t\u00e5g", "\u00e5ngb\u00e5tar", "och", "under", "talet", "\u00e4ven", "flygplanstrafik", "orsakade", "intensifierade", "internationella", "kontakter", "och", "under", "och", "talens", "lopp", "v\u00e4xte", "samarbetsorgan", "av", "skiftande", "slag", "fram", "bland", "annat", "anglikanska", "kyrkogemenskapen", "baptistiska", "v\u00e4rldsalliansen", "lutherska", "v\u00e4rldsf\u00f6rbundet", "kyrkornas", "v\u00e4rldsr\u00e5d", "och", "reformerta", "kyrkornas", "v\u00e4rldsallians", "ut\u00f6vandet", "av", "kristendom", "i", "europa", "d\u00e4mpades", "genom", "uppkomsten", "av", "modernism", "och", "sekularism", "i", "v\u00e4steuropa", "medan", "religionsut\u00f6vning", "i", "amerika", "har", "varit", "generellt", "h\u00f6gre", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "v\u00e4steuropa", "under", "det", "sena", "nittonhundratalet", "var", "antalet", "kristna", "ut\u00f6vare", "betydligt", "st\u00f6rre", "i", "tredje", "v\u00e4rlden", "\u00e4n", "i", "europa", "och", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "civilisationen", "\u00e4r", "inte", "l\u00e4ngre", "den", "ledande", "innehavaren", "av", "kristendomen", "kristna", "riktningar", "den", "assyriska", "kyrkofamiljen", "\u00f6sterns", "apostoliska", "och", "katolska", "assyriska", "kyrka", "\u00e4r", "en", "kristen", "kyrka", "som", "ibland", "\u00e4ven", "kallas", "\u00f6sterns", "assyriska", "kyrka", "eller", "\u00f6sterns", "apostoliska", "kyrka", "bland", "utomst\u00e5ende", "f\u00f6rekommer", "den", "neds\u00e4ttande", "ben\u00e4mningen", "\"nestorianska", "kyrkan\"", "den", "assyriska", "kyrkan", "som", "inte", "tillh\u00f6r", "den", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkofamiljen", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "andra", "kristna", "kyrkor", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "kristologin", "och", "vilka", "bibelb\u00f6cker", "den", "erk\u00e4nner", "den", "har", "tv\u00e5", "systerkyrkor", "den", "tomaskristna", "kaldeisksyriska", "kyrkan", "som", "sedan", "n\u00e4stan", "tv\u00e5", "\u00e5rtusenden", "finns", "i", "indien", "och", "\u00f6sterns", "gamla", "kyrka", "som", "bildades", "i", "syfte", "att", "beh\u00e5lla", "den", "julianska", "kalendern", "n\u00e4r", "den", "assyriska", "kyrkans", "huvuddel", "\u00f6vergick", "till", "den", "gregorianska", "kalendern", "de", "assyriska", "kristna", "stiften", "hamnade", "av", "storpolitiska", "orsaker", "utanf\u00f6r", "romerska", "riket", "och", "f\u00f6r", "att", "undg\u00e5", "att", "den", "persiska", "\u00f6verheten", "skulle", "misst\u00e4nka", "att", "de", "assyriskt", "kristna", "var", "romerska", "femtekolonnare", "f\u00f6rklarade", "sig", "kyrkoprovinsen", "under", "biskopen", "av", "seleukiaktesifon", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "fr\u00e5n", "patriarken", "av", "antiokia", "\u00e5r", "kyrkans", "geografiska", "isolering", "f\u00f6rhindrade", "dess", "biskopar", "fr\u00e5n", "att", "vara", "n\u00e4rvarande", "vid", "kyrkom\u00f6tet", "i", "efesos", "\u00e5r", "kyrkofamiljen", "bejakar", "en", "variant", "av", "dyofysitismen", "eller", "tv\u00e5natursl\u00e4ran", "som", "den", "antog", "\u00e5r", "den", "menar", "i", "likhet", "med", "de", "flesta", "\u00f6vriga", "kristna", "trossamfund", "att", "jesus", "\u00e4r", "b\u00e5de", "gud", "och", "m\u00e4nniska", "men", "inte", "p\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6renat", "s\u00e4tt", "som", "de", "\u00f6vriga", "gamla", "kristna", "kyrkorna", "bek\u00e4nner", "maria", "ska", "kallas", "\"kristusf\u00f6derska\"", "och", "inte", "\"gudsf\u00f6derska\"", "eftersom", "maria", "inte", "kan", "f\u00f6da", "gud", "gud", "\u00e4r", "gud", "och", "jesus", "\u00e4r", "guds", "son", "d\u00e4rf\u00f6r", "har", "maria", "inte", "fullt", "lika", "stor", "status", "hos", "de", "assyriska", "kristna", "som", "hos", "katoliker", "den", "assyriska", "kyrkofamiljens", "tv\u00e5natursl\u00e4ra", "som", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "den", "f\u00f6rh\u00e4rskande", "teologin", "i", "antiokia", "under", "och", "talen", "skiljer", "sig", "dock", "fr\u00e5n", "den", "extrema", "version", "som", "nestorios", "h\u00e4vdade", "ist\u00e4llet", "h\u00e4vdar", "den", "assyriska", "kyrkan", "existensen", "av", "tv\u00e5", "qnoma", "en", "sv\u00e5r\u00f6versatt", "fackterm", "inom", "jesu", "enda", "person", "assyriska", "kyrkan", "har", "egen", "patriark", "och", "hans", "officiella", "titel", "\u00e4r", "\"the", "reverend", "and", "honoured", "father", "of", "fathers", "and", "great", "shepherd", "the", "catholikos", "and", "patriarch", "of", "the", "east\"", "p\u00e5ven", "erk\u00e4nns", "f\u00f6ljaktligen", "inte", "som", "en", "\u00f6verh\u00f6ghet", "s\u00e5som", "i", "katolska", "kyrkor", "tv\u00e5", "ytterligare", "trossamfund", "med", "assyrisk", "bakgrund", "kaldeiskkatolska", "kyrkan", "och", "syromalabariska", "kyrkan", "har", "resp", "brutit", "med", "sina", "modersamfund", "\u00f6vergivit", "diofysitismen", "intr\u00e4tt", "i", "kyrkogemenskap", "med", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "men", "beh\u00e5llit", "sitt", "assyriska", "gudstj\u00e4nstliv", "och", "sin", "\u00f6stliga", "kyrkor\u00e4tt", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkor", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkor", "\u00e4r", "\u00f6stligt", "kristna", "kyrkor", "som", "avs\u00f6ndrade", "sig", "fr\u00e5n", "majoritetslinjen", "vid", "konciliet", "i", "chalkedon", "under", "de", "kristologiska", "striderna", "de", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkorna", "ans\u00e5g", "att", "chalkedonm\u00f6tet", "hade", "\u00f6vergivit", "vad", "som", "hade", "beslutats", "vid", "kyrkom\u00f6tet", "i", "efesos", "tjugo", "\u00e5r", "tidigare", "chalkedonm\u00f6tet", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "l\u00e5ng", "efterdebatt", "anh\u00e4ngare", "av", "och", "motst\u00e5ndare", "till", "chalkedonm\u00f6tet", "v\u00e4xlade", "p\u00e5", "posterna", "som", "patriark", "av", "alexandria", "och", "patriark", "av", "antiokia", "under", "flera", "decennier", "och", "det", "var", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "som", "patriarks\u00e4tena", "kl\u00f6vs", "itu", "till", "att", "bli", "\u00e5tskilda", "\u00f6stortodoxa", "resp", "orientaliskortodoxa", "trossamfund", "p\u00e5", "samma", "plats", "de", "orientaliska", "kyrkornas", "ennatursl\u00e4ra", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "den", "f\u00f6rh\u00e4rskande", "teologin", "i", "alexandria", "under", "och", "talen", "och", "f\u00f6rsvarar", "efesosm\u00f6tets", "teologi", "men", "\u00e4r", "inte", "lika", "extrem", "som", "den", "monofysitism", "som", "hade", "avvisats", "vid", "chalkedonm\u00f6tet", "de", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkorna", "\u00e4r", "koptiska", "ortodoxa", "kyrkan", "separerad", "fr\u00e5n", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "syriskortodoxa", "kyrkan", "separerad", "fr\u00e5n", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "armeniska", "apostoliska", "kyrkan", "separerad", "fr\u00e5n", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "etiopiskortodoxa", "kyrkan", "eritreanskortodoxa", "kyrkansamt", "tv\u00e5", "tomaskristna", "kyrkor", "jakobitisksyriska", "kristna", "kyrkan", "malankariskortodoxa", "syriska", "kyrkanur", "den", "orientaliskortodoxa", "kyrkofamiljen", "har", "utbrutits", "ett", "antal", "kyrkor", "som", "har", "intr\u00e4tt", "i", "kyrkogemenskap", "med", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "men", "beh\u00e5llit", "orientaliskt", "gudstj\u00e4nstliv", "och", "\u00f6stlig", "kyrkor\u00e4tt", "\u00e5rtal", "anger", "union", "med", "heliga", "stolen", "koptiskkatolska", "kyrkan", "armeniskkatolska", "kyrkan", "syriskkatolska", "kyrkan", "syromalankariska", "kyrkan", "etiopiskkatolska", "kyrkan", "i", "etiopien", "i", "eritrea", "redan", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "de", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkorna", "\u00e4r", "en", "samling", "\u00f6stligt", "kristna", "oberoende", "nationalkyrkor", "den", "leds", "av", "patriarken", "av", "konstantinopel", "nuvarande", "patriark", "\u00e4r", "bartholomeus", "i", "av", "konstantinopel", "redan", "tidigt", "under", "kristendomens", "historia", "uppstod", "skillnader", "mellan", "den", "grekiska", "kristenheten", "i", "\u00f6stra", "romarriket", "och", "den", "latinska", "kristenheten", "i", "den", "v\u00e4stra", "rikshalvan", "romarrikets", "uppdelning", "v\u00e4stroms", "fall", "och", "en", "allt", "st\u00f6rre", "okunskap", "i", "grekiska", "i", "v\u00e4sterlandet", "kom", "att", "f\u00f6rdjupa", "klyftorna", "och", "ledde", "till", "schismer", "mellan", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "kyrkan", "var", "organiserad", "i", "fem", "stycken", "f\u00f6re", "\u00e5r", "tre", "stycken", "st\u00f6rre", "organisatoriska", "enheter", "patriarkat", "mellan", "och", "stora", "schismen", "\u00e5r", "ledde", "i", "l\u00e4ngden", "till", "att", "fyra", "av", "patriarkaten", "\u00e5", "ena", "sidan", "konstantinopel", "alexandria", "antiokia", "och", "jerusalem", "och", "det", "romerska", "patriarkatet", "\u00e5", "andra", "sidan", "br\u00f6t", "med", "varandra", "stridsfr\u00e5gorna", "mellan", "rom", "och", "konstantinopel", "har", "framf\u00f6r", "allt", "varit", "tv\u00e5", "p\u00e5vens", "jurisdiktionella", "anspr\u00e5k", "fr\u00e5gan", "om", "filioqueexempel", "p\u00e5", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "serbiskortodoxa", "kyrkan", "montenegrinskortodoxa", "kyrkan", "ryskortodoxa", "kyrkan", "bulgariskortodoxa", "kyrkan", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "makedoniska", "ortodoxa", "kyrkan", "rum\u00e4nskortodoxa", "kyrkan", "ukrainska", "ortodoxa", "kyrkan", "romersk", "katolicism", "romerskkatolska", "kyrkan", "eller", "katolska", "kyrkan", "best\u00e5r", "av", "de", "olika", "kristna", "kyrkor", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "\u00f6stliga", "som", "v\u00e4stliga", "riter", "som", "erk\u00e4nner", "p\u00e5vens", "biskopen", "av", "rom", "\u00f6verh\u00f6ghet", "och", "st\u00e5r", "i", "kommunion", "med", "honom", "katolska", "kyrkan", "tillh\u00f6r", "tillsammans", "med", "de", "assyriska", "kyrkorna", "de", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkorna", "och", "de", "\u00f6stortodoxa", "kyrkorna", "de", "\u00e4ldsta", "kristna", "kyrkorna", "hade", "katolska", "kyrkan", "miljarder", "medlemmar", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "vilket", "g\u00f6r", "den", "till", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "kyrka", "katolska", "kyrkan", "betraktar", "p\u00e5ven", "som", "efterf\u00f6ljare", "till", "aposteln", "petrus", "apostolisk", "succession", "vilken", "enligt", "katolsk", "l\u00e4ra", "av", "kristus", "tilldelades", "\u00f6verh\u00f6ghet", "\u00f6ver", "de", "\u00f6vriga", "apostlarna", "en", "\u00f6verh\u00f6ghet", "som", "p\u00e5vestolen", "\u00e4n", "idag", "menar", "sig", "f\u00f6rvalta", "den", "nuvarande", "p\u00e5ven", "heter", "franciskus", "katolska", "kyrkan", "l\u00e4r", "att", "jesus", "kristus", "som", "ses", "som", "sann", "gud", "och", "sann", "m\u00e4nniska", "under", "sin", "tid", "p\u00e5", "jorden", "samlade", "l\u00e4rjungar", "omkring", "sig", "av", "dessa", "uts\u00e5g", "han", "tolv", "m\u00e4n", "till", "apostlar", "detta", "\u00e4r", "den", "\"urcell\"", "som", "sedan", "blev", "hans", "kyrka", "helig", "ande", "utg\u00f6ts", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "pingsten", "vilket", "innebar", "kyrkans", "egentliga", "grundande", "i", "apostlaskaran", "hade", "petrus", "ett", "s\u00e4rskilt", "uppdrag", "ett", "uppdrag", "som", "biskopen", "p\u00e5ven", "av", "rom", "i", "egenskap", "av", "petri", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "vidare", "jungfru", "maria", "v\u00f6rdas", "i", "hela", "romerskkatolska", "kyrkan", "som", "det", "fr\u00e4msta", "av", "helgonen", "i", "katolska", "kyrkan", "finns", "sju", "sakrament", "katolska", "\u00f6stkyrkor", "katolska", "\u00f6stkyrkor", "eller", "\u00f6stkatolska", "kyrkor", "avser", "de", "autonoma", "och", "\u00f6stliga", "delkyrkor", "med", "\u00f6stlig", "rit", "som", "st\u00e5r", "i", "full", "kommunion", "med", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "exempel", "p\u00e5", "\u00f6stkatolska", "samfund", "grekiskkatolska", "kyrkan", "i", "kroatien", "och", "serbien", "ukrainska", "grekiskkatolska", "kyrkan", "bulgariska", "grekiskkatolska", "kyrkan", "italienskalbanska", "grekiskkatolska", "kyrkan", "syriskkatolska", "kyrkan", "albanska", "grekiskkatolska", "kyrkan", "melkitiska", "grekiskkatolska", "kyrkan", "koptiskkatolska", "kyrkan", "anglikanism", "anglikanism", "\u00e4r", "en", "kristendomsform", "som", "utg\u00f6r", "en", "kompromisslinje", "via", "media", "mellan", "katolicism", "och", "protestantism", "m\u00e5nga", "anglikaner", "betraktar", "sin", "kyrka", "som", "\"katolsk", "och", "reformerad\"", "men", "inom", "kyrkofamiljen", "ryms", "s\u00e5v\u00e4l", "anglokatoliker", "som", "s\u00e5dana", "anglikaner", "som", "sj\u00e4lvidentifierar", "sig", "som", "protestanter", "sedan", "befinner", "sig", "de", "anglikanska", "kyrkorna", "och", "de", "gammalkatolska", "kyrkorna", "i", "full", "kyrkogemenskap", "och", "i", "kyrkornas", "v\u00e4rldsr\u00e5d", "representeras", "dessa", "b\u00e5da", "kyrkofamiljer", "som", "en", "gemensam", "grupp", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "protestanter", "avvisar", "anglikaner", "principen", "om", "\"skriften", "allena\"", "i", "enlighet", "med", "den", "inflytelserike", "richard", "hookers", "teologi", "betraktar", "anglikaner", "skriften", "f\u00f6rnuftet", "och", "traditionen", "som", "tre", "k\u00e4llor", "till", "kristen", "l\u00e4ra", "men", "h\u00e4vdar", "ist\u00e4llet", "principen", "om", "\"skriftens", "tillr\u00e4cklighet\"anglikanska", "kyrkogemenskapen", "har", "tre", "moderkyrkor", "engelska", "kyrkan", "irl\u00e4ndska", "kyrkan", "och", "skotska", "episkopalkyrkan", "som", "har", "uppkommit", "och", "reformerats", "oberoende", "av", "varandra", "varken", "irl\u00e4ndska", "kyrkan", "eller", "skotska", "episkopalkyrkan", "\u00e4r", "allts\u00e5", "dotterkyrkor", "till", "engelska", "kyrkan", "med", "tiden", "har", "ett", "antal", "dotterkyrkor", "till", "n\u00e5gon", "av", "dessa", "tre", "bland", "annat", "i", "de", "f\u00f6re", "detta", "brittiska", "kolonierna", "f\u00f6rklarats", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "de", "uppg\u00e5r", "numera", "till", "ett", "fyrtiotal", "\u00e4rkebiskopen", "av", "canterbury", "\u00e4r", "kyrkogemenskapens", "fr\u00e4mste", "biskop", "anglikanismen", "b\u00f6rjade", "utkristalliseras", "n\u00e4r", "henrik", "viii", "av", "england", "br\u00f6t", "med", "p\u00e5ven", "och", "sj\u00e4lv", "b\u00f6rjade", "utn\u00e4mna", "biskopar", "sedan", "elisabet", "is", "tid", "\u00e4r", "den", "engelska", "monarken", "den", "engelska", "kyrkans", "supreme", "governor", "men", "engelska", "kyrkan", "\u00e4r", "sedan", "den", "anglikanska", "kyrkogemenskapens", "enda", "statskyrka", "f\u00f6rst", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "\u00e4r", "det", "m\u00f6jligt", "att", "tala", "om", "en", "fullt", "utvecklad", "sj\u00e4lvmedveten", "anglikansk", "kyrkoidentitet", "men", "ordet", "\"anglikansk\"", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "yngre", "och", "\u00e4r", "f\u00f6rst", "belagt", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "den", "anglikanska", "kyrkogemenskapen", "grundades", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "tre", "stora", "kontinentala", "kyrkofamiljerna", "har", "anglikanismens", "l\u00e4roidentitet", "varit", "f\u00f6r\u00e4nderlig", "och", "inkluderande", "med", "biskops\u00e4mbetet", "och", "den", "allm\u00e4nna", "b\u00f6nboken", "som", "minsta", "gemensamma", "n\u00e4mnare", "den", "teologiska", "bredden", "och", "m\u00e5ngfalden", "inom", "den", "anglikanska", "kyrkogemenskapen", "\u00e4r", "mycket", "stor", "men", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "punkter", "skiljer", "sig", "anglikansk", "teologi", "fr\u00e5n", "kalvinism", "anglikaner", "skiljer", "mellan", "\"evangeliets", "tv\u00e5", "stora", "sakrament\"", "dop", "och", "eukaristi", "och", "vad", "som", "vanligtvis", "kallas", "f\u00f6r", "de", "fem", "sm\u00e5", "sakramenten", "konfirmation", "bikt", "\u00e4ktenskapet", "ordination", "och", "f\u00f6rb\u00f6n", "f\u00f6r", "sjuka", "det", "tredelade", "apostoliska", "kyrkliga", "\u00e4mbetet", "som", "diakon", "pr\u00e4st", "och", "biskop", "betraktas", "av", "anglikaner", "sedan", "som", "en", "urkyrklig", "ordning", "som", "skall", "f\u00f6rbli", "i", "bruk", "f\u00f6r", "alltid", "biskopens", "utdelande", "av", "konfirmationens", "sakrament", "har", "beh\u00e5llits", "dopet", "betraktas", "i", "den", "allm\u00e4nna", "b\u00f6nboken", "som", "en", "verklig", "p\u00e5nyttf\u00f6delse", "kristi", "verkliga", "kropp", "och", "blod", "\u00e4r", "altarsakramentets", "\"osynliga", "och", "inre", "n\u00e5d\"", "enligt", "\u00e5rs", "katekes", "som", "fortfarande", "h\u00f6r", "till", "\u00e5rs", "b\u00f6nbok", "anglikaner", "l\u00e4ser", "apokryferna", "i", "den", "gemensamma", "gudstj\u00e4nsten", "den", "kalvinska", "predestinationsl\u00e4ran", "avvisades", "och", "i", "anglikanska", "s\u00e5ngb\u00f6cker", "exempelvis", "new", "english", "hymnal", "f\u00f6rekommer", "f\u00f6rb\u00f6n", "f\u00f6r", "de", "h\u00e4dang\u00e5ngnas", "sj\u00e4lar", "och", "anrop", "av", "helgonens", "f\u00f6rb\u00f6n", "det", "finns", "ett", "antal", "kyrkor", "som", "vidaref\u00f6r", "anglikanskt", "gudstj\u00e4nstliv", "anglikansk", "teologi", "anglikansk", "kyrkor\u00e4tt", "och", "anglikansk", "spiritualitet", "men", "som", "inte", "l\u00e4ngre", "st\u00e5r", "i", "kyrkogemenskap", "med", "\u00e4rkebiskopen", "av", "canterbury", "och", "som", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "kan", "r\u00e4knas", "till", "den", "anglikanska", "kyrkogemenskapen", "i", "organisatorisk", "mening", "men", "d\u00e4remot", "till", "en", "anglikansk", "kyrkofamilj", "i", "vidare", "mening", "n\u00e5gra", "men", "inte", "alla", "av", "dessa", "trossamfund", "kallar", "sig", "f\u00f6r", "continuing", "churches", "protestantism", "ordet", "protestantism", "anv\u00e4nds", "ibland", "som", "en", "gemensam", "beteckning", "f\u00f6r", "de", "lutherska", "och", "de", "reformerta", "kyrkorna", "det", "vill", "s\u00e4ga", "de", "kyrkliga", "riktningar", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "martin", "luthers", "och", "calvins", "brytning", "med", "den", "katolska", "kyrkan", "understundom", "r\u00e4knas", "ocks\u00e5", "anglikanska", "kyrkan", "hit", "dock", "inte", "av", "flertalet", "anglikaner", "sj\u00e4lva", "svenska", "kyrkan", "\u00e4r", "en", "evangeliskluthersk", "kyrka", "och", "har", "aldrig", "officiellt", "kallat", "sig", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "protestantisk", "f\u00f6rsiktiga", "reformer", "inf\u00f6rdes", "officiellt", "i", "sverige", "efter", "riksdagen", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e5r", "under", "gustav", "vasas", "tid", "som", "regent", "men", "den", "augsburgska", "bek\u00e4nnelsen", "som", "\u00e4r", "den", "evangelisklutherska", "kyrkofamiljens", "fr\u00e4msta", "bek\u00e4nnelseskrift", "inf\u00f6rdes", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "vid", "uppsala", "m\u00f6te", "svenska", "kyrkan", "k\u00e4ttarf\u00f6rklarade", "reformert", "kristendom", "vid", "ett", "kyrkom\u00f6te", "i", "stockholm", "och", "\u00e4ven", "efter", "de", "svenska", "frikyrkornas", "framv\u00e4xt", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e5tnj\u00f6t", "inte", "kalvinsk", "teologi", "n\u00e5gon", "st\u00f6rre", "popularitet", "i", "sverige", "utanf\u00f6r", "den", "franska", "reformerta", "utlandsf\u00f6rsamlingen", "i", "stockholm", "n\u00e5got", "som", "inte", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "f\u00f6rr\u00e4n", "d\u00e5", "svenska", "missionskyrkan", "som", "tidigare", "betraktat", "sig", "som", "evangeliskluthersk", "intr\u00e4dde", "i", "reformerta", "kyrkornas", "v\u00e4rldsallians", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "d\u00e5", "evangeliskreformerta", "immanuelskyrkan", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sin", "verksamhet", "en", "tidig", "definition", "av", "ordet", "protestant", "fr\u00e5n", "tyskt", "och", "tal", "inkluderar", "endast", "den", "evangelisklutherska", "kristendomsriktningen", "men", "inte", "den", "reformerta", "kyrkofamiljen", "eller", "n\u00e5gon", "annan", "riktning", "en", "nutida", "definition", "av", "ordet", "protestant", "vanlig", "bland", "reformerta", "konfessionalister", "inkluderar", "endast", "den", "reformerta", "kyrkofamiljen", "i", "motsatsst\u00e4llning", "till", "evangelisklutherska", "kyrkor", "en", "vid", "definition", "av", "ordet", "protestantism", "inkluderar", "m\u00e5nga", "andra", "grupper", "till", "dessa", "h\u00f6r", "bland", "annat", "reformerta", "kalvinister", "anabaptister", "baptister", "metodister", "och", "adventister", "vad", "som", "inkluderas", "i", "ordet", "\"protestantism\"", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "varierande", "fr\u00e5n", "fall", "till", "fall", "efter", "vilken", "definition", "som", "anv\u00e4nds", "se", "vidare", "metodism", "evangelism", "nyevangelism", "pietism", "och", "puritanism", "lutherdom", "en", "av", "de", "viktigare", "grenarna", "av", "protestantismen", "\u00e4r", "den", "evangelisklutherska", "r\u00f6relsen", "\u00e4ven", "kallad", "lutherdom", "eller", "ibland", "lutheranism", "vilket", "dock", "nu", "f\u00e5r", "anses", "vara", "en", "anglicism", "personen", "bakom", "denna", "var", "martin", "luther", "fr\u00e5n", "tyskland", "hans", "avsikt", "var", "en", "reformering", "av", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "inte", "att", "\u00e5stadkomma", "en", "ny", "kristendomsriktning", "han", "ville", "bland", "annat", "ta", "bort", "delar", "av", "de", "l\u00e4ror", "denna", "kyrka", "hade", "som", "han", "inte", "ans\u00e5g", "hade", "n\u00e5gon", "h\u00e4rkomst", "i", "bibeln", "de", "m\u00e4nniskor", "som", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "luthers", "protester", "blev", "k\u00e4nda", "som", "protestanter", "i", "den", "evangeliskluthersk", "l\u00e4ran", "betonas", "vikten", "av", "bibeln", "som", "guds", "ord", "och", "att", "det", "\u00e4r", "endast", "genom", "tron", "och", "guds", "n\u00e5d", "som", "man", "blir", "r\u00e4ttf\u00e4rdig", "luther", "kritiserade", "p\u00e5", "flera", "punkter", "den", "d\u00e5tida", "romerskkatolska", "kyrkan", "under", "\u00e5ren", "gjorde", "han", "upp", "med", "flera", "av", "dess", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "exempelvis", "quadriga", "den", "fyrfaldiga", "bibeltolkningen", "och", "den", "skolastiska", "teologin", "genom", "de", "lutherska", "teologerna", "leonhard", "hutter", "johann", "gerhard", "och", "johannes", "andreas", "quenstedt", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "emellertid", "en", "luthersk", "form", "av", "den", "skolastiska", "teologin", "som", "var", "f\u00f6rh\u00e4rskande", "\u00e4nda", "fram", "till", "friedrich", "schleiermachers", "tid", "anabaptism", "anabaptism", "\u00e4r", "en", "kristen", "riktning", "som", "uppstod", "under", "reformationen", "p\u00e5", "talet", "vid", "sidan", "av", "den", "lutherska", "och", "reformerta", "kyrkan", "den", "f\u00f6rsta", "anabaptistf\u00f6rsamlingen", "grundades", "av", "bland", "andra", "conrad", "grebel", "i", "z\u00fcrich", "i", "schweiz", "anabaptister", "har", "en", "symbolisk", "nattvardssyn", "f\u00f6rkastar", "barndop", "och", "kyrkohierarkien", "v\u00e4grar", "att", "sv\u00e4ra", "eden", "kr\u00e4ver", "separation", "av", "stat", "och", "kyrka", "och", "betonar", "den", "fria", "vilja", "de", "flesta", "anabaptister", "\u00e4r", "pacifister", "centralt", "f\u00f6r", "den", "anabaptiska", "teologi", "\u00e4r", "bergspredikan", "dop", "och", "nattvard", "uppfattas", "inte", "som", "sakrament", "dagens", "anabaptistiska", "samfund", "\u00e4r", "mennoniterna", "hutteriterna", "och", "amish", "som", "\u00e4r", "en", "utbrytning", "ur", "mennoniterna", "baptism", "baptister", "\u00e4r", "en", "kristen", "riktning", "d\u00e4r", "man", "i", "dopfr\u00e5gan", "tar", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "barndop", "och", "ist\u00e4llet", "anser", "att", "endast", "den", "som", "tagit", "st\u00e4llning", "i", "trosfr\u00e5gan", "och", "g\u00f6r", "ett", "medvetet", "val", "enligt", "bibeln", "och", "kristen", "tro", "r\u00e4tteligen", "kan", "d\u00f6pas", "baptismen", "har", "sin", "bakgrund", "i", "den", "engelske", "puritanism", "eller", "separatism", "p\u00e5", "talet", "men", "var", "ocks\u00e5", "p\u00e5verkat", "av", "den", "nederl\u00e4ndska", "mennonitism", "den", "f\u00f6rsta", "baptistf\u00f6rsamlingen", "grundades", "av", "engelsmannen", "john", "smyth", "i", "nederl\u00e4nderna", "under", "talet", "v\u00e4xte", "baptismen", "i", "england", "och", "spreds", "d\u00e4rifr\u00e5n", "fr\u00e4mst", "till", "amerika", "och", "senare", "till", "andra", "l\u00e4nder", "baptismens", "historia", "i", "sverige", "b\u00f6rjar", "i", "september", "d\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "baptistf\u00f6rsamlingen", "bildades", "i", "borekullastugan", "i", "landa", "socken", "n\u00e4ra", "frilles\u00e5s", "vid", "hallandskusten", "under", "ledning", "av", "den", "nyd\u00f6pte", "fo", "nilsson", "den", "radikala", "reformationens", "mystiker", "under", "talet", "uppkom", "\u00e4ven", "str\u00f6mningar", "som", "inte", "l\u00e4t", "sig", "bindas", "av", "de", "framv\u00e4xande", "evangelisklutherska", "resp", "reformerta", "statskyrkorna", "och", "som", "l\u00e4rom\u00e4ssigt", "skilde", "sig", "fr\u00e5n", "anabaptismen", "p\u00e5", "ett", "eller", "annat", "s\u00e4tt", "reformatorn", "sebastian", "franck", "i", "strassbourg", "och", "ulm", "kom", "i", "konflikt", "med", "de", "tre", "nyss", "n\u00e4mnda", "kristendomsriktningarna", "och", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "kristendomsform", "utan", "sakrament", "men", "d\u00e4r", "tyst", "b\u00f6n", "och", "en", "f\u00f6rv\u00e4ntan", "om", "direkt", "ledning", "fr\u00e5n", "den", "helige", "ande", "var", "viktiga", "franck", "p\u00e5verkade", "bland", "annat", "kaspar", "schwenckfeld", "grundaren", "av", "schwenckfeldianismen", "men", "schwenckfeldianerna", "beh\u00f6ll", "dock", "sakramentsfirande", "de", "pacifistiska", "schwenckfeldianerna", "distanserade", "sig", "snabbt", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "m\u00fcntzers", "v\u00e5ldsamma", "s\u00e4tt", "att", "genomdriva", "sina", "reformid\u00e9er", "och", "det", "schwenckfeldianerna", "upplevde", "som", "ett", "konfliktorienterat", "debattklimat", "bland", "anabaptisterna", "schwenckfeldianerna", "betraktade", "sig", "sj\u00e4lva", "som", "\"mittenst\u00e5ndpunktens", "reformation\"", "men", "denna", "sj\u00e4lvbild", "delades", "inte", "av", "lutheraner", "och", "reformerta", "p\u00e5", "grund", "av", "\u00e5teruppblossande", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "flydde", "det", "schwenckfeldianska", "trossamfundet", "till", "nordamerika", "p\u00e5", "talet", "p\u00e5", "talet", "skulle", "brittiska", "kretsar", "under", "ledning", "av", "george", "fox", "organisera", "tysta", "meditativa", "gudstj\u00e4nster", "av", "det", "slag", "som", "franck", "hade", "propagerat", "f\u00f6r", "detta", "ledde", "till", "uppkomsten", "av", "v\u00e4nnernas", "samfund", "av", "utomst\u00e5ende", "k\u00e4nda", "som", "kv\u00e4karna", "kv\u00e4kare", "firar", "varken", "dop", "eller", "eukaristi", "inom", "de", "evangelisklutherska", "kyrkorna", "rymdes", "inledningsvis", "mystiker", "p\u00e5verkade", "av", "paracelsus", "exempelvis", "valentin", "weigel", "och", "jacob", "b\u00f6hme", "men", "weigelianerna", "k\u00e4ttarf\u00f6rklarades", "uttryckligen", "av", "lutheranerna", "i", "konkordieformeln", "str\u00f6mningarna", "fr\u00e5n", "weigel", "och", "b\u00f6hme", "skulle", "under", "och", "talen", "p\u00e5verka", "delar", "av", "radikalpietismen", "ur", "dessa", "pietistiska", "milj\u00f6er", "uppkom", "nya", "trossamfund", "exempelvis", "philadelphian", "society", "i", "england", "gr\u00e5koltarna", "skevikarna", "och", "filadelfiska", "societ\u00e9n", "i", "sverige", "samt", "schwarzenaubr\u00f6derna", "woman", "in", "the", "wilderness", "ephrata", "cloister", "och", "harmony", "society", "i", "usa", "av", "dessa", "trossamfund", "har", "endast", "schwarzenaubr\u00f6derna", "\u00f6verlevt", "till", "v\u00e5r", "tid", "reformert", "kristendom", "den", "reformerta", "kristenheten", "av", "\"reformera\"", "\u00e4r", "en", "beteckning", "f\u00f6r", "de", "kyrko", "och", "samfundsbildningar", "som", "leder", "sitt", "ursprung", "tillbaka", "till", "de", "kristna", "reformationsr\u00f6relser", "som", "leddes", "av", "huldrych", "zwingli", "och", "jean", "calvin", "i", "schweiz", "p\u00e5", "talet", "ofta", "talar", "man", "om", "den", "som", "\"kalvinismen\"", "i", "n\u00e5gra", "l\u00e4nder", "schweiz", "och", "nederl\u00e4nderna", "blev", "den", "reformerta", "kyrkan", "snabbt", "statskyrka", "i", "tyskland", "blev", "det", "formellt", "till\u00e5tet", "f\u00f6r", "furstar", "att", "g\u00f6ra", "den", "reformerta", "kyrkan", "till", "statskyrka", "i", "sina", "furstend\u00f6men", "f\u00f6rst", "fr\u00e5n", "och", "med", "westfaliska", "freden", "f\u00f6rs\u00f6ket", "att", "g\u00f6ra", "den", "reformerta", "kyrkan", "till", "statskyrka", "i", "england", "blev", "inte", "varaktigt", "och", "den", "anglikanska", "kyrkogemenskapen", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "efter", "en", "invecklad", "\u00e5rig", "dragkamp", "mellan", "anglikaner", "och", "reformerta", "blev", "skotska", "kyrkan", "reformert", "den", "reformerta", "protestantismen", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "lutherdomen", "p\u00e5", "flera", "s\u00e4tt", "presbyterianism", "\u00e4ven", "kallad", "synodalf\u00f6rfattning", "\u00e4r", "en", "kyrkof\u00f6rfattning", "som", "praktiseras", "av", "bland", "andra", "de", "reformerta", "kyrkorna", "i", "engelskspr\u00e5kiga", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "d\u00e4r", "de", "vanligen", "kallas", "presbyterianska", "kyrkor", "man", "f\u00f6rkastar", "episkopalismen", "uppfattningen", "att", "kyrkans", "h\u00f6gsta", "ledning", "ligger", "hos", "biskoparna", "och", "till", "exempel", "inte", "hos", "p\u00e5ven", "franska", "reformerta", "kristna", "kallas", "traditionellt", "f\u00f6r", "hugenotter", "engelska", "reformerta", "kristna", "som", "kritiserade", "den", "anglikanska", "kyrkan", "under", "perioden", "brukade", "kallas", "f\u00f6r", "puritaner", "pentekostalism", "och", "karismatism", "pentekostalism", "av", "grekiskans", "pentekoste", "\"pingst\"", "\u00e4r", "en", "teologi", "inom", "de", "religi\u00f6st", "extatiska", "r\u00f6relser", "som", "har", "sitt", "ursprung", "i", "v\u00e4ckelser\u00f6relser", "i", "los", "angeles", "och", "wales", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtionde", "ofta", "kallad", "pingstr\u00f6relsen", "eller", "pingstr\u00f6relser", "r\u00f6relsen", "var", "ursprungligen", "interdenominell", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "anh\u00e4ngarna", "kom", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "kyrkobildningar", "och", "samfund", "\u00e4ven", "om", "en", "majoritet", "av", "dessa", "fr\u00e4mst", "hade", "bakgrund", "i", "helgelser\u00f6relsen", "eller", "de", "metodistiska", "eller", "baptistiska", "samfunden", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "kom", "emellertid", "en", "rad", "egna", "samfund", "och", "r\u00f6relser", "att", "formeras", "d\u00e4ribland", "den", "svenska", "pingstr\u00f6relsen", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "\u00e4ven", "traditionella", "kyrkor", "s\u00e5som", "katolska", "kyrkan", "ta", "till", "sig", "r\u00f6relsens", "yttringar", "en", "breddning", "och", "vidare", "spridning", "av", "r\u00f6relsen", "tog", "fart", "denna", "g\u00e5ng", "var", "acceptansen", "inom", "de", "etablerade", "kyrkorna", "st\u00f6rre", "och", "medlemmarna", "blev", "i", "h\u00f6gre", "grad", "kvar", "i", "de", "samfund", "som", "var", "deras", "ursprung", "d\u00e4rtill", "bildades", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "kyrkor", "samfund", "och", "r\u00f6relser", "som", "h\u00e4mtade", "inspiration", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "pentekostalismen", "och", "de", "sammanhang", "de", "kom", "fr\u00e5n", "den", "blandr\u00f6relse", "som", "uppstod", "med", "stor", "m\u00e5ngfald", "i", "teologier", "och", "uttryck", "kom", "att", "kallas", "neopentekostala", "eller", "karismatiska", "r\u00f6relser", "de", "traditionella", "pentekostala", "r\u00f6relserna", "r\u00e4knar", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "cirka", "miljoner", "primitivism", "kristen", "primitivism", "som", "ibland", "\u00e4ven", "kallas", "reformationism", "eller", "restaurationism", "innefattar", "de", "religi\u00f6sa", "r\u00f6relser", "som", "l\u00e4r", "att", "en", "\u00e5terst\u00e4llelse", "av", "kristendomen", "har", "blivit", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "eftersom", "katolska", "ortodoxa", "och", "protestantiska", "kristna", "inf\u00f6rt", "allvarliga", "brister", "i", "kristen", "tro", "och", "praxis", "och", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rlorat", "en", "viktig", "del", "av", "den", "rena", "eller", "\"sanna\"", "kristendomen", "dessa", "olika", "grupper", "tror", "ofta", "att", "den", "ursprungliga", "kristendomen", "till", "en", "betydande", "grad", "\u00e4r", "\u00e5terst\u00e4lld", "i", "deras", "egna", "kyrkor", "primitivism", "f\u00f6rknippas", "fr\u00e4mst", "med", "reformationsr\u00f6relsen", "men", "ocks\u00e5", "med", "bland", "annat", "sista", "dagars", "heligar\u00f6relsen", "som", "\u00e4ven", "kallas", "mormonism", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "den", "period", "som", "b\u00f6rjade", "med", "joseph", "smith", "och", "offentligg\u00f6randet", "av", "mormons", "bok", "andra", "grupper", "som", "h\u00f6r", "till", "primitivismen", "\u00e4r", "bland", "andra", "anabaptisterradikala", "baptister", "jehovas", "vittnen", "swedenborgianer", "universalister", "kristadelfianer", "och", "flera", "frikyrkor", "s\u00e5som", "iglesia", "ni", "cristo", "och", "v\u00e4rldsmissionssamfundet", "guds", "f\u00f6rsamling", "unitarism", "unitarismen", "av", "lat", "unitas", "\"enhet\"", "unus", "\"en\"", "\u00e4r", "en", "r\u00f6relse", "som", "uppstod", "p\u00e5", "talet", "och", "avvisade", "l\u00e4ran", "om", "treenigheten", "jfr", "antitrinitarism", "r\u00f6relsens", "anh\u00e4ngare", "unitarierna", "ville", "f\u00f6rena", "en", "str\u00e4ng", "monoteism", "med", "en", "kristen", "humanism", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00f6rnekade", "de", "jesu", "gudomlighet", "och", "framh\u00f6ll", "honom", "i", "st\u00e4llet", "som", "en", "m\u00e4nniska", "som", "gud", "utsett", "till", "budb\u00e4rare", "unitarierna", "h\u00e4nvisar", "ofta", "till", "den", "romerska", "statsmaktens", "p\u00e5tryckningar", "under", "koncilierna", "\u00e5ren", "d\u00e5", "best\u00e4mdes", "dels", "att", "jesus", "var", "gud", "sj\u00e4lv", "och", "hans", "mor", "maria", "upph\u00f6jdes", "till", "att", "vara", "guds", "moder", "en", "av", "v\u00e4rldshistoriens", "mest", "f\u00f6r\u00f6dande", "f\u00f6rfalskningar", "enligt", "unitarierna", "p\u00e5", "det", "europeiska", "fastlandet", "skapade", "socinianerna", "en", "unitarisk", "kyrka", "i", "polen", "men", "de", "f\u00f6rtrycktes", "under", "motreformationen", "och", "f\u00f6rdrevs", "till", "andra", "l\u00e4nder", "i", "och", "talens", "england", "f\u00f6renades", "unitarismen", "med", "deismen", "till", "en", "f\u00f6rnuftsreligion", "i", "usa", "grundades", "p\u00e5", "talet", "ett", "unitariskt", "samfund", "som", "senare", "har", "f\u00f6renats", "med", "de", "besl\u00e4ktade", "universalisterna", "i", "sverige", "grundades", "p\u00e5", "talet", "n\u00e5gra", "unitariska", "samfund", "det", "finns", "miljoner", "unitarier", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "gammalkatolska", "kyrkor", "gammalkatolska", "kyrkor", "\u00e4r", "ett", "samlingsnamn", "f\u00f6r", "katolska", "kyrkor", "som", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "kyrkogemenskapen", "med", "den", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "som", "tillh\u00f6r", "utrechtunionen", "eller", "dess", "internationella", "biskopskonferens", "det", "finns", "d\u00e4rut\u00f6ver", "ett", "antal", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "som", "kallar", "sig", "f\u00f6r", "gammalkatolska", "utan", "att", "ha", "denna", "organisatoriska", "koppling", "den", "\u00e4ldsta", "gammalkatolska", "kyrkan", "uppkom", "i", "nederl\u00e4nderna", "i", "samband", "med", "striden", "om", "jansenismen", "och", "d\u00e5", "den", "romerskkatolske", "\u00e4rkebiskopen", "av", "utrecht", "peter", "codde", "avsattes", "under", "de", "f\u00f6ljande", "decennierna", "sk\u00e4rptes", "sp\u00e4nningsf\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "rom", "och", "utrecht", "en", "definitiv", "brytning", "kom", "det", "till", "d\u00e5", "domkapitlet", "i", "utrecht", "mot", "roms", "vilja", "valde", "c", "steenhoven", "till", "\u00e4rkebiskop", "namnet", "gammalkatolska", "kyrkan", "syns", "inte", "kunna", "bel\u00e4ggas", "f\u00f6re", "och", "striden", "kring", "dogmen", "om", "p\u00e5vens", "ofelbarhet", "d\u00e5", "antalet", "gammalkatoliker", "v\u00e4xte", "kraftigt", "r\u00f6relsen", "antog", "l\u00e4roskriften", "utrechtdeklarationen", "de", "gammalkatolska", "kyrkorna", "\u00e4r", "episkopala", "det", "vill", "s\u00e4ga", "leds", "av", "biskopar", "som", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "ha", "del", "i", "den", "apostoliska", "successionen", "i", "sverige", "finns", "sedan", "n\u00e5gra", "sm\u00e5", "gammalkatolska", "f\u00f6rsamlingar", "som", "\u00e4r", "anslutna", "till", "utrechtunionen", "gammalkatolska", "kyrkor", "ordinerar", "sedan", "kvinnor", "till", "uppdragen", "som", "diakon", "pr\u00e4st", "och", "biskop", "och", "v\u00e4lsignar", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "varierande", "efter", "land", "enk\u00f6nade", "partnerskap", "eller", "enk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "ibland", "oberoende", "katolska", "kyrkor", "anv\u00e4nds", "som", "samlingsbeteckning", "p\u00e5", "s\u00e5dana", "kyrkor", "som", "har", "sitt", "ursprung", "i", "n\u00e5gon", "av", "de", "katolska", "gammalkatolska", "assyriska", "orientaliskt", "ortodoxa", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "eller", "anglikanska", "kyrkorna", "brutit", "gemenskapen", "med", "dessa", "men", "likv\u00e4l", "beh\u00e5llit", "det", "historiska", "biskops\u00e4mbetet", "och", "en", "starkt", "antidonatistisk", "syn", "p\u00e5", "diakonvigning", "pr\u00e4stvigning", "och", "biskopsvigning", "gudstj\u00e4nstlivet", "best\u00e5r", "vanligtvis", "av", "n\u00e5gon", "traditionell", "v\u00e4stlig", "rit", "eller", "\u00f6stlig", "rit", "eller", "utg\u00f6r", "n\u00e5gon", "bearbetad", "form", "av", "n\u00e5gra", "av", "dessa", "de", "flesta", "av", "dem", "\u00e4r", "mycket", "sm\u00e5", "men", "det", "finns", "ett", "litet", "antal", "undantag", "fr\u00e5n", "denna", "regel", "en", "av", "dem", "\u00e4r", "den", "liberala", "katolska", "kyrkan", "som", "har", "sin", "successionslinje", "fr\u00e5n", "den", "gammalkatolska", "kyrkan", "och", "som", "tidvis", "st\u00e5tt", "l\u00e4rom\u00e4ssigt", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "denna", "p\u00e5", "den", "tid", "d\u00e5", "lkk", "starkt", "betonade", "en", "teosofiskt", "inspirerad", "syn", "men", "st\u00e5r", "idag", "v\u00e4ldig", "n\u00e4ra", "den", "gammalkatolska", "kyrkans", "teologi", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "\u00e4r", "l\u00e4rom\u00e4ssigt", "sinsemellan", "mycket", "olika", "varandra", "nordiskkatolska", "kyrkan", "i", "sverige", "ordinerar", "exempelvis", "inte", "kvinnor", "till", "uppdragen", "som", "diakon", "pr\u00e4st", "och", "biskop", "och", "v\u00e4lsignar", "inte", "enk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "n\u00e5got", "som", "d\u00e4remot", "liberala", "katolska", "kyrkan", "g\u00f6r", "allm\u00e4nna", "apostoliska", "kyrkan", "av", "heliga", "treenigheten", "ordinerar", "kvinnor", "men", "v\u00e4lsignar", "inte", "enk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "inhemska", "afrikanska", "kyrkor", "med", "inhemska", "afrikanska", "kyrkor", "menas", "s\u00e5dana", "trossamfund", "som", "betraktar", "sig", "som", "kristna", "och", "som", "har", "uppkommit", "p\u00e5", "den", "afrikanska", "kontinenten", "utan", "medverkan", "av", "koloniala", "mission\u00e4rer", "de", "\u00e4r", "sinsemellan", "mycket", "olika", "vad", "g\u00e4ller", "organisationsform", "teologi", "och", "gudstj\u00e4nstliv", "de", "avviker", "inte", "s\u00e4llan", "avsev\u00e4rt", "fr\u00e5n", "europas", "traditionella", "kyrkofamiljer", "exempel", "p\u00e5", "s\u00e5dana", "kyrkor", "\u00e4r", "den", "kimbanguistiska", "kyrkan", "zion", "christian", "church", "och", "christ", "apostolic", "church", "sl\u00e4kttr\u00e4d", "f\u00f6r", "kristna", "riktningar", "kyrkliga", "samfund", "kan", "indelas", "efter", "deras", "kultur", "och", "tradition", "och", "en", "distinktion", "uppst\u00e4lls", "d\u00e5", "mellan", "v\u00e4stlig", "kristendom", "och", "\u00f6stlig", "kristendom", "vilkas", "brytning", "blev", "fullst\u00e4ndig", "vid", "den", "stora", "schismen", "ett", "mycket", "f\u00f6renklat", "sl\u00e4kttr\u00e4d", "skulle", "se", "ut", "som", "nedan", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "har", "f\u00f6renklats", "f\u00f6r", "att", "en", "illustration", "skall", "var", "m\u00f6jlig", "och", "s\u00e4rskild", "vikt", "har", "lagts", "vid", "samfundsbildningen", "i", "sverige", "endast", "\u00f6stkyrkor", "och", "underliggande", "jurisdiktioner", "f\u00f6rsedda", "med", "asterisk", "*", "st\u00e5r", "i", "kyrkogemenskap", "med", "varandra", "trossamfunden", "n\u00e4st", "l\u00e4ngst", "ned", "i", "tr\u00e4det", "\u00e4r", "utd\u00f6da", "fornkyrkliga", "minoritetsriktningar", "trossamfunden", "allra", "l\u00e4ngst", "ned", "i", "tr\u00e4det", "\u00e4r", "primitivistsamfund", "fr\u00e5n", "och", "talen", "den", "tidiga", "fornkyrkan", "fornkyrkan", "v\u00e4stlig", "kristendom", "romerskkatolska", "kyrkan", "romerskkatolska", "kyrkan", "romerskkatolska", "kyrkan", "sedevakantister", "gammalkatolska", "kyrkan", "polska", "nationalkatolska", "kyrkan", "nordiskkatolska", "kyrkan", "i", "sverige", "oberoende", "filippinska", "kyrkan", "mariaviterna", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "gammalkatolska", "kyrkan", "liberala", "katolska", "kyrkan", "brasiliens", "katolska", "apostoliska", "nationalkyrka", "allm\u00e4nna", "apostoliska", "kyrkan", "av", "heliga", "treenigheten", "valdenserna", "husiterna", "b\u00f6hmiska", "br\u00f6derna", "evangeliska", "br\u00f6draf\u00f6rsamlingen", "i", "norden", "anglikanska", "kyrkan", "engelska", "kyrkan", "metodistkyrkan", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "svenska", "fr\u00e4lsningsarm\u00e9n", "anglikanska", "kyrkan", "i", "aotearoa", "nya", "zeeland", "och", "polynesien", "anglican", "church", "of", "southern", "africa", "anglikanska", "kyrkan", "i", "kanada", "kyrkan", "i", "wales", "anglikanska", "kyrkan", "i", "australien", "sudans", "episkopalkyrka", "nigerias", "kyrka", "irl\u00e4ndska", "kyrkan", "skotska", "episkopalkyrkan", "episkopalkyrkan", "i", "usa", "japanska", "heliga", "katolska", "kyrkan", "anglikanska", "kyrkan", "i", "sydamerika", "spanska", "reformerade", "episkopalkyrkan", "lusitanska", "kyrkan", "church", "of", "ceylon", "evangelisk", "lutherdom", "svenska", "kyrkan", "evangelisklutherska", "kyrkan", "i", "finland", "avskild", "till", "f\u00f6ljd", "av", "sveriges", "delning", "laestadianerna", "svenska", "alliansmissionen", "evangeliska", "fosterlandsstiftelsen", "bibeltrogna", "v\u00e4nner", "lutherska", "f\u00f6rsamlingen", "evangelisklutherska", "kyrkan", "i", "sverige", "lutherska", "bek\u00e4nnelsekyrkan", "evangelisklutherska", "bek\u00e4nnelsekyrkan", "lutherska", "konkordiekyrkan", "danska", "folkkyrkan", "norska", "kyrkan", "isl\u00e4ndska", "kyrkan", "f\u00e4r\u00f6arnas", "folkkyrka", "tysklands", "evangeliska", "kyrka", "estniska", "evangelisklutherska", "kyrkan", "lettlands", "evangelisklutherska", "kyrka", "evangelisklutherska", "kyrkan", "i", "litauen", "reformerta", "kyrkor", "schweiz", "evangeliska", "kyrkof\u00f6rbund", "skotska", "kyrkan", "skotska", "frikyrkan", "nederl\u00e4ndska", "reformerta", "kyrkan", "remonstranterna", "christelijke", "afgescheiden", "gemeenten", "gereformeerde", "kerken", "onder", "het", "kruis", "kristna", "reformerta", "kyrkan", "i", "nederl\u00e4nderna", "reformerta", "kyrkan", "i", "nederl\u00e4nderna", "reformerta", "kyrkor", "i", "nederl\u00e4nderna", "befriade", "gereformeerde", "kerken", "in", "nederland", "hersteld", "den", "fortsatta", "reformerta", "kyrkan", "i", "nederl\u00e4nderna", "reformerta", "f\u00f6rsamlingarna", "i", "nederl\u00e4nderna", "och", "nordamerika", "reformerta", "f\u00f6rsamlingar", "i", "nederl\u00e4nderna", "reformerta", "f\u00f6rsamlingar", "i", "nederl\u00e4nderna", "utanf\u00f6r", "f\u00f6rbundet", "protestantiska", "kyrkan", "i", "nederl\u00e4nderna", "\u00e5teruppr\u00e4ttade", "reformerta", "kyrkan", "presbyterian", "church", "in", "ireland", "ulsters", "fria", "presbyterianska", "kyrka", "reformed", "church", "in", "america", "presbyterian", "church", "in", "the", "united", "states", "of", "america", "presbyterianska", "kyrkan", "united", "presbyterian", "church", "of", "north", "america", "f\u00f6renade", "presbyterianska", "kyrkan", "i", "usa", "presbyterian", "church", "usa", "united", "church", "of", "christ", "equmeniakyrkan", "anabaptisterna", "baptistkyrkan", "evangeliska", "frikyrkan", "pingstr\u00f6relsen", "trosr\u00f6relsen", "engudsl\u00e4ran", "reformationens", "radikala", "mystiker", "schwenkfelderkyrkan", "v\u00e4nnernas", "samfund", "kv\u00e4karna", "schwarzenaubr\u00f6derna", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkor", "konstantinopels", "ekumeniska", "patriarkat", "*", "finska", "ortodoxa", "kyrkan", "*", "estlands", "apostoliska", "ortodoxa", "kyrka", "*", "ryska", "parisjurisdiktionen", "*", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "i", "sverige*", "alexandrias", "kyrka", "*", "antiokias", "kyrka", "*", "ortodoxa", "jerusalempatriarkatet", "*", "sinais", "ortodoxa", "kyrka", "*", "ryskortodoxa", "kyrkan", "*", "gammaltroende", "ortodoxa", "gammalrituella", "kyrkan", "ryska", "gammalortodoxa", "kyrkan", "slavogeorgiska", "gammalortodoxa", "kyrkan", "gammalortodoxa", "kyrkan", "i", "ryssland", "ukrainska", "autokefala", "ortodoxa", "kyrkan", "*", "ukrainska", "ortodoxa", "kyrkan", "kievpatriarkatet", "ryska", "utlandskyrkan", "*", "amerikanska", "ortodoxa", "katolska", "kyrkan", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "den", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkogemenskapen", "serbiskortodoxa", "kyrkan", "*", "svenska", "ortodoxa", "prosteriet", "*", "makedonskortodoxa", "kyrkan", "montenegrinskortodoxa", "kyrkan", "rum\u00e4nskortodoxa", "kyrkan", "*", "franskortodoxa", "kyrkan", "galliskortodoxa", "kyrkan", "bulgariskortodoxa", "kyrkan", "*", "georgiska", "kyrkan", "*", "cyperns", "kyrka", "*", "greklands", "kyrka", "*", "den", "sanna", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "polskortodoxa", "kyrkan", "*", "albanskortodoxa", "kyrkan", "*", "tjeckiska", "och", "slovakiska", "ortodoxa", "kyrkan", "*", "amerikanskortodoxa", "kyrkan", "*", "nestorianer", "\u00f6sterns", "apostoliska", "och", "katolska", "assyriska", "kyrka", "\u00f6sterns", "gamla", "kyrka", "tomaskristna", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "den", "assyriska", "kyrkofamiljen", "monofysiter", "koptiska", "kyrkan", "british", "orthodox", "church", "franska", "koptiskortodoxa", "kyrkan", "syriskortodoxa", "kyrkan", "tomaskristna", "oberoende", "episkopala", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "den", "orientaliska", "kyrkogemenskapen", "armeniska", "apostoliska", "kyrkan", "etiopiskortodoxa", "kyrkan", "eritreanskortodoxa", "kyrkan", "monoteletism", "syriskmaronitiska", "kyrkan", "enkratiter", "hydroparastater", "sakkoforer", "aloger", "ebioniter", "nasar\u00e9erna", "gnostiker", "markioniter", "paulicianer", "bogomiler", "katarer", "montanister", "monarkianer", "dynamister", "adoptianer", "patripassianer", "modalister", "sabellianer", "modalister", "novatianer", "manik\u00e9er", "apotaktiter", "donatister", "arianer", "anomoeanism", "anhomoianism", "homoianism", "akakianerna", "homoiousianism", "pneumatomaker", "makedonianer", "audianer", "apollinarister", "messalianer", "pelagianer", "semipelagianer", "priscillianer", "kollyridianer", "unitarister", "swedenborgare", "nya", "kyrkan", "herrens", "nya", "kyrka", "plymouthbr\u00f6derna", "jesu", "kristi", "kyrka", "av", "sista", "dagars", "heliga", "campbelliter", "kristi", "f\u00f6rsamlingar", "kristi", "f\u00f6rsamling", "katolskapostoliska", "kyrkan", "nyapostoliska", "kyrkan", "sjundedagsadventister", "adventistkyrkan", "v\u00e4rldsmissionssamfundet", "guds", "f\u00f6rsamling", "jehovas", "vittnen", "iglesia", "ni", "cristo", "kristensamfundet", "ekumenik", "ekumenik", "\u00e4r", "str\u00e4van", "efter", "att", "uppn\u00e5", "enhet", "i", "tron", "p\u00e5", "kristus", "en", "enhet", "som", "inte", "i", "sig", "f\u00f6ruts\u00e4tter", "likriktning", "eller", "konformism", "men", "som", "d\u00e4remot", "r\u00e4knar", "med", "en", "b\u00e5de", "dogmatisk", "och", "\u00e4mbetsm\u00e4ssig", "f\u00f6rsoning", "mellan", "de", "nu", "splittrade", "kristna", "kyrkorna", "enheten", "skall", "vara", "synlig", "och", "i", "n\u00e5gon", "grad", "ocks\u00e5", "strukturell", "internationellt", "finns", "det", "flera", "ekumeniska", "samarbetsorgan", "och", "m\u00f6tesplatser", "f\u00f6r", "samtal", "och", "samarbete", "inom", "olika", "omr\u00e5den", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "specifikt", "inriktade", "p\u00e5", "enskilda", "fr\u00e5gor", "s\u00e5som", "mission", "diakoni", "eller", "bibel\u00f6vers\u00e4ttning", "medan", "andra", "arbetar", "bredare", "f\u00f6r", "samsyn", "ocheller", "f\u00f6rst\u00e5else", "mellan", "kyrkor", "den", "st\u00f6rsta", "internationella", "ekumeniska", "samarbetsorganisationen", "\u00e4r", "kyrkornas", "v\u00e4rldsr\u00e5d", "vars", "medlemskyrkor", "accepterar", "den", "nicenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "i", "sverige", "finns", "ekumeniska", "samarbetsorgan", "p\u00e5", "s\u00e5v\u00e4l", "nationell", "som", "lokal", "niv\u00e5", "det", "bredaste", "nationella", "organet", "\u00e4r", "sveriges", "kristna", "r\u00e5d", "d\u00e4r", "de", "flesta", "kristna", "samfunden", "finns", "representerade", "det", "st\u00f6rsta", "enskilda", "hindret", "f\u00f6r", "enhet", "mellan", "kristna", "\u00e4r", "fr\u00e5gan", "om", "auktoritet", "vem", "vad", "eller", "vilka", "det", "\u00e4r", "som", "har", "sista", "ordet", "i", "kyrkan", "leder", "d\u00e4rp\u00e5", "till", "fr\u00e5gan", "om", "vad", "kyrkan", "egentligen", "\u00e4r", "ekumeniken", "\u00e4r", "ett", "relativt", "nytt", "fenomen", "\u00e4ven", "om", "str\u00e4van", "efter", "att", "bevara", "den", "kristna", "kyrkans", "enhet", "har", "funnits", "med", "allt", "sedan", "apostlarnas", "tid", "jfr", "paulus", "brev", "till", "i", "nya", "testamentet", "den", "tidigare", "str\u00e4van", "tog", "sig", "f\u00f6rst", "uttryck", "i", "verbala", "strider", "som", "mynnade", "ut", "i", "koncili\u00e4ra", "beslut", "d\u00e4r", "en", "grupp", "eller", "en", "alternativ", "str\u00f6mning", "inom", "kyrkan", "f\u00f6rklarades", "f\u00f6r", "k\u00e4ttersk", "och", "d\u00e4rmed", "utesl\u00f6ts", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "de", "grupper", "som", "helt", "har", "f\u00f6rsvunnit", "efter", "detta", "l\u00e5ngsamt", "eller", "snabbt", "till", "exempel", "arianer", "messalianer", "donatister", "och", "s\u00e5", "vidare", "redan", "i", "den", "tidiga", "kyrkan", "uppstod", "emellertid", "den", "problematiska", "situation", "d\u00e4r", "det", "fanns", "tv\u00e5", "eller", "flera", "fungerande", "levande", "kyrkor", "som", "v\u00e4grade", "att", "erk\u00e4nna", "varandra", "se", "\u00e4ven", "frikyrka", "hedning", "kloster", "kristendomen", "i", "afrika", "nicaenska", "trosbek\u00e4nnelsen", "svenska", "kyrkan", "lutherska", "kyrkan", "ortodoxa", "kyrkorna", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "romerskkatolska", "kyrkan", "religionskritik", "kristen", "ateism", "kritik", "av", "kristendomen", "k\u00e4llor", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "kristendom", "kristendomens", "historia", "katolska", "kyrkans", "katekes", "de", "lutherska", "bek\u00e4nnelseskrifterna", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "sverige", "om", "ortodoxa", "kyrkan", "bibelsajten", "kristen", "webbsida", "riktad", "till", "ungdomar", "samarbete", "mellan", "ungdomsavdelningar", "i", "svenska", "kyrkan", "romerskkatolska", "kyrkan", "och", "efs"]