["kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kth", "engelska", "kth", "royal", "institute", "of", "technology", "\u00e4r", "ett", "statligt", "svenskt", "universitet", "i", "stockholm", "med", "huvudsaklig", "inriktning", "p\u00e5", "teknik", "och", "naturvetenskap", "kth", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "och", "st\u00f6rsta", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "i", "sverige", "och", "var", "det", "nordiska", "universitet", "som", "stod", "h\u00f6gst", "p\u00e5", "qs", "universitetsv\u00e4rldsrankning", "kth", "bedriver", "omfattande", "utbildning", "av", "framf\u00f6r", "allt", "civilingenj\u00f6rer", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rer", "arkitekter", "samh\u00e4llsplanerare", "och", "teknologie", "doktorer", "samt", "har", "en", "omfattande", "teknisk", "och", "naturvetenskaplig", "forskning", "kths", "byggnader", "p\u00e5", "valhallav\u00e4gen", "p\u00e5", "norra", "djurg\u00e5rden", "i", "stockholm", "\u00e4r", "byggnadsminnesm\u00e4rkta", "och", "utg\u00f6r", "campus", "valhallav\u00e4gen", "kth", "bedriver", "\u00e4ven", "utbildning", "och", "forskning", "i", "s\u00f6dert\u00e4lje", "flemingsberg", "huddinge", "sjukhus", "och", "s\u00f6dert\u00f6rns", "h\u00f6gskola", "samt", "kista", "kista", "science", "city", "med", "dess", "multinationella", "storf\u00f6retag", "fattades", "emellertid", "beslut", "om", "att", "verksamheten", "i", "kista", "och", "s\u00f6dert\u00e4lje", "ska", "flyttas", "till", "huvudcampus", "och", "flemingsberg", "senast", "rektor", "\u00e4r", "sedan", "december", "anders", "s\u00f6derholm", "historik", "teknologiska", "institutet", "och", "dess", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "dagens", "kth", "grundades", "som", "teknologiska", "institutet", "vilken", "hade", "sina", "r\u00f6tter", "i", "mekaniska", "skolan", "fr\u00e5n", "denna", "i", "sin", "tur", "inneh\u00f6ll", "den", "mekaniska", "modellsamlingen", "laboratorium", "mechanicum", "som", "skapats", "av", "\"den", "svenska", "mekanikens", "fader\"", "christopher", "polhem", "och", "som", "periodvis", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "undervisning", "i", "praktisk", "mekanik", "det", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "mekaniska", "skolans", "grundande", "som", "man", "kan", "p\u00e5visa", "kontinuerlig", "teknisk", "undervisning", "i", "sverige", "i", "frankrike", "hade", "\u00e9cole", "polytechnique", "grundats", "redan", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "grundades", "tekniska", "h\u00f6gskolor", "i", "de", "flesta", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "tekniska", "h\u00f6gskolor", "bildades", "bland", "annat", "i", "prag", "i", "wien", "och", "i", "berlin", "detta", "ledde", "till", "initiativ", "om", "att", "inr\u00e4tta", "n\u00e5got", "motsvarande", "i", "sverige", "riksdagen", "antog", "en", "skrivelse", "om", "att", "ett", "teknologiskt", "institut", "borde", "bildas", "beslut", "i", "fr\u00e5gan", "fattades", "och", "teknologiska", "institutet", "kunde", "starta", "sin", "verksamhet", "vid", "sitt", "grundande", "hade", "ti", "tv\u00e5", "professurer", "en", "i", "fysik", "och", "en", "i", "kemi", "och", "undervisningen", "var", "framf\u00f6r", "allt", "inriktad", "p\u00e5", "de", "mekaniska", "och", "kemiska", "omr\u00e5dena", "och", "huvudsakligen", "praktiskt", "inriktad", "i", "teknologiska", "institutets", "stadgar", "fr\u00e5n", "angavs", "institutets", "syfte", "\"att", "samla", "och", "meddela", "kunskaper", "och", "upplysningar", "som", "\u00e4ro", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "f\u00f6r", "att", "med", "framg\u00e5ng", "kunna", "idka", "sl\u00f6jder", "eller", "hvad", "man", "vanligen", "kallar", "handtverk", "och", "fabriker\"", "och", "att", "undervisningen", "skulle", "vara", "\"mera", "popul\u00e4r", "och", "praktisk", "\u00e4n", "str\u00e4ngt", "vetenskaplig\"", "verksamheten", "bedrevs", "i", "modellkammarhuset", "vid", "m\u00e4ster", "samuelsgr\u00e4nd", "med", "senare", "numrering", "i", "stockholm", "och", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rest\u00e5ndaren", "var", "\u00f6verdirekt\u00f6ren", "gustaf", "magnus", "schwartz", "n\u00e4r", "teknologiska", "institutet", "startade", "sin", "verksamhet", "var", "ett", "av", "undervisnings\u00e4mnena", "konsten", "att", "g\u00f6ra", "blommor", "vilket", "var", "avsett", "\"\u00e5t", "s\u00e5dana", "fruntimmer", "hvilka", "s\u00e5som", "n\u00e4ringsyrke", "idka", "denna", "konst\"", "dock", "lades", "\u00e4mnet", "ner", "efter", "v\u00e5rterminen", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5rens", "verksamhet", "vid", "ti", "f\u00f6ll", "dock", "inte", "s\u00e5", "v\u00e4l", "ut", "det", "fanns", "inga", "best\u00e4mmelser", "om", "varken", "minimi\u00e5lder", "eller", "f\u00f6rkunskaper", "f\u00f6r", "eleverna", "undervisningen", "bedrevs", "p\u00e5", "mycket", "element\u00e4r", "niv\u00e5", "och", "huvudsakligen", "med", "ren", "hantverksinriktning", "avv\u00e4gningen", "mellan", "denna", "praktiska", "inriktning", "och", "en", "mer", "teoretisk", "och", "vetenskaplig", "inriktning", "debatterades", "flitigt", "institutets", "ordf\u00f6rande", "gabriel", "poppius", "och", "delar", "av", "direktionen", "drev", "en", "linje", "mot", "en", "mer", "akademisk", "och", "vetenskaplig", "inriktning", "under", "h\u00e4vdade", "dessa", "att", "det", "fanns", "behov", "av", "n\u00e4rmare", "f\u00f6reskrifter", "om", "institutets", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "de", "f\u00f6reslog", "att", "direktionen", "skulle", "utvidgas", "med", "en", "vetenskapsf\u00f6retr\u00e4dare", "samt", "f\u00e5", "ett", "uppdrag", "att", "granska", "institutets", "verksamhet", "regeringen", "tillsatte", "en", "granskningskommitt\u00e9", "med", "bland", "andra", "jacob", "berzelius", "bland", "ledam\u00f6terna", "och", "den", "ville", "ge", "vetenskapen", "en", "starkare", "st\u00e4llning", "vid", "institutet", "schwartz", "ingav", "en", "svarsskrift", "och", "eftersom", "han", "ingick", "i", "institutets", "direktion", "medverkade", "han", "i", "institutets", "svar", "p\u00e5", "kommitt\u00e9ns", "kritik", "kommitt\u00e9ns", "arbete", "ledde", "inte", "till", "n\u00e5gra", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "kritiken", "upph\u00f6rde", "dock", "inte", "och", "en", "ny", "kommitt\u00e9", "tillsattes", "denna", "gick", "direkt", "in", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "vad", "en", "teknologisk", "undervisningsanstalt", "borde", "vara", "och", "lyfte", "fram", "att", "vetenskapen", "m\u00e5ste", "ligga", "till", "grund", "f\u00f6r", "teknologin", "f\u00f6rest\u00e5ndaren", "schwartz", "tvingades", "bort", "och", "f\u00f6rest\u00e5ndaren", "f\u00f6r", "bergsskolan", "i", "falun", "joachim", "\u00e5kerman", "kallades", "i", "slutet", "av", "in", "som", "tillf\u00f6rordnad", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "att", "leda", "omvandlingen", "av", "institutet", "\u00e5kerman", "hade", "varit", "l\u00e4rare", "i", "kemi", "vid", "ti", "de", "nya", "stadgarna", "definierade", "teknologiska", "institutet", "som", "\"en", "undervisningsanstalt", "f\u00f6r", "s\u00e5dana", "unge", "m\u00e4n", "som", "egna", "sig", "\u00e5t", "n\u00e5got", "industriellt", "lefnadsyrke", "f\u00f6r", "hvars", "r\u00e4tta", "ut\u00f6fning", "naturk\u00e4nnedom", "och", "i", "synnerhet", "kemisk", "och", "mekanisktekniska", "kunskaper", "\u00e4ro", "beh\u00f6fliga\"", "samtidigt", "som", "ett", "intr\u00e4desprov", "och", "en", "minimi\u00e5lder", "om", "\u00e5r", "inf\u00f6rdes", "sannolikt", "\u00e4r", "det", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00f6rst", "fr\u00e5n", "som", "man", "kan", "betrakta", "ti", "som", "en", "teknisk", "h\u00f6gskola", "och", "anordnare", "av", "ingenj\u00f6rsutbildning", "i", "mer", "egentlig", "mening", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "ocks\u00e5", "utbildningen", "fr\u00e5n", "tv\u00e5", "till", "tre", "\u00e5r", "men", "eftersom", "ti", "inte", "hade", "m\u00f6jlighet", "att", "ut\u00f6ka", "antalet", "elever", "togs", "under", "en", "period", "nya", "elever", "bara", "in", "tv\u00e5", "\u00e5r", "av", "tre", "professurerna", "var", "nu", "tre", "matematik", "och", "mekanik", "mekanisk", "teknologi", "samt", "allm\u00e4n", "kemi", "och", "kemisk", "teknologi", "fysikprofessuren", "drogs", "s\u00e5ledes", "in", "och", "omvandlades", "till", "tv\u00e5", "professurer", "med", "mekanisk", "anknytning", "en", "professur", "i", "allm\u00e4n", "och", "till\u00e4mpad", "fysik", "\u00e5terinr\u00e4ttades", "dock", "under", "talet", "upplevde", "sverige", "ekonomiska", "framsteg", "och", "byggandet", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "och", "telegraflinjer", "ledde", "till", "ett", "\u00f6kat", "behov", "av", "ingenj\u00f6rer", "teknologiska", "institutet", "fick", "d\u00e4rf\u00f6r", "kraftigt", "\u00f6kade", "anslag", "och", "ut\u00f6kade", "undervisningen", "med", "mineralogi", "och", "byggnadstekniska", "\u00e4mnen", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnadskonst", "och", "allm\u00e4n", "byggnadskonst", "kunde", "ti", "ocks\u00e5", "flytta", "in", "i", "nya", "lokaler", "i", "vasastaden", "p\u00e5", "adress", "drottninggatan", "stockholms", "h\u00f6gskola", "kom", "flera", "decennier", "senare", "att", "flytta", "in", "i", "lokaler", "i", "n\u00e4rheten", "p\u00e5", "kungstensgatan", "i", "stadgarna", "fr\u00e5n", "angavs", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "teknologiska", "institutets", "stadgar", "att", "institutet", "skulle", "meddela", "\"erforderlig", "vetenskaplig", "bildning\"", "till", "dem", "som", "ville", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "ett", "praktiskt", "levnadsyrke", "och", "grundl\u00e4ggande", "kunskaper", "i", "fysik", "och", "kemi", "blev", "nu", "en", "del", "av", "intr\u00e4deskraven", "\u00e5r", "inf\u00f6rlivades", "den", "tidigare", "bergsskolan", "i", "falun", "i", "teknologiska", "institutet", "bergsskolan", "hade", "startat", "sin", "verksamhet", "redan", "med", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "l\u00e4rokurs", "p\u00e5", "bergsvetenskapens", "omr\u00e5de", "redan", "hade", "joachim", "\u00e5kerman", "som", "d\u00e5", "b\u00e5de", "var", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "bergsskolan", "och", "tillf\u00f6rordnad", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "teknologiska", "institutet", "f\u00f6reslagit", "att", "de", "skulle", "sl\u00e5s", "samman", "men", "brukssocieteten", "hade", "f\u00f6rhindrat", "detta", "ti", "hade", "nu", "fyra", "fackskolor", "med", "tre\u00e5rig", "l\u00e4rokurs", "maskinbyggnadskonst", "och", "mekanisk", "teknologi", "m", "kemisk", "teknologi", "k", "bergsvetenskap", "b", "med", "tre", "olika", "bildningslinjer", "f\u00f6r", "bergsmekaniker", "som", "\u00e4gnade", "sig", "\u00e5t", "det", "maskineri", "som", "kr\u00e4vdes", "f\u00f6r", "gruvdriften", "hyttingenj\u00f6rer", "med", "dagens", "spr\u00e5kbruk", "metallurger", "gruvingenj\u00f6rer", "med", "dagens", "spr\u00e5kbruk", "geotekniker", "med", "inriktning", "bergmekanik", "eller", "kort", "bergmekaniker", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnadskonst", "v\u00e5r", "tog", "teknologiska", "institutet", "\u00f6ver", "den", "civila", "ingenj\u00f6rsundervisning", "som", "bedrivits", "vid", "h\u00f6gre", "artilleril\u00e4roverket", "i", "marieberg", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "f\u00f6rsvarsh\u00f6gskolan", "vilket", "ledde", "till", "ut\u00f6kad", "undervisning", "i", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnadskonst", "samt", "geodesi", "och", "topografi", "s\u00e5ledes", "lantm\u00e4terirelaterade", "\u00e4mnen", "de", "civila", "eleverna", "vid", "det", "milit\u00e4ra", "artilleril\u00e4roverket", "kallades", "logiskt", "nog", "f\u00f6r", "civilingenj\u00f6rer", "och", "det", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "h\u00e4r", "som", "denna", "beteckningen", "p\u00e5", "h\u00f6gre", "utbildade", "ingenj\u00f6rer", "myntades", "detta", "har", "ibland", "lett", "till", "missf\u00f6rst\u00e5ndet", "att", "hela", "kth", "skulle", "ha", "ett", "ursprung", "i", "arm\u00e9ns", "ingenj\u00f6rsutbildning", "trots", "att", "ti", "startade", "sin", "verksamhet", "\u00e5r", "innan", "civilingenj\u00f6rskursen", "p\u00e5", "marieberg", "inr\u00e4ttades", "under", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "anv\u00e4ndes", "civilingenj\u00f6r", "som", "beteckning", "enbart", "p\u00e5", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggare", "vid", "tikth", "det", "\u00e4r", "inte", "helt", "klart", "hur", "denna", "beteckning", "senare", "kom", "att", "utnyttjas", "f\u00f6r", "ingenj\u00f6rer", "av", "alla", "andra", "inriktningar", "med", "undantag", "f\u00f6r", "bergsingenj\u00f6rer", "befordring", "till", "teknisk", "h\u00f6gskola", "\u00e4ndrades", "institutets", "namn", "till", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "senare", "oftast", "skrivet", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kth", "vilket", "idag", "\u00e4r", "det", "officiella", "namnet", "verksamheten", "ut\u00f6kades", "ocks\u00e5", "med", "en", "fackskola", "f\u00f6r", "arkitektur", "a", "a", "fick", "en", "fyra\u00e5rig", "l\u00e4rokurs", "samtidigt", "som", "tre", "av", "de", "tidigare", "fackskolorna", "f\u00f6rl\u00e4ngde", "sin", "utbildning", "v", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "till", "en", "fyra\u00e5rig", "l\u00e4rokurs", "medan", "det", "f\u00f6r", "m", "och", "b", "inf\u00f6rdes", "valfrihet", "mellan", "tre", "och", "fyra\u00e5rig", "l\u00e4rokurs", "intr\u00e4deskraven", "sk\u00e4rptes", "ytterligare", "och", "nu", "kr\u00e4vdes", "det", "mogenhetsexamen", "studentexamen", "fr\u00e5n", "reallinjen", "\"naturvetenskapligt", "gymnasium\"", "eller", "fr\u00e5n", "latinlinjen", "\"humanistiskt", "gymnasium\"", "med", "kompletteringspr\u00f6vning", "i", "matematik", "fysik", "och", "kemi", "f\u00f6rslag", "fanns", "ocks\u00e5", "om", "att", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "infoga", "krigsh\u00f6gskolan", "skogsinstitutet", "farmaceutiska", "institutet", "och", "lantm\u00e4teriutbildningen", "i", "kth", "men", "s\u00e5", "skedde", "inte", "under", "talet", "expanderade", "\u00e5ter", "kth", "n\u00e5dde", "undervisningen", "vid", "kth", "en", "storlek", "p\u00e5", "studenter", "i", "f\u00f6rsta", "\u00e5rskursen", "och", "fr\u00e5n", "kunde", "man", "ta", "in", "studenter", "per", "\u00e5r", "\u00e5ren", "byggdes", "flera", "nya", "laboratorier", "och", "inr\u00e4ttades", "tekniska", "h\u00f6gskolans", "materialprovningsanstalt", "med", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "st\u00e4llning", "inom", "kth", "vilken", "kom", "att", "bli", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "den", "senare", "statens", "provningsanstalt", "b\u00f6rjade", "kths", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "student", "agnes", "magnell", "d\u00e5", "skolans", "statuterendast", "till\u00e4t", "att", "unga", "m\u00e4n", "antogs", "kunde", "agnes", "magnell", "b\u00f6rja", "som", "specialstudent", "p\u00e5", "fackavdelningen", "f\u00f6r", "arkitektur", "f\u00f6rst", "sedan", "hon", "beviljas", "dispens", "hon", "var", "syssling", "till", "carl", "jacob", "magnell", "som", "senare", "blev", "kths", "rektor", "inr\u00e4ttades", "en", "fackskola", "f\u00f6r", "elektroteknik", "e", "och", "inr\u00e4ttades", "en", "egen", "fackskola", "f\u00f6r", "skeppsbyggnad", "s", "som", "tidigare", "varit", "en", "underavdelning", "inom", "m", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "fanns", "s\u00e5ledes", "de", "sju", "fackskolor", "sektioner", "m", "k", "b", "v", "a", "e", "s", "som", "\u00e4n", "idag", "bildar", "de", "sju", "ringarna", "i", "emblemet", "f\u00f6r", "tekniska", "h\u00f6gskolans", "studentk\u00e5r", "l\u00e4rokursen", "blev", "ocks\u00e5", "obligatoriskt", "fyra", "\u00e5r", "f\u00f6r", "alla", "fackskolor", "med", "undantag", "f\u00f6r", "k", "som", "var", "tre\u00e5rig", "med", "en", "frivillig", "fj\u00e4rde", "\u00e5rskurs", "ut\u00f6kades", "antalet", "f\u00f6rsta\u00e5rselever", "till", "den", "december", "utf\u00e4rdade", "kunglig", "majest\u00e4t", "best\u00e4mmelser", "om", "tentamina", "och", "examina", "vid", "kth", "vid", "kth", "kunde", "civilingenj\u00f6rs", "bergsingenj\u00f6rs", "och", "arkitektexamen", "avl\u00e4ggas", "i", "och", "med", "detta", "fick", "dessa", "examensben\u00e4mningar", "och", "titlar", "ett", "skydd", "som", "de", "tidigare", "inte", "haft", "nya", "byggnader", "vid", "valhallav\u00e4gen", "det", "ut\u00f6kade", "studentantalet", "ledde", "till", "att", "kth", "b\u00f6rjade", "bli", "tr\u00e5ngbott", "med", "b\u00f6rjan", "\u00e5r", "utreddes", "flera", "tillbyggnadsalternativ", "p\u00e5", "drottninggatan", "men", "slutsatsen", "blev", "till", "sist", "att", "det", "beh\u00f6vdes", "en", "nybyggnad", "p\u00e5", "en", "ny", "tomt", "efter", "ett", "antal", "turer", "i", "\u00e4rendet", "fattades", "riksdagsbeslut", "i", "fr\u00e5gan", "och", "en", "arkitektt\u00e4vling", "utlystes", "f\u00f6rsta", "pris", "gick", "till", "arkitekt", "erik", "lallerstedt", "och", "byggandet", "de", "\u00e4ldsta", "av", "de", "nuvarande", "lokalerna", "p\u00e5", "norra", "djurg\u00e5rden", "i", "stockholm", "kunde", "inledas", "det", "som", "idag", "kallas", "campus", "valhallav\u00e4gen", "grundstenen", "lades", "den", "maj", "och", "de", "f\u00f6rsta", "lokalerna", "invigdes", "oktober", "byggnadskomplexet", "gestaltades", "av", "lallerstedt", "i", "en", "tung", "monumental", "tegelarkitektur", "lokalerna", "vid", "valhallav\u00e4gen", "byggdes", "sedan", "ut", "successivt", "men", "l\u00e4nge", "fanns", "verksamhet", "kvar", "p\u00e5", "drottninggatan", "p\u00e5", "talet", "bedrevs", "det", "mesta", "av", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "\u00e5rens", "undervisning", "d\u00e4r", "kemiska", "avdelningens", "lokaler", "vid", "valhallav\u00e4gen", "invigdes", "samma", "\u00e5r", "som", "kvinnlig", "r\u00f6str\u00e4tt", "inf\u00f6rdes", "i", "sverige", "blev", "det", "genom", "en", "regel\u00e4ndring", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "kvinnor", "att", "bli", "antagna", "som", "ordinarie", "studerande", "vid", "kth", "och", "inte", "som", "tidigare", "enbart", "som", "specialelever", "efter", "s\u00e4rskild", "pr\u00f6vning", "f\u00f6rsta", "specialeleven", "som", "ocks\u00e5", "tog", "examen", "blev", "arkitekten", "anna", "mohr", "den", "f\u00f6rsta", "som", "antogs", "som", "ordinarie", "efter", "regel\u00e4ndringen", "var", "brita", "snellman", "vid", "fackavdelningen", "f\u00f6r", "arkitektur", "efter", "att", "\u00e5ret", "f\u00f6re", "ha", "antagits", "som", "specialelev", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "civilingenj\u00f6ren", "blev", "greta", "westberg", "som", "b\u00f6rjade", "studera", "elektroteknik", "tog", "examen", "och", "vars", "make", "ragnar", "wox\u00e9n", "senare", "blev", "kths", "rektorl\u00e4s\u00e5ret", "hade", "kth", "n\u00e5tt", "en", "storlek", "av", "studerande", "professorer", "och", "\u00f6vriga", "l\u00e4rare", "assistenter", "och", "docenter", "det", "fanns", "nu", "sju", "fackavdelningar", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "fackskolor", "och", "en", "avdelning", "f\u00f6r", "allm\u00e4nna", "vetenskaper", "\u00e4ven", "om", "stadgarna", "redan", "inneh\u00f6ll", "skrivningar", "om", "vetenskaplig", "bildning", "och", "antalet", "professorer", "successivt", "ut\u00f6kades", "ans\u00e5gs", "det", "att", "uppgiften", "f\u00f6r", "en", "teknisk", "h\u00f6gskola", "var", "ingenj\u00f6rsutbildning", "snarare", "\u00e4n", "forskning", "d\u00e4rf\u00f6r", "hade", "kth", "l\u00e4nge", "ingen", "promotionsr\u00e4tt", "r\u00e4tt", "att", "utdela", "doktorsgrad", "efter", "att", "fr\u00e5gan", "v\u00e4ckts", "inr\u00e4ttades", "slutligen", "m\u00f6jligheten", "att", "avl\u00e4gga", "teknisk", "doktorsgrad", "vid", "kth", "och", "de", "f\u00f6rsta", "fem", "promoverades", "den", "betydligt", "yngre", "och", "ickestatliga", "stockholms", "h\u00f6gskola", "fick", "m\u00f6jlighet", "att", "examinera", "filosofie", "doktorer", "i", "naturvetenskapliga", "\u00e4mnen", "redan", "m\u00f6jligheten", "att", "avl\u00e4gga", "licentiatexamen", "tillkom", "tillkom", "sektioner", "f\u00f6r", "teknisk", "fysik", "f", "som", "tidigare", "hade", "ing\u00e5tt", "i", "m", "och", "lantm\u00e4teri", "l", "d\u00e4r", "utbildningsansvaret", "tidigare", "l\u00e5g", "under", "lantm\u00e4teristyrelsen", "\u00e4ven", "om", "kth", "undervisade", "i", "liknande", "\u00e4mnen", "inom", "utbildningen", "i", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnad", "d\u00e4refter", "f\u00f6rblev", "antalet", "sektioner", "och", "utbildningar", "of\u00f6r\u00e4ndrat", "i", "\u00e5r", "\u00e4ven", "om", "antalet", "studerande", "expanderande", "kraftigt", "tv\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "intr\u00e4ffade", "dock", "i", "sektionernas", "inneh\u00e5ll", "sektionen", "f\u00f6r", "skeppsbyggnad", "\u00e4ndrades", "p\u00e5", "talet", "till", "en", "sektion", "f\u00f6r", "flygteknik", "samtidigt", "som", "de", "skeppstekniska", "\u00e4mnen", "f\u00f6rdes", "\u00f6ver", "till", "m", "sektionsbokstaven", "\u00e4ndrades", "samtidigt", "fr\u00e5n", "s", "till", "t", "senare", "p\u00e5", "talet", "\u00e5terf\u00f6rdes", "de", "skeppstekniska", "\u00e4mnen", "till", "sektionen", "som", "d\u00e5", "bytte", "namn", "till", "farkostteknik", "t", "i", "samband", "med", "att", "h\u00f6gskolan", "i", "lule\u00e5", "grundades", "flyttades", "de", "bergmekaniska", "\u00e4mnena", "dit", "fr\u00e5n", "sektionen", "f\u00f6r", "bergsvetenskap", "medan", "de", "metallurgiska", "\u00e4mnena", "blev", "kvar", "p\u00e5", "kth", "efter", "\u00e5r", "av", "samlad", "bergsingenj\u00f6rsutbildning", "f\u00f6r", "bergmekaniker", "och", "metallurger", "f\u00f6rst", "i", "falun", "och", "sedan", "i", "stockholm", "splittrades", "denna", "s\u00e5ledes", "p\u00e5", "tv\u00e5", "orter", "senare", "bytte", "sektionen", "namn", "till", "materialteknik", "b", "f\u00f6r", "att", "markera", "ett", "\u00f6kat", "utbildningsinneh\u00e5ll", "av", "ickemetalliska", "material", "under", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "kunde", "dessa", "materialtekniker", "beroende", "p\u00e5", "inriktning", "v\u00e4lja", "civilingenj\u00f6r", "eller", "bergsingenj\u00f6r", "som", "examensben\u00e4mning", "sedan", "\u00e4r", "dock", "bergsingenj\u00f6r", "avskaffad", "som", "examensben\u00e4mning", "och", "\u00e4ven", "alla", "metallurgiskt", "inriktade", "ingenj\u00f6rer", "examineras", "som", "civilingenj\u00f6rer", "nya", "utbildningar", "och", "nya", "campus", "tillkom", "en", "sektion", "f\u00f6r", "datateknik", "d", "kth", "hade", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "l\u00e4nge", "haft", "datavetenskaplig", "verksamhet", "framf\u00f6r", "allt", "f\u00f6r", "ber\u00e4knings\u00e4ndam\u00e5l", "en", "professur", "i", "numerisk", "analys", "hade", "funnits", "sedan", "och", "en", "i", "\"informationsbehandling", "s\u00e4rskilt", "adb\"", "sedan", "b\u00e5da", "delade", "med", "stockholms", "universitet", "och", "stockholms", "datamaskincentral", "qz", "l\u00e5g", "p\u00e5", "kth", "d\u00e4remot", "hade", "kth", "till", "skillnad", "mot", "exempelvis", "tekniska", "fakulteten", "vid", "link\u00f6pings", "universitet", "ingen", "separat", "civilingenj\u00f6rsutbildning", "med", "datainriktning", "utan", "maskinvara", "kunde", "studeras", "vid", "e", "och", "programvara", "huvudsakligen", "vid", "f", "eftersom", "d", "skapades", "fr\u00e5n", "f", "och", "h\u00e5rdvaru\u00e4mnena", "stannade", "inom", "esektionen", "kom", "dsektionen", "vid", "kth", "att", "f\u00e5", "ett", "starkt", "fokus", "p\u00e5", "datalogi", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "civilingenj\u00f6rsutbildningen", "fr\u00e5n", "fyra", "till", "fyra", "och", "ett", "halvt", "\u00e5r", "eller", "fr\u00e5n", "till", "po\u00e4ng", "i", "enlighet", "med", "po\u00e4ngr\u00e4kningssystemet", "d\u00e4r", "en", "po\u00e4ng", "motsvarande", "en", "veckas", "heltidsstudier", "och", "ett", "l\u00e4s\u00e5r", "var", "po\u00e4ng", "tillkom", "en", "separat", "civilingenj\u00f6rsutbildning", "i", "industriell", "ekonomi", "i", "som", "tidigare", "varit", "en", "inriktning", "inom", "m", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "det", "fanns", "m\u00f6jlighet", "att", "specialisera", "sig", "p\u00e5", "byggnadsekonomi", "inom", "v", "och", "p\u00e5", "fastighetsekonomi", "inom", "l", "\"nationalekonomi", "och", "n\u00e4ringslagstiftning\"", "var", "ett", "av", "de", "undervisnings\u00e4mnen", "som", "inf\u00f6rdes", "d\u00e5", "kth", "blev", "teknisk", "h\u00f6gskola", "och", "undervisades", "av", "en", "s\u00e5", "kallad", "extra", "l\u00e4rare", "industriell", "ekonomi", "fanns", "som", "\u00e4mnesbeteckning", "vid", "kth", "redan", "i", "b\u00f6rjan", "taletidag", "\u00e4r", "sektionsbegreppet", "helt", "f\u00f6rbeh\u00e5llet", "studerandeorganisationerna", "eftersom", "kth", "numera", "\u00e4r", "indelat", "i", "skolor", "och", "institutioner", "i", "samband", "med", "itbranschens", "expansion", "i", "stockholmsf\u00f6rorten", "kista", "etablerade", "\u00e4ven", "kth", "vissa", "institutioner", "d\u00e4r", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "gjordes", "de", "kortare", "ingenj\u00f6rsutbildningarna", "i", "sverige", "om", "genom", "att", "den", "tidigare", "utbildningen", "till", "gymnasieingenj\u00f6r", "med", "ett", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "p\u00e5", "tekniskt", "gymnasium", "avskaffades", "och", "fr\u00e5n", "ersattes", "med", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "h\u00f6gskoleutbildning", "som", "fr\u00e5n", "successivt", "blev", "tre\u00e5rig", "kth", "fick", "ansvaret", "f\u00f6r", "dessa", "utbildningar", "i", "stockholmsomr\u00e5det", "och", "\u00f6vertog", "d\u00e4rf\u00f6r", "l\u00e4rare", "fr\u00e5n", "flera", "tekniska", "gymnasier", "detta", "har", "lett", "till", "att", "kth", "numera", "har", "campus", "i", "flera", "olika", "delar", "av", "stockholmsomr\u00e5det", "i", "kista", "flemingsberg", "och", "s\u00f6dert\u00e4lje", "talet", "och", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "p\u00e5", "talet", "var", "en", "period", "med", "m\u00e5nga", "omorganisationer", "och", "namnbyten", "p\u00e5", "utbildningar", "och", "\u00e4mnen", "p\u00e5", "kth", "startade", "nya", "civilingenj\u00f6rsprogram", "i", "medieteknik", "och", "bioteknik", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "och", "fram", "till", "talets", "b\u00f6rjan", "fanns", "det", "i", "huvudsak", "en", "institution", "f\u00f6r", "varje", "\u00e4mne", "som", "det", "fanns", "en", "kthprofessur", "i", "i", "de", "fall", "n\u00e4r", "det", "fanns", "mer", "\u00e4n", "en", "professor", "i", "samma", "\u00e4mne", "eller", "i", "mycket", "n\u00e4raliggande", "\u00e4mnen", "hade", "institutionerna", "flera", "professorer", "organisationsniv\u00e5n", "ovanf\u00f6r", "institutionerna", "i", "\u00e4ldre", "tider", "fackavdelningar", "eller", "fackskolor", "d\u00e4refter", "l\u00e4nge", "betecknade", "sektioner", "var", "uppdelade", "efter", "civilingenj\u00f6rs", "bergsingenj\u00f6rs", "och", "arkitektutbildningarna", "det", "fanns", "en", "sektion", "per", "s\u00e5dan", "utbildning", "och", "de", "institutioner", "som", "l\u00e5g", "\"n\u00e4rmast\"", "respektive", "sektions", "utbildning", "ingick", "i", "denna", "sektion", "under", "talet", "\u00f6vergavs", "denna", "l\u00e5ngvariga", "organisationsmodell", "f\u00f6rst", "genom", "att", "ett", "mindre", "antal", "\"storinstitutioner\"", "skapades", "och", "genom", "att", "sektionerna", "ersattes", "av", "fem", "delfakulteter", "senare", "kallade", "fakulteter", "arkitektur", "lantm\u00e4teri", "och", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnad", "alv", "elektro", "och", "informationsteknik", "eit", "kemi", "och", "kemiteknik", "kkt", "maskin", "och", "materialteknik", "mmt", "samt", "teknisk", "fysik", "tfy", "begreppet", "delfakulteter", "har", "sedermera", "avskaffats", "och", "kth", "best\u00e5r", "idag", "av", "ett", "antal", "skolor", "under", "det", "sena", "talet", "och", "tidiga", "talet", "har", "ocks\u00e5", "flera", "namnbyten", "p\u00e5", "civilingenj\u00f6rsutbildningar", "skett", "och", "tidigare", "inriktningar", "har", "omv\u00e4xlande", "brutits", "ut", "som", "egna", "utbildningar", "respektive", "slagits", "ihop", "med", "andra", "utbildningar", "det", "mest", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rda", "namnbytet", "skedde", "d\u00e5", "civilingenj\u00f6rsutbildningen", "i", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnad", "efter", "sammanslagning", "med", "lantm\u00e4teri", "bytte", "namn", "till", "samh\u00e4llsbyggnad", "efter", "att", "\"v\u00e4g", "och", "vattenbyggare\"", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "har", "betecknat", "byggnadstekniskt", "utbildade", "civilingenj\u00f6rer", "medan", "de", "med", "kortare", "utbildning", "oftast", "kallats", "byggnadsingenj\u00f6rer", "eller", "liknande", "kommer", "kth", "inte", "l\u00e4ngre", "att", "anv\u00e4nda", "det", "klassiska", "namnet", "p\u00e5", "den", "utbildning", "som", "gav", "upphov", "till", "beteckningen", "civilingenj\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "till", "f\u00f6ljd", "av", "bolognaprocessen", "fr\u00e5n", "h\u00f6stterminen", "omfattar", "civilingenj\u00f6rsutbildningen", "f\u00f6r", "nyantagna", "teknologer", "\u00e5rs", "studier", "eller", "h\u00f6gskolepo\u00e4ng", "enligt", "ectssystemet", "med", "h\u00f6gskolepo\u00e4ng", "per", "l\u00e4s\u00e5r", "civilingenj\u00f6rs", "och", "arkitektutbildningen", "anpassas", "i", "samband", "med", "detta", "till", "kraven", "som", "st\u00e4lls", "p\u00e5", "masterutbildningar", "i", "det", "eugemensamma", "bolognasystemet", "inklusive", "ny", "betygsskala", "och", "klassificering", "av", "kurser", "i", "grundniv\u00e5", "respektive", "avancerad", "niv\u00e5", "civilingenj\u00f6rsstuderande", "som", "tidigare", "har", "antagits", "till", "kth", "kommer", "att", "fram", "till", "juni", "att", "kunna", "ta", "ut", "en", "civilingenj\u00f6rsexamen", "omfattande", "ectsh\u00f6gskolepo\u00e4ng", "motsvarande", "\"gamla\"", "po\u00e4ng", "men", "har", "ocks\u00e5", "m\u00f6jligheten", "att", "ta", "ut", "en", "examen", "om", "h\u00f6gskolepo\u00e4ng", "om", "de", "uppfyller", "fordringarna", "kunglig", "ben\u00e4mning", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "var", "kths", "officiella", "namn", "\"tekniska", "h\u00f6gskolan", "i", "stockholm\"", "f\u00f6rst", "under", "regeringen", "bildt", "\u00e4ndrades", "detta", "och", "i", "den", "nu", "g\u00e4llande", "h\u00f6gskolef\u00f6rordningen", "fr\u00e5n", "sfs", "listas", "kth", "under", "namnet", "\"kungl", "tekniska", "h\u00f6gskolan\"att", "kth", "trots", "namnet", "\u00e4r", "ett", "universitet", "snarare", "\u00e4n", "en", "h\u00f6gskola", "framg\u00e5r", "ocks\u00e5", "av", "h\u00f6gskolef\u00f6rordningen", "den", "fr\u00e4msta", "praktiska", "inneb\u00f6rden", "av", "att", "ha", "status", "av", "universitet", "\u00e4r", "generell", "r\u00e4tt", "till", "utbildning", "p\u00e5", "forskarniv\u00e5", "doktorsexamen", "vilket", "kth", "har", "haft", "sedan", "motto", "kths", "motto", "\u00e4r", "vetenskap", "och", "konst", "vetenskap", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "den", "teoretiska", "kunskapen", "och", "den", "forskning", "som", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "den", "medan", "konst", "syftar", "p\u00e5", "f\u00f6rm\u00e5gan", "att", "till\u00e4mpa", "kunskaperna", "i", "praktiken", "ingenj\u00f6rskonst", "organisation", "sedan", "januari", "\u00e4r", "all", "forskning", "och", "undervisning", "vid", "kth", "organiserad", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "skolor", "som", "best\u00e5r", "av", "institutioner", "och", "centra", "och", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "ett", "antal", "grundutbildningsprogram", "fr\u00e5n", "fram", "till", "utg\u00e5ngen", "av", "\u00e5r", "fanns", "skolor", "och", "efter", "en", "del", "sammanslagningar", "finns", "fr\u00e5n", "januari", "fem", "skolor", "skolan", "f\u00f6r", "bioteknologi", "skolan", "f\u00f6r", "kemivetenskap", "och", "skolan", "f\u00f6r", "teknik", "och", "h\u00e4lsa", "slogs", "ihop", "till", "skolan", "f\u00f6r", "kemi", "bioteknologi", "och", "h\u00e4lsa", "skolan", "f\u00f6r", "datavetenskap", "och", "kommunikation", "skolan", "f\u00f6r", "informations", "och", "kommunikationsteknik", "och", "skolan", "f\u00f6r", "elektro", "och", "systemteknik", "slogs", "ihop", "till", "skolan", "f\u00f6r", "elektroteknik", "och", "datavetenskap", "den", "gemensamma", "administrationen", "\u00e4r", "organiserad", "inom", "gemensamt", "verksamhetsst\u00f6d", "gvs", "skolornas", "officiella", "f\u00f6rkortningar", "\u00e4r", "i", "de", "flesta", "fall", "tagna", "fr\u00e5n", "deras", "engelska", "namn", "skolan", "f\u00f6r", "arkitektur", "och", "samh\u00e4llsbyggnad", "architecture", "and", "the", "built", "environment", "abe", "skolan", "f\u00f6r", "kemi", "bioteknologi", "och", "h\u00e4lsa", "chemistry", "biotechnology", "and", "health", "cbh", "skolan", "f\u00f6r", "elektroteknik", "och", "datavetenskap", "electrical", "engineering", "and", "computer", "science", "eecs", "skolan", "f\u00f6r", "industriell", "teknik", "och", "management", "industrial", "engineering", "and", "management", "itm", "skolan", "f\u00f6r", "teknikvetenskap", "engineering", "sciences", "sci", "utbildningar", "arkitektutbildning", "hp", "\u00e5r", "f\u00f6r", "dem", "som", "b\u00f6rjade", "f\u00f6re", "juli", "omfattar", "utbildningen", "med", "n\u00e5got", "undantag", "hp", "p", "inom", "parentes", "\u00e4r", "f\u00f6rkortningen", "f\u00f6r", "programmet", "arkitektur", "a", "civilingenj\u00f6rsprogram", "hp", "\u00e5r", "f\u00f6r", "dem", "som", "b\u00f6rjade", "f\u00f6re", "juli", "omfattar", "utbildningen", "med", "n\u00e5got", "undantag", "hp", "p", "inom", "parentes", "\u00e4r", "f\u00f6rkortningen", "f\u00f6r", "programmet", "bioteknik", "civilingenj\u00f6r", "och", "l\u00e4rare", "cl", "samarbete", "med", "stockholms", "universitet", "datateknik", "d", "design", "och", "produktframtagning", "elektroteknik", "e", "energi", "och", "milj\u00f6", "w", "farkostteknik", "t", "industriell", "ekonomi", "i", "industriell", "teknik", "och", "h\u00e5llbarhet", "informationsteknik", "it", "maskinteknik", "m", "materialdesign", "b", "medicinsk", "teknik", "mit", "medieteknik", "me", "samh\u00e4llsbyggnad", "s", "sammanslagning", "av", "lantm\u00e4teri", "och", "v\u00e4g", "och", "vattenbyggnad", "teknisk", "fysik", "f", "teknisk", "kemi", "k", "teknisk", "matematik", "tm", "\u00f6ppen", "ing\u00e5ng", "open", "masterprogram", "hp", "\u00e5r", "i", "urval", "datalogi", "flyg", "och", "rymdteknik", "h\u00e5llbar", "samh\u00e4llsplanering", "och", "stadsutformning", "industriell", "ekonomi", "maskininl\u00e4rning", "matematik", "samarbete", "med", "stockholms", "universitet", "systemteknik", "och", "robotik", "teknisk", "mekanik", "till\u00e4mpad", "matematik", "och", "ber\u00e4kningsmatematiktotalt", "masterprogram", "finns", "att", "l\u00e4sa", "h\u00f6gskoleingenj\u00f6rsprogram", "hp", "\u00e5r", "byggteknik", "och", "design", "datateknik", "flemingsberg", "datateknik", "kista", "elektronik", "och", "datorteknik", "elektroteknik", "kemiteknik", "medicinsk", "teknik", "teknik", "och", "ekonomi", "kandidatprogram", "hp", "\u00e5r", "fastighet", "och", "finans", "fastighetsutveckling", "med", "fastighetsf\u00f6rmedling", "informations", "och", "kommunikationsteknik", "\u00f6vriga", "utbildningar", "teknisk", "basutbildning", "rektorer", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "teknologiska", "institutet", "med", "tj\u00e4nstetiteln", "\u00f6verdirekt\u00f6r", "gustaf", "magnus", "schwartz", "professor", "i", "fysik", "och", "teknologi", "vid", "kungliga", "vetenskapsakademien", "initiativtagare", "till", "institutets", "grundande", "joachim", "\u00e5kerman", "tillf\u00f6rordnad", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "bergsskolan", "i", "falun", "teknologiska", "institutets", "f\u00f6rste", "professor", "i", "kemi", "lars", "johan", "wallmark", "fysiker", "ledamot", "av", "kungliga", "vetenskapsakademien", "och", "kungliga", "lantbruksakademien", "knut", "styffe", "bergsingenj\u00f6r", "och", "laborator", "i", "kemi", "ben\u00e4mns", "\u00f6fverdirekt\u00f6r", "rektorer", "f\u00f6r", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "knut", "styffe", "bergsingenj\u00f6r", "och", "laborator", "i", "kemi", "tj\u00e4nsten", "kallades", "fortfarande", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "gustaf", "robert", "dahlander", "tillf\u00f6rordnad", "professor", "i", "teoretisk", "och", "till\u00e4mpad", "fysik", "tj\u00e4nsten", "kallades", "fortfarande", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "anders", "lindstedt", "professor", "i", "matematik", "och", "teoretisk", "mekanik", "tj\u00e4nsten", "d\u00f6ptes", "under", "denna", "tid", "om", "fr\u00e5n", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "till", "rektor", "carl", "jacob", "magnell", "professor", "i", "v\u00e4g", "och", "brobyggnadskonst", "den", "f\u00f6rste", "rektorn", "som", "sj\u00e4lv", "varit", "elev", "vid", "kth", "henning", "pleijel", "professor", "i", "teoretisk", "elektroteknik", "tore", "lindmark", "professor", "i", "\u00e5ngmaskinl\u00e4ra", "henrik", "kre\u00fcger", "professor", "i", "byggnadsteknik", "tillf\u00f6rordnad", "h\u00e5kan", "sterky", "professor", "i", "telegrafi", "och", "telefoni", "ragnar", "wox\u00e9n", "professor", "i", "mekanisk", "teknologi", "lennart", "stockman", "professor", "i", "cellulosateknik", "g\u00f6ran", "borg", "professor", "i", "matematik", "anders", "rasmuson", "professor", "i", "kemisk", "apparatteknik", "gunnar", "brodin", "professor", "i", "elektrisk", "m\u00e4tteknik", "janne", "carlsson", "professor", "i", "h\u00e5llfasthetsl\u00e4ra", "juli", "anders", "flodstr\u00f6m", "professor", "i", "materialfysik", "augusti", "november", "anders", "eriksson", "tillf\u00f6rordnad", "professor", "i", "strukturmekanik", "november", "november", "peter", "gudmundson", "professor", "i", "materialmekanik", "f\u00f6rordnad", "till", "november", "november", "november", "sigbritt", "karlsson", "professor", "i", "polymerteknik", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "rektorn", "f\u00f6rordnad", "till", "november", "december", "anders", "s\u00f6derholm", "professor", "i", "f\u00f6retagsekonomi", "byggd", "milj\u00f6", "kth", "har", "sedan", "ett", "campusomr\u00e5de", "p\u00e5", "norra", "djurg\u00e5rden", "i", "stockholm", "campusomr\u00e5den", "finns", "ocks\u00e5", "i", "kista", "flemingsberg", "och", "s\u00f6dert\u00e4lje", "skolan", "har", "tidigare", "haft", "ett", "campus", "i", "handen", "campus", "valhallav\u00e4gen", "n\u00e5gra", "n\u00e4mnv\u00e4rda", "byggnader", "p\u00e5", "norra", "djurg\u00e5rden", "\u00e4r", "kths", "huvudbyggnad", "med", "borgg\u00e5rden", "k\u00e5rhuset", "nymble", "kth", "biblioteket", "och", "albanova", "universitetscentrum", "den", "borgliknande", "huvudbyggnaden", "\u00e4r", "ritad", "av", "erik", "lallerstedt", "i", "nationalromantisk", "stil", "framst\u00e5ende", "personer", "som", "utexaminerats", "fr\u00e5n", "kth", "kth", "\u00e4r", "det", "l\u00e4ros\u00e4te", "i", "sverige", "som", "utbildat", "flest", "personer", "som", "senare", "blivit", "vd", "f\u00f6r", "f\u00f6retag", "noterade", "p\u00e5", "stockholms", "fondb\u00f6rs", "arkitekter", "hans", "asplund", "anders", "tengbom", "paul", "hedqvist", "georg", "theodor", "chiewitz", "gustaf", "lettstr\u00f6m", "ferdinand", "boberg", "peter", "celsing", "forskare", "johan", "august", "brinell", "metallurg", "max", "tegmark", "kosmolog", "och", "fysiker", "christer", "fuglesang", "fysiker", "och", "astronaut", "ivar", "fredholm", "matematiker", "karl", "johan", "\u00e5str\u00f6m", "reglerteknik", "sara", "mazur", "fysiker", "waloddi", "weibull", "matematiker", "j\u00f6rgen", "weibull", "nationalekonom", "matematiker", "och", "nationalekonom", "alfred", "elis", "t\u00f6rnebohm", "geolog", "f\u00f6retagsledare", "ivar", "kreuger", "grundare", "av", "kreugerkoncernen", "helene", "bistr\u00f6m", "hans", "werth\u00e9n", "kurt", "hellstr\u00f6m", "b\u00f6rje", "ekholm", "curt", "nicolin", "gustav", "larson", "fredrik", "lundberg", "lars", "renstr\u00f6m", "anders", "igel", "olof", "faxander", "adolf", "lundin", "marcus", "storch", "\u00e5ke", "lundqvist", "jonas", "wahlstr\u00f6m", "finansman", "perolof", "eriksson", "bj\u00f6rn", "o", "nilsson", "bj\u00f6rn", "svedberg", "bj\u00f6rn", "lundvall", "ivar", "jacobson", "h\u00e5kan", "samuelsson", "lars", "westerberg", "mats", "granryd", "sverker", "martinl\u00f6f", "claudia", "olsson", "henrik", "tore", "cedergren", "uppfinnare", "helge", "palmcrantz", "baltzar", "von", "platen", "carl", "munters", "gustaf", "de", "laval", "ernst", "alexanderson", "anders", "atterberg", "\u00f6vrigt", "salomon", "august", "andr\u00e9e", "polarresande", "knut", "fr\u00e6nkel", "polarresande", "almida", "de", "val", "olympier", "ragnar", "sohlman", "testamentsexekutor", "till", "alfred", "nobel", "skapare", "av", "nobelstiftelsen", "dolph", "lundgren", "sk\u00e5despelare", "kurt", "atterberg", "komposit\u00f6r", "maja", "reichard", "paralympier", "joe", "armstrong", "skapare", "av", "erlang", "axel", "enstr\u00f6m", "initiativtagare", "till", "kungliga", "ingenj\u00f6rsvetenskapsakademien", "studentliv", "studenterna", "vid", "kth", "kallas", "teknologer", "och", "har", "vid", "kth", "beteckningen", "osquar", "f\u00f6r", "manlig", "teknolog", "resp", "osqulda", "f\u00f6r", "kvinnlig", "teknolog", "och", "osquarulda", "f\u00f6r", "en", "teknolog", "av", "obest\u00e4mt", "k\u00f6n", "eller", "kollektivt", "f\u00f6r", "osquar", "och", "osqulda", "studentk\u00e5rens", "tidning", "heter", "osqledaren", "studentk\u00e5rens", "sportstuga", "vid", "skevik", "p\u00e5", "v\u00e4rmd\u00f6n", "har", "d\u00f6pts", "till", "osqvik", "vart", "tredje", "\u00e5r", "anordnar", "studentk\u00e5ren", "quarnevalen", "med", "ett", "t\u00e5g", "genom", "centrala", "stockholm", "d\u00e4r", "de", "mest", "s\u00e4regna", "tekniska", "konstruktioner", "exponeras", "ofta", "med", "en", "ironisk", "udd", "till", "n\u00e5got", "nyligen", "i", "samh\u00e4llet", "intr\u00e4ffat", "de", "\u00e5r", "quarnevalen", "inte", "anordnas", "anordnar", "studentk\u00e5ren", "squvalp", "en", "endagsquarneval", "p\u00e5", "vatten", "studentk\u00e5rens", "lokaler", "vid", "gamla", "kth", "vid", "drottninggatan", "kallades", "gamble", "k\u00e5rhuset", "vid", "nya", "kth", "vid", "drottning", "kristinas", "v\u00e4g", "d\u00f6ptes", "analogt", "till", "nymble", "biblioteket", "kth", "biblioteket", "grundades", "huvudbiblioteket", "\u00e4r", "idag", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolans", "campus", "i", "centrala", "stockholm", "d\u00e4rtill", "tillkommer", "tv\u00e5", "filialbibliotek", "i", "kista", "och", "s\u00f6dert\u00e4lje", "biblioteket", "har", "omfattande", "tryckta", "samlingar", "som", "har", "byggts", "upp", "under", "dess", "historia", "varav", "n\u00e5gra", "specialsamlingar", "har", "\u00f6vertagits", "fr\u00e5n", "andra", "akt\u00f6rer", "bibliotekets", "huvudsakliga", "f\u00f6rv\u00e4rvsfokus", "idag", "ligger", "p\u00e5", "elektroniskt", "material", "kth", "biblioteket", "ansvarar", "f\u00f6r", "kths", "publikationsdatabas", "diva", "d\u00e4r", "alla", "kths", "publikationer", "samlas", "partneruniversitet", "kth", "har", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "utbytesavtal", "med", "framst\u00e5ende", "universitet", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "vissa", "av", "avtalen", "g\u00e4ller", "alla", "studenter", "p\u00e5", "universitetet", "och", "andra", "\u00e4r", "kopplade", "till", "en", "s\u00e4rskild", "institution", "eller", "program", "nedan", "f\u00f6ljer", "ett", "urval", "av", "partneruniversitet", "d\u00e4r", "studenter", "kan", "g\u00f6ra", "utbyte", "europa", "imperial", "college", "of", "science", "technology", "and", "medicine", "university", "of", "leeds", "\u00e9cole", "polytechnique", "isae", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "l'a\u00e9ronautique", "et", "de", "l'espace", "sorbonne", "universit\u00e9", "eth", "z\u00fcrich", "epf", "lausanne", "technishe", "universit\u00e4t", "berlin", "technishe", "universit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "technische", "universiteit", "delft", "technische", "universiteit", "eindhoven", "universidad", "politecnica", "de", "madrid", "universitat", "de", "barcelona", "nordamerika", "purdue", "university", "stanford", "university", "university", "of", "illinois", "at", "urbanachampaign", "university", "of", "texas", "at", "austin", "university", "of", "washington", "\u00e9cole", "polytechnique", "de", "montr\u00e9al", "mcmaster", "university", "university", "of", "ottawa", "asien", "university", "of", "tokyo", "kyoto", "university", "tokyo", "institute", "of", "technology", "tohoku", "university", "national", "university", "of", "singapore", "nanyang", "technological", "university", "singapore", "management", "university", "peking", "university", "tsinghua", "university", "zhejiang", "university", "the", "chinese", "university", "of", "hong", "kong", "hong", "kong", "university", "of", "science", "and", "technology", "seoul", "national", "university", "korea", "advanced", "institute", "of", "science", "and", "technology", "oceanien", "university", "of", "melbourne", "university", "of", "sydney", "university", "of", "queensland", "university", "of", "technology", "sydney", "royal", "melbourne", "institute", "of", "technology", "se", "\u00e4ven", "blandaren", "campus", "haninge", "teknisk", "h\u00f6gskola", "tekniska", "h\u00f6gskolans", "studentk\u00e5r", "kths", "stora", "pris", "lista", "\u00f6ver", "hedersdoktorer", "vid", "kth", "kth", "olika", "betydelser", "bildgalleri", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kths", "campus", "i", "kista", "historien", "bakom", "kths", "emblem", "och", "sigill"]