["k\u00e4rlv\u00e4xter", "tracheobionta", "eller", "tracheophyta", "\u00e4r", "en", "stor", "monofyletisk", "grupp", "av", "v\u00e4xter", "som", "\u00e4r", "anpassade", "till", "landliv", "genom", "v\u00e4lutvecklade", "transportsystem", "med", "xylem", "och", "floem", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "omfattar", "\u00f6rter", "buskar", "och", "tr\u00e4d", "som", "d\u00e4rmed", "i", "regel", "utg\u00f6r", "den", "dominerande", "delen", "av", "vegetationen", "p\u00e5", "land", "och", "i", "s\u00f6tvatten", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "mossorna", "kan", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "syntetisera", "lignin", "gruppen", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "omfattar", "cirka", "arter", "och", "f\u00f6rdelas", "p\u00e5", "tre", "divisioner", "lummerv\u00e4xter", "ormbunksv\u00e4xter", "och", "fr\u00f6v\u00e4xter", "xylemet", "transporterar", "vatten", "och", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "fr\u00e5n", "r\u00f6tterna", "via", "stammen", "stj\u00e4lken", "till", "framf\u00f6r", "allt", "bladen", "floemet", "transporterar", "produkterna", "fr\u00e5n", "fotosyntesen", "framf\u00f6rallt", "sackaros", "fr\u00e5n", "k\u00e4llor", "bladen", "till", "s\u00e4nkor", "r\u00f6tter", "stamkn\u00f6lar", "blommor", "frukter", "mycket", "unga", "bladk\u00e4rlv\u00e4xternas", "utvecklingslinje", "delade", "sig", "tidigt", "i", "tv\u00e5", "lykofyter", "och", "eufyllofyter", "lykofyterna", "som", "representeras", "av", "dagens", "lummerv\u00e4xter", "har", "en", "enkel", "typ", "av", "blad", "ursprungligen", "antagligen", "formade", "fr\u00e5n", "enkla", "utskott", "fr\u00e5n", "huvudstj\u00e4lken", "eufyllofyterna", "som", "representeras", "av", "dagens", "ormbunksv\u00e4xter", "och", "fr\u00f6v\u00e4xter", "har", "en", "mer", "avancerad", "typ", "av", "blad", "antagligen", "skapade", "av", "flera", "grensystem", "som", "sm\u00e4lt", "sammantill", "skillnad", "fr\u00e5n", "mossor", "och", "gr\u00f6nalger", "dominerar", "sporofytgenerationen", "gametofytgenerationen", "\u00e4r", "avsev\u00e4rt", "mindre", "\u00e4n", "till", "exempel", "mossornas", "hos", "ormbunksv\u00e4xter", "och", "lummerv\u00e4xter", "utg\u00f6rs", "gametofytgenerationen", "enbart", "av", "det", "lilla", "protalliet", "hos", "fr\u00f6v\u00e4xterna", "utg\u00f6rs", "hangametofyten", "av", "det", "\u00e4nnu", "mindre", "pollenkornet", "medan", "hongametofyten", "\u00e5terfinns", "inuti", "honkottenhonblomman", "i", "en", "vanlig", "flora", "\u00e5terfinns", "vanligen", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "referenser"]