["detta", "\u00e4r", "en", "lista", "\u00f6ver", "latinska", "och", "romerska", "ordspr\u00e5k", "och", "tales\u00e4tt", "med", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "a", "a", "posteriori", "\"det", "som", "kommer", "efter\"", "ett", "uttryck", "fr\u00e5n", "logiken", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "kunskap", "som", "erh\u00e5lles", "av", "en", "given", "h\u00e4ndelse", "a", "priori", "\"det", "som", "kommer", "f\u00f6re\"", "ett", "uttryck", "fr\u00e5n", "logiken", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "redan", "erh\u00e5llen", "kunskap", "ab", "imo", "pectore", "\"av", "hela", "mitt", "hj\u00e4rta\"", "ordagrant", "\"ur", "det", "djupaste", "br\u00f6stet\"", "eller", "b\u00e4ttre", "\"ur", "djupet", "av", "mitt", "br\u00f6st\"", "en", "h\u00e4lsningsfras", "anv\u00e4nd", "av", "julius", "caesar", "och", "andra", "under", "hans", "tid", "ab", "ovo", "\"fr\u00e5n", "\u00e4gget\"", "fr\u00e5n", "allra", "f\u00f6rsta", "b\u00f6rjan", "egentligen", "ab", "ovo", "usque", "ad", "mala", "\"fr\u00e5n", "\u00e4gget", "\u00e4nda", "till", "\u00e4pplena\"", "anv\u00e4nt", "av", "horatius", "i", "konsten", "att", "dikta", "d\u00e4r", "han", "ber\u00f6mmer", "homeros", "f\u00f6r", "att", "denne", "inte", "b\u00f6rjade", "iliaden", "med", "att", "ber\u00e4tta", "om", "det", "\u00e4gg", "ur", "vilket", "enligt", "sagan", "helena", "kl\u00e4cktes", "vilket", "i", "sin", "tur", "berodde", "p\u00e5", "att", "zeus", "i", "svanhamn", "hade", "v\u00e5ldtagit", "leda", "\u00e4pplena", "syftar", "p\u00e5", "det", "strids\u00e4pple", "som", "blev", "orsak", "till", "det", "trojanska", "kriget", "ab", "urbe", "condita", "\"fr\u00e5n", "stadens", "grundl\u00e4ggning\"", "syftar", "p\u00e5", "roms", "grundl\u00e4ggning", "fkr", "som", "var", "romarnas", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "sin", "tider\u00e4kning", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "kristi", "f\u00f6delse", "\u00e4r", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "tider\u00e4kningen", "ab", "urbe", "condita", "\u00e4r", "titeln", "p\u00e5", "ett", "verk", "av", "titus", "livius", "som", "denne", "p\u00e5b\u00f6rjade", "omkring", "\u00e5r", "fkr", "och", "arbetade", "p\u00e5", "under", "\u00e5terstoden", "av", "sitt", "liv", "absentem", "laedit", "qui", "cum", "ebrio", "litigat", "\"gr\u00e4l", "med", "en", "drucken", "drabbar", "en", "som", "ej", "\u00e4r", "d\u00e4r\"", "publilius", "syrus", "abyssus", "abyssum", "invocat", "\"djup", "ropar", "till", "djup\"", "ur", "vulgata", "psalm", "vers", "ofta", "med", "tolkningen", "\"en", "olycka", "kommer", "s\u00e4llan", "ensam\"", "acta", "fabula", "est", "plaudite!", "\"pj\u00e4sen", "\u00e4r", "\u00f6ver", "appl\u00e5dera!\"", "ad", "acta", "\"till", "handlingarna\"", "termen", "anv\u00e4nds", "bla", "i", "myndigheters", "\u00e4rendehantering", "med", "inneb\u00f6rden", "att", "ett", "visst", "\u00e4rende", "\u00e4r", "avslutat", "utan", "vidare", "\u00e5tg\u00e4rd", "begreppet", "innefattar", "\u00e4ven", "situationer", "d\u00e4r", "nya", "handlingar", "tillf\u00f6rs", "ett", "redan", "avslutat", "\u00e4rende", "eftersom", "\u00e4rendet", "\u00e4r", "avslutat", "diarief\u00f6rs", "inte", "handlingarna", "utan", "\"l\u00e4ggs", "ad", "acta\"", "ad", "astra", "per", "aspera", "eller", "per", "aspera", "ad", "astra", "\"mot", "stj\u00e4rnorna", "genom", "sv\u00e5righeter\"", "fr\u00e5n", "seneca", "hercules", "furens", "rad", "non", "est", "ad", "astra", "mollis", "e", "terris", "via", "\"det", "finns", "ingen", "mild", "v\u00e4g", "fr\u00e5n", "jorden", "till", "stj\u00e4rnorna\"", "vergilius", "aeneiden", "bok", "ix", "rad", "sic", "itur", "ad", "astra", "\"s\u00e5", "skall", "du", "resa", "till", "stj\u00e4rnorna\"", "vanligt", "motto", "i", "skilda", "sammanhang", "a", "deo", "rex", "a", "rege", "lex", "\"av", "gud", "konungen", "av", "konungen", "lagen\"", "senlatin", "av", "den", "engelske", "kungen", "jakob", "i", "under", "dennes", "kamp", "mot", "det", "engelska", "parlamentet", "ad", "hoc", "\"f\u00f6r", "detta\"", "underf\u00f6rst\u00e5tt", "ung", "\"f\u00f6r", "just", "detta", "\u00e4ndam\u00e5l", "specialutformat\"", "ad", "honorem", "\"f\u00f6r", "\u00e4rans", "skull\"", "underf\u00f6rst\u00e5tt", "n\u00e5got", "man", "g\u00f6r", "utan", "att", "f\u00f6rv\u00e4nta", "sig", "materiell", "kompensation", "ad", "honores", "\"efter", "heder", "och", "v\u00e4rdighet\"", "ad", "inferos", "\"till", "d\u00f6dsriket\"", "ad", "infinitum", "\"i", "det", "o\u00e4ndliga\"", "obegr\u00e4nsat", "ad", "interim", "\"tills", "vidare\"", "ad", "notam", "\"till", "anteckning\"", "\"till", "minnes\"", "ad", "utrumque", "paratus", "\"beredd", "till", "b\u00e5dadera\"", "motto", "f\u00f6r", "lunds", "universitet", "vars", "sigill", "visar", "ett", "liggande", "lejon", "med", "en", "bok", "i", "den", "ena", "tassen", "och", "ett", "sv\u00e4rd", "i", "den", "andra", "efter", "vergilius", "aegroto", "dum", "anima", "est", "spes", "esse", "dicitur", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "det", "finns", "liv", "s\u00e4gs", "det", "finnas", "hopp", "f\u00f6r", "den", "sjuke\"", "age", "quod", "agis", "\"g\u00f6r", "vad", "du", "g\u00f6r\"", "med", "betydelsen", "\"det", "du", "g\u00f6r", "g\u00f6r", "det", "v\u00e4l\"", "agnus", "dei", "\"guds", "lamm\"", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "kristus", "och", "namn", "p\u00e5", "en", "b\u00f6n", "och", "en", "del", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "den", "katolska", "som", "den", "lutherska", "m\u00e4ssan", "alea", "iacta", "est", "\"t\u00e4rningen", "\u00e4r", "kastad!\"", "sagt", "av", "julius", "caesar", "n\u00e4r", "han", "trotsade", "den", "romerska", "senaten", "och", "gick", "\u00f6ver", "floden", "rubicon", "alis", "volat", "propriis", "\"honhandendet", "flyger", "med", "egna", "vingar\"", "a", "mari", "usque", "ad", "mare", "\"fr\u00e5n", "hav", "till", "hav\"", "kanadas", "motto", "amor", "patriae", "nostra", "lex", "\"k\u00e4rleken", "till", "fosterlandet", "\u00e4r", "v\u00e5r", "lag\"", "sagt", "av", "de", "polska", "bevingade", "husarerna", "dessutom", "var", "det", "deras", "motto", "amor", "vincit", "omnia", "et", "nos", "cedamus", "amori", "\"k\u00e4rleken", "\u00f6vervinner", "allt", "s\u00e5", "l\u00e5t", "oss", "besegras", "av", "k\u00e4rleken\"", "vergilius", "eclogae", "amor", "fati", "\"k\u00e4rleken", "till", "\u00f6det\"", "myntat", "av", "nietzsche", "an", "nescis", "mi", "fili", "quantilla", "prudentia", "mundus", "regatur", "\"vet", "du", "inte", "min", "son", "med", "huru", "litet", "f\u00f6rst\u00e5nd", "v\u00e4rlden", "styrs\"", "tales\u00e4tt", "fr\u00e5n", "talet", "enligt", "s\u00e4gnen", "sagt", "av", "p\u00e5ven", "julius", "iii", "i", "skrift", "i", "en", "bok", "av", "johan", "archenholtz", "om", "drottning", "kristina", "fr\u00e5n", "anno", "domini", "\"i", "herrens", "\u00e5r\"", "ars", "gratia", "artis", "\"konst", "f\u00f6r", "konstens", "skull\"", "filmbolaget", "metrogoldwynmayers", "motto", "\u00e4ven", "p\u00e5", "franska", "l'art", "pour", "l'art", "ars", "longa", "vita", "brevis", "est", "\"konsten", "\u00e4r", "l\u00e5ng", "livet", "\u00e4r", "kort\"", "hippokrates", "asinus", "asinorum", "in", "saecula", "saeculorum", "\"\u00e5snornas", "\u00e5sna", "i", "seklernas", "sekler\"", "med", "betydelsen", "\"historiens", "st\u00f6rsta", "\u00e5sna\"", "a", "verbis", "ad", "verbera", "\"fr\u00e5n", "ord", "till", "slag\"", "lat", "verber", "is", "n", "k\u00e4ppslag", "piskslag", "st\u00f6t", "ordet", "\u00e4r", "sl\u00e4kt", "med", "ty", "werfen", "sv", "v\u00e4rpa", "kasta", "\u00e4gg", "motto", "f\u00f6r", "roslagens", "flygflottilj", "vars", "vapen", "\u00e4r", "torpeder", "audaces", "fortuna", "iuvat", "\"\u00f6det", "st\u00e5r", "de", "dj\u00e4rva", "bi\"", "vergilius", "aeneis", "audiatur", "et", "altera", "pars", "\"l\u00e5t", "\u00e4ven", "den", "andra", "parten", "bli", "h\u00f6rd\"", "seneca", "auri", "sacra", "fames", "\"den", "f\u00f6rd\u00f6mda", "hungern", "efter", "guld\"", "vergilius", "aeneis", "senare", "citerad", "av", "seneca", "se", "under", "q", "ave", "imperator", "morituri", "te", "salutant", "\"hell", "dig", "kejsare", "de", "\u00e5t", "d\u00f6den", "vigda", "h\u00e4lsa", "dig\"", "suetonius", "de", "vita", "caesarum", "divus", "claudius", "b", "barba", "non", "facit", "philosophum", "\"sk\u00e4gget", "g\u00f6r", "inte", "filosofen\"", "plutarkos", "beat\u00e6", "memori\u00e6", "\"i", "lyckligt", "minne\"", "till", "\u00e5minnelse", "beati", "pauperes", "spiritu", "\"saliga", "\u00e4ro", "de", "fattiga", "i", "anden\"", "bergspredikan", "matt", "beatus", "qui", "prodest", "quibus", "potest", "\"lycklig", "den", "som", "hj\u00e4lper", "alla", "han", "kan\"", "bellum", "omnium", "contra", "omnes", "\"allas", "krig", "mot", "alla\"", "ett", "samh\u00e4lle", "utan", "kontrakt", "beskrivet", "av", "thomas", "hobbes", "bene", "diagnoscitur", "bene", "curatur", "\"det", "som", "diagnostiseras", "v\u00e4l", "kan", "kureras", "v\u00e4l\"", "bibere", "humanum", "est", "ergo", "bibamus", "\"det", "\u00e4r", "m\u00e4nskligt", "att", "dricka", "l\u00e5t", "oss", "d\u00e4rf\u00f6r", "dricka\"", "bis", "dat", "qui", "cito", "dat", "\"snar", "hj\u00e4lp", "\u00e4r", "dubbel", "hj\u00e4lp\"", "fr\u00e5n", "publilius", "syrus", "men", "i", "sin", "nuvarande", "senlatinska", "form", "h\u00e4mtad", "fr\u00e5n", "erasmus", "av", "rotterdams", "adagia", "bis", "repetita", "non", "placent", "\"upprepningar", "mottages", "ej", "v\u00e4l\"", "horatius", "ars", "poetica", "bona", "diagnosis", "bona", "curatio", "\"god", "diagnos", "god", "kur\"", "bona", "valetudo", "melior", "est", "quam", "maximae", "divitiae", "\"god", "h\u00e4lsa", "\u00e4r", "mer", "v\u00e4rd", "\u00e4n", "st\u00f6rsta", "rikedom\"", "bonus", "pater", "familias", "\"den", "gode", "familjefadern\"", "juridisk", "term", "med", "grund", "i", "romersk", "r\u00e4tt", "fr\u00e4mst", "anv\u00e4nt", "f\u00f6r", "att", "utr\u00f6na", "en", "individs", "ansvar", "f\u00f6r", "en", "uppkommen", "skadabrott", "har", "den", "enskilde", "agerat", "som", "en", "\"bonus", "pater", "famillias\"", "har", "denne", "inte", "agerat", "p\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "kladerv\u00e4rt", "s\u00e4tt", "att", "handlingen", "b\u00f6r", "medf\u00f6ra", "straff", "skadest\u00e5ndsansvar", "c", "carpe", "diem", "\"f\u00e5nga", "dagen\"", "njut", "av", "dagen", "horatius", "odes", "i", "cave", "canem", "\"akta", "dig", "f\u00f6r", "hunden\"", "var", "en", "ofta", "f\u00f6rekommande", "inskrift", "vid", "ing\u00e5ngen", "till", "fornromerska", "hus", "certo", "cito", "\"snabbt", "och", "s\u00e4kert\"", "royal", "signals", "motto", "ceterum", "censeo", "carthaginem", "esse", "delendam", "\"f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "anser", "jag", "att", "kartago", "b\u00f6r", "f\u00f6rst\u00f6ras\"", "cato", "d\u00e4", "enligt", "vissa", "k\u00e4llor", "\"praeterea", "censeo", "\"", "cibi", "condimentum", "est", "fames", "\"hungern", "\u00e4r", "den", "b\u00e4sta", "kryddan\"", "ciriculus", "vitiosus", "\"ond", "cirkel", "en", "olycklig", "utveckling\"", "citius", "altius", "fortius", "\"snabbare", "h\u00f6gre", "starkare\"", "olympiska", "spelens", "paroll", "cogito", "ergo", "sum", "\"jag", "t\u00e4nker", "allts\u00e5", "finns", "jag\"", "ren\u00e9", "descartes", "coniuncti", "fortes", "\"tillsammans", "starka\"", "motto", "f\u00f6r", "mekaniserade", "bataljonen", "fr\u00e5n", "p", "concordia", "civium", "murus", "urbium", "\"harmoniska", "medborgare", "\u00e4r", "st\u00e4dernas", "murar\"", "condictio", "indebiti", "\"misstagsutbetalning\"", "\"r\u00e4tten", "att", "\u00e5terkr\u00e4va", "betalningen\"", "consuetudinis", "magna", "vis", "est", "\"vanans", "makt", "\u00e4r", "stor\"", "cicero", "i", "skriften", "\"samtal", "i", "tusculum\"", "consummatum", "est", "\"det", "\u00e4r", "fullbordat\"", "jesus", "enl", "bibeln", "consuetudo", "altera", "natura", "est", "\"vanan", "\u00e4r", "s\u00e5som", "en", "andra", "natur\"", "contraria", "contrariis", "curantur", "\"motsatser", "botas", "av", "sina", "motsatser\"", "contra", "vim", "mortis", "non", "est", "medicamen", "in", "hortis", "\"mot", "d\u00f6dens", "makt", "finns", "ingen", "bot", "i", "\u00f6rttr\u00e4dg\u00e5rden\"", "eller", "\"mot", "d\u00f6den", "finns", "ingen", "\u00f6rt", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rden\"", "contumeliam", "si", "dices", "audies", "\"om", "man", "sm\u00e4dar", "blir", "man", "sm\u00e4dad\"", "plautus", "cordis", "gravitas", "\"sinnets", "allvar\"", "crea", "diem", "\"skapa", "dagen\"", "credo", "in", "unum", "deum", "patrem", "omnipotentem", "\"jag", "tror", "p\u00e5", "gud", "fader", "allsm\u00e4ktig\"", "cui", "bono", "\"till", "vems", "f\u00f6rdel\"", "cui", "peccare", "licet", "peccat", "minus", "\"den", "som", "har", "lov", "att", "synda", "syndar", "mindre\"", "cuiusvis", "hominis", "est", "errare", "\"vem", "som", "helst", "kan", "fela\"", "cicero", "cuiusvis", "hominis", "est", "errare", "nullius", "nisi", "insipientis", "in", "errore", "perseverare", "\"vem", "som", "helst", "kan", "fela", "men", "ingen", "utom", "d\u00e5ren", "framh\u00e4rdar", "i", "sina", "fel\"", "cicero", "cum", "tempore", "\"med", "tid\"", "m\u00f6tet", "b\u00f6rjar", "en", "kvart", "efter", "den", "angivna", "tiden", "traditionellt", "uttryck", "i", "den", "akademiska", "v\u00e4rlden", "ceteris", "paribus", "\"allt", "annat", "lika\"", "en", "formell", "fras", "som", "indikerar", "att", "andra", "olika", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "f\u00f6rblir", "desamma", "d", "de", "facto", "\"i", "verkligheten", "i", "praktiken\"", "i", "motsats", "till", "\"de", "jure\"", "de", "gustibus", "non", "est", "disputandum", "\"om", "tycke", "och", "smak", "b\u00f6r", "man", "ej", "tvista\"", "de", "jure", "\"i", "lagen", "formellt", "sett\"", "i", "motsats", "till", "\"de", "facto\"", "de", "lege", "ferenda", "\"lagen", "som", "den", "borde", "vara\"", "juridisk", "term", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "hur", "en", "befintlig", "lagstiftning", "b\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ndras", "i", "en", "r\u00e4ttsstat", "f\u00e5r", "r\u00e4ttsskipningen", "aldrig", "ta", "h\u00e4nsyn", "till", "\"de", "lege", "ferenda\"", "jrf", "\"de", "lege", "lata\"", "de", "lege", "lata", "\"lagen", "som", "den", "\u00e4r\"", "juridisk", "term", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "det", "befintliga", "r\u00e4ttssystemet", "i", "en", "r\u00e4ttsstat", "f\u00e5r", "r\u00e4ttsskipningen", "endast", "ta", "h\u00e4nsyn", "till", "\"de", "lege", "lata\"", "i", "sin", "r\u00e4ttstill\u00e4mpning", "de", "mortuis", "nihil", "nisi", "bene", "\"om", "de", "d\u00f6da", "intet", "annat", "\u00e4n", "gott\"", "de", "omnibus", "dubitandum", "\"allt", "b\u00f6r", "betvivlas\"", "ren\u00e9", "descartes", "de", "profundis", "clamo", "ad", "te", "domine", "\"ifr\u00e5n", "djupet", "ropar", "jag", "p\u00e5", "dig", "min", "herre\"", "dei", "et", "apostolic\u00e6", "sedis", "gratia", "\"av", "guds", "och", "den", "apostoliska", "stolens", "n\u00e5d\"", "anv\u00e4nds", "av", "katolska", "biskopar", "framf\u00f6r", "\u00e4mbetstiteln", "dei", "gratia", "\"av", "guds", "n\u00e5d\"", "eller", "\"med", "guds", "n\u00e5de\"", "delirant", "isti", "romani", "\"de", "\u00e4r", "galna", "dessa", "romare\"", "ren\u00e9", "goscinny", "asterix", "och", "obelix", "i", "serieb\u00f6cker", "desinit", "in", "piscem", "mulier", "formosa", "superne", "\"den", "vackra", "kvinnan", "\u00e4ndar", "med", "en", "fiskstj\u00e4rt\"", "horatius", "ars", "poetica", "deus", "creat", "nos", "mutamus", "\"gud", "skapar", "vi", "muterar\"", "motto", "f\u00f6r", "helixsektionen", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "deus", "ex", "machina", "\"gud", "ur", "maskinen\"", "\"gud", "till", "verket", "skapandet\"", "gudomligt", "ingripande", "deus", "vult", "\"gud", "vill", "det\"", "tales\u00e4tt", "och", "h\u00e4rskri", "bland", "korsriddare", "diem", "perdidi", "\"jag", "har", "f\u00f6rlorat", "en", "dag\"", "titus", "nedskrivet", "i", "suetonius", "biografi", "\u00f6ver", "titus", "enligt", "suetonius", "yttrade", "kejsar", "titus", "dessa", "ord", "n\u00e4r", "han", "en", "afton", "fann", "att", "han", "den", "dagen", "ej", "gjort", "n\u00e5gon", "god", "g\u00e4rning", "dies", "irae", "\"domens", "dag\"", "eller", "\"vredens", "stora", "dag\"", "disce", "aut", "discede", "\"l\u00e4r", "eller", "f\u00f6rsvinn\"", "jfr", "engelskans", "learn", "or", "leave", "diverso", "tempore", "diversa", "fata", "\"skilda", "\u00f6den", "vid", "skilda", "tider\"", "divide", "et", "impera", "\"s\u00f6ndra", "och", "h\u00e4rska\"", "do", "ut", "des", "\"jag", "giver", "f\u00f6r", "att", "du", "m\u00e5", "giva", "n\u00e5got", "i", "geng\u00e4ld\"", "en", "till", "de", "romerska", "innominatkontrakten", "h\u00f6rande", "formel", "som", "nyttjas", "i", "v\u00e5r", "tids", "politiska", "spr\u00e5k", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "partiernas", "eller", "staternas", "\u00f6msesidiga", "eftergifter", "docendo", "discimus", "\"vi", "l\u00e4r", "genom", "att", "undervisa\"", "lucius", "annaeus", "seneca", "dy", "brev", "till", "lucilius", "i", "domine", "dirige", "nos", "\"herre", "led", "oss\"", "city", "of", "londons", "motto", "dominus", "illuminatio", "mea", "\"herren", "\u00e4r", "mitt", "ljus\"", "university", "of", "oxfords", "motto", "psaltaren", "donec", "eris", "felix", "multos", "numerabis", "amicos", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "som", "du", "\u00e4r", "lycklig", "har", "du", "m\u00e5nga", "v\u00e4nner\"", "ovidius", "tristia", "i", "dulce", "et", "decorum", "est", "pro", "patria", "mori", "\"det", "\u00e4r", "sk\u00f6nt", "och", "\u00e4rorikt", "att", "d\u00f6", "f\u00f6r", "f\u00e4derneslandet\"", "horatius", "odes", "iii", "dum", "spiro", "spero", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "jag", "andas", "hoppas", "jag\"", "juvenalis", "dum", "vivimus", "vivamus", "\"medan", "vi", "lever", "l\u00e5t", "oss", "leva\"", "dura", "lex", "sed", "lex", "\"det", "m\u00e5", "vara", "en", "h\u00e5rd", "lag", "men", "det", "\u00e4r", "\u00e4nd\u00e5", "lagen\"", "dura", "necessitas", "\"n\u00f6dv\u00e4ndigheten", "\u00e4r", "h\u00e5rd\"", "e", "e", "fructu", "arbor", "cognoscitur", "\"tr\u00e4det", "kan", "k\u00e4nnas", "igen", "p\u00e5", "sina", "frukter\"", "e", "pluribus", "unum", "\"av", "m\u00e5nga", "en\"", "amerikas", "f\u00f6renta", "staters", "motto", "\"out", "of", "many", "one\"", "eheu!", "quam", "infortunii", "miserrimum", "est", "fuisse", "felicem", "\"ack!", "den", "st\u00f6rsta", "olyckan", "\u00e4r", "att", "en", "g\u00e5ng", "ha", "upplevt", "lyckan\"", "skrivet", "p\u00e5", "en", "stallv\u00e4gg", "i", "reading", "av", "st", "coleridge", "d\u00e4r", "han", "gjorde", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "i", "e", "dragonregementet", "en", "omskrivning", "fr\u00e5n", "boethius", "equi", "donati", "dentes", "non", "inspiciuntur", "\"man", "ska", "inte", "titta", "given", "h\u00e4st", "i", "munnen\"", "ergo", "bibamus", "\"l\u00e5t", "oss", "dricka\"", "titel", "p\u00e5", "en", "dryckesvisa", "av", "goethe", "errare", "humanum", "est", "ignoscere", "divinum", "\"att", "fela", "\u00e4r", "m\u00e4nskligt", "att", "f\u00f6rl\u00e5ta", "gudomligt\"", "hieronymus", "errare", "humanum", "est", "perseverare", "diabolicum", "\"att", "fela", "\u00e4r", "m\u00e4nskligt", "att", "framh\u00e4rda", "dj\u00e4vulskt\"", "seneca", "errare", "humanum", "est", "\"att", "fela", "\u00e4r", "m\u00e4nskligt\"", "hieronymus", "esse", "non", "videri", "\"vara", "men", "inte", "synas\"", "aischylos", "ursprunglig", "inneb\u00f6rd", "\u00e4r", "att", "inte", "bara", "synas", "utan", "verkligen", "motsvara", "detta", "ocks\u00e5", "esse", "est", "percipi", "\"att", "vara", "\u00e4r", "att", "f\u00f6rnimmas", "uppfattas\"", "george", "berkeley", "etiam", "unus", "pilus", "umbram", "suam", "habet", "\"\u00e4ven", "ett", "h\u00e5rstr\u00e5", "sin", "skugga", "har\"", "et", "ipsa", "scientia", "potestas", "est", "\"kunskap", "\u00e4r", "makt\"", "francis", "bacon", "et", "nunc", "reges", "intelligite", "erudimini", "qui", "judicatis", "terram", "\"och", "nu", "kungar", "tag", "varning", "ni", "som", "d\u00f6mer", "v\u00e4rlden\"", "bibeln", "et", "tu", "brute", "\"\u00e4ven", "du", "brutus\"", "enligt", "traditionen", "caesars", "utrop", "d\u00e5", "han", "s\u00e5g", "att", "brutus", "var", "bland", "dem", "som", "sammansvurit", "sig", "mot", "honom", "stammar", "dock", "egentligen", "fr\u00e5n", "william", "shakespeare", "exempli", "gratia", "till", "exempel", "exempelvis", "f\u00f6rkortningen", "eg", "anv\u00e4nds", "ofta", "p\u00e5", "engelska", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "ofta", "med", "ie", "id", "est", "med", "betydelsen", "\"det", "vill", "s\u00e4ga\"", "dvs", "eller", "\"med", "andra", "ord\"", "exegi", "monumentum", "aere", "perennius", "\"jag", "byggde", "ett", "monument", "mer", "h\u00e5llbart", "\u00e4n", "\u00e4del", "metall\"", "horatius", "odes", "iii", "man", "ser", "ibland", "n\u00e5gra", "alternativa", "ordval", "\"har", "uppf\u00f6rt\"", "\"minnesm\u00e4rke\"", "\"varaktigare", "\u00e4n", "bronsen\"", "\"varaktigare", "\u00e4n", "koppar\"", "exercitatio", "artem", "parat", "\"\u00f6vning", "ger", "f\u00e4rdighet\"", "tacitus", "germania", "exercitus", "sine", "duce", "corpus", "est", "sine", "spiritu", "\"en", "h\u00e4r", "utan", "ledare", "\u00e4r", "som", "en", "kropp", "utan", "sj\u00e4l\"", "inskrift", "p\u00e5", "gamla", "f\u00f6rsvarsstabsbyggnaden", "p\u00e5", "\u00f6stermalmsgatan", "i", "stockholm", "exitus", "acta", "probat", "\"\u00e4ndam\u00e5let", "helgar", "medlen\"", "ovidius", "heroides", "experto", "crede", "\"tro", "mig", "som", "har", "erfarenhet\"", "extra", "ecclesia", "nulla", "salus", "\"utanf\u00f6r", "kyrkan", "ingen", "fr\u00e4lsning\"", "f", "faber", "est", "suae", "quisque", "fortunate", "\"envar", "\u00e4r", "sin", "egen", "lyckas", "smed\"", "appius", "claudius", "pulcher", "d", "ca", "f", "kr", "falsus", "in", "uno", "falsus", "in", "omnibus", "\"osant", "i", "en", "sak", "osant", "i", "allt\"", "ett", "vittne", "som", "ljuger", "om", "en", "sak", "\u00e4r", "inte", "trov\u00e4rdigt", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "en", "princip", "inom", "romersk", "r\u00e4tt", "fas", "est", "ab", "hoste", "doceri", "\"man", "b\u00f6r", "l\u00e4ra", "sig", "\u00e4ven", "av", "sina", "fiender\"", "ovidius", "favete", "linguis", "\"vakta", "din", "tunga\"", "felix", "qui", "potuit", "rerum", "cognoscere", "causas", "\"lycklig", "den", "som", "inser", "sakers", "orsaker\"", "vergilius", "georgica", "ferme", "acerrima", "proximorum", "odia", "sunt", "\"inget", "hat", "\u00e4r", "s\u00e5", "bittert", "som", "hat", "mellan", "sl\u00e4ktingar\"", "tacitus", "festina", "lente!", "\"skynda", "l\u00e5ngsamt\"", "kejsar", "augustus", "fiat", "justitia", "pereat", "mundus", "\"varde", "r\u00e4ttvisa", "om", "s\u00e5", "jorden", "g\u00e5r", "under\"", "fiat", "lux", "\"varde", "ljus\"", "mos", "fide", "sed", "cui", "vide", "\"lita", "p\u00e5", "men", "ta", "reda", "p\u00e5", "vem\"", "fides", "est", "bona", "sed", "custodia", "est", "melior", "\"f\u00f6rtroende", "\u00e4r", "bra", "men", "kontroll", "\u00e4r", "b\u00e4ttre\"", "ok\u00e4nd", "fides", "spes", "caritas", "maior", "autem", "horum", "est", "caritas", "\"tro", "hopp", "och", "k\u00e4rlek", "och", "st\u00f6rst", "av", "dem", "\u00e4r", "k\u00e4rleken\"", "kor", "fidelis", "ad", "mortem", "\"trogen", "till", "d\u00f6den\"", "finis", "coronat", "opus", "\"m\u00e5let", "helgar", "medlen\"", "eller", "\"resultatet", "kr\u00f6ner", "verket\"", "fluctuat", "nec", "mergitur", "\"skakat", "av", "v\u00e5gorna", "men", "det", "sjunker", "inte\"", "inskription", "p\u00e5", "paris", "stadsvapen", "fortes", "fortuna", "adiuvat", "eller", "audaces", "fortuna", "juvat", "\"lyckan", "st\u00e5r", "den", "dj\u00e4rve", "bi\"", "vergilius", "aeneiden", "fortuna", "caeca", "est", "\"lyckan", "\u00e4r", "blind\"", "futurum", "nobis", "est", "\"framtiden", "\u00e4r", "v\u00e5r\"", "motto", "f\u00f6r", "underr\u00e4ttelseutbildad", "personal", "i", "f\u00f6rsvarsmakten", "g", "gemini", "geminos", "quaerunt", "\"tvillingar", "s\u00f6ker", "varandra\"", "genuensis", "ergo", "mercator", "\"\u00e4r", "man", "fr\u00e5n", "genua", "s\u00e5", "\u00e4r", "man", "k\u00f6pman\"", "gloria", "victis", "\"\u00e4ra", "\u00e5t", "den", "besegrade\"", "gr\u00e6cum", "est", "non", "legitur", "plur", "gr\u00e6ca", "sunt", "non", "leguntur", "\"det", "\u00e4r", "grekiska", "l\u00e4ses", "inte\"", "ursprungligen", "ett", "uttryck", "anv\u00e4nt", "av", "medeltidens", "l\u00e4rare", "och", "jurister", "som", "ej", "kunde", "grekiska", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "hoppade", "\u00f6ver", "de", "i", "latinsk", "text", "f\u00f6rekommande", "styckena", "p\u00e5", "grekiska", "sk\u00e4mtsamt", "uttryck", "om", "teoretiska", "sv\u00e5righeter", "som", "man", "undviker", "att", "ge", "sig", "in", "p\u00e5", "ex", "\"det", "\u00e4r", "rena", "grekiskan", "f\u00f6r", "mig\"", "grammatici", "certant", "et", "adhuc", "sub", "iudice", "lis", "est", "\"de", "l\u00e4rda", "tvistar", "och", "saken", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "ej", "avgjord\"", "\u00e4ven", "\"d\u00e4rom", "tvista", "de", "l\u00e4rde\"", "horatius", "ars", "poetica", "vers", "gratiae", "veritas", "naturae", "\"sanning", "genom", "guds", "n\u00e5d", "och", "naturen\"", "devis", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "gratior", "est", "solito", "post", "maxima", "nubila", "phoebus", "post", "inimicitias", "clarior", "est", "amor", "\"klarare", "\u00e4n", "annars", "skiner", "solen", "efter", "t\u00e4ta", "moln", "klarare", "lyser", "k\u00e4rleken", "efter", "strid\"", "ursprung", "till", "ordspr\u00e5ket", "\"efter", "regn", "kommer", "solsken\"", "gutta", "cavat", "lapidem", "consumitur", "anulus", "usu", "\"droppen", "urholkar", "stenen", "ringen", "n\u00f6ts", "av", "att", "anv\u00e4ndas\"", "ovidius", "gutta", "cavat", "lapidem", "non", "vi", "sed", "saepe", "cadendo", "\"droppen", "urholkar", "stenen", "inte", "genom", "kraft", "utan", "genom", "att", "ofta", "falla\"", "f\u00f6rra", "delen", "tillskrivs", "ovidius", "den", "senare", "giordano", "bruno", "h", "habent", "sua", "fata", "libelli", "\"b\u00f6cker", "har", "sina", "\u00f6den\"", "habemus", "papam", "\"vi", "har", "en", "p\u00e5ve\"", "uttryck", "anv\u00e4nt", "av", "konklaven", "f\u00f6r", "att", "meddela", "att", "en", "ny", "p\u00e5ve", "har", "valts", "vid", "ett", "p\u00e5veval", "hannibal", "ante", "portas", "eg", "hannibal", "ad", "portas", "\"hannibal", "framf\u00f6rvid", "portarna\"", "hic", "et", "nunc", "\"h\u00e4r", "och", "nu\"", "hic", "sunt", "leones", "\"h\u00e4r", "finnes", "lejon\"", "beteckning", "f\u00f6r", "outforskat", "land", "p\u00e5", "medeltida", "kartor", "hic", "rhodus", "hic", "salta", "\"h\u00e4r", "\u00e4r", "rhodos", "h\u00e4r", "kan", "du", "hoppa\"", "aesopus", "hinc", "robur", "et", "securitas", "\"h\u00e4rav", "styrka", "och", "s\u00e4kerhet\"", "riksbankens", "devis", "hoc", "est", "corpus", "meum", "\"detta", "\u00e4r", "min", "kropp\"", "jesu", "ord", "vid", "den", "sista", "m\u00e5ltiden", "enligt", "bibeln", "blev", "sedermera", "i", "folkmun", "trollformeln", "\"hokus", "pokus", "filiokus\"", "d\u00e4r", "det", "sista", "ordet", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rvanskning", "av", "trosbek\u00e4nnelsens", "\"filioque\"", "\"och", "av", "sonen\"", "hodie", "mihi", "cras", "tibi", "\"vad", "som", "\u00e4r", "\u00e5t", "mig", "idag", "\u00e4r", "\u00e5t", "dig", "imorgon\"", "eller", "\"idag", "g\u00e4ller", "det", "mig", "imorgon", "dig\"", "homines", "quod", "volunt", "credunt", "\"m\u00e4nniskor", "tror", "det", "de", "vill\"", "julius", "caesar", "homo", "homini", "lupus", "\"m\u00e4nniskan", "\u00e4r", "m\u00e4nniskans", "varg\"", "titus", "maccius", "plautus", "homo", "proponit", "sed", "deus", "disponit", "\"m\u00e4nniskan", "sp\u00e5r", "men", "gud", "r\u00e5r\"", "gammalt", "ordspr\u00e5k", "som", "vunnit", "spridning", "i", "synnerhet", "genom", "thomas", "a", "kempis'", "\"imitatio", "jesu", "christi\"", "kristi", "efterf\u00f6ljelse", "homo", "sum", "humani", "nihil", "a", "me", "alienum", "puto", "\"jag", "\u00e4r", "m\u00e4nniska", "intet", "m\u00e4nskligt", "\u00e4r", "mig", "fr\u00e4mmande\"", "terentius", "heautontimorumenos", "rad", "honor", "est", "praemium", "virtutis", "\"\u00e4ran", "\u00e4r", "dygdens", "bel\u00f6ning\"", "horror", "vacui", "\"skr\u00e4ck", "f\u00f6r", "tomrummet\"", "inom", "\u00e4ldre", "naturvetenskap", "i", "id", "est", "\"det", "\u00e4r\"", "f\u00f6rkortningen", "ie", "anv\u00e4nds", "ofta", "p\u00e5", "engelska", "d\u00e5", "med", "betydelsen", "\"det", "vill", "s\u00e4ga\"", "igitur", "qui", "desiderat", "pacem", "praeparet", "bellum", "\"den", "som", "\u00f6nskar", "fred", "m\u00e5", "f\u00f6rbereda", "sig", "f\u00f6r", "krig\"", "vegetius", "de", "re", "militari", "ignis", "aurum", "probat", "\"eld", "testar", "guld\"", "ignorantia", "iuris", "nocet", "\"okunskap", "om", "lagen", "skadar\"", "ignorantia", "legis", "non", "excusat", "\"okunskap", "om", "lagen", "\u00e4r", "ingen", "urs\u00e4kt\"", "ignoti", "nulla", "cupido", "\"det", "ok\u00e4nda", "frestar", "inte\"", "ille", "dolet", "vere", "qui", "sine", "teste", "dolet", "\"den", "s\u00f6rjer", "\u00e4rligt", "som", "s\u00f6rjer", "utan", "vittnen\"", "imago", "dei", "\"guds", "avbild\"", "in", "absurdum", "\"till", "det", "orimliga\"", "in", "cauda", "venenum", "\"giftet", "sitter", "i", "svansen\"", "bygger", "p\u00e5", "en", "skorpionmetafor", "kan", "s\u00e4gas", "om", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "inleds", "varsamt", "och", "trevligt", "men", "som", "mot", "slutet", "v\u00e4nds", "till", "det", "onda", "eller", "mer", "allm\u00e4nt", "att", "v\u00e4nta", "till", "slutet", "med", "att", "avsl\u00f6ja", "en", "avsikt", "eller", "ett", "upps\u00e5t", "som", "inte", "\u00e4r", "\u00f6nskv\u00e4rt", "f\u00f6r", "en", "lyssnare", "in", "dubio", "contra", "stipulatorem", "\"vid", "tvivel", "mot", "den", "anf\u00f6rande\"", "in", "dubio", "pro", "reo", "\"vid", "tvivel", "f\u00f6r", "den", "tilltalade\"", "juridisk", "term", "och", "straffr\u00e4ttslig", "princip", "med", "grund", "i", "r\u00e4ttss\u00e4kerhetsprincipen", "att", "\"hellre", "fria", "\u00e4n", "f\u00e4lla\"", "in", "flagranti", "crimine", "comprehensi", "\"tagna", "p\u00e5", "bar", "g\u00e4rning\"", "in", "girum", "imus", "nocte", "ecce", "et", "consumimur", "igni", "\"vi", "r\u00f6r", "oss", "runt", "i", "cirklar", "om", "natten", "och", "s\u00e5", "t\u00e4rs", "vi", "av", "elden\"", "anonym", "in", "hoc", "signo", "vinces", "\"i", "detta", "tecken", "ska", "du", "segra\"", "konstantin", "den", "stores", "motto", "innocue", "vivite", "numen", "adest", "\"lev", "of\u00f6rvitligt", "ty", "gud", "\u00e4r", "n\u00e4ra\"", "ovidius", "linn\u00e9s", "valspr\u00e5k", "in", "memoriam", "\"i", "minnet\"", "in", "nomine", "patris", "et", "filii", "et", "spiritus", "sancti", "\"i", "faderns", "och", "sonens", "och", "den", "helige", "andes", "namn\"", "inter", "alia", "\"bland", "annat\"", "inter", "arma", "enim", "silent", "legesmusae", "\"i", "krigstid", "tiger", "lagenkonsten\"", "cicero", "oratio", "pro", "annio", "milone", "iv", "inter", "pocula", "\"bland", "glasen\"", "in", "vino", "veritas", "\"i", "vinet", "sanningen\"", "plinius", "den", "\u00e4ldre", "skrev", "\"volgoque", "veritas", "iam", "attributa", "vino", "est\"", "i", "sin", "naturalis", "historia", "fr\u00e5n", "grekiska", "erasmus", "av", "rotterdam", "skrev", "\"", "\"", "en", "oini", "altheia", "i", "adagia", "ivii", "ursprunget", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "alkaios", "\"", "\"", "oinos", "phile", "pai", "kai", "althea", "omkring", "fkr", "in", "vino", "veritas", "in", "aqua", "sanitas", "\"i", "vinet", "sanningen", "i", "vattnet", "h\u00e4lsan\"", "ira", "furor", "brevis", "est", "\"vreden", "\u00e4r", "ett", "kort", "vansinne\"", "horatius", "epistlar", "i", "is", "fecit", "cui", "prodest", "\"den", "f\u00f6r", "vilken", "det", "\u00e4r", "till", "nytta", "gjorde", "det\"", "iurare", "in", "verba", "magistri", "\"sv\u00e4r", "vid", "l\u00e4rarens", "m\u00e4starens", "ord\"", "iustitia", "omnibus", "\"r\u00e4ttvisa", "\u00e5t", "alla\"", "iuvenis", "et", "magnificus", "miles", "sum", "fidem", "mihi", "habens", "vitam", "persequor", "\"ung", "och", "stolt", "jag", "\u00e4r", "en", "krigare", "med", "tron", "p\u00e5", "mig", "g\u00e5r", "livet", "vidare\"", "in", "varietate", "concordia", "\"enade", "i", "m\u00e5ngfalden\"", "j", "juncta", "valenta", "\"f\u00f6renade", "krafter", "ger", "styrka\"", "mekbat", "motto", "jura", "novit", "curia", "\"domstolen", "k\u00e4nner", "lagen\"", "allm\u00e4n", "r\u00e4ttsprincip", "som", "inneb\u00e4r", "att", "domstolsakt\u00f6rer", "aldrig", "beh\u00f6ver", "\u00e5beropa", "enskilda", "lagrum", "i", "en", "process", "jus", "sanguinis", "\"blodets", "r\u00e4tt\"", "folkr\u00e4ttslig", "term", "som", "beskriver", "principen", "att", "en", "enskilds", "medborgarskap", "f\u00f6ljer", "av", "f\u00f6r\u00e4ldrarnas", "medborgarskap", "i", "motsats", "till", "principen", "jus", "soli", "se", "nedan", "jus", "soli", "\"jordens", "r\u00e4tt\"", "folkr\u00e4ttslig", "term", "som", "beskriver", "principen", "att", "en", "enskilds", "medborgarskap", "f\u00f6ljer", "av", "f\u00f6delseland", "i", "motsats", "till", "principen", "jus", "sanguinis", "se", "ovan", "l", "laborare", "est", "orare", "\"att", "arbeta", "\u00e4r", "att", "be\"", "laborare", "omnia", "vincit", "\"arbete", "besegrar", "allt\"", "laboremus", "pro", "patria", "\"l\u00e5t", "oss", "arbeta", "f\u00f6r", "fosterlandet\"", "carlsbergs", "motto", "legio", "patria", "nostra", "\"legionen", "\u00e4r", "mitt", "f\u00e4dernesland\"", "franska", "fr\u00e4mlingslegionens", "motto", "liberae", "sunt", "nostrae", "cogitationes", "\"v\u00e5ra", "tankar", "\u00e4r", "fria\"'", "libera", "tu", "temet", "ex", "inferis", "\"befria", "du", "dig", "sj\u00e4lv", "fr\u00e5n", "dj\u00e4vulen\"", "egentligen", "\u00e4r", "\"inferis\"", "abl", "pl", "underjorden", "licentia", "poetica", "\"poetens", "tillst\u00e5nd\"", "att", "frisera", "sanningen", "f\u00f6r", "konstens", "skull", "litterarum", "radices", "amarae", "fructus", "dulces", "\"kunskapens", "rot", "\u00e4r", "bitter", "men", "dess", "frukter", "\u00e4ro", "s\u00f6ta\"", "cicero", "leges", "sine", "moribus", "vanae", "\"lagar", "utan", "moral", "\u00e4r", "oanv\u00e4ndbara\"", "horatius", "university", "of", "pennsylvanias", "motto", "lex", "dura", "sed", "lex", "\"en", "h\u00e5rd", "lag", "men", "en", "lag\"'", "lupus", "non", "mordet", "lupum", "\"en", "varg", "biter", "inte", "en", "varg\"", "m", "magister", "dixit", "\"l\u00e4raren", "har", "sagt", "det\"", "eller", "snarare", "\"m\u00e4staren", "har", "sagt", "det\"", "\"m\u00e4staren", "har", "talat\"", "maior", "e", "longinquo", "reverentia", "\"v\u00f6rdnaden", "v\u00e4xer", "med", "avst\u00e5ndet\"", "cornelius", "tacitus", "annaler", "manum", "de", "t\u00e1bula", "\"tag", "handen", "fr\u00e5n", "tavlan\"", "plinius", "den", "\u00e4ldre", "naturalis", "historia", "manus", "manum", "lavat", "\"den", "ena", "handen", "tv\u00e4ttar", "den", "andra\"", "mare", "nostrum", "\"v\u00e5rt", "hav\"", "romarnas", "namn", "p\u00e5", "medelhavet", "margaritas", "ante", "porcos", "\"p\u00e4rlor", "f\u00f6r", "framf\u00f6r", "svin\"", "bergspredikan", "mater", "artium", "necessitas", "\"n\u00f6den", "\u00e4r", "uppfinningarnas", "moder\"", "maximum", "solacium", "est", "vacare", "culpa", "\"st\u00f6rsta", "tr\u00f6sten", "\u00e4r", "friheten", "fr\u00e5n", "skuld\"", "cicero", "mea", "culpa", "\"jag", "\u00e4r", "ansvarig\"", "eller", "\"f\u00f6rl\u00e5t", "mig\"", "medicus", "curat", "natura", "sanat", "\"l\u00e4karen", "behandlar", "patienten", "naturen", "l\u00e4ker", "honom\"", "memento", "mori", "\"kom", "ih\u00e5g", "din", "d\u00f6dlighet\"", "kan", "vara", "en", "uppmaning", "att", "inte", "drabbas", "av", "hybris", "memento", "te", "mortalem", "esse", "\"minns", "att", "du", "\u00e4r", "d\u00f6dlig\"", "memento", "vivere", "\"kom", "ih\u00e5g", "att", "leva\"", "mendacem", "memorem", "esse", "oportet", "\"en", "l\u00f6gnare", "m\u00e5ste", "ha", "gott", "minne\"", "mens", "sana", "in", "corpore", "sano", "\"en", "sund", "sj\u00e4l", "i", "en", "sund", "kropp\"", "citatet", "anv\u00e4nds", "ofta", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "vilket", "\u00e4r", "taget", "ur", "sitt", "sammanhang", "som", "det", "oftast", "skrivs", "kan", "det", "tolkas", "som", "att", "en", "sund", "kropp", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "ha", "en", "sund", "sj\u00e4l", "det", "fullst\u00e4ndiga", "citatet", "lyder", "orandum", "est", "ut", "sit", "mens", "sana", "in", "corpore", "sano", "\"l\u00e5t", "oss", "hoppas", "att", "det", "finns", "en", "sund", "sj\u00e4l", "i", "en", "sund", "kropp\"", "juvenalis", "satirer", "miserere", "domine", "canis", "mortuus", "est", "\"visa", "n\u00e5d", "herre", "hunden", "\u00e4r", "d\u00f6d\"", "citat", "en", "fisk", "som", "heter", "wanda", "morituri", "te", "salutant", "\"vi", "som", "ska", "d\u00f6", "h\u00e4lsar", "dig\"", "s\u00e4gs", "vara", "gladiatorernas", "h\u00e4lsning", "till", "kejsaren", "vid", "ett", "eller", "flera", "tillf\u00e4llen", "\u00e5terber\u00e4ttat", "av", "suetonius", "claudius", "men", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "i", "serietidningen", "asterix", "tolv", "storverk", "mortui", "vivos", "docent", "\"de", "d\u00f6da", "l\u00e4r", "de", "levande\"", "munit", "haec", "et", "altera", "vincit", "\"den", "ena", "f\u00f6rsvarar", "och", "den", "andra", "er\u00f6vrar\"", "motto", "fr\u00e5n", "nova", "scotia", "magnitudo", "a", "para", "origine", "\"storhet", "fr\u00e5n", "sm\u00e5", "begynnelser\"", "n", "nam", "et", "ipsa", "scientia", "potestas", "est", "\"kunskap", "\u00e4r", "makt", "\u00e4ven", "i", "sig", "sj\u00e4lvt\"", "natura", "abhorret", "a", "vacuo", "\"naturen", "skyr", "tomrummet\"", "natura", "non", "facit", "saltus", "\"naturen", "g\u00f6r", "inga", "spr\u00e5ng\"", "carl", "von", "linn\u00e9", "i", "philosophia", "botanica", "kapitel", "iii", "aforism", "navigare", "necesse", "est", "vivere", "non", "est", "necesse", "\"att", "segla", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "att", "leva", "\u00e4r", "inte", "n\u00f6dv\u00e4ndigt\"", "sagt", "av", "pompejus", "till", "de", "sj\u00f6m\u00e4n", "som", "vid", "en", "storm", "v\u00e4grade", "att", "g\u00e5", "till", "sj\u00f6ss", "f\u00f6r", "att", "frakta", "spannm\u00e5l", "fr\u00e5n", "afrika", "till", "rom", "ne", "omittas", "solum", "ambulantem", "\"gl\u00f6m", "ej", "den", "som", "vandrar", "ensam\"", "ne", "quid", "nimis", "\"bara", "inte", "f\u00f6r", "mycket\"", "lagom", "eller", "\"m\u00e5tta", "i", "allt\"", "terentius", "d", "f", "kr", "ne", "sutor", "supra", "crepidam", "skomakare", "inte", "ovanf\u00f6r", "sandalen!", "ursprung", "till", "ordspr\u00e5ket", "\"skomakare", "bliv", "vid", "din", "l\u00e4st\"", "nec", "hercules", "contra", "plures", "\"inte", "ens", "hercules", "mot", "m\u00e5nga\"", "nemo", "me", "impune", "lacessit", "\"ingen", "provocerar", "mig", "ostraffat\"", "skottlands", "nationaldevis", "och", "tistelordens", "motto", "eller", "\"ingen", "r\u00f6r", "mig", "ostraffat\"", "henrik", "lundquist", "nemo", "saltat", "sobrius", "\"ingen", "dansar", "nykter\"", "f\u00f6rkortad", "version", "av", "nemo", "enim", "fere", "saltat", "sobrius", "nisi", "forte", "insanit", "\"ingen", "dansar", "nykter", "s\u00e5vida", "han", "inte", "\u00e4r", "vansinnig\"", "cicero", "neque", "ignorare", "medicum", "oportet", "quae", "sit", "aegri", "natura", "\"ej", "heller", "passar", "det", "l\u00e4karen", "att", "ignorera", "den", "sjukes", "hum\u00f6r\"", "a", "cornelius", "celsus", "'de", "medicina'", "prooemium", "nihil", "agere", "delectat", "\"det", "\u00e4r", "angen\u00e4mt", "att", "g\u00f6ra", "ingenting\"", "cicero", "nihil", "impossibile", "est", "\"inget", "\u00e4r", "om\u00f6jligt\"", "svenska", "signaltruppernass", "valspr\u00e5k", "nihil", "lacrima", "citius", "arescit", "\"inget", "torkar", "fortare", "\u00e4n", "en", "t\u00e5r\"", "nihil", "humani", "a", "me", "alienum", "puto", "\"inget", "m\u00e4nskligt", "\u00e4r", "mig", "fr\u00e4mmande\"", "karl", "marx", "motto", "i", "livet", "j\u00e4mf\u00f6r", "homo", "sum", "humani", "nihil", "a", "me", "alienum", "puto", "nihil", "sub", "sole", "novum", "est", "\"ingenting", "\u00e4r", "nytt", "under", "solen\"", "nil", "satis", "nisi", "optimum", "\"endast", "det", "b\u00e4sta", "\u00e4r", "bra", "nog\"", "everton", "fcs", "klubbemblem", "nil", "sine", "numine", "\"ingenting", "utom", "f\u00f6rsynen\"", "nisi", "dominus", "frustra", "\"om", "inte", "herren", "f\u00f6rg\u00e4ves\"", "inskription", "p\u00e5", "edinburghs", "stadsvapen", "noli", "me", "tangere", "\"r\u00f6r", "icke", "vid", "mig\"", "de", "ord", "som", "jesus", "yttrade", "till", "maria", "magdalena", "d\u00e5", "han", "efter", "sin", "uppst\u00e5ndelse", "uppenbarade", "sig", "f\u00f6r", "henne", "som", "\u00f6rtag\u00e5rdsm\u00e4staren", "joh", "\"", "noli", "turbare", "circulos", "meos", "\"rubba", "inte", "mina", "cirklar\"", "s\u00e4gs", "vara", "sagt", "av", "arkimedes", "n\u00e4r", "romarna", "invaderade", "syrakusa", "p\u00e5", "sicilien", "som", "d\u00e5", "var", "en", "grekisk", "koloni", "nomen", "est", "omen", "\"ett", "namn", "\u00e4r", "ett", "omen\"", "nomina", "si", "nescis", "perit", "et", "cognitio", "rerum", "\"om", "man", "inte", "k\u00e4nner", "till", "namnen", "saknar", "man", "ocks\u00e5", "kunskap", "om", "tingen\"", "carl", "von", "linn\u00e9", "i", "philosophia", "botanica", "kapitel", "vii", "aforism", "nomina", "sunt", "odiosa", "\"namn", "\u00e4r", "f\u00f6rhatliga\"", "non", "fui", "fui", "non", "sum", "non", "curo", "\"jag", "fanns", "inte", "jag", "fanns", "jag", "finns", "inte", "l\u00e4ngre", "jag", "bryr", "mig", "inte\"", "f\u00f6rkortat", "till", "\"nffnsnc\"", "p\u00e5", "gravstenar", "non", "licet", "omnibus", "adire", "corinthum", "\"det", "\u00e4r", "inte", "allom", "givet", "att", "f\u00e5", "resa", "till", "korint\"", "horatius", "epistlar", "i", "non", "olet", "\"den", "luktar", "inte\"", "vespasianus", "om", "slanten", "se", "pecunia", "non", "olet", "non", "omnia", "possumus", "omnes", "\"vi", "kan", "inte", "alla", "g\u00f6ra", "allt\"", "vergilius", "non", "plus", "ultra", "\"ingenting", "d\u00e4r", "bortom", "intet", "d\u00e4rut\u00f6ver\"", "non", "scholae", "sed", "vitae", "discimus", "\"vi", "l\u00e4r", "inte", "f\u00f6r", "skolan", "utan", "f\u00f6r", "livet\"", "senecas", "ursprungliga", "yttrande", "var", "\"non", "vitae", "sed", "scholae", "discimus\"", "\"vi", "l\u00e4r", "inte", "f\u00f6r", "livet", "utan", "f\u00f6r", "skolan\"", "i", "sin", "kritik", "\u00f6ver", "skolv\u00e4sendet", "non", "ut", "edam", "vivo", "sed", "ut", "vivam", "edo", "\"jag", "lever", "inte", "f\u00f6r", "att", "\u00e4ta", "utan", "\u00e4ter", "f\u00f6r", "att", "leva\"", "non", "vestimentum", "virum", "ornat", "sed", "vir", "vestimentum", "\"dr\u00e4kten", "pryder", "inte", "mannen", "utan", "mannen", "dr\u00e4kten\"", "non", "vini", "vi", "no", "sed", "vi", "no", "aquae", "\"inte", "med", "hj\u00e4lp", "av", "vin", "utan", "med", "hj\u00e4lp", "av", "vatten", "simmar", "jag\"", "non", "vitae", "sed", "scholae", "discimus", "\"vi", "l\u00e4r", "oss", "f\u00f6r", "klassrummet", "inte", "f\u00f6r", "livet\"", "seneca", "nondum", "amabam", "et", "amare", "amabam", "quaerebam", "quid", "amarem", "amans", "amare", "\"jag", "\u00e4lskade", "\u00e4nnu", "inte", "\u00e4ven", "om", "jag", "\u00f6mmade", "f\u00f6r", "k\u00e4rlek", "jag", "s\u00f6kte", "vad", "jag", "kunde", "\u00e4lskat", "f\u00f6r\u00e4lskad", "i", "k\u00e4rleken\"", "augustinus", "nos", "nihil", "efficere", "non", "possumus", "\"f\u00f6r", "oss", "\u00e4r", "ingenting", "om\u00f6jligt\"", "bodens", "ingenj\u00f6rregementes", "och", "sedermera", "norrlands", "ingenj\u00f6rkompanis", "motto", "nosce", "te", "ipsum!", "\"k\u00e4nn", "dig", "sj\u00e4lv!\"", "latinsk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "den", "sentens", "som", "stod", "p\u00e5", "apollons", "tempel", "i", "delfi", "fullst\u00e4ndig", "artbeskrivning", "f\u00f6r", "homo", "sapiens", "i", "carl", "von", "linn\u00e9s", "systema", "naturae", "novus", "ordo", "mundi", "\"ny", "v\u00e4rldsordning\"", "nota", "bene", "\"m\u00e4rk", "v\u00e4l\"", "nulla", "caena", "sine", "caseum", "\"ingen", "middag", "utan", "ost\"", "nulla", "dies", "sine", "linea", "\"ingen", "dag", "utan", "en", "rad\"", "vanligen", "anv\u00e4nt", "om", "flitiga", "f\u00f6rfattare", "nulla", "est", "medicina", "sine", "lingua", "latina", "\"ingen", "medicin", "utan", "latin\"", "nulla", "poena", "sine", "lege", "\"inget", "straff", "utan", "lag\"", "\u00e4ven", "nullum", "crimen", "nulla", "poena", "sine", "lege", "\"inget", "brott", "inget", "straff", "utan", "lag\"", "nulla", "regula", "sine", "exceptione", "\"ingen", "regel", "utan", "undantag\"", "nulla", "res", "tam", "necessaria", "est", "quam", "medicina", "\"inget", "\u00e4r", "s\u00e5", "viktigt", "som", "medicin\"", "nulla", "salus", "sine", "amor", "\"inget", "fr\u00e4lsning", "utan", "k\u00e4rlek\"", "a", "wiman", "nullum", "magnum", "ingenium", "sine", "mixtura", "dementiae", "fuit", "\"inget", "stort", "geni", "saknar", "ett", "st\u00e4nk", "av", "vansinne\"", "nunc", "est", "bibendum", "\"nu", "\u00e4r", "det", "dags", "att", "dricka\"", "horatius", "odes", "i", "nulli", "secundus", "\"inte", "underl\u00e4gsen", "n\u00e5goninte", "s\u00e4mre", "\u00e4n", "n\u00e5gon\"", "livgrenadj\u00e4rsregementets", "valspr\u00e5k", "jfr", "engelskans", "\"second", "to", "none\"", "o", "o", "fortunatos", "nimium", "sua", "si", "bona", "norint", "agricolas", "\"o", "lyckliga", "b\u00f6nder", "eg", "landkrabbor", "om", "de", "bara", "kunde", "se", "sin", "lycka\"", "vergilius", "georgica", "ff", "o", "sancta", "simplicitas", "\"o", "heliga", "enfald\"", "sannolikt", "anekdot", "om", "jan", "hus", "p\u00e5", "k\u00e4ttarb\u00e5let", "o", "tempora", "o", "mores", "\"o", "tider", "o", "seder\"", "cicero", "catilina", "i", "oculi", "plus", "vident", "quam", "oculus", "\"flera", "\u00f6gon", "ser", "mer", "\u00e4n", "ett\"", "oderint", "dum", "metuant", "\"m\u00e5", "de", "hata", "blott", "de", "frukta\"", "yttrande", "tillskrivet", "caligula", "odi", "et", "amo", "\"jag", "hatar", "och", "\u00e4lskar\"", "odi", "profanum", "vulgus", "et", "arceo", "\"jag", "hatar", "det", "vulg\u00e4ra", "sl\u00f6ddret", "eller", "den", "obildade", "folkhopen", "och", "k\u00f6r", "dem", "iv\u00e4g\"", "horatius", "carmina", "iii", "odium", "numquam", "potest", "esse", "bonum", "\"hat", "kan", "aldrig", "vara", "n\u00e5got", "gott\"", "baruch", "spinoza", "omne", "homo", "mendax", "\"alla", "m\u00e4nniskor", "ljuger\"", "omne", "ignotum", "pro", "magnifico", "\"allt", "ok\u00e4nt", "tas", "f\u00f6r", "storartat\"", "omnes", "homines", "sibi", "sanitatem", "cupiunt", "saepe", "autem", "omnia", "quae", "valetudini", "contraria", "sunt", "faciunt", "\"alla", "m\u00e4nniskor", "vill", "vara", "friska", "men", "ofta", "g\u00f6r", "de", "allt", "m\u00f6jligt", "som", "riskerar", "h\u00e4lsan\"", "omnia", "mea", "mecum", "porto", "\"allt", "som", "\u00e4r", "mitt", "b\u00e4r", "jag", "med", "mig\"", "omnia", "mirari", "etiam", "tritissima", "\"f\u00f6rundra", "dig", "\u00f6ver", "allt", "\u00e4ven", "det", "mest", "alldagliga\"", "carl", "von", "linn\u00e9", "omnia", "vincit", "amor", "\"k\u00e4rleken", "\u00f6vervinner", "allt\"", "egentligen", "syftar", "ordspr\u00e5ket", "p\u00e5", "k\u00e4rleksguden", "amor", "och", "inte", "amor", "som", "i", "\"k\u00e4rlek\"", "och", "f\u00e5r", "d\u00e5", "betydelsen", "\"ingen", "kan", "st\u00e5", "emot", "amors", "vilja\"", "omnium", "artium", "medicina", "nobilissima", "est", "\"medicin", "\u00e4r", "den", "\u00e4dlaste", "av", "alla", "konster\"", "optime", "olere", "occisum", "hostem", "\"en", "d\u00f6dad", "fiende", "luktar", "alltid", "gott", "optimum", "medicamentum", "quies", "est", "\"frid", "\u00e4r", "den", "b\u00e4sta", "medicinen\"", "ora", "et", "labora", "\"be", "och", "arbeta\"", "benedictinermunkarnas", "valspr\u00e5k", "orandum", "est", "ut", "sit", "mens", "sana", "in", "corpore", "sano", "\"l\u00e5t", "oss", "hoppas", "att", "det", "finns", "en", "sund", "sj\u00e4l", "i", "en", "sund", "kropp\"", "juvenalis", "satirer", "ordo", "ab", "chao", "\"ordning", "ur", "kaos\"", "p", "pacta", "sunt", "servanda", "\"avtal", "skall", "h\u00e5llas\"", "grundl\u00e4ggande", "princip", "inom", "avtalsr\u00e4tten", "panem", "et", "circenses", "\"br\u00f6d", "och", "sk\u00e5despel\"", "decimus", "junius", "juvenalis", "satires", "panta", "rei", "\"allt", "flyter\"", "herakleitos", "parieti", "loqueris", "\"prata", "till", "v\u00e4ggen\"", "parturiunt", "montes", "nascetur", "ridiculus", "mus", "\"bergen", "g\u00e5r", "havande", "och", "fram", "f\u00f6ds", "en", "liten", "r\u00e5tta\"", "passim", "vitt", "och", "brett", "h\u00e4r", "och", "d\u00e4r", "anger", "ett", "ord", "eller", "en", "formulering", "som", "f\u00f6rekommer", "flera", "g\u00e5nger", "i", "en", "citerad", "text", "pater", "noster", "\"fader", "v\u00e5r\"", "pax", "melior", "est", "quam", "iustissimum", "bellum", "\"fred", "\u00e4r", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "det", "r\u00e4ttf\u00e4rdigaste", "av", "krig\"", "pax", "vobiscum", "\"frid", "vare", "med", "eder\"", "pecunia", "non", "olet", "\"pengar", "luktar", "inte\"", "anm\u00e4rkning", "av", "den", "romerske", "kejsaren", "vespasianus", "om", "planen", "p\u00e5", "att", "l\u00e4gga", "skatt", "p\u00e5", "de", "offentliga", "urinoarerna", "per", "angusta", "ad", "augusta", "\"genom", "sv\u00e5righeter", "mot", "triumf\"", "per", "aspera", "ad", "astra", "\"genom", "sv\u00e5righeter", "mot", "stj\u00e4rnorna\"", "nasas", "motto", "\u00e4ven", "v\u00e4stmanlands", "flygflottiljs", "motto", "per", "ardua", "ad", "astra", "\"genom", "sv\u00e5righeter", "mot", "stj\u00e4rnorna\"", "royal", "air", "forces", "motto", "per", "scientiam", "ad", "salutem", "aegroti", "\"att", "bota", "den", "sjuke", "med", "hj\u00e4lp", "av", "vetenskap\"", "per", "se", "\"i", "sig", "som", "s\u00e5dant\"", "pergite!", "\"fram\u00e5t!\"", "motto", "f\u00f6r", "livregementets", "husarer", "karlsborg", "det", "romerska", "kavalleriets", "anfallsrop", "persona", "non", "grata", "\"ej", "\u00f6nskad", "eller", "icke", "v\u00e4lkommen", "person\"", "plenus", "venter", "non", "studet", "libenter", "\"en", "full", "mage", "bryr", "sig", "inte", "om", "att", "studera\"", "plures", "crapula", "quam", "gladius", "perdidit", "\"dryckenskap", "sk\u00f6rdar", "fler", "liv", "\u00e4n", "sv\u00e4rdet\"", "pisces", "natare", "oportet", "\"fiskar", "m\u00e5ste", "simma\"", "plus", "ultra", "\"\u00e4nnu", "l\u00e4ngre\"", "spaniens", "motto", "vae", "puto", "deus", "fio", "\"ack", "jag", "tror", "jag", "blir", "en", "gud\"", "vespasianus", "possunt", "nec", "posse", "videntur", "\"de", "gjorde", "de", "som", "syntes", "om\u00f6jligt\"", "livgardets", "valspr\u00e5k", "post", "cenam", "non", "stare", "sed", "mille", "passus", "meare", "\"vila", "inte", "efter", "maten", "utan", "promenera", "en", "kilometer\"", "post", "festum", "\"efter", "festen\"", "dvs", "efter", "tidpunkten", "f\u00f6r", "den", "egentliga", "h\u00e4ndelsen", "post", "hoc", "non", "est", "propter", "hoc", "\"efter", "detta", "betyder", "inte", "p\u00e5", "grund", "av", "detta\"", "post", "nubila", "phoebus", "\"efter", "moln", "kommer", "sol\"", "senlatin", "sentensen", "tillskriven", "william", "langland", "tal", "potius", "quam", "bene", "\"hellre", "\u00e4n", "bra\"", "potius", "sero", "quam", "numquam", "\"b\u00e4ttre", "sent", "\u00e4n", "aldrig\"", "titus", "livius", "praesente", "medico", "nihil", "nocet", "\"i", "n\u00e4rvaron", "av", "en", "l\u00e4kare", "kan", "inget", "skada\"", "praeterea", "censeo", "carthaginem", "esse", "delendam", "\"f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "anser", "jag", "att", "karthago", "b\u00f6r", "f\u00f6rst\u00f6ras\"", "sagt", "av", "cato", "d\u00e4", "varje", "g\u00e5ng", "han", "avslutade", "sina", "tal", "i", "den", "romerska", "senaten", "praevenire", "melius", "est", "quam", "praeveniri", "\"det", "\u00e4r", "b\u00e4ttre", "att", "f\u00f6rekomma", "\u00e4n", "att", "f\u00f6rekommas\"", "primus", "inter", "pares", "\"den", "fr\u00e4mste", "bland", "likar\"", "primum", "non", "nocere", "\"f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "g\u00f6r", "ingen", "skada\"", "l\u00e4karprincip", "probis", "probatum", "potius", "quam", "multis", "fore", "\"de", "godas", "lovord", "\u00e4r", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "de", "m\u00e5ngas\"", "accius", "pro", "fide", "\"f\u00f6r", "sin", "tro\"", "pro", "patria", "\"f\u00f6r", "f\u00e4derneslandet\"", "pro", "tempore", "\"f\u00f6r", "tillf\u00e4llet\"", "q", "quae", "caret", "ora", "cruore", "nostro", "\"vilken", "hamn", "k\u00e4nner", "inte", "till", "v\u00e5rt", "blod\"", "horatius", "qualis", "artifex", "pereo", "\"vilken", "stor", "konstn\u00e4r", "d\u00f6r", "inte", "med", "mig\"", "sagt", "av", "nero", "enligt", "suetonius", "qualis", "dominus", "talis", "et", "servus", "\"s\u00e5dan", "herre", "s\u00e5dan", "slav", "dr\u00e4ng\"", "fr\u00e5n", "ber\u00e4ttelsen", "'trimalchios", "g\u00e4stabud'", "av", "petronius", "encolpius", "f\u00f6ljeslagare", "slavendr\u00e4ngen", "gitos", "gapskrattar", "\u00e5t", "en", "g\u00e4sts", "livshistoria", "och", "l\u00e4xas", "liksom", "sin", "herre", "upp", "genom", "uttrycket", "quantum", "satis", "\"den", "m\u00e4ngd", "som", "beh\u00f6vs\"", "quem", "dii", "diligunt", "adolescens", "moritur", "\"den", "gudarna", "\u00e4lskar", "d\u00f6r", "ung\"", "ur", "bacchides", "av", "plautus", "quis", "custodiet", "ipsos", "custodes", "\"vem", "vaktar", "v\u00e4ktaren\"", "tillskrivs", "den", "romerske", "diktaren", "juvenalis", "satire", "vi", "qui", "dormit", "non", "peccat", "\"den", "som", "sover", "syndar", "icke\"", "qui", "orat", "et", "laborat", "cor", "levat", "ad", "deum", "cum", "manibus", "\"den", "som", "ber", "och", "arbetar", "lyfter", "med", "h\u00e4nderna", "hj\u00e4rtat", "till", "gud\"", "benediktinernas", "valspr\u00e5k", "quid", "novi", "ex", "africa", "\"vad", "nytt", "har", "kommit", "fr\u00e5n", "afrika\"", "aristoteles", "quidquid", "agis", "prudenter", "agas", "et", "respice", "finem!", "\"vad", "du", "\u00e4n", "g\u00f6r", "g\u00f6r", "det", "varligt", "och", "\u00f6verv\u00e4g", "slutet\"", "tillskrivet", "ovidius", "quidquid", "discis", "tibi", "discis", "\"vad", "\u00e4n", "du", "l\u00e4r", "dig", "l\u00e4r", "dig", "det", "f\u00f6r", "din", "egen", "skull\"", "quidquid", "id", "est", "timeo", "puellas", "et", "oscula", "dantes", "\"oavsett", "allt", "fruktar", "jag", "flickorna", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "de", "kysser\"", "quidquid", "latine", "dictum", "sit", "altum", "videtur", "\"allt", "som", "s\u00e4gs", "p\u00e5", "latin", "l\u00e5ter", "djupsinnigt\"", "quid", "pro", "quo", "\"n\u00e5got", "f\u00f6r", "n\u00e5got\"", "qui", "scribit", "bis", "legit", "\"den", "som", "skriver", "l\u00e4ser", "tv\u00e5", "g\u00e5nger\"", "qui", "habet", "aures", "audiendi", "audiat", "\"de", "som", "har", "\u00f6ron", "att", "h\u00f6ra", "h\u00f6ren\"", "bibeln", "qui", "rogat", "non", "errat", "\"den", "som", "fr\u00e5gar", "har", "inte", "fel\"", "qui", "tacet", "consentire", "videtur", "\"den", "som", "tiger", "tycks", "samtycka\"", "qui", "vult", "dare", "parva", "non", "debet", "magna", "rogare", "\"den", "som", "vill", "ge", "lite", "borde", "inte", "beg\u00e4ra", "s\u00e5", "mycket\"", "quo", "fata", "trahunt", "retrahuntque", "sequamur", "\"vi", "m\u00e5", "f\u00f6lja", "\u00f6det", "dit", "det", "leder", "oss\"", "quo", "vadis", "\"vart", "g\u00e5r", "du\"", "eg", "domine", "quo", "vadis", "herre", "vart", "g\u00e5r", "du", "enligt", "legenden", "om", "petrus", "som", "m\u00f6ter", "jesus", "p\u00e5", "via", "appia", "strax", "utanf\u00f6r", "roms", "stadsmur", "quo", "errat", "demonstrator", "\"vart", "f\u00f6rirrar", "sig", "f\u00f6rel\u00e4saren\"", "sk\u00e4mtsam", "variant", "av", "quod", "erat", "demonstrandum", "quod", "erat", "demonstrandum", "\"vilket", "skulle", "bevisas\"", "euklides", "quod", "licet", "jovi", "non", "licet", "bovi", "\"vad", "som", "\u00e4r", "till\u00e5tet", "f\u00f6r", "jupiter", "\u00e4r", "inte", "till\u00e5tet", "f\u00f6r", "oxen\"", "quod", "medicina", "aliis", "aliis", "est", "acre", "venenum", "\"medicin", "f\u00f6r", "den", "ene", "\u00e4r", "den", "andres", "gift\"", "quod", "non", "mortalia", "pectora", "coges", "auri", "sacra", "fames", "\"vad", "f\u00f6rm\u00e5r", "du", "inte", "m\u00e4n", "att", "g\u00f6ra", "f\u00f6rd\u00f6mda", "hunger", "efter", "guld\"", "senecas", "citat", "av", "vergilius", "uttryck", "auri", "sacra", "fames", "quod", "scripsi", "scripsi", "\"vad", "jag", "har", "skrivit", "det", "har", "jag", "skrivit\"", "pontius", "pilatus", "quod", "sors", "feret", "feremus", "aequo", "animo", "\"vad", "\u00f6det", "\u00e4n", "m\u00e5", "bringa", "skall", "vi", "b\u00e4ra", "det", "med", "j\u00e4mnmod\"", "terentiusphorm", "quos", "ego", "\"vilka", "jag\"", "quot", "capita", "tot", "sententiae", "\"lika", "m\u00e5nga", "\u00e5sikter", "som", "m\u00e4nniskor\"", "quousque", "tandem", "\"hur", "l\u00e4nge", "till\"", "se", "\u00e4ven", "n\u00e4sta", "quousque", "tandem", "abutere", "catilina", "patientia", "nostra", "\"hur", "l\u00e4nge", "skall", "du", "missbruka", "v\u00e5rt", "t\u00e5lamod", "catilina\"", "cicero", "r", "ratio", "belli", "\"krigets", "krav\"", "norrbottens", "flygflottiljs", "motto", "reddite", "ergo", "quae", "sunt", "caesaris", "caesari", "\"ge", "kejsaren", "vad", "kejsaren", "tillh\u00f6r\"", "jesus", "repetitio", "est", "mater", "studiorum", "\"upprepning", "\u00e4r", "inl\u00e4rningens", "moder\"", "requiescat", "in", "pace", "rip", "p\u00e5", "gravstenar", "\"vila", "i", "frid\"", "p\u00e5", "engelska", "\"rest", "in", "peace\"", "vilket", "ger", "samma", "f\u00f6rkortning", "regimus", "neque", "hostis", "\"det", "\u00e4r", "vi", "som", "best\u00e4mmer", "inte", "fienden\"", "s\u00f6dermanlands", "regementes", "valspr\u00e5k", "rem", "tene", "verba", "sequentur", "\"h\u00e5ll", "saken", "orden", "skola", "komma\"", "dvs", "om", "du", "vet", "vad", "du", "skall", "s\u00e4ga", "skola", "orden", "komma", "requiem", "aeternam", "dona", "eis", "\"giv", "dem", "evig", "vila\"", "risus", "abundant", "in", "ore", "stultorum", "\"i", "de", "d\u00e5raktigas", "mun", "fl\u00f6dar", "skrattet", "\u00f6ver\"", "roma", "uno", "die", "non", "est", "condita", "\"rom", "byggdes", "inte", "p\u00e5", "en", "dag\"", "rustica", "progenie", "semper", "villana", "fuit", "\"den", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "en", "rustik", "sl\u00e4kt", "f\u00f6rblir", "alltid", "en", "t\u00f6lp\"", "s", "saepe", "morborum", "gravium", "exitus", "incerti", "sunt", "\"utg\u00e5ngen", "av", "allvarliga", "sjukdomar", "\u00e4r", "ofta", "oviss\"", "salus", "aegroti", "suprema", "lex", "\"patientens", "v\u00e4lm\u00e5ende", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "lagen\"", "salve", "regina", "\"var", "h\u00e4lsad", "drottning\"", "kristen", "mariaantifon", "sapere", "aude", "\"v\u00e5ga", "veta\"", "immanuel", "kant", "scientia", "potentia", "nostra", "\"kunskap", "\u00e4r", "v\u00e5r", "styrka\"", "anges", "ursprungligen", "av", "sir", "francis", "bacon", "i", "meditationes", "sacrae", "som", "i", "modern", "tid", "ofta", "omskrivas", "som", "\"scientia", "est", "potestas\"", "eller", "\"scientia", "potentia", "est\"", "kunskap", "\u00e4r", "makt", "scientia", "est", "potestas", "et", "sapientia", "est", "amor", "\"kunskap", "\u00e4r", "makt", "och", "visdom", "\u00e4r", "k\u00e4rlek\"", "scientia", "scientiae", "gratia", "\"jag", "\u00e4r", "tacksam", "f\u00f6r", "att", "vara", "vetenskapsman\"", "jonas", "br\u00e4nnstr\u00f6m", "scientia", "vis", "\"kunskap", "\u00e4r", "makt\"", "scintillae", "parvae", "praebent", "incendia", "magna", "\"sm\u00e5", "gnistor", "\u00e5stadkommer", "stora", "br\u00e4nder\"", "scio", "me", "nihil", "scire", "\"jag", "vet", "att", "jag", "inte", "vet", "n\u00e5gonting\"", "sokrates", "semper", "fidelis", "\"alltid", "trogen\"", "f\u00f6rkortas", "ibland", "till", "\"semper", "fi\"", "av", "till", "exempel", "usas", "marink\u00e5r", "semper", "idem", "\"alltid", "densamme\"", "semper", "in", "primis", "\"alltid", "i", "f\u00f6rsta", "led\"", "norrlands", "luftv\u00e4rnsk\u00e5rs", "motto", "si", "decem", "habeas", "linguas", "mutum", "esse", "addecet", "\"\u00e4ven", "om", "du", "hade", "tio", "tungor", "borde", "du", "h\u00e5lla", "dem", "stilla\"", "si", "tacuisses", "philosophus", "mansisses", "\"om", "du", "hade", "h\u00e5llit", "k\u00e4ften", "hade", "du", "fortfarande", "varit", "filosof\"", "seneca", "si", "vis", "pacem", "para", "bellum", "\"om", "du", "vill", "ha", "fred", "f\u00f6rbered", "dig", "f\u00f6r", "krig\"", "vegetius", "epitoma", "rei", "militaris", "si", "vis", "pacem", "para", "iustitiam", "\"om", "du", "vill", "ha", "fred", "f\u00f6rbered", "dig", "f\u00f6r", "r\u00e4ttvisa\"", "sic", "itur", "ad", "astra", "\"s\u00e5", "g\u00e5r", "man", "mot", "stj\u00e4rnorna\"", "vergilius", "\u00e6neis", "sic", "transit", "gloria", "mundi", "\"s\u00e5", "f\u00f6rg\u00e5r", "all", "v\u00e4rldens", "h\u00e4rlighet\"", "yttrandet", "f\u00e4lldes", "i", "samband", "med", "att", "en", "nyvald", "p\u00e5ve", "klev", "in", "i", "peterskyrkan", "i", "rom", "och", "ett", "knippe", "bl\u00e5nor", "tre", "g\u00e5nger", "fattade", "eld", "fr\u00e5n", "ett", "vaxljus", "ur", "p\u00e5vekr\u00f6ningens", "ceremoni", "sic", "parvis", "magna", "\"storhet", "fr\u00e5n", "en", "liten", "b\u00f6rjan\"", "sir", "francis", "drake", "silent", "leges", "inter", "arma", "\"under", "krig", "tiger", "lagarna\"", "eller", "\"lagarna", "tiger", "n\u00e4r", "vapnen", "talar\"", "cicero", "similia", "similibus", "curantur", "\"lika", "botar", "lika\"", "homeopatins", "grundregel", "simul", "justus", "et", "peccator", "\"tillika", "r\u00e4ttf\u00e4rdig", "och", "syndare\"", "martin", "luther", "sine", "cerrere", "et", "libero", "friget", "venus", "\"utan", "br\u00f6d", "och", "vin", "fryser", "k\u00e4rleken\"", "egentligen", "\"utan", "ceres", "och", "bacchus", "fryser", "venus\"", "terentius", "sine", "ira", "et", "studio", "\"utan", "vrede", "eller", "partiskhet\"", "publius", "cornelius", "tacitus", "sine", "labore", "non", "erit", "panis", "in", "ore", "\"utan", "arbete", "blir", "det", "inget", "br\u00f6d", "i", "munnen\"", "sine", "metu", "\"utan", "fruktan\"", "sine", "tempore", "\"utan", "tid\"", "m\u00f6tet", "b\u00f6rjar", "exakt", "den", "angivna", "tiden", "utan", "akademisk", "kvart", "traditionellt", "uttryck", "i", "den", "akademiska", "v\u00e4rlden", "sol", "invictus", "\"den", "o\u00f6vervinnerliga", "solen\"", "sol", "lucet", "omnibus", "\"solen", "lyser", "p\u00e5", "alla\"", "petronius", "satyricon", "solutio", "indebiti", "\"betalning", "utan", "skuld\"", "aff\u00e4rsjuridisk", "term", "utbetalning", "av", "misstag", "\"den", "som", "tar", "emot", "pengarna\"", "spectatores", "fabula", "haec", "est", "acta", "vos", "plausum", "date", "\"\u00e5sk\u00e5dare", "sk\u00e5despelet", "\u00e4r", "slut", "appl\u00e5dera!\"", "ur", "plautus", "mostellaria", "spiritus", "sanctus", "\"helige", "ande\"", "\"helig", "ande\"", "spqr", "senatus", "populusque", "romanus", "senaten", "och", "det", "romerska", "folket", "stat", "sua", "cuique", "dies", "breve", "et", "irreparabile", "tempus", "omnibus", "est", "vitae", "\"dagen", "\u00e4r", "best\u00e4md", "f\u00f6r", "var", "och", "en", "livstiden", "\u00e4r", "kort", "och", "oers\u00e4ttlig", "f\u00f6r", "alla\"", "sub", "specie", "aeternitatis", "\"under", "evighetens", "synvinkel\"", "spinoza", "ethics", "sub", "specie", "dei", "\"under", "guds", "blick\"", "\"fr\u00e5n", "guds", "perspektiv", "eller", "synvinkel\"", "sub", "silentio", "\"under", "tystnad\"", "sum", "quod", "sum", "\"jag", "\u00e4r", "vad", "jag", "\u00e4r\"", "augustinus", "predikan", "nr", "summa", "summarum", "\"sammanfattning\"", "summum", "ius", "summa", "inuria", "\"st\u00f6rsta", "r\u00e4tt", "st\u00f6rsta", "or\u00e4tt\"", "cicero", "de", "officiis", "i", "suum", "cuique", "\"\u00e5t", "var", "och", "en", "sitt\"", "cicero", "de", "natura", "deorum", "iii", "t", "tabula", "rasa", "\"skrivtavla", "utan", "skrift", "oskrivet", "blad", "tomt", "bord", "utan", "inneh\u00e5ll\"", "tamdiu", "discendum", "est", "quamdiu", "vivas", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "som", "man", "lever", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "b\u00f6r", "man", "l\u00e4ra\"", "man", "l\u00e4r", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "man", "lever", "seneca", "philosophus", "tandem", "musca", "cacavit", "ordagrant", "\"\u00e4ntligen", "sket", "flugan\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "\"\u00e4ntligen", "blev", "det", "av\"", "tarde", "venientibus", "ossa", "\"till", "de", "som", "kommer", "sent", "finns", "bara", "benen", "kvar\"", "tempora", "mutantur", "nos", "et", "mutamur", "in", "illis", "\"tiderna", "f\u00f6r\u00e4ndras", "och", "vi", "med", "dem\"", "tempus", "fugit", "\"tiden", "flyr\"", "timeo", "danaos", "et", "dona", "ferentes", "\"jag", "fruktar", "grekerna", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "de", "kommer", "med", "g\u00e5vor\"", "vergilius", "aeneiden", "timor", "dei", "initium", "sapientiae", "\"herrens", "fruktan", "\u00e4r", "vishetens", "begynnelse\"", "bibeln", "psaltaren", "tres", "faciunt", "collegium", "\"tre", "g\u00f6r", "ett", "s\u00e4llskap\"", "tu", "quoque", "fili", "\"\u00e4ven", "du", "min", "son\"", "julius", "caesar", "tu", "fui", "ego", "eris", "\"jag", "var", "du", "du", "skall", "bli", "jag\"", "tuam", "ipsam", "vive", "vitam", "quia", "tuam", "ipsam", "oppetes", "mortem", "\"lev", "ditt", "eget", "liv", "f\u00f6r", "du", "ska", "d\u00f6", "din", "egen", "d\u00f6d\"", "u", "ubi", "caritas", "et", "amor", "deus", "ibi", "est", "\"d\u00e4r", "barmh\u00e4rtighet", "och", "k\u00e4rlek", "bor", "d\u00e4r", "bor", "ocks\u00e5", "gud\"", "ubi", "concordia", "ibi", "victoria", "\"d\u00e4r", "harmoni", "r\u00e5der", "r\u00e5der", "seger\"", "ubi", "fumus", "ibi", "ignis", "\"ingen", "r\u00f6k", "utan", "eld\"", "ubi", "pus", "ibi", "evacua", "\"d\u00e4r", "det", "finns", "var", "t\u00f6m", "ut", "d\u00e4r!\"", "ubi", "tu", "gaius", "ibi", "ego", "gaia", "\"d\u00e4r", "du", "\u00e4r", "gaius", "d\u00e4r", "vill", "jag", "gaia", "vara\"", "s\u00e4gs", "ha", "varit", "ett", "br\u00f6llopsuttryck", "men", "endast", "k\u00e4nt", "fr\u00e5n", "grekiska", "k\u00e4llor", "ultima", "ratio", "nylatin", "\"det", "slutgiltiga", "argumentet\"", "ulula", "cum", "lupis", "cum", "quibus", "esse", "cupis", "\"den", "som", "\u00f6nskar", "vara", "bland", "vargar", "m\u00e5ste", "tjuta", "med", "dem\"", "una", "salus", "victis", "nullam", "sperare", "salutem", "\"den", "slagnes", "enda", "r\u00e4ddning", "\u00e4r", "att", "ej", "hoppas", "p\u00e5", "r\u00e4ddning\"", "eller", "\"den", "enda", "r\u00e4ddningen", "f\u00f6r", "de", "besegrade", "\u00e4r", "att", "icke", "hoppas", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "r\u00e4ddning\"", "vergilius", "unum", "castigabis", "centum", "emendabis", "\"om", "du", "tillr\u00e4ttavisar", "ett", "fel", "beh\u00f6ver", "du", "r\u00e4tta", "till", "hundra\"", "unus", "sed", "leo", "\"en", "men", "ett", "lejon\"", "usus", "magister", "est", "optimus", "\"erfarenhet", "\u00e4r", "den", "b\u00e4sta", "l\u00e4raren\"", "ut", "ameris", "amabilis", "esto", "\"var", "v\u00e4nlig", "s\u00e5", "blir", "du", "\u00e4lskad\"", "utinam", "nescirem", "literas", "\"om", "jag", "\u00e4nd\u00e5", "inte", "kunde", "skriva\"", "ut", "sementem", "feceris", "ita", "metes", "\"som", "du", "s\u00e5tt", "s\u00e5", "skall", "du", "sk\u00f6rda\"", "cicero", "\"de", "oratore\"", "en", "sentens", "som", "p\u00e5tr\u00e4ffas", "\u00e4ven", "i", "n", "t", "galaterbr", "\"vad", "en", "m\u00e4nniska", "s\u00e5r", "det", "skall", "hon", "ock", "sk\u00f6rda\"", "qu\u00e6", "seminaverit", "homo", "h\u00e6c", "et", "metet", "ut", "sis", "nocte", "levis", "sit", "cena", "brevis!", "\"l\u00e5t", "din", "sovtimme", "bli", "lugn", "och", "din", "m\u00e5ltidstimme", "kort\"", "sis", "timmen", "f\u00f6re", "solnedg\u00e5ngen", "v", "vade", "retro", "\"g\u00e5", "bak\u00e5t!\"", "terentius", "formio", "i", "vade", "retro", "me", "satana", "\"vik", "h\u00e4dan", "fr\u00e5n", "mig", "satan\"", "matt", "vae", "victis", "\"ve", "de", "besegrade\"", "enligt", "titus", "livius", "yttrade", "den", "galliske", "h\u00f6vdingen", "brennus", "detta", "d\u00e5", "han", "fkr", "brandskattade", "rom", "vare", "vare", "legiones", "mihi", "redde", "\"varus", "varus", "ge", "mig", "mina", "legioner", "tillbaka\"", "yttrande", "tillskrivet", "augustus", "efter", "hans", "st\u00e5th\u00e5llare", "varus", "nederlag", "i", "teutoburgerskogen", "\u00e5r", "ekr", "varietas", "delectat", "\"m\u00e5ngfald", "behagar\"", "eller", "\"omv\u00e4xling", "f\u00f6rn\u00f6jer\"", "antikt", "grekiskt", "ursprung", "k\u00e4nd", "genom", "romaren", "cicero", "i", "boken", "om", "gudarnas", "natur", "skriven", "cirka", "fkr", "vanitas", "vanitatum", "et", "omnia", "vanitas", "\"f\u00e5f\u00e4ngligheters", "f\u00e5f\u00e4nglighet", "allt", "\u00e4r", "f\u00e5f\u00e4nglighet\"", "bibeln", "predikaren", "veni", "vidi", "vici", "\"jag", "kom", "jag", "s\u00e5g", "jag", "segrade\"", "julius", "caesar", "efter", "att", "ha", "besegrat", "kung", "pharnakes", "av", "pontos", "vid", "zela", "\u00e5r", "fkr", "ventis", "secundis", "tene", "cursum", "\"vid", "gynnsamma", "vindar", "h\u00e5ll", "kursen\"", "\"g\u00e5", "med", "str\u00f6mmen\"", "verba", "docent", "exempla", "trahunt", "\"ord", "l\u00e4r", "ut", "illustrationer", "visar\"", "verba", "volant", "littera", "scripta", "manent", "\"de", "talade", "orden", "f\u00f6rflyger", "gl\u00f6ms", "det", "skrivna", "best\u00e5r", "veritas", "liberabit", "vos", "\"sanningen", "skall", "g\u00f6ra", "er", "fria\"", "vulgata", "johannesevangeliet", "veritas", "odium", "paret", "\"sanning", "skapar", "hat\"", "terentius", "andria", "vestigia", "terrent", "\"sp\u00e5ren", "f\u00f6rskr\u00e4cker\"", "aut", "viam", "inveniam", "aut", "faciam", "\"jag", "ska", "finna", "v\u00e4gen", "eller", "skapa", "den\"", "vi", "veri", "veniversum", "vivus", "vici", "\"med", "sanningens", "kraft", "har", "jag", "er\u00f6vrat", "universum\"", "tragical", "history", "of", "doctor", "faustus", "vice", "versa", "\"tv\u00e4rtom\"", "\"omv\u00e4xlat\"", "vicisti", "galilaee", "\"du", "har", "segrat", "gallil\u00e9\"", "yttrande", "tillskrivet", "julianus", "avf\u00e4llingen", "efter", "att", "han", "s\u00e5rats", "d\u00f6dligt", "\"gallil\u00e9\"", "\u00e5syftade", "jesus", "victrix", "causa", "diis", "placuit", "sed", "victa", "catoni", "\"den", "segrande", "saken", "behagade", "gudarna", "men", "den", "besegrade", "saken", "behagade", "cato\"", "lucanus", "pharsalia", "video", "meliora", "proboque", "deteriora", "sequor", "\"jag", "inser", "det", "b\u00e4ttre", "och", "erk\u00e4nner", "det", "men", "jag", "f\u00f6ljer", "det", "s\u00e4mre\"", "ovidius", "vinum", "et", "musica", "laetificant", "cor", "\"vin", "och", "musik", "gl\u00e4djer", "hj\u00e4rtat\"", "bibeln", "vita", "vinum", "est", "\"vin", "det", "\u00e4r", "livet\"", "petronius", "vox", "populi", "vox", "dei", "\"folkets", "r\u00f6st", "\u00e4r", "guds", "r\u00f6st\"", "vulgus", "profanum", "\"vulg\u00e4rt", "sl\u00f6dder\"", "eller", "\"obildad", "folkhop\"", "se", "\u00e4ven", "aforism", "grekiska", "latin", "lista", "\u00f6ver", "svenska", "idiomatiska", "uttryck", "lista", "\u00f6ver", "svenska", "ordspr\u00e5k", "maxim", "ordspr\u00e5k", "ordst\u00e4v", "sentens", "svenska", "regenters", "valspr\u00e5k", "tales\u00e4tt", "valspr\u00e5k", "k\u00e4llor", "noter", "tryckta", "k\u00e4llorbendz", "gerhard", "guterman", "norbert", "red", "latinska", "sentenser", "och", "citat", "fr\u00e5n", "tv\u00e5", "\u00e5rtusenden", "uppl", "stockholm", "beckmans", "libris", "bendz", "gerhard", "latin", "f\u00f6r", "medicinare", "uppl", "lund", "gleerup", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "latinska", "citat", "catweb", "citat", "p\u00e5", "latin", "handy", "latin", "phrases", "the", "original", "latinska", "citat", "latinska", "citat", "med", "upphovsm\u00e4n", "latinska", "sentenser", "och", "citat", "nyttiga", "latinska", "fraser", "bevingade", "ord", "fr\u00e5n", "latinet", "spr\u00e5k", "och", "litteraturcentrum", "vid", "lunds", "universitet"]