["libanon", "arabiska", "lubnn", "formellt", "republiken", "libanon", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "mellan\u00f6stern", "vid", "\u00f6stra", "medelhavskusten", "landet", "gr\u00e4nsar", "i", "norr", "och", "\u00f6ster", "till", "syrien", "samt", "i", "s\u00f6der", "till", "israel", "huvudstaden", "i", "libanon", "\u00e4r", "beirut", "ordet", "libanon", "betyder", "mycket", "vit", "eller", "berg", "av", "sn\u00f6", "p\u00e5", "gammal", "hebreiska", "namnet", "syftar", "troligen", "p\u00e5", "de", "sn\u00f6kl\u00e4dda", "bergen", "i", "inlandet", "historia", "huvudartikel", "libanons", "historiakuststr\u00e4ckan", "vid", "\u00f6stra", "medelhavet", "har", "en", "l\u00e5ng", "historia", "v\u00e4rldshistoriens", "f\u00f6rsta", "civilisationer", "egypten", "och", "mesopotamien", "var", "i", "t\u00e4t", "kontakt", "med", "omr\u00e5det", "st\u00e4der", "som", "byblos", "sidon", "och", "tyr", "var", "rika", "och", "utgjorde", "feniciernas", "hemland", "omr\u00e5det", "var", "dock", "ofta", "en", "underordnad", "del", "av", "st\u00f6rre", "riken", "egypten", "assyrien", "babylon", "under", "forntiden", "persiska", "riket", "alexander", "den", "stores", "rike", "romarriket", "under", "antiken", "samt", "det", "arabiska", "och", "osmanska", "riket", "under", "europeisk", "medeltid", "och", "in", "i", "kolonialismens", "tid", "till", "f\u00f6ljd", "av", "frankrikes", "ingripande", "i", "mitten", "av", "talet", "f\u00f6rklarades", "libanon", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "syrien", "skild", "provins", "i", "det", "osmanska", "riket", "libanonomr\u00e5det", "blev", "proklamerat", "som", "egen", "stat", "under", "frankrikes", "nfmandat", "\u00e9tat", "du", "grand", "liban", "med", "landets", "nuvarande", "gr\u00e4nser", "n\u00e4r", "fn", "officiellt", "tillkom", "den", "oktober", "efter", "ratificering", "av", "fnstadgan", "av", "de", "fem", "permanenta", "medlemmarna", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "som", "b\u00e5de", "syrien", "och", "libanon", "var", "grundande", "medlemmar", "av", "upph\u00f6rde", "det", "franska", "mandatet", "p\u00e5", "detta", "datum", "och", "fullst\u00e4ndigt", "oberoende", "uppn\u00e5ddes", "de", "sista", "franska", "trupperna", "drogs", "tillbaka", "i", "december", "libanons", "oskrivna", "nationalpakt", "fr\u00e5n", "stadgade", "att", "landets", "president", "skulle", "vara", "maronitisk", "kristen", "dess", "talman", "skulle", "vara", "shiamuslim", "dess", "premi\u00e4rminister", "skulle", "vara", "sunnimuslim", "och", "vice", "talman", "f\u00f6r", "parlamentet", "samt", "vice", "premi\u00e4rminister", "skulle", "vara", "grekiskortodoxlibanons", "historia", "sedan", "oberoendet", "har", "pr\u00e4glats", "av", "v\u00e4xlande", "perioder", "med", "politisk", "stabilitet", "och", "oro", "i", "kombination", "med", "v\u00e4lst\u00e5nd", "byggt", "p\u00e5", "beiruts", "position", "som", "ett", "regionalt", "centrum", "f\u00f6r", "finans", "och", "handellibanon", "deltog", "i", "\u00e5rs", "arabisraeliska", "krig", "efter", "att", "staten", "israel", "hade", "utropats", "vilket", "var", "upptakten", "till", "israellibanonkonflikten", "ankomsten", "av", "palestinier", "och", "rubbade", "den", "\u00f6mt\u00e5liga", "balansen", "stora", "mots\u00e4ttningar", "fanns", "mellan", "privilegierade", "och", "de", "missgynnade", "druser", "shiiter", "muslimsk", "v\u00e4nster", "och", "vissa", "kristna", "dessa", "grupper", "som", "hade", "g\u00e5tt", "samman", "i", "nationella", "r\u00f6relsen", "kr\u00e4vde", "reformer", "och", "sekularisering", "utbr\u00f6t", "ett", "blodigt", "inb\u00f6rdeskrig", "som", "kom", "att", "vara", "i", "\u00e5r", "det", "avslutades", "i", "samband", "med", "syriens", "milit\u00e4ra", "intervention", "invaderades", "libanon", "av", "israeliska", "soldater", "efter", "\u00e5r", "av", "strider", "vid", "gr\u00e4nsen", "mellan", "libanon", "och", "israel", "och", "samma", "\u00e5r", "n\u00e5dde", "de", "libanons", "huvudstad", "beirut", "som", "enligt", "israel", "anf\u00f6lls", "i", "syfte", "att", "hitta", "ledarna", "f\u00f6r", "plo", "de", "israeliska", "soldaterna", "l\u00e4mnade", "libanon", "i", "maj", "efter", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "av", "strider", "men", "stannade", "kvar", "i", "det", "omtvistade", "shebaaomr\u00e5det", "efter", "mordet", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rre", "premi\u00e4rministern", "rafiq", "hariri", "i", "februari", "tvingades", "syrien", "att", "l\u00e4mna", "landet", "och", "den", "april", "l\u00e4mnade", "de", "sista", "syriska", "trupperna", "libanon", "det", "fria", "parlamentsvalet", "i", "juni", "det", "f\u00f6rsta", "p\u00e5", "\u00e5r", "utan", "syriska", "ockupationstrupper", "i", "landet", "blev", "en", "stor", "seger", "f\u00f6r", "den", "antisyriska", "oppositionen", "med", "den", "m\u00f6rdade", "hariris", "son", "saad", "hariri", "i", "spetsentrots", "att", "israelerna", "l\u00e4mnade", "s\u00f6dra", "libanon", "\u00e5r", "har", "relationerna", "mellan", "israel", "och", "libanon", "fortsatt", "att", "vara", "sp\u00e4nda", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "detta", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "israel", "har", "libaneser", "f\u00e4ngslade", "i", "israel", "libanesiska", "regeringen", "h\u00e4vdar", "att", "shebaag\u00e5rdarna", "fortfarande", "\u00e4r", "under", "ockupation", "av", "israel", "och", "israelerna", "h\u00e4vdar", "att", "omr\u00e5det", "tillh\u00f6r", "dem", "israel", "har", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "beskjutit", "civila", "m\u00e5l", "inne", "i", "libanon", "som", "varit", "misst\u00e4nkta", "f\u00f6r", "samarbeten", "med", "plo", "eller", "hizbollah", "samt", "kr\u00e4nkt", "libanesiskt", "luftrum", "genom", "att", "flyga", "med", "stridsflyg", "l\u00e5gt", "\u00f6ver", "huvudstaden", "beirut", "och", "d\u00e4rigenom", "spr\u00e4nga", "ljudvallen", "konflikten", "eskalerade", "se", "israellibanonkrisen", "till", "n\u00e5got", "som", "n\u00e4rmade", "sig", "fullskaligt", "krig", "efter", "att", "hizbollah", "i", "attacker", "hade", "tillf\u00e5ngatagit", "israeliska", "soldater", "f\u00f6r", "att", "kunna", "v\u00e4xla", "dem", "med", "sina", "egna", "soldater", "en", "bev\u00e4pnad", "hizbollahgrupp", "hade", "attackerat", "tv\u00e5", "israeliska", "milit\u00e4rfordon", "som", "patrullerade", "i", "gr\u00e4nsomr\u00e5det", "och", "tre", "israeliska", "soldater", "d\u00f6dades", "tre", "skadades", "och", "tv\u00e5", "togs", "tillf\u00e5nga", "det", "var", "omtvistat", "om", "denna", "attack", "skedde", "p\u00e5", "israeliskt", "eller", "libanesiskt", "territorium", "enligt", "israel", "och", "de", "flesta", "nyhetsbyr\u00e5er", "intr\u00e4ffade", "attacken", "p\u00e5", "den", "israeliska", "sidan", "om", "gr\u00e4nsen", "mellan", "byarna", "zar'it", "och", "shtula", "hizbollah", "sa", "i", "ett", "uttalande", "den", "juli", "att", "de", "israeliska", "soldaterna", "tillf\u00e5ngatogs", "\"p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "det", "ockuperade", "palestina\"", "hizbollahs", "ledare", "hassan", "nasrallah", "sade", "samma", "dag", "att", "en", "milit\u00e4r", "operation", "inte", "kommer", "att", "f\u00e5", "de", "tillf\u00e5ngatagna", "israelerna", "frigivna", "enda", "m\u00f6jligheten", "att", "f\u00e5", "tillbaka", "dem", "var", "genom", "indirekta", "f\u00f6rhandlingar", "och", "en", "f\u00e5ngutv\u00e4xling", "enligt", "nasrallah", "libanesisk", "polis", "och", "hizbollah", "har", "enligt", "n\u00e5gra", "k\u00e4llor", "sagt", "att", "de", "israeliska", "soldaterna", "tillf\u00e5ngatogs", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "libanon", "en", "israelisk", "styrka", "s\u00e4ndes", "genast", "in", "i", "libanon", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rf\u00f6lja", "angriparna", "en", "stridsvagn", "k\u00f6rde", "d\u00e5", "p\u00e5", "en", "mina", "ungef\u00e4r", "meter", "norr", "om", "gr\u00e4nsen", "och", "alla", "fyra", "i", "bes\u00e4ttningen", "omkom", "ytterligare", "en", "israelisk", "soldat", "d\u00f6dades", "vid", "den", "eldstrid", "som", "f\u00f6ljde", "d\u00e5", "man", "f\u00f6rs\u00f6kte", "\u00e5terta", "kropparna", "sammanlagt", "d\u00f6dades", "\u00e5tta", "israeliska", "soldater", "tv\u00e5", "tillf\u00e5ngatogs", "och", "fem", "skadades", "israelisk", "flotta", "genomf\u00f6rde", "en", "kustblockad", "av", "landet", "och", "bombade", "milit\u00e4ra", "och", "civila", "m\u00e5l", "i", "jakten", "p\u00e5", "hizbollah", "infrastruktur", "som", "beiruts", "internationella", "flygplats", "och", "dess", "v\u00e4stra", "motorv\u00e4gsf\u00f6rbindelse", "till", "syrien", "bombades", "och", "skadades", "s\u00e4kerhetsl\u00e4get", "i", "libanon", "har", "p\u00e5", "senare", "tid", "f\u00f6rs\u00e4mrats", "som", "en", "konsekvens", "av", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "konflikten", "i", "grannlandet", "syrien", "och", "den", "\u00f6kande", "polariseringen", "mellan", "i", "synnerhet", "sunnitiska", "och", "shiitiska", "akt\u00f6rer", "blir", "allt", "p\u00e5tagligare", "i", "landet", "dessa", "politiska", "och", "sekteristiska", "sp\u00e4nningar", "har", "lett", "till", "en", "v\u00e5ldsspiral", "av", "bland", "annat", "terrorattacker", "och", "v\u00e4pnade", "sammanst\u00f6tningar", "i", "flera", "delar", "av", "landet", "en", "dryg", "miljon", "syriska", "flyktingar", "i", "libanon", "inneb\u00e4r", "\u00e4ven", "avsev\u00e4rda", "ekonomiska", "och", "sociala", "utmaningar", "geografi", "libanon", "ligger", "i", "mellan\u00f6stern", "och", "gr\u00e4nsar", "i", "norr", "och", "\u00f6ster", "mot", "syrien", "i", "s\u00f6der", "mot", "israel", "samt", "i", "v\u00e4ster", "mot", "medelhavet", "landet", "har", "en", "area", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "km\u00b2", "landet", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "mil", "fr\u00e5n", "nord", "till", "syd", "och", "ungef\u00e4r", "mil", "brett", "kuststr\u00e4ckan", "vid", "medelhavet", "best\u00e5r", "i", "nord", "och", "syd", "av", "l\u00e5ngstr\u00e4ckta", "sandstr\u00e4nder", "medan", "str\u00e4ckan", "d\u00e4remellan", "\u00e4r", "mer", "omv\u00e4xlande", "kustomr\u00e5det", "\u00e4r", "uppodlat", "och", "genomkorsas", "av", "floder", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "libanons", "mest", "t\u00e4tbefolkade", "med", "flera", "historiskt", "intressanta", "st\u00e4der", "fr\u00e5n", "nord", "till", "syd", "str\u00e4cker", "sig", "tv\u00e5", "parallella", "bergskedjor", "n\u00e4rmaste", "kusten", "str\u00e4cker", "sig", "bergskedjan", "libanon", "som", "brukar", "indelas", "i", "amil", "i", "s\u00f6der", "chouf", "i", "mitten", "och", "libanonberget", "i", "norr", "med", "den", "h\u00f6gsta", "toppen", "qurnat", "as", "sawda", "meter", "\u00f6ver", "havet", "l\u00e4ngre", "in", "i", "landet", "ligger", "bergskedjan", "antilibanon", "med", "berget", "hermon", "i", "s\u00f6der", "meter", "\u00f6ver", "havet", "mellan", "bergskedjorna", "ligger", "bekaadalen", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "meters", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "havet", "dalen", "\u00e4r", "kilometer", "fr\u00e5n", "norr", "till", "syd", "men", "endast", "kilometer", "bred", "dalen", "\u00e4r", "uppodlad", "och", "genom", "den", "flyter", "floden", "litani", "s\u00f6derut", "l\u00e4ngre", "norrut", "rinner", "nahr", "alasi", "orontes", "mot", "norr", "genom", "syrien", "till", "sitt", "utlopp", "i", "medelhavet", "v\u00e4ster", "om", "antakya", "antiokia", "i", "turkiet", "dalen", "\u00e4r", "en", "del", "av", "den", "riftdal", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "\u00f6stafrika", "upp", "till", "turkiet", "l\u00e4ngs", "kusten", "r\u00e5der", "medelhavsklimat", "l\u00e5nga", "varma", "somrar", "med", "milda", "regniga", "vintrar", "bekaadalen", "har", "ett", "svalare", "klimat", "och", "uppe", "i", "bergen", "kan", "man", "tala", "om", "alpklimat", "h\u00f6gsta", "punkt", "qurnat", "as", "sawda", "m", "l\u00e4gsta", "punkt", "medelhavet", "m", "naturtillg\u00e5ngar", "kalksten", "salt", "j\u00e4rn", "styre", "och", "politik", "libanon", "\u00e4r", "ett", "oerh\u00f6rt", "heterogent", "samh\u00e4lle", "och", "enligt", "konstitutionen", "skall", "alla", "folkgrupper", "garanteras", "plats", "i", "statsstyrelsen", "efter", "och", "talets", "inb\u00f6rdeskrig", "h\u00f6lls", "demokratiska", "val", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "\u00e5rtionden", "parlamentets", "mandattid", "\u00e4r", "fyra", "\u00e5r", "och", "enligt", "konstitutionen", "utser", "parlamentet", "presidenten", "vars", "mandattid", "\u00e4r", "sex", "\u00e5r", "libanon", "\u00e4r", "tillsammans", "med", "israel", "den", "enda", "demokratin", "i", "mellan\u00f6stern", "politiken", "i", "libanon", "p\u00e5verkas", "starkt", "av", "religion", "\u00e5r", "skrev", "landets", "d\u00e5", "sittande", "ledning", "p\u00e5", "ett", "avtal", "den", "s\u00e5", "kallade", "nationella", "pakten", "al", "mithaq", "al", "watani", "som", "bland", "annat", "reglerade", "vilken", "religion", "regeringens", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "skulle", "tillh\u00f6ra", "detta", "avtal", "kom", "senare", "att", "permanentas", "i", "landets", "konstitution", "d\u00e5", "man", "november", "undertecknade", "taifavtalet", "detta", "avtal", "utarbetades", "av", "en", "kommitt\u00e9", "som", "bestod", "av", "marockos", "och", "saudiarabiens", "kungar", "och", "algeriets", "president", "och", "avtalet", "innebar", "att", "en", "vapenvila", "skulle", "ing\u00e5s", "och", "att", "libanons", "parlament", "skulle", "diskutera", "en", "ny", "\u00f6verenskommelse", "som", "skulle", "\u00e5terst\u00e4lla", "maktbalansen", "mellan", "kristna", "och", "muslimer", "d\u00e4rmed", "skall", "parlamentet", "best\u00e5", "av", "kristna", "druser", "och", "muslimer", "presidenten", "skall", "vara", "kristen", "tillh\u00f6rande", "den", "maronitiska", "kyrkan", "talmannen", "i", "parlamentet", "skall", "vara", "en", "shiamuslim", "och", "premi\u00e4rministern", "skall", "vara", "en", "sunnimuslim", "i", "och", "med", "att", "avtalet", "hade", "ing\u00e5tts", "kunde", "f\u00f6rfattningen", "\u00e4ndras", "beirut", "\u00e5terf\u00f6renas", "och", "centralmakten", "kunde", "h\u00e4vda", "sin", "auktoritet", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "hbtqr\u00f6relsen", "f\u00f6rf\u00f6ljs", "av", "polis", "och", "den", "f\u00f6rsta", "prideparaden", "organiserades", "\u00e5r", "men", "tvingades", "omorganisera", "till", "en", "privat", "tillst\u00e4llning", "efter", "association", "of", "muslim", "scholars", "hotade", "med", "att", "h\u00e5lla", "en", "motdemonstration", "och", "hot", "ifr\u00e5n", "polisen", "som", "regelbundet", "g\u00f6r", "razzior", "mot", "hbtqbarer", "administrativ", "indelning", "libanon", "\u00e4r", "indelat", "i", "sex", "guvernement", "mohaafazaat", "arabiska", "singular", "mohafazah", "arabiska", "vilka", "\u00e4r", "indelade", "i", "tjugofem", "distrikt", "aqdyasingular", "qadaa", "distrikten", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "kommuner", "ekonomi", "\u00e4nda", "sedan", "inb\u00f6rdeskrigets", "slut", "har", "en", "del", "av", "libanons", "ekonomi", "g\u00e5tt", "till", "reparationer", "av", "byggnader", "landet", "har", "nu", "goda", "ekonomiska", "tillg\u00e5ngar", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "med", "b\u00e4st", "v\u00e4lf\u00e4rd", "i", "mellan\u00f6stern", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "libanons", "ekonomi", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "avsev\u00e4rt", "och", "blir", "b\u00e4ttre", "sedan", "talet", "har", "man", "str\u00e4vat", "efter", "att", "\u00e5ter", "bli", "mellan\u00f6sterns", "bankcentrum", "fr\u00e5n", "till", "har", "den", "personliga", "inkomsten", "gdp", "per", "capita", "by", "purcashing", "power", "parities", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "$", "till", "$", "\u00e5r", "priser", "i", "internationella", "dollar", "fixerade", "till", "under", "samma", "period", "har", "den", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "livsl\u00e4ngden", "i", "libanon", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "enligt", "ciafactbook", "s\u00e5", "var", "inkomsten", "$", "uppskattning", "\u00e4r", "dock", "libanon", "inne", "i", "en", "nationell", "finanskris", "som", "f\u00f6rv\u00e4rrats", "av", "coronaviruspandemin", "samt", "explosionerna", "i", "beirut", "libanon", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "skuldsatta", "l\u00e4nder", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "bnp", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6g", "och", "en", "tredjedel", "av", "befolkningen", "lever", "i", "fattigdom", "str\u00f6mavbrott", "f\u00f6rekommer", "n\u00e4stan", "dagligen", "till", "det", "kom", "efter", "en", "spr\u00e4ng\u00e4mneskatastrof", "explosionerna", "i", "beirut", "libanons", "ekonomi", "\u00e4r", "i", "fritt", "fall", "med", "hot", "om", "statsbankrutt", "och", "skriande", "behov", "av", "internationella", "krisl\u00e5n", "kommunikationer", "kommunikationerna", "blev", "helt", "eller", "delvis", "f\u00f6rst\u00f6rda", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "som", "varade", "under", "och", "talen", "idag", "har", "dock", "stora", "delar", "\u00e5teruppbyggts", "och", "d\u00e4r", "det", "inte", "har", "\u00e5terst\u00e4llts", "\u00e4nnu", "planeras", "detta", "genomf\u00f6ras", "flyg", "beiruts", "st\u00f6rsta", "internationella", "flygplats", "\u00e4r", "beirutrafic", "hariris", "internationella", "flygplats", "varifr\u00e5n", "ett", "flertal", "st\u00f6rre", "flygbolag", "opererar", "flygplatsen", "som", "\u00e4r", "byggd", "var", "en", "st\u00f6rre", "internationell", "m\u00f6tespunkt", "under", "\u00e5ren", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram", "till", "talet", "genomgick", "flygplatsen", "en", "viss", "renovering", "fr\u00e5n", "och", "med", "slutet", "av", "talet", "har", "flygplatsen", "genomg\u00e5tt", "en", "st\u00f6rre", "renovering", "och", "\u00e4r", "idag", "en", "mycket", "modern", "flygplats", "med", "h\u00f6g", "standard", "och", "\u00e4r", "fullt", "j\u00e4mf\u00f6rbar", "med", "moderna", "flygplatser", "i", "europa", "under", "den", "tid", "d\u00e5", "stridigheter", "p\u00e5gick", "i", "libanon", "blev", "\u00e4ven", "flygplatsen", "utsatt", "attacker", "och", "attentat", "f\u00f6rekom", "i", "vissa", "fall", "mea", "middle", "east", "airlines", "\u00e4r", "libanons", "statliga", "flygbolag", "de", "har", "anv\u00e4nt", "sin", "flygplansflotta", "f\u00f6r", "att", "evakuera", "libanesiska", "minoriteter", "fr\u00e5n", "sierra", "leone", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "d\u00e4r", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "ett", "litet", "antal", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "har", "funnits", "i", "libanon", "idag", "\u00e4r", "inte", "dessa", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "i", "drift", "d\u00e5", "de", "har", "skadats", "genom", "det", "tidigare", "inb\u00f6rdeskriget", "n\u00e4r", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "var", "i", "drift", "gick", "framf\u00f6rallt", "en", "j\u00e4rnv\u00e4gslinje", "fr\u00e5n", "beirut", "och", "norrut", "till", "syrien", "denna", "gick", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "och", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "denna", "j\u00e4rnv\u00e4g", "var", "havsutsikten", "p\u00e5", "denna", "j\u00e4rnv\u00e4gslinje", "gick", "regelbundet", "sovvagnar", "till", "aleppo", "och", "vidare", "till", "den", "asiatiska", "delen", "av", "istanbul", "dessa", "sovvagnar", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "att", "\u00e5ka", "t\u00e5g", "till", "europa", "trots", "att", "detta", "tog", "flera", "dagar", "och", "kr\u00e4vde", "byten", "i", "istanbul", "dessa", "sovvagnar", "f\u00f6rsvann", "n\u00e4r", "inb\u00f6rdeskrigen", "var", "ig\u00e5ng", "och", "d\u00e4refter", "anv\u00e4ndes", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "enbart", "till", "lokal", "trafik", "med", "r\u00e4lsbussar", "under", "talet", "fanns", "en", "del", "av", "dessa", "r\u00e4lsbussar", "kvar", "men", "trafiken", "var", "mycket", "sparsam", "och", "n\u00e5gon", "m\u00f6jlighet", "att", "resa", "l\u00e4ngre", "str\u00e4ckor", "fanns", "inte", "\u00e4nnu", "mindre", "ut", "ur", "landet", "under", "talet", "var", "ocks\u00e5", "denna", "trafik", "med", "r\u00e4lsbussar", "borta", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "idag", "i", "d\u00e5ligt", "skick", "och", "bitvis", "ej", "anv\u00e4ndbart", "trots", "detta", "finns", "n\u00e5gra", "r\u00e4lsbussar", "kvar", "och", "v\u00e4ntar", "p\u00e5", "att", "eventuellt", "kunna", "anv\u00e4ndas", "detta", "\u00e4r", "dock", "mindre", "troligt", "d\u00e5", "dessa", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "talet", "och", "har", "uppn\u00e5tt", "h\u00f6g", "\u00e5lder", "idag", "det", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "troligare", "att", "de", "f\u00e5r", "tag", "p\u00e5", "andra", "typer", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gsfordon", "i", "b\u00e4ttre", "skick", "trots", "j\u00e4rnv\u00e4garnas", "skick", "finns", "planer", "p\u00e5", "\u00e5teruppbyggnad", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4ven", "internationella", "t\u00e5g", "likt", "de", "gamla", "sovvagnarna", "finns", "med", "i", "planerna", "men", "i", "modernare", "form", "\u00e4nnu", "har", "dock", "inte", "\u00e5teruppbyggnadsarbetet", "inletts", "d\u00e5", "andra", "projekt", "prioriteras", "f\u00f6re", "detta", "v\u00e4gar", "totalt", "sett", "har", "libanon", "en", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "oj\u00e4mn", "v\u00e4gstandard", "de", "mindre", "v\u00e4garna", "kan", "vara", "smala", "och", "slingriga", "\u00e4nd\u00e5", "har", "utbyggnader", "skett", "under", "tiden", "f\u00f6re", "inb\u00f6rdeskriget", "investerades", "en", "del", "i", "utbyggnader", "av", "v\u00e4gar", "och", "vid", "beirut", "byggdes", "en", "del", "st\u00f6rre", "v\u00e4gar", "ocks\u00e5", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "satsades", "det", "inte", "alls", "p\u00e5", "v\u00e4gn\u00e4tet", "ist\u00e4llet", "kom", "detta", "att", "f\u00f6rfalla", "och", "vissa", "delar", "kunde", "\u00e4ven", "f\u00f6rst\u00f6ras", "idag", "satsas", "det", "stort", "p\u00e5", "v\u00e4gn\u00e4tet", "med", "beirut", "som", "utg\u00e5ngspunkt", "g\u00e5r", "idag", "tv\u00e5", "viktiga", "motorv\u00e4gar", "varav", "den", "ena", "i", "sydlig", "och", "den", "andra", "i", "nordlig", "riktning", "b\u00e5da", "motorv\u00e4garna", "g\u00e5r", "till", "stor", "del", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "\u00e4nnu", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "leder", "inte", "motorv\u00e4garna", "\u00e4nda", "fram", "till", "n\u00e5gon", "gr\u00e4ns", "men", "planer", "finns", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rl\u00e4nga", "motorv\u00e4garna", "till", "syrien", "till", "damaskus", "den", "norra", "motorv\u00e4gen", "h\u00e5ller", "redan", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rl\u00e4ngas", "mot", "gr\u00e4nsen", "till", "syrien", "och", "p\u00e5", "sikt", "kommer", "den", "att", "kopplas", "ihop", "med", "en", "syrisk", "motorv\u00e4g", "p\u00e5", "l\u00e5ng", "sikt", "kommer", "detta", "att", "inneb\u00e4ra", "en", "motorv\u00e4gsf\u00f6rbindelse", "som", "kopplar", "ihop", "de", "libanesiska", "motorv\u00e4garna", "med", "de", "europeiska", "d\u00e5", "planer", "om", "att", "bygga", "ihop", "motorv\u00e4garna", "i", "mellan\u00f6stern", "b\u00e5de", "med", "varandra", "och", "med", "europas", "motorv\u00e4gssystem", "demografi", "i", "libanon", "har", "det", "inte", "f\u00f6retagits", "n\u00e5gon", "folkr\u00e4kning", "sedan", "och", "alla", "uppgifter", "om", "de", "olika", "folkgruppernas", "storlek", "\u00e4r", "mycket", "os\u00e4kra", "uppgick", "de", "kristnas", "andel", "av", "befolkningen", "till", "procent", "och", "muslimer", "och", "druser", "till", "procent", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "uppskattades", "de", "kristnas", "andel", "till", "drygt", "tv\u00e5", "tredjedelar", "och", "muslimernas", "och", "drusernas", "andel", "till", "en", "tredjedel", "\u00e5r", "uppskattades", "procent", "av", "befolkningen", "vara", "muslimer", "procent", "druser", "och", "procent", "kristna", "dessutom", "fanns", "ett", "mycket", "litet", "antal", "judar", "bah\u00e1'\u00eder", "buddhister", "hinduer", "och", "mormonermaroniter", "assyriersyrianer", "till", "etnicitet", "ursprungligen", "\u00e4r", "syriska", "kristna", "deras", "historia", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "talet", "d\u00e5", "de", "br\u00f6t", "sig", "loss", "fr\u00e5n", "den", "syriskortodoxa", "kyrkan", "och", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "kyrka", "samtidigt", "som", "de", "lierade", "sig", "med", "rom", "se", "katolicism", "under", "johannes", "marons", "styre", "d\u00e5", "var", "de", "bosatta", "p\u00e5", "libanonbergets", "norra", "sluttningar", "och", "f\u00f6rs\u00f6rjde", "sig", "p\u00e5", "jordbruk", "i", "takt", "med", "att", "befolkningen", "\u00f6kade", "spred", "sig", "maroniterna", "fr\u00e4mst", "\u00e5t", "s\u00f6der", "till", "olika", "platser", "ned", "till", "norra", "galil\u00e9en", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "m\u00e5nga", "maroniter", "att", "flytta", "till", "st\u00e4derna", "l\u00e4ngs", "kusten", "fr\u00e4mst", "beirut", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "uppgick", "den", "maronitiska", "befolkningen", "till", "omkring", "m\u00e4nniskor", "armenierna", "utg\u00f6r", "runt", "procent", "av", "libanons", "befolkning", "det", "finns", "armeniska", "politiska", "partier", "och", "flera", "organisationer", "den", "tidigare", "presidenten", "\u00e9mile", "lahoud", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "av", "en", "armenisk", "mor", "och", "en", "far", "som", "var", "maronit", "araber", "ber\u00e4knas", "upp", "till", "procent", "av", "befolkningen", "shiamuslimerna", "\u00e5terfinns", "i", "tre", "geografiska", "omr\u00e5den", "regionen", "jebel", "amil", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "norra", "bekaadalen", "och", "beiruts", "s\u00f6dra", "f\u00f6rorter", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "uppskattades", "deras", "antal", "till", "drygt", "en", "miljon", "m\u00e4nniskor", "traditionellt", "\u00e4r", "de", "shiamuslimerna", "i", "det", "b\u00f6rdiga", "jebel", "amil", "som", "har", "haft", "en", "dominerande", "st\u00e4llning", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "shiamuslimer", "att", "s\u00f6ka", "sig", "in", "mot", "st\u00e4derna", "framf\u00f6r", "allt", "beiruts", "s\u00f6dra", "f\u00f6rorter", "sedan", "talet", "har", "ocks\u00e5", "shiamuslimernas", "v\u00e4lb\u00e4rgade", "ledare", "f\u00e5tt", "se", "sin", "st\u00e4llning", "utmanad", "av", "religi\u00f6sa", "ledare", "hos", "dessa", "religi\u00f6sa", "ledare", "finns", "starka", "band", "med", "iran", "sunnimuslimerna", "i", "libanon", "uppgick", "till", "drygt", "personer", "i", "slutet", "av", "talet", "m\u00e5nga", "sunnimuslimer", "har", "sedan", "generationer", "varit", "bosatta", "i", "kustst\u00e4derna", "det", "osmanska", "riket", "styrdes", "av", "sunnimuslimer", "och", "m\u00e5nga", "sunnimuslimer", "i", "libanon", "har", "traditionellt", "haft", "familje", "och", "aff\u00e4rsband", "utanf\u00f6r", "libanon", "exempelvis", "syrien", "under", "efterkrigstiden", "har", "m\u00e5nga", "sunnimuslimer", "k\u00e4mpat", "f\u00f6r", "att", "libanon", "ska", "g\u00e5", "samman", "politiskt", "med", "syrien", "men", "efter", "mordet", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rre", "premi\u00e4rministern", "rafiq", "hariri", "i", "februari", "har", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "sunnimuslimerna", "tagit", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "syrien", "druserna", "i", "libanon", "\u00e4r", "den", "minsta", "av", "de", "fyra", "folkgrupperna", "i", "libanon", "i", "slutet", "av", "talet", "uppgick", "gruppen", "till", "omkring", "m\u00e4nniskor", "traditionellt", "var", "de", "bosatta", "p\u00e5", "libanonbergets", "s\u00f6dra", "sluttningar", "och", "p\u00e5", "berget", "hermon", "i", "gr\u00e4nsomr\u00e5det", "till", "syrien", "och", "israel", "p\u00e5", "talet", "hj\u00e4lpte", "druserna", "de", "osmanska", "turkarna", "att", "er\u00f6vra", "libanon", "fr\u00e5n", "de", "egyptiska", "mamlukerna", "och", "som", "tack", "fick", "druserna", "en", "ledande", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "att", "styra", "det", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5det", "deras", "st\u00e4llning", "gentemot", "omgivande", "grupper", "har", "understrukit", "betydelsen", "av", "intern", "solidaritet", "med", "andra", "druser", "och", "betydelsen", "av", "att", "kunna", "f\u00f6rsvara", "sig", "med", "v\u00e5ld", "drusernas", "religi\u00f6sa", "ledare", "har", "haft", "en", "viktig", "roll", "inom", "gruppenmer", "\u00e4n", "en", "miljon", "m\u00e4nniskor", "har", "flytt", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "till", "libanon", "sedan", "stridigheter", "utbr\u00f6t", "i", "syrien", "syriska", "inb\u00f6rdeskriget", "det", "inneb\u00e4r", "att", "landet", "har", "st\u00f6rst", "antal", "flyktingar", "per", "capita", "i", "v\u00e4rlden", "religion", "i", "libanon", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "islams", "nyreformering", "i", "libanon", "m\u00e5ste", "man", "f\u00f6rst\u00e5", "att", "den", "dominerande", "realiteten", "under", "och", "talen", "har", "varit", "inb\u00f6rdeskrig", "dessf\u00f6rinnan", "betraktades", "libanon", "allm\u00e4nt", "som", "ett", "av", "de", "mest", "stabila", "och", "v\u00e4storienterade", "l\u00e4nderna", "i", "mellan\u00f6stern", "shiamuslimska", "grupper", "i", "omr\u00e5det", "har", "traditionellt", "haft", "mindre", "makt", "\u00e4n", "de", "tv\u00e5", "andra", "stora", "grupperna", "de", "maronitiska", "kristna", "och", "sunnimuslimer", "landet", "som", "l\u00e4nge", "administrerades", "av", "frankrike", "genomf\u00f6rde", "en", "folkr\u00e4kning", "\u00e5r", "som", "kom", "fram", "till", "att", "de", "maronitiska", "kristna", "var", "den", "st\u00f6rsta", "befolkningsgruppen", "sunnimuslimerna", "kom", "p\u00e5", "andra", "plats", "och", "shiiterna", "var", "enligt", "denna", "r\u00e4kning", "den", "minsta", "gruppen", "nyckelpersoner", "i", "rikets", "styrelse", "kom", "att", "vara", "reserverade", "f\u00f6r", "dessa", "olika", "befolkningsgrupper", "som", "exempel", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "presidenten", "i", "libanon", "skulle", "vara", "fr\u00e5n", "den", "kristna", "gruppen", "premi\u00e4rministern", "skulle", "vara", "sunnimuslim", "och", "parlamentets", "talman", "shiamuslim", "enligt", "konstitutionenshiitiska", "organisationer", "som", "hizbollah", "kom", "dock", "att", "spela", "en", "betydande", "roll", "i", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "en", "av", "de", "viktigaste", "h\u00e4ndelserna", "i", "libanons", "nutidshistoria", "\u00e4r", "just", "framv\u00e4xten", "av", "ett", "sj\u00e4lvs\u00e4kert", "om", "dock", "splittrat", "shiasamfund", "en", "viktig", "person", "f\u00f6r", "dessa", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "\u00e4r", "musa", "sadr", "sadr", "var", "en", "iranskf\u00f6dd", "shiitiskt", "l\u00e4rd", "imam", "som", "startade", "en", "shiitisk", "r\u00f6relse", "i", "libanon", "\"de", "ber\u00f6vades", "r\u00f6relse\"", "senare", "amal", "med", "strejker", "och", "demonstrationer", "ville", "han", "reformera", "systemet", "s\u00e5", "att", "det", "tog", "h\u00e4nsyn", "till", "den", "demografiska", "situationen", "idag", "d\u00e5", "shiiterna", "vuxit", "sig", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "de", "var", "vid", "folkr\u00e4kningen", "sadr", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "emot", "varje", "form", "av", "v\u00e5ldsaktioner", "men", "den", "politiska", "realiteten", "i", "libanon", "fick", "honom", "att", "med", "tiden", "\u00e4ndra", "sin", "uppfattningenkelt", "kan", "man", "s\u00e4ga", "att", "det", "\u00e4r", "fyra", "punkter", "som", "bidragit", "till", "avancerande", "av", "libanons", "shiiter", "och", "deras", "politik", "inb\u00f6rdeskriget", "sadrs", "f\u00f6rsvinnande", "sadr", "f\u00f6rsvann", "mystiskt", "i", "ett", "bes\u00f6k", "i", "libyen", "och", "blev", "efter", "det", "n\u00e5got", "av", "en", "kultsymbol", "f\u00f6r", "de", "shiitiska", "r\u00f6relserna", "iranska", "revolutionen", "hj\u00e4lpte", "till", "att", "h\u00f6ja", "k\u00e4nslan", "av", "shiamuslimsk", "stolthet", "och", "vittnade", "samtidigt", "om", "den", "shiitiska", "trons", "och", "ideologins", "makt", "israels", "invasion", "av", "libanon", "och", "samt", "bombningen", "av", "usas", "ambassad", "i", "beirut", "israels", "invasion", "av", "libanon", "efter", "revolutionen", "i", "iran", "som", "kom", "flera", "av", "de", "shiitiska", "r\u00f6relserna", "i", "libanon", "att", "st\u00e4rkas", "inte", "bara", "genom", "den", "psykologiska", "effekt", "revolutionen", "haft", "utan", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "man", "fick", "ekonomiskt", "bist\u00e5nd", "fr\u00e5n", "iran", "organisationer", "som", "islamiska", "amal", "hizbollah", "och", "islamiska", "jihad", "b\u00f6rjade", "kraftfullt", "att", "kr\u00e4va", "en", "islamisk", "republik", "i", "libanon", "som", "modell", "hade", "man", "ayatolla", "khomeini", "och", "hans", "iran", "n\u00e4r", "sadr", "f\u00f6rsvunnit", "kom", "hans", "r\u00f6relse", "att", "utvecklas", "i", "tv\u00e5", "linjer", "en", "mer", "pragmatisk", "ledare", "nabih", "berri", "tog", "\u00f6ver", "efter", "sadr", "och", "i", "och", "med", "det", "n\u00e4rmade", "sig", "amal", "den", "kristna", "gruppen", "i", "libanon", "israels", "massaker", "i", "flyktingl\u00e4gren", "i", "s\u00f6dra", "libanon", "och", "ryktena", "att", "de", "beg\u00e5tts", "med", "hj\u00e4lp", "av", "en", "kristen", "milis", "gjorde", "att", "ungdomar", "och", "iranskt", "influerade", "aktivister", "v\u00e4nde", "sig", "mot", "ledningen", "i", "amal", "en", "annan", "viktig", "faktor", "till", "att", "de", "islamistiska", "grupperna", "v\u00e4xte", "sig", "starkare", "var", "att", "proiranska", "religi\u00f6sa", "ledare", "runt", "om", "i", "libanon", "erbj\u00f6d", "gruppen", "hizbollah", "v\u00e4gledning", "man", "l\u00e4t", "ocks\u00e5", "mosk\u00e9er", "fungera", "som", "centraler", "f\u00f6r", "organisationens", "rekrytering", "i", "slutet", "talet", "hade", "hizbollah", "vuxit", "starkt", "och", "blivit", "n\u00e5got", "av", "en", "paraplyorganisation", "f\u00f6r", "diverse", "grupper", "bland", "annat", "hade", "de", "skugglika", "islamiska", "jihad", "allierat", "sig", "med", "organisationenefter", "inb\u00f6rdeskrigets", "slut", "var", "b\u00e5de", "det", "mer", "moderata", "amal", "och", "hizbollah", "etablerade", "politiska", "krafter", "i", "libanon", "hizbollah", "deltog", "i", "politiken", "och", "samh\u00e4llet", "i", "norra", "libanon", "som", "en", "moderat", "part", "samtidigt", "som", "man", "fortsatte", "den", "militanta", "kampen", "mot", "israel", "i", "s\u00f6der", "utbildning", "skolg\u00e5ngen", "i", "libanon", "\u00e4r", "obligatorisk", "men", "inte", "gratis", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5tta", "\u00e5ren", "och", "andelen", "som", "deltar", "i", "undervisningen", "\u00e4r", "procent", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnigheten", "i", "befolkningen", "var", "kultur", "libanon", "har", "en", "m\u00e5ngfaldig", "och", "levande", "kultur", "i", "landet", "finns", "fem", "av", "v\u00e4rldens", "kulturarv", "libanon", "\u00e4r", "medlemsstat", "i", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "de", "flesta", "libaneser", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "arabiska", "och", "franska", "engelska", "har", "blivit", "mycket", "popul\u00e4rt", "speciellt", "bland", "universitetsstuderande", "kodv\u00e4xling", "mellan", "engelska", "franska", "och", "arabiska", "\u00e4r", "vanligt", "landet", "\u00e4r", "inte", "bara", "en", "plats", "d\u00e4r", "kristendom", "blandas", "med", "islam", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "arabiska", "ink\u00f6rsporten", "till", "europa", "och", "europas", "bro", "till", "arabv\u00e4rlden", "konstarter", "film", "det", "har", "gjorts", "film", "i", "libanon", "sedan", "och", "landet", "har", "producerat", "\u00f6ver", "hundra", "filmer", "ber\u00f6mda", "regiss\u00f6rer", "\u00e4r", "rahbani", "brothers", "traditioner", "matkultur", "internationella", "rankningar", "referenser", "noter", "\u00f6vriga", "k\u00e4llor", "helena", "cobban", "the", "making", "of", "modern", "lebanon", "london", "hutchinson", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "centralbyr\u00e5n", "f\u00f6r", "statistik", "officiell", "statssida", "f\u00f6r", "libanon", "presidentens", "officiella", "sida"]