["detta", "\u00e4r", "en", "lista", "\u00f6ver", "avsnitt", "medverkande", "och", "resultat", "i", "det", "svenska", "tvlekprogrammet", "f\u00f6r", "information", "om", "programmets", "uppl\u00e4gg", "se", "dess", "artikel", "h\u00e4r", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "ingvar", "oldsberg", "var", "programledare", "fram", "till", "och", "med", "s\u00e4song", "v\u00e5ren", "fr\u00e5n", "och", "med", "s\u00e4song", "h\u00f6sten", "tog", "kristian", "luuk", "vid", "som", "programledare", "under", "de", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songerna", "ledde", "oldsberg", "programmet", "ensam", "f\u00f6rutom", "att", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "bistod", "som", "domare", "under", "s\u00e4song", "fr\u00e5n", "och", "med", "s\u00e4song", "\u00f6vertog", "den", "fyrfaldige", "vinnaren", "bj\u00f6rn", "hellberg", "rollen", "som", "domare", "vilken", "han", "hade", "fram", "till", "och", "med", "s\u00e4song", "v\u00e5ren", "f\u00f6rutom", "ett", "avbrott", "under", "s\u00e4song", "d\u00e5", "domarrollen", "ist\u00e4llet", "innehades", "av", "carl", "jan", "granqvist", "fr\u00e5n", "och", "med", "s\u00e4song", "h\u00f6sten", "\u00f6vertogs", "domarrollen", "av", "fredrik", "lindstr\u00f6m", "under", "de", "f\u00f6rsta", "fem", "s\u00e4songerna", "fram", "till", "var", "det", "tre", "t\u00e4vlande", "i", "varje", "lag", "d\u00e4refter", "har", "det", "varit", "tv\u00e5", "vinnarna", "i", "varje", "avsnitt", "markeras", "med", "fetstil", "om", "de", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "eftersom", "sista", "avsnittet", "p\u00e5", "varje", "s\u00e4song", "\u00e4r", "s\u00e4songsfinalen", "\u00e4r", "allts\u00e5", "vinnarna", "i", "det", "avsnittet", "vinnare", "av", "hela", "s\u00e4songen", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "lisette", "schulman", "annalena", "segestam", "evert", "lindkvist", "lag", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "thomas", "wernersson", "margareta", "s\u00f6derstr\u00f6m", "lag", "richard", "fuchs", "gunnel", "bergstrand", "rolf", "sj\u00f6berg", "lag", "gunnar", "svensson", "elisabeth", "ohl\u00e9n", "hans", "i", "holm", "lag", "lasse", "eriksson", "birgitta", "hellstrand", "bosse", "holmberg", "lag", "susanne", "alfvengren", "rustan", "\u00e4lveby", "kerstin", "wengelin", "lag", "stig", "strand", "ellinor", "nilsson", "ebbe", "hagardh", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "anki", "rahlskog", "agneta", "danielsson", "med", "reventberg", "lag", "bj\u00f6rn", "hellberg", "bengt", "grive", "mats", "strandberg", "lag", "lars", "widding", "fillie", "lyckow", "hans", "dahlberg", "lag", "egon", "kjerrman", "mia", "adolphson", "meta", "velander", "lag", "ture", "pettersson", "bernt", "johansson", "bengt", "risberg", "lag", "monica", "malmstr\u00f6m", "uno", "myggan", "ericson", "ulf", "elving", "lag", "astrid", "kristensson", "lars", "werner", "maria", "leissner", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "bj\u00f6rn", "hellberg", "joakim", "nystr\u00f6m", "mats", "strandberg", "lag", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "thomas", "wernersson", "margareta", "s\u00f6derstr\u00f6m", "lag", "lasse", "brandeby", "malena", "ivarsson", "ch", "hermansson", "lag", "alicia", "lundberg", "erik", "bergsten", "gunnar", "bernstrup", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "bj\u00f6rn", "hellberg", "bengt", "grive", "mats", "strandberg", "lag", "putte", "wickman", "birgit", "carlst\u00e9n", "lennart", "brostr\u00f6m", "lag", "cissi", "elwin", "jonas", "hallberg", "j\u00f6rgen", "m\u00f6rnb\u00e4ck", "lag", "bertil", "g\u00e4rtner", "stefan", "ljungqvist", "laila", "westersund", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "bj\u00f6rn", "hellberg", "bengt", "grive", "mats", "strandberg", "lag", "jonas", "hallberg", "pernilla", "m\u00e5nsson", "colt", "j\u00f6rgen", "m\u00f6rnb\u00e4ck", "lag", "putte", "wickmanbirgit", "carlst\u00e9n", "gullan", "lindblad", "lennart", "brostr\u00f6m", "lag", "tommy", "engstrand", "martina", "uusma", "\u00e5ke", "str\u00f6mmer", "lag", "lasse", "str\u00f6mstedt", "inger", "nilsson", "kicki", "hultin", "program", "och", "resultat", "i", "avsnitt", "fick", "lagen", "samma", "slutpo\u00e4ng", "och", "d\u00e4rmed", "r\u00e4knades", "t\u00e4vlingen", "som", "oavgjord", "d\u00e5", "gav", "man", "inte", "n\u00e5gon", "skiljefr\u00e5ga", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fram", "ett", "segrande", "lag", "i", "avsnitt", "var", "putte", "wickman", "utbytt", "mot", "birgit", "carlst\u00e9n", "och", "d\u00e4rmed", "hade", "lennart", "brostr\u00f6m", "tagit", "\u00f6ver", "som", "lagledare", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "peter", "harryson", "eva", "bysing", "lag", "mats", "h\u00e5dell", "gila", "bergqvist", "lag", "lotta", "gr\u00f6ning", "niklas", "lindblad", "lag", "my", "holmsten", "h\u00e5kan", "s\u00f6dergren", "lag", "cecilia", "hagen", "tomas", "tengby", "lag", "larsgunnar", "bj\u00f6rklund", "lena", "rainer", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "john", "harryson", "gaby", "stenberg", "lag", "bengt", "j\u00e4rnblad", "ma", "oftedal", "lag", "my", "holmsten", "jonas", "hallberg", "lag", "malena", "ivarsson", "lasse", "str\u00f6mstedt", "lag", "camilla", "henemark", "bo", "holmstr\u00f6m", "lag", "birgit", "carlst\u00e9n", "tommy", "engstrand", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "peter", "harryson", "malin", "petersson", "lag", "birgit", "carlst\u00e9n", "helge", "skoog", "lag", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "kerstin", "hallert", "lag", "adde", "malmberg", "cecilia", "hagen", "lag", "my", "holmsten", "lasse", "str\u00f6mstedt", "lag", "tommy", "engstrand", "monica", "forsberg", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "\u00e5ke", "cato", "viveca", "l\u00e4rn", "lag", "adde", "malmberg", "kajsa", "thoor", "lag", "lasse", "eriksson", "ulrika", "knutson", "lag", "john", "pohlman", "eva", "hamilton", "lag", "carina", "lidbom", "lasse", "str\u00f6mstedt", "lag", "lotta", "brom\u00e9", "carl", "jan", "granqvist", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "lotta", "brom\u00e9", "carl", "jan", "granqvist", "lag", "lasse", "brandeby", "monica", "dominique", "lag", "my", "holmsten", "adam", "alsing", "lag", "peter", "harryson", "carina", "lidbom", "lag", "birgit", "carlst\u00e9n", "sven", "melander", "lag", "mikael", "reutersw\u00e4rd", "victoria", "dyring", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "lotta", "brom\u00e9", "carl", "jan", "granqvist", "lag", "lennie", "norman", "bj\u00f6rn", "skifs", "lag", "agneta", "bolme", "b\u00f6rjefors", "adde", "malmberg", "lag", "birgit", "carlst\u00e9n", "sven", "melander", "lag", "my", "holmsten", "allan", "svensson", "lag", "lena", "frisk", "lotta", "thorell", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "my", "holmsten", "allan", "svensson", "lag", "jesper", "aspegren", "annette", "kullenberg", "lag", "agneta", "bolme", "b\u00f6rjefors", "adde", "malmberg", "lag", "birgit", "carlst\u00e9n", "johannes", "brost", "lag", "lotta", "brom\u00e9", "carl", "jan", "granqvist", "lag", "camilla", "henemark", "siewert", "\u00f6holm", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "cecilia", "hagen", "lag", "carina", "lidbom", "tommy", "engstrand", "lag", "ernst", "kirchsteiger", "anna", "charlotta", "gunnarson", "lag", "kent", "andersson", "stina", "wollter", "lag", "carin", "hjulstr\u00f6mlivh", "lasse", "brandeby", "lag", "henrik", "hjelt", "britta", "lejon", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "lag", "ingela", "agardh", "stefan", "holm", "lag", "babben", "larsson", "herman", "lindqvist", "lag", "peder", "lamm", "suzanne", "axell", "lag", "annbritt", "gr\u00fcnewald", "othman", "karim", "lag", "brittmarie", "mattsson", "g\u00f6ran", "rosenberg", "lag", "lennart", "hoahoa", "dahlgren", "cecilia", "hagen", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "denna", "s\u00e4song", "var", "den", "sista", "s\u00e4songen", "med", "ingvar", "oldsberg", "som", "programledare", "och", "bj\u00f6rn", "hellberg", "som", "domare", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "efter", "s\u00e4songer", "och", "program", "tackade", "ingvar", "oldsberg", "och", "bj\u00f6rn", "hellberg", "f\u00f6r", "sig", "som", "programledare", "och", "domare", "programledarrollen", "togs", "\u00f6ver", "av", "kristian", "luuk", "medan", "domarrollen", "togs", "\u00f6ver", "av", "fredrik", "lindstr\u00f6m", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "avsnitt", "var", "det", "e", "programmet", "n\u00e5gonsin", "av", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "eftersom", "programmet", "under", "denna", "s\u00e4song", "fyllde", "\u00e5r", "utgjordes", "de", "t\u00e4vlande", "lagen", "av", "vinnare", "eller", "finalister", "fr\u00e5n", "tidigare", "\u00e5r", "deltagare", "program", "och", "resultat", "i", "avsnitt", "under", "denna", "s\u00e4song", "framf\u00f6rdes", "ledtr\u00e5darna", "till", "\"vem", "d\u00e4r\"", "av", "ingvar", "oldsberg", "och", "bj\u00f6rn", "hellberg", "som", "gjorde", "g\u00e4stframtr\u00e4danden", "i", "studion", "s\u00e4song", "efter", "succ\u00e9n", "med", "m\u00e4stars\u00e4songen", "d\u00e4r", "ellinor", "persson", "och", "dick", "harrison", "vann", "valde", "man", "att", "enbart", "satsa", "p\u00e5", "debutanter", "bortsett", "fr\u00e5n", "tre", "tidigare", "lag", "som", "tittarna", "r\u00f6stat", "fram", "p\u00e5", "svtse", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "denna", "s\u00e4song", "s\u00e4ndes", "programmet", "p\u00e5", "perrongen", "i", "svt", "play", "en", "halvtimme", "f\u00f6re", "varje", "ordinarie", "avsnitt", "d\u00e4r", "f\u00f6rra", "vinnaren", "ellinor", "persson", "pratade", "p\u00e5", "sp\u00e5retminnen", "med", "tidigare", "deltagare", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "nytt", "inf\u00f6r", "s\u00e4songen", "var", "att", "tittarna", "kunde", "spela", "med", "och", "t\u00e4vla", "mot", "p\u00e5", "sp\u00e5retdeltagarna", "eller", "mot", "v\u00e4nner", "genom", "en", "mobilapp", "fr\u00e5n", "svtsamt", "att", "t\u00e4vlingsmomentet", "vem", "d\u00e4r", "skrotades", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "listan", "den", "december", "s\u00e4ndes", "en", "julspecial", "med", "s\u00e4rskilt", "inbjudna", "t\u00e4vlande", "par", "en", "tv\u00e5", "timmar", "l\u00e5ng", "uppesittarkv\u00e4ll", "som", "inte", "ingick", "i", "den", "ordinarie", "t\u00e4vlingen", "bland", "s\u00e4songens", "g\u00e4startister", "\u00e5terfanns", "bland", "andra", "first", "aid", "kit", "veronica", "maggio", "niklas", "str\u00f6mstedt", "slowgold", "amanda", "werne", "mariam", "the", "believer", "magnus", "carlson", "och", "lagaylia", "frazier", "avsnitt", "i", "denna", "s\u00e4song", "var", "det", "e", "programmet", "med", "kristian", "luuk", "och", "fredrik", "lindstr\u00f6m", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "den", "september", "presenterades", "deltagarna", "i", "den", "e", "s\u00e4songen", "av", "programmet", "n\u00e5gra", "av", "nykomlingarna", "var", "komikern", "josefin", "johansson", "l\u00e4ngdskid\u00e5karen", "johan", "olsson", "och", "filmregiss\u00f6ren", "marianne", "ahrne", "bland", "s\u00e4songens", "g\u00e4startister", "\u00e5terfanns", "bland", "andra", "jennie", "abrahamson", "marie", "bergman", "peter", "j\u00f6back", "ola", "magnell", "the", "tallest", "man", "on", "earth", "malena", "ernman", "moto", "boy", "och", "danny", "saucedo", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "december", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "deltagarna", "i", "den", "e", "s\u00e4songen", "av", "programmet", "presenterades", "i", "svt", "play", "den", "september", "n\u00e5gra", "av", "nykomlingarna", "var", "komikerna", "hanna", "dorsin", "och", "emma", "molin", "samt", "sk\u00e4rg\u00e5rdsdoktornsk\u00e5despelarna", "samuel", "fr\u00f6ler", "och", "ebba", "hultkvist", "stragne", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "november", "denna", "s\u00e4song", "var", "den", "e", "s\u00e4songen", "sedan", "kristian", "luuk", "och", "fredrik", "lindstr\u00f6m", "tog", "\u00f6ver", "som", "programledare", "respektive", "domare", "dessutom", "var", "avsnitt", "det", "e", "programmet", "n\u00e5gonsin", "av", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "komikern", "johan", "glans", "tackade", "ja", "till", "att", "delta", "i", "s\u00e4song", "p\u00e5", "en", "direkt", "fr\u00e5ga", "fr\u00e5n", "kristian", "luuk", "i", "svttalkshowen", "luuk", "&", "hallberg", "den", "september", "de", "\u00f6vriga", "deltagarna", "presenterades", "p\u00e5", "svtplayse", "den", "oktober", "november", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "december", "husbandet", "augustifamiljen", "tackade", "f\u00f6r", "sig", "efter", "tio", "s\u00e4songer", "och", "ersattes", "av", "lada", "egolaeva", "&", "svenska", "grammofonstudion", "vaz", "mando", "diao", "och", "amason", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "s\u00e4songens", "deltagare", "presenterades", "av", "svt", "den", "september", "och", "premi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "november", "precis", "som", "s\u00e4songen", "innan", "d\u00f6k", "flera", "husband", "upp", "ansvarade", "little", "dragon", "franska", "trion", "the", "hellacopters", "rebecca", "&", "fiona", "samt", "first", "aid", "kit", "f\u00f6r", "musiken", "t\u00e4vlingsuppl\u00e4gget", "med", "grupp", "och", "slutspel", "var", "of\u00f6r\u00e4ndrat", "men", "kvartsfinalen", "hade", "d\u00f6pts", "om", "till", "andra", "chansen", "ett", "av", "de", "t\u00e4vlande", "paren", "frida", "boisen", "och", "hamid", "zafar", "byttes", "ut", "sedan", "dagens", "nyheter", "avsl\u00f6jat", "att", "zafar", "anonymt", "gjort", "rasistiska", "och", "homofoba", "inl\u00e4gg", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "tv\u00e5", "redan", "bandade", "avsnitt", "str\u00f6ks", "och", "i", "st\u00e4llet", "spelade", "svt", "in", "nya", "program", "nu", "med", "ers\u00e4ttarna", "louise", "epstein", "och", "thomas", "nordegreni", "samband", "med", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "av", "vinterstudion", "den", "november", "visade", "svt", "en", "nyinspelad", "sportversion", "av", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "i", "programspecialen", "t\u00e4vlade", "bj\u00f6rn", "ferry", "och", "maria", "pietil\u00e4", "holmner", "mot", "anders", "blomquist", "och", "jacob", "h\u00e5rd", "medan", "yvette", "hermundstad", "och", "andr\u00e9", "pops", "agerade", "programledare", "och", "domare", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "s\u00e4songens", "deltagare", "presenterades", "av", "svt", "den", "oktober", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "november", "ett", "nytt", "t\u00e4vlingsmoment", "var", "n\u00e4rmast", "vinner", "d\u00e4r", "det", "par", "som", "b\u00e4st", "kan", "peka", "ut", "en", "plats", "p\u00e5", "en", "blindkarta", "f\u00e5r", "tre", "po\u00e4ng", "s\u00e4songens", "husband", "var", "sveningvars", "sara", "parkmans", "orkester", "sahara", "hotnights", "och", "vargas", "&", "lagola", "och", "bland", "g\u00e4startisterna", "m\u00e4rktes", "bland", "andra", "veronica", "maggio", "tove", "styrke", "seinabo", "sey", "och", "markus", "kruneg\u00e5rd", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "den", "oktober", "avsl\u00f6jade", "kristian", "luuk", "den", "f\u00f6rsta", "deltagaren", "i", "ett", "inl\u00e4gg", "p\u00e5", "svts", "instagramkonto", "p\u00e5", "klassiskt", "p\u00e5", "sp\u00e5retvis", "l\u00e4ste", "han", "upp", "ledtr\u00e5dar", "och", "f\u00f6ljarna", "kunde", "snabbt", "klura", "ut", "att", "den", "person", "han", "s\u00f6kte", "var", "f\u00f6rfattaren", "camilla", "l\u00e4ckberg", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "lade", "l\u00e4ckberg", "ut", "ett", "klipp", "p\u00e5", "instagram", "d\u00e4r", "luuk", "gav", "ledtr\u00e5dar", "till", "hennes", "medt\u00e4vlare", "hasse", "aro", "\u00f6vriga", "deltagare", "presenterades", "den", "oktober", "tillsammans", "med", "s\u00e4songens", "fyra", "husband", "bo", "kaspers", "orkester", "mor", "smith", "&", "thell", "och", "benny", "anderssons", "orkester", "bland", "g\u00e4startisterna", "m\u00e4rktes", "bland", "andra", "laleh", "loreen", "icona", "pop", "darin", "tommy", "k\u00f6rberg", "och", "helen", "sj\u00f6holm", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "s\u00e4ndes", "den", "november", "och", "finalen", "den", "februari", "s\u00e4songens", "fj\u00e4rde", "program", "var", "kristian", "luuks", "och", "fredrik", "lindstr\u00f6ms", "e", "avsnitt", "av", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "lika", "m\u00e5nga", "som", "f\u00f6retr\u00e4daren", "ingvar", "oldsberg", "spelade", "in", "under", "sin", "tid", "som", "programledare", "deltagare", "program", "och", "resultat", "s\u00e4song", "kristian", "luuk", "avsl\u00f6jade", "s\u00e4songens", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "deltagare", "gry", "forssell", "och", "jonas", "rhodiner", "n\u00e4r", "han", "var", "med", "i", "deras", "program", "i", "radiokanalen", "mix", "megapol", "den", "september", "den", "september", "lade", "luuk", "upp", "ledtr\u00e5dar", "till", "en", "tredje", "deltagare", "peter", "apelgren", "i", "en", "film", "p\u00e5", "sitt", "instagramkonto", "\u00f6vriga", "deltagare", "och", "s\u00e4songens", "artister", "presenterades", "den", "och", "oktober", "jill", "&", "the", "johnsons", "kaah", "johnossi", "och", "infinite", "mass", "blir", "de", "fyra", "husbanden", "och", "bland", "g\u00e4startisterna", "m\u00e4rks", "miriam", "bryant", "danny", "saucedo", "melissa", "horn", "victor", "leksell", "och", "pelle", "almqvist", "s\u00e4songspremi\u00e4ren", "visades", "den", "november", "och", "finalen", "s\u00e4nds", "den", "januari", "deltagare", "program", "och", "resultat", "k\u00e4llor"]