["detta", "\u00e4r", "en", "lista", "\u00f6ver", "svenska", "idiomatiska", "uttryck", "det", "vill", "s\u00e4ga", "fasta", "uttryck", "med", "en", "egen", "inneb\u00f6rd", "som", "inte", "framg\u00e5r", "av", "de", "enskilda", "ordens", "betydelse", "och", "som", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "ordspr\u00e5k", "kan", "anpassas", "n\u00e5got", "och", "fogas", "in", "i", "meningar", "sortering", "sker", "vanligen", "inte", "p\u00e5", "ord", "som", "en", "som", "inte\"", "eller", "ha", "s\u00e5vida", "inte", "dessa", "\u00e4r", "en", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "del", "av", "uttrycket", "exempelvis", "kan", "en", "vacker", "dag", "betyda", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "i", "framtiden", "enbart", "vacker", "dag", "saknar", "denna", "betydelse", "s\u00e5", "en", "utg\u00f6r", "en", "integral", "del", "av", "uttrycket", "a", "alla", "taggar", "ut\u00e5t", "inte", "vara", "mottaglig", "f\u00f6r", "avvikande", "\u00e5sikter", "ge", "ett", "aggressivt", "bem\u00f6tande", "fr\u00e5n", "igelkottens", "utf\u00e4llda", "taggar", "alla", "tiders", "utomordentligt", "allena", "saligg\u00f6rande", "om", "n\u00e5got", "det", "enda", "som", "ska", "l\u00f6sa", "ett", "problem", "ana", "argan", "list", "ana", "att", "n\u00e5got", "obehagligt", "\u00e4r", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "ana", "ugglor", "i", "mossen", "ana", "n\u00e5got", "misst\u00e4nkt", "misst\u00e4nka", "en", "dold", "f\u00e4lla", "andra", "bullar", "en", "str\u00e4ngare", "ordning", "\u00e4r", "att", "v\u00e4nta", "anno", "dazumal", "fr\u00e5n", "gamla", "och", "lite", "l\u00f6jliga", "dar", "fr\u00e5n", "f\u00f6rr", "av", "latinets", "anno", "i", "\u00e5r", "och", "tyskans", "dazumal", "d\u00e5", "f\u00f6r", "tiden", "armb\u00e5ga", "sig", "fram", "tr\u00e4nga", "sig", "fram", "skaffa", "sig", "egna", "f\u00f6rdelar", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "andra", "av", "det", "r\u00e4tta", "virket", "att", "vara", "tillr\u00e4cklig", "f\u00f6r", "uppgiften", "i", "fr\u00e5ga", "av", "samma", "korn", "och", "skr\u00e5", "variant", "av", "uttrycket", "av", "samma", "skrot", "och", "korn", "med", "identisk", "betydelse", "av", "samma", "skrot", "och", "korn", "vara", "av", "samma", "underf\u00f6rst\u00e5tt", "d\u00e5liga", "kvalitet", "eller", "sort", "avsked", "p\u00e5", "gr\u00e5tt", "papper", "f\u00e5", "avskedsparken", "fr\u00e5n", "en", "anst\u00e4llning", "p\u00e5", "ett", "sn\u00f6pligt", "s\u00e4tt", "alternativ", "ohedersamt", "med", "d\u00e5ligt", "betyg", "kanske", "anklagelse", "om", "missk\u00f6tsel", "eller", "brott", "b", "bakom", "fl\u00f6tet", "inte", "fatta", "vad", "saken", "g\u00e4ller", "bakom", "lyckta", "d\u00f6rrar", "utan", "allm\u00e4n", "insyn", "bakom", "l\u00e5s", "och", "bom", "i", "f\u00e4ngelse", "i", "s\u00e4kert", "f\u00f6rvar", "balansera", "p\u00e5", "slak", "lina", "att", "riskera", "n\u00e5got", "och", "vara", "os\u00e4ker", "p\u00e5", "utg\u00e5ngen", "som", "balsam", "f\u00f6r", "sj\u00e4len", "n\u00e5got", "som", "ger", "tr\u00f6st", "eller", "lindring", "barka", "\u00e5t", "skogen", "det", "kommer", "att", "g\u00e5", "illa", "det", "barkar", "\u00e5t", "skogen", "se", "vart\u00e5t", "det", "barkar", "barn", "av", "sin", "tid", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "\u00e4r", "pr\u00e4glat", "av", "den", "tid", "man", "lever", "i", "basunera", "ut", "h\u00f6gljutt", "meddela", "n\u00e5got", "be", "f\u00f6r", "sin", "sjuka", "mor", "att", "be", "om", "n\u00e5got", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "annans", "r\u00e4kning", "n\u00e4r", "det", "egentligen", "\u00e4r", "man", "sj\u00e4lv", "som", "vill", "ha", "det", "befinna", "sig", "i", "fritt", "fall", "om", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6rs\u00e4mras", "i", "rask", "takt", "befinna", "sig", "i", "f\u00f6rskingringen", "vara", "p\u00e5", "en", "plats", "l\u00e5ngt", "hemifr\u00e5n", "uppsalabor", "i", "f\u00f6rskingringen", "om", "tidigare", "uppsalabor", "som", "nu", "bor", "p\u00e5", "annan", "plats", "se", "\u00e4ven", "diaspora", "beg\u00e4ra", "n\u00e5gons", "huvud", "p\u00e5", "ett", "fat", "beg\u00e4ra", "ett", "str\u00e4ngt", "straff", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "uttrycket", "g\u00e5r", "tillbaka", "p\u00e5", "herodes", "antipas", "styvdotter", "salome", "som", "beg\u00e4rde", "och", "fick", "johannes", "d\u00f6parens", "huvud", "p\u00e5", "ett", "fat", "ber\u00e4ttelsen", "\u00e5terges", "i", "matt", "och", "mark", "behandlata", "i", "n\u00e5gon", "med", "silkesvantar", "behandla", "n\u00e5gon", "mycket", "f\u00f6rsiktigt", "\u00e4ven", "omv\u00e4nt", "h\u00e4r", "anv\u00e4ndes", "inga", "silkesvantar", "om", "h\u00e5rd", "och", "h\u00e4nsynsl\u00f6s", "behandling", "bara", "toppen", "av", "ett", "isbergp\u00e5", "isberget", "man", "b\u00f6rjar", "inse", "att", "ett", "problem", "\u00e4r", "betydligt", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "det", "verkar", "vid", "en", "f\u00f6rsta", "anblick", "bev\u00e4pnad", "till", "t\u00e4nderna", "vara", "v\u00e4l", "f\u00f6rberedd", "och", "utrustad", "studenterna", "var", "bev\u00e4pnade", "till", "t\u00e4nderna", "med", "fr\u00e5gor", "inf\u00f6r", "sista", "f\u00f6rel\u00e4sningen", "binda", "ris", "f\u00f6r\u00e5t", "egen", "rygg", "sj\u00e4lv", "oavsiktligt", "erbjuda", "underlag", "f\u00f6r", "kritik", "bita", "av", "n\u00e5gon", "bryskt", "avbryta", "n\u00e5gon", "bita", "huvudet", "av", "skammen", "visa", "sig", "inte", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "att", "ha", "gjort", "n\u00e5got", "mycket", "skamligt", "f\u00e5tvingas", "bita", "i", "det", "sura", "\u00e4pplet", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "som", "man", "inte", "vill", "bita", "i", "gr\u00e4set", "f\u00f6rlora", "misslyckas", "avlida", "bjuda", "med", "armb\u00e5gen", "bjuda", "n\u00e5gon", "utan", "att", "egentligen", "mena", "det", "\u00e4ven", "att", "erbjuda", "n\u00e5got", "som", "egentligen", "inte", "\u00e4r", "v\u00e4rt", "s\u00e4rskilt", "mycket", "bjuda", "till", "anstr\u00e4nga", "sig", "g\u00f6ra", "sitt", "b\u00e4sta", "black", "om", "foten", "ett", "sv\u00e5rt", "hinder", "blek", "kopia", "n\u00e5got", "som", "inte", "\u00e4r", "lika", "bra", "som", "originalet", "bli", "bl\u00e5stsnuvadlurad", "p\u00e5", "konfekten", "k\u00e4nna", "sig", "lurad", "p\u00e5", "n\u00e5got", "bli", "vid", "sin", "l\u00e4st", "inte", "f\u00f6rs\u00f6ka", "sig", "p\u00e5", "n\u00e5got", "nytt", "h\u00e5lla", "sig", "till", "en", "p\u00e5tagen", "uppgift", "se", "\u00e4ven", "l\u00e4st", "blod", "p\u00e5", "h\u00e4nderna", "vara", "skyldig", "till", "v\u00e5ldsbrott", "t", "ex", "om", "regim", "blodad", "tand", "bli", "inspirerad", "att", "g\u00f6ra", "mer", "av", "n\u00e5got", "blommor", "och", "bin", "vardagligt", "om", "fr\u00e5gor", "som", "r\u00f6r", "fortplantning", "och", "sexualitet", "n\u00e4r", "man", "till", "exempel", "talar", "om", "dem", "med", "barn", "bl\u00e5sa", "faran", "\u00f6ver", "konstatera", "att", "det", "farliga", "l\u00e4get", "har", "passerat", "bollen", "\u00e4r", "rund", "utg\u00e5ngen", "\u00e4r", "oviss", "allt", "kan", "h\u00e4nda", "yttrat", "av", "gunnar", "gren", "med", "inneb\u00f6rden", "att", "resultatet", "av", "fotbollsmatch", "inte", "g\u00e5r", "att", "f\u00f6rutse", "brinna", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "vara", "mycket", "engagerad", "i", "n\u00e5got", "brinner", "i", "knutarna", "det", "\u00e4r", "mycket", "br\u00e5ttom", "br\u00e4nna", "sina", "broar", "f\u00f6rst\u00f6ra", "sina", "m\u00f6jligheter", "till", "\u00e5terv\u00e4ndo", "\u00e5tertagande", "eller", "retr\u00e4tt", "fatta", "beslut", "vidta", "\u00e5tg\u00e4rder", "st\u00e4lla", "ultimatum", "eller", "ge", "l\u00f6ften", "p\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "s\u00e4tt", "att", "de", "inte", "kan", "\u00e5tertagas", "och", "att", "de", "m\u00e5ste", "f\u00f6ljas", "till", "sin", "slutgiltiga", "konsekvens", "oavsett", "vad", "som", "h\u00e4nder", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "m\u00e5la", "in", "sig", "i", "ett", "h\u00f6rn", "saob", "anger", "under", "\"br\u00e4nna", "sina", "skepp\"", "\u00e4ven", "betydelsen", "\"rifva", "alla", "broar", "bakom", "sig", "att", "br\u00e4nna", "broar", "\u00f6ver", "naturliga", "hinder", "s\u00e5som", "t", "ex", "floder", "och", "raviner", "\u00e4r", "mycket", "vanlig", "taktik", "vid", "milit\u00e4r", "retr\u00e4tt", "i", "syfte", "att", "f\u00f6rsv\u00e5ra", "efterf\u00f6ljande", "f\u00f6r", "fienden", "det", "medf\u00f6r", "dock", "att", "den", "egna", "m\u00f6jligheten", "att", "\u00e5terta", "uppgiven", "terr\u00e4ng", "ocks\u00e5", "avsev\u00e4rt", "f\u00f6rsv\u00e5ras", "br\u00e4nna", "sina", "skepp", "g\u00f6ra", "en", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "det", "gamla", "om\u00f6jlig", "br\u00e4nna", "sitt", "ljus", "i", "b\u00e5da", "\u00e4ndar", "oklokt", "utnyttjande", "av", "sina", "krafter", "br\u00f6d", "och", "sk\u00e5despel", "att", "k\u00f6pa", "sig", "makt", "av", "folket", "genom", "materiella", "ting", "och", "ytliga", "n\u00f6jen", "se", "br\u00f6d", "och", "sk\u00e5despel", "bulla", "upp", "duka", "fram", "mycket", "med", "mat", "eller", "dryck", "bygger", "bo", "i", "huvudet", "n\u00e4r", "man", "f\u00e5r", "n\u00e5got", "att", "grubbla", "och", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "eller", "oroa", "sig", "\u00f6ver", "bygga", "broar", "f\u00f6rs\u00f6ka", "skapa", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6renar", "bygga", "luftslott", "dr\u00f6mma", "ljusa", "men", "svagt", "underbyggda", "dr\u00f6mmar", "byta", "fot", "pl\u00f6tsligt", "\u00e4ndra", "\u00e5sikt", "b\u00e5de", "ha", "och", "\u00e4ta", "kakan", "b\u00e5de", "\u00e4ta", "kakan", "och", "ha", "den", "kvar", "g\u00f6ra", "tv\u00e5", "saker", "som", "inte", "b\u00e5da", "l\u00e5ter", "sig", "g\u00f6ras", "b\u00e4ra", "eller", "brista", "en", "risk", "i", "ett", "avg\u00f6rande", "skede", "d\u00e5", "n\u00e5got", "m\u00e5ste", "ske", "d\u00e4r", "utfallet", "antingen", "kan", "bli", "bra", "eller", "mycket", "d\u00e5ligt", "har", "formen", "av", "en", "b\u00f6neramsa", "liknar", "uttrycket", "g\u00e5r", "det", "s\u00e5", "g\u00e5r", "det", "som", "dock", "mera", "uttrycker", "att", "det", "kan", "vara", "v\u00e4rt", "att", "chansa", "det", "kan", "ju", "lyckas", "b\u00e4ra", "hundhuvudet", "f\u00e5", "b\u00e4ra", "skulden", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "b\u00e4ra", "n\u00e5got", "i", "sitt", "sk\u00f6te", "komma", "att", "medf\u00f6ra", "b\u00e4ra", "syn", "f\u00f6r", "s\u00e4gen", "bevisa", "n\u00e5got", "som", "tidigare", "p\u00e5st\u00e5tts", "b\u00f6rja", "p\u00e5", "ny", "kula", "b\u00f6rja", "om", "p\u00e5", "nytt", "c", "cirkeln", "\u00e4r", "sluten", "att", "n\u00e5got", "eller", "n\u00e5gon", "\u00e5ter", "\u00e4r", "d\u00e4r", "det", "b\u00f6rjade", "d", "damma", "av", "n\u00e5got", "ta", "n\u00e5got", "i", "bruk", "igen", "dansa", "efter", "n\u00e5gons", "pipa", "r\u00e4tta", "sig", "efter", "n\u00e5gons", "vilja", "uttrycket", "tros", "komma", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e4r", "bj\u00f6rnf\u00f6rare", "anv\u00e4nde", "en", "pipa", "f\u00f6r", "att", "dressera", "bj\u00f6rnar", "och", "d\u00e4r", "bj\u00f6rnen", "dansade", "till", "pipan", "dansa", "p\u00e5", "n\u00e5gons", "grav", "triumfera", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "d\u00f6tt", "eller", "tr\u00e4tt", "tillbaka", "dans", "p\u00e5", "rosor", "l\u00e4tt", "uppgift", "roande", "ofta", "negerat", "det", "\u00e4r", "minsann", "ingen", "dans", "p\u00e5", "rosor!", "dansen", "kring", "den", "gyllene", "kalvenguldkalven", "penningdyrkan", "penningbeg\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6r", "guldkalven", "den", "breda", "v\u00e4gen", "syndens", "v\u00e4g", "den", "dagen", "den", "sorgen", "om", "n\u00e5got", "bekymmersamt", "som", "man", "inte", "beh\u00f6ver", "oroa", "sig", "f\u00f6r", "i", "f\u00f6rtid", "den", "fula", "ankungen", "om", "en", "f\u00f6rbisedd", "person", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "ist\u00e4llet", "blir", "beundrad", "fr\u00e5n", "hc", "andersens", "saga", "med", "samma", "namn", "den", "gubben", "g\u00e5rgick", "inte", "vardagligt", "n\u00e4r", "man", "inte", "g\u00e5r", "med", "p\u00e5", "n\u00e5got", "det", "blev", "pannkaka", "av", "alltihop", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "blivit", "helt", "misslyckat", "det", "blir", "inte", "roligare", "\u00e4n", "s\u00e5h\u00e4r", "f\u00f6rs\u00f6ka", "intala", "n\u00e5n", "eller", "sig", "sj\u00e4lv", "att", "acceptera", "en", "d\u00e5lig", "situation", "det", "b\u00e4sta", "\u00e4r", "fiende", "till", "det", "goda", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "n\u00e5got", "hindras", "med", "motiveringen", "att", "resultatet", "fortfarande", "kommer", "ha", "brister", "det", "fina", "i", "kr\u00e5ks\u00e5ngen", "finessen", "po\u00e4ngen", "i", "n\u00e5got", "kr\u00e5kors", "v\u00e5rs\u00e5ng", "inneh\u00e5ller", "fina", "l\u00e4ten", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "det", "normala", "kraxandet", "tidigast", "k\u00e4nt", "fr\u00e5n", "positivhalaren", "av", "august", "blanchek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "det", "flyger", "inga", "stekta", "sparvar", "i", "munnen", "p\u00e5", "en", "man", "f\u00e5r", "inget", "gratis", "det", "g\u00e5r", "sin", "gilla", "g\u00e5ng", "n\u00e4r", "inget", "sker", "utom", "det", "vanliga", "det", "g\u00e5r", "utf\u00f6r", "det", "\u00e4r", "nerf\u00f6rsbacke", "om", "n\u00e5got", "som", "st\u00e4ndigt", "f\u00f6rs\u00e4mras", "det", "knallar", "och", "g\u00e5r", "allt", "\u00e4r", "som", "det", "ska", "ganska", "bra", "eller", "som", "vanligt", "det", "kan", "du", "hoppa", "upp", "och", "s\u00e4tta", "dig", "p\u00e5", "tv\u00e4rs\u00e4ker", "f\u00f6rs\u00e4kran", "det", "kan", "du", "skriva", "upp", "tv\u00e4rs\u00e4ker", "f\u00f6rs\u00e4kran", "det", "lackar", "mot", "jul", "eller", "det", "lider", "mot", "jul", "julafton", "n\u00e4rmar", "sig", "det", "man", "inte", "har", "i", "huvudet", "f\u00e5r", "man", "ha", "i", "benen", "man", "\u00e4r", "gl\u00f6msk", "och", "f\u00e5r", "g\u00e5", "flera", "g\u00e5nger", "det", "st\u00e5r", "och", "faller", "med", "honomhennedendet", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "villkor", "f\u00f6r", "existens", "det", "t\u00e4cka", "k\u00f6net", "kvinnan", "det", "vete", "f\u00e5glarna", "n\u00e4r", "man", "inte", "vet", "eller", "\u00e4r", "os\u00e4ker", "det", "\u00e4r", "k\u00f6rt", "det", "har", "misslyckats", "ditt", "och", "datt", "lite", "av", "varje", "en", "variant", "\u00e4ven", "dittan", "och", "dattan", "don", "efter", "person", "n\u00e4r", "ett", "f\u00f6rem\u00e5l", "passar", "en", "viss", "person", "s\u00e4rskilt", "bra", "ofta", "sk\u00e4mtsamt", "drask\u00e4rata", "alla", "\u00f6ver", "ensamma", "kam", "eller", "l\u00e5ta", "alla", "g\u00e5", "\u00f6ver", "samma", "kam", "att", "negativt", "bed\u00f6ma", "alla", "efter", "samma", "mall", "\u00e4ven", "som", "ordspr\u00e5k", "ursprungligen", "fel\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "tyska", "alles", "\u00fcber", "einen", "kamm", "scheren", "vilket", "egentligen", "betyder", "fris\u00f6ren", "anv\u00e4nder", "samma", "kam", "till", "alla", "kunder", "'scheren'", "betyder", "i", "sammanhanget", "klippa", "h\u00e5r", "som", "tolkats", "som", "'sk\u00e4ra'", "uttrycket", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "i", "sverige", "sen", "talet", "\u00e4ven", "formen", "dra", "alla", "\u00f6ver", "en", "kant", "f\u00f6rekommer", "vilket", "spr\u00e5kr\u00e5det", "dock", "avr\u00e5der", "fr\u00e5n", "drasl\u00e4pa", "benen", "efter", "sig", "eller", "dra", "p\u00e5", "benen", "att", "s\u00f6la", "dra", "det", "l\u00e4ngstakortaste", "str\u00e5et", "att", "vinna", "respektive", "f\u00f6rlora", "i", "en", "tvistefr\u00e5ga", "dra", "dit", "pepparn", "v\u00e4xer", "\u00f6nska", "att", "n\u00e5gon", "f\u00f6rsvinner", "kraftuttryck", "men", "mildare", "\u00e4n", "dra", "\u00e5t", "helvete", "k\u00e4nt", "sedan", "talet", "avs\u00e5g", "n\u00e5got", "land", "l\u00e5ngt", "bort", "d\u00e4r", "peppar", "odlas", "dra", "det", "tyngsta", "lasset", "g\u00f6ra", "det", "mesta", "arbetet", "dra", "en", "lans", "f\u00f6r", "n\u00e5gonn\u00e5got", "\u00e4ven", "bryta", "en", "lans", "h\u00f6gt", "f\u00f6rsvara", "n\u00e5gonn\u00e5got", "rikta", "uppm\u00e4rksamheten", "p\u00e5", "n\u00e5got", "dra", "ett", "streck", "\u00f6ver", "det", "som", "varit", "att", "gl\u00f6mma", "of\u00f6rr\u00e4tter", "drah\u00e5lla", "i", "tr\u00e5darna", "att", "ha", "kontrollen", "\u00f6ver", "n\u00e5gon", "viss", "verksamhet", "drah\u00e5lla", "i", "t\u00e5tarna", "att", "diskret", "kontrollera", "och", "styra", "dra", "ig\u00e5ng", "b\u00f6rja", "dra", "ihop", "sig", "man", "tror", "att", "n\u00e5got", "b\u00f6rjar", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "drar", "ihop", "sig", "eller", "det", "b\u00f6rjar", "dra", "ihop", "sig", "drata", "l\u00e4rdom", "av", "n\u00e5got", "att", "l\u00e4ra", "sig", "n\u00e5got", "av", "ett", "fel", "dra", "mig", "bakl\u00e4nges", "uttryck", "f\u00f6r", "f\u00f6rv\u00e5ning", "dra", "n\u00e5got", "gammalt", "\u00f6ver", "sig", "n\u00e4r", "man", "vill", "avf\u00e4rda", "n\u00e5gon", "eller", "inte", "ha", "med", "n\u00e5gon", "att", "g\u00f6ra", "du", "kan", "dra", "n\u00e5got", "gammalt", "\u00f6ver", "dig!", "dra", "n\u00e5got", "i", "l\u00e5ngb\u00e4nk", "att", "f\u00f6rhala", "l\u00e5ngdragen", "process", "som", "f\u00f6rdr\u00f6jer", "beslut", "dra", "p\u00e5", "munnensmilbandensmilbandet", "le", "dra", "p\u00e5", "trissor", "uttryck", "f\u00f6r", "f\u00f6rv\u00e5ning", "eller", "l\u00e4ttare", "missn\u00f6je", "dra", "sig", "till", "minnes", "erinra", "sig", "dra", "sig", "tillbaka", "avl\u00e4gsna", "sig", "l\u00e4mna", "sin", "anst\u00e4llning", "och", "g\u00e5", "i", "pension", "etc", "dra", "sina", "f\u00e4rde", "ge", "sig", "iv\u00e4g", "dra", "sin", "sista", "suck", "att", "d\u00f6", "dra", "sitt", "str\u00e5", "till", "stacken", "att", "l\u00e4mna", "sitt", "bidrag", "anspelar", "p\u00e5", "en", "myras", "arbetsinsats", "med", "myrstackenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "dradrog", "som", "en", "avl\u00f6ning", "n\u00e5got", "eller", "n\u00e5gon", "som", "f\u00f6rsvann", "snabbtk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "dra", "timmerstockar", "snarka", "kraftigt", "drarycka", "undan", "mattan", "f\u00f6r", "n\u00e5gonn\u00e5got", "pl\u00f6tsligt", "g\u00f6ra", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "os\u00e4kra", "f\u00f6r", "n\u00e5gonn\u00e5got", "dra", "ut", "p\u00e5", "n\u00e5got", "f\u00f6rl\u00e4nga", "ett", "skeende", "dra", "ut", "p\u00e5", "tiden", "ta", "l\u00e4ngre", "tid", "\u00e4n", "v\u00e4ntat", "dr\u00f6ja", "dra", "v\u00e4xlar", "p\u00e5", "n\u00e5got", "utnyttja", "och", "dra", "f\u00f6rdelar", "av", "n\u00e5got", "dra", "\u00e5t", "sv\u00e5ngremmen", "anpassa", "sig", "efter", "knappare", "ekonomiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "dra", "\u00f6ronen", "\u00e5t", "sig", "ana", "or\u00e5d", "dragen", "vid", "n\u00e4san", "bli", "lurad", "dras", "med", "n\u00e5got", "att", "acceptera", "n\u00e5gotn\u00e5gon", "mot", "sin", "vilja", "driva", "n\u00e5got", "till", "sin", "spets", "g\u00e5", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "det", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "i", "en", "fr\u00e5ga", "eller", "konflikt", "droppe", "i", "havet", "en", "mycket", "obetydlig", "m\u00e4ngd", "droppen", "som", "fick", "b\u00e4garen", "att", "rinna", "\u00f6ver", "ibland", "bara", "droppen", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "g\u00f6r", "att", "t\u00e5lamodet", "med", "n\u00e5got", "slutligen", "tryter", "du", "och", "bror", "med", "n\u00e5gon", "att", "st\u00e5", "n\u00e5gon", "n\u00e4ra", "att", "ha", "lagt", "bort", "titlarna", "duka", "under", "ge", "vika", "g\u00e5", "under", "dummare", "\u00e4n", "t\u00e5get", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "\u00e4r", "oerh\u00f6rt", "dum", "d\u00e4rom", "tvista", "de", "l\u00e4rde", "n\u00e4r", "ett", "problem", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "eller", "om\u00f6jligt", "att", "avg\u00f6ra", "ofta", "sk\u00e4mtsamt", "d\u00f6den", "i", "grytan", "n\u00e5got", "\u00e4r", "det", "mest", "olycksbringande", "som", "kan", "h\u00e4nda", "tales\u00e4tt", "som", "kommer", "fr\u00e5n", "andra", "kungaboken", "i", "gamla", "testamentet", "d\u00e4r", "profeten", "elisha", "gjorde", "giftig", "mat", "\u00e4tbar", "d\u00f6dens", "lammunge", "r\u00e4ddningsl\u00f6st", "f\u00f6rlorad", "e", "efter", "m\u00e5nga", "om", "och", "men", "efter", "mycket", "kr\u00e5ngel", "eftertankens", "kranka", "blekhet", "bitter", "eftertanke", "fr\u00e5n", "carl", "august", "hagbergs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "william", "shakespeares", "drama", "hamlet", "ekorrhjulet", "sitta", "fast", "i", "ekorrhjulet", "ta", "sig", "ur", "ekorrhjulet", "hamna", "eller", "vara", "i", "en", "situation", "med", "saker", "som", "g\u00f6rs", "om", "och", "om", "igen", "och", "som", "inte", "leder", "n\u00e5gonstans", "eller", "en", "situation", "d\u00e4r", "man", "blir", "stressad", "och", "inte", "kan", "utr\u00e4tta", "n\u00e5got", "eld", "i", "baken", "v\u00e4ldigt", "br\u00e5ttom", "han", "fick", "eld", "i", "baken", "eld", "och", "l\u00e5gor", "mycket", "entusiastisk", "elda", "f\u00f6r", "kr\u00e5korna", "sl\u00f6sa", "med", "br\u00e4nsle", "eller", "v\u00e4rme", "elefant", "i", "en", "porslinsaff\u00e4rporslinsbutik", "n\u00e5gon", "som", "verbalt", "eller", "fysiskt", "uppf\u00f6r", "sig", "mycket", "klumpigt", "och", "st\u00e4ller", "till", "stora", "problem", "genom", "att", "inte", "t\u00e4nka", "sig", "f\u00f6r", "elefanten", "i", "rummeten", "elefant", "i", "rummet", "n\u00e5got", "oftast", "ett", "problem", "som", "\u00e4r", "mycket", "tydligt", "men", "som", "ingen", "v\u00e5gar", "prata", "om", "en", "annan", "femma", "en", "annan", "sak", "det", "f\u00f6r\u00e4ndrar", "saken", "oftast", "abstrakt", "en", "f\u00e5gel", "har", "viskatkvittrat", "i", "mitt", "\u00f6ra", "ha", "h\u00f6rt", "ett", "rykte", "n\u00e5gon", "har", "sagt", "att", "n\u00e5got", "uttrycket", "\u00e5terfinns", "i", "bibeln", "predikaren", "en", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "alla", "slutgiltigt", "en", "skruv", "l\u00f6s", "l\u00e4tt", "korkad", "vansinnig", "eller", "dum", "en", "vacker", "dag", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "n\u00e4r", "man", "minst", "anar", "det", "enligtefter", "konstens", "alla", "regler", "grundligt", "ordentligt", "iakttagande", "av", "vederb\u00f6rliga", "ceremonier\"", "ess", "i", "rock\u00e4rmen", "n\u00e5got", "att", "ta", "till", "vid", "behov", "som", "i", "en", "given", "situation", "garanterat", "kan", "ge", "ett", "\u00f6vertag", "mot", "andra", "ett", "h\u00e5r", "av", "hin", "en", "mycket", "elak", "person", "hin", "\u00e4r", "en", "kortform", "av", "hin", "h\u00e5le", "ett", "noaord", "f\u00f6r", "satan", "ett", "kok", "stryk", "ordentligt", "med", "stryk", "ett", "litet", "korn", "av", "sanning", "en", "ber\u00e4ttelse", "eller", "ett", "rykte", "kan", "inneh\u00e5lla", "delar", "som", "\u00e4r", "sanna", "men", "det", "mesta", "\u00e4r", "l\u00f6gn", "eller", "\u00f6verdrifter", "ett", "ljus", "i", "m\u00f6rkret", "n\u00e5got", "hoppingivande", "under", "en", "sv\u00e5r", "tid", "ett", "str\u00e5", "vassare", "en", "smula", "b\u00e4ttre", "f", "falla", "i", "god", "jord", "tas", "emot", "med", "intresse", "eller", "uppskattning", "ursprungligenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ur", "bibelns", "evangelier", "exempelvis", "matteusevangeliet", "men", "somt", "f\u00f6ll", "i", "god", "jord", "och", "gav", "frukt", "dels", "hundrafalt", "dels", "sextiofalt", "dels", "trettiofalt", "matt", "om", "att", "m\u00e4nniskor", "tar", "emot", "f\u00f6rkunnelse", "och", "fr\u00e4lsning", "p\u00e5", "olika", "vis", "utifr\u00e5n", "sina", "respektive", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "fallahamna", "mellan", "stolarna", "ett", "\u00e4rende", "eller", "motsvarande", "hamnar", "mellan", "olika", "ansvarsomr\u00e5den", "och", "f\u00f6ljden", "blir", "att", "ingen", "tar", "tag", "i", "det", "falla", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "l\u00e4ppen", "n\u00e5got", "som", "gillas", "av", "n\u00e5gon", "falla", "p\u00e5", "eget", "grepp", "misslyckas", "p\u00e5", "grund", "av", "egna", "handlingar", "fan", "och", "hans", "moster", "i", "slutet", "av", "uppr\u00e4kning", "allt", "m\u00f6jligt", "alla", "m\u00f6jliga", "personer", "skafferiet", "var", "\u00f6verfullt", "av", "gammalt", "br\u00f6d", "m\u00f6gliga", "syltburkar", "och", "fan", "och", "hans", "moster", "fara", "med", "osanning", "tala", "osanning", "fara", "och", "flyga", "be", "n\u00e5gon", "att", "fara", "och", "flyga", "att", "uppmana", "n\u00e5gon", "att", "f\u00f6rsvinna", "snabbt", "fara", "\u00e5p\u00e5", "f\u00e4rde", "n\u00e5got", "farligt", "fel", "ute", "har", "dragit", "fel", "slutsats", "fatta", "galoppen", "f\u00f6rst\u00e5", "n\u00e5got", "vanligen", "n\u00e5got", "mindre", "uppenbart", "femte", "hjulet", "under", "vagnen", "i", "v\u00e4gen", "eller", "\u00f6verfl\u00f6dig", "fin", "i", "kanten", "att", "vara", "lite", "f\u00e5nigt", "f\u00f6rn\u00e4m", "eller", "kr\u00e4sen", "finns", "det", "hj\u00e4rterum", "s\u00e5", "finns", "det", "stj\u00e4rterum", "om", "man", "bara", "vill", "s\u00e5", "f\u00e5r", "det", "ofta", "plats", "en", "till", "fina", "fisken", "utm\u00e4rkt", "fiska", "i", "grumligtgrumliga", "vatten", "skaffa", "sig", "f\u00f6rdelar", "i", "en", "f\u00f6rvirrad", "situation", "ofta", "p\u00e5", "ett", "tvivelaktigt", "s\u00e4tt", "fj\u00e4rilar", "i", "magen", "k\u00e4nna", "sig", "nerv\u00f6s", "fj\u00e4der", "i", "hatten", "fin", "merit", "flaggan", "i", "topp", "s\u00e5", "gott", "man", "kan", "vanligen", "i", "en", "katastrofal", "situation", "flinka", "fingrar", "raskt", "och", "flitigt", "flyga", "i", "luften", "explodera", "f\u00e5", "ett", "raseriutbrott", "flyta", "ovanp\u00e5", "g\u00f6ra", "sig", "g\u00e4llande", "genom", "att", "spela", "\u00f6verl\u00e4gsen", "fl\u00e5sa", "n\u00e5gon", "i", "nacken", "att", "vara", "n\u00e4ra", "att", "hinna", "i", "kapp", "n\u00e5gon", "frid", "och", "fr\u00f6jd", "allm\u00e4nt", "positivt", "allt", "\u00e4r", "frid", "och", "fr\u00f6jd", "fritt", "fram", "alla", "\u00e4r", "fria", "att", "tr\u00e4da", "fram", "eller", "ta", "f\u00f6r", "sig", "fr\u00e5n", "ax", "till", "limpa", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "id\u00e9", "till", "f\u00e4rdig", "produkt", "i", "en", "tillverkningsprocess", "fr\u00e5n", "hj\u00e4rtat", "n\u00e5gonting", "spontant", "\u00e4rligt", "och", "uppriktigt", "fr\u00e5n", "vettet", "har", "tillf\u00e4lligt", "tappat", "f\u00f6rst\u00e5ndet", "ful", "fisk", "skurkaktig", "person", "full", "i", "fan", "eller", "full", "i", "sjutton", "pigg", "p\u00e5", "att", "sk\u00e4mta", "och", "luras", "vardagligt", "full", "rulle", "i", "h\u00f6g", "fart", "eller", "n\u00e4r", "det", "r\u00e5der", "h\u00f6g", "st\u00e4mning", "full", "som", "en", "alika", "vara", "mycket", "berusad", "f\u00e5", "ensin", "sl\u00e4ng", "av", "sleven", "f\u00e5", "en", "del", "av", "n\u00e5got", "vanligen", "obehagligt", "utan", "att", "man", "\u00e4r", "den", "som", "det", "huvudsakligen", "riktas", "mot", "f\u00e5", "en", "syl", "i", "v\u00e4dret", "f\u00e5", "yttra", "sig", "i", "ett", "samtal", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "f\u00e5", "en", "syl", "i", "v\u00e4dret", "f\u00e5", "frispel", "bli", "v\u00e4ldigt", "upphetsad", "f\u00e5", "f\u00f6tter", "n\u00e5got", "har", "f\u00f6rsvunnit", "f\u00e5", "nys", "om", "n\u00e5got", "h\u00f6ra", "talas", "om", "n\u00e5got", "f\u00e5", "n\u00e5got", "om", "bakfoten", "missuppfatta", "n\u00e5got", "f\u00e5", "silkessn\u00f6ret", "f\u00e5", "en", "uppmaning", "att", "s\u00e4ga", "upp", "sig", "att", "f\u00e5", "ett", "uppdrag", "som", "man", "f\u00e5r", "sparken", "efter", "om", "man", "inte", "klarar", "av", "det", "kommer", "av", "ett", "faktiskt", "bruk", "i", "det", "gamla", "osmanska", "riket", "d\u00e4r", "en", "misshaglig", "\u00e4mbetsman", "kunde", "f\u00e5", "ett", "silkessn\u00f6re", "som", "uppmaning", "att", "ta", "livet", "av", "sig", "f\u00e5", "sina", "fiskar", "varma", "f\u00e5", "stark", "kritik", "f\u00e5", "tji", "g\u00f6ra", "ett", "f\u00f6rargligt", "bakslag", "f\u00e5", "tummen", "ur", "arslet", "se", "f\u00e5", "\u00e4ndan", "ur", "vagnen", "f\u00e5", "vatten", "p\u00e5", "sin", "kvarn", "n\u00e5gon", "har", "h\u00e4vdat", "en", "negativ", "\u00e5sikt", "och", "det", "visar", "sig", "att", "han", "eller", "hon", "f\u00e5r", "ytterligare", "argument", "som", "styrker", "det", "han", "eller", "hon", "h\u00e4vdat", "f\u00e5", "veta", "att", "man", "lever", "bli", "h\u00e5rt", "ansatt", "exempel", "hon", "ska", "f\u00e5", "veta", "att", "hon", "lever", "n\u00e4r", "jag", "f\u00e5r", "tag", "i", "henne!", "f\u00e5", "\u00e4ndan", "ur", "vagnen", "b\u00f6rja", "handla", "efter", "inaktiv", "period", "f\u00f6dd", "i", "farstun", "obeg\u00e5vad", "tafatt", "eller", "ointelligent", "person", "ofta", "som", "f\u00f6rtydligande", "om", "n\u00e5gon", "person", "som", "i", "en", "f\u00f6rsta", "anblick", "verkar", "sm\u00e5korkad", "men", "som", "tv\u00e4rtom", "\u00e4r", "mycket", "beg\u00e5vad", "\"hanhon", "\u00e4r", "inte", "f\u00f6dd", "i", "farstun", "precis\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "mycket", "beg\u00e5vad", "f\u00f6dd", "med", "en", "silversked", "i", "munnen", "att", "vara", "gynnad", "sedan", "f\u00f6dseln", "f\u00f6ljag\u00e5", "i", "n\u00e5gons", "fotsp\u00e5r", "h\u00e4rma", "n\u00e5gons", "levnadsbana", "f\u00f6r", "allt", "sm\u00f6r", "i", "sm\u00e5land", "inte", "f\u00f6r", "allt", "sm\u00f6r", "i", "sm\u00e5land", "inte", "till", "n\u00e5got", "pris", "som", "helst", "f\u00f6r", "allt", "vad", "tygen", "h\u00e5ller", "s\u00e5", "mycket", "eller", "s\u00e5", "fort", "man", "orkar", "f\u00f6r", "fulla", "muggar", "av", "alla", "krafter", "f\u00f6r", "handen", "f\u00f6religga", "inte", "vara", "f\u00f6r", "handen", "inte", "f\u00f6religga", "f\u00f6r", "hela", "slanten", "uteslutande", "f\u00f6r", "kung", "och", "fosterland", "av", "alla", "krafter", "ta", "i", "allt", "vad", "man", "orkar", "f\u00f6ra", "en", "tynande", "tillvaro", "ha", "ett", "inneh\u00e5llsl\u00f6st", "och", "inaktivt", "liv", "n\u00e4tt", "och", "j\u00e4mnt", "vara", "vid", "liv", "f\u00f6ra", "n\u00e5gon", "bakom", "ljuset", "lura", "n\u00e5gon", "f\u00f6rst\u00e5", "hur", "landet", "ligger", "se", "veta", "hur", "n\u00e5got", "ligger", "till", "eller", "hur", "det", "f\u00f6rh\u00e5ller", "sig", "med", "n\u00e5got", "f\u00f6rs\u00f6ka", "ta", "ner", "m\u00e5nen", "f\u00f6rs\u00f6ka", "g\u00f6ra", "det", "om\u00f6jliga", "f\u00f6rvalta", "sitt", "pund", "omsorgsfullt", "sk\u00f6tasina", "ekonomiska", "tillg\u00e5ngar", "eller", "sina", "talanger", "fr\u00e5n", "bibeln", "matteusevangeliet", "\u00e4ven", "p\u00e5", "formerna", "f\u00f6rvalta", "sina", "pund", "ockra", "med", "sitt", "pund", "nyttja", "sitt", "pund", "anv\u00e4nda", "sitt", "pund", "och", "ta", "vara", "p\u00e5", "sitt", "pund", "f\u00f6rvrida", "huvudet", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5gon", "tokig", "av", "f\u00f6r\u00e4lskelse", "g", "gammal", "i", "g\u00e5rden", "f\u00f6rr", "gammal", "i", "g\u00e5rde", "att", "ha", "varit", "l\u00e4nge", "p\u00e5", "samma", "plats", "arbetsplats", "att", "vara", "erfaren", "att", "ha", "varit", "med", "l\u00e4nge", "g\u00e5rde", "\u00e4r", "en", "dativform", "av", "g\u00e5rd", "gammal", "ost", "gammal", "of\u00f6rr\u00e4tt", "gammal", "som", "gatan", "mycket", "gammal", "gamla", "surdegar", "gamla", "ol\u00f6sta", "fr\u00e5gor", "och", "problemst\u00e4llningar", "som", "orsakar", "konflikter", "och", "bitterhet", "ge", "j\u00e4rnet", "s\u00e4tta", "in", "alla", "krafter", "ge", "n\u00e5gon", "en", "k\u00e4nga", "ge", "n\u00e5gon", "en", "tillr\u00e4ttavisning", "ge", "n\u00e5gon", "en", "kn\u00e4pp", "p\u00e5", "n\u00e4san", "ge", "n\u00e5gon", "fria", "eller", "l\u00f6sa", "tyglar", "att", "inte", "best\u00e4mma", "h\u00e5lla", "efter", "n\u00e5gon", "h\u00e5rt", "motsats", "strama", "tyglar", "ge", "svar", "p\u00e5", "tal", "avf\u00e4rda", "n\u00e5gon", "med", "ett", "svar", "som", "f\u00e5r", "den", "andre", "att", "tystna", "ge", "upp", "andan", "d\u00f6", "ge", "vid", "handen", "att", "p\u00e5visar", "ger", "resultatet", "att", "exempel", "en", "unders\u00f6kning", "av", "statistiken", "ger", "vid", "handen", "att", "f\u00e4rre", "insjuknar", "i", "tbc", "nu", "\u00e4n", "tidigare", "gjuta", "olja", "p\u00e5", "v\u00e5gorna", "lugna", "de", "uppr\u00f6rda", "k\u00e4nslorna", "glida", "framinomkring", "p\u00e5", "en", "r\u00e4kmacka", "inte", "uts\u00e4ttas", "f\u00f6r", "motst\u00e5nd", "glad", "som", "en", "l\u00e4rka", "mycket", "glad", "glimten", "i", "\u00f6gat", "med", "glimten", "i", "\u00f6gat", "ha", "glimten", "i", "\u00f6gat", "ha", "humor", "vara", "rolig", "sk\u00e4mtsam", "eller", "g\u00e4ckande", "god", "hand", "med", "vara", "duktig", "p\u00e5", "att", "sk\u00f6ta", "om", "hantera", "till", "exempel", "barn", "djur", "eller", "maskiner", "gnugga", "genikn\u00f6larna", "att", "anstr\u00e4nga", "sig", "mentalt", "gnugga", "h\u00e4nderna", "visa", "sig", "tydligt", "bel\u00e5ten", "goddag", "yxskaft", "att", "ge", "ett", "nonsenssvar", "p\u00e5", "en", "st\u00e4lld", "fr\u00e5ga", "ett", "svar", "som", "inte", "h\u00e4nger", "ihop", "med", "fr\u00e5gan", "bakgrunden", "\u00e4r", "en", "saga", "d\u00e4r", "en", "man", "som", "h\u00f6r", "v\u00e4ldigt", "d\u00e5ligt", "sitter", "och", "t\u00e4ljer", "p\u00e5", "en", "tr\u00e4bit", "som", "ska", "bli", "ett", "yxskaft", "en", "f\u00f6rbipasserande", "h\u00e4lsar", "goddag", "men", "mannen", "antar", "att", "han", "fr\u00e5gar", "vad", "han", "tillverkar", "och", "svarar", "yxskaft", "varp\u00e5", "f\u00f6ljer", "en", "ordv\u00e4xling", "d\u00e4r", "mannen", "ger", "helt", "fel", "svar", "p\u00e5", "alla", "tilltal", "gripa", "efter", "ett", "halmstr\u00e5", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "klara", "en", "situation", "i", "sista", "stund", "gripata", "n\u00e5got", "ur", "luften", "hitta", "p\u00e5", "gripa", "tillf\u00e4llet", "i", "flykten", "passa", "p\u00e5", "medan", "tillf\u00e4lle", "bjuds", "grov", "i", "munnen", "sv\u00e4r", "mycket", "gr\u00e5a", "h\u00e5r", "att", "ge", "n\u00e5gon", "gr\u00e5a", "h\u00e5r", "eller", "att", "f\u00e5", "gr\u00e5a", "h\u00e5r", "att", "bli", "eller", "g\u00f6ra", "n\u00e5gon", "mycket", "bekymrad", "gr\u00e5ta", "blod", "bli", "f\u00f6rtvivlad", "gr\u00e4dden", "p\u00e5", "moset", "n\u00e5got", "angen\u00e4mnt", "som", "tillkommer", "ut\u00f6ver", "det", "som", "redan", "n\u00e4mnts", "gr\u00e4srotsniv\u00e5", "l\u00e4ngst", "ner", "i", "organisationen", "hierarkin", "gr\u00e4sr\u00f6tter", "\u00e4r", "de", "m\u00e4nniskor", "som", "utg\u00f6r", "den", "stora", "massan", "fotfolket", "gr\u00e4va", "ned", "stridsyxan", "sluta", "fred", "gr\u00e4va", "sin", "egen", "grav", "f\u00f6rst\u00f6ra", "f\u00f6r", "sig", "sj\u00e4lv", "genom", "ogenomt\u00e4nkta", "handlingar", "gr\u00e4va", "upp", "stridsyxan", "inleda", "krig", "eller", "strid", "gr\u00f6na", "fingrar", "vara", "bra", "p\u00e5", "att", "sk\u00f6ta", "om", "krukv\u00e4xter", "eller", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "guldstj\u00e4rna", "symbolisk", "bel\u00f6ning", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "gjort", "n\u00e5got", "riktigt", "bra", "h\u00e4nvisar", "till", "n\u00e4r", "l\u00e4rare", "gav", "ett", "guldklisterm\u00e4rke", "i", "form", "av", "en", "stj\u00e4rna", "till", "elev", "som", "f\u00e5tt", "alla", "r\u00e4tt", "g\u00e5", "av", "stapeln", "\u00e4ga", "rum", "fr\u00e5n", "sj\u00f6s\u00e4ttning", "av", "fartyg", "p\u00e5", "stapelb\u00e4dd", "g\u00e5", "bakom", "knuten", "att", "g\u00e5", "och", "urinera", "g\u00e5", "bakom", "ryggen", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "utan", "att", "n\u00e5gon", "viss", "f\u00e5r", "reda", "p\u00e5", "det", "g\u00e5", "bet", "p\u00e5", "n\u00e5got", "misslyckas", "med", "n\u00e5got", "g\u00e5", "bort", "avlida", "g\u00e5", "dit", "n\u00e4san", "pekar", "g\u00e5", "rakt", "fram", "g\u00e5sk\u00e4ra", "genom", "m\u00e4rg", "och", "ben", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "\u00e4r", "mycket", "st\u00f6rande", "kyla", "ljud", "g\u00e5", "i", "br\u00e4schen", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "verka", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "vara", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "g\u00e5", "i", "gamla", "hjulsp\u00e5r", "fastna", "i", "gamla", "hjulsp\u00e5r", "n\u00e4r", "f\u00f6r\u00e4ndring", "uteblir", "g\u00e5", "i", "graven", "upph\u00f6ra", "att", "finnas", "g\u00e5", "i", "spinn", "uttryck", "f\u00f6r", "v\u00e4lbefinnande", "g\u00e5", "i", "st\u00f6pet", "misslyckas", "g\u00e5", "i", "taket", "bli", "mycket", "uppr\u00f6rd", "g\u00e5", "in", "i", "v\u00e4ggen", "bli", "psykiskt", "eller", "fysiskt", "utbr\u00e4nd", "g\u00e5", "man", "ur", "huse", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "st\u00e4ller", "upp", "f\u00f6r", "en", "sak", "huse", "\u00e4r", "en", "\u00e4ldre", "dativform", "av", "hus", "i", "betydelsen", "hus", "hem", "bostad", "g\u00e5", "med", "h\u00e5ven", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "bidrag", "till", "n\u00e5got", "eller", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "locka", "fram", "v\u00e4nliga", "omd\u00f6men", "om", "sig", "sj\u00e4lv", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6r", "tydligt", "s\u00e4tt", "g\u00e5", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "nerverna", "irritera", "n\u00e5gon", "kraftigt", "g\u00e5", "p\u00e5", "en", "mina", "r\u00e5ka", "illa", "ut", "g\u00e5", "p\u00e5", "i", "ullstrumporna", "forts\u00e4tta", "en", "verksamhet", "utan", "att", "l\u00e5ta", "sig", "hejdas", "eller", "p\u00e5verkas", "g\u00e5", "p\u00e5", "kn\u00e4na", "att", "vara", "n\u00e4stan", "helt", "utmattad", "g\u00e5", "p\u00e5", "pumpen", "bli", "lurad", "misslyckas", "g\u00e5", "till", "botten", "med", "n\u00e5got", "unders\u00f6ka", "n\u00e5got", "grundligt", "g\u00e5", "till", "storms", "mot", "n\u00e5got", "att", "h\u00e4ftigt", "angripa", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "g\u00e5", "troll", "i", "n\u00e5got", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "blir", "helt", "om\u00f6jligt", "att", "komma", "tillr\u00e4tta", "med", "g\u00e5", "under", "f\u00f6rintas", "g\u00e5", "under", "jorden", "g\u00f6ra", "sig", "om\u00f6jlig", "att", "efterspana", "g\u00e5", "under", "klubban", "s\u00e4ljas", "p\u00e5", "auktion", "g\u00e5", "upp", "ett", "ljus", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "n\u00e5gon", "f\u00f6rst\u00e5r", "pl\u00f6tsligt", "kommer", "pl\u00f6tsligt", "till", "insikt", "g\u00e5", "upp", "i", "limningen", "inte", "kunna", "beh\u00e4rska", "sig", "g\u00e5", "ur", "tiden", "avlida", "g\u00e5", "\u00e5t", "pipan", "g\u00e5", "helt", "fel", "misslyckas", "g\u00e5", "\u00e5t", "skogen", "misslyckas", "g\u00e5", "\u00f6ver", "lik", "visa", "stor", "h\u00e4nsynsl\u00f6shet", "g\u00e5", "\u00f6ver", "\u00e5n", "efter", "vatten", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5gonting", "p\u00e5", "ett", "kr\u00e5ngligare", "s\u00e4tt", "\u00e4n", "det", "beh\u00f6ver", "vara", "g\u00f6ra", "en", "fuga", "att", "sticka", "hemifr\u00e5n", "g\u00f6ra", "en", "pudel", "be", "om", "urs\u00e4kt", "eller", "g\u00f6ra", "avb\u00f6n", "vanligen", "offentligt", "och", "oftast", "p\u00e5", "ett", "p\u00e5fallande", "\u00f6dmjukt", "s\u00e4tt", "g\u00f6ra", "en", "h\u00f6na", "av", "en", "fj\u00e4der", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "n\u00e5got", "obetydligt", "att", "verka", "viktigt", "g\u00f6ra", "n\u00e5gonn\u00e5got", "r\u00e4ttvisa", "ge", "ber\u00e4ttigad", "uppm\u00e4rksamhet", "och", "uppskattning", "eller", "vara", "j\u00e4mb\u00f6rdig", "med", "g\u00f6ra", "ont", "v\u00e4rre", "g\u00f6ra", "rent", "hus", "fullst\u00e4ndigt", "avl\u00e4gsna", "laga", "s\u00e5", "att", "ingenting", "blir", "kvar", "\u00e4ven", "g\u00f6ra", "rent", "bord", "g\u00f6ra", "sig", "sj\u00e4lv", "r\u00e4ttvisa", "visa", "sin", "verkliga", "f\u00f6rm\u00e5ga", "g\u00f6ra", "slag", "i", "saken", "hastigt", "avg\u00f6ra", "n\u00e5got", "g\u00f6ra", "stora", "\u00f6gon", "bli", "mycket", "f\u00f6rv\u00e5nad", "g\u00f6ra", "upp", "r\u00e4kningen", "h\u00e4mnas", "till", "exempel", "en", "of\u00f6rr\u00e4tt", "g\u00f6ra", "v\u00e5ld", "p\u00e5", "handla", "i", "strid", "med", "g\u00f6ra", "v\u00e5ld", "p\u00e5", "sig", "sj\u00e4lv", "handla", "i", "strid", "med", "sin", "egen", "\u00f6vertygelse", "h", "ha", "en", "g\u00e5s", "oplockad", "med", "n\u00e5gon", "ha", "n\u00e5got", "otalt", "med", "n\u00e5gon", "ett", "ouppklarat", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "n\u00e5gon", "ha", "ett", "finger", "med", "i", "spelet", "vara", "inblandad", "ha", "n\u00e5got", "i", "kikaren", "ha", "en", "plan", "eller", "avsikt", "som", "\u00e4r", "lite", "hemlig", "f\u00f6r", "andra", "ha", "n\u00e5got", "p\u00e5", "tungan", "att", "vara", "n\u00e4ra", "att", "s\u00e4ga", "eller", "komma", "p\u00e5", "n\u00e5got", "eller", "ett", "ord", "ha", "p\u00e5", "f\u00f6tterna", "vara", "v\u00e4l", "f\u00f6rberedd", "v\u00e4l", "p\u00e5l\u00e4st", "inf\u00f6r", "en", "diskussion", "eller", "liknande", "ha", "sitt", "p\u00e5", "det", "torra", "ha", "en", "s\u00e4ker", "ekonomisk", "st\u00e4llning", "ha", "tummen", "i", "\u00f6gat", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "noggrant", "\u00f6vervaka", "n\u00e5gon", "ha", "\u00f6gon", "i", "nacken", "att", "se", "allt", "ha", "\u00f6gonen", "med", "sig", "att", "vara", "uppm\u00e4rksam", "hack", "i", "h\u00e4l", "t\u00e4tt", "efter", "vid", "f\u00f6rf\u00f6ljande", "eller", "liknande", "haj", "p\u00e5", "n\u00e5got", "har", "en", "stor", "talang", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "vara", "en", "hejare", "p\u00e5", "n\u00e5got", "j\u00e4mf\u00f6r", "b\u00f6rshaj", "pokerhaj", "halka", "in", "p\u00e5", "ett", "bananskal", "att", "hamna", "i", "n\u00e5got", "sammanhang", "av", "en", "ren", "slump", "hals", "\u00f6ver", "huvud", "br\u00e5dst\u00f6rtat", "hamna", "i", "bl\u00e5sv\u00e4der", "att", "hamna", "i", "en", "utsatt", "situation", "hamna", "p\u00e5", "\u00f6verblivna", "kartan", "att", "inte", "bli", "gift", "handen", "p\u00e5", "hj\u00e4rtat!", "uppriktigt", "sagt!", "handsken", "\u00e4r", "kastad", "ett", "avg\u00f6rande", "steg", "\u00e4r", "taget", "har", "varit", "i", "s\u00e4ck", "innan", "det", "kom", "i", "p\u00e5se", "n\u00e5got", "som", "tidigare", "sagts", "eller", "t\u00e4nkts", "av", "n\u00e5gon", "annan", "hatt", "p\u00e5", "hatt", "f\u00f6r", "mycket", "av", "det", "goda", "j\u00e4mf\u00f6r", "kaka", "p\u00e5", "kaka", "hatten", "av", "f\u00f6r", "allt", "ber\u00f6m", "f\u00f6r", "hela", "baletten", "alltihop", "fr\u00e5n", "tyskan", "die", "ganze", "palettek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "herre", "p\u00e5", "t\u00e4ppan", "den", "som", "best\u00e4mmer", "eller", "dominerar", "het", "potatis", "en", "besv\u00e4rlig", "k\u00e4nslig", "fr\u00e5ga", "het", "p\u00e5", "gr\u00f6ten", "ivrig", "att", "agera", "hett", "om", "\u00f6ronen", "hamna", "i", "ett", "sv\u00e5rt", "och", "utsatt", "l\u00e4ge", "hj\u00e4rtat", "p\u00e5", "r\u00e4tta", "st\u00e4llet", "att", "vara", "god", "medm\u00e4nsklig", "hoppa", "i", "galen", "tunna", "g\u00f6ra", "ett", "felaktigt", "val", "hoppa", "\u00f6ver", "skaklarna", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "opassande", "men", "roligt", "vara", "otrogen", "ha", "horn", "i", "sidan", "till", "n\u00e5gon", "tycka", "illa", "om", "n\u00e5gon", "hosta", "upp", "betala", "hugga", "i", "sten", "grundligt", "missta", "sig", "hugget", "som", "stucket", "n\u00e4r", "det", "inte", "\u00e4r", "n\u00e5gon", "skillnad", "fr\u00e5nk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "en", "tysk", "f\u00e4ktningsterm", "weder", "gehauen", "noch", "gestochen", "'varken", "huggen", "eller", "stucken'", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "\u00e4r", "hugget", "som", "stucket", "huvudet", "p\u00e5", "skaft", "vara", "klipsk", "huvudet", "upp", "och", "f\u00f6tterna", "ned", "h\u00e5lla", "i", "tr\u00e5darna", "ha", "kontroll", "h\u00e5lla", "l\u00e5da", "prata", "l\u00e4nge", "och", "oavbrutet", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "kort", "att", "behandla", "n\u00e5gon", "str\u00e4ngt", "h\u00e5lla", "masken", "att", "spela", "eller", "verka", "ober\u00f6rd", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "halster", "att", "v\u00e4nta", "med", "att", "s\u00e4ga", "vad", "n\u00e5gon", "ot\u00e5ligt", "undrar", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "str\u00e4ckb\u00e4nken", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "med", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "halster", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "st\u00e5ngen", "att", "h\u00e5lla", "st\u00e5nd", "mot", "n\u00e5gon", "att", "klara", "sig", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "om", "ryggen", "att", "skydda", "n\u00e5gon", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "under", "armarna", "hj\u00e4lpa", "n\u00e5gon", "h\u00e5lla", "skenet", "uppe", "l\u00e5tsas", "att", "allt", "\u00e4r", "bra", "undvika", "att", "ut\u00e5t", "visa", "att", "n\u00e5got", "\u00e4r", "fel", "h\u00e5lla", "sig", "i", "skinnet", "lugna", "ner", "sig", "inte", "f\u00f6rivra", "sig", "ofta", "som", "en", "uppmaning", "h\u00e5ll", "dig", "i", "skinnet!", "h\u00e5lla", "sig", "p\u00e5", "mattan", "beh\u00e4rska", "sig", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "talet", "att", "h\u00e5lla", "sig", "p\u00e5", "hallmattan", "och", "inte", "stiga", "in", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt", "i", "huset", "h\u00e5lla", "sig", "p\u00e5", "sin", "kant", "vara", "reserverad", "och", "avvaktande", "anses", "ha", "sitt", "ursprung", "i", "\u00e4ldre", "tiders", "m\u00e5ltider", "d\u00e5", "alla", "med", "var", "sin", "sked", "\u00e5t", "fr\u00e5n", "samma", "fat", "och", "n\u00e5gon", "tr\u00e4ngde", "sig", "fram", "och", "tog", "f\u00f6r", "sig", "f\u00f6r", "mycket", "uppmanades", "att", "h\u00e5lla", "sig", "p\u00e5", "sin", "kant", "av", "bordet", "h\u00e5lla", "st\u00e4llningarna", "att", "bibeh\u00e5lla", "st\u00e5ndpunkt", "h\u00e5lla", "tand", "f\u00f6r", "tunga", "att", "inte", "avsl\u00f6ja", "en", "hemlighet", "att", "bita", "ihop", "och", "inte", "l\u00e5ta", "tungan", "spela", "fritt", "h\u00e5lla", "tummarna", "f\u00f6r", "n\u00e5gonn\u00e5got", "hoppas", "p\u00e5", "tur", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "att", "n\u00e5got", "ska", "intr\u00e4ffa", "exempel", "jag", "h\u00e5ller", "tummarna", "f\u00f6r", "dig", "h\u00e5lla", "tungan", "r\u00e4tt", "i", "mun", "samtidigt", "kunna", "h\u00e5lla", "reda", "p\u00e5", "och", "inte", "blanda", "ihop", "m\u00e5nga", "sakf\u00f6rh\u00e5llanden", "ibland", "sk\u00e4mtsamt", "varierat", "som", "h\u00e5lla", "tungan", "i", "r\u00e4tt", "mun", "h\u00e5lla", "varandra", "om", "ryggen", "ge", "varandra", "v\u00e4ntj\u00e4nster", "utan", "att", "det", "f\u00e5r", "m\u00e4rkas", "ut\u00e5t", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "det", "engelska", "tales\u00e4ttet", "if", "you", "scratch", "my", "back", "i'll", "scratch", "yours", "h\u00e5lla", "\u00e5ngan", "uppe", "se", "till", "att", "forts\u00e4tta", "tills", "ett", "m\u00e5l", "\u00e4r", "uppn\u00e5tt", "vunnet", "j\u00e4mf\u00f6r", "inte", "f\u00e5", "eldavbrott", "h\u00e5lla", "\u00f6gonen", "p\u00e5", "n\u00e5got", "vaka", "eller", "bevaka", "n\u00e5got", "eller", "n\u00e5gon", "h\u00e5lla", "\u00f6gonen", "\u00f6ppna", "vara", "vaksam", "h\u00e5rda", "bud", "i", "mellerud", "jobbig", "situation", "h\u00e4cken", "full", "ha", "mycket", "att", "g\u00f6ra", "h\u00e4cken", "avser", "en", "typ", "av", "foderbeh\u00e5llare", "av", "spj\u00e4lor", "h\u00e4lla", "vatten", "p\u00e5", "en", "g\u00e5s", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\u00f6vertyga", "n\u00e5gon", "som", "\u00e4r", "helt", "blockerad", "f\u00f6r", "ens", "argument", "dessa", "rinner", "av", "personen", "som", "vatten", "p\u00e5", "en", "g\u00e5s", "vars", "fj\u00e4derdr\u00e4kt", "\u00e4r", "vattenavvisande", "h\u00e4lsa", "hem", "att", "det", "kommer", "att", "g\u00e5", "vederb\u00f6rande", "illa", "exempel", "nu", "kan", "du", "allt", "h\u00e4lsa", "hem!", "h\u00e4nga", "ihop", "som", "ler", "och", "l\u00e5nghalm", "n\u00e5gra", "som", "alltid", "h\u00e4nger", "ihop", "\u00e4r", "mycket", "goda", "v\u00e4nner", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "att", "lera", "blandat", "med", "halm", "anv\u00e4ndes", "som", "byggmaterial", "h\u00e4nga", "l\u00e4pp", "att", "sura", "vara", "deprimerad", "eller", "nedst\u00e4md", "h\u00e4nga", "p\u00e5", "bero", "p\u00e5", "n\u00e5got", "en", "sm\u00e5sak", "kan", "avg\u00f6ra", "hur", "n\u00e5got", "ska", "sluta", "h\u00e4nga", "p\u00e5", "en", "sk\u00f6r", "tr\u00e5d", "h\u00e4nga", "p\u00e5", "ett", "h\u00e5r", "h\u00e4nga", "p\u00e5", "g\u00e4rsg\u00e5rn", "g\u00e4rsg\u00e5rn", "g\u00e4rdesg\u00e5rden", "staketet", "h\u00e4nga", "ut", "n\u00e5gon", "avsl\u00f6japeka", "ut", "n\u00e5gon", "h\u00e4ngslen", "och", "livrem", "fullst\u00e4ndigt", "s\u00e4kert", "h\u00e4r", "blir", "inga", "barn", "gjorda", "att", "det", "i", "omedelbara", "omgivningen", "inte", "sker", "n\u00e5gon", "aktivitet", "som", "leder", "till", "n\u00e5got", "resultat", "oftast", "uttalat", "som", "sortireplik", "innan", "den", "talande", "g\u00e5r", "n\u00e5gon", "annan", "stans", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "nytta", "h\u00e4r", "ligger", "en", "hund", "begraven", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "misst\u00e4nkt", "f\u00f6religger", "h\u00e4rtill", "\u00e4r", "jag", "n\u00f6dd", "och", "tvungen", "se", "brasklapp", "h\u00f6g", "tid", "i", "senaste", "laget", "h\u00f6gsta", "h\u00f6nset", "n\u00e5gon", "med", "h\u00f6gst", "rang", "ofta", "ironiskt", "h\u00f6gt", "i", "tak", "att", "det", "\u00e4r", "till\u00e5tet", "med", "udda", "\u00e5sikter", "h\u00f6ja", "n\u00e5gon", "till", "skyarna", "hylla", "n\u00e5gon", "h\u00f6ja", "p\u00e5", "\u00f6gonbrynen", "att", "bli", "f\u00f6rv\u00e5nad", "h\u00f6jt", "\u00f6ver", "allt", "tvivel", "n\u00e5got", "v\u00e4ldigt", "trov\u00e4rdigt", "h\u00f6ljt", "i", "dunkel", "ok\u00e4nt", "oklart", "h\u00f6ra", "fr\u00e5n", "h\u00e4stens", "mun", "g\u00e5", "direkt", "till", "k\u00e4llan", "h\u00f6ra", "sanningen", "h\u00f6ra", "gr\u00e4set", "gro", "ha", "extremt", "bra", "h\u00f6rsel", "alternativt", "mycket", "gott", "t\u00e5lamod", "s\u00e5", "beskrevs", "heimdall", "kunna", "h\u00f6ra", "i", "i", "bakvattnet", "en", "fr\u00e5ga", "som", "prioriterats", "ner", "i", "angel\u00e4genhetsgrad", "i", "bara", "m\u00e4ssingen", "alldeles", "naken", "troligt", "ursprung", "fr\u00e5n", "n\u00e4r", "silvret", "i", "f\u00f6rsilvrade", "m\u00e4ssingsf\u00f6rem\u00e5l", "n\u00f6ttes", "ner", "och", "m\u00e4ssingen", "\u00e5ter", "framtr\u00e4dde", "i", "bl\u00e5sten", "i", "knipa", "i", "tr\u00e5ngm\u00e5l", "i", "fara", "i", "br\u00e5drasket", "snart", "genast", "oftast", "som", "negation", "det", "blir", "inte", "gjort", "i", "br\u00e5drasket", "i", "de", "lugnaste", "vatten", "n\u00e4r", "man", "uppt\u00e4ckt", "n\u00e5got", "otillb\u00f6rligt", "i", "ett", "annars", "otadligt", "sammanhang", "av", "ordspr\u00e5ket", "i", "de", "lugnaste", "vattnen", "simmar", "de", "st\u00f6rsta", "fiskarna", "i", "det", "bl\u00e5", "verklighetsfr\u00e4mmande", "aningsl\u00f6st", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "n\u00e4stan", "i", "en", "annan", "v\u00e4rld", "fr\u00e5nvarande", "t\u00e4nker", "p\u00e5", "n\u00e5got", "helt", "annat", "\u00e4n", "vad", "som", "talas", "om", "i", "ett", "n\u00f6tskal", "konkretisera", "n\u00e5got", "komplext", "med", "enstaka", "ord", "och", "avsluta", "med", "det", "\u00e4r", "det", "hela", "i", "ett", "n\u00f6tskal", "i", "farten", "i", "godan", "ro", "utan", "br\u00e5dska", "i", "grevens", "tid", "i", "absolut", "sista", "stund", "innan", "det", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sent", "exempel", "det", "var", "allt", "i", "grevens", "tid", "du", "kom!", "j\u00e4mf\u00f6r", "i", "elfte", "timmen", "i", "sista", "minuten", "i", "hatten", "berusad", "i", "hetluften", "delaktig", "i", "livliga", "ofta", "offentliga", "diskussioner", "d\u00e4r", "argumenten", "haglar", "i", "krokarna", "befinna", "sig", "i", "geografisk", "n\u00e4rhet", "ofta", "dock", "n\u00e4r", "den", "exakta", "positionen", "\u00e4r", "ok\u00e4nd", "exempel", "hunden", "\u00e4r", "n\u00e5nstans", "h\u00e4r", "i", "krokarna", "jag", "s\u00e5g", "den", "nyss", "i", "k\u00f6lvattnet", "f\u00f6reteelser", "av", "mindre", "vikt", "som", "sker", "som", "ett", "resultat", "av", "en", "f\u00f6reg\u00e5ende", "och", "viktigare", "h\u00e4ndelse", "exempel", "i", "k\u00f6lvattnet", "av", "detta", "upptr\u00e4der", "f\u00f6rmodligen", "i", "laga", "ordning", "enligt", "reglementet", "i", "ljusan", "l\u00e5ga", "d\u00e5", "elden", "f\u00e5tt", "ordentligt", "f\u00e4ste", "brinner", "h\u00e4ftigt", "oftast", "om", "hus", "som", "brinner", "i", "minadinahensv\u00e5ra", "r\u00f6tter", "n\u00e5gonting", "befinner", "sig", "i", "sl\u00e4kten", "i", "ens", "genergrund", "i", "m\u00e5ngt", "och", "mycket", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "men", "inte", "helt", "och", "h\u00e5llet", "till", "lejonparten", "exempel", "valet", "mellan", "dessa", "produkter", "\u00e4r", "i", "m\u00e5ngt", "och", "mycket", "en", "smaksak", "men", "priset", "kanske", "blir", "det", "som", "f\u00e4ller", "avg\u00f6randet", "i", "n\u00e5gons", "kl\u00e4der", "ofta", "i", "formen", "om", "jag", "var", "i", "hanshennes", "kl\u00e4der", "om", "jag", "befann", "mig", "i", "hanshennes", "situation", "i", "n\u00e5gons", "tankar", "till", "exempel", "du", "\u00e4r", "i", "mina", "tankar", "jag", "t\u00e4nker", "p\u00e5", "dig", "i", "rampljuset", "uppm\u00e4rksammad", "h\u00f6gaktuell", "i", "rasande", "fart", "v\u00e4ldigt", "fort", "i", "ropet", "efterfr\u00e5gad", "popul\u00e4r", "ofta", "av", "\u00f6verg\u00e5ende", "karakt\u00e4r", "i", "ryggm\u00e4rgen", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "\u00e4r", "ytterst", "v\u00e4l", "in\u00f6vat", "eller", "inl\u00e4rt", "i", "r\u00e4tta", "h\u00e4nder", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "tas", "om", "hand", "av", "n\u00e5gon", "med", "r\u00e4tt", "kompetens", "i", "r\u00f6daste", "rappet", "utan", "dr\u00f6jsm\u00e5l", "i", "sakta", "mak", "l\u00e5ngsamt", "i", "senaste", "laget", "strax", "innan", "n\u00e5got", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sent", "i", "sin", "glans", "dagar", "under", "h\u00f6jdpunkten", "i", "livet", "i", "sin", "krafts", "dagar", "oftast", "n\u00e4r", "man", "var", "ung", "och", "driven", "i", "sin", "linda", "nyss", "p\u00e5b\u00f6rjat", "nyf\u00f6tt", "en", "linda", "\u00e4r", "en", "l\u00e5ng", "tygremsa", "avsedd", "att", "lindas", "om", "n\u00e5gon", "kroppsdel", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "var", "det", "vanligt", "att", "linda", "in", "sp\u00e4dbarn", "i", "en", "sammanh\u00e4ngande", "remsa", "som", "t\u00e4ckte", "hela", "kroppen", "vilket", "man", "antar", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "tales\u00e4ttet", "i", "sina", "b\u00e4sta", "\u00e5r", "n\u00e4r", "man", "\u00e4r", "vid", "h\u00f6jdpunkten", "i", "livet", "i", "sinom", "tid", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "n\u00e4r", "den", "r\u00e4tta", "tiden", "\u00e4r", "inne", "svagt", "l\u00f6fte", "exempel", "jag", "ska", "ta", "itu", "med", "detta", "i", "sinom", "tid", "utan", "att", "ange", "exakt", "n\u00e4r", "ursprungligen", "av", "ordet", "sin", "j\u00e4mf\u00f6r", "tids", "nog", "i", "sista", "minuteni", "sista", "\u00f6gonblicket", "med", "knapp", "marginal", "i", "sitt", "anletes", "svett", "jobba", "p\u00e5", "med", "stor", "anstr\u00e4ngning", "s\u00e5", "att", "svetten", "lackar", "oftast", "kroppsligt", "arbete", "men", "bildligt", "\u00e4ven", "annat", "arbete", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibeln", "i", "sitt", "esse", "i", "h\u00f6gform", "direkt", "fr\u00e5n", "tyskans", "in", "seinem", "esse", "sein", "d\u00e4r", "esse", "betyder", "'tillst\u00e5nd'", "i", "sitt", "r\u00e4tta", "element", "att", "trivas", "och", "k\u00e4nna", "sig", "hemmastadd", "i", "sjunde", "himlen", "ett", "tillst\u00e5nd", "av", "h\u00f6gsta", "lycka", "fr\u00e5n", "flera", "teologiska", "l\u00e4ror", "om", "att", "himlen", "\u00e4r", "uppbyggd", "av", "sju", "himlav\u00e5ningar", "med", "paradiset", "\u00f6verst", "i", "skamvr\u00e5n", "att", "tvingas", "att", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "man", "sagt", "eller", "gjort", "ofta", "av", "mindre", "vikt", "i", "skottgluggen", "h\u00e5rt", "ansatt", "av", "kritik", "utan", "att", "vara", "direkt", "ansvarig", "i", "stort", "sett", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "i", "stridens", "hetta", "mitt", "i", "en", "situation", "handlar", "en", "person", "instinktivt", "utan", "att", "t\u00e4nka", "efter", "ofta", "med", "mindre", "lyckat", "resultat", "som", "f\u00f6ljd", "i", "sus", "och", "dus", "under", "st\u00e4ndigt", "festande", "i", "s\u00e4kert", "f\u00f6rvar", "i", "f\u00e4ngelse", "i", "tid", "och", "otid", "j\u00e4mt", "och", "st\u00e4ndigt", "utan", "att", "reflektera", "\u00f6ver", "om", "det", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "i", "ur", "och", "skur", "oavsett", "f\u00f6rhinder", "i", "valet", "och", "kvalet", "att", "ha", "sv\u00e5rt", "att", "v\u00e4lja", "mellan", "tv\u00e5", "eller", "flera", "alternativ", "icke", "sa", "nicke", "nej", "id", "och", "strid", "of\u00f6rtrutet", "illa", "kvickt", "omedelbart", "in", "genom", "ena", "\u00f6rat", "och", "ut", "genom", "andra", "en", "uppmaning", "eller", "ett", "besked", "som", "n\u00e5gon", "inte", "f\u00f6rst\u00e5tt", "eller", "nonchalerat", "exempel", "det", "gick", "tydligen", "in", "genom", "det", "ena", "\u00f6rat", "och", "ut", "genom", "det", "andra", "utan", "att", "stanna", "i", "hj\u00e4rnan", "inf\u00f6r", "skranket", "st\u00e4llas", "till", "svars", "ingen", "fara", "p\u00e5", "taket", "lugnande", "svar", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "oroar", "sig", "mycket", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "n\u00e4ra", "f\u00f6rest\u00e5ende", "inte", "g\u00e5", "av", "f\u00f6r", "hackor", "ovanligt", "bra", "av", "bra", "beskaffenhet", "ingen", "ko", "p\u00e5", "isen", "ingen", "fara", "fr\u00e5n", "ordspr\u00e5ket", "ingen", "ko", "p\u00e5", "isen", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "rumpan", "\u00e4r", "ip\u00e5", "land", "inget", "man", "snyter", "ur", "n\u00e4ven", "p\u00e5pekande", "om", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "sv\u00e5rt", "att", "\u00e5stadkomma", "variant", "inte", "gjort", "p\u00e5", "en", "kafferast", "snyter", "betyder", "h\u00e4r", "\"plockar", "fram", "ur\"", "ibland", "f\u00f6rekommer", "en", "katakres", "av", "detta", "idiom", "d\u00e4r", "man", "s\u00e4ger", "\"n\u00e4san\"", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "\"n\u00e4ven\"", "inget", "\u00f6vrigt", "att", "\u00f6nska", "komplett", "inom", "lagens", "r\u00e5m\u00e4rken", "lagligt", "inte", "en", "levande", "sj\u00e4l", "ingen", "alls", "slangartad", "motsvarighet", "inte", "en", "kotte", "exempel", "h\u00e4r", "finns", "ju", "inte", "en", "kotte", "inte", "en", "levande", "sj\u00e4l!", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibelnk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "inte", "ett", "jota", "absolut", "ingenting", "inte", "ett", "\u00f6ga", "torrt", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "varit", "r\u00f6rande", "ibland", "ironiskt", "inte", "g\u00f6ra", "en", "fluga", "f\u00f6rn\u00e4r", "vara", "mycket", "sn\u00e4ll", "inte", "ha", "alla", "h\u00e4star", "hemma", "vara", "obeg\u00e5vad", "eller", "inte", "s\u00e5", "smart", "j\u00e4mf\u00f6rlig", "med", "inte", "den", "vassaste", "kniven", "i", "l\u00e5dan", "inte", "ligga", "s\u00f6mnl\u00f6s", "att", "inte", "oroas", "det", "minsta", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "som", "har", "h\u00e4nt", "eller", "hypotetiskt", "kan", "komma", "att", "h\u00e4ndet", "ex", "\"jag", "kommer", "inte", "att", "ligga", "s\u00f6mnl\u00f6s", "\u00f6ver", "nns", "avg\u00e5ng\"", "inte", "mycket", "att", "h\u00e4nga", "i", "julgranen", "n\u00e5got", "uppfyller", "inte", "med", "n\u00f6d", "och", "n\u00e4ppe", "kraven", "sarkastiskt", "uttryck", "inte", "hugget", "i", "sten", "n\u00e5got", "som", "inte", "\u00e4nnu", "\u00e4r", "helt", "best\u00e4mt", "inte", "spotta", "i", "glaset", "inte", "avst\u00e5", "alkohol", "och", "kanske", "dricka", "f\u00f6r", "mycket", "inte", "vara", "f\u00f6dd", "i", "farstun", "att", "inte", "vara", "bortkommen", "eller", "dum", "intet", "\u00e4r", "nytt", "under", "solen", "tales\u00e4tt", "att", "inte", "f\u00f6rv\u00e5na", "sig", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "intr\u00e4ffar", "en", "andra", "tredje", "osv", "g\u00e5ng", "\u00e4ven", "som", "allt", "g\u00e5r", "igen", "historien", "upprepar", "sig", "uttrycket", "\u00e5terfinns", "i", "bibeln", "i", "predikaren", "intresseklubben", "antecknar", "ironisk", "anm\u00e4rkning", "d\u00e5", "n\u00e5gon", "uttrycker", "sig", "on\u00f6digt", "detaljerat", "kring", "ett", "visst", "\u00e4mne", "som", "mottagaren", "inte", "\u00e4r", "intresserad", "av", "is", "i", "magen", "orubbligt", "lugn", "j", "jag", "m\u00f6tte", "lassie", "att", "ha", "en", "avl\u00e4gsen", "relation", "till", "en", "k\u00e4nd", "person", "var", "l\u00e4nge", "ett", "st\u00e5ende", "inslag", "i", "kv\u00e4llstidningen", "expressen", "d\u00e4r", "l\u00e4sare", "fick", "skriva", "in", "och", "beskriva", "sin", "relation", "till", "en", "k\u00e4nd", "person", "jaga", "n\u00e5gon", "med", "bl\u00e5slampa", "s\u00e4tta", "press", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "joxa", "med", "trasan", "spela", "fotboll", "slanguttryck", "fr\u00e5n", "stockholm", "som", "gjordes", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "en", "vidare", "allm\u00e4nhet", "av", "fotbollsspelaren", "lennart", "\"nacka\"", "skoglund", "j\u00e4mf\u00f6ra", "\u00e4pplen", "och", "p\u00e4ron", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "storheter", "som", "inte", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "k", "kacka", "i", "eget", "bo", "att", "tala", "illa", "om", "sina", "egna", "eller", "sitt", "eget", "kaka", "p\u00e5", "kaka", "\u00e4ven", "t\u00e5rta", "p\u00e5", "t\u00e5rta", "f\u00f6r", "mycket", "av", "det", "goda", "en", "on\u00f6dig", "upprepning", "att", "g\u00f6ras\u00e4ga", "n\u00e5got", "som", "leder", "till", "en", "tautologi", "kalla", "f\u00f6tter", "pl\u00f6tsliga", "starka", "bet\u00e4nkligheter", "kalla", "handen", "bli", "avvisad", "kalla", "k\u00e5rar", "rysningar", "kalv", "p\u00e5", "gr\u00f6nbete", "n\u00e5gon", "utsl\u00e4ppt", "i", "ett", "sammanhang", "d\u00e4r", "hanhon", "okontrollerat", "kan", "ta", "f\u00f6r", "sig", "av", "det", "goda", "kamma", "noll", "att", "inte", "f\u00e5", "n\u00e5got", "kamma", "hem", "n\u00e5got", "vinna", "n\u00e5got", "kapitalt", "misslyckandeatt", "misslyckas", "kapitalt", "massivt", "misslyckande", "karl", "f\u00f6r", "sin", "hatt", "kapabel", "kasta", "en", "blick", "kasta", "ett", "get\u00f6ga", "p\u00e5", "n\u00e5gonn\u00e5got", "f\u00f6rs\u00f6ka", "h\u00e5lla", "uppsikt", "\u00f6ver", "n\u00e5gonn\u00e5got", "men", "inte", "vakta", "kontinuerligt", "kasta", "ett", "\u00f6ga", "p\u00e5", "n\u00e5gonn\u00e5got", "h\u00e5lla", "viss", "uppsikt", "\u00f6ver", "n\u00e5gonn\u00e5got", "utan", "noggrannare", "kontroll", "se", "p\u00e5", "n\u00e5gonn\u00e5got", "utan", "n\u00e4rmare", "eftertanke", "till", "viss", "del", "intresserad", "beundra", "n\u00e5gonn\u00e5got", "och", "liknande", "\u00e4ven", "h\u00e5lla", "ett", "\u00f6ga", "p\u00e5", "n\u00e5got", "kasta", "goda", "pengar", "efter", "d\u00e5liga", "att", "genom", "upprepade", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "i", "och", "f\u00f6r", "sig", "\u00e4rliga", "anstr\u00e4ngningar", "f\u00f6rs\u00f6ka", "r\u00e4dda", "en", "hoppl\u00f6s", "situation", "kasta", "in", "handduken", "att", "ge", "upp", "n\u00e4r", "en", "boxningstr\u00e4nare", "under", "en", "match", "anser", "att", "den", "egna", "boxaren", "inte", "t\u00e5l", "mer", "stryk", "kastar", "tr\u00e4naren", "in", "en", "handduk", "i", "ringen", "som", "en", "signal", "till", "domaren", "att", "avbryta", "matchen", "kasta", "nytt", "ljus", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "tillf\u00f6ra", "ny", "information", "som", "\u00f6kar", "m\u00f6jligheterna", "att", "l\u00f6sa", "ett", "problem", "kasta", "loss", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "att", "lossa", "till\u00e4ggstamparna", "f\u00f6r", "en", "b\u00e5t", "fr\u00e5n", "kaj", "och", "kasta", "\u00f6ver", "dem", "till", "b\u00e5ten", "kasta", "paj", "\u00e4ven", "pajkastning", "n\u00e4r", "tv\u00e5", "eller", "flera", "personer", "i", "en", "argumentation", "\u00f6verg\u00e5r", "till", "att", "angripa", "varandras", "person", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "\u00e5sikter", "ofta", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6r", "utomst\u00e5ende", "l\u00f6jev\u00e4ckande", "s\u00e4tt", "h\u00e4rr\u00f6r", "troligen", "fr\u00e5n", "slapstickkomedi", "d\u00e4r", "sk\u00e5despelarna", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "placerar", "t\u00e5rtor", "eller", "pajer", "i", "varandras", "ansikten", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "termen", "t\u00e5rtningkasta", "pengar", "i", "sj\u00f6n", "sl\u00f6sar", "pengar", "p\u00e5", "on\u00f6diga", "sakerkasta", "p\u00e4rlor", "f\u00f6r", "svin", "det", "\u00e4r", "inte", "v\u00e4rt", "att", "ge", "eller", "satsa", "medel", "p\u00e5", "den", "som", "inte", "f\u00f6rst\u00e5r", "v\u00e4rdet", "av", "det", "oftast", "uttryckt", "som", "det", "vore", "som", "att", "kasta", "p\u00e4rlor", "f\u00f6r", "svin", "starkt", "negativt", "omd\u00f6me", "om", "n\u00e5gons", "mentala", "kapacitet", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibeln", "matteus", "och", "kasta", "inte", "p\u00e4rlor", "\u00e5t", "svinen", "de", "trampar", "p\u00e5", "dem", "v\u00e4nder", "sig", "om", "och", "sliter", "s\u00f6nder", "er", "svin", "avser", "h\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "vildsvin", "i", "\u00f6verf\u00f6rd", "betydelse", "opportunister", "och", "icke", "kristna", "kasta", "sten", "i", "glashus", "att", "komma", "med", "kritik", "eller", "klander", "n\u00e4r", "man", "sj\u00e4lv", "inte", "har", "rent", "samvete", "kan", "anv\u00e4ndas", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "p\u00e5st\u00e5r", "n\u00e5got", "om", "dig", "men", "att", "de", "g\u00f6r", "likadant", "d\u00e4rav", "inte", "har", "r\u00e4tt", "att", "s\u00e4ga", "n\u00e5got", "f\u00f6r", "att", "man", "sj\u00e4lv", "hade", "kunnat", "b\u00f6rja", "ang\u00e5ende", "den", "personen", "med", "kan", "uttryckas", "som", "kasta", "inte", "sten", "i", "ditt", "eget", "glashus", "en", "variant", "f\u00f6rekommer", "i", "serien", "hagbard", "handfaste", "vars", "hustru", "efter", "en", "ordv\u00e4xling", "po\u00e4ngterar", "f\u00f6r", "honom", "att", "man", "b\u00f6r", "inte", "kasta", "glas", "i", "stenhus", "kasta", "ut", "barnet", "med", "badvattnet", "att", "f\u00f6rlora", "det", "som", "\u00e4r", "bra", "n\u00e4r", "man", "g\u00f6r", "sig", "av", "med", "det", "man", "anser", "vara", "v\u00e4rdel\u00f6st", "kasta", "veven", "att", "d\u00f6", "kasta", "vatten", "att", "urinera", "kasta", "yxan", "i", "sj\u00f6n", "ge", "upp", "katt", "bland", "hermelinerna", "en", "person", "som", "inte", "passar", "in", "i", "en", "finare", "samling", "personer", "och", "sticker", "ut", "fr\u00e5n", "omgivningen", "katt", "p\u00e5", "hett", "pl\u00e5ttak", "nerv\u00f6st", "beteende", "se", "\u00e4ven", "pj\u00e4sen", "katt", "p\u00e5", "hett", "pl\u00e5ttak", "av", "tennessee", "williams", "katten", "p\u00e5", "r\u00e5ttan", "r\u00e5ttan", "p\u00e5", "repet", "en", "serie", "av", "h\u00e4ndelser", "d\u00e4r", "varje", "h\u00e4ndelse", "utl\u00f6ses", "av", "f\u00f6reg\u00e5ende", "h\u00e4ndelse", "frasen", "f\u00f6rekommer", "redan", "i", "don", "quijote", "av", "cervantes", "kapitel", "xvi", "el", "gato", "al", "rato", "el", "rato", "a", "la", "cuerda", "la", "cuerda", "al", "palo", "kattens", "lek", "med", "r\u00e5ttan", "agera", "mot", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "ett", "elakt", "s\u00e4tt", "och", "f\u00f6rl\u00e4nga", "ett", "lidande", "kavla", "upp", "\u00e4rmarna", "att", "ta", "i", "jobba", "h\u00e5rt", "kejsarens", "nya", "kl\u00e4der", "n\u00e5got", "nytt", "och", "m\u00e4rkv\u00e4rdigt", "som", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "\u00e4r", "en", "bluff", "vilket", "dessutom", "g\u00e5r", "att", "se", "men", "ingen", "v\u00e5gar", "s\u00e4ga", "fr\u00e5n", "hc", "andersens", "saga", "med", "samma", "namn", "kila", "runt", "h\u00f6rnet", "att", "d\u00f6", "kila", "vidare", "att", "d\u00f6", "klammeri", "med", "r\u00e4ttvisan", "att", "ha", "\u00e5kt", "fast", "efter", "att", "ha", "beg\u00e5tt", "ett", "brott", "klapp", "p\u00e5", "axeln", "svagt", "ber\u00f6m", "klappat", "och", "klart", "n\u00e5got", "\u00e4r", "f\u00e4rdigt", "n\u00e5got", "\u00e4r", "utf\u00f6rt", "n\u00e5gonn\u00e5got", "\u00e4r", "redo", "f\u00f6r", "n\u00e4sta", "steg", "klara", "strupen", "harkla", "sig", "klart", "och", "betalt", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "\u00e4r", "\u00e5tg\u00e4rdat", "klart", "som", "korvspad", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "mycket", "tydligt", "och", "som", "alla", "borde", "inse", "klen", "i", "anden", "utan", "\u00f6vertygelse", "klen", "tr\u00f6st", "ordagrant", "inte", "mycket", "till", "tr\u00f6st", "klockrent", "sentida", "uttryck", "medh\u00e5ll", "n\u00e5got", "som", "st\u00e4mmer", "precis", "mitt", "i", "prick", "fr\u00e5n", "en", "klockas", "rena", "klang", "klok", "som", "en", "pudel", "mycket", "klok", "kl\u00e4", "sig", "i", "s\u00e4ck", "och", "aska", "g\u00f6ra", "bot", "kl\u00e4", "skott", "f\u00e5", "st\u00e5", "till", "svars", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "utan", "att", "egentligen", "ha", "det", "direkta", "ansvaret", "oftast", "uttryckt", "som", "f\u00e5", "kl\u00e4", "skott", "knaka", "i", "fogarna", "vara", "n\u00e4ra", "att", "brista", "till", "exempel", "att", "en", "relation", "tar", "snart", "slut", "knalla", "och", "g\u00e5", "v\u00e4lbefinnandet", "\u00e4r", "varken", "b\u00e4ttre", "eller", "s\u00e4mre", "som", "svar", "p\u00e5", "fr\u00e5ga", "hur", "\u00e4r", "det", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "knallar", "och", "g\u00e5r", "knappt", "om", "utrymme", "tr\u00e5ngt", "kniven", "mot", "strupen", "att", "jobba", "under", "extrem", "press", "knyta", "hymens", "band", "att", "gifta", "sig", "efter", "hymenaios", "i", "grekisk", "mytologi", "knyta", "n\u00e4ven", "i", "fickanbyxfickan", "att", "bli", "uppr\u00f6rd", "eller", "arg", "utan", "att", "visa", "det", "knyta", "sig", "att", "g\u00e5", "och", "l\u00e4gga", "sig", "att", "sova", "knyta", "tillihop", "s\u00e4cken", "g\u00f6ra", "klart", "det", "sista", "i", "exempelvis", "ett", "projekt", "eller", "en", "arbetsuppgift", "som", "best\u00e5r", "av", "m\u00e5nga", "steg", "kn\u00e4pp", "p\u00e5", "n\u00e4san", "skarp", "tillr\u00e4ttavisning", "f\u00e5", "enge", "en", "kn\u00e4pp", "p\u00e5", "n\u00e4san", "koka", "soppa", "p\u00e5", "en", "spik", "fr\u00e5n", "en", "folksaga", "som", "handlar", "om", "en", "luffare", "som", "ber", "en", "sn\u00e5l", "gumma", "att", "bjuda", "honom", "p\u00e5", "soppa", "i", "\u00f6verf\u00f6rd", "bem\u00e4rkelse", "att", "\u00f6verdriva", "f\u00f6r", "eller", "nackdelar", "genom", "att", "i", "en", "argumentation", "f\u00f6ra", "fram", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "argument", "som", "vart", "och", "ett", "inte", "\u00e4r", "relevanta", "eller", "h\u00e5ller", "f\u00f6r", "granskning", "men", "som", "den", "argumenterande", "anser", "tillsammans", "utg\u00f6r", "bevis", "f\u00f6r", "att", "han", "eller", "hon", "har", "r\u00e4tt", "j\u00e4mf\u00f6r", "g\u00f6ra", "en", "h\u00f6na", "av", "en", "fj\u00e4der", "kokar", "ner", "till", "sj\u00e4lva", "essensenk\u00e4rnan", "av", "n\u00e5got", "fr\u00e5n", "det", "engelska", "amerikanska", "tales\u00e4ttet", "boils", "down", "to", "kola", "vippen", "avlida", "koloss", "p\u00e5", "lerf\u00f6tter", "n\u00e5got", "stort", "och", "imponerande", "men", "som", "st\u00e5r", "p\u00e5", "svag", "grund", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "l\u00e4tt", "kan", "falla", "omkull", "och", "krossas", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibeln", "komma", "p\u00e5", "kant", "med", "n\u00e5gon", "att", "bli", "ov\u00e4n", "med", "n\u00e5gon", "i", "mindre", "grad", "men", "d\u00e4r", "tr\u00e4tan", "inte", "kan", "l\u00f6sas", "p\u00e5", "kort", "sikt", "komma", "p\u00e5", "skam", "komma", "till", "skott", "med", "n\u00e5got", "komma", "ig\u00e5ng", "med", "n\u00e5got", "som", "l\u00e4nge", "f\u00f6rberetts", "eller", "talats", "om", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "med", "skrida", "till", "verket", "komma", "undan", "med", "blotta", "f\u00f6rskr\u00e4ckelsen", "komma", "ur", "en", "situation", "utan", "att", "lida", "skada", "kors", "i", "taket", "utrop", "d\u00e5", "n\u00e5got", "mycket", "ov\u00e4ntat", "intr\u00e4ffar", "kosta", "skjortan", "att", "en", "viss", "vara", "\u00e4r", "mycket", "dyr", "kratta", "manegen", "ge", "n\u00e5gon", "de", "b\u00e4sta", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "krossa", "n\u00e5gons", "hj\u00e4rta", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5gon", "djupt", "olycklig", "krypa", "till", "korset", "att", "acceptera", "n\u00e5gons", "\u00e5sikt", "trots", "att", "man", "tidigare", "opponerat", "sig", "mot", "den", "kryssa", "mellan", "skylla", "och", "karybdis", "att", "balansera", "mellan", "tv\u00e5", "mycket", "negativa", "men", "troliga", "h\u00e4ndelseutfall", "j\u00e4mf\u00f6r", "pest", "och", "kolera", "kr\u00e4la", "i", "stoftet", "att", "beh\u00f6va", "be", "om", "urs\u00e4kt", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6rnedrande", "s\u00e4tt", "kr\u00f6sus", "mycket", "rik", "person", "efter", "den", "lydiske", "kungen", "kr\u00f6sus", "talet", "f", "kr", "som", "var", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sina", "stora", "egendomar", "och", "som", "anses", "vara", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "som", "l\u00e4t", "pr\u00e4gla", "guldmynt", "kunna", "f\u00f6rs\u00e4tta", "berg", "att", "kunna", "utf\u00f6ra", "en", "till", "synes", "om\u00f6jlig", "uppgift", "kusten", "\u00e4r", "klar", "det", "\u00e4r", "fritt", "fram", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "kyss", "karlsson!", "utrop", "d\u00e5", "n\u00e5got", "oftast", "negativt", "och", "mycket", "ov\u00e4ntat", "intr\u00e4ffar", "kyss", "mig", "i", "arslet!", "f\u00f6rs\u00f6k", "inte!", "kyssa", "sin", "fastersom", "att", "kyssa", "sin", "faster", "menl\u00f6st", "utan", "smak", "ointressant", "k\u00e4nna", "hur", "vinden", "bl\u00e5ser", "att", "inte", "st\u00e5", "f\u00f6r", "vad", "man", "tycker", "utan", "r\u00e4tta", "sin", "uppfattning", "efter", "vad", "andra", "anser", "j\u00e4mf\u00f6r", "v\u00e4nda", "kappan", "efter", "vinden", "k\u00e4nna", "l\u00f6ssen", "p\u00e5", "g\u00e5ngen", "att", "k\u00e4nna", "igen", "n\u00e5gons", "oftast", "tvivelaktiga", "avsikter", "p\u00e5", "s\u00e4ttet", "hur", "det", "framst\u00e4lls", "ofta", "uttryckt", "som", "jag", "k\u00e4nner", "allt", "lusa", "p\u00e5", "g\u00e5ngen", "k\u00e4nna", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "pulsen", "att", "unders\u00f6ka", "n\u00e5gons", "karakt\u00e4r", "k\u00e4nna", "sina", "pappenheimare", "att", "k\u00e4nna", "sitt", "folk", "ofta", "med", "antydan", "om", "att", "de", "har", "vissa", "bet\u00e4nkliga", "egenskaper", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "friedrich", "schillers", "drama", "wallensteins", "d\u00f6d", "om", "trettio\u00e5riga", "krigetk\u00e4ringen", "mot", "str\u00f6mmen", "n\u00e5gon", "som", "ofta", "s\u00e4ger", "emot", "andra", "eller", "har", "en", "annan", "uppfattning", "i", "m\u00e5nga", "fr\u00e5gor", "\u00e4n", "sin", "omgivning", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "en", "anekdot", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e4r", "en", "kvinna", "drunknade", "i", "en", "\u00e5", "under", "sin", "livstid", "var", "hon", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "alltid", "mots\u00e4tta", "sig", "andras", "\u00e5sikter", "varf\u00f6r", "hon", "d\u00e5", "skulle", "efters\u00f6kas", "i", "\u00e5n", "antogs", "flyta", "i", "motsatt", "riktning", "mot", "det", "str\u00f6mmande", "vattnet", "motsvarar", "motvalls", "k\u00e4ring", "k\u00f6pa", "grisen", "i", "s\u00e4cken", "att", "ge", "sig", "in", "i", "n\u00e5got", "utan", "att", "ha", "alla", "eventuella", "konsekvenser", "klara", "f\u00f6r", "sig", "\u00e4ven", "i", "form", "av", "ordspr\u00e5k", "k\u00f6p", "inte", "grisen", "i", "s\u00e4cken", "k\u00f6r", "i", "vind!", "bekr\u00e4ftelse", "p\u00e5", "att", "man", "g\u00e5r", "med", "p\u00e5", "en", "\u00f6verenskommelse", "om", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "k\u00f6r", "s\u00e5", "det", "ryker!", "bekr\u00e4ftelse", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "att", "den", "\u00e4r", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "v\u00e4g", "och", "att", "han", "eller", "hon", "b\u00f6r", "forcera", "arbetet", "s\u00e5", "att", "det", "blir", "klart", "\u00e5", "det", "snaraste", "k\u00f6ra", "huvudet", "i", "v\u00e4ggen", "envist", "forts\u00e4tta", "i", "en", "om\u00f6jlig", "situation", "k\u00f6ra", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "porten", "att", "tvinga", "n\u00e5gon", "att", "l\u00e4mna", "byggnaden", "k\u00f6rd", "i", "grus", "att", "vara", "dum", "i", "huvudet", "se", "f\u00f6dd", "i", "farstun", "k\u00f6rd", "i", "botten", "nu", "kan", "det", "inte", "bli", "s\u00e4mre", "k\u00f6tt", "p\u00e5", "benen", "att", "vara", "v\u00e4l", "f\u00f6rberedd", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "att", "ha", "goda", "argument", "ha", "erfarenhet", "exempel", "ska", "du", "\u00f6verklaga", "till", "hovr\u00e4tten", "b\u00f6r", "du", "ha", "ordentligt", "med", "k\u00f6tt", "p\u00e5", "benen", "l", "lacka", "ur", "bli", "arg", "p\u00e5", "bli", "irriterad", "p\u00e5", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "m\u00e5nsingspr\u00e5ket", "med", "stavningen", "lakk", "i", "betydelsen", "arg", "ilsken", "lag", "och", "ordning", "v\u00e4lordnat", "och", "r\u00e4ttss\u00e4kert", "lagens", "l\u00e5nga", "arm", "lagens", "v\u00e4ktare", "polisv\u00e4sendet", "lagvr\u00e4ngare", "person", "som", "medvetet", "feltolkar", "lagen", "till", "sin", "egen", "f\u00f6rdel", "utan", "att", "direkt", "bryta", "mot", "den", "\u00e4ven", "neds\u00e4ttande", "om", "advokat", "lapp", "p\u00e5", "luckan", "uts\u00e5lt", "till", "teaterf\u00f6rest\u00e4llning", "och", "liknande", "man", "s\u00e4tter", "upp", "en", "sluts\u00e5ltlapp", "p\u00e5", "biljettluckan", "larva", "sig", "vara", "l\u00f6jlig", "le", "i", "mjugg", "le", "f\u00f6r", "sig", "sj\u00e4lv", "ocheller", "i", "hemlighet", "leka", "med", "elden", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "farligt", "eller", "kan", "f\u00e5", "negativa", "konsekvenser", "leka", "rommen", "av", "sig", "att", "skaffa", "sig", "utlopp", "f\u00f6r", "sin", "sexualdrift", "lengr\u00e4ddad", "att", "vara", "lindrigt", "beg\u00e5vad", "leta", "efter", "en", "n\u00e5l", "i", "en", "h\u00f6stack", "s\u00f6ka", "efter", "n\u00e5got", "med", "mycket", "sm\u00e5", "utsikter", "att", "hitta", "det", "inom", "rimlig", "tid", "leta", "efter", "n\u00e5got", "med", "ljus", "och", "lykta", "leta", "ivrigt", "efter", "n\u00e5got", "leva", "loppan", "f\u00f6ra", "ett", "utsv\u00e4vande", "liv", "eller", "ocks\u00e5", "v\u00e4snas", "och", "br\u00e5ka", "leva", "p\u00e5", "hoppet", "att", "f\u00f6rlita", "sig", "p\u00e5", "att", "hoppet", "kommer", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "ett", "tidigare", "ocheller", "b\u00e4ttre", "tillst\u00e5nd", "leva", "som", "man", "l\u00e4r", "agera", "eller", "bete", "sig", "som", "man", "predikar", "att", "andra", "ska", "agera", "eller", "bete", "sig", "leva", "under", "knapphetens", "stj\u00e4rna", "leva", "ur", "hand", "i", "mun", "leva", "s\u00e5", "man", "klarar", "sig", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "men", "utan", "l\u00e5ngsiktig", "planering", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "tales\u00e4ttet", "ur", "hand", "i", "mun", "\u00e4r", "fattigmans", "lottk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "lida", "mot", "sitt", "slut", "snart", "vara", "slut", "ligga", "bakom", "vara", "upphov", "till", "n\u00e5got", "ligga", "f\u00f6r", "f\u00e4fot", "om", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "som", "ligger", "vilande", "improduktivt", "ej", "i", "bruk", "i", "avvaktan", "p\u00e5", "att", "s\u00e4ttas", "ig\u00e5ng", "variant", "n\u00e5got", "ligger", "i", "tr\u00e4da", "ligga", "h\u00e4stl\u00e4ngder", "f\u00f6re", "att", "ligga", "\u00f6verl\u00e4gset", "l\u00e5ngt", "f\u00f6re", "ligga", "i", "vara", "flitig", "ligga", "illa", "till", "vara", "i", "en", "sv\u00e5r", "situation", "sitta", "i", "skottgluggen", "f\u00e5", "problem", "ligga", "i", "l\u00e4", "vara", "underl\u00e4gsen", "ligga", "i", "selen", "vara", "flitig", "g\u00e5r", "tillbaka", "p\u00e5", "seldon", "f\u00f6r", "en", "h\u00e4st", "ligga", "i", "startgroparna", "vara", "redo", "att", "b\u00f6rja", "ligga", "i", "st\u00f6psleven", "n\u00e5gon", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "ompr\u00f6vning", "och", "diskussion", "st\u00f6pslev", "\u00e4r", "en", "slev", "som", "man", "sm\u00e4lter", "bly", "eller", "tenn", "i", "anspelning", "p\u00e5", "gamla", "tiders", "sp\u00e5domar", "med", "hj\u00e4lp", "av", "sm\u00e4lt", "bly", "som", "h\u00e4lldes", "i", "vatten", "ligga", "l\u00e5gt", "vara", "tills", "vidare", "f\u00f6rsiktig", "ligga", "n\u00e5gon", "i", "fatet", "ursprungligen", "att", "ha", "n\u00e5got", "till", "exempel", "en", "arbetsuppgift", "framf\u00f6r", "sig", "numera", "att", "ha", "n\u00e5got", "som", "pekar", "emot", "sig", "exempelvis", "vid", "tills\u00e4ttning", "av", "en", "anst\u00e4llning", "och", "liknande", "ligga", "n\u00e5gon", "till", "last", "vara", "till", "besv\u00e4r", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "ligga", "n\u00e5gon", "varmt", "om", "hj\u00e4rtat", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "ligger", "mig", "varmt", "om", "hj\u00e4rtat", "eller", "det", "l\u00e5g", "honomhenne", "varmt", "om", "hj\u00e4rtat", "ligga", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00f6ka", "p\u00e5skynda", "n\u00e5got", "ligga", "p\u00e5", "sofflocket", "inte", "r\u00f6sta", "i", "ett", "val", "har", "gett", "upphov", "till", "uttrycket", "soffliggare", "om", "personer", "som", "inte", "r\u00f6star", "lika", "goda", "k\u00e5lsupare", "j\u00e4mf\u00f6relse", "n\u00e5gra", "\u00e4r", "lika", "goda", "k\u00e5lsupare", "den", "ena", "\u00e4r", "inte", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "den", "andra", "ordet", "k\u00e5lsupare", "har", "ingenting", "med", "alkoholintag", "att", "g\u00f6ra", "utan", "\u00e4r", "en", "\u00e4ldre", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "som", "\u00e4ter", "k\u00e5lsoppa", "det", "vill", "s\u00e4ga", "billig", "mat", "lika", "som", "b\u00e4r", "identiskt", "lika", "lite", "h\u00e4r", "och", "var", "p\u00e5", "diverse", "mer", "eller", "mindre", "slumpartade", "st\u00e4llen", "liv", "i", "luckan", "ov\u00e4ntad", "festlig", "eller", "br\u00e5kig", "st\u00e4mning", "exempel", "h\u00e4r", "var", "det", "liv", "i", "luckan!", "livet", "p\u00e5", "en", "pinne", "lyckligt", "liv", "ljuga", "sig", "bl\u00e5", "att", "ljuga", "mycket", "i", "syfte", "att", "ta", "sig", "ur", "en", "sv\u00e5r", "situation", "ljuga", "som", "h\u00e4star", "travar", "att", "ljuga", "mycket", "och", "med", "detaljer", "som", "mestadels", "\u00e4r", "osanna", "ljuger", "s\u00e5", "hanhon", "tror", "sig", "sj\u00e4lv", "ljuger", "mycket", "om", "n\u00e5got", "besk", "kommentar", "om", "n\u00e5gon", "hanhon", "ljuger", "s\u00e5", "att", "hanhon", "tror", "sig", "sj\u00e4lv", "ljuset", "i", "slutet", "av", "tunneln", "en", "sv\u00e5r", "tid", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "ta", "slut", "lova", "guld", "och", "gr\u00f6na", "skogar", "lova", "mer", "\u00e4n", "man", "kan", "h\u00e5lla", "lova", "runt", "och", "h\u00e5lla", "tunt", "storvulna", "l\u00f6ften", "som", "i", "slut\u00e4nden", "visar", "sig", "inte", "\u00e4r", "mycket", "v\u00e4rda", "lova", "vitt", "och", "brett", "lova", "mer", "\u00e4n", "man", "kan", "h\u00e5lla", "lugn", "i", "stormen", "uppmaning", "till", "n\u00e5gon", "att", "h\u00e5lla", "sig", "lugn", "i", "ett", "intensivt", "l\u00e4ge", "lugna", "puckar", "n\u00e5got", "\u00e4r", "under", "kontroll", "utan", "risk", "allt", "\u00e4r", "bra", "tex", "som", "svar", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "hur", "man", "m\u00e5r", "luktarsmakar", "pyton", "luktarsmakar", "illa", "lusl\u00e4sa", "l\u00e4sa", "extremt", "petigt", "luspank", "utfattig", "luspudel", "lymmel", "skurk", "fr\u00e5n", "august", "blanches", "novell", "flickan", "i", "stadsg\u00e5rden", "lyckans", "ostlyckost", "en", "person", "som", "har", "tur", "i", "n\u00e5got", "lyfta", "p\u00e5", "f\u00f6rl\u00e5ten", "avsl\u00f6ja", "n\u00e5got", "till", "viss", "del", "uttrycket", "har", "inte", "sitt", "ursprung", "i", "det", "svenska", "verbet", "f\u00f6rl\u00e5ta", "utan", "fr\u00e5n", "substantivet", "f\u00f6rl\u00e5t", "uttalas", "f\u00f6rl\u00e5t", "allts\u00e5", "ett", "f\u00f6rh\u00e4nge", "som", "d\u00f6ljer", "n\u00e5got", "lyfta", "p\u00e5", "hatten", "f\u00f6r", "att", "ber\u00f6mma", "n\u00e5gon", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "ov\u00e4ntat", "mycket", "bra", "hanhon", "gjort", "lyfta", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "h\u00e5ret", "anstr\u00e4nga", "sig", "sj\u00e4lv", "\u00f6ver", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "klara", "det", "till", "synes", "om\u00f6jliga", "fr\u00e5n", "en", "ber\u00e4ttelse", "om", "baron", "von", "m\u00fcnchhausen", "lysa", "med", "sin", "fr\u00e5nvaro", "att", "uppm\u00e4rksammas", "genom", "att", "inte", "delta", "exempel", "hanhonde", "lyste", "med", "sin", "fr\u00e5nvaro", "fr\u00e5n", "den", "romerske", "historieskrivaren", "tacitus", "i", "skriften", "annales", "lyset", "\u00e4r", "p\u00e5", "men", "det", "\u00e4r", "ingen", "hemma", "slangartat", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "n\u00e5gon", "med", "stirrande", "\u00f6gon", "inte", "verkar", "vara", "vid", "full", "mental", "h\u00e4lsa", "eller", "n\u00e4rvarande", "utan", "exempelvis", "ist\u00e4llet", "\u00e4r", "starkt", "drogp\u00e5verkad", "fr\u00e5n", "engelskans", "lights", "are", "on", "but", "there's", "no", "one", "home", "l\u00e5gt", "h\u00e4ngande", "frukt", "enkel", "uppgift", "som", "medf\u00f6r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "stor", "nytta", "l\u00e5nga", "benet", "f\u00f6re", "hastigt", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "\u00e4ra", "och", "redlighet", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "civilisation", "och", "kultur", "l\u00e5ta", "barn", "vara", "barn", "truistisk", "uppmaning", "att", "behandla", "barn", "som", "de", "barn", "de", "\u00e4r", "l\u00e5ta", "bilan", "falla", "slutligen", "f\u00e4lla", "n\u00e5gon", "l\u00e5ta", "maten", "tysta", "mun", "vara", "tyst", "medan", "man", "\u00e4ter", "l\u00e5ta", "m\u00e5lvakten", "st\u00e5", "i", "m\u00e5l", "att", "l\u00e5ta", "n\u00e5gonting", "sk\u00f6tas", "av", "den", "som", "kan", "det", "b\u00e4st", "l\u00e5ta", "n\u00e5d", "g\u00e5", "f\u00f6re", "r\u00e4tt", "med", "\u00f6verseende", "l\u00e5ta", "r\u00e4ttvisan", "ha", "sin", "g\u00e5ng", "\u00f6verl\u00e5ta", "till", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "att", "avg\u00f6ra", "en", "fr\u00e5ga", "l\u00e5ta", "udda", "vara", "j\u00e4mnt", "att", "se", "genom", "fingrarna", "l\u00e5tsas", "som", "det", "regnar", "l\u00e5tsas", "som", "om", "n\u00e5got", "inte", "sker", "fast", "det", "\u00e4r", "uppenbart", "att", "det", "g\u00f6r", "det", "l\u00e4gg", "\u00e4gg!", "l\u00e4gg", "ner", "det", "du", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "med", "du", "\u00e4r", "hoppl\u00f6st", "fel", "ute", "l\u00e4gga", "alla", "\u00e4gg", "i", "samma", "korg", "riskera", "att", "f\u00f6rlora", "allt", "genom", "att", "inte", "sprida", "riskerna", "ibland", "anv\u00e4nt", "av", "ekonomiska", "r\u00e5dgivare", "man", "ska", "inte", "ha", "alla", "\u00e4gg", "i", "samma", "korg", "l\u00e4gga", "benen", "p\u00e5", "ryggen", "att", "fly", "undan", "en", "fara", "s\u00e5", "fort", "man", "bara", "kan", "l\u00e4gga", "h\u00e4msko", "p\u00e5", "n\u00e5got", "bromsa", "hindra", "n\u00e5got", "en", "h\u00e4msko", "\u00e4r", "en", "typ", "av", "bromsplatta", "p\u00e5", "en", "h\u00e4stdragen", "vagn", "l\u00e4gga", "fingrarna", "emellan", "visa", "\u00f6verseende", "l\u00e4gga", "i", "malp\u00e5se", "f\u00f6rvara", "f\u00f6r", "senare", "anv\u00e4ndning", "l\u00e4gga", "korten", "p\u00e5", "bordet", "att", "ber\u00e4tta", "hela", "sanningen", "att", "vara", "\u00e4rlig", "l\u00e4gga", "kraft", "bakom", "orden", "tala", "\u00f6vertygande", "med", "auktoritet", "l\u00e4gga", "l\u00f6k", "p\u00e5", "laxen", "att", "g\u00f6ra", "ont", "v\u00e4rre", "det", "ursprungliga", "uttrycket", "var", "bara", "l\u00e4gga", "l\u00f6k", "p\u00e5", "och", "syftade", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "klandrande", "yttranden", "uttrycket", "missuppfattas", "dock", "ibland", "och", "ges", "motsatt", "betydelse", "l\u00e4gga", "locket", "p\u00e5", "se", "till", "att", "det", "h\u00e5lls", "tyst", "om", "n\u00e5got", "l\u00e4gga", "manken", "till", "att", "anstr\u00e4nga", "sig", "h\u00e5rt", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "en", "viss", "uppgift", "ofta", "som", "en", "uppmaning", "du", "f\u00e5r", "v\u00e4l", "l\u00e4gga", "manken", "till!", "manken", "\u00e4r", "den", "fr\u00e4mre", "kraftigare", "delen", "p\u00e5", "fyrfota", "d\u00e4ggdjurs", "rygg", "nedanf\u00f6r", "halsen", "anv\u00e4nds", "om", "exempelvis", "h\u00e4star", "och", "hundar", "j\u00e4mf\u00f6r", "mankh\u00f6jd", "l\u00e4gga", "nerl\u00e4gg", "ner", "ge", "uppatt", "inte", "se", "n\u00e5gon", "mening", "i", "att", "forts\u00e4tta", "l\u00e4gga", "n\u00e5got", "p\u00e5", "hyllan", "att", "tills", "vidare", "skjuta", "upp", "ett", "projekt", "eller", "en", "verksamhet", "l\u00e4gga", "n\u00e5got", "p\u00e5", "is", "tillsvidare", "skjuta", "upp", "en", "fr\u00e5ga", "projekt", "och", "dylikt", "p\u00e5", "obest\u00e4md", "tid", "men", "med", "m\u00f6jlighet", "att", "aktualisera", "\u00e4rendet", "vid", "ett", "mer", "l\u00e4mpligt", "tillf\u00e4lle", "l\u00e4gga", "n\u00e5got", "p\u00e5", "minnet", "minnas", "n\u00e5got", "l\u00e4gga", "n\u00e4san", "i", "bl\u00f6t", "att", "l\u00e4gga", "sig", "i", "s\u00e5dant", "man", "inte", "har", "att", "g\u00f6ra", "med", "l\u00e4gga", "orden", "i", "munnen", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "grundl\u00f6st", "h\u00e4vda", "att", "n\u00e5gon", "sagt", "n\u00e5got", "eller", "avsiktligt", "feltolka", "ett", "uttalande", "exempel", "nu", "l\u00e4gger", "du", "orden", "i", "mun", "p\u00e5", "mig", "det", "d\u00e4r", "har", "jag", "aldrig", "sagt", "l\u00e4gga", "p\u00e5", "en", "rem", "springa", "mycket", "fort", "eller", "att", "skynda", "sig", "l\u00e4gga", "p\u00e5", "ett", "kol", "att", "skynda", "sig", "\u00f6ka", "takten", "ursprungligen", "liknelse", "med", "koleldad", "\u00e5ngpanna", "till", "vilken", "man", "tillf\u00f6r", "extra", "kol", "s\u00e5", "att", "\u00e5ngtrycket", "\u00f6kar", "och", "maskinen", "arbetar", "snabbare", "l\u00e4gga", "rabarber", "p\u00e5", "n\u00e5got", "passa", "p\u00e5", "att", "l\u00e4gga", "beslag", "p\u00e5", "n\u00e5got", "v\u00e4rdefullt", "p\u00e5", "ett", "listigt", "helt", "lagligt", "men", "oftast", "omoraliskt", "s\u00e4tt", "fel\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "spanska", "embargo", "'beslag'", "ursprungligen", "embargar", "'att", "arrestera'", "l\u00e4gga", "sig", "ner", "och", "d\u00f6", "att", "ge", "upp", "och", "sluta", "k\u00e4mpa", "uttrycket", "anv\u00e4nds", "oftast", "negerat", "man", "vill", "ju", "inte", "bara", "l\u00e4gga", "sig", "ner", "och", "d\u00f6", "l\u00e4gga", "sig", "under", "kniven", "att", "genomg\u00e5", "en", "planerad", "kirurgisk", "operation", "till", "exempel", "en", "plastik", "eller", "h\u00f6ftledsoperation", "l\u00e4gga", "sig", "vinn", "om", "n\u00e5got", "under", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "agera", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "kan", "leda", "till", "n\u00e5got", "f\u00f6rdelaktigt", "\u00e4ven", "vinnl\u00e4gga", "sig", "om", "n\u00e5got", "l\u00e4gga", "sista", "handen", "vid", "n\u00e5got", "att", "fullborda", "n\u00e5gonting", "till", "exempel", "ett", "arbetsprojekt", "eller", "ett", "konstverk", "l\u00e4gga", "skorna", "p\u00e5", "hyllan", "att", "sluta", "att", "ut\u00f6va", "en", "sport", "som", "ut\u00f6vas", "i", "n\u00e5gon", "form", "av", "idrottsskor", "l\u00e4gga", "sordin", "p\u00e5", "st\u00e4mningen", "att", "d\u00e4mpa", "st\u00e4mningen", "l\u00e4gga", "sten", "p\u00e5", "b\u00f6rda", "att", "g\u00f6ra", "ett", "problem", "st\u00f6rre", "eller", "redan", "stor", "arbetsuppgift", "st\u00f6rre", "l\u00e4gga", "tv\u00e5", "str\u00e5n", "i", "kors", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "l\u00e4gga", "tv\u00e5", "str\u00e5n", "i", "kors", "inte", "anstr\u00e4nga", "sig", "det", "minsta", "f\u00f6r", "att", "bidra", "till", "att", "n\u00e5got", "blir", "\u00e5tg\u00e4rdat", "l\u00e4gga", "ut", "en", "snara", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "att", "gillra", "en", "f\u00e4lla", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "l\u00e4gga", "ut", "texten", "att", "vidlyftigt", "framst\u00e4lla", "f\u00f6rklara", "l\u00e4gga", "till", "breda", "p\u00e5", "\u00f6verdriva", "utsmycka", "sk\u00f6nm\u00e5la", "parafrasera", "utbrodera", "l\u00e4gga", "vantarna", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "l\u00e4gga", "beslag", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "oftast", "o\u00e4rligt", "ta", "n\u00e5got", "j\u00e4mf\u00f6r", "l\u00e4gga", "rabarber", "p\u00e5", "l\u00e4mna", "n\u00e5gon", "i", "sticket", "\u00f6verge", "n\u00e5gon", "som", "\u00e4r", "i", "fara", "fr\u00e5n", "tyskans", "jemanden", "im", "stich", "lassen", "stick", "avser", "stickvapen", "i", "strid", "\u00e4ven", "p\u00e5", "formen", "bli", "l\u00e4mnad", "i", "sticket", "l\u00e4ra", "n\u00e5gon", "mores", "att", "l\u00e4ra", "n\u00e5gon", "veta", "hut", "att", "inte", "upptr\u00e4da", "of\u00f6rsynt", "l\u00e4ra", "n\u00e5gon", "veta", "hut", "att", "l\u00e4ra", "n\u00e5gon", "mores", "att", "inte", "upptr\u00e4da", "of\u00f6rsynt", "l\u00e4sa", "lagen", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "l\u00e4xa", "upp", "n\u00e5gon", "l\u00e4sa", "lusen", "av", "n\u00e5gon", "l\u00e4sa", "lusen", "av", "n\u00e5gon", "ge", "n\u00e5gon", "en", "rej\u00e4l", "utsk\u00e4llning", "l\u00e4sa", "mellan", "raderna", "f\u00f6rst\u00e5", "vad", "som", "egentligen", "avses", "fast", "den", "som", "framf\u00f6r", "budskapet", "av", "olika", "anledningar", "inte", "uttryckt", "det", "i", "klartext", "l\u00e4tt", "p\u00e5", "foten", "l\u00f6gn", "och", "f\u00f6rbannad", "dikt", "grov", "osanning", "l\u00f6pa", "linan", "ut", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "fullt", "ut", "forts\u00e4tta", "\u00e4nda", "till", "slutet", "m", "mala", "p\u00e5", "att", "enformigt", "tala", "oavbrutet", "man", "mot", "man", "att", "tala", "ut", "med", "n\u00e5gon", "i", "enrum", "eller", "att", "sl\u00e5ss", "mot", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "lika", "villkor", "man", "tager", "vad", "man", "haver", "ramsa", "som", "en", "kommentar", "att", "man", "f\u00e5r", "ordna", "n\u00e5got", "s\u00e5", "bra", "som", "m\u00f6jligt", "utifr\u00e5n", "de", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "som", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "st\u00e5r", "till", "buds", "vanligen", "attribuerat", "till", "cajsa", "warg", "som", "dock", "veterligen", "aldrig", "skrev", "detta", "mannaminne", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "tillbaka", "i", "tiden", "som", "nu", "levande", "m\u00e4nniskor", "kan", "minnas", "man", "betydde", "i", "\u00e4ldre", "tider", "b\u00e5de", "man", "och", "m\u00e4nniska", "i", "st\u00f6rsta", "allm\u00e4nhet", "vanligen", "anv\u00e4nt", "f\u00f6r", "att", "uttrycka", "n\u00e5got", "som", "inte", "intr\u00e4ffat", "p\u00e5", "v\u00e4ldigt", "l\u00e4nge", "s\u00e5", "kallt", "som", "nu", "i", "vinter", "har", "det", "inte", "varit", "i", "mannaminne", "man", "vet", "vad", "man", "har", "men", "inte", "vad", "man", "f\u00e5r", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4rna", "om", "det", "man", "har", "och", "inte", "chansa", "p\u00e5", "n\u00e5got", "ovisst", "j\u00e4mf\u00f6r", "b\u00e4ttre", "en", "f\u00e5gel", "i", "handen", "\u00e4n", "tio", "i", "skogen", "matjord", "i", "fickorna", "att", "ha", "matjord", "i", "fickorna", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "bra", "att", "man", "har", "tur", "men", "ocks\u00e5", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "kunna", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "bra", "av", "det", "som", "kommer", "i", "ens", "v\u00e4g", "med", "armarna", "i", "kors", "l\u00e5ta", "bli", "att", "ingripa", "i", "ett", "skeende", "trots", "att", "det", "finns", "m\u00f6jligheter", "till", "det", "exempel", "medlarna", "satt", "inte", "med", "armarna", "i", "kors", "utan", "deltog", "aktivt", "med", "buller", "och", "b\u00e5ng", "\u00e4ndrainf\u00f6raavisera", "n\u00e5got", "nytt", "under", "uppseendev\u00e4ckande", "former", "b\u00e5ng", "f\u00f6rmodligen", "i", "betydelsen", "skr\u00e4mmas", "med", "b\u00e5da", "f\u00f6tterna", "p\u00e5", "jorden", "vara", "realist", "i", "positiv", "bem\u00e4rkelse", "inte", "ta", "on\u00f6diga", "risker", "eller", "chansa", "med", "byxorna", "nere", "ertappadavsl\u00f6jad", "i", "en", "sj\u00e4lvf\u00f6rv\u00e5llad", "situation", "som", "man", "f\u00e5r", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "inf\u00f6r", "andra", "vanligen", "st\u00e5", "med", "byxorna", "nere", "med", "fingrarna", "i", "kakburkensyltburken", "bli", "p\u00e5kommen", "p\u00e5", "bar", "g\u00e4rning", "med", "hull", "och", "h\u00e5r", "ofta", "p\u00e5", "formen", "sv\u00e4lja", "n\u00e5got", "med", "hull", "och", "h\u00e5r", "med", "m\u00f6ssan", "i", "hand", "att", "vara", "\u00f6dmjuk", "respektfull", "mot", "en", "\u00f6verhet", "eller", "vara", "skuldmedveten", "med", "n\u00e5gons", "goda", "minne", "n\u00e5got", "som", "sker", "eller", "g\u00f6rs", "med", "tyst", "samtycke", "av", "n\u00e5gon", "annan", "med", "p\u00e5", "ett", "h\u00f6rn", "deltar", "med", "p\u00e5", "noterna", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "det", "som", "uttrycks", "med", "p\u00e5", "t\u00e5get", "med", "sanningen", "\u00f6verensst\u00e4mmande", "n\u00e5got", "garanterat", "sant", "med", "tv\u00e4ttad", "hals", "snopen", "med", "varm", "hand", "ta", "emot", "n\u00e5gon", "hj\u00e4rtligt", "och", "v\u00e4lkomnande", "ursprunglig", "betydelse", "f\u00f6rtida", "arv", "att", "ge", "bort", "n\u00e5got", "medan", "givaren", "fortfarande", "\u00e4r", "i", "livet", "medaljens", "baksida", "nackdelarna", "som", "inte", "syns", "vid", "en", "f\u00f6rsta", "anblick", "pr\u00e4glingen", "p\u00e5", "medaljens", "baksida", "\u00e4r", "normalt", "betydligt", "mindre", "p\u00e5kostad", "\u00e4n", "dess", "framsida", "eller", "helt", "sl\u00e4t", "mellan", "fyra", "\u00f6gon", "att", "tala", "med", "varandra", "i", "enrum", "utan", "att", "andra", "personer", "f\u00e5r", "reda", "vad", "som", "sagts", "f\u00f6rtroligt", "mellan", "h\u00e4gg", "och", "syren", "en", "kort", "tid", "p\u00e5", "f\u00f6rsommaren", "mellan", "h\u00e4ggens", "och", "syrenens", "blomningar", "mellan", "sk\u00e5l", "och", "v\u00e4gg", "att", "tala", "med", "varandra", "i", "enrum", "utan", "att", "andra", "personer", "f\u00e5r", "reda", "p\u00e5", "vad", "som", "sagts", "f\u00f6rtroligt", "exempel", "lisa", "hade", "offentligt", "alltid", "kritiserat", "olof", "men", "sade", "mellan", "sk\u00e5l", "och", "v\u00e4gg", "att", "hon", "hyste", "stor", "respekt", "f\u00f6r", "honom", "mellan", "varven", "n\u00e4r", "det", "\u00e4r", "lugnare", "min", "tillkommande", "blivande", "make", "eller", "maka", "missa", "t\u00e5get", "vara", "f\u00f6r", "sent", "ute", "missa", "chansen", "ofta", "som", "ett", "konstaterande", "t\u00e5get", "har", "g\u00e5tt", "eller", "som", "en", "upplysning", "nu", "g\u00e5r", "t\u00e5get", "mitt\u00e5t!", "ett", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "man", "r\u00e4ttar", "sig", "sj\u00e4lv", "efter", "att", "ha", "kommit", "p\u00e5", "att", "det", "man", "sagt", "\u00e4r", "felaktigt", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "milit\u00e4r", "exercis", "jfr", "r\u00e4tta", "in", "sig", "i", "ledet", "moment", "ett", "ol\u00f6sligt", "dilemma", "fr\u00e5n", "joseph", "hellers", "roman", "med", "samma", "namn", "mota", "olle", "i", "grind", "att", "ta", "itu", "med", "problem", "innan", "de", "v\u00e4xt", "sig", "alltf\u00f6r", "stora", "mumla", "i", "sk\u00e4gget", "att", "tala", "otydligt", "\u00e4ven", "att", "formulera", "sig", "otydligt", "kanske", "f\u00f6r", "att", "man", "inte", "v\u00e5gar", "s\u00e4ga", "i", "klarspr\u00e5k", "vad", "man", "vill", "s\u00e4ga", "munkavle", "hinder", "s\u00e5", "att", "man", "inte", "kan", "yttra", "sig", "mycket", "ska", "man", "h\u00f6ra", "innan", "\u00f6ronen", "faller", "av", "konstaterande", "att", "det", "som", "sagts", "verkar", "f\u00f6rv\u00e5nande", "eller", "tokigt", "mycket", "snack", "och", "lite", "verkstad", "omd\u00f6me", "om", "n\u00e5gon", "som", "pratar", "mer", "\u00e4n", "han", "eller", "hon", "f\u00e5r", "gjort", "ocks\u00e5", "om", "n\u00e5gon", "som", "tycks", "lova", "runt", "och", "h\u00e5lla", "tunt", "se", "detta", "uttryck", "mycket", "vatten", "har", "flutit", "under", "broarna", "sedan", "dess", "det", "har", "g\u00e5tt", "v\u00e4ldigt", "l\u00e5ng", "tid", "ofta", "som", "tales\u00e4tt", "f\u00f6r", "minst", "ett", "\u00e5rtionde", "mycket", "v\u00e4sen", "f\u00f6r", "ingenting", "fr\u00e5n", "carl", "august", "hagbergs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "william", "shakespeares", "much", "ado", "about", "nothing", "myror", "i", "byxorna", "nerv\u00f6s", "kan", "inte", "sitta", "still", "ot\u00e5lig", "och", "rastl\u00f6s", "utan", "synbar", "anledning", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "som", "myror", "i", "brallorna", "myror", "i", "huvudet", "n\u00e5gon", "har", "besv\u00e4rligt", "att", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "\u00e4ven", "i", "variant", "med", "ge", "eller", "skaffa", "m\u00e5la", "fan", "p\u00e5", "v\u00e4ggen", "att", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "utg\u00e5", "ifr\u00e5n", "att", "en", "sv\u00e5righet", "kommer", "att", "uppst\u00e5", "eller", "att", "v\u00e4sentligt", "\u00f6verdriva", "en", "komplikation", "\u00e4ven", "att", "\u00f6verdriva", "konsekvenserna", "av", "en", "komplikation", "m\u00e5la", "in", "sig", "i", "ett", "h\u00f6rn", "att", "genom", "sj\u00e4lvf\u00f6rv\u00e5llande", "tankl\u00f6shet", "ocheller", "on\u00f6digt", "risktagande", "f\u00f6rs\u00e4tta", "sig", "i", "en", "hoppl\u00f6s", "och", "potentiellt", "\u00f6desdiger", "situation", "utan", "n\u00e5gon", "uppenbar", "v\u00e4g", "ut", "m\u00e5nga", "bollar", "i", "luften", "att", "h\u00e5lla", "p\u00e5", "med", "m\u00e5nga", "olika", "saker", "m\u00e5nga", "h\u00f6vdingar", "men", "f\u00e5", "indianer", "m\u00e5nga", "har", "\u00e5sikter", "och", "f\u00f6rslag", "hur", "n\u00e5got", "ska", "g\u00f6ras", "men", "ingen", "g\u00f6r", "n\u00e5got", "m\u00e5nga", "j\u00e4rn", "i", "elden", "att", "vara", "engagerad", "i", "m\u00e5nga", "olika", "saker", "m\u00e5nga", "str\u00e4ngar", "p\u00e5", "sin", "lyra", "att", "ha", "m\u00e5nga", "intressen", "eller", "talanger", "m\u00e5ttet", "\u00e4r", "r\u00e5gat", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "droppen", "som", "fick", "b\u00e4garen", "att", "rinna", "\u00f6ver", "m\u00f6ta", "sitt", "waterloo", "att", "lida", "ett", "stort", "nederlag", "som", "inneb\u00e4r", "stora", "konsekvenser", "fr\u00e5n", "det", "s\u00e5", "kallade", "slaget", "vid", "waterloo", "\u00e5r", "d\u00e5", "napoleons", "arm\u00e9", "besegrades", "m\u00f6tas", "p\u00e5", "halva", "v\u00e4gen", "kompromissa", "lika", "mycket", "var", "n", "nagel", "i", "\u00f6gat", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "till", "f\u00f6rtret", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "ursprungligenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "fr\u00e5n", "bibeln", "omskrivet", "som", "tagg", "senare", "\u00f6verf\u00f6rt", "till", "nagel", "allts\u00e5", "en", "\u00e4ldre", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "spik", "nagelfara", "n\u00e5got", "granska", "n\u00e5got", "in", "i", "minsta", "detalj", "den", "ursprungliga", "betydelsen", "var", "att", "kontrollera", "att", "naglarna", "satt", "som", "de", "skulle", "med", "nagel", "i", "den", "\u00e4ldre", "betydelsen", "spik", "eller", "plugg", "som", "i", "tyska", "nagel", "och", "engelska", "nail", "ej", "att", "f\u00f6rv\u00e4xla", "med", "skeppet", "nagelfar", "i", "den", "nordiska", "mytologin", "nu", "g\u00e5r", "skam", "p\u00e5", "torra", "land", "n\u00e5gon", "har", "gjort", "n\u00e5got", "som", "hanhon", "borde", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "nu", "trillade", "polletten", "ner", "uttryck", "som", "betecknar", "att", "n\u00e5gon", "pl\u00f6tsligt", "kommit", "till", "insikt", "om", "inneb\u00f6rden", "av", "en", "argumentation", "eller", "en", "problematik", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "automater", "och", "maskiner", "exempelvis", "en", "tv\u00e4tt", "eller", "kaffeautomat", "d\u00e4r", "man", "erl\u00e4gger", "en", "betalning", "i", "form", "av", "en", "pollett", "i", "ett", "myntinkast", "nu", "\u00e4r", "det", "klippt", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "misslyckas", "nu", "\u00e4r", "det", "kokta", "fl\u00e4sket", "stekt", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "\u00e4r", "riktigt", "illa", "nu", "f\u00e5r", "det", "vara", "nog", "nu", "\u00e4r", "goda", "r\u00e5d", "dyra", "det", "\u00e4r", "mycket", "br\u00e5dskande", "att", "hitta", "en", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "ett", "problem", "n\u00e5gonting", "\u00e4r", "ruttet", "i", "danska", "staten", "egentligen", "i", "danska", "staten", "n\u00e5gonting", "\u00e4r", "ruttet", "ett", "korrumperat", "tillst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "carl", "august", "hagbergs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "william", "shakespeares", "drama", "hamlet", "n\u00e5got", "i", "h\u00e4stv\u00e4g", "n\u00e5got", "\u00f6verraskande", "stort", "omfattande", "eller", "\u00f6verdrivet", "spektakul\u00e4rt", "fantastiskt", "sensationellt", "vulg\u00e4rt", "spr\u00e5kbruk", "i", "brist", "p\u00e5", "andra", "uttryckss\u00e4tt", "djuret", "h\u00e4st", "anv\u00e4nt", "enbart", "f\u00f6r", "att", "kraftigt", "f\u00f6rst\u00e4rka", "det", "som", "avses", "v\u00e4ldigt", "stor", "eller", "v\u00e4ldigt", "\u00f6verdriven", "etc", "exempel", "utst\u00e4llningshallen", "var", "n\u00e5got", "i", "h\u00e4stv\u00e4g", "det", "vill", "s\u00e4ga", "enormt", "stor", "buff\u00e9n", "var", "n\u00e5got", "i", "h\u00e4stv\u00e4g", "det", "vill", "s\u00e4ga", "dignande", "av", "\u00f6verdrivet", "mycket", "mat", "\u00f6ppningsceremonin", "var", "n\u00e5got", "i", "h\u00e4stv\u00e4g", "allts\u00e5", "otroligt", "spektakul\u00e4r", "\u00f6ver", "f\u00f6rv\u00e4ntan", "n\u00e5got", "som", "katten", "sl\u00e4pat", "in", "n\u00e5gon", "har", "tagit", "hem", "n\u00e5got", "fult", "on\u00f6digt", "eller", "v\u00e4rdel\u00f6st", "utan", "att", "sj\u00e4lv", "inse", "det", "ofta", "ett", "uttryck", "f\u00f6r", "besvikelse", "man", "hade", "f\u00f6rv\u00e4ntat", "sig", "n\u00e5got", "b\u00e4ttre", "exempel", "den", "ser", "ju", "ut", "som", "n\u00e5got", "som", "katten", "sl\u00e4pat", "in", "n\u00e4r", "andan", "faller", "p\u00e5", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "f\u00e5r", "lust", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "n\u00e4r", "det", "kommer", "till", "kritan", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "ska", "avg\u00f6ras", "n\u00e4r", "allt", "kommer", "omkring", "ursprungligen", "n\u00e4r", "det", "\u00e4r", "dags", "att", "betala", "det", "som", "skrivits", "upp", "med", "krita", "p\u00e5", "svarta", "tavlan", "det", "som", "k\u00f6pts", "p\u00e5", "kredit", "k\u00f6pts", "p\u00e5", "krita", "n\u00e4r", "adam", "var", "l\u00e4nsman", "f\u00f6r", "mycket", "l\u00e4nge", "sedan", "n\u00e4r", "man", "talar", "om", "trollen", "s\u00e5", "st\u00e5r", "de", "i", "farstun", "n\u00e4r", "man", "pratar", "om", "n\u00e5gon", "och", "de", "dyker", "upp", "precis", "n\u00e4r", "man", "pratar", "om", "dem", "n\u00e4ra", "en", "orm", "vid", "sin", "barm", "n\u00e5gon", "som", "man", "trott", "vara", "ens", "v\u00e4n", "visar", "sig", "vara", "ens", "fiende", "n\u00e4ra", "och", "k\u00e4ra", "den", "n\u00e4rmaste", "familjekretsen", "n\u00e4ra", "\u00f6gat", "det", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "g\u00e5", "riktigt", "illa", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "var", "n\u00e4ra", "\u00f6gat", "n\u00e4san", "ovanf\u00f6r", "vattenbrynet", "befinna", "sig", "i", "en", "ekonomisk", "situation", "d\u00e4r", "man", "n\u00e4tt", "och", "j\u00e4mnt", "klarar", "sig", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "i", "jerusalem", "att", "uttrycka", "ett", "framtida", "hopp", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "den", "babyloniska", "f\u00e5ngenskapen", "men", "har", "ocks\u00e5", "sagts", "av", "judar", "i", "diasporan", "f\u00f6rskingringen", "n\u00f6d", "och", "n\u00e4ppe", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "n\u00e4tt", "och", "j\u00e4mnt", "fr\u00e5n", "fornsvenskans", "n\u00e4ppe", "i", "betydelse", "'knapp'", "'tr\u00e5ng'", "exempel", "de", "klarade", "provet", "med", "n\u00f6d", "och", "n\u00e4ppe", "n\u00f6t", "att", "kn\u00e4cka", "n\u00e5got", "problematiskt", "som", "m\u00e5ste", "l\u00f6sas", "exempel", "det", "kan", "bli", "en", "n\u00f6t", "att", "kn\u00e4cka", "eller", "det", "\u00e4r", "en", "sv\u00e5r", "n\u00f6t", "att", "kn\u00e4cka", "o", "och", "h\u00f6r", "sen", "s\u00e5", "\u00e4r", "det", "punkt", "slut", "odla", "sin", "k\u00e5l", "att", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "sina", "privata", "intressen", "fr\u00e5n", "diocletianus", "som", "drog", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "posten", "som", "kejsare", "f\u00f6r", "att", "bland", "annat", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "sin", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "om", "bakfoten", "att", "missuppfatta", "n\u00e5got", "om", "inte", "om", "hade", "funnits", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5peka", "att", "det", "kan", "finnas", "omst\u00e4ndigheter", "man", "inte", "t\u00e4nkt", "p\u00e5", "om", "sig", "och", "kring", "sig", "urpsrungligen", "om", "n\u00e5gon", "som", "alltid", "ser", "efter", "sina", "ekonomiska", "intressen", "alternativt", "att", "vara", "fladdrig", "omst\u00e4ndlig", "eller", "flamboyant", "ond", "cirkel", "ogynnsam", "situation", "som", "riskerar", "att", "f\u00f6rv\u00e4rra", "sig", "sj\u00e4lv", "ord", "st\u00e5r", "mot", "ord", "mots\u00e4gelsefulla", "utsagor", "d\u00e4r", "b\u00e5da", "kan", "ha", "r\u00e4tt", "ord", "och", "inga", "visor", "ofta", "som", "en", "kommentar", "av", "motparten", "eller", "tredje", "part", "efter", "en", "skarp", "tillr\u00e4ttavisning", "i", "en", "l\u00e4ngre", "utl\u00e4ggning", "det", "var", "minsann", "ord", "och", "inga", "visor!", "ordning", "och", "reda", "pengar", "p\u00e5", "freda'", "ordramsa", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5peka", "att", "ordning", "l\u00f6nar", "sig", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "fick", "arbetare", "l\u00f6neutbetalning", "p\u00e5", "fredagen", "varje", "vecka", "ormens", "v\u00e4g", "p\u00e5", "h\u00e4lleberget", "n\u00e5got", "m\u00e4rkligt", "of\u00f6rst\u00e5eligt", "ur", "ordspr\u00e5ksboken", "\u00e5rs", "version", "osa", "katt", "n\u00e5gon", "k\u00e4nner", "att", "den", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "att", "bli", "grundlurad", "n\u00e5got", "otrevligt", "\u00e4r", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "osar", "katt", "osa", "svavel", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "osar", "svavel", "det", "sk\u00e4lls", "eller", "sv\u00e4rs", "mycket", "oskrivet", "blad", "person", "som", "\u00e4nnu", "inte", "visat", "n\u00e5gra", "framtr\u00e4dande", "egenskaper", "osvuret", "\u00e4r", "b\u00e4st", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "po\u00e4ngtera", "att", "det", "som", "utlovas", "helt", "eller", "delvis", "beror", "p\u00e5", "omst\u00e4ndigheter", "som", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "l\u00f6ftesgivarens", "kontroll", "och", "att", "det", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "finns", "n\u00e5gra", "fullst\u00e4ndiga", "garantier", "en", "variant", "p\u00e5", "jag", "ska", "se", "vad", "jag", "kan", "g\u00f6ra", "eller", "jag", "ska", "g\u00f6ra", "vad", "jag", "kan", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "att", "understryka", "att", "angivna", "fakta", "kan", "vara", "sv\u00e5ra", "att", "f\u00e5", "bekr\u00e4ftade", "i", "vissa", "situationer", "och", "snarare", "ska", "betraktas", "som", "antaganden", "eller", "hypoteser", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "brasklapp", "p", "pang", "p\u00e5", "r\u00f6dbetan", "rakt", "p\u00e5", "sak", "utan", "omsvep", "peka", "med", "hela", "handen", "extra", "tydligt", "p\u00e5pekande", "att", "n\u00e5got", "ska", "g\u00f6ras", "omg\u00e5ende", "oberoende", "vad", "mottagaren", "anser", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "officerers", "s\u00e4tt", "att", "peka", "med", "hela", "handen", "vid", "viss", "ordergivning", "pengar", "luktar", "inte", "latin", "pecunia", "non", "olet", "om", "att", "ta", "emot", "pengar", "utan", "att", "bekymra", "sig", "om", "dess", "ursprung", "tillskrivs", "den", "romerske", "kejsaren", "vespasianus", "peppar", "peppar", "ta", "i", "tr\u00e4", "skrockramsa", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "att", "n\u00e5got", "otrevligt", "man", "r\u00e5kat", "s\u00e4ga", "ska", "drabba", "en", "sj\u00e4lv", "pest", "eller", "kolera", "att", "v\u00e4lja", "mellan", "tv\u00e5", "onda", "ting", "exempel", "det", "\u00e4r", "ju", "som", "att", "v\u00e4lja", "mellan", "pest", "och", "kolera", "pigg", "som", "en", "m\u00f6rt", "vara", "mycket", "alert", "kvick", "och", "vaken", "pippi", "p\u00e5", "n\u00e5got", "vara", "\u00f6verdrivet", "intresserad", "av", "n\u00e5got", "plattan", "i", "mattan", "med", "h\u00f6gsta", "fart", "plocka", "russinen", "ur", "kakan", "ta", "ut", "godbitarna", "det", "trevliga", "ur", "n\u00e5got", "och", "l\u00e4mna", "resten", "kan", "g\u00e4lla", "lite", "olika", "sammanhang", "till", "exempel", "politik", "polsk", "riksdag", "kaotiskt", "stormigt", "och", "resultatl\u00f6st", "sammantr\u00e4de", "efter", "det", "polska", "parlamentet", "p\u00e5", "och", "talen", "d\u00e4r", "varje", "adelsman", "hade", "r\u00e4tt", "att", "l\u00e4gga", "in", "polskt", "veto", "f\u00f6r", "att", "ett", "beslut", "skulle", "vinna", "laga", "kraft", "kr\u00e4vdes", "allts\u00e5", "enh\u00e4llighet", "n\u00e5got", "som", "endast", "med", "sv\u00e5righet", "kunde", "uppn\u00e5s", "systemet", "avskaffades", "den", "maj", "pompa", "och", "st\u00e5t", "h\u00f6gtidlig", "inramning", "praktiskt", "taget", "s\u00e5", "gott", "som", "prata", "bredvid", "mun", "avsl\u00f6ja", "hemlighet", "skvallra", "prata", "goja", "prata", "strunt", "prata", "i", "nattm\u00f6ssan", "att", "prata", "som", "i", "s\u00f6mnen", "kommentar", "till", "n\u00e5gon", "som", "kommer", "med", "helt", "felaktiga", "p\u00e5st\u00e5enden", "drar", "felaktiga", "slutsatser", "exempel", "nu", "pratar", "du", "allt", "i", "nattm\u00f6ssan", "prata", "i", "v\u00e4dret", "att", "prata", "sm\u00f6rja", "strunt", "dumheter", "prata", "i", "munnen", "p\u00e5", "varandra", "de", "som", "deltar", "i", "en", "konversation", "pratar", "samtidigt", "prata", "sm\u00f6rja", "att", "komma", "med", "dumheter", "pricken", "\u00f6ver", "iet", "ett", "sista", "till\u00e4gg", "som", "tydligt", "framh\u00e4ver", "eller", "g\u00f6r", "n\u00e5got", "extra", "bravackert", "fr\u00e5n", "den", "prick", "\u00f6ver", "bokstaven", "i", "som", "f\u00f6rvandlar", "det", "enkla", "strecket", "till", "en", "bokstav", "pudelns", "k\u00e4rna", "den", "dolda", "inre", "inneb\u00f6rden", "av", "n\u00e5got", "fr\u00e5n", "johann", "wolfgang", "von", "goethes", "drama", "faust", "p\u00e5", "alla", "fyra", "att", "st\u00e5", "fram\u00e5tlutad", "och", "st\u00f6dja", "sig", "p\u00e5", "kn\u00e4n", "och", "h\u00e4nder", "p\u00e5", "allas", "l\u00e4ppar", "det", "som", "alla", "pratar", "om", "p\u00e5", "bar", "backe", "utblottad", "utan", "tak", "\u00f6ver", "huvudet", "f\u00f6rlorat", "alla", "sina", "\u00e4godelar", "p\u00e5", "den", "s\u00e4kra", "sidan", "helt", "s\u00e4ker", "eller", "helgarderad", "p\u00e5", "det", "hala", "i", "en", "f\u00f6rl\u00e4genhet", "svarsl\u00f6s", "exempel", "nu", "satte", "jag", "diger", "allt", "p\u00e5", "det", "hala!", "\u00e4ven", "i", "varianten", "att", "hamna", "p\u00e5", "det", "hala", "p\u00e5", "det", "hela", "taget", "i", "stort", "sett", "p\u00e5", "efterk\u00e4lken", "hinner", "inte", "med", "i", "en", "utveckling", "\u00e4ven", "i", "t\u00e4vling", "k\u00e4nt", "sedan", "talet", "efterk\u00e4lken", "motsvarar", "det", "dialektala", "bakk\u00e4lke", "den", "bakre", "delen", "p\u00e5", "en", "sl\u00e4de", "p\u00e5", "egna", "ben", "att", "vara", "oberoende", "och", "kunna", "reda", "sig", "sj\u00e4lv", "p\u00e5", "en", "h\u00f6ft", "p\u00e5", "m\u00e5f\u00e5", "p\u00e5", "ett", "ungef\u00e4r", "\u00e4ven", "som", "h\u00f6fta", "uppskatta", "utan", "att", "g\u00f6ra", "en", "noggrannare", "ber\u00e4kning", "p\u00e5", "ett", "br\u00e4de", "t", "ex", "betala", "p\u00e5", "ett", "br\u00e4de", "allt", "p\u00e5", "samma", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "fallrepet", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6rs\u00e4mras", "p\u00e5", "fem", "r\u00f6da", "blixtsnabbt", "p\u00e5", "fri", "fot", "frisl\u00e4ppt", "fr\u00e5n", "ett", "h\u00e4kte", "eller", "f\u00e4ngelse", "p\u00e5", "g", "n\u00e5got", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "attskall", "h\u00e4nda", "f\u00f6rkortning", "av", "det", "\u00e4r", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "glid", "omd\u00f6me", "att", "det", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "g\u00e5", "eller", "g\u00e5r", "d\u00e5ligt", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "och", "beskriver", "ett", "osund", "livsituation", "s\u00e5som", "t", "ex", "kriminalitet", "eller", "missbruk", "p\u00e5", "god", "fot", "med", "n\u00e5gon", "att", "ha", "ett", "gott", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "gr\u00f6n", "kvist", "gott", "st\u00e4llt", "ekonomiskt", "p\u00e5", "halsen", "n\u00e5got", "man", "tvingas", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "p\u00e5", "hj\u00e4rnan", "n\u00e5got", "man", "\u00e4r", "helt", "uppslukad", "av", "p\u00e5", "hugget", "mycket", "aktiv", "vara", "beredd", "p\u00e5", "n\u00e5got", "\u00e4ven", "p\u00e5", "bettet", "p\u00e5", "h\u00e5ret", "ytterst", "n\u00e4ra", "att", "ske", "finns", "\u00e4ven", "som", "en", "h\u00e5rsm\u00e5n", "exempel", "n\u00e5gon", "var", "en", "h\u00e5rsm\u00e5n", "fr\u00e5n", "att", "skadas", "k\u00e4nt", "fr\u00e5n", "talet", "p\u00e5", "h\u00f6ga", "h\u00e4star", "en", "\u00f6verl\u00e4gsen", "attityd", "hos", "n\u00e5gon", "som", "st\u00e5r", "\u00f6ver", "en", "annan", "person", "i", "rang", "eller", "annan", "hierarki", "och", "utnyttjar", "detta", "medvetet", "utan", "att", "den", "drabbade", "kan", "protestera", "p\u00e5", "kanelen", "p\u00e5tagligt", "berusad", "p\u00e5", "kornet", "fullst\u00e4ndigt", "lik", "eller", "tr\u00e4ffande", "p\u00e5", "krigsstigen", "f\u00f6rbereda", "anfall", "vanligen", "bildligt", "p\u00e5", "l\u00f6pande", "band", "i", "stor", "m\u00e4ngd", "och", "i", "snabb", "f\u00f6ljd", "p\u00e5", "l\u00f6sa", "boliner", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "v\u00e5rdsl\u00f6st", "och", "slarvigt", "en", "bolin", "\u00e4r", "en", "lina", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "str\u00e4cka", "ett", "r\u00e5segel", "p\u00e5", "ett", "segelfartyg", "med", "l\u00f6sa", "boliner", "riskerar", "man", "att", "vinden", "kommer", "in", "p\u00e5", "fel", "sida", "av", "seglet", "vilket", "f\u00e5r", "till", "f\u00f6ljd", "att", "man", "tappar", "fart", "ocheller", "kan", "skada", "seglet", "samtidigt", "\u00e4r", "det", "frestande", "att", "l\u00e5ta", "dem", "h\u00e4nga", "l\u00f6st", "under", "f\u00f6rliga", "vindar", "f\u00f6r", "att", "dels", "spara", "tid", "dels", "skjuta", "in", "mer", "buk", "och", "d\u00e4rmed", "st\u00f6rre", "drivkraft", "i", "seglet", "p\u00e5", "m\u00e5f\u00e5", "planl\u00f6st", "p\u00e5", "papperet", "som", "uppslag", "i", "teorin", "en", "bra", "id\u00e9", "p\u00e5", "papperet", "men", "inte", "i", "praktiken", "p\u00e5", "pin", "kiv", "att", "s\u00e4ga", "eller", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "med", "det", "enda", "syftet", "att", "retas", "fr\u00e5n", "f\u00f6rst\u00e4rkningsordet", "pin", "j\u00e4mf\u00f6r", "pinf\u00e4rsk", "pinfull", "och", "kiv", "med", "betydelsen", "gr\u00e4l", "som", "inte", "\u00e4r", "allvarligt", "sm\u00e5gr\u00e4l", "p\u00e5", "pricken", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "helt", "r\u00e4tt", "n\u00e5got", "som", "uppfattats", "p\u00e5", "helt", "r\u00e4tt", "s\u00e4tt", "p\u00e5", "rak", "arm", "ofta", "i", "formen", "det", "vet", "jag", "inte", "p\u00e5", "rak", "arm", "i", "betydelsen", "personen", "kan", "gissa", "men", "inte", "med", "s\u00e4kerhet", "ge", "ett", "korrekt", "svar", "f\u00f6rr\u00e4n", "han", "eller", "hon", "f\u00f6rst", "kontrollerat", "fakta", "p\u00e5", "resande", "fot", "p\u00e5", "resa", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "k\u00f6l", "p\u00e5", "r\u00e4t", "k\u00f6l", "\u00e5terst\u00e4llt", "till", "ordnade", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "p\u00e5", "samma", "v\u00e5gl\u00e4ngd", "\u00f6verens", "i", "stora", "drag", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "fr\u00e5n", "radiokommunikationens", "s\u00e4ndarv\u00e5gl\u00e4ngd", "p\u00e5", "sin", "mammas", "gata", "vara", "hemmastadd", "v\u00e4l", "f\u00f6rtrogen", "med", "de", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "som", "r\u00e5der", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6jd", "en", "ungef\u00e4rlig", "maxgr\u00e4ns", "ofta", "i", "beskrivande", "sammanhang", "av", "ett", "v\u00e4rde", "ocheller", "enhet", "av", "n\u00e5got", "resan", "tar", "timme", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "sin", "vakt", "beredd", "p\u00e5", "att", "n\u00e5got", "oftast", "negativt", "kan", "intr\u00e4ffa", "som", "varning", "var", "p\u00e5", "din", "vakt!", "med", "betydelsen", "se", "upp", "p\u00e5", "sm\u00e4llen", "gravid", "p\u00e5", "spr\u00e5ng", "aktiv", "i", "r\u00f6relse", "p\u00e5", "st\u00e5ende", "fot", "genast", "p\u00e5", "tapeten", "aktuell", "p\u00e5", "tu", "man", "hand", "d\u00e5", "man", "g\u00f6r", "n\u00e5gonting", "i", "par", "tv\u00e5", "och", "tv\u00e5", "ofta", "f\u00f6rtroligt", "j\u00e4mf\u00f6r", "mellan", "fyra", "\u00f6gon", "p\u00e5", "upph\u00e4llningen", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "att", "ta", "slut", "p\u00e5", "vid", "gavel", "fullt", "\u00f6ppen", "vid\u00f6ppen", "p\u00e5", "vift", "driva", "omkring", "p\u00e5", "vippen", "n\u00e4ra", "att", "intr\u00e4ffa", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "betydelsen", "p\u00e5", "norska", "d\u00e4r", "uttrycket", "betyder", "att", "vara", "tungan", "p\u00e5", "v\u00e5gen", "inom", "politiken", "p\u00f6", "om", "p\u00f6", "i", "mindre", "steg", "klara", "av", "en", "st\u00f6rre", "uppgift", "utan", "att", "ange", "n\u00e4r", "det", "kommer", "att", "vara", "f\u00e4rdigt", "efter", "franskans", "peu", "\u00e0", "peu", "'lite", "p\u00e5", "lite'", "st\u00e5", "med", "sk\u00e4gget", "i", "brevl\u00e5dan", "en", "sv\u00e5r", "situation", "man", "sj\u00e4lv", "f\u00f6rsatta", "sig", "i", "r", "rak", "i", "ryggenrakryggad", "med", "civilkurage", "rammelbuljong", "stryk", "raska", "gossar", "duktiga", "pojkarm\u00e4n", "regnet", "st\u00e5r", "som", "sp\u00f6n", "i", "backen", "det", "regnar", "v\u00e4ldigt", "mycket", "regnet", "ser", "ut", "som", "metsp\u00f6n", "eller", "ridsp\u00f6n", "som", "st\u00e5r", "upp", "ur", "marken", "rena", "rama", "omskrivning", "f\u00f6r", "ordet", "ram", "i", "betydelsen", "fullst\u00e4ndig", "helt", "och", "h\u00e5llet", "exempel", "rena", "rama", "kaoset", "fullst\u00e4ndigt", "kaos", "rena", "rama", "galenskapen", "fullst\u00e4ndigt", "galet", "t\u00e4nkes\u00e4tt", "rena", "rama", "rappakaljan", "fullst\u00e4ndigt", "struntprat", "anv\u00e4nds", "som", "ett", "f\u00f6rst\u00e4rkningsuttryck", "fr\u00e4mst", "i", "talspr\u00e5k", "rent", "mj\u00f6l", "i", "p\u00e5sen", "utan", "n\u00e5got", "att", "d\u00f6lja", "rent", "ryskt", "n\u00e5got", "uppseendev\u00e4ckande", "st\u00f6kigt", "resa", "raggborst", "att", "b\u00f6rja", "bli", "arg", "reta", "gallfeber", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "att", "irriteraretas", "rida", "ut", "en", "storm", "att", "klara", "en", "sv\u00e5r", "situation", "ofta", "i", "best\u00e4md", "form", "rida", "ut", "stormen", "rim", "och", "reson", "f\u00f6rnuftigt", "resonabelt", "exempel", "n\u00e5gon", "rim", "och", "reson", "f\u00e5r", "det", "vara", "rimmar", "illa", "n\u00e5got", "uttalande", "som", "inte", "l\u00e5ter", "s\u00e5", "bra", "i", "sammanhanget", "eller", "st\u00e4mmer", "d\u00e5ligt", "exempel", "ditt", "agerande", "rimmar", "illa", "med", "f\u00f6retagets", "policy", "rinna", "ut", "i", "sanden", "n\u00e5got", "som", "inte", "blir", "av", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "alltf\u00f6r", "utdragen", "process", "d\u00e4r", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "\u00e4ndrats", "p\u00e5", "ett", "avg\u00f6rande", "s\u00e4tt", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibeln", "ris", "och", "ros", "kritik", "och", "ber\u00f6m", "exempel", "id\u00e9n", "fick", "b\u00e5de", "ris", "och", "ros", "ruska", "tupp", "onani", "av", "manligt", "k\u00f6n", "rubb", "och", "stubb", "allt", "\u00e4ven", "det", "som", "tycks", "v\u00e4rdel\u00f6st", "i", "sammanhanget", "rubb", "\u00e4r", "den", "vissna", "gr\u00e4sstubben", "som", "finns", "kvar", "fr\u00e5n", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "stubb", "\u00e4r", "det", "som", "\u00e5terst\u00e5r", "p\u00e5", "\u00e5kern", "av", "s\u00e4den", "sen", "den", "sk\u00f6rdats", "j\u00e4mf\u00f6r", "stubb\u00e5ker", "motsvarar", "rubbet", "rulla", "hatt", "att", "festa", "vilt", "ofta", "p\u00e5", "restaurang", "rulla", "p\u00e5", "saker", "g\u00e5r", "enligt", "planerna", "ofta", "i", "formen", "det", "rullar", "p\u00e5", "rulla", "tummarna", "att", "g\u00f6ra", "ingenting", "inte", "ta", "sig", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "rund", "under", "f\u00f6tterna", "berusad", "rycka", "upp", "sig", "att", "sk\u00e4rpa", "sig", "b\u00e4ttra", "sig", "rymma", "f\u00e4ltet", "att", "ge", "upp", "motst\u00e5ndet", "r\u00e5da", "bot", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "avhj\u00e4lpa", "n\u00e5got", "r\u00e5g", "i", "ryggen", "moralisk", "styrka", "r\u00e5ka", "i", "luven", "p\u00e5", "varandra", "att", "r\u00e5ka", "i", "br\u00e5k", "r\u00e5ttorna", "l\u00e4mnar", "ett", "sjunkande", "skepp", "man", "vet", "att", "n\u00e5got", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "mot", "underg\u00e5ng", "n\u00e4r", "\u00e4ven", "snyltarna", "l\u00e4mnar", "skutan", "r\u00e4fst", "och", "r\u00e4ttarting", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "till", "botten", "med", "ett", "missf\u00f6rh\u00e5llande", "med", "m\u00f6jligheten", "att", "utd\u00f6ma", "ett", "straff", "\u00e4ldre", "form", "av", "\u00f6verdomstol", "under", "medeltiden", "d\u00e4r", "kungen", "ut\u00f6vade", "sin", "r\u00e4tt", "r\u00e4nderna", "g\u00e5r", "aldrig", "ur", "n\u00e5got", "d\u00e4r", "gamla", "egenskaper", "finns", "kvar", "till", "viss", "del", "till", "exempel", "en", "f\u00f6re", "detta", "brottsling", "som", "nu", "lever", "ett", "hederligt", "liv", "men", "som", "misst\u00e4nks", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "r\u00e4tt", "skall", "vara", "r\u00e4tt", "r\u00e4ttvisa", "\u00e5t", "n\u00e5gon", "som", "inte", "tagit", "f\u00f6r", "sig", "sj\u00e4lv", "r\u00e4tt", "och", "riktigt", "om", "det", "skall", "vara", "r\u00e4tt", "riktigt", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "enligt", "reglementet", "r\u00e4tta", "munnen", "efter", "mats\u00e4cken", "anpassa", "utgifter", "eller", "ambitioner", "till", "resurserna", "r\u00e4v", "bakom", "\u00f6rat", "n\u00e4r", "en", "person", "\u00e4r", "ober\u00e4knelig", "r\u00f6d", "tr\u00e5d", "det", "genomg\u00e5ende", "sammanh\u00e5llande", "temat", "i", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "sammanhang", "ofta", "p\u00e5", "formen", "den", "r\u00f6da", "tr\u00e5den", "r\u00f6ra", "runtom", "i", "grytan", "handla", "p\u00e5", "s\u00e5dant", "s\u00e4tt", "att", "man", "ifr\u00e5gas\u00e4tter", "r\u00e5dande", "tillst\u00e5nd", "r\u00f6ra", "upp", "himmel", "och", "jord", "uppbjuda", "alla", "krafter", "st\u00e4lla", "till", "mycket", "v\u00e4sen", "k\u00e4nt", "sen", "r\u00f6sta", "med", "f\u00f6tterna", "att", "g\u00e5", "sin", "v\u00e4g", "till", "exempel", "byta", "leverant\u00f6r", "av", "n\u00e5got", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "bara", "klaga", "lenins", "kommentar", "om", "massdeserteringarna", "fr\u00e5n", "den", "ryska", "arm\u00e9n", "mot", "slutet", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "en", "vanlig", "variant", "\u00e4r", "r\u00f6sta", "med", "pl\u00e5nboken", "allts\u00e5", "att", "byta", "leverant\u00f6r", "eller", "produkt", "till", "en", "annan", "av", "b\u00e4ttre", "kvalitet", "r\u00f6tt", "skynke", "n\u00e5got", "som", "v\u00e4cker", "stark", "irritation", "fr\u00e5n", "matadorens", "r\u00f6da", "skynke", "som", "avser", "att", "reta", "upp", "tjuren", "i", "tjurf\u00e4ktning", "r\u00f6tt", "\u00f6re", "f\u00f6rsumbar", "summa", "ofta", "inte", "ha", "ett", "r\u00f6tt", "\u00f6re", "vara", "fullkomligt", "pank", "sakna", "pengar", "luspank", "de", "minsta", "val\u00f6rerna", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "var", "oftast", "i", "kopparlegeringar", "d\u00e4rav", "uttrycket", "s", "sagt", "och", "gjort", "att", "sluta", "diskutera", "och", "i", "st\u00e4llet", "s\u00e4tta", "ig\u00e5ng", "att", "arbeta", "med", "det", "som", "diskussionen", "ber\u00f6rde", "saken", "\u00e4r", "biff", "motsvarar", "saken", "\u00e4r", "oskar", "s\u00e4gs", "om", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "avgjort", "problemet", "\u00e4r", "nu", "l\u00f6st", "eller", "att", "man", "enats", "om", "hur", "man", "skall", "l\u00f6sa", "det", "sakta", "i", "backarna", "att", "inte", "f\u00f6rhasta", "sig", "med", "n\u00e5got", "ta", "det", "lugnt", "sakta", "men", "s\u00e4kert", "n\u00e5got", "g\u00e5r", "fram\u00e5t", "och", "kommer", "att", "bli", "klart", "\u00e4ven", "om", "det", "g\u00e5r", "l\u00e5ngsamt", "salig", "r\u00f6ra", "stor", "f\u00f6rvirring", "samla", "i", "ladorna", "samla", "p\u00e5", "sig", "tillg\u00e5ngar", "f\u00f6r", "eventuella", "framtida", "behov", "vid", "os\u00e4kra", "framtidsutsikter", "sandl\u00e5deniv\u00e5", "gr\u00e4l", "mellan", "vuxna", "om", "mindre", "v\u00e4sentliga", "saker", "d\u00e4r", "ingen", "vill", "ge", "sig", "och", "det", "f\u00f6rekommer", "personangrepp", "och", "liknande", "sanningens", "minut", "det", "avg\u00f6rande", "\u00f6gonblicket", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "spanskans", "el", "momento", "de", "la", "verdad", "bokstavligen", "'sanningens", "\u00f6gonblick'", "tjurf\u00e4ktningsterm", "om", "den", "slutliga", "v\u00e4rjst\u00f6ten", "som", "d\u00f6dar", "tjuren", "sans", "och", "balans", "m\u00e5ttfullt", "satsa", "p\u00e5", "fel", "h\u00e4st", "att", "f\u00f6rlora", "pengar", "eller", "annat", "genom", "att", "v\u00e4lja", "fel", "handlingsalternativ", "satt", "sin", "sista", "potatis", "att", "vara", "utesluten", "fr\u00e5n", "vidare", "deltagande", "i", "ett", "visst", "sammanhang", "se", "dagens", "ljus", "n\u00e5got", "uppvisas", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "se", "f\u00e4rg", "torka", "n\u00e5got", "mycket", "tr\u00e5kigt", "till", "exempel", "en", "arbetsuppgift", "eller", "en", "spelstil", "eller", "ett", "spelsystem", "inom", "idrott", "som", "av", "\u00e5sk\u00e5darna", "anses", "l\u00e5ngtr\u00e5kig", "se", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "n\u00e4san", "r\u00e4cker", "ofta", "p\u00e5", "formen", "ser", "inte", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "n\u00e4san", "r\u00e4cker", "om", "n\u00e5gon", "som", "inte", "\u00e4r", "eftert\u00e4nksam", "utan", "ist\u00e4llet", "drar", "alltf\u00f6r", "snabba", "slutsatser", "se", "med", "blida", "\u00f6gon", "p\u00e5", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "se", "med", "blida", "\u00f6gon", "p\u00e5", "att", "tycka", "illa", "om", "n\u00e5gotse", "mellan", "fingrarna", "bortse", "fr\u00e5n", "n\u00e5got", "som", "egentligen", "\u00e4r", "felaktigt", "se", "om", "sitt", "hus", "g\u00f6ra", "en", "noggrann", "\u00f6versyn", "av", "sina", "egna", "tillg\u00e5ngar", "se", "sp\u00f6ken", "mitt", "p\u00e5", "ljusa", "dagen", "vara", "r\u00e4dd", "i", "on\u00f6dan", "se", "r\u00f6ken", "av", "oftast", "p\u00e5", "formen", "inte", "se", "r\u00f6ken", "av", "se", "r\u00f6tt", "bli", "rasande", "arg", "fr\u00e5n", "s\u00e4gnen", "att", "tjurar", "s\u00e4gs", "bli", "arga", "av", "att", "se", "r\u00f6d", "f\u00e4rg", "j\u00e4mf\u00f6r", "ett", "r\u00f6tt", "skynke", "se", "sanningen", "i", "vit\u00f6gat", "inte", "blunda", "f\u00f6r", "faktum", "det", "verkliga", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "se", "sig", "om", "i", "m\u00e5nen", "efter", "n\u00e5got", "inte", "f\u00e5", "sina", "f\u00f6rv\u00e4ntningar", "infriade", "se", "skogen", "f\u00f6r", "alla", "tr\u00e4d", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "se", "skogen", "f\u00f6r", "alla", "tr\u00e4d", "att", "inte", "se", "de", "stora", "sammanhangen", "eftersom", "man", "koncentrerar", "sig", "alltf\u00f6r", "h\u00e5rt", "p\u00e5", "detaljer", "se", "ut", "som", "sju", "sv\u00e5ra", "\u00e5r", "se", "lidande", "ut", "sedan", "eldkvarn", "brannk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "sedan", "eldkvarn", "brann", "f\u00f6r", "mycket", "l\u00e4nge", "sedan", "ofta", "som", "besk", "kommentar", "exempel", "har", "v\u00e4l", "inte", "h\u00e4nt", "sen", "eldkvarn", "brann", "uttrycket", "\u00e4r", "lokalt", "ett", "liknande", "uttryck", "av", "samma", "betydelse", "i", "malm\u00f6regionen", "\u00e4r", "sen", "doffeln", "brann", "en", "industri", "som", "totalf\u00f6rst\u00f6rdes", "i", "brand", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "orter", "anv\u00e4nds", "i", "st\u00e4llet", "uttrycket", "\"inte", "sedan", "staden", "brann\"", "m\u00e5nga", "stora", "stadsbr\u00e4nder", "intr\u00e4ffade", "p\u00e5", "talet", "sent", "omsider", "efter", "l\u00e5ng", "v\u00e4ntan", "slutligen", "sent", "ska", "syndarna", "vakna", "att", "alltf\u00f6r", "sent", "ta", "sitt", "f\u00f6rnuft", "till", "f\u00e5nga", "g\u00f6ras", "det", "r\u00e4tta", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "psalm", "i", "\u00e5rs", "svenska", "psalmbok", "psalmen", "\u00e4r", "skriven", "av", "franz", "michael", "franz\u00e9n", "i", "\u00e5rs", "psalmbok", "har", "psalmen", "nummer", "och", "andra", "versen", "inleds", "med", "\"f\u00f6r", "sent", "skall", "syndarn", "vakna\"", "serverat", "som", "p\u00e5", "silverfat", "n\u00e5got", "mycket", "bra", "som", "n\u00e5gon", "erbjuds", "utan", "krav", "p\u00e5", "motprestation", "exempel", "du", "f\u00e5r", "det", "ju", "serverat", "som", "p\u00e5", "silverfat!", "sig", "sj\u00e4lv", "n\u00e4rmast", "se", "till", "sina", "egna", "intressen", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "sila", "mygg", "och", "sv\u00e4lja", "kameler", "h\u00e4nga", "upp", "sig", "p\u00e5", "ov\u00e4sentligheter", "och", "strunta", "i", "de", "verkliga", "problemen", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "bibeln", "matteus", "det", "g\u00e4ller", "att", "g\u00f6ra", "det", "ena", "utan", "att", "f\u00f6rsumma", "det", "andra", "ni", "blinda", "ledare", "som", "silar", "mygg", "men", "sv\u00e4ljer", "kameler!", "simma", "medmot", "str\u00f6mmen", "att", "anpassa", "sigg\u00f6ra", "motst\u00e5nd", "sin", "besk\u00e4rda", "del", "den", "del", "som", "tillkommer", "en", "den", "del", "man", "f\u00f6rtj\u00e4nat", "p\u00e5", "gott", "eller", "ont", "sin", "egen", "lyckas", "smed", "ansvarar", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "sin", "egen", "framg\u00e5ng", "\u00e4ven", "var", "och", "en", "sin", "egen", "lyckas", "smed", "sin", "glans", "dagar", "n\u00e5gon", "som", "befinner", "sig", "p\u00e5", "h\u00f6jdpunkten", "i", "sin", "karri\u00e4r", "sist", "men", "inte", "minst", "att", "inte", "f\u00f6rringa", "dendet", "som", "omn\u00e4mns", "sist", "i", "en", "uppr\u00e4kning", "sista", "spiken", "i", "kistan", "den", "sista", "\u00e5tg\u00e4rd", "eller", "h\u00e4ndelse", "som", "slutligen", "resulterar", "i", "att", "n\u00e5got", "definitivt", "\u00e4r", "f\u00f6rlorat", "siste", "man", "p\u00e5", "skansen", "den", "siste", "kvarvarande", "f\u00f6rsvararen", "p\u00e5", "f\u00e4stningsvallen", "sitta", "hemma", "och", "uggla", "inte", "ta", "sig", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "sitta", "h\u00e5rt", "\u00e5t", "vara", "sv\u00e5rt", "anv\u00e4nds", "ofta", "i", "tempuset", "imperfekt", "det", "satt", "h\u00e5rt", "\u00e5t", "sitta", "i", "klistret", "att", "ha", "hamnat", "i", "stora", "sv\u00e5righeter", "sitta", "i", "kn\u00e4t", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "vara", "beroende", "av", "n\u00e5gon", "sitta", "i", "orubbat", "bo", "\u00e4ldre", "juridisk", "term", "ofta", "\u00e5terfunna", "i", "testamenten", "med", "betydelsen", "beh\u00e5lla", "och", "disponera", "boet", "arvet", "utan", "arvskifte", "efter", "makens", "resp", "makans", "d\u00f6d", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "idag", "om", "person", "som", "f\u00e5r", "sitta", "kvar", "i", "en", "position", "efter", "h\u00e4ndelse", "som", "vissa", "kan", "tycka", "borde", "f\u00f6ranleda", "f\u00f6r\u00e4ndrad", "status", "t", "ex", "\"sj\u00e4lv", "hade", "mussolini", "kunnat", "sitta", "kvar", "i", "orubbat", "bo", "och", "antagligen", "g\u00e5tt", "till", "historien", "som\"", "sitta", "i", "samma", "b\u00e5t", "att", "vara", "i", "samma", "ofta", "sv\u00e5ra", "situation", "som", "n\u00e5gon", "annan", "sitta", "i", "v\u00e4ggarna", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "som", "\u00e4r", "sv\u00e5ra", "att", "\u00e4ndra", "p\u00e5", "sitta", "inne", "avtj\u00e4na", "f\u00e4ngelsestraff", "sitta", "och", "h\u00e4cka", "att", "inte", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "sitta", "och", "m\u00f6gla", "att", "inte", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "sittavara", "uppe", "i", "sm\u00f6ret", "ha", "det", "gott", "st\u00e4llt", "att", "ha", "det", "bra", "att", "ha", "tur", "j\u00e4mf\u00f6r", "komma", "upp", "i", "sm\u00f6ret", "sitta", "p\u00e5", "pottkanten", "att", "ha", "otur", "att", "vara", "fattig", "att", "inte", "ha", "n\u00e5got", "val", "sitta", "p\u00e5", "tv\u00e5", "stolar", "samtidigt", "\u00e4ven", "sitta", "p\u00e5", "dubbla", "stolar", "att", "ha", "flera", "olika", "rolleruppdrag", "med", "motstridiga", "intressen", "sitta", "still", "i", "b\u00e5ten", "att", "ta", "det", "lugnt", "d\u00e5", "man", "hamnat", "i", "sv\u00e5righeter", "sitta", "s\u00e4kert", "i", "sadeln", "ha", "en", "trygg", "och", "ohotad", "position", "exempelvis", "en", "befattning", "liknelse", "med", "sitta", "s\u00e4kert", "i", "sadeln", "d\u00e5", "man", "\u00e4r", "till", "h\u00e4st", "sju", "sorger", "och", "\u00e5tta", "bedr\u00f6velser", "ett", "flertal", "problem", "sju", "sv\u00e5ra", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "bibeln", "f\u00f6rsta", "mosebok", "kapitlet", "\u00f6verf\u00f6rt", "att", "n\u00e5gon", "ser", "mycket", "sliten", "eller", "olycklig", "ut", "du", "ser", "ut", "som", "sju", "sv\u00e5ra", "\u00e5r", "sjunga", "p\u00e5", "sista", "versen", "n\u00e5got", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "ta", "slut", "n\u00e5got", "nedslitet", "skaka", "galler", "sitta", "i", "f\u00e4ngelse", "skaka", "n\u00e5got", "ur", "\u00e4rmen", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "med", "till", "synes", "stor", "l\u00e4tthet", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "att", "\u00e4rmar", "tidigare", "var", "mycket", "rymliga", "och", "fyllde", "samma", "funktion", "som", "fickor", "och", "d\u00e4r", "man", "f\u00f6rvarade", "saker", "som", "kunde", "skakas", "fram", "vid", "behov", "skam", "till", "s\u00e4gandes", "n\u00e4r", "man", "erk\u00e4nner", "ett", "tillkortakommande", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "man", "beskriver", "n\u00e5gon", "annans", "tillkortakommande", "skapelsens", "krona", "m\u00e4nniskan", "m\u00e4nskligheten", "skarp", "pennavass", "penna", "skicklig", "skribent", "skarpastevassaste", "kniven", "i", "l\u00e5dank\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "vara", "skarpastevassaste", "kniven", "i", "l\u00e5dan", "att", "lida", "av", "bristande", "f\u00f6rst\u00e5nd", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "andra", "personer", "inom", "en", "gruppk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "skarpt", "l\u00e4ge", "n\u00e5got", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "teori", "till", "verklighet", "fr\u00e5n", "milit\u00e4rspr\u00e5k", "att", "ladda", "vapnen", "med", "skarp", "riktig", "ammunition", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "ber\u00f6rda", "uppm\u00e4rksamma", "p\u00e5", "att", "nu", "\u00e4r", "det", "allvar", "skelett", "i", "garderoben", "variant", "ha", "lik", "i", "garderoben", "n\u00e5got", "som", "medvetet", "eller", "omedvetet", "undanh\u00e5llits", "som", "kan", "st\u00e4lla", "n\u00e5gon", "i", "d\u00e5lig", "dager", "om", "det", "kommer", "till", "allm\u00e4n", "k\u00e4nnedom", "skepp", "utan", "roder", "n\u00e5got", "i", "ett", "st\u00f6rre", "sammanhang", "hanteras", "utan", "ordentlig", "styrning", "av", "verksamheten", "skilja", "agnarna", "fr\u00e5n", "vetet", "rensa", "bort", "det", "som", "inte", "har", "n\u00e5got", "v\u00e4rde", "skinn", "p\u00e5", "n\u00e4san", "best\u00e4md", "och", "viljestark", "s\u00e4rskilt", "om", "kvinnor", "skita", "i", "det", "bl\u00e5", "sk\u00e5pet", "g\u00f6ra", "bort", "sig", "g\u00e5", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt", "den", "moderna", "anv\u00e4ndningen", "kommer", "fr\u00e5n", "janne", "loffe", "carlsson", "som", "han", "utom", "manus", "sa", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "vid", "inspelningen", "av", "filmen", "g\u00f6ta", "kanal", "uttrycket", "nu", "har", "ni", "skitit", "i", "det", "bl\u00e5", "sk\u00e5pet!", "anv\u00e4ndes", "av", "janne", "carlssons", "pappa", "n\u00e4r", "barnen", "gjort", "n\u00e5got", "otill\u00e5tet", "skitprat", "pratar", "skit", "vulg\u00e4rt", "uttryck", "motsvarande", "p\u00e5pekandet", "att", "n\u00e5gon", "pratar", "strunt", "g\u00f6r", "ett", "felaktigt", "p\u00e5st\u00e5ende", "och", "liknande", "skjuta", "mygg", "med", "kanoner", "anv\u00e4nda", "en", "on\u00f6digt", "komplicerad", "eller", "otymplig", "metod", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "ett", "problem", "som", "kan", "l\u00f6sas", "p\u00e5", "ett", "mycket", "enklare", "s\u00e4tt", "skjuta", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "foten", "g\u00f6ra", "ett", "dumt", "misstag", "som", "ger", "problem", "f\u00f6r", "en", "sj\u00e4lv", "sko", "sig", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "vinna", "f\u00f6rdelar", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "annans", "bekostnad", "skratta", "hela", "v\u00e4gen", "till", "banken", "tj\u00e4na", "mycket", "pengar", "p\u00e5", "andras", "bekostnad", "och", "\u00f6ppet", "gl\u00e4dja", "sig", "\u00f6ver", "det", "se", "\u00e4ven", "gr\u00e5ta", "hela", "v\u00e4gen", "till", "banken", "skrida", "till", "verket", "s\u00e4tta", "ig\u00e5ng", "med", "n\u00e5got", "skrikasjunga", "f\u00f6r", "full", "hals", "skrika", "eller", "sjunga", "s\u00e5", "mycket", "man", "orkar", "luftstrupen", "helt", "\u00f6ppen", "skrika", "i", "h\u00f6gan", "sky", "protestera", "demonstrativt", "skriva", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "n\u00e4san", "f\u00f6rs\u00f6ka", "p\u00e5tvinga", "n\u00e5gon", "annan", "ens", "egna", "tankar", "och", "\u00e5sikter", "p\u00e5", "ett", "mindre", "respekt", "och", "taktfullt", "man\u00e9r", "skriva", "under", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "h\u00e5lla", "med", "i", "en", "sakfr\u00e5ga", "skrivet", "i", "stj\u00e4rnorna", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rutbest\u00e4mt", "eller", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "os\u00e4kert", "skr\u00e4ckblandad", "f\u00f6rtjusning", "att", "b\u00e5de", "gl\u00e4dja", "sig", "och", "oroa", "sig", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "skr\u00e4da", "orden", "skickligt", "v\u00e4lja", "sina", "ord", "anv\u00e4nds", "ofta", "i", "formen", "att", "inte", "skr\u00e4da", "orden", "skynda", "l\u00e5ngsamt", "t\u00e4nka", "sig", "f\u00f6r", "utan", "att", "f\u00f6r", "den", "skull", "dra", "ut", "p\u00e5", "n\u00e5got", "i", "tiden", "sk\u00e4nk", "fr\u00e5n", "ovan", "n\u00e5gonting", "man", "verkligen", "har", "behov", "av", "och", "som", "kommer", "ov\u00e4ntat", "sk\u00e4ra", "pipor", "i", "vassen", "att", "utnyttja", "ett", "l\u00e4gligt", "tillf\u00e4lle", "bakgrunden", "\u00e4r", "att", "man", "ska", "passa", "p\u00e5", "att", "sk\u00e4ra", "pipor", "n\u00e4r", "man", "sitter", "i", "vassen", "anv\u00e4nds", "ofta", "d\u00e5", "det", "\u00e4r", "fr\u00e5ga", "om", "att", "skaffa", "sig", "f\u00f6rdelar", "p\u00e5", "ett", "otillb\u00f6rligt", "eller", "h\u00e4nsynsl\u00f6st", "s\u00e4tt", "uttrycket", "\u00e4r", "troligen", "l\u00e5nat", "fr\u00e5n", "tyskan", "sk\u00e5da", "inte", "en", "given", "h\u00e4st", "i", "munnen", "inte", "kritiskt", "granska", "en", "g\u00e5va", "kommer", "fr\u00e5n", "att", "en", "h\u00e4sts", "\u00e5lder", "kan", "avg\u00f6ras", "p\u00e5", "t\u00e4nderna", "sk\u00e4mmas", "\u00f6gonen", "ur", "sig", "sk\u00e4mmas", "mycket", "sk\u00f6rda", "sina", "frukter", "f\u00e5", "lida", "f\u00f6r", "de", "ofta", "d\u00e5liga", "konsekvenserna", "av", "sitt", "eget", "handlande", "sk\u00f6rda", "offer", "att", "kr\u00e4va", "m\u00e4nniskoliv", "slag", "i", "luften", "verkningsl\u00f6st", "f\u00f6rs\u00f6k", "slag", "under", "b\u00e4ltet", "osjyst", "p\u00e5hopp", "anklagelse", "som", "\u00e4r", "sv\u00e5r", "att", "v\u00e4rja", "sig", "mot", "osjyst", "\u00e4ndring", "av", "givna", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "som", "allvarligt", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "n\u00e5got", "planerat", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "london", "prize", "ringregler", "f\u00f6r", "boxning", "vars", "regelverk", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "den", "moderna", "boxningen", "klart", "anger", "att", "en", "deltagare", "inte", "f\u00e5r", "sl\u00e5", "sin", "motst\u00e5ndare", "under", "det", "b\u00e4lte", "sk\u00e4rp", "som", "ing\u00e5r", "i", "en", "boxares", "standardutrustning", "i", "de", "idag", "mer", "k\u00e4nda", "queensberryreglerna", "utgivna", "anges", "p\u00e5", "denna", "punkt", "endast", "att", "london", "prize", "ringreglerna", "skall", "g\u00e4lla", "slaven", "p\u00e5", "triumfvagnen", "den", "som", "kan", "s\u00e4ga", "obekv\u00e4ma", "sanningar", "slicka", "n\u00e5gon", "i", "arsletr\u00f6ven", "fj\u00e4ska", "slira", "p\u00e5", "sanningen", "halvljuga", "slit", "den", "med", "h\u00e4lsan!", "kommentar", "av", "givare", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "beg\u00e4rts", "att", "f\u00e5", "beh\u00e5llas", "som", "givaren", "inte", "ser", "n\u00e5got", "v\u00e4rde", "i", "slita", "hund", "att", "arbeta", "mycket", "h\u00e5rt", "slita", "ont", "att", "k\u00e4mpa", "h\u00e5rt", "\u00e4ven", "inom", "sport", "sluta", "leden", "att", "h\u00e5lla", "samman", "enas", "sluta", "upp", "bakom", "n\u00e5gon", "sl\u00e5", "bl\u00e5", "dunster", "i", "\u00f6gonen", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "n\u00e5gon", "att", "tro", "p\u00e5", "osanning", "genom", "\u00f6vertygande", "argumentation", "sl\u00e5", "dank", "att", "g\u00e5", "sysslol\u00f6s", "sl\u00e5", "diger", "i", "backen", "p\u00e5", "kraftuttryck", "f\u00f6r", "att", "konfirmera", "ett", "sakf\u00f6rh\u00e5llande", "exempel", "det", "kan", "du", "sl\u00e5", "dig", "i", "backen", "p\u00e5", "att", "s\u00e5", "\u00e4r", "fallet", "ordet", "backe", "ibland", "ersatt", "med", "svordomen", "fan", "det", "kan", "duni", "ge", "diger", "fan", "p\u00e5", "motsvarar", "det", "kan", "duni", "skriva", "under", "p\u00e5", "sl\u00e5", "d\u00f6v\u00f6rat", "till", "inte", "bry", "sig", "om", "n\u00e5got", "man", "delges", "inte", "lyssna", "sl\u00e5", "en", "sjua", "urinera", "oftast", "endast", "anv\u00e4nt", "i", "futurum", "och", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "endast", "om", "m\u00e4n", "som", "urinerar", "exempel", "jag", "ska", "sl\u00e5", "en", "sjua", "sl\u00e5", "en", "parabel", "att", "urinera", "avser", "endast", "m\u00e4n", "och", "anspelar", "p\u00e5", "formen", "p\u00e5", "fysikens", "kastparabel", "sl\u00e5", "ett", "slag", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "f\u00f6respr\u00e5ka", "n\u00e5got", "sl\u00e5", "huvudet", "p\u00e5", "spiken", "tr\u00e4ffa", "helt", "r\u00e4tt", "med", "sina", "argument", "i", "en", "diskussion", "sl\u00e5", "i", "taket", "n\u00e5got", "n\u00e5r", "sitt", "h\u00f6gsta", "m\u00f6jliga", "eller", "till\u00e5tna", "v\u00e4rde", "sl\u00e5", "in", "\u00f6ppna", "d\u00f6rrar", "vara", "\u00f6verdrivet", "dramatisk", "om", "problem", "som", "inte", "finns", "eller", "som", "alla", "\u00e4r", "\u00f6verens", "om", "j\u00e4mf\u00f6r", "engelska", "preaching", "to", "the", "choir", "sl\u00e5", "klackarna", "i", "taket", "roa", "sig", "friskt", "festa", "sl\u00e5", "knut", "p\u00e5", "sig", "sj\u00e4lv", "g\u00f6ra", "det", "till", "synes", "om\u00f6jliga", "sl\u00e5", "lock", "f\u00f6r", "\u00f6ronen", "orsaka", "tillf\u00e4llig", "lomh\u00f6rdhet", "sl\u00e5", "mynt", "av", "n\u00e5got", "dra", "f\u00f6rdel", "av", "n\u00e5got", "som", "kan", "ge", "en", "inkomst", "i", "reda", "pengar", "sl\u00e5", "ner", "sina", "bop\u00e5lar", "bos\u00e4tta", "sig", "p\u00e5", "en", "viss", "plats", "sl\u00e5", "ner", "huvudp\u00e5larna", "f\u00f6r", "huset", "i", "marken", "ursprungligen", "om", "de", "fyra", "p\u00e5larna", "i", "h\u00f6rnen", "p\u00e5", "\u00e4ldre", "bostadshus", "p\u00e5", "tyska", "som", "die", "vier", "pf\u00e4hle", "'hus", "och", "hem'", "sl\u00e5", "n\u00e5gon", "gul", "och", "bl\u00e5", "uts\u00e4tta", "n\u00e5gon", "f\u00f6r", "kraftigt", "fysiskt", "v\u00e5ld", "s\u00e5", "att", "bl\u00e5m\u00e4rken", "uppst\u00e5r", "sl\u00e5", "n\u00e5gonn\u00e5got", "s\u00f6nder", "och", "samman", "uts\u00e4tta", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "f\u00f6r", "kraftigt", "fysiskt", "v\u00e5ld", "i", "\u00f6verf\u00f6rd", "betydelse", "ocks\u00e5", "att", "med", "kraft", "eller", "pregnans", "\u00f6verbevisa", "en", "motst\u00e5ndares", "st\u00e5ndpunkt", "med", "egna", "starkare", "argument", "sl\u00e5", "n\u00e4ven", "i", "bordet", "att", "s\u00e4ga", "ifr\u00e5n", "p\u00e5", "ett", "burdust", "pl\u00f6tsligt", "och", "\u00f6vertydligt", "s\u00e4tt", "motsvarar", "s\u00e4ga", "ifr\u00e5n", "p\u00e5", "skarpen", "sl\u00e5", "p\u00e5", "stora", "trumman", "att", "alltf\u00f6r", "tydligt", "utannonsera", "eller", "skryta", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "man", "t\u00e4nker", "g\u00f6ra", "\u00e4ven", "basunera", "ut", "sl\u00e5", "p\u00e5", "stort", "att", "bjuda", "\u00f6verd\u00e5digt", "eller", "sl\u00f6sa", "sl\u00e5", "sig", "f\u00f6r", "br\u00f6stet", "att", "tala", "om", "hur", "bra", "man", "\u00e4r", "stolt", "\u00f6ver", "sig", "sj\u00e4lv", "sj\u00e4lvskryt", "sl\u00e5", "sig", "i", "slang", "med", "att", "inleda", "ett", "samtal", "med", "n\u00e5gon", "ok\u00e4nd", "sl\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00f6nder", "och", "samman", "skada", "sv\u00e5rt", "sl\u00e5", "sina", "p\u00e5sar", "ihop", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "att", "b\u00f6rja", "samarbeta", "ska", "vi", "sl\u00e5", "ihop", "v\u00e5ra", "p\u00e5sar", "p\u00e5sar", "d\u00e5", "i", "betydelsen", "tillg\u00e5ngarsl\u00e5", "vakt", "om", "n\u00e5got", "v\u00e4rna", "om", "n\u00e5got", "sl\u00e5", "vantarna", "i", "bordet", "att", "g\u00e5", "i", "konkurs", "sl\u00e5s", "av", "n\u00e5got", "pl\u00f6tsligt", "se", "dolda", "samband", "sl\u00e4kten", "\u00e4r", "v\u00e4rst", "sl\u00e4ktband", "kan", "inneb\u00e4ra", "beteenden", "som", "aldrig", "skulle", "accepteras", "i", "andra", "relationssammanhang", "sl\u00e4ta", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "f\u00f6rringa", "ett", "miss\u00f6de", "smaka", "st\u00f6velklacken", "uts\u00e4ttas", "f\u00f6r", "starkt", "\u00f6verv\u00e5ld", "smakar", "det", "s\u00e5", "kostar", "det", "inte", "f\u00f6rv\u00e5nas", "\u00f6ver", "att", "det", "blev", "dyrt", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "den", "kvalitet", "som", "valdes", "smida", "medan", "j\u00e4rnet", "\u00e4r", "varmt", "behandla", "saken", "omg\u00e5ende", "medan", "det", "finns", "tid", "som", "annars", "kan", "omintetg\u00f6ras", "sminka", "grisen", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "n\u00e5got", "att", "se", "b\u00e4ttre", "ut", "\u00e4n", "vad", "det", "\u00e4r", "men", "utan", "att", "lyckas", "med", "det", "uttrycket", "\u00e4r", "troligen", "en", "f\u00f6rsvenskning", "av", "engelskans", "\"that", "would", "be", "like", "putting", "lipstick", "on", "a", "pig\"", "belagt", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "med", "exakt", "de", "orden", "i", "washington", "post", "smockan", "h\u00e4nger", "i", "luften", "en", "diskussion", "b\u00f6rjar", "urarta", "det", "kan", "bli", "br\u00e5k", "smocka", "\u00e4r", "ett", "vardagligt", "uttryck", "f\u00f6r", "knytn\u00e4vslag", "smolk", "i", "gl\u00e4djeb\u00e4garen", "n\u00e5got", "litet", "som", "hindrar", "n\u00e5gots", "gilla", "g\u00e5ng", "sm\u00e5", "grytor", "har", "ocks\u00e5", "\u00f6ron", "barn", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "vad", "man", "s\u00e4ger", "sm\u00e4ll", "p\u00e5", "fingrarna", "bli", "tillr\u00e4ttavisad", "sm\u00f6rja", "kr\u00e5set", "vr\u00e4ka", "i", "sig", "god", "mat", "sm\u00f6rja", "sina", "egna", "in\u00e4lvor", "med", "god", "mat", "kr\u00e5s", "avser", "egentligen", "\u00e4tliga", "in\u00e4lvor", "samt", "vingspetsar", "hals", "ben", "med", "mera", "av", "f\u00e5gel", "sm\u00f6rklick", "p\u00e5", "het", "potatis", "n\u00e4st", "intill", "om\u00f6jligt", "att", "balansera", "oftast", "om", "fysisk", "aktivitet", "sol", "ute", "sol", "inne", "sol", "i", "hj\u00e4rta", "sol", "i", "sinne", "ursprung", "ok\u00e4nt", "vanligt", "rim", "p\u00e5", "broderade", "v\u00e4ggbonader", "syftet", "med", "ramsan", "\u00e4r", "oklarsola", "sig", "i", "sin", "egen", "glans", "som", "ett", "torrt", "skinn", "utan", "syfte", "och", "m\u00e5l", "som", "fan", "l\u00e4ser", "bibeln", "avsiktligt", "vantolka", "som", "klippt", "och", "skuren", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "passa", "v\u00e4ldigt", "bra", "sopa", "golvet", "med", "n\u00e5gon", "att", "vinna", "mycket", "\u00f6verl\u00e4gset", "finns", "ocks\u00e5", "som", "sopa", "golvet", "med", "motst\u00e5ndaren", "eller", "sopa", "gr\u00e4smattan", "med", "n\u00e5gon", "sopa", "problemet", "under", "mattan", "inte", "l\u00e5tsas", "om", "ett", "problem", "utan", "skjuta", "det", "framf\u00f6r", "sig", "sopa", "rent", "framf\u00f6rf\u00f6r", "sin", "egen", "d\u00f6rr", "ta", "itu", "med", "sina", "egna", "problem", "innan", "man", "s\u00e4ger", "\u00e5t", "andra", "hur", "de", "ska", "agera", "sova", "p\u00e5", "saken", "fundera", "p\u00e5", "n\u00e5got", "till", "n\u00e4sta", "dag", "spara", "p\u00e5", "krutetspara", "inte", "p\u00e5", "krutet", "h\u00e5lla", "igen", "i", "h\u00f6gljudd", "diskussioneller", "\u00f6verdriva", "i", "en", "argumentation", "exempel", "han", "blev", "tillsagd", "att", "spara", "p\u00e5", "krutet", "att", "inte", "\u00f6verdriva", "sin", "argumentation", "hon", "sparade", "minsann", "inte", "p\u00e5", "krutet", "framf\u00f6rde", "sina", "\u00e5sikter", "p\u00e5", "et", "aggressivt", "s\u00e4tt", "sparv", "i", "tranedansen", "k\u00e4nna", "sig", "som", "en", "sparv", "i", "tranornas", "dans", "liten", "och", "betydelsel\u00f6s", "i", "ett", "finare", "s\u00e4llskap", "med", "alldeles", "f\u00f6r", "korta", "ben", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "med", "en", "katt", "bland", "hermelinerna", "spel", "f\u00f6r", "gallerietgallerierna", "publikfrieri", "\"s\u00f6ka", "sl\u00e5", "an", "p\u00e5", "massorna\"", "spel", "bakom", "kulisserna", "intriger", "i", "det", "f\u00f6rdolda", "spela", "allan", "att", "spela", "tuff", "eller", "\u00f6verl\u00e4gsen", "den", "allan", "som", "det", "\u00e4r", "fr\u00e5ga", "om", "\u00e4r", "alan", "ladd", "en", "amerikansk", "filmsk\u00e5despelare", "i", "den", "h\u00e5rdkokta", "stilen", "som", "f\u00f6rekom", "i", "gangster", "och", "\u00e4ventyrsroller", "p\u00e5", "och", "talet", "spela", "andrafiolen", "att", "komma", "i", "andra", "hand", "att", "visa", "h\u00e4nsyn", "spela", "ett", "h\u00f6gt", "spel", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "riskabelt", "eller", "n\u00e5got", "som", "kan", "f\u00e5", "sv\u00e5ra", "konsekvenser", "han", "spelar", "ett", "h\u00f6gt", "spel", "spela", "i", "samma", "division", "att", "vara", "lika", "duktig", "eller", "accepterad", "utan", "klasskillnader", "ofta", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "formen", "inte", "spela", "i", "samma", "division", "spela", "sina", "kort", "v\u00e4l", "att", "vara", "taktisk", "spela", "under", "t\u00e4cket", "med", "n\u00e5gon", "att", "agera", "i", "hemligt", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "spetsa", "\u00f6ronen", "positivt", "lyssna", "uppm\u00e4rksammat", "negativt", "omd\u00f6me", "om", "n\u00e5gon", "som", "f\u00f6rs\u00f6ker", "h\u00f6ra", "vad", "som", "s\u00e4gs", "fast", "informationen", "inte", "\u00e4r", "avsedd", "f\u00f6r", "vederb\u00f6rande", "spindeln", "i", "n\u00e4tet", "den", "som", "drar", "i", "tr\u00e5darna", "spotta", "i", "n\u00e4varna", "ta", "i", "ta", "nya", "tag", "sprids", "som", "askan", "f\u00f6r", "vinden", "om", "n\u00e5got", "som", "skingras", "och", "aldrig", "mer", "kan", "samlas", "ihop", "igen", "springande", "punkten", "det", "viktigaste", "argumentet", "som", "avg\u00f6r", "en", "diskussion", "spritt", "spr\u00e5ngandes", "naken", "helt", "naken", "oftast", "i", "en", "ov\u00e4ntad", "situation", "sp\u00e4nna", "b\u00e5gen", "f\u00f6r", "h\u00f6gt", "att", "s\u00e4tta", "f\u00f6r", "h\u00f6ga", "m\u00e5l", "stadd", "vid", "kassa", "har", "gott", "om", "likvida", "medel", "ha", "tillg\u00e5ng", "till", "mycket", "kontanta", "pengar", "som", "kan", "oms\u00e4ttas", "omg\u00e5ende", "stadd", "\u00e4r", "ett", "\u00e4ldre", "ord", "som", "i", "detta", "sammanhang", "har", "betydelsen", "st\u00e5", "i", "befinna", "sig", "vid", "vara", "i", "en", "viss", "bel\u00e4genhet", "stick", "i", "st\u00e4v", "mot", "raka", "motsatsen", "exempel", "det", "g\u00e5r", "stick", "i", "st\u00e4v", "mot", "vad", "vi", "kommit", "\u00f6verens", "om", "ursprungligen", "en", "seglarterm", "som", "beskriver", "d\u00e5", "man", "lovar", "an", "mot", "vind\u00f6gat", "allts\u00e5", "seglar", "med", "fartygets", "bogspr\u00f6t", "och", "f\u00f6rst\u00e4v", "riktad", "rakt", "mot", "vindriktningen", "sticka", "huvudet", "i", "sanden", "blunda", "f\u00f6r", "problem", "som", "b\u00f6rjar", "bli", "uppenbara", "baseras", "p\u00e5", "en", "felaktig", "myt", "om", "strutsars", "beteende", "sticka", "i", "\u00f6gonen", "om", "n\u00e5got", "som", "v\u00e4cker", "anst\u00f6t", "exempel", "deras", "beteende", "sticker", "i", "\u00f6gonen", "ursprungligen", "om", "luftburna", "partiklar", "fr\u00e5n", "eldstad", "r\u00f6ken", "sticker", "i", "\u00f6gonen", "sticka", "under", "stol", "med", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "sticka", "under", "stol", "med", "att", "s\u00e4ga", "vad", "man", "tycker", "i", "ett", "kanske", "kontroversiellt", "\u00e4mne", "sticka", "ut", "hakan", "komma", "med", "ett", "kontroversiellt", "p\u00e5st\u00e5ende", "stiga", "\u00e5t", "huvudet", "det", "steg", "honom", "\u00e5t", "huvudet", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "blir", "mallig", "eller", "h\u00f6gf\u00e4rdig", "efter", "en", "framg\u00e5ng", "eller", "ber\u00f6m", "stirra", "sig", "blind", "p\u00e5", "n\u00e5got", "inte", "f\u00f6rst\u00e5", "de", "st\u00f6rre", "sammanhangen", "eftersom", "man", "koncentrerar", "sig", "alltf\u00f6r", "mycket", "p\u00e5", "en", "enstaka", "detalj", "synf\u00e4ltet", "blir", "smalare", "stolt", "som", "en", "tupp", "mallig", "storm", "i", "ett", "vattenglas", "\u00f6verdriva", "kraftigt", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "n\u00e5got", "att", "framst\u00e5", "som", "viktigare", "\u00e4n", "det", "egentligen", "\u00e4r", "gr\u00e4l", "om", "n\u00e5got", "ov\u00e4sentligt", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "engelska", "storm", "in", "a", "teacup", "'storm", "i", "en", "tekopp'", "stormsteg", "n\u00e5gon", "som", "tar", "sig", "fram", "fort", "inte", "minst", "bildligt", "strama", "tyglar", "leda", "n\u00e5gons", "arbetsuppgifter", "i", "detalj", "och", "inte", "till\u00e5ta", "n\u00e5gra", "avvikelser", "fr\u00e5n", "uppgjord", "plan", "fr\u00e5n", "s\u00e4ttet", "att", "styra", "en", "h\u00e4stdragen", "vagn", "och", "inte", "till\u00e5ta", "h\u00e4sten", "att", "ta", "n\u00e5gra", "egna", "initiativ", "streck", "i", "r\u00e4kningen", "ov\u00e4ntat", "hinder", "strid", "p\u00e5", "kniven", "skarp", "konflikt", "strida", "om", "p\u00e5vens", "sk\u00e4gg", "diskutera", "om", "ov\u00e4sentligheter", "p\u00e5var", "har", "traditionellt", "saknat", "sk\u00e4gg", "under", "l\u00e5ng", "tid", "stryka", "med", "att", "d\u00f6", "stryka", "n\u00e5gon", "medh\u00e5rs", "h\u00e5lla", "med", "i", "syfte", "att", "blidka", "anv\u00e4nds", "ofta", "som", "ett", "negativt", "omd\u00f6me", "om", "en", "person", "som", "hellre", "v\u00e4nder", "kappan", "efter", "vinden", "\u00e4n", "att", "orsaka", "kontroverser", "stryka", "p\u00e5", "fotenf\u00f6tterna", "ge", "vika", "str\u00e4cka", "vapen", "kapitulera", "str\u00f6", "p\u00e4rlor", "f\u00f6r", "svinen", "g\u00f6ra", "eller", "s\u00e4ga", "n\u00e5got", "v\u00e4rdefullt", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "som", "\u00e4r", "ov\u00e4rdig", "efter", "jesu", "ord", "i", "matt", "str\u00f6", "salt", "i", "s\u00e5ren", "f\u00f6rv\u00e4rra", "situationen", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "som", "har", "det", "d\u00e5ligt", "styv", "i", "korken", "vara", "alltf\u00f6r", "sj\u00e4lvs\u00e4ker", "till", "stor", "del", "j\u00e4mst\u00e4llt", "med", "besserwisser", "styv", "i", "nackenstyvnackad", "stolt", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "eller", "sj\u00e4lvgod", "st\u00e5", "f\u00f6r", "fiolerna", "svara", "f\u00f6r", "kostnaderna", "ursprungligen", "av", "franskans", "payer", "les", "violons", "som", "avs\u00e5g", "att", "underh\u00e5lla", "en", "kvinna", "som", "ocks\u00e5", "hade", "andra", "\u00e4lskare", "st\u00e5", "handfallen", "tempor\u00e4rt", "mist", "handlingsf\u00f6rm\u00e5gan", "genom", "att", "n\u00e5got", "\u00f6verraskande", "har", "h\u00e4nt", "exempel", "de", "stod", "helt", "handfallna", "inf\u00f6r", "f\u00f6r\u00f6delsen", "st\u00e5", "och", "v\u00e4ga", "en", "sm\u00e5sak", "kan", "avg\u00f6ra", "hur", "n\u00e5got", "ska", "sluta", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "st\u00e5r", "och", "v\u00e4ger", "st\u00e5", "pall", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "orka", "uth\u00e4rda", "p\u00e5frestningar", "exempel", "hoppas", "du", "st\u00e5r", "pall", "f\u00f6r", "detta", "st\u00e5", "p\u00e5", "n\u00e4san", "att", "falla", "ramla", "omkull", "ocks\u00e5", "g\u00f6r", "bankrutt", "st\u00e5", "p\u00e5", "spel", "det", "\u00e4r", "inte", "s\u00e4kert", "att", "n\u00e5got", "g\u00e5r", "v\u00e4gen", "st\u00e5", "p\u00e5", "sig", "inte", "l\u00e5ta", "sig", "\u00f6vertalas", "eller", "\u00f6vertygas", "st\u00e5", "p\u00e5", "\u00f6ronen", "att", "ramla", "okontrollerat", "snava", "eller", "halka", "p\u00e5", "n\u00e5got", "och", "ramla", "omkull", "st\u00e5", "sitt", "kast", "att", "ta", "ansvar", "f\u00f6r", "problem", "som", "uppst\u00e5r", "genom", "eget", "oklokt", "f\u00f6rv\u00e5llande", "st\u00e5", "n\u00e5gon", "upp", "i", "halsen", "att", "vara", "riktigt", "tr\u00f6tt", "p\u00e5", "ha", "f\u00e5tt", "nog", "av", "eller", "vara", "irriterad", "\u00f6ver", "exempel", "deras", "fasoner", "st\u00e5r", "mig", "upp", "i", "halsen", "st\u00e5", "vid", "skamp\u00e5len", "att", "i", "n\u00e5got", "officiellt", "sammanhang", "f\u00e5", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "man", "gjort", "st\u00e5nga", "hornen", "av", "sig", "rasa", "ut", "ge", "fritt", "lopp", "\u00e5t", "sin", "levnadslust", "f\u00f6r", "att", "sedan", "lugna", "ner", "sig", "f\u00f6rs\u00f6ka", "utf\u00f6ra", "n\u00e5got", "sv\u00e5rt", "och", "misslyckas", "st\u00e5nga", "sig", "blodig", "ih\u00e4rdigt", "framh\u00e4rda", "n\u00e5got", "men", "till", "slut", "\u00e4nd\u00e5", "inte", "kunna", "\u00f6vertyga", "eller", "genomf\u00f6ra", "det", "man", "\u00f6nskat", "st\u00e4lla", "n\u00e5gon", "mot", "v\u00e4ggen", "att", "st\u00e4lla", "n\u00e5gon", "inf\u00f6r", "faktum", "och", "beg\u00e4ra", "att", "vederb\u00f6rande", "bekr\u00e4ftar", "detta", "sj\u00e4lvmant", "st\u00e4lla", "till", "svars", "l\u00e5ta", "n\u00e5gon", "ta", "ansvar", "f\u00f6r", "sina", "g\u00e4rningar", "st\u00e4llas", "i", "d\u00e5lig", "dager", "beskrivas", "p\u00e5", "ett", "of\u00f6rdelaktigt", "s\u00e4tt", "framst\u00e5", "i", "d\u00e5ligt", "ljus", "st\u00e4mma", "i", "b\u00e4cken", "att", "ta", "itu", "med", "problem", "innan", "de", "v\u00e4xt", "sig", "alltf\u00f6r", "stora", "st\u00f6pt", "i", "samma", "form", "det", "att", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "\u00e4r", "exceptionellt", "lik", "n\u00e5gonn\u00e5got", "annan", "anspelar", "p\u00e5", "gjutning", "d\u00e4r", "anv\u00e4ndandet", "av", "en", "gjutform", "kan", "ge", "flera", "likadana", "exemplar", "av", "det", "gjutna", "st\u00f6rst", "och", "v\u00e4rst", "i", "hela", "bofors", "ordramsa", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "trakten", "kring", "bofors", "bruk", "n\u00e5gon", "som", "skryter", "och", "skroderar", "med", "\u00f6verl\u00e4gsen", "attitydk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "st\u00f6ta", "och", "bl\u00f6ta", "n\u00e5got", "grundligt", "g\u00e5", "igenom", "ett", "problem", "\u00e4lta", "en", "fr\u00e5ga", "st\u00f6ta", "p\u00e5", "patrull", "att", "p\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00e4tt", "f\u00e5", "problem", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "ska", "utf\u00f6ras", "st\u00f6testen", "en", "sv\u00e5rl\u00f6st", "fr\u00e5ga", "som", "ber\u00f6r", "flera", "genom", "vitt", "skilda", "\u00e5sikter", "exempel", "det", "kan", "bli", "en", "st\u00f6testen", "st\u00f6tts", "och", "bl\u00f6tts", "en", "tvistefr\u00e5ga", "som", "diskuterats", "fr\u00e5n", "alla", "synvinklar", "under", "l\u00e4ngre", "tid", "f\u00f6rmodat", "ursprung", "fr\u00e5n", "\u00e4ldre", "tiders", "stortv\u00e4tt", "med", "bl\u00f6tl\u00e4ggning", "i", "vattenkar", "och", "bearbetning", "med", "l\u00e5ng", "tr\u00e4k\u00e4pp", "som", "st\u00f6ttes", "i", "tv\u00e4tten", "suga", "p\u00e5", "karamellen", "att", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "som", "m\u00f6jligt", "f\u00f6rs\u00f6ka", "njuta", "av", "en", "vinst", "eller", "f\u00f6rdel", "man", "erh\u00e5llit", "suga", "p\u00e5", "ramarna", "att", "ha", "det", "knappt", "summa", "summarum", "sammanfattande", "kommentar", "efter", "en", "l\u00e4ngre", "utl\u00e4ggning", "totalt", "sett", "latin", "som", "betyder", "'summornas", "summa'", "i", "\u00f6verf\u00f6rd", "bem\u00e4rkelse", "'totalsumma'", "surfa", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "s\u00f6ka", "sig", "fram", "p\u00e5", "world", "wide", "web", "ofta", "i", "betydelsen", "slumpm\u00e4ssigt", "l\u00e4r", "ursprungligen", "ha", "myntats", "av", "skribenten", "och", "bibliotekarien", "jean", "armour", "polly", "\u00e5r", "surrad", "vid", "masten", "kan", "om\u00f6jligen", "\u00f6verge", "sin", "post", "svagaste", "l\u00e4nken", "i", "kedjan", "den", "del", "som", "\u00e4r", "mest", "os\u00e4ker", "i", "en", "process", "av", "inb\u00f6rdes", "beroende", "delar", "se", "ordspr\u00e5ket", "en", "kedja", "\u00e4r", "inte", "starkare", "\u00e4n", "sin", "svagaste", "l\u00e4nk", "svansen", "mellan", "benen", "att", "sk\u00e4mmas", "mycket", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "att", "efter", "ett", "lite", "nesligt", "nederlag", "dra", "sig", "undan", "med", "svansen", "mellan", "benen", "efter", "hunddjurs", "s\u00e4tt", "att", "inom", "flocken", "visa", "sig", "underl\u00e4gsna", "inf\u00f6r", "flockmedlemmar", "med", "h\u00f6gre", "rang", "svarta", "f\u00e5ret", "av", "engelskans", "black", "sheep", "of", "the", "family", "en", "person", "som", "avviker", "p\u00e5", "ett", "negativt", "s\u00e4tt", "alternativt", "blir", "utst\u00f6tt", "eller", "f\u00e5r", "skulden", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "personen", "\u00e4r", "annorlunda", "eller", "excentrisk", "svarte", "petter", "n\u00e5got", "som", "g\u00f6r", "en", "till", "f\u00f6rlorare", "anv\u00e4nds", "ofta", "i", "formen", "bli", "sittande", "med", "svarte", "petter", "vilket", "betyder", "att", "st\u00e5", "som", "f\u00f6rlorare", "n\u00e4r", "spelet", "\u00e4r", "\u00f6ver", "fr\u00e5n", "kortspelet", "svarte", "petter", "svinhugg", "g\u00e5r", "igen", "en", "elakhet", "som", "sl\u00e5r", "tillbaka", "p\u00e5", "utf\u00f6raren", "f\u00e5", "igen", "f\u00f6r", "en", "beg\u00e5ngen", "of\u00f6rr\u00e4tt", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "hasardkortspelet", "kille", "svida", "i", "skinnet", "g\u00f6ra", "ont", "eller", "kosta", "mycket", "detta", "kommer", "att", "svida", "i", "skinnet", "kan", "betyda", "att", "detta", "kommer", "bli", "dyrt", "och", "det", "blir", "tomt", "i", "pl\u00e5nboken", "skinnet", "sv\u00e5rfj\u00e4llad", "fisk", "omd\u00f6me", "om", "en", "person", "som", "medvetet", "h\u00e5ller", "sig", "undan", "som", "\u00e4r", "sv\u00e5r", "att", "f\u00e5", "utfr\u00e5ga", "sv\u00e4lja", "det", "beska", "pillret", "tvingas", "acceptera", "n\u00e5got", "obehagligt", "eller", "f\u00f6rtretligt", "sv\u00e4ra", "i", "kyrkan", "f\u00f6resl\u00e5", "n\u00e5got", "som", "i", "allm\u00e4nhet", "tolkas", "som", "uppr\u00f6rande", "exempel", "att", "g\u00f6ra", "det", "vore", "som", "att", "sv\u00e4ra", "i", "kyrkan", "sv\u00e4va", "i", "ovisshet", "vara", "os\u00e4ker", "sv\u00e4va", "mellan", "liv", "och", "d\u00f6d", "d\u00f6dligt", "drabbad", "sv\u00e4va", "p\u00e5", "moln", "vara", "lycklig", "sv\u00e4va", "p\u00e5", "m\u00e5let", "uttala", "sig", "obest\u00e4mt", "eller", "os\u00e4kert", "sv\u00e4va", "p\u00e5", "rosa", "moln", "vara", "k\u00e4r", "syna", "i", "s\u00f6mmarna", "noggrant", "unders\u00f6ka", "synd", "p\u00e5", "s\u00e5", "rara", "\u00e4rtor", "n\u00e5got", "dyrbart", "eller", "s\u00e4llsynt", "g\u00e5r", "f\u00f6rlorat", "kan", "ocks\u00e5", "anv\u00e4ndas", "till", "exempel", "om", "n\u00e5gon", "\u00e4r", "k\u00e4r", "i", "en", "person", "och", "f\u00e5r", "reda", "p\u00e5", "att", "denne", "redan", "har", "en", "partner", "synda", "p\u00e5", "n\u00e5den", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "of\u00f6rargligt", "men", "som", "man", "egentligen", "inte", "borde", "g\u00f6ra", "men", "d\u00e5", "r\u00e4kna", "med", "guds", "n\u00e5d", "j\u00e4mf\u00f6r", "en", "vit", "l\u00f6gn", "s\u00e5", "gott", "som", "n\u00e4stan", "s\u00e5", "in", "i", "norden", "i", "h\u00f6g", "grad", "v\u00e4ldigt", "mycket", "s\u00e5", "in", "i", "vassen", "i", "h\u00f6g", "grad", "v\u00e4ldigt", "mycket", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "sanningen", "man", "kan", "komma", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "\u00e4r", "os\u00e4kert", "men", "sannolikt", "s\u00e5", "sant", "som", "det", "\u00e4r", "sagt", "oftast", "ironiskt", "om", "en", "truism", "s\u00e5", "split", "att", "odla", "eller", "gynna", "oenighet", "som", "leder", "till", "miss\u00e4mja", "s\u00e5", "sin", "vildhavre", "att", "skaffa", "sig", "utlopp", "f\u00f6r", "sin", "sexualdrift", "s\u00e5", "ska", "en", "slipsten", "dras", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "ordentligt", "s\u00e5", "tyst", "att", "man", "kan", "h\u00f6ra", "en", "knappn\u00e5l", "falla", "att", "n\u00e5got", "\u00e4r", "mycket", "tyst", "s\u00e5", "tyst", "att", "man", "skulle", "h\u00f6ra", "en", "knappn\u00e5l", "om", "den", "f\u00f6ll", "till", "golvetmarken", "s\u00e5lt", "sm\u00f6ret", "och", "tappat", "pengarna", "vara", "sur", "p\u00e5", "d\u00e5ligt", "hum\u00f6r", "eller", "ledsen", "s\u00e5ga", "n\u00e5gonn\u00e5got", "vid", "fotkn\u00f6larna", "tillintetg\u00f6rande", "kritik", "fullst\u00e4ndigt", "nedg\u00f6rande", "s\u00e5nt", "\u00e4r", "livet", "svensk", "variant", "av", "franskans", "c'est", "la", "vie", "att", "foga", "sig", "i", "omst\u00e4ndigheterna", "s\u00e5som", "i", "en", "spegel", "att", "se", "n\u00e5got", "otydligt", "eller", "dunkelt", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "korinthierbrevets", "e", "kapitel", "\u00e5rs", "bibel\u00f6vers\u00e4ttning", "s\u00e4ga", "ifr\u00e5ntill", "p\u00e5", "skarpen", "s\u00e4ga", "ifr\u00e5n", "p\u00e5", "ett", "argt", "s\u00e4tt", "mena", "allvar", "motsvarar", "sl\u00e5", "n\u00e4ven", "i", "bordet", "s\u00e4ga", "flaska", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "s\u00e4ga", "flaska", "att", "vara", "tyst", "s\u00e4ker", "i", "sadeln", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "sin", "sak", "\u00f6vertygad", "s\u00e4kert", "som", "amen", "i", "kyrkan", "n\u00e5got", "som", "absolut", "s\u00e4kert", "kommer", "att", "intr\u00e4ffa", "beroende", "p\u00e5", "ett", "visst", "handlande", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "med", "som", "ett", "brev", "p\u00e5", "posten", "g\u00e5", "tillvara", "i", "de", "s\u00e4lla", "jaktmarkerna", "avlida", "s\u00e4tta", "bocken", "till", "tr\u00e4dg\u00e5rdsm\u00e4stare", "att", "utse", "en", "ol\u00e4mplig", "person", "till", "ansvarig", "s\u00e4tta", "en", "rova", "att", "ramla", "pl\u00f6tsligt", "och", "tungt", "s\u00e4tta", "fingret", "p\u00e5", "n\u00e5got", "definiera", "fastst\u00e4lla", "s\u00e4tta", "griller", "i", "huvudet", "att", "ge", "n\u00e5gon", "underliga", "id\u00e9er", "f\u00e5", "n\u00e5gon", "att", "inbilla", "sig", "n\u00e5got", "felaktigt", "exempel", "hon", "s\u00e4tter", "griller", "i", "huvudet", "p\u00e5", "chefen", "s\u00e4tta", "in", "n\u00e5dast\u00f6ten", "efter", "l\u00e4ngre", "process", "sista", "handling", "f\u00f6r", "att", "omintetg\u00f6ra", "n\u00e5gotn\u00e5gon", "ursprungligen", "att", "g\u00f6ra", "slut", "p\u00e5", "lidandet", "f\u00f6r", "en", "d\u00f6dsd\u00f6md", "k\u00e4nt", "sedan", "s\u00e4tta", "k\u00e4ppar", "i", "hjulet", "att", "f\u00f6rhindra", "eller", "f\u00f6rsv\u00e5ra", "n\u00e5got", "ofta", "avsiktligt", "s\u00e4tta", "livet", "till", "att", "omkomma", "s\u00e4rskilt", "i", "en", "olycka", "s\u00e4tta", "ner", "foten", "f\u00e5", "stopp", "p\u00e5", "n\u00e5got", "som", "tenderar", "att", "g\u00e5", "\u00f6ver", "styr", "s\u00e4tta", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "piedestal", "h\u00f6gakta", "beundra", "s\u00e4tta", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "plats", "att", "skarpt", "tillr\u00e4ttavisa", "n\u00e5gon", "s\u00e4tta", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "pottanpottkanten", "p\u00e5tala", "n\u00e5got", "som", "g\u00f6r", "det", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "s\u00e4tta", "n\u00e5got", "p\u00e5", "kartan", "g\u00f6ra", "k\u00e4nt", "s\u00e4tta", "n\u00e5got", "p\u00e5", "spel", "att", "riskera", "n\u00e5got", "s\u00e4tta", "p", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "att", "stoppa", "n\u00e5got", "s\u00e4tta", "punkt", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "att", "avsluta", "eller", "f\u00f6rhindra", "n\u00e5got", "s\u00e4tta", "sig", "p\u00e5", "bakhasorna", "bromsa", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00f6rhindra", "n\u00e5got", "i", "en", "uppgjord", "plan", "bakhasen", "\u00e4r", "h\u00e4ldelen", "p\u00e5", "fyrbenta", "d\u00e4ggdjur", "som", "om", "de", "s\u00e4tts", "i", "marken", "ger", "en", "kraftig", "bromsverkan", "och", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "fram\u00e5triktad", "acceleration", "s\u00e4tta", "sig", "p\u00e5", "tv\u00e4ren", "att", "s\u00e4ga", "emot", "n\u00e5gon", "att", "v\u00e4gra", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00e4tta", "sitt", "ljus", "under", "sk\u00e4ppan", "att", "vara", "alltf\u00f6r", "blygsam", "om", "sina", "egna", "talanger", "s\u00e4tta", "spr\u00e4tt", "p\u00e5", "pengarna", "att", "snabbt", "sl\u00f6sa", "bort", "pengarna", "s\u00e4tta", "till", "alla", "klutar", "att", "uppbjuda", "alla", "krafter", "s\u00e4tta", "v\u00e4rde", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "uppskatta", "n\u00e5got", "s\u00f6ndra", "och", "h\u00e4rska", "klassisk", "h\u00e4rskarteknik", "t", "ta", "bladet", "fr\u00e5n", "munnen", "tala", "\u00f6ppet", "s\u00e4ga", "som", "det", "\u00e4r", "ta", "den", "bollenpucken", "f\u00f6retagsslang", "ta", "en", "arbetsuppgift", "eller", "liknande", "ta", "den", "i", "tv\u00e5an", "idka", "analt", "samlag", "se", "analsex", "ta", "det", "kallt", "att", "ta", "n\u00e5got", "med", "fattning", "ta", "det", "med", "en", "klackspark", "ta", "l\u00e4ttvindigt", "p\u00e5", "n\u00e5got", "utan", "eftertanke", "ignorera", "negativa", "konsekvenser", "ta", "det", "med", "ro", "att", "inte", "oroas", "sig", "ta", "det", "piano", "ta", "det", "lugnt", "piano", "\u00e4r", "en", "styrkegradsbeteckning", "inom", "musiken", "och", "avser", "att", "ett", "stycke", "skall", "spelas", "svagt", "med", "l\u00e5g", "ljudvolym", "ofta", "anv\u00e4nds", "uttrycket", "felaktigt", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "att", "ett", "musikstycke", "skall", "spelas", "i", "l\u00e5ngsamt", "tempo", "vilket", "heter", "adagio", "ta", "det", "s\u00e4kra", "f\u00f6re", "det", "os\u00e4kra", "eller", "ta", "det", "s\u00e4kra", "f\u00f6r", "det", "os\u00e4kra", "att", "v\u00e4lja", "n\u00e5got", "som", "framst\u00e5r", "som", "s\u00e4kert", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "som", "framst\u00e5r", "som", "os\u00e4kert", "ta", "det", "vackert", "f\u00f6rsiktigt", "ta", "en", "i", "det", "andra", "benet", "ocks\u00e5", "dricka", "snaps", "nummer", "tv\u00e5", "ta", "en", "kula", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "offra", "sig", "t", "ex", "\"ta", "en", "f\u00f6r", "laget\"", "ta", "en", "\u00e4nde", "med", "f\u00f6rskr\u00e4ckelse", "kan", "slutag\u00e5", "riktigt", "illa", "oftast", "som", "varning", "det", "kan", "ta", "en", "\u00e4nde", "med", "f\u00f6rskr\u00e4ckelse", "ta", "f\u00f6r", "sig", "att", "roffa", "\u00e5t", "sig", "ta", "f\u00f6r", "stora", "ord", "i", "sin", "mun", "att", "inte", "ha", "t\u00e4ckning", "f\u00f6r", "det", "man", "s\u00e4ger", "ta", "gift", "p\u00e5", "n\u00e5got", "f\u00f6rs\u00e4kra", "omgivningen", "om", "att", "n\u00e5got", "\u00e4r", "sant", "finns", "belagt", "fr\u00e5n", "i", "g\u00f6teborgs", "handels", "och", "sj\u00f6fartstidning", "nr", "sid", "ta", "hus", "i", "helsikehelvete", "flera", "kommer", "att", "bli", "uppr\u00f6rda", "ta", "hus", "hade", "i", "\u00e4ldre", "svenska", "betydelsen", "av", "b\u00e4ra", "h\u00e4nbarka", "\u00e5t", "ta", "hus", "i", "helvete", "betyder", "egentligen", "det", "g\u00e5r", "\u00e5t", "helvete", "k\u00e4nt", "i", "skrift", "sen", "i", "boken", "en", "ung", "mans", "memoirer", "av", "karl", "anders", "af", "kullberg", "ta", "h\u00f6jd", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "ta", "med", "n\u00e5got", "i", "ber\u00e4kningen", "ta", "i", "med", "h\u00e5rdhandskarna", "att", "fysiskt", "eller", "psykiskt", "ta", "itu", "med", "n\u00e5got", "p\u00e5", "ett", "seri\u00f6st", "och", "h\u00e4ngivet", "s\u00e4tt", "att", "attackera", "ett", "problem", "ta", "i", "s\u00e5", "man", "spricker", "\u00f6verdriva", "ta", "igen", "p\u00e5", "gungorna", "vad", "man", "f\u00f6rlorat", "p\u00e5", "karusellen", "att", "i", "en", "aff\u00e4rsuppg\u00f6relse", "ta", "igen", "f\u00f6r", "en", "annan", "d\u00e5lig", "aff\u00e4r", "s\u00e5", "att", "man", "i", "slut\u00e4nden", "\u00e4nd\u00e5", "g\u00e5r", "med", "vinst", "ta", "korn", "p\u00e5", "att", "ta", "\u00f6gonm\u00e4rke", "p\u00e5", "ta", "k\u00e5l", "p\u00e5", "n\u00e5got", "att", "fullst\u00e4ndigt", "f\u00f6rst\u00f6ra", "n\u00e5got", "tasuga", "musten", "ur", "n\u00e5gonn\u00e5got", "bli", "utmattad", "ta", "ner", "m\u00e5nen", "utf\u00f6ra", "det", "om\u00f6jliga", "ta", "ner", "skylten", "att", "avlida", "ta", "n\u00e5gon", "i", "hampan", "l\u00e4xa", "upp", "n\u00e5gon", "hampa", "anv\u00e4nds", "h\u00e4r", "i", "betydelsen", "h\u00e5ret", "ta", "tag", "i", "h\u00e5ret", "lugga", "n\u00e5gon", "ta", "n\u00e5gon", "i", "\u00f6rat", "ta", "n\u00e5got", "med", "en", "nypa", "salt", "att", "inte", "lita", "alltf\u00f6r", "mycket", "p\u00e5", "en", "uppgift", "eller", "informationsk\u00e4lla", "ta", "n\u00e5got", "f\u00f6r", "givet", "att", "utg\u00e5", "fr\u00e5n", "att", "n\u00e5got", "\u00e4r", "sant", "ta", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "orden", "att", "tolka", "vad", "n\u00e5gon", "s\u00e4ger", "bokstavligt", "utan", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "gissa", "in", "n\u00e5gra", "bibetydelser", "ironier", "sarkasmer", "eller", "liknande", "ta", "p\u00e5", "kornet", "att", "skildra", "naturtroget", "ta", "saken", "i", "egna", "h\u00e4nder", "ta", "tag", "i", "n\u00e5got", "sj\u00e4lv", "n\u00e4r", "ingen", "annan", "tycks", "vilja", "\u00e5tg\u00e4rda", "det", "ta", "seden", "dit", "man", "kommer", "att", "anpassa", "sig", "till", "omgivningen", "att", "anpassa", "sig", "efter", "r\u00e5dande", "seder", "och", "bruk", "ta", "sig", "en", "funderare", "t\u00e4nka", "efter", "ta", "sig", "f\u00f6r", "stora", "friheter", "att", "g\u00f6ra", "mer", "\u00e4n", "man", "f\u00e5r", "ofta", "p\u00e5", "formen", "ta", "sig", "friheten", "ta", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "kragen", "rycka", "upp", "sig", "och", "ta", "tag", "i", "sina", "problem", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "sig", "nedtryckas", "av", "dem", "ta", "sig", "vatten", "\u00f6ver", "huvudet", "att", "\u00e5ta", "sig", "mer", "\u00e4n", "man", "klarar", "av", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "kan", "leda", "till", "stora", "problem", "f\u00f6r", "en", "sj\u00e4lv", "ta", "sin", "mats", "ur", "skolan", "att", "dra", "sig", "ur", "en", "brydsam", "eller", "farlig", "situation", "utan", "f\u00f6rlust", "eller", "f\u00f6r\u00f6dmjukelse", "g\u00f6ra", "sig", "kvitt", "n\u00e5got", "l\u00e4gga", "i", "backen", "tidigare", "ocks\u00e5", "med", "formen", "ta", "sin", "mats", "ur", "skogen", "k\u00e4nt", "sedan", "etymologiskt", "ursprung", "f\u00f6rmodligen", "fr\u00e5n", "den", "tyska", "kortspelstermen", "einen", "matsch", "machen", "'att", "ta", "hem", "eller", "att", "f\u00f6rlora", "alla", "spelen'", "bokstavligen", "\u00f6versatt", "dock", "'g\u00f6ra", "gyttja'", "j\u00e4mf\u00f6r", "storslam", "ta", "sitt", "f\u00f6rnuft", "till", "f\u00e5nga", "ta", "skeden", "i", "vacker", "hand", "h\u00e5lla", "sig", "i", "skinnet", "och", "foga", "sig", "efter", "n\u00e5gons", "f\u00f6rmaning", "nu", "f\u00e5r", "du", "allt", "ta", "skeden", "i", "vacker", "hand", "och", "r\u00e4tta", "dig", "efter", "detta!", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "uppmaningar", "till", "sm\u00e5barn", "att", "\u00e4ta", "mat", "de", "inte", "gillar", "ta", "skruv", "f\u00e5", "\u00f6nskad", "effekt", "ta", "steget", "fullt", "ut", "att", "fullf\u00f6lja", "viss", "handling", "och", "ta", "konsekvenserna", "ta", "tempen", "kolla", "eller", "k\u00e4nna", "av", "l\u00e4get", "ta", "till", "storsl\u00e4ggan", "ofta", "ett", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "v\u00e5ldsamt", "kritisera", "n\u00e5gon", "p\u00e5", "ett", "h\u00e4nsynsl\u00f6st", "s\u00e4tt", "ta", "tjuren", "vid", "hornen", "att", "ta", "tag", "i", "en", "sv\u00e5robehaglig", "uppgift", "p\u00e5", "ett", "handgripligt", "s\u00e4tt", "tacka", "sin", "lyckliga", "stj\u00e4rna", "ha", "en", "v\u00e4ldig", "tur", "tagen", "p\u00e5", "s\u00e4ngen", "\u00f6verraskad", "totalt", "of\u00f6rberedd", "p\u00e5", "n\u00e5got", "som", "man", "borde", "ha", "insett", "skulle", "kunna", "intr\u00e4ffa", "tala", "ett", "annat", "spr\u00e5k", "uttrycka", "n\u00e5got", "annat", "\u00e4n", "vad", "som", "s\u00e4gs", "du", "s\u00e4ger", "att", "du", "\u00e4r", "oskyldig", "men", "bevisen", "talar", "ett", "annat", "spr\u00e5k", "tala", "f\u00f6r", "d\u00f6va", "\u00f6ron", "att", "s\u00e4ga", "n\u00e5got", "ingen", "bryr", "sig", "om", "att", "bli", "nonchalerad", "tala", "klarspr\u00e5k", "uttrycka", "sig", "rakt", "p\u00e5", "sak", "utan", "omskrivningar", "tala", "med", "b\u00f6nder", "p\u00e5", "b\u00f6nders", "vis", "och", "med", "de", "l\u00e4rde", "p\u00e5", "latin", "att", "anpassa", "sitt", "budskap", "efter", "mottagarens", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "vad", "man", "talar", "om", "kommer", "fr\u00e5n", "karlfeldts", "dikt", "s\u00e5ng", "efter", "sk\u00f6rdeanden", "h\u00e4r", "dansar", "fridolin", "tala", "med", "kluven", "tunga", "att", "s\u00e4ga", "en", "sak", "men", "mena", "eller", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "helt", "annat", "att", "vara", "o\u00e4rlig", "att", "inte", "st\u00e5", "f\u00f6r", "vad", "man", "har", "sagt", "fr\u00e5n", "reptilers", "tv\u00e5delade", "tunga", "efter", "engelska", "to", "speak", "with", "a", "forked", "tongue", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "nordamerikanska", "indianspr\u00e5k", "d\u00e4r", "en", "som", "talar", "med", "kluven", "tunga", "s\u00e4ger", "en", "sak", "men", "menar", "en", "annan", "tala", "till", "punkt", "tala", "tills", "man", "sagt", "allt", "man", "vill", "s\u00e4ga", "tala", "ur", "sk\u00e4gget", "tala", "tydligt", "eller", "att", "uppriktigt", "s\u00e4ga", "vad", "man", "tycker", "\u00e4ven", "formen", "\"prata", "ur", "sk\u00e4gget\"", "f\u00f6rekommer", "tappa", "ansiktet", "att", "f\u00f6rlora", "sin", "prestige", "att", "f\u00f6r\u00f6dmjukas", "ursprungligen", "ett", "kinesiskt", "begrepp", "enface", "sociological", "concept", "som", "importerades", "till", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "spr\u00e5k", "mot", "slutet", "av", "talet", "det", "motsatta", "uttrycket", "\u00e4r", "att", "r\u00e4dda", "ansiktet", "ofta", "\u00e5t", "n\u00e5gon", "annan", "tappa", "greppet", "f\u00f6rlora", "kontrollen", "tappa", "hakan", "att", "se", "mycket", "f\u00f6rv\u00e5nad", "ut", "och", "bli", "m\u00e5ll\u00f6s", "ut", "utan", "att", "kunna", "d\u00f6lja", "det", "tappa", "huvudet", "att", "tillf\u00e4lligt", "mista", "omd\u00f6mesf\u00f6rm\u00e5gan", "tappa", "koncepten", "bete", "sig", "oregerligt", "eller", "komma", "av", "sig", "tappa", "m\u00e5lf\u00f6ret", "tystna", "tappad", "bakom", "en", "vagn", "att", "vara", "ointelligent", "eller", "ha", "l\u00e5ngsam", "uppfattningsf\u00f6rm\u00e5ga", "tiden", "har", "runnit", "ut", "utm\u00e4tt", "tid", "\u00e4r", "slut", "tidens", "tand", "f\u00f6rklaring", "till", "att", "n\u00e5got", "mycket", "gammalt", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "i", "negativ", "riktning", "eller", "slitits", "utan", "att", "ange", "exakt", "orsak", "exempel", "det", "\u00e4r", "tidens", "tand", "tids", "nog", "n\u00e5got", "kommer", "att", "utf\u00f6rasl\u00f6sa", "sig", "med", "tiden", "ofta", "dock", "trots", "att", "det", "\u00e4r", "obest\u00e4mt", "hurvemvad", "som", "ska", "ombes\u00f6rja", "detta", "exempel", "tids", "nog", "l\u00f6ser", "det", "sig", "j\u00e4mf\u00f6r", "i", "sinom", "tid", "till", "det", "yttersta", "att", "anstr\u00e4nga", "sig", "med", "allt", "som", "man", "har", "till", "r\u00e5ga", "p\u00e5", "allt", "n\u00e5got", "som", "skerskedde", "ut\u00f6ver", "n\u00e5got", "som", "redan", "intr\u00e4ffat", "ofta", "negativt", "inte", "nog", "med", "det", "till", "sista", "andetaget", "att", "anstr\u00e4nga", "sig", "till", "det", "yttersta", "till", "syvende", "och", "sist", "n\u00e4r", "allt", "kommer", "omkring", "n\u00e4r", "saken", "st\u00e4llts", "p\u00e5", "sin", "spets", "av", "det", "danska", "til", "syvende", "og", "sidst", "p\u00e5", "svenska", "finns", "finlandismen", "sist", "och", "slutligen", "med", "samma", "betydelse", "till", "yttermera", "visso", "n\u00e5got", "som", "bekr\u00e4ftas", "av", "n\u00e5got", "egentligen", "on\u00f6digt", "f\u00f6r", "att", "extra", "tydligt", "p\u00e5visa", "att", "det", "\u00e4r", "sant", "tillbaka", "p\u00e5", "ruta", "ett", "att", "ha", "hamnat", "i", "en", "situation", "som", "liknar", "den", "man", "en", "g\u00e5ng", "b\u00f6rjade", "med", "timglaset", "\u00e4r", "fullt", "tiden", "\u00e4r", "ute", "titta", "f\u00f6r", "djupt", "i", "glasettitta", "djupt", "i", "flaskan", "att", "dricka", "f\u00f6r", "mycket", "alkohol", "titta", "snett", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "f\u00f6rakta", "eller", "se", "med", "misst\u00e4nksamhet", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "tomma", "ord", "orden", "har", "ingen", "b\u00e4righet", "eller", "relevans", "tomt", "i", "ladan", "topp", "tunnor", "rasande", "extremt", "arg", "rasande", "toppa", "laget", "att", "anv\u00e4nda", "de", "b\u00e4sta", "spelarna", "i", "laget", "samtidigt", "torr", "bakom", "\u00f6ronen", "erfaren", "och", "mogen", "trampa", "i", "klaveret", "att", "beg\u00e5", "ett", "klumpigt", "misstag", "ofta", "att", "s\u00e4ga", "eller", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "man", "egentligen", "inte", "menar", "\u00e4ven", "ett", "klavertramp", "trampa", "p\u00e5", "en", "\u00f6m", "t\u00e5", "att", "s\u00e4gag\u00f6ra", "n\u00e5got", "som", "n\u00e5gon", "annan", "tycker", "\u00e4r", "k\u00e4nsligtblir", "irriterad", "\u00f6ver", "trampa", "spiken", "i", "botten", "att", "trampa", "gaspedalen", "i", "botten", "trampa", "vatten", "inte", "komma", "n\u00e5gon", "vart", "diskussion", "som", "inte", "leder", "till", "n\u00e5gon", "slutsats", "tredje", "g\u00e5ngen", "gillt", "skrockfullt", "om", "n\u00e5got", "som", "h\u00e4nder", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "ska", "g\u00e4lla", "tretton", "p\u00e5", "dussinet", "n\u00e5gonting", "mycket", "vanligt", "eller", "\u00f6verfl\u00f6digt", "trilla", "av", "pinn", "att", "avlida", "ursprungligen", "om", "burf\u00e5glar", "som", "vid", "d\u00f6ds\u00f6gonblicket", "faller", "av", "sin", "gren", "trolla", "med", "kn\u00e4na", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\u00e5stadkomma", "det", "om\u00f6jliga", "p\u00e5", "ett", "enkelt", "s\u00e4tt", "tror", "det", "g\u00f6r", "man", "i", "kyrkan", "p\u00e5pekande", "att", "det", "\u00e4r", "stor", "skillnad", "mellan", "att", "tro", "eller", "spekulera", "och", "att", "besitta", "kunskap", "grundad", "p\u00e5", "verifierade", "fakta", "trycka", "ner", "i", "skoskaften", "p\u00e5", "ett", "burdust", "och", "h\u00e4nsynsl\u00f6st", "s\u00e4tt", "hindra", "n\u00e5gon", "fr\u00e5n", "att", "uttrycka", "sin", "\u00e5sikt", "tr\u00e5ngt", "om", "saligheten", "ont", "om", "plats", "ocheller", "m\u00e5nga", "som", "vill", "ta", "del", "av", "n\u00e5got", "tr\u00e4ffa", "den", "r\u00e4ttar\u00e4tte", "att", "tr\u00e4ffa", "sin", "stora", "k\u00e4rlek", "tr\u00f6st", "f\u00f6r", "tigerhj\u00e4rtan", "tulipanaros", "en", "\u00e5tr\u00e5v\u00e4rd", "men", "om\u00f6jlig", "kombination", "anv\u00e4nds", "ibland", "i", "uttrycket", "det", "\u00e4r", "l\u00e4tt", "att", "s\u00e4ga", "tulipanaros", "inneb\u00e4rande", "att", "det", "kan", "vara", "l\u00e4tt", "att", "s\u00e4ga", "men", "om\u00f6jligt", "att", "realisera", "en", "sak", "eller", "en", "id\u00e9", "till", "exempel", "l\u00e5t", "oss", "alla", "vara", "\u00f6verens", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "i", "betydelsen", "att", "det", "blev", "n\u00e5got", "som", "ingen", "ville", "ha", "d", "v", "s", "varken", "tulipan", "eller", "ros", "tummen", "i", "\u00f6gat", "att", "ha", "n\u00e5gon", "under", "kontrolluppsikt", "s\u00e5", "att", "dende", "inte", "st\u00e4ller", "till", "besv\u00e4r", "eller", "skapar", "problem", "tumme", "med", "n\u00e5gon", "att", "\u00e5tnjuta", "n\u00e5gons", "f\u00f6rtroende", "tummen", "mitt", "i", "handen", "opraktiskt", "lagd", "inte", "klara", "av", "en", "viss", "oftast", "praktisk", "arbetsuppgift", "tu", "tal", "om", "n\u00e5got", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "\u00e4r", "inte", "tu", "tal", "om", "det", "om", "n\u00e5got", "som", "det", "inte", "r\u00e5der", "n\u00e5got", "tvivel", "om", "tupp", "i", "halsen", "n\u00e4r", "det", "stockar", "sig", "i", "halsen", "tv\u00e5", "flugor", "i", "en", "sm\u00e4ll", "tv\u00e5", "eller", "flera", "problem", "som", "l\u00f6ses", "med", "en", "och", "samma", "\u00e5tg\u00e4rd", "tv\u00e5", "tomma", "h\u00e4nder", "utan", "resurser", "vanligen", "kontrasterande", "mot", "ett", "senare", "tillst\u00e5nd", "d\u00e5", "man", "skapat", "sig", "en", "god", "situation", "tv\u00e4tta", "pengar", "att", "omvandla", "pengar", "som", "intj\u00e4nats", "brottsligt", "i", "pengar", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "tv\u00e4tta", "sin", "smutsiga", "byk", "tycka", "skjortan", "\u00e4r", "tr\u00e5ng", "att", "komma", "i", "ett", "tr\u00e4ngt", "l\u00e4ge", "tyckte", "st\u00e4mman", "understryka", "det", "tidigare", "p\u00e5st\u00e5endet", "ungef\u00e4r", "s\u00e5", "blir", "det", "fr\u00e5n", "sketch", "av", "hasse", "\u00e5", "tage", "tystnaden", "talar", "f\u00f6r", "sig", "sj\u00e4lv", "n\u00e5got", "uttalat", "som", "m\u00f6ts", "av", "tystnad", "kan", "tolkas", "som", "att", "ingen", "f\u00f6rst\u00e5r", "alla", "h\u00e5ller", "fullst\u00e4ndigt", "med", "alla", "tycker", "det", "\u00e4r", "pinsamt", "eller", "ingen", "h\u00e5ller", "med", "vilket", "beror", "p\u00e5", "det", "som", "uttalats", "situationen", "och", "den", "som", "tolkar", "tv\u00e5", "sidor", "av", "samma", "mynt", "tv\u00e5", "olika", "syns\u00e4tt", "p\u00e5", "samma", "sak", "j\u00e4mf\u00f6r", "medaljens", "baksida", "tv\u00e5", "sina", "h\u00e4nder", "att", "avs\u00e4ga", "sig", "ansvaret", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "bokstavligt", "talat", "att", "tv\u00e4tta", "sina", "h\u00e4nder", "bibliskt", "uttryck", "tillskrivet", "pontius", "pilatus", "n\u00e4r", "han", "avsv\u00e4r", "sig", "ansvaret", "f\u00f6r", "jesus", "d\u00f6d", "t\u00e5r", "p\u00e5", "tand", "dricka", "snaps", "t\u00e5rta", "p\u00e5", "t\u00e5rta", "on\u00f6dig", "dubblering", "tautologi", "j\u00e4mf\u00f6r", "kaka", "p\u00e5", "kaka", "t\u00e4nda", "p\u00e5", "alla", "fyra", "eller", "t\u00e4nda", "p\u00e5", "alla", "cylindrar", "att", "bli", "v\u00e4ldigt", "entusiastisk", "t\u00e4lja", "guld", "med", "pennkniv", "att", "p\u00e5", "ett", "enkelt", "s\u00e4tt", "tj\u00e4na", "mycket", "pengar", "\u00e4ven", "t\u00e4lja", "guld", "med", "t\u00e4ljkniv", "t\u00e4nda", "p\u00e5", "alla", "cylindrar", "bli", "mycket", "uppspelt", "eller", "mycket", "uppr\u00f6rd", "t\u00e4nk", "f\u00f6rst", "och", "tala", "sen", "f\u00f6rmaning", "att", "t\u00e4nka", "efter", "innan", "man", "yttrar", "sig", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "refr\u00e4ngen", "f\u00f6rbereda", "sig", "f\u00f6r", "att", "dra", "sig", "tillbaka", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "gluntarna", "av", "gunnar", "wennerberg", "i", "s\u00e5ng", "nr", "lyder", "n\u00e5gra", "textrader", "\"nu", "tror", "jag", "det", "kan", "vara", "tid", "att", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "refr\u00e4ngen", "och", "efter", "dagens", "strid", "och", "frid", "bege", "sig", "hem", "i", "s\u00e4ngen\"", "t\u00e4ppa", "till", "munnen", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "att", "hindra", "n\u00e5gon", "fr\u00e5n", "att", "yttra", "sigt\u00e4rningen", "\u00e4r", "kastad", "beslutet", "\u00e4r", "taget", "nu", "finns", "ingen", "\u00e5terv\u00e4ndo", "ursprungligen", "av", "latinets", "alea", "iacta", "est", "bokstavligen", "'t\u00e4rningen", "\u00e4r", "kastad'", "uttalat", "av", "julius", "caesar", "d\u00e5", "han", "\u00e5r", "f", "kr", "inleder", "romerska", "inb\u00f6rdeskriget", "genom", "att", "anfalla", "rom", "t\u00f6mma", "den", "bittra", "kalken", "u", "ulvvarg", "i", "f\u00e5rakl\u00e4der", "n\u00e5gon", "med", "onda", "avsikter", "f\u00f6rkl\u00e4dd", "till", "harml\u00f6shet", "ulv", "\u00e4r", "i", "svenskan", "det", "ursprungliga", "ordet", "f\u00f6r", "varg", "undantaget", "som", "bekr\u00e4ftar", "regeln", "f\u00f6rmodan", "att", "ett", "exempel", "p\u00e5", "en", "avvikelse", "fr\u00e5n", "en", "tes", "i", "verkligheten", "st\u00f6der", "denna", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "cicero", "fkr", "fkr", "i", "dennes", "f\u00f6rsvarstal", "f\u00f6r", "lucius", "cornelius", "balbus", "under", "bordet", "pengar", "under", "bordet", "i", "hemlighet", "mutor", "under", "isen", "tillf\u00e4lligt", "d\u00e5lig", "p\u00e5", "det", "man", "ska", "g\u00f6ra", "speciellt", "inom", "sport\u00a8", "under", "lupp", "granskas", "ing\u00e5ende", "antingen", "som", "person", "eller", "ett", "arbete", "som", "gjorts", "under", "uppsegling", "i", "annalkande", "underbart", "\u00e4r", "kort", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "fint", "eller", "bra", "bara", "varar", "en", "liten", "tid", "upp", "p\u00e5", "koturnen", "h\u00f6gtravande", "fr\u00e5n", "att", "antikens", "tragedisk\u00e5despelare", "bar", "kothurner", "uppe", "med", "tuppen", "tidigt", "uppe", "ur", "s\u00e4ngen", "uppfinna", "hjulet", "p\u00e5", "nytt", "l\u00e4gga", "ner", "m\u00f6da", "p\u00e5", "n\u00e5got", "komplicerat", "som", "n\u00e5gon", "annan", "redan", "har", "gjort", "upp\u00e5t", "v\u00e4ggarna", "galet", "ur", "askan", "i", "elden", "att", "ha", "f\u00f6rs\u00f6kt", "l\u00f6sa", "ett", "problem", "men", "hamnat", "i", "v\u00e4rre", "bel\u00e4genhet", "ur", "fas", "i", "otakt", "osynkroniserad", "ur", "g\u00e4ngorna", "vara", "nedslagen", "ur", "hand", "i", "mun", "leva", "utan", "sparkapital", "ur", "led", "\u00e4r", "tiden", "konstatera", "att", "n\u00e5got", "g\u00e5tt", "fel", "fr\u00e5n", "carl", "august", "hagbergs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "william", "shakespeares", "drama", "hamlet", "ur", "spel", "vara", "f\u00f6rsatt", "ur", "spel", "att", "ha", "f\u00e5tt", "sina", "m\u00f6jligheter", "kringskurna", "utan", "att", "darra", "p\u00e5", "manschetten", "v\u00e5ga", "s\u00e4ga", "eller", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "kontroversiellt", "utan", "att", "vara", "nerv\u00f6s", "f\u00f6r", "eventuella", "negativa", "konsekvenser", "exempel", "och", "det", "v\u00e5gar", "du", "p\u00e5st\u00e5", "utan", "att", "darra", "p\u00e5", "manschetten", "utan", "en", "tr\u00e5d", "p\u00e5", "kroppen", "naken", "utan", "m\u00e5l", "och", "mening", "riktningsl\u00f6st", "och", "meningsl\u00f6st", "utan", "\u00e4nde", "n\u00e5got", "utdraget", "ofta", "l\u00e5ngtr\u00e5kigt", "det", "var", "en", "utl\u00e4ggning", "utan", "\u00e4nde", "ute", "efter", "n\u00e5got", "ha", "en", "dold", "agenda", "ute", "i", "kylan", "har", "fallit", "i", "on\u00e5d", "st\u00e5r", "utanf\u00f6r", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5gras", "gunst", "att", "vara", "impopul\u00e4r", "ute", "i", "ogjort", "v\u00e4der", "att", "f\u00f6reta", "n\u00e5got", "utan", "tillr\u00e4cklig", "anledning", "ute", "och", "cykla", "ha", "fel", "ute", "p\u00e5", "djupt", "vatten", "ha", "gett", "sig", "in", "p\u00e5", "n\u00e5got", "som", "man", "inte", "beh\u00e4rskar", "variant", "ute", "p\u00e5", "tunn", "is", "ute", "p\u00e5", "hal", "is", "vara", "alltf\u00f6r", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "sin", "sak", "n\u00e4r", "man", "med", "stor", "risk", "kan", "ha", "fel", "utom", "sig", "av", "vredeilskasorgoro", "att", "inte", "kunna", "beh\u00e4rska", "sig", "tappa", "kontrollen", "v", "vacker", "tass", "v\u00e4luppfostrat", "vad", "g\u00e4spar", "skorpan", "vad", "\u00e4r", "klockan", "vad", "\u00f6vrigt", "\u00e4r", "\u00e4r", "tystnad", "kan", "s\u00e4gas", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "slagit", "fast", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "s\u00e4ga", "emot", "eller", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "gjort", "n\u00e5got", "slutgiltigt", "fr\u00e5n", "carl", "august", "hagbergs", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "william", "shakespeares", "drama", "hamlet", "vaknat", "p\u00e5", "fel", "sida", "vara", "p\u00e5", "okarakteristiskt", "d\u00e5ligt", "hum\u00f6r", "vakta", "sin", "tunga", "uppmaning", "att", "noga", "t\u00e4nka", "\u00f6ver", "vad", "man", "s\u00e4ger", "eftersom", "det", "sagda", "kan", "ge", "allvarliga", "konsekvenser", "var", "och", "en", "blir", "salig", "p\u00e5", "sin", "tro", "uttryck", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "f\u00f6rs\u00f6ker", "\u00f6vertyga", "n\u00e5gon", "och", "har", "r\u00e4tt", "men", "ger", "upp", "vara", "den", "som", "\u00e4r", "den", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "vara", "den", "som", "\u00e4r", "den", "vara", "ig\u00e5ng", "vara", "gr\u00f6nt", "n\u00e5got", "\u00e4r", "klart", "eller", "det", "\u00e4r", "fritt", "fram", "fr\u00e5n", "trafiksignalen", "gr\u00f6nt", "ljus", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "\u00e4r", "gr\u00f6nt", "vara", "sig", "sj\u00e4lv", "nog", "bara", "se", "till", "sina", "egna", "intressen", "vara", "p\u00e5", "sm\u00e4llen", "att", "vara", "gravidvarf\u00f6r", "\u00e4r", "allt", "en", "trasa", "varf\u00f6r", "\u00e4r", "tillvaron", "s\u00e5", "besv\u00e4rlig", "fr\u00e5n", "en", "dikt", "av", "carl", "jonas", "love", "almquist", "varje", "moln", "har", "en", "silverkant", "det", "finns", "en", "ljusning", "i", "varje", "bedr\u00f6velse", "bakom", "varje", "moln", "tittar", "solen", "fram", "varken", "bu", "eller", "b\u00e4", "ofta", "som", "svar", "p\u00e5", "en", "fr\u00e5ga", "om", "vad", "n\u00e5gon", "anser", "i", "ett", "sp\u00f6rsm\u00e5l", "men", "d\u00e4r", "den", "som", "svarar", "st\u00e4ller", "sig", "neutral", "och", "inte", "vill", "uttala", "sig", "i", "n\u00e5gon", "specifik", "riktning", "varken", "hackat", "eller", "malet", "n\u00e5got", "som", "ska", "g\u00f6ras", "hindras", "av", "ovidkommande", "prat", "eller", "tafatt", "handhavande", "alternativt", "att", "n\u00e5got", "g\u00f6rs", "utifr\u00e5n", "en", "kompromiss", "och", "blir", "s\u00e4mre", "\u00e4n", "alla", "de", "ing\u00e5ende", "alternativen", "varm", "i", "kl\u00e4derna", "van", "vid", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "varm", "om", "hj\u00e4rtat", "att", "bli", "glad", "eller", "r\u00f6rd", "vass", "tunga", "s\u00e4ger", "elakheter", "vassa", "armb\u00e5gar", "ojysta", "h\u00e4nsynsl\u00f6sa", "s\u00e4tt", "att", "ta", "sig", "fram", "i", "vissa", "f\u00f6retagskulturer", "\u00e4r", "uttrycket", "mer", "positivt", "laddat", "vatten", "under", "broarna", "h\u00e4ndelser", "och", "tid", "har", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "l\u00e4get", "vatten", "p\u00e5", "sin", "kvarn", "f\u00e5", "r\u00e4tt", "f\u00e5", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "sin", "\u00e5sikt", "argument", "eller", "utsaga", "som", "ger", "st\u00f6d", "\u00e5t", "ens", "\u00e5sikt", "exempel", "ingen", "trodde", "p\u00e5", "vad", "han", "f\u00f6rst", "sa", "men", "det", "st\u00e4mde", "bra", "mot", "verkligheten", "s\u00e5", "nu", "har", "han", "f\u00e5tt", "mer", "vatten", "p\u00e5", "sin", "kvarn", "i", "argumentationen", "verkligheten", "\u00f6vertr\u00e4ffar", "ofta", "dikten", "konstaterande", "av", "att", "n\u00e5got", "intr\u00e4ffat", "som", "inte", "setts", "som", "m\u00f6jligt", "veta", "hur", "en", "slipsten", "ska", "dras", "veta", "precis", "hur", "man", "ska", "g\u00e5", "till", "v\u00e4ga", "f\u00f6r", "att", "vinna", "en", "f\u00f6rdel", "ofta", "anv\u00e4nt", "nedv\u00e4rderande", "om", "n\u00e5gon", "exempel", "hanhon", "vet", "hur", "slipsten", "ska", "dras!", "eller", "s\u00e5", "ska", "en", "slipsten", "dras!", "veta", "hut", "mycket", "skarp", "tills\u00e4gelse", "att", "n\u00e5gon", "ska", "bete", "sig", "h\u00f6vligt", "ofta", "uttryckt", "kort", "som", "vet", "hut!", "veta", "vad", "klockan", "\u00e4r", "slagen", "veta", "hur", "n\u00e5got", "verkligen", "f\u00f6rh\u00e5ller", "sig", "veta", "var", "skon", "kl\u00e4mmer", "komma", "p\u00e5", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "k\u00e4nsligt", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "oftast", "som", "en", "fr\u00e5ga", "ofta", "p\u00e5", "formen", "det", "\u00e4r", "d\u00e4r", "skon", "kl\u00e4mmer", "eller", "som", "en", "fr\u00e5ga", "\u00e4r", "det", "d\u00e4r", "som", "skon", "kl\u00e4mmer", "vi", "\u00e4r", "alla", "olika", "i", "herrens", "hage", "att", "bejaka", "olikheter", "vid", "sina", "sinnens", "fulla", "bruk", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "vara", "vid", "sina", "sinnens", "fulla", "bruk", "att", "vara", "sinnesf\u00f6rvirrad", "vid", "sunda", "v\u00e4tskor", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "vara", "vid", "sunda", "v\u00e4tskor", "att", "vara", "sinnessjuk", "vila", "p\u00e5", "hanen", "vila", "p\u00e5", "sinagamla", "lagrar", "n\u00f6ja", "sig", "med", "tidigare", "uppn\u00e5dda", "framg\u00e5ngar", "ursprungligen", "om", "lagerblad", "fr\u00e5n", "apollons", "heliga", "lagertr\u00e4d", "lagerkrans", "som", "f\u00f6r\u00e4rats", "krigiska", "segerherrar", "och", "vinnare", "i", "de", "pythiska", "spelen", "n\u00e4ra", "delfi", "senare", "omsatt", "i", "seden", "att", "f\u00f6r\u00e4ra", "nyligen", "promoverade", "doktorer", "med", "en", "lagerkrans", "p\u00e5", "huvudet", "vilja", "sjunka", "genom", "jorden", "att", "vilja", "bli", "osynlig", "till", "exempel", "p\u00e5", "grund", "av", "blygsel", "eller", "skam", "vind", "f\u00f6r", "v\u00e5g", "eller", "driva", "vind", "f\u00f6r", "v\u00e5g", "att", "l\u00e5ta", "n\u00e5gonn\u00e5got", "sk\u00f6ta", "sig", "sj\u00e4lv", "utan", "ledning", "vind", "i", "seglen", "ryggen", "att", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "vara", "i", "en", "period", "av", "framg\u00e5ngar", "visa", "framf\u00f6tterna", "att", "ta", "initiativ", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "bra", "visa", "sig", "fr\u00e5n", "sin", "goda", "sida", "att", "bjuda", "till", "visa", "sig", "p\u00e5", "styva", "linan", "att", "visa", "sig", "skicklig", "p\u00e5", "n\u00e5got", "n\u00e4r", "andra", "ser", "p\u00e5", "att", "briljera", "att", "skryta", "visa", "t\u00e4nderna", "att", "vara", "aggressiv", "p\u00e5", "hugget", "visa", "var", "sk\u00e5pet", "ska", "st\u00e5", "f\u00e4lla", "det", "viktigaste", "omd\u00f6met", "eller", "fatta", "det", "viktigaste", "beslutet", "som", "inte", "kan", "ifr\u00e5gas\u00e4ttas", "vit", "l\u00f6gn", "en", "l\u00f6gn", "f\u00f6r", "att", "undvika", "on\u00f6digt", "kr\u00e5ngel", "men", "som", "garanterat", "inte", "kan", "leda", "till", "obehagliga", "konsekvenser", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "vit", "vecka", "att", "under", "en", "period", "vara", "nykter", "att", "under", "en", "period", "helt", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "alkohol", "v\u00e4cka", "ont", "blod", "v\u00e4dra", "morgonluft", "se", "m\u00f6jligheter", "dra", "nytta", "av", "en", "situation", "ofta", "med", "ett", "negativt", "resultat", "f\u00f6r", "andra", "v\u00e4ga", "sina", "ord", "p\u00e5", "guldv\u00e5g", "vara", "ytterst", "f\u00f6rsiktig", "med", "vad", "man", "s\u00e4ger", "i", "en", "kontroversiell", "situation", "ofta", "som", "en", "uppmaning", "v\u00e4gs", "\u00e4nde", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "inte", "l\u00e4ngre", "kommer", "fungera", "v\u00e4ggarna", "har", "\u00f6ron", "misst\u00e4nka", "att", "n\u00e5gon", "obeh\u00f6rig", "lyssnar", "p\u00e5", "en", "konversation", "v\u00e4lsmort", "munl\u00e4der", "ordets", "g\u00e5va", "kunna", "prata", "mycket", "v\u00e4ltra", "sig", "i", "pengar", "att", "vara", "rik", "rik", "som", "ett", "troll", "v\u00e4nda", "andra", "kinden", "till", "inte", "bli", "arg", "\u00f6ver", "n\u00e5gon", "of\u00f6rr\u00e4tt", "utan", "sn\u00e4llt", "acceptera", "den", "v\u00e4nda", "blad", "g\u00e5", "vidare", "ocks\u00e5", "v\u00e4nda", "om", "bladet", "\u00e4ndra", "beteende", "eller", "taktik", "kasta", "om", "p\u00e5", "en", "annan", "bog", "sadla", "omv\u00e4nda", "kappan", "efter", "vinden", "jas\u00e4gare", "inte", "st\u00e5", "f\u00f6r", "sina", "\u00e5sikter", "att", "\u00e4ndra", "sig", "efter", "vad", "andra", "tycker", "oftast", "som", "ett", "negativt", "omd\u00f6me", "om", "en", "persons", "grundl\u00e4ggande", "egenskaper", "att", "aldrig", "v\u00e5ga", "ha", "en", "avvikande", "\u00e5sikt", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "klacken", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "kuttingen", "g\u00f6ra", "n\u00e5got", "p\u00e5", "ett", "helt", "annat", "s\u00e4tt", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "slantarna", "vara", "av", "n\u00f6den", "sparsam", "exempel", "man", "f\u00e5r", "minsann", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "slantarna", "om", "de", "ska", "r\u00e4cka", "egentligen", "f\u00f6rs\u00f6ka", "anv\u00e4nda", "pengarna", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "steken", "se", "n\u00e5got", "fr\u00e5n", "en", "annan", "synvinkel", "fr\u00e5n", "en", "annan", "angreppspunkt", "exempel", "om", "vi", "v\u00e4nder", "p\u00e5", "steken", "s\u00e5", "kanske", "det", "\u00e4r", "s\u00e5", "att", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "varje", "sten", "unders\u00f6ka", "n\u00e5got", "noggrant", "som", "inte", "har", "ber\u00e4ttats", "hela", "sanningen", "om", "v\u00e4ntans", "tider", "om", "tidsperiod", "av", "v\u00e4ntan", "s\u00e4rskilt", "graviditet", "v\u00e4rdshus", "f\u00f6rbi", "att", "fara", "f\u00f6rbi", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "utan", "att", "stanna", "och", "bes\u00f6ka", "uttrycket", "kommer", "fr\u00e5n", "hasardkortspelet", "kille", "v\u00e4rt", "papperet", "det", "\u00e4r", "skrivet", "p\u00e5", "ofta", "p\u00e5", "formen", "inte", "vara", "v\u00e4rt", "papperet", "det", "\u00e4r", "skrivet", "p\u00e5", "ett", "skriftligt", "p\u00e5st\u00e5ende", "eller", "intyg", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rdel\u00f6st", "eller", "saknar", "relevans", "v\u00e4ssa", "sina", "knivar", "f\u00f6rbereda", "ett", "angrepp", "v\u00e4xa", "s\u00e5", "det", "knakar", "v\u00e4xa", "bra", "eller", "snabbt", "y", "yr", "i", "bollen", "vara", "lite", "tokig", "vimsig", "f\u00f6rvirrad", "yr", "i", "m\u00f6ssan", "vara", "lite", "tokig", "vimsig", "f\u00f6rvirrad", "\u00e5", "\u00e5ka", "p\u00e5", "en", "bl\u00e5sning", "bli", "grundlurad", "\u00e5terf\u00e5", "fattningen", "komma", "till", "sans", "\u00e5terg\u00e5h\u00e4nvisa", "till", "sina", "r\u00f6tter", "\u00e5terg\u00e5", "eller", "h\u00e4nvisa", "till", "sitt", "ursprung", "\u00e5t", "fanders", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "har", "g\u00e5tt", "fel", "\u00e5t", "pipsv\u00e4ngen", "n\u00e4r", "n\u00e5got", "har", "g\u00e5tt", "fel", "ursprungligen", "ur", "astrid", "lindgrens", "bok", "ronja", "r\u00f6vardotter", "\u00e4", "\u00e4kta", "h\u00e4lft", "make", "eller", "maka", "den", "man", "\u00e4r", "gift", "med", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "platon", "talet", "f", "kr", "om", "den", "saknade", "halvan", "som", "man", "genom", "gifterm\u00e5l", "f\u00f6renas", "med", "\u00e4nda", "in", "i", "h\u00e4lsingland", "l\u00e5ngt", "bort", "\u00e4nda", "in", "i", "kaklet", "hela", "v\u00e4gen", "fram", "\u00e4nda", "tills", "man", "n\u00e5tt", "m\u00e5let", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "simsporten", "tills", "man", "sl\u00e5r", "h\u00e4nderna", "i", "simbass\u00e4ngens", "kakel", "populariserat", "av", "svenska", "fotbollslandslagets", "f\u00f6rbundskapten", "tommy", "s\u00f6derberg", "\u00e5r", "\u00e4nda", "ut", "i", "fingerspetsarna", "helt", "och", "h\u00e5llet", "ofta", "som", "omd\u00f6me", "vid", "tvivel", "hanhon", "\u00e4r", "n\u00e5got", "ut", "i", "fingerspetsarna", "\u00e4pplet", "faller", "inte", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "tr\u00e4det", "variant", "av", "uttrycket", "s\u00e5dan", "fader", "s\u00e5dan", "son", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "man", "liknar", "de", "man", "har", "som", "f\u00f6rebilder", "och", "kanske", "g\u00f6r", "samma", "misstag", "som", "de", "\u00e4ra", "den", "som", "\u00e4ras", "b\u00f6r", "att", "ge", "ber\u00f6m", "till", "r\u00e4tt", "person", "\u00e4ta", "n\u00e5gon", "ur", "hus", "och", "hemhuset", "sl\u00f6saktig", "p\u00e5", "annans", "bekostnad", "dyr", "i", "drift", "oftast", "inom", "familjen", "\u00e4ta", "upp", "vad", "man", "sagt", "eller", "gjort", "tvingas", "st\u00e5", "f\u00f6r", "de", "negativa", "f\u00f6ljderna", "av", "vad", "man", "sagt", "eller", "gjort", "\u00e4ter", "allt", "tycker", "mycket", "om", "barn", "om", "n\u00e5got", "som", "\u00e4r", "missriktat", "passande", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "en", "hundannons", "med", "en", "engelsk", "bulldogg", "till", "salu", "\u00e5tergiven", "i", "ivan", "swedrups", "allt", "om", "hunden", "\u00e4ven", "du", "min", "brutus", "uttryck", "n\u00e4r", "man", "inser", "att", "\u00e4ven", "en", "god", "v\u00e4n", "finns", "bland", "dem", "som", "har", "onda", "avsikter", "tillskrivet", "den", "romerske", "diktatorn", "julius", "caesar", "n\u00e4r", "han", "f", "kr", "bland", "sina", "angripare", "uppt\u00e4ckte", "den", "n\u00e4ra", "v\u00e4nnen", "marcus", "brutus", "med", "sv\u00e4rdet", "h\u00f6jt", "har", "spridits", "william", "shakespeare", "i", "dramat", "julius", "caesar", "fr\u00e5n", "\u00f6", "\u00f6ga", "f\u00f6r", "\u00f6ga", "tand", "f\u00f6r", "tand", "lika", "f\u00f6r", "lika", "att", "straffet", "ska", "vara", "av", "samma", "slag", "som", "brottet", "att", "en", "of\u00f6rr\u00e4tt", "ska", "besvaras", "med", "motsvarande", "handling", "\u00f6ppna", "armar", "v\u00e4lkomnande", "bem\u00f6tande", "\u00f6ppna", "korpgluggarna", "sp\u00e4rra", "upp", "\u00f6gonen", "kommer", "fr\u00e5n", "gluggar", "i", "kyrktorn", "som", "f\u00f6rr", "\u00f6ppnades", "f\u00f6r", "att", "kunna", "se", "p\u00e5", "l\u00e5ngt", "h\u00e5ll", "ofta", "f\u00f6r", "att", "spana", "efter", "faror", "dessa", "gluggar", "var", "ofta", "tillh\u00e5ll", "f\u00f6r", "korpar", "n\u00e4r", "de", "inte", "anv\u00e4ndes", "\u00f6ver", "min", "d\u00f6da", "kropp", "starkt", "uttryck", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4gra", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "n\u00e5got", "eller", "v\u00e4gra", "utf\u00f6ra", "en", "viss", "handling", "\u00f6verlevt", "sig", "sj\u00e4lv", "n\u00e5got", "som", "passerat", "sin", "glans", "dagar", "med", "r\u00e5ge", "\u00f6ver", "sig", "given", "f\u00f6rtvivlad", "referenser", "bevingat", "birgitta", "hellsing", "magdalena", "hellquist", "och", "anders", "hallengren", "a", "upplagan", "isbn", "bevingade", "ord", "och", "andra", "tales\u00e4tt", "pelle", "holm", "e", "upplagan", "isbn", "ordspr\u00e5k", "och", "tales\u00e4tt", "pelle", "holm", "isbn", "noter", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "svenska", "ordspr\u00e5k", "externa", "l\u00e4nkar", "wiktionarys", "kategori", "svenska", "idiomatiska", "uttryck", "svenska", "ordspr\u00e5k", "p\u00e5", "engelska", "wikiquote"]