["m", "emm", "\u00e4r", "den", "trettonde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "m", "symbol", "f\u00f6r", "mega", "siprefix", "f\u00f6r", "faktorn", "inom", "sabs", "klassifikationssystem", "signum", "f\u00f6r", "etnografi", "socialantropologi", "och", "etnologi", "se", "m", "sab", "betecknar", "talet", "tusen", "i", "det", "romerska", "talsystemet", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "malta", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "sk\u00e5ne", "l\u00e4n", "tidigare", "malm\u00f6hus", "l\u00e4n", "p\u00e5", "v\u00e4gm\u00e4rke", "betyder", "det", "m\u00f6tesplats", "namnet", "p\u00e5", "james", "bonds", "chef", "i", "filmerna", "och", "b\u00f6ckerna", "om", "densamme", "karakt\u00e4rens", "riktiga", "namn", "\u00e4r", "sir", "miles", "messervy", "se", "m", "james", "bond", "en", "film", "av", "fritz", "lang", "se", "m", "film", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "motorm\u00e4nnens", "riksf\u00f6rbund", "artistnamn", "f\u00f6r", "s\u00e5ngaren", "robin", "scott", "trafikplatssignatur", "f\u00f6r", "malm\u00f6", "centralstation", "m", "gmbh", "ett", "dotterbolag", "till", "bmw", "m", "tecknad", "serie", "en", "serie", "av", "mads", "eriksen", "partif\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "moderata", "samlingspartiet", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "milj\u00f6", "och", "energidepartementet", "beteckning", "f\u00f6r", "en", "typ", "av", "g\u00e4ngor", "se", "mg\u00e4nga", "godisp\u00e5se", "fr\u00e5n", "marabou", "inom", "universitetet", "st\u00e5r", "det", "f\u00f6r", "civilingenj\u00f6rers", "inriktning", "maskinteknik", "mbandet", "radiofrekvenser", "fr\u00e5n", "till", "ghz", "molar", "kemiskt", "m\u00e5tt", "gement", "m", "symbol", "f\u00f6r", "meter", "m\u00e5ttenheten", "f\u00f6r", "l\u00e4ngd", "i", "internationella", "m\u00e5ttenhetssystemet", "symbol", "f\u00f6r", "milli", "siprefix", "f\u00f6r", "faktorn", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "m", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "my", "som", "i", "sin", "tur", "h\u00e4rstammade", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"mem\"", "vilken", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "vatten", "eller", "r\u00e4ttare", "sagt", "vattenv\u00e5gor", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "m", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "m", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "m", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "m", "med", "v\u00e4rdet", "xd", "hexadecimalt", "och", "m", "med", "v\u00e4rdet", "xd", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "m", "med", "v\u00e4rdet", "xd", "hexadecimalt", "och", "m", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "m", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras"]