["madagaskar", "formellt", "republiken", "madagaskar", "\u00e4r", "en", "stat", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "\u00f6n", "madagaskar", "i", "indiska", "oceanen", "\u00f6ster", "om", "s\u00f6dra", "afrika", "madagaskar", "\u00e4r", "till", "ytan", "v\u00e4rldens", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "\u00f6", "och", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "\u00eeles", "\u00e9parses\u00f6arna", "bassas", "da", "india", "europa\u00f6n", "glorieuses\u00f6arna", "tromelin\u00f6n", "och", "juan", "de", "nova", "som", "samtliga", "administreras", "av", "frankrike", "med", "sitt", "l\u00e4ge", "utanf\u00f6r", "afrikas", "sydostkust", "skiljer", "sig", "madagaskar", "tydligt", "fr\u00e5n", "det", "afrikanska", "fastlandet", "s\u00e5v\u00e4l", "genom", "sitt", "f\u00f6rflutna", "sitt", "naturliv", "som", "sin", "befolkning", "med", "kulturliv", "och", "spr\u00e5k", "i", "de", "centrala", "och", "\u00f6stra", "delarna", "bor", "folket", "merina", "eller", "hova", "som", "kom", "till", "\u00f6n", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "sedan", "fr\u00e5n", "de", "\u00f6ar", "vi", "idag", "kallar", "indonesien", "madagaskar", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "frankrike", "sedan", "f\u00f6rs\u00f6ker", "man", "aktivt", "inf\u00f6ra", "ett", "demokratiskt", "flerpartisystem", "skedde", "en", "statskupp", "men", "sedan", "utses", "landets", "ledning", "\u00e5ter", "genom", "val", "namn", "\u00f6n", "kallades", "lokalt", "f\u00f6r", "nossi", "dambo", "\"vildsvins\u00f6n\"", "men", "inv\u00e5narna", "kallade", "sig", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "malagasi", "eller", "madegassers", "detta", "tog", "marco", "polo", "fasta", "p\u00e5", "och", "introducerade", "namnet", "madugascar", "p\u00e5", "sin", "karta", "historia", "tidig", "historia", "\u00f6n", "hade", "skilt", "sig", "fr\u00e5n", "gondwana", "d\u00e4r", "bland", "annat", "afrika", "antarktis", "australien", "och", "sydamerika", "ingick", "tillsammans", "med", "den", "indiska", "plattan", "och", "landmassan", "madagaskarindien", "br\u00f6ts", "senare", "upp", "f\u00f6r", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "n\u00e5dde", "madagaskar", "sin", "nuvarande", "position", "bos\u00e4ttning", "madagaskar", "har", "varit", "bebott", "relativt", "kort", "tid", "sedan", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "mellan", "talet", "och", "talet", "ekr", "sj\u00f6farare", "fr\u00e5n", "sydostasien", "den", "indonesiska", "\u00f6v\u00e4rlden", "och", "bantufolk", "fr\u00e5n", "det", "afrikanska", "fastlandet", "anl\u00e4nde", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "i", "inhemsk", "muntlig", "historisk", "litteratur", "n\u00e4mns", "dock", "ett", "tidigare", "folk", "kallat", "mikea", "p\u00e5", "talet", "anlade", "arabiska", "sj\u00f6farare", "handelsstationer", "l\u00e4ngs", "\u00f6ns", "nordv\u00e4stra", "kust", "och", "de", "tidigaste", "skriftliga", "k\u00e4llorna", "om", "madagaskar", "historia", "kommer", "d\u00e4rifr\u00e5n", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "b\u00f6rjade", "\u00f6ns", "olika", "kungad\u00f6men", "uppr\u00e4tta", "handelsf\u00f6rbindelser", "med", "stadsstaterna", "sofala", "kilwa", "mombasa", "och", "zanzibar", "p\u00e5", "swahilikusten", "sakalavariket", "var", "l\u00e4nge", "det", "m\u00e4ktigaste", "av", "dessa", "kunga", "och", "h\u00f6vdingad\u00f6men", "\u00e5r", "anl\u00e4nde", "det", "f\u00f6rsta", "portugisiska", "skeppet", "under", "diogo", "dias", "till", "madagaskar", "men", "portugiserna", "gjorde", "aldrig", "n\u00e5gra", "kolonisationsf\u00f6rs\u00f6k", "holl\u00e4ndarna", "f\u00f6rs\u00f6kte", "i", "slutet", "av", "talet", "kolonisera", "\u00f6n", "men", "misslyckadesk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "tidig", "fransk", "inblandning", "proklamerade", "frankrikes", "kung", "ludvig", "xiii", "madagaskar", "som", "en", "fransk", "besittning", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ett", "s\u00e4rskilt", "handelskompani", "grundat", "f\u00f6rs\u00f6kte", "ludvig", "xiv", "f\u00f6rvandla", "madagaskar", "till", "ett", "slags", "feodalstat", "d\u00e4r", "de", "rikaste", "franska", "kolonisterna", "skulle", "bilda", "en", "ny", "aristokrati", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "visade", "sig", "dock", "vara", "ogynnsamma", "och", "kungen", "tvingades", "till", "sist", "ta", "\u00f6ver", "landet", "f\u00f6r", "egen", "r\u00e4kning", "under", "tiden", "i", "kronans", "\u00e4go", "uppkom", "st\u00e4ndiga", "kontroverser", "mellan", "den", "kunglige", "amiral", "som", "ledde", "f\u00f6rvaltningen", "och", "nybyggarna", "inf\u00f6dingarna", "gjorde", "uppror", "\u00e5r", "d\u00f6dade", "en", "stor", "del", "av", "fransm\u00e4nnen", "och", "reste", "sig", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ngi", "mer", "\u00e4n", "hundra", "\u00e5r", "f\u00f6rsj\u00f6nk", "\u00f6n", "sedan", "i", "gl\u00f6mska", "i", "frankrike", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "erinrade", "man", "sig", "\u00e5ter", "om", "planerna", "fr\u00e5n", "f\u00f6rr", "greve", "fayd'herbe", "de", "maudave", "anl\u00e4nde", "till", "madagaskar", "fick", "inf\u00f6dingarna", "p\u00e5", "sin", "sida", "och", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "ett", "stort", "landomr\u00e5de", "den", "franske", "guvern\u00f6ren", "p\u00e5", "mauritius", "lyckades", "dock", "redan", "se", "till", "att", "maudave", "kallades", "hem", "den", "ungerske", "greven", "maurice", "benyovszky", "skickades", "av", "ludvig", "xv", "med", "en", "truppstyrka", "till", "madagaskar", "han", "koloniserade", "det", "inre", "av", "landet", "s\u00e5", "gott", "han", "kunde", "under", "de", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "men", "han", "beordrades", "efter", "ett", "tag", "att", "upph\u00f6ra", "med", "verksamheten", "och", "l\u00e4mna", "\u00f6n", "trots", "att", "h\u00f6vdingarna", "p\u00e5", "\u00f6n", "utn\u00e4mnde", "honom", "till", "kung", "reste", "han", "till", "paris", "han", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "madagaskar", "men", "guvern\u00f6ren", "i", "mauritius", "behandlade", "honom", "d\u00e5", "som", "konspirat\u00f6r", "och", "l\u00e4t", "\u00f6verfalla", "och", "d\u00f6da", "honom", "piratf\u00e4ste", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "madagaskar", "\u00f6k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sina", "pirater", "ut\u00f6ver", "saklavariket", "p\u00e5", "\u00f6ns", "v\u00e4stra", "sida", "blomstrade", "under", "den", "h\u00e4r", "perioden", "betsimisarakafolket", "i", "\u00f6ster", "och", "det", "lilla", "kungad\u00f6met", "merina", "i", "de", "otillg\u00e4ngliga", "centrala", "delarna", "av", "\u00f6nk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "merinas", "expansion", "under", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "dock", "merina", "expandera", "genom", "er\u00f6vringar", "och", "ingiften", "i", "andra", "kungahus", "och", "snart", "kontrollerade", "merina", "i", "stort", "sett", "hela", "\u00f6n", "vid", "kung", "andrianampoinimerinas", "d\u00f6d", "kontrollerade", "han", "ungef\u00e4r", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "\u00f6n", "och", "den", "var", "i", "princip", "enad", "under", "hans", "eftertr\u00e4dare", "radama", "i", "vilken", "l\u00e4t", "utropa", "hovariket", "och", "l\u00e4t", "modernisera", "landet", "efter", "v\u00e4sterl\u00e4ndskt", "m\u00f6nster", "under", "drottning", "ranavalona", "is", "regeringstid", "blev", "landet", "som", "tidigare", "haft", "kontakter", "med", "storbritannien", "och", "frankrike", "mer", "isolerat", "f\u00f6r", "att", "sedan", "\u00e5ter", "\u00f6ppnas", "upp", "efter", "hennes", "d\u00f6d", "drottning", "ranavalona", "ii", "l\u00e4t", "d\u00f6pa", "sig", "och", "inledde", "en", "definitiv", "europeisering", "av", "landet", "hon", "eftertr\u00e4ddes", "av", "ranavalona", "iii", "b\u00f6rjade", "frankrike", "p\u00e5", "nytt", "g\u00f6ra", "sina", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "madagaskar", "tvingade", "man", "ranavalona", "iii", "att", "erk\u00e4nna", "\u00f6n", "som", "franskt", "protektorat", "och", "att", "motta", "en", "fransk", "president", "i", "huvudstaden", "v\u00e5ldsamma", "protester", "i", "landet", "ledde", "till", "en", "\u00f6ppen", "brytning", "fransk", "koloni", "efter", "brytningen", "med", "frankrike", "skickades", "trupper", "som", "utan", "motst\u00e5nd", "besatte", "\u00f6n", "tvingades", "drottning", "ranavalona", "iii", "till", "fred", "och", "madagaskar", "blev", "en", "fransk", "skyddsstat", "ett", "uppror", "ledde", "slutligen", "till", "att", "frankrike", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6rklarade", "madagaskar", "som", "fransk", "koloni", "och", "avsattes", "drottning", "ranavalona", "iii", "general", "joseph", "gallieni", "som", "kuvat", "upproret", "blev", "\u00f6ns", "f\u00f6rste", "guvern\u00f6r", "ranavalona", "och", "hennes", "familj", "gick", "i", "exil", "i", "algeriet", "d\u00e4r", "hon", "avled", "under", "talet", "fanns", "\u00f6nskem\u00e5l", "i", "antisemitiska", "kretsar", "om", "att", "deportera", "alla", "judar", "fr\u00e5n", "europa", "till", "madagaskar", "vilket", "kallades", "f\u00f6r", "madagaskarplanen", "denna", "plan", "genomf\u00f6rdes", "aldrig", "\u00e5ter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "landet", "\u00e5terfick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "fr\u00e5n", "var", "landet", "en", "socialistiskt", "inriktad", "enpartistat", "med", "band", "till", "sovjetunionen", "h\u00f6lls", "demokratiska", "val", "vilket", "avslutade", "\u00e5r", "av", "enpartistyre", "vann", "och", "talens", "ledare", "didier", "ratsiraka", "presidentvalet", "men", "f\u00f6rlorade", "mot", "marc", "ravalomanana", "den", "mars", "uppgav", "ett", "antal", "medier", "att", "marc", "ravalomanana", "och", "regeringen", "hade", "avsatts", "av", "oppositionen", "i", "en", "icke", "konstitutionell", "process", "det", "var", "oppositionsledaren", "och", "d\u00e5varande", "borgm\u00e4staren", "i", "antananarivo", "andry", "rajoelina", "som", "stod", "bakom", "denna", "statskupp", "och", "rajoelina", "f\u00f6rklarades", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "vara", "president", "f\u00f6r", "ett", "interimistiskt", "regeringsorgan", "med", "ansvar", "att", "f\u00f6ra", "landet", "mot", "ett", "presidentval", "antogs", "en", "ny", "konstitution", "genom", "en", "folkomr\u00f6stning", "och", "d\u00e4rigenom", "etablerades", "en", "fj\u00e4rde", "republik", "som", "bygger", "vidare", "p\u00e5", "den", "demokratiska", "flerpartistruktur", "den", "tidigare", "konstitutionen", "vilat", "p\u00e5", "efter", "att", "flera", "g\u00e5nger", "ha", "blivit", "uppskjutet", "h\u00f6lls", "i", "december", "slutligen", "ett", "nytt", "presidentval", "valet", "vanns", "av", "hery", "rajaonarimampianina", "som", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "i", "januari", "andry", "rajoelina", "vann", "landets", "presidentval", "detta", "gjorde", "att", "han", "blivit", "president", "i", "\u00f6nationen", "madagaskar", "en", "andra", "g\u00e5ng", "geografi", "madagaskar", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "\u00f6", "fr\u00e5n", "norr", "till", "s\u00f6der", "\u00e4r", "den", "cirka", "km", "och", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "till", "v\u00e4ster", "km", "\u00f6ns", "storlek", "g\u00e5r", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "kenya", "och", "l\u00e4ngden", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "exakt", "den", "samma", "som", "sveriges", "de", "st\u00f6rsta", "\u00f6arna", "\u00e4r", "nosy", "be", "\"stora", "\u00f6n\"", "och", "saintemarie", "\u00e4ven", "kallad", "nosy", "boraha", "madagaskars", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "bassas", "da", "india", "europa", "glorieuses\u00f6arna", "och", "juan", "de", "nova", "upprepades", "i", "en", "gemensam", "kommunik\u00e9", "vid", "president", "ravalomananas", "statsbes\u00f6k", "p\u00e5", "mauritius", "december", "frankrike", "anser", "sig", "ha", "r\u00e4tt", "till", "\u00f6arna", "som", "saknar", "fast", "befolkning", "men", "\u00e4r", "intressanta", "ur", "ekonomisk", "och", "strategisk", "synpunkt", "eftersom", "de", "omges", "av", "sj\u00f6mil", "territorialvatten", "topografi", "\u00f6ns", "skogrika", "\u00f6stsida", "genomkorsas", "av", "framrusande", "b\u00e4ckar", "och", "faller", "brant", "ned", "i", "indiska", "oceanen", "l\u00e4ngre", "in", "i", "landet", "\u00e5terfinns", "en", "bergig", "centralplat\u00e5", "som", "utg\u00f6r", "procent", "av", "landets", "yta", "och", "har", "flera", "toppar", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "\u00f6ver", "m", "\u00f6h", "olika", "geologiska", "epoker", "finns", "representerade", "i", "\u00f6ns", "ol\u00e4ndiga", "terr\u00e4ng", "med", "dess", "branter", "vulkaniska", "formationer", "och", "djupt", "utskurna", "dalar", "i", "v\u00e4ster", "sluttar", "h\u00f6gplat\u00e5n", "l\u00e5ngsamt", "ned", "till", "ett", "brett", "och", "b\u00f6rdigt", "sl\u00e4ttlandskap", "p\u00e5", "det", "centrala", "h\u00f6glandet", "har", "b\u00e5de", "natur", "och", "uppodlad", "mark", "sydasiatisk", "karakt\u00e4r", "\u00f6ns", "inre", "del", "domineras", "av", "det", "centrala", "h\u00f6glandet", "vilket", "i", "\u00f6st", "leder", "ner", "i", "regnskog", "och", "en", "smal", "kustlinje", "canal", "des", "pangalanes", "\u00e4r", "en", "km", "l\u00e5ng", "kedja", "naturliga", "och", "konstgjorda", "sj\u00f6ar", "med", "kanaler", "parallellt", "med", "\u00f6stkusten", "m\u00e5nga", "av", "madagaskars", "naturliga", "hamnar", "\u00e4r", "hotade", "av", "sediment", "fr\u00e5n", "erosion", "i", "madagaskars", "inland", "h\u00f6glandet", "i", "mitten", "av", "landet", "delar", "upp", "\u00f6n", "i", "tv\u00e5", "distinkta", "delar", "plat\u00e5n", "varierar", "i", "h\u00f6jd", "mellan", "och", "m", "\u00f6h", "och", "k\u00e4nnetecknas", "av", "terrasserade", "dalar", "med", "risodling", "mellan", "de", "kala", "kullarna", "d\u00e5", "berggrunden", "har", "blivit", "kraftigt", "utsatt", "f\u00f6r", "erosion", "har", "den", "p\u00e5", "vissa", "st\u00e4llen", "f\u00e4rgats", "r\u00f6d", "vilket", "f\u00f6rklarar", "\u00f6ns", "smeknamn", "\"den", "r\u00f6da", "\u00f6n\"", "h\u00f6glandet", "markeras", "av", "tre", "h\u00f6gre", "bergszoner", "tsaratananamassivet", "i", "norr", "\u00e4r", "vulkaniskt", "och", "separerar", "hamnstaden", "antsiranana", "fr\u00e5n", "resten", "av", "landet", "\u00f6ns", "h\u00f6gsta", "berg", "maromokotro", "med", "en", "h\u00f6jd", "av", "m", "\u00f6h", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "det", "h\u00e4r", "massivet", "ankaratra", "\u00e4r", "ett", "andra", "massiv", "det", "\u00e5terfinns", "i", "centrala", "delen", "av", "\u00f6n", "s\u00f6der", "om", "huvudstaden", "och", "har", "landers", "andra", "h\u00f6gsta", "berg", "med", "en", "h\u00f6jd", "av", "m", "\u00f6h", "ett", "tredje", "massiv", "\u00e4r", "andringitramassivet", "med", "flera", "toppar", "\u00f6ver", "m", "\u00f6h", "inklusive", "landets", "tredje", "och", "fj\u00e4rde", "h\u00f6gsta", "punkter", "hydrografi", "madagaskars", "st\u00f6rsta", "flod", "\u00e4r", "betsiboka", "och", "dess", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6", "heter", "alaotra", "klimat", "klimatet", "\u00e4r", "tropiskt", "l\u00e4ngs", "kusterna", "tempererat", "i", "inlandet", "och", "torrt", "i", "s\u00f6der", "ibland", "f\u00f6rekommer", "cykloner", "v\u00e4xt", "och", "djurliv", "madagaskar", "har", "varit", "skilt", "fr\u00e5n", "det", "afrikanska", "fastlandet", "i", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "\u00e5r", "och", "har", "med", "tiden", "utvecklat", "sin", "egen", "s\u00e4rpr\u00e4glade", "natur", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "av", "floran", "och", "faunan", "finns", "bara", "h\u00e4r", "och", "ingen", "annanstans", "\u00f6n", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sina", "olika", "sorters", "lemurer", "sm\u00e5", "primater", "med", "stora", "\u00f6gon", "och", "f\u00f6r", "de", "sm\u00e5", "taggiga", "insekts\u00e4tande", "d\u00e4ggdjuren", "i", "familjen", "tanrekar", "m\u00e5nga", "av", "\u00f6ns", "orkid\u00e9arter", "\u00e4r", "endemiska", "och", "h\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "h\u00e4lften", "av", "v\u00e4rldens", "alla", "kameleonter", "f\u00f6re", "m\u00e4nniskans", "ankomst", "var", "\u00f6n", "troligen", "helt", "t\u00e4ckt", "av", "skog", "regionen", "n\u00e4ra", "kustlinjen", "k\u00e4nnetecknas", "av", "tropisk", "regnskog", "men", "av", "den", "ursprungliga", "regnskogen", "finns", "bara", "procent", "kvar", "den", "st\u00f6rsta", "kvarvarande", "ytan", "av", "sammanh\u00e4ngande", "regnskog", "ligger", "p\u00e5", "masoalahalv\u00f6n", "i", "\u00f6n", "nord\u00f6stra", "del", "idag", "g\u00e5r", "regnskogen", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "\u00f6ver", "i", "fuktig", "savann", "och", "sedan", "i", "torr", "savann", "madagaskars", "s\u00f6dra", "del", "\u00e4r", "numera", "t\u00e4ckt", "av", "savann", "med", "taggiga", "v\u00e4xter", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e4r", "procent", "av", "\u00f6n", "t\u00e4ckt", "med", "denna", "st\u00e4pp", "trots", "f\u00f6rbud", "anv\u00e4nder", "madagaskars", "b\u00f6nder", "svedjebruk", "p\u00e5", "procent", "av", "st\u00e4ppen", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "utvecklas", "dessa", "omr\u00e5den", "till", "artfattiga", "ytor", "med", "gr\u00e4s", "av", "sl\u00e4ktet", "aristidap\u00e5", "madagaskar", "f\u00f6rekommer", "flera", "djurarter", "som", "\u00e4r", "endemiska", "f\u00f6r", "\u00f6n", "inhemska", "rovdjur", "tillh\u00f6r", "alla", "familjen", "eupleridae", "med", "arter", "som", "fossa", "fanaloka", "och", "falanok", "s\u00e4rskilt", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "vissa", "grupper", "av", "primater", "som", "bara", "lever", "h\u00e4r", "bland", "annat", "lemurer", "fingerdjuret", "muslemurer", "och", "indrier", "en", "annan", "djurgrupp", "som", "n\u00e4stan", "uteslutande", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "\u00f6n", "\u00e4r", "tanrekar", "flera", "av", "dessa", "djurgrupper", "fanns", "p\u00e5", "madagaskar", "innan", "\u00f6n", "skildes", "fr\u00e5n", "afrikas", "fastland", "d\u00e4refter\u00fe", "bildades", "flera", "olika", "arter", "som", "alla", "intog", "sin", "ekologiska", "nisch", "p\u00e5", "madagaskar", "lever", "flera", "hotade", "arter", "av", "doppingar", "fanns", "ursprungligen", "tv\u00e5", "arter", "p\u00e5", "\u00f6n", "tachybaptus", "rufolavatus", "\u00e4r", "redan", "utrotad", "och", "tachybaptus", "pelzelnii", "listas", "av", "iucn", "som", "s\u00e5rbar", "andf\u00e5geln", "anas", "bernieri", "klassificeras", "som", "starkt", "hotad", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "hundra", "\u00e5r", "sedan", "fanns", "s\u00e4rskilt", "stora", "djur", "p\u00e5", "\u00f6n", "som", "r\u00e4knades", "till", "den", "s\u00e5", "kallade", "megafaunan", "elefantf\u00e5glar", "dog", "troligen", "ut", "under", "talet", "och", "l\u00fdemurer", "av", "sl\u00e4ktena", "megaladapis", "och", "palaeopropithecus", "var", "upp", "till", "meter", "l\u00e5nga", "fr\u00e5n", "\u00f6n", "\u00e4r", "\u00e4ven", "tre", "utd\u00f6da", "arter", "av", "flodh\u00e4star", "k\u00e4nda", "groddjurspopulationen", "utg\u00f6rs", "huvudsakligen", "av", "familjerna", "mantellidae", "tr\u00e5ngmynta", "grodor", "microhylidae", "och", "gr\u00e4sgrodor", "hyperoliidae", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "arter", "dokumenterade", "trots", "den", "framskridande", "f\u00f6rst\u00f6ringen", "av", "habitat", "hittas", "fortfarande", "nya", "arterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "naturskydd", "n\u00e5gra", "av", "madagaskars", "st\u00f6rsta", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "vattenf\u00f6roreningar", "att", "flera", "arter", "i", "\u00f6ns", "unika", "flora", "och", "fauna", "\u00e4r", "hotade", "samt", "jorderosion", "p\u00e5", "grund", "av", "skogsavverkning", "flera", "arter", "hotas", "av", "regionens", "urbanisering", "och", "svedjebruk", "madagaskars", "regering", "f\u00f6rankrade", "milj\u00f6bevarande", "i", "landets", "f\u00f6rfattning", "men", "befolknings\u00f6kning", "och", "fattigdom", "begr\u00e4nsar", "m\u00f6jligheter", "f\u00f6r", "styrning", "elektricitet", "\u00e4r", "dyrt", "p\u00e5", "madagaskar", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "anv\u00e4nds", "ofta", "\u00e4ven", "i", "st\u00e4der", "tr\u00e4kol", "f\u00f6r", "matlagning", "under", "den", "senaste", "tiden", "\u00f6kade", "naturskyddsomr\u00e5denas", "yta", "med", "procent", "men", "ofta", "\u00e4r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "kontrollera", "dessa", "omr\u00e5den", "till", "exempel", "fanns", "nationalparken", "masoala", "i", "b\u00f6rjan", "bara", "p\u00e5", "pappret", "och", "den", "ignorerades", "av", "omr\u00e5dets", "befolkning", "enligt", "v\u00e4rldsbanken", "har", "madagaskar", "\"v\u00e4rldsrekord", "i", "erosion\"", "av", "b\u00f6rdig", "jord", "p\u00e5", "flera", "platser", "\u00e5terfinns", "grundvattenytan", "betydlig", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "tidigare", "sediment", "flyttas", "av", "floderna", "till", "havet", "och", "begraver", "d\u00e4r", "v\u00e4rdefulla", "koralldjur", "flera", "fiskarter", "f\u00f6rlorar", "d\u00e4rmed", "sina", "fortplantningsplatser", "och", "yngelhabitat", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "platser", "p\u00e5b\u00f6rjades", "konstgjorda", "rev", "men", "ofta", "kan", "de", "inte", "kompensera", "slammets", "f\u00f6rst\u00f6ringskraft", "styre", "och", "politik", "f\u00f6rfattning", "och", "styre", "landets", "senaste", "f\u00f6rfattning", "godk\u00e4ndes", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "\u00e5r", "madagaskars", "president", "har", "en", "stark", "st\u00e4llning", "och", "innehar", "samtidigt", "posten", "som", "landets", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "presidenten", "har", "d\u00e4rut\u00f6ver", "befogenhet", "att", "utlysa", "folkomr\u00f6stningar", "och", "uppl\u00f6sa", "nationalf\u00f6rsamlingen", "n\u00e4r", "minst", "ett", "\u00e5r", "f\u00f6rflutit", "sedan", "det", "senaste", "presidentvalet", "presidenten", "v\u00e4ljs", "i", "allm\u00e4nna", "val", "vart", "femte", "\u00e5r", "och", "m\u00e5ste", "ha", "en", "\u00e5lder", "av", "minst", "\u00e5rmadagaskars", "premi\u00e4rminister", "utses", "av", "presidenten", "och", "ansvarar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "regeringens", "medlemmar", "och", "presidenten", "utf\u00e4rdar", "direktiv", "f\u00f6r", "arbetetparlamentet", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "kammare", "senaten", "och", "nationalf\u00f6rsamlingen", "och", "har", "den", "lagstiftande", "makten", "senaten", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "och", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "dessa", "v\u00e4ljs", "vart", "femte", "\u00e5r", "av", "ett", "elektorskollegium", "som", "best\u00e5r", "av", "landets", "borgm\u00e4stare", "samt", "regionala", "politiker", "\u00f6vriga", "ledam\u00f6ter", "utses", "av", "presidentennationalf\u00f6rsamlingens", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "dessa", "v\u00e4ljs", "i", "allm\u00e4nna", "val", "vart", "femte", "\u00e5r", "i", "en", "kombination", "av", "proportionell", "representation", "och", "direktval", "i", "enmansvalkretsar", "administrativ", "indelning", "enligt", "en", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndring", "\u00e5r", "ersattes", "de", "tidigare", "sex", "provinserna", "med", "regioner", "vilka", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "indelade", "i", "distrikt", "distrikten", "\u00e4r", "indelade", "i", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "communes", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "madagaskars", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "\u00e4r", "starkt", "p\u00e5verkad", "av", "det", "franska", "r\u00e4ttssystemet", "domstolssystemet", "best\u00e5r", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "en", "appellationsdomstol", "allm\u00e4nna", "underr\u00e4tter", "samt", "sm\u00e5m\u00e5lsdomstolar", "d\u00f6dsstraffet", "avskaffades", "formellt", "\u00e5r", "men", "d\u00f6dsstraff", "har", "inte", "till\u00e4mpats", "sedan", "\u00e5r", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "lider", "\u00e5r", "av", "b\u00e5de", "brist", "p\u00e5", "ekonomiska", "resurser", "och", "kompetens", "internationella", "relationer", "madagaskar", "blev", "medlem", "i", "oau", "vid", "grundandet", "den", "maj", "men", "suspenderades", "fr\u00e5n", "denna", "organisation", "i", "december", "vilket", "gjorde", "att", "man", "fick", "f\u00f6lja", "grundandet", "av", "den", "efterf\u00f6ljande", "organisationen", "afrikanska", "unionen", "som", "suspenderad", "medlem", "den", "suspensionen", "h\u00e4vdes", "dock", "den", "juli", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "politisk", "kris", "suspenderades", "sedan", "landet", "en", "andra", "g\u00e5ng", "mellan", "den", "mars", "och", "den", "januari", "\u00e4ven", "usa", "inf\u00f6rde", "sanktioner", "mot", "madagaskar", "\u00e4ven", "dessa", "lyftes", "i", "samband", "med", "att", "en", "ny", "president", "installerades", "\u00e5r", "f\u00f6rsvar", "madagaskar", "har", "m\u00e5naders", "v\u00e4rnplikt", "madagaskars", "v\u00e4pnade", "styrkor", "bestod", "\u00e5r", "av", "cirka", "aktiv", "personal", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "arm\u00e9n", "flygvapnet", "och", "marinen", "ut\u00f6ver", "dessa", "finns", "cirka", "personal", "i", "ett", "halvmilit\u00e4rt", "gendarmeriarm\u00e9n", "har", "den", "st\u00f6rsta", "styrkan", "med", "cirka", "aktiv", "personal", "materielen", "bestod", "bland", "annat", "av", "l\u00e4tta", "stridsvagnar", "spaningsstridsvagnar", "samt", "bepansrade", "personalfordon", "arm\u00e9n", "hade", "ocks\u00e5", "medeltungt", "artilleri", "samt", "luftv\u00e4rnsartilleriflygvapnet", "omfattade", "en", "styrka", "p\u00e5", "aktiv", "personal", "transportflygplan", "samt", "helikoptrarmarinen", "bestod", "av", "en", "styrka", "p\u00e5", "aktiv", "personal", "vilket", "inkluderade", "marinsoldater", "patrullfartyg", "och", "landningsfarkost", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "madagaskar", "\u00e4r", "ett", "av", "jordens", "fattigaste", "l\u00e4nder", "under", "den", "f\u00f6rsta", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetstiden", "bedrev", "landet", "en", "v\u00e4stv\u00e4nlig", "politik", "som", "ocks\u00e5", "gjorde", "att", "kolonialtidens", "ekonomiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "dominerade", "av", "franska", "f\u00f6retag", "bestod", "fr\u00e5n", "inf\u00f6rdes", "en", "socialistisk", "politik", "med", "omfattande", "f\u00f6rstatliganden", "det", "d\u00e5liga", "ekonomiska", "utfallet", "tvingade", "landet", "att", "\u00e5ter", "liberalisera", "ekonomin", "stegvis", "under", "talet", "med", "st\u00f6d", "av", "v\u00e4rldsbanken", "vilket", "lett", "till", "en", "b\u00e4ttre", "ekonomisk", "utveckling", "\u00f6vergavs", "socialismen", "slutgiltigt", "\u00e4ven", "om", "\u00e5tskilliga", "f\u00f6retag", "kvarst\u00e5r", "i", "statlig", "\u00e4go", "de", "politiska", "kriserna", "och", "resulterade", "i", "tillf\u00e4lliga", "tillbakag\u00e5ngar", "sedan", "har", "korruption", "och", "politisk", "instabilitet", "g\u00e5tt", "hand", "i", "hand", "med", "ekonomisk", "oreda", "och", "en", "infrastruktur", "i", "uppl\u00f6sningk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "n\u00e4ringsliv", "jord", "och", "skogsbruk", "fiske", "\u00e5r", "stod", "jordbruket", "f\u00f6r", "av", "bnp", "och", "sysselsatte", "ungef\u00e4r", "av", "befolkningenjordbruket", "bedrivs", "p\u00e5", "traditionellt", "vis", "enligt", "gamla", "metoder", "majoriteten", "av", "b\u00f6nderna", "bedriver", "traditionell", "risodling", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "p\u00e5", "h\u00f6glandet", "flera", "cykloner", "har", "orsakat", "stora", "skador", "p\u00e5", "risf\u00e4lten", "vilket", "gjort", "att", "import", "av", "ris", "har", "varit", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "vissa", "\u00e5rf\u00f6r", "lokal", "konsumtion", "odlas", "bland", "annat", "majs", "kassava", "frukt", "och", "s\u00f6tpotatis", "men", "\u00e4ven", "tobak", "och", "en", "viss", "produktion", "av", "bomull", "kokosn\u00f6tter", "kakao", "och", "b\u00f6nor", "f\u00f6r", "export", "odlas", "kaffe", "jordn\u00f6tter", "vanilj", "och", "kryddnejlika", "\u00e5r", "var", "madagaskars", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "vanilj", "med", "en", "produktion", "p\u00e5", "tonboskapsbest\u00e5ndet", "\u00e4r", "stort", "men", "ger", "en", "liten", "avkastning", "och", "h\u00e5lls", "ofta", "av", "andra", "sk\u00e4l", "\u00e4n", "ekonomiska", "energi", "och", "r\u00e5varor", "\u00e5r", "hade", "av", "befolkningen", "tillg\u00e5ng", "till", "elektricitet", "\u00e5r", "kom", "av", "energin", "fr\u00e5n", "fossila", "br\u00e4nslen", "fr\u00e5n", "vattenkraft", "och", "fr\u00e5n", "andra", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "industri", "\u00e5r", "stod", "industrin", "f\u00f6r", "av", "bnpmadagaskars", "industri", "\u00e4r", "underutvecklad", "trots", "att", "landet", "var", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "i", "afrika", "att", "etablera", "industrif\u00f6retagproduktionen", "best\u00e5r", "bland", "annat", "av", "livsmedel", "relaterade", "till", "f\u00f6r\u00e4dling", "av", "jordbruksprodukter", "cement", "tr\u00e4varor", "och", "jordbruksredskap", "traditionellt", "viktiga", "industrivaror", "\u00e4r", "textilier", "papper", "och", "tv\u00e5l", "liksom", "bryggerier", "tj\u00e4nster", "och", "turism", "\u00e5r", "stod", "servicesektorn", "f\u00f6r", "av", "bnptj\u00e4nstesektorn", "omfattar", "handel", "och", "finans", "under", "\u00e5r", "bes\u00f6ktes", "madagaskar", "av", "turister", "vilket", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "under", "ekonomisk", "utveckling", "under", "och", "talen", "bedrevs", "planekonomiska", "f\u00f6rs\u00f6k", "och", "landet", "saknade", "ekonomiska", "reformer", "vilket", "ledde", "till", "att", "utvecklingen", "gick", "l\u00e5ngsamt", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "under", "demokratiseringen", "p\u00e5", "talet", "blev", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "ett", "mer", "intressant", "omr\u00e5de", "\u00e5r", "skedde", "ett", "maktskifte", "och", "madagaskar", "blev", "internationellt", "isolerati", "slutet", "av", "talet", "och", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "inf\u00f6rdes", "nya", "ekonomiska", "reformer", "p\u00e5", "madagaskar", "under", "marc", "ravalomananas", "styre", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "kunde", "en", "viss", "uppg\u00e5ng", "noteras", "g\u00e4llande", "den", "ekonomiska", "situationen", "tillv\u00e4xttakten", "har", "sedan", "\u00e5r", "varit", "relativt", "h\u00f6g", "och", "samtidigt", "har", "inflationen", "sjunkit", "trots", "de", "ekonomiska", "reformerna", "kvarstod", "problemet", "med", "korruption", "och", "antalet", "fattiga", "var", "konstant", "\u00e5r", "levde", "ungef\u00e4r", "av", "befolkningen", "enligt", "v\u00e4rldsbanken", "p\u00e5", "en", "dollar", "om", "dagen", "regeringen", "har", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "st\u00e4rka", "madagaskars", "ekonomiska", "position", "genom", "att", "investera", "i", "infrastrukturen", "jordbruks", "och", "f\u00f6retagsindustrin", "blev", "privata", "under", "de", "ekonomiska", "reformerna", "handel", "de", "mest", "betydande", "exportvarorna", "\u00e4r", "kaffe", "och", "vanilj", "\u00e4ven", "naturtillg\u00e5ngar", "som", "olja", "och", "\u00e4delstenar", "har", "b\u00f6rjat", "ge", "landet", "exportinkomster", "den", "utl\u00e4ndska", "satsningen", "g\u00e4llande", "varor", "har", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "l\u00e4nder", "som", "mauritius", "och", "frankrike", "frihandelszonerna", "har", "\u00f6kat", "syssels\u00e4ttningen", "i", "landet", "inom", "den", "formella", "sektorn", "den", "informella", "sektorn", "\u00e4r", "fortfarande", "stor", "i", "storst\u00e4derna", "madagaskar", "\u00e4r", "dock", "i", "stort", "behov", "av", "b\u00e5de", "bist\u00e5nd", "och", "l\u00e5n", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "sin", "turism", "m\u00e5ste", "landet", "investera", "till", "exempel", "i", "hotellh\u00f6sten", "utesl\u00f6ts", "madagaskar", "fr\u00e5n", "agoaavtalet", "african", "growth", "and", "opportunity", "act", "innan", "dess", "kom", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "inkomsterna", "fr\u00e5n", "textilindustrin", "av", "exportleverant\u00f6ren", "usa", "madagaskars", "import", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "exporten", "frankrike", "\u00e4r", "viktigaste", "handelspartnern", "och", "under", "k\u00f6pte", "frankrike", "cirka", "en", "tredjedel", "av", "hela", "madagaskars", "export", "thailand", "och", "kina", "\u00e4r", "viktiga", "handelspartners", "f\u00f6r", "importen", "n\u00e5gra", "av", "landets", "st\u00f6rsta", "bist\u00e5ndsgivare", "som", "madagaskar", "\u00e4r", "i", "stort", "behov", "av", "\u00e4r", "japan", "v\u00e4rldsbanken", "och", "eu", "infrastruktur", "transporter", "p\u00e5", "madagaskar", "anv\u00e4nds", "huvudsakligen", "det", "km", "l\u00e5nga", "v\u00e4gn\u00e4tet", "med", "km", "asfalterade", "v\u00e4gar", "i", "st\u00e4der", "syns", "oftast", "fordon", "som", "\u00e4r", "m\u00e4nnisko", "eller", "djurdragna", "till", "de", "viktigaste", "str\u00e4ckorna", "utanf\u00f6r", "samh\u00e4llena", "r\u00e4knas", "den", "mest", "trafikerade", "route", "nationale", "n\u00b0", "fr\u00e5n", "antananarivo", "till", "tsiroanomandidy", "den", "ekonomiskt", "viktiga", "route", "nationale", "n\u00b0", "fr\u00e5n", "huvudstaden", "till", "toamasina", "samt", "route", "nationale", "n\u00b0", "fr\u00e5n", "antananarivo", "till", "mahajangaj\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4gdes", "l\u00e4nge", "av", "staten", "men", "fick", "f\u00f6retaget", "madarail", "f\u00f6r", "\u00e5r", "koncessionen", "att", "bedriva", "n\u00e4tet", "det", "km", "l\u00e5nga", "n\u00e4tet", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "enheter", "tananarivec\u00f4teestline", "tce", "fr\u00e5n", "huvudstaden", "till", "toamasina", "vid", "ostkusten", "och", "fianarantsoac\u00f4teestline", "fce", "fr\u00e5n", "fianarantsoa", "till", "manakara", "likas\u00e5", "vid", "\u00f6stkusten", "dessa", "huvudlinjer", "har", "n\u00e5gra", "bibanorhamnen", "vid", "toamasina", "\u00e4r", "landets", "viktigaste", "och", "stod", "den", "f\u00f6r", "av", "madagaskars", "sj\u00f6handelsvolym", "floderna", "i", "\u00f6ns", "centrum", "\u00e4r", "vanligen", "f\u00f6r", "sm\u00e5", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "fartyg", "bara", "floden", "betsiboka", "kan", "trafikeras", "p\u00e5", "kilometers", "l\u00e4ngdv\u00e4garna", "\u00e4r", "ofta", "i", "d\u00e5ligt", "skick", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "har", "flygplan", "st\u00f6rre", "betydelse", "p\u00e5", "\u00f6n", "redan", "under", "talet", "hade", "madagaskar", "omkring", "flygplatser", "och", "av", "dem", "trafikerades", "med", "linjeflyg", "air", "madagascar", "har", "monopol", "p\u00e5", "inrikesflyg", "flygtrafiknavet", "i", "landet", "\u00e4r", "ivato", "international", "airport", "vid", "huvudstaden", "med", "f\u00f6rbindelser", "till", "bland", "annat", "paris", "johannesburg", "och", "bangkok", "hade", "flygplatsen", "passagerare", "vilket", "utgjorde", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "hela", "landets", "flygtrafik", "utbildning", "och", "forskning", "\u00e5r", "var", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnigheten", "av", "den", "vuxna", "befolkningengrundskoleutbildningen", "p\u00e5", "fem", "\u00e5r", "\u00e4r", "obligatorisk", "med", "skolstart", "vid", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "\u00e4r", "gratis", "sekund\u00e4rskolan", "best\u00e5r", "av", "fyra", "plus", "tre", "\u00e5r", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "h\u00f6gre", "utbildningar", "och", "l\u00e4ros\u00e4ten", "att", "v\u00e4lja", "mellan", "\u00e4ven", "om", "endast", "\u00e4r", "en", "liten", "andel", "v\u00e4ljer", "att", "studera", "vidareofficiellt", "undervisningsspr\u00e5k", "\u00e4r", "madagassiska", "men", "alla", "l\u00e4ser", "\u00e4ven", "franska", "det", "finns", "b\u00e5de", "privata", "och", "offentliga", "skolor", "och", "en", "stor", "andel", "skolor", "bedrivs", "av", "kristna", "missioner", "befolkning", "demografi", "statistik", "minoriteter", "befolkningen", "best\u00e5r", "av", "etniska", "huvudgrupper", "de", "flesta", "madagasker", "\u00e4r", "multietniska", "vilket", "\u00e5terspeglar", "landets", "mix", "av", "nybyggare", "och", "historiska", "bakgrundbefolkningens", "ursprung", "utg\u00f6rs", "huvudsakligen", "av", "en", "blandning", "med", "h\u00e4rkomst", "fr\u00e5n", "afrika", "och", "nuvarande", "indonesien", "befolkningen", "utg\u00f6rs", "till", "procent", "av", "merinafolket", "som", "bor", "i", "omr\u00e5det", "kring", "antananarivo", "andra", "etniska", "grupper", "\u00e4r", "bland", "annat", "betsimisaraka", "som", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "\u00e4r", "bosatta", "i", "den", "nord\u00f6stra", "delen", "av", "landet", "betsileo", "som", "\u00e4r", "bosatta", "p\u00e5", "plat\u00e5n", "runt", "fianarantsoa", "tsimihety", "i", "norr", "och", "antanandroy", "i", "s\u00f6der", "sakalavafolket", "bor", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "l\u00e4ngs", "v\u00e4stkusten", "det", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "mindre", "grupper", "av", "europ\u00e9er", "komorer", "indier", "och", "kineser", "spr\u00e5k", "det", "officiella", "och", "gemensamma", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "malagassiska", "\u00e4ven", "franska", "\u00e4r", "officiellt", "spr\u00e5k", "och", "talades", "\u00e5r", "av", "knappt", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "befolkningen", "engelska", "\u00e4r", "inte", "officiellt", "spr\u00e5k", "men", "talades", "samma", "\u00e5r", "av", "cirka", "procent", "av", "befolkningen", "religion", "\u00e5r", "ut\u00f6vade", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "befolkningen", "den", "traditionella", "madagaskiska", "religionen", "d\u00e4r", "f\u00f6rf\u00e4dersdyrkan", "spelar", "en", "viktig", "roll", "drygt", "procent", "var", "kristna", "varav", "drygt", "h\u00e4lften", "katoliker", "och", "h\u00e4lften", "protestanter", "sju", "procent", "var", "muslimer", "fr\u00e4mst", "invandrare", "fr\u00e5n", "komorernaden", "traditionella", "madagaskiska", "religionen", "\u00e4r", "en", "blandning", "mellan", "f\u00f6rf\u00e4dersdyrkan", "och", "animism", "d\u00e4r", "de", "avlidna", "tros", "straffa", "eller", "bel\u00f6na", "de", "nu", "levande", "den", "kombineras", "med", "en", "tro", "p\u00e5", "lokala", "andar", "och", "ett", "komplext", "system", "av", "tabun", "som", "\u00e4r", "sammanfl\u00e4tade", "med", "detta", "till", "religionen", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "zanahary", "skaparen", "eller", "andriamanitra", "den", "doftande", "sociala", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "madagaskar", "hade", "en", "relativt", "ung", "befolkning", "d\u00e4r", "drygt", "procent", "var", "under", "\u00e5r", "samtidigt", "var", "befolkningstillv\u00e4xten", "h\u00f6g", "vilket", "berodde", "p\u00e5", "de", "h\u00f6ga", "fertilitetstalen", "p\u00e5", "mer", "\u00e4n", "fyra", "barn", "per", "kvinna", "vidare", "var", "stora", "familjer", "normen", "m\u00e5nga", "kvinnor", "gifte", "sig", "i", "ung", "\u00e5lder", "och", "skaffade", "barn", "tidigt", "ofta", "under", "press", "fr\u00e5n", "familjen", "kombinationen", "unga", "mammor", "fattigdom", "och", "brist", "p\u00e5", "sjukv\u00e5rdspersonal", "har", "gett", "resultatet", "h\u00f6g", "andel", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6d", "och", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "barn\u00e4ktenskap", "och", "arrangerade", "\u00e4ktenskap", "var", "mycket", "vanliga", "trots", "att", "lagstiftningen", "f\u00f6rbj\u00f6d", "barn\u00e4ktenskap", "h\u00e4lsa", "\u00f6vriga", "befolkningsdata", "enligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "var", "befolkningen", "till", "\u00f6verv\u00e4gande", "del", "bosatta", "p\u00e5", "landsbygden", "d\u00e4r", "fattigdom", "och", "kronisk", "undern\u00e4ring", "var", "utbredd", "\u00e5r", "ber\u00e4knades", "procent", "av", "barnen", "under", "fem", "\u00e5r", "vara", "undern\u00e4rda\u00e5r", "ber\u00e4knades", "procent", "av", "befolkningen", "vara", "smittade", "med", "hivaids", "vilket", "motsvarade", "personer", "samma", "\u00e5r", "avled", "&&&&&&&&&&&&&&&&", "personer", "i", "aids", "kultur", "massmedier", "madagaskars", "massmedier", "p\u00e5verkas", "starkt", "av", "\u00e4garnas", "politiska", "och", "ekonomiska", "intressen", "vilket", "gjort", "att", "medierna", "i", "h\u00f6g", "grad", "blivit", "politiserade", "press", "och", "f\u00f6rlag", "\u00e5r", "fanns", "fyra", "privat\u00e4gda", "och", "en", "katolsk", "dagliga", "nyhetstidningar", "radio", "och", "television", "radio", "\u00e4r", "det", "huvudsakliga", "mediet", "f\u00f6r", "inh\u00e4mtning", "av", "nyheter", "staten", "har", "monopol", "p\u00e5", "rikst\u00e4ckande", "s\u00e4ndningar", "men", "det", "finns", "hundratals", "privata", "lokala", "radio", "och", "tvkanaler", "konstarter", "litteratur", "d\u00e5", "madagaskar", "fortfarande", "var", "koloni", "f\u00f6rs\u00f6kte", "man", "utan", "framg\u00e5ng", "inf\u00f6ra", "franskan", "som", "kulturspr\u00e5k", "det", "inhemska", "spr\u00e5ket", "beh\u00f6ll", "sin", "starka", "position", "eftersom", "det", "ocks\u00e5", "varit", "skriftspr\u00e5k", "under", "m\u00e5nga", "sekler", "det", "finns", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "skriven", "text", "tillg\u00e4nglig", "hain", "teny", "\u00e4r", "en", "urgammal", "genre", "som", "\u00e5teruppv\u00e4cktes", "under", "talet", "och", "genren", "har", "f\u00e5tt", "flera", "framg\u00e5ngsrika", "f\u00f6rfattare", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "det", "\u00e4r", "en", "form", "av", "poetisk", "recitation", "f\u00f6r", "tv\u00e5", "r\u00f6ster", "traditioner", "kl\u00e4der", "och", "mode", "den", "typiska", "kl\u00e4dseln", "varierar", "dels", "beroende", "av", "plats", "och", "dels", "beroende", "p\u00e5", "socioekonomisk", "statusp\u00e5", "landsbygden", "och", "i", "de", "socioekonomiskt", "l\u00e4gre", "eller", "\u00e4ldre", "delarna", "av", "st\u00e4derna", "b\u00e4rs", "vanligen", "mer", "traditionella", "kl\u00e4der", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "best\u00e5r", "de", "traditionella", "kl\u00e4derna", "av", "en", "stor", "skjorta", "samt", "shorts", "alternativt", "l\u00e5nga", "byxor", "kvinnorna", "b\u00e4r", "kl\u00e4nningar", "med", "rynkade", "kjolar", "l\u00e4ngs", "kusten", "b\u00e4r", "kvinnorna", "ist\u00e4llet", "kjol", "som", "adderas", "med", "en", "topp", "i", "form", "av", "en", "rektangul\u00e4r", "sjal", "lamba", "denna", "b\u00e4rs", "i", "synnerhet", "vid", "h\u00f6gtidliga", "tillf\u00e4llenmadagasker", "i", "medelklassen", "och", "ungdomar", "i", "storst\u00e4der", "\u00e4r", "influerade", "av", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "kl\u00e4dsel", "och", "b\u00e4r", "till", "vardags", "ofta", "kl\u00e4nningar", "eller", "jeans", "\u00e4ven", "om", "de", "ofta", "kombineras", "med", "en", "uppdaterad", "form", "av", "traditionella", "inslag", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "v\u00e4nskapsf\u00f6reningen", "sverigemadagaskar", "referenser", "geographica", "atlas", "och", "uppslagsverk", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "folk", "och", "l\u00e4nder", "specialbokk\u00e4llor|isbn", "svenska", "dagbladets", "artikel", "den", "mars", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "staten", "madagaskars", "webbplats"]