["marocko", "arabiska", "almaghrib", "tamazight", "elmerib", "formellt", "kungariket", "marocko", "almamlaka", "almaghribiyya", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "v\u00e4stra", "nordafrika", "det", "\u00e4r", "ett", "av", "afrikas", "nordligaste", "l\u00e4nder", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "algeriet", "v\u00e4stsahara", "spanien", "exklaverna", "ceuta", "melilla", "och", "\u00f6vriga", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "samt", "atlanten", "och", "medelhavet", "sedan", "den", "februari", "d\u00e5", "marocko", "ockuperade", "v\u00e4stsahara", "gr\u00e4nsar", "marocko", "\u00e4ven", "de", "facto", "till", "mauretanien", "marocko", "har", "en", "konstitutionell", "monarki", "d\u00e4r", "kungen", "har", "stor", "makt", "kungen", "utser", "ministrar", "statsminister", "samt", "medlemmar", "i", "den", "h\u00f6gsta", "domstolen", "historia", "sedan", "f\u00f6rhistorisk", "tid", "har", "olika", "berbiska", "folk", "levt", "i", "det", "som", "\u00e4r", "dagens", "marocko", "romarna", "ockuperade", "omr\u00e5det", "fram", "till", "d\u00e5", "kallades", "det", "f\u00f6r", "mauretania", "tingitana", "n\u00e4r", "vandalerna", "attackerade", "nordafrika", "f\u00f6rlorade", "romarna", "kontrollen", "i", "samband", "med", "detta", "kom", "marocko", "att", "bli", "s\u00e5", "gott", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "eftersom", "vandalerna", "styrde", "fr\u00e5n", "kartago", "i", "dagens", "tunisien", "relativt", "l\u00e5ngt", "bort", "fr\u00e5n", "marocko", "den", "marockanska", "staten", "och", "kungamakten", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "talet", "\u00e4ven", "om", "kunga\u00e4tter", "och", "gr\u00e4nser", "har", "varierat", "kraftigt", "sedan", "dess", "en", "muslimsk", "kungamakt", "uppstod", "i", "marocko", "redan", "f\u00f6r", "drygt", "tusen", "\u00e5r", "sedan", "och", "axlade", "manteln", "som", "\"amir", "almuminin\"", "eller", "de", "troendes", "bef\u00e4lhavare", "en", "titel", "som", "annars", "fr\u00e4mst", "anv\u00e4nts", "av", "muhammed", "och", "de", "muslimska", "kaliferna", "landet", "inf\u00f6rlivades", "aldrig", "med", "det", "osmanska", "imperiet", "men", "koloniserades", "d\u00e4remot", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "gradvis", "av", "de", "europeiska", "kolonialmakterna", "frankrike", "och", "spanien", "landet", "f\u00f6rde", "en", "l\u00e5ng", "kamp", "f\u00f6r", "att", "bli", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "frankrike", "och", "blev", "det", "varvid", "\u00e4ven", "spanien", "gradvis", "sl\u00e4ppte", "sina", "omr\u00e5den", "den", "internationella", "staden", "tanger", "\u00e5terl\u00e4mnades", "till", "marocko", "samma", "\u00e5r", "sedan", "dess", "har", "landet", "styrts", "av", "tre", "kungar", "muhammed", "v", "till", "hassan", "ii", "och", "muhammed", "vi", "fr\u00e5n", "den", "kung", "som", "fr\u00e4mst", "format", "landet", "\u00e4r", "hassan", "ii", "som", "styrde", "i", "n\u00e4stan", "fyra", "decennier", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "utrikespolitiskt", "uppr\u00e4tth\u00f6ll", "han", "goda", "relationer", "med", "frankrike", "och", "usa", "men", "kom", "i", "konflikt", "med", "algeriet", "och", "mauretanien", "vars", "territorium", "han", "liksom", "v\u00e4stsahara", "ans\u00e5g", "ingick", "i", "stormarocko", "ett", "kort", "krig", "utk\u00e4mpades", "med", "algeriet", "men", "ledde", "inte", "till", "de", "gr\u00e4nsjusteringar", "som", "kungen", "\u00f6nskat", "inrikespolitiskt", "styrde", "hassan", "ii", "med", "h\u00e5rd", "hand", "och", "h\u00e5lls", "ansvarig", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor\u00e4ttskr\u00e4nkningar", "bland", "annat", "i", "samband", "med", "v\u00e4stsaharakonflikten", "se", "nedan", "men", "ocks\u00e5", "mot", "marockanska", "oppositionella", "mest", "k\u00e4nd", "\u00e4r", "sannolikt", "mehdi", "ben", "barka", "som", "kidnappades", "och", "antas", "ha", "m\u00f6rdats", "i", "paris", "p\u00e5", "talet", "flera", "statskuppsf\u00f6rs\u00f6k", "gjordes", "mot", "kungen", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "och", "kom", "mycket", "n\u00e4ra", "att", "d\u00f6da", "honom", "\u00e5r", "lugnade", "l\u00e4get", "ner", "sig", "n\u00e4r", "en", "nationalistisk", "kampanj", "drogs", "ig\u00e5ng", "f\u00f6r", "att", "annektera", "grannterritoriet", "v\u00e4stsahara", "vilket", "till\u00e4t", "kungen", "att", "framst\u00e4lla", "sig", "som", "folkledare", "och", "s\u00e4tta", "arm\u00e9n", "i", "arbete", "ockupationen", "av", "v\u00e4stsahara", "blev", "emellertid", "en", "sv\u00e5r", "b\u00f6rda", "f\u00f6r", "landets", "br\u00e4ckliga", "ekonomi", "och", "fr\u00e5n", "och", "med", "tidigt", "tal", "hade", "situationen", "\u00e5terigen", "f\u00f6rv\u00e4rrats", "med", "omfattande", "strejker", "protester", "och", "demonstrationer", "som", "slogs", "ner", "av", "polis", "vid", "samma", "tid", "v\u00e4xte", "slumomr\u00e5den", "runt", "marockanska", "st\u00e4der", "upp", "som", "ett", "resultat", "av", "de", "ekonomiska", "problemen", "och", "en", "islamistisk", "r\u00f6relse", "b\u00f6rjade", "v\u00e4xa", "sig", "stark", "d\u00e4r", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "mildrades", "hans", "styre", "n\u00e5got", "och", "ekonomiska", "reformer", "samt", "satsningar", "p\u00e5", "turism", "ledde", "till", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "statsfinanser", "\u00e4ven", "om", "fattigdomen", "fortfarande", "\u00e4r", "utbredd", "efter", "muhammed", "vis", "trontilltr\u00e4de", "har", "regimen", "i", "marocko", "liberaliserats", "ytterligare", "fortfarande", "\u00e4r", "landet", "dock", "i", "praktiken", "helt", "kontrollerat", "av", "kungen", "vilken", "bland", "annat", "tills\u00e4tter", "premi\u00e4rministrar", "och", "regeringar", "och", "kan", "uppl\u00f6sa", "parlamentet", "det", "\u00e4r", "str\u00e4ngt", "f\u00f6rbjudet", "att", "kritisera", "eller", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "kungen", "eller", "hans", "beslut", "den", "oberoende", "pressen", "har", "blivit", "relativt", "frispr\u00e5kig", "sedan", "talets", "slut", "men", "under", "och", "st\u00e4ngdes", "flera", "tidningar", "av", "regeringen", "f\u00f6r", "kritik", "mot", "kungen", "eller", "i", "v\u00e4stsaharafr\u00e5gan", "och", "\u00e5tskilliga", "journalister", "har", "f\u00e4ngslats", "tvmedierna", "f\u00f6rblir", "i", "kungahusets", "h\u00e4nder", "de", "goda", "relationerna", "med", "usa", "och", "frankrike", "har", "fortsatt", "under", "muhammed", "vi", "och", "det", "var", "\u00e4ven", "muhammed", "som", "officiellt", "avslutade", "slaveriet", "i", "marocko", "d\u00e5", "han", "tog", "\u00f6ver", "efter", "sin", "far", "och", "st\u00e4ngde", "det", "kungliga", "haremet", "under", "talet", "har", "islamistiska", "terrorattentat", "drabbat", "flera", "av", "marockos", "st\u00e4der", "bland", "annat", "casablanca", "efter", "vilka", "landet", "har", "samarbetat", "t\u00e4tt", "med", "usa", "i", "\"kriget", "mot", "terrorismen\"", "\u00e4ven", "om", "inhemska", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsgrupper", "menar", "att", "det", "alltf\u00f6r", "ofta", "skett", "genom", "tortyr", "marocko", "uts\u00e5gs", "\u00e5r", "till", "en", "\"major", "non", "nato", "ally\"", "av", "usa", "den", "h\u00f6gsta", "status", "en", "milit\u00e4rt", "allierad", "nation", "kan", "f\u00e5", "n\u00e4st", "natomedlemskap", "fredag", "den", "september", "h\u00f6lls", "det", "andra", "parlamentsvalet", "under", "kung", "mohammed", "vis", "tid", "som", "monark", "valdeltagandet", "var", "det", "l\u00e4gsta", "i", "landets", "historia", "bara", "av", "de", "miljoner", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "marockanerna", "deltog", "i", "valet", "kungen", "hade", "innan", "valet", "s\u00e4nkt", "r\u00f6str\u00e4tts\u00e5ldern", "fr\u00e5n", "till", "\u00e5r", "och", "\u00f6kat", "antalet", "valkretsar", "fr\u00e5n", "till", "politiska", "partier", "och", "oberoende", "kandidater", "t\u00e4vlade", "om", "de", "platserna", "i", "parlamentet", "enligt", "det", "prelimin\u00e4ra", "resultatet", "blev", "det", "konservativa", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetspartiet", "istiqlal", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "med", "mandat", "islamistiska", "r\u00e4ttvise", "och", "utvecklingspartiet", "pjd", "fick", "platser", "det", "berberkonservativa", "folkr\u00f6relsen", "mp", "och", "oberoendes", "samling", "rni", "fick", "respektive", "platser", "vardera", "medan", "socialistpartiet", "usfp", "som", "dominerade", "den", "avg\u00e5ende", "regeringen", "fick", "mandat", "liberalkonservativa", "konstitutionella", "f\u00f6rbundet", "uc", "fick", "platser", "mp", "rni", "och", "uc", "anses", "tillh\u00f6ra", "de", "kungatrogna", "partierna", "medan", "istiqlal", "och", "usfp", "samt", "pjd", "\u00e4r", "mer", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "i", "sin", "linje", "till", "palatset", "i", "slutet", "av", "genomf\u00f6rdes", "ett", "nytt", "val", "efter", "att", "marockanska", "folket", "r\u00f6stat", "f\u00f6r", "en", "ny", "konstitution", "d\u00e4r", "kungens", "makt", "begr\u00e4nsas", "nu", "\u00e4r", "det", "regeringens", "chef", "abdel", "ilah", "benkirane", "som", "styr", "och", "det", "\u00e4r", "parlamentet", "som", "stiftar", "lagar", "den", "nya", "konstitutionen", "omfattar", "en", "rad", "fri", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "med", "bland", "annat", "yttrandefrihet", "ungdomsr\u00e4ttigheter", "kvinnor\u00e4ttigheter", "och", "r\u00e4tten", "f\u00f6r", "demonstration", "pluralism", "och", "respekt", "f\u00f6r", "m\u00e5ngfald", "och", "f\u00f6rbud", "av", "ett", "partisystem", "regeringen", "\u00e4r", "ansvarig", "inf\u00f6r", "parlamentet", "marocko", "anses", "vara", "ett", "av", "de", "liberala", "och", "demokratiska", "l\u00e4nderna", "i", "arabv\u00e4rldenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "v\u00e4stsaharakonflikten", "marocko", "har", "l\u00e4nge", "kr\u00e4vt", "att", "f\u00e5", "annektera", "v\u00e4stsahara", "f\u00f6re", "detta", "spanska", "sahara", "detta", "omr\u00e5de", "administrerades", "som", "en", "separat", "koloni", "av", "spanien", "och", "koloniserades", "ocks\u00e5", "l\u00e5ngt", "tidigare", "\u00e4n", "de", "delar", "av", "marocko", "som", "spanien", "kontrollerade", "under", "kolonialtiden", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "varf\u00f6r", "spanien", "och", "fn", "v\u00e4grade", "erk\u00e4nna", "det", "som", "en", "del", "av", "marocko", "internationella", "domstolen", "i", "haag", "fastslog", "ocks\u00e5", "att", "\u00e4ven", "om", "det", "fanns", "vissa", "band", "mellan", "v\u00e4stsahariska", "inv\u00e5nare", "och", "marocko", "liksom", "med", "mauretanien", "s\u00e5", "var", "de", "inte", "starka", "nog", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e5nta", "dem", "deras", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmander\u00e4tt", "i", "enlighet", "med", "fns", "resolutioner", "om", "hur", "f\u00f6re", "detta", "kolonier", "ska", "behandlas", "enligt", "madridavtalet", "som", "sl\u00f6ts", "mellan", "spanien", "marocko", "och", "mauretanien", "\u00f6vertog", "dock", "marocko", "den", "norra", "delen", "av", "v\u00e4stsahara", "fr\u00e5n", "den", "spanska", "kolonialmakten", "medan", "mauretanien", "\u00f6vertog", "den", "s\u00f6dra", "delen", "detta", "erk\u00e4ndes", "inte", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "som", "sedan", "talet", "kr\u00e4vt", "en", "folkomr\u00f6stning", "bland", "v\u00e4stsaharas", "inv\u00e5nare", "om", "vad", "som", "ska", "ske", "med", "omr\u00e5det", "strider", "utbr\u00f6t", "med", "en", "inhemsk", "gerilla", "polisario", "som", "sedan", "tidigare", "utk\u00e4mpade", "ett", "uppror", "mot", "spanien", "f\u00f6r", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "v\u00e4stsahara", "\u00e5r", "tvingades", "mauretanien", "att", "ge", "upp", "sin", "del", "vilken", "d\u00e5", "\u00f6vertogs", "av", "marocko", "marocko", "har", "sedan", "dess", "de", "facto", "kontroll", "\u00f6ver", "cirka", "av", "omr\u00e5det", "inklusive", "alla", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "efter", "att", "ha", "byggt", "en", "l\u00e5ng", "minerad", "mur", "som", "delar", "omr\u00e5det", "i", "tv\u00e5", "delark\u00e4lla", "beh\u00f6vsterritoriets", "status", "\u00e4r", "fortfarande", "oklar", "\u00e5terstoden", "styrs", "av", "polisario", "som", "\u00e4r", "baserat", "bland", "de", "tiotusentals", "v\u00e4stsahariska", "flyktingar", "som", "sedan", "talet", "lever", "i", "algeriets", "tindoufprovins", "en", "vapenvila", "har", "varit", "i", "kraft", "sedan", "den", "\u00f6vervakas", "av", "minurso", "en", "fnmission", "som", "de", "senaste", "sjutton", "\u00e5ren", "har", "haft", "i", "uppdrag", "att", "arrangera", "en", "folkomr\u00f6stning", "om", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "eller", "integration", "med", "marocko", "folkomr\u00f6stningen", "sk\u00f6ts", "upp", "upprepade", "g\u00e5nger", "under", "talet", "efter", "marockanska", "inv\u00e4ndningar", "och", "sedan", "\u00e5r", "v\u00e4grar", "marocko", "\u00e5terigen", "att", "ha", "med", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "bland", "folkomr\u00f6stningsalternativen", "nu", "f\u00f6resl\u00e5r", "man", "ist\u00e4llet", "att", "v\u00e4stsahara", "ska", "ges", "begr\u00e4nsad", "autonomi", "inom", "marockos", "gr\u00e4nser", "men", "att", "ingen", "omr\u00f6stning", "om", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "h\u00e5lls", "polisario", "h\u00e4vdar", "att", "detta", "beror", "p\u00e5", "att", "marocko", "vet", "att", "landet", "kommer", "att", "f\u00f6rlora", "en", "fri", "omr\u00f6stning", "och", "kr\u00e4ver", "att", "fn", "ska", "agera", "hittills", "utan", "resultatk\u00e4lla", "beh\u00f6vspersoner", "som", "demonstrerat", "mot", "marockos", "ockupation", "av", "v\u00e4stsahara", "har", "arresterats", "och", "f\u00e4ngslats", "tortyr", "har", "f\u00f6rekommit", "vid", "f\u00f6rh\u00f6r", "en", "murbyggnad", "som", "strider", "mot", "folkr\u00e4tten", "mil", "l\u00e5ng", "har", "marocko", "satt", "upp", "genom", "v\u00e4stsaharas", "\u00f6ken", "f\u00f6r", "att", "skydda", "naturtillg\u00e5ngar", "och", "mineralfyndigheter", "fr\u00e5n", "att", "n\u00e5s", "av", "sahrawierna", "geografi", "topografi", "marocko", "\u00e4r", "efter", "yta", "inte", "lika", "stort", "som", "flera", "andra", "stater", "i", "afrika", "men", "landskapet", "\u00e4r", "mycket", "varierat", "landet", "har", "en", "l\u00e5ng", "kustlinje", "mot", "medelhavet", "och", "atlanten", "i", "norr", "och", "v\u00e4st", "ett", "h\u00f6gland", "vid", "atlanten", "som", "motsvarar", "den", "spanska", "meseta", "central", "bergstrakter", "som", "atlasbergen", "och", "rifbergen", "samt", "den", "l\u00e5gl\u00e4nta", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "sahara", "kusten", "vid", "medelhavet", "\u00e4r", "ofta", "brant", "med", "klippor", "och", "k\u00e4nnetecknas", "av", "flera", "vikar", "och", "uddar", "vid", "floden", "moulouyas", "mynning", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "till", "algeriet", "blir", "landskapet", "vid", "kusten", "l\u00e5gl\u00e4nt", "vid", "medelhavets", "v\u00e4stra", "\u00e4nde", "finns", "en", "udde", "mot", "europa", "som", "har", "formen", "av", "en", "sk\u00e4ra", "kusten", "vid", "atlanten", "\u00e4r", "ganska", "rak", "och", "l\u00e5g", "vinden", "transporterar", "mycket", "sand", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "finns", "h\u00e4r", "n\u00e4stan", "inga", "hamnar", "regionen", "kring", "floden", "sebou", "\u00e4r", "l\u00e5g", "och", "sedan", "f\u00f6ljer", "h\u00f6gplat\u00e5n", "plat\u00e5n", "stiger", "upp", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "vegetationsformen", "\u00e4r", "h\u00e4r", "vanligen", "st\u00e4pp", "\u00f6ver", "h\u00f6glandet", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "enstaka", "berg", "f\u00f6rdelade", "i", "syd", "och", "\u00f6st", "omsluts", "plat\u00e5n", "av", "h\u00f6ga", "bergskedjor", "som", "mellanatlas", "och", "h\u00f6gatlas", "dessa", "bergstrakter", "reser", "sig", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "terti\u00e4r", "d\u00e5", "den", "afrikanska", "kontinentalplattan", "r\u00f6r", "sig", "norrut", "och", "st\u00f6ter", "ihop", "med", "den", "eurasiska", "kontinentalplattan", "jordb\u00e4vningar", "som", "till", "exempel", "den", "i", "agadir", "visar", "att", "processen", "\u00e4r", "fortfarande", "i", "g\u00e5ng", "atlasbergen", "bildar", "en", "naturlig", "och", "kulturell", "gr\u00e4ns", "mellan", "medelhavszonen", "och", "sahara", "h\u00f6gatlas", "str\u00e4cker", "sig", "i", "en", "svag", "b\u00e5ge", "\u00f6ver", "cirka", "km", "fr\u00e5n", "sydv\u00e4st", "till", "nord\u00f6st", "med", "sina", "branta", "sluttningar", "och", "klippiga", "berg", "har", "den", "alpin", "karakt\u00e4r", "h\u00e4r", "ligger", "atlasbergens", "och", "norra", "afrikas", "h\u00f6gsta", "toppar", "d\u00e4ribland", "marockos", "h\u00f6gsta", "berg", "jbel", "toubkal", "meter", "i", "landets", "syd\u00f6stra", "h\u00f6rn", "g\u00e5r", "h\u00f6gatlas", "\u00f6ver", "i", "saharaatlas", "i", "centrala", "marocko", "ligger", "lite", "norr", "om", "h\u00f6gatlas", "den", "km", "l\u00e5nga", "mellanatlas", "vid", "bergskedjans", "\u00f6sta", "\u00e4nde", "som", "brant", "st\u00f6rtar", "ner", "till", "moulouyasl\u00e4tten", "finns", "flera", "meter", "h\u00f6ga", "toppar", "annars", "\u00e4r", "mellanatlas", "medelh\u00f6g", "l\u00e4ngs", "medelhavets", "kustlinje", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "gibraltar", "sund", "till", "l\u00e5glandet", "kring", "moulouya", "de", "upp", "till", "meter", "h\u00f6ga", "rifbergen", "dalg\u00e5ngen", "mellan", "rifbergen", "och", "mellanatlas", "\u00e4r", "en", "viktig", "genomfartsled", "och", "kallas", "d\u00e4rf\u00f6r", "\"tazakorridoren\"", "\u00f6ster", "om", "moulouya", "stiger", "landskapet", "till", "en", "h\u00f6gplat\u00e5", "som", "fr\u00e4mst", "ligger", "i", "algeriet", "n\u00e4ra", "marockos", "s\u00f6dra", "gr\u00e4ns", "ger", "den", "tidvis", "vattenf\u00f6rande", "floden", "ziz", "upphov", "till", "en", "region", "med", "oaser", "som", "kallas", "tafilet", "eller", "tafilalt", "en", "liknande", "yppig", "v\u00e4xtlighet", "finns", "l\u00e4ngs", "den", "till", "km", "l\u00e5nga", "floden", "draa", "som", "mynnar", "i", "sydv\u00e4stra", "marocko", "i", "atlanten", "l\u00e4gsta", "punkt", "sebkha", "tah", "meter", "under", "havsniv\u00e5n", "klimat", "i", "marocko", "r\u00e5der", "ett", "medelhavsklimat", "men", "i", "inlandet", "\u00e4r", "det", "varmare", "och", "torrare", "bergen", "i", "norr", "\u00e4r", "geologiskt", "instabila", "och", "jordb\u00e4vningar", "f\u00f6rekommer", "temperaturen", "varierar", "kraftigt", "mellan", "dag", "och", "natt", "\u00e4ven", "inomhusk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "naturskydd", "per", "\u00e5r", "uppges", "de", "st\u00f6rsta", "milj\u00f6problem", "i", "norra", "delen", "av", "marocko", "vara", "markf\u00f6rst\u00f6ring", "och", "\u00f6kenspridning", "\u00f6verbetning", "jordbruk", "i", "marginalomr\u00e5den", "och", "f\u00f6rst\u00f6relse", "av", "v\u00e4xtlighet", "har", "lett", "till", "markerosion", "industrin", "har", "dumpat", "avfall", "i", "havet", "i", "inre", "vattenk\u00e4llor", "och", "p\u00e5", "land", "vilket", "lett", "till", "vatten", "och", "markf\u00f6roreningar", "i", "landets", "s\u00f6dra", "delar", "var", "samma", "\u00e5r", "de", "st\u00f6rsta", "milj\u00f6problemen", "\u00f6kenspridning", "\u00f6verbetning", "vattenbrist", "och", "brist", "p\u00e5", "\u00e5kermark", "uppgifterna", "inkluderar", "inte", "v\u00e4stsaharaenligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "hade", "marocko", "nationalparker", "fem", "st\u00f6rre", "jaktreservat", "och", "biologiska", "reservat", "styre", "och", "politik", "konstitution", "och", "styre", "marocko", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "landet", "har", "ett", "folkvalt", "parlament", "men", "det", "\u00e4r", "kungen", "som", "har", "den", "yttersta", "makten", "och", "kan", "styra", "via", "dekret", "officiellt", "\u00e4r", "cannabisodling", "tillverkning", "och", "smuggling", "av", "hasch", "allvarliga", "brott", "i", "marocko", "men", "i", "praktiken", "f\u00f6rekommer", "en", "omfattande", "illegal", "odling", "av", "cannabis", "mestadels", "i", "rifbergen", "i", "norra", "marocko", "den", "odlade", "arealen", "uppskattas", "till", "hektar", "och", "utg\u00f6r", "r\u00e5vara", "f\u00f6r", "cirka", "av", "det", "hasch", "som", "smugglas", "till", "europa", "till", "ett", "v\u00e4rde", "som", "kan", "uppskattas", "till", "miljarder", "i", "smugglarledet", "administrativ", "indelning", "marocko", "inklusive", "v\u00e4stsahara", "\u00e4r", "sedan", "indelat", "i", "regioner", "dessa", "\u00e4r", "b\u00e9ni", "mellalkh\u00e9nifra", "casablancasettat", "aldakhlawadi", "aldhahab", "dr\u00e2atafilalet", "elaai\u00fanalsaqiyya", "alhamra", "f\u00e8smekn\u00e8s", "guelmimoued", "noun", "marrakechsafi", "oriental", "rabatsal\u00e9k\u00e9nitra", "soussmassa", "tangert\u00e9touanal", "hoce\u00efma", "v\u00e4stsahara", "regionen", "aldakhlawadi", "aldhahab", "n\u00e4stan", "hela", "regionen", "elaai\u00fanalsaqiyya", "alhamra", "samt", "s\u00f6dra", "delen", "av", "regionen", "guelmimoued", "noun", "utg\u00f6r", "v\u00e4stsahara", "i", "de", "delar", "av", "detta", "omr\u00e5de", "som", "kontrolleras", "av", "marocko", "vissa", "\u00f6kenomr\u00e5den", "h\u00e5lls", "av", "front", "polisario", "till\u00e4mpas", "marockansk", "lag", "och", "ur", "marockansk", "synpunkt", "\u00e4r", "det", "en", "helt", "normal", "del", "av", "landetk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "d\u00e4remot", "erk\u00e4nner", "inte", "fn", "och", "huvuddelen", "av", "omv\u00e4rlden", "n\u00e5gon", "del", "av", "v\u00e4stsahara", "som", "tillh\u00f6rigt", "marocko", "utan", "betraktar", "det", "som", "ett", "omtvistat", "territorium", "med", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmander\u00e4tt", "internationella", "relationer", "algeriet", "och", "marocko", "har", "under", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "haft", "en", "sp\u00e4nd", "relation", "\u00e5r", "st\u00e4ngdes", "gr\u00e4nsen", "mellan", "l\u00e4nderna", "och", "\u00e5r", "avbr\u00f6ts", "de", "diplomatiska", "relationerna", "konflikten", "r\u00f6r", "bland", "annat", "v\u00e4stsaharamarocko", "\u00e4r", "medlem", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "sedan", "november", "afrikanska", "unionen", "arabf\u00f6rbundet", "samt", "islamiska", "konferensorganisationen", "marocko", "var", "med", "och", "grundade", "organisationen", "f\u00f6r", "afrikansk", "enhet", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "den", "afrikanska", "unionen", "men", "l\u00e4mnade", "den", "efter", "v\u00e4stsahara", "erk\u00e4nts", "som", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "av", "de", "andra", "afrikanska", "l\u00e4nderna", "och", "erbjudits", "medlemskaplandet", "ing\u00e5r", "i", "den", "alliansfria", "r\u00f6relsen", "och", "har", "n\u00e4ra", "relationer", "med", "den", "europeiska", "unionen", "och", "usa", "marocko", "erk\u00e4nde", "usa", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "land", "och", "usa", "\u00e4r", "marockos", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "och", "de", "tv\u00e5", "arbetar", "tillsammans", "mot", "global", "terrorism", "f\u00f6rsvar", "marocko", "har", "ett", "samarbete", "med", "nato", "genom", "mediterranean", "dialogue", "md", "sedan", "\u00e5r", "detta", "\u00e4r", "ett", "forum", "f\u00f6r", "att", "skapa", "goda", "relationer", "i", "regionen", "och", "skapa", "en", "stabil", "s\u00e4kerhetssituation", "f\u00f6rutom", "natomedlemmarna", "deltar", "\u00e4ven", "israel", "mauretanien", "egypten", "tunisien", "samt", "jordanien", "och", "algeriet", "i", "samtalen", "marocko", "har", "\u00e4ven", "den", "amerikanska", "statusen", "major", "nonnato", "ally", "vilket", "bland", "annat", "ger", "marocko", "m\u00f6jlighet", "att", "k\u00f6pa", "amerikanskt", "f\u00f6rsvarsmateriel", "samt", "samarbeta", "med", "usa", "i", "s\u00e4kerhetsrelaterade", "fr\u00e5gor", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "mellan", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "steg", "marockos", "bnp", "kraftigt", "fr\u00e5n", "miljarder", "dollar", "till", "miljarder", "dollar", "en", "\u00f6kning", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "procent", "p\u00e5", "samma", "tid", "\u00f6kade", "bnp", "per", "capita", "f\u00f6rdelad", "p\u00e5", "befolkningen", "fr\u00e5n", "dollar", "till", "dollar", "samtidigt", "har", "en", "snabb", "befolknings\u00f6kning", "\u00f6kad", "skuldb\u00f6rda", "och", "politisk", "oro", "lett", "till", "ekonomiska", "problem", "med", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "internationella", "valutafonden", "b\u00f6rjade", "en", "privatiseringsprocess", "p\u00e5", "talet", "men", "processen", "har", "g\u00e5tt", "l\u00e5ngsamt", "enligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "uppskattades", "procent", "av", "landets", "bnp", "utg\u00f6ras", "av", "den", "informella", "sektorn", "marocko", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "cannabis", "n\u00e4ringsliv", "energi", "och", "r\u00e5varor", "per", "\u00e5r", "hade", "hela", "befolkningen", "tillg\u00e5ng", "till", "elektricitet", "\u00e5r", "uppskattades", "av", "energin", "komma", "fr\u00e5n", "fossila", "br\u00e4nslen", "resterande", "andel", "f\u00f6rdelades", "lika", "mellan", "vattenkraft", "och", "andra", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llormarocko", "har", "naturtillg\u00e5ngar", "i", "form", "av", "fosfater", "j\u00e4rnmalm", "mangan", "bly", "zink", "fisk", "och", "salt", "tj\u00e4nster", "och", "turism", "turismen", "\u00e4r", "en", "viktig", "inkomst", "f\u00f6r", "marocko", "\u00e5r", "stod", "turismen", "f\u00f6r", "av", "landets", "exportint\u00e4kter", "\u00e5r", "har", "man", "miljoner", "bes\u00f6kare", "fr\u00e5n", "utlandet", "den", "st\u00f6rsta", "andelen", "bes\u00f6kare", "kommer", "fr\u00e5n", "frankrike", "och", "spanien", "antalet", "svenska", "bes\u00f6kare", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "per", "\u00e5r", "fr\u00e4mst", "\u00e4r", "det", "sol", "och", "bad", "som", "lockar", "bes\u00f6kare", "men", "ocks\u00e5", "det", "varierande", "landskapet", "och", "ett", "rikt", "kulturarv", "vanliga", "turistorter", "\u00e4r", "bland", "annat", "agadir", "marrakech", "och", "de", "s\u00e5", "kallade", "kungast\u00e4derna", "rabat", "mekn\u00e8s", "f\u00e8s", "och", "marrakech", "infrastruktur", "transporter", "en", "utbyggnad", "av", "det", "marockanska", "motorv\u00e4gsn\u00e4tverket", "har", "ocks\u00e5", "underl\u00e4ttat", "transport", "mellan", "olika", "landsdelar", "med", "motorv\u00e4gar", "dessa", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "tanger", "och", "g\u00e5r", "via", "bland", "annat", "casablanca", "och", "till", "agadir", "det", "marockanska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "t\u00e4mligen", "svagt", "uppbyggt", "och", "finns", "framf\u00f6rallt", "i", "landets", "norra", "delar", "j\u00e4rnv\u00e4g", "och", "passagerartrafik", "med", "nyupprustade", "vagnar", "finns", "mellan", "marrakech", "och", "casablanca", "tanger", "och", "rabat", "i", "s\u00f6der", "finns", "s\u00e5", "kallat", "fosfatsp\u00e5r", "j\u00e4rnv\u00e4g", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "industriell", "transport", "av", "fosfat", "som", "finns", "i", "rikliga", "m\u00e4ngder", "av", "i", "s\u00f6dra", "marocko", "utbildning", "och", "forskning", "den", "sex\u00e5riga", "grundskolan", "\u00e4r", "obligatorisk", "fr\u00e5n", "sju", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "men", "alla", "b\u00f6rjar", "inte", "skolan", "m\u00e5nga", "avbryter", "ocks\u00e5", "sin", "skolg\u00e5ng", "detta", "g\u00e4ller", "s\u00e4rskilt", "flickorna", "p\u00e5", "landsbygden", "undervisningen", "sker", "p\u00e5", "arabiska", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "d\u00e4refter", "p\u00e5", "arabiska", "och", "franska", "med", "engelska", "som", "f\u00f6rsta", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5kk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "aga", "f\u00f6rekommer", "i", "skolan", "och", "procent", "av", "m\u00e4nnen", "uppgav", "i", "en", "studie", "gjord", "av", "un", "women", "att", "de", "blivit", "slagna", "av", "sina", "l\u00e4rareandelen", "av", "befolkningen", "i", "\u00e5ldrarna", "till", "\u00e5r", "som", "var", "l\u00e4s", "och", "skrivkunniga", "enligt", "uppgifter", "fr\u00e5n", "var", "procent", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "och", "procent", "f\u00f6r", "kvinnor", "cirka", "en", "tredjedel", "av", "eleverna", "fortsatte", "till", "gymnasiet", "enligt", "unicef", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "uppgick", "analfabetism", "hos", "inv\u00e5narna", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "\u00e5r", "till", "procent", "bland", "m\u00e4nnen", "var", "andelen", "procent", "och", "bland", "kvinnorna", "var", "den", "procent", "sjukv\u00e5rd", "andra", "viktiga", "samh\u00e4llstj\u00e4nster", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rden", "har", "f\u00f6rs\u00e4mrats", "under", "talet", "v\u00e5rden", "\u00e4r", "s\u00e4mre", "p\u00e5", "landsbygden", "\u00e4n", "i", "urbana", "delar", "men", "\u00e4r", "generellt", "otillr\u00e4cklig", "v\u00e5rden", "som", "tidigare", "var", "gratis", "\u00e4r", "inte", "l\u00e4ngre", "kostnadsfri", "\u00e4ven", "de", "statliga", "sjukhusen", "tar", "betaltde", "trygghetsf\u00f6rs\u00e4kringar", "som", "finns", "betalas", "av", "arbetare", "eller", "arbetsgivare", "och", "omfattar", "en", "v\u00e4ldigt", "liten", "andel", "av", "befolkningen", "det", "finns", "dock", "tempor\u00e4ra", "program", "f\u00f6r", "arbetsl\u00f6sa", "i", "form", "av", "mat", "och", "syssels\u00e4ttningsprogram", "befolkning", "demografi", "statistik", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "varav", "hos", "m\u00e4n", "\u00e5r", "varav", "hos", "kvinnor", "\u00e5r", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "minoriteter", "etniska", "grupper", "araber", "berber", "andra", "spr\u00e5k", "de", "officiella", "spr\u00e5ken", "i", "marocko", "\u00e4r", "arabiska", "och", "berberspr\u00e5ket", "tamazight", "i", "landet", "talas", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "andra", "berberspr\u00e5k", "franska", "\u00e4r", "inte", "ett", "officiellt", "spr\u00e5k", "men", "anv\u00e4nds", "ofta", "inom", "f\u00f6retag", "regering", "och", "diplomatiomkring", "procent", "av", "befolkningen", "i", "marocko", "talar", "arabisk", "maghribdialekt", "en", "dialekt", "som", "\u00e4r", "indelad", "i", "b\u00e5de", "hadari", "och", "badawivarianter", "till", "de", "talade", "berberspr\u00e5ken", "h\u00f6r", "f\u00f6rutom", "tamazight", "som", "n\u00e4mnts", "ovan", "\u00e4ven", "rif", "tarifit", "och", "shilh", "tachelhit", "dessa", "talas", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "landsbygden", "religion", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "muslimer", "procent", "kristna", "procent", "och", "judar", "procenteftersom", "islam", "\u00e4r", "den", "dominerande", "religionen", "iakttas", "allm\u00e4nt", "fastem\u00e5naden", "ramadan", "tidpunkten", "n\u00e4r", "detta", "intr\u00e4ffar", "f\u00f6rskjuts", "n\u00e5got", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "efter", "den", "islamiska", "tider\u00e4kningen", "eftersom", "den", "utg\u00e5r", "ifr\u00e5n", "m\u00e5n\u00e5ret", "turisten", "m\u00e4rker", "inte", "s\u00e5", "mycket", "av", "detta", "annat", "\u00e4n", "att", "aff\u00e4rers", "\u00f6ppeth\u00e5llningstider", "kan", "f\u00f6rskjutas", "n\u00e5got", "under", "ramadank\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "sociala", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "trots", "lagf\u00f6rbud", "f\u00f6rekommer", "barnarbete", "av", "tusentals", "barn", "i", "marocko", "fr\u00e4mst", "hush\u00e5llsarbetande", "flickor", "vissa", "s\u00e5", "unga", "som", "\u00e5tta", "\u00e5r", "de", "drabbas", "ofta", "av", "fysiskt", "och", "verbalt", "v\u00e5ld", "och", "isolering", "och", "arbetar", "l\u00e5nga", "arbetsdagar", "sju", "dagar", "i", "veckan", "de", "\u00e4r", "d\u00e5ligt", "betalda", "och", "n\u00e4stan", "ingen", "g\u00e5r", "i", "skolan", "hush\u00e5llsarbetare", "inklusive", "barn", "\u00e4r", "undantagna", "fr\u00e5n", "marockos", "arbetsmarknadsreglering", "och", "som", "ett", "resultat", "\u00e5tnjuter", "de", "inte", "r\u00e4ttigheter", "som", "andra", "arbetstagare", "bland", "annat", "en", "minimil\u00f6n", "och", "gr\u00e4nser", "f\u00f6r", "deras", "arbetstid", "emellertid", "\u00e4r", "det", "enligt", "marockansk", "familjer\u00e4tt", "fr\u00e5n", "och", "konstitutionen", "olagligt", "att", "ha", "yngre", "hush\u00e5llsarbetareefter", "terroristattacken", "i", "casablanca", "i", "maj", "har", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsgrupper", "anklagat", "marocko", "f\u00f6r", "att", "misshandla", "och", "tortera", "f\u00e5ngar", "flera", "rapporter", "har", "ocks\u00e5", "f\u00f6rekommit", "med", "p\u00e5st\u00e5enden", "om", "hemliga", "ciainterneringsl\u00e4ger", "i", "landet", "d\u00e4r", "brott", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "ska", "ha", "beg\u00e5ttsi", "en", "studie", "gjord", "av", "un", "women", "\u00e5r", "uppgav", "procent", "av", "marockanska", "m\u00e4n", "att", "de", "sexuellt", "trakasserat", "en", "kvinna", "och", "procent", "av", "marockanska", "kvinnor", "hade", "blivit", "utsatta", "f\u00f6r", "trakasserier", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "det", "h\u00e4r", "avsnittet", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserat", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "human", "rights", "in", "morocco", "januari", "detta", "avsnitt", "behandlar", "enbart", "situationen", "i", "marocko", "och", "inte", "i", "det", "omtvistade", "v\u00e4stsahara", "situationen", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "\u00e4r", "blandad", "\u00e5", "ena", "sidan", "har", "marocko", "gjort", "avsev\u00e4rda", "f\u00f6rb\u00e4ttringar", "sedan", "\u00e5ren", "under", "kung", "hassan", "ii", "d\u00e5", "staten", "framf\u00f6r", "allt", "till", "och", "med", "tidigt", "tal", "d\u00f6dade", "dissidenter", "och", "demokratiaktivister", "\u00e5", "andra", "sidan", "finns", "fortfarande", "klagom\u00e5l", "om", "maktmissbruk", "av", "hans", "mer", "progressive", "son", "kung", "mohammed", "vi", "och", "fr\u00e5n", "polisen", "marocko", "beskrevs", "vid", "sidan", "om", "tunisien", "som", "det", "land", "i", "arabv\u00e4rlden", "som", "f\u00e4ngslar", "flest", "journalister", "h\u00e4lsa", "\u00f6vriga", "befolkningsdata", "procent", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "\u00e4r", "\u00f6verviktig", "kultur", "massmedia", "tryckfrihet", "och", "yttrandefrihet", "\u00e4r", "garanterade", "i", "lagen", "men", "\u00e4r", "i", "praktiken", "begr\u00e4nsade", "medier", "som", "yttrar", "sig", "kritiskt", "om", "till", "exempel", "marockos", "roll", "i", "v\u00e4stsahara", "riskerar", "att", "bli", "tvingade", "att", "upph\u00f6ra", "att", "existerak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "konstarter", "litteratur", "marockos", "litteratur", "skrivs", "framf\u00f6r", "allt", "p\u00e5", "arabiska", "och", "franska", "den", "moderna", "litteraturen", "\u00e4r", "starkt", "pr\u00e4glad", "av", "det", "franska", "inflytandet", "fr\u00e5n", "kolonialtiden", "men", "\u00e4ven", "omr\u00e5dets", "historiska", "bakgrund", "i", "utkanten", "av", "det", "arabiskmuslimska", "riket", "och", "det", "starka", "inslaget", "av", "berbisk", "kultur", "\u00e4r", "viktigt", "m\u00e5nga", "moderna", "f\u00f6rfattare", "f\u00f6redrar", "att", "skriva", "p\u00e5", "franska", "snarare", "\u00e4n", "arabiska", "bland", "annat", "f\u00f6r", "att", "kunna", "publicera", "sig", "i", "frankrike", "och", "komma", "undan", "den", "politiska", "censuren", "i", "hemlandetbland", "framtr\u00e4dande", "franskspr\u00e5kiga", "f\u00f6rfattare", "m\u00e4rks", "edmond", "amran", "el", "maleh", "driss", "chra\u00efbi", "f", "abdelk\u00e9bir", "khatibi", "f", "tahar", "ben", "jelloun", "f", "och", "abdellah", "ta\u00efa", "f", "bland", "arabiskspr\u00e5kiga", "f\u00f6rfattare", "kan", "n\u00e4mnas", "muhammad", "shukri", "f", "mohammed", "barrada", "f", "och", "leila", "abouzeid", "f", "traditioner", "matkultur", "det", "marockanska", "k\u00f6ket", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "ansett", "som", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "m\u00e5ngfacetterade", "m\u00e5nga", "folkslag", "har", "under", "\u00e5rens", "lopp", "l\u00e4mnat", "bidrag", "till", "marockos", "matkultur", "och", "h\u00e4mtar", "influenser", "fr\u00e5n", "berber", "araber", "morer", "judar", "mellan\u00f6stern", "medelhavsl\u00e4nderna", "och", "afrika", "de", "kungliga", "kockarna", "i", "fez", "meknes", "marrakech", "rabat", "och", "tetouan", "har", "under", "\u00e5rhundradenas", "lopp", "raffinerat", "det", "marockanska", "k\u00f6ket", "och", "gett", "det", "dess", "s\u00e4rpr\u00e4gel", "l\u00f6k", "oliver", "torkade", "och", "inlagda", "citroner", "granat\u00e4pplen", "dadlar", "fikon", "russin", "och", "n\u00f6tter", "persilja", "koriander", "och", "mynta", "\u00e4r", "typiska", "ingredienser", "som", "smaks\u00e4tter", "r\u00e4tter", "ofta", "baserade", "p\u00e5", "gr\u00f6nsaker", "kyckling", "eller", "lamm", "en", "nationalr\u00e4tt", "i", "marocko", "\u00e4r", "couscous", "bland", "drycker", "kan", "n\u00e4mnas", "gr\u00f6nt", "te", "som", "inneh\u00e5ller", "myntak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "internationella", "rankningar", "tid", "marocko", "har", "sedan", "oktober", "cet", "utc+", "\u00e5ret", "runt", "det", "vill", "s\u00e4ga", "man", "\u00e4ndrar", "ej", "till", "sommar", "och", "vintertid", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "september", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "marocko", "fotografier", "fr\u00e5n", "marocko", "sveriges", "handel", "med", "marocko", "v\u00e4rldsbanken"]