["martin", "beckfilmerna", "\u00e4r", "en", "samling", "filmer", "baserade", "p\u00e5", "sj\u00f6wall", "wahl\u00f6\u00f6s", "rollfigur", "martin", "beck", "sedan", "har", "b\u00f6ckerna", "med", "martin", "beck", "filmatiserats", "s\u00e5v\u00e4l", "i", "sverige", "som", "utomlands", "och", "titelfiguren", "har", "spelats", "av", "keve", "hjelm", "carlgustaf", "lindstedt", "g\u00f6sta", "ekman", "walter", "matthau", "vars", "tolkning", "av", "figuren", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "polis", "vid", "namn", "jake", "martin", "romualds", "ancans", "derek", "jacobi", "och", "jan", "decleir", "sedan", "spelar", "peter", "haber", "rollen", "i", "en", "serie", "betydligt", "friare", "nytolkningar", "filmer", "baserade", "p\u00e5", "b\u00f6ckerna", "genom", "\u00e5ren", "har", "det", "producerats", "flera", "filmer", "om", "martin", "beck", "baserade", "p\u00e5", "sj\u00f6wall", "wahl\u00f6\u00f6s", "b\u00f6cker", "flera", "olika", "sk\u00e5despelare", "s\u00e5", "v\u00e4l", "svenska", "som", "internationella", "har", "gestaltat", "beck", "och", "hans", "kollegor", "frist\u00e5ende", "svenska", "filmer", "frist\u00e5ende", "utl\u00e4ndska", "produktioner", "historien", "om", "ett", "brott", "under", "och", "producerades", "sex", "filmer", "samtliga", "med", "undertiteln", "historien", "om", "ett", "brott", "baserade", "p\u00e5", "sj\u00f6wall", "wahl\u00f6\u00f6s", "b\u00f6cker", "martin", "beck", "gestaltas", "av", "g\u00f6sta", "ekman", "med", "kjell", "bergqvist", "som", "lennart", "kollberg", "rolf", "lassg\u00e5rd", "som", "gunvald", "larsson", "niklas", "hjulstr\u00f6m", "som", "benny", "skacke", "och", "bernt", "str\u00f6m", "som", "einar", "r\u00f6nn", "andra", "\u00e5terkommande", "sk\u00e5despelare", "inkluderar", "torgny", "anderberg", "som", "evald", "hammar", "jonas", "falk", "som", "stig\u00e5ke", "malm", "pergunnar", "hyl\u00e9n", "som", "karl", "kristiansson", "birger", "\u00f6sterberg", "som", "kurt", "kvant", "lena", "nilsson", "som", "\u00e5sa", "thorell", "ingvar", "andersson", "som", "per", "m\u00e5nsson", "tova", "magnussonnorling", "som", "becks", "dotter", "putte", "motsvarande", "b\u00f6ckernas", "ingrid", "anita", "ekstr\u00f6m", "som", "becks", "hustru", "inga", "ingmarie", "carlsson", "som", "kollbergs", "hustru", "gun", "samt", "agneta", "ekmanner", "som", "greta", "hjelm", "en", "kriminaltekniker", "som", "ers\u00e4tter", "b\u00f6ckernas", "oskar", "hjelm", "maj", "sj\u00f6wall", "medverkar", "i", "cameoroller", "i", "var", "och", "en", "av", "de", "sex", "filmerna", "och", "i", "polism\u00f6rdaren", "syns", "mikael", "persbrandt", "i", "en", "biroll", "som", "polis", "filmerna", "\u00e4r", "en", "svensktysk", "samproduktion", "och", "spelades", "in", "parallellt", "p\u00e5", "tio", "m\u00e5nader", "med", "fyra", "alternerande", "regiss\u00f6rer", "eftersom", "beckb\u00f6ckerna", "var", "stors\u00e4ljare", "i", "tyskland", "var", "tyska", "filmskapare", "och", "filmbolag", "intresserade", "av", "att", "g\u00f6ra", "egna", "filmatiseringar", "av", "b\u00f6ckerna", "med", "tyska", "manusf\u00f6rfattare", "och", "sk\u00e5despelare", "n\u00e5got", "som", "maj", "sj\u00f6wall", "satte", "stopp", "f\u00f6r", "ist\u00e4llet", "blev", "det", "svenska", "sk\u00e5despelare", "i", "huvudrollerna", "och", "filmerna", "spelades", "in", "i", "sverige", "dock", "fick", "n\u00e5gra", "tyska", "sk\u00e5despelare", "medverka", "i", "produktionen", "som", "senare", "dubbades", "\u00f6ver", "av", "svenska", "sk\u00e5despelare", "d\u00e5", "tyska", "filmbolag", "redan", "engagerat", "sig", "i", "deng\u00f6sta", "ekman", "fick", "ber\u00f6m", "f\u00f6r", "gestaltning", "av", "martin", "beck", "bland", "annat", "av", "journalisten", "johan", "croneman", "och", "maj", "sj\u00f6wall", "sj\u00e4lvsamtliga", "filmer", "debuterade", "inom", "ett", "\u00e5r", "mellan", "den", "juli", "och", "den", "juli", "tre", "av", "filmerna", "brandbilen", "som", "f\u00f6rsvann", "mannen", "p\u00e5", "balkongen", "och", "stockholm", "marathon", "hade", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "bio", "medan", "de", "tre", "\u00f6vriga", "roseanna", "polism\u00f6rdaren", "och", "polis", "polis", "potatismos", "f\u00f6rst", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "video", "sveriges", "television", "visade", "de", "tre", "videofilmerna", "i", "februari", "och", "april", "och", "de", "tre", "biofilmerna", "med", "start", "mannen", "p\u00e5", "balkongen", "tilldelades", "en", "guldbagge", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "manus", "och", "var", "\u00e4ven", "nominerad", "till", "b\u00e4sta", "regi", "daniel", "alfredson", "b\u00e4sta", "film", "hans", "l\u00f6nnerheden", "&", "daniel", "alfredson", "och", "b\u00e4sta", "foto", "peter", "mokrosinski", "ej", "utkomna", "filmer", "ut\u00f6ver", "de", "b\u00f6cker", "om", "martin", "beck", "som", "utkommit", "p\u00e5", "film", "finns", "ytterligare", "en", "bok", "som", "aldrig", "filmats", "den", "utkom", "p\u00e5", "danska", "och", "skrevs", "av", "maj", "sj\u00f6wall", "och", "bjarne", "nielsen", "denna", "bok", "heter", "dansk", "intermezzo", "och", "ing\u00e5r", "inte", "i", "serien", "roman", "om", "ett", "brott", "boken", "kom", "endast", "ut", "i", "exemplar", "p\u00e5", "pinkertons", "f\u00f6rlag", "filmserien", "med", "peter", "haber", "filmerna", "best\u00e5r", "till", "stor", "del", "av", "nytt", "persongalleri", "men", "en", "handfull", "rollfigurer", "\u00e4r", "h\u00e4mtade", "fr\u00e5n", "sj\u00f6wall", "wahl\u00f6\u00f6s", "b\u00f6cker", "fr\u00e4mst", "m\u00e4rks", "martin", "beck", "sj\u00e4lv", "som", "medverkar", "i", "samtliga", "filmer", "och", "spelas", "av", "peter", "haber", "och", "kollegan", "gunvald", "larsson", "som", "spelas", "av", "mikael", "persbrandt", "och", "medverkar", "till", "och", "med", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "s\u00e4song", "h\u00e4rut\u00f6ver", "medverkar", "benny", "skacke", "figge", "norling", "i", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "filmerna", "och", "\u00e4ven", "martin", "becks", "dotter", "inger", "rebecka", "hemse", "som", "motsvarar", "b\u00f6ckernas", "ingrid", "vilken", "figurerar", "i", "flertalet", "filmer", "martin", "becks", "exfru", "som", "heter", "inga", "i", "b\u00f6ckerna", "har", "en", "mindre", "roll", "i", "den", "f\u00f6rsta", "av", "filmerna", "h\u00e4r", "heter", "hon", "kerstin", "och", "gestaltas", "av", "berglj\u00f3t", "arnad\u00f3ttir", "lennart", "kollberg", "\u00e4r", "inte", "med", "i", "denna", "version", "men", "i", "den", "f\u00f6rsta", "filmen", "omn\u00e4mns", "han", "av", "martin", "beck", "och", "gunvald", "larsson", "som", "en", "tidigare", "kollega", "b\u00f6ckernas", "\u00f6vriga", "figurer", "f\u00f6rekommer", "inte", "alls", "enligt", "g\u00f6sta", "ekmanbiografin", "\"farbrorn", "som", "inte", "vill", "va'", "stor\"", "var", "ekman", "ursprungligen", "tillt\u00e4nkt", "f\u00f6r", "rollen", "som", "beck", "som", "han", "tidigare", "gestaltat", "i", "de", "sex", "filmerna", "fr\u00e5n", "men", "d\u00e5", "produktionsarbetet", "drog", "ut", "p\u00e5", "tiden", "valde", "han", "att", "hoppa", "avnya", "betydande", "rollfigurer", "inkluderar", "flera", "medarbetare", "till", "beck", "kriminalpoliserna", "lena", "klingstr\u00f6m", "stina", "rautelin", "jens", "lofteg\u00e5rd", "fredrik", "ultvedt", "sara", "beijer", "sophie", "tolstoy", "alice", "levander", "malin", "birgerson", "josef", "hillman", "hanns", "zischler", "dubbad", "till", "svenska", "av", "fredrik", "ohlsson", "ayda", "\u00e7etin", "elmira", "arikan", "gunvalds", "ers\u00e4ttare", "steinar", "hovland", "kristofer", "hivju", "och", "alexandra", "beijer", "jennie", "silfverhjelm", "polisspanarna", "john", "banck", "michael", "nyqvist", "yvonne", "j\u00e4der", "anna", "ulrika", "ericsson", "duon", "robban", "och", "nick", "jimmy", "endeley", "och", "m\u00e5rten", "klingberg", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "bodil", "lettermark", "ingmarie", "carlsson", "som", "tidigare", "spelade", "kollbergs", "fru", "gun", "i", "filmerna", "med", "g\u00f6sta", "ekman", "som", "beck", "och", "jenny", "bod\u00e9n", "anna", "asp", "polischeferna", "joakim", "wers\u00e9n", "per", "morberg", "margareta", "oberg", "marie", "g\u00f6ranzon", "och", "klas", "fred\u00e9n", "jonas", "karlsson", "samt", "r\u00e4ttsl\u00e4karna", "oljelund", "peter", "h\u00fcttner", "gunilla", "urst", "anu", "sinisalo", "och", "andrea", "bergstr\u00f6m", "\u00e5sa", "karlin", "den", "ende", "rollfigur", "som", "j\u00e4mte", "martin", "beck", "sj\u00e4lv", "medverkar", "i", "samtliga", "filmer", "\u00e4r", "dock", "grannen", "valdemar", "som", "g\u00e4rna", "vill", "bjuda", "p\u00e5", "en", "st\u00e4nkare\"", "och", "st\u00e5", "och", "snacka", "p\u00e5", "balkongen", "grannen", "spelas", "av", "ingvar", "hirdwall", "som", "tidigare", "gestaltat", "titelpersonen", "i", "mannen", "p\u00e5", "taket", "och", "balkongen", "p\u00e5", "vilken", "beck", "och", "grannen", "umg\u00e5s", "tillh\u00f6r", "en", "v\u00e5ningsl\u00e4genhet", "vid", "bergsunds", "strand", "i", "hornstull", "i", "stockholm", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "gunvald", "larsson", "mikael", "persbrandt", "benny", "skacke", "figge", "norling", "enbart", "i", "lockpojken", "och", "mannen", "med", "ikonerna", "lena", "klingstr\u00f6m", "stina", "rautelin", "joakim", "wers\u00e9n", "per", "morberg", "jens", "lofteg\u00e5rd", "fredrik", "ultvedt", "john", "banck", "michael", "nyqvist", "ej", "i", "monstret", "yvonne", "j\u00e4der", "anna", "ulrika", "ericsson", "ej", "i", "sp\u00e5r", "i", "m\u00f6rker", "monstret", "och", "the", "money", "man", "oljelund", "peter", "h\u00fcttner", "ej", "i", "sp\u00e5r", "i", "m\u00f6rker", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "kyparen", "mats", "bo", "h\u00f6glund", "servit\u00f6r", "p\u00e5", "becks", "stamrestaurang", "\u00e5klagare", "lindgren", "mia", "benson", "gangstern", "lennart", "gavling", "lennart", "hjulstr\u00f6m", "ingers", "pojkv\u00e4n", "peter", "lasse", "lindroth", "samt", "hasse", "larsson", "jan", "von", "melenm\u00e5nga", "av", "inomhusscenerna", "under", "f\u00f6rsta", "s\u00e4songen", "\u00e4r", "inspelade", "p\u00e5", "kvinnoavdelningen", "i", "l\u00e5ngbro", "sjukhus", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "gunvald", "larsson", "mikael", "persbrandt", "sara", "beijer", "sophie", "tolstoy", "enbart", "i", "h\u00e4mndens", "pris", "alice", "levander", "malin", "birgerson", "ej", "i", "h\u00e4mndens", "pris", "margareta", "oberg", "marie", "g\u00f6ranzon", "joakim", "wers\u00e9n", "per", "morberg", "enbart", "i", "h\u00e4mndens", "pris", "josef", "hillman", "hanns", "zischler", "ej", "i", "h\u00e4mndens", "pris", "dubbad", "av", "fredrik", "ohlsson", "robban", "jimmy", "endeley", "nick", "m\u00e5rten", "klingberg", "oljelund", "peter", "h\u00fcttner", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "kyparen", "mats", "bo", "h\u00f6glund", "servit\u00f6r", "p\u00e5", "becks", "stamrestaurang", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "gunvald", "larsson", "mikael", "persbrandt", "lena", "klingstr\u00f6m", "stina", "rautelin", "ej", "i", "skarpt", "l\u00e4ge", "margareta", "oberg", "marie", "g\u00f6ranzon", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "bodil", "lettermark", "ingmarie", "carlsson", "oljelund", "peter", "h\u00fcttner", "ej", "i", "gamen", "och", "den", "japanska", "shungam\u00e5lningen", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "ej", "i", "skarpt", "l\u00e4ge", "flickan", "i", "jordk\u00e4llaren", "och", "den", "japanska", "shungam\u00e5lningen", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "kyparen", "mats", "bo", "h\u00f6glund", "servit\u00f6r", "p\u00e5", "becks", "stamrestaurang", "ingers", "son", "vilhelm", "neil", "bourguiba", "gunvalds", "syster", "lillemor", "bern\u00e9r", "elisabet", "carlsson", "lillemors", "dotter", "simone", "embla", "hjulstr\u00f6m", "samt", "den", "tyske", "poliskommissarien", "hans", "sperling", "dieter", "pfaff", "som", "gestaltat", "sperling", "i", "tyska", "kriminalfilmer", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "gunvald", "larsson", "mikael", "persbrandt", "lena", "klingstr\u00f6m", "stina", "rautelin", "ej", "i", "i", "stormens", "\u00f6ga", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "oljelund", "peter", "h\u00fcttner", "ej", "i", "i", "stormens", "\u00f6ga", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "ej", "i", "i", "stormens", "\u00f6ga", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "kyparen", "mats", "bo", "h\u00f6glund", "servit\u00f6r", "p\u00e5", "becks", "stamrestauranginnan", "den", "fj\u00e4rde", "s\u00e4songen", "spelades", "in", "hade", "mikael", "persbrandt", "tydligt", "uttalat", "att", "han", "inte", "ville", "spela", "gunvald", "larsson", "igen", "men", "till", "inspelningarna", "som", "skedde", "under", "h\u00f6sten", "var", "b\u00e5de", "peter", "haber", "och", "mikael", "persbrandt", "tillbaka", "i", "sina", "ordinarie", "roller", "den", "fj\u00e4rde", "s\u00e4songen", "skulle", "i", "originalet", "inneh\u00e5llit", "fyra", "filmer", "men", "man", "satsade", "ist\u00e4llet", "budgeten", "p\u00e5", "mer", "action", "och", "s\u00e4nkte", "antalet", "filmer", "fr\u00e5n", "fyra", "till", "tv\u00e5inspelningarna", "av", "filmerna", "startade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "september", "och", "avslutades", "samma", "h\u00f6st", "den", "f\u00f6rsta", "filmen", "i", "stormens", "\u00f6ga", "hade", "biopremi\u00e4r", "den", "augusti", "medan", "levande", "begravd", "hade", "biopremi\u00e4r", "den", "juni", "\u00e4ven", "denna", "g\u00e5ng", "hade", "tyska", "zdf", "f\u00f6rhandsr\u00e4tt", "till", "filmerna", "som", "visades", "p\u00e5", "tysk", "tv", "redan", "i", "december", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "gunvald", "larsson", "mikael", "persbrandt", "enbart", "de", "fem", "f\u00f6rsta", "filmerna", "steinar", "hovland", "kristofer", "hivju", "enbart", "de", "tre", "sista", "filmerna", "klas", "fred\u00e9n", "jonas", "karlsson", "ej", "i", "sista", "dagen", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "jenny", "bod\u00e9n", "anna", "asp", "ayda", "\u00e7etin", "elmira", "arikan", "gunilla", "urst", "anu", "sinisalo", "andrea", "bergstr\u00f6m", "\u00e5sa", "karlin", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "ej", "i", "v\u00e4gs", "\u00e4nde", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "ingers", "son", "vilhelm", "tommy", "w\u00e4ttring", "gunvalds", "syster", "lillemor", "bern\u00e9r", "elisabet", "carlsson", "s\u00e4pochefen", "tina", "sellstedt", "charlotta", "jonsson", "steinars", "ton\u00e5rsdotter", "lina", "karlgren", "nina", "sand", "och", "exhustru", "ulrika", "lo", "kauppi", "samt", "petra", "widell", "sofia", "zouaguiden", "november", "avsl\u00f6jade", "filmsajten", "moviezine", "att", "produktionsbolaget", "filmlance", "hade", "planer", "p\u00e5", "att", "spela", "in", "\u00e5tta", "nya", "filmer", "filminspelningarna", "skedde", "i", "tv\u00e5", "omg\u00e5ngar", "f\u00f6rsta", "fyra", "filmerna", "spelades", "in", "och", "fick", "premi\u00e4r", "v\u00e5ren", "medan", "de", "sista", "fyra", "filmerna", "spelades", "in", "och", "fick", "premi\u00e4r", "v\u00e5ren", "unikt", "f\u00f6r", "s\u00e4songen", "blev", "att", "ingen", "av", "filmerna", "fick", "biopremi\u00e4r", "utan", "samtliga", "filmer", "premi\u00e4rvisades", "p\u00e5", "tv", "genom", "s\u00e5", "kallad", "video", "on", "demand", "vod", "p\u00e5", "c", "more", "innan", "de", "sedan", "sl\u00e4pptes", "p\u00e5", "dvd", "&", "bluray", "samproducenten", "tv", "fick", "visningsr\u00e4tt", "till", "filmerna", "och", "s\u00e4nde", "dessa", "i", "november", "och", "december", "samt", "november", "och", "december", "ursprungligen", "skulle", "dessa", "dock", "ha", "s\u00e4nts", "och", "men", "tidigarelades", "av", "oklara", "sk\u00e4l", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "steinar", "hovland", "kristofer", "hivju", "alexandra", "\"alex\"", "beijer", "jennie", "silfverhjelm", "klas", "fred\u00e9n", "jonas", "karlsson", "ej", "i", "ditt", "eget", "blod", "och", "utan", "upps\u00e5t", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "jenny", "bod\u00e9n", "anna", "asp", "ayda", "\u00e7etin", "elmira", "arikan", "andrea", "bergstr\u00f6m", "\u00e5sa", "karlin", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "ej", "i", "utan", "upps\u00e5t", "och", "dj\u00e4vulens", "advokat", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "ingers", "son", "vilhelm", "tommy", "w\u00e4ttring", "s\u00e4pochefen", "tina", "sellstedt", "charlotta", "jonsson", "steinars", "ton\u00e5rsdotter", "lina", "karlgren", "nina", "sand", "och", "hustru", "heidi", "pia", "tjelta", "samt", "steinars", "och", "heidis", "barn", "grete", "och", "tristan", "nicoline", "och", "alexander", "stubi", "januari", "avsl\u00f6jade", "tv", "att", "man", "hade", "f\u00f6r", "avsikt", "att", "spela", "in", "ytterligare", "en", "omg\u00e5ng", "med", "beckfilmer", "under", "det", "tidigare", "konceptet", "filmerna", "spelades", "in", "under", "vintern", "och", "v\u00e5ren", "och", "fick", "premi\u00e4r", "under", "likt", "f\u00f6reg\u00e5ende", "s\u00e4song", "premi\u00e4rvisades", "filmerna", "p\u00e5", "c", "more", "innan", "de", "fick", "dvdpremi\u00e4r", "tv", "har", "\u00e4ven", "f\u00e5tt", "s\u00e4ndningsr\u00e4ttigheterna", "till", "dessa", "filmer", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "steinar", "hovland", "kristofer", "hivju", "ej", "i", "utom", "rimligt", "tvivel", "och", "d\u00f6den", "i", "samarra", "alexandra", "\"alex\"", "beijer", "jennie", "silfverhjelm", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "jenny", "bod\u00e9n", "anna", "asp", "ayda", "\u00e7etin", "elmira", "arikan", "ej", "i", "undercover", "andrea", "bergstr\u00f6m", "\u00e5sa", "karlin", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "josef", "eriksson", "martin", "wallstr\u00f6m", "klas", "fred\u00e9n", "jonas", "karlsson", "vilhelm", "beck", "ingers", "son", "tommy", "w\u00e4ttringden", "januari", "avsl\u00f6jades", "det", "att", "fyra", "ytterligare", "filmer", "kommer", "att", "spelas", "in", "och", "b\u00f6rja", "s\u00e4ndas", "i", "slutet", "av", "detta", "blir", "den", "sjunde", "s\u00e4songen", "av", "filmserien", "s\u00e4song", "i", "rollerna", "martin", "beck", "peter", "haber", "steinar", "hovland", "kristofer", "hivju", "ej", "i", "minuter", "och", "den", "gr\u00e5tande", "polisen", "alexandra", "\"alex\"", "beijer", "jennie", "silfverhjelm", "oskar", "bergman", "m\u00e5ns", "nathanaelson", "jenny", "bod\u00e9n", "anna", "asp", "ayda", "\u00e7etin", "elmira", "arikan", "josef", "eriksson", "martin", "wallstr\u00f6m", "klas", "fred\u00e9n", "jonas", "karlsson", "ej", "i", "rage", "room", "inger", "beck", "rebecka", "hemse", "ej", "i", "minuter", "och", "den", "gr\u00e5tande", "polisen", "grannen", "ingvar", "hirdwall", "vilhelm", "beck", "valter", "skarsg\u00e5rd", "ej", "i", "minuter", "\u00e5terkommande", "mindre", "rollfigurer", "inkluderar", "rebecka", "kullgren", "helmon", "solomon", "och", "r\u00e4ttsl\u00e4karen", "camilla", "larsson", "s\u00e4song", "i", "december", "avsl\u00f6jade", "moviezine", "att", "det", "blir", "fyra", "nya", "beckfilmer", "inga", "detaljer", "om", "handling", "titel", "eller", "premi\u00e4rdatum", "avsl\u00f6jades", "dock", "se", "\u00e4ven", "kurt", "wallander", "filmer", "van", "veeteren", "filmer", "kurt", "wallander", "van", "veeteren", "johan", "falk", "filmer", "irene", "huss", "filmer", "maria", "wern", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "martin", "beckfilmerna", "p\u00e5", "imdbcom", "hemsida", "om", "beck", "och", "sperlingfilmerna"]