["meter", "\u00f6ver", "havet", "m", "\u00f6h", "\u00e4r", "ett", "m\u00e5tt", "som", "anger", "h\u00f6jden", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "havsytan", "det", "anv\u00e4nds", "ofta", "f\u00f6r", "att", "ange", "h\u00f6jden", "p\u00e5", "berg", "och", "liknande", "anledningen", "\u00e4r", "att", "v\u00e4rldshaven", "har", "approximativt", "samma", "niv\u00e5", "\u00f6ver", "hela", "jordytan", "och", "d\u00e4rmed", "utg\u00f6r", "en", "naturlig", "referenspunkt", "m\u00e5ttet", "meter", "under", "havet", "m", "uh", "kan", "p\u00e5", "ett", "analogt", "s\u00e4tt", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "havsdjup", "djupa", "dals\u00e4nkor", "och", "liknande", "spr\u00e5kr\u00e5det", "rekommenderar", "att", "f\u00f6rkortningarna", "skrivs", "utan", "punkt", "efter", "det", "inledande", "met", "detta", "beror", "p\u00e5", "att", "meter", "\u00e4r", "en", "sienhet", "vars", "beteckningar", "aldrig", "skrivs", "med", "punkt", "se", "\u00e4ven", "avv\u00e4gning", "normaal", "amsterdams", "peil", "rikets", "h\u00f6jdsystem", "k\u00e4llor"]