["mexiko", "spanska", "m\u00e9xico", "mexiko", "lyssna", "nahuatl", "mxihco", "officiellt", "ben\u00e4mnt", "mexikos", "f\u00f6renta", "stater", "spanska", "estados", "unidos", "mexicanos", "eum", "esta\u00f0os", "uni\u00f0os", "mexikanos", "lyssna", "\u00e4r", "en", "federal", "konstitutionell", "republik", "i", "nordamerika", "landet", "gr\u00e4nsar", "i", "norr", "till", "usa", "i", "s\u00f6der", "och", "v\u00e4ster", "till", "stilla", "havet", "i", "syd\u00f6st", "till", "guatemala", "belize", "karibiska", "havet", "och", "i", "\u00f6ster", "till", "mexikanska", "golfen", "mexiko", "har", "en", "areal", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "tv\u00e5", "miljoner", "kvadratkilometer", "och", "\u00e4r", "det", "femte", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "amerika", "och", "den", "e", "st\u00f6rsta", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "staten", "i", "v\u00e4rlden", "folkm\u00e4ngden", "uppgick", "till", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "vilket", "g\u00f6r", "mexiko", "till", "det", "folkrikaste", "spansktalande", "omr\u00e5det", "p\u00e5", "jorden", "mexiko", "\u00e4r", "en", "federation", "best\u00e5ende", "av", "delstater", "och", "ett", "federalt", "distrikt", "huvudstaden", "mexico", "city", "i", "f\u00f6rcolumbianska", "mesoamerika", "utvecklades", "m\u00e5nga", "kulturer", "till", "avancerade", "civilisationer", "som", "olmek", "toltek", "teotihuac\u00e1n", "zapotek", "maya", "och", "aztek", "innan", "den", "f\u00f6rsta", "kontakten", "med", "europ\u00e9er", "kom", "\u00e5r", "er\u00f6vrade", "och", "koloniserade", "spanien", "territoriet", "och", "administrerade", "det", "som", "vicekonungad\u00f6met", "nya", "spanien", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "skulle", "bli", "mexiko", "d\u00e5", "kolonin", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "\u00e5r", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "pr\u00e4glades", "den", "f\u00f6ljande", "perioden", "av", "ekonomisk", "instabilitet", "territoriell", "utbrytning", "och", "inb\u00f6rdeskrig", "inklusive", "utl\u00e4ndska", "interventioner", "av", "tv\u00e5", "imperier", "och", "tv\u00e5", "l\u00e5nga", "inhemska", "diktaturer", "det", "senare", "ledde", "till", "den", "mexikanska", "revolutionen", "som", "kulminerade", "strax", "f\u00f6re", "inf\u00f6randet", "av", "\u00e5rs", "konstitution", "och", "framv\u00e4xten", "av", "landets", "nuvarande", "politiska", "system", "i", "valet", "i", "juli", "var", "det", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "ett", "oppositionsparti", "vann", "ordf\u00f6randeskapet", "fr\u00e5n", "institutionella", "revolution\u00e4ra", "partiet", "spanska", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "som", "regional", "stormakt", "och", "sedan", "den", "f\u00f6rsta", "latinamerikanska", "medlemmen", "i", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "oecd", "\u00e4r", "mexiko", "fast", "etablerat", "som", "ett", "\u00f6vre", "medelinkomstland", "och", "betraktas", "som", "ett", "nyligen", "industrialiserat", "land", "och", "en", "v\u00e4xande", "statsmakt", "mexiko", "har", "den", "e", "st\u00f6rsta", "nominella", "bnpn", "och", "den", "e", "st\u00f6rsta", "bnpn", "justerad", "f\u00f6r", "k\u00f6pkraftsparitetet", "ekonomin", "\u00e4r", "starkt", "kopplad", "till", "nordamerikanska", "frihandelsavtalet", "nafta", "s\u00e4rskilt", "usa", "samt", "turism", "d\u00e5", "man", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tionde", "mest", "bes\u00f6kta", "land", "med", "\u00f6ver", "miljoner", "internationella", "ankomster", "mexiko", "har", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "inom", "konst", "mat", "och", "kultur", "och", "rankas", "femma", "i", "v\u00e4rlden", "och", "etta", "i", "amerika", "p\u00e5", "unescos", "v\u00e4rldsarvslista", "med", "st", "etymologi", "det", "finns", "flera", "hypoteser", "om", "namnet", "mexikos", "ursprung", "och", "betydelse", "vad", "som", "\u00e4r", "s\u00e4kert", "\u00e4r", "att", "mexiko", "kommer", "fr\u00e5n", "spr\u00e5ket", "nahuatl", "en", "teori", "\u00e4r", "att", "ordet", "mexiko", "best\u00e5r", "av", "mtztli", "'m\u00e5ne'", "och", "xctli", "'navel'", "och", "\u00e4ndelsen", "co", "'i", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r'", "som", "betyder", "i", "m\u00e5nens", "centrum", "s\u00e5", "huvudstaden", "var", "representerad", "p\u00e5", "flera", "codexar", "som", "centrum", "av", "v\u00e4rlden", "imperiets", "huvudstad", "tenochtitlan", "l\u00e5g", "egentligen", "i", "mitten", "av", "texcocosj\u00f6nk\u00e4lla", "beh\u00f6vsett", "annat", "f\u00f6rslag", "\u00e4r", "att", "mexiko", "\u00e4r", "uppkallat", "efter", "en", "mexicagud", "mexi", "uttalad", "mesji", "givet", "av", "mexicas", "till", "sin", "gud", "huitzilopochtli", "mexiko", "\u00e4r", "d\u00e5", "platsen", "d\u00e4r", "huitzilopochtli", "bork\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "historia", "n\u00e4r", "mexiko", "eller", "nya", "spanien", "som", "det", "kallades", "d\u00e5", "efter", "er\u00f6vringen", "av", "mexiko", "\u00e5r", "blev", "ett", "vicekungad\u00f6me", "under", "spanien", "virreinato", "fanns", "d\u00e4r", "h\u00f6gtst\u00e5ende", "indianska", "civilisationer", "till", "exempel", "maya", "azteker", "purepecha", "tarasker", "och", "mixteker", "andra", "h\u00f6gtst\u00e5ende", "kulturer", "hade", "g\u00e5tt", "under", "som", "olmeker", "teotihuacankulturen", "och", "tolteker", "spanjorerna", "tog", "med", "sig", "sjukdomar", "som", "vattkoppor", "tyfus", "och", "m\u00e4ssling", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "detta", "kombinerat", "med", "indianernas", "sv\u00e5ra", "levnadsf\u00f6rh\u00e5llanden", "under", "det", "spanska", "v\u00e4ldet", "ledde", "till", "att", "den", "ursprungliga", "befolkningen", "minskade", "fr\u00e5n", "cirka", "miljoner", "till", "ungef\u00e4r", "miljoner", "p\u00e5", "bara", "\u00e5r", "\u00e5r", "deklarerade", "en", "grupp", "upprorsm\u00e4n", "landets", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "vilket", "inledde", "ett", "inb\u00f6rdeskrig", "det", "mexikanska", "frihetskriget", "mot", "nya", "spaniens", "kolonialregering", "som", "var", "lojal", "mot", "spanien", "inb\u00f6rdeskriget", "slutade", "med", "en", "f\u00f6rhandlingsl\u00f6sning", "som", "gjorde", "att", "mexiko", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "republiken", "texas", "br\u00f6t", "sig", "ut", "fr\u00e5n", "mexiko", "frankrike", "passade", "p\u00e5", "att", "anfalla", "i", "det", "s\u00e5", "kallade", "bakelsekriget", "och", "texas", "inf\u00f6rlivades", "slutligen", "i", "usa", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6rklarade", "usa", "krig", "mot", "mexiko", "i", "syfte", "att", "realisera", "de", "territoriella", "ambitioner", "man", "hade", "framf\u00f6rt", "redan", "kort", "efter", "mexikos", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "det", "nordamerikanska", "interventionskriget", "p\u00e5gick", "fram", "till", "under", "denna", "tid", "hade", "republiken", "yuc\u00e1n", "deklarerat", "sig", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "neutral", "i", "konflikten", "i", "fredsf\u00f6rdraget", "tvingades", "mexiko", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "stora", "landomr\u00e5den", "se", "\u00e4ven", "usas", "territoriella", "expansion", "vilket", "idag", "i", "stort", "sett", "best\u00e5r", "av", "de", "nuvarande", "amerikanska", "delstaterna", "kalifornien", "nevada", "utah", "arizona", "och", "new", "mexico", "\u00e5r", "st\u00e4lldes", "mots\u00e4ttningar", "mellan", "den", "liberala", "regeringen", "med", "benito", "ju\u00e1rez", "i", "ledningen", "och", "konservativa", "krafter", "p\u00e5", "sin", "spets", "och", "reformkriget", "la", "guerra", "de", "reforma", "inleddes", "detta", "inb\u00f6rdeskrig", "kom", "att", "vara", "i", "tre", "\u00e5r", "segrade", "regeringsstyrkorna", "under", "juarez", "efter", "kriget", "befann", "sig", "mexiko", "i", "en", "prek\u00e4r", "ekonomisk", "situation", "och", "i", "juni", "inst\u00e4lldes", "betalningarna", "av", "utlandsskulden", "p\u00e5", "tv\u00e5", "\u00e5r", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "trots", "att", "betalningarna", "\u00e5terupptogs", "skickade", "frankrike", "storbritannien", "och", "spanien", "\u00e5r", "trupper", "till", "veracruz", "senare", "drog", "storbritannien", "och", "spanien", "tillbaka", "sina", "trupper", "medan", "frankrike", "f\u00f6rklarade", "krig", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "en", "milit\u00e4r", "kampanj", "i", "slaget", "vid", "puebla", "den", "maj", "besegrades", "fransm\u00e4nnen", "av", "den", "mexikanska", "arm\u00e9n", "efter", "att", "den", "franska", "arm\u00e9n", "f\u00e5tt", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "intog", "man", "staden", "puebla", "den", "mars", "och", "i", "slutet", "var", "de", "viktigaste", "st\u00e4derna", "ockuperade", "av", "fransm\u00e4nnen", "mexiko", "konstituerades", "som", "en", "monarki", "och", "de", "styrande", "f\u00f6reslog", "ferdinand", "maximilian", "\u00e4rkehertig", "av", "\u00f6sterrike", "som", "kejsare", "\u00e5r", "undertecknade", "de", "konservativa", "napoleon", "iii", "och", "maximilian", "av", "habsburg", "en", "\u00f6verenskommelse", "och", "maximilian", "accepterade", "moctezumas", "tron", "och", "anl\u00e4nde", "till", "veracruz", "i", "maj", "mexikanska", "trupper", "och", "en", "folklig", "gerilla", "fortsatte", "oupph\u00f6rligen", "att", "strida", "mot", "den", "franska", "arm\u00e9n", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "frankrike", "att", "ta", "hem", "sina", "trupper", "varp\u00e5", "de", "ju\u00e1reztrogna", "trupperna", "\u00e5terer\u00f6vrade", "landet", "maximilian", "och", "hans", "kollaborat\u00f6rer", "tillf\u00e5ngatogs", "och", "arkebuserades", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "den", "diktatur", "som", "f\u00e5tt", "namnet", "\"porfiriatet\"", "generalen", "porfirio", "d\u00edaz", "tidigare", "allierad", "med", "benito", "juarez", "framtvingade", "ett", "omval", "och", "valdes", "till", "president", "valdes", "en", "v\u00e4n", "till", "d\u00edaz", "och", "valdes", "d\u00edaz", "till", "president", "p\u00e5", "nytt", "han", "stannade", "p\u00e5", "posten", "till", "under", "porfirio", "d\u00edaz", "diktatur", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "levnadsvillkoren", "f\u00f6r", "de", "stora", "massorna", "och", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "intr\u00e4ffade", "en", "rad", "mindre", "uppror", "och", "v\u00e4pnade", "aktioner", "utf\u00f6rda", "av", "olika", "revolution\u00e4ra", "grupper", "utbr\u00f6t", "den", "mexikanska", "revolutionen", "besegrade", "revolution\u00e4ra", "styrkor", "under", "francisco", "villa", "emiliano", "zapata", "och", "pascual", "orozco", "den", "federala", "arm\u00e9n", "ett", "flertal", "uppror", "f\u00f6ljde", "dock", "startade", "b\u00e5de", "av", "anh\u00e4ngare", "till", "porfirio", "d\u00edaz", "och", "av", "emiliano", "zapata", "p\u00e5", "grund", "av", "dessa", "och", "mots\u00e4ttningar", "mellan", "de", "olika", "revolution\u00e4ra", "styrkorna", "fortsatte", "dock", "striderna", "till", "venustiano", "carranza", "blev", "revolutionsledare", "och", "president", "\u00e5r", "gjordes", "uppror", "mot", "presidenten", "venustiano", "carranza", "som", "m\u00f6rdades", "makten", "\u00f6vertogs", "av", "carranzas", "tidigare", "milit\u00e4re", "bef\u00e4lhavare", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "\u00e5r", "bildades", "det", "politiska", "partiet", "partido", "nacional", "revolucionario", "pnr", "som", "senare", "bytte", "namn", "till", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "pri", "kom", "att", "ha", "makten", "i", "mexiko", "till", "slutet", "av", "talet", "d\u00e5", "vicente", "fox", "fr\u00e5n", "h\u00f6gerpartiet", "pan", "blev", "president", "vid", "valet", "vann", "\u00e5terigen", "pan", "med", "en", "minimal", "marginal", "\u00f6ver", "v\u00e4nsterpartiet", "prd", "och", "felipe", "calder\u00f3n", "blev", "president", "\u00e5r", "blev", "enrique", "pe\u00f1a", "nieto", "mexikos", "president", "han", "och", "hans", "parti", "pri", "tog", "en", "klar", "seger", "i", "valet", "det", "innebar", "en", "comeback", "f\u00f6r", "landets", "gamla", "maktparti", "som", "regerade", "mexiko", "i", "\u00e5r", "fram", "till", "valet", "\u00e5r", "blev", "v\u00e4nsterpolitikern", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "mexikos", "president", "han", "gick", "mot", "en", "jordskredsseger", "i", "valet", "med", "cirka", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "han", "hade", "f\u00f6rs\u00f6kt", "i", "tv\u00e5", "tidigare", "val", "men", "misslyckats", "geografi", "mexiko", "\u00e4r", "grannland", "till", "usa", "guatemala", "och", "belize", "och", "ligger", "l\u00e5ngt", "s\u00f6der", "ut", "i", "nordamerika", "landet", "ligger", "kring", "kr\u00e4ftans", "v\u00e4ndkrets", "och", "\u00e4r", "ganska", "triangelformat", "ytan", "\u00e4r", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "usas", "storlek", "landet", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "den", "kaliforniska", "halv\u00f6n", "i", "nordv\u00e4st", "till", "yucatan", "i", "sydost", "l\u00e4gsta", "punkt", "laguna", "salada", "meter", "under", "havet", "bergskedjor", "sierra", "madre", "eje", "neovolcanico", "transversal", "floder", "rio", "bravo", "r\u00edo", "balsas", "rio", "usumacinta", "rio", "lerma", "rio", "grijalva", "naturtillg\u00e5ngar", "petroleum", "silver", "koppar", "guld", "bly", "zink", "naturgas", "timmer", "klimat", "och", "milj\u00f6", "klimatet", "varierar", "fr\u00e5n", "tropiskt", "till", "\u00f6kenklimat", "l\u00e4ngs", "b\u00e5de", "atlant", "och", "stillahavskusten", "f\u00f6rekommer", "orkaner", "i", "landets", "s\u00f6dra", "och", "mellersta", "delar", "finns", "aktiva", "vulkaner", "och", "jordb\u00e4vningar", "\u00e4r", "inte", "ovanliga", "n\u00e5gra", "av", "mexikos", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "underm\u00e5lig", "hantering", "av", "farligt", "avfall", "vattenf\u00f6roreningar", "luftf\u00f6roreningar", "samt", "att", "avskogning", "leder", "till", "jorderosion", "och", "\u00f6kenutbredning", "den", "mexikanska", "regeringen", "bed\u00f6mer", "att", "skogens", "f\u00f6rsvinnande", "samt", "avsaknaden", "av", "rent", "vatten", "\u00e4r", "nationella", "s\u00e4kerhetsproblem", "administrativ", "indelning", "mexiko", "\u00e4r", "indelat", "i", "delstater", "och", "ett", "federalt", "distrikt", "distrito", "federal", "som", "omfattar", "huvudstaden", "mexico", "city", "de", "delstaterna", "\u00e4r", "aguascalientes", "baja", "california", "baja", "california", "sur", "campeche", "chiapas", "chihuahua", "coahuila", "colima", "durango", "guanajuato", "guerrero", "hidalgo", "jalisco", "mexiko", "michoac\u00e1n", "de", "ocampo", "morelos", "nayarit", "nuevo", "le\u00f3n", "oaxaca", "puebla", "quer\u00e9taro", "arteaga", "quintana", "roo", "san", "luis", "potos\u00ed", "sinaloa", "sonora", "tabasco", "tamaulipas", "tlaxcala", "veracruz", "yucat\u00e1n", "och", "zacatecas", "delstaterna", "delas", "i", "municipios", "kommuner", "med", "en", "vald", "presidente", "municipal", "det", "finns", "n\u00e4rmare", "municipios", "i", "mexiko", "styrelseskick", "och", "f\u00f6rvaltning", "styrelseskick", "mexiko", "\u00e4r", "en", "federal", "konstitutionell", "republik", "med", "tv\u00e5kammarparlament", "i", "senat", "\u00f6verhus", "finns", "det", "senatorer", "och", "i", "deputeradekammaren", "underhus", "ledam\u00f6ter", "parlamentet", "som", "helhet", "kallas", "f\u00f6r", "kongress", "teoretiskt", "innehar", "de", "respektive", "federala", "staterna", "autonomi", "men", "i", "praktiken", "\u00e4r", "makten", "centraliserad", "till", "presidenten", "presidenten", "f\u00f6retr\u00e4der", "och", "v\u00e4ljs", "av", "sitt", "parti", "den", "juli", "f\u00f6rlorade", "det", "historiskt", "dominerande", "partiet", "partido", "revolucionario", "institucional", "pri", "ett", "presidentval", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vicente", "fox", "fr\u00e5n", "oppositionspartiet", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "pan", "kom", "till", "makten", "och", "korporativismen", "blev", "utmanad", "politiska", "partier", "i", "mexikos", "deputeradekammaren", "finns", "det", "\u00e5tta", "partier", "med", "representation", "tillsammans", "med", "fyra", "obundna", "ledam\u00f6ter", "movimiento", "regeneraci\u00f3n", "nacional", "morena", "\u00e4r", "det", "ledande", "partiet", "med", "av", "alla", "ledam\u00f6terpartido", "del", "trabajo", "pt", "ett", "v\u00e4nsterorienterade", "arbetarparti", "som", "\u00e4r", "mot", "imperialism", "och", "kapitalismmovimiento", "ciudadano", "mc", "\"medborgares", "r\u00f6relse\"", "som", "\u00e4r", "ett", "mittenv\u00e4nsterorienterade", "progressivt", "och", "feministiskt", "partipartido", "encuentro", "solidiario", "fd", "partido", "encuentro", "social", "pes", "encuentro", "social", "socialt", "m\u00f6te", "partiet", "var", "ett", "konservativt", "politiskt", "parti", "som", "f\u00f6rlorade", "sin", "registrering", "efter", "det", "nationella", "valet", "det", "\u00e5teruppr\u00e4ttades", "dock", "som", "partido", "encuentro", "solidario", "solidariskt", "m\u00f6tepartido", "verde", "ecologista", "de", "m\u00e9xico", "pvem", "ett", "gr\u00f6nt", "milj\u00f6parti", "i", "centerh\u00f6gerpartido", "revolucionario", "institucional", "pri", "dominerande", "parti", "sedan", "mittenv\u00e4nsterorienterade", "men", "har", "sedan", "bytt", "riktning", "och", "sv\u00e4nger", "mot", "h\u00f6gerpartido", "acci\u00f3n", "nacional", "pan", "etablerades", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6r", "att", "utmana", "pri", "mittenh\u00f6gerorienterade", "och", "har", "visst", "ansvar", "f\u00f6r", "politisk", "liberalisering", "p\u00e5", "lokal", "niv\u00e5", "under", "och", "taletpartido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "prd", "v\u00e4nsterorienterat", "oppositionsparti", "grundades", "efter", "presidentvalen", "polisv\u00e4sende", "polisen", "i", "mexiko", "\u00e4r", "i", "organiserad", "p\u00e5", "tre", "niv\u00e5er", "federal", "polis", "delstatlig", "polis", "och", "kommunal", "polis", "d\u00e4rtill", "kommer", "polisen", "i", "mexico", "city", "som", "\u00e4r", "ett", "federalt", "distrikt", "distrito", "federal", "\u00f6verordnande", "organ", "\u00e4r", "det", "federala", "s\u00e4kerhetsministeriet", "och", "samordnande", "organ", "\u00e4r", "det", "nationella", "s\u00e4kerhetssystemet", "sistema", "nacional", "de", "seguridad", "publica", "ekonomi", "mexikos", "valuta", "heter", "mexikansk", "peso", "vars", "pl\u00f6tsliga", "devalvering", "bidrog", "till", "en", "ekonomisk", "kris", "inom", "hela", "latinamerika", "den", "s\u00e5", "kallade", "tequilakrisen", "efter", "tequila", "jalisco", "vilket", "tvingade", "usa", "att", "bidra", "med", "miljoner", "dollar", "till", "den", "mexikanska", "staten", "f\u00f6r", "att", "hindra", "en", "statskonkurs", "i", "mexiko", "mexiko", "accepterade", "ocks\u00e5", "usas", "villkor", "om", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "l\u00e5ga", "r\u00e4ntesatser", "och", "att", "ut\u00f6ka", "privatisering", "och", "utveckling", "av", "en", "marknadsekonomisk", "modell", "idag", "har", "mexiko", "en", "v\u00e4xande", "marknadsekonomi", "med", "en", "blandning", "av", "modern", "och", "gammal", "industri", "och", "jordbruk", "den", "privata", "sektorn", "blir", "allt", "st\u00f6rre", "eftersom", "regeringen", "p\u00e5", "senare", "tid", "konkurrensutsatt", "bland", "annat", "hamnar", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "telekommunikation", "elproduktion", "och", "flygplatser", "mer", "\u00e4n", "av", "landets", "handel", "med", "utlandet", "lyder", "under", "olika", "frihandelsavtal", "fr\u00e4mst", "nafta", "north", "american", "free", "trade", "agreement", "med", "kanada", "och", "usa", "och", "ett", "separat", "avtal", "med", "eu", "nafta", "omraticerades", "under", "donald", "trumps", "president\u00e4mbete", "d\u00e5", "han", "skiftade", "fokus", "till", "att", "h\u00f6ja", "tullar", "f\u00f6r", "att", "skydda", "arbete", "inom", "usa", "f\u00f6rr", "bestod", "mexikos", "bnp", "mestadels", "av", "oljehandel", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00f6vertr\u00e4ffades", "de", "outnyttjade", "oljetillg\u00e5ngarna", "endast", "av", "saudiarabien", "men", "landet", "har", "nu", "s\u00e4nkt", "beroendet", "och", "andra", "industrier", "b\u00f6rjar", "v\u00e4xa", "fram", "som", "biltillverkningen", "tj\u00e4nstesektorn", "byggnadsbranschen", "mm", "mexikos", "snabbt", "v\u00e4xande", "ekonomi", "har", "lockat", "m\u00e5nga", "utl\u00e4ndska", "industrier", "varav", "ett", "v\u00e4xande", "antal", "har", "b\u00f6rjat", "flytta", "sina", "fabriker", "till", "mexiko", "d\u00e5", "arbetskraften", "har", "blivit", "billigare", "och", "mer", "utbildad", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "annan", "utl\u00e4ndsk", "arbetskraft", "inkomstskillnaderna", "i", "mexiko", "\u00e4r", "mycket", "stora", "och", "n\u00e4rmare", "procent", "av", "landets", "hush\u00e5ll", "lever", "under", "fattigdomsgr\u00e4nsen", "s\u00e4rskilt", "drabbade", "\u00e4r", "delstaterna", "chiapas", "guerrero", "och", "oaxaca", "stater", "med", "underutvecklad", "infrastruktur", "och", "ekonomi", "samt", "en", "stor", "marginaliserad", "och", "isolerad", "ursprungsbefolkning", "intressekonflikter", "s\u00e4rskilt", "ang\u00e5ende", "\u00e4gander\u00e4tten", "till", "urbefolkningens", "landomr\u00e5den", "i", "chiapas", "har", "gett", "upphov", "till", "konflikter", "d\u00e4r", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "zapatistarm\u00e9n", "f\u00f6r", "nationell", "befrielse", "ezln", "har", "varit", "i", "v\u00e4pnad", "konflikt", "med", "mexikos", "regering", "sedan", "enligt", "globaldata", "var", "procent", "av", "mexikos", "befolkning", "i", "arbetsf\u00f6r", "\u00e5lder", "ber\u00e4knade", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "oecd", "att", "av", "inv\u00e5narna", "arbetar", "inom", "service", "inom", "handel", "inom", "transport", "inom", "socialservice", "inom", "byggarbete", "inom", "energi", "och", "gruvarbete", "inom", "statliga", "och", "internationella", "organisationer", "inom", "lantbruk", "skog", "och", "fiske", "och", "ytterligare", "inom", "matindustrinenligt", "mexikos", "myndighet", "f\u00f6r", "arbete", "och", "social", "v\u00e4lf\u00e4rd", "secretar\u00eda", "de", "trabajo", "y", "previsi\u00f3n", "social", "\u00e4r", "den", "\u00f6ppna", "arbetsl\u00f6sheten", "mellan", "och", "omkring", "av", "elektriciteten", "produceras", "av", "fossila", "br\u00e4nslen", "av", "vattenkraft", "av", "k\u00e4rnkraft", "av", "vindkraft", "av", "solkraft", "och", "det", "resterande", "p\u00e5", "annan", "f\u00f6rnybar", "k\u00e4lla", "d\u00e4rut\u00f6ver", "importeras", "el", "till", "n\u00e5gra", "av", "staterna", "i", "norra", "delen", "av", "landet", "samtidigt", "som", "en", "del", "av", "elen", "exporteras", "till", "centralamerika", "fr\u00e4mst", "grannl\u00e4nderna", "belize", "och", "guatemala", "usa", "\u00e4r", "mexikos", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "d\u00e5", "b\u00e5de", "importen", "och", "exporten", "sker", "med", "grannen", "import", "och", "exporterna", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "och", "till", "usa", "totalt", "av", "mexikos", "exporter", "g\u00e5r", "till", "usa", "vilket", "\u00f6kade", "substantiellt", "efter", "naftaavtalet", "signerades", "skattesystemet", "\u00e4r", "grunden", "f\u00f6r", "mexikos", "beroende", "ekonomi", "av", "olja", "nuf\u00f6rtiden", "p\u00e5g\u00e5r", "en", "debatt", "i", "den", "mexikanska", "kongressen", "f\u00f6r", "att", "reformera", "landets", "skattepolitik", "och", "energipolitik", "d\u00e5", "klimatfr\u00e5gan", "och", "den", "\u00f6ppna", "marknaden", "har", "satt", "mexikos", "oljeindustri", "p\u00e5", "spel", "det", "st\u00f6rsta", "oljef\u00f6retaget", "pemex", "petroleos", "mexicanos", "har", "f\u00f6rlorat", "monopolen", "p\u00e5", "olja", "som", "existerade", "fram", "till", "och", "blivit", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "skuldsatta", "f\u00f6retag", "sedan", "\u00e5tg\u00e4rder", "har", "tagits", "av", "president", "andres", "manuel", "lopez", "obrador", "f\u00f6r", "att", "minska", "skulden", "och", "ta", "tillbaka", "pemex", "st\u00e4llning", "p\u00e5", "den", "nationella", "marknadenmexiko", "\u00e4r", "sedan", "v\u00e4rldens", "ledande", "producent", "av", "silver", "och", "hade", "d\u00e5", "\u00f6ver", "silvergruvor", "i", "drift", "producerades", "omkring", "ton", "silver", "andra", "viktiga", "exporter", "inkluderar", "olja", "matvaror", "energi", "elektriska", "komponenter", "bilar", "st\u00e5l", "och", "kemikalier", "de", "flesta", "av", "dem", "till", "naftausmcasignaturerna", "usa", "och", "kanada", "demografi", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "nettomigration", "migranter", "per", "inv\u00e5nare", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "manlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "kvinnlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "antal", "barnkvinna", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "kvinnors", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "l\u00e4skunnighet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "barnarbete", "eller", "av", "barn", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "andel", "\u00f6verviktiga", "hos", "den", "vuxna", "befolkningen", "andel", "underviktiga", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "andel", "av", "vuxna", "befolkningen", "med", "hivaids", "inv\u00e5nare", "som", "\u00e4r", "smittade", "av", "hivaids", "d\u00f6dsfall", "p\u00e5", "grund", "av", "hivaids", "per", "\u00e5r", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "katoliker", "protestanter", "annan", "spr\u00e5k", "spanska", "olika", "regionala", "inhemska", "spr\u00e5k", "bland", "annat", "mayaspr\u00e5k", "och", "nahuatl", "samt", "isolerade", "spr\u00e5k", "s\u00e5", "som", "purepechasiffror", "tagna", "fr\u00e5n", "the", "world", "factbook", "spr\u00e5kpolitik", "enligt", "grundlagen", "har", "mexiko", "inget", "officiellt", "spr\u00e5k", "fast", "i", "praktiken", "fungerar", "spanska", "som", "statsb\u00e4rande", "spr\u00e5k", "d\u00e5", "av", "inv\u00e5narna", "talar", "spanskai", "hela", "landet", "pratar", "ungef\u00e4r", "av", "befolkningen", "\u00e5tminstone", "ett", "urfolksspr\u00e5k", "regeringen", "arbetar", "f\u00f6r", "att", "skydda", "dem", "och", "tex", "var", "\u00e5r", "urfolksspr\u00e5kens", "\u00e5r", "i", "mexiko", "f\u00f6r", "att", "uppm\u00e4rksamma", "spr\u00e5kens", "os\u00e4kra", "situation", "och", "uppmuntra", "folk", "att", "anv\u00e4nda", "dem", "staten", "har", "ocks\u00e5", "antagit", "lagen", "om", "spr\u00e5kliga", "r\u00e4ttigheter", "som", "listar", "spr\u00e5k", "som", "har", "likadan", "status", "med", "spanska", "de", "tre", "st\u00f6rsta", "urfolksspr\u00e5ken", "\u00e4r", "nahuatl", "milj", "talare", "yukatek", "och", "mixtekiska", "kultur", "turism", "och", "fritid", "bland", "flera", "k\u00e4nda", "f\u00f6rfattare", "i", "mexikansk", "litteratur", "\u00e5terfinns", "nobelpristagaren", "octavio", "paz", "och", "carlos", "fuentes", "ett", "k\u00e4nt", "konstn\u00e4rspar", "\u00e4r", "frida", "kahlo", "och", "diego", "rivera", "vars", "liv", "har", "gestaltats", "i", "filmen", "frida", "med", "salma", "hayek", "i", "huvudrollen", "i", "det", "mesoamerikanska", "kulturomr\u00e5dets", "norra", "del", "finns", "m\u00e5nga", "v\u00e4lk\u00e4nda", "ruinst\u00e4der", "bland", "annat", "det", "multietniska", "teotihuac\u00e1n", "ligger", "i", "mexiko", "h\u00e4r", "fanns", "aztekerriket", "med", "st\u00e4der", "som", "tlacop\u00e1n", "tenochtitl\u00e1n", "och", "texcoco", "yucat\u00e1nhalv\u00f6n", "var", "hem", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "delen", "av", "mayakulturen", "med", "bland", "andra", "palenque", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "uxmal", "cob\u00e1", "och", "tul\u00fam", "canc\u00fan", "p\u00e5", "yucat\u00e1n", "har", "tagit", "\u00f6ver", "ledarrollen", "som", "turistort", "efter", "acapulco", "den", "st\u00f6rsta", "sporten", "\u00e4r", "fotboll", "med", "ett", "landslag", "som", "g\u00e5r", "under", "smeknamnet", "el", "tricolor", "eller", "\"el", "tri\"", "fifas", "world", "cup", "har", "spelats", "i", "mexiko", "g\u00e5nger", "och", "men", "el", "tri", "har", "aldrig", "avancerat", "till", "semifinalen", "bland", "de", "b\u00e4sta", "mexikanska", "fotbollsspelarna", "n\u00e4mns", "hugo", "s\u00e1nchez", "jorge", "campos", "luis", "hern\u00e1ndez", "antonio", "carbajal", "och", "rafael", "m\u00e1rquez", "\u00e4ven", "baseboll", "\u00e4r", "en", "popul\u00e4r", "sport", "\u00f6verv\u00e4gande", "i", "norr", "som", "amerikaner", "spelar", "under", "vintertid", "i", "ligan", "liga", "del", "pac\u00edfico", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "zapatisterna", "polisen", "i", "mexiko", "knarkkriget", "i", "mexiko", "lista", "\u00f6ver", "mexikos", "presidenter", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "timelife", "books", "red", "folk", "och", "l\u00e4nder", "mexiko", "h\u00f6gan\u00e4s", "bokorama", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "mexiko", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "mexiko", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "mexiko", "nese", "mexikofakta", "i", "nationalencyklopedin"]