["milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "mp", "vanligen", "milj\u00f6partiet", "\u00e4r", "ett", "politiskt", "parti", "i", "sverige", "bildat", "partiet", "v\u00e4xte", "fram", "fr\u00e4mst", "ur", "milj\u00f6r\u00f6relsen", "och", "fredsr\u00f6relsen", "och", "var", "ursprungligen", "en", "reaktion", "mot", "k\u00e4rnkraftsomr\u00f6stningen", "blockpolitik", "och", "vad", "man", "uppfattade", "som", "bristande", "deltagardemokrati", "och", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "i", "andra", "partier", "dess", "tillkomst", "inspirerades", "av", "andra", "gr\u00f6na", "partier", "som", "det", "tyska", "die", "gr\u00fcnen", "som", "anammar", "den", "gr\u00f6na", "ideologin", "p\u00e5", "partiets", "valsedlar", "anges", "partibeteckningen", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6namilj\u00f6partiet", "har", "en", "kvinnlig", "och", "en", "manlig", "partiledare", "ben\u00e4mnda", "spr\u00e5kr\u00f6r", "vilka", "sedan", "november", "\u00e4r", "m\u00e4rta", "stenevi", "och", "daniel", "helld\u00e9n", "partiet", "\u00e4r", "det", "n\u00e4st", "minsta", "i", "riksdagen", "med", "mandat", "av", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "i", "europaparlamentsvalet", "fick", "milj\u00f6partiet", "mandat", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "parlamentet", "\u00e4r", "milj\u00f6partiet", "en", "del", "av", "gruppen", "de", "gr\u00f6naeuropeiska", "fria", "alliansen", "gefa", "partiet", "\u00e4r", "medlem", "av", "det", "europeiska", "gr\u00f6na", "partiet", "milj\u00f6partiet", "har", "sitt", "starkaste", "st\u00f6d", "i", "storstadsregionerna", "stockholms", "och", "g\u00f6teborgs", "kommuners", "riksdagsvalkretsar", "bland", "h\u00f6gutbildade", "v\u00e4ljare", "samt", "bland", "unga", "kvinnori", "den", "nationella", "svenska", "blockpolitiken", "brukar", "milj\u00f6partiet", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "r\u00e4knas", "till", "det", "r\u00f6dgr\u00f6na", "blocket", "eller", "som", "knutet", "till", "v\u00e4nsterblocket", "och", "ingick", "i", "regeringen", "tillsammans", "med", "socialdemokraterna", "mellan", "och", "hade", "milj\u00f6partiet", "ett", "parlamentariskt", "samarbete", "med", "den", "socialdemokratiska", "regeringen", "persson", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "och", "i", "valr\u00f6relsen", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "samarbetade", "partiet", "med", "socialdemokraterna", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "\u00e5r", "gjorde", "partiet", "dock", "en", "uppg\u00f6relse", "om", "migrationsfr\u00e5gor", "med", "den", "borgerliga", "regeringen", "reinfeldt", "politiken", "och", "visionerna", "i", "korthet", "p\u00e5", "sin", "hemsida", "lyfter", "milj\u00f6partiet", "fram", "fyra", "omr\u00e5den", "som", "s\u00e4rskilt", "viktiga", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "milj\u00f6politiken", "d\u00e4r", "milj\u00f6partiet", "vill", "skydda", "skogar", "hav", "och", "den", "biologiska", "m\u00e5ngfalden", "men", "\u00e4ven", "att", "milj\u00f6partiet", "vill", "satsa", "p\u00e5", "ekologisk", "mat", "f\u00f6rnybar", "energi", "h\u00e5llbara", "transporter", "och", "gr\u00f6n", "ekonomi", "f\u00f6r", "det", "andra", "klimatpolitiken", "d\u00e4r", "milj\u00f6partiet", "vill", "att", "sverige", "\u00f6kar", "takten", "f\u00f6r", "att", "bli", "fossilfritt", "f\u00f6r", "det", "tredje", "skola", "och", "utbildning", "d\u00e4r", "milj\u00f6partiet", "vill", "satsa", "p\u00e5", "tidiga", "insatser", "b\u00e4ttre", "villkor", "och", "h\u00f6gre", "l\u00f6n", "f\u00f6r", "l\u00e4rarna", "samt", "\u00f6kad", "j\u00e4mlikhet", "mellan", "och", "i", "skolorna", "och", "f\u00f6r", "det", "fj\u00e4rde", "migration", "och", "lika", "r\u00e4tt", "d\u00e4r", "milj\u00f6partiet", "framh\u00e5ller", "sin", "vision", "om", "en", "v\u00e4rld", "utan", "gr\u00e4nser", "\"d\u00e4r", "alla", "kan", "flytta", "men", "ingen", "tvingas", "fly\"", "historia", "bildandet", "initiativet", "till", "att", "bilda", "ett", "nytt", "parti", "kom", "till", "stor", "del", "fr\u00e5n", "per", "gahrton", "tidigare", "riksdagsman", "f\u00f6r", "folkpartiet", "nu", "liberalerna", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "folkpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "fpu", "nu", "liberala", "ungdomsf\u00f6rbundet", "\u00e5r", "gav", "gahrton", "ut", "boken", "det", "beh\u00f6vs", "ett", "framtidsparti", "och", "vid", "ungef\u00e4r", "samma", "tid", "bildades", "aktionsgruppen", "f\u00f6r", "ett", "framtids", "och", "milj\u00f6parti", "riksdagspartiernas", "s\u00e4tt", "att", "hantera", "folkomr\u00f6stningen", "om", "k\u00e4rnkraften", "spelade", "ocks\u00e5", "stor", "rollmilj\u00f6partiet", "bildades", "i", "karolinska", "l\u00e4roverkets", "aula", "i", "\u00f6rebro", "och", "ville", "d\u00e5", "placera", "sig", "utanf\u00f6r", "v\u00e4nsterh\u00f6gerskalan", "och", "ans\u00e5g", "sig", "varken", "tillh\u00f6ra", "det", "borgerliga", "eller", "socialistiska", "blocket", "milj\u00f6partiet", "hade", "\u00e4ven", "en", "bakgrund", "fr\u00e5n", "lokala", "partier", "med", "gr\u00f6n", "profil", "som", "fanns", "innan", "per", "gahrton", "tog", "sitt", "initiativ", "fr\u00e4mst", "stockholmspartiet", "som", "hade", "en", "v\u00e5gm\u00e4starroll", "mellan", "blocken", "i", "stockholms", "kommunfullm\u00e4ktige", "och", "lokala", "partier", "i", "sk\u00e5nek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "m\u00e5nga", "aktiva", "vid", "partiets", "bildande", "hade", "tidigare", "engagerat", "sig", "i", "olika", "milj\u00f6grupper", "milj\u00f6r\u00f6relsen", "fredsgrupper", "fredsr\u00f6relsen", "hyresg\u00e4stf\u00f6reningar", "djurr\u00e4ttsorganisationer", "mm", "partiet", "deltog", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "riksdagsvalet", "och", "fick", "d\u00e5", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "kom", "s\u00e5ledes", "inte", "in", "i", "riksdagen", "p\u00e5", "denna", "tid", "hade", "man", "inte", "n\u00e5gra", "fasta", "partiledare", "utan", "partiet", "f\u00f6retr\u00e4ddes", "ut\u00e5t", "av", "den", "som", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "var", "sammankallande", "i", "partiets", "politiska", "utskott", "f\u00f6rsta", "partiledare", "i", "denna", "mening", "var", "eva", "sahlin", "nu", "gift", "bovin", "fr\u00e5n", "hudiksvall", "i", "valr\u00f6relsen", "f\u00f6retr\u00e4ddes", "partiet", "av", "ragnhild", "pohanka", "n\u00e5gon", "partistyrelse", "fanns", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "p\u00e5", "f\u00f6rtroender\u00e5dets", "m\u00f6te", "h\u00f6sten", "inr\u00e4ttades", "systemet", "med", "tv\u00e5", "spr\u00e5kr\u00f6r", "en", "man", "och", "en", "kvinna", "per", "gahrton", "och", "ragnhild", "pohanka", "p\u00e5", "extrakongressen", "i", "januari", "\u00e4ndrades", "partinamnet", "till", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "efter", "inspiration", "fr\u00e5n", "andra", "gr\u00f6na", "partier", "i", "europa", "i", "samband", "med", "extrakongressen", "l\u00e4mnade", "ocks\u00e5", "en", "del", "medlemmar", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "r\u00e4ntefri", "s\u00e5", "kallad", "ekologisk", "ekonomi", "milj\u00f6partiet", "och", "bildade", "ekologiska", "partiet", "inte", "heller", "lyckades", "man", "ta", "sig", "in", "i", "riksdagen", "milj\u00f6partiet", "kom", "d\u00e4remot", "in", "i", "riksdagen", "i", "\u00e5rs", "val", "vilket", "s\u00e4gs", "vara", "p\u00e5", "grund", "av", "debatter", "om", "s\u00e4ld\u00f6d", "och", "algblomning", "partiet", "fick", "d\u00e5", "procent", "vilket", "resulterade", "i", "riksdagsledam\u00f6ter", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "\u00e5r", "som", "ett", "nytt", "parti", "tog", "sig", "in", "i", "den", "svenska", "riksdagen", "under", "eget", "namn", "utan", "valsamverkan", "fick", "milj\u00f6partiet", "procent", "och", "hamnade", "utanf\u00f6r", "riksdagen", "de", "blev", "d\u00e4rmed", "ocks\u00e5", "det", "f\u00f6rsta", "partiet", "p\u00e5", "\u00e5r", "som", "\u00e5kte", "ur", "riksdagen", "inf\u00f6r", "valet", "gjordes", "en", "st\u00f6rre", "valkampanj", "och", "d\u00e4rmed", "kom", "milj\u00f6partiet", "\u00e5ter", "in", "i", "riksdagen", "med", "procent", "\u00e5r", "i", "det", "f\u00f6rsta", "europaparlamentsvalet", "fick", "partiet", "procent", "i", "\u00e5rs", "riksdagsval", "backade", "partiet", "med", "procentenheter", "till", "procent", "men", "vann", "politiskt", "inflytande", "n\u00e4r", "den", "socialdemokratiska", "minoritetsregeringen", "inledde", "ett", "budgetsamarbete", "med", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "st\u00f6dparti", "till", "regeringen", "persson", "kunde", "partiet", "infria", "av", "valmanifestets", "explicita", "l\u00f6ften", "bland", "annat", "gr\u00f6n", "skattev\u00e4xling", "socialdemokratiska", "st\u00f6dr\u00f6ster", "bidrog", "sannolikt", "till", "att", "partiet", "h\u00f6ll", "sig", "kvar", "i", "riksdagen", "\u00e5r", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "de", "tre", "r\u00f6dgr\u00f6na", "partierna", "fortsatte", "sitt", "budgetsamarbete", "fram", "till", "d\u00e5", "den", "borgerliga", "alliansen", "vann", "valet", "och", "milj\u00f6partiet", "gick", "i", "opposition", "milj\u00f6partiet", "har", "flera", "g\u00e5nger", "f\u00e5tt", "avsev\u00e4rt", "fler", "r\u00f6ster", "i", "euvalen", "\u00e4n", "riksdagsvalen", "kravet", "p\u00e5", "att", "l\u00e4mna", "europeiska", "unionen", "var", "l\u00e4nge", "en", "profilfr\u00e5ga", "f\u00f6r", "partiet", "men", "avskaffades", "h\u00f6sten", "efter", "en", "medlemsomr\u00f6stning", "i", "folkomr\u00f6stningen", "om", "inf\u00f6rande", "av", "euron", "i", "sverige", "st\u00f6dde", "milj\u00f6partiet", "den", "vinnande", "nejsidanmilj\u00f6partiet", "har", "med", "\u00e5ren", "alltmer", "n\u00e4rmat", "sig", "socialdemokraterna", "och", "r\u00e4knas", "nu", "till", "det", "r\u00f6dgr\u00f6na", "blocket", "p\u00e5", "riksniv\u00e5", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "skapade", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "partierna", "ett", "samarbete", "med", "sikte", "p\u00e5", "en", "gemensam", "regering", "valet", "blev", "en", "motg\u00e5ng", "f\u00f6r", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "totalt", "sett", "men", "milj\u00f6partiet", "gjorde", "sitt", "dittills", "b\u00e4sta", "val", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "efter", "valet", "gick", "milj\u00f6partiet", "in", "i", "en", "migrationsuppg\u00f6relse", "med", "alliansregeringen", "i", "europaparlamentsvalet", "gjorde", "milj\u00f6partiet", "ett", "av", "sina", "b\u00e4sta", "val", "n\u00e4r", "man", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "blev", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "parti", "i", "riksdagsvalet", "samma", "\u00e5r", "backade", "partiet", "n\u00e5got", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "och", "fick", "procent", "trots", "tillbakag\u00e5ngen", "blev", "partiet", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "en", "del", "av", "regeringen", "n\u00e4r", "en", "koalitionsregering", "mellan", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "bildades", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "i", "regeringsst\u00e4llning", "i", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "fick", "partiet", "igenom", "en", "f\u00f6rdubblad", "budget", "f\u00f6r", "klimat", "och", "milj\u00f6", "man", "fick", "\u00e4ven", "igenom", "st\u00e4ngning", "av", "k\u00e4rnkraftsreaktorer", "stopp", "f\u00f6r", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "utsl\u00e4ppsr\u00e4tter", "till", "andra", "l\u00e4nder", "ny", "klimatlag", "ny", "kemikalielagstiftning", "flygskatt", "h\u00f6jd", "energiskatt", "p\u00e5", "drivmedel", "och", "h\u00f6jda", "utsl\u00e4ppsavgifter", "milj\u00f6partiet", "hade", "en", "p\u00e5drivande", "roll", "i", "att", "samf\u00f6rst\u00e5ndsavtalet", "med", "saudiarabien", "br\u00f6ts", "man", "fick", "ocks\u00e5", "igenom", "att", "h\u00f6ghastighetsj\u00e4rnv\u00e4g", "i", "sverige", "skulle", "tidigarel\u00e4ggas", "till", "med", "flera", "j\u00e4rnv\u00e4gssatsningarsverige", "mottog", "under", "mandatperioden", "ett", "rekordstort", "antal", "flyktingar", "och", "valmanifestets", "l\u00f6fte", "om", "att", "aldrig", "g\u00f6ra", "det", "sv\u00e5rare", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "att", "fly", "till", "sverige", "kunde", "inte", "h\u00e5llas", "under", "h\u00f6sten", "d\u00e5", "regeringen", "gjorde", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "asylpolitiken", "i", "restriktiv", "riktning", "partiet", "\u00f6verv\u00e4gde", "inf\u00f6r", "beslutet", "att", "l\u00e4mna", "regeringen", "men", "kom", "fram", "till", "att", "man", "genom", "att", "stanna", "undvek", "en", "\u00e4nnu", "h\u00e5rdare", "flyktingpolitik", "milj\u00f6partiet", "lyckades", "senare", "delvis", "driva", "igenom", "sitt", "f\u00f6rslag", "om", "f\u00f6rl\u00e4ngt", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "ensamkommande", "flyktingbarn", "som", "v\u00e4ntat", "l\u00e4nge", "p\u00e5", "migrationsverkets", "negativa", "beslut", "genom", "den", "s\u00e5", "kallade", "gymnasielagen", "partiet", "skadades", "under", "mandatperioden", "till", "av", "en", "f\u00f6rtroendekris", "efter", "att", "flera", "vall\u00f6ften", "inte", "kunnat", "infrias", "det", "handlade", "bland", "annat", "om", "l\u00f6ften", "om", "gener\u00f6s", "migrationspolitik", "f\u00f6rbifart", "stockholm", "vattenfalls", "kolkraft", "i", "tyskland", "arbetstidsf\u00f6rkortning", "samt", "nedl\u00e4ggning", "av", "bromma", "flygplats", "procent", "av", "valmanifestets", "l\u00f6ften", "bed\u00f6mdes", "i", "augusti", "vara", "helt", "eller", "delvis", "uppfyllda", "milj\u00f6partiet", "gav", "ocks\u00e5", "st\u00f6d", "till", "v\u00e4rdlandsavtalet", "med", "nato", "trots", "att", "partiprogrammet", "f\u00f6reskriver", "alliansfrihet", "demilitariserade", "zoner", "och", "f\u00f6rhindrande", "av", "nato\u00f6vningar", "p\u00e5", "svensk", "mark", "partiets", "opinionssiffror", "sj\u00f6nk", "och", "i", "riksdagsvalet", "fick", "man", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "efter", "valet", "f\u00f6ljde", "utdragna", "regeringsf\u00f6rhandlingar", "vilka", "slutade", "med", "att", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partet", "fortsatte", "att", "regera", "efter", "att", "ha", "ing\u00e5tt", "\u00f6verenskommelsen", "januariavtalet", "med", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "mellan", "och", "satt", "milj\u00f6partiet", "d\u00e4rf\u00f6r", "i", "regeringarna", "l\u00f6fven", "ii", "och", "iii", "vid", "statsministeromr\u00f6stningen", "november", "efter", "att", "stefan", "l\u00f6fven", "avg\u00e5tt", "som", "statsminister", "r\u00f6stades", "en", "ny", "tv\u00e5partiregering", "med", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "fram", "samma", "dag", "valde", "milj\u00f6partiet", "dock", "att", "att", "st\u00e4lla", "sig", "utanf\u00f6r", "regeringen", "orsaken", "var", "att", "h\u00f6geroppositionens", "budget", "samma", "dag", "hade", "bifallits", "i", "riksdagen", "ideologi", "partiet", "vill", "att", "politiken", "inte", "bara", "ska", "efterstr\u00e4va", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "materiell", "standard", "hos", "dagens", "svenska", "befolkning", "utan", "ocks\u00e5", "ta", "h\u00e4nsyn", "till", "natur", "djur", "kommande", "generationer", "och", "hela", "v\u00e4rldens", "befolkning", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "h\u00e5llbar", "utveckling", "milj\u00f6", "och", "klimat", "partiets", "viktigaste", "fr\u00e5gor", "andra", "viktiga", "fr\u00e5gor", "f\u00f6r", "partiet", "\u00e4r", "migrationspolitik", "fred", "och", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "milj\u00f6partiet", "formulerar", "sin", "politik", "utifr\u00e5n", "vad", "man", "kallar", "en", "trefaldig", "solidaritet", "med", "det", "ekologiska", "kretsloppet", "kommande", "generationer", "och", "v\u00e4rldens", "alla", "m\u00e4nniskor", "partiet", "f\u00f6respr\u00e5kar", "en", "kretsloppsekonomi", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskor", "\u00e5tervinner", "material", "lever", "av", "f\u00f6rnybara", "resurser", "och", "inte", "t\u00e4r", "p\u00e5", "sin", "omgivning", "n\u00e5got", "man", "anser", "att", "st\u00e4ndig", "traditionell", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "g\u00f6r", "partiet", "vill", "s\u00e4tta", "livskvalitet", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "materiell", "tillv\u00e4xt", "som", "ledstj\u00e4rna", "f\u00f6r", "utvecklingen", "men", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "beskrivit", "teknisk", "utveckling", "och", "god", "ekonomi", "som", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "gr\u00f6n", "ekonomi", "en", "uppfattning", "som", "betecknas", "ekomodernismpartiet", "betonar", "vikten", "av", "deltagardemokrati", "och", "profilerar", "sig", "konkret", "fr\u00e4mst", "inom", "omr\u00e5den", "som", "milj\u00f6", "och", "energi", "men", "ofta", "\u00e4ven", "i", "fr\u00e5gor", "som", "asylr\u00e4tt", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "feminism", "pacifism", "fri\u00e5r", "medborgarl\u00f6n", "arbetstidsf\u00f6rkortning", "djurskydd", "och", "brett", "kulturutbudk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "b\u00f6rjade", "man", "\u00e4ven", "att", "profilera", "sig", "inom", "skolan", "vilket", "man", "ocks\u00e5", "gjorde", "till", "en", "huvudfr\u00e5ga", "milj\u00f6partiet", "var", "p\u00e5drivande", "i", "friskolereformen", "men", "sedan", "partikongressen", "s\u00e4ger", "milj\u00f6partiet", "nej", "till", "vinstuttag", "i", "v\u00e4lf\u00e4rdenpartiprogrammet", "b\u00f6rjar", "\"milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "\u00e4r", "en", "del", "av", "en", "v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande", "gr\u00f6n", "politisk", "r\u00f6relse", "tillsammans", "k\u00e4mpar", "vi", "f\u00f6r", "l\u00e5ngsiktigt", "h\u00e5llbara", "demokratiska", "samh\u00e4llen", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskor", "tar", "ansvar", "b\u00e5de", "lokalt", "och", "globalt", "v\u00e5r", "vision", "\u00e4r", "samh\u00e4llen", "som", "lever", "i", "fredlig", "samexistens", "verkar", "i", "j\u00e4mlikt", "samarbete", "och", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskor", "djur", "och", "natur", "respekteras\"", "de", "senaste", "\u00e5rens", "allianser", "p\u00e5", "riksplanet", "med", "socialdemokraterna", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "har", "gjort", "att", "partiet", "har", "setts", "som", "ett", "parti", "tillh\u00f6rande", "riksdagens", "v\u00e4nsterblock", "samverkan", "har", "dock", "alltid", "av", "de", "ing\u00e5ende", "parterna", "beskrivits", "som", "r\u00f6dgr\u00f6ntp\u00e5", "den", "ideologiska", "galtanskalan", "ger", "en", "forskargrupp", "milj\u00f6partiet", "en", "ytterlighetsplacering", "som", "mer", "gr\u00f6nt", "alternativt", "och", "libertarianskt", "f\u00f6r", "individens", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "valfrihet", "och", "mindre", "traditionellt", "auktorit\u00e4rt", "och", "nationalistiskt", "\u00e4n", "\u00f6vriga", "riksdagspartier", "n\u00e4stan", "lika", "l\u00e5ngt", "ut", "som", "feministiskt", "initiativ", "och", "piratpartiet", "strax", "bortom", "v\u00e4nsterpartiet", "och", "centerpartiet", "\u00e5r", "forskarna", "gav", "milj\u00f6partiet", "en", "centerv\u00e4nsterposition", "omedelbart", "till", "h\u00f6ger", "om", "socialdemokraterna", "p\u00e5", "den", "ekonomiska", "h\u00f6gerv\u00e4nsterskalan", "och", "omedelbart", "till", "v\u00e4nster", "om", "socialdemokraterna", "p\u00e5", "den", "traditionella", "h\u00f6gerv\u00e4nsterskalan", "\u00e4ven", "enligt", "v\u00e4ljarna", "hade", "milj\u00f6partiet", "en", "placering", "strax", "till", "h\u00f6ger", "om", "socialdemokraterna", "men", "l\u00e5g", "betydligt", "n\u00e4rmare", "det", "borgerliga", "blocket", "p\u00e5", "talet", "symbol", "milj\u00f6partiets", "partisymbol", "\u00e4r", "maskrosen", "organisation", "milj\u00f6partiet", "till\u00e4mpar", "en", "rotationsprincip", "som", "inneb\u00e4r", "att", "ingen", "b\u00f6r", "sitta", "p\u00e5", "ett", "externt", "uppdrag", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "tre", "mandatperioder", "i", "en", "f\u00f6ljd", "internt", "till\u00e4mpas", "ofta", "en", "nio\u00e5rsregel", "medlemsutveckling", "valresultat", "milj\u00f6partiets", "partistyrelse", "partistyrelsen", "\u00e4r", "milj\u00f6partiets", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "mellan", "kongresserna", "medlemmar", "i", "partistyrelsen", "i", "milj\u00f6partiet", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "partistyrelsen", "i", "milj\u00f6partiet", "var", "riksdagsledam\u00f6ter", "det", "st\u00e5r", "i", "milj\u00f6partiets", "stadgar", "att", "ingen", "riksdagsledamot", "f\u00e5r", "sitta", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "tre", "mandatperioder", "i", "f\u00f6ljd", "efter", "det", "f\u00e5r", "personen", "inte", "v\u00e4ljas", "till", "samma", "uppdrag", "igen", "inom", "tre", "\u00e5r", "n\u00e4r", "listan", "till", "riksdagsval", "v\u00e4ljs", "anv\u00e4nds", "principen", "varannan", "kvinna", "varannan", "man", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "en", "j\u00e4mn", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "de", "f\u00f6r", "n\u00e4rvaranden\u00e4r", "sittande", "riksdagsledam\u00f6terna", "\u00e4r", "europaparlamentariker", "det", "\u00e4r", "inf\u00f6rt", "i", "milj\u00f6partiets", "stadgar", "att", "ingen", "europaparlamentariker", "f\u00e5r", "sitta", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "tv\u00e5", "mandatperioder", "i", "f\u00f6ljd", "personen", "f\u00e5r", "d\u00e4refter", "inte", "v\u00e4ljas", "till", "samma", "uppdrag", "igen", "inom", "tre", "\u00e5r", "n\u00e4r", "listan", "till", "europaparlamentsval", "v\u00e4ljs", "anv\u00e4nds", "principen", "varannan", "kvinna", "varannan", "man", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "en", "j\u00e4mn", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "de", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "sittande", "europaparlamentarikerna", "\u00e4r", "sedan", "valet", "alice", "bah", "kuhnke", "p\u00e4r", "holmgren", "jakop", "dalunde", "fr\u00e5n", "februari", "efter", "brexiteuropaparlamentariker", "var", "jakop", "dalunde", "eftertr\u00e4dde", "peter", "eriksson", "i", "maj", "linn\u00e9a", "engstr\u00f6m", "eftertr\u00e4dde", "isabella", "l\u00f6vin", "i", "oktober", "bodil", "valero", "max", "andersson", "l\u00e4mnade", "partiet", "i", "februari", "men", "satt", "kvar", "i", "parlamentet", "till", "mandatperiodens", "slut", "spr\u00e5kr\u00f6r", "partiet", "har", "valt", "att", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "partiledare", "ha", "tv\u00e5", "spr\u00e5kr\u00f6r", "ett", "manligt", "och", "ett", "kvinnligt", "detta", "dels", "av", "j\u00e4mst\u00e4lldhetssk\u00e4l", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "j\u00e4mlikhet", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "dels", "eftersom", "partiet", "f\u00f6respr\u00e5kar", "kortare", "arbetstider", "d\u00e5", "tv\u00e5", "spr\u00e5kr\u00f6r", "kan", "dela", "p\u00e5", "arbetet", "\u00e4nnu", "ett", "sk\u00e4l", "som", "f\u00f6rs", "fram", "\u00e4r", "att", "spr\u00e5kr\u00f6rens", "uppgift", "\u00e4r", "att", "f\u00f6ra", "ut", "partiets", "politik", "inte", "att", "leda", "partiet", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "enligt", "partiets", "stadgar", "f\u00e5r", "spr\u00e5kr\u00f6ren", "inte", "inneha", "den", "posten", "mer", "\u00e4n", "tio", "\u00e5r", "i", "rad", "vid", "kongressen", "r\u00f6stade", "man", "igenom", "att", "spr\u00e5kr\u00f6r", "ska", "kunna", "bli", "statsr\u00e5dbland", "partiets", "tidigare", "spr\u00e5kr\u00f6r", "m\u00e4rks", "per", "gahrton", "eva", "go\u00ebs", "birger", "schlaug", "marianne", "samuelsson", "maria", "wetterstrand", "gustav", "fridolin", "och", "isabella", "l\u00f6vin", "nuvarande", "spr\u00e5kr\u00f6r", "\u00e4r", "daniel", "helld\u00e9n", "och", "m\u00e4rta", "stenevi", "ett", "av", "partiets", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "spr\u00e5kr\u00f6r", "ragnhild", "pohanka", "l\u00e4mnade", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "milj\u00f6partiet", "och", "gick", "ist\u00e4llet", "med", "i", "v\u00e4nsterpartiet", "spr\u00e5kr\u00f6rshistorik", "milj\u00f6partiets", "spr\u00e5kr\u00f6r", "sedan", "grafisk", "tidsaxel", "partisekreterare", "kjell", "dahlstr\u00f6m", "h\u00e5kan", "w\u00e5hlstedt", "agneta", "b\u00f6rjesson", "anders", "wallner", "amanda", "lind", "marl\u00e9ne", "tamlin", "tf", "m\u00e4rta", "stenevi", "linus", "lakso", "tf", "katrin", "wissing", "sammankallandeordf\u00f6rande", "i", "partistyrelsen", "sammankallandeordf\u00f6rande", "leder", "partistyrelsen", "i", "dess", "arbete", "p\u00e5", "kongressen", "\u00e4ndades", "titeln", "fr\u00e5n", "sammankallande", "till", "ordf\u00f6rande", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "gunvor", "g", "ericson", "conny", "wahlstr\u00f6m", "ulf", "holm", "anita", "jonsson", "ulf", "holm", "magnus", "johansson", "helene", "\u00f6berg", "jon", "karlfeldt", "marl\u00e9ne", "tamlin", "linus", "lakso", "marcus", "friberg", "gruppledare", "i", "riksdagen", "milj\u00f6partiet", "har", "till", "skillnad", "mot", "\u00f6vriga", "partier", "tv\u00e5", "gruppledare", "i", "riksdagen", "dessa", "leder", "riksdagsgruppens", "arbetek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "inger", "sch\u00f6rling", "och", "claes", "roxbergh", "per", "lager", "och", "marianne", "samuelsson", "per", "lager", "och", "marianne", "samuelsson", "helena", "hillar", "rosenqvist", "och", "mikael", "johansson", "mikaela", "valtersson", "och", "mikael", "johansson", "mikaela", "valtersson", "och", "ulf", "holm", "mikaela", "valtersson", "och", "mehmet", "kaplan", "mehmet", "kaplan", "och", "gunvor", "g", "ericson", "maria", "ferm", "och", "jonas", "eriksson", "jonas", "eriksson", "och", "janine", "alm", "ericson", "janine", "alm", "ericson", "och", "annika", "hirvonen", "annika", "hirvonen", "och", "karolina", "skog", "annika", "hirvonen", "och", "rasmus", "ling", "valresultat", "resultat", "i", "riksdagsval", "per", "kommun", "kontroverser", "syn", "p\u00e5", "vetenskapen", "milj\u00f6partiet", "kritiserades", "av", "f\u00f6reningen", "vetenskap", "och", "folkbildning", "f\u00f6r", "ovetenskapliga", "tendenser", "enstaka", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "partiet", "har", "under", "\u00e5ren", "underst\u00f6tt", "pseudovetenskap", "med", "ockulta", "inslag", "som", "antroposofisk", "behandling", "biodynamisk", "odling", "och", "homeopati", "emellertid", "betonar", "partistyrelsen", "vikten", "av", "vetenskaplig", "grund", "bland", "milj\u00f6partiets", "v\u00e4ljare", "finns", "fler", "som", "\u00e4r", "ben\u00e4gna", "att", "s\u00e4tta", "tilltro", "till", "alternativmedicin", "healing", "paranormala", "fenomen", "och", "konspirationsteorier", "om", "chemtrails", "och", "l\u00e4kemedelsindustrin", "\u00e4n", "andra", "v\u00e4ljare", "men", "partiet", "har", "\u00e5", "andra", "sidan", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "v\u00e4ljare", "som", "har", "h\u00f6gt", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "den", "vetenskapliga", "metoden", "politisk", "infiltration", "kommunpolitikern", "ali", "khalil", "fr\u00e5n", "milj\u00f6partiet", "ska", "\u00e5r", "tillsammans", "med", "en", "lokal", "f\u00f6rening", "ha", "erbjudit", "moderaterna", "r\u00f6ster", "f\u00f6r", "bygglov", "f\u00f6r", "en", "mosk\u00e9", "i", "botkyrka", "efter", "avsl\u00f6jandet", "utesl\u00f6ts", "khalil", "ur", "partiet", "och", "h\u00e4ndelsen", "beskrevs", "av", "kritiker", "som", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "islamistisk", "infiltration\u00e4ven", "fd", "statsr\u00e5det", "mehmet", "kaplans", "deltagande", "i", "sammankomster", "som", "\u00e4ven", "haft", "deltagare", "som", "tillh\u00f6r", "antisemitiska", "islamistiska", "och", "turknationalistiska", "kretsar", "har", "pekats", "p\u00e5", "som", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "politisk", "infiltration", "se", "\u00e4ven", "gr\u00f6n", "ungdom", "gr\u00f6na", "studenter", "migrationsuppg\u00f6relsen", "mellan", "alliansen", "och", "milj\u00f6partiet", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "milj\u00f6partiet", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "milj\u00f6partiets", "politik", "milj\u00f6partiets", "partiprogram", "popul\u00e4r", "historias", "artikel", "om", "milj\u00f6partiets", "historia"]