["moderata", "samlingspartiet", "m", "vanligen", "moderaterna", "\u00e4r", "ett", "liberalkonservativt", "politiskt", "parti", "i", "sverige", "moderaterna", "\u00e4r", "efter", "valet", "sveriges", "tredje", "st\u00f6rsta", "parti", "sett", "till", "antal", "mandat", "i", "riksdagen", "partiledare", "\u00e4r", "sedan", "oktober", "ulf", "kristersson", "som", "sedan", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "sveriges", "statsministermoderata", "samlingspartiet", "antog", "sitt", "nuvarande", "namn", "det", "ersatte", "det", "tidigare", "h\u00f6gerpartiet", "som", "anv\u00e4nts", "fr\u00e5n", "partiet", "grundades", "som", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "p\u00e5", "partiets", "valsedlar", "anges", "partibeteckningen", "moderaterna", "fr\u00e5n", "valr\u00f6relsen", "till", "och", "med", "april", "betecknade", "partiet", "sig", "som", "nya", "moderaterna", "detta", "var", "dock", "inte", "ett", "officiellt", "namn", "partiet", "har", "sedan", "varit", "det", "st\u00f6rsta", "borgerliga", "partiet", "och", "var", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "partiet", "efter", "socialdemokraterna", "i", "alla", "riksdagsval", "d\u00e4refter", "fram", "till", "d\u00e5", "sverigedemokraterna", "blev", "n\u00e4st", "st\u00f6rst", "och", "moderaterna", "tredje", "st\u00f6rst", "fram", "till", "var", "fem", "m\u00e4n", "som", "tillh\u00f6rde", "partiet", "eller", "dess", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "statsminister", "efter", "namnbytet", "har", "moderaterna", "tre", "g\u00e5nger", "innehaft", "statsministerposten", "carl", "bildt", "var", "statsminister", "fredrik", "reinfeldt", "och", "ulf", "kristersson", "\u00e4r", "det", "sedan", "och", "partiet", "har", "\u00e4ven", "suttit", "i", "regering", "och", "i", "riksdagsvalet", "hade", "moderaterna", "sin", "hittills", "h\u00f6gsta", "notering", "i", "ett", "riksdagsval", "med", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "fick", "moderaterna", "en", "minskning", "med", "procentenheter", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "valet", "partiet", "har", "sitt", "starkaste", "st\u00f6d", "i", "stockholms", "l\u00e4ns", "valet", "valet", "hallands", "l\u00e4ns", "valet", "valet", "och", "sk\u00e5ne", "l\u00e4ns", "s\u00f6dras", "valet", "valet", "riksdagsvalkretsari", "europaparlamentet", "utg\u00f6r", "moderaterna", "tillsammans", "med", "kristdemokraterna", "en", "del", "av", "europeiska", "folkpartiets", "grupp", "epp", "partiet", "har", "fyra", "mandat", "i", "parlamentet", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "europaparlamentsvalet", "historia", "talets", "konservativa", "riksdagsgrupperingar", "moderata", "samlingspartiet", "kan", "s\u00f6ka", "sina", "r\u00f6tter", "i", "de", "olika", "konservativa", "grupper", "och", "partier", "som", "fanns", "i", "riksdagens", "b\u00e5da", "kammare", "under", "talets", "andra", "h\u00e4lft", "s\u00e5som", "lantmannapartiet", "i", "andra", "kammaren", "och", "protektionistiska", "partiet", "i", "f\u00f6rsta", "kammaren", "partierna", "hade", "p\u00e5", "den", "tiden", "inga", "riksorganisationer", "utan", "var", "sammanslutningar", "av", "enskilda", "riksdagsm\u00e4n", "bland", "de", "konservativa", "politikerna", "och", "opinionsbildarna", "fanns", "det", "en", "skepsis", "mot", "organiserat", "partiarbete", "och", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "r\u00f6str\u00e4tten", "var", "graderad", "och", "folk", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "de", "herrem\u00e4n", "de", "k\u00e4nde", "till", "fr\u00e5n", "heml\u00e4net", "innebar", "det", "att", "riksdagen", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtiondena", "efter", "st\u00e5ndsriksdagens", "avskaffande", "kom", "att", "domineras", "av", "brukspatroner", "gods\u00e4gare", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "och", "finansm\u00e4ni", "f\u00f6rsta", "kammaren", "fanns", "protektionistiska", "partiet", "som", "blev", "f\u00f6renade", "h\u00f6gerpartiet", "och", "minoritetspartiet", "som", "gick", "under", "namnet", "f\u00f6rsta", "kammarens", "moderata", "parti", "eller", "ibland", "bara", "moderata", "partiet", "gick", "dessa", "samman", "till", "f\u00f6rsta", "kammarens", "nationella", "parti", "som", "informellt", "kom", "att", "kallas", "f\u00f6rstakammarsh\u00f6gern", "och", "bestod", "till", "och", "med", "\u00e5rs", "riksdaglantmannapartiet", "bildades", "i", "andra", "kammaren", "redan", "vid", "tv\u00e5kammarriksdagens", "inf\u00f6rande", "efter", "representationsreformen", "som", "avskaffade", "st\u00e5ndsriksdagen", "initiativtagare", "var", "carl", "ifvarsson", "arvid", "posse", "och", "emil", "key", "under", "en", "tid", "splittrades", "det", "i", "gamla", "lantmannapartiet", "och", "nya", "lantmannapartiet", "huvudsakligen", "p\u00e5", "grund", "av", "olika", "\u00e5sikter", "i", "tullfr\u00e5gan", "men", "\u00e5terf\u00f6renades", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "bildades", "de", "moderata", "reformv\u00e4nnernas", "grupp", "som", "fr\u00e5n", "och", "med", "ersattes", "av", "nationella", "framstegspartiet", "gick", "detta", "samman", "med", "lantmannapartiet", "och", "bildade", "lantmanna", "och", "borgarepartiet", "informellt", "kallat", "andrakammarsh\u00f6gern", "som", "bestod", "till", "och", "med", "\u00e5rs", "riksdagmot", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "radikala", "str\u00f6mningar", "g\u00f6ra", "sig", "h\u00f6rda", "i", "samh\u00e4llet", "liberala", "organisationer", "bildades", "som", "kr\u00e4vde", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "till", "riksdagen", "och", "socialistiska", "organisationer", "bildades", "som", "kr\u00e4vde", "b\u00e4ttre", "villkor", "f\u00f6r", "l\u00f6ntagare", "och", "i", "vissa", "avseenden", "hade", "\u00e4nnu", "mer", "omv\u00e4lvande", "id\u00e9er", "kring", "hur", "samh\u00e4llet", "skulle", "utvecklas", "det", "framstod", "f\u00f6r", "de", "flesta", "samh\u00e4llsintresserade", "m\u00e4nniskor", "allt", "mer", "som", "att", "det", "bara", "var", "en", "tidsfr\u00e5ga", "innan", "ett", "mer", "demokratiskt", "valformat", "skulle", "inf\u00f6ras", "i", "sverige", "liberaler", "och", "socialdemokrater", "organiserade", "sig", "och", "de", "konservativa", "beh\u00f6vde", "f\u00f6rh\u00e5lla", "sig", "till", "detta", "de", "mer", "moderata", "som", "hugo", "tamm", "ans\u00e5g", "att", "man", "beh\u00f6vde", "organisera", "sig", "och", "se", "till", "att", "en", "utveckling", "mot", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "fler", "\u00e4nd\u00e5", "inte", "skulle", "beh\u00f6va", "ber\u00f6va", "de", "konservativa", "id\u00e9erna", "allt", "inflytande", "medan", "andra", "som", "christian", "lundeberg", "ans\u00e5g", "att", "det", "var", "viktigt", "att", "sl\u00e5", "vakt", "om", "den", "befintliga", "konstitutionella", "ordningen", "det", "tog", "tid", "innan", "de", "konservativa", "kunde", "samla", "sig", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "som", "v\u00e4nsterns", "f\u00f6retr\u00e4dare", "kunde", "g\u00f6ra", "bildandet", "av", "den", "moderna", "partiorganisationen", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "grundades", "under", "ett", "m\u00f6te", "oktober", "p\u00e5", "restaurang", "runan", "i", "stockholm", "inbjudan", "hade", "skickats", "ut", "en", "m\u00e5nad", "tidigare", "och", "g\u00e5tt", "till", "cirka", "personer", "framf\u00f6r", "allt", "riksdagsm\u00e4n", "och", "tidningsm\u00e4n", "men", "ocks\u00e5", "andra", "personer", "i", "samh\u00e4llet", "som", "kunde", "t\u00e4nkas", "vara", "intresserade", "och", "kunna", "bidra", "till", "m\u00e5ls\u00e4ttningen", "att", "bilda", "en", "\"sammanslutning", "mellan", "de", "konservativa", "och", "moderata", "elementen", "i", "samh\u00e4llet", "gentemot", "de", "radikala", "grupperna\"", "avsikten", "var", "att", "skapa", "en", "riks", "och", "kampanjorganisation", "f\u00f6r", "de", "h\u00f6gergrupper", "som", "redan", "fanns", "i", "riksdagens", "b\u00e5da", "kammare", "till", "en", "b\u00f6rjan", "fick", "endast", "m\u00e4n", "vara", "medlemmar", "i", "partiet", "m\u00f6tet", "i", "oktober", "\u00f6ppnades", "av", "en", "av", "inbjudarna", "hans", "andersson", "i", "skivarp", "och", "axel", "svedelius", "uts\u00e5gs", "att", "leda", "f\u00f6rhandlingarna", "\u00e4ven", "om", "det", "tv\u00e5", "dagar", "l\u00e5nga", "konstituerande", "m\u00f6tet", "i", "efterhand", "kan", "f\u00f6rmodas", "ha", "g\u00e5tt", "smidigt", "till", "hade", "det", "trots", "allt", "f\u00f6reg\u00e5tts", "av", "minst", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "f\u00f6rberedande", "organisationsarbete", "och", "agitation", "fr\u00e5n", "den", "konservativa", "pressen", "m\u00e5nga", "av", "de", "konservativa", "riksdagsledam\u00f6terna", "var", "n\u00e4mligen", "individualistiskt", "lagda", "och", "starka", "personligheter", "i", "sig", "sj\u00e4lva", "som", "inte", "s\u00e5", "hemskt", "g\u00e4rna", "ville", "l\u00e5ta", "sig", "inr\u00e4ttas", "i", "ledet", "hos", "ett", "parti", "det", "f\u00f6rsta", "partiprogrammet", "var", "ocks\u00e5", "kortfattat", "som", "en", "sammanfattning", "av", "saker", "som", "man", "kunde", "enas", "om", "och", "bestod", "av", "endast", "ord", "i", "princip", "talade", "detta", "program", "mer", "om", "vad", "man", "var", "mot", "\u00e4n", "vad", "man", "var", "f\u00f6r", "och", "ville", "\u00e5stadkomma", "en", "av", "huvudpunkterna", "blev", "namnfr\u00e5gan", "d\u00e4r", "det", "uppenbart", "kompromissartade", "och", "n\u00e4rmast", "opolitiskt", "klingande", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "till", "slut", "blev", "vad", "man", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "sedan", "man", "hade", "ratat", "andra", "namn", "s\u00e5som", "exempelvis", "moderata", "samlingspartiet", "det", "bildade", "fosterl\u00e4ndska", "f\u00f6rbundet", "kan", "ses", "som", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "avf", "men", "hade", "kanske", "just", "p\u00e5", "grund", "av", "motviljan", "bland", "de", "tillt\u00e4nkta", "medlemmarna", "att", "organisera", "sig", "inte", "\u00f6verlevt", "den", "fr\u00e4mste", "tillskyndaren", "av", "bildandet", "och", "som", "ocks\u00e5", "blev", "den", "f\u00f6rste", "partiledaren", "var", "gustaf", "fredrik", "\u00f6stberg", "som", "ett", "par", "\u00e5r", "tidigare", "medverkat", "till", "bildandet", "av", "svenska", "arbetsgivarf\u00f6reningen", "saf", "idag", "svenskt", "n\u00e4ringsliv", "vars", "ordf\u00f6rande", "han", "ocks\u00e5", "samtidigt", "var", "n\u00e4ringslivet", "kom", "ocks\u00e5", "att", "bli", "en", "viktig", "finansieringsk\u00e4lla", "f\u00f6r", "partiet", "under", "dess", "f\u00f6rsta", "halvsekel", "pengarna", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "men", "kunde", "ocks\u00e5", "vara", "en", "p\u00e5frestning", "d\u00e5", "f\u00f6retagsledarna", "ofta", "ville", "att", "n\u00e4ringslivsv\u00e4nliga", "reformer", "skulle", "ske", "snabbare", "\u00e4n", "vad", "som", "var", "m\u00f6jligt", "i", "politikens", "ofta", "tungrodda", "beslutssystem", "fr\u00e5n", "talet", "inf\u00f6rdes", "i", "st\u00e4llet", "offentliga", "partist\u00f6d", "som", "ledde", "till", "att", "partiet", "kunde", "slippa", "partibidragen", "fr\u00e5n", "f\u00f6retag", "partist\u00f6d", "fr\u00e5n", "det", "offentliga", "var", "emellertid", "problematiskt", "p\u00e5", "ett", "annat", "s\u00e4tt", "d\u00e5", "politiska", "partier", "p\u00e5", "det", "s\u00e4ttet", "riskerade", "att", "bli", "statliga", "institutioner", "enligt", "partiledaren", "yngve", "holmberg", "inflytandet", "fr\u00e5n", "n\u00e4ringslivet", "torde", "dock", "ha", "bidragit", "till", "att", "det", "parti", "som", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "grundades", "som", "en", "uttalat", "konservativ", "organisation", "redan", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "ocks\u00e5", "har", "haft", "en", "tydligt", "marknadsliberal", "inriktning", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "vid", "perioder", "som", "ekonomiskt", "liberala", "id\u00e9er", "har", "legat", "i", "ropet", "som", "partiet", "har", "n\u00e5tt", "sina", "st\u00f6rsta", "framg\u00e5ngarallm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "endast", "en", "gemensam", "kampanjorganisation", "f\u00f6r", "formellt", "frist\u00e5ende", "riksdagspartier", "unionsuppl\u00f6sning", "och", "parlamentarism", "under", "talet", "hade", "statsministern", "i", "regel", "utsetts", "av", "kungen", "personligen", "\u00e4ven", "om", "regeringens", "propositioner", "beh\u00f6vde", "f\u00e5", "riksdagens", "st\u00f6d", "s\u00e5", "var", "regeringen", "inte", "beroende", "av", "det", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "att", "sitta", "kvar", "vid", "makten", "sverige", "hade", "allts\u00e5", "inte", "ett", "system", "med", "parlamentarism", "detta", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "vid", "talets", "b\u00f6rjan", "regeringarna", "bostr\u00f6m", "ii", "och", "ramstedt", "apriljuli", "hade", "misslyckats", "med", "att", "hantera", "norrm\u00e4nnens", "allt", "mer", "h\u00f6gljudda", "\u00f6nskan", "att", "uppl\u00f6sa", "unionen", "med", "sverige", "budet", "att", "bilda", "regering", "gick", "d\u00e5", "till", "christian", "lundeberg", "som", "var", "den", "ledande", "personen", "inom", "protektionistiska", "partiet", "i", "riksdagens", "f\u00f6rsta", "kammare", "ett", "av", "de", "riksdagspartier", "som", "samarbetade", "om", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "lundebergs", "regering", "var", "en", "samlingsregering", "som", "f\u00f6ljde", "de", "parlamentariska", "grupperna", "och", "kan", "d\u00e4rf\u00f6r", "s\u00e4gas", "ha", "varit", "den", "f\u00f6rsta", "parlamentariskt", "tillsatta", "regeringen", "i", "sverige", "regeringen", "avgick", "dock", "i", "november", "samma", "\u00e5r", "sedan", "unionsfr\u00e5gan", "hade", "blivit", "l\u00f6st", "och", "liberalerna", "hade", "avb\u00f6jt", "fortsatt", "regeringssamarbete", "i", "st\u00e4llet", "blev", "liberalen", "karl", "staaff", "ny", "statsminister", "d\u00e5", "hans", "parti", "hade", "blivit", "st\u00f6rst", "i", "andrakammarsvalet", "i", "september", "vilket", "var", "ett", "\u00e4nnu", "tydligare", "steg", "mot", "att", "l\u00e5ta", "parlamentarism", "r\u00e5da", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "f\u00f6rsvarandet", "av", "monarkin", "\u00e5r", "lade", "karl", "staaffs", "liberala", "regering", "med", "st\u00f6d", "av", "socialdemokrater", "en", "proposition", "om", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "som", "bland", "annat", "innebar", "majoritetsval", "i", "enmansvalkretsar", "propositionen", "f\u00e4lldes", "i", "riksdagen", "av", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "som", "ville", "se", "proportionella", "val", "med", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "till", "andra", "kammaren", "men", "beh\u00e5lla", "den", "viktade", "r\u00f6str\u00e4tten", "till", "f\u00f6rsta", "kammaren", "f\u00f6rsta", "kammaren", "var", "ett", "\u00f6verhus", "till", "en", "tv\u00e5kammarriksdag", "indirekt", "vald", "genom", "graderad", "r\u00f6str\u00e4tt", "statsminister", "staaff", "hade", "t\u00e4nkt", "sig", "att", "f\u00f6rsta", "kammarens", "inflytande", "i", "praktiken", "skulle", "upph\u00f6ra", "genom", "en", "konstitutionell", "praxis", "som", "skulle", "bortse", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "kammarens", "beslut", "och", "politiken", "bara", "drivas", "genom", "parlamentariska", "beslut", "i", "andra", "kammaren", "nederlaget", "i", "voteringen", "om", "detta", "f\u00f6rslag", "fick", "staaff", "att", "l\u00e4mna", "sin", "post", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundets", "f\u00f6retr\u00e4dare", "var", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "egentligen", "beredda", "att", "st\u00f6dja", "ett", "\u00f6kat", "inslag", "av", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "men", "var", "r\u00e4dda", "att", "majoritetsval", "i", "enmansvalkretsar", "skulle", "leda", "till", "ett", "tv\u00e5partisystem", "som", "i", "storbritannien", "d\u00e4r", "liberaler", "och", "socialdemokrater", "skulle", "bli", "de", "tv\u00e5", "dominerande", "krafterna", "och", "konservatismen", "helt", "r\u00f6stas", "bort", "trots", "ett", "\u00e4nd\u00e5", "relativt", "starkt", "st\u00f6d", "bland", "v\u00e4ljarna", "man", "ville", "i", "st\u00e4llet", "ha", "ett", "proportionellt", "valsystemallm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundets", "ledare", "arvid", "lindman", "blev", "statsminister", "efter", "staaffs", "avg\u00e5ng", "regeringen", "lindman", "drev", "igenom", "en", "lag\u00e4ndring", "som", "inf\u00f6rde", "proportionella", "val", "till", "riksdagens", "andra", "kammare", "enligt", "den", "s\u00e5", "kallade", "dubbelproportionalistiska", "linjen", "regeringen", "lindmans", "reform", "innebar", "ocks\u00e5", "att", "man", "inf\u00f6rde", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "\u00f6ver", "\u00e5r", "vid", "andrakammarval", "samtidigt", "valdes", "f\u00f6rsta", "kammaren", "fortsatt", "med", "graderad", "r\u00f6str\u00e4tt", "bland", "andra", "reformer", "som", "inf\u00f6rdes", "under", "lindmans", "regeringsperiod", "var", "progressiv", "beskattning", "som", "utformades", "av", "finansminister", "carl", "swartz", "regeringen", "kunde", "sitta", "kvar", "trots", "tillbakag\u00e5ng", "i", "andrakammarsvalet", "p\u00e5", "grund", "av", "fortsatt", "majoritet", "i", "f\u00f6rsta", "kammaren", "men", "efter", "ytterligare", "tillbakag\u00e5ng", "i", "andrakammarsvalet", "l\u00e4mnade", "h\u00f6gern", "regeringsmakten", "och", "liberalernas", "karl", "staaff", "blev", "statsminister", "igen", "till\u00e4t", "partiet", "kvinnor", "att", "bli", "medlemmar", "f\u00f6rsvarsfr\u00e5gan", "blev", "en", "viktig", "fr\u00e5ga", "under", "de", "kommande", "\u00e5ren", "vilket", "inte", "minst", "kom", "att", "visa", "sig", "vid", "borgg\u00e5rdskrisen", "som", "ledde", "till", "staaffs", "avg\u00e5ng", "som", "statsminister", "och", "att", "man", "h\u00f6ll", "ett", "extra", "val", "till", "andra", "kammaren", "i", "mars", "\u00e4ven", "fr\u00e5gan", "om", "monarkins", "roll", "i", "statsstyrelsen", "aktualiserades", "h\u00f6gern", "drev", "kampanj", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "st\u00e4rkt", "f\u00f6rsvar", "och", "bevarad", "kungamakt", "och", "blev", "st\u00f6rsta", "parti", "i", "valet", "men", "statsministerposten", "hade", "redan", "strax", "f\u00f6re", "valet", "g\u00e5tt", "till", "den", "formellt", "opolitiske", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "det", "var", "emellertid", "inget", "som", "lindman", "och", "hans", "parti", "hade", "n\u00e5got", "emot", "d\u00e5", "regeringen", "uppfattades", "som", "mycket", "kompetent", "och", "var", "konservativt", "sinnad", "\u00e4ven", "om", "den", "inte", "var", "partianknuten", "hammarskj\u00f6ld", "hade", "varit", "ecklesiastikminister", "under", "lindman", "och", "skulle", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "senare", "komma", "att", "bli", "riksdagsman", "f\u00f6r", "h\u00f6gern", "lindman", "slapp", "dessutom", "hantera", "att", "hans", "rival", "som", "ledare", "f\u00f6r", "h\u00f6gern", "f\u00f6rstakammarsh\u00f6gerns", "ledare", "ernst", "trygger", "blev", "statsminister", "regeringen", "hammarskj\u00f6ld", "kom", "att", "sitta", "kvar", "\u00e4ven", "efter", "det", "ordinarie", "andrakammarsvalet", "i", "september", "samma", "\u00e5r", "d\u00e5", "det", "nyligen", "utbrutna", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "fick", "v\u00e4ljarna", "att", "forts\u00e4tta", "st\u00f6dja", "h\u00f6gerns", "f\u00f6rsvarsv\u00e4nliga", "linje", "men", "avgick", "p\u00e5", "grund", "av", "allt", "mer", "\u00f6kad", "kritik", "fr\u00e5n", "liberaler", "och", "socialdemokrater", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "h\u00f6germannen", "carl", "swartz", "med", "arvid", "lindman", "som", "utrikesminister", "regeringen", "swartz", "satt", "dock", "bara", "i", "ett", "halv\u00e5r", "fram", "till", "valet", "p\u00e5", "h\u00f6stenefter", "valet", "tilltr\u00e4dde", "en", "koalitionsregering", "best\u00e5ende", "av", "liberalerna", "och", "socialdemokraterna", "som", "f\u00f6reslog", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "f\u00f6rslaget", "bif\u00f6lls", "i", "f\u00f6rsta", "kammaren", "men", "avslogs", "i", "riksdagens", "andra", "kammare", "m\u00e5nga", "medborgare", "protesterade", "det", "blev", "ett", "stort", "tryck", "p\u00e5", "koalitionsregeringen", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "det", "nybildade", "sveriges", "socialdemokratiska", "v\u00e4nster", "nuvarande", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "hotade", "med", "revolution", "m\u00e5nga", "medlemmar", "i", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "b\u00f6rjade", "nu", "\u00e4ven", "f\u00f6respr\u00e5ka", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "att", "undvika", "samma", "turbulens", "man", "kunde", "se", "bland", "annat", "i", "tyskland", "d\u00e4r", "f\u00f6rlusten", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hade", "lett", "till", "revolution", "och", "inf\u00f6rande", "av", "republik", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "r\u00f6stade", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e5r", "f\u00f6r", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "alla", "skattebetalande", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "\u00f6ver", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "som", "inte", "mottog", "fattigv\u00e5rd", "eller", "satt", "f\u00e4ngslade", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "f\u00f6rsvarade", "monarkin", "i", "sverige", "men", "pressades", "av", "liberaler", "och", "socialdemokrater", "som", "ville", "inf\u00f6ra", "republik", "en", "kompromiss", "kom", "till", "st\u00e5nd", "som", "medf\u00f6rde", "att", "monarkin", "beh\u00f6lls", "men", "det", "kr\u00e4vdes", "att", "kungens", "makt", "inskr\u00e4nktes", "och", "att", "han", "inte", "skulle", "f\u00f6rs\u00f6ka", "p\u00e5verka", "politiken", "kompromissen", "gjorde", "kungens", "roll", "i", "stort", "sett", "ceremoniell", "d\u00e5", "den", "ingicks", "dessa", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "banade", "flera", "decennier", "senare", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "\u00e5rs", "regeringsform", "internt", "ledde", "demokratins", "genombrott", "ocks\u00e5", "till", "att", "avf", "reformerade", "den", "egna", "organisationen", "man", "antog", "ett", "nytt", "partiprogram", "som", "f\u00f6rutom", "vissa", "till\u00e4gg", "riktade", "mot", "de", "d\u00e5", "h\u00f6gaktuella", "diktaturstr\u00f6mningarna", "kom", "att", "vara", "kvar", "i", "princip", "of\u00f6r\u00e4ndrat", "i", "n\u00e4stan", "ett", "kvartssekel", "till", "programmets", "f\u00f6rsta", "punkt", "tog", "upp", "f\u00f6rsvaret", "man", "f\u00f6respr\u00e5kade", "s\u00e5dant", "som", "\"f\u00e4rre", "lagar", "men", "goda\"", "\"uppfostran", "till", "sj\u00e4lvansvar\"", "och", "hj\u00e4lp", "till", "sj\u00e4lvhj\u00e4lp", "fri", "f\u00f6retagsamhet", "och", "\u00e4gander\u00e4tt", "f\u00f6renklad", "f\u00f6rvaltning", "och", "sparsamhet", "med", "skattepengar", "och", "i", "\u00f6vrigt", "slogs", "bland", "annat", "fast", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "kyrka", "och", "kristendom", "talet", "minoritetsparlamentarism", "under", "den", "allm\u00e4nna", "r\u00f6str\u00e4ttens", "f\u00f6rsta", "tid", "kom", "regeringsskiftena", "att", "ske", "ofta", "inga", "egentliga", "politiska", "block", "fanns", "och", "ingen", "kunde", "bilda", "n\u00e5gon", "stabil", "majoritetsregering", "i", "st\u00e4llet", "blev", "detta", "en", "tid", "d\u00e5", "regeringsbildare", "ofta", "uts\u00e5gs", "mer", "utifr\u00e5n", "vem", "som", "hade", "g\u00e5tt", "fram\u00e5t", "i", "det", "senaste", "valet", "eller", "r\u00f6stat", "ner", "en", "regerings", "f\u00f6rslag", "vid", "votering", "i", "riksdagen", "s\u00e5", "att", "regeringen", "k\u00e4nt", "sig", "tvungen", "att", "avg\u00e5", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "kom", "under", "den", "h\u00e4r", "perioden", "att", "bilda", "regering", "ett", "par", "g\u00e5nger", "s\u00e5ledes", "var", "f\u00f6rstakammarh\u00f6gerns", "ledare", "ernst", "trygger", "statsminister", "och", "arvid", "lindman", "\u00e5terkom", "som", "statsminister", "n\u00e4r", "kvinnor", "fick", "r\u00f6str\u00e4tt", "blev", "de", "samtidigt", "valbara", "den", "f\u00f6rsta", "h\u00f6gerkvinnan", "i", "andra", "kammaren", "blev", "sjuksk\u00f6terskan", "bertha", "wellin", "fr\u00e5n", "stockholm", "som", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "var", "h\u00f6gerns", "enda", "kvinna", "i", "riksdagenregeringen", "trygger", "tilltr\u00e4dde", "i", "april", "sedan", "den", "socialdemokratiska", "regeringens", "politik", "kring", "arbetsl\u00f6shetsunderst\u00f6d", "hade", "fallit", "i", "f\u00f6rsta", "kammaren", "och", "hjalmar", "branting", "d\u00e4rf\u00f6r", "avg\u00e5tt", "som", "statsminister", "eftersom", "det", "var", "f\u00f6rsta", "kammaren", "som", "hade", "f\u00e4llt", "regeringen", "och", "ernst", "trygger", "var", "ledare", "f\u00f6r", "f\u00f6rstakammarsh\u00f6gern", "gick", "budet", "att", "bilda", "regering", "till", "honom", "inte", "bara", "h\u00f6gern", "utan", "\u00e4ven", "liberalerna", "hade", "r\u00f6stat", "emot", "socialdemokraternas", "proposition", "men", "liberalerna", "ville", "inte", "delta", "i", "en", "koalition", "s\u00e5", "tryggers", "regering", "blev", "en", "ren", "h\u00f6gerregering", "med", "inslag", "av", "opolitiska", "statsr\u00e5d", "andrakammarsh\u00f6gerns", "ledare", "arvid", "lindman", "blev", "inte", "statsr\u00e5d", "som", "statsminister", "s\u00f6kte", "trygger", "bland", "annat", "l\u00f6sa", "f\u00f6rsvarsfr\u00e5gan", "som", "var", "viktig", "f\u00f6r", "partiet", "regeringen", "satt", "kvar", "fram", "till", "andrakammarvalet", "som", "ledde", "till", "en", "m\u00e5ttlig", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "h\u00f6gern", "men", "inte", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "den", "rimligen", "skulle", "sitta", "kvarandrakammarvalet", "kom", "att", "kallas", "\"kosackvalet\"", "till", "f\u00f6ljd", "av", "de", "valaffischer", "fr\u00e5n", "h\u00f6gern", "som", "varnade", "f\u00f6r", "att", "en", "r\u00f6st", "p\u00e5", "arbetarepartiet", "som", "var", "ett", "valteknisk", "samarbete", "mellan", "socialdemokrater", "och", "kommunister", "kunde", "leda", "till", "en", "diktatur", "av", "sovjetiskt", "slag", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "var", "p\u00e5", "den", "tiden", "anslutet", "till", "den", "internationella", "kommunistiska", "organisationen", "kommunistiska", "internationalen", "komintern", "och", "enligt", "internationalens", "stadgar", "skyldigt", "att", "lyda", "direktiv", "fr\u00e5n", "moskva", "de", "mest", "uppseendev\u00e4ckande", "affischerna", "var", "egentligen", "inte", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundets", "utan", "hade", "tagits", "fram", "av", "sveriges", "nationella", "ungdomsf\u00f6rbund", "snu", "som", "organisatoriskt", "var", "frist\u00e5ende", "fr\u00e5n", "partiet", "\u00e4ven", "om", "det", "i", "praktiken", "fungerade", "som", "dess", "ungdomsf\u00f6rbund", "valet", "ledde", "till", "en", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "h\u00f6gern", "och", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "r\u00e4ckte", "till", "majoritet", "eller", "ens", "till", "att", "partiet", "blev", "st\u00f6rst", "s\u00e5", "gick", "budet", "att", "bilda", "regering", "till", "arvid", "lindman", "sjutton", "\u00e5r", "efter", "sin", "avg\u00e5ng", "som", "statsminister", "kunde", "han", "nu", "bli", "statsminister", "p\u00e5", "nytt", "ernst", "trygger", "blev", "utrikesminister", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "deltog", "lindman", "och", "trygger", "i", "samma", "regering", "regeringen", "lindman", "ii", "avgick", "dock", "efter", "nederlag", "i", "riksdagsvoteringar", "om", "jordbrukspolitiken", "d\u00e4r", "regeringens", "f\u00f6rslag", "om", "\u00f6kat", "tullskydd", "inte", "fann", "riksdagens", "gillande", "det", "skulle", "visa", "sig", "dr\u00f6ja", "till", "innan", "partiet", "\u00e5ter", "kunde", "bes\u00e4tta", "posten", "som", "statsminister", "talet", "splittring", "och", "samordning", "i", "partiet", "fr\u00e5n", "och", "med", "hitlers", "makt\u00f6vertagande", "och", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6ljde", "en", "splittring", "i", "partiet", "med", "bakgrund", "i", "olika", "h\u00e5llningar", "gentemot", "nazismen", "partiets", "frist\u00e5ende", "ungdomsf\u00f6rbund", "sveriges", "nationella", "ungdomsf\u00f6rbund", "hade", "under", "en", "tid", "uppvisat", "dragningar", "mot", "nazismen", "f\u00f6rbundet", "organiserade", "uniformerade", "\"kampgrupper\"", "n\u00e5got", "som", "v\u00e4ckte", "mycket", "negativa", "reaktioner", "i", "moderpartiet", "partiledaren", "arvid", "lindman", "markerade", "vid", "samma", "tid", "mycket", "kraftigt", "mot", "nazismen", "i", "tyskland", "och", "sverige", "lindman", "var", "nationalist", "men", "en", "svensk", "nationalist", "den", "extremistiska", "tyska", "nationalsocialismen", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "republik", "och", "diktatur", "och", "som", "s\u00e5g", "negativt", "p\u00e5", "kristendomen", "kunde", "enligt", "lindman", "inte", "f\u00f6renas", "med", "svensk", "tradition", "och", "svenskt", "kynne", "i", "vilket", "l\u00e5g", "frihetsl\u00e4ngtan", "och", "en", "samverkan", "mellan", "folket", "och", "kungamakten", "partiet", "br\u00f6t", "allt", "samarbete", "med", "ungdomsf\u00f6rbundet", "och", "l\u00e4t", "i", "st\u00e4llet", "bilda", "ett", "nytt", "som", "fick", "namnet", "ungsvenskarna", "nuvarande", "moderata", "ungdomsf\u00f6rbundetarvid", "lindman", "avgick", "som", "partiledare", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "g\u00f6sta", "bagge", "bagge", "vann", "partiledarvoteringen", "mot", "ivar", "anderson", "som", "i", "st\u00e4llet", "blev", "vice", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "andrakammarsh\u00f6gern", "h\u00f6gergrupperna", "i", "riksdagens", "b\u00e5da", "kammare", "f\u00f6rsta", "kammarens", "nationella", "parti", "och", "lantmanna", "och", "borgarepartiet", "gick", "formellt", "samman", "till", "en", "gemensam", "grupp", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e5rs", "riksdag", "och", "tog", "d\u00e4rmed", "namnet", "h\u00f6gerns", "riksdagsgrupp", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "bytte", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "namn", "till", "h\u00f6gerns", "riksorganisation", "p\u00e5", "talet", "anv\u00e4nde", "h\u00f6gern", "namnet", "svensk", "samling", "p\u00e5", "sina", "valaffischer", "samlingsregeringen", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "sp\u00e4nda", "internationella", "l\u00e4get", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "bildades", "en", "samlingsregering", "som", "h\u00f6gerpartiet", "ingick", "i", "h\u00f6germ\u00e4n", "besatte", "bland", "annat", "posterna", "som", "ecklesiastikminister", "handelsminister", "och", "kommunikationsminister", "efter", "samlingsregeringens", "uppl\u00f6sning", "skulle", "det", "dr\u00f6ja", "drygt", "\u00e5r", "innan", "partiet", "ingick", "i", "regeringen", "igen", "i", "slutet", "av", "fyrtiotalet", "drabbades", "partiet", "av", "flera", "valf\u00f6rluster", "partiledaren", "g\u00f6sta", "bagge", "avgick", "och", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "till", "fritiof", "dom\u00f6", "som", "sedan", "\u00e5r", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "till", "den", "yngre", "och", "dynamiske", "jarl", "hjalmarson", "en", "av", "de", "viktigaste", "h\u00e4ndelserna", "i", "partiets", "utveckling", "under", "denna", "tid", "var", "tillkomsten", "av", "moderaternas", "f\u00f6rsta", "handlingsprogram", "frihet", "och", "framsteg", "som", "markerade", "partiets", "slutgiltiga", "uppslutning", "kring", "den", "moderna", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "alternativ", "till", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "p\u00e5", "femtiotalet", "kom", "d\u00e4rf\u00f6r", "partiet", "att", "\u00e5terh\u00e4mta", "sig", "\u00e4ven", "om", "det", "ledande", "borgerliga", "partiet", "vid", "denna", "tidpunkt", "var", "folkpartiet", "och", "deras", "ledare", "bertil", "ohlin", "n\u00e5gra", "av", "hjalmarsons", "bidrag", "till", "partiets", "utveckling", "var", "att", "lyfta", "fram", "ett", "alternativ", "till", "den", "socialdemokratiska", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "en", "vision", "som", "kom", "att", "kallas", "f\u00f6r", "\u00e4gardemokrati", "tanken", "var", "att", "staten", "skulle", "hj\u00e4lpa", "alla", "medborgare", "till", "n\u00e5gon", "form", "av", "\u00e4gande", "framf\u00f6rallt", "ett", "eget", "hus", "eller", "\u00e5tminstone", "en", "slant", "p\u00e5", "banken", "genom", "att", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "underl\u00e4tta", "f\u00f6rm\u00f6genhetsbildningen", "\u00e4ven", "hos", "vanligt", "folk", "dem", "hjalmarson", "kallade", "f\u00f6r", "vardagsm\u00e4nniskan", "framg\u00e5ngarna", "f\u00f6r", "hjalmarson", "och", "i", "h\u00f6g", "grad", "partisekreteraren", "gunnar", "sv\u00e4rd", "som", "hade", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "moderniseringen", "av", "partiet", "br\u00f6ts", "vid", "valet", "en", "av", "f\u00f6rklaringarna", "till", "motg\u00e5ngen", "var", "att", "moderaterna", "praktiserat", "en", "k\u00e4rv", "linje", "med", "nedsk\u00e4rningar", "och", "skattes\u00e4nkningar", "som", "huvudsaklig", "profil", "exempelvis", "kr\u00e4vdes", "avskaffat", "st\u00f6d", "till", "skolm\u00e5ltider", "slopat", "f\u00f6rsta", "barnbidrag", "och", "l\u00e4gre", "anslag", "till", "kommunernaefter", "en", "del", "interna", "stridigheter", "valde", "hjalmarson", "att", "avg\u00e5", "och", "ist\u00e4llet", "valdes", "gunnar", "heckscher", "till", "ny", "partiledare", "efter", "en", "omr\u00f6stning", "d\u00e4r", "heckscher", "utmanats", "av", "leif", "cassel", "heckscher", "och", "holmberg", "ett", "av", "den", "nye", "partiledaren", "gunnar", "heckschers", "bidrag", "till", "h\u00f6gerns", "utveckling", "var", "att", "han", "tidigt", "kom", "att", "f\u00f6respr\u00e5kade", "ett", "n\u00e4rmande", "till", "v\u00e4steuropa", "och", "ett", "svenskt", "medlemskap", "i", "eeg", "heckscher", "var", "ocks\u00e5", "en", "ivrig", "f\u00f6respr\u00e5kare", "av", "borgerlig", "samling", "denna", "strategi", "m\u00f6tte", "dock", "internt", "motst\u00e5nd", "valframg\u00e5ngarna", "uteblev", "ocks\u00e5", "sedan", "gunnar", "heckscher", "avsatts", "som", "partiledare", "togs", "posten", "\u00f6ver", "av", "partisekreteraren", "yngve", "holmberg", "under", "dennes", "tid", "som", "partiledare", "kom", "partiet", "att", "moderniseras", "ytterligare", "exempelvis", "anv\u00e4ndes", "medietr\u00e4ning", "partiernas", "kandidater", "fick", "agera", "mer", "ut\u00e5triktat", "och", "mer", "l\u00e4ttsamma", "partievenemang", "som", "yngves", "runda", "bord", "d\u00e4r", "v\u00e4ljare", "fick", "fika", "med", "partiledaren", "genomf\u00f6rdes", "samt", "omtalade", "grisfesterperioden", "pr\u00e4glades", "ocks\u00e5", "av", "inre", "ideologiska", "mots\u00e4ttningar", "ofta", "sammanfattade", "under", "beteckningarna", "ljusbl\u00e5", "och", "m\u00f6rkbl\u00e5", "de", "ljusbl\u00e5", "k\u00e4nnetecknades", "av", "en", "stor", "vilja", "till", "borgerlig", "samling", "\u00e4ven", "till", "priset", "att", "det", "egna", "partiet", "tvingades", "tona", "ner", "sin", "profil", "medan", "de", "m\u00f6rkbl\u00e5", "\u00f6nskade", "driva", "en", "rak", "och", "tydlig", "ideologisk", "linje", "mot", "\u00f6kat", "statligt", "engagemang", "f\u00f6r", "l\u00e4gre", "skatter", "och", "allm\u00e4n", "sparsamhet", "det", "som", "kallats", "den", "k\u00e4rva", "linjen", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5", "sikt", "vinna", "v\u00e4ljarnas", "f\u00f6rtroende", "h\u00f6gerkvinnan", "ella", "tengbomvelander", "blev", "kommunalr\u00e5d", "i", "helsingborgs", "stad", "hon", "var", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnan", "p\u00e5", "en", "s\u00e5dan", "post", "i", "sverige", "partiets", "valresultat", "fortsatte", "att", "rasa", "till", "ett", "rekordl\u00e5gt", "procent", "i", "valet", "dessutom", "var", "den", "ekonomiska", "situationen", "f\u00f6r", "partiet", "katastrofal", "problemen", "resulterade", "i", "att", "den", "sittande", "partiledaren", "yngve", "holmberg", "avsattes", "efter", "en", "dramatisk", "omr\u00f6stning", "vid", "en", "fam\u00f6s", "extra", "partist\u00e4mma", "i", "farsta", "den", "november", "utmanaren", "g\u00f6sta", "bohman", "valdes", "till", "ny", "partiledare", "med", "r\u00f6ster", "mot", "holmbergs", "g\u00f6sta", "bohman", "under", "g\u00f6sta", "bohman", "v\u00e4nde", "den", "ned\u00e5tg\u00e5ende", "trenden", "den", "nye", "partiledaren", "drev", "b\u00e5de", "en", "skarp", "kritik", "mot", "den", "socialdemokratiska", "regeringen", "och", "medverkade", "till", "en", "borgerlig", "samling", "exempelvis", "h\u00e4vdade", "g\u00f6sta", "bohman", "i", "boken", "tankar", "om", "mitt", "sverige", "att", "socialdemokratin", "\u00f6vergivit", "per", "albin", "hanssons", "samarbetspolitik", "f\u00f6r", "en", "konfrontativ", "v\u00e4nsterlinjemen", "den", "moderata", "profileringen", "kombinerades", "samtidigt", "med", "ett", "\u00f6kat", "borgerligt", "samarbete", "kunde", "de", "tre", "borgerliga", "partiledarna", "f\u00f6r", "moderaterna", "centerpartiet", "och", "folkpartiet", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "n\u00e5gonsin", "ge", "en", "gemensam", "presskonferenssatsningen", "gav", "resultat", "valet", "slutade", "i", "mandat", "f\u00f6r", "vardera", "blocket", "och", "det", "som", "kallats", "j\u00e4mviktsriksdagen", "viktiga", "fr\u00e5gor", "fick", "avg\u00f6ras", "med", "hj\u00e4lp", "av", "lottdragning", "valet", "resulterade", "i", "en", "borgerlig", "majoritet", "i", "riksdagen", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "\u00e5r", "och", "centerpartisten", "thorbj\u00f6rn", "f\u00e4lldins", "regering", "bildades", "d\u00e4r", "moderaterna", "fick", "poster", "som", "ekonomiminister", "och", "f\u00f6rsvarsminister", "regeringen", "f\u00f6ll", "p\u00e5", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "d\u00e4r", "moderaterna", "och", "folkpartiet", "var", "f\u00f6r", "en", "fortsatt", "utbyggnad", "och", "centern", "emot", "folkpartiet", "bildade", "egen", "minoritetsregering", "utan", "moderaterna", "och", "centerpartiet", "regeringsbildare", "blev", "folkpartiets", "partiledare", "ola", "ullsten", "moderaterna", "s\u00e5g", "regeringen", "ullsten", "som", "ett", "svek", "mot", "treparti\u00f6verenskommelsen", "och", "r\u00f6stade", "mot", "i", "det", "efterkommande", "valet", "fick", "det", "borgerliga", "blocket", "\u00e5terigen", "majoritet", "moderaterna", "gjorde", "ett", "succ\u00e9val", "och", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "till", "procent", "det", "b\u00e4sta", "resultatet", "sedan", "g\u00f6sta", "bohmans", "ideologiska", "profil", "kom", "under", "hans", "partiledarskap", "att", "gradvis", "bli", "allt", "mer", "liberalt", "profilerad", "i", "ett", "klassiskt", "tal", "som", "bohman", "h\u00f6ll", "i", "uppsala", "talade", "han", "om", "en", "liberal", "revolt\"", "talet", "kom", "att", "tillsammans", "med", "andra", "ideologiska", "f\u00f6rskjutningar", "inom", "moderaterna", "att", "stimulera", "en", "diskussion", "om", "partiet", "h\u00e4r", "\u00f6vergav", "sin", "konservativa", "h\u00e5llning", "f\u00f6r", "liberalismen", "den", "officiella", "partibeteckningen", "\u00e4r", "dock", "sedan", "denna", "tid", "liberalkonservatism", "en", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "energipolitiken", "gjorde", "att", "torbj\u00f6rn", "f\u00e4lldin", "\u00e5ter", "kunde", "bilda", "en", "ny", "trepartiregering", "men", "\u00e4ven", "denna", "f\u00f6ll", "v\u00e5ren", "p\u00e5", "skattefr\u00e5gan", "n\u00e4r", "moderaterna", "l\u00e4mnade", "i", "protest", "mot", "en", "skatteuppg\u00f6relse", "som", "de", "\u00f6vriga", "borgerliga", "partierna", "tr\u00e4ffat", "med", "socialdemokraterna", "under", "den", "underbara", "natten", "samma", "\u00e5r", "avgick", "g\u00f6sta", "bohman", "och", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "partiledarskapet", "till", "ulf", "adelsohn", "ny", "ideologi", "och", "moderater", "vid", "makten", "under", "talet", "var", "moderaternas", "politik", "p\u00e5verkad", "av", "marknadsliberala", "id\u00e9er", "inom", "ekonomi", "n\u00e4rings", "och", "skattepolitikulf", "adelsohn", "som", "hade", "en", "bakgrund", "som", "finansborgarr\u00e5d", "i", "stockholm", "valdes", "till", "partiledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "\u00e5r", "vid", "riksdagsvalet", "fick", "partiet", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "det", "h\u00f6gsta", "valresultatet", "sedan", "\u00e5r", "trots", "detta", "\u00e5tertog", "socialdemokraterna", "regeringsmakten", "efter", "f\u00f6rlustvalet", "avgick", "adelsohn", "som", "partiledare", "och", "ersattes", "av", "carl", "bildt", "riksdagsvalet", "\u00e5r", "blev", "ingen", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "partiet", "inf\u00f6r", "n\u00e4sta", "val", "\u00e5r", "bildade", "moderaterna", "en", "allians", "med", "folkpartiet", "under", "parollen", "\"ny", "start", "f\u00f6r", "sverige\"", "valresultatet", "var", "med", "procent", "moderaternas", "n\u00e4st", "b\u00e4sta", "sedan", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "carl", "bildt", "bildade", "en", "borgerlig", "fyrpartiregering", "efter", "tv\u00e5", "f\u00f6rlustval", "och", "avgick", "bildt", "som", "partiledareen", "stor", "politisk", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "moderaterna", "under", "bildts", "partiledartid", "var", "att", "sverige", "gick", "med", "i", "europeiska", "unionen", "eu", "efter", "en", "folkomr\u00f6stning", "\"katastrofvalet\"", "reinfeldt", "och", "nya", "moderaterna", "bildt", "eftertr\u00e4ddes", "som", "partiledare", "av", "bo", "lundgren", "som", "hade", "varit", "skatteminister", "partiet", "gjorde", "ett", "katastrofval", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "efter", "valet", "ledde", "lundgren", "en", "f\u00f6rnyelse", "av", "partiet", "d\u00e4r", "stora", "delar", "av", "de", "\u00e4ldre", "medarbetarna", "byttes", "ut", "mot", "en", "yngre", "generation", "d\u00e5liga", "opinionssiffror", "fick", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "lundgren", "att", "meddela", "sin", "avg\u00e5ng", "som", "partiledare", "och", "han", "eftertr\u00e4ddes", "i", "oktober", "av", "fredrik", "reinfeldt", "denne", "genomf\u00f6rde", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "av", "politiken", "och", "lanserade", "de", "\"nya", "moderaterna\"", "p\u00e5", "partiets", "arbetsst\u00e4mma", "i", "\u00f6rebro", "och", "partiet", "sade", "sig", "fokusera", "p\u00e5", "fr\u00e5gorna", "\"det", "skall", "l\u00f6na", "sig", "att", "arbeta\"", "\"satsningar", "p\u00e5", "v\u00e4lf\u00e4rden\"", "fr\u00e4mst", "skola", "v\u00e5rd", "och", "omsorg", "\"nolltolerans", "mot", "brott\"moderaterna", "skapade", "tillsammans", "med", "de", "tre", "andra", "borgerliga", "riksdagspartierna", "centerpartiet", "folkpartiet", "och", "kristdemokraterna", "ett", "f\u00f6rdjupat", "borgerligt", "samarbete", "inf\u00f6r", "det", "kommande", "riksdagsvalet", "vilket", "fick", "namnet", "allians", "f\u00f6r", "sverige", "sedermera", "alliansen", "i", "riksdagsvalet", "fick", "moderaterna", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "partiets", "b\u00e4sta", "valresultat", "sedan", "allianspartierna", "n\u00e5dde", "majoritet", "i", "riksdagen", "och", "fredrik", "reinfeldt", "blev", "statsminister", "i", "regeringen", "reinfeldt", "d\u00e4r", "moderaterna", "besatte", "h\u00e4lften", "av", "ministerposterna", "ministeraff\u00e4ren", "vid", "tills\u00e4ttandet", "av", "regeringen", "reinfeldt", "intr\u00e4ffade", "den", "f\u00f6rsta", "veckan", "i", "d\u00e5", "ett", "antal", "statsr\u00e5d", "blev", "anklagade", "f\u00f6r", "att", "inte", "ha", "betalat", "tvlicens", "ha", "anlitat", "svart", "arbetskraft", "och", "att", "ha", "\u00e4gnat", "sig", "\u00e5t", "avancerad", "skatteplanering", "detta", "ledde", "till", "att", "s\u00e5v\u00e4l", "handelsminister", "maria", "borelius", "som", "kulturminister", "cecilia", "steg\u00f6", "chil\u00f2", "avgick", "ur", "regeringen", "i", "valet", "till", "europaparlamentet", "den", "juni", "erh\u00f6ll", "moderaterna", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "detta", "var", "en", "knapp", "\u00f6kning", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "europaparlamentsvalet", "d\u00e5", "partiet", "fick", "procent", "men", "en", "minskning", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00e5rs", "riksdagsval", "efter", "riksdagsvalet", "rasade", "moderaterna", "i", "opinionen", "mellan", "och", "fick", "moderaterna", "konstant", "ungef\u00e4r", "procent", "i", "opinionsm\u00e4tningarna", "\u00e5ren", "gick", "moderaterna", "kraftigt", "fram", "i", "opinionen", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "de", "mindre", "borgerliga", "partiernas", "bekostnad", "med", "kulmen", "under", "sommaren", "d\u00e5", "partiet", "i", "de", "flesta", "m\u00e4tningar", "befann", "sig", "\u00f6ver", "procentsgr\u00e4nsen", "i", "riksdagsvalet", "fick", "moderaterna", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "gick", "d\u00e4rmed", "fram", "med", "procentenheter", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "valet", "valresultatet", "var", "det", "h\u00f6gsta", "f\u00f6r", "moderaterna", "i", "ett", "riksdagsval", "sedan", "den", "allm\u00e4nna", "r\u00f6str\u00e4ttens", "inf\u00f6rande", "trots", "att", "\u00f6vriga", "borgerliga", "partiers", "backade", "f\u00f6rblev", "alliansen", "det", "st\u00f6rsta", "blocket", "i", "riksdagen", "dock", "utan", "majoritet", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "backade", "som", "helhet", "och", "fick", "procent", "den", "f\u00f6rlorade", "borgerliga", "riksdagsmajoriteten", "berodde", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "att", "sverigedemokraterna", "fick", "mandat", "i", "riksdagen", "regeringen", "reinfeldt", "fortsatte", "efter", "valet", "som", "minoritetsregering", "kinberg", "batra", "och", "kristersson", "riksdagsvalet", "blev", "ett", "nederlag", "f\u00f6r", "moderaterna", "som", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "valresultatet", "ledde", "till", "att", "alliansen", "med", "moderaterna", "i", "spetsen", "f\u00f6rlorade", "makten", "och", "att", "fredrik", "reinfeldt", "avgick", "som", "statsminister", "och", "partiledareden", "januari", "valdes", "anna", "kinberg", "batra", "till", "ny", "partiledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "p\u00e5", "en", "extrast\u00e4mma", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "partiets", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "partiledareden", "oktober", "valdes", "ulf", "kristersson", "till", "ny", "partiledare", "av", "partist\u00e4mman", "efter", "att", "anna", "kinberg", "batra", "uttalat", "att", "hon", "inte", "l\u00e4ngre", "ville", "leda", "partiet", "i", "riksdagsvalet", "tappade", "moderaterna", "ytterligare", "och", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "efter", "en", "l\u00e5ng", "och", "uppslitande", "process", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regering", "drog", "ulf", "kristersson", "och", "moderaterna", "till", "slut", "det", "kortaste", "str\u00e5et", "d\u00e5", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "valde", "att", "st\u00f6dja", "socialdemokraten", "stefan", "l\u00f6fven", "som", "statsminister", "efter", "detta", "menade", "ulf", "kristersson", "och", "kristdemokraternas", "partiledare", "ebba", "busch", "att", "alliansen", "inte", "l\u00e4ngre", "existerade", "p\u00e5", "nationell", "niv\u00e5efter", "valet", "fokuserade", "moderaterna", "arbetet", "p\u00e5", "att", "vara", "ett", "aktivt", "oppositionsparti", "och", "p\u00e5", "att", "vidareutveckla", "politiken", "en", "arbetsgrupp", "tillsattes", "april", "f\u00f6r", "att", "ta", "fram", "ett", "nytt", "id\u00e9program", "i", "arbetsgruppen", "ingick", "bland", "andra", "christofer", "fjellner", "och", "alice", "teodorescu", "det", "nya", "f\u00f6rslaget", "till", "id\u00e9program", "presenterades", "h\u00f6sten", "fr\u00e5n", "\u00f6ppnade", "moderaterna", "f\u00f6r", "att", "samarbeta", "med", "sverigedemokraterna", "som", "man", "tidigare", "tagit", "kraftigt", "avst\u00e5nd", "ifr\u00e5n", "h\u00f6sten", "gick", "det", "nya", "h\u00f6gerblocket", "moderaterna", "kristdemokraterna", "liberalerna", "och", "sverigedemokraterna", "fram", "med", "ett", "gemensamt", "f\u00f6rslag", "till", "statsbudget", "vilket", "r\u00f6stades", "igenom", "av", "riksdagen", "i", "riksdagsvalet", "backade", "moderaterna", "till", "procent", "men", "h\u00f6gerblocket", "vann", "totalt", "sett", "och", "ulf", "kristersson", "blev", "statsminister", "i", "regeringen", "kristersson", "schematisk", "namn", "och", "organisationshistorik", "riksorganisationens", "namnhistorik", "allm\u00e4nna", "valmansf\u00f6rbundet", "h\u00f6gerns", "riksorganisation", "h\u00f6gerpartiet", "moderata", "samlingspartietunder", "reinfeldts", "tid", "som", "partiledare", "anv\u00e4ndes", "ofta", "beteckningen", "\"nya", "moderaterna\"", "i", "partiets", "kampanjmaterial", "och", "fr\u00e5n", "och", "med", "valet", "st\u00e5r", "det", "bara", "\"moderaterna\"", "p\u00e5", "partiets", "valsedlar", "men", "det", "formella", "namnet", "p\u00e5", "partiet", "\u00e4r", "fortfarande", "moderata", "samlingspartiet", "schematisk", "organisationshistorik", "f\u00f6r", "nuvarande", "moderata", "samlingspartiet", "ingen", "organisationsf\u00f6r\u00e4ndring", "gjordes", "i", "samband", "med", "enkammarriksdagens", "inf\u00f6rande", "eftersom", "riksdagsgruppen", "redan", "var", "gemensam", "i", "de", "b\u00e5da", "kamrar", "som", "hade", "funnits", "fram", "till", "dess", "ideologi", "moderata", "samlingspartiets", "ideologi", "\u00e4r", "officiellt", "liberalkonservatism", "partiet", "\u00e4r", "positivt", "till", "marknadsekonomi", "och", "kapitalism", "och", "menar", "att", "frihet", "m\u00f6jligg\u00f6rs", "via", "\u00e5tg\u00e4rder", "s\u00e5som", "s\u00e4nkta", "skatter", "privatiseringar", "och", "avregleringar", "m\u00f6jligheten", "till", "val", "av", "leverant\u00f6r", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "\u00e4r", "enligt", "partiet", "viktig", "detta", "skall", "g\u00e5", "hand", "i", "hand", "med", "en", "minskad", "offentlig", "sektor", "och", "ett", "minskat", "statligt", "\u00e4gande", "liksom", "minskat", "engagemang", "i", "samh\u00e4llsekonominalltsedan", "bildandet", "har", "moderaterna", "influerats", "av", "liberalismk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "under", "talet", "fick", "partiet", "en", "allt", "mer", "marknadsliberal", "framtoning", "n\u00e5got", "som", "j\u00e4mte", "den", "ursprungligt", "konservativa", "v\u00e4rdegrunden", "l\u00e5g", "till", "grund", "f\u00f6r", "partiets", "nu", "officiella", "ideologi", "liberalkonservatism", "n\u00e4r", "fredrik", "reinfeldt", "\u00f6vertog", "ledarrollen", "i", "moderaterna", "lanserades", "nya", "moderaterna", "och", "partiet", "sade", "sig", "n\u00e4rma", "sig", "den", "politiska", "mitten", "moderaterna", "upplevde", "stora", "framg\u00e5ngar", "under", "reinfeldts", "ledarskap", "och", "med", "tv\u00e5", "mandatperioder", "d\u00e4r", "reinfeldt", "var", "statsminister", "fick", "ideologin", "pr\u00f6vas", "i", "praktiken", "fredrik", "reinfeldts", "f\u00f6rsvar", "av", "v\u00e4lf\u00e4rden", "f\u00f6rflyttade", "moderaterna", "n\u00e4rmare", "socialliberalismenefter", "\u00e5tta", "\u00e5r", "vid", "regeringsmakten", "b\u00f6rjade", "dock", "uppstickarpartiet", "sverigedemokraterna", "att", "vinna", "terr\u00e4ng", "med", "en", "mer", "konservativ", "och", "mer", "invandringskritisk", "agenda", "det", "ledde", "till", "ett", "v\u00e4ljartapp", "f\u00f6r", "moderaterna", "i", "valet", "f\u00f6rlorad", "regeringsmakt", "och", "fredrik", "reinfeldts", "avg\u00e5ng", "n\u00e4r", "anna", "kinberg", "batra", "tog", "\u00f6ver", "efter", "reinfeldt", "h\u00f6sten", "p\u00e5b\u00f6rjades", "att", "arbete", "med", "en", "valanalys", "och", "vidareutveckling", "av", "politiken", "redan", "\u00e5r", "avgick", "dock", "anna", "kinberg", "batra", "efter", "uppslitande", "diskussioner", "om", "partiets", "ideologi", "och", "relation", "till", "sverigedemokraterna", "n\u00e4r", "ulf", "kristersson", "tog", "\u00f6ver", "efter", "anna", "kinberg", "batra", "inleddes", "en", "tydligare", "kurs\u00e4ndring", "tillbaka", "till", "r\u00f6tterna", "d\u00e4r", "partinamnet", "nya", "moderaterna", "fick", "ge", "vika", "f\u00f6r", "en", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "moderaterna", "inklusive", "den", "gamla", "loggan", "med", "moderaternas", "bekanta", "m", "under", "v\u00e5ren", "tillsattes", "en", "arbetsgrupp", "inom", "moderaterna", "som", "skulle", "ta", "fram", "f\u00f6rslag", "p\u00e5", "ett", "nytt", "id\u00e9program", "h\u00f6sten", "presenterades", "f\u00f6rslaget", "till", "nytt", "id\u00e9program", "d\u00e4r", "liberalkonservatism", "nu", "f\u00e5tt", "en", "tydligare", "roll", "som", "partiets", "ideologiska", "bas", "sidoorganisationer", "n\u00e4tverk", "inom", "partiet", "och", "n\u00e4rst\u00e5ende", "organisationer", "moderata", "ungdomsf\u00f6rbundet", "muf", "med", "underorganisationen", "moderat", "skolungdom", "msu", "och", "moderata", "studenter", "mst", "fria", "moderata", "studentf\u00f6rbundet", "fmsf", "\u00e4r", "en", "frist\u00e5ende", "organisation", "som", "har", "personella", "kopplingar", "till", "partiet", "moderata", "samlingspartiets", "seniorer", "mss", "moderatkvinnorna", "\u00f6ppna", "moderater", "moderaternas", "hbtqf\u00f6rbund", "borgerligt", "alternativ", "\u00e4r", "en", "nomineringsgrupp", "f\u00f6r", "vilken", "m\u00e5nga", "moderater", "kandiderar", "i", "val", "till", "svenska", "kyrkans", "beslutande", "organ", "jarl", "hjalmarsonstiftelsen", "\u00e4r", "en", "frist\u00e5ende", "stiftelse", "som", "fungerar", "som", "moderaternas", "kanal", "f\u00f6r", "demokratibist\u00e5nd", "medborgarskolan", "\u00e4r", "ett", "studief\u00f6rbund", "med", "band", "till", "moderaterna", "i", "europaparlamentet", "ing\u00e5r", "partiet", "i", "europeiska", "folkpartiets", "grupp", "kristdemokrater", "moderater", "i", "utlandet", "\u00e4r", "ett", "n\u00e4tverk", "f\u00f6r", "partiets", "sympatis\u00f6rer", "utomlands", "utsett", "av", "moderaternas", "partistyrelse", "n\u00e4tverket", "har", "ett", "tiotal", "f\u00f6reningar", "runt", "om", "i", "hela", "v\u00e4rlden", "f\u00f6retagarr\u00e5det", "\u00e4r", "moderaternas", "f\u00f6retagarr\u00e5d", "d\u00e4r", "moderater", "och", "lokala", "f\u00f6retagare", "tillsammans", "jobbar", "f\u00f6r", "ett", "b\u00e4ttre", "f\u00f6retagsklimat", "fanns", "\u00f6ver", "f\u00f6retagarr\u00e5d", "runt", "om", "i", "sverige", "r\u00e5det", "inr\u00e4ttades", "av", "moderaternas", "partistyrelse", "under", "moderata", "eller", "liberala", "ledarsidor", "moderata", "samlingspartiet", "\u00e4ger", "tidningen", "medborgaren", "det", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "tidningar", "som", "inte", "\u00e4gs", "av", "partiet", "men", "betecknar", "sig", "som", "moderata", "obundna", "moderata", "eller", "oavh\u00e4ngiga", "moderata", "alternativt", "liberala", "valresultat", "riksdagsval", "resultat", "i", "riksdagsval", "per", "kommun", "not", "till", "och", "med", "andrakammarval", "den", "h\u00e4r", "listan", "\u00e4r", "ofullst\u00e4ndig", "du", "kan", "hj\u00e4lpa", "till", "genom", "att", "ut\u00f6ka", "den", "landstingsval", "not", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e4ven", "stadsfullm\u00e4ktigeval", "elektorsval", "i", "st\u00e4der", "som", "ej", "ingick", "i", "landsting", "fr\u00e5n", "exklusive", "landstingsfria", "kommuner", "den", "h\u00e4r", "listan", "\u00e4r", "ofullst\u00e4ndig", "du", "kan", "hj\u00e4lpa", "till", "genom", "att", "ut\u00f6ka", "den", "kommunalval", "den", "h\u00e4r", "listan", "\u00e4r", "ofullst\u00e4ndig", "du", "kan", "hj\u00e4lpa", "till", "genom", "att", "ut\u00f6ka", "den", "europaparlamentsval", "kyrkoval", "val", "till", "kyrkom\u00f6tetanm", "f\u00f6re", "tillsattes", "mandaten", "i", "kyrkom\u00f6tet", "genom", "indirekt", "vals\u00e4tt", "valresultat", "fr\u00e5n", "avser", "nomineringsgruppen", "borgerligt", "alternativ", "framtr\u00e4dande", "partif\u00f6retr\u00e4dare", "konservativa", "eller", "moderata", "statsministrar", "christian", "lundeberg", "arvid", "lindman", "och", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "formellt", "partil\u00f6s", "carl", "swartz", "ernst", "trygger", "carl", "bildt", "fredrik", "reinfeldt", "ulf", "kristersson", "partiledare", "och", "vice", "partiledare", "partiledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "fram\u00e5t", "gruppledare", "i", "riksdagen", "fram", "till", "var", "ofta", "partiledaren", "samtidigt", "gruppledare", "om", "han", "inte", "var", "minister", "gruppledare", "i", "riksdagen", "sedan", "g\u00f6sta", "bohman", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "bertil", "af", "ugglas", "bertil", "lidgard", "g\u00f6sta", "bohman", "andra", "g\u00e5ngen", "ulf", "adelsohn", "carl", "bildt", "lars", "tobisson", "per", "unckel", "fredrik", "reinfeldt", "mikael", "odenberg", "lars", "lindblad", "anna", "kinberg", "batra", "jessica", "polfj\u00e4rd", "tobias", "billstr\u00f6m", "mattias", "karlsson", "vice", "gruppledare", "i", "riksdagen", "sedan", "margareta", "p\u00e5lsson", "tomas", "tob\u00e9", "hans", "wallmark", "jessika", "roswall", "jessica", "rosencrantz", "gruppledare", "i", "europaparlamentet", "staffan", "burenstam", "linder", "charlotte", "cederschi\u00f6ld", "gunnar", "h\u00f6kmark", "tomas", "tob\u00e9", "riksombudsm\u00e4n", "gustaf", "gustafsson", "karl", "hammarberg", "jonas", "folcker", "lennart", "kolmodin", "nils", "hellstr\u00f6m", "partisekreterare", "sedan", "gunnar", "sv\u00e4rd", "yngve", "holmberg", "sam", "nilsson", "bertil", "af", "ugglas", "lars", "tobisson", "georg", "danell", "per", "unckel", "gunnar", "h\u00f6kmark", "johnny", "magnusson", "svenotto", "littorin", "per", "schlingmann", "sofia", "arkelsten", "kent", "persson", "tomas", "tob\u00e9", "anders", "edholm", "gunnar", "str\u00f6mmer", "karin", "enstr\u00f6m", "partistyrelse", "nuvarande", "ulf", "kristersson", "partiordf\u00f6rande", "sen", "elisabeth", "svantesson", "e", "vice", "partiordf\u00f6rande", "sen", "anna", "tenje", "e", "vice", "partiordf\u00f6rande", "sen", "christofer", "fjellner", "johan", "forssell", "linda", "frohm", "mats", "green", "marith", "hesse", "lars", "holmin", "stina", "h\u00f6\u00f6k", "maria", "malmer", "stenergard", "helena", "nanne", "gunnar", "str\u00f6mmer", "\u00e4ven", "ir\u00e9ne", "svenonius", "douglas", "thor", "muf", "josefin", "malmqvist", "mq", "tobias", "bj\u00f6rk", "\u00f6m", "margareta", "p\u00e5lsson", "mss", "andra", "k\u00e4nda", "moderater", "se", "\u00e4ven", "svenska", "moderater", "kommentarer", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "nilsson", "torbj\u00f6rn", "jakten", "p\u00e5", "makten", "partiernas", "historia", "moderaterna", "popul\u00e4r", "historia", "nr", "sid", "s", "issn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "moderaterna", "moderata", "samlingspartiet", "officiell", "webbplats", "moderaternas", "handlingsprogram"]