["mount", "everest", "\u00e4r", "jordens", "h\u00f6gsta", "berg", "m\u00e4tt", "i", "meter", "\u00f6ver", "havet", "m", "\u00f6h", "berget", "ligger", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "nepal", "och", "kina", "tibet", "i", "bergskedjan", "himalaya", "och", "\u00e4r", "cirka", "meter", "h\u00f6gt", "mount", "everest", "bestegs", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "med", "s\u00e4kerhet", "den", "maj", "av", "sir", "edmund", "hillary", "och", "tenzing", "norgay", "de", "flesta", "som", "bestiger", "berget", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "syrgastuber", "p\u00e5", "sina", "toppattacker", "som", "startar", "fr\u00e5n", "h\u00f6gh\u00f6jdsl\u00e4gren", "omkring", "meter", "endast", "en", "br\u00e5kdel", "av", "alla", "kl\u00e4ttrar", "utan", "tillf\u00f6rd", "syrgas", "i", "nepal", "kallas", "berget", "sagarmth", "sanskrit", "\"himmelens", "huvud\"", "p\u00e5", "tibetanska", "heter", "det", "jomo", "glangma", "ri", "tibetansk", "skrift", "wylie", "jo", "mo", "klungs", "ma", "\"universums", "moder\"", "vilket", "har", "givit", "berget", "dess", "kinesiska", "namn", "pinyin", "zhm\u00f9lngmfng", "\u00e4ven", "chomolungma", "brukar", "anges", "i", "tibet", "bergets", "f\u00f6rsta", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "namn", "var", "peak", "xv", "bergets", "h\u00f6jd", "i", "mars", "kungjorde", "andrew", "waugh", "generaldirekt\u00f6r", "f\u00f6r", "det", "indiska", "lantm\u00e4teriverket", "att", "mount", "everest", "d\u00e5", "namngiven", "peak", "xv", "var", "fot", "h\u00f6gt", "meter", "det", "gjordes", "efter", "\u00e5r", "av", "ber\u00e4kningar", "baserade", "p\u00e5", "observationer", "gjorda", "av", "great", "trigonometric", "survey", "h\u00f6jden", "meter", "\u00f6ver", "havet", "som", "angetts", "l\u00e4nge", "kommer", "fr\u00e5n", "en", "indisk", "unders\u00f6kning", "vilken", "gjordes", "n\u00e4rmare", "berget", "\u00e4n", "de", "brittiska", "m\u00e4tningarna", "kring", "\u00e4ven", "denna", "med", "hj\u00e4lp", "av", "teodoliter", "denna", "h\u00f6jd", "bekr\u00e4ftades", "senare", "av", "en", "kinesisk", "unders\u00f6kning", "i", "b\u00e5da", "dessa", "unders\u00f6kningar", "m\u00e4tte", "man", "h\u00f6jden", "p\u00e5", "sn\u00f6h\u00e4ttan", "inte", "sj\u00e4lva", "berget", "i", "maj", "utf\u00f6rde", "en", "amerikansk", "forskargrupp", "ledd", "av", "bradford", "washburn", "en", "m\u00e4tning", "med", "hj\u00e4lp", "av", "gps", "som", "visade", "att", "sj\u00e4lva", "berget", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "med", "en", "sn\u00f6h\u00e4tta", "med", "en", "tjocklek", "av", "en", "meterden", "oktober", "meddelade", "kina", "efter", "m\u00e5nader", "av", "m\u00e4tningar", "och", "ber\u00e4kningar", "att", "mount", "everests", "h\u00f6jd", "\u00e4r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "med", "en", "s\u00e4kerhet", "av", "\u00b1", "meter", "och", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "detta", "var", "den", "dittills", "mest", "precisa", "m\u00e4tningen", "den", "h\u00f6jden", "m\u00e4ttes", "till", "sj\u00e4lva", "bergets", "h\u00f6jd", "inte", "med", "sn\u00f6h\u00e4ttans", "h\u00f6jd", "inr\u00e4knad", "sn\u00f6h\u00e4ttans", "h\u00f6jd", "ber\u00e4knades", "till", "meter", "vilket", "gav", "of\u00f6r\u00e4ndrad", "totalh\u00f6jd", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "de", "gamla", "m\u00e4tningarna", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "i", "april", "blev", "kina", "och", "nepal", "\u00f6verens", "om", "att", "bergets", "h\u00f6jd", "skulle", "inkludera", "sn\u00f6h\u00e4ttan", "och", "d\u00e5", "vara", "meterefter", "nya", "m\u00e4tningar", "av", "nepal", "och", "kina", "enades", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "om", "den", "nya", "h\u00f6jden", "meter", "avrundat", "till", "meter", "h\u00f6jden", "meter", "inkluderar", "sn\u00f6h\u00e4ttandet", "kan", "till\u00e4ggas", "att", "bergets", "h\u00f6jd", "inte", "\u00e4r", "konstant", "berget", "i", "sig", "\u00f6kar", "i", "h\u00f6jd", "n\u00e5gra", "millimeter", "varje", "\u00e5r", "beroende", "p\u00e5", "plattektoniken", "d\u00e4r", "den", "indiska", "plattan", "kolliderar", "med", "den", "eurasiska", "kontinentalplattan", "och", "sn\u00f6h\u00e4ttans", "tjocklek", "varierar", "med", "s\u00e4song", "och", "klimat", "d\u00e4rtill", "kommer", "att", "referenspunkten", "f\u00f6r", "h\u00f6jden", "havsniv\u00e5n", "ocks\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndras", "j\u00e4mf\u00f6relser", "mount", "everest", "\u00e4r", "det", "berg", "i", "v\u00e4rlden", "vars", "topp", "befinner", "sig", "h\u00f6gst", "\u00f6ver", "havsytan", "flera", "andra", "berg", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "vara", "ett", "alternativ", "till", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "berg", "mauna", "kea", "p\u00e5", "hawaii", "\u00e4r", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "i", "v\u00e4rlden", "om", "man", "m\u00e4ter", "fr\u00e5n", "bergets", "fot", "oavsett", "vilken", "av", "de", "olika", "definitionerna", "av", "\"fot\"", "man", "anv\u00e4nder", "mauna", "keas", "h\u00f6jd", "\u00e4r", "cirka", "meter", "fr\u00e5n", "den", "mittoceaniska", "bottnen", "och", "berget", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havsytan", "med", "avseende", "p\u00e5", "avst\u00e5ndet", "mellan", "bergets", "fot", "och", "topp", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "denali", "i", "alaska", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "mount", "everest", "trots", "att", "berget", "inte", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "meter", "\u00f6ver", "havet", "denali", "ligger", "p\u00e5", "en", "sluttande", "sl\u00e4tt", "med", "h\u00f6jder", "mellan", "och", "meter", "vilket", "ger", "en", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "bergets", "fot", "mellan", "och", "meter", "avst\u00e5ndet", "mellan", "mount", "everests", "\"fot\"", "och", "topp", "\u00e4r", "mellan", "och", "meterchimborazo", "en", "meter", "h\u00f6g", "inaktiv", "vulkan", "i", "ecuador", "har", "ett", "avst\u00e5nd", "till", "jordens", "medelpunkt", "som", "g\u00f6r", "chimborazos", "topp", "till", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gst", "bel\u00e4gna", "plats", "detta", "trots", "att", "berget", "inte", "ens", "\u00e4r", "h\u00f6gst", "i", "anderna", "chimborazos", "topp", "befinner", "sig", "cirka", "kilometer", "fr\u00e5n", "jordens", "mittpunkt", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "mount", "everests", "cirka", "kilometer", "cirka", "kilometers", "skillnad", "detta", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "jorden", "inte", "\u00e4r", "formad", "som", "en", "sf\u00e4r", "d\u00e5", "jorden", "har", "en", "utbuktning", "vid", "ekvatorn", "orsakad", "av", "jordens", "rotation", "utbredning", "en", "detaljerad", "fotogrammetrisk", "karta", "skala", "\u00f6ver", "khumbu", "omfattande", "bland", "annat", "s\u00f6dra", "sidan", "av", "mount", "everest", "skapades", "av", "erwin", "schneider", "som", "en", "del", "av", "den", "internationella", "expeditionen", "till", "himalaya", "en", "\u00e4nnu", "mer", "detaljerad", "topografisk", "karta", "\u00f6ver", "mount", "everest", "skapades", "under", "slutet", "av", "talet", "av", "bradford", "washburn", "genom", "att", "anv\u00e4nda", "omfattande", "flygfotografering", "till", "hj\u00e4lpplattektoniken", "i", "omr\u00e5det", "antas", "orsaka", "att", "berget", "v\u00e4xer", "och", "r\u00f6r", "sig", "i", "riktning", "mot", "nordost", "tv\u00e5", "rapporter", "uppger", "att", "berget", "v\u00e4xer", "med", "millimeter", "\u00e5rligen", "samt", "f\u00f6rflyttar", "sig", "mot", "nordost", "med", "mellan", "och", "millimeter", "varje", "\u00e5r", "en", "annan", "rapport", "menar", "att", "sidof\u00f6rflyttningen", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "millimeter", "\u00e5rligen", "en", "rapport", "pekar", "dock", "p\u00e5", "att", "bergets", "totala", "h\u00f6jd", "minskar", "om", "man", "ser", "till", "dess", "krympande", "sn\u00f6h\u00e4tta", "historia", "indiens", "trigonometriska", "uppm\u00e4tning", "n\u00e4r", "det", "brittiska", "imperiet", "grundade", "great", "trigonometric", "survey", "of", "india", "f\u00f6r", "att", "kartl\u00e4gga", "den", "indiska", "halv\u00f6n", "och", "himalaya", "lades", "grunden", "till", "att", "hitta", "mount", "everest", "man", "startade", "i", "s\u00f6dra", "indien", "och", "f\u00f6rflyttade", "sig", "successivt", "norrut", "i", "takt", "med", "att", "m\u00e4tningarna", "blev", "klara", "arbetet", "var", "m\u00f6dosamt", "och", "tog", "l\u00e5ng", "tid", "f\u00f6r", "att", "kunna", "m\u00e4ta", "h\u00f6jder", "s\u00e5", "exakt", "som", "m\u00f6jligt", "anv\u00e4nde", "man", "kg", "tunga", "teodoliter", "som", "det", "kr\u00e4vdes", "m\u00e4n", "f\u00f6r", "att", "kunna", "f\u00f6rflytta", "m\u00e4tningarna", "kom", "under", "talet", "fram", "till", "himalayas", "utl\u00f6pare", "men", "nepal", "var", "ovilligt", "att", "l\u00e5ta", "britterna", "att", "komma", "in", "i", "landet", "p\u00e5", "grund", "av", "misstankar", "om", "politisk", "aggression", "och", "eventuell", "annektering", "flera", "f\u00f6rfr\u00e5gningar", "fr\u00e5n", "lantm\u00e4tarna", "om", "att", "f\u00e5", "komma", "in", "i", "nepal", "blev", "avslagnabritterna", "blev", "d\u00e5", "tvungna", "att", "forts\u00e4tta", "sina", "observationer", "fr\u00e5n", "terai", "en", "region", "s\u00f6der", "om", "nepal", "som", "str\u00e4cker", "sig", "parallellt", "med", "himalaya", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "i", "terai", "var", "sv\u00e5ra", "p\u00e5", "grund", "av", "skyfall", "och", "malaria", "totalt", "dog", "tre", "lantm\u00e4tare", "i", "malaria", "medan", "tv\u00e5", "andra", "tvingades", "avbryta", "sitt", "arbete", "p\u00e5", "grund", "av", "d\u00e5lig", "h\u00e4lsatrots", "det", "b\u00f6rjade", "britterna", "att", "g\u00f6ra", "detaljerade", "observationer", "av", "bergen", "i", "himalaya", "fr\u00e5n", "observationsstationer", "som", "kunde", "ligga", "p\u00e5", "upp", "till", "kilometers", "avst\u00e5nd", "v\u00e4dret", "begr\u00e4nsade", "arbetet", "till", "de", "sista", "tre", "m\u00e5naderna", "varje", "\u00e5r", "identifieringen", "som", "h\u00f6gsta", "berget", "i", "november", "gjorde", "andrew", "waugh", "generaldirekt\u00f6r", "f\u00f6r", "det", "indiska", "lantm\u00e4teriverket", "ett", "antal", "observationer", "fr\u00e5n", "stationen", "i", "sawajpore", "\u00f6stra", "himalaya", "vid", "den", "tiden", "ans\u00e5gs", "kangchenjunga", "vara", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "berg", "han", "noterade", "ett", "h\u00f6gt", "berg", "bortom", "kangchenjunga", "ungef\u00e4r", "kilometer", "bort", "john", "armstrong", "en", "av", "waughs", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "s\u00e5g", "ocks\u00e5", "berget", "fr\u00e5n", "en", "plats", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "och", "kallade", "berget", "f\u00f6r", "\"peak", "b\"", "waugh", "skulle", "senare", "skriva", "att", "observationerna", "indikerade", "att", "berget", "var", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "kangchenjunga", "men", "med", "tanke", "p\u00e5", "det", "stora", "avst\u00e5ndet", "skulle", "det", "beh\u00f6vas", "m\u00e4tningar", "fr\u00e5n", "ett", "mindre", "avst\u00e5nd", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bekr\u00e4fta", "det", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "skickade", "waugh", "en", "tj\u00e4nsteman", "tillbaka", "till", "terai", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "n\u00e4rmare", "observationer", "av", "\"peak", "b\"", "men", "molnighet", "omintetgjorde", "alla", "f\u00f6rs\u00f6kwaugh", "s\u00e4nde", "james", "nicolson", "till", "omr\u00e5det", "nicolson", "kunde", "g\u00f6ra", "tv\u00e5", "observationer", "fr\u00e5n", "jirol", "p\u00e5", "kilometers", "avst\u00e5nd", "nicolson", "tog", "sedan", "den", "st\u00f6rsta", "teodoliten", "och", "f\u00e4rdades", "\u00f6sterut", "han", "gjorde", "observationer", "fr\u00e5n", "fem", "olika", "platser", "den", "n\u00e4rmaste", "kilometer", "fr\u00e5n", "bergetnicolson", "kom", "tillbaka", "till", "patna", "vid", "ganges", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "de", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "ber\u00e4kningarna", "baserade", "p\u00e5", "sina", "observationer", "hans", "prim\u00e4rdata", "gav", "en", "medelh\u00f6jd", "av", "meter", "fot", "f\u00f6r", "\"peak", "b\"", "men", "tog", "inte", "h\u00e4nsyn", "till", "ljusbrytning", "som", "f\u00f6rvanskar", "h\u00f6jden", "ber\u00e4kningarna", "indikerade", "dock", "att", "\"peak", "b\"", "var", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "kangchenjunga", "nicolson", "\u00e5drog", "sig", "malaria", "och", "tvingades", "\u00e5terv\u00e4nda", "hem", "utan", "att", "g\u00f6ra", "klart", "sina", "ber\u00e4kningar", "michael", "hennessy", "en", "av", "waughs", "assistenter", "hade", "b\u00f6rjat", "namnge", "berg", "efter", "romerska", "siffror", "med", "kangchenjunga", "som", "peak", "ix", "medan", "\"peak", "b\"", "fick", "namnet", "peak", "xvunder", "blev", "den", "indiskbengaliske", "matematikern", "och", "lantm\u00e4taren", "radhanath", "sikdar", "som", "var", "stationerad", "i", "great", "trigonometric", "survey", "of", "indias", "huvudkontor", "i", "dehradun", "den", "f\u00f6rsta", "att", "identifiera", "peak", "xv", "som", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "berg", "genom", "att", "anv\u00e4nda", "trigonometriska", "ber\u00e4kningar", "baserade", "p\u00e5", "nicolsons", "m\u00e4tningar", "ett", "officiellt", "kung\u00f6rande", "att", "peak", "xv", "var", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "berg", "blev", "f\u00f6rdr\u00f6jt", "flera", "\u00e5r", "d\u00e5", "ber\u00e4kningarna", "kontrollerades", "flera", "g\u00e5nger", "waugh", "b\u00f6rjade", "arbeta", "med", "nicolsons", "data", "under", "och", "\u00e4gnade", "tillsammans", "med", "sin", "personal", "n\u00e4stan", "tv\u00e5", "\u00e5r", "med", "ber\u00e4kningar", "som", "var", "tvungna", "att", "hantera", "problem", "med", "ljusbrytning", "barometertryck", "och", "temperatur", "\u00f6ver", "de", "l\u00e5nga", "avst\u00e5nd", "som", "f\u00f6rekom", "vid", "m\u00e4tningarna", "i", "mars", "kungjorde", "han", "till", "slut", "sina", "resultat", "i", "ett", "brev", "till", "sin", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "i", "kolkata", "kangchenjunga", "blev", "uppm\u00e4tt", "till", "fot", "meter", "\u00f6ver", "havet", "medan", "peak", "xv", "blev", "uppm\u00e4tt", "till", "fot", "meter", "\u00f6ver", "havet", "waugh", "avslutade", "brevet", "med", "att", "peak", "xv", "var", "\"med", "st\u00f6rsta", "sannolikhet", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta\"", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "hade", "peak", "xv", "blivit", "uppm\u00e4tt", "till", "exakt", "fot", "meter", "men", "offentligt", "blivit", "angivet", "till", "fot", "h\u00f6gt", "meter", "det", "godtyckliga", "till\u00e4gget", "p\u00e5", "tv\u00e5", "fot", "centimeter", "lades", "till", "f\u00f6r", "att", "man", "inte", "skulle", "f\u00e5", "uppfattningen", "att", "man", "hade", "avrundat", "till", "n\u00e4rmaste", "tusental", "namngivningen", "med", "h\u00f6jden", "fastst\u00e4lld", "var", "bergets", "namngivning", "n\u00e4sta", "uppgift", "medan", "den", "officiella", "brittiska", "policyn", "f\u00f6r", "karteringen", "av", "indien", "var", "att", "de", "inhemska", "namnen", "skulle", "bevaras", "om", "det", "var", "m\u00f6jligt", "exempelvis", "som", "kangchenjunga", "och", "dhaulagiri", "menade", "waugh", "att", "man", "inte", "kunde", "hitta", "n\u00e5got", "utbrett", "lokalt", "namn", "p\u00e5", "berget", "waughs", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "hitta", "n\u00e5got", "lokalt", "namn", "h\u00e4mmades", "av", "att", "nepal", "och", "tibet", "var", "st\u00e4ngda", "f\u00f6r", "utl\u00e4nningar", "p\u00e5", "den", "tiden", "m\u00e5nga", "lokala", "namn", "fanns", "men", "det", "kanske", "mest", "k\u00e4nda", "namnet", "var", "det", "som", "tibet", "anv\u00e4nt", "i", "flera", "hundra", "\u00e5r", "chomolungma", "namnet", "chomolungma", "hade", "redan", "anv\u00e4nts", "p\u00e5", "en", "karta", "som", "publicerades", "i", "paris", "av", "den", "franske", "geografen", "d'anville", "waugh", "h\u00e4vdade", "likv\u00e4l", "att", "det", "skulle", "bli", "sv\u00e5rt", "att", "v\u00e4lja", "ett", "namn", "bland", "de", "m\u00e5nga", "som", "gick", "att", "finna", "slutligen", "tog", "han", "beslutet", "att", "peak", "xv", "skulle", "namnges", "efter", "hans", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "p\u00e5", "posten", "som", "generaldirekt\u00f6r", "\u00f6ver", "landuppm\u00e4tningen", "av", "indien", "george", "everest", "han", "skrev", "namngivningen", "av", "berget", "orsakade", "viss", "kontrovers", "d\u00e5", "george", "everest", "motsatte", "sig", "namnet", "som", "waugh", "f\u00f6reslog", "mount", "everest", "everest", "ber\u00e4ttade", "f\u00f6r", "royal", "geographical", "society", "att", "namnet", "everest", "inte", "skulle", "kunna", "skrivas", "i", "hindi", "eller", "uttalas", "av", "de", "inf\u00f6dda", "i", "indien", "waughs", "f\u00f6reslagna", "namn", "blev", "trots", "mots\u00e4ttningarna", "officiellt", "antaget", "av", "royal", "geographical", "society", "som", "ben\u00e4mning", "f\u00f6r", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "bergtill", "skillnad", "fr\u00e5n", "det", "idag", "etablerade", "uttalet", "vrst", "vrst", "uttalade", "george", "everest", "sitt", "namn", "ivrst", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "av", "talet", "kallades", "berget", "av", "m\u00e5nga", "europeiska", "kartografer", "felaktigt", "f\u00f6r", "gaurisankar", "gauri", "sankar", "detta", "som", "ett", "resultat", "av", "hermann", "von", "schlagintweits", "resa", "till", "nepal", "han", "trodde", "sig", "d\u00e5", "ha", "funnit", "mount", "everest", "i", "berget", "gauri", "sankar", "som", "n\u00e4r", "man", "ser", "det", "fr\u00e5n", "kathmandu", "n\u00e4stan", "st\u00e5r", "rakt", "framf\u00f6r", "mount", "everest", "efter", "detta", "ans\u00e5gs", "namnen", "beteckna", "samma", "berg", "de", "brittiska", "officerarna", "walker", "tennant", "och", "tanner", "lade", "fram", "sina", "tvivel", "om", "identiteten", "f\u00f6r", "mount", "everest", "och", "gauri", "sankar", "oenigheten", "blev", "avgjord", "av", "kapten", "h", "wood", "som", "genom", "sina", "noggranna", "m\u00e4tningar", "under", "kunde", "visa", "att", "det", "var", "fr\u00e5gan", "som", "tv\u00e5", "olika", "berg", "tidiga", "expeditioner", "under", "invaderades", "tibet", "av", "en", "brittisk", "expedition", "ledd", "av", "francis", "younghusband", "f\u00f6r", "att", "tvinga", "landet", "att", "\u00f6ppna", "sina", "gr\u00e4nser", "och", "bevilja", "ett", "f\u00f6r", "britterna", "f\u00f6rm\u00e5nligt", "handelsavtal", "under", "denna", "\"expedition\"", "tog", "j", "claude", "white", "det", "f\u00f6rsta", "fotografiet", "av", "berget", "som", "visar", "detaljer", "bilden", "visar", "bergets", "\u00f6stra", "sida", "och", "\u00e4r", "tagen", "fr\u00e5n", "kampa", "dzong", "cirka", "kilometer", "fr\u00e5n", "mount", "everest", "intresset", "bland", "\u00e4ventyrare", "att", "bestiga", "mount", "everest", "var", "efter", "uppt\u00e4ckten", "av", "berget", "inte", "s\u00e4rskilt", "stor", "anledningen", "var", "att", "det", "fanns", "andra", "geografiska", "platser", "som", "man", "hade", "som", "m\u00e5l", "att", "n\u00e5", "f\u00f6rst", "samt", "det", "faktum", "att", "b\u00e5de", "nepals", "och", "tibets", "gr\u00e4nser", "var", "st\u00e4ngda", "f\u00f6r", "utl\u00e4nningar", "efter", "att", "nordpolen", "\"er\u00f6vrats\"", "av", "peary", "och", "sydpolen", "av", "amundsen", "\u00f6kade", "dock", "intressetden", "brittiskindiska", "tibetologen", "charles", "bell", "som", "var", "god", "v\u00e4n", "med", "thubten", "gyatso", "den", "trettonde", "dalai", "lama", "lyckades", "f\u00e5", "den", "tibetanska", "regeringen", "att", "till\u00e5ta", "en", "brittisk", "expedition", "att", "komma", "in", "i", "landet", "brittiska", "expeditioner", "den", "f\u00f6rsta", "brittiska", "expeditionen", "under", "ledning", "av", "\u00f6verste", "charles", "howardbury", "och", "kl\u00e4ttringsledare", "harold", "raeburnvar", "n\u00e5dde", "berget", "fr\u00e5n", "den", "tibetanska", "sidan", "expeditionen", "bestod", "vid", "sidan", "av", "ledarna", "av", "george", "mallory", "brian", "donahue", "guy", "bullock", "och", "edward", "oliver", "wheeler", "expeditionens", "huvudsakliga", "uppgift", "var", "att", "kartl\u00e4gga", "och", "rekognosera", "om", "det", "fanns", "n\u00e5gon", "m\u00f6jlig", "led", "upp", "till", "toppen", "fr\u00e5n", "nordsidan", "de", "fann", "v\u00e4gen", "till", "north", "col", "som", "senare", "kom", "att", "bli", "standardleden", "p\u00e5", "nordsidan", "och", "n\u00e5dde", "meters", "h\u00f6jd", "den", "andra", "brittiska", "expeditionen", "kom", "till", "berget", "under", "ledning", "av", "general", "charles", "granville", "bruce", "och", "kl\u00e4ttringsledare", "\u00f6verstel\u00f6jtnant", "edward", "lisle", "strutt", "i", "\u00f6vriga", "gruppen", "fanns", "bland", "annat", "george", "mallory", "som", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "berget", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "ett", "fullskaligt", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "bestiga", "det", "den", "maj", "kl\u00e4ttrade", "gruppen", "upp", "till", "meters", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "north", "east", "ridge", "innan", "de", "tvingades", "v\u00e4nda", "dagen", "efter", "den", "maj", "n\u00e5dde", "george", "finch", "och", "geoffrey", "bruce", "meter", "\u00f6ver", "havet", "deras", "toppf\u00f6rs\u00f6k", "var", "det", "f\u00f6rsta", "med", "hj\u00e4lp", "av", "syrgas", "den", "juni", "ledde", "george", "mallory", "ett", "tredje", "toppf\u00f6rs\u00f6k", "i", "vilken", "sju", "sherpor", "omkom", "i", "en", "lavin", "dessa", "blev", "de", "f\u00f6rsta", "rapporterade", "d\u00f6dsfallen", "p\u00e5", "mount", "everestgeorge", "mallory", "som", "varit", "med", "i", "de", "b\u00e5da", "brittiska", "expeditionerna", "till", "mount", "everest", "fick", "en", "fr\u00e5ga", "av", "en", "journalist", "som", "tack", "vare", "svaret", "har", "blivit", "klassiskt", "varf\u00f6r", "vill", "du", "bestiga", "mount", "everest", "why", "did", "you", "want", "to", "climb", "mount", "everest", "varp\u00e5", "mallory", "svarade", "f\u00f6r", "att", "berget", "\u00e4r", "d\u00e4r", "because", "it", "is", "thereden", "tredje", "brittiska", "expeditionen", "genomf\u00f6rdes", "under", "och", "var", "ledd", "av", "edward", "norton", "det", "f\u00f6rsta", "toppf\u00f6rs\u00f6ket", "som", "gjordes", "av", "mallory", "och", "bruce", "blev", "avbrutet", "n\u00e4r", "v\u00e4derf\u00f6rh\u00e5llandena", "f\u00f6rhindrade", "uppr\u00e4ttandet", "av", "camp", "vi", "n\u00e4sta", "f\u00f6rs\u00f6k", "gjordes", "av", "norton", "och", "somervell", "som", "kl\u00e4ttrade", "utan", "syrgas", "i", "perfekt", "v\u00e4der", "somervell", "tvingades", "avbryta", "toppf\u00f6rs\u00f6ket", "medan", "norton", "lyckades", "n\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "den", "juni", "gjorde", "george", "mallory", "och", "andrew", "irvine", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "n\u00e5", "toppen", "via", "north", "colnorth", "ridgenortheast", "ridge", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "som", "de", "aldrig", "\u00e5terv\u00e4nde", "fr\u00e5n", "den", "maj", "hittade", "mallory", "and", "irvine", "research", "expedition", "mallorys", "kropp", "p\u00e5", "mount", "everests", "norra", "sida", "v\u00e4ster", "om", "den", "traditionella", "platsen", "f\u00f6r", "camp", "vi", "\u00e4n", "idag", "forts\u00e4tter", "diskussionerna", "om", "mallory", "och", "irvine", "m\u00f6jligen", "kan", "ha", "n\u00e5tt", "toppen", "\u00e5r", "f\u00f6re", "tenzing", "norgay", "och", "sir", "edmund", "hillary", "schweiziska", "expeditionen", "under", "v\u00e5ren", "blev", "en", "schweizisk", "kl\u00e4ttringsgrupp", "ledd", "av", "edouard", "wyssdunant", "beviljad", "att", "bestiga", "berget", "fr\u00e5n", "nepal", "expeditionen", "etablerade", "en", "ny", "led", "via", "khumbuglaci\u00e4ren", "och", "kom", "till", "south", "col", "meter", "\u00f6ver", "havet", "raymond", "lambert", "och", "sherpan", "tenzing", "norgay", "n\u00e5dde", "en", "h\u00f6jd", "av", "cirka", "meter", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "southeast", "ridge", "och", "satte", "d\u00e4rmed", "ett", "nytt", "h\u00f6jdrekord", "tenzings", "erfarenheter", "av", "denna", "expedition", "skulle", "senare", "bli", "anv\u00e4ndbar", "n\u00e4r", "han", "anlitades", "f\u00f6r", "att", "bli", "en", "del", "av", "den", "brittiska", "expeditionen", "brittiska", "expeditionen", "hillary", "och", "norgay", "den", "nionde", "brittiska", "expeditionen", "till", "mount", "everest", "ledd", "av", "\u00f6verste", "john", "hunt", "n\u00e5dde", "nepals", "sida", "av", "berget", "hunt", "hade", "valt", "ut", "tv\u00e5", "kl\u00e4ttringspar", "till", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "n\u00e5", "toppen", "det", "f\u00f6rsta", "kl\u00e4ttringsparet", "best\u00e5ende", "av", "charles", "evans", "och", "tom", "bourdillon", "n\u00e5dde", "den", "maj", "efter", "sv\u00e5r", "kl\u00e4ttring", "i", "n\u00e4stan", "stormvindar", "sydtoppen", "meter", "\u00f6ver", "havet", "innan", "de", "tvingades", "v\u00e4nda", "p\u00e5", "grund", "av", "utmattning", "och", "att", "lufttuberna", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "ta", "slutden", "maj", "sattes", "ett", "t\u00e4lt", "upp", "p\u00e5", "meters", "h\u00f6jd", "av", "fem", "personer", "av", "dessa", "ingick", "\u00e4ven", "det", "andra", "kl\u00e4ttringsparet", "best\u00e5ende", "av", "nyzeel\u00e4ndaren", "edmund", "hillary", "och", "sherpan", "tenzing", "norgay", "hillary", "och", "norgay", "stannar", "kvar", "d\u00e4r", "under", "natten", "medan", "de", "andra", "tre", "george", "lowe", "alfred", "gregory", "och", "ang", "nyima", "\u00e5terv\u00e4nde", "ner", "till", "l\u00e4gre", "liggande", "baser", "igen", "den", "f\u00f6ljande", "morgonen", "klockan", "gav", "sig", "hillary", "och", "norgay", "iv\u00e4g", "de", "tv\u00e5", "n\u00e5dde", "klockan", "nio", "p\u00e5", "f\u00f6rmiddagen", "sydtoppen", "runt", "klockan", "tio", "kom", "de", "fram", "till", "den", "sista", "problematiska", "biten", "av", "kl\u00e4ttringen", "en", "cirka", "meter", "h\u00f6g", "n\u00e4stan", "vertikal", "bergv\u00e4gg", "nuf\u00f6rtiden", "kallad", "hillary", "step", "cirka", "meter", "\u00f6ver", "havet", "klockan", "kom", "de", "till", "slut", "fram", "till", "mount", "everest", "huvudtopp", "meter", "\u00f6ver", "havet", "totalt", "stannade", "de", "p\u00e5", "toppen", "under", "en", "kvart", "innan", "de", "\u00e5terv\u00e4nde", "ner\u00e5tnyheten", "om", "expeditionens", "framg\u00e5ng", "n\u00e5dde", "london", "p\u00e5", "morgonen", "den", "juni", "samma", "dag", "som", "kr\u00f6ningen", "av", "elizabeth", "ii", "\u00e4gde", "rum", "tillbaka", "i", "katmandu", "ett", "par", "dagar", "senare", "uppt\u00e4ckte", "hunt", "engelsman", "och", "hillary", "som", "unders\u00e5te", "av", "elizabeth", "genom", "hennes", "roll", "som", "statschef", "\u00f6ver", "nya", "zeeland", "att", "de", "hade", "blivit", "adlade", "in", "i", "brittiska", "imperieorden", "som", "knight", "commander", "kommend\u00f6r", "av", "klass", "tack", "vare", "den", "lyckade", "bestigningen", "tenzing", "unders\u00e5te", "till", "nepals", "kung", "blev", "tilldelad", "george", "medal", "av", "storbritannien", "bestigningen", "fick", "stor", "internationell", "uppm\u00e4rksamhet", "senare", "h\u00e4ndelser", "f\u00f6rsta", "bestigningen", "utan", "hj\u00e4lp", "av", "syrgas", "reinhold", "messner", "italien", "och", "peter", "habeler", "\u00f6sterrike", "blev", "den", "maj", "de", "f\u00f6rsta", "att", "bestiga", "mount", "everest", "utan", "syrgas", "genom", "sin", "bestigning", "via", "southeast", "ridgeden", "augusti", "gjorde", "messner", "den", "f\u00f6rsta", "solobestigningen", "av", "mount", "everest", "utan", "syrgas", "eller", "hj\u00e4lp", "p\u00e5", "en", "delvis", "ny", "led", "p\u00e5", "nordsidan", "han", "kl\u00e4ttrade", "under", "tre", "dagar", "helt", "ensam", "fr\u00e5n", "sitt", "basl\u00e4ger", "som", "ligger", "meter", "\u00f6ver", "havet", "f\u00f6rsta", "bestigningen", "vintertid", "den", "februari", "blev", "en", "polsk", "bergskl\u00e4ttringsgrupp", "ledd", "av", "andrzej", "zawada", "leszek", "cichy", "och", "krzysztof", "wielicki", "den", "f\u00f6rsta", "att", "n\u00e5", "toppen", "vintertid", "katastrofen", "under", "kl\u00e4ttringss\u00e4songen", "dog", "personer", "n\u00e4r", "de", "f\u00f6rs\u00f6kte", "ta", "sig", "ner", "fr\u00e5n", "toppen", "vilket", "g\u00f6r", "\u00e5ret", "till", "det", "med", "flest", "d\u00f6dsfall", "p\u00e5", "mount", "everest", "\u00e5tta", "av", "d\u00f6dsfallen", "intr\u00e4ffade", "den", "maj", "under", "dagen", "hade", "turister", "kommit", "fram", "till", "toppen", "s\u00e5", "sent", "som", "klockan", "fyra", "p\u00e5", "eftermiddagen", "betydligt", "senare", "\u00e4n", "l\u00e4mpligt", "n\u00e4r", "en", "kraftig", "storm", "tog", "vid", "blev", "nerstigningen", "mycket", "sv\u00e5r", "p\u00e5", "grund", "av", "m\u00f6rkret", "och", "sn\u00f6ov\u00e4dret", "gick", "m\u00e5nga", "av", "kl\u00e4ttrarna", "vilse", "bland", "de", "som", "dog", "fanns", "expeditionsledarna", "rob", "hall", "och", "scott", "fischer", "m\u00e5nga", "av", "de", "som", "\u00f6verlevde", "fick", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rfrysningsskador", "katastrofen", "fick", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "och", "skapade", "fr\u00e5gor", "om", "kommersialiseringen", "av", "mount", "everest", "helikopterlandning", "den", "maj", "landade", "den", "franska", "piloten", "didier", "delsalle", "en", "eurocopter", "as", "b", "helikopter", "p\u00e5", "mount", "everests", "topp", "och", "lyfte", "efter", "ungef\u00e4r", "fyra", "minuter", "han", "satte", "d\u00e4rmed", "h\u00f6jdrekord", "f\u00f6r", "rotordrivna", "farkoster", "att", "landa", "och", "lyfta", "delsalle", "hade", "ocks\u00e5", "utf\u00f6rt", "en", "start", "fr\u00e5n", "south", "col", "tv\u00e5", "dagar", "tidigare", "olympiska", "elden", "kina", "l\u00e4t", "den", "olympiska", "fackelstafetten", "g\u00e5", "\u00f6ver", "mount", "everest", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "fram", "till", "olympiska", "sommarspelen", "i", "peking", "det", "r\u00f6rde", "sig", "dock", "om", "en", "separat", "eld", "den", "egentliga", "facklan", "f\u00e4rdades", "en", "annan", "rutt", "en", "grupp", "av", "fackelb\u00e4rande", "kinesiska", "och", "tibetanska", "kl\u00e4ttrare", "besteg", "den", "maj", "berget", "f\u00f6r", "att", "ta", "osfacklan", "till", "toppen", "i", "en", "fackelstafett", "stafetten", "visades", "i", "direkts\u00e4nd", "tv", "inf\u00f6r", "detta", "hade", "kina", "byggt", "en", "kilometer", "l\u00e5ng", "grusv\u00e4g", "fr\u00e5n", "tingri", "till", "basl\u00e4gret", "allt", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "antalet", "kl\u00e4ttrare", "fr\u00e5n", "bergets", "nordsida", "den", "skulle", "bli", "den", "h\u00f6gst", "bel\u00e4gna", "asfalterade", "v\u00e4gen", "i", "v\u00e4rlden", "bygget", "startade", "den", "juni", "och", "ber\u00e4knades", "kosta", "miljoner", "yuan", "miljoner", "usdollar", "olika", "rekord", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnan", "att", "bestiga", "mount", "everest", "var", "den", "japanska", "bergsbestigaren", "junko", "tabei", "som", "besteg", "berget", "den", "maj", "den", "yngsta", "personen", "som", "bestigit", "mount", "everest", "\u00e4r", "jordan", "romero", "som", "var", "\u00e5r", "gammal", "n\u00e4r", "han", "besteg", "berget", "apa", "sherpa", "har", "rekordet", "i", "flest", "antal", "bestigningar", "av", "mount", "everest", "med", "sina", "bestigningar", "maj", "den", "snabbaste", "bestigningen", "\u00f6ver", "northeast", "ridge", "fullbordades", "av", "den", "\u00f6sterrikiska", "kl\u00e4ttraren", "christian", "stangl", "som", "beh\u00f6vde", "timmar", "och", "minuter", "f\u00f6r", "att", "ta", "sig", "de", "kilometerna", "fr\u00e5n", "camp", "iii", "till", "toppen", "han", "slog", "d\u00e4rmed", "italienaren", "hans", "kammerlanders", "rekord", "fr\u00e5n", "timmar", "b\u00e5da", "kl\u00e4ttrade", "ensamma", "utan", "medtagen", "syrgas", "den", "snabbaste", "bestigningen", "av", "southeast", "ridge", "med", "syrgas", "gjordes", "av", "nepalesen", "pemba", "dorjie", "sherpa", "som", "beh\u00f6vde", "timmar", "och", "minuter", "f\u00f6r", "den", "kilometer", "l\u00e5nga", "leden", "den", "snabbaste", "bestigningen", "utan", "medtagen", "syrgas", "\u00f6ver", "southeast", "ridge", "fullbordades", "av", "den", "franska", "kl\u00e4ttraren", "marc", "batard", "som", "beh\u00f6vde", "timmar", "och", "minuter", "att", "n\u00e5", "toppenden", "f\u00f6rsta", "att", "ta", "sig", "ner", "fr\u00e5n", "mount", "everests", "topp", "nonstop", "med", "hj\u00e4lp", "av", "skidor", "var", "davo", "karnicar", "den", "oktober", "han", "\u00e5kte", "ner", "p\u00e5", "sydsidan", "och", "tog", "sig", "till", "basl\u00e4gret", "utan", "att", "ta", "av", "sig", "skidorna", "en", "enda", "g\u00e5ng", "den", "\u00e4ldsta", "kl\u00e4ttraren", "att", "n\u00e5", "mount", "everests", "topp", "\u00e4r", "japanen", "yuichiro", "miura", "som", "n\u00e5dde", "toppen", "den", "maj", "vid", "en", "\u00e5lder", "av", "\u00e5r", "och", "dagar", "jordb\u00e4vningen", "i", "nepal", "jordb\u00e4vningen", "som", "intr\u00e4ffade", "den", "april", "utl\u00f6ste", "flera", "laviner", "p\u00e5", "mount", "everest", "d\u00e4r", "minst", "m\u00e4nniskor", "uppgavs", "ha", "omkommit", "leder", "mount", "everest", "har", "bestigits", "via", "olika", "leder", "eller", "kombinationer", "av", "leder", "berget", "har", "dock", "tv\u00e5", "huvudleder", "southeast", "ridge", "i", "nepal", "och", "northeast", "ridge", "i", "tibet", "kina", "av", "de", "tv\u00e5", "huvudlederna", "\u00e4r", "southeast", "ridge", "tekniskt", "sett", "mer", "l\u00e4ttbestigen", "och", "\u00e4r", "den", "mest", "anv\u00e4nda", "det", "var", "denna", "led", "som", "edmund", "hillary", "och", "tenzing", "norgay", "anv\u00e4nde", "n\u00e4r", "de", "besteg", "berget", "de", "flesta", "bestigningarna", "sker", "under", "maj", "innan", "monsunen", "intr\u00e4ffar", "south", "east", "ridgesouth", "col", "sydostkammensydpasset", "den", "mest", "anv\u00e4nda", "leden", "vilken", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "den", "nepalesiska", "sidan", "via", "khumbuisfallet", "och", "sedan", "vidare", "upp", "i", "stillhetens", "dal", "western", "cwm", "och", "via", "den", "mycket", "isiga", "och", "farliga", "lhotsev\u00e4ggen", "det", "sista", "l\u00e4gret", "\u00e4r", "l\u00e4ger", "p\u00e5", "south", "col", "meter", "\u00f6ver", "havet", "d\u00e4r", "det", "\u00e5terst\u00e5r", "timmars", "kl\u00e4ttring", "till", "toppen", "leden", "anv\u00e4ndes", "av", "sir", "edmund", "hillary", "och", "tenzing", "norgay", "north", "east", "ridgenorth", "col", "nordostkammennordpasset", "de", "flesta", "som", "kl\u00e4ttrar", "fr\u00e5n", "nordsidan", "v\u00e4ljer", "north", "east", "ridgenorth", "col", "den", "anv\u00e4ndes", "av", "yinhua", "chu", "fuzhou", "wang", "och", "konbu", "som", "blev", "de", "f\u00f6rsta", "att", "bestiga", "berget", "fr\u00e5n", "nordsidan", "basl\u00e4gret", "ligger", "p\u00e5", "rongbukglaci\u00e4ren", "p\u00e5", "den", "tibetanska", "h\u00f6gplat\u00e5n", "och", "g\u00e5r", "att", "n\u00e5", "med", "jeep", "sedan", "f\u00e5r", "man", "vandra", "i", "mor\u00e4nlandskapet", "fram", "till", "bergets", "fot", "f\u00f6r", "att", "sedan", "kl\u00e4ttra", "upp", "till", "north", "col", "och", "d\u00e4refter", "upp", "p\u00e5", "north", "east", "ridge", "d\u00e4r", "l\u00e4ger", "finns", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "d\u00e4rifr\u00e5n", "g\u00f6rs", "attackerna", "mot", "toppen", "m\u00e5nga", "f\u00f6redrar", "idag", "nordsidan", "d\u00e5", "den", "\u00e4r", "enklare", "att", "n\u00e5", "och", "billigare", "att", "kl\u00e4ttra", "fantasy", "ridge", "fantasikammen", "\u00e4r", "en", "obestigen", "bergsrygg", "som", "namngavs", "p\u00e5", "talet", "av", "george", "leigh", "mallory", "som", "ans\u00e5g", "att", "man", "endast", "i", "fantasin", "kunde", "bestiga", "berget", "via", "den", "leden", "m\u00e5nga", "expeditioner", "har", "genom", "\u00e5ren", "f\u00f6rs\u00f6kt", "n\u00e5", "toppen", "via", "fantasy", "ridge", "men", "misslyckats", "leden", "\u00e4r", "en", "bergsrygg", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00f6stsidan", "av", "berget", "upp", "p\u00e5", "north", "east", "ridge", "south", "west", "face", "sydv\u00e4stv\u00e4ggen", "en", "av", "bergets", "sv\u00e5raste", "leder", "leden", "startar", "i", "basl\u00e4gret", "f\u00f6r", "standardleden", "via", "south", "east", "ridge", "men", "tar", "av", "i", "stillhetens", "dal", "western", "cwm", "f\u00f6r", "att", "sedan", "g\u00e5", "in", "p\u00e5", "south", "west", "face", "inleddes", "kampen", "om", "south", "west", "face", "som", "skulle", "avslutas", "f\u00f6rst", "sex", "\u00e5r", "senare", "leden", "erbj\u00f6d", "extrem", "kl\u00e4ttring", "p\u00e5", "extrem", "h\u00f6jd", "problemet", "skulle", "visa", "sig", "vara", "att", "ta", "sig", "f\u00f6rbi", "det", "s\u00e5", "kallade", "\"rock", "band\"", "p\u00e5", "cirka", "meters", "h\u00f6jd", "fann", "christian", "boningtons", "expedition", "v\u00e4gen", "f\u00f6rbi", "det", "hindret", "och", "n\u00e5dde", "toppen", "kl\u00e4ttrare", "har", "n\u00e5tt", "toppen", "via", "leden", "och", "fyra", "kl\u00e4ttrare", "har", "omkommit", "hornbein", "couloirsuper", "couloirjapanese", "couloir", "en", "led", "som", "g\u00e5r", "r\u00e4tt", "uppf\u00f6r", "nordv\u00e4ggen", "lite", "v\u00e4ster", "om", "north", "wall", "direct", "route", "leden", "g\u00e5r", "uppf\u00f6r", "den", "mycket", "of\u00f6ruts\u00e4gbara", "nordv\u00e4ggen", "leden", "\u00e4r", "uppkallad", "efter", "tom", "hornbein", "som", "under", "den", "amerikanska", "expeditionen", "vek", "av", "fr\u00e5n", "west", "ridge", "ner", "p\u00e5", "nordv\u00e4ggen", "och", "d\u00e4refter", "kl\u00e4ttrade", "p\u00e5", "nordv\u00e4ggen", "upp", "till", "toppen", "den", "led", "som", "idag", "kallas", "hornbein", "couloirsuper", "couloir", "startar", "p\u00e5", "rongbukglaci\u00e4ren", "f\u00f6r", "att", "sedan", "ansluta", "till", "nordv\u00e4ggen", "och", "sedan", "leda", "upp", "till", "hornbein", "couloir", "den", "led", "som", "idag", "anv\u00e4nds", "kl\u00e4ttrades", "av", "japaner", "vilka", "gav", "leden", "namnet", "japanese", "couloir", "leden", "som", "\u00e4r", "en", "kombination", "av", "japanese", "couloir", "och", "hornbein", "couloir", "kallas", "numera", "oftast", "super", "couloir", "totalt", "har", "sju", "kl\u00e4ttrare", "n\u00e5tt", "toppen", "via", "leden", "och", "fyra", "kl\u00e4ttrare", "har", "omkommit", "risker", "det", "\u00e4r", "mycket", "farligt", "att", "kl\u00e4ttra", "p\u00e5", "mount", "everest", "p\u00e5", "grund", "av", "risker", "f\u00f6r", "bland", "annat", "fall", "laviner", "fallande", "sten", "h\u00f6jdsjuka", "och", "f\u00f6rfrysning", "det", "\u00e4r", "mycket", "sv\u00e5rt", "och", "riskabelt", "att", "genomf\u00f6ra", "r\u00e4ddningsaktioner", "f\u00f6r", "de", "som", "\u00e4r", "skadade", "och", "inte", "kan", "ta", "sig", "ner", "f\u00f6r", "egen", "maskin", "eftersom", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "p\u00e5", "berget", "\u00e4r", "sv\u00e5ra", "l\u00e4mnas", "d\u00f6da", "oftast", "kvar", "d\u00e5", "det", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "f\u00e5", "ner", "liken", "detta", "g\u00f6r", "att", "man", "l\u00e4ngs", "de", "vanligaste", "lederna", "kan", "se", "d\u00f6da", "kroppar", "d\u00f6dszonen", "\u00e4ven", "om", "villkoren", "att", "klassificera", "ett", "omr\u00e5de", "som", "en", "d\u00f6dszon", "till\u00e4mpas", "p\u00e5", "mount", "everest", "h\u00f6jder", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "meter", "\u00f6ver", "havet", "\u00e4r", "det", "m\u00e4rkbart", "sv\u00e5rare", "f\u00f6r", "en", "kl\u00e4ttrare", "att", "\u00f6verleva", "vid", "d\u00f6dszonen", "p\u00e5", "mount", "everest", "temperaturerna", "kan", "sjunka", "till", "mycket", "l\u00e5ga", "niv\u00e5er", "vilket", "leder", "till", "f\u00f6rfrysning", "av", "vilken", "kroppsdel", "som", "helst", "som", "blottas", "f\u00f6r", "luften", "eftersom", "temperaturerna", "\u00e4r", "s\u00e5", "l\u00e5ga", "\u00e4r", "sn\u00f6n", "v\u00e4l", "fryst", "i", "vissa", "omr\u00e5den", "och", "halka", "och", "fall", "kan", "leda", "till", "d\u00f6dsfall", "h\u00f6ga", "vindar", "p\u00e5", "dessa", "h\u00f6jder", "p\u00e5", "everest", "\u00e4r", "\u00e4ven", "dessa", "potentiella", "hot", "mot", "kl\u00e4ttrare", "det", "atmosf\u00e4riska", "trycket", "p\u00e5", "toppen", "av", "everest", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "av", "havsniv\u00e5ns", "tryck", "vilket", "betyder", "att", "det", "finns", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "s\u00e5", "mycket", "syre", "tillg\u00e4ngligt", "f\u00f6r", "andning", "som", "vid", "havsniv\u00e5ni", "maj", "gjorde", "brittiska", "l\u00e4kare", "en", "expedition", "caudwell", "xtreme", "everest", "p\u00e5", "mount", "everest", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "en", "medicinsk", "studie", "om", "syreniv\u00e5er", "i", "m\u00e4nniskans", "blod", "p\u00e5", "extrema", "h\u00f6jder", "\u00f6ver", "f\u00f6rs\u00f6kspersoner", "kl\u00e4ttrade", "till", "everests", "basl\u00e4ger", "d\u00e4r", "olika", "medicinska", "test", "gjordes", "f\u00f6r", "att", "granska", "syreniv\u00e5er", "i", "blodet", "en", "liten", "grupp", "gjorde", "\u00e4ven", "tester", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "till", "toppen\u00e4ven", "vid", "basl\u00e4gret", "har", "den", "l\u00e5ga", "niv\u00e5n", "av", "syre", "direkta", "effekter", "p\u00e5", "blodets", "syrem\u00e4ttnadsniv\u00e5er", "vid", "havets", "niv\u00e5", "\u00e4r", "dessa", "vanligtvis", "mellan", "procent", "och", "procent", "men", "vid", "basl\u00e4gret", "faller", "detta", "till", "mellan", "procent", "och", "procent", "blodprover", "tagna", "p\u00e5", "toppen", "indikerar", "mycket", "l\u00e5ga", "niv\u00e5er", "av", "syre", "en", "bieffekt", "av", "detta", "\u00e4r", "en", "kraftig", "\u00f6kad", "andning", "fr\u00e5n", "andetag", "per", "minut", "till", "andetag", "vilket", "leder", "till", "utmattning", "genom", "att", "bara", "andas", "bristen", "p\u00e5", "syre", "utmattning", "extrem", "kyla", "och", "kl\u00e4ttringens", "faror", "bidrar", "alla", "till", "d\u00f6dssiffran", "en", "person", "som", "\u00e4r", "s\u00e5", "skadad", "att", "han", "inte", "kan", "g\u00e5", "sj\u00e4lv", "har", "allvarliga", "problem", "eftersom", "det", "oftast", "\u00e4r", "extremt", "riskabelt", "att", "pr\u00f6va", "att", "b\u00e4ra", "en", "person", "ner", "och", "allm\u00e4nt", "orealistiskt", "att", "anv\u00e4nda", "en", "helikopter", "folk", "som", "d\u00f6r", "under", "kl\u00e4ttringen", "l\u00e4mnas", "vanligtvis", "kvar", "omkring", "kroppar", "har", "aldrig", "\u00e5terfunnits", "det", "\u00e4r", "inte", "ovanligt", "att", "hitta", "lik", "n\u00e4ra", "de", "vanliga", "kl\u00e4ttringslederna", "flora", "och", "fauna", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "stora", "h\u00f6jden", "\u00e4r", "lufttrycket", "p\u00e5", "mount", "everest", "endast", "mbar", "knappt", "en", "tredjedel", "av", "lufttrycket", "vid", "havsytan", "vilket", "ocks\u00e5", "g\u00f6r", "att", "det", "finns", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "s\u00e5", "mycket", "syre", "som", "vid", "havsytan", "d\u00e4rf\u00f6r", "ligger", "kokpunkten", "f\u00f6r", "vatten", "redan", "vid", "grader", "celsius", "vid", "mount", "everests", "topp", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "normala", "grader", "celsius", "vid", "havsytan", "d\u00e4rtill", "g\u00f6r", "stora", "temperaturvariationer", "och", "kraftig", "vind", "att", "bara", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "djurarter", "klarar", "av", "att", "leva", "p\u00e5", "berget", "euophrys", "omnisuperstes", "en", "liten", "hoppspindel", "hittades", "s\u00e5", "h\u00f6gt", "som", "meter", "\u00f6ver", "havet", "av", "rwg", "hingston", "vilket", "g\u00f6r", "den", "till", "det", "permanent", "h\u00f6gst", "levande", "icke", "mikroskopiska", "djuret", "p\u00e5", "jorden", "vad", "dess", "f\u00f6dok\u00e4lla", "\u00e4r", "var", "l\u00e4nge", "ett", "mysterium", "den", "ligger", "och", "lurar", "i", "sprickor", "och", "f\u00e5r", "sin", "f\u00f6da", "fr\u00e5n", "ihj\u00e4lfrusna", "flugor", "och", "hoppstj\u00e4rtar", "som", "lever", "p\u00e5", "en", "h\u00f6jd", "upp", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "som", "f\u00f6rts", "upp", "av", "vinden", "det", "b\u00f6r", "p\u00e5pekas", "att", "det", "med", "stor", "sannolikhet", "\u00e4ven", "finns", "mikroskopiskt", "liv", "p\u00e5", "\u00e4nnu", "h\u00f6gre", "h\u00f6jderav", "ryggradsdjuren", "\u00e4r", "det", "bara", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "f\u00e5gelarter", "som", "klarar", "av", "att", "permanent", "bo", "p\u00e5", "den", "h\u00f6ga", "h\u00f6jden", "stripg\u00e5sen", "h\u00e5ller", "till", "p\u00e5", "h\u00f6jder", "upp", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "medan", "andra", "likt", "alpkr\u00e5kan", "har", "setts", "s\u00e5", "h\u00f6gt", "upp", "som", "south", "col", "meter", "\u00f6ver", "havet", "f\u00e5glarna", "tros", "leva", "av", "skr\u00e4ph\u00f6gar", "eller", "till", "och", "med", "av", "d\u00f6da", "kl\u00e4ttrare", "n\u00e4r", "man", "hittade", "george", "mallorys", "kropp", "p\u00e5", "cirka", "meters", "h\u00f6jd", "fann", "man", "att", "f\u00e5glar", "antagligen", "hade", "\u00e4tit", "av", "den", "v\u00e4xtlighet", "finns", "inte", "alls", "p\u00e5", "glaci\u00e4rerna", "eller", "de", "\u00f6vre", "delarna", "av", "berget", "p\u00e5", "den", "brittiska", "expeditionen", "samlades", "olika", "arter", "av", "lavar", "in", "p\u00e5", "mellan", "och", "meters", "h\u00f6jd", "d\u00e4refter", "kunde", "r", "paulson", "bevisa", "att", "det", "handlade", "om", "olika", "arter", "svenskar", "som", "n\u00e5tt", "toppen", "den", "maj", "blev", "mikael", "reutersw\u00e4rd", "den", "f\u00f6rste", "svensken", "att", "n\u00e5", "toppen", "han", "gjorde", "det", "tillsammans", "med", "tim", "macartneysnape", "och", "andy", "lapkass", "oskar", "kihlborg", "n\u00e5dde", "toppen", "timmar", "senare", "samma", "dag", "han", "ingick", "i", "en", "mindre", "expedition", "tillsammans", "med", "rob", "hall", "hans", "f\u00f6rsta", "bestigning", "som", "besteg", "berget", "l\u00e4ngs", "south", "east", "ridge", "i", "expeditionen", "ingick", "bland", "annat", "sonen", "till", "sir", "edmund", "hillary", "peter", "hillary", "som", "lyckades", "n\u00e5", "toppen", "den", "maj", "\u00e5r", "hade", "samma", "grupp", "gjort", "ett", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6k", "men", "stoppades", "p\u00e5", "grund", "av", "d\u00e5ligt", "v\u00e4der", "\u00e5ret", "efter", "den", "maj", "besteg", "lars", "cronlund", "berget", "fr\u00e5n", "nordsidan", "via", "den", "mycket", "kr\u00e4vande", "super", "couloirleden", "tv\u00e5", "sherpas", "som", "var", "med", "i", "denna", "svenska", "expedition", "ledd", "av", "jack", "berg", "hade", "redan", "fem", "dagar", "innan", "n\u00e5tt", "toppen", "expeditionen", "som", "f\u00f6ljde", "japanese", "couloir", "och", "hornbein", "couloir", "blev", "en", "revansch", "f\u00f6r", "lars", "cronlund", "som", "\u00e5r", "deltog", "i", "ebbe", "wahlunds", "expedition", "men", "tvingades", "v\u00e4nda", "n\u00e5gra", "hundra", "meter", "innan", "m\u00e5let", "p\u00e5", "north", "east", "ridge", "standardleden", "den", "maj", "besteg", "g\u00f6ran", "kropp", "toppen", "som", "f\u00f6rsta", "svensk", "som", "inte", "anv\u00e4nde", "syrgas", "renata", "chlumska", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "svenska", "kvinnan", "att", "n\u00e5", "toppen", "den", "maj", "hon", "ingick", "i", "swedish", "mount", "everest", "cleaning", "expedition", "som", "leddes", "av", "g\u00f6ran", "kropp", "eftersom", "hon", "har", "dubbelt", "medborgarskap", "blev", "hon", "\u00e4ven", "den", "f\u00f6rsta", "tjeckiska", "som", "bestigit", "berget", "den", "maj", "samma", "\u00e5r", "blev", "tina", "sj\u00f6gren", "den", "andra", "svenska", "kvinnan", "p\u00e5", "toppen", "hon", "besteg", "berget", "tillsammans", "med", "sin", "man", "thomas", "sj\u00f6gren", "de", "ingick", "i", "\u00e5rets", "international", "everest", "spring", "expedition", "b\u00e5da", "expeditioner", "under", "f\u00f6ljde", "sydostkammen", "den", "maj", "n\u00e5dde", "skid\u00e5karen", "och", "\u00e4ventyraren", "tomas", "olsson", "toppen", "tillsammans", "med", "den", "norske", "extremskid\u00e5karen", "tormod", "granheim", "de", "skulle", "bli", "de", "f\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "att", "\u00e5ka", "skidor", "utf\u00f6r", "den", "branta", "norton", "couloir", "p\u00e5", "everests", "nordsida", "n\u00e4r", "de", "tagit", "sig", "ned", "till", "meters", "h\u00f6jd", "f\u00f6ll", "olsson", "n\u00e4r", "han", "firade", "ner", "sig", "f\u00f6r", "en", "meter", "h\u00f6g", "klippavsats", "i", "norton", "coulior", "den", "maj", "stod", "det", "klart", "att", "olsson", "omkommit", "vid", "fallet", "hans", "kropp", "hittades", "p\u00e5", "meters", "h\u00f6jd", "tidigare", "p\u00e5", "dagen", "den", "maj", "n\u00e5dde", "martin", "letzter", "och", "olof", "sundstr\u00f6m", "toppen", "som", "tionde", "och", "elfte", "svenskar", "via", "nordryggen", "och", "\u00e5kte", "delvis", "skidor", "ner", "samma", "v\u00e4g", "till", "abc", "p\u00e5", "nordsidan", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rsta", "svenskar", "att", "\u00e5ka", "skidor", "nedf\u00f6r", "mount", "everest", "b\u00e5da", "tv\u00e5", "deltog", "senare", "i", "s\u00f6karbetet", "efter", "tomas", "olsson", "den", "november", "blev", "sundstr\u00f6m", "och", "letzter", "de", "f\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "som", "\u00e5kt", "skidor", "ner", "f\u00f6r", "samtliga", "de", "sju", "berg", "som", "ing\u00e5r", "i", "de", "s\u00e5", "kallade", "seven", "summits", "den", "h\u00f6gsta", "bergstoppen", "i", "varje", "v\u00e4rldsdel", "de", "avslutade", "p\u00e5", "mount", "vinson", "p\u00e5", "antarktis", "den", "maj", "n\u00e5dde", "fredrik", "str\u00e4ng", "toppen", "den", "f\u00f6rsta", "i", "hans", "projekt", "++", "d\u00e4r", "han", "inom", "sju", "m\u00e5nader", "besteg", "samtliga", "toppar", "i", "seven", "summitsden", "maj", "besteg", "annelie", "pompe", "mount", "everest", "som", "tredje", "svensk", "kvinna", "fr\u00e5n", "nordsidan", "med", "hj\u00e4lp", "av", "syrgas", "robin", "trygg", "kl\u00e4ttrade", "berget", "fr\u00e5n", "sydsidan", "den", "maj", "besteg", "lars", "sandelius", "och", "petter", "hid\u00e9nrudander", "toppen", "fr\u00e5n", "nordsidan", "d\u00e5", "\u00e5r", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "hittills", "yngste", "svensk", "att", "bestiga", "mount", "everestden", "majn\u00e4r", "besteg", "torbj\u00f6rn", "h\u00e4llstr\u00f6m", "toppen", "han", "var", "d\u00e5", "den", "\u00e4ldste", "svensk", "som", "bestigit", "berget", "han", "n\u00e5dde", "toppen", "mitt", "i", "natten", "klockan", "maria", "granberg", "blev", "den", "maj", "den", "fj\u00e4rde", "svenska", "kvinnan", "att", "bestiga", "berget", "hon", "var", "andra", "svenska", "kvinna", "att", "bestiga", "berget", "fr\u00e5n", "nordsidan", "med", "syrgas", "den", "maj", "besteg", "bj\u00f6rn", "lindwall", "\u00e5r", "och", "dagar", "bergets", "topp", "fr\u00e5n", "nordsidan", "och", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldste", "svensk", "som", "n\u00e5tt", "toppen", "bestigningen", "tog", "timmar", "fr\u00e5n", "north", "col", "till", "toppen", "och", "tillbaka", "syrgas", "anv\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "m", "insatsen", "finns", "registrerad", "i", "himalayan", "database", "av", "personal", "i", "kathmanduden", "maj", "besteg", "per", "sunnemark", "mount", "everest", "fr\u00e5n", "sydsidan", "himalayan", "database", "den", "maj", "besteg", "annacharlotta", "persson", "\u00f6regrund", "mount", "everestden", "maj", "kl", "besteg", "richard", "ramberg", "\u00e5r", "stockholm", "mount", "everest", "via", "south", "route", "richard", "ramberg", "intr\u00e4dde", "i", "nationalparken", "sagarmatha", "national", "park", "den", "april", "kl", "och", "besteg", "allts\u00e5", "mount", "everest", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "dagar", "dagar", "timmar", "och", "minuter", "vilket", "vid", "tidpunkten", "f\u00f6r", "bestigningen", "blev", "ett", "svenskt", "rekord", "bestigningen", "och", "rekordet", "har", "personligen", "kontrollerats", "av", "billi", "bierling", "fr\u00e5n", "himalayan", "database", "richard", "ramberg", "blev", "\u00e4ven", "den", "femte", "typ", "diabetikern", "i", "v\u00e4rlden", "att", "bestiga", "mount", "everest", "efter", "josu", "feijoo", "fr\u00e5n", "spanien", "will", "cross", "fr\u00e5n", "usa", "sebastian", "sasseville", "fr\u00e5n", "kanada", "och", "taylor", "adams", "fr\u00e5n", "usa", "den", "maj", "besteg", "david", "klint", "liding\u00f6", "mount", "everest", "bestigningen", "gjordes", "via", "south", "route", "se", "\u00e4ven", "k", "lista", "\u00f6ver", "berg", "bergsbestigare", "seven", "summits", "ojos", "del", "salado", "kommentarnoter", "referenser", "denna", "artikel", "\u00e4r", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "och", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "hunt", "john", "hunt", "the", "ascent", "of", "everest", "london", "hodder", "&", "stoughton", "libris", "engelska", "jacobsson", "hanna", "meijer", "annika", "wivall", "per", "red", "guinness", "world", "records", "decenniets", "st\u00f6rsta", "rekordbok", "ny", "rev", "utg", "stockholm", "bonnier", "fakta", "libris", "isbn", "inb", "letters", "to", "the", "editor", "the", "american", "statistician", "volym", "nummer", "februari", "sidorna", "jstor", "engelska", "lundh", "annika", "h\u00e5kansson", "hanna", "holmberg", "margareta", "red", "guinness", "world", "records", "med", "coola", "deffekter", "ny", "rev", "utg", "stockholm", "forum", "libris", "isbn", "inb", "salkeld", "audrey", "peter", "gillman", "red", "everest", "the", "best", "writing", "and", "pictures", "from", "seventy", "years", "of", "human", "endeavour", "little", "brown", "and", "company", "isbn", "engelska", "sch\u00f6ller", "heribert", "flechten", "geschichte", "biologie", "systematik", "\u00f6kologie", "natur", "schutz", "und", "kulturelle", "bedeutung", "begleitheft", "zur", "ausstellung", "\"flechten", "kunstwerke", "der", "natur\"", "kleine", "senckenbergreihe", "frankfurt", "am", "main", "kramer", "libris", "isbn", "tyska", "sylvest", "esben", "er\u00f6vringen", "av", "everest", "v\u00e4rldens", "historia", "nr", "sid", "s", "issn", "unsworth", "walt", "everest", "the", "mountaineering", "history", "the", "mountaineers", "books", "isbn", "engelska", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "mount", "everest", "webbkamera", "riktad", "mot", "mount", "everest", "fr\u00e5n", "toppen", "av", "kala", "patthar", "uppdaterar", "var", "femte", "minut", "om", "mount", "everest", "everestian"]