["uppslagsorden", "\"napoleon\"", "\"bonaparte\"", "och", "\"napoleon", "bonaparte\"", "leder", "hit", "f\u00f6r", "andra", "betydelser", "se", "napoleon", "olika", "betydelser", "bonaparte", "olika", "betydelser", "eller", "napoleon", "bonaparte", "olika", "betydelsernapoleon", "bonaparte", "fr", "napol\u00e9on", "bonaparte", "franska", "naple", "bnpat", "f\u00f6dd", "som", "napoleone", "di", "buonaparte", "italienska", "napoleone", "di", "bwnaparte", "men", "tog", "namnet", "napoleon", "i", "under", "sin", "regeringstid", "som", "kejsare", "av", "frankrike", "f\u00f6dd", "augusti", "i", "ajaccio", "p\u00e5", "korsika", "d\u00f6d", "maj", "p\u00e5", "sankta", "helena", "i", "sydatlanten", "var", "frankrikes", "kejsare", "fr\u00e5n", "maj", "till", "april", "och", "\u00e5terigen", "under", "de", "hundra", "dagarna", "fr\u00e5n", "mars", "till", "juni", "som", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "den", "franska", "milit\u00e4rmakten", "er\u00f6vrade", "och", "h\u00e4rskade", "han", "\u00f6ver", "st\u00f6rre", "delen", "av", "v\u00e4stra", "och", "centrala", "europa", "och", "innehade", "ett", "par", "\u00e5r", "\u00e4ven", "makten", "i", "egypten", "det", "misslyckade", "f\u00e4ltt\u00e5get", "mot", "ryssland", "f\u00f6rsvagade", "sedan", "hans", "position", "vilket", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "ledde", "till", "det", "slutgiltiga", "nederlaget", "vid", "slaget", "vid", "waterloo", "och", "hans", "fall", "sedan", "napoleon", "f\u00f6rlorat", "slaget", "i", "waterloo", "blev", "han", "avsatt", "och", "f\u00f6rvisad", "till", "den", "isolerade", "\u00f6n", "sankta", "helena", "mitt", "ute", "p\u00e5", "atlanten", "d\u00e4r", "dog", "han", "sex", "\u00e5r", "senare", "f\u00e5", "personer", "i", "historien", "har", "blivit", "mer", "omtalade", "och", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "forskning", "\u00e4n", "napoleon", "hans", "historiska", "betydelse", "\u00e4r", "omdiskuterad", "de", "olika", "syns\u00e4tten", "p\u00e5", "honom", "har", "ofta", "skapat", "debatt", "och", "oenighet", "i", "frankrike", "betraktas", "han", "av", "m\u00e5nga", "som", "en", "nationalhj\u00e4lte", "han", "framh\u00e4vs", "f\u00f6rst", "och", "fr\u00e4mst", "som", "en", "stor", "f\u00e4ltherre", "och", "milit\u00e4r", "strateg", "medan", "andra", "ser", "honom", "mer", "som", "en", "politiker", "och", "reformator", "av", "andra", "betraktas", "han", "som", "en", "stor", "tyrann", "napoleon", "\u00e4r", "begravd", "i", "h\u00f4tel", "des", "invalides", "i", "paris", "f\u00f6delse", "och", "uppv\u00e4xt", "tidig", "barndom", "och", "pr\u00e4stskolan", "i", "autun", "napoleon", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "korsika", "fadern", "carlo", "bonaparte", "var", "aktiv", "inom", "den", "korsikanska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "vid", "napoleons", "f\u00f6delse", "men", "\u00f6vergav", "denna", "och", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "frankrike", "vilket", "bel\u00f6nades", "med", "att", "han", "blev", "ledamot", "i", "st\u00e4nderf\u00f6rsamlingen", "i", "versailles", "han", "avled", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "vilket", "gjorde", "napoleons", "mor", "till", "\u00e4nka", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "modern", "hette", "laetitia", "ramolino", "och", "h\u00e4rstammade", "fr\u00e5n", "den", "korsikanska", "adelssl\u00e4kten", "ramolino", "hon", "f\u00f6dde", "tretton", "barn", "varav", "\u00e5tta", "blev", "vuxna", "familjen", "talade", "korsikanska", "och", "hade", "italienska", "namn", "vilka", "senare", "f\u00f6rfranskades", "napoleon", "kallades", "f\u00f6ljaktligen", "f\u00f6r", "nabullione", "under", "sin", "barndom", "och", "rabulione", "n\u00e4r", "han", "var", "olydig", "vilket", "herman", "lindqvist", "har", "\u00f6versatt", "till", "\"den", "som", "\u00e4r", "\u00f6verallt", "river", "ner", "allting", "och", "blandar", "sig", "i", "allting\"", "och", "sl\u00e4kten", "hette", "buonaparte", "inte", "bonaparte", "som", "senare", "buonaparte", "och", "ramolino", "var", "bland", "de", "mest", "k\u00e4nda", "av", "korsikas", "d\u00e5varande", "sjuttiosju", "adelsfamiljer", "en", "annan", "framtr\u00e4dande", "familj", "var", "pozzo", "di", "borgo", "som", "var", "napoleons", "familjs", "fr\u00e4msta", "rivaler", "eftersom", "korsika", "sedan", "varit", "franskt", "och", "napoleon", "f\u00f6ddes", "\u00e5ret", "d\u00e4refter", "f\u00f6ddes", "han", "som", "fransk", "medborgare", "barnens", "italienska", "namn", "f\u00f6rfranskades", "nabullione", "blev", "napoleon", "korsikas", "franske", "guvern\u00f6r", "louis", "charles", "ren\u00e9", "marbeuf", "var", "god", "v\u00e4n", "med", "huset", "buonaparte", "vissa", "historiker", "har", "menat", "att", "hans", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "modern", "letizia", "var", "intimt", "och", "att", "han", "rentav", "skulle", "vara", "far", "till", "ett", "av", "barnen", "louis", "dorothy", "carrington", "har", "skrivit", "en", "bok", "som", "behandlar", "fr\u00e5gan", "napoleon's", "parents", "fr\u00e5n", "vid", "\u00e5rs\u00e5ldern", "b\u00f6rjade", "napoleon", "g\u00e5", "i", "skola", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "en", "flickskola", "\u00f6ppen", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "pojkar", "som", "drevs", "av", "nunnor", "vid", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "\u00f6vertogs", "hans", "undervisning", "av", "abb\u00e9", "recco", "som", "l\u00e4rde", "honom", "att", "skriva", "och", "l\u00e4sa", "eftersom", "det", "franska", "skolsystemet", "\u00e4nnu", "inte", "inf\u00f6rts", "p\u00e5", "korsika", "skedde", "undervisningen", "p\u00e5", "italienska", "hans", "favorit\u00e4mnen", "var", "matematik", "historia", "och", "geografi", "fadern", "ville", "att", "pojkarna", "skulle", "studera", "vidare", "i", "frankrike", "och", "det", "ordnades", "s\u00e5", "att", "nabullione", "och", "hans", "bror", "giuseppe", "skulle", "utbildas", "till", "milit\u00e4r", "respektive", "pr\u00e4st", "i", "frankrike", "men", "f\u00f6rst", "var", "de", "tvungna", "att", "l\u00e4ra", "sig", "franska", "den", "december", "s\u00e4ndes", "nabullione", "till", "pr\u00e4stskolan", "i", "autun", "med", "sin", "bror", "giuseppe", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4ra", "sig", "franska", "d\u00e5", "var", "han", "\u00e5r", "gammal", "och", "brodern", "n\u00e4stan", "elva", "skrevs", "pojkarna", "in", "p\u00e5", "l\u00e4roverket", "och", "det", "var", "vid", "denna", "tid", "deras", "namn", "byttes", "till", "sina", "franska", "motsvarigheter", "napoleon", "och", "joseph", "milit\u00e4rskolan", "i", "brienne", "napoleon", "intensivstuderade", "franska", "under", "tre", "m\u00e5nader", "och", "skickades", "sedan", "till", "milit\u00e4rskolan", "i", "brienne", "d\u00e4r", "han", "skrevs", "in", "i", "april", "eleverna", "kom", "alla", "fr\u00e5n", "adliga", "familjer", "men", "n\u00e4stan", "aldrig", "fr\u00e5n", "de", "riktigt", "fina", "h\u00e4lften", "var", "precis", "som", "napoleon", "frielever", "p\u00e5", "skolan", "talades", "det", "m\u00e5nga", "spr\u00e5k", "och", "dialekter", "eftersom", "det", "nyer\u00f6vrade", "korsika", "inte", "stod", "h\u00f6gt", "i", "kurs", "i", "frankrike", "betraktades", "f\u00f6ljaktligen", "napoleon", "som", "en", "\"italiensk", "barbar\"", "han", "blev", "retad", "f\u00f6r", "sin", "dialekt", "och", "bakgrund", "vilket", "fick", "honom", "att", "identifiera", "sig", "starkt", "som", "korsikan", "i", "skolan", "undervisades", "eleverna", "i", "\u00e4mnen", "som", "fransk", "litteratur", "latinska", "klassiker", "tyska", "historia", "geografi", "religion", "matematik", "s\u00e5ng", "och", "dans", "senare", "tillkom", "\u00e4ven", "undervisning", "i", "fortifikations", "och", "kartritning", "varje", "morgon", "inleddes", "med", "morgonm\u00e4ssa", "och", "eleverna", "var", "tvungna", "att", "delta", "i", "h\u00f6gm\u00e4ssan", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "bikta", "sig", "en", "g\u00e5ng", "i", "m\u00e5naden", "och", "ta", "nattvarden", "varannan", "m\u00e5nad", "religionen", "togs", "inte", "p\u00e5", "s\u00e4rskilt", "stort", "allvar", "i", "skolan", "m\u00e4ssorna", "brukade", "vara", "avklarade", "inom", "fem", "minuter", "napoleon", "h\u00e4vdade", "att", "det", "var", "i", "brienne", "vid", "nio", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "som", "han", "tappade", "sin", "tro", "p\u00e5", "gud", "detta", "berodde", "p\u00e5", "att", "l\u00e4rarna", "p\u00e5stod", "att", "den", "hedniske", "julius", "caesar", "brann", "i", "helvetet", "caesar", "var", "napoleons", "st\u00f6rsta", "idol", "den", "franske", "kungens", "skolinspekt\u00f6r", "chevalier", "de", "k\u00e9ralio", "skrev", "om", "napoleon", "\"lydig", "uppm\u00e4rksam", "\u00f6ppen", "utm\u00e4rker", "sig", "f\u00f6r", "kunskaper", "i", "historia", "och", "geografi", "han", "\u00e4r", "d\u00e5lig", "i", "teckning", "och", "en", "usel", "dans\u00f6r", "han", "blir", "en", "utm\u00e4rkt", "sj\u00f6officer\"", "napoleon", "fick", "inga", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "men", "en", "kamrat", "antoine", "de", "bourienne", "som", "han", "senare", "i", "livet", "anst\u00e4llde", "som", "sekreterare", "krigsh\u00f6gskolan", "i", "paris", "i", "september", "avslutade", "napoleon", "sin", "utbildning", "i", "brienne", "och", "blev", "en", "av", "fem", "elever", "som", "fick", "m\u00f6jlighet", "att", "l\u00e4sa", "vidare", "vid", "krigsh\u00f6gskolan", "i", "paris", "han", "anl\u00e4nde", "till", "paris", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "den", "oktober", "det", "\u00e5ret", "h\u00e4r", "p\u00e5gick", "undervisningen", "\u00e5tta", "timmar", "om", "dagen", "varje", "dag", "f\u00f6rutom", "s\u00f6ndagar", "och", "helgdagar", "d\u00e5", "eleverna", "fick", "sitta", "och", "skriva", "brev", "eller", "l\u00e4sa", "fyra", "timmar", "om", "dagen", "det", "fanns", "fler", "l\u00e4rare", "och", "personal", "\u00e4n", "elever", "p\u00e5", "skolan", "och", "b\u00e5de", "maten", "och", "l\u00e4rark\u00e5ren", "var", "betydligt", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "de", "i", "skolan", "i", "brienne", "napoleon", "kom", "att", "f\u00e5", "alexandre", "des", "mazis", "som", "rumskamrat", "och", "de", "blev", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "under", "den", "h\u00e4r", "tiden", "l\u00e4ste", "napoleon", "mycket", "i", "synnerhet", "montesquieu", "och", "rousseau", "han", "utm\u00e4rkte", "sig", "ocks\u00e5", "som", "matematiker", "men", "var", "mest", "intresserad", "av", "historia", "s\u00e4mst", "var", "han", "i", "spr\u00e5k", "han", "avslutade", "sin", "utbildning", "efter", "\u00e5r", "och", "utexaminerades", "som", "nummer", "av", "elever", "hans", "kurskamrater", "hade", "dock", "l\u00e4st", "samma", "kurser", "under", "minst", "tv\u00e5", "ibland", "tre", "\u00e5r", "i", "oktober", "l\u00e4mnade", "han", "skolan", "och", "valde", "artilleriregementet", "la", "f\u00e8re", "i", "s\u00f6dra", "frankrike", "han", "var", "d\u00e5", "f\u00e4nrik", "milit\u00e4r", "karri\u00e4r", "tiden", "f\u00f6re", "revolutionen", "under", "den", "f\u00f6rsta", "tiden", "i", "valence", "pr\u00e4glades", "napoleons", "liv", "av", "hektiska", "dagar", "fulla", "med", "utbildning", "han", "fick", "l\u00e4ra", "sig", "om", "artilleri", "ammunition", "lagring", "och", "transport", "av", "kanoner", "och", "projektiler", "han", "avancerade", "f\u00f6rst", "till", "korpral", "sedan", "sergeant", "och", "blev", "den", "januari", "officer", "med", "en", "\u00e5rsinkomst", "p\u00e5", "franc", "han", "bodde", "i", "ett", "rum", "p\u00e5", "caf\u00e9", "circle", "p\u00e5", "rue", "du", "croissant", "och", "\u00e5t", "sin", "mat", "p\u00e5", "ett", "caf\u00e9", "i", "n\u00e4rheten", "han", "\u00e4gnade", "sig", "inte", "\u00e5t", "s\u00e5dant", "som", "hans", "j\u00e4mn\u00e5riga", "kamrater", "sysslade", "med", "han", "gick", "inte", "p\u00e5", "bordeller", "och", "var", "inte", "s\u00e4rskilt", "lockad", "av", "fin", "mat", "och", "dryck", "han", "s\u00e5gs", "aldrig", "vara", "berusad", "franska", "revolutionen", "franska", "revolutionen", "\u00f6ppnade", "stora", "m\u00f6jligheter", "f\u00f6r", "den", "ambiti\u00f6se", "unge", "napoleon", "han", "fick", "h\u00f6ra", "talas", "om", "den", "n\u00e5gra", "dagar", "efter", "stormningen", "av", "bastiljen", "i", "paris", "n\u00e5gra", "dagar", "d\u00e4refter", "n\u00e5dde", "revolutionen", "auxonne", "d\u00e4r", "napoleon", "befann", "sig", "skeppare", "och", "hamnarbetare", "stormade", "myndigheternas", "kontor", "och", "napoleon", "fick", "bef\u00e4let", "\u00f6ver", "en", "vaktstyrka", "som", "skulle", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordningen", "efter", "en", "natt", "av", "kravaller", "och", "plundring", "lyckades", "de", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordningen", "n\u00e4sta", "dag", "n\u00e5gra", "soldater", "i", "hans", "regemente", "revolterade", "och", "r\u00e5nade", "\u00f6versten", "napoleon", "sj\u00e4lv", "v\u00e4lkomnade", "revolutionen", "men", "avskydde", "p\u00f6belns", "v\u00e5ldsamma", "upplopp", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "en", "del", "andra", "milit\u00e4rer", "av", "hans", "grad", "svor", "han", "den", "nya", "eden", "om", "trohet", "till", "\"nationen", "kungen", "och", "lagen\"han", "steg", "snabbt", "i", "de", "milit\u00e4ra", "graderna", "befordrades", "han", "till", "l\u00f6jtnant", "och", "f\u00f6rflyttades", "till", "valence", "varefter", "han", "under", "en", "tid", "tog", "tj\u00e4nsteledigt", "och", "reste", "till", "korsika", "eftersom", "han", "stannade", "kvar", "d\u00e4r", "l\u00e5ngt", "efter", "att", "tj\u00e4nsteledigheten", "tagit", "slut", "str\u00f6ks", "han", "fr\u00e5n", "l\u00f6nelistan", "varf\u00f6r", "han", "tvingades", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "paris", "han", "\u00e5terkom", "den", "maj", "veckan", "efter", "det", "att", "\u00f6sterrike", "och", "preussen", "f\u00f6rklarat", "frankrike", "krig", "av", "de", "femtio\u00e5tta", "personerna", "som", "han", "tog", "examen", "med", "fanns", "endast", "sex", "stycken", "kvar", "i", "landet", "resten", "hade", "emigrerat", "napoleon", "kunde", "d\u00e4rf\u00f6r", "smidigt", "bli", "befordrad", "till", "kapten", "den", "juli", "den", "september", "utropades", "den", "franska", "republiken", "men", "napoleon", "k\u00e4nde", "sig", "inte", "s\u00e4rskilt", "delaktig", "i", "h\u00e4ndelserna", "han", "ville", "helst", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "korsika", "och", "forts\u00e4tta", "sin", "karri\u00e4r", "d\u00e4r", "han", "reste", "f\u00f6ljaktligen", "dit", "och", "anl\u00e4nde", "den", "oktober", "tillsammans", "med", "sin", "syster", "elisa", "med", "den", "nya", "kaptensgraden", "\u00e5terfick", "han", "omedelbart", "posten", "som", "\u00f6verstel\u00f6jtnant", "i", "den", "andra", "bataljonen", "av", "det", "korsikanska", "nationalgardet", "en", "post", "han", "tidigare", "innehaft", "under", "sin", "vistelse", "p\u00e5", "\u00f6n", "efter", "en", "tvist", "med", "familjen", "paoli", "tvingades", "familjen", "buonaparte", "fly", "till", "det", "franska", "fastlandet", "dit", "de", "anl\u00e4nde", "den", "juni", "efter", "sin", "f\u00f6rsta", "st\u00f6rre", "milit\u00e4ra", "seger", "i", "staden", "toulon", "den", "december", "\u00f6ver\u00f6stes", "han", "med", "ber\u00f6m", "och", "befordrades", "den", "december", "samma", "\u00e5r", "till", "brigadgeneral", "lite", "senare", "i", "februari", "utn\u00e4mndes", "han", "till", "chef", "\u00f6ver", "italienarm\u00e9ns", "artilleri", "den", "juli", "det", "\u00e5ret", "st\u00f6rtades", "jakobinv\u00e4ldet", "och", "alla", "sympatis\u00f6rer", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "och", "f\u00e4ngslades", "eller", "avr\u00e4ttades", "napoleon", "sj\u00e4lv", "greps", "den", "augusti", "och", "sp\u00e4rrades", "in", "i", "ett", "fort", "p\u00e5", "den", "gamla", "f\u00e4stningen", "fortecarr\u00e9", "i", "antibes", "han", "skrev", "protester", "till", "myndigheterna", "vilket", "tillsammans", "med", "faktumet", "att", "hans", "h\u00f6gsta", "chefer", "ins\u00e5g", "hur", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "han", "var", "ledde", "till", "att", "han", "den", "augusti", "det", "\u00e5ret", "sl\u00e4pptes", "fri", "och", "\u00e5terfick", "sin", "tj\u00e4nst", "i", "italien", "han", "blev", "snart", "divisionsgeneral", "under", "den", "h\u00e4r", "tiden", "hade", "han", "sin", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rlekshistoria", "med", "d\u00e9sir\u00e9e", "clary", "de", "skrev", "konstant", "romantiska", "brev", "till", "varandra", "napoleonk\u00e4nnaren", "jean", "tulard", "har", "skrivit", "att", "de", "b\u00e5da", "betraktade", "sig", "som", "f\u00f6rlovade", "fr\u00e5n", "den", "april", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "i", "italien", "k\u00e4rleksaff\u00e4ren", "med", "d\u00e9sir\u00e9e", "tog", "emellertid", "slut", "och", "den", "mars", "gifte", "han", "sig", "med", "jos\u00e9phine", "de", "beauharnais", "sju", "dagar", "tidigare", "hade", "han", "utn\u00e4mnts", "till", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "\u00f6ver", "italienarm\u00e9n", "den", "mars", "anl\u00e4nde", "han", "till", "nice", "d\u00e4r", "han", "tr\u00e4ffade", "de", "m\u00e4n", "som", "han", "skulle", "samarbeta", "med", "i", "kriget", "det", "var", "under", "resan", "till", "italien", "som", "han", "\u00e4ndrade", "sitt", "efternamn", "fr\u00e5n", "buonaparte", "till", "bonaparte", "p\u00e5", "den", "h\u00e4r", "tiden", "fanns", "italien", "endast", "som", "ett", "geografiskt", "och", "delvis", "spr\u00e5kligt", "begrepp", "vilket", "inrymde", "de", "olika", "kungad\u00f6mena", "furstend\u00f6mena", "och", "fria", "st\u00e4derna", "p\u00e5", "apenninska", "italienska", "halv\u00f6n", "med", "kringliggande", "\u00f6ar", "samt", "omr\u00e5dena", "kring", "pofloden", "\u00f6sterrike", "hade", "kontroll", "\u00f6ver", "vissa", "delar", "bland", "annat", "hamnstaden", "trieste", "hertigd\u00f6met", "milano", "och", "storhertigd\u00f6met", "toscana", "ett", "krig", "mot", "frankrike", "i", "italien", "skulle", "splittra", "\u00f6sterrikarna", "eftersom", "de", "redan", "f\u00f6rde", "krig", "mot", "fransm\u00e4nnen", "p\u00e5", "andra", "fronter", "napoleons", "plan", "f\u00f6r", "att", "besegra", "sina", "fiender", "var", "att", "sl\u00e5", "till", "p\u00e5", "tre", "fronter", "generalen", "jourdan", "skulle", "anfalla", "nedre", "delen", "av", "rhen", "er\u00f6vra", "mainz", "och", "forts\u00e4tta", "s\u00f6derut", "med", "man", "general", "moureau", "skulle", "g\u00e5", "in", "i", "s\u00f6dra", "tyskland", "med", "ytterligare", "man", "och", "napoleon", "sj\u00e4lv", "skulle", "invadera", "via", "piemonte", "och", "driva", "ut", "\u00f6sterrikarna", "fr\u00e5n", "lombardiet", "med", "hj\u00e4lp", "av", "man", "planen", "lyckades", "och", "\u00e5ren", "besegrade", "han", "\u00f6sterrike", "i", "ett", "blixtf\u00e4ltt\u00e5g", "och", "sl\u00f6t", "egenm\u00e4ktigt", "fred", "med", "\u00f6sterrikarna", "vid", "campio", "formio", "napoleons", "arm\u00e9", "hade", "segrat", "i", "arton", "slag", "och", "genomf\u00f6rt", "sextiosju", "kampanjer", "\u00f6sterrikarna", "var", "utk\u00f6rda", "och", "f\u00f6rf\u00f6ljda", "den", "stora", "koalitionen", "av", "allierade", "stater", "mot", "frankrike", "hade", "uppl\u00f6stsf\u00e4ltt\u00e5get", "ledde", "till", "fransk", "ockupation", "av", "ett", "antal", "fria", "stater", "fastlandsdelen", "av", "kungariket", "sardinien", "storhertigd\u00f6met", "toscana", "republiken", "genua", "och", "republiken", "venedig", "samt", "delar", "av", "kyrkostaten", "f\u00e4ltt\u00e5get", "i", "egypten", "napoleon", "b\u00f6rjade", "rikta", "sin", "uppm\u00e4rksamhet", "mot", "storbritannien", "han", "gjorde", "upp", "planer", "p\u00e5", "en", "invasion", "av", "irland", "och", "att", "d\u00e4rifr\u00e5n", "invadera", "england", "d\u00e5", "han", "ins\u00e5g", "att", "det", "tog", "f\u00f6r", "l\u00e5ng", "tid", "att", "bygga", "upp", "en", "flotta", "f\u00f6r", "att", "ta", "sig", "\u00f6ver", "engelska", "kanalen", "och", "att", "frankrike", "skulle", "f\u00e5", "det", "ytterst", "sv\u00e5rt", "att", "kunna", "besegra", "britterna", "till", "sj\u00f6ss", "skrinlade", "han", "dessa", "planer", "ist\u00e4llet", "gjorde", "han", "upp", "planer", "p\u00e5", "att", "er\u00f6vra", "egypten", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4r", "krossa", "britternas", "handels", "och", "kolonialv\u00e4lde", "och", "f\u00e5", "tilltr\u00e4de", "till", "de", "v\u00e4gar", "som", "g\u00e5r", "till", "indien", "och", "kina", "han", "hade", "ocks\u00e5", "planer", "p\u00e5", "att", "bygga", "en", "kanal", "mellan", "medelhavet", "och", "r\u00f6da", "havet", "s\u00e5", "att", "britterna", "inte", "skulle", "kunna", "stoppa", "frankrikes", "handel", "med", "fj\u00e4rran", "\u00f6stern", "napoleon", "samlade", "p\u00e5", "veckor", "ihop", "soldater", "och", "fartyg", "med", "sj\u00f6m\u00e4n", "sammanlagt", "omkring", "fransm\u00e4n", "detta", "skedde", "under", "stor", "sekretess", "och", "britterna", "trodde", "att", "frankrike", "skulle", "invadera", "irland", "men", "skickade", "en", "flotta", "under", "amiral", "horatio", "nelson", "till", "medelhavet", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhets", "skull", "napoleon", "\u00f6vertog", "bef\u00e4let", "f\u00f6r", "den", "egyptiska", "expeditionen", "och", "satte", "i", "maj", "segel", "i", "toulon", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "er\u00f6vrade", "han", "malta", "som", "annars", "skulle", "st\u00f6ra", "handeln", "fr\u00e5n", "egypten", "till", "frankrike", "och", "juli", "ankrade", "den", "franska", "flottan", "i", "bukten", "vid", "abukir", "\u00f6ster", "om", "alexandria", "utan", "att", "ha", "blivit", "uppt\u00e4ckt", "av", "den", "brittiska", "flottan", "d\u00e4r", "landsatte", "han", "sina", "trupper", "intog", "alexandria", "och", "marscherade", "mot", "kairo", "mamlukerna", "som", "h\u00e4rskade", "i", "egypten", "under", "osmanernas", "\u00f6verh\u00f6ghet", "\u00f6verraskades", "till", "en", "b\u00f6rjan", "och", "angrep", "utan", "framg\u00e5ng", "fransm\u00e4nnen", "under", "den", "fortsatta", "framryckningen", "mamlukerna", "blev", "i", "grund", "slagna", "vid", "pyramiderna", "juli", "och", "kairo", "\u00f6ppnade", "sina", "portar", "f\u00f6r", "segraren", "medan", "napoleon", "fullbordade", "nedre", "egyptens", "er\u00f6vring", "f\u00f6rst\u00f6rde", "britterna", "under", "nelson", "den", "franska", "flottan", "i", "sj\u00f6slaget", "vid", "abukirbukten", "den", "augusti", "napoleon", "och", "hans", "h\u00e4r", "var", "d\u00e5", "helt", "isolerade", "fr\u00e5n", "frankrike", "denna", "h\u00e4ndelse", "gav", "sultanen", "i", "osmanska", "riket", "mod", "att", "f\u00f6rklara", "frankrike", "krig", "och", "han", "s\u00e4nde", "en", "arm\u00e9", "mot", "egypten", "napoleon", "inv\u00e4ntade", "dock", "inte", "den", "nya", "fiendens", "ankomst", "utan", "gick", "med", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sin", "arm\u00e9", "mot", "syrien", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6ta", "denna", "efter", "ett", "tre", "m\u00e5naders", "f\u00e4ltt\u00e5g", "mellan", "februari", "och", "maj", "under", "vilket", "han", "f\u00f6rg\u00e4ves", "bel\u00e4grade", "staden", "st", "jean", "d'acre", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "egypten", "d\u00e4r", "under", "tiden", "osmanska", "trupper", "hade", "landstigit", "och", "er\u00f6vrat", "abukir", "vid", "slaget", "vid", "abukir", "juli", "tillintetgjorde", "fransm\u00e4nnen", "dessa", "napoleon", "\u00e5terv\u00e4nde", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "i", "hemlighet", "till", "europa", "i", "augusti", "och", "l\u00e4mnade", "egyptens", "f\u00f6rsvar", "\u00e5t", "general", "kl\u00e9ber", "fransm\u00e4nnen", "led", "flera", "g\u00e5nger", "nederlag", "mot", "de", "brittiska", "trupper", "som", "hade", "landstigit", "i", "mars", "och", "tvingades", "september", "att", "kapitulera", "i", "alexandria", "f\u00f6rste", "konsul", "efter", "sin", "\u00e5terkomst", "till", "paris", "i", "mitten", "av", "oktober", "genomf\u00f6rde", "napoleon", "en", "statskupp", "brumairekuppen", "den", "november", "och", "inf\u00f6rde", "ett", "nytt", "system", "som", "anses", "utg\u00f6ra", "avslutningen", "p\u00e5", "franska", "revolutionen", "medhj\u00e4lpare", "i", "kuppen", "var", "bland", "andra", "hans", "bror", "lucien", "bonaparte", "och", "emmanuel", "joseph", "siey\u00e8s", "landet", "skulle", "nu", "styras", "av", "tre", "konsuler", "varav", "napoleon", "var", "en", "napoleon", "n\u00f6jde", "sig", "heller", "inte", "med", "denna", "nya", "roll", "utan", "han", "ville", "bli", "m\u00e4ktigare", "han", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "igenom", "en", "f\u00f6rfattning", "om", "att", "landet", "skulle", "styras", "av", "en", "napoleon", "f\u00f6rste", "konsul", "som", "har", "tv\u00e5", "konsuler", "under", "sig", "napoleon", "var", "en", "av", "de", "f\u00e5", "p\u00e5", "sin", "tid", "som", "f\u00f6rstod", "propagandans", "betydelse", "i", "samh\u00e4llet", "och", "han", "ville", "d\u00e5", "att", "det", "skulle", "bli", "ett", "val", "bland", "folket", "ang\u00e5ende", "f\u00f6rfattningen", "frankrike", "blev", "d\u00e4rmed", "det", "f\u00f6rsta", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "att", "genomf\u00f6ra", "folkomr\u00f6stningar", "om", "f\u00f6rfattningar", "och", "liknande", "fr\u00e5gor", "detta", "gillade", "folket", "och", "resultatet", "blev", "solklart", "tre", "miljoner", "jar\u00f6ster", "och", "endast", "nejr\u00f6ster", "omr\u00f6stningen", "slog", "fast", "att", "napoleon", "skulle", "styra", "frankrike", "i", "\u00e5r", "fram\u00f6ver", "som", "regeringschef", "med", "titeln", "f\u00f6rste", "konsul", "han", "var", "nu", "\u00e5r", "gammal", "i", "december", "undkom", "han", "ett", "attentat", "utf\u00f6rt", "av", "rue", "saintnicaisekonspirationen", "som", "var", "en", "sammansv\u00e4rjning", "av", "rojalister", "efter", "ett", "lyckat", "f\u00e4ltt\u00e5g", "i", "norditalien", "kunde", "\u00f6sterrike", "genom", "den", "franska", "segern", "vid", "marengo", "\u00e5terigen", "tvingas", "till", "fred", "\u00e4ven", "med", "storbritannien", "sl\u00f6ts", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "en", "kortvarig", "fred", "i", "amiens", "vilket", "markerar", "slutet", "p\u00e5", "de", "franska", "revolutionskrigen", "r\u00e4dslan", "f\u00f6r", "att", "de", "franska", "rojalisterna", "planerade", "att", "\u00e5terta", "makten", "f\u00f6ranledde", "napoleon", "att", "\u00e5r", "l\u00e5ta", "kidnappa", "en", "fransk", "prins", "louis", "antoine", "henri", "de", "bourbon", "hertig", "av", "enghien", "p\u00e5", "tyskt", "omr\u00e5de", "i", "baden", "och", "f\u00f6ra", "honom", "till", "frankrike", "d\u00e4r", "han", "st\u00e4lldes", "inf\u00f6r", "en", "krigsr\u00e4tt", "som", "p\u00e5", "falska", "grunder", "d\u00f6mde", "honom", "till", "d\u00f6den", "d\u00e5det", "v\u00e5llade", "stor", "f\u00f6rbittring", "hos", "de", "europeiska", "kungahoven", "inte", "minst", "hos", "gustav", "iv", "adolf", "vars", "hustru", "fredrika", "h\u00e4rstammade", "just", "fr\u00e5n", "baden", "kejsare", "den", "december", "l\u00e4t", "napoleon", "kr\u00f6na", "sig", "till", "fransm\u00e4nnens", "kejsare", "och", "det", "f\u00f6rsta", "kejsard\u00f6met", "etablerades", "vid", "kr\u00f6ningen", "satte", "han", "sj\u00e4lv", "kronan", "p\u00e5", "sitt", "huvud", "han", "hade", "ett", "stort", "folkligt", "st\u00f6d", "bland", "annat", "beroende", "p\u00e5", "att", "man", "sympatiserade", "med", "honom", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "st\u00e4ndiga", "d\u00f6dshotet", "fr\u00e5n", "rojalister", "britter", "och", "konspirat\u00f6rer", "man", "ville", "ha", "en", "stark", "ledare", "\u00e5ren", "kring", "den", "franska", "revolutionen", "hade", "varit", "kaotiska", "och", "m\u00e5nga", "s\u00e5g", "i", "napoleon", "en", "stabiliserande", "faktor", "ordet", "\"kung\"", "var", "dock", "allm\u00e4nt", "avskytt", "d\u00e4rf\u00f6r", "ans\u00e5gs", "\"kejsare\"", "vara", "mer", "l\u00e4mpligt", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "gamla", "kungarna", "var", "napoleon", "\u00e5tminstone", "enligt", "honom", "sj\u00e4lv", "en", "b\u00e4rare", "av", "revolutionens", "ideal", "\"jag", "f\u00f6rkroppsligar", "den", "franska", "revolutionen\"", "brukade", "han", "s\u00e4ga", "innan", "den", "officiella", "f\u00f6rklaringen", "kom", "l\u00e4t", "napoleon", "unders\u00f6ka", "opinionsl\u00e4get", "i", "landet", "han", "l\u00e4t", "civilkl\u00e4dda", "poliser", "bes\u00f6ka", "folkliga", "samlingsst\u00e4llen", "som", "krogar", "och", "restauranger", "f\u00f6r", "att", "leda", "in", "samtalet", "p\u00e5", "det", "potentiella", "scenariot", "att", "napoleon", "skulle", "bli", "kejsare", "och", "rapporten", "blev", "att", "de", "flesta", "var", "v\u00e4lvilligt", "inst\u00e4llda", "samma", "sak", "g\u00e4llde", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "hans", "generaler", "och", "statsr\u00e5det", "den", "ende", "i", "tribunatet", "som", "r\u00f6stade", "emot", "f\u00f6rslaget", "var", "krigsminister", "och", "revolution\u00e4ren", "carnot", "som", "kommenterade", "det", "\"du", "borde", "ha", "stannat", "som", "f\u00f6rste", "konsul", "du", "var", "den", "ende", "i", "europa", "se", "vilket", "s\u00e4llskap", "du", "hamnat", "i", "nu\"", "det", "fanns", "dock", "en", "opposition", "fr\u00e4mst", "bland", "liberaler", "och", "radikaler", "men", "dagens", "historiker", "\u00e4r", "ense", "om", "att", "napoleon", "verkligen", "hade", "ett", "brett", "folkligt", "st\u00f6d", "vid", "tidpunkten", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "tredje", "som", "napoleon", "l\u00e4t", "genomf\u00f6ra", "i", "november", "visade", "p\u00e5", "att", "antalet", "som", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "f\u00f6rslaget", "var", "medan", "antalet", "som", "r\u00f6stade", "emot", "endast", "uppgick", "till", "\u00e4ven", "om", "de", "exakta", "siffrorna", "\u00e4r", "op\u00e5litliga", "den", "maj", "l\u00e4t", "han", "sig", "bli", "kr\u00f6nt", "med", "j\u00e4rnkronan", "till", "kung", "av", "italien", "av", "\u00e4rkebiskopen", "i", "milano", "samt", "instiftade", "j\u00e4rnkroneorden", "med", "kejsard\u00f6met", "inf\u00f6rdes", "successivt", "de", "f\u00f6r", "en", "diktatur", "vanliga", "f\u00f6reteelserna", "censur", "av", "tidningspressen", "ingen", "kritik", "till\u00e4ts", "i", "tal", "och", "skrift", "olikt\u00e4nkande", "hamnade", "i", "f\u00e4ngelse", "eller", "m\u00e5ste", "l\u00e4mna", "frankrike", "och", "en", "hemlig", "polis", "\u00f6vervakade", "unders\u00e5tarnafreden", "i", "amiens", "br\u00f6ts", "dock", "av", "en", "engelsk", "krigsf\u00f6rklaring", "den", "maj", "och", "s\u00e5", "inleddes", "de", "l\u00e5ngvariga", "napoleonkrigen", "engelsm\u00e4nnen", "segrade", "p\u00e5", "haven", "medan", "napoleon", "vann", "upprepade", "segrar", "till", "lands", "betvingade", "han", "ryssar", "och", "\u00f6sterrikare", "i", "slaget", "vid", "austerlitz", "besegrades", "preussarna", "vid", "jenaauerst\u00e4dt", "kunde", "slutligen", "freden", "i", "tilsit", "slutas", "med", "ryssland", "efter", "slaget", "vid", "friedland", "och", "\u00e4ven", "ryssland", "gick", "med", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "'kontinentalblockaden'", "vari", "storbritannien", "skulle", "utest\u00e4ngas", "fr\u00e5n", "all", "handel", "med", "kontinenten", "efter", "inre", "stridigheter", "i", "spanien", "d\u00e4r", "tronarvingen", "ferdinand", "i", "ett", "upplopp", "avsatte", "sin", "far", "kung", "karl", "iv", "gick", "napoleon", "\u00e5r", "in", "med", "trupper", "i", "spanien", "och", "utropade", "sin", "\u00e4ldre", "bror", "joseph", "till", "kung", "av", "spanien", "detta", "ledde", "till", "att", "england", "landsatte", "trupper", "i", "portugal", "under", "ledning", "av", "arthur", "wellesley", "senare", "k\u00e4nd", "som", "hertig", "av", "wellington", "som", "ryckte", "in", "i", "spanien", "f\u00f6r", "unds\u00e4ttning", "till", "den", "spanska", "gerillan", "detta", "inb\u00f6rdeskrig", "har", "kommit", "att", "kallas", "\"det", "variga", "s\u00e5ret\"", "i", "och", "med", "att", "frankrikes", "trupper", "var", "uppbundna", "i", "spanien", "s\u00e5g", "\u00f6sterrike", "ett", "tillf\u00e4lle", "och", "f\u00f6rklarade", "krig", "napoleon", "lyckades", "genom", "snabba", "f\u00f6rflyttningar", "och", "en", "reorganisering", "av", "sin", "arm\u00e9", "sl\u00e5", "tillbaka", "den", "\u00f6sterrikiska", "arm\u00e9n", "vid", "eckm\u00fchl", "och", "senare", "besegra", "den", "fullst\u00e4ndigt", "vid", "wagram", "efter", "att", "ha", "avslutat", "freden", "i", "wien", "l\u00e4t", "napoleon", "uppl\u00f6sa", "sitt", "barnl\u00f6sa", "\u00e4ktenskap", "med", "jos\u00e9phine", "de", "beauharnais", "och", "gifte", "sig", "med", "den", "\u00f6sterrikiska", "\u00e4rkehertiginnan", "marie", "louise", "f\u00f6ddes", "napoleons", "son", "napoleon", "ii", "\"kungen", "av", "rom\"", "napoleons", "ryska", "f\u00e4ltt\u00e5g", "napoleons", "f\u00e4ltt\u00e5g", "mot", "ryssland", "\u00e4gde", "rum", "d\u00e5", "den", "franska", "arm\u00e9n", "invaderade", "ryssland", "ryssarna", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "den", "br\u00e4nda", "jordens", "taktik", "d\u00e5", "man", "br\u00e4nde", "alla", "resurser", "framf\u00f6r", "fienden", "samma", "taktik", "anv\u00e4ndes", "bland", "annat", "mot", "fiender", "som", "karl", "xii", "av", "sverige", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "den", "september", "\u00e4gde", "det", "st\u00f6rsta", "slaget", "under", "napoleons", "ryska", "f\u00e4ltt\u00e5g", "rum", "i", "n\u00e4rheten", "av", "byn", "borodino", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "moskva", "fransm\u00e4nnen", "besegrade", "ryssarna", "och", "ryckte", "vidare", "mot", "moskva", "napoleon", "intog", "moskva", "september", "men", "staden", "sattes", "i", "brand", "av", "inv\u00e5narna", "samma", "dag", "branden", "p\u00e5gick", "till", "den", "september", "och", "\u00f6delade", "stora", "delar", "av", "staden", "i", "oktober", "ins\u00e5g", "napoleon", "att", "arm\u00e9n", "inte", "skulle", "kunna", "\u00f6vervintra", "i", "moskva", "och", "beordrade", "\u00e5tert\u00e5g", "merparten", "av", "la", "grande", "arm\u00e9e", "gick", "under", "i", "den", "ryska", "vintern", "p\u00e5", "grund", "av", "ryska", "anfall", "matbrist", "och", "k\u00f6ld", "de", "soldater", "som", "r\u00e5kade", "hamna", "p\u00e5", "efterk\u00e4lken", "blev", "ihj\u00e4lslagna", "av", "b\u00f6nder", "de", "hade", "ocks\u00e5", "sv\u00e5rt", "att", "hitta", "mat", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljon", "dog", "i", "ryssland", "\u00e4r", "kriget", "k\u00e4nt", "som", "det", "fosterl\u00e4ndska", "kriget", "en", "annan", "ben\u00e4mning", "som", "f\u00f6rekommer", "i", "historieskrivningen", "\u00e4r", "ryska", "kampanjen", "europeiskt", "befrielsekrig", "napoleons", "f\u00f6rlustbringande", "f\u00e4ltt\u00e5g", "i", "ryssland", "gav", "europas", "f\u00f6rtryckta", "folk", "mod", "och", "m\u00f6jlighet", "till", "en", "allm\u00e4n", "resning", "efter", "det", "stora", "befrielsekriget", "i", "vilket", "fransm\u00e4nnen", "besegrades", "i", "flera", "f\u00e4ltslag", "fr\u00e4mst", "slaget", "vid", "leipzig", "i", "oktober", "tvangs", "han", "i", "april", "att", "abdikera", "nedg\u00e5ng", "och", "fall", "de", "hundra", "dagarna", "\"de", "hundra", "dagarna\"", "kallas", "i", "frankrikes", "historia", "tiden", "fr\u00e5n", "napoleons", "andra", "regeringstilltr\u00e4de", "mars", "till", "ludvig", "xviiis", "\u00e5tertagande", "av", "regeringen", "juni", "samma", "\u00e5rnapoleon", "abdikerade", "april", "och", "landsf\u00f6rvisades", "till", "\u00f6n", "elba", "d\u00e4r", "han", "blev", "guvern\u00f6r", "han", "fick", "beh\u00e5lla", "kejsartiteln", "och", "fick", "elba", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "furstend\u00f6me", "samt", "ett", "\u00e5rligt", "apanage", "som", "dock", "aldrig", "utbetalades", "den", "maj", "landsteg", "han", "i", "huvudstaden", "i", "sitt", "lilla", "rike", "\u00e5t", "vars", "regering", "han", "genast", "b\u00f6rjade", "\u00e4gna", "hela", "sin", "verksamhetslust", "han", "skapade", "en", "f\u00f6rvaltning", "en", "liten", "h\u00e4r", "om", "man", "och", "ett", "hov", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "tullv\u00e4sendet", "anlade", "gator", "och", "byggde", "v\u00e4gar", "\u00f6kade", "saltproduktionen", "och", "l\u00e4t", "plantera", "vinstockar", "och", "mullb\u00e4rstr\u00e4di", "frankrike", "\u00f6kade", "samtidigt", "missn\u00f6jet", "med", "ludvig", "xviii", "en", "sammansv\u00e4rjning", "uppstod", "mellan", "en", "del", "yngre", "generaler", "och", "ett", "omslag", "i", "st\u00e4mningen", "till", "napoleons", "f\u00f6rm\u00e5n", "\u00e4gde", "rum", "man", "b\u00f6rjade", "\u00f6ppet", "tala", "om", "hans", "\u00e5terkomst", "kungens", "anh\u00e4ngare", "blev", "oroliga", "och", "gjorde", "upp", "planer", "p\u00e5", "att", "f\u00f6ra", "bort", "napoleon", "fr\u00e5n", "elba", "eller", "p\u00e5", "annat", "s\u00e4tt", "g\u00f6ra", "sig", "av", "med", "honom", "napoleon", "fick", "k\u00e4nnedom", "om", "detta", "vilket", "p\u00e5skyndade", "hans", "beslut", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "paris", "n\u00e4r", "samtidigt", "splittringen", "p\u00e5", "kongressen", "i", "wien", "blev", "allvarlig", "tog", "han", "tillf\u00e4llet", "i", "akti", "slutet", "av", "februari", "lyckades", "han", "fly", "fr\u00e5n", "\u00f6n", "med", "soldater", "och", "landsteg", "i", "golfejuan", "i", "s\u00f6dra", "frankrike", "varifr\u00e5n", "han", "tog", "sig", "mot", "paris", "regeringen", "i", "paris", "skickade", "trupper", "mot", "honom", "men", "s\u00e5", "snart", "soldaterna", "fick", "se", "napoleon", "gick", "de", "\u00f6ver", "p\u00e5", "hans", "sida", "ludvig", "xviii", "flydde", "fr\u00e5n", "landet", "den", "mars", "och", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "\u00f6vertog", "napoleon", "\u00e5ter", "makten", "\u00f6ver", "landet", "europas", "allierade", "bildade", "en", "arm\u00e9", "och", "napoleon", "led", "mot", "denna", "ett", "f\u00f6r\u00f6dande", "nederlag", "i", "slaget", "vid", "waterloo", "juni", "sankta", "helena", "efter", "att", "ha", "flytt", "det", "f\u00f6rlorade", "slaget", "vid", "waterloo", "tvingades", "napoleon", "fyra", "dagar", "senare", "till", "en", "andra", "abdikation", "samt", "ny", "landsf\u00f6rvisning", "denna", "g\u00e5ng", "till", "\u00f6n", "sankta", "helena", "atlanten", "efter", "tio", "veckors", "seglats", "anl\u00e4nde", "de", "brittiska", "skeppen", "till", "den", "lilla", "\u00f6n", "den", "oktober", "vid", "den", "tiden", "hade", "\u00f6n", "endast", "bofasta", "inv\u00e5nare", "och", "omkring", "brittiska", "soldater", "inv\u00e5narna", "utgjordes", "av", "en", "blandning", "av", "europ\u00e9er", "afrikaner", "malajer", "indier", "och", "kineser", "och", "\u00f6n", "tillh\u00f6rde", "egentligen", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "den", "brittiska", "regeringen", "\"l\u00e5nade\"", "s\u00e5ledes", "\u00f6nnapoleon", "och", "hans", "f\u00f6lje", "fick", "sl\u00e5", "sig", "ned", "p\u00e5", "en", "herrg\u00e5rd", "vid", "namn", "longwood", "som", "rustades", "upp", "inf\u00f6r", "deras", "inflyttning", "britterna", "hade", "beviljat", "personer", "lov", "att", "f\u00f6lja", "med", "till", "\u00f6n", "bland", "dem", "fanns", "hans", "tj\u00e4nstefolk", "men", "\u00e4ven", "hans", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "henri", "bertrand", "och", "diplomaten", "och", "generalen", "charles", "tristan", "de", "montholon", "livet", "p\u00e5", "\u00f6n", "var", "monotont", "och", "tr\u00e5kigt", "och", "vissa", "menar", "att", "det", "d\u00e5liga", "klimatet", "s\u00e4rskilt", "vid", "den", "plats", "d\u00e4r", "napoleon", "bodde", "bidrog", "till", "att", "han", "dog", "tidigare", "\u00e4n", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "den", "maj", "dog", "napoleon", "och", "han", "d\u00f6df\u00f6rklarades", "kl", "vissa", "har", "spekulerat", "i", "att", "han", "skulle", "ha", "m\u00f6rdats", "en", "svensk", "tandl\u00e4kare", "sten", "forshufvud", "publicerade", "exempelvis", "en", "bok", "\u00e5r", "d\u00e4r", "han", "menade", "sig", "ha", "klara", "bevis", "f\u00f6r", "att", "napoleon", "hade", "betydande", "m\u00e4ngder", "arsenik", "i", "kroppen", "vid", "d\u00f6dstillf\u00e4llet", "med", "hj\u00e4lp", "av", "analyser", "av", "napoleons", "h\u00e5r", "fr\u00e5n", "olika", "perioder", "i", "hans", "liv", "har", "man", "p\u00e5", "senare", "tid", "dock", "kunnat", "bevisa", "att", "napoleon", "inte", "blev", "f\u00f6rgiftad", "utan", "dog", "av", "magcancernapoleon", "begravdes", "p\u00e5", "sankta", "helena", "men", "beslutade", "kung", "ludvig", "filip", "i", "att", "hans", "kvarlevor", "skulle", "flyttas", "till", "paris", "och", "h\u00f4tel", "des", "invalides", "efter", "en", "renovering", "flyttades", "napoleon", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "och", "finns", "nu", "p\u00e5", "den", "mest", "framtr\u00e4dande", "platsen", "under", "kupolen", "reformerna", "napoleon", "inf\u00f6rde", "flera", "reformer", "i", "frankrike", "och", "andra", "l\u00e4nder", "och", "inf\u00f6rde", "indirekt", "flera", "reformer", "i", "n\u00e4stan", "alla", "v\u00e4stl\u00e4nder", "arvet", "efter", "napoleon", "napoleon", "inf\u00f6rde", "dagens", "numrering", "av", "hus", "j\u00e4mna", "nummer", "p\u00e5", "ena", "sidan", "och", "oj\u00e4mna", "p\u00e5", "andra", "och", "att", "numren", "\u00e4r", "i", "ordning", "tidigare", "var", "numren", "slumpvis", "utsatta", "eller", "efter", "n\u00e4r", "huset", "byggdes", "sverige", "nappade", "snabbt", "p\u00e5", "napoleons", "id\u00e9", "och", "snart", "var", "stockholms", "hus", "ordnade", "efter", "hur", "n\u00e4ra", "slottet", "de", "var", "placerade", "det", "var", "napoleon", "som", "fick", "igenom", "metersystemet", "tidigare", "fanns", "det", "flera", "andra", "m\u00e5ttstockar", "men", "ingen", "officiell", "lagsystemet", "det", "franska", "lagsystemet", "var", "tidigare", "kaos", "och", "bestod", "av", "omkring", "lagb\u00f6cker", "napoleon", "sammanst\u00e4llde", "lagarna", "till", "en", "enda", "bok", "code", "civil", "eller", "code", "napol\u00e9on", "som", "den", "kom", "att", "kallas", "som", "flera", "l\u00e4nder", "har", "kopierat", "mer", "eller", "mindre", "n\u00e4stan", "alla", "v\u00e4stl\u00e4nder", "har", "lagar", "liknande", "dem", "napoleon", "inf\u00f6rde", "skatten", "tidigare", "hade", "man", "i", "princip", "endast", "beskattat", "inkomster", "men", "nu", "\u00e4ndrade", "napoleon", "skattesystemet", "genom", "att", "\u00e4ven", "beskatta", "varor", "s\u00e5som", "vin", "spelkort", "salt", "vagnar", "och", "tobak", "vilket", "det", "fortfarande", "kr\u00e4vs", "ett", "intyg", "fr\u00e5n", "staten", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "s\u00e4lja", "i", "frankrike", "dessutom", "inf\u00f6rdes", "ett", "slags", "r\u00e4nta", "skolan", "under", "revolutionsregeringen", "hade", "n\u00e4stan", "alla", "skolor", "st\u00e4ngts", "napoleon", "\u00f6ppnade", "dem", "igen", "denna", "g\u00e5ng", "kraftigt", "moderniserade", "han", "gjorde", "det", "obligatoriskt", "att", "g\u00e5", "ett", "antal", "\u00e5r", "i", "skolan", "till", "mycket", "l\u00e5gt", "pris", "s\u00e5", "till", "och", "med", "de", "fattigaste", "skulle", "ha", "r\u00e5d", "att", "skicka", "sina", "barn", "i", "skolan", "sen", "\u00f6ppnades", "flera", "h\u00f6gskolor", "som", "tog", "emot", "de", "elever", "som", "var", "b\u00e4st", "inte", "efter", "vem", "man", "var", "som", "det", "hade", "varit", "tidigare", "familj", "napoleon", "i", "gav", "sina", "n\u00e4rmaste", "sl\u00e4ktingar", "betydande", "befattningar", "runt", "om", "i", "europa", "gick", "den", "franska", "arm\u00e9n", "\u00f6ver", "alperna", "och", "drev", "bort", "\u00f6sterrikarna", "fr\u00e5n", "norra", "italien", "napoleon", "utropade", "sig", "till", "kung", "av", "\"kungariket", "italien\"", "och", "uts\u00e5g", "sin", "styvson", "eug\u00e8ne", "de", "beauharnais", "till", "vicekung", "\u00f6sterrike", "som", "p\u00e5", "nytt", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "kungariket", "italien", "besegrades", "\u00e5r", "av", "napoleons", "styrkor", "i", "slaget", "vid", "marengo", "i", "norra", "italien", "napoleon", "gjorde", "sig", "v\u00e4n", "med", "p\u00e5ven", "och", "uppr\u00e4ttade", "ett", "avtal", "mellan", "kyrkostaten", "och", "frankrike", "som", "ett", "resultat", "av", "\u00f6verenskommelsen", "antogs", "napoleons", "morbror", "joseph", "fesch", "till", "kardinal", "och", "franskt", "s\u00e4ndebud", "i", "rom", "efter", "alla", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngar", "utropade", "sig", "napoleon", "bonaparte", "till", "frankrikes", "kejsare", "hans", "mor", "laetitia", "installerades", "d\u00e5", "som", "mittpunkt", "i", "det", "kejserliga", "hovet", "holland", "som", "var", "en", "gammal", "kolonialmakt", "hade", "k\u00e4nt", "sig", "allt", "mer", "tr\u00e4ngt", "av", "england", "efter", "ett", "olyckligt", "krig", "med", "detta", "land", "hade", "holl\u00e4ndarna", "avsatt", "sin", "kung", "och", "anslutit", "sig", "till", "frankrike", "och", "dess", "revolution", "hollands", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "br\u00f6ts", "genom", "att", "kejsarens", "bror", "louis", "gjordes", "till", "hollands", "kung", "spanien", "som", "ocks\u00e5", "lidit", "av", "englands", "framfart", "\u00f6ver", "v\u00e4rldshaven", "var", "sedan", "flera", "\u00e5r", "bundsf\u00f6rvant", "med", "frankrike", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "sin", "position", "kungariket", "neapel", "sorterade", "under", "spanien", "genom", "ett", "f\u00f6rdrag", "med", "spanska", "kungahuset", "insattes", "napoleons", "bror", "joseph", "som", "kung", "i", "neapel", "preussen", "f\u00f6rs\u00f6kte", "stoppa", "napoleons", "framfart", "men", "fick", "se", "sina", "trupper", "f\u00f6rg\u00f6ras", "p\u00e5", "tv\u00e5", "fronter", "d\u00e4refter", "installerade", "napoleon", "sin", "bror", "jerome", "som", "westfalens", "kung", "r\u00f6nte", "spanien", "samma", "\u00f6de", "som", "holland", "napoleon", "f\u00f6rvandlade", "spanien", "till", "en", "lydstat", "genom", "att", "brodern", "joseph", "nu", "fick", "byta", "ut", "neapels", "krona", "mot", "den", "spanska", "till", "kung", "och", "drottning", "av", "neapel", "uts\u00e5gs", "i", "st\u00e4llet", "joachim", "murat", "marskalk", "i", "den", "franska", "arm\u00e9n", "och", "hans", "hustru", "caroline", "som", "var", "syster", "till", "napoleon", "holland", "handlade", "trotsigt", "med", "england", "i", "strid", "mot", "kontinentalsystemet", "och", "bestraffas", "d\u00e4rf\u00f6r", "av", "kejsaren", "landet", "utpl\u00e5nades", "som", "stat", "och", "blev", "en", "fransk", "provins", "louis", "bonaparte", "kung", "av", "holland", "avsattes", "eftersom", "napoleon", "ans\u00e5g", "att", "han", "mer", "s\u00e5g", "till", "holl\u00e4ndarnas", "sak", "\u00e4n", "frankrikes", "\"min", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rlek", "var", "d\u00e9sir\u00e9e\"", "skrev", "napoleon", "bonaparte", "i", "sina", "memoarer", "madame", "m\u00e8re", "napoleons", "mor", "skrev", "till", "drottning", "desideria", "av", "sverige", "och", "norge", "och", "fr\u00e5gade", "om", "denna", "rad", "i", "napoleons", "memoarer", "skulle", "utel\u00e4mnas", "svaret", "blev", "\"inget", "ska", "utel\u00e4mnas\"", "f\u00f6rutom", "ovan", "n\u00e4mnda", "\u00e4ktenskap", "med", "jos\u00e9phine", "de", "beauharnais", "och", "marie", "louise", "av", "\u00f6sterrike", "hade", "napoleon", "ocks\u00e5", "en", "son", "med", "maria", "walewska", "vid", "namn", "alexander", "walewski", "samt", "ytterligare", "en", "tredje", "son", "vid", "namn", "l\u00e9on", "charles", "denuelle", "som", "dog", "utfattig", "i", "paris", "napoleon", "i", "och", "sverige", "kung", "gustav", "iv", "adolf", "av", "sverige", "hyste", "en", "personlig", "avsky", "mot", "franska", "revolutionen", "och", "napoleon", "i", "kombination", "med", "en", "orealistisk", "syn", "p\u00e5", "sveriges", "milit\u00e4ra", "styrka", "gjorde", "det", "att", "sverige", "f\u00f6rklarade", "frankrike", "krig", "svenskfranska", "kriget", "till", "kriget", "bidrog", "att", "sverige", "var", "beroende", "av", "handeln", "med", "storbritannien", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "motsatte", "sig", "kontinentalsystemet", "som", "var", "en", "handelsblockad", "mot", "storbritannien", "vid", "freden", "i", "paris", "tvingades", "sverige", "emellertid", "\u00e4nd\u00e5", "g\u00e5", "med", "i", "kontinentalsystemet", "gustav", "adolfs", "politik", "och", "envishet", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "napoleons", "marsch", "genom", "europa", "ledde", "till", "att", "f\u00f6rtroendet", "f\u00f6r", "honom", "som", "regent", "minskade", "och", "han", "avsattes", "vid", "statskuppen", "och", "finland", "f\u00f6rlorades", "till", "det", "ryska", "imperiet", "i", "nordisk", "familjebok", "f\u00f6rekommer", "en", "uppgift", "om", "att", "napoleon", "bonaparte", "ska", "ha", "valts", "in", "som", "utl\u00e4ndsk", "ledamot", "i", "svenska", "krigsmannas\u00e4llskapet", "som", "\u00e5r", "fick", "namnet", "kungliga", "krigsvetenskapsakademien", "han", "finns", "dock", "inte", "upptagen", "i", "de", "tv\u00e5", "verk", "som", "behandlar", "s\u00e4llskapets", "ledam\u00f6ter", "han", "var", "dock", "f\u00f6reslagen", "f\u00f6r", "inval", "historikern", "lars", "ericson", "skriver", "det", "finns", "\u00e4ven", "exempel", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rslag", "till", "nya", "ledam\u00f6ter", "befunnits", "alltf\u00f6r", "heta", "det", "fr\u00e4msta", "exemplet", "\u00e4r", "napoleon", "bonaparte", "som", "i", "december", "f\u00f6reslogs", "till", "hedersledamot", "men", "i", "ett", "f\u00f6ljande", "sammantr\u00e4de", "besl\u00f6ts", "att", "s\u00e4llskapet", "\u00e4nnu", "inte", "hade", "tillr\u00e4cklig", "stadga", "f\u00f6r", "att", "inkalla", "utl\u00e4ndska", "ledam\u00f6ter", "han", "till\u00e4gger", "man", "kan", "nog", "f\u00f6rmoda", "att", "\u00e4ven", "sakpolitiska", "\u00f6verv\u00e4ganden", "spelade", "in", "ett", "inval", "hade", "inneburit", "en", "dramatisk", "utmaning", "mot", "gustav", "iv", "adolf", "d\u00e4remot", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "napoleon", "is", "brorson", "ludvig", "napoleon", "sedermera", "napoleon", "iii", "invaldes", "som", "ledamot", "\u00e5r", "referenser", "noter", "trycka", "k\u00e4llor", "chandler", "david", "g", "the", "campaigns", "of", "napoleon", "isbn", "chandler", "david", "g", "napoleons", "marshals", "christensen", "else", "napoleon", "bonaparte", "fr\u00e5n", "korsikansk", "uppkomling", "till", "europas", "kejsare", "v\u00e4rldens", "historia", "nr", "sid", "s", "esdaile", "charles", "j", "the", "wars", "of", "napoleon", "modern", "wars", "in", "perspective", "isbn", "lindqvist", "herman", "napoleon", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "inb", "nosworthy", "brent", "battle", "tactics", "of", "napoleon", "and", "his", "enemies", "history", "&", "politics", "isbn", "riley", "jp", "napoleon", "and", "the", "world", "war", "of", "lessons", "in", "coalition", "warfighting", "isbn", "zamoyski", "adam", "napoleons", "marsch", "mot", "moskva", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "napoleon", "i", "napoleon", "bonaparteur", "tidigare", "distanskurs", "i", "historia", "a", "och", "b", "slagf\u00e4ltets", "revolution\u00e4r", "artikel", "ur", "popul\u00e4rhistoria", "napoleonic", "literature", "napoleon", "i", "i", "libris"]