["nordatlantiska", "f\u00f6rdragsorganisationen", "f\u00f6rkortat", "nato", "efter", "det", "engelska", "namnet", "north", "atlantic", "treaty", "organization", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "atlantpakten", "eller", "atlantpaktsorganisationen", "\u00e4r", "en", "mellanstatlig", "milit\u00e4r", "allians", "mellan", "stater", "i", "europa", "och", "nordamerika", "natos", "syfte", "\u00e4r", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "och", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "fred", "och", "s\u00e4kerhet", "i", "medlemsstaternasamarbetet", "regleras", "genom", "nordatlantiska", "f\u00f6rdraget", "som", "undertecknades", "den", "april", "och", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "augusti", "den", "viktigaste", "best\u00e5ndsdelen", "i", "samarbetet", "\u00e4r", "den", "kollektiva", "f\u00f6rsvarsklausulen", "i", "artikel", "i", "f\u00f6rdraget", "som", "f\u00f6reskriver", "att", "ett", "v\u00e4pnat", "angrepp", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "av", "medlemsstaterna", "i", "europa", "eller", "nordamerika", "ska", "betraktas", "som", "ett", "angrepp", "mot", "dem", "alla", "och", "att", "en", "attackerad", "medlemsstat", "f\u00f6ljaktligen", "ska", "bist\u00e5s", "av", "\u00f6vriga", "medlemmarursprungligen", "var", "nato", "fr\u00e4mst", "en", "politisk", "sammanslutning", "men", "i", "och", "med", "koreakriget", "som", "inleddes", "i", "juni", "byggdes", "en", "milit\u00e4r", "struktur", "upp", "natos", "f\u00f6rste", "generalsekreterare", "lord", "ismay", "yttrade", "att", "organisationens", "m\u00e5l", "var", "att", "h\u00e5lla", "sovjetunionen", "ute", "amerikanerna", "inne", "och", "tyskarna", "nere", "under", "kalla", "kriget", "r\u00e5dde", "periodvis", "tvivel", "ang\u00e5ende", "styrkan", "i", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "de", "europeiska", "staterna", "och", "usa", "tillsammans", "med", "tvivel", "ang\u00e5ende", "trov\u00e4rdigheten", "r\u00f6rande", "natos", "f\u00f6rsvar", "gentemot", "en", "eventuell", "sovjetisk", "invasion", "dessa", "tvivel", "ledde", "bland", "annat", "till", "att", "frankrike", "utvecklade", "egna", "k\u00e4rnvapen", "efter", "berlinmurens", "fall", "uppstod", "v\u00e4nligare", "relationer", "mellan", "nato", "och", "tidigare", "potentiella", "fiender", "i", "\u00f6st", "inklusive", "en", "tillf\u00e4llig", "f\u00f6rb\u00e4ttring", "av", "relationen", "med", "ryssland", "i", "mars", "respektive", "mars", "v\u00e4lkomnades", "totalt", "tio", "nya", "medlemmar", "varav", "tre", "hade", "varit", "en", "del", "av", "sovjetunionen", "och", "ytterligare", "sex", "hade", "varit", "en", "del", "av", "warszawapakten", "bakgrund", "i", "efterf\u00f6rloppet", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "v\u00e4steuropas", "och", "usas", "relation", "med", "sovjetunionen", "\u00e5r", "anv\u00e4nde", "winston", "churchill", "begreppet", "j\u00e4rnrid\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "denna", "utveckling", "och", "\u00e5ret", "efter", "lanserade", "usa", "trumandoktrinen", "och", "marshallplanen", "usas", "nya", "utrikespolitik", "signalerade", "ett", "\u00f6kat", "engagemang", "i", "europa", "och", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "begr\u00e4nsa", "kommunismens", "spridning", "och", "sovjetunionens", "inflytande", "i", "regionen", "pragkuppen", "i", "februari", "ledde", "till", "att", "tjeckoslovakien", "blev", "en", "sovjetisk", "marionettstat", "varefter", "det", "milit\u00e4ra", "samarbetet", "mellan", "sovjetunionen", "och", "v\u00e4stmakterna", "som", "i", "viss", "m\u00e5n", "fortsatt", "fungera", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "l\u00f6stes", "upp", "dunkirkf\u00f6rdraget", "fr\u00e5n", "f\u00f6ljdes", "av", "brysselpakten", "som", "etablerades", "mars", "genom", "undertecknandet", "av", "brysself\u00f6rdraget", "pakten", "innebar", "att", "gemensamma", "f\u00f6rsvarsgarantier", "uppr\u00e4ttades", "mellan", "de", "fem", "l\u00e4nderna", "storbritannien", "frankrike", "nederl\u00e4nderna", "luxemburg", "och", "belgien", "f\u00f6rhandlingar", "och", "bildande", "i", "juni", "eskalerade", "det", "kalla", "kriget", "i", "och", "med", "sovjetunionens", "blockad", "av", "berlin", "varvid", "v\u00e4stmakterna", "svarade", "med", "att", "etablera", "en", "luftbro", "f\u00f6r", "att", "flyga", "in", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "fr\u00e5n", "amerikansk", "sida", "fanns", "det", "b\u00e5de", "hos", "milit\u00e4ren", "och", "inom", "politiken", "fortfarande", "ett", "visst", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "fortsatt", "isolationism", "och", "anstr\u00e4ngningarna", "f\u00f6r", "en", "transatlantisk", "f\u00f6rsvarsallians", "tilltog", "f\u00f6rst", "efter", "valet", "i", "november", "bland", "brysselpaktens", "medlemmar", "fanns", "ett", "initialt", "motst\u00e5nd", "mot", "att", "inkludera", "fler", "medlemmar", "och", "sp\u00e4da", "ut", "de", "amerikanska", "resurserna", "kontroll", "\u00f6ver", "atlanten", "var", "dock", "av", "stor", "strategisk", "betydelse", "f\u00f6r", "usa", "och", "alliansen", "varf\u00f6r", "f\u00f6rhandlingarna", "resulterade", "i", "ytterligare", "fyra", "europeiska", "medlemsstater", "f\u00f6rsvarsalliansen", "nato", "bildades", "i", "samband", "med", "att", "nordatlantiska", "f\u00f6rdraget", "undertecknades", "den", "april", "och", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "augusti", "alliansen", "bestod", "av", "de", "l\u00e4nder", "som", "undertecknat", "och", "ratificerat", "f\u00f6rdraget", "usa", "belgien", "danmark", "frankrike", "island", "italien", "kanada", "luxemburg", "nederl\u00e4nderna", "norge", "portugal", "och", "storbritannien", "nordatlantiska", "f\u00f6rdraget", "grunderna", "f\u00f6r", "milit\u00e4ralliansen", "dikteras", "av", "nordatlantiska", "f\u00f6rdragets", "inledning", "och", "artiklar", "inledningen", "g\u00f6r", "klart", "att", "alliansen", "ska", "verka", "i", "enlighet", "med", "fnstadgan", "och", "demokratiska", "v\u00e4rderingar", "samt", "verka", "f\u00f6r", "fred", "och", "s\u00e4kerhet", "k\u00e4rnan", "i", "f\u00f6rdraget", "utg\u00f6rs", "av", "artikel", "fem", "som", "anger", "ramarna", "f\u00f6r", "den", "\u00f6msesidiga", "f\u00f6rsvarsgarantin", "enligt", "artikel", "fem", "f\u00f6rbinder", "sig", "alla", "alliansens", "medlemmar", "att", "agera", "i", "h\u00e4ndelse", "av", "v\u00e4pnat", "angrepp", "mot", "n\u00e5gon", "av", "medlemmarna", "i", "europa", "eller", "nordamerika", "f\u00f6rdraget", "beskriver", "ocks\u00e5", "principerna", "f\u00f6r", "ratificering", "intr\u00e4de", "uttr\u00e4de", "bildandet", "av", "nordatlantiska", "r\u00e5det", "samt", "st\u00f6d", "vid", "\u00f6vriga", "hot", "mot", "medlemsstaternas", "s\u00e4kerhet", "de", "engelsk", "och", "franskspr\u00e5kiga", "versionerna", "av", "f\u00f6rdraget", "likst\u00e4lls", "historia", "nato", "under", "kalla", "kriget", "i", "samband", "med", "undertecknandet", "bad", "brysselpaktens", "medlemmar", "om", "underst\u00f6d", "fr\u00e5n", "usa", "ett", "st\u00f6dpaket", "med", "milit\u00e4rutrustning", "motsvarande", "en", "miljard", "dollar", "godk\u00e4ndes", "av", "usas", "kongress", "samma", "h\u00f6st", "som", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "st\u00f6det", "antog", "natomedlemmarna", "i", "januari", "alliansens", "f\u00f6rsta", "strategiska", "koncept", "ett", "dokument", "som", "fastslog", "ramarna", "f\u00f6r", "alliansens", "verksamhet", "och", "dess", "strategiska", "position", "gentemot", "sovjetunionen", "utbrottet", "av", "koreakriget", "skapade", "oro", "f\u00f6r", "ett", "sovjetiskt", "angrepp", "i", "v\u00e4steuropa", "och", "f\u00f6r", "att", "usas", "milit\u00e4rresurser", "skulle", "bli", "l\u00e5sta", "i", "asien", "ist\u00e4llet", "\u00f6kade", "usa", "sitt", "engagemang", "i", "europa", "och", "utf\u00e4rdade", "ytterligare", "ett", "st\u00f6dpaket", "om", "fyra", "miljarder", "dollar", "till", "de", "europeiska", "medlemmarnas", "f\u00f6rsvarsmakter", "\u00e5r", "byggdes", "milit\u00e4rorganisationen", "nato", "upp", "som", "dess", "f\u00f6rsta", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "saceur", "tillsattes", "dwight", "d", "eisenhower", "och", "som", "f\u00f6rsta", "generalsekreterare", "valdes", "hastings", "ismay", "redan", "ansl\u00f6t", "sig", "grekland", "och", "turkiet", "till", "alliansende", "av", "v\u00e4stmakterna", "ockuperade", "delarna", "av", "tyskland", "ans\u00e5gs", "otillr\u00e4ckligt", "skyddade", "vilket", "ledde", "till", "v\u00e4sttysklands", "erk\u00e4nnande", "som", "suver\u00e4n", "stat", "och", "intr\u00e4de", "i", "nato", "n\u00e5gra", "dagar", "senare", "bildades", "under", "sovjetisk", "ledning", "den", "rivaliserande", "milit\u00e4ralliansen", "warzawapakten", "\u00e5ret", "efter", "utbr\u00f6t", "suezkrisen", "som", "fick", "konsekvenser", "f\u00f6r", "alliansen", "trots", "att", "den", "utspelade", "sig", "utanf\u00f6r", "natoomr\u00e5det", "usa", "valde", "att", "ta", "parti", "f\u00f6r", "storbritanniens", "och", "frankrikes", "motst\u00e5ndare", "i", "konflikten", "med", "britterna", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "relationerna", "igen", "efter", "hand", "men", "frankrike", "och", "usa", "gled", "allt", "l\u00e4ngre", "ifr\u00e5n", "varandra", "fr\u00e5n", "fransk", "sida", "fanns", "redan", "tidigare", "ett", "missn\u00f6je", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "usas", "utrikespolitik", "och", "att", "nato", "blivit", "s\u00e5", "stort", "frankrike", "var", "dessutom", "uteslutet", "fr\u00e5n", "den", "gemensamma", "k\u00e4rnvapenplaneringen", "och", "slutf\u00f6rde", "ist\u00e4llet", "sitt", "eget", "k\u00e4rnvapenprogram", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00e5r", "tog", "de", "gaulle", "frankrike", "ur", "det", "milit\u00e4ra", "samarbetet", "i", "natoorganisationen", "men", "landet", "kvarstod", "som", "medlem", "av", "atlantpakten", "f\u00f6rsvarsh\u00f6gkvarteret", "shape", "flyttades", "\u00e5ret", "efter", "fr\u00e5n", "frankrike", "till", "mons", "i", "belgienparallellt", "med", "utvecklingen", "inom", "nato", "hade", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "bildats", "\u00e5r", "och", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "eeg", "bildats", "brysselpakten", "utvidgades", "och", "bytte", "namn", "till", "v\u00e4steuropeiska", "unionen", "men", "fick", "en", "sekund\u00e4r", "roll", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "nato", "och", "eeg", "sp\u00e4nningarna", "under", "kalla", "kriget", "tilltog", "under", "talet", "med", "sovjetunionens", "respons", "mot", "revolterna", "i", "\u00f6sttyskland", "samt", "polen", "och", "ungern", "\u00e5r", "antog", "nato", "ett", "nytt", "strategiskt", "koncept", "som", "byggde", "p\u00e5", "\"massiv", "vederg\u00e4llning\"", "med", "k\u00e4rnvapen", "vid", "ett", "eventuellt", "angrepp", "uppskjutningen", "av", "sputnik", "samma", "\u00e5r", "och", "sovjetunionens", "utveckling", "av", "interkontinentala", "k\u00e4rnvapenrobotar", "ledde", "till", "oro", "i", "natosamarbetet", "b\u00e5de", "usas", "st\u00e4llning", "i", "den", "teknologiska", "kapprustningen", "och", "vilja", "att", "riskera", "k\u00e4rnvapenangrepp", "f\u00f6r", "att", "skydda", "europa", "ifr\u00e5gasattes", "berlinkrisen", "f\u00f6ljde", "och", "kubakrisen", "hotade", "att", "utl\u00f6sa", "ett", "k\u00e4rnvapenkrig", "d\u00e4refter", "skedde", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "f\u00e5", "till", "en", "avsp\u00e4nning", "mellan", "stormakterna", "och", "antogs", "ett", "nytt", "strategiskt", "koncept", "som", "minskade", "betoningen", "p\u00e5", "k\u00e4rnvapenanv\u00e4ndning", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "ans\u00e5gs", "k\u00e4rnvapen", "vara", "en", "absolut", "sista", "utv\u00e4g", "i", "usa", "etablerades", "en", "kommandokedja", "d\u00e4r", "den", "amerikanska", "presidenten", "hade", "det", "slutliga", "ansvaret", "f\u00f6r", "att", "avfyra", "amerikanska", "k\u00e4rnvapensom", "en", "konsekvens", "av", "usas", "inblandning", "i", "vietnamkriget", "minskade", "\u00e4ven", "antalet", "amerikanska", "trupper", "stationerade", "i", "europa", "vid", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "inleddes", "bilaterala", "samtal", "mellan", "usa", "och", "sovjetunionen", "om", "en", "begr\u00e4nsning", "av", "strategiska", "k\u00e4rnvapen", "som", "ledde", "till", "att", "salt", "iavtalet", "undertecknades", "inom", "nato", "\u00f6kade", "mots\u00e4ttningarna", "n\u00e4r", "usa", "nekades", "tilltr\u00e4de", "till", "flera", "medlemsl\u00e4nders", "milit\u00e4rbaser", "i", "samband", "med", "jom", "kippurkriget", "sedan", "utbr\u00f6t", "cypernkrisen", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "med", "konsekvenser", "f\u00f6r", "de", "grekiskturkiska", "relationerna", "men", "\u00e4ven", "de", "amerikanskturkiska", "relationerna", "krackelerade", "och", "all", "amerikansk", "trupp", "tvingades", "l\u00e4mna", "turkiet", "under", "talet", "minskade", "usas", "f\u00f6rsvarsutgifter", "samtidigt", "som", "sovjetunionens", "\u00f6kade", "i", "takt", "med", "att", "sovjetunionen", "placerade", "ut", "flera", "medeldistansrobotar", "i", "europa", "mot", "slutet", "av", "talet", "svarade", "usa", "med", "samma", "mynt", "och", "upprustningen", "var", "ett", "faktumutvecklingen", "i", "spanien", "efter", "francos", "d\u00f6d", "m\u00f6jliggjorde", "landets", "intr\u00e4de", "i", "nato", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "nya", "bilaterala", "samtal", "om", "k\u00e4rnvapennedrustning", "och", "n\u00e4r", "michail", "gorbatjov", "tilltr\u00e4de", "som", "ledare", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "ledde", "det", "till", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "relationer", "med", "usa", "och", "nato", "under", "talet", "blev", "tydligt", "att", "warzawapakten", "saknade", "ekonomiska", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "att", "forts\u00e4tta", "kapprustningen", "mot", "usa", "\u00e5rtiondet", "pr\u00e4glades", "\u00e4ven", "av", "demonstrationer", "och", "strejker", "i", "\u00f6steuropa", "som", "ytterligare", "destabiliserade", "sovjetunionen", "i", "och", "med", "berlinmurens", "fall", "samt", "warzawapaktens", "och", "sovjetunionens", "kollaps", "hade", "det", "kalla", "krig", "som", "b\u00f6rjat", "\u00e5ren", "f\u00f6re", "alliansens", "bildande", "till", "sist", "tagit", "slut", "efter", "tysklands", "\u00e5terf\u00f6rening", "till\u00e4ts", "den", "enade", "nationen", "efter", "en", "serie", "f\u00f6rhandlingar", "kvarst\u00e5", "som", "medlem", "efter", "kalla", "kriget", "i", "och", "med", "sovjetunionens", "kollaps", "kvarstod", "usa", "ensamt", "som", "global", "stormakt", "samtidigt", "som", "ett", "antal", "stater", "i", "europa", "\u00e5terfick", "sin", "autonomi", "den", "nya", "ordningen", "ledde", "till", "os\u00e4kerhet", "kring", "natos", "roll", "och", "huruvida", "organisationens", "existens", "fortfarande", "var", "ber\u00e4ttigad", "i", "europa", "utvecklades", "parallella", "mellanstatliga", "organisationer", "under", "talet", "europeiska", "unionen", "bildades", "och", "formaliserade", "sin", "gemensamma", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "genom", "bland", "annat", "maastrichtf\u00f6rdraget", "europeiska", "s\u00e4kerhetskonferensen", "fick", "st\u00f6rre", "vikt", "genom", "omvandlingen", "till", "organisationen", "osse", "nato", "hade", "samtidigt", "inlett", "dialog", "med", "flera", "l\u00e4nder", "fr\u00e5n", "den", "tidigare", "warsawapakten", "inklusive", "ryssland", "samarbetet", "formaliserades", "fr\u00e5n", "i", "nordatlantiska", "samarbetsr\u00e5det", "som", "kompletterades", "av", "samarbetet", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "pff", "f\u00f6r", "alliansfria", "l\u00e4nder", "i", "europa", "samma", "\u00e5r", "grundades", "samarbetet", "medelhavsdialogen", "md", "med", "flera", "l\u00e4nder", "runt", "medelhavet", "flera", "natomedlemmar", "ingrep", "milit\u00e4rt", "under", "usas", "ledning", "mot", "irak", "under", "kuwaitkriget", "talet", "pr\u00e4glades", "ocks\u00e5", "av", "konflikter", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "efter", "srebrenicamassakern", "i", "juli", "inleddes", "en", "natostyrd", "offensiv", "som", "framtvingade", "daytonavtalet", "varefter", "de", "natoledda", "fredsbevarande", "styrkorna", "ifor", "och", "sfor", "avl\u00f6ste", "varandra", "dittills", "hade", "interventionerna", "skett", "under", "fnmandat", "men", "n\u00e4r", "nato", "m\u00f6ttes", "av", "veto", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "under", "kosovokriget", "valde", "organisationen", "\u00e4nd\u00e5", "att", "agera", "milit\u00e4rt", "nato", "ans\u00e5g", "att", "flygbombningarna", "av", "jugoslavien", "var", "motiverade", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "etnisk", "rensning", "den", "efterf\u00f6ljande", "natoledda", "fredsbevarande", "insatsen", "kfor", "kunde", "dock", "ske", "med", "fns", "goda", "minnesom", "komplement", "till", "pff", "omvandlades", "nordatlantiska", "samarbetsr\u00e5det", "till", "det", "euroatlantiska", "partnerskapsr\u00e5det", "ett", "flertal", "central", "och", "\u00f6steuropeiska", "stater", "som", "deltog", "i", "dessa", "samarbeten", "hade", "p\u00e5b\u00f6rjat", "ett", "reformarbete", "f\u00f6r", "att", "kvalificera", "sig", "f\u00f6r", "nato", "och", "eumedlemskap", "polen", "tjeckien", "och", "ungern", "blev", "i", "mars", "de", "f\u00f6rsta", "\u00f6steuropeiska", "natomedlemmarna", "f\u00f6r", "att", "blidka", "ryssland", "som", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "kritiskt", "till", "utvidgningen", "f\u00f6rs\u00e4krades", "att", "inga", "trupper", "eller", "k\u00e4rnvapen", "skulle", "placeras", "ut", "i", "de", "nya", "medlemsl\u00e4nderna", "efter", "september", "dagen", "efter", "terrorattentatet", "den", "september", "n\u00e5dde", "nordatlantiska", "r\u00e5det", "den", "enighet", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "aktivera", "nordatlantiska", "f\u00f6rdragets", "artikel", "nato", "fick", "spela", "en", "omedelbar", "roll", "genom", "att", "patrullera", "usas", "kuster", "med", "sina", "awacsplan", "och", "genom", "antiterroroperationen", "active", "endeavour", "i", "medelhavet", "det", "efterf\u00f6ljande", "afghanistankriget", "inleddes", "av", "usa", "och", "storbritannien", "med", "fnst\u00f6d", "i", "oktober", "f\u00f6rst", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "blev", "natoorganisationen", "formellt", "inblandad", "som", "ledare", "f\u00f6r", "isafstyrkorna", "i", "landet", "f\u00f6r", "en", "insats", "i", "irak", "saknades", "fnst\u00f6d", "och", "n\u00e4r", "usa", "och", "storbritannien", "inledde", "irakkriget", "valde", "de", "\u00e4ven", "att", "agera", "utan", "natos", "inblandning", "kriget", "ledde", "\u00e4nd\u00e5", "till", "sp\u00e4nningar", "inom", "nato", "d\u00e4r", "tunga", "medlemsl\u00e4nder", "som", "frankrike", "och", "tyskland", "var", "kritiska", "till", "b\u00e5de", "sj\u00e4lva", "kriget", "och", "p\u00e5st\u00e5endena", "om", "iraks", "massf\u00f6rst\u00f6relsevapenunder", "grundades", "natorysslandsr\u00e5det", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "\u00f6kad", "dialog", "med", "ryssland", "parallellt", "med", "krigf\u00f6ringen", "i", "mellan\u00f6stern", "grundades", "istanbulinitiativet", "ici", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rdjupa", "natos", "samarbeten", "med", "flera", "l\u00e4nder", "i", "omr\u00e5det", "samma", "\u00e5r", "gick", "bulgarien", "estland", "lettland", "litauen", "rum\u00e4nien", "slovakien", "och", "slovenien", "med", "i", "nato", "totalt", "hade", "nu", "nato", "utvidgats", "med", "tio", "medlemmar", "under", "loppet", "av", "fem", "\u00e5r", "varav", "flera", "tidigare", "medlemmar", "av", "warzawapakten", "ryssland", "reagerade", "tydligt", "negativt", "p\u00e5", "denna", "andra", "runda", "av", "utvidgningar", "vid", "natotoppm\u00f6tet", "i", "bukarest", "utlovades", "medlemskap", "till", "georgien", "och", "ukraina", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "ockuperades", "de", "georgiska", "omr\u00e5dena", "abchazien", "och", "sydossetien", "av", "ryssland", "som", "d\u00e4refter", "erk\u00e4nde", "utbrytarrepublikernas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "n\u00e4r", "ryssland", "sedan", "ockuperade", "krim", "under", "krimkrisen", "avbr\u00f6ts", "samarbetet", "i", "natorysslandsr\u00e5det", "nato", "kr\u00e4vde", "att", "ryssland", "skulle", "dra", "tillbaka", "sina", "trupper", "och", "svarade", "med", "att", "placera", "ut", "stridsgrupper", "och", "\u00f6ka", "antalet", "flygpatruller", "i", "polen", "och", "baltstaterna", "under", "\u00e5terupptogs", "samtalen", "i", "natorysslandsr\u00e5det", "efter", "rysslands", "attack", "p\u00e5", "ukraina", "har", "\u00e4nnu", "fler", "trupper", "och", "materiel", "placerats", "ut", "i", "europa", "interventioner", "fram", "tills", "kalla", "kriget", "avslutades", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "nato", "relativt", "l\u00e5gm\u00e4lt", "men", "i", "ett", "f\u00f6rsvarsl\u00e4ge", "\u00e4ven", "om", "vissa", "medlemsl\u00e4nder", "genomf\u00f6rde", "milit\u00e4ra", "operationer", "p\u00e5", "egen", "hand", "som", "n\u00e4r", "usa", "deltog", "i", "vietnamkriget", "eller", "n\u00e4r", "storbritannien", "deltog", "i", "falklandskriget", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "genomf\u00f6rdes", "dock", "ett", "antal", "operationer", "av", "alliansengenom", "att", "nato", "lett", "flertalet", "multinationella", "fnsanktionerade", "styrkor", "har", "\"nato", "kommit", "att", "definiera", "den", "globala", "standarden", "f\u00f6r", "internationellt", "milit\u00e4rt", "samarbete", "ett", "naturligt", "sk\u00e4l", "h\u00e4rtill", "\u00e4r", "att", "de", "l\u00e4nder", "som", "deltagit", "i", "natoledd", "krishantering", "bara", "i", "afghanistan", "\u00f6ver", "till", "antalet", "har", "beh\u00f6vt", "anpassa", "sig", "till", "alliansens", "standard\"de", "genomf\u00f6rda", "interventionerna", "kan", "delas", "in", "i", "tre", "olika", "grupper", "f\u00f6rsvar", "humanit\u00e4r", "och", "krishantering", "operationer", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "operation", "anchor", "guard", "i", "turkiet", "fr\u00e5n", "den", "augusti", "till", "den", "mars", "operation", "ace", "guard", "i", "turkiet", "fr\u00e5n", "den", "januari", "till", "den", "mars", "operation", "allied", "goodwill", "i", "&", "ii", "i", "det", "kollapsade", "sovjetunionen", "mellan", "den", "februari", "och", "februari", "mars", "operation", "agile", "genie", "fr\u00e5n", "den", "till", "den", "maj", "kriget", "i", "bosnien", "och", "hercegovina", "under", "talet", "kom", "nato", "som", "allians", "att", "delta", "aktivt", "i", "strider", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "\u00e5r", "till", "\u00e5tog", "sig", "nato", "operation", "deny", "flight", "uppdraget", "bestod", "av", "tre", "delar", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "en", "flygf\u00f6rbudszon", "\u00f6ver", "bosnien", "ge", "fns", "markstyrka", "unprofor", "luftunderst\u00f6d", "samt", "genomf\u00f6ra", "flyganfall", "mot", "styrkor", "som", "hotade", "de", "av", "fn", "proklamerade", "skyddade", "zonernaden", "februari", "sk\u00f6t", "natostyrkor", "ned", "fyra", "bosnienserbiska", "stridsflygplan", "i", "fns", "flygf\u00f6rbudszon", "det", "var", "natos", "f\u00f6rsta", "stridsaktionnatomedlemmen", "nederl\u00e4nderna", "hade", "fnuppdrag", "att", "skydda", "srebrenica", "och", "den", "juli", "b\u00f6rjade", "den", "serbiska", "offensiven", "kring", "staden", "nederl\u00e4nderna", "beg\u00e4rde", "flygunderst\u00f6d", "men", "blev", "nekade", "detta", "d\u00e5", "beg\u00e4rde", "nederl\u00e4nderna", "upprepade", "g\u00e5nger", "att", "natomedlemmarna", "skulle", "ge", "flygunderst\u00f6d", "vilket", "\u00e4ven", "de", "nekade", "resultatet", "blev", "det", "som", "kom", "att", "kallas", "srebrenicamassakern\u00e5r", "genomf\u00f6rde", "nato", "uppemot", "flygangrepp", "mot", "serbiska", "m\u00e5l", "detta", "som", "ett", "direkt", "svar", "p\u00e5", "markalemassakrerna", "d\u00e4r", "en", "marknad", "i", "sarajevo", "blev", "attackerad", "den", "augusti", "detta", "ledde", "till", "en", "process", "som", "slutligen", "ledde", "till", "daytonavtalet", "kriget", "i", "kosovo", "den", "mars", "inledde", "nato", "en", "elva", "veckor", "l\u00e5ng", "bomboffensiv", "mot", "d\u00e5varande", "jugoslavien", "efter", "att", "den", "jugoslaviska", "regeringen", "med", "president", "slobodan", "miloevi", "i", "spetsen", "v\u00e4grat", "underteckna", "det", "s\u00e5", "kallade", "rambouilletavtalet", "m\u00e5len", "f\u00f6r", "angreppen", "l\u00e5g", "\u00e4ven", "l\u00e5ngt", "inne", "i", "serbien", "och", "skadorna", "p\u00e5", "infrastrukturen", "blev", "omfattandeoffensiven", "blev", "b\u00e5de", "omdiskuterad", "och", "kritiserad", "d\u00e5", "den", "inte", "var", "sanktionerad", "av", "fn", "d\u00e5", "ryssland", "hotat", "l\u00e4gga", "in", "sitt", "veto", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "mot", "en", "fnledd", "styrka", "i", "jugoslaviska", "federationen", "hade", "nato", "valt", "att", "agera", "p\u00e5", "eget", "initiativfns", "resolution", "antogs", "den", "juni", "och", "den", "juni", "gick", "natotrupper", "in", "i", "landet", "\u00e5tta", "dagar", "senare", "den", "juni", "avslutades", "kriget", "d\u00e5", "samtliga", "serbiska", "trupper", "dragits", "tillbaka", "fr\u00e5n", "kosovo", "nato", "var", "d\u00e4refter", "med", "om", "att", "bygga", "upp", "kfor", "en", "natoledd", "fredsbevarande", "styrka", "med", "fnmandat", "kriget", "i", "afghanistan", "\u00e5r", "fastslog", "nato", "att", "terroristattacker", "utg\u00f6r", "ett", "hot", "mot", "natos", "s\u00e4kerhet", "och", "d\u00e4rmed", "kan", "bem\u00f6tas", "av", "natomedlemmarna", "gemensamt", "natos", "artikel", "om", "kollektivt", "f\u00f6rsvar", "s\u00e5ledes", "kom", "terrorattackerna", "i", "usa", "den", "september", "att", "definieras", "som", "en", "v\u00e4pnad", "attack", "p\u00e5", "landet", "d\u00e4rf\u00f6r", "aktiverade", "nato", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "artikel", "den", "september", "mindre", "\u00e4n", "ett", "dygn", "efter", "attacken", "natos", "st\u00f6d", "bestod", "inledningsvis", "av", "operation", "eagle", "assist", "vilket", "var", "natos", "f\u00f6rsta", "insats", "mot", "terrorism", "insatsen", "p\u00e5gick", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "oktober", "till", "maj", "och", "bestod", "i", "huvudsak", "av", "att", "natomedlemmar", "patrullerade", "det", "amerikanska", "luftrummet", "med", "radarflygplanusa", "valde", "den", "september", "att", "f\u00f6rklara", "krig", "mot", "terrorismen", "och", "inledde", "med", "en", "attack", "mot", "den", "islamistiska", "talibanregimen", "i", "afghanistan", "som", "ans\u00e5gs", "beskydda", "alqaida", "en", "terrorgrupp", "som", "\u00e4ven", "tidigare", "beg\u00e5tt", "terrorbrott", "mot", "usa", "i", "och", "med", "attackerna", "mot", "de", "amerikanska", "ambassaderna", "i", "nairobi", "och", "dar", "essalaam", "den", "oktober", "inledde", "usa", "tillsammans", "med", "allierade", "operation", "enduring", "freedom", "genom", "bombattacker", "mot", "afghanistanisafstyrkorna", "etablerades", "parallellt", "med", "amerikanska", "operation", "enduring", "freedom", "och", "var", "ett", "fnsanktionerat", "uppdrag", "f\u00f6r", "att", "stabilisera", "situationen", "och", "st\u00f6tta", "den", "afghanska", "\u00f6verg\u00e5ngsregimen", "efter", "att", "talibanstyret", "fallit", "isaf", "innefattade", "styrkor", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "i", "och", "utanf\u00f6r", "nato", "d\u00e4ribland", "sverige", "isafstyrkorna", "leddes", "inledningsvis", "av", "storbritannien", "d\u00e4refter", "tog", "turkiet", "\u00f6ver", "ansvaret", "innan", "tyskland", "tog", "\u00f6ver", "i", "augusti", "lades", "ansvaret", "f\u00f6r", "att", "leda", "isafstyrkorna", "\u00f6ver", "p\u00e5", "nato", "\u00e5r", "flyttades", "dock", "ansvaret", "igen", "men", "d\u00e5", "till", "en", "internationell", "stab", "isaf", "joint", "commandparallellt", "med", "isafs", "p\u00e5g\u00e5ende", "insats", "hade", "nato", "uppr\u00e4ttat", "ett", "eget", "uppdrag", "nato", "training", "missionafghanistan", "som", "skulle", "utbilda", "afghanistans", "s\u00e4kerhetsstyrkor", "i", "samband", "med", "att", "isafstyrkorna", "avslutade", "sin", "insats", "i", "afghanistan", "den", "december", "p\u00e5b\u00f6rjade", "nato", "ett", "nytt", "uppdrag", "resolute", "support", "mission", "som", "inleddes", "den", "januari", "\u00e4ven", "detta", "uppdrag", "innefattade", "personal", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "utanf\u00f6r", "nato", "d\u00e4ribland", "sverige", "i", "februari", "omfattade", "styrkan", "personer", "som", "skulle", "bist\u00e5", "de", "afghanska", "s\u00e4kerhetsstyrkorna", "med", "tr\u00e4ning", "och", "st\u00f6d", "i", "och", "med", "undertecknandet", "av", "dohaavtalet", "trappades", "insatsen", "ner", "under", "och", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "drogs", "de", "sista", "styrkorna", "tillbaka", "d\u00e5", "hade", "talibanerna", "redan", "\u00e5tertagit", "kontrollen", "\u00f6ver", "afghanistan", "kriget", "i", "irak", "n\u00e4r", "usa", "valde", "att", "g\u00e5", "in", "i", "irak", "den", "mars", "med", "st\u00f6d", "av", "bland", "annat", "storbritannien", "var", "nato", "inledningsvis", "inte", "delaktig", "i", "december", "bad", "usa", "om", "natomedlemmarnas", "st\u00f6d", "usas", "int\u00e5g", "i", "irak", "utl\u00f6ste", "en", "kris", "bland", "natomedlemmarna", "d\u00e5", "b\u00e5de", "frankrike", "och", "tyskland", "var", "starkt", "kritiska", "till", "den", "amerikanska", "insatsennatos", "inblandning", "i", "kriget", "i", "irak", "har", "i", "huvudsak", "best\u00e5tt", "av", "en", "relativt", "liten", "st\u00f6doperation", "mellan", "\u00e5ren", "och", "uppdraget", "var", "att", "utbilda", "handleda", "och", "assistera", "de", "irakiska", "s\u00e4kerhetsstyrkorna", "utbildningsuppdraget", "syftade", "till", "att", "hj\u00e4lpa", "irak", "att", "bygga", "upp", "effektiva", "och", "ansvarsfulla", "s\u00e4kerhetsstyrkor", "samtliga", "natoallierade", "bidrog", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "till", "insatsenf\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00e4rka", "uppdraget", "samarbetade", "nato", "ocks\u00e5", "med", "iraks", "regering", "i", "syfte", "att", "utveckla", "natos", "l\u00e5ngsiktiga", "relation", "med", "landet", "efter", "en", "beg\u00e4ran", "fr\u00e5n", "iraks", "regering", "ut\u00f6kade", "nato", "sitt", "st\u00f6d", "i", "juli", "detta", "genom", "att", "tillhandah\u00e5lla", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsuppbyggnad", "och", "relaterad", "s\u00e4kerhetskapacitet", "d\u00e4refter", "genomf\u00f6rdes", "olika", "typer", "av", "utbildningsinsatser", "under", "de", "efterf\u00f6ljande", "\u00e5ren", "i", "januari", "etablerades", "natos", "permanenta", "n\u00e4rvaro", "i", "irak", "kriget", "i", "libyen", "i", "samband", "med", "att", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "libyen", "br\u00f6t", "ut", "fick", "nato", "till\u00e5telse", "av", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "att", "skydda", "den", "civila", "befolkningen", "mot", "regimens", "luftangrepp", "organisation", "nato", "\u00e4r", "ett", "multilateralt", "samarbete", "vars", "organisation", "styrs", "av", "en", "politisk", "och", "milit\u00e4r", "ledningsstruktur", "dess", "milit\u00e4ra", "resurser", "best\u00e5r", "n\u00e4stan", "uteslutande", "av", "medlemsl\u00e4ndernas", "egna", "f\u00f6rsvarsmakter", "endast", "ett", "mindre", "antal", "awacsflygplan", "tillh\u00f6r", "sj\u00e4lva", "natoorganisationen", "organisationen", "omfattar", "ungef\u00e4r", "civila", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "och", "drygt", "stabsofficerare", "organisationsstruktur", "politisk", "ledningsstruktur", "nordatlantiska", "r\u00e5det", "northatlantic", "council", "nac", "\u00e4r", "natos", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "r\u00e5det", "fattar", "beslut", "i", "viktiga", "politiska", "fr\u00e5gor", "och", "\u00f6vergripande", "f\u00f6rsvarsplanering", "besluten", "kr\u00e4ver", "enighet", "vilket", "ger", "samtliga", "medlemmar", "vetor\u00e4tt", "medlemsl\u00e4nderna", "representeras", "i", "det", "l\u00f6pande", "arbetet", "av", "sina", "natoambassad\u00f6rer", "ett", "par", "g\u00e5nger", "per", "\u00e5r", "sammantr\u00e4der", "utrikes", "och", "f\u00f6rsvarsministrar", "vid", "s\u00e4rskilda", "tillf\u00e4llen", "sammantr\u00e4der", "medlemsl\u00e4ndernas", "regeringscheferarbetet", "i", "nordatlantiska", "r\u00e5det", "leds", "av", "natos", "generalsekreterare", "som", "i", "sitt", "arbete", "underst\u00f6ds", "av", "en", "stab", "ytterligare", "tv\u00e5", "viktiga", "civila", "organ", "\u00e4r", "direkt", "kopplade", "till", "r\u00e5det", "f\u00f6rsvarsplaneringskommitt\u00e9n", "defence", "planning", "committe", "dpc", "har", "ett", "s\u00e4rskilt", "ansvar", "f\u00f6r", "den", "gemensamma", "f\u00f6rsvarsplaneringen", "arbetet", "leds", "av", "natos", "generalsekreterare", "som", "sammantr\u00e4der", "med", "medlemmarnas", "natoambassad\u00f6rer", "eller", "undantagsvis", "deras", "f\u00f6rsvarsministrar", "k\u00e4rnvapenplaneringsgruppen", "nuclear", "planning", "group", "npg", "bildades", "f\u00f6r", "att", "ge", "medlemsl\u00e4nderna", "st\u00f6rre", "inflytande", "\u00f6ver", "k\u00e4rnvapenhanteringen", "och", "utplacering", "av", "k\u00e4rnvapen", "nato", "har", "inga", "egna", "k\u00e4rnvapen", "utan", "majoriteten", "av", "alliansens", "stridsspetsar", "tillh\u00f6r", "usa", "medan", "en", "mindre", "andel", "tillh\u00f6r", "frankrike", "och", "storbritannien", "frankrike", "deltar", "dock", "inte", "i", "den", "gemensamma", "k\u00e4rnvapenplaneringen", "ut\u00f6ver", "dessa", "organ", "finns", "ett", "st\u00f6rre", "n\u00e4tverk", "med", "civila", "kommitt\u00e9er", "som", "behandlar", "och", "utreder", "olika", "fr\u00e5gor", "innan", "de", "vidarebefordras", "upp\u00e5t", "i", "organisationen", "f\u00f6r", "beslut", "milit\u00e4r", "ledningsstruktur", "milit\u00e4rkommitt\u00e9n", "military", "committee", "mc", "\u00e4r", "natos", "h\u00f6gsta", "milit\u00e4ra", "organ", "men", "\u00e4r", "underordnad", "och", "har", "en", "r\u00e5dgivande", "funktion", "gentemot", "nordatlantiska", "r\u00e5det", "medlemsl\u00e4nderna", "f\u00f6retr\u00e4ds", "l\u00f6pande", "av", "f\u00f6rordnade", "milit\u00e4rer", "och", "mer", "s\u00e4llan", "av", "sina", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "regelbundna", "m\u00f6ten", "sker", "\u00e4ven", "mellan", "milit\u00e4rkommitt\u00e9n", "och", "medlemmarna", "i", "pff", "kommitt\u00e9n", "och", "dess", "ordf\u00f6rande", "bitr\u00e4ds", "av", "internationella", "milit\u00e4ra", "staben", "international", "military", "staff", "ims", "som", "best\u00e5r", "av", "personal", "fr\u00e5n", "samtliga", "medlemsstater", "ut\u00f6ver", "det", "r\u00e5dgivande", "uppdraget", "ansvarar", "milit\u00e4rkommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "natos", "tv\u00e5", "strategiska", "kommandon", "allied", "command", "operations", "aco", "och", "allied", "command", "transformation", "actdet", "operativa", "bef\u00e4let", "\u00f6ver", "aco", "innehas", "av", "supreme", "allied", "commander", "europe", "saceur", "som", "av", "sed", "alltid", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "general", "eller", "amiral", "som", "utanf\u00f6r", "nato", "f\u00f6r", "bef\u00e4l", "\u00f6ver", "united", "states", "european", "command", "denne", "har", "i", "rollen", "som", "saceur", "sitt", "h\u00f6gkvarter", "f\u00f6r", "allied", "command", "operations", "aco", "f\u00f6rlagt", "till", "supreme", "headquarters", "allied", "powers", "europe", "shape", "som", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "utanf\u00f6r", "mons", "i", "belgien", "budget", "direkta", "kostnader", "natos", "gemensamma", "budget", "anv\u00e4nds", "till", "att", "finansiera", "natos", "organisation", "kommandon", "och", "milit\u00e4ra", "infrastruktur", "kostnaden", "f\u00f6r", "detta", "motsvarade", "procent", "av", "medlemsstaternas", "f\u00f6rsvarsbudgetar", "totalt", "miljarder", "euro", "varje", "medlemsland", "betalar", "en", "avgift", "till", "den", "gemensamma", "budgeten", "baserat", "p\u00e5", "landets", "bnp", "indirekta", "kostnader", "natos", "milit\u00e4ra", "styrkor", "finansieras", "i", "praktiken", "genom", "medlemsstaternas", "f\u00f6rsvarsbudgetar", "usa", "har", "l\u00e4nge", "haft", "de", "\u00f6verl\u00e4gset", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rsvarsutgifterna", "inom", "nato", "som", "mest", "har", "usa", "st\u00e5tt", "f\u00f6r", "procent", "av", "natos", "samlade", "utgifter", "under", "stod", "natos", "medlemsstater", "f\u00f6r", "procent", "av", "de", "totala", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "globalt", "usa", "stod", "i", "sin", "tur", "enskilt", "f\u00f6r", "procent", "av", "natos", "milit\u00e4rutgifter", "respektive", "procent", "av", "de", "globalasedan", "finns", "en", "\u00f6verenskommelse", "om", "att", "samtliga", "medlemsstater", "ska", "l\u00e4gga", "procent", "av", "det", "egna", "landets", "bnp", "p\u00e5", "sin", "egen", "f\u00f6rsvarsbudget", "medlemsstater", "medlemmar", "totalt", "ing\u00e5r", "medlemsstater", "i", "alliansen", "varav", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "europeiska", "unionen", "finland", "som", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "nato", "den", "april", "\u00e4r", "den", "nyaste", "medlemsstaten", "natos", "medlemsstater", "innefattar", "f\u00f6ljande", "stater", "stater", "i", "process", "f\u00f6r", "medlemskap", "bosnien", "och", "hercegovina", "med", "membership", "action", "plan", "map", "georgien", "azerbajdzjan", "har", "samarbetat", "med", "nato", "sedan", "och", "gick", "man", "med", "i", "natos", "individual", "partership", "action", "plan", "ipap", "kosovo", "har", "en", "uttalad", "\u00f6nskan", "om", "natomedlemskap", "men", "landet", "\u00e4r", "inte", "erk\u00e4nt", "av", "fn", "som", "en", "egen", "stat", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "ryssland", "som", "historiskt", "haft", "starka", "band", "med", "serbien", "har", "lagt", "in", "sitt", "veto", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "av", "fns", "medlemsl\u00e4nder", "har", "erk\u00e4nt", "kosovo", "som", "suver\u00e4nt", "nato", "har", "sedan", "omkring", "fredsbevarande", "soldater", "stationerade", "i", "camp", "bondsteel", "ukraina", "str\u00e4var", "efter", "att", "g\u00e5", "med", "i", "nato", "och", "har", "haft", "samarbete", "med", "nato", "sedan", "sedan", "september", "ans\u00f6ker", "ukraina", "om", "medlemskap", "i", "nato", "sverige", "l\u00e4mnade", "in", "en", "ans\u00f6kan", "om", "natomedlemskap", "den", "maj", "medlemshistorik", "\u00e5r", "drog", "sig", "frankrike", "ur", "det", "gemensamma", "samarbetet", "som", "r\u00f6rde", "samordning", "och", "samtr\u00e4ning", "av", "milit\u00e4ra", "styrkor", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bedriva", "en", "mer", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "f\u00f6rsvars", "och", "utrikespolitik", "i", "praktiken", "innebar", "det", "att", "frankrikes", "plats", "i", "milit\u00e4rkommitt\u00e9n", "och", "p\u00e5", "f\u00f6rsvarsministrarnas", "m\u00f6ten", "ersattes", "med", "chefen", "f\u00f6r", "de", "franska", "myndigheterna", "frankrike", "valde", "dock", "att", "vara", "kvar", "i", "f\u00f6rsvarspakten", "f\u00f6rst", "\u00e5tergick", "frankrike", "till", "ordinarie", "ordninggrekland", "och", "turkiet", "som", "haft", "en", "p\u00e5g\u00e5ende", "konflikt", "sedan", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "osmanska", "riket", "uppl\u00f6stes", "blev", "medlemmar", "i", "samband", "med", "att", "turkiet", "invaderade", "cypern", "tr\u00e4dde", "grekland", "ur", "i", "protest", "sex", "\u00e5r", "senare", "\u00e5terintr\u00e4dde", "dock", "grekland", "som", "medlemfr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "och", "fram\u00e5t", "har", "flera", "nya", "medlemsstater", "fr\u00e5n", "det", "tidigare", "\u00f6stblocket", "tillkommit", "trots", "att", "ryssland", "protesterat", "mot", "exempelvis", "polens", "tjeckiens", "och", "ungerns", "medlemskap", "finland", "och", "nato", "under", "kalla", "kriget", "hade", "finland", "band", "till", "b\u00e5de", "sovjetunionen", "och", "till", "natol\u00e4nder", "men", "utan", "att", "vara", "ansluten", "till", "n\u00e5gon", "militi\u00e4rallians", "i", "enlighet", "med", "paasikivikekkonenlinjen", "linjen", "implementerades", "fr\u00e4mst", "genom", "v\u00e4nskaps", "samarbets", "och", "bist\u00e5ndsavtalet", "vsbavtalet", "mellan", "finland", "och", "sovjetunionen", "som", "ersattes", "med", "ett", "annat", "avtal", "och", "hade", "till", "syfte", "att", "finland", "skulle", "fungera", "som", "en", "buffertzon", "mellan", "sovjetunionen", "och", "natol\u00e4nderna", "sovjets", "starka", "inflytande", "p\u00e5", "finlands", "utrikespolitik", "under", "perioden", "har", "gett", "upphov", "till", "begreppet", "finlandisering", "historikern", "jukka", "tarkka", "menar", "att", "finland", "avvek", "fr\u00e5n", "paasikivikekkonenlinjen", "i", "samband", "med", "landets", "k\u00f6p", "av", "f", "hornet", "enligt", "honom", "etablerade", "finland", "d\u00e4rigenom", "en", "direkt", "milit\u00e4r", "f\u00f6rbindelse", "med", "usa", "oberoende", "av", "nato", "journalisten", "unto", "h\u00e4m\u00e4l\u00e4inen", "menade", "att", "finland", "\u00f6vergav", "paasikivikekkonenlinjen", "permanent", "i", "samband", "med", "den", "ryska", "ockupationen", "av", "krim", "den", "efterf\u00f6ljande", "krisen", "tvingade", "finland", "att", "v\u00e4lja", "sida", "mellan", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "enligt", "h\u00e4m\u00e4l\u00e4inen\u00f6stersj\u00f6n", "ben\u00e4mndes", "\"fredens", "hav\"", "i", "sovjetiska", "utspel", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "syftet", "var", "att", "knyta", "samman", "\u00f6stersj\u00f6stater", "i", "ickeaggressionsf\u00f6rdrag", "som", "\u00e4ven", "utest\u00e4ngde", "n\u00e4rvaron", "av", "\u00f6rlogsfartyg", "fr\u00e5n", "utomst\u00e5ende", "stater", "varken", "natol\u00e4nderna", "kring", "\u00f6stersj\u00f6n", "eller", "sverige", "och", "finland", "st\u00e4llde", "sig", "bakom", "tanken", "p\u00e5", "att", "f\u00f6r\u00e4ndra", "\u00f6stersj\u00f6ns", "folkr\u00e4ttsliga", "st\u00e4llning", "\u00e5r", "st\u00e4llde", "sig", "sovjetunionen", "bakom", "ett", "f\u00f6rslag", "om", "att", "g\u00f6ra", "norden", "till", "k\u00e4rnvapenfri", "zon", "\u00e5r", "ansl\u00f6t", "sig", "finland", "till", "natoprogrammet", "pff", "och", "har", "sedan", "dess", "bidragit", "med", "fredsbevarande", "trupper", "i", "kosovo", "och", "afghanistan", "och", "deltagit", "i", "nato\u00f6vningar", "som", "baltops", "i", "valr\u00f6relsen", "inf\u00f6r", "presidentvalet", "i", "finland", "i", "januari", "var", "natomedlemskap", "en", "central", "fr\u00e5ga", "fr\u00e5gan", "blev", "\u00e5terigen", "aktuell", "i", "samband", "med", "rysslands", "anfall", "mot", "ukraina", "i", "februari", "finland", "ans\u00f6kte", "om", "medlemskap", "i", "nato", "den", "maj", "finlands", "anslutningsprotokoll", "till", "nato", "undertecknades", "av", "natol\u00e4nderna", "den", "juli", "i", "bryssel", "och", "finland", "fick", "observat\u00f6rsstatus", "i", "alliansen", "f\u00f6rst", "var", "finlands", "huvudlinje", "att", "tr\u00e4da", "in", "i", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "tillsammans", "med", "sverige", "men", "efter", "turkiets", "president", "erdoan", "understr\u00f6k", "att", "sverige", "inte", "lever", "upp", "till", "turkiets", "krav", "besl\u00f6t", "man", "i", "finland", "att", "g\u00e5", "vidare", "med", "ans\u00f6kan", "utan", "sverige", "sverige", "och", "nato", "den", "maj", "beslutade", "sveriges", "regering", "vid", "ett", "extrainkallat", "regeringssammantr\u00e4de", "att", "formellt", "meddela", "nato", "att", "sverige", "vill", "upptas", "som", "medlem", "i", "f\u00f6rsvarsalliansen", "beslutet", "f\u00f6regicks", "av", "en", "s\u00e4kerhetspolitisk", "debatt", "i", "riksdagen", "samma", "dag", "d\u00e4r", "centerpartiet", "kristdemokraterna", "liberalerna", "moderaterna", "socialdemokraterna", "och", "sverigedemokraterna", "meddelade", "att", "de", "st\u00f6djer", "en", "svensk", "natoans\u00f6kan", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "motsatte", "sig", "natomedlemskap", "den", "juli", "undertecknade", "samtliga", "natomedlemsstater", "tillsammans", "med", "sverige", "ett", "anslutningsprotokoll", "vilket", "gav", "sverige", "en", "\"inviteestatus\"", "en", "natostatus", "f\u00f6r", "blivande", "medlemmar", "i", "oktober", "hade", "alla", "l\u00e4nder", "utom", "ungern", "och", "turkiet", "slutligen", "ratificerat", "sverige", "som", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "f\u00f6rsvarsalliansen", "b\u00e5da", "l\u00e4ndernas", "godk\u00e4nnande", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "sverige", "ska", "betraktas", "som", "medlem", "i", "nato", "sverige", "finland", "och", "turkiet", "ingick", "under", "sommaren", "ett", "multilateralt", "avtal", "om", "krav", "som", "sverige", "och", "finland", "skulle", "uppfylla", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ett", "turkiskt", "godk\u00e4nnande", "bland", "annat", "inneh\u00e5llande", "krav", "om", "utl\u00e4mningar", "av", "terrormisst\u00e4nkta", "pkkanh\u00e4ngare", "efter", "ett", "antal", "uppm\u00e4rksammade", "h\u00e4ndelser", "d\u00e4ribland", "att", "rasmus", "paludan", "br\u00e4nt", "en", "koran", "utanf\u00f6r", "turkiets", "ambassad", "i", "stockholm", "i", "januari", "meddelade", "dock", "turkiets", "president", "recep", "tayyip", "erdoan", "att", "han", "inte", "kommer", "godk\u00e4nna", "svenskt", "medlemskap", "den", "juli", "efter", "flera", "timmars", "m\u00f6te", "med", "sveriges", "statsminister", "ulf", "kristersson", "och", "turkiets", "president", "erdoan", "meddelade", "jens", "stoltenberg", "att", "turkiet", "har", "f\u00f6r", "avsikt", "att", "godk\u00e4nna", "sveriges", "natoans\u00f6kan", "historik", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "\u00e4ndrade", "sveriges", "f\u00f6rsvarspolitik", "fr\u00e5n", "att", "tidigare", "endast", "ha", "deltagit", "i", "fns", "fredsbevarande", "styrkor", "till", "att", "n\u00e4rma", "sig", "nato", "de", "f\u00f6rsta", "uppdragen", "var", "i", "ifor", "och", "sfor", "sedan", "\u00e4r", "sverige", "\u00e4ven", "med", "i", "pff", "och", "har", "deltagit", "b\u00e5de", "milit\u00e4rt", "och", "civilt", "sverige", "\u00e4r", "\u00e4ven", "med", "i", "euroatlantiska", "partnerskapsr\u00e5det", "och", "gick", "sverige", "\u00e4ven", "med", "i", "individuellt", "partnerskap", "dessutom", "\u00e4r", "svenska", "myndigheter", "med", "i", "sex", "planeringsgrupper", "underst\u00e4llda", "civil", "emergency", "planning", "committee", "cepc", "vilket", "\u00e4r", "natos", "h\u00f6gsta", "organ", "f\u00f6r", "civila", "beredskapsfr\u00e5gor", "den", "december", "beslutade", "riksdagen", "att", "sverige", "b\u00f6r", "uttala", "en", "s\u00e5", "kallad", "natooption", "vilket", "d\u00e5", "skulle", "inneb\u00e4ra", "\"att", "sverige", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "m\u00f6jligheten", "att", "s\u00f6ka", "medlemskap", "i", "f\u00f6rsvarsalliansen", "nato", "och", "noggrant", "ger", "akt", "p\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "den", "internationella", "s\u00e4kerhetspolitiska", "milj\u00f6n\"", "samarbeten", "med", "andra", "mellanstatliga", "organisationer", "efter", "kalla", "kriget", "har", "nato", "blivit", "en", "akt\u00f6r", "inom", "global", "krishantering", "och", "s\u00e4kerhetsarbete", "\u00e4ven", "utanf\u00f6r", "natoomr\u00e5det", "i", "samband", "med", "denna", "f\u00f6r\u00e4ndring", "har", "organisationen", "etablerat", "ett", "f\u00f6rdjupat", "samarbete", "med", "organisationer", "som", "eu", "fn", "och", "osse", "denna", "typ", "av", "samarbete", "med", "internationella", "organisationer", "ben\u00e4mns", "strategiska", "partnerskap", "av", "nato", "fokuset", "p\u00e5", "strategiska", "partnerskap", "\u00f6kade", "efter", "natotoppm\u00f6tet", "i", "lissabon", "d\u00e4r", "fn", "och", "eu", "pekades", "ut", "som", "natos", "fr\u00e4msta", "partners", "inom", "kris", "och", "konflikthantering", "eu", "och", "nato", "det", "formella", "samarbetet", "mellan", "nato", "och", "europeiska", "gemenskaperna", "var", "obefintligt", "under", "kalla", "kriget", "under", "talet", "inleddes", "en", "dialog", "som", "sedan", "intensifierades", "under", "samarbetet", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "genom", "natoeuf\u00f6rklaringen", "om", "den", "europeiska", "s\u00e4kerhets", "och", "f\u00f6rsvarspolitiken", "esfp", "deklarationen", "ger", "eu", "m\u00f6jlighet", "att", "anv\u00e4nda", "natos", "planerings", "och", "logistikkapacitet", "f\u00f6r", "egna", "milit\u00e4ra", "operationer", "\u00e4ven", "kallat", "berlin", "plus\u00f6verenskommelsen", "\u00e5ret", "efter", "enades", "nato", "och", "eu", "om", "en", "gemensam", "strategi", "f\u00f6r", "v\u00e4stra", "balkan", "och", "vid", "eus", "\u00f6vertagande", "av", "insatsen", "i", "republiken", "makedonien", "aktiverades", "berlin", "plus", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "mitten", "av", "talet", "etablerade", "organisationerna", "permanenta", "beskickningar", "i", "anslutning", "till", "varandras", "milit\u00e4ra", "ledningsstrukturer", "\u00e5r", "deklarerades", "ett", "samarbete", "mot", "hybrid", "och", "cyberhot", "som", "f\u00f6ljdes", "av", "ett", "samarbetsavtal", "f\u00f6r", "skydd", "mot", "terrorism", "samt", "k\u00e4rn", "biologiska", "och", "kemiska", "vapensamarbeten", "mellan", "eu", "och", "nato", "har", "skett", "vid", "insatser", "i", "bland", "annat", "bosnien", "och", "hercegovina", "kosovo", "afghanistan", "och", "mot", "pirater", "utanf\u00f6r", "somalias", "kust", "organisationerna", "har", "\u00e4ven", "samarbetat", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "afrikanska", "unionens", "insatser", "i", "darfur", "och", "sudan", "fn", "och", "nato", "nordatlantiska", "f\u00f6rdragets", "f\u00f6rord", "och", "flera", "av", "dess", "artiklar", "refererar", "till", "fn", "och", "fnstadgan", "nato", "har", "deltagit", "i", "fnsanktionerade", "insatser", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "och", "i", "afghanistan", "samt", "i", "libyen", "i", "september", "undertecknade", "fn", "och", "nato", "en", "gemensam", "deklaration", "varefter", "samarbetet", "mellan", "nato", "och", "ett", "flertal", "fnorgan", "och", "kommitt\u00e9er", "f\u00f6rdjupats", "au", "och", "nato", "afrikanska", "unionen", "och", "nato", "inledde", "ett", "samarbete", "samarbetet", "b\u00f6rjade", "med", "en", "f\u00f6rfr\u00e5gan", "om", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "aus", "insats", "i", "sudan", "amis", "och", "senare", "\u00e4ven", "unamid", "african", "union", "united", "nations", "hybrid", "operation", "in", "darfur", "d\u00e4refter", "har", "samarbetet", "f\u00f6rdjupats", "och", "kommit", "att", "omfatta", "operativt", "st\u00f6d", "utbildningsst\u00f6d", "samt", "strukturst\u00f6d", "nato", "har", "\u00e4ven", "gjort", "mindre", "insatser", "i", "somalia", "som", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "amisom", "\u00e5r", "\u00f6ppnade", "nato", "ett", "kontor", "i", "n\u00e4ra", "anslutning", "till", "aus", "huvudkontor", "i", "addis", "abeba", "i", "etiopien", "osse", "och", "nato", "vid", "ossetoppm\u00f6tet", "i", "istanbul", "lanserades", "en", "gemensam", "plattform", "med", "nato", "f\u00f6r", "utveckling", "av", "demokrati", "stabilitet", "och", "v\u00e4lst\u00e5nd", "organisationerna", "bedriver", "\u00e4ven", "ett", "samarbete", "i", "krishanterings", "och", "s\u00e4kerhetsfr\u00e5gor", "samarbetet", "har", "varit", "aktivt", "genom", "ett", "flertal", "insatser", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "balkanhalv\u00f6n", "efter", "kriget", "i", "georgien", "f\u00f6rdjupades", "relationen", "genom", "att", "nato", "vid", "natotoppm\u00f6tet", "i", "lissabon", "st\u00e4llde", "sig", "bakom", "osse", "och", "den", "instiftade", "korfuprocessen", "som", "viktiga", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhetsarbetet", "i", "regionen", "partnerskap", "efter", "kalla", "kriget", "har", "ett", "antal", "formella", "samarbeten", "kallade", "partnerskap", "etablerats", "mellan", "nato", "och", "ickemedlemmar", "\u00e5r", "hade", "l\u00e4nder", "formaliserade", "partnerskapsavtal", "med", "nato", "l\u00e4nderna", "fanns", "i", "europa", "nordafrika", "mellan\u00f6stern", "asien", "och", "oceanien", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "pff", "partnerships", "for", "peace", "pfp", "tillkom", "som", "ett", "samarbete", "med", "geografiskt", "fokus", "p\u00e5", "europa", "samt", "centralasien", "och", "s\u00f6dra", "kaukasus", "samarbetet", "har", "gett", "m\u00f6jlighet", "f\u00f6r", "medlemsl\u00e4nderna", "att", "organisera", "och", "tr\u00e4na", "upp", "sin", "kapacitet", "i", "milit\u00e4r", "krishantering", "pff", "\u00e4r", "i", "grunden", "ett", "bilateralt", "avtal", "d\u00e4r", "medlemmarna", "kan", "v\u00e4lja", "i", "vilken", "omfattning", "och", "inom", "vilka", "omr\u00e5den", "man", "ska", "samarbeta", "medlemskap", "i", "pff", "och", "deltagande", "i", "euroatlantiska", "partnerskapsr\u00e5det", "har", "ut\u00f6ver", "m\u00f6jligheten", "till", "partnerskap", "varit", "en", "f\u00f6rberedelse", "f\u00f6r", "flera", "av", "deltagarl\u00e4nderna", "att", "kvalificera", "sig", "f\u00f6r", "och", "intr\u00e4da", "i", "nato\u00e5r", "hade", "armenien", "azerbajdzjan", "belarus", "bosnien", "och", "hercegovina", "finland", "georgien", "irland", "kazakstan", "kirgizistan", "malta", "moldavien", "ryssland", "serbien", "sverige", "schweiz", "tadzjikistan", "turkmenistan", "ukraina", "uzbekistan", "och", "\u00f6sterrike", "ett", "s\u00e5dant", "avtal", "euroatlantiska", "partnerskapsr\u00e5det", "euroatlantiska", "partnerskapsr\u00e5det", "eapr", "euroatlantic", "partnership", "council", "eapc", "bildades", "och", "ersatte", "det", "bildade", "nordatlantiska", "samarbetsr\u00e5det", "eapr", "\u00e4r", "avsett", "f\u00f6r", "att", "diskutera", "politiska", "och", "s\u00e4kerhetsrelaterade", "fr\u00e5gor", "och", "utg\u00f6r", "ett", "multilateralt", "forum", "f\u00f6r", "pffmedlemmarna", "och", "nato\u00e5r", "ingick", "natos", "medlemsstater", "och", "de", "medlemmarna", "i", "pff", "i", "r\u00e5det", "natorysslandsr\u00e5det", "natorysslandsr\u00e5det", "natorussia", "council", "nrc", "\u00e4r", "ett", "samarbete", "mellan", "ryssland", "och", "natomedlemmarna", "som", "instiftades", "det", "ersatte", "det", "bildade", "permanent", "joint", "council", "som", "grundades", "efter", "att", "parterna", "skrev", "p\u00e5", "ett", "gemensamt", "avtal", "samma", "\u00e5r", "i", "avtalet", "ing\u00e5r", "f\u00f6rs\u00e4kranden", "fr\u00e5n", "nato", "om", "att", "inte", "placera", "ut", "k\u00e4rnvapen", "eller", "betydande", "permanenta", "truppstyrkor", "i", "nya", "medlemsl\u00e4nderr\u00e5det", "bildades", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "diskussion", "av", "s\u00e4kerhetsfr\u00e5gor", "och", "samarbete", "mellan", "parterna", "diskussionerna", "r\u00f6r", "bland", "annat", "k\u00e4rnvapenfr\u00e5gor", "bek\u00e4mpning", "av", "terrorism", "r\u00e4ddningstj\u00e4nstsamarbete", "taktiskt", "missilf\u00f6rsvar", "f\u00f6rsvarsreform", "samt", "fredsfr\u00e4mjande", "arbete", "d\u00e4rut\u00f6ver", "\u00e4r", "r\u00e5det", "ett", "utrymme", "f\u00f6r", "dialog", "g\u00e4llande", "gemensamma", "s\u00e4kerhetspolitiska", "fr\u00e5gor", "och", "diplomati", "samarbetet", "i", "r\u00e5det", "avslutades", "tillf\u00e4lligt", "efter", "kriget", "i", "georgien", "samt", "efter", "krimkrisen", "medelhavsdialogen", "medelhavsdialogen", "mediterranean", "dialogue", "md", "etablerades", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "politisk", "dialog", "och", "praktiskt", "samarbete", "med", "utomeuropeiska", "l\u00e4nder", "kring", "medelhavet", "de", "grundl\u00e4ggande", "principerna", "\u00e4r", "ickediskriminering", "sj\u00e4lvdifferentiering", "tv\u00e5v\u00e4gsengagemang", "frivillighet", "och", "m\u00e5ngfald", "syftet", "\u00e4r", "att", "bidra", "till", "regional", "s\u00e4kerhet", "och", "stabilitet", "och", "skapa", "en", "\u00f6msesidig", "f\u00f6rst\u00e5else", "mellan", "nato", "och", "de", "deltagande", "l\u00e4nderna", "md", "\u00e4r", "prim\u00e4rt", "utformad", "som", "ett", "bilateralt", "samarbete", "med", "nato", "d\u00e4r", "medlemsl\u00e4nderna", "kan", "v\u00e4lja", "graden", "av", "delaktighet", "men", "\u00e4ven", "multilaterala", "m\u00f6ten", "f\u00f6rekommer\u00e5r", "var", "algeriet", "egypten", "israel", "jordanien", "mauretanien", "marocko", "och", "tunisien", "medlemmar", "i", "dialogen", "istanbulinitiativet", "istanbulinitiativet", "istanbul", "cooperation", "initiative", "ici", "etablerades", "i", "syfte", "att", "bedriva", "ett", "l\u00e5ngsiktigt", "s\u00e4kerhetsarbete", "i", "mellan\u00f6stern", "genom", "samarbete", "mellan", "nato", "och", "partnerl\u00e4nder", "i", "regionen", "de", "sex", "medlemsl\u00e4nderna", "i", "gulfstaternas", "samarbetsr\u00e5d", "bj\u00f6ds", "in", "och", "bahrain", "kuwait", "qatar", "och", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "valde", "att", "delta", "samarbetet", "\u00e4r", "\u00f6ppet", "f\u00f6r", "samtliga", "l\u00e4nder", "i", "regionen", "som", "delar", "initiativets", "m\u00e5ls\u00e4ttningar", "och", "dess", "omfattning", "kan", "anpassas", "efter", "deltagarlandets", "\u00f6nskem\u00e5l\u00e5r", "var", "bahrain", "kuwait", "qatar", "och", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "medlemmar", "i", "initiativet", "globala", "partner", "globala", "partner", "partners", "across", "the", "globe", "\u00e4r", "ett", "bilateralt", "samarbetsavtal", "f\u00f6r", "l\u00e4nder", "utanf\u00f6r", "de", "\u00f6vriga", "partnerskapens", "geografiska", "avgr\u00e4nsningar", "i", "samarbetet", "diskuteras", "globala", "s\u00e4kerhetsfr\u00e5gor", "s\u00e5", "som", "cyberf\u00f6rsvar", "terrorismbek\u00e4mpning", "katastrofhj\u00e4lp", "samt", "kvinnor", "fred", "och", "s\u00e4kerhet", "praktiskt", "samarbete", "sker", "genom", "\u00f6vningar", "och", "m\u00f6jlighet", "att", "delta", "i", "natoinsatser", "medlemmarna", "kan", "v\u00e4lja", "vilka", "omr\u00e5den", "och", "vilken", "omfattning", "samarbetet", "g\u00e4ller\u00e5r", "hade", "afghanistan", "australien", "colombia", "irak", "japan", "sydkorea", "mongoliet", "nya", "zeeland", "och", "pakistan", "ett", "s\u00e5dant", "avtal", "individuellt", "partnerskap", "individuellt", "partnerskap", "enhanced", "opportunities", "partner", "eop", "\u00e4r", "ett", "avtal", "fr\u00e5n", "f\u00f6r", "s\u00e4rskilt", "anpassat", "och", "f\u00f6rdjupat", "bilateralt", "samarbete", "med", "nato", "de", "l\u00e4nder", "som", "bj\u00f6ds", "in", "i", "samband", "med", "grundandet", "uppfyllde", "inte", "kraven", "f\u00f6r", "medlemskap", "eller", "saknade", "uttalade", "ambitioner", "att", "g\u00e5", "med", "i", "natosverige", "finland", "australien", "georgien", "jordanien", "och", "ukraina", "sedan", "har", "ett", "s\u00e5dant", "avtal", "major", "nonnato", "ally", "mnna", "major", "nonnato", "ally", "\u00e4r", "egentligen", "inget", "till\u00e4ggsavtal", "till", "nato", "utan", "en", "status", "en", "fr\u00e4mmande", "makt", "kan", "erh\u00e5lla", "fr\u00e5n", "usa", "i", "enlighet", "med", "amerikansk", "lagstiftning", "se", "\u00e4ven", "referenser", "anm\u00e4rkningar", "noter", "k\u00e4llor", "anderman", "per", "nato", "allians", "i", "f\u00f6rvandling", "v\u00e4rldspolitikens", "dagsfr\u00e5gor", "issn", "stockholm", "utrikespolitiska", "institutet", "libris", "isbn", "blix", "hans", "ek\u00e9us", "rolf", "hirdman", "sven", "ingelstam", "lars", "oscarson", "stina", "schori", "pierre", "\u00e5kerstr\u00f6m", "linda", "sverige", "nato", "och", "s\u00e4kerheten", "bet\u00e4nkande", "av", "natoutredningen", "andra", "upplagan", "lund", "celanders", "f\u00f6rlag", "libris", "isbn", "bring\u00e9us", "krister", "s\u00e4kerhet", "i", "ny", "tid", "bet\u00e4nkande", "av", "utredningen", "om", "sveriges", "f\u00f6rsvars", "och", "s\u00e4kerhetspolitiska", "samarbeten", "statens", "offentliga", "utredningar", "issn", "x", "stockholm", "wolters", "kluwer", "libris", "isbn", "httpwwwregeringenserattsdokumentstatensoffentligautredningarsou", "dahl", "annsofie", "nato", "historien", "om", "en", "f\u00f6rsvarsallians", "i", "f\u00f6r\u00e4ndring", "lund", "historiska", "media", "libris", "tqpcrvqjfc", "isbn", "herolf", "gunilla", "nato", "ny", "strategi", "i", "os\u00e4ker", "v\u00e4rld", "v\u00e4rldspolitikens", "dagsfr\u00e5gor", "issn", "stockholm", "utrikespolitiska", "institutet", "libris", "gvddjdqzlp", "isbn", "holmstr\u00f6m", "mikael", "den", "dolda", "alliansen", "sveriges", "hemliga", "natof\u00f6rbindelser", "stockholm", "atlantis", "libris", "isbn", "p\u00e5", "engelska", "nato", "handbook", "issn", "bryssel", "public", "diplomacy", "division", "nato", "libris", "isbn", "httpswwwnatointdocuhandbookhbenpdf", "neretnieks", "karlis", "red", "nato", "f\u00f6r", "och", "emot", "stockholm", "kungliga", "krigsvetenskapsakademien", "libris", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "agrell", "wilhelm", "kalla", "kriget", "skapade", "nato", "v\u00e4stmakternas", "svar", "p\u00e5", "sovjets", "expansion", "i", "\u00f6st", "popul\u00e4r", "historia", "nr", "sid", "httpwwwpopularhistoriaseartiklarkallakrigetskapadenato", "s\u00e5", "fungerar", "nato", "wwwfoise", "httpswwwfoisenyheterochpressnyhetersafungerarnatohtml", "l\u00e4st", "augusti", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "nato"]