["nederl\u00e4nderna", "nederl\u00e4ndska", "nederland", "ipa", "nedrlnt", "frisiska", "nederl\u00e2n", "traditionellt", "kallat", "holland", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "v\u00e4steuropa", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "nordsj\u00f6n", "i", "norr", "och", "v\u00e4ster", "belgien", "i", "s\u00f6der", "och", "tyskland", "i", "\u00f6ster", "till", "nederl\u00e4nderna", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "kommunerna", "bonaire", "saba", "och", "sint", "eustatius", "i", "karibien", "nederl\u00e4nderna", "aruba", "cura\u00e7ao", "och", "sint", "maarten", "bildar", "tillsammans", "konungariket", "nederl\u00e4nderna", "nederl\u00e4ndernas", "huvudstad", "\u00e4r", "amsterdam", "men", "regeringen", "och", "generalstaterna", "har", "s\u00e4te", "i", "haag", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "monarken", "har", "sitt", "residens", "officiellt", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "nederl\u00e4ndska", "v\u00e4stfrisiska", "\u00e4r", "officiellt", "spr\u00e5k", "vid", "sidan", "av", "nederl\u00e4ndska", "i", "provinsen", "friesland", "ytterligare", "erk\u00e4nda", "regionala", "spr\u00e5k", "dock", "inte", "med", "samma", "status", "som", "v\u00e4stfrisiska", "\u00e4r", "l\u00e5gsaxiska", "och", "limburgiska", "p\u00e5", "bonaire", "\u00e4r", "papiamento", "officiellt", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "saba", "och", "sint", "eustatius", "engelska", "med", "cirka", "inv\u00e5narekm\u00b2", "\u00e4r", "nederl\u00e4nderna", "det", "befolkningst\u00e4taste", "landet", "i", "europa", "mikrostater", "bortr\u00e4knade", "landet", "deltog", "i", "grundandet", "av", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "vilken", "senare", "utvecklades", "till", "europeiska", "unionen", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "\u00e4ven", "medlem", "i", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "sedan", "den", "grundades", "namnet", "holland", "nederl\u00e4nderna", "brukar", "traditionellt", "ben\u00e4mnas", "holland", "i", "vardagligt", "tal", "vilket", "\u00e4r", "en", "allm\u00e4nt", "anv\u00e4nd", "synonym", "f\u00f6r", "landet", "historiskt", "har", "namnet", "anv\u00e4nts", "som", "formellt", "namn", "f\u00f6r", "landet", "av", "flera", "olika", "l\u00e4nder", "d\u00e4ribland", "sverige", "tom", "historiskt", "syftar", "namnet", "holland", "p\u00e5", "den", "historiska", "regionen", "vid", "samma", "namn", "som", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "de", "nederl\u00e4ndska", "provinserna", "nord", "och", "sydholland", "d\u00e5", "dessa", "tidigare", "var", "de", "mest", "utvecklade", "och", "i", "egenskap", "av", "kustprovinser", "hade", "mer", "kontakt", "med", "andra", "l\u00e4nder", "kom", "nederl\u00e4ndare", "att", "kallas", "f\u00f6r", "holl\u00e4ndare", "i", "andra", "l\u00e4nder", "anv\u00e4ndandet", "av", "holland", "som", "synonym", "f\u00f6r", "nederl\u00e4nderna", "kan", "uppfattas", "som", "exkluderande", "och", "neds\u00e4ttande", "i", "synnerhet", "f\u00f6r", "personer", "som", "inte", "bor", "i", "nord", "eller", "sydholland", "den", "nederl\u00e4ndska", "regeringen", "arbetar", "aktivt", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4ndandet", "av", "ordet", "holland", "ska", "avvecklas", "internationellt", "valde", "landet", "att", "t\u00e4vla", "i", "eurovision", "song", "contest", "under", "namnet", "nederl\u00e4nderna", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "holland", "historia", "under", "karl", "v", "tyskromersk", "kejsare", "och", "kung", "av", "spanien", "var", "regionen", "en", "del", "av", "de", "sjutton", "nederl\u00e4ndska", "provinserna", "i", "vilka", "\u00e4ven", "det", "mesta", "av", "dagens", "belgien", "ingick", "efter", "det", "spansknederl\u00e4ndska", "kriget", "mot", "karl", "vs", "son", "filip", "ii", "av", "spanien", "v\u00e4xte", "den", "norra", "delen", "under", "namnet", "de", "sju", "f\u00f6renade", "nederl\u00e4ndernas", "republik", "till", "en", "av", "de", "m\u00e4ktigaste", "sj\u00f6fararnationerna", "och", "ekonomiska", "stormakterna", "under", "talet", "perioden", "kallas", "den", "nederl\u00e4ndska", "stormaktstiden", "kolonier", "och", "handelsstationer", "etablerades", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "nederl\u00e4nderna", "har", "en", "historia", "f\u00f6rknippad", "med", "slavhandel", "det", "nederl\u00e4ndska", "kabinettet", "bad", "om", "urs\u00e4kt", "f\u00f6r", "sin", "inblandning", "i", "slaveriet", "den", "december", "samtidigt", "i", "landet", "och", "i", "de", "ber\u00f6rda", "fd", "kolonierna", "man", "kommer", "att", "satsa", "miljoner", "euro", "p\u00e5", "medvetandeg\u00f6rande", "och", "information", "samt", "miljoner", "euro", "p\u00e5", "ett", "museumunder", "napoleon", "i", "inf\u00f6rlivades", "landet", "med", "det", "franska", "v\u00e4ldet", "men", "\u00e5terfick", "sj\u00e4lvstyre", "tillsammans", "med", "de", "\u00f6sterrikiska", "nederl\u00e4nderna", "och", "med", "luxemburg", "belgien", "br\u00f6t", "sig", "loss", "luxemburg", "lydde", "under", "det", "nederl\u00e4ndska", "kungahuset", "men", "med", "andra", "tronf\u00f6ljdsregler", "och", "br\u00f6ts", "loss", "efter", "kung", "vilhelm", "iiis", "d\u00f6d", "under", "talet", "industrialiserades", "nederl\u00e4nderna", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "l\u00e5ngsamt", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "kringliggande", "l\u00e4nder", "nederl\u00e4nderna", "var", "neutrala", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "i", "inledningen", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "men", "ockuperades", "trots", "detta", "av", "nazityskland", "i", "maj", "och", "befriades", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "efter", "kriget", "blomstrade", "industrin", "\u00e5ter", "inom", "benelux", "och", "eg", "nederl\u00e4nderna", "blev", "ocks\u00e5", "medlemmar", "i", "nato", "n\u00e4r", "europeiska", "kol", "och", "st\u00e5lgemenskapen", "skapades", "var", "nederl\u00e4nderna", "ett", "av", "grundarl\u00e4nderna", "geografi", "med", "en", "storlek", "p\u00e5", "kvadratkilometer", "\u00e4r", "nederl\u00e4nderna", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "schweiz", "men", "mindre", "\u00e4n", "danmark", "det", "mest", "utm\u00e4rkande", "draget", "hos", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "det", "flacka", "landskapet", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "landet", "ligger", "mindre", "\u00e4n", "en", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "en", "fj\u00e4rdedel", "ligger", "faktiskt", "under", "havsytans", "niv\u00e5", "se", "karta", "h\u00f6gsta", "punkten", "\u00e4r", "med", "sina", "meter", "vaalserberg", "i", "den", "syd\u00f6stligaste", "delen", "av", "landet", "d\u00e4r", "en", "smal", "remsa", "skjuter", "ner", "mellan", "belgien", "och", "tyskland", "m\u00e5nga", "l\u00e5gt", "liggande", "omr\u00e5den", "skyddas", "av", "vallar", "stora", "delar", "av", "landet", "\u00e4r", "gammal", "havsbotten", "till", "exempel", "provinsen", "flevoland", "dessa", "omr\u00e5den", "kallas", "poldrar", "den", "stora", "havsviken", "zuiderzee", "avskars", "p\u00e5", "talet", "fr\u00e5n", "nordsj\u00f6n", "genom", "den", "cirka", "kilometer", "l\u00e5nga", "skyddsvallen", "afsluitdijk", "landet", "delas", "in", "i", "tv\u00e5", "delar", "\u00e5tskilda", "av", "de", "tre", "floderna", "lek", "waal", "och", "maas", "dessa", "tv\u00e5", "omr\u00e5den", "skiljer", "sig", "\u00e5t", "genom", "att", "ha", "olika", "dialekter", "samt", "genom", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "d\u00e5", "den", "norra", "delen", "framf\u00f6r", "allt", "\u00e4r", "protestantisk", "eller", "sekul\u00e4r", "och", "den", "s\u00f6dra", "katolsk", "undantaget", "vissa", "st\u00e4der", "och", "\u00f6ar", "klimatet", "k\u00e4nnetecknas", "av", "ett", "tempererat", "fuktigt", "kustklimat", "med", "milda", "vintrar", "och", "svala", "somrar", "i", "allm\u00e4nhet", "bl\u00e5ser", "det", "fr\u00e5n", "sydv\u00e4st", "och", "sn\u00f6", "faller", "ungef\u00e4r", "dagar", "om", "\u00e5ret", "politik", "och", "styre", "nederl\u00e4nderna", "var", "en", "republik", "fr\u00e5n", "till", "d\u00e4refter", "fram", "till", "blev", "det", "den", "franska", "lydstaten", "kungariket", "holland", "som", "ockuperades", "av", "frankrike", "mellan", "och", "sedan", "har", "landet", "varit", "en", "konstitutionell", "monarki", "med", "namnet", "kungariket", "nederl\u00e4nderna", "grundlagen", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "men", "den", "reviderades", "av", "liberalen", "johan", "rudolf", "thorbecke", "vilket", "gjorde", "landet", "parlamentariskt", "och", "utvidgade", "folkrepresentationen", "varf\u00f6r", "g\u00e4llande", "konstitution", "brukar", "s\u00e4gas", "vara", "fr\u00e5n", "det", "\u00e5ret", "statschef", "\u00e4r", "sedan", "april", "kung", "willemalexander", "formellt", "tills\u00e4tts", "regeringsmedlemmarna", "av", "honom", "i", "praktiken", "bildas", "en", "koalitionsregering", "n\u00e4r", "resultatet", "av", "parlamentsvalen", "presenteras", "n\u00e5got", "som", "kan", "ta", "flera", "m\u00e5nader", "d\u00e4refter", "tills\u00e4tts", "denna", "formellt", "av", "kungen", "premi\u00e4rministern", "nederl\u00e4ndska", "minister", "president", "leder", "arbetet", "i", "regeringen", "denne", "\u00e4r", "vanligtvis", "\u00e4ven", "ledare", "f\u00f6r", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "koalitionsregeringen", "nederl\u00e4ndernas", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "generalstaterna", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "kammare", "val", "till", "de", "platserna", "i", "generalstaternas", "andra", "kammare", "\u00e4ger", "rum", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "eller", "tidigare", "om", "andrakammaren", "har", "gjort", "en", "misstroendef\u00f6rklaring", "mot", "regeringen", "den", "mindre", "viktiga", "senaten", "eerste", "kamer", "eller", "den", "f\u00f6rsta", "kammaren", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "efter", "provinsvalen", "av", "de", "nyvalda", "medlemmarna", "i", "provinsernas", "folkvalda", "f\u00f6rsamlingar", "det", "finns", "ingen", "sp\u00e4rr", "f\u00f6r", "hur", "stort", "ett", "parti", "m\u00e5ste", "vara", "i", "procentenheter", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "en", "plats", "i", "parlamentet", "omkring", "r\u00f6ster", "eller", "procent", "brukar", "r\u00e4cka", "f\u00f6r", "en", "parlamentsplats", "en", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "\u00e4r", "att", "nederl\u00e4ndernas", "parlament", "ofta", "har", "inneh\u00e5llit", "ganska", "m\u00e5nga", "partier", "sedan", "valet", "sitter", "sjutton", "partier", "i", "parlamentet", "statsvetare", "betraktar", "nederl\u00e4nderna", "som", "ett", "klassiskt", "exempel", "p\u00e5", "en", "konsociationell", "demokrati", "under", "talet", "skakades", "landet", "dock", "av", "ett", "par", "mycket", "uppm\u00e4rksammade", "politiska", "attentat", "till", "exempel", "mordet", "p\u00e5", "h\u00f6gerpopulisten", "pim", "fortyun", "som", "fick", "det", "annars", "s\u00e5", "lugna", "samh\u00e4llsklimatet", "att", "skifta", "efter", "rekordl\u00e5nga", "f\u00f6rhandlingar", "tilltr\u00e4dde", "i", "oktober", "fyrpartiregeringen", "mark", "rutte", "iii", "regeringen", "fortsatte", "regera", "efter", "parlamentsvalet", "administrativ", "indelning", "provinser", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "indelade", "i", "administrativa", "regioner", "kallade", "provincies", "provinser", "elva", "av", "provinserna", "har", "medeltida", "anor", "medan", "flevoland", "utg\u00f6rs", "av", "markomr\u00e5den", "som", "har", "vunnits", "fr\u00e5n", "havet", "under", "talet", "alla", "provinser", "indelas", "i", "gemeenten", "kommuner", "totalt", "from", "se", "nederl\u00e4ndska", "kommuner", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "i", "nederl\u00e4nderna", "de", "karibiska", "\u00f6arna", "bonaire", "sint", "eustatius", "och", "saba", "har", "status", "som", "s\u00e4rskilda", "kommuner", "bijzondere", "gemeenten", "i", "nederl\u00e4nderna", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "f\u00f6rsvar", "nederl\u00e4nderna", "har", "sedan", "ett", "yrkesf\u00f6rsvar", "best\u00e5ende", "av", "heltidsanst\u00e4lla", "soldater", "i", "de", "st\u00e5ende", "f\u00f6rbanden", "och", "utbildningsf\u00f6rbanden", "och", "deltidsanst\u00e4llda", "soldater", "i", "reserven", "arm\u00e9n", "har", "heltidsanst\u00e4llda", "soldater", "marinen", "har", "heltidsanst\u00e4llda", "soldater", "i", "sj\u00f6stridskrafterna", "i", "marink\u00e5ren", "och", "i", "marinflyget", "flygvapnet", "har", "heltidsanst\u00e4llda", "soldater", "stridsflygplan", "och", "stridshelikoptrar", "koninklijke", "marechaussee", "kmar", "det", "nederl\u00e4ndska", "gendarmeriet", "\u00e4r", "en", "milit\u00e4r", "polisorganisation", "med", "en", "personalstyrka", "om", "personer", "kmar", "\u00e4r", "den", "fj\u00e4rde", "f\u00f6rsvarsgrenen", "i", "den", "nederl\u00e4ndska", "f\u00f6rsvarsmakten", "polisen", "polisen", "i", "nederl\u00e4nderna", "ekonomi", "och", "transporter", "ekonomi", "nederl\u00e4nderna", "har", "en", "v\u00e4lm\u00e5ende", "och", "\u00f6ppen", "ekonomi", "och", "regeringen", "har", "framg\u00e5ngsrikt", "minskat", "sin", "roll", "sedan", "talet", "industriell", "produktion", "sker", "fr\u00e4mst", "inom", "matf\u00f6r\u00e4dling", "kemisk", "industri", "oljeraffinering", "och", "tillverkning", "av", "elektriska", "maskiner", "en", "h\u00f6gt", "mekaniserad", "jordbrukssektor", "syssels\u00e4tter", "inte", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "arbetskraften", "men", "producerar", "ett", "stort", "\u00f6verskott", "till", "matf\u00f6r\u00e4dlingsindustrin", "och", "export", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "tredje", "st\u00f6rsta", "export\u00f6r", "av", "jordbruksprodukter", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "usa", "och", "frankrike", "nederl\u00e4nderna", "hanterade", "framg\u00e5ngsrikt", "fr\u00e5gan", "om", "offentliga", "finanser", "och", "stagnerande", "jobbtillv\u00e4xt", "l\u00e5ngt", "f\u00f6re", "sina", "grannl\u00e4nder", "som", "en", "av", "initiativtagarna", "till", "euron", "ersatte", "nederl\u00e4nderna", "sin", "tidigare", "valuta", "gulden", "den", "januari", "tillsammans", "med", "de", "andra", "anh\u00e4ngarna", "av", "en", "gemensam", "europeisk", "valuta", "faktiska", "euromynt", "och", "sedlar", "inf\u00f6rdes", "den", "januari", "kommunikationer", "resandet", "p\u00e5", "de", "nederl\u00e4ndska", "v\u00e4garna", "har", "\u00f6kat", "kontinuerligt", "sedan", "talet", "och", "\u00f6verstiger", "nu", "miljarder", "personkilometer", "per", "\u00e5r", "varav", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "g\u00f6rs", "med", "bilnederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "ledande", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "p\u00e5", "cykling", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "antalet", "av", "alla", "resor", "i", "nederl\u00e4nderna", "g\u00f6rs", "med", "bil", "procent", "med", "cykel", "procent", "till", "fots", "och", "procent", "med", "kollektivtrafikmed", "ett", "v\u00e4gn\u00e4t", "p\u00e5", "km", "vilket", "inkluderar", "km", "motorv\u00e4gar", "har", "nederl\u00e4nderna", "ett", "av", "de", "t\u00e4taste", "v\u00e4gn\u00e4ten", "i", "v\u00e4rlden", "mycket", "t\u00e4tare", "\u00e4n", "de", "ytstora", "l\u00e4nderna", "tyskland", "och", "frankrike", "men", "inte", "s\u00e5", "t\u00e4tt", "som", "belgienj\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "km", "l\u00e5ngt", "och", "ocks\u00e5", "ganska", "t\u00e4tt", "n\u00e4tet", "anv\u00e4nds", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "persontrafik", "och", "n\u00e5r", "alla", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "det", "fr\u00e4msta", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6retaget", "\u00e4r", "nederlandse", "spoorwegen", "en", "fietsstraat", "\u00e4r", "en", "cykelgata", "d\u00e4r", "cyklister", "har", "prioritet", "och", "bilar", "\u00e4r", "\"g\u00e4ster\"", "och", "m\u00e5ste", "ge", "f\u00f6retr\u00e4de", "rotterdam", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "hamnen", "i", "europa", "floderna", "meuse", "och", "rhen", "ger", "utm\u00e4rkt", "tillg\u00e5ng", "till", "flodhamnar", "i", "tyskland", "frankrike", "och", "basel", "i", "schweiz", "var", "rotterdam", "v\u00e4rldens", "\u00e5ttonde", "st\u00f6rsta", "containerhamn", "med", "miljoner", "ton", "gods", "per", "\u00e5ramsterdamschiphols", "flygplats", "strax", "sydv\u00e4st", "om", "amsterdam", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "i", "nederl\u00e4nderna", "och", "den", "femte", "mest", "trafikerade", "flygplatsen", "i", "europa", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "passagerare", "som", "en", "del", "av", "sitt", "engagemang", "f\u00f6r", "en", "h\u00e5llbar", "milj\u00f6", "inledde", "den", "nederl\u00e4ndska", "regeringen", "en", "plan", "f\u00f6r", "att", "skapa", "\u00f6ver", "laddningsstationer", "f\u00f6r", "elbilar", "\u00f6ver", "hela", "landet", "\u00e5r", "lanseringen", "kommer", "att", "genomf\u00f6ras", "av", "schweizbaserade", "kraft", "och", "automationsf\u00f6retaget", "abb", "och", "holl\u00e4ndska", "start", "fastned", "och", "syftar", "till", "att", "ge", "\u00e5tminstone", "en", "station", "inom", "kilometers", "radie", "fr\u00e5n", "varje", "hem", "i", "nederl\u00e4nderna", "demografi", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "det", "mest", "t\u00e4tbefolkade", "landet", "i", "europa", "undantaget", "mikrostater", "som", "monaco", "och", "ett", "av", "de", "mest", "t\u00e4ttbefolkade", "l\u00e4nderna", "i", "v\u00e4rlden", "med", "mer", "\u00e4n", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "spr\u00e5k", "det", "finns", "tv\u00e5", "officiella", "spr\u00e5k", "nederl\u00e4ndska", "och", "frisiska", "b\u00e5da", "germanska", "spr\u00e5k", "de", "h\u00f6r", "till", "den", "v\u00e4stgermanska", "spr\u00e5kgrenen", "tillsammans", "med", "engelskan", "och", "tyskan", "frisiska", "talas", "bara", "i", "den", "norra", "provinsen", "friesland", "och", "det", "\u00e4r", "det", "spr\u00e5k", "som", "\u00e4r", "n\u00e4rmast", "besl\u00e4ktat", "med", "engelskan", "f\u00f6rutom", "nederl\u00e4ndska", "och", "frisiska", "talas", "flera", "dialekter", "av", "l\u00e5gsaxiska", "i", "de", "norra", "och", "\u00f6stra", "delarna", "det", "har", "inte", "samma", "status", "som", "frisiska", "men", "det", "\u00e4r", "erk\u00e4nt", "som", "regionalt", "spr\u00e5k", "i", "landets", "s\u00f6dra", "och", "sydv\u00e4stra", "delar", "skiftar", "det", "nederl\u00e4ndska", "spr\u00e5ket", "till", "varianter", "av", "l\u00e5gfrankiska", "medan", "de", "v\u00e4stra", "dialekterna", "i", "holland", "kan", "betecknas", "som", "en", "blandning", "i", "limburg", "talas", "limburgiska", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "erk\u00e4nt", "som", "regionalt", "spr\u00e5k", "religion", "de", "huvudsakliga", "religionerna", "\u00e4r", "katolicism", "procent", "\u00e5r", "biskopsd\u00f6men", "och", "protestantism", "procent", "omkring", "procent", "av", "nederl\u00e4ndarna", "anser", "sig", "inte", "vara", "medlemmar", "av", "n\u00e5gon", "kyrka", "omr\u00e5det", "s\u00f6der", "om", "de", "tre", "floderna", "\u00e4r", "eller", "var", "allm\u00e4nt", "sett", "katolskt", "och", "den", "norra", "delen", "protestantisk", "mestadels", "tillh\u00f6rande", "den", "protestantiska", "kyrkan", "i", "nederl\u00e4nderna", "pkn", "\u00e5r", "ber\u00e4knades", "n\u00e4stan", "procent", "av", "befolkningen", "vara", "muslimer", "och", "mer", "\u00e4n", "procent", "hinduer", "utbildning", "se", "utbildning", "i", "nederl\u00e4ndernase", "\u00e4ven", "nederl\u00e4ndernas", "drogpolitik", "homosexuella", "\u00e4ktenskap", "i", "nederl\u00e4nderna", "kultur", "nederl\u00e4nderna", "har", "en", "historia", "av", "m\u00e5nga", "framst\u00e5ende", "m\u00e5lare", "under", "talet", "n\u00e4r", "den", "nederl\u00e4ndska", "republiken", "var", "p\u00e5", "toppen", "av", "sitt", "v\u00e4lst\u00e5nd", "var", "de", "\"holl\u00e4ndska", "m\u00e4starnas\"", "tids\u00e5lder", "s\u00e5", "som", "rembrandt", "van", "rijn", "johannes", "vermeer", "jan", "steen", "och", "m\u00e5nga", "andra", "bland", "ber\u00f6mda", "nederl\u00e4ndska", "m\u00e5lare", "under", "talet", "och", "talet", "finns", "vincent", "van", "gogh", "och", "piet", "mondriaan", "mc", "escher", "\u00e4r", "en", "v\u00e4lk\u00e4nd", "grafisk", "konstn\u00e4r", "en", "b\u00e5de", "ber\u00f6md", "och", "\u00f6k\u00e4nd", "nederl\u00e4ndsk", "m\u00e4sterf\u00f6rfalskare", "\u00e4r", "han", "van", "meegeren", "nederl\u00e4nderna", "\u00e4r", "hemland", "f\u00f6r", "filosoferna", "erasmus", "av", "rotterdam", "och", "baruch", "spinoza", "och", "ren\u00e9", "descartes", "huvudsakliga", "arbete", "utf\u00f6rdes", "d\u00e4r", "under", "stormaktstiden", "blomstrade", "\u00e4ven", "nederl\u00e4ndsk", "litteratur", "med", "joost", "van", "den", "vondel", "och", "p", "c", "hooft", "som", "de", "mest", "k\u00e4nda", "namnen", "under", "talet", "skrev", "multatuli", "om", "de", "inf\u00f6ddas", "d\u00e5liga", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "de", "nederl\u00e4ndska", "kolonierna", "viktiga", "talsf\u00f6rfattare", "\u00e4r", "harry", "mulisch", "jan", "wolkers", "simon", "vestdijk", "cees", "nooteboom", "gerard", "van", "het", "reve", "och", "willem", "frederik", "hermans", "anne", "franks", "dagbok", "skrevs", "under", "nazisternas", "ockupation", "av", "nederl\u00e4nderna", "repliker", "av", "nederl\u00e4ndska", "byggnader", "finns", "i", "huis", "ten", "bosch", "nagasaki", "japan", "en", "liknande", "nederl\u00e4ndsk", "by", "finns", "i", "shenyang", "kina", "helgdagar", "januari", "ny\u00e5rsdagen", "nieuwjaar", "marsapril", "p\u00e5sk", "pasen", "omfattar", "tv\u00e5", "helgdagar", "april", "koningsdag", "nationaldagen", "\u00e5rsdagen", "av", "kungen", "maj", "dodenherdenking", "en", "minnesdag", "f\u00f6r", "de", "som", "dog", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "p\u00e5", "senare", "tid", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "de", "som", "d\u00f6tt", "i", "krig", "i", "allm\u00e4nhet", "maj", "bevrijdingsdag", "befrielsedagen", "som", "firas", "till", "minne", "av", "den", "tyska", "kapitulationen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "dagar", "efter", "p\u00e5sk", "himmelf\u00e4rdsdagen", "hemelvaartsdag", "sju", "veckor", "efter", "p\u00e5sk", "pingst", "pinksteren", "som", "har", "tv\u00e5", "helgdagar", "december", "sankt", "nikolaus", "afton", "sinterklaas", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "jultomten", "sinterklaas", "ger", "barnen", "presenter", "december", "och", "december", "jul", "kerstmis", "med", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "juldagen", "eerste", "kerstdag", "och", "tweede", "kerstdag", "sport", "fotboll", "\u00e4r", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "sporten", "i", "nederl\u00e4nderna", "andra", "stora", "sporter", "\u00e4r", "hastighets\u00e5kning", "p\u00e5", "skridsko", "och", "cykling", "framg\u00e5ngsrika", "nederl\u00e4ndska", "skridsko\u00e5kare", "\u00e4r", "ard", "schenk", "gianni", "romme", "jochem", "uytdehaage", "yvonne", "van", "gennip", "och", "marianne", "timmer", "vilka", "samtliga", "\u00e4r", "flerfaldiga", "olympiska", "m\u00e4stare", "bland", "dagens", "aktiva", "kan", "n\u00e4mnas", "ireen", "wust", "patrick", "roest", "kjeld", "nuis", "och", "sven", "kramer", "den", "mest", "k\u00e4nde", "nederl\u00e4ndske", "cyklisten", "\u00e4r", "joop", "zoetemelk", "som", "vunnit", "s\u00e5v\u00e4l", "vm", "som", "tour", "de", "france", "bland", "dagens", "aktiva", "kan", "n\u00e4mnas", "dylan", "groenewegen", "tom", "dumoulin", "steven", "kruijswijk", "och", "mathieu", "van", "der", "poel", "nederl\u00e4ndska", "kampsportst\u00e4vlande", "har", "haft", "stora", "framg\u00e5ngarna", "i", "k", "sedan", "starten", "fram", "till", "har", "inte", "mindre", "\u00e4n", "vinnare", "av", "m\u00f6jliga", "kommit", "fr\u00e5n", "nederl\u00e4nderna", "n\u00e5gra", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "t\u00e4vlande", "\u00e4r", "peter", "aerts", "remy", "bonjasky", "ernesto", "hoost", "semmy", "schilt", "samt", "badr", "hari", "nederl\u00e4nderna", "har", "varit", "ett", "v\u00e4ldigt", "framg\u00e5ngsrikt", "land", "i", "fotboll", "det", "finns", "m\u00e5nga", "k\u00e4nda", "fotbollsveteraner", "fr\u00e5n", "nederl\u00e4nderna", "h\u00e4r", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "exempel", "edwin", "van", "der", "sar", "slutat", "ruud", "gullit", "slutat", "dennis", "bergkamp", "slutat", "patrick", "kluivert", "slutat", "marco", "van", "basten", "tr\u00e4nare", "sc", "heerenveen", "edgar", "davids", "slutat", "jaap", "stam", "slutat", "clarence", "seedorf", "slutat", "johan", "cruijff", "slutat", "robin", "van", "persie", "slutat", "wesley", "sneijder", "slutat", "jasper", "cillessen", "m\u00e5lvakt", "virgil", "van", "dijk", "back", "frenkie", "de", "jong", "mittf\u00e4ltare", "och", "klaasjan", "huntelaar", "anfallare", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "nederl\u00e4ndernas", "ambassad", "i", "stockholm", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "nederl\u00e4nderna", "sl\u00e5", "upp", "nederl\u00e4nderna", "i", "ordlistan", "wiktionary"]