["norrland", "nrland", "lyssna", "\u00e4r", "den", "nordligaste", "och", "till", "ytan", "st\u00f6rsta", "av", "sveriges", "tre", "landsdelar", "och", "definieras", "traditionellt", "av", "nio", "landskap", "g\u00e4strikland", "h\u00e4lsingland", "h\u00e4rjedalen", "j\u00e4mtland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "v\u00e4sterbotten", "norrbotten", "och", "lappland", "norrland", "definieras", "idag", "ofta", "som", "fem", "l\u00e4n", "med", "total", "yta", "km\u00b2", "eller", "landyta", "km\u00b2", "vilket", "utg\u00f6r", "procent", "av", "sveriges", "landyta", "den", "fastboende", "befolkningen", "uppg\u00e5r", "till", "inv\u00e5nare", "vilket", "utg\u00f6r", "cirka", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "n\u00e5got", "som", "\u00e5terspeglas", "i", "norrlands", "l\u00e5ga", "befolkningst\u00e4thet", "cirka", "inv\u00e5nare", "per", "km\u00b2", "i", "norrland", "talas", "sedan", "l\u00e5ng", "tid", "tillbaka", "\u00e4ven", "minoritetsspr\u00e5ken", "samiska", "och", "me\u00e4nkieli", "norrland", "str\u00e4cker", "sig", "utmed", "bergskedjan", "skanderna", "som", "g\u00f6r", "terr\u00e4ngen", "bergig", "norrlands", "inland", "v\u00e4ster", "om", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "har", "aldrig", "varit", "t\u00e4ckt", "av", "hav", "och", "st\u00f6rre", "insj\u00f6ar", "och", "saknar", "d\u00e4rf\u00f6r", "de", "finkorniga", "sedimentjordarter", "som", "\u00e4r", "mest", "l\u00e4mpade", "f\u00f6r", "jordbruk", "vilket", "har", "bidragit", "till", "att", "inlandet", "\u00e4r", "glesbefolkat", "jordbruket", "n\u00e5dde", "inte", "landsdelen", "f\u00f6rr\u00e4n", "under", "yngre", "brons\u00e5lder", "j\u00e4rn\u00e5ldersfynd", "visar", "emellertid", "att", "v\u00e4lst\u00e5nd", "uppstod", "p\u00e5", "norrl\u00e4ndska", "handelsplatser", "till", "f\u00f6ljd", "av", "att", "omfattande", "m\u00e4ngder", "j\u00e4rn", "utvanns", "ur", "de", "m\u00e5nga", "myrmarkerna", "och", "j\u00e4rnrika", "sj\u00f6arna", "i", "s\u00f6dra", "norrlands", "inland", "och", "av", "att", "en", "f\u00e5ngstkultur", "bedrev", "p\u00e4lshandel", "med", "bondekulturen", "l\u00e4ngs", "med", "norrl\u00e4ndska", "\u00e4lvar", "f\u00f6r", "leverans", "fr\u00e4mst", "till", "m\u00e4lardalen", "och", "vidare", "till", "kontinenten", "ett", "sm\u00e5kungarike", "eller", "h\u00f6vdingad\u00f6me", "uppstod", "i", "mellannorrland", "senast", "p\u00e5", "talet", "men", "kollapsade", "p\u00e5", "talet", "i", "ungef\u00e4r", "samma", "region", "utvecklades", "medeltidens", "storh\u00e4lsingland", "vilket", "blev", "grunden", "till", "det", "som", "senare", "kallades", "f\u00f6r", "norrland", "den", "stora", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "skog", "medf\u00f6rde", "att", "m\u00e5nga", "vattens\u00e5gar", "har", "lokaliserats", "till", "norrland", "sedan", "talet", "och", "j\u00e4rnbruk", "sedan", "talet", "sveriges", "industrialisering", "kan", "anses", "ha", "startat", "med", "s\u00e5gverken", "i", "mellannorrland", "d\u00e4r", "\u00e5ngdrivna", "s\u00e5gar", "b\u00f6rjade", "anl\u00e4ggas", "detta", "tillsammans", "med", "att", "malmbanan", "m\u00f6jliggjorde", "\u00f6kad", "gruvdrift", "i", "malmf\u00e4lten", "i", "norra", "norrland", "fr\u00e5n", "resulterade", "i", "en", "betydande", "nettoinflyttning", "till", "norrland", "den", "p\u00e5gick", "till", "talet", "och", "folkm\u00e4ngden", "var", "som", "st\u00f6rst", "omkring", "\u00e5r", "sedan", "tidigt", "tal", "\u00e4r", "en", "ansenlig", "andel", "av", "sveriges", "elproduktion", "massaindustri", "gruvbrytning", "och", "elintensiva", "tillverkningsindustri", "lokaliserad", "till", "norrland", "resulterande", "i", "att", "samtliga", "norrlandsl\u00e4n", "har", "h\u00f6gre", "varuproduktion", "per", "capita", "\u00e4n", "riket", "namnets", "ursprung", "och", "inneb\u00f6rd", "namnet", "norrlanden", "dyker", "upp", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "ett", "brev", "fr\u00e5n", "karl", "knutsson", "bonde", "d\u00e4r", "det", "st\u00e5r", "att", "bud", "utg\u00e5tt", "till", "h\u00e4lsingland", "och", "\"annorst\u00e4des", "i", "norrlanden\"", "denna", "pluralform", "\u00e4r", "den", "ursprungliga", "och", "uttrycker", "att", "termen", "omfattade", "flera", "land", "eller", "landskap", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "bottenhavet", "och", "bottenviken", "i", "karlskr\u00f6nikan", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "vid", "mitten", "av", "talet", "n\u00e4mns", "\"all", "norland\"", "som", "det", "omr\u00e5de", "som", "skulle", "uppl\u00e5tas", "\u00e5t", "erik", "puke", "som", "d\u00e5", "var", "innehavare", "av", "korsholms", "slottsl\u00e4n", "med", "s\u00e4te", "i", "korsholms", "slott", "i", "gamla", "vasa", "i", "nuvarande", "landskapet", "\u00f6sterbotten", "redan", "f\u00f6rekom", "dock", "namnet", "\u00f6sternorlandia", "i", "en", "latinsk", "urkund", "som", "beteckning", "f\u00f6r", "\u00f6sterbotten", "rimligen", "inneb\u00e4r", "det", "att", "ocks\u00e5", "v\u00e4sternorrlandia", "fanns", "vid", "samma", "tid", "men", "det", "namnet", "kan", "inte", "p\u00e5visas", "f\u00f6rr\u00e4n", "omkring", "\"norrlanden\"", "var", "troligen", "en", "talspr\u00e5klig", "sammanfattande", "ben\u00e4mning", "som", "uppkommit", "i", "mellansverige", "och", "som", "f\u00f6rst", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4ndas", "inom", "den", "svenska", "f\u00f6rvaltningen", "och", "jurisdiktionennorrlandsnamnet", "kom", "att", "ers\u00e4tta", "namnet", "h\u00e4lsingland", "som", "beteckning", "p\u00e5", "det", "svenska", "rikets", "nordligare", "delar", "och", "fick", "samtidigt", "en", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "omfattning", "h\u00e4lsingland", "hade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "omfattat", "hela", "ostkusten", "norr", "om", "g\u00e4strikland", "\u00e5tminstone", "upp", "till", "ume\u00e5", "och", "bygde\u00e5", "socknar", "men", "i", "slutet", "av", "talet", "\u00e4ven", "omr\u00e5det", "l\u00e4ngst", "upp", "i", "bottenviken", "och", "en", "bit", "\u00f6ver", "p\u00e5", "nuvarande", "finska", "sidan", "\"norlandi\u00e6\"", "omfattade", "p\u00e5", "talet", "dessutom", "g\u00e4strikland", "enligt", "historieskrivaren", "ericus", "olai", "som", "l\u00e4t", "dal\u00e4lven", "bilda", "gr\u00e4ns", "mot", "\u00f6vriga", "sverige", "norrland", "f\u00f6rblev", "dock", "vagt", "definierat", "fram", "till", "gustav", "vasas", "tid", "n\u00e4r", "bonderiksdagsm\u00e4nnen", "till", "\u00e5rs", "riksdag", "r\u00e4knas", "upp", "i", "en", "l\u00e4ngd", "anv\u00e4nds", "huvudrubriken", "norlanden", "f\u00f6r", "representanterna", "fr\u00e5n", "g\u00e4strikland", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "och", "v\u00e4sterbotten", "som", "d\u00e5", "\u00e4ven", "str\u00e4ckte", "sig", "in", "i", "nuvarande", "finland", "mindre", "vanligt", "har", "varit", "att", "\u00e4ven", "r\u00e4kna", "dalarnas", "representanter", "som", "norrl\u00e4nningarkustlandskapen", "ovanf\u00f6r", "dal\u00e4lven", "blev", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "lagmansomr\u00e5de", "norrlands", "lagsaga", "under", "axel", "oxenstierna", "under", "\u00e5ren", "f\u00f6renades", "\u00f6sterbotten", "och", "alla", "v\u00e4sternorrlanden", "till", "ett", "samlat", "st\u00e5th\u00e5llard\u00f6me", "kallat", "norrlands", "l\u00e4n", "annars", "har", "norrland", "inte", "utgjort", "n\u00e5gon", "administrativ", "indelningj\u00e4mtland", "och", "h\u00e4rjedalen", "blev", "en", "del", "av", "norrland", "i", "och", "med", "att", "landskapen", "blev", "svenska", "men", "\u00e4nnu", "n\u00e5gon", "tid", "d\u00e4refter", "talade", "man", "om", "j\u00e4mtland", "och", "nordlanden", "lappmarken", "eller", "lappland", "ans\u00e5gs", "l\u00e4nge", "inte", "h\u00f6ra", "till", "norrland", "utan", "vara", "en", "lands\u00e4nda", "f\u00f6r", "signorrlandsbegreppet", "anv\u00e4nds", "idag", "till", "exempel", "i", "statistik", "i", "organisationers", "regionindelning", "och", "i", "v\u00e4derprognoser", "och", "avser", "d\u00e5", "vanligen", "de", "fem", "norrlandsl\u00e4nen", "denna", "l\u00e4nsbaserade", "definition", "sammanfaller", "inte", "alltid", "med", "den", "traditionella", "landskapsbaserade", "gr\u00e4nsen", "mellan", "norrland", "och", "svealand", "i", "v\u00e4derprognoser", "brukar", "norrland", "vanligtvis", "delas", "in", "i", "norra", "norrlands", "fj\u00e4lltrakter", "norra", "norrlands", "inland", "norra", "norrlands", "kustland", "s\u00f6dra", "norrlands", "fj\u00e4lltrakter", "s\u00f6dra", "norrlands", "inland", "och", "s\u00f6dra", "norrlands", "kustland", "parallellt", "f\u00f6rekommer", "norra", "sverige", "som", "statistiskt", "riksomr\u00e5de", "vilket", "f\u00f6rutom", "norrland", "\u00e4ven", "omfattar", "v\u00e4rmlands", "l\u00e4n", "och", "dalarnas", "l\u00e4n", "ofta", "kallade", "skogsl\u00e4nen", "i", "smhis", "distriktsindelning", "av", "v\u00e4derkartor", "\u00e5syftar", "norra", "sverige", "samma", "omr\u00e5de", "som", "norrland", "i", "andra", "sammanhang", "kan", "det", "\u00e5syfta", "allt", "som", "inte", "ing\u00e5r", "i", "mellansverige", "och", "s\u00f6dra", "sverige", "det", "vill", "s\u00e4ga", "norrland", "utom", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "alternativa", "norrlandsgr\u00e4nser", "f\u00f6rutom", "definitionen", "av", "norrland", "baserat", "p\u00e5", "l\u00e4ns", "eller", "landskapsgr\u00e4nser", "betraktas", "ibland", "den", "biologiska", "norrlandsgr\u00e4nsen", "limes", "norrlandicus", "klimat", "och", "v\u00e4xtgeografisk", "gr\u00e4ns", "mellan", "s\u00f6dra", "och", "norra", "barrskogsregionen", "som", "gr\u00e4ns", "mellan", "norrland", "och", "svealand", "den", "f\u00f6ljer", "i", "h\u00f6g", "grad", "samma", "gr\u00e4ns", "som", "den", "kulturhistoriska", "f\u00e4bodgr\u00e4nsen", "vilken", "l\u00f6per", "fr\u00e5n", "nordligaste", "bohusl\u00e4n", "till", "mellersta", "uppland", "i", "skolgeografin", "talade", "man", "f\u00f6rr", "inkorrekt", "om", "dal\u00e4lven", "som", "nordlig", "gr\u00e4ns", "f\u00f6r", "\u00e4dell\u00f6vskog", "kr\u00e4ftor", "slott", "och", "adelsm\u00e4n", "norrlandsterr\u00e4ngens", "gr\u00e4ns", "\u00e4r", "en", "topografisk", "gr\u00e4ns", "mellan", "h\u00f6gland", "och", "sl\u00e4ttland", "och", "liknar", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "den", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "norra", "bohusl\u00e4n", "\u00f6ver", "mellansverige", "parallellt", "med", "norrlandskusten", "d\u00e4r", "den", "m\u00f6ter", "vattnet", "s\u00f6der", "om", "sundsvall", "i", "det", "norrl\u00e4ndska", "dialektomr\u00e5det", "ing\u00e5r", "emellertid", "inte", "dialekter", "fr\u00e5n", "g\u00e4strikland", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsingland", "och", "genuin", "h\u00e4rjedalskaden", "l\u00e4nsbaserade", "norrlandsgr\u00e4nsen", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "syd\u00f6st", "mot", "nordv\u00e4st", "g\u00e5r", "tv\u00e4rs", "\u00f6ver", "s\u00e5v\u00e4l", "skogsl\u00e4nens", "gr\u00e4ns", "som", "terr\u00e4nggr\u00e4nsen", "den", "biologiska", "norrlandsgr\u00e4nsen", "och", "den", "kulturella", "gr\u00e4nsen", "vilka", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "nord\u00f6st", "mot", "sydv\u00e4st", "den", "l\u00e4nsbaserade", "norrlandsgr\u00e4nsen", "\u00e4r", "en", "ekonomiskhistorisk", "gr\u00e4ns", "som", "orsakats", "av", "att", "bergslagen", "och", "dalarna", "sedan", "tidig", "medeltid", "starkt", "bundits", "till", "m\u00e4lardalenuppland", "v\u00e4rmland", "och", "dalsland", "har", "trots", "sin", "norrlandsliknande", "natur", "i", "st\u00e4llet", "av", "tradition", "varit", "knutna", "till", "v\u00e4stkusten", "indelning", "i", "mindre", "omr\u00e5den", "riksomr\u00e5det", "norra", "sverige", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "f\u00f6ljande", "statistiska", "riksomr\u00e5den", "\u00f6vre", "norrland", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "och", "norrbottens", "l\u00e4n", "se", "\u00e4ven", "hovr\u00e4tten", "f\u00f6r", "\u00f6vre", "norrland", "och", "\u00f6vre", "norrlands", "milit\u00e4romr\u00e5de", "mellersta", "norrland", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "och", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "norra", "mellansverige", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "samt", "v\u00e4rmlands", "l\u00e4n", "och", "dalarnas", "l\u00e4n", "som", "inte", "tillh\u00f6r", "norrlandnedre", "norrland", "\u00e5syftar", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "och", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "i", "exempelvis", "hovr\u00e4tten", "f\u00f6r", "nedre", "norrland", "nedre", "norrlands", "producentf\u00f6rening", "och", "nedre", "norrlands", "milit\u00e4romr\u00e5de", "norrlands", "inland", "definieras", "antingen", "klimatm\u00e4ssigt", "ekoregion", "eller", "meteorologiskt", "enligt", "smhi", "i", "smhis", "distriktsindelning", "av", "v\u00e4derkartor", "avser", "norra", "norrland", "landskapen", "v\u00e4sterbotten", "norrbotten", "och", "lappland", "det", "vill", "s\u00e4ga", "samma", "omr\u00e5de", "som", "\u00f6vre", "norrland", "utom", "tv\u00e5", "\u00e5ngermanl\u00e4ndska", "kommuner", "nordmaling", "och", "bjurholm", "till", "f\u00f6ljd", "av", "att", "l\u00e4ns", "och", "landskapsgr\u00e4nser", "inte", "sammanfaller", "s\u00f6dra", "norrland", "omfattar", "landskapen", "g\u00e4strikland", "h\u00e4lsingland", "j\u00e4mtland", "h\u00e4rjedalen", "medelpad", "och", "\u00e5ngermanland", "det", "vill", "s\u00e4ga", "v\u00e4sentligen", "samma", "omr\u00e5de", "som", "nedre", "norrland", "begreppen", "mellersta", "norrland", "mellannorrland", "och", "mittsverigeregionen", "har", "olika", "definition", "i", "olika", "sammanhang", "men", "samtliga", "innefattar", "sveriges", "geografiska", "mittpunkt", "n\u00e4stan", "alla", "postnummer", "som", "b\u00f6rjar", "p\u00e5", "och", "alla", "som", "b\u00f6rjar", "p\u00e5", "ligger", "i", "norrland", "alla", "riktnummer", "som", "b\u00f6rjar", "p\u00e5", "och", "och", "m\u00e5nga", "som", "b\u00f6rjar", "p\u00e5", "tillh\u00f6r", "norrland", "geografi", "norr", "om", "biologiska", "norrlandsgr\u00e4nsen", "\u00e5terfinnes", "skogsl\u00e4nen", "som", "ing\u00e5r", "i", "den", "globala", "taigan", "och", "domineras", "av", "barrskog", "gran", "och", "tall", "l\u00f6vskogsinslaget", "best\u00e5r", "av", "h\u00e4rdiga", "bj\u00f6rkar", "och", "r\u00f6nnden", "skandinaviska", "fj\u00e4llkedjan", "skanderna", "ing\u00e5r", "i", "bergskedjan", "kaledoniderna", "som", "bildades", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "vid", "en", "kontinentalkollision", "mellan", "baltika", "dagens", "nordeuropa", "och", "laurentia", "dagens", "gr\u00f6nland", "och", "nordamerika", "detta", "resulterade", "i", "intensiv", "bergskedjebildning", "liknande", "den", "som", "gav", "upphov", "till", "nuvarande", "himalaya", "men", "\u00e4r", "idag", "inte", "lika", "h\u00f6g", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00f6gre", "\u00e5lder", "fj\u00e4llkedjan", "g\u00f6r", "att", "terr\u00e4ngen", "s\u00e4rskilt", "i", "inlandet", "\u00e4r", "bergig", "och", "kuperad", "som", "h\u00f6gst", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "kebnekaise", "stora", "delar", "av", "norrlands", "inland", "mellan", "bottniska", "viken", "och", "fj\u00e4llen", "best\u00e5r", "av", "bergkullsl\u00e4tter", "norra", "sverige", "saknar", "st\u00f6rre", "och", "riktigt", "flacka", "sl\u00e4tter", "som", "de", "som", "finns", "i", "mellansvenska", "s\u00e4nkan", "men", "plattare", "omr\u00e5den", "f\u00f6rekommer", "l\u00e4ngst", "upp", "i", "nordost", "l\u00e4ngs", "kusten", "och", "vid", "finska", "gr\u00e4nsen", "samt", "enstaka", "utspridda", "sl\u00e4tt", "och", "myromr\u00e5den", "i", "delar", "av", "norrland", "inlandet", "strax", "\u00f6st", "om", "h\u00f6ga", "kusten", "utg\u00f6r", "ett", "storskaligt", "sprickdalslandskapnorra", "sveriges", "inland", "ligger", "ovanf\u00f6r", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "som", "aldrig", "varit", "t\u00e4ckt", "av", "hav", "och", "st\u00f6rre", "insj\u00f6ar", "omr\u00e5det", "saknar", "de", "b\u00f6rdiga", "marina", "leror", "och", "andra", "finkorniga", "sediment", "som", "avsatts", "p\u00e5", "havsbottnen", "och", "som", "blivit", "goda", "odlingsomr\u00e5den", "i", "\u00f6vriga", "landet", "den", "sena", "v\u00e5ren", "och", "korta", "vegetationsperioden", "p\u00e5", "nordliga", "breddgrader", "begr\u00e4nsar", "ocks\u00e5", "odlingsm\u00f6jligheternast\u00f6rre", "delen", "av", "norrlands", "yta", "upptas", "ist\u00e4llet", "av", "mor\u00e4n", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "mindre", "diversifierad", "odling", "\u00e4n", "s\u00f6dra", "sverige", "mor\u00e4nen", "\u00e4r", "vanligen", "moig", "och", "sandig", "och", "s\u00e5dana", "marker", "domineras", "av", "tallskog", "granskog", "dominerar", "j\u00e4mtlands", "och", "s\u00f6dra", "g\u00e4striklands", "kalkrika", "mor\u00e4n", "liksom", "den", "brutna", "terr\u00e4ngen", "i", "h\u00f6ga", "kusten", "och", "medelpad", "i", "de", "vidstr\u00e4ckta", "granitomr\u00e5dena", "i", "det", "inre", "av", "norrland", "\u00e4r", "stenblocksfrekvensen", "h\u00f6g", "och", "denna", "terr\u00e4ng", "har", "bara", "undantagsvis", "odlats", "flyttblock", "av", "imponerande", "format", "finns", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "platser", "i", "norrland", "ovanf\u00f6r", "tr\u00e4dgr\u00e4nsen", "i", "fj\u00e4llomr\u00e5det", "v\u00e4xer", "inte", "heller", "skog", "i", "norrlands", "kustomr\u00e5den", "f\u00f6rekommer", "j\u00e4rnsulfidhaltiga", "sediment", "svartmocka", "som", "vid", "oxidation", "ger", "l\u00e5ga", "phv\u00e4rden", "i", "mark", "och", "vatten", "sedimenten", "orsakar", "rostangrepp", "och", "kraftiga", "s\u00e4ttningar", "om", "det", "anv\u00e4nds", "som", "byggnadsmarkeftersom", "inlandsisen", "var", "tjock", "\u00f6ver", "norrland", "sker", "den", "postglaciala", "landh\u00f6jningen", "snabbare", "i", "omr\u00e5det", "\u00e4n", "i", "\u00f6vriga", "landet", "idag", "med", "millimeter", "\u00e5rligen", "l\u00e4ngs", "med", "norrlandskusten", "fr\u00e5n", "\u00e5ngermanland", "och", "upp\u00e5t", "och", "millimeter", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "\u00f6vriga", "norrland", "h\u00f6ga", "kustenomr\u00e5det", "i", "\u00e5ngermanland", "har", "haft", "s\u00e4rskilt", "stor", "landh\u00f6jning", "upp", "till", "meter", "sedan", "landet", "trycktes", "ned", "resulterande", "i", "att", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "i", "sverige", "\u00e4r", "allra", "h\u00f6gst", "h\u00e4r", "cirka", "m", "\u00f6ver", "nuvarande", "havsniv\u00e5", "vid", "skuleskogen", "medan", "den", "bara", "\u00e4r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "vid", "lule\u00e4lven", "i", "norrbottenm\u00e4ngden", "goda", "odlingsarealer", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "begr\u00e4nsad", "till", "fr\u00e4mst", "kustremsan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "den", "bergiga", "och", "brutna", "kusten", "fr\u00e5n", "medelpad", "till", "h\u00f6ga", "kusten", "i", "\u00e5ngermanland", "samt", "\u00e4lvdalarna", "och", "s\u00f6dra", "delen", "av", "g\u00e4strikland", "b\u00f6rdig", "mark", "finns", "\u00e4ven", "i", "storsj\u00f6bygden", "i", "j\u00e4mtland", "som", "visar", "likheter", "med", "sl\u00e4tter", "i", "mellansverige", "samt", "dellenomr\u00e5det", "i", "h\u00e4lsingland", "d\u00e4r", "en", "meteoritkrater", "uppstod", "f\u00f6r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "\u00e4lvar", "och", "vattenkraft", "de", "flesta", "av", "de", "norrl\u00e4ndska", "\u00e4lvarna", "\u00e4r", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "s\u00f6dra", "sveriges", "vattendrag", "och", "hinner", "ofta", "bli", "ganska", "breda", "innan", "de", "n\u00e5r", "havet", "deras", "fl\u00f6de", "g\u00e5r", "i", "allm\u00e4nhet", "i", "\u00f6stlig", "riktning", "fr\u00e5n", "fj\u00e4llomr\u00e5det", "till", "\u00f6stersj\u00f6n", "vattendelaren", "mellan", "\u00f6stersj\u00f6ns", "och", "atlantens", "avrinningsomr\u00e5den", "f\u00f6ljer", "p\u00e5", "dessa", "breddgrader", "v\u00e4l", "k\u00f6len", "det", "vill", "s\u00e4ga", "den", "del", "av", "skanderna", "som", "f\u00f6ljer", "svensknorska", "gr\u00e4nsensveriges", "vattenkraftproduktion", "\u00e4r", "koncentrerad", "till", "dammbyggen", "vid", "flertalet", "\u00e4lvar", "h\u00e4r", "f\u00f6ljer", "en", "f\u00f6rteckning", "\u00f6ver", "norrlands", "\u00e4lvar", "med", "uppgift", "om", "vattenkraftproduktion", "\u00e5r", "st\u00f6rre", "vattendrag", "som", "utmynnar", "i", "bottenviken", "och", "kvarken", "torne", "\u00e4lv", "ej", "utbyggd", "kalix", "\u00e4lv", "ej", "utbyggd", "r\u00e5ne", "\u00e4lv", "ej", "utbyggd", "lule", "\u00e4lv", "twh\u00e5r", "pite", "\u00e4lv", "ej", "utbyggd", "skellefte", "\u00e4lv", "twh\u00e5r", "ume", "\u00e4lv", "twh\u00e5rst\u00f6rre", "vattendrag", "som", "utmynnar", "i", "bottenhavet", "och", "\u00e5lands", "hav", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "twh\u00e5r", "fax\u00e4lven", "twh\u00e5r", "utmynnar", "i", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "indals\u00e4lven", "twh\u00e5r", "ljungan", "twh\u00e5r", "ljusnan", "twh\u00e5r", "dal\u00e4lven", "twh\u00e5r", "endast", "delvis", "i", "norrlandsumma", "twh\u00e5r", "exklusive", "dal\u00e4lven", "norrlands", "\u00e4lvar", "utom", "dal\u00e4lven", "och", "mindre", "vattendrag", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "sveriges", "vattenkraft", "twh", "\u00e5r", "och", "procent", "av", "sveriges", "totala", "elproduktion", "twh", "\u00e5r", "klimat", "norrland", "har", "ett", "f\u00f6r", "det", "mesta", "tempererat", "klimat", "med", "stora", "temperaturskillnader", "f\u00f6rutom", "nordligaste", "delen", "som", "har", "ett", "subarktiskt", "klimat", "dygnsmedeltemperaturen", "l\u00e4ngs", "kusten", "avtar", "fr\u00e5n", "ca", "\u00b0c", "vid", "g\u00e4vle", "ner", "till", "\u00b0c", "vid", "haparanda", "i", "fj\u00e4llen", "stannar", "emellertid", "dygnsmedeltemperaturen", "f\u00f6r", "juli", "strax", "\u00f6ver", "\u00b0c", "sveriges", "l\u00e4gsta", "temperatur", "uppm\u00e4ttes", "den", "februari", "i", "vuoggatj\u00e5lme", "lappland", "med", "graderi", "fj\u00e4llen", "\u00e4r", "nederb\u00f6rden", "h\u00f6g", "och", "uppg\u00e5r", "till", "cirka", "millimeter", "per", "\u00e5r", "detta", "tack", "vare", "milda", "v\u00e4stvindar", "som", "str\u00f6mmar", "in", "fr\u00e5n", "atlanten", "via", "norge", "utanf\u00f6r", "fj\u00e4llkedjan", "\u00e4r", "nederb\u00f6rden", "d\u00e4remot", "betydligt", "l\u00e4gre", "p\u00e5", "grund", "av", "l\u00e4get", "i", "en", "regnskugga", "l\u00e4ngre", "in\u00e5t", "landet", "\u00e4r", "det", "fastlandsklimat", "med", "l\u00e5nga", "torra", "och", "kyliga", "vintrar", "samt", "korta", "och", "betydligt", "mildare", "somrar", "med", "l\u00e5g", "\u00e5rsnederb\u00f6rd", "norr", "om", "polcirkeln", "g\u00e5r", "solen", "inte", "ner", "under", "sommaren", "och", "midvinternatten", "avbryts", "d\u00e4r", "endast", "av", "n\u00e5gra", "timmars", "gryning", "och", "skymning", "historia", "sten\u00e5lder", "fram", "till", "fkr", "norrlands", "inland", "var", "det", "sista", "omr\u00e5det", "i", "europa", "som", "blev", "fritt", "fr\u00e5n", "inlandsisen", "nord\u00f6stligaste", "norrland", "verkar", "ha", "varit", "den", "del", "som", "f\u00f6rst", "blev", "tillg\u00e4ngligt", "f\u00f6r", "kolonisation", "f\u00f6r", "det", "\u00e4r", "d\u00e4r", "som", "de", "\u00e4ldsta", "sp\u00e5ren", "efter", "m\u00e4nniskor", "har", "hittats", "ca", "\u00e5r", "gamla", "detta", "\u00e4r", "ny", "kunskap", "fram", "till", "talet", "fanns", "de", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "boplatserna", "i", "s\u00f6dra", "norrland", "eftersom", "renben", "inte", "hade", "hittats", "p\u00e5", "dessa", "boplatser", "ans\u00e5gs", "det", "inte", "ha", "funnits", "n\u00e5gon", "neolitisk", "renj\u00e4gartid", "i", "norrland", "av", "samma", "slag", "som", "i", "sydskandinavienunder", "talets", "f\u00f6rsta", "decennium", "hittades", "emellertid", "flera", "mycket", "gamla", "boplatser", "eller", "l\u00e4gerplatser", "med", "renben", "i", "norrbottens", "l\u00e4n", "den", "hittills", "\u00e4ldsta", "har", "\u00e5terfunnits", "i", "aareavaara", "i", "pajala", "kommun", "och", "daterats", "till", "cirka", "\u00e5r", "cal", "bp", "dvs", "cirka", "fkr", "knappt", "fyra", "mil", "v\u00e4sterut", "i", "kangos", "finns", "en", "liknande", "boplats", "som", "\u00e4r", "omkring", "tusen", "\u00e5r", "yngre", "ungef\u00e4r", "samtida", "med", "boplatsen", "i", "kangos", "eller", "n\u00e5got", "senare", "\u00e4r", "den", "vid", "dumpokjauratj", "i", "arjeplogs", "kommun", "d\u00e4r", "dominerar", "renen", "helt", "f\u00f6dan", "i", "det", "benmaterial", "som", "kunnat", "identifierasdessa", "mycket", "gamla", "boplatser", "eller", "l\u00e4gerplatser", "har", "det", "gemensamt", "att", "de", "tillkommit", "kort", "efter", "att", "inlandsisen", "drog", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "nordost", "de", "sydligare", "delarna", "av", "norrland", "var", "d\u00e5", "fortfarande", "t\u00e4ckta", "av", "is", "eller", "l\u00e5g", "under", "vatten", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "landf\u00f6rbindelse", "saknades", "med", "s\u00f6dra", "sverige", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "de", "\u00e4ldsta", "fynden", "vid", "aareavaara", "samtida", "med", "komsakulturen", "vid", "den", "norska", "ishavskusten", "vilket", "g\u00f6r", "att", "en", "invandring", "fr\u00e5n", "norr", "verkar", "ligga", "n\u00e4ra", "till", "hands", "en", "invandring", "fr\u00e5n", "nuvarande", "finland", "med", "koppling", "till", "den", "ryska", "butovokulturen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "t\u00e4nkbar", "i", "angr\u00e4nsande", "delar", "av", "norra", "finland", "verkar", "det", "som", "om", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskorna", "efter", "istiden", "kom", "fr\u00e5n", "den", "norska", "kusten", "till", "utsjoki", "och", "norra", "enare", "medan", "enontekis", "n\u00e4rmast", "den", "svenska", "gr\u00e4nsen", "d\u00e4remot", "har", "tydliga", "f\u00f6rbindelser", "s\u00f6deruti", "mellannorrland", "\u00e4r", "de", "\u00e4ldsta", "fynden", "\u00e5r", "gamla", "fr\u00e5n", "ljungans", "dalg\u00e5ng", "som", "p\u00e5visar", "socialt", "kontaktn\u00e4t", "ned", "till", "dalarna", "i", "s\u00f6dra", "norrland", "\u00e4r", "de", "\u00e4ldsta", "daterade", "boplatserna", "fr\u00e5n", "\u00e5rtusendet", "fkr", "och", "passar", "v\u00e4l", "in", "i", "en", "tradition", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "norra", "tyskland", "och", "norrut", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "kolonisationen", "h\u00e4r", "b\u00f6r", "ha", "skett", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "eller", "v\u00e4ster", "kopplingar", "finns", "till", "fosnahensbackakulturen", "vid", "atlantkustenv\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "skida", "kalvtr\u00e4skskidan", "har", "hittats", "i", "byn", "kalvtr\u00e4sk", "sydv\u00e4st", "om", "skellefte\u00e5", "i", "v\u00e4sterbotten", "och", "\u00e4r", "daterad", "till", "fkrskifferkulturen", "med", "blomstringstid", "cirka", "fkr", "f\u00f6rekommer", "endast", "i", "norra", "skandinavien", "och", "utm\u00e4rks", "av", "slipade", "skifferspetsar", "och", "skifferknivar", "med", "ornamentf\u00f6rsedda", "djurhuvudskaft", "samt", "kraftiga", "husgrunder", "och", "konturhuggna", "jaktristningar", "i", "n\u00e4rheten", "av", "f\u00e5ngstgropar", "ofta", "n\u00e4ra", "sj\u00f6ar", "och", "\u00e5ars", "utlopp", "f\u00e5ngstgropar", "associeras", "fr\u00e4mst", "till", "\u00e4lgjakt", "kulturen", "f\u00f6rmodas", "ha", "levt", "p\u00e5", "fiske", "och", "jakt", "av", "vikares\u00e4l", "och", "kan", "tidvis", "ha", "varit", "bofast", "st\u00f6rre", "h\u00e4llristningar", "finns", "i", "gl\u00f6sa", "och", "g\u00e4rdes\u00e5n", "j\u00e4mtland", "norrforsen", "v\u00e4sterbotten", "och", "n\u00e4mforsen", "\u00e5ngermanland", "ett", "flertal", "h\u00e4llm\u00e5lningar", "\u00e5terfinnes", "fr\u00e4mst", "i", "mellannorrland", "p\u00e5", "hedningah\u00e4llan", "i", "en\u00e5ngers", "socken", "h\u00e4lsingland", "har", "heterogen", "keramik", "fr\u00e5n", "fkr", "\u00e5terfunnits", "som", "indikerar", "kulturm\u00f6te", "mellan", "den", "sydliga", "gropkeramiska", "kulturen", "samlarj\u00e4garkultur", "utbredd", "i", "syd\u00f6stra", "och", "s\u00f6dra", "sverige", "och", "den", "\u00f6stliga", "kiukaiskulturen", "en", "sammansm\u00e4ltning", "av", "stridsyxekultur", "och", "kamkeramiska", "kulturen", "som", "fr\u00e4mst", "\u00e5terfinnes", "i", "finland", "vete", "och", "korn", "har", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "men", "tros", "vara", "medf\u00f6rda", "till", "platsen", "och", "inte", "lokalt", "odlade", "brons\u00e5lder", "fkr", "en", "vanlig", "fornl\u00e4mningstyp", "fr\u00e5n", "brons\u00e5ldern", "\u00e4r", "de", "gravr\u00f6sen", "som", "ligger", "som", "ett", "p\u00e4rlband", "i", "kustlandet", "n\u00e4ra", "den", "d\u00e5varande", "strandlinjen", "det", "finns", "mer", "\u00e4n", "r\u00f6sen", "l\u00e4ngs", "hela", "norrlandskusten", "flest", "i", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "och", "\u00e5ngermanland", "de", "ligger", "p\u00e5", "en", "h\u00f6jd", "\u00f6ver", "havet", "som", "g\u00f6r", "att", "de", "kan", "dateras", "till", "perioden", "fkr", "r\u00f6sena", "har", "en", "inre", "konstruktion", "med", "en", "gravg\u00f6mma", "som", "\u00e4r", "mycket", "lik", "gravh\u00f6garna", "i", "sydskandinavien", "under", "\u00e4ldre", "och", "yngre", "brons\u00e5lder", "de", "anses", "d\u00e4rf\u00f6r", "vara", "synliga", "sp\u00e5r", "av", "f\u00f6rbindelser", "mellan", "syd", "och", "nord", "under", "den", "aktuella", "periodenklimatet", "blev", "successivt", "kallare", "och", "v\u00e5tare", "under", "perioden", "till", "fkr", "och", "har", "sedan", "dess", "varit", "ungef\u00e4r", "som", "dagens", "klimat", "granskogen", "\u00e4r", "sedan", "denna", "tid", "dominerande", "i", "norrlandodling", "och", "betesdrift", "introducerades", "i", "h\u00f6g", "och", "h\u00e4lsingtuna", "socknar", "i", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsinglands", "inland", "under", "yngre", "brons\u00e5lder", "d\u00e4r", "arkeologiska", "fynd", "av", "odling", "har", "daterats", "till", "fkr", "och", "kontinuerligt", "fortsatt", "p\u00e5", "n\u00e4rliggande", "omr\u00e5de", "under", "j\u00e4rn\u00e5lder", "jordbruksbebyggelsen", "n\u00e5r", "h\u00e4lsinglands", "kustland", "kring", "\u00e5r", "fkr", "pollenanalys", "p\u00e5visar", "odling", "av", "korn", "och", "g\u00f6dsling", "sedan", "fkr", "i", "solberg", "i", "medelpad", "men", "inga", "arkeologiska", "fynd", "av", "fast", "jordbruksbebyggelse", "har", "gjorts", "i", "omr\u00e5det", "sp\u00e5r", "av", "odling", "och", "bebyggelse", "saknas", "hittills", "i", "g\u00e4strikland", "under", "brons\u00e5lder", "och", "f\u00f6rromersk", "j\u00e4rn\u00e5lder", "men", "kan", "m\u00f6jligen", "bero", "p\u00e5", "att", "den", "dolts", "av", "senare", "odling", "p\u00e5", "samma", "platsnya", "fynd", "har", "gjorts", "av", "en", "brons\u00e5ldersg\u00e5rd", "mellan", "backen", "och", "baggb\u00f6le", "i", "ume\u00e5", "v\u00e4sterbotten", "med", "sp\u00e5r", "av", "l\u00e5nghus", "odling", "och", "rester", "fr\u00e5n", "metallhanteringdnaunders\u00f6kningar", "visar", "att", "den", "grupp", "som", "senare", "skulle", "utveckla", "den", "samiska", "kulturen", "fick", "ett", "tillskott", "av", "folk", "\u00f6sterifr\u00e5n", "fr\u00e5n", "volgauralomr\u00e5det", "omkring", "\u00e5r", "fkr", "en", "uppdelning", "mellan", "s\u00f6dra", "och", "norra", "norrlands", "jakt", "och", "f\u00e5ngstkultur", "skedde", "vid", "denna", "tid", "d\u00e4r", "den", "norra", "delen", "uppvisar", "ett", "markant", "\u00f6stligt", "inslag", "i", "fyndmaterialet", "med", "bla", "asbestkeramik", "av", "finsk", "typ", "asbestkeramiken", "visar", "sp\u00e5r", "av", "brons", "och", "senare", "j\u00e4rnframst\u00e4llning", "och", "har", "av", "vissa", "forskare", "associerats", "till", "en", "f\u00f6rsamisk", "kultur", "j\u00e4rn\u00e5lder", "fkr", "ekr", "fem", "distinkta", "men", "interagerande", "j\u00e4rn\u00e5lderssamh\u00e4llen", "har", "identifierats", "i", "norrland", "var", "och", "en", "i", "sin", "avgr\u00e4nsade", "region", "och", "med", "sina", "s\u00e4rskilda", "n\u00e4ringsgrenar", "norra", "inlandet", "storskalig", "renbetesdrift", "i", "norra", "sapmi", "norra", "kustlandet", "kustremsa", "norr", "om", "dagens", "nordmaling", "som", "mot", "slutet", "av", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "kan", "delas", "in", "i", "sk\u00e4rg\u00e5rdskulturen", "och", "kv\u00e4ner", "s\u00f6dra", "inlandet", "jakt", "och", "f\u00e5ngststamh\u00e4lle", "i", "dagens", "sydsamiska", "omr\u00e5de", "mellannorrland", "bondekultur", "mellan", "\u00f6dm\u00e5rden", "nordmaling", "och", "\u00f6stersund", "s\u00f6dra", "kustlandet", "sm\u00e5skalig", "rensk\u00f6tsel", "i", "dagens", "g\u00e4strikland", "norra", "inlandet", "strax", "f\u00f6re", "v\u00e5r", "tider\u00e4knings", "b\u00f6rjan", "b\u00f6rjade", "den", "rensk\u00f6tande", "halvnomadiska", "samiska", "kulturen", "att", "ta", "form", "norra", "inlandet", "sapmi", "\u00f6vergick", "till", "storskalig", "tamrensk\u00f6tsel", "och", "s\u00e4songsflyttningar", "mellan", "fj\u00e4ll", "och", "skogsn\u00e4ra", "boplatser", "en", "\u00e4ldre", "tolkning", "av", "metallfynd", "i", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "att", "internationell", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "renprodukter", "gav", "upphov", "till", "ett", "handels\u00f6verskottnyare", "forskningsresultat", "visar", "ist\u00e4llet", "att", "metall", "framst\u00e4lldes", "i", "omr\u00e5det", "efter", "en", "migrationsv\u00e5g", "fr\u00e5n", "\u00f6st", "redan", "vid", "j\u00e4rn\u00e5lderns", "inledning", "kunde", "j\u00e4rn", "av", "h\u00f6g", "kvalitet", "framst\u00e4llas", "i", "omr\u00e5det", "genom", "att", "man", "kombinerade", "flera", "olika", "metaller", "i", "olika", "temperaturer", "med", "avancerad", "sandwichteknik", "det", "resulterande", "st\u00e5let", "har", "anv\u00e4nts", "i", "holkyxor", "vid", "framst\u00e4llningen", "har", "man", "anv\u00e4nt", "asbestkeramik", "som", "har", "\u00e5terfunnits", "fram", "till", "\u00e5r", "i", "norra", "norrland", "ned", "till", "medelpad", "och", "bl\u00e4sterugnar", "som", "har", "\u00e5terfunnits", "i", "vivungi", "i", "torne", "lappmark", "och", "\u00e4ven", "i", "sangis", "i", "kustlandetett", "samiskt", "urspr\u00e5k", "utvecklades", "under", "perioden", "f\u00f6rmodligen", "ur", "ett", "samiskfinskt", "urspr\u00e5k", "som", "i", "sin", "tur", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "ett", "finskugriskt", "urspr\u00e5k", "fornsamiskan", "har", "sedan", "delat", "upp", "sig", "i", "flera", "samiska", "spr\u00e5kvarieteter", "norra", "kustlandet", "i", "norra", "norrlands", "arkipelag", "norr", "om", "dagens", "nordmaling", "inklusive", "norrbottens", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "utg\u00f6rs", "en", "stor", "del", "av", "fornl\u00e4mningarna", "fr\u00e5n", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "av", "s\u00e5", "kallade", "nykustr\u00f6sen", "j\u00e4rn\u00e5ldersr\u00f6sen", "och", "tomtningar", "tomtningar", "anses", "vara", "grunder", "till", "enkla", "hyddor", "som", "anv\u00e4nts", "i", "samband", "med", "jakt", "och", "fiske", "i", "yttersta", "havsbandet", "det", "finns", "f\u00e5", "f\u00f6rem\u00e5lsfynd", "i", "tomtningarna", "vilket", "g\u00f6r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "koppla", "dem", "till", "n\u00e5gon", "viss", "etnisk", "grupp", "arkeologen", "noel", "broadbent", "menar", "sig", "dock", "ha", "funnit", "bel\u00e4gg", "f\u00f6r", "att", "tomtningarna", "anv\u00e4ndes", "av", "kustsamer", "grundat", "p\u00e5", "vad", "som", "tolkats", "som", "en", "bj\u00f6rngrav", "i", "en", "av", "tomtningarna", "p\u00e5", "bjur\u00f6klubb", "i", "v\u00e4sterbotten", "och", "att", "bj\u00f6rngravar", "anses", "vara", "en", "typiskt", "samisk", "l\u00e4mning", "per", "h", "ramqvist", "beskriver", "ist\u00e4llet", "samh\u00e4llet", "som", "en", "havsbrukande", "befolkningsgrupp", "som", "handlar", "med", "s\u00e4lskinn", "tran", "och", "fiskett", "undantag", "\u00e4r", "sangish\u00f6gen", "i", "kalix", "kommun", "som", "\u00e4r", "den", "nordligaste", "k\u00e4nda", "j\u00e4rn\u00e5ldersgravh\u00f6gen", "daterad", "till", "mellan", "och", "ekr", "och", "har", "tolkats", "som", "sp\u00e5r", "av", "en", "tidig", "bofast", "jordbrukande", "befolkning", "med", "anknytning", "till", "den", "mellannorrl\u00e4ndska", "bondekulturen", "kv\u00e4nland", "en", "socialekonomisk", "grupp", "ben\u00e4mnd", "kv\u00e4ner", "bosatta", "i", "ett", "geografiskt", "omr\u00e5de", "ben\u00e4mnt", "kv\u00e4nland", "i", "den", "norra", "delen", "av", "den", "skandinaviska", "halv\u00f6n", "n\u00e4mns", "av", "ottar", "fr\u00e5n", "h\u00e5logaland", "i", "\"old", "english", "orosius\"", "en", "engelsk", "k\u00e4lla", "fr\u00e5n", "talet", "de", "var", "ett", "f\u00f6rbund", "av", "handelsm\u00e4n", "j\u00e4gare", "fiskare", "och", "krigare", "som", "hade", "en", "roll", "som", "mellanh\u00e4nder", "i", "den", "omfattande", "\u00f6stv\u00e4stliga", "skinnhandeln", "och", "skatteindrivningen", "mellan", "samer", "och", "novgorod", "\u00e5tminstone", "fr\u00e5n", "tal", "till", "tal", "de", "betraktas", "idag", "ofta", "som", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "birkarlarna", "kv\u00e4nerna", "h\u00e4rr\u00f6rde", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "dagens", "v\u00e4stra", "finland", "s\u00f6dra", "inlandet", "i", "s\u00f6dra", "norrlands", "inland", "dagens", "sydsamiska", "omr\u00e5de", "fanns", "ett", "f\u00e5ngst", "och", "j\u00e4garsamh\u00e4lle", "som", "kraftigt", "\u00f6kade", "exploateringen", "av", "omr\u00e5det", "till", "f\u00f6ljd", "av", "n\u00e4ra", "handelsf\u00f6rbindelser", "med", "jordbruksbefolkningen", "i", "mellannorrland", "kulturen", "anlade", "f\u00e5ngstmarksgravar", "i", "fj\u00e4lln\u00e4ra", "omr\u00e5den", "ned", "till", "dalarna", "fr\u00e5n", "fkr", "och", "under", "hela", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "gravarna", "\u00e4r", "tydligt", "influerade", "av", "gravskicket", "i", "jordbruksbygderna", "men", "inneh\u00e5ller", "\u00e4ven", "inslag", "som", "liknar", "norra", "norrlands", "samiska", "kultur", "vissa", "forskare", "betraktar", "j\u00e4garkulturens", "etnicitet", "som", "germansk", "andra", "som", "samisk", "eller", "som", "om\u00f6jlig", "att", "avg\u00f6ra", "fr\u00e5n", "\u00e4ldre", "j\u00e4rn\u00e5lder", "har", "den", "gamla", "kultplatsen", "n\u00e4mforsen", "i", "\u00e5ngermanland", "och", "fornborgen", "i", "mj\u00e4lleborgen", "i", "j\u00e4mtland", "framh\u00e5llits", "som", "m\u00f6jliga", "marknadsplatser", "h\u00f6gre", "upp", "i", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "p\u00e5", "l\u00e5ng\u00f6n", "i", "hoting", "finns", "en", "gravplats", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e4r", "man", "bland", "annat", "hittat", "en", "pung", "av", "\u00f6dleskinn", "\u00f6dlan", "var", "en", "varan", "fr\u00e5n", "indiska", "halv\u00f6n", "och", "m\u00e5ste", "ha", "f\u00f6rts", "dit", "p\u00e5", "l\u00e5nga", "handelsv\u00e4gar", "gravskicket", "p\u00e5", "l\u00e5ng\u00f6n", "\u00e4r", "skandinaviskt", "men", "d\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "k\u00e4rl", "av", "asbestkeramik", "som", "brukar", "anses", "vara", "typiska", "f\u00f6r", "den", "tidiga", "samiska", "kulturen", "troligen", "\u00e4r", "detta", "en", "plats", "d\u00e4r", "handelsutbyte", "skett", "fynd", "av", "samiska", "gravg\u00e5vor", "har", "gjorts", "p\u00e5", "vivallen", "och", "farrtj\u00e4rnarna", "i", "h\u00e4rjedalen", "fr\u00e5n", "talet", "men", "sp\u00e5r", "av", "nomadiserande", "rensk\u00f6tsel", "saknas", "i", "s\u00f6dra", "inlandet", "innan", "senmedeltid", "mellannorrland", "arkeologiska", "fynd", "av", "fast", "bondebebyggelse", "som", "enligt", "ovan", "funnits", "i", "h\u00e4lsingland", "och", "v\u00e4sterbotten", "sedan", "brons\u00e5lder", "har", "\u00e4ven", "\u00e5terfunnits", "i", "medelpad", "invid", "sj\u00f6n", "marmen", "sedan", "f\u00f6rromersk", "j\u00e4rn\u00e5lder", "samt", "i", "g\u00e4strikland", "och", "\u00e5ngermanland", "sedan", "tiden", "kring", "kristi", "f\u00f6delse", "hampn\u00e4stoften", "\u00e4r", "ett", "f\u00f6rem\u00e5l", "fr\u00e5n", "en", "b\u00e5t", "av", "liknande", "typ", "och", "datering", "som", "den", "danska", "hjortspringb\u00e5ten", "fr\u00e5n", "omkring", "talet", "fkr", "i", "sj\u00e4levads", "socken", "i", "\u00e5ngermanland", "och", "skulle", "kunna", "vara", "sp\u00e5r", "efter", "en", "tidig", "bondekultur", "av", "sydskandinaviskt", "snitt", "trots", "att", "sp\u00e5r", "av", "fast", "bondebebyggelse", "i", "n\u00e4romr\u00e5det", "dr\u00f6jer", "ytterligare", "\u00e5r", "exempel", "p\u00e5", "rika", "fyndplatser", "fr\u00e5n", "romersk", "j\u00e4rn\u00e5lder", "och", "fram\u00e5t", "\u00e4r", "gene", "fornby", "sj\u00e4levads", "socken", "\u00e5ngermanland", "d\u00e4r", "l\u00e5nghus", "och", "grophus", "har", "rekonstruerats", "samt", "storsj\u00f6bygden", "j\u00e4mtland", "h\u00f6gstatusfynd", "fr\u00e5n", "folkvandringstid", "och", "vendeltid", "har", "gjorts", "i", "trogsta", "i", "forsa", "socken", "h\u00e4lsingland", "d\u00e4r", "en", "storh\u00f6g", "och", "tv\u00e5", "fornborgar", "finns", "registrerade", "samt", "storh\u00f6garna", "och", "h\u00f6vdingagraven", "i", "h\u00f6gom", "sel\u00e5ngers", "socken", "medelpad", "varifr\u00e5n", "h\u00f6gomsmannen", "gr\u00e4vdes", "ut", "h\u00f6ggravf\u00e4lt", "finns", "upp", "till", "resele", "socken", "i", "\u00e5ngerman\u00e4lvens", "dalg\u00e5ng", "och", "arn\u00e4sbacken", "i", "arn\u00e4s", "socken", "i", "kustlandet", "b\u00e5da", "inom", "\u00e5ngermanland", "det", "sistn\u00e4mnda", "gravf\u00e4ltet", "har", "daterats", "till", "ekr", "i", "bure\u00e5", "socken", "i", "v\u00e4sterbotten", "finns", "bland", "annat", "en", "labyrint", "bevaradett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "sm\u00e5kungarike", "tros", "ha", "uppst\u00e5tt", "i", "den", "fyndt\u00e4ta", "geografiska", "triangeln", "mellan", "norrala", "socken", "vid", "dagens", "s\u00f6derhamn", "mj\u00e4lleborgen", "\u00f6stersund", "och", "gene", "\u00f6rnsk\u00f6ldsvik", "omr\u00e5det", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "det", "som", "i", "medeltida", "k\u00e4llor", "kallas", "h\u00e4lsingland", "samt", "\u00f6stra", "j\u00e4mtland", "l\u00e4mningar", "efter", "bl\u00e4sterugnar", "slaggh\u00f6gar", "kolningsgropar", "och", "dep\u00e5er", "av", "smidbart", "\u00e4mnesj\u00e4rn", "\u00e5terfinnes", "i", "s\u00f6dra", "norrlands", "inland", "p\u00e5", "boplatser", "i", "n\u00e4rheten", "av", "myrar", "och", "j\u00e4rnrika", "sj\u00f6bottnar", "varifr\u00e5n", "malm", "kunde", "insamlas", "omfattande", "j\u00e4rnproduktion", "skedde", "l\u00e4ngs", "med", "ljungan", "i", "j\u00e4mtland", "och", "v\u00e4stra", "medelpad", "handel", "f\u00f6rmodas", "ha", "skett", "vid", "tv\u00e5", "rika", "j\u00e4rng\u00e5rdar", "vid", "kusten", "dels", "i", "sel\u00e5ngers", "utskeppningshamn", "vid", "en", "l\u00e4ttframkomlig", "landf\u00f6rbindelse", "mellan", "havet", "och", "ljungan", "dels", "i", "kvissle", "vid", "ljungans", "mynning", "nedanf\u00f6r", "viforsen", "g\u00e5rdarna", "tappade", "sin", "elitbetonade", "pr\u00e4gel", "under", "vendeltiden", "det", "vill", "s\u00e4ga", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram", "till", "vikingatid", "och", "de", "samh\u00e4lleliga", "strukturerna", "i", "hela", "mellannorrland", "kollapsade", "fr\u00e5n", "talet", "en", "m\u00f6jlig", "f\u00f6rklaring", "\u00e4r", "konkurrens", "fr\u00e5n", "j\u00e4rnproduktion", "som", "d\u00e5", "uppst\u00e5tt", "i", "g\u00e4strikland", "och", "sydv\u00e4stra", "h\u00e4lsingland", "en", "annan", "\u00e4r", "den", "hundra\u00e5riga", "globala", "k\u00f6ldperiod", "som", "inleddes", "med", "vulkanutbrott", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "d\u00e5", "norrland", "helt", "verkar", "ha", "f\u00f6rlorat", "permanent", "bebyggelse", "och", "som", "m\u00f6jligen", "kan", "ha", "gett", "upphov", "till", "myten", "om", "fimbulvintern", "i", "norra", "sverige", "ber\u00e4knas", "medeltemperaturen", "under", "somrarna", "ha", "sjunkit", "dramatiskt", "med", "tre", "till", "fyra", "graderl\u00e4ngs", "med", "indals\u00e4lven", "och", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "bedrevs", "ist\u00e4llet", "skinn", "och", "p\u00e4lshandel", "en", "f\u00e5ngstkultur", "eventuellt", "sydsamisk", "levde", "i", "s\u00f6dra", "norrlands", "inland", "se", "nedan", "sida", "vid", "sida", "med", "bondekulturen", "och", "stod", "f\u00f6r", "skinnvarornahuvudavn\u00e4mare", "f\u00f6r", "j\u00e4rn", "och", "skinnhandel", "var", "m\u00e4lardalen", "som", "i", "sin", "tur", "hade", "handelsf\u00f6rbindelser", "med", "\u00f6vriga", "europa", "romerska", "mynt", "och", "silverskatter", "har", "\u00e5terfunnits", "p\u00e5", "ett", "flertal", "fyndplatser", "i", "norrland", "s\u00e4rskilt", "l\u00e4ngs", "\u00e5ngerman\u00e4lven", "men", "\u00e4ven", "kring", "birsta", "i", "sk\u00f6ns", "socken", "i", "medelpad", "n\u00e4ra", "indals\u00e4lvens", "d\u00e5varande", "mynning", "goten", "jordanes", "skriver", "\u00e5r", "om", "en", "rad", "olika", "folk", "som", "bor", "p\u00e5", "\u00f6n", "scandia", "eller", "scandza", "screrefennae", "eller", "finni", "m\u00f6jligen", "skridfinnar", "dvs", "samer", "bor", "l\u00e4ngst", "bort", "om", "suehans", "svearna", "s\u00e4ger", "han", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "detta", "folk", "som", "med", "sina", "indirekta", "handelsf\u00f6rbindelser", "med", "m\u00e5nga", "andra", "folkstammar", "skickar", "m\u00f6rkbl\u00e5", "p\u00e4lsar", "till", "romarnas", "nytta", "och", "tj\u00e4nst", "bl\u00e5", "betyder", "h\u00e4r", "svart", "och", "kan", "syfta", "p\u00e5", "fj\u00e4llr\u00e4vens", "p\u00e4ls", "eller", "andra", "mycket", "m\u00f6rka", "p\u00e4lsverki", "mellannorrland", "finns", "under", "j\u00e4rn\u00e5lder", "exempel", "p\u00e5", "kulturellt", "inflytande", "v\u00e4sterifr\u00e5n", "fr\u00e5n", "tr\u00f6ndelag", "och", "j\u00e4mtland", "medan", "handelsutbytet", "fr\u00e4mst", "var", "s\u00f6derut", "med", "svealand", "exempelvis", "finns", "flera", "ortnamn", "med", "efterledet", "\u00e5nger", "det", "nordligaste", "exemplet", "\u00e4r", "l\u00f6v\u00e5nger", "som", "anses", "ha", "kommit", "med", "en", "tidig", "invandring", "av", "en", "jordbrukande", "befolkning", "fr\u00e5n", "norge", "till", "mellannorrlandfolket", "i", "den", "kustn\u00e4ra", "delen", "av", "mellannorrland", "kallades", "h\u00e4lsingar", "och", "landet", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "h\u00e4lsingland", "det", "tidigaste", "omn\u00e4mnandet", "av", "h\u00e4lsingar", "kan", "vara", "i", "den", "engelska", "dikten", "widsith", "fr\u00e5n", "talet", "som", "talar", "om", "ett", "folk", "som", "kallas", "h\u00e6lsings", "och", "regerades", "av", "en", "i", "\u00f6vrigt", "ok\u00e4nd", "sagokung", "vid", "namn", "wada", "l\u00e4ngre", "in\u00e5t", "landet", "levde", "j\u00e4mtar", "i", "j\u00e4mtland", "som", "tidigt", "utvecklade", "sj\u00e4lvstyre", "genom", "parlamentet", "jamtamot", "jamtamot", "\u00e4r", "dokumenterad", "under", "medeltiden", "men", "otvivelaktigt", "\u00e4ldre", "och", "uppvisar", "likheter", "med", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "parlament", "islands", "alltinget", "som", "bildades", "\u00e5r", "rikligt", "med", "vikingatida", "runinskrifter", "finns", "i", "h\u00e4lsingland", "och", "medelpad", "de", "flesta", "fr\u00e5n", "tal", "fr\u00e4mst", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "upp", "till", "sk\u00f6ns", "socken", "i", "medelpad", "m\u00f6jligen", "till", "nordingr\u00e5", "i", "\u00e5ngermanland", "men", "\u00e4ven", "fr\u00f6s\u00f6stenen", "i", "j\u00e4mtland", "den", "\u00e4ldsta", "bevarade", "nordiska", "r\u00e4ttsk\u00e4llan", "\u00e4r", "sannolikt", "forsaringen", "fr\u00e5n", "h\u00e4lsingland", "av", "de", "flesta", "forskare", "daterad", "till", "talet", "av", "andra", "medeltid", "s\u00f6dra", "kustlandet", "sm\u00e5skalig", "rensk\u00f6tsel", "och", "\u00e4lgf\u00e5ngst", "f\u00f6r", "husbehov", "bedrevs", "i", "norrlands", "s\u00f6dra", "kustland", "det", "vill", "s\u00e4ga", "dagens", "g\u00e4strikland", "under", "bland", "annat", "folkvandringstid", "se", "sydliga", "samer", "och", "skogssamer", "g\u00e4strikland", "ing\u00e5r", "i", "en", "vidare", "definition", "av", "bergslagen", "och", "fynd", "av", "j\u00e4rnhantering", "under", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "har", "gjorts", "i", "landskapet", "exempelvis", "kr\u00e5kn\u00e4sj\u00e4rnet", "fr\u00e5n", "ekr", "j\u00e4rnhantering", "i", "g\u00e4strikland", "och", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsingland", "tros", "under", "vendeltiden", "talet", "och", "senare", "ha", "konkurrerat", "ut", "den", "omfattande", "j\u00e4rnframst\u00e4llning", "som", "tidigare", "bedrevs", "i", "mellannorrland", "\u00e4ldre", "medeltid", "under", "medeltiden", "gick", "det", "historiska", "mellannorrland", "under", "namnet", "h\u00e4lsingland", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "n\u00e4mnt", "i", "skrift", "i", "slutet", "av", "talet", "detta", "omr\u00e5de", "hade", "en", "oklar", "utstr\u00e4ckning", "norrut", "norrlands", "kristnande", "unders\u00f6kningar", "av", "den", "s\u00e5", "kallade", "skelett\u00e5kern", "i", "bj\u00f6rned", "tors\u00e5ker", "i", "\u00e5ngermanland", "visar", "att", "det", "var", "en", "begravningsplats", "fr\u00e5n", "folkvandringstid", "d\u00e4r", "man", "\u00f6vergick", "till", "kristet", "gravskick", "senast", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "begravningsplatsen", "tolkas", "som", "en", "tidig", "g\u00e5rdskyrkog\u00e5rd", "sannolikt", "tillh\u00f6rande", "en", "g\u00e5rdskyrka", "uppf\u00f6rd", "p\u00e5", "privat", "initiativ", "den", "\u00f6vergavs", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6rmodligen", "efter", "att", "en", "gemensam", "sockenkyrka", "hade", "byggtsh\u00e4rjedalens", "och", "j\u00e4mtlands", "kristnande", "inleddes", "efter", "slaget", "vid", "stiklestad", "och", "var", "enligt", "fr\u00f6s\u00f6stenen", "slutf\u00f6rd", "n\u00e4r", "den", "restes", "j\u00e4mtland", "som", "vid", "den", "tiden", "var", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "norge", "och", "sverige", "kom", "tidigt", "att", "inordnas", "under", "uppsala", "stift", "stenfinn", "staffan", "h\u00e4lsinglands", "apostel", "var", "biskopsvigd", "mission\u00e4r", "som", "omkring", "\u00e5r", "uts\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "hamburgbremen", "och", "enligt", "traditionen", "d\u00f6pte", "m\u00e5nga", "h\u00e4lsingar", "men", "efter", "jagades", "bort", "och", "led", "martyrd\u00f6den", "begravdes", "i", "norrala", "och", "kom", "att", "dyrkas", "som", "helgon", "kyrkor", "b\u00f6rjade", "d\u00e4refter", "byggas", "ofta", "vid", "etablerade", "handels", "tings", "och", "kultplatser", "ibland", "av", "f\u00f6rm\u00f6gna", "personer", "som", "privata", "g\u00e5rdskyrkor", "de", "\u00e4ldsta", "norrl\u00e4ndska", "socknarna", "upp", "till", "ume\u00e5", "och", "bygde\u00e5", "finns", "f\u00f6rtecknade", "i", "\u00e5rs", "sex\u00e5rsg\u00e4rd", "de", "tillkom", "antagligen", "under", "perioden", "utifr\u00e5n", "geografiskt", "sammanh\u00e5llna", "bygder", "sockenkyrkorna", "f\u00f6rlades", "n\u00e4ra", "kungsg\u00e5rdar", "gravh\u00f6gar", "och", "offerplatser", "stenkyrkor", "vars", "byggnads\u00e5r", "har", "uppskattats", "till", "senast", "talet", "har", "bland", "annat", "funnits", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "orter", "i", "j\u00e4mtland", "v\u00e4sterhus", "kapell", "norder\u00f6", "hack\u00e5s", "fr\u00f6s\u00f6n", "alsen", "asp\u00e5s", "brunflo", "sunne", "n\u00e4s", "hov", "offerdal", "i", "g\u00e4strikland", "ockelbo", "ovansj\u00f6", "\u00e5rsunda", "i", "dagens", "h\u00e4lsingland", "h\u00f6g", "talet", "ljusdal", "norrala", "kl\u00f6vsadelkyrka", "h\u00e4lsingtuna", "kl\u00f6vsadelkyrka", "tr\u00f6n\u00f6", "j\u00e4ttendal", "hanebo", "i", "medelpad", "g\u00e5rdskyrkan", "i", "kvissle", "sel\u00e5nger", "sk\u00f6n", "kl\u00f6vsadelkyrka", "njurunda", "aln\u00f6", "tuna", "st\u00f6de", "liden", "haver\u00f6", "torp", "i", "\u00e5ngermanland", "styrn\u00e4s", "kl\u00f6vsadelkyrka", "dal", "anundsj\u00f6", "nora", "nordingr\u00e5", "bote\u00e5", "sollefte\u00e5", "och", "ytterl\u00e4nn\u00e4ssankt", "olofskulten", "var", "betydande", "i", "det", "katolska", "mellannorrland", "enligt", "traditioner", "som", "upptecknades", "p\u00e5", "talet", "uppges", "olav", "haraldsson", "ha", "landstigit", "med", "sin", "h\u00e4r", "i", "sankt", "olofs", "hamn", "i", "sel\u00e5nger", "socken", "\u00e5r", "p\u00e5", "sin", "v\u00e4g", "f\u00f6r", "att", "kristna", "norge", "och", "till", "slaget", "vid", "stiklestad", "i", "mellannorrland", "uppr\u00e4ttades", "under", "medeltiden", "vandrings", "och", "ridleder", "b\u00e5de", "v\u00e4sterut", "sankt", "olofsleden", "var", "en", "pilgrimsled", "mellan", "sel\u00e5ngers", "utskeppningshamn", "i", "medelpad", "och", "nidaros", "i", "norge", "och", "s\u00f6derut", "norrstigen", "var", "en", "f\u00f6rhistorisk", "led", "som", "med", "tiden", "kom", "att", "g\u00e5", "l\u00e4ngs", "hela", "norrlandskusten", "olika", "spr\u00e5kgruppers", "utbredning", "i", "norr", "vad", "g\u00e4ller", "nordligaste", "norrland", "visar", "fynd", "av", "mynt", "och", "metallprydnader", "fr\u00e5n", "samiska", "offerfyndplatser", "snarare", "p\u00e5", "\u00f6stv\u00e4stliga", "\u00e4n", "nordsydliga", "f\u00f6rbindelser", "under", "och", "talen", "handelsf\u00f6rbindelserna", "med", "v\u00e4stra", "finland", "och", "karelen", "senare", "del", "i", "novgorod", "var", "av", "allt", "att", "d\u00f6ma", "t\u00e4tadet", "avspeglar", "sig", "ocks\u00e5", "i", "nordligaste", "norrlands", "kolonisationshistoria", "i", "tornedalen", "etablerades", "en", "fast", "jordbrukande", "befolkning", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "talet", "den", "slutsatsen", "har", "dragits", "bland", "annat", "p\u00e5", "grundval", "av", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "som", "genomf\u00f6rts", "av", "ett", "ickekristet", "gravf\u00e4lt", "och", "en", "marknadsplats", "p\u00e5", "kyrkudden", "i", "heden\u00e4set", "resultaten", "tyder", "p\u00e5", "att", "de", "f\u00f6rsta", "jordbrukarna", "i", "tornedalen", "hade", "sitt", "ursprung", "i", "\u00f6vre", "satakunda", "och", "tavastland", "i", "nuvarande", "finland", "det", "kan", "ocks\u00e5", "finnas", "en", "\u00f6stligare", "komponent", "eventuellt", "fr\u00e5n", "kareleni", "lule\u00e4lvens", "mynningsomr\u00e5de", "etablerades", "ett", "permanent", "jordbruk", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "mellan", "och", "talet", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "m\u00e4rks", "klara", "\u00f6verensst\u00e4mmelser", "\u00f6sterut", "den", "finskspr\u00e5kiga", "jordbrukskulturen", "fr\u00e5n", "tornedalen", "tycks", "allts\u00e5", "ursprungligen", "ha", "str\u00e4ckt", "sig", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "s\u00f6derut", "som", "till", "lule\u00e5", "den", "finskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "i", "omr\u00e5det", "kallas", "oftast", "f\u00f6r", "tornedalingar", "och", "deras", "spr\u00e5k", "kallas", "oftast", "me\u00e4nkieli", "\u00e4ven", "den", "tidiga", "nordisktalande", "befolkningen", "har", "l\u00e4mnat", "sp\u00e5r", "efter", "sig", "i", "form", "av", "ortnamn", "i", "norra", "norrlands", "kustland", "finns", "ortnamn", "som", "\u00e4r", "sammansatta", "av", "f\u00f6rkristna", "personnamn", "och", "efterleden", "mark", "och", "som", "har", "ansetts", "representera", "en", "lokal", "nybyggarexpansion", "f\u00f6re", "den", "h\u00e4r", "typen", "av", "bynamn", "\u00e4r", "vanligast", "i", "s\u00f6dra", "v\u00e4sterbotten", "men", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "l\u00e4ngre", "norrut", "i", "ume\u00e5", "socken", "sju", "i", "bygde\u00e5", "tv\u00e5", "i", "l\u00f6v\u00e5nger", "nio", "i", "skellefte\u00e5", "fem", "i", "pite\u00e5", "och", "ett", "enda", "i", "lule\u00e5", "l\u00e4ngre", "norrut", "f\u00f6rekommer", "denna", "typ", "av", "ortnamn", "inteden", "samiska", "befolkningen", "dominerade", "vid", "den", "historiska", "tidens", "b\u00f6rjan", "det", "som", "i", "medeltida", "k\u00e4llor", "kallades", "lappmarken", "ungef\u00e4r", "dagens", "lappland", "men", "samexisterade", "\u00e4ven", "med", "jordbrukande", "befolkning", "i", "samtliga", "\u00f6vriga", "landskap", "i", "dagens", "norrland", "och", "sannolikt", "\u00e4ven", "v\u00e4rmland", "och", "dalarna", "exempel", "p\u00e5", "en", "fyndplats", "utanf\u00f6r", "lappmarken", "som", "av", "vissa", "forskare", "tolkats", "som", "samisk", "boplats", "offerplats", "och", "begravningsplats", "\u00e4r", "vivallen", "i", "nordv\u00e4stra", "h\u00e4rjedalen", "fr\u00e5n", "talet", "genom", "handel", "levde", "samerna", "i", "ekonomisk", "symbios", "med", "bondebefolkningen", "i", "takt", "med", "att", "den", "germanska", "jordbrukarbefolkningen", "uppodlade", "allt", "st\u00f6rre", "landomr\u00e5den", "trycktes", "den", "samiska", "halvnomadiska", "j\u00e4garsamlarkulturen", "tillbaka", "eller", "bildade", "blandkulturer", "och", "assimilerades", "i", "dessa", "omr\u00e5den", "och", "storskalig", "rensk\u00f6tsel", "hade", "\u00e4nnu", "inte", "n\u00e5tt", "sydsamiskt", "omr\u00e5de", "samernas", "n\u00e4rvaro", "i", "norra", "norrlands", "kustland", "\u00e4r", "omdiskuterad", "arkeologen", "noel", "broadbent", "har", "h\u00e4vdat", "att", "den", "tidiga", "jordbrukarbebyggelsen", "i", "kustlandet", "har", "drag", "som", "visar", "p\u00e5", "ett", "samiskt", "ursprung", "och", "existensen", "av", "kustsamer", "vid", "bottenviken", "n\u00e5gra", "av", "de", "\u00e4ldsta", "ortnamnen", "i", "kustlandet", "till", "exempel", "k\u00e5ddis", "utanf\u00f6r", "ume\u00e5", "anses", "ocks\u00e5", "vara", "samiska", "yngre", "medeltid", "h\u00e4lsingelagen", "i", "den", "svensktalande", "befolkningens", "gemensamma", "landskapslag", "h\u00e4lsingelagen", "bevarad", "fr\u00e5n", "\u00e4r", "ume\u00e5", "och", "bygde\u00e5", "de", "nordligaste", "socknar", "som", "n\u00e4mns", "vid", "namn", "det", "d\u00e5tida", "h\u00e4lsingland", "omfattade", "s\u00e5ledes", "dagens", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "och", "\u00e5tminstone", "s\u00f6dra", "v\u00e4sterbotten", "enligt", "lagen", "slapp", "inv\u00e5narna", "i", "ume\u00e5", "och", "bygde\u00e5", "samt", "omr\u00e5det", "norr", "d\u00e4rom", "ledungsplikten", "och", "de", "skulle", "betala", "b\u00e5gaskatt", "medan", "\u00f6vriga", "storh\u00e4lsingland", "betalade", "skatt", "i", "skinn", "och", "l\u00e4rftstorh\u00e4lsingland", "hade", "vid", "ing\u00e5ngen", "till", "talet", "ett", "l\u00f6st", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "sverige", "s\u00e5", "sent", "som", "slog", "h\u00e4lsingarna", "ihj\u00e4l", "sveakungens", "skatteuppb\u00f6rdsman", "men", "\u00e5r", "hade", "samarbetet", "med", "sverige", "och", "beskattningen", "b\u00f6rjat", "accepterats", "och", "statsmakten", "b\u00f6rjade", "se", "h\u00e4lsingland", "som", "del", "av", "sverige", "\u00e4nnu", "\u00e5r", "lydde", "storh\u00e4lsingland", "under", "sin", "egen", "landskapslag", "som", "d\u00e4refter", "ersattes", "med", "landslagar", "men", "statsmakten", "hade", "fortsatt", "problem", "med", "att", "f\u00e5", "h\u00e4lsingarna", "att", "se", "sig", "som", "en", "del", "av", "sverige", "och", "de", "hade", "fortsatt", "problem", "med", "beskattning", "fram", "till", "och", "bortom", "gustav", "vasas", "tid", "vid", "makten", "d\u00e4refter", "avtog", "problemen", "successivtstorh\u00e4lsingland", "\u00e4r", "vid", "denna", "tid", "administrativt", "indelad", "i", "tre", "delar", "tredingar", "alir", "som", "finns", "belagt", "redan", "och", "som", "omfattade", "dagens", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsingland", "sunded", "som", "omfattade", "dagens", "norra", "h\u00e4lsingland", "samt", "den", "nordligaste", "tredingen", "som", "troligen", "var", "medelpadh\u00e4lsingelagen", "n\u00e4mner", "sex", "kungsg\u00e5rdar", "i", "flera", "fall", "n\u00e4ra", "tidiga", "stenkyrkor", "och", "storh\u00f6gar", "som", "kom", "att", "bli", "viktiga", "som", "residens", "f\u00f6r", "fogdar", "dessa", "har", "identifierats", "till", "f\u00f6ljande", "platser", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "norrala", "kungsg\u00e5rd", "i", "norrala", "socken", "i", "dagens", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsingland", "h\u00f6g", "i", "sunded", "nuvarande", "kungsg\u00e5rden", "i", "h\u00f6gs", "socken", "i", "norra", "h\u00e4lsingland", "h\u00f6g", "p\u00e5", "norrstigen", "som", "vanligen", "identifieras", "med", "den", "nutida", "byn", "kungsg\u00e5rden", "i", "j\u00e4ttendals", "socken", "i", "norra", "h\u00e4lsingland", "omn\u00e4mnd", "som", "husaby", "m\u00f6jligen", "med", "kvisslenolby", "i", "njurunda", "socken", "n\u00e4s", "det", "vill", "s\u00e4ga", "nuvarande", "kungsn\u00e4s", "vid", "sankt", "olofs", "hamn", "i", "sel\u00e5ngers", "socken", "medelpad", "omn\u00e4mnd", "som", "husaby", "norrstig", "i", "s\u00e4br\u00e5", "socken", "i", "\u00e5ngermanland", "kutby", "identifierad", "till", "kungsg\u00e5rden", "kramfors", "kommun", "i", "bj\u00e4rtr\u00e5", "socken", "ocks\u00e5", "i", "\u00e5ngermanlandi", "g\u00e4strikland", "som", "d\u00e5", "tillh\u00f6rde", "uppland", "fanns", "f\u00f6ljande", "kungsg\u00e5rdar", "kungsg\u00e5rden", "hedesunda", "kungsg\u00e5rden", "\u00f6sterf\u00e4rnebo", "kungsg\u00e5rden", "ovansj\u00f6", "kolonisering", "av", "norra", "v\u00e4sterbottens", "kustland", "i", "och", "med", "n\u00f6teborgstraktaten", "reglerades", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "gr\u00e4nsen", "mellan", "novgorods", "och", "sveriges", "intresseomr\u00e5den", "gr\u00e4nsen", "drogs", "fr\u00e5n", "karelska", "n\u00e4set", "till", "pyh\u00e4joki", "\u00e4lv", "i", "\u00f6sterbotten", "medan", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "norr", "d\u00e4rom", "samt", "p\u00e5", "den", "v\u00e4stra", "sidan", "om", "bottenviken", "f\u00f6rblev", "oklara", "den", "svenske", "kungen", "magnus", "eriksson", "f\u00f6rs\u00f6kte", "st\u00e4rka", "sitt", "rikes", "inflytande", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "kring", "bottenviken", "genom", "att", "utf\u00e4rda", "ett", "privilegiebrev", "enligt", "vilket", "landet", "mellan", "skellefte", "\u00e4lv", "och", "ule", "\u00e4lv", "som", "mynnar", "vid", "ule\u00e5borg", "i", "nuvarande", "finland", "uppl\u00e4ts", "till", "odling", "och", "bebyggelse", "han", "tycks", "s\u00e5ledes", "ha", "menat", "att", "omr\u00e5det", "var", "svenskt", "samma", "syn", "kommer", "till", "uttryck", "i", "ett", "brev", "fr\u00e5n", "knut", "jonsson", "enligt", "vilket", "h\u00e4lsingland", "str\u00e4ckte", "sig", "till", "ule", "\u00e4lv", "och", "ule", "tr\u00e4skkung", "magnus", "privilegiebrev", "fr\u00e5n", "gav", "upphov", "till", "tv\u00e5", "k\u00e4nda", "kolonisationsprojekt", "det", "f\u00f6rsta", "ber\u00f6rde", "omr\u00e5det", "kring", "lule", "\u00e4lv", "som", "uppl\u00e4ts", "till", "ett", "konsortium", "best\u00e5ende", "av", "olov", "bj\u00f6rnsson", "\u00e4rkebiskop", "i", "uppsala", "johannes", "ingemarsson", "kunglig", "fogde", "\u00f6ver", "h\u00e4lsingland", "och", "nikolaus", "farthiegnsson", "storman", "med", "gods", "i", "\u00e5ngermanland", "medelpad", "och", "g\u00e4strikland", "det", "andra", "ber\u00f6rde", "omr\u00e5det", "kring", "pite", "\u00e4lv", "som", "uppl\u00e4ts", "till", "riksr\u00e5det", "nils", "abj\u00f6rnsson", "av", "ett", "stadf\u00e4stelsebrev", "som", "magnus", "eriksson", "formulerade", "framg\u00e5r", "att", "nils", "abj\u00f6rnsson", "d\u00e5", "redan", "hade", "byggt", "bost\u00e4der", "och", "flyttat", "familjer", "till", "pite\u00e5trakten", "samt", "lagt", "ned", "b\u00e5de", "pengar", "och", "arbete", "p\u00e5", "projektet", "det", "finns", "d\u00e4remot", "inga", "uppgifter", "om", "att", "det", "projekt", "som", "ber\u00f6rde", "lule", "\u00e4lvdal", "omsattes", "i", "praktiken", "i", "ett", "brev", "av", "kung", "magnus", "eriksson", "\u00e5r", "fastslogs", "att", "alla", "\"som", "\u00e5\u00e5", "christo", "tro", "eller", "till", "christna", "tro", "sig", "omwenda", "wele\"", "fick", "ta", "sig", "mark", "och", "\u00e4gor", "i", "lappmarken", "under", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "att", "de", "betalade", "skatt", "till", "kungen", "och", "brukade", "h\u00e4lsinglands", "lag", "och", "sedv\u00e4njordet", "arkeologiska", "materialet", "visar", "ocks\u00e5", "att", "det", "\u00f6stliga", "handelsinflytandet", "i", "norra", "norrland", "upph\u00f6rde", "efter", "talet", "av", "allt", "att", "d\u00f6ma", "lyckades", "sverige", "under", "talet", "med", "att", "utvidga", "sin", "sf\u00e4r", "l\u00e4ngs", "hela", "den", "v\u00e4stra", "sidan", "av", "bottenviken", "och", "vidare", "fram", "till", "vattendelaren", "mellan", "torne", "och", "kemi", "\u00e4lvar", "den", "svenska", "handeln", "i", "omr\u00e5det", "kom", "nu", "att", "sk\u00f6tas", "av", "birkarlarna", "vilka", "f\u00f6rmodligen", "\u00e4ven", "tidigare", "verkat", "inom", "omr\u00e5det", "och", "d\u00e5", "haft", "en", "koppling", "till", "republiken", "novgorod", "de", "fick", "den", "svenska", "kronans", "skydd", "f\u00f6r", "sin", "verksamhet", "i", "t\u00e4lje", "stadga", "och", "betalade", "sj\u00e4lva", "en", "skatt", "eller", "avgift", "till", "kungen", "i", "geng\u00e4ldunder", "slutet", "av", "talet", "fick", "det", "svenska", "riksr\u00e5det", "och", "drotsen", "bo", "jonsson", "grip", "hela", "finland", "och", "en", "tredjedel", "av", "sverige", "d\u00e4ribland", "storh\u00e4lsingland", "som", "f\u00f6rl\u00e4ning", "han", "anlade", "korsholms", "slott", "i", "n\u00e4rheten", "av", "den", "nuvarande", "staden", "vasa", "och", "styrde", "d\u00e4rifr\u00e5n", "omr\u00e5det", "kring", "norra", "kvarken", "och", "bottenviken", "som", "ett", "samlat", "slottsl\u00e4n", "kallat", "korsholms", "l\u00e4n", "d\u00e4rmed", "br\u00f6ts", "det", "gamla", "administrativa", "sambandet", "med", "h\u00e4lsingland", "f\u00f6r", "den", "del", "av", "norrland", "som", "nu", "utg\u00f6r", "v\u00e4sterbottens", "och", "norrbottens", "l\u00e4n", "av", "eriks", "av", "pommern", "skattebok", "fr\u00e5n", "framg\u00e5r", "att", "korsholms", "l\u00e4n", "d\u00e5", "omfattade", "socknarna", "ume\u00e5", "bygde\u00e5", "l\u00f6v\u00e5nger", "skellefte\u00e5", "pite\u00e5", "lule\u00e5", "och", "torne\u00e5", "i", "nuvarande", "sverige", "samt", "socknarna", "mustasaari", "kyro", "och", "kemi", "i", "nuvarande", "finland", "\u00e5r", "delades", "korsholms", "i", "en", "v\u00e4stlig", "och", "en", "\u00f6stlig", "del", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "mellan", "uppsala", "och", "\u00e5bo", "stift", "som", "fastst\u00e4llts", "till", "ule", "\u00e4lv", "de", "b\u00e5da", "delar", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "kom", "att", "kallas", "f\u00f6r", "v\u00e4sterbotten", "och", "\u00f6sterbottensveriges", "beskattning", "av", "hela", "kustlandet", "runt", "bottenviken", "var", "enligt", "ryssarna", "inte", "i", "enlighet", "med", "n\u00f6teborgstraktaten", "och", "under", "och", "talen", "kr\u00e4vde", "de", "d\u00e4rf\u00f6r", "under", "v\u00e5ldsamma", "former", "skatt", "av", "inv\u00e5narna", "i", "kemi", "ijo", "och", "limingo", "socknar", "\u00f6ster", "om", "bottenviken", "de", "h\u00e4vdade", "d\u00e5", "att", "deras", "gr\u00e4ns", "gick", "fr\u00e5n", "hanhikivi", "sten", "vid", "utloppet", "av", "b\u00e4cken", "pyh\u00e4joki", "p\u00e5", "\u00f6stra", "sidan", "\u00f6ver", "till", "bjur\u00f6klubb", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sidan", "hela", "bottenviksomr\u00e5det", "skulle", "allts\u00e5", "vara", "ryskt", "p\u00e5", "talet", "nedtecknades", "traditioner", "enligt", "vilka", "ryssarna", "skulle", "ha", "ansett", "bygde", "sten", "sex", "mil", "s\u00f6der", "om", "bjur\u00f6klubb", "vara", "ett", "gr\u00e4nsm\u00e4rke", "mot", "det", "svenska", "riket", "det", "finns", "dock", "inga", "uppgifter", "om", "att", "ryssarna", "skulle", "ha", "g\u00e5tt", "till", "aktiv", "handling", "i", "detta", "omr\u00e5den\u00e4r", "namnet", "norrlanden", "b\u00f6rjade", "tas", "i", "bruk", "under", "talet", "str\u00e4ckte", "sig", "omr\u00e5det", "fr\u00e5n", "h\u00e4lsingland", "runt", "bottenviken", "och", "s\u00f6derut", "till", "ule", "\u00e4lv", "senare", "pyh\u00e4joki", "vid", "samma", "tid", "b\u00f6rjade", "man", "ocks\u00e5", "r\u00e4kna", "g\u00e4strikland", "till", "norrlanden", "och", "l\u00e5ta", "dal\u00e4lven", "bilda", "omr\u00e5dets", "sydgr\u00e4ns", "mot", "resten", "av", "sverige", "p\u00e5", "talet", "omfattade", "\"norrlanden\"", "g\u00e4strikland", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "och", "v\u00e4sterbotten", "inklusive", "det", "landskap", "som", "sedan", "talet", "kallas", "norrbotten", "samt", "finska", "v\u00e4sterbottennorrlands", "\u00e4ldsta", "stad", "\u00e4r", "g\u00e4vle", "som", "vid", "den", "tiden", "emellertid", "inte", "r\u00e4knades", "till", "'norrlanden'", "orten", "fick", "stadsprivilegier", "\u00e5r", "men", "omn\u00e4mndes", "som", "stad", "redan", "tidigmodern", "tid", "st\u00e4der", "trots", "\u00f6vriga", "europas", "urbanisering", "under", "medeltiden", "och", "att", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "norrl\u00e4ndska", "st\u00e4der", "kan", "synas", "ha", "varit", "goda", "skulle", "det", "dr\u00f6ja", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "talet", "innan", "kungen", "beslutade", "sig", "f\u00f6r", "att", "grunda", "de", "f\u00f6rsta", "norrl\u00e4ndska", "st\u00e4derna", "hudiksvall", "h\u00e4rn\u00f6sand", "och", "ume\u00e5", "f\u00f6rutom", "medeltidsstaden", "g\u00e4vle", "som", "r\u00e4knades", "till", "norrland", "fr\u00e5n", "talet", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "inleddes", "en", "stor", "stadsgrundningsv\u00e5g", "som", "resulterade", "i", "ett", "p\u00e4rlband", "av", "st\u00e4der", "l\u00e4ngs", "med", "den", "d\u00e5varande", "norrlandskusten", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "bottenhavet", "upp", "till", "torne\u00e5", "i", "norr", "v\u00e5gen", "inleddes", "som", "en", "konsekvens", "av", "en", "resa", "genomf\u00f6rd", "av", "riksr\u00e5det", "johan", "skytte", "runt", "bottenhavet", "\u00e5r", "st\u00e4derna", "tillkom", "i", "en", "ny", "merkantilistisk", "anda", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "exporten", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "infrastrukturen", "och", "st\u00e4rka", "kronans", "st\u00e4llning", "kring", "bottenhavet", "n\u00e4stan", "samtliga", "st\u00e4der", "hade", "n\u00e5gon", "form", "av", "n\u00e4rliggande", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "i", "form", "av", "en", "handels", "eller", "marknadsplats", "ofta", "invid", "en", "hamn", "ibland", "kungsg\u00e5rd", "\u00f6d", "tingsplats", "borg", "eller", "medeltida", "f\u00f6rsvarskyrka", "av", "kl\u00f6vsadeltyp", "f\u00f6rsedd", "med", "dubbla", "torn", "dessa", "centralorter", "hade", "sedan", "tidigare", "funktioner", "som", "i", "andra", "landsdelar", "var", "knutna", "till", "st\u00e4der", "exempelvis", "fogderesidens", "prosts\u00e4te", "eller", "stormannas\u00e4teutvecklingen", "av", "st\u00e4der", "norr", "om", "g\u00e4vle", "h\u00e4mmades", "dock", "av", "det", "bottniska", "handelstv\u00e5nget", "som", "fick", "fast", "form", "i", "f\u00f6rordningar", "fr\u00e5n", "och", "och", "avvecklades", "tv\u00e5nget", "hindrade", "uppst\u00e4der", "att", "handla", "direkt", "med", "utlandet", "utan", "till\u00e4t", "export", "och", "import", "endast", "via", "stapelst\u00e4der", "som", "uppsala", "men", "gav", "l\u00e4ttnader", "till", "g\u00e4vle", "administration", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "lydde", "hela", "det", "d\u00e5varande", "norrland", "under", "samma", "st\u00e5th\u00e5llare", "och", "kallades", "d\u00e5", "f\u00f6r", "st\u00e5th\u00e5llard\u00f6met", "norrland", "eller", "norrlands", "l\u00e4n", "dess", "sydgr\u00e4ns", "\u00f6ster", "om", "bottenhavet", "gick", "d\u00e5", "vid", "kusten", "s\u00f6der", "om", "vasa", "och", "str\u00e4ckte", "sig", "in\u00e5t", "mot", "nordost", "n\u00e4r", "sverige", "delades", "in", "i", "l\u00e4n", "genom", "\u00e5rs", "regeringsform", "kl\u00f6vs", "det", "gamla", "norrland", "i", "tv\u00e5", "delar", "den", "ena", "delen", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "kom", "att", "omfatta", "landskapen", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "och", "v\u00e4sterbotten", "med", "norrbotten", "och", "lappmarkerna", "\u00e4nda", "upp", "till", "norra", "ishavet", "dess", "\u00f6stra", "gr\u00e4ns", "gick", "vid", "kusten", "vid", "torne\u00e5", "och", "fortsatte", "norrut", "en", "bit", "\u00f6ster", "om", "torne\u00e4lven", "\u00e5r", "br\u00f6ts", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "ut", "ur", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "och", "inf\u00f6rlivades", "g\u00e4strikland", "som", "dittills", "utgjort", "\u00e4nkedrottning", "maria", "eleonoras", "livgeding", "i", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "l\u00e4nsindelningen", "har", "d\u00e4refter", "\u00e4ndrats", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "men", "aldrig", "mer", "har", "hela", "norrland", "utgjort", "ett", "administrativt", "omr\u00e5dej\u00e4mtland", "och", "h\u00e4rjedalen", "inf\u00f6rlivades", "i", "det", "svenska", "riket", "efter", "dansksvenska", "krigen", "d\u00e4refter", "talade", "man", "under", "en", "tid", "g\u00e4rna", "om", "\"j\u00e4mtland", "och", "nordlanden\"", "innan", "landskapet", "ans\u00e5gs", "utg\u00f6ra", "en", "del", "av", "norrland\u00e5r", "br\u00f6ts", "h\u00e4rn\u00f6sands", "stift", "ur", "det", "sv\u00e5radministrerade", "uppsala", "\u00e4rkestift", "utbrytningen", "gjordes", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "den", "svenska", "n\u00e4rvaron", "i", "de", "tv\u00e5", "nyerh\u00e5llna", "landskapen", "j\u00e4mtland", "och", "h\u00e4rjedalen", "stiftet", "omfattade", "hela", "dagens", "norrland", "utom", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "fram", "till", "d\u00e5", "lule\u00e5", "stift", "norra", "norrland", "br\u00f6ts", "uri", "de", "norrl\u00e4ndska", "landskapen", "inf\u00f6rdes", "aldrig", "n\u00e5gon", "h\u00e4radsindelning", "utan", "tingslagen", "baserades", "p\u00e5", "landskaps", "och", "sockenindelningen", "inflyttning", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "man", "r\u00e4knar", "med", "att", "skogsfinnar", "eller", "svedjefinnar", "flyttade", "fr\u00e5n", "savolax", "och", "norra", "tavastland", "i", "dagens", "finland", "och", "blev", "nybyggare", "i", "h\u00e4lsingland", "medelpad", "\u00e5ngermanland", "v\u00e4rmland", "dalarna", "v\u00e4stmanland", "och", "norge", "fr\u00e4mst", "mellan", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "vilket", "gav", "upphov", "till", "m\u00e5nga", "nya", "byar", "i", "vad", "som", "kom", "att", "kallas", "finnskogarna", "skogsfinnarna", "br\u00f6t", "effektivt", "ny", "mark", "genom", "svedjebruk", "de", "l\u00e4rde", "sig", "svenska", "och", "blev", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "men", "bibeh\u00f6ll", "sin", "folktro", "orsaken", "till", "inflyttningen", "var", "kolonisationspolitik", "och", "skattel\u00e4ttnader", "p\u00e5", "initiativ", "av", "karl", "ix", "samt", "krig", "och", "brist", "p\u00e5", "obruten", "mark", "i", "finland", "lappmarkerna", "b\u00f6rjar", "koloniseras", "medan", "den", "svenska", "kronan", "redan", "under", "talet", "hade", "tagit", "kontrollen", "\u00f6ver", "norra", "norrlands", "kustland", "g\u00e4llde", "detsamma", "inte", "inlandet", "visserligen", "beskattades", "samerna", "gustav", "vasa", "avskaffade", "i", "mitten", "av", "talet", "birkarlarnas", "gynnade", "st\u00e4llning", "och", "inf\u00f6rde", "i", "st\u00e4llet", "direkt", "beskattning", "genom", "lappfogdar", "skatteuppb\u00f6rd", "och", "r\u00e4ttsskipning", "\u00e4gde", "rum", "p\u00e5", "marknadsplatser", "b\u00e5de", "inom", "och", "utanf\u00f6r", "lappmarkerna", "men", "n\u00e5gon", "permanent", "svensk", "n\u00e4rvaro", "fanns", "inte", "inom", "lappmarkerna", "f\u00f6rr\u00e4n", "hertig", "karl", "l\u00e4t", "anl\u00e4gga", "kyrkplatser", "i", "lycksele", "arvidsjaur", "jokkmokk", "och", "enontekis", "senare", "under", "talet", "inr\u00e4ttades", "kyrk", "och", "marknadsplatser", "\u00e4ven", "i", "\u00e5sele", "och", "arjeplogett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "stegen", "f\u00f6r", "att", "utbilda", "samiska", "pr\u00e4ster", "togs", "n\u00e4r", "nicolaus", "andre\u00e6", "kyrkoherde", "i", "pite\u00e5", "inr\u00e4ttade", "en", "sameskola", "en", "handfull", "samer", "fick", "d\u00e4r", "en", "grundl\u00e4ggande", "utbildning", "herr", "nils", "utgav", "ocks\u00e5", "en", "m\u00e4ssbok", "och", "en", "abcbok", "p\u00e5", "samiska", "vilket", "blev", "de", "f\u00f6rsta", "tryckta", "b\u00f6ckerna", "p\u00e5", "detta", "spr\u00e5k", "sedan", "herr", "nils", "avlidit", "ersattes", "hans", "skola", "av", "skytteanska", "skolan", "i", "lycksele", "som", "blev", "en", "viktig", "institution", "under", "l\u00e5ng", "tid", "kronans", "intresse", "f\u00f6r", "lappmarkerna", "intensifierades", "sedan", "silvermalm", "uppt\u00e4ckts", "p\u00e5", "nasafj\u00e4llet", "i", "pite", "lappmark", "vad", "andra", "europeiska", "stater", "fick", "resa", "till", "amerika", "f\u00f6r", "att", "utvinna", "hade", "sverige", "allts\u00e5", "inom", "sitt", "eget", "territorium", "pite\u00e5", "silververk", "byggdes", "upp", "p\u00e5", "nasafj\u00e4llet", "och", "fungerade", "fram", "till", "d\u00e5", "det", "br\u00e4ndes", "ned", "av", "norska", "styrkor", "det", "eftertr\u00e4ddes", "av", "lule\u00e5", "silververk", "med", "hytta", "i", "det", "som", "nu", "heter", "kvikkjokkverksamheten", "vid", "de", "f\u00f6rsta", "metallindustrierna", "i", "lappmarken", "var", "helt", "och", "h\u00e5llet", "beroende", "av", "samisk", "medverkan", "de", "var", "de", "enda", "som", "bodde", "i", "lappmarkerna", "och", "de", "var", "de", "enda", "som", "kunde", "ombes\u00f6rja", "de", "tunga", "och", "l\u00e5ngv\u00e4ga", "transporterna", "med", "sina", "renforor", "samerna", "fick", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "sina", "insatser", "men", "fick", "\u00e4nd\u00e5", "i", "m\u00e5nga", "fall", "tvingas", "in", "i", "tj\u00e4nsten", "eftersom", "de", "inte", "samtidigt", "kunde", "sk\u00f6ta", "sina", "vanliga", "sysslor", "om", "de", "vantrivdes", "alltf\u00f6r", "mycket", "flyttade", "de", "helt", "enkelt", "till", "en", "annan", "lappmark", "eller", "till", "norge", "svenska", "myndigheter", "blev", "d\u00e4rf\u00f6r", "mer", "och", "mer", "intresserade", "av", "att", "f\u00e5", "svenska", "och", "finska", "jordbrukare", "att", "sl\u00e5", "sig", "ned", "som", "nybyggare", "i", "lappmarkerna", "f\u00f6rutom", "den", "nytta", "detta", "kunde", "ha", "f\u00f6r", "bergverken", "skulle", "nybyggesverksamhet", "ocks\u00e5", "\u00f6ka", "kronans", "skatteint\u00e4kter", "eftersom", "samer", "och", "nybyggare", "f\u00f6rutsattes", "kunna", "ut\u00f6va", "sina", "respektive", "n\u00e4ringar", "sida", "vid", "sidaden", "som", "aktivt", "tog", "tag", "i", "fr\u00e5gan", "om", "lappmarkernas", "kolonisation", "var", "johan", "graan", "som", "var", "son", "till", "en", "same", "som", "uppfostrats", "av", "nicolaus", "andre\u00e6", "och", "utbildat", "sig", "till", "pr\u00e4st", "johan", "graan", "blev", "landsh\u00f6vding", "i", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "som", "omfattade", "hela", "norra", "norrland", "och", "tidvis", "\u00e4ven", "\u00f6sterbotten", "\u00e5r", "s\u00e4nde", "han", "ut", "lantm\u00e4taren", "jonas", "persson", "gedda", "f\u00f6r", "att", "m\u00e4ta", "upp", "lappmarkerna", "och", "hitta", "l\u00e4mpliga", "st\u00e4llen", "f\u00f6r", "nybyggen", "resultatet", "blev", "en", "karta", "\u00f6ver", "ume\u00e5", "lappmark", "utifr\u00e5n", "erfarenheterna", "av", "denna", "kartl\u00e4ggning", "skrev", "landsh\u00f6vding", "graan", "sedan", "ihop", "det", "dokument", "som", "kom", "att", "ligga", "till", "grund", "f\u00f6r", "\u00e5rs", "lappmarksplakat", "\u00e5rs", "lappmarksplakat", "innebar", "att", "de", "som", "anlade", "nybyggen", "inom", "lappmarkerna", "fick", "privilegier", "i", "form", "av", "\u00e5rs", "frihet", "fr\u00e5n", "alla", "slags", "skatter", "och", "utlagor", "d\u00e4refter", "skattl\u00e4ggning", "till", "samma", "skatt", "som", "\"sjelfva", "lapparna\"", "samt", "frihet", "fr\u00e5n", "knektutskrivning", "i", "alla", "tider", "detta", "f\u00f6ljdes", "av", "ytterligare", "ett", "plakat", "d\u00e4r", "det", "fastslogs", "att", "nybyggarna", "inte", "bara", "hade", "privilegier", "utan", "\u00e4ven", "skyldigheter", "de", "som", "ville", "komma", "i", "\u00e5tnjutande", "av", "friheterna", "fick", "inte", "\"l\u00e4gga", "sig", "allena", "p\u00e5", "\u00f6fverfl\u00f6digt", "svedjande\"", "utan", "skulle", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "att", "bryta", "upp", "permanenta", "\u00e5krar", "och", "\u00e4ngaromg\u00e5ende", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "nybyggen", "anl\u00e4ggas", "i", "lappmarkerna", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "var", "\u00f6rtr\u00e4sk", "i", "lycksele", "lappmark", "som", "anlades", "av", "finnen", "johan", "philipsson", "omkring", "m\u00e5nga", "av", "nybyggena", "i", "lycksele", "och", "\u00e5sele", "lappmarker", "anlades", "av", "personer", "med", "finsk", "h\u00e4rkomst", "som", "var", "uppf\u00f6dda", "inom", "finnskogarna", "i", "s\u00f6dra", "norrland", "och", "mellansverige", "svenskar", "fr\u00e5n", "kusttrakterna", "kom", "snart", "efter", "lappmarken", "ans\u00e5gs", "l\u00e4nge", "utg\u00f6ra", "en", "s\u00e4rskild", "lands\u00e4nda", "som", "inte", "h\u00f6rde", "till", "\"det", "egentliga", "norrland\"", "en", "uppfattning", "som", "\u00e5tminstone", "delvis", "levde", "kvar", "\u00e4nnu", "i", "slutet", "av", "talet", "nordisk", "familjebok", "noterar", "att", "norrl\u00e4nningarna", "sj\u00e4lfva", "r\u00e4kna", "likv\u00e4l", "hvarken", "g\u00e4strikland", "och", "h\u00e4lsingland", "eller", "lappland", "till", "det", "egentliga", "n", "trolldomsprocessernas", "tid", "det", "stora", "ov\u00e4sendet", "var", "den", "mest", "intensiva", "perioden", "av", "de", "svenska", "h\u00e4xprocesserna", "och", "b\u00f6rjade", "i", "lillh\u00e4rdal", "i", "h\u00e4rjedalen", "med", "att", "barnvittnet", "gertrud", "svensdotters", "utpekade", "m\u00e4ret", "jonsdotter", "och", "processen", "resulterade", "i", "minst", "\u00e5tta", "avr\u00e4ttningar", "dessf\u00f6rinnan", "hade", "h\u00e4xprocesserna", "s\u00e4llan", "lett", "till", "avr\u00e4ttningar", "med", "undantag", "f\u00f6r", "h\u00e4xprocessen", "i", "ramsele", "redan", "d\u00e5", "fem", "personer", "avr\u00e4ttades", "h\u00e4xprocesser", "spred", "sig", "d\u00e4refter", "som", "en", "l\u00f6peld", "\u00f6ver", "landet", "under", "de", "kommande", "\u00e5tta", "\u00e5ren", "och", "n\u00e5gra", "norrl\u00e4ndska", "socknar", "drabbades", "s\u00e4rskilt", "under", "denna", "period", "h\u00e4rjedalen", "\u00e5tminstone", "\u00e5tta", "avr\u00e4ttade", "i", "lillh\u00e4rdal", "h\u00e4lsingland", "tio", "avr\u00e4ttade", "i", "bolln\u00e4s", "\u00e5tta", "i", "ovan\u00e5ker", "sju", "i", "tuna", "och", "idenor", "tv\u00e5", "i", "alfta", "tv\u00e5", "j\u00e4rvs\u00f6", "tre", "i", "delsbo", "och", "tv\u00e5", "i", "ljusdal", "\u00e5ngermanland", "avr\u00e4ttade", "i", "h\u00e4xprocesserna", "i", "tors\u00e5ker", "avr\u00e4ttade", "i", "h\u00e4rn\u00f6sand", "varav", "fr\u00e5n", "s\u00e4br\u00e5", "samt", "sex", "avr\u00e4ttade", "i", "sollefte\u00e5", "vid", "den", "stora", "h\u00e4xprocessen", "i", "nordingr\u00e5", "avr\u00e4ttades", "ingen", "g\u00e4strikland", "avr\u00e4ttades", "i", "ockelbo", "socken", "i", "g\u00e4vle", "samt", "i", "valbo", "socken", "hille", "socken", "och", "hamr\u00e5nge", "socken", "v\u00e4sterbotten", "sju", "d\u00f6dsdomar", "f\u00e4lldes", "i", "l\u00f6v\u00e5ngers", "socken", "men", "ingen", "verkst\u00e4lldes", "eftersom", "processerna", "d\u00e5", "upph\u00f6rden\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "samerna", "kunde", "dessa", "forts\u00e4tta", "att", "ut\u00f6va", "sin", "gamla", "religion", "ganska", "obehindrat", "l\u00e5ngt", "in", "p\u00e5", "talet", "bara", "de", "s\u00e5g", "till", "att", "infinna", "sig", "till", "gudstj\u00e4nsterna", "p\u00e5", "talet", "kom", "myndigheterna", "till", "insikt", "om", "att", "det", "fortfarande", "grasserade", "\"trolldom\"", "i", "lappmarkerna", "och", "att", "den", "samiska", "trumman", "alltj\u00e4mt", "var", "i", "aktivt", "bruk", "\u00e5r", "avfattade", "d\u00e4rf\u00f6r", "karl", "xi", "en", "skrivelse", "till", "konsistorium", "i", "h\u00e4rn\u00f6sand", "om", "att", "\u00e5tg\u00e4rder", "m\u00e5ste", "vidtagas", "detta", "ledde", "till", "omfattande", "s\u00e5", "kallade", "trolldomsrannsakningar", "p\u00e5", "samtliga", "kyrkplatser", "i", "lappmarkerna", "samerna", "utsattes", "f\u00f6r", "pressande", "f\u00f6rh\u00f6r", "och", "tvingades", "att", "l\u00e4mna", "in", "sina", "trummor", "under", "hot", "om", "bestraffning", "b\u00e5de", "i", "jordelivet", "och", "i", "livet", "efter", "detta", "i", "den", "m\u00e5n", "den", "traditionella", "samiska", "religionen", "ut\u00f6vades", "d\u00e4refter", "skedde", "det", "i", "tystheten", "del", "samer", "v\u00e4grade", "finna", "sig", "i", "detta", "vilket", "ledde", "till", "r\u00e4ttsliga", "f\u00f6ljder", "s\u00e5", "avr\u00e4ttades", "samen", "lars", "nilsson", "fr\u00e5n", "pite", "lappmark", "f\u00f6r", "trolldom", "krigstid", "p\u00e5", "talet", "hade", "ett", "antal", "norrlandsf\u00e4nikor", "bildats", "som", "p\u00e5", "talet", "organiserades", "som", "norrlands", "storregemente", "storregementet", "splittrade", "till", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "ur", "vilket", "j\u00e4mtlands", "dragonregemente", "bryts", "ut", "och", "h\u00e4lsinge", "regemente", "flertalet", "socknar", "i", "medelpad", "och", "\u00e5ngermanland", "f\u00e5r", "efter", "ansvar", "f\u00f6r", "b\u00e5tsmansh\u00e5llet", "till", "norrlands", "b\u00e5tsmanskompaniflera", "tusen", "man", "ur", "j\u00e4mtlands", "dragonregemente", "ingick", "i", "karl", "xiis", "norska", "f\u00e4ltt\u00e5g", "under", "stora", "nordiska", "kriget", "f\u00e4ltt\u00e5get", "gick", "emellertid", "mycket", "d\u00e5ligt", "i", "och", "med", "att", "h\u00f6sten", "f\u00f6rde", "med", "sig", "kyla", "genom", "logistiska", "problem", "samt", "sjukdomar", "efter", "karl", "xiis", "d\u00f6d", "under", "marschen", "\u00e5ter", "till", "j\u00e4mtland", "bl\u00e5ste", "en", "kraftig", "sn\u00f6storm", "upp", "p\u00e5", "\u00f6jfj\u00e4llet", "vid", "ny\u00e5r", "m\u00e5nga", "soldater", "var", "illa", "kl\u00e4dda", "\u00f6ver", "dog", "p\u00e5", "fj\u00e4llet", "och", "av", "de", "\u00f6verlevande", "f\u00f6rfr\u00f6s", "m\u00e5nga", "sina", "h\u00e4nder", "f\u00f6tter", "armar", "och", "ben", "marschen", "har", "f\u00e5tt", "namnet", "katastrofen", "p\u00e5", "\u00f6jfj\u00e4llet", "de", "kroppar", "som", "blev", "kvar", "i", "fj\u00e4llen", "bidrog", "enligt", "s\u00e4gnen", "till", "att", "rovdjursstammen", "i", "omr\u00e5det", "m\u00e4rkbart", "v\u00e4xte", "norrlandskusten", "drabbades", "h\u00e5rt", "av", "ryssh\u00e4rjningarna", "under", "de", "sista", "\u00e5ren", "av", "stora", "nordiska", "kriget", "ume\u00e5", "som", "\u00e4ven", "hade", "br\u00e4nts", "ned", "av", "ryssarna", "hudiksvall", "sundsvall", "i", "samband", "med", "slaget", "vid", "sel\u00e5nger", "s\u00f6derhamn", "h\u00e4rn\u00f6sand", "pite\u00e5", "och", "ett", "antal", "mindre", "bruksorter", "anf\u00f6lls", "plundrades", "och", "br\u00e4ndes", "ned", "det", "ryska", "anfallet", "mot", "g\u00e4vle", "slogs", "dock", "tillbaka", "av", "svensk", "milit\u00e4r", "kost", "f\u00e4boddrift", "f\u00f6rekom", "i", "hela", "norra", "sverige", "samt", "uppland", "men", "fr\u00e4mst", "i", "h\u00e4rjedalen", "j\u00e4mtland", "och", "dalarna", "\u00e5tminstone", "sedan", "talet", "f\u00e4bodkulturen", "fick", "sin", "blomstringsperiod", "p\u00e5", "talet", "med", "f\u00e4bodkulturen", "f\u00f6ljde", "konserverande", "mj\u00f6lkhush\u00e5llning", "som", "l\u00e5ngmj\u00f6lk", "messm\u00f6r", "mesost", "r\u00f6rost", "och", "grynost", "under", "gustav", "vasas", "krigf\u00f6ring", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "salt", "blev", "en", "bristvara", "blev", "l\u00e5gsaltad", "fermenterad", "fisk", "s\u00e5", "kallad", "surstr\u00f6mming", "en", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "norrl\u00e4ndsk", "konserveringsmetod", "men", "har", "sannolikt", "f\u00f6rekommit", "sedan", "urminnes", "tider\u00e4lgen", "var", "vid", "sidan", "av", "b\u00e4vern", "den", "senare", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "p\u00e4lsens", "skull", "det", "viktigaste", "norrl\u00e4ndska", "bytesdjuret", "men", "blev", "p\u00e5", "och", "talet", "s\u00e4llsynt", "och", "f\u00f6rsvann", "n\u00e4stan", "helt", "i", "skogsl\u00e4nen", "hade", "b\u00f6nderna", "full", "jaktr\u00e4tt", "medan", "det", "var", "f\u00f6rbjudet", "i", "resten", "av", "sverige", "till", "d\u00e5", "alla", "b\u00f6nder", "fick", "jaktr\u00e4tt", "p\u00e5", "sina", "\u00e4gor", "renk\u00f6tt", "har", "alltid", "varit", "ett", "viktigt", "inslag", "i", "math\u00e5llningen", "inte", "minst", "hos", "samerna", "vid", "\u00e4lvmynningarna", "var", "lax", "ett", "vanligt", "inslag", "i", "kosten", "liksom", "fj\u00e4llr\u00f6ding", "i", "fj\u00e4llkedjans", "s\u00f6tvatten", "de", "m\u00e5nga", "norrl\u00e4ndska", "myrmarkerna", "gjorde", "hjortron", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "norrland", "efter", "att", "potatisen", "spreds", "b\u00f6rjade", "potatispalt", "f\u00f6rekomma", "\u00f6ver", "hela", "riket", "liksom", "blodpalt", "och", "paltbr\u00f6d", "vilka", "f\u00f6rsvann", "under", "talet", "p\u00e5", "de", "flesta", "h\u00e5ll", "men", "\u00e4n", "idag", "\u00e4r", "popul\u00e4ra", "i", "norra", "norrland", "bolackare", "l\u00f6sdrivande", "bolagskarlar", "och", "andra", "skogsarbetare", "och", "flottare", "i", "skogskojor", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "hemorten", "lagade", "ofta", "kolbullar", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "energi", "till", "det", "h\u00e5rda", "kroppsarbetet", "n\u00e4ringsliv", "och", "ekonomisk", "struktur", "efter", "j\u00e4rn\u00e5lderns", "och", "medeltidens", "borgar", "och", "f\u00f6re", "industrialiseringen", "fanns", "inga", "slott", "i", "norrland", "f\u00f6rutom", "g\u00e4vle", "slott", "i", "\u00e4ldre", "litteratur", "s\u00e4gs", "att", "norrland", "saknar", "adel", "men", "som", "motexempel", "kan", "n\u00e4mnas", "de", "adlade", "sl\u00e4kterna", "bure", "graan", "samiskt", "ursprung", "von", "rosenheim", "och", "bj\u00f6rnram", "samtliga", "med", "band", "till", "bure\u00e4tten", "en", "norrl\u00e4ndsk", "\u00e4mbetsmannasl\u00e4kt", "som", "under", "och", "talen", "var", "inflytelserik", "p\u00e5", "riksniv\u00e5", "de", "norska", "medeltida", "riddar\u00e4tterna", "skancke", "och", "blix", "har", "r\u00f6tter", "i", "j\u00e4mtland", "och", "n\u00e5gra", "grenar", "har", "\u00e4ven", "introducerats", "som", "svensk", "adel", "men", "de", "flyttade", "tidigt", "till", "trakten", "kring", "trondheim", "och", "andra", "delar", "av", "dagens", "norge", "och", "sverigetillg\u00e5ngen", "till", "f\u00f6rl\u00e4ningar", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "var", "begr\u00e4nsad", "under", "stormaktstiden", "och", "h\u00f6gadelns", "blickar", "b\u00f6rjade", "v\u00e4ndas", "mot", "norr", "ett", "riksdagsbeslut", "togs", "emellertid", "\u00e5r", "att", "det", "inte", "skulle", "finnas", "n\u00e5gra", "f\u00f6rl\u00e4ningar", "i", "norrland", "undantag", "gjordes", "f\u00f6r", "riksr\u00e5det", "lorens", "von", "der", "linde", "fr\u00e5n", "stockholm", "vilken", "hade", "erh\u00e5llit", "friherrskapet", "lindeborg", "med", "hemman", "i", "medelpad", "samt", "f\u00f6r", "riksr\u00e5det", "knut", "posse", "af", "hedensund", "som", "samma", "\u00e5r", "hade", "f\u00e5tt", "friherrskapet", "arn\u00e4s", "med", "hemman", "i", "\u00e5ngermanland", "och", "medelpad", "greve", "johan", "gabriel", "oxenstierna", "af", "croneborg", "k\u00f6pte", "ett", "stort", "antal", "hemman", "i", "\u00f6stra", "medelpad", "som", "kom", "att", "bli", "friherrskapet", "njurunda", "men", "s\u00e5ldes", "till", "amiral", "klas", "bjelkenstierna", "d\u00e5", "friherrskapens", "drogs", "in", "under", "karl", "xi", "blev", "denna", "adliga", "epok", "kort", "och", "resulterade", "inte", "i", "n\u00e5gra", "st\u00e5tliga", "herrg\u00e5rdarden", "stora", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "skog", "medf\u00f6rde", "att", "j\u00e4rnbruk", "byggdes", "i", "norrland", "sedan", "talet", "vilket", "gav", "upphov", "till", "ett", "stort", "antal", "bruksorter", "de", "flesta", "bruk", "f\u00f6rs\u00f6rjdes", "med", "malm", "fr\u00e5n", "bergverk", "i", "andra", "delar", "av", "landet", "exempelvis", "bergslagen", "brukspatroner", "byggde", "herrg\u00e5rdar", "p\u00e5", "flera", "av", "orterna", "det", "f\u00f6rsta", "bruket", "som", "erh\u00f6ll", "privilegier", "i", "g\u00e4strikland", "var", "j\u00e4rbo", "i", "dagens", "sandvikens", "kommun", "f\u00f6rst", "i", "h\u00e4lsingland", "var", "ljusne", "i", "medelpad", "galtstr\u00f6ms", "bruk", "i", "\u00e5ngermanland", "graninge", "i", "norrbotten", "melderstein", "och", "i", "v\u00e4sterbotten", "robertsfors", "h\u00e4rn\u00f6sands", "gymnasium", "grundades", "bland", "annat", "i", "syfte", "att", "utbilda", "samisktalande", "pr\u00e4ster", "och", "gefle", "gymnasium", "den", "f\u00f6rsta", "norrl\u00e4nning", "som", "blir", "medicine", "doktor", "var", "nils", "gissler", "som", "blev", "provinsiall\u00e4kare", "i", "h\u00e4rn\u00f6sand", "byggdes", "g\u00e4vle", "lasarett", "lasarettet", "i", "ume\u00e5", "och", "uppf\u00f6rdes", "h\u00e4rn\u00f6sands", "lasarett", "de", "norrl\u00e4ndska", "landskapen", "drabbades", "s\u00e4rskilt", "h\u00e5rt", "under", "n\u00f6d\u00e5ren", "d\u00e5", "tidig", "frost", "f\u00f6rst\u00f6rde", "en", "stor", "del", "av", "sk\u00f6rden", "senmodern", "tid", "nutid", "finska", "kriget", "vid", "finska", "kriget", "vann", "ryssarna", "hela", "finland", "de", "intog", "ocks\u00e5", "en", "del", "av", "norra", "sverige", "inklusive", "skellefte\u00e5", "och", "tillf\u00e4lligt", "ume\u00e5", "vars", "befolkning", "drabbades", "h\u00e5rt", "tills", "ryska", "trupper", "tvingades", "retirera", "i", "ratan", "krigets", "sista", "strid", "slaget", "vid", "pite\u00e5", "vanns", "av", "ryssarna", "efter", "freden", "i", "fredrikshamn", "beh\u00f6ll", "ryssarna", "finland", "inklusive", "\u00f6sterbotten", "finska", "v\u00e4sterbotten", "och", "finska", "lappland", "det", "vill", "s\u00e4ga", "de", "delar", "av", "d\u00e5varande", "v\u00e4sterbotten", "och", "lappland", "som", "\u00e4r", "bel\u00e4gna", "\u00f6ster", "om", "tornemuoniok\u00f6nk\u00e4m\u00e4", "\u00e4lv", "missv\u00e4xt", "sjukdom", "och", "emigration", "under", "missv\u00e4xt\u00e5ren", "medf\u00f6rde", "en", "serie", "misslyckade", "sk\u00f6rdar", "under", "flera", "\u00e5r", "att", "f\u00f6rr\u00e5den", "tog", "slut", "och", "den", "fattiga", "befolkningen", "fr\u00e4mst", "i", "norrland", "dog", "i", "tusental", "fr\u00e4mst", "till", "f\u00f6ljd", "av", "sjukdomar", "p\u00e5", "grund", "av", "undern\u00e4ring", "tiggeriet", "blev", "mer", "utbrett", "under", "perioden", "och", "m\u00e5nga", "norrl\u00e4nningar", "flyttade", "till", "andra", "platser", "fr\u00e4mst", "inom", "norden", "omfattande", "v\u00e4lg\u00f6renhetsinsamlingar", "genomf\u00f6rdes", "men", "kom", "s\u00e4llan", "de", "fattigaste", "till", "godo", "den", "aggressiva", "variant", "av", "polio", "som", "senare", "spreds", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden", "rapporterades", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "bland", "barn", "i", "ume\u00e5", "och", "kort", "d\u00e4refter", "i", "stockholm", "mycket", "tyder", "p\u00e5", "att", "viruset", "f\u00f6ddes", "i", "norra", "sverigei", "synnerhet", "i", "norrbotten", "rapporterades", "missv\u00e4xt", "med", "risk", "att", "kreaturen", "skulle", "sv\u00e4lta", "ihj\u00e4l", "v\u00e4lg\u00f6renhetsinsamlingar", "anordnades", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "sverige", "emigrationen", "till", "amerika", "n\u00e5r", "en", "topp", "\u00e5ret", "efter", "i", "norrland", "\u00e5kte", "m\u00e5nga", "via", "trondheims", "hamn", "till", "england", "och", "vidare", "\u00f6ver", "atlanten", "norrlandsl\u00e4nen", "hade", "f\u00f6re", "sekelskiftet", "inte", "sett", "samma", "massutvandring", "som", "andra", "delar", "av", "landet", "beroende", "p\u00e5", "att", "regionen", "liksom", "amerika", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "koloniseras", "och", "industrin", "expanderade", "i", "k\u00f6lvattnet", "p\u00e5", "storstrejken", "tog", "emigrationen", "ny", "fart", "till", "emigrationen", "skedde", "\u00e4ven", "till", "sydamerika", "inte", "minst", "fr\u00e5n", "norrbotten", "sjukdomar", "under", "resan", "klimatet", "och", "emigrerande", "gruvarbetarfamiljers", "brist", "p\u00e5", "jordbrukserfarenhet", "innebar", "katastrof", "f\u00f6r", "flera", "av", "familjerna", "n\u00e5gra", "beg\u00e4rde", "hj\u00e4lp", "av", "svenska", "staten", "att", "repatrierasnorrland", "fr\u00e4mst", "inlandet", "var", "den", "landsdel", "som", "drabbades", "h\u00e5rdast", "av", "spanska", "sjukan", "d\u00e4r", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "var", "det", "l\u00e4n", "som", "hade", "h\u00f6gst", "andel", "d\u00f6da", "och", "arjeplogs", "kommun", "hade", "den", "st\u00f6rsta", "andelen", "d\u00f6da", "i", "sverige", "med", "cirka", "tre", "procent", "av", "kommuninv\u00e5narna", "industrialisering", "skogsl\u00e4nens", "tillg\u00e5ng", "till", "barrskog", "och", "l\u00e5nga", "\u00e4lvar", "m\u00f6jliggjorde", "flottning", "av", "virke", "fr\u00e5n", "inlandet", "till", "kustn\u00e4ra", "s\u00e5gverk", "vattens\u00e5gar", "hade", "byggts", "av", "kronan", "vid", "norrl\u00e4ndska", "vattendrag", "sedan", "talet", "och", "kom", "att", "dominera", "mellannorrlands", "kustlandskap", "p\u00e5", "talet", "lagar", "om", "flottning", "hade", "inf\u00f6rts", "p\u00e5", "talet", "i", "fiskeristadgarna", "f\u00f6r", "att", "bereda", "en", "flottled", "f\u00f6rbi", "storforsen", "fick", "magnus", "huss", "fr\u00e5n", "sundsvall", "i", "uppdrag", "att", "genomf\u00f6ra", "spr\u00e4ngningar", "i", "en", "rullstens\u00e5s", "som", "visade", "sig", "vara", "f\u00f6r", "por\u00f6s", "f\u00f6r", "att", "motst\u00e5", "vattentrycket", "den", "juni", "slutade", "det", "hela", "med", "en", "av", "skandinaviens", "st\u00f6rsta", "naturkatastrofer", "n\u00e4r", "timmerr\u00e4nnan", "skar", "genom", "grus\u00e5sen", "och", "hela", "ragundasj\u00f6n", "p\u00e5", "endast", "fyra", "timmar", "t\u00f6mdes", "p\u00e5", "allt", "sitt", "vatten", "varvid", "vattenfallet", "gedungsen", "torrlades", "och", "f\u00f6rvandlades", "till", "d\u00f6da", "fallet", "en", "flodv\u00e5g", "sk\u00f6ljde", "utmed", "indals\u00e4vens", "dalg\u00e5ng", "\u00e4nda", "ned", "till", "kusten", "och", "indals\u00e4lvens", "str\u00e4ckning", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "j\u00e4mtland", "som", "medelpad", "sveriges", "f\u00f6rsta", "storindustriomr\u00e5de", "uppstod", "n\u00e4r", "hundratals", "\u00e5ngs\u00e5gar", "byggdes", "l\u00e4ngs", "mellannorrlands", "kust", "varav", "den", "f\u00f6rsta", "startades", "i", "tunadal", "i", "sk\u00f6ns", "socken", "s\u00e5gverkssamh\u00e4llenas", "snabba", "tillv\u00e4xt", "gjorde", "att", "den", "ursprungliga", "lokalbefolkningen", "kunde", "forts\u00e4tta", "att", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "jordbruk", "utan", "ist\u00e4llet", "rekryterades", "ett", "stort", "antal", "s\u00e5gverksarbetare", "fr\u00e5n", "andra", "regioner", "exempelvis", "v\u00e4rmland", "norrbotten", "och", "finland", "mellannorrlands", "kustomr\u00e5de", "kallades", "\"lilla", "amerika\"", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "m\u00e4nniskor", "valde", "mellan", "att", "flytta", "dit", "eller", "att", "emigrera", "till", "usa", "under", "\u00e5r", "stod", "skogsn\u00e4ringen", "f\u00f6r", "procent", "av", "sveriges", "andel", "i", "exporten", "\u00e5ren", "\u00f6kade", "papper", "och", "pappersmassa", "sin", "andel", "av", "sveriges", "export", "fr\u00e5n", "runt", "procent", "till", "n\u00e4ra", "procenttr\u00e4patroner", "byggde", "upp", "stora", "kapital", "och", "byggde", "herrg\u00e5rdar", "och", "slott", "men", "skogsbolagen", "\u00e5verkade", "kronans", "skog", "kallat", "baggb\u00f6leri", "ett", "ord", "som", "senare", "\u00e4ven", "kom", "att", "avse", "anklagelser", "om", "k\u00f6p", "av", "skog", "av", "inlandets", "b\u00f6nder", "med", "ohederliga", "metoder", "tr\u00e4patronerna", "och", "andra", "n\u00e4ringsidkare", "kom", "i", "konflikt", "med", "arbetarna", "och", "fick", "d\u00e5", "st\u00f6d", "av", "milit\u00e4r", "exempelvis", "vid", "sundsvallsstrejken", "hungerupproret", "i", "seskar\u00f6", "i", "haparanda", "och", "h\u00e4ndelserna", "i", "\u00e5dalen", "d\u00e5", "deltagare", "i", "ett", "demonstrationst\u00e5g", "sk\u00f6ts", "ihj\u00e4l", "och", "skadades", "flottningen", "kom", "under", "talen", "att", "ers\u00e4ttas", "av", "timmerbilstrafik", "malmbrytningen", "i", "malmberget", "i", "g\u00e4llivare", "kommun", "inleddes", "men", "kom", "ig\u00e5ng", "p\u00e5", "allvar", "i", "samband", "med", "att", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "malmbanan", "satte", "hamnarna", "i", "lule\u00e5", "och", "narvik", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "malmf\u00e4lten", "i", "malmberget", "\u00e5r", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "kiirunavaara", "\u00e5r", "i", "kiruna", "kommun", "b\u00e5da", "i", "lappland", "p\u00e5", "talet", "uppt\u00e4cktes", "ett", "v\u00e4rdefullt", "malmomr\u00e5de", "med", "h\u00f6ga", "halter", "guld", "silver", "och", "koppar", "i", "boliden", "som", "ligger", "i", "det", "sulfidmalmsrika", "skelleftef\u00e4ltet", "i", "v\u00e4sterbotten", "hanteringen", "av", "den", "speciella", "malmtypen", "som", "bland", "annat", "inneh\u00e5ller", "arsenik", "utvecklades", "och", "f\u00f6rfinades", "i", "r\u00f6nnsk\u00e4rsverken", "nya", "gruvor", "\u00f6ppnades", "efter", "hand", "och", "tillsammans", "med", "sm\u00e4ltverk", "och", "transporter", "bidrog", "de", "till", "ett", "starkt", "industriellt", "uppsving", "i", "skellefte\u00e5regionen", "under", "och", "talet", "infrastruktur", "som", "beskrivits", "ovan", "antyder", "uppgifter", "i", "h\u00e4lsingelagen", "ett", "framv\u00e4xande", "system", "av", "farleder", "och", "v\u00e4gar", "under", "talet", "men", "fram", "till", "talet", "skedde", "n\u00e4stan", "alla", "transporter", "via", "vattendragen", "antingen", "med", "b\u00e5t", "eller", "p\u00e5", "vinterv\u00e4gar", "p\u00e5", "isen", "vilket", "begr\u00e4nsade", "resandet", "till", "vissa", "perioder", "under", "sommaren", "var", "ridv\u00e4gar", "och", "g\u00e5ngstigar", "det", "enda", "farbara", "p\u00e5", "land", "ridv\u00e4garna", "gick", "\u00f6ver", "h\u00f6jder", "och", "l\u00e4ngs", "vattendelare", "f\u00f6r", "att", "undvika", "vattendrag", "och", "minimera", "behovet", "av", "broar", "p\u00e5", "vintrarna", "k\u00f6rdes", "s\u00e4rskilda", "vinterv\u00e4gar", "upp", "f\u00f6rbi", "backiga", "avsnitt", "vagnar", "och", "k\u00e4rror", "p\u00e5", "v\u00e4garna", "blev", "inte", "vanliga", "p\u00e5", "v\u00e4garna", "i", "norrland", "f\u00f6rr\u00e4n", "p\u00e5", "taletnorrstigen", "senare", "kallad", "kustlandsv\u00e4gen", "gick", "mellan", "kyrkplatserna", "utmed", "norrlandskusten", "och", "den", "var", "sannolikt", "lika", "gammal", "som", "dessa", "fram", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "den", "en", "ren", "ridv\u00e4g", "men", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "sedan", "etappvis", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "till", "norr", "s\u00e5", "att", "det", "gick", "att", "k\u00f6ra", "vagnar", "de", "st\u00f6rre", "\u00e4lvarna", "korsades", "med", "f\u00e4rja", "medan", "mindre", "vattendrag", "fick", "tr\u00e4broar", "under", "samma", "tid", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "flera", "v\u00e4gar", "i", "det", "inre", "av", "g\u00e4strikland", "och", "h\u00e4lsinglandbland", "de", "tidiga", "tv\u00e4rg\u00e5ende", "f\u00f6rbindelserna", "\u00e4r", "de", "medeltida", "pilgrimslederna", "genom", "h\u00e4rjedalen", "och", "j\u00e4mtland", "postrodden", "\u00f6ver", "kvarken", "samt", "ett", "flertal", "l\u00e4ngre", "vinterv\u00e4gar", "i", "bland", "annat", "h\u00e4lsingland", "och", "norrbotten", "marknadsresor", "vintertid", "till", "bland", "annat", "uppsala", "falun", "r\u00f8ros", "levanger", "och", "trondheim", "skedde", "i", "kolonner", "s\u00e5", "kallade", "fororunder", "talet", "fortsatte", "arbetet", "med", "v\u00e4garna", "\u00e4ven", "om", "det", "dr\u00f6jde", "till", "slutet", "av", "talet", "innan", "n\u00e5gra", "av", "de", "inre", "kustsocknarna", "i", "\u00f6vre", "norrland", "fick", "k\u00f6rv\u00e4g", "vid", "denna", "tid", "genomf\u00f6rdes", "\u00e4ven", "ett", "antal", "st\u00f6rre", "brobyggen", "i", "j\u00e4mtland", "en", "bro", "\u00f6ver", "j\u00e4rpstr\u00f6mmen", "en", "bro", "\u00f6ver", "indals\u00e4lven", "och", "en", "bro", "\u00f6ver", "h\u00e5rkan", "i", "v\u00e4sterbotten", "byggdes", "lejonstr\u00f6msbron", "\u00f6ver", "skellefte", "\u00e4lv", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "man", "uppf\u00f6ra", "stenbroar", "\u00f6ver", "mindre", "vattendrag", "f\u00f6rst", "och", "fr\u00e4mst", "i", "de", "s\u00f6dra", "norrlandsl\u00e4nen", "ett", "exempel", "\u00e4r", "gustavsbron", "\u00f6ver", "gavle\u00e5n", "talets", "folk\u00f6kning", "ledde", "till", "\u00f6kat", "v\u00e4gbyggandet", "i", "norrland", "bildades", "kongliga", "styrelsen", "f\u00f6r", "allm\u00e4nna", "w\u00e4g", "och", "wattenbyggnader", "och", "statsbidrag", "utgick", "d\u00e4rmed", "till", "allm\u00e4nna", "v\u00e4g", "och", "brobyggen", "vilket", "gav", "byggandet", "extra", "fart", "av", "milit\u00e4rstrategiska", "sk\u00e4l", "bekostade", "staten", "\u00e4ven", "en", "v\u00e4g", "av", "h\u00f6g", "standard", "fr\u00e5n", "dalarna", "genom", "inre", "norrland", "till", "finska", "gr\u00e4nsen", "vid", "karungi", "vissa", "byar", "br\u00f6t", "\u00e4ven", "k\u00f6rv\u00e4gar", "till", "n\u00e4rmaste", "flottbara", "vattendrag", "f\u00f6r", "flottning", "av", "tj\u00e4rtunnorde", "f\u00f6rsta", "nordsydliga", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "som", "f\u00f6rband", "norrland", "med", "s\u00f6dra", "sverige", "var", "str\u00e4ckan", "uppsalag\u00e4vle", "j\u00e4rnv\u00e4g", "invigd", "norra", "stambanan", "g\u00e4vle\u00e5nge", "och", "stambanan", "genom", "\u00f6vre", "norrland", "\u00e5ngeboden", "f\u00f6rl\u00e4ngd", "med", "haparandabanan", "norr", "om", "g\u00e4vle", "f\u00f6rlades", "dessa", "i", "inlandet", "av", "milit\u00e4rstrategiska", "sk\u00e4l", "banan", "var", "sv\u00e5rare", "att", "angripa", "d\u00e4r", "och", "kompletterades", "med", "tv\u00e4rbanor", "detta", "f\u00f6rorsakade", "l\u00e5nga", "f\u00e4rdtider", "mellan", "de", "kustn\u00e4ra", "norrl\u00e4ndska", "st\u00e4derna", "ostkustbanan", "fr\u00e5n", "stockholm", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "d\u00e4rf\u00f6r", "med", "str\u00e4ckan", "g\u00e4vleh\u00e4rn\u00f6sand", "h\u00f6ga", "kusten", "var", "ett", "hinder", "f\u00f6r", "kustn\u00e4ra", "trafik", "\u00e4nda", "till", "d\u00e5", "ostkustbanan", "ut\u00f6kades", "med", "botniabanan", "h\u00e4rn\u00f6sandume\u00e5h\u00f6ga", "kusten", "har", "\u00e4ven", "utgjort", "en", "utmaning", "f\u00f6r", "v\u00e4gbyggen", "under", "byggandet", "av", "den", "f\u00f6rsta", "sand\u00f6bron", "st\u00f6rtade", "gjutformen", "f\u00f6r", "spannet", "samman", "och", "arbetare", "f\u00f6rolyckadesh\u00e4rn\u00f6sand", "fick", "som", "f\u00f6rsta", "stad", "i", "sverige", "elektrisk", "gatubelysning", "\u00e5r", "\u00e5r", "efter", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "elektriska", "gatubelysning", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "byggdes", "vattenturbiner", "i", "ett", "stort", "antal", "norrl\u00e4ndska", "\u00e4lvar", "och", "vattendrag", "som", "kom", "att", "dominera", "svensk", "vattenkraft", "se", "statistik", "ovan", "elintensiv", "industri", "har", "under", "talet", "f\u00f6rlagts", "till", "norrland", "till", "f\u00f6ljd", "av", "god", "tillg\u00e5ng", "till", "elkraft", "till", "l\u00e5gt", "pris", "striden", "om", "vindel\u00e4lven", "blev", "en", "v\u00e4ndpunkt", "f\u00f6r", "utbyggnaden", "av", "fler", "\u00e4lvar", "fyra", "national\u00e4lvar", "kalix", "\u00e4lv", "torne", "\u00e4lv", "pite\u00e4lven", "och", "vindel\u00e4lven", "liksom", "en", "rad", "andra", "\u00e4lvstr\u00e4ckor", "och", "\u00e5ar", "\u00e4r", "genom", "riksdagsbeslut", "skyddade", "fr\u00e5n", "vidare", "utbyggnad", "sundsvall", "blev", "tidigt", "huvudort", "f\u00f6r", "kongliga", "telegrafverkets", "stamn\u00e4t", "i", "norrland", "sundsvalls", "telegrafstation", "\u00f6ppnade", "rikstelefonn\u00e4tet", "satte", "h\u00e4rn\u00f6sand", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "stockholm", "och", "malm\u00f6", "sundsvalls", "lokala", "telefonn\u00e4t", "automaticerades", "redan", "h\u00f6gre", "utbildning", "\u00e5r", "startade", "ett", "folkskoleseminarium", "och", "navigationsskolan", "i", "h\u00e4rn\u00f6sand", "folkskoll\u00e4rarseminarier", "inr\u00e4ttades", "i", "ume\u00e5", "enbart", "f\u00f6r", "kvinnliga", "studenter", "och", "i", "lule\u00e5", "samtliga", "var", "l\u00e4roverksst\u00e4der", "sedan", "tidigare", "ur", "dess", "institutioner", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "utvecklades", "med", "tiden", "ume\u00e5", "universitet", "grundat", "lule\u00e5", "tekniska", "universitet", "grundat", "som", "h\u00f6gskolan", "i", "lule\u00e5", "universitet", "och", "mittuniversitetet", "universitetsstatus", "folkr\u00f6relser", "i", "industrialiseringens", "sp\u00e5r", "f\u00f6ljde", "utveckling", "av", "starka", "folkr\u00f6relser", "i", "norrland", "f\u00f6rst", "frikyrkliga", "v\u00e4ckelser\u00f6relser", "och", "senare", "bland", "annat", "arbetarr\u00f6relse", "de", "frikyrkliga", "v\u00e4ckelser\u00f6relserna", "f\u00f6ljde", "ofta", "i", "industrialiseringens", "sp\u00e5r", "i", "synnerhet", "l\u00e4ngs", "med", "mellannorrlands", "kust", "medan", "de", "inomkyrkliga", "v\u00e4ckelser\u00f6relserna", "efs", "och", "laestadianism", "f\u00f6ljde", "i", "nykoloniseringens", "sp\u00e5r", "i", "norra", "norrland", "stugm\u00f6ten", "utan", "pr\u00e4sts", "medverkan", "var", "f\u00f6rbjudet", "i", "sverige", "enligt", "konventikelplakatet", "med", "undantag", "f\u00f6r", "talets", "byab\u00f6n", "ledd", "av", "bonde", "som", "var", "b\u00f6npr\u00e4st", "i", "nykoloniserad", "norrl\u00e4ndsk", "glesbygd", "m\u00e5nga", "norrl\u00e4ndska", "b\u00f6npr\u00e4ster", "blev", "sedermera", "lekmannapredikanter", "eller", "ordf\u00f6rande", "i", "efsf\u00f6rsamlingar", "och", "byab\u00f6nen", "fick", "betydelse", "f\u00f6r", "norrl\u00e4ndsk", "v\u00e4ckelse", "efsf\u00f6rsamlingar", "blev", "s\u00e5ledes", "s\u00e4rskilt", "stora", "i", "norra", "\u00e5ngermanland", "och", "v\u00e4sterbotten", "samerna", "kristnades", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "sent", "i", "historien", "fr\u00e4mst", "genom", "talets", "norrl\u00e4ndska", "laestadianism", "trots", "m\u00e5nga", "tidigare", "f\u00f6rs\u00f6k", "leastadianismen", "blev", "\u00e4ven", "vanlig", "bland", "tornedalingar", "v\u00e4ckelser\u00f6relserna", "blev", "d\u00e4remot", "inte", "s\u00e4rskilt", "utbredda", "i", "j\u00e4mtlandh\u00e4rjedalen", "utan", "regionen", "har", "ett", "h\u00f6gt", "medlemstal", "i", "svenska", "kyrkan", "n\u00e4ra", "procent", "i", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "var", "medlemmar", "i", "kyrkan", "vilket", "\u00e4r", "h\u00f6gst", "andel", "i", "landetarbetarr\u00f6relsen", "i", "norrbotten", "blev", "s\u00e4rskilt", "radikal", "d\u00e4r", "skp", "v\u00e4rvade", "m\u00e5nga", "medlemmar", "p\u00e5", "och", "talen", "emigrerade", "de", "s\u00e5", "kallade", "kirunasvenskarna", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "norrbotten", "till", "sovjetunionen", "f\u00f6r", "att", "bidra", "till", "kommunismens", "inf\u00f6rande", "varav", "flera", "internerades", "och", "avr\u00e4ttades", "under", "stalins", "utrensningar", "p\u00e5", "det", "svenska", "interneringsl\u00e4gret", "storsien", "utanf\u00f6r", "kalix", "tvingades", "omkring", "kommunister", "syndikalister", "pacifister", "och", "radikala", "socialdemokrater", "att", "bygga", "v\u00e4gar", "under", "vintern", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "rikets", "s\u00e4kerhet", "attentatet", "mot", "norrskensflamman", "ledde", "till", "fem", "d\u00f6da", "och", "fem", "skadade", "attentatet", "utf\u00f6rdes", "av", "fem", "milit\u00e4rer", "en", "stadsfiskal", "och", "en", "journalist", "orsaken", "var", "den", "antikommunistiska", "hetsst\u00e4mning", "som", "f\u00f6ljde", "p\u00e5", "tidningens", "och", "hela", "skps", "st\u00e4llningstagande", "mot", "finland", "och", "tyskland", "och", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "under", "finska", "vinterkriget", "arbetsmarknadspolitik", "innan", "talets", "mitt", "syftade", "statlig", "skatte", "bidrags", "och", "arbetsmarknadspolitik", "till", "att", "styra", "flyttstr\u00f6mmar", "till", "norrland", "och", "stimulera", "n\u00e4ringslivsinvesteringar", "och", "d\u00e4refter", "till", "att", "styra", "flyttstr\u00f6mmar", "fr\u00e5n", "norrland", "och", "fortfarande", "stimulera", "n\u00e4ringslivet", "efter", "talet", "har", "regionen", "uppvisat", "l\u00e5ngsammare", "befolkningsutveckling", "\u00e4n", "landet", "i", "\u00f6vrigt", "och", "efter", "\u00e5r", "har", "befolkningsutvecklingen", "totalt", "sett", "varit", "negativ", "majoriteten", "av", "kommunerna", "i", "norrlands", "inland", "liksom", "sm\u00e5kommuner", "\u00f6ver", "hela", "sverige", "har", "sedan", "dess", "drabbats", "av", "glesbygdsavfolkning", "ifr\u00e5gas\u00e4ttande", "av", "nyttan", "med", "och", "talens", "flyttlasspolitik", "och", "avfolkning", "av", "inlandet", "kan", "ha", "f\u00f6rorsakat", "en", "tempor\u00e4r", "nedg\u00e5ng", "i", "skogsl\u00e4nens", "utflyttningstal", "under", "och", "talen", "vilket", "ocks\u00e5", "sammanf\u00f6ll", "med", "en", "viss", "utflyttning", "fr\u00e5n", "st\u00e4der", "till", "landsbygd", "kallad", "gr\u00f6na", "v\u00e5gen", "de", "kustn\u00e4ra", "delarna", "av", "norra", "norrland", "norrbottens", "och", "v\u00e4sterbottens", "landskap", "har", "dock", "g\u00e5tt", "mot", "trenden", "norrbottens", "l\u00e4ns", "befolkning", "\u00f6kade", "d\u00e4rf\u00f6r", "under", "de", "flesta", "fem\u00e5rsperioder", "mellan", "till", "och", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "har", "kontinuerligt", "\u00f6kat", "\u00e4ven", "efter", "deten", "positiv", "befolkningsutveckling", "finns", "i", "vissa", "h\u00f6gskoleorter", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "samt", "n\u00e5gra", "orter", "n\u00e4ra", "norska", "gr\u00e4nsen", "som", "f\u00f6rs\u00f6rjer", "sig", "p\u00e5", "bes\u00f6ksn\u00e4ringen", "det", "exportberoende", "n\u00e4ringslivet", "karakt\u00e4riseras", "av", "tillv\u00e4xt", "inte", "minst", "den", "historiskt", "stora", "fossilfria", "industriboomen", "i", "norra", "norrland", "p\u00e5", "talet", "men", "\u00e4r", "konjunkturk\u00e4nsligt", "vilket", "bland", "annat", "talets", "bruksd\u00f6d", "och", "talets", "st\u00e5lkris", "visar", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "m\u00e5nga", "statliga", "bidrag", "ersatts", "av", "det", "kommunala", "utj\u00e4mningssystemet", "och", "eus", "strukturfonder", "en", "rad", "statliga", "myndigheter", "och", "verk", "har", "utlokaliserats", "fr\u00e5n", "stockholm", "till", "olika", "orter", "i", "norrland", "fr\u00e4mst", "under", "och", "talen", "bruttoregionprodukt", "statistik", "finns", "som", "visar", "att", "skogsl\u00e4nen", "norrland", "samt", "v\u00e4rmlands", "och", "dalarnas", "l\u00e4n", "d\u00e4r", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "bor", "har", "en", "bruttoregionprodukt", "brp", "m\u00e4tt", "i", "l\u00f6neinkomster", "p\u00e5", "procent", "av", "sveriges", "bnp", "men", "att", "s\u00e5", "mycket", "som", "procent", "av", "sveriges", "produktion", "fr\u00e5n", "n\u00e4ringsgrenen", "jordbruk", "skogsbruk", "jakt", "och", "fiske", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "regionen", "liksom", "procent", "av", "sveriges", "energiproduktion", "procent", "av", "varuproduktionen", "och", "procent", "av", "sveriges", "gruvproduktion", "mineralutvinnings", "och", "tillverkningindustri", "norrbottens", "l\u00e4n", "hade", "h\u00f6gst", "varuproduktion", "per", "capita", "i", "landet", "och", "n\u00e4st", "h\u00f6gst", "brp", "per", "capita", "den", "kommun", "i", "sverige", "som", "har", "i", "s\u00e4rklass", "h\u00f6gst", "brp", "per", "capita", "\u00e4r", "jokkmokk", "norrl\u00e4ndsk", "identitet", "och", "kulturell", "s\u00e4rart", "i", "motsats", "till", "svealand", "svear", "och", "g\u00f6taland", "g\u00f6tar", "och", "gutar", "\u00e4r", "norrland", "den", "enda", "av", "sveriges", "landsdelar", "som", "inte", "grundar", "sig", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "folkstams", "ursprungliga", "utbredning", "om", "inte", "samer", "h\u00e4lsingar", "och", "m\u00f6jligen", "kv\u00e4ner", "r\u00e4knas", "som", "folkstammar", "\u00e4nd\u00e5", "diskuteras", "f\u00f6rekomsten", "av", "en", "norrl\u00e4ndsk", "identitet", "och", "folksj\u00e4l", "i", "litteratur", "forskning", "och", "regionalpolitik", "avsev\u00e4rt", "oftare", "\u00e4n", "en", "sveal\u00e4ndsk", "eller", "g\u00f6tal\u00e4ndsk", "identitet", "inte", "minst", "vid", "mitten", "av", "talet", "i", "samband", "med", "det", "tillbakadragna", "f\u00f6rslaget", "om", "regionbildning", "av", "storregioner", "i", "landsdelarna", "d\u00e4ribland", "en", "stor", "region", "norrland", "en", "del", "m\u00e4nniskor", "som", "bor", "i", "norra", "sverige", "k\u00e4nner", "sig", "som", "norrl\u00e4nningar", "parallellt", "med", "att", "man", "har", "en", "landskapsidentitet", "medan", "man", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "har", "sin", "regionala", "identitet", "enbart", "i", "landskap", "och", "l\u00e4n", "men", "inte", "landsdelar", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "i", "norrbottens", "v\u00e4sterbottens", "och", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "och", "procent", "av", "befolkningen", "i", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "har", "identitet", "som", "norrl\u00e4nningar", "begreppet", "norrl\u00e4nning", "anv\u00e4nds", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "sj\u00e4lvepitet", "inte", "s\u00e4llan", "med", "stolthet", "som", "av", "m\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "andra", "landsdelar", "norrl\u00e4nning", "och", "norrl\u00e4ndsk", "som", "begrepp", "kritiseras", "emellertid", "f\u00f6r", "att", "inbjuda", "till", "alltf\u00f6r", "stora", "generaliseringar", "kring", "kulturella", "s\u00e4rdrag", "det", "f\u00f6rekommer", "att", "personer", "med", "r\u00f6tter", "i", "norrland", "inte", "vill", "bli", "kallade", "norrl\u00e4nningar", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "man", "har", "sin", "identitet", "i", "en", "mindre", "region", "eller", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "man", "uppfattar", "uttrycket", "som", "en", "stereotyp", "begreppet", "norrl\u00e4nning", "har", "gett", "upphov", "till", "den", "mindre", "vanliga", "antonymen", "s\u00f6rl\u00e4nning", "som", "fr\u00e4mst", "anv\u00e4nds", "inom", "norrland", "ibland", "pejorativt", "men", "\u00e4ven", "som", "sj\u00e4lvepitet", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "bor", "i", "norrland", "men", "har", "r\u00f6tter", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "norrl\u00e4ndska", "m\u00e5l", "norrl\u00e4ndska", "\u00e4r", "inte", "en", "specifik", "eller", "enhetlig", "dialekt", "utan", "en", "grupp", "besl\u00e4ktade", "svenska", "dialekter", "det", "norrl\u00e4ndska", "dialektomr\u00e5det", "innefattar", "norrland", "utom", "g\u00e4strikland", "och", "s\u00f6dra", "h\u00e4lsingland", "d\u00e4r", "uppl\u00e4ndska", "m\u00e5l", "talas", "ing\u00e5ende", "i", "sveal\u00e4ndska", "dialektomr\u00e5det", "en", "alternativ", "gr\u00e4ns", "mellan", "det", "norrl\u00e4ndska", "och", "uppl\u00e4ndska", "dialektomr\u00e5det", "\u00e4r", "medelpads", "sydgr\u00e4ns", "genuina", "dialekter", "i", "h\u00e4rjedalen", "och", "nordv\u00e4stra", "j\u00e4mtland", "frostvikens", "socken", "med", "centralort", "g\u00e4ddede", "r\u00e4knas", "inte", "heller", "till", "norrl\u00e4ndska", "m\u00e5l", "utan", "\u00e4r", "varianter", "av", "den", "norska", "dialekten", "tr\u00f6nderska", "\u00e4ven", "de", "\u00f6vriga", "j\u00e4mtm\u00e5len", "uppvisar", "sl\u00e4ktskap", "med", "den", "tr\u00f6nderska", "dialekten", "i", "delar", "av", "norrland", "talas", "sedan", "l\u00e5ng", "tid", "tillbaka", "dessutom", "finskugriska", "spr\u00e5k", "s\u00e5som", "nordsamiska", "och", "sydsamiska", "samt", "tornedalsfinska", "och", "andra", "me\u00e4nkielidialekter", "exempel", "p\u00e5", "gemensamma", "drag", "i", "flertalet", "norrl\u00e4ndska", "m\u00e5l", "\u00e4r", "f\u00f6rsvagad", "eller", "bortfallen", "\u00e4ndvokal", "kast\u00e4", "eller", "kast", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "kasta", "och", "sitt", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "sitter", "tillj\u00e4mning", "eller", "assimilation", "av", "stamvokal", "efter", "\u00e4ndelsevokal", "f\u00e4r\u00e4", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "fara", "tjockt", "l", "i", "vissa", "ord", "sammans\u00e4ttningar", "med", "adjektiv", "l\u00e5ngh\u00e5re", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "det", "l\u00e5nga", "h\u00e5ret", "fr\u00e4mre", "sjeljud", "annorlunda", "betoning", "av", "vissa", "ord", "en", "norrl\u00e4nning", "betonar", "isak", "och", "internet", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "ledet", "och", "med", "akut", "accent", "som", "p\u00e5", "engelska", "men", "uttalar", "\u00f6vik", "med", "grav", "accent", "med", "huvudtryck", "p\u00e5", "slutledet", "samt", "maria", "med", "huvudtryck", "p\u00e5", "mittenledet", "demografi", "norrlands", "befolkningst\u00e4thet", "\u00e4r", "koncentrerad", "till", "kusten", "och", "st\u00f6rre", "studentst\u00e4der", "av", "norrlands", "befolkning", "bor", "procent", "i", "kustkommuner", "och", "i", "norra", "norrland", "\u00e4r", "skillnaden", "mellan", "kust", "och", "inland", "\u00e4nnu", "mer", "p\u00e5taglig", "n\u00e5gra", "variabler", "av", "demogrask", "och", "socioekonomisk", "natur", "har", "karterats", "p\u00e5", "kommunniv\u00e5", "f\u00f6r", "att", "pr\u00f6va", "om", "n\u00e5gon", "av", "norrlandsgr\u00e4nserna", "kan", "ses", "i", "statistiken", "det", "mest", "p\u00e5tagliga", "sambandet", "som", "hittades", "var", "mellan", "skogsl\u00e4nens", "gr\u00e4ns", "och", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "regionalpolitiskt", "st\u00f6d", "n\u00e5got", "som", "kan", "beskrivas", "som", "en", "sammanv\u00e4gning", "av", "arbetsl\u00f6shet", "befolkningst\u00e4thet", "med", "flera", "variabler", "att", "leva", "tillsammans", "utan", "att", "vara", "gift", "\u00e4r", "mycket", "vanligare", "norr", "om", "f\u00e4bodgr\u00e4nsen", "\u00e4n", "s\u00f6der", "redan", "innan", "sambo", "blev", "vanligt", "p\u00e5", "talet", "i", "resten", "av", "landet", "och", "l\u00e4ngre", "tillbaka", "i", "tiden", "j\u00e4mf\u00f6rdes", "s\u00e5", "kallade", "stockholms\u00e4ktenskap", "med", "de", "m\u00e5nga", "sambof\u00f6rh\u00e5llandena", "i", "norra", "sverige", "andelen", "personer", "med", "eftergymnasial", "utbildning", "\u00e4r", "l\u00e5g", "i", "m\u00e5nga", "norrl\u00e4ndska", "sm\u00e5kommuner", "men", "detta", "f\u00f6ljer", "inte", "n\u00e5gon", "av", "norrlandsgr\u00e4nserna", "och", "skiljer", "sig", "inte", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "landet", "mer", "\u00e4n", "vad", "som", "kan", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "utifr\u00e5n", "andelen", "som", "bor", "p\u00e5", "studentorter", "och", "i", "st\u00f6rre", "kommuner", "dit", "utbildningen", "\u00e4r", "lokaliserad", "och", "d\u00e4r", "arbetsmarknaden", "\u00e4r", "differentieradandelen", "m\u00e4n", "och", "andelen", "personer", "\u00f6ver", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "\u00e4r", "avsev\u00e4rt", "h\u00f6gre", "i", "norrlands", "inlandskommuner", "\u00e4n", "i", "\u00f6vriga", "landet", "men", "l\u00e5g", "p\u00e5", "st\u00f6rre", "studentorter", "\u00f6vertorne\u00e5", "\u00e4r", "den", "kommun", "i", "sverige", "som", "har", "l\u00e4gst", "andel", "kvinnor", "procent", "bjurholms", "kommun", "har", "l\u00e4gst", "andel", "personer", "i", "arbetsf\u00f6r", "\u00e5lder", "procent", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "\u00e4r", "det", "l\u00e4n", "som", "har", "l\u00e4gst", "andel", "utrikes", "f\u00f6dda", "procent", "och", "ovan\u00e5ker", "den", "kommun", "procent", "i", "norrlands", "inland", "exempelvis", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "\u00e4r", "sj\u00e4lvmordsfrekvensen", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "landet", "i", "genomsnitt", "dock", "\u00e4r", "v\u00e4sterbotten", "det", "l\u00e4n", "i", "landet", "som", "har", "l\u00e4gst", "sj\u00e4lvmordsfrekvens", "sannolikt", "till", "f\u00f6ljd", "av", "regionens", "folkr\u00f6relsetradition", "befolkningsutveckling", "en", "l\u00e5ngsam", "kolonisationsprocess", "har", "gjort", "att", "norrland", "har", "uppvisat", "n\u00e5got", "snabbare", "befolkningstillv\u00e4xt", "\u00e4n", "\u00f6vriga", "landet", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "och", "bebyggelsen", "fick", "f\u00f6rst", "d\u00e5", "sin", "maximala", "utbredning", "befolknings\u00f6kningen", "var", "emellertid", "avsev\u00e4rt", "snabbare", "\u00e4n", "i", "riket", "i", "\u00f6vrigt", "under", "talets", "senare", "decennier", "fram", "till", "talet", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "omfattande", "inflyttningsv\u00e5g", "efter", "skogsindustrins", "genomslag", "under", "perioden", "till", "har", "norrlands", "folkm\u00e4ngd", "sjunkit", "med", "procent", "under", "samma", "period", "steg", "rikets", "folkm\u00e4ngd", "med", "procent", "se", "\u00e4ven", "statistik", "\u00f6ver", "folk\u00f6kning", "och", "folkm\u00e4ngd", "f\u00f6r", "norrlands", "l\u00e4n", "och", "v\u00e4xande", "kommuner", "nedan", "indelningar", "landskap", "finland", "br\u00f6ts", "ur", "sverige", "norrbotten", "har", "b\u00f6rjat", "betraktas", "som", "eget", "landskap", "efter", "d\u00e5", "norrbottens", "l\u00e4n", "br\u00f6ts", "ur", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "d\u00e4refter", "har", "norrland", "best\u00e5tt", "av", "f\u00f6ljande", "landskap", "vatten", "\u00e4r", "ej", "medr\u00e4knat", "i", "arean", "l\u00e4n", "norrland", "\u00e4r", "idag", "i", "stora", "drag", "indelad", "i", "fem", "l\u00e4n", "vart", "och", "ett", "med", "sin", "egen", "region", "de", "fyra", "nordliga", "tillh\u00f6r", "norra", "sjukv\u00e5rdsregionen", "medan", "region", "g\u00e4vleborg", "ing\u00e5r", "i", "sjukv\u00e5rdsregion", "mellansverige", "datum", "st\u00f6rsta", "kommuner", "f\u00f6ljande", "fem", "norrl\u00e4ndska", "kommuner", "hade", "st\u00f6rst", "befolkning", "den", "v\u00e4xande", "kommuner", "av", "norrlands", "kommuner", "\u00e4r", "det", "endast", "f\u00f6ljande", "tio", "som", "har", "haft", "en", "positiv", "befolkningsutveckling", "under", "\u00e5r", "till", "sex", "av", "kommunerna", "har", "f\u00f6rutsp\u00e5tts", "en", "positiv", "befolkningsutveckling", "p\u00e5f\u00f6ljande", "\u00e5r", "till", "st\u00f6rsta", "t\u00e4torter", "f\u00f6ljande", "tio", "orter", "hade", "st\u00f6rst", "befolkning", "den", "december", "st\u00e4der", "f\u00f6ljande", "norrl\u00e4ndska", "orter", "hade", "status", "som", "stadskommuner", "innan", "begreppet", "stad", "tappade", "sin", "kommunalr\u00e4ttsliga", "inneb\u00f6rd", "*", "g\u00e4vle", "n\u00e4mns", "som", "stad", "och", "r\u00e4knas", "till", "norrland", "fr\u00e5n", "talet", "**", "ume\u00e5", "fick", "stadsprivilegier", "i", "ett", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6k", "men", "stadsbildningen", "f\u00f6rverkligades", "inte", "nya", "privilegier", "utgavs", "v\u00e4rldsarv", "f\u00f6ljande", "norrl\u00e4ndska", "platser", "finns", "p\u00e5", "fns", "v\u00e4rldsarvslista", "struves", "meridianb\u00e5ge", "norrbottens", "l\u00e4n", "laponia", "norrbottens", "l\u00e4n", "gammelstads", "kyrkstad", "lule\u00e5", "norrbottens", "l\u00e4n", "h\u00f6ga", "kusten", "vid", "kvarken", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "h\u00e4lsingeg\u00e5rdarna", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "nationalparker", "f\u00f6ljande", "naturomr\u00e5den", "\u00e4r", "skyddade", "som", "nationalparker", "lappland", "vadvetj\u00e5kka", "abisko", "stora", "sj\u00f6fallet", "padjelanta", "sarek", "muddus", "pieljekaise", "bj\u00f6rnlandet", "norrbotten", "haparanda", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "\u00e5ngermanland", "skuleskogen", "h\u00e4rjedalen", "sonfj\u00e4llet", "kulturreservat", "f\u00f6ljande", "kulturpr\u00e4glade", "landskap", "var", "skyddade", "som", "kulturreservat", "norrbottens", "l\u00e4n", "hanhinvittikko", "f\u00e4bod", "\u00f6vertorne\u00e5", "kommun", "gallejaur", "by", "arvidsjaurs", "kommun", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "r\u00f6rtr\u00e4sks", "sil\u00e4ngar", "norsj\u00f6", "kommun", "atoklinten", "storumans", "kommun", "fatmomakke", "kyrkstad", "vilhelmina", "kommun", "v\u00e4sternorrlands", "l\u00e4n", "mariebergs", "s\u00e5gverkssamh\u00e4lle", "kramfors", "kommun", "l\u00f6gd\u00f6", "bruk", "timr\u00e5", "kommun", "sandvikens", "fiskel\u00e4ge", "\u00f6rnsk\u00f6ldsviks", "kommun", "j\u00e4mtlands", "l\u00e4n", "lillh\u00e4rj\u00e5bygget", "h\u00e4rjedalens", "kommun", "g\u00e4vleborgs", "l\u00e4n", "v\u00e4ster\u00e4ng", "hudiksvalls", "kommun", "v\u00e5sbo", "f\u00e4bodar", "ovan\u00e5kers", "kommun", "axmar", "bruk", "g\u00e4vle", "kommun", "se", "\u00e4ven", "referenser", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "den", "h\u00f6gsta", "kustlinjen", "sgu", "limes", "norrlandicus", "norrl\u00e4ndsk", "regionstudie", "umultumiun", "regionfakta", "fakta", "och", "perspektiv", "om", "norrland", "norrlands", "historia", "norrland", "som", "resm\u00e5l", "norrlands", "kulturlandskap"]