["norrk\u00f6ping", "uttal", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "norrk\u00f6pings", "kommun", "i", "\u00f6sterg\u00f6tland", "i", "sverige", "och", "centralort", "f\u00f6r", "kommunen", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "sveriges", "elfte", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "med", "inv\u00e5nare", "i", "norrk\u00f6pings", "kommun", "bor", "det", "inv\u00e5nare", "norrk\u00f6ping", "ligger", "l\u00e4ngst", "in", "i", "br\u00e5viken", "p\u00e5", "b\u00e4gge", "sidor", "om", "motala", "str\u00f6m", "som", "rinner", "genom", "staden", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "sedan", "gammalt", "en", "industri", "handels", "och", "sj\u00f6fartsstad", "textilindustrin", "var", "fram", "till", "talet", "basen", "i", "stadens", "n\u00e4ringsliv", "sedan", "talet", "finns", "fem", "statliga", "verk", "i", "staden", "luftfartsverket", "migrationsverket", "sj\u00f6fartsverket", "kriminalv\u00e5rden", "samt", "smhi", "historia", "norrk\u00f6ping", "fick", "stadsr\u00e4ttigheter", "eventuellt", "hade", "s\u00e5dana", "r\u00e4ttigheter", "givits", "\u00e4ven", "tidigare", "men", "redan", "d\u00e5", "hade", "m\u00e4nniskor", "bott", "kring", "motala", "str\u00f6ms", "fall", "under", "l\u00e5ng", "tidstaden", "fick", "sin", "f\u00f6rsta", "storhetstid", "under", "talet", "n\u00e4r", "den", "nederl\u00e4ndske", "fr\u00e5n", "li\u00e8ge", "aff\u00e4rsmannen", "louis", "de", "geer", "slog", "sig", "ner", "i", "staden", "han", "grundade", "ett", "flertal", "industrier", "i", "staden", "bland", "annat", "pappersbruk", "vapenfabriker", "kl\u00e4desfabriker", "och", "ett", "skeppsvarv", "under", "denna", "tid", "var", "staden", "sveriges", "till", "folkm\u00e4ngden", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "norrk\u00f6ping", "har", "flera", "g\u00e5nger", "under", "dess", "historia", "f\u00f6rst\u00f6rts", "av", "yttre", "fiender", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "var", "av", "danskar", "under", "nordiska", "sju\u00e5rskriget", "men", "mest", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "staden", "var", "h\u00e4rjningen", "av", "ryssar", "under", "stora", "nordiska", "kriget", "staden", "har", "ocks\u00e5", "drabbats", "av", "ett", "flertal", "br\u00e4nder", "varav", "en", "\u00e5r", "ska", "ha", "varit", "v\u00e4ldigt", "\u00f6del\u00e4ggande", "efter", "\u00e5terst\u00e4lldes", "staden", "och", "norrk\u00f6ping", "\u00e5tertog", "platsen", "som", "sveriges", "tredje", "st\u00f6rsta", "stad", "vilket", "den", "fortsatte", "att", "vara", "till", "mitten", "av", "talet", "d\u00e5", "folkm\u00e4ngden", "i", "malm\u00f6", "passerade", "sveriges", "\u00e4ldsta", "idag", "existerande", "nyhetstidning", "norrk\u00f6pings", "tidningar", "grundades", "massa", "och", "pappersindustrin", "har", "spelat", "en", "viktig", "roll", "f\u00f6r", "staden", "inte", "minst", "genom", "holmens", "bruk", "respektive", "fiskeby", "pappersbruk", "strax", "utanf\u00f6r", "staden", "b\u00e5da", "med", "anor", "fr\u00e5n", "talet", "under", "talet", "v\u00e4xte", "textilindustrin", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "stod", "staden", "f\u00f6r", "av", "sveriges", "kl\u00e4destillverkning", "de", "goda", "tiderna", "varade", "\u00e4nda", "fram", "till", "talet", "varefter", "flera", "fastigheter", "revs", "ned", "f\u00f6r", "att", "ge", "plats", "f\u00f6r", "en", "modern", "stadsk\u00e4rna", "det", "g\u00e4ller", "exempelvis", "textilfabriken", "tuppen", "och", "det", "gamla", "sockerbruket", "gripen", "byggt", "med", "textilindustrins", "avveckling", "v\u00e4xte", "andra", "industrier", "upp", "bland", "annat", "philips", "med", "tillverkning", "av", "radio", "och", "tvapparater", "och", "senare", "ersattes", "av", "whirlpool", "som", "tillverkade", "mikrov\u00e5gsugnar", "tillverkningen", "flyttades", "d\u00e4refter", "utomlands", "ericsson", "hade", "tidigare", "tillverkning", "av", "m\u00f6nsterkort", "i", "norrk\u00f6ping", "men", "sedan", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "\u00e4r", "den", "verksamheten", "avvecklad", "fattades", "beslut", "om", "nedl\u00e4ggning", "av", "norrk\u00f6pingsfabriken", "villa", "flora", "var", "ett", "hus", "som", "byggdes", "av", "grosshandlaren", "edward", "ringborg", "huset", "var", "ritat", "i", "italiensk", "stil", "sedan", "fanns", "sjuksk\u00f6terskeutbildning", "i", "huset", "\u00e5r", "l\u00e4ste", "norrk\u00f6pingsborna", "att", "villa", "flora", "hade", "n\u00e5tt", "sitt", "slut", "revs", "det", "pampiga", "huset", "med", "stor", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "stod", "ett", "hus", "i", "betong", "klart", "norrk\u00f6pings", "stadsbibliotek", "var", "eftertr\u00e4daren", "det", "som", "finns", "kvar", "av", "villa", "flora", "\u00e4r", "endast", "ett", "f\u00f6nster", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "flyttade", "fem", "statliga", "verk", "till", "staden", "luftfartsverket", "migrationsverket", "sj\u00f6fartsverket", "kriminalv\u00e5rden", "samt", "smhi", "statens", "meteorologiska", "och", "hydrologiska", "institut", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "fick", "norrk\u00f6ping", "ny", "skepnad", "som", "universitetsstad", "tillsammans", "med", "grannstaden", "link\u00f6ping", "tillsammans", "marknadsf\u00f6rs", "norrk\u00f6ping", "och", "link\u00f6ping", "som", "den", "fj\u00e4rde", "storstadsregionen", "flottiljstaden", "\u00e5ren", "hade", "flygvapnet", "en", "flygflottilj", "f\u00f6rlagd", "till", "norrk\u00f6ping", "vilken", "gick", "under", "namnet", "br\u00e5valla", "flygflottilj", "f", "eller", "bara", "f", "flottiljen", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "en", "jaktflottilj", "men", "i", "samband", "med", "att", "s\u00f6dermanlands", "flygflottilj", "f", "avvecklades", "tillf\u00f6rdes", "flottiljen", "en", "spaningsdivision", "samt", "flygvapnets", "underr\u00e4ttelseskola", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "var", "f", "flygvapnets", "f\u00f6reg\u00e5ngsflottilj", "f", "var", "inom", "jaktrollen", "regelm\u00e4ssigt", "f\u00f6rst", "med", "nya", "flygplanstyper", "och", "hade", "ocks\u00e5", "ett", "huvudansvar", "f\u00f6r", "taktikutveckling", "\u00e5ren", "var", "flottiljen", "\u00e4ven", "en", "s\u00e5", "kallad", "sektorflottilj", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "flottiljen", "anpassas", "till", "jas", "gripen", "dock", "kom", "ett", "avvecklingsbeslut", "i", "samband", "med", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "genom", "att", "flottiljen", "skulle", "avvecklas", "den", "juni", "n\u00e4r", "beskedet", "kom", "om", "avveckling", "av", "flottiljen", "var", "den", "en", "av", "de", "st\u00f6rre", "och", "modernaste", "i", "sverige", "och", "hade", "ca", "anst\u00e4llda", "med", "en", "v\u00e4rnpliktsvolym", "mellan", "och", "soldater", "idag", "g\u00e5r", "det", "f\u00f6re", "detta", "flottiljomr\u00e5det", "under", "namnet", "norrk\u00f6pingbr\u00e5valla", "flygplats", "och", "har", "bland", "annat", "anv\u00e4nts", "som", "upplag", "f\u00f6r", "utrangerad", "milit\u00e4r", "materiel", "liksom", "platsen", "f\u00f6r", "br\u00e5valla", "festival", "i", "norrk\u00f6ping", "lever", "och", "bevaras", "minnet", "av", "f", "aktivt", "genom", "f", "kamratf\u00f6renings", "verksamhet", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "norrk\u00f6pings", "stad", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "bebyggelsen", "kom", "ocks\u00e5", "att", "str\u00e4cka", "sig", "in", "i", "angr\u00e4nsande", "socknar", "och", "mellan", "och", "inkorporerades", "\u00f6stra", "eneby", "sockenlandskommun", "d\u00e4r", "norrk\u00f6pings", "norra", "f\u00f6rst\u00e4ders", "municipalsamh\u00e4lle", "inr\u00e4ttas", "februari", "sankt", "johannes", "sockenlandskommun", "och", "borgs", "sockenlandskommun", "inkorporerades", "\u00e4ven", "tingstads", "sockenlandskommun", "och", "styrstads", "sockenlandskommun", "uppgick", "stadskommunen", "i", "norrk\u00f6pings", "kommun", "med", "norrk\u00f6ping", "som", "centralorti", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "har", "norrk\u00f6ping", "alltid", "h\u00f6rt", "till", "norrk\u00f6pings", "st", "olofs", "f\u00f6rsamling", "ben\u00e4mnd", "lite", "olika", "\u00f6ver", "tiden", "samt", "norrk\u00f6pings", "st", "johannes", "f\u00f6rsamling", "\u00e4ven", "den", "ben\u00e4mnd", "lite", "olika", "\u00f6ver", "tiden", "via", "utbrytningar", "ur", "denna", "och", "med", "ut\u00f6kningar", "av", "staden", "bebyggelse", "har", "sedan", "delar", "av", "t\u00e4torten", "kommit", "att", "tillh\u00f6ra", "norrk\u00f6pings", "hedvigs", "f\u00f6rsamling", "uppgick", "i", "st", "olof", "norrk\u00f6pings", "matteus", "f\u00f6rsamling", "uppgick", "i", "st", "olof", "norrk\u00f6pings", "borgs", "f\u00f6rsamling", "och", "kolm\u00e5rdens", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "innan", "dess", "\u00f6stra", "eneby", "f\u00f6rsamling", "samt", "vrinnevi", "f\u00f6rsamling", "och", "f\u00f6re", "styrstads", "f\u00f6rsamling", "och", "tingstads", "f\u00f6rsamling", "dessa", "tv\u00e5", "uppgick", "d\u00e5", "i", "st", "johannes", "orten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "norrk\u00f6pings", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "sedan", "ing\u00e5r", "norrk\u00f6ping", "i", "norrk\u00f6pings", "domsaga", "befolkningsutveckling", "uppgick", "befolkningen", "till", "omkring", "personer", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "drabbades", "staden", "sv\u00e5rt", "av", "krigs\u00e5ren", "i", "pesten", "dog", "personer", "och", "antalet", "inv\u00e5nare", "minskade", "ytterligare", "sedan", "staden", "br\u00e4ndes", "ned", "uppges", "folkm\u00e4ngden", "till", "omkring", "personer", "hade", "staden", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "fanns", "det", "inv\u00e5nare", "och", "norrk\u00f6ping", "var", "d\u00e5", "sveriges", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00e5r", "var", "befolkningen", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "fanns", "det", "inv\u00e5nare", "och", "staden", "var", "d\u00e5", "sveriges", "tredje", "st\u00f6rsta", "\u00e5r", "var", "det", "inv\u00e5nare", "vilket", "gjorde", "norrk\u00f6ping", "\u00e5ter", "till", "sveriges", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "stad", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "inv\u00e5nare", "december", "uppgick", "norrk\u00f6pings", "befolkning", "till", "inv\u00e5nare", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "norrk\u00f6ping", "passerat", "den", "tidigare", "toppnoteringen", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "fr\u00e5n", "geografi", "norrk\u00f6ping", "ligger", "l\u00e4ngst", "in", "i", "br\u00e5viken", "p\u00e5", "b\u00e4gge", "sidor", "om", "motala", "str\u00f6m", "lokalt", "kallad", "str\u00f6mmen", "som", "rinner", "genom", "staden", "dess", "forsar", "har", "l\u00e4nge", "anv\u00e4nts", "som", "kraftk\u00e4lla", "f\u00f6r", "kvarnar", "och", "andra", "industrier", "h\u00f6jdskillnaden", "mellan", "sj\u00f6n", "glan", "och", "br\u00e5viken", "\u00e4r", "hela", "meter", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "byggt", "p\u00e5", "l\u00e5gl\u00e4nt", "sl\u00e4ttbygd", "men", "sedan", "talet", "har", "odlingsmark", "f\u00e5tt", "ge", "plats", "f\u00f6r", "ny", "bebyggelse", "\u00e4nda", "fram", "till", "odlades", "tobak", "p\u00e5", "f\u00e4lten", "kring", "nuvarande", "ljura", "nu", "\u00e4r", "omr\u00e5det", "sedan", "l\u00e4nge", "bebyggt", "med", "bost\u00e4der", "\u00f6ster", "norr", "och", "v\u00e4ster", "om", "staden", "utbreder", "sig", "\u00e4nnu", "sl\u00e4ttbygden", "medan", "den", "s\u00f6dra", "och", "sydv\u00e4stra", "\u00e4r", "mer", "skogbevuxen", "bland", "annat", "med", "naturreservatet", "vrinneviskogen", "d\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "en", "gammal", "skidbacke", "som", "heter", "vrinnevibacken", "stadens", "s\u00f6dra", "delar", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "bel\u00e4gna", "\u00e4n", "de", "norra", "berggrunden", "\u00e4r", "urberg", "som", "\u00e4r", "sediment\u00e4r", "och", "metamorfisk", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "den", "\u00e4r", "uppbyggd", "av", "bland", "annat", "djur", "v\u00e4xtdelar", "lera", "och", "aska", "som", "under", "tidens", "g\u00e5ng", "omvandlats", "till", "annat", "material", "stadsbild", "inre", "staden", "stadens", "centrum", "var", "ursprungligen", "kvarteren", "kring", "nuvarande", "gamla", "torget", "torget", "omges", "idag", "av", "och", "talshus", "bland", "annat", "tesdorpfska", "eschelsonska", "och", "waseska", "husen", "p\u00e5", "torget", "st\u00e5r", "carl", "milles", "staty", "av", "louis", "de", "geer", "eschelsonska", "huset", "uppf\u00f6rdes", "och", "\u00e4r", "d\u00f6pt", "efter", "olof", "eschelson", "och", "har", "bland", "annat", "inrymt", "stadens", "f\u00f6rsta", "bank", "tesdorpfska", "huset", "uppf\u00f6rdes", "och", "har", "namn", "efter", "vinhandlaren", "johan", "jacob", "tesdorf", "drottninggatan", "\u00e4r", "stadens", "huvudgata", "den", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "norra", "promenaden", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "byggd", "till", "konstmuseet", "fr\u00e5n", "utanf\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "ligger", "karl", "johans", "park", "med", "en", "staty", "av", "karl", "xiv", "johan", "fr\u00e5n", "h\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "kaktusplanteringen", "som", "har", "funnits", "h\u00e4r", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "p\u00e5", "parkens", "v\u00e4stra", "sida", "ligger", "det", "gamla", "stadshuset", "byggt", "i", "empirstil", "fd", "stora", "hotellet", "fr\u00e5n", "stallet", "fr\u00e5n", "samt", "ringborgska", "huset", "fr\u00e5n", "en", "bit", "ifr\u00e5n", "ligger", "stora", "teatern", "byggt", "och", "hemvist", "f\u00f6r", "\u00f6stg\u00f6tateatern", "vid", "salt\u00e4ngsbron", "ligger", "postettan", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "andra", "sidan", "motala", "str\u00f6m", "ligger", "tyska", "torget", "med", "bland", "annat", "grand", "hotel", "arkitekt", "werner", "northun", "det", "f\u00f6re", "detta", "bankpalatset", "f\u00f6r", "norrk\u00f6pings", "enskilda", "bank", "r\u00e5dhuset", "samt", "hedvigs", "kyrka", "vidare", "l\u00e4ngs", "drottninggatan", "ligger", "telegrafstationen", "byggd", "i", "jugend", "och", "nationalromantisk", "stil", "sankt", "olai", "kyrka", "uppf\u00f6rdes", "i", "barockstil", "invid", "drottninggatan", "ligger", "kyrkans", "kampanil", "popul\u00e4rt", "kallad", "stadstornet", "stadens", "kommersiella", "centrum", "\u00e4r", "centrerat", "till", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "drottninggatan", "d\u00e4r", "varuhusen", "spiralen", "linden", "och", "domino", "f\u00f6re", "detta", "domusvaruhus", "dominerar", "precis", "som", "m\u00e5nga", "andra", "st\u00e4der", "drabbades", "norrk\u00f6ping", "av", "en", "rivningsv\u00e5g", "under", "talet", "som", "gjorde", "att", "m\u00e5nga", "\u00e4ldre", "hus", "ersattes", "med", "bostads", "och", "kontorshus", "i", "modernistisk", "stilnorra", "\u00f6stra", "och", "s\u00f6dra", "promenaderna", "samt", "folkparken", "omsluter", "sj\u00e4lva", "stadsk\u00e4rnan", "n\u00e4r", "promenaderna", "anlades", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "fanns", "det", "ett", "stort", "behov", "av", "skolor", "och", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "placerades", "vid", "s\u00f6dra", "och", "\u00f6stra", "promenaderna", "d\u00e4ribland", "de", "geerskolan", "kristinaskolan", "b\u00e5da", "ritade", "av", "carl", "theodor", "malm", "och", "john", "lennings", "v\u00e4vskolalennings", "textiltekniska", "institut", "fr\u00e5n", "arkitekt", "carl", "theodor", "glosemeyer", "vid", "s\u00f6dra", "promenaden", "ligger", "\u00e4ven", "norrk\u00f6pings", "tingsr\u00e4tt", "fr\u00e5n", "arkitekt", "isak", "gustaf", "clason", "och", "stadsbiblioteket", "fr\u00e5n", "promenaderna", "\u00e4r", "byggnadsminne", "sedan", "industrilandskapet", "l\u00e4ngs", "motala", "str\u00f6m", "ligger", "det", "s\u00e5", "kallade", "industrilandskapet", "som", "best\u00e5r", "av", "de", "gamla", "fabriksbyggnaderna", "de", "flesta", "byggda", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "omr\u00e5det", "st\u00e4ngt", "och", "f\u00f6rfallet", "men", "idag", "har", "de", "ursprungliga", "industrierna", "ersatts", "av", "annan", "verksamhet", "bland", "annat", "har", "norrk\u00f6pings", "symfoniorkester", "sin", "hemvist", "i", "de", "geerhallen", "som", "ligger", "i", "holmens", "bruks", "f\u00f6re", "detta", "pappersbruk", "och", "p\u00e5", "laxholmen", "har", "arbetets", "museum", "flyttat", "in", "i", "den", "sjuh\u00f6rniga", "byggnaden", "strykj\u00e4rnet", "fr\u00e5n", "arkitekt", "folke", "bensow", "d\u00e4r", "det", "tidigare", "fanns", "ett", "v\u00e4veri", "i", "kvarteret", "kopparhammaren", "huserar", "sedan", "maj", "visualiseringscenter", "c", "med", "bland", "annat", "en", "spektakul\u00e4r", "domteater", "i", "yfas", "f\u00f6renade", "yllefabrikernas", "gamla", "byggnad", "k\u00e5kenhus", "har", "numera", "link\u00f6pings", "universitet", "en", "omfattande", "verksamhet", "campus", "norrk\u00f6ping", "utanf\u00f6r", "promenaderna", "norrk\u00f6ping", "ha", "n\u00e5gra", "mindre", "omr\u00e5den", "med", "egnahemsomr\u00e5den", "\u00e5r", "uppf\u00f6rdes", "vid", "st", "johannes", "kyrka", "tolv", "villor", "med", "egen", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "och", "tv\u00e5", "flerfamiljshus", "arkitekt", "werner", "northun", "alla", "hus", "fick", "namn", "och", "fr\u00e5n", "hagebygatan", "r\u00e4knat", "ligger", "villa", "alfa", "bida", "riven", "christineberg", "dagmar", "ed", "frideberg", "och", "g\u00f6ta", "j\u00e4mna", "nummer", "och", "olga", "riven", "vilan", "mimer", "linn\u00e9a", "karlslund", "ingeborg", "och", "hansa", "riven", "p\u00e5", "oj\u00e4mna", "nummer", "varje", "hus", "\u00e4r", "p\u00e5", "fyrafem", "rum", "och", "k\u00f6k", "och", "tomterna", "\u00e4r", "p\u00e5", "kvadratmeter", "samt", "uthus", "detta", "kan", "vara", "ett", "av", "de", "tidigaste", "egnahemsomr\u00e5dena", "i", "sverigeunder", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "r\u00e5dde", "stor", "bostadsbrist", "s\u00e5", "uppf\u00f6rdes", "p\u00e5", "initiativ", "av", "kommunen", "egnahemsomr\u00e5det", "r\u00f6da", "stan", "med", "cirka", "falur\u00f6da", "tr\u00e4hus", "med", "totalt", "l\u00e4genheter", "arkitekt", "s", "e", "lundquist", "omr\u00e5det", "var", "t\u00e4nkt", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "f\u00f6r", "arbetare", "bland", "de", "f\u00f6rsta", "inflyttade", "fanns", "till", "exempel", "mont\u00f6rer", "fabriksarbetare", "textilarbetare", "och", "hantverkare", "omr\u00e5det", "best\u00e5r", "av", "enfamiljshus", "tv\u00e5familjshus", "och", "fyrfamiljshus", "som", "renoverades", "under", "ledning", "av", "arkitekt", "hans", "b\u00e4ckstr\u00f6m", "under", "taletomr\u00e5det", "oxelbergen", "tillkom", "p\u00e5", "talet", "efter", "en", "internationell", "arkitektt\u00e4vling", "d\u00e5", "l\u00e4genheter", "uppf\u00f6rdesefter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "v\u00e4xte", "staden", "och", "nya", "bostadsomr\u00e5den", "tillkom", "byggdes", "v\u00e4stra", "s\u00e5pkullen", "byggt", "efter", "moderna", "metoder", "och", "med", "toppmoderna", "l\u00e4genheter", "tjugo\u00e5tta", "trev\u00e5ningshus", "och", "tre", "\u00e5ttav\u00e5ningshus", "strax", "efter", "tillkom", "stadsdelen", "ljura", "dubbelt", "s\u00e5", "stort", "som", "v\u00e4stra", "s\u00e5pkullen", "och", "\u00e4ven", "anpassat", "f\u00f6r", "massbilismen", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "byggde", "man", "s\u00f6dra", "och", "norra", "hageby", "och", "i", "slutet", "av", "talet", "byggdes", "miljonprogramsomr\u00e5det", "marielund", "sju", "\u00e5ttav\u00e5ningshus", "byggt", "i", "modernistisk", "stil", "som", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "drabbades", "av", "sociala", "problem", "navestad", "byggdes", "enligt", "arkitekten", "eric", "ahlins", "planer", "under", "det", "sk", "miljonprogrammet", "h\u00f6sten", "p\u00e5b\u00f6rjades", "byggandet", "av", "stadsdelen", "klockaretorpet", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "h\u00f6ghus", "byggde", "man", "radhus", "och", "sm\u00e5hus", "bara", "n\u00e5gra", "enstaka", "flerv\u00e5ningshus", "till\u00e4ts", "dessutom", "byggdes", "ett", "mindre", "stadsdelscentrum", "och", "sp\u00e5rv\u00e4gen", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "hitutanf\u00f6r", "den", "\u00e4ldre", "stadsdelen", "smedby", "i", "syd\u00f6stra", "delarna", "av", "staden", "v\u00e4xte", "p\u00e5", "slutet", "av", "talet", "stadsdelarna", "rambodal", "och", "br\u00e5nnestad", "upp", "bebyggelsen", "best\u00e5r", "omv\u00e4xlande", "av", "villor", "radhus", "och", "flerfamiljshus", "och", "omr\u00e5dena", "inneh\u00e5ller", "inslag", "av", "b\u00e5de", "eget", "boende", "och", "bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningar", "broar", "i", "norrk\u00f6ping", "\u00f6ver", "motala", "str\u00f6m", "det", "finns", "ett", "stort", "antal", "broar", "\u00f6ver", "motala", "str\u00f6m", "i", "centrala", "norrk\u00f6ping", "r\u00e4knat", "fr\u00e5n", "glan", "i", "v\u00e4ster", "till", "br\u00e5viken", "i", "\u00f6ster", "om", "inget", "annat", "n\u00e4mns", "kan", "alla", "broar", "anv\u00e4ndas", "av", "g\u00e5ng", "och", "cykeltrafik", "\u00f6vriga", "trafikslag", "redovisas", "nedan", "en", "del", "broar", "nedan", "markerade", "med", "kursiv", "stil", "saknar", "namn", "\u00e5tminstone", "vad", "f\u00f6rfattaren", "k\u00e4nner", "till", "och", "beskrivs", "d\u00e5", "ist\u00e4llet", "med", "geografiska", "termer", "stadsdelar", "den", "centrala", "delen", "av", "norrk\u00f6ping", "best\u00e5r", "av", "olika", "omr\u00e5den", "innanf\u00f6r", "promenaderna", "ligger", "gamla", "staden", "berget", "nordantill", "salt\u00e4ngen", "och", "\u00f6stantill", "kring", "promenaderna", "ligger", "en", "krans", "av", "\u00e4ldre", "omr\u00e5den", "som", "s\u00f6derstaden", "s\u00e5pkullen", "kneippen", "marielund", "med", "r\u00f6da", "stan", "lagerlunda", "och", "oxelbergen", "d\u00e4refter", "i", "en", "st\u00f6rre", "cirkel", "finns", "omr\u00e5den", "som", "klingsberg", "ektorp", "s\u00e5pkullen", "vilbergen", "skarphagen", "himmelstalund", "haga", "enebymo", "pryssg\u00e5rden", "fiskeby", "lagerlunda", "ljura", "vrinnevi", "navestad", "smedby", "rambodal", "och", "br\u00e5nnestad", "lind\u00f6", "och", "herstadberg", "\u00e4r", "egna", "t\u00e4torter", "strax", "utanf\u00f6r", "norrk\u00f6ping", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "del", "industriverksamhetsomr\u00e5den", "som", "ingelsta", "sylten", "ris\u00e4ngen", "but\u00e4ngen", "slottshagen", "och", "vrinnevi", "utsatta", "omr\u00e5den", "sedan", "har", "polismyndigheten", "rapporterat", "s\u00e4rskilt", "brottsutsatta", "omr\u00e5den", "i", "sverige", "vart", "annat", "\u00e5r", "med", "utsatt", "omr\u00e5de", "menas", "ett", "\"geografiskt", "avgr\u00e4nsat", "omr\u00e5de", "som", "karakt\u00e4riseras", "av", "en", "l\u00e5g", "socioekonomisk", "status", "d\u00e4r", "kriminella", "har", "en", "inverkan", "p\u00e5", "lokalsamh\u00e4llet\"", "polisen", "anger", "\u00e4ven", "s\u00e4rskilt", "utsatta", "omr\u00e5den", "och", "omr\u00e5den", "som", "l\u00f6per", "risk", "att", "bli", "s\u00e4rskilt", "utsattai", "norrk\u00f6ping", "har", "tre", "olika", "omr\u00e5den", "tagits", "upp", "p\u00e5", "listan", "varav", "tv\u00e5", "\u00e4ven", "avf\u00f6rts", "n\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "inget", "omr\u00e5de", "har", "klassats", "som", "riskomr\u00e5de", "eller", "s\u00e4rskilt", "utsatt", "omr\u00e5de", "kommunikationer", "sp\u00e5rv\u00e4g", "norrk\u00f6ping", "har", "haft", "sp\u00e5rv\u00e4g", "sedan", "och", "\u00e4r", "idag", "en", "av", "\u00e5tta", "sp\u00e5rv\u00e4gskommuner", "i", "sverige", "med", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "f\u00f6ljande", "linjen\u00e4t", "sommartid", "k\u00f6r", "\u00e4ven", "svenska", "sp\u00e5rv\u00e4gss\u00e4llskapet", "museitrafik", "med", "gamla", "vagnar", "p\u00e5", "den", "vita", "linje", "v\u00e4gar", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "knutpunkt", "f\u00f6r", "flera", "stora", "v\u00e4gar", "motorv\u00e4gen", "p\u00e5", "e", "passerar", "norr", "och", "v\u00e4ster", "om", "staden", "ean", "b\u00f6rjar", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "forts\u00e4tter", "l\u00e4ngs", "ostkusten", "mot", "bland", "annat", "kalmar", "karlskrona", "och", "malm\u00f6", "riksv\u00e4garna", "och", "b\u00f6rjar", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "leder", "mot", "\u00f6rebro", "respektive", "katrineholm", "en", "prim\u00e4r", "l\u00e4nsv\u00e4g", "finns", "den", "heter", "l\u00e4nsv\u00e4g", "och", "leder", "till", "\u00f6sterg\u00f6tlands", "sk\u00e4rg\u00e5rd", "ark\u00f6sund", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "d\u00e5varande", "\u00f6stra", "stambanan", "numera", "en", "del", "av", "s\u00f6dra", "stambanan", "mellan", "katrineholm", "och", "norrk\u00f6ping", "invigdes", "juli", "och", "den", "oktober", "invigdes", "str\u00e4ckan", "till", "link\u00f6ping", "precis", "som", "i", "andra", "st\u00e4der", "bidrog", "detta", "starkt", "till", "att", "f\u00f6renkla", "resandet", "inom", "sverige", "p\u00e5", "den", "tiden", "var", "det", "t\u00e4tt", "mellan", "stationerna", "f\u00f6rutom", "i", "norrk\u00f6ping", "som", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "hade", "tre", "stationer", "centralstationen", "norrk\u00f6pings", "v\u00e4stra", "station", "och", "norrk\u00f6pings", "\u00f6stra", "station", "fanns", "det", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationer", "i", "\u00e5by", "graversfors", "fiskeby", "och", "eksund", "norrk\u00f6pings", "\u00f6stra", "och", "v\u00e4stra", "trafikerades", "av", "f\u00f6retaget", "norra", "\u00f6sterg\u00f6tlands", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "invigdes", "\u00e4ven", "sjs", "bana", "mot", "nyk\u00f6ping", "och", "j\u00e4rna", "och", "man", "kunde", "d\u00e5", "f\u00e4rdas", "bland", "annat", "till", "get\u00e5", "och", "krokek", "i", "februari", "invigdes", "kardonbanan", "mellan", "stambanan", "vid", "\u00e5by", "och", "hamnen", "p\u00e5", "h\u00e4ndel\u00f6", "det", "\u00e4r", "en", "sju", "kilometer", "l\u00e5ng", "godsj\u00e4rnv\u00e4g", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "att", "gods", "fr\u00e5n", "hamnen", "enklare", "kommer", "ut", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "stambanan", "ostl\u00e4nken", "mellan", "j\u00e4rna", "och", "link\u00f6ping", "som", "planerar", "att", "invigas", "kommer", "att", "ha", "en", "station", "i", "norrk\u00f6ping", "flygplats", "norrk\u00f6pingkungs\u00e4ngens", "flygplats", "tidigare", "kungs\u00e4ngens", "flygplats", "invigdes", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "men", "den", "regulj\u00e4ra", "trafiken", "kom", "ig\u00e5ng", "f\u00f6rst", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "d\u00e5", "p\u00e5", "str\u00e4ckan", "stockholmmalm\u00f6k\u00f6penhamn", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "l\u00e5g", "den", "kommersiella", "trafiken", "nere", "och", "flygplatsen", "utvecklades", "endast", "l\u00e5ngsamt", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "kunde", "man", "flyga", "b\u00e5de", "till", "paris", "och", "chicago", "under", "talet", "var", "det", "ist\u00e4llet", "fraktflyget", "som", "utvecklades", "starkt", "med", "fraktflyg", "till", "b\u00e5de", "k\u00f6penhamn", "och", "usaantalet", "passagerare", "fr\u00e5n", "kungs\u00e4ngen", "har", "mer", "\u00e4n", "halverats", "under", "perioden", "fr\u00e5n", "tog", "d\u00e4rf\u00f6r", "kommunen", "\u00f6ver", "ansvaret", "f\u00f6r", "flygplatsen", "nu", "g\u00e5r", "det", "regulj\u00e4rflyg", "fr\u00e5n", "flygplatsen", "till", "m\u00fcnchen", "och", "visby", "endast", "sommartid", "samt", "mycket", "charter", "sveriges", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "charterflygplats", "och", "fraktflyg", "bland", "annat", "regelbundna", "turer", "till", "new", "york", "hamn", "norrk\u00f6pings", "hamn", "\u00e4r", "en", "djuphamn", "som", "kan", "ta", "emot", "oceang\u00e5ende", "fartyg", "sett", "till", "hamnens", "yta", "och", "v\u00e4rdet", "p\u00e5", "godset", "\u00e4r", "den", "en", "av", "sveriges", "st\u00f6rsta", "d\u00e4r", "fartyg", "anl\u00f6pte", "\u00e5r", "hamnen", "\u00e4r", "en", "mycket", "betydande", "hamn", "f\u00f6r", "hela", "\u00f6stersj\u00f6n", "d\u00e5", "den", "ligger", "centralt", "och", "det", "finns", "bra", "f\u00f6rbindelser", "b\u00e5de", "via", "v\u00e4g", "och", "j\u00e4rnv\u00e4g", "i", "norrk\u00f6pings", "hamn", "\u00e4r", "\u00e4ven", "europas", "st\u00f6rsta", "v\u00e4gg", "f\u00f6r", "fri", "graffitikonst", "bel\u00e4gen", "n\u00e4ringsliv", "textilindustrin", "var", "i", "\u00e5r", "den", "n\u00e4ringsgren", "som", "hela", "staden", "v\u00e4xte", "fram", "kring", "numera", "\u00e4r", "all", "textiltillverkning", "borta", "de", "st\u00f6rsta", "branscherna", "idag", "\u00e4r", "papperf\u00f6rpackning", "logistiktransport", "elektronik", "itmedia", "samt", "handel", "lades", "papperstillverkningen", "i", "centrala", "norrk\u00f6ping", "ned", "och", "tillverkningen", "flyttades", "till", "det", "nybyggda", "bravikens", "pappersbruk", "p\u00e5", "malm\u00f6landet", "norr", "om", "staden", "det", "toppmoderna", "pappersbruket", "har", "idag", "en", "kapacitet", "p\u00e5", "\u00f6ver", "ton", "tidnings", "och", "telefonkatalogpapper", "varje", "\u00e5r", "och", "\u00f6ver", "av", "tillverkningen", "exporteras", "flera", "stora", "f\u00f6retag", "har", "sina", "stora", "lager", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "anv\u00e4nder", "staden", "som", "bas", "f\u00f6r", "sin", "varudistribution", "bland", "annat", "whirlpool", "goodyear", "stadium", "och", "servera", "link\u00f6pings", "universitet", "har", "en", "stor", "verksamhet", "i", "norrk\u00f6ping", "campus", "norrk\u00f6ping", "och", "detta", "har", "de", "senaste", "\u00e5ren", "dragit", "med", "sig", "en", "m\u00e4ngd", "sm\u00e5f\u00f6retag", "med", "kopplingar", "till", "universitetet", "statliga", "myndigheter", "handel", "vid", "es", "norra", "infart", "ligger", "det", "externa", "handelsomr\u00e5det", "ingelsta", "handelscentrum", "norrk\u00f6pings", "st\u00f6rsta", "k\u00f6pcentrum", "utanf\u00f6r", "stadens", "centrum", "ingelsta", "\u00e4r", "ett", "industriomr\u00e5de", "men", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "industriomr\u00e5det", "utm\u00e4rkt", "sig", "fr\u00e4mst", "som", "norrk\u00f6pings", "stora", "externa", "handelscentrum", "f\u00f6rsta", "etappen", "ligger", "l\u00e4ngs", "kromgatan", "och", "best\u00e5r", "av", "m\u00b2", "shoppingyta", "med", "cirka", "butiker", "den", "andra", "etappen", "ligger", "l\u00e4ngs", "koppargatan", "och", "invigdes", "\u00e5r", "mellan", "koppargatan", "och", "kromgatan", "ligger", "k\u00f6pcentrumet", "ingelsta", "shopping", "som", "har", "butiker", "ytterligare", "minst", "m", "shoppingyta", "planeras", "f\u00f6r", "ingelsta", "shopping", "med", "cirka", "nya", "butiker", "detta", "skulle", "ut\u00f6ka", "antalet", "butiker", "till", "\u00e5r", "prisades", "ingelsta", "shopping", "som", "det", "b\u00e4sta", "k\u00f6pcentrumgalleria", "av", "retail", "awards", "l\u00e4ngs", "malmgatan", "finns", "flera", "andra", "butiker", "och", "i", "ekbacken", "finns", "det", "minst", "tv\u00e5", "butiker", "inklusive", "city", "gross", "vid", "e", "mot", "kalmar", "i", "stadsdelen", "hageby", "finns", "det", "stora", "k\u00f6pcentrumet", "mirum", "galleria", "med", "cirka", "butiker", "tidigare", "hette", "det", "hageby", "centrum", "utbildning", "huvudartikel", "utbildning", "i", "norrk\u00f6pingnorrk\u00f6ping", "har", "gamla", "traditioner", "som", "skolstad", "och", "den", "f\u00f6rsta", "folkskolan", "\u00f6ppnade", "trots", "att", "man", "i", "snabb", "takt", "byggde", "skolor", "r\u00e4ckte", "dessa", "n\u00e4stan", "aldrig", "till", "f\u00f6r", "den", "snabba", "befolkningstillv\u00e4xten", "m\u00e5nga", "av", "stadens", "skolor", "kom", "att", "l\u00e4ggas", "vid", "promenaderna", "utanf\u00f6r", "stadsk\u00e4rnan", "och", "d\u00e4r", "finns", "skolbyggnaderna", "kvar", "norrk\u00f6ping", "har", "haft", "en", "l\u00e5g", "utbildningsniv\u00e5", "vad", "g\u00e4ller", "eftergymnasial", "utbildning", "och", "att", "\u00e5tg\u00e4rda", "detta", "var", "en", "av", "anledningarna", "till", "att", "campus", "norrk\u00f6ping", "etablerades", "som", "en", "del", "av", "link\u00f6pings", "universitet", "kyrkobyggnader", "svenska", "kyrkan", "norrk\u00f6ping", "och", "stadens", "kyrkor", "tillh\u00f6r", "link\u00f6pings", "stift", "bland", "stadens", "kyrkor", "finns", "norrk\u00f6pings", "st", "olofs", "f\u00f6rsamling", "sankt", "olai", "kyrka", "hedvigs", "kyrka", "matteus", "kyrka", "norrk\u00f6pings", "st", "johannes", "f\u00f6rsamling", "sankt", "johannes", "kyrka", "norrk\u00f6pings", "borgs", "f\u00f6rsamling", "s\u00f6derledskyrkan", "klockarg\u00e5rdens", "kyrka", "kolm\u00e5rdens", "f\u00f6rsamling", "\u00f6stra", "eneby", "kyrka", "katolska", "kyrkan", "sankta", "birgitta", "katolska", "f\u00f6rsamling", "sankta", "birgittas", "katolska", "kyrka", "tillh\u00f6rande", "stockholms", "katolska", "stift", "kultur", "namn", "norrk\u00f6ping", "kallas", "ibland", "\"peking\"", "i", "folkmun", "det", "s\u00e4gs", "att", "smeknamnet", "kommer", "fr\u00e5n", "en", "f\u00f6rel\u00e4sning", "som", "sven", "hedin", "en", "g\u00e5ng", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "l\u00e4roverket", "i", "staden", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rklarade", "att", "stadsnamnet", "peking", "betyder", "'norra", "staden'", "andra", "smeknamn", "\u00e4r", "\"guldk\u00f6ping\"", "fr\u00e5n", "n\u00e4r", "ifk", "norrk\u00f6ping", "vann", "allsvenskan", "\"norpan\"", "och", "\"surbullestan\"", "teater", "stadens", "f\u00f6rsta", "teater", "var", "egges", "teater", "det", "var", "en", "enkel", "teater", "uppf\u00f6rd", "i", "k\u00e4llarm\u00e4staren", "johan", "ulric", "egges", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "bel\u00e4gen", "mellan", "tyska", "torget", "och", "d\u00e5varande", "s\u00f6dra", "salt\u00e4ngsgatan", "det", "var", "p\u00e5", "den", "som", "det", "nordiska", "uruppf\u00f6randet", "av", "shakespeares", "romeo", "och", "julia", "\u00e4gde", "rum", "den", "augusti", "i", "norrk\u00f6pings", "wekotidningar", "kunde", "man", "d\u00e5", "l\u00e4sa", "p\u00e5", "m\u00e5ndagen", "som", "\u00e4r", "den", "augusti", "uppf\u00f6res", "av", "svenska", "komedietruppen", "det", "nya", "och", "allt", "f\u00f6r", "pr\u00e4ktiga", "borgerlige", "sorgespel", "som", "kallat", "romeo", "och", "julia", "som", "\u00e4r", "i", "sitt", "\u00e4mne", "ett", "ibland", "de", "vackraste", "som", "n\u00e5gonsin", "blivit", "uppf\u00f6rt", "p\u00e5", "svensk", "teater", "uppf\u00f6rdes", "ytterligare", "en", "teater", "i", "en", "tobakslada", "p\u00e5", "gamla", "r\u00e5dstugugatan", "dahlbergs", "teater", "tillkom", "salt\u00e4ngsteatern", "vid", "nuvarande", "j\u00e4rnv\u00e4gsparken", "det", "var", "samtidigt", "som", "romantiken", "slog", "igenom", "s\u00e5", "h\u00e4r", "spelades", "till", "exempel", "\u00f6desdramer", "riddarromantiska", "pj\u00e4ser", "och", "franska", "vaudeviller", "med", "mera", "det", "var", "h\u00e4r", "som", "stycken", "av", "bland", "andra", "schiller", "oehlenschl\u00e4ger", "grillparzer", "hade", "sin", "svenska", "urpremi\u00e4r", "teatern", "var", "i", "bruk", "fram", "till", "uppf\u00f6rdes", "eklunds", "teater", "p\u00e5", "en", "tomt", "bakom", "stora", "hotellet", "av", "k\u00f6pmannen", "gustav", "adolf", "eklund", "teatern", "var", "i", "bruk", "under", "l\u00e5ng", "tid", "i", "slutet", "av", "talet", "spelades", "bland", "annat", "ibsen", "bj\u00f6rnson", "och", "strindberg", "h\u00e4r", "norrk\u00f6pings", "arbetaref\u00f6rening", "popul\u00e4rt", "kallad", "arbis", "bildades", "och", "fr\u00e5n", "spelade", "man", "amat\u00f6rteater", "en", "person", "som", "betydde", "mycket", "f\u00f6r", "arbisteatern", "var", "gideon", "wahlberg", "som", "arbetade", "p\u00e5", "teatern", "han", "skrev", "egna", "pj\u00e4ser", "och", "s\u00e5nger", "och", "hans", "ny\u00e5rsrevyer", "var", "s\u00e5", "popul\u00e4ra", "att", "de", "kunde", "spelas", "fram", "till", "sommaren", "sk\u00e5despelaren", "edvin", "adolphson", "b\u00f6rjade", "sin", "yrkesbana", "p\u00e5", "arbis", "likas\u00e5", "tjadden", "h\u00e4llstr\u00f6m", "eklunds", "teater", "revs", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "och", "p\u00e5", "dess", "plats", "uppf\u00f6rdes", "stora", "teatern", "i", "b\u00f6rjan", "h\u00f6ll", "flera", "teaters\u00e4llskap", "till", "d\u00e4r", "och", "p\u00e5", "och", "talet", "framf\u00f6rde", "ernst", "rolf", "och", "karl", "gerhard", "sina", "revyer", "h\u00e4r", "bildades", "norrk\u00f6pingslink\u00f6pings", "stadsteater", "som", "en", "hyllning", "till", "egges", "teater", "blev", "romeo", "och", "julia", "den", "f\u00f6rsta", "pj\u00e4sen", "som", "spelades", "en", "av", "teatereleverna", "hette", "ernsthugo", "j\u00e4reg\u00e5rd", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "leddes", "teatern", "av", "john", "zacharias", "teaters\u00e4llskapet", "heter", "numera", "\u00f6stg\u00f6tateaternteater", "spelas", "\u00e4ven", "i", "kulturkvarteret", "hallarna", "och", "i", "samma", "kvarter", "finns", "norrk\u00f6pings", "kulturhus", "konst", "carl", "swartz", "statsminister", "och", "snusfabrik\u00f6r", "donerade", "sitt", "hem", "villa", "swartz", "\u00e5t", "staden", "en", "stor", "konstsamling", "hade", "sedan", "tidigare", "donerats", "av", "pehr", "swartz", "och", "det", "blev", "grunden", "till", "norrk\u00f6pings", "konstmuseum", "huset", "var", "dock", "alltf\u00f6r", "litet", "i", "samma", "hus", "skulle", "\u00e4ven", "stadsbiblioteket", "och", "stadsmuseet", "rymmas", "p\u00e5b\u00f6rjades", "byggandet", "av", "det", "nya", "konstmuseet", "eftersom", "detta", "var", "mitt", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "s\u00e5", "var", "det", "ont", "om", "b\u00e5de", "material", "och", "pengar", "i", "b\u00f6rjan", "gick", "det", "inte", "att", "f\u00e5", "tag", "i", "cement", "utan", "det", "s\u00e5g", "ut", "som", "om", "grunden", "skulle", "f\u00e5", "l\u00e4ggas", "med", "granit", "men", "till", "slut", "fick", "man", "tag", "i", "tillr\u00e4ckligt", "med", "cement", "f\u00f6r", "grunden", "och", "f\u00f6rsta", "v\u00e5ningen", "men", "sedan", "sade", "myndigheterna", "nej", "och", "bygget", "l\u00e5g", "nere", "till", "var", "det", "dags", "f\u00f6r", "invigning", "av", "norrk\u00f6pings", "konstmuseums", "nya", "hus", "vid", "kristinaplatsen", "i", "en", "byggnad", "ritad", "av", "stadsarkitekten", "kurt", "von", "schmalensee", "norrk\u00f6pings", "stadsbibliotek", "flyttade", "aldrig", "in", "i", "byggnaden", "utan", "fick", "en", "ny", "kontroversiell", "men", "v\u00e4rdefull", "byggnad", "uppf\u00f6rd", "\u00e5t", "sig", "ritad", "av", "arkitekt", "sten", "samuelsonframf\u00f6r", "konstmuseet", "st\u00e5r", "arne", "jones", "r\u00f6rliga", "skulptur", "spiral", "\u00e5tb\u00f6rd", "som", "var", "mycket", "omdebatterad", "d\u00e5", "den", "placerades", "d\u00e4r", "men", "som", "snabbt", "blev", "en", "symbol", "f\u00f6r", "staden", "till", "exempel", "genom", "det", "kommunala", "organet", "\"norrk\u00f6ping", "spiralen\"", "som", "gavs", "ut", "i", "slutet", "av", "talet", "samt", "varuhuset", "spiralen", "d\u00e5", "sveriges", "modernaste", "som", "byggdes", "av", "lundbergs", "i", "parken", "utanf\u00f6r", "folkets", "hus", "st\u00e5r", "vicke", "lindstrands", "skulptur", "prisma", "som", "var", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "glaskonstverk", "n\u00e4r", "den", "invigdes", "h\u00f6jden", "\u00e4r", "meter", "och", "skulpturen", "\u00e4r", "f\u00f6rankrad", "ned\u00e5t", "med", "en", "meter", "l\u00e5ng", "betongpelare", "konstverket", "best\u00e5r", "av", "ett", "stort", "antal", "mm", "tjocka", "glasskivor", "fr\u00e5n", "emmaboda", "glasverk", "musik", "bildades", "orkesterf\u00f6reningen", "medlemmarna", "bestod", "av", "en", "blandning", "av", "amat\u00f6rmusiker", "och", "milit\u00e4rmusiker", "byggdes", "den", "f\u00f6re", "detta", "st", "johannes", "kyrka", "om", "till", "konsert", "och", "f\u00f6rel\u00e4sningssal", "och", "fick", "sitt", "nya", "namn", "h\u00f6rsalen", "redan", "samma", "\u00e5r", "fick", "orkestern", "statsbidrag", "och", "man", "kunde", "d\u00e5", "g\u00e5", "och", "lyssna", "p\u00e5", "musik", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "per", "vecka", "entr\u00e9n", "kostade", "vid", "denna", "tid", "endast", "\u00f6re", "orkesterns", "f\u00f6rste", "dirigent", "var", "ivar", "hellman", "han", "eftertr\u00e4ddes", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "av", "bland", "andra", "tord", "brenner", "heinz", "freudenthal", "herbert", "blomstedt", "everett", "lee", "och", "svengunnar", "andr\u00e9n", "orkesterf\u00f6reningen", "numera", "norrk\u00f6pings", "symfoniorkester", "v\u00e4xte", "och", "v\u00e4xte", "och", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "var", "h\u00f6rsalen", "alltf\u00f6r", "liten", "f\u00f6r", "en", "orkester", "med", "medlemmar", "men", "i", "slutet", "av", "talet", "flyttade", "orkestern", "in", "i", "det", "nya", "konserthuset", "louis", "de", "geer", "uppf\u00f6rt", "vid", "motala", "str\u00f6m", "i", "holmens", "f\u00f6re", "detta", "pappersbruk", "musikf\u00f6reningen", "crescendo", "startade", "sin", "verksamhet", "och", "arrangerar", "\u00e5rligen", "ett", "tal", "konserter", "fr\u00e4mst", "inom", "jazz", "varje", "vecka", "s\u00e5", "gott", "som", "\u00e5ret", "runt", "ges", "konserter", "de", "anrika", "lokalerna", "p\u00e5", "j\u00e4rnbrogatan", "i", "kvarteret", "nya", "str\u00f6mmen", "d\u00e4r", "man", "verkligen", "kommer", "n\u00e4ra", "musiken", "p\u00e5", "alla", "s\u00e4tt", "eldkvarn", "bildades", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "har", "genom", "\u00e5ren", "ofta", "sjungit", "om", "den", "gamla", "hemstaden", "exempelvis", "i", "ans", "sp\u00e5rvagn", "kungarna", "fr\u00e5n", "broadway", "och", "fulla", "f\u00f6r", "k\u00e4rlekens", "skull", "artisten", "markus", "kruneg\u00e5rd", "\u00e4r", "uppvuxen", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "n\u00e4mner", "denna", "stad", "i", "m\u00e5nga", "av", "sina", "texter", "musikgrupperna", "slagsm\u00e5lsklubben", "och", "den", "svenska", "bj\u00f6rnstammen", "samt", "musikprofilerna", "claes", "af", "geijerstam", "och", "michael", "b", "tretow", "h\u00e4rstammar", "\u00e4ven", "de", "fr\u00e5n", "norrk\u00f6ping", "ulf", "lundell", "har", "i", "jag", "g\u00e5r", "p\u00e5", "promenaden", "utf\u00f6rligt", "med", "\u00e5tskilliga", "referenser", "till", "stadsbilden", "skildrat", "en", "vandring", "l\u00e4ngs", "stadens", "s\u00f6dra", "promenad", "medier", "radiokanaler", "som", "t\u00e4cker", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "sveriges", "radio", "\u00f6sterg\u00f6tland", "och", "f\u00f6r", "lokalnyheter", "p\u00e5", "tv", "finns", "svt", "nyheter", "\u00f6st", "film", "filmf\u00f6reningen", "flimmer", "ordnar", "sedan", "norrk\u00f6ping", "filmfestival", "flimmer", "som", "hade", "\u00f6ver", "bes\u00f6kare", "till", "verksamheten", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "gratis", "utomhusbio", "vid", "f\u00e4rgarg\u00e5rden", "under", "sommaren", "och", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "\u00e4ven", "en", "utomhusbioturn\u00e9", "som", "genererade", "bes\u00f6k", "p\u00e5", "olika", "orter", "i", "sverige", "kommunens", "filmverksamhet", "bio", "harlekinen", "som", "funnits", "p\u00e5", "konstmuseet", "sedan", "talet", "blir", "under", "cnema", "och", "\u00f6ppnar", "i", "nya", "lokaler", "i", "visualiseringscenter", "c", "i", "de", "nya", "st\u00f6rre", "lokalerna", "med", "fler", "biosalonger", "skapas", "ett", "film", "och", "mediepedagogiskt", "resurscentrum", "genom", "cnema", "ska", "intresset", "f\u00f6r", "film", "p\u00e5", "bio", "v\u00e4xa", "i", "norrk\u00f6ping", "produktionsbolaget", "crazy", "pictures", "\u00e4r", "baserat", "i", "norrk\u00f6ping", "och", "har", "gjort", "ett", "flera", "kortfilmer", "i", "norrk\u00f6pingsmilj\u00f6er", "l\u00e5ngfilmen", "ufo", "sweden", "\u00e4r", "till", "fullo", "inspelad", "och", "producerad", "i", "norrk\u00f6ping", "sport", "norrk\u00f6ping", "har", "ett", "stort", "utbud", "av", "idrottsf\u00f6reningar", "fotboll", "intar", "en", "dominerande", "plats", "och", "ifk", "norrk\u00f6ping", "\u00e4r", "ett", "av", "sveriges", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "fotbollsklubbar", "med", "totalt", "smguld", "if", "sylvia", "har", "flera", "s\u00e4songer", "i", "superettan", "men", "spelar", "idag", "i", "division", "smedby", "ais", "spelar", "i", "division", "medan", "ik", "sleipner", "som", "vann", "smguld", "spelar", "i", "division", "vita", "h\u00e4sten", "har", "sedan", "tillh\u00f6rt", "sveriges", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "serie", "hockeyallsvenskan", "tillsammans", "med", "norrk\u00f6ping", "dolphins", "som", "har", "vunnit", "flera", "smguld", "i", "basket", "p\u00e5", "b\u00e5de", "herr", "och", "damsidan", "utg\u00f6r", "de", "och", "ifk", "norrk\u00f6ping", "ortens", "mest", "framtr\u00e4dande", "klubbar", "norrk\u00f6ping", "har", "ett", "stort", "antal", "ridsportf\u00f6reningar", "och", "\u00e5by", "ridklubb", "arrangerar", "\u00e5rligen", "den", "internationella", "t\u00e4vlingen", "norrk\u00f6ping", "international", "horse", "show", "under", "arrangerar", "skogslottens", "ryttarf\u00f6rening", "sm", "i", "hoppning", "norrk\u00f6pings", "skidklubb", "driver", "slalomanl\u00e4ggningen", "yxbacken", "precis", "utanf\u00f6r", "norrk\u00f6ping", "anl\u00e4ggningen", "best\u00e5r", "av", "tre", "liftar", "och", "fyra", "pister", "och", "var", "hemmaplan", "f\u00f6r", "pernilla", "wiberg", "under", "hennes", "inledande", "skidkarri\u00e4r", "under", "stod", "norrk\u00f6ping", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "oringen", "med", "\u00f6ver", "t\u00e4vlande", "var", "t\u00e4vlingen", "en", "av", "de", "st\u00f6rre", "i", "oringens", "historia", "t\u00e4vlingsbanorna", "fanns", "i", "skogs", "och", "bergsomr\u00e5det", "kolm\u00e5rden", "i", "norra", "norrk\u00f6pings", "kommun", "och", "delar", "av", "finsp\u00e5ngs", "kommun", "riksidrottsf\u00f6rbundets", "smveckan", "arrangerades", "i", "norrk\u00f6ping", "sommaren", "norrk\u00f6ping", "blev", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "utn\u00e4mnd", "till", "sveriges", "b\u00e4sta", "idrottsstad", "idrottsf\u00f6reningar", "i", "urval", "sev\u00e4rdheter", "se", "\u00e4ven", "norrk\u00f6pings", "stad", "\u00f6stra", "eneby", "socken", "sankt", "johannes", "socken", "borgs", "socken", "lista", "\u00f6ver", "fornl\u00e4mningar", "i", "norrk\u00f6pings", "kommun", "norrk\u00f6ping", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "norrk\u00f6pings", "stad#sockenkod", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "malmberg", "arne", "stad", "i", "n\u00f6d", "och", "lust", "norrk\u00f6ping", "\u00e5r", "andra", "upplagan", "norrk\u00f6ping", "s\u00f6rlings", "f\u00f6rlag", "isbn", "x", "m\u00e5reby", "jan", "v\u00e4gvisare", "till", "naturen", "i", "norrk\u00f6ping", "norrk\u00f6ping", "norrk\u00f6pings", "kommun", "isbn", "kvarnstr\u00f6m", "mfl", "lars", "hans", "nilsson", "red", "norrk\u00f6pings", "historia", "talet", "link\u00f6ping", "centrum", "f\u00f6r", "lokalhistoria", "sid", "isbn", "peterson", "gunilla", "hans", "nilsson", "red", "norrk\u00f6pings", "historia", "talet", "link\u00f6ping", "centrum", "f\u00f6r", "lokalhistoria", "sid", "isbn", "kulturmilj\u00f6kommitt\u00e9n", "milj\u00f6er", "och", "hus", "i", "norrk\u00f6pings", "kommun", "exkl", "innerstaden", "norrk\u00f6pings", "kommun", "libris", "gejvallseger", "birgit", "boken", "om", "norrk\u00f6ping", "natur", "och", "kultur", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "broberg", "birgitta", "norrk\u00f6ping", "rapport", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "museer", "medeltidsstaden", "stockholm", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "mus", "libris", "isbn", "sundelius", "hans", "olof", "norrk\u00f6pings", "minne", "norrk\u00f6ping", "libris", "httpsarchiveorgdetailstnor", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "norrk\u00f6ping", "stolta", "stad", "norrk\u00f6pings", "tidningars", "artikelserie", "om", "norrk\u00f6ping"]