["november", "\u00e4r", "\u00e5rets", "elfte", "m\u00e5nad", "i", "den", "gregorianska", "kalendern", "och", "har", "dagar", "den", "inneh\u00e5ller", "\u00e5rets", "e", "till", "e", "dag", "e", "till", "e", "vid", "skott\u00e5r", "namnet", "kommer", "fr\u00e5n", "latinet", "och", "betyder", "den", "nionde", "m\u00e5naden", "november", "kallades", "f\u00f6rr", "i", "sverige", "f\u00f6r", "vinterm\u00e5nad", "se", "gammelnordiska", "kalendern", "och", "i", "danmark", "slagtem\u00e5ned", "i", "japan", "kallades", "m\u00e5naden", "shimo", "tsuki", "frostm\u00e5nad", "i", "den", "gamla", "japanska", "kalender", "som", "den", "januari", "avskaffades", "och", "ersattes", "av", "den", "gregorianska", "kalendern", "det", "h\u00e4nder", "i", "november", "astronomi", "omkring", "den", "november", "passerar", "jorden", "meteorsv\u00e4rmen", "leoniderna", "kalender", "\u00e5r", "fkr", "tidigarelade", "de", "gamla", "romarna", "ny\u00e5ret", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "innan", "dess", "var", "allts\u00e5", "november", "den", "nionde", "m\u00e5naden", "och", "november", "betyder", "just", "den", "\"nionde", "m\u00e5naden\"", "meteorologi", "i", "november", "b\u00f6rjar", "vintern", "mer", "eller", "mindre", "p\u00e5", "norra", "halvklotet", "och", "f\u00f6rr", "skulle", "d\u00e5", "h\u00f6stens", "sk\u00f6rdearbete", "d\u00e4r", "vara", "klart", "den", "november", "drabbades", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "sverige", "av", "en", "stor", "sn\u00f6storm", "politik", "den", "november", "utbr\u00f6t", "den", "ryska", "oktoberrevolutionen", "den", "ryska", "arbetarklassen", "ledda", "av", "det", "starka", "bolsjevikiska", "kommunistpartiet", "och", "lenin", "grep", "makten", "och", "grundade", "sovjetunionen", "den", "november", "\u00f6ppnades", "berlinmuren", "en", "h\u00e4ndelse", "som", "brukar", "uppm\u00e4rksammas", "\u00e5rligen", "den", "november", "uppm\u00e4rksammas", "den", "s\u00e5", "kallade", "stillest\u00e5ndsdagen", "d\u00e5", "vapenstillest\u00e5ndet", "sl\u00f6ts", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "den", "november", "firar", "mexiko", "revolutionsdagen", "f\u00f6r", "mexikanska", "revolutionen", "den", "fj\u00e4rde", "l\u00f6rdagen", "i", "november", "h\u00f6gtidligh\u00e5lls", "i", "ukraina", "minnesdagen", "av", "holodomor", "val", "i", "usa", "h\u00e5lls", "alltid", "p\u00e5", "tisdagen", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e5ndagen", "i", "november", "allts\u00e5", "mellan", "november", "och", "november", "sport", "bandy", "bandys\u00e4songen", "b\u00f6rjar", "i", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "seriespelet", "i", "bland", "annat", "norge", "och", "sverige", "drar", "ig\u00e5ng", "fotboll", "internationell", "den", "november", "vann", "sverige", "med", "mot", "\u00f6sterrike", "i", "en", "uppm\u00e4rksammad", "direkt", "avg\u00f6rande", "kvalmatch", "till", "vm", "i", "fotboll", "matchen", "spelades", "i", "ett", "yrsn\u00f6igt", "gelsenkirchen", "i", "det", "d\u00e5varande", "v\u00e4sttyskland", "som", "\u00e4ven", "var", "vmarrang\u00f6r", "en", "svartvit", "boll", "anv\u00e4ndes", "men", "numera", "anv\u00e4nds", "ofta", "r\u00f6da", "bollar", "p\u00e5", "sn\u00f6iga", "fotbollsplaner", "norge", "tippeligaen", "i", "norge", "har", "oftast", "avslutats", "i", "oktober", "men", "avslutas", "vissa", "\u00e5r", "i", "b\u00f6rjan", "av", "november", "finalmatchen", "i", "det", "norska", "cupm\u00e4sterskapet", "spelas", "ibland", "i", "b\u00f6rjan", "av", "november", "sverige", "fotbollsallsvenskan", "och", "superettan", "i", "sverige", "har", "oftast", "avslutats", "i", "oktober", "men", "avslutas", "vissa", "\u00e5r", "i", "b\u00f6rjan", "av", "november", "ibland", "spelas", "kvalspelet", "till", "fotbollsallsvenskan", "i", "november", "och", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "har", "sn\u00f6fall", "skapat", "sv\u00e5rspelade", "planer", "ishockey", "internationell", "landslagsturneringen", "karjala", "tournament", "spelas", "ofta", "i", "november", "motorsport", "i", "sverige", "avg\u00f6rs", "motorcykelt\u00e4vlingar", "som", "gotland", "grand", "national", "och", "novemberk\u00e5san", "ridsport", "i", "australien", "h\u00e5lls", "h\u00e4stkappl\u00f6pningarna", "melbourne", "cup", "alltid", "den", "f\u00f6rsta", "tisdagen", "i", "november", "varje", "\u00e5r", "h\u00f6gtider", "alla", "helgons", "dag", "infaller", "oftast", "i", "november", "och", "allhelgonadagen", "\u00e4r", "alltid", "den", "november", "de", "d\u00f6das", "dag", "d\u00edas", "de", "los", "muertos", "firas", "i", "mexico", "den", "november", "i", "november", "tar", "kyrko\u00e5ret", "inom", "svenska", "kyrkan", "slut", "med", "domss\u00f6ndagen", "som", "infaller", "s\u00f6ndagen", "f\u00f6re", "a", "advent", "vissa", "\u00e5r", "infaller", "f\u00f6rsta", "advent", "i", "november", "enligt", "gastronomiska", "akademiens", "almanacka", "f\u00f6r", "\u00e5r", "infaller", "domss\u00f6ndagen", "just", "s\u00f6ndagen", "f\u00f6re", "advent", "d\u00e5", "b\u00f6r", "\u00e4ven", "domseglet", "hissas", "fars", "dag", "infaller", "i", "sverige", "andra", "s\u00f6ndagen", "i", "november", "gustav", "adolfsdagen", "den", "november", "m\u00e5rtensafton", "eller", "m\u00e5rteng\u00e5s", "firas", "kring", "november", "med", "g\u00e5smiddag", "i", "sverige", "danmark", "och", "norra", "tyskland", "i", "sverige", "\u00e4r", "traditionen", "starkast", "i", "s\u00f6dra", "g\u00f6taland", "samt", "i", "akademiska", "sammanhang", "i", "hela", "landet", "i", "danmark", "infaller", "jdag", "f\u00f6rsta", "fredagen", "i", "november", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "dagen", "d\u00e5", "bryggerierna", "lanserar", "\u00e5rets", "jul\u00f6l", "i", "usa", "firas", "thanksgiving", "fj\u00e4rde", "torsdagen", "i", "november", "mot", "slutet", "av", "m\u00e5naden", "b\u00f6rjar", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "f\u00f6rbereda", "sig", "inf\u00f6r", "julen", "i", "norden", "t\u00e4nds", "f\u00f6rsta", "ljuset", "i", "adventsljusstaken", "om", "f\u00f6rsta", "advent", "infaller", "i", "slutet", "av", "november", "och", "m\u00e5nga", "butiker", "b\u00f6rjar", "spela", "julmusik", "i", "samband", "med", "att", "julhandeln", "startar", "movember", "\u00e4r", "en", "internationell", "kampanj", "f\u00f6r", "att", "uppm\u00e4rksamma", "manssjukdomar", "samband", "november", "b\u00f6rjar", "alltid", "p\u00e5", "samma", "veckodag", "som", "mars", "och", "om", "det", "inte", "\u00e4r", "skott\u00e5r", "\u00e4ven", "samma", "veckodag", "som", "februari", "k\u00e4llor", "fotnoter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "november"]