["o", "u", "\u00e4r", "den", "femtonde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "bokstaveringsnamnet", "\u00e4r", "olle", "betydelser", "versalt", "o", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "tidigare", "f\u00f6r", "g\u00f6teborgs", "och", "bohus", "l\u00e4n", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "syre", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "\u00e4r", "o", "signum", "f\u00f6r", "samh\u00e4lle", "se", "sabo", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "v\u00e4derstrecket", "ost", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "o", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "omikron", "som", "i", "sin", "tur", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"ayin\"", "vilken", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "ett", "\u00f6ga", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "o", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "o", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "o", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "o", "med", "v\u00e4rdet", "xf", "hexadecimalt", "och", "o", "med", "v\u00e4rdet", "xf", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "o", "med", "v\u00e4rdet", "xd", "hexadecimalt", "och", "o", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "o", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "o"]