["oden", "eller", "odin", "fornnordiska", "\u00f3\u00f0inn", "fornengelska", "wden", "fornsaxiska", "uu\u00f4den", "fornh\u00f6gtyska", "uuodan", "av", "urgermanskans", "*w\u00f0anaz", "\u00e4r", "en", "h\u00f6gtst\u00e5ende", "gudom", "eller", "\u00f6verstegud", "inom", "asatron", "och", "nordisk", "mytologi", "bland", "annat", "omn\u00e4mnd", "som", "\"allfadern", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "och", "gudar\"", "och", "\"den", "en\u00f6gde", "allfadern", "som", "offrat", "sitt", "\u00f6ga", "i", "mimers", "brunn", "f\u00f6r", "att", "kunna", "se", "allt", "som", "h\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden\"han", "\u00e4r", "ledaren", "\u00f6ver", "gudasl\u00e4ktet", "asarna", "s\u00e5pass", "en", "h\u00f6vdingagud", "och", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "och", "besitta", "h\u00f6g", "visdom", "samt", "f\u00f6r", "att", "rutinm\u00e4ssigt", "anv\u00e4nda", "list", "villfarelse", "missvisning", "bedr\u00e4geri", "f\u00f6rf\u00f6relse", "och", "trolldom", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "sina", "m\u00e5l", "han", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "fr\u00e4mste", "ut\u00f6varen", "av", "sejdkonsten", "trolldomen", "att", "sia", "framtiden", "hamnskifta", "\u00e5teruppv\u00e4cka", "d\u00f6da", "etc", "och", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "den", "enda", "manliga", "s\u00e5dana", "k\u00e4nd", "i", "detalj", "odens", "gudaroller", "likt", "de", "flesta", "fornnordiska", "gudar", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "m\u00e5nga", "och", "spretiga", "han", "\u00e4r", "vishetens", "gud", "runkonstens", "gud", "skaldekonstens", "gud", "sejdkonstens", "gud", "stridens", "samt", "raseriets", "gud", "och", "de", "stupades", "d\u00f6dsgud", "bland", "fler", "exempel", "som", "krigsgud", "var", "han", "domare", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "och", "valde", "vem", "som", "skulle", "vinna", "slaget", "som", "d\u00f6dsgud", "f\u00f6r", "han", "stupade", "i", "strid", "till", "efterlivet", "och", "d\u00e5", "f\u00f6rs", "de", "till", "en", "speciell", "plats", "kallad", "valhall", "de", "stupade", "krigarnas", "hall", "var", "de", "kan", "\u00f6va", "strid", "och", "\u00e4ta", "i", "\u00f6verfl\u00f6d", "syftet", "med", "detta", "\u00e4r", "att", "samla", "en", "erfaren", "h\u00e4r", "arm\u00e9", "som", "ska", "strida", "tillsammans", "med", "asarna", "i", "ragnar\u00f6k", "den", "avg\u00f6rande", "strid", "som", "f\u00f6rutsp\u00e5tts", "leda", "till", "jordens", "underg\u00e5ng", "oden", "verkar", "\u00e4ven", "ha", "varit", "associerad", "till", "nekromantik", "och", "l\u00e4kekonst", "i", "den", "nordiska", "mytologin", "\u00e4r", "oden", "son", "till", "bor", "och", "sonson", "till", "bure", "han", "har", "flera", "s\u00f6ner", "den", "k\u00e4ndaste", "var", "tor", "och", "han", "har", "n\u00e4ra", "kopplingar", "till", "tricksterguden", "loke", "vilka", "tillsammans", "\u00e4r", "de", "tre", "gestalter", "som", "upptr\u00e4der", "oftast", "i", "myter", "och", "ber\u00e4ttelser", "enligt", "myten", "\u00e4r", "oden", "stamfader", "till", "asarnas", "sl\u00e4kte", "oden", "tillsammans", "med", "hans", "br\u00f6der", "vile", "och", "ve", "s\u00e4gs", "i", "deras", "ungdom", "ha", "slagit", "ihj\u00e4l", "urj\u00e4tten", "ymer", "och", "ur", "hans", "kropp", "ha", "skapat", "jorden", "stor", "betydelse", "l\u00e4ggs", "\u00e4ven", "p\u00e5", "ber\u00e4ttelserna", "om", "odens", "uppoffringar", "f\u00f6r", "kunskap", "enligt", "myten", "ska", "odens", "t\u00f6rst", "p\u00e5", "kunskap", "bland", "annat", "ha", "f\u00f6rt", "honom", "till", "j\u00e4tten", "mimer", "v\u00e4ktaren", "av", "mimers", "brunn", "visdomens", "brunn", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ta", "del", "av", "dess", "inre", "kunskap", "offrade", "oden", "sitt", "ena", "\u00f6ga", "\u00e5t", "brunnen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "halva", "sin", "yttre", "kunskap", "det", "s\u00e4gs", "\u00e4ven", "att", "oden", "f\u00f6rv\u00e4rvade", "runkonsten", "speciellt", "hos", "nordborna", "och", "anglosaxarna", "i", "sin", "jakt", "p\u00e5", "kunskap", "ska", "han", "ha", "h\u00e4ngt", "sig", "fr\u00e5n", "v\u00e4rldstr\u00e4det", "yggdrasil", "i", "nio", "n\u00e4tter", "som", "offer", "\u00e5t", "sig", "sj\u00e4lv", "varefter", "han", "uppt\u00e4ckte", "runornas", "betydelse", "och", "anv\u00e4ndningnamnet", "oden", "har", "samma", "etymologiska", "grund", "som", "od", "frejas", "f\u00f6rsvunne", "make", "oden", "hade", "ocks\u00e5", "flera", "andra", "namn", "s\u00e5som", "g\u00e5nglere", "\"den", "f\u00e4rdtr\u00f6tte\"", "se", "vidare", "lista", "\u00f6ver", "namn", "p\u00e5", "oden", "under", "namnet", "jolnir", "\"julner\"", "eller", "jolfo\u00f0r", "\"julfader\"", "\u00e4r", "oden", "k\u00e4nd", "som", "julens", "speciella", "gud", "n\u00e5gra", "namn", "har", "tillkommit", "genom", "bruket", "av", "kenningar", "i", "den", "forntida", "diktningen", "oden", "har", "\u00f6ver", "namn", "och", "smeknamn", "ursprung", "oden", "\u00e4r", "bror", "till", "ve", "och", "vile", "lodur", "och", "h\u00f6ner", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "\u00e4r", "bor", "och", "bestla", "och", "hans", "anfader", "bure", "hans", "hustru", "\u00e4r", "frigg", "med", "vilken", "han", "har", "flera", "s\u00f6ner", "han", "\u00e4r", "\u00e4ven", "far", "till", "tor", "balder", "vidar", "h\u00f6der", "och", "enligt", "den", "prosaiska", "eddan", "men", "i", "konflikt", "med", "den", "poetiska", "eddan", "far", "till", "tyr", "romarna", "omtalar", "en", "gud", "som", "j\u00e4mst\u00e4lls", "med", "mercurius", "och", "tacitus", "vilken", "skall", "ha", "varit", "huvudgud", "hos", "suebi", "en", "konfederation", "av", "germanska", "stammar", "denna", "gud", "har", "av", "vissa", "forskare", "identifierats", "med", "oden", "odens", "ursprung", "har", "varit", "omdiskuterat", "sedan", "medeltiden", "ett", "tidigt", "omn\u00e4mnande", "av", "oden", "\u00e4r", "i", "en", "inskription", "fr\u00e5n", "talet", "p\u00e5", "vindelevskattendk", "som", "uppt\u00e4cktes", "i", "danmark", "\u00e5r", "tidigare", "forskning", "har", "tolkats", "som", "ett", "skifte", "i", "religionsuppfattning", "vid", "talets", "b\u00f6rjan", "d\u00e5", "soldyrkan", "tycks", "ha", "\u00f6vergivits", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "krigsgudar", "i", "norden", "men", "vad", "detta", "skifte", "hade", "f\u00f6r", "exakt", "inverkan", "p\u00e5", "gudsf\u00f6rest\u00e4llningen", "\u00e4r", "ok\u00e4nt", "l\u00e4nge", "menade", "historiker", "att", "oden", "skulle", "varit", "en", "kung", "eller", "h\u00f6vding", "som", "upph\u00f6jts", "till", "gudom", "efter", "sin", "d\u00f6d", "sedan", "talet", "har", "dessa", "id\u00e9er", "i", "stort", "sett", "\u00f6vergetts", "ett", "\u00e5terkommande", "f\u00f6rslag", "har", "varit", "att", "oden", "skulle", "ha", "varit", "en", "utomnordisk", "import", "vilket", "m\u00f6jligen", "grundar", "sig", "i", "snorres", "ber\u00e4ttelse", "i", "ynglingasagan", "d\u00e4r", "asarna", "skulle", "varit", "\u00e4dlingar", "fr\u00e5n", "troja", "en", "annan", "uppfattning", "\u00e4r", "att", "oden", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "varit", "en", "ren", "d\u00f6dsgud", "som", "med", "tiden", "spelat", "en", "allt", "mer", "central", "roll", "i", "den", "nordiska", "mytologin", "av", "etymologiska", "sk\u00e4l", "har", "vissa", "forskare", "f\u00f6reslagit", "att", "tyr", "varit", "den", "ursprungliga", "\u00f6verguden", "\u00e4ven", "tor", "har", "f\u00f6reslagits", "som", "sedan", "tr\u00e4ngts", "undan", "av", "en", "sydlig", "kult", "andra", "menar", "att", "en", "uroden", "framtr\u00e4dde", "under", "brons\u00e5ldern", "som", "en", "reflektion", "av", "sociala", "klasser", "georges", "dum\u00e9zil", "f\u00f6reslog", "i", "sin", "ifr\u00e5gasatta", "teori", "om", "trefunktionalitetssystemet", "att", "den", "f\u00f6rindoeuropeiska", "kulturen", "skulle", "haft", "ett", "\"kastsystem\"", "innefattande", "tre", "klasser", "h\u00e4rskare", "krigare", "och", "b\u00f6nder", "terje", "leiren", "tolkade", "denna", "tanke", "utifr\u00e5n", "att", "frej", "skulle", "representera", "b\u00f6nder", "tor", "krigare", "och", "oden", "h\u00e4rskare", "i", "referens", "till", "m\u00f6jliga", "representationer", "av", "denna", "treenighet", "p\u00e5", "runsten", "g", "och", "skogbonaden", "amuletter", "med", "odens", "spjut", "tors", "hammare", "och", "frejs", "sk\u00e4ra", "samt", "att", "dessa", "tre", "\u00e4r", "gudarna", "som", "adam", "av", "bremen", "s\u00e4ger", "dyrkades", "i", "uppsala", "tempel", "eftersom", "det", "saknas", "utf\u00f6rligt", "skrivet", "material", "fr\u00e5n", "skandinavien", "innan", "vikingatidens", "slut", "s\u00e5", "\u00e4r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "kunna", "bevisa", "n\u00e5gon", "av", "dessa", "teorier", "helt", "tillfredsst\u00e4llande", "det", "m\u00f6jligen", "\u00e4ldsta", "bel\u00e4gget", "f\u00f6r", "odendyrkan", "stammar", "fr\u00e5n", "gotland", "upphittades", "en", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "gammal", "romersk", "bronsmask", "masken", "var", "den", "f\u00f6rsta", "i", "sitt", "slag", "att", "hittas", "i", "skandinavien", "det", "s\u00e4rskilt", "uppseendev\u00e4ckande", "med", "masken", "var", "att", "den", "tyckts", "ha", "bearbetats", "det", "ena", "\u00f6gonh\u00e5let", "p\u00e5", "masken", "hade", "satts", "igen", "med", "en", "metallbit", "i", "form", "av", "ett", "\u00f6ga", "arkeologen", "neil", "price", "tolkade", "detta", "som", "att", "maskens", "\u00e4gare", "hade", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "masken", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "den", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "oden", "platsen", "f\u00f6r", "fyndet", "var", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "i", "hellvi", "socken", "vars", "namn", "varslar", "om", "en", "att", "det", "en", "g\u00e5ng", "varit", "en", "helig", "plats", "inom", "asatron", "price", "elaborerade", "sedan", "sin", "teori", "ett", "andra", "\u00f6ga", "upphittades", "p\u00e5", "platsen", "vilket", "betydde", "att", "masken", "en", "g\u00e5ng", "haft", "tv\u00e5", "\u00f6gon", "price", "pekade", "ut", "att", "man", "inte", "kunde", "finna", "n\u00e5gra", "tecken", "p\u00e5", "naturlig", "korrosion", "eller", "yttre", "v\u00e5ld", "p\u00e5", "masken", "fanns", "\u00e4ven", "tecken", "p\u00e5", "att", "den", "spikats", "fast", "vid", "en", "stolpe", "eller", "en", "figur", "price", "f\u00f6reslog", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "masken", "hade", "f\u00f6rsetts", "med", "tv\u00e5", "\u00f6gon", "och", "att", "man", "m\u00f6jligtvis", "tagit", "bort", "och", "symboliskt", "begravt", "det", "andra", "\u00f6gat", "nedanf\u00f6r", "masken", "som", "en", "symbolisk", "\u00e5terskapning", "av", "hur", "oden", "offrade", "sitt", "\u00f6ga", "price", "pekade", "p\u00e5", "andra", "fynd", "framf\u00f6r", "allt", "kring", "\u00f6stersj\u00f6n", "d\u00e4r", "figurer", "tillverkats", "med", "tv\u00e5", "\u00f6gon", "f\u00f6r", "att", "ett", "\u00f6ga", "sedan", "skulle", "tagit", "bort", "med", "flit", "namnvarianter", "oden", "har", "omn\u00e4mnts", "med", "ett", "mycket", "stort", "antal", "namnvarianter", "exempelvis", "\"allfader\"", "n\u00e4r", "han", "upptr\u00e4dde", "som", "alla", "m\u00e4nniskors", "och", "gudars", "fader", "\"en\u00f6ga\"", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "han", "offrade", "sitt", "ena", "\u00f6ga", "i", "mimers", "brunn", "och", "\"hangadrott\"", "d\u00e5", "han", "h\u00e4ngde", "sig", "sj\u00e4lv", "p\u00e5", "yggdrasil", "som", "offer", "\u00e5t", "sig", "sj\u00e4lv", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "att", "vinna", "kunskap", "och", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "runornas", "visdom", "d\u00e4rav", "kommer", "en", "tradition", "att", "h\u00e4nga", "m\u00e4nniskor", "och", "djur", "som", "offer", "\u00e5t", "oden", "vissa", "har", "velat", "mena", "att", "detta", "\u00e4r", "en", "influens", "av", "kristendomen", "men", "kimberley", "christine", "patton", "skriver", "i", "en", "ing\u00e5ende", "analys", "att", "likheten", "\u00e4r", "en", "tillf\u00e4llighet", "och", "att", "koncepten", "utvecklades", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigtnamnet", "oden", "kommer", "fr\u00e5n", "fornnordiskans", "\"odr\"", "som", "b\u00e5de", "betyder", "\"sinne\"", "\"ande\"", "\"raseri\"", "\"extas\"", "och", "\"poesi\"", "och", "\u00e4ndelsen", "\"\u00ecnn\"", "som", "\u00e4r", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "en", "som", "i", "vargen", "allts\u00e5", "refererar", "namnet", "till", "den", "som", "\u00e4r", "\"odr\"", "namnet", "finns", "i", "flera", "spr\u00e5kliga", "varianter", "hos", "germanska", "folk", "och", "antyder", "till", "hans", "roll", "som", "gud", "\u00f6ver", "b\u00e4rs\u00e4rkar", "poeter", "och", "sejdkonsten", "det", "antyder", "ocks\u00e5", "att", "b\u00e5de", "nordm\u00e4nnen", "och", "andra", "germaner", "s\u00e5g", "en", "likhet", "mellan", "dessa", "ting", "\"odr\"", "\u00e4r", "etymologiskt", "relaterat", "till", "tyskans", "wut", "raseri", "holl\u00e4ndskans", "woede", "raseri", "fornengelskans", "wod", "ursinne", "och", "m\u00f6jligtvis", "besl\u00e4ktat", "med", "latinets", "vates", "siare", "poet", "orakel", "genom", "den", "gemensamma", "teoretiska", "indoeuropeiska", "roten", "\"hwehti\"", "utanf\u00f6r", "skandinavien", "oden", "dyrkades", "utanf\u00f6r", "skandinavien", "men", "det", "mesta", "av", "v\u00e5r", "kunskap", "om", "guden", "kommer", "fr\u00e5n", "de", "nordiska", "framf\u00f6rallt", "isl\u00e4ndska", "litter\u00e4ra", "k\u00e4llorna", "dock", "finns", "sp\u00e5r", "av", "odendyrkan", "utanf\u00f6r", "skandinavien", "ett", "exempel", "\u00e4r", "den", "s\u00e5kallade", "spjutdansaren", "figuren", "finns", "i", "vendeltida", "konst", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "skandinavien", "och", "england", "och", "avbildas", "ibland", "som", "en\u00f6gd", "de", "horn", "som", "figuren", "b\u00e4r", "p\u00e5", "fynd", "av", "oskadda", "figurer", "har", "oftast", "f\u00e5gelhuvuden", "i", "\u00e4ndarna", "ibland", "styr", "en", "s\u00e5dan", "figur", "i", "miniatyr", "en", "ridande", "krigares", "spjut", "denna", "figur", "tolkas", "ofta", "som", "oden", "eller", "en", "medverkande", "i", "hans", "kult", "p\u00e5", "talet", "beskriver", "munken", "jonas", "bobiensis", "att", "den", "iriske", "munken", "columbanus", "skulle", "avbrutit", "ett", "\u00f6loffer", "ett", "bruk", "ocks\u00e5", "k\u00e4nt", "senare", "i", "skandinavien", "till", "guden", "vodano", "oden", "som", "\"andra", "kallar", "merkurius\"", "i", "schwaben", "en", "doped", "fr\u00e5n", "talets", "mainz", "kr\u00e4ver", "att", "den", "omv\u00e4ndande", "hedningen", "f\u00f6rkastar", "de", "tre", "gudarna", "\"'uu\u00f4den", "saxn\u00f4te", "och", "thunaer", "tor", "godan", "och", "winnilikvinnorna", "i", "langobardernas", "historia", "f\u00f6rfattad", "av", "munken", "paulus", "diaconus", "och", "verket", "origo", "gentis", "langobardorum", "\u00e5terger", "en", "legend", "om", "hur", "langobarderna", "fick", "sitt", "namn", "de", "var", "f\u00f6rst", "kallade", "winnili", "ledda", "av", "en", "kvinna", "vid", "namn", "gambara", "winnilifolket", "trakasserades", "av", "vandaler", "ledda", "av", "ambri", "och", "assi", "som", "kr\u00e4vde", "dem", "p\u00e5", "skatt", "n\u00e4r", "winnilifolket", "v\u00e4grade", "gick", "ambri", "och", "assi", "till", "guden", "godan", "oden", "och", "bad", "om", "seger", "i", "strid", "mot", "winnilifolket", "godan", "sa", "att", "de", "f\u00f6rsta", "som", "f\u00e5ngade", "hans", "blick", "p\u00e5", "morgonen", "f\u00f6r", "slaget", "skulle", "segra", "gambara", "gick", "till", "frea", "friggfreja", "godans", "hustru", "frea", "sa", "\u00e5t", "gambara", "att", "hon", "och", "de", "andra", "winnilikvinnorna", "skulle", "st\u00e4lla", "sig", "med", "sina", "m\u00e4n", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "och", "binda", "sitt", "h\u00e5r", "under", "sina", "hakor", "s\u00e5", "de", "s\u00e5g", "ut", "som", "sk\u00e4gg", "och", "strida", "i", "slaget", "p\u00e5", "morgonen", "v\u00e4nde", "frea", "godans", "s\u00e4ng", "s\u00e5", "han", "vaknade", "\u00e5t", "\u00f6ster", "och", "fick", "syn", "p\u00e5", "winnilikvinnorna", "n\u00e4r", "hon", "v\u00e4ckte", "honom", "godan", "sa", "\"vilka", "\u00e4r", "de", "med", "de", "l\u00e5nga", "sk\u00e4ggen\"", "frea", "svarade", "\"eftersom", "du", "gett", "dem", "ett", "namn", "ge", "dem", "seger\"", "godan", "gjorde", "som", "frea", "sa", "och", "sedan", "dess", "kallades", "winnilifolket", "f\u00f6r", "langobardi", "\"l\u00e5ngsk\u00e4ggen\"", "merseburgbesv\u00e4rjelserna", "den", "andra", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "merseburgbesv\u00e4rjelserna", "skall", "bota", "vrickning", "s\u00e5som", "den", "en", "g\u00e5ng", "botades", "p\u00e5", "den", "f\u00e5le", "som", "uuoden", "oden", "red", "d\u00e5", "han", "j\u00e4mte", "phol", "uttalas", "\"fol\"", "vilket", "allitterationen", "visar", "for", "till", "skogs", "i", "det", "att", "trolls\u00e5ng", "sj\u00f6ngs", "d\u00e4r\u00f6ver", "av", "sinthgunt", "m\u00e5nen", "sunna", "solen", "uolla", "fulla", "frija", "frigg", "eller", "freja", "och", "uuoden", "denna", "besv\u00e4rjelse", "knyter", "an", "till", "odens", "roll", "som", "helargud", "de", "anglosaxiska", "kungahusen", "i", "likhet", "med", "den", "senare", "nordiska", "historieskrivningen", "omn\u00e4mns", "woden", "som", "en", "historisk", "anfader", "till", "de", "anglosaxiska", "kungarna", "beda", "skriver", "i", "historia", "ecclesiastica", "gentis", "anglorum", "att", "kungahusen", "i", "deira", "bernicia", "mercia", "lindsey", "kent", "och", "\u00f6stangeln", "alla", "stammar", "fr\u00e5n", "woden", "attribut", "odens", "attribut", "\u00e4r", "h\u00e4sten", "sleipner", "som", "har", "\u00e5tta", "f\u00f6tter", "korparna", "hugin", "som", "betyder", "\"hugenh\u00e5gen\"", "d", "v", "s", "sinnetsj\u00e4len", "och", "munin", "som", "betyder", "\"minnet\"", "och", "vilka", "\u00e4r", "odens", "budb\u00e4rare", "och", "spejare", "hans", "b\u00e5da", "vargar", "gere", "och", "freke", "hans", "spjut", "gungner", "som", "aldrig", "missar", "sitt", "m\u00e5l", "samt", "armringen", "draupner", "h\u00e4rkomst", "oden", "\u00e4r", "son", "till", "bor", "och", "sonson", "till", "bure", "som", "i", "sin", "tur", "uppkom", "n\u00e4r", "urkon", "\u00f6dhumla", "slickade", "frost", "och", "saltt\u00e4ckta", "stenar", "tillsammans", "med", "frigg", "har", "oden", "s\u00f6nerna", "balder", "hermod", "och", "h\u00f6der", "som", "odens", "\u00e4ldste", "son", "r\u00e4knas", "tor", "vars", "mor", "\u00e4r", "jord", "isl\u00e4ndska", "j\u00f6r\u00f0", "allts\u00e5", "jorden", "sj\u00e4lv", "m\u00f6jligen", "ett", "sidonamn", "p\u00e5", "frigg", "men", "den", "saken", "\u00e4r", "os\u00e4ker", "oden", "som", "gud", "oden", "var", "en", "av", "dem", "som", "skapade", "v\u00e4rlden", "tillsammans", "med", "sina", "br\u00f6der", "vile", "och", "ve", "d\u00f6dade", "han", "j\u00e4tten", "ymer", "och", "anv\u00e4nde", "dennes", "kropp", "som", "material", "f\u00f6r", "jorden", "oden", "var", "\u00e4ven", "med", "och", "gav", "liv", "\u00e5t", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskorna", "tillsammans", "med", "tv\u00e5", "andra", "gudar", "som", "i", "de", "\u00e4ldre", "k\u00e4llorna", "\u00e4r", "de", "annars", "t\u00e4mligen", "anonyma", "h\u00f6ner", "och", "lodur", "medan", "snorre", "s\u00e4ger", "att", "vile", "och", "ve", "hj\u00e4lpte", "oden", "d\u00f6dsgud", "som", "de", "d\u00f6das", "gud", "har", "oden", "h\u00e4lften", "av", "dem", "som", "fallit", "i", "strid", "de", "s\u00e5", "kallade", "enh\u00e4rjarna", "i", "sin", "boning", "valhall", "den", "andra", "h\u00e4lften", "g\u00e5r", "till", "freja", "enh\u00e4rjarnas", "liv", "i", "valhall", "har", "ofta", "j\u00e4mf\u00f6rts", "med", "den", "kristna", "himlen", "vilket", "delvis", "\u00e4r", "missvisande", "eftersom", "valhall", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "himlen", "endast", "tillh\u00f6r", "denna", "tids\u00e5lder", "och", "g\u00e5r", "under", "samtidigt", "med", "v\u00e4rlden", "enh\u00e4rjarna", "tr\u00e4nas", "varje", "dag", "i", "alla", "de", "krigskonster", "som", "finns", "f\u00f6r", "att", "b\u00e4ttre", "kunna", "strida", "i", "det", "v\u00e4ntande", "ragnar\u00f6k", "gudaskymningen", "flera", "nordiska", "gudar", "faller", "vid", "det", "enorma", "ragnar\u00f6ksslaget", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "vigrid", "dock", "\u00e5teruppst\u00e5r", "de", "men", "under", "nya", "namn", "i", "n\u00e4sta", "v\u00e4rldsinkarnation", "vilket", "beskrivs", "i", "v\u00f6lusp\u00e5s", "sista", "verser", "p\u00e5nyttf\u00f6delsen", "kr\u00e4vs", "som", "rening", "vilket", "k\u00e4nns", "igen", "fr\u00e5n", "zorastrisk", "tradition", "oden", "faller", "i", "kamp", "mot", "fenrisulven", "vilken", "endast", "oden", "kan", "d\u00f6da", "den", "forna", "seden", "\u00e4r", "i", "likhet", "med", "andra", "indoeuropeiska", "traditioner", "trencendet", "dvs", "det", "gudomliga", "st\u00e5r", "alltid", "bortom", "sinnev\u00e4rlden", "annars", "vore", "det", "inte", "mycket", "mening", "att", "tala", "om", "gudinnor", "och", "gudar", "\u00f6verhuvudtaget", "krigsgud", "oden", "\u00e4r", "en", "av", "tv\u00e5", "fornnordiska", "krigsgudar", "troligen", "yngre", "\u00e4n", "kollegan", "tyr", "\u00e4ldre", "germansk", "form", "tiwaz", "de", "b\u00e5da", "gudarna", "har", "i", "de", "germanska", "spr\u00e5ken", "givit", "namn", "\u00e5t", "tisdag", "respektive", "onsdag", "som", "i", "de", "romanska", "spr\u00e5ken", "\u00e4r", "helgade", "\u00e5t", "mars", "ocks\u00e5", "krigsgud", "respektive", "mercurius", "som", "ledde", "de", "d\u00f6das", "sj\u00e4lar", "till", "den", "andra", "sidan", "romaren", "tacitus", "som", "levde", "p\u00e5", "talet", "talade", "om", "att", "germanernas", "huvudgudar", "var", "\"mars\"", "och", "\"mercurius\"", "vilka", "b\u00e5da", "associeras", "med", "germanernas", "traditioner", "med", "hur", "krigsbytet", "skulle", "f\u00f6rdelas", "tacitus", "hade", "som", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4rda", "romare", "vid", "den", "tiden", "id\u00e9n", "om", "att", "m\u00e4nniskorna", "i", "andra", "kulturer", "som", "grekland", "och", "egypten", "egentligen", "tillbad", "samma", "gudar", "som", "de", "gjorde", "men", "hade", "andra", "namn", "p\u00e5", "dem", "\"interpretatio", "romana\"", "d\u00e4rf\u00f6r", "skrev", "ofta", "de", "romerska", "er\u00f6vrarna", "att", "de", "andra", "folken", "tillbad", "jupiter", "mars", "och", "andra", "romerska", "gudar", "germanerna", "verkar", "ha", "tagit", "till", "sig", "denna", "tanke", "d\u00e5", "de", "tog", "efter", "romarnas", "veckoindelning", "men", "d\u00f6pte", "om", "dagarna", "efter", "sina", "egna", "gudar", "tyr", "j\u00e4mst\u00e4lldes", "med", "mars", "och", "oden", "med", "mercurius", "som", "ledde", "sj\u00e4lar", "till", "andra", "sidan", "och", "var", "poesins", "gud", "huruvida", "oden", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "enbart", "var", "en", "d\u00f6dsgud", "eller", "b\u00e5de", "d\u00f6dsgud", "och", "krigsgud", "avst\u00e5ndet", "emellan", "\u00e4r", "inte", "s\u00e4rskilt", "l\u00e5ngt", "\u00e4r", "upp", "till", "debatt", "ett", "s\u00e4tt", "att", "se", "det", "\u00e4r", "att", "oden", "var", "likt", "athena", "kopplad", "till", "den", "strategiska", "delen", "av", "krig", "medan", "tyr", "var", "inriktad", "till", "den", "v\u00e5ldsamma", "delen", "likt", "ares", "och", "hans", "romerska", "like", "mars", "tyr", "var", "kanske", "d\u00e5", "den", "guden", "som", "soldater", "tillbad", "snorre", "beskriver", "honom", "som", "guden", "alla", "soldater", "tillber", "medan", "krigsledare", "och", "kungar", "tillbad", "oden", "en", "annan", "tolkning", "\u00e4r", "att", "tyr", "var", "mer", "popul\u00e4r", "bland", "germanerna", "innan", "folkvandringstiden", "men", "n\u00e4r", "den", "v\u00e5ldsamma", "och", "tumultartade", "tiden", "b\u00f6rjade", "s\u00e5", "tyckte", "inte", "germanerna", "att", "tyr", "hj\u00e4lpte", "dem", "och", "letade", "efter", "en", "annan", "gud", "som", "kunde", "bringa", "dem", "seger", "valet", "skulle", "d\u00e5", "fallit", "p\u00e5", "oden", "associerad", "med", "d\u00f6den", "men", "\u00e4ven", "vishet", "och", "raseri", "b\u00e4rs\u00e4rkarkulturen", "kan", "ha", "uppst\u00e5tt", "d\u00e5", "b\u00e4rs\u00e4rkar", "och", "ulfhednar", "associeras", "med", "oden", "oden", "kan", "i", "s\u00e5", "fall", "varit", "en", "gud", "germanerna", "ansett", "som", "ot\u00e4ck", "men", "senare", "b\u00f6rjat", "uppskatta", "detta", "styrks", "av", "att", "oden", "hyllas", "som", "segergud", "och", "allfader", "men", "\u00e4ven", "kallas", "f\u00f6r", "\"blodsguden\"", "\"m\u00f6rdaren\"", "och", "\"geng\u00e5ngarnas", "herre\"", "i", "motsats", "till", "tor", "anv\u00e4nder", "oden", "list", "och", "trolldom", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "ondskan", "sin", "stora", "visdom", "har", "han", "f\u00e5tt", "i", "utbyte", "mot", "sitt", "ena", "\u00f6ga", "vilket", "han", "offrade", "i", "mimers", "brunn", "och", "genom", "att", "offra", "sig", "genom", "att", "h\u00e4nga", "sig", "p\u00e5", "yggdrasil", "hans", "viktigaste", "attribut", "\u00e4r", "spjutet", "gungner", "liksom", "tors", "\u00e4r", "hammaren", "mj\u00f6lner", "det", "har", "antagits", "att", "spjutspetsar", "som", "uppt\u00e4ckts", "som", "byggnadsoffer", "i", "garnisonshus", "i", "birka", "och", "\u00e4ven", "omfattande", "spjutspetsoffer", "st", "i", "gudings\u00e5krarna", "p\u00e5", "gotland", "har", "varit", "offer", "till", "just", "oden", "oden", "har", "ocks\u00e5", "sina", "tv\u00e5", "korpar", "hugin", "h\u00e5gen", "och", "munin", "\"m\u00e5nen\"", "minnet", "som", "flyger", "v\u00e4rlden", "runt", "och", "skaffar", "information", "om", "allt", "som", "h\u00e4nder", "n\u00e4r", "de", "kommer", "tillbaks", "till", "oden", "s\u00e4tter", "de", "sig", "p\u00e5", "hans", "axel", "och", "viskar", "all", "viktig", "information", "i", "hans", "\u00f6ra", "i", "s\u00e5ngen", "om", "grimner", "uttrycker", "oden", "oro", "f\u00f6r", "att", "hugin", "och", "munin", "en", "dag", "inte", "ska", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "honom", "detta", "kan", "tolkas", "som", "att", "han", "\u00e4r", "r\u00e4dd", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rlora", "sitt", "minne", "och", "sitt", "sinne", "till", "odens", "djur", "och", "k\u00e4nda", "attribut", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "den", "\u00e5ttafotade", "h\u00e4sten", "sleipner", "och", "de", "b\u00e5da", "vargarna", "gere", "och", "freke", "som", "krigsgud", "har", "oden", "en", "m\u00e4rklig", "psykologi", "d\u00e5", "han", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "den", "store", "grubblaren", "bland", "asar", "\"yggjungr", "\u00e1sa\"", "och", "d\u00e5", "han", "\u00e4r", "den", "fr\u00e4mste", "ut\u00f6varen", "av", "sejdkonsten", "bland", "nordbor", "annars", "h\u00e5llen", "f\u00f6r", "omanlig", "ovanligt", "nog", "bland", "h\u00f6ggudar", "pl\u00e5gas", "han", "av", "d\u00e5ligt", "samvete", "inte", "minst", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "han", "i", "tidernas", "gryning", "ing\u00e5tt", "fostbr\u00f6dralag", "med", "loke", "som", "sedan", "l\u00e5tit", "dr\u00e4pa", "balder", "godast", "av", "alla", "gudar", "varf\u00f6r", "oden", "st\u00e4llts", "inf\u00f6r", "valet", "att", "antingen", "bryta", "en", "ed", "eller", "l\u00e5ta", "det", "onda", "h\u00e4rja", "fritt", "f\u00f6r", "att", "komplicera", "det", "hela", "ytterligare", "var", "det", "genom", "loke", "som", "oden", "f\u00e5tt", "s\u00e5v\u00e4l", "spjutet", "gungner", "och", "ringen", "draupner", "som", "den", "\u00e5ttafotade", "h\u00e4sten", "sleipner", "vid", "slaget", "vid", "fyrisvallarna", "skall", "enligt", "snorre", "erik", "segers\u00e4ll", "ha", "slungat", "ett", "spjut", "mot", "sina", "fiender", "som", "ropat", "\"oden", "\u00e4ger", "er", "alla\"", "odin", "a", "ydyr", "alla", "liknande", "akter", "f\u00f6rekommer", "i", "den", "isl\u00e4ndska", "litteraturen", "och", "i", "gravar", "har", "man", "funnit", "exempel", "p\u00e5", "att", "spjut", "har", "slungats", "ner", "i", "graven", "detta", "har", "tolkats", "av", "bland", "annat", "neil", "price", "som", "att", "den", "d\u00f6de", "givits", "\u00e5t", "odenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "segern", "vid", "slaget", "vid", "lena", "s\u00e4gs", "ha", "varit", "odens", "f\u00f6rtj\u00e4nst", "i", "gamla", "kr\u00f6nikor", "den", "transcendente", "guden", "oden", "\u00e4r", "en", "m\u00e5ngtydig", "och", "illusorisk", "gud", "han", "\u00e4r", "b\u00e5de", "immanent", "och", "transcendent", "b\u00e5de", "den", "som", "upplever", "och", "det", "som", "blir", "upplevt", "han", "\u00e4r", "b\u00e5de", "subjekt", "och", "objekt", "b\u00e5de", "den", "som", "ger", "och", "mottar", "d\u00e4rf\u00f6r", "kallas", "han", "t", "ex", "s\u00e5v\u00e4l", "\"svidur\"", "\"den", "som", "br\u00e4nner\"", "som", "\"svidrir\"", "\"den", "som", "blir", "br\u00e4nd\"", "\"g\u00f6t\"", "\"s\u00e4desutgjutaren\"", "och", "\"jalk\"", "den", "kastrerade\"", "\"ofnir\"", "\"eggareninitieraren\"", "och", "sv\u00e1fnir", "\"s\u00f6varenavslutaren\"", "han", "kan", "ocks\u00e5", "vara", "flera", "samtigt", "d\u00e4rf\u00f6r", "ben\u00e4mns", "han", "tveggi", "\"den", "som", "\u00e4r", "tv\u00e5\"", "\"triggi\"", "\"den", "som", "\u00e4r", "tre\"", "och", "\"fjolnir\"", "\"den", "som", "\u00e4r", "m\u00e5nga\"", "han", "\u00e4r", "b\u00e5de", "en", "del", "av", "v\u00e4rlden", "och", "dess", "upphov", "d\u00e4rf\u00f6r", "kallas", "han", "\"roptatyr\"", "\"den", "splittrade", "guden\"", "veratyr", "\"varatsexistensens", "gud\"", "och", "allfader", "alltings", "fader", "oden", "\u00e4r", "till", "sin", "immanenta", "karakt\u00e4r", "den", "som", "s\u00f6ker", "kunskap", "och", "visdom", "och", "till", "sin", "transcendenta", "karakt\u00e4r", "dess", "sj\u00e4lva", "k\u00e4lla", "i", "en", "ber\u00e4ttelse", "h\u00e4nger", "han", "s\u00e5ledes", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "yggdrasils", "ask", "spetsad", "med", "sitt", "eget", "spjut", "s\u00e5som", "offer", "\u00e5t", "sig", "sj\u00e4lv", "f\u00f6r", "att", "av", "sig", "sj\u00e4lv", "f\u00e5", "kunskap", "om", "runorna", "av", "fornnordiskans", "\"runa\"", "\"hemlighet\"", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "kan", "tr\u00e4det", "ocks\u00e5", "ha", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "yggdrasil", "har", "tolkats", "som", "\"yggs", "h\u00e4st\"", "\"ygg\"", "\u00e4r", "ett", "annat", "namn", "p\u00e5", "oden", "och", "anses", "betyda", "\"den", "f\u00f6rskr\u00e4cklige\"", "och", "drasil", "\u00e4r", "en", "poetisk", "omskrivning", "f\u00f6r", "h\u00e4st", "i", "snorre", "sturlassons", "prosaiska", "edda", "ing\u00e5r", "som", "ramber\u00e4ttelse", "hur", "en", "svensk", "kung", "vid", "namn", "ganglere", "bes\u00f6ker", "tre", "h\u00f6vdingar", "vid", "namn", "h\u00f6g", "tredje", "och", "j\u00e4mnh\u00f6g", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e5ga", "ut", "dem", "om", "v\u00e4rldens", "uppkomst", "och", "om", "gudarnas", "egenkaper", "och", "begivenheter", "och", "samtliga", "fyra", "namn", "\u00e4r", "tillnamn", "p\u00e5", "oden", "sj\u00e4lv", "oden", "i", "folktron", "gunnar", "olof", "hylt\u00e9ncavallius", "skriver", "i", "w\u00e4rend", "och", "wirdarne", "att", "hedendomens", "v\u00e4rlds\u00e5sk\u00e5dning", "och", "gudal\u00e4ra", "l\u00e4nge", "fanns", "kvar", "s\u00e5som", "folktro", "vid", "sidan", "av", "kristendomen", "tron", "p\u00e5", "oden", "och", "andra", "gudar", "som", "tor", "freja", "fr\u00f6ja", "och", "loke", "locke", "levde", "vidare", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "sj\u00e4lva", "namnet", "\"oden\"", "\u00e4r", "d\u00e4rigenom", "ett", "svenskt", "arvord", "och", "\u00f6verlever", "i", "de", "olika", "dialekterna", "hylt\u00e9ncavallius", "menar", "att", "ren", "dyrkan", "av", "oden", "rentav", "f\u00f6rekom", "i", "v\u00e4rend", "i", "s\u00f6dra", "sm\u00e5land", "fram", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "men", "att", "man", "anv\u00e4nde", "namnet", "\"den", "andre\"", "och", "att", "\"den", "andre\"", "hade", "drag", "av", "b\u00e5de", "oden", "och", "dj\u00e4vulen", "bilden", "av", "oden", "som", "valfader", "en", "slags", "krigsgud", "levde", "ocks\u00e5", "kvar", "\u00e4nnu", "i", "slutet", "av", "talet", "senare", "p\u00e5", "talet", "i", "norra", "sm\u00e5land", "ska", "l\u00e4sning", "mot", "floget", "hos", "h\u00e4star", "inkluderat", "odens", "namn", "likas\u00e5", "levde", "det", "l\u00e4nge", "kvar", "i", "v\u00e4rend", "ett", "bruk", "att", "l\u00e4mna", "kvar", "en", "h\u00f6tapp", "p\u00e5", "\u00e5kern", "\u00e5t", "odens", "h\u00e4star", "hylt\u00e9ncavallius", "ber\u00e4ttar", "vidare", "att", "\u00e4nnu", "p\u00e5", "talet", "s\u00e5gs", "i", "h\u00f6stdimmorna", "en", "gestalt", "med", "vidbr\u00e4ttad", "hatt", "p\u00e5", "ulvsbodamyren", "i", "vislanda", "socken", "i", "allbo", "h\u00e4rad", "och", "denna", "gestalt", "tolkar", "hyltencavallius", "som", "en", "kvarleva", "av", "odenp\u00e5", "talet", "fanns", "det", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "gotland", "m\u00e5nga", "traditioner", "och", "historier", "om", "oden", "den", "gamle", "som", "fortfarande", "gick", "p\u00e5", "folks", "l\u00e4ppar", "\u00e4ven", "i", "blekinge", "var", "det", "fordom", "sed", "att", "l\u00e4mna", "en", "k\u00e4rve", "p\u00e5", "\u00e5kern", "\u00e5t", "odens", "h\u00e4st", "vidare", "skall", "folk", "n\u00e4r", "man", "h\u00f6rde", "ett", "ljud", "som", "av", "h\u00e4star", "och", "vagnar", "p\u00e5", "natten", "ha", "brukat", "s\u00e4ga", "att", "det", "var", "oden", "som", "\u00e5kte", "f\u00f6rbi", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "intervjuade", "v\u00e4stg\u00f6tabengtsson", "en", "bonde", "\u00e4nnu", "p\u00e5", "talet", "som", "kunde", "ber\u00e4tta", "mycket", "om", "oden", "och", "hans", "h\u00e4st", "sl\u00e4ppner", "oden", "n\u00e4mns", "\u00e4ven", "i", "en", "svensk", "folkvisa", "som", "heter", "\"stolt", "herr", "alf\"", "smb", "tsb", "e", "i", "en", "av", "verserna", "\u00e5kallas", "oden", "\"hielp", "nu", "oden", "asagrim", "jagh", "tr\u00e4nger", "nu", "til", "tig", "kalla", "at", "jagh", "m\u00e5", "winna", "herr", "stolten", "alf", "at", "jagh", "blihr", "vtan", "skada\"oden", "\u00e5kallas", "likaledes", "i", "en", "trollformel", "mot", "vrickning", "upptecknad", "i", "slutet", "av", "talet", "\"d\u00e5ve", "red", "\u00f6ver", "vattubro", "s\u00e5", "kom", "han", "in", "i", "tive", "skog", "h\u00e4sten", "snava'", "mot", "en", "rot", "och", "vrickade", "sin", "ena", "fot", "g\u00e5ngande", "kom", "oden", "jag", "skall", "bota", "dig", "f\u00f6r", "vred", "k\u00f6tt", "i", "k\u00f6tt", "ben", "i", "ben", "jag", "skall", "s\u00e4tta", "led", "mot", "led", "och", "din", "fot", "skall", "aldrig", "sveda", "eller", "v\u00e4rka", "mer!\"", "en", "sm\u00e5l\u00e4ndsk", "uppteckning", "fr\u00e5n", "samma", "tid", "lyder", "\"oden", "rider", "\u00f6fver", "sten", "och", "b\u00e4rg", "han", "rider", "sin", "h\u00e4st", "ur", "vred", "och", "i", "led", "ur", "olag", "och", "i", "lag", "ben", "till", "ben", "led", "till", "led", "som", "det", "b\u00e4st", "var", "n\u00e4r", "det", "helt", "var\"", "j\u00e4mf\u00f6r", "den", "andra", "merseburgbesv\u00e4rjelsenen", "annan", "v\u00e4l", "spridd", "f\u00f6rest\u00e4llning", "\u00e4r", "den", "om", "odens", "jakt", "oden", "i", "den", "historiska", "forskningen", "enligt", "snorres", "uppfattning", "i", "yngre", "eddan", "var", "oden", "en", "historiskt", "existerande", "m\u00e4nniska", "som", "fr\u00e5n", "\"tyrkland\"", "invandrat", "till", "svitjod", "och", "h\u00e4r", "blivit", "upph\u00f6jd", "till", "gud", "efter", "sin", "d\u00f6d", "teorin", "har", "tagits", "upp", "av", "thor", "heyerdahl", "i", "ynglingasagans", "prolog", "ber\u00e4ttar", "snorre", "sturlason", "att", "det", "saxiska", "folket", "uppkom", "genom", "att", "asakonungen", "oden", "och", "hans", "folkskaror", "p\u00e5", "sin", "f\u00e4rd", "fr\u00e5n", "svarta", "havet", "till", "sverige", "l\u00e4mnade", "kvar", "tv\u00e5", "av", "sina", "prinsar", "i", "norra", "tyskland", "varifr\u00e5n", "deras", "\u00e4ttlingar", "sedan", "lade", "under", "sig", "det", "som", "sedan", "blev", "saxland", "snorre", "h\u00e4vdade", "ocks\u00e5", "att", "asarna", "kallas", "s\u00e5", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "de", "kom", "fr\u00e5n", "asien", "vilket", "f\u00e5r", "r\u00e4knas", "som", "en", "folketymologi", "det", "b\u00f6r", "dock", "n\u00e4mnas", "att", "detta", "inte", "beh\u00f6ver", "vara", "snorres", "verkliga", "\u00e5sikt", "om", "oden", "utan", "\u00e4ven", "ett", "s\u00e4tt", "bortf\u00f6rklara", "varf\u00f6r", "han", "skrev", "om", "hedniska", "gudar", "i", "den", "likaledes", "euhemeristiska", "historiesynen", "p\u00e5", "talet", "framf\u00f6rdes", "av", "olof", "verelius", "och", "johan", "peringski\u00f6ld", "\u00e5sikten", "att", "oden", "hade", "en", "historisk", "f\u00f6rebild", "som", "de", "gav", "namnet", "sigge", "fridulfsson", "i", "leonard", "dahms", "historiebok", "f\u00f6r", "folkskolan", "fanns", "ber\u00e4ttelserna", "om", "oden", "som", "svearikets", "grundare", "med", "med", "claes", "theodor", "odhners", "skolb\u00f6cker", "f\u00f6r", "folkskolan", "var", "oden", "som", "historisk", "person", "utrangerad", "woden", "och", "wotan", "i", "modern", "kultur", "woden", "eller", "wotan", "var", "i", "germansk", "mytologi", "den", "spr\u00e5kliga", "motsvarigheten", "till", "oden", "i", "nordisk", "mytologi", "richard", "wagner", "anv\u00e4nder", "namnet", "wotan", "i", "nibelungens", "ring", "namnet", "woden", "anv\u00e4ndes", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "som", "kodnamn", "p\u00e5", "ett", "elektroniskt", "styrsystem", "f\u00f6r", "tyska", "bombplan", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "namnet", "oden", "anv\u00e4nder", "om", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "douglas", "adams", "roman", "the", "long", "dark", "teatime", "of", "the", "soul", "tedags", "f\u00f6r", "dystra", "sj\u00e4lar", "odens", "namn", "oden", "\u00e4r", "unik", "i", "det", "att", "han", "har", "\u00f6ver", "namn", "f\u00f6rutom", "spr\u00e5kliga", "motsvarigheter", "s\u00e5", "tillskrivs", "oden", "en", "l\u00e5ng", "rad", "med", "titlar", "smeknamn", "och", "kenningar", "platsnamn", "\u00f6ver", "hela", "norden", "finns", "det", "platser", "som", "\u00e4r", "namngivna", "efter", "oden", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "gamla", "ortnamn", "som", "finns", "n\u00e4mnda", "i", "gamla", "kr\u00f6nikor", "medan", "andra", "\u00e4r", "moderna", "odensvi", "finns", "i", "v\u00e4stmanland", "sm\u00e5land", "och", "n\u00e4rke", "namnet", "betyder", "ungef\u00e4r", "\"odens", "heliga", "plats\"", "odense", "i", "danmark", "odensala", "i", "uppland", "ursprungligen", "othinsharg", "vilket", "ungef\u00e4r", "betyder", "\"odens", "stenr\u00f6se\"", "odensala", "i", "j\u00e4mtland", "ursprungligen", "odinsall", "och", "onsall", "onsala", "i", "halland", "odenslunda", "onslunda", "f\u00f6rekommer", "b\u00e5de", "i", "sk\u00e5ne", "onslunda", "och", "i", "uppland", "onslunda", "tidigare", "odinslunda", "odensj\u00f6", "f\u00f6rekommer", "i", "tre", "orter", "i", "sm\u00e5land", "j\u00f6nk\u00f6pings", "kommun", "ljungby", "kommun", "&", "alvesta", "kommun", "odensj\u00f6n", "i", "sk\u00e5ne", "filmen", "fr\u00e5n", "djupet", "av", "mitt", "hj\u00e4rta", "spelades", "in", "d\u00e4r", "odens\u00e5ker", "othensaker", "ons\u00f6", "i", "v\u00e4nern", "on\u00f8y", "i", "\u00f8stfold", "fylke", "i", "norge", "odens", "\u00f6", "onsholt", "'odens", "skog'", "i", "viby", "jutland", "i", "\u00f6rebro", "finns", "odensbacken", "namnet", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "sedan", "talet", "men", "dess", "\u00e5lder", "kan", "inte", "fastst\u00e4llas", "dock", "har", "man", "gjort", "fynd", "fr\u00e5n", "vikingatid", "och", "folkvandringstid", "d\u00e4r", "odensberg", "moderna", "toponymer", "odenplan", "odengatan", "se", "\u00e4ven", "nordisk", "mytologi", "sigurdsristningen", "mytologi", "fadersgestalter", "lista", "\u00f6ver", "namn", "p\u00e5", "oden", "v\u00e4in\u00e4m\u00f6inen", "i", "finland", "rudra", "odens", "horn", "turvillepetre", "g", "myth", "and", "religion", "of", "the", "north", "london", "nordberg", "a", "krigarna", "i", "odins", "sal", "stockholm", "akademisk", "avhandling", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "\u00f6fversigt", "af", "nordiska", "mytologien", "f\u00f6r", "elementarl\u00e4roverken", "odin", "offerplats", "finnestorp", "projekthemsida", "oden", "i", "det", "arkeologiska", "materialet", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "augusti", "almer", "david", "\"om", "oden", "och", "skaldekonstens", "ursprung\"", "ess\u00e4", "i", "aorta", "nr"]