["oktober", "\u00e4r", "\u00e5rets", "tionde", "m\u00e5nad", "i", "den", "gregorianska", "kalendern", "och", "har", "dagar", "den", "inneh\u00e5ller", "\u00e5rets", "e", "till", "e", "dag", "e", "till", "e", "vid", "skott\u00e5r", "p\u00e5", "grund", "av", "v\u00e5rt", "sommartidssystem", "\u00e4r", "den", "ocks\u00e5", "\u00e5rets", "l\u00e4ngsta", "m\u00e5nad", "en", "timme", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "de", "\u00f6vriga", "m\u00e5naderna", "med", "dagar", "eftersom", "man", "i", "oktober", "\u00e5terg\u00e5r", "till", "normaltid", "namnet", "kommer", "fr\u00e5n", "latinets", "october", "den", "\u00e5ttonde", "m\u00e5naden", "i", "den", "\u00e4ldre", "romerska", "kalendern", "fram", "till", "fkr", "var", "denna", "m\u00e5nad", "n\u00e4mligen", "\u00e5rets", "\u00e5ttonde", "oktober", "kallades", "f\u00f6rr", "slaktm\u00e5nad", "i", "sverige", "se", "gammelnordiska", "kalendern", "i", "danmark", "f\u00f6r", "s\u00e6dem\u00e5ned", "s\u00e5dden", "utf\u00f6rdes", "d\u00e5", "och", "i", "tyskland", "weinmonat", "\"vinm\u00e5nad\"", "i", "modern", "tid", "f\u00f6rekommer", "smeknamnet", "\"sp\u00f6ktober\"", "vilket", "syfter", "p\u00e5", "m\u00e5nadens", "h\u00f6gtider", "halloween", "och", "allhelgonahelgen", "allhelgonaafton", "allhelgonadagen", "alla", "sj\u00e4lars", "dag", "vilka", "b\u00e5da", "har", "teman", "av", "efterliv", "och", "sp\u00f6ken", "det", "h\u00e4nder", "i", "oktober", "h\u00f6gtider", "br\u00f6stcancer", "uppm\u00e4rksammas", "i", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "under", "oktober", "oktober", "\u00e4r", "festen", "f\u00f6r", "skydds\u00e4nglar", "oktober", "h\u00f6lls", "i", "sverige", "\u00e5ren", "demonstrationer", "bland", "dem", "som", "var", "emot", "l\u00f6ntagarfonder", "den", "oktober", "\u00e4r", "\u00e4ven", "djurens", "dag", "och", "har", "varit", "det", "sedan", "och", "startades", "av", "ekologer", "i", "florens", "i", "italien", "f\u00f6r", "att", "uppm\u00e4rksamma", "att", "djurarter", "hotades", "av", "utrotning", "numera", "firas", "djurens", "dag", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5minna", "om", "vikten", "av", "djurens", "v\u00e4lm\u00e5ende", "och", "f\u00f6r", "att", "belysa", "djurens", "situation", "sedan", "\u00e4r", "\u00e4ven", "oktober", "kanelbullens", "dag", "i", "sverige", "oktober", "\u00e4r", "v\u00e4rldsl\u00e4rardagen", "columbus", "day", "firas", "i", "usa", "den", "andra", "m\u00e5ndagen", "i", "oktober", "den", "oktober", "firas", "i", "katolska", "kyrkan", "rosenkransen", "med", "en", "egen", "dag", "i", "helgonkalendern", "v\u00e5r", "fru", "av", "rosenkransen", "i", "kanada", "firas", "thanksgiving", "den", "andra", "m\u00e5ndagen", "i", "oktober", "den", "oktober", "\u00e4r", "den", "internationella", "dagen", "f\u00f6r", "utrotande", "av", "fattigdom", "halloween", "firas", "den", "oktober", "sport", "skidsport", "inom", "skid\u00e5kningen", "inleds", "bland", "annat", "v\u00e4rldscupen", "i", "l\u00e4ngd\u00e5kning", "och", "v\u00e4rldscupen", "i", "utf\u00f6rs\u00e5kning", "i", "slutet", "av", "m\u00e5naden", "triathlon", "inom", "triathlon", "h\u00e5lls", "varje", "\u00e5r", "vmfinalen", "i", "ironman", "p\u00e5", "hawaii", "samband", "oktober", "b\u00f6rjar", "alltid", "p\u00e5", "samma", "veckodag", "som", "januari", "om", "det", "inte", "\u00e4r", "skott\u00e5r", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "oktober"]