["fritzolof", "thunberg", "f\u00f6dd", "maj", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "d\u00f6d", "februari", "i", "nacka", "distrikt", "stockholms", "l\u00e4n", "var", "en", "svensk", "sk\u00e5despelare", "och", "regiss\u00f6r", "thunberg", "studerade", "i", "mitten", "av", "talet", "vid", "calle", "flygares", "teaterskola", "och", "\u00e5ren", "vid", "dramatens", "elevskola", "d\u00e4refter", "engagerades", "han", "vid", "norrk\u00f6pinglink\u00f6pings", "stadsteater", "d\u00e4r", "han", "\u00e4ven", "arbetade", "som", "regiss\u00f6r", "\u00e5ren", "gjorde", "han", "radioprogrammet", "mannen", "i", "svart", "d\u00e4r", "han", "framf\u00f6rde", "olika", "slags", "sp\u00f6khistorier", "och", "rysare", "f\u00f6rutom", "sina", "film", "och", "tvframtr\u00e4danden", "\u00e4r", "han", "k\u00e4nd", "som", "den", "som", "har", "l\u00e4st", "in", "ber\u00e4ttelserna", "om", "bamse", "p\u00e5", "kassett", "skivor", "och", "film", "han", "gjorde", "\u00e4ven", "den", "svenska", "r\u00f6sten", "till", "tigern", "shere", "khan", "i", "filmen", "djungelboken", "en", "roll", "han", "upprepade", "omkring", "\u00e5r", "senare", "i", "djungelboken", "sommaren", "var", "han", "en", "av", "sommarv\u00e4rdarna", "i", "sveriges", "radio", "p", "biografi", "uppv\u00e4xt", "olof", "thunberg", "v\u00e4xte", "upp", "i", "stadsdelen", "\u00e4ngsg\u00e4rdet", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "tillsammans", "med", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "och", "tv\u00e5", "\u00e4ldre", "br\u00f6der", "han", "var", "klass", "och", "scoutkamrat", "med", "blivande", "sk\u00e5despelarkollegan", "lars", "ekborg", "efter", "folkskolan", "gick", "thunberg", "en", "kort", "tid", "p\u00e5", "handelsskola", "innan", "han", "avbr\u00f6t", "studierna", "och", "tog", "diverse", "sm\u00e5jobb", "ist\u00e4llet", "bland", "annat", "arbetade", "han", "som", "svarvare", "ritare", "verkstadsman", "p\u00e5", "asea", "dekorat\u00f6r", "expedit", "laboratoriebitr\u00e4de", "och", "kontorist", "tidiga", "\u00e5r", "inom", "teatern", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "grundade", "thunberg", "tillsammans", "med", "v\u00e4nnen", "lars", "ekborg", "amat\u00f6rteaterf\u00f6reningen", "scenklubben", "avsikten", "var", "egentligen", "inte", "att", "s\u00e4tta", "upp", "pj\u00e4ser", "och", "att", "dra", "in", "pengar", "utan", "att", "skapa", "sig", "en", "slags", "teaterskola", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "\u00e4gnade", "sig", "f\u00f6reningen", "\u00e5t", "korta", "\u00f6vningsscener", "sommaren", "gjorde", "gruppen", "sitt", "f\u00f6rsta", "publika", "framtr\u00e4dande", "varvid", "olof", "thunberg", "scendebuterade", "\u00e5r", "gammal", "\u00e5ret", "efter", "scendebuten", "st\u00e4llde", "thunberg", "upp", "i", "filmjournalens", "och", "europafilms", "talangjakt", "teaterluft", "med", "final", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "teatern", "dock", "utan", "att", "vinnaefter", "ett", "f\u00f6rsta", "misslyckat", "intagningsprov", "till", "dramatens", "elevskola", "studerade", "thunberg", "i", "tv\u00e5", "\u00e5r", "vid", "calle", "flygares", "teaterskola", "samtidigt", "som", "han", "gjorde", "v\u00e4rnplikten", "p\u00e5", "somrarna", "i", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "han", "turnera", "i", "folkparkerna", "och", "sommaren", "turnerade", "han", "ihop", "med", "casinog\u00e4nget", "efter", "n\u00e5gra", "uppdrag", "som", "betald", "regiss\u00f6r", "\u00e5t", "amat\u00f6rteaterf\u00f6reningar", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "s\u00f6kte", "han", "in", "till", "dramatens", "elevskola", "igen", "denna", "g\u00e5ng", "med", "sikte", "p\u00e5", "regilinjen", "och", "blev", "nu", "slutligen", "antagenmot", "slutet", "av", "den", "tre\u00e5riga", "elevtiden", "p\u00e5", "dramaten", "regisserade", "han", "en", "kritikerrosad", "upps\u00e4ttning", "av", "carl", "jonas", "love", "almqvists", "ramido", "marinesco", "med", "elevkamraten", "jan", "malmsj\u00f6", "i", "rollistan", "andra\u00e5rseleven", "emy", "storm", "som", "tidigare", "regisserats", "av", "bland", "andra", "ingmar", "bergman", "p\u00e5", "intima", "teatern", "gjorde", "h\u00e4r", "sin", "f\u00f6rsta", "ordentliga", "roll", "hon", "spelade", "malmsj\u00f6s", "mor", "och", "mindes", "senare", "\"den", "upps\u00e4ttningen", "fick", "mig", "p\u00e5", "allvar", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "vad", "teater", "kunde", "vara\"", "f\u00f6rfattaren", "stig", "dagerman", "skrev", "uppskattande", "i", "arbetaren", "dec", "tidig", "radiomedverkan", "thunberg", "arbetade", "i", "unga", "\u00e5r", "f\u00f6r", "radiotj\u00e4nst", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "eller", "som", "han", "uttryckte", "det", "i", "en", "intervju", "\"jag", "kom", "till", "stor", "del", "in", "i", "teateryrket", "genom", "mitt", "arbete", "f\u00f6r", "radiotj\u00e4nst", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\"", "enligt", "egen", "utsago", "har", "han", "genom", "\u00e5ren", "medverkat", "i", "\u00f6ver", "tusen", "radioprogram", "i", "b\u00f6rjan", "av", "radiokarri\u00e4ren", "medverkade", "han", "ofta", "i", "\"underh\u00e5llning", "och", "glada", "spektakel\"", "bland", "annat", "som", "imitat\u00f6r\u00e5ren", "blev", "han", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "radioprogrammet", "mannen", "i", "svart", "d\u00e4r", "han", "med", "stor", "inlevelse", "och", "ackompanjerad", "av", "allsk\u00f6ns", "kusliga", "ljudeffekter", "framf\u00f6rde", "olika", "slags", "sp\u00f6khistorier", "och", "rysare", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "den", "sortens", "ljudeffekter", "kom", "till", "anv\u00e4ndning", "i", "svensk", "radio", "efter", "genombrottet", "efter", "elevtiden", "tackade", "thunberg", "nej", "till", "ett", "sk\u00e5despelarkontrakt", "p\u00e5", "dramaten", "d\u00e5", "han", "hellre", "ville", "arbeta", "parallellt", "som", "b\u00e5de", "sk\u00e5despelare", "och", "regiss\u00f6r", "n\u00e5got", "som", "dramatens", "demonregiss\u00f6r", "olof", "molander", "motsatte", "sig", "thunberg", "valde", "ist\u00e4llet", "en", "anst\u00e4llning", "vid", "norrk\u00f6ping", "link\u00f6pings", "stadsteater", "i", "dessa", "tv\u00e5", "yrkesfunktioner", "\u00e5ren", "till", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "var", "han", "\u00e5terkommande", "affischnamn", "p\u00e5", "stockholms", "privatteatrar", "exempelvis", "intiman", "scalateatern", "vasateatern", "oscarsteatern", "och", "folkan", "varvat", "med", "uppdrag", "p\u00e5", "olika", "institutionsteatrar", "i", "och", "utanf\u00f6r", "stockholm", "under", "framf\u00f6rallt", "talet", "turnerade", "han", "ocks\u00e5", "med", "riksteatern", "bland", "annat", "i", "den", "egenskrivna", "enmansf\u00f6rest\u00e4llningen", "ur", "svenska", "hj\u00e4rtans", "djup", "till", "thunbergs", "mer", "k\u00e4nda", "film", "och", "tvroller", "h\u00f6r", "organisten", "i", "ingmar", "bergmans", "nattvardsg\u00e4sterna", "och", "pappan", "i", "den", "f\u00f6r", "sin", "tid", "ovanligt", "p\u00e5kostade", "tvserien", "villervalle", "i", "s\u00f6derhavet", "under", "talet", "kn\u00f6ts", "han", "allt", "n\u00e4rmare", "televisionen", "tack", "vare", "tvproducenten", "och", "regiss\u00f6ren", "\u00e5ke", "falck", "fr\u00e5n", "ingick", "thunberg", "i", "tvs", "fasta", "teaterensemble", "och", "inf\u00f6r", "kanalklyvningen", "fick", "han", "en", "trefaldig", "funktion", "p\u00e5", "tv", "som", "regiss\u00f6r", "sk\u00e5despelare", "och", "programplanerare", "efter", "den", "perioden", "fr\u00e5n", "en", "bit", "in", "p\u00e5", "talet", "och", "fram\u00e5t", "arbetade", "han", "enbart", "som", "frilans", "dubbning", "och", "liknande", "dubbning", "av", "animerad", "film", "olof", "thunberg", "var", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sin", "karri\u00e4r", "emellan\u00e5t", "sysselsatt", "med", "dubbning", "av", "animerad", "film", "fr\u00e4mst", "som", "r\u00f6stsk\u00e5despelare", "men", "\u00e4ven", "som", "regiss\u00f6r", "han", "regisserade", "bland", "annat", "den", "svenska", "originaldubbningen", "av", "lady", "och", "lufsen", "som", "spelades", "in", "sommaren", "med", "elevkamraten", "jan", "malmsj\u00f6", "i", "den", "manliga", "huvudrollen", "under", "en", "av", "inspelningsdagarna", "var", "thunberg", "personligen", "i", "telefonkontakt", "med", "walt", "disney", "som", "f\u00f6ljde", "arbetet", "p\u00e5", "distans", "via", "dagliga", "leveranser", "av", "inspelat", "material", "efter", "genomlyssning", "av", "materialet", "ringde", "walt", "disney", "vanligtvis", "till", "en", "representant", "som", "brukade", "n\u00e4rvara", "i", "studion", "f\u00f6r", "att", "avge", "sitt", "personliga", "godk\u00e4nnande", "\"f\u00f6r", "det", "mesta", "tyckte", "han", "att", "det", "var", "bra", "ibland", "riktigt", "bra\"", "mindes", "thunberg", "drygt", "femtio", "\u00e5r", "senarethunberg", "gjorde", "\u00e4ven", "den", "svenska", "r\u00f6sten", "till", "tigern", "shere", "khan", "i", "filmen", "djungelboken", "sv", "premi\u00e4r", "vilken", "han", "sj\u00e4lv", "framh\u00e5llit", "som", "sin", "fr\u00e4msta", "insats", "i", "disneysammanhang", "han", "upprepade", "rollen", "\u00e5r", "senare", "i", "djungelboken", "hans", "r\u00f6st", "har", "\u00e4ven", "f\u00f6rekommit", "i", "filmer", "som", "benjamin", "och", "jag", "bernard", "och", "bianca", "sn\u00f6vit", "och", "de", "sju", "dv\u00e4rgarna", "nydubbning", "taran", "och", "den", "magiska", "kitteln", "och", "monsters", "inc", "originalsvenska", "produktioner", "thunberg", "gav", "r\u00f6st", "\u00e5t", "filmfiguren", "agaton", "sax", "som", "dels", "f\u00f6rekom", "i", "en", "rad", "tvfilmer", "och", "dels", "utgjorde", "huvudrollen", "i", "sveriges", "f\u00f6rsta", "helt", "animerade", "l\u00e5ngfilm", "han", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "starkt", "f\u00f6rknippad", "med", "rune", "andr\u00e9assons", "tio", "f\u00e4rgfilmer", "om", "bamse", "och", "diverse", "bamsesagor", "utgivna", "p\u00e5", "skivor", "och", "kassetter", "thunbergs", "sista", "medverkan", "i", "filmsammanhang", "var", "som", "ber\u00e4ttarr\u00f6st", "i", "en", "reklamfilm", "f\u00f6r", "nya", "bamses", "v\u00e4rld", "p\u00e5", "kolm\u00e5rdens", "djurpark", "familj", "och", "sl\u00e4kt", "olof", "thunberg", "var", "son", "till", "lagerarbetaren", "fritz", "thunberg", "och", "elsa", "thunberg", "f\u00f6dd", "mattsson", "under", "ungdoms\u00e5ren", "skrev", "brodern", "charlie", "thunberg", "revyer", "som", "olof", "thunberg", "och", "v\u00e4nnen", "lars", "ekborg", "medverkade", "ii", "oktober", "samma", "h\u00f6st", "som", "han", "kommit", "in", "p\u00e5", "dramatens", "elevskola", "gifte", "sig", "olof", "thunberg", "med", "ingrid", "johansson", "som", "han", "tidigare", "varit", "skolkamrat", "med", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "de", "skilde", "sig", "pingsten", "f\u00f6rlovade", "han", "sig", "med", "sk\u00e5despelaren", "lena", "granhagen", "som", "han", "tr\u00e4ffat", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "genom", "en", "teaterupps\u00e4ttning", "p\u00e5", "intiman", "d\u00e4r", "hon", "medverkade", "som", "sk\u00e5despelare", "och", "han", "som", "regiss\u00f6r", "de", "levde", "ihop", "till", "in", "p\u00e5", "talet", "och", "spelade", "varandras", "makar", "bland", "annat", "i", "tvserien", "villervalle", "i", "s\u00f6derhavet", "olof", "thunberg", "var", "senare", "gift", "med", "sk\u00e5despelaren", "mona", "andersson", "som", "han", "l\u00e4rde", "k\u00e4nna", "i", "samband", "med", "en", "radioteaterpj\u00e4s", "med", "henne", "fick", "han", "tv\u00e5", "barn", "amanda", "f", "och", "svante", "f", "som", "b\u00e5da", "verkat", "inom", "teatern", "den", "senare", "fr\u00e4mst", "som", "sk\u00e5despelare", "hela", "familjen", "framtr\u00e4dde", "i", "en", "midsommarnattsdr\u00f6m", "under", "en", "turn\u00e9", "med", "riksteatern", "sommaren", "dottern", "har", "d\u00e4rut\u00f6ver", "samarbetat", "med", "olof", "thunberg", "som", "suffl\u00f6r", "och", "regiassistent", "olof", "thunberg", "var", "sv\u00e4rfar", "till", "operas\u00e5ngerskan", "malena", "ernman", "gjorde", "de", "en", "gemensam", "julturn\u00e9", "med", "thunberg", "i", "rollen", "som", "julv\u00e4rdhan", "var", "farfar", "till", "klimataktivisten", "greta", "thunberg", "och", "morfars", "bror", "till", "sk\u00e5despelaren", "oskar", "thunberg", "boende", "i", "\u00f6ver", "femtio", "\u00e5r", "bodde", "thunberg", "i", "ett", "talshus", "med", "sj\u00f6tomt", "mot", "insj\u00f6n", "p\u00e5", "v\u00e4rmd\u00f6", "han", "bodde", "tidigare", "i", "stockholmsstadsdelen", "s\u00f6dermalm", "och", "var", "i", "slutet", "av", "sitt", "liv", "bosatt", "i", "nacka", "filmografi", "och", "tvradio", "huvudartikel", "olof", "thunbergs", "medverkan", "i", "filmer", "tv", "och", "radio", "l\u00e5ngfilmer", "roller", "r\u00f6stregi", "lady", "och", "lufsen", "kortfilmer", "roller", "r\u00f6stregi", "benjamin", "och", "jag", "television", "roller", "regi", "galgmannen", "vem", "var", "jag", "s\u00f6ndagspromenaden", "om", "dessa", "buskar", "kunde", "tala", "radioteater", "roller", "regi", "teater", "huvudartikel", "olof", "thunbergs", "teaterproduktioner", "roller", "regi", "manus", "och", "bearbetningar", "f\u00f6rinspelad", "r\u00f6st", "diskografi", "se", "artikeln", "olof", "thunbergs", "diskografi", "bibliografi", "thunberg", "olof", "ur", "svenska", "hj\u00e4rtans", "djup", "stockholm", "sveriges", "radio", "libris", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "stipendium", "ur", "helge", "axson", "johnsons", "donationsfond", "folkparkernas", "stipendium", "v\u00e4ster\u00e5s", "kulturstipendium", "guldmasken", "i", "kategorin", "\"b\u00e4sta", "manliga", "biroll", "i", "musikal", "eller", "revy\"", "cabaret", "bilder", "referenser", "kommentarer", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "bergold", "kersti", "mars", "thunberg", "still", "going", "strong", "vestmanlands", "l\u00e4ns", "tidning", "s", "ehrenkrona", "annemarie", "de", "har", "spelat", "teater", "i", "hela", "sitt", "liv", "hemmets", "veckotidning", "sid", "och", "ernheimer", "jan", "februari", "sk\u00e5despelaren", "olof", "thunberg", "har", "avlidit", "vestmanlands", "l\u00e4ns", "tidning", "s", "i", "del", "httpsappretrieverinfocomgoarticleadddadeffnullarchivesearchsessionidffaafddcfacef&&themelight", "l\u00e4st", "februari", "holgerahlbeck", "gunilla", "\"det", "sorgl\u00f6sa", "talet", "och", "depressionens", "tal\"", "i", "vi", "som", "var", "med!", "journalistveteraner", "ber\u00e4ttar", "stockholm", "gidlund", "libris", "isbn", "s", "fehne", "rybrink", "inger", "olof", "thunberg", "teater", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sp\u00e4nnande", "f\u00f6r", "att", "sl\u00f6sas", "p\u00e5", "ett", "f\u00e5tal", "scen", "&", "salong", "stockholm", "riksorganisationen", "folkets", "hus", "och", "parker", "sid", "forslund", "lennart", "red", "teater", "i", "stockholm", "vol", "repertoar", "repertory", "elektronisk", "resurs", "ume\u00e5", "univ", "libris", "httpurnkbseresolveurnurnnbnseumudiva", "hilding", "olle", "hoogland", "claes", "hur", "man", "blir", "sk\u00e5despelare", "k\u00e4nsla", "och", "kunnande", "stockholm", "str\u00f6mberg", "libris", "lagercrantz", "anita", "h\u00e4r", "har", "vi", "\u00e4gget!", "veckojournalen", "stockholm", "\u00e5hl\u00e9n", "&", "\u00e5kerlund", "sid", "och", "myrberg", "gunilla", "vi", "har", "aldrig", "gr\u00e4lat", "damernas", "v\u00e4rld", "stockholm", "\u00e5hl\u00e9n", "&", "\u00e5kerlund", "sid", "och", "webbk\u00e4llor", "\u00f6stg\u00f6tateaterns", "arkiv", "olof", "thunberg", "i", "vem", "\u00e4r", "det", "olof", "thunberg", "p\u00e5", "svensk", "filmdatabas", "externa", "l\u00e4nkar", "olof", "thunberg", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "olof", "thunberg", "i", "dramatens", "rollbok"]