["olof", "gustav", "hugo", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "mars", "i", "hedvig", "eleonora", "f\u00f6rsamling", "stockholm", "d\u00f6d", "juli", "i", "lov\u00f6", "f\u00f6rsamling", "eker\u00f6", "kommun", "stockholms", "l\u00e4n", "var", "en", "svensk", "lyriker", "litteraturvetare", "och", "publicist", "som", "chefredakt\u00f6r", "f\u00f6r", "dagens", "nyheter", "\u00e5ren", "med", "huvudansvar", "f\u00f6r", "kulturen", "kom", "han", "att", "ha", "en", "nyckelroll", "i", "den", "radikalisering", "av", "det", "svenska", "kulturlivet", "som", "skedde", "under", "denna", "tid", "biografi", "olof", "lagercrantz", "var", "son", "till", "bankdirekt\u00f6ren", "carl", "lagercrantz", "och", "grevinnan", "agnes", "hamilton", "sl\u00e4kten", "hamilton", "som", "var", "dotter", "till", "politikern", "och", "f\u00f6rfattaren", "hugo", "hamilton", "vars", "morfar", "var", "erik", "gustaf", "geijer", "uppv\u00e4xttiden", "i", "falk\u00f6ping", "f\u00f6rm\u00f6rkades", "av", "moderns", "depressionssjukdom", "och", "senare", "\u00e4ven", "av", "en", "systers", "sj\u00e4lvmord", "olof", "lagercrantz", "var", "bror", "till", "ebba", "l\u00f6nnroth", "f\u00f6rfattaren", "lis", "asklund", "och", "professorn", "i", "medicin", "rutger", "lagercrantz", "halvbror", "till", "arvid", "lagercrantz", "samt", "morbror", "till", "lars", "l\u00f6nnroth", "och", "johan", "l\u00f6nnroth", "han", "var", "\u00e4ven", "sl\u00e4kt", "med", "f\u00f6rfattaren", "agnes", "von", "krusenstjernahan", "gifte", "sig", "december", "med", "martina", "ruin", "f\u00f6dd", "maj", "i", "helsingfors", "d\u00f6d", "oktober", "i", "stockholm", "sedermera", "bibliotekskontorist", "dotter", "till", "professor", "hans", "ruin", "och", "karin", "ruin", "f\u00f6dd", "sievers", "de", "fick", "fem", "barn", "socionomen", "martin", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "juristen", "richard", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "l\u00e4karen", "aim\u00e9e", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "sk\u00e5despelaren", "marika", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "och", "f\u00f6rfattaren", "david", "lagercrantz", "f\u00f6dd", "n\u00e4r", "vinterkriget", "utbr\u00f6t", "deltog", "lagercrantz", "i", "opinionsr\u00f6relsen", "f\u00f6r", "bist\u00e5nd", "till", "finland", "han", "skrev", "tillsammans", "med", "karlgustaf", "hildebrand", "skriften", "finlands", "sak", "\u00e4r", "v\u00e5r", "som", "spriddes", "i", "exemplar", "och", "fungerade", "som", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "frivilligk\u00e5rens", "tidning", "den", "frivillige", "han", "verkade", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "sveriges", "anslutning", "till", "kriget", "p\u00e5", "finsk", "sida", "efter", "moskvafreden", "uttryckte", "han", "stark", "f\u00f6rtvivlan", "\u00f6ver", "vad", "han", "uppfattade", "som", "sitt", "eget", "lands", "svek", "och", "hans", "idealism", "f\u00f6rbyttes", "i", "resignationolof", "lagercrantz", "kom", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "att", "frilansa", "som", "bokrecensent", "och", "kulturkritiker", "p\u00e5", "olika", "dagstidningar", "och", "kulturtidskrifter", "han", "drogs", "till", "arbetarlitteraturen", "och", "uttryckte", "leda", "vid", "den", "aristokratiska", "milj\u00f6", "han", "vuxit", "upp", "med", "och", "n\u00e4rde", "upprorslust", "mot", "det", "borgerliga", "etablissemanget", "och", "allt", "som", "var", "traditionsbundet", "det", "blev", "dock", "p\u00e5", "de", "konservativa", "tidningarna", "nya", "dagligt", "allehanda", "och", "svenska", "dagbladet", "som", "han", "kom", "att", "verka", "han", "medverkade", "vid", "svenska", "dagbladet", "fr\u00e5n", "f\u00f6rst", "som", "frist\u00e5ende", "skribent", "och", "recensent", "samt", "fr\u00e5n", "som", "kulturredakt\u00f6r", "vid", "denna", "tid", "hade", "han", "\u00e4nnu", "drag", "av", "kulturkonservatism", "fast", "han", "bedrev", "kulturellt", "sabotage", "genom", "att", "lyfta", "fram", "modernistiska", "f\u00f6rfattarelagercrantz", "blev", "filosofie", "doktor", "p\u00e5", "en", "avhandling", "om", "f\u00f6rfattarinnan", "och", "sl\u00e4ktingen", "agnes", "von", "krusenstjerna", "han", "medverkade", "i", "bonniers", "litter\u00e4ra", "magasin", "var", "redaktionsmedlem", "i", "samtid", "och", "framtid", "var", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "vintergatan", "och", "var", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6r", "stockholms", "borgarskaps", "f\u00f6rel\u00e4sningsverksamhet", "han", "var", "kulturchef", "p\u00e5", "dagens", "nyheter", "varefter", "han", "var", "en", "av", "tv\u00e5", "chefredakt\u00f6rer", "med", "huvudansvar", "f\u00f6r", "kulturen", "olof", "lagercrantz", "\u00e4r", "gravsatt", "i", "minneslunden", "p\u00e5", "solna", "kyrkog\u00e5rd", "f\u00f6rfattare", "och", "litteraturkritiker", "lyrik", "och", "tidiga", "verk", "i", "ungdomen", "sv\u00e5rt", "sjuk", "i", "lungsot", "debuterade", "lagercrantz", "som", "lyriker", "med", "den", "d\u00f6da", "f\u00e5geln", "i", "sina", "f\u00f6rsta", "diktsamlingar", "gav", "han", "prov", "p\u00e5", "en", "finst\u00e4md", "naturlyrik", "och", "vek", "religi\u00f6st", "f\u00e4rgad", "k\u00e4nslobikt", "i", "sin", "enda", "roman", "trudi", "behandlar", "han", "en", "kvinnas", "frambrytande", "sinnessjukdom", "motiv", "fr\u00e5n", "barndomshemmets", "tragedier", "ing\u00e5r", "ocks\u00e5", "i", "dikter", "fr\u00e5n", "mossen", "med", "vilken", "f\u00f6rfattaren", "framtr\u00e4dde", "som", "\"en", "mogen", "lyriker", "med", "ett", "inneh\u00e5ll", "som", "pockade", "p\u00e5", "utlopp", "hemlighetsfullt", "m\u00e4ttade", "\u00e5ngestfyllda", "upplevelser", "som", "ofta", "skapade", "skarpt", "sammansatta", "dikter", "vilka", "emellertid", "gjutits", "i", "en", "kristallklar", "form\"", "inneh\u00e5llsligt", "framst\u00e5r", "denna", "som", "modernistisk", "med", "sitt", "avvisande", "av", "moraliserande", "och", "v\u00e4rdeomd\u00f6men", "samt", "en", "v\u00e5ldsam", "pessimism", "l\u00e5gm\u00e4ld", "intensitet", "klockren", "klang", "i", "stroferna", "och", "en", "fascinerande", "st\u00e4mning", "i", "en", "del", "av", "hans", "motiv", "gav", "honom", "en", "egen", "position", "i", "trettiotalslyrikendagbok", "kompletterad", "i", "dikter", "och", "dagbok", "\u00e4r", "subjektivt", "h\u00e5llna", "reflektioner", "med", "poetiska", "och", "journalistiska", "kvaliteter", "diktsamlingen", "linjer", "bryter", "med", "den", "traditionalistiska", "formen", "och", "uttrycker", "hans", "desperata", "k\u00e4nslol\u00e4ge", "linjer", "utmynnade", "i", "konstaterandet", "att", "livets", "r\u00e4knestycke", "inte", "st\u00e4mmer", "utan", "paradis", "allts\u00e5", "m\u00e5ste", "vi", "ha", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6rest\u00e4lla", "oss", "ett", "s\u00e5dant", "i", "verklighetens", "h\u00e5rda", "v\u00e4rld", "av", "sten", "med", "linjer", "satte", "olof", "lagercratz", "definitivt", "punkt", "f\u00f6r", "lyriken", "senare", "f\u00f6rklarade", "han", "att", "diktandet", "varit", "n\u00e5got", "av", "en", "flyktv\u00e4g", "lyriken", "som", "det", "eviga", "livets", "bevarare", "och", "f\u00f6rsvarare", "blev", "en", "frestelse", "medan", "samvetet", "manade", "mig", "att", "ta", "st\u00e4llning", "i", "det", "politiska", "livet", "f\u00f6rfattarmonografier", "olof", "lagercrantz", "doktorsavhandlingbiografi", "om", "agnes", "von", "krusenstjerna", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "i", "raden", "av", "monografier", "\u00f6ver", "stora", "f\u00f6rfattare", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "talet", "men", "ibland", "\u00e4ven", "\u00e4ldre", "biografin", "\u00f6ver", "von", "krusenstjerna", "byggde", "i", "h\u00f6g", "grad", "p\u00e5", "lagercrantz", "egen", "bekantskap", "med", "henne", "hans", "tillg\u00e5ng", "till", "hennes", "efterl\u00e4mnade", "papper", "och", "minnen", "fr\u00e5n", "en", "gemensam", "familjekrets", "de", "senare", "b\u00f6ckerna", "om", "bland", "andra", "stig", "dagerman", "dante", "gunnar", "ekel\u00f6f", "august", "strindberg", "och", "joseph", "conrad", "pendlar", "mellan", "f\u00f6rfattarbiografi", "motivanalyser", "och", "fria", "kritiska", "ess\u00e4er", "och", "med", "sitt", "\u00f6ppna", "tilltal", "och", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "\u00e5terskapa", "diktverkens", "tillkomst", "och", "atmosf\u00e4r", "har", "de", "vunnit", "en", "stor", "publik", "utkom", "svenska", "lyriker", "som", "inneh\u00e5ller", "kortare", "portr\u00e4tt", "av", "bland", "andra", "viktor", "rydberg", "gustaf", "fr\u00f6ding", "edith", "s\u00f6dergran", "nils", "ferlin", "harry", "martinson", "och", "karin", "boye", "litteraturkritik", "olof", "lagercrantz", "blev", "huvudansvarig", "f\u00f6r", "lyrikbevakningen", "i", "svenska", "dagbladet", "och", "blev", "han", "som", "kulturredakt\u00f6r", "p\u00e5", "dagens", "nyheter", "ansvarig", "f\u00f6r", "tidningens", "litteraturbevakning", "d\u00e4r", "han", "kom", "att", "anm\u00e4la", "de", "flesta", "utkomna", "b\u00f6ckerna", "och", "recensera", "verk", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "debutanter", "och", "etablerade", "f\u00f6rfattare", "vissa", "av", "lagercrantz", "texter", "f\u00e5r", "drag", "av", "programf\u00f6rklaringar", "f\u00f6r", "olika", "st\u00e5ndpunkter", "fr\u00e5n", "recensenten", "i", "enlighet", "med", "den", "tidens", "kulturradikala", "ideal", "om", "\"de", "l\u00e4rdas", "plikter\"", "lagercrantz", "hade", "ofta", "personliga", "relationer", "till", "de", "f\u00f6rfattare", "vars", "b\u00f6cker", "han", "recenserade", "vilket", "inte", "hindrade", "att", "han", "\u00e4ven", "mot", "dessa", "kunde", "framf\u00f6ra", "h\u00e5rd", "kritik", "som", "p\u00e5verkade", "de", "personliga", "relationerna", "animositeten", "mellan", "lagercrantz", "och", "sven", "stolpe", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "genom", "kritiska", "recensioner", "och", "skrev", "lagercrantz", "en", "nedg\u00f6rande", "recension", "av", "fj\u00e4rde", "delen", "av", "tingstens", "memoarer", "som", "medf\u00f6rde", "en", "brytning", "mellan", "de", "forna", "v\u00e4nnerna", "och", "kollegornasom", "litteraturkritiker", "p\u00e5", "sveriges", "st\u00f6rsta", "tidning", "som", "var", "ledande", "inom", "kulturdebatten", "var", "lagercrantz", "mycket", "inflytelserik", "genom", "att", "ocks\u00e5", "h\u00e4vda", "sin", "r\u00e4tt", "att", "skriva", "ocks\u00e5", "utifr\u00e5n", "personliga", "st\u00e5ndpunkter", "i", "\u00e4mnet", "s\u00e5", "kunde", "det", "medf\u00f6ra", "kraftigt", "negativa", "recensioner", "som", "av", "omgivningen", "uppfattades", "som", "en", "brist", "p\u00e5", "egen", "insikt", "om", "hur", "stark", "maktposition", "kritikern", "lagercrantz", "hade", "hans", "litteraturkritik", "har", "setts", "som", "stilistiska", "f\u00f6red\u00f6men", "och", "i", "sin", "form", "banbrytande", "och", "nydanande", "men", "\u00e4ven", "kontroversiell", "flera", "avhandlingar", "har", "skrivits", "om", "honom", "som", "litteraturkritiker", "som", "kl\u00e4dd", "i", "sitt", "spr\u00e5k", "av", "stina", "otterberg", "och", "en", "av", "jesper", "hambert", "andra", "verk", "i", "ess\u00e4n", "m\u00f6ten", "med", "bibeln", "fr\u00e5n", "uttrycker", "lagercrantz", "en", "v\u00f6rdnadsfull", "inst\u00e4llning", "till", "kristendomen", "vilket", "senare", "kom", "att", "v\u00e4ndas", "till", "ett", "radikalt", "avst\u00e5ndstagande", "han", "kom", "ocks\u00e5", "fram", "till", "att", "den", "kristna", "moralen", "n\u00e4stan", "genomg\u00e5ende", "\u00e4r", "felaktiglagercrantz", "skrev", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvbiografier", "i", "min", "f\u00f6rsta", "krets", "fr\u00e5n", "skildrar", "han", "en", "v\u00e4rld", "av", "tv\u00e5ngstr\u00f6jor", "och", "tomma", "konventioner", "dominerad", "av", "hans", "fars", "abnorma", "str\u00e4nghet", "och", "stelhet", "i", "ett", "\u00e5r", "p\u00e5", "sextiotalet", "fr\u00e5n", "skildras", "hans", "syn", "p\u00e5", "tiden", "p\u00e5", "dagens", "nyheter", "som", "kulturjournalist", "kom", "ocks\u00e5", "lagercrantz", "att", "skriva", "m\u00e5nga", "artiklar", "d\u00e4r", "vissa", "blivit", "extra", "uppm\u00e4rksammade", "som", "hans", "artiklar", "fr\u00e5n", "kina", "publicist", "och", "kulturpersonlighet", "publicistkarri\u00e4r", "lagercrantz", "rekryterades", "till", "dagens", "nyheter", "av", "herbert", "tingsten", "och", "de", "tv\u00e5", "kom", "sedan", "att", "i", "samarbete", "under", "talet", "utveckla", "tidningen", "till", "att", "bli", "ledande", "inom", "svensk", "samh\u00e4lls", "och", "kulturdebattn\u00e4r", "tingsten", "avgick", "som", "chefredakt\u00f6r", "blev", "lagercratz", "utsedd", "som", "en", "av", "tv\u00e5", "chefredakt\u00f6rer", "f\u00f6r", "tidningen", "med", "huvudansvar", "f\u00f6r", "kulturfr\u00e5gor", "samarbetet", "med", "kollegan", "svenerik", "larsson", "var", "anstr\u00e4ngt", "lagercrantz", "kr\u00e4vde", "att", "f\u00e5", "bli", "ensam", "chefredakt\u00f6r", "i", "annat", "fall", "t\u00e4nkte", "han", "l\u00e4mna", "tidningen", "frist\u00e5ende", "kulturmedarbetare", "sveriges", "f\u00f6rfattaref\u00f6rening", "och", "den", "lokala", "journalistklubben", "uttalade", "sin", "\u00f6nskan", "att", "han", "skulle", "kvarst\u00e5", "de", "sistn\u00e4mnda", "understr\u00f6k", "dock", "att", "larssons", "position", "var", "viktig", "schismen", "utmynnade", "inte", "i", "n\u00e5gon", "\u00e4ndring", "ett", "fyrtiotal", "journalister", "riktade", "inf\u00f6r", "kontraktsf\u00f6rl\u00e4ngningen", "en", "skrivelse", "mot", "lagercrantz", "till", "styrelsen", "medan", "majoriteten", "st\u00f6dde", "honomtidningen", "kom", "efter", "tid", "med", "stark", "expansion", "att", "fr\u00e5n", "tappa", "marknadsandelar", "till", "svenska", "dagbladet", "vilket", "i", "den", "debatt", "som", "uppstod", "p\u00e5stods", "bero", "p\u00e5", "den", "v\u00e4nstervridning", "tidningen", "upplevdes", "ha", "genomg\u00e5tt", "under", "lagercrantz", "ledningfr\u00e5n", "att", "inledningsvis", "ha", "haft", "ett", "gott", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "\u00e4garfamiljen", "bonnier", "s\u00e5", "uppstod", "efterhand", "sp\u00e4nningar", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "vd", "erik", "huss", "och", "bonniers", "flera", "av", "familjen", "bonniers", "f\u00f6retr\u00e4dare", "uttryckte", "sitt", "missn\u00f6je", "\u00f6ver", "den", "kvalitetsf\u00f6rs\u00e4mring", "som", "de", "ans\u00e5g", "att", "dagens", "nyheter", "genomgick", "men", "andra", "beskyddade", "honom", "och", "redaktionen", "hade", "av", "tradition", "fria", "h\u00e4nder", "att", "skriva", "i", "stort", "sett", "vad", "den", "ville", "kulturpersonlighet", "med", "sin", "centrala", "roll", "p\u00e5", "dagens", "nyheter", "kom", "olof", "lagercrantz", "speciellt", "efter", "att", "han", "blivit", "chefredakt\u00f6r", "att", "vara", "en", "av", "de", "mest", "inflytelserika", "kulturpersonligheterna", "i", "sverige", "fram", "till", "dess", "han", "avgick", "med", "pension", "redan", "i", "sin", "roll", "som", "litteraturkritiker", "stod", "han", "f\u00f6r", "kulturradikalism", "genom", "att", "vara", "bejakande", "till", "att", "recensentens", "egna", "\u00e5sikter", "till", "\u00e4mnet", "till\u00e4ts", "\u00e5terspeglas", "i", "recensionen", "han", "var", "ocks\u00e5", "antiauktorit\u00e4r", "vilket", "\u00e5terspeglades", "i", "hans", "syn", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "trol\u00f6shetsdebatten", "och", "i", "hans", "best\u00e4mda", "avst\u00e5ndstagande", "mot", "kyrkan", "han", "ville", "ocks\u00e5", "g\u00f6ra", "kultursidan", "till", "ett", "\u00f6ppet", "forum", "med", "plats", "f\u00f6r", "andra", "\u00e5sikter", "\u00e4n", "ledarsidans", "som", "\"v\u00e4nsterskribenter\"", "som", "g\u00f6ran", "palm", "lars", "forssell", "och", "lars", "gyllenstenlagercrantz", "br\u00f6t", "vid", "sitt", "tilltr\u00e4de", "mot", "sin", "f\u00f6retr\u00e4dare", "tingstens", "best\u00e4mda", "antikommunism", "och", "tog", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "beteckningen", "liberal", "i", "ett", "anf\u00f6rande", "i", "dns", "journalistklubbs", "tidning", "myggan", "f\u00f6rklarade", "lagercrantz", "att", "talet", "om", "en", "frisinnad", "linje", "var", "bara", "fraser", "och", "skitsnack", "och", "markerade", "flera", "g\u00e5nger", "att", "han", "inte", "hade", "n\u00e5gra", "sympatier", "f\u00f6r", "sin", "tids", "liberalism", "n\u00e4r", "tidningen", "officiellt", "markerade", "sitt", "oberoende", "av", "politiska", "partier", "str\u00f6ks", "ordet", "liberal", "fr\u00e5n", "ledarsidans", "beskrivning", "av", "dess", "profillagercrantz", "k\u00e4mpade", "f\u00f6r", "fri", "sexualitet", "sara", "lidman", "kallade", "hans", "tidning", "en", "av", "banbrytarna", "f\u00f6r", "pornografin", "i", "sverige", "i", "fr\u00e5n", "helvetet", "till", "paradiset", "avvisar", "han", "dorothy", "sayers", "uppfattning", "att", "en", "f\u00f6rd\u00f6md", "sj\u00e4l", "hos", "dante", "borde", "ha", "avst\u00e5tt", "fr\u00e5n", "att", "svika", "och", "kr\u00e4nka", "sin", "make", "med", "orden", "att", "s\u00e5", "kan", "endast", "den", "s\u00e4ga", "som", "aldrig", "\u00e4lskat", "n\u00e4r", "bo", "giertz", "f\u00f6rd\u00f6mde", "osedlig", "litteratur", "beskrev", "lagercrantz", "det", "som", "hets", "och", "j\u00e4mf\u00f6rde", "det", "med", "nazismenfr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "var", "den", "fr\u00e5ga", "som", "hade", "st\u00f6rst", "genomslag", "vietnamkriget", "lagercrantz", "motsatte", "sig", "usas", "engagemang", "i", "kriget", "st\u00e4llde", "sig", "kritisk", "till", "sydvietnam", "och", "sympatiserade", "med", "den", "kommunistiska", "gerillan", "och", "nordvietnam", "han", "ans\u00e5g", "att", "v\u00e4stv\u00e4rldens", "bild", "av", "v\u00e4rldsh\u00e4ndelserna", "blev", "lidande", "av", "den", "v\u00e4stliga", "dominansen", "p\u00e5", "nyhetsfronten", "han", "gjorde", "flera", "reportageresor", "till", "sovjetunionen", "och", "kina", "per", "ahlmark", "beskrev", "artiklarna", "som", "hyllningar", "av", "kina", "men", "f\u00f6rd\u00f6mande", "av", "gulag", "samtidigt", "med", "angrepp", "mot", "antikommunismen", "alf", "w", "johansson", "beskrev", "dem", "som", "hyllning", "till", "maos", "kina", "och", "kulturrevolutionen", "men", "ocks\u00e5", "han", "f\u00f6rst\u00e5r", "kommunismen", "som", "r\u00e4ttf\u00e4rdighetsdr\u00f6m", "men", "v\u00e4nder", "sig", "i", "avsky", "fr\u00e5n", "sovjetsystemet", "kritik", "mot", "personen", "olof", "lagercrantz", "olof", "lagercrantz", "var", "st\u00e4ndigt", "stridsberedd", "och", "drog", "sig", "inte", "f\u00f6r", "konflikter", "redan", "h\u00e4ftigheten", "i", "attacker", "mot", "respekterade", "personer", "som", "astrid", "lindgren", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "och", "hans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "herbert", "tingsten", "v\u00e4ckte", "f\u00f6rargelse", "och", "indignation", "liksom", "hans", "h\u00e5nfulla", "yttranden", "om", "institutioner", "som", "kyrkan", "kungligheter", "och", "svenska", "akademien", "\u00e4ven", "hans", "st\u00e5ndpunkt", "mot", "liberalism", "och", "antikommunism", "och", "hans", "st\u00e4llningstagande", "i", "vietnamkonflikten", "v\u00e4ckte", "starka", "k\u00e4nslorlagercrantz", "fick", "motta", "mycket", "\u00f6ppen", "offentlig", "kritik", "till", "exempel", "sven", "stolpe", "utgav", "en", "biografi", "olof", "lagercrantz", "som", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "\u00e4r", "en", "kritik", "mot", "lagercrantz", "med", "fokus", "p\u00e5", "hans", "livs\u00e5sk\u00e5dning", "stolpe", "beskriver", "sin", "motst\u00e5ndare", "s\u00e5", "h\u00e4r", "\"sedlig", "idiot", "var", "han", "f\u00f6r", "ingen", "del", "n\u00e5got", "dumhuvud\"", "det", "\u00e4r", "ett", "citat", "l\u00e5nat", "fr\u00e5n", "viktor", "rydbergs", "biografi", "om", "caligula", "n\u00e4r", "harry", "martinson", "och", "eyvind", "johnson", "bel\u00f6nades", "med", "nobelpriset", "i", "litteratur", "kritiserades", "det", "h\u00e5rt", "inte", "minst", "av", "lagercrantz", "svenska", "akademiens", "sekreterare", "lars", "gyllensten", "f\u00f6rs\u00f6kte", "bevisa", "att", "den", "behandling", "martinson", "fick", "var", "orsaken", "till", "martinsons", "sj\u00e4lvmord", "f\u00f6r", "att", "karakterisera", "lagercrantz", "personlighet", "j\u00e4mf\u00f6rde", "gyllensten", "honom", "med", "en", "kelsjuk", "spinnande", "katt", "som", "i", "ov\u00e4ntade", "\u00f6gonblick", "kl\u00f6ser", "s\u00e5", "illa", "han", "f\u00f6rm\u00e5r", "bibliografi", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "asklund", "lis", "uppbrott", "stockholm", "norstedts", "barck", "po", "mina", "oroliga", "\u00e5r", "helsingfors", "s\u00f6derstr\u00f6m", "brandell", "ulf", "dagbok", "med", "dn", "stockholm", "trevi", "gyllensten", "lars", "minnen", "bara", "minnen", "stockholm", "bonniers", "hadenius", "stig", "dagens", "nyheters", "historia", "tidningen", "och", "makten", "stockholm", "dn", "isbn", "hult\u00e9n", "g\u00f6sta", "samuelsson", "jan", "mediav\u00e4nstern", "en", "n\u00e4rbild", "av", "den", "dolda", "\u00e5siktsproduktionen", "i", "sverige", "stockholm", "bonniers", "lagercrantz", "olof", "ensamheter", "i", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "lagercrantz", "olof", "fr\u00e5n", "helvetet", "till", "paradiset", "en", "bok", "om", "dante", "och", "hans", "komedi", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "lagercrantz", "olof", "eftertankar", "om", "strindberg", "stockholm", "f\u00f6rfattarf\u00f6rlaget", "lagercrantz", "olof", "min", "f\u00f6rsta", "krets", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "lagercrantz", "olof", "ett", "\u00e5r", "p\u00e5", "sextiotalet", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "linder", "erik", "hjalmar", "ny", "illustrerad", "litteraturhistoria", "i", "fem", "decennier", "av", "nittonhudratalet", "stockholm", "natur", "och", "kultur", "ortmark", "\u00e5ke", "de", "ok\u00e4nda", "makthavarna", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstan", "otterberg", "stina", "kl\u00e4dd", "i", "sitt", "spr\u00e5k", "kritikern", "olof", "lagercrantz", "stina", "otterberg", "och", "ellerstr\u00f6ms", "f\u00f6rlag", "isbn", "ruin", "olof", "v\u00e5rt", "behov", "av", "olof", "en", "v\u00e4nbok", "till", "olof", "lagercrantz", "\u00e5rsdag", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstan", "isbn", "stolpe", "sven", "olof", "lagercrantz", "stockholm", "askild", "&", "k\u00e4rnekull", "stor\u00e5", "siv", "lyriker", "med", "f\u00f6rhinder", "studier", "i", "olof", "lagercrantz", "tidiga", "f\u00f6rfattarskap", "\u00e5bo", "\u00e5bo", "akademis", "f\u00f6rlag", "wizelius", "ingemar", "stormarnas", "hus", "en", "kr\u00f6nika", "om", "dn", "del", "stockholm", "dn", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "v\u00e5rt", "behov", "av", "olof", "en", "v\u00e4nbok", "till", "olof", "lagercrantz", "\u00e5rsdag", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "libris", "isbn", "abf", "seminarium", "november", "r\u00f6ster", "om", "olof", "lagercrantz", "stockholm", "abf", "och", "f\u00f6rfattarna", "isbn", "hagman", "urban", "illusionisten", "olof", "lagercrantz", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "mormor", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "olof", "lagercrantz", "olof", "lagercrantz", "i", "libris", "caj", "lundgren", "en", "betydande", "kulturpersonlighet", "har", "g\u00e5tt", "ur", "tiden", "svd", "juli"]