["uppslagsordet", "\"palme\"", "leder", "hit", "f\u00f6r", "andra", "personer", "med", "namnet", "palme", "se", "palme", "efternamn", "f\u00f6r", "andra", "betydelser", "se", "palme", "olika", "betydelser", "och", "olof", "palme", "olika", "betydelsersven", "olof", "joachim", "palme", "svn", "\u00fblf", "joakim", "p\u00e2lm", "lyssna", "f\u00f6dd", "januari", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "d\u00f6d", "februari", "i", "stockholm", "var", "en", "svensk", "socialdemokratisk", "politiker", "han", "var", "sveriges", "statsminister", "och", "fr\u00e5n", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "samt", "ledde", "sveriges", "socialdemokratiska", "arbetareparti", "sap", "fr\u00e5n", "till", "sin", "d\u00f6d", "under", "sin", "tid", "som", "oppositionsledare", "tj\u00e4nstgjorde", "han", "som", "s\u00e4rskild", "medlare", "f\u00f6r", "fn", "i", "iranirakkriget", "han", "var", "utbildad", "jurist", "strax", "efter", "att", "palme", "tilltr\u00e4tt", "kom", "den", "internationella", "ekonomiska", "utvecklingen", "att", "f\u00f6rs\u00e4mras", "efter", "n\u00e5gra", "decennier", "av", "god", "utveckling", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "detta", "bidrog", "till", "att", "socialdemokraterna", "f\u00f6rlorade", "\u00e5rs", "riksdagsval", "vilket", "gjorde", "att", "partiet", "f\u00f6rlorade", "den", "regeringsmakt", "de", "haft", "sedan", "palme", "m\u00f6rdades", "den", "februari", "p\u00e5", "sveav\u00e4gen", "i", "stockholm", "det", "var", "det", "f\u00f6rsta", "mordet", "i", "sitt", "slag", "i", "modern", "svensk", "historia", "tidigare", "svenska", "statsledare", "som", "ocks\u00e5", "blivit", "m\u00f6rdade", "var", "kungar", "som", "erik", "xiv", "och", "gustav", "iii", "biografi", "uppv\u00e4xt", "och", "familj", "olof", "palme", "f\u00f6ddes", "i", "svea", "artilleriregementes", "f\u00f6rsamling", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "och", "v\u00e4xte", "upp", "i", "familjens", "v\u00e5ning", "p\u00e5", "\u00f6stermalmsgatan", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "var", "gunnar", "palme", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolaget", "thule", "och", "elisabeth", "von", "knieriem", "som", "var", "dotter", "till", "woldemar", "von", "knieriem", "och", "som", "f\u00f6ddes", "i", "livland", "men", "kom", "som", "flykting", "till", "sverige", "farmodern", "hanna", "von", "born", "var", "av", "finlandssvensk", "adel", "som", "fyra\u00e5ring", "talade", "palme", "franska", "med", "sin", "barnsk\u00f6terska", "tyska", "med", "sin", "mor", "och", "svenska", "med", "sina", "syskon", "han", "talade", "\u00e4ven", "ryska", "med", "sina", "kusinerk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "somrarna", "tillbringades", "p\u00e5", "morf\u00f6r\u00e4ldrarnas", "g\u00e5rd", "skangal", "tio", "mil", "nordost", "om", "riga", "olof", "palmes", "syskon", "var", "cla\u00ebs", "palme", "catharina", "palme", "nilz\u00e9n", "och", "halvbrodern", "sture", "gunnarsson", "olof", "palme", "var", "sonson", "till", "sven", "palme", "verksam", "i", "samma", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolag", "som", "palmes", "far", "samt", "brorson", "till", "historikern", "olof", "palme", "och", "vidare", "kusin", "till", "sven", "ulric", "palme", "och", "syssling", "till", "ulf", "palme", "utbildning", "och", "tidig", "karri\u00e4r", "palme", "tillbringade", "sina", "f\u00f6rsta", "skol\u00e5r", "i", "beskowska", "skolan", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "d\u00e4r", "han", "b\u00f6rjade", "direkt", "i", "andra", "klass", "v\u00e5ren", "vid", "tio", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "skrevs", "han", "in", "vid", "sigtuna", "humanistiska", "l\u00e4roverk", "under", "\u00e5ren", "p\u00e5", "sigtuna", "hade", "han", "ett", "stort", "idrottsintresse", "och", "spelade", "bandy", "som", "m\u00e5lvakt", "i", "samma", "lag", "som", "journalisten", "hemming", "sten", "avlade", "han", "studentexamen", "med", "genomsnittsbetyget", "a", "och", "b\u00f6rjade", "d\u00e4refter", "skriva", "i", "svenska", "dagbladet", "han", "skrev", "bland", "annat", "recensioner", "och", "reportage", "under", "signaturen", "soj", "sven", "olof", "joachim", "h\u00f6sten", "ryckte", "palme", "in", "till", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "vid", "sj\u00e4tte", "skvadronen", "vid", "norrlands", "dragonregemente", "k", "i", "ume\u00e5", "han", "b\u00f6rjade", "sedan", "p\u00e5", "aspirantskolan", "vid", "livregementets", "husarer", "k", "i", "sk\u00f6vde", "och", "blev", "efter", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "sergeant", "och", "i", "november", "f\u00e4nrik", "i", "kavalleriets", "reserv", "efter", "krigsslutet", "fortsatte", "palme", "sina", "studier", "i", "usa", "d\u00e4r", "han", "blev", "bachelor", "of", "arts", "vid", "kenyon", "college", "d\u00e4r", "tillh\u00f6rde", "han", "skollaget", "i", "fotboll", "under", "sin", "akademiska", "studietid", "reste", "han", "runt", "i", "usa", "han", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "sverige", "d\u00e4r", "han", "studerade", "juridik", "och", "avlade", "juristexamen", "vid", "stockholms", "h\u00f6gskola", "under", "sina", "studie\u00e5r", "d\u00e4r", "var", "palme", "medlem", "i", "socialdemokratiska", "studentklubben", "i", "stockholm", "ssk", "\u00e5r", "blev", "palme", "ordf\u00f6rande", "i", "sveriges", "f\u00f6renade", "studentk\u00e5rer", "ett", "uppdrag", "han", "innehade", "under", "ett", "\u00e5r", "\u00e5ren", "arbetade", "han", "som", "f\u00f6rste", "byr\u00e5sekreterare", "vid", "f\u00f6rsvarsstaben", "i", "statsminister", "tage", "erlanders", "regering", "sommaren", "genomgick", "palme", "en", "stridskurs", "f\u00f6r", "ryttartruppchefer", "och", "blev", "p\u00e5", "ny\u00e5ret", "befordrad", "till", "l\u00f6jtnant", "i", "kavalleriets", "reserv", "palme", "hade", "enligt", "honom", "sj\u00e4lv", "blivit", "socialdemokrat", "genom", "tre", "viktiga", "h\u00e4ndelser", "den", "f\u00f6rsta", "av", "de", "tre", "h\u00e4ndelserna", "han", "avs\u00e5g", "var", "skattedebatten", "i", "stockholms", "konserthus", "mellan", "socialdemokraten", "ernst", "wigforss", "h\u00f6gerpartiets", "jarl", "hjalmarson", "och", "folkpartiets", "elon", "andersson", "den", "andra", "var", "usavistelsen", "d\u00e5", "de", "stora", "klassklyftorna", "d\u00e4r", "uppdagades", "f\u00f6r", "honom", "det", "tredje", "var", "en", "asienresa", "n\u00e4r", "han", "st\u00e4lldes", "inf\u00f6r", "kolonialismens", "konsekvenser", "statsr\u00e5d", "\u00e5r", "avancerade", "palme", "i", "regeringskansliet", "och", "blev", "sekreterare", "i", "statsr\u00e5dsberedningen", "fram", "till", "\u00e5ren", "var", "palme", "byr\u00e5chef", "d\u00e4r", "han", "var", "styrelseledamot", "f\u00f6r", "abf", "palme", "valdes", "in", "i", "riksdagens", "f\u00f6rsta", "kammare", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "i", "j\u00f6nk\u00f6pings", "l\u00e4n", "och", "i", "andra", "kammaren", "f\u00f6r", "stockholms", "stad", "han", "satt", "i", "n\u00e4mnden", "f\u00f6r", "internationellt", "bist\u00e5nd", "nib", "vuxenutbildningsdelegationen", "fr\u00e5n", "samt", "arbetsgruppen", "f\u00f6r", "svensk", "utlandshj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "ett", "av", "hans", "f\u00f6rsta", "viktigare", "uppdrag", "var", "som", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "studiesociala", "utredningen", "samt", "studiehj\u00e4lpsutredningen", "palme", "satt", "i", "energir\u00e5det", "och", "samt", "i", "barn", "och", "ungdomsdelegationen", "palme", "intr\u00e4dde", "i", "regeringen", "november", "som", "konsultativt", "statsr\u00e5d", "i", "statsr\u00e5dsberedningen", "och", "november", "uts\u00e5gs", "han", "till", "statsr\u00e5d", "och", "chef", "f\u00f6r", "kommunikationsdepartementet", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4refter", "avancera", "till", "posten", "som", "ecklesiastikminister", "september", "palme", "blev", "s\u00e5lunda", "sveriges", "siste", "ecklesiastikminister", "eftersom", "departementet", "bytte", "namn", "till", "utbildningsdepartementet", "d\u00e4refter", "titulerades", "han", "utbildningsminister", "den", "oktober", "valdes", "palme", "till", "ny", "partiordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "efter", "tage", "erlander", "vid", "partikongressen", "i", "folkets", "hus", "i", "stockholm", "statsminister", "f\u00f6rsta", "perioden", "den", "oktober", "tilltr\u00e4dde", "palme", "posten", "som", "sveriges", "statsminister", "som", "statsminister", "gjorde", "han", "sig", "k\u00e4nd", "som", "kritiker", "av", "usas", "milit\u00e4ra", "intervention", "i", "vietnam", "efter", "riksdagsvalet", "kunde", "palme", "sitta", "kvar", "som", "statsminister", "men", "valet", "resulterade", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "lotteririksdagen", "s+vpk", "mandat", "c+m+fp", "mandat", "under", "mandatperioden", "kunde", "regeringen", "palme", "\u00e4nd\u00e5", "driva", "igenom", "n\u00e5gra", "betydelsefulla", "reformer", "bland", "annat", "lagen", "om", "medbest\u00e4mmande", "i", "arbetslivet", "mbl", "och", "lagen", "om", "en", "allm\u00e4n", "f\u00f6r\u00e4ldraf\u00f6rs\u00e4kring", "tr\u00e4dde", "den", "nya", "f\u00f6rfattningen", "i", "kraft", "vilket", "bland", "annat", "innebar", "att", "monarkens", "uppgifter", "kraftigt", "beskars", "till", "exempel", "vid", "regeringsbildningen", "om", "sverige", "till", "namnet", "\u00e4nnu", "var", "en", "monarki", "var", "det", "i", "praktiken", "snarast", "en", "republik", "monarkins", "framtida", "status", "h\u00e4ngde", "d\u00e4rf\u00f6r", "med", "palmes", "egna", "ord", "bara", "p\u00e5", "\"ett", "penndrag\"", "opposition", "efter", "valet", "d\u00e5", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "kom", "i", "fokus", "och", "de", "borgerliga", "fick", "majoritet", "tvingades", "socialdemokraterna", "och", "palme", "att", "avg\u00e5", "officiellt", "oktober", "vid", "denna", "tid", "hamnade", "palme", "i", "stora", "bekymmer", "g\u00e4llande", "den", "s\u00e5", "kallade", "geijeraff\u00e4ren", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rst", "kraftfullt", "dementerade", "journalisten", "peter", "bratts", "uppgifter", "om", "geijers", "kontakter", "med", "en", "prostituerad", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4refter", "offentligt", "vidg\u00e5", "dem", "valet", "innebar", "\u00e4nnu", "ett", "nederlag", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "eftersom", "man", "inte", "lyckades", "\u00e5terer\u00f6vra", "regeringsmakten", "men", "palmes", "st\u00e4llning", "inom", "partiet", "var", "trots", "detta", "ohotad", "\u00e5r", "uts\u00e5gs", "palme", "till", "fns", "medlare", "i", "iranirakkriget", "den", "mars", "l\u00e4mnade", "palmekommissionen", "sin", "rapport", "om", "medlingen", "mellan", "iran", "och", "irak", "andra", "perioden", "efter", "socialdemokraternas", "valseger", "innehade", "han", "\u00e5ter", "statsminister\u00e4mbetet", "fr\u00e5n", "oktober", "som", "socialdemokratisk", "statsminister", "hamnade", "palme", "i", "skarp", "konflikt", "med", "n\u00e4ringslivets", "f\u00f6retr\u00e4dare", "d\u00e5", "riksdagen", "besl\u00f6t", "om", "inf\u00f6randet", "av", "l\u00f6ntagarfonderna", "som", "av", "dessa", "s\u00e5gs", "som", "ett", "s\u00e4tt", "att", "socialisera", "sveriges", "f\u00f6retag", "\u00e5ren", "uppstod", "\u00e4ven", "slitningar", "med", "ledande", "milit\u00e4rer", "kommend\u00f6rkapten", "hans", "von", "hofsten", "med", "flera", "som", "med", "anledning", "av", "de", "f\u00f6rmodat", "sovjetiska", "ub\u00e5tskr\u00e4nkningarna", "ans\u00e5g", "honom", "alltf\u00f6r", "svag", "i", "agerandet", "gentemot", "sovjetunionen", "samtidigt", "som", "de", "f\u00f6rklarade", "att", "de", "saknade", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "honom", "personligen", "palme", "sj\u00e4lv", "h\u00e4vdade", "att", "han", "verkade", "f\u00f6r", "freden", "d\u00f6d", "mordet", "palme", "sk\u00f6ts", "p\u00e5", "tunnelgatan", "vid", "sveav\u00e4gen", "utanf\u00f6r", "aff\u00e4ren", "dekorima", "i", "centrala", "stockholm", "klockan", "den", "februari", "n\u00e4r", "han", "tillsammans", "med", "sin", "hustru", "lisbeth", "palme", "skulle", "ta", "en", "promenad", "hem", "efter", "att", "ha", "sett", "br\u00f6derna", "mozart", "p\u00e5", "biografen", "grand", "han", "f\u00f6rdes", "till", "sabbatsbergs", "sjukhus", "d\u00e4r", "han", "konstaterades", "d\u00f6d", "n\u00e4r", "ambulansen", "anl\u00e4nde", "klockan", "den", "mars", "och", "obducerades", "samma", "dag", "av", "milan", "valverius", "den", "st\u00f6rsta", "svenska", "polisinsatsen", "i", "modern", "tid", "sattes", "in", "f\u00f6r", "att", "s\u00e5", "snabbt", "som", "m\u00f6jligt", "f\u00f6rs\u00f6ka", "l\u00f6sa", "mordet", "m\u00e5nga", "uppseendev\u00e4ckande", "turer", "f\u00f6ljde", "skandaler", "och", "polisi\u00e4ra", "misslyckanden", "m\u00e5nga", "menade", "att", "utredningsarbetet", "uppvisade", "stora", "brister", "i", "polisens", "s\u00e4tt", "att", "arbeta", "och", "att", "de", "mots\u00e4ttningar", "som", "fanns", "mellan", "olika", "myndigheter", "och", "personer", "f\u00f6rhindrade", "ett", "effektivt", "utredningsarbete", "begravningen", "begravningen", "\u00e4gde", "rum", "den", "mars", "begravningsceremonin", "\u00e4gde", "rum", "i", "stockholms", "stadshus", "och", "var", "en", "s\u00e5", "kallad", "borgerlig", "begravning", "det", "var", "d\u00e4rf\u00f6r", "ingen", "pr\u00e4st", "som", "h\u00f6ll", "i", "begravningen", "och", "religi\u00f6sa", "symboler", "saknades", "ett", "undantag", "kunde", "utg\u00f6ras", "av", "att", "en", "barnk\u00f6r", "sj\u00f6ng", "h\u00e4rlig", "\u00e4r", "jorden", "som", "\u00e4r", "en", "kristen", "psalm", "i", "\u00f6vrigt", "ersattes", "religi\u00f6s", "symbolik", "med", "budskap", "om", "bland", "annat", "fred", "bland", "de", "som", "h\u00f6ll", "tal", "fanns", "f\u00f6rutom", "kung", "carl", "xvi", "gustaf", "och", "statsminister", "ingvar", "carlsson", "\u00e4ven", "bland", "annat", "anna", "lindh", "som", "d\u00e5", "representerade", "sveriges", "socialdemokratiska", "ungdomsf\u00f6rbund", "men", "\u00e4ven", "fns", "generalsekreterare", "javier", "p\u00e9rez", "de", "cu\u00e9llar", "och", "willy", "brandt", "som", "tidigare", "varit", "v\u00e4sttysklands", "f\u00f6rbundskansler", "och", "vid", "tillf\u00e4llet", "var", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "socialistinternationalen", "i", "publiken", "fanns", "representanter", "f\u00f6r", "l\u00e4nder", "en", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rd", "detalj", "var", "att", "v\u00e4sttysklands", "f\u00f6rbundskansler", "och", "\u00f6sttysklands", "ledare", "erich", "honecker", "satt", "bredvid", "varandra", "i", "publiken", "vilket", "var", "mindre", "vanligt", "p\u00e5", "den", "tiden", "efter", "ceremonin", "i", "stadshuset", "transporterades", "kistan", "p\u00e5", "en", "katafalk", "p\u00e5", "stockholms", "gator", "fram", "till", "adolf", "fredriks", "kyrka", "d\u00e4r", "gravs\u00e4ttningen", "sedan", "\u00e4gde", "rum", "gravs\u00e4ttningen", "skedde", "d\u00e4remot", "enligt", "kristen", "tradition", "och", "var", "allts\u00e5", "inte", "borgerlig", "den", "genomf\u00f6rdes", "av", "biskop", "krister", "stendahl", "och", "hans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "lars", "carlzon", "vid", "gravs\u00e4ttningen", "som", "\u00e4gde", "rum", "p\u00e5", "kristet", "vis", "l\u00e4ste", "\u00e4ven", "b\u00f6ner", "upp", "efterspel", "i", "december", "anh\u00f6lls", "christer", "pettersson", "som", "misst\u00e4nkt", "f\u00f6r", "mordet", "denne", "d\u00f6mdes", "ocks\u00e5", "i", "juli", "av", "stockholms", "tingsr\u00e4tt", "som", "skyldig", "domen", "\u00f6verklagades", "och", "han", "frik\u00e4ndes", "i", "november", "samma", "\u00e5r", "av", "en", "enig", "hovr\u00e4tt", "misstankarna", "mot", "pettersson", "kvarstod", "dock", "och", "resning", "beg\u00e4rdes", "av", "riks\u00e5klagaren", "i", "december", "denna", "beg\u00e4ran", "avslogs", "dock", "av", "sveriges", "h\u00f6gsta", "domstol", "den", "maj", "vid", "en", "presstr\u00e4ff", "den", "juni", "utpekades", "den", "avlidne", "stig", "engstr\u00f6m", "som", "olof", "palmes", "troliga", "m\u00f6rdare", "av", "chefs\u00e5klagare", "krister", "petersson", "petersson", "menade", "att", "det", "var", "sv\u00e5rt", "att", "komma", "f\u00f6rbi", "stig", "engstr\u00f6m", "som", "m\u00f6rdarenmordet", "p\u00e5", "sveriges", "statsminister", "blev", "ett", "nationellt", "trauma", "och", "en", "v\u00e4ckarklocka", "f\u00f6r", "svenskarna", "att", "situationen", "i", "v\u00e4rlden", "hade", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "det", "p\u00e5verkade", "\u00e4ven", "andra", "l\u00e4nder", "som", "en", "p\u00e5minnelse", "om", "mordet", "p\u00e5", "usas", "president", "john", "f", "kennedy", "h\u00e4ndelsen", "kom", "under", "l\u00e5ng", "tid", "att", "s\u00e4tta", "sin", "pr\u00e4gel", "p\u00e5", "samh\u00e4llsdebatten", "och", "vad", "som", "m\u00e5ste", "g\u00f6ras", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "l\u00e4ndernas", "s\u00e4kerhet", "mot", "olika", "typer", "av", "attentat", "mot", "enskilda", "personer", "i", "ledande", "st\u00e4llning", "och", "centrala", "samh\u00e4llsfunktioner", "olof", "palme", "\u00e4r", "gravsatt", "bredvid", "sin", "hustru", "lisbeth", "p\u00e5", "adolf", "fredriks", "kyrkog\u00e5rd", "i", "stockholm", "privatliv", "olof", "palme", "var", "gift", "med", "jelena", "rennerov\u00e1", "i", "ett", "sken\u00e4ktenskap", "f\u00f6r", "att", "ge", "henne", "m\u00f6jlighet", "att", "l\u00e4mna", "tjeckoslovakien", "efter", "pragkuppen", "hon", "utbildade", "sig", "till", "l\u00e4kare", "och", "gifte", "om", "sig", "med", "rolf", "zetterstr\u00f6m", "palme", "ingick", "nytt", "\u00e4ktenskap", "juni", "med", "barnpsykologen", "lisbeth", "beckfriis", "och", "de", "bosatte", "sig", "i", "det", "d\u00e5", "nybyggda", "radhusomr\u00e5det", "p\u00e5", "tornedalsgatan", "och", "efter", "i", "n\u00e4rliggande", "atlantisomr\u00e5det", "p\u00e5", "l\u00f6v\u00e5ngersgatan", "i", "v\u00e4llingby", "\u00e5r", "flyttade", "familjen", "till", "v\u00e4sterl\u00e5nggatan", "i", "gamla", "stan", "olof", "och", "lisbeth", "palme", "fick", "tre", "s\u00f6ner", "joakim", "m\u00e5rten", "och", "mattias", "politiskt", "efterm\u00e4le", "palme", "var", "under", "sin", "karri\u00e4r", "en", "kontroversiell", "politiker", "som", "dominerade", "svensk", "politik", "under", "den", "senare", "delen", "av", "sitt", "liv", "i", "vissa", "kretsar", "var", "han", "avskydd", "man", "talar", "om", "s\u00e5", "kallat", "\"palmehat\"", "medan", "han", "var", "mycket", "popul\u00e4r", "bland", "andra", "palme", "uppfattades", "som", "polariserande", "han", "var", "en", "person", "som", "v\u00e4ckte", "starka", "k\u00e4nslor", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "och", "emot", "s\u00e5v\u00e4l", "nationellt", "som", "inom", "den", "internationella", "politiken", "utrikespolitik", "palme", "engagerade", "sig", "starkt", "f\u00f6r", "utvecklingsl\u00e4nderna", "ett", "exempel", "p\u00e5", "detta", "\u00e4r", "att", "under", "\u00e5ren", "var", "av", "alla", "officiella", "bes\u00f6k", "till", "och", "fr\u00e5n", "sverige", "med", "utvecklingsl\u00e4nder", "och", "procent", "med", "v\u00e4steuropa", "efter", "sj\u00f6nk", "antalet", "f\u00f6r", "tredje", "v\u00e4rldenl\u00e4nder", "till", "procent", "medan", "utbytet", "med", "v\u00e4steuropa", "\u00f6kade", "till", "procent", "palme", "var", "uttalat", "kritisk", "mot", "diktaturer", "s\u00e5som", "de", "kommunistiska", "regimerna", "i", "\u00f6steuropa", "\"folkdemokratierna", "i", "\u00f6steuropa", "uppr\u00e4ttades", "en", "g\u00e5ng", "i", "h\u00e4gnet", "av", "den", "sovjetiska", "ockupationsmakten", "dessa", "regimer", "hade", "inte", "n\u00e5got", "folkligt", "st\u00f6d", "i", "den", "m\u00e5n", "en", "folklig", "legitimitet", "fanns", "s\u00e5", "gick", "den", "snabbt", "f\u00f6rlorad", "dessa", "l\u00e4nder", "har", "sedan", "dess", "lidit", "av", "ekonomiska", "problem", "politisk", "ofrihet", "och", "en", "stel", "byr\u00e5krati", "n\u00e5gra", "framtidshopp", "utg\u00f6r", "de", "icke\"", "han", "s\u00e5g", "det", "dock", "som", "viktigt", "att", "ha", "en", "dialog", "\u00e4ven", "med", "dessa", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "f\u00f6r\u00e4ndring", "vietnamkriget", "upptrappningen", "av", "de", "amerikanska", "krigsinsatserna", "i", "vietnam", "ledde", "i", "sverige", "liksom", "m\u00e5nga", "andra", "l\u00e4nder", "till", "demonstrationer", "under", "v\u00e5ren", "och", "sommaren", "mot", "kriget", "den", "juli", "h\u00f6ll", "palme", "som", "d\u00e5", "var", "konsultativt", "statsr\u00e5d", "samt", "tillf\u00f6rordnad", "utrikesminister", "i", "tage", "erlanders", "regering", "ett", "tal", "vid", "den", "socialdemokratiska", "broderskapsr\u00f6relsens", "kongress", "i", "g\u00e4vle", "d\u00e4r", "han", "riktade", "h\u00e5rd", "kritik", "mot", "usas", "vietnampolitik", "fr\u00e5n", "amerikanskt", "h\u00e5ll", "liksom", "fr\u00e5n", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "den", "borgerliga", "oppositionen", "i", "sverige", "framf\u00f6rdes", "kritik", "mot", "palmes", "tal", "folkpartiledaren", "bertil", "ohlin", "uttalade", "farh\u00e5gor", "f\u00f6r", "den", "svenska", "neutralitetspolitiken", "\u00e4ven", "bland", "socialdemokrater", "riktades", "kritik", "bland", "annat", "fr\u00e5n", "riksdagsledamoten", "kaj", "bj\u00f6rk", "som", "talade", "om", "f\u00f6renklingar", "oklarheter", "och", "ensidigheter", "i", "palmes", "tal", "efter", "det", "att", "debatten", "om", "inneb\u00f6rden", "av", "palmes", "tal", "tagit", "fart", "gick", "utrikesminister", "torsten", "nilsson", "och", "statsminister", "tage", "erlander", "ut", "och", "f\u00f6rklarade", "att", "vad", "palme", "sagt", "var", "regeringens", "uppfattning", "palme", "skulle", "senare", "komma", "att", "h\u00e5rt", "kritisera", "usa", "i", "jultalet", "om", "hanoi", "phm", "vn", "ng", "premi\u00e4rminister", "i", "det", "kommunistiska", "nordvietnam", "och", "senare", "\u00e4ven", "i", "vietnam", "beskrevs", "av", "palme", "som", "\"en", "vis", "och", "enkel", "man", "som", "f\u00f6renar", "det", "b\u00e4sta", "i", "den", "asiatiska", "kulturen", "med", "det", "b\u00e4sta", "i", "den", "franska", "kulturen\"", "sovjetunionen", "palme", "var", "motst\u00e5ndare", "till", "kommunism", "till", "exempel", "hade", "han", "under", "\u00e5ren", "varit", "gift", "med", "jelena", "rennerov\u00e1", "senare", "gift", "med", "rolf", "zetterstr\u00f6m", "fr\u00e5n", "tjeckoslovakien", "i", "ett", "sken\u00e4ktenskap", "med", "syfte", "att", "ge", "henne", "m\u00f6jlighet", "att", "l\u00e4mna", "sitt", "land", "efter", "kommunisternas", "kupp", "senare", "kritiserade", "han", "warszawapaktens", "invasion", "av", "tjeckoslovakien", "och", "sovjetunionens", "invasion", "till", "afghanistan", "som", "statsminister", "fick", "palme", "dock", "stundtals", "kritik", "bland", "annat", "fr\u00e5n", "den", "borgerliga", "oppositionen", "f\u00f6r", "vad", "kritikerna", "uppfattade", "som", "undfallenhet", "gentemot", "sovjetunionen", "palme", "i", "sin", "tur", "kritiserade", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "borgerliga", "politiker", "som", "han", "ans\u00e5g", "gick", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt", "i", "sin", "kritik", "mot", "sovjetunionen", "bland", "annat", "anklagade", "han", "dessa", "f\u00f6r", "att", "teckna", "\"dj\u00e4vulsbilder\"", "av", "sovjetunionen", "och", "bedriva", "\"hets", "mot", "sovjet\"", "under", "en", "utrikespolitisk", "debatt", "i", "riksdagen", "anklagade", "han", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "moderaterna", "f\u00f6r", "att", "hemfalla", "\u00e5t", "\"den", "korst\u00e5gsanda", "i", "syfte", "att", "befria", "\u00f6steuropa", "som", "h\u00e4rskade", "p\u00e5", "konservativt", "h\u00e5ll", "i", "v\u00e4st", "under", "det", "kalla", "kriget\"", "inf\u00f6r", "socialdemokraternas", "partikongress", "uttalade", "palme", "att", "\"vi", "sysslar", "inte", "med", "antisovjetism\"n\u00e4r", "aleksandr", "solzjenitsyn", "tilldelades", "nobelpriset", "i", "litteratur", "och", "inte", "kunde", "resa", "till", "stockholm", "f\u00f6r", "att", "motta", "priset", "p\u00e5", "grund", "av", "risken", "att", "han", "d\u00e5", "skulle", "ber\u00f6vas", "sitt", "sovjetiska", "medborgarskap", "v\u00e4grade", "palme", "att", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6rslag", "om", "att", "h\u00e5lla", "en", "ceremoni", "med", "prisutdelning", "p\u00e5", "den", "svenska", "ambassaden", "i", "moskva", "palme", "menade", "att", "en", "s\u00e5dan", "ceremoni", "kunde", "skada", "relationerna", "mellan", "sverige", "och", "sovjetunionen", "palme", "fick", "f\u00f6r", "detta", "skarp", "kritik", "fr\u00e5n", "bland", "andra", "f\u00f6rfattaren", "vilhelm", "moberg", "se", "vidare", "solzjenitsynaff\u00e4ren", "kuba", "som", "f\u00f6rste", "v\u00e4steuropeiske", "regeringschef", "f\u00f6retog", "palme", "i", "juni", "ett", "officiellt", "bes\u00f6k", "i", "kuba", "den", "juni", "h\u00f6ll", "han", "tillsammans", "med", "fidel", "castro", "ett", "tal", "inf\u00f6r", "hundratusentals", "m\u00e4nniskor", "i", "staden", "santiago", "de", "cuba", "i", "sitt", "tal", "sa", "palme", "bland", "annat", "att", "\"vad", "kuba", "har", "l\u00e4rt", "oss", "\u00e4r", "att", "f\u00f6rtryckarna", "till", "slut", "st\u00f6rtas", "att", "folkets", "krav", "ej", "kan", "f\u00f6rkv\u00e4vas\"", "palme", "syftade", "h\u00e4r", "p\u00e5", "fulgencio", "batistas", "regim", "inte", "castros", "talet", "avslutades", "med", "orden", "\"leve", "v\u00e4nskapen", "mellan", "sverige", "och", "kuba!", "leve", "solidariteten", "mellan", "folken!", "leve", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "och", "oberoende", "kuba!\"", "i", "en", "gemensam", "kommunik\u00e9", "som", "utf\u00e4rdades", "dagen", "efter", "massm\u00f6tet", "meddelade", "palme", "och", "castro", "att", "samtalen", "hade", "pr\u00e4glats", "av", "\"stor", "sympati", "och", "\u00f6msesidig", "f\u00f6rst\u00e5else", "och", "att", "\u00e5sikts\u00f6verensst\u00e4mmelse", "i", "de", "fr\u00e5gor", "som", "behandlats", "r\u00e5dde\"", "i", "kommunik\u00e9n", "fanns", "\u00e4ven", "ett", "avsnitt", "d\u00e4r", "utvecklingen", "i", "vietnam", "efter", "det", "kommunistiska", "makt\u00f6vertagandet", "i", "sydvietnam", "samt", "i", "kambodja", "under", "r\u00f6da", "khmererna", "kommenterades", "de", "tv\u00e5", "ledarna", "uttalade", "d\u00e4r", "sin", "gl\u00e4dje", "\u00f6ver", "att", "frihetskampen", "f\u00f6r", "\"de", "vietnamesiska", "och", "kambodjanska", "folken", "hade", "kr\u00f6nts", "med", "seger\"", "r\u00f6da", "khmerernas", "makt\u00f6vertagande", "beskrevs", "som", "\"en", "stor", "seger", "f\u00f6r", "folkets", "r\u00e4tt", "att", "best\u00e4mma", "sitt", "eget", "\u00f6de\"", "p\u00e5", "sommaren", "hade", "r\u00f6da", "khmererna", "utrymt", "de", "stora", "st\u00e4derna", "deporterat", "ungef\u00e4r", "halva", "landets", "befolkning", "och", "inlett", "det", "folkmord", "i", "vilket", "n\u00e4ra", "tv\u00e5", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "m\u00f6rdades", "\u00f6sttyskland", "i", "juni", "genomf\u00f6rde", "palme", "ett", "officiellt", "bes\u00f6k", "i", "\u00f6sttyskland", "ddr", "d\u00e4r", "han", "m\u00f6tte", "landets", "ledare", "erich", "honecker", "i", "stralsund", "efter", "m\u00f6tet", "meddelade", "palme", "att", "\"med", "honecker", "fick", "jag", "mycket", "god", "kontakt", "jag", "tror", "att", "han", "uppriktigt", "vill", "nedrustning\"", "varken", "i", "det", "tal", "som", "palme", "h\u00f6ll", "i", "anslutning", "till", "m\u00f6tet", "eller", "i", "samtal", "ledarna", "emellan", "uttalades", "dock", "n\u00e5gon", "kritik", "mot", "den", "\u00f6sttyska", "regimen", "eller", "bristen", "p\u00e5", "m\u00e4nskliga", "fri", "och", "r\u00e4ttigheter", "i", "landet", "utan", "han", "fokuserade", "p\u00e5", "nedrustning", "och", "internationell", "avsp\u00e4nning", "vilket", "ledde", "till", "kritik", "mot", "palme", "i", "flera", "borgerliga", "ledarsidor", "chile", "spanien", "och", "grekland", "palme", "riktade", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "stark", "kritik", "mot", "olika", "milit\u00e4rdiktaturer", "i", "bland", "annat", "latinamerika", "och", "sydeuropa", "d\u00e4ribland", "spanien", "under", "francisco", "franco", "chile", "under", "augusto", "pinochet", "och", "grekland", "under", "georgios", "papadopoulos", "i", "ett", "av", "sina", "mest", "k\u00e4nda", "tal", "som", "h\u00f6lls", "vid", "socialdemokraternas", "partikongress", "den", "september", "f\u00f6rd\u00f6mde", "han", "francoregimen", "i", "spanien", "som", "\"dessa", "satans", "m\u00f6rdare\"", "bakgrunden", "var", "att", "regimen", "dagen", "innan", "l\u00e5tit", "avr\u00e4tta", "tre", "medlemmar", "av", "den", "v\u00e4pnade", "marxistleninistiska", "gruppen", "frap", "samt", "tre", "medlemmar", "ur", "den", "baskiska", "separatistgruppen", "eta", "mellan\u00f6stern", "och", "nordafrika", "vid", "socialdemokraternas", "partikongress", "st\u00e4llde", "sig", "partiet", "efter", "ett", "f\u00f6rslag", "fr\u00e5n", "utrikesminister", "torsten", "nilsson", "i", "praktiken", "neutralt", "i", "konflikten", "mellan", "israel", "och", "arabstaterna", "den", "nya", "h\u00e5llningen", "motiverades", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "gunnar", "jarrings", "uppdrag", "som", "medlare", "f\u00f6r", "fn", "i", "konflikten\u00e4ven", "under", "jom", "kippurkriget", "valde", "regeringen", "palme", "en", "neutral", "h\u00e5llning", "\u00e4ven", "om", "utrikesminister", "krister", "wickman", "i", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "den", "oktober", "gjorde", "uttalanden", "som", "av", "flera", "journalister", "tolkades", "som", "kritik", "av", "israeli", "november", "tr\u00e4ffade", "palme", "som", "f\u00f6rsta", "v\u00e4sterl\u00e4ndske", "regeringschef", "den", "palestinske", "ledaren", "yassir", "arafat", "i", "algeriet", "i", "april", "mottogs", "arafat", "av", "palme", "i", "stockholm", "tillsammans", "med", "anker", "j\u00f6rgensen", "och", "gro", "harlem", "brundtland", "i", "samband", "med", "kriget", "mellan", "israel", "och", "libanon", "gick", "palme", "som", "d\u00e5", "var", "i", "opposition", "men", "tre", "m\u00e5nader", "senare", "skulle", "\u00e5terkomma", "som", "statsminister", "till", "h\u00e5rt", "angrepp", "mot", "israel", "i", "ett", "tal", "vid", "tcos", "kongress", "den", "juli", "j\u00e4mst\u00e4llde", "han", "israelernas", "behandling", "av", "palestinska", "barn", "vid", "flyktingl\u00e4gren", "i", "libanon", "med", "nazisternas", "behandling", "av", "judiska", "barn", "i", "f\u00f6rintelsel\u00e4gren", "under", "andra", "v\u00e4rldskrigetn\u00e4r", "sjuttio\u00e5rsjubileet", "av", "raoul", "wallenberg", "firades", "i", "israel", "i", "maj", "valde", "regeringen", "palme", "att", "inte", "skicka", "n\u00e5gon", "officiell", "svensk", "representation", "till", "firandet", "med", "motiveringen", "att", "en", "s\u00e5dan", "vore", "\"om\u00f6jlig\"", "eller", "\"olycklig\"", "eftersom", "sverige", "och", "wallenberg", "d\u00e5", "kunde", "kopplas", "till", "israel", "som", "stat", "bes\u00f6kte", "abd", "assalam", "jalloud", "premi\u00e4rminister", "i", "muammar", "algaddafis", "libyen", "sverige", "palme", "beskrev", "d\u00e5", "denne", "som", "\"min", "v\u00e4n", "jalloud\"i", "maj", "bes\u00f6kte", "palme", "iran", "som", "sedan", "den", "islamiska", "revolutionen", "styrdes", "av", "en", "regim", "ledd", "av", "ruhollah", "khomeini", "under", "ett", "tv\u00e5dagarsbes\u00f6k", "tillsammans", "med", "\u00f6sterrikes", "f\u00f6rbundskansler", "bruno", "kreisky", "och", "den", "spanske", "socialistledaren", "felipe", "gonz\u00e1lez", "efter", "hemkomsten", "h\u00f6ll", "palme", "en", "presskonferens", "i", "riksdagen", "d\u00e4r", "han", "ber\u00e4ttade", "om", "sina", "intryck", "fr\u00e5n", "resan", "palme", "sa", "d\u00e5", "bland", "annat", "att", "khomeinis", "regim", "\"med", "pedantisk", "noggrannhet", "f\u00f6rs\u00f6ker", "bygga", "upp", "sina", "demokratiska", "institutioner\"de", "starka", "k\u00e4nslorna", "kring", "palmes", "person", "berodde", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "hans", "utrikespolitiska", "st\u00e4llningstaganden", "till", "exempel", "f\u00f6r", "kuba", "under", "fidel", "castro", "f\u00f6r", "chiles", "president", "salvador", "allende", "mot", "den", "sovjetiska", "interventionen", "som", "slog", "ned", "pragv\u00e5ren", "mot", "francoregimen", "i", "spanien", "\"satans", "m\u00f6rdare\"", "som", "han", "kallade", "regimen", "men", "ocks\u00e5", "mot", "usa", "f\u00f6r", "dess", "inblandning", "i", "vietnamkriget", "efter", "det", "ber\u00f6mda", "jultalet", "d\u00e5", "han", "bland", "annat", "j\u00e4mf\u00f6rde", "bombningarna", "av", "hanoi", "med", "nazisternas", "illd\u00e5d", "i", "oradoursurglane", "l\u00e4t", "vita", "huset", "ambassad\u00f6rsposten", "i", "stockholm", "st\u00e5", "tom", "under", "en", "tid", "palmes", "kontroversiella", "engagemang", "i", "sydafrikafr\u00e5gan", "d\u00e4r", "han", "var", "p\u00e5", "kollisionskurs", "med", "m\u00e5nga", "v\u00e4stliga", "regeringar", "till", "exempel", "thatchers", "och", "reagans", "samt", "en", "stor", "del", "av", "den", "svenska", "h\u00f6gern", "har", "av", "m\u00e5nga", "konspirationsteoretiker", "kopplats", "till", "mordetk\u00e4lla", "beh\u00f6vs\u00e5r", "bildade", "palme", "det", "s\u00e5", "kallade", "sexnationsinitiativet", "det", "utgjordes", "av", "stats", "och", "regeringschefer", "fr\u00e5n", "sex", "l\u00e4nder", "och", "fem", "kontinenter", "som", "verkade", "f\u00f6r", "k\u00e4rnvapennedrustning", "i", "detta", "ingick", "presidenter", "och", "premi\u00e4rministrar", "fr\u00e5n", "indien", "grekland", "argentina", "mexiko", "och", "tanzania", "f\u00f6rutom", "palme", "sj\u00e4lv", "avl\u00f6st", "av", "ingvar", "carlsson", "ingick", "indira", "gandhi", "och", "andreas", "papandreou", "i", "gruppen", "arbetet", "upph\u00f6rde", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "politiska", "l\u00e4get", "mellan", "\u00f6st", "och", "v\u00e4stblocken", "motst\u00e5nd", "mot", "kolonialism", "och", "apartheid", "sverige", "hade", "redan", "p\u00e5", "talet", "som", "f\u00f6rsta", "land", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "b\u00f6rjat", "ge", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "till", "olika", "antikolonialistiska", "befrielser\u00f6relser", "i", "afrika", "bland", "annat", "anc", "i", "sydafrika", "i", "namibia", "rhodesia", "angola", "mocambique", "och", "guineabissau", "palme", "var", "starkt", "kritisk", "mot", "apartheidregimen", "i", "sydafrika", "f\u00f6rutom", "det", "ekonomiska", "st\u00f6det", "till", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "anc", "f\u00f6respr\u00e5kade", "han", "ocks\u00e5", "ekonomiska", "sanktioner", "gentemot", "regimen", "f\u00f6r", "denna", "politik", "fick", "han", "st\u00f6d", "i", "bland", "annat", "f\u00f6renta", "nationerna", "och", "i", "socialistinternationalen", "socialdemokraternas", "opinionsst\u00f6d", "under", "olof", "palme", "under", "palmes", "tid", "som", "partiordf\u00f6rande", "fr\u00e5n", "till", "hade", "partiet", "b\u00e5de", "rekordh\u00f6ga", "och", "rekordl\u00e5ga", "opinionssiffror", "under", "en", "kort", "period", "strax", "efter", "att", "han", "blivit", "vald", "till", "partiordf\u00f6rande", "\u00e5r", "visade", "en", "opinionsunders\u00f6kning", "fr\u00e5n", "sifo", "att", "partiet", "l\u00e5g", "p\u00e5", "ovanligt", "h\u00f6ga", "procent", "en", "annan", "av", "sifos", "unders\u00f6kningar", "\u00e5r", "visade", "att", "partiet", "l\u00e5g", "p\u00e5", "procentpalme", "fick", "under", "sin", "tid", "som", "partiordf\u00f6rande", "hantera", "mer", "turbulens", "och", "politiska", "motg\u00e5ngar", "\u00e4n", "sina", "f\u00f6retr\u00e4dare", "redan", "under", "hans", "f\u00f6rsta", "valr\u00f6relse", "\u00e5r", "hade", "socialdemokraternas", "opinion", "p\u00e5verkats", "negativt", "av", "lkabkonflikten", "som", "var", "en", "vild", "strejk", "vid", "det", "statliga", "gruvbolaget", "lkab", "i", "sverige", "\u00e5r", "skulle", "dessutom", "komma", "att", "bli", "ett", "rekord\u00e5r", "f\u00f6r", "antalet", "vilda", "strejker", "i", "sverige", "med", "hela", "stycken", "denna", "till", "synes", "explosionsartade", "\u00f6kning", "av", "vilda", "strejker", "bidrog", "m\u00f6jligtvis", "ocks\u00e5", "till", "att", "minska", "opinionen", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "dessutom", "innebar", "den", "nya", "sp\u00e4rren", "till", "riksdagen", "p\u00e5", "fyra", "procent", "att", "partiet", "f\u00f6rlorade", "cirka", "tv\u00e5", "procentenheter", "till", "vpk", "blocket", "som", "helhet", "f\u00f6rlorade", "procent", "men", "socialdemokraterna", "f\u00f6rlorade", "n\u00e4stan", "procent", "vilket", "garanterade", "det", "lilla", "partiets", "plats", "i", "riksdagen", "i", "slut\u00e4ndan", "f\u00f6rlorade", "socialdemokraterna", "den", "egna", "majoriteten", "men", "vann", "\u00e4nd\u00e5", "tillsammans", "med", "kommunisterna", "\u00f6ver", "h\u00e4lften", "av", "r\u00f6sterna", "och", "mandat", "\u00f6ver", "det", "borgerliga", "blocket", "efter", "den", "vilda", "strejken", "p\u00e5b\u00f6rjade", "palme", "en", "personlig", "process", "med", "att", "utarbeta", "framtida", "reformer", "g\u00e4llande", "arbetslivet", "som", "skulle", "forts\u00e4tta", "i", "flera", "\u00e5r", "fram\u00e5t", "flera", "viktiga", "reformer", "blev", "dock", "f\u00e4rdiga", "f\u00f6rst", "till", "valr\u00f6relsen", "\u00e5r", "efter", "valet", "hade", "opinionen", "legat", "n\u00e4ra", "valresultatet", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "\u00e4nda", "till", "slutet", "p\u00e5", "\u00e5r", "d\u00e5", "man", "sj\u00f6nk", "ner", "mot", "procent", "och", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "\u00e5r", "sj\u00f6nk", "man", "under", "detta", "sammanf\u00f6ll", "i", "takt", "med", "att", "de", "vilda", "strejkerna", "fortsatte", "och", "att", "inflationen", "\u00f6kade", "priserna", "p\u00e5", "livsmedelmellan", "slutet", "p\u00e5", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "stiftades", "v\u00e4lk\u00e4nda", "reformer", "trots", "ett", "d\u00f6dl\u00e4ge", "i", "riksdagen", "speciellt", "reformer", "g\u00e4llande", "arbetsmilj\u00f6n", "och", "anst\u00e4llning", "s\u00e5som", "las", "vilket", "gynnade", "partiets", "opinion", "starkt", "under", "senare", "halv\u00e5ret", "och", "f\u00f6rsta", "halv\u00e5ret", "l\u00e5g", "socialdemokraterna", "tydligt", "runt", "procent", "enligt", "sifosocialdemokraterna", "fick", "dock", "\u00e4nd\u00e5", "slutligen", "en", "f\u00f6rlust", "i", "riksdagsvalet", "\u00e5r", "som", "kom", "efter", "flera", "motg\u00e5ngar", "s\u00e5som", "flera", "skandaler", "och", "aff\u00e4rer", "som", "haft", "sin", "b\u00f6rjan", "under", "det", "senare", "halv\u00e5ret", "\u00e5r", "ovanp\u00e5", "detta", "s\u00e5", "klubbade", "lo", "igenom", "f\u00f6rslaget", "om", "l\u00f6ntagarfonder", "som", "blev", "flitigt", "anv\u00e4nt", "som", "argument", "av", "dem", "borgerliga", "partierna", "att", "socialdemokraterna", "ville", "med", "tv\u00e5ng", "inf\u00f6ra", "socialism", "i", "sverige", "dessutom", "s\u00e5", "st\u00f6dde", "socialdemokraterna", "och", "s\u00e4rskilt", "palme", "sj\u00e4lvt", "k\u00e4rnkraft", "till", "fullo", "vilket", "var", "en", "energik\u00e4lla", "en", "stor", "del", "av", "v\u00e4ljarna", "hade", "en", "negativ", "attityd", "till", "en", "ny", "borgerlig", "regering", "med", "centerpartiet", "folkpartiet", "och", "moderaterna", "bildades", "d\u00e4remot", "verkar", "unders\u00f6kningar", "fr\u00e5n", "sifo", "visa", "att", "socialdemokraterna", "borde", "ha", "haft", "h\u00f6g", "opinion", "och", "vunnit", "valet", "sifo", "st\u00e4llde", "en", "direkt", "fr\u00e5ga", "till", "potentiella", "v\u00e4ljare", "inf\u00f6r", "valet", "\"om", "ni", "j\u00e4mf\u00f6r", "thorbj\u00f6rn", "f\u00e4lldin", "och", "olof", "palme", "vem", "tycker", "ni", "vore", "b\u00e4st", "som", "statsminister\"", "svaren", "visade", "att", "gapet", "mellan", "palme", "och", "utmanaren", "\u00f6kat", "och", "att", "palme", "ledde", "stort", "inf\u00f6r", "valet", "sifo", "fr\u00e5gade", "i", "denna", "valr\u00f6relse", "liksom", "tidigare", "om", "hur", "goda", "id\u00e9er", "partierna", "f\u00f6rt", "fram", "andelen", "v\u00e4ljare", "som", "svarade", "att", "socialdemokraterna", "f\u00f6rt", "fram", "\"mycket", "goda\"", "eller", "\"ganska", "goda\"", "id\u00e9er", "i", "valr\u00f6relsen", "var", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "valr\u00f6relsen", "andelen", "var", "ocks\u00e5", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "annat", "parti", "detta", "val", "socialdemokraterna", "hade", "allts\u00e5", "i", "v\u00e4ljarnas", "\u00f6gon", "f\u00f6rt", "fram", "b\u00e4ttre", "id\u00e9er", "\u00e4n", "de", "borgerliga", "oppositionspartierna", "och", "hade", "den", "b\u00e4ttre", "statsministerkandidaten", "\u00e4nd\u00e5", "f\u00f6rlorade", "socialdemokraterna", "valet", "vilket", "kan", "styrka", "argumentet", "att", "de", "slutgiltiga", "faktorerna", "som", "s\u00e4nkte", "partiet", "var", "kritiska", "sakfr\u00e5gor", "s\u00e5som", "l\u00f6ntagarfonder", "skattepolitik", "samt", "k\u00e4rnkraftens", "framtid", "i", "sverige", "och", "inte", "ideologi", "d\u00e5", "unders\u00f6kningarna", "\u00e4nd\u00e5", "visade", "att", "mest", "potentiella", "v\u00e4ljare", "framf\u00f6r", "allt", "ans\u00e5g", "att", "socialdemokraterna", "f\u00f6rt", "fram", "b\u00e4st", "id\u00e9er", "av", "alla", "partierunder", "\u00e5ren", "fl\u00f6t", "opinionen", "ofta", "\u00f6ver", "procent", "f\u00f6r", "partiet", "men", "b\u00f6rjade", "minska", "ju", "n\u00e4rmare", "riksdagsvalet", "\u00e5r", "man", "kom", "och", "\u00e4ven", "detta", "val", "blev", "en", "f\u00f6rlust", "f\u00f6r", "det", "socialistiska", "blocket", "med", "endast", "procentenheter", "f\u00e4rre", "r\u00f6ster", "\u00e4n", "det", "borgerliga", "blocket", "detta", "m\u00f6jligtvis", "d\u00e5", "k\u00e4rnkraften", "fortfarande", "var", "en", "viktig", "fr\u00e5ga", "f\u00f6r", "v\u00e4ljarna", "och", "att", "harrisburgolyckan", "skedde", "ett", "par", "m\u00e5nader", "innan", "valet", "dessutom", "hade", "vpk", "\u00e5r", "vuxit", "n\u00e5got", "ytterligare", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "socialdemokraternas", "v\u00e4ljare", "kanske", "delvis", "d\u00e5", "partiet", "var", "emot", "k\u00e4rnkraft", "till", "skillnad", "mot", "socialdemokraterna", "efter", "folkomr\u00f6stningen", "avgjordes", "k\u00e4rnkraftens", "framtid", "i", "sverige", "och", "d\u00e4rmed", "blev", "k\u00e4rnkraftsfr\u00e5gan", "inte", "l\u00e4ngre", "ett", "hinder", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "och", "\u00e5terigen", "fl\u00f6t", "opinionen", "\u00f6ver", "procent", "och", "h\u00f6ll", "sig", "d\u00e4r", "omkring", "till", "socialdemokraterna", "vann", "en", "stor", "seger", "i", "riksdagsvalet", "\u00e5r", "och", "fick", "till", "och", "med", "fler", "r\u00f6ster", "som", "ensamt", "parti", "\u00e4n", "vad", "hela", "det", "borgerliga", "blocket", "fick", "sammanlagt", "med", "procentenheters", "marginal", "trots", "sitt", "kontroversiella", "f\u00f6rslag", "om", "l\u00f6ntagarfonder", "som", "ej", "var", "ett", "popul\u00e4rt", "f\u00f6rslag", "bland", "majoriteten", "av", "v\u00e4ljarna", "det", "ekonomiska", "l\u00e4get", "gav", "dock", "inte", "n\u00e5got", "utrymme", "f\u00f6r", "s\u00e5dana", "klassiska", "sociala", "reformer", "som", "m\u00e5nga", "v\u00e4ljare", "vant", "sig", "vid", "opinionen", "f\u00f6r", "partiet", "h\u00f6ll", "sig", "dock", "stabil", "fortsatt", "kring", "valresultatet", "f\u00f6r", "partiet", "i", "ett", "\u00e5r", "efter", "valet", "men", "d\u00e5", "tv\u00e5", "politiska", "stridigheter", "uppm\u00e4rksammades", "i", "media", "dels", "rosornas", "krig", "dels", "den", "mellan", "socialdemokraterna", "och", "vpk", "s\u00e5", "framstod", "arbetarr\u00f6relsen", "som", "splittrad", "speciellt", "kring", "l\u00f6ntagarfonderna", "och", "opinionen", "b\u00f6rjade", "sjunka", "\u00e5ren", "varierade", "opinionen", "kraftigt", "den", "sj\u00f6nk", "successivt", "till", "strax", "under", "procent", "\u00f6kade", "sedan", "brant", "igen", "till", "procent", "f\u00f6r", "att", "slutligen", "\u00e5ter", "sjunka", "under", "procent", "under", "hans", "sista", "valr\u00f6relse", "\u00e5r", "lyckades", "socialdemokraterna", "g\u00f6ra", "en", "brant", "\u00f6kning", "i", "opinionen", "fr\u00e5n", "cirka", "procent", "vid", "slutet", "av", "till", "cirka", "procent", "redan", "i", "maj", "varefter", "opinionen", "l\u00e5g", "stabilt", "enligt", "sifo", "\u00e4nda", "fram", "till", "valet", "i", "september", "partiet", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "opinionen", "h\u00f6ll", "sig", "sedan", "stabilt", "n\u00e4ra", "valresultatet", "f\u00f6r", "partiet", "\u00e4nda", "tills", "mordet", "p\u00e5", "honom", "den", "februari", "socialdemokraternas", "valresultat", "till", "riksdagen", "under", "olof", "palme", "palme", "i", "media", "och", "kultur", "palme", "och", "ingvar", "carlsson", "kom", "att", "kallas", "\"erlanders", "pojkar\"", "n\u00e4r", "palme", "senare", "blev", "partiordf\u00f6rande", "kom", "ingvar", "carlsson", "och", "pierre", "schori", "att", "kallas", "\"palmes", "pojkar\"", "\u00e4ven", "lars", "hjalmarsson", "och", "anders", "ferm", "betraktades", "som", "palmes", "pojkar", "palmes", "politiska", "g\u00e4rning", "hyllas", "i", "flera", "s\u00e5nger", "bland", "annat", "\"p\u00e5", "m\u00e4ster", "olofs", "tid\"", "skriven", "av", "den", "svenske", "viss\u00e5ngaren", "bj\u00f6rn", "afzelius", "och", "\"to", "skud", "i", "stockholm\"", "av", "den", "danska", "rockmusikern", "lars", "lilholt", "palmes", "politiska", "g\u00e4rningar", "kritiseras", "i", "flera", "s\u00e5nger", "av", "proggbandet", "freedom", "singers", "den", "svenska", "hiphopgruppen", "looptroop", "spelade", "en", "l\u00e5t", "med", "namnet", "\"jag", "sk\u00f6t", "palme\"", "d\u00e4r", "de", "bland", "annat", "p\u00e5st\u00e5r", "att", "det", "var", "\"looptroopterrorister", "som", "sk\u00f6t", "statsministern\"", "l\u00e5ten", "\u00e4r", "en", "cover", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "gruppen", "non", "phixions", "l\u00e5t", "\"i", "shot", "reagan\"", "palme", "medverkade", "i", "en", "intervju", "i", "jag", "\u00e4r", "nyfiken", "en", "film", "i", "gult", "och", "i", "barnprogrammet", "fr\u00e5n", "a", "till", "\u00f6", "under", "talet", "i", "avsnittet", "d\u00e4r", "det", "ok\u00e4nda", "ordet", "var", "demokrati", "medverkade", "palme", "med", "en", "f\u00f6rklaring", "den", "september", "hade", "dokument\u00e4rfilmen", "palme", "biopremi\u00e4r", "den", "december", "s\u00e4ndes", "f\u00f6rsta", "delen", "av", "tre", "i", "svt", "av", "en", "dokument\u00e4rserie", "om", "olof", "palme", "som", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rl\u00e4ngd", "version", "av", "dokument\u00e4rfilmen", "inneh\u00f6ll", "bland", "annat", "extramaterial", "anm\u00e4lde", "m\u00e5rten", "palme", "filmen", "call", "girl", "eftersom", "vissa", "ans\u00e5g", "att", "den", "sexk\u00f6pande", "statsministern", "som", "figurerar", "i", "filmen", "har", "likheter", "med", "olof", "palme", "\u00e5talet", "lades", "ned", "efter", "att", "viss", "klippning", "av", "filmen", "gjordesolof", "palme", "en", "levande", "vilja", "tal", "och", "intervjuer", "\u00e4r", "en", "ljudbok", "utgiven", "p\u00e5", "cd", "med", "ett", "urval", "av", "palmes", "tal", "och", "intervjuer", "sven", "ove", "hansson", "och", "kjell", "larsson", "har", "gjort", "urval", "ur", "svts", "arkiv", "riksdagens", "arkiv", "och", "arbetarr\u00f6relsens", "arkiv", "och", "bibliotek", "talboken", "gavs", "ut", "av", "olof", "palmes", "minnesfond", "i", "samband", "med", "\u00e5rsminnet", "av", "hans", "d\u00f6d", "vinsten", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "talboken", "gick", "till", "fonden", "ett", "urval", "av", "palmes", "tal", "finns", "p\u00e5", "sidan", "olof", "palmes", "tal", "palme", "finns", "avbildad", "p\u00e5", "svenska", "frim\u00e4rken", "som", "utkom", "i", "april", "enligt", "mj\u00f6lkproducenten", "arla", "kunde", "palme", "inte", "svara", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "vad", "en", "liter", "mj\u00f6lk", "kostade", "varvid", "hasse", "och", "tage", "gjorde", "en", "klassisk", "monolog", "i", "revyn", "under", "dubbelg\u00f6ken", "fr\u00e5n", "kr", "f\u00f6r", "en", "liter", "mj\u00f6lk", "det", "var", "det", "j\u00e4vligaste", "det", "hade", "jag", "inte", "en", "aaning", "om", "organisationer", "fonder", "och", "priser", "instiftade", "efter", "olof", "palme", "olof", "palmes", "minnesfond", "instiftades", "av", "olof", "palmes", "familj", "och", "den", "socialdemokratiska", "partistyrelsen", "f\u00f6r", "internationell", "f\u00f6rst\u00e5else", "och", "gemensam", "s\u00e4kerhet", "samt", "f\u00f6r", "att", "hedra", "hans", "minnesedan", "utdelas", "olof", "palmepriset", "varje", "\u00e5r", "till", "dem", "som", "gjort", "insatser", "i", "olof", "palmes", "anda", "palmes", "internationella", "center", "bildades", "av", "kf", "lo", "och", "socialdemokraterna", "f\u00f6r", "att", "hedra", "hans", "minne", "palmecentret", "arbetar", "i", "olof", "palmes", "anda", "f\u00f6r", "demokrati", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "och", "fred", "priser", "ordnar", "och", "utm\u00e4rkelser", "gummiudden", "humanistiska", "f\u00f6reningen", "stockholms", "universitet", "jawaharlal", "nehrus", "pris", "postumt", "klass", "av", "tjeckiska", "lejonets", "orden", "postumt", "sydafrikanska", "order", "of", "the", "companion", "of", "oliver", "tambo", "supreme", "companion", "in", "gold", "postumt", "palmes", "bost\u00e4der", "palmes", "radhus", "i", "v\u00e4llingby", "v\u00e4sterl\u00e5nggatan", "palmes", "v\u00e5ning", "i", "gamla", "stan", "gator", "och", "torg", "uppkallade", "efter", "olof", "palme", "sverige", "olof", "palmes", "gata", "stockholm", "olof", "palmes", "gata", "trollh\u00e4ttan", "olof", "palmes", "gata", "ume\u00e5", "olof", "palmes", "gata", "kalmar", "olof", "palmes", "plats", "g\u00f6teborg", "olof", "palmes", "plats", "malm\u00f6", "del", "av", "torg", "olof", "palmes", "plats", "s\u00f6dert\u00e4lje", "olof", "palmes", "plats", "uppsala", "plats", "vid", "uppsala", "centralstation", "olof", "palmes", "torg", "v\u00e4ster\u00e5s", "olof", "palmes", "torg", "\u00f6rebro", "olof", "palmes", "v\u00e4g", "kung\u00e4lv", "olof", "palmes", "gata", "pite\u00e5", "olof", "palmes", "torg", "sundsvall", "olof", "palmes", "park", "v\u00e4stervik", "resten", "av", "v\u00e4rlden", "calle", "olof", "palme", "buenos", "aires", "argentina", "rue", "olof", "palme", "charleroi", "belgien", "olof", "palmes", "all\u00e9", "\u00e5rhus", "danmark", "olof", "palmes", "gade", "k\u00f6penhamn", "danmark", "calle", "olof", "palme", "santo", "domingo", "dominikanska", "republiken", "olof", "palme", "grove", "stokeontrent", "england", "boulevard", "olof", "palme", "\u00e9merainville", "frankrike", "boulevard", "olof", "palme", "h\u00e9ninbeaumont", "frankrike", "boulevard", "olof", "palme", "pau", "frankrike", "rue", "olof", "palme", "clichy", "frankrike", "rue", "olof", "palme", "cr\u00e9teil", "frankrike", "rue", "olof", "palme", "montpellier", "frankrike", "rue", "olof", "palme", "rez\u00e9", "frankrike", "od\u00f3s", "o\u00falof", "p\u00e1lme", "aten", "grekland", "od\u00f3s", "o\u00falof", "p\u00e1lme", "thessaloniki", "grekland", "olof", "palme", "marg", "new", "delhi", "indien", "olof", "palme", "park", "sulaymaniyya", "irak", "via", "olof", "palme", "amelia", "italien", "via", "olof", "sven", "palme", "bitonto", "italien", "via", "olof", "palme", "nuoro", "italien", "avenida", "olof", "palme", "maputo", "mo\u00e7ambique", "olof", "palmelaan", "beverwijk", "nederl\u00e4nderna", "olof", "palmelaan", "utrecht", "nederl\u00e4nderna", "olof", "palmelaan", "zoetermeer", "nederl\u00e4nderna", "olof", "palmeplein", "amsterdam", "nederl\u00e4nderna", "olof", "palmestraat", "delft", "nederl\u00e4nderna", "soj", "palmelaan", "groningen", "nederl\u00e4nderna", "\u00falitsa", "\u00falofa", "p\u00e1l'me", "moskva", "ryssland", "ulica", "ulofa", "palmea", "belgrad", "serbien", "calle", "olof", "palme", "badajoz", "spanien", "calle", "olof", "palme", "las", "palmas", "de", "gran", "canaria", "spanien", "calle", "olof", "palme", "murcia", "spanien", "pla\u00e7a", "d'olof", "palme", "terrassa", "spanien", "pla\u00e7a", "d'olof", "palme", "valencia", "spanien", "olof", "palme", "park", "izmir", "turkiet", "olof", "palme", "park", "konya", "turkiet", "olof", "palme", "park", "dikili", "turkiet", "olofpalmeallee", "bonn", "tyskland", "olofpalmedamm", "kiel", "tyskland", "olofpalmeplatz", "berlin", "tyskland", "olofpalmeplatz", "n\u00fcrnberg", "tyskland", "olofpalmeplatz", "stralsund", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "augsburg", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "bremen", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "frankfurt", "am", "main", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "leverkusen", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "m\u00fcnchen", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "rostock", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "solingen", "tyskland", "olofpalmestra\u00dfe", "wiesbaden", "tyskland", "olof", "palme", "s\u00e9t\u00e1ny", "budapest", "ungern", "olofpalmeplatz", "traiskirchen", "\u00f6sterrike", "olofpalmeplatz", "wiener", "neustadt", "\u00f6sterrike", "se", "\u00e4ven", "olof", "palmes", "tal", "regeringen", "palme", "i", "regeringen", "palme", "ii", "palme", "sl\u00e4kt", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "ahlmark", "per", "det", "\u00f6ppna", "s\u00e5ret", "om", "massmord", "och", "medl\u00f6peri", "a", "pocketupplagan", "stockholm", "timbro", "isbn", "arkiverad", "fr\u00e5n", "ursprungsadressen", "den", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwtimbrosebokhandelpdfpdf", "l\u00e4st", "september", "berggren", "henrik", "forsell", "jacob", "palme", "ett", "liv", "i", "bilder", "stockholm", "max", "str\u00f6m", "isbn", "berggren", "henrik", "underbara", "dagar", "framf\u00f6r", "oss", "en", "biografi", "\u00f6ver", "olof", "palme", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "klas", "eklund", "olof", "palme", "i", "samlingsserien", "\"sveriges", "statsministrar", "under", "\u00e5r\"", "bonniers", "palme", "olof", "vi", "ses", "igen", "kamrater", "tal", "och", "texter", "stockholm", "murbruk", "libris", "isbn", "\u00f6stberg", "kjell", "i", "takt", "med", "tiden", "olof", "palme", "stockholm", "leopard", "libris", "isbn", "weinehammar", "paula", "olof", "palme", "och", "l\u00f6ntagarfonderna", "en", "stude", "i", "r\u00f6relsesocialism", "och", "statssocialism", "i", "den", "svenska", "arbetarr\u00f6relsen", "\u00f6rebro", "univ", "libris", "arvidsson", "claes", "olof", "palme", "med", "verkligheten", "som", "fiende", "stockholm", "timbro", "libris", "isbn", "bj\u00f6rk", "gunnela", "olof", "palme", "och", "medierna", "uppl", "ume\u00e5", "bor\u00e9a", "libris", "isbn", "ekengren", "annmarie", "olof", "palme", "och", "utrikespolitiken", "europa", "och", "tredje", "v\u00e4rlden", "uppl", "ume\u00e5", "bor\u00e9a", "libris", "isbn", "malmandersson", "ingrid", "andersson", "stellan", "olof", "palme", "en", "bibliografi", "hedemora", "gidlund", "i", "samarbete", "med", "arbetarr\u00f6relsens", "arkiv", "och", "bibl", "libris", "isbn", "fakta", "om", "folkvalda", "riksdagen", "stockholm", "riksdagens", "f\u00f6rvaltningskontor", "sid", "libris", "isbn", "olof", "palme", "i", "sverige", "och", "v\u00e4rlden", "ett", "urval", "artiklar", "ur", "dagens", "nyheter", "s\u00f6ndagen", "den", "mars", "stockholm", "dagens", "nyheter", "libris", "peterson", "thage", "g", "olof", "palme", "som", "jag", "minns", "honom", "stockholm", "bonnier", "libris", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "berggren", "henrik", "underbara", "dagar", "framf\u00f6r", "oss", "en", "biografi", "\u00f6ver", "olof", "palme", "ny", "utg", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "greider", "g\u00f6ran", "ingen", "kommer", "undan", "olof", "palme", "ny", "utg", "stockholm", "ordfront", "libris", "isbn", "harrison", "dick", "olof", "palme", "historiska", "media", "isbn", "ruin", "olof", "s", "olof", "j", "palme", "i", "svenskt", "biografiskt", "lexikon", "\u00f6stberg", "kjell", "n\u00e4r", "vinden", "v\u00e4nde", "olof", "palme", "stockholm", "leopard", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "olof", "palme", "olof", "palme", "intervjuas", "i", "svt", "g\u00e4st", "hos", "hagge", "olofpalmeorg", "olof", "palmes", "bibliografi", "olof", "palmes", "internationella", "centrum", "olof", "palmes", "minnesfond", "och", "olof", "palmepriset", "sl\u00e4kten", "palme", "de", "stora", "misstagen", "under", "olof", "palme", "archive", "olof", "palme", "i", "libris", "sosialdemokratietno", "historiske", "\u00f8yeblikk", "olof", "palme", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]