["olympiska", "spelen", "os", "\u00e4r", "idrottst\u00e4vlingar", "som", "h\u00e5lls", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "och", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "sommarspel", "och", "vinterspel", "sommar", "och", "vinterspel", "h\u00e5lls", "dock", "inte", "l\u00e4ngre", "under", "samma", "\u00e5r", "utan", "alternerande", "med", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "mellanrum", "sedan", "se", "listor", "nedan", "de", "tidigast", "dokumenterade", "olympiska", "spelen", "genomf\u00f6rdes", "fkr", "i", "det", "antika", "greklands", "olympia", "den", "olympiska", "facklan", "bars", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "olympia", "i", "grekland", "till", "olympiska", "stadion", "vid", "os", "i", "berlin", "antikens", "olympiska", "spel", "de", "moderna", "spelens", "fader", "\u00e4r", "den", "franske", "baronen", "pierre", "de", "coubertin", "inspirationen", "h\u00e4mtade", "han", "fr\u00e5n", "de", "idrottst\u00e4vlingar", "som", "h\u00f6lls", "i", "antikens", "grekland", "under", "antiken", "h\u00f6lls", "det", "idrottst\u00e4vlingar", "runt", "om", "i", "grekland", "men", "de", "flesta", "h\u00f6lls", "i", "olympia", "den", "\u00e4ldsta", "f\u00f6rteckningen", "\u00f6ver", "t\u00e4vlingar", "i", "olympia", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "fkr", "och", "det", "finns", "bel\u00e4gg", "f\u00f6r", "minst", "olika", "t\u00e4vlingar", "vilka", "allts\u00e5", "p\u00e5gick", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "i", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "t\u00e4vlingarna", "betraktas", "ocks\u00e5", "som", "de", "f\u00f6rsta", "dokumenterade", "h\u00e4ndelserna", "i", "greklands", "historia", "m\u00e4nnens", "l\u00f6pt\u00e4vling", "var", "den", "enda", "grenen", "och", "alla", "deltagarna", "kom", "fr\u00e5n", "trakten", "den", "f\u00f6rsta", "segraren", "som", "n\u00e4mnts", "\u00e4r", "koroibos", "en", "kock", "fr\u00e5n", "elis", "under", "och", "talen", "fkr", "inf\u00f6rdes", "ocks\u00e5", "brottning", "boxning", "ryttart\u00e4vlingar", "och", "t\u00e4vlingar", "mellan", "pojkar", "de", "t\u00e4vlande", "som", "alla", "tillh\u00f6rde", "elitskiktet", "fr\u00e5n", "omkringliggande", "st\u00e4der", "fick", "segertrof\u00e9er", "f\u00f6re", "romartiden", "fkr", "fick", "enbart", "greker", "delta", "de", "n\u00e4rliggande", "st\u00e4dernas", "representanter", "gr\u00e4lade", "om", "kontrollen", "\u00f6ver", "spelen", "men", "en", "helig", "vapenvila", "garanterade", "\u00e5sk\u00e5dare", "och", "deltagare", "fri", "lejd", "eftersom", "spelen", "var", "en", "del", "av", "hedniska", "riter", "accepterades", "de", "inte", "av", "de", "kristnadeltagarna", "anl\u00e4nde", "oftast", "dagar", "innan", "t\u00e4vlingarna", "b\u00f6rjade", "och", "t\u00e4vlingarna", "p\u00e5gick", "i", "fem", "dagar", "ett", "typiskt", "olympiskt", "spel", "s\u00e5g", "under", "antiken", "ut", "ungef\u00e4r", "som", "f\u00f6ljer", "spelen", "var", "ursprungligen", "endagsspel", "som", "h\u00f6lls", "till", "guden", "zeus", "\u00e4ra", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "under", "senare", "tider", "varade", "spelen", "i", "fem", "dagar", "den", "f\u00f6rsta", "dagen", "offrades", "till", "zeus", "och", "domarna", "och", "deltagarna", "avlade", "den", "olympiska", "eden", "i", "antikens", "olympiska", "spel", "var", "pankration", "l\u00f6pning", "l\u00e4ngdhopp", "spjut", "diskus", "vapen", "brottning", "boxning", "och", "ridning", "de", "viktigaste", "grenarna", "det", "t\u00e4vlades", "ocks\u00e5", "i", "femkamp", "best\u00e5ende", "av", "diskus", "l\u00e4ngdhopp", "spjut", "l\u00f6pning", "och", "brottning", "den", "som", "vann", "femkampen", "fick", "en", "olivkvistkrans", "fr\u00e5n", "guden", "zeus", "\"heliga", "tr\u00e4d\"k\u00e4lla", "beh\u00f6vsvinnarna", "togs", "i", "allm\u00e4nhet", "emot", "v\u00e4l", "i", "sin", "hemstad", "eller", "hemby", "och", "blev", "ofta", "rikligt", "bel\u00f6nade", "som", "tack", "f\u00f6r", "att", "staden", "eller", "byn", "hade", "uppm\u00e4rksammats", "i", "olympia", "vilket", "gav", "eko", "i", "hela", "medelhavsv\u00e4rlden", "i", "aten", "fick", "en", "olympisk", "vinnare", "en", "stor", "penningsumma", "som", "pris", "i", "sparta", "som", "var", "en", "mycket", "krigisk", "stad", "fick", "han", "den", "farligaste", "platsen", "p\u00e5", "stridsf\u00e4ltet", "de", "olympiska", "spelen", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "ekr", "av", "kejsar", "theodosius", "i", "i", "samband", "med", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "av", "hedningar", "i", "romarriket", "och", "\u00e5terupptogs", "f\u00f6rst", "i", "och", "med", "de", "moderna", "olympiska", "spelens", "int\u00e5g", "kvinnor", "vid", "antikens", "olympiska", "spel", "gifta", "kvinnor", "var", "portf\u00f6rbjudna", "men", "d\u00e4remot", "hade", "ogifta", "kvinnor", "till\u00e5telse", "att", "vara", "\u00e5sk\u00e5dare", "vid", "de", "olympiska", "spelen", "det", "finns", "dock", "exempel", "p\u00e5", "att", "kvinnor", "har", "kl\u00e4tt", "ut", "sig", "till", "m\u00e4n", "f\u00f6r", "att", "se", "t\u00e4vlingarna", "till", "exempel", "s\u00e4gs", "det", "att", "en", "av", "deltagarnas", "m\u00f6drar", "en", "g\u00e5ng", "sm\u00f6g", "in", "utkl\u00e4dd", "till", "man", "men", "n\u00e4r", "hennes", "son", "vann", "brottningst\u00e4vlingarna", "kunde", "hon", "inte", "h\u00e5lla", "tillbaka", "k\u00e4nslorna", "hon", "avsl\u00f6jades", "och", "d\u00f6mdes", "till", "d\u00f6den", "men", "ben\u00e5dades", "eftersom", "hon", "var", "mor", "till", "en", "olympisk", "m\u00e4stare", "ogifta", "kvinnor", "kunde", "delta", "som", "t\u00e4vlande", "och", "det", "tog", "denna", "kvinna", "stor", "del", "av", "cynisca", "fr\u00e5n", "sparta", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "namngivna", "kvinnliga", "vinnaren", "i", "olympiska", "spelen", "d\u00e5", "hon", "vann", "i", "h\u00e4stkappl\u00f6pning", "fkr", "och", "fkr", "och", "hon", "f\u00f6ljdes", "av", "flera", "kvinnor", "de", "moderna", "olympiska", "spelen", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "den", "olympiska", "id\u00e9n", "kom", "inte", "helt", "att", "f\u00f6rsvinna", "till", "exempel", "arrangerades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "cotswold", "olympick", "games", "i", "v\u00e4stra", "england", "i", "frankrike", "arrangerades", "olympiades", "de", "la", "r\u00e9publique", "det", "var", "ocks\u00e5", "vid", "dessa", "franska", "spel", "som", "meter", "blev", "standard", "f\u00f6r", "m\u00e4tning", "inom", "idrotten", "bildade", "f\u00e4ktm\u00e4staren", "gustaf", "schartau", "den", "olympiska", "f\u00f6reningen", "i", "helsingborg", "och", "olympiska", "spel", "h\u00f6lls", "detta", "\u00e5r", "i", "raml\u00f6sa", "utanf\u00f6r", "helsingborg", "de", "s\u00e5", "kallade", "olympiska", "spelen", "i", "raml\u00f6sa", "de", "var", "t\u00e4nkta", "att", "h\u00e5llas", "varje", "\u00e5r", "men", "kom", "endast", "att", "arrangeras", "en", "g\u00e5ng", "till", "han", "gjorde", "dock", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "i", "stockholm", "med", "som", "mest", "bes\u00f6kare", "till", "g\u00e4rdet", "\u00e5r", "startade", "ett", "bokklubb", "i", "much", "wenlock", "i", "det", "engelska", "grevskapet", "shropshire", "en", "\"olympisk", "klass\"", "som", "utvecklade", "sig", "till", "wenlock", "olympian", "games", "som", "under", "namnet", "wenlock", "olympian", "society", "annual", "games", "\u00e4n", "idag", "arrangeras", "\u00e5r", "f\u00f6ljde", "william", "penny", "brookes", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "wenlock", "olympian", "society", "upp", "utveckling", "genom", "att", "arrangera", "nationella", "olympiska", "spel", "i", "londons", "crystal", "palacei", "grekland", "kom", "intresset", "f\u00f6r", "ett", "\u00e5terinf\u00f6rande", "av", "olympiska", "spel", "att", "v\u00e4ckas", "i", "samband", "med", "den", "grekiska", "revolutionen", "mot", "det", "osmanska", "rikets", "styre", "\u00f6ver", "landet", "utkom", "dikten", "\"de", "d\u00f6das", "dialog\"", "av", "panagiotis", "soutsos", "d\u00e4r", "f\u00f6rfattaren", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "v\u00e4cker", "tanken", "\u00e5r", "f\u00f6ljde", "den", "f\u00f6rsta", "upplagan", "av", "olympien", "en", "nationell", "t\u00e4vling", "som", "ses", "som", "den", "viktigaste", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "de", "moderna", "olympiska", "spelen", "dessa", "spel", "initierades", "av", "den", "grekiska", "k\u00f6pmannen", "evangelos", "zappas", "och", "genom", "den", "grekiska", "kungen", "otto", "is", "intresse", "fick", "spelen", "h\u00f6g", "status", "och", "internationell", "uppm\u00e4rksamhet", "dessa", "spel", "arrangerades", "p\u00e5", "panathinaikon", "som", "var", "plats", "f\u00f6r", "spelen", "fram", "till", "de", "olympiska", "spelens", "\u00e5terupplivning", "\u00e5teruppt\u00e4cktes", "sport", "och", "tempelanl\u00e4ggningarna", "i", "olympia", "och", "f\u00f6ljde", "arkeologiska", "utgr\u00e4vningar", "under", "ledning", "av", "ernst", "curtius", "under", "perioden", "v\u00e4xte", "intresset", "f\u00f6r", "antiken", "och", "romartiden", "och", "den", "olympiska", "tanken", "v\u00e4ckte", "m\u00e5ngas", "intresse", "en", "av", "de", "som", "intresserade", "sig", "var", "pierre", "de", "coubertin", "de", "coubertin", "var", "p\u00e5verkad", "av", "det", "gamla", "grekiska", "idrottsidealet", "om", "samspelet", "mellan", "kropp", "och", "sj\u00e4l", "och", "blev", "tidigt", "\u00f6vertygad", "om", "vikten", "av", "fysisk", "fostran", "f\u00f6r", "utvecklingen", "av", "unga", "m\u00e4nniskor", "han", "h\u00e4vdade", "ocks\u00e5", "betydelsen", "av", "internationella", "idrottst\u00e4vlingar", "f\u00f6r", "att", "hindra", "stridigheter", "mellan", "nationerna", "och", "skapa", "fred", "att", "\u00e5teruppliva", "de", "olympiska", "spelen", "s\u00e5g", "de", "coubertin", "som", "s\u00e4ttetde", "coubertin", "bes\u00f6kte", "olympia", "vilket", "st\u00e4rkte", "hans", "id\u00e9er", "de", "coubertin", "tog", "med", "de", "id\u00e9er", "som", "brookes", "och", "zappas", "skapat", "sina", "t\u00e4vlingar", "utifr\u00e5n", "och", "lade", "till", "rotationsprincipen", "d\u00e4r", "v\u00e4rdskapet", "v\u00e4xlar", "mellan", "olika", "v\u00e4rdl\u00e4nder", "de", "coubertin", "presenterade", "sitt", "koncept", "p\u00e5", "en", "kongress", "som", "h\u00f6lls", "p\u00e5", "sorbonne", "i", "paris", "i", "juni", "som", "idag", "r\u00e4knas", "som", "den", "f\u00f6rsta", "olympiska", "kongressen", "p\u00e5", "kongressens", "sista", "dag", "besl\u00f6t", "deltagarna", "att", "de", "f\u00f6rsta", "moderna", "spelen", "skulle", "arrangera", "i", "dess", "ursprung", "aten", "f\u00f6r", "att", "arrangera", "spelen", "skapades", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9n", "iok", "\u00e5terstarten", "de", "olympiska", "spelen", "i", "aten", "blev", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "antalet", "deltagare", "var", "vilket", "gjorde", "det", "till", "det", "st\u00f6rsta", "idrottsevenemanget", "sedan", "antiken", "de", "grekiska", "arrang\u00f6rerna", "var", "s\u00e5pass", "begeistrade", "att", "de", "f\u00f6reslog", "att", "spelen", "alltid", "skulle", "arrangeras", "i", "grekland", "men", "efter", "denna", "f\u00f6rsta", "framg\u00e5ng", "hamnade", "r\u00f6relsen", "i", "en", "kris", "spelen", "som", "f\u00f6ljde", "i", "paris", "och", "st", "louis", "pr\u00e4glades", "av", "d\u00e5lig", "organisation", "och", "litet", "intresse", "spelen", "arrangerades", "i", "samband", "med", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningarna", "f\u00f6ljde", "s\u00e5", "en", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "aten", "d\u00e5", "extraspel", "genomf\u00f6rdes", "intresset", "\u00e5terv\u00e4cktes", "och", "\u00e4gde", "spelen", "rum", "i", "london", "men", "dessa", "extraspel", "i", "aten", "r\u00e4knas", "inte", "till", "spelen", "officiellt", "utveckling", "vintersporten", "konst\u00e5kning", "fanns", "med", "p\u00e5", "programmet", "vid", "sommarspelen", "och", "och", "fann", "\u00e4ven", "ishockey", "med", "vid", "spelen", "i", "antwerpen", "iok", "ville", "ha", "ytterligare", "vintersporter", "med", "i", "det", "olympiska", "programmet", "besl\u00f6ts", "att", "organisera", "en", "\"internationell", "vintersportvecka\"", "under", "ioks", "ledning", "arrangerades", "i", "chamonix", "denna", "vecka", "som", "egentligen", "var", "dagar", "och", "det", "blev", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "detta", "gjorde", "att", "iok", "besl\u00f6t", "att", "arrangera", "vinterspel", "och", "att", "veckan", "i", "chamonix", "retroaktivt", "blev", "de", "f\u00f6rsta", "vinterspelen", "vinterspelen", "arrangerades", "f\u00f6rst", "i", "samma", "land", "som", "\u00e4ven", "arrangerade", "sommarspelen", "men", "fr\u00e5n", "har", "utn\u00e4mningarna", "varit", "separata", "besl\u00f6t", "iok", "att", "spelen", "skulle", "arrangeras", "olika", "\u00e5r", "och", "fr\u00e5n", "har", "vinter", "och", "sommarspel", "separata", "cykler", "ludwig", "guttmann", "str\u00e4vade", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6r", "rehabiliteringen", "av", "handikappade", "soldater", "och", "deras", "integrering", "i", "samh\u00e4llet", "arrangerades", "de", "f\u00f6rsta", "stoke", "mandeville", "games", "med", "olika", "idrotter", "p\u00e5", "programmet", "dessa", "t\u00e4vlingar", "ledde", "fram", "till", "att", "de", "f\u00f6rsta", "paralympics", "arrangerades", "fr\u00e5n", "arrangeras", "\u00e4ven", "paralympics", "i", "samband", "med", "de", "olympiska", "vinterspelen", "fr\u00e5n", "och", "med", "arrangeras", "paralympics", "p\u00e5", "samma", "ort", "som", "de", "olympiska", "spelensedan", "arrangeras", "\u00e4ven", "olympiska", "spelen", "f\u00f6r", "ungdomar", "vilket", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "en", "id\u00e9", "av", "iokpresidenten", "jacques", "rogge", "de", "f\u00f6rsta", "sommarspelen", "arrangerades", "i", "singapore", "och", "de", "f\u00f6rsta", "vinterspelen", "i", "innsbruck", "organisation", "den", "olympiska", "r\u00f6relsen", "den", "olympiska", "r\u00f6relsen", "kallas", "de", "nationella", "och", "internationella", "idrottsf\u00f6rbund", "och", "organisationer", "som", "f\u00f6ljer", "den", "olympiska", "chartan", "tillsammans", "med", "huvudorganisationen", "iok", "till", "denna", "r\u00f6relse", "r\u00e4knas", "\u00e4ven", "idrottare", "funktion\u00e4rer", "domare", "med", "flera", "paraplyorganisation", "\u00e4r", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9n", "iok", "med", "s\u00e4te", "i", "lausanne", "sedan", "\u00e4r", "thomas", "bach", "president", "f\u00f6r", "iok", "iok", "leder", "r\u00f6relsen", "och", "innehar", "alla", "r\u00e4ttigheter", "till", "olympiska", "symboler", "och", "sj\u00e4lva", "spelen", "iok", "\u00e4r", "medorganisat\u00f6r", "till", "de", "olympiska", "spelen", "och", "paralympics", "v\u00e4ljer", "arrang\u00f6rsorter", "och", "deltagande", "sporter", "samt", "s\u00e4ljer", "mediar\u00e4ttigheter", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9ns", "ledam\u00f6ter", "\u00e4r", "individuellt", "utsedda", "av", "iok", "de", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "ioks", "representanter", "i", "sina", "respektive", "heml\u00e4nder", "d\u00e4r", "de", "har", "uppgiften", "att", "f\u00f6retr\u00e4da", "den", "olympiska", "r\u00f6relsens", "intressen", "den", "olympiska", "r\u00f6relsen", "best\u00e5r", "av", "internationella", "sportf\u00f6rbund", "som", "till", "exempel", "fifa", "fis", "och", "uci", "nationella", "olympiska", "kommitt\u00e9er", "som", "f\u00f6retr\u00e4der", "iok", "i", "respektive", "medlemsland", "och", "v\u00e4ljer", "ut", "de", "idrottare", "som", "deltar", "i", "spelen", "i", "sverige", "\u00e4r", "det", "sveriges", "olympiska", "kommitt\u00e9", "sok", "organisationskommitt\u00e9er", "som", "planerar", "och", "\u00f6vervakar", "arrangemangen", "i", "samband", "med", "de", "olympiska", "spelenofficiella", "spr\u00e5k", "inom", "r\u00f6relsen", "\u00e4r", "engelska", "och", "franska", "samt", "arrang\u00f6rslandets", "egna", "spr\u00e5k", "kritik", "iok", "har", "som", "organisation", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "d\u00e5lig", "insyn", "i", "verksamheten", "och", "kritik", "har", "riktats", "mot", "att", "den", "\u00e4r", "oflexibel", "och", "inte", "villig", "till", "f\u00f6r\u00e4ndring", "avery", "brundage", "och", "juan", "antonio", "samaranch", "kritiserades", "av", "olika", "anledningar", "f\u00f6r", "sitt", "ledarskap", "brundage", "h\u00f6ll", "fast", "vid", "obsoleta", "amat\u00f6rregler", "samaranch", "anklagades", "f\u00f6r", "env\u00e4lde", "och", "korruption", "kritik", "har", "ocks\u00e5", "riktats", "mot", "att", "iokledam\u00f6terna", "satt", "kvar", "p\u00e5", "sina", "poster", "under", "l\u00e5ng", "tid", "i", "december", "avsl\u00f6jades", "ocks\u00e5", "att", "flera", "iokledam\u00f6ter", "mutats", "i", "samband", "med", "val", "av", "ort", "f\u00f6r", "vinterspelen", "detta", "ledde", "till", "reformer", "d\u00e4r", "man", "bland", "annat", "\u00e4ndrade", "hur", "valet", "av", "arrang\u00f6r", "genomf\u00f6rdes", "och", "iok", "uts\u00e5g", "m\u00e5nga", "aktiva", "och", "tidigare", "aktiva", "idrottare", "till", "nya", "ledam\u00f6ter", "i", "april", "argumenterade", "norske", "friidrottstr\u00e4naren", "h\u00e5kon", "lutdal", "f\u00f6r", "spelens", "avskaffande", "och", "ans\u00e5g", "att", "man", "inte", "beh\u00f6ver", "samla", "olika", "sporter", "p\u00e5", "samma", "ort", "oavsett", "hur", "popul\u00e4ra", "eller", "inte", "de", "\u00e4r", "d\u00e4r", "i", "st\u00e4llet", "argumenterade", "han", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen", "i", "olika", "sporter", "vanligtvis", "p\u00e5", "platser", "med", "mer", "intresserade", "\u00e5sk\u00e5dare", "kommersialisering", "iok", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "emot", "finansiering", "genom", "sponsring", "f\u00f6rst", "efter", "att", "avery", "brundage", "l\u00e4mnat", "posten", "som", "ordf\u00f6rande", "b\u00f6rjade", "iok", "att", "anv\u00e4nda", "sig", "av", "tvs", "potential", "och", "reklammarknadens", "potential", "under", "juan", "antonio", "samaranchs", "tid", "som", "ordf\u00f6rande", "intensifierades", "detta", "och", "spelens", "kommersialisering", "\u00f6kade", "samtidigt", "har", "intresset", "f\u00f6r", "spelen", "\u00f6kat", "och", "finansieringen", "av", "spelen", "s\u00e4krats", "till", "spelen", "n\u00e4r", "samaranch", "tilltr\u00e4dde", "fanns", "bara", "tv\u00e5", "kandidater", "idag", "\u00e4r", "intresset", "stort", "att", "f\u00e5", "st\u00e5", "v\u00e4rd", "reklam", "under", "spelen", "f\u00e5r", "inte", "reklam", "f\u00f6rekomma", "p\u00e5", "arenorna", "d\u00e4remot", "kan", "iok", "genom", "avtal", "l\u00e5ta", "sponsorer", "anv\u00e4nda", "olympiska", "spelens", "officiella", "logotyp", "p\u00e5", "sina", "produkter", "de", "aktiva", "under", "spelen", "f\u00e5r", "inte", "b\u00e4ra", "reklam", "eller", "exponeras", "i", "kommersiella", "sammanhang", "den", "enda", "reklam", "som", "f\u00e5r", "f\u00f6rekomma", "\u00e4r", "kl\u00e4dtillverkarens", "logotyp", "men", "\u00e4ven", "betr\u00e4ffande", "denna", "finns", "begr\u00e4nsningar", "f\u00f6r", "hur", "mycket", "den", "f\u00e5r", "synas", "under", "spelen", "f\u00e5r", "deltagande", "idrottsut\u00f6vare", "inte", "b\u00e4ra", "symboler", "eller", "framf\u00f6ra", "budskap", "som", "\u00e4r", "politiska", "religi\u00f6sa", "eller", "reklam", "budget", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "talet", "hade", "iok", "bara", "en", "liten", "budget", "f\u00f6r", "spelen", "avery", "brundage", "stoppade", "f\u00f6rs\u00f6ken", "till", "kommersialisering", "brundage", "var", "\u00f6vertygad", "att", "f\u00f6retags", "intressen", "skulle", "f\u00e5", "f\u00f6r", "stor", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "ioks", "beslut", "detta", "gjorde", "att", "varje", "organisationskommitt\u00e9", "f\u00f6r", "de", "olika", "spelen", "sj\u00e4lv", "ansvarade", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fram", "sponsorsavtal", "n\u00e4r", "brundage", "l\u00e4mnade", "hade", "iok", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "\u00e5tta", "\u00e5r", "senare", "hade", "den", "stigit", "till", "miljoner", "dollar", "genom", "sponsring", "och", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "tv", "och", "radior\u00e4ttigheter", "vid", "spelen", "i", "los", "angeles", "markerades", "en", "v\u00e4ndpunkt", "d\u00e5", "organisationskommitt\u00e9n", "lyckades", "skapa", "ett", "\u00f6verskott", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "f\u00f6ljde", "the", "olympic", "program", "av", "samaranch", "d\u00e4r", "partners", "i", "programmet", "fick", "r\u00e4tt", "att", "anv\u00e4nda", "olympiska", "symboler", "i", "sin", "marknadsf\u00f6ring", "det", "l\u00e5ngsiktiga", "utfallet", "av", "respektive", "stads", "investeringar", "har", "varit", "olika", "os", "i", "sotji", "gjorde", "en", "f\u00f6rlust", "p\u00e5", "miljarder", "usdollar", "likas\u00e5", "har", "spelen", "i", "peking", "och", "vancouver", "varit", "f\u00f6rlustaff\u00e4rer", "d\u00e4remot", "har", "ovan", "n\u00e4mnda", "os", "i", "los", "angeles", "lyfts", "fram", "som", "ett", "exempel", "p\u00e5", "hur", "man", "kan", "skapa", "ett", "\u00f6verskott", "ett", "\u00e4nnu", "positivare", "exempel", "\u00e4r", "os", "i", "barcelona", "som", "hj\u00e4lpte", "staden", "att", "\u00f6ka", "sin", "attraktivitet", "avsev\u00e4rt", "ett", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "problem", "\u00e4r", "att", "man", "\u00f6verskattar", "effekterna", "av", "ett", "os", "tvingades", "hotellen", "i", "london", "att", "s\u00e4nka", "sina", "priser", "med", "eftersom", "efterfr\u00e5gan", "var", "mindre", "\u00e4n", "f\u00f6rv\u00e4ntad", "andrew", "zimbalist", "identifierar", "tre", "v\u00e4sentliga", "problem", "inf\u00f6r", "ett", "os", "bjudningsprocessen", "\"kidnappas\"", "av", "privata", "intressen", "som", "lovar", "mer", "\u00e4n", "vad", "de", "kan", "h\u00e5lla", "i", "slut\u00e4ndan", "det", "skapas", "en", "\u00f6verkapacitet", "p\u00e5", "byggnader", "turism", "\u00f6kar", "generellt", "sett", "inte", "tvs", "inflytande", "tvs", "inflytande", "\u00f6ver", "os", "har", "varit", "stort", "tvpremi\u00e4ren", "skedde", "i", "berlin", "d\u00e5", "s\u00e4ndningarna", "n\u00e5dde", "tittare", "i", "berlinregionen", "ett", "genombrott", "kom", "tjugo", "\u00e5r", "senare", "i", "samband", "med", "os", "i", "cortina", "d'ampezzo", "betalade", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "tvbolag", "f\u00f6r", "s\u00e4ndningarna", "under", "och", "talet", "\u00f6kade", "intresset", "f\u00f6r", "spelen", "genom", "tvs\u00e4ndningarna", "och", "samtidigt", "kunde", "iok", "ta", "mer", "betalt", "f\u00f6r", "s\u00e4ndningarna", "s\u00e5g", "omkring", "miljoner", "tvtittare", "s\u00e4ndningarna", "fr\u00e5n", "mexico", "city", "hade", "antalet", "stigit", "till", "miljoner", "och", "till", "miljarder", "i", "sverige", "och", "norge", "s\u00e4ndes", "de", "olympiska", "spelen", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "kommersiell", "och", "betaltv", "i", "sverige", "fick", "tv", "nytt", "tittarrekord", "under", "sina", "s\u00e4ndningar", "idrott", "olympiska", "sporter", "de", "olympiska", "spelens", "program", "omfattar", "totalt", "olika", "sporter", "i", "sommarspelen", "och", "sju", "i", "vinterspelen", "med", "en", "finare", "indelning", "antalet", "sporter", "\u00e4r", "om", "man", "delar", "upp", "vattensport", "och", "skridsko", "i", "dessa", "olika", "discipliner", "vilket", "iok", "har", "valt", "att", "inte", "g\u00f6ra", "friidrott", "simning", "f\u00e4ktning", "och", "gymnastik", "\u00e4r", "de", "idrotter", "som", "funnits", "med", "vid", "samtliga", "sommarspel", "l\u00e4ngdskid\u00e5kning", "backhoppning", "ishockey", "konst\u00e5kning", "nordisk", "kombination", "och", "skridskosport", "har", "funnits", "med", "fr\u00e5n", "starten", "i", "vinterspelen", "vilka", "sporter", "som", "funnits", "med", "p\u00e5", "osprogrammet", "har", "varierat", "i", "sommaros", "fanns", "sporter", "enligt", "ioks", "r\u00e4knemetod", "d\u00e4r", "kategorier", "som", "vattensport", "r\u00e4knas", "som", "en", "enda", "sport", "fanns", "nio", "sporter", "cykling", "f\u00e4ktning", "gymnastik", "tyngdlyftning", "skytte", "friidrott", "simning", "och", "brottning", "\u00e4ven", "rodd", "stod", "p\u00e5", "programmet", "men", "st\u00e4lldes", "in", "p\u00e5", "grund", "av", "d\u00e5ligt", "v\u00e4der", "m\u00e5nga", "sporter", "har", "lagts", "till", "under", "\u00e5rens", "lopp", "andra", "har", "tagits", "bort", "senast", "baseboll", "och", "softboll", "som", "enligt", "\u00e5rs", "beslut", "inte", "fanns", "med", "i", "os", "besl\u00f6t", "iok", "att", "begr\u00e4nsa", "spelen", "till", "sporter", "t\u00e4vlingar", "och", "deltagare", "d\u00e5", "man", "inte", "kunde", "enas", "om", "vilka", "sporter", "som", "skulle", "ers\u00e4tta", "\u00e4r", "antalet", "sporter", "i", "london", "vid", "spelen", "i", "rio", "de", "janeiro", "\u00e4r", "de", "\u00e5ter", "d\u00e5", "golf", "och", "rugby", "tillkommer", "fram", "till", "arrangerades", "\u00e4ven", "demonstrationst\u00e4vlingar", "f\u00f6r", "sporter", "som", "officiellt", "inte", "tagits", "upp", "p\u00e5", "programmet", "men", "som", "fick", "chansen", "att", "visa", "upp", "sig", "bland", "de", "sporter", "som", "senare", "tagits", "upp", "som", "officiella", "h\u00f6r", "curling", "och", "taekwondo", "bandy", "var", "demonstrationssport", "vid", "spelen", "i", "oslo", "konstt\u00e4vlingar", "ingick", "i", "olympiska", "sommarspelen", "fr\u00e5n", "stockholm", "till", "och", "med", "london", "m\u00e5nga", "idrotter", "som", "inte", "har", "\u00e4nnu", "kvalificerat", "sig", "till", "att", "f\u00e5", "ing\u00e5", "i", "de", "olympiska", "spelen", "samlas", "i", "st\u00e4llet", "i", "den", "parallella", "t\u00e4vlingen", "world", "games", "amat\u00f6rstatus", "och", "proffs", "pierre", "de", "coubertin", "tog", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "till", "sig", "av", "aristokratins", "etik", "som", "den", "\u00e5tergavs", "p\u00e5", "engelska", "privatskolor", "kopplat", "till", "gentlemannaidealet", "och", "fairness", "baserat", "p\u00e5", "detta", "syns\u00e4tt", "ans\u00e5gs", "att", "proffsidrottare", "skaffat", "sig", "en", "or\u00e4ttvis", "f\u00f6rdel", "gentemot", "amat\u00f6rer", "att", "proffs", "utesl\u00f6ts", "fr\u00e5n", "de", "olympiska", "spelen", "ledde", "fram", "till", "kontroverser", "och", "konflikter", "om", "vilka", "som", "fick", "vara", "med", "och", "inte", "exempelvis", "diskvalificerades", "segraren", "i", "femkamp", "jim", "thorpe", "sedan", "det", "blivit", "k\u00e4nt", "att", "han", "som", "halvproffs", "spelat", "baseball", "f\u00f6rst", "rehabiliterades", "han", "av", "iok", "utest\u00e4ngdes", "den", "\u00f6sterrikiske", "utf\u00f6rs\u00e5karen", "karl", "schranz", "kort", "f\u00f6re", "spelens", "start", "av", "avery", "brundage", "f\u00f6r", "att", "ha", "brutit", "mot", "amat\u00f6rreglerna", "brundage", "blev", "under", "sin", "tid", "som", "iokordf\u00f6rande", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "stora", "ovilja", "att", "kompromissa", "i", "den", "infekterade", "fr\u00e5gan", "om", "amat\u00f6rstatusen", "efterhand", "kom", "dessa", "regler", "uppenbart", "att", "bli", "f\u00f6rlegade", "n\u00e4r", "idrotten", "utvecklades", "och", "s\u00e5gs", "alltmer", "som", "ett", "hyckleri", "till", "exempel", "ifr\u00e5gasattes", "\u00f6stblockets", "amat\u00f6rstatus", "d\u00e5", "idrottare", "fr\u00e5n", "dessa", "l\u00e4nder", "i", "praktiken", "var", "proffs", "d\u00e5", "de", "var", "anst\u00e4llda", "av", "staten", "och", "kunde", "\u00e4gna", "hela", "sin", "tid", "\u00e5t", "att", "idrotta", "i", "v\u00e4st", "fanns", "ett", "liknande", "system", "d\u00e4r", "idrottare", "kunde", "vara", "sportsoldater", "och", "koncentrera", "sig", "p\u00e5", "tr\u00e4ning", "men", "officiellt", "vara", "inkallade", "i", "arm\u00e9n", "personer", "med", "finansiella", "medel", "kunde", "ocks\u00e5", "\u00e4gna", "sig", "p\u00e5", "heltid", "\u00e5t", "sin", "sport", "trots", "denna", "utveckling", "beh\u00f6ll", "iok", "amat\u00f6rreglerna", "l\u00e4nge", "f\u00f6rst", "fr\u00e5n", "talet", "luckrades", "reglerna", "upp", "och", "p\u00e5", "talet", "togs", "de", "bort", "helt", "detta", "visade", "som", "tydligast", "n\u00e4r", "usa", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "kunde", "ha", "med", "nbaproffs", "i", "basketturneringen", "det", "s\u00e5", "kallade", "\"dream", "team\"", "till\u00e4ts", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "proffs", "vara", "med", "i", "ishockeyturneringen", "i", "nagano", "den", "enda", "sporten", "som", "fortfarande", "bara", "till\u00e5ter", "amat\u00f6rdeltagare", "\u00e4r", "boxning", "i", "fotboll", "har", "man", "\u00f6verg\u00e5tt", "fr\u00e5n", "amat\u00f6rregler", "till", "att", "endast", "till\u00e5ta", "ulandslag", "med", "tre", "\u00f6ver\u00e5riga", "spelare", "olympiska", "symboler", "och", "ceremonier", "symboler", "den", "olympiska", "r\u00f6relsen", "anv\u00e4nder", "flera", "olika", "symboler", "som", "fastslagits", "i", "den", "olympiska", "chartan", "och", "som", "\u00e4r", "upphovsr\u00e4ttsligt", "skyddade", "den", "mest", "k\u00e4nda", "av", "dessa", "\u00e4r", "den", "olympiska", "flaggan", "och", "dess", "fem", "ringar", "i", "f\u00e4rgerna", "r\u00f6tt", "bl\u00e5tt", "gr\u00f6nt", "gult", "och", "svart", "bakgrunden", "\u00e4r", "vit", "dessa", "f\u00e4rger", "valdes", "ut", "d\u00e5", "varje", "lands", "flagga", "inneh\u00e5ller", "minst", "en", "av", "dessa", "f\u00e4rger", "ringarna", "st\u00e5r", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "de", "fem", "v\u00e4rldsdelarna", "enligt", "traditionell", "syn", "flaggan", "skapades", "och", "har", "hissats", "vid", "spelen", "sedan", "antwerpen", "den", "olympiska", "r\u00f6relsens", "officiella", "motto", "\u00e4r", "citius", "altius", "fortius", "snabbare", "h\u00f6gre", "starkare", "p\u00e5", "latin", "det", "myntades", "ursprungligen", "av", "dominikanermunken", "henri", "didon", "i", "samband", "med", "en", "prisutdelning", "i", "paris", "i", "ossammanhang", "anv\u00e4ndes", "det", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "av", "michel", "br\u00e9al", "vid", "kongressen", "de", "coubertin", "myntade", "ocks\u00e5", "det", "v\u00e4lk\u00e4nda", "ordst\u00e4vet", "\"det", "viktigaste", "i", "livet", "\u00e4r", "inte", "att", "segra", "utan", "att", "k\u00e4mpa", "v\u00e4l\"", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "innan", "spelens", "start", "sker", "ocks\u00e5", "en", "ceremoni", "i", "olympia", "i", "grekland", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "en", "antik", "ritual", "n\u00e4r", "den", "olympiska", "facklan", "t\u00e4nds", "facklan", "t\u00e4nds", "och", "ges", "till", "den", "f\u00f6rsta", "l\u00f6paren", "i", "en", "stafett", "som", "avslutas", "i", "den", "aktuella", "arrang\u00f6rsstaden", "d\u00e4r", "den", "t\u00e4nder", "den", "fackelstad", "som", "p\u00e5g\u00e5r", "under", "spelen", "traditionen", "med", "en", "olympiska", "eld", "b\u00f6rjade", "vid", "spelen", "i", "amsterdam", "att", "elden", "f\u00f6rs", "fr\u00e5n", "olympia", "till", "arrang\u00f6rsstaden", "b\u00f6rjade", "med", "spelen", "i", "berlin", "efter", "en", "id\u00e9", "av", "carl", "diem", "f\u00f6r", "vinterspelen", "g\u00e4ller", "detta", "sedan", "spelen", "i", "oslo", "en", "ytterligare", "tradition", "\u00e4r", "att", "arrang\u00f6rsorten", "ger", "vidare", "en", "olympisk", "fana", "till", "n\u00e4sta", "arrang\u00f6rsort", "denna", "tradition", "b\u00f6rjade", "i", "paris", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "det", "den", "s\u00e5", "kallade", "antwerpenflaggan", "som", "f\u00f6rdes", "vidare", "vid", "de", "f\u00f6rsta", "spelen", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "i", "london", "gavs", "denna", "flagga", "vidare", "av", "en", "officer", "ur", "det", "skotska", "gardet", "till", "ioks", "d\u00e5varande", "president", "sigfrid", "edstr\u00f6m", "som", "i", "sin", "tur", "gav", "den", "vidare", "till", "londons", "borgm\u00e4stare", "de", "f\u00f6reg\u00e5ende", "spelen", "hade", "d\u00e5", "g\u00e5tt", "i", "berlin", "sedan", "\u00e4ger", "denna", "ceremoni", "rum", "i", "samband", "med", "avslutningsceremonin", "och", "ing\u00e5r", "i", "det", "olympiska", "protokollet", "detta", "efter", "ett", "f\u00f6rslag", "av", "finlands", "fredrik", "von", "frenckell", "vid", "spelen", "i", "melbourne", "vid", "spelen", "deltog", "inte", "sovjetunionen", "och", "d\u00e5", "gavs", "fanan", "vidare", "av", "iokpresidenten", "juan", "antonio", "samaranch", "sedan", "spelen", "\u00e4r", "antwerpenfanan", "ersatt", "av", "en", "modernare", "variant", "motsvarigheten", "vid", "vinterspelen", "\u00e4r", "den", "s\u00e5", "kallade", "osloflaggan", "\u00f6ppningsceremoni", "\u00f6ppningsceremonin", "omfattar", "en", "rad", "traditioner", "som", "fastsl\u00e5s", "i", "den", "olympiska", "chartan", "firandet", "inleds", "med", "hissandet", "av", "arrang\u00f6rslandets", "flagga", "och", "att", "nationals\u00e5ngen", "spelas", "efter", "det", "f\u00f6ljer", "olika", "kulturella", "inslag", "musik", "s\u00e5ng", "dans", "teater", "som", "ska", "representera", "v\u00e4rdlandet", "denna", "del", "har", "genom", "\u00e5ren", "vuxit", "i", "omfattning", "vid", "spelen", "i", "peking", "uppgick", "kostnaderna", "till", "miljoner", "dollar", "efter", "det", "f\u00f6ljer", "inmarschen", "av", "deltagarna", "en", "idrottare", "fr\u00e5n", "varje", "land", "g\u00e5r", "i", "t\u00e4ten", "som", "fanb\u00e4rare", "sedan", "\u00e4r", "det", "grekland", "spelens", "ursprungsland", "som", "g\u00e5r", "in", "f\u00f6rst", "sedan", "f\u00f6ljer", "deltagarna", "i", "alfabetisk", "ordning", "utifr\u00e5n", "engelska", "eller", "franska", "vid", "spelen", "i", "peking", "baserade", "sig", "inmarschens", "ordning", "efter", "kinesisk", "skrift", "n\u00e4r", "alla", "idrottare", "kommit", "in", "p\u00e5", "arenan", "h\u00e5ller", "organisationskommitt\u00e9ns", "ordf\u00f6rande", "ett", "kort", "tal", "varp\u00e5", "iokpresidenten", "tar", "vid", "och", "talar", "innan", "han", "ger", "\u00f6ver", "ordet", "till", "v\u00e4rdlandets", "stats\u00f6verhuvud", "som", "officiellt", "f\u00f6rklarar", "spelen", "f\u00f6r", "\u00f6ppnade", "d\u00e4refter", "spelas", "den", "olympiska", "hymnen", "samtidigt", "som", "den", "olympiska", "flaggan", "b\u00e4rs", "in", "och", "en", "idrottare", "sv\u00e4r", "den", "olympiska", "eden", "det", "sista", "som", "sker", "\u00e4r", "att", "den", "olympiska", "facklan", "kommer", "in", "med", "den", "n\u00e4sta", "sista", "stafettl\u00f6paren", "som", "ger", "\u00f6ver", "den", "till", "den", "sista", "l\u00f6paren", "som", "t\u00e4nder", "elden", "tidigare", "sl\u00e4pptes", "\u00e4ven", "fredsduvor", "men", "traditionen", "togs", "bort", "efter", "spelen", "i", "seoul", "d\u00e5", "duvorna", "hamnade", "i", "elden", "avslutningsceremoni", "avslutningsceremoni", "\u00e4ger", "rum", "n\u00e4r", "alla", "t\u00e4vlingar", "avslutats", "sedan", "\u00e4r", "dessa", "betydligt", "mindre", "formella", "\u00e4n", "\u00f6ppningsceremonierna", "\u00e5terigen", "kommer", "deltagarna", "in", "p\u00e5", "huvudarenan", "men", "\u00e4r", "nu", "blandade", "och", "inte", "uppdelade", "i", "nationer", "iokpresidenten", "h\u00e5ller", "ett", "tal", "och", "tilldelar", "sedan", "arrang\u00f6rskommitt\u00e9ns", "medlemmar", "den", "olympiska", "orden", "sedan", "sker", "\u00f6verl\u00e4mnandet", "av", "den", "olympiska", "flaggan", "till", "n\u00e4sta", "arrang\u00f6r", "h\u00e4r", "den", "olympiska", "hymnen", "spelas", "och", "elden", "sl\u00e4cks", "ceremonin", "avslutas", "med", "en", "kortare", "uppvisning", "av", "n\u00e4sta", "arrang\u00f6rsort", "maskotar", "osmaskoten", "\u00e4r", "en", "del", "i", "marknadsf\u00f6ringen", "f\u00f6r", "den", "stad", "som", "arrangerar", "spelen", "osmaskotar", "f\u00f6rekommer", "sedan", "f\u00f6r", "vinterspelens", "del", "gjorde", "maskoten", "debut", "i", "lake", "placid", "spelen", "och", "politik", "tv\u00e4rtemot", "pierre", "de", "coubertins", "f\u00f6rhoppningar", "f\u00f6rhindrade", "inte", "spelen", "utbrotten", "av", "krig", "st\u00e4lldes", "spelen", "i", "berlin", "in", "p\u00e5", "grund", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "sommar", "och", "vinterspelen", "st\u00e4lldes", "in", "och", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "nazisterna", "anv\u00e4nde", "framg\u00e5ngsrikt", "sommarspelen", "i", "berlin", "och", "vinterspelen", "i", "garmischpartenkirchen", "som", "en", "arena", "f\u00f6r", "sin", "propaganda", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "tysklands", "anseende", "i", "utlandet", "och", "visa", "upp", "ett", "land", "med", "goda", "avsikter", "och", "viljan", "till", "fred", "nazisterna", "ville", "ocks\u00e5", "demonstrera", "den", "\"ariska", "rasens\"", "\u00f6verl\u00e4gsenhet", "vilket", "misslyckades", "genom", "jesse", "owens", "framg\u00e5ngar", "under", "spelen", "tog", "man", "ocks\u00e5", "bort", "antisemitiska", "paroller", "och", "tidningen", "der", "st\u00fcrmer", "togs", "bort", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "under", "spelen", "m\u00e5nga", "nationers", "idrottslag", "under", "berlinos", "gjorde", "vad", "man", "i", "dag", "tolkar", "som", "en", "hitlerh\u00e4lsning", "men", "den", "s\u00e5", "kallade", "romerska", "h\u00e4lsningen", "levde", "faktiskt", "kvar", "i", "de", "moderna", "olympiska", "spelen", "\u00e4nda", "till", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigetsovjetunionen", "deltog", "inte", "i", "os", "f\u00f6rr\u00e4n", "ist\u00e4llet", "valde", "man", "fr\u00e5n", "att", "arrangera", "spartakiader", "under", "samma", "period", "\u00e4gde", "flera", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "kallade", "arbetarolympiader", "rum", "som", "alternativ", "till", "de", "olympiska", "spelen", "som", "s\u00e5gs", "som", "kapitalistiska", "och", "aristokratiska", "vid", "spelen", "i", "mexico", "city", "protesterade", "de", "amerikanska", "friidrottarna", "tommie", "smith", "och", "john", "carlos", "under", "segerceremonin", "genom", "att", "visa", "sitt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "black", "powerr\u00f6relsen", "iok", "valde", "d\u00e5", "att", "st\u00e4lla", "ultimatumet", "till", "usas", "olympiska", "kommitt\u00e9", "usoc", "att", "antingen", "skicka", "hem", "de", "tv\u00e5", "eller", "att", "hela", "friidrottslaget", "blev", "hemskickat", "usoc", "valde", "att", "skicka", "hem", "smith", "och", "carlos", "under", "sommarspelen", "i", "m\u00fcnchen", "tog", "den", "palestinska", "organisationen", "svarta", "september", "elva", "medlemmar", "ur", "det", "israeliska", "laget", "som", "gisslan", "vid", "en", "misslyckad", "fritagning", "p\u00e5", "flygplatsen", "f\u00fcrstenfeldbruck", "d\u00f6dades", "samtliga", "i", "gisslan", "och", "de", "fem", "terroristerna", "samt", "en", "tysk", "polis", "iokpresidenten", "brundage", "drev", "linjen", "att", "spelen", "skulle", "\u00e5terupptas", "\"the", "games", "must", "go", "on\"", "vilket", "de", "ocks\u00e5", "gjorde", "i", "centennial", "olympic", "park", "i", "atlanta", "spr\u00e4ngdes", "en", "bomb", "och", "tv\u00e5", "m\u00e4nniskor", "d\u00f6dades", "och", "skadades", "bomben", "hade", "placerats", "av", "eric", "rudolph", "ur", "den", "rasistiska", "christianidentityr\u00f6relsen", "bojkotter", "de", "olympiska", "spelen", "har", "bojkottats", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "en", "bojkott", "f\u00f6rordades", "var", "vid", "de", "f\u00f6rsta", "spelen", "d\u00e5", "tyska", "nationella", "ans\u00e5g", "det", "vara", "landsf\u00f6rr\u00e4deri", "att", "delta", "bojkottade", "nederl\u00e4nderna", "spanien", "och", "schweiz", "spelen", "i", "melbourne", "i", "protest", "mot", "sovjetunionens", "invasion", "i", "ungern", "samma", "\u00e5r", "vid", "samma", "os", "deltog", "inte", "heller", "egypten", "irak", "kambodja", "och", "libanon", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "suezkrisen", "och", "hotade", "flera", "afrikanska", "l\u00e4nder", "med", "bojkott", "om", "iok", "inte", "st\u00e4ngde", "av", "sydafrika", "och", "rhodesia", "vilket", "iok", "ocks\u00e5", "gjorde", "vid", "spelen", "bojkottade", "afrikanska", "l\u00e4nder", "samt", "irak", "och", "guyana", "spelen", "sedan", "iok", "inte", "st\u00e4ngt", "av", "nya", "zeeland", "nya", "zeeland", "hade", "d\u00e5", "brutit", "idrottsembargot", "mot", "sydafrika", "genom", "att", "spela", "en", "rugbylandskamp", "iok", "ans\u00e5g", "inte", "att", "man", "skulle", "agera", "d\u00e5", "rugby", "inte", "var", "en", "olympisk", "sport", "meddelade", "\u00e4ven", "kanadas", "regering", "efter", "press", "fr\u00e5n", "folkrepubliken", "kina", "att", "taiwan", "inte", "skulle", "f\u00e5", "delta", "under", "namnet", "republiken", "kina", "detta", "gjorde", "att", "taiwan", "valde", "att", "inte", "delta", "och", "f\u00f6rst", "\u00e5terkom", "och", "sedan", "dess", "deltar", "som", "kinesiska", "taipei", "med", "en", "speciellt", "av", "iok", "framtagen", "flagga", "os", "i", "moskva", "blev", "bojkottat", "av", "m\u00e5nga", "v\u00e4stl\u00e4nder", "p\u00e5", "grund", "av", "sovjetunionens", "invasion", "av", "afghanistan", "usas", "upprop", "till", "bojkott", "f\u00f6ljdes", "av", "natol\u00e4nderna", "v\u00e4sttyskland", "kanada", "norge", "turkiet", "samt", "ytterligare", "l\u00e4nder", "storbritannien", "italien", "frankrike", "spanien", "och", "\u00f6sterrike", "valde", "att", "delta", "men", "deltog", "inte", "i", "ceremonierna", "alternativt", "anv\u00e4nde", "inte", "sin", "nationsflagga", "vid", "invigningen", "bojkotten", "ledde", "till", "att", "m\u00e5nga", "\u00f6stl\u00e4nder", "i", "sin", "tur", "bojkottade", "os", "i", "los", "angeles", "undantaget", "utgjorde", "rum\u00e4nien", "sovjetunionen", "ans\u00e5g", "att", "det", "r\u00e5dde", "starka", "antisovjetiska", "st\u00e4mningar", "i", "usa", "bland", "annat", "fanns", "r\u00f6ster", "i", "usa", "f\u00f6r", "att", "utesluta", "sovjetunionen", "fr\u00e5n", "de", "olympiska", "spelen", "antisovjetiska", "\u00e5sikter", "hade", "ocks\u00e5", "blivit", "starkare", "efter", "att", "sovjet", "skjutit", "ner", "en", "sydkoreansk", "jumbojet", "bojkotterna", "och", "ledde", "till", "ett", "iokbeslut", "som", "f\u00f6rordade", "de", "nationella", "kommitt\u00e9ernas", "plikt", "att", "s\u00e4kra", "sina", "idrottares", "deltagare", "trots", "detta", "kunde", "man", "inte", "f\u00f6rhindra", "att", "nordkorea", "bojkottade", "spelen", "i", "seoul", "vilket", "i", "solidaritet", "med", "nordkorea", "\u00e4ven", "kuba", "nicaragua", "och", "etiopien", "gjorde", "nordkorea", "var", "missn\u00f6jt", "med", "att", "man", "inte", "fick", "dela", "v\u00e4rdskapet", "med", "sydkorea", "\u00e4ven", "inf\u00f6r", "os", "i", "peking", "f\u00f6rekom", "livliga", "diskussioner", "men", "mindre", "om", "bojkott", "\u00e4n", "om", "l\u00e4mpligheten", "av", "politiska", "ledares", "n\u00e4rvaro", "vid", "invigningen", "dopning", "ett", "av", "de", "stora", "problemen", "vid", "os", "\u00e4r", "dopning", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "idrottare", "att", "anv\u00e4nda", "sig", "av", "droger", "anv\u00e4ndningen", "av", "kokain", "var", "utbredd", "maratonvinnaren", "vid", "spelen", "thomas", "hicks", "fick", "under", "loppet", "whisky", "med", "stryknin", "i", "tilldelat", "av", "sin", "tr\u00e4nare", "n\u00e4r", "anv\u00e4ndningen", "av", "droger", "eskalerade", "b\u00f6rjade", "funktion\u00e4rer", "att", "agera", "mot", "metoderna", "som", "gick", "emot", "idrottens", "sundhetsideal", "avled", "den", "danske", "cyklisten", "knud", "enemark", "jensen", "under", "os", "i", "rom", "obduktionen", "visade", "att", "han", "var", "dopad", "med", "amfetamin", "i", "mitten", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "man", "inom", "sportv\u00e4rlden", "genomf\u00f6ra", "dopningstest", "och", "iok", "b\u00f6rjade", "med", "detta", "internationella", "cykelf\u00f6rbundet", "inf\u00f6rde", "tester", "vid", "os", "i", "tokyo", "iok", "inf\u00f6rde", "dopningstester", "vid", "olympiska", "spelen", "den", "f\u00f6rsta", "att", "f\u00e4llas", "f\u00f6r", "f\u00f6rbjudna", "substanser", "blev", "den", "svenske", "femkamparen", "hansgunnar", "liljenwall", "som", "fick", "l\u00e4mna", "tillbaka", "sin", "bronsmedalj", "orsaken", "var", "en", "f\u00f6r", "h\u00f6g", "alkoholhalt", "promille", "i", "blodet", "under", "skyttet", "i", "modern", "femkamp", "i", "mexico", "city", "sedan", "dess", "har", "ett", "antal", "idrottare", "testats", "positivt", "den", "st\u00f6rsta", "skandalen", "f\u00f6ljde", "d\u00e5", "vinnaren", "p\u00e5", "meter", "ben", "johnson", "avsl\u00f6jades", "trots", "testerna", "\u00e4r", "det", "ett", "stort", "antal", "idrottare", "som", "bevisligen", "aldrig", "\u00e5kt", "fast", "detta", "visar", "bland", "annat", "dokument", "som", "hittats", "i", "arkiven", "fr\u00e5n", "ddr", "d\u00e4r", "man", "systematiskt", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "dopning", "\u00e4ven", "i", "v\u00e4sttyskland", "f\u00f6rekom", "systematisk", "doping", "som", "skedde", "med", "politikernas", "goda", "minne", "och", "till", "och", "med", "uppmuntrades", "av", "dem", "i", "slutet", "av", "talet", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "iok", "antidopningsarbetet", "i", "och", "med", "inr\u00e4ttandet", "av", "world", "antidoping", "agency", "wada", "st\u00e4ngdes", "ryssland", "av", "fr\u00e5n", "att", "t\u00e4vla", "i", "os", "eftersom", "m\u00e5nga", "t\u00e4vlande", "var", "dopade", "under", "os", "i", "sotji", "ett", "f\u00e5tal", "fick", "dock", "delta", "p\u00e5", "os", "fast", "under", "den", "olympiska", "flaggan", "deltagande", "vid", "de", "f\u00f6rsta", "moderna", "spelen", "deltog", "idrottare", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "sedan", "dess", "har", "antalet", "deltagare", "stigit", "markant", "vid", "os", "i", "peking", "deltog", "\u00f6ver", "idrottare", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "sporter", "antalet", "deltagare", "vid", "vinterspelen", "\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "betydligt", "mindre", "vid", "spelen", "i", "turin", "deltog", "idrottare", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "att", "antalet", "deltagarnationer", "och", "olympiska", "kommitt\u00e9er", "\u00f6verstiger", "antalet", "fnmedlemmar", "beror", "p\u00e5", "att", "iok", "inte", "f\u00f6ljer", "strikta", "regler", "r\u00f6rande", "suver\u00e4nitet", "bland", "annat", "guam", "och", "amerikanska", "samoa", "deltar", "i", "spelen", "trots", "att", "de", "tillh\u00f6r", "usa", "sverige", "har", "deltagit", "i", "alla", "olympiska", "spel", "sedan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "spelen", "i", "st", "louis", "kvinnors", "deltagande", "kvinnor", "till\u00e4ts", "delta", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vid", "spelen", "i", "paris", "\u00e5ren", "till", "h\u00f6lls", "s\u00e4rskilda", "damolympiader", "vid", "os", "var", "det", "fortfarande", "l\u00e4nder", "som", "enbart", "skickade", "manliga", "idrottare", "till", "t\u00e4vlingarna", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "skedde", "en", "stor", "f\u00f6r\u00e4ndring", "blev", "lita", "fariman", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "deltagaren", "f\u00f6r", "iran", "och", "skickade", "bahrain", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "kvinnliga", "deltagare", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "alla", "nationer", "till\u00e4t", "kvinnor", "att", "t\u00e4vla", "var", "i", "london", "saudiarabien", "var", "sist", "ut", "att", "godk\u00e4nna", "kvinnligt", "deltagande", "f\u00f6r", "sin", "nation", "arrang\u00f6rsorter", "kommer", "de", "olympiska", "spelen", "att", "ha", "arrangerats", "av", "st\u00e4der", "i", "l\u00e4nder", "men", "huvuddelen", "i", "europa", "och", "nordamerika", "os", "i", "rio", "de", "janeiro", "var", "det", "f\u00f6rsta", "som", "arrangerades", "i", "sydamerika", "usa", "har", "varit", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "fyra", "sommaros", "och", "fyra", "vinteros", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "storbritannien", "med", "london", "har", "varit", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "tre", "sommarolympiader", "tyskland", "australien", "frankrike", "och", "grekland", "har", "varit", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "sommaros", "vid", "tv\u00e5", "tillf\u00e4llen", "vardera", "los", "angeles", "paris", "aten", "\u00e4r", "de", "st\u00e4der", "som", "varit", "v\u00e4rdar", "vid", "tv\u00e5", "tillf\u00e4llen", "i", "vintersammanhang", "har", "frankrike", "varit", "v\u00e4rd", "tre", "g\u00e5nger", "och", "schweiz", "\u00f6sterrike", "norge", "japan", "italien", "och", "kanada", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "st", "moritz", "lake", "placid", "och", "innsbruck", "\u00e4r", "de", "st\u00e4der", "som", "arrangerat", "spelen", "mer", "\u00e4n", "en", "g\u00e5ng", "i", "vintersammanhang", "olympiska", "sommarspelen", "olympiska", "vinterspelen", "se", "\u00e4ven", "konstt\u00e4vlingar", "vid", "olympiska", "spelen", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9ns", "ledam\u00f6ter", "paralympiska", "spelen", "special", "olympics", "world", "games", "universiaden", "olympiska", "spelen", "i", "raml\u00f6sa", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "olympiska", "spelen", "tidigare", "version", "noter"]