["operation", "barbarossa", "tyska", "unternehmen", "barbarossa", "efter", "fredrik", "i", "barbarossa", "var", "kodnamnet", "f\u00f6r", "nazitysklands", "invasion", "av", "sovjetunionen", "som", "inleddes", "den", "juni", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00f6ver", "miljoner", "soldater", "fr\u00e5n", "axelmakterna", "invaderade", "sovjetunionen", "l\u00e4ngs", "en", "km", "l\u00e5ng", "front", "f\u00f6rutom", "det", "stora", "antalet", "trupper", "inblandade", "fanns", "ocks\u00e5", "motorfordon", "och", "h\u00e4star", "planeringen", "f\u00f6r", "operation", "barbarossa", "inleddes", "den", "december", "de", "hemliga", "f\u00f6rberedelserna", "och", "den", "milit\u00e4ra", "operationen", "i", "sig", "varade", "n\u00e4stan", "ett", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "v\u00e5r", "till", "vinter", "den", "sovjetiska", "krigsmakten", "stod", "emot", "wehrmachts", "breda", "angrepp", "och", "adolf", "hitler", "besegrade", "inte", "sovjetunionen", "sovjetunionens", "situation", "f\u00f6rblev", "dock", "sv\u00e5r", "\u00e4ven", "efter", "att", "offensiven", "stannat", "upp", "taktiskt", "sett", "hade", "tyskarna", "vunnit", "ett", "antal", "\u00f6vertygande", "segrar", "och", "ockuperade", "n\u00e5gra", "av", "de", "viktigaste", "ekonomiska", "omr\u00e5dena", "i", "landet", "fr\u00e4mst", "i", "ukraina", "trots", "stora", "initiala", "framg\u00e5ngar", "n\u00e5dde", "inte", "tyskarna", "sina", "anfallsm\u00e5l", "och", "trycktes", "tillbaka", "fr\u00e5n", "moskva", "tyskland", "och", "dess", "allierade", "kunde", "d\u00e4refter", "inte", "ig\u00e5ngs\u00e4tta", "en", "samtidig", "offensiv", "l\u00e4ngs", "hela", "den", "sovjetisktyska", "frontenoperation", "barbarossas", "misslyckande", "att", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "sl\u00e5", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "besegra", "sovjetunionen", "tvingade", "fram", "fortsatta", "tyska", "offensiva", "operationer", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "inleddes", "n\u00e4sta", "offensiva", "fas", "f\u00f6r", "tyskarna", "i", "form", "av", "operation", "bl\u00e5", "som", "kom", "att", "kulminera", "med", "det", "avg\u00f6rande", "tyska", "nederlaget", "i", "slaget", "vid", "stalingrad", "satte", "hitler", "sitt", "hopp", "till", "operation", "zitadelle", "som", "ocks\u00e5", "blev", "ett", "misslyckande", "d\u00e4refter", "var", "den", "tyska", "offensiva", "f\u00f6rm\u00e5gan", "i", "stort", "utt\u00f6md", "varefter", "\u00e5terstoden", "av", "kriget", "kom", "att", "inneb\u00e4ra", "sovjetiska", "offensiver", "som", "ledde", "fram", "till", "berlins", "fall", "och", "tysklands", "kapitulation", "i", "maj", "operation", "barbarossa", "var", "den", "st\u00f6rsta", "milit\u00e4ra", "operationen", "i", "m\u00e4nsklighetens", "historia", "b\u00e5de", "till", "styrkornas", "storlek", "och", "antalet", "d\u00f6dsoffer", "dess", "misslyckande", "var", "en", "v\u00e4ndpunkt", "i", "tredje", "rikets", "framg\u00e5ngar", "operation", "barbarossa", "\u00f6ppnade", "\u00f6stfronten", "d\u00e4r", "st\u00f6rre", "milit\u00e4ra", "styrkor", "uppeh\u00f6lls", "\u00e4n", "i", "n\u00e5gon", "annan", "krigssk\u00e5deplats", "i", "v\u00e4rldshistorien", "bakgrund", "er\u00f6vringen", "av", "sovjetunionen", "skapandet", "av", "lebensraum", "livsrum", "f\u00f6r", "tysklands", "befolkning", "och", "kommunismens", "\"f\u00f6rintelse\"", "hade", "l\u00e4nge", "varit", "en", "av", "h\u00f6rnstenarna", "i", "adolf", "hitlers", "program", "enligt", "hitlers", "syn", "p\u00e5", "v\u00e4rlden", "var", "kommunismen", "efter", "judarna", "det", "st\u00f6rsta", "hotet", "mot", "tyska", "folkets", "\u00f6verlevnad", "det", "fanns", "inte", "plats", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "tyskland", "och", "kommunismen", "i", "hans", "vision", "om", "det", "\"tusen\u00e5riga", "tredje", "riket\"", "planerna", "att", "krossa", "bolsjevismen", "kommunismen", "hade", "hitler", "lanserat", "redan", "i", "boken", "mein", "kampf", "som", "han", "skrev", "under", "f\u00e4ngelsevistelsen", "i", "landsberg", "am", "lech", "\u00e5r", "f\u00f6rutom", "att", "kommunismen", "enligt", "hitler", "var", "en", "ideologi", "som", "saknade", "existensber\u00e4ttigande", "ans\u00e5g", "han", "att", "slaver", "d\u00e4ribland", "ryssar", "och", "polacker", "hade", "\"f\u00f6roreningar\"", "fr\u00e5n", "judiskt", "blod", "redan", "fr\u00e5n", "medeltiden", "via", "ingifte", "med", "khazarer", "dessutom", "bestod", "den", "slaviska", "befolkningen", "i", "ryssland", "av", "samiska", "folkslag", "kolahalv\u00f6n", "och", "sibiriska", "asiatiska", "folkslag", "utan", "europeiskt", "ursprung", "f\u00f6ljaktligen", "skulle", "slaverna", "r\u00f6jas", "ur", "v\u00e4gen", "n\u00e4r", "\"livsrummet\"", "f\u00f6r", "det", "framtida", "tyskland", "skulle", "skapas", "det", "var", "fr\u00e4mst", "ett", "utrotningskrig", "i", "samr\u00e5d", "med", "heinrich", "himmler", "bed\u00f6mde", "hitler", "att", "omkring", "miljoner", "slaver", "skulle", "utpl\u00e5nas", "ett", "samarbete", "mellan", "sovjet", "och", "tyskland", "fanns", "\u00e4nda", "sedan", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "och", "p\u00e5gick", "under", "hela", "talet", "med", "varierande", "intensitet", "\u00e4ven", "om", "samarbetet", "mattades", "av", "d\u00e5", "hitler", "kom", "till", "makten", "avbr\u00f6ts", "det", "aldrig", "trots", "de", "stora", "ideologiska", "skillnaderna", "under", "slutet", "av", "talet", "kom", "sovjetunionen", "med", "stalin", "i", "spetsen", "att", "hysa", "betydligt", "mer", "respekt", "och", "beundran", "f\u00f6r", "nazityskland", "\u00e4n", "f\u00f6r", "frankrike", "och", "storbritannien", "under", "partikongressen", "talade", "stalin", "om", "vikten", "att", "inte", "dras", "in", "i", "nytt", "europeiskt", "storkrig", "mot", "tyskland", "av", "frankrike", "och", "storbritannien", "med", "denna", "bakgrund", "sl\u00f6t", "man", "i", "augusti", "molotovribbentroppakten", "en", "ickeaggressionspakt", "mellan", "nazityskland", "och", "sovjetunionen", "redan", "den", "juli", "inledde", "hitler", "planerna", "ett", "anfallskrig", "mot", "sovjetunionen", "planen", "utarbetades", "av", "friedrich", "paulus", "som", "senare", "skulle", "komma", "att", "leda", "den", "e", "tyska", "arm\u00e9n", "i", "slaget", "vid", "stalingrad", "det", "ursprungliga", "datumet", "f\u00f6r", "operation", "barbarossa", "sattes", "till", "den", "maj", "men", "i", "april", "det", "\u00e5ret", "var", "tyskarna", "tvungna", "att", "invadera", "jugoslavien", "och", "grekland", "vilka", "besegrades", "snabbt", "kriget", "var", "\u00e5terigen", "en", "stor", "tysk", "framg\u00e5ng", "men", "det", "f\u00f6rsenade", "anfallet", "mot", "sovjetunionen", "med", "drygt", "en", "m\u00e5nad", "nytt", "anfallsdatum", "sattes", "till", "juni", "styrkef\u00f6rh\u00e5llandena", "axelmakterna", "i", "den", "inledande", "fasen", "av", "operation", "barbarossa", "anf\u00f6ll", "nazityskland", "p\u00e5", "egen", "hand", "men", "i", "senare", "skeden", "tillkom", "styrkor", "fr\u00e5n", "italien", "och", "rum\u00e4nien", "den", "juni", "anf\u00f6ll", "finland", "med", "tyskt", "underst\u00f6d", "sovjetunionen", "efter", "att", "sovjetiskt", "bombflyg", "attackerat", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "i", "finland", "i", "det", "som", "skulle", "bli", "det", "finska", "forts\u00e4ttningskriget", "den", "juni", "f\u00f6rklarade", "rum\u00e4nien", "sovjetunionen", "krig", "och", "d\u00e4rmed", "tillkom", "det", "st\u00f6rsta", "tillskottet", "av", "icke", "tyska", "trupper", "heer", "hade", "efter", "besegrandet", "av", "frankrike", "i", "juni", "kunnat", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "att", "bygga", "upp", "och", "\u00f6va", "sina", "styrkor", "d\u00e5", "endast", "begr\u00e4nsade", "strider", "med", "marktrupper", "utk\u00e4mpades", "i", "\u00f6vrigt", "totalt", "av", "de", "tillg\u00e4ngliga", "pansardivisionerna", "varav", "flera", "var", "nyuppsatta", "sedan", "f\u00e4ltt\u00e5get", "i", "v\u00e4ster", "f\u00f6rberedde", "sig", "f\u00f6r", "invasionen", "f\u00f6rutom", "pansardivisionerna", "f\u00f6rfogade", "man", "\u00e4ven", "\u00f6ver", "totalt", "motoriserade", "infanteridivisioner", "varav", "fyra", "stycken", "fr\u00e5n", "waffenss", "totalt", "f\u00f6rfogade", "anfallsstyrkan", "\u00f6ver", "stridsvagnar", "och", "miljoner", "man", "luftwaffe", "hade", "inte", "haft", "samma", "period", "av", "lugn", "utan", "var", "mer", "slitet", "av", "framf\u00f6r", "allt", "slaget", "om", "storbritannien", "men", "hade", "\u00e4ven", "lidit", "f\u00f6rluster", "i", "kriget", "i", "medelhavet", "i", "anfallet", "mot", "sovjet", "kunde", "luftwaffe", "bara", "s\u00e4tta", "in", "plan", "vilket", "var", "cirka", "mindre", "\u00e4n", "i", "slaget", "om", "storbritannien", "kriegsmarine", "hade", "inte", "s\u00e4rskilt", "mycket", "med", "planl\u00e4ggningen", "av", "operationen", "att", "g\u00f6ra", "utan", "oroades", "mer", "av", "det", "avbrott", "i", "leveranser", "av", "sovjetisk", "br\u00e4nnolja", "som", "krigsutbrottet", "skulle", "medf\u00f6ra", "f\u00f6r", "att", "s\u00e5", "snabbt", "som", "m\u00f6jligt", "kunna", "ta", "det", "sovjetiska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "i", "drift", "f\u00f6r", "att", "kunna", "f\u00f6ra", "fram", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "sattes", "tre", "stycken", "feldeisenbahndirektionen", "upp", "en", "f\u00f6r", "vardera", "arm\u00e9grupp", "dessa", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "b\u00e5de", "administrativ", "och", "teknisk", "personal", "som", "beh\u00f6vdes", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4tta", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "i", "drift", "samt", "f\u00f6rband", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gsingenj\u00f6rstrupper", "man", "r\u00e4knade", "med", "att", "det", "maximala", "avst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "slutet", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjerna", "till", "fronten", "borde", "vara", "km", "om", "man", "skulle", "kunna", "f\u00f6ra", "fram", "tillr\u00e4ckligt", "med", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "med", "lastbil", "detta", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6rja", "anfallande", "f\u00f6rband", "detta", "skulle", "visa", "sig", "vara", "sv\u00e5rt", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "s\u00e4rskilt", "under", "de", "snabba", "framryckningarna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "juli", "det", "rum\u00e4nska", "bidraget", "till", "operation", "barbarossa", "var", "det", "st\u00f6rsta", "n\u00e4st", "efter", "tyskland", "tv\u00e5", "rum\u00e4nska", "arm\u00e9er", "kom", "att", "angripa", "tillsammans", "med", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "e", "arm\u00e9n", "fr\u00e5n", "den", "norra", "delen", "av", "den", "rum\u00e4nska", "gr\u00e4nsen", "och", "e", "arm\u00e9n", "vid", "svarta", "havskusten", "dessa", "tv\u00e5", "arm\u00e9er", "utgjorde", "arm\u00e9grupp", "antonescu", "arm\u00e9gruppen", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "man", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "infanteridivisioner", "en", "pansardivision", "och", "tre", "kavalleribrigader", "och", "tre", "brigader", "med", "bergstrupperden", "italienska", "expeditionsk\u00e5ren", "csir", "sattes", "upp", "den", "juli", "och", "anl\u00e4nde", "till", "fronten", "under", "juli", "och", "augusti", "k\u00e5ren", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "tre", "delvis", "motoriserade", "infanteridivisioner", "samt", "k\u00e5rf\u00f6rband", "k\u00e5rens", "ursprungliga", "styrka", "var", "officerare", "soldater", "motorfordon", "samt", "\u00f6ver", "h\u00e4star", "och", "mulor", "expeditionsk\u00e5ren", "hade", "\u00e4ven", "element", "fr\u00e5n", "flygvapnet", "i", "comando", "aviazione", "del", "csir", "som", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "jaktplan", "av", "typen", "macchi", "c", "l\u00e4tta", "bombplan", "av", "typen", "caproni", "ca", "och", "transportplan", "av", "typen", "savoiamarchetti", "sm", "totalt", "mindre", "\u00e4n", "plan", "expeditionsk\u00e5ren", "underst\u00e4lldes", "f\u00f6rst", "armee", "men", "den", "augusti", "\u00f6verf\u00f6rdes", "den", "till", "panzergruppe", "arm\u00e9grupp", "nord", "arm\u00e9grupp", "nord", "under", "generalf\u00e4ltmarskalk", "wilhelm", "ritter", "von", "leeb", "skulle", "anfalla", "upp", "genom", "de", "baltiska", "staterna", "och", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "av", "vitryssland", "i", "riktning", "mot", "leningrad", "arm\u00e9gruppen", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "arm\u00e9er", "och", "panzergruppe", "under", "general\u00f6verste", "erich", "hoepner", "totalt", "divisioner", "varav", "tre", "pansardivisioner", "och", "tre", "motoriserade", "infanteridivisioner", "dessutom", "fanns", "det", "tre", "s\u00e4kerhetsdivisioner", "f\u00f6r", "att", "kontrollera", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "fbd", "skulle", "st\u00f6dja", "arm\u00e9grupp", "nord", "men", "kom", "att", "dras", "tillbaka", "och", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "kampanjen", "p\u00e5", "balkan", "i", "juni", "sattes", "fbd", "upp", "i", "danzig", "som", "en", "ers\u00e4ttning", "arm\u00e9grupp", "mitte", "arm\u00e9grupp", "mitte", "under", "generalf\u00e4ltmarskalk", "fedor", "von", "bock", "skulle", "anfalla", "i", "riktning", "mot", "moskva", "norr", "om", "pripjattr\u00e4sken", "i", "denna", "riktning", "hade", "tyskarna", "v\u00e4ntat", "sig", "att", "huvuddelen", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "skulle", "finnas", "samt", "att", "stora", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "skulle", "s\u00e4ttas", "in", "h\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "moskva", "av", "den", "anledningen", "f\u00f6rfogade", "denna", "arm\u00e9grupp", "b\u00e5de", "panzergruppe", "under", "general\u00f6verste", "hermann", "hoth", "och", "panzergruppe", "under", "heinz", "guderian", "den", "stora", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "pansartrupper", "gav", "m\u00f6jligheter", "till", "att", "\u00e5stadkomma", "djupa", "och", "stora", "inringningar", "dessutom", "f\u00f6rfogade", "man", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "arm\u00e9er", "arm\u00e9gruppen", "f\u00f6rfogade", "totalt", "\u00f6ver", "divisioner", "varav", "nio", "pansardivisioner", "syftet", "med", "denna", "koncentration", "var", "\u00f6nskan", "att", "sl\u00e5", "ut", "och", "omringa", "s\u00e5", "stora", "delar", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "som", "m\u00f6jligt", "innan", "man", "hade", "hunnit", "avancera", "alltf\u00f6r", "l\u00e5ngt", "in", "p\u00e5", "sovjetiskt", "territorium", "d\u00e5", "underh\u00e5llsproblemen", "skulle", "\u00f6ka", "fbd", "med", "h\u00f6gkvarter", "i", "warszawa", "skulle", "st\u00f6dja", "arm\u00e9grupp", "mitte", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "under", "generalf\u00e4ltmarskalk", "gerd", "von", "rundstedt", "var", "den", "sydligaste", "arm\u00e9gruppen", "och", "skulle", "anfalla", "s\u00f6der", "om", "pripjattr\u00e4sken", "in", "i", "ukraina", "styrkan", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "tre", "arm\u00e9er", "och", "panzergruppe", "under", "general\u00f6verste", "ewald", "von", "kleist", "totalt", "divisioner", "varav", "fem", "pansardivisioner", "och", "fyra", "motoriserade", "infanteridivisioner", "armee", "med", "sina", "sju", "infanteridivisioner", "hade", "grupperats", "i", "rum\u00e4nien", "f\u00f6r", "att", "kunna", "anfalla", "in", "i", "bessarabien", "resten", "av", "arm\u00e9gruppen", "var", "grupperad", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "i", "s\u00f6dra", "polen", "fbd", "med", "h\u00f6gkvarter", "i", "krak\u00f3w", "skulle", "st\u00f6dja", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "sovjetunionen", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "hade", "vuxit", "kraftigt", "fr\u00e5n", "krigsutbrottet", "i", "europa", "fram", "till", "det", "tyska", "anfallet", "mot", "sovjetunionen", "antalet", "divisioner", "hade", "vuxit", "fr\u00e5n", "i", "augusti", "till", "i", "juni", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "stridsvagnar", "och", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4llde", "\u00f6vrig", "krigsmateriel", "var", "man", "v\u00e4lf\u00f6rsedd", "r\u00f6da", "arm\u00e9ns", "best\u00e5nd", "av", "stridsvagnar", "omfattade", "ett", "par", "modeller", "som", "var", "betydligt", "tyngre", "och", "mer", "v\u00e4lbev\u00e4pnade", "\u00e4n", "sina", "tyska", "motsvarigheter", "av", "den", "ber\u00f6mda", "t", "hade", "stycken", "hunnit", "levereras", "av", "den", "tyngre", "kv", "hade", "stycken", "levererats", "exemplar", "var", "i", "drift", "av", "den", "f\u00f6r\u00e5ldrade", "men", "tungt", "bev\u00e4pnade", "t", "i", "\u00f6vrigt", "utgjorde", "den", "f\u00f6r\u00e5ldrade", "l\u00e4tta", "stridsvagnen", "t", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "best\u00e5ndet", "med", "exemplar", "milit\u00e4rdistrikten", "vid", "den", "tysksovjetiska", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "stycken", "stridsvagnar", "r\u00f6da", "arm\u00e9ns", "stora", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stridsvagnsf\u00f6rband", "hade", "uppl\u00f6sts", "efter", "erfarenheterna", "fr\u00e5n", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "men", "sedan", "satts", "upp", "igen", "efter", "de", "tyska", "framg\u00e5ngarna", "i", "polen", "och", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "dessa", "nyuppsatta", "mekaniserade", "k\u00e5rer", "hade", "inte", "hunnit", "\u00f6va", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "kunna", "fungera", "effektivt", "bristerna", "l\u00e5g", "\u00e4ven", "inom", "logistiken", "man", "f\u00f6rfogade", "totalt", "bara", "\u00f6ver", "lastbilar", "s\u00e5", "man", "hade", "inte", "resurser", "att", "genomf\u00f6ra", "n\u00e5gra", "djupare", "offensiva", "operationer", "med", "dessa", "mekaniserade", "k\u00e5rer", "de", "sovjetiska", "flygstridskrafterna", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "plan", "man", "hade", "uppf\u00f6rt", "nya", "flygf\u00e4lt", "och", "f\u00f6rb\u00e4ttrat", "stycken", "existerande", "flygf\u00e4lt", "men", "h\u00e4r", "led", "man", "brist", "p\u00e5", "moderna", "stridsflygplan", "och", "i", "de", "fall", "d\u00e4r", "man", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "moderna", "plan", "led", "man", "brist", "p\u00e5", "utbildade", "piloter", "f\u00f6r", "dessa", "man", "hade", "alltf\u00f6r", "l\u00e4nge", "h\u00e5llit", "den", "generation", "av", "jaktplan", "som", "varit", "framg\u00e5ngsrika", "i", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "produktion", "som", "i", "och", "i", "och", "f\u00f6rsummat", "utvecklingen", "och", "produktionen", "av", "modernare", "plan", "som", "mig", "och", "jak", "p\u00e5", "ett", "mer", "generellt", "plan", "led", "hela", "den", "sovjetiska", "milit\u00e4rer", "av", "bristerna", "i", "utbildningen", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "som", "till", "stor", "del", "hade", "sin", "grund", "i", "en", "utbildningsfilosofi", "som", "premierade", "kvantitet", "framf\u00f6r", "kvalitet", "och", "motivation", "detta", "var", "delvis", "en", "f\u00f6ljd", "av", "den", "l\u00e4gre", "utbildningsniv\u00e5n", "i", "det", "huvudsakligen", "agrara", "sovjetiska", "samh\u00e4lletl\u00e4ngs", "den", "delen", "av", "gr\u00e4nsen", "d\u00e4r", "tyskarna", "kom", "att", "anfalla", "var", "tre", "milit\u00e4rdistrikt", "grupperade", "i", "norr", "det", "baltiska", "milit\u00e4rdistriktet", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "de", "ockuperade", "baltiska", "staterna", "mellan", "de", "baltiska", "staterna", "och", "pripjattr\u00e4sket", "var", "v\u00e4stra", "milit\u00e4rdistriktet", "grupperat", "s\u00f6der", "om", "tr\u00e4sken", "i", "ukraina", "var", "kievs", "milit\u00e4rdistrikt", "grupperat", "bakom", "de", "tre", "milit\u00e4rdistrikten", "som", "l\u00e5g", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "var", "den", "andra", "echelongen", "grupperad", "vars", "uppgift", "var", "att", "g\u00e5", "till", "motanfall", "n\u00e4r", "det", "f\u00f6rsta", "anfallet", "hade", "bromsats", "upp", "av", "den", "f\u00f6rsta", "echelongen", "vid", "gr\u00e4nsen", "detta", "var", "en", "stor", "skillnad", "i", "djup", "p\u00e5", "f\u00f6rsvaret", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "vad", "polen", "frankrike", "holland", "och", "belgien", "hade", "kunnat", "uppvisa", "baltiska", "milit\u00e4rdistriktet", "det", "baltiska", "milit\u00e4rdistriktet", "under", "bef\u00e4l", "av", "fjodor", "kuznetsov", "som", "skulle", "komma", "att", "anfallas", "av", "arm\u00e9grupp", "nord", "ansvarade", "f\u00f6r", "de", "nyligen", "annekterade", "baltiska", "staterna", "detta", "milit\u00e4rdistrikt", "var", "det", "svagaste", "av", "de", "tre", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "fronten", "man", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "divisioner", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "e", "arm\u00e9n", "vid", "baltiska", "kusten", "e", "arm\u00e9n", "i", "litauen", "och", "e", "arm\u00e9n", "i", "reserv", "vid", "dvina", "milit\u00e4rdistriktet", "ombildades", "till", "nordv\u00e4stfronten", "vid", "invasionen", "v\u00e4stra", "milit\u00e4rdistriktet", "det", "v\u00e4stra", "milit\u00e4rdistriktet", "under", "bef\u00e4l", "av", "dmitri", "pavlov", "som", "i", "huvudsak", "kom", "att", "anfallas", "av", "arm\u00e9grupp", "mitte", "ansvarade", "f\u00f6r", "vitryssland", "man", "hade", "divisioner", "och", "stridsvagnar", "till", "sitt", "f\u00f6rfogande", "milit\u00e4rdistriktet", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "tre", "arm\u00e9er", "den", "e", "arm\u00e9n", "e", "arm\u00e9n", "e", "arm\u00e9n", "och", "staben", "till", "den", "e", "arm\u00e9n", "ombildades", "till", "v\u00e4stfronten", "vid", "invasionens", "b\u00f6rjan", "kievs", "milit\u00e4rdistrikt", "kievs", "milit\u00e4rdistrikt", "under", "bef\u00e4l", "av", "general\u00f6verste", "michail", "kirponos", "som", "i", "huvudsak", "kom", "att", "anfallas", "av", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "ansvarade", "f\u00f6r", "ukraina", "man", "hade", "divisioner", "och", "stridsvagnar", "till", "sitt", "f\u00f6rfogande", "f\u00f6rdelat", "p\u00e5", "e", "arm\u00e9n", "vid", "lutsk", "e", "arm\u00e9n", "vid", "lviv", "e", "arm\u00e9n", "vid", "borislav", "e", "arm\u00e9n", "vid", "tchernovitz", "och", "reserver", "detta", "milit\u00e4rdistrikt", "var", "det", "\u00f6verl\u00e4gset", "starkaste", "av", "de", "tre", "dessutom", "kunde", "styrkor", "fr\u00e5n", "odessas", "milit\u00e4rdistrikt", "under", "bef\u00e4l", "av", "ivan", "tyulenev", "underst\u00f6dja", "tyulenev", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "divisioner", "och", "stridsvagnar", "kontrollerade", "av", "e", "arm\u00e9n", "i", "bessarabien", "kievs", "milit\u00e4rdistrikt", "bildade", "sydv\u00e4stfronten", "och", "odessas", "milit\u00e4rdistrikt", "bildade", "sydfronten", "vid", "invasionen", "krigsf\u00f6rloppet", "tidigt", "p\u00e5", "morgonen", "den", "juni", "br\u00f6ts", "lugnet", "l\u00e4ngs", "den", "km", "l\u00e5nga", "tysksovjetiska", "gr\u00e4nsen", "d\u00e5", "det", "tyska", "artilleriet", "\u00f6ppnade", "eld", "f\u00f6r", "att", "bana", "v\u00e4g", "f\u00f6r", "anfallsstyrkorna", "ur", "de", "tre", "arm\u00e9grupperna", "spjutspetsen", "i", "anfallet", "utgjordes", "av", "de", "fyra", "panzergrupperna", "som", "redan", "under", "den", "f\u00f6rsta", "dagen", "kom", "att", "rycka", "fram", "mellan", "och", "kilometer", "under", "strid", "samtidigt", "inledde", "luftwaffe", "sitt", "angrepp", "p\u00e5", "de", "sovjetiska", "luftstridskrafterna", "under", "den", "f\u00f6rsta", "dagen", "p\u00e5stod", "sig", "luftwaffe", "ha", "slagit", "ut", "sovjetiska", "plan", "mot", "att", "ha", "f\u00f6rlorat", "egna", "\u00e4ven", "om", "man", "hade", "riktat", "ett", "h\u00e5rt", "slag", "mot", "de", "sovjetiska", "flygstridskrafterna", "\u00e5terstod", "cirka", "av", "flygstyrkorna", "i", "de", "aktuella", "milit\u00e4rdistrikten", "men", "det", "f\u00f6rsta", "anfallet", "hade", "framf\u00f6r", "allt", "slagit", "s\u00f6nder", "ledning", "och", "kommunikation", "inom", "flygstyrkorna", "i", "stort", "sett", "fick", "arm\u00e9f\u00f6rbanden", "klara", "sig", "utan", "flygunderst\u00f6d", "vilket", "inte", "p\u00e5", "n\u00e5got", "vis", "inverkade", "menligt", "p\u00e5", "framryckningstakten", "den", "h\u00f6ga", "framryckningstakten", "fortsatte", "att", "h\u00e5lla", "i", "sig", "och", "den", "juni", "hade", "xxxix", "armeekorps", "ryckt", "fram", "kilometer", "och", "stod", "d\u00e5", "\u00f6ster", "om", "minsk", "dessa", "djupa", "och", "snabba", "framryckningar", "l\u00e4mnade", "m\u00e5nga", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "lamslagna", "och", "passiva", "d\u00e5", "det", "tr\u00e5dburna", "sambandet", "och", "underh\u00e5llet", "avskars", "ett", "exempel", "p\u00e5", "detta", "var", "den", "e", "mekaniserade", "k\u00e5ren", "som", "tillh\u00f6rde", "e", "arm\u00e9n", "som", "var", "grupperat", "kring", "bialystok", "detta", "f\u00f6rband", "f\u00f6rfogade", "stridsvagnar", "vilket", "motsvarade", "en", "av", "det", "tyska", "panzergrupperna", "varav", "stycken", "av", "typen", "t", "och", "var", "av", "typen", "kv", "trots", "att", "detta", "var", "ett", "v\u00e4ldigt", "slagkraftigt", "f\u00f6rband", "s\u00e5", "befann", "det", "sig", "redan", "p\u00e5", "operationens", "andra", "dag", "n\u00e4stan", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "det", "snabbt", "avancerande", "tyska", "pansarf\u00f6rbanden", "och", "kunde", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "kollapsade", "sambandet", "inte", "g\u00e5", "till", "motanfall", "minsk", "och", "bialystok", "efter", "mindre", "\u00e4n", "en", "vecka", "m\u00f6ttes", "f\u00f6rband", "ur", "arm\u00e9grupp", "mittes", "b\u00e5da", "pansargrupper", "vid", "minsk", "och", "stora", "delar", "av", "trupperna", "i", "det", "v\u00e4stra", "milit\u00e4rdistriktet", "inringades", "i", "de", "inneslutna", "omr\u00e5dena", "vid", "minsk", "och", "bialystok", "kom", "tyskarna", "att", "ta", "man", "som", "f\u00e5ngar", "och", "er\u00f6vra", "stridsvagnar", "samt", "artilleripj\u00e4ser", "ryska", "k\u00e4llor", "g\u00f6r", "g\u00e4llande", "att", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "f\u00f6rlorade", "stridsvagnar", "under", "striderna", "i", "vitryssland", "och", "att", "manskapsf\u00f6rlusterna", "l\u00e5g", "p\u00e5", "man", "detta", "skall", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "f\u00f6rlusterna", "f\u00f6r", "alla", "tre", "arm\u00e9grupperna", "under", "juni", "m\u00e5nad", "som", "stannade", "p\u00e5", "stupade", "s\u00e5rade", "och", "saknade", "jekabpils", "och", "daugavpils", "arm\u00e9grupp", "nord", "som", "ryckte", "fram", "mot", "leningrad", "hade", "som", "f\u00f6rsta", "etappm\u00e5l", "att", "korsa", "floden", "daugava", "innan", "de", "sovjetiska", "styrkorna", "hann", "f\u00f6rbereda", "ett", "ordentligt", "f\u00f6rsvar", "l\u00e4ngs", "floden", "denna", "snabba", "framryckning", "kunde", "bara", "genomf\u00f6ras", "med", "hj\u00e4lp", "av", "arm\u00e9gruppens", "enda", "pansargrupp", "vilket", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "inga", "stora", "inringningar", "kunde", "genomf\u00f6ras", "och", "att", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rbanden", "fick", "en", "m\u00f6jlighet", "att", "retirera", "framryckningen", "mot", "floden", "dvina", "hindrades", "av", "en", "rad", "mindre", "floder", "lvi", "armeekorps", "lyckades", "hitta", "en", "sektor", "med", "svagare", "f\u00f6rsvar", "och", "kunde", "utan", "st\u00f6rre", "problem", "rycka", "fram", "mot", "daugavpils", "och", "er\u00f6vra", "broarna", "\u00f6ver", "daugava", "den", "juni", "men", "xxxxi", "armeekorps", "kom", "att", "st\u00f6ta", "p\u00e5", "kraftigare", "motst\u00e5nd", "kring", "raseiniai", "utsattes", "man", "f\u00f6r", "spridda", "motanfall", "fr\u00e5n", "a", "stridsvagnsk\u00e5ren", "denna", "k\u00e5r", "som", "motsvarade", "en", "tysk", "pansardivision", "hade", "stridsvagnar", "varav", "stycken", "var", "av", "de", "tunga", "och", "v\u00e4lbepansrade", "typerna", "kv", "och", "kv", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "man", "faktiskt", "var", "tvungen", "att", "m\u00f6ta", "dessa", "tunga", "stridsvagnar", "i", "strid", "tidigare", "hade", "man", "st\u00f6tt", "p\u00e5", "dessa", "\u00f6vergivna", "i", "inringningar", "efter", "att", "ha", "uppeh\u00e5llits", "vid", "raseiniai", "kunde", "man", "\u00e5teruppta", "framryckningen", "och", "n\u00e5dde", "fram", "till", "jekabpils", "den", "juni", "d\u00e5", "sovjetiska", "trupper", "dock", "redan", "hade", "hunnit", "spr\u00e4nga", "broarna", "in", "i", "ukraina", "arm\u00e9grupp", "s\u00fcd", "delade", "samma", "bel\u00e4genhet", "som", "arm\u00e9grupp", "nord", "som", "ocks\u00e5", "bara", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "en", "pansargrupp", "inledningsvis", "kunde", "arm\u00e9gruppen", "bara", "angripa", "med", "tv\u00e5", "av", "sina", "arm\u00e9er", "och", "panzergruppe", "tv\u00e4rt", "om", "mot", "vad", "tyskarna", "hade", "trott", "var", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "starkast", "i", "ukraina", "man", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "n\u00e4sta", "sex", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "stridsvagnar", "som", "tyskarna", "dock", "\u00e4r", "det", "tveksamt", "om", "sovjeterna", "var", "medvetna", "om", "sitt", "\u00f6vertag", "eller", "om", "tyskarna", "var", "medvetna", "om", "sitt", "underl\u00e4ge", "i", "b\u00f6rjan", "gick", "den", "tyska", "offensiven", "tr\u00f6gare", "\u00e4n", "i", "norr", "men", "framf\u00f6r", "allt", "panzergruppe", "b\u00f6rjade", "bryta", "sig", "igenom", "det", "sovjetiska", "f\u00f6rsvaret", "t\u00e4t", "f\u00f6rbandet", "panzerdivision", "hade", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "juni", "ryckt", "fram", "kilometer", "\u00f6ster", "om", "gr\u00e4nsen", "och", "er\u00f6vrade", "ostrog", "den", "juni", "genom", "att", "resten", "av", "de", "tyska", "pansarf\u00f6rbanden", "man\u00f6vrerade", "och", "f\u00f6ljde", "i", "luckan", "som", "t\u00e4ten", "brutit", "upp", "tvingades", "de", "starka", "sovjetiska", "pansarf\u00f6rbanden", "f\u00f6rs\u00f6ka", "reagera", "p\u00e5", "tyskarnas", "avancemang", "detta", "ledde", "till", "att", "f\u00f6rbanden", "mest", "marscherade", "fram", "och", "tillbaka", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "\u00f6ver", "sumpmarker", "d\u00e4r", "stridsvagnar", "f\u00f6rlorades", "genom", "att", "de", "k\u00f6rde", "fast", "den", "juni", "f\u00f6rv\u00e4rrades", "l\u00e4get", "d\u00e5", "rum\u00e4nien", "f\u00f6rklarade", "sovjetunionen", "krig", "och", "den", "tyska", "armee", "kunde", "angripa", "fr\u00e5n", "rum\u00e4nsk", "mark", "detta", "innebar", "att", "odessas", "milit\u00e4rdistrikt", "nu", "drogs", "in", "i", "striderna", "men", "d\u00e5", "armee", "saknade", "pansardivisioner", "kunde", "man", "inte", "h\u00e5lla", "n\u00e5gon", "h\u00f6gre", "framryckningstakt", "detta", "innebar", "att", "det", "st\u00f6rsta", "hotet", "mot", "trupperna", "i", "ukraina", "kom", "fr\u00e5n", "panzergruppe", "den", "juli", "er\u00f6vrades", "rivne", "och", "berditjev", "detta", "innebar", "en", "framryckning", "p\u00e5", "kilometer", "p\u00e5", "elva", "dagar", "de", "sovjetiska", "styrkorna", "i", "ukraina", "hade", "fram", "till", "den", "juli", "f\u00f6rlorat", "man", "varav", "stupade", "eller", "tillf\u00e5ngatagna", "och", "stycken", "stridsvagnar", "tyska", "styrkor", "hade", "under", "samma", "tid", "f\u00f6rlorat", "man", "\u00f6ver", "dnepr", "i", "b\u00f6rjan", "av", "juli", "var", "det", "viktigaste", "m\u00e5let", "f\u00f6r", "tyskarna", "att", "korsa", "floden", "dnepr", "och", "f\u00f6rhindra", "att", "retirerande", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "skulle", "ta", "st\u00e4llning", "bakom", "denna", "barri\u00e4r", "men", "h\u00e4r", "b\u00f6rjade", "bristerna", "i", "det", "tyska", "underr\u00e4ttelsearbetet", "visa", "sig", "man", "hade", "endast", "dimmiga", "begrepp", "om", "vad", "man", "kunde", "v\u00e4nta", "sig", "f\u00f6r", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "p\u00e5", "andra", "sidan", "dnepr", "under", "juni", "hade", "arm\u00e9er", "ur", "r\u00f6da", "arm\u00e9ns", "andra", "echelong", "marscherat", "upp", "och", "grupperat", "bakom", "floden", "detta", "kom", "p\u00e5", "tysk", "sida", "tolkas", "som", "att", "inringningsoperationerna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kampanjen", "hade", "varit", "mindre", "lyckade", "och", "att", "inringningarna", "hade", "varit", "s\u00e5", "por\u00f6sa", "att", "stora", "f\u00f6rband", "hade", "lyckats", "smita", "ut", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "hade", "man", "lyckats", "sl\u00e5", "ut", "i", "princip", "alla", "f\u00f6rband", "ur", "det", "v\u00e4stra", "milit\u00e4rdistriktet", "som", "hade", "varit", "grupperat", "i", "n\u00e4rheten", "av", "gr\u00e4nsen", "majoriteten", "av", "de", "f\u00f6rband", "man", "nu", "st\u00f6tte", "p\u00e5", "i", "n\u00e4rheten", "av", "floden", "var", "helt", "nya", "och", "fulltaliga", "f\u00f6rband", "s\u00e5", "\u00e4ven", "om", "man", "hade", "vunnit", "en", "f\u00f6rkrossande", "seger", "i", "vitryssland", "fanns", "nu", "en", "helt", "ny", "linje", "av", "f\u00e4rska", "f\u00f6rband", "som", "hindrade", "v\u00e4gen", "mot", "moskva", "kring", "polotsk", "vid", "daugava", "var", "den", "a", "arm\u00e9n", "grupperad", "mellan", "dvina", "och", "dnepr", "fanns", "e", "och", "e", "arm\u00e9n", "kring", "smolensk", "stod", "e", "arm\u00e9n", "i", "reserv", "stranden", "av", "dnepr", "mellan", "orsja", "och", "bytjov", "f\u00f6rsvarades", "av", "e", "arm\u00e9n", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "av", "v\u00e4stfrontens", "arm\u00e9er", "stod", "a", "arm\u00e9n", "av", "det", "divisioner", "som", "tillh\u00f6rde", "v\u00e4stfronten", "den", "juli", "var", "det", "divisioner", "som", "nyligen", "f\u00f6rts", "fram", "till", "fronten", "och", "inte", "varit", "i", "strid", "tidigare", "smolensk", "kring", "den", "juli", "kom", "alla", "tre", "arm\u00e9k\u00e5rer", "ur", "guderians", "panzergruppe", "att", "anfalla", "\u00f6ver", "dnepr", "xxxxvii", "armeekorps", "i", "norr", "xxxxvi", "armeekorps", "i", "mitten", "och", "xxiv", "armeekorps", "i", "s\u00f6der", "l\u00e4ngre", "norrut", "kring", "vitebsk", "anf\u00f6ll", "hoths", "panzergruppe", "utan", "att", "besv\u00e4ras", "av", "st\u00f6rre", "floder", "man", "slog", "snabbt", "upp", "en", "lucka", "mellan", "de", "sovjetiska", "e", "och", "a", "arm\u00e9erna", "i", "denna", "lucka", "framryckte", "framf\u00f6r", "allt", "panzerdivision", "och", "panzerdivision", "med", "h\u00f6g", "hastighet", "den", "juli", "n\u00e5dde", "panzerdivision", "jartsevo", "som", "l\u00e5g", "drygt", "mil", "fr\u00e5n", "moskva", "redan", "n\u00e4sta", "dag", "er\u00f6vrade", "den", "motoriserade", "infanteridivisionen", "smolensk", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "och", "sl\u00f6t", "d\u00e4rmed", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "fickan", "vid", "smolensk", "stora", "m\u00e4ngder", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "blev", "d\u00e4rmed", "inneslutna", "v\u00e4ster", "om", "staden", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "infanteridivisionerna", "som", "utgjorde", "majoriteten", "av", "de", "tyska", "styrkorna", "vid", "det", "h\u00e4r", "laget", "var", "rej\u00e4lt", "p\u00e5", "efterk\u00e4lken", "s\u00e5", "skulle", "det", "dr\u00f6ja", "tills", "den", "augusti", "innan", "fickan", "kunde", "rensas", "upp", "fr\u00e5n", "inneslutningen", "togs", "man", "som", "krigsf\u00e5ngar", "man", "er\u00f6vrade", "stridsvagnar", "flygplan", "och", "ca", "artilleripj\u00e4ser", "det", "var", "f\u00f6rst", "nu", "som", "problemen", "med", "de", "eftersl\u00e4ppande", "infanteridivisionerna", "b\u00f6rjade", "visa", "sig", "d\u00e5", "dessa", "fortfarande", "befann", "sig", "p\u00e5", "marsch", "d\u00e5", "inneslutningen", "sl\u00f6ts", "och", "inte", "direkt", "kunde", "p\u00e5b\u00f6rja", "upprensningen", "detta", "gjorde", "att", "en", "del", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "kunde", "slinka", "ur", "den", "glesa", "inringningen", "uman", "trots", "det", "betydligt", "gynnsammare", "utg\u00e5ngsl\u00e4get", "f\u00f6r", "de", "sovjetiska", "styrkorna", "i", "ukraina", "lyckades", "man", "inte", "heller", "h\u00e4r", "h\u00e5lla", "tillbaka", "de", "tyska", "pansarf\u00f6rbanden", "panzergruppe", "anf\u00f6ll", "l\u00e4ngs", "huvudv\u00e4gen", "via", "zjytomyr", "mot", "kiev", "efter", "er\u00f6vringen", "av", "zjytomyr", "och", "berditjev", "tvekade", "tyskarna", "i", "vilken", "riktning", "som", "offensiven", "skulle", "forts\u00e4tta", "i", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rbanden", "framf\u00f6r", "kiev", "bed\u00f6mdes", "vara", "i", "en", "s\u00e5dan", "oordning", "att", "de", "inte", "skulle", "kunna", "bjuda", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "motst\u00e5nd", "arm\u00e9grupp", "sud", "ville", "l\u00e5ta", "en", "av", "pansark\u00e5rerna", "forts\u00e4tta", "offensiven", "mot", "kiev", "medan", "de", "\u00f6vriga", "skulle", "sv\u00e4nga", "av", "mot", "s\u00f6der", "och", "sydost", "f\u00f6r", "att", "med", "hj\u00e4lp", "av", "den", "fr\u00e5n", "rum\u00e4nien", "framryckande", "armee", "f\u00f6rs\u00f6ka", "inringa", "betydande", "styrkor", "efter", "ingripande", "av", "hitler", "kom", "hela", "pansargruppen", "att", "sv\u00e4nga", "av", "mot", "syd", "anledningen", "till", "att", "man", "inte", "prioriterade", "kiev", "var", "att", "trots", "att", "den", "var", "sovjetunionens", "tredje", "stad", "s\u00e5", "var", "den", "inte", "av", "avg\u00f6rande", "betydelse", "utan", "man", "prioriterade", "att", "sl\u00e5", "ut", "s\u00e5", "stora", "arm\u00e9f\u00f6rband", "som", "m\u00f6jligt", "armee", "anf\u00f6ll", "r\u00e4tt", "\u00f6sterut", "\u00f6ver", "floden", "prut", "d\u00e5", "man", "m\u00f6tte", "panzergruppe", "bildades", "en", "stor", "inringning", "vid", "uman", "som", "slutligen", "var", "upprensad", "den", "augusti", "och", "man", "togs", "till", "f\u00e5nga", "detta", "var", "den", "enda", "st\u00f6rre", "inringningen", "som", "arm\u00e9grupp", "sud", "lyckades", "genomf\u00f6ra", "v\u00e4ster", "om", "dnepr", "detta", "var", "en", "f\u00f6ljd", "av", "att", "man", "bara", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "en", "pansargrupp", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "arm\u00e9grupp", "mitte", "mot", "leningrad", "efter", "att", "man", "hade", "er\u00f6vrat", "brohuvuden", "p\u00e5", "andra", "sidan", "floden", "daugava", "avstannade", "arm\u00e9grupp", "nords", "framryckning", "i", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "att", "underh\u00e5ll", "och", "infanterif\u00f6rband", "skulle", "hinna", "i", "kapp", "men", "d\u00e5", "inga", "inringningar", "hade", "\u00e5stadkommits", "befann", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rbanden", "i", "en", "oordnad", "retr\u00e4tt", "men", "man", "fick", "en", "tidsfrist", "som", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "att", "f\u00f6ra", "fram", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "och", "\u00e4ven", "g\u00e5", "till", "motanfall", "som", "slogs", "tillbaka", "den", "juli", "hade", "tillr\u00e4ckligt", "med", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "f\u00f6r", "ytterligare", "kilometers", "framryckning", "transporterats", "fram", "och", "infanteriet", "hade", "hunnit", "ikapp", "redan", "den", "juli", "var", "pansarf\u00f6rbanden", "framme", "i", "ostrov", "ungef\u00e4r", "kilometer", "nordost", "om", "dvina", "fr\u00e5n", "ostrov", "fanns", "det", "tv\u00e5", "m\u00f6jliga", "framryckningsv\u00e4gar", "till", "leningrad", "en", "v\u00e4stlig", "mot", "pskov", "och", "vidare", "l\u00e4ngs", "peipussj\u00f6ns", "\u00f6stra", "strand", "medan", "den", "\u00f6stliga", "gick", "mot", "novgorod", "hoepner", "l\u00e4t", "d\u00e5", "xxxxi", "armeekorps", "rycka", "fram", "mot", "pskov", "och", "lvi", "armeekorps", "rycka", "fram", "mot", "novgorod", "d\u00e5", "huvuddelen", "av", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rst\u00e4rkningarna", "s\u00e4ndes", "till", "fronten", "framf\u00f6r", "moskva", "fick", "man", "i", "leningrad", "omr\u00e5det", "n\u00f6ja", "sig", "med", "m\u00e5ttliga", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "den", "juli", "f\u00f6rfogade", "man", "\u00f6ver", "cirka", "en", "halv", "miljon", "man", "vilket", "motsvarade", "styrkan", "p\u00e5", "tysk", "sida", "den", "juli", "n\u00e5dde", "xxxxi", "armeekorps", "porjetsjyje", "blott", "kilometer", "fr\u00e5n", "finska", "viken", "och", "cirka", "kilometer", "fr\u00e5n", "leningrad", "d\u00e5", "hade", "man", "ryckt", "fram", "kilometer", "f\u00e5gelv\u00e4gen", "fr\u00e5n", "dvina", "vilket", "var", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "f\u00f6rr\u00e5den", "hade", "ber\u00e4knats", "r\u00e4cka", "man", "hade", "visserligen", "er\u00f6vrat", "ett", "brohuvud", "\u00f6ver", "floden", "luga", "men", "leningrad", "l\u00e5g", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "retsamt", "n\u00e4ra", "d\u00e5", "man", "inte", "hade", "genomf\u00f6rt", "n\u00e5gra", "inringningsoperationer", "var", "den", "sovjetiska", "numer\u00e4ren", "fortfarande", "r\u00e4tt", "stor", "och", "tyskarna", "fick", "allt", "l\u00e4ngre", "frontlinjer", "att", "h\u00e5lla", "terr\u00e4ngen", "st\u00e4llde", "\u00e4ven", "till", "med", "problem", "den", "armee", "som", "hade", "ansvaret", "f\u00f6r", "att", "er\u00f6vra", "de", "baltiska", "l\u00e4nderna", "kunde", "nu", "inte", "l\u00e4ngre", "samverka", "med", "panzergruppe", "d\u00e5", "peipussj\u00f6n", "l\u00e5g", "som", "en", "barri\u00e4r", "emellan", "armee", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "flanken", "mot", "arm\u00e9grupp", "mitte", "blev", "allt", "mer", "utstr\u00e4ckt", "finland", "angriper", "efter", "det", "tyska", "angreppet", "den", "juni", "f\u00f6rblev", "gr\u00e4nsen", "mot", "finland", "lugn", "\u00e4ven", "om", "tyskt", "och", "sovjetiskt", "flyg", "r\u00e5kade", "i", "strid", "i", "finskt", "luftrum", "den", "finska", "arm\u00e9n", "var", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "den", "tyska", "\u00e4n", "mindre", "motoriserad", "av", "rent", "ekonomiska", "och", "industriella", "sk\u00e4l", "detta", "kom", "dock", "att", "spela", "mindre", "roll", "d\u00e5", "terr\u00e4ngen", "var", "skogig", "och", "saknade", "ett", "v\u00e4lutbyggt", "v\u00e4gn\u00e4t", "f\u00f6rst", "den", "juni", "p\u00e5b\u00f6rjade", "finska", "trupper", "mindre", "anfall", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "norr", "om", "ladoga", "och", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "\u00e4ven", "p\u00e5", "fronten", "p\u00e5", "karelska", "n\u00e4set", "den", "juli", "inleddes", "den", "finska", "huvudoffensiven", "i", "sektorn", "norr", "om", "ladoga", "i", "riktning", "mot", "det", "s\u00e5", "kallade", "fj\u00e4rrkarelen", "efter", "att", "ladogas", "norra", "strand", "hade", "er\u00f6vrats", "inleddes", "offensiven", "p\u00e5", "det", "karelska", "n\u00e4set", "i", "b\u00f6rjan", "av", "augusti", "framf\u00f6rallt", "koncentrerade", "man", "sig", "p\u00e5", "att", "\u00e5terta", "viborg", "som", "var", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "som", "avtr\u00e4tts", "till", "sovjetunionen", "efter", "vinterkriget", "den", "augusti", "kunde", "man", "\u00e5ter", "hissa", "den", "finska", "flaggan", "\u00f6ver", "viborg", "efter", "att", "ett", "par", "sovjetiska", "divisioner", "hade", "omringats", "d\u00e4refter", "br\u00f6t", "det", "sovjetiska", "f\u00f6rsvaret", "i", "karelen", "samman", "och", "man", "kunde", "avancera", "fram", "till", "den", "gamla", "riksgr\u00e4nsen", "som", "man", "n\u00e5dde", "i", "september", "d\u00e4r", "gjorde", "de", "finska", "styrkorna", "halt", "marskalk", "mannerheim", "ville", "inte", "att", "den", "finska", "krigsmakten", "skulle", "dras", "in", "i", "ett", "anfall", "mot", "leningradefter", "er\u00f6vringen", "av", "sordavala", "p\u00e5", "ladogas", "norra", "strand", "i", "mitten", "av", "augusti", "fortsatte", "anfallet", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "september", "i", "sydostlig", "riktning", "mot", "floden", "svir", "som", "flyter", "fr\u00e5n", "onega", "till", "ladoga", "den", "september", "n\u00e5dde", "de", "f\u00f6rsta", "finska", "f\u00f6rbanden", "svir", "kring", "petroskoi", "vid", "onegas", "strand", "var", "motst\u00e5ndet", "h\u00e5rdare", "och", "f\u00f6rst", "den", "oktober", "var", "staden", "er\u00f6vrad", "i", "b\u00f6rjan", "av", "oktober", "etablerade", "man", "ett", "brohuvud", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "sidan", "av", "svir", "d\u00e4refter", "avstannade", "framryckningen", "och", "de", "finska", "f\u00f6rbanden", "blev", "kvar", "i", "sina", "st\u00e4llningar", "dessa", "skulle", "sedan", "h\u00e5lla", "utan", "st\u00f6rre", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "till", "juni", "fr\u00e5n", "nordligaste", "finland", "anf\u00f6ll", "f\u00f6rband", "ur", "armeeoberkommando", "norwegen", "\u00f6ver", "tundran", "i", "syfte", "att", "sk\u00e4ra", "av", "murmanskj\u00e4rnv\u00e4gen", "i", "operation", "silberfuchs", "anfallet", "fastnade", "snart", "i", "den", "vidstr\u00e4ckta", "\u00f6demarken", "som", "gjorde", "varje", "anfall", "till", "en", "logistisk", "mardr\u00f6m", "terr\u00e4ngen", "som", "till", "stor", "del", "bestod", "av", "myrmark", "genomkorsades", "av", "ett", "hundratal", "mindre", "vattendrag", "och", "tv\u00e5", "stora", "\u00e4lvar", "titovka", "och", "litza", "det", "fanns", "mycket", "f\u00e5", "v\u00e4gar", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "flera", "av", "de", "v\u00e4gar", "som", "fanns", "utm\u00e4rkta", "p\u00e5", "tyska", "kartor", "existerade", "endast", "som", "stigar", "eller", "telegrafledningar", "i", "verkligheten", "detta", "gjorde", "det", "om\u00f6jligt", "att", "f\u00f6ra", "fram", "tillr\u00e4ckligt", "med", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "och", "tungt", "material", "f\u00f6r", "att", "kunna", "er\u00f6vra", "ett", "ordentligt", "brohuvud", "\u00f6ver", "litza", "v\u00e4gen", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "fr\u00e5n", "murmansk", "mot", "moskva", "h\u00f6lls", "\u00f6ppen", "hela", "kriget", "dvs", "operation", "silberfuchs", "misslyckades", "v\u00e4gval", "de", "inledande", "tyska", "framg\u00e5ngarna", "i", "juni", "och", "juli", "var", "s\u00e5", "massiva", "att", "de", "skulle", "ha", "besegrat", "i", "stort", "sett", "vilket", "annat", "land", "som", "helst", "man", "hade", "er\u00f6vrat", "landomr\u00e5den", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "n\u00e5got", "annat", "europeiskt", "land", "\u00e4n", "sovjetunionen", "trots", "detta", "var", "det", "v\u00e4ldiga", "landet", "bara", "naggat", "i", "kanten", "och", "inga", "st\u00f6rre", "industriomr\u00e5den", "hade", "f\u00f6rlorats", "omr\u00e5den", "som", "de", "baltiska", "staterna", "var", "nyligen", "ockuperade", "av", "sovjetunionen", "och", "hade", "\u00e4nnu", "inte", "hunnit", "integreras", "i", "ekonomin", "f\u00f6rlusten", "av", "dessa", "var", "d\u00e5", "ingen", "st\u00f6rre", "f\u00f6rlust", "f\u00f6r", "den", "sovjetiska", "ekonomin", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rlusterna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kriget", "var", "gigantiska", "bara", "f\u00f6rlusten", "p\u00e5", "\u00f6ver", "tolvtusen", "stridsvagnar", "var", "mer", "\u00e4n", "det", "samlade", "antalet", "stridsvagnar", "i", "resten", "av", "v\u00e4rldens", "arm\u00e9erefter", "er\u00f6vringen", "av", "smolensk", "gjorde", "arm\u00e9grupp", "mitte", "en", "paus", "i", "framryckningen", "vilket", "gav", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "en", "smula", "andrum", "medan", "tyskarna", "hade", "tv\u00e5", "sv\u00e5ra", "fr\u00e5gor", "att", "ta", "st\u00e4llning", "till", "den", "f\u00f6rsta", "var", "hur", "l\u00e5ng", "paus", "i", "framryckningen", "man", "skulle", "till\u00e5ta", "sig", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "infanteridivisionerna", "marschera", "ikapp", "och", "f\u00f6rs\u00f6rjningsl\u00e4get", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "den", "andra", "var", "om", "de", "tv\u00e5", "pansargrupperna", "skulle", "utnyttjas", "f\u00f6r", "andra", "operationer", "innan", "offensiven", "mot", "moskva", "\u00e5terupptogs", "hitler", "lutade", "mer", "mot", "att", "l\u00e5ta", "de", "tv\u00e5", "pansargrupperna", "hj\u00e4lpa", "till", "p\u00e5", "de", "tv\u00e5", "andra", "arm\u00e9gruppernas", "avsnitt", "medan", "arm\u00e9ledningen", "ville", "forts\u00e4tta", "framryckningen", "mot", "moskva", "s\u00e5", "snart", "som", "m\u00f6jligt", "ett", "stort", "problem", "som", "tyskarna", "hade", "med", "att", "fatta", "dessa", "beslut", "var", "bristande", "information", "om", "fienden", "en", "f\u00f6rsta", "fr\u00e5ga", "var", "hur", "stora", "f\u00f6rluster", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "hade", "tillfogats", "en", "andra", "var", "hur", "stora", "reserver", "stalin", "hade", "till", "sitt", "f\u00f6rfogande", "en", "tredje", "och", "lite", "mer", "delikat", "fr\u00e5ga", "var", "hur", "effektiva", "tyskarnas", "inringningsoperationer", "hade", "varit", "d\u00e5", "det", "sovjetiska", "motst\u00e5ndet", "inte", "avtagit", "n\u00e4r", "man", "hade", "passerat", "dnepr", "b\u00f6rjade", "framf\u00f6r", "allt", "hitler", "anta", "att", "inringningarna", "som", "hade", "genomf\u00f6rts", "hade", "varit", "f\u00f6r", "por\u00f6sa", "och", "att", "stora", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "skulle", "ha", "kommit", "undan", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "var", "f\u00f6rbanden", "p\u00e5", "andra", "sidan", "dnepr", "inte", "trupper", "som", "slunkit", "undan", "de", "tyska", "inringningar", "utan", "helt", "nya", "f\u00f6rband", "som", "tillh\u00f6rde", "den", "andra", "echelongen", "som", "den", "tyska", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "helt", "hade", "missat", "denna", "misstro", "till", "djupa", "inringningsoperationer", "fr\u00e5n", "hitlers", "sida", "skulle", "p\u00e5verka", "planeringen", "av", "senare", "operationer", "under", "kriget", "efter", "att", "fickan", "vid", "smolensk", "hade", "rensats", "upp", "kom", "beslutet", "att", "l\u00e5ta", "panzergruppe", "vika", "av", "mot", "norr", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "arm\u00e9grupp", "nord", "och", "att", "l\u00e5ta", "panzergruppe", "anfalla", "s\u00f6derut", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "inringa", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "kring", "kiev", "bel\u00e4gringen", "av", "leningrad", "efter", "sin", "snabba", "framryckning", "till", "floden", "luga", "stod", "panzergruppe", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "still", "i", "fyra", "veckor", "detta", "andrum", "gav", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "tid", "att", "f\u00f6rst\u00e4rka", "f\u00f6rvaret", "av", "leningrad", "men", "n\u00e4r", "tyskarna", "under", "tiden", "n\u00e5dde", "finska", "vikens", "kust", "skars", "de", "sovjetiska", "styrkorna", "som", "fanns", "kvar", "i", "baltikum", "av", "och", "man", "tvingades", "f\u00f6rs\u00f6ka", "evakuera", "styrkorna", "sj\u00f6v\u00e4gen", "denna", "evakuering", "fr\u00e5n", "tallinn", "skulle", "bli", "mycket", "kostsam", "p\u00e5", "grund", "av", "finska", "mineringar", "i", "finska", "viken", "i", "mitten", "av", "augusti", "\u00e5terupptog", "tyskarna", "framryckningen", "mot", "leningrad", "och", "den", "augusti", "stod", "man", "mindre", "\u00e4n", "fyra", "mil", "fr\u00e5n", "staden", "men", "d\u00e4refter", "kom", "framryckningen", "att", "sakta", "in", "bet\u00e4nkligt", "p\u00e5", "grund", "av", "sovjetiskt", "motst\u00e5nd", "och", "besv\u00e4rlig", "terr\u00e4ng", "f\u00f6rst", "den", "september", "er\u00f6vrades", "schl\u00fcsselburg", "vid", "floden", "nevas", "utlopp", "ur", "ladoga", "av", "xxxix", "armeekorps", "som", "\u00f6verf\u00f6rts", "fr\u00e5n", "panzergruppe", "detta", "innebar", "att", "landf\u00f6rbindelsen", "till", "leningrad", "var", "avbruten", "vars", "befolkning", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "tre", "miljoner", "var", "beroende", "av", "tillf\u00f6rsel", "utifr\u00e5n", "av", "mat", "och", "br\u00e4nsle", "innan", "operation", "barbarossa", "inleddes", "hade", "hitler", "f\u00f6r", "avsikt", "att", "leningrad", "skulle", "ockuperas", "men", "efter", "att", "operationen", "hade", "inletts", "sv\u00e4ngde", "han", "i", "fr\u00e5gan", "och", "beslutade", "att", "staden", "skulle", "j\u00e4mnas", "med", "marken", "f\u00f6r", "att", "tyskarna", "inte", "skulle", "beh\u00f6va", "f\u00f6rs\u00f6rja", "stadens", "inv\u00e5nare", "den", "september", "gav", "hitler", "order", "om", "att", "man", "skulle", "f\u00f6rbereda", "f\u00f6r", "att", "offensiven", "mot", "moskva", "skulle", "\u00e5terupptas", "senast", "den", "september", "skulle", "pansarf\u00f6rbanden", "och", "stora", "delar", "av", "flygf\u00f6rbanden", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "arm\u00e9grupp", "mitte", "hos", "armee", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "bel\u00e4gringsringen", "runt", "leningrad", "levde", "f\u00f6rest\u00e4llningen", "kvar", "att", "staden", "skulle", "er\u00f6vras", "kvar", "\u00e4nnu", "ett", "tag", "den", "september", "informerades", "armee", "om", "att", "inga", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "f\u00f6rs\u00f6rjningen", "av", "leningrads", "civilbefolkning", "beh\u00f6vde", "vidtagas", "staden", "skulle", "inte", "intagas", "utan", "endast", "utpl\u00e5nas", "genom", "sv\u00e4lt", "under", "september", "\u00f6vertog", "general", "zjukov", "bef\u00e4let", "\u00f6ver", "styrkorna", "i", "leningradsektorn", "han", "agerade", "med", "en", "h\u00e4nsynsl\u00f6shet", "som", "skulle", "bli", "karakt\u00e4ristisk", "f\u00f6r", "honom", "han", "gav", "order", "om", "att", "familjerna", "till", "soldater", "som", "gav", "sig", "skulle", "skjutas", "och", "att", "soldaterna", "sj\u00e4lva", "skulle", "skjutas", "den", "dag", "de", "\u00e5terkom", "fr\u00e5n", "f\u00e5ngenskap", "men", "d\u00e5", "frontlinjerna", "kring", "leningrad", "stelnade", "i", "mitten", "av", "september", "fanns", "det", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5gra", "st\u00f6rre", "chanser", "f\u00f6r", "soldaterna", "att", "ge", "sig", "som", "f\u00e5ngar", "fickan", "vid", "kiev", "panzergruppe", "befann", "sig", "den", "augusti", "i", "h\u00e5rda", "strider", "d\u00e5", "man", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "fick", "fr\u00e5gan", "fr\u00e5n", "arm\u00e9grupp", "mitte", "om", "man", "kunde", "l\u00e4gga", "om", "anfallsriktningen", "fr\u00e5n", "nordost", "till", "s\u00f6derut", "heinz", "guderian", "motsatte", "sig", "f\u00f6rslaget", "och", "fl\u00f6g", "f\u00f6ljande", "dag", "till", "arm\u00e9gruppchefen", "fedor", "von", "bock", "f\u00f6r", "att", "argumentera", "mot", "f\u00f6rslaget", "men", "f\u00f6rslaget", "kom", "fr\u00e5n", "h\u00f6gre", "ort", "s\u00e5", "han", "fl\u00f6g", "vidare", "tillsammans", "med", "von", "bock", "till", "rastenburg", "f\u00f6r", "att", "diskutera", "saken", "med", "hitler", "inf\u00f6r", "hitler", "fick", "guderian", "ge", "med", "sig", "p\u00e5", "morgonen", "den", "augusti", "gav", "han", "order", "fr\u00e5n", "rastenburg", "att", "hans", "f\u00f6rband", "skulle", "anfalla", "s\u00f6derut", "de", "br\u00f6t", "snart", "igenom", "det", "sovjetiska", "f\u00f6rsvaret", "och", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "augusti", "hade", "man", "framryckt", "kilometer", "men", "den", "framryckningshastigheten", "skulle", "sjunka", "drastiskt", "den", "s\u00f6dra", "sk\u00e4nkeln", "i", "inringningen", "vid", "kiev", "utgjordes", "av", "panzergruppe", "som", "f\u00f6rst", "var", "tvungen", "att", "korsa", "dnepr", "vid", "krementjuk", "och", "d\u00e4refter", "anfalla", "norrut", "f\u00f6rst", "den", "september", "n\u00e5dde", "de", "b\u00e5da", "pansargrupperna", "varandra", "vid", "lochvitsa", "\u00e4ven", "om", "man", "lyckades", "inleda", "med", "en", "h\u00f6g", "framryckningstakt", "s\u00e5", "som", "panzergruppe", "att", "prestera", "en", "genomsnittlig", "framryckning", "p\u00e5", "kilometer", "per", "dag", "fr\u00e5n", "den", "augusti", "till", "den", "september", "den", "h\u00f6ga", "framryckningstakten", "kunde", "inte", "l\u00e4ngre", "h\u00e5llas", "n\u00e4r", "flankerna", "blev", "allt", "mer", "utstr\u00e4ckta", "och", "underh\u00e5llslinjerna", "var", "l\u00e5nga", "vid", "tidigare", "inringningsoperationer", "hade", "den", "tyska", "framryckningshastigheten", "varit", "s\u00e5", "h\u00f6g", "att", "de", "sovjetiska", "f\u00f6rbanden", "inte", "hade", "haft", "en", "chans", "att", "hinna", "retirera", "ur", "den", "hotande", "inringningen", "\u00e4ven", "om", "order", "om", "retr\u00e4tt", "hade", "givits", "h\u00e4r", "fanns", "faktiskt", "m\u00f6jligheten", "att", "r\u00e4dda", "stora", "sovjetiska", "f\u00f6rband", "de", "tv\u00e5", "h\u00f6gsta", "lokala", "bef\u00e4lhavarna", "f\u00f6r", "de", "inneslutna", "f\u00f6rbanden", "semjon", "budjonnyj", "och", "michail", "kirponos", "ville", "b\u00e5da", "retirera", "men", "stalin", "v\u00e4grade", "godk\u00e4nna", "retr\u00e4tten", "resultatet", "blev", "att", "fyra", "sovjetiska", "arm\u00e9er", "inringades", "och", "tyskarna", "tog", "f\u00e5ngar", "denna", "katastrof", "innebar", "att", "v\u00e4gen", "mot", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "ukraina", "och", "krimhalv\u00f6n", "l\u00e5g", "\u00f6ppen", "under", "den", "f\u00f6rsta", "delen", "av", "september", "korsade", "armee", "dnepr", "vid", "berislav", "och", "avancerade", "\u00f6ver", "perekopn\u00e4set", "som", "f\u00f6rbinder", "krim", "med", "ukraina", "under", "oktober", "er\u00f6vras", "i", "stort", "sett", "hela", "krim", "f\u00f6rutom", "sevastopol", "vidare", "mot", "moskva", "efter", "att", "motst\u00e5ndet", "i", "kievfickan", "hade", "kollapsat", "l\u00e5g", "v\u00e4gen", "\u00f6sterut", "genom", "ukraina", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "vid\u00f6ppen", "men", "under", "det", "att", "striderna", "hade", "koncentrerats", "kring", "kiev", "hade", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "hunnit", "bygga", "upp", "f\u00f6rsvaret", "framf\u00f6r", "moskva", "eftersom", "det", "tyska", "milit\u00e4ra", "t\u00e4nkandet", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "fokusera", "p\u00e5", "att", "sl\u00e5", "fiendens", "trupper", "i", "f\u00e4lt", "f\u00f6r", "att", "besegra", "fienden", "s\u00e5", "v\u00e4nde", "man", "sitt", "fokus", "mot", "moskva", "operation", "tyfon", "fr\u00e5n", "toropets", "i", "norr", "till", "sumy", "f\u00f6rsvarades", "av", "tre", "sovjetiska", "fronter", "v\u00e4garna", "till", "moskva", "v\u00e4stfronten", "reservfronten", "och", "brjanskfronten", "under", "bef\u00e4l", "av", "generalerna", "ivan", "konev", "semjon", "budjonnyj", "och", "andrej", "jeremenko", "sammanlagt", "f\u00f6rfogade", "de", "tre", "fronterna", "\u00f6ver", "miljoner", "man", "stridsvagnar", "och", "\u00f6ver", "artilleripj\u00e4ser", "samt", "granatkastare", "f\u00f6r", "flygunderst\u00f6d", "f\u00f6rfogade", "vvs", "och", "pvo", "tillsammans", "\u00f6ver", "insatsberedda", "stridsflygplan", "genom", "det", "tyska", "uppeh\u00e5llet", "i", "framryckningen", "mot", "moskva", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "bland", "annat", "inringningen", "vid", "kiev", "fick", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "en", "frist", "att", "organisera", "f\u00f6rsvaret", "av", "moskva", "och", "bygga", "bef\u00e4sta", "f\u00f6rsvarslinjer", "m\u00e5nga", "av", "f\u00f6rbanden", "var", "nyuppsatta", "f\u00f6rband", "som", "hade", "f\u00e5tt", "en", "snabb", "och", "t\u00e4mligen", "summarisk", "utbildning", "arm\u00e9grupp", "mitte", "under", "ledning", "av", "f\u00e4ltmarskalk", "fedor", "von", "bock", "kunde", "st\u00e4lla", "upp", "med", "en", "n\u00e4stan", "lika", "stor", "numer\u00e4r", "f\u00f6r", "anfallet", "mot", "moskva", "som", "gick", "under", "beteckningen", "operation", "tyfon", "tyska", "unternehmen", "taifun", "tre", "arm\u00e9er", "och", "samt", "tre", "pansargrupper", "och", "utgjorde", "anfallsstyrkan", "dessa", "arm\u00e9er", "r\u00e4knade", "tillsammans", "man", "samt", "cirka", "stridsvagnarluftflotte", "som", "skulle", "ansvara", "f\u00f6r", "flygunderst\u00f6det", "under", "offensiven", "hade", "tj\u00e4nstedugliga", "flygplan", "varav", "bombplan", "och", "st\u00f6rtbombare", "samt", "jaktplan", "vid", "det", "h\u00e4r", "laget", "var", "huvuddelen", "av", "de", "tyska", "f\u00f6rbanden", "h\u00e5rt", "slitna", "framf\u00f6r", "allt", "saknade", "infanterif\u00f6rbanden", "personal", "och", "pansarf\u00f6rbanden", "saknade", "stridsvagnar", "mycket", "sm\u00e5", "f\u00f6rr\u00e5d", "av", "mat", "ammunition", "och", "br\u00e4nsle", "hade", "kunnat", "f\u00f6ras", "fram", "innan", "anfallet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "detta", "innebar", "att", "\u00e4ven", "mindre", "st\u00f6rningar", "i", "transporterna", "till", "fronten", "kunde", "hejda", "anfallet", "d\u00e5", "anfallsstyrkan", "var", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "helt", "beroende", "av", "ett", "stadigt", "fl\u00f6de", "av", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "efter", "sin", "insats", "vid", "inringningen", "vid", "kiev", "s\u00e5", "var", "panzergruppe", "grupperad", "l\u00e4ngst", "s\u00f6derut", "av", "f\u00f6rbanden", "i", "arm\u00e9grupp", "mitte", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "l\u00e5nga", "avst\u00e5ndet", "till", "moskva", "s\u00e5", "anf\u00f6ll", "panzergruppe", "redan", "den", "september", "att", "ett", "av", "de", "anfallande", "f\u00f6rbanden", "angrepp", "flera", "dagar", "f\u00f6re", "resten", "av", "f\u00f6rbanden", "skulle", "kunna", "ha", "inneburit", "en", "risk", "att", "hela", "operationen", "avsl\u00f6jades", "dock", "s\u00e5", "bed\u00f6mde", "den", "tyska", "ledningen", "att", "panzergruppe", "anf\u00f6ll", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "s\u00f6derut", "att", "man", "p\u00e5", "den", "sovjetiska", "sidan", "inte", "skulle", "genomsk\u00e5da", "operationen", "trots", "att", "v\u00e4garna", "hade", "mjukats", "upp", "av", "regn", "dagen", "innan", "och", "vissa", "f\u00f6rband", "som", "xxxxviii", "armeekorps", "var", "bunden", "i", "strid", "s\u00e5", "anf\u00f6ll", "pansargruppen", "enligt", "planer", "den", "september", "i", "skarven", "mellan", "e", "arm\u00e9n", "och", "grupp", "jermakovp\u00e5", "morgonen", "den", "oktober", "s\u00e5", "anf\u00f6ll", "resten", "av", "f\u00f6rbanden", "i", "arm\u00e9grupp", "mitte", "hermann", "hoths", "panzergruppe", "anf\u00f6ll", "p\u00e5", "arm\u00e9gruppens", "norra", "flank", "med", "kraftfullt", "underst\u00f6d", "fr\u00e5n", "luftwaffe", "i", "det", "vackra", "h\u00f6stv\u00e4dret", "under", "den", "f\u00f6rsta", "dagen", "lyckades", "man", "med", "lvi", "armeekorps", "i", "spetsen", "framrycka", "km", "fr\u00e4mst", "tack", "vare", "att", "lvi", "armeekorps", "bildade", "en", "stark", "pansarbrigad", "med", "alla", "kvarvarande", "stridsvagnar", "fr\u00e5n", "k\u00e5rens", "tv\u00e5", "pansardivisioner", "panzerdivision", "och", "panzerdivision", "medan", "det", "f\u00f6r", "den", "svagare", "xxxxi", "armeekorps", "som", "angrepp", "l\u00e4ngre", "norrut", "s\u00e5", "gick", "det", "tr\u00f6gare", "erich", "hoepners", "panzergruppe", "angrepp", "i", "mitten", "av", "arm\u00e9gruppen", "fr\u00e5n", "omr\u00e5det", "kring", "roslavl", "eftersom", "man", "var", "tvungen", "att", "anfalla", "\u00f6ver", "floden", "desna", "s\u00e5", "fick", "pansardivisionerna", "st\u00e5", "tillbaka", "tills", "infanteriet", "hade", "s\u00e4krat", "tillr\u00e4ckligt", "med", "\u00f6verg\u00e5ngar", "\u00f6ver", "floden", "hur", "hotfull", "situationen", "faktiskt", "var", "hade", "inte", "semjon", "budjonnyj", "och", "hans", "stab", "vid", "reservfronten", "uppfattat", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "oktober", "man", "beordrade", "att", "tre", "skyttedivisioner", "ur", "a", "arm\u00e9n", "i", "omr\u00e5det", "kring", "izdesjkovo", "skulle", "transporteras", "med", "lastbilar", "till", "platsen", "f\u00f6r", "panzergruppe", "s", "genombrott", "en", "str\u00e4cka", "p\u00e5", "cirka", "kilometer", "omgrupperingen", "v\u00e4ntades", "ta", "minst", "tv\u00e5", "dagar", "vad", "dessa", "tre", "forna", "milisdivisioner", "skulle", "\u00e5stadkomma", "med", "sitt", "motanfall", "mot", "de", "tyska", "pansarf\u00f6rbanden", "p\u00e5", "v\u00e4g", "\u00f6sterut", "\u00e4r", "oklart", "v\u00e4stfrontens", "chef", "ivan", "konev", "s\u00e5g", "allvarligare", "p\u00e5", "panzergruppe", "s", "genombrott", "han", "besl\u00f6t", "att", "s\u00e4tta", "in", "sin", "slagkraftigaste", "reserv", "stridsgrupp", "boldin", "mot", "lvi", "armeekorps", "stridsgruppen", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "n\u00e4rmare", "stridsvagnar", "\u00e4ven", "om", "endast", "stycken", "var", "av", "modernare", "typer", "som", "t", "eller", "kv", "stridsgruppen", "leddes", "av", "ivan", "boldin", "som", "vunnit", "ryktbarhet", "under", "inledningen", "av", "operation", "barbarossapanzergruppe", "och", "panzergruppe", "m\u00f6ttes", "vid", "vjazma", "den", "oktober", "och", "innesl\u00f6t", "d\u00e4rmed", "fyra", "sovjetiska", "arm\u00e9er", "e", "arm\u00e9n", "e", "arm\u00e9n", "e", "arm\u00e9n", "och", "e", "arm\u00e9n", "l\u00e4ngre", "s\u00f6derut", "s\u00e5", "m\u00f6ttes", "armee", "och", "panzergruppe", "vid", "brjansk", "och", "bildade", "en", "ny", "ficka", "totalt", "togs", "krigsf\u00e5ngar", "fram", "till", "oktober", "prim\u00e4rt", "i", "de", "b\u00e5da", "fickorna", "enligt", "nyare", "ryska", "k\u00e4llor", "s\u00e5", "stupade", "s\u00e5rades", "eller", "tillf\u00e5ngatogs", "n\u00e4rmare", "en", "miljon", "av", "de", "miljoner", "man", "som", "f\u00f6rsvarade", "moskva", "fram", "till", "den", "oktober", "detta", "l\u00e4mnade", "ett", "gigantiskt", "h\u00e5l", "i", "det", "sovjetiska", "f\u00f6rsvaret", "men", "genom", "att", "h\u00f6stregnen", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rvandla", "v\u00e4garna", "till", "lerv\u00e4lling", "s\u00e5", "sj\u00f6nk", "framryckningshastigheten", "drastiskt", "panik", "och", "regn", "n\u00e4r", "h\u00f6stregnen", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rvandla", "huvuddelen", "av", "det", "sovjetiska", "v\u00e4gn\u00e4tet", "till", "lerv\u00e4lling", "bromsades", "den", "tidigare", "s\u00e5", "snabba", "tyska", "framryckningen", "ner", "till", "n\u00e4rmast", "stillast\u00e5ende", "trots", "att", "den", "tyska", "framryckningen", "nu", "bromsades", "in", "s\u00e5", "var", "det", "f\u00f6rst", "nu", "som", "vidden", "av", "kollapsen", "av", "det", "sovjetiska", "f\u00f6rsvaret", "av", "moskva", "blev", "uppenbar", "f\u00f6r", "den", "sovjetiska", "ledningen", "den", "oktober", "utf\u00e4rdade", "stalin", "ett", "dekret", "om", "evakuering", "av", "moskva", "den", "oktober", "b\u00f6rjade", "oroligheter", "blossa", "upp", "i", "moskva", "n\u00e4r", "fabrikerna", "st\u00e4ngdes", "n\u00e4r", "fabrikschefer", "och", "h\u00f6ga", "partifunktion\u00e4rer", "b\u00f6rjade", "fly", "staden", "plundringar", "av", "butiker", "inleddes", "och", "folk", "b\u00f6rjade", "fly", "staden", "till", "och", "med", "dep\u00e5er", "tillh\u00f6rande", "nkvd", "plundrades", "efter", "ett", "par", "dagar", "b\u00f6rjade", "oroligheterna", "att", "klinga", "av", "men", "trots", "det", "sattes", "milis", "och", "nkvd", "f\u00f6rband", "in", "f\u00f6r", "att", "med", "h\u00e5rda", "medel", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordningen", "ett", "dussintal", "m\u00e4nniskor", "sk\u00f6ts", "under", "oroligheterna", "n\u00e4rmare", "d\u00f6dsdomar", "utdelades", "och", "cirka", "d\u00f6mdes", "till", "f\u00e4ngelsestraff", "men", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "oktober", "s\u00e5", "best\u00e4mde", "stalin", "att", "moskva", "trots", "allt", "skulle", "f\u00f6rsvaras", "det", "stod", "snart", "klar", "att", "framryckningen", "mot", "moskva", "inte", "kunde", "\u00e5terupptas", "f\u00f6rr\u00e4n", "de", "leriga", "v\u00e4garna", "hade", "frusit", "till", "s\u00e5", "att", "de", "kunde", "anv\u00e4ndas", "av", "hjulfordon", "f\u00f6rst", "den", "november", "b\u00f6rjade", "v\u00e4dret", "bli", "mer", "ih\u00e5llande", "kyligt", "s\u00e5", "att", "v\u00e4garna", "fr\u00f6s", "till", "och", "\u00e5ter", "kunde", "b\u00e4ra", "trafik", "\u00e4ven", "om", "det", "tyska", "underh\u00e5llssystemet", "hade", "varit", "pressat", "under", "hela", "operation", "barbarossa", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "h\u00f6ga", "framryckningstakten", "s\u00e5", "f\u00f6rv\u00e4rrades", "situationen", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "dramatisk", "n\u00e4r", "kylan", "kom", "p\u00e5", "de", "delar", "av", "det", "er\u00f6vrade", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "som", "hunnit", "konverterats", "till", "normalsp\u00e5rvidd", "anv\u00e4ndes", "tyska", "lok", "dessa", "klarade", "inte", "av", "det", "vinterklimat", "som", "r\u00e5dde", "i", "ryssland", "detta", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "j\u00e4rnv\u00e4gssystemet", "br\u00f6t", "samman", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "november", "hos", "armee", "s\u00e5", "ankom", "mellan", "den", "november", "och", "den", "november", "endast", "ett", "t\u00e5g", "med", "br\u00e4nsle", "vilket", "inte", "r\u00e4ckte", "l\u00e5ngt", "f\u00f6r", "en", "arm\u00e9", "som", "skulle", "vara", "p\u00e5", "offensiven", "den", "december", "n\u00e5ddes", "h\u00f6jdpunkten", "i", "den", "tyska", "offensiven", "mot", "moskva", "d\u00e5", "hade", "t\u00e4tf\u00f6rbanden", "ur", "panzergruppe", "och", "n\u00e5tt", "cirka", "tv\u00e5", "mil", "fr\u00e5n", "stadens", "utkanter", "ockupation", "efterhand", "som", "wehrmacht", "ryckte", "l\u00e4ngre", "in", "i", "sovjetunionen", "\u00f6verf\u00f6rdes", "de", "redan", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "till", "n\u00e5got", "mer", "civila", "administrationsformer", "s\u00e5", "kallade", "reichskommissariat", "de", "baltiska", "staterna", "delar", "av", "polen", "och", "v\u00e4stra", "vitryssland", "samlades", "i", "reichskommissariat", "ostland", "under", "rikskommissarier", "hinrich", "lohse", "som", "var", "underordnad", "riksminister", "f\u00f6r", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "i", "\u00f6st", "alfred", "rosenberg", "resten", "av", "syd\u00f6stra", "polen", "\u00f6stra", "vitryssland", "och", "ukraina", "samlades", "i", "reichskommissariat", "ukraine", "under", "rikskommissarier", "erich", "koch", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "ockuperade", "omr\u00e5den", "d\u00e4r", "alla", "tyska", "ink\u00f6p", "betalades", "med", "rkksedlar", "reichskreditkasse", "eller", "landets", "egen", "valuta", "betalade", "man", "i", "de", "ockuperade", "delarna", "av", "sovjetunionen", "med", "kvitton", "eller", "inte", "alls", "wehrmachts", "intendenturk\u00e5r", "beordrade", "att", "endast", "privata", "varor", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "h\u00f6gst", "reichsmark", "rm", "fick", "betalas", "kontant", "i", "\u00f6vrigt", "skulle", "man", "anv\u00e4nda", "f\u00f6rtryckta", "mottagningsbevis", "n\u00e5got", "som", "ocks\u00e5", "skulle", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "allt", "livsmedel", "och", "djurfoder", "d\u00e5", "mycket", "lite", "i", "en", "statlig", "planekonomi", "\u00e4r", "privat", "egendom", "omsatte", "plundringen", "mycket", "mindre", "summor", "\u00e4n", "i", "andra", "l\u00e4nder", "tidigare", "sovjetisk", "statlig", "egendom", "\u00f6vergick", "helt", "enkelt", "till", "att", "vara", "tysk", "utan", "n\u00e5gra", "transaktioner", "med", "kvitton", "eller", "riktig", "valuta", "redan", "innan", "invasionen", "hade", "reichsbank", "f\u00f6rberett", "sex", "motoriserade", "rikskreditkassor", "f\u00f6r", "att", "t\u00e4cka", "truppernas", "omedelbara", "valutabehov", "samtidigt", "hade", "man", "tryckt", "upp", "rkksedlar", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "miljarder", "rm", "f\u00f6r", "att", "kontrollera", "bankv\u00e4sendet", "i", "det", "ockuperade", "sovjetunionen", "bildade", "man", "moskvas", "emissionsbank", "som", "ocks\u00e5", "hade", "i", "uppgift", "att", "ge", "f\u00f6rm\u00e5nliga", "l\u00e5n", "till", "tyska", "f\u00f6retag", "som", "skulle", "\u00e5terstarta", "gruvor", "och", "andra", "produktionsresurser", "raskrig", "f\u00f6rintelsen", "i", "de", "ockuperade", "delarna", "av", "sovjetunionen", "kom", "att", "utf\u00f6ras", "utan", "de", "mer", "industriella", "metoderna", "med", "gas", "som", "senare", "kom", "att", "anv\u00e4ndas", "i", "f\u00f6rintelsel\u00e4gren", "h\u00e4r", "skedde", "huvuddelen", "av", "morden", "med", "skjutvapen", "eller", "som", "vasilij", "grossman", "kom", "att", "kalla", "den", "shoah", "med", "kulor", "reinhard", "heydrich", "ansvarade", "som", "chef", "f\u00f6r", "rsha", "f\u00f6r", "pacificeringen", "av", "de", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5dena", "denna", "skulle", "utf\u00f6ras", "av", "fyra", "einsatzgruppen", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ordningspolisens", "bataljoner", "en", "sskavalleribrigad", "och", "tv\u00e5", "ssinfanteribrigader", "bakom", "varje", "framryckande", "arm\u00e9grupp", "skulle", "en", "einsatzgruppe", "f\u00f6lja", "med", "uppgift", "att", "sj\u00e4lva", "avr\u00e4tta", "kommunistiska", "partifunktion\u00e4rer", "politiska", "kommissarier", "partisaner", "sabot\u00f6rer", "och", "judar", "med", "parti", "och", "statsbefattningar", "en", "fj\u00e4rde", "einsatzgruppe", "d", "tillkom", "senare", "och", "opererade", "l\u00e4ngs", "svartahavskusten", "varje", "einsatzgruppe", "bestod", "av", "cirka", "man", "rekryterade", "fr\u00e5n", "olika", "delar", "av", "himmlers", "imperium", "som", "waffenss", "sd", "s\u00e4kerhetspolisen", "och", "ordningspolisen", "f\u00f6rutom", "de", "avr\u00e4ttningar", "som", "skulle", "utf\u00f6ras", "av", "einsatzgrupperna", "i", "egen", "regi", "skulle", "de", "uppmuntra", "lokala", "antisemitiska", "grupper", "att", "d\u00f6da", "judar", "och", "kommunister", "dessa", "aktiviteter", "beskrevs", "som", "sj\u00e4lvreningsbem\u00f6danden", "\u00e4ven", "om", "dessa", "lokala", "grupper", "uppmuntrades", "till", "illd\u00e5d", "av", "tyskarna", "s\u00e5", "var", "heydrich", "noga", "med", "att", "det", "inte", "fick", "framst\u00e5", "som", "om", "de", "var", "officiellt", "godk\u00e4nda", "f\u00f6r", "att", "dessa", "grupper", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "skulle", "vinna", "n\u00e5gon", "form", "av", "politisk", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "heydrich", "gav", "\u00e4ven", "cheferna", "f\u00f6r", "einsatzgruppen", "befogenheter", "att", "avr\u00e4tta", "m\u00e4nniskor", "ur", "andra", "kategorier", "\u00e4n", "de", "tidigare", "fastst\u00e4llda", "utifr\u00e5n", "vad", "de", "ans\u00e5g", "l\u00e4mpligt", "heinrich", "himmler", "bes\u00f6kte", "polis", "och", "ssf\u00f6rbanden", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "och", "uppmuntrade", "f\u00f6rbanden", "vilket", "ledde", "till", "att", "processen", "blev", "mer", "eller", "mindre", "sj\u00e4lvupptrappande", "den", "ursprungliga", "m\u00e5lgruppen", "judar", "med", "parti", "och", "statsbefattningar", "utvidgades", "direkt", "efter", "invasionen", "till", "att", "f\u00f6rst", "innefatta", "alla", "judiska", "m\u00e4n", "i", "vapenf\u00f6r", "\u00e5lder", "och", "sedan", "alla", "judiska", "m\u00e4n", "oavsett", "\u00e5lder", "i", "slutet", "av", "juni", "och", "b\u00f6rjan", "av", "juli", "var", "det", "fr\u00e4mst", "lokala", "grupper", "som", "avr\u00e4ttade", "judiska", "kvinnor", "och", "barn", "men", "i", "slutet", "av", "juli", "hade", "\u00e4ven", "tyska", "f\u00f6rband", "regelm\u00e4ssigt", "b\u00f6rjat", "avr\u00e4tta", "kvinnor", "och", "barn", "trots", "hitlers", "instruktioner", "om", "att", "inte", "bev\u00e4pna", "slaver", "s\u00e5", "satte", "man", "upp", "och", "bev\u00e4pnade", "lokalt", "rekryterade", "hj\u00e4lppolistrupper", "schutzmannschaft", "som", "kom", "att", "utnyttjas", "i", "f\u00f6rintelsen", "regulj\u00e4ra", "soldater", "ur", "wehrmacht", "deltog", "\u00e4ven", "i", "morden", "\u00e4ven", "om", "soldater", "vid", "frontf\u00f6rbanden", "hade", "f\u00e4rre", "m\u00f6jligheter", "att", "deltaga", "soldater", "p\u00e5", "permission", "i", "omr\u00e5den", "bakom", "fronten", "d\u00f6k", "upp", "och", "bevittnade", "massmorden", "och", "deltog", "\u00e4ven", "som", "frivilliga", "analys", "m\u00e5let", "att", "krossa", "sovjetunionen", "milit\u00e4rt", "genom", "att", "sl\u00e5", "ut", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "misslyckades", "trots", "de", "massiva", "f\u00f6rluster", "i", "manskap", "och", "material", "som", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "led", "detta", "misslyckande", "tvingade", "fram", "fortsatta", "offensiva", "operationer", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "inleddes", "operation", "bl\u00e5", "som", "kom", "att", "kulminera", "med", "slaget", "vid", "stalingrad", "satte", "hitler", "sitt", "hopp", "till", "operation", "zitadelle", "och", "d\u00e4refter", "var", "den", "tyska", "offensiva", "f\u00f6rm\u00e5gan", "i", "stort", "utt\u00f6md", "samtidigt", "med", "dessa", "nya", "offensiver", "kom", "m\u00e5ls\u00e4ttningen", "att", "f\u00f6rskjutas", "fr\u00e5n", "att", "snabbt", "sl\u00e5", "ut", "huvuddelen", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "till", "att", "sl\u00e5", "mot", "den", "sovjetiska", "ekonomin", "genom", "att", "er\u00f6vra", "oljek\u00e4llorna", "i", "kaukasus", "vilket", "skulle", "vara", "en", "l\u00e5ngsammare", "metod", "att", "besegra", "motst\u00e5ndaren", "denna", "f\u00f6rskjutning", "mot", "att", "angripa", "ekonomiska", "m\u00e5l", "i", "sovjetunionen", "minskade", "ocks\u00e5", "den", "avg\u00f6rande", "f\u00f6rdelen", "med", "den", "mycket", "h\u00f6gre", "tyska", "milit\u00e4ra", "skickligheten", "och", "kriget", "fick", "mer", "en", "karakt\u00e4r", "av", "utn\u00f6tningskrig", "d\u00e4r", "sovjetunionens", "och", "de", "allierades", "st\u00f6rre", "resurser", "skulle", "f\u00e4lla", "avg\u00f6randet", "den", "sista", "offensiven", "vid", "kursk", "syftade", "mer", "till", "att", "p\u00e5", "ett", "mer", "lokalt", "plan", "tillfoga", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "ett", "stort", "nederlag", "sk\u00e4len", "till", "detta", "misslyckande", "var", "flera", "det", "f\u00f6rsta", "sk\u00e4let", "var", "att", "tyskarna", "saknade", "underr\u00e4ttelser", "om", "de", "f\u00f6rband", "som", "fanns", "grupperade", "i", "de", "inre", "delarna", "av", "sovjetunionen", "p\u00e5", "det", "hela", "taget", "var", "informationen", "om", "de", "inre", "delarna", "av", "sovjetunionen", "bristf\u00e4lliga", "den", "primitiva", "standarden", "p\u00e5", "den", "sovjetiska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "var", "en", "av", "faktorerna", "som", "kom", "som", "en", "\u00f6verraskning", "f\u00f6r", "tyskarna", "framf\u00f6r", "allt", "underskattade", "man", "sovjets", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "mobilisera", "nya", "f\u00f6rband", "i", "mycket", "h\u00f6g", "takt", "visserligen", "var", "bed\u00f6mningen", "att", "den", "sovjetiska", "ekonomin", "var", "t\u00e4mligen", "liten", "korrekt", "men", "man", "missade", "att", "stora", "delar", "av", "den", "var", "uppbyggd", "f\u00f6r", "att", "snabbt", "kunna", "st\u00e4llas", "om", "till", "att", "producera", "krigsmateriel", "ett", "annat", "sk\u00e4l", "var", "den", "bristande", "tyska", "f\u00f6rm\u00e5gan", "att", "f\u00f6ra", "fram", "underh\u00e5ll", "till", "sina", "trupper", "detta", "p\u00e5verkades", "av", "det", "stora", "sv\u00e5righeterna", "att", "ta", "det", "sovjetiska", "j\u00e4rnv\u00e4gssystemet", "i", "bruk", "i", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5den", "samt", "den", "mycket", "l\u00e5ga", "standarden", "p\u00e5", "det", "sovjetiska", "v\u00e4gn\u00e4tet", "mycket", "f\u00e5", "v\u00e4gar", "hade", "n\u00e5gon", "h\u00e5rd", "bel\u00e4ggning", "som", "till", "exempel", "asfalt", "detta", "gjorde", "att", "v\u00e4garna", "snabbt", "k\u00f6rdes", "s\u00f6nder", "vid", "st\u00f6rre", "trafikm\u00e4ngder", "f\u00f6rluster", "fr\u00e5n", "starten", "av", "operation", "barbarossa", "fram", "till", "starten", "av", "det", "slutliga", "anfallet", "mot", "moskva", "den", "september", "led", "de", "tre", "arm\u00e9grupperna", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "f\u00f6ljande", "f\u00f6rluster", "d\u00f6da", "s\u00e5rade", "och", "saknade", "fr\u00e5n", "den", "juni", "till", "den", "september", "de", "trupper", "ur", "armeeoberkommando", "norwegen", "som", "angrepp", "fr\u00e5n", "nordligaste", "finland", "i", "riktning", "mot", "murmansk", "led", "under", "samma", "tid", "f\u00f6ljande", "f\u00f6rluster", "d\u00f6da", "s\u00e5rade", "och", "saknade", "den", "december", "n\u00e4r", "anfallet", "mot", "moskva", "hade", "n\u00e5tt", "sin", "kulmen", "hade", "man", "f\u00f6rlorat", "d\u00f6da", "s\u00e5rade", "och", "saknade", "hos", "de", "tre", "arm\u00e9grupperna", "trupperna", "i", "norr", "hade", "d\u00e5", "f\u00f6rlorat", "d\u00f6da", "s\u00e5rade", "och", "saknadefram", "till", "slaget", "om", "moskva", "hade", "tyskarna", "tagit", "f\u00e5ngar", "i", "slutet", "av", "december", "hade", "antalet", "krigsf\u00e5ngar", "stigit", "till", "under", "dog", "sovjetiska", "krigsf\u00e5ngar", "i", "f\u00e5ngl\u00e4ger", "kontrollerade", "av", "wehrmacht", "och", "ytterligare", "f\u00e5ngar", "avled", "under", "transporter", "transporterna", "till", "de", "f\u00f6rsta", "uppsamlingsl\u00e4gren", "skedde", "vanligt", "vis", "med", "fotmarscher", "f\u00f6r", "de", "ofta", "redan", "f\u00f6rsvagade", "eller", "s\u00e5rade", "krigsf\u00e5ngarna", "dessa", "uppsamlingsl\u00e4ger", "durchgangslager", "erbj\u00f6d", "krigsf\u00e5ngarna", "i", "princip", "inget", "skydd", "fr\u00e5n", "v\u00e4dret", "och", "mycket", "ringa", "matf\u00f6rs\u00f6rjning", "l\u00e4gren", "var", "oftast", "\u00f6verfulla", "och", "kunde", "ha", "d\u00f6dlighetsniv\u00e5er", "som", "r\u00e4knades", "i", "procent", "per", "dag", "vissa", "l\u00e4ger", "som", "durchgangslager", "hade", "niv\u00e5er", "upp", "till", "per", "dag", "fram", "till", "den", "december", "hade", "f\u00e5ngar", "\u00f6verf\u00f6rts", "till", "sicherheitsdienst", "varav", "m\u00f6rdades", "t\u00e5gtrafik", "en", "av", "de", "stora", "problemen", "med", "logistiken", "under", "operation", "barbarossa", "var", "att", "det", "sovjetiska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "hade", "sp\u00e5rvidden", "mm", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "det", "europeiska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tets", "mm", "dessutom", "var", "det", "sovjetiska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "v\u00e4ldigt", "glest", "med", "endast", "ett", "f\u00e5tal", "dubbelsp\u00e5riga", "huvudlinjer", "den", "l\u00e5ga", "tekniska", "standarden", "p\u00e5", "banorna", "gjorde", "att", "lastkapaciteten", "inte", "var", "lika", "h\u00f6g", "som", "tyska", "banor", "f\u00f6r", "att", "kunna", "anv\u00e4nda", "nyligen", "er\u00f6vrade", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjer", "var", "man", "\u00e4ven", "tvungen", "att", "er\u00f6vra", "tillr\u00e4ckligt", "med", "sovjetiska", "lok", "och", "vagnar", "men", "dessa", "kunde", "relativt", "l\u00e4tt", "f\u00f6ras", "i", "s\u00e4kerhet", "av", "sovjet", "allt", "eftersom", "konverterades", "de", "er\u00f6vrade", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjerna", "till", "sp\u00e5rvidd", "mm", "och", "\u00e4ven", "vagnar", "sovjetiska", "lok", "kunde", "vanligtvis", "inte", "konverteras", "till", "den", "smalare", "sp\u00e5rvidden", "detta", "medf\u00f6rde", "en", "betydande", "f\u00f6rdr\u00f6jning", "innan", "kapacitet", "hos", "de", "er\u00f6vrade", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjerna", "var", "\u00e5terst\u00e4lld", "man", "kom", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "en", "l\u00e5ng", "tid", "att", "dras", "med", "brist", "p\u00e5", "lok", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6rv\u00e4rrades", "drastiskt", "n\u00e4r", "vintern", "kom", "d\u00e5", "lok", "tillverkade", "i", "tyskland", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "klara", "kylan", "fram", "till", "och", "med", "den", "november", "hade", "endast", "sovjetiska", "lokomotiv", "och", "cirka", "j\u00e4rnv\u00e4gsvagnar", "er\u00f6vrats", "vilket", "bed\u00f6mdes", "vara", "tiondel", "av", "behovet", "tidslinje", "omfattar", "perioden", "juni", "till", "december", "juniaugusti", "juni", "operation", "barbarossa", "inleds", "italien", "och", "rum\u00e4nien", "f\u00f6rklarar", "krig", "mot", "sovjetunionen", "juni", "tyskarna", "intar", "vilnius", "litauens", "huvudstad", "juni", "finland", "och", "ungern", "f\u00f6rklarar", "krig", "mot", "sovjet", "juni", "minsk", "vitrysslands", "huvudstad", "intas", "av", "tyskarna", "juli", "riga", "lettlands", "huvudstad", "intas", "juli", "den", "sovjetiska", "v\u00e4stfronten", "inringas", "syd\u00f6st", "om", "minsk", "tas", "tillf\u00e5nga", "juli", "tyskarna", "intar", "chiinu", "moldaviens", "huvudstad", "juli", "smolensk", "faller", "sovjetiska", "soldater", "tillf\u00e5ngatas", "augusti", "stalin", "utn\u00e4mns", "till", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "tyskarna", "tar", "f\u00e5ngar", "i", "umanfickan", "i", "ukraina", "augusti", "bel\u00e4gringen", "av", "odessa", "inleds", "augusti", "adolf", "hitler", "beordrar", "heinz", "guderians", "pansartrupper", "fr\u00e5n", "arm\u00e9grupp", "center", "att", "v\u00e4nda", "s\u00f6derut", "f\u00f6r", "att", "omringa", "de", "ryska", "f\u00f6rsvararna", "runt", "kiev", "i", "ukraina", "augusti", "tallinn", "estlands", "huvudstad", "intas", "augusti", "tyskarna", "intar", "staden", "mga", "och", "sk\u00e4r", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "mellan", "leningrad", "och", "moskva", "septemberoktober", "september", "leningrad", "isoleras", "helt", "utom", "\u00f6ver", "ladogasj\u00f6n", "och", "bel\u00e4gringen", "av", "staden", "inleds", "september", "den", "sovjetiska", "sydv\u00e4stfronten", "blir", "omringad", "vid", "kiev", "september", "kiev", "faller", "i", "tyska", "h\u00e4nder", "ryska", "krigsf\u00e5ngar", "oktober", "inleder", "tyskarna", "anfallet", "mot", "moskva", "slaget", "om", "moskva", "sk", "operation", "typhoon", "oktober", "sovjetiska", "v\u00e4st", "och", "reservfronten", "omringas", "vid", "vjazma", "oktober", "brjanskfronten", "g\u00f6r", "en", "utbrytning", "\u00f6sterut", "men", "hamnar", "i", "tyskt", "f\u00e5ngenskap", "oktober", "georgij", "zjukov", "utn\u00e4mns", "till", "bef\u00e4lhavare", "\u00f6ver", "trupperna", "som", "skall", "f\u00f6rsvara", "moskva", "oktober", "vjazmafickan", "likvideras", "tyskarna", "h\u00e4vdar", "att", "de", "tagit", "f\u00e5ngar", "oktober", "odessas", "sista", "f\u00f6rsvarare", "l\u00e4mnar", "staden", "oktober", "tyskarna", "tr\u00e4nger", "in", "i", "krimhalv\u00f6n", "oktober", "bel\u00e4gringstillst\u00e5nd", "utlyses", "i", "moskva", "oktober", "tyskarna", "intar", "charkiv", "i", "ukraina", "p\u00e5", "krimhalv\u00f6n", "retirerar", "de", "ryska", "trupperna", "in", "i", "staden", "sevastopol", "oktober", "bel\u00e4gringen", "av", "sevastopol", "inleds", "den", "kommer", "att", "vara", "till", "den", "juli", "novemberdecember", "november", "tyskarna", "\u00e5terupptar", "sin", "offensiv", "mot", "moskva", "november", "ryssarna", "inleder", "en", "motoffensiv", "i", "s\u00f6der", "november", "tyskarna", "er\u00f6vrar", "staden", "rostovviddon", "november", "f\u00f6rsta", "transporten", "till", "den", "bel\u00e4grade", "leningrad", "kommer", "fram", "\u00f6ver", "den", "isbelagda", "ladogasj\u00f6n", "november", "tyskarna", "befinner", "sig", "km", "fr\u00e5n", "moskva", "november", "ryssarna", "\u00e5tertar", "rostovviddon", "vilket", "blir", "den", "f\u00f6rsta", "varaktiga", "framg\u00e5ngen", "f\u00f6r", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "s\u00e5", "h\u00e4r", "l\u00e5ngt", "och", "december", "en", "j\u00e4ttelik", "sovjetisk", "motoffensiv", "inleds", "och", "forts\u00e4tter", "till", "den", "april", "tyskarnas", "chanser", "att", "er\u00f6vra", "moskva", "helt", "borta", "operation", "barbarossa", "har", "d\u00e4rmed", "slutligen", "misslyckats", "se", "\u00e4ven", "kommissarieordern", "einsatzgruppen", "referenser", "noter", "webbk\u00e4llor", "deutsche", "reichsbahn", "feldgrau", "httpwwwfeldgraucomdreichsbahnhtml", "l\u00e4st", "december", "heeresarzt", "day", "casualty", "reports", "per", "theater", "of", "war", "human", "losses", "in", "world", "war", "ii", "httpwwstatscomcasgerokhtowhtml", "l\u00e4st", "december", "tryckta", "k\u00e4llor", "bergstr\u00f6m", "christer", "p\u00e5", "engelska", "barbarossa", "the", "air", "battle", "july", "december", "hersham", "surrey", "midlandian", "allan", "libris", "isbn", "jaklin", "asbj\u00f8rn", "gyllenhak", "ulf", "dietls", "gungfly", "nordfronten", "hitlers", "\u00f6desdigra", "krig", "i", "norge", "stockholm", "forum", "libris", "isbn", "inb", "krivosheyev", "g", "grif", "sekretnosti", "snyat", "poteri", "vooruzhonnyh", "sil", "sssr", "v", "voynah", "boevyh", "deystviyah", "i", "voyennyh", "konfliktah", "moskva", "voenizdat", "krivosheev", "gf", "red", "soviet", "casualties", "and", "combat", "losses", "in", "the", "twentieth", "century", "london", "greenhill", "books", "isbn", "zetterling", "niklas", "blixtkrig!", "kartor", "s\u00f6derlind", "stig", "stockholm", "prisma", "libris", "isbn", "inb", "zetterling", "niklas", "hitler", "mot", "stalin", "kampen", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "stockholm", "prisma", "libris", "isbn", "inb", "zetterling", "niklas", "frankson", "anders", "hitlers", "f\u00f6rsta", "nederlag", "anfallet", "mot", "moskva", "stockholm", "norstedts", "libris", "isbn", "inb", "lukacs", "john", "fredriksson", "karl", "g", "juni", "hitler", "och", "stalin", "stockholm", "prisma", "libris", "isbn", "beevor", "antony", "andra", "v\u00e4rldskriget", "lund", "historiska", "media", "libris", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "bauer", "eddy", "l", "collins", "jr", "j", "operation", "barbarossa", "norwich", "isbn", "liddell", "hart", "b", "h", "p\u00e5", "andra", "sidan", "kullen", "lund", "isbn", "mccarthy", "peter", "syron", "mike", "panzerkrieg", "the", "rise", "and", "fall", "of", "hitler's", "tank", "divisions", "new", "york", "carroll", "and", "graf", "isbn", "salmaggi", "c", "pallavisini", "andra", "v\u00e4rldskriget", "dag", "f\u00f6r", "dag", "p\u00e5", "alla", "fronter", "stockholm", "isbn", "tillg\u00e4nglig", "online", "p\u00e5", "ryska", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "operation", "barbarossa", "wikisource", "har", "originalverk", "relaterade", "till", "operation", "barbarossa", "wikisource", "har", "originalverk", "relaterade", "till", "kommissarbefehl"]