["den", "h\u00e4r", "artikeln", "inneh\u00e5ller", "opinionsm\u00e4tningar", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "i", "sverige", "trend", "nedan", "visas", "utvecklingen", "av", "skillnaden", "mellan", "blocken", "siffrorna", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "poll", "of", "polls", "sammanv\u00e4gningar", "av", "flera", "opinionsunders\u00f6kningar", "sammanv\u00e4gningar", "summam\u00e4tningarna", "nedan", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "poll", "of", "polls", "ipsos", "novus", "sifo", "demoskop", "sentio", "indikator", "sedan", "juni", "och", "scb", "dagar", "bak\u00e5t", "och", "v\u00e4gning", "svensk", "v\u00e4ljaropinion", "ipsos", "novus", "sifo", "n\u00e4r", "m\u00e4tningar", "skett", "\u00f6ver", "m\u00e5nadsskifte", "f\u00f6rdelas", "intervjuerna", "j\u00e4mnt", "\u00f6ver", "intervjuperioden", "m\u00e4tningarnas", "m\u00e4tning", "ipsos", "novus", "sifo", "demoskop", "och", "scb", "v\u00e4gning", "d\u00e4r", "nyare", "v\u00e4ger", "tyngre", "\u00e4n", "\u00e4ldre", "opinionsunders\u00f6kningar", "verian", "fd", "kantar", "sifo", "vilket", "parti", "skulle", "du", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "i", "riksdagsvalet", "om", "det", "vore", "val", "i", "dag'", "fr\u00e5n", "februari", "enbart", "intervjuer", "via", "webbpanel", "omfattande", "cirka", "ett", "slumpm\u00e4ssigt", "urval", "v\u00e4ljs", "ut", "innan", "dess", "b\u00e5de", "intervjuer", "och", "webbpanel", "vanligen", "till", "medverkande", "fr\u00e5n", "juni", "f\u00e4rre", "kring", "novus", "vilket", "parti", "skulle", "du", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "i", "riksdagsvalet", "om", "det", "vore", "val", "i", "dag", "insamling", "genom", "intervjuer", "via", "telefonsamtal", "sms", "och", "post", "vanligen", "medverkande", "ipsos", "om", "det", "var", "val", "till", "riksdagen", "idag", "vilket", "parti", "skulle", "du", "d\u00e5", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "om", "respondenten", "inte", "svarar", "st\u00e4lls", "f\u00f6ljdfr\u00e5gan", "vilket", "parti", "lutar", "det", "mest", "mot", "f\u00f6r", "diginsamling", "genom", "intervjuer", "via", "telefonsamtal", "intervjuer", "via", "smsl\u00e4nk", "till", "en", "webbenk\u00e4t", "samt", "digitala", "intervjuer", "med", "ett", "kvoturval", "fr\u00e5n", "en", "slumpm\u00e4ssigt", "rekryterad", "webbpanel", "vanligen", "omkring", "medverkande", "partiernas", "andel", "presenteras", "av", "ipsos", "och", "dn", "i", "heltal", "\u00e4ven", "om", "de", "internt", "har", "v\u00e4rden", "angivna", "med", "en", "decimal", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "summa", "per", "block", "och", "diff", "som", "av", "ipsosdn", "r\u00e4kans", "ut", "utifr\u00e5n", "v\u00e4rden", "med", "decimal", "inte", "beh\u00f6ver", "vara", "summan", "av", "visade", "v\u00e4rden", "detaljsidan", "fr\u00e5n", "ipsos", "visar", "sedan", "skillnaden", "per", "parti", "gentemot", "f\u00f6reg\u00e5ende", "m\u00e4tning", "med", "decimals", "noggrannhet", "vilket", "det", "g\u00e5r", "att", "rekonstruera", "de", "v\u00e4rden", "med", "decimal", "som", "de", "har", "haft", "som", "bas", "indikator", "vilket", "parti", "skulle", "du", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "om", "det", "var", "riksdagsval", "idag", "insamling", "genom", "postal", "enk\u00e4t", "vanligen", "drygt", "medverkande", "demoskop", "vilket", "parti", "skulle", "du", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "om", "det", "var", "riksdagsval", "idag", "insamling", "genom", "webbunders\u00f6kning", "d\u00e4r", "urvalet", "\u00e4r", "prestratifierat", "och", "v\u00e4gt", "p\u00e5", "\u00e5lder", "k\u00f6n", "region", "och", "parti", "i", "f\u00f6reg\u00e5ende", "val", "vanligen", "drygt", "medverkande", "scb", "vilket", "parti", "skulle", "du", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "om", "det", "var", "riksdagsval", "n\u00e5gon", "av", "de", "n\u00e4rmaste", "dagarna", "svaren", "samlades", "in", "genom", "telefonintervjuer", "b\u00e5de", "mobila", "och", "fasta", "telefoner", "och", "via", "webbenk\u00e4t", "omkring", "medverkande", "skop", "vilket", "politiskt", "parti", "tycker", "du", "b\u00e4st", "om", "i", "rikspolitiken", "insamling", "genom", "urval", "av", "en", "webbpanel", "vanligen", "omkring", "medverkande", "sentio", "anv\u00e4nder", "webbpanel", "med", "deltagare", "som", "sj\u00e4lvrekryterats", "metodiken", "anses", "vara", "bristf\u00e4llig", "av", "valforskningsprogrammet", "hos", "g\u00f6teborgs", "universitet", "m\u00e4tningarnas", "m\u00e4tning", "och", "de", "inkluderar", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "sentio", "i", "sina", "sammanv\u00e4gningar", "vanligen", "drygt", "medverkande", "vilket", "\u00e4r", "en", "l\u00e5g", "siffra", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "andra", "institut", "referenser"]