["ordning", "\u00e4r", "en", "grupp", "inom", "den", "biologiska", "systematiken", "och", "en", "undergrupp", "till", "de", "biologiska", "klasserna", "ordningen", "best\u00e5r", "i", "sin", "tur", "av", "en", "eller", "flera", "familjer", "vilka", "delas", "in", "i", "sl\u00e4kten", "och", "arter", "olika", "niv\u00e5er", "av", "ordningar", "n\u00e4r", "en", "grupp", "av", "organismer", "beh\u00f6ver", "delas", "in", "p\u00e5", "flera", "olika", "niv\u00e5er", "mellan", "familj", "och", "klass", "kan", "flera", "varianter", "av", "ordningsbegreppet", "anv\u00e4ndas", "ordnade", "fr\u00e5n", "h\u00f6gsta", "till", "l\u00e4gsta", "niv\u00e5", "magnordning", "\u00f6verordning", "ordning", "underordning", "infraordning", "parvordningdessa", "niv\u00e5er", "anv\u00e4nds", "inte", "inom", "all", "klassificering", "utan", "kan", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "stora", "ordningar", "eller", "ordningar", "som", "har", "tydliga", "undergrupperingar", "i", "n\u00e5got", "avseende", "se", "\u00e4ven", "ordo", "naturalis", "\"naturlig", "ordning\""]