["ortodoxa", "kyrkor", "ocks\u00e5", "kallat", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "eller", "bysantinskt", "ortodoxa", "kyrkor", "officiellt", "den", "ortodoxa", "katolska", "kyrkan", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "kristna", "kyrkaninriktningen", "i", "v\u00e4rlden", "med", "uppemot", "miljoner", "anh\u00e4ngare", "tillsammans", "med", "de", "\u00f6stkatolska", "och", "orientaliska", "kyrkorna", "utg\u00f6r", "de", "tillsammans", "\u00f6stkyrkan", "kyrkorna", "som", "ing\u00e5r", "i", "den", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "har", "samma", "l\u00e4ra", "liturgi", "och", "kyrkor\u00e4tt", "kyrkan", "\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "apostolisk", "kyrkaden", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "ser", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "den", "ursprungliga", "kyrkan", "det", "vill", "s\u00e4ga", "den", "kyrkan", "som", "grundades", "av", "jesus", "kristus", "och", "hans", "apostlar", "sj\u00e4lva", "som", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "pingstdagen", "med", "den", "helige", "andes", "nedstigning", "\u00e5r", "namn", "ordet", "ortodox", "kommer", "fr\u00e5n", "de", "tv\u00e5", "grekiska", "orden", "orthos", "''r\u00e4tt''", "och", "doxa", "''tro''", "eller", "''l\u00e4ra''inte", "alla", "ortodoxa", "kyrkor", "\u00e4r", "\u00f6stortodoxa", "de", "orientaliskt", "ortodoxa", "kyrkorna", "har", "teologiska", "skillnader", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "de", "\u00f6stortodoxa", "och", "utg\u00f6r", "en", "separat", "grupp", "medan", "n\u00e5gra", "ortodoxa", "kyrkor", "inte", "\u00e4r", "i", "gemenskap", "med", "de", "andra", "se", "kyrkor", "i", "gemenskap", "och", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "gemenskap", "med", "ovanst\u00e5ende", "nedan", "historia", "det", "romerska", "rikets", "huvudstad", "flyttades", "fr\u00e5n", "rom", "till", "konstantinopel", "\u00e5r", "d\u00e5", "staden", "\u00e4ven", "fick", "den", "officiella", "beteckningen", "nya", "rom", "d\u00e4rf\u00f6r", "kallar", "sig", "\u00e4ven", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "\"romersk\"", "en", "terminologi", "som", "kan", "verka", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6rvirrande", "d\u00e5", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "\u00e4ven", "kallar", "sig", "\"katolsk\"", "i", "det", "heliga", "landet", "har", "detta", "symbolspr\u00e5k", "f\u00e5tt", "s\u00e4rskilt", "tydliga", "uttryck", "inte", "minst", "genom", "att", "det", "\u00e4r", "de", "ortodoxa", "\"grekerna\"", "\"katolikerna\"", "eller", "\"romarna\"", "som", "sedan", "sekler", "har", "huvudansvaret", "f\u00f6r", "till", "exempel", "heliga", "gravens", "kyrka", "i", "jerusalem", "och", "f\u00f6delsekyrkan", "i", "betlehem", "romerskkatolska", "kyrkan", "ben\u00e4mns", "d\u00e4r", "av", "m\u00e5nga", "som", "\"latinarna\"k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "bitter", "kamp", "mellan", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "\"du", "har", "gjort", "din", "kyrka", "till", "satans", "synagoga\"", "s\u00e5", "skrev", "p\u00e5ven", "i", "ett", "brev", "till", "den", "ortodoxa", "patriarken", "i", "konstantinopel", "f\u00f6r", "omkring", "tusen", "\u00e5r", "sedan", "genom", "historien", "har", "det", "varit", "mots\u00e4ttningar", "och", "fiendskap", "mellan", "de", "ortodoxa", "och", "katolska", "kyrkorna", "p\u00e5", "ett", "stort", "kyrkom\u00f6te", "\u00e5r", "best\u00e4mdes", "det", "att", "biskopen", "i", "rom", "och", "patriarken", "i", "konstantinopel", "skulle", "ha", "samma", "st\u00e4llning", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "blev", "biskopen", "i", "rom", "erk\u00e4nd", "som", "\"den", "fr\u00e4mste", "bland", "alla", "kristna", "biskopar\"", "hundra", "\u00e5r", "senare", "kallades", "han", "allm\u00e4nt", "f\u00f6r", "p\u00e5ve", "och", "var", "katolska", "kyrkans", "sj\u00e4lvklare", "ledare", "men", "de", "\u00f6stortodoxa", "ville", "absolut", "inte", "acceptera", "p\u00e5ven", "som", "sin", "ledare", "patriarken", "i", "konstantinopel", "var", "sj\u00e4lv", "en", "m\u00e4ktig", "man", "och", "ans\u00e5g", "att", "hans", "kyrka", "var", "den", "enda", "sanna", "kyrkan", "patriarken", "tyckte", "att", "p\u00e5ven", "borde", "\u00e4ndra", "katolska", "kyrkans", "l\u00e4ra", "\u00f6stliga", "schismen", "fram", "till", "var", "den", "\u00f6stortodoxa", "och", "romerskkatolska", "kyrkan", "en", "och", "samma", "kyrka", "den", "enda", "heliga", "katolska", "och", "apostoliska", "kyrkantrots", "att", "kristna", "i", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "ursprungligen", "delade", "samma", "tro", "b\u00f6rjade", "de", "tv\u00e5", "sidorna", "separera", "efter", "det", "sjunde", "ekumeniska", "konciliet", "skedde", "den", "stora", "schismen", "d\u00e5", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "splittrades", "fr\u00e5n", "varandra", "de", "sju", "ekumeniska", "koncilierna", "under", "den", "tidiga", "kyrkan", "uppstod", "det", "m\u00e5nga", "l\u00e4ror", "som", "st\u00e4mplades", "som", "villol\u00e4ror", "f\u00f6r", "att", "dessa", "l\u00e4ror", "skulle", "bek\u00e4mpas", "sammakallades", "det", "mellan", "\u00e5ren", "och", "olika", "kyrkom\u00f6ten", "som", "kallas", "f\u00f6r", "''de", "sju", "ekumeniska", "koncilierna''de", "sju", "ekumeniska", "koncilierna", "f\u00f6rsta", "konciliet", "i", "nicaea", "andra", "konciliet", "i", "konstantinopel", "konciliet", "i", "efesus", "konciliet", "i", "chalkedon", "andra", "konciliet", "i", "konstantinopel", "tredje", "konciliet", "i", "konstantinopel", "andra", "konciliet", "i", "nicaeaden", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "erk\u00e4nner", "liksom", "romerskkatolska", "kyrkan", "de", "sju", "ekumeniska", "koncilierna", "och", "dessutom", "quinisextum", "konstantinopel", "osmanska", "riket", "under", "det", "osmanska", "riket", "var", "v\u00e5ld", "mot", "ickemuslimer", "vanligt", "en", "av", "de", "v\u00e4rsta", "s\u00e5dana", "h\u00e4ndelser", "intr\u00e4ffade", "under", "styret", "av", "selim", "i", "dessa", "h\u00e4ndelser", "inkluderar", "v\u00e5ld", "mot", "bland", "annat", "serber", "greker", "och", "bulgarerdet", "h\u00e4nde", "bland", "annat", "f\u00f6r", "att", "de", "uttryckte", "sin", "kristna", "tro", "eller", "talade", "negativt", "om", "islam", "kommunismen", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hamnade", "alla", "\u00f6stortodoxa", "l\u00e4nder", "f\u00f6rutom", "grekland", "under", "sovjetunionens", "makt", "och", "p\u00e5verkan", "religionspolitiken", "varierade", "fr\u00e5n", "land", "till", "land", "och", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "\u00f6ver", "tidf\u00f6rtrycket", "av", "\u00f6stortodoxa", "kristna", "var", "starkast", "i", "sovjetunionen", "och", "albanien", "men", "n\u00e5got", "mildare", "i", "bulgarien", "l\u00e4ror", "ikoner", "\u00f6stortodox", "kristendom", "\u00e4r", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sitt", "ikonm\u00e5leri", "ikonm\u00e5leriet", "ses", "som", "en", "helig", "handling", "d\u00e4r", "jesus", "jungfru", "maria", "ben\u00e4mnd", "theotokos", "gudaf\u00f6derskan", "och", "olika", "helgon", "avbildas", "stilen", "\u00e4r", "starkt", "stiliserad", "och", "bibeh\u00e5llen", "genom", "\u00e5rhundraden", "jesus", "kristus", "jesus", "\u00e4r", "den", "andra", "personen", "i", "treenigheten", "guds", "son", "han", "\u00e4r", "helt", "gudomlig", "och", "fullt", "m\u00e4nsklig", "han", "blev", "k\u00f6tt", "genom", "hans", "mor", "jungfru", "maria", "och", "var", "syndfri", "han", "dog", "p\u00e5", "korset", "som", "m\u00e4nniskans", "fr\u00e4lsare", "han", "uppstod", "och", "steg", "upp", "till", "himlen", "han", "kommer", "ocks\u00e5", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6ma", "alla", "m\u00e4nniskor", "helige", "ande", "den", "helige", "ande", "tillh\u00f6r", "ocks\u00e5", "treenigheten", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "l\u00e4r", "ut", "att", "den", "helige", "ande", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "fadern", "enbart", "och", "inte", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "fadern", "och", "sonen", "se", "filioque", "jungfru", "maria", "jesus", "mor", "jungfru", "maria", "har", "den", "h\u00f6gsta", "n\u00e5den", "och", "blir", "h\u00f6gt", "hedrad", "dock", "f\u00f6rkastar", "de", "den", "katolska", "l\u00e4ran", "om", "den", "obefl\u00e4ckade", "avlelsen", "mysterier", "sakrament", "f\u00f6ljande", "sju", "mysteriersakrament", "ing\u00e5r", "i", "den", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "dop", "och", "krismation", "eukaristin", "kyrkligt", "\u00e4mbete", "bot", "de", "sjukas", "sm\u00f6rjelse", "\u00e4ktenskap", "liturgi", "kyrkorummet", "ska", "gestalta", "och", "vara", "en", "f\u00f6rsmak", "av", "himlens", "prakt", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "l\u00e4ggs", "stor", "vikt", "vid", "ritualens", "och", "inredningens", "estetiska", "former", "m\u00e4ssorna", "\u00e4r", "mycket", "l\u00e5nga", "och", "bundna", "till", "gamla", "ritualer", "kalender", "och", "h\u00f6gtider", "inom", "flera", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "anv\u00e4nds", "den", "julianska", "kalendern", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "den", "gregorianska", "som", "anv\u00e4nds", "inom", "v\u00e4stkyrkan", "jul", "att", "den", "julianska", "kalendern", "anv\u00e4nds", "inom", "de", "\u00f6stortodoxa", "kyrkorna", "inneb\u00e4r", "till", "exempel", "att", "julen", "firas", "dagar", "senare", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "julaftonen", "innfaller", "den", "januari", "och", "juldagen", "den", "och", "att", "\u00f6stortodoxa", "kristna", "som", "\u00e4r", "bosatta", "i", "v\u00e4st", "kan", "f\u00e5", "fira", "jul", "tv\u00e5", "g\u00e5ngerdock", "har", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "ukraina", "bytt", "till", "det", "v\u00e4stliga", "datumet", "p\u00e5", "grund", "av", "rysslands", "invasion", "av", "landet", "p\u00e5sk", "inom", "den", "\u00f6stortodoxa", "kristendomen", "b\u00f6rjar", "f\u00f6rberedelserna", "inf\u00f6r", "p\u00e5sken", "med", "den", "stora", "fastan", "som", "p\u00e5g\u00e5r", "i", "dagar", "den", "b\u00f6rjar", "p\u00e5", "den", "rena", "m\u00e5ndagen", "och", "slutar", "p\u00e5", "lazarusl\u00f6rdagenrena", "m\u00e5ndagen", "inneb\u00e4r", "att", "kristna", "renas", "fr\u00e5n", "sina", "synder", "under", "fastan", "lazarus", "l\u00f6rdag", "infaller", "\u00e5tta", "dagar", "f\u00f6re", "p\u00e5skdagen", "och", "betecknar", "slutet", "p\u00e5", "den", "stora", "fastan", "\u00e4ven", "att", "fastan", "forts\u00e4tter", "in", "i", "stilla", "veckanefter", "det", "kommer", "palms\u00f6ndagen", "en", "vecka", "f\u00f6re", "p\u00e5sk", "till", "minne", "av", "jesu", "int\u00e5g", "i", "jerusalem", "f\u00f6ljt", "av", "stilla", "veckan", "som", "slutar", "p\u00e5", "p\u00e5skdagen", "traditioner", "det", "\u00e4r", "vanligt", "bland", "\u00f6stortodoxa", "kristna", "att", "h\u00e4lsa", "p\u00e5", "varandra", "under", "p\u00e5sken", "med", "en", "fras", "som", "lyder", "\"kristus", "\u00e4r", "uppst\u00e5nden!\"", "svaret", "blir", "\"han", "\u00e4r", "sannerligen", "uppst\u00e5nden!\"kristus", "\u00e4r", "uppst\u00e5ndenfrasen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "titeln", "p\u00e5", "en", "traditionell", "\u00f6stortodox", "p\u00e5skpsalm", "som", "sjungs", "under", "p\u00e5skgudstj\u00e4nster", "f\u00f6r", "att", "fira", "jesu", "uppst\u00e5ndelse", "psalmen", "sjungs", "bland", "annat", "p\u00e5", "grekiska", "och", "ryska", "grekisk", "version", "rysk", "versioni", "den", "\u00f6stortodoxa", "traditionen", "\u00e4r", "\u00e4gg", "en", "symbol", "f\u00f6r", "nytt", "liv", "de", "f\u00f6rsta", "kristna", "anv\u00e4nde", "\u00e4gg", "f\u00f6r", "att", "symbolisera", "jesu", "kristi", "uppst\u00e5ndelse", "och", "p\u00e5nyttf\u00f6delse", "av", "troende", "vid", "p\u00e5sken", "f\u00e4rgas", "\u00e4ggen", "r\u00f6da", "f\u00f6r", "att", "representera", "jesu", "blod", "p\u00e5skmat", "grekiskortodoxa", "kristna", "bryter", "traditionellt", "fastan", "efter", "midnattsgudstj\u00e4nsten", "vanlig", "mat", "\u00e4r", "lamm", "tsoureki", "paschalino", "och", "ett", "s\u00f6tt", "p\u00e5skdessertbr\u00f6dserbiskortodoxa", "kristna", "b\u00f6rjar", "traditionellt", "festen", "efter", "p\u00e5skdagens", "gudstj\u00e4nster", "d\u00e5", "brukar", "det", "f\u00f6rekomma", "aptitretare", "med", "r\u00f6kt", "k\u00f6tt", "ost", "kokta", "\u00e4gg", "och", "r\u00f6tt", "vin", "m\u00e5ltiden", "best\u00e5r", "av", "kycklingnudlar", "eller", "lammgr\u00f6nsakssoppa", "f\u00f6ljt", "av", "grillat", "lammp\u00e5skafton", "\u00e4r", "en", "strikt", "fastedag", "f\u00f6r", "ryskortodoxa", "kristna", "medan", "familjerna", "\u00e4r", "upptagna", "med", "att", "f\u00f6rbereda", "p\u00e5skm\u00e5ltiden", "vanligtvis", "bryts", "fastan", "efter", "midnattsm\u00e4ssan", "med", "traditionell", "p\u00e5skbr\u00f6dkaka", "fasta", "inom", "den", "\u00f6stortodoxa", "kyrkan", "finns", "det", "fyra", "fasteperioder", "den", "stora", "fastan", "eller", "enbart", "fastan", "apostlarnas", "fasta", "\u00e5tta", "dagar", "efter", "pingst", "till", "den", "juni", "den", "avslutas", "med", "petri", "och", "pauli", "dag", "s\u00f6mnfastan", "augusti", "augusti", "julfastan", "november", "december\u00f6stortodoxa", "kristna", "brukar", "\u00e4ven", "fasta", "p\u00e5", "onsdagar", "och", "fredagar", "utbredning", "sverige", "i", "sverige", "har", "ortodoxa", "samfund", "historiskt", "varit", "sm\u00e5", "genom", "freden", "i", "stolbova", "gavs", "ryssland", "r\u00e4tt", "att", "uppr\u00e4tta", "ett", "handelshus", "i", "stockholm", "med", "tillh\u00f6rande", "kyrkof\u00f6rsamling", "kristi", "f\u00f6rklarings", "ortodoxa", "kyrka", "i", "stockholm", "r\u00e4knar", "detta", "som", "sitt", "upphov", "det", "var", "b\u00e5de", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rsamlingen", "i", "sverige", "som", "stod", "utanf\u00f6r", "svenska", "kyrkan", "och", "den", "f\u00f6rsta", "utl\u00e4ndska", "grenen", "av", "ryskortodoxa", "kyrkan", "p\u00e5", "talet", "r\u00e4knar", "man", "med", "att", "det", "fanns", "ca", "ortodoxa", "bek\u00e4nnare", "i", "sverige", "till", "f\u00f6ljd", "av", "invandring", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "\u00e4r", "l\u00e4get", "annorlunda", "idag", "ortodoxa", "kyrkor", "tillh\u00f6r", "de", "st\u00f6rsta", "frikyrkorna", "i", "landet", "vid", "talets", "mitt", "fanns", "det", "runt", "medlemmar", "och", "samfunden", "f\u00f6r", "inte", "l\u00e4ngre", "en", "anonym", "tillvaro", "i", "sverige", "olika", "kyrkor", "bedriver", "sin", "verksamhet", "i", "form", "av", "f\u00f6rsamlingar", "och", "kloster", "f\u00f6rsamlingar", "finns", "bland", "annat", "i", "stockholm", "s\u00f6dert\u00e4lje", "g\u00f6teborg", "malm\u00f6", "uppsala", "v\u00e4ster\u00e5s", "link\u00f6ping", "och", "ume\u00e5", "kloster", "finns", "bland", "annat", "i", "bredared", "utanf\u00f6r", "bor\u00e5s", "och", "i", "grillby", "utanf\u00f6r", "enk\u00f6ping", "\u00f6stortodoxa", "kyrkobyggnader", "i", "sverige", "urval", "v\u00e5rfrukyrkan", "i", "kortedala", "g\u00f6teborg", "sankt", "sava", "serbiskortodoxa", "kyrka", "i", "enskede", "g\u00e5rd", "stockholm", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "i", "uppsala", "heliga", "guds", "moderns", "av", "kazan", "ryskortodoxa", "kyrka", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "finland", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "finland", "\u00e4r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "och", "\u00e4r", "en", "av", "finlands", "tv\u00e5", "folkkyrkor", "finlands", "ortodoxa", "kyrka", "har", "cirka", "medlemmar", "och", "\u00e4r", "liten", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "den", "protestantiska", "evangelisklutherska", "kyrkan", "som", "har", "cirka", "miljoner", "medlemmar", "det", "finns", "tv\u00e5", "ortodoxa", "kloster", "i", "finland", "valamo", "nya", "kloster", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "i", "hein\u00e4vesi", "kommun", "i", "savolax", "och", "lintula", "kloster", "f\u00f6r", "kvinnor", "som", "ocks\u00e5", "ligger", "i", "hein\u00e4vesi", "kommun", "km", "fr\u00e5n", "valamo", "kloster", "\u00f6stortodoxa", "kyrkobyggnader", "i", "finland", "urval", "uspenskijkatedralen", "helsingfors", "apostlarna", "petrus", "och", "paulus", "kyrka", "torne\u00e5", "tammerfors", "ortodoxa", "kyrka", "tammerfors", "valamo", "nya", "kloster", "savolax", "helige", "nikolaus", "katedral", "kuopio", "heliga", "treenighetens", "katedral", "ule\u00e5borg", "andra", "l\u00e4nder", "i", "f\u00f6ljande", "l\u00e4nder", "bek\u00e4nner", "sig", "majoriteten", "av", "befolkningen", "till", "n\u00e5gon", "form", "av", "ortodox", "kristendom", "serbien", "ryssland", "belarus", "bulgarien", "ukraina", "rum\u00e4nien", "moldavien", "nordmakedonien", "montenegro", "armenien", "georgien", "grekland", "eritrea", "etiopien", "och", "cypern", "i", "andra", "l\u00e4nder", "med", "betydande", "andel", "ortodoxt", "kristna", "\u00e4r", "estland", "lettland", "litauen", "albanien", "serbiska", "republiken", "bosnien", "och", "hercegovina", "kazakstan", "kirgizistan", "egypten", "syrien", "libanon", "och", "indien\u00f6stortodoxa", "kyrkobyggnader", "i", "andra", "l\u00e4nder", "urval", "sankt", "savas", "kyrka", "i", "belgrad", "serbien", "katedralen", "i", "podgorica", "montenegro", "ostrog", "kloster", "i", "danilovgrad", "montenegro", "katedralen", "i", "banja", "luka", "i", "serbiska", "republiken", "bosnien", "och", "hercegovinahuvudkatedralen", "f\u00f6r", "de", "ryska", "v\u00e4pnade", "styrkorna", "i", "kubinka", "ryssland", "kristus", "fr\u00e4lsarens", "katedral", "i", "moskva", "ryssland", "vasilijkatedralen", "i", "moskva", "ryssland", "alexander", "nevskijkatedralen", "i", "\u00f3d", "polen", "sveta", "nedeljakyrkan", "i", "sofia", "bulgarien", "alexander", "nevskijkatedralen", "i", "sofia", "bulgarien", "rilaklostret", "i", "rilabergen", "bulgarien", "sankt", "michaelskatedralen", "i", "kiev", "ukraina", "sankt", "andreas", "kyrka", "i", "kiev", "ukraina", "sofiakatedralen", "i", "kiev", "ukraina", "sankt", "georgios", "kyrka", "i", "istanbul", "turkiet", "heliga", "beb\u00e5delsens", "kyrka", "i", "dubrovnik", "kroatien", "uppst\u00e5ndelsekatedralen", "i", "tirana", "albanien", "ardenica", "i", "fier", "distrikt", "albanien", "sankt", "georgs", "kapell", "i", "neiden", "norge", "\u00f6stortodoxa", "kyrkosamfund", "kyrkor", "i", "gemenskap", "ryskortodoxa", "kyrkan", "serbiskortodoxa", "kyrkan", "bulgariskortodoxa", "kyrkan", "rum\u00e4nskortodoxa", "kyrkan", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "finland", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "ukraina", "ukrainska", "autokefala", "ortodoxa", "kyrkan", "polskortodoxa", "kyrkan", "syriskortodoxa", "kyrkan", "albanskortodoxa", "kyrkan", "ortodoxa", "kyrkan", "av", "alexandria", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "amerika", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "i", "antiokia", "cyperns", "kyrka", "estlands", "apostoliska", "ortodoxa", "kyrka", "georgiska", "apostoliska", "autokefala", "och", "ortodoxa", "kyrkan", "greklands", "kyrka", "konstantinopels", "ekumeniska", "patriarkat", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "av", "jerusalem", "sinais", "ortodoxa", "kyrka", "tjeckiska", "och", "slovakiska", "ortodoxa", "kyrkan", "makedoniska", "ortodoxa", "kyrkan", "kyrkor", "utanf\u00f6r", "gemenskap", "med", "ovanst\u00e5ende", "gammaltroende", "ryska", "gammalortodoxa", "kyrkan", "gammalortodoxa", "kyrkan", "i", "ryssland", "ryskortodoxa", "gammalrituella", "kyrkan", "slavogeorgiska", "gammalortodoxa", "kyrkan", "ortodoxa", "gammalrituella", "kyrkan", "abchaziskortodoxa", "kyrkan", "montenegrinskortodoxa", "kyrkan", "den", "sanna", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "\u00f6vrigt", "mellan", "koret", "och", "f\u00f6rsamlingen", "i", "en", "\u00f6stortodox", "kyrka", "finns", "ikonostasen", "som", "\u00e4r", "en", "sk\u00e4rmliknande", "v\u00e4gg", "som", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "med", "ikoner", "f\u00f6rutom", "i", "\u00f6stortodoxa", "kyrkor", "f\u00f6rekommer", "den", "ocks\u00e5", "i", "\u00f6stkyrkan", "generellt", "bilder", "se", "\u00e4ven", "akathistos", "kyrkslaviska", "patriark", "jesusb\u00f6nen", "rysk", "ortodoxi", "k\u00e4llor", "what", "is", "the", "eastern", "orthodox", "church", "its", "history", "&amp", "beliefs", "christianitycom", "bbc", "religions", "christianity", "eastern", "orthodox", "church", "history", "of", "the", "eastern", "orthodox", "church", "slifeorg", "orthodox", "christianity", "under", "pressure", "ottoman", "communist", "and", "postcommunist", "contexts", "in", "politics", "society", "and", "culture", "in", "orthodox", "theology", "in", "a", "global", "age", "brillcom", "eastern", "orthodox", "church", "beliefs", "and", "practices", "learnreligionscom", "nu", "\u00e4r", "det", "jul", "igen", "f\u00f6r", "ortodoxa", "kristna", "|", "svd", "n\u00e4r", "firas", "ortodox", "jul", "|", "h\u00f6gtider", "och", "traditioner", "svenskahogtidercom", "orthodox", "easter", "customs", "traditions", "and", "foods", "learnreligionscom", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ortodoxa", "kyrkor", "grekiskortodoxa", "kyrkan", "som", "f\u00f6ljer", "\"f\u00e4dernas", "kalender\"", "svenska", "ortodoxa", "och", "\u00f6sterl\u00e4ndska", "kyrkors", "ekumeniska", "r\u00e5d", "svenska", "sveriges", "kristna", "r\u00e5d", "svenskaortodox", "hymn", "bulgariska", "megaloschemos", "ii", "bulgarian", "orthodox", "hymn", "youtube", "ortodox", "hymn", "serbiska", "srpska", "velika", "crkva", "serbian", "orthodox", "chant", "youtube", "ortodox", "liturgi", "ryska", "youtube"]