["oslo", "norskt", "uttal", "\u00b2ulu", "eller", "\u00b2uslu", "fr\u00e5n", "till", "christiania", "ocks\u00e5", "stavat", "kristiania", "fr\u00e5n", "till", "\u00e4ldst", "anslo\u00e1sl\u00f3\u00f3sl\u00f3", "\u00e4r", "norges", "huvudstad", "och", "administrativt", "\u00e4r", "oslo", "kommun", "ett", "eget", "fylke", "med", "drygt", "inv\u00e5nare", "t\u00e4torten", "oslo", "omfattar", "den", "sammanh\u00e4ngande", "bebyggelsen", "i", "och", "runt", "staden", "har", "\u00f6ver", "en", "miljon", "inv\u00e5nare", "medan", "hela", "storstadsomr\u00e5det", "har", "drygt", "miljoner", "i", "storstadsomr\u00e5det", "ing\u00e5r", "bland", "annat", "f\u00f6rortskommunerna", "asker", "b\u00e6rum", "nordre", "follo", "l\u00f8renskog", "lillestr\u00f8m", "och", "nesodden", "staden", "grundades", "omkring", "\u00e5r", "och", "blev", "huvudstad", "efter", "en", "tredagarsbrand", "flyttades", "staden", "v\u00e4sterut", "och", "nyanlades", "under", "namnet", "christiania", "medan", "det", "ursprungliga", "oslo", "beh\u00f6ll", "sitt", "namn", "som", "ett", "omr\u00e5de", "utanf\u00f6r", "staden", "vid", "utvidgningen", "av", "staden", "inf\u00f6rlivades", "f\u00f6rstaden", "oslo", "i", "kristiania", "historik", "medeltiden", "huvudartikel", "medeltidsstadenoslo", "blev", "enligt", "snorres", "kungasaga", "grundat", "cirka", "\u00e5r", "av", "kung", "harald", "h\u00e5rdr\u00e5de", "i", "slutet", "av", "\u00e5rhundradet", "blev", "oslo", "biskopss\u00e4te", "nyare", "arkeologiska", "utgr\u00e4vningar", "har", "p\u00e5visat", "kristna", "gravar", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "\u00e5r", "kongsg\u00e5rden", "i", "oslo", "uppf\u00f6rdes", "troligen", "p\u00e5", "talet", "staden", "l\u00e5g", "vid", "utloppet", "av", "floden", "alna", "vad", "namnet", "oslo", "kommer", "av", "\u00e4r", "omstritt", "men", "lo", "i", "oslo", "betyder", "i", "alla", "fall", "sl\u00e4tt", "eller", "\u00e4ng", "eftersom", "man", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "skrev", "'\u00e1sl\u00f3'", "skulle", "os", "betyda", "\u00e5s", "eller", "gud", "som", "i", "asatron", "d\u00e4rmed", "skulle", "oslo", "kunna", "betyda", "ungef\u00e4r", "sl\u00e4tten", "vid", "\u00e5sen", "eller", "gudarnas", "sl\u00e4ttoslos", "f\u00f6rsta", "domkyrka", "var", "hallvardskatedralen", "som", "uppf\u00f6rdes", "p\u00e5", "talet", "i", "medeltidsstaden", "biskoparna", "bodde", "f\u00f6rst", "i", "oslo", "bispeborg", "senare", "efter", "reformationen", "indragen", "till", "kronan", "och", "p\u00e5", "talet", "oslo", "ladeg\u00e5rd", "samt", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "i", "oslo", "bispeg\u00e5rd", "i", "omedelbart", "n\u00e4rhet", "av", "katedralen", "som", "var", "ett", "maktcentrum", "i", "oslo", "oslo", "blev", "norges", "huvudstad", "omkring", "\u00e5r", "under", "h\u00e5kon", "magnussons", "tid", "som", "kung", "han", "anlade", "akershus", "f\u00e4stning", "och", "gjorde", "den", "till", "sitt", "residens", "under", "talet", "h\u00e4mtade", "sig", "oslok\u00f6pm\u00e4nnen", "fr\u00e5n", "hansans", "dominans", "och", "sj\u00f6fart", "och", "tr\u00e4varuhandel", "byggdes", "ut", "nya", "tiden", "under", "unionstiden", "med", "danmark", "miste", "staden", "sin", "status", "som", "huvudstad", "och", "stagnerade", "ekonomiskt", "efter", "en", "stor", "\u00f6del\u00e4ggande", "brand", "\u00e5r", "flyttades", "staden", "till", "den", "v\u00e4stra", "sidan", "av", "bj\u00f8rvika", "och", "byggdes", "av", "sten", "enligt", "krav", "fr\u00e5n", "kung", "kristian", "iv", "samtidigt", "bytte", "staden", "namn", "till", "christiania", "fr\u00e5n", "stavat", "kristiania", "christiania", "blev", "\u00e5ter", "huvudstad", "\u00e5r", "d\u00e5", "unionen", "med", "danmark", "uppl\u00f6stes", "svensknorska", "unionen", "var", "en", "statsr\u00e4ttslig", "f\u00f6rening", "mellan", "kungarikena", "sverige", "och", "norge", "under", "perioden", "unionen", "uppstod", "ur", "kielfreden", "den", "januari", "och", "f\u00e4ltt\u00e5get", "mot", "norge", "kriget", "resulterade", "i", "att", "unionen", "bildades", "genom", "att", "konventionen", "i", "moss", "reviderades", "och", "godk\u00e4ndes", "som", "den", "norska", "grundlagen", "den", "november", "och", "genom", "riksakten", "unionen", "var", "en", "kompromiss", "mellan", "\u00e5", "ena", "sidan", "de", "norska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsstr\u00e4vandena", "uttryckta", "genom", "eidsvollf\u00f6rfattningen", "och", "\u00e5", "andra", "sidan", "sveriges", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "norge", "som", "en", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "det", "f\u00f6rlorade", "finland", "norge", "hade", "ingen", "egen", "utrikespolitik", "utan", "denna", "sk\u00f6ttes", "av", "det", "svenska", "utrikesdepartementet", "i", "stockholm", "den", "tidigaste", "stadsk\u00e4rnan", "l\u00e5g", "kring", "utloppet", "av", "alna", "efter", "flyttades", "staden", "v\u00e4sterut", "och", "l\u00e5g", "nordv\u00e4st", "om", "akershus", "f\u00e4stning", "senare", "har", "stadens", "centrum", "flyttat", "ytterligare", "v\u00e4sterut", "med", "offentliga", "byggnader", "som", "stortinget", "och", "oslo", "slott", "l\u00e4ngs", "med", "karl", "johans", "gates", "och", "med", "oslo", "r\u00e5dhus", "talet", "var", "en", "tid", "med", "stor", "expansion", "f\u00f6r", "staden", "och", "m\u00e5nga", "offentliga", "byggnader", "byggdes", "m\u00e5nga", "centrala", "stadsdelar", "byggdes", "ut", "i", "slutet", "av", "talet", "n\u00e4r", "industrialismen", "fick", "folk", "att", "l\u00e4mna", "landsbygden", "och", "ta", "sig", "till", "st\u00e4derna", "stadsdelar", "som", "byggdes", "d\u00e5", "\u00e4r", "till", "exempel", "gr\u00fcnerl\u00f8kka", "och", "homansbyen", "mellan", "och", "tillkom", "den", "ekonomiska", "och", "sociala", "tv\u00e5delningen", "mellan", "\u00f6stkant", "och", "v\u00e4stkant", "tillv\u00e4xten", "fortsatte", "n\u00e5got", "l\u00e5ngsammare", "under", "talet", "kristiania", "bytte", "namn", "till", "oslo", "efter", "beslut", "av", "stortinget", "geografi", "staden", "ligger", "l\u00e4ngst", "in", "i", "oslofjorden", "centrala", "oslo", "omges", "av", "skogst\u00e4ckta", "\u00e5sar", "i", "nordv\u00e4st", "norr", "nordost", "och", "sydost", "mest", "k\u00e4nt", "\u00e4r", "det", "stora", "skogsomr\u00e5det", "norr", "om", "staden", "nordmarka", "\u00e5sarna", "ger", "oslo", "en", "vacker", "inramning", "och", "fina", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "skid\u00e5kning", "och", "annat", "friluftsliv", "ett", "antal", "\u00f6ar", "i", "oslofjorden", "ing\u00e5r", "i", "kommunen", "bland", "annat", "hoved\u00f8ya", "oslo", "pr\u00e4glas", "av", "sina", "tre", "vattendrag", "som", "genom", "tiderna", "har", "hj\u00e4lpt", "till", "att", "utveckla", "bos\u00e4ttning", "lantbruk", "och", "industri", "lysakerelva", "utg\u00f6r", "gr\u00e4ns", "mot", "b\u00e6rum", "i", "v\u00e4ster", "akerselva", "rinner", "upp", "i", "maridalsvannet", "i", "nordmarka", "och", "rinner", "ut", "i", "bj\u00f8rvika", "traditionellt", "har", "akerselven", "utgjort", "en", "gr\u00e4ns", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "psykologisk", "geografisk", "som", "socioekonomisk", "mening", "mellan", "stadens", "v\u00e4lm\u00e5ende", "v\u00e4stra", "delar", "och", "de", "fattigare", "\u00f6stra", "delarna", "akerselven", "\u00e4r", "cirka", "kilometer", "och", "fallh\u00f6jden", "ber\u00e4knas", "till", "meter", "\u00f6ver", "\u00e4lven", "leder", "broar", "av", "dessa", "\u00e4r", "v\u00e4gbroar", "och", "resten", "\u00e4r", "mindre", "\u00f6verg\u00e5ngar", "f\u00f6r", "fotg\u00e4ngare", "och", "cyklister", "det", "finns", "talet", "vattenfall", "akerselven", "var", "den", "enskilt", "viktigaste", "f\u00f6ruts\u00e4ttningen", "f\u00f6r", "stadens", "tidigaste", "industrialisering", "p\u00e5", "dess", "str\u00e4nder", "etablerade", "sig", "vattenkraftsberoende", "industrier", "under", "talet", "som", "nydalens", "compagnie", "christiania", "spigerverk", "bj\u00f8lsen", "valsem\u00f8lle", "och", "hjula", "v\u00e6veri", "i", "det", "postindustriella", "oslo", "fungerar", "omr\u00e5dena", "kring", "\u00e4lven", "som", "park", "och", "rekreationsomr\u00e5de", "m\u00e5nga", "av", "industribyggnaderna", "st\u00e5r", "kvar", "ombyggda", "f\u00f6r", "en", "ny", "tids", "behov", "ett", "spektakul\u00e4rt", "projekt", "var", "ombyggnaden", "fr\u00e5n", "spannm\u00e5lssilo", "till", "studentl\u00e4genheter", "vid", "omr\u00e5det", "kuba", "alnaelva", "\u00e4ven", "loelva", "\u00e4r", "stadens", "tredje", "och", "\u00f6stligaste", "vattendrag", "och", "vid", "vars", "utlopp", "medeltidsstaden", "grundadesgrannkommunerna", "\u00e4r", "i", "v\u00e4st", "b\u00e6rum", "i", "norr", "ringerike", "lunner", "och", "nittedal", "i", "\u00f6st", "lillestr\u00f8m", "och", "l\u00f8renskog", "och", "i", "s\u00f6der", "nordre", "follo", "och", "nesodden", "grannfylket", "\u00e4r", "viken", "fylke", "styre", "och", "politik", "politisk", "ledning", "kommunalr\u00e5d", "i", "oslo", "\u00e4r", "raymond", "johansen", "arbeiderpartiet", "och", "borgm\u00e4stare", "\u00e4r", "marianne", "borgen", "sosialistisk", "venstreparti", "de", "ing\u00e5r", "i", "ett", "minoritetsstyre", "tillsammans", "med", "milj\u00f8partiet", "de", "gr\u00f8nne", "fylke", "oslo", "fylke", "\u00e4r", "det", "enda", "norska", "fylket", "som", "endast", "best\u00e5r", "av", "en", "enda", "kommun", "oslo", "har", "ett", "parlamentariskt", "styres\u00e4tt", "oslo", "gr\u00e4nsar", "till", "viken", "fylke", "stadsvapen", "p\u00e5", "oslos", "stadsvapen", "avbildas", "stadens", "skyddshelgon", "sankt", "halvard", "sittande", "p\u00e5", "en", "lejontron", "i", "h\u00e4nderna", "h\u00e5ller", "han", "de", "tre", "pilar", "som", "d\u00f6dade", "honom", "och", "kvarnstenen", "man", "f\u00f6rs\u00f6kte", "s\u00e4nka", "honom", "med", "i", "samband", "med", "hans", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "r\u00e4dda", "den", "kvinna", "som", "ligger", "vid", "hans", "f\u00f6tter", "oskyldigt", "anklagad", "f\u00f6r", "st\u00f6ld", "p\u00e5", "det", "ursprungliga", "vapnet", "som", "finns", "p\u00e5", "ett", "vaxsigill", "fr\u00e5n", "talet", "\u00e4r", "det", "ist\u00e4llet", "en", "av", "f\u00f6r\u00f6varna", "som", "ligger", "under", "halvard", "ondskan", "trampad", "under", "f\u00f6tterna", "av", "det", "goda", "\u00e5r", "\u00e4ndrades", "vapnet", "d\u00e5", "man", "inte", "ville", "ha", "ett", "katolskt", "helgon", "som", "symbol", "f\u00f6r", "det", "protestantiska", "christiania", "huvudpersonen", "byttes", "ut", "mot", "fortuna", "lyckans", "gudinna", "med", "en", "soldat", "i", "rustning", "under", "sina", "f\u00f6tter", "p\u00e5", "talet", "\u00e5tertogs", "det", "medeltida", "sigillet", "som", "stadsvapen", "varvid", "troligen", "den", "nedre", "figuren", "misstolkades", "och", "kom", "att", "f\u00f6rest\u00e4lla", "den", "olyckliga", "kvinnan", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "parets", "dr\u00e5pare", "det", "nuvarande", "vapnets", "utformning", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "ekonomi", "och", "n\u00e4ringsliv", "n\u00e4ringsliv", "oslo", "\u00e4r", "administrationscentrum", "f\u00f6r", "privat", "och", "offentlig", "verksamhet", "i", "norge", "n\u00e4ringslivet", "domineras", "av", "handels", "och", "servicen\u00e4ringar", "samt", "av", "ett", "betydande", "inslag", "av", "f\u00f6retag", "med", "kopplingar", "till", "energibranschen", "de", "flesta", "av", "de", "tidigare", "industrierna", "som", "bland", "annat", "l\u00e5g", "vid", "aker", "brygge", "akerselva", "och", "alna", "\u00e4r", "idag", "nedlagda", "oslo", "bed\u00f6mdes", "vara", "v\u00e4rldens", "dyraste", "stad", "med", "en", "prisniv\u00e5", "som", "var", "procent", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "new", "york", "oslo", "b\u00f8rs", "ligger", "ocks\u00e5", "i", "staden", "mittemellan", "oslo", "sentralstasjon", "och", "akershus", "f\u00e4stning", "infrastruktur", "kommunikationer", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "oslo", "\u00e4r", "centrum", "f\u00f6r", "det", "norska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "under", "talet", "byggdes", "norges", "och", "svensknorska", "unionens", "f\u00f6rsta", "j\u00e4rnv\u00e4g", "fr\u00e5n", "christiania", "till", "eidsvoll", "d\u00e4refter", "har", "linjer", "till", "stavanger", "bergen", "bod\u00f8", "och", "mot", "svenska", "gr\u00e4nsen", "vid", "kongsvinger", "och", "kornsj\u00f8", "tillkommit", "oslo", "sentralstasjon", "\u00e4r", "norges", "st\u00f6rsta", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "historiskt", "fanns", "tv\u00e5", "stationer", "\u00f8stbanestasjonen", "oslo", "\u00f8", "varifr\u00e5n", "t\u00e5g", "mot", "sverige", "k\u00f6penhamn", "trondheim", "\u00e5ndalsnes", "och", "\u00e4ven", "bergen", "utgick", "och", "vestbanestasjonen", "oslo", "v", "som", "var", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "t\u00e5gtrafiken", "mot", "larvik", "och", "stavanger", "t\u00e5g", "till", "bergen", "utgick", "ocks\u00e5", "en", "tid", "fr\u00e5n", "oslo", "v", "de", "gick", "d\u00e5", "fr\u00e5n", "oslo", "v", "via", "drammen", "och", "till", "h\u00f6nefoss", "f\u00f6r", "vidare", "f\u00e4rd", "mot", "bergen", "sedan", "det", "sista", "t\u00e5get", "vinkades", "av", "fr\u00e5n", "vestbanen", "utg\u00e5r", "alla", "t\u00e5g", "fr\u00e5n", "oslo", "s", "den", "tidigare", "stationsbyggnaden", "\u00f8stbanen", "st\u00e5r", "kvar", "i", "n\u00e4ra", "anslutning", "s\u00f6der", "om", "den", "nya", "centralstationen", "p\u00e5", "vestbanetomten", "byggdes", "ist\u00e4llet", "ett", "nytt", "nationalmuseum", "f\u00f6r", "konst", "som", "ers\u00e4tter", "nasjonalmuseet", "for", "kunst", "arkitektur", "og", "design", "p\u00e5", "tullinl\u00f8kka", "som", "\u00f6ppnade", "den", "juni", "lokaltrafik", "oslo", "fick", "sina", "f\u00f6rsta", "h\u00e4stdragna", "sp\u00e5rvagnar", "\u00e5r", "elektrifierades", "sp\u00e5rv\u00e4gsn\u00e4tet", "idag", "har", "oslo", "sporveier", "ansvaret", "f\u00f6r", "sp\u00e5rv\u00e4garna", "genom", "dotterbolaget", "oslo", "sporvognsdrift", "sp\u00e5rvagnarna", "ben\u00e4mns", "i", "dagligt", "tal", "\"trikken\"", "ett", "ord", "avlett", "fr\u00e5n", "\"elektrikken\"", "oslos", "tunnelbana", "startade", "tunnelbanan", "har", "stationer", "och", "sex", "linjer", "och", "den", "totala", "sp\u00e5rl\u00e4ngden", "\u00e4r", "kilometer", "alla", "linjer", "mot", "v\u00e4st", "\u00e4r", "ombyggda", "f\u00f6rortst\u00e5glinjer", "som", "anslutits", "till", "tunnelbanan", "i", "samband", "med", "att", "dessa", "kn\u00f6ts", "ihop", "med", "tunnelbanan", "genom", "en", "tunnel", "till", "stationen", "sentrum", "sedermera", "stortinget", "stasjon", "vilken", "har", "uppg\u00e5ng", "p\u00e5", "karl", "johan", "vid", "egertorget", "en", "storskalig", "expansion", "planeras", "med", "nya", "linjer", "till", "bland", "annat", "fornebu", "och", "akershus", "universitetssykehus", "och", "nya", "stationer", "vid", "bislett", "och", "gr\u00fcnerl\u00f8kka", "flygplatser", "gardermoen", "flygplats", "\u00e4r", "oslos", "internationella", "och", "st\u00f6rsta", "flygplats", "den", "ligger", "norr", "om", "oslo", "och", "\u00e4r", "norges", "st\u00f6rsta", "och", "nordens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "flygplats", "till", "gardermoen", "g\u00e5r", "nsb", "lokal", "och", "regiont\u00e5g", "och", "flytoget", "h\u00f6ghastighetst\u00e5g", "fr\u00e5n", "oslo", "sentralstasjon", "lite", "l\u00e4ngre", "ifr\u00e5n", "oslo", "ligger", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "andra", "flygplatser", "torp", "flygplats", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sidan", "om", "oslofjorden", "och", "rygge", "flygplats", "p\u00e5", "\u00f6stra", "sidan", "de", "sistn\u00e4mnda", "\u00e4r", "tidigare", "milit\u00e4rflygplatser", "som", "\u00f6ppnats", "f\u00f6r", "civil", "flygtrafik", "och", "trafikeras", "fr\u00e4mst", "av", "l\u00e5gprisflyg", "den", "tidigare", "storflygplatsen", "fornebu", "flygplats", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "snar\u00f8ya", "\u00e4r", "numera", "plats", "f\u00f6r", "ett", "centrum", "f\u00f6r", "itf\u00f6retag", "hamn", "hamnen", "\u00e4r", "bland", "nordens", "st\u00f6rsta", "med", "en", "sammanlagd", "kajl\u00e4ngd", "om", "drygt", "km", "och", "\u00e4r", "norges", "viktigaste", "f\u00f6r", "utrikeshandeln", "hemmahamn", "f\u00f6r", "det", "ber\u00f6mda", "skolfartyget", "christian", "radich", "k\u00e4nt", "fr\u00e5n", "tvserien", "onedinlinjen", "v\u00e4gar", "oslo", "genomkorsas", "av", "europav\u00e4garna", "e", "och", "e", "vilka", "delvis", "g\u00e5r", "som", "motorv\u00e4gar", "igenom", "staden", "e", "\u00e4r", "en", "del", "av", "motorv\u00e4gen", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "oslo", "till", "k\u00f6penhamn", "via", "g\u00f6teborg", "och", "\u00e4r", "den", "viktiga", "motorv\u00e4gen", "som", "leder", "trafiken", "fr\u00e5n", "norge", "ut", "i", "\u00f6vriga", "europa", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "k\u00f6ra", "in", "i", "de", "centrala", "delarna", "av", "staden", "m\u00e5ste", "man", "betala", "trafikavgift", "s\u00e5", "kallad", "bompeng", "bompengen", "tas", "ut", "dygnet", "runt", "och", "kostar", "nok", "pengarna", "g\u00e5r", "till", "utbyggnad", "av", "v\u00e4gar", "och", "kollektivtrafik", "stora", "v\u00e4gutbyggnader", "har", "skett", "de", "senaste", "decennierna", "f\u00f6r", "att", "hantera", "trafiktillv\u00e4xten", "i", "staden", "runt", "oslo", "g\u00e5r", "tre", "ringv\u00e4gar", "ring", "ring", "och", "ring", "f\u00f6r", "att", "avlasta", "det", "centrala", "v\u00e4gn\u00e4tet", "dock", "g\u00e5r", "de", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "t\u00e4mligen", "centralt", "medan", "ring", "g\u00e5r", "i", "en", "vidare", "b\u00e5ge", "runt", "staden", "e", "passerar", "under", "staden", "till", "stora", "delar", "genom", "en", "tunnel", "men", "g\u00e5r", "s\u00f6derut", "i", "en", "smal", "gatuliknande", "v\u00e4g", "utbildning", "och", "forskning", "oslo", "har", "flera", "utbildningsanstalter", "den", "fr\u00e4msta", "\u00e4r", "universitetet", "i", "oslo", "grundat", "de", "\u00e4ldsta", "universitetsbyggnaderna", "\u00e5terfinns", "p\u00e5", "karl", "johan", "och", "d\u00e4r", "ges", "endast", "ett", "f\u00e5tal", "kurser", "av", "tradition", "i", "juridik", "samt", "i", "examen", "philosphicum", "en", "f\u00f6rberedande", "kurs", "med", "filosofihistoria", "argumentationsanalys", "och", "vetenskapsteori", "som", "\u00e4r", "obligatorisk", "f\u00f6r", "alla", "universitetsstudenter", "i", "norge", "den", "centrala", "byggnaden", "\u00e4r", "universitetets", "aula", "med", "frescom\u00e5lningar", "av", "edvard", "munch", "i", "universitetets", "aula", "sker", "immatrikuleringen", "den", "ceremoni", "d\u00e4r", "varje", "student", "sv\u00e4r", "att", "h\u00e5lla", "sig", "till", "de", "regler", "som", "omger", "universitetsstudierna", "huvuddelen", "av", "all", "utbildning", "vid", "universitetet", "i", "oslo", "sker", "i", "campusomr\u00e5det", "blindern", "n\u00e4ra", "bislett", "stadion", "ligger", "bislett", "h\u00f8gskolesenter", "en", "samlingspunkt", "f\u00f6r", "flera", "h\u00f6gskolor", "d\u00e4r", "ges", "utbildning", "i", "bland", "annat", "journalistik", "biblioteks", "och", "informationsvetenskap", "fysioterapi", "sjukgymnastik", "l\u00e4rarutbildning", "i", "nydalen", "norr", "om", "centrum", "ligger", "handelsh\u00f8yskolen", "bi", "bi", "bedrifts\u00f8konomisk", "institutt", "med", "cirka", "studenter", "g\u00e5nger", "fler", "\u00e4n", "handelsh\u00f6gskolan", "i", "stockholm", "kunsth\u00f8gskolen", "i", "oslo", "med", "ungef\u00e4r", "studenter", "utbildar", "inom", "\u00e4mnen", "som", "konst", "konsthantverk", "teater", "och", "film", "i", "oslo", "ligger", "nasjonalbiblioteket", "och", "riksarkivet", "demografi", "kommunen", "har", "en", "total", "areal", "p\u00e5", "km\u00b2", "varav", "km\u00b2", "\u00e4r", "landareal", "folkm\u00e4ngden", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "av", "norges", "befolkning", "bor", "i", "oslo", "kommun", "oslos", "sammanh\u00e4ngande", "bebyggelse", "t\u00e4torten", "oslo", "tettsted", "hade", "inv\u00e5nare", "i", "b\u00f6rjan", "jan", "storstadsomr\u00e5det", "storoslo", "eller", "osloregion", "hade", "inv\u00e5nare", "januari", "p\u00e5", "talet", "gick", "oslo", "om", "bergen", "som", "norges", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00f6kade", "arealen", "och", "inv\u00e5narantalet", "kraftigt", "d\u00e5", "grannkommunen", "aker", "slogs", "ihop", "med", "oslo", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "oslo", "\u00e4r", "l\u00e5g", "i", "augusti", "var", "procent", "av", "arbetskraften", "i", "oslo", "kommun", "arbetsl\u00f6s", "kultur", "och", "samh\u00e4llsliv", "litteratur", "en", "av", "norges", "mest", "lysande", "romanf\u00f6rfattare", "n\u00e5gonsin", "knut", "hamsun", "debuterade", "med", "romanen", "sv\u00e4lt", "en", "skildring", "som", "uteslutande", "utspelar", "sig", "i", "det", "samtida", "kristiania", "hamsun", "hade", "helt", "andra", "ambitioner", "\u00e4n", "att", "skildra", "ett", "yttre", "skeende", "\u00e4nd\u00e5", "\u00e4r", "sv\u00e4lt", "en", "klassisk", "osloroman", "den", "inleds", "med", "n\u00e5gra", "klassiska", "rader", "\"det", "var", "p\u00e5", "den", "tiden", "d\u00e5", "jag", "gick", "omkring", "och", "svalt", "i", "kristiania", "denna", "f\u00f6runderliga", "stad", "som", "ingen", "l\u00e4mnar", "utan", "att", "ha", "f\u00e5tt", "m\u00e4rken", "av", "den", "\"", "arbetarpoeten", "rudolf", "nilsen", "\u00e4r", "en", "av", "de", "som", "skrivit", "minnesv\u00e4rda", "skildringar", "fr\u00e5n", "den", "fattiga", "stadsbefolkningens", "gr\u00e5beinsg\u00e5rder", "varghus", "f\u00f6rfattaren", "lars", "saabye", "christensen", "har", "skrivit", "en", "rad", "uppv\u00e4xtskildringar", "fr\u00e5n", "stadens", "v\u00e4stkant", "p\u00e5", "talet", "herman", "halvbrodern", "beatles", "barnboksf\u00f6rfattaren", "annecath", "vestly", "har", "sedan", "skrivit", "en", "l\u00e5ng", "rad", "b\u00f6cker", "om", "barns", "liv", "i", "skilda", "delar", "av", "staden", "de", "flesta", "av", "b\u00f6ckerna", "utspelar", "sig", "i", "en", "fiktiv", "stadsdel", "kallad", "tiriltoppen", "som", "p\u00e5minner", "om", "h\u00f6ghusf\u00f6rorter", "som", "furuset", "och", "stovner", "en", "nutida", "och", "s\u00e4rskilt", "framst\u00e5ende", "skildrare", "av", "oslo", "\u00e4r", "artisten", "och", "vispoeten", "lillebj\u00f8rn", "nilsen", "nilsens", "texter", "har", "i", "\u00f6ver", "trettio", "\u00e5r", "knutit", "an", "till", "platser", "personer", "och", "personifikationer", "i", "den", "norska", "huvudstaden", "bel\u00f6nades", "han", "med", "oslo", "kommunes", "kulturpris", "i", "motiveringen", "hette", "det", "bland", "annat", "att", "lillebj\u00f8rn", "nilsen", "var", "den", "viskonstn\u00e4r", "som", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "bidragit", "till", "oslos", "kultur", "och", "dess", "sj\u00e4lvuppfattning", "identitet", "och", "stolthet", "som", "storstad", "jokke", "&", "valentinerne", "var", "ett", "norskt", "rockband", "med", "joachim", "nielsen", "som", "vokalist", "och", "frontfigur", "nielsen", "skrev", "n\u00e4stan", "alla", "l\u00e5tar", "sj\u00e4lv", "jokke", "uppn\u00e5dde", "b\u00e5de", "kommersiell", "framg\u00e5ng", "kultstatus", "och", "konstn\u00e4rlig", "respekt", "f\u00f6r", "sina", "skildringar", "av", "ett", "osloliv", "med", "alkohol", "droger", "och", "depression", "men", "ocks\u00e5", "goda", "stunder", "radio", "och", "tv", "norsk", "rikskringkasting", "nrk", "med", "s\u00e4te", "i", "oslo", "\u00e4r", "norges", "motsvarighet", "till", "sveriges", "television", "svt", "och", "sveriges", "radio", "radio", "och", "tvhuset", "ligger", "i", "omr\u00e5det", "marienlyst", "vid", "majorstuen", "\u00e4ven", "tvnorge", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "oslo", "medan", "den", "andra", "stora", "reklamfinansierade", "kanalen", "tv", "har", "sitt", "huvudkontor", "i", "bergen", "tv", "har", "emellertid", "en", "studio", "i", "bj\u00f8rvika", "d\u00e4r", "de", "s\u00e4nder", "ifr\u00e5n", "lokala", "s\u00e4ndare", "f\u00f6r", "tv", "och", "ljudradio", "befinner", "sig", "i", "tryvannst\u00e5rnet", "strax", "bortom", "frognerseteren", "dit", "tar", "man", "sig", "l\u00e4tt", "med", "tbanen", "som", "passerar", "holmenkollens", "skidanl\u00e4ggning", "teater", "och", "musik", "oslo", "har", "tv\u00e5", "dramatiska", "nationalscener", "nationaltheatret", "som", "spelar", "p\u00e5", "bokm\u00e5l", "det", "norske", "teatret", "som", "spelar", "p\u00e5", "nynorskap\u00e5", "musikens", "omr\u00e5de", "har", "man", "norges", "musikkh\u00f8gskole", "ett", "musikkonservatorium", "och", "norges", "ledande", "symfoniorkester", "oslo", "filharmoniske", "orkester", "filharmonien", "utvecklades", "under", "mariss", "jansons", "ledning", "till", "en", "internationellt", "hyllad", "ensemble", "operakonsten", "tillgodoses", "genom", "den", "norske", "opera", "ett", "nytt", "operahus", "invigdes", "h\u00f6sten", "i", "hamnomr\u00e5det", "bj\u00f8rvika", "sev\u00e4rdheter", "l\u00e4ngs", "huvudgatan", "karl", "johans", "gate", "finns", "flera", "officiella", "byggnader", "stortinget", "slottet", "nationaltheateret", "universitetet", "i", "oslo", "gatan", "pr\u00e4glas", "av", "ett", "stort", "folkliv", "n\u00e4ra", "gatan", "finns", "hamnen", "med", "r\u00e5dhuset", "och", "akershus", "f\u00e4stning", "p\u00e5", "r\u00e5dhusplassen", "finns", "nobels", "fredssenter", "slottet", "var", "l\u00e4nge", "inte", "\u00f6ppet", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "men", "efter", "en", "genomgripande", "renovering", "p\u00e5", "talet", "har", "visningar", "f\u00f6rekommit", "efter", "renoveringen", "har", "slottet", "varit", "kungaparets", "bostad", "kronprinsparet", "bor", "p\u00e5", "skaugum", "utanf\u00f6r", "oslo", "nasjonalgalleriet", "har", "norges", "st\u00f6rsta", "samling", "av", "m\u00e5lningar", "museet", "r\u00e5kade", "ut", "f\u00f6r", "en", "spektakul\u00e4r", "konstkupp", "d\u00e5", "edvard", "munchs", "m\u00e5leri", "skrik", "skriet", "stals", "den", "februari", "munchmuseet", "i", "stadsdelen", "t\u00f8yen", "har", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "samling", "av", "edvard", "munchs", "konst", "p\u00e5", "arbins", "gate", "n\u00e4ra", "slottet", "finns", "ibsenmuseet", "i", "henrik", "ibsens", "sista", "l\u00e4genhet", "ibsen", "skrev", "d\u00e4r", "sina", "sista", "tv\u00e5", "dramer", "john", "gabriel", "borkmann", "och", "n\u00e5r", "vi", "d\u00f8de", "v\u00e5gner", "ibsens", "arbetsrum", "har", "st\u00e5tt", "or\u00f6rt", "sedan", "diktarens", "d\u00f6d", "i", "frognerparken", "finns", "bland", "annat", "flera", "av", "skulpt\u00f6ren", "gustav", "vigelands", "skulpturer", "skulpturparken", "\u00e4r", "en", "helhet", "av", "monument", "skulpturer", "och", "font\u00e4ner", "tv\u00e5", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "skulpturerna", "\u00e4r", "avbildningen", "av", "det", "skrikande", "barnet", "sinnataggen", "och", "den", "meter", "h\u00f6ga", "monolitten", "som", "\u00e4r", "uthuggen", "ur", "idefjordsgranit", "f\u00f6rest\u00e4llande", "kr\u00e4lande", "m\u00e4nniskor", "staplade", "p\u00e5", "h\u00f6g", "i", "parken", "ligger", "ocks\u00e5", "oslo", "bymuseum", "p\u00e5", "r\u00e5dhuset", "finns", "en", "rad", "skulpturer", "p\u00e5", "v\u00e4ggarna", "av", "\u00f6vriga", "statyer", "i", "stadens", "centrum", "kan", "n\u00e4mnas", "f\u00f6rfattarna", "ibsen", "bj\u00f8rnson", "och", "ludvig", "holberg", "vid", "nationaltheateret", "matematikern", "niels", "henrik", "abel", "och", "feministen", "aasta", "hansteen", "i", "slottsparken", "kung", "h\u00e5kon", "vii", "av", "norge", "n\u00e4ra", "karl", "johans", "gate", "f\u00f6rfattaren", "henrik", "wergeland", "i", "parken", "studenterlunden", "l\u00e4ngs", "karl", "johan", "samt", "dekorationer", "p\u00e5", "ytterv\u00e4ggarna", "av", "regeringsbyggnaden", "utf\u00f6rda", "av", "carl", "nesjar", "i", "samarbete", "med", "pablo", "picasso", "p\u00e5", "halv\u00f6n", "bygd\u00f8y", "finns", "gokstadsskeppet", "och", "osebergsskeppet", "fr\u00e5n", "talet", "utst\u00e4llda", "i", "vikingskipshuset", "p\u00e5", "bygd\u00f8y", "finns", "ocks\u00e5", "bygd\u00f8y", "kongsg\u00e5rd", "norsk", "folkemuseum", "kontikimuseet", "med", "thor", "heyerdahls", "kontiki", "och", "fridtjof", "nansens", "polarforskningsfartyg", "fram", "holmenkollen", "\u00e4r", "ett", "stort", "vinteridrotts", "och", "rekreationsomr\u00e5de", "utanf\u00f6r", "oslo", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "kanske", "mest", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "backhoppning", "hopptornet", "i", "holmenkollbacken", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "i", "oslo", "h\u00f6lls", "vinteros", "i", "hoppbacken", "finns", "skimuseet", "tunnelbanan", "holmenkollbanen", "en", "bra", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "utflykter", "till", "skogs", "och", "rekreationsomr\u00e5det", "nordmarka", "revs", "det", "gamla", "landm\u00e4rket", "och", "hopptornet", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4ttas", "med", "ett", "nytt", "som", "tillsammans", "med", "en", "ny", "skidstadion", "ska", "st\u00e5", "klart", "till", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen", "i", "skidor", "idrott", "flera", "stora", "idrottsevenemang", "g\u00e5r", "varje", "\u00e5r", "av", "stapeln", "i", "oslo", "varav", "de", "internationellt", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "skidspelen", "holmenkollen", "skifestival", "och", "friidrottst\u00e4vlingarna", "bislett", "games", "en", "av", "fjorton", "friidrottsgalor", "i", "t\u00e4vlingskonstruktionen", "diamond", "league", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "bislett", "games", "\u00e4r", "f\u00f6reningen", "bislettalliansen", "nationellt", "\u00e4r", "cupfinalen", "i", "fotboll", "som", "alltid", "spelas", "p\u00e5", "nationalarenan", "ullevaal", "ett", "arrangemang", "av", "stor", "betydelse", "det", "lag", "som", "vinner", "cupen", "\u00e5tnjuter", "i", "norge", "ett", "enormt", "anseende", "samt", "titeln", "norska", "m\u00e4stare", "medlemmar", "av", "norska", "kungahuset", "brukar", "se", "finalmatchen", "fr\u00e5n", "hedersl\u00e4ktaren", "cupfinalen", "spelas", "normalt", "om", "senh\u00f6sten", "ett", "\u00e5rligt", "\u00e5terkommande", "arrangemang", "\u00e4r", "fotbollsturneringen", "norway", "cup", "d\u00e4r", "barn", "och", "ungdomslag", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "deltar", "turneringen", "marknadsf\u00f6rde", "sig", "l\u00e4nge", "som", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "fotbollsturnering", "men", "svenska", "gothia", "cup", "g\u00f6r", "numera", "osloturneringen", "rangen", "stridig", "av", "fotbollslag", "fr\u00e5n", "oslo", "kan", "n\u00e4mnas", "v\u00e5lerenga", "if", "som", "normalt", "h\u00f6r", "hemma", "i", "den", "norska", "fotbollens", "\u00f6versta", "division", "eliteserien", "i", "oslos", "n\u00e4rhet", "h\u00e5ller", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "andra", "lag", "fr\u00e5n", "h\u00f6gsta", "ligan", "till", "stab\u00e6k", "och", "lillestr\u00f8m", "\u00e4ven", "lyn", "har", "varit", "uppe", "i", "h\u00f6gsta", "serien", "men", "gick", "i", "konkurs", "ombildades", "och", "fick", "b\u00f6rja", "om", "i", "en", "l\u00e4gre", "division", "il", "koll", "har", "varit", "framg\u00e5ngsrikt", "i", "flera", "sporter", "som", "orientering", "backhoppning", "och", "volleyboll", "flera", "motionslopp", "l\u00f6ps", "varje", "\u00e5r", "i", "norska", "huvudstaden", "grete", "waitzl\u00f8pet", "sentrumsl\u00f8pet", "samt", "holmenkollstafetten", "den", "sista", "med", "m\u00e5lg\u00e5ng", "p\u00e5", "anrika", "bislett", "stadion", "byggd", "till", "de", "olympiska", "vinterspelen", "i", "oslo", "d\u00e4r", "norge", "blev", "b\u00e4sta", "nation", "bislett", "stadion", "renoverades", "ombyggnaden", "gav", "f\u00f6rutom", "en", "allm\u00e4n", "modernisering", "ytterligare", "tv\u00e5", "l\u00f6parbanor", "vilket", "innebar", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "stycken", "till", "f\u00f6rr", "var", "bislett", "en", "klassisk", "arena", "f\u00f6r", "hastighets\u00e5kning", "p\u00e5", "skridsko", "d\u00e4r", "m\u00e5nga", "internationella", "m\u00e4sterskap", "arrangerades", "sedan", "skridskohallen", "vikingskipet", "i", "hamar", "stod", "f\u00e4rdig", "har", "emellertid", "skridskosporten", "\u00f6vergett", "huvudstaden", "en", "mindre", "arena", "med", "skridskom\u00f6jligheter", "\u00e4r", "valle", "hovin", "som", "ligger", "ett", "stycke", "\u00f6st", "om", "oslo", "centrum", "smeknamn", "tigerstaden", "\u00e4r", "ett", "smeknamn", "p\u00e5", "oslo", "f\u00f6rsta", "litter\u00e4ra", "bel\u00e4gg", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "dikten", "godt", "mot", "av", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "det", "var", "ursprungligen", "menat", "att", "beskriva", "oslo", "som", "en", "farlig", "stad", "men", "namnet", "uppfattas", "idag", "som", "n\u00e5got", "positivt", "under", "\u00e5r", "utplacerades", "det", "en", "rad", "statyer", "eller", "skulpturer", "med", "tigrar", "runt", "om", "i", "staden", "bland", "annat", "p\u00e5", "fridtjof", "nansens", "plass", "framf\u00f6r", "oslo", "r\u00e5dhus", "och", "en", "stor", "bronsstaty", "av", "en", "tiger", "restes", "p\u00e5", "jernbanetorget", "framf\u00f6r", "oslo", "sentralstasjon", "se", "\u00e4ven", "oslo", "kommun", "oslo", "t\u00e4tort", "lista", "\u00f6ver", "nordens", "st\u00f6rsta", "t\u00e4torter", "m\u00e4lardalsregionen", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "oslo", "oslo", "kommun"]