["pablo", "ruiz", "picasso", "fullst\u00e4ndigt", "namn", "pablo", "diego", "jos\u00e9", "francisco", "de", "paula", "juan", "nepomuceno", "mar\u00eda", "de", "los", "remedios", "cipriano", "de", "la", "sant\u00edsima", "trinidad", "m\u00e1rtir", "patricio", "ruiz", "y", "picasso", "f\u00f6dd", "oktober", "i", "m\u00e1laga", "i", "andalusien", "d\u00f6d", "april", "i", "mougins", "i", "provence", "var", "en", "spansk", "konstn\u00e4r", "och", "poet", "som", "levde", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sitt", "liv", "i", "frankrike", "biografi", "den", "unge", "konstn\u00e4ren", "pablo", "picasso", "f\u00f6ddes", "i", "m\u00e1laga", "i", "andalusien", "i", "ett", "hus", "vid", "plaza", "de", "la", "merced", "han", "var", "son", "till", "jos\u00e9", "ruiz", "y", "blasco", "m\u00e5lare", "och", "konstprofessor", "och", "mar\u00eda", "picasso", "y", "l\u00f3pez", "f\u00f6dseln", "var", "mycket", "dramatisk", "barnmorskan", "trodde", "att", "pablo", "var", "d\u00f6df\u00f6dd", "och", "\u00e4gnade", "sig", "ist\u00e4llet", "\u00e5t", "modern", "det", "var", "farbrodern", "och", "l\u00e4karen", "don", "salvador", "som", "sannolikt", "kom", "att", "r\u00e4dda", "hans", "liv", "genom", "att", "andas", "cigarr\u00f6k", "i", "den", "nyf\u00f6ddes", "n\u00e4sborrar", "s\u00e5", "att", "han", "kvicknade", "till", "och", "b\u00f6rjade", "skrika", "den", "unge", "pablo", "kom", "d\u00e4refter", "inte", "bara", "att", "leva", "n\u00e4stan", "\u00bd", "\u00e5r", "till", "utan", "\u00e4ven", "bli", "beg\u00e5vad", "med", "det", "fullst\u00e4ndiga", "namnet", "pablo", "diego", "jos\u00e9", "francisco", "de", "paula", "juan", "nepomuceno", "mar\u00eda", "de", "los", "remedios", "cipriano", "de", "la", "sant\u00edsima", "trinidad", "m\u00e1rtir", "patricio", "ruiz", "y", "picasso", "av", "sin", "far", "som", "var", "bildl\u00e4rare", "l\u00e4rde", "sig", "picasso", "bildkonstens", "grunder", "som", "figurteckning", "och", "m\u00e5lning", "med", "olja", "han", "visade", "fr\u00e5n", "tidig", "ungdom", "prov", "p\u00e5", "en", "br\u00e5dmogen", "konstn\u00e4rlig", "skicklighet", "hans", "f\u00f6rsta", "k\u00e4nda", "oljem\u00e5lning", "picador", "m\u00e5lades", "vid", "tio", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "b\u00f6rjade", "pablo", "signera", "sina", "m\u00e5lningar", "med", "sin", "mors", "flicknamn", "picasso", "han", "bedrev", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sina", "studier", "i", "barcelona", "d\u00e4r", "han", "bodde", "han", "studerade", "vid", "ett", "flertal", "konstskolor", "ofta", "de", "d\u00e4r", "hans", "far", "arbetade", "den", "sista", "skolan", "picasso", "gick", "p\u00e5", "var", "san", "fernandos", "kungliga", "akademi", "i", "madrid", "men", "d\u00e4r", "var", "han", "mindre", "\u00e4n", "ett", "\u00e5r", "och", "tog", "ingen", "examen", "picassos", "tidiga", "verk", "som", "portr\u00e4tt", "av", "coquiot", "\u00e5terspeglar", "en", "p\u00e5verkan", "fr\u00e5n", "jugendstilen", "och", "det", "postimpressionistiska", "m\u00e5leriet", "som", "han", "l\u00e4rt", "k\u00e4nna", "genom", "tidskrifter", "i", "barcelona", "och", "fr\u00e5n", "sina", "bes\u00f6k", "i", "paris", "m\u00e5lningarna", "fr\u00e5n", "\"den", "bl\u00e5", "perioden\"", "har", "i", "huvudsak", "fattiga", "och", "lidande", "m\u00e4nniskor", "som", "motiv", "till", "exempel", "den", "gamle", "gitarristen", "den", "\u00e5terh\u00e5llsamma", "f\u00e4rgen", "och", "de", "f\u00f6renklade", "formerna", "bidrar", "till", "att", "skapa", "en", "k\u00e4nsla", "av", "intensiv", "melankoli", "och", "patos", "bosatte", "sig", "picasso", "i", "paris", "och", "b\u00f6rjade", "tr\u00e4ffa", "konstn\u00e4rer", "och", "f\u00f6rfattare", "d\u00e4ribland", "apollinaire", "och", "kees", "van", "dongen", "samt", "sina", "f\u00f6rsta", "mecenater", "pessimismen", "i", "hans", "tidigare", "verk", "gav", "plats", "f\u00f6r", "den", "s\u00e5", "kallade", "\"rosa", "perioden\"", "till", "exempel", "pojke", "med", "h\u00e4st", "i", "en", "ljusare", "sinnesst\u00e4mning", "och", "f\u00e4rgskala", "alla", "picassos", "tidiga", "verk", "ger", "prov", "p\u00e5", "en", "extraordin\u00e4r", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "assimilera", "mycket", "olika", "uttryck", "och", "hans", "oh\u00e4mmade", "lust", "att", "experimentera", "i", "s\u00f6kandet", "efter", "mer", "tillfredsst\u00e4llande", "uttrycksformer", "fast\u00e4n", "han", "f\u00f6rblev", "ober\u00f6rd", "av", "fauvismen", "intensifierades", "den", "experimentella", "sidan", "av", "hans", "arbete", "omkring", "en", "uppt\u00e4ckt", "som", "kom", "att", "f\u00f6r\u00e4ndra", "inspirerad", "av", "b\u00e5de", "primitiv", "form", "till", "att", "b\u00f6rja", "med", "den", "forntida", "iberiska", "kulturen", "och", "senare", "afrikanska", "masker", "och", "tr\u00e4skulpturer", "och", "c\u00e9zannes", "str\u00e4nga", "bilduppbyggnad", "\u00e5stadkom", "picasso", "en", "genomgripande", "revolution", "inom", "m\u00e5leriet", "den", "epokg\u00f6rande", "les", "demoiselles", "d'avignon", "var", "ett", "medvetet", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "avsluta", "experimenten", "och", "trots", "att", "dessa", "uppenbarligen", "fortfarande", "p\u00e5gick", "under", "sj\u00e4lva", "utf\u00f6randet", "av", "m\u00e5lningen", "var", "den", "det", "avg\u00f6rande", "steget", "i", "konstn\u00e4rens", "befrielse", "fr\u00e5n", "sina", "traditionella", "skyldigheter", "mot", "verkligheten", "den", "afrikanska", "konsten", "som", "picasso", "bekantade", "sig", "med", "omkring", "h\u00e4mmades", "inte", "av", "en", "f\u00f6rest\u00e4llande", "tradition", "och", "dess", "underliga", "former", "b\u00e5de", "f\u00f6rvr\u00e4ngda", "och", "uppfunna", "skapade", "ett", "slags", "\"prejudikat\"", "av", "yttersta", "vikt", "genom", "att", "blanda", "denna", "frihet", "med", "c\u00e9zannes", "k\u00e4nsla", "f\u00f6r", "disciplin", "i", "bilduppbyggnaden", "utvecklade", "picasso", "och", "braque", "kubismen", "som", "n\u00e4mns", "tidigare", "kubismen", "etableras", "stilens", "huvudperiod", "r\u00e4knas", "fr\u00e5n", "till", "och", "dess", "upphovsm\u00e4n", "var", "pablo", "picasso", "och", "georges", "braque", "som", "konstriktning", "kom", "den", "n\u00e4rmare", "att", "definieras", "av", "guillaume", "apollinaire", "i", "tidiga", "\"analytiska\"", "kubistiska", "m\u00e5lningar", "som", "portr\u00e4tt", "av", "vollard", "\u00e4r", "motivet", "fortfarande", "tydligt", "igenk\u00e4nnligt", "\u00e4ven", "om", "det", "helt", "fritt", "har", "skurits", "i", "sm\u00e5bitar", "och", "ordnats", "p\u00e5", "nytt", "i", "enlighet", "med", "ett", "komplicerat", "system", "av", "halvt", "genomskinliga", "plan", "d\u00e4r", "gestalten", "och", "det", "grunda", "rum", "den", "befinner", "sig", "i", "har", "ing\u00e5tt", "total", "f\u00f6rening", "senare", "blev", "sj\u00e4lva", "\"omstruktureringen\"", "mera", "uppenbart", "ett", "sj\u00e4lv\u00e4ndam\u00e5l", "i", "den", "\"syntetiska\"", "kubismen", "till", "exempel", "stilleben", "med", "fiol", "innebar", "anv\u00e4ndningen", "av", "verkliga", "f\u00f6rem\u00e5l", "p\u00e5", "bildytan", "dels", "en", "uttalad", "betoning", "av", "ytan", "dels", "fastst\u00e4lldes", "p\u00e5", "ett", "omst\u00f6rtande", "s\u00e4tt", "att", "m\u00e5lningen", "snarare", "skapar", "sin", "egen", "verklighet", "\u00e4n", "imiterar", "verkligheten", "kubismens", "inverkan", "p\u00e5", "den", "europeiska", "konstens", "utveckling", "b\u00e5de", "vad", "g\u00e4ller", "skulptur", "och", "m\u00e5leri", "har", "varit", "omfattande", "och", "varierande", "picassos", "arbeten", "fr\u00e5n", "d\u00e5", "hans", "samarbete", "med", "braque", "upph\u00f6rde", "p\u00e5", "grund", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hade", "alla", "sitt", "ursprung", "i", "kubismen", "fram", "till", "fortsatte", "han", "att", "arbeta", "i", "den", "\"syntetiska\"", "kubismens", "formspr\u00e5k", "ett", "arbete", "som", "kulminerade", "i", "den", "monumentala", "tre", "musikanter", "mellan", "och", "arbetade", "han", "med", "dekoren", "till", "flera", "av", "ryska", "balettens", "upps\u00e4ttningar", "till", "exempel", "mellanaktsrid\u00e5n", "till", "parade", "och", "bes\u00f6kte", "tillsammans", "med", "danskompaniet", "rom", "neapel", "florens", "och", "barcelona", "det", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "att", "bes\u00f6ken", "i", "italien", "uppmuntrade", "det", "starkt", "klassiska", "draget", "i", "hans", "figurkompositioner", "mellan", "och", "de", "or\u00f6rliga", "och", "monumentala", "gestalterna", "blir", "alltmer", "groteska", "och", "v\u00e5ldsamma", "och", "leder", "fram", "till", "de", "omst\u00f6rtande", "verken", "fr\u00e5n", "perioden", "d\u00e4r", "ing\u00e5r", "den", "ursinniga", "tre", "dansare", "de", "fritt", "skapade", "kropparna", "p\u00e5", "talet", "med", "sina", "dubbeltydiga", "organiska", "former", "och", "guernica", "dessa", "verk", "avsl\u00f6jar", "den", "underliggande", "expressiva", "kraften", "i", "picassos", "konst", "vilken", "dittills", "undertrycks", "i", "kubismen", "konfiskering", "av", "picassom\u00e5lningar", "i", "nazityskland", "tyska", "museer", "och", "offentliga", "samlingar", "ber\u00f6vades", "p\u00e5", "s\u00e5v\u00e4l", "inhemsk", "som", "internationell", "modern", "konst", "fr\u00e5n", "van", "goghs", "tal", "\u00f6ver", "f\u00f6rkrigstidens", "abstrakta", "konst", "till", "slutet", "av", "den", "tyska", "weimarrepublikens", "uppsluppna", "expressionistiska", "m\u00e5leri", "kubismen", "hade", "ut\u00f6vat", "ett", "stort", "inflytande", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "och", "inte", "minst", "picasso", "hade", "haft", "ett", "stort", "utrymme", "p\u00e5", "till", "exempel", "den", "betydelsefulla", "sonderbunds", "internationella", "konstutst\u00e4llning", "i", "k\u00f6ln", "redan", "men", "\u00e4ven", "forts\u00e4ttningsvis", "p\u00e5", "order", "av", "det", "tyska", "propagandaministeriet", "och", "med", "b\u00f6rjan", "i", "juli", "beslagtog", "den", "tyska", "riksorganisationen", "f\u00f6r", "konstn\u00e4rer", "reichskammer", "der", "bildenden", "k\u00fcnste", "all", "s\u00e5", "kallad", "entartete", "kunst", "i", "en", "flera", "\u00e5r", "l\u00e5ng", "aktion", "som", "efter\u00e5t", "uppskattas", "till", "att", "omfatta", "\u00f6ver", "m\u00e5lningar", "grafiska", "verk", "och", "skulpturer", "en", "liten", "del", "av", "detta", "visades", "p\u00e5", "vandringsutst\u00e4llningen", "entartete", "kunst", "inga", "verk", "av", "picasso", "visades", "p\u00e5", "denna", "avsiktligt", "nedv\u00e4rderande", "utst\u00e4llning", "men", "m\u00e5lningar", "hade", "beslagtagits", "t\u00eate", "de", "femme", "frauenkopf", "olja", "p\u00e5", "duk", "buveuse", "d'absinthe", "absinthtrinkerin", "olja", "p\u00e5", "duk", "la", "famille", "soler", "familie", "soler", "olja", "p\u00e5", "duk", "och", "acrobate", "et", "jeune", "arlequin", "akrobat", "und", "junger", "harlekin", "olja", "p\u00e5", "duk", "dessa", "m\u00e5lningar", "s\u00e5ldes", "p\u00e5", "en", "auktion", "kallad", "gem\u00e4lde", "und", "plastiken", "moderner", "meister", "aus", "deutschen", "museen", "m\u00e5lningar", "och", "skulpturer", "av", "moderna", "m\u00e4stare", "fr\u00e5n", "tyska", "museer", "i", "schweiziska", "luzern", "t\u00eate", "de", "femme", "s\u00e5ldes", "d\u00e4r", "f\u00f6r", "sfr", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "auktionen", "p\u00e5", "christie's", "d\u00e5", "den", "s\u00e5ldes", "f\u00f6r", "dollar", "buveuse", "d'absinthe", "byttes", "mot", "barockm\u00e5lningen", "heilige", "familie", "av", "anthonis", "van", "dyck", "ut\u00f6ver", "en", "ink\u00f6pssumma", "p\u00e5", "sfr", "till", "det", "planerade", "f\u00fchrermuseum", "i", "linz", "la", "famille", "soler", "finns", "idag", "p\u00e5", "le", "mus\u00e9e", "dart", "moderne", "et", "dart", "contemporain", "i", "li\u00e8ge", "medan", "acrobate", "et", "jeune", "arlequin", "finns", "i", "privat", "\u00e4go", "i", "aten", "ut\u00f6ver", "m\u00e5lningarna", "beslagtogs", "\u00e4ven", "olika", "grafiska", "tryck", "vilka", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "s\u00e5ldes", "direkt", "eller", "p\u00e5", "auktion", "via", "konsthandlare", "till", "privatpersoner", "och", "utl\u00e4ndska", "museer", "boken", "die", "kunst", "der", "gegenwart", "m\u00fcnchen", "d\u00e4r", "picasso", "hade", "med", "tv\u00e5", "grafiska", "blad", "beslagtogs", "ocks\u00e5", "och", "lades", "senare", "upp", "till", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "f\u00f6r", "dollar", "hos", "en", "konsthandlare", "i", "g\u00fcstrow", "surrealism", "litter\u00e4ra", "verk", "och", "guernica", "picasso", "deltog", "i", "den", "f\u00f6rsta", "surrealistutst\u00e4llningen", "i", "paris", "\u00e4ven", "skrifter", "av", "honom", "brukar", "r\u00e4knas", "till", "den", "officiella", "surrealistlitteraturen", "andr\u00e9", "breton", "tog", "till", "exempel", "med", "ett", "par", "av", "hans", "dikter", "i", "sin", "omfattande", "litter\u00e4ra", "antologi", "om", "svart", "humor", "anthologie", "de", "l'humour", "noir", "till", "skrifterna", "h\u00f6r", "f\u00f6rutom", "en", "m\u00e4ngd", "dikter", "ocks\u00e5", "ett", "par", "pj\u00e4ser", "i", "januari", "den", "f\u00f6rsta", "vintern", "under", "tysklands", "ockupation", "av", "frankrike", "skrev", "han", "p\u00e5", "fyra", "dygn", "i", "sin", "parisatelj\u00e9", "p\u00e5", "rue", "des", "grands", "augustines", "den", "surrealistiska", "pj\u00e4sen", "\u00e5tr\u00e5n", "f\u00e5ngad", "i", "svansen", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "skrev", "han", "ytterligare", "en", "pj\u00e4s", "i", "samma", "anda", "de", "fyra", "sm\u00e5", "flickorna", "picasso", "undertecknade", "inte", "n\u00e5got", "av", "surrealisternas", "manifest", "men", "i", "likhet", "med", "dem", "hade", "han", "i", "allt", "h\u00f6gre", "grad", "intresserat", "sig", "f\u00f6r", "den", "r\u00e5dande", "politiska", "oron", "i", "europa", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "med", "verk", "som", "sue\u00f1o", "y", "mentira", "de", "franco", "en", "svit", "etsningar", "men", "\u00e4ven", "en", "dikt", "tolkad", "av", "erik", "lindegren", "francos", "dr\u00f6mmar", "och", "l\u00f6gner", "och", "den", "monumentala", "m\u00e5lningen", "guernica", "tog", "picasso", "\u00f6ppet", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "den", "spanska", "och", "demokratiska", "republikens", "sak", "guernica", "som", "\u00e4r", "en", "protest", "mot", "bombningen", "av", "en", "helt", "of\u00f6rberedd", "civilbefolkning", "i", "den", "baskiska", "staden", "guernica", "av", "tyska", "nationalsocialistiska", "bombplan", "p\u00e5", "francos", "sida", "i", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "utg\u00f6r", "en", "passionerad", "f\u00f6rening", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "kubistiska", "som", "surrealistiska", "stildrag", "och", "en", "beh\u00e4rskad", "subtil", "f\u00e4rgskala", "i", "en", "komponerad", "symbolisk", "allegori", "den", "visades", "p\u00e5", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "i", "paris", "skulpt\u00f6ren", "picasso", "picassos", "mest", "originella", "skulpturer", "utg\u00f6rs", "av", "kubistiska", "bronsskulpturer", "cirka", "collagekonstruktioner", "konstruktioner", "i", "smidesj\u00e4rn", "tillsammans", "med", "julio", "gonz\u00e1lez", "och", "\u00e5tskilliga", "spirituella", "readymades", "till", "exempel", "tjurhuvud", "picasso", "var", "en", "av", "skulpt\u00f6rer", "som", "st\u00e4llde", "ut", "i", "den", "tredje", "skulpturinternational", "som", "h\u00f6lls", "vid", "philadelphia", "museum", "of", "art", "i", "mitten", "av", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "picassos", "stil", "\u00e5terigen", "d\u00e5", "han", "tog", "sig", "till", "att", "producera", "omtolkningar", "av", "de", "stora", "m\u00e4starnas", "konst", "han", "skapade", "en", "serie", "verk", "baserat", "p\u00e5", "vel\u00e1zquezs", "m\u00e5lning", "av", "las", "meninas", "han", "baserade", "ocks\u00e5", "m\u00e5lningar", "p\u00e5", "verk", "av", "goya", "poussin", "manet", "courbet", "och", "delacroixut\u00f6ver", "hans", "konstn\u00e4rliga", "prestationer", "gjorde", "picasso", "n\u00e5gra", "filmupptr\u00e4danden", "alltid", "som", "han", "sj\u00e4lv", "inklusive", "en", "como", "i", "jean", "cocteaus", "testament", "av", "orpheus", "hj\u00e4lpte", "han", "till", "att", "g\u00f6ra", "filmen", "le", "myst\u00e8re", "picasso", "the", "mystery", "of", "picasso", "regisserad", "av", "henrigeorges", "clouzot", "picasso", "utf\u00f6rde", "konstverket", "expectation", "som", "var", "utf\u00f6rd", "p\u00e5", "talet", "med", "motivet", "fr\u00e5n", "en", "m\u00e5lning", "p\u00e5", "talet", "det", "har", "skapats", "offsetlitografier", "en", "av", "tavlorna", "s\u00e5ldes", "f\u00f6r", "i", "figueres", "katalonien", "spanien", "\u00e5r", "det", "har", "funnits", "flera", "utst\u00e4llningar", "i", "picassomuseet", "paris", "med", "detta", "konstverket", "museet", "skapades", "med", "konstf\u00f6rem\u00e5l", "fr\u00e5n", "arvet", "efter", "picasso", "som", "dog", "picasso", "var", "exceptionellt", "produktiv", "under", "sin", "l\u00e5nga", "livstid", "det", "totala", "antalet", "konstverk", "som", "han", "producerade", "har", "uppskattats", "till", "best\u00e5ende", "av", "m\u00e5lningar", "skulpturer", "keramik", "ungef\u00e4r", "teckningar", "m\u00e5nga", "tusentals", "tryck", "och", "m\u00e5nga", "v\u00e4v", "och", "mattor", "det", "medium", "d\u00e4r", "picasso", "gjorde", "sitt", "viktigaste", "bidrag", "var", "m\u00e5leriet", "i", "sina", "m\u00e5lningar", "anv\u00e4nde", "picasso", "f\u00e4rg", "som", "ett", "uttrycksfullt", "element", "men", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "att", "rita", "snarare", "\u00e4n", "finesser", "f\u00f6r", "att", "skapa", "form", "och", "rymd", "ibland", "l\u00e4gger", "han", "sand", "i", "f\u00e4rgen", "f\u00f6r", "att", "variera", "dess", "struktur", "en", "fysiker", "vid", "argonne", "national", "laboratory", "bekr\u00e4ftade", "konsthistorikernas", "uppfattning", "att", "picasso", "anv\u00e4nde", "vanlig", "husm\u00e5larf\u00e4rg", "i", "m\u00e5nga", "av", "sina", "verk", "mycket", "av", "hans", "m\u00e5leri", "gjordes", "nattetid", "i", "konstgjord", "belysning", "efterkrigs\u00e5ren", "picasso", "l\u00e4mnade", "paris", "och", "bodde", "d\u00e4refter", "i", "antibes", "vallauris", "och", "vauvenargues", "i", "hans", "efterkrigsverk", "ing\u00e5r", "familjeportr\u00e4tt", "och", "en", "h\u00e4pnadsv\u00e4ckande", "m\u00e4ngd", "grafik", "och", "keramik", "\u00e4nda", "till", "slutet", "av", "sitt", "liv", "var", "han", "mycket", "produktiv", "och", "en", "av", "talets", "mest", "m\u00e5ngsidiga", "och", "inflytelserika", "konstn\u00e4rer", "f\u00f6rutom", "kubismen", "utg\u00f6r", "hans", "stora", "bidrag", "till", "den", "moderna", "konsten", "den", "frihet", "som", "karakteriserar", "varje", "sida", "av", "hans", "verk", "n\u00e5got", "som", "de", "m\u00e4rkliga", "m\u00e5lningarna", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "hans", "liv", "bekr\u00e4ftar", "politik", "picasso", "st\u00f6dde", "den", "republikanska", "regeringen", "i", "spanien", "som", "kom", "till", "makten", "och", "han", "uts\u00e5gs", "av", "den", "till", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "pradomuseet", "i", "madrid", "\u00e5r", "n\u00e4r", "guernica", "bombades", "av", "den", "fascistiska", "motst\u00e5ndarsidan", "m\u00e5lade", "han", "tavlan", "guernica", "som", "st\u00e4lldes", "ut", "p\u00e5", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "i", "paris", "\u00e5r", "mot", "slutet", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "blev", "konstn\u00e4ren", "medlem", "av", "frankrikes", "kommunistiska", "parti", "och", "f\u00f6rblev", "medlem", "livet", "ut", "picasso", "bidrog", "bland", "annat", "med", "teckningar", "i", "franska", "kommunistpartiets", "b\u00e5da", "tidningar", "l'humanit\u00e9", "och", "les", "lettres", "fran\u00e7aises", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "picasso", "kritiserades", "delvis", "f\u00f6r", "det", "men", "den", "politiska", "sidan", "av", "picassos", "verk", "presenterades", "som", "tema", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "utst\u00e4llningen", "picasso", "peace", "and", "freedom", "ungef\u00e4r", "picasso", "fred", "och", "frihet", "p\u00e5", "tate", "liverpool", "en", "utst\u00e4llning", "som", "\u00e4ven", "visades", "p\u00e5", "albertina", "i", "wien", "och", "louisiana", "i", "danmark", "m\u00e5lningen", "le", "charnier", "massgraven", "fr\u00e5n", "var", "till", "exempel", "med", "d\u00e4r", "den", "h\u00e4mtade", "i", "likhet", "med", "guernica", "sitt", "motiv", "fr\u00e5n", "fascisternas", "f\u00f6r\u00f6delse", "under", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "serien", "v\u00e5ldt\u00e4kten", "p\u00e5", "sabinskorna", "relateras", "till", "kubakrisen", "som", "var", "samtida", "med", "verken", "tilldelades", "picasso", "stalins", "fredspris", "och", "maj", "mottog", "han", "lenins", "fredsprispicassos", "politiska", "g\u00e4rning", "var", "fr\u00e4mst", "ett", "engagemang", "mot", "krig", "och", "till", "f\u00f6rsvar", "f\u00f6r", "civila", "offer", "efter", "krigsslutet", "engagerade", "han", "sig", "i", "den", "v\u00e4stliga", "fredsr\u00f6relsen", "som", "v\u00e4xte", "sig", "stor", "under", "och", "talet", "till", "den", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldsfredskongressen", "i", "paris", "var", "symbolen", "en", "fredsduva", "han", "m\u00e5lat", "han", "protesterade", "\u00e4ven", "mot", "sovjetunionens", "agerande", "under", "ungernrevolten", "och", "deras", "invasion", "av", "tjeckoslovakien", "i", "samband", "med", "pragv\u00e5ren", "familjeliv", "picasso", "hade", "otaliga", "k\u00e4rleksaff\u00e4rer", "och", "fem", "l\u00e5nga", "relationer", "med", "balettdans\u00f6sen", "olga", "khoklova", "marieth\u00e9r\u00e8se", "walter", "fotografen", "dora", "maar", "konstn\u00e4ren", "fran\u00e7oise", "gilot", "och", "keramikern", "jacqueline", "roque", "han", "fick", "fyra", "barn", "paulo", "maya", "claude", "och", "paloma", "picasso", "i", "det", "f\u00f6rsta", "gifterm\u00e5let", "med", "olga", "khoklova", "fick", "de", "en", "son", "paulo", "de", "var", "formellt", "gifta", "fram", "till", "olgas", "d\u00f6d", "fast\u00e4n", "separerade", "sedan", "l\u00e4nge", "mellan", "gifterm\u00e5len", "fick", "han", "dottern", "maya", "med", "marieth\u00e9r\u00e8se", "walter", "och", "barnen", "claude", "och", "paloma", "picasso", "med", "fran\u00e7oise", "gilot", "fran\u00e7oise", "gilot", "l\u00e4mnade", "honom", "och", "h\u00e4vdade", "att", "hon", "blev", "illa", "behandlad", "misshandlad", "och", "inte", "kunde", "st\u00e5", "ut", "med", "alla", "picassos", "k\u00e4rleksaff\u00e4rer", "vid", "sidan", "om", "senare", "beskrev", "hon", "sitt", "liv", "med", "picasso", "i", "boken", "leva", "med", "picasso", "andra", "gifterm\u00e5let", "var", "med", "jacqueline", "roque", "och", "de", "f\u00f6rblev", "gifta", "fram", "till", "picassos", "d\u00f6d", "utst\u00e4lld", "konst", "museer", "i", "antibes", "finns", "ett", "picassomuseum", "mus\u00e9e", "picasso", "antibes", "d\u00e4r", "den", "svenska", "fotografen", "marianne", "greenwood", "arbetade", "ett", "antal", "\u00e5r", "som", "museets", "husfotograf", "och", "bidrog", "till", "att", "bygga", "upp", "ett", "fotoarkiv", "med", "picasso", "och", "hans", "familj", "fotoarkivet", "har", "flera", "g\u00e5nger", "st\u00e4llts", "ut", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "picassomuseum", "i", "paris", "mus\u00e9e", "picasso", "ett", "i", "vallauris", "p\u00e5", "franska", "rivieran", "mus\u00e9e", "national", "picasso", "och", "ytterligare", "ett", "i", "barcelona", "mus\u00e9e", "picasso", "\u00e5r", "\u00f6ppnade", "picassos", "sl\u00e4ktingar", "ett", "museum", "i", "hans", "f\u00f6delsestad", "malaga", "i", "andalusien", "museo", "picasso", "m\u00e1laga", "picasso", "i", "sverige", "pablo", "picasso", "godk\u00e4nde", "att", "en", "av", "hans", "skulpturer", "skulle", "uppf\u00f6ras", "i", "kristinehamn", "p\u00e5", "strandudden", "i", "v\u00e4nern", "picassoskulpturen", "i", "kristinehamn", "invigdes", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6g", "och", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "picassoskulpturen", "i", "v\u00e4rlden", "ytterligare", "skulpturer", "av", "picasso", "\u00e5terfinns", "i", "studentbostadsomr\u00e5det", "kungshamra", "i", "bergshamra", "i", "stockholm", "och", "i", "halmstad", "samt", "utanf\u00f6r", "arkitektur", "och", "designcentrum", "i", "stockholm", "picasso", "finns", "representerad", "med", "bildkonst", "vid", "bland", "annat", "nationalmuseum", "i", "stockholm", "g\u00f6teborgs", "konstmuseum", "och", "norrk\u00f6pings", "konstmuseum", "kataloger", "fr\u00e5n", "utst\u00e4llningar", "i", "sverige", "utst\u00e4llningsort", "stockholm", "om", "ej", "annat", "anges", "etsningar", "och", "litografier", "blanch's", "konstgalleri", "novdec", "keramik", "av", "picasso", "galleri", "d'art", "latin", "pablo", "picasso", "utst\u00e4llning", "nov", "dec", "svenskfranska", "konstgalleriet", "birger", "halling", "pablo", "picasso", "januari", "februari", "g\u00f6teborg", "lorensbergs", "konstsalong", "picasso", "september", "svenskfranska", "konstgalleriet", "picasso", "teckningar", "svenskfranska", "konstgalleriet", "guernica", "utst\u00e4llning", "i", "moderna", "museet", "stockholm", "oktnov", "gilioli", "laurens", "picasso", "utst\u00e4llning", "mars", "svenskfranska", "konstgalleriet", "picasso", "sept", "okt", "svenskfranska", "konstgalleriet", "pablo", "picasso", "oktobernovember", "galerie", "pierre", "laurens", "skulptur", "picasso", "grafik", "maj", "juni", "svenskfranska", "konstgalleriet", "pablo", "picasso", "mars", "galerie", "pierre", "picasso", "i", "kiruna", "september", "stadshuset", "i", "kiruna", "moderna", "museet", "i", "samarbete", "med", "kiruna", "kommun", "henri", "matisse", "\"apollon\"", "pablo", "picasso", "\"femme", "nue", "au", "rockingchair\"", "utst\u00e4llda", "och", "utbjudna", "till", "salu", "mot", "slutna", "anbud", "till", "den", "januari", "i", "svenskfranska", "konstgalleriet", "picasso", "grafik", "februari", "mars", "galleri", "\u00f6stermalm", "pablo", "picasso", "moderna", "museet", "stockholm", "picasso", "och", "medelhavets", "myter", "moderna", "museet", "sp\u00e5rvagnshallarna", "pablo", "picasso", "akrobater", "och", "harlekiner", "familj", "och", "kvinnor", "g\u00f6teborgs", "konstmuseum", "\"he", "was", "wrong\"", "picassoduchamp", "moderna", "museet", "kulturella", "referenser", "hasse\u00e5tage", "gjorde", "en", "film", "om", "picassos", "liv", "filmen", "som", "har", "titeln", "picassos", "\u00e4ventyr", "\u00e4r", "en", "surrealistisk", "komedi", "med", "g\u00f6sta", "ekman", "i", "huvudrollen", "som", "picasso", "tavlan", "le", "pigeon", "aux", "petits", "pois", "l\u00e4r", "ha", "blivit", "sl\u00e4ngd", "i", "en", "sopcontainer", "i", "samband", "med", "en", "konstkupp", "mot", "ett", "museum", "i", "parisi", "maj", "s\u00e5ldes", "tavlan", "kvinnorna", "i", "alger", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "p\u00e5", "auktionshuset", "christies", "i", "new", "york", "d\u00e4rmed", "blev", "den", "den", "dittills", "h\u00f6gst", "betalda", "tavlan", "p\u00e5", "en", "auktionasteroiden", "\u00e4r", "picasso", "uppkallad", "efter", "honom", "representation", "pablo", "picasso", "finns", "representerad", "vid", "bland", "annat", "nationalmuseum", "moderna", "museet", "g\u00f6teborgs", "konstmuseum", "r\u00f6hsska", "museet", "hallands", "konstmuseum", "sm\u00e5lands", "museum", "nasjonalmuseet", "trondheim", "kunstmuseum", "statens", "museum", "for", "kunst", "ateneum", "british", "museum", "victoria", "and", "albert", "museum", "museum", "of", "modern", "art", "metropolitan", "museum", "national", "gallery", "of", "australia", "denver", "art", "museum", "museum", "boijmans", "van", "beuningen", "auckland", "art", "gallery", "museum", "of", "modern", "art", "kamakura", "and", "hayama", "cincinnati", "art", "museum", "kunstmuseum", "den", "haag", "brooklyn", "museum", "pinakothek", "der", "moderne", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "de", "la", "ville", "de", "paris", "kunstmuseum", "basel", "cleveland", "museum", "of", "art", "national", "gallery", "of", "victoria", "art", "institute", "of", "chicago", "guggenheimmuseet", "philadelphia", "museum", "of", "art", "san", "francisco", "museum", "of", "modern", "art", "minneapolis", "institute", "of", "art", "tate", "modern", "national", "gallery", "of", "art", "saint", "louis", "art", "museum", "israel", "museum", "yale", "university", "art", "gallery", "museo", "thyssenbornemisza", "museo", "reina", "sof\u00eda", "museum", "ludwig", "st\u00e4del", "centre", "pompidou", "museum", "of", "fine", "arts", "boston", "j", "paul", "getty", "museum", "och", "mus\u00e9e", "national", "des", "beauxarts", "du", "qu\u00e9bec", "litter\u00e4ra", "verk", "p\u00e5", "svenska", "francos", "dr\u00f6mmar", "och", "l\u00f6gner", "tolkning", "av", "erik", "lindegren", "och", "ilmar", "laaban", "i", "tidskriften", "prisma", "nr", "francos", "l\u00f6gn", "och", "dr\u00f6m", "i", "tidskriften", "zenit", "nr", "reviderad", "tolkning", "\u00e5tr\u00e5n", "f\u00e5ngad", "i", "svansen", "i", "tolkning", "och", "med", "efterskrift", "av", "arne", "h\u00e4ggqvist", "med", "faksimilerad", "fransk", "text", "efter", "picassos", "manus", "arne", "&", "hubert", "tankar", "i", "urval", "av", "alain", "benoit", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "marianne", "sandelszekeli", "forum", "skinnstycke", "trozo", "de", "piel", "diktsvit", "fr\u00e5n", "i", "tolkning", "och", "med", "efterskrift", "av", "lasse", "s\u00f6derberg", "ellerstr\u00f6m", "de", "fyra", "sm\u00e5", "flickorna", "les", "quatre", "petites", "filles", "\u00f6vers\u00e4ttning", "joachim", "forsgren", "sl", "sn", "se", "\u00e4ven", "le", "r\u00eave", "k\u00e4llor", "pablo", "picasso", "moderna", "museet", "stockholm", "moderna", "museets", "utst\u00e4llningskatalog", "stockholm", "moderna", "museet", "libris", "isbn", "l\u00e4st", "april", "freie", "universit\u00e4t", "berlin", "fub", "beschlagnahmeinventar", "entartete", "kunst", "emuseumcampusfuberlinde", "tyska", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "pablo", "picasso", "pablo", "picassos", "webbplats", "olga's", "gallery", "pablo", "picasso", "pablo", "picasso", "i", "libris", "konstn\u00e4ren", "bengt", "olsson", "ber\u00e4ttar", "hur", "picassos", "st\u00f6rsta", "verk", "hamnade", "i", "kristinehamn", "hos", "sveriges", "radio", "v\u00e4rmland"]