["pakistan", "formellt", "islamiska", "republiken", "pakistan", "engelska", "islamic", "republic", "of", "pakistan", "urdu", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "sydasien", "i", "juli", "var", "pakistan", "det", "sj\u00e4tte", "folkrikaste", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "med", "en", "befolkning", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "det", "gr\u00e4nsar", "i", "\u00f6st", "till", "indien", "i", "norr", "till", "kina", "i", "nordv\u00e4st", "till", "afghanistan", "och", "i", "v\u00e4st", "till", "iran", "i", "s\u00f6der", "har", "landet", "en", "kust", "mot", "arabiska", "havet", "och", "delar", "d\u00e4r", "en", "sj\u00f6gr\u00e4ns", "med", "oman", "i", "omr\u00e5det", "har", "det", "mycket", "l\u00e4nge", "funnits", "jordbruk", "och", "cirka", "fkr", "dominerades", "det", "av", "induskulturen", "fr\u00e5n", "ingick", "nuvarande", "pakistan", "i", "brittiska", "indien", "och", "blev", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "majoriteten", "av", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "muslimer", "vilket", "avspeglas", "i", "landets", "formella", "namn", "historia", "f\u00f6rhistoria", "det", "geografiska", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "dagens", "pakistan", "har", "i", "flera", "\u00e5rtusenden", "varit", "plats", "f\u00f6r", "jordbruksbaserade", "kulturer", "de", "tidigaste", "arkeologiska", "bevisen", "\u00e4r", "stenverktyg", "fr\u00e5n", "den", "soaniska", "kulturen", "under", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e4ldre", "sten\u00e5ldern", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "fkr", "och", "uppskattningsvis", "\u00e5r", "fram\u00e5t", "dominerade", "induskulturen", "med", "sina", "vid", "indusfloden", "bel\u00e4gna", "st\u00e4der", "harappa", "och", "mohenjodaro", "denna", "kultur", "antas", "i", "betydande", "grad", "ha", "influerat", "de", "senare", "invandrande", "indoariernak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "antiken", "den", "vediska", "civilisationen", "fkr", "skapad", "av", "indoarierna", "lade", "grunden", "till", "hinduismen", "som", "kom", "att", "bli", "djupt", "f\u00f6rankrad", "\u00e4ven", "i", "dagens", "pakistan", "d\u00e4refter", "styrdes", "omr\u00e5det", "av", "en", "rad", "storriken", "till", "exempel", "akemenidiska", "perserriket", "fr\u00e5n", "cirka", "fkr", "d\u00e4refter", "alexander", "den", "stores", "rike", "fr\u00e5n", "fkr", "efter", "alexander", "den", "stores", "d\u00f6d", "splittrades", "hans", "rike", "omg\u00e5ende", "och", "dagens", "pakistan", "regerades", "av", "tv\u00e5", "av", "hans", "generaler", "satraperna", "eudemus", "och", "peithon", "men", "er\u00f6vrades", "under", "talet", "fkr", "av", "mauryariket", "efter", "ashokas", "d\u00f6d", "kollapsade", "mauryariket", "runt", "\u00e5r", "fkr", "varp\u00e5", "demetrios", "i", "av", "baktrien", "invaderade", "och", "grundlade", "det", "indogrekiska", "riket", "efter", "detta", "rikes", "sammanbrott", "runt", "\u00e5r", "\u00f6vertog", "den", "indoskytiska", "dynastin", "herrav\u00e4lde", "\u00f6ver", "regionen", "och", "avl\u00f6stes", "av", "kushanerna", "fram", "till", "cirka", "\u00e5r", "medeltid", "och", "tidig", "modern", "tid", "palariket", "talet", "till", "talet", "var", "det", "sista", "buddhistiska", "rike", "som", "styrde", "dagens", "pakistan", "tillsammans", "med", "resten", "av", "den", "indiska", "subkontinenten", "den", "arabiske", "h\u00e4rf\u00f6raren", "muhammad", "ibn", "qasim", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5det", "\u00e5r", "vilket", "i", "dagens", "officiella", "historieskrivning", "betecknar", "grunden", "f\u00f6r", "pakistanefter", "den", "islamska", "er\u00f6vringen", "spreds", "islam", "i", "regionen", "och", "sufiska", "mission\u00e4rer", "bidrog", "till", "att", "konvertera", "st\u00f6rre", "delen", "av", "befolkningen", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljde", "en", "l\u00e5ng", "rad", "muslimska", "dynastier", "och", "riken", "inte", "minst", "under", "delhisultanatet", "innan", "mogulriket", "\u00f6vertog", "kontrollen", "vilket", "medf\u00f6rde", "en", "indopersisk", "kulturell", "guld\u00e5lder", "under", "talet", "f\u00f6rsvagades", "mogulriket", "gradvis", "och", "i", "maktvakuumet", "bildades", "sikhiska", "riket", "som", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "er\u00f6vrades", "av", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "vars", "kolonialherrav\u00e4lde", "\u00e4ven", "str\u00e4ckte", "sig", "till", "dagens", "pakistan", "modern", "tid", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "mycket", "av", "dagens", "pakistan", "tidvis", "omstritt", "mellan", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "och", "den", "afghanska", "stat", "som", "skapats", "vid", "talets", "mitt", "men", "britterna", "konsoliderade", "sina", "nya", "territorier", "n\u00e4r", "kolonin", "brittiska", "indien", "skulle", "avkoloniseras", "valde", "britterna", "att", "dela", "den", "efter", "grovt", "dragna", "religi\u00f6sa", "linjer", "n\u00e5got", "som", "man", "hade", "samlat", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "fr\u00e5n", "den", "muslimska", "befolkningen", "och", "det", "st\u00f6rsta", "muslimska", "partiet", "all", "india", "muslim", "league", "under", "ledning", "av", "muhammed", "ali", "jinnah", "som", "uttryckte", "oro", "f\u00f6r", "den", "hinduiska", "majoritetens", "dominansk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stater", "bildades", "den", "formellt", "sekul\u00e4ra", "men", "hindudominerade", "dominionen", "indien", "respektive", "den", "majoritetsmuslimska", "dominionen", "pakistan", "jinnah", "blev", "pakistans", "f\u00f6rste", "generalguvern\u00f6r", "och", "landet", "f\u00f6rblev", "ett", "samv\u00e4ldesrike", "under", "den", "brittiska", "kronan", "fram", "till", "monarkins", "avskaffande", "vid", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "omkom", "hundratusentals", "i", "de", "v\u00e5ldsamma", "upplopp", "som", "br\u00f6t", "ut", "d\u00e5", "\u00f6ver", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "panikartat", "flyttade", "\u00e5t", "b\u00e5da", "h\u00e5ll", "\u00f6ver", "den", "nya", "gr\u00e4nsen", "vilket", "tillsammans", "med", "kriget", "om", "kashmir", "samma", "\u00e5r", "skapade", "misstro", "mellan", "indien", "och", "pakistan", "genomf\u00f6rdes", "den", "f\u00f6rsta", "av", "en", "rad", "milit\u00e4rkupper", "i", "landet", "d\u00e5", "presidenten", "iskander", "mirza", "upph\u00e4vde", "konstitutionen", "f\u00f6r", "att", "kort", "d\u00e4refter", "sj\u00e4lv", "st\u00f6rtas", "av", "general", "ayub", "khan", "under", "kalla", "kriget", "fick", "pakistan", "n\u00e4ra", "relationer", "med", "folkrepubliken", "kina", "med", "grund", "i", "deras", "gemensamma", "motst\u00e5nd", "mot", "indien", "d\u00e5", "indien", "stod", "n\u00e4ra", "sovjetunionen", "fick", "pakistan", "\u00e4ven", "st\u00f6d", "av", "usa", "och", "n\u00e4r", "usa", "och", "kina", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "sina", "relationer", "spelade", "pakistan", "en", "roll", "som", "medlare", "den", "geografiskt", "avskilda", "provinsen", "\u00f6stpakistan", "br\u00f6t", "sig", "efter", "\u00e5rs", "befrielsekrig", "loss", "och", "bildade", "den", "nya", "staten", "bangladesh", "under", "talet", "var", "landet", "en", "religi\u00f6st", "konservativ", "milit\u00e4rdiktatur", "under", "general", "ziaulhaq", "och", "fick", "stort", "st\u00f6d", "av", "usa", "under", "ronald", "reagan", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "mujaheddingerillan", "i", "angr\u00e4nsande", "afghanistan", "bek\u00e4mpa", "det", "landets", "regering", "efter", "sovjetunionens", "intervention", "n\u00e4r", "pakistan", "testade", "k\u00e4rnvapen", "l\u00e4t", "clintonadministrationen", "dock", "inf\u00f6ra", "vissa", "sanktioner", "vilket", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "de", "bilaterala", "relationernap\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "pakistan", "befunnit", "sig", "i", "storpolitikens", "centrum", "under", "talet", "genom", "samarbetet", "med", "och", "st\u00f6det", "till", "talibanr\u00f6relsen", "i", "afghanistan", "n\u00e4r", "talibanerna", "utropade", "islamiska", "emiratet", "afghanistan", "fick", "de", "diplomatiskt", "erk\u00e4nnande", "av", "bland", "annat", "pakistan", "under", "usas", "krig", "mot", "terrorismen", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "dock", "relationerna", "till", "supermakten", "igen", "och", "pakistan", "gav", "sitt", "st\u00f6d", "till", "invasionen", "av", "afghanistan", "pakistan", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "farligaste", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "kvinnor", "acid", "survivors", "foundation", "rapporterade", "\u00e5r", "om", "\u00f6ver", "syraattacker", "mot", "kvinnor", "dessa", "attacker", "\u00e4r", "ofta", "utf\u00f6rda", "av", "v\u00e5ldsamma", "m\u00e4n", "som", "f\u00e5tt", "frierier", "eller", "sexuella", "inviter", "avvisade", "m\u00e4n", "i", "pakistan", "uts\u00e4tter", "ocks\u00e5", "kvinnor", "f\u00f6r", "h\u00f6ga", "niv\u00e5er", "av", "v\u00e5ld", "och", "diskriminering", "en", "femtedel", "av", "alla", "mord", "\u00e4r", "hedersmordsedan", "augusti", "har", "pakistan", "styrts", "av", "premi\u00e4rminister", "imran", "khan", "vars", "regering", "domineras", "stort", "av", "hans", "eget", "parti", "pakistans", "r\u00f6relse", "f\u00f6r", "r\u00e4ttvisa", "pti", "i", "parlamentsvalet", "i", "juli", "samma", "\u00e5r", "lyckades", "khan", "locka", "s\u00e5v\u00e4l", "unga", "stadsbor", "som", "konservativa", "islamister", "med", "l\u00f6ften", "om", "allt", "fr\u00e5n", "korruptionsbek\u00e4mpning", "inom", "eliten", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "pakistans", "omstridda", "h\u00e4delselagar", "geografi", "och", "klimat", "landet", "t\u00e4cks", "i", "norr", "av", "de", "stora", "bergskedjorna", "karakoram", "hindukush", "och", "pamir", "med", "n\u00e5gra", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "bergstoppar", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "i", "bergslandskapen", "i", "norr", "som", "indusfloden", "rinner", "in", "i", "pakistan", "fr\u00e5n", "indiska", "ladakh", "i", "\u00f6ster", "floden", "rinner", "genom", "baltistan", "i", "nordv\u00e4stlig", "riktning", "mot", "gilgit", "men", "sv\u00e4nger", "gradvis", "s\u00f6derut", "innan", "dess", "och", "har", "sitt", "utlopp", "n\u00e4ra", "karachi", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landet", "utg\u00f6rs", "av", "indussl\u00e4tten", "i", "v\u00e4ster", "ligger", "baluchistans", "h\u00f6gplat\u00e5", "som", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "best\u00e5r", "av", "kargt", "bergigt", "landskap", "l\u00e4ngs", "med", "gr\u00e4nsen", "mot", "indien", "i", "sindh", "och", "s\u00f6dra", "punjabprovinsen", "finns", "thar\u00f6knen", "\u00f6knens", "utbredning", "avgr\u00e4nsas", "v\u00e4sterut", "av", "indus", "genom", "dessa", "provinser", "och", "alla", "andra", "av", "pakistans", "st\u00f6rre", "floder", "\u00e4r", "bifloder", "till", "indus", "tack", "vare", "konstbevattning", "har", "indussl\u00e4tten", "kunnat", "utnyttjas", "f\u00f6r", "jordbruk", "och", "blivit", "en", "mycket", "b\u00f6rdig", "regionklimatet", "\u00e4r", "i", "allm\u00e4nhet", "torrt", "kontinentalklimat", "men", "med", "vissa", "regionala", "skillnader", "som", "fr\u00e4mst", "beror", "p\u00e5", "markanta", "h\u00f6jdskillnader", "under", "sensommaren", "orsakar", "sydv\u00e4stmonsunen", "ofta", "stora", "\u00f6versv\u00e4mningar", "medan", "det", "fr\u00e5n", "december", "till", "februari", "i", "princip", "inte", "tillkommer", "n\u00e5gon", "nederb\u00f6rd", "alls", "flora", "och", "fauna", "pakistans", "nationaldjur", "\u00e4r", "skruvhornsgeten", "och", "nationalf\u00e5geln", "\u00e4r", "bergh\u00f6na", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "chakhoor", "p\u00e5", "urdu", "landskapets", "stora", "variation", "och", "klimat", "har", "lett", "till", "en", "stor", "variation", "av", "djur", "och", "f\u00e5glar", "det", "finns", "skogar", "med", "barrv\u00e4xter", "som", "gran", "tall", "och", "himalayaceder", "bergstrakterna", "i", "norr", "till", "l\u00f6vf\u00e4llande", "tr\u00e4d", "som", "shesham", "i", "sulaimanbergen", "i", "s\u00f6der", "p\u00e5", "de", "v\u00e4stra", "kullarna", "finns", "enb\u00e4rsbuskar", "och", "tamarisk", "samt", "grovt", "gr\u00e4s", "och", "busksn\u00e5r", "l\u00e4ngs", "den", "s\u00f6dra", "kusten", "finns", "mangroveskogarbland", "s\u00e4llsyntare", "arter", "kan", "n\u00e4mnas", "den", "utrotningshotade", "indusdelfinen", "en", "underart", "av", "floddelfin", "som", "finns", "i", "indus", "och", "sn\u00f6leopard", "som", "finns", "i", "de", "norra", "bergslandskapen", "vanlig", "f\u00f6rr", "i", "indus", "var", "\u00e4ven", "gavialen", "som", "idag", "tros", "vara", "helt", "utrotad", "i", "landet", "politik", "konstitutionell", "struktur", "enligt", "\u00e5rs", "konstitution", "\u00e4r", "pakistan", "en", "f\u00f6rbundsrepublik", "men", "har", "genom", "\u00e5ren", "skiftat", "mellan", "semipresidentiellt", "och", "parlamentariskt", "statsskick", "beroende", "p\u00e5", "hur", "mycket", "makt", "som", "delegerats", "till", "statschefen", "\u00e5r", "r\u00f6stades", "ett", "artonde", "f\u00f6rfattningstill\u00e4gg", "igenom", "som", "fr\u00e5ntog", "presidenten", "flera", "politiska", "befogenheter", "och", "reducerade", "\u00e4mbetet", "till", "en", "i", "stort", "ceremoniell", "statschef", "varvid", "landet", "\u00e5terigen", "fick", "ett", "parlamentariskt", "statsskick", "d\u00e4r", "den", "politiska", "makten", "vilade", "hos", "regeringschefen", "landet", "\u00e4r", "en", "flerpartidemokrati", "och", "h\u00e5ller", "regelbundna", "val", "men", "har", "under", "en", "l\u00e5ng", "tid", "i", "historien", "varit", "en", "periodvis", "v\u00e4xlande", "demokratisk", "stat", "och", "en", "auktorit\u00e4r", "milit\u00e4rdiktatur", "milit\u00e4ra", "statschefer", "som", "styrt", "efter", "statskupper", "har", "varit", "f\u00e4ltmarskalk", "mohammad", "ayub", "khan", "general", "yahya", "khan", "general", "ziaulhaq", "samt", "general", "pervez", "musharraf", "flertalet", "av", "pakistans", "presidenter", "har", "varit", "folkvalda", "men", "under", "pakistans", "\u00e5r", "som", "republik", "har", "statschefen", "under", "\u00e5r", "styrt", "som", "milit\u00e4rdiktator", "i", "praktiken", "besitter", "milit\u00e4ren", "storgods\u00e4gare", "industriledare", "och", "traditionella", "klanledare", "stor", "makt", "\u00f6ver", "det", "politiska", "livet", "korruptionen", "i", "landet", "\u00e4r", "utbredd", "men", "minskade", "relativt", "sett", "under", "pakistan", "\u00e4r", "medlem", "i", "samv\u00e4ldet", "efter", "kriget", "i", "\u00f6stpakistan", "stod", "man", "dock", "utanf\u00f6r", "ett", "tag", "perioden", "vidare", "var", "landet", "uteslutet", "mellan", "och", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "milit\u00e4rkupp", "landet", "utesl\u00f6ts", "ur", "samv\u00e4ldet", "igen", "under", "sex", "m\u00e5nader", "fr\u00e5n", "november", "men", "\u00e4r", "sedan", "maj", "\u00e5ter", "medlem", "parlament", "och", "partier", "pakistans", "parlament", "har", "ett", "tv\u00e5kammarsystem", "d\u00e4r", "ledam\u00f6ter", "i", "\u00f6verhuset", "senaten", "v\u00e4ljs", "av", "provinsf\u00f6rsamlingar", "och", "ledam\u00f6ter", "i", "underhuset", "nationalf\u00f6rsamlingen", "v\u00e4ljs", "enligt", "ett", "majoritetsvalsystem", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "partierna", "\u00e4r", "socialdemokratiska", "pakistans", "folkparti", "och", "konservativa", "pakistanska", "muslimska", "f\u00f6rbundet", "st\u00f6ttat", "av", "det", "milit\u00e4ra", "pakistan", "dessa", "tv\u00e5", "har", "historiskt", "omv\u00e4xlande", "haft", "regeringsmakten", "i", "parlamentsvalet", "i", "maj", "vann", "pmln", "en", "absolut", "majoritet", "i", "nationalf\u00f6rsamlingeni", "pakistan", "har", "perioder", "av", "sk\u00f6r", "demokrati", "avl\u00f6sts", "av", "l\u00e5ngvarigt", "milit\u00e4rt", "maktinnehav", "s\u00e5", "sent", "som", "genomf\u00f6rdes", "det", "f\u00f6rsta", "demokratiska", "maktskiftet", "sedan", "sommaren", "\u00e4r", "imran", "khan", "premi\u00e4rminister", "f\u00f6r", "en", "regering", "som", "domineras", "av", "hans", "parti", "pakistans", "r\u00f6relse", "f\u00f6r", "r\u00e4ttvisa", "pti", "i", "valet", "i", "juli", "lockade", "han", "s\u00e5v\u00e4l", "unga", "stadsbor", "som", "konservativa", "islamister", "med", "l\u00f6ften", "om", "allt", "fr\u00e5n", "korruptionsbek\u00e4mpning", "inom", "eliten", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "pakistans", "omstridda", "h\u00e4delselagar", "politisk", "instabilitet", "pakistan", "\u00e4r", "ett", "land", "som", "st\u00e5r", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "statsf\u00f6rfall", "enligt", "the", "failed", "states", "index", "var", "k\u00e4rnvapenmakten", "pakistan", "det", "\u00e5ret", "den", "trettonde", "mest", "f\u00f6rfallna", "staten", "i", "v\u00e4rlden", "utan", "amerikanskt", "finansiellt", "bist\u00e5nd", "som", "sedan", "septemberattackerna", "uppg\u00e5tt", "till", "mer", "\u00e4n", "miljarder", "dollar", "skulle", "landet", "ha", "drabbats", "av", "statsbankrutt", "det", "politiska", "v\u00e5ldet", "\u00e4r", "endemiskt", "i", "baluchistan", "\u00e4r", "sedan", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "tillbaka", "en", "etnisk", "separatistr\u00f6relse", "verksam", "i", "hamnstaden", "karachi", "anlitar", "politiska", "partier", "yrkeskriminella", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "sina", "rivaler", "och", "tidigare", "splittrade", "och", "marginella", "religi\u00f6sa", "fundamentalister", "har", "b\u00f6rjat", "enas", "under", "de", "pakistanska", "talibanerna", "statistik", "fr\u00e5n", "det", "pakistanska", "inrikesministeriet", "visar", "att", "under", "perioden", "d\u00f6dades", "pakistanier", "av", "sj\u00e4lvmordsbombare", "enbart", "under", "d\u00f6dades", "m\u00e4nniskor", "i", "terrorrelaterat", "politiskt", "v\u00e5ld", "i", "landet", "den", "december", "m\u00f6rdades", "pakistans", "kvinnliga", "oppositionsledare", "benazir", "bhutto", "i", "ett", "uppm\u00e4rksammat", "v\u00e5ldsd\u00e5d", "och", "sekul\u00e4ra", "partier", "\u00e4r", "utsatta", "f\u00f6r", "hot", "mord", "och", "bombattentat", "ifr\u00e5n", "v\u00e4pnade", "islamister", "medan", "islamistiska", "partier", "i", "stort", "\u00e4r", "f\u00f6rskonade", "enligt", "en", "rapport", "av", "bbc", "urdu", "har", "\u00f6ver", "medlemmar", "i", "sekul\u00e4ra", "partiet", "awami", "national", "party", "anp", "d\u00f6dats", "av", "krypskyttar", "och", "bombattentat", "mellan", "och", "administrativ", "indelning", "pakistan", "best\u00e5r", "av", "f\u00f6ljande", "fyra", "provinser", "tv\u00e5", "territorier", "och", "tv\u00e5", "speciella", "administrativa", "omr\u00e5den", "b\u00e5da", "i", "kashmir", "dessa", "\u00e4r", "vidare", "indelade", "i", "distrikt", "provinser", "baluchistan", "khyber", "pakhtunkhwa", "punjab", "sindhterritorier", "huvudstadsterritoriet", "islamabad", "federalt", "administrerade", "stamomr\u00e5denaspeciella", "omr\u00e5den", "azad", "kashmir", "norra", "omr\u00e5det", "milit\u00e4r", "pakistans", "yrkesarm\u00e9", "best\u00e5r", "av", "lantstridskrafter", "med", "cirka", "soldater", "ett", "flygvapen", "med", "cirka", "flygsoldater", "och", "en", "flotta", "med", "cirka", "sj\u00f6m\u00e4n", "en", "s\u00e4rskild", "krigsmakts\u00f6vergripande", "komponent", "\u00e4r", "det", "strategiska", "k\u00e4rnvapenkommandot", "strategic", "plans", "division", "bildat", "p\u00e5", "order", "av", "presidenten", "general", "pervez", "musharraf", "den", "pakistanska", "milit\u00e4ren", "har", "kritiserats", "som", "en", "\"stat", "i", "staten\"", "och", "i", "landets", "historia", "har", "ett", "flertal", "milit\u00e4rkupper", "genomf\u00f6rts", "inte", "enbart", "den", "politiska", "makten", "ligger", "i", "h\u00e4nderna", "p\u00e5", "de", "milit\u00e4ra", "makthavarna", "utan", "de", "kontrollerar", "\u00e4ven", "stora", "delar", "av", "ekonomin", "genom", "talrika", "milit\u00e4r\u00e4gda", "f\u00f6retag", "stora", "jordegendomar", "och", "officerare", "placerade", "i", "de", "viktigaste", "samh\u00e4llsinstitutionerna", "milit\u00e4ra", "pensioner", "\u00e4r", "fem", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "h\u00f6ga", "som", "de", "civila", "\u00e4ven", "direkt", "korruption", "\u00e4r", "vanlig", "inom", "krigsmakten", "men", "de", "r\u00e4ttsv\u00e5rdande", "myndigheterna", "drar", "sig", "vanligen", "f\u00f6r", "att", "ingripaen", "s\u00e4rskild", "gren", "av", "den", "pakistanska", "krigsmakten", "utg\u00f6rs", "av", "interservices", "intelligence", "isi", "den", "centrala", "milit\u00e4ra", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "vars", "chef", "alltid", "m\u00e5ste", "komma", "fr\u00e5n", "arm\u00e9n", "isi", "har", "en", "rad", "uppgifter", "b\u00e5de", "inom", "och", "utom", "landet", "bland", "dessa", "kan", "n\u00e4mnas", "\u00f6vervakning", "av", "massmedia", "politiska", "partier", "utl\u00e4nningar", "och", "diplomater", "samt", "internationell", "underr\u00e4ttelseinh\u00e4mtning", "isi", "har", "ett", "s\u00e4rskilt", "ansvar", "f\u00f6r", "det", "pakistanska", "k\u00e4rnvapenprogrammet", "ett", "flertal", "korruptionsaff\u00e4rer", "har", "ber\u00f6rt", "isi", "och", "organisationen", "har", "anklagats", "f\u00f6r", "att", "underst\u00f6dja", "och", "utrusta", "religi\u00f6sa", "extremister", "av", "typen", "islamister", "och", "talibaner", "vid", "sidan", "av", "isi", "finns", "den", "milit\u00e4ra", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "military", "intelligence", "mi", "dess", "huvuduppgift", "\u00e4r", "s\u00e4kerhetsunderr\u00e4ttelsetj\u00e4nst", "och", "\u00f6vervakning", "av", "potentiella", "statsfiender", "den", "tredje", "stora", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "i", "pakistan", "den", "civila", "intelligence", "bureau", "ib", "lyder", "under", "inrikesministeriet", "dess", "huvuduppgift", "\u00e4r", "s\u00e4kerhetsskydd", "och", "den", "bedriver", "fr\u00e4mst", "\u00f6vervakning", "av", "politiker", "politiska", "aktivister", "och", "presumtiva", "terrorister", "milit\u00e4rens", "roll", "i", "det", "politiska", "livet", "har", "det", "senaste", "\u00e5rtiondet", "till", "stor", "del", "karakt\u00e4riserats", "av", "det", "eskalerande", "religi\u00f6sa", "v\u00e5ldet", "den", "november", "utlyste", "president", "pervez", "musharraf", "undantagstillst\u00e5nd", "med", "just", "hotet", "fr\u00e5n", "islamistisk", "terrorism", "som", "motivering", "en", "alternativ", "f\u00f6rklaring", "var", "att", "musharraf", "fruktade", "att", "h\u00f6gsta", "domstolen", "skulle", "ogiltigf\u00f6rklara", "valet", "av", "honom", "som", "president", "eftersom", "han", "fortfarande", "var", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "november", "\u00f6vergick", "musharraf", "till", "att", "vara", "en", "civil", "president", "samtidigt", "som", "han", "meddelade", "att", "undantagstillst\u00e5ndet", "skulle", "h\u00e4vas", "december", "av", "historiska", "och", "politiska", "sk\u00e4l", "pr\u00e4glas", "f\u00f6rsvarsetablissemangets", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "de", "militanta", "islamisterna", "av", "paradoxer", "l\u00e4nge", "anklagades", "arm\u00e9n", "f\u00f6r", "att", "bara", "g\u00f6ra", "halvhj\u00e4rtade", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "sl\u00e5", "tillbaka", "de", "pakistanska", "talibanerna", "men", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "upprorsbek\u00e4mpningen", "intensifierats", "pakistanska", "politiker", "har", "regelbundet", "f\u00f6rd\u00f6mt", "cias", "dr\u00f6narattacker", "mot", "m\u00e5l", "i", "landet", "men", "h\u00f6gt", "uppsatta", "bef\u00e4lhavare", "har", "l\u00e4nge", "ansetts", "inofficiellt", "acceptera", "dem", "haqqanin\u00e4tverket", "som", "har", "n\u00e4ra", "relationer", "med", "b\u00e5de", "de", "afghanska", "och", "pakistanska", "talibanerna", "misst\u00e4nks", "f\u00e5", "inofficiellt", "st\u00f6d", "av", "den", "m\u00e4ktiga", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "isi", "ekonomi", "pakistan", "\u00e4r", "ett", "utvecklingsland", "det", "har", "den", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "befolkningen", "i", "v\u00e4rlden", "vilket", "kr\u00e4ver", "en", "hel", "del", "fr\u00e5n", "den", "politiska", "och", "ekonomiska", "sidan", "samtidigt", "\u00e4r", "landet", "en", "k\u00e4rnvapenmakt", "och", "har", "v\u00e4rldens", "sjunde", "starkaste", "krigsmakt", "pakistan", "bildades", "\u00e5r", "och", "var", "redan", "d\u00e5", "mycket", "fattigt", "under", "talet", "har", "utvecklingen", "g\u00e5tt", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "genomsnittet", "i", "v\u00e4rlden", "men", "of\u00f6rsiktig", "politik", "har", "gjort", "att", "utvecklingen", "g\u00e5tt", "l\u00e5ngsammare", "under", "taletk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "sedan", "den", "tiden", "har", "pakistans", "regering", "inf\u00f6rt", "reformer", "och", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "har", "\u00f6kat", "under", "talet", "pakistans", "ekonomiska", "framtid", "har", "blivit", "ljusare", "och", "tillverkningssektorn", "och", "de", "finansiella", "tj\u00e4nstesektorerna", "har", "vuxit", "mycket", "snabbt", "i", "pakistan", "till\u00e4mpas", "v\u00e4nstertrafik", "turism", "turismen", "i", "pakistan", "\u00e4r", "v\u00e4xande", "baserad", "p\u00e5", "landets", "olika", "kulturer", "folkslag", "och", "landskap", "i", "pakistan", "finns", "flera", "bergstoppar", "som", "drar", "till", "sig", "bergsbestigare", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "k", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "mount", "godwinausten", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "bergstopp", "\u00e4r", "den", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "mest", "k\u00e4nda", "demografi", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "under", "perioden", "mars", "till", "maj", "med", "fokus", "p\u00e5", "pakistans", "befolkning", "den", "mars", "vars", "befolkning", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "kvinnor", "och", "transsexuella", "i", "det", "provisoriska", "resultatet", "tidigare", "folkr\u00e4kningar", "hade", "h\u00e5llits", "och", "inv\u00e5nartalet", "i", "pakistan", "uppskattades", "i", "juli", "av", "the", "world", "factbook", "till", "inv\u00e5nare", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "befolkning", "den", "juli", "till", "av", "internationella", "valutafonden", "till", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "samt", "av", "v\u00e4rldsbanken", "juli", "till", "inv\u00e5narepakistan", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "sj\u00e4tte", "folkrikaste", "land", "p\u00e5", "grund", "av", "pakistans", "h\u00f6ga", "befolkningstillv\u00e4xt", "r\u00e4knar", "man", "med", "att", "landet", "kommer", "att", "g\u00e5", "om", "brasilien", "f\u00f6re", "baserat", "p\u00e5", "de", "h\u00f6ga", "antalet", "f\u00f6dslar", "under", "talet", "har", "man", "ber\u00e4knat", "att", "pakistan", "kommer", "att", "ha", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "inv\u00e5narantalet", "runt", "men", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "har", "pakistans", "nativitet", "d\u00e4mpats", "n\u00e5gotk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "majoriteten", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "hanafitiska", "muslimerk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "\u00e4r", "muslimer", "de", "flesta", "muslimer", "i", "pakistan", "\u00e4r", "sunnimuslimer", "de", "andra", "\u00e4r", "shiamuslimer", "ahmadiyyamuslimer", "och", "andra", "grupper", "som", "sufier", "och", "quranism", "quraniyoon", "existerar", "ocks\u00e5", "pakistan", "har", "\u00e4ven", "en", "ickemuslimsk", "befolkning", "best\u00e5ende", "bland", "annat", "av", "kristna", "animister", "i", "det", "nordligaste", "delarna", "bah\u00e1'\u00ed", "parser", "judar", "zoroastrier", "och", "kalash", "religion", "finns", "\u00e4ven", "en", "liten", "grupp", "jainister", "och", "hinduer", "som", "utg\u00f6r", "cirka", "procent", "\u00e5ren", "etniskt", "tillh\u00f6r", "befolkningen", "sex", "st\u00f6rre", "grupper", "och", "ett", "stort", "antal", "minoriteter", "de", "st\u00f6rsta", "grupperna", "\u00e4r", "punjaber", "procent", "som", "definieras", "genom", "att", "de", "talar", "punjabi", "och", "har", "en", "geografisk", "och", "kulturell", "knytning", "till", "punjab", "pashtuner", "procent", "sindhier", "procent", "sariakier", "procent", "kulturellt", "och", "spr\u00e5kligt", "n\u00e4ra", "punjaberna", "muhajirer", "procent", "av", "arabiskt", "ursprung", "balucher", "procentenligt", "utrikespolititiska", "institutets", "uppskattning", "fanns", "det", "uppemot", "tre", "miljoner", "afghanska", "flyktingar", "i", "pakistan", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "flyktingbefolkningarna", "i", "v\u00e4rlden", "pakistans", "demografi", "i", "siffror", "befolkningens", "\u00e5ldersstruktur", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "nettomigration", "migranter", "per", "inv\u00e5nare", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "hela", "befolkningen", "m\u00e4n", "per", "kvinna", "moderns", "median\u00e5lder", "vid", "f\u00f6rsta", "barnets", "f\u00f6delse", "f\u00f6r", "m\u00f6drar", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "\u00e5r", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "manlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "kvinnlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "kvinnors", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "antal", "barnkvinna", "andel", "av", "vuxna", "befolkningen", "med", "hivaids", "inv\u00e5nare", "som", "\u00e4r", "smittade", "av", "hivaids", "d\u00f6dsfall", "p\u00e5", "grund", "av", "hivaids", "per", "\u00e5r", "andel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "lider", "av", "fetma", "andel", "av", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "som", "\u00e4r", "underviktiga", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "hos", "personer", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "\u00e5ldrarna", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "flyktingar", "uppskattades", "antalet", "flyktingar", "i", "pakistan", "fr\u00e5n", "afghanistan", "till", "miljoner", "varav", "miljoner", "var", "registrerade", "och", "miljoner", "oregistrerade", "internflyktingar", "ber\u00e4knades", "antalet", "internflyktingar", "i", "pakistan", "till", "siffror", "tagna", "fr\u00e5n", "cias", "the", "world", "factbooken", "studie", "genomf\u00f6rd", "p\u00e5", "punjabs", "landsbygd", "pekar", "p\u00e5", "att", "cirka", "procent", "av", "alla", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "i", "pakistan", "\u00e4r", "kusiner", "i", "f\u00f6rsta", "andra", "eller", "tredje", "led", "spr\u00e5k", "urdu", "och", "engelska", "\u00e4r", "b\u00e5da", "erk\u00e4nda", "officiella", "spr\u00e5k", "i", "pakistan", "urdu", "talas", "av", "de", "flesta", "men", "det", "\u00e4r", "endast", "\u00e5tta", "procent", "av", "befolkningen", "som", "har", "urdu", "som", "modersm\u00e5l", "engelska", "anv\u00e4nds", "i", "flera", "sammanhang", "och", "det", "offentliga", "universitetet", "undervisar", "p\u00e5", "engelska", "urdu", "\u00e4r", "kommunikationsspr\u00e5ket", "bland", "folket", "de", "flesta", "i", "pakistan", "f\u00f6rst\u00e5r", "eller", "talar", "\u00e4ven", "besl\u00e4ktade", "indoeuropeiska", "spr\u00e5k", "som", "punjabi", "pashto", "sindhi", "baluchiska", "kashmiri", "persiska", "dari", "tadzjikiska", "hazaragi", "dardiska", "kalasha", "nuristani", "burushaski", "shina", "khowar", "wakhi", "chitrali", "och", "swatik\u00e4lla", "beh\u00f6vspersiska", "talades", "i", "nuvarande", "pakistan", "i", "flera", "sekler", "och", "hade", "h\u00f6g", "status", "det", "var", "erk\u00e4nt", "officiellt", "spr\u00e5k", "av", "landets", "befolkning", "b\u00e5de", "innan", "och", "efter", "islam", "n\u00e5dde", "riket", "\u00e4nda", "tills", "pakistan", "bildades", "och", "britterna", "gav", "urdu", "med", "engelskan", "status", "som", "officiellt", "spr\u00e5k", "av", "landet", "d\u00e4rav", "\u00e4r", "det", "bara", "av", "landets", "befolkning", "som", "har", "urdu", "som", "modersm\u00e5l", "eftersom", "det", "bor", "olika", "folkslag", "och", "att", "det", "talas", "olika", "spr\u00e5k", "i", "pakistan", "s\u00e5", "kommunicerar", "man", "genom", "urdu", "nu", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "persiska", "och", "dari", "urdu", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "n\u00e4ra", "koppling", "till", "persiska", "och", "dari", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "litteratur", "och", "poesi", "dessa", "spr\u00e5k", "kan", "f\u00f6rst\u00e5s", "av", "varandra", "och", "kallas", "f\u00f6r", "rekhta", "rekhti", "i", "poesins", "v\u00e4rld", "jalal", "aldin", "rumi", "jalal", "aldin", "balkhi", "hafez", "khwja", "shamsuddn", "muhammad", "hfeze", "shrz", "amir", "khusro", "mohammad", "iqbal", "allama", "iqbal", "mirza", "ghalib", "khwaja", "muhammad", "hafiz", "shirazi", "mir", "taqi", "mir", "rais", "numani", "shamim", "hashimi", "ataur", "rahman", "ata", "kakwi", "och", "allama", "jamil", "mazhari\u00e4r", "n\u00e5gra", "urdupersisktalande", "poeter", "och", "f\u00f6rfattare", "under", "alexander", "den", "stores", "tid", "n\u00e4r", "hans", "grekiska", "makedonska", "rike", "str\u00e4ckte", "\u00e4nda", "till", "nuvarande", "pakistan", "l\u00e4mnade", "han", "och", "hans", "arm\u00e9", "sp\u00e5r", "efter", "sig", "grekiskan", "har", "influerat", "m\u00e5nga", "spr\u00e5k", "i", "pakistan", "under", "alexander", "den", "stores", "tid", "varav", "urdu", "\u00e4r", "ett", "det", "finns", "\u00e4nnu", "idag", "pakistanier", "med", "grekisk", "h\u00e4rkomst", "bland", "annat", "kalash", "pashtuner", "och", "burusho", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "grekland", "och", "balkanhalv\u00f6n", "\u00e4ven", "om", "ordf\u00f6rr\u00e5det", "i", "urdu", "ber\u00e4knas", "best\u00e5", "av", "uppemot", "persiska", "ord", "s\u00e5", "har", "\u00e4ven", "turkiska", "och", "arabiska", "haft", "kraftigt", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "spr\u00e5ket", "kultur", "konst", "och", "arkitektur", "pakistansk", "kultur", "\u00e5terspeglar", "en", "rik", "konstn\u00e4rlig", "arv", "med", "tydliga", "influenser", "fr\u00e5n", "mogulriket", "blomstringstid", "mosaik", "monument", "och", "arkitektoniska", "m\u00e4sterverk", "som", "badshahimosk\u00e9n", "och", "lahore", "fort", "\u00e4r", "exempel", "p\u00e5", "det", "imponerande", "kulturarvet", "musik", "och", "dans", "traditionell", "pakistansk", "musik", "omfattar", "genrer", "som", "qawwali", "och", "klassisk", "musik", "medan", "bhangra", "och", "andra", "folkdanser", "representerar", "landets", "livliga", "dansscen", "musik", "och", "dans", "spelar", "en", "central", "roll", "i", "kulturella", "festivaler", "och", "ceremonier", "mat", "pakistansk", "mat", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sina", "smakrika", "och", "kryddiga", "r\u00e4tter", "kebab", "biryani", "samosa", "och", "olika", "former", "av", "curry", "utg\u00f6r", "en", "betydande", "del", "av", "den", "pakistanska", "kulinariska", "upplevelsen", "m\u00e5ltider", "delas", "ofta", "inom", "familjen", "och", "anv\u00e4nds", "som", "en", "anledning", "till", "socialt", "umg\u00e4nge", "spr\u00e5k", "och", "litteratur", "urdu", "och", "engelska", "\u00e4r", "de", "officiella", "spr\u00e5ken", "men", "landet", "har", "flera", "regionala", "spr\u00e5k", "inklusive", "punjabi", "sindhi", "och", "pashto", "pakistansk", "litteratur", "fr\u00e5n", "klassisk", "poesi", "till", "moderna", "f\u00f6rfattare", "som", "faiz", "ahmed", "faiz", "och", "bapsi", "sidhwa", "har", "bidragit", "till", "landets", "litter\u00e4ra", "arv", "religion", "pakistan", "\u00e4r", "enligt", "sitt", "namn", "och", "konstitution", "en", "islamisk", "stat", "med", "islam", "som", "statsreligion", "pakistan", "har", "dock", "en", "m\u00e5ngfald", "av", "religi\u00f6sa", "och", "etniska", "grupper", "vilket", "\u00e5terspeglas", "i", "olika", "kulturella", "traditioner", "och", "ritualerk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "v\u00e5ldt\u00e4kt", "i", "pakistan", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipediaden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "pakistan", "april", "noter"]