["palestina", "arabiska", "filastin", "formellt", "staten", "palestina", "arabiska", "dawlat", "filastin", "\u00e4r", "en", "stat", "som", "genom", "den", "palestinska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "november", "utropades", "av", "plo", "staten", "\u00e4r", "erk\u00e4nd", "av", "av", "v\u00e4rldens", "suver\u00e4na", "fnstater", "samt", "m\u00e5nga", "internationella", "organ", "inklusive", "f\u00f6renta", "nationernas", "generalf\u00f6rsamling", "som", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "att", "palestina", "som", "stat", "skulle", "f\u00e5", "observat\u00f6rsstatus", "i", "fn", "plo", "ut\u00f6vade", "inte", "kontrollen", "\u00f6ver", "n\u00e5got", "territorium", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "och", "omr\u00e5dena", "som", "tas", "i", "anspr\u00e5k", "st\u00e5r", "under", "israelisk", "ockupation", "med", "enbart", "en", "begr\u00e4nsad", "palestinsk", "kontroll", "bland", "annat", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "och", "andra", "bebodda", "platser", "area", "a", "och", "b", "dessa", "omr\u00e5den", "utg\u00f6rs", "av", "gazaremsan", "v\u00e4stbanken", "och", "\u00f6stra", "jerusalem", "\"palestina\"", "anv\u00e4nds", "officiellt", "som", "en", "kortform", "av", "staten", "palestina", "men", "ocks\u00e5", "homonymt", "f\u00f6r", "s\u00e5v\u00e4l", "palestinska", "myndigheten", "plo", "som", "fnobservat\u00f6r", "palestina", "som", "bibliskk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "geografisk", "och", "historisk", "region", "som", "f\u00f6r", "andra", "f\u00f6rslag", "g\u00e4llande", "en", "palestinsk", "stat", "geografi", "area", "gazaremsan", "km\u00b2", "v\u00e4stbanken", "km\u00b2", "total", "yta", "\u00e4r", "km\u00b2", "varav", "procent", "\u00e4r", "vatten", "landskapet", "i", "gaza", "\u00e4r", "flackt", "och", "sandigt", "kusten", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "sanddyner", "omgivningarna", "vid", "v\u00e4stbanken", "\u00e4r", "huvudsakligen", "bergiga", "berget", "jabel", "jermac", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "punkten", "i", "omr\u00e5det", "huvudfloderna", "\u00e4r", "jordan", "yarmuk", "naher", "elmuqatta", "och", "naher", "el'auja", "klimat", "gaza", "och", "v\u00e4stbanken", "har", "medelhavsklimat", "med", "heta", "torra", "somrar", "och", "en", "kort", "regnig", "och", "kall", "vinter", "medeltemperatur", "och", "nederb\u00f6rd", "varierar", "mellan", "de", "fyra", "klimatzonerna", "kustsl\u00e4tten", "bergsregionen", "jordandalen", "och", "naqab\u00f6knen", "flora", "och", "fauna", "det", "finns", "\u00f6knar", "med", "vildtulpaner", "iris", "och", "dadelpalmer", "huvudsaklig", "jordbruksproduktion", "\u00e4r", "oliver", "citrusfrukter", "och", "gr\u00f6nsaker", "historia", "det", "finns", "ingen", "palestinsk", "stat", "\u00e4ven", "om", "palestinska", "sj\u00e4lvstyret", "ibland", "av", "praktiska", "sk\u00e4l", "beskrivs", "som", "en", "s\u00e5dan", "osloavtalet", "om", "palestinskt", "sj\u00e4lvstyre", "var", "t\u00e4nkt", "att", "l\u00e4gga", "grunden", "till", "en", "stat", "n\u00e5got", "som", "\u00e4nnu", "inte", "f\u00f6rverkligats", "\u00e4ven", "om", "ett", "antal", "nationer", "i", "sydamerika", "erk\u00e4nt", "en", "palestinsk", "stat", "inom", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "sj\u00e4lvstyret", "g\u00e4ller", "i", "princip", "f\u00f6r", "palestinier", "p\u00e5", "delar", "av", "v\u00e4stbanken", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "ockuperad", "av", "israel", "israel", "ser", "inte", "omr\u00e5det", "som", "ockuperat", "utan", "som", "omtvistat", "omr\u00e5de", "och", "i", "gaza", "vars", "status", "\u00e4r", "oklar", "sedan", "h\u00f6sten", "det", "finns", "en", "provisorisk", "f\u00f6rfattning", "skriven", "och", "ett", "styrelseskick", "med", "en", "president", "republik", "ett", "folkvalt", "parlament", "lagstiftande", "r\u00e5det", "och", "en", "regering", "myndigheten", "men", "regeringen", "har", "inte", "de", "befogenheter", "som", "normalt", "tillkommer", "en", "regering", "i", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "f\u00f6rhandlingarna", "med", "israel", "sk\u00f6ts", "till", "exempel", "inte", "av", "regeringen", "utan", "av", "palestinska", "befrielseorganisationen", "plo", "som", "\u00e4ven", "representerar", "de", "kanske", "fyra", "miljoner", "palestinier", "flyktingar", "och", "deras", "\u00e4ttlingar", "som", "bor", "utomlands", "sj\u00e4lvstyrets", "presidenter", "yassir", "arafat", "och", "efter", "honom", "mahmoud", "abbas", "har", "hittills", "ocks\u00e5", "varit", "ordf\u00f6randen", "i", "plo", "senaste", "valet", "vann", "hamas", "men", "presidenten", "\u00e4r", "fortfarande", "fr\u00e5n", "alfatah", "d\u00e5", "parlamentet", "och", "presidenten", "v\u00e4ljs", "separat", "osloavtalet", "i", "\u00e5rs", "osloavtal", "erk\u00e4nde", "israel", "plo", "som", "palestinska", "folkets", "representant", "medan", "plo", "erk\u00e4nde", "israels", "r\u00e4tt", "att", "existera", "i", "fred", "i", "enlighet", "med", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5ds", "resolutioner", "och", "som", "ett", "resultat", "av", "fredsf\u00f6rhandlingarna", "gav", "israel", "plo", "tillst\u00e5nd", "att", "etablera", "ett", "tillf\u00e4lligt", "administrativt", "organ", "palestinska", "myndigheten", "som", "i", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "en", "palestinsk", "suver\u00e4n", "regering", "ut\u00f6var", "begr\u00e4nsad", "kontroll", "\u00f6ver", "omr\u00e5de", "a", "fullst\u00e4ndig", "kontroll", "och", "b", "civil", "kontroll", "av", "v\u00e4stbanken", "och", "gazaremsan", "palestinska", "myndigheten", "ansvarar", "under", "plo", "och", "plo", "st\u00e5r", "\u00f6ver", "palestinska", "myndigheten", "palestinska", "myndigheten", "har", "fr\u00e5nh\u00e4nt", "sig", "allt", "ansvar", "f\u00f6r", "de", "palestinska", "flyktingarna", "vid", "bildande", "av", "en", "stat", "\u00e4ven", "de", "som", "bor", "i", "flyktingl\u00e4ger", "i", "omr\u00e5dena", "a", "och", "bstaten", "palestina", "best\u00e5r", "av", "f\u00f6ljande", "institutioner", "palestinas", "president", "som", "utses", "av", "plo", "palestinas", "nationella", "r\u00e5d", "myndigheten", "genom", "vilken", "plo", "lade", "grunden", "till", "staten", "palestina", "plos", "verkst\u00e4llande", "utskott", "som", "har", "regeringsfunktion", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "deklarationen", "som", "exilregering", "i", "alger", "algerieturskiljning", "skall", "g\u00f6ras", "mellan", "dessa", "institutioner", "och", "f\u00f6ljande", "vilka", "utg\u00f6r", "delar", "av", "palestinska", "myndigheten", "palestinska", "myndighetens", "president", "palestinas", "lagstiftande", "r\u00e5d", "palestinska", "myndighetens", "kabinett", "ockupationen", "israel", "ockuperar", "sedan", "de", "palestinska", "omr\u00e5den", "som", "ligger", "utanf\u00f6r", "\u00e5r", "gr\u00e4nslinje", "v\u00e4stbanken", "och", "\u00f6stra", "jerusalem", "i", "januari", "fanns", "det", "cirka", "bos\u00e4ttare", "i", "de", "palestinska", "territorierna", "som", "i", "israel", "ofta", "kallas", "\"disputed", "territories\"", "omtvistade", "omr\u00e5den", "eller", "bara", "\"territorierna\"", "palestinier", "har", "sv\u00e5rt", "att", "r\u00f6ra", "sig", "p\u00e5", "omr\u00e5dena", "d\u00e5", "israliska", "arm\u00e9n", "har", "flera", "hundra", "v\u00e4gsp\u00e4rrar", "inne", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "samt", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "v\u00e4stbanken", "genomkorsas", "av", "v\u00e4gar", "som", "lokalbefolkningen", "inte", "har", "till\u00e5telse", "att", "vistas", "p\u00e5", "efter", "den", "s\u00e5", "kallade", "andra", "intifadan", "uppf\u00f6rdes", "israels", "barri\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "kring", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "barri\u00e4ren", "har", "dock", "f\u00e5tt", "kritik", "f\u00f6r", "att", "den", "till", "procent", "g\u00e5r", "inne", "p\u00e5", "palestinskt", "territorium", "och", "d\u00e4rmed", "inte", "skiljer", "mellan", "israeler", "och", "palestinier", "och", "d\u00e4rigenom", "skapat", "en", "sv\u00e5r", "situation", "f\u00f6r", "de", "palestinier", "som", "bor", "mellan", "barri\u00e4ren", "och", "den", "israeliska", "gr\u00e4nsen", "barri\u00e4ren", "har", "orsakat", "stora", "protester", "bland", "palestinierna", "d\u00e5", "den", "i", "m\u00e5nga", "fall", "dragits", "s\u00e5", "att", "vattenresurser", "och", "b\u00f6rdiga", "jordbruksomr\u00e5den", "hamnat", "p\u00e5", "den", "israeliska", "sidan", "det", "finns", "ocks\u00e5", "problem", "d\u00e4r", "tilltr\u00e4de", "till", "sjukhus", "skolor", "\u00e5lderdomshem", "och", "annan", "samh\u00e4llsservice", "hindras", "av", "barri\u00e4ren", "eller", "d\u00e4r", "familjer", "skiljts", "\u00e5t", "vid", "n\u00e5gra", "tillf\u00e4llen", "har", "den", "israeliska", "h\u00f6gsta", "domstolen", "d\u00f6mt", "till", "palestiniernas", "f\u00f6rdel", "och", "tvingat", "fram", "nya", "dragningar", "av", "barri\u00e4ren", "den", "internationella", "domstolen", "i", "haag", "slog", "i", "juni", "fast", "att", "israels", "barri\u00e4r", "p\u00e5", "ockuperad", "mark", "\u00e4r", "olaglig", "och", "strider", "mot", "folkr\u00e4tten", "i", "samma", "dom", "sade", "man", "dock", "att", "det", "d\u00e4remot", "inte", "finns", "n\u00e5gra", "juridiska", "hinder", "f\u00f6r", "israel", "att", "bygga", "en", "barri\u00e4r", "eller", "vidta", "skydds\u00e5tg\u00e4rder", "p\u00e5", "gr\u00e4nslinjen", "eller", "inne", "p\u00e5", "landets", "eget", "territorium", "det", "\u00e4r", "allts\u00e5", "inte", "hela", "barri\u00e4ren", "utan", "de", "procent", "som", "ligger", "p\u00e5", "ockuperat", "omr\u00e5de", "som", "\u00e4r", "illegal", "h\u00f6sten", "utrymde", "israel", "bos\u00e4ttningarna", "i", "gaza", "och", "ungef\u00e4r", "bos\u00e4ttare", "evakuerades", "samtidigt", "etablerade", "sig", "dock", "omkring", "nya", "bos\u00e4ttare", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "f\u00f6r", "att", "en", "ockupation", "skall", "upph\u00f6ra", "enligt", "folkr\u00e4tten", "gen\u00e8vekonventionen", "skall", "man", "\u00e4ven", "upph\u00f6ra", "med", "den", "milit\u00e4ra", "kontrollen", "av", "ett", "omr\u00e5de", "d\u00e5", "israel", "av", "s\u00e4kerhetssk\u00e4l", "beh\u00e5ller", "kontrollen", "av", "gr\u00e4nserna", "gr\u00e4nspassagerna", "luftrummet", "och", "sj\u00f6trafik", "befinner", "sig", "gaza", "i", "ett", "oklart", "s\u00e4kerhetspolitiskt", "l\u00e4ge", "inrikespolitisk", "fr\u00e5ga", "i", "israel", "ockupationen", "och", "bos\u00e4ttningarna", "\u00e4r", "en", "sv\u00e5r", "inrikespolitisk", "fr\u00e5ga", "i", "israel", "d\u00e4r", "det", "finns", "tre", "huvudlinjer", "h\u00f6gerpartierna", "och", "de", "nationalreligi\u00f6sa", "d\u00e4r", "bos\u00e4ttarr\u00f6relsen", "har", "starkt", "inflytande", "anser", "att", "israel", "har", "den", "historiskareligi\u00f6sa", "r\u00e4tten", "till", "alla", "de", "palestinska", "omr\u00e5dena", "bland", "anh\u00e4ngarna", "av", "det", "nybildade", "kadimapartiet", "finns", "en", "vanlig", "uppfattning", "att", "israel", "borde", "f\u00f6rs\u00f6ka", "beh\u00e5lla", "\u00f6stra", "jerusalem", "och", "de", "st\u00f6rsta", "bos\u00e4ttningarna", "och", "g\u00f6ra", "barri\u00e4ren", "till", "ny", "gr\u00e4ns", "men", "dra", "tillbaka", "andra", "bos\u00e4ttningar", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "stark", "r\u00f6relse", "som", "anser", "att", "israel", "borde", "dra", "sig", "tillbaka", "inom", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "men", "det", "finns", "ocks\u00e5", "ekonomiska", "inv\u00e4ndningar", "mot", "bos\u00e4ttningarna", "d\u00e5", "staten", "idag", "ger", "ekonomiska", "subventioner", "till", "dem", "som", "flyttar", "till", "bos\u00e4ttningar", "samtidigt", "som", "bos\u00e4ttningarna", "och", "ockupationen", "ses", "som", "d\u00e5lig", "internationell", "pr", "f\u00f6r", "israel", "och", "att", "ockupationen", "generellt", "\u00e4r", "mycket", "kostsam", "sv\u00e5r", "situation", "f\u00f6r", "palestinierna", "den", "israeliska", "arm\u00e9n", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "p\u00e5tagliga", "inskr\u00e4nkningar", "g\u00e4llande", "palestiniers", "r\u00f6relsefrihet", "inom", "de", "ockuperade", "omr\u00e5dena", "blockaden", "av", "gazaremsan", "har", "orsakat", "mycket", "stora", "humanit\u00e4ra", "sv\u00e5righeter", "i", "praktiken", "h\u00e5lls", "gazaremsans", "hela", "befolkning", "f\u00e5ngna", "hundratals", "patienter", "med", "allvarliga", "sjukdomstillst\u00e5nd", "som", "kr\u00e4vde", "behandlingar", "som", "inte", "finns", "tillg\u00e4ngliga", "p\u00e5", "de", "lokala", "sjukhusen", "f\u00f6rv\u00e4gras", "utresa", "fr\u00e5n", "gaza", "och", "flera", "har", "d\u00f6tt", "studenter", "kan", "inte", "ta", "sig", "till", "sina", "universitet", "utanf\u00f6r", "landet", "eftersom", "de", "inte", "f\u00e5r", "l\u00e4mna", "gaza", "den", "israeliska", "blockaden", "hindrar", "fnorganen", "att", "unds\u00e4tta", "med", "bist\u00e5nd", "och", "hj\u00e4lp", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "finns", "drygt", "israeliska", "v\u00e4gsp\u00e4rrar", "och", "avsp\u00e4rrningar", "som", "hindrar", "palestiniernas", "r\u00f6relsefrihet", "israeliska", "soldater", "och", "bos\u00e4ttare", "som", "beg\u00e5tt", "allvarliga", "\u00f6vergrepp", "mot", "palestinier", "inklusive", "r\u00e4ttsstridigt", "d\u00f6dande", "misshandel", "och", "angrepp", "p\u00e5", "egendom", "har", "i", "de", "flesta", "fall", "\u00e5tnjutit", "straffrihet", "drygt", "palestinier", "h\u00e5lls", "i", "israeliska", "f\u00e4ngelser", "tortyr", "och", "misshandel", "utf\u00f6rs", "av", "den", "israeliska", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "framf\u00f6r", "allt", "under", "f\u00f6rh\u00f6ren", "av", "palestinier", "som", "misst\u00e4nktes", "f\u00f6r", "att", "planera", "eller", "vara", "inblandade", "i", "v\u00e4pnade", "attackerisraeliska", "bos\u00e4ttares", "v\u00e5ld", "mot", "palestinier", "utg\u00f6r", "ett", "stort", "problem", "vilket", "p\u00e5pekats", "i", "rapporter", "fr\u00e5n", "fnorgan", "och", "olika", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisationer", "liksom", "statliga", "israeliska", "utredningar", "attacker", "intr\u00e4ffar", "regelbundet", "och", "har", "blivit", "rutin", "i", "en", "del", "palestiniers", "vardag", "rapporter", "konstaterar", "att", "bos\u00e4ttarv\u00e5ldet", "inte", "sker", "slumpartat", "utan", "ofta", "\u00e4r", "v\u00e4lplanerat", "ideologiskt", "drivet", "och", "med", "m\u00e5ls\u00e4ttningen", "att", "uppn\u00e5", "herrav\u00e4lde", "\u00f6ver", "ett", "visst", "omr\u00e5de", "i", "en", "del", "fall", "har", "bos\u00e4ttarnas", "attacker", "varit", "s\u00e5", "systematiska", "att", "palestinier", "k\u00e4nt", "sig", "tvungna", "att", "flytta", "bland", "v\u00e5ldshandlingarna", "n\u00e4mns", "hur", "bos\u00e4ttare", "hetsat", "sina", "hundar", "mot", "kvinnor", "och", "barn", "misshandel", "med", "olika", "tillhyggen", "f\u00f6rgiftning", "av", "boskap", "samt", "nedbr\u00e4nda", "olivlundar", "i", "hebron", "har", "omkring", "procent", "av", "l\u00e4genheterna", "och", "procent", "av", "all", "aff\u00e4rsverksamhet", "i", "den", "gamla", "stadsdelen", "som", "tidigare", "var", "kommersiellt", "centrum", "f\u00f6r", "hela", "s\u00f6dra", "v\u00e4stbanken", "\u00f6vergivits", "utveckling", "efter", "den", "politiska", "kris", "som", "uppstod", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "omv\u00e4rlden", "inte", "kunnat", "acceptera", "den", "nya", "regeringen", "eftersom", "hamas", "anses", "vara", "en", "terroristorganisation", "n\u00e5ddes", "i", "b\u00f6rjan", "av", "september", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "l\u00f6sning", "d\u00e4r", "hamas", "och", "alfatah", "kom", "att", "samregera", "israel", "sl\u00e4ppte", "d\u00e5", "de", "parlamentariker", "och", "regeringsmedlemmar", "som", "man", "hade", "f\u00e4ngslat", "president", "mahmoud", "abbas", "avbr\u00f6t", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "bilda", "en", "samlingsregering", "d\u00e5", "hamas", "inte", "vill", "acceptera", "det", "fredsavtal", "som", "skrevs", "p\u00e5", "i", "och", "med", "f\u00e4rdplan", "f\u00f6r", "fred", "l\u00e4get", "\u00e4r", "sp\u00e4nt", "och", "skottlossning", "i", "slutet", "september", "mellan", "hamas", "och", "alfatahtrogna", "d\u00e4r", "\u00e5tta", "m\u00e4nniskor", "dog", "\u00f6kade", "sp\u00e4nningen", "nya", "dialoger", "inleddes", "vilket", "har", "lett", "till", "den", "s\u00e5", "kallade", "meckadeklarationen", "mellan", "hamas", "och", "alfatah", "som", "skrev", "p\u00e5", "i", "februari", "hamas", "f\u00f6rbinder", "sig", "att", "respektera", "internationell", "lag", "och", "avtal", "som", "\u00e4r", "underskrivna", "av", "plo", "partierna", "\u00e4r", "\u00f6verens", "om", "att", "en", "palestinsk", "stat", "ska", "vara", "\u00f6stra", "jerusalem", "gazaremsan", "och", "v\u00e4stbanken", "regeringen", "f\u00f6rdelar", "ministerposter", "till", "hamas", "till", "alfatah", "och", "till", "andra", "partier", "och", "fem", "till", "partipolitiskt", "obunda", "de", "kommer", "att", "f\u00e5", "tunga", "poster", "som", "utrikes", "inrikes", "och", "finansministerposten", "men", "\u00e4nnu", "\u00e4r", "oklart", "om", "omv\u00e4rlden", "kommer", "att", "erk\u00e4nna", "regeringen", "hittills", "har", "inte", "s\u00e5", "skett", "och", "bojkotten", "mot", "palestina", "fortg\u00e5r", "fr\u00e5n", "v\u00e4stv\u00e4rldens", "sida", "\u00e4nnu", "med", "norge", "som", "enda", "undantag", "sedan", "december", "har", "\u00f6ver", "m\u00e4nniskor", "d\u00f6tt", "i", "interna", "strider", "mellan", "hamas", "och", "fatah", "juni", "abbas", "uppl\u00f6ste", "regeringen", "efter", "regelr\u00e4tta", "strider", "mellan", "hamas", "och", "alfatah", "hamas", "har", "tagit", "makten", "\u00f6ver", "gazaremsan", "medan", "v\u00e4stbanken", "kontrolleras", "av", "alfatah", "vissa", "tror", "att", "det", "kan", "bli", "inb\u00f6rdeskrig", "andra", "anser", "att", "det", "redan", "brutit", "ut", "usa", "eu", "och", "israel", "vill", "se", "en", "interimsregering", "utan", "hamas", "man", "vill", "st\u00f6dja", "alfatah", "genom", "se", "till", "att", "bist\u00e5ndet", "\u00e5ter", "kommer", "till", "palestina", "arabsamfundet", "st\u00f6djer", "tanken", "med", "undantag", "av", "libyen", "juni", "abbas", "gav", "salam", "fayyad", "en", "respekterad", "ekonom", "f\u00f6rtroende", "att", "bilda", "interimsregering", "salam", "fayyad", "tillh\u00f6r", "varken", "hamas", "eller", "alfatah", "utan", "partiet", "tredje", "v\u00e4gen", "juli", "sl\u00e4ppte", "israel", "medlemmar", "fr\u00e5n", "alfatah", "f\u00f6r", "att", "visa", "sitt", "st\u00f6d", "man", "gav", "ocks\u00e5", "amnesti", "till", "fatahm\u00e4n", "som", "lovade", "att", "inte", "anfalla", "israel", "augusti", "israel", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rhandla", "med", "president", "abbas", "om", "en", "palestinsk", "stat", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "det", "hela", "st\u00f6ddes", "av", "eu", "och", "usa", "palestinska", "sj\u00e4lvstyret", "har", "inte", "l\u00e4ngre", "kontroll", "\u00f6ver", "gazaremsan", "blev", "palestina", "medlem", "i", "unesco", "fn", "r\u00f6stade", "i", "november", "ja", "till", "att", "ge", "palestinierna", "status", "som", "observat\u00f6rsnation", "oktober", "sverige", "erk\u00e4nner", "palestina", "som", "stat", "vatikanen", "erk\u00e4nner", "palestinsk", "stat", "styre", "och", "politik", "politisk", "status", "staten", "palestina", "har", "ett", "brett", "erk\u00e4nnande", "om", "\u00e4n", "ofta", "i", "vaga", "termer", "stater", "som", "inte", "erk\u00e4nt", "palestina", "har", "dock", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "v\u00e4lkomnat", "initiativet", "och", "erk\u00e4nner", "i", "de", "flesta", "fall", "plo", "som", "det", "palestinska", "folkets", "representant", "plos", "verkst\u00e4llande", "utskott", "ska", "fungera", "som", "palestinas", "regering", "i", "uppdrag", "av", "palestinas", "nationella", "r\u00e5d", "palestinian", "national", "councilarabf\u00f6rbundet", "uts\u00e5g", "oktober", "i", "rabat", "plo", "som", "den", "legitima", "representanten", "f\u00f6r", "det", "palestinska", "folket", "och", "betonade", "behovet", "av", "att", "och", "deras", "r\u00e4tt", "att", "omedelbart", "etablera", "en", "statplo", "har", "haft", "observat\u00f6rsstatus", "i", "f\u00f6renta", "nationernas", "generalf\u00f6rsamling", "sedan", "november", "vilket", "ger", "dem", "r\u00e4tt", "att", "yttra", "sig", "i", "generalf\u00f6rsamlingen", "men", "inte", "att", "r\u00f6sta", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "gav", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "officiellt", "erk\u00e4nnande", "\u00e5t", "proklamationen", "och", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "att", "palestina", "skulle", "anv\u00e4ndas", "som", "ben\u00e4mning", "n\u00e4r", "man", "h\u00e4nvisar", "till", "plo", "trots", "detta", "beslut", "deltar", "inte", "plo", "i", "fn", "som", "staten", "palestinas", "regering", "utan", "hoppas", "att", "inom", "en", "snar", "framtid", "vara", "en", "del", "av", "generalf\u00f6rsamlingen", "i", "egenskap", "av", "representanter", "f\u00f6r", "staten", "palestina", "sedan", "sitter", "plo", "i", "fns", "generalf\u00f6rsamling", "mitt", "emellan", "raden", "av", "observat\u00f6rer", "och", "raden", "av", "stater", "utan", "medlemskapfram", "till", "november", "har", "av", "suver\u00e4na", "fnstater", "erk\u00e4nt", "palestina", "ans\u00f6kan", "om", "fnmedlemskap", "den", "september", "inl\u00e4mnade", "den", "palestinska", "myndigheten", "till", "fns", "generalsekreterare", "en", "ans\u00f6kan", "om", "medlemskap", "i", "fn", "f\u00f6r", "en", "stat", "enligt", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "med", "\u00f6stra", "jerusalem", "som", "huvudstad", "den", "oktober", "r\u00f6stade", "unesco", "f\u00f6r", "att", "erk\u00e4nna", "palestina", "som", "en", "medlemsstat", "och", "detta", "medlemskap", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "november", "den", "december", "hissades", "den", "palestinska", "flaggan", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vid", "unescos", "h\u00f6gkvarter", "i", "parisfns", "generalf\u00f6rsamling", "gav", "i", "november", "palestina", "status", "av", "observat\u00f6rsstat", "utan", "medlemskap", "vid", "omr\u00f6stningen", "r\u00f6stade", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "r\u00f6stade", "nej", "och", "avstod", "presidenter", "och", "premi\u00e4rministrar", "tidigare", "premi\u00e4rministrar", "mahmoud", "abbas", "mars", "oktober", "ahmad", "qurei", "oktober", "december", "nabil", "shaath", "december", "december", "ahmad", "qurei", "december", "februari", "ismail", "haniya", "februari", "juni", "salam", "fayyad", "juni", "juni", "tidigare", "presidenter", "yassir", "arafat", "juli", "november", "rauhi", "fattouh", "november", "januari", "partier", "partier", "med", "mindre", "\u00e4n", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "ingen", "plats", "i", "parlamentet", "\u00e4r", "ej", "med", "p\u00e5", "listan", "brott", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "och", "tortyr", "av", "regimkritiker", "palestinierna", "skapade", "under", "sina", "\u00e5r", "av", "begr\u00e4nsat", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmande", "myndigheter", "f\u00f6r", "att", "krossa", "olikt\u00e4nkande", "och", "regimkritiker", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "som", "inkluderar", "tortyr", "b\u00e5de", "den", "fatahdominerade", "palestine", "authority", "pa", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "hamas", "i", "gaza", "har", "utf\u00f6rt", "m\u00e4ngder", "av", "arresteringar", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "fredligt", "protesterat", "mot", "myndigheter", "och", "ledarskap", "hamas", "f\u00f6rf\u00f6ljer", "\u00e4ven", "pas", "supporters", "och", "vice", "versa", "dessa", "\u00f6vergrepp", "sker", "med", "hj\u00e4lp", "av", "lagstiftning", "som", "ska", "motverka", "\"sekterism\"", "och", "\"f\u00f6rol\u00e4mpning", "av", "myndigheter\"", "s\u00e4kerhetsstyrkor", "hotar", "misshandlar", "och", "torterar", "intagna", "de", "huvudsakliga", "myndigheter", "som", "bedriver", "dessa", "\u00f6vergrepp", "\u00e4r", "hamas", "internal", "security", "och", "pas", "preventive", "security", "b\u00e5de", "pa", "och", "hamas", "har", "f\u00f6rf\u00f6ljt", "journalister", "v\u00e5ld", "mot", "kvinnor", "i", "palestina", "finns", "inga", "lagar", "som", "kriminaliserar", "v\u00e5ld", "mot", "kvinnor", "i", "hemmet", "eller", "sexuella", "\u00f6vergrepp", "av", "kvinnor", "som", "varit", "gifta", "utsattes", "procent", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "procent", "i", "gazaremsan", "f\u00f6r", "fysiskt", "v\u00e5ld", "i", "hemmet", "om", "kvinnor", "vid", "v\u00e5ldt\u00e4kt", "inte", "kan", "bevisa", "att", "v\u00e5ld", "eller", "hot", "om", "v\u00e5ld", "anv\u00e4nts", "kan", "den", "utsatta", "kvinnan", "\u00e5talas", "f\u00f6r", "otrohet", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "av", "homosexuella", "homosexuella", "f\u00f6rf\u00f6ljs", "i", "palestina", "av", "polismyndigheter", "och", "lever", "under", "hot", "eftersom", "homosexualitet", "anses", "strida", "emot", "islams", "p\u00e5bud", "som", "en", "konsekvens", "av", "f\u00f6rf\u00f6ljelsen", "flyr", "homosexuella", "och", "bos\u00e4tter", "sig", "i", "israeliska", "tel", "aviv", "ekonomi", "jordbruk", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "inhemska", "n\u00e4ringen", "med", "israel", "som", "viktigaste", "marknad", "f\u00f6r", "jordbruksprodukter", "ekonomin", "har", "skadats", "mycket", "sv\u00e5rt", "av", "konflikten", "med", "israel", "som", "under", "senare", "\u00e5r", "gjort", "det", "n\u00e4stan", "om\u00f6jligt", "f\u00f6r", "palestinier", "att", "arbeta", "i", "israel", "dessutom", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "och", "f\u00f6rdyrar", "israels", "m\u00e5nga", "sp\u00e4rrar", "alla", "transporter", "s\u00e5v\u00e4l", "mellan", "st\u00e4derna", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "som", "mellan", "palestinska", "omr\u00e5den", "och", "ytterv\u00e4rlden", "detta", "drabbar", "inhemsk", "handel", "liksom", "import", "och", "export", "sj\u00e4lvstyrets", "enskilt", "viktigaste", "inkomstk\u00e4lla", "uppges", "vara", "de", "tullar", "och", "varuskatter", "som", "israel", "i", "enlighet", "med", "parisprotokollet", "samlat", "in", "varje", "m\u00e5nad", "\u00e5t", "den", "palestinska", "myndigheten", "efter", "hamas", "valseger", "i", "januari", "f\u00f6rvarnade", "dock", "israel", "om", "att", "utbetalningarna", "skulle", "komma", "att", "frysas", "de", "motsvarade", "vid", "denna", "tid", "runt", "miljoner", "dollar", "per", "m\u00e5nad", "ett", "stort", "antal", "cirka", "palestinier", "reser", "dagligen", "till", "israel", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "en", "uppskattning", "av", "\u00e4r", "att", "den", "har", "en", "bnp", "capita", "om", "usd", "korruption", "f\u00f6re", "hamas", "valseger", "stod", "eu", "f\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "halva", "bist\u00e5ndet", "till", "sj\u00e4lvstyret", "medan", "arabl\u00e4nderna", "stod", "f\u00f6r", "en", "femtedel", "usa", "var", "st\u00f6rsta", "bidragsgivaren", "till", "det", "palestinska", "flyktingorganet", "unrwa", "sj\u00e4lvstyrets", "ekonomi", "har", "utm\u00e4rkts", "av", "en", "massiv", "korruption", "det", "v\u00e4lst\u00e5nd", "som", "trots", "allt", "finns", "\u00e4r", "mycket", "oj\u00e4mnt", "f\u00f6rdelat", "sj\u00e4lvstyrets", "finanser", "var", "i", "b\u00f6rjan", "av", "i", "djup", "kris", "med", "ett", "budgetunderskott", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "korruptionen", "har", "m\u00e5nga", "anledningar", "och", "skepnader", "det", "\u00e4r", "inte", "onormalt", "att", "exempelvis", "taxichauff\u00f6rer", "tvingas", "betala", "polisen", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "forts\u00e4tta", "k\u00f6ra", "detta", "p\u00e5verkar", "\u00e4ven", "bist\u00e5ndsgivarnas", "vilja", "att", "ge", "och", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "verka", "detta", "drabbar", "befolkningen", "vilket", "myndigheten", "kritiserat", "demografi", "folkgrupp", "vilka", "som", "skulle", "ha", "r\u00e4tt", "att", "erh\u00e5lla", "medborgarskap", "i", "en", "framtida", "palestinsk", "stat", "fastst\u00e4lldes", "av", "fn", "vara", "de", "palestinier", "som", "levde", "i", "landet", "under", "det", "brittiska", "mandatet", "och", "deras", "efterkommande", "det", "inneb\u00e4r", "ungef\u00e4r", "miljoner", "palestinier", "varav", "h\u00e4lften", "bor", "utanf\u00f6r", "israel", "gaza", "eller", "v\u00e4stbanken", "med", "f\u00f6ruts\u00e4ttningen", "att", "de", "\u00e4r", "registrerade", "som", "flyktingar", "av", "fns", "hj\u00e4lporganisation", "f\u00f6r", "palestinaflyktingar", "ett", "fnorgan", "f\u00f6r", "palestinska", "flyktingar", "skulle", "antalet", "minska", "till", "cirka", "miljoner", "av", "dessa", "miljoner", "bor", "miljoner", "i", "flyktingl\u00e4ger", "m\u00e5nga", "palestinier", "har", "b\u00f6rjat", "nya", "liv", "i", "n\u00e4rliggande", "l\u00e4nder", "som", "syrien", "libanon", "och", "jordanien", "och", "h\u00e4r", "bor", "\u00f6ver", "miljoner", "palestinier", "utbildning", "ministry", "of", "education", "\u00f6vertog", "efter", "osloavtalet", "det", "\u00f6vergripande", "ansvaret", "f\u00f6r", "skolv\u00e4sendet", "i", "de", "palestinska", "omr\u00e5dena", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "och", "i", "gaza", "men", "m\u00e5nga", "skolor", "drivs", "i", "privat", "regi", "eller", "av", "ideella", "organisationer", "fns", "hj\u00e4lporganisation", "f\u00f6r", "palestinaflyktingar", "unrwa", "ansvarar", "f\u00f6r", "utbildningen", "i", "de", "palestinska", "flyktingl\u00e4gren", "p\u00e5", "ockuperat", "omr\u00e5de", "och", "i", "resten", "av", "mellan\u00f6stern", "d\u00e4r", "det", "finns", "palestinska", "flyktingar", "det", "finns", "grundskolor", "med", "elever", "och", "l\u00e4rare", "skolorna", "drivs", "till", "procent", "av", "unrwa", "till", "procent", "av", "staten", "och", "till", "procent", "privat", "enligt", "en", "rapport", "av", "fns", "utvecklingsprogram", "\u00e5r", "\u00e4r", "andelen", "l\u00e4skunniga", "i", "palestina", "procent", "av", "befolkningen", "det", "finns", "en", "skillnad", "i", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "mellan", "k\u00f6nen", "d\u00e4r", "analfabetism", "\u00e4r", "f\u00f6rdelad", "p\u00e5", "procent", "av", "m\u00e4nnen", "och", "procent", "av", "kvinnorna", "analfabetism", "hos", "kvinnor", "i", "palestina", "har", "sjunkit", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "till", "mindre", "\u00e4n", "procent", "\u00e5r", "universitet", "alaqsa", "university", "alazhar", "university", "annajah", "national", "university", "alquds", "open", "university", "alquds", "university", "bethlehem", "university", "birzeit", "university", "hebron", "university", "islamic", "university", "in", "gaza", "palestine", "polytechnic", "university", "ppu", "the", "arab", "american", "university", "jenin", "studenter", "g\u00e5r", "p\u00e5", "universiteten", "st\u00e4der", "palestinierna", "betraktar", "\u00f6stra", "jerusalem", "som", "sin", "huvudstad", "men", "det", "godk\u00e4nner", "inte", "israel", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "fungerar", "ramallah", "som", "administrativt", "centrum", "p\u00e5", "gazaremsan", "har", "gaza", "samma", "funktionst\u00f6rsta", "stad", "\u00e4r", "gaza", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "beit", "jala", "'", "betlehem", "hebron", "jenin", "'", "jeriko", "nablus", "qalqilya", "ramallah", "salfit", "tulkarm", "p\u00e5", "gazaremsan", "beit", "hanoun", "beit", "lahia", "deir", "elbalah", "gaza", "jabalia", "khan", "yunis", "rafah", "telefoni", "landskoden", "+", "\u00e4r", "\u00e4n", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "inte", "registrerad", "utan", "bara", "reserverad", "till", "palestinska", "myndigheten", "delar", "av", "det", "geografiska", "omr\u00e5det", "t\u00e4cks", "av", "+", "israel", "kultur", "kulturen", "spelar", "en", "viktig", "roll", "f\u00f6r", "den", "palestinska", "identiteten", "och", "olika", "utvecklingsprojekt", "\u00e4ger", "rum", "inom", "film", "teater", "och", "musik", "arkeologiska", "utgr\u00e4vningar", "p\u00e5g\u00e5r", "i", "bland", "annat", "gaza", "och", "gamla", "kulturbyggnader", "renoveras", "ockupationsmakten", "har", "ibland", "motarbetat", "dem", "som", "velat", "dokumentera", "\u00e4ldre", "palestinsk", "kultur", "kulturen", "\u00e4r", "starkt", "pr\u00e4glad", "av", "traditionella", "k\u00f6nsroller", "litteratur", "palestinsk", "litteratur", "kan", "vara", "p\u00e5tagligt", "politisk", "som", "till", "exempel", "verk", "av", "f\u00f6rfattare", "som", "salma", "khadra", "jayyusi", "och", "liana", "badr", "som", "menar", "att", "litteraturen", "ska", "hj\u00e4lpa", "palestinierna", "att", "se", "det", "r\u00e4tta", "i", "sin", "kamp", "andra", "som", "poeten", "mourid", "barghouti", "mots\u00e4tter", "sig", "kravet", "p\u00e5", "engagemang", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "poesi", "utg\u00f6r", "fortfarande", "klassisk", "f\u00f6rislamisk", "poesiform", "fortfarande", "en", "mycket", "popul\u00e4r", "konstform", "palestinska", "poeter", "skriver", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "ofta", "om", "en", "stark", "k\u00e4rlek", "till", "och", "l\u00e4ngtan", "efter", "ett", "f\u00f6rlorat", "hemland", "bland", "de", "palestinier", "som", "blev", "arabiska", "medborgare", "i", "israel", "f\u00f6ddes", "en", "skola", "f\u00f6r", "motst\u00e5ndets", "poesi", "d\u00e4r", "ingick", "poeter", "som", "mahmoud", "darwish", "samih", "alqasim", "och", "tawfiq", "zayyad", "dessa", "poeters", "verk", "var", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "ok\u00e4nda", "i", "arabv\u00e4rlden", "p\u00e5", "grund", "av", "avsaknaden", "av", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelser", "mellan", "israel", "och", "de", "arabiska", "regeringarna", "situationen", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "sedan", "ghassan", "kanafani", "en", "annan", "palestinsk", "f\u00f6rfattare", "i", "exil", "i", "libanon", "publicerat", "en", "antologi", "om", "deras", "arbeten", "musik", "och", "dans", "de", "olika", "kulturerna", "i", "omr\u00e5det", "har", "p\u00e5verkat", "varandras", "musik", "danser", "som", "i", "ett", "omr\u00e5de", "betraktas", "som", "helt", "unika", "\u00e5terfinns", "p\u00e5", "andra", "platser", "i", "l\u00e4tt", "modifierad", "form", "som", "exempelvis", "dabke", "instrument", "som", "darbuka", "qanun", "och", "oud", "spelas", "alltj\u00e4mt", "men", "har", "en", "undanskymd", "roll", "dansens", "och", "musikens", "k\u00f6nsmaktsordning", "\u00e4r", "ofta", "mycket", "tydlig", "och", "speglar", "kulturen", "som", "\u00e4r", "pr\u00e4glad", "av", "traditionella", "k\u00f6nsroller", "inom", "traditionell", "palestinsk", "musik", "och", "dans", "finns", "exempelvis", "s\u00e4rskilda", "s\u00e5nger", "och", "danser", "som", "\u00e4r", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "och", "andra", "som", "\u00e4r", "f\u00f6r", "kvinnor", "den", "palestinska", "musiken", "har", "liksom", "annan", "musik", "sedan", "urminnes", "tider", "varit", "n\u00e4ra", "kopplad", "till", "det", "talade", "spr\u00e5ket", "h\u00e4ndelser", "som", "pr\u00e4glat", "palestinas", "moderna", "historia", "har", "ocks\u00e5", "starkt", "avspeglats", "i", "den", "palestinska", "musiken", "den", "palestinska", "folkmusiken", "som", "har", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "har", "f\u00e4rgats", "av", "palestiniernas", "lidande", "och", "f\u00f6rlusten", "av", "hemlandet", "folkliga", "poeter", "improviserade", "ofta", "ord", "till", "traditionella", "l\u00e5tar", "p\u00e5", "stundens", "ingivelse", "\"ala", "dal'ona\"", "till", "exempel", "en", "traditionell", "k\u00e4rleksballad", "blev", "en", "l\u00e5t", "som", "beskriver", "f\u00f6rlusten", "av", "hemlandet", "framv\u00e4xten", "av", "den", "arabiska", "ren\u00e4ssansen", "och", "nationalistiska", "r\u00f6relser", "och", "exponeringen", "f\u00f6r", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "klassisk", "musik", "gav", "upphov", "till", "den", "nationella", "s\u00e5ngen", "den", "baserades", "ursprungligen", "p\u00e5", "den", "hymnform", "som", "blev", "mycket", "popul\u00e4r", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "hos", "alla", "araber", "i", "regionen", "orden", "i", "s\u00e5ngerna", "\u00e5terspeglar", "ambitioner", "fr\u00e5n", "den", "tiden", "en", "uppmaning", "till", "arabisk", "enighet", "och", "br\u00f6draskap", "mellan", "muslimer", "och", "kristna", "som", "ett", "medel", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "tv\u00e5", "framst\u00e5ende", "palestinska", "musiker", "fr\u00e5n", "den", "tiden", "skrev", "ocks\u00e5", "nationella", "s\u00e5nger", "riktade", "till", "skolornas", "k\u00f6rer", "med", "orkesterackompanjemang", "salvador", "arnita", "och", "yusef", "batroni", "b\u00e5da", "l\u00e4rare", "vid", "birzeituniversitetet", "ockupationen", "gav", "upphov", "till", "en", "v\u00e5g", "av", "musiker", "som", "behandlade", "de", "traditionella", "s\u00e5ngerna", "i", "nya", "stilar", "och", "former", "de", "nya", "nationella", "s\u00e5ngerna", "som", "p\u00e5", "det", "h\u00e4r", "s\u00e4ttet", "uppstod", "var", "inte", "l\u00e4ngre", "enbart", "grundade", "p\u00e5", "hymnformen", "utan", "blev", "en", "blandning", "av", "olika", "konststycken", "popul\u00e4ra", "s\u00e5nger", "och", "k\u00f6rverk", "alla", "med", "fokus", "p\u00e5", "det", "palestinska", "folkets", "vederm\u00f6dor", "och", "str\u00e4vandenen", "palestinsk", "nationalorkester", "debuterade", "p\u00e5", "ny\u00e5ret", "teater", "folklig", "teater", "odlades", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "under", "det", "osmanska", "v\u00e4ldet", "skolteatern", "engagerade", "m\u00e5nga", "under", "det", "brittiska", "mandatet", "detta", "fortsatte", "under", "jordansk", "regim", "fram", "till", "sexdagarskriget", "d\u00e5", "det", "kulturella", "livet", "avstannade", "teatern", "b\u00f6rjade", "leva", "upp", "igen", "under", "tidigt", "tal", "i", "det", "ockuperade", "jerusalem", "teatergrupper", "bildades", "fr\u00e4mst", "med", "amat\u00f6rsk\u00e5despelare", "n\u00e5gra", "teatrar", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "\u00e4r", "al", "harahteatern", "i", "betlehem", "ashtarteatern", "i", "ramallah", "och", "frihetsteatern", "i", "jenins", "flyktingl\u00e4ger", "emile", "habibi", "och", "ghassan", "kanafani", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "dramaf\u00f6rfattare", "film", "palestinsk", "film", "uppstod", "efter", "sexdagarskriget", "plo", "och", "flera", "av", "dess", "fraktioner", "startade", "s\u00e4rskilda", "avdelningar", "f\u00f6r", "produktion", "av", "dokument\u00e4rfilm", "internationellt", "genombrott", "kom", "med", "elia", "suleimans", "kr\u00f6nika", "\u00f6ver", "ett", "f\u00f6rsvinnande", "som", "vann", "flera", "festivalpriser", "samma", "regiss\u00f6r", "kom", "med", "gudomligt", "ingripande", "som", "tilldelades", "b\u00e5de", "jury", "och", "kritikerpriset", "i", "cannes", "hany", "abuassads", "film", "paradise", "now", "blev", "oscarsnominerad", "andra", "k\u00e4nda", "regiss\u00f6rer", "\u00e4r", "michel", "khleifi", "br\u00f6llop", "i", "galil\u00e9en", "annemarie", "jacir", "salt", "of", "this", "sea", "och", "najwa", "najjar", "granat\u00e4pplen", "och", "myrra", "framst\u00e5ende", "palestinska", "sk\u00e5despelare", "\u00e4r", "till", "exempel", "hiam", "abbass", "och", "ali", "suliman", "konst", "samtida", "palestinsk", "konst", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "folklig", "konst", "och", "traditionell", "kristen", "och", "muslimsk", "m\u00e5lning", "genom", "tiderna", "efter", "katastrofen", "har", "nationalistiska", "teman", "dominerat", "hos", "palestinska", "konstn\u00e4rer", "under", "talet", "har", "m\u00e5nga", "konstn\u00e4rer", "tagit", "till", "sig", "moderna", "stilar", "bland", "dessa", "finns", "salam", "dyab", "och", "hisham", "zreiq", "hantverk", "m\u00e5nga", "olika", "sorts", "hantverk", "av", "vilka", "m\u00e5nga", "har", "funnits", "bland", "palestinierna", "i", "hundratals", "\u00e5r", "forts\u00e4tter", "i", "dag", "palestinskt", "hantverk", "inkluderar", "broderiarbete", "keramiktillverkning", "tv\u00e5lframst\u00e4llning", "glastillverkning", "v\u00e4vning", "och", "olivtr\u00e4arbete", "liksom", "p\u00e4rlemorarbete", "och", "tr\u00e4skulptur", "en", "del", "palestinska", "st\u00e4der", "p\u00e5", "v\u00e4stbanken", "s\u00e4rskilt", "betlehem", "hebron", "och", "nablus", "har", "gjort", "sig", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "att", "ha", "specialiserat", "sig", "p\u00e5", "ett", "visst", "hantverk", "broderier", "och", "v\u00e4vning", "broderier", "har", "i", "hundratals", "\u00e5r", "varit", "ett", "centralt", "inslag", "i", "de", "traditionell", "palestinska", "dr\u00e4kterna", "produktionen", "av", "tyg", "f\u00f6r", "traditionella", "palestinska", "kl\u00e4der", "och", "f\u00f6r", "export", "till", "hela", "arabv\u00e4rlden", "var", "en", "viktig", "industri", "i", "byn", "ashkelon", "som", "numera", "\u00e4r", "israelisk", "beduinv\u00e4vning", "utf\u00f6rs", "traditionellt", "av", "kvinnor", "f\u00f6r", "att", "skapa", "husger\u00e5d", "anpassade", "f\u00f6r", "livet", "i", "\u00f6knen", "tr\u00e5den", "spinns", "av", "f\u00e5rull", "och", "f\u00e4rgas", "med", "naturf\u00e4rg\u00e4mnen", "tyget", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "bland", "annat", "t\u00e4lt", "mattor", "och", "kuddar", "palestinska", "kulturinstitutioner", "alkasaba", "theatre", "&", "cinemateque", "edward", "said", "conservatory", "of", "music", "freedom", "theatre", "in'ash", "alusra", "society", "center", "for", "heritage", "&", "folklore", "studies", "riwaq", "center", "for", "architectural", "conservation", "palestine", "film", "foundation", "house", "of", "poetry", "palestinian", "national", "theatre", "popular", "art", "centre", "palestinian", "national", "theater", "yabous", "produktions", "idrott", "f\u00f6re", "fanns", "det", "idrottsklubbar", "i", "palestina", "i", "samband", "med", "nakban", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "idrottens", "infrastruktur", "helt", "och", "h\u00e5llet", "undan", "f\u00f6r", "undan", "har", "den", "senare", "\u00e5teruppbyggts", "och", "utvecklats", "men", "den", "israeliska", "ockupationen", "har", "inneburit", "stor", "sv\u00e5righeter", "hindren", "f\u00f6r", "f\u00f6rflyttning", "mellan", "palestinas", "olika", "delar", "g\u00f6r", "till", "exempel", "att", "fotbollen", "har", "tv\u00e5", "olika", "ligor", "en", "f\u00f6r", "v\u00e4stbanken", "och", "en", "f\u00f6r", "gaza", "palestinas", "herrlandslag", "i", "fotboll", "palestinas", "damlandslag", "i", "fotboll", "palestina", "har", "varit", "med", "i", "den", "olympiska", "familjen", "sedan", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "state", "of", "palestine", "december", "vidare", "l\u00e4sning", "gahrton", "per", "palestinas", "frihetskamp", "historia", "analys", "och", "personliga", "iakttagelser", "stockholm", "carlsson", "bokf\u00f6rlag", "isbn"]