["paris", "franskt", "uttal", "pai", "lyssna", "paris", "\u00e4r", "frankrikes", "huvudstad", "och", "en", "v\u00e4rldsstad", "med", "m\u00e5nghundra\u00e5rig", "historia", "som", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "betydande", "st\u00e4der", "i", "paris", "finns", "huvudkontoren", "f\u00f6r", "en", "rad", "internationella", "organisationer", "bland", "andra", "oecd", "och", "unesco", "i", "ingen", "annan", "stad", "i", "v\u00e4rlden", "organiseras", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "internationella", "konferenser", "de", "b\u00e5da", "storflygplatserna", "charlesde", "gaulle", "och", "orly", "g\u00f6r", "paris", "till", "europas", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "flygcentrum", "och", "tack", "vare", "ett", "v\u00e4l", "utbyggt", "snabbt\u00e5gsn\u00e4t", "han", "paris", "ses", "som", "europas", "viktigaste", "j\u00e4rnv\u00e4gsnodstaden", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "vid", "floden", "seine", "och", "grundades", "av", "romarna", "under", "namnet", "lutetia", "paris", "utg\u00f6r", "ett", "eget", "departement", "i", "regionen", "\u00eeledefrance", "staden", "delas", "in", "i", "arrondissement", "paris", "innerstad", "har", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "med", "f\u00f6rorter", "\u00f6ver", "miljoner", "inv\u00e5nare", "paris", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "viktigaste", "aff\u00e4rs", "och", "kulturcentrum", "som", "en", "av", "de", "mest", "betydelsefulla", "globala", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "paris", "\u00e4ven", "ett", "viktigt", "politiskt", "teknologiskt", "och", "konstn\u00e4rligt", "centrum", "samt", "ansedd", "som", "modets", "och", "gastronomins", "huvudstad", "historia", "omr\u00e5det", "som", "idag", "kallas", "paris", "tros", "ha", "varit", "bebott", "i", "minst", "\u00e5r", "staden", "tros", "ha", "grundats", "i", "mitten", "av", "talet", "fkr", "av", "den", "galliska", "stammen", "parisier", "romarna", "kallade", "staden", "lutetia", "parisiorum", "under", "julius", "ceasars", "galliska", "krig", "er\u00f6vrades", "staden", "\u00e5r", "fkr", "och", "byggdes", "sedan", "upp", "med", "en", "rutn\u00e4tsplan", "enligt", "romersk", "modellunder", "slutet", "av", "talet", "ekr", "f\u00f6ll", "romarriket", "samman", "och", "\u00e5r", "er\u00f6vrades", "staden", "av", "den", "frankiske", "kungen", "klodvig", "i", "som", "besegrade", "galliens", "sista", "romerska", "st\u00e5th\u00e5llare", "syagrius", "paris", "var", "d\u00e4refter", "ett", "av", "flera", "viktiga", "centra", "i", "det", "v\u00e4xande", "frankiska", "riket", "bel\u00e4grades", "paris", "av", "vikingar", "som", "dock", "inte", "lyckades", "inta", "staden", "paris", "h\u00e4rskare", "den", "karonlingiske", "greven", "odo", "blev", "d\u00e4refter", "vald", "till", "kung", "i", "det", "v\u00e4stfrankiska", "riket", "och", "under", "hans", "\u00e4ttlingar", "gjordes", "paris", "till", "centrum", "f\u00f6r", "det", "franska", "riksstyret", "kring", "\u00e5r", "under", "och", "talen", "\u00f6kade", "paris", "betydelse", "p\u00e5", "h\u00f6gra", "sidan", "av", "floden", "dominerade", "handel", "och", "hantverk", "och", "den", "stora", "marknadsplatsen", "hallarna", "anlades", "d\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sidan", "dominerade", "universitetet", "som", "grundades", "under", "tidigt", "tal", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "den", "ursprungliga", "stadsk\u00e4rnan", "p\u00e5", "\u00f6n", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "dominerades", "av", "kyrkan", "och", "den", "stora", "katedralen", "notre", "dame", "uppf\u00f6rdes", "d\u00e4r", "mellan", "och", "f\u00f6rst", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "blev", "staden", "permanent", "kunglig", "residensstad", "och", "kung", "frans", "i", "l\u00e4t", "p\u00e5b\u00f6rja", "bygget", "av", "kungapalatset", "louvren", "p\u00e5", "flodens", "h\u00f6gra", "sidaunder", "och", "talen", "var", "paris", "europas", "kulturella", "huvudstad", "och", "hade", "genom", "frankrikes", "stormaktst\u00e4llning", "\u00e4ven", "en", "ledande", "politisk", "roll", "kring", "\u00e5r", "var", "befolkningen", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljon", "varav", "en", "sor", "del", "bodde", "i", "\u00f6verbefolkade", "slumkvarter", "fr\u00e5n", "talets", "mitt", "genomf\u00f6rdes", "en", "genomgripande", "stadsomvandling", "ledd", "av", "ge", "haussmann", "man", "skapade", "ett", "m\u00f6nster", "av", "l\u00e5nga", "breda", "och", "raka", "boulevarder", "och", "avenyer", "som", "skar", "tv\u00e4rs", "igenom", "det", "medeltida", "gatum\u00f6nstret", "och", "m\u00f6ttes", "vid", "monumentalt", "utformade", "platser", "i", "slutet", "av", "talet", "blomstrade", "n\u00e4ringslivet", "och", "staden", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "flera", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningar", "bland", "annat", "d\u00e5", "eiffeltornet", "byggdesparis", "innerstad", "\u00e4r", "fortfarande", "till", "stora", "delar", "pr\u00e4glad", "av", "det", "sena", "talets", "stadsplanering", "och", "arkitektur", "f\u00f6r", "att", "skapa", "lokaler", "f\u00f6r", "nya", "verksamheter", "har", "man", "sedan", "gradvis", "byggt", "en", "ny", "kontors", "och", "af\u00e4rsstadsdel", "la", "d\u00e9fense", "utanf\u00f6r", "stadsk\u00e4rnan", "dess", "centrala", "byggnad", "\u00e4r", "den", "meter", "h\u00f6ga", "grand", "arche", "strider", "och", "omv\u00e4lvningar", "p\u00e5", "talet", "hade", "k\u00f6pm\u00e4n", "och", "hantverkare", "i", "paris", "en", "relativt", "stark", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "kungamakten", "p\u00e5", "och", "talet", "skedde", "flera", "revolter", "d\u00e4r", "borgarna", "kr\u00e4vde", "konstitutionella", "reformer", "som", "skulle", "skydda", "deras", "makt", "men", "det", "ledde", "i", "st\u00e4llet", "till", "att", "de", "f\u00f6rlorade", "mycket", "av", "sitt", "sj\u00e4lvstyrefranska", "revolutionen", "inleddes", "med", "stormningen", "av", "f\u00e4stningen", "bastiljen", "i", "paris", "den", "juli", "och", "ledde", "till", "monarkins", "fall", "julirevolutionen", "och", "juniupproret", "var", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "st\u00f6rta", "den", "\u00e5teretablerade", "monarkin", "och", "innefattade", "gatustrider", "och", "barrikader", "inne", "i", "paris", "februarirevolutionen", "innebar", "nya", "gatustrider", "och", "ledde", "till", "att", "monarkin", "st\u00f6rtades", "skedde", "ett", "nytt", "uppror", "till", "f\u00f6ljd", "av", "nederlaget", "i", "det", "franskpreussiska", "kriget", "och", "paris", "styrdes", "i", "drygt", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "av", "den", "revolution\u00e4ra", "pariskommunen", "innan", "upproret", "slogs", "ned", "av", "regeringstrogna", "trupperunder", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hade", "den", "franska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "mot", "den", "tyska", "ockupationen", "sitt", "centrum", "i", "paris", "staden", "befriades", "av", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "och", "amerikanska", "styrkor", "den", "augusti", "i", "maj", "var", "paris", "studenter", "en", "drivande", "kraft", "i", "majrevolten", "och", "p\u00e5", "paris", "gator", "skedde", "sammandrabbningar", "mellan", "studenter", "och", "polis", "geografi", "paris", "ligger", "runt", "floden", "seine", "och", "innerstaden", "delas", "in", "i", "h\u00f6gra", "stranden", "rive", "droite", "och", "v\u00e4nstra", "stranden", "rive", "gauche", "i", "floden", "finns", "det", "tv\u00e5", "\u00f6ar", "som", "utg\u00f6r", "stadens", "historiska", "k\u00e4rna", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "d\u00e4r", "man", "idag", "\u00e5terfinner", "bland", "annat", "conciergeriet", "justitiepalatset", "och", "katedralen", "notredame", "de", "paris", "och", "\u00eele", "saintlouis", "som", "ligger", "\u00f6ster", "om", "den", "f\u00f6rra", "\u00f6n", "det", "finns", "fler", "\u00e4n", "broar", "i", "paris", "det", "egentliga", "paris", "det", "omr\u00e5de", "som", "har", "paris", "som", "postort", "\u00e4r", "cirka", "kilometer", "i", "diameter", "som", "mest", "och", "d\u00e4r", "bor", "omkring", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "storst\u00e4der", "har", "paris", "kvar", "sina", "officiella", "gr\u00e4nser", "fr\u00e5n", "i", "storstadsregionen", "runt", "paris", "bor", "fler", "\u00e4n", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "innerstaden", "\u00e4r", "indelad", "i", "tjugo", "distrikt", "s\u00e5", "kallade", "arrondissement", "dessa", "\u00e4r", "numrerade", "er", "premier", "\u00e8me", "deuxi\u00e8me", "och", "s\u00e5", "vidare", "till", "\u00e8me", "vingti\u00e8me", "och", "numret", "anges", "ofta", "med", "romerska", "siffror", "det", "f\u00f6rsta", "arrondissementet", "ligger", "mitt", "i", "staden", "vid", "seine", "andra", "arrondissementet", "ligger", "rakt", "norr", "om", "f\u00f6rsta", "och", "sedan", "slingrar", "sig", "tredje", "fj\u00e4rde", "och", "s\u00e5", "vidare", "i", "en", "spiralform", "tv\u00e5", "och", "ett", "halvt", "varv", "medurs", "numreringen", "avspeglar", "ungef\u00e4r", "hur", "paris", "har", "vuxit", "med", "tiden", "genom", "att", "utanf\u00f6rliggande", "byar", "inf\u00f6rlivatsk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "paris", "saknar", "de", "stora", "bostadsomr\u00e5den", "som", "finns", "i", "de", "flesta", "st\u00e4der", "eftersom", "staden", "\u00e4r", "mycket", "kompakt", "och", "t\u00e4tbefolkad", "finns", "restauranger", "kaf\u00e9er", "aff\u00e4rer", "och", "kontor", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "varje", "gata", "stadsdelar", "arrondissementen", "\u00e4r", "inte", "enbart", "en", "administrativ", "angel\u00e4genhet", "utan", "fungerar", "\u00e4ven", "i", "informella", "sammanhang", "som", "positionsangivelser", "privata", "postadresser", "inom", "paris", "har", "xx", "som", "postnummer", "d\u00e4r", "xx", "\u00e4r", "arrondissementets", "nummer", "exempelvis", "och", "de", "centralt", "bel\u00e4gna", "arrondissementen", "anses", "finare", "och", "\u00e4r", "dyrare", "medan", "det", "arrondissement", "som", "hyser", "flest", "\u00f6verd\u00e5diga", "paradv\u00e5ningar", "\u00e4r", "det", "sextonde", "bel\u00e4get", "i", "sydv\u00e4stra", "paris", "mellan", "seine", "och", "bois", "de", "boulogne", "s\u00f6der", "om", "eiffeltornet", "ligger", "det", "folkrikaste", "arrondissementet", "det", "femtonde", "som", "har", "drygt", "inv\u00e5nare", "medan", "det", "f\u00f6rsta", "har", "knappt", "inv\u00e5nare", "arrondissementen", "s\u00f6der", "om", "floden", "v\u00e4nstra", "stranden", "har", "traditionellt", "f\u00f6rknippats", "med", "intellektuella", "akademiker", "konst", "och", "film", "och", "d\u00e4r", "ligger", "latinkvarteren", "saint", "germainkvarteren", "och", "montparnasse", "centrala", "staden", "norr", "om", "floden", "h\u00f6gra", "stranden", "f\u00f6rknippas", "ist\u00e4llet", "med", "aff\u00e4rer", "och", "d\u00e4r", "ligger", "louvren", "och", "de", "stora", "shoppingboulevarderna", "men", "\u00e4ven", "montmartre", "och", "place", "de", "la", "bastille", "parallellt", "med", "arrondissementssystemet", "finns", "ett", "antal", "mer", "traditionella", "namn", "p\u00e5", "stadsdelar", "som", "till", "exempel", "saint", "germain", "quartier", "latin", "marais", "montmartre", "montparnasse", "belleville", "och", "menilmontant", "parker", "paris", "innerstad", "berikas", "av", "flera", "parker", "till", "exempel", "jardin", "du", "luxembourg", "i", "sj\u00e4tte", "arrondissementet", "jardin", "des", "tuileries", "v\u00e4ster", "om", "louvren", "parc", "des", "buttes", "chaumont", "i", "nittonde", "arrondissementet", "och", "parc", "montsouris", "i", "fjortonde", "arrondissementet", "ut\u00f6ver", "detta", "finns", "det", "en", "botanisk", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "jardin", "des", "plantes", "gravplatserna", "p\u00e8re", "lachaise", "och", "montparnassekyrkog\u00e5rden", "samt", "ett", "antal", "\u00f6ppna", "f\u00e4lt", "av", "symmetrisk", "paradkarakt\u00e4r", "exempelvis", "champs", "de", "mars", "marsf\u00e4lten", "framf\u00f6r", "eiffeltornet", "i", "utkanten", "av", "innerstaden", "vid", "gr\u00e4nsen", "mot", "de", "f\u00f6rorter", "som", "i", "rent", "juridisk", "bem\u00e4rkelse", "inte", "tillh\u00f6r", "paris", "finns", "tv\u00e5", "st\u00f6rre", "parker", "bois", "de", "boulogne", "i", "v\u00e4ster", "och", "bois", "de", "vincennes", "i", "\u00f6ster", "klimat", "paris", "har", "ett", "maritimt", "klimat", "med", "milda", "och", "sm\u00e5", "temperaturskillnader", "mellan", "\u00e5rstiderna", "och", "som", "s\u00e4llan", "har", "extremt", "h\u00f6ga", "eller", "l\u00e5ga", "temperaturer", "somrarna", "\u00e4r", "varma", "med", "temperaturer", "p\u00e5", "ca", "\u00b0c", "dagtid", "och", "nattetid", "\u00b0c", "p\u00e5", "vintrarna", "sjunker", "temperaturerna", "n\u00e4stan", "aldrig", "under", "noll", "och", "ligger", "som", "regel", "runt", "\u00b0c", "sn\u00f6fall", "i", "paris", "\u00e4r", "s\u00e4llsynt", "och", "sn\u00f6n", "ligger", "s\u00e4llan", "kvar", "l\u00e4ngeden", "h\u00f6gsta", "temperaturen", "som", "uppm\u00e4tts", "i", "paris", "var", "\u00b0c", "den", "juli", "och", "den", "l\u00e4gsta", "var", "\u00b0c", "den", "december", "under", "den", "europeiska", "v\u00e4rmeb\u00f6ljan", "hade", "paris", "temperaturer", "p\u00e5", "\u00b0c", "under", "flera", "dygn", "vilket", "orsakade", "d\u00f6dsfall", "bland", "\u00e4ldre", "styre", "och", "politik", "efter", "den", "omorganisation", "av", "parisregionen", "som", "lagstadgades", "den", "juli", "och", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "den", "januari", "\u00e4r", "staden", "paris", "p\u00e5", "samma", "g\u00e5ng", "ett", "d\u00e9partement", "och", "en", "commune", "f\u00f6re", "denna", "lag\u00e4ndring", "r\u00e4knades", "sedan", "paris", "som", "huvudort", "i", "departementet", "seine", "i", "motsats", "till", "andra", "franska", "st\u00e4der", "finns", "ingen", "intercommunalit\u00e9", "allts\u00e5", "samarbete", "mellan", "kommuner", "mellan", "paris", "och", "stadens", "f\u00f6rorter", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "staden", "paris", "t\u00e4cker", "allts\u00e5", "enbart", "sj\u00e4lva", "stadsk\u00e4rnan", "och", "inte", "de", "omkringliggande", "omr\u00e5dena", "departementet", "ville", "de", "paris", "best\u00e5r", "av", "en", "enda", "kommun", "vilken", "\u00e4r", "indelad", "i", "stadsarrondissement", "dessa", "fastst\u00e4lldes", "vid", "den", "sista", "markutvidgningen", "av", "paris", "och", "ersatte", "den", "tidigare", "indelningen", "i", "arrondissement", "som", "hade", "fastst\u00e4llts", "den", "oktober", "beslutande", "kommunala", "organ", "\u00e4r", "borgm\u00e4staren", "maire", "de", "paris", "och", "stadsfullm\u00e4ktige", "conseil", "de", "paris", "varje", "stadsarrondissement", "har", "ocks\u00e5", "ett", "kommunalr\u00e5d", "officier", "municipale", "utn\u00e4mnt", "av", "borgm\u00e4staren", "och", "ett", "folkvalt", "fullm\u00e4ktige", "paris", "borgm\u00e4stare", "jean", "sylvain", "bailly", "juli", "till", "november", "j\u00e9r\u00f4me", "p\u00e9tion", "november", "till", "oktober", "philibert", "borie", "till", "juli", "interimsborgm\u00e4stare", "ren\u00e9", "boucher", "oktober", "till", "december", "interimsborgm\u00e4stare", "henri", "lef\u00e8vre", "d'ormesson", "november", "drog", "sig", "tillbaka", "nicolas", "chambon", "december", "till", "februari", "jeannicolas", "pache", "februari", "till", "maj", "jeanbaptiste", "fleuriotlescot", "maj", "till", "juli", "borgm\u00e4starskapet", "indraget", "till", "louisantoine", "garnierpages", "februari", "till", "mars", "armand", "marrast", "mars", "till", "juli", "borgm\u00e4starskapet", "indraget", "till", "\u00e9tienne", "arago", "september", "till", "november", "jules", "ferry", "november", "till", "juni", "borgm\u00e4starskapet", "indraget", "till", "jacques", "chirac", "mars", "till", "maj", "jean", "tiberi", "maj", "till", "mars", "bertrand", "delano\u00eb", "mars", "till", "april", "anne", "hidalgo", "april", "mandatet", "p\u00e5g\u00e5r", "polisprefekten", "polisprefekten", "i", "paris", "pr\u00e9fet", "de", "police", "\u00e4r", "en", "prefekt", "motsvarande", "landsh\u00f6vding", "med", "utvidgade", "befogenheter", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "de", "vanliga", "prefekterna", "i", "landsorten", "polisprefekten", "har", "b\u00e5de", "statliga", "och", "kommunala", "uppgifter", "och", "fungerar", "j\u00e4mte", "borgm\u00e4staren", "som", "verkst\u00e4llande", "myndighet", "f\u00f6r", "paris", "stadsfullm\u00e4ktige", "polisprefekten", "deltar", "tillsammans", "med", "borgm\u00e4staren", "i", "stadsfullm\u00e4ktiges", "sammantr\u00e4den", "och", "kan", "beg\u00e4ra", "att", "stadsfullm\u00e4ktige", "eller", "stadsarrondissementsfullm\u00e4ktige", "sammankallas", "polisprefekt", "sedan", "\u00e4r", "bernard", "boucault", "statliga", "uppgifter", "ansvara", "f\u00f6r", "huvudstadens", "s\u00e4kerhet", "ansvara", "f\u00f6r", "den", "statliga", "polisf\u00f6rvaltningen", "i", "huvudstaden", "vara", "chef", "f\u00f6r", "kriminalpolisen", "polismyndighet", "i", "paris", "och", "departementen", "hautsdeseine", "seinesaintdenis", "och", "valdemarne", "vara", "civilbef\u00e4lhavare", "i", "paris", "f\u00f6rsvarszon", "de", "\u00e5tta", "departement", "som", "utg\u00f6r", "\u00eeledefrance", "ansvara", "f\u00f6r", "den", "operativa", "ledningen", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gstransports\u00e4kerheten", "i", "\u00eeledefrancekommunala", "uppgifter", "ansvara", "f\u00f6r", "den", "kommunala", "polisf\u00f6rvaltningenpolisprefekturen", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rvaltningsmyndighet", "som", "bitr\u00e4der", "polisprefekten", "med", "att", "genomf\u00f6ra", "sina", "uppgifter", "av", "polisprefekturens", "budget", "ansl\u00e5s", "av", "paris", "stadsfullm\u00e4ktige", "resten", "ansl\u00e5s", "av", "inrikesministeriet", "polisprefekturens", "organisation", "regional", "kriminalpolisdirektion", "regional", "kriminalunderr\u00e4ttelsedirektion", "urban", "n\u00e4rpolisdirektion", "direktion", "f\u00f6r", "utrycknings", "och", "trafikpolis", "teknisk", "och", "logistisk", "direktion", "generalinspektion", "administrativ", "polisdirektion", "trafik", "och", "h\u00e4lsov\u00e5rdsinspektion", "ekonomi", "och", "n\u00e4ringsliv", "storstadsomr\u00e5det", "kring", "paris", "\u00e4r", "en", "av", "motorerna", "i", "den", "globala", "ekonomin", "stora", "multinationella", "bolag", "som", "l'or\u00e9al", "lvmh", "total", "sa", "axa", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "carrefour", "och", "peugeot", "har", "sina", "huvudkontor", "i", "stadens", "aff\u00e4rsdistrikt", "sedan", "brexit", "har", "\u00e4ven", "european", "banking", "authority", "eba", "sitt", "s\u00e4te", "i", "parisbruttonationalprodukten", "bnp", "i", "parisomr\u00e5det", "\u00eeledefrance", "ber\u00e4knades", "till", "miljarder", "euro", "vilket", "motsvarade", "n\u00e4stan", "procent", "av", "hela", "frankrikes", "bnp", "samtidigt", "som", "stadens", "befolkning", "utgjorde", "procent", "av", "hela", "landets", "befolkning", "\u00e5r", "ber\u00e4knades", "bnp", "f\u00f6r", "parisomr\u00e5det", "till", "miljarder", "euro", "vilket", "motsvarade", "procent", "av", "frankrikes", "bnp", "om", "paris", "hade", "varit", "ett", "land", "s\u00e5", "hade", "det", "varit", "v\u00e4rldens", "femtonde", "st\u00f6rsta", "ekonomik\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "enligt", "siffror", "fr\u00e5n", "eurostat", "stod", "paris", "f\u00f6r", "procent", "av", "bnp", "i", "eu", "med", "medlemsstater", "samtidigt", "som", "befolkningen", "var", "procent", "av", "eus", "totalak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "storstadsomr\u00e5det", "paris", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tjugof\u00f6rsta", "st\u00f6rsta", "metropol", "befolkningsm\u00e4ssigt", "och", "hamnade", "p\u00e5", "en", "femteplats", "vid", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "av", "dessa", "metropolers", "bnp", "utf\u00f6rd", "av", "pwcvid", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "var", "personer", "anst\u00e4llda", "i", "storstadsomr\u00e5det", "paris", "varav", "procent", "arbetade", "i", "paris", "innerstad", "och", "procent", "i", "hautsdeseine", "d\u00e4r", "aff\u00e4rsdistriktet", "la", "d\u00e9fense", "ligger", "medan", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "procenten", "arbetade", "i", "f\u00f6rorternak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "sektorer", "paris", "ekonomi", "\u00e4r", "mycket", "diversifierad", "och", "har", "inte", "specialiserats", "turistindustrin", "upptog", "till", "exempel", "procent", "av", "den", "totala", "arbetsstyrkan", "i", "storstadsomr\u00e5det", "och", "\u00e4r", "allts\u00e5", "ingen", "huvudgren", "inom", "ekonomin", "paris", "ekonomi", "\u00e4r", "huvudsakligen", "en", "serviceekonomi", "tillverkningsindustrin", "\u00e4r", "fortfarande", "viktig", "men", "volymen", "har", "minskat", "under", "senare", "tid", "det", "finns", "en", "tydlig", "trend", "mot", "f\u00f6r\u00e4dlingstj\u00e4nster", "speciellt", "aff\u00e4rstj\u00e4nster", "m\u00e5ngfalden", "i", "paris", "ekonomi", "avspeglade", "sig", "i", "folkr\u00e4kningen", "d\u00e4r", "procent", "av", "de", "personer", "som", "var", "anst\u00e4llda", "i", "storstadsomr\u00e5det", "arbetade", "inom", "aff\u00e4rstj\u00e4nster", "procent", "inom", "handel", "procent", "med", "tillverkning", "procent", "inom", "offentlig", "administration", "och", "f\u00f6rsvar", "procent", "med", "sjukv\u00e5rd", "procent", "med", "transporter", "och", "kommunikation", "procent", "med", "utbildning", "och", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "procenten", "inom", "\u00f6vriga", "ekonomiska", "sektorer", "bland", "tillverkningsindustrin", "var", "el", "och", "elektronikindustrin", "den", "st\u00f6rsta", "med", "procent", "av", "den", "totala", "arbetsstyrkan", "inom", "tillverkningsindustrin", "f\u00f6rlagsverksamhet", "och", "tryckerier", "anst\u00e4llde", "procent", "och", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "procenten", "var", "f\u00f6rdelade", "mellan", "olika", "andra", "slags", "industrier", "turism", "paris", "bes\u00f6ks", "\u00e5rligen", "av", "cirka", "miljoner", "utl\u00e4ndska", "turister", "\u00e5r", "rankades", "staden", "som", "den", "andra", "mest", "bes\u00f6kta", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "bangkok", "popul\u00e4ra", "turistattraktioner", "\u00e4r", "bland", "annat", "eiffeltornet", "notredame", "sacr\u00e9cur", "louvren", "triumfb\u00e5gen", "och", "champs\u00e9lys\u00e9es", "staden", "\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "av", "v\u00e4rldens", "dyraste", "tv\u00e5a", "bakom", "singaporeparis", "bes\u00f6ks", "\u00e5rligen", "av", "\u00f6ver", "miljoner", "turister", "vilket", "g\u00f6r", "staden", "till", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "popul\u00e4raste", "resm\u00e5l", "bland", "de", "st\u00f6rsta", "turistattraktionerna", "finns", "kyrkorna", "notredame", "de", "paris", "och", "sacr\u00e9cur", "konstmuseerna", "louvren", "och", "mus\u00e9e", "d'orsay", "liksom", "slottet", "i", "versailles", "eiffeltornet", "kyrkog\u00e5rden", "p\u00e8relachaise", "och", "disneyland", "resort", "paris", "hotell", "paris", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sina", "eleganta", "hotell", "av", "vilka", "flera", "ligger", "vid", "tuilerierna", "och", "place", "vend\u00f4me", "h\u00e4r", "finns", "till", "exempel", "hotel", "ritz", "george", "v", "och", "hotel", "intercontinental", "andra", "sev\u00e4rdheter", "disneyland", "resort", "paris", "fl\u00e8che", "d'or", "caf\u00e9", "jardin", "des", "plantes", "botanisk", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "la", "petite", "ceinture", "nedlagd", "j\u00e4rnv\u00e4g", "saintmartinkanalen", "shakespeare", "and", "company", "quai", "saintbernard", "la", "d\u00e9fense", "modernt", "kontorsomr\u00e5de", "med", "modern", "arkitektur", "champs\u00e9lys\u00e9es", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "teknik", "och", "vetenskapsmuseumaktivitetspark", "i", "stadsdelen", "vilette", "kommunikationer", "kollektivtrafiken", "pendelt\u00e5g", "metro", "sp\u00e5rvagnar", "bussar", "med", "mera", "drivs", "av", "f\u00f6retaget", "ratp", "och", "kollektivtrafiken", "i", "parisregionen", "samordnas", "av", "syndicat", "des", "transports", "d'\u00eeledefrance", "stif", "tidigare", "syndicat", "des", "transports", "parisiens", "stp", "en", "studie", "publicerad", "\u00e5r", "visade", "att", "m\u00e4n", "hade", "sexuellt", "trakasserat", "n\u00e4ra", "nog", "varje", "fransyska", "som", "regelbundet", "anv\u00e4nder", "offentliga", "kommunikationer", "i", "paris", "pendelt\u00e5g", "paris", "har", "ett", "omfattande", "pendelt\u00e5gsn\u00e4t", "med", "rert\u00e5g", "under", "centrala", "paris", "g\u00e5r", "pendelt\u00e5gen", "i", "l\u00e5nga", "tunnlar", "med", "underjordiska", "stationer", "utanf\u00f6r", "staden", "g\u00e5r", "de", "i", "markniv\u00e5", "linjerna", "\u00e4r", "uppkallade", "efter", "alfabetet", "och", "heter", "linje", "a", "b", "c", "d", "och", "e", "till", "disneyland", "utanf\u00f6r", "paris", "g\u00e5r", "pendelt\u00e5gslinje", "a", "r\u00f6d", "p\u00e5", "kartan", "mot", "marnelavall\u00e9e", "till", "storflygplatsen", "charles", "de", "gaulle", "g\u00e5r", "linje", "b", "bl\u00e5", "p\u00e5", "kartan", "rert\u00e5gen", "alinje", "bes\u00f6rjer", "transport", "mellan", "centrala", "staden", "till", "omr\u00e5det", "la", "d\u00e9fense", "metro", "paris", "metro", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "tunnelbanen\u00e4t", "metron", "har", "t\u00e4tt", "med", "stationer", "runt", "om", "i", "paris", "och", "man", "kan", "ta", "sig", "l\u00e4tt", "till", "de", "flesta", "platser", "med", "denna", "metron", "best\u00e5r", "av", "linjer", "varav", "linje", "\u00e4r", "den", "senast", "byggda", "fr\u00e5n", "n\u00e5gra", "av", "metrolinjerna", "g\u00e5r", "utomhus", "exempelvis", "linje", "mellan", "stationerna", "passy", "och", "birhakeim", "d\u00e4r", "en", "bro", "leder", "t\u00e5gen", "\u00f6ver", "seine", "f\u00f6rbi", "eiffeltornet", "ett", "karakteristiskt", "drag", "f\u00f6r", "metron", "\u00e4r", "det", "system", "av", "g\u00e5ngtunnlar", "som", "leder", "trafikanterna", "till", "perronger", "utg\u00e5ngar", "och", "andra", "linjer", "en", "anledning", "till", "detta", "\u00e4r", "att", "r\u00e4lsen", "\u00e4r", "placerad", "i", "mitten", "av", "stationen", "med", "en", "perrong", "p\u00e5", "vardera", "sidan", "beroende", "p\u00e5", "f\u00e4rdriktning", "att", "byta", "f\u00e4rdriktning", "inneb\u00e4r", "att", "man", "m\u00e5ste", "ta", "trappor", "\u00f6ver", "eller", "under", "r\u00e4lsen", "n\u00e5got", "som", "kan", "vara", "snabbt", "gjort", "eller", "medf\u00f6ra", "en", "del", "omv\u00e4gar", "att", "f\u00e4rdas", "med", "metro", "som", "r\u00f6relsehindrad", "eller", "med", "exempelvis", "barnvagn", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "men", "vissa", "stationer", "\u00e4r", "anpassade", "f\u00f6r", "r\u00f6relsehindrade", "och", "dessa", "\u00e4r", "ibland", "markerade", "med", "en", "rullstol", "p\u00e5", "metrokartan", "sp\u00e5rvagn", "paris", "sp\u00e5rv\u00e4gar", "kallas", "f\u00f6r", "tramway", "och", "finns", "enbart", "ute", "i", "paris", "ytteromr\u00e5den", "sp\u00e5rvagnslinjerna", "knyter", "samtliga", "samman", "ett", "antal", "tunnelbane", "samt", "rerlinjer", "i", "utkanten", "av", "staden", "t\u00e5g", "paris", "med", "sina", "sex", "st\u00f6rre", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationer", "paris", "nord", "paris", "montparnasse", "paris", "est", "paris", "lyon", "paris", "austerlitz", "samt", "paris", "saint", "lazare", "\u00e4r", "det", "centrala", "navet", "f\u00f6r", "de", "snabba", "tgvt\u00e5gen", "och", "de", "vanliga", "corailt\u00e5gen", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationerna", "\u00e4r", "sammankopplade", "med", "tunnelbanen\u00e4tet", "och", "pendelt\u00e5gsn\u00e4tet", "flyg", "paris", "har", "fyra", "flygplatser", "parischarles", "de", "gaulle", "flygplats", "som", "ocks\u00e5", "kallas", "roissy", "ligger", "norr", "om", "staden", "parisorly", "flygplats", "ligger", "i", "de", "s\u00f6dra", "f\u00f6rorterna", "kilometer", "norr", "om", "staden", "ligger", "parisbeauvais", "flygplats", "som", "trafikeras", "fr\u00e4mst", "av", "charter", "och", "l\u00e5gprisflyg", "le", "bourgets", "flygplats", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "och", "anv\u00e4nds", "numera", "bara", "f\u00f6r", "flyguppvisningar", "och", "aff\u00e4rsjetplanprivatflyg", "v\u00e4gar", "kring", "paris", "g\u00e5r", "kringfartsleden", "p\u00e9riph\u00e9rique", "som", "huvudsakligen", "f\u00f6ljer", "samma", "v\u00e4g", "som", "talets", "bef\u00e4stningar", "kring", "staden", "p\u00e5", "och", "avfarterna", "kallas", "portes", "och", "motsvarar", "tidigare", "portar", "i", "bef\u00e4stningen", "de", "flesta", "av", "dessa", "portes", "har", "parkeringsplatser", "och", "bes\u00f6kare", "rekommenderas", "att", "l\u00e4mna", "bilarna", "och", "ta", "anslutande", "metro", "ist\u00e4llet", "trafiken", "i", "paris", "\u00e4r", "t\u00e4t", "och", "det", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "hitta", "parkeringsplats", "inne", "i", "staden", "fr\u00e5n", "paris", "utg\u00e5r", "ett", "antal", "viktiga", "motorv\u00e4gar", "som", "n\u00e5r", "ut", "till", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "landet", "demografi", "befolkningst\u00e4thet", "vid", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "var", "befolkningst\u00e4theten", "i", "paris", "stad", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "undantaget", "parkerna", "bois", "de", "boulogne", "och", "bois", "de", "vincennes", "var", "befolkningst\u00e4theten", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "befolkningst\u00e4theten", "i", "centrala", "paris", "f\u00f6re", "den", "industriella", "revolutionen", "var", "mellan", "och", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "idag", "\u00e4r", "det", "t\u00e4tast", "befolkade", "arrondissementet", "i", "paris", "det", "elfte", "med", "en", "befolkningst\u00e4thet", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "vissa", "kvarter", "i", "detta", "arrondissement", "har", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "stad", "och", "storstadsomr\u00e5de", "staden", "paris", "utg\u00f6rs", "av", "ett", "av", "frankrikes", "departement", "med", "ett", "inv\u00e5narantal", "p\u00e5", "i", "januari", "ytan", "t\u00e4cker", "km\u00b2", "varav", "en", "knapp", "femtedel", "km\u00b2", "upptas", "av", "parkerna", "bois", "de", "boulogne", "och", "bois", "de", "vincennes", "paris", "urbaniserade", "omr\u00e5de", "unit\u00e9", "urbaine", "de", "paris", "var", "med", "sina", "inv\u00e5nare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "europas", "n\u00e4st", "folkrikaste", "efter", "moskva", "omr\u00e5det", "t\u00e4cker", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "omfattar", "totalt", "kommuner", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rorterna", "\u00e4r", "i", "storleksordning", "boulognebillancourt", "argenteuil", "montreuil", "saintdenis", "versailles", "nanterre", "cr\u00e9teil", "aulnaysousbois", "vitrysurseine", "och", "colombes", "paris", "hela", "storstadsomr\u00e5de", "aire", "urbaine", "de", "paris", "best\u00e5r", "av", "kommuner", "med", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "inv\u00e5nare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e4r", "parisomr\u00e5det", "ett", "av", "europas", "folkrikaste", "storstadsomr\u00e5den", "tillsammams", "med", "moskva", "london", "och", "rhenruhrregionen", "utbildning", "och", "forskning", "skillnaden", "mellan", "paris", "och", "resten", "av", "landet", "ser", "man", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "utbildning", "de", "mest", "ansedda", "l\u00e4ros\u00e4tena", "i", "frankrike", "finns", "i", "paris", "grundades", "sorbonne", "paris", "universitet", "som", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "franska", "universitetet", "\u00e5r", "delades", "universitetet", "i", "en", "reform", "i", "tretton", "oberoende", "delar", "som", "kallas", "paris", "till", "och", "med", "paris", "fem", "av", "dessa", "ligger", "utanf\u00f6r", "staden", "till", "exempel", "universit\u00e9", "parissud", "som", "ligger", "i", "orsay", "andra", "h\u00f6gre", "l\u00e4ros\u00e4ten", "\u00e4r", "coll\u00e8ge", "de", "france", "\u00f6ppnat", "institut", "catholique", "\u00f6ppnat", "och", "\u00e9cole", "du", "louvre", "\u00f6ppnat", "\u00e4ven", "prestigeh\u00f6gskolorna", "\u00e9cole", "polytechnique", "\u00f6ppnad", "\u00e9cole", "normale", "sup\u00e9rieure", "ens", "och", "\u00e9cole", "nationale", "d'administration", "ena", "har", "s\u00e4te", "i", "paris", "\u00e9cole", "polytechnique", "flyttade", "dock", "till", "f\u00f6rorten", "palaiseau", "kung", "ludvig", "xi", "p\u00e5b\u00f6rjade", "anl\u00e4ggandet", "av", "paris", "st\u00f6rsta", "offentliga", "bibliotek", "biblioth\u00e8que", "nationale", "vilket", "rymmer", "fler", "\u00e4n", "tio", "miljoner", "volymer", "i", "slutet", "av", "invigdes", "nationalbibliotekets", "nya", "byggnad", "av", "president", "jacques", "chirac", "den", "mycket", "k\u00e4nda", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "grundades", "akademin", "ing\u00e5r", "sedan", "i", "institut", "de", "france", "kultur", "och", "stadsliv", "marknader", "varje", "arrondissement", "har", "en", "egen", "marknadsplats", "ofta", "utmed", "en", "trottoarkant", "eller", "liknande", "marknadernas", "sortiment", "efterf\u00f6ljer", "s\u00e4songens", "varor", "p\u00e5", "morgnarna", "vid", "sextiden", "b\u00f6rjar", "f\u00f6rs\u00e4ljarna", "packa", "upp", "varor", "och", "vid", "\u00e5tta", "brukar", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "k\u00f6tt", "gr\u00f6nsaker", "och", "frukt", "b\u00f6rja", "vid", "ettiden", "b\u00f6rjar", "marknaderna", "t\u00f6mmas", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4rp\u00e5", "st\u00e4ngas", "marknaderna", "\u00e4ger", "vanligtvis", "rum", "tv\u00e5", "eller", "tre", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "p\u00e5", "samma", "st\u00e4lle", "f\u00f6rs\u00e4ljarna", "betalar", "en", "\u00e5rlig", "avgift", "till", "den", "marknadsplats", "d\u00e4r", "de", "s\u00e4ljer", "p\u00e5", "talet", "h\u00f6lls", "den", "f\u00f6rsta", "marknaden", "i", "paris", "p\u00e5", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "en", "av", "de", "sedan", "l\u00e4nge", "st\u00f6rsta", "grossistmarknaderna", "i", "v\u00e4rlden", "hallarna", "ligger", "i", "staden", "under", "stadssaneringen", "i", "slutet", "av", "talet", "ersattes", "hallarna", "av", "ett", "stort", "centra", "det", "idag", "s\u00e5", "kallade", "\"forum", "des", "halles\"", "medan", "det", "f\u00f6re", "detta", "hallarna", "flyttades", "utanf\u00f6r", "stadsmurarna", "det", "finns", "planer", "p\u00e5", "att", "g\u00f6ra", "om", "hela", "forum", "des", "halles", "n\u00f6jen", "och", "nattliv", "disneyland", "paris", "n\u00f6jespark", "f\u00f6r", "barnfamiljer", "parc", "ast\u00e9rix", "n\u00f6jespark", "f\u00f6r", "barnfamiljerpopul\u00e4ra", "omr\u00e5den", "med", "klubbar", "och", "barer", "\u00e4r", "bland", "andra", "ch\u00e2teletles", "halles", "a", "place", "de", "la", "r\u00e9publique", "e", "e", "marais", "e", "rue", "mouffetard", "e", "saintmichel", "e", "e", "champs\u00e9lys\u00e9es", "e", "pigalle", "e", "e", "canal", "saintmartin", "e", "place", "de", "la", "bastille", "e", "rue", "oberkampf", "e", "rue", "de", "lappe", "e", "la", "butteauxcailles", "e", "montparnasse", "eklassiska", "nattklubbar", "med", "scenshower", "som", "\u00e4ven", "\u00e4r", "stora", "turistattraktioner", "folies", "berg\u00e8re", "le", "lido", "moulin", "rouge", "museer", "det", "grundade", "museet", "louvren", "med", "\u00f6ver", "utst\u00e4llningsf\u00f6rem\u00e5l", "fr\u00e5n", "antiken", "till", "slutet", "av", "talet", "r\u00e4knas", "till", "de", "st\u00f6rsta", "och", "viktigaste", "museerna", "i", "v\u00e4rlden", "i", "en", "tidigare", "j\u00e4rnv\u00e4gsbyggnad", "p\u00e5", "v\u00e4nstra", "sidan", "av", "floden", "seine", "finns", "sedan", "mus\u00e9e", "d'orsay", "som", "visar", "m\u00e5lningar", "och", "skulpturer", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "till", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "flera", "av", "impressionismens", "fr\u00e4msta", "verk", "finns", "att", "besk\u00e5da", "grundades", "centre", "national", "dart", "et", "de", "culture", "georgespompidou", "centre", "pompidou", "som", "\u00e4r", "en", "mycket", "k\u00e4nd", "turistattraktion", "i", "staden", "\u00e5r", "\u00f6ppnades", "picassomuseet", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "samling", "av", "konstverk", "av", "denna", "konstn\u00e4r", "museet", "ligger", "i", "h\u00f4tel", "sal\u00e9", "i", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e5r", "\u00f6ppnades", "mus\u00e9e", "de", "la", "musique", "andra", "museer", "\u00e4r", "mus\u00e9e", "rodin", "och", "mus\u00e9e", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "ett", "museum", "f\u00f6r", "hantverk", "och", "yrken", "d\u00e4r", "bland", "annat", "foucaults", "pendel", "finns", "att", "se", "kyrkog\u00e5rdar", "p\u00e8relachaisekyrkog\u00e5rden", "montmartrekyrkog\u00e5rden", "montparnassekyrkog\u00e5rden", "paris", "har", "\u00e4ven", "ett", "flera", "mil", "l\u00e5ngt", "system", "av", "katakomber", "se", "paris", "katakomber", "teater", "de", "viktigaste", "musikal", "och", "teaterensemblerna", "i", "frankrike", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "paris", "teatern", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "eller", "th\u00e9\u00e2tre", "fran\u00e7ais", "\u00e4r", "nationalteatern", "som", "huvudsakligen", "spelar", "klassiska", "pj\u00e4ser", "i", "moli\u00e8res", "tradition", "den", "grundades", "och", "mycket", "k\u00e4nda", "sk\u00e5despelare", "som", "sarah", "bernhardt", "och", "jeanlouis", "barrault", "har", "varit", "verksamma", "vid", "teatern", "andra", "teatrar", "\u00e4r", "moulin", "rouge", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "bouffesparisiens", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "champselys\u00e9es", "och", "th\u00e9\u00e2tre", "feydeau", "musik", "en", "g\u00e5ng", "om", "\u00e5ret", "anordnas", "i", "hela", "landet", "den", "breda", "musikfestivalen", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "under", "en", "dag", "upptr\u00e4der", "tusentals", "artister", "samtidigt", "som", "amat\u00f6rer", "uppmuntras", "att", "spela", "p\u00e5", "ute", "p\u00e5", "gatorna", "barer", "och", "pubar", "har", "ofta", "n\u00e5gon", "artist", "p\u00e5", "plats", "i", "paris", "inneb\u00e4r", "denna", "dag", "f\u00f6rutom", "ett", "\u00f6verfl\u00f6d", "av", "musik", "i", "n\u00e4st", "intill", "varje", "kvarter", "och", "f\u00f6rort", "ett", "enormt", "tryck", "p\u00e5", "stadens", "gator", "och", "kollektivtrafik", "som", "f\u00f6r", "\u00e5rs", "upplaga", "exceptionellt", "l\u00e4t", "vissa", "utvalda", "metrolinjer", "rulla", "under", "natten", "evenemanget", "kan", "\u00e4ven", "leda", "till", "oroligheter", "s\u00e4rskilt", "kring", "st\u00f6rre", "torg", "och", "samlingsplatser", "och", "kravallpoliser", "\u00e4r", "en", "vanlig", "syn", "sport", "paris", "har", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "varit", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "de", "olympiska", "sommarspelen", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "var", "d\u00e5", "spelen", "h\u00f6lls", "tillsammans", "med", "en", "stor", "v\u00e4rldsutst\u00e4llning", "och", "ans\u00e5gs", "d\u00e5ligt", "arrangerat", "andra", "g\u00e5ngen", "blev", "det", "ett", "betydligt", "b\u00e4ttre", "arrangemang", "staden", "har", "\u00e4ven", "blivit", "utsedd", "till", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "os", "de", "popul\u00e4raste", "klubbarna", "i", "paris", "\u00e4r", "fotbollslaget", "paris", "saintgermain", "psg", "basketlaget", "parislevallois", "basket", "samt", "rugbylaget", "stade", "fran\u00e7ais", "i", "staden", "finns", "fler", "klubbar", "med", "ett", "stort", "antal", "medlemmar", "ofta", "ett", "st\u00f6rre", "fokus", "p\u00e5", "bredd", "\u00e4n", "elit", "det", "g\u00e4ller", "tex", "nyss", "n\u00e4mnda", "stade", "fran\u00e7ais", "samt", "racing", "club", "de", "france", "det", "finns", "\u00e4ven", "fler", "fotbollsklubbar", "i", "paris", "\u00e4n", "paris", "saintgermain", "bland", "annat", "paris", "fc", "red", "star", "rcf", "paris", "och", "stade", "fran\u00e7ais", "paris", "de", "har", "dock", "varit", "betydligt", "mindre", "framg\u00e5ngsrika", "\u00e4n", "psg", "i", "andra", "sporter", "spelar", "tex", "paris", "volley", "herrar", "och", "saintcloud", "paris", "stade", "fran\u00e7ais", "damer", "p\u00e5", "elitniv\u00e5", "i", "volleyboll", "arenan", "stade", "de", "france", "byggdes", "inf\u00f6r", "fotbollsvm", "och", "rymmer", "\u00e5sk\u00e5dare", "p\u00e5", "stade", "de", "france", "spelades", "\u00e4ven", "finalen", "i", "champions", "league", "mellan", "arsenal", "och", "fc", "barcelonai", "paris", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "cykelloppet", "tour", "de", "france", "i", "m\u00e5l", "sedan", "avslutar", "man", "det", "alltid", "p\u00e5", "champs\u00e9lys\u00e9es", "paris", "\u00e4r", "viktig", "stad", "inom", "travsport", "med", "den", "franska", "huvudbanan", "vincennesbanan", "som", "ligger", "strax", "utanf\u00f6r", "staden", "i", "omr\u00e5det", "joinvillelepont", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "travlopp", "prix", "d'am\u00e9rique", "g\u00e5r", "av", "stapeln", "p\u00e5", "banan", "varje", "\u00e5r", "i", "slutet", "av", "januari", "som", "h\u00f6jdpunkten", "under", "det", "franska", "vintermeetingeti", "paris", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "prestigefulla", "judot\u00e4vlingar", "grand", "slam", "paris", "varje", "\u00e5r", "i", "accorhotels", "arena", "shopping", "m\u00e5nga", "som", "bes\u00f6ker", "paris", "passar", "p\u00e5", "att", "handla", "eller", "bara", "str\u00f6va", "runt", "och", "titta", "p\u00e5", "kl\u00e4derna", "i", "de", "olika", "modevaruhusen", "bland", "de", "stora", "m\u00e4rks", "galeries", "lafayette", "le", "bon", "march\u00e9", "bazar", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "bhv", "la", "samaritaine", "och", "printemps", "sev\u00e4rdheter", "paris", "fr\u00e4msta", "landm\u00e4rke", "idag", "\u00e4r", "eiffeltornet", "som", "byggdes", "till", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "i", "paris", "d\u00e5", "hundra\u00e5rsminnet", "av", "franska", "revolutionen", "firades", "eiffeltornet", "\u00e4r", "sammansatt", "av", "cirka", "miljoner", "nitar", "och", "v\u00e4ger", "cirka", "ton", "varav", "ton", "best\u00e5r", "av", "smidesj\u00e4rn", "andra", "k\u00e4nda", "byggnader", "och", "monument", "\u00e4r", "louvren", "b\u00e5de", "dess", "gamla", "byggnader", "och", "den", "nya", "glaspyramiden", "p\u00e5", "innerg\u00e5rden", "som", "fungerar", "som", "entr\u00e9", "till", "museet", "triumfb\u00e5gen", "ett", "minnesm\u00e4rke", "med", "bland", "annat", "den", "ok\u00e4nde", "soldatens", "grav", "avenyn", "champs\u00e9lys\u00e9es", "kulturhuset", "centre", "georges", "pompidou", "d\u00e4r", "arkitekten", "placerat", "alla", "r\u00f6r", "f\u00f6r", "v\u00e4rme", "vatten", "avlopp", "med", "mera", "p\u00e5", "utsidan", "och", "dessutom", "f\u00e4rgkodat", "dem", "den", "moderna", "triumfb\u00e5gen", "best\u00e5ende", "av", "kontor", "i", "nya", "stadsdelen", "la", "d\u00e9fense", "den", "lilla", "frihetsgudinnan", "i", "seine", "obelisken", "vid", "place", "de", "la", "concorde", "samt", "les", "halles", "i", "konstn\u00e4rskvarteret", "montmartre", "\u00e5terfinns", "k\u00e4nda", "kyrkan", "sacr\u00e9cur", "samt", "teaterscenen", "moulin", "rouge", "k\u00e4nda", "broar", "\u00e4r", "bland", "andra", "pont", "alexandre", "iii", "samt", "pont", "neuf", "till", "paris", "mer", "k\u00e4nda", "parker", "h\u00f6r", "tuilerietr\u00e4dg\u00e5rden", "luxembourgtr\u00e4dg\u00e5rden", "champ", "de", "mars", "samt", "bois", "de", "boulogne", "place", "des", "vosges", "\u00e4r", "ett", "torg", "som", "liknar", "en", "park", "och", "\u00e4r", "v\u00e4lbes\u00f6kt", "kyrkor", "den", "tidigare", "klosterkyrkan", "saintdenis", "norr", "om", "paris", "var", "fram", "till", "talet", "begravningsplats", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "alla", "franska", "kungar", "p\u00e5b\u00f6rjades", "nybygget", "av", "klosterkyrkan", "som", "samtidigt", "var", "b\u00f6rjan", "av", "konststilen", "gotik", "katedralen", "notre", "dame", "p\u00e5", "stads\u00f6n", "r\u00e4knas", "allm\u00e4nt", "som", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "exemplen", "p\u00e5", "den", "tidiga", "gotiska", "byggnadskonsten", "kyrkan", "byggdes", "som", "biskopskyrka", "under", "och", "talen", "med", "en", "h\u00f6jd", "av", "meter", "katedralen", "var", "hem", "och", "arbetsplats", "f\u00f6r", "victor", "hugos", "romanfigur", "quasimodo", "i", "ringaren", "i", "notre", "dame", "kyrkan", "saintechapelle", "ligger", "mittemot", "notre", "dame", "och", "byggdes", "omkring", "\u00e5r", "i", "gotisk", "stil", "de", "anv\u00e4ndes", "av", "kungarna", "som", "f\u00f6rvaringsplats", "f\u00f6r", "religi\u00f6sa", "reliker", "invaliddomen", "byggdes", "under", "och", "talen", "denna", "praktfulla", "kupolkyrka", "tj\u00e4nstgjorde", "som", "begravningsplats", "f\u00f6r", "betydande", "franska", "f\u00e4ltherrar", "d\u00e4ribland", "napoleon", "i", "som", "\u00f6verf\u00f6rdes", "dit", "mellan", "och", "uppf\u00f6rdes", "i", "romerskbysantinsk", "stil", "kyrkan", "sacr\u00e9cur", "genom", "sitt", "l\u00e4ge", "p\u00e5", "kullen", "montmartre", "\u00e4r", "kyrkan", "synlig", "vida", "kring", "i", "quartier", "latin", "finns", "saints\u00e9verinetsaintnicolas", "saintjulienlepauvre", "och", "saint\u00e9tiennedumont", "i", "marais", "temple", "des", "filles", "de", "la", "visitation", "saintemarie", "saintpauletsaintlouis", "och", "saintgervaisetsaintprotais", "och", "i", "stadsdelen", "saintgermaindespr\u00e9s", "kyrkorna", "saintgermaindespr\u00e9s", "och", "saintsulpice", "andra", "betydande", "kyrkor", "i", "paris", "\u00e4r", "saintnicolasdeschamps", "saintmartindeschamps", "sainteustache", "saintgermainl'auxerrois", "saintroch", "saintemariemadeleine", "chapelle", "\u00e9xpiatoire", "saintaugustin", "saintetrinit\u00e9", "saintnicolasduchardonnet", "notredamedesvictoires", "och", "notredamedesblancsmanteaux", "andra", "sev\u00e4rdheter", "andra", "sev\u00e4rdheter", "\u00e4r", "chaillotpalatset", "och", "h\u00f4tel", "de", "ville", "samt", "stadsdelen", "marais", "slottet", "i", "versailles", "ligger", "cirka", "tv\u00e5", "mil", "sydv\u00e4st", "om", "paris", "centrum", "bilder", "referenser", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "paris", "parisfr"]