["persiska", "persiska", "frsi", "fsi", "\u00e4r", "ett", "iranskt", "spr\u00e5k", "inom", "den", "indoiranska", "grenen", "av", "de", "indoeuropeiska", "spr\u00e5ken", "det", "talas", "fr\u00e4mst", "i", "iran", "d\u00e4r", "kallat", "frsi", "eller", "prsi", "afghanistan", "d\u00e4r", "kallat", "\"dari\"", "sedan", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "tadzjikistan", "officiellt", "kallat", "\"tadzjikiska\"", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "av", "sovjetunionen", "och", "andra", "l\u00e4nder", "som", "historiskt", "varit", "under", "persiskt", "inflytande", "persiska", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "levande", "spr\u00e5k", "och", "omfattar", "tre", "historiska", "faser", "fornpersiska", "fkr", "ekr", "medelpersiska", "ekr", "nypersiska", "ekrspr\u00e5ket", "kallades", "ursprungligen", "prsi", "namnet", "frsi", "tillkom", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "den", "arabiska", "er\u00f6vringen", "av", "persien", "eftersom", "ljudet", "p", "saknas", "i", "arabiska", "termen", "frsi", "\u00e4r", "en", "endonym", "och", "ska", "allm\u00e4nt", "sett", "inte", "anv\u00e4ndas", "om", "persiska", "p\u00e5", "andra", "spr\u00e5k", "den", "\u00e4r", "dock", "bruklig", "f\u00f6r", "att", "skilja", "mellan", "persiskans", "h\u00f6gspr\u00e5ksvarieteter", "fr\u00e4mst", "iransk", "persiska", "frsi", "och", "afghansk", "persiska", "dari", "vid", "till", "exempel", "tolkning", "och", "modersm\u00e5lsangivelse", "fornpersiskan", "uppstod", "i", "s\u00f6dra", "iran", "och", "spreds", "fr\u00e5n", "akemenidiska", "riket", "till", "fr\u00e4mre", "asien", "och", "centralasien", "dagens", "nypersiska", "utvecklades", "under", "medeltiden", "i", "st\u00e4derna", "bukhara", "och", "samarkand", "och", "blev", "tidigt", "ett", "handelsspr\u00e5k", "l\u00e4ngs", "sidenv\u00e4gen", "persiska", "\u00e4r", "statsb\u00e4rande", "spr\u00e5k", "i", "iran", "och", "modersm\u00e5l", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "befolkningen", "i", "landet", "persiskan", "har", "influerat", "och", "p\u00e5verkat", "m\u00e5nga", "av", "de", "spr\u00e5k", "som", "talas", "i", "andra", "asiatiska", "l\u00e4nder", "s\u00e5som", "pakistan", "indien", "turkiet", "och", "armenien", "\u00e4ven", "i", "europeiska", "spr\u00e5k", "\u00e5terfinns", "persiska", "l\u00e5nord", "till", "exempel", "sjal", "schack", "kebab", "och", "paradis", "den", "h\u00f6gspr\u00e5ksvarietet", "av", "persiska", "som", "talas", "av", "en", "betydande", "del", "av", "befolkningen", "i", "afghanistan", "kallas", "dari", "frsiye", "dari", "och", "\u00e4r", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "besl\u00e4ktad", "med", "iransk", "persiska", "att", "den", "betraktas", "som", "en", "persisk", "dialekt", "skillnaden", "mellan", "spr\u00e5kformerna", "kan", "liknas", "vid", "skillnaden", "mellan", "rikssvenskan", "och", "finlandssvenskan", "dari", "talas", "som", "modersm\u00e5l", "av", "cirka", "h\u00e4lften", "av", "den", "afghanska", "befolkningen", "och", "\u00e4r", "\u00e4ven", "det", "dominerande", "spr\u00e5ket", "i", "huvudstaden", "kabul", "i", "tadzjikistan", "\u00e4r", "tadzjikiska", "officiellt", "spr\u00e5k", "\u00e4ven", "denna", "spr\u00e5kform", "st\u00e5r", "persiskan", "mycket", "n\u00e4ra", "och", "betraktas", "emellan\u00e5t", "som", "en", "persisk", "dialekt", "tadzjikiskan", "skrivs", "dock", "med", "det", "kyrilliska", "alfabetet", "och", "har", "en", "n\u00e5got", "annorlunda", "struktur", "i", "synnerhet", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "vokalerna", "skillnaden", "mellan", "spr\u00e5kformerna", "kan", "liknas", "vid", "skillnaden", "mellan", "svenska", "och", "norska", "vidare", "talas", "persiska", "inklusive", "dari", "och", "tadzjikiska", "av", "minoriteter", "i", "m\u00e5nga", "av", "grannl\u00e4nderna", "s\u00e5som", "uzbekistan", "irakiska", "kurdistan", "qatar", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "och", "irak", "liksom", "av", "mycket", "stora", "grupper", "av", "utvandrade", "iranier", "och", "afghaner", "i", "framf\u00f6r", "allt", "usa", "n\u00e4rmare", "miljoner", "kanada", "och", "v\u00e4steuropa", "i", "sverige", "talas", "persiska", "av", "omkring", "personer", "spr\u00e5kets", "markanta", "utbredning", "utanf\u00f6r", "iran", "och", "afghanistan", "beror", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "att", "persisktalande", "under", "de", "senaste", "decennierna", "har", "emigrerat", "fr\u00e5n", "dessa", "l\u00e4nder", "av", "sociala", "politiska", "och", "ekonomiska", "sk\u00e4l", "persiska", "var", "det", "fj\u00e4rde", "vanligaste", "spr\u00e5ket", "bland", "bloggar", "det", "ber\u00e4knades", "samma", "\u00e5r", "finnas", "mer", "\u00e4n", "persiskspr\u00e5kiga", "bloggar", "geografisk", "f\u00f6rdelning", "f\u00f6rutom", "i", "iran", "talas", "persiskan", "i", "centralasien", "afghanistan", "och", "pakistan", "som", "folkspr\u00e5k", "str\u00e4cker", "det", "sig", "\u00f6ver", "hela", "gamla", "persien", "men", "har", "dock", "i", "norra", "azerbajdzjan", "undantr\u00e4ngts", "av", "turkiskan", "och", "i", "norra", "khorasan", "av", "turkmenskan", "samt", "v\u00e4stkusten", "av", "kaspiska", "havet", "upp", "till", "baku", "bland", "de", "moderna", "spr\u00e5kvarianter", "som", "n\u00e4rmast", "sammanh\u00f6r", "med", "persiska", "gruppen", "av", "de", "iranska", "spr\u00e5ken", "kan", "n\u00e4mnas", "f\u00f6ljande", "grupper", "de", "kaspiska", "spr\u00e5ken", "mazenderani", "i", "mazenderan", "och", "gilaki", "i", "gilan", "n\u00e4ra", "besl\u00e4ktade", "med", "medelpersiskan", "de", "centrala", "motsvarande", "den", "centrala", "fornpersiskan", "i", "bland", "annat", "jesd", "kirmanandra", "med", "de", "persiska", "parallella", "spr\u00e5kgrupper", "kurdiskan", "i", "kurdistan", "de", "nordv\u00e4stiranska", "spr\u00e5kvarianterna", "till", "denna", "h\u00f6r", "en", "art", "av", "medelpersiska", "se", "de", "kaspiska", "ovan", "och", "moderna", "nordiranska", "dialekter", "samt", "den", "gamla", "sogdiskan", "med", "det", "moderna", "yaghnobi", "eventuellt", "ossetiskan", "de", "nord\u00f6stiranska", "dialekterna", "eller", "pamirspr\u00e5ken", "de", "\u00f6stiranska", "pashto", "samt", "baluchi", "historia", "persiska", "spr\u00e5ket", "tillh\u00f6r", "den", "iranska", "grenen", "av", "de", "indoiranska", "spr\u00e5ken", "och", "delar", "sig", "efter", "sin", "historiska", "utveckling", "i", "tre", "skeden", "forniranskan", "som", "omfattar", "avestiskan", "och", "fornpersiskan", "medelpersiskan", "\u00e4ven", "kallad", "pehlevi", "eller", "pahlavi", "och", "nypersiskan", "nutida", "persiska", "fornpersiskan", "har", "bevarats", "\u00e5t", "efterv\u00e4rlden", "i", "de", "akemenidiska", "kilinskrifterna", "fkr", "i", "persepolis", "ruiner", "p\u00e5", "klippv\u00e4ggarna", "vid", "behistan", "naqshe", "rostam", "n\u00e4ra", "susa", "och", "p\u00e5", "andra", "st\u00e4llen", "efter", "akemenidernas", "fall", "fkr", "finns", "inga", "l\u00e4mningar", "p\u00e5", "persiskt", "spr\u00e5k", "under", "fem", "\u00e5rhundraden", "dessa", "uppst\u00e5r", "f\u00f6rst", "igen", "under", "arsacidernas", "och", "sassanidernas", "tid", "d\u00e5medelpersiskan", "upptr\u00e4der", "med", "eget", "alfabet", "f\u00f6rst", "i", "inskrifter", "sedermera", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "pahlavilitteraturen", "efter", "att", "persien", "underkuvats", "av", "araberna", "f\u00f6ljde", "\u00e5ter", "en", "n\u00e4stan", "litteraturl\u00f6s", "period", "p\u00e5", "\u00f6ver", "\u00e5r", "varefter", "nypersiskan", "som", "skrivs", "med", "arabiska", "bokst\u00e4ver", "uppst\u00e5r", "med", "hanzala", "badghisi", "rudagi", "balami", "och", "ferdousi", "nypersiskan", "har", "beh\u00e5llit", "ungef\u00e4r", "samma", "grammatiska", "formbyggnad", "sedan", "dess", "spr\u00e5kets", "utveckling", "den", "spr\u00e5kliga", "utvecklingen", "fr\u00e5n", "forn", "till", "nypersiska", "karakteriseras", "i", "fonetiskt", "avseende", "huvudsakligen", "av", "slutvokalernas", "bortfall", "j\u00e4mte", "f\u00f6ljande", "ljudskridningar", "tonl\u00f6sa", "k", "t", "p", "c", "tch", "blir", "tonande", "g", "d", "b", "z", "lent", "s", "till", "exempel", "vidare", "har", "f", "och", "stundom", "d", "blivit", "h", "till", "exempel", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "tus", "p\u00e5", "avestiska", "i", "forml\u00e4ran", "st\u00e5r", "fornpersiska", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "samma", "niv\u00e5", "som", "sanskrit", "nomen", "men", "ej", "verb", "har", "dualis", "och", "av", "sanskrits", "\u00e5tta", "kasus", "saknas", "endast", "dativ", "verbet", "har", "b\u00e5de", "konjunktiv", "och", "optativ", "samma", "rika", "utbildning", "av", "presensstammen", "och", "ungef\u00e4r", "samma", "tempora", "som", "sanskrit", "medelpersiskan", "visar", "en", "total", "ombildning", "och", "dess", "formbyggnad", "\u00e4r", "redan", "i", "allt", "v\u00e4sentligt", "identisk", "med", "nypersiskans", "med", "mindre", "skillnad", "\u00e4n", "mellan", "forn", "och", "nysvenska", "fornpersiska", "skiljer", "sig", "mot", "nypersiska", "ungef\u00e4r", "s\u00e5", "som", "fornisl\u00e4ndska", "fr\u00e5n", "svenska", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "hade", "nypersiskan", "de", "korta", "vokalerna", "a", "i", "u", "och", "de", "l\u00e5nga", "\u00e4", "i", "u", "e", "ursprungligen", "ai", "och", "\u00f6", "ursprungligen", "au", "i", "nutida", "persiska", "uttalas", "a", "som", "\u00f6ppet", "e", "eller", "\u00e4", "\u00e4", "som", "svenskans", "\u00e5", "samt", "e", "och", "\u00f6", "som", "i", "och", "u", "till", "exempel", "hette", "det", "f\u00f6rr", "eran", "nu", "iran", "och", "f\u00f6rr", "k\u00f5h", "och", "r\u00f5z", "nu", "k\u00fch", "och", "r\u00fcz", "denna", "fonetiska", "f\u00f6r\u00e4ndring", "\u00e4r", "ut\u00f6ver", "det", "arabiska", "spr\u00e5kets", "inflytande", "p\u00e5", "spr\u00e5kbruk", "och", "ordf\u00f6rr\u00e5d", "n\u00e4stan", "den", "enda", "utveckling", "nypersiska", "genomg\u00e5tt", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "skriftens", "utveckling", "det", "persiska", "spr\u00e5ket", "har", "haft", "ett", "antal", "olika", "ickeiranska", "eller", "iranska", "alfabet", "genom", "historien", "ett", "av", "de", "\u00e4ldsta", "\u00e4r", "kilskriftstecken", "som", "\u00e5terfunnits", "i", "olika", "delar", "av", "iran", "bland", "annat", "i", "behistun", "och", "som", "anv\u00e4ndes", "under", "akemenidiska", "dynastin", "persiskan", "som", "spr\u00e5k", "har", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "och", "utvecklats", "och", "med", "expansionen", "av", "det", "persiska", "riket", "har", "olika", "kulturer", "och", "folk", "p\u00e5verkat", "det", "persiska", "alfabetets", "natur", "bland", "de", "viktigaste", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "medelpersiskan", "pahlavi", "alfabetet", "utvecklades", "fr\u00e5n", "arameiskan", "och", "blev", "officiellt", "under", "sassaniderna", "ekr", "k\u00e4nnetecken", "skrevs", "fr\u00e5n", "h\u00f6ger", "till", "v\u00e4nster", "vokalerna", "hade", "en", "m\u00e4ngd", "olika", "uttal", "de", "r\u00f6da", "bokst\u00e4verna", "i", "tabellen", "nedan", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "skriva", "l\u00e5nord", "fr\u00e5n", "arameiskaparthiska", "alfabetet", "utvecklades", "cirka", "fkr", "den", "senaste", "inskriptionen", "dateras", "\u00e5r", "ekr", "psalter", "\u00e4r", "en", "variant", "av", "det", "persiska", "alfabetet", "som", "mestadels", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "skriva", "p\u00e5", "papper", "davidspsalmerna", "skrivna", "p\u00e5", "psalteralfabetet", "har", "bland", "annat", "hittats", "i", "nordv\u00e4stra", "kina", "ljudl\u00e4ra", "fonetik", "och", "fonologi", "betoning", "betoningen", "ligger", "i", "huvudsak", "p\u00e5", "ordets", "sista", "stavelse", "vissa", "\u00e4ndelser", "utg\u00f6r", "en", "integrerad", "del", "av", "ordet", "och", "blir", "d\u00e4rmed", "betonade", "detta", "g\u00e4ller", "bland", "annat", "\u00e4ndelserna", "f\u00f6r", "bildning", "av", "plural", "infinitiv", "och", "perfekt", "particip", "liksom", "samtliga", "ordbildnings\u00e4ndelser", "till", "exempel", "i", "i", "ett", "ord", "som", "ir\u00e2ni", "iransk", "en", "rad", "andra", "morfem", "\u00e4r", "alltid", "obetonade", "enklitiska", "till", "exempel", "i", "som", "anger", "obest\u00e4md", "form", "r\u00e2", "oro", "som", "anger", "best\u00e4mt", "objekt", "e", "som", "utg\u00f6r", "attributmark\u00f6r", "liksom", "de", "olika", "person\u00e4ndelserna", "som", "fungerar", "som", "verbens", "person\u00e4ndelser", "samt", "som", "objekt", "och", "possessivmark\u00f6rerf\u00f6r", "verben", "b\u00f6r", "det", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5pekas", "att", "betoningen", "inte", "ligger", "p\u00e5", "person\u00e4ndelserna", "betoningen", "alltid", "flyttas", "fr\u00e5n", "sj\u00e4lva", "verbet", "till", "prefixen", "mi", "anger", "utstr\u00e4ckning", "i", "tiden", "presens", "och", "upprepadutdragen", "imperfekt", "och", "be", "anger", "en", "ej", "f\u00f6rverkligad", "handling", "konjunktivimperativfuturum", "betoningen", "i", "sammansatta", "verb", "best\u00e5ende", "av", "ett", "huvudord", "och", "ett", "betydelsesvagt", "verb", "flyttas", "till", "huvudordets", "sista", "stavelse", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "prefixen", "mi", "och", "be", "betoningen", "alltid", "flyttas", "till", "verbnegationen", "nane", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "sj\u00e4lva", "verbet", "fr\u00e5n", "prefixen", "mi", "och", "be", "samt", "fr\u00e5n", "ett", "eventuellt", "f\u00f6reg\u00e5ende", "betydelsem\u00e4ssigt", "huvudord", "i", "ett", "sammansatt", "verb", "vokaler", "f\u00f6ljande", "detaljer", "b\u00f6r", "observeras", "u", "l\u00e5ter", "som", "svenskans", "o", "o", "l\u00e5ter", "som", "svenskans", "\u00e5", "\u00e2", "l\u00e5ter", "som", "svenskans", "a", "i", "till", "exempel", "far", "a", "l\u00e5ter", "som", "svenskans", "a", "i", "till", "exempel", "hatt", "men", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "\u00e4ven", "som", "i", "eng", "hat", "uttalet", "av", "a", "varierar", "helt", "enkelt", "en", "aningvokall\u00e4ngd", "\u00e4r", "inte", "av", "n\u00e5gon", "betydelse", "i", "den", "modern", "persiskans", "ljudsystem", "att", "man", "\u00e4nd\u00e5", "ofta", "refererar", "till", "i", "\u00e2", "u", "som", "l\u00e5nga", "vokaler", "och", "till", "e", "a", "o", "som", "korta", "beror", "p\u00e5", "att", "den", "spr\u00e5kvetenskapliga", "traditionen", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "klassisk", "arabiska", "samt", "m\u00f6jligheten", "att", "med", "\"l\u00e5nga\"", "referera", "till", "vokaler", "som", "skrivs", "ut", "med", "bokst\u00e4ver", "medan", "\"korta\"", "refererar", "till", "vokaler", "som", "normalt", "inte", "markeras", "i", "skrift", "konsonanter", "f\u00f6ljande", "detaljer", "b\u00f6r", "observeras", "n\u00e4r", "de", "tonande", "konsonanterna", "b", "d", "d", "g", "z", "uttalas", "sist", "i", "ord", "och", "inget", "annat", "ord", "f\u00f6ljer", "\u00e4r", "konsonanten", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "mer", "eller", "mindre", "tonl\u00f6st", "och", "kan", "d\u00e4rmed", "komma", "att", "l\u00e5ta", "som", "p", "t", "k", "s", "uttalas", "med", "tydligt", "tf\u00f6rslag", "som", "c", "i", "italienskans", "ciao", "ciabatta", "d", "uttalas", "med", "tydligt", "df\u00f6rslag", "som", "j", "i", "eng", "journalist", "jam", "jeep", "x", "uttalas", "som", "ett", "tyskt", "achlaut", "men", "som", "regel", "med", "\u00e4nnu", "starkare", "friktionsljud", "h", "uttalas", "s\u00e4llan", "sist", "i", "ord", "q", "uttalas", "p\u00e5", "lite", "olika", "s\u00e4tt", "beroende", "p\u00e5", "individuella", "vanor", "och", "ljudets", "position", "i", "ordet", "representerar", "en", "st\u00f6t", "eller", "sk", "glottal", "stop", "men", "uttalas", "som", "regel", "inte", "i", "den", "m\u00e5n", "ljudet", "uttalas", "\u00e4r", "det", "vanligast", "f\u00f6re", "vokal", "w", "uttalas", "som", "regel", "mycket", "svagt", "eller", "inte", "alls", "i", "diftongen", "ow", "skrift", "ortografi", "det", "persiskarabiska", "alfabetet", "de", "bokst\u00e4ver", "som", "\u00e4r", "markerade", "med", "r\u00f6tt", "finns", "inte", "i", "det", "arabiska", "alfabetet", "utan", "endast", "i", "den", "persiska", "varianten", "av", "detta", "alfabet", "unipers", "och", "eurofarsi", "det", "finns", "en", "del", "spr\u00e5kforskare", "och", "f\u00f6rfattare", "som", "vill", "latinisera", "persiskan", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "man", "gjorde", "med", "turkiskan", "de", "b\u00e5da", "genomarbetade", "f\u00f6rslag", "till", "latinsk", "skrift", "kallas", "unipers", "respektive", "eurof\u00e3rsi", "och", "har", "m\u00e5nga", "anh\u00e4ngare", "bland", "annat", "p\u00e5", "internet", "f\u00f6rslagen", "skiljer", "sig", "\u00e5t", "endast", "i", "mycket", "liten", "grad", "och", "bygger", "b\u00e5da", "p\u00e5", "det", "latinska", "standardalfabetet", "med", "till\u00e4ggsbokst\u00e4verna", "\u00e2", "eller", "\u00e3", "samt", "och", "anh\u00e4ngarna", "menar", "att", "det", "arabiska", "alfabetet", "inte", "\u00e5terger", "persiskans", "uttal", "p\u00e5", "ett", "adekvat", "s\u00e4tt", "fr\u00e4mst", "beroende", "p\u00e5", "att", "vokalerna", "a", "e", "o", "i", "princip", "inte", "skrivs", "ut", "och", "att", "det", "d\u00e4rmed", "\u00e4r", "opraktiskt", "och", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "l\u00e4sning", "spr\u00e5kinl\u00e4rning", "och", "ett", "korrekt", "uttal", "det", "persiskarabiska", "alfabetet", "\u00e4r", "sv\u00e5rare", "att", "anv\u00e4nda", "p\u00e5", "datorer", "\u00e4n", "det", "latinska", "eftersom", "m\u00e5nga", "program", "inte", "st\u00f6djer", "det", "inf\u00f6randet", "av", "unicode", "inneb\u00e4r", "mycket", "b\u00e4ttre", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "det", "persiskarabiska", "alfabetet", "f\u00f6ljande", "vedertagna", "skrivkonventioner", "rekommenderas", "i", "b\u00e5de", "unipers", "och", "eurof\u00e2rsi", "ljudet", "d", "skrivs", "j", "vilket", "uttalas", "som", "i", "engelskans", "journalist", "ljudet", "skrivs", "c", "vilket", "uttalas", "som", "i", "italienskans", "ciao", "ljudet", "j", "skrivs", "y", "vilket", "uttalas", "som", "i", "engelskans", "yes", "forml\u00e4ra", "morfologi", "inom", "forml\u00e4ran", "har", "persiskan", "f\u00f6renklats", "kraftigt", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "de", "flesta", "indoeuropeiska", "spr\u00e5k", "d\u00e4remot", "har", "spr\u00e5ket", "bland", "annat", "utvecklat", "en", "ny", "attributpartikel", "mellan", "det", "styrande", "och", "styrda", "ledet", "samt", "en", "mark\u00f6r", "f\u00f6r", "best\u00e4mt", "objekt", "nomen", "grammatiskt", "genus", "finns", "ej", "best\u00e4md", "artikel", "finns", "ej", "i", "standardspr\u00e5ket", "obest\u00e4md", "form", "kan", "vid", "behov", "uttryckas", "med", "framf\u00f6rst\u00e4llt", "yek", "en", "ocheller", "med", "den", "obetonade", "\u00e4ndelsen", "i", "till", "exempel", "yek", "gol", "yek", "goli", "eller", "goli", "en", "blomman\u00e5gon", "blomma", "b\u00f6jning", "i", "kasus", "finns", "ej", "substantiven", "och", "vissa", "pronomen", "har", "plural\u00e4ndelsen", "h\u00e2", "i", "vardagligt", "spr\u00e5k", "endast", "\u00e2", "vid", "sidan", "av", "denna", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ndelsen", "\u00e2n", "vid", "ord", "som", "betecknar", "personer", "samt", "vid", "enstaka", "andra", "ord", "till", "exempel", "mardh\u00e2", "mard\u00e2", "mard\u00e2n", "m\u00e4n", "golh\u00e2", "gol\u00e2", "blommor", "plural\u00e4ndelsen", "\u00e4r", "alltid", "betonad", "enstaka", "ord", "har", "\u00e4ven", "arabisk", "plural", "med", "vokalf\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "stammen", "till", "exempel", "harf", "ord", "bokstav", "pl", "horuf", "adjektiv", "ungef\u00e4r", "som", "i", "engelskan", "\u00e4r", "gr\u00e4nsen", "mellan", "adjektiv", "och", "substantiv", "inte", "helt", "skarp", "adjektiven", "kan", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "anv\u00e4ndas", "som", "substantiv", "och", "bland", "annat", "s\u00e4ttas", "i", "plural", "till", "exempel", "pirh\u00e2", "gamla", "m\u00e4nniskor", "adjektiv", "b\u00f6js", "annars", "endast", "i", "komparativ", "och", "superlativ", "dessa", "former", "bildas", "med", "hj\u00e4lp", "av", "de", "betonade", "suffixen", "tar", "resp", "tarin", "till", "exempel", "bozorg", "stor", "bozorgtar", "st\u00f6rre", "bozorgtarin", "st\u00f6rst", "adverb", "\u00e5tskillnad", "mellan", "adjektiv", "och", "adverb", "g\u00f6rs", "endast", "s\u00e4llan", "pronomen", "personliga", "pronomen", "har", "b\u00e5de", "betonade", "och", "obetonade", "former", "de", "obetonade", "formerna", "uppvisar", "dessutom", "olika", "subjektsformer", "och", "objektsformer", "formerna", "inom", "parentes", "\u00e4r", "mera", "vardagliga", "imperfekt", "saknar", "\u00e4ndelse", "i", "person", "singular", "personligt", "pronomen", "som", "objekt", "uttrycks", "antingen", "med", "betonad", "form", "f\u00f6ljd", "av", "objektsmark\u00f6ren", "r\u00e2", "i", "vardagligt", "spr\u00e5k", "ro", "efter", "konsonant", "endast", "o", "eller", "med", "hj\u00e4lp", "av", "den", "obetonade", "objektsformen", "till", "exempel", "to", "r\u00e2", "did", "toro", "did", "eller", "didat", "didet", "han", "s\u00e5g", "dig", "b\u00e5de", "de", "betonade", "formerna", "och", "de", "obetonade", "objektsformerna", "kan", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "uttrycka", "\u00e4gare", "och", "motsvarar", "d\u00e4rmed", "andra", "spr\u00e5ks", "possessiva", "pronomen", "till", "exempel", "pedar", "e", "man", "eller", "pedaram", "min", "far", "demonstrativa", "pronomen", "\u00e4r", "in", "den", "h\u00e4r", "och", "\u00e2n", "vardagligt", "un", "den", "d\u00e4r", "relativt", "pronomen", "\u00e4r", "ke", "som", "detta", "\u00e4r", "ob\u00f6jligt", "verb", "persiskan", "har", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "f\u00e5", "egentliga", "verb", "oftast", "motsvaras", "svenska", "verb", "av", "en", "verbfras", "som", "best\u00e5r", "av", "ett", "nomen", "och", "ett", "verb", "med", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "allm\u00e4n", "betydelse", "till", "exempel", "zendegi", "kardan", "liv", "g\u00f6ra", "bo", "gu", "d\u00e2dan", "\u00f6ra", "ge", "lyssna", "zamin", "xordan", "mark", "\u00e4ta", "falla", "omkull", "persiska", "verb", "uppvisar", "ungef\u00e4r", "samma", "tempus", "och", "modus", "som", "svenska", "verb", "de", "b\u00f6js", "i", "person", "och", "numerus", "verbet", "s\u00e4tts", "normalt", "sist", "i", "satsen", "till", "verbet", "kan", "man", "foga", "b\u00e5de", "subjekts", "och", "objekts\u00e4ndelser", "till", "exempel", "didamat", "didamet", "jag", "s\u00e5g", "dig", "infinitiv", "alla", "persiska", "verb", "slutar", "i", "den", "traditionella", "infinitiven", "p\u00e5", "den", "betonade", "\u00e4ndelsen", "an", "denna", "form", "anv\u00e4nds", "dock", "inte", "alls", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "infinitiven", "i", "v\u00e4steuropeiska", "spr\u00e5k", "persisk", "infinitiv", "motsvarar", "snarare", "till", "sin", "anv\u00e4ndning", "det", "som", "i", "svenskan", "brukar", "kallas", "verbalsubstantiv", "eller", "svenska", "infinitivformer", "f\u00f6reg\u00e5ngna", "av", "att", "n\u00e4r", "de", "anv\u00e4nds", "som", "subjekt", "objekt", "eller", "predikatsfyllnad", "i", "satsen", "d\u00e4remot", "anv\u00e4nds", "inte", "denna", "form", "efter", "hj\u00e4lpverb", "vilket", "\u00e4r", "den", "vanligaste", "funktionen", "i", "svenskan", "efter", "hj\u00e4lpverb", "anv\u00e4nder", "persiskan", "i", "st\u00e4llet", "i", "de", "allra", "flesta", "fall", "konjunktiv", "i", "vissa", "fall", "anv\u00e4nds", "dock", "en", "kortare", "infinitiv", "som", "sammanfaller", "med", "den", "stam", "som", "blir", "kvar", "om", "man", "avl\u00e4gsnar", "\u00e4ndelsen", "an", "fr\u00e5n", "den", "l\u00e4ngre", "infinitiven", "eller", "verbalsubstantivet", "stammar", "verbets", "b\u00f6jning", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "tv\u00e5", "stammar", "presensstammen", "och", "preteritumstammen", "preteritumstammen", "\u00e4r", "identisk", "med", "den", "korta", "infinitiven", "och", "f\u00e5s", "allts\u00e5", "genom", "att", "infinitiv\u00e4ndelsen", "an", "avl\u00e4gsnas", "presensstammen", "d\u00e4refter", "genom", "att", "preteritumsuffixet", "id", "\u00e2d", "d", "eller", "t", "avl\u00e4gsnas", "fr\u00e5n", "preteritumstammen", "en", "del", "verb", "\u00e4r", "mer", "eller", "mindre", "oregelbundna", "preteritum", "imperfekt", "och", "presens", "preteritum", "imperfekt", "och", "presens", "b\u00f6js", "med", "samma", "\u00e4ndelser", "de", "personliga", "pronomenens", "obetonade", "subjektsformer", "med", "undantag", "f\u00f6r", "person", "singular", "d\u00e4r", "preteritum", "och", "imperfekt", "saknar", "\u00e4ndelse", "i", "imperfekt", "och", "presens", "till\u00e4ggs", "ett", "s\u00e4rskilt", "prefix", "mi", "som", "betecknar", "en", "fortl\u00f6pande", "process", "eller", "regelbundet", "upprepad", "handling", "i", "preteritum", "ligger", "betoningen", "p\u00e5", "stammens", "sista", "stavelse", "inte", "p\u00e5", "person\u00e4ndelserna", "i", "imperfekt", "och", "presens", "\u00f6vertar", "prefixet", "mi", "alltid", "betoningen", "fr\u00e5n", "stammen", "prefixet", "mi", "i", "imperfekt", "markerar", "att", "verbhandlingen", "var", "utstr\u00e4ckt", "eller", "upprepades", "\u00f6ver", "tid", "till", "exempel", "mixaridam", "jag", "h\u00f6ll", "just", "p\u00e5", "att", "k\u00f6pa", "eller", "jag", "k\u00f6pte", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "f\u00f6r", "att", "ytterligare", "markera", "att", "verbhandlingen", "handlingen", "\u00e4r", "eller", "var", "av", "p\u00e5g\u00e5ende", "karakt\u00e4r", "i", "ett", "visst", "\u00f6gonblick", "kan", "presens", "respektive", "imperfekt", "av", "verbet", "d\u00e2tan", "ha", "s\u00e4ttas", "f\u00f6re", "huvudverbet", "detta", "verb", "f\u00f6rses", "dock", "aldrig", "med", "prefixet", "mi", "inte", "heller", "n\u00e4r", "det", "anv\u00e4nds", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "konjunktiv", "konjunktiven", "betecknar", "i", "grund", "och", "botten", "en", "\u00e4nnu", "icke", "f\u00f6rverkligad", "handling", "detta", "g\u00f6r", "att", "persisk", "konjunktiv", "i", "m\u00e5nga", "fall", "motsvaras", "av", "svenskt", "futurum", "konjunktivens", "former", "bildas", "genom", "att", "presensformernas", "partikel", "mi", "byts", "mot", "konjunktivprefixet", "be", "betoningen", "ligger", "alltid", "p\u00e5", "detta", "prefix", "f\u00f6re", "verb", "vars", "rot", "inneh\u00e5ller", "o", "eller", "u", "anv\u00e4nds", "i", "vissa", "fall", "formen", "bo", "av", "konjunktivprefixet", "till", "exempel", "boxoram", "jag", "skaskulle", "\u00e4ta", "f\u00f6re", "verb", "vars", "rot", "b\u00f6rjar", "med", "vokal", "anv\u00e4nds", "formen", "bi", "av", "konjunktivprefixet", "till", "exempel", "bi\u00e2yam", "jag", "skaskulle", "komma", "imperativ", "s\u00e4rskild", "imperativform", "finns", "bara", "i", "person", "singular", "den", "bildas", "genom", "att", "person\u00e4ndelsen", "i", "avl\u00e4gsnas", "fr\u00e5n", "konjunktiven", "till", "exempel", "bexar", "k\u00f6p", "i", "\u00f6vriga", "personer", "anv\u00e4nds", "konjunktivformerna", "som", "imperativer", "ett", "f\u00e5tal", "verb", "har", "en", "aning", "avvikande", "imperativform", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "j", "eller", "v", "sist", "i", "stammen", "faller", "bort", "begu", "s\u00e4g", "av", "beguyi", "du", "skaskulle", "s\u00e4ga", "resp", "miguyi", "du", "s\u00e4ger", "bi\u00e2", "kom", "av", "bi\u00e2yi", "du", "skaskulle", "komma", "resp", "mi\u00e2yi", "du", "kommerom", "stammen", "slutar", "p\u00e5", "av", "\u00f6verg\u00e5r", "dessutom", "a", "till", "o", "n\u00e4r", "v", "faller", "vilket", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "med", "sig", "att", "vokalen", "i", "prefixet", "f\u00f6r\u00e4ndras", "boro", "g\u00e5", "av", "beravi", "du", "skaskulle", "g\u00e5", "resp", "miravi", "du", "g\u00e5r", "futurum", "traditionellt", "bildas", "futurum", "med", "hj\u00e4lpverbet", "mix\u00e2had", "vill", "utan", "prefixet", "mi", "f\u00f6ljt", "av", "huvudverbets", "korta", "infinitivform", "denna", "konstruktion", "anv\u00e4nds", "dock", "inte", "i", "s\u00e4rskilt", "stor", "utstr\u00e4ckning", "i", "modernt", "vardagligt", "spr\u00e5k", "i", "st\u00e4llet", "anv\u00e4nds", "helt", "enkelt", "presens", "eller", "en", "omskrivande", "konstruktion", "med", "det", "fulla", "hj\u00e4lpverbet", "mix\u00e2had", "f\u00f6ljt", "av", "huvudverbet", "i", "konjunktiv", "i", "talspr\u00e5ket", "dras", "dessutom", "hj\u00e4lpverbet", "g\u00e4rna", "samman", "till", "en", "f\u00f6rkortad", "form", "perfekt", "particip", "av", "imperfektstammen", "bildas", "prefekt", "particip", "med", "den", "betonade", "\u00e4ndelsen", "e", "till", "exempel", "xarid\u00e9", "k\u00f6pt", "perfekt", "pluskvamperfekt", "med", "utg\u00e5ngspunkt", "i", "detta", "particip", "bildas", "perfekt", "och", "pluskvamperfekt", "perfekt", "bildas", "med", "pronomenens", "obetonade", "subjektsformer", "med", "undantag", "f\u00f6r", "person", "singular", "som", "har", "\u00e4ndelsen", "ast", "vilket", "\u00e4r", "presens", "person", "singular", "av", "verbet", "vara", "pluskvamperfekt", "bildas", "med", "imperfektformerna", "av", "verbet", "vara", "i", "det", "vardagliga", "talspr\u00e5ket", "dras", "dock", "g\u00e4rna", "\u00e4ndelsen", "i", "perfekt", "samman", "med", "stammen", "s\u00e5", "att", "formerna", "sammanfaller", "med", "imperfekten", "den", "enda", "skillnaden", "utg\u00f6rs", "d\u00e5", "av", "betoningens", "placering", "i", "imperfekt", "p\u00e5", "stammen", "i", "perfekt", "p\u00e5", "\u00e4ndelsen", "satsl\u00e4ra", "syntax", "ordf\u00f6ljd", "ordf\u00f6ljden", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "subjekt", "objekt", "adverbial", "predikat", "attribut", "adjektiv", "genitiv", "etc", "placeras", "s\u00e5", "gott", "som", "alltid", "efter", "huvudordet", "till", "exempel", "pedar", "e", "dust", "e", "xub", "e", "man", "father", "of", "friend", "of", "good", "of", "i", "min", "gode", "v\u00e4ns", "far", "undantag", "utg\u00f6r", "superlativer", "och", "vissa", "ordningstal", "som", "slutar", "p\u00e5", "in", "till", "exempel", "bozorgtarin", "xane", "big", "most", "house", "det", "st\u00f6rsta", "huset", "avvalin", "ruz", "f\u00f6rsta", "dagen", "vid", "sidan", "av", "xane", "ye", "bozorgtar", "az", "hame", "house", "of", "big", "more", "from", "all", "resp", "ruz", "e", "avval", "day", "of", "first", "fr\u00e5georden", "placeras", "som", "regel", "p\u00e5", "den", "plats", "i", "satsen", "d\u00e4r", "motsvarande", "satsdel", "skulle", "st\u00e5", "i", "ett", "p\u00e5st\u00e5ende", "till", "exempel", "pedar", "e", "om\u00e2", "koj\u00e2", "zendegi", "mi", "konad", "father", "of", "you", "where", "life", "makes", "var", "bor", "er", "far", "objekt", "obest\u00e4mt", "direkt", "objekt", "markeras", "inte", "s\u00e4rskilt", "kontext", "och", "ordf\u00f6ljd", "\u00e4r", "i", "st\u00e4llet", "avg\u00f6rande", "best\u00e4mt", "objekt", "f\u00f6ljs", "av", "den", "enklitiska", "objektsmark\u00f6ren", "r\u00e2", "som", "placeras", "efter", "hela", "satsdelen", "med", "alla", "ing\u00e5ende", "best\u00e4mningar", "till", "exempel", "pedar", "e", "pir", "e", "to", "r\u00e2", "didam", "father", "of", "old", "of", "you", "defobj", "i", "saw", "jag", "s\u00e5g", "din", "gamle", "far", "attribut", "alla", "typer", "av", "attribut", "uttrycks", "med", "hj\u00e4lp", "av", "attributmark\u00f6ren", "e", "som", "i", "m\u00e5nga", "fall", "motsvaras", "av", "engelskans", "of", "med", "hj\u00e4lp", "av", "detta", "e", "uttrycks", "bland", "annat", "adjektivattribut", "som", "placeras", "efter", "huvudordet", "gol", "e", "xub", "flower", "of", "beauty", "en", "fin", "blomma", "genitivattribut", "\u00e4gande", "m\u00e2dar", "e", "dust", "e", "man", "mother", "of", "friend", "of", "i", "min", "v\u00e4ns", "mor", "apposition", "f\u00f6rtydligande", "ahr", "e", "tehr\u00e2n", "city", "of", "teheran", "staden", "teheran", "litteratur", "p\u00e5", "svenska", "ashk", "dahl\u00e9n", "persiska", "f\u00f6r", "nyb\u00f6rjare", "stockholm", "ferdosi", "publication", "upplaga", "isbn", "ebok", "dragoman", "bokf\u00f6rlag", "upplaga", "isbn", "en", "modern", "l\u00e4robok", "i", "persiska", "som", "\u00e4r", "inriktad", "p\u00e5", "kommunikativ", "spr\u00e5kinl\u00e4rning", "ashk", "dahl\u00e9n", "modern", "persisk", "grammatik", "stockholm", "ferdosi", "publication", "upplaga", "isbn", "ebok", "dragoman", "bokf\u00f6rlag", "upplaga", "isbn", "en", "komplett", "grammatik", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "som", "referens", "och", "l\u00e4romedel", "chokofeh", "ghobadi", "vill", "du", "l\u00e4ra", "dig", "persiska", "uppsala", "hallgren", "&", "fallgren", "isbn", "chokofeh", "ghobadi", "persiska", "vilket", "verb", "vilken", "preposition", "uppsala", "hallgren", "&", "fallgren", "isbn", "elsie", "wijkandersson", "&", "chokofeh", "ghobadi", "likt", "och", "olikt", "i", "persiska", "och", "svenska", "en", "minibeskrivning", "f\u00f6r", "invandrare", "deras", "l\u00e4rare", "och", "andra", "intresserade", "uppsala", "studief\u00f6rlaget", "isbn", "x", "nader", "sani", "&", "anders", "thulin", "persiska", "\u00e4r", "inte", "sv\u00e5rt", "uppsala", "farsi", "utan", "isbn", "shahin", "naraghi", "nyb\u00f6rjarpersiska", "grundl\u00e4ggande", "l\u00e4robok", "i", "det", "persiska", "talspr\u00e5ket", "s\u00f6dert\u00e4lje", "ellve", "l\u00e4romedel", "isbn", "touran", "azem", "s\u00e4g", "det", "p\u00e5", "persiska!", "g\u00f6teborg", "toyo", "kvinnof\u00f6rlaget", "isbn", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "persiska", "persiska", "f\u00f6r", "nyb\u00f6rjare", "p\u00e5", "svenska", "av", "ashk", "dahl\u00e9n", "modern", "persisk", "grammatik", "p\u00e5", "svenska", "av", "ashk", "dahl\u00e9n", "l\u00e4r", "dig", "persiska", "persiska", "vid", "stockholms", "universitet", "navid", "f\u00e2zel", "descriptive", "grammar", "of", "new", "persian", "iraj", "bashiri", "persian", "for", "beginners", "m", "m", "khorrami", "mfl", "virtual", "persian", "allm\u00e4n", "fakta", "om", "persiska", "spr\u00e5ket", "omniglot", "det", "nya", "persiska", "alfabetet", "unipers", "persiancitycom"]