["polen", "polska", "polska", "formellt", "republiken", "polen", "polska", "rzeczpospolita", "polska", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "centraleuropa", "polen", "gr\u00e4nsar", "till", "tyskland", "i", "v\u00e4st", "tjeckien", "och", "slovakien", "i", "s\u00f6der", "ukraina", "och", "belarus", "i", "\u00f6st", "samt", "litauen", "och", "ryssland", "kaliningrad", "oblast", "i", "norr", "landet", "har", "\u00e4ven", "maritim", "gr\u00e4ns", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "i", "norr", "mot", "danska", "bornholm", "och", "sverige", "polens", "maritima", "territorialanspr\u00e5k", "\u00e4r", "nautiska", "mil", "den", "allra", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "befolkningen", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "polacker", "talar", "det", "officiella", "spr\u00e5ket", "polska", "och", "tillh\u00f6r", "fr\u00e4mst", "den", "katolska", "kyrkan", "polen", "\u00e4r", "ett", "land", "med", "en", "l\u00e5ng", "historia", "nationen", "blev", "till", "p\u00e5", "talet", "och", "var", "en", "stormakt", "men", "f\u00f6rlorade", "totalt", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "p\u00e5", "talet", "landet", "\u00e5terfick", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "men", "betalade", "ett", "h\u00f6gt", "pris", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "landet", "ockuperades", "av", "b\u00e5de", "nazityskland", "och", "sovjetunionen", "efter", "krigsslutet", "hamnade", "landet", "i", "sovjetunionens", "intressesf\u00e4r", "fick", "polen", "den", "f\u00f6rsta", "ickekommunistiska", "regeringen", "sedan", "kriget", "och", "i", "januari", "uppl\u00f6stes", "kommunistpartiet", "efter", "kommunismens", "fall", "\u00e4r", "polen", "numera", "en", "liberal", "demokrati", "med", "fria", "val", "och", "marknadsekonomi", "polen", "\u00e4r", "medlem", "i", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "sedan", "och", "i", "europeiska", "unionen", "sedan", "etymologi", "det", "finns", "flera", "teorier", "om", "ursprunget", "till", "det", "polska", "namnet", "p\u00e5", "polen", "polska", "enligt", "den", "vanligaste", "teorin", "s\u00e5", "kommer", "namnet", "fr\u00e5n", "polanerstammen", "polanie", "som", "bodde", "i", "dagens", "storpolen", "och", "var", "den", "dominerande", "stammen", "i", "omr\u00e5det", "namnet", "polanie", "d\u00e4remot", "tror", "man", "kommer", "fr\u00e5n", "ordet", "pole", "vilket", "betyder", "sl\u00e4tt", "och", "\u00e5ker", "p\u00e5", "polska", "allts\u00e5", "skulle", "polanie", "kunna", "\u00f6vers\u00e4ttas", "till", "sl\u00e4ttm\u00e4nniskor", "under", "forntiden", "kallades", "landet", "p\u00e5", "latin", "f\u00f6r", "terra", "poloniae", "landet", "polen", "eller", "regnum", "poloniae", "riket", "polen", "namnet", "polska", "b\u00f6rjades", "f\u00f6rst", "att", "anv\u00e4ndas", "p\u00e5", "talet", "polanernas", "gamla", "land", "blev", "p\u00e5", "talet", "kallat", "f\u00f6r", "staropolska", "gamla", "polen", "men", "byttes", "senare", "till", "wielkopolska", "storpolen", "omr\u00e5det", "i", "s\u00f6der", "blev", "kallat", "maopolska", "lillpolen", "andra", "namn", "som", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "polen", "persiskans", "lahestn", "eller", "lehestn", "och", "litauiskans", "lenkija", "och", "p\u00e5", "polacker", "turkiskans", "leche", "ryskans", "lach", "och", "ungerskans", "lengyel", "kommer", "fr\u00e5n", "namnet", "p\u00e5", "ldzianiestammen", "som", "troligtvis", "bodde", "i", "s\u00f6dra", "polen", "det", "polska", "ordet", "rzeczpospolita", "i", "rzeczpospolita", "polska", "betyder", "republik", "och", "anv\u00e4nds", "endast", "om", "det", "egna", "landet", "allts\u00e5", "polen", "ordet", "republika", "anv\u00e4nds", "om", "andra", "republiker", "som", "i", "republika", "czeska", "republiken", "tjeckien", "geografi", "i", "nordost", "finns", "det", "masuriska", "sj\u00f6distriktet", "polska", "mazury", "ett", "omr\u00e5de", "med", "m\u00e5nga", "stora", "sj\u00f6ar", "och", "ett", "omtyckt", "semesterm\u00e5l", "sommartid", "hela", "den", "polska", "kusten", "mot", "\u00f6stersj\u00f6n", "utg\u00f6rs", "av", "sandstr\u00e4nder", "dessa", "\u00e4r", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "under", "sommarhalv\u00e5ret", "speciellt", "i", "n\u00e4rheten", "av", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "som", "gdask", "och", "gdynia", "men", "\u00e4ven", "vid", "mindre", "orter", "l\u00e4ngs", "kusten", "klimat", "polen", "har", "ett", "tempererat", "klimat", "i", "norr", "och", "v\u00e4ster", "\u00e4r", "klimatet", "mildare", "med", "svalare", "somrar", "och", "mildare", "vintrar", "medan", "klimatet", "i", "s\u00f6der", "och", "\u00f6ster", "\u00e4r", "ett", "inlandsklimat", "med", "varmare", "somrar", "och", "kallare", "vintrar", "medeltemperaturen", "i", "polen", "varierar", "mellan", "och", "\u00b0c", "p\u00e5", "sommaren", "och", "mellan", "och", "\u00b0c", "p\u00e5", "vintern", "den", "kallaste", "regionen", "i", "polen", "\u00e4r", "podlasiens", "vojvodskap", "vid", "gr\u00e4nsen", "till", "belarus", "temperaturen", "h\u00e4r", "kan", "p\u00e5", "vintern", "falla", "ner", "till", "\u00b0c", "v\u00e4xt", "och", "djurliv", "vissa", "djur", "och", "v\u00e4xtarter", "som", "d\u00f6tt", "ut", "p\u00e5", "en", "del", "andra", "h\u00e5ll", "i", "europa", "kan", "man", "idag", "hitta", "i", "polen", "till", "exempel", "europeisk", "bison", "brunbj\u00f6rn", "varg", "lodjur", "\u00e4lg", "stork", "och", "b\u00e4ver", "i", "\u00f6stra", "polen", "finns", "den", "ur\u00e5ldriga", "biaowieaskogen", "skogen", "\u00e4r", "den", "enda", "\u00e5terst\u00e5ende", "delen", "av", "den", "j\u00e4ttelika", "skog", "som", "en", "g\u00e5ng", "t\u00e4ckte", "hela", "europeiska", "l\u00e5glandet", "skogen", "\u00e4r", "av", "unesco", "utsedd", "till", "biosf\u00e4rreservat", "i", "biaowieaskogen", "lever", "den", "enda", "vilda", "populationen", "av", "europeisk", "bison", "berg", "och", "floder", "hela", "den", "s\u00f6dra", "gr\u00e4nsen", "mot", "tjeckien", "och", "slovakien", "utg\u00f6rs", "av", "bergskedjan", "karpaterna", "tatrabergen", "l\u00e4ngs", "den", "tjeckiska", "gr\u00e4nsen", "heter", "bergen", "sudeterna", "vars", "h\u00f6gsta", "berg", "\u00e4r", "nieka", "snka", "m", "\u00f6h", "senare", "\u00f6verg\u00e5r", "bergen", "i", "karpaterna", "p\u00e5", "den", "polska", "sidan", "\u00e4r", "berget", "rysy", "h\u00f6gst", "med", "sina", "m", "\u00f6h", "p\u00e5", "berget", "snka", "finns", "en", "restaurang", "och", "ett", "kapell", "tatrabergen", "\u00e4r", "ett", "mycket", "popul\u00e4rt", "och", "omtyckt", "resm\u00e5l", "d\u00e4r", "finns", "\u00e4ven", "orten", "skidorten", "zakopane", "som", "f\u00f6r", "polackerna", "\u00e4r", "vad", "\u00e5re", "\u00e4r", "f\u00f6r", "svenskarna", "genom", "hela", "landet", "fr\u00e5n", "tatrabergen", "i", "s\u00f6der", "till", "\u00f6stersj\u00f6n", "i", "norr", "genom", "st\u00e4der", "som", "krak\u00f3w", "warszawa", "toru", "och", "gdask", "slingrar", "sig", "landets", "l\u00e4ngsta", "flod", "wisa", "som", "\u00e4r", "kilometer", "l\u00e5ng", "andra", "stora", "floder", "\u00e4r", "odra", "warta", "och", "v\u00e4stra", "bug", "\u00f6ken", "i", "s\u00f6dra", "polen", "ligger", "pustynia", "bdowska", "en", "\u00f6ken", "p\u00e5", "km\u00b2", "den", "\u00e4r", "en", "av", "fem", "naturligt", "skapade", "\u00f6knar", "i", "europa", "den", "skapades", "av", "en", "sm\u00e4ltande", "glaci\u00e4r", "f\u00f6r", "flera", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "men", "har", "p\u00e5", "senare", "tid", "b\u00f6rjat", "krympa", "i", "storlek", "historia", "rikets", "grundande", "som", "polens", "f\u00f6rste", "ledare", "r\u00e4knas", "fursten", "mieszko", "i", "okr\u00f6nt", "som", "regerade", "hans", "gifterm\u00e5l", "med", "den", "tjeckiska", "prinsessan", "dubrawka", "av", "b\u00f6hmen", "\u00e5r", "tros", "ha", "p\u00e5skyndat", "polens", "kristnande", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "deras", "son", "bolesaw", "i", "chrobry", "besteg", "vid", "faderns", "d\u00f6d", "\u00e5r", "tronen", "och", "regerade", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "strax", "innan", "han", "dog", "kr\u00f6ntes", "han", "av", "biskopen", "i", "gniezno", "polens", "d\u00e5tida", "huvudstad", "och", "r\u00e4knas", "d\u00e4rf\u00f6r", "som", "polens", "f\u00f6rste", "kr\u00f6nte", "kung", "under", "talet", "kom", "det", "efter", "boleslav", "iiis", "d\u00f6d", "till", "en", "splittring", "i", "distrikt", "och", "provinser", "med", "fraktioner", "och", "inb\u00f6rdesstrider", "om", "krakowtronen", "som", "f\u00f6ljd", "denna", "period", "p\u00e5gick", "i", "\u00e5r", "och", "underl\u00e4ttade", "den", "tyska", "expansionen", "in", "p\u00e5", "polskt", "territorium", "i", "dess", "v\u00e4stra", "delar", "vladislav", "alnsh\u00f6g", "wadysaw", "i", "okietek", "enade", "dock", "riket", "och", "kr\u00f6ntes", "till", "kung", "av", "det", "enade", "polen", "\u00e5r", "medeltid", "till", "\u00e5tervunnen", "suver\u00e4nitet", "det", "medeltida", "kungariket", "polen", "ingick", "i", "personalunion", "med", "storfurstend\u00f6met", "litauen", "f\u00f6r", "att", "freda", "sig", "mot", "tyska", "orden", "respektive", "det", "moskovitiska", "ryssland", "\u00e5r", "ingick", "polen", "och", "litauen", "i", "en", "realunion", "varp\u00e5", "litauen", "de", "facto", "utgjorde", "en", "del", "av", "polen", "denna", "tid", "kallas", "f\u00f6r", "det", "gyllene", "seklet", "och", "landet", "kallades", "d\u00e5", "f\u00f6r", "det", "polsklitauiska", "samv\u00e4ldet", "eller", "\"republiken", "av", "tv\u00e5", "nationer\"", "rzeczpospolita", "obojga", "narod\u00f3w", "under", "och", "talen", "\u00f6kade", "successivt", "den", "polska", "adelns", "makt", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "de", "polska", "kungarna", "vilket", "till", "slut", "ledde", "till", "regelr\u00e4tt", "kaos", "det", "ber\u00f6mda", "uttrycket", "liberum", "veto", "latin", "f\u00f6r", "\"fritt", "veto\"", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "en", "tid", "d\u00e5", "en", "enda", "adelsman", "hade", "r\u00e4tt", "att", "stoppa", "ett", "riksdagsbeslut", "d\u00e5", "absolut", "enighet", "i", "en", "fr\u00e5ga", "ans\u00e5gs", "som", "grundl\u00e4ggande", "f\u00f6r", "att", "den", "skulle", "genomdrivas", "uttrycket", "polsk", "riksdag", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "och", "anv\u00e4nds", "\u00e4n", "idag", "om", "situationer", "d\u00e4r", "kaos", "och", "oenighet", "r\u00e5der", "utbr\u00f6t", "flera", "kosackuppror", "i", "det", "polska", "riket", "som", "bottnade", "i", "framf\u00f6r", "allt", "religi\u00f6s", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "av", "ortodoxa", "ukrainare", "av", "den", "katolska", "kyrkan", "och", "den", "polska", "staten", "det", "sista", "upproret", "ledde", "till", "att", "ukraina", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "ryssland", "enligt", "fredsavtalet", "mellan", "ryssland", "och", "polen", "tillf\u00f6ll", "ukraina", "slutligen", "ryssland", "se", "vidare", "polens", "historia", "i", "slutet", "av", "talet", "delades", "det", "nedg\u00e5ngna", "och", "svaga", "polen", "vid", "tre", "tillf\u00e4llen", "och", "upp", "mellan", "stormakterna", "ryssland", "preussen", "samt", "\u00f6sterrikeungern", "se", "vidare", "polens", "delningar", "territoriet", "krympte", "vid", "de", "b\u00e5da", "f\u00f6rsta", "delningarna", "och", "genom", "den", "sista", "delningen", "upph\u00f6rde", "landet", "helt", "att", "existera", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "den", "polska", "nationen", "fick", "d\u00e4refter", "f\u00f6rvalta", "och", "utveckla", "sin", "kultur", "underjordiskt", "trots", "\u00e5terkommande", "russifierings", "och", "f\u00f6rtyskningskampanjer", "tusentals", "polacker", "s\u00f6kte", "sig", "till", "det", "revolution\u00e4ra", "frankrikes", "h\u00e4rar", "f\u00f6r", "att", "under", "dess", "fanor", "k\u00e4mpa", "f\u00f6r", "polens", "frihet", "i", "helt", "polska", "legioner", "napoleon", "i", "uppr\u00e4ttade", "\u00e5r", "storhertigd\u00f6met", "warszawa", "vilket", "var", "en", "fransk", "lydstat", "polackerna", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "sig", "att", "storhertigd\u00f6met", "skulle", "vara", "det", "f\u00f6rsta", "steget", "inf\u00f6r", "\u00e5teruppr\u00e4ttande", "av", "en", "suver\u00e4n", "polsk", "stat", "storhertigd\u00f6met", "warszawa", "er\u00f6vrades", "av", "den", "sj\u00e4tte", "koalitionens", "styrkor", "och", "tillf\u00f6ll", "ryssland", "efter", "wienkongressen", "under", "resten", "av", "talet", "f\u00f6ljde", "ett", "p\u00e4rlband", "av", "misslyckade", "polska", "uppror", "som", "alla", "slogs", "ner", "h\u00e5rt", "samt", "polacker", "deltog", "\u00e4ven", "i", "uppror", "i", "andra", "stater", "som", "var", "direkt", "eller", "indirekt", "riktade", "mot", "n\u00e5gon", "av", "polens", "tre", "ockupationsmakter", "ryssland", "tyskland", "och", "\u00f6sterrikeungern", "f\u00f6rst", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "uppr\u00e4ttades", "\u00e5r", "en", "oberoende", "suver\u00e4n", "polsk", "stat", "striderna", "i", "polen", "slutade", "emellertid", "inte", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "det", "\u00e5terf\u00f6dda", "polen", "hamnade", "omedelbart", "i", "konflikt", "med", "samtliga", "grannstater", "om", "territorier", "dessa", "ocks\u00e5", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "konflikten", "med", "ukraina", "och", "d\u00e4rp\u00e5", "med", "sovjetryssland", "var", "den", "allvarligaste", "och", "mest", "omfattande", "det", "polsksovjetiska", "kriget", "slutade", "med", "en", "polsk", "seger", "och", "fastst\u00e4lldes", "den", "polska", "gr\u00e4nsen", "i", "\u00f6st", "genom", "fredsavtalet", "i", "riga", "andra", "v\u00e4rldskriget", "i", "samband", "med", "m\u00fcnchenavtalet", "i", "september", "ockuperade", "polen", "delar", "av", "det", "tjeckiska", "schlesien", "polsktalande", "zaolzie", "tjeckiska", "z\u00e1ol\u00ed", "samt", "den", "tjeckiska", "delen", "av", "den", "polsktjeckiska", "staden", "cieszyn", "den", "september", "invaderade", "nazityskland", "polen", "vilket", "i", "praktiken", "\u00e4ven", "var", "startskottet", "f\u00f6r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "den", "september", "inleddes", "det", "polsksovjetiska", "kriget", "d\u00e5", "sovjetunionen", "gick", "in", "i", "\u00f6stra", "polen", "i", "enlighet", "med", "\u00f6verenskommelsen", "med", "tyskland", "i", "molotovribbentroppakten", "polen", "delades", "mellan", "tyskland", "och", "sovjetunionen", "och", "polackerna", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "sv\u00e5rt", "av", "b\u00e5da", "anslutningsformen", "av", "de", "av", "tyskland", "respektive", "sovjetunionen", "kontrollerade", "omr\u00e5dena", "skilde", "sig", "stort", "fr\u00e5n", "varandra", "om", "hitler", "med", "sitt", "direktiv", "fr\u00e5n", "den", "oktober", "helt", "enkelt", "annekterade", "dessa", "omr\u00e5den", "genom", "att", "f\u00f6rklara", "dem", "en", "del", "av", "tyskland", "s\u00e5", "organiserade", "den", "sovjetiska", "ledningen", "tv\u00e5", "val", "i", "v\u00e4stra", "ukraina", "respektive", "v\u00e4stra", "belarus", "med", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "att", "ansluta", "dessa", "omr\u00e5den", "till", "sovjetunionen", "se", "polens", "historia", "avsnittet", "polen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6r", "fler", "detaljer", "kring", "dessa", "val", "sex", "miljoner", "polacker", "varav", "tre", "miljoner", "av", "judiskt", "ursprung", "men", "\u00e4ven", "andra", "etniska", "grupper", "sexuella", "minoriteter", "och", "individer", "med", "psykisk", "oh\u00e4lsa", "som", "tredje", "riket", "ans\u00e5g", "\u00f6verfl\u00f6diga", "s\u00e4ndes", "till", "koncentrationsl\u00e4ger", "och", "m\u00f6rdades", "s\u00e4rskilt", "den", "polska", "intelligentian", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "polackerna", "i", "likhet", "med", "alla", "slaver", "ans\u00e5gs", "som", "underm\u00e4nniskor", "av", "nazisterna", "och", "skulle", "mer", "eller", "mindre", "utrotas", "detta", "var", "orsaken", "till", "att", "polackerna", "hade", "den", "st\u00f6rsta", "och", "effektivaste", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "i", "europa", "under", "kriget", "personer", "i", "den", "sovjetkontrollerade", "halvan", "av", "polen", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "ocks\u00e5", "polacker", "och", "judar", "liksom", "de", "\u00f6vriga", "stora", "folkgrupperna", "ukrainare", "vitryssar", "och", "litauer", "minst", "polska", "officerare", "m\u00f6rdades", "i", "sovjetiska", "krigsf\u00e5ngl\u00e4ger", "bland", "annat", "i", "samband", "med", "katynmassakern", "mellan", "och", "miljoner", "polska", "medborgare", "m\u00e4n", "kvinnor", "och", "barn", "f\u00f6rflyttades", "eller", "deporterades", "till", "de", "inre", "delarna", "av", "sovjetunionen", "d\u00e4r", "n\u00e4rmare", "dog", "av", "umb\u00e4randen", "f\u00f6rst", "vid", "hitlers", "anfall", "mot", "sovjetunionen", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "dessa", "polackers", "villkor", "n\u00e5got", "polska", "exilregeringen", "lyckades", "utverka", "att", "polacker", "fick", "utvandra", "\u00f6ver", "persien", "och", "soldaterna", "i", "gruppen", "fick", "utg\u00f6ra", "stommen", "i", "polska", "arm\u00e9n", "som", "bland", "annat", "deltog", "i", "de", "v\u00e4stallierades", "italienoffensiv", "samtidigt", "befann", "sig", "hundratusentals", "polacker", "i", "exil", "i", "v\u00e4steuropa", "dit", "de", "tagit", "sig", "f\u00f6r", "att", "strida", "i", "de", "v\u00e4stallierades", "regulj\u00e4ra", "arm\u00e9er", "vid", "krigets", "slut", "k\u00e4mpade", "polacker", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "vilket", "gjorde", "den", "till", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "arm\u00e9n", "efter", "usas", "och", "storbritanniens", "samtidigt", "marscherade", "n\u00e4rmare", "polacker", "vid", "sidan", "av", "den", "sovjetiska", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "mot", "berlin", "totalt", "sett", "var", "den", "polska", "maninsatsen", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "efter", "sovjet", "usa", "och", "storbritannien", "polackerna", "stred", "p\u00e5", "samtliga", "krigsarenor", "i", "europa", "nordafrika", "och", "p\u00e5", "atlanten", "trots", "det", "stora", "deltagandet", "och", "det", "stora", "lidandet", "som", "kriget", "orsakade", "\u00f6verl\u00e4t", "de", "v\u00e4stallierade", "polen", "till", "stalin", "och", "den", "sovjetiska", "intressesf\u00e4ren", "f\u00f6ljden", "blev", "att", "polen", "fick", "utst\u00e5", "ytterligare", "tv\u00e5", "\u00e5r", "av", "strider", "och", "konflikter", "som", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "drygt", "\u00e5rig", "kommunistdiktatur", "dessutom", "flyttades", "polens", "landgr\u00e4nser", "efter", "kriget", "v\u00e4sterut", "d\u00e5", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "polen", "tillf\u00f6ll", "sovjetunionen", "omr\u00e5den", "som", "idag", "tillh\u00f6r", "belarus", "och", "ukraina", "polen", "fick", "som", "kompensation", "tidigare", "tyska", "omr\u00e5den", "i", "v\u00e4ster", "som", "hinterpommern", "stettin", "posenwestpreussen", "st\u00f6rre", "delen", "av", "schlesien", "och", "s\u00f6dra", "delen", "av", "ostpreussen", "miljontals", "m\u00e4nniskor", "i", "polen", "och", "tyskland", "f\u00f6rdrevs", "till", "f\u00f6ljd", "av", "denna", "gr\u00e4nsomdragning", "polacker", "stannade", "i", "exil", "i", "v\u00e4st", "p\u00e5", "grund", "av", "sovjetstyret", "i", "polen", "under", "stalinperioden", "efter", "kriget", "kom", "ett", "stort", "antal", "polacker", "fr\u00e5n", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "under", "kriget", "att", "uts\u00e4ttas", "f\u00f6r", "repressalier", "de", "avr\u00e4ttades", "f\u00e4ngslades", "eller", "deporterades", "av", "nkvd", "till", "sovjetiska", "gulag", "polen", "var", "vid", "sidan", "om", "tjeckoslovakien", "den", "enda", "segrarnationen", "som", "fick", "se", "sitt", "lands", "territorium", "krympa", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "med", "sex", "miljoner", "d\u00f6dade", "polska", "medborgare", "av", "en", "befolkning", "p\u00e5", "miljoner", "blir", "det", "f\u00f6rluster", "p\u00e5", "procent", "att", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "procent", "f\u00f6r", "usa", "procent", "f\u00f6r", "storbritannien", "procent", "f\u00f6r", "tyskland", "procent", "f\u00f6r", "japan", "procent", "f\u00f6r", "jugoslavien", "och", "procent", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "modern", "tid", "makten", "i", "polen", "togs", "\u00f6ver", "av", "en", "sovjetkontrollerad", "\u00f6verg\u00e5ngsregering", "genom", "riggade", "val", "som", "gav", "kommunistpartiet", "makten", "i", "samband", "med", "befrielsen", "fr\u00e5n", "nazityskland", "under", "slutet", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "landet", "utropades", "till", "en", "kommunistisk", "folkrepublik", "officiellt", "namn", "polska", "rzeczpospolita", "ludowa", "\u00e5r", "efter", "strider", "som", "kostat", "ytterligare", "polacker", "livet", "landet", "var", "under", "sin", "tid", "som", "folkrepublik", "medlem", "av", "warszawapakten", "och", "comecon", "under", "auktorit\u00e4r", "ledning", "av", "det", "polska", "f\u00f6renade", "arbetarpartiet", "pzpr", "f\u00f6rblev", "polen", "kommunistisk", "folkrepublik", "\u00e4nda", "till", "de", "facto", "d\u00e5", "ett", "fritt", "demokratiskt", "polen", "utropades", "under", "stalinperioden", "styrdes", "landet", "med", "mycket", "repressiva", "metoder", "i", "juni", "kulminerade", "protesterna", "mot", "kommunistpartiets", "politik", "i", "de", "s\u00e5", "kallade", "poznarevolten", "efter", "stalins", "d\u00f6d", "inleddes", "en", "viss", "reformering", "och", "liberalisering", "under", "wadysaw", "gomuka", "efter", "kanaliserades", "missn\u00f6je", "med", "systemet", "i", "en", "antisemitisk", "utrensning", "och", "efter", "oroligheterna", "i", "hamnst\u00e4derna", "gdask", "gdynia", "szczecin", "med", "d\u00f6dsskjutningar", "av", "demonstrerande", "arbetare", "avsattes", "gomulka", "av", "edward", "gierek", "gierek", "f\u00f6rs\u00f6kte", "modernisera", "landets", "industri", "genom", "vidlyftiga", "l\u00e5n", "och", "import", "detta", "samtidigt", "som", "missn\u00f6jet", "bland", "befolkningen", "\u00f6kade", "och", "ledde", "till", "en", "l\u00e5ngvarig", "strejkv\u00e5g", "i", "september", "avsattes", "gierek", "av", "partiet", "strax", "d\u00e4refter", "bildades", "den", "fria", "fackf\u00f6reningen", "och", "medborgarr\u00e4ttsorganisationen", "solidarno", "\"solidaritet\"", "under", "de", "vilda", "strejkerna", "med", "leninvarvet", "i", "gdask", "som", "centrum", "till", "strejkledare", "uts\u00e5gs", "lech", "wasa", "som", "senare", "blev", "polens", "president", "arbetarna", "vid", "varvet", "kr\u00e4vde", "att", "f\u00e5", "f\u00f6rhandla", "med", "regeringen", "i", "direkts\u00e4nd", "tv", "f\u00f6r", "att", "minska", "regeringssidans", "m\u00f6jligheter", "att", "manipulera", "kraven", "blev", "general", "wojciech", "jaruzelski", "vald", "till", "partichef", "och", "december", "inf\u00f6rde", "han", "undantagstillst\u00e5nd", "i", "syfte", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "kontrollen", "\u00f6ver", "landet", "och", "troligen", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "f\u00f6rhindra", "en", "sovjetisk", "invasion", "liknande", "budapest", "och", "prag", "jaruzelski", "f\u00f6rblev", "vid", "makten", "till", "kommunismens", "sammanbrott", "i", "\u00f6stblocket", "var", "president", "under", "\u00f6verg\u00e5ngstiden", "och", "avgick", "d\u00e5", "solidaritets", "ledare", "lech", "wasa", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "sedan", "dess", "har", "landet", "demokratiskt", "statsskick", "under", "kommunisteran", "led", "landet", "av", "stora", "brister", "i", "medborgarr\u00e4tt", "och", "demokrati", "ineffektiv", "produktion", "och", "varubrist", "vilket", "ledde", "till", "att", "korruption", "och", "svartab\u00f6rssystem", "permanentades", "all", "industri", "och", "alla", "kommunikationsmedel", "var", "stats\u00e4gda", "med", "undantag", "f\u00f6r", "sm\u00e5", "hantverkar", "och", "handelsf\u00f6retag", "i", "motsats", "till", "sovjetunionen", "och", "dess", "\u00f6vriga", "satellitstater", "f\u00f6rblev", "det", "mesta", "av", "jordbruket", "privat\u00e4gt", "av", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "sm\u00e5brukare", "vid", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "marknadsekonomi", "st\u00e4llde", "bland", "annat", "v\u00e4rldsbanken", "krav", "p\u00e5", "sanering", "av", "ekonomin", "numera", "har", "landet", "h\u00f6g", "tillv\u00e4xt", "bland", "annat", "genom", "utbyggnaden", "av", "industrin", "och", "tj\u00e4nstesektorn", "och", "genom", "utflyttning", "av", "tillverkning", "fr\u00e5n", "v\u00e4stl\u00e4nder", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "och", "l\u00e5ga", "l\u00f6ner", "under", "v\u00e4nsterstyret", "av", "po", "platforma", "obywatelska", "ledde", "till", "att", "m\u00e5nga", "polacker", "s\u00f6kte", "sig", "till", "v\u00e4steuropa", "sedan", "pis", "tog", "makten", "har", "l\u00e4get", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "och", "polen", "har", "europas", "st\u00f6rsta", "tillv\u00e4xt", "i", "maj", "samma", "\u00e5r", "var", "bara", "procent", "av", "polackerna", "arbetsl\u00f6sa", "enligt", "eurostat", "polen", "gick", "med", "i", "nato", "i", "oecd", "och", "i", "europeiska", "unionen", "landet", "deltog", "fr\u00e5n", "som", "en", "av", "usas", "allierade", "i", "irakkrigetunder", "den", "nationalkonservativa", "pisregeringen", "lag", "och", "r\u00e4ttvisa", "har", "polen", "reformerats", "genom", "en", "samh\u00e4llsrevolution", "vilken", "utlovades", "av", "partiet", "i", "valet", "inom", "offentligheten", "har", "myndighetschefer", "bland", "annat", "inom", "kultursf\u00e4ren", "blivit", "avskedade", "p\u00e5", "grund", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "likas\u00e5", "har", "domstolarnas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6rsvagats", "vilket", "\u00e4ven", "innefattar", "landets", "f\u00f6rfattningsdomstol", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "media", "har", "landets", "public", "service", "rensats", "p\u00e5", "kritiska", "personer", "och", "\u00e4r", "numer", "att", "j\u00e4mst\u00e4lla", "med", "en", "propagandakanal", "f\u00f6r", "jaroslaw", "kaczynski", "statsskick", "och", "politik", "polen", "\u00e4r", "en", "demokratisk", "republik", "polens", "president", "v\u00e4ljs", "vid", "fria", "val", "p\u00e5", "en", "period", "om", "fem", "\u00e5r", "nuvarande", "president", "\u00e4r", "andrzej", "duda", "som", "tillh\u00f6r", "partiet", "lag", "och", "r\u00e4ttvisa", "pis", "polen", "har", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "som", "best\u00e5r", "av", "sejmen", "som", "tills\u00e4tts", "genom", "proportionella", "val", "och", "har", "ledam\u00f6ter", "samt", "senaten", "som", "tills\u00e4tts", "genom", "ett", "blockr\u00f6stningssystem", "och", "har", "senatorer", "sejmen", "har", "en", "femprocentssp\u00e4rr", "som", "dock", "inte", "g\u00e4ller", "f\u00f6r", "etniska", "partier", "den", "nuvarande", "polska", "grundlagen", "skrevs", "i", "oktober", "vann", "lag", "och", "r\u00e4ttvisa", "parlamentsvalet", "och", "fick", "egen", "majoritet", "i", "sejmen", "premi\u00e4rminister", "\u00e4r", "mateusz", "morawiecki", "som", "tillh\u00f6r", "lag", "och", "r\u00e4ttvisa", "f\u00f6rsvar", "polens", "milit\u00e4r", "kallas", "wojsko", "polskie", "milit\u00e4ren", "\u00e4r", "indelad", "i", "tre", "grenar", "arm\u00e9n", "flygvapnet", "och", "flottan", "alla", "grenar", "lyder", "under", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "ministerstwo", "obrony", "narodowej", "milit\u00e4rens", "styrkor", "uppg\u00e5r", "till", "aktiva", "och", "reserver", "milit\u00e4ren", "i", "polen", "best\u00e5r", "av", "v\u00e4rnpliktiga", "som", "tj\u00e4nstg\u00f6r", "i", "m\u00e5nader", "och", "professionella", "soldater", "i", "dagsl\u00e4get", "\u00e4r", "procent", "av", "polens", "soldater", "professionella", "\u00e5r", "\u00e4r", "det", "menat", "att", "polen", "ska", "ha", "en", "fullt", "professionell", "arm\u00e9", "och", "ers\u00e4tta", "v\u00e4rnplikten", "som", "n\u00e4stan", "varje", "\u00e5rig", "man", "i", "polen", "m\u00e5ste", "genomf\u00f6ra", "med", "endast", "grundl\u00e4ggande", "krigsutbildning", "som", "tar", "tv\u00e5", "till", "tre", "m\u00e5nader", "polens", "totala", "f\u00f6rsvarskostnad", "ligger", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "per", "\u00e5r", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "man", "rankas", "som", "land", "nummer", "i", "v\u00e4rlden", "med", "avseende", "p\u00e5", "f\u00f6rsvarskostnad", "administrativ", "indelning", "polen", "\u00e4r", "sedan", "uppdelat", "i", "wojew\u00f3dztwa", "vojvodskap", "motsvarar", "en", "blandning", "av", "sveriges", "regioner", "och", "l\u00e4n", "ermlandmasuriens", "vojvodskap", "kujavienpommerns", "vojvodskap", "lillpolens", "vojvodskap", "\u00f3d", "vojvodskap", "lublins", "vojvodskap", "lubusz", "vojvodskap", "masoviens", "vojvodskap", "nedre", "karpaternas", "vojvodskap", "nedre", "schlesiens", "vojvodskap", "opole", "vojvodskap", "podlasiens", "vojvodskap", "pommerns", "vojvodskap", "schlesiens", "vojvodskap", "storpolens", "vojvodskap", "wity", "krzy", "vojvodskap", "v\u00e4stpommerns", "vojvodskapinom", "vojvodskapen", "finns", "powiaty", "vilket", "skulle", "kunna", "\u00f6vers\u00e4ttas", "med", "distrikt", "sedan", "finns", "powiat", "ziemski", "landsdistrikt", "och", "powiat", "grodzki", "stadsdistrikt", "p\u00e5", "lokal", "niv\u00e5", "\u00e4r", "polen", "indelat", "i", "gmina", "kommuner", "ekonomi", "ekonomisk", "historik", "polen", "var", "en", "av", "de", "sovjetiska", "lydstater", "som", "hade", "starkast", "ekonomi", "sedan", "den", "ekonomiska", "omvandlingen", "inleddes", "har", "den", "polska", "handeln", "f\u00e5tt", "en", "ny", "inriktning", "den", "st\u00f6rsta", "strukturf\u00f6r\u00e4ndringen", "i", "polens", "utrikeshandel", "har", "skett", "till", "f\u00f6ljd", "av", "handelsblocket", "comecons", "sammanbrott", "gick", "procent", "av", "polens", "sammanlagda", "export", "till", "eu", "och", "procent", "av", "importen", "kom", "d\u00e4rifr\u00e5nden", "st\u00f6rsta", "privatiseringen", "av", "statligt", "\u00e4gda", "f\u00f6retag", "i", "polen", "har", "fram", "till", "idag", "varit", "det", "statliga", "telekommunikationsbolaget", "telekomunikacja", "polska", "som", "s\u00e5ldes", "till", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "\u00e5r", "\u00e5r", "skedde", "dessutom", "en", "utf\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "procent", "av", "aktierna", "i", "polens", "st\u00f6rsta", "bank", "pko", "bank", "polski", "efter", "polens", "intr\u00e4de", "i", "europeiska", "unionen", "skedde", "en", "massiv", "arbetskraftsutvandring", "av", "attraktiva", "yrkesgrupper", "till", "huvudsakligen", "irland", "och", "storbritannien", "vilket", "skapade", "arbetskraftsbrist", "i", "landet", "av", "bland", "annat", "l\u00e4kare", "ingenj\u00f6rer", "hantverkare", "byggnadsarbetare", "och", "jordbruksarbetare", "polen", "har", "f\u00f6rs\u00f6kt", "\u00e5tg\u00e4rda", "vissa", "brister", "genom", "att", "till\u00e5ta", "arbetskraftsinvandring", "av", "bygg", "och", "jordbruksarbetare", "fr\u00e5n", "ukraina", "arbetskraft", "har", "ocks\u00e5", "\u00e5terv\u00e4nt", "n\u00e4r", "l\u00f6nerna", "h\u00f6jts", "den", "nutida", "situationen", "sedan", "talet", "har", "den", "polska", "ekonomin", "utvecklats", "mycket", "snabbt", "och", "\u00f6verg\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "planhush\u00e5llning", "till", "marknadsekonomi", "har", "g\u00e5tt", "relativt", "smidigt", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "stod", "den", "privata", "sektorn", "f\u00f6r", "procent", "av", "bnp", "och", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "f\u00f6r", "procent", "av", "bnp", "steg", "polens", "bnp", "procent", "under", "det", "f\u00f6rsta", "kvartalet", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "motsvarande", "kvartal", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "den", "polska", "privatiseringsprocessen", "och", "det", "aktiva", "fr\u00e4mjandet", "av", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "och", "entrepren\u00f6rskap", "har", "skapat", "en", "stor", "privat", "sektor", "best\u00e5ende", "till", "stor", "del", "av", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "f\u00f6retag", "av", "vilka", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "verksamma", "inom", "tj\u00e4nstesektorn", "polen", "\u00e4r", "det", "enda", "euland", "som", "uppvisat", "en", "positiv", "tillv\u00e4xt", "under", "hela", "den", "globala", "finanskrisen", "under", "uppskattades", "polens", "export", "till", "miljarder", "euro", "den", "st\u00f6rsta", "polska", "exporten", "\u00e4r", "maskiner", "och", "transportutrustning", "inklusive", "bilar", "basmetaller", "och", "tillh\u00f6rande", "produkter", "samt", "plast", "och", "tillh\u00f6rande", "produkter", "exporten", "av", "livsmedel", "och", "jordbruksprodukter", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "viktig", "f\u00f6r", "polen", "utgjorde", "den", "procent", "av", "den", "sammanlagda", "polska", "exporten", "miljarder", "euro", "och", "visade", "en", "\u00f6kning", "om", "drygt", "procent", "i", "v\u00e4rde", "samma", "\u00e5r", "var", "tyskland", "storbritannien", "och", "ryssland", "de", "st\u00f6rsta", "marknaderna", "f\u00f6r", "polsk", "livsmedelsexporttrots", "de", "senaste", "\u00e5rens", "mycket", "starka", "tillv\u00e4xtsiffror", "f\u00f6r", "polsk", "ekonomi", "s\u00e5", "klassas", "fortfarande", "polen", "som", "ett", "jordbruksland", "polackernas", "levnadsstandard", "motsvarande", "procent", "av", "eugenomsnittet", "vilket", "\u00e4r", "i", "samma", "niv\u00e5", "med", "andra", "\u00f6steuropeiska", "l\u00e4nder", "polen", "hade", "en", "arbetsl\u00f6shet", "p\u00e5", "procent", "i", "februari", "men", "bara", "procent", "maj", "enligt", "eurostat", "medelnettoinkomsten", "per", "inv\u00e5nare", "var", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "juni", "vilket", "\u00e4r", "under", "eugenomsnittet", "p\u00e5", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "i", "juni", "medelinkomsten", "var", "uppe", "i", "pln", "eller", "cirka", "eurohuvudstaden", "warszawa", "\u00e4r", "landets", "ekonomiska", "centrum", "och", "rankas", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "plats", "i", "centraleuropa", "om", "man", "r\u00e4knar", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "idag", "\u00e4r", "polen", "eus", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "och", "den", "e", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "infrastruktur", "telekommunikationer", "fanns", "det", "miljoner", "mobiltelefoner", "och", "miljoner", "station\u00e4ra", "telefoner", "i", "polen", "den", "fasta", "telefonins", "l\u00e5ngsamma", "utbredning", "beror", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "att", "f\u00f6retaget", "tp", "telekomunikacja", "polska", "praktiskt", "taget", "har", "monopol", "p\u00e5", "fast", "telefoni", "och", "de", "relativt", "h\u00f6ga", "priserna", "i", "motsats", "har", "mobiltelefonin", "expanderat", "i", "mycket", "snabb", "takt", "tack", "vare", "att", "flera", "olika", "akt\u00f6rer", "konkurrerar", "om", "kunderna", "vilket", "ger", "l\u00e4gre", "priser", "de", "tre", "stora", "mobiloperat\u00f6rerna", "i", "polen", "\u00e4r", "tmobile", "tidigare", "era", "plus", "gsm", "och", "orange", "polska", "stadstransporter", "i", "polen", "utg\u00f6rs", "transporten", "i", "storst\u00e4derna", "av", "bussar", "och", "sp\u00e5rvagnar", "i", "flera", "st\u00e4der", "finns", "\u00e4ven", "tr\u00e5dbussar", "och", "i", "warszawa", "finns", "som", "enda", "stad", "i", "polen", "ett", "tunnelbanesystem", "polen", "var", "det", "enda", "land", "i", "det", "forna", "\u00f6stblocket", "som", "helt", "saknade", "tunnelbana", "d\u00e5", "man", "f\u00f6rr", "byggde", "tunnelbanor", "i", "st\u00e4der", "som", "hade", "\u00f6ver", "en", "halv", "miljon", "inv\u00e5nare", "polens", "f\u00f6rsta", "tunnelbana", "den", "i", "warszawa", "\u00f6ppnades", "\u00e4nnu", "p\u00e5g\u00e5r", "utbyggnaden", "av", "den", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "linjen", "och", "man", "f\u00f6rbereder", "f\u00f6r", "en", "tredje", "v\u00e4gar", "polens", "v\u00e4gn\u00e4t", "har", "en", "ganska", "blandad", "standard", "under", "den", "tid", "d\u00e5", "polen", "tillh\u00f6rde", "\u00f6stblocket", "var", "resurserna", "f\u00f6r", "att", "bygga", "v\u00e4gar", "bristf\u00e4lliga", "mindre", "v\u00e4gar", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "fortfarande", "en", "l\u00e4gre", "standard", "eftersom", "det", "tar", "tid", "att", "rusta", "upp", "dessa", "d\u00e4rf\u00f6r", "p\u00e5g\u00e5r", "numera", "omfattande", "upprustningar", "av", "det", "polska", "v\u00e4gn\u00e4tet", "polen", "har", "haft", "motorv\u00e4gar", "under", "en", "l\u00e5ng", "tid", "den", "\u00e4ldsta", "motorv\u00e4gen", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "opole", "till", "gr\u00e4nsen", "mot", "tyskland", "och", "\u00e4r", "byggd", "under", "talet", "omfattande", "upprustning", "av", "denna", "motorv\u00e4g", "p\u00e5g\u00e5r", "och", "ny", "och", "utbyggnad", "av", "motorv\u00e4gar", "\u00e4r", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "flera", "av", "dessa", "nya", "motorv\u00e4gar", "\u00e4r", "avgiftsbelagda", "mellan", "elblg", "i", "polen", "och", "kaliningrad", "i", "ryssland", "leder", "en", "ruinmotorv\u00e4g", "byggd", "f\u00f6re", "andra", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "denna", "del", "av", "polen", "tillh\u00f6rde", "tyskland", "och", "kallades", "f\u00f6r", "ostpreussen", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "v\u00e4l", "utbyggt", "i", "polen", "t\u00e5gtrafiken", "sk\u00f6ts", "fr\u00e4mst", "av", "statliga", "pkp", "polskie", "koleje", "pastwowe", "detta", "f\u00f6retag", "best\u00e5r", "av", "flera", "grenar", "dessa", "\u00e4r", "pkp", "polskie", "linie", "kolejowe", "huvudadministrationen", "pkp", "przewozy", "regionalne", "regionala", "passagerart\u00e5g", "pkp", "cargo", "godstransport", "pkp", "intercity", "expresspassagerart\u00e5gt\u00e5gen", "g\u00e5r", "i", "hastigheter", "som", "\u00e4r", "normala", "i", "europa", "och", "t\u00e5gens", "standard", "\u00e4r", "numera", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "h\u00f6g", "man", "kan", "dock", "fortfarande", "se", "var", "den", "gamla", "gr\u00e4nsen", "mellan", "tyskland", "och", "ryssland", "gick", "f\u00f6re", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tets", "t\u00e4thet", "var", "betydligt", "h\u00f6gre", "p\u00e5", "den", "tyska", "sidan", "av", "gr\u00e4nsen", "fanns", "det", "totalt", "km", "j\u00e4rnv\u00e4g", "totalt", "i", "polen", "flyg", "polens", "stats\u00e4gda", "flygbolag", "heter", "lot", "polish", "airlines", "polskie", "linie", "lotnicze", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "flygbolag", "grundat", "januari", "lot", "\u00e4r", "sedan", "med", "i", "star", "alliance", "dessf\u00f6rinnan", "i", "det", "numera", "nedlagda", "qualiflyer", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "andra", "akt\u00f6rer", "fr\u00e4mst", "wizz", "air", "och", "norwegian", "tagit", "sig", "in", "p\u00e5", "marknaden", "och", "erbjuder", "nu", "l\u00e5gprisflyg", "till", "flera", "olika", "destinationer", "bland", "annat", "stockholm", "wizz", "air", "flyger", "fr\u00e5n", "nyk\u00f6pingskavsta", "flygplats", "norwegian", "fr\u00e5n", "arlanda", "malm\u00f6sturup", "samt", "g\u00f6teborg", "till", "bland", "annat", "budapest", "katowice", "warszawa", "pozna", "rzesz\u00f3w", "och", "gdask", "vattentransport", "i", "polen", "finns", "km", "navigerbara", "floder", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "som", "transportv\u00e4gar", "in\u00e5t", "land", "den", "l\u00e4ngsta", "floden", "\u00e4r", "wisa", "som", "rinner", "fr\u00e5n", "krak\u00f3w", "i", "s\u00f6der", "ner", "till", "kusten", "vid", "gdask", "polens", "viktigaste", "hamnst\u00e4der", "\u00e4r", "gdask", "gdynia", "winoujcie", "och", "szczecin", "demografi", "befolkning", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "deporterades", "de", "flesta", "etniska", "minoriteter", "fr\u00e5n", "polen", "detta", "har", "medf\u00f6rt", "att", "dagens", "polen", "\u00e4r", "ett", "v\u00e4ldigt", "homogent", "land", "av", "polens", "befolkning", "anser", "sig", "procent", "vara", "polacker", "procent", "var", "av", "annan", "nationalitet", "och", "\u00f6vriga", "ans\u00e5g", "sig", "inte", "tillh\u00f6ra", "n\u00e5gon", "nationalitet", "bland", "polens", "minoriteter", "m\u00e4rks", "tyskar", "ukrainare", "litauer", "judar", "och", "vitryssar", "det", "finns", "\u00e4ven", "mindre", "grupper", "kasjuber", "tatarer", "armenier", "romer", "slovaker", "ryssar", "greker", "makedonier", "lemker", "och", "tjecker", "religion", "ungef\u00e4r", "procent", "av", "polens", "befolkning", "\u00e4r", "romerska", "katoliker", "den", "katolska", "kyrkans", "\u00f6verhuvud", "p\u00e5ven", "var", "polacken", "karol", "wojtya", "som", "p\u00e5ve", "under", "namnet", "johannes", "paulus", "ii", "polska", "jan", "pawe", "ii", "andra", "trossamfund", "inkluderar", "judendom", "ortodox", "kristendom", "och", "protestantism", "den", "katolska", "kyrkan", "spelar", "en", "stor", "roll", "i", "polen", "historiskt", "kulturellt", "och", "politiskt", "se", "till", "exempel", "liga", "polskich", "rodzin", "under", "kommunisttiden", "var", "katolska", "kyrkan", "en", "avg\u00f6rande", "bas", "f\u00f6r", "motst\u00e5ndet", "mot", "regimen", "den", "katolska", "kyrkans", "starka", "st\u00e4llning", "i", "polen", "avspeglar", "sig", "\u00e4ven", "p\u00e5", "landets", "lagstiftning", "och", "liknar", "den", "katolska", "kyrkans", "inflytande", "\u00f6ver", "lagstiftningen", "p\u00e5", "irland", "exempelvis", "har", "man", "enligt", "lag", "en", "restriktiv", "h\u00e5llning", "till", "abort", "det", "vill", "s\u00e4ga", "inte", "fri", "abort", "undantag", "g\u00f6rs", "i", "v\u00e5ldt\u00e4ktsfall", "eller", "d\u00e5", "den", "gravidas", "liv", "st\u00e5r", "p\u00e5", "spel", "men", "det", "\u00e4r", "inte", "alltid", "sj\u00e4lvklart", "att", "personen", "kan", "f\u00e5", "g\u00f6ra", "abort", "om", "det", "f\u00f6religger", "risk", "f\u00f6r", "komplikationer", "ens", "allvarliga", "s\u00e5dana", "under", "eller", "efter", "en", "graviditet", "ett", "exempel", "p\u00e5", "det", "\u00e4r", "ett", "uppm\u00e4rksammat", "fall", "d\u00e4r", "polskan", "alicja", "tysiac", "riskerade", "att", "bli", "blind", "som", "en", "komplikation", "av", "sin", "tredje", "graviditet", "men", "trots", "det", "nekades", "abort", "kvinnans", "syn", "blev", "f\u00f6rs\u00e4mrad", "efter", "graviditeten", "och", "polen", "f\u00e4lldes", "i", "europadomstolen", "f\u00f6r", "brott", "mot", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "st\u00e4der", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "kultur", "litteratur", "fr\u00e5n", "polen", "kommer", "flera", "betydande", "f\u00f6rfattare", "d\u00e4ribland", "fem", "nobelpristagare", "i", "litteratur", "som", "skrivit", "p\u00e5", "polska", "henryk", "sienkiewicz", "wadysaw", "reymont", "czesaw", "miosz", "wisawa", "szymborska", "och", "olga", "tokarczuk", "bland", "\u00f6vriga", "polska", "f\u00f6rfattare", "m\u00e4rks", "nationalskalden", "adam", "mickiewicz", "bolesaw", "prus", "maria", "dbrowska", "ignacy", "chodko", "och", "fantastikern", "stanisaw", "lem", "f\u00f6r", "att", "n\u00e4mna", "n\u00e5gra", "p\u00e5", "talet", "fick", "journalisterna", "hanna", "krall", "och", "ryszard", "kapuciski", "internationell", "uppm\u00e4rksamhet", "med", "sina", "b\u00f6cker", "polen", "har", "ocks\u00e5", "en", "rik", "teatertradition", "med", "namn", "som", "aleksander", "fredro", "juliusz", "sowacki", "zygmunt", "krasiski", "gabriela", "zapolska", "witold", "gombrowicz", "stanisaw", "wyspiaski", "sawomir", "mroek", "och", "stanisaw", "ignacy", "witkiewicz", "\u00e4ven", "de", "ber\u00f6mda", "f\u00f6rfattarna", "isaac", "bashevis", "singer", "och", "joseph", "conrad", "var", "fr\u00e5n", "polen", "de", "skrev", "dock", "p\u00e5", "jiddisch", "respektive", "engelska", "musik", "film", "och", "konst", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "karol", "szymanowski", "henryk", "wieniawski", "krzysztof", "penderecki", "witold", "lutosawski", "henryk", "g\u00f3recki", "och", "andrzej", "panufnik", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "exempel", "p\u00e5", "tons\u00e4ttare", "som", "kom", "fr\u00e5n", "polen", "filmkonsten", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "v\u00e4l", "utvecklad", "exempelvis", "genom", "andrzej", "wajda", "krzysztof", "kielowski", "jerzy", "kawalerowicz", "krzysztof", "zanussi", "jerzy", "skolimowski", "och", "roman", "polaski", "de", "ledande", "konstn\u00e4rerna", "kan", "exemplifieras", "av", "m\u00e5larna", "stanisaw", "wyspiaski", "samma", "person", "som", "dramaturgen", "witold", "wojtkiewicz", "tadeusz", "makowski", "jan", "matejko", "aleksander", "gierymski", "juliusz", "kossak", "jacek", "malczewski", "och", "konrad", "krzyanowski", "inom", "popul\u00e4rmusiken", "\u00e4r", "artisten", "edyta", "g\u00f3rniak", "framg\u00e5ngsrik", "hon", "var", "\u00e4ven", "landets", "f\u00f6rsta", "representant", "i", "eurovision", "song", "contest", "dans", "det", "finns", "en", "rad", "runddanser", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "polen", "processionsdansen", "polon\u00e4s", "kan", "vara", "den", "mest", "k\u00e4nda", "polska", "dansen", "den", "och", "mazurkan", "har", "haft", "inflytande", "p\u00e5", "dansen", "i", "europa", "andra", "k\u00e4nda", "runddanser", "\u00e4r", "krakowiak", "oberek", "och", "kujawiak", "det", "\u00e4r", "dock", "os\u00e4kert", "om", "polska", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "polen", "trots", "namnet", "polska", "nobelpristagare", "marie", "curie", "fysik", "henryk", "sienkiewicz", "litteratur", "marie", "curie", "kemi", "wadysaw", "reymont", "litteratur", "tadeus", "reichstein", "fysik", "isaac", "bashevis", "singer", "litteratur", "czesaw", "miosz", "litteratur", "roald", "hoffmann", "kemi", "lech", "wasa", "fredspriset", "georges", "charpak", "fysik", "j\u00f3zef", "rotblat", "fredspriset", "wisawa", "szymborska", "litteratur", "leonid", "hurwicz", "ekonomi", "mottog", "sveriges", "riksbanks", "pris", "i", "ekonomisk", "vetenskap", "till", "alfred", "nobels", "minne", "olga", "tokarczuk", "litteratur", "utdelades", "h\u00f6gre", "utbildning", "v\u00e4rldsarv", "f\u00f6ljande", "objekt", "finns", "p\u00e5", "unescos", "lista", "\u00f6ver", "v\u00e4rlds", "och", "kulturarv", "gamla", "staden", "i", "krak\u00f3w", "med", "bland", "annat", "ett", "av", "europas", "st\u00f6rsta", "torg", "rynek", "g\u00f3wny", "slottet", "wawel", "och", "jagellonska", "universitetet", "ett", "av", "europas", "\u00e4ldsta", "universitet", "saltgruvan", "i", "wieliczka", "med", "\u00f6ver", "km", "korridorer", "kapell", "och", "salar", "uthuggna", "i", "salt", "det", "av", "nazisterna", "byggda", "koncentrationsl\u00e4gret", "\"auschwitzbirkenau\"", "i", "owicim", "nationalparken", "biaowieski", "i", "puszcza", "biaowieska", "med", "stora", "ytor", "or\u00f6rd", "urskog", "gamla", "staden", "i", "warszawa", "grundligt", "f\u00f6rst\u00f6rd", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "men", "noggrant", "rekonstruerat", "p\u00e5", "och", "talen", "gamla", "staden", "i", "zamo", "gamla", "staden", "i", "toru", "borgen", "i", "malbork", "tyska", "marienburg", "byggd", "av", "tyska", "orden", "p\u00e5", "talet", "kalwaria", "zebrzydowska", "fredskyrkorna", "i", "jawor", "och", "widnica", "ty", "schweidnitz", "de", "st\u00f6rsta", "kyrkorna", "med", "skelettkonstruktion", "i", "europa", "tr\u00e4kyrkorna", "i", "binarowa", "blizne", "dbno", "hacz\u00f3w", "lipnica", "murowana", "och", "sekowa", "muzakowskiparken", "i", "floden", "nysas", "dalg\u00e5ng", "hala", "stulecia", "i", "wrocaw", "traditioner", "en", "liten", "bit", "av", "h\u00e4stskinn", "brukade", "finnas", "med", "i", "vaggan", "f\u00f6r", "att", "bringa", "barnet", "lycka", "vidskepelsen", "har", "under", "senaste", "tiden", "tillskrivits", "den", "l\u00e4gre", "f\u00f6rekomsten", "av", "vissa", "allergier", "i", "polen", "julaftonen", "p\u00e5", "julafton", "\u00e4ter", "man", "traditionellt", "flera", "r\u00e4tter", "av", "fisken", "karp", "de", "ink\u00f6ps", "levande", "och", "m\u00e5ste", "ofta", "f\u00f6rvaras", "n\u00e5gra", "dagar", "till", "exempel", "i", "ett", "badkar", "f\u00f6r", "att", "vara", "fr\u00e4scha", "ska", "karparna", "slaktas", "mycket", "kort", "tid", "innan", "de", "tillagas", "makowiec", "\u00e4r", "en", "tung", "kaka", "best\u00e5ende", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "vallmofr\u00f6n", "blandat", "med", "socker", "n\u00f6tter", "och", "russin", "bakverket", "g\u00f6rs", "antingen", "som", "en", "rullt\u00e5rta", "eller", "som", "en", "kaka", "med", "m\u00f6rdegsbotten", "med", "ovan", "beskrivna", "vallmofr\u00f6massa", "ovanp\u00e5", "sernik", "\u00e4ven", "kallad", "serownik", "\u00e4r", "en", "slags", "polsk", "cheesecake", "och", "inneh\u00e5ller", "ofta", "russin", "enligt", "den", "gamla", "traditionen", "ska", "man", "ha", "halm", "under", "bordduken", "p\u00e5", "julaftonen", "m\u00e5nga", "visar", "symbolisk", "g\u00e4stfrihet", "genom", "att", "duka", "f\u00f6r", "en", "person", "mer", "\u00e4n", "de", "inbjudna", "g\u00e4sterna", "man", "inleder", "julaftonen", "med", "att", "bryta", "s\u00f6nder", "en", "fyrkantig", "oblat", "och", "dela", "den", "med", "varandra", "och", "\u00f6nska", "allt", "gott", "jultomten", "som", "kallas", "gwiazdor", "ungef\u00e4r", "stj\u00e4rnman", "och", "som", "skall", "ha", "en", "mitra", "och", "sk\u00e4gg", "kommer", "p\u00e5", "julaftonen", "julklapparna", "\u00e4r", "som", "i", "sverige", "ofta", "av", "den", "dyrare", "sorten", "och", "f\u00e5r", "oftast", "texten", "wesoych", "wit", "\"god", "jul", "till\"", "wity", "mikoaj", "eller", "p\u00e5", "svenska", "sankt", "nikolaus", "kan", "ofta", "f\u00f6rv\u00e4xlas", "med", "gwiazdor", "men", "den", "riktige", "mikoaj", "kommer", "redan", "den", "december", "till", "alla", "sn\u00e4lla", "barn", "och", "beroende", "var", "i", "polen", "man", "bor", "s\u00e5", "f\u00e5r", "man", "godis", "eller", "leksaker", "i", "eller", "bredvid", "sina", "finputsade", "skor", "till", "exempel", "i", "norra", "polen", "eller", "p\u00e5", "kudden", "som", "en", "avslutning", "p\u00e5", "julafton", "bes\u00f6ker", "man", "midnattsm\u00e4ssan", "d\u00e4r", "h\u00f6jdpunkten", "\u00e4r", "juls\u00e5ngerna", "under", "kommunisttiden", "var", "de", "v\u00e4lfyllda", "kyrkorna", "och", "katedralerna", "med", "m\u00e4nniskor", "som", "kraftfullt", "sj\u00f6ng", "hymnen", "boe", "co", "polsk", "przez", "tak", "liczne", "wieki", "\"gud", "du", "som", "bevarat", "polen", "genom", "\u00e5rhundraden\"", "en", "\u00e5terkommande", "demonstration", "f\u00f6r", "friheten", "p\u00e5sk", "l\u00e5ngfredagen", "\u00e4r", "traditionsenligt", "en", "katolsk", "fastedag", "p\u00e5", "p\u00e5skaftonen", "brukar", "man", "g\u00f6ra", "en", "liten", "smyckad", "korg", "med", "olika", "sm\u00e5", "portioner", "med", "matr\u00e4tter", "som", "man", "tar", "till", "kyrkan", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "v\u00e4lsignad", "och", "st\u00e4nkt", "med", "vigt", "vatten", "p\u00e5", "annandag", "p\u00e5sk", "frias", "migusdyngus", "d\u00e4r", "migus", "avser", "att", "man", "sl\u00e5r", "varandra", "med", "p\u00e5skris", "till", "\u00e5minnelse", "av", "prygling", "av", "jesus", "medan", "dyngus", "avser", "olika", "varianter", "av", "best\u00e4nkning", "med", "vatten", "allt", "mellan", "salongsm\u00e4ssigt", "sprejande", "med", "parfymerat", "vatten", "till", "det", "mer", "burdusa", "medelst", "en", "brandslang", "skinka", "och", "ostkaka", "sernik", "mazurek", "och", "k\u00f6ttet", "som", "\u00e5terigen", "infinner", "sig", "p\u00e5", "bordet", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "ingredienser", "p\u00e5", "ett", "polskt", "p\u00e5skbord", "mat", "och", "dryck", "polsk", "mat", "tillh\u00f6r", "f\u00f6r", "det", "mesta", "den", "kraftigare", "arten", "niadanie", "frukost", "ska", "vara", "en", "rej\u00e4l", "r\u00e4tt", "med", "br\u00f6d", "skuren", "korv", "ost", "kvarg", "stekta", "\u00e4gg", "och", "som", "skall", "m\u00e4tta", "till", "middagen", "med", "ett", "mellanm\u00e5l", "som", "kallas", "den", "andra", "frukosten", "och", "kan", "till", "exempel", "best\u00e5", "av", "n\u00e5gra", "mackor", "middag", "\u00e4ter", "man", "p\u00e5", "eftermiddagen", "och", "brukar", "best\u00e5", "av", "soppa", "huvudr\u00e4tt", "och", "efterr\u00e4tt", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "\u00e4ter", "man", "kolacja", "kv\u00e4llsmat", "som", "d\u00e5", "\u00e4r", "ofta", "sallader", "och", "kallskuret", "lunch", "har", "inf\u00f6rts", "p\u00e5", "senare", "tid", "som", "en", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "andra", "frukosten", "syrning", "anv\u00e4nds", "traditionellt", "f\u00f6r", "betor", "gurkor", "och", "k\u00e5l", "k\u00f6tt", "och", "k\u00f6ttrika", "r\u00f6kta", "korvar", "dominerar", "men", "\u00e4ven", "en", "del", "vegetariska", "r\u00e4tter", "\u00e4r", "popul\u00e4ra", "n\u00e5gra", "popul\u00e4ra", "bakverk", "\u00e4r", "sernik", "och", "makowiec", "\u00e4r", "de", "mest", "typiska", "kakorna", "men", "\u00e4ven", "sm\u00e5bakelser", "och", "tunga", "t\u00e5rtor", "med", "sm\u00f6rkr\u00e4m", "uppskattas", "skacz", "\u00e4r", "en", "variant", "av", "spettekaka", "och", "kommer", "fr\u00e5n", "kasjuberna", "szneki", "liknar", "n\u00e5got", "svenska", "bullar", "\u00e4r", "dock", "mycket", "st\u00f6rre", "bagel", "kommer", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "polen", "n\u00e5gra", "vanliga", "drycker", "\u00e4r", "oranada", "l\u00e4sk", "och", "\u00f6l", "vodka", "zsiade", "mleko", "syrad", "mj\u00f6lk", "och", "kwas", "chlebowy", "gjord", "p\u00e5", "surt", "br\u00f6d", "idrott", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "sporten", "i", "polen", "\u00e4r", "fotboll", "trots", "det", "s\u00e5", "\u00e4r", "det", "speedway", "som", "drar", "mest", "\u00e5sk\u00e5dare", "till", "arenorna", "i", "polen", "och", "polska", "f\u00f6rares", "internationella", "framg\u00e5ngar", "har", "gjort", "sporten", "omtyckt", "andra", "popul\u00e4ra", "sporter", "i", "landet", "\u00e4r", "volleyboll", "efter", "att", "polens", "landslag", "s\u00e4krat", "guld", "i", "em", "och", "och", "silver", "i", "vm", "och", "guld", "i", "samt", "basket", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "backhoppning", "tack", "vare", "adam", "maysz", "formel", "tack", "vare", "robert", "kubica", "simning", "tack", "vare", "otylia", "jdrzejczak", "och", "handboll", "tack", "vare", "ett", "silver", "i", "vm", "blivit", "popul\u00e4ra", "sporter", "hos", "det", "polska", "folket", "i", "september", "tog", "micha", "kwiatkowski", "hem", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapens", "linjelopp", "i", "cykel", "polen", "tilldelades", "tillsammans", "med", "ukraina", "arrang\u00f6rskapet", "av", "europam\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "arrang\u00f6rsst\u00e4derna", "var", "warszawa", "gdask", "wrocaw", "och", "pozna", "med", "chorz\u00f3w", "och", "krak\u00f3w", "som", "reservst\u00e4der", "trots", "att", "landet", "periodvis", "har", "anstr\u00e4ngt", "sig", "och", "\u00e4r", "omgivet", "av", "meriterade", "l\u00e4nder", "i", "ishockey", "har", "framg\u00e5ngarna", "uteblivit", "f\u00f6r", "det", "polska", "landslaget", "i", "sporten", "och", "intresset", "hos", "den", "polska", "publiken", "\u00e4r", "svalt", "internationella", "rankningar", "k\u00e4llor", "abrahamson", "kjell", "albin", "p\u00e5", "engelska", "polen", "diamant", "i", "aska", "jerzy", "lukowski", "hubert", "zawadzki", "p\u00e5", "engelska", "a", "concise", "history", "of", "poland", "davies", "norman", "p\u00e5", "engelska", "heart", "of", "europe", "the", "past", "in", "poland's", "present", "gerner", "kristian", "p\u00e5", "engelska", "centraleuropas", "historia", "neil", "wilson", "tom", "parkinson", "richard", "watkins", "p\u00e5", "engelska", "lonely", "planet", "poland", "isbn", "x", "se", "\u00e4ven", "polonia", "en", "asteroid", "i", "huvudb\u00e4ltet", "som", "uppt\u00e4cktes", "och", "senare", "fick", "namn", "efter", "polen", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "polen", "utrikesdepartementets", "sida", "om", "polen", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "polen"]