["portugal", "portugisiska", "portugal", "formellt", "republiken", "portugal", "portugisiska", "rep\u00fablica", "portuguesa", "\u00e4r", "en", "republik", "p\u00e5", "iberiska", "halv\u00f6n", "i", "sydv\u00e4stra", "europa", "portugal", "gr\u00e4nsar", "till", "spanien", "i", "norr", "och", "\u00f6ster", "och", "har", "kust", "mot", "atlanten", "i", "v\u00e4ster", "och", "s\u00f6der", "till", "portugal", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "\u00f6gruppen", "azorerna", "som", "ligger", "i", "atlanten", "v\u00e4ster", "om", "portugals", "fastland", "samt", "\u00f6n", "madeira", "som", "ocks\u00e5", "ligger", "i", "atlanten", "men", "sydsydv\u00e4st", "om", "portugal", "portugals", "huvudstad", "\u00e4r", "lissabon", "under", "och", "talen", "var", "portugal", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "ekonomiska", "politiska", "och", "kulturella", "centra", "med", "kolonier", "i", "sydamerika", "afrika", "och", "asien", "fr\u00e5n", "portugal", "kom", "flera", "k\u00e4nda", "uppt\u00e4cktsresande", "s\u00e5som", "bartolomeu", "dias", "vasco", "da", "gama", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "och", "magellan", "till", "f\u00f6ljd", "av", "krig", "med", "spanien", "p\u00e5", "talet", "och", "med", "b\u00e5de", "spanien", "och", "frankrike", "p\u00e5", "talet", "tappade", "portugal", "efter", "hand", "kolonier", "och", "inflytande", "efter", "inrikespolitiska", "konflikter", "och", "kolonialkrig", "p\u00e5", "talet", "fick", "de", "sista", "kolonierna", "sj\u00e4lvstyre", "p\u00e5", "talet", "utom", "macau", "som", "\u00e5terl\u00e4mnades", "till", "kina", "\u00e5r", "till", "f\u00f6ljd", "av", "portugals", "tidigare", "omfattande", "kolonier", "\u00e4r", "portugisiska", "det", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "spr\u00e5ket", "i", "v\u00e4rlden", "endast", "en", "mindre", "andel", "av", "de", "portugisisktalande", "ca", "bor", "i", "portugal", "portugals", "nuvarande", "gr\u00e4nser", "har", "varit", "i", "stort", "sett", "stabila", "sedan", "mitten", "av", "talet", "men", "landet", "har", "sedan", "dess", "ing\u00e5tt", "i", "union", "med", "spanien", "och", "\u00e4ven", "varit", "invaderat", "av", "napoleon", "bonapartes", "trupper", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "vilket", "ledde", "till", "att", "det", "portugisiska", "imperiets", "huvudstad", "fick", "flyttas", "till", "brasilien", "under", "portugal", "deltog", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "de", "allierades", "sida", "men", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "neutralt", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "landet", "blev", "efter", "en", "milit\u00e4rkupp", "en", "auktorit\u00e4r", "milit\u00e4rdiktatur", "fram", "till", "d\u00e5", "en", "oblodig", "revolution", "nejlikerevolutionen", "ledde", "fram", "till", "den", "nuvarande", "demokratiska", "styrelseformen", "det", "portugisiska", "spr\u00e5ket", "och", "spr\u00e5kkulturen", "skiljer", "sig", "mycket", "fr\u00e5n", "den", "spanska", "kulturen", "d\u00e5", "spr\u00e5ken", "inte", "har", "samma", "ordf\u00f6rr\u00e5d", "grammatik", "eller", "uttal", "de", "m\u00e5", "vara", "besl\u00e4ktade", "men", "beslutade", "portugisiska", "akademien", "att", "spr\u00e5ken", "skulle", "h\u00e5llas", "s\u00e5", "avskilt", "ifr\u00e5n", "varandra", "som", "m\u00f6jligt", "portugal", "\u00e4r", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "sedan", "och", "\u00e4r", "en", "av", "de", "nationer", "som", "grundade", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "historia", "i", "forntiden", "beboddes", "iberiska", "halv\u00f6n", "av", "ibererna", "och", "kelterna", "hela", "halv\u00f6n", "er\u00f6vrades", "av", "karthago", "som", "f\u00f6rlorade", "den", "till", "romarna", "efter", "det", "v\u00e4stromerska", "rikets", "fall", "under", "folkvandringstiden", "kom", "germanska", "stammar", "dit", "d\u00e4ribland", "visigoterna", "under", "talet", "er\u00f6vrades", "halv\u00f6n", "av", "araber", "men", "dessa", "f\u00f6rlorade", "snart", "inflytande", "\u00f6ver", "halv\u00f6ns", "norra", "delar", "i", "dessa", "delar", "uppkom", "kristna", "sm\u00e5riken", "under", "alfons", "i", "kunde", "flera", "av", "de", "v\u00e4stra", "provinserna", "er\u00f6vras", "under", "talet", "under", "alfons", "iii", "fick", "portugal", "den", "utstr\u00e4ckning", "landet", "har", "idag", "sj\u00f6farten", "har", "alltid", "spelat", "stor", "roll", "f\u00f6r", "portugals", "ekonomi", "och", "under", "talet", "inleddes", "uppt\u00e4cktsf\u00e4rderna", "portugisiska", "skeppare", "v\u00e5gade", "sig", "allt", "l\u00e4ngre", "s\u00f6derut", "l\u00e4ngs", "afrikas", "v\u00e4stkust", "tills", "bartolomeu", "diaz", "rundade", "godahoppsudden", "portugal", "kunde", "kolonisera", "bl", "a", "brasilien", "i", "sydamerika", "angola", "och", "mo\u00e7ambique", "i", "afrika", "territorier", "runt", "indiska", "oceanen", "samt", "macao", "i", "kina", "det", "var", "sj\u00f6fararnationen", "portugal", "som", "p\u00e5b\u00f6rjade", "handeln", "med", "svarta", "afrikaner", "efter", "att", "ha", "st\u00f6tt", "p\u00e5", "negros", "port", "f\u00f6r", "svarta", "i", "sina", "utforskningar", "och", "plundringst\u00e5g", "i", "afrika", "det", "var", "spanien", "som", "f\u00f6rst", "hade", "behov", "av", "att", "f\u00f6ra", "slavar", "fr\u00e5n", "afrika", "till", "de", "nyuppt\u00e4ckta", "\u00f6arna", "karibien", "portugals", "del", "i", "detta", "var", "att", "slavarna", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "f\u00f6rdes", "till", "v\u00e4stindien", "med", "portugisiska", "skepp", "afrikanerna", "skeppades", "inte", "direkt", "fr\u00e5n", "afrika", "till", "amerika", "utan", "togs", "f\u00f6rst", "till", "lissabon", "och", "auktionerades", "ut", "d\u00e4r", "casa", "dos", "escravos", "i", "lissabon", "regeringens", "slavhandelsbyr\u00e5", "s\u00e5lde", "fler", "\u00e4n", "negros", "mellan", "och", "portugals", "tidiga", "inblandning", "berodde", "p\u00e5", "tordesillasf\u00f6rdraget", "som", "kom", "till", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "en", "v\u00e4pnad", "konflikt", "mellan", "d\u00e5tidens", "m\u00e4ktigaste", "katolska", "l\u00e4nder", "f\u00f6rdraget", "innebar", "att", "portugiserna", "beh\u00e4rskade", "v\u00e4stafrika", "d\u00e4r", "de", "blivande", "slavarna", "inf\u00e5ngades", "och", "\u00f6ver", "det", "landomr\u00e5de", "i", "sydamerika", "som", "skulle", "komma", "att", "bli", "brasilien", "till", "det", "fram", "till", "portugisiska", "brasilien", "f\u00f6rdes", "uppskattningsvis", "av", "alla", "f\u00f6rslavade", "afrikaner", "som", "s\u00e5ldes", "i", "amerika", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "afrikaner", "skickades", "till", "brasilien", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "sockerr\u00f6rsodlingar", "fr\u00e5n", "talet", "till", "talet", "portugal", "f\u00f6rbj\u00f6d", "slavhandel", "\u00f6ver", "atlanten", "i", "brasilien", "frigavs", "slavarna", "f\u00f6rst", "andra", "halvan", "av", "talet", "blev", "dock", "en", "nedg\u00e5ngstid", "f\u00f6r", "portugal", "med", "epidemier", "och", "befolkningsminskning", "hamnade", "landet", "i", "personalunion", "med", "spanien", "under", "kung", "filip", "ii", "spanjorerna", "missk\u00f6tte", "portugal", "och", "ett", "uppror", "utbr\u00f6t", "som", "\u00e5tergav", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "ekonomin", "sk\u00f6ttes", "illa", "och", "under", "talet", "var", "landet", "n\u00e4ra", "knutet", "till", "england", "under", "detta", "och", "f\u00f6ljande", "\u00e5rhundrade", "var", "landet", "politiskt", "oroligt", "slutet", "av", "talet", "var", "en", "kamp", "mellan", "reformvilliga", "och", "konservativa", "grupper", "en", "republikansk", "opinion", "v\u00e4xte", "fram", "och", "vid", "ett", "attentat", "d\u00f6dades", "kungen", "och", "kronprinsen", "republiken", "utropades", "men", "regeringarna", "var", "svaga", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "d\u00e5liga", "ekonomin", "gjordes", "en", "milit\u00e4rkupp", "och", "portugal", "var", "en", "diktatur", "under", "diktatorerna", "salazar", "och", "caetano", "fram", "till", "under", "talet", "och", "talet", "f\u00f6rlorade", "portugal", "sina", "kvarvarande", "kolonier", "macao", "var", "emellertid", "under", "portugisisk", "f\u00f6rvaltning", "fram", "till", "diktaturen", "st\u00f6rtades", "i", "nejlikerevolutionen", "och", "demokratiska", "reformer", "inleddes", "efter", "och", "fram\u00e5t", "hade", "socialisten", "m\u00e1rio", "soares", "stor", "del", "i", "den", "stabila", "demokratiska", "utvecklingen", "soares", "blev", "portugals", "president", "och", "kunde", "f\u00f6ra", "portugal", "in", "i", "eg", "han", "f\u00f6rblev", "president", "till", "efter", "att", "portugal", "gick", "in", "den", "europeiska", "gemenskapen", "upplevde", "landet", "en", "stabil", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "fram", "till", "talet", "landet", "gick", "med", "i", "eurosamarbetet", "fr\u00e5n", "starten", "fr\u00e5n", "till", "var", "socialisten", "jorge", "sampaio", "president", "sedan", "gick", "presidentskapet", "till", "an\u00edbal", "cavaco", "silva", "som", "tillh\u00f6rde", "partido", "social", "democrata", "psd", "den", "globala", "finanskrisen", "slog", "h\u00e5rt", "mot", "landet", "och", "ledde", "till", "en", "budgetkris", "och", "h\u00f6ga", "statsskulder", "det", "stora", "budgetunderskottet", "gjorde", "att", "landet", "beviljades", "ett", "n\u00f6dl\u00e5n", "av", "eu", "och", "internationella", "valutafonden", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "med", "tuff", "\u00e5tstramningspolitik", "kunde", "i", "mitten", "av", "talet", "en", "viss", "ekonomisk", "\u00e5terh\u00e4mtning", "ses", "sedan", "\u00e4r", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "psd", "landets", "president", "i", "slutet", "av", "december", "hade", "portugal", "betalat", "tillbaka", "av", "n\u00f6dl\u00e5net", "fr\u00e5n", "internationella", "valutafonden", "i", "januari", "blev", "portugals", "sittande", "president", "marcelo", "rebelo", "de", "sousa", "omvald", "han", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngensedan", "styrs", "landet", "av", "det", "socialdemokratiska", "socialistpartiet", "ps", "regeringen", "har", "fortsatt", "att", "f\u00f6ra", "en", "stram", "ekonomisk", "politik", "men", "har", "ocks\u00e5", "h\u00f6jt", "pensionerna", "och", "minimil\u00f6nerna", "och", "s\u00e4nkt", "skatterna", "f\u00f6r", "l\u00e5ginkomsttagare", "i", "valet", "st\u00e4rkte", "ps", "sin", "st\u00e4llning", "men", "lyckades", "inte", "n\u00e5", "egen", "majoritet", "och", "kommer", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "forts\u00e4tta", "att", "vara", "beroende", "av", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "ett", "eller", "flera", "partier", "ant\u00f3nio", "costa", "har", "varit", "portugals", "premi\u00e4rminister", "sedan", "den", "november", "geografi", "kontinentala", "portugal", "delas", "av", "sin", "l\u00e4ngsta", "flod", "tejo", "kilometer", "l\u00e5ng", "norra", "delen", "\u00e4r", "bergig", "i", "inlandet", "med", "plat\u00e5er", "som", "sk\u00e4rs", "av", "av", "fyra", "linjer", "som", "till\u00e5ter", "utveckling", "av", "relevanta", "jordbruksomr\u00e5den", "den", "s\u00f6dra", "delen", "mellan", "tejo", "och", "algarve", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "sl\u00e4ttland", "med", "ett", "n\u00e5got", "varmare", "och", "torrare", "klimat", "\u00e4n", "det", "regnigare", "i", "norr", "sydligaste", "portugal", "har", "ett", "medelhavsklimat", "som", "\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "med", "s\u00f6dra", "spanien", "andra", "st\u00f6rre", "floder", "\u00e4r", "douro", "minho", "och", "guadiana", "som", "precis", "som", "tejo", "alla", "har", "sina", "k\u00e4llor", "i", "spanien", "en", "annan", "viktig", "flod", "mondego", "har", "sin", "k\u00e4lla", "i", "serra", "da", "estrela", "de", "h\u00f6gsta", "bergen", "i", "portugal", "meter", "\u00f6ver", "havet", "\u00f6grupperna", "azorerna", "och", "madeira", "ligger", "i", "atlanten", "n\u00e5gra", "av", "de", "azoriska", "\u00f6arna", "har", "nyligen", "haft", "vulkanisk", "aktivitet", "exempelvis", "var", "s\u00e3o", "miguel", "till", "att", "b\u00f6rja", "med", "tv\u00e5", "\u00f6ar", "tills", "de", "slogs", "ihop", "i", "ett", "vulkanutbrott", "den", "senaste", "vulkanen", "som", "fick", "ett", "utbrott", "var", "vulc\u00e3o", "dos", "capelinhos", "i", "v\u00e4stra", "delen", "av", "faial", "vilket", "f\u00f6rstorade", "\u00f6n", "dom", "jo\u00e3o", "de", "castro", "\u00e4r", "en", "stor", "undervattensvulkan", "som", "ligger", "mitt", "emellan", "\u00f6arna", "terceira", "och", "s\u00e3o", "miguel", "och", "stiger", "upp", "till", "meter", "under", "havsytan", "dess", "senaste", "utbrott", "var", "och", "d\u00e5", "skapade", "en", "\u00f6", "som", "l\u00e5g", "kvar", "\u00f6ver", "vattenytan", "i", "flera", "\u00e5r", "en", "ny", "\u00f6", "kan", "komma", "att", "bildas", "inom", "en", "relativt", "snar", "framtid", "portugals", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "ponta", "do", "pico", "p\u00e5", "pico", "en", "ur\u00e5ldrig", "vulkan", "som", "n\u00e5r", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "meter", "portugal", "har", "en", "l\u00e5ng", "kustlinje", "kilometer", "i", "kontinentala", "portugal", "kilometer", "i", "azorerna", "samt", "kilometer", "i", "madeira", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "finns", "fina", "str\u00e4nder", "och", "algarvestranden", "\u00e4r", "v\u00e4rldsk\u00e4nd", "p\u00e5", "\u00f6n", "porto", "santo", "finns", "en", "sandstrand", "som", "lockar", "m\u00e5nga", "turister", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "ligger", "ocks\u00e5", "noterbara", "ria", "de", "aveiro", "n\u00e4ra", "aveiro", "ett", "delta", "som", "\u00e4r", "kilometer", "l\u00e5ngt", "och", "som", "mest", "kilometer", "brett", "d\u00e4r", "finns", "m\u00e5nga", "fiskar", "och", "sj\u00f6f\u00e5glar", "det", "finns", "fyra", "st\u00f6rre", "kanaler", "och", "mellan", "dem", "flera", "\u00f6ar", "och", "holmar", "h\u00e4r", "m\u00f6ter", "fyra", "floder", "havet", "popul\u00e4ra", "turistm\u00e5l", "\u00e4r", "estoril", "och", "cascais", "och", "framf\u00f6r", "allt", "den", "s\u00f6dra", "kusten", "algarve", "flygplatsen", "ligger", "i", "faro", "det", "finns", "alla", "olika", "varianter", "av", "str\u00e4nder", "fr\u00e5n", "milsl\u00e5nga", "sandstr\u00e4nder", "till", "klipphyllor", "av", "stelnad", "lava", "klimat", "portugal", "\u00e4r", "ett", "av", "europas", "varmaste", "l\u00e4nder", "i", "kontinentala", "portugal", "\u00e4r", "den", "\u00e5rliga", "medeltemperaturen", "omkring", "\u00b0c", "i", "norr", "och", "\u00b0c", "i", "s\u00f6der", "under", "v\u00e5r", "och", "sommar", "\u00e4r", "det", "ofta", "soligt", "temperaturerna", "under", "juli", "och", "augusti", "ligger", "mellan", "\u00b0c", "och", "\u00b0c", "i", "inlandet", "och", "\u00b0c", "\u00b0c", "i", "norr", "temperaturen", "kan", "\u00e4ven", "uppn\u00e5", "\u00b0c", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "landet", "h\u00f6st", "och", "vinter", "\u00e4r", "normalt", "sett", "regniga", "och", "bl\u00e5siga", "\u00e4ven", "om", "soliga", "dagar", "ocks\u00e5", "f\u00f6rekommer", "temperaturen", "faller", "inte", "ofta", "under", "\u00b0c", "genomsnittet", "ligger", "p\u00e5", "\u00b0c", "l\u00e4ngre", "in\u00e5t", "landet", "kan", "temperaturen", "understiga", "\u00b0c", "sn\u00f6", "\u00e4r", "vanligt", "i", "bergiga", "omr\u00e5den", "i", "norr", "speciellt", "i", "serra", "da", "estrela", "portugal", "har", "medelhavsklimat", "speciellt", "i", "algarve", "och", "alentejo", "\u00e4ven", "om", "kusten", "tekniskt", "sett", "\u00e4r", "atlantisk", "statsskick", "och", "politik", "portugal", "\u00e4r", "sedan", "en", "republik", "presidenten", "\u00e4r", "folkvald", "men", "har", "huvudsakligen", "ceremoniella", "uppgifter", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "heter", "portugals", "republikanska", "f\u00f6rsamling", "och", "best\u00e5r", "av", "en", "kammare", "och", "d\u00e4r", "ledaren", "f\u00f6r", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "eller", "koalitionen", "utses", "till", "premi\u00e4rminister", "av", "presidenten", "portugal", "\u00e4r", "medlem", "i", "nato", "och", "europeiska", "unionen", "eu", "de", "st\u00f6rsta", "politiska", "partierna", "\u00e4r", "partido", "comunista", "portugu\u00eas", "pcp", "kommunistparti", "centro", "democr\u00e1tico", "e", "social", "partido", "popular", "cdspp", "kristdemokrater", "partido", "socialista", "ps", "socialdemokrater", "partido", "social", "democrata", "psd", "liberaler", "bloco", "de", "esquerda", "be", "mindre", "v\u00e4nsterpartier", "i", "union", "partido", "ecologista", "os", "verdes", "pev", "milj\u00f6parti", "portugisisk", "politik", "pr\u00e4glas", "i", "h\u00f6g", "grad", "av", "efterdyningarna", "av", "den", "allvarliga", "ekonomiska", "kris", "som", "landet", "genomgick", "fr\u00e5n", "sedan", "styrs", "landet", "styrs", "av", "det", "socialdemokratiska", "socialistpartiet", "ps", "regeringen", "har", "fortsatt", "att", "f\u00f6ra", "en", "stram", "ekonomisk", "politik", "men", "har", "ocks\u00e5", "h\u00f6jt", "pensionerna", "och", "minimil\u00f6nerna", "och", "s\u00e4nkt", "skatterna", "f\u00f6r", "l\u00e5ginkomsttagare", "i", "valet", "st\u00e4rkte", "ps", "sin", "st\u00e4llning", "men", "lyckades", "inte", "n\u00e5", "egen", "majoritet", "och", "kommer", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "forts\u00e4tta", "att", "vara", "beroende", "av", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "ett", "eller", "flera", "partier", "f\u00f6rsvar", "portugals", "v\u00e4pnade", "styrkor", "portugisiska", "for\u00e7as", "armadas", "portuguesas", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9n", "ex\u00e9rcito", "marinen", "marinha", "och", "flygvapnet", "for\u00e7a", "a\u00e9rea", "samt", "gendarmeriet", "v\u00e4rnplikten", "avskaffades", "och", "portugal", "har", "sedan", "dess", "en", "yrkesarm\u00e9", "arm\u00e9ns", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "soldater", "och", "operativa", "brigader", "arm\u00e9flyget", "\u00e4r", "utrustat", "med", "helikoptrar", "marinens", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "sj\u00f6m\u00e4n", "och", "marininfanterister", "flottan", "har", "fregatter", "korvetter", "samt", "ub\u00e5tar", "marininfanteriet", "har", "amfibiebataljoner", "marinflyget", "\u00f6verf\u00f6rdes", "till", "flygvapnet", "flygvapnets", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "flygsoldater", "lockheed", "martin", "f", "fighting", "falcon", "\u00e4r", "det", "viktigaste", "stridsflygplanet", "gendarmeriet", "best\u00e5r", "av", "polissoldater", "r\u00e4ttssystem", "portugals", "r\u00e4ttssystem", "\u00e4r", "del", "av", "\"civil", "law\"familjen", "som", "ocks\u00e5", "kallas", "den", "kontinentala", "r\u00e4ttssystemfamiljen", "fram", "till", "slutet", "av", "talet", "var", "det", "franska", "inflytandet", "st\u00f6rst", "senare", "har", "den", "tyska", "r\u00e4tten", "haft", "ett", "stort", "inflytande", "de", "viktigaste", "lagarna", "\u00e4r", "konstitutionen", "fr\u00e5n", "civilr\u00e4tten", "fr\u00e5n", "samt", "strafflagen", "fr\u00e5n", "andra", "viktiga", "lagar", "\u00e4r", "handelsr\u00e4tten", "fr\u00e5n", "och", "processr\u00e4ttslagstiftningen", "fr\u00e5n", "portugisisk", "r\u00e4tt", "bildar", "grunden", "f\u00f6r", "r\u00e4ttssystemen", "i", "de", "tidigare", "kolonierna", "och", "territorierna", "administrativ", "indelning", "portugal", "best\u00e5r", "av", "en", "centralstyrd", "del", "p\u00e5", "iberiska", "halv\u00f6n", "kallad", "portugisiska", "fastlandet", "portugal", "continental", "och", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvstyrande", "omr\u00e5den", "ben\u00e4mnda", "autonoma", "regioner", "regi\u00f5es", "aut\u00f3nomas", "portugisiska", "fastlandet", "\u00e4r", "indelat", "i", "distrikt", "distritos", "de", "tv\u00e5", "autonoma", "regionerna", "\u00e4r", "uppkallade", "efter", "\u00f6grupperna", "azorerna", "regi\u00e3o", "aut\u00f3noma", "dos", "a\u00e7ores", "och", "madeira", "regi\u00e3o", "aut\u00f3noma", "da", "madeira", "distrikten", "och", "de", "autonoma", "regionerna", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "kommuner", "munic\u00edpios", "som", "i", "sin", "tur", "best\u00e5r", "av", "stadsdelarkommundelar", "freguesias", "distrikten", "och", "autonoma", "regioner", "portugisiska", "fastlandets", "distrikt", "distrito", "de", "aveiro", "distrito", "de", "beja", "distrito", "de", "braga", "distrito", "de", "bragan\u00e7a", "distrito", "de", "castelo", "branco", "distrito", "de", "coimbra", "distrito", "de", "\u00e9vora", "distrito", "de", "faro", "distrito", "da", "guarda", "distrito", "de", "leiria", "distrito", "de", "lisboa", "distrito", "de", "portalegre", "distrito", "do", "porto", "distrito", "de", "santar\u00e9m", "distrito", "de", "set\u00fabal", "distrito", "de", "viana", "do", "castelo", "distrito", "de", "vila", "real", "distrito", "de", "viseuautonoma", "regioner", "azorerna", "madeira", "portugals", "nutsindelning", "portugisiska", "fastlandet", "azorerna", "och", "madeira", "utg\u00f6r", "f\u00f6rsta", "ordningens", "nomenklatur", "f\u00f6r", "statistiska", "territoriella", "enheter", "nuts", "i", "en", "indelning", "f\u00f6r", "statistiska", "\u00e4ndam\u00e5l", "som", "anv\u00e4nds", "inom", "europeiska", "unionen", "alentejo", "algarve", "mellersta", "portugal", "lissabonregionen", "och", "norra", "portugal", "\u00e4r", "andra", "ordningens", "indelningar", "nuts", "ii", "ekonomi", "portugal", "\u00e4r", "en", "marknadsekonomi", "med", "en", "produktion", "per", "capita", "som", "\u00e4r", "av", "eus", "genomsnitt", "portugal", "\u00e4r", "det", "fattigaste", "landet", "i", "v\u00e4steuropa", "portugals", "bnp", "hade", "en", "real", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rv\u00e4ntades", "v\u00e4xa", "med", "enligt", "imf", "under", "landets", "ekonomi", "v\u00e4xer", "gradvis", "\u00e4ven", "om", "finansmarknaden", "har", "varit", "fortsatt", "stark", "portugals", "handelsbalans", "\u00e4r", "negativ", "utrikeshandeln", "sker", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "inom", "eu", "man", "importerar", "mest", "ifr\u00e5n", "spanien", "tyskland", "frankrike", "italien", "och", "storbritannien", "man", "s\u00e4ljer", "fr\u00e4mst", "till", "tyskland", "spanien", "och", "frankrike", "under", "andra", "kvartalet", "sj\u00f6nk", "arbetsl\u00f6sheten", "till", "fortfarande", "under", "eustandard", "men", "konvergerar", "\u00e4nd\u00e5", "emot", "denna", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sen", "som", "landet", "haft", "sjunkande", "arbetsl\u00f6shet", "en", "ny", "arbetsmarknadslag", "som", "antogs", "\u00f6kade", "flexibiliteten", "p\u00e5", "arbetsmarknaden", "\u00e4ven", "om", "den", "inte", "\u00e4n", "visat", "sig", "ha", "en", "roll", "i", "minskande", "arbetsl\u00f6shet", "fr\u00e4mst", "d\u00e5", "f\u00f6r", "de", "yngre", "och", "de", "\u00e4ldre", "av", "den", "arbetande", "befolkningen", "den", "nuvarande", "regeringen", "har", "slagit", "fast", "en", "v\u00e4g", "mot", "en", "\u00f6ppnare", "marknad", "privatisering", "och", "avreglering", "av", "ekonomin", "och", "att", "f\u00f6renkla", "det", "administrativa", "arbetet", "hos", "f\u00f6retagen", "den", "har", "ocks\u00e5", "arbetat", "f\u00f6r", "investeringar", "i", "forskning", "och", "informationsteknologi", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "produktivitet", "och", "konkurrenskraft", "industrialiseringen", "v\u00e4xte", "starkt", "p\u00e5", "talet", "under", "salazars", "regim", "vilket", "ledde", "till", "en", "genomsnittlig", "tillv\u00e4xt", "av", "bnpn", "p\u00e5", "mellan", "och", "mellan", "och", "efter", "ett", "fall", "till", "p\u00e5", "grund", "av", "problem", "med", "den", "internationella", "marknaden", "avstannade", "tillv\u00e4xten", "b\u00f6rjade", "moderniseringen", "av", "den", "portugisiska", "ekonomin", "och", "industrin", "tack", "vare", "intern", "stabilitet", "portugal", "gick", "med", "i", "europeiska", "ekonomiska", "gemenskapen", "efterf\u00f6ljande", "regeringar", "har", "genomf\u00f6rt", "diverse", "reformer", "de", "har", "privatiserat", "statligt", "\u00e4gda", "f\u00f6retag", "och", "har", "avreglerat", "delar", "av", "ekonomin", "bland", "annat", "finanssektorn", "och", "telekommunikationssektorn", "portugal", "utvecklade", "en", "v\u00e4xande", "servicebaserad", "ekonomi", "och", "det", "var", "ett", "av", "de", "elva", "l\u00e4nder", "som", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "eurosamarbetet", "ett", "samarbete", "med", "mycket", "restriktiva", "kriterier", "landet", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4nda", "den", "nya", "valutan", "januari", "tillsammans", "med", "elva", "andra", "eumedlemmar", "en", "stor", "del", "av", "det", "kontinentala", "portugal", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "jordbruk", "\u00e4ven", "om", "denna", "sektor", "inte", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "delen", "av", "ekonomin", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "landet", "har", "stora", "odlingar", "med", "spannm\u00e5l", "och", "olivtr\u00e4d", "och", "ving\u00e5rdar", "inhemskt", "vin", "och", "olivolja", "har", "stort", "genomslag", "hos", "landets", "befolkning", "utl\u00e4ndska", "motsvarigheter", "har", "d\u00e4rmed", "sv\u00e5rt", "att", "skaffa", "sig", "en", "marknad", "i", "landet", "trots", "l\u00e4gre", "priser", "portugal", "har", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "med", "vinodlingar", "och", "portvin", "vinho", "verde", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "exportprodukterna", "inom", "omr\u00e5det", "portugal", "har", "ocks\u00e5", "stora", "fruktodlingar", "bland", "annat", "apelsiner", "och", "p\u00e4ron", "man", "framst\u00e4ller", "\u00e4ven", "bland", "annat", "solrosolja", "socker", "av", "sockerbetor", "samt", "tobak", "landet", "t\u00e4cks", "till", "stor", "del", "av", "sm\u00e5skog", "bland", "annat", "tall", "korkek", "portugal", "producerar", "h\u00e4lften", "av", "v\u00e4rldens", "kork", "stenek", "och", "eukalyptus", "det", "vidstr\u00e4ckta", "odlandet", "av", "eukalyptus", "f\u00f6r", "skogsindustrin", "har", "varit", "kontroversiellt", "d\u00e5", "eukalyptustr\u00e4den", "har", "djupa", "r\u00f6tter", "och", "g\u00f6r", "att", "grundvattenniv\u00e5n", "sjunker", "detta", "har", "varit", "en", "bidragande", "orsak", "till", "den", "h\u00f6ga", "andelen", "anlagda", "br\u00e4nder", "i", "landet", "d\u00e5", "b\u00f6nder", "s\u00e4tter", "eld", "p\u00e5", "odlingarna", "i", "f\u00f6rargelse", "viktigare", "metalltillg\u00e5ngar", "\u00e4r", "bland", "annat", "volfram", "tenn", "och", "uran", "landets", "st\u00f6rre", "industrier", "\u00e5terfinns", "inom", "textil", "skotillverkning", "l\u00e4der", "m\u00f6bler", "keramik", "och", "kork", "moderna", "industrier", "har", "tagit", "stora", "steg", "fram\u00e5t", "bland", "annat", "oljeraffinaderier", "petrokemi", "cementproduktion", "bil", "och", "b\u00e5tindustrier", "elektronikindustrier", "och", "industrier", "inom", "maskintillverkning", "och", "pappersframst\u00e4llning", "portugal", "har", "ett", "ambiti\u00f6st", "och", "v\u00e4lplanerat", "omr\u00e5de", "av", "petrokemifabriker", "i", "sines", "d\u00e4r", "iberiska", "halv\u00f6ns", "st\u00f6rsta", "oljeraffinaderi", "ska", "byggas", "bilindustrin", "och", "andra", "mekaniska", "industrier", "\u00e5terfinns", "i", "set\u00fabal", "porto", "aveiro", "braga", "santar\u00e9m", "och", "aza", "portugal", "f\u00f6rs\u00f6ker", "utveckla", "en", "kulturell", "och", "mer", "m\u00e5ngbottnad", "turism", "\u00e4n", "den", "sol", "och", "badturism", "man", "i", "nul\u00e4get", "fr\u00e4mst", "har", "orsaken", "\u00e4r", "att", "de", "mer", "v\u00e4lb\u00e4rgade", "turisterna", "oftast", "\u00e4r", "mer", "intresserade", "att", "l\u00e4ra", "k\u00e4nna", "det", "\"riktiga\"", "portugal", "landets", "inre", "delar", "har", "en", "minskande", "befolkning", "men", "har", "m\u00e5nga", "m\u00f6jligheter", "till", "st\u00f6rre", "turism", "algarveregionens", "str\u00e4nder", "har", "varit", "en", "huvudattraktion", "under", "\u00e5rtionden", "men", "omr\u00e5det", "har", "lidit", "av", "massturismen", "och", "staten", "f\u00f6rs\u00f6ker", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "talets", "algarve", "genom", "att", "\u00e5terskapa", "kustomr\u00e5den", "och", "riva", "illegalt", "byggda", "bostadsomr\u00e5den", "massturismen", "har", "ocks\u00e5", "orsakat", "ekologiska", "skador", "i", "algarve", "bland", "annat", "vattenbrist", "lissabonomr\u00e5det", "har", "de", "senare", "\u00e5ren", "ocks\u00e5", "blivit", "ett", "popul\u00e4rt", "turistm\u00e5l", "mycket", "tack", "vare", "stadens", "attraktioner", "men", "ocks\u00e5", "tack", "vare", "de", "palats", "och", "slott", "som", "finns", "i", "omr\u00e5det", "det", "finns", "\u00e4ven", "f\u00f6rhoppningar", "om", "mer", "turism", "till", "madeira", "och", "azorerna", "kommunikationer", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "i", "portugal", "n\u00e5r", "ut", "till", "stora", "delar", "av", "landet", "och", "binder", "samman", "de", "viktiga", "orterna", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "i", "portugal", "\u00e4r", "bredsp\u00e5rigt", "med", "sp\u00e5rvidden", "mm", "den", "vanliga", "sp\u00e5rvidden", "\u00e4r", "annars", "mm", "ett", "antal", "motorv\u00e4gar", "finns", "som", "n\u00e5r", "stora", "delar", "av", "landet", "fr\u00e5n", "lissabon", "g\u00e5r", "en", "viktig", "motorv\u00e4g", "till", "gr\u00e4nsen", "mot", "spanien", "som", "\u00e4r", "en", "del", "i", "motorv\u00e4gf\u00f6rbindelsen", "mellan", "lissabon", "och", "madrid", "demografi", "portugal", "\u00e4r", "spr\u00e5kligt", "och", "religi\u00f6st", "ett", "relativt", "homogent", "land", "etniskt", "\u00e4r", "det", "portugisiska", "folket", "en", "kombination", "av", "flera", "etniciteter", "bland", "annat", "iberer", "kelter", "romare", "och", "germaner", "morerna", "tillh\u00f6r", "ocks\u00e5", "det", "portugisiska", "folket", "men", "\u00e4r", "av", "mindre", "betydelse", "en\u00e4r", "de", "utvisades", "under", "reconquistaperioden", "judarna", "utgjorde", "av", "befolkningen", "under", "talet", "tills", "de", "tvingades", "fly", "eller", "konvertera", "till", "katolicism", "mellan", "och", "emigrerade", "\u00f6ver", "en", "miljon", "portugiser", "fr\u00e4mst", "till", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "vilket", "resulterade", "i", "en", "befolkningsminskning", "innan", "detta", "fr\u00e4mst", "sedan", "talet", "hade", "brasilien", "varit", "ett", "popul\u00e4rt", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "emigranter", "sedan", "mitten", "av", "talet", "har", "landets", "demografi", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "betydligt", "exempelvis", "har", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00f6kat", "plus", "att", "barnad\u00f6dligheten", "och", "fertiliteten", "minskat", "dessutom", "flyttade", "m\u00e5nga", "portugiser", "hem", "fr\u00e5n", "afrika", "i", "och", "med", "avkoloniseringen", "enligt", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "har", "portugal", "inv\u00e5nare", "varav", "\u00e4r", "kvinnor", "mot", "slutet", "av", "stod", "lagliga", "invandrare", "f\u00f6r", "av", "befolkningen", "av", "invandrarna", "\u00e4r", "ukrainare", "brasilianare", "kapverdier", "samt", "angolaner", "det", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "stort", "antal", "illegala", "invandrare", "en", "stor", "majoritet", "av", "portugiserna", "\u00e4r", "katoliker", "religi\u00f6sa", "minoriteter", "best\u00e5r", "av", "ungef\u00e4r", "protestanter", "muslimer", "hinduer", "varav", "majoriteten", "kommer", "fr\u00e5n", "goa", "en", "f\u00f6re", "detta", "portugisisk", "koloni", "samt", "omkring", "judar", "det", "finns", "\u00e4ven", "omkring", "mormoner", "i", "landet", "och", "antalet", "ateister", "och", "agnostiker", "stiger", "i", "antal", "portugals", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "\u00e4r", "lissabon", "porto", "braga", "coimbra", "och", "aveiro", "kultur", "litteratur", "f\u00f6rfattare", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "e\u00e7a", "de", "queiroz", "fernando", "pessoa", "sophia", "de", "mello", "breyner", "andresen", "jos\u00e9", "saramago", "f\u00f6dd", "nobelpristagare", "i", "litteratur", "ant\u00f3nio", "lobo", "antunes", "f\u00f6dd", "l\u00eddia", "jorge", "f\u00f6dd", "konst", "och", "arkitektur", "konstn\u00e4rer", "maria", "helena", "vieira", "da", "silva", "m\u00e5leri", "paula", "rego", "f\u00f6dd", "m\u00e5leri", "och", "grafik", "pedro", "cabrita", "reis", "f\u00f6dd", "skulptur", "och", "installationer", "rui", "chafes", "f\u00f6dd", "skulptur", "arkitekter", "\u00e1lvaro", "siza", "f\u00f6dd", "tom\u00e1s", "taveira", "f\u00f6dd", "eduardo", "souto", "de", "moura", "f\u00f6dd", "film", "filmregiss\u00f6rer", "manoel", "de", "oliveira", "f\u00f6dd", "jo\u00e3o", "c\u00e9sar", "monteiro", "pedro", "costa", "f\u00f6dd", "teresa", "villaverde", "f\u00f6dd", "sk\u00e5despelare", "joaquim", "de", "almeida", "f\u00f6dd", "maria", "de", "medeiros", "f\u00f6dd", "\u00e4ven", "regiss\u00f6r", "musik", "musiker", "am\u00e1lia", "rodrigues", "fados\u00e5ngerska", "carlos", "paredes", "gitarrist", "och", "komposit\u00f6r", "maria", "jo\u00e3o", "pires", "f\u00f6dd", "klassisk", "pianist", "bernardo", "sassetti", "pianist", "&", "komposit\u00f6r", "jazz", "klassisk", "musik", "och", "filmmusik", "mariza", "f\u00f6dd", "fados\u00e5ngerska", "madredeus", "musikgrupp", "bildad", "portugal", "var", "v\u00e4rdnation", "f\u00f6r", "eurovision", "song", "contest", "sedan", "salvador", "sobral", "vunnit", "eurovision", "song", "contest", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "landet", "stod", "som", "v\u00e4rdnation", "f\u00f6r", "t\u00e4vlingen", "folkkultur", "fado", "\u00e4r", "den", "mest", "typiska", "musiken", "i", "portugal", "en", "sm\u00e4ktande", "musik", "om", "l\u00e4ngtan", "efter", "k\u00e4rlek", "folkloredanser", "som", "dansas", "i", "grupper", "om", "cirka", "personer", "alentejanos\u00e5nger", "som", "\u00e4r", "som", "ett", "sk\u00e5despel", "d\u00e4r", "en", "person", "\u00e4r", "f\u00f6rs\u00e5ngare", "och", "cirka", "personer", "svarar", "genom", "att", "upprepa", "vad", "den", "f\u00f6rste", "sjungit", "callandresponse", "kulturdanser", "\u00f6vrigt", "portugisiska", "viner", "portugals", "grand", "prix", "lista", "\u00f6ver", "portugisiska", "fotbollsklubbar", "lista", "\u00f6ver", "portugisiska", "sev\u00e4rdheter", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "galiciska", "azorerna", "madeira", "\u00f6sttimor", "guineabissau", "angola", "mo\u00e7ambique", "kap", "verde", "macao", "s\u00e3o", "tom\u00e9", "och", "pr\u00edncipe", "lista", "\u00f6ver", "portugals", "regenter", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "portugal"]