["povel", "karl", "henric", "ramel", "f\u00f6dd", "juni", "i", "stockholm", "d\u00f6d", "juni", "p\u00e5", "liding\u00f6", "var", "en", "svensk", "friherre", "text", "och", "revyf\u00f6rfattare", "komposit\u00f6r", "pianist", "s\u00e5ngare", "komiker", "och", "sk\u00e5despelare", "han", "tillh\u00f6rde", "\u00e4tten", "ramel", "fr\u00e5n", "sk\u00e5ne", "ramel", "\u00e5stadkom", "en", "rik", "och", "m\u00e5ngsidig", "produktion", "av", "s\u00e5nger", "revyer", "och", "krogshower", "samt", "kom", "framf\u00f6rallt", "att", "k\u00e4nnetecknas", "av", "sina", "underfundiga", "l\u00e5tar", "fyllda", "med", "kluriga", "och", "halsbrytande", "texter", "tillsammans", "med", "stor", "musikalisk", "lekfullhet", "hans", "k\u00e4nnetecken", "var", "alltid", "tjockbottnade", "glas\u00f6gon", "och", "varierande", "huvudbonader", "ramel", "gifte", "sig", "med", "susanna", "\u00f6stberg", "dotter", "till", "ragnar", "\u00f6stberg", "och", "vid", "tillf\u00e4llet", "verksam", "som", "dansare", "tillsammans", "fick", "de", "sonen", "mikael", "och", "dottern", "lotta", "ramel", "\u00e5r", "grundades", "povel", "ramels\u00e4llskapet", "biografi", "uppv\u00e4xt", "enligt", "ramels", "sj\u00e4lvbiografi", "stavade", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "hans", "f\u00f6rnamn", "powel", "men", "i", "kyrkobokf\u00f6ringen", "blev", "det", "av", "misstag", "povel", "i", "folkbokf\u00f6ringen", "kvarstod", "emellertid", "stavningen", "med", "w", "\u00e4nnu", "powel", "en", "dansk", "form", "av", "paul", "har", "genom", "\u00e5rhundradena", "varit", "ett", "vanligt", "f\u00f6rnamn", "inom", "\u00e4tten", "ramel", "ramel", "f\u00f6ddes", "i", "hedvig", "eleonora", "f\u00f6rsamling", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "som", "son", "till", "advokaten", "karl", "johan", "henrik", "ramel", "och", "m\u00e4rtha", "tesch", "m\u00e4rtha", "hade", "tidigare", "varit", "gift", "med", "erik", "carl", "stiernstedt", "med", "vilken", "hon", "hade", "tv\u00e5", "d\u00f6ttrar", "povel", "v\u00e4xte", "upp", "i", "n\u00e4rheten", "av", "karlaplan", "hans", "skapande", "uppmuntrades", "av", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "och", "han", "fann", "sin", "f\u00f6rsta", "tacksamma", "publik", "i", "barnsk\u00f6terskor", "jungfrur", "och", "kokerskor", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "avled", "b\u00e5da", "modern", "dagen", "efter", "fadern", "ett", "halv\u00e5r", "senare", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "trafikolycka", "den", "juni", "ramel", "var", "med", "i", "bilen", "men", "fick", "endast", "l\u00e4ttare", "skador", "hela", "sitt", "vuxna", "liv", "menade", "han", "sig", "ha", "genomg\u00e5tt", "\"ett", "slags", "bakv\u00e4nt", "sorgearbete", "i", "gl\u00e4djens", "tecken\"efter", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrars", "d\u00f6d", "omh\u00e4ndertogs", "ramel", "av", "fastern", "elsie", "virgin", "och", "han", "l\u00e4ste", "vid", "sigtunastiftelsens", "humanistiska", "l\u00e4roverk", "under", "hela", "sin", "skoltid", "\u00e4gnade", "han", "sig", "dock", "mindre", "\u00e5t", "att", "l\u00e4sa", "l\u00e4xor", "\u00e4n", "\u00e5t", "att", "teckna", "och", "spela", "musik", "han", "tog", "djupa", "intryck", "av", "d\u00e5tida", "popul\u00e4rartister", "och", "jazzmusiker", "som", "bing", "crosby", "fats", "waller", "nat", "gonella", "spike", "jones", "och", "harry", "roy", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "ta", "studenten", "studerade", "han", "under", "n\u00e5gra", "ungdoms\u00e5r", "teckning", "och", "piano", "den", "f\u00f6rra", "av", "dessa", "b\u00e5da", "karri\u00e4rer", "har", "han", "under", "den", "senare", "delen", "av", "sitt", "liv", "beskrivit", "som", "ett", "misslyckande", "debut", "fr\u00e5n", "k\u00e4mpade", "sig", "ramel", "fram", "som", "popul\u00e4rmusikskomposit\u00f6r", "och", "musiker", "bland", "annat", "i", "orkestern", "embassy", "sextett", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "satte", "han", "upp", "revyn", "sommarfr\u00e4knar", "p\u00e5", "k\u00e4llviksbrunn", "utanf\u00f6r", "v\u00e4stervik", "han", "scendebuterade", "som", "soloartist", "i", "aftonbladets", "talangt\u00e4vling", "\"vi", "som", "vill", "opp\"", "med", "den", "egna", "kompositionen", "\"en", "s\u00f6mnig", "serenad\"", "ett", "litet", "genombrott", "fick", "han", "n\u00e4r", "alice", "babs", "spelade", "in", "hans", "s\u00e5ng", "\"v\u00e5rt", "eget", "blue", "hawaii\"", "och", "ett", "st\u00f6rre", "n\u00e4r", "\"johanssons", "boogiewoogievals\"", "blev", "en", "stormsucc\u00e9", "p\u00e5", "skiva", "och", "noter", "\u00e5r", "anst\u00e4lldes", "ramel", "av", "radiotj\u00e4nsts", "underh\u00e5llningschef", "permartin", "hamberg", "d\u00e4r", "han", "kom", "att", "producera", "flera", "nyskapande", "musikaliska", "humorprogram", "f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "flugighetens", "fr\u00e4mjande", "fr\u00e5n", "med", "bland", "annat", "visan", "\"aclutti", "busch", "boosch", "bumpa", "albertina\"", "fyra", "kring", "en", "flygel", "jakten", "p\u00e5", "johan", "bl\u00f6th", "och", "herr", "h\u00e5lms", "\u00f6den", "och", "angantyr", "i", "martin", "ljung", "och", "brita", "borg", "fann", "han", "tv\u00e5", "l\u00e5ngvariga", "medarbetare", "vilka", "kom", "att", "p\u00e5verka", "och", "inspirera", "hans", "fortsatta", "karri\u00e4r", "v\u00e4sentligt", "radiolyssnarna", "blev", "f\u00f6rtjusta", "men", "tidningarnas", "radiorecensenter", "var", "ofta", "of\u00f6rst\u00e5ende", "inf\u00f6r", "uppt\u00e5gen", "och", "skrev", "till", "exempel", "hur", "l\u00e4nge", "ska", "den", "d\u00e4r", "ramel", "f\u00e5", "forts\u00e4tta", "att", "roa", "sig", "sj\u00e4lv", "och", "sina", "v\u00e4nner", "i", "radio", "samtidigt", "gjorde", "ramel", "en", "l\u00e5ng", "rad", "crazyinspirerade", "skivinspelningar", "av", "egna", "s\u00e5nger", "f\u00f6r", "skivbolaget", "hmv", "bland", "andra", "\"k\u00f6p", "inte", "en", "zebra\"", "\"tjo", "vad", "de", "va", "livat", "i", "holken\"", "\"far", "jag", "kan", "inte", "f\u00e5", "upp", "min", "kokosn\u00f6t\"", "\"ittma", "hohah", "\"", "\"titta", "det", "sn\u00f6ar\"", "och", "\"the", "gr\u00e4s\u00e4nkling", "blues\"", "i", "s\u00e5ngen", "\"dom", "sm\u00e5", "sm\u00e5", "detaljerna\"", "sj\u00f6ng", "han", "duett", "med", "s\u00e5ngerskan", "och", "revyartisten", "susanna", "gillgren", "f\u00f6dd", "\u00f6stberg", "som", "han", "gifte", "sig", "med", "kn\u00e4ppupp", "\u00e5r", "grundade", "ramel", "och", "felix", "alvo", "n\u00f6jesf\u00f6retaget", "kn\u00e4ppupp", "ab", "kn\u00e4ppupprevyerna", "blev", "en", "institution", "i", "svenskt", "n\u00f6jesliv", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "med", "artister", "som", "gunwer", "bergkvist", "och", "oscar", "rundqvist", "tillsammans", "med", "ljung", "och", "borg", "den", "f\u00f6rsta", "hette", "akta", "huvet", "och", "hade", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "cirkus", "i", "g\u00f6teborg", "ramel", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "medverka", "i", "revyer", "bara", "vartannat", "\u00e5r", "och", "framtr\u00e4dde", "i", "denna", "sida", "upp", "med", "numren", "siskorna", "i", "bj\u00f6rken", "och", "alla", "har", "vi", "varit", "sm\u00e5", "tillstymmelser", "med", "sorgl\u00f6sa", "brunn", "och", "naturbarn", "musikalen", "funny", "boy", "med", "t\u00e4nk", "dej", "en", "strut", "karameller", "och", "alla", "med", "karl", "nilsson", "och", "pastischerna", "p\u00e5", "birger", "sj\u00f6bergs", "och", "bellmans", "visor", "sommartrivialiteter", "respektive", "torstigste", "br\u00f6der", "han", "medverkade", "vidare", "i", "dax", "igen", "som", "firade", "kn\u00e4ppupps", "tio\u00e5rsjubileum", "och", "p\u00e5", "avigan", "som", "var", "den", "f\u00f6rsta", "revy", "han", "skrev", "utan", "hj\u00e4lp", "av", "medf\u00f6rfattare", "i", "den", "senare", "framf\u00f6rde", "han", "den", "musikaliskt", "komplicerade", "duetten", "h\u00e5ll", "musiken", "ig\u00e5ng", "med", "monica", "zetterlund", "han", "medverkade", "inte", "i", "kn\u00e4ppupprevyn", "ta", "av", "dej", "skorna", "men", "kom", "\u00e4nd\u00e5", "p\u00e5", "svensktoppen", "med", "sin", "insjungning", "av", "titelmelodin", "som", "han", "skrev", "tillsammans", "med", "beppe", "wolgers", "den", "l\u00e5g", "p\u00e5", "listan", "i", "veckor", "varav", "fyra", "veckor", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "plats", "\u00e4ven", "lpn", "med", "samma", "namn", "blev", "en", "stors\u00e4ljare", "veckor", "p\u00e5", "kv\u00e4llstoppen", "som", "b\u00e4st", "trea", "kn\u00e4ppupp", "gjorde", "\u00e4ven", "flera", "filmer", "bland", "andra", "ratataa", "d\u00e4r", "ramel", "spelade", "huvudrollen", "som", "staffan", "stolle", "p\u00e5", "kn\u00e4ppupps", "skivbolag", "spelade", "han", "in", "s\u00e5nger", "som", "m\u00e5ste", "v\u00e4gen", "till", "cura\u00e7ao", "gynga", "s\u00e5", "och", "ett", "f\u00e5tal", "melodier", "under", "pseudonymen", "bunny", "blom", "tilldelades", "han", "karl", "gerhards", "hederspris", "efter", "kn\u00e4ppupp", "kn\u00e4pp", "igen", "de", "sista", "entusiasterna", "d\u00e4r", "wenche", "myhre", "var", "povels", "duettpartner", "blev", "den", "sista", "kn\u00e4ppupprevyn", "p\u00e5", "id\u00e9on", "men", "verksamheten", "fortsatte", "i", "nya", "friare", "former", "i", "krogshowerna", "the", "pow", "show", "och", "pow", "show", "ii", "andra", "varvet", "runt", "med", "myhre", "med", "jag", "diggar", "dej", "och", "det", "skulle", "aldrig", "delfinerna", "g\u00f6ra", "som", "s\u00e5ngsolist", "i", "sven", "olsons", "trio", "fr\u00e5n", "jubileumskavalkaden", "karamellodier", "p\u00e5", "berns", "tvserien", "semlons", "gr\u00f6na", "dalar", "minspiration", "p\u00e5", "berns", "tvserien", "aff\u00e4ren", "ramel", "och", "tingel", "tangel", "p\u00e5", "tyrol", "den", "sistn\u00e4mnda", "i", "samarbete", "med", "hans", "alfredson", "i", "ramels", "trefaldigt", "guldmaskbel\u00f6nade", "revy", "kn\u00e4pp", "igen", "medverkade", "bland", "andra", "magnus", "uggla", "johan", "ulveson", "brita", "borg", "och", "the", "real", "group", "satte", "han", "upp", "revyn", "kolla", "klotet", "med", "bland", "andra", "tomas", "von", "br\u00f6mssen", "och", "maria", "lundqvist", "hans", "sj\u00e4lvbiografiska", "b\u00f6cker", "utgivna", "och", "var", "\u00f6verraskande", "allvarligt", "h\u00e5llna", "med", "dem", "som", "underlag", "gjorde", "han", "tillsammans", "med", "producenten", "karsten", "thurfjell", "ett", "slags", "dramatiserade", "memoarer", "med", "musik", "och", "sketchinslag", "f\u00f6r", "sveriges", "radio", "aprropovel", "ramelska", "radioreminiscenser", "i", "\u00e5tta", "delar", "hans", "sista", "stora", "projekt", "blev", "povel", "\u00e0", "la", "carte", "en", "kombinerad", "konsert", "revy", "och", "intervjushow", "i", "samarbete", "med", "bland", "andra", "sonen", "mikael", "och", "s\u00e5ngaren", "och", "entertainern", "stephan", "lundin", "povel", "\u00e0", "la", "carte", "hade", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "maximteatern", "h\u00f6sten", "f\u00f6r", "att", "under", "de", "f\u00f6ljande", "tv\u00e5", "\u00e5ren", "turnera", "i", "hela", "landet", "dess", "k\u00e4nnem\u00e4rke", "var", "den", "spontanitet", "som", "k\u00e4nnetecknade", "hela", "konceptet", "d\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "utgjordes", "av", "lundins", "intervjuer", "av", "ramel", "med", "nya", "fr\u00e5gor", "varje", "kv\u00e4ll", "och", "ramels", "anekdotiska", "ofta", "musikaliskt", "illustrerade", "svar", "betydelse", "ramels", "betydelse", "f\u00f6r", "svensk", "n\u00f6jes", "och", "humorhistoria", "\u00e4r", "stor", "underfundiga", "visor", "med", "kluriga", "och", "halsbrytande", "texter", "\u00e4r", "ett", "signum", "f\u00f6r", "honom", "med", "en", "enast\u00e5ende", "rik", "och", "m\u00e5ngsidig", "produktion", "av", "s\u00e5nger", "revyer", "och", "krogshower", "har", "han", "satt", "djupa", "sp\u00e5r", "i", "svensk", "underh\u00e5llning", "mycket", "har", "skrivits", "om", "ramels", "ovilja", "att", "g\u00f6ra", "samh\u00e4llstillv\u00e4nda", "eller", "politiska", "texter", "\u00e4ven", "om", "s\u00e5dana", "f\u00f6rekommer", "t", "ex", "the", "nej", "tack", "jump", "och", "inte", "heller", "lyriska", "k\u00e4rleksvisor", "har", "n\u00e5gon", "framtr\u00e4dande", "plats", "i", "hans", "produktion", "fast\u00e4n", "undantag", "finns", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "denna", "regel", "i", "sitt", "eget", "fack", "\u00e4r", "han", "dock", "o\u00f6vertr\u00e4ffad", "och", "har", "med", "sin", "ordgl\u00e4dje", "musikaliska", "lekfullhet", "och", "l\u00e4tta", "vansinne", "p\u00e5verkat", "senare", "s\u00e5ngartister", "som", "owe", "th\u00f6rnqvist", "robert", "broberg", "stefan", "demert", "och", "totte", "wallin", "\"alla", "har", "vi", "krupit", "fram", "mellan", "povel", "ramels", "framt\u00e4nder\"", "sa", "g\u00f6sta", "ekman", "en", "g\u00e5ng", "\u00e4ven", "senare", "artister", "som", "the", "hives", "och", "the", "cardigans", "har", "l\u00e5tit", "sig", "inspireras", "av", "povels", "texter", "att", "ramel", "skulle", "vara", "opolitisk", "f\u00f6rnekade", "bland", "andra", "tage", "danielsson", "som", "menade", "att", "\"povels", "musikaliska", "h\u00e4rnadst\u00e5g", "mot", "cynisk", "idiotmusik", "och", "d\u00e5lig", "kvalitet", "\u00e4r", "ett", "kulturpolitiskt", "storverk\"", "de", "flesta", "av", "ramels", "s\u00e5nger", "\u00e4r", "i", "n\u00e5gon", "mening", "parodier", "eller", "pastischer", "p\u00e5", "existerande", "s\u00e5ngstilar", "men", "s\u00e5", "s\u00e4kra", "till", "musik", "och", "text", "att", "de", "f\u00e5r", "ett", "eget", "liv", "till", "exempel", "har", "barnviseparodin", "\"lingonben\"", "blivit", "en", "popul\u00e4r", "medlem", "av", "den", "svenska", "barnviserepertoaren", "litteraturhistorikern", "g\u00f6ran", "h\u00e4gg", "har", "menat", "att", "ramels", "\"stilparodier", "och", "nonsensvisor\"", "visserligen", "\u00e4r", "geniala", "men", "att", "de", "\"knappast", "\u00f6verlevat", "i", "annan", "form", "\u00e4n", "upphovsmannens", "eller", "hans", "revykamraters", "f\u00f6rsta", "framf\u00f6rande", "p\u00e5", "grammofonskiva", "eller", "film\"", "men", "i", "den", "formen", "lever", "de", "likafullt", "ramel", "erh\u00f6ll", "gustaf", "fr\u00f6dingstipendiet", "och", "instiftade", "det", "egna", "karamelodiktstipendiet", "varje", "\u00e5r", "delas", "utm\u00e4rkelsen", "povels", "penna", "ut", "till", "en", "revyf\u00f6rfattare", "som", "efterm\u00e4le", "valde", "ramel", "sj\u00e4lv", "\"han", "skapade", "en", "tonrik", "v\u00e4v", "av", "ystra", "visor", "spunnen\"", "s\u00e5", "vill", "jag", "man", "ska", "minnas", "mig", "ja", "s\u00e5", "vill", "jag", "bli", "munnen!", "s\u00e5", "lyder", "inskriptionen", "p\u00e5", "hans", "gravsten", "han", "\u00e4r", "begravd", "p\u00e5", "liding\u00f6", "kyrkog\u00e5rdpovel", "ramels\u00e4llskapet", "bildades", "med", "syfte", "att", "verka", "f\u00f6r", "att", "artisten", "povel", "ramels", "konstn\u00e4rliga", "g\u00e4rning", "bevaras", "sprids", "och", "h\u00e5lls", "levande", "styrelsen", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "stockholm", "och", "ordf\u00f6rande", "har", "sedan", "start", "varit", "radioprofilen", "anders", "von", "bahr", "k\u00e4nd", "under", "artistnamnet", "anders", "eldeman", "s\u00e4llskapet", "arrangerar", "seminarier", "f\u00f6rel\u00e4sningar", "kryssningar", "och", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "p\u00e5", "temat", "povel", "ramel", "representanter", "fr\u00e5n", "s\u00e4llskapet", "delar", "\u00e5rligen", "ut", "karamelodiktstipendiet", "till", "en", "f\u00f6rnyare", "av", "det", "svenska", "spr\u00e5ket", "eller", "f\u00f6r", "framst\u00e5ende", "g\u00e4rningar", "inom", "musiken", "s\u00e4llskapet", "ger", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "om", "\u00e5ret", "ut", "en", "medlemstidning", "vid", "namn", "sverker", "namnet", "p\u00e5", "tidningen", "kommer", "fr\u00e5n", "en", "annars", "relativt", "anonym", "h\u00e4st", "i", "s\u00e5ngen", "lingonbenden", "maj", "dagen", "innan", "han", "skulle", "ha", "fyllt", "\u00e5r", "avt\u00e4ckte", "povel", "ramels\u00e4llskapet", "en", "bronsstaty", "av", "povel", "ramel", "utanf\u00f6r", "cirkus", "i", "stockholm", "statyn", "\u00e4r", "skapad", "av", "lasse", "\u00e5berg", "och", "finansierades", "genom", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "miniatyrstatyer", "och", "skisser", "samt", "bidrag", "fr\u00e5n", "stiftelsen", "b", "a", "danelii", "donationsfond", "verk", "urval", "bibliografi", "ej", "komplett", "fr\u00e5n", "asar", "till", "wasar", "f\u00e4derneslandets", "historia", "s\u00e5dan", "den", "verkligen", "var", "fr\u00e5n", "allra", "ur\u00e5ldrigaste", "tid", "fram", "till", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "man", "orkar", "l\u00e4sa", "i", "boken", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "libris", "sturske", "laban", "gammaldags", "gullet", "m", "fl", "visor", "ur", "povels", "ramelbuljong", "stockholm", "sv", "visf\u00f6rl", "libris", "povel", "ramels", "visor", "stockholm", "sv", "visf\u00f6rl", "libris", "min", "galna", "hage", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "libris", "kn\u00e4ppupplevelser", "och", "\u00f6ver", "alltihopa", "lyste", "stockholm", "reuter", "&", "reuter", "libris", "lingonben", "\u00e5tta", "l\u00e5dor", "poesi", "samlade", "texter", "uppl", "stockholm", "f\u00f6rfattarf\u00f6rl", "libris", "isbn", "f\u00f6rflerade", "lingonben", "\u00e5tta", "l\u00e5dor", "poesi", "samlade", "texter", "ut\u00f6k", "uppl", "stockholm", "fischer", "libris", "isbn", "t\u00e4nk", "dej", "en", "strut", "karameller", "ill", "bj\u00f6rn", "berg", "urval", "och", "sammanst", "povel", "ramel", "dag", "dahlberg", "stockholm", "reuter", "&", "reuter", "libris", "isbn", "bamseramsor", "och", "rimsetramsor", "s\u00e5ngtexter", "och", "noter", "min", "ordkynniga", "penna", "allsk\u00f6ns", "alster", "fr\u00e5n", "nu", "och", "fj\u00e4rran", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "vanliga", "palsternackan", "f\u00f6r", "gottegrisar", "\u00e5ret", "utgiven", "under", "\u00f6verseende", "av", "gastronomiska", "akademien", "och", "skriven", "av", "dess", "tallrikar", "nris", "och", "n\u00e4mligen", "povel", "ramel", "och", "hans", "alfredson", "stockholm", "lt", "libris", "isbn", "f\u00f6lj", "mej", "bak\u00e5t", "v\u00e4gen", "povel", "ramels", "livstycken", "del", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "som", "om", "inget", "hade", "h\u00e4nt", "povel", "ramels", "livstycken", "del", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "djur", "i", "dur", "en", "oumb\u00e4rlighet", "f\u00f6r", "s\u00e5ngn\u00f6diga", "barn", "i", "alla", "\u00e5ldrar", "\u00f6rebro", "pygm\u00e9", "skgehrmans", "musikf\u00f6rlaget", "distribut\u00f6r", "libris", "musiktryck", "+", "cd", "filmografi", "tre", "s\u00f6ner", "gick", "till", "flyget", "ung", "och", "k\u00e4r", "puck", "heter", "jag", "oss", "fakirer", "emellan", "kortfilm", "i", "dur", "och", "skur", "i", "r\u00f6k", "och", "dans", "hoppsan!", "ratataa", "kortkn\u00e4pp", "kortfilm", "den", "store", "amat\u00f6ren", "men", "hur", "lundensisk", "karnevalsfilm", "lystnaden", "lundensisk", "karnevalsfilm", "falsk", "som", "vatten", "bert", "den", "siste", "oskulden", "tarzan", "svensk", "r\u00f6st", "till", "professor", "porter", "tvserier", "ramel", "i", "rutan", "tvserie", "l\u00e5ngtradarchauff\u00f6rens", "ber\u00e4ttelser", "tvserie", "medverkade", "i", "ett", "par", "avsnitt", "semlons", "gr\u00f6na", "dalar", "tvserie", "aff\u00e4ren", "ramel", "tvserie", "revyer", "och", "andra", "scenproduktioner", "listan", "omfattar", "dels", "produktioner", "med", "povel", "ramel", "sj\u00e4lv", "p\u00e5", "scen", "dels", "s\u00e5dana", "d\u00e4r", "han", "var", "framtr\u00e4dande", "textf\u00f6rfattare", "kn\u00e4ppupp", "i", "akta", "huvet", "djuprevyn", "meter", "povel", "ej", "p\u00e5", "scen", "kn\u00e4ppupp", "ii", "denna", "sida", "upp", "spectacle", "povel", "ej", "p\u00e5", "scen", "kn\u00e4ppupp", "iii", "tillstymmelser", "funny", "boy", "alla", "turn\u00e9namn", "semesters\u00e5ngarna", "i", "hatt", "och", "strumpa", "turn\u00e9namn", "t\u00e4ltside", "story", "jubelsensation", "povel", "ej", "p\u00e5", "scen", "dax", "igen", "ryck", "mej", "i", "sn\u00f6ret", "b\u00f6rjade", "som", "turn\u00e9", "och", "hette", "nya", "ryck", "i", "sn\u00f6ret", "i", "stockholm", "povel", "ej", "p\u00e5", "scen", "ta", "av", "dej", "skorna", "povel", "ej", "p\u00e5", "scen", "p\u00e5", "avigan", "de", "sista", "entusiasterna", "turn\u00e9namn", "sommarentusiasterna", "the", "pow", "show", "periodvis", "sven", "olsons", "trio", "karamellodier", "pow", "show", "ii", "minspiration", "tingel", "tangel", "p\u00e5", "tyrol", "kn\u00e4pp", "igen", "kolla", "klotet", "som", "om", "inget", "hade", "h\u00e4nt", "pratstund", "med", "povel", "povel", "\u00e0", "la", "carteallt", "under", "perioden", "skedde", "i", "produktion", "av", "kn\u00e4ppupp", "ab", "revyerna", "fr\u00e5n", "och", "med", "tillstymmelser", "utom", "ryck", "mej", "i", "sn\u00f6ret", "gavs", "ut", "p\u00e5", "lp", "p\u00e5", "kn\u00e4ppupps", "skivbolag", "m\u00e5nga", "enskilda", "nummer", "dessutom", "p\u00e5", "ep", "radioprogram", "i", "urval", "jakten", "p\u00e5", "johan", "bl\u00f6th", "herr", "h\u00e5lms", "\u00f6den", "och", "angantyr", "sk\u00e4mt", "i", "femti", "det", "vill", "s\u00e4ga", "sk\u00e4mt", "i", "femtio", "minuter", "diskografi", "i", "urval", "h\u00e4r", "anges", "endast", "de", "skivor", "d\u00e4r", "povel", "ramel", "sj\u00e4lv", "medverkar", "i", "inspelningen", "s\u00e5ngernas", "upphovsman", "\u00e4r", "om", "inte", "annat", "anges", "povel", "ramel", "stenkakor", "scala", "v\u00e5rt", "eget", "blue", "hawaii", "foxtrot", "povel", "ramel", "med", "embassy", "sextett", "ringsakarangsaka", "foxtrot", "povel", "ramel", "med", "embassy", "sextett", "scala", "my", "garden", "of", "memories", "and", "dreams", "eng", "waltz", "embassy", "sextett", "med", "povel", "ramel", "och", "christin", "reinius", "brevet", "du", "skickade", "foxtrot", "christin", "reinius", "med", "embassy", "sextett", "scala", "telefunken", "ridiupray", "det", "rytmiska", "barnet", "arr", "curt", "blomquist", "foxtrot", "thore", "ehrlings", "orkester", "med", "povel", "ramel", "min", "junimelodi", "arr", "curt", "blomquist", "slowfox", "thore", "ehrlings", "orkester", "med", "sonia", "sj\u00f6beck", "telefunken", "a", "his", "master's", "voice", "xserien", "inspirerad", "utav", "dig", "foxtrot", "povel", "ramel", "med", "embassy", "sextett", "johanssons", "boogie", "woogie", "vals", "povel", "ramel", "med", "embassy", "sextett", "hmv", "x", "en", "hemmagjord", "spanjor", "rumba", "povel", "ramel", "med", "hans", "orkester", "tack", "tack", "tack", "nu", "k\u00e4nns", "det", "b\u00e4ttre", "foxtrot", "povel", "ramel", "med", "hans", "orkester", "hmv", "x", "a", "clutti", "busch", "boosch", "bumpa", "albertina", "arr", "allan", "johansson", "ur", "\"f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "flugighetens", "fr\u00e4mjande\"", "povel", "ramel", "och", "hans", "negerorkester", "k\u00f6p", "inte", "en", "zebra", "arr", "allan", "johansson", "ur", "\"f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "flugighetens", "fr\u00e4mjande\"", "povel", "ramel", "och", "hans", "zoologiska", "orkester", "hmv", "x", "jazzen", "anfaller", "arr", "allan", "johansson", "ur", "\"f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "flugighetens", "fr\u00e4mjande\"", "povel", "ramel", "och", "hans", "bullerdoggar", "en", "schlager", "i", "sverige", "arr", "allan", "johansson", "ur", "\"f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "flugighetens", "fr\u00e4mjande\"", "povel", "ramel", "och", "brita", "borg", "med", "povel", "ramels", "hemsl\u00f6jdsorkester", "hmv", "x", "proffe", "arr", "allan", "johansson", "povel", "ramel", "med", "allan", "johanssons", "rytmiska", "r\u00e5dgivare", "f\u00e5glarna", "har", "fel", "arr", "allan", "johansson", "povel", "ramel", "och", "allan", "johanssons", "f\u00e5gelfria", "munterg\u00f6kar", "hmv", "x", "mera", "bruk", "i", "baljan", "boys", "ulf", "peder", "olrog", "powel", "ramel", "och", "hans", "muntra", "murarlag", "s\u00e5ng", "\u00e4ven", "av", "lisbeth", "bodin", "sj\u00f6r\u00f6varhambo", "ulf", "peder", "olrog", "powel", "ramel", "och", "hans", "kultisbanditer", "hmv", "x", "gullet", "ska", "du", "komma", "till", "husse", "arr", "allan", "johansson", "hundfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "koppel", "med", "susanna", "gillgren", "och", "martin", "ljung", "tjo", "vad", "de'", "va'", "livat", "i", "holken", "arr", "allan", "johansson", "f\u00e5gelschottis", "povel", "ramel", "och", "hans", "musikaliska", "mesar", "hmv", "x", "det", "regnar", "p\u00e5", "v\u00e5r", "k\u00e4rlek", "slowfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "lilla", "solskenskvintett", "i", "dialogen", "susanna", "gillgren", "farsan", "och", "morsan", "bor", "p\u00e5", "vischan", "feudin'", "and", "fightin'", "burton", "lanepovel", "ramel", "foxtrot", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "lekkamrater", "hmv", "x", "sturske", "laban", "arr", "stig", "holm", "skepparvals", "povel", "ramel", "och", "hans", "muntra", "motvindsorkester", "hacke", "hackspett", "woody", "woodpecker", "george", "f", "tibblesramey", "idrissnilsgeorgramel", "arr", "stig", "holm", "foxtrot", "povel", "ramel", "och", "hans", "gl\u00e4ttiga", "gr\u00f6ng\u00f6lingar", "hvm", "x", "dom", "sm\u00e5", "sm\u00e5", "detaljerna", "arr", "stig", "holm", "del", "i", "och", "ii", "povel", "ramel", "och", "hans", "koppel", "med", "susanna", "gillgren", "med", "povel", "ramels", "jazzdetalj", "och", "influensak\u00f6ren", "hippo", "hmv", "maharadjan", "av", "magodor", "the", "maharajah", "of", "magador", "lewis", "harrisjohn", "jacob", "loebdom", "d\u00e4r", "rumba", "povel", "ramel", "och", "hans", "fakirorkester", "sambabiten", "samba", "povel", "ramel", "och", "hans", "galanta", "gauchos", "hmv", "x", "pratrik", "ulf", "peder", "olrogpovel", "ramel", "arr", "curt", "blomquist", "gojfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "f\u00e5gelv\u00e4nner", "gammaldags", "i'm", "strictly", "on", "the", "corny", "side", "alec", "templetonpovel", "ramel", "arr", "curt", "blomquist", "j\u00f6nsfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "sk\u00e4ggiga", "sk\u00e4mtare", "hmv", "x", "la", "raspa", "trad", "arr", "povel", "ramel", "och", "g\u00f6sta", "theselius", "povel", "ramel", "och", "hans", "raspiga", "desperados", "barn", "p\u00e5", "nytt", "arr", "carlhenrik", "norin", "foxtrot", "povel", "ramel", "och", "hans", "gl\u00e4ttiga", "glyttar", "hmv", "x", "flug", "med", "till", "siam!", "sm\u00e5", "turistvisor", "del", "i", "marseilleceylon", "povel", "ramel", "pigalle", "med", "musik", "av", "georges", "ulmer", "del", "ii", "singaporebangkok", "hmv", "x", "vatten", "bl\u00f6tfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "plaskkamrater", "\u00e4r", "det", "n\u00e5n", "som", "har", "en", "v\u00e5ning", "\u00e5t", "mej", "klagol\u00e5t", "povel", "ramel", "och", "hans", "husvilla", "sambase\u00f1orer", "hmv", "x", "en", "trumpet", "en", "klarinett", "och", "en", "gammaldags", "bas", "jazz", "me", "blues", "tom", "delaneypovel", "ramel", "foxtrot", "kring", "flygel", "povel", "ramel", "brita", "borg", "martin", "k\u00e5ge", "oscar", "rundqvist", "pulle", "pulle", "pulle", "berceuse", "povel", "ramel", "hmv", "x", "ittma", "hohah", "aj", "aj", "aj", "sj\u00e4lvpl\u00e5garvisa", "fr\u00e5n", "chit'n", "pot'n", "bah", "i", "indien", "povel", "ramel", "med", "lilla", "sp\u00e4korkestern", "fr\u00e5n", "indien", "far", "jag", "kan", "inte", "f\u00e5", "upp", "min", "kokosn\u00f6t", "i've", "got", "a", "lovely", "bunch", "of", "cocoanuts", "fred", "heathertonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "n\u00f6tkn\u00e4ppare", "klottrick", "povel", "ramel", "far", "martin", "ljung", "n\u00f6ten", "barbro", "wilhelmsdotterrak", "hmv", "den", "franska", "biljetten", "the", "thing", "charles", "r", "greaneric", "sandstr\u00f6mpovel", "ramel", "g\u00e5tfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "halvfranska", "band", "titta", "det", "sn\u00f6ar", "meteorologfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "flugiga", "flingor", "brita", "borg", "martin", "ljung", "bengt", "widner", "gunnar", "fellenius", "martin", "k\u00e5ge", "hmv", "x", "titta", "det", "sn\u00f6ar", "meteorologfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "flugiga", "flingor", "brita", "borg", "martin", "ljung", "bengt", "widner", "gunnar", "fellenius", "martin", "k\u00e5ge", "chicomboo", "safari", "congog\u00e5ngl\u00e5t", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "gorillor", "samt", "djungelk\u00f6ren", "\"hugo\"", "hmv", "x", "alt", "sams", "s\u00e5ng", "sam's", "song", "lew", "quadlingpovel", "ramel", "tungvrickningsfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "r\u00e5dgivare", "chicomboo", "safari", "congog\u00e5ngl\u00e5t", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "gorillor", "samt", "djungelk\u00f6ren", "\"hugo\"", "hmv", "x", "br\u00e5ttom!", "br\u00e5ttom!", "br\u00e5ttom!", "tzena", "tzena", "issachar", "michrovsky", "mironjulius", "grossmanpovel", "ramel", "arr", "allan", "johansson", "povel", "ramel", "och", "hans", "hunsade", "hetsorkester", "som", "spelar", "med", "verklig", "nerv", "den", "gamla", "vaktparaden", "alte", "kameradennational", "emblem", "marchblaze", "away!stars", "and", "stripes", "foreverunter", "dem", "doppeladler", "carl", "teikeedwin", "eugene", "bagleyabe", "holzmannjohn", "philip", "sousajoseph", "franz", "wagnerpovel", "ramel", "arr", "allan", "johansson", "liten", "uteg\u00e5ngsmarsch", "povel", "\"tut\"", "ramel", "bibbi", "\"pip\"", "johnson", "och", "oscar", "\"bom\"", "rundqvist", "med", "allan", "\"pling\"", "johanssons", "rytmiska", "eftertrupp", "hmv", "x", "the", "herr", "h\u00e5lm", "theme", "urmelodi", "allan", "\"king\"", "johanssons", "rytmiska", "r\u00f6varband", "med", "spasmodiconduo", "av", "allan", "och", "povel", "barbro", "wilhelmsdotterrak", "och", "hennes", "lilla", "middagstrio", "samt", "st\u00e5nkoctetten", "kom", "och", "bl\u00f6th", "uti", "skogen", "skall", "vi", "g\u00e5", "the", "picnic", "song", "t", "dellopovel", "ramel", "hurtfox", "i", "pj\u00e4xorna", "povel", "ramel", "bibbi", "johnson", "och", "oscar", "rundqvist", "samt", "allan", "\"spring\"", "johanssons", "lilla", "terr\u00e4ngband", "hmv", "x", "titta", "jag", "flyger", "povel", "ramel", "efter", "en", "god", "id\u00e9", "av", "kar", "de", "mumma", "luftfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "flygf\u00e4n", "sm\u00e5foglarne", "mockin'", "bird", "hill", "vaughn", "hortonpovel", "ramel", "tongivande", "ornitologer", "povel", "ramel", "och", "martin", "ljung", "med", "povel", "ramels", "oplockade", "o\u00e4rlor", "hmv", "x", "snodderian", "snoddera", "hugo", "lindhpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "med", "silkesvantar", "schottis", "schottis!!!", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "med", "h\u00e5rdhandskar", "hmv", "x", "indragen", "aldrig", "sl\u00e4ppt", "i", "handeln", "schottis", "schottis!!!", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "med", "h\u00e5rdhandskar", "h\u00f6gst", "uppe", "p\u00e5", "berget", "on", "top", "of", "old", "smoky", "tradpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "martin", "ljung", "med", "povel", "ramels", "ii", "h\u00e4nder", "hmv", "x", "alt", "f\u00f6r", "dum", "too", "young", "sid", "lippmanpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "ii", "h\u00e4nder", "halsophonesolo", "martin", "ljung", "hugnesamt", "m\u00e4kta", "hugnesamt", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "anonym", "medverkan", "av", "martin", "ljung", "hmv", "x", "zserien", "the", "gr\u00e4s\u00e4nklingblues", "vid", "flygeln", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "povels", "ofullbordade", "op", "\u00e4nnu", "vid", "flygeln", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "hmv", "z", "his", "master's", "voice", "finland", "titta", "jag", "flyger", "povel", "ramel", "efter", "en", "god", "id\u00e9", "av", "kar", "de", "mumma", "luftfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "flygf\u00e4n", "sm\u00e5foglarne", "mockin'", "bird", "hill", "vaughn", "hortonpovel", "ramel", "tongivande", "ornitologer", "povel", "ramel", "och", "martin", "ljung", "med", "povel", "ramels", "oplockade", "o\u00e4rlor", "hmv", "tg", "ittma", "hohah", "aj", "aj", "aj", "sj\u00e4lvpl\u00e5garvisa", "fr\u00e5n", "chit'n", "pot'n", "bah", "i", "indien", "povel", "ramel", "med", "lilla", "sp\u00e4korkestern", "fr\u00e5n", "indien", "far", "jag", "kan", "inte", "f\u00e5", "upp", "min", "kokosn\u00f6t", "i've", "got", "a", "lovely", "bunch", "of", "cocoanuts", "fred", "heathertonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "n\u00f6tkn\u00e4ppare", "klottrick", "povel", "ramel", "far", "martin", "ljung", "n\u00f6ten", "barbro", "wilhelmsdotterrak", "hmv", "tg", "titta", "det", "sn\u00f6ar", "meteorologfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "flugiga", "flingor", "brita", "borg", "martin", "ljung", "bengt", "widner", "gunnar", "fellenius", "martin", "k\u00e5ge", "den", "gamla", "vaktparaden", "alte", "kameradennational", "emblem", "marchblaze", "away!stars", "and", "stripes", "foreverunter", "dem", "doppeladler", "carl", "teikeedwin", "eugene", "bagleyabe", "holzmannjohn", "philip", "sousajoseph", "franz", "wagnerpovel", "ramel", "arr", "allan", "johansson", "liten", "uteg\u00e5ngsmarsch", "povel", "\"tut\"", "ramel", "bibbi", "\"pip\"", "johnson", "och", "oscar", "\"bom\"", "rundqvist", "med", "allan", "\"pling\"", "johanssons", "rytmiska", "eftertrupp", "hmv", "tg", "the", "gr\u00e4s\u00e4nklingblues", "vid", "flygeln", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "povels", "ofullbordade", "op", "\u00e4nnu", "vid", "flygeln", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "hmv", "th", "victor", "tjo", "vad", "de'", "va'", "livat", "i", "holken", "arr", "allan", "johansson", "f\u00e5gelschottis", "povel", "ramel", "och", "hans", "musikaliska", "mesar", "victor", "den", "franska", "biljetten", "the", "thing", "charles", "r", "greaneric", "sandstr\u00f6mpovel", "ramel", "g\u00e5tfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "halvfranska", "band", "chicomboo", "safari", "congog\u00e5ngl\u00e5t", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "gorillor", "samt", "djungelk\u00f6ren", "\"hugo\"", "victor", "titta", "jag", "flyger", "povel", "ramel", "efter", "en", "god", "id\u00e9", "av", "kar", "de", "mumma", "luftfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "flygf\u00e4n", "sm\u00e5foglarne", "mockin'", "bird", "hill", "vaughn", "hortonpovel", "ramel", "tongivande", "ornitologer", "povel", "ramel", "och", "martin", "ljung", "med", "povel", "ramels", "oplockade", "o\u00e4rlor", "victor", "metronome", "the", "big", "juleblues", "del", "och", "del", "alice", "babs", "och", "povel", "ramel", "med", "allan", "\"king\"", "johansson", "och", "hans", "rytmiska", "juloktett", "metronome", "j", "vi", "sjunger", "s\u00e5", "bra", "tillsammans", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "alice", "babs", "och", "povel", "ramel", "med", "harry", "arnolds", "orkester", "n\u00e5got", "tycks", "vara", "fel", "un", "p'tit", "air", "un", "peu", "faux", "l", "reyt", "leutwilersandstr\u00f6m", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "alice", "babs", "med", "orkester", "metronome", "j", "svante!", "ssss!", "va'", "inte", "larvi'!", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "krusb\u00e4rsband", "din", "njugge", "far", "och", "din", "sn\u00f6rpiga", "mamma", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "povel", "ramel", "och", "allan", "\"king\"", "johanssons", "lilla", "plinkeplonkeband", "metronome", "j", "kn\u00e4ppupp!", "relax!", "koppla", "av!", "povel", "ramel", "med", "allan", "\"king\"", "johanssons", "kn\u00e4ppuppoktett", "dom", "stackars", "cirkusdjuren", "povel", "ramel", "gunwer", "bergkvist", "hasse", "petterson", "med", "allan", "\"king\"", "johanssons", "kn\u00e4ppuppoktett", "metronome", "j", "akta", "huvet", "kn\u00e4ppuppens", "souveniralbum", "modell", "junior", "del", "och", "povel", "ramel", "med", "kn\u00e4ppuppensemblen", "utgiven", "ok\u00e4nt", "metronomenummer", "n\u00f6drimmens", "apoteos", "kommissarie", "larsen", "med", "den", "stora", "mustaschen", "povel", "ramel", "med", "polisens", "rytmiska", "rotel", "en", "man", "en", "kvinna", "woman", "d", "gleasonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "gunwer", "bergkvist", "och", "deras", "blandade", "orkester", "metronome", "j", "kn\u00e4ppupp", "rutigt", "och", "tutigt", "liten", "sn\u00e5lfox", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "flickery", "flies", "med", "eric", "mac", "johnssons", "orkilter", "heckelbr\u00fcckelossenpfefferschlachenbachenbaden", "an", "der", "see", "hoffmanmanningramel", "touristenwechselschritter", "fr\u00e4ulein", "gunwer", "bergqvist", "u", "herr", "povel", "ramel", "id\u00e9ontonhalleorch", "u", "leitung", "v", "prof", "dir", "mus", "e", "von", "johnsson", "kp", "balladen", "om", "eugen", "cork", "sj\u00f6mansmarsch", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "viseamiral", "povel", "ramel", "och", "kapten", "erik", "johnssons", "orkanorkester", "fars", "fabrik", "industrifox", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "povel", "ramel", "och", "flickery", "flies", "till", "verkm\u00e4stare", "erik", "johnssons", "l\u00f6pande", "band", "kp", "alla", "har", "vi", "varit", "sm\u00e5", "barnlek", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "povel", "ramel", "och", "gunwer", "bergqvist", "till", "farbror", "eriks", "barnkammarorkester", "f\u00f6lj", "mej", "bort\u00e5t", "v\u00e4gen", "g\u00e5ngl\u00e5t", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "povel", "ramel", "och", "mari", "ade", "till", "erik", "johnssons", "promenadorkester", "kp", "siskorna", "i", "bj\u00f6rken", "sipporna", "p\u00e5", "marken", "en", "liten", "ol\u00e5t", "om", "v\u00e5ren", "povel", "ramel", "sj\u00e4lvpoet", "med", "ack", "uppt\u00e4cktsresanden", "ur", "\"ljungelboken\"", "povel", "ramelmartin", "ljung", "prof", "martin", "ljung", "med", "reseffekter", "kp", "italiensk", "sallad", "mixtrot", "signorina", "gunwer", "bergqvist", "samt", "maestro", "erico", "johnssoni", "och", "hans", "dubbla", "italienska", "str\u00e5kf\u00f6rare", "anonym", "medverkan", "av", "povel", "ramel", "alla", "milda", "makters", "hambo", "sprutt", "sprudelia", "p\u00e5", "logen", "gunwer", "bergqvist", "med", "sparverik", "johnsson", "och", "hans", "hambokavaljerer", "anonym", "medverkan", "av", "povel", "ramel", "kp", "sl\u00e4kthuset", "povel", "ramel", "och", "gunwer", "bergqvist", "med", "morfar", "erik", "och", "hans", "rytmiska", "f\u00f6rf\u00e4der", "\u00e4n", "sjunger", "gubben!", "jubileumsfox", "povel", "ramel", "med", "erik", "johnsson", "och", "hans", "hyllband", "kp", "drevet", "g\u00e5r", "drevet", "g\u00e5r", "mickelsm\u00e4ssa", "foxtrot", "pangbruden", "gunwer", "bergqvist", "och", "lilla", "k\u00f6ren", "fauna", "med", "dovj\u00e4gm\u00e4stare", "allan", "hubertus", "johansson", "och", "hans", "gr\u00e4vliga", "grytlockargrupp", "grammofonaff\u00e4ren", "hon", "gunwer", "\"satch\"", "bergqvist", "han", "povel", "ludvig", "von", "ramel", "samma", "som", "knep", "och", "kn\u00e4ppupp", "kp", "uniform", "kl\u00e4dsnitt", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "inkn\u00e4ppt", "povel", "ramel", "till", "tamburvaktm\u00e4stare", "allan", "johansson", "med", "congl", "hufvudstadens", "stofiler", "till", "h\u00e4st", "var", "\u00e4r", "tv\u00e5len", "liten", "renlighetsfox", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "the", "tv\u00e5len", "gate", "quartett", "povel", "ramel", "martin", "ljung", "tosse", "bark", "oscar", "rundqvist", "med", "badm\u00e4stare", "allan", "\"skum\"", "johansson", "och", "hans", "tv\u00e4ttlappar", "kp", "a", "underbart", "\u00e4r", "kort", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "povel", "ramel", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "hjalmar", "och", "hulda", "eller", "p\u00e5", "bolsterkl\u00e4dd", "kulle", "tradpovel", "ramel", "hulda", "britta", "sic", "borg", "hjalmar", "povel", "ramel", "fru", "salomonsson", "martin", "ljung", "allan", "\"sm\u00f6rblomman\"", "johansson", "och", "hans", "bl\u00e5sippeorkester", "kp", "a", "aj", "vad", "jag", "\u00e4r", "k\u00e4r", "hj\u00e4rtklappning", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "gunwer", "\"love", "me\"", "bergqvist", "till", "amor", "johansson", "och", "hans", "flirtiga", "flirtprickar", "hitta", "din", "r\u00e4tta", "plats", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "povel", "ramel", "och", "gunwer", "bergqvist", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "ratataa", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "martin", "ljung", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "kp", "a", "vinyl", "metronome", "vi", "sjunger", "s\u00e5", "bra", "tillsammans", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "alice", "babs", "och", "povel", "ramel", "med", "harry", "arnolds", "orkester", "svante!", "ssss!", "va'", "inte", "larvi'!", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "krusb\u00e4rsband", "din", "njugge", "far", "och", "din", "sn\u00f6rpiga", "mamma", "ur", "filmen", "i", "dur", "och", "skur", "povel", "ramel", "och", "allan", "\"king\"", "johanssons", "lilla", "plinkeplonkeband", "mep", "akta", "huvet", "kn\u00e4ppuppens", "souveniralbum", "modell", "senior", "del", "och", "povel", "ramel", "med", "kn\u00e4ppuppensemblen", "mep", "the", "big", "juleblues", "alice", "babs", "och", "povel", "ramel", "med", "allan", "\"king\"", "johansson", "och", "hans", "rytmiska", "juloktett", "n\u00f6drimmens", "apoteos", "kommissarie", "larsen", "med", "den", "stora", "mustaschen", "povel", "ramel", "med", "polisens", "rytmiska", "rotel", "en", "man", "en", "kvinna", "woman", "d", "gleasonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "gunwer", "bergkvist", "och", "deras", "blandade", "orkester", "mep", "his", "master's", "voice", "the", "gr\u00e4s\u00e4nklingblues", "vid", "flygeln", "povel", "ramel", "och", "hans", "tv\u00e5", "h\u00e4nder", "titta", "jag", "flyger", "povel", "ramel", "efter", "en", "god", "id\u00e9", "av", "kar", "de", "mumma", "luftfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "flygf\u00e4n", "johanssons", "boogie", "woogie", "vals", "povel", "ramel", "med", "embassy", "sextett", "far", "jag", "kan", "inte", "f\u00e5", "upp", "min", "kokosn\u00f6t", "i've", "got", "a", "lovely", "bunch", "of", "cocoanuts", "fred", "heathertonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "rytmiska", "n\u00f6tkn\u00e4ppare", "klottrick", "povel", "ramel", "far", "martin", "ljung", "n\u00f6ten", "barbro", "wilhelmsdotterrak", "hmv", "egs", "tjo", "vad", "de'", "va'", "livat", "i", "holken", "arr", "allan", "johansson", "f\u00e5gelschottis", "povel", "ramel", "och", "hans", "musikaliska", "mesar", "titta", "det", "sn\u00f6ar", "meteorologfox", "povel", "ramel", "och", "hans", "flugiga", "flingor", "brita", "borg", "martin", "ljung", "bengt", "widner", "gunnar", "fellenius", "martin", "k\u00e5ge", "sm\u00e5foglarne", "mockin'", "bird", "hill", "vaughn", "hortonpovel", "ramel", "tongivande", "ornitologer", "povel", "ramel", "och", "martin", "ljung", "med", "povel", "ramels", "oplockade", "o\u00e4rlor", "den", "gamla", "vaktparaden", "alte", "kameradennational", "emblem", "marchblaze", "away!stars", "and", "stripes", "foreverunter", "dem", "doppeladler", "carl", "teikeedwin", "eugene", "bagleyabe", "holzmannjohn", "philip", "sousajoseph", "franz", "wagnerpovel", "ramel", "arr", "allan", "johansson", "liten", "uteg\u00e5ngsmarsch", "povel", "\"tut\"", "ramel", "bibbi", "\"pip\"", "johnson", "och", "oscar", "\"bom\"", "rundqvist", "med", "allan", "\"pling\"", "johanssons", "rytmiska", "eftertrupp", "hmv", "egs", "flug", "med", "till", "siam!", "sm\u00e5", "turistvisor", "del", "i", "marseilleceylon", "povel", "ramel", "pigalle", "med", "musik", "av", "georges", "ulmer", "del", "ii", "singaporebangkok", "ittma", "hohah", "aj", "aj", "aj", "sj\u00e4lvpl\u00e5garvisa", "fr\u00e5n", "chit'n", "pot'n", "bah", "i", "indien", "povel", "ramel", "med", "lilla", "sp\u00e4korkestern", "fr\u00e5n", "indien", "sturske", "laban", "arr", "stig", "holm", "skepparvals", "povel", "ramel", "och", "hans", "muntra", "motvindsorkester", "hmv", "egs", "kn\u00e4ppupp", "knepserien", "ep", "balladen", "om", "eugen", "cork", "sj\u00f6mansmarsch", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "viseamiral", "povel", "ramel", "till", "kapten", "erik", "johnssons", "orkanorkester", "fars", "fabrik", "industrifox", "ur", "kn\u00e4ppupp", "ii", "povel", "ramel", "och", "flickery", "flies", "till", "verkm\u00e4stare", "erik", "johnssons", "l\u00f6pande", "band", "knep", "n\u00e4r", "schlagern", "dog", "visor", "ni", "sluppit", "h\u00f6ra", "hittills", "del", "en", "schlager", "i", "sverige", "uffe", "dick", "valle", "d\u00e5", "n\u00e4r", "plommonen", "blomma", "far", "away", "places", "j", "whitneya", "kramerpovel", "ramel", "del", "falukorven", "sprutt", "sprudelia", "alla", "milda", "makters", "hambo", "turion", "sj\u00e4lv", "sl\u00e4kthuset", "povel", "ramel", "brita", "borg", "gunwer", "bergkvist", "och", "martin", "ljung", "till", "erik", "johnsson", "och", "hans", "rytmiska", "schlagerslaktare", "knep", "drevet", "g\u00e5r", "drevet", "g\u00e5r", "mickelsm\u00e4ssa", "foxtrot", "pangbruden", "gunwer", "bergqvist", "och", "lilla", "k\u00f6ren", "fauna", "med", "dovj\u00e4gm\u00e4stare", "allan", "hubertus", "johansson", "och", "hans", "gr\u00e4vliga", "grytlockargrupp", "grammofonaff\u00e4ren", "hon", "gunwer", "\"satch\"", "bergqvist", "han", "povel", "ludvig", "von", "ramel", "samma", "som", "kp", "och", "kn\u00e4ppupp", "knep", "det", "glada", "fjuttitalet", "del", "och", "i'm", "looking", "over", "a", "four", "leaf", "clover", "harry", "m", "woods", "instrensam", "med", "min", "skugga", "dancing", "with", "my", "shadow", "harry", "m", "woodsnilsgeorgnight", "and", "day", "cole", "porter", "instr", "china", "boy", "phil", "bouteljedick", "winfree", "instrdet", "\u00e4r", "jag", "som", "g\u00e5r", "v\u00e4gen", "uppf\u00f6r", "stegen", "sten", "axelsonsven", "paddockvildkatten", "gerhard", "jacobzon", "instr", "the", "japanese", "sandman", "richard", "a", "whiting", "instrden", "gula", "paviljongen", "in", "the", "yellow", "pavilion", "john", "redlandfritzgustafin", "the", "mood", "joe", "garland", "chinatown", "my", "chinatown", "jean", "schwartz", "instrsonny", "boy", "sonny", "boy", "ray", "hendersonal", "jolsonlew", "browngeorge", "gard", "\"buddy\"", "desylvaherr", "dardanellst", "louis", "blues", "william", "christopher", "handy", "instr", "r\u00f6stkonstn\u00e4ren", "bunny", "blom", "dvs", "povel", "ramel", "fr\u00e5n", "bj\u00e4rred", "med", "zigge", "zackarin", "och", "hans", "zockerpullor", "knep", "naturbarn", "calopsy", "calopsys\u00e5ngare", "powel", "rhumel", "med", "allan", "\"jamaica\"", "johansson", "och", "hans", "\u00f6grupp", "sorgl\u00f6sa", "brunn", "h\u00e4lsomarsch", "dryckesr\u00e5det", "povel", "ramel", "och", "mamsell", "brita", "borg", "med", "musikdirekt\u00f6r", "allan", "\"punch\"", "johansson", "och", "hans", "\u00e5tting", "knep", "det", "glada", "fjuttitalet", "ii", "del", "och", "yes", "sir", "that's", "my", "baby", "walter", "donaldson", "instrv\u00e5rt", "eget", "lilla", "paradis", "helge", "lindbergnilsgeorgdet", "var", "p\u00e5", "stranden", "utav", "balibali", "on", "the", "beach", "at", "balibali", "al", "shermanjack", "maskillabner", "silvernilsgeorg", "my", "golden", "baby", "die", "blume", "von", "hawaii", "paul", "abrahamalfred", "gr\u00fcnwaldfritz", "l\u00f6hnerbedaantonios", "mardr\u00f6m", "povel", "ramel", "instrmuggebigge", "tuff", "tuff", "charles", "redlandjohn", "redland", "jazz", "me", "blues", "tom", "delaney", "instrjag", "kommer", "i", "kv\u00e4ll", "under", "balkongen", "sten", "axelson\u00e5ke", "s\u00f6derblommy", "blue", "heaven", "walter", "donaldsongeorge", "a", "whiting", "d\u00e5", "g\u00e5r", "jag", "en", "trappa", "upp", "till", "charlott", "hans", "bjerkeherr", "dardanellain't", "misbehavin'", "fats", "waller", "instrhela", "mej", "all", "of", "me", "seymour", "simonsgerald", "markspovel", "ramel", "r\u00f6stkonstn\u00e4ren", "bunny", "blom", "povel", "ramel", "fr\u00e5n", "bj\u00e4rred", "med", "zigge", "zackarin", "och", "hans", "zockerpullor", "knep", "bladbergeri", "hurra", "bladberg", "&", "son", "\u00e5r", "turalleri", "evert", "taubepovel", "ramel", "van", "att", "f\u00e5", "som", "jag", "vill", "povel", "ramel", "till", "bent", "halls", "orkester", "knep", "kvinnorna", "kring", "bunny", "inga", "s\u00e4g", "f\u00e5r", "jag", "ringa", "ernfrid", "ahlinjean", "ernstanna", "du", "kan", "v\u00e4l", "stanna", "jules", "sylvainvaldemar", "dalquist\u00e4r", "det", "n\u00e5n", "som", "sett", "maria", "helge", "lindbergnilsgustaf", "granathf\u00e5r", "jag", "l\u00e5na", "nyckeln", "annmarie", "jules", "sylvaing\u00f6sta", "stevens", "det", "\u00e4r", "ingen", "id\u00e9", "ida'", "ida", "einar", "bj\u00f6rke", "g\u00f6sta", "stevensfr\u00f6ken", "gull", "ifr\u00e5n", "skanstull", "jack", "bondytim", "och", "tejdinah", "harry", "akst", "instr", "giordana", "trad", "ramona", "mabel", "wayneninita", "r\u00f6stkonstn\u00e4ren", "bunny", "blom", "dvs", "povel", "ramel", "fr\u00e5n", "bj\u00e4rred", "med", "zigge", "zackarin", "och", "hans", "zockerpullor", "knep", "t\u00e4nk", "dej", "en", "strut", "karameller", "gunwer", "bergkvist", "och", "povel", "ramel", "till", "bent", "halls", "orkester", "travelin'", "time", "povel", "ramel", "till", "bent", "halls", "orkester", "knep", "banne", "mej", "brita", "borg", "till", "bent", "halls", "orkester", "skratt", "povel", "ramel", "till", "bent", "halls", "orkester", "stackars", "gottwolf", "brita", "borg", "och", "povel", "ramel", "till", "bent", "halls", "orkester", "knep", "fingal", "olsson", "vitsfnykis", "hans", "alfredsontage", "danielsson", "martin", "ljung", "mitt", "eget", "lilla", "sp\u00f6kslott", "samma", "som", "mitt", "eget", "lilla", "skr\u00e4ckslott", "povel", "ramel", "v\u00e4drar", "sina", "gamla", "schlagersp\u00f6ken", "knep", "romantiserad", "nutid", "rymdraketvalsen", "\u00e0", "la", "fred", "winter", "povel", "ramel", "till", "leif", "asps", "kvartett", "sommartrivialiteter", "\u00e0", "la", "birger", "sj\u00f6berg", "povel", "ramel", "och", "roland", "bengtsson", "luta", "torstigste", "br\u00f6der", "\u00e0", "la", "carl", "michael", "bellman", "povel", "ramel", "och", "leif", "asp", "cembalo", "knep", "karl", "nilsson", "povel", "ramel", "till", "leif", "asps", "orkester", "har", "ni", "h\u00f6rt", "den", "f\u00f6rut", "povel", "ramel", "gunwer", "bergkvist", "och", "brita", "borg", "till", "leif", "asps", "orkester", "skivan", "finns", "\u00e4ven", "utgiven", "med", "s\u00e4rskilt", "konvolut", "med", "opelreklam", "knep", "den", "gamla", "restauranttrion", "musikpotpurri", "tango", "jalousie", "av", "jacob", "gade", "neapolitansk", "serenad", "av", "gerhard", "winkler", "svanenle", "cygne", "av", "camille", "saintsa\u00ebns", "humoresque", "av", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "lysmaskidyll", "av", "paul", "lincke", "auf", "wiederseh'n", "av", "e", "storch", "persisk", "marknadin", "a", "persian", "market", "av", "albert", "william", "ketelbey", "ungersk", "dans", "i", "gmoll", "av", "johannes", "brahms", "czardasfurstinnan", "av", "emmerich", "k\u00e1lm\u00e1n", "och", "an", "der", "sch\u00f6nen", "blauen", "donau", "av", "johann", "strauss", "dy", "text", "povel", "ramel", "povel", "ramel", "brita", "borg", "och", "oscar", "rundqvist", "t\u00e4nk", "vilken", "gl\u00e4dje", "man", "har", "av", "musiken", "musikpotpurri", "text", "povel", "ramel", "gunwer", "bergkvist", "sune", "mangs", "och", "rolf", "bengtson", "knep", "liten", "turistflamenco", "povel", "ramel", "och", "tosse", "bark", "gitarr", "die", "borg", "brita", "borg", "till", "leif", "asps", "orkester", "knep", "ta", "av", "dej", "skorna", "povel", "ramel", "och", "gals", "and", "pals", "till", "bengt", "hallbergs", "livsbejakare", "en", "glad", "blues", "povel", "ramel", "och", "gals", "and", "pals", "till", "bengt", "hallbergs", "livsbejakare", "den", "lille", "tecknaren", "povel", "ramel", "och", "gals", "and", "pals", "till", "leif", "asp", "p\u00e5", "piano", "knep", "den", "sista", "j\u00e4ntan", "monica", "zetterlund", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "birth", "of", "the", "gammaldans", "povel", "ramel", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "knep", "h\u00e5ll", "musiken", "ig\u00e5ng!", "del", "och", "povel", "ramel", "och", "monica", "zetterlund", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "knep", "serien", "singlar", "siskorna", "i", "bj\u00f6rken", "sipporna", "p\u00e5", "marken", "en", "liten", "ol\u00e5t", "om", "v\u00e5ren", "povel", "ramel", "sj\u00e4lvpoet", "med", "ack", "uppt\u00e4cktsresanden", "ur", "\"ljungelboken\"", "povel", "ramelmartin", "ljung", "prof", "martin", "ljung", "med", "reseffekter", "kn\u00e4ppupp", "italiensk", "sallad", "mixtrot", "signorina", "gunwer", "bergqvist", "samt", "maestro", "erico", "johnssoni", "och", "hans", "dubbla", "italienska", "str\u00e5kf\u00f6rare", "anonym", "medverkan", "av", "povel", "ramel", "alla", "milda", "makters", "hambo", "sprutt", "sprudelia", "p\u00e5", "logen", "gunwer", "bergqvist", "med", "sparverik", "johnsson", "och", "hans", "hambokavaljerer", "anonym", "medverkan", "av", "povel", "ramel", "kn\u00e4ppupp", "sl\u00e4kthuset", "povel", "ramel", "och", "gunwer", "bergqvist", "med", "morfar", "erik", "och", "hans", "rytmiska", "f\u00f6rf\u00e4der", "\u00e4n", "sjunger", "gubben!", "jubileumsfox", "povel", "ramel", "med", "erik", "johnsson", "och", "hans", "hyllband", "kn\u00e4ppupp", "a", "n\u00e4r", "plommonen", "blomma", "i", "blemminge", "by", "whitneykramerramel", "brita", "borg", "martin", "ljung", "och", "barbro", "wilhelmsdotterrak", "povel", "ramel", "med", "erik", "johnsson", "och", "hans", "k\u00e4rnfriska", "sm\u00f6rsm\u00e4ltare", "d\u00e5", "liten", "eftersinnande", "visa", "martin", "ljung", "och", "flickery", "flies", "med", "erik", "johnsson", "och", "hans", "sm\u00e4ktande", "\u00f6ronsm\u00e4ltare", "kn\u00e4ppupp", "povel", "ramels", "julskiva", "troligen", "ej", "inspelad", "annonserad", "f\u00f6r", "utgivning", "i", "december", "kn\u00e4ppupp", "drevet", "g\u00e5r", "drevet", "g\u00e5r", "mickelsm\u00e4ssa", "foxtrot", "pangbruden", "gunwer", "bergqvist", "och", "lilla", "k\u00f6ren", "fauna", "med", "dovj\u00e4gm\u00e4stare", "allan", "hubertus", "johansson", "och", "hans", "gr\u00e4vliga", "grytlockargrupp", "grammofonaff\u00e4ren", "hon", "gunwer", "\"satch\"", "bergqvist", "han", "povel", "ludvig", "von", "ramel", "samma", "som", "kp", "och", "knep", "kn\u00e4ppupp", "var", "\u00e4r", "tv\u00e5len", "liten", "renlighetsfox", "the", "tv\u00e5len", "gate", "quartett", "povel", "ramel", "martin", "ljung", "tosse", "bark", "oscar", "rundqvist", "med", "badm\u00e4stare", "allan", "\"skum\"", "johansson", "och", "hans", "tv\u00e4ttlappar", "ur", "ratataa", "uniform", "kl\u00e4dsnitt", "inkn\u00e4ppt", "povel", "ramel", "till", "tamburvaktm\u00e4stare", "allan", "johansson", "med", "congl", "hufvudstadens", "stofiler", "till", "h\u00e4st", "ur", "ratataa", "kn\u00e4ppupp", "hjalmar", "och", "hulda", "eller", "p\u00e5", "bolsterkl\u00e4dd", "kulle", "tradpovel", "ramel", "hulda", "britta", "sic", "borg", "hjalmar", "povel", "ramel", "fru", "salomonsson", "martin", "ljung", "allan", "\"sm\u00f6rblomman\"", "johansson", "och", "hans", "bl\u00e5sippeorkester", "underbart", "\u00e4r", "kort", "ur", "kn\u00e4ppuppfilmen", "ratataa", "povel", "ramel", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "kn\u00e4ppupp", "aj", "vad", "jag", "\u00e4r", "k\u00e4r", "hj\u00e4rtklappning", "ur", "ratataa", "gunwer", "\"love", "me\"", "bergqvist", "till", "amor", "johansson", "och", "hans", "flirtiga", "flirtprickar", "hitta", "din", "r\u00e4tta", "plats", "ur", "ratataa", "povel", "ramel", "och", "gunwer", "bergqvist", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "ratataa", "ur", "ratataa", "martin", "ljung", "till", "allan", "johanssons", "orkester", "kn\u00e4ppupp", "tio", "sm\u00e5", "vikingar", "b\u00e4rs\u00e4rk", "povel", "ramel", "och", "sk\u00f6ldm\u00f6", "brita", "borg", "allan", "johansson", "och", "hans", "vikingah\u00f6g", "ur", "filmen", "den", "store", "amat\u00f6ren", "knackelibang", "p\u00e5", "d\u00f6rren", "ing\u00e5ngsl\u00e5t", "povel", "ramel", "gunwer", "bergqvist", "och", "martin", "ljung", "till", "allan", "johanssons", "knackiga", "orkester", "ur", "ratataa", "kn\u00e4ppupp", "jag", "r\u00e4knar", "dina", "fr\u00e4knar", "bunny", "blom", "till", "hans", "blom", "och", "hans", "blommor", "i", "dialogen", "gunwer", "bergkvist", "p\u00e5", "kreatursm\u00e4ssa", "uti", "humleberrypiggiepeg", "gunwer", "bergkvist", "och", "bunny", "blom", "till", "h\u00f6lasse", "och", "hans", "spiltag\u00e4ng", "kn\u00e4ppupp", "the", "purjol\u00f6k", "song", "ur", "funny", "boy", "povel", "ramel", "till", "gunnar", "lund\u00e9nweldens", "orkester", "i", "puerto", "rico", "ur", "funny", "boy", "brita", "borg", "till", "gunnar", "lund\u00e9nweldens", "orkester", "kn\u00e4ppupp", "m\u00e5ste", "v\u00e4gen", "till", "curacau", "sic", "gynga", "s\u00e5", "liten", "b\u00e5tcalypso", "povel", "ramel", "till", "allan", "johanssons", "muntra", "motvindsorkester", "nya", "skrytvalsen", "povel", "ramel", "till", "allan", "johanssons", "b\u00e4sta", "orkester", "och", "jordens", "starkaste", "k\u00f6r", "kn\u00e4ppupp", "en", "ren", "familjeprodukt", "povel", "ramelmikael", "ramel", "povel", "ramel", "och", "mikael", "ramel", "sex", "timmar", "om", "dan", "povel", "ramelmikael", "ramel", "povel", "ramel", "och", "mikael", "ramel", "kn\u00e4ppupp", "fasa", "nesa", "och", "familjeskr\u00e4ll", "shame", "and", "scandal", "in", "the", "family", "slim", "henry", "brownbuon", "donaldsonpovel", "ramel", "povel", "ramel", "och", "hans", "trinidaddies", "varf\u00f6r", "\u00e4r", "d\u00e4r", "ingen", "is", "till", "punschen", "povel", "ramel", "och", "hans", "schaggtime", "band", "kn\u00e4ppupp", "det", "gamla", "g\u00e4nget", "povel", "ramel", "och", "hans", "avigkommor", "povel", "ramel", "lissi", "alandh", "lars", "ekborg", "med", "flera", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "grynkorv", "povel", "ramel", "lissi", "alandh", "och", "lars", "ekborg", "till", "leif", "asps", "trio", "kn\u00e4ppupp", "knserien", "singlar", "mitt", "glada", "trettital", "povel", "ramel", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "den", "vilsna", "folkvisan", "povel", "ramel", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "kn", "the", "nej", "tack", "jump", "povel", "ramel", "och", "nejarek\u00f6ren", "till", "anders", "ekdahls", "kvartett", "terrafirmafesten", "there's", "a", "blue", "ridge", "around", "my", "heart", "bryanpovel", "ramel", "povel", "ramel", "till", "anders", "ekdahls", "kvartett", "kn", "the", "sukiyaki", "syndrome", "povel", "ramel", "och", "sven", "olsons", "trio", "droppen", "fr\u00e5n", "new", "orleans", "povel", "ramel", "och", "sven", "olsons", "trio", "kn", "klpserienknlpserien", "lp", "en", "kv\u00e4ll", "p\u00e5", "id\u00e9on", "glimtar", "ur", "kn\u00e4ppupp", "iii", "tillstymmelser", "klp", "\u00e4ven", "utgiven", "som", "klp", "p", "som", "i", "povel", "klp", "alla", "en", "kv\u00e4ll", "p\u00e5", "id\u00e9on", "ii", "klp", "dax", "igen", "ur", "jubelkn\u00e4ppen", "klp", "ta", "av", "dej", "skorna", "povel", "ramel", "och", "gals", "and", "pals", "klp", "p\u00e5", "avigan", "klp", "\u00e4ven", "utgiven", "som", "klp", "ramel", "i", "bitar", "knlp", "kn\u00e4ppupp's", "sic", "klassiska", "musical", "funny", "boy", "knlp", "\u00e4ven", "utgiven", "som", "klp", "de", "sista", "entusiasterna", "povel", "ramel", "och", "wenche", "myhre", "klp", "\u00e4ven", "utgiven", "som", "klp", "vid", "pianot", "p", "ramel", "sven", "olsons", "trio", "klp", "karamellodier", "jubileumskavalkad", "p\u00e5", "berns", "klp", "vid", "pianot", "p", "ramel", "volym", "sven", "olsons", "trio", "klp", "povel", "p\u00e5", "berns", "sven", "olsons", "trio", "klp", "andra", "varvet", "runt", "svalda", "delar", "ur", "pow", "show", "ii", "povel", "ramel", "och", "wenche", "myhre", "klp", "semlons", "gr\u00f6na", "dalar", "klp", "povel", "p\u00e5", "maxim", "sven", "olsons", "trio", "klp", "visor", "som", "trillat", "bredvid", "klp", "ramels", "radiorariteter", "ii", "bl\u00f6th", "&", "h\u00e5lm", "klp", "ramels", "radiorariteter", "iii", "sl\u00e4nggurkor", "klp", "the", "sukiyaki", "syndrome", "povel", "p\u00e5", "berns", "volym", "sven", "olsons", "trio", "klp", "ramels", "radiorariteter", "iv", "schlagertippen", "klp", "\u00e5terbes\u00f6k", "i", "holken", "klp", "sposerien", "det", "glada", "fjuttitalet", "bunny", "blom", "dvs", "povel", "ramel", "fr\u00e5n", "bj\u00e4rred", "med", "zigge", "zackarin", "och", "hans", "orkester", "spo", "\u00e4n", "sjunger", "gubben", "spo", "bulpserienbumserien", "kn\u00e4ppupplevelser", "lpbox", "med", "lp", "\u00e4ven", "utgivna", "som", "dubbellp", "bulp", "samlarutg\u00e5va", "med", "extramaterial", "bum", "utan", "extramaterial", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "kn\u00e4ppupplevelser", "dubbellp", "knst", "knst", "bulp", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "bum", "sven", "olsons", "triovid", "pianot", "p", "ramel", "lpbox", "med", "lp", "motsvarar", "klp", "klp", "klp", "och", "klp", "bum", "ramels", "delikatesser", "lpbox", "med", "lp", "bum", "polydor", "de", "sista", "entusiasterna", "musik", "povel", "ramel", "text", "povel", "ramelbeppe", "wolgers", "povel", "ramel", "och", "wenche", "myhre", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "flickor", "och", "pojkar", "povel", "ramel", "och", "wenche", "myhre", "till", "bengt", "hallbergs", "orkester", "polydor", "\u00f6vriga", "lp", "oavsett", "skivf\u00f6rlag", "the", "pow", "show", "med", "wenche", "myhre", "inspelad", "povel", "antiqua", "samlingsalbum", "en", "glad", "epok", "povel", "ramel", "lp", "tingel", "tangel", "p\u00e5", "tyrol", "inspelad", "april", "cd", "vid", "pianot", "p", "ramel", "sven", "olssons", "trio", "vid", "pianot", "p", "ramel", "sven", "olssons", "trio", "volym", "ramels", "klassiker", "cd", "och", "en", "bonuscd", "tjo", "vad", "det", "var", "livat", "i", "holken", "\u00e5terbes\u00f6k", "i", "holken", "povel", "uniqua", "kn\u00e4pp", "igen", "svenska", "s\u00e5ngfavoriter", "povel", "ramels", "funny", "boy", "kolla", "klotet", "ta", "av", "dej", "skorna", "de", "sista", "entusiasterna", "semlons", "gr\u00f6na", "dalar", "h\u00e5ll", "musiken", "ig\u00e5ng", "och", "andra", "godbitar", "ur", "p\u00e5", "avigan", "som", "om", "inget", "hade", "h\u00e4nt", "djur", "i", "dur", "n\u00e4r", "schlagern", "dog", "dubbel", "cd", "farfar", "\u00e4r", "p\u00e5", "festhum\u00f6r", "ramelodia", "lusticana", "med", "g\u00f6teborgs", "symfoniker", "och", "s\u00e5ngensemblen", "amanda", "povel", "ramels", "radioklassiker", "herr", "h\u00e5lm", "och", "johan", "bl\u00f6th", "cd", "povel", "ramel", "och", "wenche", "myhre", "pow", "show", "dubbel", "cd", "povel", "ramels", "radioklassiker", "volym", "karusellen", "sl\u00e4nggungan", "och", "s\u00e5", "f\u00e5r", "det", "bli", "cd", "det", "b\u00e4sta", "av", "povels", "m\u00e5ngsidor", "cdbox", "med", "klassiker", "samt", "tidigare", "ej", "utgivet", "material", "karameller", "det", "b\u00e4sta", "med", "povel", "ramel", "cdbox", "kn\u00e4ppupplevelser", "cdbox", "povel", "ramel", "debut", "cdbox", "och", "bokdvd", "povel", "a", "la", "carte", "hoppsan!", "i", "dur", "och", "skur", "i", "r\u00f6k", "och", "dans", "semlons", "gr\u00f6na", "dalar", "ratataa", "eller", "the", "staffan", "stolle", "story", "povels", "p\u00e4rlor", "den", "stora", "povel", "ramel", "boxen", "dvd", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "solistpris", "som", "b\u00e4ste", "jazzpianist", "i", "orkesterjournalens", "amat\u00f6rorkestert\u00e4vling", "med", "embassy", "sextett", "skapstipendiet", "evert", "taubestipendiet", "karl", "gerhards", "medalj", "f\u00f6r", "l\u00e5ng", "och", "trogen", "sp\u00e4nst", "karl", "gerhards", "hederspris", "stockholm", "stads", "kulturn\u00e4mnds", "hederspris", "kungliga", "statsstipendiet", "teaterf\u00f6rbundets", "guldmedalj", "\"f\u00f6r", "utomordentlig", "konstn\u00e4rlig", "g\u00e4rning\"", "l\u00e4kerols", "kulturpris", "sveriges", "popul\u00e4raste", "artist", "resultat", "av", "omr\u00f6stning", "i", "r\u00f6ster", "i", "radio", "hedersmedlem", "i", "skap", "litteris", "et", "artibus", "lisebergsappl\u00e5den", "gustaf", "fr\u00f6dings", "stipendium", "stallbr\u00f6dernas", "pris", "revyr\u00e4ven", "s\u00e4llskapet", "bellmans\u00e5ngarnas", "hederspris", "natur", "&", "kulturs", "kulturpris", "expressens", "kulturpris", "spelmannen", "hedersdoktor", "vid", "stockholms", "universitet", "fredwinter", "stipendiet", "grammisgalans", "hederspris", "medaljen", "f\u00f6r", "tonkonstens", "fr\u00e4mjande", "ferlinpriset", "karl", "gerhardstipendiet", "st", "eriksmedaljen", "utn\u00e4mnd", "till", "f\u00f6rtj\u00e4nt", "stockholmare", "hedersdoktor", "vid", "nordiska", "h\u00f6gskolan", "f\u00f6r", "folkh\u00e4lsovetenskap", "i", "g\u00f6teborg", "swedish", "music", "hall", "of", "fame", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "povel", "ramel", "povel", "ramels\u00e4llskapet", "povel", "ramel", "p\u00e5", "svensk", "filmdatabas", "povel", "ramel", "p\u00e5", "seriewikin", "findagrave", "inl\u00e4gg", "f\u00f6r", "povel", "ramel"]