["prince", "egentligen", "prince", "rogers", "nelson", "f\u00f6dd", "juni", "i", "minneapolis", "i", "minnesota", "d\u00f6d", "april", "i", "chanhassen", "i", "minnesota", "var", "en", "amerikansk", "s\u00e5ngare", "musiker", "och", "l\u00e5tskrivare", "mellan", "\u00e5ren", "och", "var", "han", "k\u00e4nd", "som", "the", "artist", "formerly", "known", "as", "prince", "eller", "bara", "the", "artist", "eftersom", "han", "\u00e4ndrade", "sitt", "artistnamn", "till", "en", "icke", "uttalbar", "symbol", "i", "text", "skrivs", "symbolen", "ibland", "som", "o+>", "med", "sin", "s\u00e4rpr\u00e4glade", "blandning", "av", "pop", "soul", "funk", "r&b", "jazz", "och", "rock", "senare", "k\u00e4nt", "som", "the", "minneapolis", "sound", "har", "prince", "varit", "en", "av", "de", "mest", "inflytelserika", "artisterna", "i", "modern", "tid", "han", "hade", "elva", "f\u00f6rstaplaceringar", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "billboardlistan", "och", "topptiol\u00e5tar", "prince", "hade", "hits", "s\u00e5som", "little", "red", "corvette", "when", "doves", "cry", "let's", "go", "crazy", "purple", "rain", "raspberry", "beret", "kiss", "sign", "o'", "the", "times", "u", "got", "the", "look", "cream", "diamonds", "and", "pearls", "och", "the", "most", "beautiful", "girl", "in", "the", "world", "med", "sitt", "artisteri", "arbetade", "han", "med", "heliga", "symboler", "och", "sexualitet", "som", "sammansm\u00e4ltes", "och", "integrerades", "i", "hans", "verkprince", "hade", "sin", "storhetstid", "under", "talet", "album", "s\u00e5som", "purple", "rain", "sign", "o'", "the", "times", "och", "har", "bidragit", "till", "uppfattningen", "att", "prince", "var", "en", "av", "talets", "mest", "intressanta", "artister", "musikkanalen", "vh", "sammanst\u00e4llde", "en", "lista", "\u00f6ver", "de", "b\u00e4sta", "albumen", "genom", "tiderna", "d\u00e4r", "placerades", "purple", "rain", "p\u00e5", "e", "plats", "sign", "o'", "the", "times", "p\u00e5", "e", "plats", "och", "p\u00e5", "e", "platsprince", "skrev", "komponerade", "och", "producerade", "n\u00e4stan", "alla", "l\u00e5tar", "sj\u00e4lv", "och", "spelade", "de", "flesta", "instrumenten", "p\u00e5", "albumen", "han", "s\u00e5gs", "som", "perfektionist", "och", "hade", "ett", "rykte", "om", "sig", "att", "vara", "sv\u00e5r", "att", "arbeta", "med", "prince", "blev", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "ha", "hundratals", "osl\u00e4ppta", "l\u00e5tar", "under", "eget", "namn", "eller", "under", "olika", "alias", "han", "skrev", "ocks\u00e5", "m\u00e5nga", "l\u00e5tar", "\u00e5t", "andra", "artister", "som", "i", "flera", "fall", "blivit", "succ\u00e9er", "s\u00e5som", "manic", "monday", "\u00e5t", "the", "bangles", "och", "nothing", "compares", "u", "monsterhit", "med", "sin\u00e9ad", "o'connor", "\u00e5r", "blev", "prince", "invald", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "han", "var", "prisutdelare", "p\u00e5", "oscarsgalan", "prince", "vann", "sj\u00e4lv", "en", "oscar", "\u00e5r", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "originalmusik", "till", "filmen", "purple", "rain", "vann", "han", "en", "golden", "globe", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "originals\u00e5ng", "the", "song", "of", "the", "heart", "som", "\u00e4r", "med", "i", "filmen", "happy", "feet", "biografi", "tidiga", "\u00e5r", "prince", "rogers", "nelson", "f\u00f6ddes", "i", "minneapolis", "i", "minnesota", "hans", "far", "john", "l", "nelson", "spelade", "i", "ett", "jazzband", "som", "hette", "the", "prince", "rogers", "trio", "d\u00e4rav", "princes", "f\u00f6delsenamn", "och", "hans", "mor", "hette", "mattie", "shaw", "efter", "att", "princes", "syster", "tika", "evene", "hade", "f\u00f6tts", "gled", "deras", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "is\u00e4r", "och", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "skilde", "de", "sig", "prince", "bodde", "ibland", "med", "sin", "styvfar", "men", "deras", "relation", "var", "inte", "s\u00e4rskilt", "god", "och", "detta", "ledde", "till", "att", "han", "flydde", "hemifr\u00e5n", "och", "bodde", "med", "sin", "far", "i", "st\u00e4llet", "fadern", "k\u00f6pte", "honom", "hans", "f\u00f6rsta", "gitarr", "senare", "s\u00e5", "flyttade", "han", "in", "hos", "en", "grannfamilj", "familjen", "anderson", "och", "blev", "v\u00e4n", "med", "deras", "son", "andr\u00e9", "anderson", "som", "senare", "kom", "att", "spela", "med", "prince", "under", "namnet", "andr\u00e9", "cymone", "princes", "kusin", "hade", "ett", "band", "som", "hette", "grand", "central", "som", "han", "skapade", "i", "h\u00f6gstadiet", "och", "som", "b\u00e5de", "prince", "och", "andr\u00e9", "blev", "medlemmar", "i", "efter", "en", "tid", "blev", "prince", "deras", "frontfigur", "och", "de", "spelade", "p\u00e5", "olika", "klubbar", "och", "fester", "i", "minneapolis", "deras", "musik", "var", "influerat", "av", "bland", "annat", "sly", "stone", "james", "brown", "jimmy", "page", "och", "jimi", "hendrix", "fick", "prince", "kontakt", "med", "producenten", "chris", "moon", "i", "en", "studio", "i", "minneapolis", "och", "de", "b\u00f6rjade", "jobba", "p\u00e5", "en", "demoinspelning", "prince", "hade", "ocks\u00e5", "beskydd", "av", "owen", "husney", "som", "b\u00f6rjade", "kontakta", "olika", "skivbolag", "om", "ett", "kontrakt", "flera", "skivbolag", "var", "intresserade", "men", "budkriget", "vanns", "av", "warner", "brothers", "records", "husney", "fungerade", "tillsammans", "med", "princes", "kusins", "make", "pepe", "willie", "som", "mentor", "och", "manager", "\u00e5t", "prince", "under", "hans", "tidiga", "karri\u00e4r", "willie", "skapade", "east", "ett", "band", "med", "marcy", "ingvoldstad", "och", "kristie", "lazenberry", "east", "spelade", "tillsammans", "med", "prince", "och", "cymone", "in", "ett", "antal", "l\u00e5tar", "som", "dock", "inte", "sl\u00e4pptes", "f\u00f6rr\u00e4n", "p\u00e5", "albumet", "east", "featuring", "prince", "symbolic", "beginning", "de", "fyra", "f\u00f6rsta", "albumen", "prince", "f\u00f6rsta", "album", "hette", "for", "you", "och", "gavs", "ut", "f\u00f6r", "warner", "bros", "alla", "l\u00e5tar", "var", "skrivna", "och", "komponerade", "av", "prince", "f\u00f6rutom", "soft", "and", "wet", "d\u00e4r", "chris", "moon", "hade", "skrivit", "texten", "tillsammans", "med", "prince", "albumet", "s\u00e5lde", "blygsamt", "men", "singeln", "soft", "and", "wet", "gick", "det", "b\u00e4ttre", "f\u00f6r", "p\u00e5", "r&blistan", "hade", "prince", "rekryterat", "sina", "f\u00f6rsta", "bandmedlemmar", "cymone", "p\u00e5", "bas", "gayle", "chapman", "och", "matt", "fink", "p\u00e5", "keyboard", "bobby", "z", "p\u00e5", "trummor", "och", "dez", "dickerson", "p\u00e5", "gitarr", "hans", "andra", "album", "fick", "namnet", "prince", "och", "han", "spelade", "in", "det", "mesta", "p\u00e5", "egen", "hand", "albumet", "hade", "tv\u00e5", "hitl\u00e5tar", "why", "you", "wanna", "treat", "me", "so", "bad", "och", "i", "wanna", "be", "your", "lover", "med", "dessa", "tv\u00e5", "l\u00e5tar", "upptr\u00e4dde", "prince", "p\u00e5", "tvshowen", "american", "bandstand", "tillsammans", "med", "sitt", "band", "sl\u00e4pptes", "hans", "tredje", "album", "dirty", "mind", "p\u00e5", "det", "blev", "chapman", "ersatt", "av", "lisa", "coleman", "i", "bandet", "dirty", "mind", "blev", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sitt", "sexuellt", "detaljerade", "material", "spelade", "han", "in", "sitt", "fj\u00e4rde", "album", "controversy", "singeln", "med", "samma", "namn", "blev", "en", "internationell", "hit", "i", "februari", "samma", "\u00e5r", "upptr\u00e4dde", "prince", "p\u00e5", "s\u00e4song", "sex", "p\u00e5", "saturday", "night", "live", "med", "l\u00e5ten", "partyup", "purple", "rain", "och", "the", "revolution", "princes", "band", "fick", "nu", "namnet", "the", "revolution", "och", "tillsammans", "kallade", "de", "sig", "f\u00f6r", "prince", "&", "the", "revolution", "gav", "de", "ut", "albumet", "som", "blev", "ett", "internationellt", "genombrott", "l\u00e5ten", "blev", "princes", "f\u00f6rsta", "topptiol\u00e5t", "och", "\u00e4r", "nu", "en", "av", "princes", "mest", "v\u00e4lk\u00e4nda", "l\u00e5tar", "den", "var", "en", "protestl\u00e5t", "mot", "utvecklingen", "av", "k\u00e4rnkraften", "tillsammans", "med", "michael", "jackson", "och", "lionel", "richie", "var", "prince", "bland", "de", "f\u00f6rsta", "svarta", "artisterna", "som", "b\u00f6rjade", "s\u00e4ndas", "p\u00e5", "mtv", "den", "andra", "singeln", "som", "sl\u00e4pptes", "var", "little", "red", "corvette", "skriven", "av", "prince", "med", "ett", "gitarrsolo", "av", "dez", "dickerson", "l\u00e5ten", "blev", "princes", "st\u00f6rsta", "hit", "hittills", "l\u00e5tens", "titel", "\u00e4r", "en", "metafor", "f\u00f6r", "en", "kvinnas", "vagina", "men", "\u00e4r", "f\u00f6rkl\u00e4dd", "s\u00e5", "att", "den", "inte", "skulle", "uppr\u00f6ra", "lyssnaren", "den", "tredje", "singeln", "delirious", "hamnade", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "topptiolistan", "gavs", "albumet", "purple", "rain", "ut", "det", "kom", "att", "s\u00e4lja", "i", "\u00f6ver", "tretton", "miljoner", "exemplar", "i", "usa", "och", "l\u00e5g", "veckor", "i", "topp", "p\u00e5", "billboardlistan", "filmen", "med", "samma", "namn", "fick", "d\u00e5lig", "kritik", "men", "blev", "\u00e4nd\u00e5", "en", "succ\u00e9", "tv\u00e5", "av", "singlarna", "when", "doves", "cry", "och", "lets", "go", "crazy", "n\u00e5dde", "f\u00f6rstaplatsen", "p\u00e5", "de", "amerikanska", "singellistorna", "och", "blev", "stora", "succ\u00e9er", "internationellt", "titell\u00e5ten", "n\u00e5dde", "andra", "platsen", "p\u00e5", "billboardlistorna", "prince", "hade", "nu", "en", "film", "en", "singel", "och", "ett", "album", "p\u00e5", "f\u00f6rstaplatsen", "senare", "vann", "han", "en", "oscar", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "originalsoundtrack", "f\u00f6r", "purple", "rain", "n\u00e4r", "tipper", "gore", "h\u00f6rde", "sin", "tolv\u00e5riga", "dotter", "spela", "darling", "nikki", "en", "l\u00e5t", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "sexuella", "l\u00e5ttext", "grundade", "hon", "parents", "music", "resource", "center", "som", "har", "drivit", "p\u00e5", "anv\u00e4ndandet", "av", "varningstexter", "p\u00e5", "musikalbum", "around", "the", "world", "in", "a", "day", "och", "parade", "prince", "var", "senare", "med", "i", "ytterligare", "tv\u00e5", "filmer", "under", "the", "cherry", "moon", "en", "romantisk", "komedi", "fr\u00e5n", "och", "uppf\u00f6ljaren", "till", "purple", "rain", "som", "heter", "graffiti", "bridge", "fr\u00e5n", "filmmusiken", "till", "filmerna", "blev", "stora", "hittar", "men", "filmerna", "m\u00f6ttes", "med", "kritik", "och", "ambivalenta", "k\u00e4nslor", "av", "publiken", "efter", "\"purple", "rain", "tour\"", "i", "usa", "b\u00f6rjade", "han", "arbeta", "p\u00e5", "sitt", "nya", "album", "around", "the", "world", "in", "a", "day", "som", "n\u00e5dde", "f\u00f6rstaplatsen", "och", "var", "d\u00e4r", "i", "tre", "veckor", "och", "s\u00e5lde", "senare", "x", "platina", "singeln", "raspberry", "beret", "blev", "albumets", "stora", "hit", "som", "n\u00e5dde", "andraplatsen", "p\u00e5", "billboard", "hot", "albumet", "var", "v\u00e4ldigt", "olikt", "purple", "rain", "det", "inneh\u00e5ller", "mera", "psykedeliska", "tong\u00e5ngar", "blandat", "med", "rock", "och", "ljud", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "med", "bland", "annat", "fingercymbaler", "gav", "han", "ut", "albumet", "parade", "som", "utg\u00f6r", "filmmusiken", "till", "filmen", "under", "the", "cherry", "moon", "albumet", "gick", "upp", "p\u00e5", "tredjeplatsen", "p\u00e5", "billboardlistan", "och", "den", "f\u00f6rsta", "singeln", "som", "sl\u00e4pptes", "var", "kiss", "som", "blev", "en", "stor", "succ\u00e9", "och", "som", "blev", "en", "av", "princes", "mest", "k\u00e4nda", "l\u00e5tar", "prince", "spelade", "in", "kiss", "som", "en", "kort", "akustiskt", "demo", "ungef\u00e4r", "en", "minut", "l\u00e5ng", "med", "en", "vers", "och", "en", "refr\u00e4ng", "prince", "gav", "s\u00e5ngen", "till", "funkbandet", "mazaratis", "debutalbum", "mazarati", "och", "producenten", "david", "z", "omarbetade", "demon", "drastiskt", "och", "gav", "l\u00e5ten", "dess", "unika", "funkljud", "och", "det", "udda", "men", "effektiva", "minimalistiska", "ljudet", "n\u00e4r", "mazarati", "spelade", "l\u00e5ten", "f\u00f6r", "prince", "blev", "han", "s\u00e5", "imponerad", "att", "han", "tog", "tillbaka", "l\u00e5ten", "han", "ersatte", "deras", "r\u00f6ster", "och", "lade", "till", "gitarrdelen", "och", "finslipade", "l\u00e5ten", "till", "dess", "nuvarande", "form", "han", "beh\u00f6ll", "dock", "mazaratis", "bakgrundsr\u00f6ster", "han", "lade", "till", "l\u00e5ten", "till", "parade", "fast", "warner", "brothers", "inte", "ville", "ge", "ut", "den", "som", "singel", "kiss", "blev", "princes", "tredje", "f\u00f6rstaplacering", "p\u00e5", "singellistan", "efter", "when", "doves", "cry", "och", "let's", "go", "crazy", "l\u00e5ten", "vann", "priset", "best", "r&b", "vocal", "performance", "by", "duo", "or", "group", "och", "den", "blev", "nominerad", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "r&bl\u00e5t", "parade'", "var", "det", "sista", "albumet", "prince", "spelade", "in", "med", "the", "revolution", "omkring", "samma", "tid", "hade", "han", "skrivit", "manic", "monday", "\u00e5t", "the", "bangles", "som", "n\u00e5dde", "andraplatsen", "p\u00e5", "singellistan", "prince", "skrev", "l\u00e5ten", "under", "namnet", "\"christopher\"", "sign", "o'", "the", "times", "sign", "o'", "the", "times", "som", "gavs", "ut", "\u00e4r", "ett", "dubbelalbum", "och", "n\u00e5dde", "topp", "p\u00e5", "billboard", "listan", "och", "blev", "hyllad", "av", "kritiker", "sign", "o'", "the", "times", "\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "princes", "mest", "hyllade", "album", "av", "kritiker", "albumet", "bestod", "av", "flera", "olika", "projekt", "fr\u00e5n", "och", "som", "inneh\u00f6ll", "material", "med", "the", "revolution", "huvuddelen", "av", "l\u00e5tarna", "kom", "fr\u00e5n", "det", "sista", "projektet", "med", "the", "revolution", "som", "kallades", "dream", "factory", "och", "ett", "soloprojekt", "som", "kallades", "camille", "dessa", "projekt", "tillsammans", "med", "n\u00e5gra", "fler", "l\u00e5tar", "blev", "ett", "l\u00e5tar", "l\u00e5ngt", "och", "lp", "set", "som", "kallades", "crystal", "ball", "men", "warner", "brothers", "gillade", "inte", "id\u00e9n", "med", "ett", "cd", "set", "och", "tvingade", "prince", "att", "korta", "ner", "det", "till", "ett", "cdset", "som", "blev", "sign", "o'", "the", "times", "efter", "albumet", "s\u00e5", "gav", "han", "sig", "av", "p\u00e5", "\"sign", "o'", "the", "times", "tour\"", "i", "europa", "prince", "hade", "splittrats", "fr\u00e5n", "the", "revolution", "men", "beh\u00f6ll", "matt", "fink", "p\u00e5", "keyboard", "och", "lade", "till", "boni", "boyer", "p\u00e5", "keyboard", "sheila", "e", "p\u00e5", "trummor", "levi", "seacer", "jr", "p\u00e5", "bas", "och", "miko", "weaver", "p\u00e5", "gitarr", "blev", "prince", "tillfr\u00e5gad", "av", "popkungen", "michael", "jackson", "om", "han", "vill", "sjunga", "titell\u00e5ten", "fr\u00e5n", "hans", "nya", "album", "bad", "i", "en", "duett", "med", "honom", "prince", "gillade", "id\u00e9n", "och", "eftersom", "michael", "jackson", "var", "hans", "st\u00f6rsta", "rival", "tackade", "han", "ja", "men", "prince", "och", "jackson", "hade", "olika", "id\u00e9er", "och", "\u00e5sikter", "om", "texten", "och", "om", "beatet", "i", "l\u00e5ten", "prince", "l\u00e4mnade", "till", "slut", "projektet", "n\u00e4r", "han", "tyckte", "att", "jackson", "inte", "gjorde", "l\u00e5ten", "tillr\u00e4ckligt", "m\u00f6rk", "och", "f\u00f6r", "att", "han", "inte", "\u00e4ndrade", "texten", "jackson", "sj\u00f6ng", "senare", "in", "l\u00e5ten", "utan", "duettpartner", "spelade", "prince", "in", "the", "black", "album", "ett", "h\u00e5rdfunkalbum", "vars", "sexuellt", "laddade", "texter", "var", "s\u00e5", "grova", "att", "den", "inte", "gavs", "ut", "officiellt", "albumet", "cirkulerade", "som", "ett", "bootlegalbum", "men", "gavs", "officiellt", "ut", "the", "black", "album", "var", "t\u00e4nkt", "att", "vara", "uppf\u00f6ljaren", "p\u00e5", "sign", "o'", "the", "times", "albumet", "kallades", "f\u00f6r", "the", "funk", "bible", "av", "pressen", "och", "i", "ett", "g\u00f6mt", "meddelande", "i", "albumet", "albumet", "s\u00e5gs", "som", "en", "reaktion", "mot", "kritiken", "prince", "hade", "f\u00e5tt", "tidigare", "om", "att", "han", "hade", "blivit", "f\u00f6r", "poporienterad", "cdn", "hade", "ingen", "tryckt", "titel", "inget", "artistnamn", "eller", "fotografi", "p\u00e5", "promokopior", "fanns", "det", "bara", "en", "l\u00e5tlista", "men", "strax", "innan", "albumet", "skulle", "ges", "ut", "\u00e5ngrade", "sig", "prince", "och", "tog", "tillbaka", "alla", "kopior", "och", "\u00f6vergav", "projektet", "helt", "och", "l\u00e4mnade", "ungef\u00e4r", "ett", "hundratal", "europeiska", "promokopior", "m\u00e5nga", "rykten", "och", "spekulationer", "har", "cirkulerat", "om", "varf\u00f6r", "albumet", "inte", "gavs", "ut", "prince", "fick", "lite", "d\u00e5ligt", "samvete", "\u00f6ver", "texternas", "erotiska", "och", "v\u00e5ldsamma", "inneh\u00e5ll", "warner", "brothers", "records", "tyckte", "samma", "sak", "och", "tvingade", "honom", "att", "inte", "sl\u00e4ppa", "cdn", "prince", "kan", "ha", "beslutat", "att", "albumet", "inte", "var", "av", "s\u00e5", "bra", "kvalitet", "och", "det", "inte", "var", "klokt", "att", "sl\u00e4ppa", "det", "en", "annan", "teori", "\u00e4r", "att", "prince", "hade", "tagit", "ecstasy", "och", "haft", "en", "mycket", "d\u00e5lig", "upplevelse", "och", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "upplevelsen", "\u00e4ndrade", "han", "sig", "och", "sl\u00e4ppte", "inte", "albumetalbumet", "\u00e4r", "princes", "funksida", "och", "det", "album", "som", "\u00e4r", "n\u00e4rmast", "att", "klassas", "bara", "som", "funk", "och", "inneh\u00f6ll", "l\u00e5tar", "som", "\"bob", "george\"", "som", "ses", "som", "en", "kommentar", "till", "v\u00e5ldsglorifikationen", "som", "finns", "i", "gangsta", "rap", "den", "har", "ocks\u00e5", "l\u00e5ten", "\"dead", "on", "it\"", "som", "\u00e4r", "en", "parodi", "p\u00e5", "hiphop", "och", "l\u00e5ten", "\"cindy", "c\"", "som", "antagligen", "handlar", "om", "modellen", "cindy", "crawford", "the", "black", "album", "var", "ett", "v\u00e4ldigt", "m\u00f6rkt", "album", "och", "hans", "nya", "album", "lovesexy", "som", "gavs", "ut", "var", "princes", "svar", "p\u00e5", "the", "black", "albums", "svarta", "budskap", "lovesexy", "blev", "dock", "en", "besvikelse", "i", "usa", "och", "n\u00e5dde", "endast", "elfteplatsen", "p\u00e5", "billboardlistan", "och", "usaturn\u00e9n", "var", "inte", "heller", "s\u00e5", "framg\u00e5ngsrik", "dock", "tj\u00e4nade", "han", "in", "de", "pengarna", "p\u00e5", "de", "mycket", "mer", "popul\u00e4ra", "europeiska", "och", "japanska", "turn\u00e9erna", "den", "st\u00f6rsta", "hitsingeln", "fr\u00e5n", "lovesexy", "var", "\"alphabet", "st\"", "vars", "video", "inneh\u00e5ller", "ett", "g\u00f6mt", "meddelande", "d\u00e4r", "det", "st\u00e5r", "\"don't", "buy", "the", "black", "album", "i'm", "sorry\"", "albumets", "framsida", "skapade", "mycket", "kontroverser", "eftersom", "det", "var", "en", "bild", "p\u00e5", "en", "helt", "naken", "prince", "i", "en", "from", "posering", "vissa", "skivaff\u00e4rer", "v\u00e4grade", "s\u00e4lja", "skivan", "och", "vissa", "censurerade", "den", "albumets", "tema", "\u00e4r", "en", "kamp", "mellan", "det", "goda", "och", "det", "onda", "eller", "mellan", "camille", "och", "spooky", "electric", "samt", "gud", "och", "sex", "dessa", "teman", "\u00e4r", "ofta", "\u00e5terkommande", "teman", "i", "princes", "albums", "lovesexy", "\u00f6ppnar", "med", "l\u00e5ten", "\"i", "no\"", "som", "r\u00e5der", "folk", "att", "vara", "fria", "fr\u00e5n", "sina", "laster", "och", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "satan", "\"when", "r", "in", "love\"", "\u00f6verlevde", "fr\u00e5n", "black", "album", "och", "kom", "med", "p\u00e5", "lovesexy", "\u00e5ter", "till", "filmen", "sl\u00e4ppte", "prince", "albumet", "batman", "vilket", "inte", "var", "n\u00e5got", "regelr\u00e4tt", "soundtrack", "utan", "l\u00e5tar", "inspirerade", "av", "filmen", "med", "samma", "namn", "detta", "kom", "att", "bli", "en", "stor", "kommersiell", "framg\u00e5ng", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "\u00e5terv\u00e4nde", "prince", "sj\u00e4lv", "till", "vita", "duken", "med", "filmen", "graffiti", "bridge", "som", "beledsagades", "av", "ett", "album", "med", "samma", "namn", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "purple", "rain", "s\u00e5v\u00e4l", "filmen", "som", "albumet", "g\u00e4stades", "av", "storheter", "som", "mavis", "staples", "och", "george", "clinton", "f\u00f6rutom", "rivalerna", "the", "time", "som", "\u00e5terkom", "fr\u00e5n", "purple", "rain", "privatliv", "\u00e5r", "gifte", "sig", "prince", "med", "bakgrundss\u00e5ngaren", "och", "dansaren", "mayte", "garcia", "paret", "fick", "en", "son", "som", "avled", "en", "vecka", "efter", "f\u00f6dseln", "till", "f\u00f6ljd", "av", "pfeiffers", "syndrom", "\u00e5r", "skilde", "sig", "paret", "gifte", "han", "om", "sig", "med", "manuela", "testolini", "efter", "fem", "\u00e5r", "tillsammans", "ans\u00f6kte", "testolini", "om", "skilsm\u00e4ssap\u00e5", "senare", "\u00e5r", "uppm\u00e4rksammades", "prince", "f\u00f6r", "sitt", "medlemskap", "i", "jehovas", "vittnen", "sista", "tiden", "prince", "hade", "sagt", "sig", "lida", "av", "en", "influensa", "under", "ett", "par", "veckors", "tid", "och", "den", "april", "tvingades", "hans", "privatplan", "att", "n\u00f6dlanda", "i", "illinois", "d\u00e5", "han", "sade", "sig", "inte", "m\u00e5", "bra", "han", "f\u00f6rdes", "till", "sjukhus", "och", "det", "var", "meningen", "att", "han", "skulle", "stanna", "kvar", "d\u00e4r", "men", "eftersom", "han", "inte", "kunde", "f\u00e5", "n\u00e5got", "enkelrum", "besl\u00f6t", "sig", "prince", "och", "hans", "s\u00e4llskap", "f\u00f6r", "att", "ist\u00e4llet", "l\u00e4mna", "sjukhusetenligt", "n\u00f6jessajten", "tmz", "som", "var", "det", "f\u00f6rsta", "mediet", "att", "g\u00e5", "ut", "med", "princes", "d\u00f6d", "s\u00e5", "avled", "han", "april", "i", "en", "hiss", "i", "sin", "studio", "paisley", "park", "i", "chanhassen", "han", "hittades", "av", "lokal", "polis", "som", "utf\u00f6rde", "hj\u00e4rtlungr\u00e4ddning", "men", "det", "gav", "inget", "resultat", "och", "han", "d\u00f6df\u00f6rklarades", "en", "halvtimme", "senare", "princes", "kropp", "obducerades", "den", "april", "och", "redan", "dagen", "efter", "kremerades", "den", "enligt", "princes", "eget", "\u00f6nskem\u00e5l", "sista", "viloplatsen", "\u00e4r", "dock", "hemlig", "resultatet", "av", "obduktionen", "publicerades", "den", "juni", "och", "visar", "att", "prince", "dog", "av", "en", "oavsiktlig", "\u00f6verdos", "av", "det", "sm\u00e4rtstillande", "medlet", "fentanyl", "diskografi", "album", "alter", "egon", "prince", "har", "anv\u00e4nt", "m\u00e5nga", "pseudonymer", "och", "f\u00f6r", "att", "skilja", "p\u00e5", "fr\u00e5n", "musiken", "han", "har", "sagt", "att", "han", "blev", "tr\u00f6tt", "p\u00e5", "att", "se", "sitt", "namn", "\u00f6verallt", "och", "att", "bara", "egoistiska", "personer", "tar", "\u00e4ran", "f\u00f6r", "vad", "de", "gjort", "jamie", "starr", "the", "starr", "company", "producent", "the", "kid", "princes", "halvbiografiska", "alter", "ego", "i", "filmen", "purple", "rain", "joey", "coco", "producerkomposit\u00f6r", "av", "l\u00e5tar", "till", "kenny", "rogers", "sheena", "easton", "mfl", "christopher", "tracy", "huvudkarakt\u00e4ren", "i", "filmen", "\"under", "the", "cherry", "moon\"", "christopher", "skrev", "l\u00e5ten", "\"manic", "monday\"", "\u00e5t", "the", "bangles", "alexander", "nevermind", "skrev", "l\u00e5ten", "\"sugar", "walls\"", "\u00e5t", "sheena", "easton", "camille", "princes", "r\u00f6st", "i", "uppitchad", "version", "p\u00e5", "l\u00e5tar", "som", "\"housequake", "\"shockadelica", "\"if", "i", "was", "your", "girlfriend\"", "och", "\"partyman\"", "mfl", "spookyelectric", "motsatsen", "till", "camille", "gemini", "p\u00e5", "batman", "albumet", "halv", "batman", "halv", "joker", "partyman", "prince", "spelar", "denna", "karakt\u00e4r", "i", "videon", "till", "partyman", "paisley", "park", "anv\u00e4ndes", "p\u00e5", "talet", "i", "olika", "projekt", "victor", "karakt\u00e4r", "som", "n\u00e4mns", "i", "the", "love", "symbol", "album", "+>", "tora", "tora", "p\u00e5", "npgs", "exodus", "album", "azifwekar\u00e9", "i", "l\u00e5ten", "style", "the", "artist", "formerly", "known", "as", "prince", "journalister", "gav", "honom", "detta", "namn", "eftersom", "det", "inte", "fanns", "n\u00e5got", "namn", "f\u00f6r", "symbolen", "the", "artist", "f\u00f6rkortning", "av", "the", "artist", "formerly", "known", "as", "prince", "one", "p\u00e5", "ett", "bootsy", "collins", "album", "i", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "prince", "prince", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]