["propaganda", "av", "latinets", "propagare", "'fortplanta'", "'utbreda'", "\u00e4r", "en", "term", "som", "avser", "fr\u00e4mst", "politiska", "kampanjer", "och", "budskap", "som", "\u00e4r", "avsedda", "att", "f\u00f6ra", "fram", "en", "agenda", "ett", "visst", "budskap", "eller", "v\u00e4cka", "positiva", "eller", "negativa", "k\u00e4nslor", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "tex", "en", "politisk", "teori", "policy", "religion", "eller", "f\u00f6r\u00e4ndring", "eller", "n\u00e5gon", "tex", "innehavare", "av", "eller", "kandidat", "till", "politiskt", "eller", "religi\u00f6st", "\u00e4mbete", "eller", "befattning", "syftet", "\u00e4r", "s\u00e5ledes", "inte", "att", "informera", "utan", "att", "p\u00e5verka", "och", "inneh\u00e5llet", "brister", "ofta", "i", "saklighet", "\u00e4r", "avsiktligt", "ofullst\u00e4ndigt", "vinklat", "eller", "rentav", "falskt", "propaganda", "\u00e4r", "en", "viktig", "del", "av", "psykologisk", "krigf\u00f6ring", "och", "den", "som", "s\u00e4nder", "budskapet", "\u00e4r", "som", "regel", "part", "i", "m\u00e5let", "ordet", "propaganda", "har", "p\u00e5", "svenska", "liksom", "i", "de", "flesta", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kulturer", "en", "laddad", "inneb\u00f6rd", "\u00e4ven", "om", "det", "ibland", "kan", "ses", "som", "ett", "positivt", "ord", "som", "regel", "\u00e4r", "propaganda", "ett", "positivt", "epitet", "bara", "under", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "att", "en", "person", "samtycker", "till", "inneh\u00e5llet", "i", "det", "meddelande", "som", "avses", "olika", "typer", "av", "propaganda", "grundvillkoren", "f\u00f6r", "propaganda", "\u00e4r", "desamma", "som", "f\u00f6r", "reklam", "annonsering", "kan", "mycket", "v\u00e4l", "ses", "som", "propaganda", "\u00e4ven", "om", "propaganda", "i", "svenska", "som", "regel", "inte", "anv\u00e4nds", "om", "kommersiella", "budskap", "oftast", "har", "propaganda", "politiskt", "eller", "nationalistiskt", "budskap", "och", "tema", "den", "kan", "ta", "formen", "av", "flygblad", "affischer", "samt", "tv", "och", "radioreklam", "eller", "spridas", "via", "internet", "propaganda", "kan", "ocks\u00e5", "i", "en", "mer", "begr\u00e4nsad", "och", "strikt", "mening", "avse", "rent", "falsk", "information", "som", "sprids", "uteslutande", "till", "mottagare", "som", "redan", "st\u00e5r", "p\u00e5", "samma", "sida", "som", "den", "som", "sprider", "desinformationen", "bakom", "detta", "agerande", "ligger", "antagandet", "att", "den", "som", "misstror", "en", "sak", "st\u00e4ndigt", "kommer", "att", "ans\u00e4ttas", "av", "tvivel", "eftersom", "tvivel", "\u00e4r", "oroande", "j\u00e4mf\u00f6r", "kognitiv", "dissonans", "kommer", "den", "tvivlande", "att", "vara", "mottaglig", "f\u00f6r", "lugnande", "och", "styrkande", "budskap", "som", "sl\u00e4cker", "tvivlet", "fr\u00e5n", "dem", "som", "styr", "s\u00e5dan", "propaganda", "\u00e4r", "allts\u00e5", "riktad", "uteslutande", "till", "den", "som", "redan", "i", "n\u00e5gon", "m\u00e5n", "\u00e4r", "positivt", "inst\u00e4lld", "till", "saken", "makthavarens", "propaganda", "k\u00e4rnan", "i", "ordets", "vanligaste", "betydelse", "avser", "att", "avsiktligt", "sprida", "osann", "eller", "vilseledande", "information", "i", "syfte", "att", "st\u00f6dja", "en", "politisk", "\u00e5sikt", "framf\u00f6r", "allt", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6tta", "sittande", "makthavare", "den", "som", "sprider", "propagandan", "avser", "att", "f\u00f6r\u00e4ndra", "folks", "bild", "av", "en", "fr\u00e5ga", "eller", "deras", "f\u00f6rv\u00e4ntningar", "p\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "som", "sammanfaller", "med", "spridarens", "egna", "m\u00e5l", "ofta", "kopplar", "odemokratiska", "makthavare", "bruket", "av", "propaganda", "till", "bruket", "av", "censur", "om", "en", "person", "eller", "myndighet", "ur", "mediautbudet", "med", "hj\u00e4lp", "av", "censur", "tar", "bort", "o\u00f6nskad", "information", "blir", "hela", "mediautbudet", "en", "propagandakanal", "f\u00f6r", "makthavaren", "det", "som", "skiljer", "propaganda", "fr\u00e5n", "argumentation", "i", "stort", "\u00e4r", "accepterandet", "av", "oriktig", "eller", "osaklig", "framst\u00e4llning", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "ett", "syfte", "den", "amerikanske", "lingvisten", "noam", "chomsky", "har", "utvecklat", "en", "\"propagandamodell\"", "i", "sin", "kritik", "av", "usas", "utrikespolitik", "han", "menar", "att", "\"propaganda", "\u00e4r", "f\u00f6r", "en", "demokrati", "vad", "v\u00e5ld", "\u00e4r", "f\u00f6r", "en", "diktatur\"", "religi\u00f6s", "propaganda", "i", "usa", "anv\u00e4nds", "termen", "ofta", "i", "beskrivningar", "av", "nya", "religi\u00f6sa", "r\u00f6relser", "och", "dessas", "kommunikation", "se", "sekt", "dels", "beskylls", "r\u00f6relserna", "ibland", "f\u00f6r", "propaganda", "dels", "kritiseras", "avf\u00e4llingar", "och", "f\u00f6re", "detta", "medlemmar", "som", "kritiserar", "r\u00f6relserna", "ofta", "av", "r\u00f6relserna", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "att", "bedriva", "propaganda", "propaganda", "i", "krig", "propaganda", "\u00e4r", "ett", "viktigt", "vapen", "i", "krig", "den", "kan", "utnyttjas", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "olika", "s\u00e4tt", "och", "i", "olika", "roller", "exempelvis", "f\u00f6r", "att", "avhumanisera", "och", "skapa", "hat", "mot", "fienden", "vare", "sig", "det", "r\u00f6r", "sig", "om", "en", "yttre", "eller", "inre", "fiende", "propaganda", "polariserar", "som", "regel", "i", "motsats", "till", "s\u00e4mjande", "avsikter", "avsikten", "\u00e4r", "att", "skapa", "en", "s\u00e4rskild", "och", "avsiktligt", "ofullst\u00e4ndig", "eller", "falsk", "bild", "av", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "laddade", "ord", "och", "bilder", "anv\u00e4nds", "eller", "utel\u00e4mnas", "i", "avsikt", "att", "v\u00e4cka", "k\u00e4nslor", "och", "sprida", "uppfattningen", "att", "saker", "skett", "trots", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "sant", "ofta", "avser", "propaganda", "att", "f\u00e5", "den", "egna", "befolkningen", "att", "tro", "att", "or\u00e4ttvisor", "beg\u00e5tts", "att", "de", "sj\u00e4lva", "\u00e4r", "offren", "och", "fienden", "f\u00f6r\u00f6varen", "ur", "propagandans", "synvinkel", "\u00e4r", "det", "irrelevant", "om", "det", "\u00e4r", "sant", "eller", "falskt", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "budskapet", "\u00e4r", "trov\u00e4rdigt", "nog", "att", "spridas", "och", "sl\u00e5", "rot", "propaganda", "och", "informationskontroll", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "en", "etablerad", "del", "i", "den", "psykologiska", "krigf\u00f6ringen", "spridning", "och", "k\u00e4llor", "propaganda", "kan", "klassificeras", "utifr\u00e5n", "k\u00e4llan", "den", "kommer", "ifr\u00e5n", "vit", "propaganda", "har", "en", "tydligt", "och", "korrekt", "angiven", "k\u00e4lla", "svart", "propaganda", "framst\u00e4lls", "som", "om", "den", "kommer", "fr\u00e5n", "en", "v\u00e4nskapligt", "inst\u00e4lld", "k\u00e4lla", "men", "kommer", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "fr\u00e5n", "en", "motst\u00e5ndare", "gr\u00e5", "propaganda", "utger", "sig", "f\u00f6r", "att", "ha", "en", "neutral", "k\u00e4lla", "men", "kommer", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "fr\u00e5n", "en", "fiende", "eller", "motst\u00e5ndaredet", "finns", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "att", "fr\u00e4mja", "mottagligheten", "f\u00f6r", "propagandabudskapet", "sparsamt", "anv\u00e4nt", "kan", "desinformation", "vara", "mycket", "framg\u00e5ngsrik", "och", "accepteras", "i", "m\u00e5nga", "fall", "i", "utbildningssystem", "och", "etablerade", "kanaler", "mycket", "f\u00e5", "ifr\u00e5gas\u00e4tter", "vad", "de", "l\u00e4rt", "sig", "i", "skolan", "s\u00e5", "uppgifterna", "kommer", "att", "vidarebefordras", "av", "journalister", "och", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "st\u00e4rka", "bilden", "av", "v\u00e4l", "etablerade", "\"fakta\"", "som", "inte", "beh\u00f6ver", "kontrolleras", "trots", "att", "ingen", "trov\u00e4rdig", "k\u00e4lla", "finns", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "desinformationen", "f\u00e5r", "p\u00e5", "s\u00e5", "vis", "eget", "liv", "och", "beh\u00f6ver", "inte", "aktivt", "uppeh\u00e5llas", "av", "den", "som", "spridit", "den", "denna", "genomsyrande", "propaganda", "kan", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "politiska", "m\u00e5l", "genom", "att", "ge", "medborgare", "falska", "uppfattningar", "eller", "intryck", "om", "sitt", "politiska", "system", "kan", "dessa", "f\u00e5s", "att", "f\u00f6rkasta", "eller", "misstro", "f\u00f6rslag", "k\u00e4llor", "eller", "fakta", "propagandans", "historia", "den", "senlatinska", "betydelsen", "av", "propaganda", "\u00e4r", "\"saker", "som", "borde", "framf\u00f6ras", "spridas", "vidare\"", "\u00e5r", "under", "\u00e5riga", "kriget", "skapade", "gregorius", "xv", "congregatio", "de", "propaganda", "fide", "\"f\u00f6rsamlingen", "f\u00f6r", "spridandet", "av", "tron\"", "en", "kommitt\u00e9", "av", "kardinaler", "med", "uppgift", "att", "\u00f6vervaka", "spridandet", "av", "kristendomen", "via", "mission", "i", "okristnade", "l\u00e4nder", "termen", "avs\u00e5g", "d\u00e5", "inte", "falsk", "information", "den", "moderna", "politiska", "inneb\u00f6rden", "tillkom", "f\u00f6rst", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "ryska", "revolutionen", "propaganda", "har", "sannolikt", "f\u00f6rekommit", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "som", "m\u00e4nniskan", "kunnat", "beh\u00e4rska", "tillr\u00e4ckligt", "abstrakta", "begrepp", "och", "manipulera", "spr\u00e5ket", "latinska", "f\u00f6rfattare", "och", "talare", "beh\u00e4rskade", "tekniken", "till", "full\u00e4ndning", "j\u00e4mf\u00f6r", "exempelvis", "titus", "livius", "en", "djupare", "insikt", "i", "propagandan", "och", "dess", "natur", "kom", "f\u00f6rst", "i", "och", "med", "creelkommissionen", "som", "tillsattes", "av", "den", "amerikanske", "presidenten", "woodrow", "wilson", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5verka", "de", "amerikanska", "medborgarna", "att", "st\u00f6dja", "ett", "ingripande", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "storbritanniens", "sida", "och", "bland", "andra", "hade", "journalisten", "walter", "lippman", "och", "psykologen", "edward", "bernays", "som", "medlemmar", "creelkommissionen", "var", "oerh\u00f6rt", "framg\u00e5ngsrik", "i", "sitt", "arbete", "och", "framkallade", "en", "stark", "antitysk", "st\u00e4mning", "bland", "de", "som", "imponerades", "fanns", "inte", "bara", "amerikansk", "industri", "som", "s\u00e5g", "reklampotentialen", "utan", "ocks\u00e5", "adolf", "hitler", "storskalig", "manipulation", "av", "k\u00e4nslor", "och", "st\u00e4mningar", "f\u00f6ref\u00f6ll", "genomf\u00f6rbar", "bernay", "blev", "den", "som", "myntade", "begreppen", "nutida", "prindustri", "\u00e4r", "en", "direkt", "efterf\u00f6ljare", "till", "lippman", "och", "bernays", "arbete", "som", "fortfarande", "anv\u00e4nds", "inom", "usas", "administration", "lippman", "och", "bernays", "sj\u00e4lva", "drev", "en", "framg\u00e5ngsrik", "reklamfirma", "under", "f\u00f6rra", "halvan", "av", "talet", "datorspelet", "america's", "army", "distribuerat", "av", "amerikanska", "regeringen", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "p\u00e5", "talet", "hade", "som", "uttalat", "m\u00e5l", "att", "uppmuntra", "intresse", "f\u00f6r", "att", "bli", "milit\u00e4r", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "gjord", "av", "i", "for", "i", "research", "uppgav", "av", "de", "ungdomar", "som", "angivit", "en", "positiv", "syn", "p\u00e5", "arm\u00e9n", "att", "de", "f\u00e5tt", "denna", "uppfattning", "genom", "att", "spela", "americas", "army", "sverige", "i", "kampen", "om", "den", "politiska", "makten", "i", "kalmarunionen", "anv\u00e4nde", "kung", "karl", "knutsson", "bonde", "propaganda", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4lla", "sig", "sj\u00e4lv", "i", "s\u00e5", "god", "dager", "som", "m\u00f6jligt", "i", "kungens", "kansli", "skrev", "johan", "fredebern", "karlskr\u00f6nikan", "och", "engelbrektskr\u00f6nikan", "f\u00f6r", "att", "visa", "att", "kungen", "hade", "tagit", "upp", "engelbrekt", "engelbrektssons", "program", "f\u00f6r", "att", "bli", "av", "med", "danskarna", "och", "varf\u00f6r", "karl", "knutsson", "\u00e4gde", "st\u00f6rre", "r\u00e4tt", "till", "sveriges", "tron", "\u00e4n", "kristian", "i", "i", "kr\u00f6nikan", "g\u00e5r", "f\u00f6rfattaren", "till", "storms", "mot", "karl", "knutssons", "fiender", "som", "h\u00e5nas", "och", "f\u00f6rl\u00f6jligas", "\u00e4ven", "gustav", "vasa", "och", "hans", "s\u00f6ner", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "propagandistisk", "historieskrivning", "exempelvis", "ber\u00e4ttelserna", "om", "gustav", "vasas", "flykt", "undan", "danskarna", "i", "dalarna", "som", "den", "skildras", "i", "peder", "svarts", "kr\u00f6nika", "nazityskland", "huvuddelen", "av", "propagandan", "i", "nazityskland", "producerades", "av", "det", "tyska", "propagandaministeriet", "reichsministerium", "f\u00fcr", "volksaufkl\u00e4rung", "und", "propaganda", "tysk", "f\u00f6rkortning", "promi", "joseph", "goebbels", "fick", "bef\u00e4let", "\u00f6ver", "ministeriet", "kort", "efter", "hitlers", "makt\u00f6vertagande", "alla", "journalister", "f\u00f6rfattare", "skribenter", "och", "konstn\u00e4rer", "var", "tvungna", "att", "registrera", "sig", "under", "en", "av", "ministeriets", "avdelningar", "f\u00f6r", "press", "musik", "teater", "film", "litteratur", "eller", "radio", "nazistledningen", "var", "\u00f6vertygad", "om", "att", "propaganda", "skulle", "vara", "ett", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "och", "anv\u00e4ndbart", "redskap", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "sina", "m\u00e5l", "hitler", "hade", "imponerats", "av", "de", "allierades", "propaganda", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "ans\u00e5g", "att", "den", "varit", "en", "av", "huvudorsakerna", "till", "det", "moralsammanbrott", "och", "de", "revolter", "som", "uppstod", "p\u00e5", "hemmafronten", "och", "i", "flottan", "under", "tillsammans", "med", "goebbels", "gick", "han", "n\u00e4stan", "dagligen", "igenom", "nyheterna", "och", "talade", "om", "hur", "han", "ville", "ha", "informationen", "hanterad", "goebbels", "f\u00f6rde", "sedan", "ut", "budskapet", "om", "hur", "saker", "skulle", "behandlas", "via", "olika", "h\u00f6gre", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "nyhetsuppl\u00e4sare", "och", "journalister", "fick", "inte", "publicera", "sina", "alster", "utan", "godk\u00e4nnande", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "dessutom", "hade", "hitler", "och", "flera", "andra", "h\u00f6gt", "placerade", "nazister", "exempelvis", "reinhard", "heydrich", "inga", "som", "helst", "skrupler", "om", "att", "publicera", "information", "som", "de", "mycket", "v\u00e4l", "visste", "var", "falsk", "att", "avsiktligen", "sprida", "sann", "information", "har", "setts", "som", "sj\u00e4lva", "k\u00e4rnan", "i", "en", "doktrin", "som", "efter", "ett", "citat", "av", "hitler", "ibland", "kallats", "\"den", "stora", "sanningen\"", "och", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "grundantagandet", "att", "det", "i", "en", "sanning", "alltid", "finns", "en", "st\u00f6rre", "\u00f6vertalningspotential", "\u00e4n", "i", "en", "liten", "genom", "att", "den", "l\u00e4ttare", "p\u00e5verkar", "\"massans\"", "primitiva", "k\u00e4nslor", "snarare", "\u00e4n", "intellektet", "den", "tyska", "propagandan", "tillskrev", "judarna", "och", "engelsm\u00e4nnen", "denna", "teknik", "nazistpropagandan", "f\u00f6re", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "hade", "flera", "klart", "utpekade", "m\u00e5lgrupper", "tysk", "publik", "p\u00e5mindes", "st\u00e4ndigt", "om", "bilden", "av", "det", "k\u00e4mpande", "nazistpartiet", "och", "det", "k\u00e4mpande", "tyskland", "vars", "fiender", "framf\u00f6r", "allt", "judar", "fanns", "b\u00e5de", "inom", "och", "utom", "tyskland", "etniska", "tyskar", "i", "l\u00e4nder", "som", "tjeckoslovakien", "polen", "sovjetunionen", "och", "de", "baltiska", "staterna", "fick", "h\u00f6ra", "att", "blodsbanden", "till", "tyskland", "var", "starkare", "\u00e4n", "bandet", "till", "deras", "nya", "heml\u00e4nder", "potentiella", "fiender", "som", "frankrike", "och", "storbritannien", "fick", "h\u00f6ra", "att", "tyskland", "inte", "ville", "deras", "folk", "n\u00e5got", "illa", "men", "att", "deras", "ledare", "s\u00f6kte", "krig", "mot", "tyskland", "till", "alla", "som", "ville", "lyssna", "talade", "myndigheterna", "st\u00e4ndigt", "om", "hur", "framst\u00e5ende", "tysk", "kultur", "vetenskap", "och", "milit\u00e4r", "varfram", "till", "slaget", "om", "stalingrad", "februari", "framh\u00e4vdes", "de", "tyska", "v\u00e4pnade", "styrkornas", "\u00f6verl\u00e4gsna", "skicklighet", "och", "styrka", "i", "till", "exempel", "den", "v\u00e4lgjorda", "tidskriften", "signal", "och", "den", "godhet", "folken", "visades", "i", "de", "er\u00f6vrade", "omr\u00e5dena", "judeutrotning", "och", "utrensningar", "var", "till", "stor", "del", "fortfarande", "ok\u00e4nda", "som", "kontrast", "framst\u00e4lldes", "brittiska", "och", "allierade", "flygare", "som", "kallblodiga", "m\u00f6rdare", "och", "s\u00e4rskilt", "amerikaner", "utm\u00e5lades", "som", "banditer", "liknande", "al", "capone", "p\u00e5", "samma", "g\u00e5ng", "f\u00f6rs\u00f6kte", "tysk", "propaganda", "splittra", "britter", "och", "amerikaner", "samt", "avsk\u00e4rma", "sovjet", "fr\u00e5n", "de", "b\u00e5da", "v\u00e4stliga", "fienderna", "efter", "stalingrad", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "huvudtemat", "i", "propagandan", "till", "att", "huvudsakligen", "visa", "tyskland", "som", "den", "sista", "och", "enda", "f\u00f6rsvararen", "av", "vad", "som", "kallades", "\"v\u00e4steuropeisk", "kultur\"", "emot", "\"bolsjevikhorderna\"", "n\u00e4r", "vederg\u00e4llningsvapnen", "v", "och", "v", "togs", "i", "bruk", "anv\u00e4ndes", "de", "flitigt", "i", "propagandan", "f\u00f6r", "att", "visa", "hur", "hoppl\u00f6st", "f\u00f6retaget", "att", "besegra", "tyskland", "verkligen", "var", "k\u00e4nda", "radioprofiler", "under", "sj\u00e4lva", "kriget", "blev", "lord", "hawhaw", "som", "riktade", "sig", "direkt", "mot", "befolkningen", "i", "storbritannien", "och", "axis", "sally", "som", "mest", "talade", "till", "amerikanska", "soldater", "och", "deras", "anh\u00f6riga", "kalla", "krigets", "propaganda", "usa", "och", "sovjetunionen", "anv\u00e4nde", "b\u00e5da", "propaganda", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "under", "kalla", "kriget", "b\u00e5da", "anv\u00e4nde", "film", "television", "och", "radio", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5verka", "sina", "egna", "medborgare", "sin", "motst\u00e5ndares", "medborgare", "och", "medborgare", "i", "andra", "stater", "united", "states", "information", "agency", "drev", "radio", "free", "europe", "och", "radio", "liberty", "delvis", "underst\u00f6dda", "av", "cia", "och", "spred", "gr\u00e5", "propaganda", "via", "nyheter", "och", "underh\u00e5llning", "till", "\u00f6steuropa", "och", "sovjetunionen", "sovjets", "officiella", "statliga", "radiostation", "radio", "moskva", "s\u00e4nde", "vit", "propaganda", "medan", "radio", "fred", "och", "frihet", "s\u00e4nde", "gr\u00e5", "propaganda", "b\u00e5da", "sidor", "anv\u00e4nde", "svart", "propaganda", "under", "speciella", "kristider", "brittiska", "ud", "skapade", "ird", "information", "research", "department", "som", "tog", "\u00f6ver", "efter", "krigstidens", "institutioner", "s\u00e5som", "informationsministeriet", "och", "spred", "propaganda", "via", "b\u00e5de", "tryck", "och", "bbc", "n\u00e4r", "relationerna", "mellan", "kina", "och", "sovjet", "kraftigt", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "p\u00e5", "grund", "av", "gr\u00e4nskonflikter", "och", "ideologiska", "dispyter", "startade", "b\u00e4gge", "parter", "propagandaoperationer", "riktade", "mot", "varandra", "fr\u00e5n", "sovjet", "s\u00e4nde", "bla", "radiostationerna", "f\u00f6rsta", "augusti", "och", "r\u00f6da", "fanan", "vilka", "b\u00e5da", "falskeligen", "utgav", "sig", "f\u00f6r", "att", "vara", "inhemska", "kinesiska", "stationer", "program", "p\u00e5", "kinesiska", "som", "skarpt", "kritiserade", "den", "maoistiska", "ledningen", "i", "kina", "och", "i", "dess", "st\u00e4lle", "propagerade", "den", "sovjetiska", "sanna", "socialismenkuba", "var", "en", "stor", "k\u00e4lla", "till", "propaganda", "riktad", "mot", "usa", "och", "\u00e4ven", "i", "m\u00e5nga", "sammanhang", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "egen", "propaganda", "s\u00e4nd", "via", "b\u00e5de", "svarta", "och", "vita", "radiostationer", "radio", "habana", "svarade", "med", "egna", "program", "med", "att", "s\u00e4nda", "vidare", "program", "fr\u00e5n", "radio", "moskva", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "med", "att", "s\u00e4nda", "voice", "of", "vietnam", "och", "dessutom", "vad", "som", "p\u00e5stods", "vara", "bek\u00e4nnelserna", "fr\u00e5n", "uss", "pueblos", "bes\u00e4ttning", "en", "av", "de", "mer", "belysande", "insikterna", "i", "kalla", "krigets", "propagandaverklighet", "f\u00e5s", "av", "george", "orwell", "vars", "romaner", "djurfarmen", "och", "nittonhundra\u00e5ttiofyra", "\u00e4r", "veritabla", "instruktionsb\u00f6cker", "i", "propaganda", "romanerna", "sj\u00e4lva", "anv\u00e4ndes", "ocks\u00e5", "som", "propaganda", "den", "antistalinistiska", "djurfarmen", "\u00f6versattes", "av", "ird", "i", "avsikt", "att", "anv\u00e4ndas", "som", "propaganda", "och", "cia", "best\u00e4llde", "en", "animerad", "version", "av", "boken", "med", "diverse", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "manus", "f\u00f6r", "att", "passa", "deras", "egna", "behov", "afghanistan", "under", "invasionen", "i", "afghanistan", "anv\u00e4ndes", "enheter", "f\u00f6r", "psykologisk", "krigf\u00f6ring", "psyops", "f\u00f6r", "att", "demoralisera", "talibanernas", "styrkor", "och", "vinna", "civilbefolkningens", "st\u00f6d", "\u00e5tminstone", "sex", "eceflygplan", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6ra", "ut", "lokala", "radios\u00e4ndningar", "och", "s\u00e4nda", "propagandaprogram", "ist\u00e4llet", "broschyrer", "spreds", "ocks\u00e5", "\u00f6ver", "hela", "landet", "med", "erbjudanden", "om", "bel\u00f6ningar", "f\u00f6r", "usama", "bin", "ladin", "och", "andra", "uppsatta", "motst\u00e5ndare", "i", "broschyrerna", "utm\u00e5las", "amerikaner", "som", "afghanistans", "v\u00e4nner", "medan", "talibanerna", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "svartm\u00e5las", "andra", "broschyrer", "hade", "till", "exempel", "bilder", "av", "mohammed", "omar", "med", "en", "bild", "av", "ett", "h\u00e5rkors", "\u00f6ver", "med", "texten", "\"we", "are", "watching\"", "\"vi", "ser\"", "f\u00f6r", "att", "\u00f6vertyga", "l\u00e4sare", "om", "att", "motst\u00e5nd", "var", "hoppl\u00f6st", "ryska", "revolutionen", "ryska", "revolution\u00e4rer", "under", "talen", "skilde", "p\u00e5", "tv\u00e5", "olika", "informationsredskap", "som", "b\u00e4gge", "t\u00e4cks", "av", "det", "svenska", "och", "engelska", "ordet", "propaganda", "agitation", "agitatsija", "och", "propaganda", "enkelt", "uttryckt", "avs\u00e5g", "propaganda", "framf\u00f6randet", "av", "revolution\u00e4ra", "id\u00e9er", "och", "marxism", "grundl\u00e4ggande", "ekonomisk", "ideologi", "agitation", "avs\u00e5g", "att", "styra", "folkopinion", "och", "skapa", "politisk", "oro", "propagandaframst\u00e4llning", "ett", "antal", "olika", "metoder", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "framst\u00e4lla", "meddelanden", "som", "f\u00f6refaller", "trov\u00e4rdiga", "trots", "att", "de", "inte", "\u00e4r", "faktiskt", "korrekta", "mediet", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "sprida", "meddelandet", "har", "ocks\u00e5", "studerats", "men", "det", "st\u00e5r", "\u00e4nd\u00e5", "klart", "att", "informationsspridning", "inte", "blir", "propaganda", "f\u00f6rr\u00e4n", "mediet", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "sprida", "ett", "propagandistiskt", "budskap", "att", "finna", "eller", "konstruera", "dessa", "budskap", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "innan", "en", "person", "kan", "v\u00e4lja", "medium", "j\u00e4mf\u00f6r", "argumentationsfel", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "propaganda", "\u00e4r", "att", "den", "\u00e4r", "partisk", "f\u00f6rsv\u00e5rar", "mottagarens", "kritiska", "pr\u00f6vning", "av", "budskapet", "och", "undviker", "\u00f6ppna", "och", "allsidiga", "resonemang", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "det", "syftet", "utformas", "propaganda", "ofta", "genom", "att", "avs\u00e4ndaren", "\u00f6verdriver", "funktioner", "som", "finns", "i", "alla", "texter", "men", "som", "i", "denna", "\u00f6verdrivna", "form", "resulterar", "i", "propaganda", "de", "vanligast", "\u00f6verdrivna", "funktionerna", "\u00e4r", "f\u00f6renkling", "f\u00f6rt\u00e4tning", "f\u00f6rst\u00e4rkning", "och", "f\u00f6rkl\u00e4dnad", "f\u00f6renkling", "budskapet", "\u00e4r", "kraftigt", "f\u00f6renklad", "och", "l\u00e4tt", "att", "fatta", "och", "ta", "till", "sig", "exempel", "p\u00e5", "tekniker", "som", "leder", "till", "en", "f\u00f6renklat", "budskap", "rationalisering", "f\u00f6rdelaktiga", "generaliseringar", "kan", "skyla", "tvivelaktiga", "fakta", "g\u00e4rna", "med", "vaga", "och", "trevliga", "fraser", "l\u00e4ttsam", "f\u00f6rklaring", "ett", "\u00f6verdrivet", "f\u00f6renklat", "svar", "till", "en", "sv\u00e5r", "och", "komplicerad", "fr\u00e5ga", "slogan", "en", "kort", "och", "k\u00e4rnfull", "fras", "g\u00e4rna", "parad", "med", "l\u00e4ttsam", "f\u00f6renkling", "och", "etikett", "om", "en", "id\u00e9", "kan", "formuleras", "i", "en", "slogan", "ska", "det", "g\u00f6ras", "eftersom", "en", "god", "slogan", "fortplantar", "och", "f\u00f6revigar", "sig", "sj\u00e4lv", "fokusering", "budskapet", "visar", "bara", "den", "ena", "sidan", "av", "en", "sak", "inte", "b\u00e5daalla", "selektering", "vissa", "fakta", "\u00e4r", "utvalda", "andra", "\u00e4r", "bortvalda", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "det", "budskap", "man", "vill", "f\u00f6ra", "fram", "slutenhet", "stora", "delar", "av", "budskapet", "ing\u00e5r", "i", "samma", "m\u00f6nster", "som", "leder", "till", "ett", "slutligt", "m\u00e5l", "det", "\u00f6nskade", "budskapet", "polarisering", "en", "bild", "av", "att", "debatten", "\u00e4r", "svart", "eller", "vit", "m\u00e5las", "upp", "inga", "nyanser", "kan", "anas", "f\u00f6rst\u00e4rkning", "delar", "av", "budskapet", "\u00e4r", "\u00f6verdrivet", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "p\u00e5", "ett", "v\u00e4rderande", "och", "ofta", "k\u00e4nsloladdat", "s\u00e4tt", "exempel", "p\u00e5", "tekniker", "som", "leder", "till", "en", "obalanserat", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "budskap", "bl\u00e4ndande", "ord", "bl\u00e4ndande", "ord", "\u00e4r", "uttryck", "som", "\u00e4r", "s\u00e5", "k\u00e4nsloladdade", "att", "de", "\u00e4r", "mycket", "sv\u00e5ra", "att", "v\u00e4rja", "sig", "emot", "de", "anspelar", "p\u00e5", "k\u00e4nslor", "som", "k\u00e4rlek", "till", "hem", "och", "familj", "\u00f6nskan", "om", "fred", "frihet", "\u00e4ra", "heder", "uttrycken", "f\u00f6ruts\u00e4tter", "lyssnarens", "samtycke", "utan", "att", "denne", "beh\u00f6ver", "eller", "f\u00e5r", "argumentera", "etiketter", "att", "s\u00e4tta", "en", "etikett", "med", "\u00f6nskad", "v\u00e4rdering", "p\u00e5", "sin", "egen", "eller", "motst\u00e5ndarens", "sak", "dygdeord", "ord", "i", "lyssnarens", "v\u00e4rdesystem", "som", "har", "en", "stark", "positiv", "laddning", "fred", "lycka", "ledare", "trygghet", "emfas", "vissa", "\u00e5sikter", "slutsatser", "eller", "fakta", "som", "styrker", "det", "budskap", "som", "f\u00f6rs", "fram", "ges", "st\u00f6rre", "utrymme", "eller", "en", "mer", "framskjuten", "position", "\u00e4n", "andra", "\u00e5sikter", "slutsatser", "eller", "fakta", "kategoriskhet", "den", "egna", "\u00e5sikten", "framh\u00e5lls", "tv\u00e4rs\u00e4kert", "och", "utan", "analys", "konkretion", "det", "budskap", "som", "man", "vill", "f\u00e5", "fram", "framf\u00f6rs", "mer", "m\u00e5lande", "och", "livfullt", "motst\u00e5ndarsidans", "\u00e5sikt", "redog\u00f6rs", "f\u00f6r", "mer", "f\u00e5ordigt", "knapph\u00e4ndigt", "och", "tr\u00e5kigt", "f\u00f6rt\u00e4tning", "budskapet", "saknar", "ord", "och", "resonemang", "som", "kan", "t\u00e4nkas", "leda", "till", "o\u00f6nskad", "eftertanke", "och", "debatt", "exempel", "p\u00e5", "tekniker", "som", "leder", "till", "en", "f\u00f6rt\u00e4tad", "text", "presumtioner", "budskapet", "bygger", "p\u00e5", "en", "eller", "flera", "outtalade", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "som", "mottagaren", "inte", "ges", "m\u00f6jlighet", "att", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "presumtionerna", "anv\u00e4nds", "sen", "som", "argument", "f\u00f6r", "att", "den", "framf\u00f6rda", "\u00e5sikten", "\u00e4r", "den", "korrekta", "syntes", "n\u00e4r", "olika", "tankar", "sammansm\u00e4lts", "i", "ett", "uttryck", "ex", "att", "kommunicera", "en", "kommersiellt", "g\u00e5ngbar", "bild", "av", "f\u00f6retaget", "blir", "ist\u00e4llet", "att", "f\u00f6retaget", "\"s\u00e4ljer", "sig\"", "i", "en", "\u00f6verdrivet", "kritik", "analys", "av", "f\u00f6retaget", "sv\u00e5rf\u00f6rst\u00e5eligt", "fackspr\u00e5k", "genom", "att", "v\u00e4lja", "ett", "enda", "ord", "g\u00e4rna", "ett", "fackuttryck", "eller", "akademiskt", "ord", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "direkt", "skriva", "ut", "vad", "det", "handlar", "om", "kan", "en", "negativ", "effekt", "undanh\u00e5llas", "f\u00f6r", "mottagaren", "ex", "\"projektet", "kan", "leda", "till", "viss", "milj\u00f6p\u00e5verkan\"", "\"projektet", "kan", "leda", "till", "att", "grundvattnet", "eller", "jorden", "f\u00f6rst\u00f6rs\"", "intygande", "citat", "i", "r\u00e4tt", "sammanhang", "den", "citerades", "rykte", "och", "st\u00e4llning", "utnyttjas", "f\u00f6rkl\u00e4dnad", "olika", "tekniker", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "skyla", "\u00f6ver", "mindre", "\u00f6nskv\u00e4rda", "fakta", "resonemang", "eller", "m\u00f6jliga", "slutsatser", "exempel", "p\u00e5", "tekniker", "som", "leder", "till", "ett", "f\u00f6rkl\u00e4tt", "budskap", "l\u00f6gnerhalvsanningar", "undvikande", "av", "k\u00e4llh\u00e4nvisningar", "eller", "vagt", "formulerade", "\"sanningar\"", "om", "vissa", "fakta", "avsiktlig", "vaghet", "var", "avsiktligt", "s\u00e5", "vag", "att", "publiken", "sj\u00e4lv", "f\u00e5r", "tillhandah\u00e5lla", "tolkningarna", "det", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "v\u00e4rdera", "ett", "resonemang", "en", "person", "sj\u00e4lv", "identifierar", "sig", "med", "intygande", "citat", "ryckt", "ur", "sitt", "sammanhang", "den", "citerades", "rykte", "och", "st\u00e4llning", "utnyttjas", "obest\u00e4mdhet", "undvikande", "av", "preciseringar", "som", "kan", "underl\u00e4tta", "ifr\u00e5gas\u00e4ttande", "f\u00f6rsk\u00f6ning", "anv\u00e4ndning", "av", "f\u00f6rsk\u00f6nande", "omskrivningar", "av", "ord", "ex", "hygientekniker", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "st\u00e4dare", "v\u00e4rnskatt", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "extraskatt", "abstraktion", "texten", "g\u00f6rs", "abstrakt", "och", "konkreta", "f\u00f6ljder", "av", "f\u00f6rslaget", "redovisas", "inte", "struktur", "ett", "budskap", "kan", "ocks\u00e5", "genom", "sin", "strukturella", "uppbyggnad", "f\u00f6rm\u00e5s", "att", "bli", "propaganda", "d\u00e4ri", "ing\u00e5r", "att", "tala", "utifr\u00e5n", "vissa", "antagna", "sociala", "ramar", "exempelvis", "f\u00f6ljande", "enligt", "f\u00f6ljande", "tekniker", "b\u00e4stattvaramedeffekten", "genom", "att", "framst\u00e4lla", "det", "som", "om", "alla", "\u00e4r", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "ansluta", "sig", "till", "saken", "och", "segern", "\u00e4r", "oundviklig", "kan", "lyssnare", "\u00f6vertalas", "att", "ansluta", "sig", "\"precis", "som", "alla", "andra\"", "den", "h\u00e4r", "tekniken", "bygger", "p\u00e5", "lyssnarens", "\u00f6nskan", "att", "befinna", "sig", "p\u00e5", "den", "vinnande", "sidan", "saken", "framst\u00e4lls", "som", "en", "r\u00f6relse", "som", "det", "ligger", "i", "lyssnarens", "intresse", "att", "ansluta", "sig", "till", "eftersom", "den", "helt", "s\u00e4kert", "kommer", "att", "segra", "allts\u00e5", "utan", "argument", "i", "sj\u00e4lva", "fr\u00e5gan", "fiendens", "fiende", "genom", "att", "utm\u00e5la", "en", "sak", "som", "\u00e4r", "i", "motsats", "till", "publikens", "\u00f6nskningar", "associera", "den", "med", "fienden", "och", "f\u00f6rklara", "n\u00e5gon", "eller", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "fiendens", "fiende", "har", "denne", "utan", "att", "lyssnaren", "beh\u00f6vt", "ta", "st\u00e4llning", "placerat", "sig", "bredvid", "lyssnaren", "och", "lyssnaren", "kan", "f\u00e5s", "att", "ansluta", "sig", "till", "ens", "egen", "sak", "huruvida", "associationen", "mellan", "fienden", "och", "den", "hatade", "saken", "\u00e4r", "korrekt", "eller", "verklig", "spelar", "ingen", "roll", "syndabock", "att", "utm\u00e5la", "en", "individ", "eller", "grupp", "som", "skyldig", "och", "d\u00e4rigenom", "l\u00e4tta", "skuldk\u00e4nslor", "f\u00f6r", "en", "skyldig", "part", "och", "distrahera", "fr\u00e5n", "vad", "som", "verkligen", "beh\u00f6ver", "\u00e5tg\u00e4rdas", "v\u00e4djan", "till", "r\u00e4dsla", "skr\u00e4mselpropaganda", "n\u00e4r", "n\u00e5gon", "eller", "n\u00e5got", "v\u00e4djar", "till", "r\u00e4dsla", "s\u00f6ker", "detta", "frammana", "st\u00f6d", "genom", "att", "skapa", "fruktan", "hos", "befolkningen", "exempelvis", "joseph", "goebbels", "utnyttjade", "theodor", "kaufmans", "germany", "must", "perish!", "tyskland", "m\u00e5ste", "g\u00e5", "under!", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4vda", "att", "de", "allierade", "efterstr\u00e4vade", "att", "utrota", "det", "tyska", "folket", "v\u00e4dja", "till", "auktoritetstro", "genom", "att", "visa", "v\u00e4lbekanta", "auktoriteter", "som", "ansluter", "sig", "till", "ens", "sak", "argumentum", "ad", "hominem", "personangrepp", "att", "diskutera", "den", "andres", "person", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "diskutera", "sakfr\u00e5gan", "exempel", "\"du", "har", "fel", "f\u00f6r", "att", "du", "har", "s\u00e5", "ful", "slips\"", "\"vetenskaplig\"", "namedropping", "genom", "att", "h\u00e4nvisa", "till", "n\u00e5got", "en", "k\u00e4nd", "expert", "och", "d\u00e4rmed", "bevisligen", "ge", "budskapet", "en", "tyngd", "det", "kan", "\u00e4ven", "ske", "n\u00e4r", "experten", "aldrig", "uttalat", "sig", "f\u00f6r", "avs\u00e4ndarens", "st\u00e5ndpunkt", "eller", "att", "grundfr\u00e5gan", "inte", "ens", "kan", "bevisas", "ex", "nietzsche", "menade", "ju", "att", "f\u00f6rnuftet", "\u00e4r", "en", "olycka", "f\u00f6r", "m\u00e4nskligheten", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "sunt", "f\u00f6rnuft", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "djurens", "r\u00e4ttigheter", "inget", "vi", "b\u00f6r", "efterstr\u00e4va", "insyltning", "budskapet", "ges", "en", "mycket", "st\u00f6rre", "omfattning", "\u00e4n", "vad", "som", "\u00e4r", "rimligt", "motst\u00e5ndarsidans", "\u00e5sikter", "kopplas", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "det", "inte", "finns", "sk\u00e4l", "f\u00f6r", "det", "ihop", "med", "starkt", "negativa", "v\u00e4rderingarse", "godwins", "lagmedan", "det", "egna", "budskapet", "kopplas", "till", "starkt", "positiva", "v\u00e4rden", "som", "demokratil\u00f6nsamhetkampen", "mot", "f\u00f6rtryck", "eller", "teknikfientliga", "bak\u00e5tstr\u00e4vare", "bildmissbruk", "genom", "att", "anv\u00e4nda", "falska", "liknelser", "mellan", "omr\u00e5den", "som", "egentligen", "inte", "ber\u00f6r", "varandra", "skapas", "\u00f6verf\u00f6rda", "betydelser", "som", "inte", "\u00e4r", "korrekta", "ex", "informationsfloden", "p\u00e5", "internet", "kan", "s\u00e4gas", "dr\u00e4nka", "oss", "men", "risken", "f\u00f6r", "omedelbar", "andn\u00f6d", "och", "p\u00e5f\u00f6ljande", "d\u00f6d", "\u00e4r", "inte", "alls", "lik", "den", "som", "finns", "n\u00e4r", "en", "flod", "med", "vatten", "dr\u00e4nker", "m\u00e4nniskor", "dramatiken", "\u00e4r", "\u00f6verdriven", "och", "argumentet", "inkorrekt", "modusv\u00e4xling", "genom", "att", "blanda", "ihop", "vad", "man", "vill", "ska", "h\u00e4nda", "med", "tanken", "att", "det", "redan", "h\u00e4nt", "skapas", "en", "falsk", "f\u00f6rest\u00e4llning", "om", "att", "avs\u00e4ndaren", "har", "r\u00e4tt", "ex", "\"delaktighet", "skapar", "trygghet\"", "\"v\u00e5rt", "budskap", "sprider", "sig", "som", "en", "l\u00f6peld\"", "och", "\"vi", "har", "marknadens", "mest", "n\u00f6jda", "kunder\"", "de", "drabbades", "perspektiv", "h\u00e4nvisning", "till", "grupper", "allm\u00e4nheten", "anses", "ha", "sympati", "f\u00f6r", "grupperna", "\"vanliga", "m\u00e4nniskor\"", "\"mannen", "p\u00e5", "gatan\"", "\"de", "stackars", "barnen\"", "\"utsatta", "kvinnor\"", "kan", "s\u00e4llan", "dementera", "uppgifterna", "\u00f6verf\u00f6ring", "projektion", "av", "positiva", "eller", "negativa", "egenskaper", "p\u00e5", "en", "individ", "eller", "grupp", "det", "skapar", "ett", "k\u00e4nslom\u00e4ssigt", "gensvar", "och", "st\u00e4llningstagande", "logiska", "felslut", "i", "propaganda", "ing\u00e5r", "mycket", "ofta", "olika", "typer", "av", "sk", "logiska", "felslut", "felslut", "eller", "falsk", "slutledning", "brukar", "definieras", "s\u00e5som", "en", "slutsats", "som", "inte", "f\u00f6ljer", "logiskt", "p\u00e5", "premisserna", "logiska", "felslut", "utg\u00f6rs", "ofta", "argument", "som", "p\u00e5", "ett", "eller", "annat", "s\u00e4tt", "inte", "\u00e4r", "korrekta", "eller", "renh\u00e5riga", "men", "som", "ofta", "fungerar", "i", "detta", "sammanhang", "vanliga", "felslut", "\u00e4r", "t", "ex", "cirkelargument", "argument", "d\u00e4r", "man", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "det", "som", "skall", "bevisas", "ekvivokation", "att", "anv\u00e4nda", "ett", "ord", "med", "flera", "betydelser", "i", "samma", "argument", "som", "om", "de", "vore", "samma", "exempel", "\"livet", "\u00e4r", "en", "strid", "striden", "\u00e4r", "en", "kamp", "kampen", "\u00e4r", "en", "h\u00e4st", "h\u00e4sten", "\u00e4r", "en", "dragare", "dragaren", "\u00e4r", "ett", "stadsbud", "stadsbudet", "\u00e4r", "en", "kn\u00f6l", "kn\u00f6len", "\u00e4r", "en", "potatis", "allts\u00e5", "\u00e4r", "livet", "en", "potatis\"", "post", "hoc", "ergo", "propter", "hoc", "sv", "\"efter", "h\u00e4ndelsen", "d\u00e4rf\u00f6r", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00e4ndelsen\"", "n\u00e4r", "man", "antar", "att", "bara", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5got", "sker", "f\u00f6re", "eller", "i", "samband", "med", "n\u00e5got", "annat", "finns", "ett", "orsakssamband", "exempel", "\"tuppen", "gal", "alltid", "f\u00f6re", "soluppg\u00e5ngen", "d\u00e4rf\u00f6r", "beror", "soluppg\u00e5ngen", "p\u00e5", "att", "tuppen", "gal\"", "kommunikationen", "av", "det", "f\u00e4rdiga", "meddelandet", "vanliga", "metoder", "f\u00f6r", "att", "sprida", "propagandabudskap", "inkluderar", "nyhetsbulletiner", "facebook", "twitter", "officiella", "rapporter", "historieomskrivning", "se", "historierevisionism", "f\u00f6renklad", "vetenskap", "b\u00f6cker", "flygblad", "film", "radio", "television", "affischer", "tvspeldessa", "kan", "bakas", "in", "i", "olika", "talkshows", "tillhandah\u00e5llas", "olika", "medier", "och", "nyhetsk\u00e4llor", "eller", "drivas", "som", "annonskampanjer", "kubanska", "ospaaal", "ger", "ut", "tidningen", "tricontinental", "som", "inneh\u00e5ller", "affischer", "ihopvikta", "p\u00e5", "s\u00e4rskild", "plats", "i", "tidningen", "l\u00e4tta", "att", "dra", "ut", "och", "sprida", "vidare", "galleri", "se", "\u00e4ven", "anstiftan", "demagogi", "gregorius", "xv", "greuelpropaganda", "indoktrinering", "konspirationsteori", "propaganda", "fide", "kongregation", "inom", "vatikanen", "mission", "valaffisch", "opinion", "leni", "riefenstahl", "svenska", "beredskapsfilmer", "samh\u00e4llsinformation", "ritualmordslegend", "l\u00e5t", "oss", "klippa", "h\u00e5ret", "i", "enlighet", "med", "den", "socialistiska", "livsstilen", "nordkoreansk", "propagandakampanj", "k\u00e4llh\u00e4nvisningar", "propaganda", "i", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "november", "d\u00e4r", "f\u00f6ljande", "anges", "som", "k\u00e4llor", "disinfopedia", "\"the", "encyclopedia", "of", "propaganda\"", "howe", "ellic", "the", "black", "game", "british", "subversive", "operations", "against", "the", "german", "during", "the", "second", "world", "war", "london", "futura", "edwards", "john", "carver", "berlin", "calling", "american", "broadcasters", "in", "service", "to", "the", "third", "reich", "new", "york", "prager", "publishers", "isbn", "linebarger", "paul", "m", "a", "aka", "cordwainer", "smith", "psychological", "warfare", "washington", "dc", "infantry", "journal", "press", "shirer", "william", "l", "berlin", "diary", "the", "journal", "of", "a", "foreign", "correspondent", "new", "york", "albert", "a", "knopf", "mycket", "av", "informationen", "i", "artikeln", "\u00e4r", "h\u00e4mtad", "fr\u00e5n", "\"appendix", "i", "psyop", "techniques\"", "from", "\"psychological", "operations", "field", "manual", "no\"", "utgiven", "av", "headquarters", "department", "of", "the", "army", "i", "washington", "dc", "augusti", "delar", "av", "inneh\u00e5llet", "h\u00e4r", "the", "psywarrior", "new", "scientist", "psykologisk", "krigf\u00f6ring", "i", "afghanistan", "noter", "svenska", "k\u00e4llor", "f\u00f6r", "avsnitt", "propagandaframst\u00e4llning", "hellspong", "lennart", "\"metoder", "f\u00f6r", "brukstextanalys\"", "lund", "studentlitteratur", "h\u00e4gg", "g\u00f6ran", "\"praktisk", "retorik\"", "wahlstr\u00f6m", "och", "widstrand", "smedjebacken", "vidare", "l\u00e4sning", "litteratur", "sennerteg", "niclas", "tyskland", "talar", "hitlers", "svenska", "radiostation", "isbn", "gilly", "pierre", "konsten", "att", "s\u00e4lja", "krig", "propaganda", "fr\u00e5n", "cato", "till", "nato", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "propaganda", "propaganda", "critic", "webbsida", "helt", "\u00e4gnad", "\u00e5t", "propagandaanalys", "documentation", "on", "early", "cold", "war", "us", "propaganda", "activities", "in", "the", "middle", "east", "by", "the", "national", "security", "archive", "dokument", "och", "\u00f6versiktlig", "beskrivning", "helig", "propaganda", "fr\u00e5n", "catholic", "encyclopedia", "propaganda", "the", "formation", "of", "men's", "attitudes", "by", "jacques", "ellulutdrag", "bytwerk", "randall", "\"nazi", "and", "east", "german", "propaganda", "guide", "page\"", "cas", "department", "calvin", "college", "information", "propaganda", "censorship", "in", "canadian", "newspapers", "during", "world", "war", "ii", "propaganda", "&", "fahrenheit", "l\u00e5ng", "analys", "av", "michael", "moores", "film", "fahrenheit", "av", "kelton", "rhoads", "grundare", "till", "workingpsychologycom", "manufacturing", "consent", "by", "edward", "s", "herman", "and", "noam", "chomsky", "information", "war", "av", "nancy", "snow"]