["qatar", "\u00e4ven", "katar", "svenskt", "uttal", "ka'tr", "arabiska", "uttalat", "qtr", "eller", "med", "lokalt", "uttal", "tr", "formellt", "staten", "qatar", "\u00e4r", "ett", "emirat", "som", "best\u00e5r", "av", "en", "halv\u00f6", "bel\u00e4gen", "vid", "persiska", "viken", "p\u00e5", "arabiska", "halv\u00f6ns", "nord\u00f6stkust", "landet", "gr\u00e4nsar", "i", "s\u00f6der", "till", "saudiarabien", "och", "har", "\u00e4ven", "marin", "gr\u00e4ns", "mot", "bahrain", "\u00e5r", "var", "den", "totala", "befolkningen", "i", "qatar", "miljoner", "med", "av", "dem", "qatarier", "med", "medborgarskap", "och", "miljoner", "utlandsstationerade", "arbetare", "qatar", "har", "av", "flera", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisationer", "kritiserats", "f\u00f6r", "brist", "p\u00e5", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "slaveri", "k\u00f6nsdiskriminering", "och", "d\u00f6dsstraff", "f\u00f6r", "sexuella", "minoriteter", "landet", "har", "\u00e4ven", "anklagats", "f\u00f6r", "att", "ha", "mutat", "sig", "till", "fotbollsvm", "f\u00f6r", "herrar", "historia", "tidig", "m\u00e4nsklig", "bos\u00e4ttning", "i", "omr\u00e5det", "har", "dokumenterats", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "sedan", "arkeologiska", "utgr\u00e4vningar", "indikerar", "att", "inv\u00e5narna", "hade", "kontakt", "med", "ubaidcivilisationen", "i", "tv\u00e5flodslandet", "kring", "\u00e5r", "fkr", "omr\u00e5det", "utgjorde", "en", "del", "av", "ett", "stort", "handelsn\u00e4tverk", "kring", "persiska", "viken", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "fkr", "och", "fram\u00e5t", "qatar", "var", "en", "del", "av", "det", "sassanidiska", "perserriket", "kring", "talet", "men", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "l\u00e4t", "den", "sista", "hedniske", "h\u00e4rskaren", "av", "angr\u00e4nsande", "bahrain", "omr\u00e5dets", "inv\u00e5nare", "konvertera", "till", "islam", "mot", "slutet", "av", "talet", "annekterades", "qatar", "i", "stort", "av", "bahrain", "men", "\u00e5r", "pressade", "guvern\u00f6ren", "av", "bagdad", "midhat", "pascha", "den", "inhemska", "h\u00e4rskarfamiljen", "al", "thani", "att", "underkasta", "sig", "turkisk", "\u00f6verh\u00f6ghet", "och", "qatar", "inf\u00f6rlivades", "i", "osmanska", "riket", "qatar", "hamnade", "gradvis", "i", "storbritanniens", "inflytandesf\u00e4r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "men", "f\u00f6rblev", "formellt", "en", "del", "av", "osmanska", "riket", "till", "blev", "landet", "ett", "brittiskt", "protektorat", "landet", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "den", "september", "och", "valde", "tillsammans", "med", "bahrain", "att", "inte", "ing\u00e5", "i", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "som", "de", "andra", "f\u00f6rdragsstaterna", "vilka", "fick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "samtidigt", "geografi", "qatar", "best\u00e5r", "av", "en", "km", "l\u00e5ng", "halv\u00f6", "som", "sticker", "ut", "i", "persiska", "viken", "fr\u00e5n", "arabiska", "halv\u00f6ns", "\u00f6stkust", "samt", "n\u00e5gra", "mindre", "\u00f6ar", "runt", "omkring", "denna", "hawar\u00f6arna", "strax", "v\u00e4st", "om", "halv\u00f6n", "tillh\u00f6r", "dock", "bahrain", "landet", "gr\u00e4nsar", "enbart", "till", "saudiarabien", "mycket", "av", "landet", "best\u00e5r", "av", "l\u00e5gt", "sl\u00e4ttland", "som", "t\u00e4ckts", "med", "sand", "i", "syd\u00f6st", "ligger", "\"inlandshavet\"", "ett", "omr\u00e5de", "t\u00e4ckt", "av", "sanddyner", "som", "omger", "vikens", "instr\u00f6mning", "den", "h\u00f6gsta", "punkten", "i", "qatar", "finns", "i", "jebel", "dukhan", "som", "\u00e4r", "en", "l\u00e5g", "kedja", "av", "kalkstenskullar", "fr\u00e5n", "zikrit", "genom", "umm", "bab", "till", "den", "s\u00f6dra", "gr\u00e4nsen", "den", "h\u00f6gsta", "punkten", "n\u00e5r", "ungef\u00e4r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "h\u00e4r", "omr\u00e5det", "inneh\u00e5ller", "ocks\u00e5", "qatars", "huvudsakliga", "oljetillg\u00e5ngar", "p\u00e5", "land", "administrativ", "indelning", "sedan", "\u00e4r", "qatar", "indelat", "i", "sju", "kommuner", "arabiska", "baladiyah", "madinat", "ash", "shamal", "al", "khor", "umm", "salal", "al", "daayen", "al", "rayyan", "doha", "al", "wakrahf\u00f6r", "statistiska", "\u00e4ndam\u00e5l", "\u00e4r", "kommunerna", "indelade", "i", "zoner", "som", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "indelade", "i", "kvarter", "\"blocks\"", "politik", "qatar", "\u00e4r", "en", "absolut", "monarki", "d\u00e4r", "den", "verkst\u00e4llande", "lagstiftande", "och", "d\u00f6mande", "makten", "i", "stort", "ut\u00f6vas", "av", "emiren", "landet", "har", "ett", "enkammarparlament", "r\u00e5dgivande", "f\u00f6rsamlingen", "d\u00e4r", "samtliga", "ledam\u00f6ter", "utses", "av", "emiren", "enligt", "\u00e5rs", "f\u00f6rfattning", "ska", "av", "totalt", "ledam\u00f6ter", "vara", "folkvalda", "men", "i", "juni", "meddelades", "att", "det", "planerade", "parlamentsvalet", "skjuts", "upp", "p\u00e5", "obest\u00e4md", "tid", "regeringen", "ministerr\u00e5det", "utses", "av", "emiren", "och", "har", "befogenhet", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "lagar", "som", "parlamentet", "har", "begr\u00e4nsat", "inflytande", "att", "p\u00e5verka", "utrikespolitik", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "har", "qatar", "haft", "en", "v\u00e4stv\u00e4nlig", "utrikespolitik", "men", "expanderat", "sina", "diplomatiska", "relationer", "till", "andra", "regioner", "och", "varit", "aktivt", "deltagande", "i", "m\u00e5nga", "internationella", "organisationer", "s\u00e5som", "opec", "arabf\u00f6rbundet", "och", "gulfr\u00e5det", "landet", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "haft", "en", "allt", "mer", "framtr\u00e4dande", "roll", "i", "regional", "politik", "som", "medlare", "i", "konflikter", "och", "finansi\u00e4r", "av", "projekt", "i", "utlandet", "bildandet", "av", "tvkanalen", "aljazira", "var", "ett", "stort", "steg", "f\u00f6r", "qatars", "internationella", "pr\u00e4gel", "al", "udeid", "flygbas", "v\u00e4ster", "om", "huvudstaden", "\u00e4r", "en", "av", "usas", "fr\u00e4msta", "milit\u00e4rposteringar", "i", "regionen", "och", "landet", "samarbetade", "med", "amerikanerna", "i", "deras", "krig", "i", "irak", "och", "afghanistan", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "qatars", "r\u00e4ttssystem", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "tv\u00e5", "instanser", "f\u00f6r", "brottm\u00e5l", "respektive", "civilm\u00e5l", "samt", "ett", "mindre", "antal", "s\u00e4rskilda", "domstolar", "allm\u00e4nna", "shariadomstolar", "avskaffades", "men", "religi\u00f6sa", "normer", "och", "traditioner", "utg\u00f6r", "fortfarande", "grunden", "f\u00f6r", "all", "lagstiftning", "och", "till\u00e4mpas", "i", "synnerhet", "i", "familjer\u00e4tt", "arvsr\u00e4tt", "och", "straffr\u00e4ttj\u00e4mf\u00f6rt", "med", "de", "mest", "konservativa", "arabl\u00e4nderna", "s\u00e5som", "saudiarabien", "och", "kuwait", "har", "qatar", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "liberala", "lagar", "efter", "att", "den", "f\u00f6rre", "emiren", "i", "qatar", "hamad", "bin", "khalifa", "kom", "till", "makten", "har", "landet", "genomg\u00e5tt", "en", "liberalisering", "och", "modernisering", "exempelvis", "finns", "det", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5gra", "kl\u00e4deslagar", "f\u00f6r", "vare", "sig", "kvinnor", "eller", "m\u00e4n", "qatars", "lagar", "till\u00e5ter", "ocks\u00e5", "alkoholhaltiga", "drycker", "i", "viss", "utstr\u00e4ckning", "men", "barer", "och", "pubar", "f\u00f6rekommer", "enbart", "p\u00e5", "dyra", "hotell", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "dubai", "f\u00f6renade", "arabemiraten", "och", "bahrain", "d\u00e4r", "nattklubbar", "och", "liknande", "f\u00f6reteelser", "\u00e4r", "helt", "lagliga", "qatar", "har", "d\u00f6dsstraff", "och", "sp\u00f6straff", "i", "straffskalan", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "flera", "organisationer", "bed\u00f6mer", "att", "det", "finns", "en", "avsaknad", "av", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "qatar", "slaveri", "trots", "att", "de", "flesta", "som", "arbetar", "i", "qatar", "har", "flyttat", "dit", "frivilligt", "riskerar", "g\u00e4starbetare", "att", "bli", "offer", "f\u00f6r", "slaveri", "enligt", "usas", "utrikesdepartement", "har", "tusentals", "utl\u00e4ndska", "arbetare", "i", "qatar", "systematiskt", "utsatts", "f\u00f6r", "tv\u00e5ngsarbete", "som", "i", "vissa", "fall", "har", "inkluderat", "prostitution", "arbetare", "som", "v\u00e4grar", "lyda", "order", "rapporteras", "f\u00e5", "sina", "pass", "indragna", "s\u00e5", "att", "de", "inte", "kan", "l\u00e4mna", "landet", "i", "m\u00e5nga", "fall", "hotas", "man", "\u00e4ven", "med", "indragen", "l\u00f6n", "eller", "att", "bli", "utsatt", "f\u00f6r", "v\u00e5ldslaveriet", "i", "qatar", "fick", "medial", "uppm\u00e4rksamhet", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "i", "samband", "med", "att", "landet", "var", "v\u00e4rdnation", "f\u00f6r", "fotbollsvm", "under", "m\u00e4sterskapets", "f\u00f6rberedelser", "avled", "mer", "\u00e4n", "migrantarbetare", "under", "slavliknande", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "fr\u00e4mst", "i", "samband", "med", "byggandet", "av", "infrastruktur", "sex", "och", "sexualitet", "sex", "utanf\u00f6r", "\u00e4ktenskap", "\u00e4r", "olagligt", "i", "qatar", "och", "straffas", "med", "f\u00e4ngelse", "d\u00f6dsstraff", "till\u00e4mpas", "f\u00f6r", "samk\u00f6nat", "sex", "dock", "endast", "om", "f\u00f6r\u00f6varna", "\u00e4r", "muslimer", "i", "annat", "fall", "till\u00e4mpas", "f\u00e4ngelsestraffinf\u00f6r", "vm", "hade", "representanter", "f\u00f6r", "qatar", "lovat", "att", "hbtqpersoner", "skulle", "v\u00e4lkomnas", "i", "landet", "s\u00e5", "blev", "dock", "inte", "fallet", "d\u00e5", "homosexuella", "par", "nekades", "att", "bo", "tillsammans", "p\u00e5", "ett", "flertal", "hotell", "och", "h\u00e4nvisades", "till", "qatars", "lagstiftning", "som", "f\u00f6rbjuder", "homosexualitet", "personer", "med", "hbtqsymboler", "stoppades", "\u00e4ven", "av", "polis", "och", "fotbollsspelare", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "att", "b\u00e4ra", "armband", "med", "regnb\u00e5gsflagganhbtqaktivism", "\u00e4r", "inte", "till\u00e5ten", "i", "qatar", "religionsfrihet", "qatar", "till\u00e4mpar", "sharialagstiftning", "enligt", "sunnimuslimsk", "tradition", "trots", "att", "hundratusentals", "ickemuslimer", "bor", "i", "landet", "\u00e4r", "religionsfriheten", "ytterst", "begr\u00e4nsad", "d\u00e5", "ut\u00f6vandet", "av", "andra", "religioner", "\u00e4n", "islam", "inte", "f\u00e5r", "ske", "offentligtapostasi", "inom", "islam", "\u00e4r", "olagligt", "i", "qatar", "den", "som", "slutar", "tro", "p\u00e5", "islam", "eller", "konverterar", "till", "en", "annan", "religion", "riskerar", "att", "straffas", "med", "d\u00f6den", "ekonomi", "innan", "oljan", "i", "landet", "uppt\u00e4cktes", "fokuserade", "de", "ekonomiska", "aktiviteterna", "i", "landet", "runt", "fiske", "och", "p\u00e4rljakt", "efter", "att", "den", "japanska", "p\u00e4rlan", "lanserades", "p\u00e5", "marknaden", "under", "och", "talen", "sj\u00f6nk", "dock", "qatars", "p\u00e4rleindustri", "under", "talet", "uppt\u00e4cktes", "oljan", "vilken", "helt", "och", "h\u00e5llet", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "landets", "ekonomi", "qatars", "nationalinkomst", "kommer", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "olje", "och", "naturgasexport", "landet", "har", "ytterligare", "km\u00b3", "olja", "att", "ge", "qatars", "levnadsstandard", "och", "rikedom", "g\u00e5r", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "med", "den", "i", "v\u00e4steuropa", "och", "landet", "har", "h\u00f6gst", "bnp", "per", "capita", "i", "qatar", "finns", "ingen", "inkomstskatt", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "tv\u00e5", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden", "som", "har", "l\u00e4gst", "skatter", "qatar", "f\u00f6rs\u00f6ker", "i", "dagsl\u00e4get", "stimulera", "den", "privata", "sektorn", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "en", "\"vetenskapsekonomi\"", "som", "inte", "ska", "vara", "lika", "beroende", "av", "oljan", "och", "naturgasen", "etablerades", "en", "vetenskapspark", "som", "ska", "attrahera", "teknologibaserade", "f\u00f6retag", "och", "entrepren\u00f6rer", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "andra", "l\u00e4nder", "och", "inom", "qatar", "tvkanalen", "aljazira", "har", "sin", "bas", "i", "qatar", "qatar", "airways", "\u00e4r", "qatars", "stats\u00e4gda", "flygbolag", "med", "sitt", "flygnav", "p\u00e5", "hamads", "internationella", "flygplats", "qatar", "airways", "flyger", "till", "destinationer", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "bland", "annat", "med", "airbus", "a", "demografi", "majoriteten", "av", "qatars", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "arbetskraft", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "och", "\u00e4r", "sysselsatta", "i", "oljeindustrin", "m\u00e5nga", "av", "arbetarna", "kommer", "fr\u00e5n", "sydasien", "och", "fr\u00e5n", "fattigare", "angr\u00e4nsande", "arabl\u00e4nder", "eftersom", "dessa", "fr\u00e4mst", "\u00e4r", "m\u00e4n", "har", "qatar", "en", "mycket", "skev", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "med", "m\u00e4n", "per", "kvinna", "folkr\u00e4kning", "folkm\u00e4ngden", "har", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6rdubblats", "mellan", "folkr\u00e4kningarna", "och", "inv\u00e5narantalet", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "i", "huvudstaden", "doha", "och", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "de", "\u00f6vriga", "inv\u00e5narna", "bosatta", "i", "dohas", "f\u00f6rorter", "andelen", "m\u00e4n", "var", "n\u00e4stan", "procent", "\u00e5r", "utgjorde", "qatariska", "medborgare", "endast", "procent", "av", "landets", "totala", "befolkningarabiska", "\u00e4r", "officiellt", "spr\u00e5k", "men", "m\u00e5nga", "f\u00f6rst\u00e5r", "engelska", "religion", "islam", "\u00e4r", "statsreligion", "i", "landet", "av", "medborgarna", "\u00e4r", "sunnimuslimer", "som", "h\u00f6r", "till", "wahhabismen", "som", "dock", "ut\u00f6vas", "mindre", "strikt", "i", "qatar", "\u00e4n", "i", "ursprungslandet", "saudiarabien", "landet", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "muslimska", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "att", "l\u00e4mna", "islam", "apostasi", "enligt", "lag", "har", "d\u00f6dsstraff", "som", "p\u00e5f\u00f6ljd", "det", "stora", "antalet", "g\u00e4starbetare", "i", "landet", "har", "resulterat", "i", "m\u00e5nga", "religi\u00f6sa", "minoriteter", "en", "uppskattning", "gjord", "av", "pew", "research", "center", "visar", "att", "cirka", "av", "den", "totala", "befolkningen", "\u00e4r", "muslimer", "kristna", "hinduer", "buddhister", "och", "resterande", "\u00f6vriga", "kultur", "idrott", "blev", "qatar", "vinnare", "i", "omr\u00f6stningen", "om", "vilket", "land", "som", "skulle", "anordna", "fotbollsvm", "blev", "det", "klart", "att", "qatar", "\u00e4ven", "skulle", "arrangera", "handbollsvm", "cykelvm", "arrangerades", "i", "doha", "qatar", "h\u00f6ll", "wta", "tour", "championships", "och", "samt", "asiatiska", "m\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "doha", "l\u00e4mnade", "bud", "p\u00e5", "olympiska", "sommarspelen", "och", "men", "fick", "det", "inte", "internationella", "rankningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "qatar", "economic", "review", "folkm\u00e4ngd", "se", "sid"]