["qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "q\u00edn", "shhu\u00e1ngl\u00edng", "\u00e4r", "ett", "gravkomplex", "f\u00f6r", "kinas", "f\u00f6rsta", "kejsare", "qin", "shi", "huangdi", "som", "dog", "\u00e5r", "fkr", "det", "\u00e4r", "placerat", "precis", "norr", "om", "berget", "lishan", "i", "lintongdistriktet", "ca", "km", "\u00f6ster", "om", "centrala", "xi'an", "i", "shaanxiprovinsen", "i", "kina", "graven", "best\u00e5r", "av", "en", "pyramidformad", "kulle", "omgiven", "av", "en", "gravg\u00e5rd", "och", "flera", "andra", "intilliggande", "monument", "graven", "\u00e4r", "mest", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "terrakottaarm\u00e9n", "som", "\u00e5r", "hittades", "ca", "tv\u00e5", "km", "\u00f6ster", "om", "graven", "men", "det", "finns", "\u00e4ven", "flera", "extraordin\u00e4ra", "fynd", "precis", "i", "gravens", "n\u00e4romr\u00e5de", "gravpyramiden", "tros", "kunna", "inneh\u00e5lla", "en", "av", "v\u00e4rldshistoriens", "intressantaste", "arkeologiska", "skatter", "men", "den", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "inte", "utgr\u00e4vd", "graven", "uppf\u00f6rdes", "under", "\u00e5r", "med", "start", "fkr", "och", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "efter", "kejsarens", "d\u00f6d", "fkr", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "underjordiska", "mausoleum", "sedan", "\u00e4r", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "listat", "av", "unesco", "som", "v\u00e4rldsarv", "historia", "efter", "ett", "l\u00e5ngvarigt", "inb\u00f6rdeskrig", "i", "slutet", "av", "den", "historiska", "tidsperioden", "de", "stridande", "staterna", "fkr", "segrade", "riket", "qin", "\u00e5r", "fkr", "efter", "att", "d\u00e4rmed", "ha", "enat", "kina", "utropade", "qins", "kung", "ying", "zheng", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "kinas", "f\u00f6rsta", "kejsare", "och", "tog", "sig", "namnet", "qin", "shi", "huangdi", "fr\u00e5n", "denna", "tidpunkt", "g\u00e5r", "kina", "in", "i", "qindynastin", "vilket", "blir", "starten", "f\u00f6r", "en", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "l\u00e5ng", "tid", "som", "kejsard\u00f6me", "n\u00e4r", "ying", "zheng", "\u00e5r", "fkr", "blev", "kung", "i", "riket", "qin", "p\u00e5b\u00f6rjades", "arbetet", "med", "hans", "mausoleum", "n\u00e4r", "han", "\u00e5r", "fkr", "blev", "kejsare", "s\u00e5", "eskalerade", "byggnadsprojektet", "och", "vid", "dess", "mest", "intensiva", "period", "arbetade", "personer", "med", "mausoleet", "qin", "shi", "huangdi", "dog", "\u00e5r", "fkr", "och", "arbetet", "med", "hans", "mausoleum", "avslutades", "\u00e5r", "fkr", "av", "hans", "son", "qin", "er", "shiqindynastin", "blev", "kortvarig", "\u00e5r", "fkr", "f\u00f6ll", "dynastin", "och", "xiang", "yu", "intog", "dynastins", "huvudstad", "xianyang", "xiang", "yu", "plundrade", "br\u00e4nde", "och", "f\u00f6rst\u00f6rde", "det", "stora", "gravkomplexet", "d\u00e4ribland", "terrakottaarm\u00e9n", "men", "man", "tror", "inte", "att", "han", "lyckades", "komma", "in", "i", "sj\u00e4lva", "gravkammaren", "i", "det", "underjordiska", "palatset", "ungef\u00e4r", "\u00e5r", "innan", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "uppf\u00f6rdes", "s\u00e5", "b\u00f6rjade", "det", "byggas", "stora", "underjordiska", "palats", "f\u00f6r", "kungarna", "till", "de", "olika", "staterna", "som", "senare", "skulle", "enas", "till", "qindynastin", "innan", "qindynastin", "var", "gravarna", "huvudsakligen", "ett", "underjordiskt", "schakt", "utan", "n\u00e5gon", "utm\u00e4rkande", "pyramid", "eller", "andra", "st\u00f6rre", "monument", "omkring", "graven", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "\u00e4r", "utf\u00f6rt", "i", "en", "skala", "som", "aldrig", "vare", "sig", "f\u00f6re", "eller", "efter", "det", "har", "gjorts", "i", "kina", "detta", "g\u00e4ller", "b\u00e5de", "kostnad", "och", "storlek", "gravkomplexet", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rldshistorien", "det", "extrema", "utf\u00f6randet", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "kejsarens", "grav", "tvingade", "kejsarna", "i", "den", "efterf\u00f6ljande", "handynastin", "fkr", "ekr", "till", "kostsamma", "gravbyggnationer", "f\u00f6r", "att", "inte", "hamna", "i", "f\u00f6r", "stort", "underl\u00e4ge", "mot", "sin", "f\u00f6reg\u00e5ngareav", "en", "slump", "hittades", "terrakottaarm\u00e9n", "km", "\u00f6ster", "om", "graven", "\u00e5r", "av", "b\u00f6nder", "som", "gr\u00e4vde", "efter", "vatten", "gravpyramiden", "graven", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "av", "en", "jordkulle", "i", "form", "av", "en", "pyramid", "med", "platt", "topp", "pyramidens", "m\u00e5tt", "\u00e4r", "ungef\u00e4rlig", "x", "meter", "vid", "basen", "och", "h\u00f6jden", "\u00e4r", "drygt", "meter", "det", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "uppgifter", "om", "att", "pyramiden", "skulle", "vara", "h\u00f6gre", "och", "h\u00f6jdbed\u00f6mningen", "f\u00f6rsv\u00e5ras", "av", "att", "marken", "kring", "graven", "lutar", "fr\u00e5n", "sydost", "mot", "nordv\u00e4st", "enligt", "historikern", "sima", "qian", "var", "gravpyramiden", "ursprungligen", "ca", "meter", "h\u00f6g", "med", "sidor", "ca", "x", "meter", "men", "den", "har", "sedan", "sjunkit", "ihop", "och", "\u00e4ven", "s\u00e4nkts", "av", "erosion", "en", "annan", "t\u00e4nkbar", "f\u00f6rklaring", "till", "den", "stora", "avvikelsen", "mot", "den", "p\u00e5st\u00e5dda", "ursprungliga", "h\u00f6jden", "\u00e4r", "att", "graven", "aldrig", "blev", "f\u00e4rdigbyggd", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "cheopspyramidens", "sidor", "har", "l\u00e4ngden", "meter", "och", "man", "tror", "att", "dess", "ursprungliga", "h\u00f6jd", "var", "meter", "sima", "qian", "ber\u00e4ttar", "\u00e4ven", "att", "tr\u00e4d", "och", "gr\u00e4s", "planterades", "p\u00e5", "gravpyramiden", "f\u00f6r", "att", "den", "skulle", "likna", "ett", "naturligt", "bergpyramiden", "har", "\u00e4nnu", "inte", "gr\u00e4vts", "ut", "eftersom", "man", "idag", "inte", "har", "s\u00e4kra", "metoder", "f\u00f6r", "att", "konservera", "inneh\u00e5llet", "en", "annan", "bidragande", "orsak", "\u00e4r", "att", "kineserna", "\u00f6verlag", "\u00e4r", "restriktiva", "med", "utgr\u00e4vningar", "av", "kejsargravar", "p\u00e5", "grund", "av", "respekt", "f\u00f6r", "sina", "forna", "ledare", "bara", "ett", "f\u00e5tal", "av", "kinas", "m\u00e5nga", "kejsargravar", "\u00e4r", "utgr\u00e4vda", "det", "underjordiska", "palatset", "det", "som", "finns", "historiskt", "dokumenterat", "om", "gravens", "inneh\u00e5ll", "och", "det", "underjordiska", "palatset", "\u00e4r", "skrivet", "av", "sima", "qian", "i", "boken", "shiji", "mellan", "\u00e5r", "och", "fkr", "dvs", "ca", "\u00e5r", "efter", "kejsarens", "d\u00f6d", "sima", "qian", "beskriver", "att", "den", "f\u00f6rsta", "kejsaren", "begravdes", "i", "september", "och", "att", "graven", "b\u00f6rjade", "byggas", "n\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "kejsaren", "tilltr\u00e4dde", "den", "yttre", "kistan", "\u00e4r", "byggd", "av", "koppar", "och", "i", "graven", "finns", "ett", "palats", "en", "modell", "av", "regeringsstrukturen", "och", "massor", "med", "skatter", "hantverkare", "beordrades", "att", "rigga", "armborst", "som", "kommer", "att", "avfyra", "pilar", "mot", "inkr\u00e4ktare", "floder", "och", "hav", "\u00e4r", "uppf\u00f6rda", "av", "kvicksilver", "med", "en", "mekanism", "som", "h\u00e5ller", "kvicksilvret", "rinnande", "i", "taket", "\u00e4r", "himlen", "avbildad", "och", "p\u00e5", "golvet", "\u00e4r", "jorden", "avbildad", "belysningen", "drivs", "av", "valolja", "f\u00f6r", "att", "kunna", "brinna", "v\u00e4ldigt", "l\u00e4nge", "sima", "qian", "skriver", "\u00e4ven", "att", "kejsaren", "placerades", "i", "det", "underjordiska", "palatset", "efter", "att", "han", "avlidit", "d\u00e4refter", "st\u00e4ngdes", "den", "mittersta", "och", "den", "yttre", "porten", "alla", "som", "arbetat", "med", "graven", "blev", "inst\u00e4ngda", "och", "ingen", "flydde", "dessa", "textrader", "indikerar", "att", "det", "kan", "ha", "funnits", "tre", "portar", "inre", "mittersta", "och", "yttre", "in", "till", "gravkammaren", "hur", "mycket", "skatter", "som", "finns", "i", "gravkammaren", "\u00e4r", "det", "ingen", "som", "vet", "men", "historikern", "liu", "xiang", "skriver", "att", "ingen", "har", "n\u00e5gonsin", "begravts", "lika", "p\u00e5kostat", "som", "qin", "shi", "huangdi", "och", "alla", "de", "skatter", "som", "hittats", "utanf\u00f6r", "gravpyramiden", "indikerar", "att", "det", "\u00e4r", "en", "minst", "sagt", "p\u00e5kostad", "grav", "m\u00e4tningar", "av", "gravitationsavvikelser", "och", "resistivitet", "av", "gravens", "innanm\u00e4te", "visar", "att", "det", "i", "jordpyramiden", "ursprungligen", "har", "gr\u00e4vts", "ut", "ett", "ca", "meter", "djupt", "rektangul\u00e4rt", "schakt", "med", "lutande", "v\u00e4ggar", "i", "\u00f6st", "v\u00e4stlig", "riktning", "var", "utgr\u00e4vningen", "meter", "och", "meter", "i", "nordsydlig", "riktning", "p\u00e5", "botten", "av", "utgr\u00e4vningen", "l\u00f6per", "en", "meter", "h\u00f6g", "teglad", "mur", "l\u00e4ngs", "ytterkanterna", "med", "m\u00e5tten", "g\u00e5nger", "meter", "ovanp\u00e5", "muren", "finns", "en", "till", "meter", "h\u00f6g", "struktur", "av", "packad", "jord", "som", "bitvis", "n\u00e5r", "\u00f6ver", "ursprunglig", "markniv\u00e5", "strukturen", "\u00e4r", "i", "form", "av", "fyra", "trappliknande", "v\u00e4ggar", "d\u00e4r", "varje", "v\u00e4gg", "har", "plattformssteg", "v\u00e4ggarna", "\u00e4r", "brutna", "p\u00e5", "\u00f6stra", "och", "v\u00e4stra", "sidan", "f\u00f6r", "att", "ge", "plats", "f\u00f6r", "g\u00e5ngar", "ner", "till", "det", "underjordiska", "palatset", "vid", "v\u00e4ggarnas", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "de", "ca", "meter", "tjocka", "det", "underjordiska", "palatset", "dvs", "gravkammaren", "\u00e4r", "meter", "l\u00e5ng", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "och", "meter", "i", "nordsydlig", "riktning", "med", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "meter", "sima", "qian", "n\u00e4mner", "i", "sin", "text", "att", "man", "passerade", "grundvatten", "\"\"", "n\u00e4r", "man", "gr\u00e4vde", "det", "underjordiska", "palatset", "men", "gravens", "s\u00f6dra", "del", "omsluts", "av", "ett", "dr\u00e4neringssystem", "och", "m\u00e4tningar", "tyder", "p\u00e5", "att", "graven", "aldrig", "\u00f6versv\u00e4mmats", "av", "vattenjorden", "i", "gravpyramiden", "har", "extremt", "f\u00f6rh\u00f6jda", "halter", "av", "kvicksilver", "medelhalten", "av", "kvicksilver", "i", "jordprover", "fr\u00e5n", "gravpyramiden", "\u00e4r", "ca", "ggr", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "normalt", "och", "i", "de", "mest", "h\u00f6gkoncentrerade", "omr\u00e5dena", "\u00e4r", "halten", "ca", "ggr", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "normalt", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rt", "\u00e4r", "att", "f\u00f6rdelningen", "av", "de", "omr\u00e5den", "som", "har", "extrema", "halter", "av", "kvicksilver", "kan", "representera", "en", "kartbild", "av", "var", "det", "fanns", "vatten", "i", "qinriket", "vilket", "\u00e4r", "ett", "indicium", "till", "att", "sima", "qians", "historia", "kan", "st\u00e4mma", "man", "har", "funnit", "kvicksilver", "\u00e4ven", "i", "andra", "kinesiska", "gravar", "men", "aldrig", "i", "halter", "som", "n\u00e4rmar", "sig", "qin", "shi", "huangdis", "gravdet", "finns", "inga", "bevis", "eller", "n\u00e5got", "som", "tyder", "p\u00e5", "att", "graven", "skulle", "vara", "plundrad", "efter", "att", "den", "f\u00f6rslutits", "s\u00e5", "gravkammaren", "tros", "vara", "or\u00f6rd", "terrakottaarm\u00e9n", "ungef\u00e4r", "km", "\u00f6ster", "om", "gravpyramiden", "utanf\u00f6r", "gravg\u00e5rden", "hittades", "av", "en", "slump", "terrakottaarm\u00e9n", "av", "en", "bonde", "som", "gr\u00e4vde", "efter", "vatten", "terrakottaarm\u00e9n", "best\u00e5r", "av", "ca", "fullskaliga", "och", "individuella", "lersoldater", "varav", "ungef\u00e4r", "\u00e4r", "utgr\u00e4vda", "soldaterna", "\u00e4r", "uppst\u00e4llda", "i", "stridsformationer", "och", "uppdelade", "i", "tre", "olika", "fyndplatser", "sju", "olika", "grader", "i", "det", "milit\u00e4ra", "rangsystemt", "\u00e4r", "representerade", "i", "terrakottaarm\u00e9n", "generaler", "officerare", "p\u00e5", "mellanniv\u00e5", "bepansrade", "soldater", "obepansrade", "soldater", "stridsvagnsf\u00f6rare", "ryttare", "och", "b\u00e5gskyttar", "vissa", "av", "soldaterna", "\u00e4r", "onaturligt", "l\u00e5nga", "och", "l\u00e4ngden", "markerade", "dess", "milit\u00e4ra", "rang", "trupperna", "\u00e4r", "placerade", "i", "stridsformation", "med", "riktig", "bev\u00e4pning", "vars", "metalldetaljer", "fortfarande", "idag", "efter", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "\u00e4r", "i", "gott", "skick", "dessv\u00e4rre", "blev", "terrakottaarm\u00e9n", "plundrad", "s\u00f6nderslagen", "och", "uppbr\u00e4nd", "sannolikt", "av", "xiang", "yu", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "kejsarens", "d\u00f6d", "i", "samband", "med", "att", "qindynastin", "f\u00f6ll", "terrakottafigurerna", "var", "ursprungligen", "f\u00e4rgglatt", "m\u00e5lade", "men", "mycket", "av", "f\u00e4rgerna", "har", "med", "tiden", "f\u00f6rsvunnit", "det", "\u00e4r", "t\u00e4nkbart", "att", "terrakottasoldaterna", "portr\u00e4tterar", "verkliga", "soldater", "fr\u00e5n", "qinarmen", "fyndet", "som", "\u00e4r", "en", "av", "talets", "st\u00f6rsta", "arkeologiska", "uppt\u00e4ckter", "blev", "en", "stor", "\u00f6verraskning", "eftersom", "terrakottaarm\u00e9n", "inte", "finns", "n\u00e4mnd", "i", "n\u00e5gra", "historiska", "dokument", "gravg\u00e5rden", "gravens", "n\u00e4romr\u00e5de", "\u00e4r", "en", "g\u00e5rd", "p\u00e5", "ca", "g\u00e5nger", "meter", "som", "\u00e4r", "indelad", "med", "b\u00e5de", "en", "inre", "och", "yttre", "mur", "med", "totalt", "tio", "portar", "murarna", "var", "ca", "tio", "meter", "h\u00f6ga", "och", "portarna", "var", "ca", "meter", "l\u00e5nga", "det", "finns", "\u00e5tskilliga", "utgr\u00e4vda", "fynd", "inom", "gravg\u00e5rden", "runt", "gravpyramiden", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "hel", "del", "fynd", "\u00e4ven", "utanf\u00f6r", "gravg\u00e5rden", "hela", "gravkomplexet", "t\u00e4cker", "en", "yta", "p\u00e5", "totalt", "kvadratkilometer", "och", "inneh\u00e5ller", "m\u00e5nga", "hundra", "gravplatser", "och", "gropar", "med", "l\u00e4mningar", "varav", "terrakottaarm\u00e9n", "\u00e4r", "den", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e5r", "hittades", "grunden", "till", "ett", "stort", "kejserligt", "palats", "norr", "om", "graven", "med", "en", "storlek", "av", "g\u00e5nger", "meter", "palatset", "inneh\u00e5ller", "g\u00e5rdshus", "och", "en", "huvudbyggnadinnanf\u00f6r", "och", "runt", "gravg\u00e5rden", "finns", "det", "ett", "flertal", "gravar", "och", "gropar", "som", "har", "likheter", "med", "terrakottaarm\u00e9n", "mycket", "av", "l\u00e4mningarna", "s\u00e5som", "\u00e4ven", "terrakottaarm\u00e9n", "\u00e4r", "s\u00f6nderslagna", "och", "br\u00e4nda", "sima", "qian", "skriver", "i", "shiji", "att", "xiang", "yu", "br\u00e4nde", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "vilket", "tros", "vara", "den", "troligaste", "f\u00f6rklaringen", "till", "f\u00f6rst\u00f6relsen", "runt", "graven", "grop", "k", "akrobater", "grop", "k", "\u00e4r", "placerad", "mellan", "yttre", "och", "inre", "murarna", "ungef\u00e4r", "meter", "sydost", "om", "graven", "och", "precis", "s\u00f6der", "om", "k", "i", "gropen", "har", "fullskaliga", "terrakottafigurer", "hittats", "alla", "figurerna", "var", "kl\u00e4dda", "i", "endast", "kort", "kjol", "dessa", "figurer", "tros", "vara", "akrobater", "f\u00f6r", "att", "roa", "kejsaren", "efter", "jordlivet", "vissa", "\u00e4r", "l\u00e5nga", "och", "starka", "medan", "andra", "\u00e4r", "sm\u00e5", "och", "smala", "och", "de", "st\u00e5r", "alla", "i", "olika", "akrobatiska", "positioner", "och", "de", "\u00e4r", "skulpterade", "som", "att", "de", "\u00e4r", "mitt", "i", "en", "r\u00f6relse", "alla", "figurerna", "var", "trasiga", "n\u00e4r", "de", "hittades", "och", "sex", "stycken", "\u00e4r", "nu", "restaurerade", "tillverkningsmetoden", "f\u00f6r", "dessa", "figurer", "\u00e4r", "i", "grunden", "samma", "som", "f\u00f6r", "soldaterna", "i", "terrakottaarm\u00e9n", "ut\u00f6ver", "akrobaterna", "har", "\u00e4ven", "hittats", "en", "h\u00e4stvagn", "fyra", "h\u00e4stskor", "och", "ett", "stentr\u00e4ns", "det", "finns", "\u00e4ven", "vapen", "s\u00e5som", "pilspetsar", "spjut", "och", "\u00e4ven", "rustningar", "i", "gropen", "man", "har", "\u00e4ven", "hittat", "en", "kg", "tung", "dekorerad", "bronskittel", "gropen", "som", "\u00e4nnu", "inte", "\u00e4r", "f\u00e4rdigutgr\u00e4vd", "\u00e4r", "meter", "djup", "gropen", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "tre", "korridorer", "som", "l\u00f6per", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "v\u00e4ggarna", "\u00e4r", "byggda", "av", "tr\u00e4kl\u00e4dd", "packad", "jord", "golvet", "och", "taket", "var", "gjort", "av", "tr\u00e4gropen", "tros", "ursprungligen", "ha", "varit", "en", "passage", "under", "byggnationen", "av", "mausoleet", "gropen", "hittades", "och", "i", "oktober", "\u00f6ppnades", "k", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "grop", "k", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "precis", "vid", "sydv\u00e4stra", "h\u00f6rnet", "av", "gravpyramiden", "innanf\u00f6r", "de", "inre", "murarna", "hittades", "\u00e5r", "en", "grop", "med", "\u00e5tta", "fullskaliga", "terrakottafigurer", "f\u00f6rest\u00e4llande", "fyra", "civila", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "och", "fyra", "kuskar", "dessa", "figurer", "har", "f\u00e4rgglad", "m\u00e5lning", "som", "fortfarande", "finns", "kvar", "i", "deras", "ansikten", "de", "har", "inga", "milit\u00e4ra", "vapen", "men", "alla", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "st\u00e5r", "med", "h\u00e4nderna", "kn\u00e4ppta", "framf\u00f6r", "sig", "g\u00f6mda", "i", "dess", "kl\u00e4der", "tj\u00e4nstem\u00e4nnen", "har", "varsin", "kniv", "med", "tillh\u00f6rande", "slipst\u00e5l", "h\u00e4ngande", "i", "b\u00e4ltet", "f\u00f6r", "att", "kunna", "korrigera", "felinskriptioner", "i", "tr\u00e4", "eller", "bambu", "vilket", "var", "skrivmaterialet", "under", "qindynastin", "dessa", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "tros", "ha", "arbetat", "p\u00e5", "en", "mellanniv\u00e5", "i", "qindynastins", "domstolar", "men", "h\u00e4r", "r\u00e5der", "oenighet", "bland", "arkeologerna", "vissa", "tror", "att", "gropen", "\u00e4r", "kejsarens", "stall", "och", "att", "objekten", "tj\u00e4nar", "som", "f\u00f6rberedelse", "f\u00f6r", "kejsarens", "framtida", "resagropen", "\u00e4r", "meter", "djup", "och", "str\u00e4cker", "sig", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "och", "best\u00e5r", "av", "en", "fr\u00e4mre", "och", "en", "bakre", "kammare", "v\u00e4ggarna", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6ga", "byggda", "av", "packad", "jord", "med", "tr\u00e4kl\u00e4dda", "insidor", "golvet", "och", "taket", "\u00e4r", "gjort", "av", "tr\u00e4", "sp\u00e5r", "av", "en", "h\u00e4stvagn", "av", "tr\u00e4", "har", "hittats", "i", "gropens", "v\u00e4stra", "del", "i", "den", "bakre", "kammaren", "har", "man", "hittills", "gr\u00e4vt", "ut", "nio", "skelett", "av", "vuxna", "h\u00e4star", "man", "uppskattar", "att", "det", "totalt", "\u00e4r", "h\u00e4star", "begravna", "i", "gropeni", "oktober", "\u00f6ppnades", "k", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "grop", "k", "stenrustningar", "meter", "syd\u00f6st", "om", "graven", "hittades", "en", "stor", "rektangul\u00e4r", "grop", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "kvadratmeter", "vilket", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "gropen", "innanf\u00f6r", "de", "yttre", "murarna", "gropen", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "olika", "sektioner", "separerade", "med", "v\u00e4ggar", "av", "packad", "jordi", "gropen", "har", "stenrustningar", "och", "stenhj\u00e4lmar", "gr\u00e4vts", "ut", "rustningarna", "best\u00e5r", "av", "stenskivor", "av", "finkornig", "kalksten", "i", "m\u00f6rkgr\u00e5", "f\u00e4rg", "stenskivorna", "\u00e4r", "i", "olika", "geometriska", "former", "och", "de", "ej", "\u00f6verlappande", "kanterna", "\u00e4r", "konstn\u00e4rligt", "utsmyckade", "stenskivorna", "har", "h\u00e5l", "f\u00f6r", "sammanfogningen", "som", "gjorts", "med", "platt", "koppartr\u00e5d", "st\u00f6rre", "delen", "av", "rustningarna", "\u00e4r", "av", "samma", "typ", "men", "det", "finns", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "rustningar", "som", "\u00e4r", "gjorda", "av", "tunnare", "stenar", "och", "i", "fiskfj\u00e4llsutf\u00f6rande", "\u00e4ven", "en", "mycket", "stor", "rustning", "har", "hittats", "som", "tros", "vara", "rustning", "f\u00f6r", "en", "krigsh\u00e4st", "denna", "uppt\u00e4ckt", "tidigarel\u00e4gger", "det", "k\u00e4nda", "anv\u00e4ndandet", "av", "h\u00e4strustningar", "med", "mer", "\u00e4n", "\u00e5rursprungligen", "har", "rustningarna", "h\u00e4ngt", "p\u00e5", "tr\u00e4stativ", "men", "n\u00e4r", "de", "hittades", "var", "de", "utspridda", "p\u00e5", "gropens", "golv", "det", "har", "brunnit", "i", "gropen", "s\u00e5", "b\u00e5de", "rustningarna", "och", "tr\u00e4stativen", "\u00e4r", "br\u00e4nnskadade", "endast", "en", "rustning", "och", "en", "hj\u00e4lm", "\u00e4r", "i", "dag", "helt", "restaurerade", "rustningen", "v\u00e4ger", "kg", "och", "best\u00e5r", "av", "stenskivor", "hj\u00e4lmen", "v\u00e4ger", "kg", "och", "best\u00e5r", "av", "stenskivor", "dessa", "rustningar", "\u00e4r", "alldeles", "f\u00f6r", "tunga", "och", "f\u00f6r", "sk\u00f6ra", "f\u00f6r", "verklig", "anv\u00e4ndning", "sannolikt", "\u00e4r", "dessa", "rustningar", "specifikt", "tillverkade", "f\u00f6r", "kejsarens", "grav", "och", "\u00e4r", "en", "modell", "av", "de", "l\u00e4derrustningar", "som", "tros", "vara", "tidstypiska", "f\u00f6r", "qindynastintotalt", "tror", "man", "att", "det", "finns", "ungef\u00e4r", "miljoner", "stenskivor", "i", "gropen", "man", "uppskattar", "att", "det", "tog", "en", "hantverkare", "ungef\u00e4r", "ett", "\u00e5r", "att", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "en", "enda", "rustning", "vilket", "ger", "en", "indikation", "p\u00e5", "vilken", "arbetsinsats", "som", "utf\u00f6rts", "materialet", "till", "stenarna", "kommer", "fr\u00e5n", "nordv\u00e4stra", "shaanxiprovinsen", "gropen", "hittades", "och", "gr\u00e4vdes", "ut", "under", "tv\u00e5", "h\u00e4stekipage", "i", "brons", "precis", "v\u00e4ster", "om", "graven", "innanf\u00f6r", "den", "inre", "murens", "v\u00e4stra", "port", "hittades", "tv\u00e5", "mycket", "detaljrika", "h\u00e4stvagnar", "och", "h\u00e4star", "av", "brons", "i", "halv", "skala", "h\u00e4stekipagen", "var", "begravda", "meter", "under", "dagens", "markniv\u00e5", "i", "en", "stor", "kista", "av", "tr\u00e4", "som", "efter", "\u00e5r", "under", "jord", "har", "ruttnat", "och", "kollapsat", "s\u00e5", "h\u00e4stekipagen", "var", "helt", "s\u00f6nderslagna", "i", "tusentals", "bitar", "n\u00e4r", "de", "hittades", "det", "tog", "\u00e5tta", "\u00e5r", "att", "restaurera", "de", "b\u00e5da", "ekipagen", "till", "sitt", "ursprungliga", "utf\u00f6rande", "ekipagen", "\u00e4r", "gjutna", "i", "brons", "och", "m\u00e5lade", "och", "utsmyckade", "med", "stora", "m\u00e4ngder", "guld", "och", "silver", "b\u00e5da", "dras", "av", "fyra", "h\u00e4star", "och", "har", "ett", "enkelt", "hjulpar", "och", "ett", "parasolltak", "arkeologerna", "kallar", "dem", "\"h\u00f6ga", "vagnen\"", "och", "\"bekv\u00e4ma", "vagnen\"high", "chariot", "\u00e4r", "ett", "meter", "l\u00e5ngt", "ekipage", "och", "k\u00f6rs", "av", "en", "st\u00e5ende", "kusk", "bev\u00e4pnad", "med", "ett", "sv\u00e4rd", "och", "ett", "armborst", "p\u00e5", "sin", "v\u00e4nstra", "sida", "har", "kusken", "ett", "koger", "med", "pilar", "och", "p\u00e5", "sin", "h\u00f6gra", "en", "utsmyckad", "sk\u00f6ld", "ekipaget", "v\u00e4ger", "kg", "den", "har", "ocks\u00e5", "kallats", "\"stridsvagnen\"", "eller", "\"inspektionsvagnen\"comfortable", "chariot", "\u00e4r", "meter", "l\u00e5ng", "har", "en", "kup\u00e9", "bakom", "kusken", "med", "f\u00f6nster", "och", "ing\u00e5ng", "fr\u00e5n", "baksidan", "kup\u00e9n", "\u00e4r", "stor", "nog", "f\u00f6r", "att", "passageraren", "ska", "kunna", "sova", "d\u00e4r", "inne", "och", "man", "tror", "att", "detta", "ekipage", "\u00e4r", "representativt", "f\u00f6r", "den", "h\u00e4stvagn", "som", "den", "f\u00f6rsta", "kejsaren", "anv\u00e4nde", "n\u00e4r", "han", "reste", "runt", "i", "sitt", "rike", "och", "man", "tror", "att", "dessa", "ekipage", "\u00e4r", "t\u00e4nka", "att", "anv\u00e4ndas", "av", "kejsaren", "i", "sitt", "n\u00e4sta", "liv", "ekipaget", "v\u00e4ger", "kg", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "kup\u00e9n", "har", "ventilation", "har", "den", "\u00e4ven", "kallats", "\"den", "luftkonditionerade", "vagnen\"ursprungligen", "var", "vagnarna", "m\u00e5lade", "i", "ljusa", "f\u00e4rger", "rosa", "gr\u00f6n", "och", "bl\u00e5", "p\u00e5", "vit", "grund", "enligt", "yin", "och", "yangteorin", "representerar", "f\u00e4rgerna", "r\u00f6d", "svart", "bl\u00e5", "och", "vit", "de", "fyra", "v\u00e4derstrecken", "s\u00f6der", "norr", "\u00f6ster", "och", "v\u00e4ster", "att", "dessa", "vagnar", "hittades", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sidan", "av", "graven", "och", "var", "m\u00e5lade", "vita", "kan", "tyda", "p\u00e5", "att", "det", "finns", "ytterligare", "ekipage", "i", "de", "\u00f6vriga", "v\u00e4derstrecken", "sannolikt", "m\u00e5lade", "i", "motsvarande", "f\u00e4rgerekipagen", "finns", "i", "dag", "utst\u00e4llda", "p\u00e5", "emperor", "qin", "shihuang's", "mausoleum", "site", "museum", "grop", "k", "bronsf\u00e5glar", "tre", "kilometer", "nordost", "om", "kejsarens", "grav", "och", "meter", "utanf\u00f6r", "de", "yttre", "murarna", "hittades", "en", "grop", "inneh\u00e5llande", "bronsf\u00e5glar", "fr\u00e5n", "qindynastin", "gropen", "\u00e4r", "fformad", "med", "en", "korridor", "area", "i", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "och", "tv\u00e5", "korridorer", "area", "ii", "and", "iii", "som", "g\u00e5r", "s\u00f6derut", "fr\u00e5n", "area", "i", "gropen", "har", "totalt", "en", "yta", "av", "n\u00e4stan", "kvadratmeter", "det", "finns", "ett", "litet", "sidorum", "som", "ansluter", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "area", "ii", "\u00f6verlag", "\u00e4r", "gropen", "konstruerad", "p\u00e5", "ett", "liknande", "s\u00e4tt", "som", "de", "\u00f6vriga", "groparna", "kring", "mausoleet", "dvs", "med", "v\u00e4ggar", "av", "tr\u00e4kl\u00e4dd", "packad", "jord", "och", "golv", "och", "tak", "av", "timmer", "taken", "i", "grop", "k", "\u00e4r", "\u00e4ven", "kompletterade", "med", "en", "matta", "v\u00e4vd", "i", "fiskbensm\u00f6nster", "vilket", "de", "andra", "groparna", "inte", "har", "gropen", "\u00e4r", "skadad", "av", "brand", "skadeg\u00f6relse", "och", "grundvattenarea", "i", "\u00e4r", "meter", "l\u00e5ng", "och", "ca", "meter", "under", "markytan", "l\u00e4ngs", "korridoren", "leder", "en", "f\u00f6rs\u00e4nkt", "kanal", "i", "mitten", "av", "golvet", "som", "tros", "ha", "varit", "vattenfylld", "\u00f6stra", "\u00e4nden", "av", "korridoren", "\u00e4r", "skadad", "av", "grundvattnet", "och", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "gr\u00e4vts", "ut", "olika", "sj\u00f6f\u00e5glar", "av", "brons", "har", "hittats", "i", "area", "i", "varav", "\u00e4r", "svanar", "sex", "\u00e4r", "tranor", "och", "\u00e4r", "vildg\u00e4ss", "f\u00e5glarna", "har", "ursprungligen", "st\u00e5tt", "p\u00e5", "piedestaler", "f\u00e5glarna", "varierar", "i", "storlek", "och", "utf\u00f6rande", "svanarna", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "cm", "l\u00e5nga", "tranorna", "och", "vildg\u00e4ssen", "\u00e4r", "ca", "respektive", "cm", "l\u00e5nga", "area", "ii", "utg\u00e5r", "ungef\u00e4r", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "area", "i", "och", "forts\u00e4tter", "n\u00e4stan", "meter", "s\u00f6der", "ut", "och", "avsluts", "med", "en", "ramp", "upp", "till", "markniv\u00e5", "ett", "h\u00e5l", "sannolikt", "gjort", "av", "en", "gravplundrare", "finns", "d\u00e4r", "rampen", "m\u00f6ter", "korridoren", "l\u00e4ngs", "v\u00e4ggarna", "i", "area", "ii", "finns", "nischer", "symmetriskt", "placerade", "drygt", "tv\u00e5", "meter", "djupa", "och", "knappt", "tv\u00e5", "meter", "breda", "d\u00e4r", "det", "ursprungligen", "har", "st\u00e5tt", "terrakottafigurer", "p\u00e5", "plattformarna", "ungef\u00e4r", "en", "meter", "\u00f6ver", "golv", "totalt", "har", "terrakottafigurer", "gr\u00e4vts", "fram", "varav", "tv\u00e5", "hittades", "i", "sidorummet", "\u00e5tta", "\u00e4r", "i", "sittande", "position", "med", "raka", "ben", "fram\u00e5t", "alla", "b\u00e4r", "mantel", "\u00e4r", "barfota", "och", "har", "mustasch", "de", "\u00f6vriga", "terrakottafigurerna", "\u00e4r", "kn\u00e4st\u00e5ende", "men", "i", "\u00f6vrigt", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "de", "med", "de", "sittandes", "utf\u00f6rande", "area", "iii", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00f6stra", "\u00e4nden", "av", "area", "i", "och", "forts\u00e4tter", "meter", "s\u00f6der", "ut", "area", "iii", "her", "ett", "liknande", "utf\u00f6rande", "som", "area", "i", "med", "en", "f\u00f6rs\u00e4nkt", "kanal", "mitt", "i", "golvet", "inga", "betydande", "fynd", "har", "gjorts", "i", "area", "iiigrop", "k", "\u00e4r", "placerad", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "stranden", "av", "en", "forntida", "fiskdamm", "placeringen", "i", "kombination", "med", "gropens", "utf\u00f6rande", "och", "de", "hittade", "objekten", "indikerar", "en", "n\u00e4ra", "relation", "med", "dess", "omgivning", "tranor", "ans\u00e5gs", "av", "forna", "kina", "vara", "l\u00e5nglivade", "s\u00e5", "vissa", "arkeologer", "tror", "att", "bronsf\u00e5glarna", "har", "en", "koppling", "till", "kejsarens", "vilja", "att", "bli", "od\u00f6dlig", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "i", "dag", "med", "terrakottaarm\u00e9n", "som", "huvudattraktion", "kan", "man", "i", "dag", "bes\u00f6ka", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "i", "qin", "shihuang's", "mausoleum", "site", "museum", "utanf\u00f6r", "xian", "museet", "\u00e4r", "ett", "av", "kinas", "absolut", "mest", "popul\u00e4ra", "turistm\u00e5l", "och", "bes\u00f6ks", "\u00e5rligen", "av", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "bes\u00f6kare", "ut\u00f6ver", "terrakottaarm\u00e9n", "kan", "man", "bes\u00f6ka", "grop", "k", "och", "grop", "k", "i", "direkt", "anslutning", "till", "graven", "man", "f\u00e5r", "dock", "inte", "g\u00e5", "upp", "p\u00e5", "gravpyramiden", "vilket", "man", "fick", "fram", "till", "\u00e5r", "enskilda", "objekt", "fr\u00e5n", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "s\u00e5som", "terrakottafigurer", "vapen", "och", "prydnadssaker", "finns", "\u00e4ven", "utst\u00e4llda", "p\u00e5", "ett", "flertal", "andra", "museum", "s\u00e5som", "shaanxis", "historiska", "museum", "i", "xi'an", "och", "kinas", "nationalmuseum", "i", "peking", "sedan", "\u00e4r", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "listat", "av", "unesco", "som", "v\u00e4rldsarvpopul\u00e4rkulturellt", "har", "mystiken", "kring", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "varit", "inspiration", "till", "flera", "filmer", "s\u00e5som", "mumien", "drakkejsarens", "grav", "the", "myth", "ancient", "terracotta", "war", "situation\u00e4ven", "datorspelet", "prince", "of", "qin", "\u00e4r", "inspirerad", "av", "graven", "i", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "referenser", "noter", "tryckta", "referenser", "zhang", "lin", "p\u00e5", "engelska", "the", "qin", "dynasty", "terracotta", "army", "of", "dreams", "isbn", "x", "anna", "larsdotter", "terrakottaarm\u00e9n", "soldaterna", "skulle", "skydda", "kejsaren", "efter", "d\u00f6den", "p\u00e5", "svenska", "allt", "om", "historia", "issn", "httpwwwalltomhistoriaseartiklarterrakottaarmen", "l\u00e4st", "februari", "arkiverad", "februari", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "portal", "jane", "p\u00e5", "engelska", "the", "first", "emperor", "china's", "terracotta", "army", "isbn", "sima", "qian", "kinas", "f\u00f6rste", "kejsare", "\u00f6vers", "pettersson", "bengt", "natur", "&", "kultur", "isbn", "httpwwwadlibriscomsebokkinasforstekejsare", "externa", "l\u00e4nkar", "emperor", "qinshihuang's", "mausoleum", "site", "museum"]