["qin", "q\u00edngu\u00f3", "ch`inkuo", "var", "en", "feodalstat", "i", "kina", "fr\u00e5n", "fkr", "fram", "till", "fkr", "d\u00e5", "qins", "regent", "etablerade", "kinas", "f\u00f6rsta", "kejsard\u00f6me", "qindynastin", "qindynastin", "kunde", "etableras", "efter", "att", "staten", "qin", "vunnit", "det", "mycket", "blodiga", "inb\u00f6rdeskriget", "mellan", "de", "konkurrerande", "feodalstaterna", "i", "slutet", "av", "perioden", "de", "stridande", "staterna", "efter", "att", "zhoudynastins", "kungamakt", "hade", "fallit", "namnet", "\"qin\"", "\u00e4r", "upphovet", "till", "dagens", "namn", "p\u00e5", "kins", "utanf\u00f6r", "det", "kinesiska", "spr\u00e5ket", "inf\u00f6randet", "av", "shang", "yangs", "reformer", "i", "mitten", "av", "talet", "fkr", "var", "att", "likna", "vid", "en", "revolution", "och", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "det", "centralstyrda", "kina", "vilket", "levde", "vidare", "i", "efterf\u00f6ljande", "dynastier", "qin", "hade", "sitt", "k\u00e4rnomr\u00e5de", "kring", "weifloden", "i", "dagens", "shaanxi", "historia", "den", "enskilt", "viktigaste", "k\u00e4llan", "f\u00f6r", "qins", "historia", "\u00e4r", "sima", "qians", "kr\u00f6nika", "shiji", "som", "skrevs", "p\u00e5", "talet", "fkr", "delvis", "\u00f6verlappande", "av", "shiji", "finns", "f\u00f6r", "den", "sista", "tiden", "innan", "etableringen", "av", "kejsard\u00f6met", "\u00e4ven", "beskriven", "i", "hanshu", "fr\u00e5n", "talet", "ekr", "en", "k\u00e4lla", "f\u00f6r", "tidsperioden", "de", "stridande", "staterna", "\u00e4r", "texten", "zhan", "guo", "ce", "det", "finns", "\u00e4ven", "flera", "olika", "texter", "om", "legalismen", "bevarade", "som", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "mytologisk", "b\u00f6rjan", "enligt", "kr\u00f6nikan", "shiji", "h\u00e4rstammar", "qins", "styrande", "familj", "fr\u00e5n", "den", "mytologiska", "kejsaren", "zhuanxu", "zhuanxu", "hade", "ett", "barnbarn", "n\u00fc", "xiu", "som", "n\u00e4r", "hon", "v\u00e4vde", "svalde", "ett", "\u00e4gg", "och", "blev", "gravid", "hon", "f\u00f6dde", "en", "son", "da", "ye", "som", "gifter", "sig", "med", "den", "mytologiska", "kejsaren", "shaodians", "dotter", "de", "fick", "sonen", "da", "fei", "som", "hj\u00e4lpte", "den", "mytologiska", "kejsaren", "shun", "och", "kung", "yu", "som", "etablerade", "xiadynastin", "som", "bel\u00f6ning", "fick", "da", "fei", "b\u00e4ra", "familjenamnet", "ying", "som", "senare", "\u00e4ven", "qins", "regenter", "bar", "etablering", "qins", "ursprung", "\u00e4r", "traditionellt", "daterat", "till", "fkr", "d\u00e5", "den", "relativt", "obetydliga", "ledaren", "feizi", "fick", "litet", "landomr\u00e5de", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rda", "upp", "h\u00e4star", "till", "zhoaudynastins", "kungafamilj", "feiizi", "var", "en", "\u00e4ttling", "till", "da", "fei", "omr\u00e5det", "som", "kallades", "qin", "l\u00e5g", "i", "dagens", "tianshui", "i", "gansuprovinsen", "qins", "styrande", "familj", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "ursprungsbefolkningen", "fr\u00e5n", "\u00f6stra", "kina", "alternativt", "att", "de", "var", "\u00e4ttlingar", "till", "nomadfolket", "rong", "feizi", "och", "hans", "tre", "efterf\u00f6ljande", "\u00e4ttlingar", "styrde", "utan", "fasta", "adelstitlar", "qin", "var", "n\u00e4ra", "allierade", "med", "zhoudynastin", "och", "det", "fanns", "\u00e4ktenskapliga", "relationer", "mellan", "qins", "styrande", "familj", "och", "kungafamiljen", "p\u00e5", "talet", "fkr", "betraktades", "qin", "av", "zhoudynastins", "kungar", "som", "en", "mindre", "och", "underordnad", "kolonistat", "fr\u00e5n", "fkr", "hade", "alla", "qins", "ledare", "titeln", "hertig", "fram", "till", "fkr", "d\u00e5", "de", "tog", "sig", "titeln", "kung", "de", "tidiga", "ledarna", "av", "qin", "fick", "l\u00e4gga", "mycket", "energi", "i", "milit\u00e4ra", "sammandrabbningar", "med", "nomadfolket", "rong", "som", "bodde", "v\u00e4ster", "och", "norr", "om", "qins", "territorium", "och", "fkr", "d\u00f6dades", "qins", "ledare", "zhong", "av", "rong", "v\u00e5r", "och", "h\u00f6stperioden", "efter", "att", "zhoudynastin", "fkr", "flyttat", "huvudstaden", "\u00f6ster", "ut", "till", "vad", "som", "\u00e4r", "dagens", "luoyang", "inleds", "\u00f6stra", "zhoudynastin", "och", "den", "f\u00f6rsta", "delen", "kallas", "v\u00e5r", "och", "h\u00f6stperioden", "under", "v\u00e5r", "och", "h\u00f6stperioden", "f\u00f6rsvagades", "kungamakten", "kraftigt", "och", "de", "tidigare", "kolonistaterna", "blev", "mer", "och", "mer", "sj\u00e4lvstyrande", "i", "samband", "med", "att", "kung", "ping", "flyttade", "huvudstad", "\u00f6ster", "ut", "hj\u00e4lpte", "hertig", "xiang", "av", "qin", "kungen", "med", "beskydd", "som", "bel\u00f6ning", "uppgraderade", "kungen", "statusen", "p\u00e5", "qins", "landomr\u00e5de", "till", "fullv\u00e4rdigt", "furstend\u00f6me", "och", "qin", "var", "d\u00e4rmed", "j\u00e4mst\u00e4llda", "med", "de", "\u00f6vriga", "tidigare", "kolonialstaterna", "n\u00e4r", "kungahuset", "l\u00e4mnat", "shaanxi", "blev", "qin", "kvar", "i", "regionen", "f\u00f6r", "att", "vakta", "de", "v\u00e4stra", "frontlinjerna", "qin", "flyttad", "sig", "d\u00e4refter", "gradvis", "\u00f6ster", "ut", "f\u00f6r", "att", "mer", "och", "mer", "ta", "\u00f6ver", "zhoudynastins", "dom\u00e4ner", "i", "shaanxi", "efter", "ett", "milit\u00e4rt", "slag", "fkr", "d\u00e4r", "rong", "besegrats", "h\u00e4vdade", "qin", "suver\u00e4nitet", "\u00f6ver", "folket", "i", "de", "dom\u00e4ner", "som", "kungahuset", "l\u00e4mnar", "efter", "sig\u00e4ven", "om", "hertig", "wu", "r", "fkr", "er\u00f6vrade", "m\u00e5nga", "mindre", "st\u00e4der", "och", "ut\u00f6kade", "qins", "territorium", "\u00f6sterut", "och", "hertig", "xuan", "vann", "ett", "slag", "mot", "jin", "s\u00e5", "var", "det", "under", "hertig", "mus", "r", "fkr", "l\u00e5nga", "regenttid", "som", "staten", "qin", "hade", "sin", "f\u00f6rsta", "milit\u00e4ra", "storhetstid", "\u00e5r", "fkr", "var", "hertig", "mu", "i", "krig", "med", "staten", "jin", "varefter", "qin", "territorium", "expanderades", "till", "allt", "v\u00e4ster", "om", "gula", "floden", "hertig", "mu", "expanderade", "qins", "territorium", "genom", "att", "sl\u00e5", "ihop", "mindre", "stater", "\u00e5r", "fkr", "enade", "hertig", "wen", "av", "jin", "staterna", "qin", "qi", "och", "song", "och", "gemensamt", "besegrade", "alliansen", "staten", "chu", "efter", "slaget", "vid", "chengpu", "v\u00e4nskapen", "mellan", "qin", "och", "jin", "upph\u00f6rde", "efter", "att", "hertig", "wen", "avlidit", "\u00e5r", "fkr", "gjorde", "qin", "en", "avsev\u00e4rd", "milit\u00e4r", "seger", "mot", "rong", "varefter", "hertig", "mu", "annekterade", "betydande", "territorium", "fr\u00e5n", "rong", "i", "och", "med", "detta", "erk\u00e4nde", "zhoudynastins", "kungamakt", "qin", "som", "hegemoni", "\u00f6ver", "rong", "och", "rong", "blev", "ett", "betydligt", "mindre", "milit\u00e4rt", "hot", "de", "stridande", "staterna", "\u00f6stra", "zhoudynastins", "andra", "period", "kallas", "de", "stridande", "staterna", "och", "inleds", "p\u00e5", "talet", "fkr", "d\u00e5", "\u00e4ven", "qin", "b\u00f6rjan", "inf\u00f6ra", "olika", "reformer", "fkr", "etablerades", "den", "f\u00f6rsta", "h\u00e4raden", "fkr", "gjordes", "den", "f\u00f6rsta", "skattereformen", "d\u00e4r", "b\u00f6nderna", "\u00e5lades", "att", "betala", "skatt", "f\u00f6r", "spannm\u00e5l", "qin", "var", "relativt", "fattigt", "och", "underutvecklat", "men", "utvecklades", "av", "en", "rad", "av", "r\u00e5dgivare", "med", "b\u00f6rjan", "av", "shang", "yang", "i", "mitten", "p\u00e5", "talet", "fkr", "fram", "till", "l\u00fc", "buwei", "i", "mitten", "p\u00e5", "talet", "fkrhotet", "fr\u00e5n", "rong", "upph\u00f6rde", "och", "det", "sista", "k\u00e4nda", "anfallet", "fr\u00e5n", "rong", "mot", "qin", "var", "fkr", "d\u00e4remot", "trappades", "de", "milit\u00e4ra", "konflikterna", "med", "grannstaterna", "upp", "med", "attacker", "b\u00e5de", "mot", "och", "av", "qin", "under", "ledning", "av", "hertig", "hui", "ii", "r", "fkr", "attackerar", "qin", "\u00e5r", "fkr", "shufolket", "fkr\u00e5terer\u00f6vrade", "staten", "wei", "det", "territorium", "v\u00e4ster", "om", "gula", "floden", "som", "qin", "tidigare", "er\u00f6vrat", "hertig", "xian", "r", "fkr", "f\u00f6rst\u00e4rker", "m\u00e5nga", "st\u00e4der", "bef\u00e4stningar", "fkr", "besegrades", "jin", "varefter", "qins", "styrkor", "avr\u00e4ttade", "av", "jins", "soldater", "detta", "var", "den", "f\u00f6rsta", "dokumenterade", "st\u00f6rre", "avr\u00e4ttning", "av", "fiende", "som", "qin", "utf\u00f6rde", "shang", "yangs", "reformer", "fram", "till", "fkr", "betraktades", "qin", "av", "de", "\u00f6vriga", "staterna", "som", "en", "underl\u00e4gsen", "outsider", "n\u00e4r", "hertig", "xiao", "kom", "till", "makten", "fkr", "kontrollerades", "kina", "av", "sex", "stora", "stater", "qi", "chu", "wei", "yan", "han", "och", "zhao", "hertig", "xiao", "s\u00f6kte", "hj\u00e4lp", "med", "hur", "qin", "skulle", "reformeras", "f\u00f6r", "att", "kunna", "m\u00e4ta", "sig", "med", "de", "starkare", "staterna", "\u00f6ster", "ut", "och", "fick", "hj\u00e4lp", "av", "shang", "yang", "shang", "yang", "var", "den", "f\u00f6rsta", "k\u00e4nda", "representanten", "f\u00f6r", "legalismen", "vars", "id\u00e9er", "finns", "bevarade", "i", "herr", "shangs", "bok", "shang", "yang", "anl\u00e4nde", "till", "qin", "\u00e5r", "fkr", "efter", "att", "tidigare", "varit", "r\u00e5dgivare", "till", "kung", "hui", "av", "weishang", "yangs", "huvudsakliga", "m\u00e5l", "var", "att", "skapa", "en", "enad", "och", "stark", "stat", "baserat", "p\u00e5", "industrialiserat", "jordbruk", "och", "disciplinerad", "milit\u00e4r", "jordbruket", "skulle", "fr\u00e4mjas", "f\u00f6r", "att", "ge", "n\u00e4ring", "till", "staten", "och", "arm\u00e9n", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "och", "trupper", "skulle", "bel\u00f6nas", "och", "straffas", "efter", "sina", "f\u00f6rtj\u00e4nster", "eller", "missg\u00e4rningar", "sannolikt", "var", "det", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "dessa", "reformer", "som", "qin", "etablerade", "systemet", "med", "v\u00e4rnplikten", "l\u00e5ng", "rad", "reformer", "tillk\u00e4nnagavs", "i", "n\u00e5gra", "olika", "reformpaket", "under", "och", "talet", "fkr", "befolkningen", "delades", "upp", "i", "familjebaserade", "paramilit\u00e4ra", "grupper", "p\u00e5", "fem", "eller", "tio", "familjer", "d\u00e4r", "alla", "i", "varje", "grupp", "var", "kollektivt", "ansvariga", "eventuell", "brottslighet", "i", "gruppen", "och", "m\u00e4nnen", "var", "kollektivt", "ansvarig", "f\u00f6r", "gruppens", "milit\u00e4ra", "s\u00e4kerhet", "f\u00f6r", "att", "motverka", "allt", "f\u00f6r", "starka", "familjegrupperingar", "och", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "antal", "hush\u00e5ll", "inf\u00f6rdes", "dubbel", "beskattning", "f\u00f6r", "familjer", "med", "tv\u00e5", "eller", "fler", "vuxna", "m\u00e4n", "senare", "fkr", "inf\u00f6rdes", "direkt", "fr\u00f6bud", "mot", "samboende", "mellan", "vuxna", "manliga", "familjemedlemmar", "ett", "system", "med", "en", "hierarki", "av", "eller", "hedersgrader", "inf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "hela", "den", "manliga", "befolkningen", "hela", "v\u00e4gen", "upp", "till", "den", "h\u00f6gsta", "eliten", "f\u00f6r", "att", "uppmuntra", "meriterande", "handlingar", "tex", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngar", "eller", "att", "bidra", "med", "spannm\u00e5l", "till", "staten", "gjorde", "att", "man", "steg", "i", "meritokratin", "skattereformen", "som", "redan", "inletts", "fkr", "reformerades", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "jordbrukare", "att", "g\u00e5", "fr\u00e5n", "l\u00f6nearbete", "till", "skattebetalare", "och", "gjordes", "enhetlig", "detta", "uppmuntrade", "b\u00f6nder", "fr\u00e5n", "andra", "stater", "att", "flytta", "till", "qin", "och", "f\u00f6rv\u00e4rva", "\u00e5kermark", "staten", "uppmuntrade", "jordbruk", "och", "nedv\u00e4rderad", "handel", "och", "sysslol\u00f6sa", "f\u00f6rslavades", "enhetliga", "vikt", "och", "m\u00e5ttenheter", "standardiserades", "varav", "flera", "m\u00e4tinstrument", "av", "brons", "har", "\u00e5terfunnits", "vid", "utgr\u00e4vningar", "i", "samband", "med", "uppf\u00f6randet", "av", "ny", "huvudstad", "i", "xianyang", "fkr", "delades", "qin", "geografiskt", "i", "l\u00e4n", "'xian'", "vilket", "senare", "\u00e4ven", "anv\u00e4ndes", "av", "qindynastin", "och", "handynastin", "l\u00e4nen", "grupperades", "i", "'jun'", "som", "styrdes", "av", "lokala", "myndigheter", "med", "egna", "administrativa", "styren", "uppdelningen", "av", "l\u00e4n", "var", "en", "viktig", "del", "i", "centraliseringen", "av", "den", "administrativa", "makten", "systemet", "om", "besittningsr\u00e4tt", "etablerades", "i", "likhet", "mad", "vad", "som", "redan", "fanns", "i", "staten", "zhao", "fkr", "reformerades", "uppdelningen", "av", "jordbruksmark", "fr\u00e5n", "best\u00e4mda", "arealer", "f\u00f6r", "varje", "jordbruk", "till", "en", "mer", "flexible", "uppdelning", "vilket", "\u00e4ven", "underl\u00e4ttade", "beskattningenombildandet", "av", "qin", "till", "en", "centralstyrd", "stat", "under", "mitten", "p\u00e5", "talet", "fkr", "och", "dess", "avskaffande", "av", "det", "gamla", "samh\u00e4llet", "kan", "liknas", "vid", "en", "revolution", "en", "av", "de", "viktigaste", "resultatet", "av", "reformerna", "var", "att", "g\u00f6ra", "b\u00f6nderna", "till", "grunden", "f\u00f6r", "det", "ekonomiska", "systemet", "och", "den", "milit\u00e4ra", "makten", "shang", "yangs", "reformer", "var", "grunden", "f\u00f6r", "qins", "v\u00e4g", "till", "dominans", "under", "talet", "fkr", "och", "en", "av", "de", "viktigaste", "historiska", "h\u00e4ndelserna", "i", "den", "kinesiska", "historien", "f\u00f6rde", "enandet", "fkr", "m\u00e5nga", "av", "reformerna", "l\u00e5g", "till", "grund", "f\u00f6r", "efterf\u00f6ljande", "dynastier", "s\u00e5som", "qindynastin", "och", "handynastin", "den", "administrativa", "effektiviteten", "som", "shang", "yangs", "reformer", "skapade", "var", "en", "viktig", "del", "i", "qins", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngarunder", "milit\u00e4r", "ledning", "av", "shang", "yang", "och", "fkr", "\u00e5tertog", "qin", "fr\u00e5n", "staten", "wei", "det", "territorium", "som", "tidigare", "f\u00f6rlorades", "fkr", "f\u00f6r", "vilket", "shang", "yang", "bel\u00f6nades", "med", "en", "f\u00f6rl\u00e4ning", "n\u00e4r", "kung", "huiwen", "kom", "till", "makten", "fkr", "l\u00e4t", "han", "avr\u00e4tta", "shang", "yang", "eskalering", "qins", "f\u00f6rsta", "stora", "milit\u00e4ra", "bedrifter", "kom", "efter", "inf\u00f6randet", "av", "shang", "yangs", "reformer", "d\u00e5", "qins", "milit\u00e4ra", "f\u00f6rm\u00e5ga", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "under", "perioden", "till", "fkr", "var", "qin", "inblandad", "i", "dokumenterade", "milit\u00e4ra", "slag", "med", "mer", "\u00e4n", "d\u00f6dsoffer", "de", "dokumenterade", "f\u00f6rluster", "som", "qin", "orsakat", "sina", "motst\u00e5ndare", "under", "dessa", "slag", "uppg\u00e5r", "till", "n\u00e4rmare", "d\u00f6dsfall", "men", "det", "finns", "anledning", "att", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "dessa", "h\u00f6ga", "d\u00f6dstalunder", "ledning", "av", "kung", "huai", "av", "chu", "formades", "fkr", "en", "allians", "mellan", "staterna", "chu", "wei", "zhao", "han", "och", "yan", "f\u00f6r", "att", "attackera", "qin", "qin", "skickade", "strategen", "zhang", "yi", "till", "chu", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "bryta", "alliansen", "genom", "f\u00f6rhandlingar", "med", "l\u00f6ftet", "att", "qin", "skulle", "ge", "upp", "en", "del", "land", "till", "chu", "men", "qin", "fullf\u00f6ljde", "inte", "\u00f6verenskommelsen", "qin", "besegrade", "den", "allierade", "armenframg\u00e5ngarna", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "l\u00e5ng", "rad", "milit\u00e4ra", "bedrifter", "f\u00f6r", "kung", "huiwen", "r", "fkr", "\u00e5r", "fkr", "er\u00f6vrades", "staten", "shus", "territorium", "p\u00e5", "chengduplat\u00e5n", "i", "dagens", "sichuan", "och", "d\u00e4refter", "besegrades", "\u00e4ven", "n\u00e4rliggande", "staten", "ba", "\u00e5r", "fkr", "er\u00f6vrade", "qin", "ett", "stort", "antal", "bef\u00e4sta", "st\u00e4der", "fr\u00e5n", "rong", "varefter", "rong", "blev", "till", "stora", "delar", "blev", "pacificerade", "fkr", "attacherades", "qin", "av", "chu", "men", "chu", "besegrades", "vid", "xixia", "henan", "chu", "gjorde", "en", "motattack", "men", "besegrades", "igen", "vid", "lantian", "i", "shaanxi", "territoriet", "kring", "hanzhong", "ockuperades", "vilket", "\u00f6ppnade", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "qin", "mot", "den", "mellersta", "yangtzeregionen\u00e4ven", "kung", "zhaoxiang", "av", "qin", "r", "fkr", "genomf\u00f6rde", "en", "l\u00e5ng", "rad", "framg\u00e5ngsrika", "milit\u00e4ra", "kampanjer", "s\u00e5som", "slaget", "vid", "yique", "fkr", "som", "leddes", "av", "general", "bai", "qi", "efter", "initiativ", "fr\u00e5n", "yan", "enades", "fkr", "qin", "med", "staterna", "yan", "chu", "zhao", "och", "han", "varefter", "de", "attackerade", "ett", "flertal", "st\u00e4der", "i", "staten", "qi", "under", "ledning", "av", "general", "bai", "qi", "er\u00f6vrade", "qin", "\u00e5r", "fkr", "chus", "huvudstad", "ying", "chu", "vid", "slaget", "vid", "yan", "och", "ying", "varefter", "chu", "flyttade", "sin", "huvudstad", "fr\u00e5n", "fkr", "stred", "qin", "med", "zhao", "under", "tre", "\u00e5r", "fram", "till", "slaget", "vid", "changping", "fkr", "d\u00e4r", "zhao", "besegrades", "och", "f\u00f6rsvagades", "kraftigt", "\u00e5r", "fkrbesegrades", "slutligen", "zhoudynastins", "kungamakt", "av", "qin", "och", "fkr", "besegrade", "qin", "de", "sista", "\u00e4ttlingarna", "fr\u00e5n", "den", "i", "praktiken", "redan", "fallna", "zhoudynastin", "i", "henan", "fkr", "blev", "den", "rika", "handelsmannen", "l\u00fc", "buwei", "f\u00f6rsteminister", "i", "qin", "och", "eftertr\u00e4ddes", "senare", "av", "li", "si", "prins", "zheng", "tilltr\u00e4dde", "som", "kung", "av", "qin", "fkr", "med", "det", "var", "f\u00f6rst", "fkr", "som", "han", "b\u00f6rjade", "ut\u00f6va", "verklig", "makt", "f\u00f6reningskriget", "under", "ledning", "av", "prins", "zheng", "avslutades", "f\u00f6reningskriget", "och", "de", "konkurrerande", "staterna", "besegrades", "en", "efter", "en", "staten", "han", "besegrades", "\u00e5r", "fkr", "och", "zhao", "besegrades", "fkr", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "stoppa", "qins", "framg\u00e5ngar", "skickade", "staten", "yan", "fkr", "s\u00e4ndebudet", "jing", "ke", "till", "qins", "hov", "som", "gjorde", "ett", "misslyckat", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "m\u00f6rda", "prins", "zheng", "wei", "besegrades", "fkr", "och", "chu", "f\u00f6ll", "fkr", "slutligen", "er\u00f6vrades", "yan", "\u00e5r", "fkr", "och", "till", "sist", "besegrades", "qi", "fkrorsaken", "till", "qins", "stora", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngar", "var", "flera", "faktorer", "s\u00e5som", "qins", "strategiska", "geografiska", "l\u00e4ge", "skyddade", "av", "gula", "floden", "och", "bergskedjor", "med", "bara", "ett", "f\u00e5tal", "strategiska", "passager", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "var", "enda", "passagen", "till", "qins", "territorium", "genom", "hangupasset", "och", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "genom", "wupasset", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "kallades", "qins", "k\u00e4rnomr\u00e5de", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "guanzhong", "'innanf\u00f6r", "passen'", "andra", "viktiga", "orsaker", "till", "framg\u00e5ngen", "var", "qins", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "rekrytera", "talanger", "fr\u00e5n", "andra", "stater", "s\u00e5som", "tex", "shang", "yang", "l\u00fc", "buwei", "och", "li", "si", "och", "den", "administrativa", "effektivitet", "som", "inte", "minst", "shang", "yangs", "reformer", "skapat", "qindynastin", "fkr", "efter", "att", "qin", "vunnit", "f\u00f6reningskriget", "tog", "sig", "prins", "zheng", "titeln", "'f\u00f6rsta", "kejsaren'", "shi", "huangdi", "och", "grundade", "qindynastin", "vilket", "blev", "kinas", "f\u00f6rsta", "kejsardynasti", "qin", "gick", "d\u00e4rmed", "fr\u00e5n", "att", "varit", "en", "enskild", "stat", "till", "att", "\u00f6verg\u00e5", "till", "att", "vara", "ett", "kejsard\u00f6menamnet", "\"qin\"", "\u00e4r", "upphovet", "till", "dagens", "namn", "p\u00e5", "kins", "utanf\u00f6r", "det", "kinesiska", "spr\u00e5ket", "p\u00e5", "talet", "ekr", "anv\u00e4nds", "namnen", "\"thinai\"", "och", "\"sinai\"", "i", "grekisk", "och", "romersk", "skrift", "\"qin\"", "\u00e4r", "\u00e4ven", "ursprunget", "till", "det", "indiska", "namnet", "f\u00f6r", "kina", "\"cina\"", "geografi", "ursprungligen", "var", "qins", "territorium", "den", "nordv\u00e4stra", "delen", "av", "vad", "som", "betraktades", "som", "den", "civiliserade", "delen", "av", "v\u00e4rden", "i", "dagens", "gansu", "efter", "fkr", "flyttade", "qin", "sitt", "k\u00e4rnomr\u00e5de", "gradvis", "\u00f6ster", "ut", "mot", "zhoudynastins", "tidigare", "region", "kring", "weifloden", "och", "qins", "herrav\u00e4lde", "etablerades", "in", "shaanxiprovinsen", "dess", "territorium", "avgr\u00e4nsades", "mot", "\u00f6ster", "av", "gula", "flodens", "nordsydliga", "str\u00e4ckning", "och", "s\u00f6der", "ut", "av", "bergskedjor", "qins", "l\u00e4ge", "l\u00e4ngst", "v\u00e4sterut", "i", "zhoudynastins", "oikoumene", "l\u00e4ngs", "weiflodens", "avrinningsomr\u00e5de", "gjorde", "qin", "isolerad", "fr\u00e5n", "de", "andra", "staterna", "qin", "expanderade", "senare", "sitt", "territorium", "s\u00f6der", "ut", "till", "dagens", "sichuan", "och", "till", "norra", "kinasl\u00e4tten", "f\u00f6r", "att", "slutligen", "er\u00f6vrat", "hela", "d\u00e5varande", "kina", "huvudst\u00e4der", "qins", "f\u00f6rsta", "s\u00e4te", "var", "i", "xiquanqiu", "n\u00e4ra", "dagens", "tianshui", "i", "gansu", "hertig", "ning", "flyttade", "fkr", "huvudstaden", "till", "pingyang", "n\u00e4ra", "dagens", "baoji", "vid", "weifloden", "i", "dagens", "shaanxi", "fkr", "flyttade", "hertig", "de", "huvudstaden", "till", "yong", "dagens", "majiazhuang", "i", "fengxiang", "platsen", "f\u00f6r", "yong", "var", "utvald", "av", "hertig", "wen", "efter", "yong", "var", "jingyang", "huvudstad", "ungef\u00e4r", "fkr", "flyttade", "hertig", "xian", "huvudstaden", "till", "yueyang", "\u00e4ven", "kallad", "liyang", "norr", "om", "dagens", "lintong", "utanf\u00f6r", "xi'an", "fkr", "flyttades", "efter", "rekommendation", "fr\u00e5n", "shang", "yang", "huvudstaden", "till", "xianyang", "vid", "weiflodens", "norra", "strand", "n\u00e4ra", "dagens", "xi'an", "kultur", "qin", "hade", "ett", "rykte", "bland", "grannstaterna", "att", "inte", "vara", "\"kinesiska\"", "utan", "ha", "vanor", "som", "\"barbarerna\"", "med", "tiden", "influerades", "qin", "av", "sina", "grannstater", "och", "stammar", "i", "n\u00e4romr\u00e5det", "och", "tog", "till", "sig", "flera", "nyatraditioner", "och", "h\u00f6gtider", "s\u00e5som", "fuyangfesten", "och", "labafesten", "qin", "hade", "mycket", "traditionella", "begravningstraditioner", "med", "v\u00e4ggomslutna", "begravningskammare", "den", "begravda", "placerades", "vanligen", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "i", "de", "mer", "\u00f6stliga", "staterna", "d\u00e4r", "nordsydlig", "riktning", "\u00e4r", "vanligare", "qin", "f\u00f6ljde", "zhoutraditionen", "med", "f\u00f6rf\u00e4derdyrkan", "och", "rituella", "offer", "vilket", "\u00e4ven", "inkluderade", "m\u00e4nskliga", "rituella", "offer", "i", "samband", "med", "begravningar", "av", "\u00f6verklassen", "det", "f\u00f6rsta", "k\u00e4nda", "fallet", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "fkr", "vid", "begravningen", "av", "hertig", "wu", "d\u00e5", "personer", "begraven", "med", "hertigen", "hertig", "mu", "d", "fkr", "begravdes", "med", "m\u00e4nskliga", "offer", "seden", "med", "m\u00e4nskliga", "offer", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "fkr", "fr\u00e5n", "i", "alla", "fall", "talet", "fkr", "uppf\u00f6rdes", "tempel", "f\u00f6r", "dyrkan", "av", "krafter", "s\u00e5stom", "di", "som", "representerar", "en", "av", "f\u00e4rgerna", "inom", "teorin", "om", "de", "fem", "elementen", "den", "b\u00e4st", "bevarade", "ceremoniella", "arkitekturen", "fr\u00e5n", "perioden", "finns", "bevarad", "i", "dagens", "majiazhuang", "i", "fengxiang", "vilket", "var", "qins", "d\u00e5varande", "huvudstad", "yong", "qins", "regenter", "h\u00e4vdade", "sig", "ha", "himlens", "mandat", "vilket", "var", "ett", "privilegium", "f\u00f6r", "kungamakten", "hertig", "jing", "av", "qins", "grav", "fkr", "\u00e4r", "ett", "exempel", "p\u00e5", "kungligt", "\u00f6verd\u00e5d", "teknik", "fr\u00e5n", "i", "alla", "fall", "fkr", "anv\u00e4nde", "qin", "en", "justerad", "lunisolarkalender", "d\u00e4r", "vissa", "m\u00e5nader", "hade", "fler", "dagar", "\u00e4n", "andra", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "dess", "precision", "och", "\u00e5ret", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "den", "tionde", "m\u00e5naden", "qin", "etablerade", "sin", "egen", "valuta", "fkr", "typiska", "metallmynt", "fr\u00e5n", "qin", "var", "cirkul\u00e4ra", "med", "h\u00e5l", "i", "mitten", "fr\u00e5n", "talet", "fkr", "\u00e4r", "det", "k\u00e4nt", "att", "qin", "exporterade", "siden", "till", "norra", "indien", "qin", "hade", "teknologi", "kring", "j\u00e4rngjutning", "f\u00f6r", "vapenindustrin", "dock", "var", "qins", "j\u00e4rnteknologi", "var", "inte", "lika", "utvecklad", "som", "en", "del", "av", "dess", "konkurrenter", "men", "qin", "specialiserade", "sig", "p\u00e5", "att", "tillverka", "vassa", "bronsvapen", "stridsteknik", "krigskonsten", "utvecklades", "fr\u00e5n", "att", "under", "den", "tidiga", "brons\u00e5ldern", "huvudsakligen", "utk\u00e4mpats", "med", "h\u00e4stvagnar", "och", "fotsoldater", "till", "att", "under", "mitten", "av", "talet", "fkr", "f\u00f6r\u00e4ndras", "h\u00e4stvagnarna", "kompletterades", "med", "kavalleri", "infanteri", "tross", "och", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "i", "takt", "med", "urbaniseringen", "utvecklades", "\u00e4ven", "bel\u00e4gringstikniken", "avfyrningsmekanisker", "till", "olika", "typer", "av", "armborst", "utveckladesqin", "utvecklade", "h\u00e4stvagnarna", "mot", "att", "f\u00e5", "mindre", "hjul", "men", "med", "fler", "ekrar", "vilket", "\u00f6kade", "styrkan", "och", "tillf\u00f6rlitligheten", "p\u00e5", "hjulenqins", "stridande", "styrkor", "anv\u00e4nde", "fyra", "typer", "av", "h\u00e4stvagnar", "till", "olika", "syften", "vid", "qin", "shi", "huangdis", "mausoleum", "har", "tv\u00e5", "mycket", "detaljerade", "h\u00e4stekipage", "i", "brons", "hittats", "en", "\u00e4r", "l\u00e4tt", "transport", "f\u00f6r", "strid", "eller", "inspektion", "och", "den", "andra", "f\u00f6r", "tyngre", "transport", "av", "passagerareinfanteriet", "var", "huvudsakligen", "indelat", "i", "l\u00e4tt", "och", "tungt", "infanteri", "det", "tunga", "infanteriet", "hade", "rustning", "uppbyggd", "av", "i", "ihopsydda", "f\u00f6rst\u00e4rkta", "l\u00e4derplattor", "det", "l\u00e4tta", "infanteriet", "var", "kl\u00e4dda", "i", "l\u00e4ttr\u00f6rliga", "dr\u00e4kter", "och", "bev\u00e4pnade", "med", "l\u00e5nga", "vapen", "s\u00e5som", "spjut", "hillebard", "lans", "eller", "dolkyxa", "men", "\u00e4ven", "b\u00e5gskyttar", "med", "l\u00e5ngb\u00e5ge", "eller", "armborst", "spjuten", "utvecklades", "till", "at", "bli", "kortare", "och", "med", "breda", "platta", "blad", "dolkyxorna", "utvecklades", "med", "rektangul\u00e4ra", "h\u00e5l", "f\u00f6r", "inf\u00e4stningen", "av", "bladet", "mot", "tr\u00e4skaftetqins", "milit\u00e4r", "anv\u00e4nde", "tv\u00e5", "typer", "av", "raka", "dubbelsidiga", "sv\u00e4rd", "en", "typ", "var", "kort", "med", "likheter", "f\u00f6r", "vad", "som", "typiskt", "anv\u00e4ndes", "under", "\u00f6stra", "zhoudynastin", "\u00e4ven", "av", "de", "andra", "staterna", "dessutom", "anv\u00e4ndes", "ett", "l\u00e4ngre", "sv\u00e4rd", "med", "ungef\u00e4r", "en", "meters", "l\u00e4ngd", "och", "ytbelagd", "med", "oxiderat", "krom", "kinesiska", "muren", "under", "kung", "zhaoxiangs", "regenttid", "er\u00f6vrade", "qin", "\u00e5r", "fkr", "det", "n\u00e4rliggande", "rongriket", "yiqu", "i", "nordv\u00e4st", "och", "qinrikets", "nya", "gr\u00e4ns", "var", "nu", "i", "direktkontakt", "med", "hunnernas", "territorium", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kra", "det", "er\u00f6vrade", "territoriet", "byggde", "riket", "qin", "den", "slingrande", "yulinmuren", "fr\u00e5n", "s\u00f6dra", "gansu", "i", "nordostlig", "riktning", "upp", "till", "norra", "shaanxi", "muren", "b\u00f6rjade", "i", "jingning", "eller", "m\u00f6jligen", "l\u00e4ngre", "s\u00f6der", "ut", "och", "fortsatte", "sedan", "upp", "mot", "ordosplat\u00e5ns", "\u00f6stra", "sida", "till", "yulin", "och", "kanske", "\u00e4nnu", "l\u00e4ngre", "norrut", "l\u00e4mningarna", "efter", "denna", "mur", "\u00e4r", "fragmentariska", "vilket", "kan", "bero", "p\u00e5", "att", "den", "m\u00f6jligen", "aldrig", "var", "en", "kontinuerlig", "mur", "utan", "uppdelad", "i", "strategiska", "sektioner", "murens", "krokiga", "str\u00e4ckning", "f\u00f6ljer", "terr\u00e4ngformationer", "s\u00e5som", "sluttningar", "eller", "bergskanter", "det", "har", "\u00e4ven", "hittats", "regelbundna", "jordh\u00f6gar", "i", "anslutning", "till", "muren", "tre", "eller", "fyra", "per", "kilometer", "fr\u00e5n", "den", "som", "sannolikt", "var", "utsiktsposter", "muren", "som", "staten", "qin", "uppf\u00f6rde", "var", "en", "del", "av", "de", "mursektioner", "som", "under", "efterf\u00f6ljande", "qindynastin", "p\u00e5", "talet", "fkr", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "och", "sammankopplades", "till", "det", "som", "kom", "att", "bli", "k\u00e4nt", "som", "kinesiska", "muren", "vattenledning", "stora", "tekniska", "framsteg", "gjordes", "inom", "bevattningsteknik", "och", "vattenledning", "s\u00e5som", "li", "bings", "uppf\u00f6rande", "av", "dujiangyans", "bevattningssystem", "i", "sichuan", "och", "hans", "son", "zheng", "guos", "uppf\u00f6rande", "av", "zhengguokanalen", "i", "weidalen", "under", "\u00e5ren", "efter", "fkr", "dessa", "b\u00e5da", "vattenledningsprojekt", "st\u00e4rker", "qins", "v\u00e4lst\u00e5nd", "och", "ekonomi", "p\u00e5tagligt", "och", "var", "en", "viktig", "del", "i", "dess", "framg\u00e5ng", "regentl\u00e4ngd", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "kinas", "kejsare", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "twitchett", "loewe", "p\u00e5", "engelska", "the", "cambridge", "history", "of", "china", "\"", "the", "ch'in", "and", "han", "empires", "bcad", "\"", "cambridge", "university", "press", "isbn", "httpswwwcambridgeorgcorebookscambridgehistoryofchinaecdefbcfdffea", "loewe", "shaughnessy", "p\u00e5", "engelska", "the", "cambrigde", "history", "of", "ancient", "china", "cambridge", "university", "press", "isbn", "httpswwwcambridgeorgcorebookscambridgehistoryofancientchinadeaaceadacbdc", "chinaknowledgede", "httpwwwchinaknowledgede", "portal", "jane", "p\u00e5", "engelska", "the", "first", "emperor", "china's", "terracotta", "army", "british", "museum", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomfirstemperorchinasterracottaarmydpreflabuspuyssbooks&ieutf&qid&sr", "p\u00e5", "engelska", "the", "history", "and", "civilization", "of", "china", "isbn", "gernet", "jacques", "p\u00e5", "engelska", "a", "history", "of", "chinese", "civilization", "cambridge", "university", "press", "isbn", "httpwwwamazoncomhistorychinesecivilizationjacquesgernetdp", "h\u00e4gerdal", "hans", "kinas", "historia", "historiska", "media", "isbn", "sima", "qian", "kinas", "f\u00f6rste", "kejsare", "\u00f6vers", "pettersson", "bengt", "natur", "&", "kultur", "isbn", "httpwwwadlibriscomsebokkinasforstekejsare", "dong", "yaohui", "p\u00e5", "engelska", "the", "eternal", "great", "wall", "china", "nationality", "art", "photograph", "publishing", "house", "isbn", "jing", "ai", "p\u00e5", "engelska", "a", "history", "of", "the", "great", "wall", "of", "china", "scpg", "publishing", "corporation", "isbn", "httpswwwadlibriscomsebokahistoryofthegreatwallofchina", "lovell", "julia", "den", "stora", "muren", "norstedts", "isbn", "x", "httpwwwbokuscombokdenstoramurenkinashistoriaunderar"]