["qingdynastin", "d\u00e0", "qng", "gu\u00f3", "var", "den", "sista", "kejsardynastin", "som", "regerade", "kina", "qingdynastin", "grundades", "som", "senare", "jindynastin", "av", "nurhaci", "en", "manchu", "av", "klanen", "aisingioro", "men", "bytte", "namn", "till", "qingdynastin", "qing", "ersatte", "mingdynastin", "som", "kinas", "regerande", "dynasti", "och", "imperiet", "expanderade", "milit\u00e4rt", "och", "ekonomiskt", "fram", "till", "talet", "till", "ett", "av", "v\u00e4rldshistoriens", "st\u00f6rsta", "imperier", "under", "talet", "f\u00f6rbyttes", "detta", "i", "inre", "och", "yttre", "oroligheter", "och", "qing", "st\u00f6rtades", "genom", "xinhairevolutionen", "f\u00f6r", "att", "efterf\u00f6ljas", "av", "republiken", "kina", "\u00e4ven", "om", "den", "siste", "kejsaren", "abdikerade", "f\u00f6rst", "i", "b\u00f6rjan", "av", "och", "beh\u00f6ll", "sin", "titel", "till", "dynastins", "grundande", "manchuerna", "hade", "redan", "grundat", "ett", "kungad\u00f6me", "i", "manchuriet", "under", "namnet", "senare", "jindynastin", "en", "anspelning", "p\u00e5", "jindynastin", "som", "grundats", "av", "machuernas", "anf\u00e4der", "jurchen", "hade", "deras", "kung", "nurhaci", "f\u00f6rklarat", "sig", "oberoende", "och", "satt", "sig", "i", "besittning", "av", "hela", "liaodong", "kom", "deras", "str\u00f6vk\u00e5rer", "\u00e4nda", "fram", "till", "peking", "han", "skapade", "ocks\u00e5", "en", "milit\u00e4r", "organisation", "f\u00f6r", "jurchenfolket", "som", "senare", "blev", "k\u00e4nd", "som", "de", "\"\u00e5tta", "f\u00e4nikorna\"", "man", "jakn", "gsa", "kin", "baqi", "d\u00f6pte", "han", "om", "sin", "klan", "till", "aisin", "gioro", "vilket", "sedermera", "skulle", "bli", "qingdynastins", "kejsarhus", "\u00e5r", "\u00e4ndrade", "nurhacis", "son", "hung", "taiji", "namnet", "p\u00e5", "dynastin", "till", "qingdynastin", "p\u00e5", "manchuriska", "daicing", "gurun", "\u00e5ren", "och", "ledde", "hung", "taiji", "tv\u00e5", "invasioner", "av", "joseondynastins", "korea", "som", "tvingades", "avbryta", "sina", "f\u00f6rbindelser", "med", "den", "kinesiska", "mingdynastin", "och", "ist\u00e4llet", "blev", "en", "tributpliktig", "vasallstat", "till", "qingv\u00e4ldet", "under", "det", "tidiga", "talet", "hamnade", "mingdynastin", "i", "f\u00f6rfall", "och", "sv\u00e4lt", "som", "orsakade", "uppror", "i", "flera", "provinser", "rebellh\u00f6vdingen", "li", "zicheng", "intog", "peking", "sedan", "den", "siste", "mingkejsaren", "chongzhen", "f\u00f6rst", "d\u00f6dat", "sina", "gem\u00e5ler", "och", "d\u00f6ttrar", "och", "d\u00e4refter", "beg\u00e5tt", "sj\u00e4lvmord", "genom", "att", "h\u00e4nga", "sig", "i", "jingshanparken", "norr", "om", "f\u00f6rbjudna", "staden", "li", "zicheng", "l\u00e4t", "utropa", "sig", "till", "kejsare", "men", "de", "framryckande", "manchuerna", "tvingade", "honom", "snart", "att", "fly", "efter", "att", "de", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "slaget", "om", "shanhaiguan", "blev", "insl\u00e4ppta", "i", "kina", "av", "general", "wu", "sangui", "den", "tidiga", "qingdynastin", "manchuernas", "kung", "fulin", "antog", "som", "kejsare", "titeln", "shunzhi", "och", "regerade", "fram", "till", "b\u00e5de", "manchuiska", "och", "kinesiska", "generaler", "besegrade", "under", "de", "n\u00e4rmaste", "\u00e5ren", "mingdynastins", "anh\u00e4ngare", "och", "andra", "pretendenter", "m\u00e5nga", "minglojalister", "flydde", "till", "\u00f6n", "taiwan", "som", "\u00e5ren", "varit", "en", "nederl\u00e4ndsk", "koloni", "men", "d\u00e4r", "en", "sydkinesisk", "friskarechef", "zheng", "chenggong", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "koxinga", "nu", "bildade", "ett", "eget", "rike", "\u00f6n", "er\u00f6vrades", "dock", "och", "inf\u00f6rlivades", "i", "fujianprovinsen", "jesuitiskt", "inflytande", "under", "de", "f\u00f6rsta", "qingkejsarna", "hade", "jesuiterna", "ett", "relativt", "stort", "inflytande", "shunzhi", "gav", "den", "tyske", "jesuiten", "johann", "adam", "schall", "von", "bell", "i", "uppdrag", "att", "ombilda", "den", "kinesiska", "kalendern", "och", "gjorde", "honom", "till", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "det", "astronomiska", "kollegiet", "shunzhis", "son", "kangxi", "regent", "som", "anses", "vara", "en", "av", "de", "fr\u00e4msta", "av", "kinas", "kejsare", "gav", "flaml\u00e4ndaren", "ferdinand", "verbiest", "samma", "\u00e4mbete", "kangxi", "blev", "s\u00e5", "imponerad", "av", "jesuiterna", "att", "han", "hade", "en", "av", "dem", "fransmannen", "jeanfran\u00e7ois", "gerbillon", "till", "sin", "intime", "v\u00e4n", "och", "oskiljaktige", "f\u00f6ljeslagare", "och", "medgav", "att", "den", "katolska", "religionen", "fick", "fritt", "ut\u00f6vas", "i", "kina", "jesuiterna", "gjorde", "stora", "insatser", "f\u00f6r", "kinas", "geografiska", "genomforskande", "utgav", "martino", "martini", "sin", "novus", "atlas", "sinensis", "st\u00f6dd", "p\u00e5", "kinesiska", "arbeten", "och", "\u00e4ven", "det", "n\u00e4st", "f\u00f6ljande", "stora", "arbetet", "om", "kina", "av", "fransmannen", "jeanbaptiste", "du", "halde", "vilade", "p\u00e5", "jesuiternas", "forskningar", "det", "viktigaste", "av", "deras", "verk", "\u00e4r", "dock", "den", "stora", "kinesiska", "kartan", "kangxi", "hade", "l\u00e4mnat", "dem", "i", "uppdrag", "att", "utf\u00f6ra", "en", "s\u00e5dan", "och", "redan", "var", "den", "f\u00e4rdig", "den", "omfattar", "utom", "kina", "\u00e4ven", "mongoliet", "manchuriet", "och", "tibet", "den", "\u00e4r", "v\u00e4sentligen", "st\u00f6dd", "p\u00e5", "\u00e4ldre", "kinesiska", "kartarbeten", "som", "jesuiterna", "sammanknutit", "genom", "astronomiska", "ortbest\u00e4mningar", "och", "m\u00e4tningar", "och", "d\u00e4r", "s\u00e5", "varit", "m\u00f6jligt", "r\u00e4ttat", "jesuiterna", "hamnade", "dock", "efter", "hand", "i", "konflikt", "med", "franciskaner", "och", "dominikaner", "vilket", "ledde", "till", "att", "kejsaren", "f\u00f6rbj\u00f6d", "kristendomen", "fullst\u00e4ndigt", "dock", "till\u00e4ts", "\u00e4ven", "sedermera", "n\u00e5gra", "jesuiter", "att", "stanna", "kvar", "i", "landet", "d\u00e4r", "de", "anv\u00e4ndes", "i", "flera", "olika", "uppdrag", "konsolideringen", "under", "kangxi", "under", "kangxi", "f\u00f6rde", "kina", "sitt", "f\u00f6rsta", "krig", "med", "ryssland", "vilket", "slutade", "genom", "f\u00f6rdraget", "i", "nertjinsk", "ryssland", "fick", "till\u00e5telse", "att", "\u00e5rligen", "s\u00e4nda", "en", "karavan", "till", "peking", "dels", "f\u00f6r", "handels\u00e4ndam\u00e5l", "dels", "f\u00f6r", "att", "\u00f6verbringa", "den", "tribut", "i", "sk\u00e4nker", "som", "det", "\u00e5tagit", "sig", "att", "erl\u00e4gga", "fick", "fransm\u00e4nnen", "och", "engelsm\u00e4nnen", "r\u00e4tt", "att", "handla", "p\u00e5", "kina", "men", "de", "senares", "handel", "inskr\u00e4nktes", "till", "guangzhou", "kangxi", "sammanh\u00f6ll", "med", "kraft", "sitt", "rike", "genom", "en", "v\u00e4l", "ordnad", "kurirpost", "m\u00f6jliggjordes", "en", "stark", "centralisering", "av", "f\u00f6rvaltningen", "han", "var", "\u00e4ven", "stor", "gynnare", "av", "kinesiska", "litteraturen", "f\u00f6rberedde", "den", "stora", "encyklopedin", "gujin", "tushu", "jicheng", "i", "band", "utkom", "och", "han", "utgav", "det", "heliga", "ediktet", "med", "etiska", "och", "politiska", "regler", "yongzhengkejsarens", "statsbygge", "under", "kangxikejsarens", "son", "yongzheng", "regent", "b\u00f6rjade", "sv\u00e5ra", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "mot", "de", "kristna", "vilkas", "antal", "utanf\u00f6r", "peking", "och", "kanton", "skall", "ha", "uppg\u00e5tt", "till", "nya", "gr\u00e4nskrig", "med", "mongolerna", "slutade", "med", "turkestans", "er\u00f6vring", "sl\u00f6ts", "f\u00f6rdraget", "i", "kjachta", "och", "ryssland", "fick", "r\u00e4tt", "att", "h\u00e5lla", "en", "andlig", "mission", "p\u00e5", "tio", "ledam\u00f6ter", "i", "peking", "som", "kunde", "l\u00e4mna", "noggranna", "underr\u00e4ttelser", "hem", "qingdynastins", "f\u00f6rvaltning", "under", "yongzheng", "fick", "qingdynastins", "f\u00f6rvaltning", "den", "form", "som", "skulle", "vara", "fram", "till", "det", "tidiga", "talets", "konstitutionella", "reformer", "qingdynastin", "var", "formellt", "en", "absolut", "monarki", "under", "en", "kejsare", "som", "bar", "titeln", "tianzi", "\"himmelens", "son\"", "men", "\u00e4ven", "kallades", "huangdi", "\"kejsare\"", "kejsaren", "\u00e4gde", "visserligen", "till", "namnet", "h\u00f6gsta", "makten", "i", "alla", "v\u00e4rldsliga", "och", "andliga", "angel\u00e4genheter", "men", "hans", "maktfullkomlighet", "var", "i", "verkligheten", "betydligt", "inskr\u00e4nkt", "genom", "ministrarnas", "och", "de", "andra", "h\u00f6ga", "stats\u00e4mbetsm\u00e4nnens", "inflytande", "kejsarens", "person", "var", "helig", "och", "oantastlig", "men", "ministrarna", "var", "ansvariga", "dessa", "innehade", "en", "v\u00e4sentlig", "makt", "vad", "g\u00e4llde", "lagstiftningen", "kejsaren", "utf\u00e4rdade", "visserligen", "lagar", "i", "eget", "namn", "men", "endast", "p\u00e5", "ministrarnas", "f\u00f6rslag", "kronan", "gick", "inte", "i", "arv", "efter", "f\u00f6rstf\u00f6dslor\u00e4tt", "utan", "varje", "kejsare", "best\u00e4mde", "till", "eftertr\u00e4dare", "vem", "helst", "han", "ville", "av", "sina", "s\u00f6ner", "eller", "om", "han", "inga", "s\u00e5dana", "har", "av", "sina", "n\u00e4rmaste", "manliga", "sl\u00e4ktingar", "medlemmarna", "av", "den", "kejserliga", "familjen", "\u00e5tnj\u00f6t", "som", "s\u00e5dana", "inga", "s\u00e4rskilda", "hedersbetygelser", "fr\u00e5n", "statens", "sidakejsaren", "var", "i", "sin", "dubbla", "egenskap", "av", "\"himmelens", "son\"", "och", "sitt", "\"folks", "fader\"", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "en", "utomordentlig", "v\u00f6rdnad", "han", "var", "dock", "fortfarande", "underkastad", "ett", "ganska", "str\u00e4ngt", "protokoll", "som", "omfattade", "hela", "det", "dagliga", "livet", "och", "han", "var", "d\u00e4rigenom", "mycket", "bunden", "i", "sina", "f\u00f6rehavanden", "grunden", "f\u00f6r", "qingdynastins", "regeringsform", "skapades", "i", "det", "stora", "hela", "under", "mingdynastin", "stats", "och", "hov\u00e4mbetena", "var", "inte", "\u00e5tskilda", "men", "d\u00e4remot", "civila", "och", "milit\u00e4ra", "tj\u00e4nster", "styrelsen", "var", "uppdelad", "i", "tre", "grenar", "den", "h\u00f6gsta", "statsstyrelsen", "i", "peking", "provinsernas", "och", "bil\u00e4ndernas", "styrelse", "de", "h\u00f6gsta", "\u00e4mbetskollegierna", "var", "ministeriet", "f\u00f6r", "det", "kejserliga", "huset", "zongrenfu", "under", "vilket", "den", "kejserliga", "familjen", "samt", "sju", "klasser", "av", "h\u00f6gt", "f\u00f6rtj\u00e4nta", "statsm\u00e4n", "och", "vetenskapsm\u00e4n", "h\u00f6rde", "ansvarade", "f\u00f6r", "bland", "annat", "r\u00e4ttskipning", "och", "underh\u00e5ll", "stora", "sekretariatet", "neige", "som", "bestod", "av", "sex", "personer", "h\u00e4lften", "manchuer", "och", "h\u00e4lften", "kineser", "stora", "sekretariatet", "hade", "att", "vaka", "\u00f6ver", "bevarandet", "av", "rikets", "f\u00f6rvaltningsformer", "utf\u00e4rda", "de", "kejserliga", "p\u00e5buden", "och", "i", "allm\u00e4nhet", "bitr\u00e4da", "kejsaren", "i", "styrelsen", "det", "f\u00f6rlorade", "senare", "mycket", "av", "sitt", "politiska", "inflytande", "h\u00f6gsta", "r\u00e5det", "junjichu", "var", "sammansatt", "av", "kejserliga", "prinsar", "medlemmar", "av", "stora", "sekreteriatet", "presidenterna", "i", "departementen", "och", "cheferna", "f\u00f6r", "andra", "f\u00f6rvaltande", "verk", "i", "huvudstaden", "h\u00f6gsta", "r\u00e5det", "redigerade", "lagar", "och", "f\u00f6rfattningarregeringsdepartementen", "var", "sex", "till", "antalet", "n\u00e4mligen", "departementet", "f\u00f6r", "civilf\u00f6rvaltningen", "libu", "f\u00f6r", "finanserna", "hubu", "f\u00f6r", "riter", "och", "ceremonier", "libu", "f\u00f6r", "krigsv\u00e4sendet", "bingbu", "f\u00f6r", "lagskipningen", "xingbu", "samt", "f\u00f6r", "allm\u00e4nna", "arbeten", "gongbu", "\u00f6ver", "hela", "regeringsmaskineriet", "stod", "censurstyrelsen", "som", "hade", "\u00f6verinseende", "\u00f6ver", "folkets", "seder", "\u00f6ver", "tj\u00e4nstem\u00e4nnen", "och", "ministrarnas", "uppf\u00f6rande", "den", "kunde", "\u00e4ven", "g\u00f6ra", "framst\u00e4llningar", "till", "kejsaren", "om", "den", "fann", "att", "han", "i", "sitt", "regeringss\u00e4tt", "eller", "i", "sitt", "privata", "liv", "avvek", "fr\u00e5n", "rikets", "gamla", "lagar", "och", "seder", "vidare", "fanns", "ett", "\"framst\u00e4llningarnas", "palats\"", "ett", "slags", "kassationsdomstol", "som", "till", "stora", "sekretariatet", "avgav", "de", "ber\u00e4ttelser", "som", "ingick", "fr\u00e5n", "provinserna", "och", "de", "klagom\u00e5l", "som", "anf\u00f6rdes", "\u00f6ver", "f\u00e4llda", "domar", "qingdynastins", "h\u00f6jdpunkt", "under", "qianlongkejsaren", "yongzhengkejsaren", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "son", "qianlongkejsaren", "under", "vars", "regering", "riket", "och", "dynastin", "n\u00e5dde", "sin", "h\u00f6gsta", "blomstring", "uppror", "i", "olika", "provinser", "slogs", "ned", "och", "ett", "framg\u00e5ngsrikt", "krig", "f\u00f6rdes", "med", "mongolerna", "detta", "medf\u00f6rde", "stadga", "\u00e5t", "kinesernas", "v\u00e4lde", "i", "tarimb\u00e4ckenet", "d\u00e4r", "furstarna", "i", "khotan", "yarkant", "och", "kashgar", "tagit", "parti", "f\u00f6r", "mongolerna", "\u00e5r", "besegrades", "burma", "efter", "ett", "m\u00e5ng\u00e5rigt", "krig", "och", "blev", "tributpliktigt", "gick", "det", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "annam", "\u00e5r", "f\u00f6rdes", "ett", "krig", "med", "nepal", "med", "samma", "resultat", "rikets", "gamla", "indelning", "i", "provinser", "\u00e4ndrades", "till", "den", "\u00e4nnu", "best\u00e5ende", "i", "provinser", "genom", "en", "beskickning", "under", "lord", "macartney", "s\u00f6kte", "engelsm\u00e4nnen", "f\u00f6rg\u00e4ves", "att", "f\u00e5", "sina", "handelsf\u00f6rbindelser", "med", "kina", "utvidgade", "det", "svenska", "ostindiska", "companiet", "som", "\u00f6ppnat", "direkt", "f\u00f6rbindelse", "med", "kina", "utvecklade", "en", "livlig", "och", "vinstgivande", "verksamhet", "m\u00e5nga", "sp\u00e5r", "har", "i", "den", "svenska", "litteraturen", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "l\u00e4mnats", "av", "denna", "f\u00f6rbindelse", "genom", "resebeskrivningar", "av", "pehr", "osbeck", "ekeberg", "wallenberg", "tor\u00e9n", "och", "genom", "i", "arkiv", "bevarade", "anteckningar", "s\u00e4rskilt", "av", "braad", "i", "slutet", "av", "talet", "torde", "den", "svenska", "exporten", "fr\u00e5n", "kina", "ha", "varit", "en", "av", "de", "mest", "betydande", "nedg\u00e5ngen", "under", "jiaqing", "och", "daoguang", "qianlong", "avsade", "sig", "regeringen", "f\u00f6r", "att", "inte", "regera", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "farfadern", "kangxi", "de", "m\u00e5nga", "krigen", "hade", "bragt", "rikets", "finanser", "i", "oordning", "och", "gjort", "nya", "skatter", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "oviljan", "h\u00e4r\u00f6ver", "bidrog", "till", "de", "uppror", "som", "inf\u00f6ll", "under", "den", "f\u00f6ljande", "kejsaren", "jiaqing", "regent", "det", "farligaste", "av", "dessa", "framkallades", "av", "ett", "hemligt", "s\u00e4llskap", "bailianjiao", "\"den", "vita", "lotussekten\"", "vars", "m\u00e5l", "var", "att", "f\u00f6rdriva", "den", "manchuiska", "dynastin", "och", "vars", "medlemmar", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "gjorde", "attentat", "mot", "kejsarens", "livdessutom", "led", "rikets", "kustprovinser", "och", "skeppsfarten", "mycket", "av", "plundringar", "fr\u00e5n", "kinesiska", "sj\u00f6r\u00f6vare", "som", "var", "v\u00e4l", "organiserade", "och", "slutligen", "steg", "till", "ett", "antal", "av", "man", "mot", "utlandet", "visade", "sig", "regeringen", "\u00f6vermodig", "en", "rysk", "ambassad\u00f6r", "avvisades", "vid", "gr\u00e4nsen", "eftersom", "han", "inte", "ville", "kn\u00e4falla", "inf\u00f6r", "ett", "med", "guldtyg", "belagt", "bord", "och", "engelske", "ambassad\u00f6ren", "lord", "amherst", "fick", "ej", "tilltr\u00e4de", "till", "peking", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "han", "v\u00e4grade", "att", "underkasta", "sig", "en", "hyllningsceremoni", "inf\u00f6r", "kejsaren", "\u00e5r", "f\u00f6rjagades", "alla", "katoliker", "kejsarens", "styre", "i", "f\u00f6rening", "med", "de", "sv\u00e5ra", "landspl\u00e5gor", "missv\u00e4xt", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "liknande", "som", "intr\u00e4ffade", "under", "hans", "regering", "gjorde", "honom", "impopul\u00e4r", "det", "f\u00f6rsta", "opiumkriget", "jiaqingkejsaren", "eftertr\u00e4ddes", "av", "daoguang", "reg", "som", "stod", "inf\u00f6r", "en", "rad", "inrikespolitiska", "och", "utrikespolitiska", "utmaningar", "den", "viktigaste", "tilldragelsen", "under", "hans", "regering", "var", "det", "s\u00e5", "kallade", "opiumkriget", "mot", "engelsm\u00e4nnen", "dessa", "hade", "sedan", "st\u00e5tt", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "kina", "genom", "ostindiska", "kompaniet", "till", "vars", "monopol", "handeln", "med", "kina", "h\u00f6rde", "sedan", "var", "huvuds\u00e4tet", "f\u00f6r", "engelsm\u00e4nnens", "handel", "guangzhou", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "andra", "fr\u00e4mmande", "nationer", "fransm\u00e4n", "\u00f6sterrikare", "holl\u00e4ndare", "danskar", "och", "svenskar", "hade", "handelsfaktorier", "europ\u00e9ernas", "st\u00e4llning", "i", "kina", "var", "denna", "tid", "i", "m\u00e5nga", "avseenden", "of\u00f6rdelaktig", "och", "endast", "utsikten", "till", "vinst", "kunde", "locka", "dem", "till", "landet", "varken", "den", "ovann\u00e4mnda", "ambassaden", "under", "lord", "macartney", "eller", "den", "under", "lord", "amherst", "lyckades", "\u00e5t", "engelsm\u00e4nnen", "utverka", "st\u00f6rre", "frihet", "i", "kina", "eller", "utvidgad", "handelsr\u00e4tt", "utgick", "brittiska", "ostindiska", "kompaniets", "monopol", "p\u00e5", "den", "kinesiska", "handeln", "denna", "blev", "fri", "och", "lord", "napier", "s\u00e4ndes", "till", "kina", "f\u00f6r", "att", "ha", "\u00f6verinseende", "\u00f6ver", "den", "engelskkinesiska", "handeln", "och", "ut\u00f6va", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "de", "i", "kina", "bosatta", "engelsm\u00e4nnen", "de", "kinesiska", "myndigheterna", "var", "emellertid", "missn\u00f6jda", "\u00f6ver", "att", "en", "utl\u00e4ndsk", "\u00e4mbetsman", "med", "s\u00e5", "vidstr\u00e4ckt", "myndighet", "anst\u00e4lldes", "inom", "deras", "land", "och", "napier", "samt", "hans", "eftertr\u00e4dares", "upptr\u00e4dande", "bidrog", "att", "f\u00f6rv\u00e4rra", "saken", "till", "dess", "kineserna", "avbr\u00f6t", "all", "handelsf\u00f6rbindelse", "med", "england", "den", "viktigaste", "importartikeln", "till", "kina", "p\u00e5", "vilken", "engelsm\u00e4nnen", "f\u00f6rtj\u00e4nade", "ofantligt", "var", "opium", "en", "av", "brittiska", "indiens", "huvudprodukter", "vars", "f\u00f6rbrukning", "grep", "alltmer", "kring", "sig", "i", "synnerhet", "i", "kinas", "kustprovinser", "s\u00e5", "inf\u00f6rdes", "mellan", "och", "inte", "mindre", "\u00e4n", "kistor", "opium", "men", "och", "kistor", "kinesiska", "regeringen", "hade", "redan", "p\u00e5", "talet", "vidtagit", "\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "denna", "f\u00f6r", "befolkningen", "i", "alla", "avseenden", "skadliga", "konsumtion", "men", "detta", "ledde", "endast", "till", "en", "vidstr\u00e4ckt", "av", "england", "underst\u00f6dd", "smuggling", "daoguangkejsaren", "besl\u00f6t", "att", "genast", "g\u00f6ra", "slut", "p\u00e5", "all", "opiuminf\u00f6rsel", "och", "s\u00e4nde", "till", "guangzhou", "guvern\u00f6ren", "lin", "zexu", "som", "i", "mars", "fordrade", "att", "allt", "opium", "i", "de", "engelska", "magasinen", "och", "p\u00e5", "de", "engelska", "skeppen", "i", "hamnen", "skulle", "utl\u00e4mnas", "den", "d\u00e5varande", "engelske", "residenten", "d\u00e4r", "elliot", "uppmanade", "de", "engelska", "k\u00f6pm\u00e4nnen", "att", "efterkomma", "denna", "beg\u00e4ran", "och", "lovade", "dem", "ers\u00e4ttning", "av", "den", "engelska", "regeringen", "\u00f6ver", "kistor", "opium", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "miljoner", "kronor", "utl\u00e4mnades", "och", "uppbr\u00e4ndes", "d\u00e5", "samtidigt", "engelsm\u00e4nnen", "v\u00e4grade", "utl\u00e4mna", "en", "landsman", "som", "i", "ett", "slagsm\u00e5l", "d\u00f6dat", "en", "kines", "utf\u00e4rdade", "den", "kinesiska", "regeringen", "ett", "f\u00f6rbud", "mota", "att", "s\u00e4lja", "livsmedel", "till", "engelsm\u00e4nnen", "s\u00e5v\u00e4l", "i", "macao", "som", "i", "kanton", "engelsm\u00e4nnen", "blev", "tvungna", "att", "l\u00e4mna", "macao", "och", "bege", "sig", "till", "hongkong", "d\u00e4r", "kineserna", "angrep", "den", "engelska", "flottan", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rst\u00f6ra", "den", "d\u00e5", "f\u00f6rklarade", "engelsm\u00e4nnen", "krig", "deras", "flotta", "blockerade", "bocca", "tigris", "kantonflodens", "mynning", "f\u00f6rst\u00f6rde", "xiamen", "och", "seglade", "till", "peihoflodens", "mynning", "f\u00f6r", "att", "\u00f6verl\u00e4mna", "den", "engelska", "regeringens", "depescher", "till", "kejsaren", "i", "peking", "guvern\u00f6ren", "i", "guangzhou", "hade", "v\u00e4grat", "ta", "emot", "dem", "kejsaren", "lovade", "s\u00e4nda", "en", "kommissarie", "till", "guangzhou", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhandla", "om", "fred", "p\u00e5", "villkor", "att", "den", "engelska", "flottan", "drog", "sig", "tillbaka", "dit", "amiral", "elliot", "gick", "med", "p\u00e5", "detta", "och", "f\u00f6rhandlingarna", "b\u00f6rjade", "i", "slutet", "av", "november", "men", "drogs", "ut", "p\u00e5", "l\u00e4ngden", "av", "kineserna", "sedan", "elliots", "eftertr\u00e4dare", "commodore", "bremer", "i", "januari", "intagit", "forten", "vid", "bocca", "tigris", "och", "i", "\u00f6vrigt", "tillfogat", "kineserna", "stor", "skada", "sl\u00f6ts", "januari", "ett", "prelimin\u00e4rf\u00f6rdrag", "enligt", "vilket", "kantons", "hamn", "\u00e5ter", "\u00f6ppnades", "samt", "engelsm\u00e4nnen", "fick", "hongkong", "och", "miljoner", "dollar", "i", "skadeers\u00e4ttning", "tillika", "skulle", "en", "reglering", "av", "b\u00e4gge", "makternas", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "till", "varandra", "\u00e4ga", "rum", "men", "d\u00e5", "detta", "f\u00f6rdrag", "\u00e4nnu", "februari", "icke", "blivit", "antaget", "av", "kinesiska", "regeringen", "b\u00f6rjade", "fientligheterna", "\u00e5nyo", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "ingicks", "vapenvila", "men", "d\u00e5", "kineserna", "inte", "gjorde", "allvar", "med", "fredsunderhandlingarna", "utan", "sammandrog", "en", "h\u00e4r", "ryckte", "\u00f6verbef\u00e4lhavaren", "\u00f6ver", "den", "engelska", "landh\u00e4ren", "i", "kina", "sir", "hugh", "gough", "mot", "guangzhou", "och", "slog", "mars", "en", "\u00f6ver", "man", "stark", "kinesisk", "h\u00e4r", "han", "stod", "i", "begrepp", "att", "storma", "staden", "medan", "engelska", "flottan", "er\u00f6vrade", "forten", "och", "uppbr\u00e4nde", "de", "kinesiska", "fartygen", "d\u00e5", "kina", "\u00e5ter", "gjorde", "fredsanbud", "och", "maj", "antog", "de", "f\u00f6rra", "fredsvillkoren", "med", "n\u00e5gra", "modifikationer", "d\u00e5", "engelsm\u00e4nnen", "juni", "hade", "mottagit", "n\u00e4stan", "hela", "skadeers\u00e4ttningen", "drog", "de", "sig", "tillbaka", "till", "hongkong", "men", "det", "visade", "sig", "att", "kina", "inte", "heller", "denna", "g\u00e5ng", "menade", "allvar", "med", "fredsf\u00f6rslagen", "och", "engelsm\u00e4nnen", "s\u00e5g", "sig", "tvungna", "att", "g\u00e5", "mera", "kraftigt", "till", "v\u00e4ga", "engelska", "flottan", "l\u00e4mnade", "augusti", "hongkong", "er\u00f6vrade", "xiamen", "besatte", "den", "mitt", "emot", "denna", "stad", "liggande", "lilla", "\u00f6n", "gulangyu", "intog", "under", "loppet", "av", "h\u00f6sten", "vintern", "och", "v\u00e5ren", "flera", "orter", "samt", "juni", "shanghai", "d\u00e5", "den", "slutligen", "i", "augusti", "hotade", "nanjing", "s\u00e5g", "kina", "sig", "tvunget", "att", "ing\u00e5", "fred", "denna", "sl\u00f6ts", "augusti", "i", "nanjing", "p\u00e5", "de", "villkor", "att", "hamnarna", "guangzhou", "xiamen", "fuzhou", "ningbo", "och", "shanghai", "skulle", "vara", "\u00f6ppna", "f\u00f6r", "alla", "nationer", "och", "att", "fr\u00e4mmande", "konsuler", "skulle", "f\u00e5", "bos\u00e4tta", "sig", "d\u00e4r", "engelsm\u00e4nnen", "skulle", "dessutom", "erh\u00e5lla", "hongkong", "samt", "miljoner", "dollar", "i", "krigsomkostnader", "i", "juli", "tr\u00e4dde", "det", "nya", "handelssystemet", "i", "kraft", "och", "oktober", "samma", "\u00e5r", "gjordes", "till", "fredsf\u00f6rdraget", "det", "till\u00e4gg", "att", "europeiska", "k\u00f6pm\u00e4n", "skulle", "f\u00e5", "arrendera", "och", "bebygga", "jord", "i", "de", "n\u00e4mnda", "fem", "hamnarna", "\u00e5r", "sl\u00f6ts", "en", "liknande", "\u00f6verenskommelse", "med", "usa", "och", "samma", "\u00e5r", "ingicks", "en", "handels", "och", "v\u00e4nskapstraktat", "med", "frankrike", "ratificerad", "augusti", "vari", "det", "bland", "annat", "best\u00e4mdes", "att", "mission\u00e4rer", "skulle", "f\u00e5", "uppf\u00f6ra", "kyrkor", "och", "skolor", "i", "de", "\u00f6ppnade", "hamnst\u00e4derna", "och", "att", "de", "kristna", "skulle", "ha", "fri", "religions\u00f6vning", "sl\u00f6t", "den", "svenske", "aff\u00e4rsmannen", "carl", "fredrik", "liljevalch", "ett", "f\u00f6rdrag", "med", "kina", "det", "\u00e5", "kallade", "f\u00f6rdraget", "i", "kanton", "f\u00f6r", "kinas", "del", "blev", "freden", "en", "katastrof", "speciellt", "ur", "folkh\u00e4lsosynpunkt", "eftersom", "freden", "innebar", "att", "handelsm\u00e4n", "fr\u00e5n", "england", "m", "fl", "kunde", "exportera", "opium", "till", "kina", "utan", "restriktioner", "detta", "bidrog", "till", "att", "opiummissbruket", "bredde", "ut", "sig", "vilket", "i", "sin", "tur", "medf\u00f6rde", "sv\u00e5ra", "konsekvenser", "f\u00f6r", "kina", "under", "vissa", "perioder", "ber\u00e4knas", "att", "upp", "till", "en", "tredjedel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "var", "opiummissbrukare", "xianfengkejsarens", "regeringstid", "daoguang", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "son", "som", "besteg", "draktronen", "som", "xianfengkejsaren", "reg", "hans", "regering", "oroades", "av", "en", "m\u00e4ngd", "upprorsf\u00f6rs\u00f6k", "riktade", "mot", "manchudynastin", "taipingupproret", "l\u00e4mningar", "av", "det", "ovann\u00e4mnda", "s\u00e4llskapet", "bailianjiao", "och", "flera", "liknande", "s\u00e4llskap", "sl\u00f6t", "det", "s\u00e5", "kallade", "trefaldighetsf\u00f6rbundet", "under", "detta", "f\u00f6renade", "sig", "anh\u00e4ngarna", "av", "taiping", "\"allm\u00e4n", "j\u00e4mlikhet\"", "en", "religi\u00f6s", "sekt", "som", "stiftats", "av", "en", "byskoll\u00e4rare", "hong", "xiuquan", "som", "tillh\u00f6rde", "hakkafolket", "som", "ofta", "besatt", "h\u00f6ga", "\u00e4mbeten", "under", "han", "tang", "och", "songdynastiernahans", "l\u00e4ra", "var", "en", "blandning", "av", "kristendom", "buddhism", "och", "egna", "uppfunna", "religionsbegrepp", "bland", "hans", "l\u00e4rare", "i", "kristendom", "var", "\u00e4ven", "den", "svenske", "mission\u00e4ren", "theodor", "hamberg", "sekten", "utm\u00e4rkte", "sig", "till", "en", "b\u00f6rjan", "genom", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "andra", "gudabilder", "och", "tempel", "taipings", "anh\u00e4ngare", "var", "underkastade", "str\u00e4ng", "disciplin", "och", "fick", "ej", "begagna", "opium", "eller", "alkohol", "all", "egendom", "var", "gemensam", "och", "m\u00e5nga", "av", "l\u00e4rorna", "pr\u00e4glades", "av", "en", "kristlig", "anda", "redan", "slog", "taipings", "anh\u00e4ngare", "kejserliga", "trupper", "och", "hong", "xiquan", "l\u00e4t", "utropa", "sig", "till", "kejsare", "med", "namnet", "tianwang", "\"himlakonung\"", "hong", "xiquan", "gjorde", "v\u00e5ren", "ett", "er\u00f6vringst\u00e5g", "mot", "norr", "och", "intog", "wuchang", "vid", "yangtzefloden", "varigenom", "han", "kom", "i", "besittning", "av", "en", "stor", "del", "av", "denna", "flod", "och", "upproret", "spred", "sig", "\u00f6ver", "flera", "provinser", "han", "kontrollerade", "nu", "n\u00e4stan", "hela", "omr\u00e5det", "s\u00f6der", "om", "yangtze", "i", "februari", "drog", "de", "upproriska", "in", "i", "det", "er\u00f6vrade", "nanjing", "som", "bef\u00e4stes", "och", "gjordes", "till", "residens", "f\u00f6r", "deras", "dynasti", "efter", "denna", "tid", "drog", "sig", "taipings", "ledare", "tillbaka", "inom", "sitt", "palats", "murar", "medan", "hans", "generaler", "fortsatte", "striden", "hade", "han", "nu", "i", "st\u00e4llet", "snabbt", "marscherat", "mot", "peking", "\u00e4r", "det", "ej", "om\u00f6jligt", "att", "manchudynastin", "st\u00f6rtats", "som", "nu", "ist\u00e4llet", "fick", "nu", "tillf\u00e4lle", "att", "samla", "sina", "krafter", "med", "v\u00e4xlande", "framg\u00e5ng", "k\u00e4mpade", "regeringens", "och", "taipingtrupperna", "i", "en", "m\u00e4ngd", "strider", "varunder", "landet", "sv\u00e5rt", "h\u00e4rjades", "d\u00e5", "de", "upproriska", "i", "januari", "b\u00f6rjade", "bel\u00e4gra", "shanghai", "medelpunkten", "f\u00f6r", "den", "kinesiskeuropeiska", "handeln", "och", "d\u00e4rigenom", "hotade", "storbritanniens", "och", "frankrikes", "intressen", "f\u00f6renade", "sig", "dessa", "makter", "om", "att", "komma", "den", "kinesiska", "regeringen", "till", "hj\u00e4lp", "under", "v\u00e5rens", "lopp", "f\u00f6rdrev", "en", "brittiskfransk", "arm\u00e9k\u00e5r", "taiping", "fr\u00e5n", "ningbo", "och", "shanghai", "medan", "brittiska", "och", "franska", "officerare", "bland", "annat", "den", "sedan", "s\u00e5", "ryktbare", "\"gordon", "pascha\"", "tog", "bef\u00e4let", "\u00f6ver", "kinesiska", "truppavdelningar", "och", "engelske", "kaptenen", "osborne", "organiserade", "en", "flottavdelning", "f\u00f6r", "att", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "p\u00e5", "floderna", "er\u00f6vrades", "alla", "taipings", "fasta", "orter", "staden", "nanjing", "h\u00f6ll", "ut", "l\u00e4ngst", "men", "fick", "efter", "en", "l\u00e5ngvarig", "bel\u00e4gring", "ge", "sig", "den", "juli", "efter", "att", "hong", "xiuquan", "hade", "br\u00e4nt", "upp", "sig", "sj\u00e4lv", "tillsammans", "med", "sina", "kvinnor", "och", "skatter", "resterna", "av", "taipingsekten", "pl\u00e5gade", "sedan", "landet", "som", "r\u00f6vare", "men", "under", "loppet", "av", "undertrycktes", "sekten", "helt", "och", "h\u00e5llet", "andra", "opiumkriget", "under", "tiden", "hade", "kinesiska", "regeringen", "haft", "att", "utk\u00e4mpa", "\u00e4ven", "ett", "krig", "mot", "storbritannien", "och", "frankrike", "de", "med", "dessa", "makter", "avslutna", "traktaterna", "blev", "ej", "samvetsgrant", "iakttagna", "exempelvis", "hade", "kanton", "ej", "blivit", "\u00f6ppnat", "och", "b\u00e5de", "kejsaren", "och", "folket", "var", "ogynnsamt", "st\u00e4mda", "mot", "utl\u00e4nningarna", "anledningarna", "till", "krigets", "utbrott", "var", "avr\u00e4ttningen", "av", "en", "fransk", "katolsk", "mission\u00e4r", "auguste", "chapdelaine", "juni", "samt", "tagandet", "av", "ett", "handelsfartyg", "\"arrow\"", "vars", "kinesiska", "bes\u00e4ttning", "av", "vicekungen", "i", "guangdong", "ye", "mingchen", "f\u00e4ngslats", "under", "anklagelse", "f\u00f6r", "lagbrott", "trots", "att", "fartyget", "f\u00f6rde", "engelsk", "flagg", "denna", "nedhissades", "och", "skymfades", "i", "flera", "mandariners", "n\u00e4rvaro", "i", "kantons", "hamn", "oktober", "vicekungen", "avvisade", "den", "engelske", "konsuln", "parkes'", "krav", "p\u00e5", "uppr\u00e4ttelse", "f\u00f6r", "skymfen", "samt", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rdragsenligt", "f\u00e5", "pr\u00f6va", "de", "mot", "engelska", "unders\u00e5tar", "matroserna", "p\u00e5", "\"arrow\"", "framst\u00e4llda", "anklagelserna", "tvisten", "f\u00f6ranledde", "v\u00e4pnat", "ingripande", "av", "engelske", "amiralen", "sir", "m", "seymour", "varigenom", "denne", "okt", "tilltvingade", "sig", "tilltr\u00e4de", "till", "kanton", "och", "minist\u00e4ren", "palmerston", "besl\u00f6t", "i", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "med", "franska", "regeringen", "att", "betrakta", "dessa", "h\u00e4ndelser", "som", "krigsanledning", "kriget", "f\u00f6rklarades", "av", "storbritannien", "och", "frankrike", "kanton", "intogs", "januari", "och", "den", "brittiskfranska", "flottan", "seglade", "till", "beihe", "f\u00f6rst\u00f6rde", "n\u00e5gra", "mindre", "f\u00e4stningsverk", "och", "s\u00e4nde", "i", "maj", "en", "flottilj", "av", "kanonb\u00e5tar", "uppf\u00f6r", "beihefloden", "till", "tianjin", "juni", "b\u00f6rjade", "fredsunderhandlingar", "och", "och", "juni", "sl\u00f6t", "kina", "f\u00f6rdrag", "med", "ryssland", "usa", "storbritannien", "och", "frankrike", "kristendomen", "skulle", "tolereras", "i", "hela", "riket", "konsulat", "uppr\u00e4ttas", "i", "kina", "diplomatiska", "agenter", "ha", "r\u00e4tt", "att", "infinna", "sig", "och", "bo", "i", "peking", "nya", "hamnar", "\u00f6ppnas", "f\u00f6r", "handeln", "segelfarten", "p\u00e5", "yangtzefloden", "bli", "fri", "och", "fr\u00e4mlingar", "f\u00f6rsedda", "med", "sin", "regerings", "pass", "f\u00e5", "resa", "i", "det", "inre", "av", "kina", "n\u00e5got", "f\u00f6rut", "maj", "sl\u00f6t", "ryssland", "en", "separattraktat", "med", "kina", "d\u00e5", "det", "erh\u00f6ll", "det", "kinesiska", "p\u00e5", "v\u00e4nstra", "amurstranden", "liggande", "amurlandet", "kina", "visade", "sig", "emellertid", "ej", "\u00e4mna", "h\u00e5lla", "de", "ing\u00e5ngna", "f\u00f6rbindelserna", "utan", "rustade", "sig", "till", "ett", "nytt", "krig", "och", "b\u00f6rjade", "fientligheterna", "med", "att", "beskjuta", "en", "del", "av", "den", "brittiskfranska", "flottan", "p\u00e5", "beiheflodende", "allierade", "makterna", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "sina", "stridskrafter", "och", "landsatte", "vid", "beihes", "mynning", "augusti", "man", "er\u00f6vrade", "flera", "f\u00e4sten", "d\u00e4r", "slog", "kineserna", "vid", "palikao", "och", "inryckte", "oktober", "i", "peking", "d\u00e4r", "britterna", "och", "fransm\u00e4nnen", "intog", "och", "p\u00e5", "ett", "vandaliskt", "s\u00e4tt", "utplundrade", "kejsarens", "sommarpalats", "yuanmingyuan", "d\u00e5", "de", "fann", "vidare", "motst\u00e5nd", "fruktl\u00f6st", "\u00f6ppnade", "kineserna", "underhandlingar", "vilka", "i", "slutet", "av", "oktober", "ledde", "till", "fred", "undertecknad", "av", "kejsaren", "november", "p\u00e5", "samma", "villkor", "som", "i", "f\u00f6rdraget", "men", "med", "\u00f6kad", "krigsskadeers\u00e4ttning", "miljoner", "franc", "till", "storbritannien", "och", "miljoner", "till", "frankrike", "de", "brittiska", "och", "franska", "s\u00e4ndebuden", "tog", "i", "mars", "sin", "bostad", "i", "peking", "och", "i", "juli", "\u00e4ven", "usas", "tongzhirestaurationen", "under", "xianfengs", "son", "tongzhi", "regent", "f\u00f6rdes", "regeringen", "av", "tv\u00e5", "xianfengs", "\u00e4nkor", "ci'an", "\u00f6stra", "kejsarinnan", "och", "cixi", "v\u00e4stra", "kejsarinnan", "tongzhis", "mor", "varj\u00e4mte", "hans", "farbror", "prins", "gong", "vid", "deras", "sida", "framstod", "som", "den", "egentlige", "regenten", "under", "tongzhikejsarens", "regeringstid", "intr\u00e4dde", "kina", "i", "en", "period", "av", "relativ", "stabilitet", "varf\u00f6r", "eran", "ofta", "kallas", "tongzhirestaurationenunder", "loppet", "av", "f\u00e5", "\u00e5r", "sl\u00f6t", "prins", "gong", "handelstraktater", "och", "tr\u00e4dde", "i", "diplomatisk", "f\u00f6rbindelse", "med", "en", "stor", "del", "av", "de", "europeiska", "staterna", "den", "amerikanske", "diplomaten", "anson", "burlingame", "st\u00e4lldes", "i", "spetsen", "f\u00f6r", "en", "stor", "kinesisk", "ambassad", "f\u00f6r", "att", "bringa", "kina", "i", "n\u00e4rmare", "f\u00f6rbindelser", "med", "europa", "bes\u00f6kte", "washington", "london", "paris", "haag", "stockholm", "k\u00f6penhamn", "berlin", "och", "sankt", "petersburg", "samt", "bragte", "\u00f6verallt", "nya", "handelsf\u00f6rdrag", "till", "st\u00e5nd", "eller", "reviderade", "f\u00f6rut", "ing\u00e5ngna", "emellertid", "r\u00e5dde", "\u00e4ven", "efter", "taipingupprorets", "undertryckande", "oro", "i", "landet", "ett", "nytt", "uppror", "kallat", "nianfei", "h\u00e4rjade", "i", "flera", "provinser", "och", "kunde", "f\u00f6rst", "fullst\u00e4ndigt", "undertryckas", "och", "\u00e4nnu", "farligare", "r\u00f6relser", "uppstod", "bland", "muslimerna", "i", "yunnan", "och", "dunganerna", "i", "dzungarietden", "kinesiska", "befolkningens", "hat", "mot", "utl\u00e4nningar", "fortfor", "\u00e4nnu", "att", "ofta", "ge", "sig", "luft", "i", "blodiga", "v\u00e5ldsg\u00e4rningar", "s\u00e4rskilt", "mot", "mission\u00e4rerna", "men", "regenten", "prins", "gong", "str\u00e4vade", "redligt", "att", "h\u00e5lla", "de", "ing\u00e5ngna", "f\u00f6rdragen", "varigenom", "folkhatet", "riktades", "mot", "honom", "en", "del", "av", "var", "han", "till", "och", "med", "avsatt", "fr\u00e5n", "sitt", "\u00e4mbete", "han", "kn\u00f6t", "inte", "bara", "nya", "f\u00f6rbindelser", "med", "fr\u00e4mmande", "stater", "utan", "inf\u00f6rde", "\u00e4ven", "europeiska", "inr\u00e4ttningar", "i", "kina", "s\u00e5", "inr\u00e4ttades", "i", "peking", "ett", "polytekniskt", "institut", "med", "franska", "och", "tyska", "l\u00e4rare", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6retag", "som", "det", "store", "nordiske", "telegrafselskab", "till\u00e4ts", "bygga", "telegraff\u00f6rbindelser", "till", "japan", "ryssland", "och", "indien", "och", "nya", "hamnar", "\u00f6ppnades", "\u00f6vertog", "den", "unge", "kejsaren", "tongzhi", "sj\u00e4lv", "regeringen", "men", "dog", "redan", "januari", "guangxuperioden", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "den", "f\u00f6dde", "prins", "zaitian", "guangxu", "regent", "en", "kusin", "till", "sin", "f\u00f6retr\u00e4dare", "under", "hans", "omyndighet", "f\u00f6rdes", "regeringen", "till", "en", "b\u00f6rjan", "av", "de", "b\u00e5da", "ovann\u00e4mnda", "kejsarinnorna", "men", "efter", "d\u00e5", "ci'an", "dog", "av", "cixi", "ensam", "de", "sista", "sp\u00e5ren", "av", "de", "m\u00e5nga", "upproren", "under", "den", "f\u00f6reg\u00e5ende", "tiden", "utpl\u00e5nades", "med", "jakub", "begs", "d\u00f6d", "d\u00e5", "\u00f6stturkestan", "\u00e5ter", "f\u00f6renades", "med", "kina", "kulja", "som", "ryssarna", "besatt", "\u00e5terl\u00e4mnades", "mot", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "till", "utl\u00e4ndska", "makter", "blev", "b\u00e4ttre", "sedan", "kina", "uppr\u00e4ttat", "s\u00e4ndebudsplatser", "i", "sankt", "petersburg", "berlin", "london", "paris", "washington", "burma", "och", "tokyo", "ett", "dekret", "av", "juni", "f\u00f6rbj\u00f6d", "att", "kalla", "utl\u00e4nningarna", "\"barbarer\"", "eller", "att", "ofreda", "kristna", "mission\u00e4rer", "och", "de", "av", "dem", "omv\u00e4nda", "eller", "att", "f\u00f6rgripa", "sig", "p\u00e5", "deras", "kyrkor", "f\u00f6r", "de", "\u00f6vergrepp", "som", "icke", "desto", "mindre", "f\u00f6rekom", "gjorde", "regeringen", "urs\u00e4kter", "och", "gav", "ers\u00e4ttning", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "tillfredsst\u00e4lldes", "japan", "f\u00f6r", "plundringar", "av", "japaner", "p\u00e5", "formosa", "england", "f\u00f6r", "mordet", "p\u00e5", "resanden", "margary", "och", "tyskland", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6r", "ett", "sj\u00f6r\u00f6varanfall", "p\u00e5", "ett", "tyskt", "fartyg", "dock", "f\u00f6rst", "sedan", "det", "s\u00e4nt", "en", "flotta", "till", "de", "kinesiska", "farvattnen", "i", "usa", "dit", "kineser", "i", "m\u00e4ngd", "emigrerat", "uppstod", "vid", "samma", "tid", "en", "stark", "protestr\u00f6relse", "i", "synnerhet", "i", "kalifornien", "mot", "deras", "inflyttning", "och", "antog", "kongressen", "en", "lag", "som", "f\u00f6r", "\u00e5r", "f\u00f6rbj\u00f6d", "denna", "invandring", "presidenten", "som", "icke", "ville", "framkalla", "repressalier", "mot", "amerikanerna", "i", "kina", "godk\u00e4nde", "den", "dock", "icke", "men", "utf\u00e4rdades", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6rbud", "p\u00e5", "tio", "\u00e5r", "och", "blev", "det", "ytterligare", "sk\u00e4rpt", "franskkinesiska", "kriget", "av", "sv\u00e5rare", "beskaffenhet", "blev", "en", "tvist", "med", "frankrike", "vilket", "h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "bem\u00e4ktiga", "sig", "annam", "och", "tonkin", "som", "kineserna", "ans\u00e5g", "st\u00e5", "under", "kinas", "\u00f6verh\u00f6ghet", "fransm\u00e4nnen", "intog", "r\u00f6da", "flodens", "delta", "f\u00f6rdrev", "de", "kinesiska", "trupperna", "fr\u00e5n", "sn", "t\u00e2y", "och", "bc", "ninh", "och", "tvang", "annam", "till", "underkastelse", "regeringen", "uppdrog", "nu", "\u00e5t", "vicekungen", "li", "hongzhang", "att", "underhandla", "med", "fransm\u00e4nnen", "om", "dessa", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "men", "d\u00e5", "han", "ins\u00e5g", "att", "kina", "ingenting", "kunde", "g\u00f6ra", "d\u00e4remot", "lovade", "han", "genom", "f\u00f6rdraget", "i", "tianjin", "att", "kineserna", "skulle", "utrymma", "tonkin", "men", "of\u00f6rmodat", "anf\u00f6lls", "fransm\u00e4nnen", "juni", "samma", "\u00e5r", "vid", "bc", "l", "av", "regulj\u00e4ra", "kinesiska", "trupper", "detta", "ans\u00e5gs", "i", "frankrike", "som", "traktatsbrott", "och", "en", "fransk", "flotta", "under", "amiral", "courbet", "s\u00e4ndes", "mot", "kina", "intog", "fuzhou", "och", "f\u00f6rst\u00f6rde", "flera", "krigsskepp", "som", "l\u00e5g", "d\u00e4r", "samt", "uppbr\u00e4nde", "arsenalen", "dessutom", "satte", "fransm\u00e4nnen", "sig", "fast", "p\u00e5", "formosa", "varefter", "flera", "strider", "utk\u00e4mpades", "dels", "d\u00e4r", "dels", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mot", "tonkin", "d\u00e4r", "fransm\u00e4nnen", "led", "ett", "k\u00e4nnbart", "nederlag", "vid", "lng", "sn", "mars", "franska", "regeringen", "sl\u00f6t", "nu", "under", "brittisk", "bemedling", "fred", "i", "tianjin", "juni", "vari", "kina", "medgav", "\u00e5t", "frankrike", "\u00f6verh\u00f6gheten", "\u00f6ver", "annam", "samt", "r\u00e4tt", "att", "inf\u00f6rliva", "tonkin", "som", "fransk", "koloni", "moderniseringsstr\u00e4vanden", "dessa", "motg\u00e5ngar", "\u00f6vertygade", "en", "m\u00e4ngd", "klarsynta", "kineser", "att", "man", "m\u00e5ste", "s\u00f6ka", "inf\u00f6ra", "i", "kina", "europeiska", "uppfinningar", "i", "norra", "kina", "skapade", "li", "hongzhang", "en", "krigsflotta", "och", "b\u00f6rjan", "till", "ett", "kustf\u00f6rsvar", "i", "s\u00f6dra", "kina", "inf\u00f6rde", "vicekonungen", "liu", "mingchuan", "i", "fujian", "och", "det", "d\u00e4rmed", "f\u00f6renade", "formosa", "europeisk", "post", "och", "telegraf", "han", "anlade", "industriella", "verk", "och", "grep", "sig", "an", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gsbyggande", "men", "finansiella", "sv\u00e5righeter", "och", "motst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "det", "konservativa", "partiet", "som", "hade", "sitt", "st\u00f6d", "i", "kejsarinnan", "cixi", "tvingade", "honom", "att", "avg\u00e5", "och", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "den", "redan", "f\u00e4rdiga", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "shanghaiwusongen", "mot", "de", "kristna", "riktad", "fientlig", "r\u00f6relse", "i", "yangtzedalen", "anstiftad", "enligt", "p\u00e5st\u00e5ende", "av", "ett", "hemligt", "s\u00e4llskap", "gelaohui", "blev", "genom", "de", "uts\u00e4nde", "ambassad\u00f6rernas", "energiska", "ingripande", "snart", "kv\u00e4vd", "men", "r\u00f6relsen", "skulle", "snart", "\u00e5ter", "bryta", "ut", "koreafr\u00e5gan", "och", "det", "sinojapanska", "kriget", "vid", "denna", "tid", "b\u00f6rjade", "koreafr\u00e5gan", "tr\u00e4da", "i", "f\u00f6rsta", "rummet", "i", "kinas", "yttre", "politik", "korea", "var", "ett", "kinesiskt", "lydland", "sp\u00e4rrat", "f\u00f6r", "andra", "makter", "men", "redan", "hade", "japan", "genom", "en", "traktat", "tillf\u00f6rs\u00e4krat", "sig", "r\u00e4tt", "att", "driva", "handel", "i", "n\u00e5gra", "av", "dess", "hamnar", "japanerna", "\u00e5drog", "sig", "dock", "snart", "koreanernas", "hat", "och", "och", "utbr\u00f6t", "mot", "dem", "riktade", "upplopp", "som", "m\u00e5ste", "nedsl\u00e5s", "av", "kinesiska", "trupper", "\u00e4ven", "japan", "hade", "s\u00e4nt", "trupper", "dit", "d\u00e5", "lugnet", "var", "\u00e5terst\u00e4llt", "och", "de", "b\u00e5da", "makterna", "\u00e5terkallade", "sina", "trupper", "ingick", "de", "en", "\u00f6verenskommelse", "att", "om", "ett", "inskridande", "mot", "korea", "\u00e5ter", "blev", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "skulle", "den", "ena", "makten", "i", "god", "tid", "d\u00e4rom", "underr\u00e4tta", "den", "andra", "utbr\u00f6t", "ett", "allvarligt", "bondeuppror", "i", "korea", "lett", "av", "tonghaksekten", "och", "riktat", "mot", "regeringen", "som", "leddes", "av", "drottningen", "vars", "fr\u00e4mste", "r\u00e5dgivare", "var", "det", "kinesiske", "s\u00e4ndebudet", "i", "seoul", "yuan", "shikai", "d\u00e5", "regeringstrupperna", "blivit", "slagna", "av", "de", "upproriska", "dits\u00e4nde", "kina", "man", "under", "general", "yi", "och", "underr\u00e4ttade", "d\u00e4rom", "japan", "detta", "land", "protesterade", "mot", "att", "kina", "i", "n\u00e4mnda", "notifikation", "kallat", "korea", "sin", "vasallstat", "och", "skickade", "likaledes", "trupper", "till", "chemulpo", "samt", "f\u00f6rklarade", "juli", "att", "det", "skulle", "anse", "vidare", "kinesiska", "trupps\u00e4ndningar", "som", "en", "fientlig", "handling", "juli", "besatte", "japanska", "trupper", "palatset", "i", "seoul", "och", "gjorde", "slut", "p\u00e5", "drottningens", "regemente", "juli", "sk\u00f6t", "en", "japansk", "kryssare", "ett", "kinesiskt", "transportfartyg", "i", "sank", "och", "l", "augusti", "f\u00f6rklarade", "japan", "krig", "mot", "k", "efter", "en", "rad", "japanska", "segrar", "som", "v\u00e4ckte", "oro", "i", "europa", "och", "framkallade", "en", "intervention", "till", "ks", "f\u00f6rdel", "n\u00f6dgades", "kina", "sluta", "freden", "i", "shimonoseki", "april", "samt", "d\u00e4rvid", "bl", "a", "avst\u00e5", "liaodong", "formosa", "och", "pescadores\u00f6arna", "samt", "erk\u00e4nna", "koreas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "interventionen", "\u00e5terfick", "det", "liaodong", "f\u00f6re", "ratifikationen", "accelererad", "imperialism", "det", "visade", "sig", "n\u00e4mligen", "snart", "att", "makterna", "ville", "ha", "betalt", "f\u00f6r", "den", "tj\u00e4nst", "de", "gjort", "kina", "efter", "freden", "i", "shimonoseki", "ryssland", "utverkade", "sig", "r\u00e4tt", "att", "dra", "den", "transsibiriska", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "till", "vladivostok", "tv\u00e4rs", "igenom", "kinesiska", "manchuriet", "frankrike", "vann", "genom", "konventionen", "juni", "rektifikation", "av", "gr\u00e4nsen", "i", "mekongdalen", "samt", "vissa", "j\u00e4rnv\u00e4gs", "och", "bergsbrukskoncessioner", "i", "yunnan", "och", "i", "jiangxi", "denna", "konvention", "framkallade", "en", "stark", "konflikt", "mellan", "kina", "och", "storbritannien", "som", "ans\u00e5g", "sina", "r\u00e4ttigheter", "\u00f6ver", "burma", "ha", "kr\u00e4nkts", "genom", "det", "franska", "gr\u00e4nsf\u00f6rdraget", "efter", "l\u00e5nga", "underhandlingar", "blev", "detta", "f\u00f6rdrag", "\u00e4ven", "betydligen", "modifierat", "till", "englands", "f\u00f6rm\u00e5n", "februari", "tyskland", "som", "\u00e4nnu", "ingenting", "f\u00e5tt", "f\u00f6r", "sin", "hj\u00e4lp", "begagnade", "sig", "av", "den", "omst\u00e4ndigheten", "att", "tv\u00e5", "tyska", "katolska", "mission\u00e4rer", "m\u00f6rdats", "i", "juye", "till", "att", "november", "s\u00e4nda", "en", "eskader", "till", "jiaozhoubukten", "och", "tvinga", "kina", "att", "p\u00e5", "\u00e5r", "till", "tyskland", "bortarrendera", "denna", "bukt", "och", "landet", "kring", "densamma", "d\u00e4rav", "tog", "sig", "ryssland", "anledning", "att", "p\u00e5", "\u00e5r", "arrendera", "port", "arthur", "och", "s\u00f6dra", "spetsen", "av", "liaodonghalv\u00f6n", "varefter", "england", "f\u00f6rskaffade", "sig", "r\u00e4tt", "att", "erh\u00e5lla", "weihaiwei", "april", "f\u00f6r", "samma", "tid", "som", "ryssland", "skulle", "inneha", "port", "arthur", "senare", "fick", "det", "\u00e4ven", "ett", "stycke", "av", "fastlandet", "norr", "om", "hongkong", "och", "frankrike", "fick", "i", "april", "p\u00e5", "\u00e5r", "viken", "guangzhouwan", "p\u00e5", "halv\u00f6n", "mitt", "emot", "hainan", "vartill", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "lades", "ett", "par", "\u00f6ar", "som", "beh\u00e4rska", "inloppet", "till", "denna", "vik", "\u00e4ven", "italien", "framst\u00e4llde", "liknande", "arrendekrav", "p\u00e5", "sanmenviken", "i", "zhejiang", "men", "fick", "avslag", "det", "var", "tydligt", "att", "dessa", "\u00e5tg\u00e4rder", "skulle", "reta", "opinionen", "emot", "utl\u00e4nningarna", "och", "emot", "de", "utl\u00e4ndska", "reformerna", "de", "\"hundra", "reformdagarna\"", "det", "sinojapanska", "kriget", "verkade", "som", "en", "v\u00e4ckelse", "inom", "kina", "och", "bildades", "i", "peking", "en", "f\u00f6rening", "qiangxuehui", "vars", "ledare", "var", "kang", "youwei", "en", "ledamot", "av", "akademien", "och", "vars", "m\u00e5l", "var", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "landets", "modernisering", "f\u00f6r", "anl\u00e4ggande", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "inf\u00f6rande", "av", "ett", "modernt", "undervisningsv\u00e4sen", "och", "vetenskap", "upps\u00e4ttande", "av", "tidningar", "och", "s\u00e5", "vidare", "till", "detta", "reformprogram", "sl\u00f6t", "sig", "den", "unge", "guangxukejsaren", "som", "blivit", "myndig", "men", "f\u00f6rst", "i", "februari", "\u00f6vertagit", "regeringsmakten", "i", "september", "skedde", "en", "palatsrevolution", "i", "peking", "om", "vilken", "allm\u00e4nheten", "fick", "underr\u00e4ttelse", "i", "ett", "dekret", "samma", "m\u00e5nad", "som", "f\u00f6rkunnade", "att", "den", "reformv\u00e4nlige", "kejsaren", "avst\u00e5tt", "regeringsmakten", "till", "kejsarinnan", "cixi", "som", "nu", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "blev", "landets", "regent", "fem", "ledare", "av", "reformpartiet", "avr\u00e4ttades", "och", "kang", "youwei", "r\u00e4ddade", "sig", "endast", "genom", "att", "hastigt", "fly", "ut", "p\u00e5", "ett", "engelskt", "krigsskepp", "reaktionen", "segrade", "nu", "fullst\u00e4ndigt", "i", "norra", "kina", "medan", "det", "s\u00f6dra", "p\u00e5verkades", "mindre", "utom", "dessa", "landvinningar", "underhandlade", "makterna", "med", "varandra", "om", "att", "uppdela", "kina", "i", "\"intressesf\u00e4rer\"", "england", "fordrade", "f\u00f6retr\u00e4desr\u00e4tt", "p\u00e5", "handeln", "i", "yangtzekiangs", "b\u00e4cken", "ryssland", "i", "manchuriet", "och", "s\u00e5", "vidare", "h\u00e4remot", "inlade", "usa", "sin", "protest", "i", "en", "cirkul\u00e4rnot", "till", "stormakterna", "och", "yrkade", "p\u00e5", "uppr\u00e4tth\u00e5llandet", "av", "den", "s\u00e5", "kallade", "\u00f6ppna", "d\u00f6rrens", "politik", "det", "vill", "s\u00e4ga", "lika", "m\u00f6jligheter", "f\u00f6r", "alla", "makter", "att", "handla", "\u00f6verallt", "i", "kina", "england", "ans\u00e5g", "denna", "politik", "f\u00f6rdelaktigast", "f\u00f6r", "sig", "medan", "rysslands", "och", "frankrikes", "f\u00f6redrog", "intressesf\u00e4rpolitiken", "det", "amerikanska", "f\u00f6rslaget", "fick", "godk\u00e4nt", "av", "tyskland", "i", "ett", "f\u00f6rdrag", "i", "oktober", "vilket", "medf\u00f6rde", "seger", "f\u00f6r", "den", "\u00f6ppna", "d\u00f6rrens", "politik", "boxarupproret", "oviljan", "mot", "utl\u00e4nningarnas", "egenm\u00e4ktiga", "upptr\u00e4dande", "samt", "olyckliga", "ekonomiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "till", "f\u00f6ljd", "av", "fler\u00e5rig", "missv\u00e4xt", "i", "shandong", "framkallade", "slutligen", "det", "s\u00e5", "kallade", "boxarupproret", "som", "utbr\u00f6t", "i", "shandong", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "och", "snart", "spred", "sig", "\u00f6ver", "hela", "norra", "kina", "dess", "upphovsman", "var", "en", "p\u00e5", "tysklands", "beg\u00e4ran", "avsatt", "f\u00f6re", "detta", "guvern\u00f6r", "i", "shandong", "li", "bingheng", "han", "organiserade", "bildade", "ynglingar", "fr\u00e5n", "\u00f6verklassen", "i", "kompanier", "som", "\u00e5t", "sov", "och", "exercerades", "under", "en", "anf\u00f6rare", "vilken", "de", "var", "skyldiga", "obrottslig", "lydnad", "\u00f6ppet", "f\u00f6rkunnades", "att", "\u00e4ndam\u00e5let", "var", "att", "ta", "upp", "striden", "mot", "utlandet", "och", "dess", "inflytande", "i", "kina", "f\u00f6reningen", "kallade", "sig", "yihetuan", "\"frivillig", "fosterl\u00e4ndsk", "f\u00f6rening\"", "av", "engelsm\u00e4nnen", "som", "s\u00e5g", "deras", "\u00f6vningar", "kallades", "dessa", "boxerdrill", "varav", "uppstod", "den", "europeiska", "ben\u00e4mningen", "\"boxare\"", "i", "maj", "iakttogs", "de", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "skarors", "\u00f6vningar", "och", "snart", "b\u00f6rjade", "f\u00f6ljderna", "av", "r\u00f6relsen", "visa", "sig", "genom", "angrepp", "mot", "dem", "som", "byggde", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "och", "telegrafer", "mot", "mission\u00e4rer", "och", "omv\u00e4nda", "varvid", "\u00e4ldre", "personer", "av", "de", "l\u00e4gre", "klasserna", "ofta", "gjorde", "gemensam", "sak", "med", "de", "entusiasmerade", "ynglingarna", "de", "utl\u00e4ndska", "s\u00e4ndebuden", "m\u00e4rkte", "faran", "och", "gjorde", "p\u00e5talade", "den", "men", "vid", "hovet", "hade", "r\u00f6relsen", "m\u00e4ktiga", "f\u00f6respr\u00e5kare", "i", "n\u00e5gra", "prinsar", "s\u00e4rskilt", "prins", "duan", "och", "man", "till\u00e4t", "boxarskaror", "att", "ge", "gymnastiska", "f\u00f6revisningar", "inf\u00f6r", "detsamma", "i", "slutet", "av", "maj", "m\u00e5ste", "de", "utl\u00e4ndska", "ingenj\u00f6rer", "som", "var", "sysselsatta", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gsbyggandet", "fly", "till", "hankou", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationerna", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "och", "de", "kristna", "b\u00e5de", "inf\u00f6dingar", "och", "mission\u00e4rer", "m\u00f6rdades", "s\u00e4ndebuden", "l\u00e4t", "maj", "sj\u00f6soldater", "fr\u00e5n", "de", "europeiska", "krigsfartygen", "vid", "dagu", "komma", "till", "peking", "till", "deras", "skydd", "d\u00e5", "det", "blev", "k\u00e4nt", "att", "kejsarinnan", "f\u00f6rbjudit", "trupperna", "att", "skjuta", "p\u00e5", "boxarna", "beg\u00e4rde", "s\u00e4ndebuden", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "fr\u00e5n", "dagu", "och", "juni", "hovets", "\u00e5terkomst", "till", "peking", "trots", "sommarhettan", "och", "prins", "duans", "utn\u00e4mning", "till", "president", "i", "utrikesministeriet", "zongli", "yamen", "\u00f6kade", "oron", "en", "m\u00e4ngd", "utl\u00e4nningar", "samt", "tusentals", "kineser", "som", "sades", "ha", "samr\u00f6re", "med", "fienden", "d\u00f6dades", "upproret", "kv\u00e4stes", "mycket", "v\u00e5ldsamt", "med", "hj\u00e4lp", "av", "utl\u00e4ndska", "soldater", "kina", "fick", "efter\u00e5t", "betala", "ett", "stort", "skadest\u00e5nd", "till", "de", "ber\u00f6rda", "l\u00e4nderna", "ryskjapanska", "kriget", "de", "utl\u00e4ndska", "trupperna", "i", "utrymdes", "fr\u00e5n", "peking", "och", "i", "oktober", "fr\u00e5n", "shanghai", "varefter", "hovet", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "peking", "den", "januari", "i", "november", "avled", "li", "hongzhang", "varefter", "yuan", "shikai", "utn\u00e4mndes", "till", "vicekung", "i", "zhili", "och", "till", "handelsminister", "boxarupproret", "framkallade", "ett", "stort", "uppror", "i", "s\u00f6dra", "kina", "d\u00e4r", "en", "person", "hungming", "utgav", "sig", "f\u00f6r", "att", "vara", "en", "\u00e4ttling", "av", "taipingupprorets", "ledare", "och", "han", "vann", "stor", "uppslutning", "men", "hans", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "resning", "slogs", "ner", "i", "utrikespolitiken", "blev", "nu", "fr\u00e5gan", "om", "manchuriet", "den", "mest", "br\u00e4nnande", "ryssland", "visade", "ingen", "vilja", "att", "utrymma", "omr\u00e5det", "och", "samtidigt", "f\u00f6rs\u00f6kte", "man", "vinna", "fasta", "st\u00f6djepunkter", "i", "korea", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "ingick", "japan", "och", "storbritannien", "ett", "f\u00f6rbund", "i", "slutet", "av", "januari", "med", "syfte", "att", "bevara", "manchuriets", "och", "koreas", "integritet", "ryssland", "och", "frankrike", "f\u00f6rklarade", "sina", "intressen", "i", "kina", "identiska", "men", "genom", "det", "s\u00e5", "kallade", "manchuf\u00f6rdraget", "april", "lovade", "dock", "ryssland", "att", "inom", "m\u00e5nader", "utrymma", "manchuriet", "den", "kraft", "varmed", "de", "genom", "boxarupproret", "avbrutna", "j\u00e4rnv\u00e4gs", "och", "telegrafanl\u00e4ggningarna", "upptogs", "av", "yuan", "shikai", "framkallade", "ny", "konkurrens", "mellan", "makterna", "om", "koncessioner", "nu", "n\u00e4r", "enigheten", "verkade", "bruten", "ans\u00e5g", "sig", "ryssland", "kunna", "v\u00e4gra", "utrymma", "niuzhuang", "och", "den", "mellersta", "delen", "av", "manchuriet", "p\u00e5", "utsatt", "tid", "och", "f\u00f6reslog", "i", "st\u00e4llet", "kina", "nya", "villkor", "med", "protester", "fr\u00e5n", "japan", "och", "usa", "satte", "stopp", "f\u00f6r", "detta", "p\u00e5", "dessa", "makters", "f\u00f6rslag", "och", "till", "ett", "v\u00e4rn", "mot", "den", "befarade", "ryska", "annektionen", "\u00f6ppnade", "kina", "st\u00e4derna", "mukden", "tatungkou", "och", "andong", "i", "manchuriet", "f\u00f6r", "alla", "utl\u00e4nningar", "i", "augusti", "trots", "rysslands", "protester", "mellan", "japan", "och", "ryssland", "f\u00f6rhandlades", "samtidigt", "i", "sankt", "petersburg", "om", "alla", "tvistepunkterna", "mellan", "dem", "dessa", "f\u00f6rhandlingar", "avbr\u00f6ts", "genom", "ryskjapanska", "kriget", "som", "b\u00f6rjade", "februari", "kina", "fick", "vid", "dess", "b\u00f6rjan", "av", "japan", "det", "l\u00f6ftet", "att", "om", "det", "iakttog", "str\u00e4ng", "neutralitet", "skulle", "hela", "dess", "statsomr\u00e5de", "utom", "manchuriet", "skonas", "fr\u00e5n", "kriget", "och", "efter", "dess", "slut", "inga", "landavtr\u00e4delser", "fordras", "av", "detsamma", "i", "freden", "i", "portsmouth", "e", "art", "best\u00e4mdes", "ocks\u00e5", "att", "hela", "manchuriet", "utom", "den", "av", "ryssland", "arrenderade", "delen", "som", "\u00f6vertogs", "av", "japan", "skulle", "\u00e5terl\u00e4mnas", "till", "kina", "att", "f\u00f6rvaltas", "med", "full", "suver\u00e4nitet", "den", "sena", "reformr\u00f6relsen", "de", "japanska", "segrarna", "under", "detta", "krig", "\u00e5terverkade", "som", "en", "v\u00e4ckelse", "p\u00e5", "kinas", "folk", "reformpartiet", "fick", "ny", "vind", "i", "seglen", "dess", "ledare", "var", "yuan", "shikai", "men", "\u00e4ven", "\u00e4nkekejsarinnan", "cixi", "sl\u00f6t", "sig", "till", "detsamma", "den", "nya", "andan", "visade", "sig", "redan", "i", "den", "bojkott", "av", "amerikanska", "varor", "som", "etablerades", "som", "svar", "p\u00e5", "sk\u00e4rpningen", "i", "usa", "av", "invandringsf\u00f6rbudet", "mot", "kineser", "och", "i", "det", "allm\u00e4nna", "kravet", "att", "kina", "skulle", "sj\u00e4lvt", "bygga", "sina", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "och", "inte", "l\u00e4mna", "utl\u00e4nningar", "koncession", "p\u00e5", "dem", "kejsaren", "medgav", "i", "september", "i", "princip", "n\u00f6dv\u00e4ndigheten", "av", "att", "inf\u00f6ra", "en", "folkrepresentation", "s\u00e5", "snart", "reformer", "inom", "f\u00f6rvaltningen", "och", "finansv\u00e4sendet", "skapat", "en", "fast", "grund", "f\u00f6r", "en", "s\u00e5dan", "och", "parlamentet", "skulle", "sammantr\u00e4da", "under", "tiden", "skulle", "i", "varje", "provins", "ett", "\"folkr\u00e5d\"", "inr\u00e4ttas", "en", "oml\u00e4ggning", "av", "centralf\u00f6rvaltningen", "genomf\u00f6rdes", "varvid", "bland", "annat", "den", "dittills", "iakttagna", "regeln", "att", "av", "regeringskollegiernas", "medlemmar", "ena", "h\u00e4lften", "skulle", "vara", "kineser", "den", "andra", "manchuer", "upph\u00e4vdes", "studiekommissioner", "s\u00e4ndes", "till", "europa", "f\u00f6r", "att", "studera", "dess", "f\u00f6rfattning", "och", "f\u00f6rvaltning", "skolfr\u00e5gor", "handelsordning", "med", "mera", "och", "resultatet", "av", "dessa", "studier", "ledde", "till", "flera", "reformer", "bland", "annat", "\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "opiummissbruket", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "undervisningsv\u00e4sendet", "omorganisation", "av", "arm\u00e9n", "och", "flottan", "och", "utkast", "till", "en", "ny", "strafflag", "mot", "utlandet", "upptr\u00e4dde", "regeringen", "med", "stor", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "suver\u00e4niteten", "i", "manchuriet", "uppr\u00e4tth\u00f6lls", "str\u00e4ngt", "\u00e4ven", "mot", "japan", "upptr\u00e4dde", "regeringen", "med", "kraft", "hela", "kina", "jublade", "d\u00e5", "ett", "japanskt", "fartyg", "som", "s\u00f6kte", "smuggla", "in", "vapen", "beslagtogs", "och", "d\u00e5", "japanerna", "protesterade", "blev", "svaret", "en", "bojkott", "av", "japanska", "varor", "f\u00f6r", "att", "tydligg\u00f6ra", "att", "kina", "i", "detta", "reformarbete", "inte", "var", "i", "beroende", "av", "utlandet", "upph\u00e4vdes", "ett", "beslut", "fr\u00e5n", "enligt", "vilket", "de", "utl\u00e4ndska", "mission\u00e4rerna", "fick", "prefekts", "eller", "guvern\u00f6rs", "rang", "den", "nya", "administrationen", "var", "i", "h\u00f6gsta", "instans", "delad", "p\u00e5", "ett", "flertal", "r\u00e5d", "och", "ministerier", "enligt", "ett", "beslut", "fr\u00e5n", "november", "det", "h\u00f6gsta", "r\u00e5det", "junjichuoch", "det", "stora", "sekretariatet", "neige", "fortsatte", "att", "vara", "de", "h\u00f6gsta", "regeringsorganen", "se", "ovan", "den", "gamla", "indelningen", "i", "sex", "ministerier", "upph\u00e4vdes", "och", "de", "nya", "ministerierna", "var", "f\u00f6r", "utrikes", "\u00e4renden", "waiwubu", "den", "civila", "tj\u00e4nsten", "libu", "den", "inre", "f\u00f6rvaltningen", "minzhengbu", "finanserna", "duzhibu", "ceremonier", "libu", "krigs\u00e4renden", "lujunbu", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "fabu", "jordbruk", "industri", "och", "handel", "nonggongshang", "bu", "kolonierna", "lydl\u00e4nderna", "lifanbu", "hovet", "neiwubu", "kejserliga", "arkiven", "zongrenbu", "den", "allm\u00e4nna", "undervisningen", "xuebu", "kommunikationsv\u00e4sendet", "youchuanbu", "dessutom", "fanns", "astronomiska", "byr\u00e5n", "qintianjian", "vetenskapsakademien", "hanlinyuan", "f\u00f6r", "v\u00e5rd", "av", "den", "klassiska", "litteraturen", "censorskollegiet", "duchayuan", "under", "vilket", "censorer", "i", "provinserna", "lod", "dess", "medlemmar", "hade", "r\u00e4tt", "att", "i", "varje", "\u00e4rende", "g\u00f6ra", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "hos", "kejsaren", "kejserliga", "stallen", "luanyiwei", "och", "revisionsdomstolen", "daliyuan", "riksr\u00e5det", "huiyi", "zhengwuchu", "som", "sammantr\u00e4der", "endast", "vid", "vissa", "tillf\u00e4llen", "best\u00e5r", "av", "statsr\u00e5dets", "medlemmar", "medlemmarna", "i", "storsekretariatet", "och", "ministeriernas", "presidenter", "dog", "guangxukejsaren", "och", "en", "dag", "senare", "avled", "\u00e4nkekejsarinnan", "cixi", "som", "i", "\u00e5r", "varit", "den", "best\u00e4mmande", "viljan", "inom", "regeringen", "den", "nye", "kejsaren", "puyi", "f\u00f6ddes", "och", "regeringen", "f\u00f6rdes", "av", "hans", "far", "prins", "chun", "i", "oktober", "utf\u00e4rdade", "denne", "ett", "dekret", "som", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mde", "hur", "de", "b\u00e5da", "kamrarna", "skulle", "sammans\u00e4ttas", "i", "den", "blivande", "representationen", "i", "samma", "m\u00e5nad", "sammantr\u00e4dde", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "de", "folkvalda", "r\u00e5den", "i", "de", "olika", "provinserna", "qingdynastins", "fall", "efter", "undertryckandet", "av", "kang", "youweis", "reformr\u00f6relse", "och", "tumultet", "i", "samband", "med", "boxarupproret", "stod", "den", "kejserliga", "qingregeringen", "under", "h\u00e5rt", "tryck", "att", "genomf\u00f6ra", "politiska", "reformer", "regeringens", "reformansatser", "efter", "tronskiftet", "var", "dock", "trevande", "och", "gav", "inte", "intryck", "av", "uppriktighet", "yuan", "shikai", "avskedades", "fr\u00e5n", "alla", "sina", "\u00e4mbeten", "i", "januari", "och", "den", "l\u00e4nge", "i", "utsikt", "st\u00e4llda", "riksf\u00f6rsamling", "som", "skulle", "f\u00f6rbereda", "tillkomsten", "av", "en", "f\u00f6rfattning", "och", "\u00f6ppnades", "oktober", "kom", "snart", "i", "konflikt", "med", "regeringen", "vilken", "f\u00f6rg\u00e4ves", "s\u00f6kte", "lugna", "reformv\u00e4nnerna", "genom", "att", "november", "samma", "\u00e5r", "utlova", "uppr\u00e4ttandet", "av", "ett", "parlament", "inom", "tre", "\u00e5r", "befolkningens", "stora", "massa", "var", "t\u00e4mligen", "likgiltig", "f\u00f6r", "politiska", "fr\u00e5gor", "men", "gav", "regeringen", "skulden", "f\u00f6r", "den", "n\u00f6d", "som", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "hungersn\u00f6d", "v\u00e5llat", "samt", "f\u00f6r", "de", "\u00f6kade", "ekonomiska", "b\u00f6rdor", "som", "blivit", "en", "f\u00f6ljd", "av", "skadest\u00e5ndsutbetalningarna", "f\u00f6r", "boxarupproret", "och", "av", "de", "utl\u00e4ndska", "l\u00e5nens", "amortering", "regeringens", "maktl\u00f6shet", "mot", "utl\u00e4ndsk", "inblandning", "\u00f6kade", "dess", "impopularitet", "vilken", "\u00e4ven", "sammanh\u00e4ngde", "med", "att", "dynastin", "och", "de", "inflytelserika", "hovkretsarna", "var", "av", "fr\u00e4mmande", "manchurisk", "h\u00e4rkomst", "en", "milit\u00e4rrevolt", "i", "wuchang", "den", "oktober", "blev", "startskottet", "till", "en", "landsomfattande", "revolution", "som", "i", "februari", "tvingade", "den", "siste", "kejsaren", "puyi", "att", "abdikera", "varp\u00e5", "republiken", "kina", "utropades", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "qingdynastins", "kejsare", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "nordisk", "familjebok", "kina", "noter", "skriftliga", "k\u00e4llor", "bartlett", "beatrice", "s", "p\u00e5", "engelska", "monarchs", "and", "ministers", "the", "grand", "council", "in", "midch'ing", "china", "berkeley", "univ", "of", "california", "press", "libris", "isbn", "gascoigne", "bamber", "ekl\u00f6f", "margareta", "p\u00e5", "obest\u00e4mt", "spr\u00e5k", "kina", "kejsare", "dynastier", "och", "konstskatter", "stockholm", "bonnier", "libris", "hs\u00fc", "immanuel", "c", "y", "p\u00e5", "engelska", "the", "rise", "of", "modern", "china", "ed", "new", "york", "oxford", "up", "libris", "isbn", "rawski", "evelyn", "sakakida", "p\u00e5", "engelska", "the", "last", "emperors", "a", "social", "history", "of", "qing", "imperial", "institutions", "st", "pbk", "printing", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "libris", "isbn", "pbk", "rowe", "william", "t", "p\u00e5", "engelska", "china's", "last", "empire", "the", "great", "qing", "cambridge", "mass", "belknap", "libris", "isbn", "hbk", "spence", "jonathan", "d", "p\u00e5", "engelska", "god's", "chinese", "son", "the", "taiping", "heavenly", "kingdom", "of", "hong", "xiuquan", "london", "harpercollins", "libris", "isbn", "spence", "jonathan", "d", "p\u00e5", "engelska", "the", "search", "for", "modern", "china", "ed", "new", "york", "norton", "libris", "isbn", "pbk", "wright", "mary", "clabaugh", "p\u00e5", "engelska", "the", "last", "stand", "of", "chinese", "conservatism", "the", "t'ungchih", "restoration", "stanford", "studies", "in", "history", "economics", "and", "political", "science", "stanford", "calif", "stanford", "up", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "qingdynastin"]