["quinoa", "chenopodium", "quinoa", "med", "det", "rekommenderade", "svenska", "namnet", "mj\u00f6lm\u00e5lla", "och", "\u00e4ven", "kallad", "rism\u00e5lla", "\u00e4r", "en", "\u00f6rt", "som", "v\u00e4xer", "vilt", "i", "sydamerika", "den", "beskrevs", "av", "den", "tyske", "botanikern", "carl", "ludwig", "willdenow", "v\u00e4xtens", "fr\u00f6n", "\u00e4r", "\u00e4tliga", "och", "anses", "inneh\u00e5lla", "en", "god", "sammans\u00e4ttning", "av", "aminosyror", "och", "en", "h\u00f6g", "halt", "mineraler", "de", "inneh\u00e5ller", "inte", "gluten", "quinoa", "finns", "i", "m\u00e5nga", "olika", "f\u00e4rger", "och", "storlekar", "vanligast", "\u00e4r", "vit", "r\u00f6d", "och", "svart", "men", "det", "finns", "ocks\u00e5", "bl\u00e5", "quinoa", "quinoa", "har", "en", "mindre", "sl\u00e4kting", "som", "kallas", "canihua", "och", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "\u00e4tlig", "historia", "bakgrund", "quinoa", "v\u00e4xer", "vilt", "p\u00e5", "h\u00f6g", "h\u00f6jd", "i", "bergskedjan", "anderna", "i", "sydamerika", "framf\u00f6r", "allt", "i", "bolivia", "och", "peru", "d\u00e4r", "har", "den", "odlats", "i", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "klimatet", "i", "anderna", "\u00e4r", "torrt", "och", "kallt", "och", "perfekt", "f\u00f6r", "quinoa", "quinoa", "s\u00e4gs", "ha", "varit", "en", "f\u00f6rklaring", "till", "inkarikets", "starka", "st\u00e4llning", "eftersom", "den", "inneh\u00e5ller", "s\u00e5", "mycket", "nyttigheter", "som", "h\u00f6ll", "inkafolket", "v\u00e4ln\u00e4rt", "och", "starkt", "inkafolket", "betraktade", "quinoa", "som", "en", "helig", "gr\u00f6da", "och", "den", "anv\u00e4ndes", "i", "rituella", "ceremonier", "n\u00e4r", "de", "spanska", "er\u00f6vrarna", "kom", "till", "peru", "motarbetades", "odling", "av", "quinoa", "och", "man", "f\u00f6rs\u00f6kte", "inf\u00f6ra", "majs", "vete", "och", "korn", "sk\u00f6rdarna", "minskade", "och", "b\u00f6ndernas", "h\u00e4lsa", "och", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "drabbadesi", "modern", "tid", "har", "amerikanska", "f\u00f6retag", "med", "st\u00f6d", "av", "regeringarna", "i", "peru", "och", "bolivia", "inf\u00f6rt", "bek\u00e4mpningsmedel", "och", "konstg\u00f6dsel", "och", "odlingsmarken", "har", "utarmats", "odling", "quinoa", "tillh\u00f6r", "amarantsl\u00e4ktet", "och", "har", "odlats", "i", "anderna", "i", "\u00e5r", "upp", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "de", "n\u00e4ringsrika", "fr\u00f6na", "som", "anv\u00e4nds", "men", "\u00e4ven", "bladen", "g\u00e5r", "att", "\u00e4ta", "ungef\u00e4r", "som", "spenat", "eller", "i", "sallad", "quinoa", "\u00e4r", "ett\u00e5rig", "och", "kan", "t\u00e5la", "temperatur", "ner", "till", "minus", "\u00b0", "under", "en", "kortare", "tid", "svenska", "f\u00f6rs\u00f6ksodlingar", "har", "f\u00f6rekommit", "p\u00e5", "\u00f6land", "torslunda", "och", "gotland", "l\u00f6vsta", "lantbruksgymnasium", "sedan", "talet", "\u00e4ven", "i", "finland", "har", "f\u00f6rs\u00f6ksodling", "f\u00f6rekommit", "sedan", "odlas", "quinoa", "i", "\u00f6sterg\u00f6tlandhush\u00e5llningss\u00e4llskapet", "har", "tagit", "fram", "skriften", "alternativa", "livsmedelsgr\u00f6dor", "f\u00f6r", "svenskt", "lantbruk", "d\u00e4r", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "quinoa", "framg\u00e5r", "v\u00e4xten", "kan", "odlas", "p\u00e5", "de", "flesta", "jordarter", "utom", "de", "bl\u00f6taste", "quinoa", "har", "en", "l\u00e5ng", "odlingss\u00e4song", "och", "kan", "s\u00e5s", "tidigt", "d\u00e5", "den", "inte", "\u00e4r", "frostk\u00e4nslig", "ren\u00e4ssans", "i", "anderna", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "v\u00e4sterlandets", "konsumtion", "av", "quinoa", "\u00f6ka", "dramatiskt", "en", "tysk", "kravorganisation", "inledde", "ett", "projekt", "i", "en", "liten", "by", "p\u00e5", "meters", "h\u00f6jd", "i", "ecuadorb\u00f6ndernas", "\u00f6verskott", "vid", "odling", "av", "quinoa", "var", "l\u00e5gt", "och", "deras", "barn", "undern\u00e4rda", "den", "tyska", "organisationen", "bio", "controle", "system", "startade", "projektet", "heirloom", "quinoa", "project", "tolv", "familjer", "av", "i", "byn", "los", "\u00e1ngeles", "de", "colta", "gick", "med", "p\u00e5", "att", "delta", "i", "projektet", "d\u00e4r", "deras", "resultat", "skulle", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "quinoaodlare", "runt", "om", "i", "ecuador", "projektets", "m\u00e5l", "var", "att", "\u00f6ka", "b\u00f6ndernas", "\u00f6verskott", "l\u00e4ra", "ut", "ekologisk", "odling", "och", "verka", "f\u00f6r", "traditionella", "gr\u00f6dor", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "export", "och", "inhemsk", "konsumtion", "efter", "bara", "ett", "\u00e5r", "var", "dessa", "familjers", "\u00f6verskott", "procent", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "andra", "odlares", "merparten", "av", "familjerna", "ville", "nu", "odla", "den", "traditionella", "gr\u00f6dan", "p\u00e5", "traditionellt", "s\u00e4tt", "och", "projektet", "kunde", "exportera", "tonb\u00f6nderna", "beh\u00f6vde", "inte", "undervisning", "hur", "man", "odlar", "traditionellt", "och", "utan", "konstg\u00f6dsel", "men", "de", "beh\u00f6vde", "en", "marknad", "bolivia", "\u00e4r", "det", "land", "som", "odlar", "mest", "quinoa", "f\u00f6r", "export", "till", "nordamerika", "och", "europa", "exporterades", "quinoa", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "usdollar", "var", "summan", "uppe", "i", "miljoner", "dollar", "omv\u00e4rldens", "uppt\u00e4ckt", "av", "quinoa", "har", "varit", "goda", "nyheter", "f\u00f6r", "b\u00f6nderna", "i", "anderna", "de", "har", "f\u00e5tt", "en", "ny", "f\u00f6rs\u00f6rjningsm\u00f6jlighet", "och", "inflyttningen", "till", "st\u00e4derna", "fr\u00e5n", "landsbygden", "har", "minskat", "omkring", "familjer", "odlar", "v\u00e4xten", "anv\u00e4ndning", "och", "n\u00e4ring", "tillredning", "n\u00e4r", "man", "tillagar", "quinoa", "\u00e4r", "det", "l\u00e4mpligt", "att", "f\u00f6rst", "sk\u00f6lja", "den", "under", "rinnande", "vatten", "och", "sedan", "koka", "den", "med", "dubbelt", "s\u00e5", "mycket", "vatten", "eller", "buljong", "man", "sk\u00f6ljer", "mj\u00f6lm\u00e5lla", "eftersom", "det", "finns", "bitter\u00e4mnen", "saponiner", "i", "skalet", "som", "avl\u00e4gsnas", "n\u00e4r", "man", "sk\u00f6ljer", "n\u00e4r", "man", "kokar", "quinoa", "ser", "det", "ut", "som", "att", "fr\u00f6na", "f\u00e5r", "svans", "vilket", "\u00e4r", "helt", "normalt", "och", "beror", "p\u00e5", "att", "grodden", "lossnar", "vid", "kokning", "quinoa", "kan", "anv\u00e4ndas", "precis", "som", "ris", "eller", "couscous", "i", "alla", "sorters", "r\u00e4tter", "n\u00e4ringsinneh\u00e5ll", "ungef\u00e4rligt", "n\u00e4ringsv\u00e4rde", "f\u00f6r", "kokt", "quinoa", "per", "g", "energi", "kj", "kcal", "kostfibrer", "g", "proteiner", "g", "fullv\u00e4rdigt", "protein", "kolhydrater", "g", "fett", "gnatrium", "mg", "kalcium", "mg", "zink", "mgquinoa", "har", "l\u00e5gt", "glykemiskt", "index", "gi", "bildgalleri", "kommentarer", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "chenopodium", "quinoa"]