["quito", "kito", "officiellt", "spanskt", "namn", "san", "francisco", "de", "quito", "\u00e4r", "ecuadors", "huvudstad", "staden", "ligger", "i", "floden", "guayllabambas", "flodomr\u00e5de", "vid", "vulkanen", "pichinchas", "fot", "meter", "\u00f6ver", "havet", "i", "provinsen", "pichincha", "dess", "area", "\u00e4r", "omkring", "km\u00b2", "quito", "har", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "mestiser", "och", "indianer", "och", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "folkrikaste", "staden", "i", "ecuador", "efter", "guayaquil", "quito", "ligger", "omkring", "kilometer", "s\u00f6der", "om", "ekvatorn", "p\u00e5", "grund", "av", "stadens", "h\u00f6ga", "l\u00e4ge", "och", "n\u00e4rheten", "till", "ekvatorn", "har", "quito", "ett", "milt", "klimat", "\u00e5ret", "runt", "den", "h\u00f6gsta", "temperaturen", "n\u00e5r", "\u00b0c", "under", "dagtid", "och", "den", "l\u00e4gsta", "\u00b0c", "p\u00e5", "natten", "staden", "har", "tv\u00e5", "\u00e5rstider", "torrperioden", "kallad", "sommar", "som", "med", "variationer", "kan", "utstr\u00e4cka", "sig", "mellan", "juni", "och", "november", "och", "den", "regnigare", "tiden", "under", "resten", "av", "\u00e5ret", "under", "f\u00f6rcolumbiansk", "tid", "var", "staden", "centrum", "f\u00f6r", "kungariket", "quitu", "och", "huvudort", "f\u00f6r", "carafolket", "talet", "den", "inf\u00f6rlivades", "i", "inkariket", "och", "er\u00f6vrades", "av", "spanjoren", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "uts\u00e5g", "v\u00e4rldsarvskommitt\u00e9n", "de", "f\u00f6rsta", "tolv", "v\u00e4rldsarven", "varav", "quitos", "koloniala", "centrum", "\u00e4r", "ett", "historia", "f\u00f6rspansk", "tid", "quitos", "historia", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtusendet", "d\u00e5", "nomadiska", "stammar", "flyttade", "till", "omr\u00e5det", "och", "byggde", "ett", "kommersiellt", "centrum", "i", "quitos", "nuvarande", "l\u00e4ge", "tidigt", "under", "talet", "er\u00f6vrade", "inkafolket", "staden", "med", "f\u00f6rhoppningen", "att", "ut\u00f6ka", "sitt", "kungad\u00f6me", "men", "n\u00e4r", "spanjorerna", "anl\u00e4nde", "\u00f6vergavs", "planerna", "rumi\u00f1ahui", "en", "inkageneral", "br\u00e4nde", "staden", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "spanjorerna", "fr\u00e5n", "att", "\u00f6verta", "den", "och", "f\u00f6rst\u00f6rde", "d\u00e4rmed", "sp\u00e5ren", "av", "den", "f\u00f6rspanska", "staden", "kolonisering", "de", "inf\u00f6ddas", "motst\u00e5nd", "under", "den", "spanska", "er\u00f6vringen", "fortsatte", "under", "d\u00e5", "francisco", "pizarro", "den", "augusti", "grundade", "san", "francisco", "de", "quito", "december", "grundades", "staden", "officiellt", "av", "bos\u00e4ttare", "och", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "som", "besegrade", "rumi\u00f1ahui", "och", "avslutade", "det", "organiserade", "motst\u00e5ndet", "rumi\u00f1ahui", "avr\u00e4ttades", "januari", "den", "mars", "utn\u00e4mndes", "quito", "till", "stad", "och", "februari", "fick", "staden", "titeln", "muy", "noble", "y", "muy", "leal", "ciudad", "de", "san", "francisco", "de", "quito", "\"den", "mycket", "nobla", "och", "lojala", "staden", "san", "francisco", "de", "quito\"", "spanjorerna", "etablerade", "snabbt", "den", "katolska", "religionen", "i", "quito", "med", "det", "f\u00f6rsta", "templet", "el", "bel\u00e9n", "som", "byggdes", "innan", "staden", "officiellt", "hade", "grundats", "i", "januari", "byggdes", "san", "franciscoklostret", "det", "f\u00f6rsta", "av", "kyrkor", "och", "kloster", "som", "byggdes", "under", "koloniseringsperioden", "spanjorerna", "missionerade", "bland", "inf\u00f6dingarna", "men", "de", "anv\u00e4nde", "dem", "\u00e4ven", "som", "gratis", "byggarbetskraft", "framf\u00f6r", "allt", "under", "den", "inledande", "perioden", "quitos", "biskopsd\u00f6me", "grundades", "och", "utvidgades", "till", "quitos", "\u00e4rkestift", "efter", "n\u00e4ra", "\u00e5r", "av", "spansk", "kolonisering", "hade", "quito", "omkring", "inv\u00e5nare", "augusti", "startades", "en", "r\u00f6relse", "som", "arbetade", "f\u00f6r", "politiskt", "oberoende", "av", "spanien", "samma", "dag", "skapades", "en", "regeringsplan", "som", "hade", "juan", "p\u00edo", "mont\u00fafar", "som", "president", "och", "andra", "framst\u00e5ende", "personer", "p\u00e5", "ledande", "befattningar", "denna", "r\u00f6relse", "slogs", "dock", "tillbaka", "augusti", "n\u00e4r", "spanska", "styrkor", "kom", "fr\u00e5n", "lima", "i", "peru", "och", "d\u00f6dade", "ledarna", "f\u00f6r", "upproret", "tillsammans", "med", "ytterligare", "inv\u00e5nare", "i", "staden", "en", "v\u00e5g", "av", "konflikter", "avslutades", "maj", "n\u00e4r", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "under", "sim\u00f3n", "bol\u00edvars", "bef\u00e4l", "ledde", "trupperna", "under", "slaget", "vid", "pichincha", "deras", "seger", "innebar", "oberoende", "f\u00f6r", "quito", "och", "de", "n\u00e4rliggande", "omr\u00e5dena", "storcolombia", "bara", "n\u00e5gra", "dagar", "efter", "slaget", "vid", "pichincha", "proklamerade", "stadens", "ledare", "oberoendet", "och", "till\u00e4t", "staden", "att", "inf\u00f6rlivas", "med", "republiken", "storcolombia", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "var", "n\u00e4rvarande", "vid", "undertecknandet", "av", "den", "colombianska", "konstitutionen", "juni", "en", "upprorisk", "stad", "quito", "har", "varit", "platsen", "f\u00f6r", "demonstrationer", "och", "v\u00e5ld", "sedan", "republikens", "tidiga", "\u00e5r", "d\u00f6dades", "medlemmar", "ur", "f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "quitos", "fria", "inv\u00e5nare", "av", "regeringen", "efter", "en", "konspiration", "och", "mars", "b\u00f6rjade", "den", "marcistiska", "revolutionen", "d\u00f6dades", "landets", "president", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "i", "quito", "och", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "d\u00f6dades", "\u00e4rkebiskop", "jos\u00e9", "ignacio", "checa", "y", "barba", "genom", "f\u00f6rgiftning", "gjordes", "ett", "uppror", "mot", "diktatorn", "ignacio", "de", "veintemilla", "men", "deras", "seger", "avslutade", "inte", "v\u00e5ldet", "som", "f\u00f6rekom", "i", "hela", "landet", "juli", "deltog", "den", "liberale", "kommend\u00f6ren", "eloy", "alfaro", "i", "slaget", "vid", "guayaquil", "och", "efter", "flera", "konflikter", "blev", "han", "september", "ecuadors", "president", "under", "slutf\u00f6randet", "av", "sin", "andra", "valperiod", "flyttade", "han", "till", "europa", "men", "d\u00e5", "han", "\u00e5terkom", "januari", "arresterades", "han", "f\u00e4ngslades", "och", "avr\u00e4ttades", "av", "en", "folksamling", "som", "stormade", "f\u00e4ngelset", "hans", "kropp", "drogs", "l\u00e4ngs", "quitos", "gator", "till", "en", "park", "d\u00e4r", "den", "br\u00e4ndes", "utbr\u00f6t", "fyradagarskriget", "ett", "inb\u00f6rdeskrig", "som", "f\u00f6ljde", "efter", "valet", "av", "neptal\u00ed", "bonifaz", "och", "det", "faktum", "att", "han", "var", "peruansk", "medborgare", "arbetare", "p\u00e5", "en", "stor", "textilfabrik", "gick", "ut", "i", "strejk", "och", "liknande", "oroligheter", "f\u00f6rekommer", "\u00e4n", "idag", "februari", "ledde", "en", "realistisk", "radio", "uts\u00e4ndning", "av", "hg", "wells", "roman", "v\u00e4rldarnas", "krig", "till", "panik", "i", "hela", "staden", "och", "att", "sex", "m\u00e4nniskor", "omkom", "i", "br\u00e4nder", "som", "hade", "anlagts", "av", "ligor", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "quito", "varit", "uppm\u00e4rksammat", "p\u00e5", "grund", "av", "stora", "demonstrationer", "som", "bland", "annat", "ledde", "till", "avs\u00e4ttandet", "av", "presidenterna", "abdal\u00e1", "bucaram", "februari", "jamil", "mahuad", "januari", "och", "lucio", "guti\u00e9rrez", "april", "geografi", "quito", "ligger", "i", "de", "norra", "bergen", "av", "ecuador", "i", "guayllabambas", "flodomr\u00e5de", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "omr\u00e5det", "omges", "av", "flera", "vulkaner", "cotopaxi", "antisana", "sincholagua", "och", "cayambe", "i", "\u00f6ster", "illiniza", "atacazo", "pichincha", "och", "pululahua", "i", "v\u00e4ster", "guagua", "pichincha", "som", "ligger", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "quito", "visar", "vulkanisk", "aktivitet", "och", "st\u00e5r", "under", "st\u00e4ndig", "bevakning", "det", "senaste", "stora", "utbrottet", "\u00e4gde", "rum", "och", "oktober", "n\u00e4r", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "aska", "lade", "sig", "\u00f6ver", "staden", "och", "orsakade", "stora", "st\u00f6rningar", "bland", "annat", "genom", "st\u00e4ngningen", "av", "den", "internationella", "flygplatsen", "det", "st\u00f6rsta", "utbrottet", "\u00e4gde", "rum", "d\u00e5", "ett", "lager", "p\u00e5", "centimeter", "aska", "t\u00e4ckte", "staden", "quito", "\u00e4r", "den", "enda", "huvudstaden", "i", "v\u00e4rlden", "som", "ligger", "under", "ett", "direkt", "hot", "fr\u00e5n", "en", "aktiv", "vulkan", "aktivitet", "i", "andra", "n\u00e4rliggande", "vulkaner", "kan", "ocks\u00e5", "p\u00e5verka", "staden", "staden", "drabbas", "\u00e4ven", "av", "jordb\u00e4vningar", "den", "st\u00f6rsta", "intr\u00e4ffade", "och", "d\u00f6dade", "omkring", "m\u00e4nniskor", "den", "senaste", "jordb\u00e4vningen", "med", "en", "magnitud", "av", "p\u00e5", "richterskalan", "intr\u00e4ffade", "med", "epicentrum", "kilometer", "fr\u00e5n", "quito", "och", "d\u00f6dade", "m\u00e4nniskor", "i", "ecuador", "quitos", "byggnader", "fick", "endast", "mindre", "skador", "hade", "reventador", "ett", "utbrott", "som", "spred", "aska", "\u00f6ver", "staden", "topografiska", "zoner", "quito", "delas", "in", "i", "tre", "omr\u00e5den", "som", "delas", "av", "kullar", "de", "centrala", "delarna", "d\u00e4r", "quitos", "gamla", "stad", "ligger", "den", "s\u00f6dra", "delen", "best\u00e5r", "i", "huvudsak", "av", "industriomr\u00e5den", "och", "bostadsomr\u00e5den", "f\u00f6r", "l\u00e5ginkomsttagare", "den", "norra", "delen", "\u00e4r", "det", "moderna", "quito", "med", "h\u00f6ga", "byggnader", "k\u00f6pcentrum", "finansdistrikt", "och", "bostadsomr\u00e5den", "f\u00f6r", "h\u00f6ginkomsttagare", "flygplatsen", "mariscal", "sucre", "international", "airport", "ligger", "i", "den", "norra", "delen", "turistm\u00e5l", "norra", "quito", "den", "norra", "delen", "av", "quito", "\u00e4r", "stadens", "stora", "kommersiella", "distrikt", "d\u00e4r", "finns", "\u00e4ven", "bostadsomr\u00e5den", "med", "\u00f6vre", "medelklass", "och", "massor", "av", "byggnader", "i", "den", "norra", "delen", "ligger", "\u00e4ven", "den", "internationella", "flygplatsen", "och", "stora", "rekreationsomr\u00e5den", "museo", "del", "banco", "central", "detta", "museum", "har", "en", "omfattande", "samling", "av", "ecuadoriansk", "konst", "historia", "och", "kultur", "p\u00e5", "entr\u00e9planet", "finns", "en", "stor", "samling", "av", "f\u00f6rkoloniala", "inklusive", "f\u00f6rinkatid", "lergods", "skulpturer", "guld", "arkeologiska", "f\u00f6rem\u00e5l", "och", "till", "och", "med", "mumifierade", "kroppar", "det", "finns", "\u00e4ven", "modeller", "som", "visar", "hur", "olika", "delar", "av", "ecuador", "s\u00e5g", "ut", "den", "andra", "v\u00e5ningen", "best\u00e5r", "av", "konst", "fr\u00e5n", "koloniseringstiden", "med", "flera", "m\u00e5lningar", "och", "skulpturer", "med", "religi\u00f6sa", "teman", "den", "tredje", "v\u00e5ningen", "best\u00e5r", "av", "ecuadoriansk", "konst", "parker", "parque", "metropolitano", "\u00e4r", "med", "sina", "km\u00b2", "den", "st\u00f6rsta", "innerstadsparken", "i", "sydamerika", "parken", "ligger", "i", "norra", "quito", "p\u00e5", "sluttningarna", "bakom", "fotbollsstadion", "atahualpa", "olympic", "stadium", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "parken", "best\u00e5r", "av", "eucalyptustr\u00e4d", "i", "parken", "finns", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "skulpturer", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "parken", "har", "utsikt", "\u00f6ver", "cotopaxi", "vulkanen", "antisana", "och", "guayllabambas", "flodbass\u00e4ngla", "carolina", "med", "m\u00b2", "ligger", "i", "benalc\u00e1zaromr\u00e5det", "i", "quitos", "kommersiella", "distrikt", "mellan", "avenyerna", "avenida", "amazonas", "avenida", "shyris", "och", "avenida", "naciones", "unidas", "i", "den", "s\u00f6dra", "delen", "av", "parken", "finns", "en", "liten", "hamn", "och", "i", "den", "v\u00e4stra", "delen", "quitos", "utst\u00e4llningshall", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rdar", "och", "ett", "terrarium", "el", "ejido", "ligger", "mellan", "den", "gamla", "delen", "av", "staden", "och", "den", "moderna", "la", "alameda", "har", "det", "\u00e4ldsta", "astronomiska", "observatoriet", "i", "sydamerika", "i", "parken", "finns", "\u00e4ven", "ett", "monument", "av", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "och", "en", "liten", "sj\u00f6", "quitos", "gamla", "stad", "\"centro", "hist\u00f3rico\"", "det", "historiska", "centret", "som", "det", "kallas", "blev", "upptaget", "p\u00e5", "unescos", "v\u00e4rldsarvslista", "stadsdelen", "best\u00e5r", "av", "m\u00e5na", "torg", "d\u00e4r", "det", "viktigaste", "\u00e4r", "independence", "plaza", "d\u00e4r", "finns", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "barockkyrkor", "bland", "annat", "katedralen", "klostret", "och", "franciscanerkyrkan", "som", "var", "den", "st\u00f6rsta", "byggnaden", "som", "uppf\u00f6rdes", "av", "spanjorerna", "under", "koloniseringstiden", "el", "sagrariokyrkan", "santo", "domingos", "kloster", "och", "kyrka", "jesuitordens", "kyrka", "\"la", "compa\u00f1\u00eda\"", "sucreteatern", "d\u00e4r", "ecuadors", "symfoniorkesters", "konserter", "h\u00e5lls", "ligger", "i", "n\u00e4rheten", "det", "finns", "\u00e4ven", "flera", "museer", "bland", "annat", "stadsmuseet", "\"museo", "de", "la", "ciudad\"", "kulturcentret", "centro", "cultural", "metropolitano", "och", "franciskanerklostrets", "museum", "i", "hela", "omr\u00e5det", "finns", "flera", "marknadsplatser", "el", "panecillo", "el", "panecillo", "\u00e4r", "ett", "berg", "i", "den", "v\u00e4stra", "delen", "av", "quito", "meter", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "toppen", "av", "berget", "finns", "en", "staty", "av", "jungfru", "maria", "som", "kan", "ses", "fr\u00e5n", "stora", "delar", "av", "staden", "monumentet", "bygger", "p\u00e5", "skulpturen", "la", "virgen", "de", "quito", "av", "bernardo", "de", "legarda", "under", "den", "spanska", "koloniseringen", "fick", "den", "spanske", "konstn\u00e4ren", "agust\u00edn", "de", "la", "herr\u00e1n", "matorras", "uppdrag", "av", "oblatorden", "att", "bygga", "ett", "meter", "h\u00f6gt", "monument", "av", "en", "madonna", "som", "sattes", "p\u00e5", "ett", "h\u00f6gt", "fundament", "p\u00e5", "toppen", "av", "panecillo", "det", "\u00e4r", "gjort", "av", "bitar", "aluminium", "och", "invigdes", "mars", "av", "den", "elfte", "\u00e4rkebiskopen", "av", "quito", "pablo", "mu\u00f1oz", "vega", "jungfrun", "st\u00e5r", "p\u00e5", "toppen", "av", "en", "glob", "och", "trampar", "p\u00e5", "en", "orm", "det", "som", "inte", "\u00e4r", "s\u00e5", "traditionellt", "\u00e4r", "att", "hon", "har", "vingar", "monumentet", "bygger", "p\u00e5", "skulpturen", "\"virgen", "de", "quito\"", "quitos", "madonna", "som", "skulpterades", "av", "bernardo", "de", "legarda", "och", "som", "nu", "pryder", "huvudaltaret", "i", "st", "franciscokyrkan", "kabinbana", "till", "cruz", "loma", "sedan", "juli", "har", "quito", "en", "kabinbana", "k\u00e4nd", "som", "telef\u00e9riqo", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "stadens", "centrum", "till", "berget", "cruz", "loma", "p\u00e5", "den", "\u00f6stra", "sidan", "av", "pichinchavulkanen", "turen", "tar", "bes\u00f6karna", "\u00f6ver", "meter", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00f6jden", "\u00e4r", "temperaturen", "betydligt", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "i", "centrum", "vid", "sidan", "av", "kabinbanan", "till", "cruz", "loma", "har", "telef\u00e9riqo", "bland", "annat", "en", "upplevelsepark"]