["r", "r", "\u00e4rr", "\u00e4r", "den", "artonde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "r", "i", "matematiken", "betecknar", "r", "i", "fetstil", "eller", "i", "\"svarttavelfetstil\"", "ofta", "m\u00e4ngden", "av", "reella", "tal", "betecknar", "riemannintegralen", "\u00e4r", "realdelen", "av", "ett", "komplext", "tal", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "det", "tidigare", "skaraborgs", "l\u00e4n", "symbol", "f\u00f6r", "temperaturenheten", "r\u00e9aumur", "ett", "programspr\u00e5k", "se", "r", "programspr\u00e5k", "symbol", "f\u00f6r", "storheten", "resistans", "i", "fysikaliska", "formler", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "\u00e4r", "r", "signum", "f\u00f6r", "idrott", "lek", "och", "spel", "se", "sabr", "rare", "anv\u00e4nds", "som", "ben\u00e4mning", "p\u00e5", "medlemmar", "ur", "kommunistiska", "partiet", "tidigare", "kpmlr", "versalt", "r", "med", "ring", "runt", "\u00ae", "visar", "att", "en", "produkt", "\u00e4r", "ett", "registrerat", "varum\u00e4rke", "se", "varum\u00e4rke", "betecknar", "i", "internationella", "fonetiska", "alfabetet", "en", "uvular", "tremulant", "betecknar", "i", "internationella", "fonetiska", "alfabetet", "en", "uvular", "frikativa", "r", "betecknar", "den", "allm\u00e4nna", "gaskonstanten", "inom", "kemi", "fysik", "och", "termodynamik", "betecknar", "fyraxliga", "ellok", "i", "det", "svenska", "litterasystemet", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gsfordon", "r", "markerar", "en", "fast", "fornl\u00e4mning", "p\u00e5", "ekonomiska", "kartan", "medan", "ett", "r", "markerar", "en", "fast", "fornl\u00e4mning", "som", "inte", "\u00e4r", "geografiskt", "avgr\u00e4nsad", "r", "efter", "en", "regents", "namn", "betecknar", "rex", "latin", "f\u00f6r", "kung", "eller", "regina", "latin", "f\u00f6r", "drottning", "anv\u00e4nds", "b\u00e5de", "i", "namnunderskrifter", "och", "tryck", "gement", "r", "r", "betecknar", "i", "internationella", "fonetiska", "alfabetet", "en", "alveolar", "tremulant", "betecknar", "i", "internationella", "fonetiska", "alfabetet", "en", "alveolar", "approximant", "historia", "bokstaven", "\"r\"", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "rho", "som", "dock", "mer", "ser", "ut", "som", "bokstaven", "\"p\"", "och", "den", "h\u00e4rstammar", "i", "sin", "tur", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"res\"", "som", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "ett", "huvud", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "r", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "r", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "r", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "r", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "r", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "r", "med", "v\u00e4rdet", "xd", "hexadecimalt", "och", "r", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "r", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras"]