["riksdagsvalet", "i", "sverige", "\u00e4gde", "rum", "s\u00f6ndagen", "den", "september", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rdela", "platserna", "i", "sveriges", "riksdag", "inf\u00f6r", "mandatperioden", "samtidigt", "h\u00f6lls", "ocks\u00e5", "allm\u00e4nna", "val", "till", "kommun", "och", "regionfullm\u00e4ktige", "i", "riksdagsvalet", "var", "personer", "r\u00f6stber\u00e4ttigadeunder", "den", "f\u00f6reg\u00e5ende", "mandatperioden", "bildade", "socialdemokraterna", "under", "partiledaren", "stefan", "l\u00f6fven", "en", "minoritetsregering", "tillsammans", "med", "milj\u00f6partiet", "och", "med", "st\u00f6d", "av", "centerpartiet", "liberalerna", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "detta", "gjordes", "efter", "en", "l\u00e5ngvarig", "regeringsbildning", "som", "var", "en", "f\u00f6ljd", "av", "det", "komplicerade", "parlamentariska", "l\u00e4get", "efter", "riksdagsvalet", "som", "en", "konsekvens", "f\u00f6rklarades", "alliansen", "som", "bestod", "av", "de", "borgerliga", "partierna", "moderaterna", "kristdemokraterna", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "uppl\u00f6st", "p\u00e5", "riksniv\u00e5", "l\u00f6fven", "var", "statsminister", "under", "en", "turbulent", "mandatperiod", "som", "pr\u00e4glades", "av", "covidpandemin", "och", "en", "regeringskris", "i", "augusti", "meddelade", "l\u00f6fven", "sin", "avg\u00e5ng", "som", "statsminister", "och", "ersattes", "av", "finansministern", "magdalena", "andersson", "i", "november", "andersson", "bildade", "en", "enpartiregering", "med", "st\u00f6d", "av", "centerpartiet", "v\u00e4nsterpartiet", "och", "milj\u00f6partiet", "den", "nya", "regeringen", "fick", "fram", "till", "valet", "\u00e4gna", "mycket", "tid", "p\u00e5", "att", "hantera", "konsekvenserna", "av", "det", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "s\u00e4kerhetsl\u00e4get", "som", "uppstod", "efter", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "maj", "tog", "regeringen", "beslut", "om", "att", "sverige", "skulle", "ans\u00f6ka", "om", "medlemskap", "i", "nato", "under", "h\u00f6sten", "bildades", "en", "politisk", "h\u00f6geropposition", "med", "moderaternas", "partiledare", "ulf", "kristersson", "som", "statsministerkandidat", "med", "sitt", "huvudsakliga", "m\u00e5l", "att", "bilda", "en", "borgerlig", "regering", "med", "kristdemokraterna", "och", "med", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "och", "liberalernai", "det", "slutgiltiga", "valresultatet", "som", "r\u00e4knades", "f\u00e4rdigt", "den", "september", "fick", "moderaternas", "koalition", "under", "ulf", "kristersson", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "medan", "socialdemokraternas", "koalition", "under", "magdalena", "andersson", "fick", "procent", "moderaternas", "koalition", "fick", "majoritet", "med", "mandat", "vilket", "\u00e4r", "mandat", "fler", "\u00e4n", "socialdemokraternas", "koalition", "som", "fick", "mandat", "socialdemokraterna", "blev", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "och", "erh\u00f6ll", "mandat", "sverigedemokraterna", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "tillika", "mandat", "och", "gick", "d\u00e4rmed", "om", "moderaterna", "till", "att", "bli", "sveriges", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "riksdagsparti", "en", "position", "som", "moderaterna", "innehaft", "sedan", "riksdagsvalet", "moderaterna", "i", "sin", "tur", "fick", "procent", "och", "erh\u00f6ll", "mandat", "enbart", "socialdemokraterna", "sverigedemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "\u00f6kade", "efter", "valet", "medan", "moderaterna", "centerpartiet", "v\u00e4nsterpartiet", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "f\u00f6rlorade", "n\u00e5gra", "av", "sina", "tidigare", "mandat", "den", "september", "beg\u00e4rde", "magdalena", "andersson", "att", "f\u00e5", "bli", "entledigad", "som", "statsministerefter", "valet", "h\u00f6ll", "moderaterna", "regeringsf\u00f6rhandlingar", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "fr\u00e5n", "kristdemokraterna", "liberalerna", "och", "sverigedemokraterna", "genom", "tid\u00f6avtalet", "kom", "partierna", "\u00f6verens", "om", "att", "ulf", "kristersson", "skulle", "bilda", "en", "regering", "med", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "samt", "att", "partierna", "skulle", "ha", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "sverigedemokraterna", "den", "oktober", "blev", "ulf", "kristersson", "vald", "som", "statsminister", "av", "riksdagen", "och", "regeringen", "kristersson", "kunde", "tilltr\u00e4da", "f\u00f6ljande", "dag", "f\u00f6reg\u00e5ende", "mandatperiod", "regeringsbildningen", "efter", "valet", "efter", "riksdagsvalet", "befann", "sig", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "i", "regeringsst\u00e4llning", "genom", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "med", "socialdemokraternas", "partiledare", "stefan", "l\u00f6fven", "som", "statsminister", "efter", "riksdagsvalet", "var", "socialdemokraterna", "fortfarande", "det", "st\u00f6rsta", "riksdagspartiet", "trots", "att", "man", "f\u00f6rlorade", "mandat", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "det", "f\u00f6reg\u00e5ende", "riksdagsvalet", "\u00e5rs", "valresultat", "resulterade", "i", "att", "varken", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "socialdemokraterna", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "totalt", "mandat", "eller", "alliansen", "moderaterna", "centerpartiet", "liberalerna", "och", "kristdemokraterna", "totalt", "mandat", "hade", "egen", "majoritet", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bilda", "regering", "samtidigt", "erh\u00f6ll", "de", "oberoende", "sverigedemokraterna", "efter", "valet", "mandati", "en", "statsministeromr\u00f6stning", "den", "september", "pr\u00f6vades", "stefan", "l\u00f6fvens", "st\u00f6d", "som", "statsminister", "av", "sveriges", "riksdag", "resultatet", "blev", "att", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "avgick", "och", "det", "komplicerade", "parlamentariska", "l\u00e4get", "bidrog", "till", "l\u00e5ngvariga", "regeringsf\u00f6rhandlingar", "under", "riksdagens", "talman", "andreas", "norl\u00e9ns", "ledning", "d\u00e4r", "olika", "regeringsalternativ", "unders\u00f6ktes", "och", "pr\u00f6vades", "i", "riksdagen", "regeringen", "l\u00f6fven", "i", "agerade", "\u00f6verg\u00e5ngsregering", "tills", "en", "ny", "regering", "kunde", "bildas", "moderaternas", "partiledare", "ulf", "kristersson", "fick", "i", "uppdrag", "av", "norl\u00e9n", "att", "sondera", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "regering", "n\u00e4r", "kristersson", "uppgav", "att", "han", "ville", "ta", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "f\u00f6r", "att", "bilda", "sin", "regering", "valde", "b\u00e5de", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "att", "r\u00f6sta", "nej", "p\u00e5", "hans", "kandidatur", "l\u00f6fven", "fick", "senare", "i", "uppdrag", "att", "bilda", "regering", "men", "\u00e4ven", "hans", "regeringsunderlag", "r\u00f6stades", "ner", "av", "riksdagen", "norl\u00e9n", "beslutade", "att", "en", "ytterligare", "statsministeromr\u00f6stning", "skulle", "h\u00e5llas", "i", "januari", "efter", "att", "januariavtalet", "ing\u00e5tts", "mellan", "socialdemokraterna", "milj\u00f6partiet", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "de", "s\u00e5", "kallade", "\"januaripartierna\"", "liksom", "att", "avtalet", "tolererades", "av", "v\u00e4nsterpartiet", "kunde", "slutligen", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "tilltr\u00e4da", "den", "januari", "som", "en", "konsekvens", "f\u00f6rklarades", "alliansen", "uppl\u00f6st", "p\u00e5", "riksniv\u00e5", "av", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "de", "ing\u00e5ende", "partierna", "under", "\u00f6ppnade", "moderaterna", "och", "kristdemokraterna", "f\u00f6r", "samarbete", "med", "det", "politiskt", "isolerade", "sverigedemokraterna", "covidpandemin", "och", "regeringskris", "under", "v\u00e5ren", "st\u00e4lldes", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "inf\u00f6r", "coronavirusutbrottet", "i", "sverige", "och", "en", "krisgrupp", "uppr\u00e4ttades", "det", "f\u00f6rsta", "verifierade", "fallet", "av", "covid", "i", "sverige", "fick", "sin", "diagnos", "den", "januari", "f\u00f6r", "att", "bromsa", "smittspridningen", "satte", "regeringen", "under", "april", "upp", "ett", "m\u00e5l", "om", "att", "skulle", "kunna", "testas", "i", "veckan", "ansvariga", "konstaterade", "dock", "att", "sverige", "inte", "lyckades", "med", "m\u00e5let", "att", "skydda", "\u00e4ldre", "personer", "s\u00e4rskilt", "v\u00e4l", "liksom", "att", "smittskyddsorganisationer", "inte", "heller", "hade", "tillr\u00e4ckliga", "resurser", "f\u00f6r", "att", "klara", "masstestning", "och", "tillhandah\u00e5lla", "skyddsutrustning", "sverige", "avbr\u00f6t", "smittsp\u00e5rning", "bland", "allm\u00e4nheten", "redan", "i", "mitten", "av", "mars", "och", "n\u00e5dde", "sedan", "inte", "uppst\u00e4llda", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "antal", "testade", "personer", "f\u00f6rr\u00e4n", "i", "september", "i", "motsats", "till", "v\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationens", "rekommendationer", "avr\u00e5dde", "folkh\u00e4lsomyndigheten", "allm\u00e4nheten", "fr\u00e5n", "att", "anv\u00e4nda", "sig", "av", "munskydd", "under", "pandemin", "utf\u00e4rdade", "inte", "regeringen", "n\u00e5gon", "nedst\u00e4ngning", "i", "st\u00e4llet", "inf\u00f6rde", "regeringen", "fr\u00e5n", "och", "med", "mars", "restriktioner", "f\u00f6r", "allm\u00e4nna", "sammankomster", "och", "offentliga", "tillst\u00e4llningar", "merparten", "av", "restriktionerna", "togs", "bort", "den", "februari", "regeringens", "och", "folkh\u00e4lsomyndighetens", "coronastrategi", "fick", "h\u00e5rd", "kritik", "av", "b\u00e5de", "coronakommissionen", "och", "riksrevisionen", "bortsett", "fr\u00e5n", "pandemihanteringen", "har", "socialdemokraterna", "f\u00e5tt", "\u00e5terkommande", "kritik", "av", "h\u00f6gerpartierna", "g\u00e4llande", "regeringens", "hantering", "av", "det", "d\u00f6dliga", "v\u00e5ldet", "i", "sverige", "i", "synnerhet", "kring", "det", "rekordh\u00f6ga", "antalet", "d\u00f6dsskjutningar", "och", "g\u00e4ngrelaterat", "v\u00e5ld", "vilket", "partiledaren", "ulf", "kristersson", "kallade", "f\u00f6r", "\"sveriges", "andra", "pandemi\"genom", "januariavtalet", "avskaffades", "v\u00e4rnskatten", "den", "januari", "enligt", "den", "budget", "som", "presenterades", "den", "september", "v\u00e4nsterpartiet", "motsatte", "sig", "detta", "beslut", "och", "uppgav", "senare", "att", "de", "skulle", "inleda", "ett", "misstroendevotum", "mot", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "i", "juni", "yrkade", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "och", "januaripartierna", "f\u00f6r", "ett", "inf\u00f6rande", "om", "fri", "hyress\u00e4ttning", "vid", "nyproduktion", "som", "svar", "till", "detta", "meddelade", "v\u00e4nsterpartiet", "att", "de", "saknade", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "sverigedemokraterna", "yrkade", "d\u00e5", "f\u00f6r", "en", "misstroendef\u00f6rklaring", "mot", "statsminister", "stefan", "l\u00f6fven", "och", "hans", "regering", "under", "misstroendeomr\u00f6stningen", "den", "juni", "f\u00e4lldes", "regeringen", "l\u00f6fven", "ii", "av", "sverigedemokraterna", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "en", "svensk", "statsminister", "f\u00e4lldes", "i", "en", "misstroendeomr\u00f6stning", "efter", "omr\u00f6stningen", "meddelade", "liberalernas", "partiledare", "nyamko", "sabuni", "att", "hennes", "parti", "skulle", "avsluta", "regeringssamarbetet", "och", "att", "de", "i", "st\u00e4llet", "kommer", "att", "efterstr\u00e4va", "en", "borgerlig", "regering", "talmannen", "norl\u00e9n", "f\u00f6reslog", "att", "l\u00f6fven", "skulle", "bilda", "regering", "den", "juli", "blev", "l\u00f6fven", "omvald", "till", "statsminister", "och", "bildade", "regeringen", "l\u00f6fven", "iii", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "en", "m\u00e5nad", "senare", "meddelade", "l\u00f6fven", "att", "han", "under", "h\u00f6sten", "skulle", "avg\u00e5", "b\u00e5de", "som", "statsminister", "och", "som", "partiledare", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "vid", "samma", "tidpunkt", "bildade", "moderaterna", "kristdemokraterna", "sverigedemokraterna", "och", "liberalerna", "en", "samlad", "opposition", "med", "moderaternas", "partiledare", "ulf", "kristersson", "som", "statsministerkandidat", "vars", "huvudsakliga", "m\u00e5l", "var", "att", "bilda", "en", "borgerlig", "regering", "med", "kristdemokraterna", "och", "med", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "och", "liberalerna", "regeringen", "andersson", "den", "november", "h\u00f6ll", "socialdemokraterna", "en", "partikongress", "d\u00e4r", "man", "valde", "finansministern", "magdalena", "andersson", "som", "l\u00f6fvens", "eftertr\u00e4dare", "som", "partiledare", "talmannen", "norl\u00e9n", "f\u00f6reslog", "att", "andersson", "skulle", "bilda", "regering", "och", "efter", "att", "ha", "s\u00e4krat", "en", "uppg\u00f6relse", "med", "v\u00e4nsterpartiet", "valdes", "andersson", "till", "statsminister", "den", "november", "andersson", "blev", "d\u00e4rmed", "sveriges", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "regeringschef", "efter", "att", "riksdagen", "senare", "samma", "dag", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "moderaternas", "kristdemokraternas", "och", "sverigedemokraternas", "budgetf\u00f6rslag", "valde", "milj\u00f6partiet", "att", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "att", "ing\u00e5", "i", "en", "ny", "gemensam", "regering", "milj\u00f6partiet", "menade", "att", "de", "inte", "kunde", "delta", "i", "en", "regering", "som", "gav", "sverigedemokraterna", "inflytande", "andersson", "beg\u00e4rde", "d\u00e4rf\u00f6r", "samma", "dag", "sitt", "entledigande", "och", "\u00f6ppnade", "f\u00f6r", "en", "ny", "statsministeromr\u00f6stning", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00e4kra", "att", "hon", "fortfarande", "\u00e5tnj\u00f6t", "riksdagens", "f\u00f6rtroende", "den", "november", "omvaldes", "andersson", "till", "statsminister", "med", "r\u00f6ster", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "och", "den", "politiska", "vilden", "amineh", "kakabaveh", "r\u00f6ster", "emot", "moderaterna", "sverigedemokraterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "och", "avstod", "fr\u00e5n", "att", "r\u00f6sta", "centerpartiet", "v\u00e4nsterpartiet", "och", "milj\u00f6partiet", "d\u00e5", "milj\u00f6partiet", "inte", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "regeringen", "bildade", "andersson", "en", "minoritetsregering", "med", "enbart", "socialdemokraternasom", "en", "f\u00f6ljd", "av", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "vilket", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "b\u00e5de", "sveriges", "och", "europas", "s\u00e4kerhetspolitiska", "l\u00e4ge", "beslutade", "regeringen", "andersson", "den", "maj", "vid", "ett", "extrainkallat", "regeringssammantr\u00e4de", "att", "formellt", "meddela", "nato", "att", "sverige", "vill", "upptas", "som", "medlem", "i", "f\u00f6rsvarsalliansen", "detta", "trots", "att", "socialdemokraterna", "under", "en", "l\u00e5ng", "tid", "varit", "emot", "ett", "svenskt", "natomedlemskap", "under", "omr\u00f6stningen", "i", "riksdagen", "r\u00f6stade", "enbart", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "emot", "ett", "svenskt", "natomedlemskap", "i", "juli", "undertecknade", "regeringen", "anslutningsprotokollet", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "med", "i", "nato", "vid", "en", "gemensam", "presstr\u00e4ff", "uppgav", "magdalena", "andersson", "och", "ulf", "kristersson", "att", "beslutet", "hade", "en", "bred", "politisk", "f\u00f6rankring", "och", "att", "sveriges", "natoans\u00f6kan", "kommer", "att", "fullf\u00f6ljas", "oavsett", "valutg\u00e5ngen", "den", "september", "mellan", "de", "b\u00e5da", "statsministerkandidaterna", "har", "magdalena", "andersson", "\u00e5terkommande", "under", "\u00e5tnjutit", "ett", "h\u00f6gt", "f\u00f6rtroende", "bland", "v\u00e4ljarna", "information", "om", "de", "olika", "riksdagspartierna", "inf\u00f6r", "valet", "schemat", "f\u00f6r", "riksdagsvalet", "nedan", "l\u00f6d", "schemat", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "februari", "anm\u00e4lan", "om", "registrering", "av", "partibeteckning", "ska", "ha", "kommit", "in", "till", "valmyndigheten", "om", "registreringen", "ska", "g\u00e4lla", "f\u00f6r", "val", "detta", "\u00e5r", "mars", "valmyndigheten", "tar", "fram", "statistik", "\u00f6ver", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "f\u00f6r", "varje", "valdistrikt", "statistiken", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4kna", "ut", "antal", "fasta", "valkretsmandat", "april", "sista", "dag", "f\u00f6r", "partier", "att", "anm\u00e4la", "sina", "kandidater", "till", "respektive", "l\u00e4nsstyrelse", "april", "sista", "dag", "f\u00f6r", "valmyndigheten", "att", "besluta", "om", "antal", "fasta", "valkretsmandat", "f\u00f6r", "varje", "valkrets", "juli", "utlandsr\u00f6stkort", "skickas", "till", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "som", "har", "utvandrat", "dessa", "personer", "har", "bara", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "riksdagsvalet", "juli", "v\u00e4ljare", "utomlands", "kan", "nu", "brevr\u00f6sta", "fr\u00e5n", "utlandet", "augusti", "sista", "dag", "f\u00f6r", "partier", "att", "anm\u00e4la", "deltagande", "i", "valet", "augusti", "f\u00f6rsta", "dag", "f\u00f6r", "v\u00e4ljare", "utomlands", "att", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "en", "utlandsmyndighet", "augusti", "f\u00f6rtidsr\u00f6stningen", "i", "sverige", "startar", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "som", "\u00e4r", "bosatta", "i", "sverige", "ska", "ha", "f\u00e5tt", "sina", "r\u00f6stkort", "augusti", "sista", "dag", "att", "beg\u00e4ra", "r\u00e4ttelse", "i", "r\u00f6stl\u00e4ngden", "september", "sista", "dag", "f\u00f6r", "kandidater", "att", "samtycka", "till", "kandidatur", "i", "valet", "september", "l\u00e4nsstyrelsen", "meddelar", "tid", "och", "plats", "f\u00f6r", "den", "slutliga", "r\u00f6str\u00e4kningen", "r\u00f6ster", "som", "tagits", "emot", "p\u00e5", "svenska", "ambassader", "och", "konsulat", "b\u00f6r", "vara", "framme", "hos", "valmyndigheten", "september", "valdag", "september", "sista", "dag", "som", "en", "brevr\u00f6st", "kan", "tas", "emot", "hos", "valmyndigheten", "l\u00e4nsstyrelserna", "p\u00e5b\u00f6rjar", "slutlig", "sammanr\u00e4kning", "september", "valn\u00e4mndernas", "prelimin\u00e4ra", "r\u00f6str\u00e4kning", "av", "f\u00f6rtidsr\u00f6ster", "som", "inte", "granskades", "p\u00e5", "valdagen", "september", "sista", "dagen", "att", "\u00f6verklaga", "valet", "eller", "valresultatet", "valsystem", "i", "det", "svenska", "riksdagsvalet", "g\u00e5r", "v\u00e4ljaren", "till", "en", "vallokal", "och", "tar", "en", "valsedel", "f\u00f6r", "ett", "visst", "parti", "bakom", "en", "avsk\u00e4rmning", "sedan", "g\u00e5r", "v\u00e4ljaren", "bakom", "en", "valsk\u00e4rm", "och", "l\u00e4gger", "ned", "valsedeln", "som", "denne", "valt", "i", "ett", "valkuvert", "som", "ska", "\u00f6verl\u00e4mnas", "till", "r\u00f6stmottagaren", "valsedlarna", "\u00e4r", "f\u00e4rgkodade", "f\u00f6r", "att", "visa", "vilket", "val", "de", "g\u00e4ller", "f\u00f6r", "vitt", "f\u00f6r", "kommunvalet", "bl\u00e5", "f\u00f6r", "regionvalet", "och", "gult", "f\u00f6r", "riksdagsvalet", "v\u00e4ljaren", "kan", "\u00e4ven", "personr\u00f6sta", "p\u00e5", "tv\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "antingen", "genom", "att", "v\u00e4ljaren", "tar", "en", "namnvalsedel", "med", "partinamn", "och", "en", "kandidatlista", "och", "bakom", "en", "valsk\u00e4rm", "kryssar", "f\u00f6r", "en", "kandidat", "eller", "att", "v\u00e4ljaren", "tar", "en", "partivalsedel", "och", "bakom", "valsk\u00e4rmen", "skriver", "ner", "kandidatens", "namn", "p\u00e5", "sedeln", "om", "det", "inte", "finns", "tillg\u00e5ng", "till", "ett", "visst", "partis", "valsedel", "kan", "v\u00e4ljaren", "r\u00f6sta", "genom", "att", "skriva", "partiets", "namn", "ihop", "med", "kandidatens", "namn", "ifall", "man", "vill", "personr\u00f6sta", "p\u00e5", "en", "blank", "valsedelinf\u00f6r", "riksdagsvalet", "har", "reglerna", "\u00e4ndrats", "s\u00e5", "att", "r\u00f6stmottagarna", "\u00f6vertagit", "ansvaret", "f\u00f6r", "utl\u00e4ggning", "av", "samtliga", "valsedlar", "i", "val", "och", "f\u00f6rtidsr\u00f6stningslokalerna", "tidigare", "har", "partierna", "sj\u00e4lva", "ansvarat", "f\u00f6r", "utl\u00e4ggningen", "av", "namnvalsedlar", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "syftade", "till", "att", "motverka", "sabotage", "och", "skapa", "b\u00e4ttre", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "valadministrationen", "att", "h\u00e5lla", "ordning", "bland", "valsedlarna", "partierna", "har", "dock", "fortsatt", "ansvar", "f\u00f6r", "att", "leverera", "namnvalsedlar", "till", "r\u00f6stmottagningsst\u00e4llet", "eller", "till", "en", "p\u00e5", "f\u00f6rhand", "anvisad", "plats", "som", "valn\u00e4mnden", "i", "kommunen", "tagit", "beslut", "om", "partierna", "ansvarar", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "att", "se", "till", "att", "namnvalsedlarna", "inte", "tar", "slut", "under", "tiden", "som", "r\u00f6stmottagningen", "p\u00e5g\u00e5r", "r\u00f6stmottagarna", "l\u00e4gger", "sedan", "ut", "och", "fyller", "p\u00e5", "valsedlarna", "i", "valsedelst\u00e4lletvid", "riksdagsvalet", "hade", "flera", "internationella", "valobservat\u00f6rer", "p\u00e5pekat", "att", "det", "var", "relativt", "vanligt", "att", "flera", "personer", "befann", "sig", "bakom", "sk\u00e4rmen", "samtidigt", "en", "annan", "synpunkt", "fr\u00e5n", "observat\u00f6rerna", "var", "att", "vallokalernas", "valsedlar", "hade", "varit", "allt", "f\u00f6r", "synliga", "f\u00f6r", "att", "\u00e5tg\u00e4rda", "dessa", "problem", "hade", "vallagen", "\u00e4ndrats", "genom", "tv\u00e5", "punkter", "dels", "att", "varje", "v\u00e4ljare", "nu", "m\u00e5ste", "vara", "ensamma", "bakom", "valsk\u00e4rmen", "undantaget", "personer", "med", "en", "viss", "typ", "av", "funktionsneds\u00e4ttning", "eller", "liknande", "dels", "att", "varje", "v\u00e4ljare", "tar", "sina", "valsedlar", "bakom", "ett", "avsk\u00e4rmat", "b\u00e5s", "en", "och", "en", "s\u00e5", "att", "ingen", "annan", "kan", "se", "vilka", "valsedlar", "vederb\u00f6rande", "tog", "\u00e4ndringarna", "innebar", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "avsk\u00e4rmningar", "av", "valsedelsst\u00e4ll", "till\u00e4mpades", "vid", "ett", "val", "till", "riksdag", "region", "och", "kommunfullm\u00e4ktige", "d\u00e5", "lag\u00e4ndringen", "inf\u00f6rdes", "och", "till\u00e4mpades", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vid", "europaparlamentsvalet", "dessa", "gjordes", "i", "syfte", "att", "motverka", "gruppr\u00f6stning", "och", "f\u00f6r", "att", "b\u00e4ttre", "kunna", "skydda", "valhemligheten", "senare", "under", "valdagen", "kom", "dessa", "\u00e4ndringar", "att", "leda", "till", "l\u00e5nga", "k\u00f6bildningar", "i", "vissa", "vallokaler", "informationsk\u00e4llor", "inf\u00f6r", "valet", "en", "unders\u00f6kning", "genomf\u00f6rd", "av", "internetstiftelsen", "inf\u00f6r", "valet", "visade", "att", "traditionella", "medier", "som", "tv", "tidningar", "och", "radio", "var", "de", "viktigaste", "informationsk\u00e4llorna", "bland", "v\u00e4ljarna", "n\u00e4r", "det", "kom", "till", "att", "ta", "del", "av", "politisk", "information", "eller", "politiska", "budskap", "f\u00e5", "i", "unders\u00f6kningen", "uppfattade", "sociala", "medieplattformar", "som", "viktiga", "informationsk\u00e4llor", "f\u00f6rutom", "bland", "f\u00f6rstag\u00e5ngsv\u00e4ljarna", "bland", "f\u00f6rstag\u00e5ngsv\u00e4ljarna", "var", "sociala", "medier", "den", "kanal", "som", "de", "oftast", "tog", "del", "av", "politisk", "information", "via", "av", "m\u00f6ttes", "dagligen", "av", "politisk", "information", "p\u00e5", "sociala", "medier", "bland", "andra", "generationer", "s\u00e5g", "det", "annorlunda", "ut", "d\u00e4r", "var", "tv", "eller", "tidningar", "dominerande", "en", "majoritet", "av", "v\u00e4ljarna", "ans\u00e5g", "att", "st\u00f6rre", "delen", "av", "det", "politiska", "inneh\u00e5llet", "i", "tv", "radio", "och", "dagstidningar", "var", "p\u00e5litligt", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "ans\u00e5g", "\u00e4ven", "att", "det", "politiska", "inneh\u00e5llet", "i", "lokaltidningar", "och", "p\u00e5", "partiers", "webbplatser", "var", "p\u00e5litligt", "bara", "n\u00e5gra", "enstaka", "procent", "uppfattade", "att", "det", "politiska", "inneh\u00e5llet", "p\u00e5", "sociala", "medier", "var", "p\u00e5litligt", "bland", "f\u00f6rstag\u00e5ngsv\u00e4ljarna", "var", "det", "generellt", "en", "st\u00f6rre", "andel", "som", "ans\u00e5g", "att", "en", "st\u00f6rre", "del", "av", "det", "politiska", "inneh\u00e5llet", "var", "p\u00e5litligt", "i", "olika", "kanaler", "s\u00e4rskilt", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4llde", "de", "traditionella", "mediernainf\u00f6r", "riksdagsvalet", "tog", "inte", "ens", "h\u00e4lften", "av", "de", "svenska", "v\u00e4ljarna", "del", "av", "politisk", "information", "p\u00e5", "internet", "detta", "\u00e4r", "en", "siffra", "som", "\u00f6kat", "mycket", "inf\u00f6r", "valen", "och", "vals\u00e4kerhet", "drygt", "en", "tredjedel", "av", "v\u00e4ljarna", "uppgav", "i", "en", "unders\u00f6kning", "av", "internetstiftelsen", "att", "de", "k\u00e4nde", "mycket", "eller", "ganska", "stor", "oro", "f\u00f6r", "att", "utl\u00e4ndska", "stater", "eller", "myndigheter", "skulle", "anv\u00e4nda", "internet", "i", "syfte", "att", "p\u00e5verka", "valutg\u00e5ngen", "\u00e4nnu", "fler", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "k\u00e4nde", "stor", "oro", "f\u00f6r", "att", "vilseledande", "eller", "falsk", "information", "p\u00e5", "internet", "skulle", "komma", "att", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5verka", "valutg\u00e5ngenunder", "v\u00e5ren", "startade", "valmyndigheten", "ett", "projekt", "i", "syfte", "att", "st\u00e4rka", "skyddet", "av", "allm\u00e4nna", "val", "med", "s\u00e4rskild", "betoning", "p\u00e5", "skydd", "av", "valgenomf\u00f6randet", "fr\u00e5n", "antagonistiska", "hot", "projektet", "l\u00f6per", "fram", "till", "slutet", "av", "och", "genomf\u00f6rs", "med", "st\u00f6d", "av", "myndigheten", "f\u00f6r", "samh\u00e4llsskydd", "och", "beredskap", "msb", "och", "anslag", "krisberedskap", "myndigheten", "f\u00f6r", "psykologiskt", "f\u00f6rsvar", "mpf", "hade", "gjort", "f\u00f6rberedelser", "f\u00f6r", "att", "skydda", "valet", "fr\u00e5n", "utl\u00e4ndska", "p\u00e5verkanskampanjer", "mpf", "hade", "rapporterat", "att", "under", "veckorna", "innan", "valet", "s\u00e5", "p\u00e5gick", "ingen", "st\u00f6rre", "p\u00e5verkan", "mot", "befolkningen", "fr\u00e5n", "fr\u00e4mmande", "makt", "inf\u00f6r", "det", "svenska", "riksdagsvalet", "detta", "trots", "en", "st\u00e4ndigt", "p\u00e5g\u00e5ende", "l\u00e5gintensiv", "rysk", "informationsp\u00e5verkan", "den", "historiska", "omst\u00e4llningen", "till", "nato", "och", "omfattande", "p\u00e5verkanskampanjer", "fr\u00e5n", "islamister", "under", "samtidigt", "hade", "motst\u00e5ndskraften", "hos", "den", "svenska", "befolkningen", "mot", "desinformation", "och", "vilseledning", "st\u00e4rkts", "som", "en", "konsekvens", "av", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "augusti", "startade", "msf", "en", "reklamkampanj", "tillsammans", "med", "brynolf", "&", "ljung", "med", "m\u00e5let", "att", "v\u00e4cka", "tankar", "om", "k\u00e4llkritik", "och", "egen", "fri", "vilja", "valr\u00f6relse", "valfr\u00e5gor", "i", "december", "publicerade", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "scb", "statistik", "kring", "tio", "av", "v\u00e4ljarnas", "viktigaste", "valfr\u00e5gor", "inf\u00f6r", "valet", "med", "utg\u00e5ngspunkt", "fr\u00e5n", "novus", "m\u00e5nadsunders\u00f6kningar\u00e5r", "publicerade", "sominstitutet", "den", "senaste", "unders\u00f6kningen", "om", "tio", "av", "de", "viktigaste", "samh\u00e4llsproblemen", "och", "politiska", "fr\u00e5gorna", "inf\u00f6r", "valet", "baserat", "p\u00e5", "de", "nationella", "somunders\u00f6kningarna", "unders\u00f6kningen", "besvarades", "av", "v\u00e4ljare", "och", "som", "byggde", "kring", "fr\u00e5gan", "\"vilken", "eller", "vilka", "fr\u00e5gor", "eller", "samh\u00e4llsproblem", "tycker", "du", "\u00e4r", "viktigast", "i", "sverige", "idag\"", "d\u00e4r", "respondenterna", "fick", "ange", "upp", "till", "tre", "problemden", "augusti", "under", "den", "d\u00e5", "p\u00e5g\u00e5ende", "valr\u00f6relsen", "publicerade", "aftonbladet", "i", "samarbete", "med", "demoskop", "en", "webbunders\u00f6kning", "\u00f6ver", "de", "viktigaste", "valfr\u00e5gorna", "unders\u00f6kningen", "omfattade", "intervjuer", "som", "gjordes", "under", "perioden", "juli", "och", "augusti", "och", "var", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "iniziopanelen", "som", "speglade", "svenska", "folket", "m\u00e5lgruppen", "var", "allm\u00e4nheten", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "urvalet", "var", "prestratifierat", "och", "v\u00e4gt", "p\u00e5", "\u00e5lder", "k\u00f6n", "region", "och", "parti", "i", "f\u00f6reg\u00e5ende", "val", "unders\u00f6kningen", "byggde", "kring", "fr\u00e5gan", "\"vilka", "politiska", "fr\u00e5gor", "\u00e4r", "viktigast", "f\u00f6r", "dig", "i", "dag\"", "d\u00e4r", "respondenterna", "fick", "ange", "max", "tre", "fr\u00e5gor", "totalt", "listades", "tjugonio", "fr\u00e5gorp\u00e5", "valdagen", "den", "september", "publicerade", "sveriges", "television", "svt", "sin", "vallokalsunders\u00f6kning", "valu", "som", "bygger", "p\u00e5", "enk\u00e4tsvar", "fr\u00e5n", "v\u00e4ljare", "vid", "vallokaler", "och", "f\u00f6rtida", "r\u00f6stningslokaler", "i", "unders\u00f6kningen", "listas", "tio", "av", "de", "fr\u00e5gor", "som", "har", "p\u00e5verkat", "v\u00e4ljarna", "mest", "i", "valet", "av", "parti", "deltagarna", "i", "unders\u00f6kningen", "besvarade", "d\u00e5", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "\"vilken", "betydelse", "har", "f\u00f6ljande", "fr\u00e5gor", "f\u00f6r", "ditt", "val", "av", "parti", "i", "riksdagsvalet", "i", "dag\"", "varp\u00e5", "svt", "redovisade", "andelen", "som", "angett", "att", "fr\u00e5gan", "har", "\"mycket", "stor", "betydelse\"", "de", "\u00f6vriga", "svarsalternativen", "var", "\"ganska", "stor", "betydelse\"", "\"varken", "stor", "eller", "liten", "betydelse\"", "\"ganska", "liten", "betydelse\"", "och", "\"mycket", "liten", "betydelse\"", "det", "var", "bara", "v\u00e4ljare", "som", "angett", "vilket", "parti", "de", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "som", "redovisades", "politiska", "kampanjer", "och", "valmanifest", "enligt", "socialdemokraternas", "valmanifest", "vill", "partiet", "efter", "valet", "\"v\u00e4nda", "p\u00e5", "varje", "sten", "f\u00f6r", "att", "kn\u00e4cka", "kriminaliteten", "och", "bryta", "segregationen\"", "att", "man", "vill", "\"ta", "tillbaka", "den", "demokratiska", "kontrollen", "\u00f6ver", "v\u00e4lf\u00e4rden\"", "att", "man", "vill", "\"skapa", "jobb", "h\u00e4r", "och", "nu", "genom", "att", "leda", "klimatomst\u00e4llningen\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"en", "ansvarsfull", "ekonomisk", "politik", "mot", "stigande", "priser\"", "samt", "att", "man", "vill", "skapa", "\"en", "s\u00e4ker", "och", "solidarisk", "v\u00e4rld\"", "magdalena", "andersson", "\u00f6ppnade", "att", "hon", "var", "beredd", "att", "samarbeta", "med", "alla", "andra", "riksdagspartier", "f\u00f6rutom", "med", "sverigedemokraterna", "liksom", "att", "hon", "var", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "att", "ha", "centerpartiet", "och", "milj\u00f6partiet", "i", "en", "regering", "socialdemokraterna", "vill", "ocks\u00e5", "g\u00f6ra", "det", "obligatoriskt", "f\u00f6r", "kommunerna", "att", "skriva", "in", "alla", "barn", "fr\u00e5n", "tre", "\u00e5r", "och", "upp\u00e5t", "som", "bott", "en", "kortare", "tid", "i", "sverige", "i", "f\u00f6rskolan", "under", "valkampanjen", "uttryckte", "partiet", "\u00e4ven", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "en", "utbyggnad", "av", "k\u00e4rnkraften", "och", "att", "partiet", "inte", "vill", "\u00e5terinf\u00f6ra", "n\u00e5gon", "fastighetsskatt", "vidare", "vill", "andersson", "att", "sveriges", "inv\u00e5nare", "ska", "bo", "blandat", "att", "det", "ska", "talas", "svenska", "i", "alla", "bostadsomr\u00e5den", "och", "att", "svensk", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "ska", "g\u00e4lla", "\u00f6verallt", "ett", "uttalande", "av", "andersson", "till", "dagens", "nyheter", "den", "augusti", "d\u00e4r", "hon", "sade", "att", "\"vi", "vill", "inte", "ha", "chinatowns", "i", "sverige", "vi", "vill", "inte", "ha", "somalitown", "eller", "little", "italy", "vi", "ska", "bo", "blandat", "med", "de", "olika", "erfarenheter", "som", "vi", "har\"", "v\u00e4ckte", "starka", "reaktioner", "bland", "fr\u00e4mst", "svensksomalierenligt", "moderaternas", "valmanifest", "kommer", "partiet", "efter", "valet", "\"\u00e5teruppr\u00e4tta", "arbetslinjen", "och", "skydda", "hush\u00e5llens", "pl\u00e5nb\u00f6cker\"", "man", "kommer", "att", "\"g\u00f6ra", "den", "mest", "kraftfulla", "r\u00e4ttspolitiska", "offensiven", "i", "modern", "tid\"", "man", "kommer", "att", "\"s\u00e4kra", "klimatomst\u00e4llningen", "med", "ny", "k\u00e4rnkraft", "f\u00f6r", "stabil", "billig", "och", "ren", "el\"", "samt", "att", "\"st\u00e4rka", "f\u00f6rsvaret", "och", "leda", "sverige", "in", "i", "nato\"", "ulf", "kristersson", "\u00f6ppnade", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regering", "med", "kristdemokraterna", "och", "med", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "och", "liberalerna", "moderaterna", "vill", "minska", "invandringen", "till", "sverige", "genom", "att", "ta", "bort", "lagen", "om", "skydd", "f\u00f6r", "vuxna", "med", "\u00f6mmande", "omst\u00e4ndigheter", "men", "som", "saknar", "asylsk\u00e4l", "som", "inf\u00f6rdes", "av", "regeringen", "under", "sommaren", "ulf", "kristersson", "l\u00e4mnade", "ett", "gemensamt", "vall\u00f6fte", "med", "kristdemokraterna", "liberalerna", "och", "sverigedemokraterna", "om", "att", "inf\u00f6ra", "ett", "h\u00f6gkostnadsskydd", "f\u00f6r", "privata", "elkunder", "inf\u00f6r", "vintern", "moderaterna", "vill", "s\u00e4nka", "skatten", "f\u00f6r", "l\u00e5g", "och", "medelinkomsttagare", "och", "inf\u00f6ra", "en", "jobbpremie", "f\u00f6r", "l\u00e5ngtidsarbetsl\u00f6sa", "som", "f\u00e5r", "ett", "jobbenligt", "sverigedemokraternas", "valmanifest", "har", "partiet", "som", "sina", "\"fyra", "politiska", "omr\u00e5den", "som", "\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "prioriterade\"", "enligt", "f\u00f6ljande", "att", "man", "vill", "\"skydda", "hush\u00e5ll", "och", "f\u00f6retag", "mot", "energikrisen\"", "att", "\"v\u00e4lf\u00e4rd", "ska", "\u00e5ter", "byggas", "i", "sverige\"", "att", "\"tryggheten", "m\u00e5ste", "f\u00e5", "en", "s\u00e4rst\u00e4llning", "i", "politiken\"", "samt", "att", "\"en", "stram", "migrationspolitik", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4nda", "d\u00e5ligt", "till", "bra\"", "partiledaren", "jimmie", "\u00e5kesson", "vill", "att", "sverigedemokraterna", "ska", "vara", "en", "del", "av", "en", "ny", "majoritetsregering", "inom", "ulf", "kristerssons", "regeringsunderlag", "sverigedemokraterna", "f\u00f6respr\u00e5kar", "om", "ett", "s\u00e5", "kallat", "\"asylstopp\"", "om", "att", "den", "asylrelaterade", "invandringen", "till", "sverige", "ska", "vara", "\"s\u00e5", "n\u00e4ra", "noll", "som", "m\u00f6jligt\"", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "detta", "vill", "partiet", "strama", "\u00e5t", "regelverket", "kring", "asylans\u00f6kningar", "till", "sverige", "och", "anpassa", "den", "till", "miniminiv\u00e5n", "enligt", "eur\u00e4tten", "med", "m\u00e5let", "att", "sverige", "skulle", "ha", "europas", "l\u00e4gsta", "invandring", "samtidigt", "uttryckte", "sig", "jimmie", "\u00e5kesson", "att", "partiet", "skulle", "sl\u00e4ppa", "kravet", "p\u00e5", "s\u00e5", "kallad", "arbetsmarknadspr\u00f6vning", "vid", "arbetskraftsinvandring", "i", "den", "ekonomiska", "politiken", "vill", "sverigedemokraterna", "beh\u00e5lla", "den", "s\u00e5", "kallade", "pandemih\u00f6jningen", "av", "akassan", "att", "h\u00f6ja", "taket", "i", "sjukf\u00f6rs\u00e4kringen", "och", "g\u00f6ra", "h\u00f6gre", "pensionsavs\u00e4ttningar", "partiets", "valr\u00f6relse", "uppm\u00e4rksammades", "av", "tv\u00e5", "h\u00e4ndelser", "som", "v\u00e4ckte", "starka", "reaktioner", "bland", "de", "\u00f6vriga", "partiledarna", "riksdagsledamoten", "tobias", "andersson", "hade", "p\u00e5", "twitter", "lagt", "upp", "en", "en", "bild", "p\u00e5", "ett", "tunnelbanet\u00e5g", "kl\u00e4tt", "i", "partiets", "f\u00e4rger", "och", "logga", "och", "med", "tweeten", "\"v\u00e4lkommen", "till", "\u00e5tervandringst\u00e5get", "du", "innehar", "en", "enkelbiljett", "n\u00e4sta", "stopp", "kabul!\"", "den", "augusti", "avsl\u00f6jade", "aftonbladet", "att", "en", "tj\u00e4nsteman", "inom", "partiet", "ville", "g\u00f6ra", "en", "minnesfika", "om", "nazitysklands", "anfall", "mot", "polen", "i", "centerpartiets", "valmanifest", "vill", "partiet", "efter", "valet", "skapa", "\"ett", "handlingskraftigt", "klimatledarskap", "som", "g\u00f6r", "skillnad", "p\u00e5", "riktigt\"", "att", "\"alla", "delar", "av", "sverige", "ska", "se", "\u00f6kad", "frihet", "trygghet", "och", "tillg\u00e4nglighet", "n\u00e4sta", "mandatperiod\"", "att", "man", "vill", "\"bygga", "ett", "j\u00e4mst\u00e4llt", "sverige", "med", "m\u00f6jligheter", "och", "r\u00e4ttvisa", "f\u00f6r", "alla\"", "att", "man", "vill", "\"skapa", "b\u00e4ttre", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "sm\u00e5f\u00f6retag", "att", "lyckas", "med", "l\u00e4gre", "skatt", "mindre", "regelkr\u00e5ngel", "och", "en", "starkare", "arbetslinje\"", "att", "\"s\u00e4nka", "det", "totala", "skattetrycket", "och", "skapa", "stabilitet", "i", "statsfinanserna", "genom", "att", "hush\u00e5lla", "med", "skattebetalarnas", "pengar\"", "att", "man", "vill", "\"bygga", "en", "v\u00e5rd", "och", "omsorg", "som", "s\u00e4tter", "m\u00e4nniskan", "i", "centrum\"", "att", "den", "liberala", "demokratin", "\"ska", "v\u00e5rdas", "v\u00e4rnas", "och", "vidareutvecklas", "idag", "och", "f\u00f6r", "kommande", "generationer\"", "att", "\"st\u00e4rka", "samh\u00e4llskontraktet", "f\u00f6r", "ett", "tryggare", "och", "starkare", "sverige", "fr\u00e5n", "landets", "gr\u00e4nser", "till", "ditt", "kvarter\"", "samt", "att", "partiet", "\"s\u00f6ker", "samarbete", "f\u00f6r", "en", "politik", "som", "\u00e4r", "tydligt", "f\u00f6rankrad", "i", "mitten\"", "partiledaren", "annie", "l\u00f6\u00f6f", "uttryckte", "sig", "om", "att", "centerpartiet", "kan", "t\u00e4nka", "sig", "att", "ing\u00e5", "i", "en", "regering", "styrd", "av", "socialdemokraterna", "och", "betraktade", "magdalena", "andersson", "som", "den", "b\u00e4sta", "statsministerkandidaten", "samtidigt", "vill", "l\u00f6\u00f6f", "inte", "budgetf\u00f6rhandla", "med", "varken", "v\u00e4nsterpartiet", "eller", "sverigedemokraterna", "liksom", "att", "ingendera", "ska", "ges", "n\u00e5got", "inflytande", "i", "en", "kommande", "regering", "inom", "skolpolitiken", "vill", "centerpartiet", "f\u00e5", "bort", "kortsiktiga", "skol\u00e4gare", "sk\u00e4rpa", "tillsynen", "sk\u00e4rpa", "k\u00f6systemet", "se", "\u00f6ver", "skolpengsystemet", "och", "inf\u00f6ra", "krav", "f\u00f6r", "vinstutdelning", "i", "augusti", "avsl\u00f6jades", "att", "annie", "l\u00f6\u00f6f", "var", "en", "t\u00e4nkt", "m\u00e5ltavla", "under", "almedalsd\u00e5det", "i", "visby", "den", "juli", "i", "samband", "med", "almedalsveckan", "d\u00e4r", "psykiatrisamordnaren", "ingmarie", "wieselgren", "blev", "knivm\u00f6rdad", "av", "en", "anh\u00e4ngare", "till", "nordiska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relseni", "v\u00e4nsterpartiets", "valplattform", "vill", "partiet", "efter", "valet", "\"investera", "i", "klimatet\"", "att", "man", "vill", "fr\u00e4mja", "\"trygghet", "inte", "splittring\"", "att", "man", "ska", "k\u00e4nna", "sig", "\"trygg", "p\u00e5", "jobbet\"", "att", "man", "vill", "skapa", "ett", "\"tryggare", "samh\u00e4lle", "utan", "v\u00e5ld\"", "att", "man", "vill", "fr\u00e4mja", "en", "\"gemensamt", "\u00e4gd", "v\u00e4lf\u00e4rd", "i", "hela", "landet\"", "att", "skapa", "en", "\"j\u00e4mlik", "v\u00e5rd", "och", "omsorg\"", "att", "\"utbildning", "\u00e4r", "nyckeln", "till", "ett", "b\u00e4ttre", "samh\u00e4lle\"", "samt", "att", "man", "vill", "\"f\u00f6rsvara", "kulturens", "oberoende\"", "partiledaren", "nooshi", "dadgostar", "vill", "att", "v\u00e4nsterpartiet", "ska", "samarbeta", "med", "b\u00e5de", "socialdemokraterna", "och", "centerpartiet", "i", "en", "kommande", "regering", "g\u00e4llande", "skolpolitiken", "vill", "partiet", "inf\u00f6ra", "ett", "vinstf\u00f6rbud", "i", "friskolorna", "att", "f\u00f6rbjuda", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "kommunala", "skolfastigheter", "och", "bredda", "offentlighetsprincipen", "s\u00e5", "att", "ocks\u00e5", "skolaktiebolagen", "omfattas", "av", "den", "partiet", "vill", "ocks\u00e5", "inf\u00f6ra", "en", "h\u00f6jd", "skatt", "p\u00e5", "kapitalinkomster", "sparande", "fastigheter", "och", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhetsskatt", "i", "kristdemokraternas", "valmanifest", "vill", "partiet", "efter", "valet", "prioritera", "ett", "\"nationellt", "ansvar", "f\u00f6r", "v\u00e5rden", "fler", "v\u00e5rdplatser", "och", "utbyggd", "prim\u00e4rv\u00e5rd\"", "att", "prioritera", "\"trygga", "gator", "f\u00f6rebygga", "brott", "h\u00f6ja", "straff", "och", "st\u00e4rka", "familjer\"", "att", "prioritera", "\"s\u00e4nkta", "drivmedelspriser", "ny", "k\u00e4rnkraft", "och", "billig", "el\"", "samt", "att", "prioritera", "\"s\u00e4nkt", "skatt", "f\u00f6r", "pension\u00e4rer", "fler", "och", "b\u00e4ttre", "\u00e4ldreboenden", "och", "att", "bygga", "ett", "samh\u00e4lle", "som", "ser", "\u00e4ldre", "som", "en", "resurs\"partiledaren", "ebba", "busch", "vill", "att", "kristdemokraterna", "ska", "bilda", "regering", "med", "moderaterna", "med", "vilken", "partiet", "arbetat", "t\u00e4tt", "under", "valkampanjen", "och", "vill", "samarbeta", "med", "sverigedemokraterna", "kristdemokraterna", "har", "\u00e4ven", "f\u00f6reslagit", "ett", "inf\u00f6rande", "av", "kemisk", "kastrering", "av", "v\u00e5ldt\u00e4ktsm\u00e4n", "att", "polis", "och", "\u00e5klagare", "ska", "kunna", "beslagta", "dna", "som", "sparats", "i", "v\u00e5rdens", "biobanker", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "r\u00e4ttsv\u00e4sendets", "m\u00f6jligheter", "att", "utreda", "brott", "samt", "en", "sk\u00e4rpning", "av", "utl\u00e4nningskontrollerna", "genom", "en", "\u00e5terupplivning", "av", "revaprojekteti", "liberalernas", "valmanifest", "menar", "partiet", "att", "man", "\u00e4r", "\"garanten", "f\u00f6r", "ett", "liberalt", "och", "borgerligt", "maktskifte\"", "och", "att", "det", "beh\u00f6vs", "ett", "\"liberalt", "maktskifte\"", "i", "fr\u00e5gor", "kring", "skolan", "integrationen", "tryggheten", "klimatet", "jobben", "v\u00e4lf\u00e4rden", "demokratin", "och", "omv\u00e4rlden", "vidare", "vill", "liberalerna", "bilda", "koalition", "med", "moderaterna", "och", "kristdemokraterna", "och", "utesluter", "inte", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "varken", "sverigedemokraterna", "eller", "v\u00e4nsterpartiet", "partiet", "vill", "d\u00e4remot", "inte", "att", "varken", "sverigedemokraterna", "eller", "v\u00e4nsterpartiet", "ska", "ing\u00e5", "i", "en", "kommande", "regering", "partiet", "vill", "genomf\u00f6ra", "ett", "\"ordningslyft\"", "f\u00f6r", "att", "skapa", "studiero", "i", "skolan", "och", "att", "inf\u00f6r", "h\u00f6sten", "genomf\u00f6ra", "en", "moms", "och", "skattes\u00e4nkning", "p\u00e5", "el", "f\u00f6r", "alla", "m\u00e4nniskor", "oavsett", "var", "man", "bor", "i", "sverige", "i", "augusti", "uppstod", "en", "intern", "konflikt", "inom", "liberalerna", "i", "samband", "med", "en", "gemensam", "bussturn\u00e9", "f\u00f6r", "k\u00e4rnkraften", "d\u00e4r", "partiet", "turnerade", "med", "bland", "andra", "sverigedemokraterna", "partiledaren", "johan", "pehrson", "besvarade", "denna", "kritik", "med", "att", "betona", "att", "partiet", "skulle", "tillsammans", "med", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "sverigedemokraterna", "bes\u00f6ka", "olika", "k\u00e4rnkraftverk", "och", "beskrev", "det", "som", "en", "\"knappast", "stor", "ideologisk", "fr\u00e5ga\"", "det", "uppstod", "\u00e4ven", "intern", "kritik", "hos", "partiet", "g\u00e4llande", "dess", "budgetsamarbete", "med", "sverigedemokraternai", "milj\u00f6partiets", "valmanifest", "har", "partiet", "som", "sina", "fr\u00e4msta", "vall\u00f6ften", "att", "fr\u00e4mja", "\"en", "r\u00e4ttvis", "och", "snabb", "klimatomst\u00e4llning\"", "att", "skapa", "\"billig", "s\u00e4ker", "och", "ren", "el\"", "att", "skapa", "\"ett", "starkare", "skydd", "av", "naturen", "och", "alla", "arter\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"ett", "enkelt", "s\u00e4tt", "att", "resa", "klimatsmart\"", "att", "skapa", "\"nya", "l\u00f6sningar", "f\u00f6r", "att", "konsumera", "mer", "h\u00e5llbart\"", "att", "skapa", "\"en", "b\u00e4ttre", "djurv\u00e4lf\u00e4rd", "och", "starkare", "djurskydd\"", "att", "skapa", "\"en", "tryggare", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "f\u00f6r", "alla\"", "att", "bygga", "\"fler", "klimatsmarta", "bost\u00e4der\"", "att", "skapa", "\"en", "bra", "v\u00e5rd", "p\u00e5", "lika", "villkor\"", "att", "skapa", "\"en", "j\u00e4mlik", "skola\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"ett", "starkt", "och", "fritt", "kulturliv\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"en", "skyddad", "och", "tryggad", "demokrati\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"ett", "stopp", "f\u00f6r", "m\u00e4ns", "v\u00e5ld", "mot", "kvinnor\"", "att", "skapa", "\"ett", "mer", "j\u00e4mst\u00e4llt", "samh\u00e4lle", "hela", "livet", "ut\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"ett", "samh\u00e4lle", "fritt", "fr\u00e5n", "rasism\"", "att", "fr\u00e4mja", "\"ett", "stopp", "f\u00f6r", "den", "organiserade", "brottsligheten\"", "skapa", "\"en", "\u00f6kad", "beredskap", "f\u00f6r", "krig", "kriser", "och", "naturkatastrofer\"", "fr\u00e4mja", "\"ett", "sverige", "som", "st\u00e5r", "upp", "f\u00f6r", "fred", "och", "s\u00e4kerhet\"", "samt", "fr\u00e4mja", "\"en", "st\u00e4rkt", "asylr\u00e4tt", "och", "hj\u00e4lp", "till", "flyktingar\"", "spr\u00e5kr\u00f6ret", "per", "bolund", "\u00f6ppnade", "f\u00f6r", "att", "milj\u00f6partiet", "vill", "sitta", "i", "en", "regering", "tillsammans", "med", "socialdemokraterna", "och", "samarbeta", "med", "b\u00e5de", "v\u00e4nsterpartiet", "och", "centerpartiet", "partiet", "vill", "d\u00e4remot", "inte", "sitta", "i", "en", "regering", "som", "inte", "g\u00f6r", "en", "\"tillr\u00e4ckligt", "aktiv", "milj\u00f6politik\"", "och", "som", "inte", "minskar", "utsl\u00e4ppen", "tillr\u00e4ckligt", "tydligt", "spr\u00e5kr\u00f6ret", "m\u00e4rta", "stenevi", "uttryckte", "att", "milj\u00f6partiet", "vill", "inf\u00f6ra", "en", "progressiv", "kapitalskatt", "\"rycka", "makten\"", "\u00f6ver", "nya", "friskolor", "ur", "kommunernas", "h\u00e4nder", "samt", "driva", "b\u00f6ter", "f\u00f6r", "f\u00f6retag", "som", "inte", "lyckas", "st\u00e4lla", "om", "till", "fossilfri", "produktion", "valbudgetar", "enligt", "uppskattningar", "hade", "de", "olika", "riksdagspartiernas", "budgetar", "f\u00f6ljande", "f\u00f6rdelning", "riksdagspartiernas", "valaffischer", "debatter", "i", "media", "partiledardebatter", "under", "valr\u00f6relsen", "h\u00f6lls", "f\u00f6ljande", "debatter", "i", "tv", "webbtv", "och", "radio", "med", "medverkan", "av", "riksdagspartiernas", "partiledare", "\u00f6vriga", "debatter", "under", "valr\u00f6relsen", "h\u00f6lls", "\u00e4ven", "andra", "debatter", "med", "medverkan", "av", "riksdagspartiernas", "talespersoner", "och", "en", "del", "ministrar", "fr\u00e5n", "regeringen", "andersson", "folkviljan", "var", "ett", "samarbete", "mellan", "kvartal", "dagens", "arena", "demoskop", "och", "kulturhuset", "stadsteatern", "opinionsunders\u00f6kningar", "vallokalsunders\u00f6kningar", "svts", "och", "tvs", "vallokalsunders\u00f6kningar", "i", "riksdagsvalet", "n\u00e4r", "vallokalerna", "st\u00e4ngdes", "klockan", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "september", "visade", "svt", "valu", "och", "tv", "sina", "vallokalsunders\u00f6kningar", "i", "valu", "tillfr\u00e5gades", "v\u00e4ljare", "vid", "vallokaler", "och", "f\u00f6rtida", "r\u00f6stningslokaler", "medan", "i", "tvs", "valdagsunders\u00f6kning", "tillfr\u00e5gades", "v\u00e4ljare", "v\u00e4ljarstr\u00f6mmar", "oviktad", "resultat", "p\u00e5", "v\u00e4ljarstr\u00f6mmar", "v\u00e4gda", "f\u00f6r", "valresultatet", "och", "det", "prelimin\u00e4ra", "valnattsresultatet", "v\u00e4ljardemografi", "oviktad", "resultat", "p\u00e5", "v\u00e4ljardemografi", "enligt", "sveriges", "televisions", "vallokalsunders\u00f6kning", "valdeltagandet", "antalet", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "f\u00f6r", "riksdagsvalet", "var", "personer", "och", "antalet", "r\u00f6stande", "var", "personer", "vilket", "ger", "ett", "valdeltagande", "p\u00e5", "detta", "blev", "en", "nedg\u00e5ng", "med", "procentenheter", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "valdeltagandet", "i", "riksdagsvalet", "som", "var", "det", "h\u00f6gsta", "sedan", "riksdagsvalet", "valdeltagandet", "hade", "tidigare", "varit", "i", "en", "stadigt", "stigande", "trend", "sedan", "riksdagsvalet", "anders", "sannerstedt", "docent", "i", "statsvetenskap", "vid", "lunds", "universitet", "betraktade", "det", "l\u00e5ga", "valdeltagandet", "f\u00f6r", "valet", "som", "\"\u00f6verraskande\"", "han", "beskrev", "att", "valet", "\"har", "framst\u00e5tt", "som", "uppenbart", "j\u00e4mnt", "och", "sp\u00e4nnande", "och", "m\u00e5nga", "har", "v\u00e4l", "upplevt", "att", "det", "st\u00e5r", "mycket", "p\u00e5", "spel", "i", "och", "med", "att", "m\u00e5nga", "k\u00e4nner", "v\u00e4ldigt", "stark", "avsky", "mot", "sd\"", "under", "svts", "valvaka", "konstaterade", "henrik", "ekengren", "oscarsson", "professor", "i", "statsvetenskap", "vid", "g\u00f6teborgs", "universitet", "att", "\"m\u00e5nga", "v\u00e4ljare", "har", "tyckt", "det", "har", "varit", "sv\u00e5rt", "s\u00e5", "att", "man", "helt", "enkelt", "inte", "\u00e4r", "med\"", "enligt", "joakim", "palme", "professor", "i", "statsvetenskap", "vid", "uppsala", "universitet", "har", "\"v\u00e4nstersidan", "vunnit", "p\u00e5", "ett", "h\u00f6gt", "valdeltagande\"", "men", "att", "\"om", "den", "s\u00e5", "kallade", "soffliggargruppen", "blir", "st\u00f6rre", "kan", "det", "missgynna", "v\u00e4nstersidan\"", "palme", "po\u00e4ngterade", "samtidigt", "att", "senare", "studier", "visat", "att", "klassr\u00f6stningen", "har", "minskat", "vilket", "g\u00f6r", "det", "sv\u00e5rare", "att", "bed\u00f6ma", "effekten", "av", "att", "f\u00e4rre", "r\u00f6stari", "socioekonomiskt", "utsatta", "omr\u00e5den", "i", "stockholm", "och", "i", "s\u00f6dert\u00e4lje", "r\u00f6stade", "mindre", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "inv\u00e5narna", "l\u00e4gst", "andel", "r\u00f6stande", "var", "i", "valdistriktet", "ronna", "norra", "i", "s\u00f6dert\u00e4lje", "d\u00e4r", "valdeltagandet", "enbart", "var", "procent", "i", "riksdagsvalet", "enligt", "socialdemokraten", "viktoria", "hjulstr\u00f6m", "ordf\u00f6rande", "i", "styrgruppen", "f\u00f6r", "valfr\u00e4mjande", "\u00e5tg\u00e4rder", "i", "s\u00f6dert\u00e4lje", "kan", "en", "\"en", "bidragande", "orsak\"", "till", "det", "l\u00e5ga", "valdeltagande", "i", "bland", "annat", "ronna", "delvis", "ha", "berott", "p\u00e5", "problem", "med", "felaktig", "folkbokf\u00f6ring", "enligt", "maria", "solevid", "docent", "i", "statsvetenskap", "vid", "g\u00f6teborgs", "universitet", "s\u00e5", "\u00e4r", "andelen", "utrikesf\u00f6dda", "bland", "de", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "\"en", "viktig", "faktor", "men", "inte", "den", "enda", "faktorn", "n\u00e4r", "r\u00f6stningsnormen", "\u00e4r", "svagare", "i", "ett", "omr\u00e5de", "p\u00e5verkar", "det", "dig", "mer", "om", "du", "\u00e4r", "en", "person", "med", "initialt", "l\u00e4gre", "sannolikhet", "att", "r\u00f6sta", "dels", "p\u00e5verkar", "det", "hur", "personer", "i", "ens", "n\u00e4rhet", "r\u00f6star", "f\u00f6rstag\u00e5ngsv\u00e4ljare", "tenderar", "till", "exempel", "att", "r\u00f6sta", "i", "h\u00f6gre", "utstr\u00e4ckning", "om", "de", "bor", "hemma", "hos", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "som", "r\u00f6star", "sedan", "har", "vi", "den", "st\u00f6rre", "omgivningen", "om", "m\u00e5nga", "andra", "i", "omr\u00e5det", "r\u00f6star", "p\u00e5verkar", "det", "och", "om", "f\u00e5", "r\u00f6star", "p\u00e5verkar", "det", "\u00e5t", "andra", "h\u00e5llet", "mindre", "resursstarka", "personer", "p\u00e5verkas", "mer", "av", "det", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00e5r", "vi", "stora", "skillnader\"", "k\u00f6bildning", "vid", "vallokaler", "under", "valdagen", "rapporterades", "flera", "problem", "med", "l\u00e4ngre", "k\u00f6er", "till", "vallokalerna", "\u00e4n", "tidigare", "val", "och", "fler", "som", "stod", "i", "k\u00f6", "efter", "st\u00e4ngningstid", "det", "ledde", "till", "att", "folk", "antingen", "avst\u00e5tt", "fr\u00e5n", "att", "r\u00f6sta", "eller", "g\u00e5tt", "till", "vallokaler", "f\u00f6r", "f\u00f6rtidsr\u00f6stning", "i", "st\u00e4llet", "i", "stockholm", "och", "uppsala", "stod", "r\u00f6stande", "i", "k\u00f6", "l\u00e5ngt", "efter", "klockan", "och", "p\u00e5", "stockholms", "centralstation", "l\u00e4mnade", "den", "sista", "v\u00e4ljaren", "sin", "r\u00f6st", "klockan", "en", "orsak", "till", "de", "l\u00e5nga", "k\u00f6erna", "var", "\u00e4ndringarna", "i", "vallagen", "d\u00e5", "v\u00e4ljarna", "beh\u00f6vde", "k\u00f6a", "f\u00f6r", "att", "ensamma", "ta", "sina", "valsedlar", "bakom", "ett", "avsk\u00e4rmat", "b\u00e5s", "detta", "system", "hade", "tidigare", "testats", "i", "ume\u00e5", "kommun", "under", "riksdagsvalet", "d\u00e4r", "man", "redan", "d\u00e5", "hade", "rapporterat", "om", "l\u00e5nga", "k\u00f6er", "till", "vissa", "vallokaler", "b\u00e5de", "riksrevisionen", "och", "valmyndigheten", "hade", "inf\u00f6r", "valet", "varnat", "f\u00f6r", "att", "det", "nya", "systemet", "kunde", "medf\u00f6ra", "l\u00e5nga", "k\u00f6er", "och", "att", "valdeltagandet", "kunde", "p\u00e5verkas", "negativt", "reglerna", "inf\u00f6rdes", "\u00e4nd\u00e5", "eftersom", "regeringen", "l\u00f6fven", "iii", "inte", "tyckte", "att", "det", "fanns", "risk", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "\"beaktansv\u00e4rda", "problem", "med", "k\u00f6bildning", "eller", "d\u00e4rmed", "sammanh\u00e4ngande", "risker", "f\u00f6r", "ett", "l\u00e4gre", "valdeltagande\"", "efter", "valet", "betonade", "den", "ansvarige", "ministern", "morgan", "johansson", "att", "det", "fanns", "en", "bred", "enighet", "om", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "och", "att", "valmyndigheten", "vidtog", "flera", "\u00e5tg\u00e4rder", "inf\u00f6r", "genomf\u00f6randet", "men", "att", "detta", "kommer", "att", "utv\u00e4rderas", "\"f\u00f6r", "att", "s\u00e4kra", "att", "n\u00e4sta", "val", "fungerar", "b\u00e5de", "smidigt", "och", "s\u00e4kert\"magnus", "hagevi", "professor", "i", "statsvetenskap", "menar", "att", "de", "l\u00e5nga", "k\u00f6erna", "och", "v\u00e4ljare", "som", "inte", "f\u00e5tt", "l\u00e4mna", "sina", "r\u00f6ster", "l\u00e5ngt", "efter", "klockan", "n\u00e4r", "de", "f\u00f6rsta", "prognoserna", "hade", "kommit", "skulle", "kunna", "p\u00e5verka", "folks", "val", "de", "l\u00e5nga", "k\u00f6erna", "till", "vallokalerna", "ledde", "till", "att", "valpr\u00f6vningsn\u00e4mnden", "fick", "motta", "ett", "flertal", "\u00f6verklaganden", "av", "riksdagsvalet", "perola", "larsson", "f\u00f6re", "detta", "chef", "f\u00f6r", "valmyndigheten", "menade", "att", "valet", "borde", "ogiltigf\u00f6rklaras", "han", "menade", "att", "det", "stred", "mot", "lagen", "som", "anger", "att", "vallokalerna", "ska", "vara", "l\u00e4mpliga", "och", "tillg\u00e4ngliga", "f\u00f6r", "alla", "larsson", "f\u00f6reslog", "att", "\"man", "borde", "haft", "flera", "b\u00e5s", "eller", "mindre", "valdistrikt", "s\u00e5", "att", "det", "inte", "hade", "blivit", "s\u00e5dana", "k\u00f6bildningar\"", "liksom", "att", "valsedlarna", "borde", "g\u00f6ras", "om", "s\u00e5", "att", "alla", "partier", "\u00e4r", "p\u00e5", "samma", "sedel", "och", "att", "v\u00e4ljaren", "f\u00e5r", "s\u00e4tta", "ett", "kryss", "i", "en", "ruta", "vid", "det", "parti", "man", "r\u00f6star", "p\u00e5", "socialdemokraten", "hans", "ekstr\u00f6m", "ledamot", "i", "valpr\u00f6vningsn\u00e4mnden", "s\u00e5g", "allvarligt", "kring", "k\u00f6bildningen", "och", "att", "det", "tydde", "p\u00e5", "en", "\"organisationsmiss\"", "han", "konstaterade", "att", "valmyndigheten", "kommer", "beh\u00f6va", "\u00e5tg\u00e4rda", "k\u00f6problemet", "inf\u00f6r", "n\u00e4sta", "val", "och", "att", "n\u00e4mnden", "kommer", "att", "pr\u00f6va", "om", "det", "kan", "ha", "p\u00e5verkat", "valutg\u00e5ngenuppdatering", "beh\u00f6vs", "valnattsresultat", "prelimin\u00e4rt", "efter", "att", "valdistrikt", "r\u00e4knats", "presenterades", "ett", "prelimin\u00e4rt", "valresultat", "under", "valvakan", "med", "uppdatering", "ifr\u00e5n", "valmyndigheten", "den", "september", "kl", "slutgiltiga", "valresultatet", "den", "september", "presenterade", "valmyndigheten", "det", "slutgiltiga", "resultatet", "av", "riksdagsvalet", "efter", "att", "samtliga", "valdistrikt", "r\u00e4knats", "f\u00f6r", "andra", "g\u00e5ngen", "valresultat", "f\u00f6r", "varje", "valkrets", "h\u00e4r", "presenteras", "det", "slutgiltiga", "valresultatet", "f\u00f6rdelat", "efter", "valkrets", "h\u00e4r", "redovisas", "\u00e4ven", "valdeltagandet", "och", "antalet", "r\u00f6ster", "hos", "varje", "valkrets", "liksom", "resultatet", "f\u00f6r", "de", "b\u00e5da", "koalitionerna", "partiernas", "starkaste", "valdistrikt", "h\u00e4r", "presenteras", "partiernas", "starkaste", "valdistrikt", "enligt", "det", "slutgiltiga", "valresultatet", "mandatf\u00f6rdelning", "f\u00f6ljande", "mandat", "tilldelades", "samtliga", "riksdagspartier", "och", "b\u00e5da", "koalitionerna", "enligt", "valmyndigheten", "resultat", "i", "riksdagsvalet", "per", "kommun", "statistik", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "till", "riksdagsvalet", "statistik", "som", "visar", "antalet", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "per", "kvalifikationsdagen", "den", "augusti", "*not", "d\u00e4rav", "f\u00f6rstag\u00e5ngsv\u00e4ljare", "h\u00e4ndelser", "efter", "valet", "under", "valvakan", "visade", "b\u00e5de", "svts", "och", "tvs", "vallokalsunders\u00f6kningar", "att", "socialdemokraternas", "koalition", "hade", "en", "knapp", "majoritet", "gentemot", "moderaternas", "koalition", "endast", "r\u00f6ster", "skiljde", "mellan", "de", "b\u00e5da", "koalitionerna", "unders\u00f6kningarna", "visade", "\u00e4ven", "att", "sverigedemokraterna", "hade", "passerat", "moderaterna", "i", "antalet", "r\u00f6ster", "och", "att", "det", "skulle", "bli", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "riksdagspartiet", "en", "position", "som", "moderaterna", "innehaft", "sedan", "riksdagsvalet", "vid", "r\u00f6str\u00e4kningen", "av", "det", "prelimin\u00e4ra", "valresultatet", "konstaterade", "valmyndigheten", "att", "moderaternas", "koalition", "hade", "passerat", "socialdemokraternas", "koalition", "med", "mellan", "ett", "och", "tre", "mandat", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "os\u00e4kra", "l\u00e4get", "under", "valnatten", "tvekade", "ulf", "kristersson", "i", "sitt", "tal", "p\u00e5", "moderaternas", "valvaka", "att", "uttala", "sig", "som", "segrare", "och", "bad", "sina", "v\u00e4ljare", "att", "ha", "\"t\u00e5lamod", "det", "definitiva", "resultatet", "m\u00e5ste", "fastst\u00e4llas\"", "vid", "samma", "tidpunkt", "meddelade", "jimmie", "\u00e5kesson", "att", "sverigedemokraterna", "vid", "ett", "eventuellt", "maktskifte", "kommer", "att", "\"ha", "en", "central", "position", "i", "det", "nya", "styre", "som", "tilltr\u00e4der", "v\u00e5r", "ambition", "\u00e4r", "att", "sitta", "med", "i", "regeringen\"", "magdalena", "andersson", "meddelade", "att", "hon", "v\u00e4grade", "att", "erk\u00e4nna", "sig", "besegrad", "och", "att", "\"alla", "r\u00f6ster", "ska", "r\u00e4knas", "och", "vi", "ska", "v\u00e4nta", "p\u00e5", "ett", "resultat\"", "samtidigt", "som", "hon", "hyllade", "sina", "v\u00e4ljare", "f\u00f6r", "att", "ha", "\"gjort", "ett", "bra", "val", "vi", "har", "ett", "bra", "valresultat", "och", "vi", "har", "gjort", "en", "fantastisk", "valr\u00f6relse\"", "statsvetare", "som", "anders", "sannerstedt", "och", "henrik", "ekengren", "oscarsson", "p\u00e5pekade", "att", "det", "identitetspolitiska", "partiet", "nyans", "som", "blev", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "utanf\u00f6r", "riksdagen", "hade", "sk\u00f6rdat", "framg\u00e5ngar", "i", "valet", "genom", "att", "fr\u00e4mst", "ha", "lockat", "v\u00e4ljare", "fr\u00e5n", "f\u00f6rorterna", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "socialdemokraternasverigedemokraterna", "hamnade", "i", "bl\u00e5sv\u00e4der", "efter", "valet", "under", "webbtidningen", "samnytts", "valvaka", "i", "stockholm", "hade", "regionskandidaten", "rebecka", "fallenkvist", "inf\u00f6r", "en", "journalist", "utropat", "orden", "\"helg", "seger\"", "en", "anspelning", "p\u00e5", "orden", "\"hell", "seger\"", "som", "\u00e4r", "den", "svenska", "\u00f6vers\u00e4ttningen", "av", "den", "nazistiska", "segerh\u00e4lsningen", "fallenkvist", "ber\u00e4ttade", "d\u00e4refter", "f\u00f6r", "expressen", "att", "hon", "med", "orden", "ville", "spela", "p\u00e5", "\"medias", "sedvanliga", "\u00f6vertolkningar\"", "men", "att", "hon", "\"h\u00e4r", "i", "efterhand", "inser", "att", "det", "var", "on\u00f6digt\"", "n\u00e4r", "partiets", "stabschef", "linus", "bylund", "den", "september", "fick", "en", "fr\u00e5ga", "av", "en", "journalist", "om", "vad", "han", "s\u00e5g", "fram", "emot", "de", "kommande", "dagarna", "besvarade", "han", "sk\u00e4mtsamt", "om", "\"journalistrugby\"", "d\u00e4r", "man", "\"knuffar", "journalister\"centerpartiets", "partiledare", "annie", "l\u00f6\u00f6f", "skickade", "den", "september", "ett", "internt", "mejl", "till", "partiets", "politiker", "d\u00e4r", "hon", "beskrev", "partiets", "prelimin\u00e4ra", "valresultat", "som", "\"omskakande\"", "hon", "meddelade", "att", "partiets", "styrelse", "kommer", "att", "ha", "\"en", "grundlig", "diskussion", "och", "tills\u00e4tta", "en", "valanalysgrupp", "som", "p\u00e5", "djupet", "kommer", "att", "lyssna", "in", "och", "f\u00f6resl\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "fram\u00e5t\"", "tv\u00e5", "dagar", "senare", "meddelade", "l\u00f6\u00f6f", "att", "hon", "kommer", "att", "avg\u00e5", "som", "partiledare", "efter\u00e5t", "kr\u00e4vde", "ett", "flertal", "aktiva", "centerpartister", "en", "ny", "partiledning", "och", "att", "partiet", "g\u00f6r", "upp", "med", "samtliga", "av", "riksdagens", "partier", "med", "anledning", "av", "kristdemokraternas", "svaga", "valresultat", "kr\u00e4vde", "den", "tidigare", "partiledaren", "alf", "svensson", "att", "partiet", "g\u00f6r", "en", "\"rej\u00e4l", "valanalys", "d\u00e4r", "de", "inte", "v\u00e4jer", "f\u00f6r", "det", "som", "inte", "blev", "bra\"under", "onsdagen", "den", "september", "erk\u00e4nde", "sig", "magdalena", "andersson", "besegrad", "och", "meddelade", "att", "hon", "f\u00f6ljande", "dag", "skulle", "beg\u00e4ra", "entledigande", "som", "statsminister", "varp\u00e5", "ulf", "kristersson", "utropades", "som", "valets", "vinnare", "andersson", "uppmanade", "\u00e4ven", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "att", "de", "\"m\u00e5ste", "dra", "en", "tydlig", "gr\u00e4ns", "mot", "alla", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "underbl\u00e5sa", "hat", "hot", "och", "v\u00e5ld\"", "och", "meddelade", "samtidigt", "att", "\"om", "moderaterna", "skulle", "komma", "p\u00e5", "andra", "tankar", "och", "vilja", "samarbeta", "med", "mig", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "sd", "st\u00e5r", "min", "d\u00f6rr", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "kristersson\"", "hos", "liberalerna", "har", "det", "uppst\u00e5tt", "en", "\"h\u00e5rd", "vakth\u00e5llning\"", "bland", "vissa", "medlemmar", "g\u00e4llande", "en", "regering", "d\u00e4r", "sverigedemokraterna", "ing\u00e5r", "\u00e4ven", "i", "europaparlamentet", "har", "gruppen", "renew", "europe", "kritiserat", "liberalerna", "f\u00f6r", "att", "partiet", "vill", "ing\u00e5", "i", "en", "regering", "tillsammans", "med", "sverigedemokraterna", "regeringsbildning", "dagen", "efter", "valet", "den", "september", "inledde", "moderaterna", "f\u00f6rhandlingar", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "fr\u00e5n", "sverigedemokraterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "d\u00e4r", "de", "diskuterade", "om", "allm\u00e4nna", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "inf\u00f6r", "en", "regeringsbildning", "den", "september", "gav", "talmannen", "andreas", "norl\u00e9n", "efter", "samtal", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "riksdagspartierna", "och", "en", "\u00f6verl\u00e4ggning", "med", "de", "vice", "talm\u00e4nnen", "ulf", "kristersson", "i", "uppdrag", "att", "sondera", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regering", "den", "oktober", "avlade", "han", "rapport", "till", "talmannen", "och", "beg\u00e4rde", "ytterligare", "tv\u00e5", "dagar", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ihop", "sitt", "regeringsunderlag", "den", "oktober", "h\u00f6ll", "kristersson", "en", "gemensam", "presskonferens", "med", "partiledarna", "jimmie", "\u00e5kesson", "ebba", "busch", "och", "johan", "pehrson", "d\u00e4r", "de", "presenterade", "tid\u00f6avtalet", "kristersson", "offentliggjorde", "att", "han", "s\u00f6kte", "riksdagens", "mandat", "att", "bilda", "regering", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "fr\u00e5n", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "denna", "regering", "kommer", "att", "ha", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "sverigedemokraternaunder", "statsministeromr\u00f6stningen", "i", "riksdagen", "den", "oktober", "blev", "ulf", "kristersson", "med", "r\u00f6stresultatet", "ja", "m", "kd", "l", "och", "sd", "och", "nej", "s", "v", "c", "och", "mp", "vald", "till", "statsminister", "och", "kunde", "bilda", "en", "minoritetsregering", "med", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "d\u00e5", "regeringen", "har", "f\u00e4rre", "mandat", "\u00e4n", "socialdemokraternas", "hela", "riksdagsgrupp", "beh\u00f6ver", "den", "f\u00f6rlita", "sig", "p\u00e5", "sverigedemokraternas", "st\u00f6d", "vid", "varje", "riksdagsomr\u00f6stning", "sverigedemokraterna", "f\u00e5r", "dessutom", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "i", "regeringskansliet", "ett", "beslut", "som", "motsattes", "internt", "av", "liberalerna", "redan", "innan", "valet", "det", "\u00e4r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "sverigedemokraterna", "har", "ett", "direkt", "inflytande", "\u00f6ver", "regeringens", "politik", "skolval", "prelimin\u00e4rt", "resultat", "under", "perioden", "augusti", "till", "september", "arrangerades", "skolval", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "totalt", "r\u00f6stade", "elever", "p\u00e5", "grund", "och", "gymnasieskolor", "den", "september", "presenterades", "det", "prelimin\u00e4ra", "resultatet", "medan", "det", "slutgiltiga", "resultatet", "kommer", "att", "presenteras", "tidigast", "den", "september", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "ledam\u00f6ter", "av", "sveriges", "riksdag", "riksdagsval", "i", "sverige", "resultat", "i", "val", "till", "sveriges", "riksdag", "sveriges", "regering", "svenska", "sm\u00e5partier", "och", "deras", "resultat", "i", "riksdagsval", "kommunalvalen", "i", "sverige", "regionvalen", "i", "sverige", "vallagen", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "riksdagsvalet", "i", "sverige", "valmyndigheten", "kalender", "\u00f6ver", "kommande", "val\u00e5r"]