["romerskkatolska", "kyrkan", "latin", "ecclesia", "catholica", "romana", "eller", "katolska", "kyrkan", "latin", "ecclesia", "catholica", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "kristna", "samfund", "med", "\u00f6ver", "miljarder", "medlemmar", "som", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "och", "\u00e4ldsta", "institutioner", "har", "den", "spelat", "en", "avg\u00f6rande", "roll", "i", "v\u00e4stv\u00e4rldens", "utveckling", "kyrkan", "leds", "av", "biskopar", "ledda", "av", "p\u00e5ven", "roms", "biskop", "till", "sin", "hj\u00e4lp", "har", "han", "kurian", "och", "kardinalerna", "nuvarande", "p\u00e5ve", "\u00e4r", "franciskus", "anh\u00e4ngarna", "omfattande", "samtliga", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmande", "delkyrkor", "i", "full", "gemenskap", "med", "p\u00e5ven", "kallas", "katoliker", "katolska", "kyrkan", "anses", "vara", "grundad", "av", "jesus", "kristus", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "ekr", "biskoparna", "betraktas", "som", "eftertr\u00e4dare", "till", "jesu", "l\u00e4rjungar", "p\u00e5ve\u00e4mbetet", "anses", "instiftat", "av", "jesus", "n\u00e4r", "han", "gav", "aposteln", "petrus", "ett", "ansvar", "som", "ledare", "i", "apostlakretsen", "och", "d\u00e4rmed", "f\u00f6r", "kyrkan", "f\u00f6rutom", "dygder", "som", "tro", "hopp", "och", "k\u00e4rlek", "att", "f\u00f6rkunna", "evangeliet", "och", "ut\u00f6va", "barmh\u00e4rtighet", "ing\u00e5r", "i", "katolskt", "trosliv", "s\u00e5", "som", "det", "definierats", "sedan", "medeltiden", "sju", "sakrament", "dopet", "konfirmationen", "eukaristin", "f\u00f6rsoningen", "de", "sjukas", "sm\u00f6rjelse", "ordinationen", "och", "\u00e4ktenskapet", "kyrkan", "v\u00f6rdar", "s\u00e4rskilt", "jesu", "mor", "jungfru", "maria", "s\u00e5som", "guds", "moder", "ut\u00f6ver", "detta", "varierar", "betoning", "p\u00e5", "teologi", "doktrin", "och", "liturgi", "inom", "den", "st\u00f6rsta", "delkyrkan", "inom", "katolska", "kyrkan", "den", "latinska", "kyrkan", "\u00f6stkatolska", "delkyrkor", "samt", "religi\u00f6sa", "institut", "och", "s\u00e4llskap", "inklusive", "munk", "och", "nunneordnar", "kyrkan", "uppmanar", "till", "goda", "g\u00e4rningar", "s\u00e5som", "hj\u00e4lp", "\u00e5t", "sjuka", "fattiga", "\u00e4ldre", "svaga", "och", "utsatta", "den", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "ickestatliga", "f\u00f6rmedlare", "av", "utbildning", "och", "h\u00e4lsov\u00e5rd", "med", "ett", "v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande", "n\u00e4tverk", "av", "katolska", "barnhem", "skolor", "universitet", "sjukhus", "och", "v\u00e4lg\u00f6renhetsorganisationer", "principerna", "f\u00f6r", "den", "katolska", "kyrkans", "verksamhet", "p\u00e5", "det", "sociala", "omr\u00e5det", "har", "formulerats", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "katolska", "sociall\u00e4ran", "katolska", "kyrkan", "har", "b\u00e5de", "pr\u00e4glats", "av", "och", "inspirerat", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "filosofi", "vetenskap", "konst", "och", "kultur", "under", "cirka", "\u00e5r", "under", "medeltiden", "var", "kyrkan", "den", "viktigaste", "enande", "kraften", "i", "europa", "katolska", "kyrkan", "har", "existerat", "i", "sverige", "sedan", "medeltiden", "den", "f\u00f6rste", "k\u00e4nde", "mission\u00e4ren", "var", "ansgar", "p\u00e5", "talet", "men", "f\u00f6rst", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "kyrkan", "p\u00e5", "allvar", "sl\u00e5", "rot", "i", "landet", "under", "talet", "reformerade", "kung", "gustav", "vasa", "uppsala", "kyrkoprovins", "till", "det", "som", "kom", "att", "kallas", "svenska", "kyrkan", "och", "utropade", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "kyrkans", "\u00f6verhuvud", "efter", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "proklamerade", "svenska", "kyrkan", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "en", "luthersk", "kyrka", "romerska", "katoliker", "bannlystes", "och", "kriminaliserades", "fram", "till", "toleransediktet", "\u00e5r", "avkriminaliserades", "konvertering", "av", "svenska", "medborgare", "till", "romerskkatolska", "kyrkan", "\u00e5r", "till\u00e4ts", "uttr\u00e4de", "ur", "svenska", "kyrkan", "utan", "intr\u00e4de", "i", "annat", "kristet", "samfund", "\u00e5r", "f\u00f6rsvann", "det", "sista", "lagf\u00f6rbudet", "mot", "romerskkatolska", "kloster", "katolska", "kyrkan", "i", "sverige", "f\u00f6retr\u00e4ds", "av", "stockholms", "katolska", "stift", "som", "formellt", "uppr\u00e4ttades", "namn", "termen", "\"katolsk\"", "kommer", "av", "grekiskans", "katholikos", "i", "betydelsen", "\"universell\"", "och", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "kyrkan", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "under", "det", "tidiga", "talet", "termen", "katholikos", "motsvaras", "av", "katholou", "en", "sammanbindning", "av", "'", "kath'", "holou", "som", "betyder", "\"i", "enlighet", "med", "helheten\"", "kombinationen", "\"katolska", "kyrkan\"", "he", "katholike", "ekklesia", "\u00e4r", "dokumenterad", "tidigast", "i", "ignatius", "av", "antiochias", "brev", "till", "smyrna", "fr\u00e5n", "ungef\u00e4r", "\u00e5r", "e", "kr", "hos", "kyrillos", "av", "jerusalems", "anv\u00e4nds", "\"katolska", "kyrkan\"", "som", "s\u00e4rskiljning", "fr\u00e5n", "andra", "grupper", "som", "ocks\u00e5", "ben\u00e4mner", "sig", "som", "\"kyrkan\"efter", "\u00f6stv\u00e4stliga", "schismen", "antogs", "inom", "\u00f6stlig", "kristendom", "adjektivet", "\"ortodox\"", "som", "distinkt", "epitet", "medan", "kyrkan", "i", "gemenskap", "med", "heliga", "stolen", "lade", "tyngdvikten", "vid", "\"katolsk\"", "detta", "k\u00e4nnetecken", "kvarstod", "till", "reformationen", "under", "talet", "n\u00e4r", "de", "som", "gav", "upp", "gemenskapen", "med", "p\u00e5ven", "blev", "k\u00e4nda", "som", "protestanternamnet", "\"katolska", "kyrkan\"", "\u00e4r", "det", "mest", "f\u00f6rekommande", "i", "officiella", "romerskkatolska", "dokument", "det", "var", "\u00e4ven", "namnet", "p\u00e5ve", "paulus", "vi", "angav", "n\u00e4r", "han", "signerade", "dokumenten", "fr\u00e5n", "andra", "vatikankonciliet", "organisation", "och", "demografi", "kyrkan", "organiseras", "av", "kardinaler", "och", "\u00f6ver", "biskopar", "ledda", "av", "biskopen", "av", "rom", "k\u00e4nd", "som", "p\u00e5ven", "med", "kurian", "som", "huvudorgan", "nuvarande", "p\u00e5ve", "\u00e4r", "franciskus", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "cirka", "pr\u00e4ster", "nunnor", "och", "lekmannamission\u00e4rerkatolska", "kyrkan", "driver", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "cirka", "f\u00f6rskolor", "grundskolor", "och", "gymnasieskolor", "i", "kyrkans", "v\u00e4lg\u00f6renhetsarbete", "ing\u00e5r", "cirka", "sjukhus", "kliniker", "\u00e5lderdomshem", "och", "handikappboenden", "samt", "barnhem\u00f6ver", "h\u00e4lften", "av", "alla", "kristna", "i", "v\u00e4rlden", "\u00e4r", "katoliker", "teologi", "och", "liturgi", "den", "katolska", "tron", "\u00e4r", "i", "sin", "helhet", "officiellt", "utlagd", "i", "katolska", "kyrkans", "katekes", "gud", "m\u00e4nniskan", "kan", "enligt", "katolsk", "tro", "f\u00e5", "kunskap", "om", "gud", "p\u00e5", "tv\u00e5", "s\u00e4tt", "genom", "f\u00f6rnuftet", "och", "uppenbarelse", "genom", "f\u00f6rnuftet", "kan", "alla", "m\u00e4nniskor", "n\u00e5", "kunskap", "om", "att", "gud", "skapar", "och", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "v\u00e4rlden", "samt", "\u00e4r", "dess", "yttersta", "k\u00e4lla", "och", "m\u00e5l", "gud", "refereras", "traditionellt", "till", "som", "han", "i", "katolska", "kyrkan", "gud", "anses", "dock", "vara", "varken", "man", "eller", "kvinna", "\u00e4ven", "om", "man", "menar", "att", "s\u00e5v\u00e4l", "manliga", "som", "kvinnliga", "egenskaper", "\u00e5terspeglar", "n\u00e5got", "av", "guds", "egenskaper", "gud", "har", "ocks\u00e5", "enligt", "katolsk", "tro", "uppenbarat", "sig", "f\u00f6r", "m\u00e4nskligheten", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "genom", "historien", "inte", "bara", "som", "skapare", "och", "uppr\u00e4tth\u00e5llare", "utan", "ocks\u00e5", "som", "k\u00e4rlek", "och", "s\u00e5som", "treenig", "att", "gud", "\u00e4r", "treenig", "betyder", "att", "gud", "\u00e4r", "en", "men", "tar", "sig", "uttryck", "i", "tre", "personer", "fader", "son", "och", "helig", "ande", "som", "\u00e4r", "en", "och", "samma", "v\u00e4sen", "alla", "tre", "jesus", "kristus", "katolska", "kyrkan", "l\u00e4r", "att", "gud", "som", "\u00e4r", "k\u00e4rlek", "har", "s\u00e4nt", "sin", "ende", "son", "sitt", "ord", "grekiska", "treenighetens", "andra", "person", "till", "m\u00e4nskligheten", "gud", "som", "enligt", "katolsk", "tro", "skapade", "m\u00e4nniskorna", "till", "sin", "avbild", "utgav", "sin", "son", "till", "m\u00e4nskligheten", "f\u00f6r", "att", "m\u00e4nniskans", "synder", "bortv\u00e4ndhet", "fr\u00e5n", "gud", "skulle", "f\u00f6rl\u00e5tas", "och", "v\u00e4rlden", "d\u00e4rmed", "r\u00e4ddas", "eller", "som", "det", "ocks\u00e5", "kallas", "i", "detta", "sammanhang", "fr\u00e4lsas", "han", "har", "blivit", "m\u00e4nniska", "genom", "den", "helige", "ande", "av", "jungfru", "maria", "s\u00e5", "att", "m\u00e4nniskorna", "\u00e5", "sin", "sida", "ska", "kunna", "upptas", "i", "guds", "inre", "treeniga", "liv", "och", "k\u00e4rlek", "guds", "son", "blev", "m\u00e4nniska", "i", "jesus", "fr\u00e5n", "nasaret", "jesus", "verkade", "offentligt", "under", "ett", "antal", "\u00e5r", "runt", "\u00e5r", "i", "den", "d\u00e5", "romerska", "provinsen", "palestina", "och", "blev", "korsf\u00e4st", "n\u00e4r", "pontius", "pilatus", "var", "romersk", "st\u00e5th\u00e5llare", "d\u00e4r", "han", "\u00e5teruppstod", "enligt", "kristen", "tro", "fr\u00e5n", "de", "d\u00f6da", "undervisade", "under", "fyrtio", "dagar", "apostlarna", "och", "uppsteg", "till", "himlen", "han", "sitter", "nu", "p\u00e5", "faderns", "h\u00f6gra", "sida", "vilket", "betyder", "att", "han", "blivit", "f\u00f6rh\u00e4rligad", "av", "fader", "treenighetens", "f\u00f6rsta", "person", "kristus", "\u00e4r", "enligt", "katolsk", "tro", "sann", "gud", "och", "sann", "m\u00e4nniska", "med", "b\u00e5de", "m\u00e4nsklig", "och", "gudomlig", "natur", "samtidigt", "i", "en", "person", "jesus", "kristus", "kyrkan", "jesus", "samlade", "l\u00e4rjungar", "omkring", "sig", "och", "av", "dessa", "uts\u00e5g", "tolv", "m\u00e4n", "till", "apostlar", "dessa", "l\u00e4rjungar", "och", "apostlar", "\u00e4r", "enligt", "katolsk", "tro", "den", "urcell", "som", "sedan", "blev", "hans", "kyrka", "helig", "ande", "utg\u00f6ts", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "pingsten", "vilket", "r\u00e4knas", "som", "kyrkans", "egentliga", "grundande", "i", "apostlaskaran", "hade", "petrus", "ett", "s\u00e4rskilt", "uppdrag", "ett", "uppdrag", "som", "biskopen", "av", "rom", "k\u00e4nd", "som", "p\u00e5ven", "katolsk", "teologi", "anger", "flera", "namn", "f\u00f6r", "kyrkan", "ett", "\u00e4r", "kristi", "kropp", "kyrkan", "\u00e4r", "kristi", "lemmar", "p\u00e5", "jorden", "sedan", "hans", "upptagning", "till", "himlen", "ett", "annat", "\u00e4r", "kristi", "brud", "kyrkan", "\u00e4r", "det", "nya", "israel", "de", "trogna", "st\u00e4ndigt", "inv\u00e4ntande", "sin", "brudgums", "jesus", "kristus", "\u00e5terkomst", "i", "h\u00e4rlighet", "p\u00e5", "den", "s\u00e5", "kallade", "yttersta", "dagen", "ett", "tredje", "namn", "\u00e4r", "de", "heligas", "gemenskap", "communio", "sanctorum", "de", "som", "genom", "dopet", "\u00e4r", "upptagna", "i", "kristi", "kropp", "har", "ocks\u00e5", "del", "i", "hans", "helighet", "de", "som", "i", "denna", "mening", "\u00e4r", "heliga", "s\u00e4gs", "kunna", "vara", "p\u00e5", "tre", "olika", "stadier", "i", "sin", "sj\u00e4lavandring", "mot", "m\u00e5let", "ibland", "refererat", "till", "som", "det", "himmelska", "jerusalem", "p\u00e5", "jorden", "den", "stridande", "kyrkan", "i", "sk\u00e4rselden", "eller", "i", "fullbordan", "i", "himlen", "kyrkan", "kristi", "kropp", "subsisterar", "vilket", "betyder", "ungef\u00e4r", "\"f\u00f6rverkligas\"", "enligt", "katolsk", "tro", "i", "katolska", "kyrkan", "men", "kommer", "ocks\u00e5", "till", "uttryck", "om", "\u00e4n", "p\u00e5", "ofullst\u00e4ndigt", "s\u00e4tt", "i", "andra", "kyrkogemenskaper", "varav", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "st\u00e5r", "s\u00e4rskilt", "n\u00e4ra", "maria", "jungfru", "maria", "v\u00f6rdas", "i", "hela", "katolska", "kyrkan", "som", "det", "fr\u00e4msta", "av", "helgonen", "maria", "\u00e4r", "enligt", "katolsk", "l\u00e4ra", "jesu", "mor", "och", "attribueras", "d\u00e4rf\u00f6r", "ocks\u00e5", "guds", "moder", "i", "tiden", "katolska", "kyrkan", "l\u00e4r", "ocks\u00e5", "att", "maria", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "utan", "arvsynd", "samt", "kroppsligen", "upptagen", "och", "kr\u00f6nt", "i", "himlen", "hon", "anses", "av", "katolska", "kyrkan", "vara", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniska", "som", "n\u00e5tt", "det", "himmelska", "m\u00e5let", "genom", "jesus", "kristus", "och", "v\u00f6rdas", "som", "en", "f\u00f6rebild", "och", "f\u00f6rebedjerska", "sakrament", "katolska", "kyrkans", "katekes", "beskriver", "sakrament", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "vis", "sakramenten", "\u00e4r", "tecken", "som", "kan", "uppfattas", "med", "v\u00e5ra", "sinnen", "ord", "och", "handlingar", "och", "som", "\u00e4r", "tillg\u00e4ngliga", "f\u00f6r", "v\u00e5r", "m\u00e4nskliga", "natur", "s\u00e5", "som", "vi", "nu", "k\u00e4nner", "den", "de", "meddelar", "p\u00e5", "ett", "verksamt", "s\u00e4tt", "den", "n\u00e5d", "som", "de", "betecknar", "i", "kraft", "av", "kristi", "handlande", "och", "den", "helige", "andes", "makti", "katolska", "kyrkan", "finns", "sju", "sakrament", "dopets", "sakrament", "konfirmationens", "sakrament", "eukaristins", "eller", "altarets", "sakrament", "se", "\u00e4ven", "m\u00e4ssa", "och", "m\u00e4ssoffret", "botens", "och", "f\u00f6rsoningens", "sakrament", "eller", "bikten", "de", "sjukas", "sm\u00f6rjelse", "\u00e4ven", "kallad", "sista", "sm\u00f6rjelsen", "vigningens", "eller", "ordinationens", "sakrament", "\u00e4ktenskapets", "sakrament", "historik", "sammanfattning", "historian", "bakom", "romerskkatolska", "kyrkan", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "katolska", "kyrkan", "str\u00e4cker", "sig", "tillbaka", "till", "jesu", "l\u00e4ra", "som", "levde", "och", "verkade", "i", "provinsen", "jud\u00e9en", "romerska", "imperiet", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "katolsk", "doktrin", "l\u00e4r", "att", "den", "nutida", "kyrkan", "utg\u00f6r", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "den", "tidiga", "kristna", "kretsen", "runt", "jesus", "sj\u00e4lv", "kyrkan", "betraktar", "sina", "biskopar", "som", "direkta", "efterf\u00f6ljare", "till", "de", "tolv", "jesu", "apostlar", "samt", "att", "biskopen", "av", "rom", "ocks\u00e5", "k\u00e4nd", "som", "p\u00e5ven", "utg\u00f6r", "ensam", "efterf\u00f6ljare", "till", "aposteln", "sankt", "petrus", "som", "anses", "ha", "utn\u00e4mnts", "till", "kyrkans", "\u00f6verhuvud", "i", "nya", "testamentet", "och", "verkade", "i", "rom", "den", "tidiga", "kyrkan", "var", "l\u00f6st", "organiserad", "vilket", "resulterade", "i", "en", "spridning", "av", "diverse", "uppfattningar", "en", "mer", "strukturerad", "hierarki", "utvecklades", "fram", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "biskopar", "b\u00f6rjade", "organisera", "sig", "i", "regionala", "synoder", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "meningsskiljaktigheter", "inom", "doktrin", "och", "l\u00e4ra", "vid", "talet", "framtr\u00e4dde", "biskopen", "av", "rom", "som", "en", "yttersta", "instans", "i", "l\u00e4rofr\u00e5gor", "som", "biskoparna", "sj\u00e4lva", "var", "of\u00f6rm\u00f6gna", "att", "l\u00f6sakristendomen", "spreds", "i", "romerska", "imperiet", "trots", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "p\u00e5", "grund", "av", "konflikter", "med", "den", "romerska", "statsreligionen", "dessa", "varade", "fram", "till", "kejsar", "konstantin", "den", "stores", "legalisering", "av", "religionen", "med", "ediktet", "i", "milano", "\u00e5r", "\u00e5r", "f\u00f6rklarades", "kristendomen", "som", "romersk", "statsreligion", "under", "kejsar", "theodosius", "i", "genom", "ediktet", "i", "thessaloniki", "som", "varade", "fram", "till", "v\u00e4stromerska", "imperiets", "fall", "samt", "senare", "under", "bysantinska", "imperiet", "fram", "till", "konstantinopels", "fall", "under", "denna", "tidsperiod", "perioden", "f\u00f6r", "de", "ekumeniska", "koncilierna", "etablerades", "fem", "huvudsakliga", "s\u00e4ten", "eusebius", "biskopen", "av", "rom", "ekumeniske", "patriarken", "av", "konstantinopel", "patriarken", "av", "antiokia", "jerusalem", "och", "alexandria", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "som", "pentarki", "efter", "v\u00e4stromerska", "imperiets", "fall", "spelade", "kyrkan", "en", "viktig", "roll", "i", "att", "bevara", "klassisk", "civilisation", "man", "grundade", "kloster", "och", "s\u00e4nde", "mission\u00e4rer", "runtom", "i", "nordeuropa", "\u00e4nda", "upp", "till", "sveariket", "inom", "bysantinska", "imperiet", "dominerade", "\u00f6stlig", "kristendom", "fr\u00e5n", "talet", "detta", "efter", "det", "att", "islam", "under", "sitt", "massiva", "er\u00f6vringskrig", "omintetgjorde", "tre", "av", "fem", "patriarkala", "h\u00f6gs\u00e4ten", "f\u00f6rst", "jerusalem", "sedan", "alexandria", "och", "slutligen", "antiokia", "under", "talet", "n\u00e4stf\u00f6ljande", "fem", "sekler", "pr\u00e4glades", "av", "konkurrens", "mellan", "kristendom", "och", "islam", "runtom", "hela", "medelhavsomr\u00e5det", "slag", "som", "de", "vid", "poitiers", "och", "toulouse", "bevarade", "det", "katolska", "v\u00e4st", "\u00e4ven", "om", "sj\u00e4lva", "rom", "sj\u00e4lvt", "blev", "plundrat", "och", "konstantinopel", "bel\u00e4grat", "talet", "innebar", "ocks\u00e5", "ansp\u00e4nningar", "mellan", "grekisktalande", "kristna", "i", "\u00f6st", "och", "latinska", "kyrkan", "i", "v\u00e4st", "vilket", "utmynnade", "i", "den", "\u00f6stv\u00e4stliga", "schismen", "delvis", "i", "fr\u00e5ga", "om", "p\u00e5vens", "auktoritet", "det", "fj\u00e4rde", "korst\u00e5gets", "plundring", "av", "konstantinopel", "utf\u00f6rd", "av", "avf\u00e4llda", "korsriddare", "innebar", "det", "slutgiltiga", "uppbrottet", "under", "talet", "br\u00f6t", "den", "protestantiska", "reformationen", "ut", "och", "katolska", "kyrkan", "upptogs", "av", "en", "process", "av", "substantiella", "reformer", "och", "f\u00f6rnyelser", "k\u00e4nda", "som", "motreformationen", "under", "de", "efterf\u00f6ljande", "seklerna", "spreds", "katolicismen", "vida", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden", "p\u00e5", "grund", "av", "kolonialismen", "trots", "att", "dess", "hegemoni", "utmanades", "i", "europa", "av", "den", "v\u00e4xande", "protestantismen", "och", "senare", "\u00e4ven", "av", "religi\u00f6s", "skepticism", "under", "upplysningstiden", "andra", "vatikankonciliet", "under", "talet", "inf\u00f6rde", "de", "mest", "betydande", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "sedan", "tridentinska", "m\u00f6tet", "tre", "sekler", "dessf\u00f6rinnan", "antiken", "och", "romartiden", "efter", "en", "period", "av", "sporadisk", "men", "intensiv", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "fr\u00e5n", "de", "romerska", "ledarna", "deklarerade", "konstantin", "den", "store", "\u00e5r", "religionsfrihet", "i", "det", "romerska", "riket", "genom", "det", "milanesiska", "toleransediktet", "konstantin", "mottog", "enligt", "traditionen", "dopet", "p\u00e5", "sin", "d\u00f6dsb\u00e4dd", "och", "kallades", "den", "\"f\u00f6rste", "kristne", "kejsaren\"", "av", "lactantius", "och", "eusebios", "splittringen", "mellan", "v\u00e4st", "och", "\u00f6strom", "ledde", "till", "en", "gradvis", "separation", "av", "v\u00e4st", "och", "\u00f6stkyrkan", "efter", "v\u00e4stroms", "fall", "f\u00f6rsv\u00e5rades", "kommunikationen", "mellan", "v\u00e4st", "och", "\u00f6st", "ytterligare", "medeltiden", "och", "ren\u00e4ssansen", "under", "medeltiden", "spreds", "den", "latinska", "kristendomen", "\u00f6ver", "v\u00e4stra", "och", "norra", "europa", "under", "denna", "tid", "formades", "teologin", "av", "skolastiken", "framf\u00f6r", "allt", "av", "teologen", "thomas", "av", "aquino", "under", "samma", "tid", "bildades", "ocks\u00e5", "olika", "typer", "av", "klosterordnar", "som", "kom", "att", "f\u00e5", "stor", "betydelse", "till", "dem", "h\u00f6rde", "de", "s\u00e5", "kallade", "tiggarordnarna", "dominikanorden", "franciskanorden", "och", "karmelitorden", "den", "medeltida", "kyrkan", "pr\u00e4glades", "av", "kontroverser", "kring", "hennes", "inflytande", "i", "europa", "samtidigt", "som", "den", "feodala", "maktuppdelningen", "under", "perioden", "medf\u00f6rde", "att", "somliga", "furstar", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "politiskt", "inflytande", "\u00f6ver", "kyrkan", "och", "dess", "rikedomar", "\u00f6stliga", "schismen", "\u00e5r", "intr\u00e4ffade", "den", "stora", "\u00f6stliga", "schismen", "en", "schism", "med", "den", "v\u00e4stliga", "och", "\u00f6stliga", "kristenheten", "vars", "brytning", "blev", "definitiv", "d\u00e5", "p\u00e5vens", "s\u00e4ndebud", "l\u00e4mnade", "en", "bannbulla", "p\u00e5", "altaret", "i", "hagia", "sofia", "i", "konstantinopel", "sedan", "dess", "har", "den", "romerska", "och", "de", "ortodoxa", "kyrkorna", "varit", "skilda", "\u00e5t", "\u00e4ven", "om", "samtal", "mellan", "kyrkorna", "\u00e5terupptagits", "p\u00e5", "senare", "tid", "v\u00e4stliga", "schismen", "sekelskiftet", "firades", "som", "jubel\u00e5r", "i", "rom", "men", "det", "kommande", "\u00e5rhundradet", "skulle", "inneb\u00e4ra", "bekymmer", "f\u00f6r", "kyrkans", "integritet", "f\u00f6rbindelserna", "med", "tyskromerska", "kejsarmakten", "motsvarades", "inte", "av", "den", "franska", "kungamakten", "som", "skulle", "visa", "sig", "vara", "mindre", "beskedlig", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "kr\u00e4vde", "kung", "filip", "iv", "att", "de", "franska", "biskoparna", "skulle", "betala", "tribut", "ungef\u00e4r", "detsamma", "som", "extraskatt", "n\u00e5got", "som", "katolska", "kyrkan", "i", "frankrike", "tidigare", "frivilligt", "gjort", "men", "nu", "ville", "allts\u00e5", "filip", "tvinga", "fram", "skatt", "d\u00e5", "kyrkan", "traditionellt", "varit", "skattebefriad", "protesterade", "p\u00e5ve", "bonifatius", "viii", "mot", "detta", "v\u00e4rldsliga", "krav", "genom", "en", "bulla", "unam", "sanctam", "i", "vilken", "han", "h\u00e4vdade", "kyrkan", "andliga", "\u00f6verh\u00f6ghet", "\u00f6ver", "furstarna", "filip", "ignorerade", "denna", "bulla", "med", "st\u00f6d", "av", "det", "franska", "pr\u00e4sterskapet", "och", "beskattade", "kyrkan", "i", "alla", "fall", "bonifatius", "viii", "svarade", "med", "att", "bannlysa", "filip", "som", "i", "sin", "tur", "kontrade", "med", "att", "l\u00e5ta", "tillf\u00e5ngata", "den", "\u00e5rige", "p\u00e5ven", "han", "befriades", "snart", "men", "dog", "samma", "\u00e5r", "och", "i", "hans", "st\u00e4lle", "valdes", "en", "fransman", "till", "p\u00e5ve", "bonifatius", "viii", "omedelbare", "eftertr\u00e4dare", "var", "dock", "benedictus", "xi", "den", "av", "kungen", "valde", "clemens", "v", "slog", "sig", "p\u00e5", "filips", "initiativ", "ned", "i", "avignon", "i", "frankrike", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "i", "rom", "d\u00e4r", "kom", "p\u00e5varna", "samtliga", "fransm\u00e4n", "sedan", "att", "residera", "fram", "till", "under", "starkt", "inflytande", "av", "den", "franska", "kungamakten", "n\u00e5got", "som", "kom", "att", "kallas", "p\u00e5varnas", "babyloniska", "f\u00e5ngenskap", "en", "av", "m\u00e5nga", "som", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rm\u00e5", "p\u00e5ven", "att", "flytta", "tillbaka", "till", "rom", "var", "svenskan", "birgitta", "hon", "hann", "emellertid", "avlida", "innan", "det", "f\u00f6rverkligades", "filips", "\u00e5tg\u00e4rder", "slutade", "inte", "med", "detta", "n\u00e4r", "han", "hade", "kontrollen", "\u00f6ver", "den", "p\u00e5vliga", "f\u00f6rvaltningsapparaten", "anv\u00e4nde", "han", "sig", "av", "sin", "makt", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4gga", "beslag", "p\u00e5", "tempelherrarnas", "ansenliga", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "det", "var", "inte", "bara", "detta", "som", "f\u00f6rsvagade", "kyrkan", "det", "finns", "fler", "faktorer", "bakom", "nedg\u00e5ngen", "korst\u00e5gen", "hade", "misslyckats", "och", "det", "innebar", "en", "v\u00e4sentlig", "prestigef\u00f6rlust", "f\u00f6r", "kyrkan", "och", "p\u00e5vemakten", "andra", "anledningar", "till", "s\u00e4nkt", "anseende", "var", "det", "moraliska", "och", "kunskapsm\u00e4ssiga", "f\u00f6rfallet", "inom", "den", "kyrkliga", "organisationen", "\u00e5terv\u00e4nde", "p\u00e5ven", "till", "rom", "men", "dog", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "d\u00e5", "valdes", "en", "ny", "p\u00e5ve", "i", "rom", "men", "parallellt", "med", "det", "\u00e4ven", "en", "i", "avignon", "under", "den", "stora", "v\u00e4stliga", "schismen", "fanns", "allts\u00e5", "tv\u00e5", "p\u00e5var", "f\u00f6rs\u00f6kte", "man", "genom", "ett", "kyrkom\u00f6te", "i", "pisa", "l\u00f6sa", "schismen", "genom", "att", "avs\u00e4tta", "b\u00e4gge", "p\u00e5varna", "och", "ist\u00e4llet", "v\u00e4lja", "en", "ny", "de", "tv\u00e5", "tidigare", "v\u00e4grade", "dock", "att", "finna", "sig", "i", "detta", "och", "pl\u00f6tsligt", "hade", "kyrkan", "tre", "p\u00e5var", "schismen", "l\u00f6stes", "men", "d\u00e5", "var", "den", "h\u00f6gmedeltida", "kyrkans", "internationella", "anseende", "skadat", "under", "schismen", "hade", "de", "nationellt", "avgr\u00e4nsade", "katolska", "kyrkorna", "n\u00e4rmat", "sig", "respektive", "kungamakt", "vilket", "ocks\u00e5", "beredde", "marken", "f\u00f6r", "reformationen", "reformationstiden", "reformationen", "under", "talet", "gjorde", "att", "den", "katolska", "kyrkan", "f\u00f6rlorade", "i", "inflytande", "i", "stora", "delar", "av", "norra", "europa", "kyrkan", "samlade", "sig", "till", "motreformation", "vid", "konciliet", "i", "trient", "varvid", "den", "omorganiserades", "och", "nya", "ordnar", "bildades", "varav", "till", "exempel", "jesuitorden", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "de", "stora", "koloniseringarna", "kom", "katolicismen", "att", "spridas", "via", "spansk", "och", "portugisisk", "kolonisation", "till", "latinamerika", "afrika", "och", "indien", "efter", "andra", "vatikankonciliet", "andra", "vatikankonciliet", "hade", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "hur", "katolska", "kyrkan", "skulle", "f\u00f6rh\u00e5lla", "sig", "till", "det", "moderna", "samh\u00e4llet", "och", "omv\u00e4rlden", "det", "anses", "av", "m\u00e5nga", "vara", "talets", "viktigaste", "kyrkohistoriska", "h\u00e4ndelsek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "och", "en", "av", "de", "viktigaste", "h\u00e4ndelserna", "i", "den", "katolska", "kyrkans", "historia", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "liberala", "inriktningar", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "radikal", "reformation", "av", "kyrkan", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6ta", "en", "\u00f6kande", "sekulariserad", "omv\u00e4rld", "medan", "mer", "konservativa", "argumenterade", "f\u00f6r", "bevarandet", "av", "traditioner", "andra", "vatikankonciliet", "producerade", "fyra", "konstitutioner", "nio", "dekret", "och", "tre", "deklarationer", "efter", "konciliet", "deltar", "katolska", "kyrkan", "mer", "i", "ekumeniskt", "arbete", "andra", "vatikankonciliet", "skapade", "samtidigt", "debatt", "om", "huruvida", "katolska", "kyrkans", "doktriner", "\u00e4ndrats", "inf\u00f6rde", "p\u00e5ve", "paulus", "vi", "en", "ny", "m\u00e4ssordning", "f\u00f6r", "den", "latinska", "delkyrkan", "som", "f\u00f6ljd", "kan", "gudstj\u00e4nst", "i", "den", "romerska", "riten", "numera", "firas", "p\u00e5", "andra", "spr\u00e5k", "\u00e4n", "latin", "som", "dock", "f\u00f6rblir", "den", "latinska", "kyrkans", "normerande", "spr\u00e5k", "ocks\u00e5", "i", "liturgin", "den", "juli", "f\u00f6rklarade", "p\u00e5ve", "benedictus", "xvi", "i", "sin", "skrivelse", "summorum", "pontificum", "att", "den", "romerska", "ritens", "\u00e4ldre", "form", "f\u00f6rblir", "en", "levande", "och", "aktuell", "del", "av", "den", "katolska", "kyrkans", "gudstj\u00e4nstliv", "sexuella", "\u00f6vergrepp", "av", "kyrkofunktion\u00e4rer", "fr\u00e5n", "till", "betalade", "katolska", "kyrkan", "enligt", "royal", "commission", "into", "institutional", "responses", "to", "child", "sex", "abuse", "i", "australien", "ut", "miljoner", "australiska", "dollar", "till", "minder\u00e5riga", "offer", "f\u00f6r", "sexualbrott", "i", "kyrkans", "institutioner", "medelstorleken", "p\u00e5", "utbetalning", "var", "aus", "och", "antalet", "offer", "var", "och", "omfattade", "ers\u00e4ttning", "i", "form", "av", "skadest\u00e5nd", "behandling", "och", "advokatkostnader", "och", "i", "medeltal", "hade", "\u00e5r", "f\u00f6rflutit", "mellan", "\u00f6vergreppen", "och", "utbetalningen", "offrens", "medel\u00e5lder", "var", "\u00e5r", "f\u00f6r", "pojkar", "och", "\u00e5r", "f\u00f6r", "flickor", "kommissionen", "erfor", "att", "det", "var", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "offren", "att", "tr\u00e4da", "fram", "och", "att", "det", "verkliga", "antalet", "offer", "sannolikt", "var", "h\u00f6gre", "katolska", "kyrkan", "v\u00e4grade", "initialt", "tro", "p\u00e5", "vittnesm\u00e5len", "fr\u00e5n", "barnen", "ist\u00e4llet", "negligerade", "man", "och", "bestraffade", "barnen", "som", "v\u00e5gade", "ber\u00e4tta", "ist\u00e4llet", "f\u00f6rst\u00f6rde", "kyrkans", "anst\u00e4llda", "bevisen", "och", "flyttade", "de", "skyldiga", "kyrkofunktion\u00e4rerna", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsamling", "till", "f\u00f6rsamling", "av", "de", "som", "st\u00e4llts", "till", "svars", "f\u00f6r", "\u00f6vergreppen", "var", "m\u00e4n", "mellan", "och", "hade", "av", "alla", "katolska", "pr\u00e4ster", "i", "australien", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "klagom\u00e5l", "ekumenik", "p\u00e5ve", "johannes", "xxiii", "och", "andra", "vatikankonciliet", "inf\u00f6rde", "en", "ny", "praxis", "som", "mera", "tog", "fasta", "p\u00e5", "goda", "relationer", "med", "andra", "kristna", "\u00e4n", "p\u00e5", "l\u00e4roskillnaderna", "b\u00f6n", "med", "ickekatoliker", "till\u00e4ts", "i", "kontrast", "till", "tidigare", "kyrkolagk\u00e4lla", "beh\u00f6vsvatikanens", "troskongregation", "arbetar", "bland", "annat", "med", "ekumenik", "med", "de", "ortodoxa", "och", "protestantiska", "samfunden", "dokumentet", "responsa", "ad", "quaestiones", "som", "b\u00e4r", "kardinal", "william", "joseph", "levadas", "signum", "h\u00e4nvisar", "till", "vad", "som", "beslutades", "under", "andra", "vatikankonciliet", "och", "d\u00e4refter", "\u00e5ter", "fastslagits", "av", "vatikanen", "upprepade", "g\u00e5nger", "senast", "i", "dokumentet", "dominus", "iesus", "responsa", "ad", "quaestiones", "fastsl\u00e5r", "att", "samfund", "utanf\u00f6r", "katolska", "kyrkan", "inte", "uppfyller", "villkoren", "som", "kyrkor", "i", "egentlig", "mening", "undantaget", "ortodoxa", "kyrkor", "som", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "den", "katolska", "synen", "p\u00e5", "sakramenten", "och", "pr\u00e4st\u00e4mbetetk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "men", "katolska", "kyrkan", "erk\u00e4nner", "ocks\u00e5", "att", "det", "finns", "mycket", "kristen", "tro", "hopp", "och", "k\u00e4rlek", "utanf\u00f6r", "katolska", "kyrkans", "synliga", "gr\u00e4nser", "enligt", "katolska", "kyrkans", "katekes", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "ekumeniska", "diskussioner", "h\u00e4vdar", "dokumentet", "att", "\"dialog", "bara", "\u00e4r", "konstruktiv", "om", "deltagarna", "visar", "trohet", "mot", "den", "katolska", "identiteten\"k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "se", "\u00e4ven", "p\u00e5ven", "vatikanen", "andra", "vatikankonciliet", "katolicism", "antikatolicism", "referenser", "fotnoter", "tryckta", "k\u00e4llor", "bergquist", "lars", "den", "heliga", "pyramiden", "p\u00e5ven", "vatikanen", "och", "himmelrikets", "nycklar", "stockholm", "timbro", "isbn", "beskow", "per", "katolskt", "abc", "stockholm", "veritas", "f\u00f6rlag", "isbn", "bischofberger", "erwin", "katolska", "kyrkan", "i", "fickformat", "stockholm", "veritas", "isbn", "broom\u00e9", "catharina", "den", "katolska", "v\u00e4gen", "kortfattad", "trosl\u00e4ra", "vallentuna", "hagaberg", "isbn", "broom\u00e9", "catharina", "&", "cottin", "catherine", "i", "kyrkans", "mitt", "kloster", "ordnar", "och", "kongregationer", "stockholm", "proprius", "isbn", "broom\u00e9", "catharina", "katolicismen", "kyrkan", "l\u00e4ran", "missionen", "uppl", "uppsala", "katolska", "bokf\u00f6rlaget", "isbn", "broom\u00e9", "catharina", "&", "p\u00e5lsson", "erik", "kennet", "katolik", "i", "sverige", "stockholm", "proprius", "f\u00f6rlag", "isbn", "cavallin", "lars", "katolska", "kyrkan", "i", "v\u00e4rlden", "av", "idag", "stockholm", "natur", "och", "kultur", "isbn", "cavallin", "lars", "p\u00e5var", "i", "moderna", "tider", "\u00e4ngelholm", "fredestad", "isbn", "cavallin", "lars", "tro", "och", "liv", "i", "den", "katolska", "kyrkan", "stockholm", "natur", "och", "kultur", "isbn", "hardon", "john", "a", "pocket", "catholic", "dictionary", "new", "york", "doubleday", "isbn", "holmes", "j", "derek", "&", "bickers", "bernard", "w", "katolska", "kyrkans", "historia", "stockholm", "veritas", "isbn", "katolska", "kyrkans", "katekes", "uppl", "vejbystrand", "catholica", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "romerskkatolska", "kyrkan", "vatikanens", "officiella", "webbplats"]