["ronald", "wilson", "reagan", "f\u00f6dd", "februari", "i", "tampico", "i", "illinois", "d\u00f6d", "juni", "i", "bel", "air", "i", "los", "angeles", "var", "en", "amerikansk", "politiker", "och", "usas", "president", "han", "blev", "en", "starkt", "inflytelserik", "r\u00f6st", "f\u00f6r", "modern", "konservatism", "reagan", "inledde", "sin", "politiska", "karri\u00e4r", "med", "att", "vara", "guvern\u00f6r", "i", "kalifornien", "\u00e5ren", "dessf\u00f6rinnan", "hade", "han", "arbetat", "som", "sk\u00e5despelare", "och", "fackf\u00f6rbundsordf\u00f6rande", "reagan", "medlem", "av", "det", "republikanska", "partiet", "vann", "stort", "\u00f6ver", "den", "sittande", "presidenten", "jimmy", "carter", "i", "valet", "i", "och", "med", "segern", "fick", "usa", "en", "av", "efterkrigstidens", "mest", "konservativa", "presidenter", "\u00e5r", "blev", "han", "\u00e5tervald", "i", "en", "jordskredsseger", "av", "delstater", "\u00f6ver", "demokraten", "walter", "mondale", "reagans", "presidentskap", "\u00e4r", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "en", "grundstomme", "f\u00f6r", "republikanernas", "och", "de", "konservativas", "starka", "st\u00e4llning", "i", "usa", "idag", "reagan", "var", "en", "popul\u00e4r", "president", "\u00e4ven", "om", "hans", "popularitet", "tidvis", "sviktade", "under", "det", "tidiga", "talets", "l\u00e5gkonjunktur", "och", "i", "samband", "med", "irancontrasaff\u00e4ren", "idag", "brukar", "han", "placera", "sig", "v\u00e4l", "i", "opinionsunders\u00f6kningar", "hos", "det", "amerikanska", "folket", "\u00f6ver", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "presidenterna", "han", "kallas", "ibland", "the", "great", "communicator", "f\u00f6r", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "uttrycka", "k\u00e4nslor", "och", "id\u00e9er", "p\u00e5", "ett", "personligt", "s\u00e4tt", "den", "politik", "han", "f\u00f6rde", "mot", "sovjetunionen", "anses", "vara", "ett", "bidragande", "sk\u00e4l", "till", "kalla", "krigets", "slut", "reagan", "anses", "ha", "bidragit", "till", "kommunismens", "fall", "genom", "att", "\u00f6ka", "tempot", "i", "den", "milit\u00e4ra", "kapprustningen", "till", "en", "niv\u00e5", "som", "den", "sovjetiska", "ekonomin", "inte", "klarade", "i", "l\u00e4ngden", "i", "synnerhet", "det", "av", "reagan", "personligen", "f\u00f6reslagna", "stj\u00e4rnornas", "krigprojektet", "b\u00f6rjan", "till", "dagens", "missilf\u00f6rsvarssystem", "i", "nuvarande", "tjeckien", "och", "polen", "kan", "ha", "bidragit", "till", "att", "den", "redan", "anstr\u00e4ngda", "sovjetiska", "ekonomin", "drevs", "mot", "kollaps", "uppv\u00e4xt", "och", "tidig", "karri\u00e4r", "ronald", "reagan", "f\u00f6ddes", "den", "februari", "i", "den", "lilla", "staden", "tampico", "i", "illinois", "han", "var", "den", "andra", "sonen", "till", "john", "\"jack\"", "reagan", "och", "nelle", "wilson", "sl\u00e4kten", "reagan", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "irland", "och", "hette", "ursprungligen", "o'reagan", "reagans", "ungdoms\u00e5r", "var", "oroliga", "fadern", "jack", "hade", "alkoholproblem", "och", "familjen", "tvingades", "ofta", "flytta", "bosatte", "sig", "familjen", "permanent", "i", "dixon", "i", "delstaten", "illinois", "en", "stad", "som", "anses", "vara", "reagans", "hemstadreagan", "avlade", "kandidatexamen", "i", "nationalekonomi", "och", "sociologi", "vid", "eureka", "college", "arbetade", "reagan", "under", "sommaren", "som", "badvakt", "f\u00f6r", "att", "betala", "sina", "studier", "vid", "sidan", "om", "studierna", "tillbringade", "han", "\u00e4ven", "mycket", "tid", "\u00e5t", "kringaktiviteter", "framf\u00f6r", "allt", "sport", "vilket", "kan", "ha", "bidragit", "till", "att", "betygen", "inte", "var", "lysande", "reagan", "spelade", "amerikansk", "fotboll", "samt", "var", "lagkapten", "i", "simlaget", "n\u00e4r", "reagan", "senare", "blev", "v\u00e4rldens", "m\u00e4ktigaste", "man", "usas", "president", "sk\u00e4mtade", "han", "\"\u00e4n", "i", "dag", "undrar", "jag", "vad", "jag", "kunnat", "bli", "om", "jag", "pluggat", "lite", "h\u00e5rdare\"", "under", "skol\u00e5ren", "fick", "reagan", "m\u00e5nga", "goda", "v\u00e4nner", "\u00e4ven", "om", "f\u00e5", "personer", "n\u00e5gonsin", "kommit", "honom", "riktigt", "n\u00e4ra", "han", "utvecklade", "ocks\u00e5", "en", "historieber\u00e4ttar", "och", "sk\u00e5despelartalang", "n\u00e5got", "han", "fick", "nytta", "av", "i", "sitt", "jobb", "som", "sportkommentator", "i", "radio", "en", "g\u00e5ng", "improviserade", "reagan", "matchspel", "under", "ett", "str\u00f6mavbrott", "milit\u00e4r", "karri\u00e4r", "ronald", "reagan", "deltog", "fr\u00e5n", "i", "distans", "och", "deltidsutbildning", "inom", "arm\u00e9n", "och", "skrevs", "in", "i", "kavalleriets", "reserv", "senare", "samma", "\u00e5r", "blev", "han", "reservofficer", "med", "f\u00e4nriks", "grad", "den", "april", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "efter", "anfallet", "mot", "pearl", "harbor", "kallades", "reagan", "in", "f\u00f6r", "aktiv", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "n\u00e4rsynthet", "undantogs", "han", "fr\u00e5n", "utlandstj\u00e4nstg\u00f6ring", "och", "kom", "inledningsvis", "att", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "som", "sambandsofficer", "vid", "hamnen", "i", "san", "francisco", "men", "flyttades", "kort", "d\u00e4refter", "\u00f6ver", "till", "pr", "och", "filminspelningsuppgifter", "i", "us", "army", "air", "forces", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "usas", "flygvapen", "reagan", "som", "redan", "hade", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "i", "hollywood", "bakom", "sig", "n\u00e4r", "han", "kallades", "in", "\u00e4gnade", "sig", "huvudsakligen", "\u00e5t", "inspelning", "av", "instruktionsfilmer", "f\u00f6r", "arm\u00e9n", "under", "resten", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "fram", "till", "december", "tj\u00e4nstgjorde", "han", "i", "kalifornien", "och", "new", "york", "och", "n\u00e5dde", "kaptens", "grad", "hollywood", "\u00e5r", "var", "reagan", "i", "hollywood", "f\u00f6r", "att", "kommentera", "en", "basebollmatch", "han", "best\u00e4mde", "sig", "d\u00e5", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "p\u00e5", "en", "provspelning", "f\u00f6r", "en", "film", "vilket", "ledde", "till", "ett", "sju\u00e5rigt", "kontrakt", "hos", "warner", "brothers", "vilket", "dock", "avbr\u00f6ts", "av", "hans", "inkallelse", "efter", "sin", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "hollywood", "hans", "klara", "r\u00f6st", "goda", "fysik", "och", "l\u00e4ttsamma", "s\u00e4tt", "gjorde", "honom", "popul\u00e4r", "hos", "biopubliken", "trots", "detta", "fick", "reagan", "endast", "huvudroller", "i", "bfilmer", "men", "hade", "biroller", "i", "n\u00e5gra", "storfilmer", "filmen", "bedtime", "for", "bonzo", "fr\u00e5n", "d\u00e4r", "han", "spelade", "tillsammans", "med", "en", "apa", "har", "senare", "anv\u00e4nts", "av", "hans", "motst\u00e5ndare", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rl\u00f6jliga", "honom", "han", "har", "en", "stj\u00e4rna", "p\u00e5", "hollywood", "walk", "of", "fame", "ett", "felaktigt", "rykte", "p\u00e5stod", "att", "reagan", "var", "p\u00e5t\u00e4nkt", "som", "huvudrollsinnehavare", "i", "casablanca", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "var", "reagan", "d\u00e5", "uttagen", "till", "arm\u00e9n", "och", "filmade", "intep\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "reagan", "arbeta", "med", "tv", "ett", "program", "hette", "general", "electric", "theater", "och", "riktade", "sig", "till", "arbetarklassen", "och", "medlemmar", "i", "fackf\u00f6rbund", "n\u00e4r", "programmet", "lades", "ner", "hade", "reagan", "l\u00e4rt", "sig", "mycket", "om", "arbetarklassen", "vilket", "ledde", "till", "fenomenet", "\"reagandemokrater\"", "reagan", "var", "\u00e4ven", "under", "denna", "tidsperiod", "ordf\u00f6rande", "i", "fackf\u00f6reningen", "screen", "actors", "guild", "och", "det", "anses", "allm\u00e4nt", "att", "det", "var", "under", "tiden", "i", "fackf\u00f6rbundet", "som", "hans", "starka", "antikommunism", "utveckladesk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "familj", "ronald", "reagan", "gifte", "sig", "med", "sk\u00e5despelaren", "jane", "wyman", "den", "januari", "tillsammans", "hade", "de", "ett", "biologiskt", "barn", "maureen", "januari", "augusti", "och", "ett", "adopterat", "michael", "f\u00f6dd", "mars", "den", "juni", "fick", "paret", "\u00e4ven", "en", "f\u00f6r", "tidigt", "f\u00f6dd", "dotter", "som", "avled", "vid", "f\u00f6dseln", "som", "kallades", "christine", "makarna", "skilde", "sig", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "den", "mars", "gifte", "reagan", "om", "sig", "med", "en", "annan", "sk\u00e5despelare", "nancy", "davis", "de", "fick", "tv\u00e5", "barn", "tillsammans", "patti", "egentligen", "patricia", "f\u00f6dd", "oktober", "och", "ron", "egentligen", "ronald", "jr", "f\u00f6dd", "maj", "tidig", "politisk", "karri\u00e4r", "reagan", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "demokrat", "och", "st\u00f6dde", "president", "franklin", "d", "roosevelt", "han", "var", "en", "stark", "antikommunist", "och", "arbetade", "aktivt", "under", "sagordf\u00f6randeskapet", "f\u00f6r", "att", "kommunister", "inte", "skulle", "f\u00e5", "inflytande", "\u00f6ver", "hollywood", "han", "informerade", "fbi", "om", "sk\u00e5despelare", "som", "han", "ans\u00e5g", "vara", "illojala", "han", "ans\u00e5g", "att", "republikanernas", "politik", "var", "b\u00e4ttre", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "kommunismen", "och", "st\u00f6dde", "republikanerna", "dwight", "d", "eisenhower", "och", "richard", "nixon", "reagan", "var", "trots", "detta", "fortfarande", "medlem", "i", "det", "demokratiska", "partiet", "f\u00f6rst", "gick", "reagan", "med", "i", "det", "republikanska", "partiet", "s\u00e4ndes", "det", "ber\u00f6mda", "reagantalet", "a", "time", "for", "choosing", "som", "var", "ett", "kampanjtal", "f\u00f6r", "den", "konservativa", "republikanen", "barry", "goldwater", "under", "presidentvalet", "talet", "flyttade", "fram", "reagans", "positioner", "inom", "republikanerna", "och", "konservativa", "kretsar", "och", "gjorde", "honom", "till", "en", "konservativ", "symbol", "som", "ett", "resultat", "d\u00e4rav", "bildades", "en", "opinion", "bland", "konservativa", "republikaner", "i", "kalifornien", "f\u00f6r", "reagan", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "i", "guvern\u00f6rsvalet", "reagan", "var", "sj\u00e4lv", "skeptisk", "till", "detta", "eftersom", "han", "inte", "trodde", "sig", "ha", "n\u00e5gon", "chans", "att", "vinna", "guvern\u00f6rstiden", "genom", "att", "samla", "en", "koalition", "av", "konservativa", "republikaner", "och", "h\u00f6gerdemokrater", "lyckades", "ronald", "reagan", "vinna", "guvern\u00f6rsvalet", "i", "kalifornien", "reagan", "\u00e5tervaldes", "i", "guvern\u00f6rsvalet", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vsunder", "sin", "\u00e4mbetstid", "stoppade", "reagan", "all", "nyanst\u00e4llning", "av", "statstj\u00e4nstem\u00e4n", "h\u00f6jde", "skatten", "i", "syfte", "att", "balansera", "budgeten", "och", "b\u00f6rjade", "arbeta", "med", "en", "ny", "v\u00e4lf\u00e4rdsreform", "han", "motsatte", "sig", "ocks\u00e5", "bygget", "av", "en", "damm", "som", "skulle", "ha", "tvingat", "indianer", "att", "flytta", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "han", "kampanjade", "f\u00f6r", "d\u00f6dsstraff", "men", "ben\u00e5dade", "\u00e4nd\u00e5", "tv\u00e5", "d\u00f6dsd\u00f6mda", "och", "gav", "ett", "tillf\u00e4lligt", "uppskov", "till", "en", "annan", "enbart", "en", "person", "aaron", "mitchell", "avr\u00e4ttades", "under", "reagans", "tid", "som", "guvern\u00f6rk\u00e4lla", "beh\u00f6vsvid", "ett", "tillf\u00e4lle", "skickade", "reagan", "ut", "soldater", "till", "en", "urartad", "demonstration", "vid", "university", "of", "california", "i", "berkeley", "f\u00f6r", "att", "visa", "att", "han", "inte", "l\u00e4t", "sin", "politik", "p\u00e5verkas", "reagan", "f\u00f6rklarade", "\"om", "det", "kr\u00e4vs", "ett", "blodbad", "l\u00e5t", "oss", "f\u00e5", "det", "\u00f6verst\u00f6kat", "inga", "fler", "eftergifter\"", "detta", "var", "efter", "att", "kaliforniens", "universitet", "under", "flera", "\u00e5rs", "tid", "skakats", "av", "upplopp", "v\u00e5ldsamma", "demonstrationer", "och", "vandaliseringk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "valde", "att", "inte", "st\u00e4lla", "upp", "till", "omval", "i", "guvern\u00f6rsvalet", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "presidentvalskampanjer", "tidiga", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "bli", "president", "reagan", "kandiderade", "till", "att", "bli", "republikanernas", "presidentkandidat", "i", "presidentvalet", "i", "en", "hastigt", "ihopkastad", "kampanj", "mot", "richard", "nixon", "men", "drog", "sig", "tidigt", "ur", "prim\u00e4rvalen", "och", "st\u00e4llde", "sig", "bakom", "nixonk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "kandiderade", "till", "att", "bli", "republikanernas", "presidentkandidat", "igen", "i", "samband", "med", "presidentvalet", "reagan", "vann", "prim\u00e4rvalen", "i", "ett", "antal", "stater", "men", "besegrades", "med", "liten", "marginal", "av", "den", "sittande", "republikanska", "presidenten", "gerald", "ford", "mot", "r\u00f6ster", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "som", "det", "i", "praktiken", "inte", "stod", "klart", "redan", "innan", "republikanernas", "nationella", "konvent", "vem", "som", "skulle", "bli", "partiets", "presidentkandidat", "ford", "f\u00f6rlorade", "sedan", "presidentvalet", "mot", "demokraternas", "presidentkandidat", "jimmy", "carterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "presidentkampanjen", "den", "kampanjorganisation", "som", "reagan", "hade", "byggt", "upp", "i", "samband", "med", "prim\u00e4rvalet", "kom", "dock", "att", "vara", "avg\u00f6rande", "vid", "republikanernas", "prim\u00e4rval", "d\u00e5", "han", "blev", "sitt", "partis", "kandidat", "reagan", "valde", "george", "hw", "bush", "som", "vicepresidentkandidat", "trots", "att", "bush", "i", "prim\u00e4rvalskampanjen", "hade", "kritiserat", "reagans", "ekonomiska", "id\u00e9er", "och", "kallat", "dem", "voodoo", "economicsk\u00e4lla", "beh\u00f6vspresidentvalskampanjen", "kom", "i", "skuggan", "av", "irankrisen", "irans", "regering", "h\u00f6ll", "amerikaner", "som", "gisslan", "den", "sittande", "demokratiska", "presidenten", "jimmy", "carter", "lyckades", "inte", "l\u00f6sa", "krisen", "och", "det", "kan", "ha", "varit", "en", "avg\u00f6rande", "faktor", "f\u00f6r", "reagans", "seger", "det", "har", "utan", "n\u00e4rmare", "bevis", "p\u00e5st\u00e5tts", "att", "reagans", "kampanjchef", "william", "casey", "ordnade", "ett", "avtal", "med", "de", "iranska", "myndigheterna", "om", "att", "inte", "frige", "gisslan", "f\u00f6rr\u00e4n", "efter", "valet", "i", "november", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "missgynna", "carter", "till", "carters", "nackdel", "l\u00e5g", "ocks\u00e5", "att", "den", "amerikanska", "ekonomin", "genomgick", "en", "besv\u00e4rlig", "l\u00e5gkonjunktur", "och", "inflationen", "var", "mycket", "h\u00f6g", "d\u00e4rtill", "fanns", "det", "en", "allm\u00e4n", "k\u00e4nsla", "av", "desillusion", "gentemot", "den", "politiska", "sf\u00e4ren", "efter", "watergateaff\u00e4ren", "och", "en", "k\u00e4nsla", "av", "otillr\u00e4cklighet", "efter", "vietnamkriget", "reagan", "med", "sin", "konservativa", "ekonomiska", "politik", "sin", "uttalade", "framtidsoptimism", "och", "sina", "traditionella", "v\u00e4rderingar", "verkade", "f\u00f6r", "v\u00e4ljarna", "vara", "en", "motpol", "till", "allt", "dettak\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagans", "siffror", "\u00f6kade", "markant", "efter", "tvdebatterna", "den", "tidigare", "sk\u00e5despelaren", "reagan", "var", "mycket", "van", "att", "st\u00e5", "framf\u00f6r", "kameran", "och", "bem\u00f6tte", "carter", "med", "repliker", "som", "\"there", "you", "go", "again\"", "hans", "kanske", "mest", "betydelsefulla", "kommentar", "var", "\"are", "you", "better", "off", "today", "than", "you", "were", "four", "years", "ago\"k\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "vann", "presidentvalet", "med", "betryggande", "marginal", "i", "r\u00f6standel", "procent", "mot", "carters", "procent", "och", "i", "elektorsr\u00f6ster", "mot", "den", "januari", "kunde", "han", "d\u00e4rf\u00f6r", "installeras", "som", "usas", "e", "president", "presidentkampanjen", "i", "presidentvalet", "n\u00e4r", "reagan", "st\u00e4llde", "upp", "f\u00f6r", "omval", "var", "hans", "demokratiska", "motkandidat", "walter", "mondale", "som", "varit", "vicepresident", "under", "carter", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "var", "reagan", "\u00e5r", "gammal", "och", "skulle", "vara", "\u00e5r", "innan", "den", "kommande", "mandatperioden", "tog", "slut", "n\u00e4r", "reagans", "\u00e5lder", "d\u00e5", "kom", "p\u00e5", "tal", "i", "en", "tvdebatt", "svarade", "den", "tvvane", "reagan", "med", "den", "minnesv\u00e4rda", "repliken", "\"jag", "t\u00e4nker", "inte", "g\u00f6ra", "\u00e5lder", "till", "en", "fr\u00e5ga", "i", "den", "h\u00e4r", "kampanjen", "jag", "t\u00e4nker", "inte", "f\u00f6r", "att", "vinna", "politiska", "po\u00e4ng", "utnyttja", "min", "motst\u00e5ndares", "ungdom", "och", "bristande", "erfarenhet\"", "vilket", "drog", "ner", "skratt", "och", "appl\u00e5der", "fr\u00e5n", "publikenreagan", "vann", "presidentvalet", "med", "en", "jordskredsseger", "och", "tog", "hem", "valet", "i", "av", "delstater", "vilket", "innebar", "av", "elektorsr\u00f6ster", "endast", "i", "district", "of", "columbia", "samt", "i", "mondales", "hemstat", "minnesota", "vann", "demokraternas", "kandidat", "att", "segern", "blev", "s\u00e5", "stor", "\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "ett", "resultat", "av", "fenomenet", "reagandemokrater", "vilket", "var", "v\u00e4ljare", "som", "oftast", "r\u00f6stat", "p\u00e5", "demokraterna", "men", "som", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "republikanen", "reagank\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "reagan", "som", "president", "reagan", "installerades", "som", "usas", "e", "president", "den", "januari", "bara", "dagar", "f\u00f6re", "sin", "\u00e5rsdag", "med", "george", "hw", "bush", "som", "vicepresident", "och", "var", "den", "dittills", "\u00e4ldsta", "nytilltr\u00e4dande", "presidenten", "i", "usas", "historia", "tills", "den", "januari", "d\u00e5", "donald", "trump", "installerades", "som", "ny", "president", "\u00e5r", "och", "dagar", "gammal", "trumps", "eftertr\u00e4dare", "joe", "biden", "installerad", "som", "president", "\u00e5r", "senare", "var", "\u00e4nnu", "\u00e4ldre", "\u00e5rreaganadministrationen", "beskrivs", "av", "m\u00e5nga", "somk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "konservativ", "antikommunistisk", "f\u00f6r", "skattes\u00e4nkningar", "bland", "annat", "s\u00e4nktes", "marginalskatten", "fr\u00e5n", "till", "mellan", "\u00e5ren", "och", "inledningsvis", "kom", "skatten", "att", "\u00f6ka", "m\u00f6jligheterna", "till", "skatteplanering", "och", "avdrag", "minskades", "kraftigt", "och", "antalet", "skattebetalare", "\u00f6kade", "f\u00f6r", "en", "avreglering", "av", "kredit", "och", "valutamarknaden", "f\u00f6r", "mindre", "offentlig", "sektor", "med", "undantag", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsutgifterna", "som", "avsiktligt", "h\u00f6jdes", "de", "stora", "v\u00e4lf\u00e4rdsprogrammen", "social", "security", "medicare", "och", "medicaid", "bestod", "emellertid", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "individuell", "frihet", "med", "undantag", "f\u00f6r", "tillf\u00e4lligt", "h\u00f6jda", "skatter", "och", "h\u00e5rdare", "straff", "minskad", "byr\u00e5krati", "och", "decentralisering", "minskade", "anslag", "till", "exempelvis", "psykiatri", "och", "matkuponger", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "delstatliga", "program", "beredd", "att", "anv\u00e4nda", "unilateralt", "v\u00e5ld", "f\u00f6r", "att", "skydda", "usas", "intressen", "h\u00e5rdare", "tag", "mot", "brottslighet", "trend", "med", "\u00f6kade", "straff", "och", "h\u00e5rdare", "straff", "vid", "\u00e5terfallsbrottslighet", "statsmaktens", "tryck", "p\u00e5", "evangeliska", "kristna", "grupper", "l\u00e4ttat", "budgetbalans", "var", "ett", "av", "reagans", "uttalade", "m\u00e5l", "vilket", "emellertid", "inte", "n\u00e5ddes", "f\u00f6rr\u00e4n", "under", "bill", "clinton", "reagan", "f\u00f6rklarade", "detta", "med", "att", "han", "misslyckats", "med", "att", "krympa", "regeringens", "storlek", "p\u00e5", "grund", "av", "demokratisk", "kontroll", "\u00f6ver", "kongressen", "och", "att", "kapprustningen", "med", "sovjetunionen", "om\u00f6jliggjort", "detta", "m\u00e5l", "de", "flesta", "skattes\u00e4nkningarna", "bekostades", "tv\u00e4rtom", "med", "stora", "l\u00e5n", "och", "ett", "v\u00e4xande", "underskott", "medan", "de", "flesta", "st\u00f6rre", "utgifter", "beh\u00f6lls", "eller", "som", "i", "fallet", "milit\u00e4ra", "utgifter", "\u00f6kades", "kraftigt", "reagan", "beg\u00e4rde", "vid", "tidpunkten", "att", "f\u00e5", "vetor\u00e4tt", "f\u00f6r", "enskilda", "budgetposter", "vilket", "inte", "lagstiftades", "om", "f\u00f6rr\u00e4n", "p\u00e5", "talet", "och", "d\u00e5", "f\u00f6rklarades", "ogiltigt", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "ett", "s\u00e5", "kallat", "lineitem", "veto", "i", "stort", "\u00f6kade", "statens", "int\u00e4kter", "n\u00e5got", "medan", "utgifterna", "\u00f6kade", "i", "h\u00f6gre", "taktden", "mars", "endast", "m\u00e5nader", "efter", "installationen", "utsattes", "reagan", "f\u00f6r", "ett", "mordf\u00f6rs\u00f6k", "av", "attentatsmannen", "john", "hinckley", "jr", "kulan", "missade", "hj\u00e4rtat", "med", "en", "knapp", "tum", "och", "tr\u00e4ffade", "i", "ena", "lungan", "strax", "innan", "operationen", "skulle", "p\u00e5b\u00f6rjas", "sk\u00e4mtade", "reagan", "med", "l\u00e4karna", "hoppas", "att", "ni", "alla", "\u00e4r", "republikaner", "den", "efterf\u00f6ljande", "r\u00e4tteg\u00e5ngen", "ledde", "till", "att", "john", "hinckley", "den", "juni", "frik\u00e4ndes", "p\u00e5", "grund", "av", "mental", "oh\u00e4lsa", "men", "han", "blev", "tv\u00e5ngsintagen", "p\u00e5", "r\u00e4ttspsykiatrisk", "v\u00e5rd", "fram", "till", "att", "han", "frisl\u00e4pptes", "den", "september", "reagan", "uttryckte", "personligen", "f\u00f6rsoning", "efter", "d\u00e5det", "men", "domen", "v\u00e4ckte", "allm\u00e4n", "best\u00f6rtning", "i", "usa", "och", "ledde", "till", "\u00e4ndrad", "lagstiftning", "i", "flera", "delstaterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "den", "st\u00f6rsta", "fr\u00e5gan", "under", "reagans", "f\u00f6rsta", "mandatperiod", "var", "den", "ekonomiska", "situationen", "efter", "carteradministrationen", "och", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "l\u00e5gkonjunkturen", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "ekonomin", "s\u00e4nktes", "de", "federala", "skatterna", "avsikten", "var", "att", "medborgarna", "och", "f\u00f6retagen", "skulle", "f\u00e5", "mer", "pengar", "att", "spendera", "p\u00e5", "att", "k\u00f6pa", "saker", "och", "investera", "i", "nya", "projekt", "inflation", "var", "ocks\u00e5", "ett", "problem", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "det", "hade", "centralbanken", "federal", "reserve", "system", "och", "dess", "ordf\u00f6rande", "paul", "volcker", "h\u00f6jt", "r\u00e4ntan", "redan", "under", "carters", "regeringstid", "denna", "s\u00e5", "kallade", "volckerdesinflation", "fick", "avsedd", "effekt", "men", "till", "priset", "av", "en", "tillf\u00e4lligt", "f\u00f6rv\u00e4rrad", "l\u00e5gkonjunktur", "med", "stigande", "arbetsl\u00f6shet", "detta", "ledde", "till", "minskad", "popularitet", "under", "den", "aktuella", "perioden", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vsskattes\u00e4nkningarna", "finansierades", "delvis", "av", "nedsk\u00e4rningar", "i", "v\u00e4lf\u00e4rdsprogrammen", "vilket", "ledde", "till", "vissa", "protester", "fr\u00e5n", "demokraterna", "den", "stora", "reformen", "av", "skattekoden", "som", "s\u00e4nkte", "den", "federala", "marginalskatten", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "hade", "den", "s\u00e4nkts", "fr\u00e5n", "procent", "var", "emellertid", "sponsrad", "av", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "b\u00e5da", "partierna", "samtidigt", "minskades", "m\u00f6jligheterna", "till", "skatteavdrag", "och", "skatteplanering", "och", "en", "rad", "kryph\u00e5l", "t\u00e4pptes", "till", "samtidigt", "som", "den", "l\u00e4gsta", "skattebasen", "som", "emellertid", "inte", "uppn\u00e5ddes", "av", "alla", "h\u00f6jdes", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "reagans", "politik", "po\u00e4ngterade", "att", "reformerna", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "\u00f6kade", "statens", "int\u00e4kter", "samtidigt", "som", "budgetunderskottet", "eskalerade", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "bibeh\u00e5llna", "eller", "\u00f6kande", "utgifter", "de", "stora", "sjukv\u00e5rds", "och", "pensionsprogrammen", "medicare", "medicaid", "och", "social", "security", "bibeh\u00f6lls", "i", "relativt", "of\u00f6r\u00e4ndrad", "form", "samtidigt", "som", "utgifterna", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvaret", "om", "\u00e4n", "tillf\u00e4lligt", "\u00f6kade", "kraftigt", "med", "undantag", "av", "en", "recession", "sammanf\u00f6ll", "reaganomics", "med", "h\u00f6gkonjunktur", "arbetsl\u00f6sheten", "och", "inflationen", "sj\u00f6nk", "stadigt", "samtidigt", "som", "bruttonationalprodukten", "v\u00e4xte", "under", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "dock", "inflationen", "stiga", "igen", "den", "ekonomiska", "bilden", "var", "i", "m\u00e5nga", "avseenden", "positiv", "med", "n\u00e5gra", "undantag", "reall\u00f6nerna", "utvecklades", "mindre", "v\u00e4l", "f\u00f6r", "l\u00e5ginkomstgrupper", "underskotten", "i", "handeln", "med", "omv\u00e4rlden", "steg", "och", "budgetunderskottet", "tredubblades", "fram", "till", "till", "en", "niv\u00e5", "som", "inte", "setts", "ens", "under", "den", "stora", "depressionen", "under", "reagans", "eftertr\u00e4dare", "stabiliserades", "emellertid", "budgeten", "inom", "tio", "\u00e5r", "med", "relativt", "sm\u00e5", "h\u00f6jningar", "av", "inkomstskatter", "och", "s\u00e4nkningar", "av", "andra", "skatter", "var", "underskottet", "utpl\u00e5nat", "samtidigt", "som", "den", "h\u00f6gsta", "federala", "skattesatsen", "l\u00e5g", "under", "procent", "d\u00e4r", "den", "i", "stort", "sett", "kvarblivit", "som", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "h\u00f6jde", "och", "inf\u00f6rde", "flera", "delstater", "h\u00f6gre", "skatterk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "var", "en", "konservativ", "kristen", "och", "har", "ofta", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "inte", "engagerat", "sig", "i", "homosexuellas", "r\u00e4ttigheter", "och", "framf\u00f6r", "allt", "inte", "agerat", "snabbt", "nog", "p\u00e5", "hivaids", "epidemin", "som", "konservativ", "var", "han", "\u00e4ven", "emot", "aborter", "med", "argument", "som", "\"vem", "har", "r\u00e4tten", "att", "ta", "ett", "liv\"", "och", "\"jag", "noterar", "att", "alla", "som", "\u00e4r", "f\u00f6r", "aborter", "redan", "har", "f\u00f6tts\"", "han", "s\u00e5g", "en", "mindre", "uppm\u00e4rksammad", "rivalitet", "mellan", "reagans", "och", "barry", "goldwaters", "mer", "renodlat", "libertarianska", "anh\u00e4ngare", "som", "motsatte", "sig", "statlig", "inblandning", "i", "till", "exempel", "abortfr\u00e5gan", "och", "strikt", "\u00e5tskillnad", "mellan", "stat", "och", "religion", "n\u00e4r", "reagan", "uts\u00e5g", "sandra", "day", "o'connor", "till", "den", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "ledamoten", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "hyllades", "valet", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "demokrater", "som", "vissa", "traditionella", "republikaner", "som", "goldwater", "medan", "evangeliska", "kristna", "uppr\u00f6rdes", "\u00f6ver", "hennes", "f\u00f6rment", "liberala", "\u00e5sikter", "under", "reagans", "regering", "s\u00e5gs", "\u00e4ven", "en", "kraftig", "utvidgning", "av", "antalet", "avr\u00e4ttade", "fr\u00e5n", "tre", "under", "jimmy", "carter", "under", "richard", "nixon", "och", "gerald", "ford", "var", "d\u00f6dsstraffet", "i", "praktiken", "avskaffat", "och", "verkst\u00e4lldes", "endast", "i", "ett", "enskilt", "volont\u00e4rfall", "gary", "gilmore", "till", "ett", "hundratal", "under", "reagan", "och", "fortsatt", "till", "\u00e4n", "h\u00f6gre", "antal", "under", "talet", "d\u00f6dsstraff", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "p\u00e5", "federal", "niv\u00e5", "\u00e4ven", "om", "det", "dr\u00f6jde", "till", "innan", "avr\u00e4ttningar", "b\u00f6rjade", "verkst\u00e4llask\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "kom", "ocks\u00e5", "att", "engagera", "sig", "i", "alzheimers", "sjukdom", "l\u00e5ngt", "innan", "han", "sj\u00e4lv", "drabbades", "han", "var", "god", "v\u00e4n", "med", "rita", "hayworth", "som", "diagnostiserades", "f\u00f6r", "sjukdomen", "samma", "\u00e5r", "som", "reagan", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "presidentarkivet", "vittnar", "om", "regelbundna", "kontakter", "mellan", "presidentfamiljen", "och", "hayworths", "dotter", "prinsessan", "yasmin", "aga", "khan", "instiftar", "reagan", "alzheimer's", "awareness", "week", "och", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "g\u00f6rs", "hela", "november", "till", "national", "alzheimer's", "disease", "awareness", "month", "en", "tradition", "som", "lever", "kvar", "\u00e4n", "i", "dag", "i", "usa", "reagans", "andra", "mandatperiod", "dominerades", "av", "utrikespolitiken", "n\u00e4r", "hans", "tid", "i", "vita", "huset", "var", "\u00f6ver", "den", "januari", "var", "b\u00e5de", "inflationen", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "vid", "hans", "tilltr\u00e4de", "samtidigt", "hade", "dock", "klyftorna", "mellan", "rika", "och", "fattiga", "\u00f6kat", "reagan", "efterl\u00e4mnade", "sig", "det", "st\u00f6rsta", "budgetunderskottet", "i", "usas", "historia", "utrikespolitik", "reagan", "var", "en", "stark", "antikommunist", "och", "kallade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "sin", "presidentskap", "sovjetunionen", "f\u00f6r", "bland", "annat", "\"ondskans", "imperium\"", "efter", "att", "michail", "gorbatjov", "tilltr\u00e4tt", "som", "generalsekreterare", "blev", "reagan", "mer", "f\u00f6rhandlingsvillig", "reagan", "och", "gorbatjov", "utvecklade", "en", "personlig", "v\u00e4nskapk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagans", "m\u00e5l", "var", "att", "f\u00e5", "slut", "p\u00e5", "kalla", "kriget", "genom", "att", "vinna", "det", "reaganadministrationen", "anv\u00e4nde", "en", "strategi", "som", "kallades", "\"fred", "genom", "styrka\"", "vilket", "innebar", "att", "milit\u00e4r", "styrka", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fred", "en", "trestegsplan", "kallad", "nsdd", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "konfrontera", "sovjetunionen", "inom", "tre", "omr\u00e5denk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "ekonomiskt", "minimera", "sovjetunionens", "tillg\u00e5ng", "till", "h\u00f6gteknologi", "och", "resurser", "samt", "f\u00f6rs\u00e4mra", "sovjetiska", "varors", "v\u00e4rde", "p\u00e5", "v\u00e4rldsmarknaden", "milit\u00e4rt", "expandera", "usas", "milit\u00e4r", "vilket", "innebar", "en", "starkare", "f\u00f6rhandlingsposition", "och", "tvingade", "samtidigt", "sovjet", "att", "ocks\u00e5", "\u00f6ka", "sina", "f\u00f6rsvarsutgifter", "reagans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "hade", "skurit", "ner", "i", "f\u00f6rsvaret", "under", "talets", "avsp\u00e4nningspolitik", "\u00e4ven", "om", "en", "omsv\u00e4ngning", "skedde", "redan", "under", "carters", "sista", "\u00e5r", "och", "s\u00e4rskilt", "efter", "sovjetunionens", "invasion", "av", "afghanistan", "st\u00f6d", "usa", "st\u00f6dde", "flera", "antisovjetiska", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "bland", "annat", "mujahedin", "i", "afghanistan", "som", "enligt", "kritiker", "inkluderade", "usama", "bin", "ladin", "och", "fackf\u00f6reningen", "solidaritet", "i", "polen", "strategin", "att", "st\u00f6dja", "antikommunistiska", "grupper", "i", "olika", "v\u00e4rldsdelar", "kallades", "f\u00f6r", "reagandoktrinensovjetunionens", "kommunistiska", "system", "klarade", "inte", "dessa", "p\u00e5tryckningar", "vilket", "h\u00e4vdar", "m\u00e5nga", "var", "en", "bidragande", "orsak", "till", "att", "det", "kollapsade", "enligt", "andra", "s\u00e5", "berodde", "sovjetunionens", "sammanbrott", "p\u00e5", "interna", "problemronald", "reagans", "fr\u00e4msta", "allierade", "under", "kalla", "kriget", "var", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "margaret", "thatcher", "\u00e4ven", "tysklands", "helmut", "kohl", "och", "frankrikes", "francois", "mitterrand", "med", "vissa", "skiljepunkter", "tillh\u00f6rde", "usas", "allierade", "under", "perioden", "samtliga", "gav", "st\u00f6d", "till", "iraks", "diktator", "saddam", "hussein", "under", "det", "l\u00e5nga", "irakirankrigetk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "en", "annan", "kontroversiell", "grupp", "som", "fick", "st\u00f6d", "av", "reaganadministrationen", "var", "gerillar\u00f6relsen", "contras", "som", "bek\u00e4mpade", "den", "socialistiska", "regeringen", "i", "nicaragua", "f\u00e4lldes", "usa", "i", "internationella", "domstolen", "i", "haag", "f\u00f6r", "brott", "mot", "internationell", "lag", "d\u00e5", "man", "st\u00f6dde", "contras", "i", "kriget", "mot", "nicaraguas", "regering", "och", "hade", "minerat", "hamnar", "i", "landet", "man", "st\u00f6dde", "\u00e4ven", "grupper", "som", "stred", "mot", "den", "vietnaminstallerade", "kambodjaregeringen", "folkrepubliken", "kampuchea", "i", "angola", "finansierade", "reaganadministrationen", "unitagerillan", "och", "gav", "hemlig", "hj\u00e4lp", "till", "sydafrikas", "intervention", "i", "landet", "medan", "den", "socialistiska", "regeringen", "st\u00f6ddes", "av", "sovjetunionen", "och", "kubai", "el", "salvador", "ingrep", "usa", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "regeringen", "som", "stred", "mot", "v\u00e4nstergerillan", "fmln", "tillgreppet", "blev", "kontroversiellt", "d\u00e5", "salvadoranska", "d\u00f6dspatruller", "med", "milit\u00e4rregimens", "goda", "minne", "d\u00f6dat", "den", "katolska", "biskopen", "oscar", "romero", "och", "bland", "m\u00e5nga", "andra", "fyra", "amerikanska", "nunnor", "den", "oktober", "utsattes", "amerikanska", "och", "franska", "fredsbevarande", "styrkor", "i", "libanon", "f\u00f6r", "bombattentat", "en", "milit\u00e4rbas", "f\u00f6r", "marink\u00e5rssoldater", "i", "beirut", "spr\u00e4ngdes", "av", "en", "sj\u00e4lvmordsbombare", "och", "amerikaner", "dog", "samtidigt", "d\u00f6dades", "fransm\u00e4n", "i", "ett", "annat", "bombd\u00e5d", "organisationen", "hizbollah", "misst\u00e4nks", "f\u00f6r", "d\u00e5den", "men", "har", "f\u00f6rnekat", "inblandning", "fram", "till", "september", "ans\u00e5gs", "det", "vara", "den", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rlusten", "i", "amerikanska", "liv", "i", "ett", "terrorangrepp", "reagan", "sa", "f\u00f6rst", "att", "trupperna", "skulle", "stanna", "men", "i", "februari", "gav", "han", "order", "om", "ett", "tillbakadragandetv\u00e5", "dagar", "senare", "den", "oktober", "invaderade", "usa", "tillsammans", "med", "flera", "karibiska", "l\u00e4nder", "det", "lilla", "\u00f6landet", "grenada", "efter", "att", "en", "kupp", "hade", "\u00e4gt", "rum", "inom", "det", "styrande", "marxistleninistiska", "och", "sovjetv\u00e4nliga", "partiet", "new", "jewel", "movement", "och", "den", "tidigare", "ledaren", "maurice", "bishop", "d\u00f6dats", "invasionen", "var", "framg\u00e5ngsrik", "och", "i", "de", "f\u00f6ljande", "valen", "kunde", "en", "usav\u00e4nlig", "regering", "r\u00f6stas", "fram", "invasionen", "fick", "till", "en", "b\u00f6rjan", "skarp", "kritik", "men", "kritiken", "avtog", "relativt", "snabbtn\u00e4r", "den", "polska", "regeringen", "i", "slutet", "av", "f\u00f6rtryckte", "fackf\u00f6reningen", "solidaritet", "som", "styrdes", "av", "lech", "wasa", "inf\u00f6rde", "reagan", "ekonomiska", "sanktioner", "mot", "polen", "och", "cia", "st\u00f6dde", "solidaritet", "med", "pengark\u00e4lla", "beh\u00f6vsusa", "var", "ocks\u00e5", "inblandade", "i", "iranirakkriget", "d\u00e4r", "man", "st\u00f6dde", "den", "arabnationalistiska", "ba'athregimen", "i", "irak", "enligt", "logiken", "\"den", "minst", "s\u00e4msta\"", "dvs", "landets", "diktator", "saddam", "hussein", "st\u00f6det", "involverade", "vapen", "information", "och", "civila", "n\u00f6dv\u00e4ndigheter", "iraks", "vapen", "kom", "dock", "i", "huvudsak", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "inklusive", "sovjetunionen", "och", "tyskland", "kriget", "innebar", "i", "praktiken", "en", "koalition", "mellan", "de", "flesta", "v\u00e4steuropeiska", "l\u00e4nder", "sovjetunionen", "och", "hela", "arabv\u00e4rlden", "utom", "syriens", "diktator", "hafiz", "alassad", "ironiskt", "nog", "det", "andra", "landet", "som", "styrdes", "av", "baathpartiet", "dock", "en", "annan", "gren", "som", "befann", "sig", "i", "en", "djup", "konflikt", "med", "bagdad", "och", "dessutom", "dominerat", "av", "den", "shi'itiska", "alawitsekten", "mot", "iran", "usa", "ans\u00e5g", "efter", "den", "iranska", "revolutionen", "att", "den", "iranska", "regimen", "utgjorde", "ett", "st\u00f6rre", "hot", "mot", "stabilitet", "i", "regionen", "\u00e4n", "irak", "efter", "stormningen", "av", "den", "amerikanska", "ambassaden", "och", "de", "f\u00f6ljande", "brutna", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelserna", "mellan", "l\u00e4nderna", "samt", "khomeinis", "uppmaning", "till", "allm\u00e4n", "resning", "bland", "shi'iter", "och", "muslimer", "i", "allm\u00e4nhet", "mot", "ett", "v\u00e4stdominerat", "mellan\u00f6stern", "och", "sekul\u00e4ra", "och", "nationella", "r\u00f6relserk\u00e4lla", "beh\u00f6vsparadoxalt", "blev", "d\u00e4rf\u00f6r", "reaganadministrationens", "helt", "olagliga", "handel", "med", "element", "inom", "regimen", "i", "iran", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "varav", "sex", "amerikaner", "hade", "tagits", "som", "gisslan", "av", "iranst\u00f6dda", "shi'ahmuslimska", "hizbollah", "i", "libanon", "och", "usa", "hoppades", "p\u00e5", "att", "iran", "skulle", "kunna", "\u00f6vertala", "gisslantagarna", "att", "sl\u00e4ppa", "dem", "d\u00e4rf\u00f6r", "b\u00f6rjade", "usa", "i", "hemlighet", "leverera", "vapen", "till", "iran", "reagan", "nekade", "f\u00f6rst", "till", "detta", "vilket", "ledde", "till", "en", "skandal", "k\u00e4nd", "som", "irancontrasaff\u00e4ren", "som", "blev", "en", "av", "administrationens", "absoluta", "och", "opinionsm\u00e4ssiga", "l\u00e5gpunkterk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "f\u00f6respr\u00e5kade", "strategic", "defense", "initiativeprogrammet", "star", "wars", "vilket", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "bygga", "en", "rymdbas", "kapabel", "att", "skydda", "usa", "mot", "k\u00e4rnvapenb\u00e4rande", "ballistiska", "robotar", "om", "det", "hade", "lyckats", "skulle", "sdi", "ha", "rubbat", "terrorbalansen", "vilket", "oroade", "sovjet", "vid", "flera", "toppm\u00f6ten", "f\u00f6reslog", "gorbatjov", "att", "usa", "skulle", "l\u00e4gga", "ner", "satsningen", "men", "reagan", "v\u00e4grade", "programmet", "blev", "dock", "aldrig", "verklighet", "trots", "vissa", "nya", "f\u00f6rs\u00f6k", "under", "talet", "popularitet", "och", "kritik", "ronald", "reagan", "l\u00e5g", "ganska", "h\u00f6gt", "i", "m\u00e4tningar", "om", "hur", "bra", "han", "sk\u00f6tte", "sitt", "jobb", "men", "populariteten", "sviktade", "i", "samband", "med", "en", "period", "av", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "vid", "irancontrasaff\u00e4rens", "h\u00f6jdpunkt", "bland", "historiker", "rankas", "han", "ibland", "ganska", "h\u00f6gt", "han", "kallas", "f\u00f6r", "\"the", "great", "communicator\"", "f\u00f6r", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "uttrycka", "k\u00e4nslor", "och", "id\u00e9er", "p\u00e5", "ett", "personligt", "s\u00e4tt", "\u00e4ven", "under", "mer", "formella", "sammanhang", "sk\u00e5despelar", "radio", "och", "tvtiden", "har", "naturligtvis", "bidragit", "till", "detta", "andra", "smeknamn", "inkluderar", "\"teflonpresidenten\"", "f\u00f6r", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "undkomma", "flera", "skandaler", "\"the", "gipper\"", "\"ronnie\"", "\"dutch\"", "och", "hans", "kodnamn", "\"rawhide\"k\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "var", "ocks\u00e5", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "humor", "speciellt", "de", "kvicka", "korta", "replikerna", "som", "till", "exempel", "journalist", "\"du", "har", "skyllt", "problemen", "p\u00e5", "demokraterna", "men", "har", "inte", "du", "en", "del", "av", "skulden", "ocks\u00e5\"", "reagan", "\"jo", "eftersom", "jag", "var", "demokrat", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r\"eller", "denna", "under", "debatten", "mot", "demokraternas", "walter", "mondale", "d\u00e4r", "moderatorn", "fr\u00e5gade", "om", "reagans", "\u00e5lder", "\u00e5r", "kunde", "utg\u00f6ra", "ett", "hinderk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "reagan", "\"jag", "t\u00e4nker", "inte", "g\u00f6ra", "\u00e5lder", "till", "en", "fr\u00e5ga", "i", "den", "h\u00e4r", "kampanjen", "jag", "har", "ingen", "avsikt", "att", "exploatera", "f\u00f6r", "politiska", "f\u00f6rdelar", "min", "motst\u00e5ndares", "ungdom", "och", "bristande", "erfarenhet\"han", "var", "ocks\u00e5", "en", "skicklig", "historieber\u00e4ttare", "reagan", "beskrivs", "av", "m\u00e5nga", "som", "en", "mycket", "optimistisk", "man", "blev", "reagan", "framr\u00f6stad", "till", "den", "mest", "framst\u00e5ende", "amerikanen", "genom", "tidernaden", "st\u00f6rsta", "kritiken", "mot", "reagan", "kom", "efter", "irancontrasaff\u00e4ren", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rst", "f\u00f6rnekat", "den", "helt", "men", "sedan", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "att", "han", "inte", "k\u00e4nde", "till", "den", "m\u00e5nga", "menar", "ocks\u00e5", "att", "reaganadministrationens", "r\u00e4dsla", "f\u00f6r", "kommunism", "och", "st\u00f6d", "av", "antikommunister", "gick", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt", "s\u00e4rskilt", "i", "latinamerika", "d\u00e4r", "diverse", "marxistiska", "v\u00e4pnade", "grupper", "verkade", "men", "undantaget", "ett", "f\u00e5tal", "mindre", "stater", "inte", "kom", "i", "n\u00e4rheten", "att", "utg\u00f6ra", "ett", "geopolitiskt", "hot", "mot", "usas", "gr\u00e4nser", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "\u00e4ven", "st\u00f6det", "av", "saddam", "hussein", "och", "usama", "bin", "ladins", "kommunistmotst\u00e5nd", "blivit", "kontroversielltk\u00e4lla", "beh\u00f6vsreagan", "uppr\u00e4tth\u00f6ll", "ocks\u00e5", "relativt", "goda", "f\u00f6rbindelser", "med", "apartheidregimen", "i", "sydafrika", "vars", "regering", "ocks\u00e5", "pr\u00e4glades", "av", "en", "militaristiskt", "antikommunistisk", "politik", "gentemot", "befrielser\u00f6relserna", "mpla", "och", "frelimo", "i", "angola", "och", "skiftade", "d\u00e4rmed", "helt", "fr\u00e5n", "jimmy", "carters", "m\u00e5ttfulla", "motst\u00e5nd", "mot", "apartheid", "och", "betoning", "p\u00e5", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "usa", "motverkade", "ocks\u00e5", "\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "sydafrika", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "fn", "bland", "annat", "r\u00f6rande", "ockupationen", "av", "det", "nuvarande", "namibia", "f\u00f6rhandlingar", "sporrade", "av", "reagan", "och", "bush", "bidrog", "dock", "till", "ett", "utrymmande", "av", "angola", "och", "namibia", "som", "fullbordades", "under", "reagans", "mandatperiod", "f\u00f6rdes", "gentemot", "sydafrika", "en", "politik", "kallad", "constructive", "engagement", "d\u00e4r", "det", "p\u00e5st\u00e5dda", "hotet", "fr\u00e5n", "kommunismen", "\u00f6verordnades", "allt", "annat", "inte", "minst", "d\u00e5", "han", "ans\u00e5g", "att", "sydafrika", "var", "ett", "v\u00e4nligt", "sinnat", "land", "\"av", "fundamental", "strategisk", "betydelse", "f\u00f6r", "den", "fria", "v\u00e4rlden", "med", "sin", "mineralproduktion\"", "det", "senare", "bekr\u00e4ftades", "av", "sydafrikas", "premi\u00e4rminister", "john", "vorster", "som", "en", "huvudanledning", "till", "v\u00e4sts", "relativt", "f\u00f6rsonliga", "band", "till", "regimen", "reagan", "p\u00e5stod", "\u00e4ven", "att", "sydafrika", "\"st\u00e5tt", "vid", "oss", "i", "varje", "krig", "vi", "utk\u00e4mpat\"", "vilket", "var", "en", "sanning", "med", "modifikation", "\u00e4ven", "om", "sydafrikanska", "arm\u00e9n", "deltagit", "i", "b\u00e5da", "v\u00e4rldskrigen", "och", "gett", "logistiskt", "st\u00f6d", "i", "korea", "och", "vietnamkrigen", "hade", "stora", "delar", "av", "nationalistpartiets", "ledarskap", "inklusive", "vorster", "internerats", "f\u00f6r", "sitt", "\u00f6ppna", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "nazismen", "och", "motst\u00e5nd", "mot", "den", "d\u00e5varande", "brittiska", "kolonialmakten", "st\u00f6det", "till", "den", "sydafrikanska", "staten", "fick", "skarp", "kritik", "av", "bland", "andra", "\u00e4rkebiskopen", "desmond", "tutu", "reagan", "f\u00f6rd\u00f6mde", "ancs", "v\u00e4pnade", "gren", "umkhonto", "we", "sizwe", "st\u00e4mplade", "hela", "anc", "liksom", "andra", "antiapartheidgrupper", "som", "kommunistiska", "terrorister", "och", "la", "in", "sitt", "presidentveto", "mot", "sanktionslagen", "comprehensive", "antiapartheid", "act", "med", "h\u00e4nvisningen", "att", "det", "skulle", "\"skapa", "ekonomiska", "sv\u00e5righeter", "f\u00f6r", "just", "de", "m\u00e4nniskor", "i", "sydafrika", "som", "sanktionerna", "var", "avsedda", "att", "hj\u00e4lpa\"", "han", "m\u00f6tte", "stort", "motst\u00e5nd", "inte", "minst", "fr\u00e5n", "sitt", "eget", "parti", "p\u00e5", "sydafrikafr\u00e5gan", "som", "n\u00e4r", "comprehensive", "antiapartheid", "act", "genomdrevs", "trots", "reagans", "veto", "lagen", "betraktades", "i", "retrospekt", "som", "en", "av", "de", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "slog", "h\u00e5rdast", "mot", "landets", "ekonomi", "och", "fullbordade", "landets", "rykte", "som", "en", "pariastat", "under", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "inleddes", "f\u00f6rhandlingar", "med", "befrielser\u00f6relsen", "anc", "och", "united", "democratic", "front", "vilket", "ledde", "till", "att", "apartheid", "avskaffades", "efter", "i", "detta", "\u00e4r", "dock", "s\u00e5", "gott", "som", "alla", "historiker", "ense", "om", "spelade", "dock", "kalla", "krigets", "slut", "en", "helt", "avg\u00f6rande", "roll", "d\u00e5", "kommunismens", "roll", "som", "ideologisk", "motpol", "punkterades", "och", "regimens", "st\u00f6d", "d\u00e4rf\u00f6r", "undergr\u00e4vdes", "utn\u00e4mningar", "kabinett", "president", "ronald", "reagan", "vicepresident", "george", "hw", "bush", "president", "reagan", "utn\u00e4mnde", "f\u00f6ljande", "ministrar", "utrikesminister", "alexander", "m", "haig", "george", "p", "shultz", "finansminister", "donald", "regan", "james", "a", "baker", "iii", "nicholas", "f", "brady", "f\u00f6rsvarsminister", "caspar", "weinberger", "frank", "c", "carlucci", "justitieminister", "william", "french", "smith", "edwin", "a", "meese", "iii", "richard", "l", "thornburgh", "inrikesminister", "james", "g", "watt", "jr", "donald", "p", "hodel", "handelsminister", "malcolm", "baldrige", "william", "verity", "arbetsmarknadsminister", "raymond", "j", "donovan", "william", "e", "brock", "ann", "dore", "mclaughlin", "jordbruksminister", "john", "block", "richard", "e", "lyng", "h\u00e4lsominister", "richard", "s", "schweiker", "margaret", "heckler", "otis", "r", "bowen", "utbildningsminister", "terrell", "h", "bell", "william", "j", "bennett", "lauro", "f", "cavazos", "bostadsminister", "samuel", "r", "pierce", "jr", "transportminister", "drew", "lewis", "elizabeth", "hanford", "dole", "james", "h", "burnley", "iv", "energiministrar", "james", "b", "edwards", "donald", "p", "hodel", "john", "s", "herrington", "utn\u00e4mningar", "till", "h\u00f6gsta", "domstolen", "reagan", "utn\u00e4mnde", "f\u00f6ljande", "domare", "till", "h\u00f6gsta", "domstolen", "sandra", "day", "o'connor", "william", "rehnquist", "chefsdomare", "hade", "utn\u00e4mnts", "till", "domare", "antonin", "scalia", "anthony", "m", "kennedy", "tillbakadragande", "och", "d\u00f6d", "efter", "nyvalde", "president", "george", "hw", "bushs", "installation", "den", "januari", "flyttade", "reagan", "med", "sin", "fru", "nancy", "till", "deras", "nyink\u00f6pta", "hus", "p\u00e5", "saint", "cloud", "road", "i", "bel", "air", "i", "los", "angeles", "kalifornien", "villan", "v\u00e4rd", "flera", "miljoner", "dollar", "anskaffades", "med", "hj\u00e4lp", "av", "reagans", "gamla", "v\u00e4nner", "och", "finansi\u00e4rer", "i", "s\u00f6dra", "kalifornienk\u00e4lla", "beh\u00f6vsden", "november", "publicerades", "ett", "handskrivet", "brev", "till", "nationen", "d\u00e4r", "reagan", "meddelade", "att", "han", "led", "av", "alzheimers", "sjukdom", "han", "drog", "sig", "d\u00e4refter", "undan", "fr\u00e5n", "offentliga", "framtr\u00e4danden", "ett", "av", "hans", "sista", "var", "att", "n\u00e4rvara", "vid", "richard", "nixons", "begravning", "i", "april", "samma", "\u00e5r", "det", "har", "spekulerats", "i", "om", "han", "var", "p\u00e5verkad", "av", "sjukdomen", "under", "sin", "presidenttid", "men", "det", "b\u00f6r", "p\u00e5pekas", "att", "usas", "presidenter", "regelbundet", "genomg\u00e5r", "omfattande", "h\u00e4lsounders\u00f6kningar", "inga", "tester", "visade", "p\u00e5", "minnesproblem", "eller", "liknande", "efter", "en", "ridolycka", "genomgick", "han", "regelbundet", "psykologiska", "och", "mentala", "tester", "de", "gav", "f\u00f6rst", "utslag", "reagan", "avled", "av", "lunginflammation", "i", "sitt", "hem", "p\u00e5", "saint", "cloud", "road", "den", "juni", "\u00e5r", "och", "dagar", "gammal", "och", "var", "den", "tredje", "presidenten", "som", "blev", "minst", "\u00e5r", "gammal", "efter", "john", "adams", "och", "herbert", "hoover", "och", "den", "\u00e4ldste", "amerikanske", "presidenten", "i", "historien", "f\u00f6re", "den", "november", "d\u00e5", "gerald", "ford", "som", "blev", "den", "\u00e4ldsta", "levande", "presidenten", "efter", "reagans", "d\u00f6d", "slog", "reagan", "med", "blott", "dagar", "vid", "statsbegravningen", "hyllades", "han", "av", "m\u00e5nga", "till", "exempel", "vi", "har", "en", "ledstj\u00e4rna", "som", "ronald", "reagan", "aldrig", "hade", "vi", "har", "hans", "exempel", "margaret", "thatcher", "som", "hans", "vicepresident", "i", "\u00e5tta", "\u00e5r", "l\u00e4rde", "jag", "mig", "mer", "av", "ronald", "reagan", "\u00e4n", "av", "n\u00e5gon", "annan", "jag", "tr\u00e4ffade", "i", "mitt", "offentliga", "liv", "george", "hw", "busha", "inr\u00e4ttade", "ronald", "reagan", "utm\u00e4rkelsen", "ronald", "reagan", "freedom", "award", "denna", "utm\u00e4rkelse", "ges", "regelbundet", "till", "en", "person", "i", "v\u00e4rlden", "som", "har", "bidragit", "till", "frihet", "och", "som", "h\u00e5ller", "med", "reagans", "motto", "om", "att", "en", "\"ensam", "man", "eller", "kvinna", "verkligen", "kan", "g\u00f6ra", "skillnad\"", "den", "f\u00f6rsta", "mottagaren", "av", "utm\u00e4rkelsen", "var", "den", "f\u00f6re", "detta", "sovjetiska", "ledaren", "michail", "gorbatjov", "bland", "senare", "mottagare", "kan", "n\u00e4mnas", "den", "f\u00f6re", "detta", "amerikanska", "presidenten", "george", "hw", "bush", "efter", "att", "ronald", "reagan", "blivit", "diagnostiserad", "med", "alzheimers", "sjukdom", "tog", "nancy", "reagan", "p\u00e5", "sig", "rollen", "att", "dela", "ut", "utn\u00e4mningen", "i", "hennes", "mans", "st\u00e4lle", "bildgalleri", "bibliografi", "ronald", "reagan", "wheres", "the", "rest", "of", "me", "med", "richard", "g", "hubler", "ronald", "reagan", "an", "american", "life", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "ett", "amerikanskt", "liv", "memoarer", "douglas", "brinkley", "red", "the", "reagan", "diaries", "edmund", "morris", "dutch", "a", "memoir", "of", "ronald", "reagan", "lee", "edwards", "reagan", "a", "political", "biography", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "ronald", "reagan", "en", "politisk", "biografi", "lee", "edwards", "the", "essential", "ronald", "reagan", "a", "profile", "in", "courage", "justice", "and", "wisdom", "paul", "kengor", "&", "peter", "schweizer", "red", "the", "reagan", "presidency", "assessing", "the", "man", "and", "his", "legacy", "paul", "kengor", "the", "crusader", "ronald", "reagan", "and", "the", "fall", "of", "communism", "filmografi", "urval", "seger", "i", "m\u00f6rkret", "samh\u00e4llets", "unga", "rebeller", "ringar", "p\u00e5", "vattnet", "knute", "rockne", "all", "american", "v\u00e4gen", "till", "santa", "fe", "apan", "august", "p\u00e5", "\u00e4ventyr", "tomahawkens", "lag", "stilla", "havets", "vargar", "engelska", "originalcitat", "^a", "\"as", "his", "vice", "president", "for", "eight", "years", "i", "learned", "more", "from", "ronald", "reagan", "than", "from", "anyone", "i", "encountered", "in", "all", "my", "years", "of", "public", "life\"", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "ronald", "reagan", "augusti", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "ronald", "reagan", "februari", "bell", "philip", "v\u00e4rlden", "efter", "isbn", "brands", "hw", "reagan", "the", "life", "cannon", "lou", "governor", "reagan", "his", "rise", "to", "power", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ronald", "reagan", "vita", "huset", "officiell", "biografi", "reagan's", "conservatism", "george", "will", "townhallcom", "ronald", "reagan", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska"]