["rum\u00e4nien", "rum\u00e4nska", "rom\u00e2nia", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "\u00f6steuropa", "landet", "gr\u00e4nsar", "i", "norr", "mot", "ukraina", "i", "\u00f6ster", "till", "moldavien", "och", "svarta", "havet", "i", "s\u00f6der", "till", "bulgarien", "l\u00e4ngs", "med", "floden", "donau", "och", "i", "v\u00e4ster", "mot", "ungern", "och", "serbien", "rum\u00e4niens", "befolkning", "utgjorde", "personer", "vid", "folkr\u00e4kningen", "rum\u00e4niens", "moderna", "historia", "har", "pr\u00e4glats", "av", "det", "kommunistiska", "styret", "sedan", "efter", "en", "period", "av", "sv\u00e5rt", "f\u00f6rtryck", "under", "den", "kommunistiske", "diktatorn", "nicolae", "ceauescu", "fr\u00e5n", "till", "blev", "landet", "en", "demokratisk", "republik", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "medlem", "av", "milit\u00e4ralliansen", "nato", "sedan", "mars", "och", "europeiska", "unionen", "sedan", "januari", "historia", "i", "det", "som", "\u00e4r", "det", "nuvarande", "rum\u00e4niens", "territorium", "har", "m\u00e5nga", "folkslag", "bott", "genom", "tiderna", "slaver", "avarer", "och", "hunner", "mellan", "\u00e5ren", "och", "ekr", "var", "en", "stor", "del", "av", "omr\u00e5det", "en", "del", "av", "romarriket", "under", "namnet", "dacia", "ett", "arv", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "\u00e4r", "det", "rum\u00e4nska", "spr\u00e5ket", "som", "liksom", "de", "\u00f6vriga", "romanska", "spr\u00e5ken", "h\u00e4rstammar", "ifr\u00e5n", "romarnas", "spr\u00e5k", "latin", "efter", "detta", "blev", "landet", "hem", "f\u00f6r", "diverse", "folkvandringsstammar", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "v\u00e4steuropa", "under", "medeltiden", "bildades", "tv\u00e5", "rum\u00e4nska", "stater", "moldova", "och", "valakiet", "medan", "det", "mesta", "av", "transsylvanien", "var", "ungerskt", "sedan", "talet", "och", "\u00e4nda", "till", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "en", "bit", "in", "p\u00e5", "talet", "ingick", "hela", "\u00f6stra", "rum\u00e4nien", "i", "polenlitauen", "tidigare", "ocks\u00e5", "som", "slavisk", "stat", "\u00e5ren", "fast", "d\u00e5", "i", "kievriket", "fr\u00e5n", "talet", "blev", "moldova", "och", "valakiet", "vasaller", "inom", "det", "osmanska", "riket", "de", "f\u00f6renades", "till", "rom\u00e2nia", "rum\u00e4nien", "landet", "fick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "trots", "ett", "misslyckat", "inhopp", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "befann", "sig", "landet", "p\u00e5", "segrarnas", "sida", "efter", "kriget", "och", "f\u00f6renades", "med", "transsylvanien", "andra", "v\u00e4rldskriget", "rum\u00e4nien", "intr\u00e4dde", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "som", "en", "neutral", "stat", "n\u00e4r", "tyskarna", "ockuperade", "polen", "beviljade", "rum\u00e4nien", "asyl", "och", "skydd", "f\u00f6r", "polska", "regeringsmedlemmar", "i", "enighet", "med", "molotovribbentroppakten", "mellan", "sovjetunionen", "och", "nazityskland", "skulle", "rum\u00e4nska", "bessarabien", "inf\u00f6rlivas", "med", "sovjetunionen", "f\u00e4ltmarskalk", "ion", "antonescu", "hade", "tvingat", "rum\u00e4niens", "kung", "carol", "ii", "att", "abdikera", "antonescu", "utn\u00e4mnde", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "conductor", "rum\u00e4niens", "diktator", "och", "rum\u00e4nien", "ingick", "allians", "med", "hitlers", "tyskland", "antonescu", "skrev", "under", "tremaktspakten", "den", "november", "efter", "f\u00f6rlusterna", "mot", "sovjet", "v\u00e4nde", "opinionen", "i", "landet", "mot", "antonescu", "och", "sommaren", "avsattes", "han", "i", "en", "statskupp", "och", "f\u00e4ngslades", "den", "nya", "regimen", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "tyskland", "och", "sovjetunionen", "intog", "rum\u00e4nien", "den", "augusti", "en", "prosovjetisk", "regering", "tillsattes", "den", "mars", "d\u00e5", "rum\u00e4nien", "kontrollerades", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "rum\u00e4nien", "efter", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "befann", "sig", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "i", "rum\u00e4nien", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "\u00e5terupplivade", "det", "tidigare", "f\u00f6rbjudna", "kommunistpartiet", "i", "landet", "under", "de", "tidiga", "\u00e5ren", "utnyttjades", "rum\u00e4niens", "resurser", "av", "sovromavtalen", "det", "var", "nybildade", "sovjetiskrum\u00e4nska", "f\u00f6retag", "som", "underl\u00e4ttade", "frakt", "av", "rum\u00e4nska", "varor", "till", "sovjetunionen", "till", "l\u00e5ga", "priser", "kommunisterna", "avskaffade", "monarkin", "och", "utropade", "en", "kommunistisk", "enpartistat", "under", "ledning", "av", "gheorghe", "gheorghiudej", "kom", "nicolae", "ceauescu", "till", "makten", "och", "distanserade", "officiellt", "rum\u00e4nien", "fr\u00e5n", "den", "sovjetiska", "maktsf\u00e4ren", "med", "en", "egen", "utrikespolitik", "han", "p\u00e5b\u00f6rjade", "ett", "samarbete", "med", "renault", "f\u00f6r", "personbilar", "under", "namnet", "dacia", "och", "\u00e4ven", "passagerarflygplanstillverkning", "p\u00e5", "licens", "av", "bac", "var", "rum\u00e4nien", "den", "f\u00f6rsta", "staten", "i", "\u00f6stblocket", "efter", "sovjetunionen", "som", "\u00e5terupptog", "diplomatiska", "relationer", "med", "v\u00e4sttyskland", "se", "hallsteindoktrinen", "rum\u00e4nien", "blev", "inget", "undantag", "f\u00f6r", "\u00f6stblockets", "s\u00f6nderfall", "i", "slutet", "av", "talet", "den", "totalit\u00e4ra", "diktaturen", "f\u00f6ll", "under", "den", "rum\u00e4nska", "revolutionen", "efter", "en", "hastig", "och", "omtvistad", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "avr\u00e4ttades", "ceauescu", "och", "hans", "hustru", "elena", "ceauescu", "p\u00e5", "juldagen", "samma", "\u00e5r", "nationella", "befrielsefrontens", "ledare", "ion", "iliescu", "blev", "den", "f\u00f6rste", "demokratiskt", "valde", "presidenten", "nicolae", "ceauescu", "hade", "bland", "annat", "s\u00e5lt", "all", "mat", "fr\u00e5n", "jordbruket", "f\u00f6r", "att", "verka", "utbetalningar", "p\u00e5", "andra", "h\u00e5ll", "de", "som", "fick", "sv\u00e4lta", "f\u00f6r", "hans", "handlingar", "var", "lokalbefolkningen", "medan", "han", "sj\u00e4lv", "levde", "i", "lyx", "jordbruket", "privatiserades", "efter", "ceauescus", "fall", "och", "befolkningen", "kunde", "nu", "tillverka", "mat", "f\u00f6r", "sitt", "eget", "intresse", "och", "inte", "\u00e5t", "staten", "som", "tidigare", "varit", "fallet", "efter", "en", "process", "som", "inleddes", "med", "ans\u00f6kan", "om", "associationsavtal", "i", "november", "med", "sikte", "p\u00e5", "medlemskap", "fick", "till", "slut", "rum\u00e4nien", "tillsammans", "med", "bulgarien", "den", "april", "ett", "anslutningsf\u00f6rdrag", "och", "blev", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "den", "januari", "geografi", "rum\u00e4nien", "har", "en", "kuststr\u00e4cka", "mot", "svarta", "havet", "och", "genom", "landets", "mitt", "g\u00e5r", "\u00f6stra", "och", "s\u00f6dra", "karpaterna", "som", "str\u00e4cker", "sig", "i", "en", "vid", "b\u00e5ge", "fr\u00e5n", "norr", "till", "syd\u00f6st", "och", "sedan", "v\u00e4sterut", "landet", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "i", "sk\u00e4rningen", "mellan", "centraleuropa", "transsylvanien", "banatet", "och", "maramure", "balkan", "valakiet", "och", "dobrogea", "och", "\u00f6steuropa", "moldova", "och", "bukovina", "f\u00f6renta", "nationerna", "klassificerar", "rum\u00e4nien", "som", "ett", "\u00f6steuropeiskt", "land", "geografiskten", "stor", "del", "av", "rum\u00e4niens", "gr\u00e4ns", "mot", "serbien", "och", "bulgarien", "utg\u00f6rs", "av", "floden", "donau", "donau", "g\u00e5r", "sedan", "ihop", "med", "prut", "som", "utg\u00f6r", "gr\u00e4ns", "mot", "moldavien", "donau", "flyter", "ut", "i", "svarta", "havet", "i", "donaudeltat", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "av", "rum\u00e4niens", "gr\u00e4nser", "best\u00e5r", "av", "floder", "och", "eftersom", "donaudeltat", "st\u00e4ndigt", "expanderar", "mot", "havet", "ungef\u00e4r", "meter", "\u00e5rligen", "har", "rum\u00e4niens", "landyta", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "under", "de", "senaste", "\u00e5rtiondena", "landets", "yta", "har", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "omkring", "km\u00b2", "till", "km\u00b2", "rum\u00e4nien", "har", "ett", "relativt", "varierande", "landskap", "med", "berg", "kuperat", "och", "l\u00e5gland", "karpaterna", "dominerar", "mellersta", "rum\u00e4nien", "och", "omger", "transsylvanska", "plat\u00e5n", "toppar", "n\u00e5r", "h\u00f6jder", "\u00f6ver", "m", "\u00f6h", "det", "h\u00f6gsta", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "i", "s\u00f6dra", "delen", "av", "landet", "\u00f6verg\u00e5r", "karpaterna", "i", "ett", "backigt", "landskap", "rum\u00e4nien", "har", "stora", "temperaturv\u00e4xlingar", "h\u00f6gsta", "temperatur", "grader", "celsius", "\u00e4r", "uppm\u00e4tt", "den", "augusti", "i", "ion", "sion", "l\u00e4gsta", "temperatur", "grader", "celsius", "\u00e4r", "uppm\u00e4tt", "i", "bod", "den", "januari", "landet", "har", "m\u00e5ttlig", "nederb\u00f6rd", "med", "\u00e4ven", "sn\u00f6fall", "p\u00e5", "vintern", "politik", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "en", "demokratisk", "republik", "med", "ett", "semipresidentiellt", "system", "den", "lagstiftande", "makten", "innehas", "av", "parlamentets", "tv\u00e5", "kammare", "senat", "senaten", "med", "medlemmar", "varav", "representanter", "f\u00f6r", "de", "etniska", "minoriteterna", "och", "camera", "deputailor", "deputeradekammaren", "med", "medlemmar", "medlemmarna", "i", "varje", "kammare", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "landets", "president", "v\u00e4ljs", "i", "direkta", "val", "vart", "femte", "\u00e5r", "sedan", "tidigare", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "presidenten", "utser", "en", "premi\u00e4rminister", "som", "leder", "regeringen", "\u00f6vriga", "regeringsmedlemmar", "utses", "i", "sin", "tur", "av", "premi\u00e4rministern", "och", "utn\u00e4mns", "av", "presidenten", "regeringen", "\u00e4r", "underst\u00e4lld", "parlamentets", "godk\u00e4nnande", "konstitutionen", "godk\u00e4ndes", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "december", "och", "bygger", "p\u00e5", "den", "femte", "franska", "republikens", "dito", "i", "oktober", "godk\u00e4ndes", "omfattande", "\u00e4ndringar", "f\u00f6r", "att", "anpassa", "den", "till", "eulagstiftningen", "i", "och", "med", "valen", "har", "rum\u00e4nien", "en", "liberal", "regering", "se", "\u00e4ven", "anslutningsf\u00f6rdraget", "parlamentsvalet", "och", "regeringskrisen", "valet", "i", "rum\u00e4nien", "ledde", "till", "ett", "j\u00e4mnt", "valresultat", "och", "en", "koalitionsregering", "mellan", "socialdemokraterna", "och", "liberaldemokraterna", "valdeltagandet", "var", "det", "l\u00e4gsta", "sedan", "kommunistregimens", "fallfinanskrisen", "tvingade", "rum\u00e4nien", "att", "f\u00f6rhandla", "om", "l\u00e5n", "p\u00e5", "omkring", "miljarder", "euro", "med", "v\u00e4rldsbanken", "internationella", "valutafonden", "och", "eu", "dessas", "ekonomiskpolitiska", "krav", "satte", "regeringssammanh\u00e5llningen", "p\u00e5", "h\u00e5rda", "prov", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "oktober", "sprack", "koalitionen", "och", "socialdemokraterna", "l\u00e4mnade", "regeringen", "statsminister", "emil", "boc", "och", "hans", "liberaldemokratiska", "minoritetsregering", "f\u00e4lldes", "n\u00e5gon", "vecka", "senare", "i", "en", "misstroendeomr\u00f6stning", "liberaldemokraterna", "fick", "stanna", "kvar", "p\u00e5", "sin", "post", "valet", "ett", "tidigare", "block", "h\u00f6geralliansen", "uppl\u00f6stes", "i", "januari", "best\u00e5ende", "av", "bland", "annat", "nationalliberaldemokraterna", "och", "de", "konservativa", "valde", "sedan", "att", "f\u00f6rhandla", "med", "socialdemokraterna", "och", "bilda", "ett", "nytt", "block", "tillsammans", "med", "dem", "den", "februari", "gick", "socialdemokraterna", "nationalliberaldemokraterna", "och", "de", "konservativa", "samman", "i", "ett", "block", "kallat", "social", "liberala", "unionen", "i", "\"sista", "sekund\"", "gick", "tre", "borgerliga", "partier", "ihop", "som", "ett", "eget", "block", "liberaldemokraterna", "nationella", "kristna", "bondepartiet", "och", "liberalkonservativa", "partiet", "\"civic", "force\"", "men", "de", "hann", "inte", "komma", "in", "i", "valr\u00f6relsen", "ordentligt", "och", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "det", "valresultatet", "uppl\u00f6ste", "blocket", "den", "december", "den", "socialliberala", "unionen", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "crin", "antonescu", "ledare", "f\u00f6r", "nationalliberaldemokraterna", "ersatte", "traian", "bsescu", "som", "statschef", "sedan", "juli", "ledaren", "f\u00f6r", "de", "konservativa", "i", "socialliberala", "unionen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "jordbruksminister", "victor", "ponta", "ledare", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "var", "landets", "premi\u00e4rminister", "mellan", "maj", "och", "november", "ett", "ensamt", "politiskt", "v\u00e4nsterparti", "samlade", "p\u00e5", "sig", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "valet", "inte", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "vad", "de", "tre", "borgerliga", "partierna", "fick", "tillsammans", "med", "sina", "procent", "enligt", "folkr\u00e4kningen", "var", "det", "r\u00f6stber\u00e4ttigande", "\u00f6ver", "\u00e5r", "och", "antalet", "r\u00f6stande", "var", "vilket", "ger", "ett", "uppskattat", "valdeltagande", "p\u00e5", "procent", "presidentvalet", "klaus", "iohannis", "borgm\u00e4stare", "i", "sibiu", "sedan", "och", "ledare", "av", "det", "nationalliberala", "partiet", "segrade", "i", "\u00e5rs", "presidentval", "vid", "andra", "valomg\u00e5ngen", "tippade", "man", "p\u00e5", "socialdemokraternas", "victor", "ponta", "f\u00e5", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "sig", "att", "en", "politiker", "tillh\u00f6rande", "etnisk", "minoritet", "som", "dessutom", "\u00e4r", "protestant", "i", "ett", "land", "d\u00e4r", "dessutom", "\u00f6ver", "procent", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "den", "rum\u00e4nskortodoxa", "kyrkan", "skulle", "kunna", "ta", "hem", "det", "h\u00e4r", "n\u00e4r", "r\u00f6sterna", "r\u00e4knats", "var", "glappet", "med", "tio", "procentenheter", "mellan", "kandidaterna", "procent", "f\u00f6r", "iohannis", "mot", "procent", "f\u00f6r", "pontapresident", "klaus", "iohannis", "valdes", "l\u00e4tt", "om", "till", "en", "ny", "mandatperiod", "i", "november", "administrativ", "indelning", "huvudartikel", "rum\u00e4niens", "l\u00e4nrepubliken", "rum\u00e4niens", "territorium", "\u00e4r", "indelat", "i", "l\u00e4n", "judee", "som", "i", "sin", "tur", "\u00e4r", "vidare", "indelade", "i", "storst\u00e4der", "municipii", "st\u00e4der", "orae", "och", "landskommuner", "comune", "det", "finns", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "st\u00e4der", "varav", "med", "den", "h\u00f6gre", "statusen", "municipiu", "och", "kommuner", "l\u00e4nen", "leds", "vart", "och", "ett", "av", "en", "landsh\u00f6vding", "som", "utses", "av", "regeringen", "huvudstaden", "bukarest", "tillh\u00f6r", "inget", "l\u00e4n", "utan", "utg\u00f6r", "ist\u00e4llet", "en", "separat", "enhet", "med", "likv\u00e4rdig", "administrativ", "status", "som", "l\u00e4nen", "\u00b9de", "flesta", "administrativa", "funktioner", "f\u00f6r", "l\u00e4net", "ilfov", "styrs", "fr\u00e5n", "bukarest", "men", "vissa", "myndigheter", "\u00e4r", "utplacerade", "i", "st\u00e4derna", "buftea", "och", "otopeni", "ekonomi", "\u00f6verg\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "planekonomi", "till", "marknadsekonomi", "och", "ekonomiska", "reformer", "gjorde", "att", "ekonomin", "kom", "i", "gungning", "\u00e5r", "hade", "procent", "av", "jordbruket", "privatiserats", "d\u00e5", "jugoslaviska", "krigen", "utbr\u00f6t", "gick", "en", "viktig", "handelspartner", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rlorad", "\u00e5r", "i", "samband", "med", "regeringsbytet", "antogs", "nya", "lagar", "och", "f\u00f6retag", "fick", "r\u00e4tt", "att", "k\u00f6pa", "mark", "i", "rum\u00e4nien", "detta", "hade", "aldrig", "tidigare", "varit", "m\u00f6jligt", "\u00e5r", "tj\u00e4nade", "rum\u00e4nerna", "i", "genomsnitt", "inte", "mer", "\u00e4n", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "av", "statligt", "\u00e4gda", "f\u00f6retag", "varav", "industrier", "privatiserades", "h\u00e4lften", "\u00e5r", "den", "kraftiga", "privatiseringen", "gjorde", "att", "landet", "fick", "f\u00f6rdubblad", "arbetsl\u00f6shet", "till", "bara", "\u00e5r", "och", "v\u00e5ldsamma", "demonstrationer", "i", "bukarest", "med", "flera", "tusen", "skadade", "och", "gripna", "men", "sedan", "dess", "har", "arbetsl\u00f6sheten", "sjunkit", "och", "regeringen", "som", "tog", "\u00f6ver", "hade", "r\u00f6stats", "bort", "redan", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "var", "arbetsl\u00f6sheten", "endast", "\u00e4mnet", "behandlas", "i", "rum\u00e4niens", "ekonomi", "\u00e5r", "genomf\u00f6rdes", "skattes\u00e4nkningar", "i", "landet", "banden", "mellan", "imf", "och", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "starka", "bukarest", "\u00e4r", "rum\u00e4niens", "finansiella", "centrum", "med", "en", "rad", "huvudkontor", "f\u00f6r", "banker", "och", "andra", "storf\u00f6retag", "bland", "annat", "har", "dacia", "faur", "och", "petrom", "sina", "huvudkontor", "i", "staden", "banker", "med", "s\u00e4te", "i", "staden", "\u00e4r", "bland", "andra", "brd", "groupe", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "och", "raiffeisen", "romania", "milj\u00f6", "och", "naturtillg\u00e5ngar", "rum\u00e4nien", "har", "stora", "naturtillg\u00e5ngar", "som", "petroleum", "naturgas", "stenkol", "brunkol", "bly", "zink", "koppar", "j\u00e4rn", "uran", "guld", "bauxit", "vattenkraft", "silver", "salt", "och", "skog", "de", "vanligaste", "importvarorna", "\u00e4r", "maskiner", "mineraler", "br\u00e4nsle", "textilvaror", "livsmedel", "och", "kemiska", "produkter", "de", "vanligaste", "exportvarorna", "\u00e4r", "textilier", "maskiner", "metallvaror", "och", "mineraler", "antalet", "sysselsatta", "inom", "n\u00e4ringsgrenarna", "\u00e4r", "inom", "jordskogsbruk", "inom", "industri", "byggnadsverk", "och", "inom", "tj\u00e4nsterservice", "bildades", "ett", "milj\u00f6departement", "som", "bara", "ska", "syssla", "med", "viktiga", "milj\u00f6fr\u00e5gor", "genom", "att", "ta", "fram", "strategier", "f\u00f6r", "milj\u00f6skydd", "och", "\u00e5terst\u00e4lla", "den", "ekologiska", "j\u00e4mvikten", "industri", "biltillverkaren", "dacia", "licenstillverkade", "fr\u00e5n", "renaults", "personbilsmodell", "renault", "och", "senare", "renault", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "det", "f\u00e5tt", "ny", "fart", "genom", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "renault", "en", "ny", "modell", "logan", "har", "lanserats", "f\u00f6r", "den", "\u00f6steuropeiska", "marknaden", "men", "s\u00e4ljer", "bra", "\u00e4ven", "p\u00e5", "andra", "f\u00f6r", "dacia", "nya", "marknader", "och", "f\u00f6retagets", "export", "har", "m\u00e5ngdubblats", "rum\u00e4nien", "har", "en", "betydande", "olje", "och", "gasindustrin", "med", "stora", "bolag", "i", "petrom", "och", "rompetrol", "arbetsmarknad", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "rum\u00e4nien", "har", "varit", "relativt", "l\u00e5g", "och", "pendlat", "mellan", "fem", "och", "sju", "procent", "under", "senaste", "decenniet", "och", "den", "har", "varit", "l\u00e5g", "i", "rum\u00e4nien", "ur", "ett", "internationellt", "perspektiv", "om", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "andra", "\u00f6ststater", "s\u00e5som", "polen", "d\u00e4r", "arbetsl\u00f6sheten", "varit", "upp\u00e5t", "procent", "efter", "revolutionen", "bildades", "tusentals", "lokala", "fackf\u00f6reningar", "vilka", "efter", "hand", "slutit", "sig", "samman", "i", "federationer", "som", "organiserat", "studenter", "pension\u00e4rer", "och", "arbetsl\u00f6sa", "det", "var", "os\u00e4kert", "om", "pensionssystemet", "skulle", "reformeras", "i", "samband", "med", "l\u00e5nen", "fr\u00e5n", "imf", "systemet", "har", "emellertid", "skapat", "problem", "f\u00f6r", "en", "del", "samh\u00e4llsgrupper", "i", "landet", "pension\u00e4rer", "hade", "i", "genomsnitt", "en", "pension", "p\u00e5", "euro", "\u00e5r", "motsvarande", "kr", "den", "genomsnittliga", "pensions\u00e5ldern", "\u00e5r", "var", "\u00e5r", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "den", "liberala", "majoriteten", "i", "rum\u00e4nien", "liksom", "eus", "arbetsmarknadspolitik", "har", "sedan", "stegvis", "sett", "till", "att", "m\u00e4nniskor", "\u00e4r", "i", "arbeten", "l\u00e4ngre", "och", "l\u00e4ngre", "tid", "och", "i", "januari", "blir", "kravet", "f\u00f6r", "pension", "undantag", "f\u00f6rtidspension", "minst", "\u00e5r", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "pensionssystemet", "hade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "stora", "skulderrum\u00e4nien", "har", "en", "platt", "skatt", "p\u00e5", "procent", "p\u00e5", "f\u00f6rv\u00e4rvsinkomst", "bolagsskatten", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "procent", "vilket", "g\u00f6r", "rum\u00e4nien", "till", "ett", "attraktivt", "land", "f\u00f6r", "utl\u00e4ndska", "investerare", "och", "egenf\u00f6retagare", "det", "har", "varit", "ett", "av", "liberalernas", "m\u00e5l", "att", "med", "l\u00e5g", "bolagsskatt", "locka", "f\u00f6retag", "att", "flytta", "till", "rum\u00e4nien", "l\u00e5ta", "f\u00f6retag", "v\u00e4xa", "och", "skapa", "fler", "jobb", "trots", "att", "arbetsgivaravgiften", "i", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "procent", "s\u00e5", "\u00e4r", "arbetsl\u00f6sheten", "inte", "extremt", "h\u00f6g", "\u00e5r", "var", "den", "procent", "men", "arbetsl\u00f6sheten", "var", "\u00e5r", "endast", "procent", "i", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "bidragen", "l\u00e5ga", "arbetsl\u00f6sa", "f\u00e5r", "av", "rsi", "reference", "social", "indicator", "som", "fastst\u00e4lldes", "till", "ron", "allts\u00e5", "ronm\u00e5nad", "samt", "ett", "till\u00e4gg", "p\u00e5", "av", "bruttol\u00f6nen", "beroende", "p\u00e5", "antalet", "arbetade", "\u00e5r", "om", "man", "arbetat", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "en", "person", "som", "exempelvis", "har", "tj\u00e4nat", "ron", "brutto", "p\u00e5", "sitt", "arbete", "under", "\u00e5r", "f\u00e5r", "ron", "+", "ron", "av", "ron", "i", "bidrag", "under", "\u00e5r", "kommunikationer", "och", "turism", "rum\u00e4niens", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "omfattar", "km", "av", "dessa", "\u00e4r", "drygt", "km", "elektriska", "en", "dryg", "tredjedel", "av", "persontransporter", "sker", "via", "j\u00e4rnv\u00e4g", "omkring", "km", "\u00e4r", "v\u00e4garcirka", "km", "var", "motorv\u00e4g", "men", "under", "talet", "ska", "km", "av", "nya", "motorv\u00e4gar", "byggas", "i", "landet", "efter", "att", "enorma", "satsningar", "p\u00e5", "infrastrukturen", "gjorts", "floden", "donau", "\u00e4r", "en", "viktig", "vattenv\u00e4g", "invigdes", "en", "km", "l\u00e5ng", "kanal", "som", "f\u00f6rbinder", "donau", "med", "svarta", "havet", "och", "f\u00f6rkortar", "vattenv\u00e4gen", "med", "km", "byggprojektet", "\u00e4r", "en", "enorm", "satsning", "i", "rum\u00e4nien", "och", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "det", "varit", "en", "byggboom", "i", "landet", "de", "viktigaste", "hamnst\u00e4derna", "\u00e4r", "galati", "och", "braila", "flygplatsen", "otopeni", "utanf\u00f6r", "bukarest", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "det", "statliga", "flygbolaget", "tarom", "har", "s\u00e5v\u00e4l", "utrikes", "som", "inrikestrafik", "rum\u00e4niens", "telekommunikationer", "\u00e4r", "l\u00e5ga", "vid", "fanns", "miljoner", "telefoner", "under", "talet", "har", "denna", "siffra", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6rdubblats", "det", "har", "l\u00e4nge", "skett", "en", "uppbyggnad", "av", "telefonn\u00e4tet", "i", "samprojekt", "med", "tyska", "siemens", "och", "franska", "alcatel", "\u00e5r", "var", "antalet", "internetanv\u00e4ndare", "i", "rum\u00e4nien", "ca", "till", "hade", "det", "\u00f6kat", "till", "miljonerrum\u00e4nien", "har", "stora", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "turism", "lockar", "g\u00f6r", "bland", "annat", "naturen", "och", "nationalparker", "i", "karpaterna", "medeltidsst\u00e4der", "slott", "i", "transsylvanien", "donaudeltat", "sandstr\u00e4nderna", "l\u00e4ngs", "svarta", "havet", "och", "landets", "s\u00e4rpr\u00e4glade", "kulturer", "vintersportturismen", "i", "karpaterna", "har", "visat", "goda", "resultat", "bristen", "p\u00e5", "god", "hotellstandard", "kvarst\u00e5r", "trots", "att", "rum\u00e4nska", "hotell", "s\u00e5ldes", "ut", "till", "privat\u00e4gare", "vid", "millennieskiftet", "en", "stor", "del", "av", "turisterna", "kommer", "fr\u00e5n", "grannl\u00e4nderna", "s\u00e4rskilt", "fr\u00e5n", "moldavien", "och", "bulgarien", "d\u00e5", "rum\u00e4nien", "\u00e4r", "ett", "billigt", "resm\u00e5l", "vid", "svarta", "havskusten", "\u00e4r", "mamaia", "en", "v\u00e4lk\u00e4nd", "turistort", "demografi", "den", "juli", "sl\u00e4pptes", "slutresultaten", "efter", "utredning", "sedan", "oktober", "rum\u00e4niens", "befolkning", "var", "av", "vilka", "befann", "sig", "utomlands", "mindre", "\u00e4n", "m\u00e5nader", "varav", "minst", "i", "sverige", "myndigheterna", "i", "rum\u00e4nien", "kunde", "konstatera", "att", "rum\u00e4niens", "befolkning", "minskat", "med", "minst", "personer", "mellan", "och", "och", "att", "emigrationen", "stod", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "av", "minskningendet", "prelimin\u00e4ra", "resultatet", "indikerade", "en", "befolkning", "p\u00e5", "m\u00e4nniskor", "vilket", "senare", "reviderades", "en", "artikel", "pekar", "p\u00e5", "brister", "i", "organisationen", "av", "folkr\u00e4kningen", "och", "i", "en", "poll", "uppgav", "att", "de", "ej", "tog", "del", "av", "folkr\u00e4kningen", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "ingen", "uppr\u00e4knare", "bes\u00f6kte", "dem", "eller", "att", "de", "inte", "var", "hemma", "n\u00e4r", "deras", "hem", "blev", "bes\u00f6kt", "spekulationer", "spred", "sig", "om", "att", "personernas", "pinkod", "skulle", "missbrukas", "f\u00f6r", "olagliga", "\u00e4ndam\u00e5l", "och", "m\u00e5nga", "rum\u00e4ner", "v\u00e4grade", "uppge", "sin", "pinkod", "enligt", "ins", "talesman", "var", "det", "inte", "obligatoriskt", "att", "uppge", "sin", "pinkod", "dock", "hade", "n\u00e5gon", "h\u00f6gt", "uppsatt", "av", "misstag", "sagt", "att", "pinkoden", "var", "obligatorisk", "folkr\u00e4kningens", "personal", "uppr\u00e4knare", "var", "d\u00e5ligt", "tr\u00e4nade", "och", "visste", "inte", "hur", "man", "skulle", "fylla", "i", "formul\u00e4renins", "uppt\u00e4ckte", "att", "cirka", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "ej", "ingick", "i", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "dvs", "hade", "missats", "av", "folkr\u00e4kningens", "personal", "men", "man", "hittade", "de", "flesta", "av", "dem", "med", "hj\u00e4lp", "av", "administrativa", "k\u00e4llor", "som", "var", "databaser", "fr\u00e5n", "offentliga", "institutioner", "varf\u00f6r", "slutresultaten", "visar", "en", "\u00f6kning", "av", "befolkningen", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "det", "prelimin\u00e4ra", "resultatetantalet", "personer", "som", "varit", "borta", "under", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "mer", "\u00e4n", "m\u00e5nader", "och", "ej", "ingick", "i", "befolkningen", "var", "varav", "minst", "i", "sverigemajoritetsbefolkningen", "rum\u00e4nerna", "utg\u00f6r", "procent", "av", "landets", "befolkning", "den", "st\u00f6rsta", "minoriteten", "\u00e4r", "ungrare", "det", "finns", "enligt", "officiell", "statistik", "runt", "miljoner", "rum\u00e4nska", "medborgare", "med", "ungerskt", "ursprung", "vilka", "fr\u00e4mst", "bor", "i", "transsylvanien", "en", "ukrainsk", "minoritet", "finns", "i", "rum\u00e4nien", "som", "enligt", "uppgift", "fr\u00e5n", "bestod", "av", "personer", "och", "befolkar", "huvudsakligen", "samh\u00e4llen", "som", "ligger", "i", "norra", "rum\u00e4nien", "dock", "v\u00e4ljer", "flesta", "ukrainare", "i", "rum\u00e4nien", "att", "sj\u00e4lva", "kalla", "sig", "f\u00f6r", "\"rum\u00e4ner\"", "i", "folkr\u00e4kningarna", "enligt", "folkr\u00e4kningen", "omfattade", "ukrainarna", "personer", "som", "finns", "i", "norra", "rum\u00e4nien", "n\u00e4stan", "rum\u00e4nska", "medborgare", "med", "tyskt", "ursprung", "var", "bosatta", "i", "rum\u00e4nien", "\u00e5r", "en", "siffra", "som", "har", "sjunkit", "till", "kvarvarande", "\u00e5r", "n\u00e4r", "rum\u00e4nien", "ockuperades", "av", "sovjetunionen", "deporterades", "tyskar", "fr\u00e5n", "rum\u00e4nien", "till", "tyskland", "de", "ca", "csango", "som", "\u00e4r", "romerskkatolska", "registreras", "ofta", "inte", "som", "ungrare", "i", "folkr\u00e4kningarna", "trots", "att", "av", "dem", "talar", "ungerska", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rdrevs", "ca", "ungrare", "fr\u00e5n", "transsylvanien", "ytterligare", "ungrare", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "framf\u00f6r", "allt", "t\u00e2rgu", "mure", "platsen", "f\u00f6r", "det", "beryktade", "\"svarta", "mars\"", "i", "mars", "d\u00e5", "det", "initierades", "etniska", "kravaller", "mellan", "ungerska", "minoritetsbefolkningen", "och", "tillresta", "rum\u00e4nska", "extremister", "i", "t\u00e2rgu", "mure", "och", "p\u00e5", "andra", "platser", "i", "transsylvanien", "har", "de", "olika", "minoriteternas", "proportioner", "medvetet", "manipulerats", "genom", "tv\u00e5ngsinflyttning", "av", "moldaviska", "rum\u00e4ner", "samt", "en", "brutal", "religi\u00f6s", "och", "spr\u00e5klig", "assimileringspolitik", "f\u00f6r", "andra", "nationaliteter", "romerna", "\u00e4r", "en", "annan", "betydande", "minoritet", "i", "folkr\u00e4kningen", "steg", "antalet", "registrerade", "romer", "till", "vissa", "romer", "v\u00e4ljer", "att", "kalla", "sig", "sj\u00e4lva", "rum\u00e4ner", "eller", "ungrare", "\u00f6vriga", "inkluderar", "mindre", "grupper", "folk", "med", "ursprung", "fr\u00e5n", "grannl\u00e4nderna", "exempelvis", "en", "grupp", "p\u00e5", "runt", "tusentalet", "polacker", "i", "suceava", "etniska", "minoriteter", "f\u00e5r", "anv\u00e4nda", "sina", "modersm\u00e5l", "i", "undervisningen", "och", "har", "tillg\u00e5ng", "till", "information", "p\u00e5", "sina", "modersm\u00e5l", "fr\u00e5n", "myndigheter", "i", "st\u00e4der", "d\u00e4r", "de", "utg\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "befolkningen", "i", "st\u00e4der", "d\u00e4r", "minoritetsbefolkningen", "utg\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "procent", "av", "befolkningen", "kan", "lokala", "r\u00e5dsm\u00f6ten", "h\u00e5llas", "p\u00e5", "minoritetsspr\u00e5ket", "ifall", "\u00f6vers\u00e4ttning", "till", "rum\u00e4nska", "kan", "erh\u00e5llas", "och", "officiella", "protokoll", "f\u00f6rs", "p\u00e5", "rum\u00e4nska", "folkr\u00e4kningar", "har", "genomf\u00f6rts", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "i", "landet", "och", "vid", "folkr\u00e4kningen", "var", "rum\u00e4niens", "befolkning", "men", "man", "hade", "ett", "resultat", "p\u00e5", "personer", "ett", "kort", "tag", "reviderades", "p\u00e5", "grund", "av", "polacker", "i", "nord\u00f6stra", "delen", "som", "senare", "inte", "skulle", "inkluderas", "befolkningen", "med", "resultatsiffra", "var", "som", "st\u00f6rst", "n\u00e5gonsin", "men", "sedan", "dess", "befolkningen", "stegvis", "minskat", "och", "vid", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "var", "rum\u00e4niens", "befolkning", "som", "sagt", "personer", "befolkning", "spr\u00e5k", "landets", "officiella", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "rum\u00e4nska", "ett", "romanskt", "spr\u00e5k", "i", "den", "indoeuropeiska", "spr\u00e5kfamiljen", "rum\u00e4nska", "\u00e4r", "n\u00e4rbesl\u00e4ktat", "med", "italienska", "franska", "spanska", "portugisiska", "och", "katalanska", "runt", "miljoner", "personer", "i", "v\u00e4rlden", "talar", "rum\u00e4nska", "fr\u00e4mst", "i", "rum\u00e4nien", "och", "moldavien", "minoritetsspr\u00e5ken", "erk\u00e4nns", "inte", "som", "officiella", "spr\u00e5k", "i", "den", "rum\u00e4nska", "f\u00f6rfattningen", "en", "relativt", "stor", "ungersk", "minoritet", "i", "transsylvanien", "talar", "b\u00e5de", "ungerska", "och", "rum\u00e4nska", "och", "fram", "till", "talet", "fanns", "det", "ett", "visst", "antal", "karpattyskar", "men", "de", "flesta", "av", "dem", "l\u00e4mnade", "landet", "i", "och", "med", "kommunismens", "fall", "religion", "religioner", "statistik", "fr\u00e5n", "rum\u00e4nskortodoxa", "protestanter", "ungrare", "szeklerungrare", "saxaretyskar", "romerskkatolska", "ungrare", "tyskar", "d\u00e4rj\u00e4mte", "en", "grekiskkatolsk", "minoritet", "rum\u00e4ner", "pingstv\u00e4nner", "uniater", "de", "flesta", "rum\u00e4ner", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "den", "rum\u00e4nskortodoxa", "kyrkan", "som", "\u00e4r", "en", "kyrka", "inom", "den", "\u00f6stortodoxa", "kristendomen", "katolicism", "och", "protestantism", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "representerad", "men", "fr\u00e4mst", "i", "omr\u00e5den", "som", "\u00e4r", "befolkade", "av", "mer", "v\u00e4stinfluerade", "inv\u00e5nare", "s\u00e5som", "transsylvanien", "som", "fram", "till", "var", "ockuperat", "av", "ungern", "de", "flesta", "ungrare", "\u00e4r", "protestanter", "och", "i", "majoritet", "bland", "protestanterna", "i", "rum\u00e4nien", "ett", "litet", "f\u00e5tal", "saxare", "\u00e4r", "lutheraner", "n\u00e4stan", "alla", "reformerta", "kalvinister", "\u00e4r", "ungrare", "s\u00e5", "gott", "som", "alla", "unitarianer", "\u00e4r", "ungrare", "protestanter", "och", "romerska", "katoliker", "\u00e4r", "av", "ickerum\u00e4nskt", "ursprung", "vilka", "allts\u00e5", "kan", "uppg\u00e5", "till", "ca", "procent", "av", "befolkningen", "de", "cirka", "romerskkatolska", "i", "moldavien", "s\u00e5", "kallade", "cs\u00e1ng\u00f3", "\u00e4r", "ungrare", "eller", "av", "ungerskt", "ursprung", "antalet", "protestanter", "romerska", "katoliker", "och", "judar", "har", "kraftigt", "minskat", "p\u00e5", "grund", "av", "f\u00f6rf\u00f6ljelser", "sedan", "de", "b\u00e5da", "v\u00e4rldskrigen", "och", "den", "d\u00e4rp\u00e5", "f\u00f6ljande", "kommunistdiktaturen", "i", "dobrogea", "en", "region", "l\u00e4ngs", "med", "svarta", "havets", "strand", "finns", "en", "liten", "muslimsk", "minoritet", "best\u00e5ende", "av", "turkar", "och", "tatarer", "detta", "\u00e4r", "en", "rest", "sedan", "osmanska", "rikets", "regeringstid", "respektive", "migration", "fr\u00e5n", "krim", "sociala", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "ceauescus", "ambition", "att", "\u00f6ka", "befolkningen", "genom", "att", "f\u00f6rbjuda", "aborter", "och", "g\u00f6ra", "preventivmedel", "illegala", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "trygga", "tillg\u00e5ngen", "till", "arbetskraft", "orsakade", "stora", "problem", "f\u00f6r", "de", "unga", "i", "landet", "m\u00e5nga", "nyf\u00f6dda", "handikappade", "barn", "och", "romer", "kunde", "inte", "komma", "ut", "i", "samh\u00e4llet", "ordentligt", "uppemot", "barn", "mellan", "och", "\u00e5r", "hamnade", "p\u00e5", "talet", "p\u00e5", "institutioner", "vilka", "saknade", "m\u00f6jlighet", "till", "utbildning", "och", "intellektuell", "stimulans", "m\u00e5nga", "led", "av", "n\u00e4ringsbrist", "och", "gavs", "d\u00e4rf\u00f6r", "blodtransfusioner", "den", "spridning", "av", "hivviruset", "som", "d\u00e4rmed", "skedde", "h\u00f6lls", "som", "en", "statshemlighet", "under", "talet", "\u00e4ndrades", "inte", "omh\u00e4ndertagandesystemet", "och", "infl\u00f6det", "till", "barnhemmen", "fortsatte", "och", "barn", "adopterades", "internationellt", "\u00e5r", "mottog", "rum\u00e4nien", "klagom\u00e5l", "fr\u00e5n", "eu", "som", "ans\u00e5g", "att", "adoptionerna", "urartat", "till", "handel", "med", "barn", "\u00e5r", "tr\u00e4dde", "en", "lag", "i", "kraft", "som", "stoppar", "adoptionerna", "mellan", "och", "reformerade", "regeringen", "omh\u00e4ndertagandesystemet", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "lokala", "myndigheter", "att", "st\u00e4nga", "barnhem", "och", "ge", "barn", "m\u00f6jlighet", "till", "l\u00e4mpligare", "placering", "i", "mindre", "boenden", "och", "nya", "familjer", "m\u00e5nga", "barn", "s\u00e4rskilt", "romer", "saknar", "identitetshandlingar", "och", "m\u00e5nga", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "barn", "och", "handikappade", "\u00e4r", "utest\u00e4ngda", "fr\u00e5n", "sjukv\u00e5rdssystemetantalet", "unga", "i", "institutioner", "eller", "i", "skydd", "av", "staten", "har", "kraftigt", "minskat", "\u00e5r", "gjordes", "sjukhus", "barnsjukhus", "och", "internatskolor", "om", "till", "barnhem", "vilket", "gav", "en", "kraftig", "\u00f6kning", "i", "statistiken", "\u00e5r", "var", "denna", "siffra", "nere", "p\u00e5", "ca", "och", "idag", "\u00e4r", "siffrorna", "\u00e4nnu", "l\u00e4gre", "de", "\u00e4r", "dock", "fortfarande", "h\u00f6ga", "f\u00f6r", "att", "vara", "i", "europa", "sverige", "har", "varit", "v\u00e4ldigt", "tydligt", "med", "att", "det", "\u00e4r", "rum\u00e4niens", "ansvar", "att", "se", "till", "att", "alla", "medborgare", "f\u00e5r", "en", "bra", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "i", "sitt", "hemland", "enligt", "en", "artikel", "\u00e4r", "\"rum\u00e4niens", "behandling", "av", "den", "romska", "minoriteten", "\u00e4r", "ett", "svek", "mot", "de", "grundl\u00e4ggande", "v\u00e4rden", "som", "eu", "bygger", "p\u00e5\"", "enligt", "lotta", "edholm", "fr\u00e5n", "folkpartiet", "numera", "liberalerna", "har", "den", "rum\u00e4nska", "regeringen", "en", "plikt", "att", "se", "till", "att", "alla", "medborgare", "f\u00e5r", "g\u00e5", "i", "skolan", "f\u00e5r", "bo", "i", "m\u00e4nniskov\u00e4rdiga", "bost\u00e4der", "och", "har", "vettiga", "framtidsutsiktereuropaparlamentarikern", "cecilia", "wikstr\u00f6m", "fr\u00e5n", "liberalerna", "har", "f\u00f6reslagit", "att", "rum\u00e4niens", "eubidrag", "och", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "eus", "ministerr\u00e5d", "borde", "dras", "in", "om", "romerna", "i", "landet", "inte", "f\u00e5r", "det", "b\u00e4ttre", "cecilia", "wikstr\u00f6m", "menar", "att", "om", "man", "\u00e4r", "med", "i", "eu", "f\u00e5r", "man", "sk\u00f6ta", "sig", "enligt", "folkr\u00e4kningen", "utg\u00f6r", "romerna", "\u00f6ver", "personer", "av", "landets", "miljoner", "inv\u00e5nare", "levnadsstandard", "under", "det", "tredje", "kvartalet", "var", "den", "totala", "m\u00e5natliga", "genomsnittliga", "inkomsten", "euro", "per", "hush\u00e5ll", "cirka", "kr", "skillnaden", "mellan", "t\u00e4tort", "och", "landsbygd", "\u00e4r", "dock", "stor", "inkomsten", "\u00e4r", "procent", "h\u00f6gre", "i", "st\u00e4der", "\u00e4n", "p\u00e5", "landsbygden", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "uppskattas", "leva", "under", "fattigdomsgr\u00e4nsen", "av", "dessa", "lever", "procent", "p\u00e5", "landsbygden", "h\u00e4lften", "av", "befolkningen", "lever", "i", "\"materiell", "fattigdom\"", "vilket", "\u00e4r", "ett", "m\u00e5tt", "som", "inte", "m\u00e4ter", "inkomsten", "utan", "vilka", "resurser", "och", "tillg\u00e5ngar", "man", "har", "det", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "fattigdomssiffran", "i", "eu", "vid", "sidan", "av", "bulgarien", "tillg\u00e5ngen", "till", "bost\u00e4der", "var", "tidigare", "d\u00e5lig", "men", "har", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "det", "\u00e4r", "mycket", "dyrt", "att", "hyra", "och", "k\u00f6pa", "bost\u00e4der", "s\u00e4rskilt", "i", "bukarest", "i", "samband", "med", "att", "hyresl\u00e4genheter", "g\u00f6rs", "om", "till", "bostadsr\u00e4tter", "har", "priserna", "\u00f6kat", "kvaliteten", "p\u00e5", "bost\u00e4derna", "varierar", "och", "m\u00e5nga", "familjer", "\u00e4r", "tr\u00e5ngbodda", "m\u00e5nga", "bost\u00e4der", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "landsbygden", "har", "problem", "med", "vattentillf\u00f6rsel", "el", "och", "uppv\u00e4rmning", "det", "\u00e4r", "vanligt", "med", "elavbrott", "till", "och", "med", "i", "huvudstadenunder", "talet", "har", "levnadsstandarden", "\u00f6kat", "snabbt", "rum\u00e4nien", "hade", "tillsammans", "med", "polen", "den", "starkaste", "tillv\u00e4xten", "i", "eu", "var", "den", "genomsnittliga", "nettoinkomsten", "i", "m\u00e5naden", "utbildning", "den", "rum\u00e4nska", "skolan", "\u00e4r", "obligatorisk", "i", "\u00e5r", "barnen", "har", "\u00e4ven", "m\u00f6jlighet", "att", "ing\u00e5", "i", "en", "frivillig", "f\u00f6rskola", "i", "tidig", "\u00e5lder", "\u00e5r", "efter", "grundskolan", "kan", "eleverna", "frivilligt", "avl\u00e4gga", "intr\u00e4desprov", "till", "gymnasiet", "som", "har", "ett", "utbud", "av", "praktiska", "och", "teoretiska", "linjer", "det", "finns", "\u00f6ver", "h\u00f6gre", "l\u00e4ros\u00e4ten", "d\u00e4ribland", "fem", "universitet", "och", "fem", "tekniska", "h\u00f6gskolor", "undervisningen", "\u00e4r", "avgiftsfri", "och", "\u00e4r", "en", "het", "politisk", "satsning", "\u00e4ven", "p\u00e5", "universitetet", "landets", "minoriteter", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00e5", "undervisningen", "p\u00e5", "respektive", "modersm\u00e5l", "sedan", "har", "utbildningsv\u00e4sendet", "reformerats", "men", "det", "har", "g\u00e5tt", "tr\u00f6gt", "och", "standarden", "p\u00e5", "utbildningen", "varierar", "stort", "i", "olika", "delar", "av", "landet", "utbildningen", "har", "b\u00e4ttre", "standard", "i", "st\u00e4derna", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "landsbygden", "d\u00e4r", "kvaliteten", "kan", "vara", "mycket", "l\u00e5g", "rum\u00e4nien", "deltar", "fullt", "i", "eus", "utbildningsprogram", "\u00e5r", "presenterade", "rum\u00e4niens", "utbildningsdepartement", "statistik", "som", "visade", "att", "av", "de", "\u00e5riga", "eleverna", "\u00e4r", "funktionella", "analfabeter", "och", "landet", "rankades", "\u00e5r", "p\u00e5", "e", "plats", "av", "l\u00e4nder", "endast", "f\u00f6re", "albanien", "bland", "de", "europeiska", "l\u00e4nderna", "i", "studien", "massmedia", "rum\u00e4nien", "har", "sedan", "en", "socialdemokratisk", "och", "liberal", "koalitionsregering", "det", "r\u00e5der", "full", "yttrandefrihet", "i", "rum\u00e4nien", "idag", "men", "f\u00f6re", "r\u00e5dde", "ingen", "yttrandefrihet", "alls", "d\u00e5", "fanns", "bara", "en", "tvkanal", "som", "s\u00e4nde", "patriotiska", "program", "mellan", "kl", "och", "skrivmaskiner", "var", "f\u00f6rbjudna", "om", "man", "kritiserade", "regimen", "riskerade", "man", "att", "hamna", "i", "f\u00e4ngelse", "och", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "securitate", "avlyssnade", "medborgarnak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "efter", "revolutionen", "grundades", "ett", "flertal", "nya", "tidningar", "men", "pressen", "drabbades", "under", "talet", "av", "pappersbrist", "och", "prish\u00f6jningar", "det", "finns", "\u00e4ven", "frist\u00e5ende", "tvstationer", "och", "massor", "av", "frist\u00e5ende", "radiostationer", "i", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "medieutbudet", "rikt", "medan", "det", "p\u00e5", "landsbygden", "i", "vissa", "fall", "\u00e4r", "begr\u00e4nsat", "p\u00e5", "grund", "av", "radiokommunikationsst\u00f6rningar", "och", "elavbrott", "minoriteterna", "i", "landet", "har", "\u00e4ven", "sina", "egna", "tidningar", "internationella", "rankningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "rum\u00e4nien", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "rum\u00e4nien"]