["runor", "\u00e4r", "skrivtecken", "som", "uppstod", "\u00e5rhundradena", "efter", "kristi", "f\u00f6delse", "och", "brukades", "av", "germaner", "\"runraden\"", "kallas", "futhark", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "sex", "f\u00f6rsta", "runornas", "ordningsf\u00f6ljd", "j\u00e4mf\u00f6r", "alfabet", "de", "\u00e4ldsta", "runfynden", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "det", "sena", "talet", "ekr", "flera", "olika", "runrader", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "olika", "spr\u00e5k", "och", "vissa", "runtecken", "inf\u00f6rlivades", "\u00e4ven", "i", "varianter", "av", "det", "latinska", "alfabetet", "vilket", "allteftersom", "i", "norden", "p\u00e5", "talet", "ersatte", "runorna", "\u00e4ven", "om", "spridda", "bruk", "av", "dessa", "l\u00e4nge", "levde", "kvar", "p\u00e5", "sina", "h\u00e5ll", "i", "dalarna", "skrevs", "det", "exempelvis", "runor", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "talet", "runorna", "fick", "ocks\u00e5", "en", "ren\u00e4ssans", "p\u00e5", "talet", "genom", "johannes", "bureus", "som", "bland", "annat", "tryckte", "en", "l\u00e4robok", "med", "runor", "f\u00f6r", "skolbruk", "samtliga", "runinskrifter", "s\u00e5v\u00e4l", "inom", "norden", "n\u00e5gra", "ocks\u00e5", "i", "finland", "n\u00e4ra", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "byn", "v\u00f6r\u00e5", "i", "\u00f6sterbotten", "som", "utanf\u00f6r", "men", "\u00e4n", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "med", "undantag", "f\u00f6r", "dalruneinskrifterna", "samlas", "i", "samnordisk", "runtextdatabas", "runfynd", "har", "gjorts", "fr\u00e5n", "sydeuropa", "\u00e4nda", "upp", "till", "lappland", "och", "ryssland", "men", "f\u00f6rekommer", "rikast", "inom", "m\u00e4lardalens", "runstenar", "ett", "par", "ytterst", "tveksamma", "fall", "har", "uppt\u00e4ckts", "i", "nordamerika", "d\u00e4ribland", "den", "uppm\u00e4rksammade", "kensingtonstenen", "runor", "finns", "fr\u00e4mst", "bevarade", "som", "inskrifter", "p\u00e5", "stenar", "men", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "ben", "och", "tr\u00e4", "samt", "p\u00e5", "runbleck", "som", "\u00e4r", "sm\u00e5", "metallbleck", "av", "koppar", "brons", "eller", "bly", "med", "inristade", "runor", "runliknande", "skrivtecken", "har", "anv\u00e4nts", "bland", "de", "uraliska", "folken", "men", "med", "undantag", "f\u00f6r", "ungerska", "runor", "sz\u00e9kely", "rov\u00e1s\u00edr\u00e1s", "brukar", "dessa", "inte", "kallas", "f\u00f6r", "eller", "klassas", "som", "runor", "runornas", "ursprung", "mycket", "litet", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "om", "runradens", "ursprung", "men", "sannolikt", "\u00e4r", "den", "inspirerad", "av", "n\u00e5got", "eller", "n\u00e5gra", "av", "de", "klassiska", "alfabeten", "s\u00e5som", "det", "grekiska", "latinska", "eller", "etruskiska", "de", "olika", "runtecknen", "st\u00e4mmer", "i", "m\u00e5nga", "fall", "\u00f6verens", "med", "bokst\u00e4ver", "i", "klassiska", "alfabet", "runorna", "tros", "ursprungligen", "ha", "utformats", "f\u00f6r", "att", "ristas", "i", "tr\u00e4", "en", "sak", "som", "tyder", "p\u00e5", "det", "\u00e4r", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gra", "v\u00e5gr\u00e4ta", "linjer", "i", "runtecknen", "dessa", "skulle", "i", "s\u00e5", "fall", "ha", "g\u00e5tt", "l\u00e4ngs", "tr\u00e4ets", "fibrer", "och", "blivit", "sv\u00e5rl\u00e4sta", "en", "sen", "hypotes", "av", "john", "troeng", "\u00e4r", "att", "\u00e5tminstone", "fem", "runors", "utseende", "eventuellt", "skulle", "kunna", "associerats", "med", "arameisksemitiska", "nabateiska", "tecken", "vilket", "d\u00e5", "skulle", "f\u00f6rklaras", "med", "att", "runorna", "f\u00f6rdes", "upp", "till", "skandinavien", "av", "f\u00f6re", "detta", "romerska", "trupper", "av", "blandat", "ursprung", "som", "bosatte", "sig", "intill", "vad", "som", "motsvarar", "dagens", "danmark", "och", "som", "uppr\u00e4ttat", "handel", "vid", "sidan", "av", "att", "inf\u00f6ra", "runorna", "\u00e4ldre", "runor", "urgermanska", "runor", "\u00e4ldsta", "varianten", "av", "runor", "inneh\u00e5ller", "tecken", "och", "de", "\u00e4ldsta", "fynden", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "det", "senare", "talet", "ekr", "denna", "runrad", "utbredde", "sig", "\u00f6ver", "hela", "det", "germanska", "spr\u00e5komr\u00e5det", "men", "har", "speciella", "koncentrationer", "i", "tyskland", "danmark", "och", "sverige", "den", "gotl\u00e4ndska", "kylverstenen", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "fyndet", "av", "en", "fullst\u00e4ndig", "urgermansk", "futhark", "futharken", "\u00e4r", "indelad", "i", "tre", "\"\u00e4tter\"", "varje", "runas", "namn", "b\u00f6rjade", "med", "inledningsbokstaven", "utom", "femtonde", "och", "tjugoandra", "runorna", "algiz", "och", "iwaz", "vars", "ljud", "aldrig", "f\u00f6rekom", "i", "b\u00f6rjan", "av", "ord", "symboler", "som", "eller", "\u00fe", "uttalades", "som", "i", "engelskans", "that", "eller", "thing", "och", "motsvaras", "av", "\"d\"", "eller", "\"t\"", "i", "nusvenska", "det", "finns", "\u00f6ver", "bevarade", "inskrifter", "med", "denna", "futhark", "varav", "de", "\u00e4ldsta", "\u00e4r", "inskriptioner", "p\u00e5", "sm\u00e5", "f\u00f6rem\u00e5l", "som", "vapen", "och", "smycken", "gotiska", "runor", "se", "\u00e4ven", "wulfila", "gotiska", "runinskrifter", "anv\u00e4nder", "en", "klassisk", "stavig", "futhark", "i", "den", "gotiska", "kulturkretsen", "ersattes", "den", "staviga", "futharken", "med", "det", "gotiska", "alfabetet", "huvudsakligen", "baserad", "p\u00e5", "grekiska", "alfabetet", "direkt", "utan", "mellansteg", "vissa", "tecken", "i", "det", "gotiska", "alfabetet", "har", "dock", "ett", "utseende", "som", "direkt", "verkar", "ha", "inspirerats", "av", "runor", "fr\u00e4mst", "uraz", "av", "uruz", "och", "fe", "ur", "fehu", "anglofrisiska", "runor", "en", "utvidgad", "runskrift", "anglofrisiska", "eller", "anglosaxiska", "runor", "med", "tecken", "senare", "utvidgat", "till", "brukades", "fr\u00e5n", "talet", "och", "spreds", "senare", "till", "england", "inskrifter", "med", "dessa", "runor", "finns", "mest", "i", "storbritannien", "och", "futharken", "\u00e5terfinns", "bland", "annat", "p\u00e5", "themsensv\u00e4rdet", "codex", "vindobonensis", "och", "cotton", "ms", "otho", "b", "markomanniska", "runor", "i", "de", "inventione", "litterarum", "en", "text", "som", "enligt", "benediktermunken", "hrabanus", "maurus", "baserar", "sig", "p\u00e5", "k\u00e4llor", "fr\u00e5n", "talets", "karolingska", "rike", "finns", "ett", "runalfabet", "bevarat", "som", "av", "h\u00e4vd", "brukar", "kallas", "det", "markomanniska", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gon", "direkt", "koppling", "till", "markomannerna", "runalfabetet", "best\u00e5r", "till", "synes", "av", "en", "blandning", "av", "\u00e4ldre", "germanska", "och", "anglosaxiska", "runor", "alfabetet", "brukar", "antas", "vara", "ett", "tidigt", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "hitta", "runor", "ekvivalenta", "till", "det", "latinska", "alfabetets", "bokst\u00e4ver", "yngre", "runor", "skandinaviska", "runor", "huvudartikel", "futharkde", "yngre", "runorna", "\u00e4r", "de", "\"vanliga", "runorna\"", "som", "anv\u00e4ndes", "under", "vikingatiden", "de", "\u00e5terfinns", "i", "skandinavien", "och", "i", "omr\u00e5den", "fr\u00e5n", "fornnordiska", "bos\u00e4ttningar", "fr\u00e5n", "talet", "fram", "till", "medeltiden", "de", "best\u00e5r", "av", "en", "reducerad", "version", "av", "den", "typiga", "futharken", "och", "inneh\u00e5ller", "tecken", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "m\u00e5nga", "av", "runorna", "fick", "representera", "flera", "olika", "fonem", "att", "runraden", "blivit", "kortare", "och", "inte", "l\u00e4ngre", "\u00e4r", "p\u00e5", "s\u00e4tt", "och", "vis", "en", "paradox", "d\u00e5", "de", "nordiska", "spr\u00e5ken", "vid", "denna", "tid", "f\u00e5tt", "in", "m\u00e5nga", "nya", "ljud", "som", "inte", "kunde", "skrivas", "med", "den", "gamla", "staviga", "runraden", "det", "finns", "mycket", "f\u00e5", "inskrifter", "fr\u00e5n", "\u00f6verg\u00e5ngstiden", "mellan", "\u00e4ldre", "och", "yngre", "runraden", "vilket", "g\u00f6r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "s\u00e4ga", "hur", "\u00f6verg\u00e5ngen", "skett", "det", "finns", "tv\u00e5", "varianter", "av", "runorna", "l\u00e5ngkvistrunor", "normalrunor", "och", "kortkvistrunor", "l\u00e5ngkvistrunor", "eller", "normalrunor", "kallas", "ibland", "missvisande", "danska", "runor", "brukades", "sannolikt", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "i", "danmark", "senare", "\u00e4ven", "i", "sverige", "inskrifter", "finns", "p\u00e5", "bland", "annat", "g\u00f6rlevstenen", "kortkvistrunor", "ibland", "felaktigt", "kallade", "svensknorska", "runor", "brukades", "sannolikt", "under", "talet", "i", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "sverige", "och", "norge", "inskrifter", "finns", "p\u00e5", "bland", "annat", "r\u00f6kstenen", "som", "har", "v\u00e4rldens", "l\u00e4ngsta", "runinskrift", "l\u00e5ngkvistrunorna", "\u00e4r", "de", "vanligast", "f\u00f6rekommande", "p\u00e5", "runstenar", "de", "anv\u00e4ndes", "antagligen", "som", "en", "mer", "h\u00f6gtidlig", "form", "p\u00e5", "exempelvis", "minnesm\u00e4rken", "medan", "kortkvistrunor", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "skriva", "vardagliga", "meddelanden", "som", "ristades", "i", "tr\u00e4", "det", "finns", "n\u00e4stan", "inskrifter", "med", "yngre", "runraden", "i", "sverige", "varav", "de", "flesta", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "medeltida", "runor", "under", "medeltiden", "utvecklades", "en", "modifierad", "runrad", "med", "bland", "annat", "stungna", "runor", "denna", "runrad", "kallades", "f\u00f6r", "medeltida", "futhork", "snarare", "\u00e4n", "futhark", "d\u00e5", "den", "fj\u00e4rde", "runan", "nu", "gjorde", "ett", "oljud", "syftet", "med", "den", "nya", "runraden", "var", "att", "man", "skulle", "kunna", "\u00e5terge", "alla", "relevanta", "fonetiska", "ljud", "som", "fanns", "i", "spr\u00e5ket", "vid", "denna", "tid", "och", "att", "kunna", "\u00e5terge", "de", "ickefonetiska", "latinska", "tecknen", "c", "q", "och", "z", "se", "\u00e4ven", "codex", "runicus", "ut\u00f6kningen", "av", "antalet", "runor", "i", "den", "medeltida", "futhorken", "skedde", "genom", "modifieringar", "och", "splittringar", "av", "runor", "exempelvis", "kunde", "konsonantrunorna", "och", "st\u00e5", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "kg", "bp", "och", "fv", "i", "den", "yngre", "futharken", "i", "den", "medeltida", "futhorken", "\u00e5", "andra", "sidan", "kunde", "dessa", "runor", "\"stingas\"", "genom", "att", "l\u00e4gga", "till", "en", "prick", "och", "detta", "indikerade", "att", "de", "stod", "f\u00f6r", "sina", "sekund\u00e4ra", "fonem", "i", "detta", "fallet", "g", "p", "och", "v", "via", "samma", "princip", "skapades", "\u00e4ven", "konsonantrunorna", "d", "och", "\u00f0", "men", "\u00e4ven", "vokalrunorna", "y", "och", "evokalrunorna", "ut\u00f6kades", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "ett", "annat", "s\u00e4tt", "exempelvis", "kunde", "runan", "i", "yngre", "futharken", "d\u00e4r", "var", "l\u00e5ngkvistvarianten", "kortkvistvarianten", "st\u00e5", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "a", "och", "\u00e6fonem", "i", "den", "medeltida", "futhorken", "splittras", "denna", "runa", "i", "tv\u00e5", "och", "anv\u00e4nds", "endast", "f\u00f6r", "a", "medan", "endast", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "\u00e6", "via", "liknande", "princip", "splittrades", "till", "o", "och", "\u00f8", "den", "\u00f6verfl\u00f6diga", "runan", "r", "som", "gjorde", "ett", "rljud", "som", "p\u00e5", "grund", "av", "spr\u00e5kf\u00f6r\u00e4ndringar", "blivit", "identiskt", "med", "rljudet", "representerade", "skiftades", "om", "till", "att", "representera", "yljudet", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "namn", "yr", "detta", "var", "s\u00e4rskilt", "vanligt", "i", "norge", "medan", "var", "vanligare", "f\u00f6r", "samma", "ljud", "i", "sverige", "och", "danmarkde", "medeltida", "runorna", "st\u00e4lldes", "emellan\u00e5t", "i", "alfabetisk", "ordning", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "den", "typiska", "futharkiska", "ordningen", "troligen", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "latinska", "alfabetets", "v\u00e4xande", "inflytande", "i", "norden", "som", "vardagsskrift", "dominerade", "runorna", "under", "hela", "talet", "och", "in", "p\u00e5", "talet", "innan", "de", "b\u00f6rjade", "ers\u00e4ttas", "av", "de", "latinska", "bokst\u00e4verna", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "h\u00e5ll", "fortsatte", "de", "dock", "att", "vara", "i", "bruk", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "s\u00e5", "p\u00e5", "gotland", "levde", "de", "kvar", "in", "p\u00e5", "talet", "p\u00e5", "\u00f6land", "finns", "en", "inskrift", "fr\u00e5n", "talet", "som", "antyder", "att", "runorna", "\u00e4nnu", "var", "i", "fullt", "bruk", "bland", "allmogen", "d\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "l\u00e4nge", "levde", "bruket", "av", "runor", "kvar", "i", "dalarna", "se", "dalrunor", "under", "medeltiden", "anv\u00e4ndes", "runor", "\u00e4ven", "som", "kalenderfunktion", "p\u00e5", "tr\u00e4stavar", "se", "runstav", "andra", "typer", "dalrunor", "\u00e4r", "en", "form", "av", "runor", "som", "anv\u00e4ndes", "i", "norra", "dalarna", "fr\u00e5n", "talet", "fram", "till", "talets", "b\u00f6rjan", "stavl\u00f6sa", "runor", "\u00e4ven", "kallade", "h\u00e4lsingerunor", "\u00e4r", "en", "variant", "av", "runskrift", "d\u00e4r", "huvudstavarna", "\u00e4r", "bortrationaliserade", "varp\u00e5", "skriften", "best\u00e5r", "av", "streck", "och", "punkter", "med", "olika", "lutning", "l\u00e4ngd", "och", "h\u00f6jdplacering", "en", "begreppsruna", "\u00e4r", "en", "runa", "som", "enskilt", "har", "en", "betydelse", "via", "dess", "namn", "ett", "exempel", "\u00e4r", "p\u00e5", "stentoftenstenen", "i", "blekinge", "d\u00e4r", "man", "kan", "l\u00e4sa", "\"h\u00e5dulf", "gav", "j\"", "d\u00e4r", "jrunan", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "jara", "vilket", "betyder", "god", "tillv\u00e4xt", "en", "bindruna", "best\u00e5r", "av", "ett", "flertal", "runor", "som", "satts", "samman", "p\u00e5", "en", "gemensam", "stav", "l\u00f6nnrunor", "\u00e4r", "ett", "s\u00e4tt", "att", "skriva", "runor", "s\u00e5", "att", "man", "kan", "g\u00f6mma", "textens", "inneh\u00e5ll", "ett", "slags", "chiffer", "f\u00f6r", "att", "ibland", "g\u00f6ra", "det", "sv\u00e5rt", "att", "l\u00e4sa", "men", "ibland", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "dekorationens", "skull", "tv\u00e5", "exempel", "p\u00e5", "l\u00f6nnrunor", "\u00e4r", "isrunor", "och", "korsarmsrunor", "manuskriptarunor", "av", "latinets", "'runica", "manuscripta'", "kallas", "runor", "som", "skrivits", "med", "penna", "p\u00e5", "pergament", "eller", "papper", "ett", "k\u00e4nt", "exempel", "p\u00e5", "en", "hel", "handskrift", "i", "manuskriptarunor", "\u00e4r", "codex", "runicus", "sk\u00e5nelagen", "runliknande", "tecken", "ungerska", "runor", "\u00e4r", "inte", "besl\u00e4ktade", "med", "de", "germanska", "men", "kallas", "\u00e4nd\u00e5", "runor", "p\u00e5", "grund", "av", "likheten", "med", "de", "germanska", "av", "vad", "som", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "\u00e4r", "majoriteten", "skrifter", "med", "ungerska", "runor", "f\u00f6rst\u00f6rda", "av", "stefan", "i", "av", "ungern", "eftersom", "de", "ans\u00e5gs", "hedniska", "men", "skriftsystemet", "brukades", "\u00e4nda", "in", "till", "talet", "i", "transsylvanien", "orchonskrift", "som", "\u00e4r", "runliknande", "tecken", "av", "turkiskt", "ursprung", "kallas", "ibland", "lite", "missvisande", "f\u00f6r", "\"orchonrunor\"", "magisk", "inneb\u00f6rd", "runorna", "har", "inte", "bara", "tj\u00e4nat", "som", "ett", "praktiskt", "s\u00e4tt", "att", "kommunicera", "och", "ge", "m\u00e4nniskor", "m\u00f6jlighet", "att", "bevara", "minnen", "utan", "de", "har", "ocks\u00e5", "haft", "en", "magisk", "inneb\u00f6rd", "sj\u00e4lva", "ordet", "\"runa\"", "betyder", "ursprungligen", "\"hemlighet\"", "och", "\"magiskt", "tecken\"", "runorna", "delar", "dessa", "tre", "egenskaper", "med", "alla", "alfabet", "som", "de", "anses", "h\u00e4rstamma", "fr\u00e5n", "den", "magiska", "anv\u00e4ndningen", "av", "det", "grekiska", "alfabetet", "\u00e4r", "dock", "relaterad", "till", "att", "dess", "bokst\u00e4ver", "ocks\u00e5", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "representera", "tal", "liknande", "f\u00f6rh\u00e5llande", "\u00e5terfinns", "i", "viss", "utstr\u00e4ckning", "\u00e4ven", "i", "det", "romerska", "alfabeteti", "vissa", "av", "de", "orientaliska", "mysteriereligioner", "som", "med", "tiden", "vann", "insteg", "bland", "romarna", "och", "t\u00e4vlade", "med", "kristendomen", "i", "popularitet", "spelade", "bokst\u00e4vernas", "mystik", "en", "stor", "roll", "om", "detta", "vittnar", "inskrifter", "b\u00e5de", "p\u00e5", "religi\u00f6sa", "monument", "och", "p\u00e5", "amuletter", "senantikens", "hela", "tankev\u00e4rld", "var", "fylld", "av", "talmystik", "och", "bokstavsmagi", "d\u00e4rf\u00f6r", "vore", "det", "inte", "underligt", "om", "de", "germanska", "folken", "vid", "sin", "ber\u00f6ring", "med", "den", "romerska", "kulturen", "mottog", "starka", "intryck", "av", "denna", "mystik", "m\u00f6jligen", "kan", "de", "ocks\u00e5", "ha", "p\u00e5verkats", "av", "de", "keltiska", "pr\u00e4sternas", "druidernas", "hemliga", "vetande", "och", "magiska", "konster", "vad", "runorna", "betr\u00e4ffar", "tyder", "redan", "deras", "namn", "p\u00e5", "deras", "f\u00f6rbindelse", "med", "gudarnas", "eller", "demonernas", "v\u00e4rld", "i", "den", "vanliga", "yngre", "runraden", "hette", "exempelvis", "runan", "\u00feurs", "turs", "eller", "j\u00e4tte", "\u00e5s", "gud", "hagall", "hagel", "nau\u00f0", "n\u00f6dtv\u00e5ng", "oundvikligt", "\u00f6de", "ar", "\u00e4ring", "\u00e5rsv\u00e4xt", "sol", "bar", "guden", "tyrs", "namn", "och", "yr", "betydde", "idegran", "ett", "tr\u00e4d", "som", "sedan", "urminnes", "tid", "varit", "heligt", "hos", "germanerna", "dess", "ved", "ans\u00e5gs", "som", "det", "verksammaste", "medlet", "mot", "h\u00e4xeri", "idegranen", "var", "f\u00f6r", "nordliga", "l\u00e4nder", "vad", "cypressen", "var", "f\u00f6r", "s\u00f6dern", "ett", "tr\u00e4d", "som", "symboliserade", "livet", "efter", "d\u00f6denvarje", "runa", "ans\u00e5gs", "st\u00e5", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "n\u00e5gon", "\u00f6vernaturlig", "makt", "ond", "eller", "god", "och", "kunde", "d\u00e4rf\u00f6r", "brukas", "antingen", "till", "att", "gagna", "en", "sj\u00e4lv", "och", "ens", "v\u00e4nner", "eller", "till", "att", "skada", "ens", "fiender", "med", "runornas", "hj\u00e4lp", "trodde", "man", "sig", "ocks\u00e5", "kunna", "utforska", "framtiden", "redovisning", "av", "runinskrifter", "vikingatida", "runinskrifter", "brukar", "redovisas", "i", "tre", "steg", "inskrift", "inskriften", "redovisas", "precis", "som", "den", "st\u00e5r", "men", "varje", "tecken", "byts", "ut", "mot", "sin", "latinska", "motsvarighet", "vilket", "kallas", "translitterering", "inskriften", "\u00e5terges", "med", "fet", "stil", "och", "man", "kan", "v\u00e4lja", "ett", "annat", "skiljetecken", "mellan", "ord", "\u00e4n", "det", "ursprungliga", "uttal", "det", "f\u00f6rmodade", "uttalet", "anges", "med", "kursiv", "stil", "f\u00f6r", "detta", "anv\u00e4nds", "kunskaper", "i", "fornnordiska", "och", "k\u00e4nnedom", "om", "runstavningsregler", "betydelse", "en", "\u00f6vers\u00e4ttning", "till", "nutidsspr\u00e5k", "anges", "inom", "citationstecken", "man", "brukar", "dock", "beh\u00e5lla", "den", "ursprungliga", "ordf\u00f6ljden", "exempel", "exempel", "p\u00e5", "redovisning", "av", "inskrift", "uttal", "och", "betydelse", "fr\u00e5n", "gripsholmsstenen", "\u00feai", "furu", "trikila", "fiari", "at", "kuli\u00fe\u00e6ir", "foru", "dr\u00e6ngila", "fiarri", "at", "gulli\"de", "foro", "manligen", "fj\u00e4rran", "efter", "guld\"det", "typiga", "futharken", "translittereras", "vanligen", "fu\u00fe\u00e3rk", "hnias", "tbml", "men", "\u00fe", "skrivs", "ibland", "som", "th", "med", "risk", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4saren", "tror", "att", "det", "\u00e4r", "de", "tv\u00e5", "runorna", "t", "och", "h", "och", "\u00e3", "skrivs", "\u00e4ven", "o", "unicode", "i", "unicode", "den", "framv\u00e4xande", "teckenkodningen", "f\u00f6r", "alla", "v\u00e4rldens", "skriftspr\u00e5k", "\u00e4r", "sammanlagt", "teckenkoder", "allokerade", "\u00e4r", "runor", "tre", "skiljetecken", "och", "resterande", "tre", "tecken", "som", "anv\u00e4ndes", "i", "runstaven", "skandinaviska", "kalendern", "tecknen", "sp\u00e4nner", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "aff", "hexadecimalt", "i", "nyare", "operativsystem", "s\u00e5som", "windows", "och", "senare", "st\u00f6ds", "runor", "sannolikt", "direkt", "om", "inte", "de", "nedanst\u00e5ende", "tecknen", "syns", "beh\u00f6vs", "en", "unicodefont", "som", "st\u00f6djer", "runor", "exempelvis", "junicode", "free", "mono", "caslon", "roman", "code", "eller", "segoe", "ui", "symbol", "*gyllentalen", "\u00e4r", "tre", "ytterligare", "runor", "f\u00f6r", "att", "representera", "talen", "ut\u00f6ver", "som", "representeras", "av", "de", "bokst\u00e4verna", "i", "yngre", "runraden", "yngre", "runraden", "i", "runbokstavsordning", "armanenrunor", "och", "modern", "runmagi", "armanenrunorna", "och", "ariosofin", "den", "yngre", "futharken", "inspirerade", "till", "en", "nyutvecklad", "sorts", "runmagi", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "via", "framf\u00f6rallt", "den", "\u00f6sterrikiske", "ockultisten", "guido", "von", "list", "von", "list", "h\u00e4vdade", "att", "han", "f\u00e5tt", "en", "sann", "uppenbarelse", "r\u00f6rande", "runornas", "hemlighet", "under", "en", "\u00f6gonoperation", "fr\u00e5n", "och", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "arbetade", "han", "p\u00e5", "sina", "armanenrunor", "och", "sitt", "s\u00e5", "kallade", "\"armanentum\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "en", "grupp", "av", "f\u00f6rkristna", "nordiska", "visa", "m\u00e4n", "som", "arbetade", "med", "det", "som", "kom", "att", "kallas", "ariosofi", "en", "kombination", "av", "runmystik", "och", "rasistisk", "ockultism", "enligt", "von", "list", "var", "ocks\u00e5", "armanernas", "viktigaste", "symbol", "swastikan", "hakkorset", "detta", "i", "kombination", "med", "von", "lists", "fascination", "f\u00f6r", "antisemitism", "skapade", "grogrunden", "f\u00f6r", "de", "extremt", "h\u00f6gerorienterade", "ockulta", "grupperna", "thules\u00e4llskapet", "och", "germanen", "orden", "guido", "von", "lists", "typiga", "runrad", "\u00e4r", "till", "st\u00f6rre", "delen", "baserad", "p\u00e5", "den", "yngre", "futharken", "med", "vissa", "namn", "och", "ljudv\u00e4rden", "tagna", "fr\u00e5n", "den", "anglosaxiska", "futhorcen", "de", "tv\u00e5", "sista", "runorna", "eh", "och", "gibor", "som", "lagts", "till", "den", "yngre", "futharken", "\u00e4r", "tagna", "fr\u00e5n", "de", "anglosaxiska", "eoh", "och", "gyfu", "bortsett", "fr\u00e5n", "dessa", "runor", "och", "en", "flyttad", "manruna", "fr\u00e5n", "nummer", "till", "\u00e4r", "runsekvensen", "identisk", "med", "den", "yngre", "futharken", "runformerna", "\u00e4r", "dock", "ibland", "spegelv\u00e4nda", "fa", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "ur", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "thurs", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "os", "en", "spegelv\u00e4nd", "version", "av", "yngre", "futharkens", "os", "rit", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "ka", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "hagal", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "nauth", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "is", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "ar", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "kortkvistmotsvarighet", "sig", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "tyr", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "bar", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "laf", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "man", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "yr", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "yngre", "futharkens", "motsvarighet", "men", "med", "ljudv\u00e4rdet", "\"i\"", "eh", "namnet", "\u00e4r", "taget", "fr\u00e5n", "den", "anglosaxiska", "futhorken", "runformen", "liknar", "yngre", "futharkens", "ar", "gibor", "namnet", "liknar", "den", "anglosaxiska", "futhorkens", "gyfu", "runyoga", "runmagi", "och", "ockultism", "armanenrunor", "inspirerade", "efterf\u00f6ljaren", "siegfried", "adolf", "kummer", "till", "sina", "id\u00e9er", "kring", "ett", "slags", "\"runyoga\"", "presenterad", "i", "heilige", "runenmacht", "det", "\u00e4r", "kummers", "id\u00e9er", "som", "ligger", "till", "grund", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "nutida", "runmagikers", "anv\u00e4ndande", "av", "armenanrunor", "kummer", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "bland", "annat", "von", "lists", "rasistiska", "id\u00e9er", "och", "skapade", "en", "gruppering", "kallad", "\"sammanslutningen", "av", "osynliga", "arier\"", "det", "\u00e4r", "troligt", "att", "adolf", "hitler", "f\u00e5tt", "mycket", "av", "sin", "nazisymbolinspiration", "fr\u00e5n", "de", "ockulta", "grupperingarna", "i", "wien", "framf\u00f6rallt", "den", "\"kosmiska", "kretsen\"", "kring", "antisemiten", "och", "ockultisten", "alfred", "schuler", "som", "i", "m\u00fcnchen", "lanserade", "svastikan", "f\u00f6r", "hitler", "exempel", "p\u00e5", "runor", "\u00e4r", "sowils\u00f3lrunan", "som", "omtolkades", "till", "en", "\"sigruna\"", "segerruna", "och", "som", "d\u00e4rmed", "blev", "symbol", "f\u00f6r", "\"striden", "segern", "och", "solens", "kraft\"", "den", "har", "anv\u00e4nts", "av", "bland", "annat", "ss", "och", "svensk", "socialistisk", "samling", "p\u00e5", "liknande", "s\u00e4tt", "har", "iwazrunan", "omtolkats", "till", "\"vargf\u00e4lla\"", "och", "mannazmanrunan", "till", "\"livet\"", "och", "till", "\"motst\u00e5nd\"guido", "von", "lists", "ariosofi", "och", "armanenrunor", "\u00f6verlevde", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "har", "visat", "sig", "popul\u00e4ra", "inom", "nynazistiska", "ockultistiska", "grupper", "och", "\u00e4ven", "hos", "adolf", "schleipfers", "armanenorden", "och", "j\u00fcrgen", "riegers", "artgemeinschaft", "vissa", "andra", "nutida", "teoretiker", "som", "savitri", "devi", "miguel", "serrano", "och", "karl", "wiligut", "rubriceras", "ibland", "som", "ariosofiker", "ett", "svenskt", "exempel", "p\u00e5", "\u00f6verlevande", "ariosofi", "med", "runmagi", "\u00e4r", "boken", "nordisk", "magi", "av", "karl", "gungner", "pseudonym", "f\u00f6r", "\u00e5ke", "bylund", "d\u00e4r", "det", "bland", "annat", "talas", "om", "utomjordiska", "arier", "tankar", "som", "\u00e4r", "besl\u00e4ktade", "med", "von", "lists", "efterf\u00f6ljare", "den", "nazistiske", "t\u00e4nkaren", "j\u00f6rg", "lanz", "von", "liebenfels", "b\u00f6cker", "armanenrunorna", "genomgick", "ocks\u00e5", "en", "reningsprocess", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "som", "gjorde", "att", "de", "kunde", "anv\u00e4ndas", "\u00e4ven", "av", "ickenazistiska", "ockultister", "och", "new", "agegrupperingar", "framf\u00f6r", "allt", "var", "karl", "spiesberger", "engagerad", "med", "att", "reformera", "runsystemet", "och", "rensa", "det", "fr\u00e5n", "rasistiska", "drag", "av", "typen", "von", "list", "och", "kummer", "spiesberger", "placerade", "hela", "runsystemet", "i", "ett", "\"pansofiskt\"", "eller", "\"ecklesiastisk\"", "kontext", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "det", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "karl", "hans", "welz", "stephen", "e", "flowers", "adolf", "schleipfer", "larry", "e", "camp", "och", "victor", "ordell", "l", "kasen", "fortsatt", "arbetet", "med", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "l\u00f6sg\u00f6ra", "armanenrunorna", "fr\u00e5n", "varje", "konnotation", "till", "rasism", "antisemitism", "och", "de", "t\u00e4nkare", "som", "faktiskt", "uppfann", "armanenrunorna", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "runmagi", "inom", "new", "age", "och", "ockulta", "kretsar", "i", "ett", "internationellt", "perspektiv", "ut\u00f6var", "armanenrunorna", "och", "arvet", "efter", "von", "list", "fortfarande", "st\u00f6rst", "inflytandek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "bureus", "agrell", "och", "new", "age", "en", "annan", "mindre", "spridd", "linje", "av", "modern", "runmagi", "kan", "s\u00e4gas", "utg\u00e5", "fr\u00e5n", "dels", "johannes", "bureus", "runologiska", "id\u00e9er", "p\u00e5", "talet", "kring", "en", "s\u00e5", "kallad", "\"adulruna\"", "och", "runkabbala", "samt", "sigurd", "agrells", "utharkteori", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e5", "dessa", "id\u00e9er", "i", "grunden", "saknar", "ber\u00f6ringspunkter", "med", "antisemitism", "och", "guido", "von", "list", "har", "de", "blivit", "allt", "mer", "popul\u00e4ra", "i", "ockulta", "new", "agekretsar", "som", "till", "exempel", "den", "svenska", "grupperingen", "dragon", "rouge", "d\u00e4r", "grundaren", "thomas", "karlsson", "gett", "ut", "b\u00f6cker", "kring", "b\u00e5de", "bureus", "och", "agrells", "runid\u00e9er", "\u00e4ven", "p\u00e5", "engelska", "till", "denna", "linje", "av", "runmagi", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "f\u00f6rfattaren", "atrid", "grimssons", "pseudonym", "f\u00f6r", "j\u00f6rgen", "eriksson", "runmagi", "och", "shamanism", "som", "bland", "annat", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "agrells", "utharkteori", "och", "blandar", "den", "med", "healing", "och", "modern", "shamanism", "se", "\u00e4ven", "runologi", "runstav", "runsten", "samnordisk", "runtextdatabas", "referenser", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "jansson", "sven", "b", "f", "runes", "in", "sweden", "translation", "peter", "foote", "photo", "bengt", "a", "lundberg", "ny", "bearb", "utg", "stockholm", "gidlund", "libris", "kjbwdkfmktlcj", "httpslitteraturbankenseforfattarejanssonsbftitlarrunesinswedeninfo", "hugo", "pipping", "g\u00f6mda", "bindrunor", "hugo", "pipping", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "wikidata", "q", "issn", "httpsurnfiurnnbnfifd", "externa", "l\u00e4nkar", "\u00e4ldre", "skrivtecken", "suecia", "antiqua", "et", "hodierna", "f\u00f6rsta", "bandet", "kungliga", "biblioteket", "httpssueciakbseffuncfindc&ccltermwso+d+asaml&localbasesah", "brates", "erik", "sveriges", "runinskrifter", "projekt", "runeberg", "g\u00f6rnasson", "johan", "bautil", "det", "\u00e4r", "alle", "svea", "ok", "g\u00f6tha", "rikens", "runstenar", "via", "sveriges", "dep\u00e5bibliotek", "runskrift", "hos", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "looijenga", "jh", "runes", "around", "the", "north", "sea", "and", "on", "the", "continent", "ad", "universitetet", "i", "groningen", "httpirsubrugnlppn", "cuppsats", "om", "de", "tidigaste", "svenska", "runblecken", "pdfformat", "almer", "david", "januari", "\u00f6verlevande", "d\u00f6dsrunor", "om", "runpoesi", "i", "aorta", "nr", "hemsida", "f\u00f6r", "transkribering", "till", "runor"]