["ryssland", "ryska", "tr", "rossija", "formellt", "ryska", "federationen", "ryska", "tr", "rossijskaja", "federatsija", "\u00e4r", "en", "federal", "republik", "som", "omfattar", "stora", "delar", "av", "\u00f6steuropa", "och", "hela", "nordasien", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "norge", "finland", "estland", "lettland", "belarus", "och", "ukraina", "samt", "via", "exklaven", "kaliningrad", "oblast", "vid", "\u00f6stersj\u00f6kusten", "till", "litauen", "och", "polen", "i", "v\u00e4ster", "och", "georgien", "azerbajdzjan", "svarta", "havet", "samt", "kaspiska", "havet", "i", "sydv\u00e4st", "i", "norr", "gr\u00e4nsar", "ryssland", "till", "norra", "ishavet", "och", "i", "s\u00f6der", "till", "kina", "nordkorea", "mongoliet", "och", "kazakstan", "landet", "gr\u00e4nsar", "i", "\u00f6ster", "till", "stilla", "havet", "och", "har", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "havsgr\u00e4ns", "mot", "japan", "och", "den", "amerikanska", "delstaten", "alaska", "ryssland", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "till", "ytan", "st\u00f6rsta", "land", "och", "t\u00e4cker", "stora", "delar", "av", "b\u00e5de", "europa", "och", "asien", "gr\u00e4nsen", "mellan", "v\u00e4rldsdelarna", "g\u00e5r", "vid", "uralbergen", "ryssland", "har", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "i", "huvudstaden", "moskva", "bor", "cirka", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "ryska", "federationen", "best\u00e5r", "av", "sammanlagt", "administrativa", "och", "territoriella", "enheter", "s\u00e5", "kallade", "federationssubjekt", "de", "subjekten", "utg\u00f6rs", "av", "republiker", "territorier", "kraj", "regioner", "oblast", "autonoma", "distrikt", "autonom", "region", "och", "tv\u00e5", "federala", "st\u00e4der", "samtliga", "federationssubjekt", "\u00e4r", "representerade", "med", "tv\u00e5", "ledam\u00f6ter", "var", "i", "det", "ryska", "parlamentets", "\u00f6verhus", "federationsr\u00e5det", "som", "allts\u00e5", "sammanlagt", "har", "ledam\u00f6ter", "det", "p\u00e5minner", "om", "sammans\u00e4ttningen", "av", "usas", "senat", "men", "g\u00e5r", "ocks\u00e5", "tillbaka", "p\u00e5", "tidigare", "traditioner", "i", "ryssland", "d\u00e5", "sovjetunionens", "h\u00f6gsta", "sovjet", "uppdelades", "i", "tv\u00e5", "kammare", "med", "olika", "representation", "fr\u00e5n", "olika", "landsdelar", "ryska", "federationen", "skapades", "som", "en", "ombildning", "av", "ryska", "sfsr", "i", "samband", "med", "sovjetunionens", "sammanbrott", "republiken", "var", "under", "den", "sovjetiska", "tiden", "unionens", "\u00f6verl\u00e4gset", "st\u00f6rsta", "delrepublik", "och", "ryska", "var", "det", "prioriterade", "unionsspr\u00e5ket", "landet", "har", "sedan", "dess", "\u00e5terknutit", "och", "utvecklat", "de", "ekonomiska", "banden", "med", "m\u00e5nga", "f\u00f6re", "detta", "sovjetrepubliker", "inklusive", "genom", "framv\u00e4xten", "av", "euroasiska", "ekonomiska", "unionen", "med", "flera", "andra", "f\u00f6re", "detta", "sovjetrepubliker", "har", "ryssland", "dock", "anstr\u00e4ngda", "relationer", "vilket", "bland", "annat", "lett", "fram", "till", "guamsamarbetet", "mellan", "georgien", "ukraina", "azerbajdzjan", "och", "moldavien", "alla", "dessa", "har", "under", "senare", "\u00e5r", "varit", "direkt", "eller", "indirekt", "inblandade", "i", "milit\u00e4ra", "konflikter", "med", "ryssland", "och", "i", "alla", "fyra", "l\u00e4nderna", "patrullerar", "rysk", "milit\u00e4r", "i", "ockuperade", "delar", "av", "deras", "territorium", "sedan", "februari", "har", "ryssland", "inlett", "ett", "fullskaligt", "milit\u00e4rt", "angrepp", "p\u00e5", "ukraina", "ett", "grannland", "med", "en", "konfliktfylld", "relation", "till", "ryssland", "med", "en", "massiv", "nedfrysning", "av", "ekonomiska", "och", "politiska", "relationer", "till", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "som", "f\u00f6ljd", "historia", "f\u00f6rhistoria", "sten\u00e5ldern", "de", "paleolitiska", "bos\u00e4ttningarna", "i", "ryssland", "\u00e4r", "omfattande", "bland", "fynden", "fr\u00e5n", "moust\u00e9rientiden", "kan", "n\u00e4mnas", "grottan", "kiikkoba", "p\u00e5", "krim", "i", "dagens", "ukraina", "med", "typisk", "neanderthalkarakt\u00e4r", "i", "ryssland", "har", "denisovagrottan", "okladnikov", "grottan", "och", "slutligen", "grottan", "mezmaiskaya", "grottan", "l\u00e4mnat", "viktiga", "bidrag", "i", "studiet", "av", "\u00e4ldre", "m\u00e4nniskoarter", "neandertalarna", "har", "haft", "ett", "st\u00f6rre", "utbredningsomr\u00e5de", "\u00e4n", "man", "tidigare", "trodde", "s\u00e4rskilt", "yngre", "paleolitisk", "tid", "fkr", "uppvisar", "en", "rad", "viktiga", "fyndorter", "d\u00e4r", "bland", "annat", "kostjenki", "vid", "dons", "och", "metsin", "vid", "dneprs", "\u00f6vre", "lopp", "visar", "klar", "kontakt", "med", "samtida", "kulturgrupper", "i", "v\u00e4steuropa", "i", "ett", "betydande", "gravf\u00e4lt", "vid", "sungir", "utanf\u00f6r", "moskva", "har", "de", "d\u00f6da", "gravlagts", "med", "praktfulla", "dr\u00e4kter", "av", "upptr\u00e4dda", "sn\u00e4ckor", "och", "p\u00e4rlor", "under", "mesolitisk", "tid", "domineras", "v\u00e4stryssland", "med", "balticum", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "skogskulturerna", "som", "i", "norden", "g\u00e5r", "under", "ben\u00e4mningen", "maglemosekultur", "swid\u00e9rien", "och", "kunda", "centralrysslands", "mesolitiska", "kulturer", "brukar", "uppdelas", "i", "volgaokakulturen", "kamakulturen", "och", "dneprkulturen", "de", "f\u00f6rsta", "jordbrukskulturerna", "upptr\u00e4der", "s\u00f6derifr\u00e5n", "under", "talet", "fkrframf\u00f6r", "allt", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "tripoljekulturen", "i", "sydv\u00e4st", "\u00e4r", "av", "betydelse", "f\u00f6r", "spridning", "av", "jordbruk", "till", "regionen", "lerstatyetter", "\u00e4r", "vanliga", "bland", "annat", "av", "fruktbarhetsgudinnor", "subneolitiska", "j\u00e4garpopulationer", "med", "keramik", "dominerar", "samtidigt", "de", "nordligare", "delarna", "i", "centralryssland", "och", "kamkeramisk", "i", "nordv\u00e4stra", "delen", "den", "senare", "omfattar", "\u00e4ven", "finland", "baltikum", "och", "norrlandskusten", "till", "kalix", "\u00e4lv", "brons", "och", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "till", "ekr", "den", "tidigaste", "metall\u00e5ldern", "tr\u00e4nger", "fram", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "i", "form", "av", "stridsyxekulturer", "i", "centralryssland", "utvecklas", "fatjanovokulturen", "med", "enmansgravar", "d\u00e4r", "skeletten", "placeras", "i", "hopkrupen", "sidliggande", "st\u00e4llning", "i", "s\u00f6der", "utvecklas", "den", "s\u00e5", "kallade", "katakombgravskulturen", "d\u00e4r", "de", "d\u00f6da", "placeras", "i", "schakt", "stenkistor", "katakomber", "eller", "timmergravar", "under", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "det", "sista", "f\u00f6rkristna", "\u00e5rtusendet", "introduceras", "j\u00e4rnet", "i", "ryssland", "och", "den", "mest", "betydande", "kulturkretsen", "\u00e4r", "skyternas", "vilkas", "praktfulla", "gravar", "vittnar", "om", "kontakter", "med", "centraleuropas", "kelter", "och", "italiens", "etrusker", "samt", "med", "greker", "och", "fr\u00e4mreorientaliska", "kulturer", "bland", "annat", "assyrien", "starkt", "p\u00e5verkad", "av", "skyterna", "v\u00e4xte", "ananjinokulturen", "fram", "kring", "nedre", "kama", "p\u00e5", "talet", "ekr", "passeras", "ryssland", "\u00e5ter", "av", "\u00f6stliga", "ryttarnomader", "hunnerna", "och", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "sprider", "sig", "slaverna", "in\u00e5t", "\u00f6steuropa", "fr\u00e5n", "ekr", "under", "nordisk", "vendeltid", "ekr", "handlade", "slaviska", "stammar", "aktivt", "med", "vikingarna", "och", "befolkningen", "i", "det", "moderna", "sverige", "p\u00e5", "v\u00e4gen", "fr\u00e5n", "varjagerna", "till", "grekerna", "anv\u00e4nde", "vikingarna", "de", "stora", "slaviska", "bos\u00e4ttningarna", "i", "ladoga", "staraja", "ladoga", "ilmen", "holmg\u00e5rd", "det", "nuvarande", "novgorod", "samt", "gnesdovo", "invid", "smolensk", "vid", "\u00f6vre", "dnepr", "som", "handelsplatser", "och", "omlastningsstationer", "rika", "skandinaviska", "gravfynd", "har", "tagits", "fram", "p\u00e5", "dessa", "platser", "och", "en", "stor", "skandinavisk", "bos\u00e4ttning", "kan", "p\u00e5visas", "\u00e4ven", "om", "de", "slaviska", "inslagen", "i", "materialet", "visar", "stark", "blandning", "mellan", "folkgrupperna", "norra", "och", "v\u00e4stra", "ryssland", "beboddes", "under", "vikingatiden", "av", "en", "m\u00e4ngd", "finskugriska", "och", "slaviska", "stammar", "utan", "fastare", "organisation", "vid", "den", "stora", "volgakr\u00f6ken", "bodde", "bulgarerna", "med", "huvudstaden", "bolgar", "i", "sydryssland", "huserade", "magyarerna", "och", "l\u00e4ngre", "\u00f6sterut", "kasarerna", "redan", "p\u00e5", "talet", "hade", "dessa", "folk", "skapat", "betydande", "riken", "p\u00e5", "talet", "framtr\u00e4dde", "ett", "nytt", "turkfolk", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "petjenegerna", "och", "magyarerna", "pressades", "v\u00e4sterut", "till", "sitt", "nuvarande", "omr\u00e5de", "i", "ungern", "dessa", "h\u00e4ndelser", "innebar", "ett", "sv\u00e5rt", "avbr\u00e4ck", "f\u00f6r", "den", "nordiska", "handeln", "med", "kalifatet", "och", "vikingarna", "m\u00e5ste", "s\u00f6ka", "sig", "v\u00e4stligare", "handelsv\u00e4gar", "enligt", "nestorskr\u00f6nikan", "skulle", "varjager", "fr\u00e5n", "sveariket", "ha", "upptr\u00e4tt", "i", "ryssland", "och", "utkr\u00e4vt", "skatt", "av", "befolkningen", "\u00e5r", "\u00e5r", "kallades", "enligt", "samma", "k\u00e4lla", "rurik", "och", "hans", "b\u00e5da", "br\u00f6der", "till", "landet", "f\u00f6r", "att", "bringa", "ordning", "bland", "de", "slaviska", "stammarna", "och", "de", "slog", "sig", "d\u00e5", "ned", "i", "novgorod", "beloosero", "och", "isborsk", "\u00e4ttlingen", "oleg", "eftertr\u00e4dde", "rurik", "och", "besittningen", "kiev", "och", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "angrep", "han", "konstantinopel", "kr\u00f6nikans", "ber\u00e4ttelser", "upptar", "sannolikt", "detaljer", "ur", "svearnas", "l\u00e5ngt", "tidigare", "expansion", "i", "ryssland", "det", "av", "ruser", "grundade", "skandinaviska", "v\u00e4ldet", "kallades", "g\u00e5rdarike", "under", "storfurstarna", "vladimirs", "och", "jaroslavs", "tid", "mot", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "en", "sammansm\u00e4ltning", "av", "nordisk", "och", "slaviska", "element", "kievriket", "och", "mongoliska", "er\u00f6vringar", "den", "f\u00f6rsta", "slaviska", "statsbildning", "som", "senare", "skulle", "komma", "att", "utvecklas", "till", "bland", "annat", "ryssland", "tillkom", "i", "kievomr\u00e5det", "kievriket", "senare", "ukraina", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "ukraina", "ska", "ha", "grundats", "\u00e5r", "d\u00e5", "rurik", "blev", "knez", "i", "rutenien", "under", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradena", "var", "novgorod", "vladimir", "och", "kiev", "huvudst\u00e4der", "moskva", "omn\u00e4mns", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "kr\u00f6nikorna", "\u00e5r", "men", "det", "dr\u00f6jde", "l\u00e5ng", "tid", "innan", "ryssland", "i", "modern", "mening", "etablerades", "under", "mitten", "av", "talet", "er\u00f6vrade", "mongolv\u00e4ldet", "rus", "och", "under", "\u00e5r", "fram\u00f6ver", "var", "det", "ryska", "omr\u00e5det", "skyldigt", "att", "betala", "tribut", "till", "mongolerna", "dessutom", "anf\u00f6ll", "mongolerna", "som", "hade", "sitt", "s\u00e4te", "i", "gyllene", "horden", "med", "j\u00e4mna", "mellanrum", "ryska", "st\u00e4der", "under", "denna", "tid", "utvecklades", "ryssland", "mycket", "ringa", "och", "styrdes", "i", "praktiken", "av", "mongolerna", "\u00e4ven", "om", "de", "ryska", "furstarna", "de", "jure", "hade", "makten", "sista", "slaget", "mot", "mongolerna", "stod", "vid", "floden", "ugra", "d\u00e5", "mongolerna", "slutligen", "f\u00f6rlorade", "kontrollen", "\u00f6ver", "de", "ryska", "omr\u00e5dena", "moskvas", "expansion", "och", "tsartiden", "under", "den", "senare", "medeltiden", "v\u00e4xte", "storfurstend\u00f6met", "moskva", "fram", "och", "den", "expanderade", "under", "talet", "sakta", "men", "s\u00e4kert", "\u00f6sterut", "in", "i", "asien", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "kallas", "den", "stora", "oredan", "polska", "styrkor", "tr\u00e4ngde", "in", "i", "ryssland", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "installera", "lydtsarer", "denna", "oreda", "kom", "till", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "rurik\u00e4tten", "d\u00f6tt", "ut", "i", "och", "med", "ivan", "den", "f\u00f6rskr\u00e4ckliges", "andre", "sons", "d\u00f6d", "efter", "tio", "\u00e5rs", "strider", "och", "maktkamp", "lyckades", "man", "tr\u00e4nga", "undan", "de", "polsklitauiska", "trupperna", "och", "michail", "romanov", "utropades", "till", "tsar", "n\u00e4r", "peter", "den", "store", "tog", "\u00f6ver", "regeringen", "han", "hade", "blivit", "tsar", "vid", "tio", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "men", "fram", "till", "regerade", "hans", "mor", "och", "syster", "i", "hans", "st\u00e4lle", "inleddes", "en", "reformperiod", "f\u00f6r", "ryssland", "f\u00f6r", "att", "omvandla", "landet", "till", "en", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "stat", "denna", "stat", "kallas", "i", "dag", "tsarryssland", "dessa", "reformer", "fick", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "\u00f6verklassens", "vardag", "f\u00f6r", "deras", "kl\u00e4dsel", "vanor", "sociala", "liv", "och", "utbildning", "och", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "landets", "resurser", "och", "handelsvaror", "p\u00e5", "ett", "mer", "genomt\u00e4nkt", "s\u00e4tt", "han", "l\u00e4t", "bygga", "den", "v\u00e4stinfluerade", "staden", "sankt", "petersburg", "denna", "grundades", "och", "var", "huvudstad", "under", "perioden", "efter", "revolutionen", "kom", "moskva", "p\u00e5", "nytt", "att", "utses", "till", "huvudstad", "under", "en", "stor", "del", "av", "peter", "den", "stores", "tid", "som", "regerande", "tsar", "deltog", "ryssland", "i", "det", "stora", "nordiska", "kriget", "efter", "freden", "i", "nystad", "b\u00f6rjade", "tsarryssland", "att", "v\u00e4xa", "\u00e4ven", "mot", "v\u00e4ster", "f\u00f6r", "att", "till", "slut", "etableras", "som", "en", "av", "europas", "stormakter", "landet", "kallas", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "rysslands", "tillv\u00e4xt", "skedde", "genom", "ett", "flertal", "krig", "bland", "annat", "mot", "sverige", "som", "tvingades", "\u00f6verl\u00e4mna", "finland", "till", "ryssland", "och", "mot", "napoleon", "i", "efter", "l\u00e5ng", "tid", "av", "diskussioner", "avskaffade", "tsar", "alexander", "ii", "\u00e5r", "den", "avskydda", "och", "f\u00f6r\u00e5ldrade", "livegenskapen", "tjugo", "\u00e5r", "senare", "m\u00f6rdades", "han", "av", "revolution\u00e4rer", "under", "talets", "b\u00f6rjan", "uttrycktes", "missn\u00f6je", "mot", "statsmakten", "och", "folkliga", "krav", "p\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndring", "spred", "sig", "runtom", "i", "europa", "i", "ryssland", "ledde", "omfattande", "strejker", "bland", "arbetare", "i", "st\u00e4derna", "och", "protester", "p\u00e5", "landsbygden", "samt", "ett", "misslyckat", "krig", "se", "ryskjapanska", "kriget", "till", "att", "en", "revolution", "br\u00f6t", "ut", "tsar", "nikolaj", "ii", "svarade", "med", "att", "placera", "ut", "soldater", "och", "ett", "antal", "demonstranter", "avled", "genom", "beskjutning", "detta", "besvarades", "med", "v\u00e4rldens", "ditintills", "st\u00f6rsta", "generalstrejker", "och", "uppror", "tsaren", "tvingades", "l\u00e4tta", "p\u00e5", "makten", "och", "till\u00e4t", "nu", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ett", "parlament", "duman", "att", "dela", "makten", "med", "honom", "duman", "uppl\u00f6stes", "dock", "efter", "bara", "n\u00e5got", "\u00e5r", "efter", "ett", "par", "nyval", "och", "sammantr\u00e4dde", "p\u00e5", "nytt", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "efter", "februarirevolutionen", "dessutom", "till\u00e4t", "tsaren", "arbetarna", "att", "s\u00e4tta", "upp", "arbetarr\u00e5d", "s\u00e5", "kallade", "sovjeter", "finland", "fick", "samtidigt", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "till", "en", "nyinr\u00e4ttad", "enkammarriksdag", "men", "efter", "tog", "f\u00f6rryskningspolitiken", "fart", "d\u00e4r", "och", "den", "finska", "lantdagen", "fick", "inte", "sammantr\u00e4da", "igen", "f\u00f6rr\u00e4n", "\u00e5r", "den", "revolution\u00e4ra", "st\u00e4mningen", "i", "ryssland", "fortsatte", "och", "bristen", "p\u00e5", "mat", "kulminerade", "i", "februarirevolutionen", "mot", "tsarv\u00e4ldet", "tsaren", "f\u00f6rs\u00f6kte", "\u00e5terigen", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "kontrollen", "\u00f6ver", "landet", "och", "soldater", "s\u00e4ndes", "ut", "f\u00f6r", "att", "skingra", "massorna", "detta", "slutade", "dock", "med", "att", "soldaterna", "sk\u00f6t", "sina", "officerare", "och", "st\u00e4llde", "sig", "p\u00e5", "demonstranternas", "sida", "tsaren", "hade", "nu", "inget", "annat", "val", "\u00e4n", "att", "abdikera", "en", "provisorisk", "regering", "under", "aleksandr", "kerenskij", "installerades", "bolsjevikerna", "var", "emellertid", "de", "som", "hade", "st\u00f6rst", "inflytande", "i", "arbetarr\u00e5den", "rysslands", "f\u00f6rluster", "och", "nederlag", "i", "det", "p\u00e5g\u00e5ende", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "gjorde", "att", "folkopinionen", "v\u00e4nde", "sig", "mot", "den", "provisoriska", "regeringen", "som", "valt", "att", "forts\u00e4tta", "kriget", "man", "kr\u00e4vde", "nu", "mer", "makt", "\u00e5t", "sovjeterna", "och", "bolsjevikerna", "med", "bland", "andra", "vladimir", "lenin", "och", "grigorij", "zinovjev", "i", "spetsen", "var", "de", "som", "hade", "den", "egentliga", "makten", "i", "huvudstaden", "petrograd", "nuvarande", "sankt", "petersburg", "bolsjevikerna", "fick", "allt", "st\u00f6rre", "st\u00f6d", "och", "\u00e4ven", "inom", "majoritetspartiet", "socialistrevolution\u00e4rerna", "kerenskijs", "parti", "valde", "medlemmar", "att", "g\u00e5", "\u00f6ver", "till", "bolsjevikerna", "som", "utlovade", "f\u00f6r\u00e4ndring", "sovjetunionen", "i", "oktoberrevolutionen", "som", "enligt", "den", "senare", "inf\u00f6rda", "gregorianska", "kalendern", "br\u00f6t", "ut", "den", "november", "tog", "bolsjevikerna", "makten", "i", "petrograd", "och", "kunde", "uppr\u00e4tta", "regering", "efter", "en", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "oblodig", "revolution", "enligt", "vissa", "ben\u00e4mnd", "statskupp", "och", "ryska", "socialistiska", "federativa", "sovjetrepubliken", "f\u00f6rkortat", "ryska", "sfsr", "bildades", "efter", "freden", "i", "brestlitovsk", "drog", "sig", "ryssland", "ur", "kriget", "ryska", "inb\u00f6rdeskriget", "utk\u00e4mpades", "mellan", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "och", "den", "vita", "arm\u00e9n", "som", "hade", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "flera", "av", "rysslands", "allierade", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "efter", "att", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "lyckats", "f\u00f6rsvara", "revolutionen", "utropades", "unionen", "av", "socialistiska", "sovjetrepubliker", "som", "bildades", "av", "inledningsvis", "fem", "sovjetrepubliker", "vladimir", "lenin", "som", "varit", "ledaren", "f\u00f6r", "bolsjevikerna", "samt", "ordf\u00f6rande", "i", "ryska", "sfsr", "eftertr\u00e4ddes", "av", "josef", "stalin", "generalsekreterare", "i", "centralkommitt\u00e9n", "efter", "en", "maktkamp", "med", "lev", "trotskij", "och", "hans", "fraktion", "inom", "kommunistpartiet", "stalin", "industrialiserade", "sovjetunionen", "och", "skapade", "en", "stormakt", "av", "det", "tidigare", "omoderna", "landet", "hans", "tid", "vid", "makten", "kom", "ocks\u00e5", "att", "k\u00e4nnetecknas", "av", "en", "utbredd", "personkult", "och", "utrensningar", "av", "olikt\u00e4nkande", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rdes", "ett", "utpl\u00e5ningskrig", "mellan", "nazityskland", "och", "sovjetunionen", "sedan", "hitler", "beordrat", "operation", "barbarossa", "d\u00e4r", "flera", "sovjetiska", "st\u00e4der", "under", "l\u00e5ng", "tid", "var", "bel\u00e4grade", "av", "tyska", "soldater", "i", "slut\u00e4ndan", "kn\u00e4ckte", "dock", "sovjetunionens", "industri", "dess", "stora", "befolkning", "och", "kalla", "vintrar", "tyskland", "d\u00e5", "den", "enorma", "fronten", "i", "\u00f6ster", "slukade", "mer", "resurser", "\u00e4n", "vad", "det", "nazityska", "riket", "kunde", "producera", "sovjetunionen", "fick", "dock", "betala", "dyrt", "f\u00f6r", "sin", "seger", "med", "d\u00f6da", "soldater", "d\u00f6da", "civila", "och", "ett", "s\u00f6nderbombat", "och", "plundrat", "land", "f\u00f6rsvarskriget", "och", "motoffensiven", "fr\u00e5n", "sovjetunionens", "sida", "brukar", "ben\u00e4mnas", "det", "stora", "fosterl\u00e4ndska", "kriget", "och", "segern", "firas", "varje", "\u00e5r", "den", "maj", "det", "datum", "d\u00e5", "tyskarna", "kapitulerade", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6ljdes", "snabbt", "av", "en", "konflikt", "med", "fr\u00e4mst", "usa", "vilken", "kom", "att", "ben\u00e4mnas", "det", "kalla", "kriget", "konflikten", "ledde", "aldrig", "till", "\u00f6ppet", "krig", "utan", "utk\u00e4mpades", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "en", "industriell", "niv\u00e5", "samt", "genom", "att", "de", "b\u00e5da", "blocken", "gav", "st\u00f6d", "till", "varsin", "part", "i", "en", "konflikt", "inom", "eller", "mellan", "andra", "l\u00e4nder", "till", "exempel", "koreakriget", "det", "kalla", "kriget", "m\u00e4rktes", "\u00e4ven", "inom", "vapenutvecklingen", "s\u00e5v\u00e4l", "usa", "som", "sovjetunionen", "hade", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "utvecklat", "b\u00e5de", "atombomben", "och", "v\u00e4tebomben", "senare", "under", "talet", "talades", "det", "ocks\u00e5", "mycket", "om", "den", "s\u00e5", "kallade", "neutronbomben", "sovjetunionen", "hade", "en", "gynnsam", "position", "utrikes", "som", "motst\u00e5ndare", "till", "nordamerikansk", "imperialism", "vilket", "ledde", "till", "att", "landet", "hade", "stort", "st\u00f6d", "hos", "befolkningen", "i", "koloniserade", "omr\u00e5den", "i", "afrika", "latinamerika", "asien", "och", "mellan\u00f6stern", "sovjetunionen", "hade", "framg\u00e5ngar", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kalla", "kriget", "d\u00e5", "man", "skickade", "upp", "den", "f\u00f6rsta", "konstgjorda", "satelliten", "och", "senare", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskan", "i", "omloppsbana", "runt", "jorden", "sovjetunionen", "genomf\u00f6rde", "ocks\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "obemannade", "landningen", "p\u00e5", "m\u00e5nen", "och", "\u00e4r", "ensamt", "om", "att", "ha", "skickat", "upp", "en", "helt", "automatiserad", "obemannad", "rymdf\u00e4rja", "buran", "f\u00f6r", "att", "sedan", "landa", "den", "igen", "det", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "rymdf\u00e4rjan", "aldrig", "hade", "n\u00e5gon", "bemannad", "bes\u00e4ttning", "d\u00e5", "projektanslagen", "drogs", "in", "efter", "sovjetunionens", "kollaps", "under", "senare", "delen", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "ledaren", "f\u00f6r", "det", "kommunistiska", "partiet", "michail", "gorbatjov", "reformera", "landets", "ekonomi", "d\u00e4r", "han", "tog", "sm\u00e5", "steg", "mot", "att", "skapa", "en", "demokrati", "med", "en", "v\u00e4steuropeisk", "stat", "som", "mall", "slagorden", "f\u00f6r", "hans", "kampanj", "blev", "glasnost", "ryska", "f\u00f6r", "\u00f6ppenhet", "och", "perestrojka", "ombyggnad", "f\u00f6rs\u00f6ken", "skapade", "dock", "katastrofala", "socioekonomiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "\u00f6steuropa", "vilket", "efter", "en", "misslyckad", "milit\u00e4rkupp", "\u00e4ndade", "med", "sovjetunionens", "kollaps", "ryska", "federationen", "ryska", "federationen", "f\u00f6rklarade", "sig", "oberoende", "den", "juni", "som", "en", "del", "i", "planerna", "att", "etablera", "en", "helt", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "sovjetunionen", "uppl\u00f6stes", "officiellt", "den", "december", "samma", "\u00e5r", "sedan", "\u00e4ven", "alla", "andra", "delrepublikerna", "utropats", "sig", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "ryssland", "var", "de", "facto", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "redan", "december", "sedan", "sovjetunionen", "i", "praktiken", "uppl\u00f6sts", "genom", "president", "gorbatjovs", "avg\u00e5ng", "utan", "eftertr\u00e4dare", "roll", "som", "stormakt", "ryssland", "har", "under", "talet", "som", "den", "st\u00f6rsta", "av", "de", "tidigare", "sovjetrepublikerna", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "\u00e5teruppn\u00e5", "sovjetunionens", "roll", "som", "stormakt", "och", "supermakt", "man", "har", "l\u00e4nge", "hindrats", "av", "landets", "sv\u00e5ra", "ekonomiska", "sociala", "och", "milit\u00e4ra", "problem", "ryssland", "har", "under", "olika", "tidsperioder", "varit", "involverat", "i", "inb\u00f6rdeskrig", "i", "tjetjenien", "f\u00f6rsta", "tjetjenienkriget", "fr\u00e5n", "till", "och", "andra", "tjetjenienkriget", "samt", "oroligheterna", "som", "f\u00f6ljde", "v\u00e5ren", "annekterade", "landet", "illegalt", "halv\u00f6n", "krim", "fr\u00e5n", "ukraina", "se", "krimkrisen", "d\u00e4refter", "bidrog", "man", "med", "milit\u00e4rt", "och", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "till", "de", "tv\u00e5", "ukrainska", "utbrytarrepublikerna", "donetsk", "och", "lugansk", "s\u00e5", "att", "de", "kunde", "st\u00e5", "emot", "ukrainas", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "\u00e5terer\u00f6vra", "omr\u00e5dena", "fr\u00e5n", "engagerade", "sig", "landet", "i", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "syrien", "p\u00e5", "assadregimens", "sidai", "juli", "uttalade", "president", "putin", "att", "ukraina", "\u00e4r", "en", "\"omistlig", "del", "av", "ryssland\"", "vilket", "f\u00f6ljdes", "av", "upptrappad", "rysk", "milit\u00e4rn\u00e4rvaro", "i", "gr\u00e4nsomr\u00e5dena", "mot", "ukraina", "och", "i", "belarus", "den", "februari", "inledde", "ryssland", "en", "milit\u00e4r", "invasion", "av", "ukraina", "ryssland", "beskriver", "detta", "som", "en", "\"fredsbevarande", "operation\"", "i", "\u00f6stra", "delen", "av", "landet", "vilket", "mots\u00e4gs", "av", "m\u00e4ngden", "d\u00f6da", "och", "skadade", "i", "olika", "delar", "av", "ukraina", "som", "en", "direkt", "f\u00f6ljd", "av", "det", "ryska", "angreppet", "rysslands", "invasion", "har", "lett", "till", "kraftiga", "internationella", "reaktioner", "p\u00e5", "en", "rad", "omr\u00e5den", "och", "via", "massiva", "sanktioner", "och", "brutna", "aff\u00e4rskontakter", "med", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "inf\u00f6rdes", "en", "ekonomisk", "j\u00e4rnrid\u00e5", "v\u00e4ster", "om", "ryssland", "och", "det", "lojala", "belarus", "en", "del", "l\u00e4nder", "d\u00e4ribland", "kina", "och", "indien", "har", "dock", "st\u00e4llt", "sig", "utanf\u00f6r", "sanktioner", "och", "inte", "f\u00f6rd\u00f6mt", "krigetefter", "v\u00e4stv\u00e4rldens", "sanktioner", "och", "hj\u00e4lp", "till", "ukraina", "i", "landets", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "hejda", "invasionen", "har", "ryssland", "f\u00f6rs\u00f6kt", "h\u00e4vda", "sin", "roll", "som", "stormakt", "man", "har", "p\u00e5mint", "omv\u00e4rlden", "om", "att", "man", "\u00e4r", "en", "k\u00e4rnvapenmakt", "och", "att", "man", "kan", "utnyttja", "detta", "ifall", "andra", "l\u00e4nder", "intervenerar", "i", "den", "ryskukrainska", "konflikten", "ekonomisk", "utveckling", "efter", "att", "ha", "genomg\u00e5tt", "en", "kraftig", "nedg\u00e5ng", "under", "talet", "som", "n\u00e5dde", "kulmen", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "den", "ryska", "ekonomin", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "detta", "skedde", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "stigande", "priser", "p\u00e5", "r\u00e5olja", "d\u00e4r", "ryssland", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "export\u00f6rer", "presidenter", "boris", "jeltsin", "var", "rysslands", "president", "fram", "till", "den", "december", "d\u00e5", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "vladimir", "putini", "maj", "valdes", "dmitrij", "medvedev", "med", "st\u00f6d", "av", "vladimir", "putin", "till", "rysslands", "tredje", "president", "medvedev", "fokuserade", "mycket", "p\u00e5", "kriget", "mot", "korruptionen", "och", "framf\u00f6rallt", "den", "korrupta", "polisen", "men", "trots", "vissa", "framsteg", "kvarst\u00e5r", "problemenv\u00e5ren", "\u00e5tervaldes", "vladimir", "putin", "till", "president", "med", "officiellt", "cirka", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "efter", "godk\u00e4nnande", "i", "parlamentet", "f\u00f6rfattningsdomstolen", "och", "en", "folkomr\u00f6stning", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "putins", "m\u00f6jligheter", "att", "sitta", "kvar", "vid", "makten", "detta", "inneb\u00e4r", "ytterligare", "tv\u00e5", "mandatperioder", "det", "vill", "s\u00e4ga", "fram", "till", "i", "januari", "i", "god", "tid", "innan", "mandatperiodens", "slut", "presenterade", "putin", "f\u00f6rslag", "p\u00e5", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringar", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "som", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "putin", "att", "sitta", "kvar", "i", "ytterligare", "tv\u00e5", "mandatperioder", "efter", "godk\u00e4ndes", "under", "v\u00e5ren", "av", "parlamentet", "och", "f\u00f6rfattningsdomstolen", "samt", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "som", "h\u00f6lls", "i", "juli", "geografi", "topografi", "ryssland", "som", "med", "sin", "yta", "p\u00e5", "kvadratkilometer", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "land", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "s\u00e5", "gott", "som", "hela", "den", "norra", "delen", "av", "den", "eurasiska", "superkontinenten", "fr\u00e5n", "\u00f6stersj\u00f6n", "i", "v\u00e4ster", "till", "berings", "sund", "i", "\u00f6ster", "den", "ligger", "s\u00e5ledes", "b\u00e5de", "i", "europa", "och", "asien", "gr\u00e4nsen", "mellan", "v\u00e4rldsdelarna", "g\u00e5r", "via", "uralbergen", "landet", "best\u00e5r", "till", "stora", "delar", "av", "vidstr\u00e4ckta", "st\u00e4pper", "i", "s\u00f6der", "och", "djupa", "barrskogar", "i", "norr", "fr\u00e5n", "landets", "v\u00e4stligaste", "del", "till", "dess", "\u00f6stligaste", "\u00e4r", "det", "kilometer", "l\u00e5ngt", "det", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "tio", "tidszoner", "men", "man", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "praktiska", "sk\u00e4l", "bara", "av", "nio", "styckendet", "finns", "flera", "bergskedjor", "i", "landet", "s\u00e4rskilt", "i", "dess", "s\u00f6dra", "gr\u00e4nsregioner", "exempel", "\u00e4r", "kaukasus", "d\u00e4r", "berget", "elbrus", "europas", "h\u00f6gsta", "topp", "reser", "sig", "med", "sina", "meter", "uralbergen", "och", "altaj", "uralbergen", "som", "l\u00f6per", "i", "nordsydlig", "riktning", "utg\u00f6r", "tillsammans", "med", "kaukasus", "som", "l\u00f6per", "i", "v\u00e4st\u00f6stlig", "riktning", "gr\u00e4nsen", "mellan", "europa", "och", "asien", "uralbergen", "delar", "\u00e4ven", "av", "det", "v\u00e4stliga", "sibiriska", "sl\u00e4ttlandet", "fr\u00e5n", "sl\u00e4ttomr\u00e5det", "i", "europeiska", "ryssland\u00e4ven", "om", "stora", "delar", "av", "v\u00e4rldens", "omr\u00e5den", "med", "arktiskt", "och", "subarktiskt", "klimat", "framf\u00f6r", "allt", "sibirien", "och", "rysslands", "arktiska", "\u00f6ar", "finns", "i", "ryssland", "finns", "det", "ocks\u00e5", "stora", "omr\u00e5den", "med", "andra", "klimat", "se", "vidare", "rysslands", "klimat", "ryssland", "gr\u00e4nsar", "i", "v\u00e4ster", "till", "norge", "finland", "estland", "lettland", "vitryssland", "och", "ukraina", "samt", "via", "exklaven", "kaliningrad", "till", "litauen", "och", "polen", "i", "sydv\u00e4st", "till", "georgien", "och", "azerbajdzjan", "och", "i", "s\u00f6der", "till", "kina", "nordkorea", "mongoliet", "och", "kazakstan", "i", "\u00f6ster", "avgr\u00e4nsas", "det", "av", "kusten", "till", "stilla", "havet", "och", "i", "norr", "av", "den", "till", "norra", "ishavet", "europeiska", "ryssland", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "v\u00e4stgr\u00e4nsen", "till", "uralbergen", "\u00e4r", "ett", "enormt", "l\u00e5gland", "genomkorsat", "av", "floderna", "volga", "don", "och", "dnepr", "detta", "\u00e4r", "landets", "rikaste", "region", "kaukasusregionen", "i", "s\u00f6dra", "europeiska", "ryssland", "\u00e4r", "ett", "vidstr\u00e4ckt", "st\u00e4ppomr\u00e5de", "som", "str\u00e4cker", "sig", "norr", "om", "bergskedjan", "stora", "kaukasus", "mellan", "svarta", "havet", "och", "kaspiska", "havet", "uralbergen", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "norr", "till", "s\u00f6der", "och", "rymmer", "viktiga", "mineral", "och", "oljetillg\u00e5ngar", "sibirien", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "uralbergen", "till", "stillahavskusten", "detta", "enorma", "omr\u00e5de", "\u00e4r", "rikt", "p\u00e5", "naturresurser", "men", "\u00e4r", "glest", "befolkat", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "str\u00e4nga", "klimatf\u00f6rh\u00e5llandena", "den", "del", "av", "centralasien", "som", "ligger", "i", "ryssland", "best\u00e5r", "av", "\u00f6ken", "st\u00e4pp", "och", "berg", "delar", "av", "detta", "omr\u00e5de", "ligger", "under", "havets", "niv\u00e5", "klimat", "st\u00f6rre", "delen", "av", "ryssland", "har", "kalltempererat", "kontinentalt", "klimat", "med", "mycket", "stora", "temperaturskillnader", "mellan", "sommar", "och", "vinter", "i", "sydv\u00e4stra", "ryssland", "\u00e4r", "det", "varmtempererat", "eller", "subtropiskt", "medan", "ishavskusten", "i", "norr", "har", "polarklimat", "i", "\u00f6stra", "sibirien", "\u00e4r", "vintrarna", "kalla", "och", "torra", "med", "normaltemperaturer", "mellan", "och", "minusgrader", "flora", "och", "fauna", "i", "ryssland", "f\u00f6rekommer", "ungef\u00e4r", "olika", "v\u00e4xtarter", "av", "dessa", "listas", "v\u00e4xter", "i", "landets", "r\u00f6da", "lista", "bara", "av", "de", "r\u00f6dlistade", "v\u00e4xterna", "p\u00e5tr\u00e4ffas", "i", "n\u00e5got", "slags", "naturskyddsomr\u00e5de", "de", "flesta", "djur", "som", "lever", "i", "ryssland", "hittas", "\u00e4ven", "i", "andra", "delar", "av", "den", "tempererade", "och", "den", "arktiska", "regionen", "landet", "har", "endemiska", "fiskarter", "d\u00e4ggdjur", "som", "bara", "hittas", "h\u00e4r", "och", "en", "f\u00e5gelart", "som", "inte", "h\u00e4ckar", "utanf\u00f6r", "landet", "sn\u00f6trana", "i", "rysslands", "r\u00f6da", "lista", "fr\u00e5n", "f\u00f6rtecknades", "d\u00e4ggdjur", "f\u00e5glar", "kr\u00e4ldjur", "groddjur", "och", "fiskar", "naturskydd", "jakt", "p\u00e5", "d\u00e4ggdjur", "och", "f\u00e5glar", "\u00e4r", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "ryssland", "har", "en", "statlig", "myndighet", "som", "best\u00e4mmer", "vilka", "och", "hur", "m\u00e5nga", "djur", "som", "f\u00e5r", "jagas", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "fanns", "cirka", "d\u00e4ggdjur", "och", "f\u00e5glar", "i", "myndighetens", "lista", "f\u00f6r", "att", "kompensera", "sin", "l\u00e5ga", "livsniv\u00e5", "jagar", "flera", "av", "landets", "inv\u00e5nare", "illegalt", "till", "exempel", "dokumenterades", "cirka", "fall", "av", "tjuvjakt", "under", "\u00e5ret", "statsskick", "politik", "och", "administration", "konstitution", "och", "organisation", "ryssland", "\u00e4r", "enligt", "konstitutionen", "en", "semipresidentiell", "f\u00f6rbundsrepublik", "rysslands", "president", "har", "stor", "makt", "och", "f\u00f6resl\u00e5r", "rysslands", "premi\u00e4rminister", "till", "duman", "ett", "formellt", "inslag", "av", "parlamentarism", "se", "n\u00e4rmare", "i", "artikeln", "semipresidentialism", "och", "kan", "ocks\u00e5", "uppl\u00f6sa", "duman", "och", "utlysa", "nyval", "presidenten", "v\u00e4ljs", "sedan", "vart", "sj\u00e4tte", "\u00e5r", "tidigare", "vart", "fj\u00e4rde", "direkt", "av", "folket", "men", "kan", "bara", "sitta", "tv\u00e5", "mandatperioder", "i", "f\u00f6ljd", "det", "lagstiftande", "och", "representativa", "organet", "\u00e4r", "ryska", "federationens", "federala", "f\u00f6rsamling", "som", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "tv\u00e5", "kammare", "statsduman", "med", "ledam\u00f6ter", "som", "fr\u00e5n", "och", "med", "v\u00e4ljs", "vart", "femte", "\u00e5r", "h\u00e4lften", "genom", "ett", "proportionellt", "valsystem", "och", "andra", "h\u00e4lften", "genom", "majoritetsval", "i", "enmansvalkretsar", "samt", "rysslands", "federala", "r\u00e5d", "best\u00e5ende", "av", "ledam\u00f6ter", "tv\u00e5", "ledam\u00f6ter", "utvalda", "fr\u00e5n", "vardera", "av", "rysslands", "federationssubjekt", "dumans", "viktigaste", "uppgift", "\u00e4r", "att", "godk\u00e4nna", "statsbudgeten", "och", "stifta", "lagar", "f\u00f6r", "att", "komma", "in", "i", "parlamentet", "g\u00e4llde", "\u00e5r", "en", "sjuprocentsp\u00e4rr", "med", "enstaka", "mandat", "som", "tr\u00f6st", "f\u00f6r", "partier", "som", "kommer", "n\u00e4ra", "sp\u00e4rren", "mandatperioderna", "f\u00f6r", "rysslands", "president", "och", "duman", "\u00e4r", "sedan", "f\u00f6rl\u00e4ngda", "till", "\u00e5r", "f\u00f6r", "presidenten", "och", "till", "\u00e5r", "f\u00f6r", "ledam\u00f6terna", "i", "duman", "enligt", "en", "\u00e4ndring", "i", "konstitutionen", "valsystemets", "konstruktion", "gynnar", "president", "vladimir", "putins", "maktparti", "enade", "ryssland", "dumans", "aktuella", "sammans\u00e4ttning", "det", "finns", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "fyra", "partier", "i", "statsduman", "dessa", "\u00e4r", "maktpartiet", "enade", "ryssland", "ledam\u00f6ter", "ryska", "federationens", "kommunistiska", "parti", "det", "socialdemokratiska", "r\u00e4ttvisa", "ryssland", "och", "rysslands", "liberaldemokratiska", "parti", "vladimir", "putin", "vladimir", "putin", "eftertr\u00e4dde", "den", "december", "boris", "jeltsin", "som", "rysslands", "president", "president", "putins", "politik", "har", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "internationellt", "h\u00e5ll", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "underminera", "bland", "annat", "den", "inhemska", "demokratin", "och", "kringsk\u00e4ra", "mediernas", "frihet", "vid", "slutet", "av", "vladimir", "putins", "andra", "mandatperiod", "som", "president", "p\u00e5gick", "diskussioner", "om", "en", "eventuell", "tredje", "mandatperiod", "f\u00f6r", "hans", "del", "och", "p\u00e5", "vilka", "s\u00e4tt", "detta", "skulle", "kunna", "bli", "m\u00f6jligt", "genom", "en", "\u00e4ndring", "i", "grundlagen", "detta", "blev", "dock", "inte", "av", "d\u00e5", "putin", "inte", "st\u00e4llde", "upp", "f\u00f6r", "omval", "i", "st\u00e4llet", "tackade", "putin", "ja", "till", "sitt", "partis", "enade", "ryssland", "utn\u00e4mning", "till", "att", "bli", "dess", "premi\u00e4rministerkandidat", "putin", "tilltr\u00e4dde", "som", "premi\u00e4rminister", "den", "maj", "v\u00e5ren", "\u00e5tervaldes", "vladimir", "putin", "till", "president", "med", "cirka", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "efter", "att", "ha", "styrt", "i", "bakgrunden", "som", "regeringschef", "i", "fyra", "\u00e5r", "den", "maj", "tilltr\u00e4dde", "han", "president\u00e4mbetet", "och", "medvedev", "b\u00f6rjade", "sedan", "dess", "att", "fungera", "som", "premi\u00e4rminister", "tillbaka", "p\u00e5", "presidentposten", "genomdrev", "putin", "en", "h\u00e5rdare", "kontroll", "av", "det", "politiska", "livet", "samtidigt", "som", "han", "st\u00e4rkte", "rysslands", "inflytande", "utomlands", "er\u00f6vringen", "av", "krim", "fr\u00e5n", "ukraina", "v\u00e5ren", "se", "krimkrisen", "liksom", "det", "ryska", "engagemanget", "i", "syrien", "fr\u00e5n", "fick", "putins", "inhemska", "popularitet", "att", "skjuta", "i", "h\u00f6jden", "valdes", "han", "om", "utan", "konkurrens", "men", "d\u00e4refter", "dalade", "opinionssiffrorna", "till", "f\u00f6ljd", "av", "en", "rad", "inrikespolitiska", "problem", "oberoende", "av", "detta", "har", "putin", "lyckats", "skapa", "en", "situation", "d\u00e4r", "han", "har", "m\u00f6jlighet", "att", "sitta", "kvar", "p\u00e5", "sin", "post", "fram", "till", "\u00e5r", "val", "parlamentsvalet", "s\u00f6ndagen", "den", "december", "h\u00f6lls", "parlamentsval", "enligt", "svensk", "tid", "\u00f6ppnade", "f\u00f6rsta", "vallokalen", "l\u00f6rdagen", "den", "december", "klockan", "och", "den", "sista", "st\u00e4ngde", "s\u00f6ndagen", "den", "december", "klockan", "endast", "ett", "urval", "politiska", "partier", "till\u00e4ts", "att", "kandidera", "till", "parlamentsvalet", "medan", "flera", "utesl\u00f6tsantalet", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "till", "parlamentsvalet", "var", "miljoner", "och", "antalet", "vallokaler", "de", "partier", "som", "kandiderade", "i", "valet", "var", "enade", "ryssland", "kommunistpartiet", "kprf", "liberaldemokraterna", "ldpr", "r\u00e4ttvisa", "ryssland", "rysslands", "patrioter", "r\u00e4tta", "saken", "och", "jabloko", "f\u00f6r", "att", "komma", "in", "i", "parlamentet", "g\u00e4llde", "detta", "\u00e5r", "en", "sjuprocentsp\u00e4rr", "med", "enstaka", "mandat", "som", "tr\u00f6st", "f\u00f6r", "partier", "som", "kom", "n\u00e4ra", "sp\u00e4rren", "ett", "fall", "som", "dock", "inte", "intr\u00e4dde", "ordf\u00f6randen", "f\u00f6r", "den", "oberoende", "valobservat\u00f6rorganisationen", "golos", "greps", "l\u00f6rdagen", "den", "december", "n\u00e5gra", "timmar", "innan", "valet", "inleddes", "i", "rysslands", "\u00f6stra", "delar", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "greps", "ungv\u00e4nsterns", "talesman", "och", "golos", "hemsida", "liberala", "moskva", "eko", "och", "oppositionella", "nyhetssajter", "utsattes", "f\u00f6r", "cyberattacker", "presidentvalet", "efter", "presidentvalet", "i", "mars", "blev", "vladimir", "putin", "\u00e5tervald", "till", "president", "med", "cirka", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "putin", "tillsatte", "d\u00e4refter", "medvedev", "som", "premi\u00e4rminister", "parlamentsvalet", "i", "september", "fick", "putins", "parti", "enade", "ryssland", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "r\u00f6sterna", "detta", "en", "nedg\u00e5ng", "fr\u00e5n", "f\u00f6rra", "valet", "men", "det", "gav", "fortfarande", "en", "betryggande", "majoritet", "i", "duman", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "till\u00e4ts", "inga", "valobservat\u00f6rer", "fr\u00e5n", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "osse", "att", "bevaka", "valet", "vallokalerna", "eller", "r\u00f6str\u00e4kningen", "den", "oberoende", "val\u00f6vervakningsorganisationen", "golos", "redogjorde", "f\u00f6r", "tusentals", "rapporter", "om", "oegentligheter", "i", "samband", "med", "dumavalet", "ett", "omfattande", "valfusk", "f\u00f6rekom", "s\u00e5v\u00e4l", "kring", "sj\u00e4lva", "valet", "som", "kring", "r\u00f6str\u00e4kningen", "och", "den", "digitala", "r\u00f6stningen", "manipulerades", "enligt", "det", "officiella", "valresultatet", "beh\u00f6ll", "enade", "ryssland", "tv\u00e5", "tredjedelars", "majoritet", "i", "underhuset", "duman", "f\u00f6rvaltning", "under", "presidenten", "f\u00f6ljande", "federala", "ministerier", "med", "nedanst\u00e5ende", "underst\u00e4llda", "f\u00f6rvaltningsmyndigheter", "samt", "f\u00f6ljande", "centrala", "federala", "myndigheter", "lyder", "direkt", "under", "rysslands", "president", "inrikesministeriet", "mvd", "anst\u00e4llda", "och", "v\u00e4rnpliktiga", "i", "inrikestrupperna", "federala", "migrationsmyndigheten", "katastrofministeriet", "anst\u00e4llda", "och", "v\u00e4rnpliktiga", "i", "r\u00e4ddningstrupperna", "och", "det", "statliga", "brandf\u00f6rsvaret", "utrikesministeriet", "f\u00f6rsvarsministeriet", "federala", "myndigheten", "f\u00f6r", "milit\u00e4rtekniskt", "samarbete", "federala", "f\u00f6rsvarsupphandlingsmyndigheten", "federala", "myndigheten", "f\u00f6r", "exportkontroll", "federala", "myndigheten", "f\u00f6r", "s\u00e4rskild", "byggnadsverksamhet", "byggnadstrupperna", "justitieministeriet", "federala", "f\u00e5ngv\u00e5rdsmyndigheten", "federala", "fastighetsregistermyndigheten", "federala", "domstolsmyndigheten", "f\u00e4ltj\u00e4gartj\u00e4nsten", "statens", "kurirv\u00e4sende", "federala", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "anst\u00e4llda", "federala", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "anst\u00e4llda", "och", "v\u00e4rnpliktiga", "federala", "narkotikapolisen", "federala", "skyddstj\u00e4nsten", "\u00f6verstyrelsen", "f\u00f6r", "presidentens", "speciella", "program", "f\u00f6rvaltning", "under", "federationens", "regering", "under", "ryska", "federationens", "regering", "lyder", "f\u00f6ljande", "federala", "ministerier", "med", "underlydande", "myndigheter", "samt", "f\u00f6ljande", "centrala", "federala", "myndigheter", "h\u00e4lso", "och", "socialministeriet", "myndigheten", "f\u00f6r", "konsumentskydd", "myndigheten", "f\u00f6r", "tillsyn", "inom", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rdsomr\u00e5det", "myndigheten", "f\u00f6r", "arbete", "och", "syssels\u00e4ttning", "medicinsktbiologiskt", "centrum", "ministeriet", "f\u00f6r", "kultur", "och", "massmedia", "myndigheten", "f\u00f6r", "kulturarvsskydd", "arkivcentrum", "utbildnings", "och", "vetenskapsministeriet", "myndigheten", "f\u00f6r", "intellektuell", "egendom", "patent", "och", "varum\u00e4rken", "myndigheten", "f\u00f6r", "tillsyn", "inom", "utbildning", "och", "forskning", "naturresursministeriet", "myndigheten", "f\u00f6r", "hydrometeorologi", "och", "milj\u00f6\u00f6vervakning", "myndigheten", "f\u00f6r", "tillsyn", "inom", "naturresursutnyttjande", "myndigheten", "f\u00f6r", "tillsyn", "inom", "omr\u00e5dena", "ekologi", "teknik", "och", "k\u00e4rnkraft", "centrum", "f\u00f6r", "vattenresurser", "centrum", "f\u00f6r", "underjordisk", "verksamhet", "energiministeriet", "centrum", "f\u00f6r", "teknisk", "reglering", "och", "metrologi", "regionala", "utvecklingsministeriet", "transportministeriet", "ministeriet", "f\u00f6r", "kommunikationer", "och", "massmedia", "myndigheten", "f\u00f6r", "tillsyn", "inom", "kommunikations", "och", "masskommunikationsomr\u00e5det", "centrum", "f\u00f6r", "informationsteknologi", "centrum", "f\u00f6r", "press", "och", "masskommunikationer", "centrum", "f\u00f6r", "kommunikationer", "finansministeriet", "handels", "och", "ekonomiministeriet", "federala", "n\u00e4ringsfrihetsmyndigheten", "federala", "luftfartsmyndigheten", "federala", "tullmyndigheten", "federala", "hydrometeorologiska", "myndigheten", "federala", "statistiska", "myndigheten", "federala", "finansmarknadsmyndigheten", "federala", "milj\u00f6", "teknik", "och", "k\u00e4rnkraftinspektionen", "federala", "k\u00e4rnkraftsmyndigheten", "federala", "rymdmyndigheten", "federala", "turistmyndigheten", "federala", "myndigheten", "f\u00f6r", "sport", "och", "fysisk", "kultur", "krigsmakt", "organisation", "rysslands", "krigsmakt", "ryska", "den", "ryska", "federationens", "v\u00e4pnade", "styrkor", "best\u00e5r", "av", "sex", "vapengrenar", "markstridskrafterna", "marinen", "flygvapnet", "de", "strategiska", "raketstridskrafterna", "de", "milit\u00e4ra", "rymdstridskrafterna", "och", "de", "luftburna", "stridskrafterna", "de", "tre", "sistn\u00e4mnda", "\u00e4r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "fr\u00e5n", "de", "tre", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "den", "sjunde", "vapengrenen", "luftf\u00f6rsvarsstridskrafterna", "\u00e4r", "underst\u00e4lld", "flygvapnet", "liksom", "vapengrenarna", "\u00e4r", "\u00e4ven", "byggnadstrupperna", "j\u00e4rnv\u00e4gstrupperna", "och", "nbcskyddstrupperna", "direkt", "underst\u00e4llda", "f\u00f6rsvarsministeriet", "fullt", "mobiliserat", "kunde", "ryssland", "st\u00e4lla", "upp", "total", "en", "miljon", "man", "v\u00e4rnplikt", "ryssland", "har", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "i", "praktiken", "inkallas", "ungef\u00e4r", "elva", "procent", "av", "de", "v\u00e4rnpliktiga", "till", "grundutbildning", "grundutbildningens", "l\u00e4ngd", "\u00e4r", "m\u00e5nader", "f\u00f6r", "studenter", "och", "m\u00e5nader", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "deserteringar", "\u00e4r", "mycket", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "p\u00e5", "grund", "av", "pennalism", "misshandel", "utpressning", "och", "undern\u00e4ring", "den", "ryska", "krigsmakten", "har", "i", "fredstid", "en", "personalstyrka", "om", "en", "miljon", "soldater", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "en", "yrkesarm\u00e9", "har", "varit", "under", "utredning", "men", "statsbudgetens", "tillst\u00e5nd", "och", "den", "milit\u00e4ra", "hierarkins", "motst\u00e5nd", "g\u00f6r", "det", "osannolikt", "att", "planerna", "kan", "f\u00f6rverkligas", "inom", "en", "snar", "framtid", "milit\u00e4ra", "resurser", "rent", "numer\u00e4rt", "har", "ryssland", "fortfarande", "en", "imponerande", "milit\u00e4r", "arsenal", "materielens", "personalens", "och", "ledningssystemens", "kvalitet", "och", "d\u00e4rmed", "den", "ryska", "f\u00f6rsvarsmaktens", "stridsf\u00f6rm\u00e5ga", "har", "tidigare", "varit", "ifr\u00e5gasatt", "under", "putins", "styre", "har", "man", "dock", "satt", "ig\u00e5ng", "ett", "omfattande", "upprustningsprogram", "pansarfordon", "artilleripj\u00e4ser", "stridsflygplan", "stridsfartygrysslands", "k\u00e4rnvapenarsenal", "har", "kraftigt", "minskat", "efter", "sovjetunionens", "fall", "men", "ryssland", "hade", "\u00e4nd\u00e5", "\u00f6ver", "operativa", "k\u00e4rnstridsspetsar", "med", "ytterligare", "inoperativa", "\u00e5r", "inleddes", "p\u00e5", "direkt", "order", "av", "president", "vladimir", "putin", "en", "medveten", "modernisering", "av", "landets", "nukle\u00e4ra", "stridsf\u00f6rm\u00e5ga", "enligt", "den", "redovisade", "f\u00f6rsvarsbudgeten", "satsade", "ryssland", "motsvarande", "miljarder", "kronor", "miljarder", "usadollar", "p\u00e5", "f\u00f6rsvarsmakten", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "p\u00e5", "tredjeplats", "bland", "de", "l\u00e4nder", "som", "satsar", "mest", "p\u00e5", "milit\u00e4rbudgeten", "administrativ", "indelning", "ekonomi", "och", "n\u00e4ringsliv", "ekonomisk", "utveckling", "efter", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "efter", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "omvandlades", "den", "tidigare", "centralplanerade", "resurssl\u00f6sande", "och", "ineffektiva", "produktionen", "till", "en", "modern", "marknadsekonomi", "denna", "\u00f6verg\u00e5ng", "var", "pl\u00e5gsam", "och", "tuff", "f\u00f6r", "ryssarna", "under", "talet", "sj\u00f6nk", "levnadsstandarden", "kraftigt", "f\u00f6r", "breda", "befolkningsgrupper", "produktionen", "minskade", "och", "m\u00e5nga", "stora", "industrif\u00f6retag", "upph\u00f6rde", "att", "verka", "statsbudgeten", "drogs", "med", "st\u00e4ndiga", "underskott", "och", "ryssland", "blev", "sv\u00e5rt", "skuldsatt", "i", "slutet", "av", "talet", "f\u00f6ll", "rysslands", "statsfinanser", "samman", "denna", "finanskrasch", "visade", "sig", "senare", "vara", "r\u00e4ddningen", "f\u00f6r", "den", "ryska", "ekonomin", "och", "med", "\u00f6kade", "exportvinster", "och", "minskad", "import", "fick", "ryssland", "en", "stadig", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "omkring", "procent", "per", "\u00e5runder", "talet", "hade", "\u00e4gandet", "i", "landet", "koncentrerats", "till", "ett", "f\u00e5tal", "mycket", "rika", "personer", "och", "flera", "utl\u00e4ndska", "storf\u00f6retag", "b\u00f6rjade", "k\u00f6pa", "in", "sig", "i", "den", "ryska", "industrin", "n\u00e4r", "putin", "blev", "president", "\u00e5r", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "detta", "statens", "inflytande", "\u00f6ver", "n\u00e4ringslivet", "\u00f6kade", "vilket", "minskade", "de", "utl\u00e4ndska", "investerarnas", "lust", "att", "satsa", "pengar", "i", "ryssland", "samtidigt", "genomf\u00f6rdes", "en", "serie", "nya", "reformer", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "landets", "marknadsekonomi", "reglerna", "f\u00f6r", "f\u00f6retag", "f\u00f6renklades", "liksom", "skattelagstiftingen", "detta", "kom", "att", "leda", "till", "att", "statsbudgeten", "b\u00f6rjade", "visa", "\u00f6verskottn\u00e4r", "den", "globala", "finanskrisen", "slog", "till", "h\u00f6sten", "kunde", "ryssland", "tack", "vare", "stora", "inkomster", "fr\u00e5n", "export", "av", "olja", "och", "naturgas", "h\u00e5lla", "upp", "rubelns", "v\u00e4rde", "och", "r\u00e4dda", "flera", "inhemska", "f\u00f6retag", "och", "banker", "fr\u00e5n", "att", "g\u00e5", "i", "konkurs", "mot", "slutet", "av", "\u00e5ret", "s\u00e5", "f\u00f6ll", "kurserna", "p\u00e5", "moskvab\u00f6rsen", "kraftigt", "och", "rubelns", "v\u00e4rde", "skrevs", "ned", "med", "totalt", "cirka", "procent", "och", "valutareserven", "krympte", "kraftigt", "\u00e5r", "tvingas", "centralbanken", "\u00e4n", "en", "g\u00e5ng", "s\u00e4nka", "v\u00e4rdet", "p\u00e5", "rubeln", "som", "n\u00e5dde", "sin", "l\u00e4gsta", "niv\u00e5", "mot", "dollarn", "p\u00e5", "n\u00e4ra", "\u00e5r", "bruttonationalprodukten", "bnp", "minskade", "under", "med", "n\u00e4stan", "totalt", "procent", "fr\u00e5n", "miljarder", "usadollar", "till", "miljarder", "usadollar", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00f6kade", "ryssland", "h\u00e4mtade", "sig", "sedan", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "snabbt", "och", "under", "och", "uppvisade", "landet", "en", "tillv\u00e4xt", "p\u00e5", "procent", "\u00e5r", "hade", "ryssland", "ett", "bnp", "p\u00e5", "usadollar", "per", "inv\u00e5nare", "ett", "problem", "med", "den", "ryska", "ekonomin", "\u00e4r", "att", "det", "finns", "v\u00e4ldigt", "f\u00e5", "sm\u00e5", "och", "medelstora", "f\u00f6retag", "detta", "antas", "bero", "p\u00e5", "att", "bankerna", "som", "\u00e4gs", "av", "oligarkerna", "\u00e4r", "oerh\u00f6rt", "korrupta", "bankernas", "aff\u00e4rsid\u00e9", "verkar", "fr\u00e4mst", "vara", "att", "underst\u00f6dja", "oligarkernas", "\u00f6vriga", "f\u00f6retag", "och", "det", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "i", "princip", "om\u00f6jligt", "att", "finansiera", "starten", "av", "ett", "f\u00f6retag", "f\u00f6r", "gemene", "man", "putin", "har", "ocks\u00e5", "emellan\u00e5t", "tagit", "till", "kontroversiella", "\"krafttag\"", "mot", "oligarkerna", "bland", "annat", "arresterades", "rysslands", "rikaste", "man", "michail", "chodorkovskij", "anklagad", "f\u00f6r", "att", "ha", "tillf\u00f6rskansat", "sig", "f\u00f6retag", "vid", "jeltsins", "privatisering", "p\u00e5", "oegentliga", "s\u00e4tt", "f\u00e4ngslandet", "av", "chodorkovskij", "anses", "dock", "samtidigt", "b\u00e5de", "av", "flera", "ryska", "och", "utl\u00e4ndska", "bed\u00f6mare", "att", "vara", "politiskt", "motiverat", "h\u00e4ndelser", "som", "dessa", "har", "ocks\u00e5", "f\u00e5tt", "analytiker", "att", "tvivla", "p\u00e5", "den", "ryska", "ekonomins", "stabilitet", "d\u00e5", "de", "flesta", "av", "dagens", "f\u00f6retagsledare", "i", "ryssland", "antagligen", "gjort", "sig", "skyldiga", "till", "brott", "vid", "\u00f6verg\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "planekonomi", "till", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "marknadsekonomi", "handel", "ryssland", "har", "enorma", "naturtillg\u00e5ngar", "d\u00e4r", "beroendet", "av", "r\u00e5varuproduktionen", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "stort", "naturgas", "olja", "oljeprodukter", "och", "kol", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "cirka", "h\u00e4lften", "av", "landets", "exportint\u00e4kter", "\u00e5r", "exporterade", "ryssland", "ton", "r\u00e5olja", "rysslands", "omfattande", "olje", "och", "gasexport", "ger", "landet", "ett", "stort", "\u00f6verskott", "i", "handeln", "med", "utlandet", "men", "det", "starka", "beroendet", "av", "denna", "sektor", "g\u00f6r", "den", "ryska", "ekonomin", "extremt", "s\u00e5rbart", "f\u00f6r", "pl\u00f6tsliga", "prisfall", "p\u00e5", "r\u00e5varumarknaden", "de", "viktigaste", "importvarorna", "best\u00e5r", "av", "maskiner", "livsmedel", "och", "fordon", "rysslands", "viktigaste", "handelspartner", "\u00e4r", "usa", "tyskland", "storbritannien", "kina", "och", "italien", "ryssland", "har", "ocks\u00e5", "ett", "partnerskaps", "och", "samarbetsavtal", "g\u00e4llande", "handel", "med", "eu", "som", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "\u00e5r", "efter", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "av", "f\u00f6rhandlingar", "blev", "ryssland", "\u00e5r", "medlem", "i", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "wto", "detta", "underl\u00e4ttade", "handeln", "betydligt", "f\u00f6r", "ryssland", "som", "till", "st\u00f6rre", "del", "\u00f6ppnades", "upp", "f\u00f6r", "omv\u00e4rlden", "en", "rad", "restriktioner", "f\u00f6r", "den", "ryska", "exporten", "till", "eu", "hade", "h\u00e4vts", "och", "handeln", "med", "eu", "kom", "att", "st\u00e5", "f\u00f6r", "\u00f6ver", "h\u00e4lften", "av", "den", "ryska", "utrikeshandeln", "varuexporten", "uppgick", "till", "miljoner", "usadollar", "\u00e5r", "varuimporten", "uppgick", "till", "miljoner", "usadollar", "samma", "\u00e5r", "\u00e5r", "uppgick", "bytesbalansen", "till", "miljoner", "usadollar", "och", "\u00e5r", "uppgick", "handelsbalansen", "till", "miljoner", "usadollar", "importen", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "utgjorde", "procent", "\u00e5r", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "landets", "handel", "dock", "i", "tilltagande", "utstr\u00e4ckning", "drabbats", "av", "sanktioner", "fr\u00e5n", "olika", "l\u00e4nder", "fr\u00e4mst", "som", "ett", "resultat", "av", "landets", "konflikt", "med", "ukraina", "internationella", "relationer", "och", "samarbeten", "efter", "att", "sovjetunionen", "uppl\u00f6stes", "\u00f6vertog", "ryssland", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "sovjetunionens", "internationella", "f\u00f6rpliktelser", "och", "r\u00e4ttigheter", "till", "exempel", "\u00f6vertog", "ryssland", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "bibeh\u00e5llna", "status", "som", "atommakt", "sovjetunionens", "permanenta", "plats", "i", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "efter", "unionsuppl\u00f6sningen", "n\u00e4rmade", "sig", "flera", "forna", "medlemmar", "sovjetunionen", "v\u00e4st", "och", "\u00e4ven", "f\u00f6rsvarsalliansen", "nato", "och", "detta", "betraktades", "som", "icke", "\u00f6nskv\u00e4rt", "av", "ryssland", "relationen", "till", "usa", "\u00e4r", "anstr\u00e4ngd", "och", "parterna", "ses", "ofta", "inta", "motsatta", "sidor", "vid", "konflikter", "rysslands", "relation", "med", "eu", "var", "l\u00e5nga", "tider", "relativt", "god", "men", "problem", "kvarstod", "hela", "tiden", "och", "har", "f\u00f6rv\u00e4rrats", "i", "och", "med", "ukrainakrisen", "ryssland", "deltar", "aktivt", "i", "en", "del", "regionala", "samarbetsorganisationer", "som", "till", "exempel", "\u00f6stersj\u00f6staternas", "r\u00e5d", "oss", "\u00e4r", "ett", "samarbete", "mellan", "de", "gamla", "sovjetiska", "staterna", "som", "uppkom", "\u00e5r", "h\u00e4r", "\u00e4r", "ryssland", "medlem", "rysslands", "relation", "med", "kina", "har", "l\u00e4nge", "varit", "bra", "och", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "den", "blivit", "\u00e4nnu", "b\u00e4ttre", "i", "och", "med", "den", "v\u00e4xande", "handeln", "mellan", "staterna", "ukrainakonfliktens", "inverkan", "p\u00e5", "ekonomi", "och", "utrikesrelationer", "under", "\u00f6vergick", "ryssland", "till", "att", "bruka", "milit\u00e4r", "makt", "och", "vapenv\u00e5ld", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "sina", "konflikter", "med", "ukraina", "vilket", "har", "skapat", "oro", "missn\u00f6je", "och", "protester", "fr\u00e5n", "stora", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "ryssland", "har", "sedan", "dess", "ofta", "och", "i", "stigande", "grad", "kritiserats", "av", "framf\u00f6r", "allt", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "f\u00f6r", "sin", "milit\u00e4ra", "aggression", "mot", "ukrainarysslands", "relationer", "till", "stora", "delar", "av", "omv\u00e4rlden", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "drastiskt", "av", "att", "ryssland", "i", "februari", "beslutade", "att", "ut\u00f6ka", "sitt", "anv\u00e4ndande", "av", "milit\u00e4r", "makt", "gentemot", "ukraina", "och", "inleda", "en", "storskalig", "invasion", "av", "landet", "detta", "ledde", "till", "en", "m\u00e4ngd", "internationella", "f\u00f6rd\u00f6manden", "och", "efterf\u00f6ljande", "sanktioner", "sveriges", "statsminister", "konstaterade", "till", "exempel", "att", "invasionen", "var", "oprovocerad", "olaglig", "och", "of\u00f6rsvarlig", "rysslands", "agerande", "kallades", "av", "europeiska", "r\u00e5dets", "ordf\u00f6rande", "charles", "michel", "f\u00f6r", "\"geopolitisk", "terrorism\"n\u00e5gra", "av", "\u00e5tg\u00e4rderna", "handelssanktioner", "fr\u00e5n", "ett", "stort", "antal", "l\u00e4nder", "uteslutande", "av", "en", "rad", "ryska", "banker", "fr\u00e5n", "det", "internationella", "betalningssystemet", "swift", "frysning", "av", "den", "ryska", "centralbankens", "tillg\u00e5ngar", "i", "utlandet", "frysning", "de", "utl\u00e4ndska", "tillg\u00e5ngarna", "hos", "en", "rad", "personer", "som", "anses", "st\u00e5", "putinregimen", "n\u00e4ra", "utest\u00e4ngning", "fr\u00e5n", "deltagande", "i", "olika", "idrottst\u00e4vlingar", "och", "internationella", "kulturevenemangstaters", "och", "internationella", "organisationers", "sanktioner", "mot", "ryssland", "tillsammans", "med", "avst\u00e5ndstagande", "av", "b\u00e5de", "det", "internationella", "n\u00e4ringslivet", "och", "civilsamh\u00e4llet", "resulterade", "i", "att", "rysslands", "deltagande", "i", "utbyten", "med", "dessa", "reducerades", "i", "h\u00f6g", "grad", "d\u00e4remot", "avstod", "samtidigt", "en", "rad", "l\u00e4nder", "inklusive", "brasilien", "indien", "kina", "och", "mexiko", "fr\u00e5n", "att", "delta", "i", "sanktioner", "mot", "landet", "tre", "av", "dessa", "l\u00e4nder", "deltar", "tillsammans", "med", "ryssland", "i", "bricssamarbetet", "en", "ekonomisk", "samarbetsorganisation", "som", "samlar", "stora", "ekonomier", "utanf\u00f6r", "gsamarbetet", "trots", "sanktioner", "fortg\u00e5r", "dock", "omv\u00e4rldens", "handel", "med", "till", "exempel", "rysk", "gas", "och", "olja", "bland", "annat", "har", "sberbank", "och", "andra", "ryska", "banker", "som", "underl\u00e4ttar", "handeln", "med", "rysk", "gas", "och", "olja", "f\u00e5tt", "beh\u00e5lla", "sin", "tillg\u00e5ng", "till", "det", "internationella", "betalningssystemet", "swift", "att", "minst", "ett", "hundratal", "internationella", "f\u00f6retag", "p\u00e5", "kort", "tid", "lagt", "ner", "sin", "verksamhet", "i", "ryssland", "har", "dock", "lett", "till", "bristsituationer", "f\u00f6r", "vissa", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "liksom", "kraftiga", "prisstegringar", "p\u00e5", "drabbade", "produkter", "rysslands", "medielandskap", "domineras", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "helt", "av", "statstyrda", "medier", "vilket", "lett", "till", "sv\u00e5righeter", "f\u00f6r", "rysslands", "befolkning", "att", "f\u00e5", "en", "fullst\u00e4ndig", "bild", "\u00f6ver", "den", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "situationen", "och", "dess", "orsaker", "jordbruk", "kommunikationer", "flygbolag", "aeroflot", "bashkirian", "airlines", "pulkovo", "vladivostok", "air", "volgadnepr", "transaero", "rossiya", "airlines", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "ryssland", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden", "som", "har", "l\u00e4ngst", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "kilometer", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "europeiska", "l\u00e4nder", "har", "man", "bredsp\u00e5r", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "drivs", "av", "rysslands", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "demografi", "ryssland", "\u00e4r", "ett", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "glesbefolkat", "land", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "enorma", "storlek", "befolkningen", "\u00e4r", "dock", "t\u00e4tare", "i", "de", "v\u00e4stra", "europeiska", "delarna", "runt", "uralbergen", "och", "i", "de", "syd\u00f6stra", "delarna", "vid", "stilla", "havet", "vid", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "som", "genomf\u00f6rdes", "hade", "ryssland", "miljoner", "inv\u00e5nare", "varav", "miljoner", "i", "de", "europeiska", "delarna", "och", "miljoner", "i", "de", "asiatiska", "delarna", "enligt", "officiella", "befolkningsregister", "har", "landets", "befolkning", "minskat", "till", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "i", "b\u00f6rjan", "av", "rysslands", "folkm\u00e4ngd", "har", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "minskat", "drastiskt", "till", "f\u00f6ljd", "av", "\u00f6kade", "d\u00f6dstal", "i", "relation", "till", "de", "minskande", "f\u00f6delsetalen", "samt", "utvandring", "en", "stabilisering", "har", "dock", "b\u00f6rjat", "m\u00e4rkas", "och", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "l\u00e4nge", "\u00f6kade", "ryssland", "sin", "befolkning", "under", "den", "totala", "folkm\u00e4ngden", "\u00f6kade", "med", "inv\u00e5nare", "mellan", "den", "januari", "och", "januari", "ryssland", "har", "elva", "st\u00e4der", "med", "\u00f6ver", "en", "miljon", "inv\u00e5nare", "och", "ytterligare", "st\u00e4der", "med", "\u00f6ver", "en", "halv", "miljon", "inv\u00e5narei", "landet", "lever", "m\u00e5nga", "etniska", "grupper", "majoriteten", "r\u00e4knas", "dock", "som", "ryssar", "enligt", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "var", "procent", "ryssar", "procent", "tatarer", "procent", "ukrainare", "procent", "basjkirer", "procent", "tjuvasjer", "procent", "tjetjener", "och", "\u00e5terst\u00e5ende", "grupper", "procent", "armenier", "belarusier", "moldaver", "kosacker", "inuiter", "tyskar", "judar", "koreaner", "kurder", "med", "flera", "religion", "den", "ryskortodoxa", "kyrkan", "\u00e4r", "landets", "dominerande", "kyrka", "andra", "konfessioner", "\u00e4r", "bland", "annat", "islam", "protestantism", "katolicism", "buddhism", "och", "judendom", "det", "finns", "sedan", "sovjettiden", "m\u00e5nga", "ateister", "och", "icketroende", "i", "landet", "men", "antalet", "ortodoxt", "kristna", "har", "\u00f6kat", "de", "senaste", "\u00e5ren", "spr\u00e5k", "det", "st\u00f6rsta", "spr\u00e5ket", "i", "landet", "\u00e4r", "ryska", "andra", "st\u00f6rre", "spr\u00e5k", "med", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "talare", "\u00e4r", "belarusiska", "ukrainska", "tatariska", "basjkiriska", "tjetjenska", "och", "tjuvasjiska", "ryska", "\u00e4r", "landets", "enda", "officiella", "spr\u00e5k", "men", "flera", "av", "rysslands", "delrepubliker", "har", "gjort", "ett", "i", "omr\u00e5det", "viktigt", "spr\u00e5k", "till", "officiellt", "spr\u00e5k", "inom", "delrepubliken", "det", "kyrilliska", "alfabetet", "\u00e4r", "det", "enda", "till\u00e5tna", "i", "landet", "vilket", "\u00e4r", "varf\u00f6r", "de", "delrepubliker", "som", "anv\u00e4nder", "ett", "andra", "officiellt", "spr\u00e5k", "m\u00e5ste", "skriva", "detta", "med", "kyrilliska", "tecken", "kultur", "och", "samh\u00e4llsliv", "rysk", "kultur", "ryssland", "har", "ett", "mycket", "rikt", "kulturarv", "med", "ber\u00f6md", "konst", "musik", "arkitektur", "och", "litteratur", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "som", "bidrog", "till", "att", "sprida", "den", "bysantinska", "kulturen", "till", "de", "slaviska", "folken", "f\u00f6rknippas", "med", "sina", "kyrkor", "och", "ikoner", "ofta", "med", "ryssland", "bland", "ryska", "f\u00f6rfattare", "m\u00e4rks", "lev", "tolstoj", "fjodor", "dostojevskij", "alexander", "pusjkin", "nikolaj", "gogol", "ivan", "turgenev", "anton", "tjechov", "michail", "lermontov", "maksim", "gorkij", "ivan", "bunin", "vladimir", "nabokov", "michail", "bulgakov", "michail", "sjolochov", "boris", "pasternak", "och", "alexander", "solzjenitsyn", "i", "ryssland", "\u00e4r", "nationalskalden", "aleksandr", "pusjkin", "den", "kanske", "mest", "popul\u00e4re", "f\u00f6rfattaren", "medan", "lev", "tolstoj", "och", "fjodor", "dostojevskij", "\u00e4r", "mer", "internationellt", "k\u00e4nda", "n\u00e5gra", "k\u00e4nda", "ryska", "komposit\u00f6rer", "\u00e4r", "pjotr", "tjajkovskij", "sergej", "rachmaninov", "michail", "glinka", "aleksandr", "skrjabin", "aleksandr", "borodin", "modest", "musorgskij", "dmitrij", "sjostakovitj", "igor", "stravinskij", "sergej", "prokofjev", "och", "nikolaj", "mjaskovskij", "se", "vidare", "rysk", "musik", "massmedier", "rysslands", "massmedielandskap", "best\u00e5r", "av", "en", "blandning", "av", "titlar", "fr\u00e5n", "den", "sovjetiska", "perioden", "och", "nystartade", "medieorgan", "under", "talet", "f\u00f6rlorade", "m\u00e5nga", "av", "de", "\"gamla", "sovjetiska\"", "tidningarna", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sin", "upplaga", "parallellt", "med", "att", "oligarker", "och", "andra", "beslutsfattare", "startade", "nya", "konkurrenter", "en", "stor", "del", "av", "medierna", "har", "d\u00e4refter", "s\u00e5lts", "till", "statsstyrda", "enheter", "som", "gazprom", "tvkanalen", "ntv", "och", "staden", "moskva", "argumenty", "i", "fakty", "det", "statliga", "medie\u00e4gandet", "av", "bland", "annat", "tvkanaler", "via", "rossijabolaget", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "\u00f6kat", "och", "samtidigt", "\u00e4gnar", "sig", "m\u00e5nga", "av", "de", "st\u00f6rsta", "frist\u00e5ende", "mediebolagen", "\u00e5t", "en", "h\u00f6g", "grad", "av", "sj\u00e4lvcensur", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "statlig", "politik", "de", "ryska", "statsmedierna", "f\u00f6ljer", "kremls", "linje", "och", "narrativ", "och", "utg\u00f6r", "d\u00e4rmed", "en", "viktig", "del", "i", "putins", "propagandaapparat", "den", "stora", "dagliga", "aff\u00e4rsnyhetstidningen", "kommersant", "fick", "en", "ny", "chefredakt\u00f6r", "f\u00f6r", "en", "av", "sina", "sidotidningar", "efter", "putinkritisk", "bevakning", "i", "samband", "med", "parlamentsvaletryskspr\u00e5kiga", "wikipedias", "roll", "som", "oberoende", "medium", "hotades", "april", "efter", "att", "man", "beslutat", "att", "p\u00e5", "kartor", "markera", "krim", "som", "ett", "omstritt", "territorium", "och", "inte", "som", "en", "fullt", "naturlig", "del", "av", "ryska", "federationen", "detta", "f\u00f6ranledde", "den", "deputerade", "anatolij", "sidjakin", "att", "beg\u00e4ra", "att", "den", "statliga", "massmediebyr\u00e5n", "skulle", "gripa", "in", "samma", "byr\u00e5", "hade", "m\u00e5naden", "f\u00f6re", "blockerat", "internet\u00e5tkomsten", "f\u00f6r", "webbplatsen", "som", "tillh\u00f6r", "radiokanalen", "echo", "moskvy", "samt", "n\u00e4ttidningarna", "ejru", "graniru", "och", "kasparovru", "man", "gjorde", "det", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "\"lugovojlagen\"", "inf\u00f6rd", "februari", "en", "lag", "riktad", "mot", "medier", "som", "manar", "till", "\"oauktoriserade", "protester\"november", "meddelade", "kremls", "bibliotek", "att", "man", "planerade", "en", "\"alternativ", "wikipedia\"", "orsaken", "var", "att", "ryskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "trots", "\u00f6ver", "miljon", "artiklar", "\"inte", "klarade", "av", "att", "leverera", "tillr\u00e4ckligt", "detaljerad", "information", "om", "regionen", "och", "landet\"", "nyheten", "kom", "i", "ett", "l\u00e4ge", "d\u00e4r", "president", "putin", "kallat", "internet", "ett", "av", "\"cias", "specialprojekt\"", "popul\u00e4ra", "ryska", "bloggar", "sedan", "augusti", "m\u00e5ste", "registreras", "centralt", "och", "myndigheterna", "sedan", "februari", "kan", "blockera", "webbplatser", "utan", "f\u00f6reg\u00e5ende", "domstolsbeslut", "ryssland", "hade", "tidigare", "inte", "startat", "n\u00e5got", "eget", "wikiuppslagsverk", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "kina", "vars", "baidu", "baike", "och", "baikecom", "numera", "\u00e4r", "m\u00e5ngdubbelt", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "kinesiskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "tidigare", "samma", "vecka", "informerades", "om", "den", "nya", "ryska", "medieorganisationen", "sputnik", "som", "\u00e4r", "t\u00e4nkt", "att", "b\u00e5de", "ers\u00e4tta", "b\u00e5de", "ria", "novosti", "och", "rysslands", "r\u00f6st", "sputnik", "som", "delar", "namn", "med", "en", "v\u00e4lk\u00e4nd", "sovjetisk", "rymdsond", "fr\u00e5n", "det", "kalla", "krigets", "dagar", "siktar", "p\u00e5", "n\u00e4rvaro", "och", "medies\u00e4ndningar", "i", "l\u00e4nder", "och", "p\u00e5", "spr\u00e5k", "m\u00e5let", "\u00e4r", "bland", "annat", "att", "motverka", "den", "allt", "starkare", "propaganda", "som", "\"v\u00e4st\"", "p\u00e5st\u00e5s", "rikta", "mot", "ryska", "federationen", "utbildning", "och", "forskning", "forskningen", "i", "dagens", "ryssland", "\u00e4r", "inte", "skild", "fr\u00e5n", "forskning", "annorst\u00e4des", "och", "har", "liknande", "undervisning", "och", "formalia", "sedan", "millennieskiftet", "\u00e4r", "\u00e4ven", "ryska", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "delaktiga", "i", "den", "s\u00e5", "kallade", "bolognaprocessen", "vilken", "syftar", "till", "\u00f6kad", "r\u00f6rlighet", "och", "transparens", "mellan", "olika", "l\u00e4nders", "utbildningar", "under", "sovjetepoken", "var", "situationen", "annorlunda", "d\u00e5", "de", "flesta", "vetenskapliga", "institutioner", "var", "politiskt", "kontrollerade", "inom", "ramarna", "f\u00f6r", "det", "sovjetiska", "kommunistpartiets", "officiella", "paroller", "under", "stalin", "deporterades", "m\u00e5nga", "ledande", "forskare", "till", "specialbos\u00e4ttningar", "inom", "gulagsystemet", "s\u00e5", "kallade", "sjarasjkor", "d\u00e4r", "de", "separerade", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "samh\u00e4llet", "utvecklade", "teknologier", "fr\u00e4mst", "avsedda", "f\u00f6r", "milit\u00e4ra", "\u00e4ndam\u00e5l", "senare", "gjordes", "stora", "anstr\u00e4ngningar", "i", "sovjetunionen", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "universitet", "och", "undervisning", "\u00f6ver", "hela", "landet", "och", "stora", "delar", "av", "befolkningen", "utbildades", "inom", "samh\u00e4lleligt", "\u00f6nskv\u00e4rda", "omr\u00e5den", "p\u00e5", "grund", "av", "dessa", "satsningar", "\u00e4r", "ryssland", "\u00e4n", "i", "dag", "ett", "ledande", "land", "inom", "fr\u00e4mst", "naturvetenskapliga", "\u00e4mnen", "fr\u00e5n", "och", "med", "det", "sena", "talets", "\u00f6ppenhet", "utvecklade", "en", "bredare", "historieskrivning", "d\u00e4r", "ryska", "forskare", "alltmer", "kunde", "b\u00f6rja", "skriva", "om", "tidigare", "politiskt", "st\u00e4ngda", "fr\u00e5gor", "s\u00e5som", "josef", "stalins", "krig", "och", "utrensningar", "sedan", "har", "myndigheterna", "under", "perioder", "\u00f6ppnat", "delar", "av", "tidigare", "hemliga", "ryska", "arkiv", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "helgdagar", "de", "officiella", "helgdagarna", "i", "ryssland", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "ny\u00e5rsdagen", "januari", "ortodoxa", "julen", "januari", "f\u00e4derneslandsf\u00f6rsvararens", "dag", "februari", "internationella", "kvinnodagen", "mars", "arbetets", "dag", "maj", "segerdagen", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "maj", "rysslands", "dag", "nationaldagen", "juni", "nationella", "enighetsdagen", "novemberde", "mest", "firade", "h\u00f6gtiderna", "\u00e4r", "ny\u00e5r", "internationella", "kvinnodagen", "och", "segerdagen", "arbetets", "dag", "har", "minskat", "i", "betydelse", "efter", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "sport", "de", "popul\u00e4raste", "sporterna", "i", "ryssland", "\u00e4r", "fotboll", "och", "ishockey", "\u00e4ven", "basketboll", "\u00e4r", "popul\u00e4rt", "och", "rysslands", "herrlandslag", "blev", "europeiska", "m\u00e4stare", "\u00e5r", "i", "fotboll", "har", "det", "ryska", "landslaget", "n\u00e5tt", "framg\u00e5ngar", "under", "talet", "och", "de", "tog", "sig", "till", "semifinal", "i", "europam\u00e4sterskapet", "men", "besegrades", "d\u00e4r", "av", "spaniens", "lag", "k\u00e4nda", "spelare", "i", "det", "ryska", "landslaget", "\u00e4r", "andrej", "arsjavin", "fk", "kuban", "krasnodar", "och", "pavel", "pogrebnjak", "dynamo", "moskva", "bland", "ryska", "fotbollsklubbar", "har", "lag", "som", "fk", "zenit", "sankt", "petersburg", "och", "cska", "moskva", "f\u00e5tt", "framg\u00e5ngar", "i", "europeiska", "m\u00e4sterskap", "rysslands", "herrlandslag", "i", "ishockey", "har", "vunnit", "flera", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskap", "den", "ryska", "ligan", "khl", "inneh\u00e5ller", "klubbar", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "ligan", "\u00e4r", "skapad", "som", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "konkurrera", "med", "nhl", "och", "har", "politiskt", "st\u00f6dryssland", "arrangerade", "\u00e4ven", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "efter", "flera", "\u00e5r", "av", "dopinganklagelser", "beslutade", "iok", "den", "december", "att", "inf\u00f6ra", "straff\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "ryssland", "ryska", "idrottare", "och", "lag", "tvingades", "de", "kommande", "\u00e5ren", "t\u00e4vla", "utom", "rysk", "flag", "och", "utan", "rysslands", "nationals\u00e5ng", "vid", "prispallsceremonierna", "efter", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "februari", "st\u00e4ngdes", "s\u00e5v\u00e4l", "ryssland", "som", "belarus", "av", "fr\u00e5n", "flera", "internationella", "idrottst\u00e4vlingar", "som", "en", "del", "av", "omv\u00e4rldens", "sanktioner", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "rysslands", "stats\u00f6verhuvuden", "lista", "\u00f6ver", "st\u00e4der", "i", "ryssland", "sovjetunionen", "kaliningrad", "rysk", "konst", "rysk", "litteratur", "rysslands", "r\u00f6st", "rysslands", "ambassad", "i", "stockholm", "k\u00e4llor", "bra", "b\u00f6ckers", "lexikon", "rysslands", "f\u00f6rhistoria", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ryssland", "material", "fr\u00e5n", "rysslands", "presidents", "officiella", "hemsida", "f\u00f6r", "fri", "anv\u00e4ndning", "under", "creative", "commonslicens"]