["p\u00e5", "grund", "av", "tekniska", "begr\u00e4nsningar", "leder", "l\u00e5ngt", "s", "hit", "s", "ess", "\u00e4r", "den", "nittonde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "s", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "sveriges", "socialdemokratiska", "arbetareparti", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "socialdepartementet", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "v\u00e4rmlands", "l\u00e4n", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "svavel", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "nationalitetsm\u00e4rke", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "sverige", "beteckningen", "f\u00f6r", "entropi", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "\u00e4r", "s", "signum", "f\u00f6r", "milit\u00e4rv\u00e4sen", "se", "s", "sab", "en", "klass", "torpedb\u00e5tar", "i", "den", "finl\u00e4ndska", "marinen", "se", "till", "exempel", "s", "torpedb\u00e5t", "s", "tvserie", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "s\u00f6der", "s\u00f6dra", "syd", "nationalitetsbeteckning", "i", "registreringsnummer", "f\u00f6r", "hundar", "registrerade", "i", "sverige", "beteckning", "f\u00f6r", "konduktans", "siemens", "inom", "elektrotekniken", "en", "skvallertidning", "utgiven", "av", "bonniers", "sedan", "se", "s", "tidskrift", "ett", "programspr\u00e5k", "f\u00f6r", "statistiska", "analysera", "se", "s", "programspr\u00e5k", "jfr", "r", "programspr\u00e5k", "den", "statistiska", "kategorin", "save", "i", "baseboll", "gement", "s", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "socialdemokrat", "anger", "i", "kemiska", "formler", "att", "ett", "\u00e4mne", "\u00e4r", "i", "fast", "form", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "latinets", "\"solidus\"", "exempel", "agcls", "symbol", "f\u00f6r", "sekund", "m\u00e5ttenheten", "f\u00f6r", "tid", "i", "internationella", "m\u00e5ttenhetssystemet", "beteckning", "f\u00f6r", "centrumavst\u00e5nd", "till", "exempel", "mellan", "v\u00e4ggreglar", "\u00e4ldre", "beteckningar", "s\u00e5som", "cc", "cc", "och", "c", "\u00e4r", "fortfarande", "vanliga", "\u00e4r", "en", "\u00e4ldre", "variant", "av", "den", "gemena", "bokstaven", "s", "se", "l\u00e5ngt", "s", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "\"s\"", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "sigma", "den", "h\u00e4rstammar", "i", "sin", "tur", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"shin\"", "som", "f\u00f6rst", "hade", "f\u00f6rest\u00e4llt", "solen", "\"shimsh\"", "men", "sedan", "kom", "att", "f\u00f6rest\u00e4lla", "en", "tand", "\"shin\"", "datateknik", "i", "unicode", "lagras", "s", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "s", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "s", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "s", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "s", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "utom", "f\u00f6r", "nationella", "varianter", "av", "isoiec", "$", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "s", "med", "v\u00e4rdet", "xe", "hexadecimalt", "s", "med", "v\u00e4rdet", "xa", "hexadecimalt", "och", "$", "med", "v\u00e4rdet", "xb", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "s", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "se", "\u00e4ven", "l\u00e5ngt", "s", "httpenwikipediaorgwikiphoenicianalphabet"]