["schweiz", "ipa", "vjts", "officiellt", "schweiziska", "edsf\u00f6rbundet", "eller", "schweiziska", "konfederationen", "tyska", "schweiz", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "franska", "suisse", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "italienska", "svizzera", "confederazione", "svizzera", "r\u00e4toromanska", "svizra", "confederaziun", "svizra", "latin", "helvetia", "confoederatio", "helvetica", "\u00e4r", "en", "federal", "republik", "i", "centraleuropa", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "frankrike", "tyskland", "italien", "\u00f6sterrike", "och", "liechtenstein", "i", "de", "norra", "delarna", "av", "landet", "ligger", "jurabergen", "och", "i", "de", "s\u00f6dra", "och", "\u00f6stra", "ligger", "alpernaschweiz", "har", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "av", "politisk", "och", "milit\u00e4r", "neutralitet", "men", "\u00e4ven", "av", "indirekt", "internationellt", "samarbete", "d\u00e5", "det", "\u00e4r", "hem", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "internationella", "organisationer", "landet", "\u00e4r", "sedan", "september", "medlem", "av", "fn", "vilken", "\u00e4ven", "har", "ett", "av", "sina", "huvudkontor", "i", "gen\u00e8ve", "nationernas", "f\u00f6rbund", "hade", "sitt", "h\u00f6gkvarter", "i", "schweiz", "flera", "andra", "organisationer", "har", "sina", "huvudkontor", "i", "schweiz", "d\u00e4ribland", "world", "economic", "forum", "r\u00f6da", "korset", "och", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "historia", "landet", "schweiz", "historia", "brukar", "r\u00e4knas", "fr\u00e5n", "den", "augusti", "d\u00e5", "kantonerna", "uri", "schwyz", "och", "unterwalden", "sl\u00f6t", "ett", "f\u00f6rbund", "schweiz", "var", "d\u00e5", "en", "del", "av", "tyskromerska", "riket", "men", "blev", "de", "facto", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "denna", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "erk\u00e4ndes", "internationellt", "i", "samband", "med", "westfaliska", "freden", "som", "avslutade", "trettio\u00e5riga", "kriget", "schweiz", "var", "neutralt", "i", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "geografi", "schweiz", "ligger", "i", "centraleuropa", "och", "\u00e4r", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "bel\u00e4get", "i", "alpregionen", "landet", "\u00e4r", "en", "av", "europas", "mindre", "stater", "med", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "sk\u00e5ne", "och", "sm\u00e5land", "tillsammans", "och", "saknar", "kust", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "\u00f6sterrike", "och", "liechtenstein", "i", "\u00f6st", "tyskland", "i", "norr", "frankrike", "i", "v\u00e4st", "och", "italien", "i", "s\u00f6der", "natur", "schweiz", "indelas", "i", "tre", "naturregioner", "bergskedjorna", "alperna", "och", "jurabergen", "som", "dominerar", "s\u00f6der", "och", "\u00f6ster", "respektive", "nordv\u00e4st", "samt", "schweiziska", "mittlandet", "tyska", "schweizer", "mittelland", "franska", "plateau", "suisse", "en", "kuperad", "plat\u00e5", "bel\u00e4gen", "m", "\u00f6h", "som", "skiljer", "de", "tv\u00e5", "bergskedjorna", "\u00e5t", "schweiz", "best\u00e5r", "av", "procent", "\u00e5kermark", "procent", "skog", "procent", "impediment", "och", "procent", "bebyggelse", "klimat", "det", "schweiziska", "klimatet", "domineras", "av", "atlantvindar", "i", "v\u00e4st", "medelhavsvindar", "i", "s\u00f6der", "kontinentalvindar", "i", "\u00f6st", "och", "mellaneuropeiska", "l\u00e5gtryck", "i", "norr", "under", "sommaren", "ligger", "medeltemperaturen", "mellan", "och", "grader", "i", "dalarna", "och", "runt", "grader", "p\u00e5", "de", "h\u00f6gre", "h\u00f6jderna", "sommartid", "brukar", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "minusgrader", "ligga", "kring", "m", "\u00f6h", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "kantonen", "ticino", "har", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "medelhavsklimat", "berg", "i", "och", "med", "landets", "l\u00e4ge", "i", "alperna", "finns", "det", "m\u00e5nga", "h\u00f6ga", "bergstoppar", "i", "schweiz", "i", "monte", "rosamassivet", "i", "kantonen", "valais", "\u00e5terfinns", "schweiz", "h\u00f6gsta", "berg", "dufourspitze", "m", "\u00f6h", "floder", "de", "l\u00e4ngsta", "floderna", "i", "schweiz", "\u00e4r", "aare", "km", "rh\u00f4ne", "tyska", "i", "valais", "rotten", "km", "rhen", "tyska", "rhein", "km", "reuss", "km", "linthlimmat", "km", "saane", "franska", "sarine", "km", "thur", "km", "och", "inn", "km", "rhen", "\u00e4r", "segelbar", "fr\u00e5n", "mynningen", "upp", "till", "rheinfelden", "i", "de", "schweiziska", "rhenhamnarna", "hanteras", "\u00e5rligen", "miljoner", "ton", "gods", "p\u00e5", "andra", "floder", "finns", "b\u00e5ttrafik", "endast", "\u00f6ver", "kortare", "str\u00e4ckor", "exempelvis", "aare", "mellan", "nidau", "och", "solothurn", "omkring", "km", "sj\u00f6ar", "med", "sitt", "bergiga", "landskap", "har", "schweiz", "m\u00e5nga", "dalg\u00e5ngar", "med", "djupa", "l\u00e5ngsmala", "sj\u00f6ar", "i", "sydv\u00e4st", "gr\u00e4nsar", "landet", "till", "gen\u00e8vesj\u00f6n", "km\u00b2", "och", "i", "norr", "till", "bodensj\u00f6n", "km\u00b2", "neuch\u00e2telsj\u00f6n", "\u00e4r", "med", "en", "areal", "av", "km\u00b2", "den", "st\u00f6rsta", "av", "de", "insj\u00f6ar", "som", "i", "sin", "helhet", "ligger", "i", "schweiz", "politik", "alla", "vuxna", "medborgare", "i", "schweiz", "har", "r\u00e4tt", "att", "delta", "i", "kommunfullm\u00e4ktiges", "m\u00f6ten", "och", "i", "lokala", "folkomr\u00f6stningar", "i", "vilka", "kommunala", "beslut", "fattas", "kantonerna", "glarus", "och", "innerrhoden", "i", "appenzell", "har", "en", "medborgarf\u00f6rsamling", "best\u00e5ende", "av", "alla", "r\u00f6stber\u00e4ttigade", "medborgare", "sammantr\u00e4dena", "h\u00e5lls", "p\u00e5", "ett", "torg", "i", "huvudstaden", "en", "g\u00e5ng", "om", "\u00e5ret", "besluten", "fattas", "genom", "handuppr\u00e4ckning", "direktdemokrati", "landet", "har", "haft", "flest", "folkomr\u00f6stningar", "i", "v\u00e4rlden", "styrelseskick", "schweiz", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rbundsstat", "med", "utbrett", "sj\u00e4lvstyre", "i", "kantonerna", "kantonerna", "har", "sina", "egna", "f\u00f6rfattningar", "parlament", "och", "regeringar", "f\u00f6rbundet", "\u00e4r", "en", "republik", "med", "en", "f\u00f6rbundspresident", "statschefskapet", "ut\u00f6vas", "dock", "av", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "regeringen", "som", "kollektiv", "och", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "tyska", "bundesversammlung", "franska", "assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "st\u00e4nderr\u00e5det", "tyska", "st\u00e4nderat", "franska", "conseil", "des", "\u00e9tats", "italienska", "consiglio", "degli", "stati", "och", "nationalr\u00e5det", "tyska", "nationalrat", "franska", "conseil", "national", "italienska", "consiglio", "nazionale", "den", "federala", "verkst\u00e4llande", "makten", "ut\u00f6vas", "av", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "tyska", "bundesrat", "franska", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "som", "best\u00e5r", "av", "sju", "ledam\u00f6ter", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "departementschefer", "vilka", "utses", "av", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "i", "schweiz", "f\u00f6rekommer", "ofta", "folkinitiativ", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "medborgare", "tvingar", "fram", "en", "beslutande", "folkomr\u00f6stning", "genom", "att", "skicka", "in", "listor", "med", "tillr\u00e4ckligt", "m\u00e5nga", "namnunderskrifter", "den", "schweiziska", "f\u00f6rfattningen", "den", "nuvarande", "schweiziska", "f\u00f6rfattningen", "instiftades", "\u00e5r", "och", "har", "sedan", "dess", "reviderats", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "och", "etablerades", "den", "federala", "staten", "schweiz", "efter", "idealen", "i", "usas", "och", "frankrikes", "motsvarande", "grundlagar", "en", "stark", "princip", "i", "landets", "styre", "\u00e4r", "dess", "lagstadgade", "alliansfrihet", "och", "neutralitet", "sedan", "\u00e4r", "man", "dock", "medlem", "av", "fn", "medlemskapet", "f\u00f6regick", "av", "en", "nationell", "folkomr\u00f6stning", "d\u00e4r", "jasidan", "segrade", "knappt", "federalism", "i", "den", "schweiziska", "f\u00f6rfattningen", "\u00e4r", "kantonernas", "existens", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "h\u00e5rt", "reglerad", "varje", "kanton", "\u00e4r", "namngiven", "i", "f\u00f6rfattningens", "f\u00f6rsta", "artikel", "detta", "medf\u00f6r", "att", "en", "f\u00f6r\u00e4ndring", "av", "f\u00f6rfattning", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "att", "skapa", "en", "ny", "kanton", "eller", "om", "en", "kanton", "vill", "l\u00e4mna", "f\u00f6rbundet", "f\u00f6r", "att", "en", "\u00e4ndring", "av", "f\u00f6rfattningen", "ska", "komma", "till", "st\u00e5nd", "kr\u00e4vs", "en", "federal", "folkomr\u00f6stning", "d\u00e4r", "en", "majoritet", "av", "de", "r\u00f6stande", "\u00e4r", "f\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "samt", "att", "det", "finns", "en", "majoritet", "f\u00f6r", "f\u00f6rslaget", "i", "en", "majoritet", "av", "kantonerna", "om", "\u00e4ndringen", "avser", "en", "tillkommande", "kanton", "kr\u00e4vs", "\u00e4ven", "en", "majoritet", "av", "r\u00f6sterna", "i", "den", "tillt\u00e4nkta", "kantonen", "detta", "f\u00f6rfarande", "har", "inneburit", "att", "antalet", "kantoner", "har", "varit", "n\u00e4stan", "of\u00f6r\u00e4ndrat", "sedan", "efter", "\u00e5rs", "f\u00f6rhandlingar", "lyckades", "dock", "den", "franskspr\u00e5kiga", "och", "katolska", "kantonen", "jura", "att", "bryta", "sig", "ur", "den", "tyskspr\u00e5kiga", "och", "protestantiska", "kantonen", "bern", "\u00e5r", "de", "schweiziska", "kantonerna", "\u00e4r", "garanterade", "en", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "i", "princip", "kr\u00e4ver", "f\u00f6rfattningen", "endast", "att", "kantonerna", "skall", "vara", "republiker", "och", "att", "de", "skall", "respektera", "j\u00e4mlikhet", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "trots", "detta", "skiljer", "sig", "inte", "kantonernas", "egna", "f\u00f6rfattningar", "lagar", "och", "styrelseskick", "m\u00e4rkbart", "fr\u00e5n", "varandra", "de", "st\u00f6rsta", "skillnaderna", "ses", "i", "kommunernas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "i", "vilken", "utstr\u00e4ckning", "som", "man", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "folkomr\u00f6stning", "i", "beslutsprocessen", "en", "viktig", "del", "i", "den", "schweiziska", "federalismen", "\u00e4r", "att", "\u00e4ven", "de", "sm\u00e5", "kantonerna", "m\u00e5ste", "f\u00e5", "g\u00f6ra", "sin", "st\u00e4mma", "h\u00f6rd", "och", "detta", "m\u00e4rks", "tydligt", "i", "den", "majoritet", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6r\u00e4ndring", "av", "f\u00f6rfattningen", "sedan", "har", "de", "sm\u00e5", "kantonerna", "r\u00f6stat", "ner", "fyra", "f\u00f6rfattningsf\u00f6r\u00e4ndringar", "trots", "att", "en", "majoritet", "av", "den", "schweiziska", "befolkningen", "har", "varit", "f\u00f6r", "f\u00f6rslagen", "har", "f\u00f6rslagen", "inte", "haft", "majoritet", "i", "en", "majoritet", "av", "kantonerna", "r\u00f6str\u00e4tt", "alla", "schweiziska", "medborgare", "som", "har", "fyllt", "\u00e5r", "har", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "de", "federala", "valen", "schweiziska", "kvinnor", "fick", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "federala", "val", "p\u00e5", "kantonal", "niv\u00e5", "inf\u00f6rde", "basel", "som", "f\u00f6rsta", "kanton", "k\u00f6nsneutral", "r\u00f6str\u00e4tt", "medan", "kvinnorna", "i", "appenzell", "innerrhoden", "fick", "tilltr\u00e4de", "till", "kantonens", "landsgemeinde", "f\u00f6rst", "efter", "beslut", "fr\u00e5n", "schweiz'", "h\u00f6gsta", "domstol", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "schweiz", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamling", "\u00e4r", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "med", "s\u00e4te", "i", "bern", "best\u00e5ende", "av", "st\u00e4nderr\u00e5det", "respektive", "nationalr\u00e5det", "st\u00e4nderr\u00e5det", "st\u00e4nderr\u00e5det", "har", "ledam\u00f6ter", "och", "varje", "kanton", "har", "tv\u00e5", "platser", "kantonerna", "unterwalden", "basel", "och", "appenzell", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "halvkantoner", "d\u00e4r", "varje", "halvkanton", "har", "en", "representant", "i", "st\u00e4nderr\u00e5det", "nationalr\u00e5det", "nationalr\u00e5det", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "f\u00f6r", "en", "mandatperiod", "om", "fyra", "\u00e5r", "antalet", "ledam\u00f6ter", "i", "nationalr\u00e5det", "\u00e4r", "proportionerligt", "mot", "antalet", "inv\u00e5nare", "i", "kantonen", "med", "undantaget", "att", "alla", "kantoner", "och", "halvkantoner", "skall", "ha", "minst", "en", "plats", "i", "nationalr\u00e5det", "kantonerna", "uri", "och", "glarus", "samt", "halvkantonerna", "obwalden", "nidwalden", "appenzell", "ausserrhoden", "och", "appenzell", "innerrhoden", "har", "en", "ledamot", "var", "kantonen", "z\u00fcrich", "\u00e4r", "med", "sina", "ledam\u00f6ter", "den", "kanton", "med", "st\u00f6rst", "representation", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "\u00e4r", "schweiz", "verkst\u00e4llande", "organ", "regering", "och", "stats\u00f6verhuvud", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "utses", "av", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "och", "ministrarnas", "politiska", "och", "geografiska", "tillh\u00f6righet", "\u00e4r", "reglerad", "minst", "tv\u00e5", "ministrar", "skall", "komma", "fr\u00e5n", "de", "fransk", "eller", "italienskspr\u00e5kiga", "kantonerna", "medan", "de", "\u00f6vriga", "fem", "kan", "komma", "fr\u00e5n", "alla", "kantoner", "dock", "f\u00e5r", "inte", "flera", "ledam\u00f6ter", "komma", "fr\u00e5n", "samma", "kanton", "de", "st\u00f6rsta", "partierna", "i", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "\u00e4r", "alltid", "garanterade", "en", "eller", "flera", "ministerposter", "enligt", "en", "fastst\u00e4lld", "formel", "f\u00f6rbundspresidenten", "ordf\u00f6rande", "i", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "v\u00e4ljs", "i", "december", "varje", "\u00e5r", "av", "f\u00f6rbundsf\u00f6rsamlingen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "nationalr\u00e5det", "och", "st\u00e4nderr\u00e5det", "gemensamt", "och", "den", "som", "innehar", "det", "uppdraget", "\u00e4r", "\u00e4ven", "schweiz", "f\u00f6rbundspresident", "presidentens", "huvudsakliga", "uppgift", "\u00e4r", "att", "vara", "ordf\u00f6rande", "vid", "f\u00f6rbundsr\u00e5dets", "sammantr\u00e4den", "presidenten", "har", "ingen", "mer", "makt", "\u00e4n", "\u00f6vriga", "ledam\u00f6ter", "i", "f\u00f6rbundsr\u00e5det", "f\u00f6rutom", "vid", "lika", "r\u00f6stetal", "n\u00e4r", "dennes", "r\u00f6st", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "f\u00f6rsvar", "schweiz", "f\u00f6rsvar", "bygger", "p\u00e5", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "typiskt", "schweiziskt", "\u00e4r", "det", "s\u00e5", "kallade", "milissystemet", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "schweizarna", "f\u00f6rvarar", "uniform", "och", "vapen", "med", "ammunition", "hemma", "f\u00f6r", "en", "snabb", "mobilisering", "det", "\u00e4r", "belagt", "med", "str\u00e4nga", "straff", "att", "bryta", "ammunitionsf\u00f6rpackningen", "utan", "tillst\u00e5nd", "schweizare", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rnpliktiga", "har", "ocks\u00e5", "schiesspflicht", "det", "vill", "s\u00e4ga", "de", "m\u00e5ste", "\u00e5rligen", "genomf\u00f6ra", "en", "prickskjutning", "som", "bokf\u00f6rs", "om", "man", "inte", "klarar", "den", "kan", "man", "inkallas", "till", "tv\u00e5", "veckors", "extra", "utbildning", "i", "bergen", "i", "centrala", "schweiz", "finns", "s\u00e5", "kallade", "reduit", "citadell", "med", "omfattande", "bef\u00e4stningar", "dit", "arm\u00e9n", "kan", "dra", "sig", "tillbaka", "f\u00f6r", "ett", "uth\u00e5lligt", "f\u00f6rsvar", "centralf\u00f6rsvar", "bergspassv\u00e4gar", "tunnlar", "och", "broar", "\u00e4r", "f\u00f6rberedda", "f\u00f6r", "spr\u00e4ngning", "i", "de", "l\u00e5gl\u00e4nta", "norra", "landskapen", "finns", "pansarbrigader", "med", "moderna", "leopard", "stridsvagnar", "flygvapnet", "\u00e4r", "utrustat", "med", "fajaktplanf\u00f6rsvarsreformen", "armee", "xxi", "antogs", "av", "parlamentet", "och", "bekr\u00e4ftades", "genom", "en", "folkomr\u00f6stning", "f\u00f6rsvarsmaktens", "mobiliseringsstyrka", "reducerades", "fr\u00e5n", "soldater", "armee", "till", "av", "dessa", "tillh\u00f6r", "soldater", "insatsorganisationen", "och", "soldater", "insatsreserven", "de", "soldater", "som", "tillh\u00f6r", "insatsorganisationen", "genomf\u00f6r", "varje", "\u00e5r", "en", "repetitions\u00f6vning", "om", "tre", "veckor", "f\u00f6r", "meniga", "och", "fyra", "veckor", "f\u00f6r", "bef\u00e4l", "insatsreservens", "personal", "genomf\u00f6r", "inga", "repetitionsutbildningar", "annat", "\u00e4n", "efter", "s\u00e4rskilt", "regeringsbeslut", "minskningen", "av", "antalet", "soldater", "i", "mobiliseringsstyrkan", "har", "inte", "uppn\u00e5tts", "genom", "att", "f\u00e4rre", "v\u00e4rnpliktiga", "inkallas", "till", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "utan", "att", "antalet", "\u00e5r", "som", "den", "v\u00e4rnpliktige", "\u00e4r", "f\u00f6rpliktigad", "att", "tillh\u00f6ra", "den", "milit\u00e4ra", "organisationen", "minskats", "numera", "kvarst\u00e5r", "inga", "meniga", "i", "mobiliseringsstyrkan", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "till", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "f\u00f6rsta", "tj\u00e4nstg\u00f6ringen", "den", "milit\u00e4ra", "grundutbildningen", "omfattar", "efter", "befattning", "antingen", "eller", "veckor", "den", "som", "genomg\u00e5tt", "den", "kortare", "f\u00f6rsta", "tj\u00e4nstg\u00f6ringen", "g\u00f6r", "ist\u00e4llet", "en", "extra", "repetitions\u00f6vning", "f\u00f6r", "alla", "g\u00e4ller", "att", "den", "\u00e5rliga", "skjutplikten", "m\u00e5ste", "uppfyllas", "kvinnor", "kan", "nu", "frivilligt", "g\u00f6ra", "v\u00e4rnplikten", "\u00e4ven", "i", "stridande", "befattningar", "se", "\u00e4ven", "milit\u00e4ra", "grader", "i", "schweiz", "administrativ", "indelning", "kantoner", "schweiz", "\u00e4r", "indelat", "i", "kantoner", "\"helkantoner\"", "med", "vardera", "tv\u00e5", "representanter", "i", "st\u00e4nderr\u00e5det", "och", "halvkantoner", "med", "en", "representant", "i", "st\u00e4nderr\u00e5det", "indelningen", "i", "hel", "och", "halvkantoner", "beror", "p\u00e5", "att", "de", "tre", "landenhelkantonerna", "unterwalden", "appenzell", "och", "basel", "delats", "och", "delarna", "blivit", "helt", "sj\u00e4lvstyrande", "den", "st\u00f6rsta", "kantonen", "\u00e4r", "z\u00fcrich", "med", "miljoner", "inv\u00e5nare", "minst", "\u00e4r", "appenzell", "innerrhoden", "med", "inv\u00e5nare", "de", "\u00e4ldsta", "kantonerna", "\u00e4r", "schwyz", "unterwalden", "och", "uri", "som", "tillsammans", "bildade", "schweiziska", "edsf\u00f6rbundet", "den", "augusti", "schweiz", "kantonsindelning", "har", "varit", "densamma", "sedan", "med", "undantag", "f\u00f6r", "kantonen", "juras", "utbrytning", "ur", "bern", "m\u00e5nga", "kantoner", "\u00e4r", "enligt", "kantonala", "lagar", "indelade", "i", "distrikt", "valkretsar", "ocheller", "andra", "strukturer", "kommuner", "och", "st\u00e4der", "p\u00e5", "nationell", "juridsk", "niv\u00e5", "g\u00f6rs", "ingen", "skillnad", "mellan", "kommun", "ty", "\"gemeinde\"", "fr", "\"commune\"", "it", "\"comune\"", "och", "stad", "i", "januari", "fanns", "kommuner", "i", "schweiz", "flera", "hade", "mindre", "\u00e4n", "inv\u00e5nare", "de", "factohuvudstad", "i", "schweiz", "\u00e4r", "bern", "med", "inv\u00e5nare", "i", "f\u00f6rfattningen", "saknas", "dock", "huvudstad", "st\u00f6rsta", "stad", "i", "landet", "\u00e4r", "dock", "z\u00fcrich", "inv\u00e5nare", "andra", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "gen\u00e8ve", "basel", "och", "lausanne", "andra", "indelningar", "regioner", "schweiz", "f\u00f6rfattning", "beskriver", "inte", "n\u00e5gon", "regionindelning", "det", "finns", "olika", "mellankommunala", "och", "mellankantonala", "samarbeten", "som", "f\u00f6r\u00e4ndras", "\u00f6ver", "tiden", "av", "demografiska", "och", "ekonomiska", "sk\u00e4lf\u00f6ljande", "riktindelning", "i", "sju", "storregioner", "anv\u00e4nds", "ibland", "i", "dagligt", "tal", "\u00f6stschweiz", "best\u00e5ende", "av", "kantonerna", "sankt", "gallen", "thurgau", "appenzell", "appenzell", "innerrhoden", "och", "appenzell", "ausserrhoden", "glarus", "schaffhausen", "och", "graub\u00fcnden", "z\u00fcrich", "best\u00e5ende", "av", "kantonen", "z\u00fcrich", "centralschweiz", "best\u00e5ende", "av", "kantonerna", "luzern", "schwyz", "unterwalden", "uri", "och", "zug", "nordv\u00e4stschweiz", "best\u00e5ende", "av", "kantonerna", "basel", "och", "aargau", "mittelland", "best\u00e5ende", "av", "kantonerna", "bern", "fribourg", "jura", "neuch\u00e2tel", "och", "solothurn", "tessin", "best\u00e5ende", "av", "kantonen", "ticino", "l\u00e9manique", "best\u00e5ende", "av", "kantonerna", "gen\u00e8ve", "vaud", "och", "valaismen", "\u00e4ven", "den", "\u00e4r", "oklar", "exempelvis", "samarbetar", "solothurn", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "omr\u00e5den", "med", "mittelland", "men", "betr\u00e4ffande", "fackh\u00f6gskola", "med", "nordv\u00e4stschweiz", "i", "kantonen", "graub\u00fcnden", "anv\u00e4nds", "begreppet", "region", "f\u00f6r", "den", "administrativa", "niv\u00e5n", "mellan", "kanton", "och", "kommun", "detta", "motsvarar", "distrikten", "som", "finns", "i", "m\u00e5nga", "andra", "kantoner", "ekonomi", "schweiz", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "rikaste", "l\u00e4nder", "r\u00e4knat", "per", "inv\u00e5nare", "folkets", "levnadsstandard", "\u00e4r", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00e4r", "l\u00e5g", "och", "inflationen", "\u00e4r", "l\u00e5g", "inflationen", "l\u00e5g", "p\u00e5", "\u00e5r", "landet", "har", "relativt", "l\u00e5ga", "tillg\u00e5ngar", "av", "r\u00e5varor", "och", "importerar", "d\u00e4rf\u00f6r", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "r\u00e5varor", "och", "livsmedel", "fr\u00e5n", "utlandet", "landets", "v\u00e4lst\u00e5nd", "best\u00e5r", "mest", "av", "tillverkning", "och", "export", "av", "bland", "annat", "maskiner", "och", "elektronik", "samt", "turism", "och", "landets", "starka", "bank", "och", "finanssektor", "schweiz", "har", "en", "ytterst", "stabil", "politik", "och", "en", "konfliktfri", "arbetsmarknad", "hela", "det", "ekonomiska", "klimatet", "i", "schweiz", "\u00e4r", "v\u00e4lfungerande", "och", "attraktivt", "f\u00f6r", "f\u00f6retag", "landets", "politiska", "klimat", "baseras", "p\u00e5", "liberal", "marknadsekonomi", "med", "s\u00e5", "lite", "statliga", "ingripanden", "som", "m\u00f6jligt", "\u00e5r", "rankades", "schweiz", "som", "den", "mest", "konkurrenskraftiga", "ekonomin", "i", "v\u00e4rlden", "av", "world", "economic", "forum", "finanskrisen", "medf\u00f6rde", "att", "landets", "banker", "drabbades", "av", "stora", "f\u00f6rluster", "d\u00e4rp\u00e5", "steg", "arbetsl\u00f6sheten", "och", "problemen", "\u00f6kade", "i", "andra", "delar", "av", "ekonomin", "men", "schweiz", "klarade", "turbulensen", "relativt", "bra", "ekonomin", "krympte", "med", "mindre", "\u00e4n", "tv\u00e5", "procent", "landets", "tillv\u00e4xt", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "och", "redan", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "var", "ekonomins", "tillv\u00e4xt", "tillbaka", "p\u00e5", "\u00e4ven", "om", "schweiz", "inte", "\u00e4r", "en", "medlemsstat", "i", "eu", "s\u00e5", "kan", "\u00e4ndrade", "ekonomiska", "villkor", "i", "omv\u00e4rlden", "p\u00e5verka", "schweiz", "ekonomi", "detta", "fr\u00e4mst", "d\u00e5", "bankerna", "och", "finanssystemet", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "\u00e5terkommande", "internationella", "p\u00e5tryckningar", "om", "st\u00f6rre", "\u00f6ppenhet", "och", "uttag", "av", "skatter", "n\u00e4r", "eurokrisen", "intr\u00e4ffade", "\u00f6kade", "intresset", "f\u00f6r", "schweizerfrancen", "bland", "investerarna", "vilket", "h\u00f6jde", "kursen", "vilket", "medf\u00f6rde", "minskad", "turism", "med", "sitt", "natursk\u00f6na", "klimat", "och", "fj\u00e4ll", "\u00e4r", "schweiz", "ett", "av", "europas", "fr\u00e4msta", "turistl\u00e4nder", "och", "i", "m\u00e5nga", "st\u00e4der", "\u00e4r", "turismen", "huvudn\u00e4ring", "under", "talet", "skedde", "en", "mindre", "utveckling", "av", "real", "bnp", "om", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "tidigare", "decennium", "fram", "till", "talets", "b\u00f6rjan", "l\u00e5g", "syssels\u00e4ttningen", "i", "landet", "\u00f6ver", "genomsnittet", "i", "oecdl\u00e4nderna", "syssels\u00e4ttningskvoten", "i", "landet", "minskade", "som", "i", "\u00f6vriga", "oecdl\u00e4nder", "under", "talet", "men", "i", "slutet", "av", "\u00e5rtiondet", "var", "schweiz", "syssels\u00e4ttning", "\u00e5ter", "h\u00f6gschweiz", "ing\u00e5r", "i", "ett", "system", "av", "banker", "som", "kallas", "bankgeheimnis", "det", "inneb\u00e4r", "att", "schweiziska", "banker", "bara", "\u00e4r", "f\u00f6rpliktigade", "i", "undantagsfall", "att", "ge", "ut", "uppgifter", "om", "sina", "kunder", "allt", "f\u00f6r", "att", "skydda", "kontoinnehavarnas", "integritetsom", "tidigare", "n\u00e4mnt", "\u00e4r", "schweiz", "en", "av", "v\u00e4rldens", "finansj\u00e4ttar", "och", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "bankerna", "\u00e4r", "ubs", "och", "credit", "suisse", "vid", "sidan", "av", "dessa", "bankj\u00e4ttar", "finns", "det", "m\u00e5nga", "mindre", "banker", "och", "akt\u00f6rer", "inom", "det", "schweiziska", "finanssystemet", "schweiz", "bankv\u00e4sende", "svarar", "f\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "av", "landets", "bnp", "internationella", "samarbeten", "\u00e5r", "gick", "schweiz", "med", "i", "v\u00e4rldsbanken", "och", "den", "internationella", "valutafonden", "imf\u00e5r", "ans\u00f6kte", "\u00e4ven", "den", "schweiziska", "regeringen", "om", "eumedlemskap", "men", "detta", "r\u00f6stades", "ner", "av", "det", "schweiziska", "folket", "schweiz", "har", "sedan", "dess", "bilaterala", "handelsavtal", "med", "eu", "\u00e5r", "undertecknade", "schweiz", "ett", "associeringsavtal", "till", "schengensamarbetet", "och", "blev", "i", "slutet", "av", "en", "del", "av", "schengenomr\u00e5det", "handel", "schweiz", "\u00e4r", "ett", "litet", "land", "med", "l\u00e5g", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjningsf\u00f6rm\u00e5ga", "det", "\u00e4r", "i", "stort", "behov", "av", "b\u00e5de", "import", "av", "r\u00e5varor", "och", "arbetskraft", "schweiz", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "f\u00f6r", "sina", "l\u00e4kemedel", "klockor", "sin", "choklad", "och", "ost", "dessa", "varor", "\u00e4r", "\u00e4ven", "de", "varor", "som", "exporteras", "mest", "ifr\u00e5n", "schweiz", "eul\u00e4nderna", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "handelspartnerna", "med", "schweiz", "med", "tyskland", "h\u00f6gst", "upp", "p\u00e5", "listan", "av", "partners", "p\u00e5", "andra", "plats", "av", "exportpartners", "ligger", "usa", "landet", "handlar", "\u00e4ven", "mer", "och", "mer", "med", "kina", "och", "ryssland", "av", "de", "klockor", "som", "tillverkas", "i", "schweiz", "exporteras", "till", "utlandet", "etablerade", "klockvarum\u00e4rken", "s\u00e5som", "patek", "philippe", "rolex", "iwc", "longines", "breguet", "vacheron", "constanine", "och", "omega", "tillverkar", "alla", "sina", "klockor", "fr\u00e4mst", "i", "schweiz", "klockorna", "\u00e4r", "schweiz", "tredje", "st\u00f6rsta", "exportvara", "efter", "l\u00e4kemedel", "och", "andra", "kemiska", "industriella", "produkter", "man", "exporterar", "\u00e4ven", "textilier", "smycken", "och", "livsmedel", "importen", "d\u00e4remot", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "maskiner", "kemikalier", "fordon", "metaller", "och", "jordbruksvaror", "kommunikationer", "v\u00e4gtrafik", "motorv\u00e4gardet", "finns", "ett", "antal", "motorv\u00e4gar", "i", "schweiz", "dessa", "n\u00e5r", "ut", "till", "stora", "delar", "av", "landet", "men", "inte", "\u00f6verallt", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "motorv\u00e4garna", "\u00e4r", "ofta", "fyrfiliga", "i", "gott", "skick", "och", "har", "l\u00e5nga", "tunnlar", "i", "alperna", "och", "jurabergen", "\u00e4ven", "landsv\u00e4garna", "\u00e4r", "v\u00e4lsk\u00f6tta", "bergsv\u00e4gari", "schweiz", "f\u00e5r", "dubbd\u00e4ck", "bara", "anv\u00e4ndas", "i", "speciella", "sammanhang", "m\u00e5nga", "passv\u00e4gar", "st\u00e4nger", "\u00f6ver", "vintern", "p\u00e5", "grund", "av", "halka", "och", "lavinfara", "p\u00e5", "vissa", "str\u00e4ckor", "\u00f6vertar", "bilt\u00e5g", "trafiken", "vid", "m\u00f6te", "p\u00e5", "bergsv\u00e4gar", "g\u00e4ller", "speciella", "regler", "den", "tunga", "trafiken", "har", "f\u00f6retr\u00e4de", "och", "n\u00e4r", "tv\u00e5", "personbilar", "m\u00f6ts", "har", "den", "med", "uppf\u00f6rsbacke", "f\u00f6retr\u00e4de", "j\u00e4rnv\u00e4g", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "i", "schweiz", "n\u00e5r", "ut", "till", "i", "stort", "sett", "hela", "landet", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "mycket", "finmaskigt", "och", "trafiken", "\u00e4r", "t\u00e4t", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "dessutom", "i", "mycket", "gott", "skick", "\u00e4ven", "t\u00e5gen", "i", "schweiz", "\u00e4r", "i", "mycket", "gott", "skick", "och", "tillh\u00f6r", "de", "b\u00e4sta", "i", "v\u00e4rlden", "t\u00e5gen", "i", "schweiz", "har", "dessutom", "ett", "mycket", "gott", "rykte", "f\u00f6r", "sin", "punktlighet", "och", "h\u00f6ga", "serviceniv\u00e5", "bergbanorgenom", "kuggst\u00e5ngsdrift", "kan", "bergbanorna", "trafikera", "branta", "str\u00e4ckor", "en", "del", "v\u00e4lk\u00e4nda", "turistorter", "n\u00e5s", "med", "t\u00e5g", "men", "inte", "med", "privatbil", "det", "g\u00e4ller", "exempelvis", "wengen", "zermatt", "och", "rigi", "kaltbad", "b\u00e5t", "vissa", "b\u00e5trutter", "transporterar", "mycket", "pendlare", "exempelvis", "fr\u00e5n", "\u00e9vianlesbains", "och", "thononlesbains", "till", "lausanne", "\u00f6ver", "gen\u00e8vesj\u00f6n", "p\u00e5", "vierwaldst\u00e4ttersj\u00f6n", "z\u00fcrichsj\u00f6n", "och", "bodensj\u00f6n", "g\u00e5r", "bilf\u00e4rjor", "demografi", "spr\u00e5k", "schweiz", "har", "fyra", "officiella", "spr\u00e5k", "tyska", "franska", "italienska", "och", "r\u00e4toromanska", "som", "tillika", "\u00e4r", "de", "fyra", "nationella", "spr\u00e5ken", "endast", "tre", "officiella", "spr\u00e5k", "tyska", "franska", "och", "italienska", "anv\u00e4nds", "i", "all", "utformning", "av", "lagtexter", "den", "st\u00f6rsta", "gruppen", "av", "n\u00e4rbesl\u00e4ktade", "spr\u00e5kliga", "varieteter", "\u00e4r", "tyska", "dialekter", "som", "popul\u00e4rt", "kallas", "schweizertyska", "dessa", "dialekter", "\u00e4r", "dock", "inte", "ett", "s\u00e4rskilt", "schweiziskt", "spr\u00e5k", "utan", "ing\u00e5r", "i", "ett", "dialektkontinuum", "med", "dialekter", "\u00f6ver", "statsgr\u00e4nserna", "in", "i", "tyskland", "liechtenstein", "och", "\u00f6sterrike", "de", "tyska", "dialekterna", "i", "schweiz", "\u00e4r", "inb\u00f6rdes", "olika", "och", "\u00e4r", "s\u00e5", "olika", "standardtyskan", "s\u00e5", "att", "standardtyska", "l\u00e4rs", "in", "som", "ett", "takspr\u00e5k", "i", "skolan", "n\u00e4rmast", "som", "ett", "fr\u00e4mmande", "spr\u00e5k", "schweizerfranska", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "n\u00e4rmare", "standardfranska", "men", "har", "ju", "sina", "egna", "s\u00e4rdrag", "bland", "genom", "sin", "bel\u00e4genhet", "inom", "det", "traditionellt", "arpitanska", "spr\u00e5komr\u00e5det", "de", "olika", "tyska", "varieteterna", "talas", "fr\u00e4mst", "i", "centrala", "norra", "och", "nord\u00f6stra", "schweiz", "r\u00e4toromanska", "talas", "mest", "i", "det", "\u00f6stliga", "graub\u00fcnden", "italienska", "i", "det", "sydliga", "ticino", "det", "franska", "spr\u00e5komr\u00e5det", "ligger", "i", "stort", "sett", "v\u00e4ster", "om", "en", "linje", "dragen", "mellan", "matterhorn", "och", "\u00f6stligaste", "jurabergen", "i", "valais", "g\u00e5r", "gr\u00e4nsen", "traditionellt", "bland", "annat", "i", "fj\u00e4llb\u00e4cken", "raspille", "mellan", "det", "franskspr\u00e5kiga", "mi\u00e8ge", "och", "det", "tyskspr\u00e5kiga", "salgesch", "utbildning", "det", "schweiziska", "utbildningsv\u00e4sendet", "\u00e4r", "huvudsakligen", "ett", "kantonalt", "ansvar", "och", "skolsystemet", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "olika", "organiserat", "i", "skilda", "delar", "av", "landet", "schweiz", "obligatoriska", "utbildningssystem", "har", "en", "nio\u00e5rig", "skolplikt", "religion", "p\u00e5", "nationella", "niv\u00e5n", "har", "schweiz", "ingen", "officiell", "statsreligion", "de", "flesta", "kantonerna", "har", "erk\u00e4nt", "antingen", "den", "katolska", "kyrkan", "eller", "den", "reformerta", "kyrkan", "eller", "b\u00e5da", "vilket", "leder", "till", "det", "att", "medlemmar", "i", "dessa", "kyrkor", "m\u00e5ste", "betala", "kyrkoskatt", "till", "exempel", "\u00e4r", "skatten", "f\u00f6r", "katoliker", "och", "f\u00f6r", "protestanter", "i", "zug", "grundlagen", "garanterar", "religionsfrihet", "till", "alla", "fast", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "landets", "kultur", "och", "vanor", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "kristendomen", "schweizergardets", "uppgift", "\u00e4r", "att", "skydda", "p\u00e5ven", "och", "gardet", "best\u00e5r", "av", "schweiziska", "katolska", "m\u00e4n", "majoriteten", "h\u00f6r", "till", "kristendomen", "antingen", "katoliker", "cirka", "eller", "schweiziska", "reformerta", "andelen", "som", "inte", "h\u00f6r", "till", "n\u00e5gon", "organiserad", "religion", "eller", "n\u00e5got", "trossamfund", "\u00e4r", "cirka", "kultur", "mat", "det", "schweiziska", "k\u00f6ket", "best\u00e5r", "av", "en", "m\u00e4ngd", "matr\u00e4tter", "fr\u00e5n", "olika", "regioner", "influenser", "har", "kommit", "fr\u00e5n", "grannl\u00e4nder", "s\u00e5som", "det", "italienska", "tyska", "och", "franska", "k\u00f6ket", "maten", "\u00e4r", "ofta", "n\u00e4ringsrik", "och", "h\u00e4lsosam", "med", "m\u00e5nga", "ostr\u00e4tter", "och", "br\u00f6dsorter", "olika", "sorters", "fonduer", "\u00e4r", "\u00e4ven", "popul\u00e4ra", "r\u00f6sti", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "schweiz", "k\u00f6ket", "delas", "in", "i", "tv\u00e5", "skolor", "haute", "cuisine", "och", "\"riktig\"", "matlagning", "haute", "cuisine", "best\u00e5r", "av", "gourmetm\u00e5ltider", "som", "togs", "till", "landet", "fr\u00e5n", "frankrike", "med", "mycket", "gr\u00e4dde", "s\u00e5ser", "dyra", "ingredienser", "s\u00e5som", "tryfflar", "denna", "matlagning", "tar", "generellt", "l\u00e5ng", "tid", "den", "andra", "traditionella", "skolan", "best\u00e5r", "av", "de", "r\u00e4tter", "som", "v\u00e4xt", "fram", "ur", "historien", "med", "lokala", "varor", "man", "anv\u00e4nde", "enkla", "r\u00e5varor", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "finare", "matr\u00e4tter", "s\u00e5som", "grytor", "och", "br\u00f6d", "ofta", "serverat", "med", "mj\u00f6lk", "ost", "och", "sm\u00f6r", "v\u00e4rldsarv", "benediktinerklostret", "sankt", "johann", "i", "m\u00fcstair", "sankt", "gallens", "kloster", "med", "klosterkyrkan", "glaci\u00e4romr\u00e5det", "jungfraualetschbietschhorn", "gamla", "staden", "i", "bern", "de", "tre", "slotten", "och", "f\u00f6rsvarsmuren", "runt", "handelsstaden", "bellinzona", "monte", "san", "giorgio", "sport", "den", "popul\u00e4raste", "sporten", "\u00e4r", "utf\u00f6rs\u00e5kning", "schweiz", "har", "genom", "\u00e5ren", "vunnit", "m\u00e5nga", "os", "och", "vmguld", "i", "de", "alpina", "grenarna", "v\u00e4rldstrean", "och", "nationalidolen", "roger", "federer", "har", "bidragit", "till", "att", "tennis", "\u00e4r", "en", "sport", "p\u00e5", "stark", "frammarsch", "i", "schweiz", "andra", "popul\u00e4ra", "sporter", "i", "schweiz", "\u00e4r", "fotboll", "innebandy", "ishockey", "curling", "och", "\u00e4ven", "schwingen", "som", "\u00e4r", "en", "sorts", "traditionell", "brottning", "med", "likheter", "med", "den", "isl\u00e4ndska", "brottningssporten", "glima", "den", "anses", "ofta", "som", "nationalsporten", "i", "landet", "andra", "typiska", "schweiziska", "sporter", "\u00e4r", "faustball", "en", "sorts", "volleyboll", "och", "hornussen", "som", "kan", "liknas", "vid", "en", "blandning", "av", "golf", "och", "br\u00e4nnboll", "ut\u00f6vande", "av", "motorsport", "innanf\u00f6r", "schweiz", "gr\u00e4nser", "var", "f\u00f6rbjudet", "mellan", "och", "men", "har", "\u00e5ter", "till\u00e5tits", "i", "landet", "\u00e5r", "arrangerade", "schweiz", "tillsammans", "med", "\u00f6sterrike", "em", "i", "fotboll", "schweiz", "har", "\u00e4ven", "haft", "stora", "framg\u00e5ngar", "i", "americas", "cup", "med", "tv\u00e5", "segrar", "och", "med", "b\u00e5ten", "alinghi", "schweiz", "har", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "senare", "tid", "haft", "stora", "framg\u00e5ngar", "i", "backhoppning", "simon", "ammann", "har", "fyra", "osguld", "och", "andreas", "k\u00fcttel", "har", "ett", "vmguld", "och", "\u00e4ven", "marco", "grigoli", "har", "haft", "en", "del", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "schweiz", "\u00e4ven", "blivit", "framst\u00e5ende", "inom", "l\u00e4ngdskid\u00e5kning", "genom", "l\u00e4ngdskid\u00e5karen", "dario", "cologna", "som", "vunnit", "b\u00e5de", "osguld", "i", "vancouver", "och", "tre", "totalsegrar", "i", "tour", "de", "ski", "och", "cyklisten", "fabian", "cancellara", "har", "bland", "annat", "vunnit", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapens", "tempolopp", "i", "cykel", "fyra", "g\u00e5nger", "och", "tagit", "guld", "och", "silver", "vid", "olympiska", "sommarspelen", "flera", "internationella", "idrottsorganisationer", "har", "huvudkontor", "i", "schweiz", "bland", "andra", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9n", "lausanne", "fifa", "z\u00fcrich", "och", "uefa", "nyon", "internationella", "rankningar", "k\u00e4llor", "externa", "l\u00e4nkar", "interaktiv", "karta", "\u00f6ver", "schweiz", "swiss", "federal", "statistical", "office", "swiss", "statistics", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "swiss", "university"]