["sommartid", "inneb\u00e4r", "att", "lokal", "tid", "justeras", "fram", "en", "timme", "under", "en", "del", "av", "\u00e5ret", "i", "syfte", "att", "b\u00e4ttre", "nyttja", "den", "ljusa", "delen", "av", "dygnet", "under", "sommaren", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "som", "stiger", "upp", "vid", "fasta", "klockslag", "i", "l\u00e4nder", "n\u00e4rmare", "polerna", "som", "i", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "g\u00f6r", "sommartid", "mest", "skillnad", "under", "v\u00e5r", "och", "h\u00f6st", "men", "inte", "lika", "stor", "skillnad", "under", "sommaren", "eftersom", "dagsljuset", "d\u00e5", "str\u00e4cker", "sig", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "den", "delen", "av", "dygnet", "de", "flesta", "\u00e4r", "vakna", "sommartiden", "\u00e4r", "normaltiden", "plus", "en", "timme", "d\u00e4r", "normaltid", "\u00e4r", "den", "tid", "som", "enskilda", "l\u00e4nder", "definierat", "som", "standardiserad", "rikstid", "i", "dagligt", "tal", "anv\u00e4nds", "\u00e4ven", "vintertid", "om", "den", "tid", "d\u00e5", "sommartid", "inte", "g\u00e4ller", "historik", "och", "global", "anv\u00e4ndning", "anekdotiskt", "anf\u00f6rs", "usas", "ambassad\u00f6r", "benjamin", "franklin", "som", "skapare", "av", "sommartiden", "med", "sitt", "f\u00f6rslag", "i", "paris", "att", "man", "skulle", "b\u00f6rja", "stiga", "upp", "tidigare", "om", "morgnarna", "han", "skrev", "att", "han", "sj\u00e4lv", "brukade", "stiga", "upp", "klockan", "tolv", "och", "blev", "f\u00f6rv\u00e5nad", "d\u00e5", "han", "en", "dag", "vaknade", "vid", "soluppg\u00e5ngen", "och", "s\u00e5g", "solen", "str\u00e5la", "klartden", "moderna", "sommartiden", "f\u00f6reslogs", "av", "nyzeel\u00e4ndaren", "george", "vernon", "hudson", "som", "arbetade", "i", "skift", "med", "motivet", "att", "ge", "arbetare", "mer", "anv\u00e4ndbar", "fritid", "efter", "arbetets", "slut", "sommartid", "har", "historiskt", "anv\u00e4nts", "fr\u00e4mst", "under", "de", "b\u00e5da", "v\u00e4rldskrigen", "och", "sedan", "slutet", "p\u00e5", "nittonhundratalet", "de", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rs\u00f6ken", "i", "v\u00e4rlden", "med", "officiell", "sommartid", "skedde", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "tyskland", "och", "dess", "allierade", "samt", "sverige", "storbritannien", "och", "flera", "andra", "l\u00e4nder", "hade", "sommartid", "f\u00f6rs\u00f6ket", "var", "framf\u00f6r", "allt", "inom", "lantbruket", "inte", "popul\u00e4rt", "och", "det", "dr\u00f6jde", "till", "innan", "sommartid", "inf\u00f6rdes", "igen", "i", "sverige", "och", "flera", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "m\u00e5nga", "av", "de", "krigf\u00f6rande", "l\u00e4nderna", "inf\u00f6rde", "sommartid", "ocks\u00e5", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "storbritannien", "till", "och", "med", "tv\u00e5", "timmars", "f\u00f6rskjutning", "det", "\u00e4r", "huvudsakligen", "i", "europa", "och", "nordamerika", "som", "man", "anv\u00e4nder", "sommartid", "i", "tropikerna", "\u00e4r", "bruk", "av", "sommartid", "ovanligt", "men", "det", "f\u00f6rekommer", "eftersom", "dagsljusets", "l\u00e4ngd", "skiljer", "sig", "mindre", "\u00e5t", "under", "sommaren", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "vintern", "\u00e4ven", "i", "l\u00e4nder", "n\u00e4rmare", "polerna", "g\u00f6r", "sommartid", "mindre", "skillnad", "eftersom", "dagsljuset", "p\u00e5", "sommaren", "str\u00e4cker", "sig", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "den", "delen", "av", "dygnet", "de", "flesta", "\u00e4r", "vakna", "och", "p\u00e5", "vintern", "\u00e4r", "det", "ljust", "s\u00e5", "kort", "tid", "att", "resor", "b\u00e5de", "till", "och", "fr\u00e5n", "arbetet", "vanligen", "sker", "i", "m\u00f6rker", "i", "vilket", "fall", "trots", "det", "har", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "l\u00e4nder", "sommartid", "i", "n\u00e5gra", "l\u00e4nder", "till", "exempel", "island", "och", "argentina", "har", "man", "inte", "omst\u00e4llning", "till", "sommartid", "men", "d\u00e4remot", "en", "tidszon", "som", "kan", "liknas", "vid", "\"permanent", "sommartid\"", "dessa", "l\u00e4nder", "f\u00e5r", "d\u00e5", "ljusare", "kv\u00e4llar", "p\u00e5", "sommaren", "och", "ljusare", "eftermiddagar", "p\u00e5", "vintern", "i", "vissa", "andra", "l\u00e4nder", "som", "pr\u00f6vat", "detta", "har", "det", "varit", "klagom\u00e5l", "p\u00e5", "m\u00f6rka", "vintermorgnar", "p\u00e5", "island", "\u00e4r", "det", "i", "december", "\u00e4nd\u00e5", "m\u00f6rka", "morgnar", "med", "soluppg\u00e5ng", "kl", "hade", "varit", "om", "man", "f\u00f6ljt", "n\u00e4rmaste", "geografisk", "tidszon", "under", "har", "en", "lagstiftningsprocess", "startats", "om", "att", "\u00f6verge", "sommartidsomst\u00e4llningarna", "i", "eul\u00e4nderna", "l\u00e4nder", "och", "regioner", "europa", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "europa", "g\u00e4ller", "sommartid", "fr\u00e5n", "natten", "till", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "mars", "till", "samma", "tid", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "oktober", "i", "den", "v\u00e4steuropeiska", "tidszonen", "wet", "gmt", "&", "utc", "den", "centraleuropeiska", "tidszonen", "cet", "utc+", "och", "den", "\u00f6steuropeiska", "tidszonen", "eet", "utc+", "inom", "eu", "b\u00f6rjar", "och", "slutar", "sommartiden", "vid", "samma", "tidpunkt", "klockan", "utc", "vilket", "motsvarar", "olika", "klockslag", "i", "respektive", "tidszon", "anv\u00e4ndandet", "av", "sommartid", "inom", "eu", "regleras", "genom", "sommartidsdirektivet", "sedan", "dessf\u00f6rinnan", "fanns", "det", "totalt", "\u00e5tta", "olika", "tillf\u00e4lliga", "direktiv", "som", "reglerade", "sommartid", "inom", "unionen", "sedan", "under", "visade", "en", "webbenk\u00e4t", "utf\u00f6rd", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "europeiska", "kommissionen", "att", "en", "stor", "majoritet", "av", "de", "svarande", "f\u00f6redrog", "att", "slippa", "omst\u00e4llningen", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00f6reslog", "kommissionen", "den", "september", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "att", "upph\u00e4va", "sommartidsdirektivet", "och", "upph\u00f6ra", "med", "sommartidsomst\u00e4llningen", "i", "mars", "godk\u00e4nde", "europaparlamentet", "f\u00f6rslaget", "med", "vissa", "\u00e4ndringar", "men", "f\u00f6rslaget", "har", "\u00e4nnu", "inte", "godk\u00e4nts", "av", "eus", "andra", "lagstiftande", "institution", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "island", "island", "anv\u00e4nder", "inte", "sommartid", "geografiskt", "sett", "ligger", "islands", "soltid", "i", "utc", "reykjavik", "utc", "och", "egilssta\u00f0ir", "utc", "men", "island", "har", "sedan", "valt", "att", "anv\u00e4nda", "utc", "som", "normaltid", "allts\u00e5", "en", "timme", "f\u00f6re", "soltiden", "ungef\u00e4r", "som", "permanent", "sommartid", "fast", "det", "inte", "\u00e4r", "skrivet", "s\u00e5", "mellan", "\u00e5r", "och", "hade", "island", "sommartid", "ryssland", "ryssland", "och", "belarus", "fattade", "beslut", "om", "att", "fr\u00e5n", "och", "med", "mars", "inte", "l\u00e4ngre", "anv\u00e4nda", "skild", "sommartid", "utan", "till\u00e4mpa", "sommartid", "\u00e5ret", "om", "man", "l\u00e4t", "allts\u00e5", "bli", "att", "st\u00e4lla", "om", "klockorna", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "f\u00f6r", "att", "klockan", "\u00e5ret", "runt", "skulle", "vara", "en", "timme", "mer", "\u00e4n", "tidszonen", "f\u00f6rutsatte", "vilket", "i", "samband", "med", "omst\u00e4llningen", "kallades", "\"permanent", "sommartid\"", "detta", "v\u00e4ckte", "dock", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "s\u00e5", "starka", "protester", "bland", "befolkningen", "i", "ryssland", "att", "den", "ryska", "duman", "den", "juli", "beslutade", "att", "avskaffa", "sommartid", "fr\u00e5n", "och", "med", "oktober", "och", "i", "forts\u00e4ttningen", "ha", "normaltid", "utan", "tidsomst\u00e4llningar", "problemet", "var", "att", "morgnarna", "blev", "m\u00f6rkare", "p\u00e5", "vintern", "s\u00e5", "att", "de", "som", "jobbade", "inomhus", "bara", "s\u00e5g", "m\u00f6rker", "till", "och", "fr\u00e5n", "arbetet", "st\u00f6det", "hade", "redan", "\u00e5ret", "d\u00e5", "reformen", "inf\u00f6rdes", "rasat", "fr\u00e5n", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "till", "en", "tredjedel", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "den", "permanenta", "sommartiden", "antogs", "ha", "f\u00f6rorsakat", "h\u00e4lsoproblem", "och", "trafikolyckor", "i", "synnerhet", "i", "norr", "sverige", "sverige", "inf\u00f6rde", "samma", "\u00e5r", "som", "flera", "andra", "l\u00e4nder", "sommartid", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00f6k", "maj", "september", "men", "b\u00f6nderna", "protesterade", "s\u00e5", "mycket", "att", "f\u00f6rs\u00f6ket", "inte", "upprepades", "efterf\u00f6ljande", "\u00e5r", "efter", "det", "impopul\u00e4ra", "sommartidsf\u00f6rs\u00f6ket", "i", "sverige", "maj", "september", "inf\u00f6rdes", "sommartid", "i", "landet", "igen", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "det", "\u00e5ret", "b\u00f6rjade", "sommartiden", "i", "sverige", "f\u00f6rsta", "s\u00f6ndagen", "i", "april", "och", "avslutades", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "september", "klockan", "utc", "b\u00f6rjade", "den", "svenska", "sommartiden", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "mars", "och", "avslutades", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "september", "sedan", "har", "hela", "europeiska", "unionen", "eu", "gemensam", "sommartid", "den", "b\u00f6rjar", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "mars", "och", "slutar", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "oktober", "skiftet", "intr\u00e4ffar", "liksom", "i", "\u00f6vriga", "eu", "utc", "allts\u00e5", "klockan", "eller", "svensk", "tid", "utan", "respektive", "med", "sommartid", "s\u00e5", "att", "timmen", "mellan", "klockan", "och", "utel\u00e4mnas", "vid", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "sommartid", "eller", "upprepas", "vid", "\u00f6verg\u00e5ng", "fr\u00e5n", "sommartid", "i", "sverige", "regleras", "sommartiden", "i", "f\u00f6rordning", "sfs", "om", "sommartid", "denna", "f\u00f6rordning", "baseras", "p\u00e5", "ett", "eudirektiv", "som", "undertecknades", "av", "bosse", "ringholm", "under", "sveriges", "ordf\u00f6randeskap", "i", "eu", "under", "sommartiden", "st\u00e5r", "solen", "som", "h\u00f6gst", "vid", "etttiden", "haparanda", "stockholm", "\u00f6stersund", "g\u00f6teborg", "med", "variationer", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "minuter", "p\u00e5", "grund", "av", "jordens", "elliptiska", "bana", "runt", "solen", "och", "jordaxelns", "lutning", "samt", "orternas", "longituder", "skillnaden", "i", "soltid", "mellan", "koster", "l\u00e4ngst", "i", "v\u00e4ster", "och", "haparanda", "l\u00e4ngst", "i", "\u00f6ster", "\u00e4r", "drygt", "minuter", "asien", "l\u00e4nderna", "i", "asien", "anv\u00e4nder", "i", "allm\u00e4nhet", "inte", "sommartid", "till", "exempel", "anv\u00e4nder", "kina", "japan", "ryssland", "indien", "och", "thailand", "inte", "sommartid", "i", "sydv\u00e4stasien", "\u00e4r", "sommartid", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "f\u00f6ljande", "asiatiska", "l\u00e4nder", "anv\u00e4nder", "sommartid", "cypern", "israel", "libanondatum", "f\u00f6r", "omst\u00e4llning", "varierar", "mellan", "l\u00e4nderna", "cypern", "som", "\u00e4r", "medlem", "i", "eu", "till\u00e4mpar", "samma", "datum", "som", "\u00f6vriga", "eul\u00e4nder", "\u00e4ven", "azerbajdzjan", "st\u00e4ller", "om", "till", "och", "fr\u00e5n", "sommartid", "det", "datumet", "i", "\u00f6vriga", "l\u00e4nder", "varierar", "datumen", "delvis", "anpassat", "till", "religi\u00f6sa", "h\u00f6gtider", "vars", "datum", "v\u00e4xlar", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "georgien", "kazakstan", "och", "kirgizistan", "upph\u00f6rde", "att", "anv\u00e4nda", "sommartid", "irak", "pakistan", "ryssland", "och", "armenien", "och", "turkiet", "den", "sj\u00e4lvutropade", "staten", "turkiska", "republiken", "nordcypern", "har", "f\u00f6ljt", "turkiet", "dvs", "bytt", "tidszon", "och", "samtidigt", "upph\u00f6rt", "med", "sommartiden", "d\u00e4rmed", "har", "cypern", "blivit", "v\u00e4rldens", "minsta", "land", "med", "tv\u00e5", "tidszoner", "nord", "och", "centralamerika", "usasommartid", "kallas", "i", "usa", "f\u00f6r", "\"dagsljussparandetid\"", "engelska", "daylight", "saving", "time", "dst", "och", "anv\u00e4nds", "sedan", "av", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landets", "delstater", "fr\u00e5n", "den", "andra", "s\u00f6ndagen", "i", "mars", "till", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00f6ndagen", "i", "november", "fram", "till", "g\u00e4llde", "sommartid", "fr\u00e5n", "den", "f\u00f6rsta", "s\u00f6ndagen", "i", "april", "till", "den", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "oktober", "ist\u00e4llet", "omst\u00e4llningen", "sker", "klockan", "vid", "b\u00e5da", "tillf\u00e4llena", "datumen", "avviker", "veckor", "fr\u00e5n", "eu", "beroende", "p\u00e5", "hur", "m\u00e5nga", "s\u00f6ndagar", "det", "\u00e4r", "i", "mars", "och", "d\u00e5", "\u00e4r", "det", "inte", "de", "vanliga", "tidsskillnaderna", "mellan", "usa", "och", "eu", "sommartid", "till\u00e4mpas", "inte", "i", "hawaii", "amerikanska", "samoa", "guam", "puerto", "rico", "eller", "jungfru\u00f6arna", "och", "i", "arizona", "endast", "i", "indianreservatet", "navajo", "indian", "reservation", "sommartid", "inf\u00f6rdes", "i", "hela", "indiana", "st\u00f6rre", "delen", "av", "delstaten", "hade", "tidigare", "inte", "sommartid", "kanadai", "kanada", "anv\u00e4nds", "sommartid", "i", "de", "flesta", "provinserna", "med", "samma", "start", "och", "slutdatum", "som", "i", "usa", "sommartid", "anv\u00e4nds", "inte", "i", "provinsen", "saskatchewan", "och", "inte", "heller", "i", "en", "del", "sm\u00e5", "glesbefolkade", "omr\u00e5den", "n\u00e4ra", "tidszongr\u00e4nserna", "kanada", "f\u00f6ljer", "usas", "\u00e4ndring", "fr\u00e5n", "mexiko", "och", "centralamerikai", "mexiko", "anv\u00e4ndes", "sommartid", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landet", "undantaget", "var", "delstaten", "sonora", "som", "f\u00f6ljer", "arizona", "i", "usa", "mexiko", "hade", "sommartid", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "s\u00f6ndagen", "i", "april", "till", "sista", "s\u00f6ndagen", "i", "oktober", "allts\u00e5", "som", "usas", "tidigare", "datum", "sommartiden", "avskaffades", "den", "oktober", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vsi", "karibien", "har", "kuba", "haiti", "turks", "och", "caicos\u00f6arna", "och", "bahamas", "sommartid", "medan", "\u00f6vriga", "l\u00e4nder", "och", "sj\u00e4lvstyrande", "omr\u00e5den", "i", "karibien", "inte", "har", "det", "l\u00e4nderna", "i", "centralamerika", "anv\u00e4nder", "inte", "sommartid", "norra", "afrika", "p\u00e5", "norra", "halvklotet", "finns", "sommartid", "dessutom", "i", "ytterligare", "n\u00e5gra", "l\u00e4nder", "kanarie\u00f6arna", "och", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "spanien", "libyen", "avskaffades", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "marocko", "inf\u00f6rdes", "egypten", "\u00f6vergav", "sommartid", "s\u00f6dra", "halvklotet", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "halvklotet", "anv\u00e4nds", "sommartid", "av", "vissa", "l\u00e4nder", "p\u00e5", "det", "motsatta", "halv\u00e5ret", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "norra", "halvklotet", "det", "g\u00e4ller", "bland", "annat", "i", "australien", "delstaterna", "new", "south", "wales", "victoria", "south", "australia", "tasmanien", "och", "australian", "capital", "territory", "men", "inte", "i", "northern", "territory", "queensland", "och", "western", "australia", "chile", "nya", "zeeland", "paraguaydetta", "g\u00f6r", "det", "mer", "komplicerat", "att", "r\u00e4kna", "ut", "tidsskillnaden", "mellan", "l\u00e4nder", "p\u00e5", "norra", "respektive", "s\u00f6dra", "halvklotet", "datumen", "f\u00f6r", "omst\u00e4llning", "av", "klockan", "varierar", "mellan", "l\u00e4nderna", "till", "varierade", "dessutom", "datumen", "mellan", "australiens", "delstater", "i", "uruguay", "avskaffades", "sommartid", "effekter", "det", "finns", "egentligen", "tv\u00e5", "aspekter", "av", "sommartid", "att", "ta", "i", "beaktande", "dels", "effekten", "att", "st\u00e4lla", "om", "klockan", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "de", "som", "har", "fasta", "arbets", "eller", "studietider", "m\u00e5ste", "g\u00e5", "upp", "en", "timme", "tidigare", "direkt", "efter", "omst\u00e4llningen", "\u00e4n", "f\u00f6re", "helgen", "men", "dels", "ocks\u00e5", "att", "vi", "under", "hela", "sommartidsperioden", "g\u00e5r", "upp", "en", "timme", "tidigare", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "soltiden", "\u00e4n", "vad", "vi", "skulle", "ha", "gjort", "om", "vi", "haft", "permanent", "normaltid", "h\u00e4r", "\u00e4r", "det", "framf\u00f6r", "allt", "effekten", "av", "omst\u00e4llningen", "som", "diskuteras", "det", "har", "visat", "sig", "vara", "sv\u00e5rt", "att", "p\u00e5visa", "vilka", "effekter", "denna", "omst\u00e4llning", "har", "de", "f\u00e5tal", "unders\u00f6kningar", "som", "har", "gjorts", "uppvisar", "inte", "en", "entydig", "bild", "energif\u00f6rbrukning", "amerikansk", "forskning", "tyder", "p\u00e5", "att", "den", "energibesparing", "som", "uppn\u00e5s", "\u00e4r", "i", "det", "n\u00e4rmaste", "f\u00f6rsumbar", "och", "att", "sommartiden", "leder", "till", "en", "\u00f6kning", "av", "energikr\u00e4vande", "aktiviteter", "trafiks\u00e4kerhet", "s", "coren", "konstaterade", "att", "fler", "trafikolyckor", "\u00e4n", "annars", "f\u00f6rv\u00e4ntat", "intr\u00e4ffar", "m\u00e5ndagen", "efter", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "sommartid", "uppenbarligen", "som", "f\u00f6ljd", "av", "f\u00f6rkortad", "eller", "f\u00f6rs\u00e4mrad", "s\u00f6mn", "en", "motsvarande", "svensk", "studie", "visade", "motsvarande", "tendens", "som", "dock", "inte", "var", "statistiskt", "signifikant", "och", "forskarna", "anser", "att", "studien", "tv\u00e4rtom", "mots\u00e4ger", "tolkningen", "en", "tredje", "studie", "d\u00e4r", "ljusf\u00f6rh\u00e5llanden", "vid", "olyckor", "analyserats", "visar", "att", "den", "b\u00e4ttre", "tillg\u00e5ngen", "till", "dagsljus", "under", "rusningstid", "som", "sommartid", "medf\u00f6r", "i", "medeltal", "i", "usa", "borde", "minska", "m\u00e4ngden", "trafikolyckor", "framf\u00f6r", "allt", "d\u00f6dsolyckor", "f\u00f6r", "fotg\u00e4ngare", "effekten", "av", "sj\u00e4lva", "\u00f6verg\u00e5ngen", "unders\u00f6ktes", "inte", "ekonomi", "inf\u00f6randet", "av", "sommartid", "leder", "till", "procent", "\u00f6kad", "oms\u00e4ttning", "i", "sport", "och", "fritidsbranschen", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "av", "eu", "denna", "\u00f6kning", "\u00f6kar", "energi\u00e5tg\u00e5ngen", "\u00e5", "andra", "sidan", "leder", "sommartid", "till", "minskning", "av", "inomhusaktiviteter", "och", "drabbar", "d\u00e4rf\u00f6r", "etermedia", "och", "kultur", "ekonomiskt", "och", "medf\u00f6r", "kostnader", "f\u00f6r", "samh\u00e4llet", "som", "helhet", "i", "samband", "med", "omst\u00e4llningen", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "och", "h\u00f6stenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "arbetsplatss\u00e4kerhet", "m\u00e4ngden", "arbetsolycksfall", "har", "visats", "\u00f6ka", "vid", "omst\u00e4llningen", "till", "sommartid", "som", "en", "direkt", "f\u00f6ljd", "av", "den", "s\u00f6mnbrist", "som", "uppst\u00e5r", "h\u00e4lsa", "studier", "har", "visat", "p\u00e5", "en", "marginell", "men", "m\u00e4tbar", "\u00f6kning", "i", "samband", "med", "omst\u00e4llningarna", "av", "bland", "annat", "hj\u00e4rtinfarkter", "och", "sj\u00e4lvmord", "hos", "riskgrupper", "s\u00e5som", "personer", "med", "sv\u00e5righeter", "att", "st\u00e4lla", "om", "sin", "dygnsrytm", "dessutom", "som", "svar", "p\u00e5", "senare", "tids", "diskussioner", "om", "att", "sluta", "st\u00e4lla", "om", "klockan", "pekar", "en", "rad", "forskare", "p\u00e5", "flera", "risker", "med", "att", "g\u00f6ra", "sommartid", "permanent", "de", "ger", "exempel", "p\u00e5", "publikationer", "som", "rapporterat", "h\u00e4lsoproblem", "kopplat", "till", "den", "\u00f6kade", "diskrepansen", "mellan", "biologisk", "solstyrd", "klocka", "och", "samh\u00e4llets", "klocka", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "kortare", "livsl\u00e4ngd", "f\u00f6rkortad", "nattlig", "s\u00f6mn", "mentala", "problem", "och", "kognitiva", "st\u00f6rningar", "\u00e5", "andra", "sidan", "s\u00e5", "finns", "l\u00e4nder", "som", "island", "och", "spanien", "som", "lever", "permanent", "en", "timme", "\"fel\"", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "tidszon", "utan", "att", "n\u00e5gra", "studier", "pekar", "p\u00e5", "att", "dess", "befolkning", "skulle", "vara", "\u00f6verrepresenterade", "p\u00e5", "dessa", "omr\u00e5den", "minnesregler", "ett", "s\u00e4tt", "att", "minnas", "\u00e5t", "vilket", "h\u00e5ll", "man", "ska", "st\u00e4lla", "klockan", "\u00e4r", "att", "ta", "hj\u00e4lp", "av", "ramsan", "\"se", "fram", "emot", "sommaren", "avser", "omst\u00e4llningen", "under", "v\u00e5ren", "se", "tillbaka", "p\u00e5", "sommaren\"", "avser", "omst\u00e4llningen", "under", "h\u00f6sten", "ett", "annat", "\u00e4r", "\"st\u00e4ll", "fram", "utem\u00f6blerna", "inf\u00f6r", "sommaren", "st\u00e4ll", "tillbaka", "utem\u00f6blerna", "inf\u00f6r", "vintern\"", "eller", "st\u00e4ll", "fram", "grillen", "st\u00e4ll", "tillbaka", "grillen", "p\u00e5", "amerikansk", "engelska", "anv\u00e4nds", "ramsan", "\"spring", "forward", "fall", "back\"", "\"hoppa", "v\u00e5r", "fram\u00e5t", "fall", "h\u00f6st", "tillbaka\"", "eller", "p\u00e5", "engelska", "om", "klockan", "st\u00e4lls", "fram\u00e5t", "i", "mars", "\"march", "forward\"", "\"marschera", "mars", "fram\u00e5t\"", "eller", "helt", "enkelt", "\"vrid", "klockan", "mot", "sommaren\"", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "l\u00e4nders", "tidszoner", "inneh\u00e5ller", "\u00e4ven", "sommartidsinformation", "referenser", "anm\u00e4rkningar", "externa", "l\u00e4nkar", "timeanddatecom", "what", "is", "daylight", "saving", "time", "engelska", "computerphile", "the", "problem", "with", "time", "&", "timezones", "en", "video", "som", "beskriver", "vissa", "problem", "man", "m\u00e5ste", "t\u00e4nka", "p\u00e5", "n\u00e4r", "man", "arbetar", "med", "tidszoner", "d\u00e5", "vissa", "har", "sommartid", "och", "andra", "inte", "har", "det"]