["spanien", "spanska", "espa\u00f1a", "officiellt", "konungariket", "spanien", "spanska", "reino", "de", "espa\u00f1a", "\u00e4r", "ett", "land", "och", "en", "medlemsstat", "i", "europeiska", "unionen", "bel\u00e4gen", "i", "sydv\u00e4stra", "europa", "p\u00e5", "iberiska", "halv\u00f6n", "dess", "fastland", "gr\u00e4nsar", "i", "s\u00f6der", "och", "\u00f6ster", "till", "medelhavet", "f\u00f6rutom", "en", "liten", "landgr\u00e4ns", "med", "det", "brittiska", "utomeuropeiska", "territoriet", "gibraltar", "i", "norr", "till", "frankrike", "andorra", "och", "biscayabukten", "och", "i", "v\u00e4ster", "till", "atlanten", "och", "portugal", "spanskt", "territorium", "innefattar", "\u00e4ven", "balearerna", "i", "medelhavet", "kanarie\u00f6arna", "i", "atlanten", "utanf\u00f6r", "afrikas", "kust", "och", "tv\u00e5", "autonoma", "st\u00e4der", "i", "nordafrika", "ceuta", "och", "melilla", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "marocko", "vidare", "\u00e4r", "staden", "llivia", "en", "spansk", "exklav", "bel\u00e4gen", "inne", "p\u00e5", "franskt", "territorium", "med", "en", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "\u00e4r", "spanien", "det", "efter", "frankrike", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "v\u00e4steuropa", "och", "europeiska", "unionen", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "l\u00e4ge", "har", "spaniens", "territorium", "varit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "stor", "yttre", "p\u00e5verkan", "fr\u00e5n", "f\u00f6rhistorisk", "tid", "och", "fram", "till", "att", "spanien", "blev", "ett", "enat", "land", "p\u00e5", "talet", "vilket", "skedde", "genom", "gifterm\u00e5let", "mellan", "de", "katolska", "monarkerna", "och", "slutf\u00f6randet", "av", "\u00e5terer\u00f6vringen", "k\u00e4nd", "som", "reconquista", "av", "den", "iberiska", "halv\u00f6n", "omv\u00e4nt", "har", "spanien", "varit", "en", "viktig", "inflytelsek\u00e4lla", "f\u00f6r", "andra", "regioner", "fr\u00e4mst", "under", "den", "moderna", "eran", "d\u00e5", "man", "blev", "ett", "globalt", "imperium", "som", "har", "l\u00e4mnat", "ett", "arv", "p\u00e5", "\u00f6ver", "miljoner", "spansktalande", "i", "dag", "vilket", "g\u00f6r", "spanskan", "till", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "mest", "talade", "modersm\u00e5l", "spanien", "\u00e4r", "en", "demokrati", "organiserad", "i", "form", "av", "en", "parlamentarisk", "regering", "under", "en", "konstitutionell", "monarki", "spanien", "\u00e4r", "ett", "iland", "med", "den", "tolfte", "st\u00f6rsta", "ekonomin", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "nominell", "bnp", "och", "har", "en", "mycket", "h\u00f6g", "levnadsstandard", "e", "h\u00f6gsta", "human", "development", "index", "inklusive", "den", "tionde", "h\u00f6gsta", "livskvalitetsindexet", "i", "v\u00e4rlden", "spanien", "\u00e4r", "medlem", "i", "fn", "sedan", "eu", "nato", "oecd", "och", "wto", "landets", "utveckling", "sedan", "talet", "har", "pr\u00e4glats", "av", "en", "internationell", "integration", "bland", "annat", "via", "eu", "och", "vissa", "inre", "slitningar", "fr\u00e4mst", "via", "separatism", "i", "baskien", "och", "katalonien", "under", "eskalerade", "konflikten", "med", "katalonien", "till", "en", "akut", "konstitutionell", "kris", "geografi", "det", "spanska", "fastlandet", "domineras", "av", "h\u00f6ga", "plat\u00e5er", "och", "bergskedjor", "s\u00e5som", "pyren\u00e9erna", "och", "sierra", "nevada", "flera", "stora", "floder", "rinner", "fr\u00e5n", "dessa", "h\u00f6jder", "s\u00e5som", "tajo", "ebro", "duero", "guadiana", "och", "guadalquivir", "l\u00e4ngs", "kusten", "finns", "uppslammade", "sl\u00e4ttland", "det", "st\u00f6rsta", "ligger", "vid", "guadalquivir", "i", "andalusien", "och", "i", "\u00f6st", "finns", "uppslammade", "sl\u00e4ttland", "tillsammans", "med", "medelstora", "floder", "som", "segura", "j\u00facar", "och", "turia", "spanien", "gr\u00e4nsar", "i", "\u00f6st", "till", "medelhavet", "till", "norr", "mot", "biscayabukten", "och", "till", "v\u00e4st", "mot", "atlanten", "balearerna", "ligger", "i", "medelhavet", "och", "kanarie\u00f6arna", "i", "atlanten", "utanf\u00f6r", "afrikas", "kust", "klimat", "spaniens", "klimat", "kan", "delas", "in", "i", "fyra", "omr\u00e5den", "medelhavet", "fr\u00e4mst", "subtropiskt", "klimat", "i", "\u00f6stra", "och", "s\u00f6dra", "delen", "av", "landet", "och", "mycket", "regn", "under", "v\u00e5r", "och", "h\u00f6st", "milda", "vintrar", "inlandet", "kontinentalt", "klimat", "kyliga", "vintrar", "mycket", "sn\u00f6", "i", "norr", "och", "varma", "somrar", "norra", "atlantkusten", "nederb\u00f6rd", "fr\u00e4mst", "under", "vintern", "med", "milda", "n\u00e5got", "kalla", "somrar", "kanarie\u00f6arna", "subtropiskt", "klimat", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "tropiskt", "med", "milda", "temperaturer", "\u00b0c", "till", "\u00b0c", "hela", "\u00e5ret", "historia", "vid", "mitten", "av", "talet", "var", "iberiska", "halv\u00f6n", "uppdelad", "i", "flera", "stater", "kungarikena", "kastilien", "aragonien", "portugal", "och", "navarra", "samt", "den", "sista", "muslimska", "staten", "granada", "p\u00e5", "halv\u00f6n", "bildades", "en", "dubbelmonarki", "n\u00e4r", "ferdinand", "ii", "av", "aragonien", "och", "isabella", "i", "av", "kastilien", "f\u00f6renade", "sina", "tv\u00e5", "riken", "i", "en", "personalunion", "genom", "\u00e4ktenskap", "\u00e5r", "er\u00f6vrade", "de", "granada", "navarra", "inf\u00f6rlivades", "med", "kastilien", "och", "d\u00e4rmed", "var", "spanien", "etablerad", "som", "statsamma", "\u00e5r", "som", "granada", "f\u00f6ll", "n\u00e5dde", "christofer", "columbus", "amerika", "den", "nya", "farleden", "som", "han", "uppt\u00e4ckt", "gick", "fr\u00e5n", "kanarie\u00f6arna", "som", "vid", "ungef\u00e4r", "samma", "tidpunkt", "er\u00f6vrats", "av", "de", "spanska", "styrkorna", "och", "innebar", "att", "spanien", "p\u00e5", "bara", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "kunde", "l\u00e4gga", "under", "sig", "stora", "delar", "av", "nya", "v\u00e4rlden", "\u00e5r", "fick", "spanien", "sina", "nuvarande", "gr\u00e4nser", "d\u00e5", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "kungariket", "navarra", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "baskien", "ingick", "er\u00f6vrades", "i", "ett", "krig", "d\u00e4r", "franska", "och", "spanska", "styrkor", "slogs", "tillsammans", "mot", "navarra", "de", "norra", "delarna", "av", "navarra", "och", "baskien", "infogades", "i", "frankrike", "under", "talet", "och", "talet", "n\u00e5dde", "spanien", "sin", "h\u00f6jdpunkt", "med", "stora", "besittningar", "i", "amerika", "men", "ocks\u00e5", "filippinerna", "blev", "en", "del", "av", "det", "spanska", "imperiet", "under", "slutet", "av", "talet", "fick", "spanien", "konkurrens", "ifr\u00e5n", "andra", "europeiska", "kolonialmakter", "fr\u00e4mst", "england", "under", "talet", "frigjorde", "sig", "m\u00e5nga", "av", "spaniens", "tidigare", "kolonier", "och", "imperiet", "f\u00f6ll", "samman", "spanskamerikanska", "kriget", "\u00e5r", "d\u00e5", "kuba", "gick", "f\u00f6rlorat", "satte", "definitivt", "stopp", "f\u00f6r", "den", "spanska", "dominansen", "i", "latinamerika", "sociala", "och", "politiska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "som", "ledde", "till", "etablerandet", "av", "en", "br\u00e4cklig", "demokrati", "utl\u00f6ste", "en", "blodig", "urladdning", "i", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "d\u00e5", "milit\u00e4ra", "upprorsmakare", "under", "general", "francisco", "franco", "efter", "en", "pl\u00e5gsam", "kamp", "grep", "makten", "i", "landet", "omkring", "en", "halv", "miljon", "spanjorer", "stupade", "i", "kriget", "och", "ytterligare", "lika", "m\u00e5nga", "avr\u00e4ttades", "eller", "avled", "av", "sv\u00e4lt", "under", "de", "sv\u00e5ra", "efterkrigs\u00e5ren", "under", "francos", "regim", "som", "varade", "till", "f\u00e4ngslades", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "miljoner", "spanjorer", "f\u00f6r", "regimkritisk", "verksamhet", "ekonomin", "b\u00f6rjade", "emellertid", "utvecklas", "snabbt", "fr\u00e5n", "talet", "vilket", "ledde", "till", "en", "social", "motreaktion", "under", "slutet", "av", "talet", "inleddes", "spaniens", "era", "som", "turistland", "de", "f\u00f6rsta", "turistm\u00e5len", "var", "balearernas", "st\u00f6rsta", "\u00f6", "mallorca", "och", "gran", "canaria", "snart", "tillkom", "\"solkusten\"", "costa", "del", "sol", "vid", "malaga", "d\u00e4r", "en", "hel", "turiststad", "torremolinos", "uppf\u00f6rdes", "senare", "resm\u00e5l", "blev", "ocks\u00e5", "de", "\u00f6vriga", "baleariska", "\u00f6arna", "till", "exempel", "ibiza", "kanarie\u00f6n", "teneriffa", "samt", "costa", "brava", "vid", "barcelona", "slutet", "av", "francos", "redan", "sv\u00e4rtade", "epok", "blev", "v\u00e5ldsamt", "med", "bombattentat", "mot", "premi\u00e4rminister", "luis", "carrero", "blanco", "francos", "tillt\u00e4nkta", "eftertr\u00e4dare", "i", "december", "vilket", "besvarades", "med", "h\u00e5rda", "repressalier", "som", "f\u00f6rd\u00f6mdes", "av", "omv\u00e4rlden", "h\u00f6sten", "avr\u00e4ttades", "sju", "anh\u00e4ngare", "av", "separatistgrupperna", "euskadi", "ta", "askatasuna", "och", "frap", "trots", "internationella", "protester", "vilket", "fick", "olof", "palme", "att", "kalla", "regimen", "f\u00f6r", "satans", "m\u00f6rdare", "detta", "v\u00e5llade", "stor", "skandal", "eftersom", "svenska", "transportarbetarf\u00f6rbundets", "ordf\u00f6rande", "hans", "ericson", "vid", "samma", "tidpunkt", "fotograferades", "p\u00e5", "kanarie\u00f6arna", "n\u00e4r", "franco", "dog", "hade", "han", "i", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "lyckats", "h\u00e5lla", "oppositionen", "i", "ett", "j\u00e4rngrepp", "vilket", "inte", "hindrade", "eftertr\u00e4daren", "juan", "carlos", "av", "bourbon", "att", "i", "samverkan", "med", "premi\u00e4rminister", "adolfo", "suarez", "p\u00e5b\u00f6rja", "en", "snabb", "demokratisering", "av", "landet", "genomf\u00f6rdes", "en", "folkomr\u00f6stning", "om", "politiska", "reformer", "som", "ledde", "till", "allm\u00e4nna", "och", "fria", "val", "och", "en", "ny", "och", "demokratisk", "f\u00f6rfattning", "ett", "kuppf\u00f6rs\u00f6k", "fr\u00e5n", "besvikna", "grupper", "inom", "milit\u00e4ren", "bromsades", "genom", "kung", "juan", "carlos", "best\u00e4mda", "ingripande", "d\u00e4refter", "har", "spanien", "utvecklats", "till", "en", "stabil", "parlamentarisk", "demokrati", "fr\u00e5n", "under", "den", "l\u00e5ngvarige", "socialistledaren", "felipe", "gonzalez", "blev", "\u00e4ven", "spanien", "med", "i", "nato", "\u00e5r", "blev", "spanien", "medlem", "av", "eu", "vilket", "har", "betytt", "ett", "stort", "ekonomiskt", "uppsving", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "de", "delar", "av", "spanien", "d\u00e4r", "turismen", "inte", "givit", "inkomster", "ett", "ambiti\u00f6s", "satsning", "p\u00e5", "infrastrukturen", "har", "sedan", "talet", "inneburit", "ett", "flertal", "nya", "snabbt\u00e5gslinjer", "samt", "ett", "allt", "mer", "helt\u00e4ckande", "motorv\u00e4gsn\u00e4t", "en", "konservativ", "regering", "under", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "kunde", "bilda", "regering", "men", "f\u00f6rlorade", "makten", "\u00e5t", "jos\u00e9", "zapatero", "och", "socialdemokratiska", "psoe", "vilket", "bekr\u00e4ftades", "i", "valet", "sedan", "valet", "leddes", "spanien", "av", "premi\u00e4rministern", "presidente", "de", "gobierno", "mariano", "rajoy", "som", "var", "ledare", "f\u00f6r", "konservativa", "partido", "popular", "pp", "under", "perioden", "hade", "konflikten", "med", "katalonien", "sk\u00e4rpts", "och", "den", "tidigare", "tvisten", "omkring", "regionens", "grad", "av", "autonomi", "harde", "avl\u00f6sts", "av", "en", "konflikt", "kring", "kataloniens", "tillh\u00f6righet", "till", "spanien", "eller", "ej", "hade", "det", "hela", "i", "samband", "med", "en", "ensidigt", "utlyst", "folkomr\u00f6stning", "och", "en", "stor", "spansk", "polisaktion", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "hindra", "den", "utvecklats", "till", "en", "konstitutionell", "spansk", "kris", "i", "juni", "f\u00f6rlorade", "spaniens", "premi\u00e4rminister", "mariano", "rajoy", "misstroendeomr\u00f6stningen", "i", "parlamentet", "pedro", "s\u00e1nchez", "fr\u00e5n", "socialistpartiet", "psoe", "blev", "ny", "premi\u00e4rminister", "i", "januari", "bildade", "premi\u00e4rminister", "pedro", "s\u00e0nchez", "en", "ny", "koalitionsregering", "med", "v\u00e4nsterpartiet", "podemos", "spanien", "fick", "sin", "f\u00f6rsta", "koalitionsregering", "sedan", "\u00e5terg\u00e5ngen", "till", "demokrati", "p\u00e5", "talet", "styre", "och", "politik", "i", "valet", "vann", "partido", "popular", "spaniens", "riksdagsval", "med", "absolut", "majoritet", "av", "ledam\u00f6ter", "i", "kongressen", "och", "av", "i", "senaten", "partiledare", "och", "premi\u00e4rminister", "\u00e4r", "mariano", "rajoy", "som", "tilltr\u00e4dde", "den", "december", "och", "d\u00e4rmed", "blev", "den", "sj\u00e4tte", "presidenten", "under", "den", "demokratiska", "perioden", "som", "b\u00f6rjade", "mellan", "valet", "och", "valet", "styrdes", "landet", "av", "det", "spanska", "socialistiska", "arbetarpartiet", "psoe", "premi\u00e4rminister", "var", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "de", "tre", "viktigaste", "\u00e5tg\u00e4rderna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "hans", "mandatperiod", "var", "procent", "representation", "av", "kvinnor", "i", "regeringsminist\u00e4ren", "tillbakadragande", "av", "de", "spanska", "trupperna", "i", "irak", "och", "godk\u00e4nnande", "av", "gifterm\u00e5l", "mellan", "homosexuella", "i", "november", "parlamentsval", "kom", "socialdemokratiska", "psoe", "att", "forts\u00e4tta", "som", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "spanien", "med", "platser", "borgerliga", "pp", "fick", "platser", "i", "parlamentet", "valets", "stora", "vinnare", "var", "ytterh\u00f6gerpartiet", "vox", "som", "f\u00f6rdubblade", "sitt", "st\u00f6d", "med", "platser", "och", "blev", "tredje", "st\u00f6rst", "v\u00e4nsterpartiet", "podemos", "fick", "platser", "valets", "stora", "f\u00f6rlorare", "var", "h\u00f6gerliberala", "medborgarpartiet", "ciudadanos", "katalanska", "socialistpartiet", "erc", "fick", "platser", "politiskt", "system", "spanien", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "statschef", "\u00e4r", "kung", "felipe", "vi", "regeringen", "leds", "av", "regeringschefen", "spanska", "presidente", "del", "gobierno", "f\u00f6rsvar", "den", "spanska", "f\u00f6rsvarsmakten", "fuerzas", "armadas", "de", "espa\u00f1a", "best\u00e5r", "av", "arm\u00e9n", "ej\u00e9rcito", "de", "tierra", "marinen", "armada", "och", "flygvapnet", "ej\u00e9rcito", "del", "aire", "samt", "guardia", "civil", "v\u00e4rnplikten", "avskaffades", "och", "spanien", "har", "sedan", "dess", "en", "yrkesarm\u00e9", "arm\u00e9ns", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "soldater", "i", "fyra", "mekaniserade", "brigader", "tre", "l\u00e4tta", "infanteribrigader", "och", "en", "fallsk\u00e4rmsj\u00e4garbrigad", "d\u00e4rtill", "kommer", "den", "spanska", "fr\u00e4mlingslegionen", "och", "regulares", "i", "ceuta", "och", "melilla", "arm\u00e9flyget", "best\u00e5r", "av", "attackhelikopterbataljon", "och", "andra", "helikopterbataljoner", "marinens", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "sj\u00f6m\u00e4n", "och", "marininfanterister", "flottan", "har", "amfibiefartyg", "fregatter", "och", "fyra", "ub\u00e5tar", "marininfanteriet", "\u00e4r", "organiserat", "i", "en", "amfibiebrigad", "och", "tre", "basj\u00e4garregementen", "marinflyget", "har", "helikoptrar", "och", "hawker", "siddeley", "harrier", "stridsflygplan", "flygvapnets", "grundorganisation", "best\u00e5r", "av", "flygsoldater", "eurofighter", "typhoon", "fa", "hornet", "och", "dassault", "mirage", "f", "\u00e4r", "de", "viktigaste", "stridsflygplanen", "se", "\u00e4ven", "polisen", "i", "spanien", "utrikespolitik", "efter", "\u00e5terg\u00e5ngen", "till", "demokrati", "efter", "francos", "d\u00f6d", "har", "fr\u00e4msta", "m\u00e5let", "f\u00f6r", "spaniens", "utrikespolitik", "varit", "att", "bryta", "den", "diplomatiska", "isoleringen", "under", "franco\u00e5ren", "ut\u00f6ka", "de", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelserna", "tr\u00e4da", "in", "i", "europeiska", "gemenskaperna", "och", "utforma", "s\u00e4kerhetspolitiken", "med", "v\u00e4steuropa", "som", "medlem", "av", "nato", "sedan", "har", "spanien", "etablerat", "sig", "som", "deltagare", "i", "multilaterala", "internationella", "s\u00e4kerhetsfr\u00e5gor", "spaniens", "eumedlemskap", "utg\u00f6r", "en", "viktig", "del", "av", "dess", "utrikespolitik", "\u00e4ven", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "internationella", "fr\u00e5gor", "utanf\u00f6r", "v\u00e4steuropa", "f\u00f6redrar", "spanien", "att", "samordna", "sina", "insatser", "med", "sina", "eupartner", "genom", "det", "europeiska", "politiska", "samarbetet", "spanien", "har", "uppr\u00e4tth\u00e5llit", "sin", "speciella", "relation", "med", "de", "spansktalande", "l\u00e4nderna", "i", "amerika", "och", "filippinerna", "dess", "politik", "betonar", "begreppet", "om", "en", "iberoamerikansk", "gemenskap", "i", "huvudsak", "en", "f\u00f6rnyelse", "av", "det", "historiskt", "liberala", "begreppet", "\"hispanidad\"", "eller", "\"hispanism\"", "som", "det", "ofta", "kallas", "p\u00e5", "engelska", "med", "vilket", "man", "har", "f\u00f6rs\u00f6kt", "l\u00e4nka", "den", "iberiska", "halv\u00f6n", "med", "den", "spansktalande", "delen", "av", "amerika", "genom", "spr\u00e5k", "handel", "historia", "och", "kultur", "administrativ", "indelning", "spanien", "\u00e4r", "en", "nation", "geografiskt", "organiserad", "i", "autonoma", "regioner", "och", "autonoma", "st\u00e4der", "de", "autonoma", "regionern", "\u00e4r", "indelade", "i", "provinser", "autonoma", "regioner", "andalusien", "andaluc\u00eda", "aragonien", "arag\u00f3n", "asturien", "princip\u00e1u", "d'asturies", "p\u00e5", "asturiska", "principado", "de", "asturias", "p\u00e5", "spanska", "balearerna", "illes", "balears", "p\u00e5", "katalanska", "islas", "baleares", "p\u00e5", "spanska", "baskien", "euskadi", "p\u00e5", "baskiska", "pa\u00eds", "vasco", "p\u00e5", "spanska", "extremadura", "galicien", "galicia", "eller", "galiza", "p\u00e5", "galiciska", "galicia", "p\u00e5", "spanska", "kanarie\u00f6arna", "islas", "canarias", "kantabrien", "cantabria", "kastilien", "och", "le\u00f3n", "castilla", "y", "le\u00f3n", "p\u00e5", "spanska", "castiella", "y", "lli\u00f3n", "p\u00e5", "asturiska", "kastilienla", "mancha", "castillala", "mancha", "katalonien", "catalunya", "p\u00e5", "katalanska", "catalu\u00f1a", "p\u00e5", "spanska", "catalunha", "p\u00e5", "aranesiska", "la", "rioja", "madrid", "murcia", "navarra", "nafarroa", "p\u00e5", "baskiska", "navarra", "p\u00e5", "spanska", "valencia", "comunitat", "valenciana", "p\u00e5", "valencianska", "katalanska", "comunidad", "valenciana", "p\u00e5", "spanskadet", "finns", "ocks\u00e5", "sex", "platser", "med", "spansk", "suver\u00e4nitet", "l\u00e4ngs", "den", "afrikanska", "kusten", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "mayores", "exklaverna", "ceuta", "och", "melilla", "administreras", "som", "autonoma", "omr\u00e5den", "plazas", "de", "soberan\u00eda", "menores", "\u00f6arna", "islas", "chafarinas", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "alhucemas", "och", "pe\u00f1\u00f3n", "de", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "\u00e4r", "under", "direkt", "spansk", "administration", "kanarie\u00f6arna", "ceuta", "och", "melilla", "\u00e5tnjuter", "speciell", "status", "inom", "europeiska", "unionen", "se", "europeiska", "unionsr\u00e4ttens", "territoriella", "till\u00e4mpningsomr\u00e5de", "provinser", "det", "spanska", "kungariket", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "indelat", "i", "provinser", "provincias", "autonoma", "regioner", "grupperar", "provinserna", "exempelvis", "best\u00e5r", "extremadura", "av", "tv\u00e5", "provinser", "c\u00e1ceres", "och", "badajoz", "de", "autonoma", "regionerna", "asturien", "de", "baleariska", "\u00f6arna", "kantabrien", "la", "rioja", "navarra", "murcia", "och", "madrid", "best\u00e5r", "vardera", "av", "en", "enda", "provins", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsr\u00f6relser", "i", "spanien", "existerar", "olika", "politiska", "grupperingar", "med", "inriktning", "p\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsstr\u00e4vande", "n\u00e4ra", "knutna", "till", "regionalistiska", "och", "nationalistiska", "r\u00f6relser", "bland", "dessa", "finns", "den", "katalanska", "nationalismen", "den", "galiciska", "nationalismen", "eller", "den", "baskiska", "nationalismen", "vilka", "vill", "skilja", "de", "omr\u00e5den", "d\u00e4r", "de", "\u00e4r", "aktiva", "fr\u00e5n", "spanien", "s\u00e5dana", "r\u00f6relser", "finns", "huvudsakligen", "i", "katalonien", "galicien", "navarra", "och", "baskien", "d\u00e4r", "det", "finns", "politiska", "partier", "som", "\u00e4r", "uttalat", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsstr\u00e4vande", "exempel", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "uni\u00f3n", "do", "povo", "galego", "aralar", "och", "bildu", "\u00e5", "andra", "sidan", "vacklar", "nationalistiska", "partier", "som", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "bloque", "nacionalista", "galego", "och", "partido", "nacionalista", "vasco", "mellan", "st\u00e4llningstaganden", "f\u00f6r", "regional", "sj\u00e4lvstyrelse", "och", "ett", "uttalat", "str\u00e4vande", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "ekonomi", "och", "samf\u00e4rdsel", "utrikeshandel", "den", "spanska", "ekonomin", "v\u00e4xte", "mellan", "och", "p\u00e5", "grund", "av", "bland", "annat", "h\u00f6g", "konsumtion", "en", "snabbv\u00e4xande", "byggsektor", "l\u00e5ga", "r\u00e4ntor", "och", "arbetskraftsinvandring", "\u00e5r", "blev", "spanien", "medlem", "i", "eu", "vilket", "p\u00e5verkade", "landet", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "att", "de", "fick", "bidrag", "fr\u00e5n", "strukturfonder", "inom", "eubudgeten", "importen", "i", "landet", "\u00f6kade", "ocks\u00e5", "i", "samband", "med", "euintr\u00e4det", "spaniens", "st\u00f6rsta", "handelspartners", "\u00e4r", "storbritannien", "italien", "tyskland", "och", "frankrikesedan", "har", "exporten", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "att", "utg\u00f6ra", "cirka", "av", "bnp", "\u00e5r", "till", "cirka", "av", "bnp", "\u00e5r", "och", "mellan", "\u00e5r", "och", "har", "v\u00e4rdet", "av", "varuexporten", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "cirka", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "till", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "spaniens", "viktigaste", "exportvaror", "\u00e4r", "vin", "frukt", "bilar", "gr\u00f6nsaker", "maskiner", "metaller", "och", "kemiska", "produkterimporten", "av", "varor", "och", "tj\u00e4nster", "har", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "cirka", "av", "bnp", "\u00e5r", "till", "cirka", "av", "bnp", "\u00e5r", "och", "mellan", "och", "\u00f6kade", "v\u00e4rdet", "av", "varuimporten", "fr\u00e5n", "cirka", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "till", "cirka", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "arbetsl\u00f6shet", "\u00e5r", "var", "cirka", "av", "spaniens", "befolkning", "arbetsl\u00f6sa", "men", "n\u00e4r", "arbetsmarknaden", "drabbades", "av", "en", "finanskris", "\u00f6kade", "siffrorna", "annan", "statistik", "visar", "att", "cirka", "av", "befolkningen", "var", "arbetsl\u00f6sa", "\u00e5r", "vilket", "betyder", "att", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00f6kade", "snabbt", "statistik", "publicerad", "den", "april", "visar", "att", "cirka", "av", "spaniens", "befolkning", "var", "arbetsl\u00f6sa", "d\u00e5", "vilket", "visar", "p\u00e5", "ytterligare", "\u00f6kning", "naturtillg\u00e5ngar", "skog", "spanien", "har", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "totala", "skogsarealen", "av", "samtliga", "europeiska", "nationer", "med", "omkring", "kvadratkilometer", "enligt", "faos", "sammanst\u00e4llning", "i", "state", "of", "the", "world's", "forests", "efter", "att", "under", "flera", "\u00e5rhundraden", "minskat", "till", "f\u00f6ljd", "av", "massiv", "avverkning", "s\u00e5", "\u00f6kade", "landets", "skogsareal", "under", "talets", "andra", "h\u00e4lft", "med", "omkring", "kvadratkilometer", "till", "f\u00f6ljd", "av", "skogsplantering", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "decennium", "hade", "spanien", "den", "h\u00f6gsta", "tillv\u00e4xten", "av", "skogsareal", "av", "samtliga", "europeiska", "l\u00e4nder", "med", "omkring", "kvadratkilometer", "skog", "per", "\u00e5r", "landets", "har", "de", "tredje", "st\u00f6rsta", "tillg\u00e5ngarna", "f\u00f6r", "produktion", "av", "biomassa", "i", "europa", "med", "\u00e5rliga", "produktionstillg\u00e5ngar", "om", "miljoner", "ton", "industri", "p\u00e5", "talet", "blev", "katalonien", "spaniens", "huvudomr\u00e5de", "f\u00f6r", "industri", "fr\u00e4mst", "textilindustri", "och", "har", "varit", "det", "sedan", "dess", "baskien", "och", "asturien", "i", "norra", "spanien", "har", "varit", "huvudomr\u00e5den", "f\u00f6r", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lindustrin", "och", "tung", "industri", "i", "slutet", "av", "talet", "utvecklades", "spaniens", "industrier", "under", "francotiden", "uts\u00e5gs", "madrid", "och", "barcelona", "till", "spaniens", "fr\u00e4msta", "industriregioner", "men", "efter", "landets", "intr\u00e4de", "i", "eu", "skapades", "fler", "industriomr\u00e5den", "l\u00e4ngs", "medelhavskusten", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lindustri", "finns", "bland", "annat", "valencia", "baskien", "och", "asturien", "kemisk", "industri", "finns", "inte", "bara", "i", "madrid", "och", "barcelona", "utan", "\u00e4ven", "bilbao", "santander", "och", "gij\u00f3n", "aluminiumsm\u00e4ltverk", "finns", "i", "bland", "annat", "san", "cipri\u00e1n", "och", "avil\u00e9s", "den", "enskilt", "viktigaste", "industrin", "i", "spanien", "\u00e4r", "fordonsindustrin", "som", "ensam", "stod", "f\u00f6r", "av", "landets", "bnp", "av", "landets", "export", "och", "sysselsatte", "personer", "tillverkningstakten", "har", "sedan", "slutet", "av", "talet", "legat", "p\u00e5", "mellan", "och", "miljoner", "bilar", "\u00e5rligen", "och", "landet", "var", "\u00e5r", "europas", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "biltillverkare", "efter", "tyskland", "ett", "tal", "fordonsmodeller", "bilar", "lastbilar", "och", "bussar", "tillverkas", "i", "fabriker", "av", "olika", "tillverkare", "seat", "barcelona", "nissan", "barcelona", "\u00e1vila", "och", "santander", "psa", "madrid", "och", "vigo", "renault", "palencia", "valladolid", "och", "sevilla", "ford", "valencia", "opel", "zaragoza", "volkswagen", "pamplona", "mercedesbenz", "vitoriagasteiz", "och", "santander", "iveco", "madrid", "och", "valladolid", "samt", "evobus", "santanderi", "spanien", "produceras", "bland", "annat", "textilier", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5l", "bilmotorer", "kemiska", "produkter", "konfektion", "skor", "b\u00e5tar", "raffinerade", "petroleumprodukter", "och", "cement", "betydande", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "livsmedelsindustrin", "inklusive", "drycker", "och", "transportmaterial", "spanien", "\u00e4r", "en", "av", "de", "viktigaste", "vinproducenterna", "produktionen", "uppgick", "till", "omkring", "miljoner", "hektoliter", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lindustrin", "var", "f\u00f6re", "sin", "omst\u00e4llning", "koncentrerad", "till", "bilbao", "santander", "oviedo", "och", "avil\u00e9s", "energi", "energibehovet", "i", "spanien", "har", "sedan", "\u00f6kat", "med", "procent", "per", "\u00e5r", "med", "n\u00e5gon", "variation", "\u00e5r", "var", "exempelvis", "\u00f6kningen", "procent", "konsumtionen", "\u00f6kade", "mellan", "och", "fr\u00e5n", "gwh", "till", "gwh\u00e5r", "utgjordes", "procent", "av", "den", "producerade", "energin", "i", "spanien", "av", "energi", "fr\u00e5n", "k\u00e4rnkraftverk", "toe", "eller", "tusen", "ton", "oljeekvivalenter", "och", "procent", "producerades", "vid", "kolkraftverk", "elproduktionen", "fr\u00e5n", "vattenkraft", "och", "andra", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "som", "vindkraft", "\u00f6kar", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "sedan", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "tillbaka", "\u00e4r", "den", "teoretiska", "kapaciteten", "att", "generera", "energi", "i", "spanien", "st\u00f6rre", "f\u00f6r", "vindkraftverken", "\u00e4n", "f\u00f6r", "k\u00e4rnkraftverken", "och", "landet", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "energiproducenten", "av", "vindkraft", "efter", "tyskland", "spanien", "och", "tyskland", "producerade", "mer", "elenergi", "fr\u00e5n", "vindkraftparker", "\u00e4n", "fr\u00e5n", "vattenkraftverken", "k\u00e4rnkraften", "stod", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "landets", "energif\u00f6rs\u00f6rjning", "och", "\u00e4r", "spaniens", "viktigaste", "energik\u00e4lla", "\u00e4ven", "biobr\u00e4nslen", "kol", "vattenkraft", "vind", "och", "solenergi", "\u00e4r", "viktiga", "f\u00f6r", "landet", "och", "en", "av", "v\u00e4rldens", "ledande", "producenter", "av", "just", "vind", "och", "solenergi", "\u00e4r", "detta", "land", "valuta", "och", "bankv\u00e4sen", "valutaenheten", "\u00e4r", "euro", "och", "ges", "ut", "av", "banco", "de", "espa\u00f1a", "i", "samarbete", "med", "europeiska", "centralbanken", "sedan", "januari", "har", "pesetan", "varit", "kopplad", "till", "euron", "med", "en", "fast", "v\u00e4xlingskurs", "p\u00e5", "pesetas", "f\u00f6r", "en", "euro", "den", "januari", "inf\u00f6rdes", "sedlar", "och", "mynt", "i", "euro", "och", "den", "februari", "samma", "\u00e5r", "upph\u00f6rde", "pesetan", "att", "cirkulera", "och", "euron", "blev", "den", "enda", "legala", "valutan", "i", "spanien", "men", "spanska", "medborgare", "som", "innehar", "pesetas", "kan", "alltid", "f\u00e5", "dem", "v\u00e4xlade", "till", "euro", "i", "banco", "de", "espa\u00f1a", "turism", "spanien", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "turistl\u00e4nder", "och", "antalet", "bes\u00f6kande", "turister", "har", "utvecklats", "fr\u00e5n", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "till", "cirka", "miljoner", "\u00e5r", "detta", "innebar", "att", "int\u00e4kterna", "fr\u00e5n", "turismen", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "cirka", "miljarder", "amerikanska", "dollar", "\u00e5r", "till", "cirka", "miljarder", "amerikanska", "dollar", "\u00e5r", "i", "samband", "med", "den", "stora", "recessionen", "bromsades", "tillv\u00e4xten", "inom", "den", "spanska", "turistn\u00e4ringen", "under", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "men", "tog", "fart", "igen", "med", "start", "och", "har", "d\u00e4refter", "v\u00e4xt", "med", "drygt", "miljoner", "nya", "turister", "fr\u00e5n", "miljoner", "turister", "\u00e5r", "till", "miljoner", "turister", "\u00e5r", "int\u00e4kterna", "fr\u00e5n", "turismen", "uppskattas", "f\u00f6r", "\u00e5r", "uppg\u00e5", "till", "drygt", "miljarder", "euro", "motsvarande", "detsamma", "i", "dollar", "antalet", "bes\u00f6kande", "\u00e5r", "uppgick", "till", "miljoner", "personer", "med", "int\u00e4kter", "p\u00e5", "euro", "spaniens", "st\u00f6rsta", "bes\u00f6ksm\u00e5l", "f\u00f6r", "internationella", "turister", "\u00e4r", "staden", "barcelona", "med", "miljoner", "utl\u00e4ndska", "bes\u00f6kare", "barcelona", "stod", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6r", "drygt", "procent", "av", "landets", "totala", "turistint\u00e4kter", "fr\u00e5n", "utl\u00e4ndska", "bes\u00f6kare", "motsvarande", "miljarder", "dollar", "kommunikationer", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "spaniens", "traditionella", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "\u00e4r", "bredsp\u00e5rigt", "mm", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "spanien", "satsat", "h\u00e5rt", "p\u00e5", "utbyggnad", "av", "ett", "h\u00f6ghastighetsn\u00e4t", "ave", "detta", "har", "dock", "normalsp\u00e5rvidd", "mm", "motorv\u00e4gar", "den", "spanska", "v\u00e4gn\u00e4tet", "best\u00e5r", "av", "ca", "km", "det", "best\u00e5r", "av", "avgiftsbelagda", "motorv\u00e4gar", "fria", "motorv\u00e4gar", "fyrf\u00e4ltsv\u00e4gar", "v\u00e4gar", "med", "dubbla", "k\u00f6rf\u00e4lt", "och", "konventionella", "landsv\u00e4gar", "i", "l\u00e4ngduppgiften", "ing\u00e5r", "inte", "v\u00e4gar", "och", "gator", "i", "t\u00e4tort", "och", "inte", "heller", "v\u00e4gar", "f\u00f6r", "lantbruk", "eller", "skogsbruk", "men", "med", "enbart", "motorv\u00e4gar", "och", "fyrf\u00e4ltsv\u00e4gar", "inr\u00e4knade", "har", "spanien", "ett", "v\u00e4gn\u00e4t", "som", "uppg\u00e5r", "till", "n\u00e4stan", "km", "vilket", "g\u00f6r", "spanien", "till", "det", "tredje", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "i", "detta", "avseende", "efter", "usa", "och", "kina", "flygtrafik", "spanien", "\u00e4r", "ett", "land", "med", "omfattande", "flygtrafik", "s\u00e5v\u00e4l", "inrikes", "som", "internationell", "spaniens", "geografi", "med", "stora", "bergskedjor", "och", "d\u00e5liga", "landv\u00e4ga", "kommunikationer", "tillsammans", "med", "relativt", "l\u00e5nga", "avst\u00e5nd", "mellan", "viktiga", "befolkningscentra", "har", "varit", "faktorer", "som", "bidragit", "till", "landets", "omfattande", "inrikestrafik", "spanien", "hade", "fram", "till", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "trafikerade", "inrikeslinje", "p\u00e5", "str\u00e4ckan", "mellan", "madrid", "och", "barcelona", "den", "internationella", "flygtrafiken", "i", "spanien", "sk\u00f6ts", "av", "\u00f6ver", "flygbolag", "p\u00e5", "ett", "drygt", "tal", "flygplatser", "de", "viktigaste", "flygplatserna", "i", "spanien", "\u00e4r", "adolfo", "su\u00e1rez", "madridbarajas", "madrid", "el", "prat", "barcelona", "palma", "de", "mallorcas", "flygplats", "palma", "de", "mallorca", "m\u00e1lagacosta", "del", "sols", "flygplats", "m\u00e1laga", "och", "gran", "canarias", "flygplats", "gran", "canaria", "f\u00f6ljande", "st\u00e4der", "har", "ocks\u00e5", "civila", "flygplatser", "albacete", "alicante", "almeria", "asturias", "badajoz", "barcelona", "bilbao", "burgos", "c\u00e1ceres", "castell\u00f3n", "ciudad", "real", "cordoba", "girona", "granada", "gran", "canaria", "fuerteventura", "la", "coru\u00f1a", "lanzarote", "huesca", "ibiza", "jerez", "le\u00f3n", "lleida", "logro\u00f1o", "madrid", "malaga", "melilla", "menorca", "murcia", "palma", "de", "mallorca", "pamplona", "reus", "sabadell", "salamanca", "san", "sebasti\u00e1n", "santander", "santiago", "de", "compostela", "sevilla", "teneriffa", "teruel", "la", "palma", "la", "gomera", "el", "hierro", "valencia", "valladolid", "vigo", "vitoria", "och", "zaragoza", "av", "de", "spanska", "kommersiella", "flygplatserna", "\u00e4r", "offentliga", "och", "privata", "d\u00e4rtill", "finns", "ett", "drygt", "tal", "flygf\u00e4lt", "utan", "kommersiell", "trafik", "n\u00e4stan", "samtliga", "\u00e4r", "privat\u00e4gda", "allm\u00e4nna", "flygplatser", "f\u00f6rvaltas", "av", "de", "spanska", "offentliga", "f\u00f6retagen", "aena", "och", "aerocat", "ett", "specialfall", "\u00e4r", "flygplatsen", "andorrala", "seu", "som", "\u00e4gs", "av", "den", "katalanska", "staten", "men", "genom", "avtal", "f\u00f6rvaltas", "av", "landet", "andorra", "inom", "det", "spanska", "luftrummet", "internationella", "civila", "luftfartsorganisationen", "finns", "ocks\u00e5", "flygplatser", "i", "gibraltar", "och", "v\u00e4stsahara", "sj\u00f6fart", "med", "drygt", "km", "kust", "varav", "p\u00e5", "den", "iberiska", "halv\u00f6n", "har", "spanien", "den", "l\u00e4ngsta", "sammanlagda", "kuststr\u00e4ckan", "av", "samtliga", "eu", "nationer", "med", "sitt", "geografiska", "l\u00e4ge", "och", "landets", "historiskt", "d\u00e5liga", "landv\u00e4ga", "kommunikationer", "med", "den", "europeiska", "kontinenten", "har", "sj\u00f6farten", "alltid", "varit", "central", "f\u00f6r", "spaniens", "handelsf\u00f6rbindelser", "och", "ekonomiska", "utveckling", "av", "denna", "anledning", "har", "landet", "ett", "mycket", "omfattande", "system", "av", "hamnar", "spaniens", "statliga", "hamnmyndighet", "puertos", "del", "estado", "administrerar", "av", "landets", "viktigaste", "handels", "och", "f\u00e4rjehamnar", "av", "dessa", "utm\u00e4rker", "sig", "bland", "andra", "hamnen", "i", "algeciras", "som", "\u00e4r", "spaniens", "st\u00f6rsta", "r\u00e4knat", "i", "hanterad", "godsm\u00e4ngd", "med", "drygt", "miljoner", "ton", "\u00e5r", "hamnen", "i", "algeciras", "\u00e4r", "dock", "till", "st\u00f6rsta", "huvuddelen", "en", "sk", "transithamn", "d\u00e4r", "gods", "flyttas", "mellan", "olika", "fartyg", "spaniens", "viktigaste", "hamn", "vad", "g\u00e4ller", "landets", "import", "och", "exporthandel", "\u00e4r", "hamnen", "i", "barcelona", "som", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "drygt", "en", "femtedel", "av", "landets", "totala", "sj\u00f6v\u00e4ga", "import", "och", "export", "den", "f\u00f6ljs", "av", "hamnarna", "i", "valencia", "och", "bilbao", "som", "spaniens", "andra", "och", "tredje", "importexport", "hamnar", "den", "totala", "m\u00e4ngden", "hanterat", "gods", "i", "de", "spanska", "hamnarna", "uppgick", "\u00e5r", "till", "miljoner", "ton", "varav", "drygt", "en", "femtedel", "utgjordes", "av", "transitgods", "dvs", "gods", "som", "enbart", "passerade", "genom", "hamnarna", "f\u00f6r", "omlastninghamnen", "i", "vigo", "tillsammans", "med", "hamnen", "i", "a", "coru\u00f1a", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "\u00f6ver", "h\u00e4lften", "av", "all", "handel", "i", "spanien", "med", "f\u00e4rsk", "fisk", "och", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "till", "europas", "st\u00f6rsta", "fiskehamnar", "d\u00e4r", "hamnen", "i", "vigo", "periodvis", "\u00e4ven", "har", "rankats", "som", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "fiskehamn", "r\u00e4knat", "i", "volym", "hanterad", "fisk", "hamnen", "i", "sevilla", "\u00e4r", "den", "enda", "med", "ren", "flodkarakt\u00e4r", "i", "landet", "och", "var", "under", "och", "talet", "spaniens", "viktigaste", "hamn", "staden", "ligger", "inne", "i", "landet", "men", "har", "tillg\u00e5ng", "till", "havet", "genom", "floden", "guadalquivir", "den", "n\u00e4rliggande", "hamnen", "i", "c\u00e1diz", "\u00e4r", "en", "strategisk", "punkt", "f\u00f6r", "utf\u00f6rsel", "av", "varor", "till", "atlanten", "och", "kanarie\u00f6arna", "den", "\u00e4r", "\u00e4ven", "spaniens", "och", "en", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "kontinuerligt", "anv\u00e4nda", "hamnar", "med", "\u00f6ver", "\u00e5r", "hamnen", "i", "barcelona", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "utg\u00e5ngspunkten", "f\u00f6r", "kryssningstrafiken", "i", "medelhavet", "och", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "kryssningshamnen", "i", "v\u00e4rlden", "r\u00e4knat", "i", "antalet", "passagerare", "samt", "ekonomisk", "oms\u00e4ttning", "de", "\u00f6vriga", "tre", "\u00e5terfinns", "i", "florida", "i", "miami", "orlando", "port", "canaveral", "och", "fort", "lauderdaleden", "spanska", "handelsflottan", "uppgick", "\u00e5r", "till", "fartyg", "om", "miljoner", "gross", "tonnage", "det", "totala", "antalet", "spanskkontrollerade", "fartyg", "inklusive", "s\u00e5dana", "som", "\u00e4r", "registrerade", "i", "utlandet", "var", "de", "spanska", "hamnarna", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "omkring", "av", "landets", "utrikeshandel", "samt", "av", "inrikeshandeln", "av", "landets", "export", "samt", "av", "landets", "import", "passerar", "genom", "spaniens", "hamnar", "vetenskap", "och", "teknik", "under", "och", "talen", "h\u00f6lls", "vetenskapen", "i", "spanien", "tillbaks", "p\u00e5", "grund", "av", "politisk", "instabilitet", "och", "svag", "ekonomisk", "utveckling", "trots", "dessa", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "kom", "det", "fram", "betydande", "vetenskapsm\u00e4n", "och", "ingenj\u00f6rer", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "miguel", "serveto", "santiago", "ram\u00f3n", "y", "cajal", "narc\u00eds", "monturiol", "i", "estarriol", "celedonio", "calatayud", "juan", "de", "la", "cierva", "leonardo", "torres", "quevedo", "och", "severo", "ochoa", "sedan", "spaniens", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "demokrati", "och", "den", "starka", "tillv\u00e4xten", "i", "ekonomin", "under", "talet", "och", "fortsatt", "under", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "har", "landet", "st\u00e4rks", "som", "vetenskapsnation", "spanien", "har", "kl\u00e4ttrat", "fr\u00e5n", "plats", "till", "en", "genomsnittlig", "e", "plats", "f\u00f6r", "\u00e5ren", "enligt", "scimago", "journal", "rank", "sjr", "m\u00e4tning", "av", "vetenskaplig", "publikation", "fr\u00e5n", "olika", "l\u00e4nder", "i", "vetenskapliga", "publikationer", "spaniens", "investeringar", "i", "forskning", "och", "utveckling", "fou", "har", "\u00f6kat", "och", "s\u00e4rskilt", "under", "den", "senare", "delen", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "investeringarna", "f\u00f6rdubblades", "n\u00e4stan", "fr\u00e5n", "till", "s\u00e5", "att", "de", "\u00e5r", "hade", "h\u00f6jts", "till", "av", "landets", "bnp", "fr\u00e5n", "enbart", "under", "francoregimen", "de", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "anslagen", "ledde", "till", "att", "fler", "spanska", "forskare", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "spanien", "fr\u00e5n", "positioner", "utomlands", "samtidigt", "som", "det", "skedde", "en", "\u00f6kning", "i", "rekryteringen", "av", "utl\u00e4ndska", "forskare", "spanien", "deltar", "idag", "i", "flera", "internationella", "fouprogram", "och", "\u00e4r", "v\u00e4l", "integrerat", "i", "det", "internationella", "forskningssamarbetet", "speciellt", "p\u00e5", "europeisk", "niv\u00e5", "forskning", "om", "h\u00e4lsa", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "mest", "aktiva", "fouomr\u00e5dena", "i", "spanienunder", "\u00e5ren", "kring", "talets", "b\u00f6rjan", "v\u00e4xte", "flera", "tekniska", "centra", "fram", "i", "de", "viktigaste", "industriella", "omr\u00e5dena", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "omkring", "universiteten", "och", "andra", "forsknings", "och", "utvecklingscentrum", "med", "m\u00e5let", "att", "fr\u00e4mja", "innovation", "f\u00f6retag", "och", "nyf\u00f6retagande", "i", "den", "nationella", "planen", "f\u00f6r", "forskning", "och", "utveckling", "f\u00f6ruts\u00e5gs", "att", "fouutgifterna", "skulle", "komma", "att", "n\u00e5", "av", "bnp", "\u00e5r", "mellan", "och", "v\u00e4xte", "ocks\u00e5", "spaniens", "investeringar", "i", "forskning", "och", "utveckling", "snabbare", "\u00e4n", "genomsnittet", "f\u00f6r", "l\u00e4nderna", "inom", "eu", "och", "ett", "m\u00e5l", "var", "att", "n\u00e5", "upp", "till", "till", "den", "globala", "finansiella", "krisen", "drabbade", "dock", "spanien", "h\u00e5rt", "\u00e4ven", "om", "\u00f6kningen", "av", "investeringarna", "i", "forskning", "och", "utveckling", "trots", "den", "globala", "finanskrisen", "h\u00f6ll", "i", "sig", "fram", "till", "d\u00e5", "de", "n\u00e5dde", "av", "bnp", "b\u00f6rjade", "\u00f6kningstakten", "f\u00f6r", "statliga", "anslag", "bromsas", "in", "och", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjade", "den", "spanska", "staten", "sk\u00e4ra", "ned", "p\u00e5", "fouutgifterna", "som", "en", "av", "effekterna", "av", "den", "ekonomiska", "recessionen", "de", "kraftigt", "reducerade", "statliga", "anslagen", "till", "forskningen", "ledde", "till", "att", "m\u00e5nga", "forskare", "i", "spanien", "s\u00f6kte", "sig", "till", "andra", "l\u00e4nder", "i", "europa", "och", "usa", "samtidigt", "kritiserades", "det", "spanska", "forskningssystemet", "f\u00f6r", "strukturella", "problem", "d\u00e5", "det", "enligt", "kritiker", "led", "av", "byr\u00e5krati", "och", "bristande", "intresse", "fr\u00e5n", "politiskt", "h\u00e5ll", "samt", "skapade", "os\u00e4kerhet", "f\u00f6r", "forskarna", "genom", "en", "cyklisk", "policy", "f\u00f6r", "forskningsanslag", "kritiken", "mot", "nedsk\u00e4rningarna", "inom", "forskningen", "besvarades", "av", "den", "spanska", "regeringen", "med", "att", "man", "i", "det", "k\u00e4rva", "ekonomiska", "l\u00e4get", "m\u00e5ste", "minska", "p\u00e5", "utgifterna", "\u00f6verallt", "och", "att", "man", "har", "prioriterat", "att", "bevara", "spjutsspetsforskningen", "sedan", "har", "den", "spanska", "ekonomin", "b\u00f6rjat", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "igen", "investeringarna", "i", "fou", "har", "dock", "\u00e4nnu", "inte", "n\u00e5tt", "tillbaka", "till", "samma", "niv\u00e5", "som", "kring", "\u00e5r", "l\u00e5g", "de", "p\u00e5", "av", "landets", "bnp", "vilket", "var", "under", "genomsnittet", "f\u00f6r", "eu", "p\u00e5", "cirka", "demografi", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "hade", "spanien", "en", "stadig", "befolkning", "p\u00e5", "miljoner", "tillv\u00e4xten", "l\u00e5g", "stilla", "p\u00e5", "grund", "av", "l\u00e5ga", "f\u00f6delsetal", "under", "talet", "har", "dock", "befolkningen", "\u00f6kat", "snabbt", "p\u00e5", "grund", "av", "invandring", "fr\u00e5n", "framf\u00f6r", "allt", "latinamerika", "och", "rum\u00e4nien", "och", "passerade", "under", "miljoner", "landet", "hade", "miljoner", "inv\u00e5nare", "den", "januari", "enligt", "spanska", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "ine", "av", "de", "inv\u00e5narna", "enligt", "spanska", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "den", "januari", "\u00e4r", "miljoner", "lagliga", "invandrare", "fler", "\u00e4n", "en", "miljon", "av", "dem", "\u00e4r", "rum\u00e4ner", "ungef\u00e4r", "en", "halv", "miljon", "marockaner", "en", "halv", "miljon", "till", "\u00e4r", "ecuadorianer", "och", "colombianer", "det", "finns", "ocks\u00e5", "en", "n\u00e4mnbar", "minoritet", "brittiska", "och", "tyska", "invandrare", "bara", "under", "\u00f6kade", "spaniens", "invandrarbefolkning", "med", "av", "befolkningen", "i", "dess", "helhet", "\u00e4r", "i", "dag", "procent", "f\u00f6dda", "utomlands", "vilket", "betyder", "att", "spanien", "har", "eus", "h\u00f6gsta", "invandringk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "befolkning", "de", "folkrikaste", "storstadsomr\u00e5dena", "de", "folkrikaste", "st\u00e4derna", "folkm\u00e4ngden", "f\u00f6r", "autonoma", "regioner", "januari", "spr\u00e5k", "f\u00f6ljande", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "officiella", "tillsammans", "med", "spanska", "enligt", "spansk", "lag", "katalanska", "catal\u00e0", "i", "katalonien", "catalunya", "balearerna", "illes", "balears", "och", "aragoniens", "\u00f6stra", "del", "arag\u00f3", "samt", "i", "valencia", "comunitat", "valenciana", "d\u00e4r", "det", "ben\u00e4mns", "som", "valencianska", "galiciska", "galego", "i", "galicien", "galicia", "eller", "galiza", "aranesiska", "i", "val", "d'aran", "katalonien", "baskiska", "euskera", "i", "baskien", "euskadi", "eller", "euskal", "herria", "och", "delar", "av", "navarra", "nafarroakatalanska", "galiciska", "aranesiska", "och", "spanska", "kastilianska", "kommer", "alla", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "latin", "n\u00e5gra", "av", "dem", "har", "egna", "dialekter", "medan", "vissa", "ses", "som", "separata", "spr\u00e5k", "av", "sina", "talare", "ett", "speciellt", "exempel", "\u00e4r", "valencianska", "som", "\u00e4r", "en", "variant", "av", "katalanska", "och", "som", "har", "officiell", "status", "i", "valencia", "baskiskan", "skiljer", "sig", "markant", "fr\u00e5n", "de", "\u00f6vriga", "spr\u00e5ken", "och", "saknar", "k\u00e4nda", "sl\u00e4ktskap", "med", "andra", "spr\u00e5k", "i", "v\u00e4rlden", "det", "finns", "ocks\u00e5", "n\u00e5gra", "andra", "\u00f6verlevande", "romanska", "minoritetsspr\u00e5k", "dessa", "\u00e4r", "asturiska", "i", "asturien", "och", "delar", "av", "le\u00f3n", "zamora", "och", "salamanca", "extremaduriska", "caceres", "och", "salamanca", "aragonesiska", "i", "aragonien", "samt", "n\u00e5gra", "portugisiska", "dialekter", "som", "talas", "i", "byar", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "till", "portugal", "dessa", "har", "dock", "ingen", "officiell", "status", "av", "spaniens", "miljoner", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "anv\u00e4nde", "miljoner", "spanska", "som", "f\u00f6rsta", "spr\u00e5k", "miljoner", "var", "tv\u00e5spr\u00e5kiga", "en", "stor", "del", "av", "dessa", "i", "katalonien", "spanskan", "dominerar", "dock", "i", "massmedierna", "\u00e4ven", "i", "ofta", "separatiskt", "pr\u00e4glade", "regioner", "som", "baskien", "och", "katalonien", "positionen", "f\u00f6r", "spaniens", "\u00f6vriga", "spr\u00e5k", "kan", "\u00e4ven", "ses", "i", "valet", "av", "spr\u00e5k", "f\u00f6r", "spaniens", "bidrag", "i", "eurovision", "song", "contest", "av", "de", "utvalda", "s\u00e5ngerna", "mellan", "och", "har", "framf\u00f6rts", "p\u00e5", "spanska", "p\u00e5", "engelska", "p\u00e5", "spanskaengelska", "och", "p\u00e5", "spanskafranska", "joan", "manuel", "serrats", "\u00f6nskan", "att", "sjunga", "sitt", "bidrag", "p\u00e5", "katalanska", "ledde", "till", "att", "han", "byttes", "ut", "ett", "exempel", "p\u00e5", "den", "repressiva", "spr\u00e5kpolitiken", "i", "d\u00e5tidens", "spanien", "senare", "\u00e5rs", "demokratisering", "av", "landet", "har", "dock", "bidragit", "till", "ett", "stort", "antal", "lokala", "och", "regionala", "medier", "p\u00e5", "landets", "\u00f6vriga", "spr\u00e5k", "religion", "till", "religion", "\u00f6verv\u00e4ger", "katolicismen", "med", "minoriteter", "av", "muslimer", "och", "protestanter", "utbildning", "grundskolan", "\u00e4r", "p\u00e5", "tio", "\u00e5r", "och", "\u00e4r", "avgiftsfri", "skolg\u00e5ng", "sker", "mellan", "och", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "f\u00f6rsta", "stadiet", "\u00e4r", "sex", "\u00e5r", "och", "f\u00f6ljs", "av", "ett", "h\u00f6gstadium", "p\u00e5", "fyra", "\u00e5r", "efter", "det", "finns", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "linje", "som", "leder", "till", "studentexamen", "bachillerato", "p\u00e5", "spanska", "d\u00e4refter", "finns", "det", "\u00e4ven", "en", "tv\u00e5\u00e5rig", "yrkesutbildning", "n\u00e4stan", "en", "tredjedel", "av", "alla", "elever", "utbildas", "vid", "privatskolor", "spanien", "har", "n\u00e5gra", "av", "europas", "\u00e4ldsta", "universitet", "exempelvis", "universitetet", "i", "salamanca", "som", "grundades", "\u00e5r", "idag", "finns", "det", "ett", "trettiotal", "statliga", "universitet", "och", "n\u00e5gra", "privata", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "b\u00f6rja", "studera", "p\u00e5", "allm\u00e4nt", "eller", "privat", "universitet", "i", "spanien", "m\u00e5ste", "man", "g\u00f6ra", "ett", "intr\u00e4desprov", "det", "kallas", "examen", "de", "selectividad", "under", "den", "demokratiska", "perioden", "efter", "francotiden", "har", "de", "allra", "flesta", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "inom", "det", "spanska", "utbildningsv\u00e4sendet", "omgetts", "med", "politiska", "tvister", "det", "beror", "bland", "annat", "p\u00e5", "att", "baskiska", "galiciska", "eller", "galiciska", "partier", "fr\u00e5n", "regioner", "med", "egna", "\"nationalspr\u00e5k\"", "ofta", "fungerat", "som", "st\u00f6d", "eller", "v\u00e5gm\u00e4starpartier", "i", "spaniens", "kongress", "godk\u00e4ndes", "till", "slut", "\"cela\u00e1lagen\"", "namngiven", "efter", "utbildningsminister", "isabel", "cela\u00e1", "som", "avskaffade", "spanskans", "roll", "som", "arbetsspr\u00e5k", "inom", "landets", "skolor", "lagen", "genomdrevs", "med", "st\u00f6d", "av", "podemos", "och", "erc", "som", "b\u00e5da", "har", "starkt", "st\u00f6d", "i", "katalonien", "invandring", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "spanien", "uppvisat", "en", "betydande", "minskning", "i", "nettoinvandringen", "och", "har", "slutat", "att", "ha", "en", "av", "de", "h\u00f6gsta", "andelen", "immigranter", "i", "europa", "\u00e5rligen", "inom", "eu", "bara", "\u00f6vertr\u00e4ffat", "av", "cypern", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e4r", "andelen", "nettoinvandring", "endast", "vilket", "betyder", "e", "land", "i", "europeiska", "unionen", "spanien", "\u00e4r", "dessutom", "det", "e", "landet", "med", "st\u00f6rst", "andel", "immigranter", "i", "eu", "efter", "l\u00e4nder", "som", "luxemburg", "irland", "\u00f6sterrike", "och", "tyskland", "mottog", "spanien", "av", "invandringen", "till", "eu", "fr\u00e5n", "l\u00e4nder", "utanf\u00f6r", "eu", "fr\u00e4mst", "immigranter", "fr\u00e5n", "iberoamerika", "andra", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4steuropa", "\u00f6steuropa", "och", "fr\u00e5n", "maghreb", "utgjordes", "av", "befolkningen", "av", "personer", "med", "utl\u00e4ndsk", "h\u00e4rkomst", "med", "st\u00f6rst", "antal", "rum\u00e4ner", "personer", "marockaner", "och", "ecuadorianer", "inv\u00e5nare", "fr\u00e5n", "eu", "representerar", "cirka", "av", "den", "totala", "andelen", "utl\u00e4ndska", "medborgare", "kultur", "litteratur", "miguel", "cervantes", "\u00e4r", "spaniens", "och", "en", "av", "v\u00e4rldens", "genom", "tiderna", "mest", "k\u00e4nda", "f\u00f6rfattare", "han", "anses", "ha", "uppfunnit", "den", "moderna", "romankonsten", "med", "don", "quijote", "andra", "betydande", "f\u00f6rfattare", "under", "medeltiden", "var", "francisco", "de", "quevedo", "lope", "de", "vega", "och", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "under", "talet", "framtr\u00e4dde", "en", "generation", "framst\u00e5ende", "poeter", "som", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "jorge", "guill\u00e9n", "och", "vicente", "aleixandre", "nobelpriset", "\u00e4ldre", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "var", "bland", "andra", "jos\u00e9", "ortega", "y", "gasset", "och", "juan", "ram\u00f3n", "jim\u00e9nez", "nobelpriset", "bland", "moderna", "prosaf\u00f6rfattare", "m\u00e4rks", "bland", "andra", "camilo", "jos\u00e9", "cela", "nobelpriset", "miguel", "delibes", "ana", "maria", "matute", "juan", "goytisolo", "och", "luis", "goytisolo", "litteratur", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "p\u00e5", "flera", "av", "de", "andra", "spr\u00e5ken", "i", "landet", "exempelvis", "har", "katalanska", "en", "l\u00e5ng", "litter\u00e4r", "tradition", "och", "\u00e4n", "idag", "en", "stor", "utgivning", "med", "namn", "som", "ramon", "lllull", "joanot", "martorell", "samt", "under", "senare", "sekler", "exempelvis", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "merc\u00e8", "rodoreda", "och", "quim", "monz\u00f3", "se", "vidare", "katalansk", "litteratur", "konst", "fr\u00e5n", "spanien", "kommer", "n\u00e5gra", "av", "konsthistoriens", "st\u00f6rsta", "och", "mest", "inflytelserika", "konstn\u00e4rer", "bland", "andra", "el", "greco", "diego", "vel\u00e1zquez", "francisco", "goya", "pablo", "picasso", "joan", "mir\u00f3", "och", "salvador", "dali", "bland", "det", "sena", "talets", "stora", "namn", "fanns", "\u00e4ven", "ramon", "casas", "i", "modern", "tid", "\u00e4r", "antoni", "t\u00e0pies", "den", "mest", "k\u00e4nde", "och", "uppm\u00e4rksammade", "arkitektur", "sagrada", "fam\u00edlia", "i", "barcelona", "ritad", "av", "arkitekten", "antoni", "gaud\u00ed", "\u00e4r", "spaniens", "kanske", "mest", "k\u00e4nda", "och", "spektakul\u00e4ra", "byggnad", "ett", "annat", "exempel", "\u00e4r", "guggenheimmuseet", "i", "bilbao", "alhambra", "vid", "staden", "granada", "som", "byggdes", "av", "morerna", "p\u00e5", "talet", "\u00e4r", "ett", "annat", "k\u00e4nt", "byggnadsverk", "film", "luis", "bu\u00f1uel", "\u00e4r", "spaniens", "genom", "tiderna", "mest", "k\u00e4nde", "filmskapare", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "har", "pedro", "almodovar", "varit", "den", "internationellt", "mest", "uppm\u00e4rksammade", "musik", "flamenco", "anses", "av", "m\u00e5nga", "vara", "synonymt", "med", "spansk", "musik", "trots", "att", "den", "mest", "\u00e4r", "begr\u00e4nsad", "till", "andalusien", "i", "s\u00f6dra", "spanien", "musiken", "har", "dock", "spridits", "och", "n\u00e5tt", "internationell", "popularitet", "genom", "musiker", "och", "artister", "som", "raquel", "meller", "carmen", "amaya", "sabicas", "paco", "de", "luc\u00eda", "gipsy", "kings", "tomatito", "vicente", "amigo", "med", "flera", "andra", "regionala", "sorters", "folkmusik", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "popul\u00e4r", "inom", "klassisk", "musik", "har", "s\u00e5ngare", "som", "pl\u00e1cido", "domingo", "och", "jos\u00e9", "carreras", "blivit", "mycket", "k\u00e4nda", "andr\u00e9s", "segovia", "var", "framst\u00e5ende", "inom", "klassisk", "gitarrmusik", "pop", "och", "rockmusik", "har", "en", "stor", "popularitet", "i", "spanien", "men", "f\u00e5", "artister", "har", "blivit", "internationellt", "k\u00e4nda", "bland", "spanska", "popartister", "som", "n\u00e5tt", "internationell", "framg\u00e5ng", "\u00e5terfinns", "bland", "andra", "s\u00e5ngarna", "julio", "iglesias", "hans", "son", "enrique", "iglesias", "alejandro", "sanz", "syntbandet", "mecano", "samt", "rockbandet", "la", "oreja", "de", "van", "gogh", "under", "senare", "\u00e5r", "har", "musikscenen", "i", "katalonien", "varit", "h\u00f6gst", "livaktig", "inte", "minst", "pop", "och", "rock", "kopplat", "till", "musikr\u00f6relsen", "rock", "catal\u00e0", "radio", "television", "och", "press", "rtve", "\u00e4r", "ett", "statligt", "public", "servicebolag", "som", "\u00e4r", "oberoende", "av", "regeringen", "men", "finansieras", "av", "offentliga", "medel", "och", "av", "licensavgifter", "koncernen", "omfattar", "den", "spanska", "radion", "rne", "och", "spanska", "televisionen", "tve", "nyhetsprogrammet", "i", "kanal", "la", "\"ettan\"", "som", "heter", "telediario", "har", "h\u00f6gt", "anseende", "och", "har", "bel\u00f6nats", "med", "\"tv", "news", "awards\"", "om", "\"media", "tenor", "international\"", "som", "b\u00e4sta", "nyhetskanal", "i", "v\u00e4rldende", "viktigaste", "privata", "tvkanalerna", "\u00e4r", "f\u00f6ljande", "antena", "cuatro", "telecinco", "la", "sextaspaniens", "viktigaste", "tidningar", "\u00e4r", "el", "pa\u00eds", "tryckt", "upplaga", "i", "september", "la", "vanguardia", "sedan", "med", "separata", "editioner", "p\u00e5", "spanska", "och", "katalanska", "el", "mundo", "la", "raz\u00f3n", "abc", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "sedan", "med", "separata", "editioner", "p\u00e5", "spanska", "och", "katalanska", "p\u00fablicotill", "gruppen", "finanstidningar", "h\u00f6r", "expansi\u00f3n", "cinco", "d\u00edas", "el", "economistade", "viktigaste", "sporttidningarna", "\u00e4r", "as", "marca", "sport", "mundo", "deportivo", "superdeportef\u00f6rutom", "tidningsutgivningen", "p\u00e5", "spanska", "ges", "ett", "stort", "antal", "tidningar", "i", "av", "olika", "slag", "p\u00e5", "de", "st\u00f6rre", "minoritetsspr\u00e5ken", "katalonien", "har", "en", "stor", "katalanskspr\u00e5kig", "tidningsproduktion", "inklusive", "sidoeditionerna", "av", "la", "vanguardia", "och", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "se", "ovan", "den", "st\u00f6rsta", "dagstidningen", "som", "endast", "ges", "ut", "p\u00e5", "katalanska", "\u00e4r", "ara", "grundad", "helg", "och", "festdagar", "d\u00e4rut\u00f6ver", "har", "de", "autonoma", "regionerna", "ofta", "egna", "helgdagar", "dessa", "inkluderar", "galiciska", "litteraturens", "dag", "maj", "kataloniens", "nationaldag", "september", "och", "de", "kantabriska", "institutionernas", "dag", "juli", "spanska", "k\u00f6ket", "paella", "tortilla", "och", "gazpacho", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "typiska", "spanska", "matr\u00e4tter", "sport", "sport", "i", "spanien", "har", "dominerats", "av", "fotboll", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "real", "madrid", "fc", "barcelona", "atl\u00e9tico", "madrid", "och", "valencia", "cf", "\u00e4r", "fyra", "av", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "fotbollsklubbarna", "i", "v\u00e4rlden", "landets", "fotbollslandslag", "vann", "europam\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "och", "den", "juli", "tog", "spanien", "sitt", "f\u00f6rsta", "guld", "i", "fotbollsvm", "basket", "tennis", "cykling", "handboll", "motorcykel", "och", "sedan", "ett", "antal", "\u00e5r", "tillbaka", "bilsport", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "stort", "i", "landet", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "spanska", "framg\u00e5ngarna", "inom", "dessa", "sporter", "h\u00f6lls", "olympiska", "sommarspelen", "i", "barcelona", "och", "det", "tillf\u00f6rde", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "olika", "sporter", "till", "landet", "fernando", "alonso", "med", "sina", "tv\u00e5", "titlar", "\u00e4r", "den", "enda", "spanjoren", "som", "blivit", "v\u00e4rldsm\u00e4stare", "i", "formel", "han", "tog", "b\u00e5da", "sina", "titlar", "f\u00f6r", "renault", "s\u00e4songerna", "och", "inom", "trial", "har", "\u00e5kare", "fr\u00e5n", "katalonien", "dominerat", "sporten", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "med", "flerfaldiga", "v\u00e4rldsm\u00e4stare", "som", "adam", "raga", "och", "toni", "bourafael", "nadal", "\u00e4r", "en", "av", "de", "b\u00e4sta", "tennisspelarna", "i", "v\u00e4rlden", "med", "flera", "grand", "slamtitlar", "inklusive", "wimbledon", "i", "herrsingel", "i", "norra", "spanien", "\u00e4r", "baskisk", "pelota", "en", "popul\u00e4r", "sport", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "spaniens", "regeringschefer", "lista", "\u00f6ver", "spaniens", "stats\u00f6verhuvuden", "spaniens", "politik", "spaniens", "statsskick", "spanska", "k\u00f6ket", "hispania", "kommentarer", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "gustafsson", "thomas", "spanien", "en", "statflera", "nationer", "stockholm", "carlsson", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "gustafsson", "thomas", "uppdaterade", "uppl", "spanien", "en", "f\u00e4rd", "genom", "historien", "stockholm", "carlsson", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "gustafsson", "thomas", "spanien", "sol", "och", "skugga", "stockholm", "carlsson", "bokf\u00f6rlag", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "spanien", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "spanien"]