["svampar", "fungi", "bildar", "vid", "sidan", "om", "djur", "v\u00e4xter", "och", "protister", "ett", "eget", "rike", "bland", "eukaryoter", "riket", "omfattar", "ungef\u00e4r", "beskrivna", "arter", "det", "faktiska", "antalet", "arter", "uppskattas", "till", "mellan", "miljoner", "och", "miljoner", "de", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "v\u00e4xterna", "genom", "att", "de", "saknar", "klorofyll", "och", "\u00e4r", "heterotrofa", "och", "de", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "djuren", "genom", "att", "de", "absorberar", "sin", "f\u00f6da", "snarare", "\u00e4n", "\u00e4ter", "den", "samt", "att", "de", "har", "cellv\u00e4ggar", "av", "kitin", "och", "glukaner", "svamparna", "anses", "vara", "monofyletiska", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "det", "har", "funnits", "en", "ursprunglig", "art", "som", "alla", "svampar", "och", "enbart", "svampar", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "l\u00e4ran", "om", "svampar", "kallas", "mykologi", "svensken", "elias", "fries", "s\u00e4gs", "ofta", "vara", "den", "moderna", "mykologins", "fader", "systematik", "strax", "under", "svamparter", "har", "hittills", "beskrivits", "av", "vetenskapen", "tidigare", "har", "riket", "uppskattats", "inneh\u00e5lla", "runt", "miljoner", "arter", "och", "en", "studie", "genomf\u00f6rd", "f\u00f6reslog", "att", "det", "kan", "finnas", "\u00f6ver", "miljoner", "arter", "de", "livsformer", "som", "tidigare", "\u00e4ven", "kallades", "\"\u00e4kta", "svampar\"", "eller", "\"h\u00f6gre", "svampar\"", "eumycota", "underdelas", "i", "f\u00f6ljande", "fem", "avdelningar", "gisselsvampar", "chytridiomycota", "dessa", "\u00e4r", "mestadels", "encelliga", "svampar", "eftersom", "m\u00e5nga", "har", "flagellerade", "sporstadier", "anses", "chytridiomyceterna", "som", "en", "mycket", "ursprunglig", "form", "av", "svamparna", "fungikopplingssvampar", "zygomycota", "de", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "de", "andra", "svamparna", "genom", "bildandet", "av", "de", "okartade", "broarna", "mellan", "kompatibla", "hyfer", "under", "den", "sexuella", "fortplantningen", "cellv\u00e4ggarna", "inneh\u00e5ller", "kitinkitosan", "kopplingssvamparna", "troddes", "inte", "bilda", "en", "fylogenisk", "monofyletisk", "grupp", "vilket", "numera", "\u00e4r", "konstaterat", "att", "de", "g\u00f6rspors\u00e4cksvampar", "\u00e4ven", "\"s\u00e4cksvampar\"", "ascomycota", "cellerna", "\u00e4r", "avskilda", "genom", "tv\u00e4rv\u00e4ggar", "septa", "med", "enkel", "spor", "och", "inneh\u00e5ller", "oftast", "endast", "en", "cellk\u00e4rna", "de", "k\u00f6nliga", "sporerna", "bildas", "i", "karakteristiska", "s\u00e4ckar", "spors\u00e4ckar", "exempel", "\u00e4r", "j\u00e4stsvampar", "och", "penselm\u00f6gel", "det", "finns", "en", "rad", "arter", "hos", "vilka", "makroskopiska", "fruktkroppar", "upptr\u00e4der", "och", "som", "man", "d\u00e4rf\u00f6r", "betecknar", "som", "storsvampar", "exempelvis", "murklor", "och", "sk\u00e5lsvamparbasidiesvampar", "basidiomycota", "cellerna", "\u00e4r", "likas\u00e5", "avskilda", "genom", "septa", "oftast", "med", "en", "uppsv\u00e4lld", "s\u00e5", "kallad", "dolipor", "samt", "parenthesomer", "kringliggande", "strukturer", "genom", "vilka", "passage", "av", "organeller", "kan", "regleras", "och", "inneh\u00e5ller", "oftast", "talrika", "olika", "cellk\u00e4rnor", "de", "k\u00f6nliga", "sporerna", "bildas", "i", "basidier", "de", "flesta", "svampar", "med", "synliga", "fruktkroppar", "storsvampar", "r\u00e4knas", "hit", "till", "exempel", "kantareller", "mycelet", "kan", "i", "extremfall", "bli", "flera", "tusen", "\u00e5r", "gammalt", "som", "hos", "sl\u00e4ktet", "armillariaarbuskul\u00e4ra", "mykorrhizasvampar", "glomeromycota", "de", "arbuskul\u00e4ra", "mykorrhizasvamparna", "utbildar", "en", "typisk", "endomykorrhiza", "hos", "vilken", "tr\u00e4dartade", "membranutskott", "arbusklar", "v\u00e4xer", "i", "det", "inre", "av", "v\u00e4xtliga", "rotceller", "och", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "etablerar", "ett", "symbiotiskt", "f\u00f6rh\u00e5llandede", "grupper", "som", "tidigare", "betecknades", "som", "\"l\u00e4gre", "svampar\"", "exempelvis", "slemsvampar", "och", "svampliknande", "protister", "som", "oomycota", "eller", "hypochytriomycota", "r\u00e4knas", "idag", "inte", "l\u00e4ngre", "till", "svamparna", "fungi", "tidigare", "inr\u00e4knades", "allts\u00e5", "\u00e4ven", "slemsvampar", "myxomyceter", "oomyceter", "och", "andra", "alggruppertekniska", "framsteg", "i", "den", "molekyl\u00e4ra", "genetiken", "och", "anv\u00e4ndningen", "av", "datorunderst\u00f6dda", "analysmetoder", "har", "m\u00f6jliggjort", "att", "detaljerade", "och", "\u00e4ven", "s\u00e4kra", "utsagor", "kan", "g\u00f6ras", "om", "de", "ovan", "anf\u00f6rda", "svamptaxas", "systematiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "till", "varandra", "vissa", "sl\u00e4ktskaper", "som", "tidigare", "f\u00f6rmodades", "p\u00e5", "grund", "av", "morfologiska", "anatomiska", "och", "fysiologiska", "skillnader", "eller", "gemensamheter", "har", "genom", "dessa", "tekniker", "blivit", "bekr\u00e4ftade", "gisselsvamparna", "har", "enligt", "detta", "mycket", "tidigt", "avskilt", "sig", "fr\u00e5n", "de", "andra", "svamparna", "och", "bevarat", "m\u00e5nga", "ursprungliga", "k\u00e4nnetecken", "som", "flagellsporer", "kopplingssvamparna", "representerar", "d\u00e4remot", "mycket", "sannolikt", "ingen", "enhetlig", "sl\u00e4ktskapsgrupp", "utan", "en", "polyfyletisk", "grupp", "av", "skilda", "h\u00e4rstamningslinjer", "sl\u00e4ktet", "amoebidium", "som", "tidigare", "r\u00e4knades", "till", "dem", "tillh\u00f6r", "enligt", "nyare", "forskning", "inte", "ens", "svamparna", "\u00e4ven", "de", "arbuskul\u00e4ra", "mykorrhizasvamparna", "som", "ursprungligen", "h\u00e4nf\u00f6rdes", "till", "kopplingssvamparna", "anses", "nu", "som", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "sl\u00e4ktskapsgrupp", "som", "idag", "oftast", "h\u00f6js", "till", "st\u00e4llning", "av", "egen", "avdelning", "de", "anses", "d\u00e5", "som", "evolution\u00e4r", "systergrupp", "till", "ett", "taxon", "av", "spors\u00e4cksvampar", "och", "basidsvampar", "som", "man", "betecknar", "som", "dikaryomycota", "m\u00e5nga", "svamparter", "har", "f\u00f6rlorat", "sin", "f\u00f6rm\u00e5ga", "till", "sexuell", "f\u00f6r\u00f6kning", "de", "arter", "som", "prelimin\u00e4rt", "inte", "kan", "entydigt", "inordnas", "i", "n\u00e5gon", "av", "de", "ovan", "n\u00e4mnda", "grupperna", "h\u00e4nf\u00f6rs", "provisoriskt", "till", "imperfekta", "svampar", "deuteromycota", "denna", "\u00e4r", "dock", "endast", "en", "provisorisk", "och", "konstgjord", "formtaxon", "svamparna", "r\u00e4knades", "l\u00e4nge", "till", "v\u00e4xterna", "men", "anses", "nu", "p\u00e5", "grund", "av", "genetiska", "egenskaper", "vara", "v\u00e4sentligt", "n\u00e4rmare", "besl\u00e4ktade", "med", "djuren", "denna", "sl\u00e4ktskap", "till", "djuren", "syns", "bland", "annat", "i", "att", "svamparna", "liksom", "djuren", "lagrar", "sin", "energi", "i", "glykogen", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "v\u00e4xterna", "som", "lagrar", "energin", "som", "cellulosa", "svampar", "f\u00f6rekommer", "som", "encelliga", "till", "exempel", "j\u00e4stsvamp", "och", "som", "flercelliga", "organismer", "till", "exempel", "stensopp", "svamparna", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "v\u00e4xterna", "genom", "sitt", "heterotrofa", "nedbrytande", "levnadss\u00e4tt", "genom", "att", "de", "klarar", "sig", "utan", "pigmentet", "klorofyll", "och", "de", "flesta", "\u00e4ven", "genom", "f\u00f6rekomsten", "av", "kitin", "i", "cellv\u00e4ggen", "fr\u00e5n", "djuren", "skiljer", "de", "sig", "bland", "annat", "genom", "att", "de", "har", "en", "cellv\u00e4gg", "det", "\u00e4r", "dock", "viktigt", "att", "notera", "att", "klassifikationen", "av", "svamp", "\u00e4nnu", "\u00e4r", "mycket", "l\u00e5ngt", "ifr\u00e5n", "f\u00e4rdigst\u00e4lld", "nya", "grupper", "beskrivs", "regelbundet", "och", "gamla", "sanningar", "ompr\u00f6vas", "och", "f\u00f6rfinas", "st\u00e4ndigt", "inte", "minst", "tack", "vare", "metoder", "baserade", "p\u00e5", "dnasekvensering", "ovan", "n\u00e4mnda", "grupper", "\u00e4r", "aningen", "traditionella", "om", "\u00e4n", "mycket", "praktiska", "och", "inte", "helt", "\u00f6verensst\u00e4mmande", "med", "de", "senaste", "r\u00f6nen", "en", "ny", "formaliserad", "klassifikation", "av", "svamparna", "publicerades", "under", "hibbett", "et", "al", "nedan", "svamparnas", "uppbyggnad", "svampar", "kan", "se", "ut", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "olika", "s\u00e4tt", "i", "dagligt", "tal", "f\u00f6rknippas", "ordet", "ofta", "med", "hattsvampar", "som", "best\u00e5r", "av", "ett", "mycel", "under", "jorden", "samt", "fot", "och", "hatt", "ovanf\u00f6r", "det", "mesta", "av", "det", "vi", "i", "dagligt", "tal", "kallar", "\"svampar\"", "\u00e4r", "hattsvampar", "h\u00e4r", "ing\u00e5r", "de", "flesta", "matsvamparna", "flera", "sl\u00e4kten", "svampar", "kallas", "\u00e4ven", "fingersvampar", "efter", "sitt", "utseende", "svamparnas", "storleksspektrum", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "mikroskopiskt", "sm\u00e5", "arter", "till", "de", "l\u00e4tt", "igenk\u00e4nnliga", "storsvamparna", "mycelet", "hos", "ett", "exemplar", "av", "m\u00f6rkfj\u00e4llig", "honungsskivling", "i", "malheur", "national", "forest", "usa", "\u00e4r", "med", "en", "utstr\u00e4ckning", "p\u00e5", "\u00f6ver", "km\u00b2", "och", "en", "uppskattad", "\u00e5lder", "av", "minst", "\u00e5r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "svampkoloni", "om", "kolonin", "betraktas", "som", "en", "enda", "organism", "s\u00e5", "\u00e4r", "det", "storleksm\u00e4ssigt", "den", "st\u00f6rsta", "organismen", "p\u00e5", "jorden", "svampar", "finns", "i", "tv\u00e5", "skilda", "former", "som", "hyfn\u00e4t", "eller", "som", "encelliga", "j\u00e4stsvampar", "j\u00e4st", "\u00e4r", "encelliga", "stadier", "som", "f\u00f6r\u00f6kar", "sig", "huvudsakligen", "asexuellt", "genom", "bildning", "av", "blastokonidiosporer", "eller", "genom", "knoppning", "liksom", "alla", "andra", "eukaryoter", "har", "svampar", "i", "sina", "celler", "minst", "en", "\u00e4kta", "cellk\u00e4rna", "och", "ett", "cellskelett", "f\u00f6r\u00f6kningen", "och", "utbredningen", "sker", "sexuellt", "och", "asexuellt", "genom", "flera", "olika", "slags", "sporer", "eller", "vegetativt", "genom", "utbredning", "inklusive", "fragmentering", "av", "de", "ofta", "stora", "och", "l\u00e5nglivade", "mycelen", "svampar", "\u00e4r", "heterotrofa", "och", "livn\u00e4r", "sig", "mestadels", "genom", "uts\u00f6ndring", "av", "enzymer", "i", "den", "omedelbara", "omgivningen", "varigenom", "polymerer", "och", "vattenol\u00f6sliga", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "blir", "uppl\u00f6sta", "och", "kan", "upptas", "i", "cellerna", "hyferna", "bildar", "i", "substratet", "ett", "mikroskopiskt", "n\u00e4tverk", "som", "ben\u00e4mns", "mycel", "detta", "tar", "upp", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "fr\u00e5n", "omgivningen", "hyferna", "best\u00e5r", "av", "enskilda", "hyfceller", "som", "\u00e4r", "\u00e5tskilda", "fr\u00e5n", "varandra", "genom", "septa", "septa", "skiljev\u00e4ggarna", "inneh\u00e5ller", "porer", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "ett", "utbyte", "av", "cytoplasma", "svampen", "f\u00f6religger", "i", "sin", "vegetativa", "fas", "antingen", "som", "mycel", "eller", "skottceller", "den", "lever", "i", "substratet", "till", "exempel", "marken", "tr\u00e4det", "eller", "v\u00e4xtv\u00e4vnaden", "storsvamparnas", "olika", "fruktkroppar", "\u00e4r", "det", "tydligaste", "yttre", "k\u00e4nnem\u00e4rket", "om", "de", "\u00e4r", "hatt", "klubb", "kn\u00f6l", "eller", "skorpformiga", "best\u00e5r", "de", "av", "ihopfl\u00e4tade", "hyfer", "som", "bildar", "en", "\"skenv\u00e4vnad\"", "plektenkym", "m\u00e5ngcelliga", "hyfaggregationer", "ben\u00e4mns", "\u00e4ven", "thalli", "fruktkropparna", "utg\u00f6r", "\u00e4nd\u00e5", "bara", "en", "liten", "del", "av", "den", "totala", "svamporganismen", "de", "\u00e4r", "till", "f\u00f6r", "f\u00f6r\u00f6kningen", "och", "bildar", "sporer", "genom", "meios", "sporerna", "bildas", "hos", "m\u00e5nga", "svampar", "i", "s\u00e4rskilda", "fruktskikt", "i", "fruktkropparna", "hymenier", "hos", "hattsvampar", "befinner", "sig", "fruktskiktet", "under", "hatten", "det", "kan", "best\u00e5", "av", "lister", "lameller", "eller", "r\u00f6r", "hos", "m\u00e5nga", "spors\u00e4cksvampar", "befinner", "sig", "hymeniet", "strax", "under", "ovansidan", "av", "fruktkropparna", "i", "sm\u00e5", "kammare", "perithecier", "som", "ser", "ut", "som", "kvisslor", "i", "hyfernas", "cellv\u00e4ggar", "f\u00f6rekommer", "som", "byggmaterial", "kitin", "hemicellulosa", "lipider", "proteiner", "och", "andra", "\u00e4mnen", "hyferna", "kan", "ocks\u00e5", "f\u00f6r\u00e4ndras", "kraftigt", "och", "specialisera", "sig", "s\u00e5", "utbildar", "till", "exempel", "v\u00e4xtparasitiska", "svampar", "ofta", "haustorier", "dessa", "tr\u00e4nger", "in", "i", "v\u00e4xtceller", "f\u00f6r", "att", "d\u00e4r", "uppta", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "vissa", "marklevande", "k\u00f6tt\u00e4tande", "svampar", "utbildar", "till", "och", "med", "snarf\u00e4llor", "f\u00f6r", "sm\u00e5", "tr\u00e5dmaskar", "nematoder", "med", "sina", "hyfer", "n\u00e4r", "en", "nematod", "kryper", "igenom", "snaran", "h\u00e5lls", "den", "fast", "genom", "att", "snarhyfernas", "hyfdiameter", "snabbt", "f\u00f6rstoras", "och", "snar\u00f6ppningen", "snabbt", "f\u00f6rminskas", "en", "annan", "variant", "av", "vegetativa", "hyfer", "\u00e4r", "substrat", "eller", "lufthyferna", "flera", "knippen", "av", "hyfer", "l\u00e4gger", "sig", "parallellt", "med", "varandra", "och", "bildar", "makroskopiskt", "synliga", "hyfstr\u00e4ngar", "synnemata", "ur", "vilka", "efter", "milj\u00f6f\u00f6r\u00e4ndring", "antingen", "\u00f6verlevnadsorgan", "sklerotier", "klamydosporer", "eller", "asexuellt", "frambringade", "sporer", "kan", "uppst\u00e5", "konidiosporer", "den", "f\u00f6rmodligen", "ursprungligaste", "formen", "av", "svampar", "gisselsvamparna", "chytridiomycota", "bildar", "inte", "hyfer", "utan", "en", "odifferentierad", "thallus", "hos", "m\u00e5nga", "gisselsvamparter", "f\u00f6rekommer", "under", "deras", "livscykel", "flagellstadier", "vilket", "tyder", "p\u00e5", "ett", "gemensamt", "ursprung", "f\u00f6r", "djur", "och", "svampar", "reproduktion", "steg", "i", "vissa", "svampars", "reproduktion", "teleomorf", "\u00e4r", "ett", "sexuellt", "reproduktionssteg", "i", "livscykeln", "hos", "svampar", "i", "divisionerna", "ascomycota", "och", "basidiomycota", "typiskt", "en", "fruktkropp", "anamorf", "\u00e4r", "ett", "asexuellt", "reproduktionssteg", "morf", "i", "livscykeln", "hos", "svampar", "i", "divisionerna", "ascomycota", "och", "basidiomycota", "oftast", "m\u00f6gelliknande", "n\u00e4r", "en", "svamp", "producerar", "flera", "morfologiskt", "skilda", "anamorfer", "kallas", "de", "synanamorfertidigare", "kunde", "anamorfen", "och", "teleomorfen", "av", "samma", "svamp", "ges", "olika", "namn", "men", "sedan", "ska", "alla", "svampar", "bara", "ha", "ett", "namn", "stamhistoria", "de", "n\u00e4rmaste", "sl\u00e4ktingarna", "till", "svamparna", "\u00e4r", "djuren", "animalia", "varvid", "detta", "begrepp", "m\u00e5ste", "tolkas", "i", "vid", "mening", "och", "\u00e4ven", "omfattar", "de", "encelliga", "mesomycetozoa", "som", "ibland", "r\u00e4knas", "till", "protisterna", "om", "\u00e4ven", "de", "encelliga", "mikrosporidierna", "microsporidia", "\u00e4ven", "ben\u00e4mnda", "microspora", "ska", "r\u00e4knas", "till", "svamparna", "\u00e4r", "\u00e4nnu", "oklart", "det", "gemensamma", "taxonet", "f\u00f6r", "svampar", "och", "djur", "heter", "opisthokonta", "som", "gemensam", "f\u00f6rfader", "till", "djur", "och", "svampar", "kan", "man", "anta", "en", "gisself\u00f6rsedd", "encellig", "organism", "flagellat", "som", "biologiskt", "liknade", "s\u00e5v\u00e4l", "de", "nuvarande", "gisselsvamparna", "som", "choanoflagellater", "fossil", "f\u00f6rmodligen", "existerade", "svampar", "redan", "f\u00f6r", "till", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "ett", "fynd", "ur", "miljoner", "\u00e5r", "gammal", "skiffer", "i", "kanada", "tolkas", "ibland", "som", "svampfossil", "f\u00f6regivna", "\u00e4ldre", "fynd", "fr\u00e5n", "kina", "och", "australien", "med", "en", "\u00e5lder", "av", "miljarder", "\u00e5r", "m\u00e5ste", "dock", "f\u00f6rst", "bekr\u00e4ftas", "som", "svampar", "de", "f\u00f6rsta", "allm\u00e4nt", "oomstridda", "svampfynden", "stammar", "fr\u00e5n", "den", "geologiska", "tids\u00e5ldern", "ordovicium", "och", "kan", "kanske", "inordnas", "bland", "de", "arbuskul\u00e4ra", "mykorrhizasvamparna", "v\u00e4xternas", "framg\u00e5ngsrika", "landstigning", "skulle", "utan", "\"svampsymbioser\"", "f\u00f6rmodligen", "inte", "ha", "varit", "m\u00f6jlig", "kulturhistoria", "den", "grekiske", "l\u00e4karen", "pedanius", "dioskorides", "skrev", "redan", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradet", "efter", "kristus", "i", "sin", "l\u00e4robok", "om", "att", "det", "fanns", "tv\u00e5", "sorters", "svampar", "\"de", "ena", "\u00e4r", "l\u00e4mpliga", "att", "\u00e4ta", "men", "de", "andra", "ett", "d\u00f6dligt", "gift\"dioskorides", "f\u00f6rmodade", "att", "en", "svamps", "giftighet", "h\u00e4ngde", "samman", "med", "dess", "v\u00e4xtplats", "svampar", "som", "v\u00e4xer", "under", "rostiga", "spikar", "eller", "j\u00e4rn", "eller", "\"osunt", "kl\u00e4de\"", "bredvid", "ormh\u00e5lor", "eller", "bredvid", "tr\u00e4d", "som", "b\u00e4r", "giftiga", "frukter", "var", "alla", "giftiga", "han", "k\u00e4nde", "redan", "d\u00e5", "till", "matsvamparnas", "sv\u00e5ra", "sm\u00e4ltbarhet", "och", "skrev", "om", "detta", "att", "m\u00e4nniskor", "vid", "\u00f6verdriven", "f\u00f6rt\u00e4ring", "av", "svampar", "skulle", "\"kv\u00e4vas", "och", "storkna\"", "ocks\u00e5", "adamus", "lonicerus", "skrev", "i", "sin", "kryddbok", "p\u00e5", "talet", "om", "svamparna", "att", "\"alla", "svampars", "natur", "\u00e4r", "att", "pl\u00e5ga\"", "de", "skulle", "ha", "en", "\"kall", "flegmatisk", "fuktig", "och", "r\u00e5", "natur\"", "fram", "till", "nyare", "tid", "f\u00f6rklarades", "svampars", "uppkomst", "med", "\"miasmer\"", "svamparna", "uppstod", "p\u00e5", "grund", "av", "d\u00e5liga", "utdunstningar", "ur", "jorden", "eller", "andra", "osunda", "substrat", "m\u00e5nga", "trodde", "ocks\u00e5", "f\u00f6rr", "i", "tiden", "fortfarande", "p\u00e5", "sj\u00e4lvalstring", "generatio", "spontanea", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "man", "inte", "kunde", "urskilja", "n\u00e5gra", "fr\u00f6n", "hos", "svamparna", "adamus", "lonicerus", "skrev", "ocks\u00e5", "att", "best\u00e4mda", "svampar", "var", "\"gudabarnens", "svampar\"", "d\u00e5", "de", "v\u00e4xte", "utan", "fr\u00f6n", "och", "d\u00e4rav", "ben\u00e4mndes", "de", "av", "poeterna", "gygenais", "det", "vill", "s\u00e4ga", "terra", "nati", "jordens", "barn", "fenomen", "som", "h\u00e4xringar", "eller", "det", "nattliga", "gr\u00f6na", "skenet", "fr\u00e5n", "mycelet", "hos", "armillaria", "har", "bidragit", "till", "den", "olycksb\u00e5dande", "bild", "av", "svampar", "som", "f\u00f6rr", "under", "l\u00e5ng", "tid", "fanns", "hos", "allm\u00e4nheten", "eftersom", "m\u00e4nniskorna", "d\u00e5", "inte", "kunde", "f\u00f6rklara", "detta", "n\u00e4r", "linn\u00e9", "delade", "in", "v\u00e4xter", "djur", "och", "svampar", "i", "endast", "tv\u00e5", "riken", "r\u00e4knades", "svampar", "till", "maskarna", "allts\u00e5", "djurriket", "detta", "berodde", "p\u00e5", "att", "han", "inte", "f\u00f6rstod", "sig", "p\u00e5", "dem", "ekologi", "svampar", "bildar", "vid", "sidan", "av", "v\u00e4xter", "och", "djur", "det", "tredje", "riket", "av", "flercelliga", "eukaryoter", "deras", "ekologiska", "betydelse", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "lika", "stor", "som", "v\u00e4xternas", "eller", "djurens", "svampar", "som", "nedbrytare", "alla", "svampar", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sin", "metabolism", "h\u00e4nvisade", "till", "de", "organiska", "\u00e4mnen", "som", "bildats", "av", "andra", "organismer", "heterotrofi", "de", "bildar", "den", "viktigaste", "gruppen", "av", "de", "organismer", "som", "deltar", "i", "nedbrytning", "av", "organiska", "\u00e4mnen", "d\u00f6da", "organismer", "exkrementer", "detritus", "och", "r\u00e4knas", "d\u00e4rmed", "tillsammans", "med", "bakterierna", "som", "de", "mest", "betydelsefulla", "nedbrytarna", "det", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "bara", "svampar", "som", "kan", "klyva", "och", "utnyttja", "lignin", "komplexa", "f\u00f6rbindningar", "i", "f\u00f6rvedade", "cellv\u00e4ggar", "hos", "v\u00e4xter", "\u00e4ven", "nedbrytning", "av", "cellulosa", "hemicellulosa", "och", "keratin", "g\u00f6rs", "framf\u00f6rallt", "av", "svampar", "tillsammans", "med", "bakterier", "och", "animaliska", "sm\u00e5organismer", "bildar", "de", "humus", "av", "organiskt", "avfall", "mykorrhiza", "man", "antar", "att", "omkring", "procent", "av", "alla", "v\u00e4xter", "gynnas", "i", "sin", "tillv\u00e4xt", "genom", "n\u00e4rvaron", "av", "svampar", "i", "marken", "ofta", "\u00e4r", "v\u00e4xternas", "r\u00f6tter", "omgivna", "av", "en", "mantel", "av", "svamptr\u00e5dar", "svamphyfer", "en", "mycelmantel", "denna", "sorts", "symbios", "mellan", "svamp", "och", "v\u00e4xt", "kallas", "mykorrhiza", "svamprot", "vid", "mykorrhiza", "\u00e4r", "tr\u00e4dr\u00f6tterna", "t\u00e4tt", "omslingrade", "av", "svampens", "hyfer", "ett", "symbiotiskt", "\u00e4mnesutbyte", "\u00e4ger", "rum", "tr\u00e4det", "producerar", "kolhydrater", "och", "avger", "dessa", "till", "svampen", "som", "livn\u00e4r", "sig", "av", "detta", "och", "tr\u00e4det", "f\u00e5r", "mer", "vatten", "och", "mineral\u00e4mnen", "genom", "svampn\u00e4tverket", "med", "dess", "mycket", "stora", "yta", "tr\u00e4d", "och", "svamp", "drar", "allts\u00e5", "b\u00e5da", "nytta", "av", "denna", "symbios", "det", "handlar", "om", "en", "mutualism", "mykorrhiza", "iakttogs", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "av", "albert", "bernhard", "frank", "hos", "skogstr\u00e4d", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "orkid\u00e9er", "lever", "i", "symbios", "med", "svampar", "och", "\u00e4r", "f\u00f6r", "groendet", "av", "sina", "fr\u00f6n", "under", "naturliga", "betingelser", "obligatoriskt", "h\u00e4nvisade", "till", "sina", "symbiospartner", "lavar", "en", "lav", "\u00e4r", "en", "dubbelorganism", "som", "best\u00e5r", "av", "en", "svamp", "oftast", "spors\u00e4ckssvamp", "som", "mellan", "hyferna", "har", "algceller", "vanligen", "gr\u00f6nalger", "eller", "gulgr\u00f6nalger", "eller", "hos", "av", "lavarna", "cyanobakterier", "f\u00f6r", "att", "den", "lavbildande", "svampen", "ska", "kunna", "v\u00e4xa", "kr\u00e4vs", "att", "den", "tr\u00e4ffar", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "algkomponent", "men", "under", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsperiod", "kan", "svampkompenten", "klara", "sig", "med", "\"fel\"", "alg", "vissa", "lavar", "har", "b\u00e5de", "alger", "och", "cyanobakterier", "en", "lavs", "namn", "\u00e4r", "alltid", "svampens", "namn", "svampkomponenten", "f\u00e5r", "organisk", "n\u00e4ring", "sockeralkoholer", "fr\u00e5n", "algkomponenten", "medan", "denna", "f\u00e5r", "en", "skyddad", "milj\u00f6", "och", "l\u00e4mplig", "fuktighet", "av", "svampen", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "svamp", "och", "alg", "ses", "ofta", "som", "mutualism", "men", "ibland", "som", "parasitism", "eftersom", "algen", "ibland", "kan", "v\u00e4xa", "snabbare", "som", "frilevande", "svampkomponenten", "d\u00e4remot", "kan", "i", "regel", "aldrig", "leva", "utan", "algkomponenten", "vidare", "kan", "svampen", "penetrera", "algkomponenten", "ej", "cyanobakterier", "med", "samma", "typ", "av", "organ", "haustorier", "som", "finns", "hos", "svampar", "som", "lever", "som", "v\u00e4xtparasiter", "lavar", "har", "uppst\u00e5tt", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "oberoende", "av", "varandra", "i", "olika", "utvecklingslinjer", "bland", "svamparna", "denna", "process", "kallas", "lichenisering", "h\u00e4lften", "av", "v\u00e4rldens", "spors\u00e4ckssvampar", "lever", "obligat", "som", "lavar", "svampar", "som", "v\u00e4xtskadeg\u00f6rare", "m\u00e5nga", "svamparter", "anv\u00e4nder", "inte", "bara", "d\u00f6tt", "utan", "\u00e4ven", "levande", "material", "och", "blir", "d\u00e4rf\u00f6r", "skadeg\u00f6rare", "mot", "ekonomiskt", "viktiga", "nyttov\u00e4xter", "som", "s\u00e5dana", "kan", "de", "framkalla", "sv\u00e5ra", "v\u00e4xtsjukdomar", "svampsjukdomar", "hos", "v\u00e4xter", "kan", "utan", "f\u00f6rebyggande", "\u00e5tg\u00e4rder", "eller", "bek\u00e4mpning", "leda", "till", "missv\u00e4xt", "eller", "att", "v\u00e4xten", "d\u00f6r", "viktiga", "exempel", "\u00e4r", "de", "vitt", "utbredda", "svampsjukdomarna", "hos", "kastanjer", "och", "almar", "ekonomiskt", "viktiga", "v\u00e4xtsjukdomar", "\u00e4r", "majssot", "orsakad", "av", "ustilago", "maydis", "stinksot", "hos", "vete", "mj\u00f6ldryga", "hos", "r\u00e5g", "verticillium", "hos", "flera", "kulturv\u00e4xter", "\u00e4ppelskorv", "venturia", "p\u00e4ronrost", "gymnosporangium", "sabinae", "frukttr\u00e4dskr\u00e4fta", "nectria", "galligena", "och", "\u00e4kta", "mj\u00f6ldagg", "erisyphaceae", "f\u00f6rutom", "dessa", "finns", "cirka", "fler", "svampsjukdomar", "hos", "v\u00e4xter", "till", "v\u00e4xtskadeg\u00f6rarna", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "arter", "av", "tickor", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5den", "m\u00e4nniskor", "anv\u00e4nder", "svampar", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "till", "exempel", "som", "matsvamp", "eller", "som", "biofermenter", "vid", "framst\u00e4llning", "av", "alkohol", "citronsyra", "eller", "cvitamin", "\u00e4ven", "i", "den", "m\u00e4nskliga", "kulturen", "och", "tekniken", "spelar", "svampar", "en", "viktig", "roll", "svampar", "\u00e4r", "dock", "\u00e4ven", "sjukdomsframkallare", "och", "kan", "framkalla", "talrika", "svampsjukdomar", "hos", "m\u00e4nniskor", "svamparna", "har", "stor", "ekonomisk", "betydelse", "b\u00e5de", "direkt", "och", "indirekt", "i", "direkt", "och", "positiv", "bem\u00e4rkelse", "g\u00e4ller", "detta", "till", "exempel", "olika", "former", "av", "j\u00e4stsvampar", "br\u00f6d", "\u00f6l", "vin", "sake", "etc", "men", "\u00e4ven", "matsvampar", "och", "med", "dessa", "f\u00f6rknippad", "svampodling", "av", "stor", "ekonomisk", "betydelse", "har", "\u00e4ven", "svampar", "i", "rollen", "som", "parasiter", "och", "skadeorganismer", "p\u00e5", "v\u00e4xter", "och", "i", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "djur", "samt", "inom", "medicinen", "d\u00e4r", "viktiga", "\u00e4mnesklasser", "som", "penicillin", "och", "cyklosporin", "uppt\u00e4cktes", "hos", "svampar", "andra", "svampar", "bildar", "mykorrhiza", "och", "utg\u00f6r", "d\u00e4rmed", "en", "av", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "ett", "effektivt", "v\u00e4xtliv", "och", "d\u00e4rmed", "jordbruk", "svamparna", "\u00e4r", "vidare", "de", "huvudsakliga", "nedbrytarna", "av", "d\u00f6tt", "v\u00e4xtmaterial", "och", "i", "viss", "utstr\u00e4ckning", "d\u00f6da", "djur", "och", "st\u00e5r", "d\u00e4rmed", "f\u00f6r", "en", "stor", "del", "av", "cirkulationen", "av", "n\u00e4rings\u00e4mnen", "och", "energi", "i", "naturen", "detta", "har", "givetvis", "allomfattande", "men", "mycket", "indirekta", "ekonomiska", "konsekvenser", "mat", "och", "giftsvamp", "m\u00e5nga", "svamparter", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "och", "uppskattade", "f\u00f6do\u00e4mnen", "till", "dessa", "h\u00f6r", "icke", "odlingsbara", "arter", "som", "stensopp", "kantarell", "och", "tryffelsvamp", "men", "\u00e4ven", "kulturarter", "och", "sorter", "av", "champinjon", "shiitake", "och", "ostronmussling", "vid", "plockning", "av", "vildsvamp", "kr\u00e4vs", "mycket", "stor", "noggrannhet", "f\u00f6r", "att", "inte", "riskera", "f\u00f6rgiftning", "fr\u00e5n", "giftsvampar", "dessutom", "b\u00f6r", "beaktas", "att", "tungmetaller", "tas", "upp", "och", "anrikas", "av", "svampar", "vilket", "leder", "till", "att", "fruktkropparna", "hos", "vilda", "svampar", "kan", "inneh\u00e5lla", "skadligt", "h\u00f6ga", "halter", "av", "s\u00e5dana", "som", "viktigaste", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "svampplockning", "g\u00e4ller", "grundl\u00e4ggande", "k\u00e4nnedom", "om", "mat", "och", "giftsvampar", "m\u00e5nga", "svamparter", "inneh\u00e5ller", "hemolysiner", "eller", "v\u00e4rmelabila", "gifter", "som", "f\u00f6rst\u00f6rs", "vid", "upphettning", "endast", "vissa", "matsvampar", "som", "stensoppar", "kan", "utan", "risk", "\u00e4ven", "f\u00f6rt\u00e4ras", "r\u00e5a", "de", "flesta", "matsvamparna", "tillh\u00f6r", "hattsvamparna", "relativt", "f\u00e5", "matsvampar", "d\u00e4ribland", "murklor", "och", "tryffelsvamp", "h\u00f6r", "till", "spors\u00e4cksvamparna", "ascomycota", "det", "f\u00f6rsta", "skriftliga", "bel\u00e4gget", "f\u00f6r", "svamp", "som", "f\u00f6da", "i", "sverige", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "den", "juli", "d\u00e5", "man", "vid", "hovet", "noterade", "att", "man", "\u00e5t", "\"riskor\"", "men", "bland", "folket", "s\u00e5gs", "svamp", "l\u00e4nge", "otj\u00e4nlig", "som", "f\u00f6da", "inte", "ens", "under", "n\u00f6d\u00e5ren", "p\u00e5", "talet", "n\u00e4r", "m\u00e5nga", "svenskar", "emigrerade", "till", "usa", "p\u00e5", "grund", "av", "matbrist", "s\u00e5gs", "svamp", "som", "acceptabel", "f\u00f6da", "hush\u00e5llningss\u00e4llskapen", "och", "l\u00e4nsstyrelserna", "hade", "ambulerande", "utbildare", "som", "\u00e5kte", "runt", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4ra", "folk", "men", "utan", "st\u00f6rre", "framg\u00e5ng", "enligt", "vissa", "utsagor", "\u00e5t", "man", "hellre", "l\u00f6v", "st\u00f6vlar", "och", "h\u00e4stexkrement", "\u00e4n", "svamp", "\u00e4ven", "s\u00e5gsp\u00e5n", "f\u00f6redrogs", "framf\u00f6r", "svamp", "betydelse", "f\u00f6r", "alkoholdrycker", "och", "mj\u00f6lkprodukter", "av", "de", "encelliga", "svamparna", "\u00e4r", "vin", "\u00f6l", "och", "bakj\u00e4sterna", "de", "mest", "v\u00e4lbekanta", "nyttosvamparna", "vid", "vinframst\u00e4llning", "spelar", "mycelsvampen", "botrytis", "cinerea", "en", "viktig", "roll", "den", "alstrar", "vid", "h\u00f6stligt", "kylfuktigt", "v\u00e4der", "hos", "b\u00e4ren", "en", "fullmognad", "som", "g\u00f6r", "att", "b\u00e4rskalet", "blir", "perforerat", "det", "utstr\u00f6mmande", "vattnet", "g\u00f6r", "att", "sockerkoncentrationen", "i", "b\u00e4ren", "stiger", "m\u00e5nga", "svamparter", "spelar", "\u00e4ven", "en", "betydande", "roll", "vid", "mognadsprocessen", "f\u00f6r", "mj\u00f6lkprodukter", "s\u00e4rskilt", "surmj\u00f6lkprodukter", "och", "ost", "svampar", "inom", "medicinen", "svampar", "har", "traditionellt", "anv\u00e4nts", "som", "l\u00e4kemedel", "och", "\u00e4ven", "inom", "den", "moderna", "medicinska", "vetenskapen", "spelar", "svampar", "stor", "roll", "\u00e5", "andra", "sidan", "angriper", "svampar", "ocks\u00e5", "m\u00e4nniskor", "och", "framkallar", "svampsjukdomar", "hos", "dem", "i", "den", "nuvarande", "folkrepubliken", "kina", "\u00e4r", "talrika", "storsvampar", "sedan", "\u00e5rhundraden", "en", "best\u00e5ndsdel", "i", "traditionell", "kinesisk", "medicin", "shiitakesvampen", "lentinula", "edodes", "g\u00e4llde", "redan", "under", "mingdynastin", "som", "livselixir", "som", "skulle", "bota", "f\u00f6rkylningar", "uppliva", "blodfl\u00f6det", "och", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "uth\u00e5llighet", "lacktickan", "ganoderma", "lucidum", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "som", "\"lingzhi\"", "eller", "\"reishi\"", "den", "ska", "vara", "ett", "s\u00e4rskilt", "verksamt", "st\u00e4rkande", "medel", "igelkottstaggsvamp", "hericium", "erinaceus", "rekommenderas", "vid", "magsjukdomar", "den", "europeiska", "l\u00e4rktickan", "laricifomes", "officinalis", "\u00e4r", "efters\u00f6kt", "och", "h\u00f6gt", "skattad", "som", "l\u00e4kemedel", "dess", "verksamma", "best\u00e5ndsdel", "\u00e4r", "agaricinsyra", "som", "verkar", "starkt", "avf\u00f6rande", "och", "ger", "den", "mycket", "bittra", "smaken", "bland", "moderna", "mediciner", "som", "\u00e4r", "baserade", "p\u00e5", "svampar", "\u00e5terfinns", "antibiotikumet", "penicillin", "hud", "och", "nagelsvamp", "\u00e4r", "antagligen", "de", "mest", "k\u00e4nda", "svampsjukdomarna", "hos", "m\u00e4nniskor", "men", "flera", "ytterligare", "exempel", "finns", "pityriasis", "versicolor", "candida", "albicans", "oftast", "en", "harml\u00f6s", "medboende", "sjukdom", "endast", "vid", "svagt", "immunf\u00f6rsvar", "aids", "patienter", "kan", "avlida", "av", "candidainfektion", "aspergillusarter", "till", "exempel", "a", "fumigatus", "som", "den", "vanligaste", "alstraren", "av", "aspergillos", "en", "lungsjukdom", "cryptococcus", "neoformans", "som", "alstrare", "av", "kryptokockos", "rhizopus", "ett", "fykomycetersl\u00e4kte", "alstrare", "av", "mucormykos", "coccidioides", "immitis", "som", "framf\u00f6rallt", "i", "usas", "sydstater", "i", "mexiko", "och", "argentina", "framkallar", "coccidioidomykos", "histoplasma", "capsulatum", "endoparasit", "hos", "den", "retikuloendoteliala", "v\u00e4vnaden", "och", "alstrare", "av", "histoplasmossom", "motmedel", "ins\u00e4tts", "antimykotika", "det", "\u00e4r", "mediciner", "som", "anv\u00e4nds", "vid", "lokala", "svampangrepp", "p\u00e5", "hud", "eller", "slemhinnor", "eller", "systemiska", "svampinfektioner", "psykedeliska", "svampar", "beteckningarna", "psykedeliska", "svampar", "och", "magiska", "svampar", "anv\u00e4nds", "om", "svampar", "som", "inneh\u00e5ller", "hallucinogena", "\u00e4mnen", "vanligen", "psilocybin", "ocheller", "psilocin", "till", "dessa", "h\u00f6r", "amerikanska", "arter", "som", "psilocybe", "cubensis", "och", "psilocybe", "mexicana", "men", "ocks\u00e5", "europeiska", "arter", "framf\u00f6rallt", "fr\u00e5n", "sl\u00e4ktet", "sl\u00e4tskivlingar", "psilocybe", "bland", "de", "europeiska", "arterna", "s\u00e5", "\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "toppsl\u00e4tskivlingen", "den", "vidast", "anv\u00e4nda", "deras", "verkan", "beskrivs", "som", "liknande", "verkan", "hos", "lsd", "anv\u00e4ndandet", "av", "psykedeliska", "svampar", "kan", "ge", "allvarliga", "symtom", "vid", "konsumtion", "av", "flertalet", "svampar", "till", "dessa", "symtom", "h\u00f6r", "bland", "annat", "takykardi", "patologiskt", "h\u00f6g", "hj\u00e4rtfrekvens", "bruket", "av", "s\u00e5dana", "svampar", "har", "\u00e4n", "i", "dag", "rituellreligi\u00f6s", "betydelse", "hos", "m\u00e5nga", "folkgrupper", "andra", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5den", "fn\u00f6sktickan", "fomes", "fomentarius", "en", "vitr\u00f6tesvamp", "som", "v\u00e4xer", "som", "tr\u00e4dskadeg\u00f6rare", "framf\u00f6rallt", "i", "bokar", "och", "bj\u00f6rkar", "anv\u00e4ndes", "tidigare", "som", "eldframst\u00e4llare", "det", "inre", "av", "fruktkropparna", "som", "v\u00e4xer", "konsolartat", "ut", "ur", "tr\u00e4dstammarna", "kokas", "torkas", "m\u00f6rbultas", "dr\u00e4nks", "i", "kaliumnitratl\u00f6sning", "och", "torkas", "igen", "det", "fn\u00f6ske", "som", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "erh\u00e5lls", "kan", "ant\u00e4ndas", "genom", "gnistor", "genom", "blotta", "kokandet", "torkandet", "och", "m\u00f6rbultandet", "kan", "\u00e4ven", "ett", "material", "som", "liknar", "filt", "utvinnas", "ur", "det", "inre", "av", "fruktkropparna", "detta", "kan", "anv\u00e4ndas", "till", "framst\u00e4llning", "av", "olika", "n\u00f6dv\u00e4ndighetsartiklar", "m\u00f6ssor", "v\u00e4skor", "och", "liknande", "de", "oansenliga", "svamparna", "i", "sl\u00e4ktet", "strobilurus", "v\u00e4cker", "uppseende", "i", "fackv\u00e4rlden", "eftersom", "man", "i", "dem", "har", "uppt\u00e4ckt", "strobilurin", "vars", "syntetiska", "avkomlingar", "efter", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "\u00e5r", "er\u00f6vrade", "en", "marknadsandel", "p\u00e5", "omkring", "procent", "av", "v\u00e4rldsmarknaden", "f\u00f6r", "fungicider", "se", "\u00e4ven", "mykorrhiza", "svampsjukdomar", "lista", "\u00f6ver", "svenska", "matsvampar", "lav", "svampmoln", "vidare", "l\u00e4sning", "torgny", "nordin", "underjordens", "j\u00e4ttar", "bygger", "n\u00e4tverk", "och", "f\u00f6renar", "riken", "svds", "n\u00e4tupplaga", "februari", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "oktober", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "j", "webster", "rws", "weber", "introduction", "to", "fungi", "isbn", "ty", "james", "f", "kauff", "et", "al", "reconstructing", "the", "early", "evolution", "of", "fungi", "using", "a", "sixgene", "phylogeny", "nature", "m", "binder", "ds", "hibbett", "et", "al", "the", "phylogenetic", "distribution", "of", "resupinate", "forms", "across", "the", "major", "clades", "of", "mushroomforming", "fungi", "homobasidiomyctes", "systematics", "and", "biodiversity", "dl", "hawksworth", "the", "magnitude", "of", "fungal", "diversity", "the", "million", "species", "estimate", "revised", "mycological", "research", "a", "sch\u00fc\u00dfler", "d", "schwarzott", "c", "walker", "a", "new", "phylum", "the", "glomeromycota", "phylogeny", "and", "evolution", "mycological", "research", "ds", "hibbett", "m", "binder", "et", "al", "maj", "a", "higherlevel", "phylogenetic", "classification", "of", "the", "fungi", "p\u00e5", "engelska", "mycological", "research", "pt", "sid", "doijmycres", "httpswwwncbinlmnihgovpubmed", "l\u00e4st", "juni", "externa", "l\u00e4nkar", "wiktionary", "har", "ett", "uppslag", "om", "svamp", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "fungi"]