["svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "f\u00f6rkortat", "svwp", "\u00e4r", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "varianten", "av", "den", "fria", "encyklopedin", "wikipedia", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "som", "p\u00e5b\u00f6rjades", "maj", "inneh\u00e5ller", "just", "nu", "artiklar", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "wikipediaversionen", "den", "innefattar", "en", "stor", "andel", "procent", "noterat", "oktober", "robotskapade", "artiklar", "n\u00e5got", "som", "g\u00f6r", "att", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "versionen", "har", "fler", "artiklar", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "andra", "spr\u00e5kversioner", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "antalet", "aktiva", "anv\u00e4ndare", "\u00f6versikt", "encyklopedins", "officiella", "namn", "\u00e4r", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "inte", "svenska", "wikipedia", "detta", "\u00e4r", "medvetet", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rtydliga", "att", "den", "inte", "riktar", "sig", "till", "just", "svenskar", "eller", "sverige", "utan", "till", "alla", "som", "f\u00f6rst\u00e5r", "det", "svenska", "spr\u00e5ket", "avsikten", "hos", "gemenskapen", "\u00e4r", "att", "utg\u00e5", "fr\u00e5n", "ett", "\"globalt", "perspektiv\"", "d\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "sverige", "inte", "ska", "ses", "som", "normerande", "eller", "viktigare", "\u00e4n", "de", "i", "omv\u00e4rlden", "just", "nu", "inneh\u00e5ller", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "artiklar", "antalet", "artiklar", "placerar", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "h\u00f6gt", "bland", "de", "olika", "spr\u00e5kvarianterna", "av", "wikipedia", "encyklopedin", "h\u00f6r", "ocks\u00e5", "till", "de", "st\u00f6rsta", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "antalet", "spr\u00e5kkunnigai", "september", "var", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "den", "fjortonde", "st\u00f6rsta", "wikipediaversionen", "sett", "till", "antal", "redigeringar", "sedan", "start", "och", "p\u00e5", "tjugonde", "plats", "sett", "till", "antal", "aktiva", "inloggade", "bidragsgivare", "under", "senaste", "m\u00e5naden", "den", "har", "idag", "redigeringar", "sedan", "start", "p\u00e5", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "finns", "just", "nu", "registrerade", "anv\u00e4ndare", "varav", "drygt", "till", "och", "med", "mars", "hade", "gjort", "fler", "\u00e4n", "tio", "redigeringar", "under", "de", "senaste", "dagarna", "har", "registrerade", "anv\u00e4ndare", "redigerat", "dessutom", "g\u00f6rs", "under", "en", "m\u00e5nad", "redigeringar", "av", "oinloggade", "skribenter", "med", "cirka", "ipadresser", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "till\u00e5ter", "endast", "illustrationer", "under", "fri", "licens", "och", "har", "st\u00e4ngt", "av", "den", "lokala", "uppladdningen", "av", "bilder", "och", "andra", "mediafiler", "alla", "filuppladdningar", "sker", "via", "wikimedia", "commons", "uppslagsverkets", "administrat\u00f6rer", "ett", "knappt", "tal", "anv\u00e4ndare", "som", "har", "tillg\u00e5ng", "till", "n\u00e5gra", "fler", "redigeringsverktyg", "v\u00e4ljs", "f\u00f6r", "ett", "\u00e5r", "i", "taget", "historik", "starten", "tre", "m\u00e5nader", "efter", "att", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "startades", "b\u00f6rjade", "dess", "grundare", "jimmy", "wales", "att", "utv\u00e4xla", "mejl", "med", "den", "svenska", "dataprogrammeraren", "linus", "tolke", "om", "att", "starta", "en", "svenskspr\u00e5kig", "wikipedia", "vid", "den", "tidpunkten", "hade", "endast", "de", "engelsk", "katalansk", "och", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipediaversionerna", "startats", "tyskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "hade", "dock", "endast", "ett", "par", "artiklar", "och", "dittills", "bara", "p\u00e5", "engelska", "beslutet", "att", "starta", "en", "svenskspr\u00e5kig", "wikipedia", "togs", "i", "april", "webbplatsen", "skapades", "maj", "ursprungligen", "med", "webbadressen", "httpsvwikipediacom", "under", "wikipedias", "f\u00f6rsta", "tid", "raderades", "ofta", "artikelhistoriken", "varf\u00f6r", "det", "\u00e4r", "oklart", "vilken", "artikel", "som", "var", "den", "f\u00f6rsta", "det", "tros", "ha", "funnits", "ett", "tiotal", "sidor", "den", "maj", "som", "alla", "var", "skrivna", "av", "linus", "tolke", "varav", "n\u00e5gra", "\u00e4r", "bevarade", "den", "\u00e4ldsta", "\u00e4nnu", "bevarade", "artikeln", "\u00e4r", "svenska", "den", "\u00e4ldsta", "bevarade", "versionen", "av", "startsidan", "f\u00f6r", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "juni", "under", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naderna", "var", "aktiviteten", "l\u00e5g", "efter", "tre", "m\u00e5nader", "fanns", "artiklar", "i", "stort", "sett", "alla", "skrivna", "av", "tolke", "de", "flesta", "artiklarna", "var", "mycket", "korta", "november\u00f6kningen", "och", "susningutt\u00e5get", "f\u00f6rst", "under", "november", "b\u00f6rjade", "aktiviteten", "p\u00e5", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "ta", "fart", "antalet", "aktiva", "anv\u00e4ndare", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "till", "till", "en", "b\u00f6rjan", "konkurrerade", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "med", "susningnu", "en", "wiki", "som", "skapades", "av", "lars", "aronsson", "h\u00f6sten", "susningnus", "beslut", "att", "till\u00e5ta", "reklam", "och", "bristen", "p\u00e5", "verktyg", "att", "bek\u00e4mpa", "klotter", "var", "dock", "ett", "problem", "och", "i", "november", "flyttade", "ett", "antal", "tongivande", "anv\u00e4ndare", "\u00f6ver", "till", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "antalet", "wikipediaartiklar", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "knappt", "oktober", "till", "en", "knapp", "m\u00e5nad", "senare", "ytterligare", "en", "m\u00e5nad", "senare", "hade", "de", "aktiva", "anv\u00e4ndarna", "skapat", "\u00f6ver", "artiklar", "\u00f6kningen", "kom", "sig", "delvis", "av", "att", "webbplatsen", "under", "december", "m\u00e5nad", "fick", "modernare", "utformning", "i", "nya", "phpskript", "som", "senare", "fick", "namnet", "mediawiki", "med", "st\u00f6rre", "kapacitet", "och", "fler", "funktioner", "susningnu", "v\u00e4xte", "med", "artiklar", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "och", "var", "i", "slutet", "av", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "wiki", "efter", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "i", "april", "l\u00e5stes", "redigeringsm\u00f6jligheterna", "f\u00f6r", "de", "flesta", "anv\u00e4ndarna", "p\u00e5", "susningnu", "och", "i", "januari", "hade", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "g\u00e5tt", "om", "i", "antal", "artiklar", "antal", "artiklar", "artiklarnas", "medell\u00e4ngd", "antalet", "bes\u00f6kare", "och", "integreringen", "med", "andra", "spr\u00e5kversioner", "\u00f6kade", "successivt", "i", "b\u00f6rjan", "av", "skrevs", "omkring", "nya", "artiklar", "per", "dag", "en", "\u00f6kningstakt", "fr\u00e5n", "omkring", "per", "dag", "under", "\u00e5r", "tillkom", "den", "e", "anv\u00e4ndaren", "och", "antalet", "artiklar", "\u00f6kade", "med", "mellan", "och", "artiklar", "per", "dag", "den", "januari", "hade", "antalet", "anv\u00e4ndare", "\u00f6kat", "till", "under", "kunde", "dock", "en", "minskning", "av", "antalet", "nya", "artiklar", "anas", "i", "b\u00f6rjan", "av", "\u00e5ret", "var", "antalet", "nya", "artiklar", "omkring", "dag", "medan", "det", "under", "\u00e5rets", "sista", "m\u00e5nader", "var", "omkring", "dag", "mellan", "januari", "och", "april", "skrevs", "ungef\u00e4r", "artiklardag", "antalet", "aktiva", "bidragsgivare", "n\u00e5dde", "en", "topp", "\u00e5ret", "efter", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedias", "topp", "stora", "\u00f6kningar", "vid", "m\u00e5nadsskiftet", "januarifebruari", "b\u00f6rjade", "ett", "arbetss\u00e4tt", "d\u00e4r", "olika", "robotprogram", "botar", "anv\u00e4ndes", "till", "skapandet", "av", "m\u00e5nga", "nya", "artiklar", "exempelvis", "robotskapades", "artiklar", "om", "flertalet", "svenska", "sj\u00f6ar", "under", "majoriteten", "av", "de", "robotskapade", "artiklarna", "g\u00e4llde", "djurarter", "och", "genererades", "av", "sverker", "johanssons", "bot", "som", "h\u00e4mtade", "data", "fr\u00e5n", "tillg\u00e4ngliga", "artdatabaser", "under", "september", "\u00f6versteg", "d\u00e4rmed", "det", "totala", "artikelantalet", "och", "den", "juni", "n\u00e5ddes", "artiklar", "sedan", "h\u00f6sten", "har", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "artiklar", "om", "i", "princip", "samtliga", "miljoner", "beskrivna", "djurarter", "i", "mitten", "av", "p\u00e5b\u00f6rjades", "en", "ny", "botassisterad", "expansionsperiod", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "med", "visionen", "att", "skapa", "artiklar", "om", "alla", "v\u00e4xtarter", "denna", "expansion", "innebar", "att", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "till", "att", "b\u00f6rja", "med", "ut\u00f6kades", "till", "totalt", "cirka", "miljoner", "artiklar", "och", "i", "antal", "artiklar", "r\u00e4knat", "d\u00e4rmed", "n\u00e5dde", "en", "andraplats", "bland", "wikipediaversionerna", "varav", "miljoner", "robotskapade", "artiklar", "om", "i", "huvudsak", "djur", "och", "v\u00e4xtarteri", "mitten", "av", "p\u00e5b\u00f6rjades", "botskapande", "av", "artiklar", "om", "platser", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "baserat", "p\u00e5", "databaser", "s\u00e5som", "geonames", "den", "september", "passerade", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "artiklar", "projektet", "avslutades", "i", "f\u00f6rtid", "i", "november", "s\u00e5", "dags", "hade", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "med", "hj\u00e4lp", "av", "projektet", "n\u00e5tt", "cirka", "miljoner", "artiklar", "sedan", "efter", "har", "artikel\u00f6kningen", "varit", "betydligt", "m\u00e5ttligare", "december", "n\u00e5ddes", "det", "h\u00f6gsta", "antalet", "hittills", "artiklar", "m\u00e4ngden", "nya", "artiklar", "har", "tidvis", "mer", "\u00e4n", "kompenserats", "genom", "granskning", "och", "bortrensning", "av", "dubblettartiklar", "och", "artiklar", "som", "inte", "ans\u00e5gs", "relevanta", "efter", "ovanst\u00e5ende", "botskapande", "vilket", "minskat", "artikelsamlingen", "den", "juli", "passerades", "gr\u00e4nsen", "miljoner", "igen", "denna", "g\u00e5ng", "ned\u00e5t", "andelen", "robotskapade", "artiklar", "var", "som", "mest", "procent", "i", "maj", "och", "har", "d\u00e4refter", "minskat", "till", "procent", "i", "januari", "och", "procent", "i", "oktober", "r\u00e4ckvidd", "och", "utveckling", "antal", "l\u00e4sare", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "\u00e4r", "den", "mest", "anv\u00e4nda", "wikipediaupplagan", "i", "sverige", "en", "unders\u00f6kning", "fr\u00e5n", "se", "bild", "visade", "att", "h\u00e4lften", "av", "alla", "wikipediabes\u00f6k", "i", "sverige", "d\u00e5", "g\u00e4llde", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "versionen", "medan", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "anv\u00e4ndes", "i", "drygt", "procent", "av", "fallen", "maj", "bes\u00f6ktes", "den", "svenskspr\u00e5kiga", "upplagan", "i", "snitt", "g\u00e5nger", "i", "timmen", "vilket", "d\u00e5", "gjorde", "den", "till", "den", "e", "mest", "bes\u00f6kta", "wikipediaversionen", "i", "v\u00e4rlden", "under", "juni", "bes\u00f6ktes", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "totalt", "miljoner", "g\u00e5nger", "inkluderat", "cirka", "miljoner", "g\u00e5nger", "av", "automatiska", "program", "botar", "drygt", "var", "fj\u00e4rde", "sidvisning", "av", "miljoner", "gjordes", "under", "m\u00e5naden", "p\u00e5", "en", "mobiltelefon", "vilket", "\u00e4r", "en", "h\u00f6gre", "siffra", "\u00e4n", "p\u00e5", "andra", "wikipediorunder", "mars", "m\u00e5nad", "bes\u00f6ktes", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "dagligen", "av", "cirka", "en", "miljon", "unika", "enheter", "datorer", "surfplattor", "eller", "mobiltelefoner", "under", "hela", "m\u00e5naden", "bes\u00f6ktes", "webbplatsen", "via", "minst", "miljoner", "unika", "enheter", "varav", "av", "miljoner", "var", "mobila", "enheter", "surfplatta", "eller", "mobiltelefon", "samarbetsprojekt", "flera", "offentliga", "institutioner", "har", "haft", "eller", "inlett", "samarbetsprojekt", "med", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "slu", "har", "b\u00e5da", "tv\u00e5", "haft", "erfarna", "wikipedianer", "anst\u00e4llda", "f\u00f6r", "att", "utbilda", "de", "anst\u00e4llda", "i", "hur", "man", "redigerar", "p\u00e5", "wikipedia", "och", "b\u00e4st", "hanterar", "hur", "\"deras\"", "\u00e4mnesomr\u00e5den", "kan", "utvecklas", "p\u00e5", "uppslagsverket", "projektet", "har", "delvis", "genomf\u00f6rts", "i", "samarbete", "med", "den", "svenska", "st\u00f6dorganisationen", "wikimedia", "sverige", "inom", "utbildning", "flera", "svenska", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "har", "genomf\u00f6rt", "f\u00f6rs\u00f6k", "med", "wikipedia", "som", "del", "i", "undervisningen", "eller", "spridandet", "av", "kunskap", "enligt", "tredje", "uppgiften", "p\u00e5", "mittuniversitetet", "har", "wikipediaf\u00f6rfattande", "introducerats", "som", "examinerande", "uppgift", "p\u00e5", "olika", "kurser", "\u00e5ren", "till", "och", "p\u00e5", "linn\u00e9universitetet", "under", "talet", "slus", "forskningsresultat", "har", "sedan", "cirka", "systematiskt", "b\u00f6rjat", "spridas", "via", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "och", "\u00e4ven", "flera", "andra", "svenska", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "har", "inlett", "projekt", "med", "samma", "m\u00e5l", "omd\u00f6men", "och", "utm\u00e4rkelser", "omd\u00f6men", "i", "pressen", "i", "mars", "publicerade", "svenska", "dagbladet", "en", "j\u00e4mf\u00f6rande", "utv\u00e4rdering", "av", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "susningnu", "och", "internetversionen", "av", "nationalencyklopedin", "unders\u00f6kningen", "gjordes", "genom", "att", "nio", "oberoende", "\u00e4mnesexperter", "gavs", "i", "uppdrag", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "nio", "olika", "artiklar", "h\u00e4mtade", "fr\u00e5n", "de", "tre", "uppslagsverken", "det", "var", "blindtester", "och", "ingen", "av", "dem", "fick", "veta", "varifr\u00e5n", "de", "olika", "artiklarna", "hade", "h\u00e4mtats", "nationalencyklopedin", "toppade", "den", "totala", "bed\u00f6mningen", "vad", "g\u00e4llde", "tillf\u00f6rlitlighet", "och", "neutralitet", "men", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "fick", "goda", "allm\u00e4nna", "vitsord", "och", "n\u00e5dde", "b\u00e4st", "betyg", "f\u00f6r", "aktualitet", "bred", "bevakning", "och", "popul\u00e4rkulturell", "anknytning", "de", "unders\u00f6kta", "artiklarna", "var", "flykting", "stella", "mccartney", "bear", "quartet", "scientologi", "muhammedteckningarna", "dokus\u00e5pa", "homeros", "kubism", "och", "slobodan", "miloevii", "unders\u00f6kningen", "som", "presenterades", "i", "svenska", "dagbladets", "kulturdel", "sidorna", "den", "mars", "hamnade", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "p\u00e5", "f\u00f6rsta", "plats", "i", "tre", "fall", "och", "p\u00e5", "andra", "plats", "i", "sex", "fall", "men", "rankades", "inte", "som", "s\u00e4mst", "i", "n\u00e5got", "fall", "nationalencyklopedins", "chefredakt\u00f6r", "arne", "ekman", "sade", "i", "tidningen", "att", "wikipedia", "\u00e4r", "en", "h\u00e4rlig", "id\u00e9", "och", "han", "tillade", "ocks\u00e5", "att", "ne", "g\u00e4rna", "l\u00e5ter", "tiden", "g\u00e5", "lite", "f\u00f6r", "att", "man", "skall", "kunna", "v\u00e4rdera", "om", "ett", "ord", "platsar", "i", "uppslagsverket", "wikipedia", "\u00e4r", "snabbare", "men", "de", "tv\u00e5", "uppslagsverken", "representerar", "tv\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "att", "g\u00f6ra", "ett", "uppslagsverk", "susningnu", "som", "ocks\u00e5", "byggde", "p\u00e5", "wikiteknik", "kom", "p\u00e5", "andra", "plats", "i", "tv\u00e5", "fall", "n\u00e4mligen", "d\u00e5", "ne", "inte", "hade", "n\u00e5gon", "artikel", "alls\u00e5r", "gjorde", "sveriges", "radio", "en", "j\u00e4mf\u00f6relse", "mellan", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "och", "nationalencyklopedin", "h\u00e4r", "fick", "nationalencyklopedin", "po\u00e4ng", "medan", "wikipedia", "fick", "po\u00e4ng", "i", "utv\u00e4rderingen", "konstaterades", "att", "inom", "popul\u00e4rkultur", "stod", "sig", "wikipedia", "bra", "medan", "det", "inom", "traditionella", "kunskapsomr\u00e5den", "gick", "betydligt", "s\u00e4mre", "f\u00f6r", "wikipedianese", "har", "ocks\u00e5", "en", "informationstext", "om", "\"k\u00e4llkritik", "och", "ne\"", "d\u00e4r", "man", "j\u00e4mf\u00f6r", "de", "olika", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "och", "s\u00e4tten", "att", "arbeta", "den", "\u00f6ppnare", "redigeringsprocessen", "p\u00e5", "wikipedia", "p\u00e5pekas", "samtidigt", "som", "man", "lyfter", "fram", "v\u00e4rdet", "av", "den", "redaktionella", "styrningen", "p\u00e5", "ne", "utm\u00e4rkelser", "\u00e5r", "uts\u00e5g", "tidningen", "internetworld", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "till", "\u00e5rets", "n\u00e4st", "b\u00e4sta", "nyttosajt", "efter", "eniro", "och", "f\u00f6re", "nationalencyklopedin", "antal", "artiklar", "historiska", "milstolpar", "galleri", "med", "milstolpelogotyper", "kommentarer", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "guldbrandsson", "lennart", "s\u00e5", "fungerar", "wikipedia", "uppl", "stockholm", "vulkanse", "libris", "guldbrandsson", "lennart", "s\u00e5", "fungerar", "wikipedia", "allt", "du", "beh\u00f6ver", "veta", "om", "hur", "man", "bidrar", "om", "kritiken", "och", "kvalitetssatsningarna", "ny", "utg", "ronneby", "hexa", "libris", "isbn", "httpsvwikisourceorgwikiscafungerarwikipedia", "vidare", "l\u00e4sning", "j\u00f6nsson", "johan", "wikipedia", "inifr\u00e5n", "stockholm", "verbal", "libris", "slhfwzqmcjkpx", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "internet", "archive", "sparade", "sidor", "fr\u00e5n", "svenskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "den", "april"]