["sverige", "sv\u00e6rj", "lyssna", "formellt", "konungariket", "sverige", "k\u00f4narikt", "sv\u00e6rj", "lyssna", "\u00e4r", "ett", "land", "som", "ligger", "p\u00e5", "skandinaviska", "halv\u00f6n", "i", "nordeuropa", "sverige", "har", "landgr\u00e4ns", "i", "v\u00e4st", "med", "norge", "i", "nordost", "med", "finland", "samt", "angr\u00e4nsande", "territorialvatten", "till", "norge", "i", "v\u00e4stsydv\u00e4st", "danmark", "i", "sydv\u00e4st", "och", "finland", "i", "\u00f6st", "landet", "har", "kuster", "mot", "bottenviken", "bottenhavet", "\u00e5lands", "hav", "\u00f6stersj\u00f6n", "\u00f6resund", "kattegatt", "och", "skagerrak", "sverige", "hade", "den", "augusti", "enligt", "scb", "en", "befolkning", "p\u00e5", "och", "\u00e4r", "med", "en", "area", "inklusive", "sj\u00f6ar", "p\u00e5", "km\u00b2", "det", "geografiskt", "femte", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "europa", "sveriges", "huvudstad", "\u00e4r", "stockholm", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "med", "miljoner", "inv\u00e5nare", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "ytterligare", "tv\u00e5", "storst\u00e4der", "enligt", "statistiska", "centralbyr\u00e5ns", "definition", "om", "kommun", "och", "t\u00e4tort", "med", "fler", "\u00e4n", "inv\u00e5nare", "g\u00f6teborg", "och", "malm\u00f6", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "en", "\u00f6kande", "andel", "lever", "i", "t\u00e4torter", "med", "minst", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "med", "oecddefinitionen", "utg\u00e5ende", "fr\u00e5n", "minst", "inv\u00e5nare", "bor", "procent", "av", "svenskarna", "i", "urbana", "system", "sverige", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "ett", "utpr\u00e4glat", "landsbygdsland", "med", "l\u00e5g", "befolkningst\u00e4thet", "om", "inv\u00e5nare", "per", "km\u00b2", "och", "med", "h\u00f6gre", "t\u00e4thet", "i", "s\u00f6dra", "landshalvan", "sverige", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "med", "parlamentarisk", "demokrati", "och", "utvecklad", "ekonomi", "landet", "\u00e4r", "medlem", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "sedan", "november", "och", "europeiska", "unionen", "sedan", "den", "januari", "samt", "\u00e4ven", "schengenomr\u00e5det", "sedan", "sverige", "eller", "traditionellt", "svea", "rike", "fr\u00e5n", "fornnordiskans", "sv\u00edar", "i", "sig", "troligen", "fr\u00e5n", "nordiskans", "svitjod", "tidigast", "dokumenterat", "som", "sworice", "i", "det", "anglosaxiska", "beowulfkv\u00e4det", "cirka", "\u00e5r", "avs\u00e5g", "ursprungligen", "ett", "rike", "av", "svear", "en", "folkstam", "i", "sin", "tur", "tidigast", "dokumenterad", "av", "den", "romerske", "historikern", "tacitus", "\u00e5r", "ekr", "namnet", "sweden", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "svitjod", "swoland", "\"svea", "land\"", "och", "swore", "\"svea", "rike\"", "var", "ocks\u00e5", "ben\u00e4mningar", "i", "fornengelskan", "p\u00e5", "ett", "mer", "eller", "mindre", "sammanh\u00e5llet", "omr\u00e5de", "som", "svearna", "styrde", "\u00f6ver", "den", "f\u00f6rsta", "regenten", "\u00f6ver", "svea", "rike", "som", "man", "vet", "n\u00e5got", "best\u00e4mt", "om", "var", "erik", "segers\u00e4ll", "han", "var", "kung", "mellan", "omkring", "\u00e5r", "och", "erik", "segers\u00e4ll", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "son", "olof", "sk\u00f6tkonung", "riket", "kristnades", "under", "medeltiden", "och", "erk\u00e4ndes", "genom", "kung", "inge", "den", "\u00e4ldre", "av", "p\u00e5ve", "gregorius", "vii", "\u00e5r", "sedermera", "omfattades", "b\u00e5de", "svear", "och", "g\u00f6tar", "fr\u00e5n", "omkring", "\u00e5r", "sverige", "ingick", "d\u00e4refter", "i", "den", "nordiska", "kalmarunionen", "under", "talets", "stormaktstid", "expanderade", "landet", "milit\u00e4rt", "men", "f\u00f6rlorade", "st\u00f6rre", "delen", "av", "omr\u00e5dena", "utanf\u00f6r", "skandinaviska", "halv\u00f6n", "under", "och", "talen", "\u00f6stra", "rikshalvan", "sedermera", "finland", "som", "hade", "varit", "en", "del", "av", "riket", "sedan", "talet", "f\u00f6rlorades", "till", "ryssland", "\u00e5r", "det", "senaste", "kriget", "som", "sverige", "direkt", "var", "inblandat", "i", "var", "napoleonkrigen", "n\u00e4r", "sverige", "f\u00f6rl\u00e4nades", "norge", "fr\u00e5n", "danmark", "in", "i", "svensknorska", "unionen", "en", "personalunion", "som", "varade", "till", "under", "talet", "pr\u00e4glades", "sveriges", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "av", "milit\u00e4r", "alliansfrihet", "syftande", "till", "neutralitet", "i", "krig", "neutralitetsdoktrinen", "\u00f6vergavs", "i", "samband", "med", "sveriges", "intr\u00e4de", "i", "eu", "trots", "den", "milit\u00e4ra", "alliansfriheten", "medverkade", "sveriges", "f\u00f6rsvarsmakt", "i", "utl\u00e4ndska", "milit\u00e4ra", "operationer", "genom", "natosamarbetet", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "och", "eus", "gemensamma", "s\u00e4kerhets", "och", "f\u00f6rsvarspolitik", "den", "milit\u00e4rt", "alliansfria", "doktrinen", "\u00f6vergavs", "i", "samband", "med", "att", "regeringen", "med", "brett", "st\u00f6d", "i", "riksdagen", "i", "maj", "beslutade", "att", "l\u00e4mna", "in", "en", "ans\u00f6kan", "om", "natomedlemskapsvensk", "kultur", "utm\u00e4rker", "sig", "i", "internationella", "v\u00e4rderingsm\u00e4tningar", "med", "sin", "individualism", "humanism", "och", "sekularism", "samt", "med", "ett", "stort", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "stat", "politik", "och", "myndigheter", "bland", "medborgarna", "svensk", "ekonomisk", "politik", "har", "sedan", "mitten", "av", "talet", "utm\u00e4rkt", "sig", "internationellt", "f\u00f6r", "en", "h\u00f6gbeskattande", "offentlig", "resursf\u00f6rdelning", "av", "svenska", "folkets", "resurser", "b\u00e5de", "inrikes", "och", "utrikes", "och", "f\u00f6r", "blandekonomi", "blandning", "av", "socialism", "och", "marknadsekonomi", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "r\u00e5der", "mellan", "arbetsmarknadens", "parter", "k\u00e4nt", "som", "den", "svenska", "modellen", "landet", "rankas", "fyra", "i", "v\u00e4rlden", "i", "tidningen", "the", "economists", "demokratiindex", "och", "plats", "i", "f\u00f6renta", "nationernas", "human", "development", "index", "landet", "\u00e4r", "en", "av", "f\u00f6renta", "nationernas", "st\u00f6rsta", "bidragsgivare", "och", "ett", "av", "f\u00e5", "l\u00e4nder", "som", "uppfyller", "deras", "bist\u00e5ndsm\u00e5l", "om", "\u00f6ver", "procent", "av", "bni", "historia", "f\u00f6rhistoria", "sedan", "inlandsisen", "dragit", "sig", "tillbaka", "befolkades", "den", "skandinaviska", "halv\u00f6n", "av", "samlar", "och", "j\u00e4garfolk", "i", "olika", "generationer", "jordbruket", "gjorde", "sitt", "int\u00e5g", "mellan", "och", "fkr", "enstaka", "metallf\u00f6rem\u00e5l", "d\u00f6k", "upp", "redan", "omkring", "fkr", "men", "det", "dr\u00f6jde", "till", "omkring", "fkr", "innan", "brons", "blev", "s\u00e5", "vanligt", "att", "man", "kan", "tala", "om", "en", "brons\u00e5lder", "j\u00e4rnet", "blev", "den", "huvudsakliga", "redskapsmetallen", "omkring", "fkr", "det", "f\u00f6rsta", "skriftspr\u00e5ket", "runorna", "introducerades", "troligen", "under", "talet", "ekr", "men", "f\u00f6refaller", "fr\u00e4mst", "haft", "en", "magisk", "funktion", "f\u00f6rst", "omkring", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "runor", "anv\u00e4ndas", "oftare", "som", "kommunikationsmedel", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "b\u00f6rjade", "de", "f\u00f6rsta", "sp\u00e5ren", "av", "en", "fastare", "samh\u00e4llsorganisation", "att", "dyka", "upp", "sveriges", "enande", "medeltiden", "n\u00e4r", "sverige", "kristnades", "och", "i", "vilken", "omfattning", "\u00e4r", "oklart", "sp\u00e5r", "finns", "redan", "fr\u00e5n", "omkring", "men", "den", "f\u00f6rste", "kung", "som", "tar", "st\u00e4llning", "f\u00f6r", "kristendomen", "\u00e4r", "olof", "sk\u00f6tkonung", "omkring", "\u00e5r", "kristnandet", "sker", "genom", "mission", "och", "genom", "att", "kungar", "och", "h\u00f6vdingafamiljer", "st\u00e4ller", "sig", "bakom", "den", "nya", "guden", "den", "f\u00f6rsta", "historiskt", "s\u00e4kert", "belagde", "svenske", "kungen", "\u00e4r", "erik", "segers\u00e4ll", "men", "sverige", "d\u00e5", "bestod", "bara", "av", "g\u00f6talandskapen", "n\u00e4rke", "s\u00f6dermanland", "v\u00e4stmanland", "och", "de", "uppl\u00e4ndska", "folklanden", "konsolideringen", "av", "sverige", "fortg\u00e5r", "under", "talet", "och", "nya", "omr\u00e5den", "l\u00e4ggs", "till", "men", "det", "\u00e4r", "landskapen", "och", "lagsagorna", "inte", "riket", "som", "\u00e4r", "i", "centrum", "f\u00f6rst", "ers\u00e4tts", "landskapslagarna", "av", "en", "enhetlig", "lag", "f\u00f6r", "hela", "riket", "av", "kung", "magnus", "eriksson", "olika", "historiker", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "satt", "olika", "datum", "f\u00f6r", "\"enandet\"", "beroende", "p\u00e5", "vad", "man", "anser", "vara", "ett", "enat", "rike", "och", "tillr\u00e4ckligt", "p\u00e5litliga", "k\u00e4llor", "norden", "f\u00f6renades", "i", "kalmarunionen", "\u00e5r", "varp\u00e5", "de", "tre", "rikena", "ger", "upp", "delar", "av", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "vasatiden", "vasatiden", "b\u00f6rjar", "med", "att", "gustav", "vasa", "efter", "stockholms", "blodbad", "leder", "sverige", "ur", "kalmarunionen", "genom", "krig", "med", "danmark", "en", "konflikt", "som", "kallas", "befrielsekriget", "kriget", "slutar", "och", "samma", "\u00e5r", "v\u00e4ljs", "gustav", "vasa", "till", "kung", "av", "sverige", "under", "gustav", "vasa", "tar", "reformationen", "fart", "i", "sverige", "samtidigt", "som", "reduktioner", "av", "kyrkojord", "bidrar", "till", "att", "statens", "finanser", "st\u00e4rks", "gustav", "vasa", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "som", "inf\u00f6r", "arvkungad\u00f6me", "i", "sverige", "under", "vasatiden", "kallas", "st\u00e5ndsriksdagen", "l\u00f6pande", "till", "riksdagar", "och", "omfattar", "nu", "permanent", "bondest\u00e5ndet", "sverige", "som", "stormakt", "stormaktstiden", "inleddes", "med", "att", "kung", "gustav", "ii", "adolf", "ledde", "in", "sverige", "i", "det", "trettio\u00e5riga", "kriget", "kungen", "d\u00f6dades", "redan", "under", "slaget", "vid", "l\u00fctzen", "men", "sveriges", "deltagande", "under", "kriget", "fram", "till", "fredsslutet", "gjorde", "att", "sverige", "genom", "den", "westfaliska", "freden", "blev", "en", "europeisk", "stormakt", "med", "besittningar", "b\u00e5de", "i", "baltikum", "och", "norra", "tyskland", "fram", "till", "delades", "den", "ut\u00f6vande", "makten", "mellan", "kungen", "och", "h\u00f6gadeln", "vilket", "ledde", "till", "m\u00e4ktigare", "adelsm\u00e4n", "i", "samband", "med", "reduktionen", "inf\u00f6rdes", "env\u00e4ldig", "monarki", "vilken", "varade", "fram", "till", "karl", "xiis", "d\u00f6d", "vilket", "markerar", "slutet", "p\u00e5", "stora", "nordiska", "kriget", "frihetstiden", "som", "en", "reaktion", "p\u00e5", "nederlaget", "i", "det", "stora", "nordiska", "kriget", "b\u00f6rjade", "frihetstiden", "\u00e5r", "vilket", "ledde", "till", "skapandet", "av", "konstitutionell", "monarki", "med", "en", "svag", "kungamakt", "och", "en", "stark", "riksdag", "denna", "period", "s\u00e5g", "bildandet", "av", "sveriges", "f\u00f6rsta", "politiska", "partier", "hattarna", "och", "m\u00f6ssorna", "frihetstiden", "s\u00e5g", "\u00e4ven", "en", "oml\u00e4ggning", "av", "landets", "ekonomiska", "politik", "mot", "en", "mer", "merkantilistisk", "och", "staten", "st\u00f6dde", "bland", "annat", "bildandet", "av", "manufakturer", "genom", "produktplakatet", "dock", "fanns", "sp\u00e4nningar", "mellan", "kungamakten", "och", "st\u00e4nderna", "som", "tog", "sig", "uttryck", "i", "den", "misslyckade", "statskuppen", "frihetstiden", "slutade", "med", "att", "gustav", "iii", "genomf\u00f6rde", "sin", "egen", "statskupp", "som", "ledde", "till", "en", "starkare", "kungamakt", "gustavianska", "tiden", "statskuppen", "gav", "upphov", "till", "\u00e5rs", "regeringsform", "och", "den", "markerar", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "den", "gustavianska", "tiden", "som", "varade", "fram", "till", "under", "denna", "tid", "liberaliserades", "strafflagstiftningen", "d\u00f6dsstraff", "begr\u00e4nsades", "och", "tortyr", "avskaffades", "viss", "religionsfrihet", "inf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "katoliker", "och", "judar", "genom", "f\u00f6renings", "och", "s\u00e4kerhetsakten", "fr\u00e5n", "riksdagen", "avskaffades", "de", "flesta", "av", "adelns", "privilegier", "men", "samtidigt", "ut\u00f6kades", "\u00e4ven", "kungens", "makt", "gustav", "iii", "sk\u00f6ts", "p\u00e5", "en", "maskeradbal", "av", "jacob", "johan", "anckarstr\u00f6m", "och", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "son", "gustav", "iv", "adolf", "sveriges", "utrikespolitik", "utformades", "som", "ett", "motst\u00e5nd", "mot", "den", "franska", "revolutionen", "och", "senare", "som", "ett", "\u00f6ppet", "motst\u00e5nd", "mot", "napoleon", "sverige", "drogs", "in", "i", "napoleonkrigen", "och", "f\u00f6rlorades", "den", "\u00f6stra", "rikshalvan", "finland", "till", "ryssland", "efter", "det", "finska", "kriget", "kungen", "avsattes", "genom", "statskuppen", "talet", "jean", "baptiste", "bernadotte", "karl", "johan", "valdes", "till", "svensk", "tronf\u00f6ljare", "vid", "riksdagen", "i", "\u00f6rebro", "och", "sverige", "gick", "d\u00e4refter", "\u00e5ter", "med", "i", "milit\u00e4rallians", "mot", "napoleon", "under", "det", "sj\u00e4tte", "koalitionskriget", "deltog", "sverige", "med", "trupper", "i", "tyskland", "karl", "johan", "som", "var", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "den", "norra", "arm\u00e9n", "avdelade", "den", "svenska", "arm\u00e9n", "efter", "slaget", "vid", "leipzig", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "mot", "danmark", "danmark", "var", "vid", "denna", "tid", "en", "av", "frankrikes", "allierade", "sverige", "vann", "slaget", "vid", "bornh\u00f6ft", "och", "danmark", "tvingades", "till", "freden", "i", "kiel", "d\u00e4r", "sverige", "fick", "norge", "mot", "att", "danmark", "fick", "svenska", "pommern", "norge", "accepterade", "inte", "\u00f6verenskommelsen", "utan", "utropade", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "skapade", "sin", "egen", "f\u00f6rfattning", "eidsvollf\u00f6rfattningen", "detta", "kunde", "inte", "sverige", "acceptera", "utan", "man", "skickade", "arm\u00e9n", "till", "norge", "f\u00f6r", "att", "sl\u00e5", "ner", "upproret", "f\u00e4ltt\u00e5get", "mot", "norge", "varade", "endast", "en", "knapp", "m\u00e5nad", "och", "slutade", "med", "svensk", "seger", "och", "konventionen", "i", "moss", "d\u00e4refter", "bildade", "sverige", "och", "norge", "en", "union", "f\u00f6renade", "konungarikena", "sverige", "och", "norge", "som", "varade", "fram", "till", "under", "talet", "drog", "industrialiseringen", "igenom", "sverige", "denna", "var", "beroende", "av", "goda", "transportn\u00e4t", "varf\u00f6r", "man", "l\u00e4t", "bygga", "g\u00f6ta", "kanal", "som", "stod", "klar", "d\u00e4refter", "inleddes", "byggandet", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "vilka", "fr\u00e5n", "talet", "var", "av", "stor", "betydelse", "stod", "v\u00e4stra", "stambanan", "klar", "\u00e4ven", "inom", "politiken", "skedde", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "avskaffades", "st\u00e5ndsriksdagen", "genom", "representationsreformen", "och", "en", "nya", "tv\u00e5kammarriksdag", "inf\u00f6rdes", "den", "svenska", "industrialiseringen", "skapade", "\u00e4ven", "stora", "internationella", "f\u00f6retag", "fr\u00e4mst", "inom", "elektronik", "och", "kemi", "som", "lm", "ericsson", "och", "nitroglycerin", "ab", "vilka", "fick", "en", "internationellt", "betydelsefull", "st\u00e4llning", "mot", "seklets", "slut", "demokratisering", "av", "sverige", "folkhemspolitik", "en", "f\u00f6rsta", "r\u00f6str\u00e4ttsreform", "besl\u00f6ts", "\u00e5r", "vilken", "innebar", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6r", "alla", "m\u00e4n", "med", "graderad", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "ett", "proportionellt", "valsystem", "\u00e5r", "fattades", "riksdagsbeslut", "om", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "sverige", "sedan", "kung", "gustaf", "v", "accepterat", "att", "utn\u00e4mna", "sveriges", "regering", "utifr\u00e5n", "riksdagens", "flertal", "\u00e5r", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "till\u00e4mpades", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "andrakammarvalet", "som", "ledde", "till", "en", "socialdemokratisk", "regering", "under", "hjalmar", "branting", "under", "talet", "v\u00e4xlade", "regeringsmakten", "men", "vid", "valet", "kom", "socialdemokraterna", "i", "regeringsst\u00e4llning", "och", "f\u00f6rutom", "sommaren", "f\u00f6rblev", "partiet", "vid", "makten", "fram", "till", "under", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "samlingsregering", "och", "talets", "koalitionsregering", "med", "nuvarande", "centerpartiet", "delades", "dock", "regeringsmakten", "med", "andra", "partier", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hoppades", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "kunna", "vara", "neutrala", "men", "denna", "f\u00f6rhoppning", "gick", "i", "kras", "genom", "sovjetunionens", "anfall", "p\u00e5", "finland", "och", "nazitysklands", "anfall", "p\u00e5", "danmark", "och", "norge", "vilket", "tvingade", "sverige", "att", "f\u00f6ra", "en", "pragmatisk", "politik", "mot", "omv\u00e4rlden", "efter", "krigsslutet", "avvecklades", "samlingsregeringen", "och", "en", "rent", "socialdemokratisk", "regering", "tilltr\u00e4dde", "under", "och", "talen", "genomf\u00f6rdes", "omfattande", "reformer", "inom", "socialpolitiken", "och", "under", "tidigt", "tal", "genomf\u00f6rdes", "en", "omreglering", "av", "arbetsmarknaden", "den", "ekonomiska", "h\u00f6gkonjunkturen", "under", "dessa", "\u00e5r", "gjorde", "att", "m\u00e5nga", "kunde", "ta", "del", "av", "en", "stigande", "levnadsstandard", "den", "svenska", "s\u00e4kerhetspolitiken", "byggde", "p\u00e5", "alliansfriheten", "i", "fredstid", "syftande", "till", "neutralitet", "i", "h\u00e4ndelse", "av", "krig", "senare", "har", "det", "dock", "visat", "sig", "att", "den", "formella", "alliansfriheten", "inte", "f\u00f6rhindrade", "ett", "n\u00e4ra", "vapentekniskt", "samarbete", "med", "nato", "statsminister", "olof", "palme", "drev", "dock", "en", "offensiv", "utrikespolitik", "med", "kritik", "mot", "bland", "annat", "vietnamkriget", "och", "apartheid", "i", "sydafrika", "\u00e5r", "ersattes", "den", "tidigare", "tv\u00e5kammarriksdagen", "med", "en", "enkammarriksdag", "\u00e5r", "kom", "en", "omfattande", "grundlagsreform", "under", "talet", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "ekonomin", "och", "energifr\u00e5gan", "blev", "aktuell", "kritiken", "mot", "k\u00e4rnkraften", "ledde", "till", "att", "riksdagen", "beslutade", "att", "inga", "fler", "k\u00e4rnkraftverk", "skulle", "byggas", "efter", "murens", "fall", "berlinmurens", "fall", "sovjetunionens", "fall", "och", "det", "kalla", "krigets", "slut", "ledde", "till", "en", "ompr\u00f6vning", "av", "den", "tidigare", "majoritetsuppfattningen", "att", "den", "svenska", "alliansfriheten", "f\u00f6rhindrande", "ett", "n\u00e4rmare", "svenskt", "deltagande", "i", "den", "europeiska", "integrationsprocessen", "sveriges", "regering", "ans\u00f6kte", "d\u00e4rf\u00f6r", "om", "medlemskap", "f\u00f6r", "sverige", "i", "europeiska", "unionen", "eu", "efter", "att", "ha", "varit", "med", "i", "efta", "sedan", "organisationen", "bildades", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "blev", "sverige", "medlem", "i", "eu", "den", "januari", "efter", "att", "en", "majoritet", "p\u00e5", "procent", "i", "en", "folkomr\u00f6stning", "den", "november", "r\u00f6stat", "f\u00f6r", "medlemskap", "geografi", "och", "natur", "\u00f6versikt", "sverige", "ligger", "i", "norra", "europa", "p\u00e5", "\u00f6stra", "delen", "av", "den", "skandinaviska", "halv\u00f6n", "och", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "ungef\u00e4r", "latituder", "breddgrader", "och", "longituder", "meridianer", "den", "longitudinella", "skillnaden", "motsvarar", "minuters", "skillnad", "i", "soltid", "mellan", "haparanda", "i", "\u00f6ster", "och", "str\u00f6mstad", "i", "v\u00e4ster", "till", "ytan", "\u00e4r", "sverige", "det", "femte", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "europa", "om", "enbart", "de", "europeiska", "delarna", "av", "danmark", "respektive", "turkiet", "r\u00e4knas", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "norge", "i", "v\u00e4ster", "finland", "i", "nordost", "samt", "danmark", "i", "sydv\u00e4st", "de", "omgivande", "vattnen", "\u00e4r", "bottenviken", "och", "bottenhavet", "som", "utg\u00f6r", "en", "del", "av", "\u00f6stersj\u00f6n", "samt", "i", "sydv\u00e4st", "skagerrak", "kattegatt", "och", "\u00f6resund", "sverige", "utg\u00f6r", "en", "del", "av", "det", "geografiska", "omr\u00e5det", "norden", "\u00f6ster", "om", "sverige", "ligger", "\u00f6stersj\u00f6n", "och", "bottniska", "viken", "och", "den", "l\u00e5nga", "kustlinjen", "p\u00e5verkar", "klimatet", "i", "v\u00e4ster", "ligger", "den", "skandinaviska", "fj\u00e4llkedjan", "som", "s\u00e5som", "bergskedja", "ben\u00e4mns", "skanderna", "sedan", "gammalt", "ocks\u00e5", "kallad", "k\u00f6len", "p\u00e5", "b\u00e5de", "svenska", "och", "norska", "kj\u00f8len", "den", "skiljer", "sverige", "fr\u00e5n", "norge", "riksgr\u00e4nsen", "f\u00f6ljer", "alltsedan", "talet", "n\u00e5gorlunda", "v\u00e4l", "vattendelaren", "i", "denna", "bergskedja", "\u00e4lvarna", "i", "norra", "sverige", "de", "s\u00e5", "kallade", "norrlands\u00e4lvarna", "flyter", "allts\u00e5", "som", "regel", "\u00f6sterut", "fr\u00e5n", "bergskedjan", "och", "hinner", "ofta", "bli", "ganska", "breda", "s\u00f6dra", "sverige", "\u00e4r", "till", "stora", "delar", "jordbruksmark", "totalt", "t\u00e4cks", "sverige", "av", "miljoner", "hektar", "jordbruksmark", "totalt", "sett", "t\u00e4cks", "dock", "procent", "av", "totalytan", "och", "procent", "av", "landarean", "av", "skog", "sveriges", "skogsland", "tillh\u00f6r", "den", "v\u00e4stra", "ytterkanten", "av", "den", "eurasiska", "taigan", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "st\u00f6rre", "i", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "med", "centrum", "fr\u00e4mst", "i", "m\u00e4lardalen", "bergslagen", "\u00f6resundsregionen", "och", "i", "v\u00e4stra", "g\u00f6talandsregionen", "i", "s\u00f6dra", "g\u00f6taland", "rinner", "m\u00e5nga", "vattendrag", "upp", "i", "mitten", "av", "det", "s\u00e5", "kallade", "sydsvenska", "h\u00f6glandet", "och", "rinner", "b\u00e5de", "\u00e5t", "norr", "och", "s\u00f6der", "\u00f6ster", "och", "v\u00e4ster", "vattendragen", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "blir", "vanligen", "heller", "inte", "lika", "l\u00e5nga", "och", "stora", "som", "i", "norr", "i", "svealand", "och", "i", "g\u00f6taland", "finns", "dock", "sveriges", "st\u00f6rsta", "\u00e4lv", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "vattenf\u00f6ring", "och", "avrinningsomr\u00e5de", "klar\u00e4lveng\u00f6ta", "\u00e4lv", "som", "bland", "annat", "inkluderar", "sj\u00f6n", "v\u00e4nern", "sverige", "\u00e4r", "ovanligt", "t\u00e4tt", "p\u00e5", "sj\u00f6ar", "av", "olika", "storlek", "det", "finns", "insj\u00f6", "och", "havs\u00f6ar", "i", "sverigesveriges", "h\u00f6gsta", "berg", "\u00e4r", "kebnekaise", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "de", "tv\u00e5", "utm\u00e4rkande", "st\u00f6rsta", "\u00f6arna", "\u00e4r", "gotland", "och", "\u00f6land", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6arna", "\u00e4r", "v\u00e4nern", "och", "v\u00e4ttern", "sverige", "str\u00e4cker", "sig", "km", "fr\u00e5n", "norr", "till", "s\u00f6der", "och", "den", "st\u00f6rsta", "bredden", "\u00e4r", "cirka", "km", "se", "\u00e4ven", "sveriges", "ytterpunkter", "skog", "vattenkraft", "och", "j\u00e4rnmalm", "\u00e4r", "viktiga", "naturresurser", "liksom", "mangan", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "koppar", "bly", "zink", "guld", "silver", "uran", "arsenik", "volfram", "och", "f\u00e4ltspat", "klimat", "sverige", "har", "ett", "oftast", "milt", "tempererat", "klimat", "med", "stora", "temperaturskillnader", "trots", "sitt", "nordliga", "l\u00e4ge", "vilket", "beror", "p\u00e5", "v\u00e4rme", "fr\u00e5n", "golfstr\u00f6mmen", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "\u00e4r", "l\u00f6vtr\u00e4d", "dominerande", "i", "norr", "barrskogar", "med", "tall", "och", "gran", "och", "h\u00e4rdiga", "bj\u00f6rkar", "vilka", "dominerar", "landskapet", "i", "sveriges", "nordligaste", "del", "som", "pr\u00e4glas", "av", "fj\u00e4ll", "har", "landet", "ett", "subarktiskt", "klimat", "det", "betyder", "l\u00e4ngre", "kallare", "och", "sn\u00f6s\u00e4kra", "vintrar", "under", "delar", "av", "sommaren", "\u00e4r", "det", "midnattssol", "solen", "g\u00e5r", "inte", "ner", "i", "allra", "nordligaste", "sverige", "norr", "om", "polcirkeln", "medan", "det", "under", "delar", "av", "vintern", "\u00e4r", "totalt", "m\u00f6rker", "midvinternatten", "avbryts", "d\u00e5", "endast", "av", "n\u00e5gra", "timmars", "gryning", "och", "skymning", "\u00e5rsnederb\u00f6rden", "ligger", "normalt", "runt", "mm", "med", "relativt", "stora", "m\u00e4ngder", "\u00f6ver", "den", "v\u00e4stra", "fj\u00e4llkedjan", "dygnsmedeltemperaturen", "i", "januari", "varierar", "mellan", "cirka", "grader", "i", "s\u00f6der", "n\u00e5gra", "minusgrader", "i", "mellersta", "sverige", "och", "ner", "till", "\u00b0c", "i", "norr", "i", "juli", "\u00e4r", "temperaturskillnaderna", "mellan", "norr", "och", "s\u00f6der", "avsev\u00e4rt", "mindre", "\u00e4n", "p\u00e5", "vintern", "dygnsmedeltemperaturen", "ligger", "d\u00e5", "n\u00e4ra", "\u00b0c", "i", "b\u00e5de", "g\u00f6taland", "n\u00e5got", "l\u00e4gre", "p\u00e5", "sydsvenska", "h\u00f6glandet", "och", "svealand", "med", "undantag", "av", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "i", "norrland", "avtar", "dygnsmedeltemperaturen", "l\u00e4ngs", "kusten", "fr\u00e5n", "cirka", "\u00b0c", "vid", "g\u00e4vle", "ner", "till", "\u00b0c", "vid", "haparanda", "i", "fj\u00e4llen", "stannar", "emellertid", "dygnsmedeltemperaturen", "f\u00f6r", "juli", "strax", "\u00f6ver", "\u00b0c", "sveriges", "l\u00e4gsta", "temperatur", "uppm\u00e4ttes", "den", "februari", "i", "vuoggatj\u00e5lme", "lappland", "med", "grader", "den", "h\u00f6gsta", "registrerade", "temperaturen", "\u00b0c", "noterades", "i", "ultuna", "uppland", "juli", "och", "m\u00e5lilla", "sm\u00e5land", "juni", "kiruna", "norra", "norrlandnordligaste", "sverige", "stockholm", "\u00f6stra", "svealands\u00f6dra", "mellansverige", "g\u00f6teborg", "v\u00e4stra", "g\u00f6taland", "malm\u00f6", "sk\u00e5ne", "sydligaste", "sverige", "naturtyper", "sj\u00f6ar", "och", "vattendrag", "sverige", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "sj\u00f6rikaste", "l\u00e4nder", "och", "n\u00e4stan", "en", "tiondel", "av", "sveriges", "yta", "best\u00e5r", "av", "sj\u00f6ar", "ut\u00f6ver", "sj\u00f6ar", "finns", "ett", "antal", "st\u00f6rre", "\u00e4lvar", "som", "vindel\u00e4lven", "torne", "\u00e4lv", "kalix", "\u00e4lv", "och", "pite", "\u00e4lv", "som", "alla", "\u00e4r", "skyddade", "som", "national\u00e4lvar", "fj\u00e4ll", "kust", "och", "hav", "\u00e4dell\u00f6vskog", "mindre", "\u00e4n", "en", "procent", "av", "sveriges", "landyta", "\u00e4r", "idag", "t\u00e4ckt", "av", "\u00e4dell\u00f6vskog", "idag", "finns", "\u00e4dell\u00f6vskog", "enbart", "s\u00f6der", "om", "dal\u00e4lven", "v\u00e5tmark", "cirka", "en", "femtedel", "av", "sveriges", "landyta", "t\u00e4cks", "av", "v\u00e5tmark", "barrskog", "denna", "naturtyp", "dominerar", "sveriges", "natur", "vegetationsregioner", "i", "och", "med", "sveriges", "stora", "latitudiella", "skillnad", "nord", "till", "syd", "fr\u00e5n", "omkring", "till", "grader", "nord", "uppst\u00e5r", "det", "stora", "skillnader", "f\u00f6r", "vegetationens", "m\u00f6jliga", "utbredning", "man", "kan", "skilja", "p\u00e5", "odlingszoner", "f\u00f6r", "planterade", "tr\u00e4d", "och", "gr\u00f6dor", "samt", "vegetationsregioner", "f\u00f6r", "den", "naturliga", "spridningen", "av", "allt", "ifr\u00e5n", "gr\u00e4s", "till", "tr\u00e4d", "i", "detta", "h\u00e4nseende", "indelas", "sverige", "i", "fem", "huvudregioner", "s\u00f6dra", "l\u00f6vskogsregionen", "s\u00f6dra", "barrskogsregionen", "norra", "barrskogsregionen", "fj\u00e4llbj\u00f6rksregionen", "kalfj\u00e4llsregionentypiskt", "f\u00f6r", "s\u00f6dra", "l\u00f6vskogsregionen", "\u00e4r", "att", "det", "\u00e4r", "en", "utl\u00f6pare", "fr\u00e5n", "nordv\u00e4steuropas", "l\u00f6vskogsomr\u00e5de", "men", "den", "fr\u00e4msta", "faktorn", "\u00e4r", "likv\u00e4l", "avsaknaden", "av", "naturligt", "spridd", "gran", "regionen", "som", "t\u00e4cker", "v\u00e4stkusten", "st\u00f6rre", "delen", "av", "sk\u00e5ne", "samt", "s\u00f6dra", "blekinge", "pr\u00e4glas", "i", "st\u00e4llet", "fr\u00e4mst", "av", "bok", "och", "andra", "\u00e4dla", "l\u00f6vtr\u00e4d", "almen", "har", "dock", "minskat", "pga", "almsjukas\u00f6dra", "\u00f6land", "tillh\u00f6r", "s\u00f6dra", "l\u00f6vskogsregionen", "men", "utg\u00f6r", "ett", "litet", "undantag", "d\u00e5", "gran", "sprider", "sig", "naturligt", "d\u00e4r", "s\u00f6dra", "barrskogsregionen", "pr\u00e4glas", "av", "en", "blandning", "av", "barrtr\u00e4d", "med", "inslag", "av", "bland", "annat", "bok", "och", "ek", "bokens", "nordgr\u00e4ns", "delar", "upp", "denna", "region", "i", "tv\u00e5", "underregioner", "bok", "f\u00f6rekommer", "naturligt", "blandat", "med", "barrtr\u00e4d", "ungef\u00e4r", "enligt", "en", "linje", "fr\u00e5n", "mellersta", "bohusl\u00e4n", "till", "oskarshamnstrakten", "med", "en", "exklav", "p\u00e5", "v\u00e4stg\u00f6tasl\u00e4tten", "s\u00f6dra", "barrskogsregionens", "avslutning", "norrut", "sammanfaller", "helt", "och", "h\u00e5llet", "med", "ekens", "nordgr\u00e4ns", "enstaka", "exemplar", "l\u00e4ngre", "norrut", "f\u00f6rl\u00e4nger", "inte", "s\u00f6dra", "barrskogsregionen", "norra", "barrskogsregionen", "pr\u00e4glas", "av", "gran", "tall", "med", "inslag", "av", "bj\u00f6rk", "al", "asp", "med", "flera", "l\u00f6vtr\u00e4d", "i", "princip", "alla", "\u00e4dla", "l\u00f6vtr\u00e4d", "\u00e4r", "planterade", "norra", "barrskogsregionen", "\u00e4r", "en", "direkt", "utl\u00f6pare", "av", "den", "ryskfinska", "tajgan", "ju", "l\u00e4ngre", "norrut", "man", "kommer", "desto", "glesare", "blir", "skogeni", "fj\u00e4lltrakternas", "l\u00e4gre", "terr\u00e4ng", "finner", "man", "fj\u00e4llbj\u00f6rksregionen", "d\u00e4r", "fj\u00e4llbj\u00f6rken", "utg\u00f6r", "den", "enda", "st\u00f6rre", "vegetationen", "l\u00e4gre", "vegetation", "som", "blommor", "lavar", "och", "bl\u00e5b\u00e4rsris", "f\u00f6rekommer", "\u00f6ver", "en", "viss", "h\u00f6jd", "i", "fj\u00e4llen", "finner", "man", "kalfj\u00e4llsregionen", "tr\u00e4dgr\u00e4nsens", "h\u00f6jd", "beror", "av", "latituden", "och", "\u00e4r", "tex", "h\u00f6gre", "upp", "i", "dalafj\u00e4llen", "\u00e4n", "vid", "riksgr\u00e4nsen", "kalfj\u00e4ll", "kan", "utg\u00f6ras", "av", "glaci\u00e4r", "eller", "frilagt", "urberg", "dvs", "klippor", "men", "ocks\u00e5", "av", "l\u00e4gre", "vegetation", "sommartid", "sveriges", "fauna", "sveriges", "d\u00e4ggdjursfauna", "sveriges", "fiskfauna", "sveriges", "f\u00e5gelfauna", "sveriges", "grod", "och", "kr\u00e4ldjursfauna", "sveriges", "insektsfauna", "statsskick", "och", "politik", "sveriges", "statsskick", "sverige", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "och", "representativ", "demokrati", "med", "en", "folkvald", "riksdag", "och", "styrs", "av", "en", "regering", "ledd", "av", "en", "statsminister", "formellt", "\u00e4r", "sverige", "samtidigt", "en", "konstitutionell", "monarki", "d\u00e4r", "monarken", "kungen", "\u00e4r", "statschef", "nuvarande", "statschef", "\u00e4r", "konung", "carl", "xvi", "gustaf", "tronarvinge", "\u00e4r", "kronprinsessan", "victoria", "regeringschef", "\u00e4r", "statsminister", "ulf", "kristersson", "och", "riksdagens", "talman", "\u00e4r", "andreas", "norl\u00e9n", "lagarna", "i", "riket", "stiftas", "av", "landets", "parlament", "riksdagen", "med", "direktvalda", "ledam\u00f6ter", "som", "utses", "i", "fria", "val", "riksdagen", "best\u00e5r", "av", "en", "kammare", "regeringen", "\u00e4r", "ansvarig", "inf\u00f6r", "riksdagen", "nya", "lagf\u00f6rslag", "l\u00e4ggs", "vanligen", "fram", "av", "regeringen", "men", "kan", "ocks\u00e5", "l\u00e4ggas", "fram", "av", "riksdagsledam\u00f6terna", "riksdagens", "ledam\u00f6ter", "riksdagsm\u00e4nnen", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "enligt", "ett", "proportionellt", "valsystem", "valdagen", "\u00e4r", "andra", "s\u00f6ndagen", "i", "september", "och", "d\u00e5", "v\u00e4ljs", "ocks\u00e5", "kommunfullm\u00e4ktigeledam\u00f6ter", "och", "regionfullm\u00e4ktigeledam\u00f6ter", "riksdagsledam\u00f6ter", "och", "alla", "andra", "politiker", "v\u00e4ljs", "genom", "att", "v\u00e4ljarna", "r\u00f6star", "p\u00e5", "olika", "partier", "som", "i", "sin", "tur", "representerar", "olika", "politiska", "id\u00e9riktningar", "alla", "medborgare", "\u00f6ver", "\u00e5r", "f\u00e5r", "r\u00f6sta", "i", "riksdagsvalen", "samt", "fritt", "grunda", "partier", "eller", "kandidera", "till", "politiska", "poster", "det", "svenska", "politiska", "systemet", "bygger", "i", "h\u00f6g", "grad", "p\u00e5", "deltagardemokrati", "vid", "val", "till", "riksdagen", "finns", "den", "sk", "procentssp\u00e4rren", "som", "inneb\u00e4r", "att", "partier", "med", "r\u00f6standel", "under", "detta", "inte", "erh\u00e5ller", "n\u00e5gra", "riksdagsmandat", "sverige", "har", "fyra", "grundlagar", "regeringsformen", "rev", "successionsordningen", "rev", "tryckfrihetsf\u00f6rordningen", "och", "yttrandefrihetsgrundlagen", "riksdagsordningen", "har", "status", "mellan", "grundlag", "och", "vanlig", "lag", "regeringsformen", "inleds", "med", "f\u00f6ljande", "portalparagraf", "grundlagarna", "kan", "endast", "\u00e4ndras", "genom", "tv\u00e5", "likalydande", "riksdagsbeslut", "med", "ett", "riksdagsval", "emellan", "vidare", "kan", "om", "riksdagen", "har", "fattat", "ett", "f\u00f6rsta", "beslut", "om", "att", "\u00e4ndra", "i", "grundlagen", "en", "folkomr\u00f6stning", "h\u00e5llas", "innan", "det", "andra", "beslutet", "resultatet", "av", "en", "s\u00e5dan", "folkomr\u00f6stning", "\u00e4r", "bindande", "lagr\u00e5det", "kontrollerar", "nya", "lagf\u00f6rslag", "det", "granskar", "hur", "lagf\u00f6rslaget", "f\u00f6rh\u00e5ller", "sig", "till", "grundlagarna", "och", "r\u00e4ttsordningen", "r\u00e4ttss\u00e4kerhetens", "krav", "och", "till", "eur\u00e4tten", "samt", "hur", "f\u00f6reskrifterna", "f\u00f6rh\u00e5ller", "sig", "till", "varandra", "monarkin", "innehar", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5gon", "politisk", "makt", "monarkin", "har", "i", "st\u00e4llet", "en", "symbolisk", "statschefsfunktion", "med", "n\u00e4stan", "uteslutande", "ceremoniella", "uppgifter", "grundlagen", "skrevs", "delvis", "med", "syftet", "att", "med", "ett", "penndrag", "kunna", "avveckla", "monarkin", "och", "flera", "partier", "har", "inf\u00f6randet", "av", "republik", "inskrivet", "i", "sina", "partiprogram", "kungahuset", "har", "dock", "fortsatt", "\u00e5tnjuta", "h\u00f6g", "popularitet", "varf\u00f6r", "fr\u00e5gan", "av", "pragmatiska", "sk\u00e4l", "inte", "v\u00e4cks", "regeringen", "styr", "landet", "och", "tills\u00e4tts", "efter", "riksdagsvalen", "genom", "f\u00f6rhandlingar", "som", "leds", "av", "riksdagens", "talman", "talmannen", "f\u00f6resl\u00e5r", "en", "statsminister", "p\u00e5", "grundval", "av", "vem", "som", "har", "det", "starkaste", "st\u00f6det", "i", "den", "nyvalda", "riksdagen", "p\u00e5", "talmannens", "f\u00f6rslag", "utser", "riksdagen", "statsministern", "statsministern", "utser", "i", "sin", "tur", "ministrarna", "i", "regeringen", "regeringen", "m\u00e5ste", "st\u00f6djas", "eller", "tolereras", "av", "en", "majoritet", "riksdagens", "ledam\u00f6ter", "riksdagen", "har", "\u00e4ven", "kontrollerande", "funktioner", "b\u00e5de", "av", "regeringen", "och", "av", "myndigheterna", "regeringen", "kontrolleras", "bland", "annat", "av", "riksdagens", "konstitutionsutskott", "riksdagen", "kan", "ocks\u00e5", "n\u00e4r", "den", "vill", "pr\u00f6va", "om", "regeringen", "fortfarande", "har", "st\u00f6d", "av", "riksdagen", "riksdagen", "kan", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "tvinga", "regeringen", "att", "avg\u00e5", "det", "kan", "ske", "genom", "att", "minst", "ledam\u00f6ter", "g\u00e5r", "ihop", "och", "f\u00f6resl\u00e5r", "en", "omr\u00f6stning", "om", "misstroendef\u00f6rklaring", "sveriges", "styrelse", "bygger", "d\u00e4rut\u00f6ver", "p\u00e5", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "decentralisering", "kommuner", "och", "myndigheter", "har", "en", "ovanligt", "stark", "st\u00e4llning", "som", "enskilda", "instanser", "och", "kommunernas", "sj\u00e4lvstyre", "\u00e4r", "inskrivet", "i", "grundlagen", "i", "sverige", "finns", "sammanlagt", "runt", "olika", "statliga", "myndigheter", "och", "bolag", "en", "ovanlig", "politisk", "institution", "som", "dessutom", "uppfanns", "i", "sverige", "\u00e4r", "ombudsmannainstitutionen", "sverige", "har", "flera", "ombudsm\u00e4n", "som", "tillgodoser", "enskildas", "r\u00e4ttigheter", "mot", "myndigheter", "organisationer", "och", "f\u00f6retag", "justitieombudsmannen", "jo", "heter", "den", "fr\u00e4msta", "ombudsman", "som", "v\u00e4rnar", "medborgarnas", "r\u00e4tt", "att", "bli", "behandlade", "p\u00e5", "r\u00e4tt", "s\u00e4tt", "av", "myndigheterna", "sverige", "\u00e4r", "medlem", "i", "eu", "och", "sveriges", "grundlag", "\u00e4r", "underordnad", "europeiska", "unionens", "men", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "dessa", "\u00e4r", "inte", "klarlagt", "exakt", "omkring", "procent", "av", "alla", "nya", "lagar", "som", "stiftas", "i", "sverige", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "direktiv", "som", "har", "fattats", "inom", "eu", "sverige", "har", "av", "mandat", "i", "europaparlamentet", "och", "f\u00f6retr\u00e4ds", "av", "den", "svenska", "regeringen", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "i", "europeiska", "kommissionen", "sitter", "svenskan", "ylva", "johansson", "s", "men", "representerar", "inte", "sveriges", "utan", "europas", "intressen", "sverige", "tillh\u00f6rde", "l\u00e4nge", "de", "l\u00e4nder", "som", "hade", "den", "allra", "h\u00f6gsta", "\u00e5tf\u00f6ljnadsgraden", "av", "eus", "direktiv", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "dock", "implementationsprocenten", "minskat", "en", "aning", "som", "f\u00f6ljd", "av", "eumedlemskapet", "utformas", "sveriges", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "delvis", "i", "samarbete", "med", "andra", "l\u00e4nder", "regeringen", "representerar", "sverige", "i", "eu", "men", "f\u00f6ruts\u00e4tts", "representera", "riksdagens", "st\u00e5ndpunkter", "i", "europeiska", "unionens", "r\u00e5d", "genom", "att", "regeringen", "kontinuerligt", "konsulterar", "eun\u00e4mnden", "i", "riksdagen", "politik", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "talet", "har", "sverige", "i", "huvudsak", "haft", "fem", "olika", "partier", "i", "parlamentet", "riksdagen", "som", "grovt", "uppr\u00e4knat", "har", "representerat", "socialism", "socialdemokrati", "liberalism", "konservatism", "samt", "landsbygdens", "intressen", "i", "slutet", "av", "talet", "tillkom", "riksdagspartierna", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "och", "kristdemokraterna", "sverigedemokraterna", "finns", "i", "riksdagen", "sedan", "i", "valet", "r\u00f6stades", "ny", "demokrati", "in", "i", "riksdagen", "men", "kom", "efter", "valet", "att", "n\u00e4stan", "f\u00f6rsvinna", "helt", "ur", "svensk", "politik", "sedan", "valet", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "partierna", "utanf\u00f6r", "riksdagen", "partiet", "nyans", "alternativ", "f\u00f6r", "sverige", "samt", "medborgerlig", "samling", "i", "euparlamentet", "representeras", "sverige", "av", "riksdagspartierna", "\u00e5ren", "hade", "junilistan", "f\u00f6rst", "tre", "och", "sedan", "tv\u00e5", "mandat", "och", "\u00e5ren", "hade", "piratpartiet", "tv\u00e5", "mandat", "i", "euparlamentet", "mandatperioden", "hade", "feministiskt", "initiativ", "ett", "mandat", "socialdemokraterna", "har", "sedan", "talet", "dominerat", "svensk", "politik", "och", "satt", "n\u00e4rmast", "oavbrutet", "i", "regeringsposition", "fr\u00e5n", "fram", "till", "med", "egen", "majoritet", "sedan", "slutet", "av", "talet", "har", "socialdemokratiska", "regeringar", "f\u00f6rlitat", "sig", "p\u00e5", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nstern", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regering", "de", "senaste", "decennierna", "har", "socialdemokratins", "dominans", "luckrats", "upp", "av", "\u00e5terkommande", "borgerliga", "valsegrar", "riksdagsvalet", "resulterade", "i", "att", "den", "borgerliga", "alliansen", "allians", "f\u00f6r", "sverige", "best\u00e5ende", "av", "moderaterna", "folkpartiet", "liberalerna", "centerpartiet", "och", "kristdemokraterna", "kunde", "bilda", "en", "majoritetskoalition", "moderaternas", "partiledare", "fredrik", "reinfeldt", "innehade", "posten", "som", "sveriges", "statsminister", "dock", "efter", "riksdagsvalet", "som", "ledare", "f\u00f6r", "en", "minoritetsregering", "efter", "riksdagsvalet", "var", "\u00e5ter", "en", "socialdemokrat", "statsminister", "f\u00f6rst", "stefan", "l\u00f6fven", "som", "ledde", "en", "minoritetsregering", "tillsammans", "med", "milj\u00f6partiet", "de", "gr\u00f6na", "mellan", "och", "och", "magdalena", "andersson", "i", "en", "minoritetsregering", "sedan", "november", "d\u00e5", "stefan", "l\u00f6fven", "avgick", "efter", "riksdagsvalet", "blev", "moderaternas", "partiledare", "ulf", "kristersson", "statsminister", "och", "leder", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "en", "minoritetsregering", "best\u00e5ende", "av", "moderaterna", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "med", "parlamentariskt", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "i", "samband", "med", "riksdagsvalen", "h\u00e5lls", "ocks\u00e5", "val", "till", "kommun", "och", "region", "de", "partier", "som", "nu", "\u00e4r", "representerade", "i", "riksdagen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "representerade", "p\u00e5", "de", "flesta", "h\u00e5ll", "lokalt", "d\u00e4rtill", "\u00e4r", "det", "ocks\u00e5", "vanligt", "med", "rent", "kommunala", "eller", "regionala", "partier", "samt", "mer", "eller", "mindre", "rikst\u00e4ckande", "sm\u00e5partier", "som", "st\u00e4ller", "upp", "i", "lokala", "val", "landsbygdspartiet", "oberoende", "medborgerlig", "samling", "sjukv\u00e5rdspartiet", "alternativ", "f\u00f6r", "sverige", "feministiskt", "initiativ", "partiet", "nyans", "kommunistiska", "partiet", "r\u00e4ttvisepartiet", "socialisterna", "och", "sveriges", "pension\u00e4rers", "intresseparti", "\u00e4r", "exempel", "p\u00e5", "partier", "utanf\u00f6r", "riksdagen", "som", "finns", "representerade", "lokalt", "utrikespolitiskt", "tillh\u00f6r", "sverige", "de", "stater", "som", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "flest", "internationella", "organisationer", "och", "som", "\u00e4r", "mest", "positiva", "till", "multilateralt", "samarbete", "sverige", "ger", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "bist\u00e5nd", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "bnp", "och", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "bidragen", "till", "fn", "sverige", "ger", "\u00e4ven", "ett", "av", "de", "h\u00f6gsta", "bidragen", "till", "eu", "och", "det", "h\u00f6gsta", "per", "capita", "till", "unhcr", "tidigare", "var", "sverige", "starkt", "engagerat", "i", "fredsbevarande", "fnoperationer", "men", "bidrag", "med", "manskap", "har", "minskat", "kraftigt", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "i", "st\u00e4llet", "samarbetar", "sverige", "mer", "och", "mer", "med", "nato", "bland", "annat", "genom", "\u00f6ver", "man", "i", "afghanistann\u00e4rk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "ett", "utm\u00e4rkande", "drag", "f\u00f6r", "polisen", "i", "sverige", "\u00e4r", "att", "hela", "polisv\u00e4sendet", "som", "omfattade", "poliser", "\u00e4r", "statligt", "\u00e4ven", "om", "l\u00e4nspolisen", "i", "varje", "l\u00e4n", "utg\u00f6r", "en", "egen", "myndighetdomstolsv\u00e4sendet", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "allm\u00e4nna", "domstolar", "allm\u00e4nna", "f\u00f6rvaltningsdomstolar", "och", "specialdomstolar", "de", "allm\u00e4nna", "domstolarna", "handl\u00e4gger", "och", "d\u00f6mer", "i", "b\u00e5de", "civilm\u00e5l", "tvister", "mellan", "enskilda", "och", "brottm\u00e5l", "medan", "f\u00f6rvaltningsdomstolarna", "d\u00f6mer", "i", "tvister", "mellan", "enskilda", "och", "myndigheter", "verksamheten", "i", "de", "allm\u00e4nna", "domstolarna", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "olika", "r\u00e4ttsinstanser", "dessa", "\u00e4r", "lokala", "tingsr\u00e4tter", "och", "f\u00f6rvaltningsr\u00e4tter", "vars", "domar", "eller", "beslut", "kan", "\u00f6verklagas", "till", "regionala", "appellationsdomstolar", "hovr\u00e4tter", "och", "kammarr\u00e4tter", "med", "h\u00f6gsta", "domstolen", "och", "h\u00f6gsta", "f\u00f6rvaltningsdomstolen", "tidigare", "regeringsr\u00e4tten", "som", "h\u00f6gsta", "instans", "i", "respektive", "system", "vissa", "m\u00e5l", "avg\u00f6rs", "i", "specialdomstolar", "hit", "h\u00f6r", "arbetsdomstolen", "marknadsdomstolen", "patentbesv\u00e4rsr\u00e4tten", "mark", "och", "milj\u00f6domstolarna", "fastighetsdomstolarna", "och", "migrationsdomstolarna", "vissa", "arbetsr\u00e4ttsliga", "m\u00e5l", "som", "handl\u00e4ggs", "i", "tingsr\u00e4tt", "som", "f\u00f6rsta", "instans", "\u00f6verklagas", "till", "arbetsdomstolen", "en", "dom", "i", "arbetsdomstolen", "eller", "marknadsdomstolen", "kan", "inte", "\u00f6verklagas", "f\u00f6rsvar", "beteckningen", "totalf\u00f6rsvar", "anv\u00e4nds", "i", "sverige", "som", "en", "samlingsbeteckning", "p\u00e5", "milit\u00e4rt", "och", "civilt", "f\u00f6rsvar", "sverige", "var", "under", "merparten", "av", "talet", "milit\u00e4rt", "alliansfritt", "men", "har", "nu", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "nato", "via", "medlemskapet", "i", "partnerskap", "f\u00f6r", "fred", "och", "deltar", "i", "f\u00f6rsvarssamarbetet", "inom", "eu", "ordet", "neutralitet", "f\u00f6rsvann", "fr\u00e5n", "sveriges", "s\u00e4kerhetspolitiska", "linje", "f\u00f6rsvarets", "andel", "av", "sveriges", "bnp", "var", "\u00e5r", "procent", "internationella", "insatser", "har", "kommit", "att", "f\u00e5", "successivt", "\u00f6kad", "betydelse", "relativt", "den", "tidigare", "dominerande", "uppgiften", "f\u00f6rsvar", "av", "det", "egna", "territoriet", "mot", "invasion", "sveriges", "f\u00f6rsvar", "best\u00e5r", "av", "f\u00f6rsvarsgrenarna", "arm\u00e9n", "marinen", "och", "flygvapnet", "marinen", "best\u00e5r", "i", "sin", "tur", "av", "vapenslagen", "flottan", "och", "amfibiek\u00e5ren", "samtliga", "f\u00f6rsvarsgrenar", "ing\u00e5r", "i", "myndigheten", "f\u00f6rsvarsmakten", "under", "talet", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "kalla", "krigets", "slut", "inleddes", "en", "l\u00e5ngvarig", "period", "av", "successiv", "minskning", "av", "sveriges", "f\u00f6rsvar", "sverige", "till\u00e4mpade", "under", "l\u00e5ng", "tid", "v\u00e4rnplikt", "men", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "uttaget", "av", "v\u00e4rnpliktiga", "sjunkit", "kraftigt", "ryckte", "personer", "in", "i", "v\u00e4rn", "eller", "civilpliktsutbildning", "\u00e5r", "var", "antalet", "personer", "nere", "i", "stycken", "v\u00e4rnplikten", "lades", "vilande", "den", "juli", "och", "f\u00f6rsvarets", "personalbehov", "t\u00e4cks", "numera", "dels", "genom", "anst\u00e4llda", "yrkessoldater", "dels", "genom", "frivillig", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "den", "mars", "beslutade", "regeringen", "att", "totalf\u00f6rsvarspliktiga", "ska", "vara", "skyldiga", "att", "fullg\u00f6ra", "m\u00f6nstring", "respektive", "grundutbildning", "med", "v\u00e4rnplikt", "betr\u00e4ffande", "skyldigheten", "att", "fullg\u00f6ra", "m\u00f6nstring", "g\u00e4ller", "beslutet", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "juli", "och", "vad", "g\u00e4ller", "skyldigheten", "att", "fullg\u00f6ra", "grundutbildning", "g\u00e4ller", "det", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "januari", "den", "juli", "blev", "sverige", "efter", "ans\u00f6kan", "officiellt", "inbjudet", "till", "f\u00f6rsvarsorganisationen", "nato", "administrativ", "indelning", "sverige", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "l\u00e4n", "i", "varje", "l\u00e4n", "finns", "en", "l\u00e4nsstyrelse", "utn\u00e4mnd", "av", "sveriges", "regering", "i", "varje", "l\u00e4n", "finns", "ocks\u00e5", "en", "region", "som", "\u00e4r", "den", "lokala", "folkrepresentationen", "varje", "l\u00e4n", "\u00e4r", "vidare", "uppdelat", "i", "kommuner", "med", "totalt", "kommuner", "historiskt", "och", "traditionellt", "finns", "\u00e4ven", "uppdelning", "i", "landskap", "och", "landsdelar", "dessa", "saknar", "administrativ", "betydelse", "men", "befolkningsstatistik", "redovisas", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "dessa", "omr\u00e5den", "ekonomi", "sveriges", "ekonomiska", "historia", "sverige", "har", "sedan", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "haft", "en", "omfattande", "utrikeshandel", "som", "ofta", "har", "begr\u00e4nsat", "sig", "till", "ett", "f\u00e5tal", "viktiga", "import", "och", "exportvaror", "dessa", "har", "oftast", "kommit", "fr\u00e5n", "r\u00e5varutillg\u00e5ng", "i", "landet", "framf\u00f6r", "allt", "j\u00e4rn", "och", "tr\u00e4", "under", "folkungatiden", "p\u00e5", "talet", "till", "talets", "slut", "dominerades", "handeln", "i", "sverige", "av", "tyska", "k\u00f6pm\u00e4n", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "blev", "sverige", "en", "riktig", "handelsnation", "f\u00f6r", "vilka", "visby", "fram", "till", "talet", "var", "ett", "viktigt", "navp\u00e5", "talet", "sysselsatte", "jordbruket", "\u00f6ver", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "de", "svenska", "b\u00f6ndernas", "ekonomi", "byggde", "p\u00e5", "sj\u00e4lvhush\u00e5llning", "de", "st\u00f6rsta", "importvarorna", "var", "salt", "f\u00f6r", "konservering", "av", "livsmedel", "och", "kl\u00e4de", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "att", "tillgodose", "efterfr\u00e5gan", "fr\u00e5n", "de", "h\u00f6gre", "st\u00e5nden", "i", "landet", "exporten", "dominerades", "av", "r\u00e5varumetaller", "s\u00e5som", "j\u00e4rn", "och", "koppar", "sverige", "var", "under", "denna", "tiden", "ett", "starkt", "specialiserat", "r\u00e5varuexporterande", "landsverige", "f\u00f6rde", "alltmer", "en", "merkantilistisk", "politik", "fr\u00e5n", "talet", "och", "utvecklingen", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "under", "talet", "den", "ekonomiska", "expansionen", "under", "stormaktstidens", "tal", "innebar", "att", "sverige", "f\u00f6rs\u00f6kte", "utvidga", "handeln", "mot", "\u00f6steuropa", "och", "centraleuropa", "det", "misslyckades", "dock", "d\u00e5", "den", "ryska", "och", "polska", "exporten", "tog", "andra", "v\u00e4gar", "\u00e4n", "via", "sverige", "d\u00e4remot", "lyckades", "sverige", "med", "att", "s\u00e4lja", "koppar", "och", "j\u00e4rn", "i", "allt", "st\u00f6rre", "utstr\u00e4ckning", "p\u00e5", "v\u00e4rldsmarknaden", "p\u00e5", "talet", "revolutionerades", "det", "svenska", "jordbruket", "vilket", "medf\u00f6rde", "en", "ytterligare", "expansion", "av", "den", "svenska", "ekonomin", "revolutionen", "innebar", "\u00f6kad", "produktion", "per", "person", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "arbetsdelning", "\u00f6kad", "marknadsproduktion", "och", "kapitalbildning", "den", "allt", "starkare", "expansionen", "delvis", "byggd", "p\u00e5", "statliga", "subventioner", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "medf\u00f6rde", "en", "\u00f6kad", "penningm\u00e4ngd", "och", "inflation", "kostnads", "och", "pris\u00f6kningar", "och", "underskott", "i", "statens", "finanser", "handeln", "och", "industrin", "stod", "i", "f\u00f6rgrunden", "f\u00f6r", "statens", "intressen", "under", "talet", "p\u00e5", "talets", "satsade", "staten", "betydande", "summor", "p\u00e5", "infrastruktur", "under", "det", "att", "flera", "finansiella", "institutioner", "som", "banker", "bildades", "runt", "talet", "n\u00e4rmade", "sig", "sverige", "ocks\u00e5", "liberalismens", "ideal", "vad", "g\u00e4llde", "frihandelsprincipen", "livsmedelstullarna", "s\u00e4nktes", "alla", "import", "och", "exportf\u00f6rbud", "utom", "f\u00f6rbudet", "mot", "export", "av", "j\u00e4rnmalm", "avskaffades", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "skedde", "en", "successiv", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "en", "alltmer", "oreglerad", "marknadsekonomi", "i", "takt", "med", "industrialismens", "genombrott", "stora", "ekonomiska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "leder", "till", "nya", "institutionella", "arrangemang", "man", "ser", "det", "i", "slutet", "av", "talet", "d\u00e5", "det", "\u00f6kade", "industriella", "arbetet", "f\u00f6r", "befolkningen", "gav", "upphov", "till", "bland", "annat", "fackf\u00f6reningar", "sjukkassev\u00e4sen", "och", "arbetsgivarf\u00f6reningartalet", "var", "industrins", "sekel", "d\u00e5", "industrin", "v\u00e4xte", "kraftigt", "mognade", "och", "samtidigt", "kontinuerligt", "omvandlades", "p\u00e5", "talet", "var", "sverige", "ett", "av", "de", "rikaste", "l\u00e4nderna", "i", "v\u00e4rlden", "sett", "till", "bnp", "per", "capita", "under", "detta", "\u00e5rtionde", "upplevde", "s\u00e5v\u00e4l", "europa", "som", "sverige", "en", "period", "av", "snabb", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "det", "var", "en", "period", "av", "\u00f6kad", "frihandel", "som", "lade", "grunden", "till", "detta", "sverige", "upplevde", "under", "talet", "en", "\u00f6kande", "andel", "av", "offentlig", "konsumtion", "vilket", "blev", "en", "stabiliserande", "faktor", "p\u00e5", "konjunkturerna", "under", "samma", "\u00e5rtionde", "b\u00f6rjade", "inflationen", "\u00f6ka", "samtidigt", "som", "tillv\u00e4xttakten", "mattades", "av", "och", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00f6kade", "och", "ekonomin", "tr\u00e4dde", "in", "i", "ett", "stadium", "som", "kallas", "stagflation", "mellan", "och", "sj\u00f6nk", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "kraftigt", "och", "skapade", "problem", "i", "de", "offentliga", "finanserna", "statens", "avregleringspolitik", "i", "kombination", "med", "kraftig", "expansiv", "finanspolitik", "p\u00e5", "talet", "skapade", "under", "talet", "en", "finanskris", "finanskrisen", "var", "en", "sv\u00e5r", "l\u00e5gkonjunktur", "med", "kraftiga", "underskott", "i", "de", "offentliga", "finanserna", "monetarismen", "kan", "s\u00e4gas", "ha", "f\u00e5tt", "st\u00f6rre", "inflytande", "i", "den", "ekonomiska", "politiken", "efter", "talskrisen", "med", "dess", "prioritering", "av", "att", "stabilisera", "penningm\u00e4ngden", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "ned", "inflationen", "en", "l\u00e5gkonjunktur", "i", "sp\u00e5ren", "efter", "itboomen", "som", "bland", "annat", "kallats", "dotcomd\u00f6den", "intr\u00e4ffade", "under", "och", "drabbade", "den", "\u00f6verv\u00e4rderade", "itsektorn", "sv\u00e5rt", "sveriges", "ekonomi", "sveriges", "valuta", "\u00e4r", "svensk", "krona", "sek", "sveriges", "k\u00f6pkraftsjusterade", "bruttonationalprodukt", "uppskattades", "till", "miljarder", "amerikanska", "dollar", "bnp", "per", "capita", "var", "dollar", "\u00e5r", "medelbruttoinkomsten", "per", "inv\u00e5nare", "var", "svenska", "kronor", "i", "m\u00e5naden", "under", "\u00e5r", "sverige", "har", "varit", "medlem", "i", "den", "ekonomiska", "samarbetsorganisationen", "oecd", "fr\u00e5n", "det", "att", "organisationen", "bildades", "landet", "\u00e4r", "sedan", "medlem", "i", "eus", "interna", "marknad", "men", "efter", "ett", "nej", "vid", "en", "folkomr\u00f6stning", "deltar", "sverige", "inte", "fullt", "ut", "i", "samarbetet", "kring", "emu", "sveriges", "ekonomi", "\u00e4r", "en", "blandekonomi", "med", "delvis", "fri", "marknad", "och", "h\u00f6ga", "skatter", "som", "finansierar", "en", "omfattande", "offentlig", "sektor", "och", "omf\u00f6rdelning", "av", "inkomster", "omring", "en", "tredjedel", "av", "alla", "f\u00f6rv\u00e4rvsarbetande", "i", "sverige", "arbetar", "i", "offentlig", "sektor", "privata", "f\u00f6retag", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "cirka", "procent", "av", "landets", "industriella", "produktion", "landets", "tj\u00e4nsteproduktion", "utg\u00f6r", "cirka", "procent", "av", "bnp", "lantbruket", "utg\u00f6r", "endast", "procent", "av", "bnp", "och", "syssels\u00e4tter", "ocks\u00e5", "endast", "procent", "av", "arbetsstyrkan", "arbetsmarknadi", "juli", "uppgick", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "sverige", "till", "procent", "st\u00f6rst", "var", "arbetsl\u00f6sheten", "i", "norrbottens", "l\u00e4n", "med", "procent", "minst", "i", "stockholms", "l\u00e4n", "med", "procent", "juli", "ungdomsarbetsl\u00f6sheten", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "uppm\u00e4ttes", "till", "procent", "vilket", "\u00e4r", "en", "bra", "bit", "under", "eugenomsnitt", "som", "ligger", "p\u00e5", "procent", "f\u00f6rsta", "kvartalet", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "l\u00f6neskillnader", "har", "sverige", "det", "minsta", "l\u00f6nespridningen", "bland", "oecdl\u00e4nderna", "\u00e5r", "tillh\u00f6rde", "procent", "av", "de", "anst\u00e4llda", "en", "fackf\u00f6rening", "vilket", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6gt", "internationellt", "sett", "av", "arbetarna", "var", "\u00e5r", "procent", "fackligt", "organiserade", "och", "av", "tj\u00e4nstem\u00e4nnen", "procent", "n\u00e4ringslivviktiga", "n\u00e4ringar", "i", "sverige", "innefattar", "tj\u00e4nster", "industri", "skogsbruk", "se", "skog", "i", "sverige", "samt", "gruvdrift", "se", "gruvdrift", "i", "sverige", "andra", "n\u00e4ringar", "av", "betydelse", "inkluderar", "jordbruk", "viktiga", "jordbruksprodukter", "\u00e4r", "vete", "potatis", "sockerbetor", "n\u00f6tkreatur", "och", "fisk", "maskiner", "papper", "tr\u00e4varor", "j\u00e4rn", "st\u00e5l", "v\u00e4gfordon", "liksom", "elektronik", "och", "telekommunikationsprodukter", "utg\u00f6r", "viktiga", "exportprodukter", "f\u00f6r", "sveriges", "ekonomi", "sveriges", "ekonomi", "\u00e4r", "mycket", "starkt", "orienterad", "mot", "export", "och", "handel", "med", "utlandet", "exporten", "har", "de", "senaste", "\u00e5ren", "utgjort", "\u00f6ver", "procent", "av", "bnp", "sveriges", "industristruktur", "best\u00e5r", "i", "ovanlig", "h\u00f6g", "grad", "av", "stora", "internationellt", "inriktade", "koncerner", "huvudstaden", "stockholm", "med", "stockholmsb\u00f6rsen", "och", "flera", "bankers", "huvudkontor", "\u00e4r", "nordens", "fr\u00e4msta", "finanscentrum", "wallenbergsf\u00e4ren", "har", "haft", "ett", "inom", "industril\u00e4nder", "unikt", "stort", "inflytande", "p\u00e5", "den", "svenska", "b\u00f6rsen", "stundtals", "har", "de", "kontrollerat", "\u00f6ver", "procent", "av", "b\u00f6rsv\u00e4rdet", "landet", "har", "ett", "modernt", "distributionssystem", "bra", "interna", "och", "externa", "kommunikationsmedel", "och", "en", "v\u00e4lutbildad", "arbetsstyrka", "handel", "med", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "utg\u00f6r", "en", "betydande", "del", "av", "sveriges", "utrikeshandel", "d\u00e4r", "tyskland", "\u00e4r", "landets", "viktigaste", "handelspartner", "verkstadsvaror", "stod", "f\u00f6r", "procent", "av", "exportv\u00e4rdet", "sverige", "var", "ett", "av", "europas", "fattigaste", "l\u00e4nder", "f\u00f6r", "hundra", "\u00e5r", "sedan", "men", "har", "n\u00e5tt", "framg\u00e5ng", "tack", "vare", "innovationer", "offentliga", "finanser", "med", "offentliga", "finanser", "s\u00e5", "menar", "man", "kommunernas", "regionernas", "och", "statens", "finanser", "dessa", "omfattar", "drygt", "halva", "sveriges", "bnp", "och", "\u00e4r", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "bnp", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "cirka", "h\u00e4lften", "av", "de", "offentliga", "finanserna", "utg\u00f6rs", "av", "statsbudgeten", "statens", "finanser", "som", "\u00e5r", "ber\u00e4knas", "uppg\u00e5", "till", "miljarder", "kronor", "merparten", "av", "de", "offentliga", "utgifterna", "finansieras", "via", "olika", "typer", "av", "skatter", "den", "offentliga", "sektorns", "verksamhet", "bedrivs", "genom", "myndigheter", "bolag", "och", "genom", "utl\u00e4ggning", "av", "verksamhet", "p\u00e5", "privata", "eller", "med", "den", "privata", "sektorn", "sam\u00e4gda", "bolag", "sedan", "talet", "har", "offentlig", "sektor", "genomg\u00e5tt", "en", "bolagisering", "och", "privatisering", "delvis", "i", "syfte", "att", "\u00f6ka", "befolkningens", "valfrihet", "men", "ocks\u00e5", "ibland", "i", "syfte", "att", "effektivisera", "historiskt", "har", "de", "offentliga", "finanserna", "inte", "alltid", "balanserat", "sverige", "har", "s\u00e4rskilt", "sedan", "mitten", "av", "talet", "ackumulerat", "en", "statsskuld", "i", "slutet", "av", "uppgick", "statsskulden", "till", "drygt", "miljarder", "kronor", "brutto", "detta", "skapar", "en", "bruttoskuld", "p\u00e5", "drygt", "procent", "av", "sveriges", "bnp", "per", "sedan", "sent", "tal", "har", "dock", "bruttostatsskuldens", "andel", "av", "bnp", "minskat", "kraftigt", "fr\u00e5n", "ca", "procent", "per", "motsvarar", "statsskulden", "utslagen", "per", "inv\u00e5nare", "ca", "kr", "staten", "\u00e4ger", "samtidigt", "stora", "finansiella", "tillg\u00e5ngar", "d\u00e5", "tillg\u00e5ngarna", "\u00f6verstiger", "skulderna", "har", "sverige", "ingen", "offentlig", "nettoskuld", "utan", "f\u00f6rvaltar", "i", "st\u00e4llet", "ett", "\u00f6verskott", "den", "svenska", "offentliga", "sektorn", "har", "d\u00e4rmed", "\u00e5r", "en", "finansiell", "nettofordran", "p\u00e5", "procent", "av", "bnp", "gentemot", "omv\u00e4rlden", "\u00f6verskottet", "\u00e4r", "delvis", "en", "f\u00f6ljd", "av", "att", "den", "offentliga", "sektorn", "det", "senaste", "decenniet", "har", "gjort", "stora", "budget\u00f6verskott", "i", "genomsnitt", "ca", "tv\u00e5", "procent", "av", "bnp", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "var", "\u00f6verskottet", "miljarder", "kronor", "vilket", "fr\u00e4mst", "berodde", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00e4ljningar", "av", "statliga", "bolag", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "finansiella", "\u00f6verskott", "utan", "motsvarande", "\u00f6kning", "av", "inhemska", "investeringar", "har", "sverige", "anv\u00e4nt", "sju", "procent", "av", "landets", "samlade", "resurser", "till", "kapitalexport", "under", "de", "senaste", "tio", "\u00e5ren", "med", "kapitalexport", "avses", "att", "sverige", "\u00f6kat", "sin", "fordran", "p\u00e5", "utlandet", "och", "innebar", "f\u00f6rdelningspolitiskt", "en", "omf\u00f6rdelning", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "framtida", "svenska", "generationer", "en", "s\u00e5", "stor", "kapitalexport", "\u00e4r", "unik", "bland", "industril\u00e4nderden", "svenska", "centralbanken", "riksbanken", "f\u00f6r", "en", "inflationsstabiliserande", "politik", "med", "en", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "p\u00e5", "en", "\u00e5rlig", "inflation", "p\u00e5", "procent", "riksbankens", "beslut", "f\u00e5r", "inte", "p\u00e5verkas", "av", "de", "valda", "politikerna", "och", "\u00e4r", "starkt", "beroende", "av", "utvecklingen", "i", "omv\u00e4rlden", "bland", "annat", "r\u00e4nteutvecklingen", "i", "euro", "och", "dollaromr\u00e5dena", "sociala", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "sverige", "har", "v\u00e4rldens", "sjunde", "h\u00f6gsta", "levnadsstandard", "enligt", "human", "development", "index", "med", "index", "av", "p\u00e5", "l\u00e5ng", "sikt", "har", "sverige", "haft", "en", "ganska", "normal", "\u00f6kning", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "andra", "l\u00e4nder", "p\u00e5", "medell\u00e5ng", "sikt", "har", "sverige", "har", "en", "relativt", "h\u00f6g", "\u00f6kning", "men", "p\u00e5", "kort", "sikt", "har", "landet", "d\u00e4remot", "haft", "en", "ytterst", "liten", "\u00f6kning", "\u00e4ven", "i", "m\u00e5nga", "andra", "v\u00e4lf\u00e4rdsindex", "hamnar", "sverige", "mycket", "h\u00f6gt", "upp", "vid", "rankningar", "sverige", "har", "en", "relativt", "l\u00e5g", "inkomstf\u00f6rdelning", "med", "en", "gini", "p\u00e5", "\u00e5r", "\u00e4ven", "fattigdomsniv\u00e5n", "i", "sverige", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "allra", "l\u00e4gsta", "oavsett", "om", "man", "avser", "relativ", "eller", "absolut", "fattigdom", "inkomstoj\u00e4mlikheten", "har", "dock", "\u00f6kat", "i", "sverige", "under", "mer", "\u00e4n", "ett", "decennium", "fr\u00e4mst", "till", "f\u00f6lj", "av", "en", "mycket", "stor", "\u00f6kning", "under", "talet", "i", "bostads", "och", "pensionssparande", "som", "\u00e4gs", "av", "en", "bred", "medelklass", "i", "december", "offentliggjorde", "tco", "en", "rapport", "som", "visar", "att", "var", "tredje", "arbetsl\u00f6s", "i", "sverige", "saknar", "akassa", "och", "d\u00e4rmed", "bara", "har", "en", "garanterad", "inkomst", "motsvarande", "existensminimum", "socialt", "kapital", "och", "korruption", "sverige", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "i", "v\u00e4rlden", "som", "har", "det", "h\u00f6gsta", "sociala", "kapitalet", "med", "det", "menas", "att", "tilliten", "mellan", "medborgarna", "som", "individer", "och", "till", "myndigheter", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6g", "institutioner", "som", "enligt", "bo", "rothstein", "bidragit", "till", "h\u00f6gt", "socialt", "kapital", "\u00e4r", "opartiskhet", "i", "f\u00f6rvaltningen", "ickediskriminering", "i", "v\u00e4lf\u00e4rden", "l\u00e5g", "korruption", "samt", "ekonomisk", "j\u00e4mlikhetinledningsvis", "\u00e4r", "det", "n\u00e4mnv\u00e4rt", "att", "korruption", "f\u00f6rekommer", "i", "alla", "l\u00e4nder", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "olle", "lundin", "som", "\u00e4r", "professor", "i", "f\u00f6rvaltningsr\u00e4tt", "vid", "uppsala", "universitet", "har", "uttalat", "att", "\"d\u00e4r", "det", "finns", "m\u00e4nniskor", "finns", "det", "korruption\"", "sverige", "har", "dock", "relativt", "l\u00e5g", "korruption", "i", "likhet", "med", "flera", "andra", "v\u00e4steuropeiska", "l\u00e4nder", "p\u00e5", "den", "internationella", "listan", "som", "\u00e5rligen", "publiceras", "av", "analysf\u00f6retaget", "gallup", "hamnar", "sverige", "p\u00e5", "en", "tiondeplats", "flera", "andra", "europeiska", "l\u00e4nder", "hamnade", "dock", "f\u00f6re", "sverige", "enligt", "transparency", "internationals", "korruptionsindex", "hamnade", "sverige", "p\u00e5", "en", "tredjeplats", "tillsammans", "med", "finland", "singapore", "och", "schweiz", "av", "europeiska", "l\u00e4nder", "var", "danmark", "f\u00f6re", "sverige", "p\u00e5", "listan", "harvardprofessorn", "robert", "putnam", "redovisade", "i", "en", "vetenskaplig", "artikel", "publicerad", "att", "stor", "invandring", "p\u00e5", "kort", "sikt", "kan", "vara", "negativt", "f\u00f6r", "ett", "lands", "sociala", "kapital", "resultat", "fr\u00e5n", "forskning", "vid", "g\u00f6teborgs", "universitet", "som", "undersk\u00f6te", "saken", "i", "sverige", "visade", "dock", "att", "den", "sociala", "tilliten", "varit", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "stabil", "de", "senaste", "\u00e5ren", "samtidigt", "som", "andelen", "utrikes", "f\u00f6dda", "i", "befolkningen", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "till", "procent", "vid", "\u00e5rsskiftet", "infrastruktur", "kollektivtrafik", "sedan", "\u00e4r", "den", "lokala", "och", "regionala", "kollektivtrafiken", "i", "sverige", "organiserad", "p\u00e5", "l\u00e4nsniv\u00e5", "i", "varje", "l\u00e4n", "ska", "det", "finnas", "en", "kollektivtrafikmyndighet", "de", "regionala", "myndigheterna", "ansvarar", "f\u00f6r", "tunnelbana", "sp\u00e5rv\u00e4g", "stadsbussar", "och", "regionala", "bussar", "liksom", "f\u00f6r", "regional", "t\u00e5gtrafik", "vissa", "myndigheter", "ansvarar", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "andra", "trafikslag", "b\u00e5t", "f\u00f6r", "l\u00f6nsam", "l\u00e5ngv\u00e4ga", "kollektivtrafik", "finns", "ingen", "myndighet", "eller", "trafikhuvudman", "i", "ordens", "egentliga", "betydelse", "utan", "varje", "trafikf\u00f6retag", "operat\u00f6r", "f\u00e5r", "k\u00f6ra", "i", "egen", "regi", "marknaden", "\u00e4r", "avreglerad", "sedan", "talet", "det", "finns", "dock", "en", "myndighet", "f\u00f6r", "nationell", "allts\u00e5", "l\u00e5ngv\u00e4ga", "kollektivtrafik", "i", "sverige", "denna", "sorterar", "under", "trafikverket", "fram", "till", "var", "det", "en", "egen", "myndighet", "som", "kallades", "rikstrafiken", "trafikverket", "handlar", "endast", "upp", "trafik", "och", "hanterar", "inte", "n\u00e5got", "biljettsystem", "eller", "tillhandah\u00e5ller", "fordon", "utan", "det", "f\u00e5r", "operat\u00f6rerna", "sk\u00f6ta", "p\u00e5", "vissa", "mellanl\u00e5nga", "linjer", "b\u00e5de", "buss", "och", "t\u00e5g", "upphandlar", "trafikverket", "och", "flera", "regionala", "kollektivtrafikmyndigheter", "tillsammans", "trafiken", "trafikverket", "handlar", "ocks\u00e5", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "myndighetens", "uppdrag", "upp", "ol\u00f6nsam", "flygtrafik", "exempelvis", "till", "norrland", "och", "b\u00e5ttrafik", "prim\u00e4rt", "gotland", "kollektivtrafik", "mellan", "sverige", "och", "utlandet", "f\u00e5r", "oftast", "inget", "st\u00f6d", "men", "t\u00e5gtrafiken", "till", "narvik", "i", "norge", "\u00e4r", "ett", "av", "undantagen", "energi", "andelen", "f\u00f6rnybar", "energi", "i", "sveriges", "energianv\u00e4ndning", "var", "\u00e5r", "till", "drygt", "procent", "landet", "stora", "tillg\u00e5ngar", "av", "skog", "nyttigg\u00f6rs", "delvis", "som", "biobr\u00e4nsle", "i", "fj\u00e4rr", "och", "kraftv\u00e4rmeverk", "liksom", "att", "skogsr\u00e5vara", "j\u00e4mte", "jordbruksprodukter", "anv\u00e4nds", "till", "fordonsdrivmedel", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "sveriges", "energianv\u00e4ndning", "har", "under", "talet", "pr\u00e4glats", "fr\u00e4mst", "av", "att", "energi", "utvunnen", "ur", "r\u00e5olja", "och", "petroleumprodukter", "stadigt", "har", "minskat", "sin", "andel", "av", "energif\u00f6rbrukningen", "medan", "biobr\u00e4nslen", "stadigt", "\u00f6kat", "sin", "andel", "den", "totala", "svenska", "energianv\u00e4ndningen", "minskade", "med", "drygt", "procent", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5rvattenkraften", "stod", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "f\u00f6r", "procent", "av", "elproduktionen", "med", "twh", "per", "\u00e5r", "vattenkraften", "koncentrerad", "till", "dammbyggen", "vid", "\u00e4lvar", "i", "norra", "delen", "av", "landet", "i", "huvudsak", "biobr\u00e4nsleeldad", "v\u00e4rmekraft", "stod", "f\u00f6r", "procent", "med", "sina", "twh", "och", "vindkraften", "f\u00f6r", "procent", "med", "sina", "twh", "per", "\u00e5r", "k\u00e4rnkraften", "stod", "f\u00f6r", "procent", "av", "elproduktionen", "med", "sina", "twh", "per", "\u00e5r", "de", "senaste", "\u00e5rens", "trend", "har", "varit", "att", "vindkraften", "\u00f6kat", "och", "k\u00e4rnkraften", "har", "minskat", "exporten", "av", "el", "till", "grannl\u00e4nderna", "har", "\u00f6kat", "kraftigt", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "till", "twhlandet", "har", "sex", "k\u00e4rnkraftsreaktorer", "i", "drift", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "forsmarks", "k\u00e4rnkraftverk", "oskarshamns", "k\u00e4rnkraftverk", "och", "ringhals", "k\u00e4rnkraftverk", "under", "de", "senaste", "tv\u00e5", "\u00e5ren", "har", "m\u00e5nga", "villa\u00e4gare", "valt", "att", "installera", "egna", "solpaneler", "efterfr\u00e5gan", "har", "varit", "s\u00e5", "stor", "att", "det", "blivit", "l\u00e5nga", "leveranstider", "sveriges", "transmissionsn\u00e4t", "f\u00f6r", "el", "som", "omfattar", "ca", "kilometer", "ledningar", "f\u00f6r", "kv", "och", "kv", "\u00e4r", "sammankopplat", "med", "eln\u00e4ten", "i", "norge", "finland", "danmark", "polen", "tyskland", "och", "litauenden", "totala", "elf\u00f6rbrukningen", "har", "sjunkit", "n\u00e5got", "och", "sverige", "har", "blivit", "en", "nettoexport\u00f6r", "av", "el", "twh", "\u00e5r", "mest", "till", "finland", "\u00e5r", "sj\u00f6nk", "elkonsumtion", "med", "procent", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "mest", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00f6jda", "elpriser", "och", "energisparandei", "sverige", "finns", "flera", "raffinaderier", "som", "framst\u00e4ller", "oljeprodukter", "som", "bensin", "och", "diesel", "fr\u00e5n", "r\u00e5olja", "det", "raffineras", "s\u00e5", "mycket", "att", "sverige", "faktiskt", "exporterar", "mer", "bensin", "och", "diesel", "\u00e4n", "det", "importerar", "sverige", "har", "ingen", "utvinning", "av", "r\u00e5olja", "utan", "\u00e4r", "beroende", "av", "import", "importerade", "sverige", "m\u00b3", "r\u00e5olja", "v\u00e4gar", "sverige", "har", "ett", "uppskattat", "v\u00e4gn\u00e4t", "p\u00e5", "kilometer", "\u00e5r", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "landet", "har", "det", "mest", "utbyggda", "v\u00e4gn\u00e4tet", "det", "\u00e4r", "framf\u00f6rallt", "t\u00e4tbefolkade", "omr\u00e5den", "som", "sk\u00e5ne", "g\u00f6teborg", "v\u00e4stkusten", "samt", "\u00f6sterg\u00f6tland", "uppsala", "och", "stockholmsregionen", "som", "har", "ett", "omfattande", "v\u00e4gn\u00e4t", "mindre", "v\u00e4gar", "i", "glesbefolkade", "delar", "kan", "vara", "grusv\u00e4gar", "detta", "g\u00e4ller", "framf\u00f6rallt", "norrland", "fr\u00e5n", "sk\u00e5ne", "g\u00e5r", "det", "motorv\u00e4gar", "till", "danmark", "\u00f6ver", "\u00f6resundsbron", "och", "till", "g\u00f6teborg", "stockholm", "och", "g\u00e4vle", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "g\u00e5r", "det", "motorv\u00e4g", "\u00e4ven", "vidare", "till", "norge", "d\u00e5", "ean", "fungerar", "som", "en", "internationell", "transitmotorv\u00e4g", "mellan", "k\u00f6penhamn", "och", "oslo", "fr\u00e5n", "helsingborg", "till", "vattr\u00e5ng", "som", "ligger", "kring", "km", "norr", "om", "hudiksvall", "\u00e4r", "v\u00e4gen", "helt", "m\u00f6tesfri", "motorv\u00e4gsn\u00e4tet", "i", "sverige", "ing\u00e5r", "i", "det", "kontinentala", "motorv\u00e4gsn\u00e4tet", "och", "\u00e4r", "anslutet", "till", "\u00f6vriga", "europa", "genom", "\u00f6resundsf\u00f6rbindelsen", "och", "vidare", "genom", "danmark", "till", "tyskland", "vissa", "delar", "av", "e", "l\u00e4ngre", "norrut", "har", "bristf\u00e4llig", "standard", "men", "dubbelkrum", "och", "ume\u00e5projektet", "syftar", "till", "f\u00f6rbifarter", "utanf\u00f6r", "t\u00e4torter", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "sveriges", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "har", "byggts", "ut", "sedan", "mitten", "av", "talet", "m\u00e5nga", "banor", "framf\u00f6rallt", "p\u00e5", "landsbygden", "lades", "ned", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "\u00e5r", "omfattade", "n\u00e4tet", "omkring", "kilometer", "j\u00e4rnv\u00e4g", "varav", "kilometer", "\u00e4r", "elektrifierad", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "\u00e4r", "oj\u00e4mnt", "utbyggda", "i", "sverige", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "har", "stockholm", "som", "en", "central", "punkt", "och", "n\u00e5r", "till", "de", "\u00f6vriga", "delarna", "av", "sverige", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "som", "\u00e4r", "en", "del", "av", "europas", "kontinentala", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "n\u00e5r", "ut", "till", "danmark", "norge", "och", "via", "danmark", "till", "tyskland", "det", "g\u00e5r", "dagligen", "t\u00e5g", "fr\u00e5n", "stockholm", "till", "hamburg", "i", "vissa", "regioner", "\u00e4r", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "v\u00e4l", "utbyggt", "och", "d\u00e4r", "\u00e4r", "t\u00e5gtrafiken", "t\u00e4t", "det", "handlar", "fr\u00e4mst", "om", "regionerna", "runt", "stockholm", "g\u00f6teborg", "och", "sk\u00e5ne", "andra", "regioner", "har", "d\u00e4remot", "ett", "glesare", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4t", "det", "finns", "fr\u00e4mst", "i", "norrland", "regioner", "som", "enbart", "har", "en", "eller", "tv\u00e5", "banor", "flyg", "i", "sverige", "finns", "flera", "internationella", "flygplatser", "av", "vilka", "arlanda", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "d\u00e4refter", "kommer", "g\u00f6teborg", "landvetter", "stockholmbromma", "flygplats", "skavsta", "malm\u00f6", "airport", "och", "lule\u00e5", "airport", "resen\u00e4rer", "i", "den", "sydligaste", "delen", "av", "sverige", "anv\u00e4nder", "\u00e4ven", "k\u00f6penhamns", "flygplats", "fr\u00e5n", "flygplatserna", "opererar", "ett", "flertal", "stora", "internationella", "flygbolag", "fortfarande", "har", "sas", "ett", "\u00f6vertag", "men", "flera", "andra", "har", "ocks\u00e5", "en", "stor", "betydelse", "exempelvis", "norwegian", "lufthansa", "och", "ryanair", "inrikes", "finns", "det", "f\u00f6rutom", "sas", "flera", "alternativ", "p\u00e5", "de", "st\u00f6rre", "str\u00e4ckorna", "som", "till", "exempel", "bra", "och", "l\u00e5gprisflyget", "norwegian", "n\u00e5gra", "utl\u00e4ndska", "flygbolag", "som", "trafikerar", "arlanda", "och", "i", "vissa", "fall", "g\u00f6teborg", "landvetter", "\u00e4r", "finnair", "air", "france", "british", "airways", "continental", "airlines", "och", "aeroflot", "arlanda", "har", "dessutom", "en", "j\u00e4rnv\u00e4g", "som", "g\u00e5r", "b\u00e5de", "s\u00f6derut", "och", "norrut", "med", "t\u00e4t", "trafik", "sj\u00f6fart", "svensk", "sj\u00f6fart", "har", "genom", "historien", "haft", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "sveriges", "historia", "och", "handelsf\u00f6rbindelser", "inte", "minst", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "geografiska", "l\u00e4get", "som", "i", "praktiken", "har", "gjort", "sverige", "lika", "beroende", "av", "sj\u00f6farten", "som", "en", "\u00f6nation", "med", "en", "av", "europas", "l\u00e4ngsta", "kuststr\u00e4ckor", "och", "ganska", "goda", "djupf\u00f6rh\u00e5llanden", "i", "hamnar", "svarar", "sj\u00f6farten", "f\u00f6r", "en", "dominerande", "del", "av", "transporterna", "i", "sveriges", "utrikeshandel", "cirka", "procent", "m\u00e4tt", "i", "volym", "\u00e5r", "fanns", "fartyg", "registrerade", "i", "det", "svenska", "fartygsregistret", "det", "totala", "antalet", "svenskkontrollerade", "fartyg", "inklusive", "s\u00e5dana", "som", "\u00e4r", "registrerade", "i", "utlandet", "var", "samma", "\u00e5r", "tankfartyg", "och", "rorofartyg", "\u00e4r", "de", "viktigaste", "fartygstyperna", "och", "g\u00f6teborg", "stockholm", "helsingborg", "och", "trelleborg", "de", "viktigaste", "sj\u00f6fartsst\u00e4derna", "telefoni", "fast", "telefoni", "miljoner", "abonnemang", "till", "hade", "antalet", "abonnemang", "med", "fast", "telefoni", "sjunkit", "till", "miljoner", "varav", "miljoner", "var", "iptelefoni", "mobil", "telefoni", "miljoner", "abonnemang", "till", "hade", "antalet", "mobilabonnemang", "stigit", "till", "miljoner", "demografi", "sverige", "uppn\u00e5dde", "miljoner", "inv\u00e5nare", "den", "januari", "enligt", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "befolkningen", "\u00f6kar", "med", "personer", "per", "\u00e5r", "varav", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "beror", "p\u00e5", "invandrings\u00f6verskottet", "landet", "har", "en", "folkt\u00e4thet", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "per", "kvadratkilometer", "det", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "det", "land", "med", "det", "e", "h\u00f6gsta", "inv\u00e5narantalet", "men", "med", "endast", "den", "a", "h\u00f6gsta", "befolkningst\u00e4theten", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "i", "allm\u00e4nhet", "st\u00f6rre", "i", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "i", "sverige", "s\u00e5som", "exempel", "kan", "n\u00e4mnas", "att", "det", "i", "landskapet", "lappland", "bor", "inv\u00e5nare", "lapplands", "yta", "\u00e4r", "km\u00b2", "i", "lunds", "kommun", "bor", "det", "fler", "inv\u00e5nare", "lunds", "kommun", "har", "en", "yta", "p\u00e5", "endast", "km\u00b2", "medellivsl\u00e4ngden", "stiger", "i", "sverige", "\u00e5r", "var", "medellivsl\u00e4ngden", "\u00e5r", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "\u00e5r", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "tretton", "\u00e5r", "senare", "hade", "m\u00e4nnen", "n\u00e4stan", "hunnit", "ikapp", "kvinnorna", "d\u00e5", "m\u00e4n", "hade", "en", "medellivsl\u00e4ngd", "p\u00e5", "\u00e5r", "och", "kvinnor", "\u00e5r\u00e5ldersstrukturen", "\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "rak", "upp", "till", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "andelen", "gamla", "\u00e4r", "h\u00f6g", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "yngre", "\u00e4n", "\u00e5r", "och", "procent", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "\u00e5r", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dligheten", "\u00e4r", "en", "av", "de", "l\u00e4gsta", "i", "v\u00e4rlden", "barn", "per", "f\u00f6dda", "var", "det", "genomsnittliga", "antalet", "barn", "per", "kvinna", "hade", "denna", "siffra", "sjunkit", "n\u00e5got", "och", "l\u00e5g", "p\u00e5", "den", "kommun", "med", "l\u00e4gst", "genomsnitt", "var", "kristinehamn", "med", "och", "den", "kommun", "med", "h\u00f6gst", "genomsnitt", "var", "ving\u00e5ker", "med", "svenskarnas", "ursprung", "de", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rf\u00e4derna", "till", "dagens", "svenskar", "anl\u00e4nde", "till", "sverige", "f\u00f6r", "\u00e5r", "sedan", "dessa", "grupper", "av", "j\u00e4garesamlare", "f\u00f6ljde", "inlandsisen", "och", "bosatte", "sig", "f\u00f6rst", "i", "sk\u00e5ne", "samtida", "forskning", "tyder", "p\u00e5", "ett", "flertal", "forntida", "invandringsv\u00e5gor", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "via", "balkan", "haplogrupp", "i", "fr\u00e5n", "centralasien", "via", "sydeuropa", "haplogrupp", "rb", "fr\u00e5n", "centralasien", "v\u00e4sterut", "haplogrupp", "ra", "fr\u00e5n", "sydostasien", "via", "sibirien", "haplogrupp", "n", "samt", "neolitiska", "jordbrukare", "som", "b\u00f6r", "ha", "anl\u00e4nt", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "under", "neolitikum", "fr\u00e5n", "och", "med", "fkr", "haplogrupper", "e", "g", "j", "ytterligare", "forskning", "tyder", "p\u00e5", "att", "etniska", "svenskar", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "ca", "procent", "\u00e4r", "\u00e4ttlingar", "till", "de", "tidigare", "j\u00e4garesamlarna", "och", "endast", "i", "mindre", "grad", "procent", "till", "de", "senare", "neolitiska", "bondefolkensamerna", "har", "status", "som", "ursprungsbefolkning", "och", "invandrade", "fr\u00e5n", "\u00f6ster", "f\u00f6r", "mellan", "och", "\u00e5r", "sedan", "det", "finns", "i", "dag", "uppemot", "samer", "i", "sverige", "i", "norr", "invandrade", "tidigt", "\u00e4ven", "finska", "folk", "ifr\u00e5n", "\u00f6ster", "vilka", "inte", "minst", "blev", "tornedalingar", "bland", "senare", "invandrade", "etniska", "minoriteter", "m\u00e4rks", "sverigefinnar", "i", "till", "exempel", "r\u00e4ttviks", "finnmark", "och", "orsa", "finnmark", "romer", "och", "judar", "de", "tv\u00e5", "senare", "folkgrupperna", "har", "funnits", "i", "sverige", "sedan", "och", "talen", "och", "i", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "antal", "fr\u00e5n", "talet", "upp", "till", "tusen", "valloner", "invandrade", "p\u00e5", "taletdet", "fanns", "utl\u00e4ndska", "medborgare", "i", "sverige", "\u00e5r", "procent", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "befolkningen", "\u00e5r", "hade", "siffran", "stigit", "till", "eller", "procent", "av", "befolkningen", "som", "utl\u00e4ndsk", "medborgare", "r\u00e4knas", "dock", "inte", "personer", "med", "svenskt", "och", "annat", "medborgarskap", "dvs", "dubbelt", "medborgarskap\u00e5r", "var", "personer", "f\u00f6dda", "i", "utlandet", "procent", "sammanlagt", "procent", "av", "befolkningen", "var", "d\u00e5", "f\u00f6dda", "utomlands", "eller", "hade", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "som", "b\u00e5da", "var", "f\u00f6dda", "utomlands\u00e5r", "hade", "siffran", "stigit", "till", "personer", "f\u00f6dda", "i", "utlandet", "procent", "sammanlagt", "procent", "av", "befolkningen", "var", "d\u00e5", "f\u00f6dda", "utomlands", "eller", "hade", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "som", "b\u00e5da", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "utomlands", "spr\u00e5k", "sedan", "den", "juli", "\u00e4r", "svenska", "officiellt", "stadf\u00e4st", "som", "huvudspr\u00e5k", "f\u00f6r", "sverige", "och", "samma", "lag", "anger", "att", "svenska", "skall", "vara", "officiellt", "spr\u00e5k", "f\u00f6r", "sverige", "i", "internationella", "sammanhang", "de", "erk\u00e4nda", "inhemska", "minoritetsspr\u00e5ken", "i", "sverige", "\u00e4r", "samiska", "me\u00e4nkieli", "finska", "romani", "chib", "och", "jiddisch", "romani", "chib", "och", "jiddisch", "\u00e4r", "s\u00e5", "kallade", "extraterritoriella", "minoritetsspr\u00e5k", "vilket", "betyder", "att", "de", "inte", "\u00e4r", "bundna", "till", "en", "viss", "region", "eller", "ett", "visst", "omr\u00e5de", "\u00f6vriga", "minoritetsspr\u00e5k", "har", "en", "starkare", "st\u00e4llning", "\u00e4n", "de", "extraterritoriella", "spr\u00e5ken", "vilket", "bland", "annat", "yttrar", "sig", "i", "att", "minoritetsspr\u00e5kbrukare", "i", "vissa", "kommuner", "har", "r\u00e4tt", "till", "myndighetskontakter", "och", "\u00e4ldrev\u00e5rd", "p\u00e5", "sitt", "eget", "spr\u00e5k", "akademisk", "forskning", "och", "undervisning", "kring", "samtliga", "fem", "minoritetsspr\u00e5k", "ska", "enligt", "lag", "ske", "vid", "minst", "ett", "svenskt", "universitet", "det", "svenska", "teckenspr\u00e5ket", "har", "en", "st\u00e4llning", "som", "liknar", "de", "nationella", "minoritetsspr\u00e5ken", "\u00e4lvdalska", "har", "p\u00e5", "senaste", "tid", "b\u00f6rjat", "ses", "som", "ett", "eget", "spr\u00e5k", "men", "har", "ingen", "officiell", "status", "som", "minoritetsspr\u00e5k", "invandring", "och", "utvandring", "medeltidens", "invandring", "till", "sverige", "var", "blygsam", "som", "andel", "av", "hela", "befolkningen", "och", "skedde", "fr\u00e4mst", "i", "form", "av", "tyska", "hantverkare", "och", "k\u00f6pm\u00e4n", "till", "st\u00e4derna", "fr\u00e5n", "talet", "till", "tidigt", "tal", "fanns", "restriktioner", "mot", "invandring", "av", "personer", "som", "inte", "var", "protestanter", "vilket", "vid", "den", "tidpunkten", "i", "praktiken", "fr\u00e4mst", "innebar", "katoliker", "och", "judar", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00f6kade", "invandringen", "till", "sverige", "kraftigt", "under", "och", "talen", "invandrade", "m\u00e5nga", "fr\u00e5n", "sydeuropa", "till", "sverige", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "framf\u00f6rallt", "finl\u00e4ndare", "norrm\u00e4n", "danskar", "tyskar", "polacker", "kroater", "albaner", "indier", "eritreaner", "aghaner", "irakier", "iranier", "syrier", "assyriersyrianer", "libaneser", "chilenare", "greker", "och", "somalier", "har", "invandrat", "till", "sverige", "under", "perioden", "har", "sverige", "tagit", "emot", "totalt", "invandrare", "men", "samtidigt", "har", "m\u00e4nniskor", "flyttat", "fr\u00e5n", "sverigeunder", "\u00e5ren", "har", "sammanlagt", "asyls\u00f6kande", "beviljats", "permanent", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "toppnoteringarna", "f\u00f6r", "enskilda", "\u00e5r", "under", "denna", "intervall", "var", "och", "d\u00e5", "respektive", "asyls\u00f6kande", "beviljades", "permanent", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "majoriteten", "av", "dessa", "var", "flyktingar", "fr\u00e5n", "olika", "l\u00e4nder", "i", "forna", "jugoslavien", "under", "efterkrigstiden", "fram", "till", "omkring", "kom", "m\u00e5nga", "invandrare", "fr\u00e5n", "finland", "tyskland", "polen", "iran", "det", "forna", "jugoslavien", "vietnam", "chile", "argentina", "och", "uruguay", "till", "landet", "senare", "har", "m\u00e5nga", "invandrare", "varit", "kurder", "assyriersyrianer", "araber", "palestinier", "marockaner", "med", "flera", "fr\u00e5n", "l\u00e4nderna", "i", "mellan\u00f6stern", "\u00e5r", "var", "den", "totala", "invandringen", "den", "h\u00f6gsta", "n\u00e5gonsin", "med", "personer", "samma", "\u00e5r", "utvandrade", "personer", "antalet", "utvandrare", "har", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "per", "\u00e5r", "under", "talet", "till", "\u00f6ver", "per", "\u00e5r", "i", "dag", "religion", "sverige", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "minst", "religi\u00f6sa", "l\u00e4nder", "religionssociologiska", "unders\u00f6kningar", "visar", "att", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "kan", "kategoriseras", "som", "ateistisk", "agnostisk", "eller", "ickegudstroende", "\u00e5r", "var", "\u00e4nd\u00e5", "procent", "av", "alla", "svenskar", "medlemmar", "i", "den", "lutherska", "svenska", "kyrkan", "svenska", "kyrkan", "var", "tidigare", "statskyrka", "i", "sverige", "och", "dess", "villkor", "och", "existens", "fastst\u00e4lls", "\u00e4nnu", "i", "lagen", "om", "svenska", "kyrkan", "fr\u00e5n", "lagen", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "d\u00e5", "relationerna", "mellan", "kyrka", "och", "stat", "\u00e4ndrades", "trots", "svenska", "kyrkans", "h\u00f6ga", "medlemssiffror", "\u00e4r", "den", "religi\u00f6sa", "aktiviteten", "gudstj\u00e4nstbes\u00f6ken", "inte", "s\u00e4rskilt", "omfattande", "totalt", "procent", "av", "dem", "som", "f\u00f6ds", "i", "sverige", "d\u00f6ps", "inom", "svenska", "kyrkan", "procent", "av", "vigslarna", "sker", "i", "svenska", "kyrkan", "men", "procent", "av", "begravningarna", "sker", "inom", "deni", "sverige", "finns", "flera", "andra", "tros\u00e5sk\u00e5dningar", "representerade", "bland", "annat", "till", "f\u00f6ljd", "av", "invandring", "fr\u00e5n", "andra", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "romerska", "katoliker", "den", "kristna", "ortodoxa", "kyrkan", "muslimer", "och", "frikyrkliga", "protestanter", "\u00e4r", "vanliga", "religi\u00f6sa", "inriktningar", "den", "muslimska", "gruppen", "uppgick", "enligt", "l\u00f6sa", "definitioner", "till", "personer", "\u00e5r", "av", "muslimerna", "uppskattas", "procent", "eller", "vara", "praktiserande", "i", "betydelsen", "att", "de", "deltar", "i", "fredagsb\u00f6nen", "och", "ber", "fem", "g\u00e5nger", "om", "dagen", "det", "finns", "\u00e4ven", "buddhister", "judar", "hinduer", "och", "bah\u00e1'\u00eder", "i", "sverige", "bland", "de", "\u00f6vriga", "finns", "enstaka", "som", "praktiserar", "modern", "asatro", "och", "traditionell", "samisk", "religion", "st\u00f6rsta", "t\u00e4torter", "kultur", "svensk", "kultur", "\u00e4r", "en", "del", "av", "de", "nordiska", "germanska", "och", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kulturomr\u00e5dena", "svenska", "kulturuttryck", "inom", "konst", "musik", "och", "litteratur", "ansluter", "sig", "fr\u00e4mst", "till", "dessa", "traditioner", "det", "offentliga", "st\u00f6det", "till", "kulturen", "\u00e4r", "omfattande", "i", "sverige", "folkligt", "deltagande", "\u00e4r", "stort", "inom", "m\u00e5nga", "kulturverksamheter", "till", "exempel", "k\u00f6rs\u00e5ng", "som", "engagerar", "tiotusentals", "svenskar", "v\u00e4rderingsm\u00e4ssigt", "skiljer", "sig", "svensk", "kultur", "starkt", "fr\u00e5n", "v\u00e4rldens", "genomsnittsv\u00e4rderingar", "genom", "att", "vara", "mycket", "mer", "universalistisk", "sekul\u00e4r", "och", "inriktad", "mot", "postmaterialistiskt", "sj\u00e4lvf\u00f6rverkligande", "svensk", "kultur", "\u00e4r", "starkt", "egalit\u00e4r", "och", "mycket", "\u00f6ppen", "mot", "omv\u00e4rlden", "amerikansk", "kultur", "har", "sedan", "l\u00e4nge", "ett", "stort", "inflytande", "svensk", "kultur", "\u00e4r", "vidare", "starkt", "individualistisk", "och", "antinationalistisk", "\u00e4ven", "sj\u00e4lvkritisk", "maximal", "j\u00e4mst\u00e4lldhet", "mellan", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "har", "ett", "centralt", "v\u00e4rde", "sveriges", "nationals\u00e5ng", "du", "gamla", "du", "fria", "med", "text", "av", "richard", "dybeck", "brukas", "som", "sveriges", "nationals\u00e5ng", "och", "spelas", "vid", "st\u00f6rre", "arrangemang", "och", "vid", "h\u00f6gtider", "men", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "s\u00e5", "har", "denna", "s\u00e5ng", "aldrig", "antagits", "officiellt", "utan", "anv\u00e4ndandet", "av", "nationals\u00e5ngen", "vilar", "helt", "p\u00e5", "traditioner", "massmedier", "antalet", "internetanv\u00e4ndare", "uppskattades", "\u00e5r", "till", "per", "inv\u00e5nare", "anv\u00e4nde", "cirka", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "internet", "detta", "kan", "j\u00e4mf\u00f6ras", "med", "bara", "\u00e5r", "tidigare", "n\u00e4r", "endast", "cirka", "procent", "av", "befolkningen", "anv\u00e4nde", "internet", "\u00e5r", "\u00e4gde", "miljoner", "f\u00f6retag", "och", "hush\u00e5ll", "minst", "en", "tv", "eller", "radiomottagare", "konst", "film", "och", "litteratur", "august", "strindberg", "r\u00e4knas", "som", "en", "av", "sveriges", "fr\u00e4msta", "f\u00f6rfattare", "internationellt", "\u00e4r", "han", "dock", "fr\u00e4mst", "k\u00e4nd", "som", "dramatiker", "barnboksf\u00f6rfattaren", "astrid", "lindgren", "och", "millenniumf\u00f6rfattaren", "stieg", "larsson", "har", "ocks\u00e5", "f\u00e5tt", "stor", "spridning", "p\u00e5", "sina", "verk", "l\u00e5ngt", "utanf\u00f6r", "sveriges", "gr\u00e4nser", "fr\u00e5n", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "b\u00f6r", "nobelpristagarna", "selma", "lagerl\u00f6f", "och", "harry", "martinson", "n\u00e4mnas", "sveriges", "mest", "k\u00e4nda", "konstn\u00e4rer", "inkluderar", "m\u00e5larna", "alexander", "roslin", "anders", "zorn", "och", "carl", "larsson", "bland", "svenska", "skulpt\u00f6rer", "kan", "carl", "milles", "och", "tobias", "sergel", "n\u00e4mnas", "svensk", "talskultur", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "den", "tidiga", "verksamheten", "inom", "filmen", "med", "personer", "som", "mauritz", "stiller", "och", "victor", "sj\u00f6str\u00f6m", "mellan", "och", "talen", "blev", "filmskapare", "som", "ingmar", "bergman", "samt", "sk\u00e5despelare", "som", "greta", "garbo", "och", "ingrid", "bergman", "internationellt", "k\u00e4nda", "inom", "filmen", "under", "talet", "har", "filmer", "av", "roy", "andersson", "lasse", "hallstr\u00f6m", "ruben", "\u00f6stlund", "och", "lukas", "moodysson", "mottagit", "internationella", "utm\u00e4rkelser", "musik", "och", "dans", "svensk", "popul\u00e4rmusik", "har", "periodvis", "haft", "stora", "framg\u00e5ngar", "dels", "genom", "musikgrupper", "och", "dels", "genom", "framg\u00e5ngsrika", "l\u00e5tskrivare", "och", "producenter", "under", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "stod", "abba", "f\u00f6r", "de", "i", "s\u00e4rklass", "st\u00f6rsta", "svenska", "popframg\u00e5ngarna", "roxette", "som", "ocks\u00e5", "fick", "flera", "f\u00f6rstaplatser", "p\u00e5", "billboard", "hade", "sin", "storhetstid", "under", "talets", "andra", "h\u00e4lft", "samt", "och", "under", "det", "tidiga", "talet", "detsamma", "kan", "s\u00e4gas", "om", "ace", "of", "base", "som", "ocks\u00e5", "fick", "en", "listetta", "p\u00e5", "billboard", "producenten", "max", "martin", "har", "skrivit", "\u00f6ver", "billboardettor", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "slog", "avicii", "igenom", "fr\u00e4mst", "med", "l\u00e5ten", "levels", "hans", "l\u00e5t", "wake", "me", "up", "var", "den", "l\u00e5t", "som", "spelades", "mest", "i", "v\u00e4rlden", "och", "han", "\u00e4r", "den", "svensk", "som", "\u00e4r", "mest", "spelad", "p\u00e5", "spotifyk\u00e4nda", "komposit\u00f6rer", "i", "den", "svenska", "musikhistorien", "\u00e4r", "carl", "michael", "bellman", "som", "kan", "betraktas", "som", "en", "nationalskald", "och", "har", "inspirerat", "talets", "viss\u00e5ngare", "johan", "helmich", "roman", "anses", "allm\u00e4nt", "som", "\"den", "svenska", "musikens", "fader\"", "han", "efterf\u00f6ljdes", "av", "klassicisten", "franz", "berwald", "romantikerna", "hugo", "alfv\u00e9n", "wilhelm", "petersonberger", "och", "wilhelm", "stenhammar", "modernisterna", "hilding", "rosenberg", "karlbirger", "blomdahl", "och", "nyklassicisten", "larserik", "larsson", "p\u00e5", "operans", "omr\u00e5de", "n\u00e5dde", "sopranerna", "jenny", "lind", "och", "birgit", "nilsson", "samt", "tenoren", "jussi", "bj\u00f6rling", "v\u00e4rldsber\u00f6mmelse", "k\u00f6rmusik", "intar", "en", "stark", "st\u00e4llning", "inom", "det", "svenska", "musiklivet", "och", "var", "av", "befolkningen", "aktiva", "k\u00f6rs\u00e5ngare", "eric", "ericson", "r\u00e4knas", "som", "en", "av", "upphovspersonerna", "till", "den", "generellt", "h\u00f6ga", "kvalit\u00e9n", "inom", "k\u00f6rs\u00e5ngens", "ut\u00f6vande", "sverige", "var", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "europeiska", "l\u00e4nderna", "d\u00e4r", "jazzen", "fick", "f\u00e4ste", "redan", "gjordes", "en", "inspelning", "med", "kronobergs", "regementes", "musikk\u00e5r", "som", "spelade", "in", "georgia", "camp", "meeting", "vilket", "kan", "ses", "som", "den", "svenska", "jazzens", "f\u00f6delse", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "den", "nya", "genren", "fr\u00e5n", "usa", "inspirera", "svenska", "musiker", "som", "samtidigt", "skapade", "sig", "ett", "eget", "utpr\u00e4glat", "svenskt", "sound", "talet", "brukar", "ses", "som", "den", "svenska", "jazzens", "guld\u00e5lder", "med", "artister", "som", "arne", "domn\u00e9rus", "lars", "gullin", "alice", "babs", "och", "monica", "zetterlund", "andra", "betydande", "svenska", "jazzmusiker", "och", "komposit\u00f6rer", "\u00e4r", "bland", "andra", "jan", "johansson", "georg", "riedel", "bengt", "hallberg", "putte", "wickman", "och", "esbj\u00f6rn", "svenssonsverige", "har", "ocks\u00e5", "en", "utvecklad", "dansbandskultur", "som", "inrymmer", "orkestrar", "med", "n\u00e5got", "olika", "inriktningar", "dessa", "orkestrar", "spelar", "musik", "som", "passar", "f\u00f6r", "bugg", "och", "foxtrot", "och", "\u00e4r", "en", "tradition", "som", "\u00e4ven", "spridits", "till", "delar", "av", "\u00f6vriga", "norden", "svenska", "k\u00f6ket", "det", "svenska", "k\u00f6ket", "\u00e4r", "liksom", "de", "\u00f6vriga", "skandinaviska", "l\u00e4nderna", "danmark", "och", "norge", "traditionellt", "ganska", "enkelt", "fisk", "speciellt", "sill", "k\u00f6tt", "och", "potatis", "spelar", "framst\u00e5ende", "roller", "kryddor", "anv\u00e4nds", "relativt", "sparsamt", "k\u00e4nda", "matr\u00e4tter", "\u00e4r", "svenska", "k\u00f6ttbullar", "som", "traditionellt", "serveras", "med", "bruns\u00e5s", "kokt", "potatis", "och", "lingonsylt", "pannkakor", "lutfisk", "och", "sm\u00f6rg\u00e5sbord", "akvavit", "\u00e4r", "en", "popul\u00e4r", "alkoholhaltig", "spritdryck", "och", "att", "dricka", "snaps", "\u00e4r", "kulturellt", "viktigt", "lokalt", "viktig", "mat", "\u00e4r", "bland", "annat", "surstr\u00f6mming", "i", "norra", "sverige", "och", "\u00e5l", "i", "sk\u00e5ne", "i", "s\u00f6dra", "sverige", "sport", "sverige", "har", "ett", "omfattande", "f\u00f6reningsliv", "p\u00e5", "idrottssidan", "och", "de", "flesta", "f\u00f6reningar", "med", "n\u00e5gon", "form", "av", "idrottsinriktning", "\u00e4r", "medlemmar", "i", "riksidrottsf\u00f6rbundet", "r\u00e4knat", "p\u00e5", "antalet", "ut\u00f6vare", "\u00e4r", "fotboll", "den", "st\u00f6rsta", "sporten", "i", "sverige", "med", "innebandy", "och", "golf", "p\u00e5", "andra", "och", "tredje", "plats", "de", "st\u00f6rsta", "sporterna", "publikm\u00e4ssigt", "\u00e4r", "fotboll", "och", "ishockey", "arrangemang", "med", "stort", "folkligt", "deltagande", "\u00e4r", "bland", "annat", "vasaloppet", "oringen", "och", "stockholm", "marathon", "bland", "elitt\u00e4vlingarna", "\u00e4r", "dngalan", "i", "friidrott", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "sportprofiler", "fr\u00e5n", "sverige", "\u00e4r", "bland", "annat", "zlatan", "ibrahimovi", "fotboll", "peter", "forsberg", "ishockey", "annika", "s\u00f6renstam", "golf", "ingemar", "stenmark", "och", "anja", "p\u00e4rson", "utf\u00f6rs\u00e5kning", "janove", "waldner", "bordtennis", "ingemar", "johansson", "boxning", "bj\u00f6rn", "borg", "tennis", "och", "sarah", "sj\u00f6str\u00f6m", "simning", "pia", "sundhage", "fotbollstr\u00e4nare", "och", "f\u00f6re", "detta", "fotbollsspelare", "kan", "ocks\u00e5", "n\u00e4mnas", "inom", "lagsporterna", "har", "sverige", "varit", "framg\u00e5ngsrikt", "inom", "bland", "annat", "handboll", "p\u00e5", "herrsidan", "och", "curling", "p\u00e5", "damsidan", "dessutom", "har", "s\u00e5v\u00e4l", "sveriges", "herrlag", "som", "damlag", "i", "fotboll", "tagit", "medaljer", "i", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskap", "och", "olympiska", "spel", "arkitektur", "f\u00f6re", "talet", "var", "de", "flesta", "byggnader", "gjorda", "av", "sten", "eller", "tegel", "om", "de", "inte", "var", "gjorda", "av", "tr\u00e4", "tidiga", "svenska", "stenhus", "\u00e4r", "romanska", "kyrkor", "p\u00e5", "landet", "m\u00e5nga", "av", "de", "som", "byggdes", "i", "sk\u00e5ne", "\u00e4r", "i", "praktiken", "danska", "kyrkor", "detta", "skulle", "inkludera", "lunds", "domkyrka", "i", "lund", "fr\u00e5n", "talet", "och", "den", "n\u00e5got", "\u00e4ldre", "kyrkan", "i", "dalby", "men", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "andra", "tidiga", "kyrkor", "influerades", "av", "hansan", "som", "i", "ystad", "malm\u00f6", "och", "helsingborg", "katedraler", "i", "\u00f6vriga", "delar", "av", "sverige", "byggdes", "ocks\u00e5", "som", "platser", "f\u00f6r", "sveriges", "biskopar", "skara", "domkyrka", "byggdes", "av", "tegel", "p\u00e5", "talet", "och", "uppsala", "domkyrka", "p\u00e5", "talet", "grunden", "till", "link\u00f6pings", "domkyrka", "gjordes", "materialet", "som", "anv\u00e4ndes", "var", "kalksten", "och", "byggnaden", "tog", "\u00e5r", "att", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "bland", "\u00e4ldre", "strukturer", "finns", "ocks\u00e5", "n\u00e5gra", "betydande", "f\u00e4stningar", "och", "andra", "historiska", "byggnader", "s\u00e5", "som", "borgholms", "slott", "halltorps", "g\u00e5rd", "och", "eketorps", "borg", "p\u00e5", "\u00f6land", "nyk\u00f6pingshus", "och", "visby", "ringmur", "omkring", "strax", "efter", "medeltiden", "under", "gustav", "vasas", "regeringstid", "inleddes", "bygget", "av", "stora", "herrg\u00e5rdar", "slott", "och", "f\u00e4stningar", "n\u00e5gra", "av", "de", "mer", "storslagna", "inkluderar", "kalmar", "slott", "gripsholms", "slott", "och", "vadstena", "slott", "i", "de", "n\u00e4stkommande", "tv\u00e5", "\u00e5rhundradena", "dominerades", "arkitekturen", "av", "barock", "och", "senare", "rokoko", "k\u00e4nda", "projekt", "fr\u00e5n", "den", "tiden", "inkluderar", "staden", "karlskrona", "som", "har", "f\u00f6rklarats", "som", "v\u00e4rldsarv", "och", "drottningholms", "slott", "var", "\u00e5ret", "f\u00f6r", "den", "stora", "stockholmsutst\u00e4llningen", "som", "innebar", "genombrottet", "f\u00f6r", "funktionalismen", "eller", "funkis", "som", "det", "blev", "k\u00e4nt", "som", "stilen", "kom", "att", "dominera", "under", "de", "f\u00f6ljande", "decennierna", "n\u00e5gra", "framst\u00e5ende", "projekt", "av", "detta", "slag", "var", "miljonprogrammet", "som", "erbjuder", "prisv\u00e4rda", "men", "n\u00e5got", "bisarrt", "snabbt", "konstruerade", "l\u00e4genhetskomplex", "skyskraporde", "nordiska", "l\u00e4nderna", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "att", "inte", "ha", "m\u00e5nga", "skyskrapor", "men", "sverige", "\u00e4r", "det", "land", "som", "har", "byggt", "flest", "malm\u00f6", "och", "stockholm", "har", "n\u00e5gra", "skyskrapor", "p\u00e5", "\u00f6ver", "meter", "men", "de", "\u00e4r", "inte", "t\u00e4tt", "byggda", "som", "i", "ett", "s\u00e5", "kallat", "aff\u00e4rsdistrikt", "till", "exempel", "i", "frankfurt", "eller", "la", "defense", "det", "finns", "ingen", "f\u00f6rklaring", "till", "varf\u00f6r", "s\u00e5", "f\u00e5", "h\u00f6ga", "byggnader", "har", "byggts", "i", "sverige", "turning", "torso", "i", "malm\u00f6", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "skyskrapan", "i", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "och", "det", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "bostadshuset", "i", "europa", "malm\u00f6", "upplever", "ocks\u00e5", "en", "byggboom", "sedan", "turning", "torso", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "och", "m\u00e5nga", "svenska", "st\u00e4der", "inspireras", "av", "denna", "skyskrapan", "i", "point", "hyllie", "var", "klar", "f\u00f6r", "inflyttning", "i", "januari", "och", "malm\u00f6s", "nya", "konserthus", "planeras", "bli", "minst", "meter", "h\u00f6gt", "flera", "nya", "h\u00f6ga", "byggnader", "har", "f\u00f6reslagits", "sverige", "i", "v\u00e4rlden", "som", "ett", "litet", "land", "utan", "st\u00f6rre", "p\u00e5g\u00e5ende", "konflikter", "\u00e4r", "kunskapen", "om", "sverige", "l\u00e5g", "i", "omv\u00e4rlden", "som", "helhet", "de", "som", "k\u00e4nner", "till", "landet", "har", "dock", "s\u00e4llan", "negativa", "uppfattningar", "om", "det", "i", "ett", "index", "d\u00e4r", "drygt", "m\u00e4nniskor", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "har", "rankat", "sin", "uppfattning", "om", "l\u00e4nder", "hamnar", "sverige", "p\u00e5", "en", "\u00e5ttonde", "plats", "och", "varum\u00e4rket", "sverige", "v\u00e4rderas", "till", "miljarder", "dollar", "en", "uppg\u00e5ng", "med", "procent", "sedan", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "en", "av", "de", "internationellt", "mest", "k\u00e4nda", "svenska", "f\u00f6reteelserna", "\u00e4r", "nobelpriset", "som", "har", "delats", "ut", "\u00e5rligen", "sedan", "och", "tillkom", "genom", "en", "donation", "av", "dynamitens", "uppfinnare", "ingenj\u00f6r", "alfred", "nobel", "bland", "internationellt", "k\u00e4nda", "svenska", "politikerdiplomater", "finns", "olof", "palme", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "och", "carl", "bildt", "se", "\u00e4ven", "svenska", "namn", "brottslighet", "i", "sverige", "sverige", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "palmer", "brian", "w", "sweden", "i", "ember", "melvin", "&", "ember", "carol", "a", "red", "countries", "and", "their", "cultures", "macmillan", "reference", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "sverige", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "sverige"]