["systematik", "inneb\u00e4r", "inom", "biologin", "gruppering", "av", "organismer", "inom", "biologin", "begreppet", "myntades", "i", "det", "avseendet", "av", "augustin", "pyrame", "de", "candolle", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "l\u00e4ran", "om", "klassifikation", "taxonomi", "blandas", "ofta", "samman", "med", "systematik", "och", "anv\u00e4nds", "ibland", "synonymt", "med", "systematik", "modern", "systematik", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "carl", "von", "linn\u00e9s", "system", "i", "vilket", "arter", "grupperades", "p\u00e5", "grundval", "av", "bland", "annat", "likhet", "i", "fortplantningens", "organ", "som", "man", "kunde", "observera", "hos", "v\u00e4xter", "dagens", "system", "f\u00f6r", "zoologisk", "klassificering", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "e", "upplagan", "av", "linn\u00e9s", "verk", "systema", "naturae", "ett", "s\u00e4tt", "att", "systematiskt", "ordna", "alla", "levande", "varelser", "linn\u00e9", "var", "inte", "f\u00f6rst", "att", "systematisera", "v\u00e4xter", "och", "djur", "efter", "yttre", "observationer", "av", "dem", "andrea", "cesalpino", "john", "ray", "och", "joseph", "pitton", "de", "tournefort", "hade", "var", "och", "en", "utarbetat", "system", "som", "linn\u00e9", "influerades", "av", "den", "traditionella", "artsystematiken", "liksom", "den", "vardagliga", "best\u00e4mningen", "av", "olika", "typer", "av", "djur", "och", "v\u00e4xter", "bygger", "p\u00e5", "arternas", "iakttagbara", "egenskaper", "den", "s\u00e5", "kallade", "fenotypen", "linn\u00e9s", "grupperingar", "har", "sedan", "reviderats", "f\u00f6r", "att", "b\u00e4ttre", "\u00f6verensst\u00e4mma", "med", "sl\u00e4ktskapsf\u00f6rh\u00e5llanden", "enligt", "evolutionsteorin", "molekyl\u00e4r", "systematik", "som", "analyserar", "sl\u00e4ktskap", "genom", "j\u00e4mf\u00f6relse", "av", "organismers", "arvsmassa", "har", "lett", "till", "m\u00e5nga", "revideringar", "p\u00e5", "senare", "tid", "och", "kommer", "sannolikt", "att", "leda", "till", "m\u00e5nga", "fler", "i", "den", "n\u00e4rmaste", "framtiden", "se", "vidare", "linn\u00e9s", "sexualsystem", "definition", "\"systematisk", "biologi\"", "och", "\"taxonomi\"", "termer", "som", "ofta", "blandas", "samman", "och", "anv\u00e4nds", "synonymt", "definierades", "i", "relation", "till", "varandra", "som", "f\u00f6ljersystematisk", "biologi", "h\u00e4danefter", "bara", "kallad", "systematik", "\u00e4r", "det", "vetenskapliga", "f\u00e4lt", "som", "a", "f\u00f6rser", "organismer", "med", "vetenskapliga", "namn", "b", "beskriver", "dem", "c", "bevarar", "samlingar", "av", "dem", "d", "skapar", "klassificeringssystem", "f\u00f6r", "organismer", "nycklar", "f\u00f6r", "identifiering", "av", "dem", "och", "uppgifter", "om", "deras", "utbredning", "e", "unders\u00f6ker", "deras", "evolution\u00e4ra", "historia", "och", "f", "bed\u00f6mer", "deras", "anpassning", "till", "milj\u00f6n", "delar", "av", "det", "teoretiska", "materialet", "har", "att", "g\u00f6ra", "med", "evolution\u00e4ra", "fr\u00e5gest\u00e4llningar", "punkterna", "e", "och", "f", "ovan", "medan", "resten", "har", "att", "g\u00f6ra", "med", "specifika", "problemst\u00e4llningar", "kopplade", "till", "klassificering", "taxonomi", "\u00e4r", "den", "del", "av", "systematiken", "som", "beskrivs", "i", "punkterna", "a", "till", "d", "ovan", "de", "olika", "modellernas", "uppkomst", "och", "utveckling", "alla", "moderna", "biologiska", "klassificeringssystem", "inneb\u00e4r", "att", "arterna", "ordnas", "i", "sl\u00e4ktskapstr\u00e4d", "tr\u00e4det", "ska", "i", "princip", "inneh\u00e5lla", "alla", "nu", "levande", "arter", "som", "l\u00f6v", "och", "\u00e5tminstone", "en", "del", "av", "de", "arter", "dessa", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "som", "\u00f6verordnade", "noder", "men", "det", "har", "inte", "alltid", "varit", "s\u00e5", "carl", "von", "linn\u00e9", "gjorde", "p\u00e5", "talet", "systematiska", "indelningar", "av", "de", "d\u00e5", "k\u00e4nda", "organismerna", "cirka", "\"v\u00e4xter\"", "och", "cirka", "\"djur\"", "och", "lade", "d\u00e4rmed", "en", "grund", "f\u00f6r", "systematiken", "dessa", "principer", "g\u00e4llde", "med", "endast", "mindre", "modifieringar", "fram", "till", "mitten", "av", "talet", "den", "h\u00e4r", "traditionella", "systematiken", "som", "var", "starkt", "antropocentrisk", "utgjorde", "s\u00e5", "sent", "som", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "en", "viktig", "del", "av", "v\u00e5rt", "gemensamma", "kulturella", "arv", "den", "speglade", "bland", "annat", "f\u00f6rest\u00e4llningen", "att", "den", "biologiska", "variationsrikedomen", "kommit", "till", "genom", "en", "gudomlig", "skapelseakt", "det", "var", "s\u00e5", "man", "t\u00e4nkte", "i", "\u00e5r", "de", "f\u00f6rest\u00e4llningarna", "skiljer", "sig", "markant", "fr\u00e5n", "hur", "biologer", "idag", "t\u00e4nker", "sig", "att", "arterna", "kommit", "till", "genom", "evolution", "n\u00e4r", "charles", "darwin", "\u00e5r", "f\u00f6reslog", "en", "rent", "genealogisk", "klassificering", "efter", "h\u00e4rkomst", "raserades", "det", "antropocentriska", "t\u00e4nkandet", "om", "arterna", "kommit", "till", "genom", "evolution", "borde", "de", "klassificeras", "s\u00e5", "att", "det", "evolution\u00e4ra", "avst\u00e5ndet", "framg\u00e5r", "men", "det", "kom", "att", "dr\u00f6ja", "n\u00e4stan", "ett", "sekel", "innan", "denna", "tanke", "verkligen", "fick", "genomslag", "det", "skedde", "n\u00e4r", "vi", "accepterade", "att", "fr\u00e5gan", "om", "genealogin", "vem", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "vem", "\u00e4r", "om\u00f6jlig", "att", "besvara", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "koncentrerar", "oss", "p\u00e5", "den", "fylogenetiska", "fr\u00e5gan", "vem", "\u00e4r", "n\u00e4rmast", "sl\u00e4kt", "med", "vem", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "utvecklades", "en", "strikt", "fylogenetisk", "metod", "kladistiken", "den", "inneb\u00e4r", "att", "det", "grundl\u00e4ggande", "kriteriet", "vid", "val", "av", "klassificering", "\u00e4r", "att", "den", "strikt", "ska", "visa", "framf\u00f6r", "allt", "graden", "av", "sl\u00e4ktskap", "mellan", "arterna", "denna", "syn", "p\u00e5", "fylogenin", "\u00e4r", "en", "konsekvens", "av", "evolutionsteorin", "och", "de", "fylogenetiska", "tr\u00e4dens", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "f\u00f6ruts\u00e4ga", "andra", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "\u00e4r", "ett", "tydligt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "evolutionsteorin", "den", "fylogenetiska", "metoden", "inneb\u00e4r", "att", "taxa", "ska", "definieras", "s\u00e5", "att", "de", "f\u00f6ljer", "f\u00f6ljande", "tv\u00e5", "krav", "alla", "noder", "i", "ett", "taxon", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "en", "best\u00e4md", "nod", "alla", "noder", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "denna", "nod", "ing\u00e5r", "i", "samma", "taxonman", "anv\u00e4nder", "allts\u00e5", "endast", "monofyletiska", "taxon", "denna", "restriktion", "innebar", "grundl\u00e4ggande", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "systematiken", "ibland", "p\u00e5", "tv\u00e4rs", "med", "det", "\"sunda", "f\u00f6rnuft\"", "som", "formats", "av", "det", "kulturella", "arvet", "s\u00e5", "\u00e4r", "till", "exempel", "dinosaurierna", "som", "grupp", "betraktat", "inte", "utd\u00f6da", "eftersom", "de", "nu", "levande", "f\u00e5glarna", "kan", "anses", "h\u00f6ra", "till", "samma", "monofyletiska", "taxon", "exempel", "p\u00e5", "traditionella", "taxa", "som", "inte", "finns", "med", "i", "den", "fylogenetiska", "systematiken", "\u00e4r", "reptiler", "fiskar", "alger", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xter", "och", "pongidae", "m\u00e4nniskoapor", "dessa", "\u00e4r", "antingen", "polyfyletiska", "olika", "arter", "har", "olika", "ursprung", "eller", "parafyletiska", "vissa", "avkomlingar", "som", "borde", "h\u00f6ra", "hit", "saknas", "andra", "taxa", "har", "ersatts", "med", "ett", "flertal", "nya", "till", "exempel", "svampar", "men", "en", "del", "har", "ocks\u00e5", "\u00f6verlevt", "stormen", "till", "exempel", "djur", "och", "d\u00e4ggdjur", "vi", "b\u00f6r", "l\u00e4gga", "m\u00e4rke", "till", "att", "det", "inte", "var", "uppenbart", "att", "alla", "flercelliga", "djur", "kommer", "fr\u00e5n", "en", "gemensam", "anmoder", "som", "\u00e4r", "helt", "skild", "fr\u00e5n", "alla", "v\u00e4xter", "och", "svampar", "klassisk", "systematik", "de", "vetenskapliga", "namnet", "f\u00f6r", "ett", "sl\u00e4kte", "och", "l\u00e4gre", "taxa", "artnamn", "eventuella", "underarter", "och", "varieteter", "etc", "skrivs", "normalt", "i", "kursiv", "stil", "i", "en", "kursiv", "text", "anges", "dock", "det", "vetenskapliga", "namnet", "med", "okursiverad", "stil", "vetenskapliga", "namn", "som", "betecknar", "taxa", "av", "h\u00f6gre", "rang", "\u00e4n", "sl\u00e4kte", "familj", "klass", "o", "s", "v", "skrivs", "dock", "vanligen", "ut", "med", "rak", "stilexempel", "dom\u00e4ner", "eukaryoter", "riken", "djurriket", "v\u00e4xtriket", "svampar", "stam", "fylum", "ryggstr\u00e4ngsdjur", "inom", "v\u00e4xtriket", "heter", "denna", "niv\u00e5", "division", "understam", "subfylum", "ryggradsdjur", "klasser", "d\u00e4ggdjur", "ordningar", "rovdjur", "familjer", "kattdjur", "hunddjur", "sl\u00e4kten", "felis", "sm\u00e5katter", "panthera", "storkatter", "arter", "tamkatt", "felis", "catus", "lejon", "panthera", "leo", "underarter", "asiatiskt", "lejon", "panthera", "leo", "persica", "underart", "kallas", "ocks\u00e5", "lokalform", "dock", "inte", "ras", "se", "detta", "orddet", "vetenskapliga", "namnet", "p\u00e5", "en", "art", "exempelvis", "vitsippa", "\u00e4r", "sammansatt", "av", "sl\u00e4ktets", "namn", "anemone", "och", "ett", "artepitet", "nemorosa", "ibland", "bifogas", "dessutom", "en", "s\u00e5", "kallad", "auktorsbeteckning", "vilken", "anger", "vem", "som", "f\u00f6rst", "publicerat", "namnet", "i", "detta", "fall", "linn\u00e9", "s\u00e5ledes", "\"anemone", "nemorosa", "l\"", "n\u00e4r", "arten", "ska", "beskrivas", "\u00e4n", "mer", "exakt", "anges", "i", "vilken", "publikation", "som", "namnet", "f\u00f6reslogs", "samt", "vilket", "typexemplaret", "\u00e4r", "och", "var", "det", "f\u00f6rvaras", "\"fumaria", "officinalis", "l", "sp", "pl", "vol", "ii", "p", "typus", "linn", "\"", "specificerar", "s\u00e5ledes", "v\u00e4xten", "jordr\u00f6k", "ej", "s\u00e4llan", "ser", "man", "en", "sammansatt", "auktorsbeteckning", "med", "f\u00f6rst", "en", "f\u00f6rkortning", "inom", "parentes", "och", "sedan", "en", "annan", "efter", "parentesen", "detta", "inneb\u00e4r", "d\u00e5", "att", "epitetet", "f\u00f6rst", "f\u00f6reslagits", "av", "auktorn", "inom", "parentes", "men", "i", "ett", "annat", "sl\u00e4kte", "eller", "i", "en", "annan", "rang", "auktorn", "efter", "parentesen", "har", "sedan", "omkombinerat", "epitetet", "till", "det", "namn", "vi", "nu", "anv\u00e4nder", "\"mentha", "longifolia", "l", "l", "\"", "grundar", "sig", "p\u00e5", "\"mentha", "spicata", "var", "longifolia", "l", "\"", "och", "\"gymnadenia", "conopsea", "l", "r", "br", "\"", "p\u00e5", "\"orchis", "conopsea", "l", "\"", "m\u00e4rk", "att", "eventuella", "andra", "kombinationer", "av", "samma", "epitet", "som", "gjorts", "inte", "tas", "med", "s\u00e5ledes", "tas", "inte", "\"r", "br\"", "med", "i", "\"habenaria", "conopsea", "l", "benth", "\"", "vad", "betr\u00e4ffar", "hybrider", "skriver", "man", "oftast", "f\u00f6r\u00e4ldraarternas", "artepitet", "i", "bokstavsordning", "anemone", "nemorosa", "\u00d7", "ranunculoides", "men", "om", "det", "\u00e4r", "en", "hybrid", "d\u00e4r", "man", "vet", "vilken", "som", "\u00e4r", "moderplanta", "skrivs", "dess", "epitet", "f\u00f6rst", "vilket", "system", "man", "anv\u00e4nder", "skall", "dock", "markeras", "i", "texten", "skillnader", "mellan", "botaniken", "och", "zoologin", "zoologin", "och", "botaniken", "har", "olika", "praxis", "f\u00f6r", "hur", "man", "anger", "auktorsnamn", "inom", "botaniken", "anv\u00e4nder", "man", "f\u00f6rkortningar", "medan", "zoologin", "vanligen", "anv\u00e4nder", "hela", "efternamnet", "inom", "botaniken", "markeras", "till", "exempel", "carl", "von", "linn\u00e9", "med", "l", "medan", "zoologin", "anv\u00e4nder", "linn\u00e9", "eller", "den", "latinska", "formen", "linnaeus", "f\u00f6rnamnsinitialer", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "skilja", "auktorer", "med", "samma", "efternamn", "en", "annan", "skillnad", "\u00e4r", "att", "man", "under", "artniv\u00e5", "i", "botaniken", "alltid", "specificerar", "vilken", "rang", "som", "avses", "med", "eventuella", "epitet", "de", "vanligast", "f\u00f6rekommande", "\u00e4r", "underart", "subsp", "varietet", "var", "eller", "form", "f", "dessa", "f\u00f6rkortningar", "skrivs", "i", "rak", "stil", "s\u00e5lunda", "betecknar", "exempelvis", "\"viola", "tricolor", "var", "maritima\"", "att", "det", "r\u00f6r", "sig", "om", "sl\u00e4ktet", "viola", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "arten", "viola", "tricolor", "styvmorsviol", "och", "\u00e4n", "mer", "specifikt", "en", "varietet", "av", "denna", "som", "heter", "maritima", "inom", "zoologin", "f\u00f6rekommer", "endast", "underart", "som", "taxonomisk", "rang", "under", "art", "och", "inte", "varietet", "eller", "form", "i", "f\u00f6rekommande", "fall", "\u00e4r", "det", "allts\u00e5", "underf\u00f6rst\u00e5tt", "att", "det", "r\u00f6r", "sig", "om", "just", "en", "underart", "och", "rangens", "status", "alltid", "subsp", "beh\u00f6ver", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "specificeras", "f\u00f6ljaktligen", "betyder", "exempelvis", "clupea", "harengus", "membras", "per", "automatik", "att", "membras", "str\u00f6mming", "\u00e4r", "en", "underart", "till", "clupea", "harengus", "sill", "och", "aldrig", "en", "varietet", "form", "eller", "dylikt", "inom", "zoologin", "\u00e4r", "tautonyma", "artnamn", "tex", "grus", "grus", "till\u00e5tna", "s\u00e5", "\u00e4r", "inte", "fallet", "f\u00f6r", "organismer", "som", "sorterar", "under", "international", "code", "of", "nomenclature", "for", "algae", "fungi", "and", "plants", "som", "v\u00e4xter", "och", "svampar", "se", "\u00e4ven", "taxonomi", "lista", "\u00f6ver", "auktorsf\u00f6rkortningar", "inom", "v\u00e4xttaxonomin", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "tree", "of", "life", "web", "project"]