["t", "te", "\u00e4r", "den", "tjugonde", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "betydelser", "versalt", "t", "tesla", "en", "m\u00e5ttenhet", "f\u00f6r", "magnetiskt", "fl\u00f6de", "storheten", "temperatur", "i", "fysikaliska", "formler", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "thailand", "tera", "siprefix", "f\u00f6r", "faktorn", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "\u00f6rebro", "l\u00e4n", "i", "stockholm", "anv\u00e4nds", "ett", "versalt", "t", "f\u00f6r", "att", "markera", "en", "station", "i", "stockholms", "tunnelbana", "i", "boston", "finns", "en", "liknande", "markering", "vid", "tunnelbanestationerna", "men", "d\u00e4r", "st\u00e5r", "tet", "f\u00f6r", "\"transportation\"", "farkostteknikinriktningen", "p\u00e5", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kth", "stockholm", "inom", "de", "svenska", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "\u00e4r", "t", "signum", "f\u00f6r", "matematik", "se", "sabt", "namn", "p\u00e5", "en", "specifik", "kroppsform", "p\u00e5", "en", "elgitarr", "betecknar", "diesellok", "i", "det", "svenska", "litterasystemet", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gsfordon", "gement", "t", "storheten", "tid", "i", "fysikaliska", "formler", "ton", "massenhet", "motsvarande", "kilogram", "internationella", "fonetiska", "alfabetets", "symbol", "f\u00f6r", "tonl\u00f6s", "alveolar", "klusil", "sp\u00e5rvidden", "mm", "i", "svenska", "littera", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gsfordon", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "t", "fr\u00e5n", "det", "grekiska", "alfabetets", "tau", "som", "i", "sin", "tur", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"taw\"", "som", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "ett", "kryss", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "t", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "t", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "t", "plus", "t\u00f6rn", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "t", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "t", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "t", "med", "v\u00e4rdet", "xe", "hexadecimalt", "och", "t", "med", "v\u00e4rdet", "xa", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "t", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras"]