["tesla", "inc", "tidigare", "tesla", "motors", "\u00e4r", "ett", "amerikanskt", "bil", "och", "energif\u00f6retag", "med", "verksamhet", "inom", "elbilar", "och", "komponenter", "till", "elektriska", "drivlinor", "samt", "solceller", "batterier", "f\u00f6r", "hemmabruk", "och", "f\u00f6r", "energibolag", "f\u00f6retaget", "grundades", "\u00e5r", "f\u00f6retaget", "fick", "sitt", "namn", "efter", "fysikern", "och", "uppfinnaren", "nikola", "tesla", "teslas", "m\u00e5ls\u00e4ttning", "\u00e4r", "att", "p\u00e5skynda", "v\u00e4rldens", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "h\u00e5llbar", "energi", "den", "december", "flyttade", "tesla", "sitt", "huvudkontor", "fr\u00e5n", "palo", "alto", "i", "kalifornien", "till", "austin", "i", "texas", "f\u00f6retaget", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "att", "vara", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "biltillverkare", "att", "inkludera", "ett", "antal", "s\u00e5", "kallade", "autopilotfunktioner", "s\u00e5som", "autostyrning", "automatiskt", "k\u00f6rf\u00e4ltsbyte", "och", "autoparkering", "f\u00f6retaget", "har", "producerat", "ett", "antal", "bilmodeller", "tesla", "roadster", "tesla", "model", "s", "tesla", "model", "x", "tesla", "model", "och", "tesla", "model", "y", "fordonsmodeller", "utg\u00e5ngna", "modeller", "tesla", "roadster", "tesla", "roadster", "var", "f\u00f6retagets", "f\u00f6rsta", "modell", "en", "sportig", "cabriolet", "som", "lanserades", "bilens", "chassi", "byggdes", "av", "lotus", "och", "tesla", "stod", "f\u00f6r", "batterierna", "och", "drivningen", "det", "som", "utm\u00e4rkte", "tesla", "roadster", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "elbilar", "var", "dess", "r\u00e4ckvidd", "tesla", "roadster", "hade", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "cirka", "kilometer", "och", "var", "den", "f\u00f6rsta", "elektriskt", "drivna", "sportbilen", "toppfarten", "var", "kmh", "och", "den", "accelererade", "fr\u00e5n", "kmh", "p\u00e5", "sekunder", "bilen", "s\u00e5ldes", "b\u00e5de", "i", "nordamerika", "och", "europa", "en", "ers\u00e4ttare", "f\u00f6r", "bilen", "v\u00e4ntas", "i", "slutet", "av", "i", "produktion", "model", "s", "tesla", "model", "s", "\u00e4r", "en", "d\u00f6rrars", "halvkombi", "med", "ett", "eller", "kwh", "litiumjonbatteri", "kwh", "modellen", "klarar", "ungef\u00e4r", "km", "p\u00e5", "en", "laddning", "beroende", "p\u00e5", "fart", "och", "v\u00e4der", "bilen", "konkurrerar", "med", "modeller", "som", "bmw", "serie", "bilen", "b\u00f6rjade", "s\u00e4ljas", "i", "usa", "i", "juni", "ett", "\u00e5r", "efter", "den", "ursprungliga", "planen", "bilen", "har", "utn\u00e4mnts", "till", "\"\u00e5rets", "bil\"", "eller", "liknande", "av", "ett", "antal", "motortidningar", "och", "flera", "m\u00e5nader", "varit", "den", "b\u00e4st", "s\u00e4ljande", "bilen", "i", "norge", "under", "och", "i", "slutet", "av", "fanns", "det", "\u00f6ver", "svenskregistrerade", "tesla", "model", "s", "model", "s", "blev", "\u00e4ven", "den", "vanligaste", "elbilen", "i", "sverige", "efter", "att", "ha", "passerat", "nissan", "leaf", "model", "x", "tesla", "model", "x", "\u00e4r", "en", "crossover", "utility", "vehicle", "som", "b\u00f6rjade", "s\u00e4ljas", "i", "usa", "i", "september", "med", "fullskalig", "produktion", "bilen", "har", "ett", "batteripack", "p\u00e5", "eller", "kwh", "beroende", "p\u00e5", "tillval", "kan", "model", "x", "accelerera", "fr\u00e5n", "kmh", "p\u00e5", "respektive", "sekunder", "model", "x", "har", "s\u00e5", "kallade", "falcon", "wingd\u00f6rrar", "m\u00e5svinged\u00f6rrar", "och", "d\u00f6rrarna", "kan", "\u00f6ppnas", "i", "princip", "varsomhelst", "tack", "vare", "ett", "flertal", "sensorer", "runtom", "fordonet", "som", "f\u00f6rser", "fordonets", "dator", "med", "data", "om", "omgivningen", "datorn", "r\u00e4knar", "ut", "exakt", "hur", "d\u00f6rrarna", "ska", "\u00f6ppnas", "model", "tesla", "model", "\u00e4r", "en", "d\u00f6rrars", "sedan", "i", "premiumsegmentet", "med", "sittplatser", "bilen", "har", "i", "grundutf\u00f6rande", "en", "r\u00e4ckvidd", "p\u00e5", "cirka", "km", "enligt", "wltp", "upp", "till", "km", "model", "\u00e4r", "teslas", "modell", "med", "l\u00e4gst", "ink\u00f6pspris", "och", "med", "effektivare", "motorer", "och", "l\u00e5gt", "luftmotst\u00e5nd", "vilket", "anges", "ge", "l\u00e4gre", "driftkostnadermodel", "anges", "accelerera", "fr\u00e5n", "till", "kmh", "p\u00e5", "sekunder", "det", "l\u00e4gre", "priset", "p\u00e5", "model", "uppn\u00e5s", "genom", "minskade", "kostnader", "f\u00f6r", "batterier", "fr\u00e5n", "fabriken", "gigafactory", "samt", "att", "modellen", "\u00e4r", "cirka", "procent", "mindre", "\u00e4n", "model", "s", "bilen", "visades", "upp", "och", "leveranser", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "usa", "juli", "model", "y", "tesla", "model", "y", "\u00e4r", "ett", "kompakt", "crossover", "utility", "vehicle", "prototypen", "presenterades", "i", "mars", "produktionen", "i", "tesla", "factory", "i", "fremont", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "januari", "och", "leveranserna", "p\u00e5b\u00f6rjades", "mars", "detta", "\u00e4r", "den", "andra", "biltypen", "baserad", "p\u00e5", "tesla", "model", "sedanplattformen", "model", "y", "kommer", "att", "erbjuda", "platser", "p\u00e5", "en", "tredje", "rad", "i", "bilen", "s\u00e5", "att", "upp", "till", "sju", "passagerare", "ryms", "fyra", "varianter", "finns", "f\u00f6r", "model", "y", "standard", "l\u00e5ng", "r\u00e4ckvidd", "med", "dubbla", "motorer", "och", "fyrhjulsdrift", "samt", "prestanda", "modellen", "planerade", "modeller", "tesla", "semi", "teslas", "framtida", "lastbilsmodell", "tesla", "semi", "presenterades", "under", "ett", "event", "i", "kalifornien", "den", "november", "det", "\u00e4r", "en", "helelektrisk", "tung", "lastbil", "som", "klarar", "transporter", "av", "upp", "till", "tons", "last", "n\u00e4r", "den", "anv\u00e4nds", "som", "l\u00e5ngtradare", "tv\u00e5", "versioner", "kommer", "finnas", "tillg\u00e4ngliga", "en", "med", "km", "r\u00e4ckvidd", "och", "en", "med", "km", "r\u00e4ckvidd", "eldriften", "anges", "ge", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "backtagningsf\u00f6rm\u00e5ga", "d\u00e4r", "semi", "anges", "kunna", "h\u00e5lla", "kmh", "kontinuerlig", "hastighet", "uppf\u00f6r", "en", "lutning", "\u00f6vriga", "egenskaper", "\u00e4r", "en", "extra", "t\u00e5lig", "vindruta", "centrerad", "k\u00f6rposition", "med", "peksk\u00e4rmar", "och", "en", "l\u00e5g", "tyngdpunkt", "p\u00e5", "grund", "av", "batteripaketets", "l\u00e5ga", "placering", "vilket", "bidrar", "till", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "v\u00e4gh\u00e5llning", "och", "s\u00e4kerhet", "samtliga", "semi", "avses", "att", "levereras", "med", "teslas", "\"uppgraderade", "autopilot\"", "vilket", "m\u00f6jligg\u00f6r", "konvojk\u00f6rning", "som", "ger", "s\u00e4nkta", "driftskostnader", "lastbilen", "kommer", "kosta", "fr\u00e5n", "$", "och", "produktionen", "v\u00e4ntas", "starta", "tesla", "roadster", "gen", "eftertr\u00e4daren", "till", "teslas", "f\u00f6rsta", "bilmodell", "med", "samma", "namn", "tesla", "roadster", "presenterades", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "tesla", "semikonferensen", "den", "november", "produktionen", "planeras", "att", "p\u00e5b\u00f6rjas", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "tesla", "roadster", "fr\u00e5n", "kommer", "den", "nya", "generationen", "tesla", "roadster", "till", "st\u00f6rre", "grad", "vara", "utvecklad", "av", "tesla", "sj\u00e4lva", "medan", "till", "exempel", "chassit", "av", "\u00e5rs", "generation", "tesla", "roadster", "tillverkades", "av", "lotus", "basmodellen", "kommer", "ha", "ett", "batteripack", "p\u00e5", "kwh", "och", "kan", "enligt", "tesla", "n\u00e5", "km", "i", "r\u00e4ckvidd", "med", "motorv\u00e4gsfart", "n\u00e4r", "tesla", "presenterade", "bilen", "i", "november", "sade", "de", "att", "den", "kunde", "accelerera", "fr\u00e5n", "till", "kmh", "p\u00e5", "sekunder", "tesla", "roadster", "kommer", "kosta", "fr\u00e5n", "usd", "tesla", "cybertruck", "tesla", "cybertruck", "visades", "upp", "november", "med", "ett", "planerat", "produktionsdatum", "i", "slutet", "av", "gigafactory", "gigafactory", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "gigafactory", "\u00e4r", "en", "litiumjonackumulatorfabrik", "under", "konstruktion", "som", "startade", "produktionen", "av", "litiumjonbatterier", "\u00e5r", "fabriken", "ligger", "i", "reno", "nevada", "i", "usa", "och", "giga", "inkluderas", "i", "namnet", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "energiinneh\u00e5llet", "i", "alla", "batterier", "som", "totalt", "produceras", "varje", "\u00e5r", "\u00e4r", "t\u00e4nkt", "att", "vara", "minst", "gigawattimme", "gwh", "n\u00e4r", "fabriken", "\u00e4r", "f\u00e4rdigbyggd", "tanken", "med", "fabriken", "\u00e4r", "att", "den", "genom", "massproduktion", "ska", "s\u00e4nka", "priset", "p\u00e5", "litiumjonbatterier", "med", "cirka", "procentk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "vilket", "\u00e4r", "viktigt", "f\u00f6r", "att", "kunna", "s\u00e4lja", "billiga", "elbilar", "det", "\u00e4r", "planerat", "att", "fabriken", "ska", "producera", "mer", "litiumjonbatterier", "r\u00e4knat", "i", "gwh", "\u00e4n", "den", "totala", "produktionen", "av", "litiumbatterier", "\u00e5r", "teslas", "f\u00f6rsta", "bilfabrik", "var", "tesla", "fremontfabriken", "tesla", "energy", "energilagring", "powerwall", "tesla", "b\u00f6rjade", "sommaren", "att", "s\u00e4lja", "powerwallbatterier", "till", "privatpersoner", "och", "f\u00f6retag", "tv\u00e5", "modeller", "fanns", "tillg\u00e4ngliga", "ett", "mindre", "batteri", "med", "kapacitet", "f\u00f6r", "kwh", "f\u00f6r", "amerikanska", "dollar", "och", "ett", "st\u00f6rre", "batteri", "med", "kapacitet", "f\u00f6r", "kwh", "f\u00f6r", "amerikanska", "dollar", "dessa", "batterier", "kan", "h\u00e4ngas", "p\u00e5", "v\u00e4ggen", "till", "exempel", "i", "ett", "garage", "batterierna", "har", "tre", "funktioner", "den", "f\u00f6rsta", "\u00e4r", "att", "lagra", "el", "som", "k\u00f6pts", "n\u00e4r", "priset", "p\u00e5", "el", "\u00e4r", "l\u00e5gt", "i", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "f\u00f6rbrukning", "senare", "n\u00e4r", "priset", "p\u00e5", "el", "\u00e4r", "h\u00f6gre", "priset", "p\u00e5", "el", "skiftar", "under", "varje", "dygn", "f\u00f6r", "att", "spara", "pengar", "den", "andra", "funktionen", "\u00e4r", "att", "lagra", "el", "som", "genereras", "av", "solpaneler", "f\u00f6r", "f\u00f6rbrukning", "senare", "om", "solpaneler", "under", "en", "tid", "genererar", "mer", "el", "\u00e4n", "vad", "som", "f\u00f6rbrukas", "den", "tredje", "funktionen", "\u00e4r", "att", "leverera", "el", "ifall", "det", "inte", "kommer", "n\u00e5gon", "el", "fr\u00e5n", "eln\u00e4tet", "det", "\u00e4r", "en", "s\u00e5", "kallad", "\"backup\"", "powerwall", "v", "tesla", "lanserade", "i", "oktober", "en", "uppdaterad", "version", "av", "batterilagringssystemet", "powerwall", "bland", "nyheterna", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "kapacitet", "kwh", "och", "b\u00e4ttre", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "kortare", "laddningscykler", "vilket", "g\u00f6r", "den", "b\u00e4ttre", "l\u00e4mpad", "som", "komplement", "till", "solcellerk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "powerwall", "kostar", "krk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "powerpack", "f\u00f6r", "storskaliga", "energilagringssystem", "tillverkar", "tesla", "ett", "skalbart", "och", "modul\u00e4rt", "system", "av", "batteripack", "varje", "modul", "har", "en", "kapacitet", "p\u00e5", "kwh", "och", "kan", "ge", "kw", "effekt", "per", "modul", "systemet", "\u00e4r", "v\u00e4tskekylt", "och", "utomhusklassat", "solenergiprodukter", "tesla", "k\u00f6pte", "i", "augusti", "upp", "det", "amerikanska", "solcellsinstallationsf\u00f6retaget", "solarcity", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6retagen", "hade", "sedan", "tidigare", "haft", "n\u00e4ra", "samarbete", "till", "stor", "del", "beroende", "p\u00e5", "att", "lyndon", "rive", "vd", "f\u00f6r", "solarcity", "\u00e4r", "kusin", "till", "teslas", "vd", "elon", "musk", "samtidigt", "\u00e4r", "musk", "sj\u00e4lv", "styrelseordf\u00f6rande", "i", "solarcity", "uppk\u00f6pet", "m\u00f6jliggjorde", "en", "komplett", "produkt", "med", "solceller", "och", "batterilagring", "i", "ett", "integrerat", "system", "f\u00f6r", "privatpersoner", "i", "samband", "med", "uppk\u00f6pet", "presenterade", "tesla", "och", "solarcity", "en", "ny", "version", "av", "powerwall", "samt", "en", "takprodukt", "med", "integrerade", "solceller", "samtidigt", "som", "utseendet", "\u00e4r", "snarlikt", "ett", "traditionellt", "tak", "kallat", "tesla", "solar", "roof", "solar", "roof", "erbjuds", "i", "flera", "utf\u00f6randen", "med", "olika", "utseende", "f\u00f6r", "den", "amerikanska", "marknaden", "erbjuds", "\u00e4ven", "traditionella", "solcellsinstallationer", "via", "solarcity", "tidslinje", "f\u00f6r", "produktion", "den", "mars", "producerade", "f\u00f6retaget", "sin", "miljonte", "elbil", "bolagsstyrelse", "robyn", "denholm", "styrelseordf\u00f6rande", "elon", "musk", "vd", "och", "produktarkitekt", "f\u00f6r", "tesla", "en", "av", "grundarna", "och", "f\u00f6re", "detta", "vd", "f\u00f6r", "paypal", "grundare", "vd", "och", "teknisk", "chef", "f\u00f6r", "spacex", "styrelseordf\u00f6rande", "i", "solarcity", "ira", "ehrenpreis", "larry", "ellison", "antonio", "j", "gracias", "steve", "jurvetson", "james", "murdoch", "kimbal", "musk", "kathleen", "wilsonthompson", "reaktioner", "p\u00e5", "v\u00e4rldsh\u00e4ndelser", "och", "kriser", "d\u00e5", "tesla", "prim\u00e4rt", "som", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "sin", "egen", "elbilsmodellserie", "byggt", "upp", "ett", "n\u00e4tverk", "av", "s\u00e5", "kallade", "superchargers", "har", "man", "samtidigt", "skapat", "en", "viktig", "infrastrukturkomponent", "i", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "i", "ett", "flertal", "situationer", "som", "tex", "naturkatastrofer", "och", "krig", "se", "\u00e4ven", "internationella", "reaktioner", "mot", "ryssland", "i", "samband", "med", "ukrainakrisen", "har", "tesla", "anv\u00e4nt", "sitt", "n\u00e4tverk", "av", "laddningsstationer", "f\u00f6r", "att", "till", "exempel", "underl\u00e4tta", "evakueringar", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "f\u00f6rare", "av", "icketeslatillverkade", "fordon", "ibland", "kombinerat", "med", "mukvarustyrda", "r\u00e4ckviddsut\u00f6kningar", "i", "vissa", "av", "sina", "egna", "modeller", "klagom\u00e5l", "och", "kritik", "dataintegritet", "enligt", "mozillas", "\u00e4r", "tesla", "\"den", "v\u00e4rsta", "syndaren", "i", "ligan\"", "kollektivavtalstvisten", "if", "metall", "vill", "ha", "kollektivavtal", "p\u00e5", "teslas", "bilverkst\u00e4der", "i", "sverige", "som", "\u00e4gs", "och", "drivs", "av", "dotterbolaget", "tm", "sweden", "efter", "en", "dryg", "veckas", "strejk", "k\u00f6rde", "f\u00f6rhandlingarna", "fast", "den", "novemeber", "strejkbrytare", "anges", "f\u00f6rekomma", "p\u00e5", "tesla", "i", "malm\u00f6", "och", "sympati\u00e5tg\u00e4rder", "inleddes", "av", "hamnarbetare", "blockad", "mot", "lossning", "av", "nya", "teslabilar", "och", "elektriker", "\u00e4ven", "distributionen", "av", "registreringsskyltar", "och", "reservdelar", "via", "postnord", "stoppades", "genom", "sympati\u00e5tg\u00e4rder", "fr\u00e5n", "lof\u00f6rbundet", "seko", "och", "tcof\u00f6rbundet", "st", "teslastrejken", "har", "r\u00f6nt", "stor", "internationell", "uppm\u00e4rksamhet", "se", "\u00e4ven", "elbil", "faraday", "future", "lucid", "motors", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "tesla", "april", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "tesla", "inc", "officiell", "webbplats", "engelska"]