["jason", "michael", "bosak", "diakit\u00e9", "mer", "k\u00e4nd", "under", "sitt", "artistnamn", "timbuktu", "f\u00f6dd", "januari", "i", "lunds", "domkyrkof\u00f6rsamling", "malm\u00f6hus", "l\u00e4n", "\u00e4r", "en", "svensk", "rappare", "och", "programledare", "han", "har", "tagit", "sitt", "artistnamn", "fr\u00e5n", "staden", "timbuktu", "i", "mali", "ett", "land", "d\u00e4r", "hans", "far", "madubuko", "diakit\u00e9", "har", "r\u00f6tter", "biografi", "jason", "diakit\u00e9", "\u00e4r", "son", "till", "madubuko", "diakit\u00e9", "som", "forskar", "om", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "han", "v\u00e4xte", "upp", "i", "lund", "och", "eftersom", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "kommer", "fr\u00e5n", "usa", "har", "han", "b\u00e5de", "engelska", "och", "svenska", "som", "modersm\u00e5l", "musik", "timbuktus", "f\u00f6rsta", "singel", "lifestress", "producerades", "av", "falcon", "och", "sleepy", "och", "gavs", "ut", "tillsammans", "med", "obi", "gav", "han", "ut", "albumet", "bright", "lights", "big", "city", "under", "namnet", "excel", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "gav", "han", "ut", "sin", "f\u00f6rsta", "soloep", "the", "conspiracy", "och", "kom", "debutalbumet", "t", "kontrakultur", "\u00e5r", "samarbetade", "han", "med", "technoduon", "antiloop", "och", "gjorde", "l\u00e5ten", "catch", "me", "l\u00e5ten", "sl\u00e4pptes", "som", "en", "singel", "till", "det", "grammisbel\u00f6nade", "albumet", "fastlane", "people", "i", "april", "sl\u00e4ppte", "timbuktu", "sitt", "andra", "studioalbum", "w\u00e5tt's", "d\u00f6", "madderfakking", "diil", "med", "singlarna", "gott", "folk", "jag", "drar", "och", "ljudet", "av", "skivan", "landade", "p\u00e5", "plats", "nr", "p\u00e5", "albumtoplistan", "i", "sverige", "och", "han", "tilldelades", "sin", "f\u00f6rsta", "grammis", "f\u00f6r", "albumet", "samma", "\u00e5r", "i", "kategorin", "\u00e5rets", "hiphopsoul\"", "\u00e5r", "sl\u00e4pptes", "albumet", "the", "botten", "is", "n\u00e5dd!", "som", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "turn\u00e9", "tillsammans", "med", "dj", "amato", "och", "chords", "och", "damn!", "timbuktu", "vann", "tv\u00e5", "grammisar", "f\u00f6r", "\"\u00e5rets", "textf\u00f6rfattare\"", "och", "\"\u00e5rets", "hiphopsoul\"", "han", "skrev", "\u00e4ven", "under", "samma", "period", "musik", "till", "tvserien", "kniven", "i", "hj\u00e4rtat", "och", "medverkade", "i", "filmen", "babylonsjukan", "sommaren", "sl\u00e4ppte", "han", "tillsammans", "med", "chords", "och", "m\u00e5ns", "asplund", "som", "tillsammans", "bildar", "reggaebandet", "helt", "off", "debutskivan", "helt", "off", "\u00e5r", "sl\u00e4pptes", "albumet", "alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6", "som", "den", "juli", "samma", "\u00e5r", "s\u00e5lde", "guld", "i", "sverige", "numera", "platina", "och", "\u00e4ven", "senare", "i", "norge", "timbuktu", "vann", "tv\u00e5", "grammisar", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "textf\u00f6rfattare", "och", "\u00e5rets", "hiphopsoul", "sl\u00e4pptes", "albumet", "oberoendeframkallande", "med", "singlarna", "karmakontot", "lika", "barn", "avvika", "b\u00e4st", "del", "och", "fantasi", "albumet", "s\u00e5lde", "guld", "i", "sverige", "\u00e5ret", "efter", "sl\u00e4pptes", "albumet", "en", "high", "&", "falafel", "med", "singlarna", "tack", "f\u00f6r", "kaffet", "och", "nap", "den", "juni", "gavs", "timbuktus", "sjunde", "studioalbum", "ut", "sagolandet", "den", "mars", "samma", "\u00e5r", "sl\u00e4pptes", "l\u00e5ten", "\"dansa\"", "f\u00f6rsta", "officiella", "singeln", "fr\u00e5n", "sagolandet", "var", "\"d\u00f6dsdansen\"", "och", "hade", "radiopremi\u00e4r", "den", "april", "d\u00f6dsdansen", "f\u00f6ljdes", "upp", "med", "singlarna", "allt", "gr\u00f6nt", "och", "resten", "av", "ditt", "liv", "som", "\u00e4r", "skriven", "tillsammans", "med", "oskar", "linnros", "resten", "av", "ditt", "liv", "blev", "nominerad", "till", "en", "grammis", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "l\u00e5t", "och", "har", "s\u00e5lt", "x", "platina", "timbuktu", "vann", "samma", "\u00e5r", "en", "grammis", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "hiphopsoul", "f\u00f6r", "sagolandet", "och", "skivan", "har", "s\u00e5lt", "platina", "i", "sverige", "tillsammans", "med", "kartellen", "sl\u00e4ppte", "timbuktu", "l\u00e5ten", "\"svarta", "duvor", "och", "vissna", "liljor\"", "\u00e5r", "l\u00e5ten", "fick", "mycket", "uppm\u00e4rksamhet", "i", "media", "d\u00e5", "den", "inneh\u00e5ller", "textraden", "\"dunka", "jimmie", "gul", "&", "bl\u00e5", "hissa", "i", "en", "flaggst\u00e5ng\"", "l\u00e5ten", "anses", "av", "sveriges", "radio", "vara", "kontroversiell", "och", "ha", "ett", "\"v\u00e5ldsamt", "inneh\u00e5ll\"", "d\u00e4rf\u00f6r", "spelas", "den", "inte", "okommenterat", "av", "sr", "trots", "h\u00f6ga", "listplaceringar", "sl\u00e4pptes", "l\u00e5ten", "fallsk\u00e4rm", "l\u00e5ten", "\u00e4r", "skriven", "tillsammans", "med", "oskar", "linnros", "l\u00e5ten", "medverkade", "p\u00e5", "samlingsskivan", "pusselbitar", "som", "sl\u00e4pptes", "senare", "samma", "\u00e5r", "fallsk\u00e4rm", "har", "s\u00e5lt", "platina", "och", "pusselbitar", "guld", "i", "sverige", "timbuktu", "gjorde", "tillsammans", "med", "m\u00e5ns", "asplund", "l\u00e5tarna", "inte", "stor", "nog", "och", "stor", "nog", "till", "filmen", "hokus", "pokus", "alfons", "\u00e5berg", "som", "hade", "svensk", "biopremi\u00e4r", "augusti", "i", "slutet", "p\u00e5", "sl\u00e4pptes", "albumet", "full", "\u00e4ra", "tillsammans", "med", "bandet", "damn!", "en", "nyinspelad", "samling", "av", "tidigare", "sl\u00e4ppta", "l\u00e5tar", "f\u00f6r", "att", "fira", "deras", "\u00e5r", "tillsammans", "som", "turnerande", "enhet", "tillsammans", "blev", "de", "tilldelade", "en", "grammis", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "hiphopsoul", "f\u00f6r", "albumet", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "sl\u00e4ppte", "svt", "dokument\u00e4ren", "timbuktu", "&", "damn!", "\u00e5r", "tio", "d\u00e4r", "man", "f\u00e5r", "f\u00f6lja", "dem", "fr\u00e5n", "starten", "under", "turn\u00e9livet", "en", "resa", "till", "mo\u00e7ambique", "och", "\u00e4nda", "fram", "till", "inspelningen", "av", "full", "\u00e4ra", "i", "januari", "sl\u00e4pptes", "timbuktus", "studioalbum", "f\u00f6r", "livet", "till", "d\u00f6den", "i", "samband", "med", "sl\u00e4ppet", "av", "streetsingeln", "spring", "gjordes", "en", "hemlig", "kampanj", "under", "namnet", "#spring", "d\u00e4r", "k\u00e4nda", "personer", "s\u00e5", "som", "noomi", "rapace", "veronica", "maggio", "henrik", "larsson", "pelle", "almqvist", "och", "joel", "kinnaman", "sprang", "i", "videos", "utan", "avs\u00e4ndare", "som", "spreds", "p\u00e5", "n\u00e4tet", "ytterligare", "singlar", "som", "sl\u00e4pptes", "fr\u00e5n", "skivan", "var", "den", "svenska", "skammen", "annie", "leibovitz", "och", "misst\u00e4nkt", "ft", "beldina", "och", "seinabo", "sey", "media", "jason", "diakit\u00e9", "har", "haft", "flera", "egna", "radioprogram", "i", "p", "p", "hiphop", "jasons", "v\u00e4rld", "och", "jasons", "spellista", "mellan", "och", "var", "diakit\u00e9", "programledare", "i", "tv", "och", "radioprogrammet", "musikhj\u00e4lpen", "d\u00e4r", "han", "medverkade", "till", "insamling", "f\u00f6r", "v\u00e4lg\u00f6rande", "\u00e4ndam\u00e5l\u00e5r", "var", "timbuktu", "en", "av", "deltagarna", "i", "andra", "s\u00e4songen", "av", "s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "i", "tv", "detta", "tillsammans", "med", "eva", "dahlgren", "etype", "laleh", "tomas", "ledin", "lena", "philipsson", "och", "mikael", "wiehe", "hans", "version", "av", "l\u00e5ten", "flickan", "och", "kr\u00e5kan", "gick", "bland", "annat", "in", "p\u00e5", "svensktoppen", "och", "sverigetopplistan", "och", "l\u00e5g", "kvar", "d\u00e4r", "i", "veckor\u00e5ren", "och", "var", "han", "sommarpratare", "i", "radioprogrammet", "sommar", "i", "p", "p\u00e5", "sveriges", "radio", "p", "t\u00e4vlade", "diakit\u00e9", "i", "tvprogrammet", "p\u00e5", "sp\u00e5ret", "tillsammans", "med", "grundaren", "av", "r\u00e4ttvisef\u00f6rmedlingen", "lina", "thomsg\u00e5rd", "de", "vann", "sin", "grupp", "och", "gick", "till", "semifinal", "i", "t\u00e4vlingen", "och", "t\u00e4vlade", "han", "\u00e5terigen", "nu", "i", "par", "med", "kocken", "marcus", "samuelsson", "\u00f6vriga", "engagemang", "diakit\u00e9", "upptr\u00e4dde", "p\u00e5", "ssus", "f\u00f6rbundskongress", "sommaren", "och", "p\u00e5", "f\u00f6rbundets", "vall\u00e4ger", "i", "str\u00f6mstad\u00e5r", "upptr\u00e4dde", "han", "f\u00f6r", "\u00e5rets", "polarpristagare", "och", "agerade", "han", "toastmaster", "under", "prisutdelningen", "samt", "upptr\u00e4dde", "f\u00f6r", "vinnarna", "max", "martin", "och", "cecilia", "bartoli", "den", "december", "upptr\u00e4dde", "timbuktu", "p\u00e5", "nobels", "fredpriskonsert", "tillsammans", "med", "morrisey", "mary", "j", "blige", "james", "blunt", "mfl\u00e5r", "blev", "jason", "diakit\u00e9", "tilldelad", "ett", "pris", "av", "ir\u00f6relsen", "mot", "fr\u00e4mlingsfientlighet", "och", "rasism", "med", "motiveringen", "\"han", "har", "visat", "hur", "man", "b\u00e5de", "i", "ord", "och", "toner", "kan", "f\u00f6rena", "ett", "stort", "artisteri", "med", "ett", "personligt", "engagemang", "i", "viktiga", "samh\u00e4llsfr\u00e5gor", "han", "har", "\u00e4ven", "genom", "konkret", "handling", "gjort", "m\u00e5nga", "v\u00e4rdefulla", "humanit\u00e4ra", "insatser", "\u00f6ver", "v\u00e4rlden\"timbuktu", "\u00e4r", "aktiv", "som", "goodwillambassad\u00f6r", "f\u00f6r", "svenska", "fnf\u00f6rbundet", "han", "var", "tidigare", "styrelseledamot", "i", "stiftelsen", "teskedsorden", "i", "oktober", "sl\u00e4pptes", "jason", "diakit\u00e9s", "sj\u00e4lvbiografi", "en", "droppe", "midnatt", "en", "ber\u00e4ttelse", "om", "hans", "familjehistoria", "som", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "slaveriets", "usa", "till", "folkhemmets", "sverige", "h\u00f6sten", "sattes", "boken", "upp", "som", "scenf\u00f6rest\u00e4llning", "i", "regi", "av", "farnaz", "arbabi", "p\u00e5", "skandiascenen", "i", "stockholm", "med", "efterf\u00f6ljande", "sverigeturn\u00e9", "v\u00e5ren", "och", "h\u00f6sten", "i", "november", "st\u00e4mde", "timbuktu", "och", "universal", "music", "sverigedemokraterna", "f\u00f6r", "avsiktligt", "upphovsr\u00e4ttsintr\u00e5ng", "efter", "att", "partiet", "hade", "anv\u00e4nt", "frasen", "\"alla", "vill", "till", "himlen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6", "i", "v\u00e5rdk\u00f6n\"", "p\u00e5", "valaffischer", "i", "valr\u00f6relsen", "h\u00f6sten", "timbuktu", "menade", "att", "partiet", "hade", "tagit", "frasen", "fr\u00e5n", "hans", "s\u00e5ng", "alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6", "i", "november", "bed\u00f6mde", "stockholms", "tingsr\u00e4tt", "att", "s\u00e5ngtiteln", "och", "textraden", "inte", "hade", "verksh\u00f6jd", "eftersom", "de", "inte", "hade", "tillr\u00e4cklig", "originalitet", "eller", "individuell", "s\u00e4rpr\u00e4gel", "bland", "annat", "hade", "artisten", "ewa", "roos", "spelat", "in", "en", "l\u00e5t", "med", "samma", "namn", "epic", "en", "svensk", "cover", "av", "gospell\u00e5ten", "\"everybody", "wants", "to", "go", "to", "heaven", "but", "nobody", "wants", "to", "die\"", "timbuktu", "f\u00f6rlorade", "d\u00e4rf\u00f6r", "m\u00e5let", "och", "fick", "betala", "sverigedemokraternas", "r\u00e4tteg\u00e5ngskostnader", "privatliv", "mellan", "och", "var", "jason", "diakit\u00e9", "gift", "med", "ronja", "ljunghager", "\u00e5r", "fick", "han", "sitt", "f\u00f6rsta", "barn", "tillsammans", "med", "sambon", "amelie", "coyet", "diskografi", "som", "soloartist", "album", "t", "kontrakultur", "w\u00e5tt's", "d\u00f6", "maddefakking", "diil", "the", "botten", "is", "n\u00e5dd!", "timbuktu", "live", "m", "damn!", "alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6", "oberoendeframkallande", "en", "high", "&", "falafel", "live", "i", "gr\u00fcnerl\u00f6kka", "m", "damn!", "sagolandet", "pusselbitar", "samlingsskiva", "endast", "digital", "utg\u00e5va", "pusselbitar", "samlingsskiva", "ut\u00f6kad", "version", "full", "\u00e4ra", "m", "damn!", "f\u00f6r", "livet", "till", "d\u00f6den", "en", "droppe", "midnatt", "originalmusiken", "k\u00e4rlekens", "blandband", "m", "damn!", "lullabies", "m", "mapei", "du", "gamla", "du", "nya", "singlar", "och", "ep", "lifestress", "m", "falcon", "&", "sleepy", "the", "conspiracy", "catch", "me", "med", "antiloop", "independent", "moves", "naked", "lunch", "m", "promoe", "mvh", "pendelparanoia", "northface", "ep", "alla", "vet", "gott", "folk", "jag", "drar", "ljudet", "av", "the", "bad", "sleep", "well", "ep", "m", "promoe", "vertigo", "m", "promoe", "ett", "brev", "the", "botten", "is", "n\u00e5dd", "dynamit!", "m", "peps", "persson", "blind", "justice", "m", "promoe", "alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6", "det", "l\u00f6ser", "sej", "m", "chords", "&", "supreme", "stirra", "ner", "karmakontot", "lika", "barn", "avvika", "b\u00e4st", "del", "fantasi", "toler\u00e2ncia", "m", "simone", "moreno", "tack", "f\u00f6r", "kaffet", "m", "dregen", "nap", "n\u00e5n", "annans", "problem", "v\u00e4lj", "mej", "m", "svante", "lod\u00e9n", "dansa", "feat", "jan", "lundgren", "duo", "pannacotta", "kapitulera", "feat", "susanne", "sundf\u00f8r", "d\u00f6dsdansen", "resten", "av", "ditt", "liv", "allt", "gr\u00f6nt", "versioner", "fallsk\u00e4rm", "cover", "me", "k\u00f8benhavnerkneipe", "stanna", "kvar", "feat", "damn!", "inte", "stor", "nog", "spring", "den", "svenska", "skammen", "annie", "leibovitz", "misst\u00e4nkt", "m", "beldina", "och", "seinabo", "sey", "triangeln", "f\u00f6r", "livet", "till", "d\u00f6den", "remixerna", "dansez", "falken", "versioner", "ep", "aod", "feat", "snoh", "aalegra", "viva", "m", "mapei", "bars", "fr\u00e5n", "ett", "bbarn", "hela", "v\u00e4rlden", "v\u00e4ntar", "m", "junie", "med", "gruppen", "helt", "off", "album", "helt", "off", "i", "huset", "marknadens", "soldat", "med", "gruppen", "excel", "album", "bright", "lights", "big", "city", "singlar", "\"pump\"", "\"all", "nite", "long\"", "\"you", "move", "me\"", "filmografi", "babylonsjukan", "funken", "styr", "v\u00e5ra", "steg", "kronjuvelerna", "bibliografi", "en", "droppe", "midnatt", "du", "har", "r\u00e4tt", "medf\u00f6rfattare", "matilda", "westerman", "k\u00f6ttf\u00e4rs\u00e5s", "mondial", "medf\u00f6rfattare", "harald", "wachtmeister", "&", "joel", "\u00e5hlin", "certifieringar", "ifpi", "sverige", "guld", "certifikat", "\"alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6\"", "album", "ifpi", "norge", "guldcertifikat", "\"alla", "vill", "till", "himmelen", "men", "ingen", "vill", "d\u00f6\"", "album", "ifpi", "sverige", "guldcertifikat", "\"oberoendeframkallande\"", "album", "utm\u00e4rkelser", "grammis", "grammis", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "grammis", "\u00e5rets", "textf\u00f6rfattare", "grammis", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "grammis", "\u00e5rets", "textf\u00f6rfattare", "grammis", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "grammis", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "grammis", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "p", "guld", "p", "guld", "\u00e5rets", "hiphop", "soul", "p", "guld", "\u00e5rets", "l\u00e5t", "p", "guld", "\u00e5rets", "manliga", "artist", "p", "guld", "\u00e5rets", "l\u00e5t", "p", "guld", "\u00e5rets", "artist", "kingsizegalan", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "l\u00e5t", "\"resten", "av", "ditt", "liv\"", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "soloartist", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "live", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "b\u00e4st", "kl\u00e4dda", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "live", "kingsizegalan", "kingsize", "magazine", "artistpris", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "album", "\"f\u00f6r", "livet", "till", "d\u00f6den\"", "kingsizegalan", "\u00e5rets", "soloartist", "\u00f6vriga", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "martin", "luther", "kingpriset", "\u00e5rets", "svenska", "lyckofr\u00e4mjare", "stora", "retorikpriset", "nordens", "spr\u00e5kpris", "telenor", "international", "culture", "prize", "karl", "gerhardstipendiet", "ipriset", "teskedsordens", "stipendium", "stig", "sj\u00f6dinpriset", "sydsvenska", "dagbladets", "kulturpris", "begriplighetspriset", "hedersdoktor", "vid", "humanistiska", "fakulteten", "vid", "lunds", "universitet", "f\u00f6r", "\"sitt", "innovativa", "f\u00f6rfattarskap", "och", "m\u00e5ngsidiga", "konstn\u00e4rskap\"", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "timbuktu", "officiell", "webbplats", "jason", "diakit\u00e9", "som", "sommarv\u00e4rd", "i", "sommar", "i", "p"]