["tjeckien", "tjeckiska", "esko", "formellt", "republiken", "tjeckien", "tjeckiska", "esk\u00e1", "republika", "\u00e4r", "ett", "centraleuropeiskt", "land", "och", "medlemsstat", "i", "europeiska", "unionen", "landet", "gr\u00e4nsar", "enbart", "till", "andra", "l\u00e4nder", "i", "unionen", "tyskland", "i", "v\u00e4st", "och", "nordv\u00e4st", "polen", "i", "norr", "slovakien", "i", "\u00f6st", "och", "\u00f6sterrike", "i", "s\u00f6der", "tjeckien", "best\u00e5r", "av", "de", "historiska", "landskapen", "b\u00f6hmen", "echy", "m\u00e4hren", "morava", "och", "delar", "av", "schlesien", "slezsko", "prag", "\u00e4r", "landets", "huvudstad", "och", "ocks\u00e5", "landets", "st\u00f6rsta", "stad", "andra", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "m\u00e4hrens", "huvudstad", "brno", "ostrava", "zl\u00edn", "plze", "pardubice", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "esk\u00e9", "budjovice", "liberec", "olomouc", "och", "\u00fast\u00ed", "nad", "labem", "de", "tjeckiska", "landskapen", "regerades", "under", "habsburg", "fr\u00e5n", "och", "blev", "senare", "en", "del", "av", "\u00f6sterrikiska", "imperiet", "och", "\u00f6sterrikeungern", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "republiken", "tjeckoslovakien", "bildades", "som", "ett", "resultat", "av", "\u00f6sterrikeungerns", "uppl\u00f6sning", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "efter", "den", "tyska", "ockupationen", "av", "tjeckoslovakien", "ockuperades", "landet", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "och", "i", "valet", "fick", "kommunistpartiet", "flest", "r\u00f6ster", "efter", "f\u00f6rdrevs", "den", "tysktalande", "befolkningen", "ur", "landet", "genom", "pragkuppen", "blev", "tjeckoslovakien", "en", "kommunistisk", "stat", "fram", "till", "sammetsrevolutionen", "tjeckien", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "den", "januari", "i", "och", "med", "tjeckoslovakiens", "uppl\u00f6sning", "d\u00e5", "landet", "delades", "i", "republikerna", "tjeckien", "och", "slovakien", "historia", "staten", "tjeckien", "uppstod", "f\u00f6rst", "i", "och", "med", "uppl\u00f6sningen", "av", "tjeckoslovakien", "som", "innebar", "att", "tjeckien", "och", "slovakien", "blev", "tv\u00e5", "skilda", "stater", "i", "mars", "blev", "tjeckien", "medlem", "i", "nato", "och", "maj", "blev", "landet", "medlem", "i", "europeiska", "unionen", "geografi", "tjeckiens", "yta", "\u00e4r", "km\u00b2", "vad", "som", "motsvarar", "cirka", "procent", "av", "forna", "tjeckoslovakiens", "yta", "berg", "och", "dalar", "tjeckien", "avgr\u00e4nsas", "till", "stora", "delar", "naturligt", "av", "bergskedjor", "i", "sydv\u00e4st", "av", "esk\u00fd", "les", "och", "umava", "b\u00f6hmerwald", "i", "nordv\u00e4st", "av", "krun\u00e9", "hory", "erzgebirge", "i", "nordost", "av", "krkonoe", "riesengebirge", "beskydy", "jesen\u00edky", "och", "i", "sydost", "av", "v\u00e4stra", "karpaterna", "b\u00f6hmiskm\u00e4hriska", "randbergen", "g\u00e5r", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "mellan", "tjeckiens", "stora", "delar", "b\u00f6hmen", "och", "m\u00e4hren", "h\u00f6gsta", "bergstoppen", "meter", "\u00f6ver", "havet", "ligger", "i", "krkonoe", "och", "heter", "snka", "l\u00e4gsta", "punkten", "meter", "\u00f6ver", "havet", "ligger", "vid", "elbes", "utlopp", "mot", "norr", "avgr\u00e4nsade", "av", "dessa", "bergskedjor", "ligger", "de", "b\u00f6hmiska", "och", "m\u00e4hriska", "h\u00f6gplat\u00e5erna", "floder", "elbe", "labe", "\u00e4r", "en", "flod", "som", "rinner", "upp", "i", "krkonoe", "rinner", "s\u00f6der\u00f6ver", "i", "en", "b\u00e5ge", "\u00f6ver", "den", "b\u00f6hmiska", "h\u00f6gplat\u00e5n", "innan", "den", "finner", "riktningen", "mot", "norr", "passerar", "mellan", "krun\u00e9", "hory", "och", "krkonoe", "och", "vidare", "in", "i", "tyskland", "bifloden", "ohe", "f\u00f6renar", "sig", "med", "elbe", "vid", "litomice", "oder", "odra", "rinner", "upp", "i", "m\u00e4hren", "i", "odersk\u00e9", "vrchy", "p\u00e5", "den", "b\u00f6hmiska", "h\u00f6gplat\u00e5n", "f\u00f6renar", "elbe", "sig", "med", "moldau", "vltava", "vid", "mln\u00edk", "norr", "om", "prag", "moldau", "har", "i", "sin", "tur", "de", "stora", "bifloderna", "s\u00e1zava", "och", "berounka", "och", "b\u00f6hmen", "avvattnas", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "\u00e5t", "norr", "floderna", "i", "m\u00e4hren", "morava", "svratka", "rinner", "mot", "s\u00f6der", "till", "donau", "medan", "oder", "odra", "g\u00f6r", "det", "mot", "norr", "\u00f6ver", "polen", "till", "\u00f6stersj\u00f6n", "sj\u00f6ar", "tjeckien", "har", "inga", "naturliga", "sj\u00f6ar", "av", "betydelse", "de", "st\u00f6rsta", "fria", "vattenytorna", "utg\u00f6rs", "av", "regleringsdammar", "i", "de", "stora", "floderna", "klimat", "tjeckien", "har", "ett", "inlandsklimat", "med", "relativt", "varma", "somrar", "och", "kallt", "klimat", "vintertid", "mestadels", "med", "sn\u00f6", "de", "andra", "\u00e5rstiderna", "\u00e4r", "milda", "men", "ostadiga", "v\u00e4dret", "\u00e4r", "varierande", "i", "olika", "regioner", "l\u00e5glandet", "har", "torrare", "och", "varmare", "temperaturer", "medan", "det", "tenderar", "att", "vara", "regnigare", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "styre", "och", "politik", "statsskick", "tjeckien", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "med", "ett", "flerpartisystem", "presidenten", "\u00e4r", "landets", "statschef", "och", "premi\u00e4rministern", "\u00e4r", "regeringschef", "och", "ut\u00f6var", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "parlamentet", "\u00e4r", "uppdelat", "i", "tv\u00e5", "kammare", "deputeradekammaren", "poslaneck\u00e1", "snmovna", "och", "senaten", "sen\u00e1t", "den", "nuvarande", "tjeckiska", "konstitutionen", "antogs", "i", "december", "och", "har", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "fyra", "g\u00e5nger", "enligt", "konstitutionen", "\u00e4r", "tjeckien", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "presidenten", "som", "v\u00e4ljs", "vart", "femte", "\u00e5r", "av", "parlamentet", "har", "ett", "politiskt", "uppdrag", "med", "tillh\u00f6rande", "r\u00e4ttigheter", "vid", "sidan", "av", "uppdraget", "att", "representera", "landet", "han", "kan", "nominera", "domare", "till", "konstitutionsdomstolen", "uppl\u00f6sa", "parlamentet", "under", "vissa", "betingelser", "samt", "l\u00e4gga", "in", "veto", "mot", "lagstiftning", "han", "utser", "ocks\u00e5", "premi\u00e4rminister", "och", "efter", "f\u00f6rslag", "av", "premi\u00e4rministern", "\u00f6vriga", "ledam\u00f6ter", "av", "regeringen", "deputeradekammaren", "har", "medlemmar", "som", "v\u00e4ljs", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "efter", "ett", "proportionellt", "valsystem", "de", "medlemmarna", "av", "senaten", "v\u00e4ljs", "med", "en", "tredjedel", "av", "senaten", "vartannat", "\u00e5r", "landets", "h\u00f6gsta", "appellationsdomstol", "\u00e4r", "h\u00f6gsta", "domstolen", "konstitutionsdomstolen", "som", "tar", "upp", "fr\u00e5gor", "om", "konstitutionen", "utses", "av", "presidenten", "med", "\u00e5riga", "mandatperioder", "politik", "den", "politiska", "scenen", "i", "tjeckien", "best\u00e5r", "av", "flera", "verksamma", "partier", "allt", "ifr\u00e5n", "det", "halvreformerade", "kommunistpartiet", "ksm", "l\u00e4ngst", "ut", "till", "v\u00e4nster", "till", "mindre", "nationalistpartier", "som", "dlnick\u00e1", "strana", "arbetarpartiet", "l\u00e4ngst", "ut", "till", "h\u00f6ger", "de", "st\u00f6rsta", "partierna", "\u00e4r", "socialdemokraterna", "ssd", "och", "medborgardemokraterna", "ods", "representerade", "i", "parlamentet", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "det", "konservativa", "top", "\"tradice", "odpovdnost", "prosperita\"", "tradition", "ansvar", "v\u00e4lst\u00e5nd", "kommer", "fr\u00e5n", "att", "partiet", "grundades", "\u00e5r", "och", "mittenpartiet", "allm\u00e4nhetens", "angel\u00e4genheter", "vci", "veejn\u00e9", "i", "det", "senaste", "valet", "f\u00f6ll", "det", "kristdemokratiska", "partiet", "kducsl", "och", "de", "gr\u00f6na", "strana", "zelen\u00fdch", "ut", "ur", "parlamentet", "den", "nuvarande", "konstitutionen", "har", "tidigare", "gett", "upphov", "till", "svaga", "regeringar", "speciellt", "eftersom", "kommunistpartiet", "med", "drygt", "en", "femtedel", "av", "r\u00f6sterna", "skys", "av", "de", "andra", "st\u00f6rre", "partierna", "och", "hittills", "inte", "kunnat", "medverka", "i", "n\u00e5gon", "m\u00f6jligheten", "till", "en", "valreform", "med", "mindre", "valkretsar", "\u00e4n", "de", "nuvarande", "motsvarande", "l\u00e4nen", "kraj", "har", "diskuterats", "men", "inget", "praktiskt", "har", "gjorts", "s\u00e4rskilt", "med", "tanke", "p\u00e5", "att", "motst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "de", "mindre", "partierna", "som", "skulle", "missgynnas", "av", "en", "s\u00e5dan", "reform", "har", "varit", "stort", "tjeckiens", "konservativa", "president", "vaclav", "klaus", "blev", "omvald", "f\u00f6r", "en", "ny", "fem\u00e5rsperiod", "i", "februari", "socialdemokraterna", "vann", "i", "parlamentsval", "socialdemokraterna", "fick", "drygt", "procent", "kommunisterna", "blev", "tredje", "st\u00f6rst", "med", "n\u00e4stan", "procent", "det", "populistiska", "partiet", "ano", "fick", "n\u00e4st", "mest", "r\u00f6ster", "n\u00e4stan", "procet", "partiledaren", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "bohuslav", "sobotka", "blev", "ny", "premi\u00e4rminister", "hans", "regering", "bestodd", "av", "en", "koalition", "mellan", "ssd", "ano", "och", "kduslmilos", "zeman", "blev", "ny", "president", "i", "tjeckien", "i", "zeman", "var", "partiledare", "f\u00f6r", "socialdemokraterna", "och", "landets", "premi\u00e4rminister", "zeman", "l\u00e4mnade", "partiet", "efter", "en", "konflikt", "och", "grundade", "partiet", "f\u00f6r", "medborgerliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "januari", "omvaldes", "den", "sittande", "eukritiska", "presidenten", "zemani", "december", "blev", "miljard\u00e4ren", "och", "aff\u00e4rsmannen", "andrej", "babis", "ny", "premi\u00e4rminister", "i", "tjeckien", "babis", "parti", "ano", "blev", "st\u00f6rst", "i", "parlamentsvalet", "i", "oktober", "och", "fick", "d\u00e5", "mandat", "av", "i", "underhuseti", "november", "utn\u00e4mndes", "h\u00f6gerpolitikern", "petr", "fiala", "till", "ny", "premi\u00e4rminister", "han", "eftertr\u00e4dde", "andrej", "babis", "administrativ", "indelning", "tjeckien", "\u00e4r", "indelat", "i", "l\u00e4n", "eller", "b\u00e4ttre", "regioner", "kraj", "som", "saknar", "historisk", "anknytning", "och", "enbart", "har", "administrativa", "funktioner", "dessa", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "distrikt", "okres", "f\u00f6rsvar", "tjeckien", "\u00e4r", "sedan", "medlem", "av", "nato", "och", "har", "sedan", "en", "yrkesarm\u00e9", "landstridskrafterna", "best\u00e5r", "av", "en", "snabbinsatsbrigad", "en", "mekaniserad", "brigad", "och", "en", "artilleribrigad", "flygstridskrafterna", "best\u00e5r", "av", "tre", "flygflottiljer", "ett", "luftv\u00e4rnsregemente", "och", "ett", "ledningsregemente", "underst\u00f6dsstridskrafterna", "best\u00e5r", "av", "en", "underh\u00e5llsbrigad", "en", "ingenj\u00f6rsbrigad", "en", "cbrnbrigad", "och", "en", "telekrigf\u00f6ringsbrigad", "aktivn\u00ed", "z\u00e1loha", "aktiva", "reserven", "\u00e4r", "ett", "hemv\u00e4rn", "som", "inte", "f\u00e5r", "anv\u00e4ndas", "utanf\u00f6r", "republiken", "ekonomi", "tjeckien", "\u00e4r", "en", "av", "de", "mest", "stabila", "och", "v\u00e4lm\u00e5ende", "nationerna", "bland", "de", "postkommunistiska", "staterna", "i", "centrala", "och", "\u00f6stra", "europa", "den", "ekonomiska", "nedg\u00e5ng", "som", "drabbade", "tjeckien", "fram", "till", "mitten", "av", "\u00e5r", "har", "ersatts", "med", "en", "betydande", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "fr\u00e5n", "och", "med", "\u00e5r", "tillv\u00e4xten", "har", "underst\u00f6tts", "av", "export", "till", "europeiska", "unionen", "framf\u00f6r", "allt", "till", "tyskland", "som", "\u00e4r", "st\u00f6rsta", "handelspartner", "och", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "av", "tjeckiens", "sammanlagda", "exportden", "dominerande", "samh\u00e4llssektorn", "utg\u00f6rs", "av", "tj\u00e4nstesektorn", "som", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "av", "bnp", "industrin", "svarar", "f\u00f6r", "och", "jordbruket", "arbetsl\u00f6sheten", "under", "\u00e5r", "uppskattades", "till", "vilket", "var", "l\u00e4gst", "i", "euviktiga", "n\u00e4ringar", "innefattar", "tj\u00e4nster", "metallurgi", "transportmedel", "maskiner", "elektronik", "glas", "vapen", "och", "textiler", "huvudsakliga", "produkter", "inom", "jordbruket", "\u00e4r", "vete", "potatis", "sockerbetor", "och", "humle", "i", "norra", "tjeckien", "bryts", "stenkol", "och", "brunkol", "som", "\u00e4r", "f\u00f6r", "landet", "viktiga", "naturtillg\u00e5ngar", "industri", "tjeckien", "har", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "av", "fordonstillverkning", "med", "koda", "och", "tatra", "som", "de", "stora", "industrierna", "koda", "startade", "och", "ing\u00e5r", "idag", "i", "volkswagenkoncernen", "man", "tillverkar", "framf\u00f6rallt", "bilar", "i", "sm\u00e5", "och", "mellanbilsklassen", "och", "har", "haft", "stora", "exportframg\u00e5ngar", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "tatra", "har", "en", "tradition", "av", "b\u00e5de", "lyxbils", "och", "lastbilstillverkning", "idag", "tillverkar", "man", "lastbilar", "f\u00f6r", "civilt", "och", "milit\u00e4rt", "bruk", "de", "st\u00f6rsta", "lastbilarna", "har", "byggts", "f\u00f6r", "rakettransporter", "och", "man", "tillverkar", "\u00e4ven", "lastbilar", "f\u00f6r", "terr\u00e4ng", "dessutom", "tillverkar", "let", "passagerarflygplan", "trots", "att", "tjeckien", "ligger", "i", "centraleuropa", "till\u00e5ts", "\u00e4nd\u00e5", "sj\u00f6transporter", "via", "landets", "floder", "elbe", "och", "oder", "b\u00e5da", "navigerbara", "tjeckien", "har", "\u00e4ven", "en", "l\u00e5ng", "tradition", "av", "vapentillverkning", "och", "under", "kommunisttiden", "exporterade", "man", "vapen", "till", "sovjetunionen", "och", "\u00f6vriga", "stater", "inom", "\u00f6stblocket", "turism", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "\u00e4r", "huvudstaden", "prag", "med", "runt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "brno", "som", "\u00e4r", "huvudstad", "i", "m\u00e4hren", "med", "ca", "inv\u00e5nare", "ostrava", "industristad", "i", "norra", "m\u00e4hren", "ca", "inv\u00e5nare", "plze", "i", "v\u00e4stra", "b\u00f6hmen", "med", "bryggerier", "ca", "inv\u00e5nare", "olomouc", "handelsstad", "i", "norra", "m\u00e4hren", "med", "ca", "inv\u00e5nare", "mlad\u00e1", "boleslav", "industristad", "med", "tillverkning", "av", "kodabilar", "och", "hradec", "kr\u00e1lov\u00e9", "i", "nord\u00f6stra", "b\u00f6hmen", "andra", "orter", "av", "betydelse", "i", "esk\u00e9", "budjovice", "tillverkas", "k\u00e4nt", "\u00f6l", "esk\u00fd", "krumlov", "\u00e4r", "en", "vacker", "historisk", "stad", "i", "s\u00f6dra", "b\u00f6hmen", "som", "\u00e4r", "upptagen", "p\u00e5", "unescos", "v\u00e4rldsarvslista", "karlovy", "vary", "karlsbad", "och", "mari\u00e1nsk\u00e9", "l\u00e1zn", "marienbad", "i", "esky", "les", "i", "v\u00e4ster", "\u00e4r", "ber\u00f6mda", "kurorter", "\u00fast\u00ed", "nad", "labem", "och", "teplice", "\u00e4r", "industrist\u00e4der", "i", "norra", "b\u00f6hmen", "liberec", "ligger", "vackert", "nedanf\u00f6r", "krkonoe", "t\u00e1bor", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "delen", "av", "tjeckiska", "h\u00f6gplat\u00e5n", "\u00e4r", "en", "historisk", "stad", "med", "minnen", "fr\u00e5n", "hussitkrigen", "znojmo", "invid", "\u00f6sterrikiska", "gr\u00e4nsen", "\u00e4r", "en", "natursk\u00f6n", "lantbruksstad", "med", "ber\u00f6mda", "vin", "och", "gurkodlingar", "popul\u00e4ra", "turistm\u00e5l", "\u00e4r", "brno", "karlovy", "vary", "prag", "praha", "esk\u00fd", "krumlov", "olomouc", "krom\u00ed", "och", "sudetlandet", "platser", "av", "speciellt", "intresse", "f\u00f6r", "turister", "\u00e4r", "historiska", "orter", "f\u00f6rutom", "st\u00e4der", "uppr\u00e4knade", "ovan", "till", "exempel", "kutn\u00e1", "hora", "en", "silverstad", "med", "en", "ber\u00f6md", "benkyrka", "och", "mln\u00edk", "d\u00e4r", "vltava", "och", "labe", "rinner", "samman", "m\u00e5nga", "borgar", "och", "slott", "till", "exempel", "karltejn", "och", "konopit", "i", "n\u00e4rheten", "av", "prag", "samt", "bergskedjorna", "d\u00e4r", "krkonoe", "med", "huvudort", "pindlerv", "ml\u00fdn", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "den", "tjeckiska", "vintersporten", "infrastruktur", "transport", "och", "f\u00f6rbindelser", "buss", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "v\u00e4l", "utbyggt", "och", "f\u00f6rbindelser", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "mindre", "orter", "till", "centralorterna", "g\u00e5r", "mestadels", "med", "intervall", "p\u00e5", "n\u00e5gon", "eller", "ett", "par", "timmar", "regulj\u00e4rt", "inrikesflyg", "f\u00f6rbinder", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "men", "f\u00f6rbindelserna", "p\u00e5", "marken", "\u00e4r", "s\u00e5", "goda", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "n\u00e5gon", "stor", "tidsvinst", "att", "anv\u00e4nda", "flyget", "v\u00e4gn\u00e4tet", "har", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "motorv\u00e4gar", "f\u00f6rbinder", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "till", "de", "andra", "g\u00e5r", "landsv\u00e4gar", "av", "bra", "klass", "n\u00e5got", "slingriga", "i", "bergen", "gator", "i", "st\u00e4der", "\u00e4r", "ofta", "stenlagda", "stadscentra", "\u00e4r", "s\u00e5", "kompakta", "i", "historiskt", "intressanta", "st\u00e4der", "att", "det", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "komma", "fram", "med", "fordon", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "har", "v\u00e4l", "utbyggda", "sp\u00e5rvagns", "och", "bussn\u00e4t", "med", "korta", "intervaller", "demografi", "tjecker", "utg\u00f6r", "av", "befolkningen", "av", "vilka", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "att", "vara", "m\u00e4hrer", "slovaker", "och", "\u00f6vriga", "religion", "tjeckien", "har", "en", "av", "de", "minst", "troende", "befolkningarna", "i", "europa", "enligt", "statistik", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "\u00e4r", "ateister", "eller", "inte", "anslutna", "till", "n\u00e5gon", "religion", "romerska", "katoliker", "och", "protestanter", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "tjeckiens", "ambassad", "i", "stockholm", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "sudettyskarnas", "f\u00f6rdrivning", "f\u00f6rsvaras", "svenska", "dagbladet", "httpwwwsvdsekulturnojeunderstrecketsudettyskarnasfordrivningforsvarassvd", "l\u00e4st", "januari", "tjeckien", "st\u00e4ller", "nya", "krav", "f\u00f6r", "att", "skriva", "p\u00e5", "lissabonf\u00f6rdraget", "dnse", "httpwwwdnsefordjupningeuropatjeckienstallernyakravforattskrivapalissabonfordraget", "l\u00e4st", "januari", "fy", "sk\u00e4ms", "tjeckien!", "svenska", "dagbladet", "httpwwwsvdseopinionbrannpunktfyskamstjeckiensvd", "l\u00e4st", "januari", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "tjeckien", "information", "om", "tjeckiska", "spr\u00e5ket"]