["toppdom\u00e4n", "engelska", "toplevel", "domain", "f\u00f6rkortat", "tld", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "niv\u00e5n", "i", "internets", "dom\u00e4nnamnssystem", "dns", "till", "exempel", "har", "dom\u00e4nnamnet", "svwikipediaorg", "toppdom\u00e4nen", "\"org\"", "en", "toppdom\u00e4n", "\u00e4r", "allts\u00e5", "den", "del", "som", "avslutar", "dom\u00e4nnamnet", "det", "som", "st\u00e5r", "efter", "den", "sista", "punkten", "i", "ett", "dom\u00e4nnamn", "till", "exempel", "se", "dk", "eller", "no", "varje", "land", "ansvarar", "f\u00f6r", "var", "sin", "toppdom\u00e4n", "och", "det", "finns", "\u00e4ven", "toppdom\u00e4ner", "som", "inte", "\u00e4r", "kopplade", "till", "ett", "visst", "land", "som", "till", "exempel", "com", "org", "och", "net", "vem", "som", "ansvarar", "f\u00f6r", "respektive", "toppdom\u00e4n", "styrs", "av", "organisationen", "icann", "internet", "corporation", "for", "assigned", "names", "and", "numbersinternetmyndigheten", "iana", "klassificerar", "toppdom\u00e4ner", "i", "f\u00f6ljande", "kategorier", "nationella", "toppdom\u00e4ner", "country", "code", "toplevel", "domain", "cctld", "\u00e4r", "de", "dom\u00e4nnamn", "p\u00e5", "internet", "som", "reserverats", "f\u00f6r", "enskilda", "l\u00e4nder", "och", "som", "slutar", "med", "lands\u00e4ndelse", "till", "exempel", "se", "f\u00f6r", "sverige", "ett", "nationellt", "dom\u00e4nnamn", "best\u00e5r", "antingen", "av", "tv\u00e5", "latinska", "bokst\u00e4ver", "az", "enligt", "iso", "med", "till\u00e4gg", "f\u00f6r", "uk", "och", "eu", "eller", "ocks\u00e5", "best\u00e5r", "det", "av", "en", "punycodekodad", "beteckning", "med", "andra", "skriftsystem", "idn", "i", "asciiform", "inleds", "dessa", "senare", "med", "\"xn\"", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "generic", "toplevel", "domain", "gtld", "anv\u00e4nds", "\u00e5tminstone", "i", "teorin", "av", "s\u00e4rskilda", "klasser", "av", "organisationer", "huvudgruppen", "av", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "\u00e4r", "com", "net", "och", "org", "till", "exempel", "\u00e4r", "com", "avsedd", "att", "anv\u00e4ndas", "av", "kommersiella", "organisationer", "dom\u00e4nnamnet", "best\u00e5r", "av", "tre", "eller", "fler", "bokst\u00e4ver", "de", "flesta", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "\u00e4r", "tillg\u00e4ngliga", "f\u00f6r", "hela", "v\u00e4rlden", "men", "av", "historiska", "sk\u00e4l", "\u00e4r", "mil", "military", "milit\u00e4r", "och", "gov", "governmental", "statlig", "begr\u00e4nsade", "till", "myndigheter", "i", "usa", "fr\u00e5n", "har", "skapandet", "av", "nya", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "f\u00f6renklats", "betydligt", "och", "de", "r\u00e4knas", "nu", "i", "tusental", "infrastrukturella", "toppdom\u00e4ner", "dessa", "har", "spelat", "ut", "sin", "roll", "en", "som", "fortfarande", "finns", "kvar", "\u00e4r", "arpatoppdom\u00e4ner", "inf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "att", "decentralisera", "tilldelandet", "av", "dom\u00e4nadresser", "s\u00e5", "att", "till", "exempel", "varje", "land", "kunde", "sj\u00e4lva", "tilldela", "dom\u00e4nadresser", "till", "sina", "organisationer", "och", "medborgare", "innan", "dess", "fanns", "en", "enda", "lista", "dom\u00e4ner", "och", "till", "exempel", "epostadresser", "kunde", "se", "ut", "som", "smith@berkeley", "det", "vill", "s\u00e4ga", "smith", "p\u00e5", "berkeleyuniversitetet", "regelverket", "f\u00f6r", "olika", "l\u00e4nders", "toppdom\u00e4ner", "varierar", "i", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "man", "haft", "en", "liberal", "h\u00e5llning", "n\u00e4r", "det", "kommer", "till", "registrering", "som", "till", "exempel", "i", "nederl\u00e4nderna", "har", "man", "generellt", "sett", "ocks\u00e5", "ett", "h\u00f6gt", "antal", "dom\u00e4ner", "per", "capita", "nederl\u00e4ndernas", "nl", "\u00e4r", "till", "exempel", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "toppdom\u00e4nerna", "f\u00f6r", "l\u00e4nder", "i", "hela", "v\u00e4rldenfram", "till", "\u00e5r", "fungerade", "dns", "bara", "med", "bokst\u00e4verna", "a", "till", "z", "siffrorna", "till", "och", "bindestreck", "men", "numera", "g\u00e5r", "det", "att", "anv\u00e4nda", "fler", "tecken", "i", "dom\u00e4nerna", "str\u00e4ngt", "taget", "har", "namnet", "samma", "begr\u00e4nsningar", "men", "dessa", "tecken", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "koda", "andra", "tecken", "som", "sedan", "visas", "av", "webbl\u00e4sare", "och", "andra", "anv\u00e4ndargr\u00e4nssnitt", "se", "idn", "exakt", "vilka", "tecken", "som", "f\u00e5r", "anv\u00e4ndas", "best\u00e4mmer", "varje", "toppdom\u00e4n", "f\u00f6r", "se", "g\u00e4ller", "till", "exempel", "att", "dom\u00e4nnamn", "\u00e4ven", "kan", "inneh\u00e5lla", "\u00e5", "\u00e4", "\u00f6", "\u00fc", "och", "\u00e9", "samt", "de", "nordiska", "spr\u00e5kens", "bokst\u00e4ver", "dessutom", "g\u00e5r", "det", "\u00e4ven", "att", "anv\u00e4nda", "alla", "bokst\u00e4ver", "i", "de", "officiella", "svenska", "minoritetsspr\u00e5ken", "allts\u00e5", "finska", "tornedalsfinska", "samiska", "romani", "och", "jiddisch\u00e5r", "b\u00f6rjade", "icann", "till\u00e5ta", "vem", "som", "helst", "att", "ans\u00f6ka", "om", "en", "egen", "toppdom\u00e4n", "det", "ledde", "till", "att", "vissa", "storf\u00f6retag", "och", "st\u00e4der", "registrerade", "sina", "egna", "toppdom\u00e4ner", "lista", "\u00f6ver", "toppdom\u00e4ner", "nationella", "toppdom\u00e4ner", "a", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "j", "k", "l", "m", "n", "o", "p", "q", "r", "s", "t", "u", "v", "w", "y", "z", "ickelatinska", "tecken", "webbadresser", "med", "arabiska", "och", "hebreiska", "tecken", "i", "toppdom\u00e4nen", "skrivs", "med", "toppdom\u00e4nen", "l\u00e4ngst", "till", "v\u00e4nster", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "denna", "lista", "\u00e4r", "ofullst\u00e4ndig", "det", "fanns", "i", "slutet", "av", "\u00f6ver", "godk\u00e4nda", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "alla", "dock", "inte", "aktiva", "och", "det", "bed\u00f6mdes", "bli", "fler", "\u00e5tta", "stycken", "bildades", "ett", "tiotal", "och", "resten", "efter", "se", "enlist", "of", "internet", "toplevel", "domains#icannera", "generic", "toplevel", "domains", "p\u00e5", "engelska", "wikipedia", "st\u00e4der", "regioner", "f\u00f6retag", "varum\u00e4rken", "det", "fanns", "i", "slutet", "av", "flera", "hundra", "godk\u00e4nda", "toppdom\u00e4ner", "som", "inneh\u00f6ll", "namn", "p\u00e5", "ett", "f\u00f6retag", "eller", "varum\u00e4rke", "n\u00e5gra", "\u00e4r", "svenska", "den", "juni", "beslutade", "icann", "att", "p\u00e5", "sikt", "till\u00e5ta", "bildandet", "av", "betydligt", "fler", "generiska", "toppdom\u00e4ner", "den", "januari", "blev", "det", "m\u00f6jligt", "att", "ans\u00f6ka", "om", "en", "egen", "generisk", "toppdom\u00e4n", "den", "juni", "publicerades", "en", "lista", "p\u00e5", "nya", "toppdom\u00e4ner", "f\u00f6r", "vilka", "ans\u00f6kningar", "inkommit", "svenska", "organisationer", "har", "bland", "annat", "s\u00f6kt", "stockholm", "ericsson", "sandvik", "och", "volvo", "enligt", "rfc", "finns", "det", "fyra", "\"reserverade\"", "toppdom\u00e4ner", "test", "example", "invalid", "och", "localhost", "det", "finns", "ocks\u00e5", "tre", "reserverade", "andraniv\u00e5sdom\u00e4ner", "examplecom", "examplenet", "och", "exampleorg", "se", "\u00e4ven", "internets", "historia", "i", "sverige", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "httpwwwnoridnodomenenavnbaserdomreghtml", "httpswebarchiveorgwebhttpdotmobiorg"]