["de", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xterna", "\u00e4ven", "dikotyledoner", "utgjorde", "en", "klass", "i", "den", "botaniska", "systematiken", "och", "omfattade", "flertalet", "svenska", "v\u00e4xtfamiljer", "det", "vetenskapliga", "namnet", "\u00e4r", "magnoliopsida", "eller", "i", "\u00e4ldre", "systematik", "dicotyledoneae", "enligt", "catalogue", "of", "life", "omfattar", "klassen", "magnoliopsida", "arter", "namnet", "kommer", "av", "att", "det", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "enhj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xterna", "kommer", "tv\u00e5", "hj\u00e4rtblad", "ur", "grodden", "gruppen", "k\u00e4nnetecknas", "bland", "annat", "av", "fyr", "eller", "femtaliga", "blommor", "fj\u00e4dernerviga", "blad", "f\u00f6rekomst", "av", "huvudrot", "stj\u00e4lkar", "och", "stammar", "med", "sekund\u00e4r", "tjocklekstillv\u00e4xt", "den", "\u00f6verv\u00e4gande", "delen", "av", "de", "tidigare", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xterna", "bildar", "en", "monofyletisk", "grupp", "som", "kallas", "trikolpater", "eller", "eudicotyledonae", "de", "sant", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xterna", "\u00f6vriga", "klassas", "som", "basala", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "konsensus", "hos", "angiosperm", "phylogeny", "group", "\u00e4r", "att", "enhj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xter", "utvecklats", "ur", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "f\u00f6rfadern", "till", "dem", "kan", "placeras", "n\u00e5gonstans", "mellan", "trikolpaterna", "och", "de", "basala", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "eftersom", "de", "olika", "grupperna", "av", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "n\u00e4rmare", "sl\u00e4kt", "med", "de", "enhj\u00e4rtbladiga", "\u00e4n", "vad", "de", "\u00e4r", "med", "varandra", "anses", "det", "ol\u00e4mpligt", "att", "anv\u00e4nda", "ben\u00e4mningarna", "\"dikotyledoner\"", "och", "\"tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga\"", "\u00e5tminstone", "i", "taxonomiska", "sammanhang", "i", "cronquistsystemet", "indelades", "de", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "v\u00e4xterna", "i", "underklasser", "asteridae", "caryophyllidae", "dilleniidae", "hamamelidae", "hamamelididae", "magnoliidae", "rosidaeordningar", "inom", "tv\u00e5hj\u00e4rtbladiga", "blomv\u00e4xter", "i", "alfabetisk", "ordning", "amborellales", "apiales", "aquifoliales", "asterales", "austrobaileyales", "balanophorales", "berberidopsidales", "boraginales", "brassicales", "bruniales", "buxales", "canellales", "capparales", "caryophyllales", "celastrales", "ceratophyllales", "chloranthales", "cornales", "crossosomatales", "cucurbitales", "dilleniales", "dipsacales", "ericales", "escalloniales", "fabales", "fagales", "garryales", "gentianales", "geraniales", "gunnerales", "huerteales", "icacinales", "lamiales", "laurales", "magnoliales", "malpighiales", "malvales", "myrtales", "nymphaeales", "oxalidales", "picramniales", "piperales", "polygonales", "proteales", "ranunculales", "rosales", "sabiales", "santalales", "sapindales", "saxifragales", "solanales", "tamaricales", "trochodendrales", "vahliales", "vitales", "zygophyllales", "k\u00e4llor", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "magnoliopsida", "wikispecies", "har", "information", "om", "magnoliopsida"]