["ulf", "hjalmar", "ed", "kristersson", "f\u00f6dd", "december", "i", "lunds", "domkyrkof\u00f6rsamling", "i", "malm\u00f6hus", "l\u00e4n", "\u00e4r", "en", "svensk", "moderat", "politiker", "som", "\u00e4r", "sveriges", "statsminister", "sedan", "den", "oktober", "han", "blev", "partiledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "och", "ledde", "partiet", "genom", "riksdagsvalen", "och", "kristersson", "\u00e4r", "utbildad", "civilekonom", "han", "var", "kommunalr\u00e5d", "i", "str\u00e4ngn\u00e4s", "kommun", "socialborgarr\u00e5d", "i", "stockholms", "stad", "och", "socialf\u00f6rs\u00e4kringsminister", "i", "regeringen", "reinfeldtkristersson", "har", "tidigare", "varit", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "moderata", "ungdomsf\u00f6rbundet", "och", "riksdagsledamot", "f\u00f6r", "moderaterna", "sedan", "\u00e4r", "han", "\u00e5ter", "riksdagsledamot", "f\u00f6r", "moderaterna", "biografi", "bakgrund", "och", "familj", "kristersson", "bodde", "i", "sin", "f\u00f6delsestad", "lund", "fram", "till", "fem", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "och", "\u00e4r", "d\u00e4refter", "uppvuxen", "i", "torsh\u00e4lla", "utanf\u00f6r", "eskilstuna", "han", "\u00e4r", "son", "och", "\u00e4ldst", "av", "tre", "barn", "till", "ekonomikonsulten", "filosofie", "kandidat", "lars", "kristersson", "och", "adjunkten", "karin", "kristersson", "f\u00f6dd", "axelsson", "efter", "att", "ha", "g\u00e5tt", "ut", "fr\u00e5n", "st", "eskils", "gymnasium", "i", "eskilstuna", "gjorde", "kristersson", "\u00e5ren", "v\u00e4rnplikt", "som", "plutonsbef\u00e4l", "vid", "upplands", "regemente", "s", "i", "enk\u00f6pings", "garnison", "han", "flyttade", "d\u00e4refter", "till", "uppsala", "f\u00f6r", "att", "studera", "f\u00f6retagsekonomi", "och", "nationalekonomi", "vid", "uppsala", "universitet", "d\u00e4r", "han", "avlade", "civilekonomexamen", "under", "studietiden", "var", "han", "\u00e4ven", "aktiv", "vid", "s\u00f6dermanlandsnerikes", "nation", "och", "var", "bland", "annat", "dess", "programsekreterare", "p\u00e5", "majmiddagen", "blev", "han", "hedersledamot", "vid", "nationenkristersson", "\u00e4r", "bosatt", "i", "str\u00e4ngn\u00e4s", "han", "\u00e4r", "sedan", "gift", "med", "birgitta", "ed", "paret", "har", "tre", "d\u00f6ttrar", "som", "\u00e4r", "adopterade", "fr\u00e5n", "kina", "hustrun", "har", "arbetat", "som", "bland", "annat", "prkonsult", "och", "\u00e4r", "nu", "pr\u00e4st", "yrkeskarri\u00e4r", "f\u00f6re", "politiken", "kristersson", "var", "marknadschef", "f\u00f6r", "timbro", "f\u00f6rlag", "parallellt", "med", "sitt", "uppdrag", "som", "riksdagsledamot", "\u00e5r", "gav", "han", "\u00e4ven", "ut", "boken", "nonworking", "generation", "p\u00e5", "f\u00f6rlaget", "i", "boken", "argumenterar", "han", "emot", "den", "svenska", "modellen", "och", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "som", "han", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "apartheid", "och", "som", "han", "anser", "trycker", "ner", "m\u00e4nniskor", "i", "passivitetunder", "perioden", "arbetade", "kristersson", "som", "kommunikationsdirekt\u00f6r", "hos", "itf\u00f6retaget", "connecta", "i", "stockholm", "efter", "bolagets", "fusion", "med", "information", "highway", "bytte", "f\u00f6retaget", "namn", "till", "adcore", "ab", "\u00e5ren", "var", "han", "\u00e4ven", "kommunikationskonsult", "hos", "f\u00f6retaget", "network", "ab", "han", "anlitade", "under", "den", "perioden", "svart", "st\u00e4dhj\u00e4lp", "under", "n\u00e5got", "\u00e5r", "vilket", "han", "uppgav", "i", "en", "enk\u00e4t", "n\u00e4r", "han", "\u00e5ter", "var", "aktiv", "inom", "politiken", "han", "motiverade", "det", "med", "att", "han", "inte", "varit", "politiskt", "f\u00f6rtroendevald", "eller", "representant", "l\u00e4ngre", "men", "att", "han", "tyckte", "det", "var", "felaktigt", "och", "en", "svag", "f\u00f6rklaringkristersson", "var", "styrelseordf\u00f6rande", "i", "adoptionscentrum", "\u00e5ren", "under", "hans", "period", "som", "ordf\u00f6rande", "skakades", "adoptionscentrum", "av", "en", "skandal", "d\u00e4r", "det", "avsl\u00f6jades", "att", "kidnappade", "barn", "fr\u00e5n", "kina", "hade", "f\u00f6rmedlats", "till", "svenska", "familjer", "adoptionscentrums", "d\u00e5varande", "informationsansvariga", "margret", "josefsson", "angav", "att", "kristersson", "k\u00e4nde", "till", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "men", "det", "\u00e4r", "oklart", "hur", "mycket", "han", "kunde", "p\u00e5verka", "kristersson", "har", "fortsatt", "att", "engagera", "sig", "f\u00f6r", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "och", "adopterade", "barn", "och", "i", "februari", "f\u00f6reslog", "han", "att", "det", "skulle", "tills\u00e4ttas", "en", "statlig", "utredning", "som", "skulle", "f\u00f6rfatta", "en", "vitbok", "om", "hur", "internationella", "adoptioner", "till", "sverige", "har", "fungerat", "historiskt", "politisk", "karri\u00e4r", "fram", "till", "under", "sin", "gymnasietid", "p\u00e5", "st", "eskils", "gymnasium", "i", "eskilstuna", "bildade", "kristersson", "tillsammans", "med", "n\u00e5gra", "v\u00e4nner", "en", "msuf\u00f6rening", "moderat", "skolungdom", "p\u00e5", "skolan", "d\u00e4r", "beskriver", "kristersson", "att", "hans", "politiska", "engagemang", "tog", "fart", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "moderata", "ungdomsf\u00f6rbundet", "efter", "avslutade", "akademiska", "studier", "var", "kristersson", "\u00e5ren", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "moderata", "ungdomsf\u00f6rbundet", "muf", "vid", "f\u00f6rbundsst\u00e4mman", "som", "h\u00f6lls", "i", "lycksele", "f\u00f6rlorade", "kristersson", "ordf\u00f6randevalet", "med", "tre", "r\u00f6ster", "mot", "utmanaren", "fredrik", "reinfeldt", "i", "vad", "som", "kommit", "att", "kallas", "slaget", "i", "lycksele", "kristersson", "ans\u00e5gs", "under", "denna", "tid", "representera", "en", "mer", "nyliberal", "falang", "inom", "ungdomsf\u00f6rbundet", "medan", "reinfeldt", "representerade", "en", "mer", "konservativ", "riktning", "som", "mufordf\u00f6rande", "f\u00f6respr\u00e5kade", "kristersson", "\u00f6ppna", "gr\u00e4nser", "och", "helt", "fri", "invandring", "ledamot", "av", "sveriges", "riksdag", "kristersson", "intr\u00e4dde", "oktober", "som", "ers\u00e4ttare", "f\u00f6r", "utrikesminister", "margaretha", "af", "ugglas", "i", "riksdagen", "fr\u00e5n", "stockholms", "kommuns", "valkrets", "han", "var", "d\u00e4refter", "ordinarie", "riksdagsledamot", "fr\u00e5n", "riksdagsvalet", "fram", "till", "v\u00e5ren", "under", "denna", "period", "i", "riksdagen", "var", "han", "i", "olika", "perioder", "ledamot", "i", "socialf\u00f6rs\u00e4kringsutskottet", "utbildningsutskottet", "arbetsmarknadsutskottet", "och", "riksdagens", "revisorer", "han", "var", "under", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "\u00e4ven", "vice", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "moderaterna", "i", "stockholm", "han", "l\u00e4mnade", "riksdagen", "v\u00e5ren", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "itf\u00f6retaget", "connecta", "kommunalr\u00e5d", "och", "borgarr\u00e5d", "kristersson", "kom", "tillbaka", "till", "politiken", "i", "samband", "med", "valet", "d\u00e5", "han", "blev", "finanskommunalr\u00e5d", "i", "str\u00e4ngn\u00e4s", "kommun", "inf\u00f6r", "valet", "var", "han", "ordf\u00f6rande", "i", "moderaternas", "familjepolitiska", "arbetsgrupp", "efter", "valet", "blev", "han", "socialborgarr\u00e5d", "i", "stockholms", "stad", "under", "tiden", "som", "socialborgarr\u00e5d", "fick", "han", "ett", "hyreskontrakt", "p\u00e5", "en", "femrumsl\u00e4genhet", "i", "stockholm", "av", "ersta", "diakonis\u00e4llskap", "eftersom", "stockholms", "stad", "gjorde", "upphandlingar", "och", "gav", "ekonomiskt", "bist\u00e5nd", "till", "ersta", "diakonis\u00e4llskap", "bland", "annat", "f\u00f6r", "bost\u00e4der", "\u00e5t", "utsatta", "startades", "en", "f\u00f6runders\u00f6kning", "om", "mutbrott", "av", "b\u00e5de", "ulf", "kristersson", "och", "en", "person", "i", "f\u00f6reningens", "ledning", "enligt", "ett", "internt", "policydokument", "skulle", "l\u00e4genheterna", "i", "det", "aktuella", "huset", "reservas", "f\u00f6r", "nyanst\u00e4llda", "och", "studerande", "p\u00e5", "f\u00f6reningens", "h\u00f6gskola", "f\u00f6runders\u00f6kningen", "lades", "sedermera", "ned", "med", "motiveringen", "att", "ulf", "kristersson", "inte", "hade", "direkt", "makt", "\u00f6ver", "bidragsutdelningen", "under", "var", "han", "ordf\u00f6rande", "i", "moderaternas", "migrations", "och", "integrationspolitiska", "arbetsgrupp", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "var", "han", "ordf\u00f6rande", "i", "alliansens", "familjepolitiska", "arbetsgrupp", "och", "\u00e4ven", "moderaternas", "talesperson", "i", "social", "och", "familjepolitiska", "fr\u00e5gor", "socialf\u00f6rs\u00e4kringsminister", "efter", "riksdagsvalet", "tilltr\u00e4dde", "kristersson", "som", "socialf\u00f6rs\u00e4kringsminister", "i", "regeringen", "reinfeldt", "han", "eftertr\u00e4dde", "cristina", "husmark", "pehrssonkristersson", "f\u00f6rsta", "uppdrag", "blev", "att", "se", "\u00f6ver", "regeringens", "tidigare", "sjukf\u00f6rs\u00e4kringsreform", "och", "att", "genomf\u00f6ra", "ett", "antal", "reformer", "resultatet", "av", "hans", "arbete", "med", "detta", "presenterades", "under", "v\u00e5ren", "och", "var", "en", "del", "av", "regeringens", "budgetproposition", "inf\u00f6r", "i", "samband", "med", "detta", "v\u00e4grade", "regeringen", "och", "kristersson", "att", "f\u00f6lja", "riksdagens", "beslut", "om", "hur", "sjukskrivnas", "arbetsf\u00f6rm\u00e5ga", "ska", "pr\u00f6vas", "men", "\u00e4ndrade", "sig", "i", "mars", "ekonomiskpolitisk", "talesperson", "regeringen", "reinfeldt", "avgick", "efter", "riksdagsvalet", "kristersson", "som", "i", "valet", "\u00e5ter", "blivit", "riksdagsledamot", "nu", "f\u00f6r", "s\u00f6rmland", "uts\u00e5gs", "i", "december", "till", "moderaternas", "ekonomiskpolitiska", "talesperson", "och", "blev", "vice", "ordf\u00f6rande", "i", "finansutskottet", "i", "riksdagen", "han", "l\u00e4mnade", "detta", "uppdrag", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "elisabeth", "svantesson", "i", "oktober", "d\u00e5", "han", "valdes", "till", "ny", "partiledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "partiledare", "och", "oppositionsledare", "den", "oktober", "valdes", "kristersson", "till", "moderaternas", "partiledare", "vid", "en", "extra", "partist\u00e4mma", "p\u00e5", "clarion", "sign", "i", "stockholm", "han", "eftertr\u00e4dde", "anna", "kinberg", "batra", "med", "knappt", "ett", "\u00e5r", "kvar", "till", "riksdagsvalet", "i", "sitt", "installationstal", "slog", "kristersson", "fast", "att", "sverige", "ska", "bli", "ett", "land", "f\u00f6r", "hoppfulla", "och", "att", "moderaterna", "ska", "vara", "ett", "parti", "f\u00f6r", "hoppfulla", "\u00e4ven", "i", "flera", "andra", "tal", "har", "kristersson", "s\u00e4rskilt", "lyft", "fr\u00e5gan", "om", "social", "r\u00f6rlighet", "han", "deltog", "i", "sin", "f\u00f6rsta", "partiledardebatt", "den", "oktober", "i", "svts", "agenda", "riksdagsvalet", "efter", "partiledarbytet", "i", "oktober", "\u00f6kade", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "moderaterna", "i", "olika", "opinionsm\u00e4tningar", "och", "i", "nyhetsmedier", "talades", "det", "om", "en", "kristerssoneffekt", "enligt", "en", "m\u00e4tning", "fr\u00e5n", "demoskop", "i", "januari", "n\u00e5dde", "partiet", "sitt", "h\u00f6gsta", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "p\u00e5", "\u00f6ver", "ett", "\u00e5r", "med", "procent", "i", "februari", "var", "partiet", "uppe", "p\u00e5", "procent", "i", "skops", "m\u00e4tning", "senare", "under", "v\u00e5ren", "och", "sommaren", "v\u00e4nde", "emellertid", "opinionssiffrorna", "ned\u00e5t", "med", "ett", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "p\u00e5", "mellan", "och", "procent", "i", "flera", "olika", "m\u00e4tningar", "i", "riksdagsvalet", "fick", "moderaterna", "ett", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "p\u00e5", "procent", "vilket", "var", "en", "tillbakag\u00e5ng", "med", "procentenheter", "och", "innebar", "fjorton", "f\u00e4rre", "riksdagsmandat", "alliansen", "blev", "mindre", "\u00e4n", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "men", "inget", "av", "blocken", "lyckades", "n\u00e5", "egen", "majoritet", "p\u00e5", "valnatten", "kr\u00e4vde", "kristersson", "statsminister", "stefan", "l\u00f6fvens", "avg\u00e5ng", "och", "uttryckte", "en", "ambition", "att", "sj\u00e4lv", "bli", "ny", "statsministeri", "valr\u00f6relsen", "framh\u00f6ll", "kristersson", "vikten", "av", "en", "migrationsuppg\u00f6relse", "d\u00e4r", "framf\u00f6rallt", "socialdemokraterna", "och", "moderaterna", "kommer", "\u00f6verens", "men", "sa", "samtidigt", "att", "han", "inte", "utesl\u00f6t", "n\u00e5gra", "partier", "i", "diskussionen", "kristersson", "har", "\u00e4ven", "beskrivit", "integrationen", "av", "det", "stora", "antal", "flyktingar", "som", "kommit", "under", "senare", "\u00e5r", "som", "en", "\u00f6desfr\u00e5ga", "f\u00f6r", "sverige", "han", "har", "bland", "annat", "sagt", "sig", "vilja", "inf\u00f6ra", "obligatoriska", "spr\u00e5kf\u00f6rskolor", "f\u00f6r", "nyanl\u00e4nda", "barn", "han", "vill", "\u00e4ven", "inf\u00f6ra", "en", "ny", "anst\u00e4llningsform", "med", "intr\u00e4desjobb", "med", "en", "procentig", "l\u00f6n", "f\u00f6r", "unga", "svenskar", "utan", "gymnasieexamen", "och", "nyanl\u00e4nda", "utan", "utbildning", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "fem", "\u00e5r", "i", "landet", "regeringsbildningen", "den", "oktober", "fick", "kristersson", "i", "uppdrag", "av", "talmannen", "andreas", "norl\u00e9n", "att", "sondera", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "ny", "regering", "han", "s\u00f6kte", "initialt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "regering", "best\u00e5ende", "av", "allianspartierna", "moderaterna", "centerpartiet", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "genom", "st\u00f6d", "av", "socialdemokraterna", "den", "oktober", "meddelade", "han", "emellertid", "att", "socialdemokraterna", "avvisat", "alla", "vidare", "samtal", "om", "\u00f6verenskommelser", "men", "att", "han", "avs\u00e5g", "forts\u00e4tta", "sondera", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "ny", "regering", "den", "oktober", "meddelade", "han", "att", "han", "inte", "l\u00e4ngre", "s\u00e5g", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "ny", "regering", "efter", "ytterligare", "samtal", "och", "sonderingar", "valde", "talmannen", "att", "l\u00e5ta", "riksdagen", "r\u00f6sta", "om", "kristersson", "som", "statsminister", "i", "en", "regering", "med", "moderaterna", "och", "kristdemokraterna", "r\u00f6stningen", "\u00e4gde", "rum", "den", "november", "riksdagen", "r\u00f6stade", "nej", "med", "mot", "efter", "att", "centerpartiet", "och", "liberalerna", "f\u00f6ljt", "de", "r\u00f6dgr\u00f6nas", "linje", "medan", "sverigedemokraterna", "r\u00f6stat", "f\u00f6r", "kristersson", "han", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rste", "statsministerkandidaten", "sedan", "regeringsformens", "inf\u00f6rande", "d\u00e5", "riksdagen", "fick", "makten", "att", "utse", "statsminister", "att", "inte", "godk\u00e4nnas", "av", "riksdagen", "mandatperioden", "inf\u00f6r", "valet", "hade", "kristersson", "tillsammans", "med", "\u00f6vriga", "alliansen", "slagit", "fast", "att", "de", "inte", "skulle", "samarbeta", "med", "sverigedemokraterna", "vilket", "blev", "extra", "medialt", "uppm\u00e4rksammat", "efter", "att", "l\u00f6ftet", "\u00e4ven", "framf\u00f6rdes", "till", "f\u00f6rintelse\u00f6verlevaren", "h\u00e9di", "fried", "i", "samband", "med", "att", "stefan", "l\u00f6fven", "ordnade", "parti\u00f6verskridande", "diskussioner", "om", "g\u00e4ngkriminalitet", "men", "valde", "att", "inte", "inkludera", "sverigedemokraterna", "besl\u00f6t", "kristersson", "sig", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ppna", "upp", "f\u00f6r", "diskussioner", "med", "sverigedemokraterna", "samtalet", "s\u00e5gs", "som", "en", "\u00f6ppning", "f\u00f6r", "ett", "djupare", "samarbete", "med", "sverigedemokraterna", "i", "en", "framtida", "regering", "regeringskriserna", "under", "regeringskrisen", "i", "sverige", "i", "juni", "gav", "talman", "andreas", "norl\u00e9n", "ulf", "kristersson", "i", "uppdrag", "att", "sondera", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regering", "tv\u00e5", "dagar", "senare", "meddelade", "han", "att", "han", "gav", "upp", "f\u00f6rs\u00f6ken", "d\u00e5", "han", "inte", "lyckats", "f\u00e5", "med", "sig", "de", "riksdagsmandat", "som", "kr\u00e4vtsden", "november", "r\u00f6stade", "riksdagen", "om", "att", "utse", "magdalena", "andersson", "s", "till", "sveriges", "statsminister", "och", "d\u00e4rmed", "eftertr\u00e4dare", "\u00e5t", "stefan", "l\u00f6fven", "s", "politisk", "turbulens", "uppstod", "n\u00e4r", "hennes", "tillt\u00e4nkta", "koalitionspartner", "milj\u00f6partiet", "l\u00e4mnade", "samarbetet", "samma", "dag", "som", "hon", "valdes", "moderaterna", "r\u00f6stade", "nej", "till", "f\u00f6rslaget", "att", "utse", "andersson", "till", "statsminister", "ett", "f\u00f6r\u00e4ndrat", "s\u00e4kerhetsl\u00e4ge", "i", "europa", "i", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6rde", "ryssland", "in", "flottstyrkor", "i", "\u00f6stersj\u00f6n", "av", "ett", "slag", "och", "en", "m\u00e4ngd", "som", "landet", "tidigare", "inte", "hade", "gjort", "sverige", "flyttade", "marktrupper", "till", "gotland", "vilket", "fick", "ryssland", "att", "reagera", "diplomatiskt", "och", "situationen", "i", "omr\u00e5det", "bed\u00f6mdes", "allm\u00e4nt", "vara", "mer", "sp\u00e4nt", "\u00e4n", "det", "n\u00e5gonsin", "hade", "varit", "sedan", "kalla", "krigets", "dagar", "ryssland", "samlade", "vid", "samma", "tid", "markstridstrupper", "vid", "sin", "gr\u00e4ns", "till", "ukraina", "och", "den", "februari", "gick", "de", "ryska", "styrkorna", "till", "massivt", "angrepp", "mot", "ukraina", "dessa", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "ledde", "till", "att", "kristersson", "v\u00e4ckte", "fr\u00e5gan", "om", "att", "sverige", "borde", "ans\u00f6ka", "om", "anslutning", "till", "nato", "n\u00e5got", "som", "sedan", "flera", "\u00e5r", "var", "partiets", "\u00e5sikt", "men", "som", "nu", "kanske", "skulle", "kunna", "samla", "en", "majoritet", "i", "riksdagen", "\u00e4ven", "liberalerna", "hade", "sedan", "l\u00e4nge", "f\u00f6respr\u00e5kat", "en", "svensk", "natoanslutning", "under", "v\u00e5ren", "sv\u00e4ngde", "b\u00e5de", "socialdemokraterna", "och", "sverigedemokraterna", "i", "fr\u00e5gan", "b\u00e5da", "partierna", "hade", "tidigare", "motsatt", "sig", "tanken", "p\u00e5", "ett", "svenskt", "natomedlemskap", "kristersson", "kom", "att", "samarbeta", "med", "statsminister", "andersson", "i", "fr\u00e5gan", "och", "en", "bred", "majoritet", "kunde", "samlas", "f\u00f6r", "saken", "i", "riksdagen", "d\u00e4r", "endast", "milj\u00f6partiet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "kvarstod", "vid", "st\u00e5ndpunkten", "att", "sverige", "borde", "vara", "alliansfritt", "genom", "den", "breda", "majoriteten", "kom", "fr\u00e5gan", "inte", "att", "bli", "n\u00e5gon", "valfr\u00e5ga", "i", "h\u00f6stens", "riksdagsval", "riksdagsvalet", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "gick", "kristersson", "till", "val", "som", "moderaternas", "partiledare", "och", "han", "gick", "till", "val", "p\u00e5", "att", "bilda", "regering", "tillsammans", "med", "kristdemokraterna", "med", "st\u00f6d", "av", "liberalerna", "och", "sverigedemokraterna", "valet", "h\u00f6lls", "s\u00f6ndagen", "den", "september", "den", "september", "onsdagen", "efter", "valet", "var", "s\u00e5", "gott", "som", "alla", "r\u00f6ster", "f\u00e4rdigr\u00e4knade", "och", "d\u00e5", "utropade", "kristersson", "valseger", "f\u00f6r", "h\u00f6gerblocket", "best\u00e5ende", "av", "moderaterna", "kristdemokraterna", "sverigedemokraterna", "och", "liberalerna", "och", "b\u00f6rjade", "arbetet", "med", "att", "f\u00e5", "ihop", "ett", "nytt", "regeringsunderlag", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "ny", "regering", "statsminister", "magdalena", "andersson", "hade", "samma", "dag", "erk\u00e4nt", "sig", "besegrad", "och", "meddelat", "sin", "avg\u00e5ng", "mandatperioden", "den", "oktober", "meddelade", "kristersson", "riksdagens", "talman", "att", "han", "var", "redo", "att", "bilda", "regering", "tillsammans", "med", "kristdemokraterna", "och", "liberalerna", "med", "st\u00f6d", "av", "sverigedemokraterna", "de", "fyra", "partiernas", "skriftliga", "\u00f6verenskommelse", "med", "kristersson", "som", "statsminister", "f\u00f6r", "mandatperioden", "kallas", "f\u00f6r", "tid\u00f6avtalet", "sveriges", "statsminister", "den", "oktober", "r\u00f6stade", "riksdagen", "igenom", "kristersson", "som", "statsminister", "med", "r\u00f6ster", "f\u00f6r", "och", "emot", "den", "oktober", "presenterade", "kristersson", "sin", "regering", "och", "senare", "samma", "dag", "vid", "en", "konselj", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "tilltr\u00e4dde", "han", "formellt", "som", "sveriges", "statsminister", "kristerssons", "f\u00f6rsta", "utlandsresa", "som", "statsminister", "\u00e4gde", "rum", "den", "oktober", "och", "gick", "till", "finland", "d\u00e4r", "han", "m\u00f6tte", "finlands", "president", "sauli", "niinist\u00f6", "och", "statsminister", "sanna", "marin", "fr\u00e5gor", "som", "diskuterades", "under", "m\u00f6tet", "var", "framf\u00f6rallt", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "energikrisen", "f\u00f6rsvar", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "samt", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "b\u00e5de", "sverige", "och", "finland", "hade", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "ans\u00f6kt", "om", "medlemskap", "i", "nato", "men", "\u00e4nnu", "inte", "blivit", "medlemmar", "den", "februari", "m\u00f6tte", "kristersson", "ukrainas", "president", "volodymyr", "zelenskyj", "i", "kiev", "d\u00e4r", "kristersson", "talade", "om", "sveriges", "st\u00f6d", "till", "ukrainaden", "juli", "reste", "kristersson", "till", "usa", "f\u00f6r", "att", "tr\u00e4ffa", "president", "joe", "biden", "fokus", "under", "m\u00f6tet", "l\u00e5g", "p\u00e5", "sveriges", "natoanslutning", "m\u00f6tet", "mellan", "kristersson", "och", "biden", "var", "det", "f\u00f6rsta", "sedan", "kristersson", "tilltr\u00e4tt", "som", "statsminister", "utm\u00e4rkelser", "konung", "carl", "xvi", "gustafs", "jubileumsminnestecken", "iv", "september", "bibliografi", "klyftan", "mellan", "v\u00e4ljare", "och", "valda", "med", "f\u00f6rord", "av", "hans", "l", "zetterberg", "generationskriget", "tillsammans", "med", "jonas", "hellman", "och", "thomas", "idergard", "libris", "isbn", "a", "nonworking", "generation", "det", "socialpolitiska", "arvet", "ett", "brutet", "l\u00f6fte", "maktapparat", "eller", "koloss", "land", "f\u00f6r", "hoppfulla", "v\u00e4lf\u00e4rd", "och", "trygghet", "i", "en", "ny", "ekonomi", "bildgalleri", "under", "tiden", "som", "partiordf\u00f6rande", "och", "statsminister", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ulf", "kristersson", "ulf", "kristersson", "p\u00e5", "sveriges", "riksdags", "webbplats"]