["ume\u00e5", "umem\u00e5l", "m", "finska", "uumaja", "umesamiska", "ubmeje", "sydsamiska", "upmeje", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "v\u00e4sterbotten", "ume\u00e5", "\u00e4r", "centralort", "i", "ume\u00e5", "kommun", "residensstad", "i", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "och", "sedan", "universitetsstad", "ume\u00e5", "universitet", "\u00e4r", "med", "cirka", "hel\u00e5rsstudieplatser", "landets", "femte", "st\u00f6rsta", "ume\u00e5", "\u00e4r", "med", "sina", "inv\u00e5nare", "norrlands", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "passerade", "\u00e5r", "g\u00e4vle", "samt", "sveriges", "e", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "av", "unders\u00f6kta", "st\u00e4der", "i", "europa", "omkring", "\u00e5r", "har", "ume\u00e5", "den", "renaste", "luftenume\u00e5", "som", "ofta", "kallas", "bj\u00f6rkarnas", "stad", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "invid", "ume\u00e4lven", "cirka", "femton", "kilometer", "fr\u00e5n", "bottniska", "vikens", "kust", "vid", "v\u00e4stra", "kvarken", "orten", "v\u00e4xte", "fram", "p\u00e5", "talet", "kring", "backens", "kyrka", "ungef\u00e4r", "fem", "kilometer", "uppstr\u00f6ms", "ume\u00e5s", "nuvarande", "centrum", "n\u00e4r", "landh\u00f6jningen", "gjorde", "seglatsen", "sv\u00e5rare", "flyttade", "orten", "nedstr\u00f6ms", "i", "samband", "med", "att", "ume\u00e5", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "fick", "stadsr\u00e4ttigheter", "ume\u00e4lvens", "uppgrundning", "fortsatte", "dock", "och", "ume\u00e5", "hamn", "som", "dittills", "legat", "helt", "centralt", "ligger", "sedan", "talet", "knappt", "kilometer", "s\u00f6derut", "n\u00e4ra", "\u00e4lvens", "mynning", "i", "holmsund", "under", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "i", "slutet", "av", "talet", "marknadsf\u00f6rdes", "ume\u00e5", "som", "norrlands", "huvudstad", "en", "beteckning", "som", "\u00e4ven", "sundsvall", "anv\u00e4nt", "som", "slogan", "\u00e5ren", "sedan", "talet", "har", "ume\u00e5", "alltmer", "profilerat", "sig", "som", "kulturcentrum", "och", "var", "\u00e5r", "ocks\u00e5", "europeisk", "kulturhuvudstad", "kulturhuset", "v\u00e4ven", "bildmuseet", "v\u00e4sterbottens", "museum", "gitarrmuseet", "kvinnohistoriskt", "museum", "umedalens", "skulpturpark", "norrlandsoperan", "profilteatern", "och", "klungan", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "institutionerna", "medan", "ume\u00e5", "jazzfestival", "holm\u00f6ns", "visfestival", "umefolk", "house", "of", "metal", "ume\u00e5", "open", "och", "talets", "hardcorescen", "vittnar", "om", "den", "musikaliska", "sp\u00e4nnvidden", "och", "uts\u00e5gs", "ume\u00e5", "av", "svt", "sport", "till", "sveriges", "b\u00e4sta", "idrottsstad", "f\u00f6rutom", "\u00e5terkommande", "framg\u00e5ngar", "f\u00f6r", "ifk", "ume\u00e5s", "l\u00e4ngdskid\u00e5kare", "har", "lag", "som", "bj\u00f6rkl\u00f6ven", "ume\u00e5", "ik", "ume\u00e5", "fc", "ibk", "dalen", "iksu", "och", "a", "basket", "tillh\u00f6rt", "landets", "b\u00e4sta", "i", "sina", "sporter", "tio", "l\u00e4nder", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "konsulat", "i", "ume\u00e5", "danmark", "fr\u00e5n", "estland", "\u00e5ter", "fr\u00e5n", "finland", "fr\u00e5n", "frankrike", "fr\u00e5n", "island", "fr\u00e5n", "italien", "fr\u00e5n", "lettland", "\u00e5ter", "fr\u00e5n", "litauen", "fr\u00e5n", "norge", "fr\u00e5n", "samt", "seychellerna", "fr\u00e5n", "tidigare", "har", "det", "funnits", "konsulat", "bland", "annat", "f\u00f6r", "storbritannien", "nederl\u00e4nderna", "spanien", "och", "tyskland", "stadens", "namn", "i", "de", "\u00e4ldsta", "k\u00e4llorna", "n\u00e4mns", "ume\u00e5", "i", "flera", "olika", "namnvarianter", "\u00e5r", "skrivs", "namnet", "huum", "men", "skrivs", "det", "vma", "i", "h\u00e4lsingelagen", "det", "har", "f\u00f6rmodats", "att", "huum", "\u00e4r", "en", "felskrivning", "och", "att", "det", "ursprungliga", "namnet", "ska", "ha", "varit", "uma", "den", "sedvanliga", "uppfattningen", "\u00e4r", "att", "namnet", "kommer", "fr\u00e5n", "ett", "p\u00e5", "fornnordiska", "beskrivande", "namn", "p\u00e5", "\u00e4lven", "\u00fama", "den", "d\u00e5nande", "eller", "den", "tjutande", "en", "annan", "teori", "\u00e4r", "att", "namnet", "kommer", "fr\u00e5n", "finskans", "uoma", "som", "betyder", "flodb\u00e4ddnamnets", "ursprung", "har", "ocks\u00e5", "satt", "fantasin", "i", "r\u00f6relse", "enligt", "den", "g\u00f6tiska", "uppfattningen", "\u00e4r", "namnet", "h\u00e4rlett", "ur", "ymer", "och", "ymer", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "ett", "namn", "som", "ibland", "f\u00f6rekommer", "i", "ume\u00e5", "till", "exempel", "i", "fria", "moderata", "studentf\u00f6reningen", "ymer", "vid", "universitetet", "ume\u00e5", "skulle", "d\u00e4rmed", "enligt", "samma", "g\u00f6tiska", "skola", "vara", "det", "ymisland", "som", "omn\u00e4mns", "i", "hervarar", "saga", "historia", "det", "har", "under", "l\u00e5ng", "tid", "funnits", "m\u00e4nniskor", "i", "ume\u00e5", "\u00e4lvdal", "de", "\u00e4ldsta", "h\u00e4llristningarna", "n\u00e4ra", "ume\u00e5", "i", "norrfors", "omkring", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "staden", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "cirka", "fkr", "p\u00e5", "flera", "h\u00e5ll", "finns", "ocks\u00e5", "l\u00e4mningar", "av", "boplatser", "och", "odlingar", "fr\u00e5n", "brons\u00e5ldern", "fram", "till", "talet", "i", "omr\u00e5det", "odlades", "korn", "och", "vete", "i", "det", "d\u00e5", "milda", "klimatet", "och", "\u00e4lg", "och", "b\u00e4ver", "jagades", "l\u00e4ngre", "in", "i", "landet", "med", "tiden", "blir", "klimatet", "\u00e5terigen", "svalare", "och", "vid", "fkr", "hade", "odlingen", "\u00f6vergetts", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "jakt", "och", "fiske", "en", "stor", "del", "av", "det", "som", "idag", "utg\u00f6r", "ume\u00e5", "var", "fortfarande", "under", "havsytan", "vid", "\u00e5r", "ekr", "talen", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ume\u00e5", "omn\u00e4mns", "i", "skrift", "\u00e4r", "\u00e5r", "n\u00e4r", "ume\u00e5", "kyrksocken", "n\u00e4mns", "i", "den", "kyrkliga", "skattel\u00e4ngden", "sex\u00e5rsg\u00e4rden", "och", "d\u00e4rmed", "b\u00f6rjar", "betraktas", "som", "en", "del", "av", "kyrkans", "omr\u00e5de", "namnet", "f\u00f6rekom", "ocks\u00e5", "i", "en", "skrift", "i", "h\u00e4lsingelagen", "\u00e5r", "vid", "den", "tiden", "var", "centralorten", "bel\u00e4gen", "ungef\u00e4r", "vid", "nuvarande", "backens", "kyrka", "d\u00e4r", "det", "fanns", "handelsplats", "hamn", "och", "en", "tr\u00e4kyrka", "ume\u00e5", "vma", "n\u00e4mns", "ocks\u00e5", "i", "h\u00e4lsingelagen", "fr\u00e5n", "cirka", "\u00e5r", "d\u00e4r", "det", "stadgas", "om", "b\u00e5gaskatt", "kolonisat\u00f6rer", "som", "s\u00f6kte", "sig", "till", "vildmarken", "anv\u00e4nde", "d\u00e5", "ume\u00e5", "som", "ett", "stopp", "p\u00e5", "v\u00e4genunder", "samma", "\u00e5rhundrade", "gavs", "hela", "ume\u00e5", "som", "f\u00f6rl\u00e4ning", "\u00e5t", "upplands", "lagman", "riddaren", "nils", "gustafsson", "som", "liksom", "senare", "hans", "son", "erik", "puke", "styrde", "socknen", "fr\u00e5n", "korsholms", "slott", "byn", "k\u00e5ddis", "sk\u00e4nktes", "\u00e5r", "till", "\u00e4rkebiskopen", "men", "\u00f6vertogs", "av", "k\u00f6nig", "skarlakan", "\u00e5r", "fick", "\u00e4rkebiskopen", "jakob", "ulvsson", "hela", "norrland", "inbegripet", "ume\u00e5", "socken", "i", "f\u00f6rl\u00e4ning", "\u00e5r", "efter", "att", "omr\u00e5det", "\u00f6verl\u00e5tits", "till", "\u00e4rkebiskopen", "\u00e5r", "ersattes", "den", "gamla", "tr\u00e4kyrkan", "i", "backen", "i", "ume\u00e5", "med", "en", "stenkyrka", "det", "dr\u00f6jde", "dock", "till", "\u00e5r", "innan", "kyrkan", "var", "f\u00e4rdigst\u00e4lld", "\u00e5r", "tog", "lutheranen", "bo", "warniksson", "\u00f6ver", "som", "pr\u00e4st", "i", "backens", "kyrka", "efter", "den", "katolske", "m\u00e4ster", "gerlach", "och", "d\u00e4refter", "blev", "ume\u00e5", "protestantisktlandsk\u00f6pm\u00e4n", "var", "b\u00f6nder", "som", "ocks\u00e5", "bedrev", "handel", "varvid", "de", "f\u00f6rs\u00e5g", "inv\u00e5narna", "med", "n\u00f6dtorft", "som", "salt", "vadmal", "hampa", "spannm\u00e5l", "och", "l\u00e4rft", "ume\u00e5", "socken", "hade", "\u00e5r", "tv\u00e5", "landsk\u00f6pm\u00e4n", "en", "i", "degern\u00e4s", "och", "en", "i", "r\u00f6b\u00e4ck", "ett", "antal", "som", "hade", "\u00f6kat", "till", "femton", "stadsprivilegier", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "uppvaktade", "v\u00e4sterbottningarna", "kung", "johan", "iii", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "en", "k\u00f6pstad", "till", "landskapet", "kungen", "st\u00e4llde", "sig", "positiv", "till", "detta", "och", "utf\u00e4rdade", "stadsprivilegier", "f\u00f6r", "en", "stad", "i", "ume\u00e5", "socken", "det", "var", "interimsprivilegier", "som", "skulle", "g\u00e4lla", "i", "sex", "\u00e5r", "den", "plats", "som", "f\u00f6reslogs", "f\u00f6r", "ume\u00e5", "stad", "l\u00e5g", "p\u00e5", "pr\u00e4stbordet", "i", "backen", "fem", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "nuvarande", "centrum", "d\u00e4r", "l\u00e5g", "sockenkyrkan", "och", "ume\u00e5", "kungsg\u00e5rd", "d\u00e4r", "h\u00f6lls", "\u00e5rliga", "lappmarknader", "med", "regionens", "samer", "och", "dit", "ledde", "alla", "n\u00e5gorlunda", "framkomliga", "v\u00e4gar", "i", "socknen", "d\u00e4r", "fanns", "det", "en", "hamn", "i", "ume\u00e4lven", "och", "kyrkstugor", "f\u00f6r", "allmogen", "landsk\u00f6pm\u00e4nnen", "bodde", "ocks\u00e5", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "i", "byarna", "n\u00e4rmast", "sockenkyrkan", "i", "exempelvis", "ytterhiske", "v\u00e4sterhiske", "grisbacka", "grubbe", "baggb\u00f6le", "klabb\u00f6le", "k\u00e5ddis", "och", "br\u00e4nnland", "stadsplatsen", "godk\u00e4ndes", "av", "kungen", "ambitionen", "var", "att", "omr\u00e5det", "kring", "backens", "kyrka", "skulle", "v\u00e4xa", "genom", "att", "k\u00f6pm\u00e4n", "fr\u00e5n", "socknarna", "i", "ume\u00e5", "bygde\u00e5", "l\u00f6v\u00e5nger", "och", "skellefte\u00e5", "skulle", "flytta", "dit", "d\u00e5", "var", "staden", "en", "knutpunkt", "f\u00f6r", "v\u00e4gar", "b\u00e5de", "p\u00e5", "vatten", "och", "land", "men", "\u00e4lven", "var", "inte", "l\u00e4ngre", "lika", "djup", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "var", "det", "inte", "heller", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "b\u00e5tar", "att", "ang\u00f6ra", "hamnen", "intresset", "svalnade", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "fanns", "de", "tv\u00e5", "landsk\u00f6pm\u00e4nnen", "inte", "l\u00e4ngre", "kvar", "och", "under", "talet", "dog", "staden", "ut", "d\u00e5", "hade", "en", "efter", "en", "\u00e5terv\u00e4nt", "till", "sina", "ursprungsorter", "och", "handkarna", "i", "skellefte\u00e5", "hade", "v\u00e4grat", "att", "flytta", "till", "ume\u00e5", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "b\u00f6rjan", "staden", "var", "inte", "f\u00e4rdigbyggd", "innan", "epoken", "som", "stad", "avslutades", "och", "kvar", "fanns", "var", "ett", "f\u00e5tal", "tomma", "stugor", "runt", "sockenkyrkan", "av", "\u00e5rs", "r\u00e4kenskaper", "framg\u00e5r", "att", "det", "d\u00e5", "inte", "fanns", "n\u00e5gra", "borgare", "mantalsskrivna", "i", "staden", "och", "att", "antalet", "landsk\u00f6pm\u00e4n", "sjunkit", "till", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "det", "\u00e5r", "d\u00e5", "staden", "anlades", "av", "den", "f\u00f6rsta", "staden", "\u00e5terst\u00e5r", "nu", "inget", "annat", "\u00e4n", "ett", "m\u00f6rkf\u00e4rgat", "s\u00e5", "kallat", "stadslager", "i", "jorden", "kring", "h\u00e4radsv\u00e4gen", "d\u00e4r", "den", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "kyrkan", "mot", "s\u00f6der", "ned", "mot", "\u00e4lven", "vid", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "har", "tegel", "j\u00e4rnf\u00f6rem\u00e5l", "fragment", "av", "kritpipor", "f\u00f6nsterglas", "med", "mera", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "inom", "en", "yta", "p\u00e5", "omkring", "x", "meter", "platsen", "\u00e4r", "klassad", "som", "fast", "fornl\u00e4mning", "ume\u00e5", "stad", "fr\u00e5n", "fortlevde", "kyrkstaden", "med", "sin", "vardagliga", "verksamhet", "intill", "omr\u00e5det", "hamnen", "som", "\u00e5ter", "blev", "sockenhamn", "och", "d\u00e4r", "flera", "b\u00f6nder", "idkade", "handel", "och", "byggde", "upp", "mindre", "handelsflottor", "h\u00e4r", "bodde", "olika", "sociala", "grupper", "som", "hantverkare", "och", "l\u00e4gre", "statstj\u00e4nstem\u00e4n", "\"fogdetj\u00e4nare\"", "totalt", "fanns", "h\u00e4r", "tio", "stugor", "inklusive", "tre", "kyrkstugor", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "talet", "\u00f6kade", "antalet", "kyrkstugor", "till", "sju", "varav", "tre", "i", "omr\u00e5det", "hamnen", "och", "fyra", "i", "omr\u00e5dena", "backen", "och", "v\u00e4sterbackenhamnen", "i", "kyrkstaden", "upph\u00f6rde", "med", "tiden", "eftersom", "\u00e4lven", "hade", "uppgrundats", "genom", "landh\u00f6jningen", "och", "st\u00f6rre", "b\u00e5tar", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "ang\u00f6ra", "platsen\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "petrus", "k\u00f6nigsson", "senare", "petrus", "kenicius", "fr\u00e5n", "baggb\u00f6le", "till", "\u00e4rkebiskop", "i", "sverige", "han", "kr\u00f6nte", "\u00e5r", "gustav", "ii", "adolf", "under", "talet", "ville", "gustav", "ii", "adolf", "\u00e5terigen", "bygga", "upp", "staden", "och", "fyra", "\u00e5r", "efter", "kr\u00f6ningen", "beordrade", "en", "kunglig", "kommissionen", "sockenborna", "att", "\u00e5ter", "bygga", "en", "stad", "denna", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "norra", "\u00e4lvstranden", "fem", "kilometer", "nedstr\u00f6ms", "fr\u00e5n", "det", "tidigare", "centrumet", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "den", "landh\u00f6jning", "som", "skett\u00e5r", "erh\u00f6ll", "pite\u00e5", "lule\u00e5", "och", "torne\u00e5", "stadsprivilegier", "och", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "\u00e5r", "erh\u00f6ll", "\u00e4ven", "ume\u00e5", "nya", "stadsprivilegier", "socknarna", "skellefte\u00e5", "och", "burtr\u00e4sk", "hade", "d\u00e5", "redan", "f\u00f6rdelats", "till", "pite\u00e5s", "handelsomr\u00e5de", "varf\u00f6r", "ume\u00e5", "fick", "n\u00f6ja", "sig", "med", "ume\u00e5", "socken", "bygde\u00e5", "socken", "samt", "l\u00f6v\u00e5nger", "socken", "de", "som", "skrev", "sig", "i", "ume\u00e5", "blev", "d\u00e5", "kallade", "borgare", "och", "hade", "d\u00e5", "r\u00e4tt", "att", "bedriva", "handel", "inom", "best\u00e4mda", "geografiska", "omr\u00e5den", "som", "bel\u00f6ning", "fick", "de", "nyinflyttade", "tullfrihet", "under", "ett", "par", "\u00e5r", "samt", "visst", "sj\u00e4lvstyre", "med", "en", "egen", "borgm\u00e4stare", "i", "geng\u00e4ld", "skulle", "man", "efter", "den", "inledande", "perioden", "av", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6rtulla", "alla", "varor", "som", "kom", "till", "staden", "samt", "betala", "skatter", "talet", "\u00e5r", "s\u00e4nde", "gustav", "ii", "adolf", "en", "delegation", "under", "olof", "bure", "att", "planera", "staden", "igen", "p\u00e5", "grund", "av", "landh\u00f6jningen", "valdes", "ett", "omr\u00e5de", "kring", "fem", "kilometer", "\u00f6ster", "om", "d\u00e5varande", "centrum", "som", "i", "folkmun", "l\u00e4nge", "fortsatte", "att", "kallas", "ume\u00e5", "moder", "f\u00f6r", "den", "nya", "staden", "k\u00f6ptes", "\u00e5r", "sandahemmanet", "p\u00e5", "ytterhiske", "om", "ett", "halvt", "mantal", "av", "olof", "\u00f6stensson", "som", "blev", "borgare", "i", "staden", "stadsmarken", "kostade", "daler", "kopparmynt", "troligen", "var", "det", "olof", "bure", "som", "utf\u00f6rde", "stadsplanen", "den", "juni", "utf\u00e4rdade", "riksr\u00e5det", "interimistiska", "stadsprivilegier", "f\u00f6r", "ume\u00e5", "stad", "stadsbilden", "var", "typisk", "f\u00f6r", "epoken", "med", "inte", "helt", "raka", "rutn\u00e4tsgator", "och", "huvudgator", "som", "l\u00f6per", "parallellt", "med", "\u00e4lven", "torget", "var", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "oansenligt", "och", "l\u00e5g", "i", "stadens", "v\u00e4stra", "del", "m\u00f6jligen", "verkst\u00e4lldes", "inte", "alla", "bures", "planer", "s\u00e5", "till", "exempel", "den", "om", "en", "tredje", "huvudgata", "sp\u00e5r", "av", "bures", "stadsplan", "\u00e4r", "storgatan", "v\u00e4stra", "r\u00e5dhusgatan", "och", "r\u00e5dhustorgetstadens", "handelsomr\u00e5de", "begr\u00e4nsade", "sig", "till", "den", "egna", "socknen", "samt", "bygde\u00e5", "och", "l\u00f6v\u00e5nger", "medan", "de", "angr\u00e4nsande", "socknarna", "skellefte\u00e5", "och", "burtr\u00e4sk", "tillf\u00f6ll", "pite\u00e5", "som", "erh\u00e5llit", "stadsprivilegier", "\u00e5ret", "innan", "under", "de", "\u00e5r", "livland", "var", "svenskt", "svenska", "livland", "handlade", "ume\u00e5", "ocks\u00e5", "med", "riga", "och", "reval", "tallinn", "\u00e5r", "fick", "ume\u00e5", "delad", "r\u00e4tt", "med", "h\u00e4rn\u00f6sand", "att", "handla", "i", "nordmalings", "socken", "vilket", "kan", "ha", "r\u00e4ddat", "staden", "fr\u00e5n", "att", "helt", "tyna", "bort", "under", "talets", "missv\u00e4xt\u00e5r\u00e5r", "bildades", "v\u00e4sterbottens", "l\u00e4n", "motsvarande", "dagens", "norr", "och", "v\u00e4sterbotten", "och", "ume\u00e5", "uts\u00e5gs", "i", "samband", "med", "detta", "till", "residensstad", "residensstaden", "ume\u00e5", "hade", "d\u00e5", "inv\u00e5nare", "men", "staden", "v\u00e4xte", "och", "\u00e5r", "var", "inv\u00e5nare", "bosatta", "i", "ume\u00e5", "samma", "\u00e5r", "fick", "staden", "sin", "f\u00f6rsta", "skolade", "definitiva", "stadsprivilegierna", "fick", "staden", "av", "drottning", "kristina", "samma", "\u00e5r", "som", "uppf\u00f6randet", "av", "ume\u00e5", "stads", "kyrka", "p\u00e5b\u00f6rjades", "nicodemus", "tessin", "d\u00e4", "tog", "\u00f6ver", "stadsplaneringen", "efter", "bure", "han", "gjorde", "stadens", "form", "mer", "rektangul\u00e4r", "och", "kungsgatan", "kan", "m\u00f6jligen", "h\u00e4rledas", "till", "hans", "stadsplaner", "daniel", "jonsson", "trast", "var", "stadens", "f\u00f6rste", "borgm\u00e4stare", "han", "tilltr\u00e4dde", "omkring", "men", "fick", "kunglig", "fullmakt", "f\u00f6rst", "f\u00f6r", "att", "locka", "b\u00f6nderna", "att", "bli", "stadsbor", "fick", "de", "bland", "annat", "sex", "frihets\u00e5r", "talet", "sverige", "l\u00e5g", "vid", "ing\u00e5ngen", "till", "talet", "i", "krig", "med", "ryssland", "stora", "nordiska", "kriget", "och", "ryska", "trupper", "br\u00e4nde", "den", "september", "ner", "hela", "staden", "s\u00e5", "n\u00e4r", "som", "p\u00e5", "stadskyrkan", "sedan", "de", "svenska", "trupperna", "under", "landsh\u00f6vding", "och", "generalmajor", "anders", "erik", "ramsay", "\u00f6vergivit", "staden", "ryssarna", "beslagtog", "ocks\u00e5", "handelsskeppen", "i", "hamnen", "med", "de", "laster", "de", "hade", "i", "januari", "tog", "sig", "ryssarna", "\u00f6ver", "den", "tillfrysta", "kvarken", "och", "plundrade", "ume\u00e5", "ryssarna", "br\u00e4nde", "den", "\u00e5teruppbyggda", "staden", "den", "maj", "och", "de", "tillf\u00e4lliga", "bost\u00e4der", "som", "satts", "upp", "den", "juni", "det", "\u00e5ret", "bodde", "det", "personer", "i", "staden", "men", "staden", "repade", "sig", "\u00e5ter", "och", "carl", "von", "linn\u00e9", "beskrev", "den", "med", "orden", "\"ume\u00e5", "en", "liten", "stad", "som", "\u00e4nnu", "eij", "w\u00e4hl", "reparerat", "sig", "efter", "det", "skadest\u00e5nd", "den", "led", "af", "fiendens", "eld", "d\u00e5", "den", "totaliter", "blef", "afbr\u00e4nd\"", "landsh\u00f6vdingarna", "jacob", "grundel", "och", "gabriel", "gyllengrip", "verkade", "kraftfullt", "f\u00f6r", "att", "snabbt", "bygga", "upp", "staden", "och", "hade", "ume\u00e5", "inv\u00e5nare", "den", "\u00e5teruppbyggdes", "efter", "de", "gamla", "stadsplanerna", "men", "fick", "n\u00e5gra", "fler", "gator", "\u00e5r", "beslutades", "att", "husen", "i", "staden", "som", "var", "byggda", "av", "tr\u00e4", "skulle", "m\u00e5las", "r\u00f6da", "och", "att", "de", "skulle", "numreras\u00e5r", "togs", "bottniska", "handelstv\u00e5nget", "bort", "och", "staden", "fick", "stapelstadsr\u00e4tt", "gemensamt", "med", "resten", "av", "v\u00e4sterbotten", "stapelstaden", "f\u00f6rlades", "i", "ratan", "ume\u00e5", "hamn", "b\u00f6rjade", "handla", "med", "utlandet", "och", "beh\u00f6vde", "inte", "l\u00e4ngre", "g\u00e5", "via", "mellanh\u00e4nder", "i", "g\u00e4vle", "eller", "stockholm", "\u00e5r", "hade", "bara", "tv\u00e5", "bodar", "i", "staden", "\u00f6ppet", "\u00e5ret", "runt", "den", "mesta", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "skedde", "p\u00e5", "marknader", "i", "ume\u00e5", "nordmaling", "bygde\u00e5", "l\u00f6v\u00e5nger", "burtr\u00e4sk", "och", "lappmarkerna", "p\u00e5", "dessa", "marknader", "k\u00f6pte", "borgarna", "upp", "varor", "som", "br\u00e4dor", "fisk", "skinn", "av", "ekorre", "b\u00e4ver", "bj\u00f6rn", "utter", "j\u00e4rv", "r\u00e4v", "och", "hermelin", "och", "tran", "fr\u00e5n", "s\u00e4l", "dessa", "varor", "och", "j\u00e4rn", "fr\u00e5n", "robertsfors", "och", "olofsfors", "s\u00e5lde", "k\u00f6pm\u00e4nnen", "sedan", "vidareav", "stadens", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "hade", "burskap", "av", "de", "senare", "var", "handlare", "hantverkare", "och", "fiskare", "tomter", "var", "bebodda", "och", "staden", "inf\u00f6rskaffade", "fortl\u00f6pande", "mark", "\u00f6sterut", "f\u00f6r", "att", "kunna", "utvidgas\u00e5r", "inr\u00e4ttades", "\u00f6vre", "norrlands", "f\u00f6rsta", "lasarett", "i", "ume\u00e5", "strax", "utanf\u00f6r", "stadens", "tullar", "p\u00e5", "tomten", "sand\u00e5kern", "nuvarande", "storgatan", "talet", "ume\u00e5", "var", "en", "central", "sk\u00e5deplats", "f\u00f6r", "finska", "kriget", "\u00e5r", "i", "mars", "intogs", "ume\u00e5", "av", "ryska", "trupper", "men", "dessa", "tvingades", "p\u00e5", "grund", "av", "en", "kommande", "fredsf\u00f6rhandling", "att", "l\u00e4mna", "staden", "efter", "endast", "ett", "par", "dagars", "bel\u00e4gring", "i", "slutet", "av", "maj", "anf\u00f6ll", "ryssarna", "\u00e5nyo", "och", "den", "svenske", "generalen", "georg", "carl", "von", "d\u00f6beln", "utrymde", "staden", "som", "\u00e5terigen", "intogs", "av", "ryssarna", "den", "juni", "dessa", "besatte", "staden", "tills", "den", "ryske", "generalen", "nikolai", "kamenskij", "den", "augusti", "tvingades", "till", "retr\u00e4tt", "i", "ratan", "i", "samband", "med", "ryssarnas", "int\u00e5g", "br\u00f6t", "flera", "sv\u00e5ra", "farsoter", "ut", "bland", "annat", "r\u00f6dsot", "och", "fl\u00e4ckfeber", "och", "m\u00e5nga", "inv\u00e5nare", "avled", "till", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "\u00e5r", "samma", "\u00e5r", "som", "svenska", "f\u00f6rlagsf\u00f6reningen", "senare", "svenska", "f\u00f6rl\u00e4ggaref\u00f6reningen", "bildades", "fick", "ume\u00e5", "l\u00e4nets", "f\u00f6rsta", "kommissionsbokhandel", "och", "i", "mitten", "av", "talet", "\u00f6ppnade", "konditor", "fredrik", "plagemann", "stadens", "f\u00f6rsta", "serveringsst\u00e4lle", "ett", "s\u00e5", "kallat", "schweizeri", "ett", "kaf\u00e9", "med", "alkoholutsk\u00e4nkning", "ett", "nytt", "l\u00e4nscellf\u00e4ngelse", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "skeppsvarven", "pr\u00e4glade", "staden", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "p\u00e5", "teg", "fanns", "tre", "rederier", "och", "detta", "var", "en", "betydande", "n\u00e4ring", "fram", "till", "dess", "\u00e5ngb\u00e5tarna", "konkurrerade", "ut", "segelfartygen", "fr\u00e5n", "inleddes", "regelbunden", "gods", "och", "passagerartrafik", "med", "\u00e5ngb\u00e5t", "mellan", "staden", "och", "sk\u00e4rg\u00e5rdens", "lastageplatser", "och", "hamnar", "en", "trafik", "som", "bedrevs", "flera", "\u00e5rtionden", "in", "p\u00e5", "talet\u00e5ren", "byggdes", "gamla", "bron", "\u00f6ver", "\u00e4lven", "och", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "skapades", "d\u00f6belns", "park", "flera", "s\u00e5gverk", "anlades", "i", "ume\u00e5s", "utkanter", "och", "goda", "tider", "gjorde", "\u00e4garna", "f\u00f6rm\u00f6gna", "ett", "sp\u00e5r", "av", "v\u00e4lm\u00e5gan", "\u00e4r", "moritzska", "g\u00e5rden", "johan", "nordqvist", "uppf\u00f6rde", "\u00e5r", "hovr\u00e4tten", "en", "av", "f\u00e5", "byggnader", "som", "klarade", "branden", "ursprungligen", "f\u00f6r", "att", "inhysa", "folkskoll\u00e4rarinneseminariet", "som", "bildades", "ett", "hus", "av", "amat\u00f6rarkitekten", "axel", "cederberg", "sm\u00f6rasken", "\u00e4r", "likas\u00e5", "bevarat", "liksom", "en", "del", "av", "von", "ahnska", "magasinet", "skr\u00e5v\u00e4sendet", "upph\u00f6rde", "i", "sverige", "genom", "\u00e5rs", "inf\u00f6rande", "av", "fabriks", "och", "hantverksordningen", "d\u00e4rmed", "omskapades", "stadens", "organisation", "exempelvis", "genom", "inf\u00f6rande", "av", "dr\u00e4tselkammare", "det", "fanns", "d\u00e5", "i", "ume\u00e5", "stad", "hantverkare", "som", "hade", "burskap", "tre", "utan", "burskap", "och", "tre", "fabrikanter", "vilka", "tillsammans", "bildade", "ume\u00e5", "fabriks", "&", "hantverksf\u00f6rening", "stadsbranden", "den", "juni", "samma", "dag", "som", "sundsvallsbranden", "var", "det", "\u00e5ter", "dags", "f\u00f6r", "staden", "att", "brinna", "ner", "till", "grunden", "allt", "b\u00f6rjade", "strax", "efter", "klockan", "tretton", "med", "en", "brand", "i", "ume\u00e5", "bryggeriaktiebolags", "huvudbyggnad", "som", "l\u00e5g", "v\u00e4ster", "om", "renmarksb\u00e4cken", "ungef\u00e4r", "vid", "storgatan", "och", "brinnande", "taksp\u00e5n", "fr\u00e5n", "bryggeriets", "tak", "f\u00f6ljde", "med", "de", "kraftiga", "vindarna", "\u00f6sterut", "\u00f6ver", "staden", "tidigare", "den", "morgonen", "hade", "en", "brand", "brutit", "ut", "vid", "ett", "s\u00e5gverk", "i", "holmsund", "varf\u00f6r", "stadens", "enda", "\u00e5ngspruta", "hade", "transporterats", "dit", "den", "kraftiga", "vinden", "och", "avsaknaden", "av", "brandsprutan", "gjorde", "att", "branden", "spred", "sig", "snabbt", "mellan", "husen", "i", "de", "tr\u00e5nga", "gatorna", "i", "staden", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "branden", "n\u00e5dde", "\u00f6stra", "esplanaden", "vid", "nittontiden", "hejdades", "den", "n\u00e4r", "vinden", "slog", "om", "till", "nordost", "och", "husen", "\u00f6ster", "om", "esplanaden", "d\u00e4ribland", "f\u00e4ngelset", "skonades", "fr\u00e5n", "branden", "totalt", "blev", "cirka", "av", "stadens", "inv\u00e5nare", "heml\u00f6sa", "men", "ingen", "omkom", "i", "branden", "\u00e5teruppbyggnad", "n\u00e4r", "staden", "\u00e5ter", "skulle", "byggas", "upp", "beslutades", "att", "gatorna", "inte", "fick", "vara", "f\u00f6r", "tr\u00e5nga", "och", "att", "bj\u00f6rkar", "skulle", "planteras", "l\u00e4ngs", "alla", "gator", "och", "d\u00e4rmed", "tillkom", "uttrycket", "\"bj\u00f6rkarnas", "stad\"", "fredrik", "olaus", "lindstr\u00f6m", "ledde", "\u00e5teruppbyggnaden", "husen", "som", "uppf\u00f6rdes", "byggdes", "f\u00f6retr\u00e4desvis", "i", "tr\u00e4", "och", "gav", "stadsbilden", "dess", "markanta", "pr\u00e4gel", "bland", "arkitekterna", "m\u00e4rks", "carl", "fridolf", "engelbert", "sandgren", "bl\u00e5", "huset", "med", "flera", "erik", "olof", "m\u00e5ngberg", "verkm\u00e4stare", "anderssons", "hus", "ordenshuset", "med", "flera", "viktor", "\u00e5str\u00f6m", "stora", "hotellet", "med", "flera", "och", "ragnar", "\u00f6stberg", "aschanska", "villan", "scharinska", "villan", "n\u00e5gra", "praktbyggnader", "i", "tegel", "uppf\u00f6rdes", "av", "ernst", "stenhammar", "handelsbanken", "fredrik", "olaus", "lindstr\u00f6m", "riksbanken", "ume\u00e5", "r\u00e5dhus", "ume\u00e5", "stads", "kyrka", "torben", "grut", "sparbanken", "det", "stora", "tullmagasinet", "vid", "tegsbron", "uppf\u00f6rdes", "av", "m\u00e5ngberg", "med", "det", "\u00f6verblivna", "teglet", "fr\u00e5n", "kyrkan", "uppf\u00f6rdes", "den", "slottslika", "borgm\u00e4starevillan", "av", "per", "eriksson", "p\u00e5", "kvarteret", "h\u00f6der", "i", "v\u00e4stra", "centrum", "uppf\u00f6rdes", "k\u00f6pmannahus", "i", "tr\u00e4", "som", "\u00e4nnu", "\u00e4r", "bevarade", "elektricitet", "och", "rinnande", "vatten", "som", "fj\u00e4rde", "stad", "i", "sverige", "fick", "ume\u00e5", "\u00e5r", "elektrisk", "gatubelysning", "i", "samband", "med", "att", "ett", "elektricitetsverk", "uppr\u00e4ttats", "gamla", "elverket", "av", "wilhelm", "stolpe", "\u00e4r", "en", "rest", "fr\u00e5n", "detta", "och", "\u00e4r", "byggt", "som", "en", "medeltida", "borg", "vid", "mitten", "av", "talet", "var", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "p\u00e5", "v\u00e4g", "till", "ume\u00e5", "och", "folke", "zettervall", "anlitades", "f\u00f6r", "att", "rita", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "gamla", "bron", "fick", "sin", "nuvarande", "form", "efter", "branden", "och", "var", "l\u00e4nge", "den", "enda", "bron", "\u00f6ver", "\u00e4lven", "under", "talet", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "vattenkvaliteten", "i", "stadens", "brunnar", "och", "\u00e4lven", "hade", "blivit", "alltf\u00f6r", "f\u00f6rorenad", "s\u00e5", "staden", "beslutade", "att", "g\u00f6ra", "taflesj\u00f6n", "nuvarande", "nydalasj\u00f6n", "till", "vattent\u00e4kt", "eftersom", "den", "l\u00e5g", "meter", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "sj\u00e4lva", "staden", "ett", "sandfilterverk", "placerades", "vid", "sj\u00f6stranden", "och", "en", "sj\u00e4lvtrycksledning", "drogs", "till", "en", "kubikmeter", "stor", "reservoar", "i", "hamrinsberget", "varifr\u00e5n", "i", "sin", "tur", "dricksvattenledningar", "drogs", "till", "stadens", "d\u00e5", "cirka", "fastigheter", "i", "den", "v\u00e4xande", "staden", "och", "med", "vattentoalettens", "int\u00e5g", "blev", "vattentillg\u00e5ngen", "dock", "snart", "otillr\u00e4cklig", "och", "redan", "byggdes", "ett", "nytt", "vattenverk", "vid", "kulla", "med", "piparb\u00f6lesj\u00f6n", "som", "vattent\u00e4kt\u00e5r", "ersattes", "stadens", "vedeldade", "\u00e5ngkraftverk", "med", "klabb\u00f6le", "kraftverk", "ett", "vattenkraftverk", "i", "klabb\u00f6leforsen", "det", "f\u00f6rsta", "i", "sitt", "slag", "i", "ume\u00e4lven", "kraftverket", "finns", "i", "dag", "kvar", "som", "museum", "kallat", "ume\u00e5", "energicentrum", "talet", "\u00e5r", "n\u00e5dde", "j\u00e4rnv\u00e4gens", "stambana", "fram", "till", "ume\u00e5", "vilket", "f\u00f6ranledde", "en", "ut\u00f6kning", "av", "stadsplanen", "mot", "norr", "d\u00e4r", "den", "kontinentalt", "inspirerade", "v\u00e4gingenj\u00f6ren", "otto", "fr\u00f6man", "anlade", "j\u00e4rnv\u00e4gstorget", "d\u00e4r", "sex", "gator", "str\u00e5lade", "samman", "i", "en", "halvcirkel", "framf\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "eftersom", "ume\u00e5", "t\u00e4tort", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "kraftiga", "landh\u00f6jningen", "hade", "kommit", "att", "ligga", "drygt", "en", "mil", "fr\u00e5n", "havet", "tvingades", "ume\u00e5", "stad", "bygga", "en", "uthamn", "i", "holmsund", "i", "nordmaling", "fanns", "en", "flygplats", "som", "flyttade", "till", "alvik", "utanf\u00f6r", "teg", "och", "senare", "bytte", "namn", "till", "ume\u00e5", "airport", "\u00e5r", "invigdes", "tegsbron", "\u00f6ver", "vilken", "e", "och", "e", "gick", "fram", "till", "d\u00e5", "v\u00e4garna", "fick", "en", "ny", "str\u00e4ckning", "\u00f6ver", "kolb\u00e4cksbron", "det", "sista", "\u00e5ret", "av", "millenniet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "byggnationen", "av", "botniabanan", "som", "invigdes", "storsatsningen", "p\u00e5", "ett", "nytt", "stort", "teaterhus", "som", "invigdes", "kunde", "ha", "varit", "epokg\u00f6rande", "om", "inte", "huset", "brunnit", "ned", "s\u00e5", "snart", "redan", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "ett", "nytt", "teaterhus", "skulle", "vara", "i", "\u00e5r", "\u00e5r", "anlades", "ett", "sorteringsverk", "f\u00f6r", "timmerflottning", "i", "lill\u00e5n", "i", "ume\u00e4lven", "vid", "\u00f6ns", "sydv\u00e4stra", "del", "som", "var", "verksamt", "fram", "till", "under", "rekord\u00e5ren", "p\u00e5", "talet", "transporterades", "varje", "\u00e5r", "n\u00e4rmare", "miljoner", "stockar", "motsvarande", "fullastade", "timmerbilar", "r", "via", "lill\u00e5ns", "skiljest\u00e4lle", "som", "p\u00e5", "somrarna", "hade", "upp\u00e5t", "anst\u00e4lldap\u00e5", "talet", "undgick", "ume\u00e5", "den", "s\u00e5", "kallade", "regementsd\u00f6den", "och", "efter", "inkorporering", "av", "omr\u00e5dena", "\u00f6backa", "\u00e5lidhem", "sofiehem", "och", "gimo", "uppn\u00e5ddes", "inv\u00e5nare", "i", "konkurrens", "med", "andra", "norrlandsst\u00e4der", "lyckades", "ume\u00e5", "sedan", "\"er\u00f6vra\"", "en", "dubblering", "av", "folkskoll\u00e4rarinneutbildningen", "och", "placeringen", "av", "hovr\u00e4tten", "f\u00f6r", "\u00f6vre", "norrland", "under", "motbokstidens", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "uppm\u00e4rksammades", "det", "s\u00e5", "kallade", "ume\u00e5systemet", "p\u00e5", "f\u00f6rslag", "av", "vkredakt\u00f6ren", "gustav", "ros\u00e9n", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "all", "vin", "och", "spritservering", "i", "ume\u00e5", "och", "motboks\u00e5ldern", "skulle", "h\u00f6jas", "varje", "\u00e5r", "s\u00e5", "att", "all", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "till", "slut", "skulle", "upph\u00f6ra", "staden", "\u00f6vergav", "dock", "experimentet", "redan", "d\u00e5", "ros\u00e9n", "l\u00e4mnade", "ume\u00e5", "f\u00f6r", "att", "bli", "statsr\u00e5dbondebefolkningen", "ingick", "den", "februari", "en", "sammanslutning", "p\u00e5", "backen", "vilket", "var", "startskottet", "f\u00f6r", "riksf\u00f6rbundet", "landsbygdens", "folk", "rlf", "vilket", "ombildades", "till", "lantbrukarnas", "riksf\u00f6rbund", "lrfi", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "anlades", "flera", "industrier", "vid", "ume\u00e4lvens", "strand", "nedstr\u00f6ms", "innerstaden", "framf\u00f6r", "allt", "r\u00f6rde", "det", "sig", "om", "tr\u00e4industrier", "massatillverkaren", "ume\u00e5", "tr\u00e4sliperi", "anlades", "vid", "nuvarande", "konstn\u00e4rligt", "campus", "en", "bit", "l\u00e4ngre", "nedstr\u00f6ms", "p\u00e5", "\u00f6mse", "sidor", "om", "sandb\u00e4ckens", "utlopp", "nedanf\u00f6r", "\u00e5lidbacken", "tillkom", "omkring", "\u00f6backa", "s\u00e5gverk", "och", "ume\u00e5", "\u00e5ngs\u00e5g", "\u00e4ven", "kallad", "l\u00f6wlingss\u00e5gen", "vid", "kolb\u00e4ckens", "utlopp", "vid", "nuvarande", "str\u00f6mpilen", "fanns", "en", "gammal", "kvarnplats", "d\u00e4r", "en", "tj\u00e4rfabrik", "etablerats", "efter", "att", "denna", "lagts", "ner", "anlades", "d\u00e4r", "sofiehems", "s\u00e5gverk", "som", "fick", "ge", "plats", "f\u00f6r", "sofiehems", "tr\u00e4sliperi", "sedermera", "bowaters", "och", "sofiehem", "pulp", "nedanf\u00f6r", "nuvarande", "returmarknaden", "uppf\u00f6rdes", "gimon\u00e4s", "s\u00e5gverk", "i", "samma", "omr\u00e5de", "fanns", "\u00e4ven", "ett", "tegelbruk", "grundat", "och", "en", "l\u00e5dfabrik", "bostadsomr\u00e5dena", "sofiehem", "och", "gimon\u00e4s", "v\u00e4xte", "fram", "som", "arbetarstadsdelar", "i", "anslutning", "till", "dessa", "industrier", "tillverkningsindustrin", "v\u00e4xte", "med", "bland", "annat", "hilding", "carlssons", "mekaniska", "verkstad", "som", "konstruerade", "sveriges", "f\u00f6rsta", "r\u00e4lsbuss", "och", "var", "ledande", "i", "sin", "bransch", "volvo", "lastvagnar", "p\u00e5", "teg", "har", "sitt", "ursprung", "i", "ett", "m\u00f6belsnickeri", "som", "drevs", "av", "uppfinnaren", "g\u00f6sta", "nystr\u00f6m", "vilken", "ocks\u00e5", "grundade", "nystr\u00f6m", "nordpatent", "komatsu", "forests", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "ume\u00e5", "mekaniska", "grundades", "i", "ume\u00e5", "den", "v\u00e4xande", "stadens", "elkraftsbehov", "l\u00f6stes", "genom", "bygget", "av", "stornorrfors", "kraftverk", "ett", "par", "mil", "uppstr\u00f6ms", "ume\u00e4lveni", "slutet", "av", "talet", "tilldelades", "ume\u00e5", "f\u00f6rst", "ett", "tandl\u00e4karinstitut", "och", "senare", "en", "medicinsk", "h\u00f6gskola", "vilket", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "att", "ume\u00e5", "lasarett", "kunde", "uppgraderas", "till", "regionsjukhus", "f\u00f6r", "\u00f6vre", "norrland", "och", "f\u00f6r", "norrlands", "f\u00f6rsta", "universitet", "som", "invigdes", "ume\u00e5s", "befolkning", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "talet", "med", "inv\u00e5nare", "per", "\u00e5r", "med", "\"svackor\"", "under", "talet", "och", "slutet", "av", "talet", "den", "januari", "uppgick", "ume\u00e5", "landskommun", "backen", "och", "teg", "i", "ume\u00e5", "stad", "som", "d\u00e4rmed", "hade", "inv\u00e5nare", "\u00e4ven", "de", "tidigare", "landskommunerna", "holmsund", "h\u00f6rnefors", "s\u00e4var", "och", "holm\u00f6n", "blev", "en", "del", "av", "ume\u00e5", "kommun", "till", "f\u00f6ljd", "av", "den", "kraftiga", "befolknings\u00f6kningen", "dessa", "\u00e5r", "uppf\u00f6rdes", "i", "rask", "takt", "en", "m\u00e4ngd", "bostadsomr\u00e5den", "av", "vilka", "\u00e5lidhem", "mariehem", "ersboda", "umedalen", "och", "tomtebo", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "sj\u00e4lva", "innerstaden", "genomgick", "i", "mitten", "av", "talet", "flera", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "bland", "annat", "genom", "att", "delar", "av", "kungsgatan", "gjordes", "till", "g\u00e5gata", "och", "stora", "varuhus", "som", "epa", "tempo", "nuvarande", "\u00e5hl\u00e9ns", "och", "domus", "nuvarande", "mvggallerian", "uppf\u00f6rdes", "vid", "r\u00e5dhustorget", "p\u00e5", "talet", "anlades", "vasaplan", "d\u00e4r", "stadsbiblioteket", "folkets", "hus", "och", "flera", "gallerior", "byggdes", "kring", "lokalbussterminalen", "d\u00e4refter", "har", "stadsk\u00e4rnan", "utvidgats", "i", "etapper", "b\u00e5de", "v\u00e4sterut", "mot", "renmarkstorget", "och", "p\u00e5", "h\u00f6jden", "med", "allt", "fler", "byggnader", "p\u00e5", "tio", "v\u00e5ningar", "eller", "mer", "centrala", "ume\u00e5", "\u00e4r", "av", "riksintresse", "f\u00f6r", "kulturmilj\u00f6v\u00e5rden", "milit\u00e4rstaden", "v\u00e4sterbottens", "f\u00e4nrikor", "sattes", "upp", "p\u00e5", "talet", "under", "gustav", "i", "n\u00e4r", "indelningsverket", "bildades", "uppgick", "organisationen", "i", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "ume\u00e5", "socken", "motsvarade", "\u00f6verstel\u00f6jtnantens", "kompani", "\u00e5r", "hade", "ume\u00e5", "socken", "roten", "vilket", "motsvarade", "antalet", "soldaterume\u00e5", "blev", "garnisonsstad", "n\u00e4r", "norrlands", "dragonregemente", "k", "f\u00f6rlades", "till", "staden", "garnisonen", "ut\u00f6kades", "i", "samband", "med", "att", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "fr\u00e5n", "sin", "tidigare", "m\u00f6tesplats", "i", "v\u00e4nn\u00e4s", "flyttade", "in", "till", "hissj\u00f6v\u00e4gen", "inledningsvis", "r\u00e5dde", "mellan", "de", "b\u00e5da", "regementena", "en", "h\u00e4tsk", "rivalitet", "som", "emellan\u00e5t", "gav", "upphov", "till", "handgripligheter", "sedan", "den", "juli", "finns", "det", "endast", "tv\u00e5", "milit\u00e4ra", "f\u00f6rband", "kvar", "i", "staden", "norrlands", "dragonregemente", "k", "norrlands", "dragonregemente", "f\u00f6rlades", "till", "nybyggda", "kaserner", "p\u00e5", "skolgatan", "dit", "\u00e4ven", "kavalleriets", "kadettskola", "under", "en", "tid", "var", "f\u00f6rlagd", "\u00e5r", "samlokaliserades", "norrlands", "dragonregemente", "med", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "kasernerna", "\u00f6vergavs", "helt", "och", "\u00f6vertogs", "av", "kommunen", "som", "d\u00e4r", "flyttade", "in", "sin", "kommunf\u00f6rvaltning", "mellan", "\u00e5ren", "och", "varf\u00f6r", "kasernerna", "d\u00e5", "fick", "namnet", "ume\u00e5", "stadshus", "regementet", "kom", "att", "omlokaliseras", "till", "arvidsjaurv\u00e4sterbottens", "regemente", "i", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "\u00f6vergav", "\u00e5r", "sin", "tidigare", "m\u00f6tesplats", "och", "l\u00e4gerplats", "v\u00e4nn\u00e4s", "l\u00e4ger", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rl\u00e4ggas", "i", "nybyggda", "kaserner", "p\u00e5", "hissj\u00f6v\u00e4gen", "regementet", "kom", "under", "slutet", "av", "talet", "genom", "olika", "f\u00f6rsvarsbeslut", "att", "efter", "hand", "avvecklas", "\u00e5r", "avvecklades", "lapplandsbrigaden", "vilket", "medf\u00f6rde", "att", "grundutbildningen", "av", "v\u00e4rnpliktiga", "upph\u00f6rde", "vid", "regementet", "\u00e5r", "avvecklades", "s\u00e5", "sj\u00e4lva", "regementet", "med", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5desstab", "n\u00e4r", "grundutbildningen", "upph\u00f6rt", "s\u00e5ldes", "snart", "st\u00f6rre", "delen", "av", "omr\u00e5det", "till", "kommunen", "som", "gjorde", "om", "det", "till", "en", "f\u00f6retagspark", "vilken", "sedan", "dess", "g\u00e5r", "under", "namnet", "umestantotalf\u00f6rsvarets", "skyddscentrum", "skyddc", "lokaliserades", "totalf\u00f6rsvarets", "skyddscentrum", "och", "dess", "garnison", "till", "staden", "och", "samlokaliserades", "med", "v\u00e4sterbottens", "regemente", "centrumet", "utbildar", "personal", "f\u00f6r", "arbete", "med", "cbrnskydd", "kemiska", "biologiska", "radiologiska", "och", "nukle\u00e4ra", "och", "har", "\u00e5rligen", "fram", "till", "d\u00e5", "v\u00e4rnpliktsutbildningen", "blev", "vilande", "i", "sverige", "haft", "omkring", "v\u00e4rnpliktiga", "skyddc", "samarbetar", "n\u00e4ra", "med", "totalf\u00f6rsvarets", "forskningsanstalt", "foi", "vars", "avdelning", "f\u00f6r", "cbrnskydd", "ocks\u00e5", "den", "ligger", "i", "ume\u00e5", "regeringen", "beslutade", "under", "slutet", "av", "att", "bygga", "en", "cbrninomhusanl\u00e4ggning", "vid", "skyddc", "i", "ume\u00e5", "detta", "f\u00f6r", "att", "b\u00e5de", "p\u00e5", "nationellt", "och", "internationellt", "plan", "\u00f6ka", "s\u00e4kerheten", "inom", "cbrnskydd", "sammanlagt", "\u00e5ttio", "miljoner", "investeras", "i", "anl\u00e4ggningen", "som", "blir", "den", "enda", "av", "sitt", "slag", "i", "europav\u00e4sterbottensgruppen", "ug", "v\u00e4sterbottensgruppen", "bildades", "den", "juli", "f\u00f6r", "att", "fylla", "den", "roll", "som", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5desstaben", "tidigare", "haft", "med", "st\u00f6d", "till", "hemv\u00e4rn", "och", "frivilligverksamheten", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "ume\u00e5", "stad", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "\u00e5r", "inf\u00f6rlivades", "ume\u00e5", "sockenlandskommun", "\u00e5r", "uppgick", "ume\u00e5", "stad", "i", "ume\u00e5", "kommun", "med", "ume\u00e5", "som", "centralorti", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "har", "orten", "alltid", "h\u00f6rt", "till", "ume\u00e5", "stadsf\u00f6rsamling", "med", "delar", "i", "ume\u00e5", "landsf\u00f6rsamling", "efter", "f\u00f6rsamlingsutbrytningar", "ing\u00e5r", "delar", "av", "orten", "sedan", "i", "tavelsj\u00f6", "f\u00f6rsamling", "och", "tegs", "f\u00f6rsamling", "sedan", "i", "\u00e5lidhems", "f\u00f6rsamling", "och", "sedan", "i", "ume\u00e5", "maria", "f\u00f6rsamlingorten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "ume\u00e5", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "sedan", "ing\u00e5r", "ume\u00e5", "i", "ume\u00e5", "tingsr\u00e4tts", "domsaga", "befolkningsutveckling", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5rhundradena", "efter", "stadsprivilegiernas", "utf\u00e4rdande", "\u00e5r", "v\u00e4xte", "staden", "i", "m\u00e5ttlig", "takt", "\u00e5rs", "inv\u00e5nare", "hade", "\u00e5r", "senare", "\u00f6kat", "till", "men", "befolkningen", "minskade", "igen", "i", "samband", "med", "de", "ryska", "h\u00e4rjningarna", "runt", "\u00e5r", "f\u00f6rst", "kring", "sekelskiftet", "passerades", "inv\u00e5nare", "som", "blivit", "och", "sedan", "drygt", "\u00e5r", "d\u00e4refter", "har", "staden", "t\u00e4torten", "vuxit", "n\u00e4rmast", "oavbrutet", "drygt", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "drygt", "\u00e5r", "och", "s\u00e5", "vidare", "enligt", "tabellen", "nedan", "stadsbild", "t\u00e4torten", "\u00e4r", "avl\u00e5ng", "med", "ett", "avst\u00e5nd", "p\u00e5", "\u00f6ver", "en", "mil", "mellan", "de", "yttersta", "stadsdelarna", "umedalen", "i", "nordv\u00e4st", "och", "tomtebo", "i", "sydost", "samt", "de", "stora", "stadsdelarna", "teg", "s\u00f6der", "om", "\u00e4lven", "och", "ersboda", "i", "norr", "ume\u00e5s", "centrum", "som", "best\u00e5r", "av", "kvarter", "avgr\u00e4nsas", "av", "ume", "\u00e4lv", "v\u00e4stra", "esplanaden", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "och", "\u00f6stra", "kyrkogatan", "i", "takt", "med", "att", "folkm\u00e4ngden", "\u00f6kat", "har", "\u00e4ven", "delar", "av", "de", "angr\u00e4nsande", "stadsdelarna", "haga", "v\u00e4st", "p\u00e5", "stan", "och", "\u00f6st", "p\u00e5", "stan", "f\u00e5tt", "mer", "av", "centrumkarakt\u00e4r", "inne", "i", "sj\u00e4lva", "staden", "finns", "ett", "helt", "skogsomr\u00e5de", "sparat", "stadsliden", "som", "bland", "annat", "har", "elljussp\u00e5r", "som", "nyttjats", "f\u00f6r", "att", "arrangera", "skidsm", "p\u00e5", "sikt", "kommer", "\u00e4ven", "nydalasj\u00f6n", "att", "delvis", "omges", "av", "den", "v\u00e4xande", "staden", "eftersom", "stadsdelarna", "mariehem", "nordv\u00e4st", "om", "sj\u00f6n", "och", "tomtebo", "vid", "sj\u00f6ns", "s\u00f6dra", "\u00e4nde", "utvidgas", "l\u00e4ngs", "sj\u00f6ns", "v\u00e4stra", "sida", "som", "hittills", "varit", "ett", "skogsomr\u00e5de", "stadsdelar", "gr\u00f6nomr\u00e5den", "arboretum", "norr", "broparken", "b\u00f6lesholmarna", "d\u00f6belns", "park", "lilljansomr\u00e5det", "lundaparken", "mariehems\u00e4ngarna", "nydalasj\u00f6n", "r\u00e5dhusparken", "stadsliden", "strandpromenaden", "vid", "ume\u00e4lven", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "i", "norr", "v\u00e4nortsparken", "\u00f6backaparken", "\u00f6n", "klimat", "ume\u00e5", "har", "ett", "tempererat", "klimat", "som", "dock", "gr\u00e4nsar", "till", "att", "vara", "subarktiskt", "eftersom", "dygnsmedeltemperaturen", "\u00e4r", "\u00f6ver", "\u00b0c", "endast", "tre", "m\u00e5nader", "om", "\u00e5ret", "p\u00e5", "grund", "av", "n\u00e4rheten", "till", "havet", "har", "ume\u00e5", "\u00e4ven", "ett", "kustlandsklimat", "vilket", "g\u00f6r", "vintrar", "och", "somrar", "n\u00e5got", "mildare", "friska", "vindar", "som", "bl\u00e5ser", "in", "fr\u00e5n", "kvarken", "bidrar", "till", "att", "kalla", "temperaturer", "k\u00e4nns", "kallare", "\u00e4n", "vad", "de", "egentligen", "\u00e4r", "i", "juli", "sattes", "nytt", "v\u00e4rmerekord", "p\u00e5", "\u00b0c", "vilket", "\u00e4r", "en", "skillnad", "p\u00e5", "\u00b0c", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "den", "kallaste", "temperatur", "som", "uppm\u00e4ts", "vilket", "var", "\u00b0c", "i", "februari", "kommunikation", "v\u00e4gar", "det", "g\u00e5r", "tv\u00e5", "europav\u00e4gar", "genom", "ume\u00e5", "e", "och", "e", "turistv\u00e4gen", "bl\u00e5", "v\u00e4gen", "riksv\u00e4g", "samt", "l\u00e4nsv\u00e4garna", "och", "har", "sin", "b\u00f6rjan", "i", "ume\u00e5", "e", "och", "e", "gick", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "genom", "centrala", "ume\u00e5", "mycket", "n\u00e4ra", "sj\u00e4lva", "stadsk\u00e4rnan", "men", "invigdes", "es", "nya", "str\u00e4ckning", "via", "den", "\u00f6stra", "l\u00e4nken", "\u00f6ver", "kolb\u00e4cksbron", "samt", "norra", "l\u00e4nken", "som", "leder", "e", "fr\u00e5n", "v\u00e4nn\u00e4sv\u00e4gen", "via", "ersboda", "till", "e", "och", "en", "\u00f6stligare", "str\u00e4ckning", "mot", "holmsund", "ut", "ur", "staden", "har", "samtliga", "v\u00e4gar", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "god", "standard", "e", "mellan", "ume\u00e5", "och", "v\u00e4nn\u00e4s", "ska", "byggas", "om", "till", "m\u00f6tesfri", "landsv\u00e4g", "h\u00f6sten", "invigdes", "den", "f\u00f6rsta", "etappen", "av", "totalt", "tre", "den", "\u00e5tta", "kilometer", "l\u00e5nga", "str\u00e4ckan", "h\u00e5ller", "h\u00f6g", "standard", "och", "uppfyller", "i", "princip", "kraven", "f\u00f6r", "motortrafikled", "ume\u00e5projektet", "en", "ringled", "under", "namnet", "ume\u00e5projektet", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "att", "byggas", "och", "ber\u00e4knas", "st\u00e5", "f\u00e4rdig", "kostnaden", "har", "ber\u00e4knats", "till", "miljarder", "kronor", "och", "har", "delvis", "medfinansierats", "av", "ume\u00e5", "kommun", "och", "ab", "volvo", "bygget", "inleddes", "f\u00f6rst", "under", "talet", "men", "regeringen", "stoppade", "bygget", "av", "den", "andra", "halvan", "av", "projektet", "p\u00e5", "grund", "av", "milj\u00f6sk\u00e4l", "eftersom", "ringleden", "skulle", "dras", "\u00f6ver", "r\u00f6b\u00e4ckssl\u00e4tten", "detta", "efter", "att", "r\u00f6b\u00e4cksb\u00f6nder", "klagat", "och", "inte", "velat", "ha", "v\u00e4garna", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "d\u00e4r", "de", "bor", "kommunpolitikerna", "sa", "nej", "till", "ett", "nytt", "f\u00f6rslag", "som", "r\u00f6b\u00e4cksb\u00f6nderna", "kom", "med", "om", "att", "flytta", "v\u00e4gen", "cirka", "meter", "v\u00e4gprojektet", "fick", "gr\u00f6nt", "ljus", "igen", "under", "h\u00f6sten", "och", "inleddes", "p\u00e5", "nytt", "i", "juni", "sedan", "norra", "och", "\u00f6stra", "l\u00e4nken", "f\u00e4rdigst\u00e4llts", "\u00e5terst\u00e5r", "fortfarande", "oklarheter", "kring", "v\u00e4stra", "l\u00e4nken", "d\u00e5", "det", "finns", "olika", "f\u00f6rslag", "om", "var", "bron", "\u00f6ver", "ume\u00e4lven", "och", "passagen", "genom", "ume\u00e5s", "\u00f6stra", "stadsdelar", "ska", "placeras", "det", "beslut", "trafikverket", "tog", "h\u00f6sten", "har", "\u00f6verklagats", "lokaltrafik", "ultra", "eller", "ume\u00e5", "lokaltrafik", "sk\u00f6ter", "ume\u00e5s", "lokaltrafik", "som", "best\u00e5r", "av", "busslinjer", "i", "ume\u00e5", "den", "juni", "tog", "connex", "sedermera", "veolia", "transport", "\u00f6ver", "ume\u00e5s", "lokaltrafik", "under", "juli", "meddelades", "att", "avtalet", "i", "samr\u00e5d", "och", "i", "f\u00f6rtid", "avbrutits", "av", "huvudmannen", "l\u00e4nstrafiken", "i", "v\u00e4sterbotten", "och", "trafikut\u00f6varen", "veolia", "transport", "veolia", "transport", "ans\u00e5g", "att", "l\u00e4nstrafiken", "i", "efterhand", "hade", "ut\u00f6kat", "trafiken", "mer", "\u00e4n", "vad", "de", "betalade", "f\u00f6r", "och", "man", "tyckte", "sig", "inte", "l\u00e4ngre", "ha", "r\u00e5d", "att", "bedriva", "trafiken", "i", "februari", "meddelades", "att", "nobina", "tidigare", "swebus", "hade", "f\u00e5tt", "tillst\u00e5nd", "att", "bedriva", "lokaltrafiken", "i", "ume\u00e5", "fr\u00e5n", "och", "med", "den", "juni", "samma", "\u00e5r", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "ume\u00e5", "binds", "samman", "med", "stambanan", "genom", "\u00f6vre", "norrland", "norrifr\u00e5n", "genom", "ume\u00e5banan", "en", "sidobana", "fr\u00e5n", "v\u00e4nn\u00e4s", "till", "holmsund", "som", "\u00f6ppnades", "f\u00f6r", "trafik", "en", "ny", "str\u00e4ckning", "norrut", "mot", "lule\u00e5", "den", "s\u00e5", "kallade", "norrbotniabanan", "finns", "med", "i", "trafikverkets", "planering", "f\u00f6r", "\u00e5ren", "den", "f\u00f6rsta", "str\u00e4ckan", "ume\u00e5d\u00e5va", "p\u00e5b\u00f6rjades", "h\u00f6sten", "via", "en", "bro", "\u00f6ver", "\u00e4lvdeltat", "som", "invigdes", "augusti", "finns", "anslutning", "s\u00f6derut", "till", "botniabanan", "den", "nya", "kustn\u00e4ra", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "som", "knyter", "ihop", "ume\u00e5", "med", "orter", "som", "h\u00f6rnefors", "nordmaling", "och", "\u00f6rnsk\u00f6ldsvik", "ume\u00e5", "har", "tv\u00e5", "stationer", "den", "gamla", "ume\u00e5", "centralstation", "med", "tre", "sp\u00e5r", "tv\u00e5", "plattformar", "och", "en", "ny", "g\u00e5ngtunnel", "under", "sp\u00e5ren", "samt", "ume\u00e5", "\u00f6stra", "station", "som", "ligger", "sydost", "om", "centrum", "strax", "intill", "norrlands", "universitetssjukhus", "och", "ume\u00e5", "universitet", "och", "\u00e4r", "den", "nya", "stationen", "de", "flesta", "t\u00e5g", "stannar", "p\u00e5", "b\u00e5da", "stationerna", "en", "ny", "godsbang\u00e5rd", "ume\u00e5", "godsbang\u00e5rd", "p\u00e5", "cirka", "m\u00b2", "har", "byggts", "p\u00e5", "industriomr\u00e5det", "p\u00e5", "v\u00e4stersl\u00e4tt", "f\u00f6r", "att", "kunna", "utveckla", "b\u00e5de", "gods", "och", "persontrafiken", "f\u00f6re", "omlokaliseringen", "l\u00e5g", "bang\u00e5rden", "i", "anslutning", "till", "centralstationen", "b\u00e5de", "hamnen", "och", "godsbang\u00e5rden", "\u00e4r", "kopplade", "till", "botniabanan", "genom", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjen", "v\u00e4nn\u00e4sume\u00e5holmsund", "trafik", "f\u00f6re", "botniabanan", "var", "persontrafiken", "ringa", "med", "cirka", "tv\u00e5", "natt\u00e5g", "till", "norrland", "som", "stannade", "i", "ume\u00e5", "men", "med", "betydande", "godstrafik", "med", "bland", "annat", "timmert\u00e5g", "som", "sk\u00f6ts", "av", "green", "cargo", "sj", "sk\u00f6tte", "trafiken", "med", "natt\u00e5g", "sedan", "de", "vann", "rikstrafikens", "upphandling", "av", "norrlandst\u00e5get", "i", "juni", "samt", "efter", "en", "f\u00f6rnyad", "upphandling", "botniabanan", "invigdes", "i", "augusti", "och", "norrt\u00e5g", "ab", "smygstartade", "d\u00e5", "med", "regionalt\u00e5g", "mellan", "ume\u00e5", "och", "\u00f6rnsk\u00f6ldsvik", "f\u00f6rst", "i", "augusti", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "trafiken", "till", "sundsvall", "i", "samband", "med", "att", "\u00e5dalsbanan", "blev", "klar", "f\u00f6r", "trafik", "sedan", "dess", "\u00e4r", "ume\u00e5", "ett", "nav", "f\u00f6r", "regionalt\u00e5g", "till", "sundsvall", "lycksele", "och", "lule\u00e5", "pendelt\u00e5gstrafik", "med", "ombyggda", "x", "motorvagn", "till", "v\u00e4nn\u00e4s", "startade", "i", "december", "och", "sedan", "perrongen", "i", "v\u00e4nn\u00e4sby", "blev", "f\u00e4rdigbyggd", "oktober", "stannar", "t\u00e5gen", "ocks\u00e5", "d\u00e4rfr\u00e5n", "december", "har", "sj", "ab", "k\u00f6rt", "snabbt\u00e5g", "stockholmume\u00e5", "fr\u00e5n", "december", "k\u00f6r", "vy", "t\u00e5g", "natt\u00e5g", "narviklule\u00e5stockholm", "och", "sj", "k\u00f6r", "natt\u00e5g", "ume\u00e5stockholmg\u00f6teborg", "flygplats", "ume\u00e5", "airport", "byggdes", "och", "ligger", "cirka", "fyra", "kilometer", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "centrum", "flygplatsen", "\u00e4r", "swedavias", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "i", "sverige", "med", "passagerare", "merparten", "av", "trafiken", "har", "arlanda", "eller", "bromma", "som", "destination", "cirka", "sju", "procent", "av", "trafiken", "\u00e4r", "utrikestrafik", "b\u00e5tf\u00f6rbindelser", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e5ngfartyget", "som", "gjorde", "turer", "\u00f6ver", "kvarken", "mellan", "ume\u00e5", "och", "vasa", "var", "\u00e5ngaren", "norrland", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "trafikerades", "str\u00e4ckan", "stockholmhaparanda", "via", "ume\u00e5", "bland", "annat", "av", "norrl\u00e4ndska", "\u00e5ngfartygsbolagets", "hjul\u00e5ngare", "thulekvarkentrafiken", "uppr\u00e4tth\u00f6lls", "av", "olika", "b\u00e5tar", "mer", "eller", "mindre", "regelbundet", "under", "sommartid", "fram", "till", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "\u00e5r", "inleddes", "mer", "regelbunden", "trafik", "mellan", "ume\u00e5", "och", "vasa", "av", "den", "lilla", "\u00e5ngb\u00e5ten", "p\u00f6rt\u00f6", "som", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "k\u00f6ptes", "av", "det", "nybildade", "rederi", "ab", "vasaume\u00e5", "den", "f\u00f6rsta", "egentliga", "bilf\u00e4rjan", "sattes", "in", "\u00e5r", "och", "inleddes", "\u00e5ret", "runttrafikf\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "\u00e5r", "trafikera", "nlc", "ferry", "str\u00e4ckan", "ume\u00e5vasa", "med", "fartyget", "ms", "wasa", "express", "redan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "farleden", "i", "ume\u00e4lven", "upp", "till", "ume\u00e5", "bli", "s\u00e5", "grund", "att", "st\u00f6rre", "fartyg", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "anv\u00e4nda", "den", "av", "de", "ovan", "n\u00e4mnda", "\u00e5ngb\u00e5tarna", "kunde", "bara", "de", "mindre", "g\u00e5", "in", "till", "sj\u00e4lva", "staden", "de", "st\u00f6rre", "fick", "l\u00e4gga", "till", "i", "djupvik", "n\u00e4ra", "holmsund", "\u00e5r", "anlades", "ume\u00e5", "uthamn", "omedelbart", "s\u00f6der", "om", "det", "omr\u00e5de", "som", "disponerades", "av", "holmsunds", "s\u00e5gverk", "hamnomr\u00e5det", "har", "sedan", "dess", "byggts", "ut", "till", "att", "omfatta", "hektar", "med", "ett", "tiotal", "kajplatser", "fr\u00e5n", "norrfj\u00e4rden", "vid", "gr\u00e4nsen", "till", "robertsfors", "kommun", "trafikeras", "holm\u00f6leden", "av", "trafikverket", "f\u00e4rjerederiet", "till", "byviken", "p\u00e5", "holm\u00f6n", "g\u00e4sthamnar", "i", "ume\u00e5regionen", "finns", "ett", "antal", "g\u00e4sthamnar", "f\u00f6r", "bes\u00f6kare", "med", "b\u00e5t", "bland", "annat", "vid", "str\u00f6mpilen", "i", "patholmsviken", "i", "holmsund", "i", "bredvik", "i", "obbola", "och", "p\u00e5", "norrbysk\u00e4r", "vid", "str\u00f6mpilen", "finns", "ett", "shoppingcentrum", "i", "\u00f6vrigt", "har", "ingen", "av", "g\u00e4sthamnarna", "bra", "f\u00f6rbindelser", "med", "centrum", "f\u00f6r", "shopping", "och", "kulturliv", "det", "finns", "dock", "en", "brygga", "i", "centrala", "ume\u00e5", "som", "\u00e4r", "kommunalt", "finansierad", "men", "den", "saknar", "vatten", "och", "elstr\u00f6m", "fri", "seglingsh\u00f6jd", "under", "den", "centralt", "bel\u00e4gna", "kyrkbron", "\u00e4r", "endast", "meter", "vilket", "g\u00f6r", "att", "endast", "mindre", "b\u00e5tar", "kan", "passera", "under", "begr\u00e4nsas", "tillg\u00e4ngligheten", "dessutom", "av", "de", "byggnadsarbeten", "som", "p\u00e5g\u00e5r", "vid", "kajen", "n\u00e4ringsliv", "offentlig", "sektor", "med", "kommunen", "landstinget", "och", "universitetet", "som", "st\u00f6rsta", "arbetsgivare", "har", "ume\u00e5", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "residensstad", "och", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "bland", "annat", "hovr\u00e4tten", "f\u00f6r", "\u00f6vre", "norrland", "samt", "har", "haft", "tv\u00e5", "regementen", "l\u00e4nge", "ansetts", "vara", "dominerat", "av", "offentlig", "sektor", "etableringen", "av", "ume\u00e5", "universitet", "i", "mitten", "av", "talet", "och", "\"skogsh\u00f6gskolan\"", "p\u00e5", "talet", "som", "b\u00e5da", "expanderat", "kraftigt", "under", "fr\u00e4mst", "och", "talen", "har", "dock", "haft", "en", "stimulerande", "inverkan", "\u00e4ven", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "f\u00f6retagsetableringar", "norrlands", "universitetssjukhus", "nus", "i", "ume\u00e5", "\u00e4r", "det", "st\u00f6rsta", "sjukhuset", "norr", "om", "uppsala", "med", "drygt", "v\u00e5rdplatser", "h\u00e4r", "behandlas", "patienter", "fr\u00e5n", "hela", "norra", "sverige", "som", "beh\u00f6ver", "h\u00f6gspecialiserad", "v\u00e5rd", "telemedicin", "i", "olika", "former", "\u00e4r", "ett", "viktigt", "komplement", "i", "det", "stora", "upptagningsomr\u00e5det", "utbildningar", "till", "l\u00e4kare", "tandl\u00e4kare", "sjuksk\u00f6terskor", "fysioterapeuter", "och", "annan", "v\u00e5rdpersonal", "bedrivs", "i", "n\u00e4ra", "samarbete", "mellan", "sjukhuset", "och", "universitetet", "trots", "att", "m\u00e5nga", "myndigheter", "finns", "representerade", "i", "ume\u00e5", "har", "inte", "ortens", "starka", "tillv\u00e4xt", "medf\u00f6rt", "att", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "myndigheters", "huvudkontor", "utlokaliserats", "hit", "ett", "undantag", "\u00e4r", "brottsoffermyndigheten", "som", "etablerades", "h\u00e4r", "privat", "sektor", "ume\u00e5s", "starka", "tillv\u00e4xt", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "har", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "skett", "inom", "den", "privata", "sektorn", "enligt", "f\u00f6retagarnas", "och", "ucs", "\u00e5rliga", "unders\u00f6kning", "\u00e5rets", "f\u00f6retagarkommun", "fr\u00e5n", "placerade", "sig", "ume\u00e5", "p\u00e5", "tredje", "plats", "i", "landet", "m\u00e4tt", "i", "f\u00f6retagens", "uth\u00e5lliga", "tillv\u00e4xt", "n\u00e4ringslivet", "i", "ume\u00e5", "\u00e4r", "differentierat", "med", "itf\u00f6retag", "forskningsbaserade", "bioteknikindustrier", "och", "skogs", "och", "verkstadsindustrier", "sex", "av", "ume\u00e5s", "exportf\u00f6retag", "oms\u00e4tter", "vardera", "mer", "\u00e4n", "en", "miljard", "kronor", "per", "\u00e5r", "bredband", "bredbandsutbyggnaden", "b\u00f6rjade", "tidigt", "och", "har", "f\u00e5", "motstycken", "i", "v\u00e4rlden", "ume\u00e5", "har", "flera", "g\u00e5nger", "bed\u00f6mts", "ha", "v\u00e4stv\u00e4rldens", "snabbaste", "bredbandsn\u00e4t", "topp", "i", "v\u00e4rlden", "stadsn\u00e4tet", "omfattar", "mer", "\u00e4n", "mil", "optofiberkabel", "och", "mil", "annan", "fiber", "och", "ger", "i", "princip", "all", "t\u00e4tortsbefolkning", "tillg\u00e5ng", "till", "bredbandinternets", "utveckling", "i", "sverige", "har", "p\u00e5verkats", "av", "f\u00f6retag", "och", "personal", "med", "ume\u00e5anknytning", "bonet", "sedermera", "bostream", "startades", "och", "drevs", "ur", "ett", "teknikperspektiv", "av", "teknikpersonal", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "fr\u00e5n", "starten", "tills", "de", "k\u00f6ptes", "upp", "av", "bredbandsbolaget", "ume\u00e5", "itcenter", "startade", "sitt", "bredbandsn\u00e4t", "\"ume\u00e5", "tj\u00e4nsten\u00e4t\"", "d\u00e4r", "de", "hyrde", "svartfiber", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "energi", "och", "hyrde", "kopparf\u00f6rbindelser", "fr\u00e5n", "telia", "itcenter", "skapade", "en", "projektplattform", "f\u00f6r", "utbyggnationen", "av", "volvo", "lastvagnar", "samt", "tj\u00e4nster", "riktade", "mot", "grafiska", "branschen", "ett", "flertal", "tj\u00e4nster", "som", "i", "dag", "ben\u00e4mns", "molntj\u00e4nster", "distribuerades", "redan", "p\u00e5", "talet", "\u00f6ver", "\"ume\u00e5", "tj\u00e4nsten\u00e4t\"", "bredbandsbolaget", "k\u00f6pte", "ume\u00e5", "itcenter", "\u00e5r", "och", "har", "sedan", "h\u00e4mtat", "betydande", "delar", "av", "sin", "personal", "f\u00f6r", "n\u00e4tutveckling", "fr\u00e5n", "itcenter", "och", "sedan", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "f\u00f6re", "detta", "bostream", "ispn", "riksnet", "\u00e4r", "\u00e4ven", "de", "i", "princip", "helt", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "skycom", "t", "har", "stark", "ume\u00e5anknytning", "men", "med", "historiska", "inslag", "fr\u00e5n", "obbola", "och", "vindeln", "\u00e4ven", "den", "stockholmsbaserade", "operat\u00f6ren", "ownit", "har", "r\u00f6tter", "i", "bostream", "varf\u00f6r", "man", "kan", "h\u00e4rleda", "ume\u00e5anknytning", "ocks\u00e5", "i", "detta", "fall", "n\u00e4ringslivet", "har", "dragit", "stor", "nytta", "av", "den", "v\u00e4l", "utvecklade", "digitala", "itinfrastrukturen", "och", "det", "finns", "m\u00e5nga", "b\u00e5de", "v\u00e4letablerade", "och", "nya", "f\u00f6retag", "i", "och", "runt", "itbranschen", "som", "till", "exempel", "cyberphoto", "som", "v\u00e4xt", "fr\u00e5n", "lokal", "fotobutik", "till", "att", "bli", "en", "av", "skandinaviens", "st\u00f6rsta", "leverant\u00f6rer", "av", "fotoutrustning", "med", "\u00f6ver", "miljoner", "i", "\u00e5rsoms\u00e4ttning", "verkstadsindustri", "verkstadsf\u00f6retagen", "i", "ume\u00e5regionen", "har", "traditioner", "sedan", "mitten", "av", "talet", "och", "har", "utm\u00e4rkt", "sig", "f\u00f6r", "stark", "produktutveckling", "en", "avg\u00f6rande", "faktor", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "varit", "tillg\u00e5ng", "till", "universitetsutbildad", "arbetskraft", "och", "kompetens", "en", "pionj\u00e4r", "var", "g\u00f6sta", "nystr\u00f6m", "som", "startade", "ett", "m\u00f6belsnickeri", "p\u00e5", "b\u00f6le", "i", "ume\u00e5", "f\u00f6retaget", "b\u00f6rjade", "g\u00f6ra", "bilkarosser", "i", "tr\u00e4", "karosser", "var", "gjorda", "av", "tr\u00e4", "denna", "tid", "och", "kunde", "introducera", "den", "f\u00f6rsta", "sj\u00e4lvb\u00e4rande", "st\u00e5lkarossen", "i", "v\u00e4rlden", "ingen", "hade", "sett", "n\u00e5got", "liknande", "snart", "inleddes", "ett", "samarbete", "med", "volvo", "som", "k\u00f6pte", "hela", "fabriken", "som", "kallades", "volvo", "umeverken", "vidareutvecklingen", "av", "karosseriet", "har", "lett", "fram", "till", "volvos", "lastbilshytter", "i", "fhserien", "som", "r\u00e4knas", "till", "de", "fr\u00e4msta", "i", "v\u00e4rlden", "hade", "volvo", "lastvagnar", "i", "ume\u00e5", "cirka", "anst\u00e4llda", "och", "var", "volvos", "enda", "hyttillverkare", "i", "europa", "fabriken", "r\u00e4knas", "som", "en", "av", "v\u00e4rldens", "modernaste", "och", "har", "de", "senaste", "\u00e5ren", "investerat", "cirka", "miljoner", "kronor", "i", "m\u00e5leriet", "bland", "annat", "f\u00f6r", "att", "minska", "milj\u00f6belastningen", "det", "har", "\u00e4ven", "investerats", "en", "dryg", "miljard", "i", "en", "ny", "pl\u00e5tsammans\u00e4ttning", "i", "samma", "anda", "p\u00e5g\u00e5r", "projekt", "med", "ume\u00e5", "universitet", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "produktionen", "helt", "koldioxidfri", "och", "baserad", "p\u00e5", "gr\u00f6n", "el", "fler", "exempel", "p\u00e5", "framg\u00e5ngsrik", "verkstadsindustri", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "stora", "arbetsgivare", "konstruerade", "karlragnar", "\u00e5str\u00f6m", "i", "br\u00e4nnland", "f\u00f6r", "eget", "bruk", "den", "f\u00f6rsta", "svenska", "frontlastaren", "f\u00f6r", "jordbrukstraktorer", "och", "bildade", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "f\u00f6retaget", "\u00e5l\u00f6maskiner", "som", "under", "namnet", "\u00e5l\u00f6", "ab", "vuxit", "till", "att", "bli", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "tillverkare", "inom", "segmentet", "med", "cirka", "tjugo", "procent", "av", "v\u00e4rldsmarknaden", "grundades", "ume\u00e5", "mekaniska", "pionj\u00e4rer", "f\u00f6r", "tidiga", "skogsmaskiner", "som", "utvecklats", "till", "v\u00e4rldsledande", "tillverkare", "av", "h\u00f6gteknologiska", "skogsmaskiner", "under", "varum\u00e4rket", "valmet", "inom", "det", "sedan", "japansk\u00e4gda", "f\u00f6retaget", "komatsu", "foresttill", "de", "stora", "f\u00f6retagen", "h\u00f6r", "\u00e4ven", "ge", "healthcare", "som", "tillverkar", "laboratorieinstrument", "sca", "med", "sca", "shipping", "och", "sca", "obbola", "som", "har", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "maskin", "f\u00f6r", "tillverkning", "av", "kraftliner", "samt", "norra", "skogs\u00e4garna", "som", "producerar", "och", "exporterar", "tr\u00e4varor", "till", "fler", "\u00e4n", "tjugo", "internationella", "marknader", "bes\u00f6ksn\u00e4ringen", "en", "sektor", "som", "har", "vuxit", "i", "takt", "med", "staden", "\u00e4r", "bes\u00f6ksn\u00e4ringen", "\u00e5r", "omsatte", "rese", "och", "turistn\u00e4ringen", "i", "ume\u00e5", "cirka", "miljoner", "kronor", "till", "stor", "del", "beroende", "p\u00e5", "aff\u00e4rsresor", "konferenser", "och", "stora", "noliam\u00e4ssan", "n\u00e4st", "stockholms", "internationella", "bilsalong", "den", "publikt", "mest", "bes\u00f6kta", "i", "landet", "som", "arrangeras", "i", "ume\u00e5", "vartannat", "\u00e5r", "senast", "och", "i", "pite\u00e5", "vartannat", "\u00e5r", "n\u00e5gra", "av", "de", "popul\u00e4raste", "bes\u00f6ksm\u00e5len", "i", "ume\u00e5", "\u00e4r", "v\u00e4sterbottens", "museum", "med", "friluftsmuseet", "vid", "gammlia", "guitars", "the", "museum", "ume\u00e5", "energicentrum", "umedalen", "skulptur", "stornorrfors", "kraftverk", "och", "bildmuseet", "m\u00e5nga", "turister", "bes\u00f6ker", "\u00e4ven", "\u00f6arna", "holm\u00f6n", "och", "norrbysk\u00e4r", "i", "den", "st\u00f6rre", "ume\u00e5regionen", "som", "f\u00f6rutom", "ume\u00e5", "best\u00e5r", "av", "kommunerna", "nordmaling", "bjurholm", "vindeln", "v\u00e4nn\u00e4s", "och", "robertsfors", "\u00e4r", "viktiga", "bes\u00f6ksm\u00e5l", "olofsfors", "bruk", "\u00e4lgens", "hus", "vindel\u00e4lvens", "forsar", "och", "ostens", "lager", "lagring", "av", "v\u00e4sterbottensost", "campingplats", "vid", "nydalasj\u00f6n", "ligger", "first", "camp", "ume\u00e5", "tidigare", "nydala", "camping", "och", "ume\u00e5", "camping", "hundratals", "campingplatser", "och", "knappt", "stugor", "finns", "h\u00e4r", "samt", "\u00e4ventyrsgolf", "restaurang", "\u00e4ventyrsbad", "och", "andra", "attraktioner", "utbildning", "trots", "att", "staden", "var", "liten", "kom", "ume\u00e5", "tidigt", "att", "bli", "en", "skolstad", "ett", "h\u00f6gre", "l\u00e4roverk", "etablerades", "med", "r\u00f6tter", "som", "trivialskola", "\u00e4nda", "sedan", "talet", "och", "hade", "\u00e5r", "tack", "vare", "inresande", "elever", "n\u00e4rmare", "elever", "fler", "\u00e4n", "i", "de", "dubbelt", "s\u00e5", "stora", "st\u00e4derna", "karlskrona", "och", "link\u00f6ping", "fr\u00e5n", "r\u00e4knades", "det", "som", "prov\u00e5rsl\u00e4roverk", "med", "r\u00e4tt", "att", "utbilda", "gymnasiel\u00e4rarevid", "sidan", "av", "l\u00e4roverket", "som", "l\u00e4nge", "var", "en", "enk\u00f6nad", "bastion", "bildades", "ume\u00e5", "elementarl\u00e4roverk", "f\u00f6r", "flickor", "som", "var", "verksamt", "fram", "till", "ett", "seminarium", "f\u00f6r", "utbildning", "av", "l\u00e4rare", "och", "sm\u00e5skoll\u00e4rare", "inr\u00e4ttades", "med", "adjunkt", "nils", "thielers", "som", "f\u00f6rste", "rektor", "och", "olivia", "charlotta", "arvidsson", "som", "seminariel\u00e4rarinna", "seminariet", "anst\u00e4llde", "musik", "gymnastik", "och", "teckningsl\u00e4rare", "de", "f\u00f6rsta", "\u00e5ren", "hyrde", "seminariet", "in", "sig", "i", "provisoriska", "lokaler", "i", "\"konditor", "eriksson", "hus\"", "vid", "kungsgatan", "och", "sedan", "i", "\"ohlssonska", "fastigheten\"", "p\u00e5", "storgatan", "mitt", "emot", "broparken\u00e5r", "uppf\u00f6rdes", "en", "pampig", "byggnad", "som", "numera", "inhyser", "hovr\u00e4tten", "f\u00f6r", "inr\u00e4ttandet", "av", "ett", "folkskoll\u00e4rarinneseminarium", "som", "kunde", "flytta", "till", "nya", "lokaler", "i", "det", "slottsliknande", "folkskoleseminariet", "\u00f6st", "p\u00e5", "stan", "folkskolan", "fick", "egna", "lokaler", "d\u00e5", "centralskolan", "uppf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "att", "hysa", "en", "sex\u00e5rig", "folkskola", "redan", "byggdes", "en", "ny", "och", "st\u00f6rre", "skola", "vasaskolan", "p\u00e5", "tomten", "intill", "yrkesskolor", "en", "lantbruksskola", "startades", "i", "yttertavle", "strax", "\u00f6ster", "om", "ume\u00e5", "efter", "flera", "flyttar", "och", "namnbyten", "fortlever", "skolan", "under", "namnet", "forslundagymnasiet", "f\u00f6r", "andra", "praktiska", "f\u00e4rdigheter", "inr\u00e4ttades", "ume\u00e5", "stads", "s\u00f6ndagsskola", "en", "yrkesskola", "som", "st\u00f6ttades", "av", "ume\u00e5", "fabriks", "och", "hantverksf\u00f6rening", "och", "som", "under", "olika", "namn", "kom", "att", "fortleva", "under", "ett", "\u00e5rhundrade", "ume\u00e5", "tekniska", "aftonskola", "ume\u00e5", "stads", "l\u00e4rlingsskolor", "och", "tekniska", "aftonskola", "ume\u00e5", "stads", "skolor", "f\u00f6r", "yrkesundervisning", "och", "\u00e5ren", "som", "ume\u00e5", "stads", "yrkesskola", "\u00e5r", "startades", "\u00e4ven", "en", "sl\u00f6jdskola", "f\u00f6r", "att", "uppmuntra", "hantverkstraditionerna", "i", "l\u00e4net", "\u00e5r", "etablerades", "seminariet", "f\u00f6r", "huslig", "utbildning", "som", "varit", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "dagens", "institution", "f\u00f6r", "kostvetenskap", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "samma", "\u00e5r", "flyttades", "landstingets", "yrkesskola", "f\u00f6r", "kvinnor", "som", "startats", "p\u00e5", "grund", "av", "bristande", "elevunderlag", "fr\u00e5n", "\u00e5sele", "till", "ume\u00e5", "d\u00e4r", "man", "framgent", "kunde", "utbilda", "sig", "till", "s\u00f6mmerska", "v\u00e4verska", "modist", "barnv\u00e5rdare", "och", "internatf\u00f6rest\u00e5ndarinna", "modern", "tid", "gymnasier", "institut", "och", "h\u00f6gskolor", "n\u00e4r", "tegs", "centralskola", "invigdes", "var", "den", "landets", "f\u00f6rsta", "skola", "byggd", "f\u00f6r", "klass", "ett", "till", "nio", "en", "f\u00f6rs\u00f6ksverksamhet", "i", "linje", "med", "den", "nio\u00e5riga", "enhetsskola", "som", "blev", "obligatorisk", "fr\u00e5n", "och", "fr\u00e5n", "ben\u00e4mndes", "grundskolaredan", "innan", "invigningen", "av", "ume\u00e5", "universitet", "hade", "ume\u00e5", "etablerat", "sig", "som", "h\u00f6gskolestad", "tandl\u00e4karinstitutet", "invigdes", "och", "samma", "\u00e5r", "besl\u00f6ts", "om", "inr\u00e4ttandet", "av", "en", "medicinsk", "h\u00f6gskola", "i", "staden", "\u00e5r", "inr\u00e4ttades", "ett", "socialinstitut", "och", "en", "statlig", "l\u00e4rarh\u00f6gskola", "dessa", "h\u00f6gskolor", "och", "institut", "har", "sedermera", "upptagits", "i", "ume\u00e5", "universitet", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "skogliga", "utbildningar", "som", "etablerats", "fr\u00e5n", "talets", "b\u00f6rjan", "och", "numera", "ing\u00e5r", "i", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "slu", "universitet", "&", "h\u00f6gskolor", "ume\u00e5", "universitet", "\u00e4r", "v\u00e4l", "samlat", "cirka", "km", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "centrum", "vid", "campus", "ume\u00e5", "d\u00e4r", "st\u00f6rre", "delen", "av", "ume\u00e5", "universitets", "lokaler", "finns", "med", "norrlands", "universitetssjukhus", "nus", "och", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "slu", "som", "n\u00e4rmaste", "grannar", "universitetet", "har", "ocks\u00e5", "filialer", "i", "lycksele", "skellefte\u00e5", "och", "\u00f6rnsk\u00f6ldsvik", "vid", "ume\u00e4lven", "n\u00e4ra", "centrala", "ume\u00e5", "finns", "konstn\u00e4rligt", "campus", "som", "inrymmer", "arkitekth\u00f6gskolan", "designh\u00f6gskolan", "konsth\u00f6gskolan", "bildmuseet", "och", "den", "konstn\u00e4rliga", "inkubatorn", "sliperiet", "ume\u00e5", "universitet", "arkitekth\u00f6gskolan", "ume\u00e5", "school", "of", "architecture", "designh\u00f6gskolan", "ume\u00e5", "institute", "of", "design", "uid", "handelsh\u00f6gskolan", "i", "ume\u00e5", "ume\u00e5", "school", "of", "business", "and", "economics", "usbe", "idrottsh\u00f6gskolan", "ume\u00e5", "sports", "science", "centre", "konsth\u00f6gskolan", "ume\u00e5", "academy", "of", "fine", "arts", "restaurangh\u00f6gskolan", "ume\u00e5", "university", "school", "of", "restaurant", "and", "culinary", "arts", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "ume\u00e5", "institute", "of", "technology", "ume\u00e5", "plant", "science", "centre", "l\u00e4rarh\u00f6gskolan", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "ume\u00e5", "school", "of", "education", "polisutbildningen", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "folkh\u00f6gskolor", "str\u00f6mb\u00e4cks", "folkh\u00f6gskola", "strax", "s\u00f6der", "om", "ume\u00e5", "med", "cirka", "studerande", "har", "f\u00f6rutom", "allm\u00e4n", "kurs", "utbildningar", "i", "journalistik", "teckenspr\u00e5k", "samt", "en", "musikalakademi", "vindelns", "folkh\u00f6gskola", "har", "en", "filial", "p\u00e5", "hamngatan", "i", "centrala", "ume\u00e5", "d\u00e4r", "ungef\u00e4r", "sjuttio", "studerande", "l\u00e4ser", "p\u00e5", "allm\u00e4n", "kurs", "gymnasieskolor", "ume\u00e5", "har", "h\u00f6stterminen", "fyra", "kommunala", "gymnasieskolor", "dragonskolan", "fridhemsgymnasiet", "forslundagymnasiet", "och", "midg\u00e5rdsskolan", "dessutom", "finns", "rhgymnasiet", "ett", "riksgymnasium", "f\u00f6r", "elever", "med", "sv\u00e5ra", "r\u00f6relsehinder", "innebandygymnasiet", "samt", "riksfriidrottsgymnasiet", "vidare", "finns", "sex", "frist\u00e5ende", "gymnasieskolor", "minervagymnasium", "thoren", "business", "school", "ntigymnasiet", "ume\u00e5", "internationella", "gymnasium", "waldorfskolan", "och", "yrkesgymnasietl\u00e4s\u00e5ret", "var", "de", "st\u00f6rsta", "gymnasieskolorna", "dragonskolan", "med", "drygt", "elever", "samt", "midg\u00e5rdsskolan", "och", "\u00f6stra", "gymnasiet", "nuvarande", "fridhemsgymnasiet", "med", "vardera", "drygt", "elever", "grundskolor", "fr\u00e5n", "det", "tidiga", "talets", "enstaka", "folkskolor", "har", "antalet", "skolor", "i", "kommunen", "\u00f6kat", "betydligt", "\u00e5r", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "kommunsammanslagningen", "och", "grundskolereformen", "fanns", "bara", "i", "ume\u00e5", "kommun", "olika", "skolanl\u00e4ggningar", "ett", "av", "de", "senare", "exemplen", "p\u00e5", "nya", "skolor", "i", "en", "v\u00e4xande", "stad", "\u00e4r", "sj\u00f6fruskolan", "p\u00e5", "tomtebo", "kultur", "kulturlivet", "i", "ume\u00e5", "utvecklades", "tidigt", "och", "har", "fokuserat", "p\u00e5", "b\u00e5de", "eget", "kulturut\u00f6vande", "och", "att", "locka", "g\u00e4stspel", "till", "staden", "ume\u00e5", "musiks\u00e4llskap", "ums", "bildades", "h\u00f6sten", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "ume\u00e5s", "\u00e4ldsta", "kulturf\u00f6rening", "samt", "en", "av", "landets", "allra", "\u00e4ldsta", "orkesterf\u00f6reningar", "det", "\u00e4r", "en", "ideell", "f\u00f6rening", "som", "har", "till", "\u00e4ndam\u00e5l", "att", "erbjuda", "intresserade", "amat\u00f6rmusiker", "m\u00f6jlighet", "att", "spela", "i", "symfoniorkester", "och", "delta", "i", "regelbunden", "offentlig", "konsertverksamhet", "orkestern", "best\u00e5r", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "av", "cirka", "aktiva", "musiker", "i", "olika", "\u00e5ldrar", "och", "ger", "fyra", "konserter", "per", "\u00e5r", "f\u00f6reningar", "som", "ums", "minerva", "shakespeares\u00e4llskapet", "teaterf\u00f6reningen", "kf", "kretsen", "filmstudion", "studentteatern", "och", "kulturf\u00f6reningen", "humlan", "har", "under", "\u00e5rens", "lopp", "bidragit", "till", "att", "utveckla", "och", "stimulera", "intresset", "och", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "f\u00e5tt", "s\u00e4llskap", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "allt", "b\u00e4ttre", "kommunala", "kulturskolor", "som", "yngre", "fantaster", "inom", "de", "flesta", "kulturomr\u00e5den", "ett", "par", "decennier", "in", "p\u00e5", "talet", "\u00e4r", "norrlandsoperan", "den", "stora", "kulturscenen", "tillsammans", "med", "v\u00e4sterbottens", "museum", "bes\u00f6k", "och", "bildmuseet", "bes\u00f6k", "som", "\u00e4r", "de", "viktigaste", "bes\u00f6ksm\u00e5len", "en", "ny", "knutpunkt", "\u00e4r", "kulturhuset", "v\u00e4ven", "som", "inrymmer", "stadsbibliotek", "teaterscen", "kvinnohistoriskt", "museum", "och", "folkets", "bio", "ume\u00e5", "folkets", "hus", "som", "huserar", "flera", "av", "de", "st\u00f6rre", "festivalerna", "och", "den", "anrika", "jazzklubben", "inrymmer", "sedan", "\u00e4ven", "gitarrmuseet", "guitars", "the", "museum", "kulturlivet", "best\u00e5r", "ocks\u00e5", "av", "fria", "teatergrupper", "som", "profilteatern", "skuggteatern", "och", "\u00f6gonblicksteatern", "och", "av", "festivalerna", "de", "st\u00f6rsta", "\u00e4r", "br\u00e4nnbollsyran", "littfest", "jazzfestivalen", "folkmusikfestivalen", "rum", "f\u00f6r", "performance", "house", "of", "metal", "och", "visfestivalen", "p\u00e5", "holm\u00f6n", "n\u00e5gra", "festivaler", "d\u00e4ribland", "ume\u00e5", "open", "madefestivalen", "en", "filmfestival", "och", "en", "kammarmusikfestival", "har", "lagts", "ned", "av", "ekonomiska", "sk\u00e4l", "i", "ume\u00e5", "finns", "ocks\u00e5", "friluftsomr\u00e5det", "gammlia", "och", "umedalens", "skulpturpark", "samt", "en", "konsth\u00f6gskola", "som", "tillsammans", "med", "bildmuseet", "arkitekth\u00f6gskolan", "och", "designh\u00f6gskolan", "bildar", "konstn\u00e4rligt", "campus", "vid", "ume\u00e5", "universitet", "h\u00f6sten", "uts\u00e5gs", "ume\u00e5", "att", "tillsammans", "med", "riga", "i", "lettland", "vara", "europas", "kulturhuvudstad", "ume\u00e5", "\u00e4r", "en", "aktiv", "dansstad", "f\u00f6r", "bugg", "och", "foxtrotsugna", "arrangerar", "ersboda", "folkets", "hus", "och", "restaurang", "\u00e4pplet", "danskv\u00e4llar", "under", "h\u00f6st", "vinter", "och", "v\u00e5r", "p\u00e5", "sommaren", "arrangeras", "logdans", "i", "baggb\u00f6le", "och", "t\u00e4fte\u00e5", "loge", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6reningarna", "f\u00f6r", "\"social", "dans\"", "\u00e4r", "ume\u00e5", "dansimperium", "bj\u00f6rkstalaget", "swingum", "ume\u00e5", "salsa", "club", "och", "tango", "norteno", "media", "n\u00e5gra", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "program", "som", "producerats", "av", "ume\u00e5baserade", "redaktioner", "\u00e4r", "barnprogrammet", "sant", "och", "s\u00e5nt", "av", "och", "med", "staffan", "ling", "och", "bengt", "andersson", "det", "feministiska", "radio", "ellen", "i", "sr", "p", "\u00e5ren", "konsumentmagasinet", "plus", "i", "svt", "fr\u00e5n", "och", "humorprogrammet", "mammas", "nya", "kille", "i", "sveriges", "radio", "p", "fr\u00e5n", "dagstidningar", "umebladet", "v\u00e4sterbottenskuriren", "folkbladet", "\u00f6vriga", "tidningar", "hemsl\u00f6jden", "kris", "kulturella", "perspektiv", "kvalitetsmagasinet", "norra", "skogsmagasinet", "norrlandsmagasinet", "n\u00f6jesmagasinet", "city", "qltr", "spira", "telekom", "idag", "tidningen", "kulturen", "tidskriften", "v\u00e4sterbotten", "totalt", "ume\u00e5", "vasaplan", "vertex", "v\u00e4sterbottningen", "tv", "svt", "ume\u00e5", "bevakar", "ume\u00e5", "med", "lokala", "nyhetss\u00e4ndningar", "radio", "sport", "ume\u00e5s", "idrottsliv", "dominerades", "l\u00e4nge", "fr\u00e4mst", "av", "vintersport", "de", "f\u00f6rsta", "stora", "framg\u00e5ngarna", "n\u00e5ddes", "i", "l\u00e4ngdskid\u00e5kning", "med", "vasaloppssegrar", "p\u00e5", "talet", "och", "senare", "otaliga", "svenska", "m\u00e4sterskapstitlar", "assar", "r\u00f6nnlunds", "och", "toini", "gustafsson", "m\u00e5nga", "osmedaljer", "p\u00e5", "talet", "har", "i", "modern", "tid", "f\u00f6ljts", "av", "per", "elofssons", "segrar", "i", "v\u00e4rldscup", "och", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskap", "den", "andra", "stora", "vintersporten", "\u00e4r", "ishockey", "d\u00e4r", "stadens", "stolthet", "bj\u00f6rkl\u00f6ven", "under", "sin", "storhetstid", "p\u00e5", "talet", "blev", "svenska", "m\u00e4stare", "s\u00e4songen", "en", "tredje", "framg\u00e5ngsrik", "vintersport", "\u00e4r", "curling", "d\u00e4r", "lag", "gustafson", "under", "talet", "tog", "\u00e5tskilliga", "medaljer", "i", "europam\u00e4sterskap", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskap", "och", "olympiska", "spel", "ume\u00e5", "\u00e4r", "numera", "ocks\u00e5", "ett", "starkt", "f\u00e4ste", "f\u00f6r", "innebandy", "s\u00e4songerna", "hade", "s\u00e5v\u00e4l", "herrar", "som", "damer", "tv\u00e5", "ume\u00e5lag", "vardera", "i", "den", "h\u00f6gsta", "divisionen", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "har", "iksus", "damer", "varit", "med", "sex", "smguld", "och", "fem", "titlar", "i", "europacupen", "f\u00f6r", "klubblag", "fotboll", "l\u00e5g", "l\u00e4nge", "i", "skymundan", "f\u00f6r", "till", "exempel", "ishockeyn", "\u00e5r", "hade", "ume\u00e5", "stad", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "lag", "i", "sveriges", "h\u00f6gsta", "division", "f\u00f6r", "s\u00e5v\u00e4l", "herrar", "som", "damer", "ume\u00e5", "fc", "respektive", "ume\u00e5", "ik", "men", "b\u00e5da", "degraderades", "direkt", "vidare", "under", "talet", "kom", "dock", "ume\u00e5", "ik", "att", "sk\u00f6rda", "\u00e5tskilliga", "framg\u00e5ngar", "genom", "sju", "segrar", "i", "damallsvenskan", "tv\u00e5", "segrar", "i", "uefa", "women's", "cup", "och", "fyra", "svenska", "cupentitlar", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "vis", "har", "ume\u00e5", "ik", "lyft", "b\u00e5de", "kvaliteten", "inom", "och", "intresset", "f\u00f6r", "svensk", "damfotboll", "till", "en", "ny", "niv\u00e5", "\"umem\u00e4starinnorna\"", "arrangerat", "av", "lokaltidningen", "ska", "ha", "varit", "den", "f\u00f6rsta", "svenska", "damfotbollsserien", "som", "spelatsbasket", "har", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "vuxit", "sig", "st\u00f6rre", "i", "staden", "med", "elitsatsningar", "b\u00e5de", "p\u00e5", "dam", "och", "herrsidan", "udominate", "som", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "etablerat", "sig", "som", "ett", "av", "de", "fr\u00e4msta", "lagen", "i", "basketligan", "f\u00f6r", "damer", "n\u00e5dde", "semifinal", "b\u00e5de", "och", "samt", "final", "\u00e4ven", "ume\u00e5", "bskt", "\u00e4r", "framg\u00e5ngsrika", "och", "de", "har", "sedan", "s\u00e4songen", "kvalificerat", "sig", "f\u00f6r", "spel", "i", "basketligan", "f\u00f6r", "herrar", "efter", "andraplatsen", "i", "superettan", "s\u00e4songen", "ume\u00e5s", "sverigefinl\u00e4ndare", "i", "ume\u00e5", "bor", "det", "m\u00e5nga", "sverigefinnar", "enligt", "sverigefinska", "riksf\u00f6rbundet", "sfrf", "\u00e4r", "omkring", "sex", "procent", "av", "ume\u00e5borna", "sverigefinl\u00e4ndare", "de", "flesta", "\u00e4r", "invandrade", "fr\u00e5n", "finland", "under", "och", "talen", "men", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "nedflyttade", "sverigefinnar", "och", "tornedalingar", "m\u00e5nga", "\u00e4r", "aktiva", "i", "det", "sverigefinska", "f\u00f6reningslivet", "och", "i", "ume\u00e5", "finns", "en", "av", "sveriges", "\u00e4ldsta", "sverigefinska", "f\u00f6reningar", "finska", "klubben", "i", "ume\u00e5", "eller", "uumajan", "suomalainen", "kerho", "p\u00e5", "finska", "heter", "ume\u00e5", "uumaja", "i", "ume\u00e5", "bor", "\u00e4ven", "en", "hel", "del", "sverigefinlandssvenskar", "som", "flyttat", "dit", "fr\u00e5n", "svenskbygderna", "i", "finland", "en", "del", "av", "dem", "\u00e4r", "aktiva", "i", "f\u00f6reningen", "ume\u00e5", "finlandssvenskar", "personer", "med", "anknytning", "till", "ume\u00e5", "se", "kategoripersoner", "fr\u00e5n", "ume\u00e5", "flygfoto", "se", "\u00e4ven", "bl\u00e5", "v\u00e4gen", "bo", "pehr", "adam", "stromberg", "v\u00e4sterbottensnytt", "regionala", "nyheter", "lista", "\u00f6ver", "fasta", "fornminnen", "i", "ume\u00e5", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "ume\u00e5", "stad#sockenkod", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "steckz\u00e9n", "birger", "ume\u00e5", "stads", "historia", "norrl\u00e4ndska", "skrifter", "facsutg", "ume\u00e5", "tv\u00e5", "f\u00f6rl\u00e4ggare", "libris", "isbn", "inb", "olofsson", "sven", "ingemar", "eriksson", "karin", "ume\u00e5", "stads", "historia", "ume\u00e5", "ume\u00e5", "kommunfullm\u00e4ktige", "libris", "arkitekturguide", "ume\u00e5", "kommun", "arkiverad", "fr\u00e5n", "originalet", "den", "juni", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwumeaseumeakommunbyggaboochmiljostadsplaneringochbyggandegestaltningenavumeaarkitekturguide", "l\u00e4st", "juni", "olsson", "lars", "gunnar", "haugen", "susanne", "edlund", "larserik", "tedebrand", "larsg\u00f6ran", "red", "ume\u00e5", "ber\u00e4ttelser", "om", "\u00e5r", "skrifter", "utgivna", "av", "johan", "nordlanders\u00e4llskapet", "skellefte\u00e5", "artos", "&", "norma", "libris", "isbn", "pdf", "arkitekturguide", "ume\u00e5", "ume\u00e5", "stadsbyggnadskontoret", "ume\u00e5", "kommun", "httpwwwumeasedownloadfefbfaguideaugpubrevpdf", "l\u00e4st", "juni", "hugoson", "rolf", "granlund", "anna", "ume\u00e5", "stads", "historia", "uppe", "ume\u00e5", "pondus", "kommunikation", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ume\u00e5", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "ume\u00e5", "information", "om", "ume\u00e5"]