["underart", "f\u00f6rkortningar", "ssp", "och", "subsp", "av", "latin", "subspecies", "\u00e4r", "inom", "den", "biologiska", "systematiken", "en", "rang", "under", "art", "det", "\u00e4r", "normalt", "inte", "det", "samma", "som", "begreppet", "ras", "men", "i", "vissa", "sammanhang", "anv\u00e4nds", "de", "b\u00e5da", "begreppen", "synonymt", "botanik", "taxonomiskt", "\u00e4r", "underart", "inom", "botaniken", "en", "rang", "under", "art", "men", "en", "rang", "\u00f6ver", "varietet", "inom", "botaniken", "representerar", "begreppet", "underart", "en", "population", "som", "\u00e4r", "\u00e5tskild", "geografiskt", "eller", "topografisk", "och", "som", "har", "flera", "unika", "karakt\u00e4rer", "skillnaderna", "\u00e4r", "dock", "mindre", "skarpa", "\u00e4n", "mellan", "tv\u00e5", "arter", "och", "ofta", "f\u00f6rekommer", "\u00f6verg\u00e5ngsformer", "mellan", "olika", "underarter", "avgr\u00e4nsningen", "mot", "underst\u00e5ende", "rang", "varietet", "\u00e4r", "oklar", "ofta", "finns", "olika", "uppfattningar", "om", "systematisk", "placering", "av", "v\u00e4xter", "d\u00e4rf\u00f6r", "kan", "man", "hitta", "samma", "v\u00e4xt", "under", "olika", "ranger", "exempelvis", "i", "olika", "floror", "underart", "f\u00f6rkortas", "vanligen", "subsp", "eller", "ssp", "efter", "latinets", "subspecies", "f\u00f6rkortningen", "nsubsp", "av", "nothosubspecies", "\"ny", "underart\"", "markerar", "att", "underartens", "ursprung", "\u00e4r", "en", "hybrid", "zoologi", "inom", "zoologin", "delas", "en", "art", "upp", "i", "underarter", "n\u00e4r", "arten", "inneh\u00e5ller", "separata", "evolution\u00e4ra", "utvecklingslinjer", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "olika", "populationer", "av", "samma", "art", "\u00e4r", "\u00e5tskilda", "s\u00e5", "att", "det", "uppkommer", "genetiska", "skillnader", "mellan", "populationerna", "men", "d\u00e4r", "skillnaderna", "inte", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "att", "en", "hane", "och", "en", "hona", "fr\u00e5n", "var", "sin", "underart", "fortfarande", "kan", "f\u00e5", "fertil", "avkomma", "tillsammans", "\u00e5tskillnaden", "av", "populationerna", "\u00e4r", "ofta", "av", "geografisk", "eller", "ekologisk", "karakt\u00e4r", "som", "exempelvis", "ett", "hav", "eller", "en", "\u00f6ken", "den", "geografiska", "avgr\u00e4nsningen", "f\u00f6r", "underarter", "\u00e4r", "oftast", "allopatrisk", "eller", "parapatrisk", "skillnader", "inom", "en", "art", "kan", "ocks\u00e5", "vara", "klinal", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "av", "arten", "\u00f6ver", "ett", "st\u00f6rre", "omr\u00e5de", "\u00e4r", "gradvis", "och", "att", "den", "geografiska", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "underarterna", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "sv\u00e5rdefinierad", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "dan", "larhammar", "folkvett", "nr"]