["uppsala", "domkyrka", "\u00e4r", "en", "katedral", "i", "gotisk", "stil", "exteri\u00f6rt", "\u00e4r", "den", "huvudsakligen", "en", "nygotisk", "tegelefterbildning", "av", "fransk", "h\u00f6ggotik", "runt", "en", "medeltida", "stomme", "den", "\u00e4r", "domkyrka", "i", "uppsala", "\u00e4rkestift", "f\u00f6rsamlingskyrka", "f\u00f6r", "uppsala", "domkyrkof\u00f6rsamling", "och", "utg\u00f6r", "en", "rikshelgedom", "f\u00f6r", "svenska", "kyrkan", "i", "kyrkan", "f\u00f6rvaras", "sankt", "eriks", "reliker", "i", "eriks", "skrin", "och", "en", "relik", "av", "den", "heliga", "birgitta", "i", "ett", "silverskrin", "i", "finstakoret", "sankt", "erik", "blev", "sedermera", "sveriges", "nationalhelgon", "och", "heliga", "birgitta", "blev", "europas", "skyddspatron", "kyrkan", "har", "ocks\u00e5", "traditionellt", "varit", "den", "svenska", "kr\u00f6ningskyrkan", "f\u00f6r", "nya", "kungar", "och", "drottningar", "den", "invigdes", "slutgiltigt", "och", "hade", "sankt", "erik", "sankt", "lars", "och", "sankt", "olof", "som", "skyddspatroner", "kyrkan", "\u00e4r", "tillsammans", "med", "nidarosdomen", "i", "trondheim", "och", "mariakyrkan", "i", "gdansk", "den", "st\u00f6rsta", "i", "\u00f6stersj\u00f6regionen", "och", "st\u00f6rst", "i", "norden", "meter", "l\u00e5ng", "och", "lika", "h\u00f6g", "i", "de", "b\u00e5da", "v\u00e4sttornen", "den", "st\u00f6rsta", "av", "dess", "fem", "kyrkklockor", "kallad", "storan", "\u00e4r", "med", "sina", "kg", "sveriges", "st\u00f6rsta", "kyrkklocka", "svenska", "kyrkan", "g\u00f6r", "uppskattningen", "att", "cirka", "en", "halv", "miljon", "m\u00e4nniskor", "bes\u00f6ker", "uppsala", "domkyrka", "varje", "\u00e5r", "bland", "kyrkoskatterna", "finns", "bland", "annat", "det", "f\u00f6rgyllda", "skrinet", "med", "erik", "den", "heliges", "reliker", "som", "st\u00e5r", "i", "ett", "sidokapell", "n\u00e4ra", "h\u00f6galtaret", "\u00e4ven", "gustav", "vasa", "johan", "iii", "och", "deras", "gem\u00e5ler", "magnus", "stenbock", "emanuel", "swedenborg", "carl", "von", "linn\u00e9", "och", "nathan", "s\u00f6derblom", "\u00e4r", "begravda", "i", "uppsala", "domkyrka", "i", "norra", "tornet", "finns", "sedan", "renoveringen", "p\u00e5", "talet", "ett", "museum", "med", "kyrkliga", "textilier", "s\u00f6dra", "portalen", "har", "en", "rik", "upps\u00e4ttning", "stenskulpturer", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "ovanf\u00f6r", "den", "finns", "sonens", "f\u00f6nster", "under", "medeltiden", "kallat", "stora", "glas", "som", "\u00e4r", "sveriges", "st\u00f6rsta", "kyrkf\u00f6nster", "totalt", "kvadratmeter", "domkyrkan", "\u00e4r", "av", "gammal", "h\u00e4vd", "en", "av", "landets", "kr\u00f6ningskyrkor", "och", "sedan", "kristoffer", "av", "bayern", "som", "kr\u00f6ntes", "kr\u00f6ntes", "de", "flesta", "svenska", "monarker", "fram", "till", "ulrika", "eleonora", "i", "domkyrkan", "undantaget", "karl", "xii", "drottning", "kristina", "och", "kristian", "ii", "som", "alla", "kr\u00f6ntes", "i", "stockholm", "kyrkans", "historia", "byggnadshistoria", "efter", "en", "brand", "i", "den", "tidigare", "domkyrkan", "i", "gamla", "uppsala", "gav", "p\u00e5ven", "\u00e5r", "tillst\u00e5nd", "att", "flytta", "biskopss\u00e4tet", "ifr\u00e5n", "gamla", "uppsala", "till", "nuvarande", "uppsala", "\u00f6stra", "aros", "flyttningen", "till", "domberget", "i", "nuvarande", "uppsala", "skedde", "och", "till", "en", "b\u00f6rjan", "torde", "sankt", "erik", "kapell", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "gudstj\u00e4nsterna", "\u00e4ldre", "uppgifter", "om", "att", "trefaldighetskyrkans", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "skulle", "ha", "legat", "p\u00e5", "nuvarande", "domkyrkans", "plats", "\u00e4r", "sannolikt", "felaktiga", "fr\u00e5n", "grundl\u00e4ggning", "till", "zettervall", "bygget", "b\u00f6rjade", "eller", "under", "ledning", "av", "en", "anonym", "fransk", "arkitekt", "det", "avbr\u00f6ts", "tillf\u00e4lligt", "omkring", "troligen", "p\u00e5", "grund", "av", "pengabrist", "och", "den", "franska", "byggnadshyttan", "reste", "hem", "de", "hann", "bygga", "nedre", "delarna", "av", "kapitelsalen", "nuvarande", "jagellonska", "gravkoret", "och", "de", "tv\u00e5", "kapellen", "p\u00e5", "nordsidan", "av", "koret", "se", "planritning", "materialet", "var", "fr\u00e4mst", "tegel", "men", "kalksten", "fr\u00e5n", "gotland", "och", "fr\u00e5n", "ett", "mindre", "stenbrott", "i", "lena", "socken", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "pelare", "f\u00f6nster", "och", "andra", "detaljer", "inkallades", "en", "ny", "grupp", "fransm\u00e4n", "under", "ledning", "av", "stenm\u00e4staren", "etienne", "de", "bonneuil", "bygget", "fortsatte", "d\u00e4r", "den", "tidigare", "byggnadshyttan", "hade", "slutat", "med", "anv\u00e4ndande", "av", "samma", "ritningar", "man", "byggde", "medsols", "runt", "koret", "och", "senast", "kunde", "sydportalen", "tas", "i", "bruk", "den", "blev", "nordens", "mest", "utsmyckade", "portal", "med", "en", "m\u00e4ngd", "reliefplattor", "och", "skulpturer", "i", "nischer", "men", "den", "var", "inte", "avpassad", "f\u00f6r", "klimatet", "och", "fick", "efterhand", "stora", "skador", "som", "bara", "hj\u00e4lpligt", "reparerades", "nordportalen", "byggdes", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "med", "en", "enklare", "och", "klimatt\u00e5ligare", "utformning", "fram", "till", "talet", "hade", "kyrkan", "bara", "dessa", "tv\u00e5", "portaler", "och", "de", "hade", "stora", "skulpturer", "av", "skyddshelgonen", "sankt", "erik", "och", "sankt", "lars", "eriksbilden", "f\u00f6rsvunnen", "sedan", "talet", "stod", "i", "den", "s\u00f6dra", "portalen", "larsbilden", "bevarad", "f\u00f6rutom", "huvudet", "i", "den", "norra", "gravstenar", "tyder", "p\u00e5", "att", "h\u00f6gkoret", "togs", "i", "bruk", "mellan", "och", "med", "ett", "tillf\u00e4lligt", "tak", "p\u00e5", "l\u00e5g", "h\u00f6jd", "det", "sista", "sp\u00e5ret", "av", "den", "franska", "byggnadshyttan", "\u00e4r", "norra", "korsarmens", "rosf\u00f6nster", "som", "sattes", "in", "omkring", "f\u00f6nstret", "var", "s\u00e5", "brett", "att", "tegel", "inte", "skulle", "ha", "klarat", "belastningarna", "vid", "sidorna", "vilket", "gjorde", "att", "hela", "muren", "byggdes", "av", "kalksten", "man", "hade", "redan", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "f\u00f6rberett", "f\u00f6r", "att", "kunna", "avsluta", "bygget", "efter", "att", "enbart", "koret", "och", "tv\u00e4rskeppet", "blivit", "f\u00e4rdiga", "utan", "n\u00e5got", "l\u00e5nghus", "omkring", "stod", "detta", "bygge", "klart", "f\u00f6rutom", "n\u00e5gra", "valv", "kring", "korsmitten", "n\u00e4mns", "en", "nikolaus", "nils", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster\u00e5s", "som", "byggets", "ledare", "och", "troligen", "var", "det", "han", "som", "p\u00e5b\u00f6rjade", "l\u00e5nghuset", "enligt", "ursprungsplanerna", "skulle", "l\u00e5nghuset", "inte", "haft", "n\u00e5gra", "sidokapell", "men", "s\u00e5dana", "hade", "blivit", "vanliga", "p\u00e5", "kontinenten", "och", "tillfogades", "nu", "ritningen", "omtalas", "ett", "av", "kapellen", "p\u00e5", "nordsidan", "och", "det", "anges", "att", "detta", "byggnadsparti", "var", "nytt", "sydsidan", "p\u00e5b\u00f6rjades", "n\u00e5got", "decennium", "efter", "nordsidan", "intr\u00e4ffade", "ett", "ras", "p\u00e5", "sydsidan", "men", "troligen", "f\u00f6rsenades", "bygget", "bara", "ett", "par", "\u00e5r", "p\u00e5b\u00f6rjades", "v\u00e4stpartiet", "och", "till", "en", "b\u00f6rjan", "koncentrerade", "man", "sig", "p\u00e5", "portalen", "och", "rosf\u00f6nstret", "ovanf\u00f6r", "det", "var", "med", "detta", "of\u00e4rdiga", "v\u00e4stparti", "som", "domkyrkan", "invigdes", "att", "domkyrkan", "nu", "hade", "f\u00e5tt", "tre", "portaler", "gjorde", "att", "skulpturerna", "flyttades", "om", "erik", "sattes", "i", "v\u00e4stportalen", "lars", "i", "s\u00f6der", "en", "olovsskulptur", "som", "troligen", "hade", "st\u00e5tt", "i", "eriks", "och", "olovs", "kor", "flyttades", "ut", "till", "nordportalen", "och", "fick", "en", "ny", "sockel", "f\u00f6r", "att", "passa", "i", "storlek", "denna", "skulptur", "har", "givit", "upphov", "till", "tron", "att", "olov", "var", "ett", "av", "kyrkans", "skyddshelgon", "men", "det", "\u00e4r", "felk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "v\u00e4sttornen", "b\u00f6rjade", "byggas", "i", "slutet", "av", "talet", "p\u00e5", "talet", "fick", "norra", "och", "s\u00f6dra", "korsarmen", "varsin", "murad", "l\u00e4ktare", "och", "en", "tredje", "l\u00e4ktare", "fanns", "under", "s\u00f6dra", "v\u00e4sttornet", "drabbades", "domkyrkan", "av", "en", "brand", "men", "att", "inga", "inventarier", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "visar", "att", "alla", "valv", "nu", "fanns", "p\u00e5", "plats", "bygget", "fortsatte", "med", "de", "h\u00f6ga", "v\u00e4sttornen", "men", "troligen", "var", "de", "inte", "f\u00e4rdiga", "d\u00e5", "reformationen", "drog", "undan", "det", "ekonomiska", "underlaget", "f\u00f6r", "kyrkbygget", "efter", "en", "stor", "brand", "underst\u00f6ddes", "reparationerna", "av", "kung", "johan", "iii", "och", "under", "denna", "tid", "tillfogades", "str\u00e4vb\u00e5gar", "p\u00e5", "utsidan", "nya", "h\u00f6ga", "tornspiror", "i", "nederl\u00e4ndsk", "ren\u00e4ssansstil", "byggdes", "efter", "ritningar", "av", "gerhard", "de", "besche", "senare", "f\u00f6ljd", "av", "en", "snarlik", "takryttare", "med", "det", "oxenstiernska", "gravkoret", "troligen", "efter", "nicodemus", "tessin", "dys", "ritningar", "fick", "planformen", "sin", "nuvarande", "utstr\u00e4ckning", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "kyrkan", "och", "n\u00e4stan", "alla", "inventarier", "i", "en", "v\u00e5ldsam", "brand", "\u00e5terst\u00e4llningsarbetet", "skedde", "i", "etapper", "och", "fullbordades", "av", "l\u00e5ga", "tornhuvar", "ritade", "av", "\u00f6verintendenten", "carl", "h\u00e5rleman", "de", "skadade", "men", "bevarade", "gotiska", "murarna", "kompletterades", "med", "str\u00e4vb\u00e5gar", "yttertak", "och", "inredning", "i", "barockstil", "\u00e5ren", "omgestaltades", "vasakoret", "och", "f\u00f6rs\u00e5gs", "med", "fresker", "av", "johan", "gustaf", "sandberg", "och", "glasm\u00e5lningar", "av", "johan", "way", "under", "sent", "och", "tidigt", "tal", "arbetade", "arkitekten", "adrian", "crispin", "peterson", "med", "flera", "projekt", "r\u00f6rande", "interi\u00f6ren", "i", "egenskap", "av", "eo", "arkitekt", "vid", "\u00f6verintendents\u00e4mbetet", "samt", "enda", "praktiserande", "arkitekt", "i", "uppsala", "under", "perioden", "f\u00f6rutom", "en", "ny", "orgelfasad", "finns", "ritningar", "p\u00e5", "sk\u00e4rmv\u00e4ggar", "skrank", "och", "f\u00f6rslagsritningar", "p\u00e5", "renovering", "av", "sturarnas", "gravkor", "fr\u00e5n", "och", "med", "zettervall", "till", "nutid", "\u00e5ren", "gjordes", "en", "omfattande", "restaurering", "ledd", "av", "helgo", "zettervall", "han", "l\u00e4t", "riva", "v\u00e4stpartiets", "och", "tornens", "ytterh\u00f6ljen", "liksom", "det", "mesta", "av", "exteri\u00f6rens", "ytbekl\u00e4dnad", "i", "resten", "av", "kyrkan", "det", "ursprungliga", "handslagna", "teglet", "ersattes", "av", "maskinslaget", "tegel", "med", "annan", "f\u00e4rg", "och", "struktur", "ursprungliga", "ytor", "finns", "dock", "kvar", "i", "n\u00e4stan", "alla", "byggnadspartier", "nya", "str\u00e4vb\u00e5gar", "byggdes", "och", "murkr\u00f6nen", "fick", "gesimser", "och", "fialer", "tornen", "gjordes", "lika", "h\u00f6ga", "som", "kyrkan", "\u00e4r", "l\u00e5ng", "och", "kr\u00f6ntes", "med", "de", "nuvarande", "tornspirorna", "vars", "stommar", "av", "j\u00e4rn", "restes", "i", "snabb", "takt", "sommaren", "korsmitten", "fick", "\u00e5terigen", "en", "takryttare", "s\u00e5", "som", "den", "haft", "fram", "till", "zettervalls", "avsikt", "med", "restaureringen", "var", "att", "ge", "kyrkan", "en", "enhetlig", "karakt\u00e4r", "med", "utg\u00e5ngspunkt", "fr\u00e5n", "den", "franska", "h\u00f6ggotiska", "katedralarkitektur", "som", "pr\u00e4glade", "planen", "och", "kyrkorummet", "senare", "till\u00e4gg", "med", "annan", "karakt\u00e4r", "som", "tornens", "sengotiska", "fasader", "och", "tornhuvarna", "i", "senbarock", "omgestaltades", "d\u00e4rf\u00f6r", "restaureringsprincipens", "fr\u00e4mste", "f\u00f6retr\u00e4dare", "var", "violletleduc", "som", "restaurerat", "flera", "katedraler", "i", "frankrike", "en", "motsvarande", "restaurering", "hade", "zettervall", "genomdrivit", "av", "lunds", "domkyrka", "n\u00e4r", "anton", "niklas", "sundberg", "som", "verkat", "i", "lund", "tilltr\u00e4dde", "som", "\u00e4rkebiskop", "f\u00f6rmedlade", "han", "kontakten", "med", "zettervall", "som", "l\u00e4mnade", "ett", "f\u00f6rsta", "restaureringsf\u00f6rslag", "inv\u00e4ndigt", "var", "de", "fr\u00e4msta", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "att", "kyrkorummet", "f\u00f6rs\u00e5gs", "med", "muralm\u00e5lningar", "att", "f\u00f6nstren", "f\u00f6rs\u00e5gs", "med", "nya", "masverk", "och", "glasm\u00e5lningar", "efter", "medeltida", "f\u00f6rebilder", "och", "att", "altaruppsatsen", "och", "b\u00e4nkinredningen", "byttes", "ut", "mot", "en", "ny", "som", "till", "stilen", "ansl\u00f6t", "till", "gotiken", "senare", "tillsatser", "avl\u00e4gsnade", "som", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "av", "l\u00e5nghusets", "pelare", "dock", "bevarade", "man", "gravmonumenten", "med", "deras", "skilda", "former", "som", "medhj\u00e4lpare", "hade", "zettervall", "bland", "andra", "emil", "langlet", "och", "agi", "lindegren", "f\u00f6r", "kyrkorummets", "utsmyckning", "anlitades", "flera", "unga", "konstn\u00e4rer", "som", "senare", "gjorde", "egen", "karri\u00e4r", "under", "talet", "zettervall", "hade", "f\u00f6r", "exteri\u00f6rens", "detaljer", "\u00f6nskat", "kalksten", "precis", "som", "i", "de", "franska", "katedralerna", "men", "av", "bland", "annat", "kostnadssk\u00e4l", "f\u00f6ll", "valet", "ist\u00e4llet", "p\u00e5", "det", "nya", "och", "i", "stort", "obepr\u00f6vade", "materialet", "cement", "franska", "experter", "hade", "dessutom", "f\u00f6rs\u00e4krat", "zettervall", "om", "att", "cementen", "med", "tiden", "skulle", "bilda", "en", "patina", "som", "skulle", "skydda", "mot", "frostspr\u00e4ngning", "och", "g\u00f6ra", "cementen", "starkare", "cementen", "b\u00f6rjade", "dock", "vittra", "och", "falla", "ner", "under", "till", "in", "p\u00e5", "talen", "fick", "man", "d\u00e4rf\u00f6r", "g\u00e5", "in", "genom", "kyrkans", "huvudportal", "under", "ett", "skyddstak", "som", "str\u00e4ckte", "sig", "en", "bra", "bit", "ut", "p\u00e5", "domkyrkoplan", "restaureringsprinciperna", "hade", "ocks\u00e5", "redan", "n\u00e4r", "zettervall", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sitt", "arbete", "b\u00f6rjat", "sv\u00e4nga", "mot", "en", "st\u00f6rre", "f\u00f6ljsamhet", "till", "byggnadens", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "samtidigt", "som", "synen", "p\u00e5", "talets", "arkitektur", "generellt", "var", "mycket", "negativ", "vid", "denna", "tid", "under", "beteckningen", "\"skyddsarbeten\"", "f\u00f6renklades", "fasaderna", "\u00e5ren", "f\u00f6r", "ledningen", "stod", "ingenj\u00f6r", "henrik", "kre\u00fcger", "p\u00e5", "talet", "revs", "de", "flesta", "str\u00e4vb\u00e5garna", "och", "ersattes", "med", "nya", "de", "var", "av", "samma", "typ", "som", "kyrkan", "hade", "haft", "f\u00f6re", "restaureringen", "men", "var", "ocks\u00e5", "en", "del", "av", "en", "aldrig", "genomf\u00f6rd", "omvandling", "av", "domkyrkan", "efter", "f\u00f6rslag", "av", "arkitekten", "ragnar", "\u00f6stberg", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "till", "talet", "diskuterades", "fr\u00e5gan", "om", "kyrkans", "stil", "och", "stilistiska", "helhet", "zettervalls", "nygotik", "stod", "hos", "antikvarier", "och", "arkitekter", "fortfarande", "l\u00e5gt", "i", "kurs", "efter", "att", "flera", "arkitekter", "gjort", "nya", "f\u00f6rslag", "fick", "arkitekten", "\u00e5ke", "porne", "i", "uppdrag", "att", "leda", "en", "ny", "restaurering", "enligt", "den", "f\u00f6rsiktiga", "senmodernismens", "ideal", "med", "\u00e5terknytning", "till", "den", "tegelgotik", "som", "f\u00f6re", "zettervalls", "restaurering", "pr\u00e4glat", "domkyrkan", "fast", "\u00e4nnu", "enklare", "och", "robustare", "och", "med", "pregnant", "storskaliga", "kantiga", "former", "mot", "detta", "anf\u00f6rdes", "att", "\u00e4ven", "zettervalls", "verk", "var", "en", "del", "av", "byggnadens", "historia", "och", "att", "m\u00e5nga", "uppsalabor", "var", "k\u00e4nslom\u00e4ssigt", "f\u00e4sta", "vid", "sin", "domkyrka", "s\u00e5", "som", "den", "var", "slutet", "blev", "att", "man", "\u00e5ren", "restaurerades", "kyrkan", "grundligt", "men", "l\u00e4t", "den", "i", "princip", "beh\u00e5lla", "sin", "form", "kyrkolivets", "historia", "domkyrkan", "har", "genom", "hela", "sin", "historia", "varit", "ett", "levande", "gudstj\u00e4nstrum", "under", "medeltiden", "anv\u00e4ndes", "den", "f\u00f6r", "\u00e4rkebiskopens", "och", "domkapitlets", "gemensamma", "dagliga", "gudstj\u00e4nster", "och", "varje", "kor", "hade", "s\u00e4rskilda", "altaren", "sedan", "reformationen", "\u00e4r", "domkyrkan", "centrum", "f\u00f6r", "domkyrkof\u00f6rsamlingens", "gudstj\u00e4nstliv", "i", "dess", "mitt", "st\u00e5r", "h\u00f6gm\u00e4ssan", "varje", "s\u00f6ndag", "klockan", "dessutom", "\u00e4r", "det", "m\u00e4ssor", "och", "b\u00f6negudstj\u00e4nster", "varje", "vardag", "sturekoret", "fungerar", "som", "avskild", "plats", "f\u00f6r", "mindre", "gudstj\u00e4nster", "och", "kyrkliga", "handlingar", "dop", "och", "vigsel", "domkyrkan", "har", "ocks\u00e5", "ett", "rikt", "musikliv", "med", "musikgudstj\u00e4nster", "och", "konserter", "som", "\u00e5terkommande", "inslag", "exteri\u00f6r", "uppsala", "domkyrka", "\u00e4r", "en", "femskeppig", "korsformad", "katedral", "efter", "fransk", "modell", "med", "en", "kapellkrans", "runt", "h\u00f6gkoret", "och", "ett", "st\u00f6rre", "\"v\u00e5rfrukor\"", "nu", "vasakoret", "i", "den", "\u00f6stra", "\u00e4nden", "den", "\u00e4r", "uppf\u00f6rd", "i", "tegel", "med", "detaljer", "av", "kalksten", "och", "vattholmamarmor", "grunden", "\u00e4r", "av", "granit", "de", "tv\u00e5", "v\u00e4sttornen", "kr\u00f6ns", "av", "mycket", "h\u00f6ga", "tornspiror", "i", "koppar", "och", "\u00f6ver", "korsmitten", "st\u00e5r", "en", "typiskt", "fransk", "takryttare", "i", "koppar", "och", "tr\u00e4", "platserna", "p\u00e5", "tv\u00e4rskeppens", "gavlar", "d\u00e4r", "det", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "kyrkans", "historia", "st\u00e5tt", "fialer", "st\u00e5r", "nu", "tomma", "likas\u00e5", "h\u00f6rnen", "p\u00e5", "tornens", "ovansida", "d\u00e4r", "zettervall", "placerade", "toureller", "klerestoriev\u00e5ningen", "st\u00f6ds", "av", "p\u00e5", "sydsidan", "och", "runt", "h\u00f6gkoret", "kontreforter", "av", "barockkarakt\u00e4r", "och", "p\u00e5", "nordsidan", "gotiska", "str\u00e4vb\u00e5gar", "interi\u00f6r", "finstakoret", "i", "finstakoret", "finns", "den", "heliga", "birgittas", "och", "erik", "den", "heliges", "reliker", "se", "nedan", "i", "finstakoret", "ligger", "\u00e4ven", "birgittas", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "lagman", "birger", "persson", "och", "hans", "hustru", "ingeborg", "av", "finsta", "och", "birgittas", "syskon", "begravda", "till", "v\u00e4nster", "p\u00e5", "gravstenen", "finns", "s\u00f6nerna", "avbildade", "och", "till", "h\u00f6ger", "d\u00f6ttrarna", "ton\u00e5rsdottern", "birgitta", "finns", "avbildad", "l\u00e4ngst", "ner", "till", "h\u00f6ger", "denna", "gravsten", "\u00e4r", "en", "av", "domkyrkans", "\u00e4ldsta", "p\u00e5", "golvet", "finns", "en", "minnesplatta", "fr\u00e5n", "p\u00e5ven", "johannes", "paulus", "iis", "bes\u00f6k", "i", "sverige", "sturekoret", "h\u00e4r", "\u00e4r", "bland", "annat", "de", "medlemmar", "begravda", "av", "adels\u00e4tten", "sture", "vilka", "m\u00f6rdades", "av", "erik", "xiv", "i", "sturemorden", "i", "f\u00e4ngelsevalven", "p\u00e5", "uppsala", "slott", "minnestavlan", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "v\u00e4ggen", "ber\u00e4ttar", "om", "dem", "de", "kl\u00e4der", "de", "bar", "vid", "h\u00e4ndelsen", "finns", "bevarade", "i", "domkyrkans", "skattkammare", "sturekoret", "\u00e4r", "i", "dag", "platsen", "f\u00f6r", "domkyrkans", "dagliga", "mindre", "gudstj\u00e4nster", "vasakoret", "kyrkans", "st\u00f6rsta", "kor", "det", "invigdes", "till", "jungfru", "maria", "och", "kallades", "tidigare", "\u00e4ven", "v\u00e5rfrukoret", "se", "vasakoret", "uppsala", "domkyrka", "jagellonska", "koret", "medan", "kung", "gustav", "i", "hans", "tre", "drottningar", "sonen", "johan", "iii", "och", "dennes", "andra", "drottning", "fick", "sina", "gravar", "under", "vasakoret", "fick", "johans", "f\u00f6rsta", "drottning", "katarina", "jagellonica", "en", "egen", "grav", "i", "n\u00e4rheten", "i", "gravvalvet", "under", "hennes", "skulpterade", "monument", "i", "det", "jagellonska", "koret", "i", "anslutning", "till", "det", "stora", "monumentet", "till\u00e4gnat", "johan", "sj\u00e4lv", "vid", "h\u00f6galtaret", "nedanf\u00f6r", "h\u00f6galtartrappan", "finns", "gravh\u00e4llarna", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "av", "svenska", "kyrkans", "mest", "namnkunniga", "\u00e4rkebiskopar", "laurentius", "petri", "d\u00e4", "d\u00f6d", "sveriges", "f\u00f6rsta", "evangelisklutherska", "\u00e4rkebiskop", "och", "nathan", "s\u00f6derblom", "mottagare", "av", "nobels", "fredspris", "ledamot", "av", "svenska", "akademien", "d\u00f6d", "reliker", "korsreliken", "i", "museet", "i", "domkyrkans", "norra", "torn", "finns", "en", "korsrelik", "det", "vill", "s\u00e4ga", "ett", "f\u00f6rem\u00e5l", "som", "s\u00e4gs", "komma", "fr\u00e5n", "jesu", "kors", "den", "\u00e4r", "infogad", "i", "ett", "altarkors", "som", "nu", "finns", "i", "en", "monter", "den", "heliga", "birgitta", "i", "domkyrkans", "finstakor", "finns", "sedan", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "n\u00e5got", "s\u00e5", "ovanligt", "som", "ett", "modernt", "relikskrin", "i", "en", "luthersk", "kyrka", "domkyrkan", "fick", "i", "slutet", "av", "talet", "av", "birgittasystrarna", "en", "g\u00e5va", "en", "flisa", "av", "den", "heliga", "birgittas", "h\u00f6ftben", "denna", "relik", "har", "f\u00e5tt", "sin", "plats", "i", "kyrkan", "till", "minne", "av", "en", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "svenskarna", "genom", "historien", "s\u00e5v\u00e4l", "skrinet", "som", "den", "omgivande", "kuben", "\u00e4r", "inspirerade", "av", "birgittinernas", "ordensdr\u00e4kt", "de", "fem", "r\u00f6da", "punkterna", "symboliserar", "kristi", "fem", "s\u00e5r", "h\u00e4nderna", "f\u00f6tterna", "och", "i", "sidan", "relikvariet", "\u00e4r", "utf\u00f6rt", "av", "konstn\u00e4ren", "bengt", "olof", "k\u00e4lde", "och", "silversmeden", "olof", "sundqvist", "erik", "den", "helige", "i", "finstakoret", "finns", "\u00e4ven", "erik", "den", "heliges", "reliker", "i", "ett", "relikskrin", "i", "f\u00f6rgyllt", "silver", "tillverkat", "i", "slutet", "av", "talet", "erik", "den", "helige", "dog", "den", "maj", "d\u00e5", "p\u00e5ven", "hette", "alexander", "iii", "st", "erikslegenden", "fr\u00e5n", "talet", "ber\u00e4ttar", "den", "dagen", "var", "kristi", "himmelsf\u00e4rds", "fest", "d\u00e5", "han", "kung", "erik", "efter", "v\u00e5r", "herre", "skulle", "vinna", "martyrpalmen", "och", "fara", "till", "himmelen", "den", "dagen", "bevistade", "han", "m\u00e4ssan", "i", "heliga", "trefaldighetskyrkan", "p\u00e5", "berget", "som", "kallas", "v\u00e5r", "herres", "berg", "och", "d\u00e4r", "nu", "domkyrkan", "st\u00e5r", "d\u00e5", "bars", "bud", "till", "honom", "av", "en", "av", "hans", "m\u00e4n", "att", "utanf\u00f6r", "staden", "funnos", "fiender", "och", "att", "det", "vore", "r\u00e5dligt", "att", "m\u00f6ta", "dem", "med", "vapen", "han", "s\u00e4ges", "d\u00e5", "ha", "svarat", "\"l\u00e5t", "mig", "i", "lugn", "\u00e5h\u00f6ra", "denna", "h\u00f6gtids", "stora", "beg\u00e4ngelse", "jag", "hoppas", "till", "herren", "att", "det", "som", "m\u00e5", "\u00e5terst\u00e5", "av", "gudstj\u00e4nsten", "det", "skola", "vi", "h\u00f6gtidligen", "f\u00e5", "h\u00f6ra", "annorst\u00e4des\"", "n\u00e4r", "han", "sagt", "detta", "\u00f6verl\u00e4mnade", "han", "sig", "\u00e5t", "gud", "gjorde", "korstecknet", "l\u00e4mnade", "kyrkan", "v\u00e4pnade", "sig", "och", "sina", "m\u00e4n", "och", "gick", "med", "dem", "fast\u00e4n", "de", "voro", "f\u00e5", "manligen", "mot", "fienderna", "dessa", "b\u00f6rjade", "striden", "och", "s\u00e4nde", "sitt", "stridsfolk", "mest", "mot", "konungen", "n\u00e4r", "herrens", "smorde", "l\u00e5g", "slagen", "p\u00e5", "marken", "tillfogade", "de", "honom", "s\u00e5r", "p\u00e5", "s\u00e5r", "de", "pinade", "och", "drevo", "spe", "med", "den", "redan", "halvd\u00f6de", "och", "avh\u00f6ggo", "vanv\u00f6rdigt", "hans", "v\u00f6rdnadsv\u00e4rda", "huvud", "s\u00e5", "gick", "han", "segrande", "fr\u00e5n", "krig", "till", "fred", "och", "utbytte", "saligen", "det", "jordiska", "riket", "mot", "det", "himmelska", "den", "d\u00f6de", "kungen", "begravdes", "i", "gamla", "uppsala", "kyrka", "st", "erikslegenden", "ber\u00e4ttar", "om", "flera", "mirakler", "som", "\u00e4gde", "rum", "vid", "kungens", "d\u00f6d", "och", "senare", "vid", "hans", "grav", "bland", "de", "mirakler", "som", "legenden", "\u00e5terger", "finns", "att", "en", "k\u00e4lla", "rann", "upp", "p\u00e5", "den", "plats", "d\u00e4r", "hans", "blod", "f\u00f6rst", "utg\u00f6ts", "sedan", "talet", "utpekas", "st", "eriks", "k\u00e4lla", "p\u00e5", "domkyrkans", "norra", "sida", "mellan", "kyrkan", "och", "fyris\u00e5n", "och", "\u00e4r", "markerad", "med", "en", "stor", "gjutj\u00e4rnspump", "den", "medeltida", "st", "eriks", "k\u00e4lla", "var", "den", "nuvarande", "slottsk\u00e4llan", "m", "s\u00f6der", "om", "domkyrkan", "kungen", "d\u00f6dades", "p\u00e5", "den", "\u00f6ppna", "platsen", "s\u00f6der", "om", "domkyrkan", "d\u00e4r", "stod", "fram", "till", "talet", "st", "eriks", "kapell", "lanseringen", "av", "erik", "som", "helgon", "skedde", "under", "sonen", "knut", "erikssons", "l\u00e5nga", "regeringstid", "relikskrinet", "f\u00f6rdes", "fr\u00e5n", "d\u00e5varande", "domkyrkan", "i", "gamla", "uppsala", "till", "domkyrkobygget", "i", "\u00f6stra", "aros", "nuvarande", "domkyrkan", "varje", "\u00e5r", "anv\u00e4ndes", "skrinet", "i", "processioner", "vid", "s\u00e5dd", "och", "sk\u00f6rd", "och", "liknande", "inventarier", "altarprydnader", "burchard", "prechts", "altaruppsats", "burchard", "prechts", "stora", "altaruppsats", "i", "barock", "fr\u00e5n", "togs", "bort", "vid", "zettervalls", "restaurering", "och", "pryder", "numera", "h\u00f6galtaret", "i", "gustaf", "vasa", "kyrka", "i", "stockholm", "zettervalls", "altaruppsats", "vid", "restaurering", "tillkom", "en", "nygotisk", "altaruppsats", "utf\u00f6rd", "i", "bonad", "ljus", "ek", "efter", "ritningar", "av", "folke", "zettervall", "son", "till", "helgo", "zettervall", "den", "avl\u00e4gsnades", "f\u00f6r", "att", "en", "tid", "ers\u00e4ttas", "av", "sk\u00e5nelask\u00e5pet", "och", "\u00e4r", "nu", "magasinerad", "krucifixet", "fr\u00e5n", "mittpartiets", "kalvariegrupp", "anv\u00e4nds", "vid", "p\u00e5skfirandet", "\u00e5ke", "pornes", "altaruppsats", "den", "nuvarande", "altaruppsatsen", "utg\u00f6rs", "av", "ett", "kors", "i", "silver", "och", "kristall", "korset", "\u00e4r", "utf\u00f6rt", "av", "bertil", "berggrenaskenstr\u00f6m", "efter", "ritningar", "av", "\u00e5ke", "porne", "och", "kom", "p\u00e5", "plats", "vid", "den", "av", "honom", "ledda", "restaureringen", "sk\u00e5nelask\u00e5pet", "p\u00e5", "altaret", "i", "sturekoret", "st\u00e5r", "ett", "senmedeltida", "altarsk\u00e5p", "i", "ek", "tillverkat", "i", "bryssel", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "fj\u00e4rdedel", "huvudmotivet", "\u00e4r", "ber\u00e4ttelsen", "om", "jungfru", "marias", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "anna", "och", "joakim", "det", "ink\u00f6ptes", "till", "domkyrkan", "fr\u00e5n", "sk\u00e5nela", "kyrka", "predikstol", "predikstolen", "\u00e4r", "sveriges", "st\u00f6rsta", "och", "anv\u00e4nds", "bland", "annat", "vid", "h\u00f6gm\u00e4ssan", "p\u00e5", "s\u00f6ndagarna", "den", "\u00e4r", "ursprungligen", "en", "g\u00e5va", "av", "\u00e4nkedrottningen", "hedvig", "eleonora", "efter", "den", "stora", "branden", "i", "uppsala", "tillverkad", "av", "burchard", "precht", "enligt", "ritningar", "av", "nicodemus", "tessin", "dy", "och", "invigd", "relieferna", "p\u00e5", "den", "f\u00f6rest\u00e4ller", "bland", "annat", "johannes", "d\u00f6paren", "som", "predikar", "i", "\u00f6knen", "p\u00e5", "framsidan", "syns", "aposteln", "paulus", "d\u00e5", "han", "predikar", "i", "aten", "p\u00e5", "v\u00e4nstra", "sidan", "syns", "en", "illustration", "av", "jesu", "liknelse", "om", "arbetarna", "i", "ving\u00e5rden", "med", "inneb\u00f6rden", "att", "det", "aldrig", "\u00e4r", "f\u00f6r", "sent", "att", "lyssna", "till", "guds", "kallelse", "p\u00e5", "taket", "portr\u00e4tteras", "aposteln", "paulus", "som", "uppburen", "av", "\u00e4nglar", "samt", "l\u00e4ngst", "fram", "drottningens", "namnchiffer", "helgo", "zettervall", "l\u00e4t", "plocka", "bort", "predikstolen", "under", "den", "stora", "renoveringen", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4tta", "den", "med", "en", "i", "gotisk", "stil", "pengarna", "r\u00e4ckte", "dock", "inte", "s\u00e5", "hedvig", "eleonoras", "predikstol", "kom", "p\u00e5", "plats", "igen", "textilier", "uppsala", "domkyrkas", "samling", "av", "textilier", "omfattar", "perioden", "till", "idag", "en", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "textilierna", "\u00e4r", "drottning", "margaretas", "gyllene", "kjortel", "fr\u00e5n", "cirka", "ett", "flertal", "f\u00f6rem\u00e5l", "\u00e4r", "utst\u00e4llda", "i", "domkyrkans", "museum", "som", "\u00e4r", "inrymt", "i", "det", "ena", "tornet", "textilierna", "finns", "utf\u00f6rligt", "beskrivna", "i", "volym", "i", "bokverket", "uppsala", "domkyrka", "orglar", "tidigare", "orglar", "byggde", "domkyrkoorganisten", "anders", "bruce", "i", "link\u00f6ping", "en", "orgel", "med", "st\u00e4mmor", "tv\u00e5", "manualer", "och", "pedal", "reparerades", "orgeln", "av", "georg", "woitzig", "cahmanorgeln", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "fick", "frantz", "boll", "stockholm", "i", "uppdrag", "att", "bygga", "en", "cirka", "st\u00e4mmig", "orgel", "p\u00e5", "v\u00e4stl\u00e4ktaren", "som", "p\u00e5", "andra", "h\u00e5ll", "verkade", "han", "dock", "inte", "uppgiften", "helt", "vuxen", "\u00e5r", "kallade", "man", "ist\u00e4llet", "in", "hans", "henrich", "cahman", "som", "hade", "g\u00e5tt", "i", "l\u00e4ra", "hos", "den", "ber\u00f6mde", "hans", "christoph", "fritzsche", "i", "hamburg", "han", "blev", "f\u00e4rdig", "med", "en", "tremanualig", "orgel", "p\u00e5", "st\u00e4mmor", "och", "pedal", "med", "fots", "huvudverk", "ryggpositiv", "br\u00f6stverk", "och", "pedaltorn", "det", "var", "det", "dittills", "ambiti\u00f6saste", "orgelbygget", "i", "sverige", "orgeln", "var", "dock", "bland", "det", "som", "brann", "upp", "i", "stadsbranden", "risbergs", "interimsorgel", "\u00e5r", "st\u00e4lldes", "en", "\u00e5ttafots", "interimsorgel", "upp", "med", "tio", "st\u00e4mmor", "p\u00e5", "en", "manual", "av", "isac", "risberg", "falun", "den", "anv\u00e4ndes", "till", "s\u00e5ldes", "sedan", "och", "sattes", "upp", "i", "tj\u00e4llmo", "kyrka", "d\u00e4r", "den", "\u00e4nnu", "finns", "kvar", "disposition", "d\u00e5", "och", "nu", "cahmanorgeln", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "fick", "man", "slutligen", "r\u00e5d", "att", "anlita", "hans", "heinrich", "cahmans", "son", "johan", "niclas", "cahman", "f\u00f6r", "att", "bygga", "en", "permanent", "orgel", "p\u00e5", "den", "nya", "v\u00e4stl\u00e4ktaren", "den", "blev", "f\u00e4rdig", "och", "fick", "st\u00e4mmor", "p\u00e5", "fots", "huvudverk", "\u00f6ververk", "och", "pedal", "s\u00e5ledes", "mindre", "storslagen", "\u00e4n", "faderns", "men", "tidsenlig", "utan", "ryggpositiv", "och", "med", "f\u00e4rre", "h\u00f6ga", "register", "en", "viss", "uppfattning", "om", "hur", "den", "h\u00e4r", "orgeln", "kan", "ha", "klingat", "kan", "man", "f\u00e5", "av", "samma", "m\u00e4stares", "bevarade", "orgel", "i", "l\u00f6vstabruk", "och", "av", "n\u00e4stanrepliken", "i", "falu", "kristine", "kyrka", "setterquistorgeln", "fr\u00e5n", "p\u00e5", "den", "numera", "rivna", "gossk\u00f6rsl\u00e4ktaren", "i", "s\u00f6dra", "tv\u00e4rskeppet", "stod", "tidigare", "en", "orgel", "byggd", "av", "firma", "setterquist", "&", "son", "p\u00e5", "initiativ", "av", "\u00e4rkebiskop", "nathan", "s\u00f6derblom", "dispositionen", "utarbetades", "av", "otto", "olsson", "orgeln", "hade", "st\u00e4mmor", "inkl", "transmissioner", "orgeln", "plockades", "ned", "i", "samband", "med", "att", "gossk\u00f6rsl\u00e4ktaren", "revs", "av", "pipmaterialet", "\u00e5terst\u00e5r", "labialklarinetten", "bevarad", "i", "nuvarande", "ruffattiorgel", "samt", "diverse", "andra", "pipor", "\u00e5teranv\u00e4nda", "i", "l\u00f6tenkyrkans", "kororgel", "samt", "\u00e5terbrukade", "i", "menzelorgeln", "i", "st", "eskils", "kyrka", "handen", "gamba", "'", "i", "och", "salicional", "'", "ii", "disposition", "nuvarande", "orglar", "uppsala", "domkyrka", "har", "fyra", "orglar", "tv\u00e5", "stora", "orglar", "en", "p\u00e5", "v\u00e4stl\u00e4ktaren", "en", "i", "norra", "tv\u00e4rskeppet", "en", "mindre", "kororgel", "och", "ett", "positiv", "i", "sturekoret", "\u00e5kermanorgeln", "den", "stora", "l\u00e4ktarorgeln", "byggdes", "av", "orgelbyggaren", "per", "larsson", "\u00e5kerman", "grundare", "av", "\u00e5kerman", "&", "lund", "orgelbyggeri", "och", "av", "samtiden", "betraktad", "som", "sveriges", "fr\u00e4msta", "orgelbyggare", "kontrakt", "uppgjordes", "oktober", "p\u00e5", "en", "st\u00e4mmig", "orgel", "med", "manualverk", "och", "s\u00e4rskild", "pedal", "verken", "skulle", "f\u00f6rses", "med", "varsin", "s\u00e4rskilda", "pneumatiska", "maskin", "kontraktet", "ingicks", "f\u00f6r", "rdr", "och", "fri", "disposition", "av", "det", "gamla", "verket", "ett", "f\u00f6rskottsbelopp", "utbetalades", "genom", "sina", "studier", "p\u00e5", "kontinenten", "hos", "orgelbyggarna", "sonreck", "i", "k\u00f6ln", "och", "merklinsch\u00fctze", "i", "parisbryssel", "f\u00f6rde", "han", "med", "sig", "flera", "nymodigheter", "s\u00e5som", "st\u00e4mmorna", "euphone", "och", "fl\u00fbte", "harmonique", "under", "\u00e5ren", "anlitades", "\u00e5terigen", "\u00e5kerman", "&", "lund", "f\u00f6r", "en", "ombyggnad", "av", "orgeln", "och", "genomf\u00f6rdes", "\u00e4ven", "en", "renovering", "av", "walter", "th\u00fcr", "orgelbyggen", "genom", "en", "omfattande", "restaurering", "utf\u00f6rd", "av", "\u00e5kerman", "&", "lund", "orgelbyggeri", "har", "instrumentet", "i", "princip", "helt", "\u00e5terf\u00f6rts", "till", "sitt", "ursprungliga", "utf\u00f6rande", "orgeln", "som", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "bevarade", "av", "per", "larsson", "\u00e5kerman", "och", "fr\u00e5n", "talets", "sverige", "har", "st\u00e4mmor", "p\u00e5", "tre", "manualer", "och", "pedalursprunglig", "disposition", "disposition", "efter", "\u00e5rs", "ombyggnad", "disposition", "efter", "\u00e5rs", "ombyggnad", "nuvarande", "disposition", "efter", "\u00e5rs", "restaurering", "ruffattiorgeln", "i", "norra", "tv\u00e4rskeppet", "st\u00e5r", "kyrkans", "nyaste", "orgel", "invigd", "den", "\u00e4r", "byggd", "av", "den", "italienska", "firman", "fratelli", "ruffatti", "disposition", "kororgeln", "kororgeln", "i", "kyrkan", "byggdes", "av", "marcussen", "&", "s\u00f8n", "i", "aabenraa", "i", "danmark", "och", "\u00e4r", "en", "mekanisk", "orgel", "med", "slejfl\u00e5dor", "orgeln", "renoverades", "och", "tillbyggdes", "av", "walter", "th\u00fcr", "orgelbyggen", "i", "torsh\u00e4lla", "var", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "kororglarna", "i", "sverige", "och", "startade", "en", "liturgisk", "reform", "n\u00e4r", "den", "flyttades", "fr\u00e5n", "l\u00e4ktaren", "till", "koret", "den", "byggdes", "med", "fots", "principal", "och", "st\u00e4mmor", "p\u00e5", "tv\u00e5", "manualer", "och", "pedal", "men", "saknade", "fots", "subbas", "i", "pedalen", "f\u00f6r", "att", "inte", "bli", "f\u00f6r", "otymplig", "att", "flytta", "vid", "renoveringen", "byggdes", "dock", "denna", "pedalst\u00e4mma", "till", "fasaden", "kan", "tillslutas", "med", "tv\u00e5", "d\u00f6rrar", "och", "tremulanten", "\u00e4r", "f\u00f6r", "hela", "orgeln", "disposition", "positivet", "byggde", "gebr\u00fcder", "jehmlich", "i", "dresden", "en", "orgel", "med", "st\u00e4mmor", "orgeln", "flyttades", "till", "k\u00f6rsalen", "vid", "domkyrkan", "den", "nuvarande", "orgeln", "i", "sturekoret", "byggdes", "av", "robert", "gustavsson", "orgelbyggeri", "i", "h\u00e4rn\u00f6sand", "orgeln", "\u00e4r", "mekanisk", "och", "har", "slejfl\u00e5da", "orgeln", "\u00e4r", "flyttbar", "diskografi", "inspelningar", "av", "musik", "framf\u00f6rd", "p\u00e5", "kyrkans", "orglar", "the", "complete", "works", "for", "organ", "frykl\u00f6f", "harald", "komposit\u00f6r", "gustafsson", "ralp", "orgel", "cd", "swedish", "society", "discofil", "scd", "g\u00e1rdonyi", "from", "generation", "to", "generation", "g\u00e1rdonyi", "zolt\u00e1n", "komposit\u00f6r", "g\u00e1rdonyi", "zsolt", "orgel", "cd", "cant", "orgelmusik", "i", "uppsala", "domkyrka", "angerdal", "lars", "orgel", "cd", "thyr", "k\u00f6rer", "domkyrkan", "har", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "sex", "aktiva", "k\u00f6rer", "uppsala", "domkyrkok\u00f6r", "collegium", "cantorum", "schola", "cantorum", "uppsala", "domkyrkas", "flickk\u00f6r", "och", "uppsala", "domkyrkas", "gossk\u00f6r", "samt", "sedan", "uppsala", "katedrals\u00e5ngare", "domkyrkotornen", "domkyrkans", "b\u00e4gge", "torn", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6ga", "tornens", "nuvarande", "spiror", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "restaureringen", "mellan", "\u00e5ren", "i", "b\u00e5da", "tornen", "finns", "flera", "kyrkklockor", "i", "januari", "inleddes", "en", "restaurering", "av", "domkyrkotornens", "spiror", "framf\u00f6r", "tornen", "har", "det", "under", "en", "tid", "varit", "avst\u00e4ngt", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "arbetet", "med", "spirorna", "det", "\u00e4r", "ett", "arbete", "som", "p\u00e5g\u00e5r", "i", "flera", "\u00e5r", "kyrkklockor", "kyrkan", "har", "fem", "klockor", "storan", "thornan", "malman", "massan", "och", "b\u00f6nan", "vilka", "alla", "h\u00e4nger", "i", "norra", "tornet", "den", "st\u00f6rsta", "av", "dem", "storan", "\u00e4r", "med", "sina", "kg", "sveriges", "st\u00f6rsta", "kyrkklocka", "storan", "h\u00e4rstammar", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "men", "g\u00f6ts", "om", "efter", "den", "stora", "stadsbranden", "vid", "fyra", "tillf\u00e4llen", "per", "\u00e5r", "jul", "ny\u00e5r", "p\u00e5sk", "och", "pingst", "ringer", "alla", "fem", "klockor", "samtidigt", "om", "en", "student", "avlider", "under", "sin", "studietid", "i", "uppsala", "s\u00e5", "erbjuds", "fri", "begravningsringning", "med", "storan", "\u00e4ven", "vid", "st\u00f6rre", "akademiska", "h\u00f6gtider", "i", "uppsala", "rings", "det", "i", "storan", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "thornan", "\u00e4r", "uppkallad", "efter", "den", "polska", "staden", "thorn", "vilket", "\u00e4r", "det", "tyska", "namnet", "p\u00e5", "toru", "klockan", "togs", "som", "krigsbyte", "i", "polen", "av", "karl", "xii", "efter", "att", "ha", "h\u00e4ngt", "i", "sankt", "jacobs", "kyrka", "i", "torun", "den", "\u00e4r", "med", "st\u00f6rsta", "sannolikhet", "gjuten", "p\u00e5", "talet", "och", "v\u00e4ger", "kgi", "domkyrkans", "s\u00f6dra", "torn", "h\u00e4nger", "tv\u00e5", "slagklockor", "som", "markerar", "tiden", "tabell", "\u00f6ver", "domkyrkoklockorna", "klockringning", "inf\u00f6r", "vardaglig", "m\u00e4ssa", "rings", "det", "med", "den", "klocka", "som", "kallas", "massan", "inf\u00f6r", "b\u00f6ner", "rings", "det", "med", "b\u00f6nan", "helgm\u00e5lsringning", "rings", "p\u00e5", "helgfria", "l\u00f6rdagskv\u00e4llar", "inf\u00f6r", "s\u00f6ndagen", "eller", "helgdagen", "inf\u00f6r", "\"vanliga\"", "s\u00f6ndagar", "rings", "det", "med", "malman", "massan", "och", "b\u00f6nan", "inf\u00f6r", "st\u00f6rre", "h\u00f6gtider", "l\u00e4ggs", "thornan", "till", "inf\u00f6r", "kyrkans", "st\u00f6rsta", "h\u00f6gtider", "rings", "det", "med", "domkyrkans", "alla", "fem", "klockor", "inf\u00f6r", "h\u00f6gm\u00e4ssa", "rings", "det", "f\u00f6rringningar", "en", "timma", "och", "en", "halv", "timma", "f\u00f6re", "utsatt", "tid", "alla", "fem", "klockorna", "ringer", "samman", "bland", "annat", "vid", "jul", "p\u00e5sk", "och", "pingst", "samt", "ny\u00e5rsringningen", "under", "ny\u00e5rsnatten", "domkyrkan", "\u00e4r", "\u00e4ven", "med", "i", "sveriges", "radios", "program", "p\u00e5", "ny\u00e5rsnatten", "sveriges", "domkyrkoklockor", "ringer", "in", "det", "nya", "\u00e5ret\"", "vid", "s\u00e4rskilda", "h\u00e4ndelser", "kan", "ringningen", "variera", "dagligen", "kl\u00e4mtas", "angelus", "p\u00e5", "storan", "tornpelle", "tornpelle", "var", "ben\u00e4mningen", "p\u00e5", "brandvakten", "som", "vakade", "\u00f6ver", "uppsala", "fr\u00e5n", "domkyrkotornen", "\u00e5r", "togs", "beslutet", "att", "en", "brandvakt", "skulle", "vara", "stationerad", "i", "domkyrkotornen", "vakten", "fanns", "fram", "till", "slutet", "av", "talet", "och", "bostaden", "i", "tornet", "finns", "kvar", "\u00e4n", "idag", "om", "vakten", "s\u00e5g", "r\u00f6k", "eller", "annan", "indikation", "p\u00e5", "brand", "skulle", "han", "kl\u00e4mta", "i", "kyrkklockorna", "\u00e5r", "avled", "den", "siste", "tornpellen", "urverk", "i", "domkyrkans", "s\u00f6dra", "torn", "finns", "ett", "urverk", "kopplat", "till", "tre", "urtavlor", "urverket", "\u00e4r", "kopplat", "till", "ett", "slagverk", "och", "tv\u00e5", "slagklockor", "som", "h\u00e4nger", "i", "s\u00f6dra", "tornet", "slagklockorna", "markerar", "tiden", "genom", "slag", "varje", "kvart", "i", "domkyrkans", "norra", "torn", "finns", "ett", "mindre", "urverk", "domkyrkans", "nuvarande", "urverk", "tillverkades", "\u00e5r", "\u00f6vrigt", "ett", "ber\u00f6mt", "astronomiskt", "ur", "konstruerades", "av", "petrus", "astronomus", "men", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "vid", "branden", "den", "\u00e4ngel", "som", "pryder", "kyrkans", "tak", "och", "som", "d\u00e4rifr\u00e5n", "blickar", "ut", "\u00f6ver", "staden", "uppsala", "\u00e4r", "gjuten", "i", "massiv", "koppar", "dess", "exakta", "proportioner", "finns", "inte", "i", "n\u00e5gra", "originalritningar", "men", "m\u00e4tningar", "i", "modern", "tid", "visar", "att", "den", "\u00e4r", "mellan", "och", "m", "h\u00f6g", "k\u00e4nda", "personer", "begravda", "i", "uppsala", "domkyrka", "erik", "den", "helige", "svensk", "kung", "birger", "persson", "finsta\u00e4tten", "d\u00f6d", "lagman", "i", "uppland", "och", "hans", "hustru", "ingeborg", "bengtsdotter", "d\u00f6d", "laurentius", "petri", "d\u00e4", "\u00e4rkebiskop", "gustav", "vasa", "kung", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "katarina", "av", "sachsenlauenburg", "gustav", "vasas", "f\u00f6rsta", "hustru", "margareta", "eriksdotter", "leijonhufvud", "gustav", "vasas", "andra", "hustru", "katarina", "gustavsdotter", "stenbock", "gustav", "vasas", "tredje", "hustru", "johan", "iii", "gustav", "vasas", "son", "kung", "katarina", "jagellonica", "johan", "iiis", "f\u00f6rsta", "hustru", "gunilla", "johansdotter", "bielke", "af", "\u00e5ker\u00f6", "johan", "iiis", "andra", "hustru", "elisabet", "vasa", "gustav", "vasas", "yngsta", "dotter", "hertiginna", "av", "mecklenburg", "gustav", "av", "sachsenengernwestfalen", "gustav", "vasas", "dotterson", "hertig", "magnus", "stenbock", "en", "av", "karl", "xiis", "fr\u00e4msta", "h\u00e4rf\u00f6rare", "carl", "von", "linn\u00e9", "svensk", "professor", "i", "medicin", "och", "botanik", "vid", "uppsala", "universitet", "carl", "von", "linn\u00e9", "dy", "son", "till", "carl", "von", "linn\u00e9", "sara", "elisabeth", "mor\u00e6a", "carl", "von", "linn\u00e9s", "hustru", "emanuel", "swedenborg", "svensk", "mystiker", "och", "vetenskapsman", "skapare", "av", "samfundet", "nya", "kyrkan", "nathan", "s\u00f6derblom", "\u00e4rkebiskop", "laurentius", "stigzelius", "\u00e4rkebiskop", "professor", "rektor", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "och", "teolog", "gustav", "ban\u00e9r", "riksr\u00e5d", "och", "greve", "bilder", "se", "\u00e4ven", "karl", "xis", "kr\u00f6ning", "i", "uppsala", "domkyrka", "k\u00e4llor", "dahlb\u00e4ck", "g\u00f6ran", "uppsala", "domkyrkas", "godsinnehav", "med", "s\u00e4rskild", "h\u00e4nsyn", "till", "perioden", "studier", "till", "det", "medeltida", "sverige", "stockholm", "vitterhets", "historie", "och", "antikvitetsakad", "libris", "isbn", "uppsala", "domkyrka", "uppsala", "cathedral", "katedral", "genom", "sekler", "ett", "samlingsverk", "uppsala", "domkapitlet", "libris", "uppsala", "domkyrka", "sveriges", "kyrkor", "uppsala", "upplandsmuseet", "isbn", "skriftliga", "k\u00e4llor", "arkivbildning", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "domkyrkan", "i", "gamla", "uppsala", "nuvarande", "domkyrkans", "omgivningar", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "byggnadsbeskrivning", "byggnadshistoria", "domkyrkans", "konsthistoriska", "st\u00e4llning", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "interi\u00f6rens", "fasta", "utsmyckning", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "inredning", "och", "inventarier", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "gravminnen", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "helgo", "zettervalls", "restaurering", "och", "tiden", "fram", "till", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "fr\u00e5n", "till", "idag", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "ett", "samtal", "om", "domkyrkan", "sveriges", "kyrkor", "libris", "isbn", "vainesworth", "christopher", "med", "nit", "och", "skicklighet", "arkitekten", "adrian", "crispin", "peterson", "och", "hans", "yrkesverksamhet", "i", "uppsala", "\u00e5mark", "mats", "uppsala", "domkyrka", "genom", "\u00e5tta", "\u00e5rhundraden", "uppsala", "lindblad", "libris", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "bodin", "anders", "helgo", "zettervalls", "arkitektur", "vol", "kyrkor", "stockholm", "carlsson", "sid", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "uppsala", "domkyrka", "domkyrkans", "webbplats", "bilder", "av", "uppsala", "domkyrkai"]