["uppsala", "universitet", "uu", "\u00e4r", "ett", "svenskt", "statligt", "universitet", "i", "uppsala", "det", "grundades", "av", "\u00e4rkebiskop", "jakob", "ulfsson", "vilket", "g\u00f6r", "det", "till", "nordens", "\u00e4ldsta", "universitet", "uppsala", "universitet", "har", "alltsedan", "stormaktstiden", "utvecklats", "till", "ett", "av", "europas", "fr\u00e4msta", "l\u00e4ros\u00e4ten", "och", "rankas", "regelbundet", "som", "ett", "av", "sveriges", "fr\u00e4msta", "samt", "bland", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "inom", "samtliga", "discipliner", "det", "rankades", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "i", "times", "higher", "educations", "rankning", "av", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "l\u00e4ros\u00e4ten", "rankades", "uppsala", "universitet", "p\u00e5", "e", "plats", "i", "v\u00e4rldenuniversitetet", "har", "omkring", "hel\u00e5rsstudenter", "f\u00f6rdelade", "\u00f6ver", "nio", "fakulteter", "av", "de", "cirka", "anst\u00e4llda", "\u00e4r", "omkring", "doktorander", "och", "l\u00e4rare", "varav", "n\u00e4ra", "professorer", "universitetet", "omsatte", "cirka", "miljarder", "kronor", "\u00e5r", "varav", "en", "tredjedel", "gick", "till", "utbildning", "p\u00e5", "grundniv\u00e5", "och", "avancerad", "niv\u00e5", "samt", "tv\u00e5", "tredjedelar", "till", "forskningbland", "universitetets", "alumner", "\u00e5terfinns", "nobelpristagare", "\u00e5tta", "regenter", "statsministrar", "och", "\u00f6ver", "ledam\u00f6ter", "av", "svenska", "akademien", "universitetet", "har", "en", "rik", "internationell", "pr\u00e4gel", "inklusive", "samarbets", "och", "utbytesavtal", "med", "flera", "av", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "institutioner", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "det", "\u00e4r", "bland", "annat", "anslutet", "till", "coimbragruppen", "och", "european", "university", "association", "d\u00e4rut\u00f6ver", "k\u00e4nnetecknas", "det", "av", "ett", "traditionsrikt", "studentliv", "omfattande", "bland", "annat", "studentnationer", "sex", "studentk\u00e5rer", "och", "ett", "stort", "antal", "anknutna", "organisationer", "f\u00f6reningar", "och", "s\u00e4llskap", "m\u00e5nga", "akademiska", "traditioner", "i", "norden", "s\u00e5som", "den", "svenska", "studentm\u00f6ssan", "har", "sitt", "ursprung", "vid", "uppsala", "universitet", "arkitektoniskt", "pr\u00e4glar", "universitetet", "starkt", "uppsalas", "bebyggelse", "\u00e4ven", "i", "nutid", "vida", "ut\u00f6ver", "det", "ursprungliga", "k\u00e4rnomr\u00e5det", "omkring", "uppsala", "domkyrka", "bland", "kulturminnesm\u00e4rkta", "byggnader", "m\u00e4rks", "bland", "annat", "gustavianum", "universitetshuset", "och", "universitetsbiblioteket", "carolina", "rediviva", "historia", "f\u00f6re", "stormaktstiden", "uppsala", "universitet", "grundades", "genom", "att", "\u00e4rkebiskop", "jakob", "ulfsson", "februari", "emottog", "en", "p\u00e5vlig", "bulla", "av", "p\u00e5ve", "sixtus", "iv", "f\u00f6r", "katolska", "kyrkans", "r\u00e4kning", "att", "inr\u00e4tta", "en", "utbildningsinstitution", "f\u00f6r", "pr\u00e4ster", "i", "form", "av", "ett", "studium", "generale", "orienterat", "mot", "bologna", "universitet", "som", "f\u00f6rebild", "det", "svenska", "riksr\u00e5det", "godk\u00e4nde", "planerna", "juli", "och", "utbildningen", "inleddes", "oktober", "samma", "\u00e5r", "i", "och", "med", "den", "protestantiska", "reformationen", "kom", "universitetets", "verksamhet", "att", "starkt", "begr\u00e4nsas", "universitetets", "katolskt", "pr\u00e4glade", "inledande", "verksamhetstid", "uppskattades", "inte", "av", "den", "d\u00e5varande", "f\u00f6rste", "protestantiskt", "sinnade", "kung", "gustav", "vasa", "efter", "reformationen", "dog", "undervisningen", "i", "praktiken", "ut", "efter", "mitten", "av", "talet", "\u00e4ven", "om", "universitetstj\u00e4nster", "fortfarande", "tillsattes", "under", "johan", "iiis", "underst\u00f6ddes", "i", "st\u00e4llet", "katolska", "collegium", "regium", "stockholmense", "vid", "uppsala", "kyrkom\u00f6te", "besl\u00f6ts", "att", "\u00e5ter\u00f6ppna", "universitetet", "men", "nu", "i", "enlighet", "med", "den", "nyorganiserade", "lutherska", "svenska", "kyrkans", "inriktning", "det", "tog", "dock", "i", "realiteten", "ett", "tiotal", "\u00e5r", "innan", "en", "helt", "fungerande", "verksamhet", "\u00e5ter", "var", "p\u00e5", "plats", "stormaktstiden", "den", "som", "\u00e5teruppr\u00e4ttade", "universitetet", "var", "den", "likas\u00e5", "lutherske", "kungen", "gustav", "ii", "adolf", "han", "ins\u00e5g", "f\u00f6rdelarna", "av", "att", "\u00e4ven", "bygga", "stormakten", "sverige", "med", "intellektuella", "medel", "viktiga", "\u00e4mnen", "var", "statsvetenskap", "historia", "men", "\u00e4ven", "teologi", "nu", "i", "luthersk", "tappning", "b\u00f6rjade", "ett", "nytt", "universitetshus", "gustavianum", "byggas", "det", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "under", "talet", "donerade", "johan", "skytte", "medel", "till", "skytteanska", "professuren", "i", "statskunskap", "och", "v\u00e4ltalighet", "viktiga", "\u00e4mnen", "f\u00f6r", "en", "stormakt", "tj\u00e4nstebostaden", "skytteanum", "finns", "\u00e4n", "idag", "kvar", "som", "tj\u00e4nstebostad", "donerade", "gustav", "ii", "adolf", "de", "gustavianska", "arvegodsen", "bort\u00e5t", "g\u00e5rdar", "och", "torp", "samt", "skogar", "och", "kvarnar", "i", "uppland", "och", "v\u00e4stmanland", "till", "universitetet", "deras", "v\u00e4rde", "uppskattas", "idag", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "miljarder", "kronor", "och", "har", "en", "yta", "av", "knappt", "halva", "\u00f6land", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "f\u00f6rs\u00f6kte", "bidra", "till", "sveriges", "\u00e4ra", "genom", "att", "i", "sin", "atlantican", "h\u00e4rleda", "v\u00e4rldens", "historiska", "ursprung", "till", "sverige", "och", "uppsala", "kanske", "\u00e4r", "det", "ocks\u00e5", "han", "som", "\u00e4ndrat", "i", "silverbibeln", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "det", "att", "framst\u00e5", "som", "att", "jesus", "bes\u00f6kt", "templet", "i", "gamla", "uppsala", "gustav", "ii", "adolf", "grundade", "ocks\u00e5", "sveriges", "andra", "universitet", "i", "dorpat", "nuv", "estniska", "tartu", "\u00fclikool", "sveriges", "mest", "v\u00e4rdefulla", "bok", "den", "gotiska", "silverbibeln", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "kom", "till", "sverige", "som", "krigsbyte", "fr\u00e5n", "prag", "och", "sk\u00e4nktes", "till", "uppsala", "universitet", "inr\u00e4ttades", "exercitierna", "de", "praktiska", "\u00e4mnena", "ridning", "f\u00e4ktning", "dans", "och", "musik", "de", "finns", "\u00e4nnu", "kvar", "vid", "universitetet", "dessa", "breda", "nysatsningar", "p\u00e5", "universitetet", "ledde", "till", "ett", "tydligt", "uppsving", "f\u00f6r", "det", "akademiska", "livet", "i", "sverige", "naturvetenskapens", "framv\u00e4xt", "fr\u00e5n", "talet", "och", "fram\u00e5t", "b\u00f6rjade", "naturvetenskapen", "p\u00e5", "allvar", "g\u00f6ra", "sitt", "int\u00e5g", "vid", "universitetet", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "\u00e4r", "viktig", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "han", "uppt\u00e4ckte", "lymfsystemet", "uppf\u00f6rde", "anatomiska", "teatern", "i", "gustavianum", "grundade", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "sedermera", "linn\u00e9tr\u00e4dg\u00e5rden", "och", "sammanst\u00e4llde", "en", "flora", "\u00f6ver", "samtliga", "d\u00e5", "k\u00e4nda", "v\u00e4xter", "denna", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "dock", "i", "den", "stora", "stadsbranden", "d\u00e5", "av", "uppsala", "lades", "i", "ruiner", "universitetshuset", "klarade", "sig", "dock", "n\u00e4r", "domkyrkan", "\u00e5teruppbyggdes", "efter", "branden", "hj\u00e4lpte", "studenterna", "till", "att", "hissa", "upp", "storklockan", "storan", "sveriges", "st\u00f6rsta", "klocka", "p\u00e5", "ton", "som", "tack", "f\u00f6r", "hj\u00e4lpen", "utlovades", "fri", "begravningsringning", "med", "klockan", "under", "talet", "hyllades", "f\u00f6rnuft", "och", "vetenskap", "carl", "von", "linn\u00e9", "fortsatte", "kartl\u00e4ggningen", "och", "systematiseringen", "av", "v\u00e4xtv\u00e4rlden", "det", "botaniska", "intresset", "dominerade", "universitetet", "vid", "denna", "tid", "linn\u00e9", "\u00f6vertog", "den", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "och", "den", "var", "ocks\u00e5", "utg\u00e5ngspunkt", "f\u00f6r", "de", "mycket", "popul\u00e4ra", "botaniska", "excursionerna", "till", "uppsalas", "omgivningar", "linn\u00e9", "s\u00e4nde", "ocks\u00e5", "l\u00e4rjungar", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "anders", "celsius", "skapade", "sveriges", "f\u00f6rsta", "egentliga", "observatorium", "d\u00e4r", "astronomiska", "och", "meteorologiska", "observationer", "regelbundet", "utf\u00f6rdes", "romantikens", "era", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "talet", "fick", "f\u00f6rnuftstron", "ge", "plats", "f\u00f6r", "den", "tyska", "romantiken", "det", "var", "under", "denna", "tid", "bilden", "av", "studenten", "som", "en", "mansk\u00f6rssjungande", "idealistisk", "hj\u00e4lte", "v\u00e4xte", "fram", "adelns", "privilegier", "avtog", "och", "genom", "studier", "fanns", "nu", "m\u00f6jlighet", "f\u00f6r", "en", "n\u00e5got", "bredare", "allm\u00e4nhet", "att", "f\u00e5", "inflytande", "och", "framg\u00e5ng", "i", "samh\u00e4llet", "linn\u00e9", "upph\u00f6jdes", "till", "blomsterkung", "och", "nationalhj\u00e4lte", "erik", "gustav", "geijer", "blev", "professor", "i", "historia", "men", "\u00e4r", "\u00e4ven", "betydelsefull", "som", "komposit\u00f6r", "och", "skald", "hans", "offentliga", "f\u00f6rel\u00e4sningar", "var", "mycket", "popul\u00e4ra", "firades", "universitetets", "\u00e5rsjubileum", "under", "stor", "pompa", "och", "st\u00e5t", "vid", "detta", "tillf\u00e4lle", "donerade", "oscar", "ii", "en", "halskedja", "till", "rector", "magnificus", "vilken", "\u00e4n", "idag", "b\u00e4rs", "vid", "h\u00f6gtidliga", "tillf\u00e4llen", "tidigast", "invigdes", "det", "nya", "universitetshuset", "av", "kung", "oscar", "ii", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "placerades", "geijer", "som", "staty", "framf\u00f6r", "detsamma", "i", "t\u00e4t", "konkurrens", "med", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "och", "carl", "von", "linn\u00e9", "uppsalas", "akademiska", "v\u00e4rld", "var", "fr\u00e4mst", "pr\u00e4glad", "av", "konservatism", "och", "rojalism", "och", "modet", "f\u00f6reskrev", "mustasch", "cigarr", "och", "punsch", "men", "\u00e4ven", "liberala", "str\u00f6mningar", "fanns", "till", "exempel", "f\u00f6retr\u00e4dda", "av", "studentf\u00f6reningen", "verdandi", "som", "bland", "annat", "diskuterar", "preventivmedel", "prostitution", "och", "fria", "f\u00f6rbindelser", "uppsala", "sedlighetsf\u00f6rening", "gick", "till", "motangrepp", "och", "sedlighetsdebatten", "var", "ett", "faktum", "universitetet", "ingrep", "och", "satte", "bland", "annat", "upp", "thomas", "thorilds", "t\u00e4nkespr\u00e5k", "\"t\u00e4nka", "fritt", "\u00e4r", "stort", "men", "t\u00e4nka", "r\u00e4tt", "\u00e4r", "st\u00f6rre\"", "\u00f6ver", "den", "nya", "universitetsaulans", "ing\u00e5ng", "naturvetenskapens", "\u00e5terkomst", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "gjordes", "\u00e5ter", "stora", "satsningar", "p\u00e5", "naturvetenskap", "ett", "observatorium", "ett", "kemiskt", "och", "ett", "fysiskt", "laboratorium", "inr\u00e4ttades", "och", "akademiska", "sjukhuset", "byggdes", "ut", "kraftigt", "the", "svedberg", "fick", "nobelpris", "f\u00f6r", "sitt", "molekyl\u00e4rforskning", "i", "sin", "ultracentrifug", "han", "medverkade", "\u00e4ven", "till", "partikelacceleratorn", "i", "the", "svedberglaboratoriet", "vid", "universitetet", "svedberg", "var", "mycket", "popul\u00e4r", "och", "hans", "verksamhet", "innebar", "en", "ny", "naturvetenskaplig", "h\u00f6jdpunkt", "vid", "universitetetunder", "talets", "senare", "h\u00e4lft", "har", "stora", "politiska", "satsningar", "gjort", "p\u00e5", "att", "bredda", "rekryteringen", "till", "akademin", "universitetet", "och", "antalet", "studenter", "har", "d\u00e4rmed", "vuxit", "avsev\u00e4rt", "m\u00e5nga", "nya", "universitetsbyggnader", "och", "studentbost\u00e4der", "har", "uppf\u00f6rts", "\u00f6ver", "hela", "uppsala", "samtidigt", "har", "breda", "satsningar", "p\u00e5", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "gjorts", "\u00f6ver", "hela", "landet", "varf\u00f6r", "uppsalas", "betydelse", "relativt", "sett", "minskat", "idag", "finns", "cirka", "hel\u00e5rsstudenter", "och", "doktorander", "inskrivna", "vid", "uppsala", "universitet", "det", "bedrivs", "utbildning", "och", "forskning", "inom", "farmaci", "humaniora", "juridik", "medicinv\u00e5rd", "samh\u00e4llsvetenskap", "spr\u00e5k", "tekniknaturvetenskap", "teologi", "och", "l\u00e4rarutbildningsomr\u00e5det", "sommaren", "inf\u00f6rlivades", "h\u00f6gskolan", "p\u00e5", "gotland", "i", "uppsala", "universitet", "som", "campus", "gotland", "forskning", "och", "utbildning", "p\u00e5", "central", "niv\u00e5", "finns", "konsistoriet", "universitetets", "styrelse", "akademiska", "senaten", "och", "biblioteksorganisationen", "samt", "rektors", "ledningsr\u00e5d", "det", "senare", "best\u00e5r", "av", "rektor", "prorektor", "vicerektorerna", "universitetsdirekt\u00f6ren", "och", "tre", "studentrepresentanter", "universitetet", "har", "nio", "fakulteter", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "tre", "vetenskapsomr\u00e5den", "som", "leds", "av", "varsin", "vicerektor", "fakulteterna", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "institutioner", "antalet", "institutioner", "per", "fakultet", "varierar", "de", "teologiska", "juridiska", "och", "utbildningsvetenskapliga", "fakulteterna", "best\u00e5r", "av", "en", "institution", "var", "medan", "teknisknaturvetenskapliga", "fakulteten", "har", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "institutioner", "att", "man", "inf\u00f6rt", "en", "mellanniv\u00e5", "sektion", "humaniora", "och", "samh\u00e4llsvetenskap", "humanistisksamh\u00e4llsvetenskapliga", "vetenskapsomr\u00e5det", "teologiska", "fakulteten", "juridiska", "fakulteten", "historiskfilosofiska", "fakulteten", "spr\u00e5kvetenskapliga", "fakulteten", "samh\u00e4llsvetenskapliga", "fakulteten", "utbildningsvetenskapliga", "fakulteten", "medicin", "och", "farmaci", "medicinska", "och", "farmaceutiska", "vetenskapsomr\u00e5det", "medicinska", "fakulteten", "farmaceutiska", "fakulteten", "teknik", "och", "naturvetenskap", "teknisknaturvetenskapliga", "vetenskapsomr\u00e5det", "teknisknaturvetenskapliga", "fakulteten", "andra", "avdelningar", "uppsala", "learning", "lab", "upsala", "akademiska", "ridklubb", "byggnader", "och", "anl\u00e4ggningar", "uppsala", "universitet", "har", "byggnader", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "platser", "i", "uppsala", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "sidan", "av", "fyris\u00e5n", "de", "gustavianska", "arvegodsen", "de", "gustavianska", "arvegodsen", "bort\u00e5t", "g\u00e5rdar", "och", "torp", "samt", "skogar", "och", "kvarnar", "i", "uppland", "och", "v\u00e4stmanland", "donerade", "av", "gustav", "ii", "adolf", "deras", "v\u00e4rde", "uppskattas", "idag", "till", "miljarder", "kronor", "och", "de", "har", "en", "yta", "av", "knappt", "halva", "\u00f6land", "huvudbyggnader", "academia", "carolina", "universitetets", "medeltida", "huvudbyggnad", "riven", "se", "gustavianum", "gustavianum", "vitt", "stenhus", "vid", "domkyrkan", "karakt\u00e4ristiskt", "torn", "med", "klot", "p\u00e5", "toppen", "uppf\u00f6rd", "under", "talet", "f\u00f6rs\u00e5g", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "den", "med", "anatomiska", "teatern", "p\u00e5", "taket", "huvudbyggnad", "idag", "museum", "universitetshuset", "invigt", "arkitekt", "herman", "teodor", "holmgren", "med", "talsfilosofen", "thomas", "thorilds", "k\u00e4nda", "t\u00e4nkespr\u00e5k", "\u00f6ver", "entr\u00e9n", "till", "aulan", "t\u00e4nka", "fritt", "\u00e4r", "stort", "men", "t\u00e4nka", "r\u00e4tt", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "administration", "och", "akademiska", "h\u00f6gtider", "universitetsparken", "park", "framf\u00f6r", "huvudbyggnaden", "erik", "gustaf", "geijer", "st\u00e5r", "staty", "skandalhuset", "sjuv\u00e5ningsstenhus", "ritat", "av", "victor", "dorph", "och", "uppf\u00f6rt", "intill", "universitetshuset", "huset", "fick", "sitt", "namn", "f\u00f6r", "att", "man", "ans\u00e5g", "det", "vara", "en", "skandal", "att", "uppf\u00f6ra", "ett", "hus", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "universitetshuset", "universitetsf\u00f6rvaltning", "bibliotek", "carolina", "rediviva", "p\u00e5", "\u00e5sen", "vid", "drottninggatans", "slut", "universitetsbibliotekets", "huvudbyggnad", "invigd", "h\u00e4r", "f\u00f6rvaras", "silverbibeln", "intill", "st\u00e5r", "prins", "gustaf", "staty", "och", "i", "backen", "gunnar", "wennerberg", "linn\u00e9minnen", "linn\u00e9tr\u00e4dg\u00e5rden", "anl\u00e4ggning", "vid", "svartb\u00e4cksgatan", "sveriges", "\u00e4ldsta", "akademitr\u00e4dg\u00e5rd", "anlagd", "av", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "tog", "carl", "von", "linn\u00e9", "\u00f6ver", "som", "f\u00f6rest\u00e5ndare", "orangeriet", "\u00e4r", "uppf\u00f6rt", "arkitekt", "carl", "h\u00e5rleman", "hyrdes", "det", "ut", "till", "\u00f6stg\u00f6ta", "nation", "som", "det", "f\u00f6rsta", "nationshuset", "idag", "\u00e4r", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "\u00e5terst\u00e4lld", "som", "den", "var", "p\u00e5", "linn\u00e9s", "tid", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "pryder", "ocks\u00e5", "v\u00e5ra", "kronorssedlar", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "anl\u00e4ggning", "som", "dels", "best\u00e5r", "av", "barocktr\u00e4dg\u00e5rden", "framf\u00f6r", "uppsala", "slott", "ritad", "av", "carl", "h\u00e5rleman", "p\u00e5", "talet", "och", "donerat", "av", "gustav", "iii", "dels", "en", "modern", "avdelning", "orangeriet", "linn\u00e9anum", "i", "barocktr\u00e4dg\u00e5rden", "\u00e4r", "invigt", "linn\u00e9s", "hammarby", "g\u00e5rd", "utanf\u00f6r", "uppsala", "talsg\u00e5rd", "k\u00f6pt", "av", "carl", "von", "linn\u00e9", "andra", "historiska", "byggnader", "skytteanum", "gult", "hus", "vid", "domkyrkan", "med", "ett", "valv", "man", "kan", "g\u00e5", "igenom", "byggnaden", "har", "anor", "fr\u00e5n", "talet", "och", "donerades", "av", "johan", "skytte", "som", "tj\u00e4nstebostad", "f\u00f6r", "en", "av", "honom", "inr\u00e4ttade", "skytteanska", "professuren", "i", "statskunskap", "och", "v\u00e4ltalighet", "vilket", "den", "fortfarande", "fungerar", "som", "celsiushuset", "en", "stenbyggnad", "som", "ligger", "snett", "mot", "svartb\u00e4cksgatan", "d\u00e4rmed", "byggd", "f\u00f6re", "\u00e5rs", "stadsplan", "ink\u00f6pt", "av", "universitetet", "och", "ombyggt", "av", "anders", "celsius", "till", "observatorium", "f\u00e4rdigt", "geijersg\u00e5rden", "p\u00e5", "\u00f6vre", "slottsgatan", "fr\u00e5n", "talet", "tidigare", "bostad", "f\u00f6r", "erik", "gustaf", "geijer", "gamla", "observatoriet", "i", "observatorieparken", "invigt", "akademiska", "sjukhuset", "numera", "landstings\u00e4gt", "sjukhus", "som", "finns", "p\u00e5", "nuvarande", "plats", "sedan", "exercitieg\u00e5rden", "uppf\u00f6rd", "och", "riven", "under", "talet", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "exercitieinstitutionen", "moderna", "campusomr\u00e5den", "engelska", "parken", "humanistiskt", "centrum", "campus", "vid", "engelska", "parken", "och", "carolina", "rediviva", "f\u00f6r", "teologi", "och", "humaniora", "tidigare", "l\u00e5g", "h\u00e4r", "naturvetenskapliga", "och", "tekniska", "institutioner", "h\u00e4r", "finns", "\u00e4ven", "the", "swedberglaboratoriet", "med", "sin", "partikelaccelerator", "och", "skulpturen", "energins", "tempel", "polacksbacken", "regementsbyggnader", "fr\u00e5n", "informationsteknologiskt", "centrum", "och", "\u00e5ngstr\u00f6mlaboratoriet", "biomedicinskt", "centrum", "bmc", "byggnader", "fr\u00e5n", "tal", "ritade", "av", "paul", "hedqvist", "mellan", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "v\u00e4g", "och", "k\u00e5bov\u00e4gen", "ekonomikum", "byggnad", "av", "peter", "celsing", "fr\u00e5n", "talet", "vid", "observatorieparken", "ursprungligen", "humanistisktsamh\u00e4llsvetenskapelikt", "centrum", "evolutionsbiologiskt", "centrum", "campus", "p\u00e5", "norbyv\u00e4gen", "geocentrum", "campus", "p\u00e5", "villav\u00e4gen", "bl\u00e5senhus", "campus", "fr\u00e5n", "vid", "slottet", "f\u00f6r", "pedagogik", "och", "psykologi", "rudbecklaboratoriet", "biologiskt", "laboratorium", "s\u00f6der", "om", "akademiska", "sjukhuset", "campus", "gotland", "fr\u00e5n", "och", "med", "sommaren", "nationshus", "k\u00e5rhus", "och", "studentbost\u00e4der", "se", "studentliv", "i", "uppsala", "rankningar", "uppsala", "universitet", "brukar", "rankas", "som", "ett", "av", "de", "fr\u00e4msta", "i", "sverige", "globalt", "\u00e4r", "universitetet", "\u00e4ven", "mycket", "h\u00f6gt", "ansett", "vilket", "avspeglas", "i", "h\u00f6ga", "po\u00e4ng", "i", "de", "flesta", "av", "de", "fr\u00e4msta", "rankningarna", "och", "rankningsomr\u00e5dena", "uppsala", "universitet", "utm\u00e4rker", "sig", "internationellt", "med", "att", "forskningen", "p\u00e5", "universitetet", "mycket", "ofta", "citeras", "av", "andra", "forskare", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "akademiska", "traditioner", "titeln", "p\u00e5", "universitetets", "rektor", "\u00e4r", "rector", "magnificus", "han", "eller", "hon", "f\u00f6r", "vid", "h\u00f6gtidliga", "tillf\u00e4llen", "universitetets", "insignier", "sigill", "spiror", "stav", "och", "kedja", "akademiska", "h\u00f6gtider", "s\u00e5som", "promotion", "professors", "och", "rektorsinstallation", "\u00e4ger", "som", "regel", "rum", "i", "universitetsaulan", "under", "h\u00f6gtidliga", "former", "med", "beledsagande", "klassisk", "musik", "vid", "promotion", "rings", "i", "storan", "sveriges", "st\u00f6rsta", "klocka", "i", "domkyrkan", "klockan", "p\u00e5", "morgonen", "i", "samband", "med", "promotionen", "skjuts", "kanonsalut", "f\u00f6rst", "vid", "slottet", "kl", "och", "d\u00e4refter", "utanf\u00f6r", "huvudbyggnaden", "under", "ceremoninin", "studietraditioner", "en", "nyb\u00f6rjare", "vid", "universitetet", "kallas", "recentior", "undervisningen", "b\u00f6rjar", "som", "regel", "kvart", "\u00f6ver", "hel", "timma", "detta", "kallas", "akademisk", "kvart", "ak", "exercitier", "\u00e4r", "vissa", "\u00e4ldre", "praktiska", "\u00e4mnen", "s\u00e5som", "f\u00e4ktning", "ridning", "dans", "och", "musik", "nationer", "och", "studentliv", "vid", "uppsala", "universitet", "finns", "det", "sex", "godk\u00e4nda", "studentk\u00e5rer", "f\u00f6r", "farmaceutiska", "fakultetens", "studenter", "g\u00e4ller", "medlemskap", "i", "farmacevtiska", "studentk\u00e5ren", "eller", "mer", "informellt", "farmis", "studenter", "inom", "teknisknaturvetenskapliga", "fakulteten", "utom", "gotland", "omsluts", "av", "uppsala", "teknolog", "och", "naturvetark\u00e5r", "studerande", "inom", "det", "geografiska", "omr\u00e5det", "gotland", "f\u00f6retr\u00e4ds", "av", "gotlands", "studentk\u00e5r", "rindi", "studenter", "vid", "den", "juridiska", "fakulteten", "tillh\u00f6r", "den", "juridiska", "f\u00f6reningen", "som", "fick", "k\u00e5rstatus", "studenter", "vid", "den", "f\u00f6retagsekonomiska", "institutionen", "samt", "den", "nationalekonomiska", "institutionen", "tillh\u00f6r", "f\u00f6reningen", "uppsalaekonomerna", "som", "ocks\u00e5", "erh\u00f6ll", "k\u00e5rstatus", "\u00f6vriga", "studenter", "tillfaller", "uppsala", "studentk\u00e5r", "studenterna", "organiserar", "sina", "sociala", "aktiviteter", "i", "nationerna", "studenterna", "kan", "\u00e4ta", "mat", "och", "dricka", "\u00f6l", "till", "en", "l\u00e5g", "kostnad", "p\u00e5", "nationerna", "de", "kan", "ocks\u00e5", "engagera", "sig", "i", "de", "m\u00e5ngtaliga", "intressef\u00f6reningarna", "orkestrar", "k\u00f6rer", "teatergrupper", "kulturf\u00f6reningar", "och", "annat", "som", "finns", "vid", "varje", "studentnation", "och", "den", "farmacevtiska", "studentk\u00e5ren", "vid", "sidan", "om", "nationerna", "och", "studentk\u00e5rerna", "finns", "det", "\u00e4ven", "ett", "stort", "antal", "studentf\u00f6reningar", "med", "frivilligt", "medlemskap", "i", "uppsala", "personer", "ett", "urval", "av", "personer", "med", "anknytning", "till", "uppsala", "universitet", "mottagare", "av", "nobelpriset", "markerade", "se", "ocks\u00e5", "professorsl\u00e4ngd", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "till", "professorer", "och", "forskare", "urval", "olof", "rudbeck", "d\u00e4", "anatom", "anders", "celsius", "astronom", "carl", "von", "linn\u00e9", "botaniker", "l\u00e4kare", "och", "zoolog", "erik", "gustaf", "geijer", "historiker", "mm", "allvar", "gullstrand", "nathan", "s\u00f6derblom", "axel", "h\u00e4gerstr\u00f6m", "filosof", "ernst", "trygger", "jurist", "statsminister", "robert", "b\u00e1r\u00e1ny", "the", "svedberg", "manne", "siegbahn", "\u00f6sten", "und\u00e9n", "universitetskansler", "utrikesminister", "hs", "nyberg", "semitiska", "spr\u00e5k", "alva", "myrdal", "arne", "tiselius", "hugo", "theorell", "ingemar", "hedenius", "filosof", "kai", "siegbahn", "hans", "rosling", "medicinare", "svante", "p\u00e4\u00e4bo", "genetiker", "alumner", "urval", "johan", "oxenstierna", "riksmarskalk", "magnus", "gabriel", "de", "la", "gardie", "riksdrots", "carl", "michael", "bellman", "skald", "carl", "jonas", "love", "almqvist", "lars", "levi", "l\u00e6stadius", "pr\u00e4st", "botanist", "och", "v\u00e4ckelseledare", "gunnar", "wennerberg", "skald", "ecklesiastikminister", "och", "landsh\u00f6vding", "elis", "fischer", "riksdagsledamot", "bankdirekt\u00f6r", "och", "h\u00e4radsh\u00f6vding", "salomon", "eberhard", "henschen", "botanist", "internist", "neurolog", "august", "strindberg", "f\u00f6rfattare", "dramatiker", "och", "bildkonstn\u00e4r", "svante", "arrhenius", "hjalmar", "branting", "statsminister", "gustaf", "fr\u00f6ding", "f\u00f6rfattare", "och", "poet", "erik", "axel", "karlfeldt", "yngve", "larsson", "fildr", "borgarr\u00e5d", "stadsbyggare", "p\u00e4r", "lagerkvist", "per", "jacobsson", "vd", "internationella", "valutafonden", "karin", "boye", "f\u00f6rfattare", "dag", "hammarskj\u00f6ld", "hannes", "alfv\u00e9n", "sverker", "\u00e5str\u00f6m", "fnambassad\u00f6r", "sture", "linn\u00e9r", "fndiplomat", "tage", "danielsson", "f\u00f6rfattare", "och", "komiker", "hans", "blix", "f\u00f6dd", "utrikesminister", "iaeaordf\u00f6rande", "med", "mera", "jan", "m\u00e5rtenson", "f\u00f6dd", "bitr\u00e4dande", "generalsekreterare", "fn", "anna", "lindh", "utrikesminister", "fredrik", "lindstr\u00f6m", "f\u00f6dd", "lingvist", "komiker", "thomas", "\u00f6stros", "f\u00f6dd", "riksdagsman", "och", "f\u00f6re", "detta", "minister", "senast", "n\u00e4ringsminister", "anders", "borg", "f\u00f6dd", "finansminister", "nyamko", "sabuni", "f\u00f6dd", "integrations", "och", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsminister", "regenter", "karl", "x", "gustav", "karl", "xii", "oscar", "i", "karl", "xv", "oscar", "ii", "gustaf", "v", "gustaf", "vi", "adolf", "carl", "xvi", "gustaf", "statsministrar", "louis", "de", "geer", "carl", "johan", "thyselius", "robert", "themptander", "erik", "gustaf", "bostr\u00f6m", "johan", "ramstedt", "karl", "staaff", "hjalmar", "hammarskj\u00f6ld", "carl", "swartz", "nils", "ed\u00e9n", "hjalmar", "branting", "louis", "de", "geer", "oscar", "von", "sydow", "ernst", "trygger", "rickard", "sandler", "industrim\u00e4n", "christopher", "polhem", "gustaf", "de", "laval", "frans", "kempe", "marcus", "wallenberg", "tor", "bonnier", "lars", "ramqvist", "f\u00f6dd", "hans", "dalborg", "f\u00f6dd", "jan", "stenbeck", "entrepren\u00f6r", "finansman", "media\u00e4gare", "carlhenric", "svanberg", "f\u00f6dd", "thomas", "sandell", "f\u00f6dd", "entrepren\u00f6r", "investmentbankir", "dollarmiljard\u00e4r", "hans", "vestberg", "f\u00f6dd", "niklas", "zennstr\u00f6m", "f\u00f6dd", "hedersdoktorer", "urval", "fullst\u00e4ndig", "f\u00f6rteckning", "i", "torgny", "nev\u00e9us", "honoris", "causa", "hedersdoktorer", "och", "hedersmedlemmar", "uppsala", "universitet", "f\u00f6rteckningar", "uppgjorda", "och", "kommenterade", "acta", "universitatis", "upsaliensis", "skrifter", "r\u00f6rande", "uppsala", "universitet", "c", "organisation", "och", "historia", "uppsala", "hugo", "alfv\u00e9n", "kofi", "annan", "aage", "bohr", "boutros", "boutrosghali", "noam", "chomsky", "umberto", "eco", "jan", "eliasson", "eric", "ericson", "jane", "goodall", "richard", "heck", "pc", "jersild", "erik", "axel", "karlfeldt", "walter", "kasper", "nelson", "mandela", "elinor", "ostrom", "desmond", "tutu", "james", "watson", "hedersmedlemmar", "uppsala", "universitets", "h\u00f6gsta", "utm\u00e4rkelse", "\u00e4r", "hedersmedlemskap", "universitetet", "har", "tre", "hedersmedlemmar", "carl", "xvi", "gustaf", "akihito", "anders", "wall", "se", "\u00e4ven", "vetenskapliga", "f\u00f6reningar", "vid", "uppsala", "universitet", "lista", "\u00f6ver", "rektorer", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "uppsala", "universitetsbibliotek", "uppsala", "universitets", "myntkabinett", "studentliv", "vid", "uppsala", "universitet", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "annerstedt", "claes", "uppsala", "upsala", "universitets", "historia", "iiii", "+", "bilaga", "iiv", "uppsala", "uppsala", "universitetet", "libris", "ber\u00e4ttelser", "fr\u00e5n", "det", "l\u00e4rda", "uppsala", "tvversionen", "dvd", "bo", "g", "erikson", "sveriges", "television", "delar", "om", "minuter", "fr\u00e4ngsmyr", "carl", "uppsala", "universitet", "uppsala", "universitets", "historia", "vol", "acta", "universitatis", "upsaliensis", "skrifter", "r\u00f6rande", "uppsala", "universitet", "c", "organisation", "och", "historia", "uppsala", "uppsala", "universitet", "libris", "isbn", "lindroth", "sten", "uppsala", "universitet", "uppsala", "uppsala", "universitet", "libris", "isbn", "str\u00f6mholm", "stig", "till", "guds", "\u00e4ra", "och", "till", "v\u00e5rt", "rikes", "lyckliga", "f\u00f6rkovran", "om", "\u00e5rs", "konstitutioner", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "promotionsfesten", "i", "uppsala", "den", "maj", "acta", "universitatis", "upsaliensis", "skrifter", "r\u00f6rande", "uppsala", "universitet", "b", "inbjudningar", "uppsala", "sid", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "uppsala", "universitets", "webbplats", "karta", "\u00f6ver", "universitetets", "byggnader", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "uppsala", "universitet", "wikisource", "har", "originalverk", "relaterade", "till", "universitetets", "exercitier"]