["uppsala", "uttal", "\u00e4ldre", "stavning", "upsala", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "uppland", "centralort", "i", "uppsala", "kommun", "och", "residensstad", "f\u00f6r", "uppsala", "l\u00e4n", "den", "\u00e4r", "sveriges", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "med", "inv\u00e5nare", "i", "t\u00e4torten", "medan", "hela", "kommunen", "har", "cirka", "inv\u00e5nare", "sedan", "\u00e4r", "uppsala", "kyrkligt", "centrum", "i", "sverige", "i", "och", "med", "dess", "\u00e4rkebiskopss\u00e4te", "inom", "svenska", "kyrkan", "uppsala", "universitet", "grundat", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "s\u00e4tet", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "i", "norden", "geografi", "uppsala", "ligger", "p\u00e5", "uppsalasl\u00e4tten", "och", "stadens", "centrum", "ligger", "p\u00e5", "b\u00e4gge", "str\u00e4nderna", "av", "fyris\u00e5n", "drygt", "fem", "kilometer", "ovanf\u00f6r", "dess", "utlopp", "i", "m\u00e4laren", "vid", "viken", "ekoln", "nedanf\u00f6r", "och", "delvis", "p\u00e5", "den", "rullstens\u00e5s", "uppsala\u00e5sen", "som", "str\u00e4cker", "sig", "utmed", "\u00e5ns", "v\u00e4stra", "sida", "och", "sedan", "med", "vissa", "avbrott", "forts\u00e4tter", "s\u00f6derut", "till", "stockholm", "europav\u00e4g", "passerar", "uppsala", "fr\u00e5n", "stockholm", "p\u00e5", "den", "\u00f6stra", "sidan", "om", "staden", "och", "forts\u00e4tter", "norrut", "p\u00e5", "uppsala\u00e5sen", "mot", "g\u00e4vle", "klimat", "uppsala", "ligger", "precis", "s\u00f6der", "om", "e", "breddgraden", "och", "har", "haft", "ett", "fuktigt", "kalltempererat", "klimat", "med", "varma", "somrar", "och", "kalla", "vintrar", "dfb", "enligt", "k\u00f6ppens", "klimatklassifikation", "uppdaterades", "klassificeringen", "till", "varmtempererat", "cfb", "p\u00e5", "grund", "av", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringarnavid", "sommarsolst\u00e5ndet", "f\u00e5r", "uppsala", "cirka", "timmar", "dagsljus", "och", "vid", "vintersolst\u00e5ndet", "timmar", "tabellen", "avser", "genomsnittliga", "v\u00e4rden", "f\u00f6r", "perioden", "ortnamnet", "stadens", "tidigaste", "namn", "var", "\u00f6stra", "aros", "d\u00e4r", "aros", "det", "ursprungliga", "namnet", "betyder", "\u00e5mynning", "och", "syftar", "p\u00e5", "fyris\u00e5ns", "utlopp", "i", "m\u00e4laren", "\u00f6stra", "tillades", "f\u00f6r", "att", "skilja", "orten", "fr\u00e5n", "v\u00e4stra", "aros", "v\u00e4ster\u00e5s", "orten", "uppsala", "ub", "salum", "talets", "slut", "dvs", "upsalum", "l\u00e5g", "norr", "om", "\u00f6stra", "aros", "och", "den", "var", "fr\u00e5n", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "\u00e4rkebiskopen", "n\u00e4r", "\u00e4rkebiskopss\u00e4tet", "ungef\u00e4r", "flyttades", "till", "\u00f6stra", "aros", "f\u00f6ljde", "namnet", "uppsala", "med", "och", "\u00f6stra", "aros", "blev", "uppsala", "den", "ort", "som", "f\u00f6rut", "hade", "namnet", "uppsala", "fick", "heta", "gamla", "uppsala", "namnet", "uppsala", "har", "tillkommit", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "den", "tidigare", "byn", "sala", "den", "nuvarande", "stadsdelen", "sala", "backe", "upp", "betyder", "'det", "l\u00e4ngre", "upp", "bel\u00e4gna", "sala'", "sala", "\u00e4r", "pluralis", "av", "sal", "som", "har", "tolkats", "p\u00e5", "tv\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "en", "tolkning", "\u00e4r", "att", "det", "betyder", "'enklare", "byggnad'", "och", "en", "annan", "tolkning", "\u00e4r", "'festhall'", "historia", "dagens", "uppsala", "hette", "tidigare", "\u00f6stra", "aros", "och", "det", "nuvarande", "gamla", "uppsala", "hette", "d\u00e5", "uppsala", "ubsala", "upsalir", "med", "flera", "stavningar", "m\u00e4larfj\u00e4rden", "ekoln", "str\u00e4ckte", "sig", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "fram", "till", "\u00f6stra", "aros", "som", "var", "uppsalas", "hamn", "\u00f6stra", "aros", "kom", "att", "ta", "\u00f6ver", "namnet", "uppsala", "i", "samband", "med", "att", "\u00e4rkestiftet", "flyttades", "p\u00e5", "talet", "vattenv\u00e4garna", "via", "st\u00e4ket", "och", "ekoln", "fr\u00e5n", "m\u00e4laren", "norrut", "gjorde", "tidigt", "platsen", "till", "knutpunkt", "f\u00f6r", "handel", "med", "framf\u00f6rallt", "p\u00e4lsvaror", "fr\u00e5n", "skogsomr\u00e5den", "norrut", "och", "in\u00e5t", "landet", "uppsala", "domkyrka", "invigdes", "\u00e5r", "handlingar", "som", "mera", "eller", "mindre", "direkt", "ang\u00e5r", "dess", "privilegier", "finns", "\u00e4nda", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "egentliga", "stadf\u00e4stelser", "p\u00e5", "privilegierna", "fr\u00e5n", "som", "uppstad", "\u00f6stra", "aros", "omtalas", "dock", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "och", "redan", "p\u00e5", "talet", "fanns", "h\u00e4r", "en", "k\u00f6pstad", "myntning", "p\u00e5b\u00f6rjas", "i", "staden", "omkring", "uppsala", "omtalas", "som", "stad", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "och", "de", "\u00e4ldsta", "stadssigillet", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "stadens", "\u00e4ldsta", "bebyggelse", "verkar", "utifr\u00e5n", "arkeologiska", "fynd", "varit", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "fyris\u00e5n", "mellan", "dombron", "och", "islandsbron", "ned", "till", "hamnen", "dendrokronologiska", "studier", "av", "byggnadsvirke", "har", "visat", "att", "det", "\u00e4ldsta", "timret", "verkar", "ha", "avverkats", "omkring", "best\u00e5r", "virket", "uteslutande", "av", "ek", "d\u00e4refter", "av", "tall", "och", "ek", "och", "fr\u00e5n", "n\u00e4rmast", "uteslutande", "av", "tall", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "kan", "vara", "kopplad", "till", "en", "f\u00f6r\u00e4ndring", "fr\u00e5n", "skiftesverkshus", "till", "timrade", "hus", "men", "ocks\u00e5", "vara", "kopplat", "till", "en", "\u00f6kad", "urbanisering", "eller", "minskad", "virkestillg\u00e5ng", "stadens", "delar", "uppstod", "dels", "kring", "en", "kungsg\u00e5rd", "sannolikt", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "mot", "den", "d\u00e4rav", "kallade", "kungs\u00e4ngen", "och", "inom", "nuvarande", "kungs\u00e4ngs", "samt", "\u00e4ven", "v\u00e5rfruroten", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "st", "mari\u00e6", "eller", "v\u00e5rfrukyrkan", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "omtalad", "p\u00e5", "talet", "legat", "dels", "norrut", "till", "den", "i", "fyris\u00e5n", "utl\u00f6pande", "sedermera", "n\u00e4stan", "uttorkade", "svartb\u00e4cken", "\u00f6ver", "vilken", "den", "forna", "v\u00e4gen", "fr\u00e5n", "gamla", "upsala", "gick", "\u00f6ver", "tova", "bro", "vars", "namn", "\u00e4nnu", "finns", "i", "kvarteret", "tovan", "i", "denna", "norra", "del", "av", "staden", "har", "st", "pers", "kyrka", "funnits", "utom", "ett", "yngre", "kapell", "samt", "ett", "franciskankloster", "grundat", "p\u00e5", "talet", "vid", "mitten", "av", "\u00e5stranden", "l\u00e5g", "torget", "och", "stadens", "r\u00e5dhus", "\u00e4ven", "v\u00e4stra", "strandens", "nedre", "delar", "har", "haft", "gamla", "minnen", "s\u00e5som", "st", "eriks", "kapell", "och", "ett", "sjukhus", "p\u00e5", "domberget", "b\u00f6rjar", "domkyrkan", "troligen", "att", "uppf\u00f6ras", "p\u00e5", "talet", "helga", "trefaldighets", "kyrka", "\u00e4r", "\u00e4ldre", "troligen", "\u00e5tminstone", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "domtrapphuset", "som", "tidigare", "av", "bland", "annat", "nils", "sundqvist", "antogs", "ursprungligen", "ha", "varit", "en", "kastal", "fr\u00e5n", "talet", "i", "en", "ringmursborg", "som", "legat", "p\u00e5", "domberget", "f\u00f6re", "domkyrkans", "anl\u00e4ggning", "dateras", "numera", "till", "talets", "slut", "mitt", "i", "\u00e5n", "l\u00e5g", "fyrisholmen", "sedermera", "studentholmen", "d\u00e4r", "stadens", "\u00e4ldsta", "l\u00e4ros\u00e4te", "funnits", "nu", "kvarnholmen", "inskr\u00e4nktare", "till", "omf\u00e5ng", "\u00e4n", "f\u00f6rr", "n\u00e5got", "l\u00e4ngre", "ned", "f\u00f6rde", "d\u00e5", "som", "nu", "en", "bro", "den", "\u00e4ldsta", "man", "k\u00e4nner", "\u00f6ver", "till", "torget", "l\u00e4ngst", "ned", "p\u00e5", "\u00f6mse", "sidor", "om", "\u00e5n", "var", "och", "\u00e4r", "islandet", "sannolikt", "s\u00e5", "kallat", "efter", "de", "isar", "som", "vid", "v\u00e5rfl\u00f6dena", "kastades", "upp", "p\u00e5", "str\u00e4nderna", "de", "b\u00e5da", "str\u00e4nderna", "var", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "f\u00f6renade", "medelst", "tv\u00e5", "broar", "\u00f6verallt", "var", "staden", "sannolikt", "h\u00f6gst", "oregelbundet", "byggd", "och", "hade", "d\u00e4rut\u00f6ver", "\u00e4nda", "intill", "talet", "inte", "underg\u00e5tt", "n\u00e5gon", "betydande", "f\u00f6rb\u00e4ttring", "fast\u00e4n", "flera", "eldsv\u00e5dor", "st\u00f6rre", "\u00e5ren", "os\u00e4kert", "\u00e5rtal", "och", "samt", "f\u00f6rh\u00e4rjningar", "under", "inre", "krig", "s\u00e5som", "l\u00e5ngfredagsslaget", "\u00e5r", "f\u00f6rst\u00f6rt", "f\u00f6r", "en", "tid", "enskilda", "delar", "och", "reformationen", "f\u00f6ranlett", "\u00e5tskilliga", "mindre", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "f\u00f6rst", "under", "drottning", "kristinas", "tid", "fick", "denna", "liksom", "m\u00e5nga", "andra", "st\u00e4der", "i", "sverige", "ett", "mera", "regulj\u00e4rt", "utseende", "ett", "nytt", "torg", "byggdes", "l\u00e4ngre", "\u00f6sterut", "fr\u00e5n", "\u00e5n", "d\u00e4rifr\u00e5n", "utgick", "fyra", "huvudgator", "som", "var", "avskurna", "av", "likaledes", "mestadels", "r\u00e4tvinkliga", "tv\u00e4rgator", "rutn\u00e4tsformen", "har", "ofta", "visat", "sig", "bereda", "bekymmer", "\u00e4n", "i", "dag", "tr\u00e4ffar", "sv\u00e5ra", "vinterstormar", "som", "oftast", "kommer", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster", "uppsalaflan\u00f6ren", "som", "tvingas", "g\u00e5", "rakt", "obarmh\u00e4rtigt", "huvudgatorna", "fortsatte", "i", "raka", "landsv\u00e4gar", "och", "fj\u00e4rdingen", "erh\u00f6ll", "en", "betydlig", "utvidgning", "\u00e5t", "s\u00f6der", "sedermera", "orsakade", "eldsv\u00e5dorna", "vid", "de", "stora", "stadsbr\u00e4nderna", "och", "m\u00e5nga", "ombyggnader", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "uppsala", "stad", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "inf\u00f6rlivades", "bondkyrka", "sockenlandskommun", "och", "gamla", "uppsala", "sockenlandskommun", "d\u00e4r", "delar", "av", "bebyggelsen", "i", "uppsala", "redan", "befann", "sig", "inf\u00f6rlivades", "vaksala", "sockenlandskommun", "och", "s\u00f6dra", "hagunda", "landskommun", "uppgick", "uppsala", "stad", "i", "uppsala", "kommun", "med", "uppsala", "som", "centralorti", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "har", "orten", "alltid", "h\u00f6rt", "till", "uppsala", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "ben\u00e4mnd", "uppsala", "domkyrkof\u00f6rsamling", "de", "inf\u00f6rlivade", "delarna", "av", "uppsala", "h\u00f6r", "till", "gamla", "uppsala", "f\u00f6rsamling", "helga", "trefaldighets", "f\u00f6rsamling", "och", "vaksala", "f\u00f6rsamling", "efter", "f\u00f6rsamlingsutbrytning", "ligger", "delar", "av", "orten", "i", "gottsunda", "f\u00f6rsamling", "efter", "ytterligare", "bebyggelseexpansion", "ligger", "en", "del", "\u00e4ven", "i", "danmarkfunbo", "f\u00f6rsamling", "f\u00f6re", "i", "danmarks", "f\u00f6rsamlingorten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "uppsala", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "och", "ing\u00e5r", "d\u00e4refter", "sedan", "i", "uppsala", "domsaga", "befolkningsutveckling", "arkitektur", "och", "stadsbild", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "uppsala", "\u00e4r", "fyris\u00e5n", "domkyrkan", "och", "slottet", "en", "k\u00e4nslighet", "f\u00f6r", "den", "s\u00e5", "kallade", "uppsalasilhuetten", "domkyrkan", "och", "slottet", "sedda", "p\u00e5", "avst\u00e5nd", "har", "l\u00e4nge", "pr\u00e4glat", "uppsalas", "stadsplanering", "och", "\u00e4r", "ett", "av", "flera", "sk\u00e4l", "till", "att", "antalet", "byggnader", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "v\u00e5ningar", "\u00e4r", "litet", "\u00e5rs", "stadsplan", "pr\u00e4glar", "fortfarande", "stadsk\u00e4rnans", "gatun\u00e4t", "stora", "torget", "\u00e4r", "med", "sina", "slutna", "h\u00f6rn", "och", "fyra", "sammanstr\u00e5lande", "huvudgator", "en", "unik", "platsbildning", "fr\u00e5n", "stormaktstiden", "de", "olika", "delarna", "av", "staden", "har", "en", "karakt\u00e4r", "som", "varierar", "mellan", "liten", "storstad", "i", "de", "mer", "centrala", "delarna", "till", "stor", "sm\u00e5stad", "exempelvis", "i", "delar", "av", "luthagen", "det", "finns", "d\u00e4rf\u00f6r", "b\u00e5de", "pittoreska", "och", "storslagna", "vyer", "att", "uppleva", "i", "uppsala", "om", "man", "v\u00e4nder", "blicken", "\u00e5t", "\"r\u00e4tt", "h\u00e5ll\"", "flera", "stadsdelar", "i", "utkanterna", "har", "stor", "andel", "studenter", "i", "b\u00e5de", "studentkorridorer", "och", "vanliga", "l\u00e4genheter", "exempelvis", "flogsta", "rackarberget", "och", "gamla", "studentstaden", "ritad", "av", "arthur", "von", "schmalensee", "vissa", "delar", "av", "uppsala", "pr\u00e4glas", "av", "modernistisk", "bebyggelse", "fr\u00e5n", "och", "talen", "d\u00e5", "stadssaneringsprojekt", "genomf\u00f6rdes", "till", "stor", "del", "revs", "nyklassicistiska", "hus", "fr\u00e5n", "talet", "medan", "\u00e4ldre", "och", "enklare", "l\u00e5ga", "hus", "ofta", "bevarades", "rivningarna", "brukar", "f\u00f6rklaras", "med", "den", "d\u00e5", "r\u00e5dande", "radikala", "tidsandan", "d\u00e4r", "nyren\u00e4ssanshusen", "ans\u00e5gs", "vara", "n\u00e5got", "av", "en", "symbol", "f\u00f6r", "klassamh\u00e4llet", "och", "det", "f\u00f6rg\u00e5ngna", "de", "d\u00e5tida", "\u00e4garf\u00f6rh\u00e5llandena", "och", "rivningarnas", "ofta", "centrala", "l\u00e4ge", "kan", "delvis", "f\u00f6rklara", "varf\u00f6r", "inte", "enklare", "hus", "revs", "f\u00f6rst", "eftersom", "m\u00e5nga", "bevarade", "hus", "som", "de", "kring", "norra", "delarna", "av", "\u00f6vre", "slottsgatan", "och", "svartb\u00e4cksgatan", "inte", "ligger", "fullt", "s\u00e5", "centralt", "som", "till", "exempel", "husen", "kring", "stora", "torget", "dock", "f\u00f6rsvann", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "mindre", "centralt", "bel\u00e4gna", "nyren\u00e4ssanshus", "l\u00e4ngs", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "dragarbrunnsgatan", "och", "kungsgatan", "bland", "annat", "n\u00e4rhet", "till", "historiska", "eller", "symboliskt", "laddade", "platser", "som", "universitetshuset", "eller", "linn\u00e9tr\u00e4dg\u00e5rden", "kan", "ocks\u00e5", "ha", "bidragit", "till", "att", "det", "slutligen", "skapades", "en", "bevarandeplan", "f\u00f6r", "vissa", "gatupartier", "att", "ett", "stort", "antal", "talshus", "i", "nybarock", "och", "jugend", "klarade", "sig", "undan", "gr\u00e4vskoporna", "skall", "dock", "till", "stor", "del", "f\u00f6rklaras", "med", "r\u00e5dande", "\u00e4garf\u00f6rh\u00e5llanden", "som", "exempel", "kan", "n\u00e4mnas", "vasahuset", "som", "trots", "f\u00f6rfr\u00e5gan", "om", "rivning", "klarade", "sig", "undan", "dock", "revs", "det", "s\u00e5", "kallade", "rappska", "huset", "i", "luthagen", "som", "var", "ett", "av", "stadens", "mest", "p\u00e5kostade", "jugendhus", "m\u00e5nga", "av", "de", "rivna", "talskvarteren", "ersattes", "av", "arkitektritade", "modernistiska", "byggnader", "med", "aff\u00e4rsv\u00e5ning", "i", "andra", "fall", "har", "enkla", "miljonprogramshus", "med", "f\u00f6rortskarakt\u00e4r", "placerats", "mitt", "i", "centrala", "staden", "det", "finns", "i", "dag", "planer", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\"reparera\"", "vissa", "h\u00e5rt", "sargade", "kvarter", "och", "\u00e5terskapa", "ett", "stadsm\u00e4ssigt", "gaturum", "modernistiska", "hus", "av", "det", "mer", "exklusiva", "slaget", "\u00e4r", "bland", "andra", "v\u00e4stmanlandsdala", "nations", "hus", "av", "alvar", "aalto", "erik", "&", "tore", "ahls\u00e9ns", "stora", "och", "representativa", "men", "p\u00e5", "sin", "tid", "utsk\u00e4llda", "stadshus", "samt", "sven", "ivar", "linds", "skandiahus", "vid", "stora", "torget", "ett", "byggnad", "som", "f\u00e5tt", "mycket", "h\u00e5rd", "kritik", "\u00e4r", "det", "experimentella", "\u00e5hl\u00e9nshuset", "vid", "stora", "torget", "som", "\u00e5ter", "blev", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6rdiskussion", "i", "samband", "med", "den", "ombyggnad", "som", "stod", "klar", "det", "nya", "aluminiumkl\u00e4dda", "uppsala", "konsert", "&", "kongress", "har", "ocks\u00e5", "f\u00e5tt", "h\u00e5rd", "kritik", "carl", "axel", "ekholm", "ritade", "de", "flesta", "nyren\u00e4ssanshusen", "fr\u00e5n", "talet", "av", "vilka", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "st\u00e5r", "kvar", "han", "skapade", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "byggnader", "i", "nybarock", "och", "jugend", "till", "exempel", "det", "brungula", "jugendhuset", "vid", "vaksala", "torg", "ett", "av", "ekholms", "hus", "revs", "trots", "protester", "s\u00e5", "sent", "som", "d\u00e5", "bod\u00e9nska", "huset", "fick", "l\u00e4mna", "plats", "f\u00f6r", "det", "h\u00e5rt", "kritiserade", "bygget", "av", "uppsala", "konsert", "&", "kongress", "ture", "stenberg", "st\u00e5r", "bakom", "m\u00e5nga", "p\u00e5kostade", "nybarockhus", "vissa", "med", "dragning", "\u00e5t", "jugend", "till", "exempel", "grand", "hotell", "h\u00f6rnan", "strandbergska", "huset", "och", "biologiska", "institutionen", "ullrich", "&", "hallquisth", "var", "en", "stockholmsfirma", "som", "bland", "annat", "ritade", "bankpalats", "till", "exempel", "gamla", "riksbankshuset", "p\u00e5", "bang\u00e5rdsgatan", "och", "flera", "andra", "hus", "victor", "holmgren", "l\u00e4rdes", "upp", "av", "ture", "stenberg", "och", "skapade", "bland", "annat", "musicum", "i", "observatorieparken", "gillbergska", "barnhemmet", "hantverksf\u00f6reningens", "borg", "slottsbiografen", "och", "h\u00f6rnhuset", "vid", "celsiustorget", "gunnar", "leche", "ritade", "talshus", "\u00e5t", "borgare", "och", "bostadsr\u00e4ttsf\u00f6reningar", "vaksalaskolan", "uppsalas", "f\u00f6rsta", "hyresomr\u00e5den", "gamla", "stadsbiblioteket", "samt", "mycket", "mer", "han", "var", "inspirerad", "av", "victor", "holmgren", "och", "sin", "barndoms", "tyska", "hansast\u00e4der", "bland", "annat", "v\u00e4ster", "om", "fyris\u00e5n", "finns", "en", "rad", "historiskt", "betydelsefulla", "byggnader", "ut\u00f6ver", "slottet", "och", "domkyrkan", "bland", "annat", "gustavianum", "skytteanum", "och", "carolina", "rediviva", "uppsala", "har", "f\u00e5", "villor", "fr\u00e5n", "talet", "det", "var", "f\u00f6rst", "under", "talet", "som", "villabebyggelsen", "p\u00e5", "allvar", "gjorde", "entr\u00e9", "i", "stadsbilden", "stadsplanearkitekten", "per", "hallman", "ritade", "planerna", "f\u00f6r", "villaf\u00f6rst\u00e4derna", "p\u00e5", "k\u00e5bo", "g\u00e4rde", "och", "i", "yttre", "svartb\u00e4cken", "som", "b\u00f6rjade", "byggas", "p\u00e5", "talet", "omr\u00e5det", "k\u00e5bo", "g\u00e4rde", "byggdes", "som", "en", "villastad", "mellan", "stadens", "universitetsomr\u00e5den", "med", "sin", "placering", "n\u00e4ra", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "linn\u00e9anum", "universitetet", "stadsskogen", "samt", "upplands", "regementes", "kaserner", "p\u00e5", "polacksbacken", "var", "ursprungligen", "k\u00e5bo", "till", "st\u00f6rre", "delen", "bebott", "av", "professorer", "andra", "universitetsl\u00e4rare", "och", "h\u00f6gre", "milit\u00e4ra", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "p\u00e5", "talet", "togs", "ett", "beslut", "att", "uppsala", "inte", "l\u00e4ngre", "skulle", "expandera", "som", "ringar", "p\u00e5", "vattnet", "utan", "i", "st\u00e4llet", "via", "nya", "f\u00f6rorter", "syftet", "var", "att", "ge", "inv\u00e5narna", "n\u00e4rmare", "till", "gr\u00f6nomr\u00e5den", "och", "samtidigt", "spara", "\u00e5kermark", "f\u00f6rorterna", "byggdes", "d\u00e5", "ofta", "p\u00e5", "skogsmark", "ett", "resultat", "\u00e4r", "att", "framf\u00f6rallt", "de", "sydv\u00e4stra", "delarna", "av", "uppsala", "pr\u00e4glas", "av", "f\u00f6rortskarakt\u00e4r", "med", "luftighet", "utspriddhet", "och", "l\u00e5nga", "avst\u00e5nd", "d\u00e4r", "ett", "tydligt", "exempel", "\u00e4r", "gottsunda", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "dock", "mer", "klassiska", "id\u00e9er", "kring", "hur", "en", "stad", "skall", "utformas", "b\u00f6rjat", "vinna", "mark", "igen", "b\u00e5de", "i", "uppsala", "och", "p\u00e5", "andra", "orter", "expansionen", "av", "staden", "i", "kombination", "med", "\u00f6kad", "inpendling", "har", "lett", "till", "omfattande", "\u00f6kningar", "av", "biltrafiken", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "centrum", "som", "l\u00e4ngs", "omgivande", "trafikleder", "viktiga", "kyrkliga", "byggnader", "domkyrkan", "gotisk", "tegelbyggnad", "fr\u00e5n", "och", "nordens", "st\u00f6rsta", "kyrka", "dominerar", "stadsbilden", "fullst\u00e4ndigt", "helga", "trefaldighets", "kyrka", "vid", "domkyrkan", "\u00e4r", "troligen", "uppf\u00f6rd", "mot", "slutet", "av", "talet", "och", "n\u00e4mns", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "dekanhuset", "vitt", "hus", "vid", "domkyrkan", "omn\u00e4mnt", "redan", "uppsala", "universitets", "byggnader", "gustavianum", "\u00e4r", "i", "dag", "ett", "museum", "men", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "det", "f\u00f6rsta", "universitetshuset", "f\u00f6r", "uppsala", "universitet", "gustavianum", "\u00e4r", "universitetets", "\u00e4ldsta", "bevarade", "byggnad", "och", "\u00e4r", "till", "st\u00f6rre", "delen", "uppf\u00f6rd", "p\u00e5", "talet", "universitetshuset", "\u00e4r", "uppsala", "universitets", "nuvarande", "huvudbyggnad", "uppf\u00f6rd", "av", "arkitekt", "herman", "holmgrense", "uppsala", "universitet", "f\u00f6r", "fler", "universitetsbyggnader", "nationshus", "se", "studentliv", "i", "uppsala", "andra", "viktiga", "historiska", "byggnader", "och", "anl\u00e4ggningar", "h\u00e5gah\u00f6gen", "eller", "kung", "bj\u00f6rns", "h\u00f6g", "kungsh\u00f6g", "fr\u00e5n", "omkring", "f\u00f6re", "kristus", "i", "h\u00e5gadalen", "slottet", "vasaborg", "fr\u00e5n", "talet", "med", "gunillaklockan", "fr\u00e5n", "h\u00e4r", "firar", "allm\u00e4nna", "s\u00e5ngen", "valborg", "med", "v\u00e5rbal", "och", "v\u00e5rs\u00e5ng", "klockan", "uppsala", "gamla", "centralstation", "\u00e4r", "byggd", "och", "ritad", "av", "adolf", "w", "edelsv\u00e4rd", "med", "font\u00e4n", "och", "bror", "hjorths", "staty", "n\u00e4ckens", "polska", "seden", "upsalalenna", "jernv\u00e4g", "smalsp\u00e5rig", "j\u00e4rnv\u00e4g", "till", "faringe", "fr\u00e5n", "numera", "museij\u00e4rnv\u00e4g", "utveckling", "under", "talet", "nedan", "listas", "n\u00e5gra", "\u00e4ldre", "byggnader", "som", "rivits", "efter", "och", "talens", "stadssanering", "eller", "d\u00e4r", "rivning", "diskuteras", "rivna", "hus", "gamla", "sjuksk\u00f6terskeskolan", "p\u00e5", "akademiska", "sjukhusets", "omr\u00e5de", "tal", "ritad", "av", "viktor", "holmgren", "bod\u00e9nska", "huset", "tal", "ritat", "av", "carl", "axel", "ekholm", "kvarteret", "gerd", "rivet", "\u00f6vrig", "bebyggelse", "i", "kvarteret", "gerd", "talets", "mitt", "riven", "omkr", "och", "gamla", "kvinnokliniken", "p\u00e5", "akademiska", "sjukhuset", "tal", "rivet", "p\u00e5", "talet", "gamla", "konsum", "i", "korsningen", "geijersgatan", "tiundagatan", "v\u00e4lbevarad", "mycket", "tidig", "funkisbyggnad", "fr\u00e5n", "tidigt", "tal", "rivet", "lindvalls", "kaffes", "\u00e4ldre", "fabriksbyggnad", "sekelskiftet", "rivet", "v\u00e4sterg\u00e5rden", "och", "s\u00f6rg\u00e5rden", "tal", "ritade", "av", "gunnar", "leche", "kvarteret", "idun", "rivna", "gamla", "barnkliniken", "p\u00e5", "akademiska", "sjukhusets", "omr\u00e5de", "fr\u00e5n", "rivet", "\u00f6stra", "station", "vid", "roslagsgatan", "villa", "lyckan", "villav\u00e4gen", "tal", "kvarteret", "blomman", "rivet", "hus", "som", "sparats", "fr\u00e5n", "rivning", "norrbyska", "studenthemmet", "prinshuset", "klosettpalatset", "skolgatan", "tal", "tidigare", "studentbost\u00e4der", "nu", "hotell", "verkar", "nu", "inte", "l\u00e4ngre", "vara", "hotat", "av", "rivning", "villa", "g\u00f6th", "det", "arkitektoniska", "uttrycket", "\"brutalism\"", "kommer", "fr\u00e5n", "denna", "byggnad", "handel", "i", "uppsala", "centrum", "finns", "flera", "stora", "gallerior", "bland", "annat", "forumgallerian", "galleria", "dragarbrunn", "st", "pergallerian", "svavagallerian", "och", "aff\u00e4rshuset", "kvarnen", "utanf\u00f6r", "innerstaden", "finns", "gr\u00e4nbystaden", "med", "bland", "annat", "ica", "kvantum", "gottsunda", "centrum", "med", "bland", "annat", "willys", "stenhagens", "centrum", "med", "bland", "annat", "ica", "maxi", "kvarteret", "stormhatten", "i", "yttre", "delen", "av", "bol\u00e4nderna", "med", "bland", "annat", "stora", "coop", "och", "ikea", "\"fyren\"", "i", "fyrislund", "v\u00e4stertorg", "i", "eriksberg", "med", "flera", "kommunikationer", "v\u00e4gar", "uppsalas", "i", "s\u00e4rklass", "viktigaste", "transportled", "f\u00f6r", "biltrafik", "\u00e4r", "motorv\u00e4gen", "p\u00e5", "europav\u00e4g", "m\u00e5nga", "uppsalabor", "pendlar", "l\u00e4ngs", "motorv\u00e4gen", "till", "framf\u00f6rallt", "stockholm", "den", "g\u00e5r", "ocks\u00e5", "f\u00f6rbi", "arlanda", "vilket", "ocks\u00e5", "utnyttjas", "i", "stor", "omfattning", "bland", "uppsalas", "befolkning", "motorv\u00e4gen", "g\u00e5r", "ocks\u00e5", "norrut", "upp", "f\u00f6rbi", "storvreta", "till", "g\u00e4vle", "genom", "sj\u00e4lva", "uppsala", "g\u00e5r", "motorv\u00e4gen", "vid", "uppsalas", "\u00f6stra", "sida", "och", "f\u00f6rbi", "bland", "annat", "vaksala", "kyrka", "motorv\u00e4gen", "ansluter", "ocks\u00e5", "till", "viktiga", "lokala", "trafikleder", "inom", "uppsala", "som", "tycho", "hed\u00e9ns", "v\u00e4g", "som", "delvis", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "motorv\u00e4g", "medan", "resten", "\u00e4r", "fyrfilig", "med", "skilda", "k\u00f6rbanor", "bred", "mittremsa", "och", "v\u00e4gren", "men", "korsar", "andra", "v\u00e4gar", "i", "plan", "med", "trafikljusreglerade", "korsningar", "och", "rondeller", "eller", "till", "b\u00e4rbyleden", "som", "\u00e4r", "en", "del", "av", "v\u00e4g", "innan", "den", "nya", "motorv\u00e4gen", "\u00f6ppnades", "s\u00e5", "utgjorde", "denna", "v\u00e4g", "e", "som", "norr", "om", "uppsala", "bestod", "av", "metersv\u00e4g", "fram", "till", "mehedeby", "och", "d\u00e4rifr\u00e5n", "blev", "motorv\u00e4g", "hela", "v\u00e4gen", "till", "g\u00e4vle", "vilket", "den", "varit", "sedan", "motortrafikled", "fr\u00e5n", "den", "gamla", "ean", "kallas", "numera", "f\u00f6r", "l\u00e4nsv\u00e4g", "c", "och", "var", "en", "flaskhals", "inte", "minst", "inf\u00f6r", "vissa", "h\u00f6gtider", "d\u00e5", "trafiken", "\u00f6kade", "den", "nya", "motorv\u00e4gen", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "ett", "mycket", "uppskattat", "tillskott", "av", "boende", "i", "och", "norr", "om", "uppsala", "b\u00e4rbyleden", "\u00e4r", "fyrfilig", "med", "delvis", "planskilda", "korsningar", "den", "har", "anslutning", "till", "tycho", "hed\u00e9ns", "v\u00e4g", "via", "en", "halv", "trafikplats", "som", "enbart", "erbjuder", "p\u00e5", "och", "avfart", "v\u00e4stsydlig", "riktning", "och", "\u00e4ven", "till", "r\u00e5byv\u00e4gen", "samt", "\u00f6sterleden", "i", "en", "cirkulationsplats", "d\u00e4refter", "ansluter", "den", "till", "e", "i", "en", "trafikplats", "f\u00f6rutom", "e", "str\u00e5lar", "sju", "riks", "och", "l\u00e4nsv\u00e4gar", "ut", "fr\u00e5n", "uppsala", "moturs", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "mot", "alsikem\u00e4rsta", "en", "del", "av", "e", "f\u00f6re", "mot", "l\u00e4nnaalmungeknutby", "mot", "rasboalundagimo\u00f6sthammar", "mot", "storvretavattholma\u00f6sterbybruk", "mot", "gysingesandviken", "mot", "hebysaladalarna", "och", "mot", "enk\u00f6pingstr\u00e4ngn\u00e4s", "fr\u00e5n", "e", "vid", "knivsta", "viker", "ocks\u00e5", "riksv\u00e4g", "av", "mot", "norrt\u00e4lje", "j\u00e4rnv\u00e4g", "uppsala", "har", "t\u00e4t", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "s\u00e4rskilt", "mot", "stockholm", "genom", "sjs", "uppsalapendeln", "och", "stockholms", "pendelt\u00e5g", "flera", "av", "de", "t\u00e5g", "som", "g\u00e5r", "till", "stockholm", "g\u00e5r", "via", "arlanda", "vilket", "g\u00f6r", "att", "uppsala", "\u00e4ven", "har", "t\u00e4t", "trafik", "direkt", "till", "flygplatsen", "det", "g\u00e5r", "\u00e4ven", "t\u00e5g", "till", "bland", "annat", "sundsvall", "\u00f6stersund", "och", "dalarna", "fr\u00e5n", "uppsala", "utg\u00e5r", "ocks\u00e5", "lokalt\u00e5g", "till", "tierpg\u00e4vle", "och", "sala", "uppsala", "centralstation", "samt", "busstationen", "har", "byggts", "om", "och", "blev", "f\u00e4rdigt", "detta", "nya", "resecentrum", "\u00e4r", "t\u00e4nkt", "att", "ta", "ett", "samlat", "grepp", "p\u00e5", "trafiken", "till", "och", "fr\u00e5n", "uppsala", "liksom", "\u00e4ven", "stadsbussarna", "uppsala", "har", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rbindelse", "med", "stockholm", "via", "knivstam\u00e4rsta", "eller", "via", "arlanda", "g\u00e4vle", "via", "storvreta", "vattholma", "tierp", "mfl", "och", "sala", "via", "morgong\u00e5va", "och", "heby", "se", "\u00e4ven", "museij\u00e4rnv\u00e4gen", "upsalalenna", "jernv\u00e4g", "vissa", "s\u00f6derg\u00e5ende", "t\u00e5g", "g\u00e5r", "vidare", "fr\u00e5n", "stockholm", "och", "s\u00f6derut", "fr\u00e4mst", "mot", "norrk\u00f6pinglink\u00f6ping", "natt\u00e5g", "trafikerar", "\u00e4ven", "stationen", "b\u00e5de", "fr\u00e5n", "sj", "och", "fr\u00e5n", "privatakt\u00f6ren", "sn\u00e4llt\u00e5get", "diskussioner", "p\u00e5g\u00e5r", "om", "att", "\u00e5teruppbygga", "banan", "till", "enk\u00f6ping", "som", "trafikerades", "med", "r\u00e4lsbuss", "till", "slutet", "av", "talet", "standard", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "\u00e4r", "dubbelsp\u00e5rig", "s\u00f6der", "om", "uppsala", "och", "fyrsp\u00e5rig", "fr\u00e5n", "l\u00e4nsgr\u00e4nsen", "d\u00e4r", "sp\u00e5ren", "delar", "sig", "mot", "m\u00e4rstastockholm", "och", "arlanda", "fyrsp\u00e5ret", "p\u00e5", "den", "str\u00e4ckan", "blev", "klart", "det", "var", "en", "stor", "underl\u00e4ttnad", "f\u00f6r", "t\u00e5gtrafiken", "p\u00e5", "den", "str\u00e4ckan", "dubbelsp\u00e5ret", "mellan", "l\u00e4nsgr\u00e4nsen", "och", "uppsala", "c", "\u00e4r", "en", "flaskhals", "speciellt", "under", "rusningstid", "det", "har", "beslutats", "v\u00e5ren", "att", "fyrsp\u00e5ret", "ska", "byggas", "i", "sin", "helhet", "mellan", "uppsala", "och", "l\u00e4nsgr\u00e4nsen", "byggstart", "\u00e4r", "i", "nul\u00e4get", "satt", "till", "norr", "om", "uppsala", "delar", "sig", "den", "dubbelsp\u00e5riga", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "d\u00e5", "dalabanan", "och", "ostkustbanan", "skiljs", "\u00e5t", "p\u00e5", "ostkustbanan", "mellan", "uppsala", "och", "g\u00e4vle", "\u00e4r", "det", "sedan", "h\u00f6sten", "dubbelsp\u00e5r", "p\u00e5", "hela", "str\u00e4ckan", "n\u00e4r", "tunneln", "under", "gamla", "uppsala", "\u00f6ppnades", "f\u00f6r", "trafik", "dalabanan", "\u00e4r", "enkelsp\u00e5rig", "hela", "str\u00e4ckan", "med", "n\u00e5gra", "m\u00f6tessp\u00e5r", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "har", "det", "diskuterats", "att", "bygga", "ut", "och", "renovera", "delar", "av", "banan", "d\u00e5", "den", "\u00e4r", "ganska", "sliten", "men", "i", "nul\u00e4get", "saknas", "finansiering", "f\u00f6r", "projektet", "och", "eftersom", "ingen", "finansiering", "fanns", "i", "transportplanen", "\u00e4r", "det", "troligt", "att", "detta", "inte", "kommer", "h\u00e4nda", "i", "n\u00e4rtid", "busstrafik", "ul", "ansvarar", "f\u00f6r", "all", "busstrafik", "i", "uppsala", "l\u00e4n", "stadstrafiken", "sk\u00f6ts", "av", "gamla", "uppsala", "buss", "\u00e4gt", "av", "region", "uppsala", "gamla", "uppsala", "buss", "gub", "trafikerar", "f\u00f6rutom", "t\u00e4torten", "\u00e4ven", "linjer", "till", "l\u00f6vstal\u00f6tb\u00e4linge", "och", "storvreta", "finns", "det", "stycken", "stombusslinjer", "och", "stycken", "kompletteringslinjer", "det", "finns", "\u00e4ven", "planer", "p\u00e5", "att", "g\u00f6ra", "linje", "till", "stombusslinje", "\u00e5rsta", "gottsunda", "uppsala", "har", "stycken", "mjuka", "linjenbussar", "och", "det", "\u00e4r", "linje", "linje", "gr\u00e4nbystaden", "\u00e5rsta", "fyrislund", "science", "park", "luthagen", "nyby", "gr\u00e4nbystaden", "linje", "gamla", "uppsala", "city", "eriksberg", "h\u00e5ga", "endast", "vissa", "turer", "linje", "nyby", "city", "akademiska", "sjukhuset", "vals\u00e4tra", "gottsunda", "gottsunda", "\u00f6stra", "linje", "\u00e5rsta", "norra", "gr\u00e4nbystaden", "city", "uller\u00e5ker", "ultuna", "gottsunda", "linje", "s\u00e4vja", "city", "ekonomikum", "stenhagen", "linje", "flogsta", "kungsg\u00e4rdet", "city", "\u00e5rsta", "s\u00f6dra", "slavsta", "linje", "\u00e5rsta", "centrum", "sala", "backe", "city", "eriksberg", "norby", "gottsunda", "linje", "\u00e4rna", "tuna", "backar", "city", "akademiska", "sjukhuset", "sunnersta", "linje", "luthagen", "city", "vilan", "n\u00e5ntuna", "bergsbrunna", "linje", "librob\u00e4ck", "city", "coopikea", "n\u00e5ntuna", "endast", "vardagar", "vissa", "turer", "linje", "fyrislund", "city", "akademiska", "sjukhuset", "v\u00e5rds\u00e4tra", "sunnersta", "gottsunda", "linje", "uller\u00e5ker", "polacksbacken", "eriksberg", "flogsta", "stenhagen", "linje", "\u00e5rstag\u00e5rden", "gr\u00e4nbystaden", "city", "akademiska", "sjukhuset", "ekeby", "eriksberg", "linje", "s\u00e4vja", "v\u00e5rdcentral", "gottsunda", "centrum", "linje", "gr\u00e4nby", "v\u00e5rdcentral", "nyby", "servicehuslandsbygdstrafiken", "best\u00e5r", "av", "ett", "stort", "antal", "linjer", "dessa", "bussar", "k\u00f6rs", "oftast", "av", "nobina", "eller", "n\u00e5got", "mindre", "bussbolag", "dessa", "bussar", "k\u00f6r", "till", "bland", "annat", "arlanda", "alunda", "enk\u00f6ping", "och", "\u00f6regrund", "tidigare", "sp\u00e5rv\u00e4g", "uppsala", "var", "under", "ett", "knappt", "halvsekel", "en", "av", "tolv", "sp\u00e5rv\u00e4gsst\u00e4der", "i", "sverige", "innerstadssp\u00e5rv\u00e4gen", "invigdes", "den", "september", "och", "utbyggdes", "efter", "hand", "fram", "till", "den", "augusti", "\u00f6ppnades", "sveriges", "f\u00f6rsta", "snabbsp\u00e5rv\u00e4g", "ner", "till", "graneberg", "vid", "m\u00e4laren", "under", "ledning", "av", "sp\u00e5rv\u00e4gsdirekt\u00f6r", "hilding", "\u00e5ngstr\u00f6m", "stadssp\u00e5rv\u00e4gens", "vagnar", "var", "gr\u00e4ddvita", "upptill", "och", "bl\u00e5", "nedtill", "m\u00e4larlinjens", "vagnar", "var", "gr\u00e4ddvita", "med", "bruna", "detaljer", "vid", "en", "brand", "i", "vagnhallen", "vid", "dalgatan", "midsommarafton", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "stora", "delar", "av", "vagnparken", "sp\u00e5rv\u00e4gen", "hade", "enkelsp\u00e5rsdrift", "vilket", "med", "tiden", "kom", "att", "bli", "allt", "mer", "opraktiskt", "n\u00e4r", "biltrafiken", "tilltog", "efter", "kriget", "detta", "var", "faktorer", "som", "v\u00e4gdes", "in", "n\u00e4r", "staden", "beslutade", "om", "sp\u00e5rv\u00e4gens", "nedl\u00e4ggning", "linjerna", "lades", "ner", "successivt", "fr\u00e5n", "med", "m\u00e4larlinjen", "som", "den", "sista", "oktober", "flyg", "arlanda", "flygplats", "ligger", "ungef\u00e4r", "mitt", "emellan", "uppsala", "och", "stockholm", "och", "f\u00f6rbindelserna", "dit", "\u00e4r", "goda", "med", "direktt\u00e5g", "och", "motorv\u00e4g", "den", "senare", "med", "t\u00e4t", "busstrafik", "det", "har", "\u00e4ven", "funnits", "planer", "p\u00e5", "att", "starta", "civiltrafik", "fr\u00e5n", "\u00e4rna", "flygplats", "f", "strax", "norr", "om", "staden", "som", "dock", "har", "avslagits", "av", "myndigheterna", "f\u00f6r", "privatflyg", "finns", "sundbro", "flygplats", "ungef\u00e4r", "kilometer", "fr\u00e5n", "uppsala", "centrum", "n\u00e4ringsliv", "klassiska", "industrier", "mellan", "och", "kan", "uppsala", "s\u00e4gas", "ha", "varit", "en", "industristad", "de", "flesta", "betydande", "industrierna", "som", "funnits", "i", "uppsala", "har", "lagts", "ned", "eller", "flyttat", "till", "annan", "ort", "intressant", "\u00e4r", "dock", "att", "flera", "varum\u00e4rken", "som", "funnits", "p\u00e5", "produkter", "fr\u00e5n", "uppsala", "fortfarande", "\u00e4r", "i", "bruk", "samtida", "nyare", "industrier", "och", "f\u00f6retag", "uppsala", "\u00e4r", "idag", "ett", "viktigt", "kluster", "inom", "life", "sciencebranschen", "hade", "uppsalas", "life", "sciencef\u00f6retag", "anst\u00e4llda", "myndigheter", "en", "rad", "myndigheter", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "uppsala", "institutet", "f\u00f6r", "spr\u00e5k", "och", "folkminnen", "l\u00e4kemedelsverket", "livsmedelsverket", "l\u00e4nsstyrelsen", "i", "uppsala", "l\u00e4n", "nordiska", "afrikainstitutet", "statens", "veterin\u00e4rmedicinska", "anstalt", "sveriges", "geologiska", "unders\u00f6kningdessutom", "finns", "h\u00e4r", "uppsala", "universitet", "samt", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "pendling", "uppsalas", "nattbefolkning", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "dagbefolkningen", "n\u00e4stan", "uppsalabor", "pendlar", "till", "stockholm", "med", "f\u00f6rorter", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "m\u00e5nga", "norduppl\u00e4nningar", "pendlar", "dock", "\u00e4ven", "till", "uppsala", "i", "och", "med", "utlokalisering", "av", "statliga", "verk", "kom", "\u00e4ven", "en", "ickeobetydlig", "grupp", "stockholmare", "att", "dagpendla", "till", "uppsala", "\u00e5r", "var", "totala", "antalet", "inpendlare", "till", "uppsala", "och", "utpendlare", "k\u00e4lla", "uppsala", "kommun", "universitetet", "uppsala", "\u00e4r", "starkt", "pr\u00e4glat", "av", "den", "m\u00e5nghundra\u00e5riga", "kopplingen", "till", "uppsala", "universitet", "nordens", "\u00e4ldsta", "universitet", "som", "grundades", "i", "staden", "uppsala", "universitet", "har", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "stormaktstiden", "utvecklats", "till", "ett", "av", "europas", "fr\u00e4msta", "centra", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "och", "rankas", "regelbundet", "som", "sveriges", "fr\u00e4msta", "och", "bland", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "universitet", "femton", "nobelpristagare", "har", "studerat", "eller", "tj\u00e4nstgjort", "vid", "universitetet", "och", "bland", "dess", "alumner", "\u00e5terfinns", "bland", "andra", "\u00e5tta", "regenter", "fjorton", "statsministrar", "och", "minst", "akademiledam\u00f6ter", "universitetet", "k\u00e4nnetecknas", "\u00e4ven", "av", "dess", "ber\u00f6mda", "och", "traditionsrika", "studentnationer", "som", "inte", "\u00e4r", "s\u00e5", "rikt", "utvecklade", "n\u00e5gon", "annanstans", "universitetet", "har", "nio", "fakulteter", "\u00f6ver", "studenter", "och", "cirka", "doktorander", "av", "anst\u00e4llda", "\u00e4r", "l\u00e4rare", "av", "olika", "slag", "universitetet", "oms\u00e4tter", "cirka", "miljarder", "kronor", "per", "\u00e5r", "varav", "cirka", "procent", "g\u00e5r", "till", "utbildning", "och", "forskning", "universitetet", "tillh\u00f6r", "\u00e4ven", "coimbragruppen", "en", "grupp", "av", "historiskt", "prestigefulla", "universitet", "s\u00e5som", "coimbras", "universitet", "trinity", "college", "dublin", "och", "heidelbergarkitektoniskt", "pr\u00e4glar", "uppsala", "universitet", "alltj\u00e4mt", "omr\u00e5det", "runt", "uppsala", "domkyrka", "v\u00e4ster", "om", "fyris\u00e5n", "starkt", "kultur", "uppsala", "\u00e4r", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "svenska", "kyrkans", "\u00e4rkestift", "svenska", "kyrkans", "centralf\u00f6rvaltning", "kyrkokansliet", "evangeliska", "fosterlandsstiftelsen", "sammantr\u00e4desort", "f\u00f6r", "kyrkom\u00f6tet", "och", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "hemort", "f\u00f6r", "f\u00f6rsamlingen", "livets", "ord", "flera", "l\u00e4rda", "samfund", "finns", "i", "staden", "livets", "ord", "lockar", "\u00e5rligen", "flera", "tusen", "bes\u00f6kare", "till", "sina", "kristna", "gudstj\u00e4nstkonferenser", "den", "mest", "bes\u00f6kta", "av", "dessa", "\u00e4r", "den", "\u00e5rliga", "sommarkonferensen", "men", "\u00e4ven", "ny\u00e5rsfestivalen", "ungdomskonferensen", "youth", "och", "v\u00e5rseminariet", "\u00e4r", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "v\u00e4ster", "om", "fyris\u00e5n", "finns", "de", "flesta", "inr\u00e4ttningar", "som", "tillh\u00f6r", "universitets", "student", "och", "den", "kyrkoadministrativa", "v\u00e4rlden", "uppsala", "universitet", "hade", "inskrivna", "studenter", "motsvarande", "hel\u00e5rsstudenter", "\u00e5r", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "l\u00e4roinr\u00e4ttning", "\u00e4r", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "slu", "med", "sina", "hel\u00e5rsstudenter", "\u00f6ster", "om", "\u00e5n", "finns", "centrum", "f\u00f6r", "stadens", "aff\u00e4rsliv", "och", "st\u00f6rre", "delen", "av", "det", "n\u00f6jesliv", "som", "inte", "\u00e4r", "studentinriktat", "denna", "geografiska", "uppdelning", "avspeglar", "i", "viss", "m\u00e5n", "fortfarande", "den", "tudelning", "i", "samh\u00e4llsklimatet", "som", "lever", "kvar", "mellan", "det", "akademiska", "och", "stadens", "\u00f6vriga", "befolkning", "uppsala", "kommun", "har", "en", "h\u00f6g", "andel", "inv\u00e5nare", "med", "eftergymnasial", "utbildning", "och", "dessutom", "en", "stor", "inflyttning", "fr\u00e5n", "s\u00e5v\u00e4l", "andra", "delar", "av", "sverige", "som", "utlandet", "den", "genuint", "uppl\u00e4ndska", "allmogekulturen", "som", "till", "exempel", "musik", "p\u00e5", "nyckelharpa", "kan", "dock", "ibland", "tr\u00e4nga", "fram", "s\u00e4rskilt", "om", "man", "beger", "sig", "till", "gamla", "uppsala", "eller", "en", "bit", "ut", "p\u00e5", "landsbygden", "en", "k\u00e4nd", "folkmusikgrupp", "fr\u00e5n", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "v\u00e4sen", "uppsala", "har", "ett", "mycket", "intimt", "kulturellt", "samarbete", "med", "tartu", "i", "estland", "st\u00e4derna", "har", "under", "flera", "hundra", "\u00e5r", "haft", "kontakt", "med", "varandra", "under", "kalla", "kriget", "hade", "detta", "samarbete", "avtagit", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "men", "fr\u00e5n", "omkring", "och", "fram\u00e5t", "har", "samarbetet", "\u00e5terupptagits", "vilket", "bland", "annat", "uttrycks", "i", "huset", "uppsala", "maja", "i", "tartu", "och", "st\u00e4derna", "st\u00e5r", "\u00e5ter", "varandra", "mycket", "n\u00e4ra", "uppsala", "har", "ett", "rikt", "musikliv", "trots", "den", "l\u00e5ngdragna", "bristen", "p\u00e5", "konsertlokaler", "ett", "konserthus", "uppsala", "konsert", "&", "kongress", "invigdes", "h\u00f6sten", "uppf\u00f6rt", "efter", "en", "l\u00e5ng", "och", "livlig", "debatt", "ett", "stort", "antal", "k\u00f6rer", "inte", "minst", "mansk\u00f6ren", "orphei", "dr\u00e4ngar", "och", "universitetets", "blandade", "k\u00f6r", "allm\u00e4nna", "s\u00e5ngen", "kan", "s\u00e4gas", "dominera", "musiklivet", "men", "det", "finns", "f\u00f6rst\u00e5s", "\u00e4ven", "allt", "fr\u00e5n", "punkband", "till", "jazz", "en", "musikpub", "med", "mycket", "jazz", "och", "blues", "\u00e4r", "katalin", "bakom", "centralstationen", "inhyst", "i", "en", "tegelbyggnad", "fr\u00e5n", "sekelskiftet", "ursprungligen", "godsmagasin", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "varje", "\u00e5r", "i", "augusti", "anordnas", "uppsala", "reggae", "festival", "som", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "reggaefestivalen", "i", "norden", "sedan", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "h\u00e5ller", "man", "till", "i", "omr\u00e5det", "kap", "vid", "fyris\u00e5n", "mellan", "studenternas", "ip", "och", "uller\u00e5ker", "med", "camping", "norr", "om", "kungs\u00e4ngen", "p\u00e5", "andra", "sidan", "kungs\u00e4ngsbron", "en", "annan", "festival", "som", "sedan", "anordnas", "varje", "\u00e5r", "i", "staden", "\u00e4r", "uppsala", "pride", "festivalen", "har", "sin", "utg\u00e5ngspunkt", "i", "intersektionalitet", "och", "lockar", "varje", "\u00e5r", "bes\u00f6kare", "fr\u00e5n", "hela", "sverige", "och", "artister", "och", "talare", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "grundades", "uppsala", "internationella", "gitarrfestival", "uppsala", "skildrat", "i", "kulturen", "johan", "nybom", "diktade", "om", "uppsala", "och", "studentlivet", "och", "gav", "upphov", "till", "smeknamnet", "\"den", "eviga", "ungdomens", "stad\"", "gunnar", "wennerberg", "skildrade", "i", "s\u00e5ngsamlingen", "gluntarne", "studentlivet", "i", "uppsala", "g\u00f6sta", "knutsson", "skildrar", "i", "barnboksserien", "pelle", "svansl\u00f6s", "livet", "i", "uppsala", "ur", "ett", "kattperspektiv", "ber\u00e4ttelserna", "skildrar", "\u00e4ven", "p\u00e5", "ett", "allegoriskt", "s\u00e4tt", "m\u00e4nniskornas", "liv", "i", "staden", "och", "rollfigurerna", "anses", "ofta", "ha", "verkliga", "f\u00f6rebilder", "\u00e4ven", "dessa", "ber\u00e4ttelser", "har", "stark", "anknytning", "till", "studentlivet", "august", "strindberg", "skildrar", "i", "novellsamlingen", "fr\u00e5n", "fj\u00e4rdingen", "och", "svartb\u00e4cken", "studentlivet", "i", "det", "sena", "talets", "uppsala", "i", "satirisk", "form", "elsie", "johansson", "skildrar", "uppsala", "p\u00e5", "talet", "i", "romansviten", "\"ber\u00e4ttelsen", "om", "nancy\"", "owe", "th\u00f6rnqvist", "skildrar", "i", "sin", "musik", "en", "mer", "folklig", "uppsalav\u00e4rld", "och", "lyfter", "d\u00e4rvid", "fram", "namn", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "platser", "veronica", "maggio", "ber\u00e4ttar", "om", "barndomens", "uppsala", "i", "l\u00e5ten", "\u00e5r", "och", "i", "sin", "sj\u00e4lvbiografiska", "bok", "allt", "\u00e4r", "f\u00f6r", "bra", "nu", "carl", "michael", "bellman", "ber\u00e4ttar", "om", "uppsala", "i", "sin", "vissamling", "fredmans", "s\u00e5nger", "i", "s\u00e5ng", "no", "med", "titeln", "\"tre", "remmare\"", "\u00e5ker", "karakt\u00e4ren", "movitz", "till", "uppsala", "f\u00f6r", "att", "studera", "p\u00e5", "universitetet", "media", "upsala", "nya", "tidning", "har", "funnits", "i", "uppsala", "sedan", "december", "tidningen", "dominerar", "stadens", "lokalpress", "mellan", "och", "gav", "man", "ut", "den", "dagliga", "gratistidningen", "minuter", "sedan", "driver", "man", "tvkanalen", "unt", "uppsalatidningen", "har", "funnits", "i", "uppsala", "sedan", "januari", "den", "utkommer", "en", "g\u00e5ng", "i", "veckan", "p\u00e5", "torsdagar", "och", "delas", "ut", "gratis", "till", "kommunens", "alla", "hush\u00e5lltv", "har", "tidigare", "haft", "en", "lokal", "redaktion", "i", "uppsala", "men", "under", "lades", "den", "ned", "efter", "att", "tv", "meddelat", "att", "de", "skulle", "l\u00e4gga", "ner", "sina", "lokala", "s\u00e4ndningar", "i", "sverigesvt", "har", "svt", "nyheter", "uppsala", "som", "sitt", "lokala", "nyhetsprogram", "f\u00f6r", "uppsala", "tidigare", "s\u00e4nde", "svt", "nyhetsprogrammet", "abc", "med", "regionala", "nyheter", "fr\u00e5n", "uppsala", "och", "stockholm", "men", "sedan", "mars", "s\u00e4nder", "svt", "nyheter", "uppsala", "ett", "regionalt", "tvprogram", "med", "en", "redaktion", "placerad", "i", "uppsalasveriges", "radios", "lokala", "radiokanal", "p", "uppland", "s\u00e4nder", "fr\u00e5n", "uppsalai", "\u00f6vrigt", "finns", "de", "kommersiella", "radiostationerna", "mix", "megapol", "och", "rix", "fm", "friluftsliv", "i", "uppsala", "finns", "rika", "m\u00f6jligheter", "till", "friluftsliv", "man", "kan", "paddla", "i", "ekoln", "eller", "fyris\u00e5n", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "popul\u00e4rt", "att", "str\u00f6va", "\u00e5ka", "skidor", "eller", "cykla", "mountainbike", "i", "skogsomr\u00e5dena", "stadsskogen", "lunsen", "eller", "n\u00e5sten", "under", "vintern", "\u00e5ks", "det", "flitigt", "med", "skridskor", "p\u00e5", "ekoln", "d\u00e4r", "det", "brukar", "finnas", "en", "plogad", "bana", "mellan", "skarholmen", "och", "hammarskog", "det", "finns", "m\u00e5nga", "skidsp\u00e5r", "och", "det", "finns", "\u00e4ven", "m\u00f6jlighet", "till", "utf\u00f6rs\u00e5kning", "i", "sunnerstabacken", "strax", "s\u00f6der", "om", "stan", "en", "bit", "utanf\u00f6r", "uppsala", "ligger", "friluftsomr\u00e5det", "fj\u00e4llnora", "som", "erbjuder", "bad", "vandring", "och", "skridsko\u00e5kning", "strax", "s\u00f6der", "om", "stan", "i", "n\u00e4rheten", "av", "sunnersta", "finns", "\u00e4ven", "badplatser", "vid", "ekoln", "i", "bj\u00f6rklinge", "kring", "kilometer", "norr", "om", "uppsala", "finns", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "badst\u00e4llen", "vid", "l\u00e5ngsj\u00f6n", "sport", "den", "st\u00f6rsta", "arenan", "i", "uppsala", "\u00e4r", "\u00e4ventyrsbadet", "samt", "sport", "och", "rekreationsanl\u00e4ggningen", "fyrishov", "som", "totalt", "hade", "bes\u00f6kare", "den", "idrott", "som", "drar", "mest", "publik", "\u00e4r", "innebandy", "uppsalas", "har", "tre", "lag", "i", "svenska", "superligan", "storvreta", "ibk", "och", "hagunda", "if", "i", "herrligan", "samt", "ik", "sirius", "ibk", "i", "damligan", "lagen", "har", "hemmaplan", "i", "ifu", "arena", "bandy", "uppsala", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "som", "en", "bandystad", "p\u00e5", "studenternas", "ip", "spelades", "smfinalen", "i", "bandy", "mellan", "och", "samt", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00e5t", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "klubbarna", "\u00e4r", "ifk", "uppsala", "med", "smguld", "och", "ik", "sirius", "med", "smguld", "andra", "klubbar", "\u00e4r", "if", "vesta", "if", "vindhemspojkarna", "unik", "bk", "samt", "uppsala", "bois", "fotboll", "inom", "fotboll", "\u00e4r", "uppsala", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sina", "damlag", "med", "ett", "lag", "tidigare", "i", "damallsvenskan", "b\u00e4linge", "if", "tre", "danmarks", "if", "gamla", "uppsala", "sport", "klubb", "gusk", "och", "ik", "uppsala", "fotboll", "i", "division", "i", "och", "ett", "b\u00f6rje", "sk", "och", "i", "division", "ii", "herrfotbollen", "hade", "i", "uppsala", "en", "storhetstid", "p\u00e5", "och", "talen", "med", "de", "st\u00f6rsta", "framg\u00e5ngarna", "av", "ik", "sirius", "smfinal", "vid", "tillf\u00e4llen", "allsvenska", "s\u00e4songer", "och", "ifk", "uppsala", "smfinal", "vid", "tillf\u00e4llen", "som", "ocks\u00e5", "n\u00e5dde", "framg\u00e5ngar", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "sedan", "spelar", "ik", "sirius", "i", "allsvenskan", "p\u00e5", "studenternas", "i", "herrarnas", "division", "iii", "och", "division", "iv", "spelar", "bland", "annat", "gamla", "upsala", "sk", "upsala", "if", "ik", "fyris", "och", "b\u00e4linge", "if", "\u00f6vriga", "sporter", "p\u00e5", "fyrishov", "spelar", "\u00e4ven", "uppsala", "basket", "tidigare", "kfum", "uppsala", "sina", "hemmamatcher", "i", "svenska", "basketligan", "d\u00e4r", "finns", "\u00e4ven", "uppsala", "atletklubb", "uppsala", "f\u00e4ktningsf\u00f6rening", "uppsala", "judoklubb", "sveriges", "\u00e4ldsta", "judoklubb", "uppsala", "volleybolls\u00e4llskap", "upsala", "tyngdlyftningsklubb", "samt", "upsala", "sims\u00e4llskap", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "simf\u00f6rening", "och", "sveriges", "\u00e4ldsta", "idrottsf\u00f6reningalmtuna", "is", "spelar", "i", "hockeyallsvenskan", "hemmamatcherna", "spelas", "i", "gr\u00e4nbyhallen", "almtuna", "har", "tillsammans", "med", "uppsala", "kommun", "b\u00f6rjat", "planera", "f\u00f6r", "uppsala", "arena", "en", "ny", "multiarena", "norr", "om", "gr\u00e4nby", "centrum", "med", "plats", "f\u00f6r", "\u00e5sk\u00e5dare", "denna", "byggnation", "skall", "ske", "i", "samband", "med", "att", "gr\u00e4nby", "centrum", "expanderar", "f\u00f6r", "lag", "i", "ishockeyns", "elitserie", "st\u00e4lls", "flera", "krav", "p\u00e5", "arenorna", "bland", "annat", "plats", "f\u00f6r", "minst", "\u00e5sk\u00e5dareuppsalas", "\u00e4ldsta", "schackklubb", "upsala", "allm\u00e4nna", "schacks\u00e4llskap", "ekolns", "segelklubbesk", "uppsala", "kanotf\u00f6reningukf", "samt", "upsala", "segels\u00e4llskapuss", "har", "fina", "traditioner", "med", "m\u00e5nga", "smtitlar", "inom", "segling", "esk", "och", "uss", "som", "ligger", "nere", "vid", "skarholmen", "arrangerar", "sm", "och", "rm", "f\u00f6r", "olika", "b\u00e5tklasser", "inne", "vid", "fyrishov", "ligger", "uppsala", "paddlarklubb", "som", "\u00e4r", "inriktade", "p\u00e5", "forspaddling", "varje", "\u00e5r", "arrangerar", "upk", "kvarncrossen", "vid", "kvarnfallet", "i", "fyris\u00e5n", "nere", "vid", "kfum", "uppsala", "finns", "uppsala", "vindsurfingklubben", "liten", "motorsportsarena", "finns", "i", "dag", "i", "uppsala", "r\u00f6rkens", "motorstadion", "d\u00e4r", "barn", "ungdomar", "och", "andra", "ut\u00f6vare", "kan", "k\u00f6ra", "gokart", "motocross", "och", "endurouppsalas", "f\u00f6rsta", "curlinghall", "invigdes", "den", "september", "och", "g\u00e5r", "under", "namnet", "seabhallen", "uppsalas", "enda", "aktiva", "curlingklubb", "\u00e4r", "ik", "fyris", "curlinguppsala", "ers", "spelar", "amerikansk", "fotboll", "spelar", "laget", "\u00e5ter", "i", "superserien", "h\u00f6gsta", "divisionen", "i", "sverige", "med", "studenternas", "ip", "som", "hemmaplanfyrisfj\u00e4dern", "har", "blivit", "svenska", "m\u00e4stare", "i", "badminton", "f\u00f6r", "lag", "vid", "tillf\u00e4llen", "under", "talet", "bland", "annat", "inom", "tennis", "finns", "upsala", "tennisklubb", "som", "h\u00e5ller", "till", "i", "tennishallen", "utkhallen", "i", "gr\u00e4nbyuppsala", "har", "\u00e4ven", "fostrat", "en", "m\u00e4ngd", "duktiga", "alpinister", "i", "uppsala", "slalomklubb", "uppsalas", "roddklubb", "\u00e4r", "uppsala", "akademiska", "roddars\u00e4llskap", "sev\u00e4rdheter", "bland", "stadens", "turistm\u00e5l", "kan", "domkyrkan", "slottet", "gustavianum", "uppsala", "universitetsmuseum", "gamla", "uppsala", "med", "uppsala", "h\u00f6gar", "och", "valsg\u00e4rde", "gravf\u00e4lt", "universitetsmilj\u00f6erna", "och", "linn\u00e9minnena", "n\u00e4mnas", "i", "domkyrkan", "finns", "ett", "stort", "antal", "prominenta", "gravar", "bland", "annat", "gustav", "vasas", "johan", "iiis", "carl", "von", "linn\u00e9s", "nathan", "s\u00f6derbloms", "och", "emanuel", "swedenborgs", "p\u00e5", "uppsala", "gamla", "kyrkog\u00e5rd", "finns", "dag", "hammarskj\u00f6lds", "gustaf", "fr\u00f6dings", "erik", "gustaf", "geijers", "elias", "fries", "och", "bruno", "liljefors", "gravplatser", "slottet", "var", "bland", "annat", "sk\u00e5deplats", "f\u00f6r", "sturemorden", "de", "mest", "framtr\u00e4dande", "universitetsbyggnaderna", "\u00e4r", "universitetshuset", "med", "uppsala", "universitets", "myntkabinett", "gustavianum", "med", "den", "anatomiska", "teatern", "och", "augsburgska", "konstsk\u00e5pet", "och", "skytteanum", "samt", "universitetsbibliotekets", "huvudbyggnad", "carolina", "rediviva", "d\u00e4r", "silverbibeln", "codex", "argenteus", "f\u00f6rvaras", "fyrishov", "med", "\u00e4ventyrsbad", "\u00e4r", "ett", "av", "stadens", "mest", "bes\u00f6kta", "turistm\u00e5l", "de", "linn\u00e9relaterade", "bes\u00f6ksm\u00e5len", "utg\u00f6rs", "av", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "i", "anslutning", "till", "slottet", "linn\u00e9tr\u00e4dg\u00e5rden", "norr", "om", "centrum", "och", "g\u00e5rden", "linn\u00e9s", "hammarby", "syd\u00f6st", "om", "staden", "utanf\u00f6r", "staden", "i", "h\u00e5ga", "ligger", "ocks\u00e5", "bj\u00f6rns", "h\u00f6g", "en", "av", "landets", "st\u00f6rsta", "gravh\u00f6gar", "den", "gr\u00e4vdes", "ut", "under", "ledning", "av", "d\u00e5varande", "prinsen", "sedermera", "kung", "gustaf", "vi", "adolf", "i", "talets", "b\u00f6rjan", "kungs\u00e4ngsliljan", "upplands", "landskapsblomma", "v\u00e4xer", "ymnigt", "p\u00e5", "kungs\u00e4ngen", "strax", "s\u00f6der", "om", "centrala", "uppsala", "men", "\u00e4r", "i", "\u00f6vrigt", "s\u00e4llsynt", "i", "landet", "en", "museij\u00e4rnv\u00e4g", "kallad", "lennakatten", "g\u00e5r", "till", "faringe", "via", "marielund", "l\u00e4nna", "och", "almunge", "se", "upsalalenna", "jernv\u00e4g", "och", "sist", "men", "inte", "minst", "skarholmen", "en", "stor", "b\u00e5thamn", "vid", "ekoln", "som", "\u00e4r", "en", "del", "av", "m\u00e4laren", "som", "har", "restaurang", "med", "utsikt", "\u00f6ver", "ekoln", "f\u00f6reslagna", "v\u00e4rldsarv", "i", "uppsala", "i", "samband", "med", "\u00e5rsjubileet", "av", "linn\u00e9s", "f\u00f6delse", "har", "l\u00e4nsstyrelsen", "beslutat", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "f\u00e5", "f\u00f6ljande", "objekt", "i", "uppsala", "f\u00f6reslagits", "ing\u00e5", "i", "fns", "unescos", "v\u00e4rldsarvlista", "linn\u00e9tr\u00e4dg\u00e5rden", "linn\u00e9s", "hammarby", "barocktr\u00e4dg\u00e5rden", "med", "linneanum", "i", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rdenett", "f\u00f6rsta", "utl\u00e5tande", "fr\u00e5n", "regeringen", "r\u00e4knas", "komma", "uppf\u00f6ljning", "saknas", "uppsalam\u00e5l", "dialekt", "som", "talas", "i", "uppsala", "har", "till", "exempel", "fler", "starka", "verbb\u00f6jningar", "och", "ofta", "tjockare", "l", "\u00e4n", "rikssvenskan", "se", "\u00e4ven", "engelska", "parken", "fjellstedtska", "skolan", "katterocken", "sten", "sturemonumentet", "lista", "\u00f6ver", "fasta", "fornminnen", "i", "uppsala", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "uppsala", "stad#sockenkod", "lista", "\u00f6ver", "stadsdelar", "i", "uppsala", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "uppsala", "rapport", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "museer", "medeltidsstaden", "stockholm", "riksantikvarie\u00e4mbetetstatens", "historiska", "mus", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "se", "kartdata", "\u00f6verlagrat", "p\u00e5", "osm", "kartdata", "svenskspr\u00e5kiga", "wikivoyage", "om", "uppsala", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "uppsala"]