["amerikas", "f\u00f6renta", "stater", "engelska", "united", "states", "of", "america", "eller", "i", "f\u00f6rkortad", "form", "f\u00f6renta", "staterna", "engelska", "united", "states", "p\u00e5", "svenska", "vanligen", "kallat", "f\u00f6r", "usa", "eller", "amerika", "\u00e4r", "en", "federal", "republik", "som", "best\u00e5r", "av", "delstater", "ett", "federalt", "distrikt", "och", "ett", "flertal", "olika", "sj\u00e4lvstyrande", "omr\u00e5den", "de", "fyrtio\u00e5tta", "angr\u00e4nsande", "delstaterna", "och", "det", "federala", "distriktet", "washington", "dc", "ligger", "i", "nordamerika", "mellan", "kanada", "och", "mexiko", "delstaten", "alaska", "ligger", "i", "den", "nordv\u00e4stra", "delen", "av", "den", "nordamerikanska", "kontinenten", "och", "delstaten", "hawaii", "\u00e4r", "en", "\u00f6grupp", "i", "centrala", "stilla", "havet", "landet", "har", "ocks\u00e5", "fem", "befolkade", "och", "nio", "obefolkade", "territorier", "i", "stilla", "havet", "och", "v\u00e4stindien", "med", "miljoner", "km", "och", "med", "\u00f6ver", "miljoner", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "usa", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "landet", "till", "total", "yta", "och", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "till", "befolkning", "usa", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "etniskt", "blandade", "och", "m\u00e5ngkulturella", "nationer", "p\u00e5", "grund", "av", "storskalig", "invandring", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "geografin", "och", "klimatet", "i", "usa", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "mycket", "varierande", "och", "landet", "hyser", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "inhemska", "vilda", "djur", "paleoindianer", "migrerade", "fr\u00e5n", "asien", "till", "det", "som", "nu", "\u00e4r", "det", "amerikanska", "fastlandet", "f\u00f6r", "cirka", "\u00e5r", "sedan", "den", "europeiska", "koloniseringen", "p\u00e5b\u00f6rjades", "under", "talet", "en", "del", "av", "omr\u00e5det", "som", "senare", "kom", "att", "utg\u00f6ra", "usa", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "tretton", "brittiska", "kolonier", "l\u00e4ngs", "atlantkusten", "tvister", "mellan", "storbritannien", "och", "dessa", "kolonier", "ledde", "till", "den", "amerikanska", "revolutionen", "den", "juli", "utf\u00e4rdade", "delegater", "fr\u00e5n", "de", "kolonierna", "enh\u00e4lligt", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "det", "p\u00e5f\u00f6ljande", "kriget", "avslutades", "i", "samband", "med", "erk\u00e4nnandet", "av", "usas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "fr\u00e5n", "kungariket", "storbritannien", "och", "var", "det", "f\u00f6rsta", "framg\u00e5ngsrika", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetskriget", "mot", "ett", "europeiskt", "kolonialimperium", "den", "nuvarande", "konstitutionen", "antogs", "den", "september", "de", "f\u00f6rsta", "tio", "f\u00f6rfattningstill\u00e4ggen", "kollektivt", "kallade", "bill", "of", "rights", "ratificerades", "och", "garanterar", "m\u00e5nga", "grundl\u00e4ggande", "medborgerliga", "fri", "och", "r\u00e4ttigheter", "driven", "genom", "doktrinen", "manifest", "destiny", "inledde", "usa", "en", "kraftig", "expansion", "\u00f6ver", "nordamerika", "under", "hela", "talet", "detta", "involverade", "f\u00f6rskjutning", "av", "indianstammar", "f\u00f6rv\u00e4rvning", "av", "nya", "territorier", "och", "gradvis", "erk\u00e4nnande", "av", "nya", "delstater", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "avslutade", "legalt", "slaveri", "i", "landet", "i", "slutet", "av", "talet", "utvidgades", "usa", "till", "stilla", "havet", "och", "dess", "ekonomi", "blev", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "spanskamerikanska", "kriget", "och", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "bekr\u00e4ftade", "landets", "status", "som", "en", "global", "milit\u00e4rmakt", "usa", "fick", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "st\u00e4llningen", "som", "en", "global", "supermakt", "det", "f\u00f6rsta", "landet", "med", "k\u00e4rnvapen", "och", "en", "permanent", "medlem", "av", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "slutet", "p\u00e5", "det", "kalla", "kriget", "och", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "efterl\u00e4mnade", "usa", "som", "v\u00e4rldens", "enda", "supermakt", "usa", "\u00e4r", "ett", "industriland", "och", "har", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "nationella", "ekonomi", "med", "en", "uppskattad", "bnp", "\u00e5r", "p\u00e5", "$", "biljoner", "procent", "av", "den", "globala", "nominella", "bruttonationalprodukten", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "bnp", "vid", "k\u00f6pkraftsparitet", "ekonomin", "gynnas", "av", "stora", "naturresurser", "och", "landet", "har", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "produktivitet", "d\u00e4r", "bnp", "per", "capita", "var", "v\u00e4rldens", "sj\u00e4tte", "h\u00f6gsta", "\u00e5r", "medan", "den", "amerikanska", "ekonomin", "anses", "postindustriell", "forts\u00e4tter", "landet", "att", "vara", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "tillverkare", "usa", "har", "den", "h\u00f6gsta", "genomsnittliga", "och", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "medianhush\u00e5llsinkomsten", "i", "oecd", "och", "den", "h\u00f6gsta", "genomsnittsl\u00f6nen", "samtidigt", "som", "landet", "kommer", "p\u00e5", "fj\u00e4rde", "plats", "bland", "de", "oecdl\u00e4nder", "som", "har", "den", "mest", "oj\u00e4mlika", "inkomstf\u00f6rdelningen", "d\u00e4r", "av", "befolkningen", "lever", "i", "fattigdom", "landet", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "av", "de", "globala", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "och", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "ekonomiska", "och", "milit\u00e4ra", "makt", "\u00e4r", "en", "framst\u00e5ende", "politisk", "och", "kulturell", "kraft", "och", "en", "ledare", "inom", "vetenskaplig", "forskning", "och", "teknisk", "innovationlandet", "st\u00e5r", "dock", "inf\u00f6r", "stora", "ekonomiska", "problem", "d\u00e5", "statsskulden", "och", "budgetunderskottet", "under", "l\u00e5ng", "tid", "\u00f6kat", "budgetunderskottet", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "att", "v\u00e4xa", "till", "nya", "niv\u00e5er", "till", "f\u00f6ljd", "av", "att", "myndigheterna", "har", "finansierat", "ett", "antal", "skattes\u00e4nkningar", "under", "samtidigt", "har", "skattes\u00e4nkningarna", "haft", "positiva", "effekter", "f\u00f6r", "landets", "ekonomiska", "tillv\u00e4xt", "och", "bnp", "och", "bek\u00e4mpandet", "av", "arbetsl\u00f6shet", "som", "i", "slutet", "av", "var", "p\u00e5", "sin", "l\u00e4gsta", "niv\u00e5", "sedan", "etymologi", "\u00e5r", "tillverkade", "den", "tyska", "kartografen", "martin", "waldseem\u00fcller", "en", "v\u00e4rldskarta", "d\u00e4r", "han", "namngav", "landet", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "halvklotet", "\"amerika\"", "efter", "den", "italienska", "uppt\u00e4cktsresanden", "och", "kartografen", "amerigo", "vespucci", "de", "tidigare", "brittiska", "kolonierna", "anv\u00e4nde", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "landets", "moderna", "namn", "i", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "den", "\"enh\u00e4lliga", "f\u00f6rklaringen", "av", "tretton", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater\"", "som", "antogs", "av", "\"f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater\"", "den", "juli", "den", "november", "antog", "den", "andra", "kontinentalkongressen", "konfederationsartiklarna", "d\u00e4r", "det", "st\u00e5r", "\"namnet", "p\u00e5", "denna", "konfederation", "skall", "vara", "'amerikas", "f\u00f6renta", "stater'\"", "de", "franskamerikanska", "f\u00f6rdragen", "anv\u00e4nder", "\"nordamerikas", "f\u00f6renta", "stater\"", "men", "fr\u00e5n", "den", "juli", "anv\u00e4ndes", "\"amerikas", "f\u00f6renta", "stater\"", "p\u00e5", "landets", "v\u00e4xlar", "och", "det", "har", "varit", "det", "officiella", "namnet", "sedan", "dessden", "korta", "formen", "f\u00f6renta", "staterna", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "standard", "andra", "vanliga", "former", "\u00e4r", "the", "us", "the", "usa", "och", "amerika", "vardagliga", "namn", "inkluderar", "us", "of", "a", "och", "the", "states", "columbia", "en", "g\u00e5ng", "ett", "popul\u00e4rt", "namn", "f\u00f6r", "usa", "kom", "fr\u00e5n", "christofer", "columbus", "det", "f\u00f6rekommer", "i", "namnet", "\"district", "of", "columbia\"", "det", "vanliga", "s\u00e4ttet", "att", "h\u00e4nvisa", "till", "en", "medborgare", "i", "usa", "\u00e4r", "som", "en", "amerikan", "d\u00e5", "united", "states", "\u00e4r", "den", "formella", "appositionella", "termen", "anv\u00e4nds", "american", "och", "us", "mer", "vanligt", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4nvisa", "till", "landet", "adjektiviskt", "\"american", "values\"", "\"us", "forces\"", "american", "anv\u00e4nds", "s\u00e4llan", "i", "engelskan", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4nvisa", "till", "folk", "som", "inte", "\u00e4r", "anslutna", "till", "usafrasen", "\"the", "united", "states\"", "behandlades", "ursprungligen", "i", "engelskan", "som", "plural", "till", "exempel", "\"the", "united", "states", "are\"", "bland", "annat", "i", "det", "trettonde", "till\u00e4gget", "av", "usas", "konstitution", "som", "ratificerades", "det", "blev", "vanligt", "att", "behandla", "den", "som", "singular", "till", "exempel", "\"the", "united", "states", "is\"", "efter", "slutet", "av", "inb\u00f6rdeskriget", "singularformen", "\u00e4r", "nu", "standard", "pluralformen", "\u00e4r", "kvar", "i", "idiomet", "\"these", "united", "states\"", "historia", "indianer", "och", "europeiska", "nybyggare", "ursprungsbefolkningarna", "p\u00e5", "usas", "fastlands", "inklusive", "alaskas", "indianer", "tros", "ha", "invandrat", "fr\u00e5n", "asien", "med", "b\u00f6rjan", "mellan", "och", "\u00e5r", "sedan", "vissa", "s\u00e5som", "den", "f\u00f6rkolumbianska", "mississippikulturen", "utvecklade", "avancerat", "jordbruk", "storslagen", "arkitektur", "och", "statliga", "niv\u00e5samh\u00e4llen", "leif", "eriksson", "var", "sannolikt", "den", "f\u00f6rste", "europ\u00e9", "som", "landsteg", "i", "nordamerika", "det", "ska", "ha", "skett", "omkring", "\u00e5r", "resan", "till", "nordamerika", "skildras", "i", "erik", "r\u00f6des", "saga", "och", "\u00e4ven", "i", "gr\u00f6nl\u00e4nningasagan", "i", "den", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "skildras", "sj\u00f6resan", "som", "ett", "resultat", "av", "att", "eriksson", "hamnade", "ur", "kurs", "i", "den", "sistn\u00e4mnda", "framst\u00e4lls", "f\u00e4rden", "som", "en", "f\u00f6rberedd", "expedition", "\u00e5r", "n\u00e5dde", "christofer", "columbus", "fr\u00e5n", "genua", "under", "kontrakt", "med", "den", "spanska", "kronan", "flera", "karibiska", "\u00f6ar", "och", "fick", "den", "f\u00f6rsta", "kontakten", "med", "den", "inhemska", "befolkningen", "den", "april", "landsteg", "den", "spanska", "conquistadoren", "juan", "ponce", "de", "le\u00f3n", "p\u00e5", "vad", "han", "kallade", "\"la", "florida\"", "den", "f\u00f6rsta", "dokumenterade", "europeiska", "ankomsten", "p\u00e5", "vad", "som", "skulle", "bli", "usas", "fastland", "spanska", "bos\u00e4ttare", "i", "regionen", "f\u00f6ljdes", "av", "i", "det", "som", "\u00e4r", "idag", "sydv\u00e4stra", "usa", "som", "drog", "tusentals", "via", "mexikofranska", "p\u00e4lshandlare", "etablerade", "utposter", "i", "nya", "frankrike", "runt", "de", "stora", "sj\u00f6arna", "frankrike", "gjorde", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "en", "stor", "del", "av", "det", "nordamerikanska", "inlandet", "ner", "till", "mexikanska", "golfen", "den", "f\u00f6rsta", "framg\u00e5ngsrika", "engelska", "bos\u00e4ttningen", "var", "virginiakolonin", "i", "jamestown", "och", "pilgrimernas", "plymouthkolonin", "\u00e5r", "\u00e5rs", "befraktning", "av", "massachusetts", "baykolonin", "resulterade", "i", "en", "v\u00e5g", "av", "migration", "hade", "cirka", "puritaner", "bosatt", "sig", "i", "new", "england", "mellan", "slutet", "av", "talet", "och", "fram", "till", "den", "amerikanska", "revolutionen", "skeppades", "cirka", "f\u00e5ngar", "till", "storbritanniens", "amerikakolonier", "med", "b\u00f6rjan", "\u00e5r", "slog", "sig", "holl\u00e4ndarna", "ner", "l\u00e4ngs", "nedre", "hudsonfloden", "d\u00e4ribland", "nya", "amsterdam", "p\u00e5", "\u00f6n", "manhattan", "efter", "att", "europ\u00e9erna", "b\u00f6rjade", "bos\u00e4tta", "sig", "i", "amerika", "dog", "m\u00e5nga", "miljoner", "inf\u00f6dda", "amerikaner", "genom", "epidemier", "av", "importerade", "sjukdomar", "som", "smittkoppor\u00e5r", "\u00f6verl\u00e4t", "holl\u00e4ndarna", "sitt", "amerikanska", "territorium", "till", "england", "provinsen", "nya", "nederl\u00e4nderna", "d\u00f6ptes", "om", "till", "new", "york", "m\u00e5nga", "nya", "immigranter", "s\u00e4rskilt", "i", "s\u00f6der", "var", "kontrakterade", "tj\u00e4nstefolk", "ungef\u00e4r", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "alla", "virginias", "immigranter", "mellan", "och", "vid", "sekelskiftet", "i", "slutet", "av", "talet", "hade", "afrikanska", "slavar", "blivit", "den", "prim\u00e4ra", "k\u00e4llan", "f\u00f6r", "tv\u00e5ngsarbete", "med", "\u00e5rs", "uppdelning", "av", "den", "d\u00e5varande", "carolinaprovinsen", "och", "\u00e5rs", "kolonisering", "av", "georgia", "bildades", "de", "tretton", "brittiska", "kolonier", "som", "skulle", "komma", "att", "grunda", "de", "f\u00f6renta", "staterna", "alla", "hade", "lokala", "myndigheter", "med", "\u00f6ppna", "val", "f\u00f6r", "de", "flesta", "fria", "m\u00e4n", "med", "en", "v\u00e4xande", "h\u00e4ngivenhet", "till", "de", "gamla", "engelska", "r\u00e4ttigheterna", "och", "en", "k\u00e4nsla", "av", "sj\u00e4lvstyre", "som", "stimulerade", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "republikanism", "alla", "legaliserade", "den", "afrikanska", "slavhandeln", "med", "h\u00f6gt", "f\u00f6delsetal", "l\u00e5gt", "d\u00f6dsantal", "och", "stadig", "immigration", "v\u00e4xte", "den", "koloniala", "befolkningen", "snabbt", "den", "kristna", "v\u00e4ckelser\u00f6relsen", "p\u00e5", "talet", "och", "talet", "k\u00e4nd", "som", "den", "stora", "v\u00e4ckelsen", "drev", "p\u00e5", "intresset", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "religion", "och", "religi\u00f6s", "frihet", "i", "franskindianska", "kriget", "beslagtog", "brittiska", "styrkor", "kanada", "fr\u00e5n", "fransm\u00e4nnen", "men", "den", "franskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "i", "kanada", "f\u00f6rblev", "politiskt", "isolerad", "fr\u00e5n", "de", "s\u00f6dra", "kolonierna", "med", "undantag", "f\u00f6r", "ursprungsbefolkningen", "allm\u00e4nt", "k\u00e4nd", "som", "\"indianer\"", "som", "f\u00f6rdrevs", "hade", "de", "tretton", "kolonierna", "en", "befolkning", "p\u00e5", "miljoner", "\u00e5r", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "av", "storbritanniens", "befolkning", "n\u00e4stan", "en", "femtedel", "av", "den", "amerikanska", "befolkningen", "bestod", "av", "svarta", "slavar", "trots", "att", "man", "var", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "brittisk", "beskattning", "saknade", "amerikanska", "kolonialister", "representation", "i", "storbritanniens", "parlament", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "expansion", "sp\u00e4nningar", "mellan", "amerikanska", "kolonialister", "och", "britterna", "under", "den", "revolution\u00e4ra", "perioden", "under", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ledde", "till", "det", "amerikanska", "revolutionskriget", "som", "utk\u00e4mpades", "fr\u00e5n", "till", "den", "juni", "etablerade", "kontinentalkongressen", "sammankallad", "i", "philadelphia", "en", "kontinentalarm\u00e9", "under", "ledning", "av", "george", "washington", "genom", "f\u00f6rkunnandet", "att", "\"alla", "m\u00e4nniskor", "\u00e4r", "skapade", "lika\"", "som", "f\u00f6rs\u00e5gs", "med", "\"vissa", "of\u00f6rytterliga", "r\u00e4ttigheter\"", "antog", "kongressen", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "som", "utarbetats", "till", "stor", "del", "av", "thomas", "jefferson", "den", "juli", "detta", "datum", "firas", "nu", "\u00e5rligen", "som", "usas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsdag", "\u00e5r", "etablerade", "konfederationsartiklarna", "en", "svag", "konfederationsregering", "som", "anv\u00e4ndes", "till", "innan", "den", "uppl\u00f6stes", "efter", "den", "brittiska", "f\u00f6rlusten", "mot", "amerikanska", "styrkor", "bitr\u00e4dda", "av", "fransm\u00e4nnen", "erk\u00e4nde", "storbritannien", "de", "oberoende", "f\u00f6renta", "staterna", "och", "staternas", "suver\u00e4nitet", "\u00f6ver", "det", "amerikanska", "territoriet", "v\u00e4sterut", "till", "mississippifloden", "ett", "konstitutionellt", "konvent", "anordnades", "\u00e5r", "av", "dem", "som", "ville", "etablera", "en", "stark", "nationell", "regering", "med", "beskattningsr\u00e4tt", "usas", "konstitution", "ratificerades", "\u00e5r", "och", "den", "nya", "republikens", "f\u00f6rsta", "senat", "representanthuset", "och", "president", "george", "washington", "tilltr\u00e4dde", "bill", "of", "rights", "som", "f\u00f6rbjuder", "federala", "begr\u00e4nsningar", "av", "den", "personliga", "friheten", "och", "garanterar", "en", "rad", "r\u00e4ttsliga", "skydd", "antogs", "attityderna", "till", "slaveri", "var", "skiftande", "en", "klausul", "i", "konstitutionen", "skyddade", "den", "afrikanska", "slavhandeln", "endast", "till", "nordstaterna", "avskaffade", "slaveriet", "mellan", "och", "vilket", "l\u00e4mnade", "slavstaterna", "i", "syd", "som", "f\u00f6rsvarare", "av", "en", "\"udda", "institution\"", "den", "andra", "stora", "v\u00e4ckelsen", "med", "b\u00f6rjan", "omkring", "gjorde", "evangelikalismen", "till", "en", "kraft", "bakom", "olika", "sociala", "reformr\u00f6relser", "inklusive", "abolitionismen", "amerikanernas", "iver", "att", "expandera", "v\u00e4sterut", "f\u00f6ranledde", "en", "l\u00e5ng", "rad", "indiankrig", "louisianak\u00f6pet", "av", "franskproklamerade", "territorium", "under", "president", "thomas", "jefferson", "f\u00f6rdubblade", "n\u00e4stan", "landets", "storlek", "\u00e5rs", "krig", "som", "f\u00f6rklarades", "mot", "storbritannien", "\u00f6ver", "olika", "missf\u00f6rh\u00e5llanden", "som", "ledde", "till", "ett", "vapenstillest\u00e5nd", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "den", "amerikanska", "nationalismen", "en", "rad", "amerikanska", "milit\u00e4ra", "intr\u00e5ng", "i", "florida", "ledde", "till", "att", "spanien", "avtr\u00e4dde", "det", "och", "andra", "territorier", "kring", "mexikanska", "golfen", "t\u00e5rarnas", "v\u00e4g", "p\u00e5", "talet", "exemplifierade", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflyttningspolitiken", "av", "indianer", "vilket", "gjorde", "att", "ursprungsbefolkningen", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "sin", "mark", "usa", "annekterade", "republiken", "texas", "begreppet", "manifest", "destiny", "populariserades", "under", "denna", "tid", "oregonf\u00f6rdraget", "med", "england", "ledde", "till", "amerikansk", "kontroll", "av", "dagens", "nordv\u00e4stra", "usa", "den", "amerikanska", "segern", "i", "mexikanska", "kriget", "resulterade", "i", "att", "kalifornien", "avtr\u00e4ddes", "och", "mycket", "av", "dagens", "sydv\u00e4stra", "usa", "guldrushen", "i", "kalifornien", "sporrade", "den", "v\u00e4stra", "migration", "ytterligare", "nya", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "gjorde", "omlokalisering", "l\u00e4ttare", "f\u00f6r", "bos\u00e4ttare", "och", "\u00f6kade", "konflikter", "med", "indianer", "under", "\u00f6ver", "ett", "halvt", "sekel", "slaktades", "upp", "till", "miljoner", "amerikanska", "bisonoxar", "eller", "bufflar", "f\u00f6r", "skinn", "och", "k\u00f6tt", "och", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "j\u00e4rnv\u00e4gens", "utspridning", "f\u00f6rlusten", "av", "buffel", "en", "prim\u00e4r", "resurs", "f\u00f6r", "pr\u00e4rieindianerna", "var", "ett", "existentiellt", "hot", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "inf\u00f6dda", "kulturer", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "industrialisering", "sp\u00e4nningar", "mellan", "delstaterna", "i", "syd", "som", "till\u00e4t", "slaveri", "\"slavstater\"", "och", "de", "som", "inte", "till\u00e4t", "det", "\"fria", "stater\"", "gjorde", "att", "dispyter", "uppstod", "om", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "delstaterna", "och", "den", "federala", "statsmakten", "liksom", "v\u00e5ldsamma", "konflikter", "om", "huruvida", "slaveri", "skulle", "till\u00e5tas", "i", "nya", "delstater", "som", "upptogs", "i", "unionen", "abraham", "lincoln", "kandidat", "i", "republikanska", "partiet", "och", "slaverimotst\u00e5ndare", "valdes", "till", "president", "innan", "han", "tilltr\u00e4dde", "f\u00f6rklarade", "sju", "slavstater", "sin", "utbrytning", "som", "den", "federala", "statsmakten", "vidh\u00f6ll", "vara", "olaglig", "och", "bildade", "amerikas", "konfedererade", "stater", "genom", "angreppet", "p\u00e5", "fort", "sumter", "b\u00f6rjade", "det", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "och", "fyra", "slavstater", "till", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "konfederationen", "lincolns", "emancipationkung\u00f6relse", "\u00e5r", "deklarerade", "sydstaternas", "slavar", "fria", "efter", "nordstaternas", "seger", "garanterade", "tre", "\u00e4ndringar", "av", "den", "amerikanska", "konstitutionen", "frihet", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "fyra", "miljoner", "afroamerikaner", "som", "hade", "varit", "slavar", "gjorde", "dem", "medborgare", "och", "gav", "dem", "r\u00f6str\u00e4tt", "kriget", "och", "dess", "uppl\u00f6sning", "ledde", "till", "en", "betydande", "\u00f6kning", "av", "den", "federala", "makten", "kriget", "\u00e4r", "den", "d\u00f6dligaste", "konflikten", "i", "amerikansk", "historia", "vilket", "resulterade", "i", "soldaters", "d\u00f6d", "efter", "kriget", "radikaliserade", "mordet", "p\u00e5", "lincoln", "den", "republikanska", "rekonstruktionspolitiken", "som", "inriktades", "p\u00e5", "att", "\u00e5teranpassa", "och", "\u00e5teruppbygga", "sydstaterna", "samtidigt", "som", "den", "s\u00e4kerst\u00e4llde", "r\u00e4ttigheterna", "f\u00f6r", "de", "nyligen", "frigivna", "slavarna", "uppl\u00f6sningen", "av", "det", "omtvistade", "presidentvalet", "genom", "\u00e5rs", "kompromiss", "avslutade", "rekonstruktionen", "jim", "crowlagarna", "ber\u00f6vade", "snart", "m\u00e5nga", "afroamerikaners", "r\u00e4ttigheter", "i", "norr", "skyndade", "urbanisering", "och", "en", "aldrig", "tidigare", "sk\u00e5dad", "str\u00f6m", "av", "invandrare", "fr\u00e5n", "syd", "och", "\u00f6steuropa", "p\u00e5", "landets", "industrialisering", "v\u00e5gen", "av", "invandring", "som", "varade", "fram", "till", "utgjorde", "arbetskraft", "och", "f\u00f6rvandlade", "den", "amerikanska", "kulturen", "nationell", "infrastruktur", "fr\u00e4mjade", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "alaskak\u00f6pet", "fr\u00e5n", "ryssland", "avslutade", "det", "amerikanska", "fastlandets", "expansion", "massakern", "vid", "wounded", "knee", "var", "den", "sista", "stora", "v\u00e4pnade", "konflikten", "i", "indiankrigen", "\u00e5r", "st\u00f6rtades", "den", "inhemska", "monarkin", "i", "kungariket", "hawaii", "i", "en", "kupp", "ledd", "av", "amerikanska", "medborgare", "usa", "annekterade", "arkipelagen", "segern", "i", "spanskamerikanska", "kriget", "samma", "\u00e5r", "visade", "att", "usa", "var", "en", "stormakt", "och", "ledde", "till", "annekteringen", "av", "puerto", "rico", "guam", "och", "filippinerna", "filippinerna", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "ett", "halvt", "sekel", "senare", "puerto", "rico", "och", "guam", "f\u00f6rblev", "amerikanska", "besittningar", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "depressionen", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "vid", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "var", "usa", "neutralt", "de", "flesta", "amerikaner", "sympatiserade", "med", "britterna", "och", "fransm\u00e4nnen", "\u00e4ven", "om", "m\u00e5nga", "motsatte", "ingripande", "\u00e5r", "gick", "usa", "med", "i", "de", "allierade", "vilket", "hj\u00e4lpte", "v\u00e4nda", "vinden", "mot", "centralmakterna", "efter", "kriget", "ratificerade", "aldrig", "senaten", "versaillesf\u00f6rdraget", "som", "etablerade", "nationernas", "f\u00f6rbund", "landet", "f\u00f6rde", "en", "politisk", "unilateralism", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "isolationism", "\u00e5r", "vann", "kvinnor\u00e4ttsr\u00f6relsen", "genomf\u00f6ring", "av", "en", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndring", "som", "beviljande", "kvinnlig", "r\u00f6str\u00e4tt", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "i", "det", "glada", "tjugotalet", "slutade", "med", "wall", "streetkraschen", "som", "utl\u00f6ste", "den", "stora", "depressionen", "efter", "presidentvalet", "svarade", "franklin", "d", "roosevelt", "med", "new", "deal", "en", "rad", "politiska", "\u00e5tg\u00e4rder", "som", "\u00f6kade", "statliga", "ingrepp", "i", "ekonomin", "dust", "bowl", "i", "mitten", "av", "talet", "gjorde", "m\u00e5nga", "jordbrukssamh\u00e4llen", "utfattiga", "och", "sporrade", "en", "ny", "v\u00e5g", "av", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "migration", "usa", "som", "var", "neutralt", "under", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "tidiga", "stadier", "efter", "nazitysklands", "invasion", "av", "polen", "i", "september", "b\u00f6rjade", "leverera", "materiel", "till", "de", "allierade", "i", "mars", "genom", "lendleaseprogrammet", "den", "december", "inledde", "kejsard\u00f6met", "japan", "en", "\u00f6verraskningsattack", "mot", "pearl", "harbor", "vilket", "fick", "usa", "att", "g\u00e5", "med", "de", "allierade", "mot", "axelmakterna", "samt", "att", "internera", "japanska", "amerikaner", "i", "tusental", "deltagandet", "i", "kriget", "sporrade", "kapitalinvestering", "och", "industriell", "kapacitet", "bland", "de", "stora", "krigf\u00f6rande", "makterna", "var", "usa", "den", "enda", "nationen", "som", "blev", "rikare", "mycket", "rikare", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "fattigare", "p\u00e5", "grund", "av", "kriget", "allierade", "konferenser", "i", "bretton", "woods", "och", "jalta", "beskrev", "ett", "nytt", "system", "av", "internationella", "organisationer", "som", "placerade", "usa", "och", "sovjetunionen", "i", "mitten", "av", "v\u00e4rldspolitiken", "efter", "att", "kriget", "vunnits", "i", "europa", "h\u00f6lls", "en", "internationell", "konferens", "i", "san", "francisco", "som", "resulterade", "i", "fnstadgan", "som", "blev", "aktiv", "efter", "kriget", "usa", "som", "hade", "utvecklat", "de", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rnvapnen", "anv\u00e4nde", "dem", "p\u00e5", "de", "japanska", "st\u00e4derna", "hiroshima", "och", "nagasaki", "i", "augusti", "japan", "kapitulerade", "den", "september", "och", "kriget", "var", "\u00f6ver", "kalla", "kriget", "och", "protestpolitik", "usa", "och", "sovjetunionen", "man\u00f6vrerade", "om", "makten", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "under", "det", "kalla", "kriget", "och", "dominerade", "milit\u00e4ra", "fr\u00e5gor", "om", "europa", "genom", "nato", "och", "warszawapakten", "usa", "fr\u00e4mjade", "liberal", "demokrati", "och", "kapitalism", "medan", "sovjetunionen", "fr\u00e4mjade", "kommunism", "och", "en", "central", "planekonomi", "b\u00e5da", "st\u00f6dde", "diktaturer", "och", "bedrev", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dande", "krig", "amerikanska", "trupper", "stred", "mot", "kommunistiska", "kinesiska", "styrkor", "i", "koreakriget", "house", "unamerican", "activities", "committee", "f\u00f6rde", "en", "rad", "utredningar", "om", "misst\u00e4nkt", "v\u00e4nsteromst\u00f6rtning", "medan", "senator", "joseph", "mccarthy", "blev", "f\u00f6rebilden", "f\u00f6r", "antikommunistiska", "k\u00e4nslor", "\u00e5rs", "sovjetiska", "uppskjutning", "av", "den", "f\u00f6rsta", "bemannade", "rymdfarkosten", "fick", "president", "john", "f", "kennedys", "att", "uppmana", "usa", "att", "vara", "f\u00f6rst", "med", "att", "lands\u00e4tta", "\"en", "m\u00e4nniska", "p\u00e5", "m\u00e5nen\"", "vilket", "uppn\u00e5ddes", "kennedy", "st\u00e4lldes", "ocks\u00e5", "inf\u00f6r", "en", "sp\u00e4nd", "k\u00e4rnvapenuppg\u00f6relse", "med", "sovjetiska", "styrkor", "p\u00e5", "kuba", "samtidigt", "upplevde", "usa", "en", "h\u00e5llbar", "ekonomisk", "expansion", "en", "v\u00e4xande", "medborgarr\u00e4ttsr\u00f6relse", "symboliserades", "och", "leddes", "av", "afroamerikaner", "som", "rosa", "parks", "martin", "luther", "king", "och", "james", "bevel", "som", "anv\u00e4nde", "ickev\u00e5ld", "f\u00f6r", "att", "konfrontera", "segregation", "och", "diskriminering", "efter", "kennedymordet", "godk\u00e4nnes", "civil", "rights", "act", "och", "voting", "rights", "act", "under", "president", "lyndon", "b", "johnson", "johnson", "och", "hans", "eftertr\u00e4dare", "richard", "nixon", "expanderade", "ett", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "krig", "i", "sydostasien", "till", "det", "misslyckade", "vietnamkriget", "en", "utbredd", "motkulturell", "r\u00f6relse", "v\u00e4xte", "underbl\u00e5st", "av", "motst\u00e5ndet", "mot", "kriget", "svart", "nationalism", "och", "den", "sexuella", "revolutionen", "betty", "friedan", "gloria", "steinem", "och", "andra", "ledde", "en", "ny", "v\u00e5g", "av", "feminism", "som", "s\u00f6kte", "politisk", "social", "och", "ekonomisk", "j\u00e4mlikhet", "f\u00f6r", "kvinnor", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "watergateskandalen", "blev", "nixon", "den", "f\u00f6rsta", "amerikanske", "presidenten", "att", "avg\u00e5", "f\u00f6r", "att", "undvika", "att", "bli", "\u00e5talad", "p\u00e5", "anklagelser", "av", "bland", "annat", "hindrande", "av", "r\u00e4ttvisa", "och", "maktmissbruk", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "vicepresident", "gerald", "ford", "jimmy", "carters", "administration", "under", "det", "sena", "talet", "pr\u00e4glades", "av", "stagflation", "och", "gisslankrisen", "i", "iran", "valet", "av", "ronald", "reagan", "som", "president", "f\u00f6reb\u00e5dade", "en", "h\u00f6gerf\u00f6rskjutning", "i", "amerikansk", "politik", "vilket", "\u00e5terspeglades", "i", "stora", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "skatter", "och", "utgiftsprioriteringar", "hans", "andra", "mandatperiod", "f\u00f6rde", "med", "sig", "b\u00e5de", "irancontrasskandalen", "och", "betydande", "diplomatiska", "framsteg", "med", "sovjetunionen", "den", "efterf\u00f6ljande", "sovjetiska", "kollapsen", "avslutade", "kalla", "kriget", "samtid", "under", "president", "george", "hw", "bush", "tog", "usa", "en", "ledande", "roll", "i", "det", "fnsanktionerade", "gulfkriget", "den", "l\u00e4ngsta", "ekonomiska", "expansionen", "i", "modern", "amerikansk", "historia", "fr\u00e5n", "mars", "till", "mars", "omfattade", "bill", "clintons", "administration", "och", "itbubblan", "en", "st\u00e4mning", "och", "sexskandal", "ledde", "till", "att", "clinton", "st\u00e4lldes", "inf\u00f6r", "riksr\u00e4tt", "men", "satt", "kvar", "som", "president", "presidentvalet", "ett", "av", "de", "j\u00e4mnaste", "i", "amerikansk", "historia", "l\u00f6stes", "genom", "ett", "beslut", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "george", "w", "bush", "son", "till", "george", "hw", "bush", "blev", "president", "den", "september", "slog", "alqaidaterrorister", "till", "mot", "world", "trade", "center", "i", "new", "york", "och", "pentagon", "i", "n\u00e4rheten", "av", "washington", "dc", "vilket", "d\u00f6dade", "n\u00e4stan", "m\u00e4nniskor", "som", "svar", "inledde", "bushadministrationen", "det", "globala", "kriget", "mot", "terrorismen", "i", "oktober", "ledde", "amerikanska", "styrkor", "en", "invasion", "av", "afghanistan", "och", "avl\u00e4gsnade", "den", "talibanska", "regeringen", "och", "alqaidas", "tr\u00e4ningsl\u00e4ger", "talibaner", "fortsatte", "att", "utk\u00e4mpa", "ett", "gerillakrig", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "bushadministrationen", "att", "trycka", "p\u00e5", "f\u00f6r", "ett", "regimskifte", "i", "irak", "p\u00e5", "kontroversiella", "grunder", "utan", "st\u00f6d", "av", "nato", "eller", "ett", "uttryckligt", "fnmandat", "f\u00f6r", "milit\u00e4r", "intervention", "organiserad", "bush", "\"de", "villigas", "koalition\"", "coalition", "of", "the", "willing", "koalitionsstyrkorna", "invaderade", "irak", "och", "avsatte", "diktatorn", "saddam", "hussein", "\u00e5r", "orsakade", "orkanen", "katrina", "sv\u00e5r", "f\u00f6r\u00f6delse", "l\u00e4ngs", "en", "stor", "del", "av", "gulfkusten", "och", "\u00f6delade", "new", "orleans", "den", "november", "mitt", "i", "en", "global", "ekonomisk", "recession", "valdes", "barack", "obama", "som", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikanska", "presidenten", "under", "inf\u00f6rdes", "stora", "h\u00e4lsov\u00e5rds", "och", "finansiella", "reformer", "oljeutsl\u00e4ppet", "fr\u00e5n", "deepwater", "horizon", "i", "mexikanska", "golfen", "samma", "\u00e5r", "blev", "den", "st\u00f6rsta", "oljekatastrofen", "n\u00e5gonsin", "i", "fredstid", "i", "en", "r\u00e4d", "i", "pakistan", "d\u00f6dade", "navy", "seals", "alqaidaledaren", "usama", "bin", "ladin", "irakkriget", "avslutades", "med", "tillbakadragande", "av", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "amerikanska", "trupperna", "fr\u00e5n", "landet", "obama", "omvaldes", "som", "president", "och", "undertecknande", "parisavtalet", "under", "tiden", "donald", "trump", "var", "president", "s\u00e5g", "han", "till", "att", "usa", "l\u00e4mnade", "parisavtalet", "hans", "eftertr\u00e4dare", "president", "joe", "biden", "har", "dock", "lovat", "att", "usa", "\u00e5ter", "ska", "skriva", "p\u00e5", "detta", "avtal", "geografi", "och", "natur", "fysisk", "geografi", "kontinentala", "usas", "landyta", "uppg\u00e5r", "till", "omkring", "km\u00b2", "alaska", "avskilt", "fr\u00e5n", "kontinentala", "usa", "genom", "kanada", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "delstaten", "p\u00e5", "km\u00b2", "hawaii", "som", "utg\u00f6r", "en", "arkipelag", "i", "centrala", "stilla", "havet", "sydv\u00e4st", "om", "nordamerika", "uppg\u00e5r", "till", "drygt", "km\u00b2", "usa", "rankas", "som", "v\u00e4rldens", "tredje", "eller", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "land", "efter", "total", "yta", "mark", "och", "vatten", "efter", "ryssland", "och", "kanada", "och", "strax", "f\u00f6re", "eller", "efter", "kina", "rankingen", "varierar", "beroende", "p\u00e5", "hur", "tv\u00e5", "av", "kina", "och", "indiens", "omdiskuterade", "territorier", "r\u00e4knas", "och", "hur", "den", "totala", "ytan", "av", "usa", "ber\u00e4knas", "ber\u00e4kningarna", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "km\u00b2", "till", "km\u00b2", "till", "km\u00b2", "r\u00e4knat", "till", "enbart", "landyta", "\u00e4r", "usa", "det", "tredje", "st\u00f6rsta", "landet", "efter", "ryssland", "och", "kina", "precis", "f\u00f6re", "kanada", "kustsl\u00e4tterna", "l\u00e4ngst", "atlantkusten", "ger", "med", "sig", "l\u00e4ngre", "inlands", "\u00e5t", "de", "l\u00f6vf\u00e4llande", "skogarna", "och", "det", "kuperade", "landskapet", "i", "regionen", "piedmont", "appalacherna", "delar", "den", "\u00f6stra", "kusten", "fr\u00e5n", "stora", "sj\u00f6arna", "och", "gr\u00e4ssl\u00e4tterna", "i", "mellanv\u00e4stern", "mississippimissourifloden", "v\u00e4rldens", "fj\u00e4rde", "l\u00e4ngsta", "flodsystem", "rinner", "huvudsakligen", "i", "nordsydlig", "riktning", "genom", "landets", "hj\u00e4rta", "den", "platta", "och", "b\u00f6rdiga", "pr\u00e4rien", "great", "plains", "str\u00e4cker", "ut", "sig", "mot", "v\u00e4st", "medan", "i", "syd\u00f6st", "\u00e5terfinns", "en", "bergsregion", "klippiga", "bergen", "vid", "den", "v\u00e4stra", "kanten", "av", "great", "plains", "str\u00e4cker", "sig", "fr\u00e5n", "norr", "till", "syd", "genom", "landet", "med", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "\u00f6ver", "meter", "i", "colorado", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "ligger", "den", "torra", "regionen", "great", "basin", "och", "\u00f6knar", "som", "mojave", "sierra", "nevada", "och", "kaskadbergen", "str\u00e4cker", "sig", "l\u00e4ngst", "stillahavskusten", "med", "sina", "meter", "\u00e4r", "alaskas", "denali", "landets", "h\u00f6gsta", "topp", "aktiva", "vulkaner", "\u00e4r", "vanliga", "i", "alexanderarkipelagen", "och", "aleuterna", "i", "alaska", "och", "hawaii", "best\u00e5r", "av", "vulkan\u00f6ar", "supervulkanen", "som", "ligger", "under", "yellowstone", "nationalpark", "i", "klippiga", "bergen", "\u00e4r", "kontinentens", "st\u00f6rsta", "klimat", "djur", "och", "v\u00e4xter", "usa", "med", "sin", "stora", "yta", "och", "sin", "geografiska", "variation", "innefattar", "de", "flesta", "klimattyper", "\u00f6ster", "om", "e", "meridianen", "varierar", "klimatet", "fr\u00e5n", "fuktigt", "kontinentalklimat", "i", "norr", "till", "fuktigt", "subtropiskt", "klimat", "i", "syd", "den", "s\u00f6dra", "\u00e4nden", "av", "florida", "\u00e4r", "tropisk", "liksom", "hawaii", "great", "plains", "v\u00e4ster", "om", "e", "meridianen", "har", "halvtorrt", "klimat", "mycket", "av", "bergen", "i", "v\u00e4ster", "har", "bergsklimat", "klimatet", "\u00e4r", "torrt", "i", "great", "basin", "\u00f6ken", "i", "sydv\u00e4st", "medelhavsklimat", "l\u00e4ngs", "kaliforniens", "kust", "kustklimat", "l\u00e4ngs", "med", "oregon", "och", "washington", "och", "s\u00f6dra", "alaska", "st\u00f6rre", "delen", "av", "alaska", "har", "subarktiskt", "klimat", "extremv\u00e4der", "\u00e4r", "inte", "ovanligt", "i", "usa", "delstaterna", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "mexikanska", "golfen", "\u00e4r", "utsatta", "f\u00f6r", "orkaner", "och", "de", "flesta", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "tornador", "f\u00f6rekommer", "inom", "landets", "gr\u00e4nser", "huvudsakligen", "i", "mellanv\u00e4sterns", "tornado", "alleyusas", "ekologi", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "skiftande", "ungef\u00e4r", "arter", "av", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "finns", "i", "kontinentala", "usa", "och", "alaska", "och", "\u00f6ver", "arter", "g\u00f6mfr\u00f6v\u00e4xter", "finns", "p\u00e5", "hawaii", "f\u00e5", "av", "dem", "finns", "p\u00e5", "fastlandet", "usa", "\u00e4r", "hem", "f\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "olika", "d\u00e4ggdjur", "f\u00e5gelarter", "och", "reptiler", "och", "amfibiska", "arter", "ungef\u00e4r", "insektsarter", "har", "beskrivits", "endangered", "species", "act", "fr\u00e5n", "skyddar", "hotade", "och", "utsatta", "arter", "och", "deras", "naturliga", "milj\u00f6", "som", "\u00f6vervakas", "av", "united", "states", "fish", "and", "wildlife", "service", "det", "finns", "nationalparker", "i", "usa", "och", "hundratals", "andra", "federala", "sk\u00f6tta", "parker", "skogar", "och", "vildmarker", "allt", "som", "allt", "\u00e4ger", "staten", "procent", "av", "landets", "yta", "det", "mesta", "av", "detta", "\u00e4r", "skyddad", "mark", "dock", "arrenderas", "en", "del", "av", "detta", "ut", "till", "anv\u00e4ndning", "f\u00f6r", "olje", "och", "gasborrning", "gruvdrift", "skogsavverkning", "eller", "boskapsfarmar", "procent", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "milit\u00e4ra", "\u00e4ndam\u00e5l", "statsskick", "och", "politik", "usa", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldst", "bevarade", "federation", "det", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "republik", "och", "representativ", "demokrati", "\"d\u00e4r", "majoritetsstyre", "mildras", "av", "minoriteters", "r\u00e4ttigheter", "skyddade", "enligt", "lag\"statsmakten", "regleras", "av", "ett", "system", "av", "maktdelning", "som", "definieras", "av", "den", "amerikanska", "konstitutionen", "som", "fungerar", "som", "landets", "h\u00f6gsta", "r\u00e4ttsk\u00e4lla", "i", "det", "amerikanska", "federala", "systemet", "omfattas", "medborgarna", "vanligen", "av", "tre", "niv\u00e5er", "federala", "delstatliga", "och", "lokala", "styren", "de", "lokala", "arbetsuppgifterna", "delas", "vanligen", "mellan", "countyn", "och", "kommunala", "myndigheter", "i", "n\u00e4stan", "alla", "fall", "v\u00e4ljs", "maktens", "verkst\u00e4llande", "och", "lagstiftande", "f\u00f6retr\u00e4dare", "enligt", "principen", "f\u00f6r", "enmansvalkretsar", "och", "enkel", "relativ", "majoritet", "\u00e4ven", "kallat", "\"first", "past", "the", "post\"", "det", "finns", "inget", "proportionellt", "valsystem", "p\u00e5", "federal", "niv\u00e5", "och", "det", "\u00e4r", "mycket", "s\u00e4llsynt", "p\u00e5", "l\u00e4gre", "niv\u00e5er", "den", "federala", "statsmakten", "engelska", "federal", "government", "alternativt", "ben\u00e4mnd", "som", "united", "states", "government", "\u00e4n", "mer", "formellt", "som", "government", "of", "the", "united", "states", "of", "america", "best\u00e5r", "av", "tre", "stycken", "grenar", "lagstiftande", "kongressen", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "kamrar", "senaten", "och", "representanthuset", "dessa", "skapar", "federala", "lagar", "f\u00f6rklarar", "krig", "ratificerar", "traktat", "har", "ensamr\u00e4tt", "att", "bevilja", "anslag", "och", "fastst\u00e4lla", "skatter", "samt", "har", "makt", "\u00f6ver", "riksr\u00e4tten", "impeachment", "genom", "vilken", "de", "i", "teorin", "kan", "avs\u00e4tta", "h\u00f6gre", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "f\u00f6r", "tj\u00e4nstefel", "representanthuset", "har", "ledam\u00f6ter", "med", "r\u00f6str\u00e4tt", "som", "var", "och", "en", "representerar", "ett", "distrikt", "f\u00f6r", "en", "mandatperiod", "p\u00e5", "tv\u00e5", "\u00e5r", "platserna", "f\u00f6rdelas", "mellan", "delstater", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "sin", "folkm\u00e4ngd", "vart", "tionde", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "och", "med", "folkr\u00e4kningen", "\u00e5r", "har", "sju", "delstater", "minst", "en", "representant", "medan", "kalifornien", "den", "folkrikaste", "delstaten", "har", "femtiotre", "representanthuset", "v\u00e4ljer", "vid", "inledningen", "av", "varje", "kongressession", "en", "talman", "som", "leder", "kammarens", "verksamhet", "senaten", "har", "medlemmar", "d\u00e4r", "varje", "delstat", "har", "tv\u00e5", "senatorer", "som", "v\u00e4ljs", "p\u00e5", "sex", "\u00e5r", "en", "tredjedel", "av", "senatens", "platser", "v\u00e4ljs", "vartannat", "\u00e5r", "det", "finns", "ingen", "begr\u00e4nsning", "f\u00f6r", "hur", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "en", "senator", "kan", "\u00e5terv\u00e4ljas", "usas", "vicepresident", "\u00e4r", "senatens", "president", "men", "saknar", "r\u00f6str\u00e4tt", "f\u00f6rutom", "vid", "avg\u00f6rande", "utslagsr\u00f6st", "verkst\u00e4llande", "presidenten", "\u00e4r", "stats", "och", "regeringschef", "\u00e4r", "milit\u00e4rens", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "kan", "l\u00e4gga", "in", "veto", "mot", "lagf\u00f6rslag", "innan", "stadf\u00e4stelse", "samt", "utser", "medlemmar", "av", "kabinettet", "med", "f\u00f6rbeh\u00e5ll", "f\u00f6r", "senatens", "r\u00e5d", "och", "samtycke", "och", "andra", "h\u00f6gre", "civila", "och", "milit\u00e4ra", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "presidenten", "tj\u00e4nstg\u00f6r", "fyra", "\u00e5r", "i", "taget", "och", "kan", "bara", "\u00e5terv\u00e4ljas", "en", "g\u00e5ng", "presidenten", "v\u00e4ljs", "inte", "genom", "direktval", "utan", "genom", "ett", "indirekt", "elektorskollegium", "d\u00e4r", "de", "avg\u00f6rande", "r\u00f6sterna", "f\u00f6rdelas", "av", "delstaternas", "elektorer", "d\u00f6mande", "h\u00f6gsta", "domstolen", "\u00e4r", "den", "federala", "domstol", "som", "till", "sin", "yttersta", "uppgift", "har", "att", "tolka", "usas", "konstitution", "dess", "domare", "utses", "av", "presidenten", "med", "senatens", "godk\u00e4nnande", "r\u00e5d", "och", "samtycke", "p\u00e5", "livstid", "under", "ledning", "av", "usas", "chefsdomare", "har", "domstolen", "nio", "ledam\u00f6ter", "under", "h\u00f6gsta", "domstolen", "finns", "federala", "appellationsdomstolar", "och", "federala", "distriktsdomstolar", "p\u00e5", "l\u00e4gsta", "niv\u00e5nalla", "lagar", "och", "statliga", "f\u00f6rfaranden", "\u00e4r", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "r\u00e4ttslig", "pr\u00f6vning", "och", "varje", "lag", "som", "stiftas", "i", "strid", "med", "konstitutionen", "riskerar", "att", "vid", "r\u00e4ttslig", "pr\u00f6vning", "ogiltigf\u00f6rklaras", "den", "ursprungliga", "texten", "i", "konstitutionen", "inr\u00e4ttar", "strukturen", "och", "ansvarsomr\u00e5den", "f\u00f6r", "den", "federala", "statsmakten", "och", "dess", "f\u00f6rbindelser", "med", "de", "enskilda", "delstaterna", "artikel", "i", "skyddar", "r\u00e4tten", "till", "\"great", "writ\"", "of", "habeas", "corpus", "och", "artikel", "iii", "garanterar", "r\u00e4tten", "till", "juryr\u00e4tteg\u00e5ng", "i", "alla", "brottm\u00e5l", "\u00e4ndringar", "av", "konstitutionen", "kr\u00e4ver", "godk\u00e4nnande", "av", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "av", "delstaterna", "konstitutionen", "har", "\u00e4ndrats", "tjugosju", "g\u00e5nger", "de", "f\u00f6rsta", "tio", "\u00e4ndringsf\u00f6rslagen", "som", "utg\u00f6r", "bill", "of", "rights", "och", "den", "fjortonde", "\u00e4ndringen", "formar", "den", "centrala", "grunden", "f\u00f6r", "amerikanernas", "individuella", "r\u00e4ttigheter", "delstatsstyrena", "\u00e4r", "strukturerade", "likt", "den", "federala", "statsmakten", "med", "tre", "grenar", "lagstiftande", "verkst\u00e4llande", "och", "d\u00f6mande", "som", "enligt", "maktdelningsprincipen", "balanserar", "varandra", "delstaternas", "guvern\u00f6rer", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "styresmannen", "i", "den", "verkst\u00e4llande", "grenen", "motsvarande", "rollen", "presidenten", "fyller", "p\u00e5", "federal", "niv\u00e5", "i", "varje", "delstat", "och", "\u00e4r", "folkvald", "vissa", "delstatsdomare", "och", "andra", "\u00e4mbetsm\u00e4n", "utses", "av", "guvern\u00f6rerna", "f\u00f6r", "respektive", "delstat", "medan", "i", "andra", "delstater", "v\u00e4ljs", "de", "av", "folket", "delstaterna", "har", "egen", "lagstiftning", "och", "ett", "domstolsv\u00e4sen", "som", "\u00e4r", "parallellt", "med", "det", "federala", "politisk", "indelning", "usa", "\u00e4r", "en", "federal", "union", "som", "best\u00e5r", "av", "femtio", "delstater", "de", "ursprungliga", "tretton", "delstaterna", "var", "efterf\u00f6ljare", "till", "de", "tretton", "kolonierna", "som", "gjorde", "uppror", "mot", "det", "brittiska", "styret", "tidigt", "i", "landets", "historia", "organiserades", "tre", "nya", "delstater", "p\u00e5", "ett", "territorium", "skilt", "fr\u00e5n", "de", "befintliga", "delstaterna", "anspr\u00e5k", "kentucky", "fr\u00e5n", "virginia", "tennessee", "fr\u00e5n", "north", "carolina", "och", "maine", "fr\u00e5n", "massachusetts", "de", "flesta", "andra", "delstater", "har", "skapats", "fr\u00e5n", "omr\u00e5den", "som", "erh\u00f6lls", "genom", "krig", "eller", "k\u00f6p", "av", "den", "federala", "statsmakten", "n\u00e5gra", "undantag", "omfattar", "vermont", "texas", "och", "hawaii", "var", "och", "en", "var", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "republik", "f\u00f6re", "anslutningen", "till", "unionen", "under", "det", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "br\u00f6t", "west", "virginia", "sig", "bort", "fr\u00e5n", "virginia", "den", "senaste", "delstaten", "hawaii", "uppn\u00e5dde", "statsbildning", "den", "augusti", "delstaterna", "har", "inte", "r\u00e4tt", "att", "uttr\u00e4da", "fr\u00e5n", "unionen", "delstaterna", "utg\u00f6r", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "den", "amerikanska", "landmassan", "de", "tv\u00e5", "andra", "omr\u00e5den", "som", "anses", "vara", "integrerade", "delar", "av", "landet", "\u00e4r", "district", "of", "columbia", "det", "federala", "distriktet", "d\u00e4r", "huvudstaden", "washington", "ligger", "och", "palmyraatollen", "en", "obebodd", "atoll", "i", "stilla", "havet", "som", "\u00e4r", "ett", "inkorporerat", "territorium", "usa", "har", "ocks\u00e5", "fem", "stora", "territorier", "utanf\u00f6r", "kontinenten", "puerto", "rico", "och", "amerikanska", "jungfru\u00f6arna", "i", "v\u00e4stindien", "samt", "amerikanska", "samoa", "guam", "och", "nordmarianerna", "i", "stilla", "havet", "de", "som", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "i", "dessa", "territorier", "med", "undantag", "f\u00f6r", "amerikanska", "samoa", "har", "amerikanskt", "medborgarskap", "amerikanska", "medborgare", "bosatta", "i", "territorierna", "har", "m\u00e5nga", "av", "r\u00e4ttigheterna", "och", "skyldigheterna", "som", "medborgare", "bosatta", "i", "delstaterna", "de", "\u00e4r", "dock", "generellt", "sett", "befriade", "fr\u00e5n", "federal", "inkomstskatt", "f\u00e5r", "inte", "r\u00f6sta", "i", "presidentvalet", "och", "har", "bara", "representation", "utan", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "den", "amerikanska", "kongressen", "partier", "och", "val", "usa", "har", "drivits", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "ett", "tv\u00e5partisystem", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "dess", "historia", "f\u00f6r", "f\u00f6rtroendeuppdrag", "p\u00e5", "de", "flesta", "niv\u00e5er", "h\u00e5lls", "delstatliga", "administrerade", "prim\u00e4rval", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4lja", "de", "stora", "partiernas", "kandidater", "f\u00f6r", "kommande", "allm\u00e4nna", "val", "sedan", "presidentvalet", "har", "de", "stora", "partierna", "varit", "demokratiska", "partiet", "som", "grundades", "och", "det", "republikanska", "partiet", "som", "grundades", "sedan", "inb\u00f6rdeskriget", "har", "endast", "ett", "tredje", "presidentkandidatsparti", "f\u00f6rre", "presidenten", "theodore", "roosevelt", "som", "kandiderade", "som", "progressiv", "vunnit", "s\u00e5", "mycket", "som", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "det", "politiska", "systemet", "fungerar", "som", "en", "oligarki", "d\u00e5", "aff\u00e4rsintressen", "och", "lobbygrupper", "har", "oproportionerligt", "stort", "inflytande", "\u00f6ver", "i", "praktiken", "f\u00f6rd", "politikinom", "amerikansk", "politisk", "kultur", "anses", "republikanska", "partiet", "centerh\u00f6ger", "eller", "\"konservativ\"", "och", "det", "demokratiska", "partiet", "anses", "centerv\u00e4nster", "eller", "\"amerikanskliberal\"", "delstaterna", "i", "nord\u00f6stra", "usa", "och", "l\u00e4ngst", "v\u00e4stkusten", "och", "n\u00e5gra", "i", "regionen", "great", "lakes", "k\u00e4nt", "som", "\"bl\u00e5", "staterna\"", "\u00e4r", "relativt", "liberala", "de", "\"r\u00f6da", "staterna\"", "i", "s\u00f6dra", "och", "delar", "av", "great", "plains", "och", "klippiga", "bergen", "\u00e4r", "relativt", "konservativa", "vinnaren", "av", "\u00e5rs", "presidentval", "demokraten", "joe", "biden", "\u00e4r", "usas", "e", "president", "vicepresident", "\u00e4r", "kamala", "harris", "i", "usas", "e", "kongress", "best\u00e5r", "senaten", "av", "republikaner", "tv\u00e5", "oberoende", "och", "demokrater", "representanthuset", "best\u00e5r", "av", "demokrater", "och", "republikaner", "det", "finns", "republikanska", "och", "demokratiska", "delstatsguvern\u00f6rer", "utrikes", "relationer", "usa", "ut\u00f6var", "ett", "globalt", "ekonomiskt", "politiskt", "och", "milit\u00e4rt", "inflytande", "usa", "\u00e4r", "permanent", "medlem", "av", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "och", "new", "york", "\u00e4r", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "fns", "h\u00f6gkvarter", "usa", "\u00e4r", "vidare", "medlem", "av", "g", "g", "och", "organisationen", "f\u00f6r", "ekonomiskt", "samarbete", "och", "utveckling", "n\u00e4stan", "alla", "l\u00e4nder", "har", "ambassader", "i", "washington", "dc", "och", "m\u00e5nga", "har", "konsulat", "runt", "om", "i", "landet", "likas\u00e5", "har", "n\u00e4stan", "alla", "nationer", "amerikanska", "diplomatiska", "beskickningar", "dock", "har", "kuba", "iran", "nordkorea", "bhutan", "libyen", "och", "taiwan", "inga", "formella", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelser", "med", "usa", "usa", "har", "en", "\"s\u00e4rskild", "relation\"", "special", "relationship", "med", "storbritannien", "och", "starka", "band", "till", "kanada", "australien", "nya", "zeeland", "filippinerna", "japan", "bilateral", "milit\u00e4rallians", "sydkorea", "israel", "och", "flera", "europeiska", "l\u00e4nder", "man", "har", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "med", "andra", "natomedlemmar", "om", "s\u00e4kerhetspolitiska", "fr\u00e5gor", "och", "med", "sina", "grannar", "genom", "organization", "of", "american", "states", "och", "frihandelsavtal", "som", "trilaterala", "north", "american", "free", "trade", "agreement", "med", "kanada", "och", "mexiko", "under", "spenderade", "usa", "ett", "netto", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "p\u00e5", "offentligt", "utvecklingsbist\u00e5nd", "vilket", "\u00e4r", "mest", "i", "v\u00e4rlden", "som", "en", "andel", "av", "bruttonationalinkomsten", "bni", "rankas", "dock", "det", "amerikanska", "bidraget", "p\u00e5", "procent", "sist", "bland", "givarl\u00e4nder", "d\u00e4remot", "\u00e4r", "privata", "utomlandsdonationer", "av", "amerikaner", "relativt", "gener\u00f6sa", "milit\u00e4r", "enligt", "usas", "konstitution", "\u00e4r", "presidenten", "de", "v\u00e4pnade", "stridskrafternas", "h\u00f6gste", "bef\u00e4lhavare", "men", "det", "\u00e4r", "kongressen", "som", "beviljar", "anslagen", "och", "som", "stiftar", "de", "lagar", "som", "reglerar", "verksamheten", "\u00e5rs", "nationella", "s\u00e4kerhetsakt", "kodifierad", "i", "united", "states", "codes", "titlar", "och", "utg\u00f6r", "den", "r\u00e4ttsliga", "grunden", "f\u00f6r", "dagens", "f\u00f6rsvarsv\u00e4sende", "uniform", "code", "of", "military", "justice", "som", "ing\u00e5r", "i", "titel", "usc", "reglerar", "det", "milit\u00e4ra", "r\u00e4ttssystemet", "usa", "har", "sex", "f\u00f6rsvarsgrenar", "varav", "fem", "arm\u00e9n", "marink\u00e5ren", "flottan", "flygvapnet", "&", "rymdstyrkan", "h\u00f6r", "till", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "som", "leds", "av", "usas", "f\u00f6rsvarsminister", "secretary", "of", "defense", "f\u00f6rsvarsministern", "bitr\u00e4ds", "av", "usas", "bitr\u00e4dande", "f\u00f6rsvarsminister", "usas", "f\u00f6rsvarschef", "som", "\u00e4r", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "joint", "chiefs", "of", "staff", "och", "usas", "vice", "f\u00f6rsvarschef", "f\u00f6rsvarsgrenarna", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "sorterade", "under", "tre", "milit\u00e4rdepartement", "military", "departments", "som", "\u00e4r", "delkomponenter", "i", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "arm\u00e9departementet", "department", "of", "the", "army", "under", "ledning", "av", "arm\u00e9ministern", "flygvapendepartementet", "department", "of", "the", "air", "force", "under", "ledning", "av", "flygvapenministern", "samt", "marindepartementet", "department", "of", "the", "navy", "under", "ledning", "av", "marinministern", "som", "omfattar", "b\u00e5de", "flottan", "och", "marink\u00e5ren", "den", "sj\u00e4tte", "f\u00f6rsvarsgrenen", "kustbevakningen", "lyder", "under", "inrikess\u00e4kerhetsdepartementet", "men", "kan", "\u00f6verf\u00f6ras", "till", "marindepartementet", "dvs", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "vid", "krigsf\u00f6rkaring", "eller", "n\u00e4r", "presidenten", "efter", "godtycke", "finner", "det", "l\u00e4mpligt", "f\u00f6rutom", "de", "rent", "federala", "styrkorna", "finns", "usas", "nationalgarde", "som", "best\u00e5r", "av", "en", "arm\u00e9del", "och", "en", "flygvapendel", "delstaternas", "nationalgarden", "st\u00e5r", "normalt", "under", "h\u00f6gsta", "bef\u00e4l", "av", "respektive", "delstats", "guvern\u00f6r", "men", "som", "alltid", "kan", "tas", "i", "anspr\u00e5k", "f\u00f6r", "federal", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "under", "hade", "de", "v\u00e4pnade", "styrkorna", "miljoner", "personal", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "reserverna", "och", "nationalgardet", "\u00f6kade", "antalet", "trupper", "till", "miljoner", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "arbetar", "ocks\u00e5", "cirka", "civila", "exklusive", "entrepren\u00f6rermilit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "\u00e4r", "frivillig", "men", "v\u00e4rnplikt", "kan", "intr\u00e4ffa", "i", "krigstid", "genom", "selective", "service", "system", "transporter", "och", "logistik", "samordnas", "av", "united", "states", "transportation", "command", "milit\u00e4ren", "driver", "baser", "och", "anl\u00e4ggningar", "utomlands", "och", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "grupperingar", "med", "mer", "\u00e4n", "aktivt", "tj\u00e4nstg\u00f6rande", "personal", "i", "l\u00e4nder", "omfattningen", "av", "denna", "globala", "milit\u00e4ra", "n\u00e4rvaro", "har", "f\u00e5tt", "vissa", "forskare", "att", "beskriva", "usa", "som", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "ett", "\"imperium", "av", "baser\"usas", "totala", "milit\u00e4ra", "utgifter", "under", "mer", "\u00e4n", "miljarder", "dollar", "var", "\u00f6ver", "procent", "av", "de", "globala", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "och", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "de", "n\u00e4rmaste", "fjorton", "st\u00f6rsta", "nationella", "sammanlagda", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "utgifterna", "per", "capita", "dollar", "var", "omkring", "nio", "g\u00e5nger", "genomsnittet", "i", "v\u00e4rlden", "vid", "fyra", "procent", "av", "bnp", "var", "andelen", "n\u00e4st", "h\u00f6gst", "bland", "de", "femton", "st\u00f6rsta", "milit\u00e4ra", "utgifterna", "efter", "saudiarabien", "f\u00f6rsvarsdepartementets", "f\u00f6reslagna", "budget", "f\u00f6r", "miljarder", "dollar", "\u00e4r", "en", "procent", "\u00f6kning", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "och", "procent", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "under", "yytterligare", "miljarder", "dollar", "f\u00f6resl\u00e5s", "f\u00f6r", "det", "milit\u00e4ra", "n\u00e4rvaron", "i", "irak", "och", "afghanistan", "fr\u00e5n", "och", "med", "september", "planerar", "usa", "att", "ha", "trupper", "i", "afghanistan", "och", "i", "irak", "fram", "till", "den", "januari", "hade", "usa", "drabbats", "milit\u00e4ra", "d\u00f6dsfall", "under", "irakkriget", "och", "under", "kriget", "i", "afghanistan", "kriminalitet", "och", "brottsbek\u00e4mpning", "brottsbek\u00e4mpning", "i", "usa", "ankommer", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "hos", "den", "lokala", "polisen", "och", "delstatliga", "\u00e5klagare", "under", "delstaternas", "jurisdiktion", "federala", "polismyndigheter", "som", "fbi", "och", "us", "marshals", "liksom", "federala", "\u00e5klagare", "har", "avgr\u00e4nsade", "och", "specialiserade", "uppdrag", "p\u00e5", "federal", "niv\u00e5", "och", "i", "delstaterna", "verkar", "r\u00e4ttspraxis", "i", "ett", "r\u00e4ttssystem", "som", "huvudsakligen", "bygger", "p\u00e5", "common", "law", "dvs", "engelsk", "r\u00e4tt", "de", "\u00f6verv\u00e4gande", "m\u00e4ngden", "brottm\u00e5l", "och", "civilr\u00e4ttsliga", "fall", "i", "usa", "avg\u00f6rs", "i", "delstatliga", "domstolar", "som", "d\u00f6mer", "efter", "delstatlig", "lagstiftning", "federala", "domstolar", "hanterar", "fall", "som", "faller", "under", "federal", "jurisdiktion", "det", "tionde", "grundlagstill\u00e4gget", "tillerk\u00e4nner", "delstaterna", "och", "medborgarna", "samtliga", "r\u00e4ttigheter", "som", "konstitutionen", "inte", "explicit", "tilldelar", "den", "federala", "statsmakten", "om", "delstatlig", "och", "federal", "lagstiftning", "st\u00e5r", "i", "motsats", "till", "varandra", "har", "federal", "lag", "f\u00f6retr\u00e4de", "\u00f6ver", "delstatlig", "lag", "ifall", "beh\u00f6righeten", "att", "lagstifta", "i", "aktuellt", "fall", "kan", "h\u00e4rledas", "fr\u00e5n", "usas", "konstitution", "och", "prejudicerande", "r\u00e4ttsfallen", "\u00e5ldersgr\u00e4ns", "p\u00e5", "\u00e5r", "g\u00e4ller", "i", "allm\u00e4nhet", "f\u00f6r", "r\u00f6kning", "och", "\u00e5r", "f\u00f6r", "alkoholkonsumtion", "bland", "il\u00e4nder", "har", "usa", "niv\u00e5er", "\u00f6ver", "genomsnittet", "f\u00f6r", "v\u00e5ldsbrott", "och", "s\u00e4rskilt", "h\u00f6ga", "niv\u00e5er", "av", "vapenv\u00e5ld", "och", "mord", "det", "skedde", "mord", "per", "personer", "inv\u00e5nare", "under", "procent", "f\u00e4rre", "\u00e4n", "\u00e5r", "r\u00e4tten", "att", "\u00e4ga", "och", "b\u00e4ra", "vapen", "det", "andra", "till\u00e4gget", "i", "usas", "konstitution", "\u00e4r", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "omstridda", "politiska", "debatter", "usa", "har", "den", "h\u00f6gsta", "dokumenterade", "graden", "av", "f\u00e4ngslande", "och", "totala", "antalet", "f\u00e4ngslade", "personer", "i", "v\u00e4rlden", "i", "b\u00f6rjan", "av", "var", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "insp\u00e4rrade", "mer", "\u00e4n", "en", "av", "vuxna", "den", "nuvarande", "graden", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "sju", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "stor", "som", "siffran", "var", "och", "\u00f6ver", "tre", "g\u00e5nger", "som", "den", "i", "polen", "det", "landet", "i", "oecd", "som", "har", "den", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "graden", "afroamerikanska", "m\u00e4n", "\u00e4r", "f\u00e4ngslade", "ungef\u00e4r", "sex", "g\u00e5nger", "oftare", "\u00e4n", "vita", "m\u00e4n", "och", "tre", "g\u00e5nger", "graden", "av", "spansktalande", "m\u00e4n", "landets", "h\u00f6ga", "grad", "av", "f\u00e4ngslande", "beror", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "domutslag", "och", "drogpolicys", "under", "slutet", "av", "genomf\u00f6rde", "trumpadministrationen", "en", "st\u00f6rre", "f\u00e4ngelsereform", "kallad", "first", "step", "act", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "l\u00f6sa", "delar", "av", "problemen", "reformen", "innebar", "s\u00e4nkta", "minimistraff", "f\u00f6r", "en", "rad", "narkotikabrott", "och", "ett", "slopande", "av", "regeln", "om", "automatisk", "livstid", "f\u00f6r", "personer", "som", "d\u00f6ms", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "f\u00f6r", "narkotikabrottfast", "det", "har", "avskaffats", "i", "de", "flesta", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "l\u00e4nder", "\u00e4r", "d\u00f6dsstraff", "sanktionerad", "i", "usa", "f\u00f6r", "vissa", "federala", "och", "milit\u00e4ra", "brott", "och", "i", "trettiofyra", "delstater", "sedan", "n\u00e4r", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "\u00e5terinf\u00f6rde", "d\u00f6dsstraffet", "efter", "ett", "fyra", "\u00e5r", "l\u00e5ngt", "moratorium", "har", "mer", "\u00e4n", "avr\u00e4ttningar", "genomf\u00f6rts", "\u00e5r", "hade", "landet", "det", "femte", "h\u00f6gsta", "antalet", "avr\u00e4ttningar", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "kina", "iran", "nordkorea", "och", "jemen", "\u00e5r", "blev", "new", "jersey", "den", "f\u00f6rsta", "delstaten", "att", "genom", "lagstiftning", "avskaffa", "d\u00f6dsstraffet", "sedan", "h\u00f6gsta", "domstolens", "beslut", "f\u00f6ljt", "av", "new", "mexico", "och", "illinois", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "ekonomi", "usa", "har", "en", "kapitalistisk", "blandekonomi", "som", "drivs", "av", "rika", "naturresurser", "en", "v\u00e4l", "utbyggd", "infrastruktur", "och", "h\u00f6g", "produktivitet", "enligt", "internationella", "valutafonden", "utg\u00f6r", "den", "amerikanska", "bnp", "p\u00e5", "biljoner", "dollar", "procent", "av", "bruttov\u00e4rldsprodukten", "p\u00e5", "marknadsm\u00e4ssiga", "v\u00e4xelkurser", "och", "n\u00e4stan", "procent", "av", "bruttov\u00e4rldsprodukten", "i", "k\u00f6pkraftsparitet", "ppp", "man", "har", "det", "st\u00f6rsta", "nationella", "bnp", "i", "v\u00e4rlden", "men", "det", "\u00e4r", "cirka", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "europeiska", "unionens", "bnp", "i", "ppp", "under", "landet", "rankas", "nia", "i", "v\u00e4rlden", "i", "nominell", "bnp", "per", "capita", "och", "sexa", "i", "bnp", "per", "capita", "i", "pppusa", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "import\u00f6ren", "av", "varor", "och", "tredje", "st\u00f6rsta", "export\u00f6ren", "\u00e4ven", "om", "exporten", "per", "capita", "\u00e4r", "relativt", "l\u00e5g", "\u00e5r", "var", "det", "totala", "amerikanska", "handelsunderskottet", "miljarder", "dollar", "kanada", "kina", "mexiko", "japan", "och", "tyskland", "\u00e4r", "dess", "st\u00f6rsta", "handelspartners", "\u00e5r", "utgjorde", "fordon", "b\u00e5de", "den", "ledande", "import", "och", "den", "ledande", "exportvaran", "japan", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "utl\u00e4ndska", "innehavaren", "av", "amerikanska", "statsskuldspapper", "efter", "g\u00e5tt", "om", "kina", "i", "b\u00f6rjan", "av", "usa", "rankas", "p\u00e5", "andra", "plats", "i", "global", "competitiveness", "report", "under", "ber\u00e4knades", "den", "privata", "sektorn", "utg\u00f6ra", "procent", "av", "ekonomin", "d\u00e4r", "den", "federala", "statsmaktens", "verksamhet", "stod", "f\u00f6r", "procent", "och", "den", "delstatliga", "och", "lokala", "verksamheten", "inklusive", "federala", "\u00f6verf\u00f6ringar", "resterande", "procent", "ekonomin", "\u00e4r", "postindustriell", "med", "en", "tj\u00e4nstesektor", "som", "bidrar", "med", "procent", "av", "bnp", "trots", "att", "usa", "fortfarande", "\u00e4r", "en", "industriell", "stormakt", "de", "ledande", "aff\u00e4rsomr\u00e5det", "efter", "bruttoint\u00e4kt", "\u00e4r", "parti", "och", "detaljhandel", "efter", "nettoresultat", "\u00e4r", "det", "tillverkning", "kemiska", "produkter", "\u00e4r", "det", "ledande", "tillverkningsindustriomr\u00e5det", "usa", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "tredje", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "olja", "samt", "dess", "st\u00f6rsta", "import\u00f6r", "man", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "fr\u00e4msta", "producent", "av", "el", "och", "k\u00e4rnkraft", "samt", "flytande", "naturgas", "svavel", "fosfater", "och", "salt", "medan", "jordbruket", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "knappt", "procent", "av", "bnp", "\u00e4r", "usa", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "majs", "och", "sojab\u00f6nor", "new", "york", "stock", "exchange", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "b\u00f6rs", "efter", "dollarvolym", "cocacola", "och", "mcdonald's", "\u00e4r", "de", "tv\u00e5", "mest", "k\u00e4nda", "varum\u00e4rkena", "i", "v\u00e4rldeni", "augusti", "bestod", "den", "amerikanska", "arbetskraften", "av", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "med", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "\u00e4r", "den", "ledande", "syssels\u00e4ttningen", "statsanst\u00e4llda", "den", "st\u00f6rsta", "privata", "arbetsmarknaden", "\u00e4r", "v\u00e5rd", "och", "socialt", "st\u00f6d", "med", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "cirka", "procent", "av", "arbetstagarna", "\u00e4r", "fackligt", "organiserade", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "procent", "i", "v\u00e4steuropa", "v\u00e4rldsbanken", "rankar", "usa", "f\u00f6rst", "i", "l\u00e4tthet", "att", "anst\u00e4lla", "och", "avskeda", "arbetare", "\u00e5r", "hade", "usa", "den", "tredje", "h\u00f6gsta", "arbetskraftsproduktiviteten", "per", "person", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "luxemburg", "och", "norge", "man", "var", "fj\u00e4rde", "i", "produktivitet", "per", "timme", "bakom", "de", "tv\u00e5", "l\u00e4nderna", "och", "nederl\u00e4nderna", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "europa", "har", "usa", "i", "allm\u00e4nhet", "en", "h\u00f6gre", "inkomst", "och", "bolagsskatt", "medan", "arbete", "och", "i", "synnerhet", "konsumtionsskatt", "\u00e4r", "l\u00e4gre", "inkomst", "fattigdom", "och", "v\u00e4lst\u00e5nd", "enligt", "united", "states", "census", "bureau", "var", "medianv\u00e4rdet", "f\u00f6r", "hush\u00e5llsinkomster", "f\u00f6re", "skatt", "dollar", "under", "medianv\u00e4rdet", "varierade", "fr\u00e5n", "dollar", "bland", "asiatamerikanska", "hush\u00e5ll", "till", "bland", "afroamerikanska", "hush\u00e5ll", "genom", "k\u00f6pkraftsparitets", "v\u00e4xelkurser", "\u00e4r", "den", "\u00f6vergripande", "medianen", "liknande", "den", "av", "de", "mest", "v\u00e4lb\u00e4rgade", "klungorna", "i", "industril\u00e4nderna", "efter", "att", "ha", "sjunkit", "kraftigt", "under", "mitten", "av", "talet", "har", "fattigdomen", "planat", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "med", "procent", "av", "amerikanerna", "lever", "under", "fattigdomsgr\u00e4nsen", "varje", "\u00e5r", "och", "procent", "har", "tillbringat", "minst", "ett", "\u00e5r", "i", "fattigdom", "mellan", "och", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "\u00e5r", "levde", "miljoner", "amerikaner", "i", "fattigdomden", "amerikanska", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "\u00e4r", "en", "av", "de", "minst", "omfattande", "i", "den", "industrialiserade", "v\u00e4rlden", "vilket", "minskar", "b\u00e5de", "relativ", "fattigdom", "och", "absolut", "fattigdom", "betydligt", "mindre", "\u00e4n", "medelv\u00e4rdet", "f\u00f6r", "rika", "nationer", "kombinerade", "privata", "och", "offentliga", "sociala", "utgifter", "per", "capita", "\u00e4r", "dock", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "norden", "medan", "den", "amerikanska", "v\u00e4lf\u00e4rdsstaten", "minskar", "fattigdomen", "bland", "de", "\u00e4ldre", "f\u00e5r", "unga", "relativt", "lite", "hj\u00e4lp", "en", "unicefstudie", "om", "barns", "v\u00e4lbefinnande", "i", "tjugoen", "industrialiserade", "nationer", "rankades", "usa", "n\u00e4st", "sisttrots", "kraftiga", "\u00f6kningar", "i", "produktivitet", "l\u00e5g", "arbetsl\u00f6shet", "och", "l\u00e5g", "inflation", "har", "inkomstvinster", "sedan", "varit", "l\u00e5ngsammare", "\u00e4n", "under", "tidigare", "decennier", "mindre", "allm\u00e4nt", "delad", "och", "\u00e5tf\u00f6lj", "av", "\u00f6kad", "ekonomisk", "otrygghet", "mellan", "och", "\u00f6kade", "den", "reala", "medianinkomsten", "med", "\u00f6ver", "procent", "f\u00f6r", "alla", "klasser", "d\u00e4r", "inkomsterna", "f\u00f6r", "fattiga", "amerikaner", "\u00f6kar", "snabbare", "\u00e4n", "de", "rika", "medianhush\u00e5llsinkomsten", "har", "\u00f6kat", "f\u00f6r", "alla", "klasser", "sedan", "detta", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "grund", "av", "fler", "dubbla", "inkomsttagare", "per", "hush\u00e5ll", "minskad", "klyfta", "mellan", "k\u00f6nen", "och", "l\u00e4ngre", "arbetstider", "tillv\u00e4xten", "har", "dock", "varit", "l\u00e5ngsammare", "och", "starkt", "lutad", "mot", "den", "absoluta", "toppen", "se", "diagram", "f\u00f6ljaktligen", "har", "inkomstandelen", "f\u00f6r", "de", "\u00f6versta", "procent", "av", "det", "totalt", "redovisade", "inkomsterna", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6rdubblats", "sedan", "vilket", "g\u00f6r", "usa", "till", "det", "landet", "med", "de", "st\u00f6rsta", "inkomstskillnaderna", "bland", "industril\u00e4nderna", "den", "\u00f6versta", "procent", "betalar", "procent", "av", "alla", "federala", "skatter", "de", "\u00f6versta", "procent", "betalar", "procent", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "s\u00e5som", "inkomst", "\u00e4r", "mycket", "koncentrerad", "de", "rikaste", "procent", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "besitter", "procent", "av", "landets", "hush\u00e5llsf\u00f6rm\u00f6genhet", "vilket", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "andelen", "bland", "industril\u00e4nderna", "den", "\u00f6versta", "procent", "\u00e4ger", "procent", "av", "nettof\u00f6rm\u00f6genheten", "ekonomisk", "utveckling", "de", "senaste", "tv\u00e5", "decennierna", "usa", "\u00e4r", "idag", "den", "ledande", "ekonomin", "i", "v\u00e4rlden", "och", "har", "varit", "det", "sedan", "talet", "landets", "ekonomi", "utg\u00f6r", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "samlade", "bnp", "bruttov\u00e4rldsproduktion", "trots", "en", "ledande", "position", "i", "v\u00e4rlden", "\u00e4r", "arbetsl\u00f6sheten", "relativt", "h\u00f6g", "\u00f6ver", "procent", "och", "statsskulderna", "\u00e4r", "mycket", "h\u00f6ga", "ungef\u00e4r", "biljoner", "dollari", "och", "med", "globaliseringen", "st\u00e5r", "usa", "inf\u00f6r", "samma", "problem", "som", "europa", "allt", "mer", "varor", "kommer", "fr\u00e5n", "kina", "som", "konkurrerar", "ut", "de", "ledande", "l\u00e4nderna", "med", "billigare", "varor", "produktionen", "\u00e4r", "billigare", "i", "kina", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "placerar", "m\u00e5nga", "amerikanska", "och", "europeiska", "f\u00f6retag", "sin", "produktion", "d\u00e4r", "usa", "\u00e4r", "fortfarande", "ledande", "inom", "flyg", "och", "rymdbranschen", "f\u00f6rsvarsindustri", "och", "l\u00e4kemedelsindustri", "vidare", "var", "\u00e5r", "mer", "\u00e4n", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "de", "ledande", "f\u00f6retagen", "i", "v\u00e4rlden", "placerade", "i", "usa\u00e5r", "intr\u00e4ffade", "en", "finanskris", "i", "usa", "som", "spred", "sig", "till", "hela", "v\u00e4rlden", "finanskrisen", "berodde", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "att", "centralbankerna", "h\u00f6ll", "styrr\u00e4ntorna", "l\u00e5ga", "s\u00e5", "att", "m\u00e5nga", "finansinstitut", "l\u00e5nade", "ut", "med", "h\u00f6g", "risk", "lehman", "brothers", "var", "den", "f\u00f6rsta", "banken", "som", "gick", "i", "konkurs", "i", "denna", "krisen", "regeringen", "hade", "s\u00e4nkt", "r\u00e4ntan", "p\u00e5", "l\u00e5nen", "och", "pengarna", "l\u00e5nades", "till", "personer", "som", "ibland", "var", "l\u00e5ginkomsttagare", "och", "inte", "hade", "m\u00f6jlighet", "att", "betala", "tillbaka", "den", "globala", "spridningen", "kom", "eftersom", "de", "amerikanska", "bankerna", "hade", "placerat", "om", "l\u00e5nen", "i", "andra", "l\u00e4nders", "banker", "i", "fall", "det", "skulle", "g\u00e5", "d\u00e5ligt", "krisen", "ledde", "till", "m\u00e5nga", "saker", "bland", "annat", "att", "regeringen", "gick", "in", "och", "betalade", "stora", "summor", "pengar", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "r\u00e4dda", "bankerna", "och", "att", "arbetsl\u00f6sheten", "\u00f6kade", "om", "det", "g\u00e5r", "d\u00e5ligt", "f\u00f6r", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "minskar", "exporten", "fr\u00e5n", "kina", "f\u00f6r", "det", "finns", "ingen", "som", "kan", "k\u00f6pa", "varorna", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "kan", "en", "kris", "spridas", "\u00e4nnu", "mer", "usa", "handlar", "med", "l\u00e4nder", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "och", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "import\u00f6ren", "av", "varor", "kanada", "kina", "mexiko", "japan", "och", "tyskland", "\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "handelspartnerna", "tyngdpunkten", "f\u00f6r", "handeln", "har", "flyttats", "fr\u00e5n", "europa", "till", "asien", "usa", "exporterar", "\u00e4ven", "mycket", "och", "\u00e4r", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "export\u00f6ren", "i", "v\u00e4rlden", "exporten", "ligger", "p\u00e5", "procent", "av", "bnp", "och", "importen", "p\u00e5", "procent", "av", "bnp", "exporten", "har", "sedan", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "importen", "har", "\u00f6kat", "med", "fler", "procentenheter", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "n\u00e4r", "ett", "land", "importerar", "mer", "\u00e4n", "de", "exporterar", "blir", "det", "ett", "handelsunderskott", "och", "detta", "underskott", "har", "i", "usa", "sjunkit", "lite", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "exporten", "f\u00f6r", "usa", "har", "\u00f6kat", "till", "miljarder", "dollar", "och", "importen", "har", "minskat", "till", "miljarder", "dollar", "i", "november", "det", "finns", "allts\u00e5", "fortfarande", "en", "skillnad", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "ocks\u00e5", "handelsunderskottet", "med", "kina", "har", "minskat", "i", "oktober", "l\u00e5g", "handelsunderskottet", "med", "kina", "p\u00e5", "miljarder", "dollar", "och", "i", "slutet", "av", "hade", "det", "minskat", "till", "miljarder", "dollar", "usa", "\u00e4r", "med", "i", "frihandelsorganisationen", "wto", "world", "trade", "organization", "och", "har", "dessutom", "ett", "antal", "bilaterala", "avtal", "f\u00f6r", "handel", "med", "m\u00e5nga", "l\u00e4nderekonomin", "har", "v\u00e4xt", "fr\u00e5n", "en", "bnp", "p\u00e5", "strax", "under", "miljarder", "us", "dollar", "\u00e5r", "till", "lite", "drygt", "miljarder", "us", "dollar", "\u00e5r", "statsskuldens", "andel", "av", "bnp", "har", "sedan", "\u00f6kat", "enormt", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "\u00e5r", "infrastruktur", "transporter", "dagliga", "persontransporter", "i", "usa", "domineras", "av", "bil", "som", "k\u00f6rs", "p\u00e5", "en", "av", "de", "miljoner", "v\u00e4garna", "fr\u00e5n", "och", "med", "fanns", "det", "bilar", "per", "amerikaner", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "per", "inv\u00e5nare", "i", "europeiska", "unionen", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "cirka", "procent", "av", "personfordonen", "\u00e4r", "sk\u00e5pbilar", "stadsjeepar", "eller", "l\u00e4tta", "lastbilar", "den", "genomsnittlige", "vuxne", "amerikanen", "redovisning", "av", "alla", "f\u00f6rare", "och", "ickef\u00f6rare", "spenderar", "minuter", "med", "att", "k\u00f6ra", "varje", "dag", "och", "\u00e5ker", "kmden", "civila", "flygindustrin", "\u00e4r", "helt", "privat\u00e4gt", "medan", "de", "flesta", "stora", "flygplatser", "\u00e4r", "offentligt", "\u00e4gda", "de", "fyra", "st\u00f6rsta", "flygbolagen", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "passagerare", "\u00e4r", "amerikanska", "southwest", "airlines", "\u00e4r", "st\u00f6rst", "av", "v\u00e4rldens", "trettio", "mest", "trafikerade", "flygplatser", "ligger", "sexton", "i", "usa", "d\u00e4ribland", "den", "mest", "trafikerade", "hartsfieldjackson", "atlanta", "international", "airport", "trots", "att", "godstransport", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4g", "\u00e4r", "omfattande", "anv\u00e4nder", "relativt", "f\u00e5", "m\u00e4nniskor", "t\u00e5g", "f\u00f6r", "att", "resa", "inom", "eller", "mellan", "st\u00e4der", "kollektivtrafik", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "usas", "arbetsresor", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "procent", "i", "europa", "cykelanv\u00e4ndning", "\u00e4r", "minimal", "l\u00e5ngt", "under", "europeisk", "niv\u00e5", "energi", "usas", "energianv\u00e4ndning", "\u00e4r", "terawattimmar", "per", "\u00e5r", "energianv\u00e4ndning", "per", "capita", "\u00e4r", "ton", "oljeekvivalenter", "per", "\u00e5r", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "tysklands", "ton", "och", "kanadas", "ton", "\u00e5r", "kom", "procent", "av", "denna", "energi", "fr\u00e5n", "olja", "procent", "fr\u00e5n", "kol", "och", "procent", "fr\u00e5n", "naturgas", "resten", "levereras", "av", "k\u00e4rnkraft", "och", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "usa", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "konsument", "av", "olja", "under", "\u00e5rtionden", "har", "k\u00e4rnkraften", "spelat", "en", "begr\u00e4nsad", "roll", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "m\u00e5nga", "andra", "il\u00e4nder", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "allm\u00e4nhetens", "uppfattning", "i", "k\u00f6lvattnet", "av", "harrisburgolyckan", "under", "har", "flera", "ans\u00f6kningar", "om", "nya", "k\u00e4rnkraftverk", "l\u00e4mnats", "in", "vetenskap", "och", "teknik", "usa", "har", "varit", "ledande", "inom", "forskning", "och", "teknisk", "innovation", "sedan", "slutet", "av", "talet", "\u00e5r", "tilldelades", "alexander", "graham", "bell", "det", "f\u00f6rsta", "amerikanska", "patentet", "f\u00f6r", "telefonen", "thomas", "edisons", "laboratorium", "utvecklade", "grammofonen", "den", "f\u00f6rsta", "l\u00e5ngvariga", "gl\u00f6dlampan", "och", "den", "f\u00f6rsta", "livskraftiga", "filmkameran", "nikola", "tesla", "var", "f\u00f6rst", "med", "v\u00e4xelstr\u00f6m", "v\u00e4xelstr\u00f6msmotor", "och", "radio", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "fr\u00e4mjade", "bilf\u00f6retagen", "ransom", "eli", "olds", "och", "henry", "ford", "det", "l\u00f6pande", "bandet", "\u00e5r", "gjorde", "br\u00f6derna", "wright", "den", "f\u00f6rsta", "ih\u00e5llande", "och", "kontrollerade", "flygturenuppg\u00e5ngen", "av", "nazismen", "p\u00e5", "talet", "ledde", "till", "att", "m\u00e5nga", "europeiska", "forskare", "bland", "annat", "albert", "einstein", "och", "enrico", "fermi", "emigrerade", "till", "usa", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "utvecklade", "manhattanprojektet", "k\u00e4rnvapen", "och", "inledde", "atom\u00e5ldern", "rymdkappl\u00f6pningen", "ledde", "till", "snabba", "framsteg", "i", "raketteknik", "materialvetenskap", "och", "datorer", "usa", "utvecklade", "i", "stort", "sett", "arpanet", "och", "dess", "efterf\u00f6ljare", "internet", "idag", "kommer", "merparten", "av", "forskningen", "och", "utvecklingsfinansiering", "procent", "fr\u00e5n", "den", "privata", "sektorn", "usa", "\u00e4r", "v\u00e4rldsledande", "i", "vetenskapliga", "forskningsrapporter", "och", "impact", "factor", "amerikanerna", "har", "stora", "tekniska", "konsumentvaror", "och", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "de", "amerikanska", "hush\u00e5llen", "hade", "bredbandsanslutning", "till", "internet", "landet", "\u00e4r", "den", "fr\u00e4msta", "utvecklaren", "och", "odlaren", "av", "genmodifierat", "livsmedel", "som", "representerar", "h\u00e4lften", "av", "v\u00e4rldens", "biotekniska", "gr\u00f6dor", "demografi", "\u00e5rs", "folkr\u00e4kning", "rapporterade", "inv\u00e5nare", "united", "states", "census", "bureaus", "befolkningsklocka", "ber\u00e4knar", "att", "landets", "befolkning", "nu", "\u00e4r", "inklusive", "uppskattningsvis", "miljoner", "illegala", "invandrare", "usa", "\u00e4r", "den", "tredje", "folkrikaste", "nationen", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "kina", "och", "indien", "och", "\u00e4r", "det", "enda", "industrialiserade", "landet", "d\u00e4r", "en", "stor", "befolknings\u00f6kning", "f\u00f6rutses", "med", "ett", "f\u00f6delsetal", "p\u00e5", "per", "inv\u00e5nare", "procent", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "genomsnittet", "i", "v\u00e4rlden", "\u00e4r", "dess", "befolkningstillv\u00e4xt", "procent", "betydligt", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "v\u00e4steuropa", "japan", "och", "sydkorea", "under", "r\u00e4kenskaps\u00e5ret", "beviljades", "\u00f6ver", "en", "miljon", "invandrare", "permanent", "uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd", "de", "flesta", "av", "dem", "kom", "genom", "familje\u00e5terf\u00f6rening", "mexiko", "har", "varit", "den", "ledande", "k\u00e4llan", "till", "nya", "inv\u00e5nare", "i", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "decennier", "sedan", "har", "kina", "indien", "och", "filippinerna", "varit", "i", "topp", "fyra", "varje", "\u00e5rusa", "har", "en", "mycket", "internationell", "befolkning", "ursprungsgrupper", "har", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "medlemmar", "vita", "amerikaner", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "rasgruppen", "tyska", "amerikaner", "irl\u00e4ndska", "amerikaner", "och", "engelska", "amerikaner", "utg\u00f6r", "tre", "av", "landets", "fyra", "st\u00f6rsta", "ursprungsgrupper", "afroamerikaner", "\u00e4r", "landets", "st\u00f6rsta", "rasminoritet", "och", "tredje", "st\u00f6rsta", "ursprungsgruppen", "asiatiska", "amerikaner", "\u00e4r", "landets", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "rasminoritet", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "asiatisk", "amerikanska", "ursprungsgrupperna", "\u00e4r", "kinesiska", "amerikaner", "och", "filippinska", "amerikaner", "\u00e5r", "inkluderade", "den", "amerikanska", "befolkningen", "cirka", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "med", "vissa", "anor", "fr\u00e5n", "indianer", "eller", "alaskaindianer", "endast", "miljoner", "med", "s\u00e5dana", "anor", "och", "miljoner", "med", "vissa", "anor", "fr\u00e5n", "hawaiianer", "eller", "stillahavsbor", "endast", "miljoner", "folkr\u00e4kningen", "omfattar", "nu", "kategorin", "\"annan", "ras\"", "f\u00f6r", "\"svarande", "kan", "inte", "identifiera", "sig", "med", "n\u00e5gon\"", "av", "sina", "fem", "officiella", "raskategorier", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "placerades", "i", "denna", "kategori", "under", "befolkningstillv\u00e4xten", "av", "spansktalande", "och", "latinamerikaner", "hispanic", "och", "latino", "villkoren", "\u00e4r", "officiellt", "utbytbara", "\u00e4r", "en", "stor", "demografisk", "trend", "miljoner", "amerikaner", "av", "spanskt", "ursprung", "identifieras", "som", "att", "dela", "en", "distinkt", "\"etnicitet\"", "av", "census", "bureau", "procent", "av", "spansktalande", "amerikanerna", "\u00e4r", "av", "mexikansk", "h\u00e4rkomst", "mellan", "och", "\u00f6kade", "landets", "spansktalande", "befolkningen", "med", "procent", "medan", "den", "ickespansktalande", "befolkningen", "\u00f6kade", "endast", "med", "procent", "mycket", "av", "denna", "tillv\u00e4xt", "kommer", "fr\u00e5n", "invandringen", "\u00e5r", "var", "procent", "av", "den", "amerikanska", "befolkningen", "utlandsf\u00f6dda", "d\u00e4r", "procent", "av", "den", "siffran", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "i", "latinamerika", "fertiliteten", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "faktor", "den", "genomsnittliga", "spansktalande", "kvinnan", "f\u00f6der", "barn", "under", "sin", "livstid", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "f\u00f6r", "ickespansktalande", "svarta", "kvinnor", "och", "f\u00f6r", "ickespansktalande", "vita", "kvinnor", "under", "ers\u00e4ttningsniv\u00e5n", "p\u00e5", "minoriteter", "enligt", "census", "bureau", "alla", "utom", "ickespansktalande", "ickem\u00e5ngrasliga", "vita", "utg\u00f6r", "procent", "av", "befolkningen", "de", "ber\u00e4knas", "vara", "i", "majoritet", "\u00e5r", "omkring", "procent", "av", "amerikanerna", "bor", "i", "t\u00e4torter", "urban", "area", "enligt", "census", "bureau", "s\u00e5dana", "omr\u00e5den", "inkluderar", "f\u00f6rorter", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "dem", "bor", "i", "st\u00e4der", "med", "en", "befolkning", "\u00f6ver", "\u00e5r", "hade", "inkorporerade", "platser", "befolkningar", "p\u00e5", "\u00f6ver", "nio", "st\u00e4der", "hade", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "inv\u00e5nare", "och", "fyra", "v\u00e4rldsst\u00e4der", "hade", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "miljoner", "new", "york", "los", "angeles", "chicago", "och", "houston", "det", "finns", "storstadsomr\u00e5den", "med", "en", "befolkning", "p\u00e5", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "av", "de", "femtio", "snabbast", "v\u00e4xande", "storstadsomr\u00e5den", "ligger", "fyrtiosju", "i", "v\u00e4st", "eller", "syd", "dallas", "houston", "atlanta", "och", "phoenixs", "storstadsomr\u00e5den", "v\u00e4xte", "alla", "med", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "m\u00e4nniskor", "mellan", "och", "spr\u00e5k", "engelska", "\u00e4r", "de", "facto", "det", "nationella", "spr\u00e5ket", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "finns", "ett", "officiellt", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "federal", "niv\u00e5", "standardiseras", "engelska", "i", "vissa", "lagar", "som", "till", "exempel", "usas", "naturaliseringskrav", "\u00e5r", "talade", "miljoner", "eller", "procent", "av", "befolkningen", "i", "\u00e5ldern", "fem", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "bara", "engelska", "hemma", "spanska", "som", "talas", "av", "procent", "av", "befolkningen", "i", "hemmet", "\u00e4r", "det", "n\u00e4st", "vanligaste", "spr\u00e5ket", "och", "\u00e4r", "det", "mest", "undervisade", "andraspr\u00e5ket", "franska", "\u00e4r", "det", "fj\u00e4rde", "mest", "talande", "och", "tredje", "mest", "undervisade", "spr\u00e5ket", "vissa", "amerikaner", "f\u00f6respr\u00e5kar", "engelska", "som", "landets", "officiella", "spr\u00e5k", "som", "det", "\u00e4r", "i", "minst", "delstater", "b\u00e5de", "hawaiiska", "och", "engelska", "\u00e4r", "enligt", "lag", "officiella", "spr\u00e5k", "p\u00e5", "hawaiinew", "mexicos", "lagar", "f\u00f6respr\u00e5kar", "anv\u00e4ndning", "av", "b\u00e5de", "engelska", "och", "spanska", "och", "louisiana", "g\u00f6r", "detsamma", "f\u00f6r", "engelska", "och", "franska", "andra", "delstater", "s\u00e5som", "kalifornien", "f\u00f6rvaltar", "publiceringen", "av", "spanska", "versioner", "av", "vissa", "statliga", "dokument", "d\u00e4ribland", "domstolsformul\u00e4r", "flera", "territorier", "ger", "officiellt", "erk\u00e4nnande", "till", "sina", "modersm\u00e5l", "tillsammans", "med", "engelska", "samoanska", "och", "chamorro", "\u00e4r", "erk\u00e4nda", "av", "amerikanska", "samoa", "och", "guam", "karoliniska", "och", "chamorro", "\u00e4r", "erk\u00e4nda", "av", "nordmarianerna", "spanska", "\u00e4r", "ett", "officiellt", "spr\u00e5k", "i", "puerto", "rico", "religion", "usa", "\u00e4r", "officiellt", "en", "sekul\u00e4r", "stat", "det", "f\u00f6rsta", "till\u00e4gget", "till", "den", "amerikanska", "konstitutionen", "garanterar", "fritt", "religionsut\u00f6vande", "och", "f\u00f6rbjuder", "inr\u00e4ttandet", "av", "n\u00e5gon", "religi\u00f6s", "styrning", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "fr\u00e5n", "sa", "procent", "av", "de", "vuxna", "sj\u00e4lva", "att", "de", "var", "kristna", "en", "minskning", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "i", "en", "studie", "fr\u00e5n", "sa", "procent", "av", "amerikanerna", "att", "religionen", "spelar", "en", "\"mycket", "viktig", "roll", "i", "deras", "liv\"", "en", "betydligt", "h\u00f6gre", "siffra", "\u00e4n", "f\u00f6r", "n\u00e5got", "annat", "iland", "protestantiska", "samfund", "svarade", "f\u00f6r", "procent", "medan", "romersk", "katolicism", "med", "procent", "var", "den", "st\u00f6rsta", "enskilda", "kyrkosamfundet", "studien", "kategoriserar", "vita", "evangelikaler", "p\u00e5", "procent", "av", "befolkningen", "som", "landets", "st\u00f6rsta", "religi\u00f6sa", "kohorten", "en", "annan", "studie", "uppskattar", "evangelikaler", "av", "alla", "raser", "till", "procent", "den", "totala", "rapporteringen", "av", "ickekristna", "religioner", "under", "var", "procent", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "de", "ledande", "ickekristna", "religionerna", "var", "judendom", "procent", "buddhism", "procent", "islam", "procent", "hinduism", "procent", "och", "unitarian", "universalism", "procent", "unders\u00f6kningen", "rapporterar", "\u00e4ven", "att", "procent", "av", "amerikanerna", "beskrev", "sig", "sj\u00e4lva", "som", "ickereligi\u00f6sa", "vilket", "inkluderar", "agnostiker", "och", "ateister", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "en", "gallupunders\u00f6kning", "ifr\u00e5n", "visar", "att", "av", "amerikaner", "\u00e4r", "kreationister", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "en", "gud", "skapade", "m\u00e4nniskan", "i", "nuvarande", "form", "familjestruktur", "\u00e5r", "var", "procent", "av", "amerikanerna", "\u00e5ldern", "och", "\u00f6ver", "gifta", "procent", "var", "\u00e4nka", "procent", "var", "skilda", "och", "procent", "hade", "aldrig", "varit", "gifta", "kvinnor", "arbetar", "nu", "mestadels", "utanf\u00f6r", "hemmet", "och", "avl\u00e4gger", "kandidatexamensamk\u00f6nat", "\u00e4ktenskap", "\u00e4r", "en", "omtvistad", "fr\u00e5ga", "vissa", "delstater", "till\u00e5ter", "registrerat", "partnerskap", "eller", "inhemska", "partnerskap", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "\u00e4ktenskap", "sedan", "har", "flera", "delstater", "legaliserat", "homo\u00e4ktenskap", "som", "ett", "resultat", "av", "d\u00f6mande", "eller", "lagstiftande", "\u00e5tg\u00e4rder", "samtidigt", "har", "den", "federala", "regeringen", "och", "en", "majoritet", "av", "delstater", "fastst\u00e4llt", "\u00e4ktenskap", "mellan", "en", "man", "och", "en", "kvinna", "ocheller", "uttryckligt", "f\u00f6rbud", "mot", "samk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "den", "allm\u00e4nna", "opinionen", "i", "fr\u00e5gan", "har", "skiftat", "fr\u00e5n", "ett", "generellt", "motst\u00e5nd", "p\u00e5", "talet", "till", "ett", "statistiskt", "d\u00f6dl\u00e4ge", "\u00e5r", "den", "amerikanska", "graden", "av", "ton\u00e5rsgraviditeter", "per", "kvinnor", "\u00e4r", "den", "h\u00f6gsta", "bland", "oecdl\u00e4nderna", "abortpolitik", "l\u00e4mnades", "\u00e5t", "delstaterna", "att", "best\u00e4mma", "tills", "h\u00f6gsta", "domstolen", "legaliserade", "bruket", "fr\u00e5gan", "\u00e4r", "fortfarande", "mycket", "kontroversiell", "och", "den", "allm\u00e4nna", "opinionen", "delad", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "m\u00e5nga", "delstater", "f\u00f6rbjuder", "offentlig", "finansiering", "av", "f\u00f6rfarandet", "och", "begr\u00e4nsar", "sena", "aborter", "kr\u00e4ver", "f\u00f6r\u00e4ldrarnas", "anm\u00e4lan", "f\u00f6r", "minder\u00e5riga", "och", "f\u00f6rordnar", "v\u00e4ntetid", "medan", "abortgraden", "faller", "\u00e4r", "abortf\u00f6rh\u00e5llandet", "per", "levande", "f\u00f6dda", "och", "abortgrad", "p\u00e5", "per", "kvinnor", "i", "\u00e5ldern", "fortfarande", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "de", "flesta", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "l\u00e4nder", "efter", "ett", "nytt", "domstolsutslag", "som", "upph\u00e4vde", "det", "fr\u00e5n", "\u00e4r", "det", "nu", "\u00e5terigen", "upp", "till", "delstaterna", "att", "besluta", "i", "abortfr\u00e5gor", "h\u00e4lsa", "usas", "livsl\u00e4ngd", "p\u00e5", "\u00e5r", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e4r", "ett", "\u00e5r", "kortare", "\u00e4n", "den", "totala", "siffran", "i", "v\u00e4steuropa", "och", "tre", "till", "fyra", "\u00e5r", "l\u00e4gre", "\u00e4n", "i", "norge", "schweiz", "och", "kanada", "under", "de", "senaste", "tv\u00e5", "decennierna", "har", "landets", "medellivsl\u00e4ngd", "sjunkit", "fr\u00e5n", "e", "till", "e", "plats", "i", "v\u00e4rlden", "barnad\u00f6dligheten", "p\u00e5", "promille", "placerar", "ocks\u00e5", "usa", "p\u00e5", "a", "plats", "av", "l\u00e4nder", "vilket", "\u00e4r", "bakom", "hela", "v\u00e4steuropa", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "\u00e4r", "mycket", "\u00f6verviktiga", "och", "ytterligare", "en", "tredjedel", "\u00e4r", "\u00f6verviktig", "fetmagraderingen", "den", "h\u00f6gsta", "i", "den", "industrialiserade", "v\u00e4rlden", "har", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6rdubblats", "under", "det", "senaste", "\u00e5ren", "fetmarelaterad", "typ", "diabetes", "anses", "epidemisk", "av", "sjukv\u00e5rdspersonal", "den", "amerikanska", "graden", "av", "ton\u00e5rsgraviditeter", "per", "kvinnor", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "fyra", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "stor", "som", "frankrike", "och", "fem", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "stor", "som", "tyskland", "abort", "lagligt", "vid", "efterfr\u00e5gan", "\u00e4r", "mycket", "kontroversiellt", "m\u00e5nga", "delstater", "f\u00f6rbjuder", "offentlig", "finansiering", "av", "f\u00f6rfarandet", "och", "begr\u00e4nsar", "sena", "aborter", "kr\u00e4ver", "f\u00f6r\u00e4ldrarnas", "anm\u00e4lan", "f\u00f6r", "minder\u00e5riga", "och", "f\u00f6rordnar", "v\u00e4ntetid", "medan", "abortgraden", "faller", "\u00e4r", "abortf\u00f6rh\u00e5llandet", "per", "f\u00f6dda", "och", "abortgraden", "med", "per", "kvinnor", "i", "\u00e5ldern", "fortfarande", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "de", "flesta", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "l\u00e4ndernadet", "amerikanska", "sjukv\u00e5rdssystemet", "spenderar", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annat", "land", "m\u00e4tt", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "utgifter", "per", "capita", "och", "andel", "av", "bnp", "v\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationen", "rankade", "den", "amerikanska", "sjukv\u00e5rden", "\u00e5r", "som", "f\u00f6rst", "i", "lyh\u00f6rdhet", "men", "e", "i", "utf\u00f6rande", "usa", "\u00e4r", "ledande", "inom", "medicinsk", "innovation", "\u00e5r", "spenderade", "den", "icke", "industriella", "sektorn", "tre", "g\u00e5nger", "s\u00e5", "mycket", "som", "europa", "per", "capita", "p\u00e5", "biomedicinsk", "forskningtill", "skillnad", "fr\u00e5n", "i", "alla", "andra", "il\u00e4nder", "\u00e4r", "v\u00e5rdt\u00e4ckningen", "i", "usa", "inte", "universell", "\u00e5r", "betalade", "privata", "f\u00f6rs\u00e4kringar", "f\u00f6r", "procent", "av", "de", "personliga", "h\u00e4lsoutgifterna", "privata", "direktutl\u00e4gg", "betalade", "f\u00f6r", "procent", "och", "federala", "statliga", "och", "lokala", "myndigheter", "betalade", "f\u00f6r", "procent", "\u00e5r", "var", "miljoner", "amerikaner", "procent", "av", "befolkningen", "of\u00f6rs\u00e4krade", "vilket", "var", "miljoner", "fler", "\u00e4n", "under", "den", "fr\u00e4msta", "orsaken", "till", "denna", "\u00f6kning", "\u00e4r", "nedg\u00e5ngen", "i", "antalet", "amerikaner", "med", "sponsrade", "sjukf\u00f6rs\u00e4kringar", "fr\u00e5n", "arbetsgivare", "saken", "om", "of\u00f6rs\u00e4krade", "och", "underf\u00f6rs\u00e4krade", "amerikaner", "\u00e4r", "en", "stor", "politisk", "fr\u00e5ga", "en", "studie", "\u00e5r", "uppskattade", "att", "avsaknaden", "av", "f\u00f6rs\u00e4kringar", "\u00e4r", "f\u00f6rknippad", "med", "n\u00e4stan", "d\u00f6dsfall", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "blev", "massachusetts", "den", "f\u00f6rsta", "delstaten", "att", "f\u00f6rordna", "universell", "sjukf\u00f6rs\u00e4kring", "federal", "lagstiftning", "som", "antogs", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kommer", "att", "skapa", "ett", "n\u00e4rauniversellt", "sjukf\u00f6rs\u00e4kringssystem", "runt", "om", "i", "landet", "\u00e5r", "utbildning", "amerikansk", "offentlig", "utbildning", "drivs", "av", "statliga", "och", "lokala", "myndigheter", "reglerade", "av", "usas", "utbildningsdepartement", "genom", "restriktioner", "f\u00f6r", "federala", "bidrag", "barn", "m\u00e5ste", "i", "de", "flesta", "delstater", "g\u00e5", "i", "skolan", "fr\u00e5n", "sex", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "eller", "sju", "i", "allm\u00e4nhet", "f\u00f6rskola", "eller", "f\u00f6rsta", "klass", "tills", "de", "fyller", "arton", "vanligen", "att", "f\u00f6ra", "dem", "igenom", "tolfte", "klass", "i", "slutet", "av", "high", "school", "vissa", "stater", "till\u00e5ter", "studerande", "att", "l\u00e4mna", "skolan", "vid", "sexton", "eller", "sjutton", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "cirka", "procent", "av", "barnen", "\u00e4r", "inskrivna", "i", "f\u00f6rsamlings", "eller", "ickesekteristiska", "privatskolor", "drygt", "tv\u00e5", "procent", "av", "barnen", "\u00e4r", "hemskoladeusa", "har", "m\u00e5nga", "konkurrerande", "privata", "och", "offentliga", "institutioner", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "utbildning", "samt", "community", "colleges", "med", "\u00f6ppen", "antagning", "av", "amerikanerna", "tjugofem", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "avlade", "procent", "examen", "fr\u00e5n", "high", "school", "procent", "deltog", "i", "n\u00e5got", "college", "procent", "avlade", "kandidatexamen", "och", "procent", "avlade", "akademisk", "examen", "den", "grundl\u00e4ggande", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnigheten", "\u00e4r", "cirka", "procent", "fn", "tilldelar", "usa", "ett", "utbildningsindex", "p\u00e5", "vilket", "\u00e4r", "a", "i", "v\u00e4rlden", "kultur", "usa", "\u00e4r", "ett", "m\u00e5ngkulturellt", "land", "och", "hem", "till", "en", "m\u00e4ngd", "olika", "etniska", "grupper", "traditioner", "och", "v\u00e4rderingar", "bortsett", "fr\u00e5n", "de", "nu", "sm\u00e5", "indianska", "och", "inf\u00f6dda", "hawaiianska", "populationerna", "invandrade", "n\u00e4stan", "alla", "amerikaner", "eller", "deras", "f\u00f6rf\u00e4der", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "den", "kultur", "som", "h\u00e5lls", "gemensamt", "av", "de", "flesta", "amerikaner", "traditionell", "amerikansk", "kultur", "\u00e4r", "en", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "kultur", "som", "i", "h\u00f6g", "grad", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "de", "europeiska", "invandrarnas", "traditioner", "med", "influenser", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "k\u00e4llor", "s\u00e5som", "traditioner", "som", "f\u00f6rts", "av", "slavar", "fr\u00e5n", "afrika", "senare", "tids", "invandring", "fr\u00e5n", "asien", "och", "s\u00e4rskilt", "latinamerika", "har", "lagt", "till", "en", "kulturell", "mix", "som", "har", "beskrivits", "som", "b\u00e5de", "en", "homogeniserande", "sm\u00e4ltdegel", "och", "en", "heterogen", "salladssk\u00e5l", "d\u00e4r", "invandrare", "och", "deras", "\u00e4ttlingar", "beh\u00e5ller", "utm\u00e4rkande", "kulturella", "egenskaperden", "amerikanska", "kulturen", "anses", "vara", "den", "mest", "individualistiska", "i", "v\u00e4rlden", "\u00e4ven", "om", "den", "amerikanska", "dr\u00f6mmen", "eller", "uppfattningen", "att", "amerikaner", "\u00e5tnjuter", "h\u00f6g", "social", "r\u00f6rlighet", "som", "spelar", "en", "viktig", "roll", "f\u00f6r", "att", "locka", "invandrare", "har", "andra", "il\u00e4nder", "en", "st\u00f6rre", "social", "r\u00f6rlighet", "medan", "den", "traditionella", "kulturen", "anser", "att", "usa", "\u00e4r", "ett", "klassl\u00f6st", "samh\u00e4lle", "identifierar", "forskare", "viktiga", "skillnader", "mellan", "landets", "sociala", "klasser", "som", "p\u00e5verkar", "socialisation", "spr\u00e5k", "och", "v\u00e4rderingar", "den", "amerikanska", "medelklassen", "och", "den", "s\u00e5", "kallade", "professionella", "klassen", "professionalmanagerial", "class", "har", "inlett", "m\u00e5nga", "moderna", "sociala", "trender", "som", "modern", "feminism", "milj\u00f6r\u00f6relsen", "och", "m\u00e5ngkulturalism", "amerikanernas", "sj\u00e4lvbilder", "sociala", "synpunkter", "och", "kulturella", "f\u00f6rv\u00e4ntningar", "\u00e4r", "f\u00f6rknippade", "med", "deras", "yrken", "till", "ett", "ovanligt", "n\u00e4ra", "grad", "medan", "amerikaner", "tenderar", "att", "starkt", "v\u00e4rdera", "socioekonomiska", "prestationer", "ses", "vanlig", "eller", "medelm\u00e5ttig", "allm\u00e4nt", "som", "en", "positiv", "egenskap", "massmedier", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "kommersiella", "filmutst\u00e4llning", "genomf\u00f6rdes", "i", "new", "york", "\u00e5r", "med", "hj\u00e4lp", "av", "thomas", "edisons", "kinetoskop", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "s\u00e5gs", "den", "f\u00f6rsta", "kommersiella", "visningen", "av", "en", "projicerad", "film", "ocks\u00e5", "i", "new", "york", "och", "usa", "var", "i", "f\u00f6rgrunden", "f\u00f6r", "ljudfilmsutveckling", "under", "de", "f\u00f6ljande", "decennierna", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "den", "amerikanska", "filmindustrin", "i", "stort", "sett", "varit", "baserad", "i", "och", "runt", "hollywood", "kalifornien", "regiss\u00f6ren", "dw", "griffith", "var", "central", "huvudperson", "f\u00f6r", "utvecklingen", "av", "filmgrammatik", "och", "orson", "welles", "en", "sensation", "anges", "ofta", "som", "den", "b\u00e4sta", "filmen", "genom", "tiderna", "amerikanska", "filmsk\u00e5despelare", "som", "john", "wayne", "och", "marilyn", "monroe", "har", "blivit", "ikoner", "medan", "producententrepren\u00f6ren", "walt", "disney", "var", "ledande", "i", "b\u00e5de", "animerad", "film", "och", "filmmerchandising", "de", "stora", "filmstudiorna", "i", "hollywood", "har", "producerat", "de", "kommersiellt", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "filmerna", "i", "historien", "till", "exempel", "stj\u00e4rnornas", "krig", "och", "titanic", "och", "produkter", "fr\u00e5n", "hollywood", "dominerar", "idag", "den", "globala", "filmindustrinamerikanerna", "har", "flest", "tvtittare", "i", "v\u00e4rlden", "den", "genomsnittliga", "tittartiden", "forts\u00e4tter", "att", "stiga", "och", "n\u00e5dde", "fem", "timmar", "per", "dag", "under", "de", "fyra", "stora", "tvbolagen", "sk", "networks", "\u00e4r", "alla", "kommersiella", "enheter", "amerikaner", "lyssnar", "p\u00e5", "radioprogram", "som", "ocks\u00e5", "i", "h\u00f6g", "grad", "kommersialiserats", "i", "genomsnitt", "drygt", "tv\u00e5", "och", "en", "halv", "timme", "om", "dagen", "f\u00f6rutom", "webbportaler", "och", "s\u00f6kmotorer", "\u00e4r", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "webbplatserna", "facebook", "youtube", "wikipedia", "blogger", "ebay", "och", "craigslistden", "rytmiska", "och", "lyriska", "stilarna", "i", "den", "afroamerikanska", "musiken", "har", "djupt", "p\u00e5verkat", "amerikansk", "musik", "i", "stort", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "europeiska", "traditioner", "inslag", "fr\u00e5n", "folkidiomer", "som", "blues", "och", "det", "som", "nu", "kallas", "oldtime", "music", "antogs", "och", "omvandlades", "till", "popul\u00e4ra", "genrer", "med", "global", "publik", "jazz", "utvecklades", "av", "innovat\u00f6rer", "som", "louis", "armstrong", "och", "duke", "ellington", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "countrymusik", "utvecklades", "p\u00e5", "talet", "och", "rhythm", "and", "blues", "p\u00e5", "talet", "elvis", "presley", "och", "chuck", "berry", "var", "bland", "pionj\u00e4rerna", "i", "mitten", "av", "talets", "rock", "and", "roll", "under", "talet", "framkom", "bob", "dylan", "fr\u00e5n", "folkmusikens", "nypremi\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "bli", "en", "av", "usas", "mest", "hyllade", "l\u00e5tskrivare", "och", "james", "brown", "ledde", "utvecklingen", "av", "funken", "nyare", "amerikanska", "skapelser", "inkluderar", "hiphop", "och", "house", "amerikanska", "popstj\u00e4rnor", "som", "presley", "michael", "jackson", "och", "madonna", "har", "blivit", "globala", "k\u00e4ndisar", "litteratur", "filosofi", "och", "konst", "under", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "tog", "amerikansk", "konst", "och", "litteratur", "det", "mesta", "fr\u00e5n", "europa", "f\u00f6rfattare", "som", "nathaniel", "hawthorne", "edgar", "allan", "poe", "och", "henry", "david", "thoreau", "etablerade", "en", "distinkt", "amerikansk", "litter\u00e4r", "r\u00f6st", "i", "mitten", "av", "talet", "mark", "twain", "och", "poeten", "walt", "whitman", "var", "stora", "gestalter", "under", "\u00e5rhundradets", "andra", "h\u00e4lft", "emily", "dickinson", "praktiskt", "taget", "ok\u00e4nd", "under", "sin", "livstid", "\u00e4r", "nu", "erk\u00e4nd", "som", "en", "viktig", "amerikansk", "poet", "ett", "verk", "som", "anses", "f\u00e5nga", "grundl\u00e4ggande", "aspekter", "av", "den", "nationella", "erfarenheten", "och", "karakt\u00e4ren", "som", "herman", "melvilles", "moby", "dick", "twains", "huckleberry", "finns", "\u00e4ventyr", "och", "f", "scott", "fitzgeralds", "den", "store", "gatsby", "kan", "dubbas", "\"great", "american", "novel\"elva", "amerikanska", "medborgare", "har", "tilldelats", "nobelpriset", "i", "litteratur", "senast", "var", "toni", "morrison", "william", "faulkner", "och", "ernest", "hemingway", "n\u00e4mns", "ofta", "bland", "de", "mest", "inflytelserika", "f\u00f6rfattarna", "under", "talet", "popul\u00e4ra", "litter\u00e4ra", "genrer", "s\u00e5som", "western", "och", "h\u00e5rdkokta", "deckare", "har", "utvecklats", "i", "usa", "f\u00f6rfattarna", "i", "beat", "generation", "\u00f6ppnade", "upp", "nya", "litter\u00e4ra", "metoder", "likas\u00e5", "gjorde", "postmodernistiska", "f\u00f6rfattare", "som", "john", "barth", "thomas", "pynchon", "och", "don", "delillo", "transcendentalisterna", "ledda", "av", "thoreau", "och", "ralph", "waldo", "emerson", "etablerade", "den", "f\u00f6rsta", "stora", "amerikanska", "filosofiska", "r\u00f6relsen", "efter", "inb\u00f6rdeskriget", "var", "charles", "sanders", "peirce", "och", "sen", "william", "james", "och", "john", "dewey", "ledare", "i", "utvecklingen", "av", "pragmatism", "under", "talet", "f\u00f6rde", "verk", "av", "wv", "quine", "och", "richard", "rorty", "byggda", "p\u00e5", "av", "noam", "chomsky", "fram", "analytisk", "filosofi", "i", "f\u00f6rgrunden", "av", "amerikanska", "akademiker", "john", "rawls", "och", "robert", "nozick", "ledde", "\u00e5terupplivningen", "av", "dem", "politiska", "filosofin", "i", "bildkonsten", "var", "hudson", "river", "school", "i", "mitten", "av", "talet", "en", "r\u00f6relse", "i", "traditionen", "av", "europeisk", "naturalism", "de", "realistiska", "m\u00e5lningarna", "av", "thomas", "eakins", "\u00e4r", "nu", "allm\u00e4nt", "prisade", "armory", "show", "\u00e5r", "i", "new", "york", "city", "en", "utst\u00e4llning", "av", "den", "europeiska", "modernistiska", "konsten", "chockade", "allm\u00e4nheten", "och", "f\u00f6rvandlade", "den", "amerikanska", "konstscenen", "georgia", "o'keeffe", "marsden", "hartley", "och", "andra", "experimenterade", "med", "nya", "stilar", "och", "visade", "en", "mycket", "individualistisk", "k\u00e4nslighet", "stora", "konstn\u00e4rliga", "r\u00f6relser", "som", "den", "abstrakta", "expressionismen", "av", "jackson", "pollock", "och", "willem", "de", "kooning", "och", "popkonsten", "av", "andy", "warhol", "och", "roy", "lichtenstein", "\u00e4r", "i", "stort", "sett", "utvecklad", "i", "usa", "str\u00f6mmen", "av", "modernism", "och", "sedan", "postmodernism", "har", "f\u00f6rt", "ber\u00f6mmelse", "till", "amerikanska", "arkitekter", "som", "frank", "lloyd", "wright", "philip", "johnson", "och", "frank", "gehry", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "stora", "fr\u00e4mjarna", "av", "amerikansk", "teater", "var", "impressarion", "pt", "barnum", "som", "b\u00f6rjade", "driva", "ett", "n\u00f6jeskomplexet", "p\u00e5", "nedre", "manhattan", "teamet", "harrigan", "och", "hart", "producerade", "en", "serie", "popul\u00e4ra", "musikaliska", "komedier", "i", "new", "york", "med", "b\u00f6rjan", "i", "slutet", "av", "talet", "under", "talet", "uppstod", "den", "moderna", "musikalen", "i", "form", "av", "broadway", "s\u00e5ngerna", "av", "musikalkomposit\u00f6rer", "som", "irving", "berlin", "cole", "porter", "och", "stephen", "sondheim", "har", "blivit", "popstandarder", "dramatikern", "eugene", "o'neill", "tilldelades", "nobels", "litteraturpris", "andra", "uppm\u00e4rksammade", "amerikanska", "dramatiker", "inkluderar", "flera", "pulitzerprisvinnare", "s\u00e5som", "tennessee", "williams", "edward", "albee", "och", "august", "wilson", "fast", "f\u00f6ga", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "om", "den", "tiden", "etablerade", "charles", "ives", "verk", "p\u00e5", "talet", "honom", "som", "den", "f\u00f6rsta", "stora", "amerikanska", "komposit\u00f6ren", "i", "den", "klassiska", "traditionen", "medan", "experimentalister", "som", "henry", "cowell", "och", "john", "cage", "skapade", "en", "distinkt", "amerikansk", "inst\u00e4llning", "till", "klassisk", "komposition", "aaron", "copland", "och", "george", "gershwin", "utvecklade", "en", "ny", "syntes", "av", "popul\u00e4r", "och", "klassisk", "musik", "koreograferna", "isadora", "duncan", "och", "martha", "graham", "bidrog", "till", "att", "skapa", "modern", "dans", "medan", "george", "balanchine", "och", "jerome", "robbins", "var", "ledande", "inom", "talets", "balett", "amerikanerna", "har", "l\u00e4nge", "varit", "viktiga", "i", "det", "moderna", "konstn\u00e4rliga", "mediet", "fotografi", "med", "stora", "fotografer", "s\u00e5som", "alfred", "stieglitz", "edward", "steichen", "och", "ansel", "adams", "tidningens", "tecknade", "serie", "och", "serietidning", "\u00e4r", "b\u00e5da", "amerikanska", "innovationer", "st\u00e5lmannen", "sj\u00e4lva", "sinnebilden", "f\u00f6r", "serietidningens", "superhj\u00e4lte", "har", "blivit", "en", "amerikansk", "ikon", "mat", "det", "traditionella", "amerikanska", "k\u00f6ket", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "densamma", "som", "i", "andra", "v\u00e4stl\u00e4nder", "det", "traditionella", "amerikanska", "k\u00f6ket", "anv\u00e4nder", "inhemska", "r\u00e5varor", "s\u00e5som", "kalkon", "hjort", "potatis", "s\u00f6tpotatis", "majs", "squash", "och", "l\u00f6nnsirap", "som", "konsumerades", "av", "indianer", "och", "tidiga", "europeiska", "bos\u00e4ttare", "l\u00e5ngsamt", "kokt", "fl\u00e4sk", "och", "biffbarbecue", "crab", "cakes", "potatischips", "och", "chokladfyllda", "sm\u00e5kakor", "\u00e4r", "typiska", "amerikanska", "livsmedel", "soul", "food", "utvecklad", "av", "afrikanska", "slavar", "\u00e4r", "popul\u00e4r", "i", "s\u00f6dra", "usa", "och", "bland", "m\u00e5nga", "afroamerikaner", "synkretisk", "mat", "som", "louisiana", "creole", "cajun", "och", "texmex", "\u00e4r", "viktiga", "regionalt", "karakteristiska", "r\u00e4tter", "som", "\u00e4ppelpaj", "stekt", "kyckling", "pizza", "hamburgare", "och", "varmkorv", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "recept", "av", "olika", "invandrare", "pommes", "frites", "mexikanska", "r\u00e4tter", "som", "burritos", "och", "tacos", "samt", "pastar\u00e4tter", "fritt", "anpassade", "fr\u00e5n", "italienska", "k\u00e4llor", "konsumeras", "ofta", "amerikaner", "i", "allm\u00e4nhet", "f\u00f6redrar", "kaffe", "framf\u00f6r", "te", "den", "amerikanska", "industrins", "marknadsf\u00f6ring", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "ansvarig", "f\u00f6r", "att", "ha", "gjort", "apelsinjuice", "och", "mj\u00f6lk", "till", "frukostdrycker", "som", "finns", "\u00f6veralltden", "amerikanska", "snabbmatsindustrin", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "sedan", "talet", "ofta", "i", "drivethroughformat", "snabbmatskonsumtion", "p\u00e5st\u00e5s", "ofta", "ha", "utl\u00f6st", "h\u00e4lsoproblem", "under", "och", "talet", "\u00f6kade", "amerikanernas", "kaloriintag", "med", "procent", "tendensen", "att", "ofta", "\u00e4ta", "middag", "p\u00e5", "snabbmatst\u00e4llen", "\u00e4r", "socialt", "f\u00f6rknippad", "med", "vad", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "inom", "folkh\u00e4lsan", "kallar", "den", "amerikanska", "\"fetmaepidemin\"", "s\u00f6tade", "l\u00e4skedrycker", "\u00e4r", "popul\u00e4ra", "och", "sockrade", "drycker", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "det", "amerikanska", "kaloriintaget", "sport", "baseboll", "har", "betraktats", "som", "nationalsporten", "sedan", "slutet", "av", "talet", "\u00e4ven", "efter", "den", "\u00f6verskuggats", "i", "popularitet", "av", "amerikansk", "fotboll", "basket", "och", "ishockey", "\u00e4r", "landets", "tv\u00e5", "ledande", "professionella", "lagsporter", "collegefotboll", "och", "basket", "lockar", "stor", "publik", "amerikansk", "fotboll", "\u00e4r", "nu", "genom", "flera", "m\u00e4tningar", "den", "mest", "popul\u00e4ra", "publiksporten", "boxning", "och", "h\u00e4stkappl\u00f6pning", "var", "en", "g\u00e5ng", "i", "tiden", "den", "mest", "sedda", "individuella", "sporten", "men", "har", "\u00f6verskuggats", "av", "golf", "och", "bilt\u00e4vlingar", "speciellt", "nascar", "fotboll", "spelas", "mycket", "p\u00e5", "ungdoms", "och", "amat\u00f6rniv\u00e5", "tennis", "och", "m\u00e5nga", "utomhussporter", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "popul\u00e4ra", "medan", "de", "flesta", "stora", "amerikanska", "sporter", "har", "utvecklats", "av", "europeisk", "praxis", "\u00e4r", "basket", "volleyboll", "skateboarding", "snowboarding", "och", "cheerleading", "amerikanska", "uppfinningar", "lacrosse", "och", "surfing", "uppstod", "fr\u00e5n", "indianska", "och", "inf\u00f6dda", "hawaiianska", "aktiviteter", "som", "f\u00f6reg\u00e5r", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kontakten", "\u00e5tta", "olympiska", "spel", "har", "\u00e4gt", "rum", "i", "usa", "usa", "har", "vunnit", "medaljer", "i", "olympiska", "sommarspelen", "mer", "\u00e4n", "n\u00e5got", "annat", "land", "och", "i", "de", "olympiska", "vinterspelen", "n\u00e4st", "mest", "helgdagar", "usa", "har", "tio", "federala", "helgdagar", "ny\u00e5rsdagen", "engelska", "new", "year's", "day", "januari", "martin", "luther", "kingdagen", "engelska", "birthday", "of", "martin", "luther", "king", "jr", "tredje", "m\u00e5ndagen", "i", "januari", "washington's", "birthday", "tredje", "m\u00e5ndagen", "i", "februari", "memorial", "day", "sista", "m\u00e5ndagen", "i", "maj", "usas", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsdag", "engelska", "independence", "day", "juli", "labor", "day", "f\u00f6rsta", "m\u00e5ndagen", "i", "september", "columbus", "day", "andra", "m\u00e5ndagen", "i", "oktober", "veterans", "day", "november", "thanksgiving", "officiellt", "engelskt", "namn", "thanksgiving", "day", "fj\u00e4rde", "torsdagen", "i", "november", "juldagen", "engelska", "christmas", "day", "decemberdessutom", "\u00e4r", "presidentens", "installationsdag", "engelska", "inauguration", "day", "den", "januari", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "en", "helgdag", "f\u00f6r", "anst\u00e4llda", "i", "washington", "dcs", "storstadsomr\u00e5de", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "the", "american", "way", "of", "life", "usaportalen", "stand", "your", "ground", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "federala", "statsmaktenofficial", "us", "government", "web", "portal", "portal", "till", "webbplatser", "r\u00f6rande", "usas", "federala", "statsmakt", "housegov", "usas", "representantshus", "webbplats", "us", "senate", "usas", "senats", "webbplats", "the", "white", "house", "usas", "presidents", "officiella", "webbplats", "supreme", "court", "of", "the", "united", "states", "usas", "h\u00f6gsta", "domstols", "webbplatshistoriausas", "nationella", "motton", "historia", "och", "konstitution", "analyser", "fr\u00e5n", "ontario", "consultants", "on", "religious", "tolerancekartor", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "usa"]