["usas", "delstater", "omfattar", "de", "administrativa", "enheter", "som", "tillsammans", "utg\u00f6r", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater", "delstaterna", "delar", "sin", "suver\u00e4nitet", "med", "usas", "federala", "statsmakt", "amerikaner", "\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "medborgare", "b\u00e5de", "i", "den", "federala", "republiken", "och", "i", "den", "delstat", "d\u00e4r", "de", "bordelstaterna", "styrs", "tillsammans", "av", "respektive", "delstats", "guvern\u00f6r", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "och", "domstolsv\u00e4sen", "dessa", "h\u00e4rleder", "sin", "auktoritet", "fr\u00e5n", "delstatens", "konstitution", "och", "f\u00f6rfattningar", "som", "\u00e4r", "unika", "f\u00f6r", "varje", "delstat", "i", "kongressens", "b\u00e5da", "kammare", "f\u00f6retr\u00e4ds", "varje", "delstat", "av", "tv\u00e5", "senatorer", "i", "\u00f6verhuset", "och", "av", "ett", "antal", "representanter", "i", "underhuset", "d\u00e4r", "tilldelningen", "av", "platser", "baseras", "p\u00e5", "delstatens", "folkm\u00e4ngd", "och", "varierar", "fr\u00e5n", "wyomings", "enda", "till", "kaliforniens", "stycken", "varje", "delstat", "har", "en", "egen", "huvudstad", "en", "egen", "flagga", "och", "flera", "egna", "symboler", "delstaterna", "har", "delvis", "olika", "demografi", "och", "kultur", "men", "delar", "amerikansk", "engelska", "som", "de", "factospr\u00e5k", "samt", "grundl\u00e4ggande", "likheter", "i", "och", "med", "att", "alla", "lyder", "under", "usas", "konstitution", "och", "dess", "h\u00f6gsta", "domstol", "och", "f\u00e5r", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "den", "federala", "budgeten", "kentucky", "massachusetts", "pennsylvania", "och", "virginia", "ben\u00e4mner", "inte", "sig", "sj\u00e4lva", "som", "delstat", "utan", "som", "samv\u00e4lde", "engelska", "commonwealth", "men", "det", "f\u00f6religger", "ingen", "substantiv", "skillnad", "gentemot", "andra", "delstater", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "flaggan", "representeras", "de", "delstaterna", "av", "stj\u00e4rnor", "medan", "de", "tretton", "r\u00e4nderna", "representerar", "de", "ursprungliga", "tretton", "kolonierna", "karta", "\u00f6ver", "usas", "delstater", "administration", "delstaterna", "styrs", "genom", "deras", "respektive", "konstitutioner", "genom", "att", "ratificera", "usas", "konstitution", "\u00f6verf\u00f6rde", "staterna", "delar", "av", "sin", "suver\u00e4nitet", "till", "usas", "federala", "statsmakt", "enligt", "det", "tionde", "till\u00e4gget", "till", "konstitutionen", "\u00e4r", "all", "makt", "som", "inte", "i", "konstitutionen", "\u00e4r", "tilldelad", "den", "federala", "statsmakten", "reserverad", "f\u00f6r", "delstaterna", "eller", "f\u00f6r", "folket", "ledarna", "f\u00f6r", "administrationen", "antingen", "v\u00e4ljs", "i", "allm\u00e4nna", "val", "eller", "utses", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "tj\u00e4nst", "det", "r\u00f6r", "sig", "om", "delstaterna", "delas", "upp", "i", "countyn", "eller", "liknande", "som", "har", "viss", "lokal", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmander\u00e4tt", "men", "inte", "\u00e4r", "suver\u00e4na", "strukturen", "p\u00e5", "dessa", "varierar", "stort", "usas", "delstater", "\u00e4r", "fria", "att", "organisera", "sina", "respektive", "styrande", "organ", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "de", "uppfyller", "kraven", "i", "usas", "konstitution", "om", "att", "vara", "en", "republik", "i", "praktiken", "har", "alla", "stater", "valt", "ett", "styress\u00e4tt", "med", "tre", "delar", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "den", "lagstiftande", "makten", "och", "den", "d\u00f6mande", "makten", "ett", "domstolsv\u00e4sen", "trots", "att", "detta", "inte", "\u00e4r", "ett", "krav", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "i", "varje", "delstat", "leds", "av", "en", "vald", "guvern\u00f6r", "se", "nedan", "de", "flesta", "delstater", "v\u00e4ljer", "ocks\u00e5", "flera", "andra", "poster", "inom", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "som", "arbetar", "j\u00e4mte", "guvern\u00f6ren", "bland", "dessa", "poster", "m\u00e4rks", "viceguvern\u00f6ren", "'lieutenant", "governor'", "ofta", "vald", "tillsammans", "med", "guvern\u00f6ren", "och", "delstats\u00e5klagare", "statssekreterare", "delstatsrevisorer", "delstatskass\u00f6rer", "jordbrukskommission\u00e4r", "utbildningskommission\u00e4r", "och", "f\u00f6rs\u00e4kringskommission\u00e4r", "varje", "delstat", "\u00e4r", "dock", "organiserad", "efter", "eget", "gottfinnande", "vad", "g\u00e4ller", "avdelningar", "delstatsstyrets", "verkst\u00e4llande", "gren", "kan", "inneh\u00e5lla", "flera", "olika", "n\u00e4mnder", "styrelser", "f\u00f6retag", "och", "myndigheter", "som", "var", "och", "en", "kan", "vara", "underst\u00e4llda", "enskilda", "departement", "eller", "myndigheter", "under", "guvern\u00f6ren", "eller", "direkt", "under", "guvern\u00f6ren", "verksamhetsomr\u00e5den", "historiskt", "sett", "har", "delstaterna", "sk\u00f6tt", "polisv\u00e4sende", "utbildning", "sjukv\u00e5rd", "transport", "och", "infrastruktur", "men", "samtliga", "dessa", "omr\u00e5den", "f\u00e5r", "avsev\u00e4rda", "ekonomiska", "tillskott", "fr\u00e5n", "den", "federala", "budgeten", "och", "styrs", "delvis", "av", "federala", "regler", "de", "flesta", "delstatsstyren", "handhar", "f\u00f6ljande", "verksamhetsomr\u00e5den", "den", "lagstiftande", "makten", "lagstiftarna", "i", "av", "de", "delstaterna", "\u00e4r", "uppdelade", "i", "tv\u00e5", "kammare", "en", "l\u00e4gre", "kammare", "'house", "of", "representatives'", "'state", "assembly'", "'general", "assembly'", "eller", "'house", "of", "delegates'", "och", "en", "mindre", "\u00f6vre", "kammare", "som", "alltid", "kallas", "senaten", "undantaget", "\u00e4r", "nebraskas", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "som", "enbart", "har", "en", "kammare", "sammanlagt", "fanns", "det", "under", "\u00e5rs", "mandatperiod", "lagstiftare", "i", "de", "delstatsf\u00f6rsamlingarna", "d\u00e4rf\u00f6r", "finns", "det", "s\u00e5v\u00e4l", "federala", "senatorer", "som", "delstatliga", "senatorer", "den", "d\u00f6mande", "makten", "delstaterna", "f\u00e5r", "ocks\u00e5", "fritt", "r\u00e5da", "\u00f6ver", "hur", "den", "d\u00f6mande", "makten", "\u00e4r", "organiserad", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "de", "skyddar", "medborgarnas", "r\u00e4ttigheter", "och", "har", "ett", "republikanskt", "statsskick", "enligt", "usas", "konstitution", "varje", "delstat", "har", "en", "egen", "konstitution", "engelska", "state", "constitution", "de", "flesta", "delstater", "i", "usa", "har", "ett", "domstolssystem", "med", "tre", "niv\u00e5er", "en", "distriktsr\u00e4tt", "en", "appellationsr\u00e4tt", "och", "en", "h\u00f6gsta", "domstol", "de", "flesta", "bygger", "sitt", "r\u00e4ttssystem", "p\u00e5", "engelsk", "r\u00e4tt", "common", "law", "med", "vissa", "variationer", "dock", "inte", "louisiana", "som", "delvis", "baserar", "sitt", "system", "p\u00e5", "fransk", "r\u00e4tt", "i", "de", "m\u00e5l", "som", "behandlar", "konstitutionella", "fr\u00e5gor", "g\u00e5r", "det", "att", "\u00f6verklaga", "till", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "men", "domstolen", "\u00e4r", "mycket", "selektiv", "med", "vilka", "m\u00e5l", "som", "den", "v\u00e4ljer", "att", "behandla", "val", "inf\u00f6r", "val", "till", "representanthuset", "delas", "usas", "inv\u00e5nare", "in", "i", "kongressdistrikt", "ett", "f\u00f6r", "varje", "representant", "andelen", "distrikt", "inom", "varje", "delstat", "och", "gr\u00e4nserna", "f\u00f6r", "distrikten", "best\u00e4ms", "efter", "varje", "folkr\u00e4kning", "s\u00e5", "att", "det", "alltid", "blir", "kongressdistrikt", "\u00e4ven", "om", "vissa", "delstater", "har", "\u00e4ndrat", "gr\u00e4nserna", "mer", "\u00e4n", "en", "g\u00e5ng", "per", "folkr\u00e4kning", "det", "finns", "ocks\u00e5", "ett", "antal", "omr\u00e5den", "som", "inte", "f\u00e5r", "r\u00f6sta", "se", "territorier", "nedan", "delstaternas", "relation", "till", "den", "federala", "statsmakten", "usas", "konstitution", "har", "f\u00e5tt", "ett", "antal", "till\u00e4gg", "och", "tolkningen", "och", "till\u00e4mpningen", "av", "dess", "best\u00e4mmelser", "har", "f\u00f6r\u00e4ndrats", "sedan", "den", "instiftades", "den", "\u00f6vergripande", "tendensen", "har", "varit", "mot", "centralisering", "och", "att", "delstaterna", "ska", "lyda", "under", "den", "federala", "konstitutionen", "s\u00e5", "att", "den", "federala", "statsmakten", "f\u00e5r", "st\u00f6rre", "inflytande", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "har", "tolkat", "handelsparagrafen", "i", "konstitutionen", "s\u00e5", "att", "\u00f6kad", "federal", "makt", "\u00e4r", "viktigare", "f\u00f6r", "handeln", "\u00e4n", "delstaternas", "fulla", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmande", "exempelvis", "kan", "kongressen", "lagstifta", "om", "t\u00e5gtrafik", "som", "passerar", "delstatsgr\u00e4nser", "men", "\u00e4ven", "inom", "enskilda", "delstater", "eftersom", "trafik", "inom", "delstater", "kan", "p\u00e5verka", "handel", "mellan", "delstater", "det", "finns", "en", "p\u00e5g\u00e5ende", "diskussion", "om", "delstaternas", "r\u00e4ttigheter", "som", "handlar", "om", "hur", "autonoma", "delstaterna", "\u00e4r", "vilken", "makt", "de", "har", "i", "relation", "till", "den", "federala", "statsmakten", "och", "vilka", "r\u00e4ttigheter", "individer", "har", "olikheter", "i", "tolkningar", "av", "delstaternas", "r\u00e4ttigheter", "exempelvis", "vad", "g\u00e4ller", "slaveri", "var", "en", "av", "de", "utl\u00f6sande", "faktorerna", "bakom", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "en", "k\u00e4lla", "till", "kongressens", "makt", "\u00e4r", "dess", "r\u00e4tt", "att", "inf\u00f6ra", "skatter", "och", "f\u00f6rdela", "pengarna", "tillbaka", "till", "delstaterna", "d\u00e4r", "dessa", "pengar", "kan", "vara", "\u00f6ronm\u00e4rkta", "f\u00f6r", "projekt", "som", "kongressen", "beslutat", "om", "n\u00e5got", "som", "inte", "varit", "popul\u00e4rt", "i", "de", "delstater", "som", "velat", "styra", "sig", "sj\u00e4lva", "den", "federala", "statsmakten", "garanterar", "delstaterna", "milit\u00e4rt", "och", "civilt", "f\u00f6rsvar", "guvern\u00f6rer", "senatorer", "och", "presidenter", "i", "alla", "stater", "kallas", "den", "h\u00f6gste", "tj\u00e4nsten", "inom", "den", "verkst\u00e4llande", "makten", "guvern\u00f6r", "guvern\u00f6ren", "\u00e4r", "b\u00e5de", "det", "ceremoniella", "stats\u00f6verhuvudet", "och", "den", "administrativa", "regeringschefen", "hittills", "har", "\u00f6ver", "personer", "varit", "guvern\u00f6rer", "varav", "har", "blivit", "usas", "presidentvarje", "delstat", "v\u00e4ljer", "tv\u00e5", "senatorer", "samt", "representanter", "till", "usas", "representanthus", "antalet", "representanter", "en", "delstat", "skickar", "till", "washington", "dc", "beror", "p\u00e5", "dess", "folkm\u00e4ngd", "dock", "minst", "en", "s\u00e5v\u00e4l", "senatorer", "som", "representanter", "v\u00e4ljs", "den", "f\u00f6rsta", "tisdagen", "efter", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e5ndagen", "i", "november", "under", "j\u00e4mna", "\u00e5r", "medan", "senatorerna", "sitter", "i", "sex", "\u00e5r", "sitter", "representanterna", "i", "tv\u00e5", "\u00e5r", "hittills", "har", "senatorer", "senare", "blivit", "valda", "till", "usas", "president", "presidenter", "tj\u00e4nstgjorde", "tidigare", "i", "representanthuset", "presidenter", "kom", "fr\u00e5n", "delstaten", "ohio", "fr\u00e5n", "new", "york", "om", "grover", "cleveland", "r\u00e4knas", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "fr\u00e5n", "virginia", "av", "de", "f\u00f6rsta", "men", "inga", "sedan", "dess", "fr\u00e5n", "massachusetts", "var", "fr\u00e5n", "tennessee", "kalifornien", "och", "texas", "och", "fr\u00e5n", "illinois", "presidenter", "har", "kommit", "fr\u00e5n", "andra", "delstater", "sammanlagt", "olika", "delstater", "fram", "till", "valdes", "delstatssenatorerna", "vanligtvis", "fr\u00e5n", "distrikt", "som", "inte", "n\u00f6dv\u00e4ndigtvis", "var", "lika", "stora", "i", "antal", "r\u00f6stande", "i", "vissa", "fall", "baserades", "valdistrikten", "p\u00e5", "countygr\u00e4nser", "vilket", "betydde", "proportionerligt", "st\u00f6rre", "representation", "till", "de", "mer", "glesbefolkade", "omr\u00e5dena", "p\u00e5", "landsbygd", "genom", "fallet", "reynolds", "v", "sims", "best\u00e4mde", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "att", "valdistrikten", "f\u00f6r", "delstatssenatorer", "m\u00e5ste", "vara", "baserade", "p\u00e5", "principen", "\"en", "person", "en", "r\u00f6st\"", "delstaternas", "inb\u00f6rdes", "relationer", "relationen", "mellan", "delstater", "beskrivs", "i", "artikel", "av", "usas", "konstitution", "d\u00e4r", "avkr\u00e4vs", "delstaterna", "att", "respektera", "varandras", "lagar", "och", "domstolar", "vilket", "vanligtvis", "betyder", "att", "juridiska", "avtal", "och", "domar", "fr\u00e5n", "en", "delstat", "\u00e4ven", "g\u00e4ller", "i", "de", "andra", "delstaterna", "vissa", "juridiska", "f\u00f6reteelser", "s\u00e5som", "yrkeslicenser", "och", "gifterm\u00e5l", "till", "exempel", "samk\u00f6nade", "\u00e4ktenskap", "kan", "dock", "vara", "specifika", "f\u00f6r", "enskilda", "delstater", "och", "har", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "talet", "g\u00e4llt", "\u00f6ver", "delstatsgr\u00e4nser", "\u00e4nd\u00e5", "har", "dylika", "juridiska", "f\u00f6reteelser", "\u00e4nd\u00e5", "godk\u00e4nts", "\u00f6ver", "delstatsgr\u00e4nser", "enligt", "h\u00f6vlighetspraxis", "delstater", "\u00e4r", "dessutom", "f\u00f6rhindrade", "fr\u00e5n", "att", "diskriminera", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "hos", "inv\u00e5nare", "fr\u00e5n", "andra", "delstater", "delstater", "m\u00e5ste", "utl\u00e4mna", "personer", "i", "delstaten", "som", "har", "flytt", "fr\u00e5n", "\u00e5tal", "av", "gr\u00f6vre", "brott", "om", "den", "\u00e5talande", "delstaten", "beg\u00e4r", "det", "vid", "polisjakter", "\u00f6ver", "delstatsgr\u00e4nser", "brukar", "organisationerna", "och", "delstaterna", "samarbetamed", "samtycke", "fr\u00e5n", "kongressen", "kan", "delstater", "inleda", "samarbeten", "\u00f6ver", "gr\u00e4nserna", "till", "exempel", "f\u00f6r", "att", "hantera", "en", "gemensam", "resurs", "s\u00e5som", "infrastruktur", "eller", "vattenr\u00e4ttigheter", "inval", "till", "unionen", "enligt", "usas", "konstitution", "\u00e4r", "det", "usas", "kongress", "som", "kan", "v\u00e4lja", "in", "nya", "delstater", "delstater", "kan", "dock", "inte", "skapas", "ur", "en", "existerande", "delstats", "omr\u00e5de", "eller", "genom", "att", "sl\u00e5", "ihop", "tv\u00e5", "eller", "flera", "delstater", "till", "en", "utan", "b\u00e5de", "kongressen", "och", "alla", "lagstiftare", "i", "de", "delstater", "som", "\u00e4r", "involverade", "i", "praktiken", "har", "de", "flesta", "av", "delstaterna", "som", "tillkom", "efter", "de", "f\u00f6rsta", "tretton", "kolonierna", "varit", "territorier", "det", "vill", "s\u00e4ga", "land", "under", "federal", "suver\u00e4nitet", "men", "inte", "en", "del", "av", "n\u00e5gon", "delstat", "innan", "de", "blivit", "delstatergenerellt", "sett", "g\u00e5r", "processen", "f\u00f6r", "att", "bli", "invald", "till", "s\u00e5", "h\u00e4r", "den", "organiserade", "regeringen", "f\u00f6r", "ett", "territorium", "tar", "reda", "p\u00e5", "dess", "inv\u00e5nares", "\u00e5sikt", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "fr\u00e5gan", "om", "att", "bli", "delstat", "ofta", "genom", "en", "folkomr\u00f6stning", "kongressen", "ger", "sedan", "den", "regeringen", "i", "uppdrag", "att", "organisera", "ett", "konstituerande", "m\u00f6te", "f\u00f6r", "att", "skriva", "en", "konstitution", "n\u00e4r", "kongressen", "har", "godk\u00e4nt", "den", "konstitutionen", "har", "kongressen", "ocks\u00e5", "alltid", "godk\u00e4nt", "territoriet", "som", "en", "delstat", "denna", "process", "etablerades", "redan", "innan", "usas", "konstitution", "hade", "ratificerats", "kongressen", "har", "dock", "det", "slutliga", "beslutet", "i", "sina", "h\u00e4nder", "och", "beh\u00f6ver", "inte", "f\u00f6lja", "denna", "process", "ett", "par", "delstater", "som", "aldrig", "har", "varit", "territorier", "har", "blivit", "godk\u00e4nda", "vermont", "var", "en", "icke", "erk\u00e4nd", "men", "de", "facto", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "republik", "tills", "den", "godk\u00e4ndes", "kentucky", "var", "en", "del", "av", "virginia", "tills", "den", "godk\u00e4ndes", "maine", "var", "en", "del", "av", "massachusetts", "tills", "den", "godk\u00e4ndes", "texas", "var", "en", "erk\u00e4nd", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "republik", "tills", "den", "godk\u00e4ndes", "kalifornien", "blev", "en", "delstat", "som", "en", "del", "av", "kompromissen", "baserat", "p\u00e5", "det", "oorganiserade", "territoriet", "som", "uttr\u00e4dde", "fr\u00e5n", "mexiko", "utan", "att", "n\u00e5gonsin", "ha", "varit", "ett", "separat", "territorium", "west", "virginia", "som", "under", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "hade", "tv\u00e5", "styren", "en", "unionist", "och", "en", "konfederationslojal", "west", "virginia", "skapades", "av", "den", "unionisterna", "efter", "att", "de", "konfederationslojala", "avtr\u00e4dde", "virginia", "till", "amerikas", "konfedererade", "stater", "kongressen", "m\u00e5ste", "heller", "inte", "v\u00e4lja", "in", "delstater", "ens", "n\u00e4r", "dess", "inv\u00e5nare", "\u00f6nskar", "bli", "en", "delstat", "exempelvis", "\u00f6nskade", "republiken", "texas", "att", "g\u00e5", "med", "i", "usa", "men", "kongressen", "fruktade", "att", "det", "skulle", "kunna", "bli", "en", "konflikt", "med", "mexiko", "detta", "f\u00f6rdr\u00f6jde", "texas", "intr\u00e4de", "med", "nio", "\u00e5rn\u00e4r", "delstaterna", "v\u00e4l", "etablerats", "tenderar", "gr\u00e4nserna", "att", "f\u00f6rbli", "stabila", "undantag", "finns", "som", "exempelvis", "n\u00e4r", "maryland", "och", "virginia", "avtr\u00e4dde", "land", "f\u00f6r", "att", "skapa", "district", "of", "columbia", "b\u00e4ttre", "kartor", "och", "definitioner", "har", "i", "viss", "m\u00e5n", "ocks\u00e5", "lett", "till", "sm\u00e4rre", "gr\u00e4nsf\u00f6rflyttningardet", "senaste", "intr\u00e4det", "skedde", "d\u00e5", "alaska", "den", "januari", "och", "hawaii", "augusti", "valdes", "in", "uttr\u00e4de", "ur", "unionen", "usas", "konstitution", "s\u00e4ger", "inget", "om", "huruvida", "delstater", "kan", "l\u00e4mna", "unionen", "men", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "har", "beslutat", "att", "unilateralt", "uttr\u00e4de", "\u00e4r", "ickekonstitutionellt", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "historia", "de", "ursprungliga", "tretton", "kolonierna", "br\u00f6t", "sig", "fria", "fr\u00e5n", "storbritanniens", "styre", "usa", "hade", "d\u00e5", "en", "areal", "p\u00e5", "cirka", "km\u00b2", "sedan", "dess", "har", "delstaterna", "gradvis", "\u00f6kat", "i", "antal", "framf\u00f6r", "allt", "under", "talet", "i", "och", "med", "louisianak\u00f6pet", "som", "omfattade", "av", "dagens", "stater", "samt", "delar", "av", "ytterligare", "ut\u00f6kades", "arealen", "med", "km\u00b2", "ut\u00f6kades", "ytan", "genom", "den", "angloamerikanska", "f\u00f6rdraget", "d\u00e5", "delar", "av", "north", "dakota", "south", "dakota", "och", "minnesota", "k\u00f6ptes", "av", "storbritannien", "och", "d\u00e5", "cirka", "km\u00b2", "lades", "till", "de", "tidigare", "genom", "floridak\u00f6pet", "f\u00f6rv\u00e4rvades", "cirka", "km\u00b2", "vilket", "motsvarar", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "louisiana", "v\u00e4stra", "och", "\u00f6stra", "florida", "samt", "en", "liten", "del", "av", "colorado", "websterashburtonf\u00f6rdraget", "omfattade", "cirka", "km\u00b2", "av", "den", "norra", "delen", "av", "maine", "och", "den", "norra", "delen", "av", "minnesota", "efter", "att", "texas", "i", "mars", "frigjort", "sig", "fr\u00e5n", "mexiko", "och", "blivit", "republiken", "texas", "annekterades", "staten", "och", "dess", "cirka", "km\u00b2", "vilket", "ocks\u00e5", "omfattade", "delar", "av", "oklahoma", "new", "mexico", "kansas", "colorado", "och", "wyoming", "oregonf\u00f6rdraget", "innebar", "att", "cirka", "km\u00b2", "som", "omfattade", "dagens", "washington", "oregon", "idaho", "och", "delar", "av", "montana", "och", "wyoming", "inf\u00f6rlivades", "med", "usa", "efter", "mexikanska", "kriget", "innebar", "fredsavtalet", "att", "usa", "fick", "cirka", "km\u00b2", "av", "kalifornien", "delar", "av", "arizona", "delar", "av", "new", "mexico", "nevada", "utah", "delar", "av", "colorado", "och", "delar", "av", "wyoming", "gadsdenf\u00f6rdraget", "omfattade", "cirka", "km\u00b2", "av", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "dagens", "arizona", "och", "new", "mexico", "alaskak\u00f6pet", "ingicks", "och", "motsvarade", "cirka", "km\u00b2", "n\u00e4r", "kungariket", "hawaii", "st\u00f6rtades", "annekterades", "hawaiis", "km\u00b2", "k\u00f6pet", "av", "amerikanska", "jungfru\u00f6arna", "ingicks", "arealen", "omfattade", "cirka", "km\u00b2", "detta", "\u00e4r", "det", "sista", "markk\u00f6pet", "som", "usa", "genomf\u00f6rt", "territorier", "\u00e5ren", "till", "annekterade", "usa", "en", "rad", "mindre", "\u00f6ar", "i", "stilla", "havet", "och", "karibiska", "havet", "puerto", "rico", "filippinerna", "kuba", "och", "guam", "vidare", "annekterades", "amerikanska", "samoa", "dessa", "\u00e4r", "dock", "inte", "del", "av", "nationen", "usa", "dess", "inv\u00e5nare", "r\u00e4knas", "i", "regel", "som", "amerikanska", "medborgare", "men", "f\u00e5r", "inte", "r\u00f6sta", "i", "val", "till", "president", "det", "har", "skett", "en", "l\u00e4ngre", "diskussion", "om", "vilken", "som", "skulle", "kunna", "bli", "usas", "a", "delstat", "de", "mest", "troliga", "kandidaterna", "\u00e4r", "district", "of", "columbia", "och", "puerto", "rico", "icke", "erk\u00e4nda", "omr\u00e5den", "historiskt", "har", "det", "funnits", "flera", "omr\u00e5den", "som", "har", "s\u00f6kt", "delstatsstatus", "men", "av", "olika", "sk\u00e4l", "nekats", "detta", "delstaten", "franklin", "existerade", "i", "fyra", "\u00e5r", "strax", "efter", "slutet", "av", "den", "amerikanska", "revolutionen", "men", "erk\u00e4ndes", "aldrig", "av", "unionen", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "erk\u00e4nde", "north", "carolinas", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "en", "majoritet", "av", "delstaterna", "var", "beredda", "att", "erk\u00e4nna", "franklin", "men", "antalet", "jar\u00f6ster", "n\u00e5dde", "inte", "upp", "till", "den", "tv\u00e5tredjedels", "majoritet", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "ett", "territorium", "ska", "kunna", "bli", "en", "delstat", "enligt", "konfederationsartiklarna", "omr\u00e5det", "som", "utgjorde", "franklin", "blev", "senare", "en", "del", "av", "delstaten", "tennessee", "den", "f\u00f6reslagna", "delstaten", "superior", "omfattade", "den", "norra", "halv\u00f6n", "i", "michigan", "f\u00f6rslaget", "st\u00f6ddes", "av", "flera", "framst\u00e5ende", "lagstiftare", "under", "talet", "utan", "framg\u00e5ng", "om", "den", "hade", "blivit", "en", "delstat", "hade", "den", "haft", "den", "minsta", "folkm\u00e4ngden", "motsvarande", "enbart", "av", "wyomings", "befolkning", "mormonerna", "f\u00f6reslog", "delstaten", "deseret", "i", "salt", "lake", "city", "den", "f\u00f6reslagna", "delstaten", "existerade", "endast", "under", "tv\u00e5", "\u00e5r", "dess", "territorium", "inkluderar", "det", "mesta", "av", "vad", "som", "idag", "\u00e4r", "utah", "och", "nevada", "under", "tidigt", "tal", "m\u00f6ttes", "cherokeser", "choctawer", "creeker", "chickasawer", "och", "seminoler", "ur", "m\u00f6tet", "f\u00f6ddes", "id\u00e9n", "om", "delstaten", "sequoyah", "f\u00f6rslaget", "f\u00f6ll", "i", "kongressen", "ist\u00e4llet", "inkorporerades", "omr\u00e5det", "i", "den", "nya", "delstaten", "oklahoma", "missn\u00f6je", "med", "regeringen", "under", "den", "stora", "depressionen", "ledde", "till", "planer", "p\u00e5", "en", "ny", "delstat", "vid", "namn", "absaroka", "r\u00f6relsen", "f\u00f6r", "att", "bli", "accepterad", "som", "delstat", "inleddes", "delstaten", "skulle", "omfatta", "stora", "delar", "av", "wyoming", "montana", "och", "south", "dakota", "inklusive", "yellowstone", "nationalpark", "trots", "en", "inledande", "popularitet", "sj\u00f6nk", "intresset", "snart", "f\u00f6r", "r\u00f6relsen", "att", "bli", "en", "delstat", "vid", "tre", "tillf\u00e4llen", "och", "kom", "f\u00f6rslag", "p\u00e5", "en", "delstat", "vid", "namn", "jefferson", "delstaten", "lincoln", "har", "ocks\u00e5", "f\u00f6reslagits", "ett", "flertal", "g\u00e5nger", "med", "b\u00f6rjan", "geografi", "av", "usas", "delstater", "bildar", "en", "sammanh\u00e4ngande", "enhet", "de", "\u00f6vriga", "tv\u00e5", "hawaii", "och", "alaska", "ligger", "frist\u00e5ende", "hawaii", "\u00e4r", "en", "\u00f6", "medan", "alaska", "ligger", "v\u00e4ster", "om", "kanada", "det", "finns", "flera", "gr\u00e4nser", "som", "baseras", "p\u00e5", "floders", "lopp", "gr\u00e4nserna", "skapades", "av", "kongressen", "n\u00e4r", "den", "skapade", "nya", "territorier", "delade", "dem", "och", "f\u00f6rvandlade", "dem", "till", "stater", "n\u00e4r", "de", "fick", "st\u00f6rre", "befolkning", "i", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "f\u00f6rekommer", "en", "del", "raka", "gr\u00e4nser", "baserat", "p\u00e5", "longitud", "och", "latitud", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "sm\u00e5", "folkm\u00e4ngderna", "v\u00e4st", "om", "floden", "mississippi", "huvudst\u00e4der", "varje", "delstat", "har", "en", "egen", "huvudstad", "i", "av", "de", "delstaterna", "\u00e4r", "huvudstaden", "inte", "den", "mest", "folkrika", "staden", "delstaten", "washingtons", "huvudstad", "olympia", "\u00e4r", "den", "l\u00e4gst", "rankade", "av", "delstatshuvudst\u00e4derna", "med", "andra", "st\u00e4der", "som", "\u00e4r", "mer", "folkrika", "inom", "delstaten", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "d\u00e4r", "\u00e4r", "seattle", "montpelier", "i", "vermont", "\u00e4r", "med", "inv\u00e5nare", "den", "minsta", "huvudstaden", "trenton", "i", "new", "jersey", "och", "carson", "city", "i", "nevada", "gr\u00e4nsar", "till", "andra", "delstater", "medan", "juneau", "i", "alaska", "gr\u00e4nsar", "till", "den", "kanadensiska", "provinsen", "british", "columbia", "de", "flesta", "delstater", "har", "bytt", "huvudstad", "\u00e5tminstone", "en", "g\u00e5ng", "exempelvis", "fick", "de", "flesta", "av", "de", "tretton", "kolonierna", "sina", "huvudst\u00e4der", "ockuperade", "eller", "attackerade", "av", "britterna", "under", "den", "amerikanska", "revolutionen", "vilket", "gjorde", "att", "delstaternas", "regeringar", "flyttade", "dit", "det", "var", "s\u00e4kert", "i", "m\u00e5nga", "fall", "har", "tidigare", "huvudst\u00e4der", "hamnat", "utanf\u00f6r", "delstatens", "nuvarande", "gr\u00e4nser", "s\u00e5som", "i", "fallen", "med", "saint", "louis", "som", "var", "huvudstad", "i", "iowa", "men", "som", "numera", "ligger", "i", "missouri", "och", "detroit", "som", "var", "huvudstad", "i", "minnesota", "men", "numera", "ligger", "i", "michigan", "delstatshuvudst\u00e4der", "har", "varit", "huvudst\u00e4der", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "delstaterna", "existerat", "eftersom", "de", "fungerade", "som", "huvudstad", "f\u00f6r", "det", "territorium", "den", "koloni", "eller", "den", "republik", "som", "f\u00f6regick", "delstaten", "boston", "i", "massachusetts", "har", "varit", "huvudstad", "kontinuerligt", "sedan", "vilket", "g\u00f6r", "staden", "till", "den", "\u00e4ldsta", "huvudstaden", "i", "usa", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "huvudstad", "santa", "fe", "i", "new", "mexico", "\u00e4r", "dock", "den", "huvudstad", "som", "varit", "huvudstad", "under", "l\u00e4ngst", "sammanlagd", "tid", "f\u00f6rst", "mellan", "och", "och", "efter", "ett", "avbrott", "p\u00e5", "\u00e5r", "under", "puebloupproret", "har", "det", "d\u00e4refter", "varit", "huvudstad", "regioner", "delstaterna", "grupperas", "ibland", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "eftersom", "de", "flesta", "staterna", "inte", "definieras", "av", "tydliga", "geografiska", "eller", "kulturella", "gr\u00e4nser", "usas", "statistiska", "myndighet", "us", "census", "bureau", "delar", "in", "landet", "i", "fyra", "omr\u00e5den", "nord\u00f6stra", "usa", "new", "englandstaterna", "connecticut", "maine", "massachusetts", "new", "hampshire", "rhode", "island", "och", "vermont", "stater", "midatlanticstaterna", "new", "jersey", "new", "york", "och", "pennsylvania", "stater", "mellanv\u00e4stra", "usa", "\u00f6stra", "nordcentrala", "staterna", "illinois", "indiana", "michigan", "ohio", "och", "wisconsin", "stater", "v\u00e4stra", "nordcentrala", "staterna", "iowa", "kansas", "minnesota", "missouri", "nebraska", "north", "dakota", "south", "dakota", "stater", "sydstaterna", "regionens", "syd\u00f6stligaste", "delar", "brukar", "ibland", "kallas", "djupa", "s\u00f6dern", "s\u00f6dra", "atlantstaterna", "delaware", "florida", "georgia", "maryland", "north", "carolina", "south", "carolina", "virginia", "washington", "dc", "och", "west", "virginia", "stater", "\u00f6stra", "sydcentrala", "staterna", "alabama", "kentucky", "mississippi", "och", "tennessee", "stater", "v\u00e4stra", "sydcentrala", "staterna", "arkansas", "louisiana", "oklahoma", "och", "texas", "stater", "v\u00e4stra", "usa", "bergsstaterna", "arizona", "colorado", "idaho", "montana", "nevada", "new", "mexico", "utah", "och", "wyoming", "stater", "stillahavsomr\u00e5det", "alaska", "hawaii", "kalifornien", "oregon", "och", "washington", "stater", "tidszoner", "med", "sin", "yta", "p\u00e5", "km\u00b2", "och", "km", "fr\u00e5n", "kust", "till", "kust", "har", "usa", "nio", "olika", "tidszoner", "dessa", "\u00e4r", "atlantic", "time", "zone", "ast", "utcutc", "eastern", "time", "zone", "et", "utcutc", "central", "time", "zone", "ct", "utcutc", "mountain", "time", "zone", "mst", "utcutc", "pacific", "time", "zone", "pt", "utcutc", "alaska", "time", "zone", "akst", "utcutc", "hawaiialeutian", "time", "zone", "hast", "utcutc", "samoa", "time", "zone", "utc", "chamorro", "time", "zone", "utc+flera", "av", "delstaterna", "har", "undantag", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "tidszoner", "exempelvis", "anv\u00e4nder", "hawaii", "inte", "sommartid", "datumen", "d\u00e5", "sommartid", "infaller", "och", "avslutas", "varierar", "med", "drygt", "en", "m\u00e5nad", "mellan", "olika", "delstater", "tidszonerna", "f\u00e5r", "betydelse", "bland", "annat", "vid", "tvs\u00e4ndningar", "d\u00e5", "samma", "tvprogram", "s\u00e4nds", "i", "en", "\"\u00f6sts\u00e4ndning\"", "och", "tre", "timmar", "senare", "en", "\"v\u00e4sts\u00e4ndning\"", "zipkoder", "inf\u00f6rde", "det", "federala", "postverket", "zipkoder", "som", "ett", "s\u00e4tt", "att", "snabba", "p\u00e5", "f\u00f6rmedlandet", "av", "brev", "zipkoderna", "en", "akronym", "f\u00f6r", "\"zone", "improvement", "plan\"", "inneh\u00e5ller", "fem", "siffror", "som", "syftar", "p\u00e5", "en", "postsorteringscentral", "inf\u00f6rdes", "en", "variant", "med", "fem", "siffror", "talstreck", "och", "fyra", "siffror", "som", "anger", "mer", "exakt", "destination", "inom", "omr\u00e5det", "zipkodernas", "f\u00f6rsta", "siffra", "representerar", "en", "s\u00e4rskild", "grupp", "av", "delstater", "den", "andra", "och", "tredje", "syftar", "p\u00e5", "en", "region", "inuti", "den", "gruppen", "eller", "en", "st\u00f6rre", "stad", "och", "de", "fj\u00e4rde", "och", "femte", "siffrorna", "pekar", "p\u00e5", "en", "leveransadress", "inuti", "den", "regionen", "de", "flesta", "zipkoder", "h\u00e5ller", "sig", "inom", "en", "delstat", "men", "i", "vissa", "fall", "kan", "en", "zipkod", "korsa", "delstatsgr\u00e4nser", "d\u00e5", "det", "ger", "snabbare", "leveranser", "den", "f\u00f6rsta", "siffran", "b\u00f6rjar", "r\u00e4kna", "upp\u00e5t", "fr\u00e5n", "new", "englandregionen", "s\u00f6derut", "och", "d\u00e4refter", "gradvis", "v\u00e4sterut", "enligt", "f\u00f6ljande", "connecticut", "ct", "massachusetts", "ma", "maine", "me", "new", "hampshire", "nh", "new", "jersey", "nj", "new", "york", "ny", "fishers", "island", "enbart", "puerto", "rico", "pr", "rhode", "island", "ri", "vermont", "vt", "virgin", "islands", "vi", "army", "post", "office", "europe", "ae", "fleet", "post", "office", "europe", "ae", "delaware", "de", "new", "york", "ny", "pennsylvania", "pa", "district", "of", "columbia", "dc", "maryland", "md", "north", "carolina", "nc", "south", "carolina", "sc", "virginia", "va", "west", "virginia", "wv", "alabama", "al", "florida", "fl", "georgia", "ga", "mississippi", "ms", "tennessee", "tn", "army", "post", "office", "americas", "aa", "fleet", "post", "office", "americas", "aa", "indiana", "in", "kentucky", "ky", "michigan", "mi", "ohio", "oh", "iowa", "ia", "minnesota", "mn", "montana", "mt", "north", "dakota", "nd", "south", "dakota", "sd", "wisconsin", "wi", "illinois", "il", "kansas", "ks", "missouri", "mo", "nebraska", "ne", "arkansas", "ar", "louisiana", "la", "oklahoma", "ok", "texas", "tx", "arizona", "az", "colorado", "co", "idaho", "id", "new", "mexico", "nm", "nevada", "nv", "utah", "ut", "wyoming", "wy", "alaska", "ak", "amerikanska", "samoa", "as", "kalifornien", "ca", "guam", "gu", "hawaii", "hi", "marshall\u00f6arna", "mh", "mikronesiska", "federationen", "fm", "nordmarianerna", "mp", "oregon", "or", "palau", "pw", "washington", "wa", "army", "post", "office", "pacific", "ap", "fleet", "post", "office", "pacific", "ap", "demografi", "det", "r\u00e5der", "stora", "skillnader", "i", "befolkningst\u00e4thet", "mellan", "usas", "delstater", "de", "folkrikaste", "delstaterna", "\u00e4r", "kalifornien", "ca", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "texas", "ca", "miljoner", "inv\u00e5nare", "vilket", "hade", "gjort", "dem", "till", "de", "e", "respektive", "e", "mest", "folkrika", "l\u00e4nderna", "i", "v\u00e4rlden", "de", "minst", "folkrika", "delstaterna", "\u00e4r", "wyoming", "ca", "inv\u00e5nare", "och", "vermont", "ca", "inv\u00e5nare", "tillsammans", "utg\u00f6r", "de", "nio", "mest", "folkrika", "delstaterna", "n\u00e5got", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "den", "totala", "befolkningen", "de", "minst", "befolkade", "delstaterna", "best\u00e5r", "av", "mindre", "\u00e4n", "en", "sj\u00e4ttedel", "av", "den", "totala", "befolkningen", "generellt", "\u00e4r", "kuststaterna", "mer", "folkrika", "\u00e4n", "de", "som", "ligger", "i", "centrala", "usa", "kalifornien", "har", "st\u00f6rre", "befolkning", "\u00e4n", "de", "minst", "befolkade", "delstaterna", "tillsammans", "puerto", "rico", "som", "inte", "\u00e4r", "en", "delstat", "utan", "ett", "amerikanskt", "territorium", "skulle", "ha", "varit", "den", "e", "st\u00f6rsta", "delstaten", "washington", "dc", "skulle", "med", "sina", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "ha", "varit", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "wyoming", "n\u00e4stan", "alla", "delstater", "har", "en", "kraftig", "eller", "n\u00e5gorlunda", "stor", "befolknings\u00f6kning", "hade", "rhode", "island", "den", "l\u00e4gsta", "fertiliteten", "med", "barn", "per", "kvinnor", "medan", "utah", "hade", "den", "h\u00f6gsta", "fertiliteten", "barn", "per", "kvinnor", "detta", "\u00f6verensst\u00e4mmer", "med", "\u00e5ldern", "p\u00e5", "respektive", "delstats", "population", "rhode", "island", "har", "den", "nionde", "\u00e4ldsta", "median\u00e5ldern", "\u00e5r", "medan", "utah", "har", "den", "yngsta", "baserat", "p\u00e5", "de", "unders\u00f6kningar", "som", "us", "census", "bureau", "g\u00f6r", "vart", "tionde", "\u00e5r", "f\u00e5r", "varje", "delstat", "en", "proportionerlig", "andel", "av", "de", "platserna", "i", "usas", "representanthus", "dock", "minst", "en", "andelen", "ber\u00e4knas", "p\u00e5", "de", "delstaterna", "och", "r\u00e4knar", "inte", "med", "washington", "dc", "puerto", "rico", "eller", "de", "andra", "territorierna", "elektorskollegiet", "i", "amerikanska", "presidentval", "som", "v\u00e4ljer", "s\u00e5v\u00e4l", "president", "och", "vicepresident", "baseras", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "delstaternas", "respektive", "totala", "antal", "medlemmar", "i", "b\u00e5da", "kamrarna", "i", "kongressen", "washington", "dc", "har", "i", "elektorskollegiet", "lika", "m\u00e5nga", "r\u00f6ster", "som", "det", "skulle", "ha", "haft", "om", "det", "hade", "varit", "en", "delstat", "det", "vill", "s\u00e4ga", "tre", "de", "mest", "folkrika", "delstaterna", "som", "representerar", "av", "befolkningen", "har", "majoriteten", "av", "r\u00f6sterna", "i", "elektorskollegiet", "vilket", "r\u00e4cker", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4lja", "president", "us", "census", "bureau", "presenterar", "l\u00f6pande", "hur", "genomsnittet", "av", "usas", "befolkning", "har", "flyttats", "genom", "\u00e5ren", "genomsnittet", "har", "flyttat", "n\u00e4stan", "mil", "sydv\u00e4st", "under", "talet", "och", "d\u00e4refter", "fortsatt", "n\u00e5got", "l\u00e5ngsammare", "sydv\u00e4st", "l\u00e5g", "genomsnittscentret", "i", "texas", "county", "missouri", "\u00b0n", "\u00b0v", "h\u00e4rkomst", "en", "majoritet", "av", "usas", "miljoner", "inv\u00e5nare", "\u00e4r", "\u00e4ttlingar", "till", "immigranter", "fr\u00e5n", "europa", "varav", "det", "stora", "flertalet", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "tyskland", "england", "skottland", "irland", "och", "italien", "m\u00e5nga", "immigranter", "kom", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "de", "nordiska", "och", "slaviska", "l\u00e4nderna", "inv\u00e5narna", "med", "franskt", "och", "spanskt", "ursprung", "immigrerade", "oftast", "fr\u00e5n", "franska", "kanada", "respektive", "mexiko", "och", "syd", "och", "centralamerika", "av", "historiska", "sk\u00e4l", "har", "grupper", "med", "olika", "h\u00e4rkomst", "ofta", "samlats", "i", "samma", "delstat", "eller", "region", "exempelvis", "flyttade", "m\u00e5nga", "svensk\u00e4ttlingar", "till", "minnesota", "n\u00e5gra", "av", "de", "historiska", "trender", "som", "har", "influerat", "den", "etniska", "demografin", "i", "delstaterna", "\u00e4r", "m\u00f6nster", "hos", "de", "f\u00f6rsta", "immigranterna", "flera", "olika", "grupper", "av", "amerikas", "ursprungsbefolkningar", "tar", "landet", "i", "besittning", "inklusive", "inuiter", "och", "indianer", "\u00f6arna", "i", "stilla", "havet", "befolkades", "av", "polynesier", "inklusive", "hawaiis", "ursprungsbefolkning", "samoaner", "chamorrofolket", "i", "guam", "och", "inv\u00e5narna", "p\u00e5", "de", "nordmarianska", "\u00f6arna", "befolkning", "av", "puerto", "rico", "av", "ta\u00ednofolket", "befolkning", "av", "amerikanska", "jungfru\u00f6arna", "av", "ciboney", "karib", "och", "arawakfolken", "kolonisering", "kolonisering", "av", "vad", "som", "nu", "\u00e4r", "\u00f6stra", "kanada", "och", "omr\u00e5det", "mellan", "appalacherna", "och", "mississippifloden", "som", "nya", "frankrike", "historiska", "h\u00e4ndelser", "inklusive", "f\u00f6rdrivningen", "av", "akadier", "influerade", "den", "etniska", "blandningen", "s\u00e4rskilt", "i", "louisiana", "norra", "new", "england", "och", "delstaten", "new", "york", "kolonisering", "av", "de", "tretton", "kolonierna", "av", "nederl\u00e4ndare", "britter", "och", "senare", "immigranter", "fr\u00e5n", "norra", "europa", "s\u00e5som", "tyskar", "spanska", "koloniseringen", "av", "amerika", "inklusive", "florida", "sydv\u00e4stra", "usa", "och", "puerto", "rico", "som", "senare", "\u00f6vertogs", "av", "usa", "nederl\u00e4nderna", "och", "andra", "historiska", "kolonialmakter", "p\u00e5verkade", "den", "etniska", "blandningen", "av", "det", "som", "nu", "\u00e4r", "amerikanska", "jungfru\u00f6arna", "den", "transatlantiska", "slavhandeln", "som", "flyttade", "miljoner", "med", "afrikaner", "till", "s\u00f6dra", "usa", "karibien", "och", "latinamerika", "avsev\u00e4rd", "minskning", "av", "amerikas", "urinv\u00e5nare", "i", "de", "sammanh\u00e5llna", "delstaterna", "mestadels", "p\u00e5", "grund", "av", "nya", "infektionssjukdomar", "som", "\u00f6verf\u00f6rdes", "fr\u00e5n", "de", "europeiska", "kolonisat\u00f6rerna", "och", "av", "krig", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflyttning", "deportering", "och", "flykt", "av", "de", "amerikanska", "lojalisterna", "till", "kanada", "karibien", "och", "storbritannien", "efter", "amerikanska", "frihetskriget", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflyttning", "av", "mer", "\u00e4n", "en", "miljon", "afroamerikaner", "i", "den", "inhemska", "slavhandeln", "fr\u00e5n", "norra", "s\u00f6dern", "till", "den", "djupa", "s\u00f6dern", "under", "tidigt", "tal", "allt", "eftersom", "amerikanerna", "utvecklade", "nytt", "land", "f\u00f6r", "plantager", "territoriekonflikter", "med", "nordamerikanska", "indianer", "och", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflyttning", "fr\u00e5n", "\u00f6st", "om", "mississippifloden", "till", "territorierna", "i", "v\u00e4st", "s\u00e4rskilt", "de", "delar", "som", "numera", "\u00e4r", "oklahoma", "immigration", "immigration", "till", "usa", "fr\u00e5n", "alla", "v\u00e4rldens", "l\u00e4nder", "och", "genom", "hela", "dess", "historia", "sedan", "sent", "tal", "har", "lagar", "om", "immigration", "och", "naturalisering", "samt", "olaglig", "immigration", "p\u00e5verkat", "den", "etniska", "balansen", "olika", "grupper", "har", "nekats", "intr\u00e4de", "p\u00e5", "grund", "av", "diskriminering", "ekonomisk", "protektionism", "och", "politisk", "konflikt", "med", "olika", "l\u00e4nder", "andra", "grupper", "har", "f\u00e5tt", "st\u00f6d", "s\u00e5som", "flyktingar", "och", "medborgare", "fr\u00e5n", "allierade", "l\u00e4nder", "stora", "grupper", "flyttade", "fr\u00e5n", "europa", "s\u00e4rskilt", "under", "talet", "skapade", "etniska", "enklaver", "i", "st\u00e4der", "i", "\u00f6st", "och", "bos\u00e4ttningar", "i", "lantomr\u00e5dena", "\u00f6ster", "om", "mississippifloden", "immigration", "fr\u00e5n", "asien", "har", "haft", "mest", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "hawaii", "och", "v\u00e4stkusten", "men", "har", "\u00e4ven", "skapat", "huvudsakligen", "asiatiska", "omr\u00e5den", "i", "de", "flesta", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "i", "usa", "immigration", "fr\u00e5n", "mexiko", "och", "andra", "existerande", "latinamerikanska", "befolkningar", "har", "starkt", "p\u00e5verkat", "sydv\u00e4stra", "usa", "usas", "territoriella", "expansion", "v\u00e4sterut", "indianproklamationen", "satte", "den", "v\u00e4stra", "gr\u00e4nsen", "f\u00f6r", "de", "europeiska", "bos\u00e4ttningarna", "och", "jordbrukskolonisation", "proklamationslinjen", "till", "\u00f6st", "om", "appalacherna", "trots", "det", "\u00f6ppnades", "omr\u00e5det", "senare", "f\u00f6r", "vita", "bos\u00e4ttare", "genom", "offentligt", "k\u00f6p", "av", "indianernas", "land", "efter", "louisianak\u00f6pet", "tillkom", "homesteadlagarna", "som", "uppmuntrade", "bos\u00e4ttningar", "v\u00e4ster", "om", "mississippifloden", "mormonernas", "bos\u00e4ttning", "i", "utah", "guldrushen", "i", "kalifornien", "oregonsp\u00e5ret", "guldrushen", "i", "klondike", "som", "innebar", "st\u00f6rre", "bos\u00e4ttning", "av", "alaska", "migration", "inom", "usa", "afroamerikaner", "flydde", "fr\u00e5n", "slaveriet", "ibland", "via", "den", "underjordiska", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "och", "n\u00e5dde", "den", "fria", "nordsidan", "innan", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "under", "talet", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "arbete", "och", "undvika", "rasrelaterat", "v\u00e5ld", "l\u00e4mnade", "afroamerikaner", "s\u00f6dern", "i", "tv\u00e5", "v\u00e5gor", "och", "flyttade", "till", "st\u00e4der", "i", "nord", "mellanv\u00e4stern", "och", "v\u00e4st", "d\u00e4r", "de", "fick", "t\u00e4vla", "med", "nya", "immigranter", "fr\u00e5n", "europa", "s\u00e4rskilt", "efter", "infrastrukturen", "har", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "har", "det", "blivit", "relativt", "enkelt", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "amerikaner", "att", "flytta", "fr\u00e5n", "en", "del", "av", "usa", "till", "en", "annan", "med", "tanke", "p\u00e5", "att", "det", "saknats", "gr\u00e4nser", "inom", "landet", "och", "att", "engelska", "spr\u00e5ket", "dominerat", "\u00f6ver", "de", "st\u00f6rsta", "delarna", "av", "landet", "ekonomi", "klimat", "och", "kultur", "\u00e4r", "vanliga", "orsaker", "den", "industriella", "revolutionen", "i", "usa", "uppmuntrade", "urbanisering", "av", "vad", "som", "tidigare", "varit", "ett", "mestadels", "agrart", "samh\u00e4lle", "f\u00f6rorter", "med", "pendlingsm\u00f6jligheter", "har", "skapat", "avsev\u00e4rda", "etniska", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "st\u00e4dernas", "uppbyggnad", "inklusive", "vitas", "utflyttning", "fr\u00e5n", "stadscentra", "till", "f\u00f6rorter", "och", "svartas", "inflyttning", "till", "stadsk\u00e4rnorna", "ekonomiska", "problem", "och", "naturkatastrofer", "har", "orsakat", "migration", "till", "exempel", "under", "dust", "bowlkrisen", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "sedan", "nedg\u00e5ngen", "av", "rostb\u00e4ltet", "majoriteten", "av", "den", "hawaiianska", "ursprungsbefolkningen", "som", "har", "flyttat", "till", "usas", "fastland", "har", "bosatt", "sig", "i", "kalifornien", "luftkonditionering", "har", "underl\u00e4ttat", "befolkningstillv\u00e4xten", "fr\u00e5n", "norra", "delarna", "av", "usa", "till", "solb\u00e4ltet", "spr\u00e5k", "\u00e4ven", "om", "usa", "som", "nation", "inte", "har", "n\u00e5got", "officiellt", "spr\u00e5k", "amerikansk", "engelska", "\u00e4r", "de", "factospr\u00e5k", "har", "delstater", "lagstiftat", "om", "engelska", "som", "officiellt", "spr\u00e5k", "hawaii", "som", "\u00e4r", "en", "av", "de", "delstaterna", "har", "ocks\u00e5", "hawaiiska", "som", "officiellt", "spr\u00e5k", "dessutom", "har", "louisiana", "och", "new", "mexico", "tv\u00e5", "de", "factospr\u00e5k", "louisiana", "har", "engelska", "och", "franska", "sedan", "medan", "new", "mexico", "har", "engelska", "och", "new", "mexican", "spanish", "fler", "delstater", "presenterar", "dock", "information", "p\u00e5", "andra", "spr\u00e5k", "cirka", "av", "usas", "inv\u00e5nare", "ca", "miljoner", "har", "engelska", "som", "modersm\u00e5l", "ca", "miljoner", "har", "spanska", "som", "modersm\u00e5l", "och", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljer", "kinesiska", "tagalog", "och", "franska", "skriven", "amerikansk", "engelska", "\u00e4r", "standardiserad", "men", "det", "finns", "vissa", "igenk\u00e4nnbara", "variationer", "p\u00e5", "talad", "amerikansk", "engelska", "s\u00e5v\u00e4l", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "uttal", "som", "ordf\u00f6rr\u00e5d", "en", "varietet", "som", "ofta", "anses", "vara", "relativt", "fri", "fr\u00e5n", "m\u00e4rkbar", "regional", "p\u00e5verkan", "kallas", "general", "american", "de", "stora", "dialektregionerna", "se", "kartan", "nedan", "omfattar", "varianter", "av", "amerikansk", "engelska", "som", "kan", "identifieras", "av", "geografiskt", "omr\u00e5de", "och", "inkluderar", "inte", "talare", "av", "etniska", "sociala", "eller", "andra", "ickeregionala", "varianter", "s\u00e5som", "engelska", "med", "kinesisk", "brytning", "kanada", "v\u00e4st", "nordlig", "central", "\u00f6vre", "mellanv\u00e4stern", "nordlig", "inland", "stora", "sj\u00f6arna", "midland", "syd", "a", "texas", "b", "sydlig", "inland", "v\u00e4stlig", "pennsylvania", "pittsburgh", "mellanatlantisk", "delaware", "valley", "new", "york", "city", "sydv\u00e4stra", "new", "england", "rhode", "island", "syd\u00f6stra", "new", "england", "v\u00e4stra", "new", "england", "nord\u00f6stra", "new", "england", "boston", "kanadensisk", "maritim", "engelska", "r\u00f6da", "och", "bl\u00e5a", "stater", "inf\u00f6r", "politiska", "val", "anv\u00e4nds", "en", "indelning", "baserad", "p\u00e5", "vilka", "stater", "som", "brukar", "r\u00f6sta", "bl\u00e5tt", "demokratiska", "partiet", "respektive", "r\u00f6tt", "republikanska", "partiet", "terminologin", "b\u00f6rjade", "anv\u00e4ndas", "under", "presidentvalet", "tidigare", "hade", "andra", "f\u00e4rger", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "att", "skildra", "v\u00e4ljarnas", "sympatier", "sedan", "dess", "har", "frasen", "expanderats", "till", "att", "skilja", "mellan", "delstater", "som", "betraktas", "som", "liberala", "s\u00e5som", "v\u00e4stkuststaterna", "och", "de", "som", "betraktas", "som", "konservativa", "s\u00e5som", "de", "flesta", "delstaterna", "i", "centrala", "usa", "det", "finns", "ett", "antal", "\"os\u00e4kra\"", "delstater", "d\u00e4r", "presidentkandidaterna", "brukar", "l\u00e4gga", "extra", "mycket", "energi", "p\u00e5", "att", "vinna", "valen", "dessa", "kallas", "ibland", "'purpurdelstater'", "p\u00e5", "countyniv\u00e5", "\u00e4r", "det", "dock", "inte", "m\u00e5nga", "delstater", "som", "\u00e4r", "helt", "\"r\u00f6da\"", "eller", "\"bl\u00e5a\"", "n\u00e5gra", "av", "de", "faktorer", "som", "avg\u00f6r", "om", "en", "delstat", "eller", "ett", "county", "r\u00f6star", "r\u00f6tt", "eller", "bl\u00e5tt", "\u00e4r", "bland", "stadsbor", "r\u00f6star", "en", "majoritet", "p\u00e5", "demokraterna", "medan", "lantbor", "och", "f\u00f6rortsbor", "r\u00f6star", "p\u00e5", "republikanerna", "inom", "rikare", "socioekonomiska", "grupper", "r\u00f6star", "en", "majoritet", "p\u00e5", "republikanerna", "medan", "hush\u00e5ll", "med", "l\u00e4gre", "inkomster", "r\u00f6star", "p\u00e5", "demokraterna", "hos", "dem", "som", "har", "h\u00f6gre", "utbildningsniv\u00e5", "r\u00f6star", "en", "majoritet", "p\u00e5", "demokraterna", "gifta", "par", "men", "s\u00e4rskilt", "gifta", "m\u00e4n", "r\u00f6star", "i", "h\u00f6gre", "grad", "p\u00e5", "republikanerna", "medan", "ogifta", "r\u00f6star", "p\u00e5", "demokraterna", "personer", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "r\u00f6star", "i", "h\u00f6gre", "grad", "p\u00e5", "demokraterna", "medan", "\u00e4ldre", "r\u00f6star", "p\u00e5", "republikanerna", "kvinnor", "tenderar", "i", "h\u00f6gre", "grad", "att", "r\u00f6sta", "p\u00e5", "demokraterna", "katoliker", "och", "protestanter", "r\u00f6star", "i", "h\u00f6gre", "grad", "p\u00e5", "republikanerna", "medan", "ateister", "agnostiker", "och", "andra", "religi\u00f6sa", "grupper", "r\u00f6star", "p\u00e5", "demokraterna", "personer", "med", "afroamerikanskt", "latinamerikanskt", "eller", "asiatiskt", "ursprung", "r\u00f6star", "i", "mycket", "h\u00f6gre", "grad", "p\u00e5", "demokraternaresultaten", "i", "de", "delstater", "som", "har", "demokratiskt", "respektive", "republikanskt", "styre", "\u00e4r", "blandat", "s\u00e5v\u00e4l", "texas", "som", "brukar", "ha", "republikanskt", "styre", "och", "kalifornien", "som", "brukar", "ha", "demokratiskt", "styre", "ligger", "\u00f6ver", "usas", "genomsnitt", "vad", "g\u00e4ller", "bruttonationalprodukt", "per", "capita", "dock", "har", "fler", "delstater", "med", "republikanskt", "styre", "generellt", "st\u00f6rre", "problem", "med", "upprepade", "ton\u00e5rsgraviditeter", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "program", "som", "begr\u00e4nsar", "sexundervisning", "och", "f\u00f6respr\u00e5kar", "avh\u00e5llsamhet", "som", "enda", "preventivmedel", "de", "har", "oftast", "h\u00f6gre", "niv\u00e5er", "p\u00e5", "d\u00f6dsstraff", "och", "de", "f\u00f6rnekar", "i", "h\u00f6gre", "grad", "global", "uppv\u00e4rmning", "livsl\u00e4ngd", "nordamerikaners", "genomsnittliga", "livsl\u00e4ngd", "p\u00e5verkas", "bland", "annat", "av", "vilken", "delstat", "man", "bor", "i", "hawaii", "\u00e4r", "den", "delstat", "med", "h\u00f6gst", "genomsnittlig", "livsl\u00e4ngd", "\u00e5r", "den", "delstat", "med", "l\u00e4gst", "livsl\u00e4ngd", "\u00e4r", "mississippi", "\u00e5r", "livsl\u00e4ngden", "p\u00e5verkas", "ocks\u00e5", "av", "vilken", "ras", "personen", "tillh\u00f6r", "i", "hawaii", "blir", "asienamerikaner", "i", "genomsnitt", "\u00e5r", "medan", "vita", "blir", "i", "mississippi", "blir", "afroamerikaner", "\u00e5r", "medan", "vita", "blir", "\u00e5r", "afroamerikaner", "blir", "\u00e4ldst", "i", "minnesota", "\u00e5r", "men", "endast", "\u00e5r", "i", "washington", "dc", "asienamerikaner", "blir", "\u00e4ldst", "i", "new", "jersey", "\u00e5r", "men", "enbart", "\u00e5r", "p\u00e5", "hawaii", "latinoamerikaner", "blir", "\u00e4ldst", "i", "virginia", "\u00e5r", "men", "enbart", "p\u00e5", "hawaii", "nordamerikas", "ursprungsbefolkning", "blir", "\u00e4ldst", "i", "kalifornien", "\u00e5r", "men", "endast", "\u00e5r", "i", "south", "dakota", "vita", "blir", "\u00e4ldst", "i", "washington", "dc", "\u00e5r", "men", "bara", "\u00e5r", "i", "west", "virginia", "mississippi", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "delstat", "med", "st\u00f6rst", "andel", "fetma", "\u00f6ver", "hela", "det", "nordv\u00e4stliga", "centrala", "omr\u00e5det", "north", "dakota", "south", "dakota", "minnesota", "missouri", "nebraska", "och", "iowa", "samt", "den", "nordostliga", "centrala", "regionen", "illinois", "ohio", "wisconsin", "michigan", "och", "indiana", "tillh\u00f6r", "de", "fetaste", "minst", "fetma", "finns", "i", "colorado", "religion", "en", "unders\u00f6kning", "fr\u00e5n", "visade", "att", "av", "alla", "amerikaner", "bes\u00f6kte", "kyrka", "synagoga", "eller", "annan", "plats", "f\u00f6r", "religi\u00f6sa", "aktiviteter", "\u00e5tminstone", "veckovis", "h\u00f6gst", "andel", "fanns", "i", "utah", "medan", "endast", "bes\u00f6kte", "religi\u00f6s", "plats", "veckovis", "i", "vermont", "\u00f6vriga", "indelningar", "dessutom", "finns", "mindre", "etablerade", "indelningar", "s\u00e5som", "frostb\u00e4ltet", "solb\u00e4ltet", "bibelb\u00e4ltet", "och", "rostb\u00e4ltet", "ekonomi", "bruttonationalprodukten", "bnp", "i", "n\u00e5gra", "av", "usas", "delstater", "\u00e4r", "s\u00e5", "h\u00f6ga", "att", "de", "skulle", "kvala", "in", "p\u00e5", "topplistorna", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "rikaste", "l\u00e4nder", "kalifornien", "ligger", "med", "sina", "dollar", "p\u00e5", "plats", "av", "v\u00e4rldens", "rikaste", "l\u00e4nder", "och", "texas", "ligger", "med", "sina", "dollar", "p\u00e5", "plats", "alla", "delstater", "kvalar", "in", "bland", "de", "rikaste", "l\u00e4nderna", "ekonomin", "varierar", "mycket", "delstaterna", "emellan", "vermonts", "dollar", "\u00e4r", "enbart", "en", "del", "av", "kaliforniens", "bruttonationalprodukt", "den", "delstat", "som", "har", "flest", "fortune", "f\u00f6retag", "\u00e4r", "new", "york", "med", "t\u00e4tt", "f\u00f6ljd", "av", "texas", "med", "och", "kalifornien", "med", "den", "delstat", "som", "har", "h\u00f6gst", "arbetsl\u00f6shet", "\u00e4r", "west", "virginia", "med", "av", "arbetsf\u00f6ra", "vuxna", "l\u00e4gst", "arbetsl\u00f6shet", "har", "nebraska", "med", "kultur", "det", "finns", "fyra", "st\u00f6rre", "filmcentra", "i", "usa", "kalifornien", "med", "hollywood", "som", "fr\u00e4msta", "f\u00f6retr\u00e4dare", "delstaten", "new", "york", "louisiana", "och", "georgia", "\u00e4ven", "om", "antalet", "filmer", "som", "g\u00f6rs", "i", "de", "olika", "delstaterna", "varierar", "kraftigt", "stora", "delar", "av", "den", "inhemska", "tvproduktionen", "\u00e4ger", "ocks\u00e5", "rum", "i", "hollywood", "\u00e4ven", "om", "delar", "av", "inspelningen", "flyttat", "till", "den", "kanadensiska", "provinsen", "british", "columbia", "en", "av", "orsakerna", "till", "de", "olika", "delstaternas", "framg\u00e5ngar", "som", "filmcentra", "\u00e4r", "klimatet", "m\u00e5nga", "soltimmar", "men", "vissa", "delstaters", "fokus", "p\u00e5", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6r", "filmproduktion", "spelar", "ocks\u00e5", "en", "stor", "roll", "delstater", "ger", "skattel\u00e4ttnader", "f\u00f6r", "filmproduktionde", "fem", "st\u00f6rsta", "bokf\u00f6rlagen", "hachette", "books", "group", "harper", "collins", "macmillan", "publishers", "penguin", "random", "house", "och", "simon", "and", "schuster", "har", "alla", "sina", "huvudkontor", "i", "new", "york", "av", "delstaterna", "samt", "washington", "dc", "har", "en", "\"poet", "laureate\"", "en", "poet", "som", "officiellt", "utn\u00e4mnts", "av", "en", "regering", "och", "som", "ofta", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "skapa", "dikter", "f\u00f6r", "statliga", "evenemang", "eller", "andra", "officiella", "sammanhang", "de", "flesta", "delstater", "utn\u00e4mner", "en", "poet", "laureate", "till", "en", "\u00e5rig", "period", "tj\u00e4nsten", "inneb\u00e4r", "att", "man", "genomf\u00f6r", "offentliga", "framtr\u00e4danden", "vid", "poesil\u00e4sningar", "eller", "litter\u00e4ra", "evenemang", "samt", "arbetar", "f\u00f6r", "att", "h\u00f6ga", "medvetenheten", "om", "poesi", "inom", "ens", "delstat", "flera", "av", "de", "b\u00e4st", "s\u00e4ljande", "musikartisterna", "och", "grupperna", "samt", "skivbolagen", "i", "v\u00e4rlden", "kommer", "fr\u00e5n", "usa", "n\u00e5gra", "av", "artisterna", "men", "framf\u00f6r", "allt", "musikstilarna", "\u00e4r", "knutna", "till", "specifika", "delstater", "blues", "tillkom", "omkring", "mississippideltat", "jazz", "omkring", "new", "orleans", "louisiana", "och", "country", "som", "kom", "fr\u00e5n", "sydstaterna", "och", "appalacherna", "och", "numera", "f\u00f6rknippas", "med", "nashville", "tennessee", "senare", "musikstilar", "som", "f\u00f6rknippats", "med", "s\u00e4rskilda", "delstater", "\u00e4r", "illinois", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "framf\u00f6r", "allt", "rock", "och", "alternativ", "rock", "rapmusik", "som", "ofta", "f\u00f6rknippas", "med", "los", "angeles", "kalifornien", "samt", "grunge", "som", "kommer", "fr\u00e5n", "washington", "framf\u00f6r", "allt", "seattle", "oregon", "montana", "och", "idaho", "det", "finns", "national", "historic", "landmark", "omr\u00e5den", "eller", "byggnader", "av", "historiskt", "eller", "kulturellt", "v\u00e4rde", "new", "york", "med", "sina", "landm\u00e4rken", "\u00e4r", "den", "delstat", "som", "har", "flest", "north", "dakota", "\u00e4r", "den", "med", "minst", "antal", "landm\u00e4rken", "de", "flesta", "landm\u00e4rkena", "finns", "i", "de", "delstaterna", "men", "n\u00e5gra", "finns", "utanf\u00f6r", "landets", "gr\u00e4nser", "amerikanska", "jungfru\u00f6arna", "har", "landm\u00e4rken", "puerto", "rico", "har", "och", "\u00f6ar", "som", "\u00e4gs", "av", "usa", "i", "s\u00f6dra", "stilla", "havet", "har", "landm\u00e4rken", "finns", "i", "f\u00f6renta", "nationernas", "f\u00f6rvaltarskapsomr\u00e5de", "i", "stilla", "havet", "det", "enda", "landm\u00e4rke", "som", "\u00e4gs", "av", "ett", "annat", "land", "finns", "i", "marocko", "utbildning", "och", "vetenskap", "kostnader", "f\u00f6r", "utbildningsv\u00e4sendet", "delas", "mellan", "delstater", "countyn", "och", "usas", "federala", "statsmaktdelstaternas", "regeringar", "avg\u00f6r", "utbildningsstandarder", "kr\u00e4ver", "standardiserade", "test", "och", "\u00f6vervakar", "skolor", "och", "universitet", "som", "drivs", "av", "delstaten", "det", "finns", "\u00e4ven", "privata", "skolor", "och", "universitet", "samt", "hemskolning", "det", "g\u00f6r", "att", "barn", "i", "olika", "delstater", "b\u00f6rjar", "skolan", "vid", "olika", "\u00e5ldrar", "n\u00e5gra", "delstater", "till\u00e5ter", "ocks\u00e5", "studenter", "mellan", "och", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "att", "l\u00e4mna", "skolan", "i", "f\u00f6rtid", "det", "praktiska", "arbetet", "styrs", "av", "delstatens", "skolstyrelse", "'board", "of", "education'", "inklusive", "best\u00e4llning", "och", "ibland", "revideringar", "av", "l\u00e4rob\u00f6cker", "och", "annat", "utbildningsmaterial", "i", "de", "fall", "d\u00e4r", "skolstyrelsen", "har", "haft", "en", "religi\u00f6s", "eller", "politisk", "vinkling", "har", "det", "haft", "effekten", "att", "skolor", "f\u00f6rbjudit", "l\u00e4rare", "att", "ta", "upp", "evolutionsl\u00e4ran", "eller", "uppmuntrat", "dem", "att", "j\u00e4mst\u00e4lla", "kreationism", "med", "evolutionsteorin", "eller", "konsekvent", "\u00e4ndrat", "faktauppgifter", "f\u00f6r", "att", "passa", "den", "egna", "tron", "eftersom", "texas", "\u00e4r", "en", "folkrik", "stat", "har", "de", "l\u00e4rob\u00f6cker", "som", "delstaten", "best\u00e4ller", "\u00e4ven", "f\u00e5tt", "genomslag", "i", "andra", "delstatermassachusetts", "skolsystem", "har", "utsetts", "till", "nationens", "b\u00e4sta", "medan", "det", "s\u00e4msta", "finns", "i", "alaska", "l\u00e4gst", "niv\u00e5", "p\u00e5", "avhopp", "fr\u00e5n", "skolan", "finns", "i", "iowa", "massachusetts", "institute", "of", "technology", "mit", "har", "rangordnats", "som", "v\u00e4rldens", "b\u00e4sta", "universitet", "andra", "amerikanska", "universitet", "p\u00e5", "topplistan", "\u00e4r", "harvard", "university", "massachusetts", "plats", "stanford", "university", "kalifornien", "plats", "california", "institute", "of", "technology", "caltech", "plats", "princeton", "university", "new", "jersey", "plats", "yale", "university", "connecticut", "plats", "\u00e5tta", "av", "de", "\u00e4ldsta", "och", "mest", "prestigefyllda", "privata", "universiteten", "kallas", "sammantaget", "f\u00f6r", "ivy", "league", "de", "tillh\u00f6r", "de", "rikaste", "i", "v\u00e4rlden", "vad", "g\u00e4ller", "ekonomiska", "tillg\u00e5ngar", "och", "attraherar", "m\u00e5nga", "betydande", "forskare", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "medlemsuniversitet", "brown", "university", "providence", "rhode", "island", "grundat", "som", "college", "of", "rhode", "island", "columbia", "university", "new", "york", "new", "york", "grundat", "som", "king's", "college", "cornell", "university", "ithaca", "new", "york", "grundat", "dartmouth", "college", "hanover", "new", "hampshire", "grundat", "harvard", "university", "cambridge", "massachusetts", "grundat", "princeton", "university", "princeton", "new", "jersey", "grundat", "som", "college", "of", "new", "jersey", "university", "of", "pennsylvania", "penn", "philadelphia", "pennsylvania", "grundat", "yale", "university", "new", "haven", "connecticut", "grundat", "som", "collegiate", "schoolberoende", "p\u00e5", "hur", "man", "r\u00e4knar", "\u00e4r", "harvard", "det", "universitet", "i", "v\u00e4rlden", "som", "haft", "flest", "nobelpristagare", "var", "antalet", "eftersom", "harvard", "anv\u00e4nder", "en", "mindre", "gener\u00f6s", "uppr\u00e4kning", "anger", "webbplatsen", "enbart", "andra", "amerikanska", "universitet", "som", "har", "haft", "flest", "nobelpristagare", "\u00e4r", "columbia", "university", "of", "chicago", "och", "massachusetts", "institute", "of", "technology", "av", "usas", "astronauter", "har", "kommit", "fr\u00e5n", "new", "york", "kommit", "fr\u00e5n", "kalifornien", "kommit", "fr\u00e5n", "texas", "kommit", "fr\u00e5n", "ohio", "kommit", "fr\u00e5n", "pennsylvaniaoch", "andra", "delstater", "inga", "astronauter", "som", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "i", "alaska", "nevada", "vermont", "eller", "wyoming", "har", "\u00e4n", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "varit", "i", "rymden", "undervisning", "om", "usas", "delstater", "inom", "amerikanskt", "skolv\u00e4sen", "anv\u00e4nds", "en", "del", "av", "geografiundervisningen", "till", "att", "l\u00e4ra", "ut", "namnen", "p\u00e5", "delstaterna", "och", "deras", "huvudst\u00e4der", "d\u00e4rf\u00f6r", "har", "flera", "minnesregler", "uppfunnits", "f\u00f6r", "att", "komma", "ih\u00e5g", "dem", "tvserien", "animaniacs", "gjorde", "i", "avsnittet", "wakko's", "america", "en", "minness\u00e5ng", "till", "melodin", "turkey", "in", "the", "straw", "sport", "amerikansk", "fotboll", "'football'", "\u00e4r", "den", "mest", "omtyckta", "sporten", "i", "usa", "f\u00f6ljt", "av", "baseball", "som", "mest", "omtyckt", "\u00e4r", "amerikansk", "fotboll", "i", "wisconsin", "medan", "baseball", "har", "sitt", "starkaste", "f\u00e4ste", "i", "delstaten", "washington", "basket", "har", "st\u00f6rst", "st\u00f6d", "i", "utah", "ishockey", "i", "michigan", "och", "stockcar", "i", "west", "virginiakalifornien", "\u00e4r", "\u00f6verl\u00e4gset", "mest", "representerat", "bland", "olympiska", "guldmedaljer", "b\u00e5de", "vinter", "och", "sommar", "med", "f\u00f6ljande", "nio", "\u00e4r", "new", "york", "illinois", "ohio", "texas", "pennsylvania", "michigan", "wisconsin", "new", "jersey", "och", "maryland", "jumboplatsen", "innehas", "av", "delaware", "north", "dakota", "och", "rhode", "island", "som", "vardera", "har", "guldmedaljer", "per", "capita", "ligger", "florida", "dock", "s\u00e4mst", "till", "f\u00f6rdelningen", "sommar", "och", "vintermedaljer", "f\u00f6ljer", "generellt", "sett", "klimatlinjerna", "d\u00e4r", "kalla", "delstater", "vinner", "fler", "medaljer", "i", "vinteros", "och", "omv\u00e4nt", "de", "resultaten", "st\u00e4mmer", "\u00f6verens", "med", "en", "unders\u00f6kning", "av", "var", "alla", "spelare", "i", "de", "fyra", "stora", "proffsligorna", "nfl", "amerikansk", "fotboll", "mlb", "baseball", "nba", "basket", "och", "nhl", "ishockey", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "hockeyspelare", "kommer", "fr\u00e5n", "nordliga", "stater", "som", "minnesota", "michigan", "och", "massachusetts", "och", "n\u00e4stan", "aldrig", "fr\u00e5n", "s\u00f6dern", "amerikansk", "fotboll", "\u00e5", "andra", "sidan", "\u00e4r", "\u00f6verrepresented", "i", "s\u00f6dern", "flest", "baseballspelare", "\u00e4r", "f\u00f6dda", "i", "kalifornien", "pennsylvania", "illinois", "new", "york", "eller", "texas", "men", "n\u00e4stan", "aldrig", "i", "idaho", "montana", "north", "dakota", "wyoming", "eller", "alaska", "den", "genomsnittlige", "spelaren", "i", "mbl", "kommer", "fr\u00e5n", "nord\u00f6stra", "oklahoma", "new", "york", "\u00e4r", "\u00f6verrepresenterat", "i", "andel", "basketspelare", "delstater", "*", "\u00e5rtal", "n\u00e4r", "de", "tretton", "f\u00f6rsta", "delstaterna", "ratificerade", "usas", "konstitution", "commonwealths", "fyra", "delstater", "anv\u00e4nder", "det", "officiella", "namnet", "\"commonwealth\"", "samv\u00e4lden", "snarare", "\u00e4n", "\"delstat\"", "kentucky", "massachusetts", "pennsylvania", "och", "virginia", "detta", "\u00e4r", "dock", "enbart", "en", "skillnad", "p\u00e5", "pappret", "och", "usas", "konstitution", "h\u00e4nvisar", "till", "alla", "dessa", "subnationella", "omr\u00e5dena", "som", "\"stater\"", "artikel", "sektion", "stycke", "och", "i", "andra", "stycken", "d\u00e4rf\u00f6r", "r\u00e4knas", "dessa", "fyra", "commonwealths", "som", "delstater", "det", "ska", "dock", "inte", "blandas", "samman", "med", "puerto", "rico", "och", "nordmarianerna", "som", "\u00e4r", "samv\u00e4lden", "av", "en", "annan", "sort", "och", "som", "\u00e4r", "territorier", "till", "usa", "etymologi", "delstaters", "namn", "kommer", "fr\u00e5n", "spr\u00e5k", "som", "talats", "av", "nordamerikas", "ursprungsbefolkning", "av", "dessa", "\u00e4r", "\u00e5tta", "fr\u00e5n", "algonkinspr\u00e5k", "sju", "fr\u00e5n", "siouxspr\u00e5k", "tre", "fr\u00e5n", "irokesiska", "spr\u00e5k", "ett", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "utoaztekiska", "spr\u00e5k", "och", "fem", "andra", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "andra", "amerikanska", "ursprungsspr\u00e5k", "hawaiis", "namn", "\u00e4r", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "det", "polynesiska", "hawaiiska", "spr\u00e5ket", "av", "de", "kvarvarande", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "europeiska", "spr\u00e5k", "sju", "fr\u00e5n", "latin", "mestadels", "latiniserade", "former", "av", "engelska", "namn", "och", "resten", "fr\u00e5n", "engelska", "spanska", "och", "franska", "delstater", "\u00e4r", "d\u00f6pta", "efter", "m\u00e4nniskor", "varav", "sju", "\u00e4r", "regenter", "och", "en", "efter", "en", "amerikansk", "president", "de", "personer", "som", "gett", "namn", "\u00e5t", "delstater", "\u00e4r", "george", "washington", "delstaten", "washington", "drottning", "elisabeth", "virginia", "georg", "ii", "av", "storbritannien", "georgia", "thomas", "west", "e", "baron", "de", "la", "warr", "delaware", "karl", "ii", "av", "england", "north", "och", "south", "carolina", "drottning", "maria", "henriette", "av", "england", "maryland", "hertigen", "av", "york", "new", "york", "och", "ludvig", "xiv", "av", "frankrike", "louisiana", "de", "resterande", "sex", "delstaternas", "namn", "har", "ok\u00e4nda", "ursprung", "eller", "\u00e4r", "omstridda", "flaggor", "och", "andra", "symboler", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "flaggan", "representerar", "de", "stj\u00e4rnorna", "de", "delstaterna", "medan", "de", "tretton", "r\u00e4nderna", "representerar", "de", "ursprungliga", "tretton", "kolonierna", "flaggan", "antogs", "som", "symbol", "f\u00f6r", "usa", "men", "har", "anpassats", "varje", "g\u00e5ng", "en", "eller", "flera", "delstater", "har", "antagits", "till", "unionen", "utseendet", "har", "\u00e4ndrats", "g\u00e5nger", "sedan", "den", "f\u00f6rst", "antogs", "den", "stj\u00e4rniga", "flaggan", "anv\u00e4nds", "i", "\u00e5r", "innan", "den", "stj\u00e4rniga", "versionen", "blev", "officiell", "den", "stj\u00e4rniga", "versionen", "anammades", "det", "\u00e4r", "den", "version", "av", "flaggan", "som", "anv\u00e4nts", "under", "l\u00e4ngst", "period", "\u00f6ver", "\u00e5rvarje", "delstat", "har", "dessutom", "en", "egen", "flagga", "dessa", "har", "regionala", "influenser", "och", "lokala", "historier", "samt", "vitt", "skilda", "stilar", "och", "designprinciper", "de", "moderna", "delstatsflaggorna", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e5", "delstaterna", "ville", "ha", "distinkta", "symboler", "vid", "\u00e5rs", "world's", "columbian", "exposition", "i", "chicago", "illinois", "de", "flesta", "delstatsflaggorna", "formgavs", "och", "antogs", "mellan", "och", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "flaggorna", "har", "den", "vanliga", "\"sigill", "p\u00e5", "ett", "lakan\"designen", "d\u00e4r", "delstatssigillet", "har", "placerats", "p\u00e5", "en", "enf\u00e4rgad", "vanligen", "bl\u00e5", "bakgrund", "stater", "har", "dessutom", "flaggor", "f\u00f6r", "sin", "guvern\u00f6r", "de", "flesta", "av", "dessa", "bygger", "p\u00e5", "delstatsflagan", "ocheller", "delstatssigillet", "f\u00f6rutom", "flaggorna", "har", "samtliga", "delstater", "ett", "antal", "olika", "symboler", "f\u00f6ljande", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "de", "symboler", "som", "delstaterna", "valt", "s\u00e5nger", "matr\u00e4tter", "frukter", "blommor", "mineraler", "och", "stenar", "tr\u00e4d", "fiskar", "fossiler", "och", "f\u00e5glar", "dessutom", "har", "samtliga", "delstater", "ett", "eller", "flera", "motton", "anm\u00e4rkningar", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "us", "state", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "time", "in", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "red", "states", "and", "blue", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "capitals", "in", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "us", "states", "and", "territories", "by", "population", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "demographics", "of", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "race", "and", "ethnicity", "in", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "presidents", "of", "the", "united", "states", "by", "previous", "experience", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "american", "english", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "education", "in", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "state", "governments", "of", "the", "united", "states", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "us", "states", "by", "life", "expectancy", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "us", "national", "historic", "landmarks", "by", "state", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "zip", "code", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "list", "of", "united", "states", "congressional", "districts", "tidigare", "versionden", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "religion", "in", "the", "united", "states", "tidigare", "version", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "us", "states", "&", "territories", "guide", "till", "relevanta", "lagar", "p\u00e5", "library", "of", "congress", "engelska", "us", "states", "statistics", "p\u00e5", "gapminder", "engelska", "us", "states", "p\u00e5", "historycom", "engelska"]