["v", "ve", "\u00e4r", "den", "tjugoandra", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "uttal", "och", "anv\u00e4ndning", "p\u00e5", "tyska", "och", "nederl\u00e4ndska", "betecknar", "bokstaven", "den", "tonl\u00f6sa", "motsvarigheten", "till", "v", "f", "betydelser", "versalt", "v", "talet", "fem", "med", "romerska", "siffror", "en", "science", "fictionserie", "i", "tv", "se", "v", "tvserie", "ben\u00e4mningen", "p\u00e5", "huvudkarakt\u00e4ren", "i", "v", "for", "vendetta", "en", "serietidning", "och", "senare", "film", "skriven", "av", "alan", "moore", "och", "tecknad", "av", "david", "lloyd", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "vanadin", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "beteckning", "f\u00f6r", "volt", "enheten", "f\u00f6r", "elektrisk", "sp\u00e4nning", "i", "internationella", "m\u00e5ttenhetssystemet", "si", "symbol", "f\u00f6r", "storheten", "volym", "i", "formler", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "vatikanstaten", "typbeteckning", "hos", "volvo", "f\u00f6r", "kombimodeller", "fr\u00e5n", "mitten", "p\u00e5", "talet", "och", "fram\u00e5t", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "\u00e4r", "v", "signum", "f\u00f6r", "medicin", "se", "sabv", "ett", "operativsystem", "se", "v", "operativsystem", "en", "energidryck", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "v\u00e4derstrecket", "v\u00e4st", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "v\u00e4nsterpartiet", "vbandet", "radiofrekvenser", "fr\u00e5n", "till", "ghz", "gement", "v", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "det", "latinska", "ordet", "\"vena\"", "ven", "i", "anatomiska", "angivelser", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "vecka", "v", "{displaystyle", "v}", "fr\u00e5n", "latinets", "velocitas", "symbol", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "hastighet", "och", "fart", "historia", "liksom", "bokst\u00e4verna", "\"u\"", "\"w\"", "och", "\"y\"", "h\u00e4rstammar", "\"v\"", "fr\u00e5n", "den", "grekiska", "bokstaven", "\"ypsilon\"", "den", "h\u00e4rstammar", "i", "sin", "tur", "fr\u00e5n", "den", "feniciska", "bokstaven", "\"waw\"", "som", "ursprungligen", "f\u00f6rest\u00e4llde", "en", "krok", "eller", "en", "klubba", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "v", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "v", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "v", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "v", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "v", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "v", "med", "v\u00e4rdet", "xe", "hexadecimalt", "och", "v", "med", "v\u00e4rdet", "xa", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "v", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "v"]