["vatten", "\u00e4r", "en", "p\u00e5", "jorden", "allm\u00e4nt", "f\u00f6rekommande", "kemisk", "f\u00f6rening", "best\u00e5ende", "av", "v\u00e4te", "och", "syre", "som", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndig", "f\u00f6r", "allt", "k\u00e4nt", "liv", "det", "vetenskapliga", "namnet", "\u00e4r", "div\u00e4temonoxid", "eller", "div\u00e4teoxid", "se", "\u00e4ven", "div\u00e4teoxidbluffen", "det", "latinska", "namnet", "aqua", "anv\u00e4nds", "ofta", "i", "bland", "annat", "inneh\u00e5llsf\u00f6rteckningar", "till", "kemiska", "och", "kosmetiska", "produkter", "till", "vardags", "menar", "man", "med", "\"vatten\"", "bara", "dess", "flytande", "aggregationstillst\u00e5nd", "men", "vatten", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "i", "fast", "form", "som", "is", "och", "i", "gasform", "som", "vatten\u00e5nga", "vatten", "t\u00e4cker", "av", "jordytan", "p\u00e5", "jorden", "\u00e5terfinns", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "i", "akviferer", "och", "i", "atmosf\u00e4ren", "som", "\u00e5nga", "moln", "best\u00e5r", "av", "fasta", "och", "flytande", "vattenpartiklar", "och", "nederb\u00f6rd", "oceanerna", "inneh\u00e5ller", "av", "ytvattnet", "glaci\u00e4rer", "och", "polarisar", "och", "andra", "ytvattensamlingar", "som", "floder", "sj\u00f6ar", "och", "dammar", "vattnet", "p\u00e5", "jorden", "r\u00f6r", "sig", "kontinuerligt", "genom", "ett", "vattenkretslopp", "som", "best\u00e5r", "av", "avdunstning", "eller", "transpiration", "evapotranspiration", "nederb\u00f6rd", "och", "ytavrinning", "som", "vanligtvis", "n\u00e5r", "havet", "rent", "f\u00e4rskt", "dricksvatten", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskan", "och", "andra", "livsformer", "tillg\u00e5ngen", "till", "s\u00e4kert", "dricksvatten", "har", "\u00f6kat", "stadigt", "och", "avsev\u00e4rt", "de", "senaste", "decennierna", "i", "n\u00e4stan", "alla", "v\u00e4rldens", "delar", "det", "finns", "ett", "tydligt", "samband", "mellan", "tillg\u00e5ng", "till", "rent", "vatten", "och", "bnp", "per", "capita", "n\u00e5gra", "observat\u00f6rer", "har", "dock", "ber\u00e4knat", "att", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "jordens", "folkm\u00e4ngd", "kommer", "att", "drabbas", "av", "vattenbaserad", "s\u00e5rbarhet", "\u00e5r", "en", "rapport", "fr\u00e5n", "november", "menar", "att", "vattenbehovet", "kommer", "\u00f6verstiga", "tillg\u00e5ngen", "med", "i", "n\u00e5gra", "utvecklingsregioner", "\u00e5r", "vatten", "spelar", "en", "viktig", "roll", "i", "v\u00e4rldsekonomin", "det", "fungerar", "som", "ett", "l\u00f6sningsmedel", "f\u00f6r", "ett", "antal", "olika", "kemikalier", "och", "underl\u00e4ttar", "industriell", "nedkylning", "och", "transport", "omkring", "procent", "av", "f\u00e4rskvattnet", "g\u00e5r", "till", "jordbruket", "kemiska", "och", "fysikaliska", "egenskaper", "vatten", "\u00e4r", "en", "kemisk", "f\u00f6rening", "med", "den", "kemiska", "formeln", "ho", "en", "vattenmolekyl", "best\u00e5r", "s\u00e5lunda", "av", "tv\u00e5", "v\u00e4teatomer", "i", "kovalent", "bindning", "till", "en", "syreatom", "inom", "k\u00e4rnkraftsindustrin", "kallas", "vanligt", "vatten", "l\u00e4ttvatten", "f\u00f6r", "att", "skilja", "det", "fr\u00e5n", "tungt", "och", "halvtungt", "vatten", "vatten", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "jorden", "i", "alla", "de", "tre", "vanliga", "aggregationstillst\u00e5nden", "vatten\u00e5nga", "och", "moln", "i", "himlen", "havsvatten", "och", "isberg", "i", "polarhaven", "glaci\u00e4rer", "och", "floder", "i", "bergen", "och", "v\u00e4tska", "i", "akviferen", "i", "marken", "de", "viktigaste", "kemiska", "och", "fysikaliska", "egenskaperna", "hos", "vatten", "\u00e4r", "vatten", "\u00e4r", "en", "lukt", "och", "smakl\u00f6s", "v\u00e4tska", "i", "standardtryck", "och", "temperatur", "is", "och", "vattens", "f\u00e4rg", "har", "i", "sig", "sj\u00e4lvt", "en", "mycket", "svagt", "bl\u00e5", "f\u00e4rgton", "\u00e4ven", "om", "vattnet", "verkar", "f\u00e4rgl\u00f6st", "i", "sm\u00e5", "m\u00e4ngder", "is", "verkar", "ocks\u00e5", "f\u00e4rgl\u00f6st", "och", "vatten\u00e5nga", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "osynlig", "som", "gas", "vatten", "\u00e4r", "transparent", "och", "s\u00e5ledes", "kan", "vattenv\u00e4xter", "leva", "i", "vattnet", "eftersom", "solljuset", "kan", "n\u00e5", "dem", "bara", "starka", "ultravioletta", "str\u00e5lar", "blir", "obetydligt", "absorberade", "d\u00e5", "vattenmolekylen", "inte", "\u00e4r", "linj\u00e4r", "och", "syreatomen", "har", "en", "h\u00f6gre", "elektronegativitet", "\u00e4n", "v\u00e4teatomer", "har", "syreatomen", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "negativ", "laddning", "medan", "v\u00e4teatomerna", "\u00e4r", "n\u00e5got", "positiva", "som", "ett", "resultat", "av", "detta", "\u00e4r", "vatten", "en", "pol\u00e4r", "molekyl", "med", "ett", "elektriskt", "dipolmoment", "n\u00e4tv\u00e4xelverkan", "mellan", "dipolerna", "p\u00e5", "varje", "molekyl", "kan", "orsaka", "en", "effektiv", "skineffekt", "p\u00e5", "vattnets", "yta", "med", "andra", "substanser", "eller", "luft", "vid", "ytan", "den", "senare", "har", "gett", "upphov", "till", "vattnets", "h\u00f6ga", "ytsp\u00e4nning", "ytsp\u00e4nningen", "\u00e4r", "temperaturberoende", "och", "minskar", "vid", "h\u00f6gre", "temperatur", "se", "figur", "varmvatten", "v\u00e4ter", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "kallvatten", "vattnets", "dipol\u00e4ra", "natur", "bidrar", "till", "vattenmolekylens", "tendens", "att", "forma", "v\u00e4tebindningar", "vilka", "bidrar", "till", "vattnets", "speciella", "egenskaper", "den", "pol\u00e4ra", "naturen", "favoriserar", "\u00e4ven", "adhesion", "till", "andra", "material", "varje", "v\u00e4tek\u00e4rna", "\u00e4r", "bunden", "till", "den", "centrala", "syreatomen", "genom", "ett", "elektronpar", "som", "delas", "mellan", "dem", "kemister", "kallar", "det", "delade", "elektronparet", "f\u00f6r", "en", "kovalent", "kemisk", "bindning", "i", "ho", "anv\u00e4nds", "bara", "tv\u00e5", "av", "de", "sex", "elektronerna", "p\u00e5", "det", "yttre", "skalet", "av", "syreatomen", "till", "det", "h\u00e4r", "syftet", "vilket", "l\u00e4mnar", "fyra", "elektroner", "organiserade", "i", "tv\u00e5", "obundna", "par", "de", "fyra", "elektronparen", "som", "omger", "syret", "tenderar", "arrangera", "sig", "sj\u00e4lva", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "bort", "fr\u00e5n", "varandra", "som", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "att", "minimera", "bortst\u00f6tningarna", "mellan", "dessa", "negativt", "laddade", "skaror", "det", "leder", "normalt", "till", "en", "tetraedrisk", "geometri", "i", "vilken", "vinkeln", "mellan", "elektronparen", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "hohbindningsvinkeln", "\u00e4r", "\u00b0", "d\u00e5", "de", "tv\u00e5", "obundna", "paren", "orienterar", "sig", "n\u00e4rmare", "syreatomen", "har", "dessa", "en", "starkare", "bortst\u00f6tning", "mot", "de", "tv\u00e5", "kovalent", "bundna", "paren", "som", "effektivt", "trycker", "de", "tv\u00e5", "v\u00e4teatomerna", "n\u00e4rmare", "varandra", "det", "leder", "till", "en", "f\u00f6rvr\u00e4ngd", "tetraedrisk", "disposition", "d\u00e4r", "hohvinkeln", "\u00e4r", "\u00b0", "som", "ett", "resultat", "av", "samspelet", "mellan", "dessa", "egenskaper", "avser", "kapill\u00e4rkraft", "vattnets", "tendens", "att", "r\u00f6ra", "sig", "uppf\u00f6r", "ett", "smalt", "r\u00f6r", "mot", "gravitationskraften", "den", "egenskapen", "utnyttjar", "alla", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "s\u00e5som", "tr\u00e4d", "vatten", "\u00e4r", "ett", "bra", "l\u00f6sningsmedel", "och", "kallas", "ofta", "det", "universella", "l\u00f6sningsmedlet", "\u00e4mnen", "som", "l\u00f6ser", "sig", "i", "vatten", "exempelvis", "salter", "sockerarter", "syror", "alkalimetaller", "och", "n\u00e5gra", "gaser", "speciellt", "syre", "och", "koldioxid", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "som", "hydrofila", "\u00e4mnen", "medan", "de", "som", "inte", "l\u00f6ser", "upp", "sig", "i", "vatten", "exempelvis", "fetter", "och", "oljor", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "som", "hydrofoba", "\u00e4mnen", "inom", "kemin", "anger", "en", "f\u00f6rkortning", "aq", "att", "ett", "\u00e4mne", "\u00e4r", "l\u00f6st", "i", "vatten", "till", "exempel", "n", "o", "a", "q", "{displaystyle", "mathrm", "{no}", "{}^{}mathrm", "{aq}", "}", "alla", "st\u00f6rre", "komponenter", "i", "celler", "protein", "dna", "och", "polysackarider", "l\u00f6ser", "sig", "ocks\u00e5", "i", "vatten", "rent", "vatten", "har", "en", "l\u00e5g", "konduktivitet", "vilken", "dock", "\u00f6kar", "p\u00e5tagligt", "om", "man", "l\u00f6ser", "en", "liten", "m\u00e4ngd", "jonf\u00f6reningar", "i", "vattnet", "till", "exempel", "natriumklorid", "vattnets", "kokpunkt", "beror", "likt", "alla", "andra", "v\u00e4tskors", "p\u00e5", "lufttrycket", "exempelvis", "kokar", "vatten", "p\u00e5", "mount", "everests", "topp", "vid", "\u00b0c", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00b0c", "vid", "havsytan", "omv\u00e4nt", "kan", "vatten", "p\u00e5", "stora", "djup", "i", "oceanerna", "n\u00e4ra", "geotermiska", "ventiler", "uppn\u00e5", "temperaturer", "p\u00e5", "flera", "hundra", "grader", "och", "\u00e4nd\u00e5", "f\u00f6rbli", "flytande", "vattnets", "volym", "expanderar", "ungef\u00e4r", "g\u00e5nger", "n\u00e4r", "det", "\u00f6verg\u00e5r", "fr\u00e5n", "v\u00e4tskefas", "till", "\u00e5ngfas", "vid", "normalt", "tryck", "vatten\u00e5nga", "har", "specifik", "volym", "mkg", "vid", "bar", "vatten", "har", "den", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "v\u00e4rmekapacitiviteten", "av", "alla", "k\u00e4nda", "\u00e4mnen", "efter", "ammoniak", "och", "ocks\u00e5", "h\u00f6g", "\u00e5ngbildningsv\u00e4rme", "kj\u00b7mol", "det", "\u00e4r", "ett", "resultat", "av", "v\u00e4tebindningarna", "mellan", "dess", "molekyler", "dessa", "tv\u00e5", "ovanliga", "egenskaper", "g\u00f6r", "att", "vatten", "kan", "moderera", "jordens", "klimat", "genom", "att", "buffra", "stora", "temperaturskillnader", "vattnets", "maximala", "densitet", "uppn\u00e5s", "vid", "\u00b0c", "vatten", "blir", "mindre", "t\u00e4tt", "vid", "fryspunkten", "och", "har", "d\u00e5", "expanderat", "med", "det", "resulterar", "i", "ett", "ovanligt", "fenomen", "n\u00e4mligen", "att", "vattnets", "fasta", "form", "is", "flyter", "ovanp\u00e5", "vatten", "vilket", "g\u00f6r", "att", "varelser", "kan", "leva", "i", "en", "delvis", "fryst", "vattenkropp", "d\u00e5", "vattnet", "p\u00e5", "botten", "har", "en", "temperatur", "p\u00e5", "runt", "\u00b0cvatten", "\u00e4r", "blandbart", "med", "m\u00e5nga", "v\u00e4tskor", "s\u00e5som", "etanol", "i", "alla", "proportioner", "vilket", "g\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "en", "homogen", "v\u00e4tska", "\u00e5", "andra", "sidan", "\u00e4r", "vatten", "och", "de", "flesta", "oljor", "oblandbara", "vilket", "g\u00f6r", "att", "det", "vanligtvis", "skapas", "lager", "med", "en", "\u00f6kande", "densitet", "mot", "botten", "som", "gas", "\u00e4r", "vatten\u00e5ngan", "blandbar", "med", "luften", "vatten", "bildar", "en", "azeotrop", "med", "m\u00e5nga", "andra", "\u00e4mnen", "vatten", "kan", "genom", "elektrolys", "s\u00f6nderdelas", "till", "v\u00e4te", "och", "syre", "som", "en", "oxid", "av", "v\u00e4te", "skapas", "vatten", "n\u00e4r", "v\u00e4te", "eller", "v\u00e4teinneh\u00e5llande", "f\u00f6reningar", "br\u00e4nner", "eller", "reagerar", "med", "syre", "eller", "syreinneh\u00e5llande", "f\u00f6reningar", "vatten", "\u00e4r", "inte", "ett", "br\u00e4nsle", "utan", "en", "slutprodukt", "av", "f\u00f6rbr\u00e4nningen", "av", "v\u00e4te", "energin", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6nderdela", "vatten", "till", "v\u00e4te", "och", "syre", "genom", "elektrolys", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "energin", "som", "sl\u00e4pps", "n\u00e4r", "v\u00e4te", "och", "syre", "\u00e5terf\u00f6renas", "\u00e4mnen", "som", "\u00e4r", "mer", "elektropositiva", "\u00e4n", "v\u00e4te", "s\u00e5som", "litium", "natrium", "kalcium", "kalium", "och", "cesium", "f\u00f6rskjuter", "v\u00e4te", "fr\u00e5n", "vattnet", "vilket", "skapar", "hydroxider", "och", "v\u00e4tgas", "v\u00e4tgas", "\u00e4r", "l\u00e4ttant\u00e4ndlig", "s\u00e5", "n\u00e4r", "vatten", "reagerar", "med", "mer", "elektropositiva", "\u00e4mnen", "kan", "reaktionen", "bli", "v\u00e5ldsamt", "explosiv", "smak", "och", "lukt", "vatten", "kan", "l\u00f6sa", "m\u00e5nga", "olika", "\u00e4mnen", "som", "ger", "vattnet", "olika", "smaker", "och", "lukter", "m\u00e4nniskor", "och", "djur", "har", "utvecklat", "smak", "och", "luktsinnen", "som", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "dem", "att", "utv\u00e4rdera", "dricksvattnets", "drickbarhet", "och", "undvika", "vatten", "som", "\u00e4r", "alltf\u00f6r", "salt", "eller", "smutsigt", "m\u00e4nniskor", "har", "en", "tendens", "att", "f\u00f6redra", "kallt", "vatten", "f\u00f6re", "ljummet", "vatten", "d\u00e5", "kallt", "vatten", "f\u00f6rmodligen", "inneh\u00e5ller", "f\u00e4rre", "mikroorganismerk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "smaken", "som", "annonseras", "p\u00e5", "k\u00e4llvatten", "eller", "mineralvatten", "kommer", "fr\u00e5n", "de", "mineraler", "som", "\u00e4r", "uppl\u00f6sta", "i", "det", "rent", "vatten", "\u00e4r", "emellertid", "smak", "och", "luktl\u00f6st", "den", "annonserade", "renheten", "p\u00e5", "k\u00e4ll", "och", "mineralvatten", "\u00e5syftar", "fr\u00e5nvaron", "av", "toxiner", "f\u00f6roreningar", "och", "mikrober", "etymologi", "ordet", "'vatten'", "\u00e4r", "ett", "urgemanskt", "arvord", "fr\u00e5n", "roten", "*wintru", "som", "ytterst", "kan", "komma", "fr\u00e5n", "den", "urindoeuropeiska", "roten", "*uendru", "fr\u00e5n", "denna", "rot", "kan", "m\u00f6jligen", "svenskans", "vinter", "ha", "kommit", "kunde", "ha", "betytt", "\"regntid\"", "engelskans", "water", "wash", "med", "flera", "tyskans", "wasser", "ryskans", "voda", "och", "vodka", "\"litet", "vatten\"", "fr\u00e5n", "den", "urindoeuropeiska", "avledningen", "*wed", "igenk\u00e4nner", "man", "ord", "som", "grekiskans", "hydro", "vatten", "och", "hydra", "och", "svenskans", "utter", "fr\u00e5n", "urindoeuropeiska", "*udroz", "fr\u00e5n", "den", "urindoeuropeiska", "roten", "*akwa", "k\u00e4nner", "man", "igen", "latinets", "aqua", "besl\u00e4ktat", "med", "svenskans", "\u00e5", "wiktionary", "har", "ett", "uppslag", "om", "vatten", "vattnets", "f\u00f6rdelning", "vatten", "i", "universum", "en", "stor", "del", "av", "universums", "vatten", "kan", "skapas", "som", "en", "biprodukt", "av", "stj\u00e4rnbildning", "n\u00e4r", "stj\u00e4rnor", "f\u00f6ds", "ackompanjeras", "deras", "f\u00f6dsel", "av", "en", "stark", "ut\u00e5tg\u00e5ende", "vind", "av", "gas", "och", "damm", "n\u00e4r", "materialutfl\u00f6det", "slutligen", "p\u00e5verkar", "den", "omgivande", "gasen", "komprimeras", "chockv\u00e5gorna", "som", "skapas", "och", "v\u00e4rmer", "gasen", "vattnet", "produceras", "snabbt", "i", "den", "varma", "t\u00e4ta", "gasenvatten", "har", "uppt\u00e4ckts", "i", "interstell\u00e4ra", "moln", "i", "v\u00e5r", "galax", "vintergatan", "vatten", "existerar", "f\u00f6rmodligen", "i", "andra", "galaxer", "med", "d\u00e5", "dess", "komponenter", "v\u00e4te", "och", "syre", "\u00e4r", "bland", "de", "mest", "f\u00f6rekommande", "\u00e4mnena", "i", "universum", "interstell\u00e4ra", "moln", "kondenseras", "slutligen", "till", "nebulosor", "och", "solsystem", "s\u00e5som", "v\u00e5rt", "vatten\u00e5nga", "finns", "i", "merkurius", "atmosf\u00e4r", "dock", "\u00e4r", "atmosf\u00e4ren", "extremt", "tunn", "varf\u00f6r", "den", "totala", "m\u00e4ngden", "vatten\u00e5nga", "\u00e4r", "liten", "venus", "atmosf\u00e4r", "jordens", "atmosf\u00e4r", "~", "i", "\u00f6vre", "atmosf\u00e4ren", "vanligtvis", "vid", "ytan", "mars", "atmosf\u00e4r", "jupiters", "atmosf\u00e4r", "enceladus", "atmosf\u00e4r", "\u00b1", "atmosf\u00e4ren", "\u00e4r", "dock", "extremt", "tunn", "exoplaneterna", "hd", "b", "och", "hd", "bs", "atmosf\u00e4rerflytande", "vatten", "finns", "i", "jorden", "av", "ytan", "m\u00e5nen", "sm\u00e5", "m\u00e4ngder", "vatten", "p\u00e5visades", "inne", "i", "vulkaniska", "glasp\u00e4rlor", "som", "togs", "fr\u00e5n", "m\u00e5nen", "till", "jorden", "av", "apollo", "teamet", "vissa", "bevis", "talar", "f\u00f6r", "att", "flytande", "vatten", "finns", "precis", "under", "ytan", "p\u00e5", "saturnus", "m\u00e5ne", "enceladus", "och", "p\u00e5", "jupiters", "m\u00e5ne", "europa", "d\u00e4r", "det", "kan", "finnas", "en", "km", "djup", "ocean", "som", "t\u00e4cker", "hela", "m\u00e5nen", "vilket", "skulle", "bli", "mer", "vatten", "\u00e4n", "i", "alla", "jordens", "oceanerk\u00e4lla", "beh\u00f6vsvattenis", "finns", "i", "jorden", "huvudsakligen", "som", "inlandsisar", "polarisar", "p\u00e5", "mars", "m\u00e5nen", "titan", "europa", "saturnus", "ringar", "enceladus", "pluto", "och", "charon", "kometervattenis", "kan", "finnas", "p\u00e5", "ceres", "och", "tethys", "vatten", "och", "beboeliga", "omr\u00e5den", "det", "flytande", "vattnets", "existens", "och", "i", "mindre", "grad", "dess", "gas", "och", "fasta", "former", "\u00e4r", "p\u00e5", "jorden", "vitala", "f\u00f6r", "allt", "jordens", "liv", "jorden", "ligger", "i", "solsystemets", "beboeliga", "zon", "om", "den", "var", "n\u00e5got", "n\u00e4rmare", "eller", "l\u00e4ngre", "bort", "fr\u00e5n", "solen", "runt", "eller", "runt", "miljoner", "kilometer", "skulle", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "som", "g\u00f6r", "att", "alla", "tre", "formerna", "kan", "existera", "vara", "betydligt", "mindre", "gynnsammajordens", "gravitation", "g\u00f6r", "att", "den", "har", "en", "atmosf\u00e4r", "vatten\u00e5nga", "och", "koldioxid", "i", "atmosf\u00e4ren", "m\u00f6jligg\u00f6r", "tillsammans", "med", "ozonskiktet", "v\u00e4xthuseffekten", "som", "hj\u00e4lper", "att", "bibeh\u00e5lla", "en", "relativt", "stadig", "yttemperatur", "om", "jordens", "massa", "hade", "varit", "mindre", "skulle", "en", "tunnare", "atmosf\u00e4r", "leda", "till", "stora", "temperaturskillnader", "mellan", "ekvatorn", "och", "polerna", "varp\u00e5", "vatten", "bara", "skulle", "existera", "i", "form", "av", "is", "vid", "polerna", "som", "p\u00e5", "planeten", "mars", "yttemperaturen", "p\u00e5", "jorden", "har", "h\u00e5llit", "sig", "relativt", "stadig", "genom", "de", "geologiska", "perioderna", "trots", "olika", "niv\u00e5er", "av", "inkommande", "solstr\u00e5lning", "solinstr\u00e5lning", "det", "kan", "indikera", "att", "en", "dynamisk", "process", "styr", "jordens", "temperatur", "via", "en", "kombination", "av", "v\u00e4xthusgaser", "och", "den", "atmosf\u00e4riska", "albedons", "yta", "teorin", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "som", "gaiateorin", "vattnets", "tillst\u00e5nd", "p\u00e5", "en", "planet", "beror", "p\u00e5", "omgivningens", "tryck", "som", "best\u00e4ms", "av", "planetens", "gravitation", "om", "en", "planet", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "stor", "kan", "vattnet", "p\u00e5", "den", "vara", "fast", "\u00e4ven", "vid", "h\u00f6ga", "temperaturer", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "h\u00f6ga", "trycket", "som", "orsakas", "av", "gravitationen", "det", "finns", "olika", "teorier", "om", "vattnets", "ursprung", "p\u00e5", "jorden", "vatten", "p\u00e5", "jorden", "l\u00e4ran", "om", "vattens", "r\u00f6relse", "f\u00f6rdelning", "och", "kvalitet", "p\u00e5", "jorden", "kallas", "hydrologi", "l\u00e4ran", "om", "vattnets", "f\u00f6rdelning", "kallas", "hydrografi", "l\u00e4ran", "om", "grundvattnets", "r\u00f6relse", "kallas", "hydrogeologi", "l\u00e4ran", "om", "glaci\u00e4rer", "heter", "glaciologi", "om", "inlandsvatten", "limnologi", "samt", "om", "f\u00f6rdelningen", "av", "oceaner", "oceanografi", "ekologiska", "processer", "med", "hydrologi", "studeras", "inom", "ekohydrologin", "vattnets", "kollektiva", "massa", "ovan", "under", "och", "p\u00e5", "en", "planets", "yta", "kallas", "hydrosf\u00e4ren", "jordens", "ungef\u00e4rliga", "vattenvolym", "v\u00e4rldens", "totala", "vattenm\u00e4ngd", "\u00e4r", "km", "grundvatten", "och", "f\u00e4rskvatten", "\u00e4r", "anv\u00e4ndbara", "eller", "potentiellt", "anv\u00e4ndbara", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "som", "vattenresurser", "flytande", "vatten", "finns", "i", "vattensamlingar", "s\u00e5som", "oceaner", "hav", "sj\u00f6ar", "floder", "str\u00f6mmar", "kanaler", "och", "dammar", "majoriteten", "av", "v\u00e4rldens", "vatten", "\u00e4r", "havsvatten", "vatten", "finns", "\u00e4ven", "i", "atmosf\u00e4ren", "i", "fast", "flytande", "och", "gasform", "det", "finns", "\u00e4ven", "grundvatten", "i", "akviferer", "vatten", "\u00e4r", "viktigt", "i", "m\u00e5nga", "geologiska", "processer", "grundvatten", "\u00e4r", "allest\u00e4des", "n\u00e4rvarande", "i", "jordskorpan", "och", "trycket", "p\u00e5", "detta", "grundvattnet", "p\u00e5verkar", "f\u00f6rkastningsm\u00f6nster", "vatten", "i", "manteln", "\u00e4r", "ansvarigt", "f\u00f6r", "sm\u00e4ltandet", "som", "skapar", "vulkaner", "p\u00e5", "subduktionszoner", "p\u00e5", "jordens", "yta", "\u00e4r", "vatten", "viktigt", "i", "b\u00e5de", "kemiska", "och", "fysikaliska", "vittringsprocesser", "vatten", "och", "till", "en", "mindre", "men", "fortfarande", "m\u00e4rkbar", "grad", "is", "\u00e4r", "\u00e4ven", "ansvariga", "f\u00f6r", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "sedimentf\u00f6rflyttning", "som", "sker", "p\u00e5", "jordens", "yta", "avlagring", "av", "f\u00f6rflyttat", "sediment", "formar", "m\u00e5nga", "sorters", "sediment\u00e4ra", "bergarter", "som", "skapar", "det", "geologiska", "registrerandet", "av", "jordens", "historia", "under", "vissa", "ljusf\u00f6rh\u00e5llanden", "kan", "regn", "ge", "upphov", "till", "en", "regnb\u00e5ge", "jordens", "vatten", "ur", "ett", "astronomiskt", "perspektiv", "endast", "i", "det", "yttre", "planetsystemet", "d\u00e4r", "j\u00e4tteplaneterna", "nu", "finns", "var", "temperaturen", "och", "t\u00e4theten", "i", "solnebulosan", "l\u00e4mplig", "f\u00f6r", "att", "planeterna", "skulle", "f\u00e5", "stora", "m\u00e4ngder", "vatten", "allt", "vatten", "samlades", "dock", "inte", "i", "dessa", "j\u00e4tteplaneter", "utan", "m\u00e5nga", "mindre", "kroppar", "rika", "p\u00e5", "is", "bildades", "ocks\u00e5", "se", "kuiperb\u00e4ltet", "jordens", "vatten", "har", "m\u00f6jligtvis", "delvis", "ett", "ursprung", "fr\u00e5n", "dessa", "sm\u00e5", "kroppar", "och", "har", "tillf\u00f6rts", "jorden", "i", "form", "av", "nedslag", "av", "kometer", "det", "har", "stor", "betydelse", "f\u00f6r", "livet", "p\u00e5", "jorden", "att", "vatten", "finns", "i", "fast", "och", "flytande", "form", "och", "som", "gas", "jordens", "massa", "som", "den", "st\u00f6rsta", "av", "stenplaneterna", "i", "det", "inre", "planetsystemet", "\u00e4r", "h\u00e4r", "av", "stor", "betydelse", "jordens", "massa", "ger", "ett", "tyngdkraftsf\u00e4lt", "som", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "starkt", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "kvar", "en", "atmosf\u00e4r", "vilket", "\u00e4r", "f\u00f6ruts\u00e4ttningen", "f\u00f6r", "en", "j\u00e4mn", "yttemperatur", "\u00e4ven", "avst\u00e5ndet", "mellan", "jorden", "och", "solen", "\u00e4r", "lagom", "f\u00f6r", "att", "vatten", "ska", "kunna", "f\u00f6rekomma", "i", "flytande", "form", "om", "jorden", "skulle", "ligga", "l\u00e4ngre", "bort", "fr\u00e5n", "solen", "skulle", "den", "vara", "kallare", "och", "allt", "vatten", "skulle", "vara", "is", "om", "jorden", "l\u00e5g", "n\u00e4rmare", "solen", "skulle", "dess", "h\u00f6gre", "yttemperatur", "f\u00f6rhindra", "isbildningen", "vid", "polerna", "eller", "orsaka", "att", "vatten", "bara", "existerade", "som", "\u00e5nga", "i", "det", "f\u00f6rra", "fallet", "skulle", "oceanernas", "l\u00e5ga", "albedo", "g\u00f6ra", "att", "jorden", "absorberade", "mer", "energi", "fr\u00e5n", "solen", "i", "b\u00e5da", "fallen", "skulle", "jorden", "bli", "lika", "og\u00e4stv\u00e4nlig", "som", "planeten", "venus", "se", "\u00e4ven", "antropiska", "principen", "vattnets", "kretslopp", "vattnet", "cirkulerar", "i", "ett", "st\u00e4ndigt", "utbyte", "mellan", "atmosf\u00e4r", "markvatten", "dagvatten", "grundvatten", "och", "v\u00e4xter", "alla", "omr\u00e5den", "som", "vattnet", "r\u00f6r", "sig", "i", "kallas", "tillsammans", "f\u00f6r", "hydrosf\u00e4ren", "f\u00f6ljande", "processer", "\u00f6verf\u00f6r", "vatten", "mellan", "olika", "regioner", "avdunstning", "fr\u00e5n", "oceaner", "och", "andra", "vattensamlingar", "till", "luften", "och", "transpiration", "fr\u00e5n", "landv\u00e4xter", "och", "djur", "till", "luften", "nederb\u00f6rd", "fr\u00e5n", "vatten\u00e5nga", "som", "kondenseras", "fr\u00e5n", "luften", "och", "som", "faller", "till", "marken", "eller", "havet", "ytavrinning", "fr\u00e5n", "marken", "som", "vanligtvis", "n\u00e5r", "havetden", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "den", "vatten\u00e5nga", "som", "befinner", "sig", "ovanf\u00f6r", "oceanerna", "\u00e5terv\u00e4nder", "till", "dessa", "men", "vindar", "b\u00e4r", "vatten\u00e5nga", "\u00f6ver", "marken", "till", "samma", "grad", "som", "ytavrinning", "till", "havet", "runt", "biljoner", "ton", "om", "\u00e5ret", "ovan", "land", "bidrar", "avdunstning", "och", "transpiration", "med", "ytterligare", "biljoner", "ton", "per", "\u00e5r", "nederb\u00f6rd", "med", "biljoner", "ton", "per", "\u00e5r", "har", "flera", "olika", "former", "oftast", "regn", "sn\u00f6", "och", "hagel", "samt", "i", "mindre", "m\u00e4ngder", "fr\u00e5n", "dimma", "och", "dagg", "kondenserat", "vatten", "i", "luften", "kan", "\u00e4ven", "bryta", "solstr\u00e5lar", "f\u00f6r", "att", "bilda", "regnb\u00e5gar", "ytavrinning", "ansamlas", "i", "avrinningsomr\u00e5den", "som", "flyter", "till", "ned", "i", "floder", "en", "matematisk", "modell", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "simulera", "vatten", "eller", "str\u00f6mfl\u00f6den", "och", "r\u00e4kna", "ut", "parametrar", "p\u00e5", "vattenkvalitet", "kallas", "p\u00e5", "engelska", "hydrological", "transport", "model", "fritt", "\u00f6versatt", "\"hydrologisk", "transportmodell\"", "en", "del", "av", "vattnet", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "konstbevattning", "i", "jordbruket", "floder", "och", "hav", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "att", "resa", "och", "handla", "genom", "erosion", "formar", "ytavrinningen", "omgivningen", "och", "skapar", "dalar", "och", "floddeltan", "som", "ger", "b\u00f6rdig", "jord", "och", "j\u00e4mnt", "underlag", "f\u00f6r", "att", "etablera", "befolkningscentra", "en", "\u00f6versv\u00e4mning", "intr\u00e4ffar", "n\u00e4r", "ett", "landomr\u00e5de", "som", "ofta", "ligger", "l\u00e5gt", "t\u00e4cks", "med", "vatten", "n\u00e4r", "en", "flod", "\u00f6versv\u00e4mmar", "dess", "flodbankar", "eller", "\u00f6versv\u00e4mningar", "fr\u00e5n", "havet", "torka", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rl\u00e4ngd", "period", "i", "m\u00e5nader", "eller", "\u00e5r", "n\u00e4r", "en", "region", "f\u00e5r", "vattenbrist", "det", "intr\u00e4ffar", "n\u00e4r", "en", "region", "under", "en", "l\u00e4ngre", "period", "f\u00e5r", "under", "genomsnittet", "i", "nederb\u00f6rd", "s\u00f6tvattenslagring", "en", "del", "avrinningsvatten", "blir", "i", "perioder", "kvar", "exempelvis", "i", "sj\u00f6ar", "p\u00e5", "h\u00f6g", "h\u00f6jd", "under", "vintern", "och", "l\u00e5ngt", "i", "norr", "och", "syd", "samlas", "sn\u00f6", "i", "isar", "sn\u00f6t\u00e4cken", "och", "glaci\u00e4rer", "vatten", "infiltrerar", "\u00e4ven", "marken", "och", "g\u00e5r", "in", "i", "akviferer", "grundvattnet", "flyter", "senare", "tillbaka", "till", "ytan", "i", "vattenk\u00e4llor", "eller", "mer", "spektakul\u00e4rt", "i", "heta", "k\u00e4llor", "och", "gejsrar", "grundvatten", "extraheras", "\u00e4ven", "artificiellt", "i", "brunnar", "vattenf\u00f6rvaringen", "\u00e4r", "viktig", "eftersom", "rent", "f\u00e4rskt", "vatten", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "och", "annat", "landbaserat", "liv", "i", "m\u00e5nga", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "finns", "det", "ont", "om", "f\u00e4rskvatten", "havsvatten", "havsvatten", "inneh\u00e5ller", "salt", "i", "genomsnitt", "och", "mindre", "m\u00e4ngder", "av", "andra", "substanser", "de", "fysikaliska", "egenskaperna", "hos", "havsvatten", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "f\u00e4rskvatten", "i", "n\u00e5gra", "viktiga", "aspekter", "det", "fryser", "vid", "en", "l\u00e4gre", "temperatur", "runt", "\u00b0c", "och", "dess", "densitet", "\u00f6kar", "med", "minskande", "temperatur", "ner", "till", "fryspunkten", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "n\u00e5", "maximal", "densitet", "vid", "en", "temperatur", "ovan", "fryspunkten", "\u00b0c", "salthalten", "i", "de", "st\u00f6rre", "havens", "vatten", "varierar", "fr\u00e5n", "n\u00e4stan", "s\u00f6tvatten", "i", "norra", "\u00f6stersj\u00f6n", "till", "i", "r\u00f6da", "havet", "tidvatten", "tidvatten", "\u00e4r", "det", "cykliska", "stigandet", "och", "fallandet", "av", "jordens", "oceanytor", "som", "orsakas", "av", "tidvattenkrafter", "fr\u00e5n", "m\u00e5nen", "och", "solen", "tidvatten", "orsakar", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "marina", "och", "estuarierelaterade", "vattensamlingars", "djup", "och", "orsakar", "oscillerande", "str\u00f6mmar", "k\u00e4nda", "som", "tidvattensstr\u00f6mmar", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "i", "tidvattnet", "p\u00e5", "en", "given", "plats", "\u00e4r", "resultatet", "av", "m\u00e5nens", "och", "solens", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "positioner", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "jorden", "tillsammans", "med", "effekterna", "av", "jordens", "rotation", "och", "den", "lokala", "batymetrin", "havsstr\u00e4nder", "som", "hamnar", "under", "vatten", "vid", "h\u00f6gvatten", "och", "som", "\u00e5ter", "kommer", "fram", "vid", "ebb", "i", "tidvattenszonen", "\u00e4r", "en", "viktig", "ekologisk", "milj\u00f6", "som", "tidvattnet", "skapat", "vattnets", "biologiska", "roll", "fr\u00e5n", "en", "biologisk", "synvinkel", "har", "vatten", "m\u00e5nga", "speciella", "egenskaper", "som", "\u00e4r", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "f\u00f6r", "liv", "som", "s\u00e4rskiljer", "det", "fr\u00e5n", "andra", "\u00e4mnen", "exempelvis", "till\u00e5ter", "vatten", "kolf\u00f6reningar", "att", "reagera", "p\u00e5", "s\u00e4tt", "som", "g\u00f6r", "reproducering", "m\u00f6jligt", "l\u00f6ser", "l\u00e4tt", "andra", "\u00e4mnen", "och", "har", "h\u00f6g", "ytsp\u00e4nning", "alla", "k\u00e4nda", "former", "av", "liv", "\u00e4r", "beroende", "av", "vatten", "vatten", "\u00e4r", "vitalt", "b\u00e5de", "som", "ett", "l\u00f6sningsmedel", "i", "vilka", "m\u00e5nga", "av", "kroppens", "\u00e4mnen", "l\u00f6ser", "sig", "och", "\u00e4r", "en", "essentiell", "del", "av", "m\u00e5nga", "metaboliska", "processer", "i", "kroppen", "metabolism", "\u00e4r", "summan", "av", "anabolism", "och", "katabolism", "i", "anabolism", "tas", "vatten", "bort", "fr\u00e5n", "molekyler", "genom", "energi", "som", "kr\u00e4ver", "kemiska", "enzymreaktioner", "f\u00f6r", "att", "odla", "st\u00f6rre", "molekyler", "s\u00e5som", "st\u00e4rkelse", "triglycerider", "och", "proteiner", "f\u00f6r", "lagring", "av", "br\u00e4nslen", "och", "information", "i", "katabolism", "anv\u00e4nds", "vatten", "f\u00f6r", "att", "bryta", "band", "f\u00f6r", "att", "generera", "mindre", "molekyler", "s\u00e5som", "glukos", "fettsyror", "och", "aminosyror", "att", "anv\u00e4nda", "som", "br\u00e4nslen", "f\u00f6r", "energi", "eller", "andra", "syften", "vatten", "\u00e4r", "essentiellt", "och", "centralt", "i", "dessa", "metaboliska", "processer", "dessa", "metaboliska", "processer", "skulle", "utan", "vatten", "inte", "kunna", "fungera", "vatten", "\u00e4r", "\u00e4ven", "centralt", "i", "fotosyntesen", "och", "cellandningen", "fotosyntetiska", "celler", "anv\u00e4nder", "solens", "energi", "f\u00f6r", "att", "skilja", "vattnets", "v\u00e4te", "fr\u00e5n", "syre", "v\u00e4te", "kombineras", "med", "koldioxid", "absorberas", "fr\u00e5n", "luft", "eller", "vatten", "f\u00f6r", "att", "bilda", "glukos", "varvid", "syre", "frig\u00f6rs", "alla", "levande", "celler", "anv\u00e4nder", "s\u00e5dana", "br\u00e4nslen", "och", "oxiderar", "v\u00e4tet", "och", "kolet", "som", "inneh\u00e5ller", "f\u00e5ngad", "solenergi", "och", "ombildar", "vatten", "och", "koldioxid", "i", "processen", "cellandning", "vatten", "\u00e4r", "\u00e4ven", "centralt", "f\u00f6r", "syrabaserad", "neutralitet", "och", "enzymfunktioner", "en", "syra", "en", "v\u00e4tejondonator", "h+", "som", "\u00e4r", "en", "proton", "kan", "neutraliseras", "av", "en", "bas", "en", "protonacceptor", "s\u00e5som", "hydroxidjoner", "oh", "och", "bilda", "vatten", "vatten", "anses", "vara", "neutralt", "med", "ett", "ph", "p\u00e5", "vattenl\u00f6sningar", "av", "syror", "har", "phv\u00e4rden", "under", "medan", "de", "med", "baser", "har", "v\u00e4rden", "\u00f6ver", "magsyra", "hcl", "anv\u00e4nds", "i", "matspj\u00e4lkningen", "dess", "fr\u00e4tande", "effekter", "p\u00e5", "matstrupen", "under", "\u00e5terinfl\u00f6det", "kan", "tempor\u00e4rt", "neutraliseras", "av", "intagandet", "av", "en", "bas", "s\u00e5som", "aluminiumhydroxid", "f\u00f6r", "att", "bilda", "de", "neutrala", "molekylerna", "vatten", "och", "saltet", "aluminiumklorid", "exempelvis", "inneh\u00e5ller", "en", "escherichia", "colicell", "procent", "vatten", "m\u00e4nniskokroppen", "procent", "kvinnor", "respektive", "m\u00e4n", "v\u00e4xter", "upp", "till", "procent", "och", "en", "f\u00e4rdigbildad", "manet", "utg\u00f6rs", "av", "procent", "vatten", "hydrofoba", "\u00e4mnen", "som", "till", "exempel", "oljor", "passar", "inte", "ihop", "med", "vatten", "detta", "tillsammans", "med", "vattnets", "ytsp\u00e4nning", "utnyttjas", "i", "cellernas", "membran", "som", "best\u00e5r", "av", "lipider", "och", "proteiner", "f\u00f6r", "att", "styra", "kemiska", "processer", "vattnets", "ytsp\u00e4nning", "g\u00f6r", "sm\u00e5", "vattendroppar", "stabila", "vilket", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "v\u00e4xternas", "transpiration", "livet", "p\u00e5", "jorden", "har", "utvecklats", "med", "och", "anpassat", "sig", "till", "vattnets", "egenskaper", "lika", "\u00f6verraskande", "som", "vattnets", "egenskaper", "kan", "tyckas", "vara", "\u00e4r", "livets", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "anpassa", "sig", "till", "de", "ibland", "mycket", "extrema", "milj\u00f6er", "som", "vattnet", "ger", "upphov", "till", "djur", "och", "v\u00e4xter", "som", "endast", "lever", "i", "vatten", "kallas", "akvatiska", "akvatiska", "livsformer", "jordens", "vatten", "\u00e4r", "fyllda", "av", "liv", "de", "tidigaste", "livsformerna", "uppkom", "i", "vattnet", "n\u00e4stan", "alla", "fiskar", "lever", "uteslutande", "i", "vatten", "och", "det", "finns", "m\u00e5nga", "sorters", "marina", "d\u00e4ggdjur", "s\u00e5som", "delfiner", "och", "valar", "som", "ocks\u00e5", "lever", "i", "vatten", "n\u00e5gra", "sorters", "djur", "s\u00e5som", "amfibier", "tillbringar", "delar", "av", "sina", "liv", "i", "vatten", "och", "delar", "p\u00e5", "land", "v\u00e4xter", "s\u00e5som", "kelp", "och", "alger", "v\u00e4xer", "i", "vattnet", "och", "\u00e4r", "bas", "f\u00f6r", "n\u00e5gra", "viktiga", "undervattenbaserade", "ekosystem", "plankton", "\u00e4r", "basen", "i", "oceaners", "n\u00e4ringskedjor", "akvatiska", "djur", "m\u00e5ste", "f\u00e5", "syrgas", "f\u00f6r", "att", "\u00f6verleva", "och", "det", "sker", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "fiskar", "har", "g\u00e4lar", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "lungor", "\u00e4ven", "om", "n\u00e5gra", "fiskarter", "s\u00e5som", "lungfiskar", "har", "b\u00e5de", "och", "marina", "d\u00e4ggdjur", "s\u00e5som", "delfiner", "valar", "uttrar", "och", "s\u00e4lar", "har", "lungor", "och", "beh\u00f6ver", "d\u00e4rf\u00f6r", "g\u00e5", "upp", "till", "ytan", "emellan\u00e5t", "f\u00f6r", "att", "andas", "mindre", "livsformer", "kan", "absorbera", "syre", "genom", "skinnet", "vatten", "och", "m\u00e4nniskan", "civilisationen", "har", "historiskt", "sett", "blomstrat", "runt", "floder", "och", "st\u00f6rre", "vattensamlingar", "mesopotamien", "som", "kallats", "\"civilisationens", "vagga\"", "l\u00e5g", "mellan", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rre", "floderna", "tigris", "och", "eufrat", "det", "egyptiska", "antika", "samh\u00e4llet", "var", "helt", "beroende", "av", "nilen", "stora", "metropoler", "som", "rotterdam", "london", "montr\u00e9al", "paris", "new", "york", "buenos", "aires", "shanghai", "tokyo", "chicago", "och", "hongkong", "har", "sin", "framg\u00e5ng", "i", "den", "n\u00e4ra", "tillg\u00e5ngen", "till", "vatten", "och", "den", "av", "det", "resulterande", "handelsexpansionen", "\u00f6ar", "med", "s\u00e4kra", "vattenhamnar", "som", "singapore", "har", "blomstrat", "av", "samma", "anledning", "st\u00e4llen", "d\u00e4r", "vattentillg\u00e5ngen", "\u00e4r", "knappare", "som", "nordafrika", "och", "mellan\u00f6stern", "\u00e4r", "tillg\u00e5ngen", "till", "rent", "dricksvatten", "en", "viktig", "faktor", "f\u00f6r", "utvecklingen", "alla", "former", "av", "liv", "p\u00e5", "jorden", "\u00e4r", "beroende", "av", "vatten", "vatten", "har", "en", "viktig", "roll", "i", "kroppens", "metabolism", "stora", "m\u00e4ngder", "vatten", "g\u00e5r", "\u00e5t", "till", "matspj\u00e4lkningen", "vissa", "bakterier", "och", "v\u00e4xter", "kan", "dock", "inta", "anabiotiska", "tillst\u00e5nd", "under", "mycket", "l\u00e5nga", "perioder", "d\u00e5", "de", "helt", "torkar", "ut", "f\u00f6r", "att", "sedan", "leva", "upp", "igen", "n\u00e4r", "vatten", "\u00e5ter", "finns", "att", "tillg\u00e5", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "andra", "djur", "har", "m\u00e4nniskan", "l\u00e5g", "tolerans", "mot", "uttorkning", "redan", "tio", "procents", "v\u00e4tskebrist", "kan", "vara", "livshotande", "kamelen", "och", "dromedaren", "t\u00e5l", "upp", "till", "procents", "uttorkning", "bj\u00f6rndjur", "phylum", "tardigrada", "knappt", "millimeterstora", "organismer", "t\u00e5l", "i", "\u00e4nnu", "h\u00f6gre", "grad", "uttorkning", "det", "kan", "\u00e4ven", "vara", "farligt", "att", "dricka", "f\u00f6r", "mycket", "vatten", "en", "\u00f6verkonsumtion", "av", "vatten", "kan", "leda", "till", "hyponatremi", "all", "inlagring", "av", "energi", "i", "musklerna", "sker", "med", "vatten", "gram", "kolhydrat", "eller", "glykogen", "lagras", "med", "gram", "vatten", "som", "sedan", "frig\u00f6rs", "d\u00e5", "energin", "f\u00f6rbrukas", "h\u00e4lsa", "och", "f\u00f6rorening", "vatten", "som", "\u00e4r", "l\u00e4mpligt", "f\u00f6r", "m\u00e4nsklig", "konsumtion", "kallas", "dricksvatten", "vatten", "som", "inte", "\u00e4r", "drickbart", "kan", "bli", "det", "genom", "filtrering", "eller", "destillering", "eller", "genom", "andra", "metoder", "kemiska", "metoder", "eller", "v\u00e4rmebehandling", "som", "d\u00f6dar", "bakterier", "emellan\u00e5t", "anv\u00e4nds", "termen", "\"s\u00e4kert", "vatten\"", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "dricksvatten", "med", "l\u00e4gre", "kvalitetstr\u00f6skel", "det", "vill", "s\u00e4ga", "som", "kan", "anv\u00e4ndas", "av", "m\u00e4nniskor", "som", "har", "s\u00e4mre", "tillg\u00e5ng", "till", "vattenreningsprocesser", "och", "som", "g\u00f6r", "mer", "nytta", "\u00e4n", "skada", "vatten", "som", "inte", "\u00e4r", "l\u00e4mpligt", "f\u00f6r", "f\u00f6rt\u00e4ring", "men", "som", "inte", "\u00e4r", "direkt", "skadligt", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "f\u00f6r", "simning", "eller", "bad", "kallas", "emellan\u00e5t", "ocks\u00e5", "s\u00e4kert", "vatten", "eller", "\"bads\u00e4kert\"", "klor", "\u00e4r", "ett", "hud", "och", "slemhinneirriterande", "\u00e4mne", "som", "vanligtvis", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "vatten", "bad", "och", "drickss\u00e4kert", "dess", "anv\u00e4ndning", "\u00f6vervakas", "ofta", "av", "statliga", "f\u00f6rordningar", "vanligtvis", "anv\u00e4nds", "del", "per", "miljon", "f\u00f6r", "dricksvatten", "och", "delar", "per", "miljon", "f\u00f6r", "badvatten", "f\u00f6rekomsten", "av", "vatten", "som", "naturresurs", "\u00e4r", "knapp", "i", "vissa", "omr\u00e5den", "p\u00e5", "v\u00e5r", "planet", "och", "dess", "tillg\u00e4nglighet", "blir", "d\u00e5", "av", "stor", "social", "och", "ekonomisk", "angel\u00e4genhet", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "dricker", "ungef\u00e4r", "en", "miljard", "m\u00e4nniskor", "regelbundet", "oh\u00e4lsosamt", "vatten", "de", "flesta", "l\u00e4nder", "accepterade", "m\u00e5let", "att", "halvera", "m\u00e4ngden", "personer", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "som", "inte", "har", "tillg\u00e5ng", "till", "s\u00e4kert", "vatten", "och", "rening", "under", "gm\u00f6tet", "till", "\u00e4ven", "om", "det", "sv\u00e5ra", "m\u00e5let", "skulle", "uppn\u00e5s", "kommer", "det", "fortfarande", "att", "finnas", "drygt", "en", "halv", "miljard", "m\u00e4nniskor", "utan", "tillg\u00e5ng", "till", "s\u00e4kert", "dricksvatten", "och", "\u00f6ver", "en", "miljard", "utan", "tillg\u00e5ng", "till", "adekvat", "rening", "d\u00e5lig", "vattenkvalitet", "och", "d\u00e5lig", "rening", "\u00e4r", "d\u00f6dlig", "ungef\u00e4r", "fem", "miljoner", "d\u00f6dsfall", "om", "\u00e5ret", "orsakas", "av", "f\u00f6rorenat", "dricksvatten", "who", "uppskattar", "att", "s\u00e4kert", "vatten", "skulle", "f\u00f6rebygga", "miljoner", "barnd\u00f6dsfall", "fr\u00e5n", "diarr\u00e9", "varje", "\u00e5ri", "utvecklingsl\u00e4nderna", "g\u00e5r", "fortfarande", "procent", "av", "allt", "avloppsvatten", "obehandlat", "ut", "i", "floder", "och", "andra", "vattendrag", "runt", "l\u00e4nder", "med", "drygt", "en", "tredjedel", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "har", "ont", "om", "vatten", "vissa", "av", "dessa", "i", "h\u00f6g", "grad", "och", "av", "dessa", "l\u00e4nder", "anv\u00e4nder", "mer", "vatten", "\u00e5rligen", "\u00e4n", "vad", "som", "kommer", "tillbaka", "genom", "vattnets", "naturliga", "kretslopp", "belastningen", "p\u00e5verkar", "inte", "bara", "ytliga", "f\u00e4rskvattent\u00e4kter", "som", "floder", "och", "sj\u00f6ar", "utan", "bryter", "ocks\u00e5", "ner", "grundvattensresurserna", "organiska", "mikrof\u00f6roreningar", "\u00e4r", "f\u00f6roreningar", "som", "f\u00f6rekommer", "i", "den", "akvatiska", "milj\u00f6n", "i", "l\u00e5ga", "halter", "ofta", "i", "mikro", "eller", "nanogram", "per", "liter", "utsl\u00e4pp", "fr\u00e5n", "reningsverk", "ben\u00e4mns", "ofta", "som", "en", "k\u00e4lla", "till", "f\u00f6rekomsten", "av", "dessa", "\u00e4mnen", "organiska", "mikrof\u00f6roreningar", "kan", "delas", "upp", "i", "olika", "kategorier", "baserat", "p\u00e5", "deras", "ursprung", "till", "exempel", "l\u00e4kemedelsrester", "rester", "fr\u00e5n", "hygien", "och", "kosmetikaprodukter", "bland", "andra", "mikroplaster", "pesticider", "flamskyddsmedel", "bland", "andra", "perfluorerade", "alkylsyror", "pfas", "och", "industrikemikalierf\u00f6rekomsten", "av", "organiska", "mikrof\u00f6roreningar", "i", "den", "akvatiska", "milj\u00f6n", "kan", "f\u00e5", "olika", "betydelse", "beroende", "p\u00e5", "\u00e4mnesspecifika", "egenskaper", "i", "vilken", "koncentration", "\u00e4mnet", "f\u00f6rekommer", "och", "vilken", "organism", "som", "exponeras", "f\u00f6r", "vattnet", "f\u00f6r", "olika", "typer", "av", "vatten", "finns", "etablerade", "toleransniv\u00e5er", "eller", "gr\u00e4nsv\u00e4rden", "f\u00f6r", "olika", "\u00e4mnen", "och", "vilka", "koncentrationer", "av", "dessa", "som", "kan", "accepteras", "som", "s\u00e4kra", "i", "milj\u00f6n", "eller", "i", "dricksvatten", "vatten", "som", "strategisk", "och", "ekonomisk", "tillg\u00e5ng", "dricksvattentillg\u00e5ng", "\u00e4r", "framf\u00f6r", "allt", "ett", "problem", "i", "torra", "och", "fattiga", "omr\u00e5den", "men", "\u00e4ven", "i", "rikare", "och", "regnigare", "omr\u00e5den", "i", "sistn\u00e4mnda", "omr\u00e5den", "kan", "problemet", "l\u00f6sas", "till", "h\u00f6ga", "kostnader", "bolmentunneln", "en", "km", "l\u00e5ng", "tunnel", "byggdes", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kra", "sk\u00e5nes", "tillg\u00e5ng", "till", "bra", "vatten", "i", "saudiarabien", "och", "arabemiraten", "avsaltas", "havsvatten", "till", "dricksvatten", "en", "mycket", "energikr\u00e4vande", "och", "kostsam", "process", "samtidigt", "har", "andelen", "m\u00e4nniskor", "med", "tillg\u00e5ng", "till", "vatten", "kraftigt", "\u00f6kat", "under", "talet", "och", "i", "industril\u00e4nder", "finns", "ingen", "reell", "vattenbrist", "vilken", "antyder", "att", "vattenproblemet", "framf\u00f6r", "allt", "\u00e4r", "en", "fr\u00e5ga", "om", "ekonomi", "en", "fnrapport", "fastslog", "att", "det", "\"finns", "tillr\u00e4ckligt", "med", "vatten", "f\u00f6r", "alla\"generellt", "kan", "man", "s\u00e4ga", "att", "amerika", "speciellt", "sydamerika", "har", "mer", "dricksvatten", "per", "inv\u00e5nare", "\u00e4n", "eurasien", "f\u00f6r", "specifika", "regioner", "g\u00e4ller", "exempelvis", "asien", "har", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "vattentillg\u00e5ngar", "europa", "har", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "vattentillg\u00e5ngar", "afrika", "har", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "vattentillg\u00e5ngar", "nordamerika", "har", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "vattentillg\u00e5ngar", "sydamerika", "har", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "befolkning", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "vattentillg\u00e5ngar\u00e4ven", "inom", "turistindustrin", "\u00e4r", "vatten", "en", "utomordentlig", "viktig", "tillg\u00e5ng", "inte", "bara", "som", "vatten", "utan", "\u00e4ven", "som", "sn\u00f6", "och", "is", "en", "stor", "andel", "av", "turistresorna", "g\u00e5r", "till", "orter", "vid", "hav", "och", "sj\u00f6ar", "eller", "till", "skidorter", "i", "m\u00e5nga", "kustl\u00e4nder", "och", "\u00f6riken", "utg\u00f6r", "turismen", "en", "viktig", "inkomstk\u00e4lla", "v\u00e4rdet", "p\u00e5", "fritidsbost\u00e4der", "\u00e4r", "betydligt", "h\u00f6gre", "om", "bostaden", "\u00e4r", "sj\u00f6", "eller", "havsn\u00e4ra", "vatten", "i", "katastrofer", "vatten", "orsakar", "ocks\u00e5", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskors", "d\u00f6d", "i", "flodv\u00e5gor", "och", "\u00f6versv\u00e4mningar", "d\u00e5", "vatten", "v\u00e4ller", "fram", "i", "stora", "m\u00e4ngder", "kan", "det", "krossa", "allt", "i", "sin", "v\u00e4g", "och", "spola", "bort", "\u00e4ven", "grundfasta", "hus", "flodv\u00e5gor", "och", "\u00f6versv\u00e4mningar", "orsakas", "ofta", "av", "orkaner", "jordb\u00e4vning", "eller", "i", "mindre", "skala", "av", "v\u00e5ldsamma", "skyfall", "jordskred", "\u00e4r", "en", "annan", "typ", "av", "naturkatastrof", "som", "ofta", "uppst\u00e5r", "genom", "att", "sluttande", "lager", "av", "lera", "eller", "annan", "finkornig", "jordart", "m\u00e4ttats", "med", "vatten", "och", "d\u00e4refter", "genomg\u00e5tt", "en", "drastisk", "minskning", "av", "sin", "stabilitet", "jordskred", "kan", "\u00e4ven", "utl\u00f6sas", "d\u00e5", "sluttande", "mark", "f\u00e5tt", "sin", "v\u00e4xtlighet", "borttagen", "s\u00e5", "att", "v\u00e4xternas", "r\u00f6tter", "inte", "l\u00e4ngre", "f\u00f6rm\u00e5r", "armera", "jorden", "por\u00f6st", "och", "vittrat", "berg", "kan", "uts\u00e4ttas", "f\u00f6r", "frostspr\u00e4ngning", "vintertid", "s\u00e5", "att", "stenblock", "lossnar", "och", "faller", "ner", "p\u00e5", "v\u00e4gar", "och", "hus", "varje", "\u00e5r", "sker", "m\u00e5nga", "d\u00f6dsolyckor", "vid", "laviner", "\u00e4ven", "hela", "byar", "har", "krossats", "och", "begravts", "vid", "s\u00e5dana", "katastrofer", "vid", "ogynnsam", "v\u00e4derlek", "som", "utl\u00f6st", "en", "lavin", "vidare", "d\u00f6r", "m\u00e5nga", "genom", "drunkning", "vilket", "naturligtvis", "inte", "\u00e4r", "att", "r\u00e4kna", "som", "en", "naturkatastrof", "vid", "b\u00e5t", "och", "fartygshaverier", "drunknar", "ofta", "m\u00e4nniskor", "m\u00e4nniskor", "faller", "\u00f6verbord", "andra", "drunknar", "under", "bad", "och", "simning", "av", "de", "naturkatastroferna", "med", "flest", "antal", "d\u00f6da", "spelade", "vatten", "en", "stor", "roll", "i", "av", "dem", "m\u00e4nskliga", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5den", "jordbruk", "jordbrukets", "viktigaste", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5de", "f\u00f6r", "vatten", "\u00e4r", "konstbevattning", "som", "\u00e4r", "viktigt", "f\u00f6r", "att", "producera", "tillr\u00e4ckligt", "med", "mat", "konstbevattning", "upptar", "procent", "av", "det", "anv\u00e4nda", "vattnet", "i", "flera", "utvecklingsl\u00e4nder", "och", "en", "stor", "del", "\u00e4ven", "i", "mer", "ekonomiskt", "utvecklade", "l\u00e4nder", "usa", "procent", "av", "f\u00e4rskvattenanv\u00e4ndandet", "\u00e4r", "konstbevattning", "vatten", "som", "en", "vetenskaplig", "standard", "den", "april", "definierades", "gram", "i", "frankrike", "att", "vara", "samma", "som", "den", "absoluta", "vikten", "av", "en", "volym", "av", "rent", "vatten", "till", "samma", "m\u00e4ngd", "som", "en", "kub", "av", "en", "hundradels", "meter", "och", "till", "temperaturen", "av", "sm\u00e4ltande", "is", "f\u00f6r", "praktiska", "syften", "kr\u00e4vdes", "dock", "en", "metallisk", "referensstandard", "som", "var", "tusen", "g\u00e5nger", "tyngre", "det", "vill", "s\u00e4ga", "kilogramet", "anstr\u00e4ngningar", "gjordes", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "precist", "best\u00e4mma", "massan", "av", "en", "liter", "vatten", "trots", "den", "f\u00f6rordade", "definitionen", "av", "gramspecificerat", "vatten", "vid", "\u00b0c", "en", "v\u00e4ldigt", "reproducerbar", "temperatur", "valde", "vetenskapsm\u00e4nnen", "att", "omdefiniera", "standarden", "och", "att", "g\u00f6ra", "m\u00e4tningarna", "vid", "den", "temperatur", "d\u00e5", "vatten", "har", "h\u00f6gst", "densitet", "det", "vill", "s\u00e4ga", "\u00b0cinternationella", "m\u00e5ttenhetssystemets", "kelvinskala", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "vattnets", "trippelpunkt", "definierat", "som", "exakt", "k", "eller", "\u00b0c", "skalan", "\u00e4r", "en", "mer", "exakt", "utveckling", "av", "celsiusskalan", "som", "ursprungligen", "definierades", "enligt", "vattnets", "kokpunkt", "\u00b0c", "och", "sm\u00e4ltpunkt", "\u00b0c", "naturligt", "vatten", "best\u00e5r", "huvudsakligen", "av", "isotoperna", "v\u00e4te", "och", "syre", "men", "det", "finns", "\u00e4ven", "sm\u00e5", "m\u00e4ngder", "av", "tyngre", "isotoper", "s\u00e5som", "v\u00e4te", "deuterium", "och", "v\u00e4te", "tritium", "m\u00e4ngden", "deuteriumoxid", "eller", "tungt", "vatten", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "liten", "men", "p\u00e5verkar", "\u00e4nd\u00e5", "vattnets", "egenskaper", "vatten", "fr\u00e5n", "floder", "och", "sj\u00f6ar", "tenderar", "inneh\u00e5lla", "mindre", "deuterium", "\u00e4n", "havsvatten", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "standardvatten", "definierat", "enligt", "vienna", "standard", "mean", "ocean", "waterspecifikationen", "dricksvatten", "m\u00e4nniskokroppen", "best\u00e5r", "till", "mellan", "och", "procent", "av", "vatten", "beroende", "p\u00e5", "kroppsstorleken", "f\u00f6r", "att", "fungera", "ordentligt", "beh\u00f6ver", "kroppen", "tillf\u00f6ras", "mellan", "en", "och", "sju", "liter", "vatten", "per", "dag", "f\u00f6r", "att", "undvika", "uttorkning", "dehydrering", "den", "exakta", "m\u00e4ngden", "beror", "p\u00e5", "hur", "aktiv", "man", "\u00e4r", "temperatur", "luftfuktighet", "och", "andra", "faktorer", "m\u00e4ngden", "vatten", "i", "kroppen", "styrs", "av", "osmoregleringen", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "vatten", "f\u00e5r", "man", "i", "sig", "genom", "mat", "och", "dryck", "det", "g\u00e5r", "inte", "exakt", "att", "fastst\u00e4lla", "hur", "mycket", "vatten", "en", "v\u00e4lm\u00e5ende", "person", "beh\u00f6ver", "\u00e4ven", "om", "en", "vanlig", "uppskattning", "\u00e4r", "att", "sex", "till", "sju", "glas", "runt", "liter", "dagligen", "\u00e4r", "minimum", "f\u00f6r", "att", "hydreringen", "skall", "fungera", "ordentligt", "medicinska", "skrifter", "f\u00f6respr\u00e5kar", "en", "mindre", "m\u00e4ngd", "vanligtvis", "liter", "vatten", "f\u00f6r", "en", "genomsnittlig", "man", "or\u00e4knat", "extra", "behov", "beroende", "p\u00e5", "v\u00e4tskef\u00f6rlust", "vid", "varmt", "v\u00e4der", "eller", "tr\u00e4ningf\u00f6r", "den", "som", "har", "friska", "njurar", "\u00e4r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "dricka", "f\u00f6r", "mycket", "vatten", "men", "speciellt", "i", "varmt", "fuktigt", "v\u00e4der", "och", "vid", "tr\u00e4ning", "\u00e4r", "det", "farligt", "att", "dricka", "f\u00f6r", "lite", "personer", "kan", "dricka", "betydligt", "mer", "vatten", "\u00e4n", "vad", "som", "beh\u00f6vs", "under", "tr\u00e4ning", "vilket", "i", "f\u00f6rl\u00e4ngningen", "ger", "en", "viss", "risk", "f\u00f6r", "vattenf\u00f6rgiftning", "som", "kan", "vara", "d\u00f6dligt", "rekommendationen", "att", "en", "person", "borde", "dricka", "\u00e5tta", "glas", "vatten", "om", "dagen", "saknar", "vetenskapligt", "st\u00f6d", "en", "\u00e4ldre", "rekommendation", "f\u00f6r", "vattenintag", "fr\u00e5n", "av", "\"food", "and", "nutrition", "board\"", "av", "united", "states", "national", "research", "council", "s\u00e4ger", "\"an", "ordinary", "standard", "for", "diverse", "persons", "is", "milliliter", "for", "each", "calorie", "of", "food", "most", "of", "this", "quantity", "is", "contained", "in", "prepared", "foods\"", "fritt", "\u00f6versatt", "en", "vanlig", "standard", "f\u00f6r", "olika", "personer", "\u00e4r", "en", "milliliter", "vatten", "f\u00f6r", "varje", "kalori", "mat", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "detta", "kommer", "fr\u00e5n", "tillagad", "mat", "de", "senaste", "dietiska", "referenserna", "f\u00f6r", "intag", "av", "vatten", "av", "dem", "\u00e4r", "allm\u00e4nt", "rekommenderat", "inklusive", "fr\u00e5n", "mat", "liter", "vatten", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "liter", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "speciellt", "gravida", "och", "ammande", "kvinnor", "beh\u00f6ver", "mer", "v\u00e4tska", "f\u00f6r", "att", "inte", "bli", "dehydrerade", "enligt", "institute", "of", "medicine", "som", "rekommenderar", "att", "kvinnor", "i", "genomsnitt", "f\u00e5r", "i", "sig", "liter", "och", "m\u00e4n", "liter", "rekommenderas", "det", "vara", "liter", "f\u00f6r", "gravida", "kvinnor", "och", "liter", "f\u00f6r", "ammande", "kvinnor", "d\u00e5", "en", "speciellt", "stor", "m\u00e4ngd", "v\u00e4tska", "f\u00f6rloras", "under", "amning", "noterbart", "\u00e4r", "att", "normalt", "sett", "kommer", "runt", "procent", "av", "vattenintaget", "fr\u00e5n", "mat", "medan", "resten", "kommer", "fr\u00e5n", "att", "dricka", "vatten", "och", "drycker", "vatten", "l\u00e4mnar", "kroppen", "p\u00e5", "flera", "s\u00e4tt", "genom", "urin", "och", "avf\u00f6ring", "svettning", "och", "utandning", "av", "vatten\u00e5nga", "n\u00e4r", "man", "andas", "med", "fysisk", "anstr\u00e4ngning", "och", "v\u00e4rmeexponering", "\u00f6kar", "v\u00e4tskef\u00f6rlusten", "och", "det", "dagliga", "behovet", "av", "v\u00e4tskeintag", "\u00f6kar", "m\u00e4nniskor", "beh\u00f6ver", "relativt", "rent", "vatten", "vanliga", "orenheter", "\u00e4r", "bland", "annat", "metallsalter", "och", "oxider", "d\u00e4ribland", "koppar", "j\u00e4rn", "kalcium", "och", "bly", "ocheller", "skadliga", "bakterier", "s\u00e5som", "vibrio", "n\u00e5gra", "l\u00f6sningar", "\u00e4r", "accepterade", "och", "till", "och", "med", "\u00f6nskade", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rh\u00f6ja", "smaken", "och", "tillf\u00f6ra", "kroppen", "beh\u00f6vda", "elektrolyterden", "enskilt", "st\u00f6rsta", "f\u00e4rskvattenk\u00e4llan", "som", "inneh\u00e5ller", "drickbart", "vatten", "\u00e4r", "bajkalsj\u00f6n", "i", "sibirien", "som", "har", "v\u00e4ldigt", "l\u00e5g", "salt", "och", "kalciumhalt", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "ren", "hygien", "vattnets", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "g\u00f6ra", "solvatiseringar", "och", "emulsioner", "anv\u00e4nds", "vid", "tv\u00e4ttning", "m\u00e5nga", "industriella", "processer", "anv\u00e4nder", "reaktioner", "d\u00e4r", "i", "vatten", "uppl\u00f6sta", "kemikalier", "anv\u00e4nds", "suspension", "av", "fasta", "\u00e4mnen", "i", "vattenslam", "eller", "att", "anv\u00e4nda", "vatten", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "upp", "och", "extrahera", "\u00e4mnen", "kemiska", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5den", "vatten", "anv\u00e4nds", "ofta", "i", "kemiska", "reaktioner", "som", "ett", "l\u00f6sningsmedel", "eller", "reaktant", "och", "mer", "s\u00e4llan", "som", "l\u00f6st", "\u00e4mne", "eller", "katalysator", "i", "oorganiska", "reaktioner", "\u00e4r", "vatten", "ett", "vanligt", "l\u00f6sningsmedel", "som", "l\u00f6ser", "upp", "m\u00e5nga", "jonf\u00f6reningar", "i", "organiska", "reaktioner", "\u00e4r", "vatten", "mindre", "vanligt", "som", "reagerande", "l\u00f6sningsmedel", "d\u00e5", "det", "inte", "l\u00f6ser", "reaktanterna", "s\u00e5", "bra", "och", "\u00e4r", "amfolytiskt", "och", "nukleofilt", "icke", "desto", "mindre", "\u00e4r", "dessa", "egenskaper", "emellan\u00e5t", "\u00f6nskv\u00e4rda", "likv\u00e4l", "har", "en", "\u00f6kning", "av", "dielsalderreaktioner", "av", "vatten", "observerats", "superkritisk", "v\u00e4tska", "har", "nyligen", "blivit", "ett", "\u00e4mne", "att", "forska", "i", "syrem\u00e4ttat", "superkritiskt", "vatten", "f\u00f6rbr\u00e4nner", "organiska", "f\u00f6roreningar", "effektivt", "som", "en", "v\u00e4rmeutbytesv\u00e4tska", "vatten", "och", "\u00e5nga", "anv\u00e4nds", "som", "medel", "f\u00f6r", "v\u00e4rmeutbyte", "i", "olika", "v\u00e4rmeutbytessystem", "p\u00e5", "grund", "av", "tillg\u00e4ngligheten", "och", "den", "h\u00f6ga", "v\u00e4rmekapaciteten", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "nedkylning", "och", "upphettning", "kallt", "vatten", "kan", "\u00e4ven", "vara", "naturligt", "tillg\u00e4ngligt", "fr\u00e5n", "en", "sj\u00f6", "eller", "fr\u00e5n", "havet", "att", "kondensera", "\u00e5nga", "\u00e4r", "ett", "speciellt", "effektivt", "upphettningssystem", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "h\u00f6ga", "v\u00e4rmen", "vid", "f\u00f6r\u00e5ngning", "en", "nackdel", "\u00e4r", "att", "vatten", "och", "\u00e5nga", "\u00e4r", "relativt", "fr\u00e4tande", "i", "n\u00e4stan", "alla", "elektriska", "kraftverk", "anv\u00e4nds", "vatten", "f\u00f6r", "nedkylning", "vilket", "f\u00f6r\u00e5ngar", "och", "driver", "\u00e5ngturbiner", "i", "usa", "\u00e4r", "nedkylande", "kraftverk", "ett", "stort", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5de", "f\u00f6r", "vatteninom", "k\u00e4rnkraftsindustrin", "anv\u00e4nds", "vatten", "som", "moderator", "i", "en", "tryckvattenreaktor", "\u00e4r", "vatten", "b\u00e5de", "nedkylare", "och", "moderator", "det", "ger", "ett", "passivt", "s\u00e4kerhetsm\u00e5tt", "eftersom", "borttagning", "av", "vatten", "fr\u00e5n", "reaktorn", "\u00e4ven", "saktar", "ner", "k\u00e4rnreaktionen", "vatten", "som", "konstn\u00e4rlig", "inspiration", "m\u00e4nniskan", "har", "sannolikt", "alltid", "haft", "en", "stark", "dragning", "till", "vatten", "f\u00f6r", "att", "ha", "god", "tillg\u00e5ng", "p\u00e5", "dricksvatten", "vatten", "till", "matlagning", "och", "reng\u00f6ring", "och", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tag", "i", "fisk", "har", "det", "varit", "bekv\u00e4mt", "att", "bo", "n\u00e4ra", "vatten", "floder", "sj\u00f6ar", "och", "hav", "har", "dessutom", "erbjudit", "m\u00e4nniskan", "ett", "bekv\u00e4mt", "s\u00e4tt", "att", "transportera", "b\u00e5de", "sig", "sj\u00e4lv", "och", "sina", "tillh\u00f6righeter", "poeter", "har", "i", "alla", "tider", "skrivit", "och", "besjungit", "vatten", "s\u00e5v\u00e4l", "k\u00e4llor", "b\u00e4ckar", "sj\u00f6ar", "och", "hav", "som", "regn", "dimma", "moln", "och", "regnb\u00e5gar", "konstn\u00e4rer", "har", "m\u00e5lat", "vatten", "musiker", "har", "komponerat", "med", "vatten", "som", "inspiration", "i", "nutid", "\u00e4r", "det", "dessutom", "exklusivt", "att", "bo", "strandn\u00e4ra", "f\u00f6r", "att", "det", "\u00e4r", "rofyllt", "att", "se", "ut", "\u00f6ver", "vatten", "och", "v\u00e5gors", "spelk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "f\u00e4rg", "p\u00e5", "vatten", "rent", "vatten", "ser", "f\u00e4rgl\u00f6st", "ut", "i", "sm\u00e5", "m\u00e4ngder", "att", "havet", "ser", "bl\u00e5tt", "ut", "har", "framf\u00f6rallt", "tv\u00e5", "orsaker", "som", "bidrar", "i", "olika", "m\u00e5n", "beroende", "p\u00e5", "omst\u00e4ndigheterna", "den", "ena", "faktorn", "\u00e4r", "reflekterat", "ljus", "fr\u00e5n", "en", "bl\u00e5", "himmel", "den", "andra", "faktorn", "\u00e4r", "vattnets", "egen", "f\u00e4rg", "som", "\u00e4r", "svagt", "bl\u00e5", "en", "liten", "m\u00e4ngd", "vatten", "ser", "f\u00e4rgl\u00f6s", "ut", "men", "tittar", "man", "genom", "m\u00e5nga", "meter", "vatten", "syns", "den", "bl\u00e5", "f\u00e4rgen", "den", "bl\u00e5", "f\u00e4rgen", "hos", "vattnet", "beror", "p\u00e5", "att", "r\u00f6tt", "ljus", "absorberas", "av", "vibrationer", "i", "vattenmolekylerna", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "andra", "f\u00e4rger", "vi", "ser", "som", "beror", "ljusets", "v\u00e4xelverkan", "med", "elektroners", "excitation", "i", "tropikerna", "d\u00e4r", "vattnet", "\u00e4r", "klart", "syns", "vattnets", "f\u00e4rg", "speciellt", "tydligt", "p\u00e5", "sandstr\u00e4nder", "d\u00e4r", "vattnet", "\u00e4r", "grunt", "och", "sanden", "\u00e4r", "vit", "anledningen", "till", "att", "havsvatten", "kan", "ha", "andra", "f\u00e4rger", "\u00e4r", "att", "vattnet", "inte", "\u00e4r", "rent", "eller", "att", "det", "\u00e4r", "bem\u00e4ngt", "med", "plankton", "den", "gr\u00f6nbruna", "f\u00e4rg", "som", "havet", "har", "i", "till", "exempel", "nordatlanten", "beror", "p\u00e5", "att", "alger", "ger", "vattnet", "denna", "nyans", "vatten", "i", "kulturen", "religion", "flera", "skapelsemyter", "l\u00e5ter", "sj\u00e4lva", "skapelsen", "f\u00f6reg\u00e5s", "av", "ett", "v\u00e4rldshav", "en", "\"urocean\"", "d\u00e4ribland", "den", "bibliska", "i", "moseboken", "\u00e4ven", "syndaflod", "\u00e4r", "ett", "i", "m\u00e5nga", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "\u00e5terkommande", "temavatten", "anses", "vara", "en", "renare", "i", "de", "flesta", "religioner", "st\u00f6rre", "religioner", "som", "inneh\u00e5ller", "rituell", "tvagning", "\u00e4r", "bland", "andra", "kristendom", "hinduism", "rastafari", "islam", "shinto", "daoism", "och", "judendom", "neds\u00e4nkning", "av", "en", "person", "i", "vatten", "\u00e4r", "ett", "centralt", "sakrament", "i", "kristendomen", "d\u00e4r", "det", "kallas", "dop", "det", "\u00e4r", "det", "\u00e4ven", "i", "fler", "religioner", "d\u00e4ribland", "judendomen", "mikvah", "och", "sikhismen", "amrit", "sanskar", "dessutom", "f\u00f6rekommer", "rituella", "bad", "i", "rent", "vatten", "f\u00f6r", "de", "d\u00f6da", "i", "flera", "religioner", "till", "exempel", "i", "judendomen", "och", "islam", "i", "islam", "g\u00f6rs", "de", "fem", "dagliga", "b\u00f6nerna", "i", "m\u00e5nga", "fall", "efter", "att", "ha", "tv\u00e4ttat", "delar", "av", "kroppen", "med", "rent", "vatten", "wudu", "i", "shinto", "anv\u00e4nds", "vatten", "i", "n\u00e4stan", "alla", "ritualer", "f\u00f6r", "att", "reng\u00f6ra", "en", "person", "eller", "ett", "omr\u00e5de", "exempelvis", "i", "ritualen", "misogi", "vatten", "omn\u00e4mns", "g\u00e5nger", "i", "bibeln", "i", "new", "international", "version", "och", "g\u00e5nger", "i", "king", "james", "bible", "i", "andra", "petrusbrevets", "tredje", "kapitel", "vers", "peter", "st\u00e5r", "det", "\"de", "bortser", "fr\u00e5n", "att", "det", "f\u00f6r", "l\u00e4nge", "sedan", "fanns", "himlar", "och", "en", "jord", "som", "hade", "uppst\u00e5tt", "ur", "vatten", "och", "genom", "vatten", "i", "kraft", "av", "guds", "ord\"", "filosofi", "den", "antike", "grekiske", "filosofen", "empedokles", "menade", "att", "vatten", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "fyra", "klassiska", "elementen", "tillsammans", "med", "eld", "jord", "och", "luft", "och", "ans\u00e5g", "det", "vara", "universums", "grund\u00e4mne", "vatten", "ans\u00e5gs", "vara", "kallt", "och", "fuktigt", "inom", "humoralpatologin", "associerades", "vatten", "med", "flegma", "vatten", "var", "ocks\u00e5", "ett", "av", "de", "fem", "elementen", "inom", "kinesisk", "filosofi", "tillsammans", "med", "jord", "eld", "tr\u00e4", "och", "metall", "vatten", "\u00e4r", "\u00e4ven", "anv\u00e4nt", "som", "en", "f\u00f6rebild", "i", "vissa", "delar", "av", "traditionell", "och", "popul\u00e4r", "asiatisk", "filosofi", "james", "legges", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "tao", "te", "ching", "fr\u00e5n", "fastsl\u00e5r", "att", "den", "h\u00f6gsta", "f\u00f6rtr\u00e4ffligheten", "\u00e4r", "liksom", "vatten", "vattnets", "f\u00f6rtr\u00e4fflighet", "visar", "sig", "i", "att", "det", "gynnar", "alla", "ting", "och", "att", "det", "intar", "utan", "att", "str\u00e4va", "efter", "motsatsen", "den", "l\u00e5ga", "st\u00e4llning", "som", "alla", "m\u00e4nniskor", "ogillar", "d\u00e4rf\u00f6r", "\u00e4r", "dess", "v\u00e4g", "n\u00e4ra", "tao", "och", "det", "finns", "ingenting", "i", "v\u00e4rlden", "mjukare", "och", "svagare", "\u00e4n", "vatten", "och", "\u00e4nd\u00e5", "n\u00e4r", "det", "kommer", "till", "att", "attackera", "saker", "som", "\u00e4r", "fasta", "och", "starka", "finns", "det", "inget", "som", "kan", "\u00f6vertr\u00e4ffa", "det", "f\u00f6r", "det", "finns", "inget", "s\u00e5", "verkningsfullt", "som", "kan", "ers\u00e4tta", "vattnet\"", "litteratur", "vatten", "anv\u00e4nds", "inom", "litteraturen", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "rening", "ett", "enkelt", "exempel", "\u00e4r", "en", "flods", "avg\u00f6rande", "betydelse", "i", "as", "i", "lay", "dying", "av", "william", "faulkner", "och", "dr\u00e4nkandet", "av", "ofelia", "i", "hamlet", "sherlock", "holmes", "konstaterade", "att", "\"fr\u00e5n", "en", "droppe", "vatten", "kan", "en", "logiker", "dra", "slutsatsen", "om", "atlanten", "eller", "niagarafallen", "utan", "att", "ha", "sett", "eller", "h\u00f6rt", "av", "den", "ena", "eller", "den", "andre\"vattnet", "\u00e4r", "ett", "farligt", "gift", "vilket", "omger", "visby", "stift", "enligt", "boken", "en", "hvar", "sin", "egen", "professor", "av", "falstaff", "fakir", "axel", "wallengren", "se", "\u00e4ven", "hav", "is", "sn\u00f6", "regn", "sj\u00f6", "tungt", "vatten", "vatten\u00e5nga", "vattenr\u00e4tt", "tritierat", "vatten", "fossilt", "vatten", "virtuellt", "vatten", "vattenkraft", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "vatten", "fysikum", "om", "vatten", "den", "m\u00e4rkligaste", "v\u00e4tskan"]