["ett", "vetenskapligt", "namn", "\u00e4r", "ett", "namn", "som", "f\u00f6ljer", "internationellt", "\u00f6verenskomna", "principer", "och", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "skapa", "en", "standardiserad", "nomenklatur", "inom", "ett", "vetenskapligt", "f\u00e4lt", "inom", "zoologi", "och", "botanik", "anv\u00e4nds", "exempelvis", "en", "binomial", "nomenklatur", "vetenskapliga", "namn", "ges", "dock", "\u00e4ven", "till", "f\u00f6reteelser", "fenomen", "och", "egenskaper", "inom", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "forskning", "\u00e4r", "de", "vetenskapliga", "namnen", "oftast", "en", "blandning", "av", "grekiska", "och", "latin", "med", "inslag", "av", "andra", "spr\u00e5k", "men", "oftast", "i", "latiniserad", "spr\u00e5kdr\u00e4kt", "beroende", "p\u00e5", "forskarsamh\u00e4llets", "gemensamma", "spr\u00e5k", "f\u00f6r", "internationell", "kommunikation", "och", "vetenskapligt", "utbyte", "ges", "f\u00f6rem\u00e5l", "och", "f\u00f6reteelser", "namn", "inom", "det", "aktuella", "forskningsf\u00e4ltet", "p\u00e5", "det", "vanligast", "f\u00f6rekommande", "spr\u00e5ket", "p\u00e5", "grund", "av", "det", "starka", "latinska", "inflytandet", "p\u00e5", "dessa", "namn", "anv\u00e4nds", "felaktigt", "begreppet", "latinskt", "namn", "inom", "medicinsk", "forskning", "har", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "traditionen", "grekiska", "och", "latinska", "ben\u00e4mningar", "men", "numera", "har", "ett", "allt", "st\u00f6rre", "inflytande", "av", "engelska", "utvecklats", "det", "internationella", "utbytet", "har", "ocks\u00e5", "ut\u00f6kats", "med", "framst\u00e5ende", "naturvetenskapliga", "forskare", "fr\u00e5n", "till", "exempel", "japan", "och", "indien", "ocks\u00e5", "inom", "samh\u00e4llsvetenskaplig", "och", "humanistisk", "forskning", "som", "filosofi", "psykologi", "spr\u00e5kvetenskap", "och", "litteratur", "ges", "\u00f6vergripande", "och", "detaljerade", "fenomen", "gemensamma", "internationellt", "accepterade", "namn", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "utbytet", "av", "vetenskapliga", "fynd", "forskare", "emellan", "binomial", "nomenklatur", "binomial", "nomenklatur", "\u00e4r", "vetenskapliga", "namn", "som", "anv\u00e4nds", "inom", "botanik", "och", "zoologi", "f\u00f6r", "att", "systematisera", "taxon", "av", "levande", "organismer", "binomial", "syftar", "p\u00e5", "det", "tv\u00e5delade", "namn", "som", "namnger", "en", "art", "d\u00e4r", "det", "f\u00f6rsta", "ledet", "\u00e4r", "sl\u00e4ktnamnet", "och", "det", "andra", "ledet", "\u00e4r", "artepitet", "ofta", "men", "oegentligt", "kallat", "\"artnamn\"", "ett", "exempel", "\u00e4r", "pyracantha", "angustifolia", "d\u00e4r", "sl\u00e4ktet", "\u00e4r", "grekiska", "f\u00f6r", "eldtorn", "och", "artepitetet", "\u00e4r", "latin", "f\u00f6r", "\"har", "smala", "blad\"", "taxon", "taxonomi", "\u00e4r", "vetenskapen", "om", "indelning", "eller", "klassificering", "av", "organismerna", "i", "taxa", "det", "vill", "s\u00e4ga", "dom\u00e4n", "rike", "stam", "klass", "ordning", "familj", "sl\u00e4kten", "art", "underart", "etc", "typer", "typ", "\u00e4r", "ett", "annat", "begrepp", "inom", "taxonomin", "en", "typ", "\u00e4r", "det", "f\u00f6rsta", "taxon", "som", "beskrevs", "av", "en", "art", "ett", "sl\u00e4kte", "en", "familj", "etc", "och", "som", "sedan", "fungerar", "som", "referens", "f\u00f6r", "den", "taxonomiska", "gruppen", "anv\u00e4ndandet", "och", "appliceringen", "av", "typer", "regleras", "inom", "zoologin", "av", "international", "commission", "on", "zoological", "nomenclature", "iczn", "som", "ger", "ut", "referensverket", "\"international", "code", "on", "zoological", "nomenclature\"", "inom", "botaniken", "finns", "motsvarigheten", "i", "international", "code", "of", "nomenclature", "for", "algae", "fungi", "and", "plants", "icn", "vilken", "underh\u00e5lls", "av", "international", "association", "of", "plant", "taxonomyenligt", "iczn", "\u00e4r", "typ", "en", "term", "som", "anv\u00e4nds", "som", "ett", "ord", "eller", "bildar", "en", "del", "av", "ett", "sammansatt", "ord", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "ett", "speciellt", "exemplar", "eller", "taxon", "en", "typ", "fungerar", "s\u00e5ledes", "som", "referens", "f\u00f6r", "definitionen", "av", "ett", "specifikt", "taxon", "det", "inneb\u00e4r", "att", "om", "man", "vill", "veta", "vad", "auktorn", "till", "kockelella", "variabilis", "menade", "med", "just", "det", "namnet", "m\u00e5ste", "man", "alltid", "g\u00e5", "tillbaka", "till", "den", "relevanta", "typen", "f\u00f6r", "vidare", "j\u00e4mf\u00f6relse", "i", "det", "ovan", "n\u00e4mnda", "fallet", "\u00e4r", "den", "publicerad", "av", "otto", "walliser", "se", "\u00e4ven", "taxonomi", "referenser"]