["vietnamkriget", "var", "en", "milit\u00e4r", "konflikt", "under", "kalla", "kriget", "i", "vietnam", "laos", "och", "kambodja", "fr\u00e5n", "november", "till", "saigons", "fall", "den", "april", "detta", "krig", "f\u00f6ljde", "indokinakriget", "och", "utk\u00e4mpades", "mellan", "\u00e5", "ena", "sidan", "den", "sydvietnamesiska", "gerillar\u00f6relsen", "fnl", "och", "nordvietnam", "som", "st\u00f6ttades", "av", "kina", "och", "sovjetunionen", "och", "\u00e5", "andra", "sidan", "sydvietnams", "regering", "och", "usa", "med", "st\u00f6d", "av", "en", "del", "andra", "antikommunistiska", "stater", "kriget", "slutade", "med", "nordvietnamesisk", "seger", "och", "vietnams", "f\u00f6rening", "under", "ledning", "av", "vietnams", "kommunistiska", "parti", "konflikten", "hade", "sin", "bakgrund", "i", "det", "tidigare", "indokinakriget", "under", "\u00e5ren", "vilket", "ledde", "till", "vietnams", "delning", "l\u00e4ngs", "med", "den", "sjuttonde", "breddgraden", "nordvietnam", "stod", "under", "ledning", "av", "ho", "chi", "minh", "och", "i", "sydvietnam", "blev", "ngo", "dinh", "diem", "president", "\u00e5r", "under", "krigs\u00e5ren", "fick", "nordvietnam", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "och", "kina", "medan", "usa", "deltog", "i", "konflikten", "p\u00e5", "sydvietnams", "sida", "krigets", "skeden", "upptrappningen", "efter", "indokinakriget", "planerades", "demokratiska", "val", "att", "h\u00e5llas", "vilket", "skulle", "skapa", "underlag", "f\u00f6r", "en", "\u00e5terf\u00f6rening", "av", "det", "delade", "vietnam", "i", "avvaktan", "p\u00e5", "valet", "skulle", "viet", "minh", "f\u00f6rvalta", "den", "norra", "delen", "av", "landet", "och", "den", "s\u00f6dra", "delen", "som", "frankrike", "skapat", "skulle", "f\u00f6rvaltas", "av", "bao", "dai", "bao", "dai", "var", "annams", "det", "mellersta", "vietnams", "siste", "kejsare", "och", "hade", "lett", "en", "marionettregim", "under", "den", "japanska", "ockupationen", "valen", "blev", "dock", "aldrig", "av", "fyra", "dagar", "innan", "de", "planerade", "\u00f6verl\u00e4ggningarna", "skulle", "inledas", "gjorde", "president", "ngo", "dinh", "diem", "i", "sydvietnam", "ett", "uttalande", "som", "klargjorde", "att", "han", "inte", "hade", "f\u00f6r", "avsikt", "att", "delta", "i", "dessa", "och", "inte", "heller", "i", "n\u00e5got", "val", "orsaken", "var", "att", "han", "liksom", "usas", "regering", "ins\u00e5g", "att", "hans", "regim", "inte", "skulle", "kunna", "vinna", "ett", "val", "mot", "ho", "chi", "minh", "\u00e4ven", "under", "\u00f6vervakning", "av", "fn", "och", "den", "internationella", "kontrollkommissionen", "ett", "kommunistiskt", "vietnam", "s\u00e5gs", "av", "usa", "som", "en", "risk", "f\u00f6r", "att", "det", "strategiskt", "viktiga", "sydostasien", "skulle", "bli", "kommunistiskt", "enligt", "dominoteorin", "i", "strid", "mot", "gen\u00e8ve\u00f6verenskommelsen", "utropades", "d\u00e4rf\u00f6r", "den", "sydvietnamesiska", "republiken", "vietnam", "i", "oktober", "med", "amerikanskt", "st\u00f6d", "bao", "dai", "tvingades", "avg\u00e5", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "ngo", "dinh", "diem", "som", "installerades", "som", "president", "efter", "ett", "val", "hans", "regim", "blev", "snabbt", "avskydd", "och", "landet", "drabbades", "av", "protester", "bland", "annat", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "diem", "var", "katolik", "medan", "huvuddelen", "av", "befolkningen", "var", "buddhister", "diem", "svarade", "p\u00e5", "protesterna", "med", "terror", "tusentals", "m\u00e4nniskor", "f\u00e4ngslades", "och", "d\u00f6dades", "i", "norra", "vietnam", "konfiskerade", "den", "kommunistiska", "regeringen", "de", "privata", "f\u00f6retagens", "och", "k\u00f6pm\u00e4nnens", "egendomar", "och", "uppr\u00e4ttade", "en", "byr\u00e5kratiskt", "styrd", "kommandoekonomi", "de", "tog", "ocks\u00e5", "initiativ", "till", "att", "skapa", "sydvietnams", "nationella", "befrielsefront", "i", "sverige", "kallad", "fnl", "efter", "sin", "franska", "f\u00f6rkortning", "en", "v\u00e4pnad", "gerillagruppering", "i", "sydvietnam", "usa", "fortsatte", "att", "trappa", "upp", "sina", "insatser", "i", "slutet", "av", "\u00e5r", "fanns", "det", "drygt", "amerikanska", "soldater", "i", "vietnam", "ett", "\u00e5r", "senare", "n\u00e4ra", "trots", "att", "den", "alltmer", "avskydda", "diem", "fortsatt", "st\u00f6ttades", "fr\u00e5n", "amerikanskt", "h\u00e5ll", "fortsatte", "den", "sydvietnamesiska", "regimen", "att", "f\u00f6rsvagas", "underr\u00e4ttelsedokument", "visar", "p\u00e5", "en", "intention", "hos", "amerikanerna", "att", "p\u00e5", "sikt", "f\u00f6rs\u00f6ka", "tills\u00e4tta", "en", "buddhistisk", "eller", "rent", "av", "thanistisk", "politiker", "till", "presidentposten", "i", "sydvietnam", "tonkinbuktsintermezzot", "det", "s\u00e5", "kallade", "tonkinbuktsintermezzot", "i", "tonkinbukten", "brukar", "ofta", "anges", "som", "det", "officiella", "startskottet", "f\u00f6r", "kriget", "den", "augusti", "p\u00e5stod", "usas", "president", "lyndon", "b", "johnson", "att", "ett", "antal", "nordvietnamesiska", "torpedb\u00e5tar", "helt", "oprovocerat", "hade", "angripit", "ett", "amerikanskt", "krigsfartyg", "p\u00e5", "internationellt", "vatten", "i", "tonkinbukten", "som", "en", "f\u00f6ljd", "h\u00e4rav", "godk\u00e4nde", "kongressen", "den", "augusti", "den", "s\u00e5", "kallade", "tonkinresolutionen", "som", "gav", "presidenten", "fullmakt", "att", "vidta", "de", "\u00e5tg\u00e4rder", "han", "fann", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "f\u00f6r", "att", "motverka", "\"kommunistisk", "aggression\"", "med", "denna", "resolution", "bakom", "sig", "l\u00e4t", "president", "johnson", "med", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "sina", "r\u00e5dgivare", "inleda", "flygbombningar", "av", "nordvietnam", "som", "m\u00e5naderna", "d\u00e4rp\u00e5", "efterf\u00f6ljdes", "av", "milit\u00e4r", "eskalation", "med", "regulj\u00e4ra", "amerikanska", "trupper", "amerikanska", "politiker", "och", "media", "hade", "l\u00e4nge", "hetsat", "f\u00f6r", "en", "st\u00f6rre", "inblandning", "i", "kriget", "och", "m\u00e5nga", "menade", "att", "de", "bara", "ville", "ha", "en", "anledning", "att", "ta", "steget", "fullt", "ut", "uppgifterna", "g\u00e5r", "is\u00e4r", "om", "exakt", "vad", "som", "h\u00e4nde", "i", "tonkinbukten", "den", "natten", "de", "flesta", "anser", "att", "incidenten", "var", "framprovocerad", "av", "usa", "och", "avsiktligt", "\u00f6verdriven", "men", "ytterligare", "andra", "h\u00e4vdar", "att", "den", "aldrig", "h\u00e4nt", "\u00f6verhuvudtaget", "offentligg\u00f6randet", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "pentagon", "papers", "visade", "att", "johnsonadministrationen", "systematiskt", "hade", "gett", "kongressen", "felaktiga", "uppgifter", "r\u00f6rande", "deltagandet", "i", "vietnamkriget", "i", "oktober", "h\u00e4vdade", "en", "f\u00f6re", "detta", "anst\u00e4lld", "hos", "national", "security", "agency", "att", "myndigheten", "avsiktligt", "vinklade", "underr\u00e4ttelserapporter", "till", "johnsonadministrationen", "r\u00f6rande", "incidenten", "i", "tonkinbukten", "f\u00f6r", "att", "d\u00f6lja", "tidigare", "misstag", "m\u00e5naden", "d\u00e4rp\u00e5", "sl\u00e4ppte", "nsa", "topphemliga", "dokument", "som", "visade", "att", "den", "f\u00f6rsta", "sammandrabbningen", "augusti", "f\u00f6rvisso", "hade", "\u00e4gt", "rum", "men", "att", "det", "var", "den", "amerikanska", "jagaren", "uss", "maddox", "som", "hade", "\u00f6ppnat", "eld", "f\u00f6rst", "medan", "den", "andra", "sammandrabbningen", "augusti", "aldrig", "hade", "\u00e4gt", "rum", "\u00f6verhuvudtaget", "usa", "b\u00f6rjar", "bomba", "n\u00e5gra", "dagar", "efter", "h\u00e4ndelsen", "i", "tonkinbukten", "b\u00f6rjade", "usa", "bomba", "nordvietnam", "bomboffensiven", "kom", "att", "ben\u00e4mnas", "rolling", "thunder", "den", "styrdes", "fr\u00e5n", "vita", "huset", "inte", "av", "milit\u00e4ren", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "var", "m\u00e5let", "att", "skada", "nordvietnams", "industriproduktion", "men", "f\u00f6r", "att", "undvika", "civila", "offer", "l\u00e4t", "man", "bli", "att", "bomba", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "i", "norr", "i", "brist", "p\u00e5", "framg\u00e5ngar", "flyttades", "fokus", "mot", "telefon", "och", "radion\u00e4ten", "detta", "innebar", "st\u00f6rre", "risk", "f\u00f6r", "piloterna", "och", "ledde", "inte", "heller", "till", "\u00f6nskad", "framg\u00e5ng", "\u00e4n", "en", "g\u00e5ng", "\u00e4ndrades", "fokus", "och", "det", "nya", "m\u00e5let", "blev", "br\u00e4nsledep\u00e5er", "tanken", "var", "att", "en", "br\u00e4nslebrist", "skulle", "f\u00f6rsv\u00e5ra", "materialtransporter", "mellan", "nord", "och", "sydvietnam", "l\u00e4ngs", "ho", "chi", "minhleden", "resultaten", "uteblev", "\u00e5terigen", "snart", "anl\u00e4nde", "fler", "och", "fler", "r\u00e5dgivare", "och", "den", "mars", "gick", "den", "amerikanska", "marink\u00e5ren", "i", "land", "vid", "den", "sydvietnamesiska", "staden", "danang", "under", "s\u00e4ndes", "omkring", "amerikanska", "soldater", "till", "vietnam", "slaget", "vid", "ia", "drang", "\u00e4gde", "rum", "i", "november", "och", "var", "den", "f\u00f6rsta", "st\u00f6rre", "drabbningen", "mellan", "den", "amerikanska", "arm\u00e9n", "och", "nordvietnam", "efter", "slaget", "som", "slutade", "oavgjort", "trappades", "striderna", "upp", "och", "usa", "s\u00e4nde", "allt", "fler", "soldater", "till", "vietnam", "i", "b\u00f6rjan", "av", "fanns", "det", "i", "vietnam", "n\u00e4ra", "en", "halv", "miljon", "amerikanska", "soldater", "f\u00f6rutom", "mer", "\u00e4n", "man", "i", "den", "sydvietnamesiska", "arm\u00e9n", "och", "tiotusentals", "soldater", "fr\u00e5n", "sydkorea", "thailand", "australien", "och", "filippinerna", "usa", "bombade", "b\u00e5de", "nord", "och", "sydvietnam", "med", "f\u00f6r\u00f6dande", "eldkraft", "stora", "omr\u00e5den", "i", "sydvietnam", "f\u00f6rklarades", "vara", "fria", "eldzoner", "vilket", "innebar", "att", "alla", "oidentifierade", "\u00e4ven", "civila", "betraktades", "som", "fiender", "under", "namnet", "operation", "fenix", "som", "utf\u00f6rdes", "m\u00f6rdade", "cia", "sydvietnameser", "som", "misst\u00e4nktes", "vara", "medlemmar", "av", "fnl", "\u00f6ver", "personer", "d\u00f6dades", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "detta", "var", "en", "stor", "del", "av", "fnls", "medlemmar", "och", "mellan", "och", "ans\u00e5gs", "programmet", "av", "usa", "vara", "framg\u00e5ngsrikt", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "fnls", "infrastruktur", "i", "m\u00e5nga", "viktiga", "omr\u00e5den", "andra", "sattes", "i", "f\u00e4ngelse", "d\u00e4r", "de", "misshandlades", "och", "torterades", "bland", "annat", "i", "tigerburarna", "i", "vietnam", "den", "mars", "m\u00f6rdades", "till", "obev\u00e4pnade", "sydvietnamesiska", "medborgare", "av", "amerikanska", "soldater", "kallat", "my", "laimassakern", "f\u00f6r", "att", "komma", "\u00e5t", "gerillaf\u00f6rband", "och", "nordvietnamesisk", "trupp", "sl\u00e4ppte", "usa", "agent", "orange", "ett", "avl\u00f6vningsmedel", "\u00f6ver", "stora", "delar", "av", "landet", "enligt", "vietnams", "utrikesminister", "har", "miljoner", "vietnameser", "utsatts", "f\u00f6r", "agent", "orange", "det", "har", "resulterat", "i", "d\u00f6da", "eller", "skadade", "och", "barn", "f\u00f6dda", "med", "missbildningar", "enligt", "vietnamesiska", "uppgifter", "under", "bombkriget", "anv\u00e4nde", "usa", "\u00e4ven", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "napalm", "f\u00f6retaget", "dow", "chemical", "var", "den", "huvudsakliga", "leverant\u00f6ren", "av", "stridsmedletden", "amerikanske", "bef\u00e4lhavaren", "i", "vietnam", "william", "westmoreland", "ans\u00e5g", "att", "segern", "nu", "var", "inom", "r\u00e4ckh\u00e5ll", "saigonregimen", "blev", "alltmer", "impopul\u00e4r", "bland", "sydvietnams", "befolkning", "fnl", "tog", "makten", "\u00f6ver", "landsbygden", "genom", "att", "dela", "ut", "land", "till", "b\u00f6nderna", "och", "\u00e4ven", "genom", "att", "hota", "befolkningen", "nordvietnamesiska", "regulj\u00e4ra", "styrkor", "bel\u00e4grade", "marink\u00e5rsbasen", "i", "khe", "sanh", "under", "dagar", "basen", "l\u00e5g", "l\u00e5ngt", "ute", "i", "periferin", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "till", "laos", "nva", "nordvietnams", "arm\u00e9", "samlade", "stora", "m\u00e4ngder", "trupp", "och", "besk\u00f6t", "basen", "med", "intensiv", "artillerield", "men", "hade", "egentligen", "inte", "f\u00f6r", "avsikt", "att", "inta", "khe", "sanh", "syftet", "var", "ist\u00e4llet", "att", "distrahera", "amerikanerna", "inf\u00f6r", "t\u00eatoffensiven", "t\u00eatoffensiven", "under", "det", "vietnamesiska", "ny\u00e5ret", "i", "februari", "inleddes", "t\u00eatoffensiven", "p\u00e5", "bred", "front", "och", "ett", "fnlkommando", "tr\u00e4ngde", "\u00e4nda", "in", "p\u00e5", "amerikanska", "ambassaden", "i", "saigon", "t\u00eatoffensiven", "var", "inledningsvis", "en", "kraftfull", "framg\u00e5ng", "och", "den", "amerikanska", "stridsledningen", "var", "djupt", "skakad", "fnl", "gick", "efterhand", "p\u00e5", "defensiven", "till", "f\u00f6ljd", "av", "de", "stora", "f\u00f6rluster", "det", "\u00e5samkats", "totalt", "anses", "fnl", "ha", "f\u00f6rlorat", "soldater", "i", "huemassakern", "som", "h\u00e4ndelsen", "kom", "att", "kallas", "d\u00f6dades", "tusentals", "civila", "av", "fnl", "under", "deras", "ockupation", "av", "vissa", "delar", "av", "hue", "st\u00e4lld", "inf\u00f6r", "milit\u00e4rens", "krav", "p\u00e5", "\u00f6kade", "truppinsatser", "och", "de", "allt", "h\u00f6gre", "politiska", "kostnaderna", "f\u00f6rklarade", "dock", "den", "amerikanske", "presidenten", "lyndon", "b", "johnson", "att", "han", "var", "beredd", "att", "inleda", "fredssamtal", "och", "att", "han", "inte", "hade", "n\u00e5gra", "planer", "p\u00e5", "att", "st\u00e4lla", "upp", "f\u00f6r", "omval", "antikrigsoppositionen", "hade", "blivit", "honom", "f\u00f6r", "stark", "johnson", "kunde", "inte", "l\u00e4ngre", "framtr\u00e4da", "offentligt", "utan", "att", "m\u00f6tas", "av", "en", "antikrigsdemonstration", "\"lbj", "how", "many", "kids", "did", "you", "kill", "today\"", "\"lbj", "hur", "m\u00e5nga", "barn", "d\u00f6dade", "du", "idag\"", "h\u00f6rdes", "i", "demonstrationer", "\u00f6ver", "hela", "usa", "de", "amerikanska", "f\u00f6rlusterna", "b\u00f6rjade", "bli", "k\u00e4nnbara", "\u00f6ver", "man", "hade", "stupat", "fram", "till", "johnson", "eftertr\u00e4ddes", "av", "richard", "nixon", "eisenhowers", "vicepresident", "som", "under", "valkampanjen", "p\u00e5st\u00e5tt", "sig", "ha", "en", "hemlig", "plan", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "slut", "p\u00e5", "kriget", "nixons", "plan", "planen", "innebar", "en", "s\u00e5", "kallad", "\"vietnamisering\"", "av", "kriget", "genom", "att", "ta", "hem", "de", "amerikanska", "styrkorna", "och", "ist\u00e4llet", "l\u00e5ta", "sydvietnamesisk", "milit\u00e4r", "st\u00e5", "f\u00f6r", "sitt", "eget", "f\u00f6rsvar", "skulle", "antikrigsr\u00f6relsen", "tillfredsst\u00e4llas", "n\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "antikrigsdemonstrationen", "h\u00f6lls", "i", "washington", "hade", "cirka", "m\u00e4nniskor", "samlats", "i", "washington", "november", "demonstrerade", "runt", "m\u00e4nniskor", "mot", "kriget", "opinionsunders\u00f6kningar", "b\u00f6rjade", "visa", "att", "en", "klar", "majoritet", "av", "landets", "befolkning", "ans\u00e5g", "att", "usa", "skulle", "l\u00e4mna", "vietnam", "n\u00e4r", "nixon", "l\u00e4t", "invadera", "kambodja", "f\u00f6r", "att", "sk\u00e4ra", "av", "fnls", "f\u00f6rs\u00f6rjningslinjer", "m\u00f6ttes", "han", "av", "v\u00e5ldsamma", "protester", "en", "rad", "universitet", "ockuperades", "av", "sina", "studenter", "som", "h\u00f6ll", "protestm\u00f6ten", "och", "seminarier", "mot", "kriget", "antikrigsopinionen", "tr\u00e4ngde", "till", "och", "med", "in", "i", "arm\u00e9n", "v\u00e4gran", "att", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "i", "vietnam", "blev", "allt", "vanligare", "samtidigt", "som", "protester", "mot", "kriget", "b\u00f6rjade", "m\u00e4rkas", "\u00e4ven", "bland", "de", "amerikanska", "soldaterna", "i", "vietnam", "tiotusentals", "inkallade", "valde", "att", "antingen", "v\u00e4gra", "att", "inst\u00e4lla", "sig", "f\u00f6r", "tj\u00e4nstg\u00f6ring", "eller", "desertera", "nixon", "erk\u00e4nde", "i", "sina", "memoarer", "att", "han", "redan", "ins\u00e5g", "att", "en", "milit\u00e4r", "upptrappning", "skulle", "inneb\u00e4ra", "att", "den", "amerikanska", "allm\u00e4nheten", "blev", "allt", "mer", "kritisk", "till", "kriget", "trots", "detta", "f\u00f6rs\u00f6kte", "han", "utvidga", "krigsinsatserna", "och", "chansa", "med", "ett", "anfall", "mot", "nordvietnamesernas", "baser", "i", "kambodja", "usa", "l\u00e4mnar", "vietnam", "i", "b\u00f6rjan", "av", "gick", "sydvietnam", "och", "usa", "med", "p\u00e5", "att", "underteckna", "ett", "vapenstillest\u00e5ndsavtal", "men", "vapenstillest\u00e5ndet", "br\u00f6t", "snart", "samman", "och", "kriget", "i", "vietnam", "flammade", "upp", "p\u00e5", "nytt", "den", "med", "amerikanska", "medel", "bev\u00e4pnade", "sydvietnamesiska", "regimen", "visade", "sig", "dock", "ha", "mycket", "l\u00e5g", "stridsmoral", "l\u00e4mnad", "p\u00e5", "egen", "hand", "kollapsade", "den", "snabbare", "\u00e4n", "vad", "till", "och", "med", "dess", "motst\u00e5ndare", "v\u00e4ntat", "sig", "v\u00e5ren", "f\u00f6retog", "nordvietnam", "en", "fullskalig", "invasion", "och", "den", "april", "f\u00f6ll", "saigon", "segern", "hade", "vunnits", "till", "ett", "fruktansv\u00e4rt", "pris", "cirka", "en", "halv", "miljon", "vietnameser", "f\u00f6rlorade", "livet", "under", "det", "f\u00f6rsta", "indokinakriget", "mot", "frankrike", "under", "det", "andra", "antas", "tv\u00e5", "till", "tre", "miljoner", "vietnameser", "ha", "d\u00f6tt", "och", "dessa", "siffror", "s\u00e4ger", "inget", "om", "de", "miljoner", "och", "\u00e5ter", "miljoner", "av", "leml\u00e4stade", "och", "heml\u00f6sa", "f\u00f6r\u00f6delsen", "var", "fruktansv\u00e4rd", "m\u00e4ngder", "av", "byar", "i", "s\u00f6dra", "vietnam", "hade", "raserats", "och", "befolkningen", "tvingats", "att", "flytta", "i", "f\u00e5f\u00e4nga", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "isolera", "fnl", "till", "detta", "kom", "effekterna", "av", "de", "enorma", "m\u00e4ngder", "av", "kemiska", "bek\u00e4mpningsmedel", "som", "anv\u00e4nts", "av", "usa", "f\u00f6r", "att", "avl\u00f6va", "djungelomr\u00e5den", "efterf\u00f6ljder", "efter", "krigets", "slut", "h\u00e4vdade", "internationella", "r\u00f6da", "korset", "att", "personer", "hade", "utsatts", "f\u00f6r", "folkr\u00e4ttsstridiga", "\u00f6vergrepp", "av", "de", "amerikanska", "och", "sydvietnamesiska", "f\u00e5ngvaktarna", "vid", "krigets", "slut", "hade", "\u00f6ver", "miljoner", "ton", "bomber", "f\u00e4llts", "\u00f6ver", "indokina", "mer", "\u00e4n", "dubbelt", "s\u00e5", "mycket", "som", "under", "hela", "andra", "v\u00e4rldskriget", "inr\u00e4knat", "b\u00e5de", "europa", "och", "asien", "skador", "av", "agent", "orange", "flygplanen", "f\u00e4llde", "\u00e4ven", "aerosoler", "med", "v\u00e4xtgiftet", "agent", "orange", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "tr\u00e4d", "och", "annan", "gr\u00f6nska", "biprodukten", "tetraklordibensopdioxin", "som", "bildades", "vid", "syntesen", "av", "triklorfenoxi\u00e4ttiksyra", "visade", "sig", "\u00e4ven", "orsaka", "f\u00f6delseskador", "p\u00e5", "nyf\u00f6dda", "barn", "miljontals", "vietnameser", "i", "flera", "generationer", "har", "drabbats", "av", "skador", "och", "sjukdomar", "bland", "annat", "cancer", "p\u00e5", "grund", "av", "agent", "orange", "runt", "barn", "har", "f\u00f6tts", "med", "missbildningar", "och", "skador", "som", "misst\u00e4nks", "vara", "orsakade", "av", "medlet", "en", "grupp", "vietnameser", "har", "ocks\u00e5", "st\u00e4mt", "monsanto", "corporation", "och", "dow", "chemical", "i", "amerikansk", "domstol", "utan", "framg\u00e5ng", "usa", "har", "genom", "\u00e5ren", "nekat", "till", "ansvar", "f\u00f6r", "att", "ha", "f\u00f6rgiftat", "stora", "delar", "av", "vietnam", "d\u00e4remot", "har", "amerikanska", "veteraner", "som", "exponerats", "f\u00f6r", "gifterna", "f\u00e5tt", "r\u00e4tt", "till", "ers\u00e4ttning", "fr\u00e5n", "staten", "efter", "n\u00e4rmare", "\u00e5r", "har", "amerikanska", "myndigheter", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "direkt", "bidragit", "till", "arbetet", "f\u00f6r", "att", "sanera", "marker", "och", "vattendrag", "fr\u00e5n", "agent", "orange", "usa", "bidrar", "med", "motsvarande", "cirka", "miljoner", "kronor", "i", "projektet", "som", "utf\u00f6rs", "av", "amerikanska", "f\u00f6retag", "i", "samarbete", "med", "vietnams", "f\u00f6rsvarsdepartement", "saneringen", "g\u00f6rs", "i", "omr\u00e5det", "runt", "dan", "som", "var", "en", "f\u00f6rvaringscentral", "f\u00f6r", "medlet", "under", "kriget", "politiska", "f\u00f6ljder", "i", "vietnam", "efter", "krigets", "slut", "tilltr\u00e4dde", "kommunistregimer", "i", "vietnam", "liksom", "i", "laos", "och", "kambodja", "hundratusentals", "sydvietnameser", "anklagade", "f\u00f6r", "samr\u00f6re", "med", "den", "f\u00f6rra", "regimen", "sattes", "i", "f\u00e4ngelsel\u00e4ger", "av", "kommunisterna", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "flydde", "landet", "efter", "saigons", "fall", "bara", "till", "usa", "vietnam", "\u00e4r", "\u00e4n", "i", "dag", "en", "enpartidiktatur", "och", "under", "talet", "genomf\u00f6rdes", "reformer", "i", "kapitalistisk", "riktning", "det", "gjordes", "\u00e4ven", "n\u00e4rmanden", "till", "usa", "uteblivet", "bist\u00e5nd", "fr\u00e5n", "usa", "den", "januari", "undertecknade", "usa", "i", "paris", "\"\u00f6verenskommelsen", "f\u00f6r", "att", "avsluta", "kriget", "och", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "freden", "i", "vietnam\"", "en", "av", "punkterna", "som", "usa", "undertecknade", "var", "artikel", "\"i", "enlighet", "med", "sin", "traditionella", "politik", "skall", "usa", "bidraga", "till", "att", "krigss\u00e5ren", "l\u00e4ks", "och", "att", "\u00e5teruppbygga", "vietnams", "demokratiska", "republik", "och", "indokina\"", "fem", "dagar", "senare", "den", "februari", "skickade", "president", "nixon", "ett", "meddelande", "till", "nordvietnams", "premi\u00e4rminister", "och", "upprepade", "och", "utvecklade", "sig", "ang\u00e5ende", "detta", "l\u00f6fte", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "principerna", "i", "presidentens", "meddelande", "var", "regeringen", "f\u00f6r", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater", "kommer", "utan", "n\u00e5gra", "politiska", "villkor", "att", "bidraga", "till", "\u00e5teruppbyggandet", "av", "nordvietnam", "prelimin\u00e4ra", "amerikanska", "unders\u00f6kningar", "visar", "att", "ett", "l\u00e4mpligt", "bidrag", "fr\u00e5n", "usa", "till", "\u00e5teruppbyggandet", "efter", "kriget", "r\u00f6r", "sig", "omkring", "miljarder", "dollar", "under", "fem", "\u00e5r", "andra", "former", "av", "bist\u00e5nd", "f\u00e5r", "de", "b\u00e4gge", "parterna", "komma", "\u00f6verens", "om", "denna", "uppskattning", "kan", "vara", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "revidering", "och", "detaljdiskussion", "mellan", "f\u00f6renta", "staternas", "regering", "och", "regeringen", "f\u00f6r", "vietnams", "demokratiska", "republik", "usa", "uppfyllde", "aldrig", "sitt", "l\u00f6fte", "om", "bist\u00e5nd", "tv\u00e4rtom", "inf\u00f6rde", "usa", "ett", "totalf\u00f6rbud", "mot", "handel", "och", "bist\u00e5nd", "till", "landet", "ett", "f\u00f6rbud", "som", "varade", "till", "d\u00f6dstal", "den", "vietnamesiska", "befolkningen", "hur", "m\u00e5nga", "vietnameser", "som", "d\u00f6dades", "under", "kriget", "var", "l\u00e4nge", "oklart", "den", "l\u00e4gsta", "uppskattningen", "gjordes", "av", "den", "vietnamesiska", "regeringen", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "efter", "krigets", "slut", "h\u00e4r", "uppskattades", "antalet", "d\u00f6da", "till", "cirka", "tv\u00e5", "miljoner", "vietnameser", "totalt", "inklusive", "b\u00e5de", "civila", "och", "milit\u00e4ra", "d\u00f6dsoffer", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidorna", "uppskattningar", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "fn", "och", "usa", "uppskattade", "att", "cirka", "miljoner", "vietnameser", "hade", "d\u00f6tt", "under", "kriget", "enligt", "ett", "uttalande", "av", "den", "vietnamesiska", "regeringen", "uppskattar", "man", "att", "miljoner", "eller", "var", "\u00e5ttonde", "inv\u00e5nare", "hade", "d\u00f6dats", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "den", "tidigare", "l\u00e4gre", "siffran", "hade", "publicerats", "f\u00f6r", "att", "inte", "demoralisera", "befolkningenfolkmordsforskaren", "rudolph", "rummel", "uppger", "antalet", "d\u00f6dade", "av", "sydvietnam", "till", "och", "antalet", "d\u00f6dade", "av", "nordvietnam", "och", "fnl", "till", "f\u00f6rluster", "i", "stridande", "f\u00f6rband", "k\u00e4lla", "australiensiska", "staten", "amerikanska", "f\u00f6rluster", "enbart", "i", "vietnamkriget", "det", "vill", "s\u00e4ga", "exklusive", "laos", "och", "kambodja", "rapporterades", "cirka", "amerikaner", "som", "stupade", "och", "cirka", "som", "saknade", "det", "h\u00f6gsta", "antalet", "amerikanska", "soldater", "i", "vietnam", "vid", "en", "och", "samma", "tidpunkt", "var", "drygt", "detta", "g\u00e4ller", "dock", "endast", "amerikansk", "milit\u00e4r", "personal", "med", "f\u00f6tterna", "rent", "fysiskt", "i", "vietnam", "till", "detta", "kommer", "ocks\u00e5", "omkring", "miljoner", "soldater", "stationerade", "utanf\u00f6r", "vietnam", "debatt", "och", "kultur", "debatt", "vietnamkriget", "och", "i", "synnerhet", "usas", "inblandning", "var", "hett", "debatterat", "n\u00e4r", "det", "p\u00e5gick", "och", "forts\u00e4tter", "att", "vara", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "debatt", "generellt", "brukar", "personer", "som", "identifierar", "sig", "som", "v\u00e4nster", "anse", "att", "vietnamkriget", "var", "ett", "helt", "on\u00f6digt", "och", "illegitimt", "krig", "jan", "guillou", "skrev", "i", "aftonbladet", "att", "det", "fanns", "inga", "respektabla", "eller", "ens", "s\u00e5", "kallat", "realpolitiska", "godtagbara", "motiv", "f\u00f6r", "denna", "amerikanska", "folkmordspolitik", "och", "kallade", "vietnamkriget", "usas", "l\u00e4ngsta", "grymmaste", "och", "mest", "meningsl\u00f6sa", "krig", "vietnamr\u00f6relsen", "i", "sverige", "dominerades", "av", "de", "f\u00f6renade", "fnlgrupperna", "medan", "den", "socialdemokratiskt", "styrda", "svenska", "kommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "vietnam", "spelade", "en", "mer", "blygsam", "roll", "russelltribunalen", "kom", "fram", "till", "att", "usa", "beg\u00e5tt", "krigsf\u00f6rbrytelser", "i", "indokina", "neokonservativa", "debatt\u00f6rer", "har", "ibland", "uttryckt", "att", "kriget", "var", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "kommunismen", "och", "j\u00e4mf\u00f6r", "bland", "annat", "med", "koreakriget", "som", "medf\u00f6rde", "ungef\u00e4r", "lika", "stora", "amerikanska", "d\u00f6dsoffer", "man", "menar", "att", "sydkoreas", "utveckling", "till", "en", "v\u00e4lm\u00e5ende", "demokrati", "visar", "att", "krig", "kan", "vara", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "och", "ha", "en", "positiv", "inverkan", "p\u00e5", "utvecklingen", "det", "finns", "\u00e4ven", "de", "som", "h\u00e4vdar", "att", "det", "var", "ett", "felaktigt", "beslut", "att", "dra", "sig", "ur", "kriget", "ett", "exempel", "\u00e4r", "ett", "tal", "av", "president", "george", "w", "bush", "d\u00e4r", "han", "h\u00e4vdar", "att", "\"priset", "f\u00f6r", "usas", "tillbakadragande", "betalades", "av", "miljontals", "oskyldiga", "medborgare", "vilkas", "v\u00e5ndor", "skulle", "l\u00e4gga", "ord", "som", "'b\u00e5tflyktingar'", "'omskolningsl\u00e4ger'", "och", "'d\u00f6dsf\u00e4lt'", "till", "v\u00e5r", "vokabul\u00e4r\"robert", "mcnamara", "delar", "dock", "inte", "den", "h\u00e4r", "neokonservativa", "\u00e5sikten", "mcnamara", "var", "som", "usas", "f\u00f6rsvarsminister", "en", "av", "nyckelpersonerna", "bakom", "usas", "upptrappning", "av", "milit\u00e4r", "n\u00e4rvaro", "och", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "fullskaligt", "krig", "i", "mitten", "p\u00e5", "talet", "referenser", "i", "popul\u00e4rkultur", "vietnamkriget", "har", "f\u00f6rekommit", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "inom", "popul\u00e4rkulturen", "film", "musik", "sk\u00f6nlitteratur", "och", "datorspel", "i", "vissa", "fall", "har", "kriget", "varit", "huvudtemat", "i", "skildringen", "exempelvis", "plutonen", "apocalypse", "now", "full", "metal", "jacket", "och", "we", "were", "soldiers", "och", "andra", "fall", "har", "det", "endast", "figurerat", "bakgrunden", "eller", "som", "en", "del", "av", "en", "l\u00e4ngre", "ber\u00e4ttelse", "exempelvis", "forrest", "gump", "och", "deer", "hunter", "om", "det", "tidigare", "skedet", "slutet", "av", "indokinakriget", "skriver", "graham", "greene", "i", "den", "stillsamme", "amerikanen", "dokument\u00e4rer", "vietnam's", "unseen", "war", "pictures", "from", "the", "other", "side", "first", "kill", "i", "frihetens", "namn", "last", "days", "in", "vietnam", "se", "\u00e4ven", "kambodjas", "historia", "laos", "historia", "vietnams", "historia", "vietnamr\u00f6relsen", "kinesiskvietnamesiska", "kriget", "afghansksovjetiska", "kriget", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "h\u00e4gerdal", "hans", "vietnams", "historia", "historiska", "media", "lawrence", "a", "t", "p\u00e5", "engelska", "crucible", "vietnam", "memoir", "of", "an", "infantry", "lieutenant", "mcfarland", "isbn", "smedberg", "marco", "vietnamkrigen", "historiska", "media", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "vietnamkriget", "vietnam", "the", "necessary", "war", "a", "reinterpretation", "of", "america's", "most", "disastrous", "military", "conflict", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "november", "death", "tolls", "for", "the", "major", "wars", "and", "atrocities", "of", "the", "twentieth", "century", "ericson", "lars", "gerillan", "i", "vietnam", "kn\u00e4ckte", "usa", "artikel", "publicerad", "p\u00e5", "popul\u00e4r", "historias", "webbplats", "september", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "arkiverat", "september"]