["vladimir", "vladimirovitj", "putin", "ryska", "lyssna", "vdimr", "vdimrv", "putn", "f\u00f6dd", "oktober", "i", "leningrad", "ryska", "sfsr", "sovjetunionen", "\u00e4r", "sedan", "den", "maj", "\u00e5terigen", "rysslands", "president", "han", "har", "tidigare", "varit", "president", "och", "premi\u00e4rminister", "i", "omg\u00e5ngar", "sedan", "augusti", "putin", "uts\u00e5gs", "som", "tillf\u00f6rordnad", "president", "den", "december", "av", "den", "d\u00e5", "avg\u00e5ende", "presidenten", "boris", "jeltsin", "och", "hade", "denna", "befattning", "fram", "till", "valet", "den", "mars", "d\u00e5", "valdes", "putin", "till", "president", "f\u00f6r", "en", "f\u00f6rsta", "period", "mellan", "maj", "och", "vid", "valet", "den", "mars", "omvaldes", "han", "f\u00f6r", "en", "andra", "period", "till", "maj", "d\u00e4refter", "\u00f6verl\u00e4mnade", "han", "presidentposten", "till", "dmitrij", "medvedev", "som", "tidigare", "varit", "hans", "stabschef", "och", "uts\u00e5gs", "sj\u00e4lv", "till", "premi\u00e4rminister", "detta", "anses", "ha", "varit", "ett", "s\u00e4tt", "f\u00f6r", "putin", "att", "beh\u00e5lla", "makten", "genom", "att", "tillf\u00e4lligt", "\u00f6verl\u00e4mna", "presidentposten", "till", "en", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "eftersom", "han", "enligt", "lag", "inte", "kunde", "kandidera", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "i", "rad", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "anses", "putin", "ha", "varit", "rysslands", "de", "facto", "h\u00f6gst", "uppsatta", "politiker", "under", "denna", "period", "putin", "var", "premi\u00e4rminister", "tills", "han", "omvaldes", "till", "president", "f\u00f6r", "sin", "tredje", "period", "trots", "internationella", "protester", "mot", "misst\u00e4nkt", "valfusk", "den", "mars", "omvaldes", "putin", "\u00e5terigen", "f\u00f6r", "en", "fj\u00e4rde", "period", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "\u00e4ven", "denna", "g\u00e5ng", "efter", "p\u00e5st\u00e5tt", "valfusk", "han", "\u00e4r", "den", "ryske", "ledare", "som", "suttit", "l\u00e4ngst", "p\u00e5", "sin", "post", "sedan", "josef", "stalin", "vilken", "var", "ledare", "i", "\u00e5rputin", "\u00e4r", "internationellt", "omstridd", "och", "han", "anses", "av", "m\u00e5nga", "bed\u00f6mare", "vilja", "permanenta", "sin", "ledarroll", "i", "ryssland", "hans", "uttalande", "i", "april", "om", "att", "\"sovjetunionens", "kollaps", "var", "en", "av", "\u00e5rhundradets", "stora", "geopolitiska", "katastrofer\"", "blev", "uppm\u00e4rksammat", "putins", "agerande", "att", "med", "milit\u00e4rt", "v\u00e5ld", "f\u00f6rsvara", "ryska", "intressen", "utanf\u00f6r", "rysslands", "gr\u00e4nser", "och", "\u00e4ven", "ockupera", "utl\u00e4ndskt", "territorium", "bland", "annat", "krim", "och", "delar", "av", "georgien", "har", "lett", "till", "anstr\u00e4ngda", "relationer", "med", "ett", "antal", "av", "rysslands", "grannl\u00e4nder", "och", "mellan", "ryssland", "och", "nato", "internt", "i", "ryssland", "har", "putin", "dock", "\u00e5tnjutit", "stor", "popularitet", "och", "han", "har", "setts", "som", "en", "stark", "ledare", "som", "bringat", "ordning", "i", "b\u00e5de", "ekonomin", "och", "samh\u00e4llssystemet", "detta", "har", "skett", "till", "priset", "av", "\u00f6kad", "statlig", "kontroll", "av", "landets", "f\u00f6retagande", "det", "politiska", "livet", "och", "opinionsbildningenputin", "\u00e4r", "utbildad", "jurist", "han", "har", "en", "juristexamen", "med", "specialisering", "i", "internationell", "r\u00e4tt", "vid", "leningrads", "universitet", "putin", "anst\u00e4lldes", "vid", "kgb", "efter", "sin", "examen", "och", "arbetade", "d\u00e4r", "i", "\u00e5r", "han", "har", "\u00e4ven", "arbetat", "som", "politisk", "r\u00e5dgivare", "f\u00f6rst", "\u00e5t", "borgm\u00e4stare", "anatolij", "sobtjak", "och", "senare", "i", "president", "boris", "jeltsins", "stab", "under", "\u00e5ren", "var", "putin", "chef", "f\u00f6r", "ryska", "federationens", "federala", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nstputin", "\u00e4r", "den", "person", "som", "blivit", "rankad", "som", "v\u00e4rldens", "m\u00e4ktigaste", "person", "i", "forbes", "flest", "antal", "g\u00e5nger", "och", "dessutom", "fyra", "\u00e5r", "i", "rad", "och", "bakgrund", "familj", "putins", "farfar", "spiridon", "ivanovitj", "putin", "arbetade", "som", "kock", "\u00e5t", "b\u00e5de", "vladimir", "lenins", "fru", "nadezjda", "krupskaja", "och", "josef", "stalin", "och", "d\u00e4refter", "vid", "moskvas", "partikommitt\u00e9s", "sanatorium", "i", "ilinskojevladimir", "putins", "far", "vladimir", "spiridonovitj", "putin", "gifte", "sig", "med", "hans", "mor", "maria", "ivanovna", "sjelemova", "d\u00e5", "de", "var", "\u00e5r", "gamla", "modern", "b\u00f6rjade", "arbeta", "p\u00e5", "en", "fabrik", "d\u00e5", "de", "flyttade", "till", "peterhof", "en", "f\u00f6rstad", "till", "leningrad", "n\u00e4r", "fadern", "blev", "inkallad", "till", "f\u00f6rsvaret", "och", "tj\u00e4nstgjorde", "i", "ub\u00e5tsflottanunder", "andra", "v\u00e4rldskriget", "begav", "sig", "hans", "far", "till", "fronten", "som", "frivillig", "och", "tj\u00e4nstgjorde", "vid", "en", "av", "nkvds", "s\u00e5", "kallade", "spr\u00e4ngbataljoner", "som", "bedrev", "sabotage", "bakom", "de", "tyska", "linjernaputins", "far", "blev", "sv\u00e5rt", "s\u00e5rad", "vid", "nevskij", "pjatatjok", "en", "plats", "f\u00f6r", "avg\u00f6rande", "och", "blodiga", "strider", "under", "bel\u00e4gringen", "av", "leningrad", "men", "\u00f6verlevde", "\u00e4ven", "om", "han", "blev", "halt", "f\u00f6r", "resten", "av", "livet", "putins", "mor", "hittade", "honom", "p\u00e5", "sjukhuset", "och", "efter", "att", "han", "blivit", "demobiliserad", "b\u00f6rjade", "han", "arbeta", "som", "verkm\u00e4stare", "vid", "jegorovs", "vagnfabrik", "som", "gav", "paret", "ett", "rum", "i", "en", "kommunal", "kollektivl\u00e4genhet", "utan", "n\u00e5gra", "som", "helst", "bekv\u00e4mligheter", "uppv\u00e4xt", "och", "utbildning", "vladimir", "putin", "var", "familjens", "tredje", "son", "hans", "tv\u00e5", "\u00e4ldre", "br\u00f6der", "viktor", "och", "albert", "f\u00f6ddes", "b\u00e5da", "under", "talet", "albert", "dog", "i", "sp\u00e4d", "\u00e5lder", "och", "viktor", "avled", "av", "difteri", "under", "nazitysklands", "bel\u00e4gring", "av", "leningrad", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "sju", "\u00e5r", "efter", "krigsslutet", "f\u00f6ddes", "vladimir", "i", "oktober", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "var", "d\u00e5", "\u00e5rden", "september", "b\u00f6rjade", "vladimir", "i", "skola", "nr", "p\u00e5", "baskovgatan", "han", "var", "s\u00e5", "br\u00e5kig", "att", "han", "inte", "antogs", "till", "pionj\u00e4rerna", "i", "tredje", "klass", "som", "sina", "klasskamrater", "utan", "f\u00f6rst", "i", "sj\u00e4tte", "klass", "d\u00e5", "b\u00f6rjade", "han", "\u00e4ven", "med", "idrott", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "sambo", "en", "sovjetisk", "kombination", "av", "judo", "och", "brottning", "och", "\u00f6vergick", "sedan", "helt", "till", "judo", "som", "han", "betraktar", "som", "en", "filosofi", "och", "inget", "f\u00f6r", "veklingar", "enligt", "egen", "utsago", "i", "biografin", "\"putin", "direkt\"", "dr\u00f6mde", "han", "om", "att", "bli", "underr\u00e4ttelseagent", "redan", "innan", "han", "slutat", "skolan", "men", "funderade", "\u00e4ven", "p\u00e5", "att", "bli", "b\u00e5de", "sj\u00f6man", "och", "pilot", "inspirerad", "av", "boken", "\"sv\u00e4rdet", "och", "sk\u00f6lden\"", "best\u00e4mde", "han", "sig", "f\u00f6r", "att", "bli", "spion", "i", "nionde", "klass", "bes\u00f6kte", "han", "d\u00e4rf\u00f6r", "kgbs", "antagningskontor", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "veta", "hur", "han", "skulle", "g\u00e5", "till", "v\u00e4ga", "f\u00f6r", "att", "bli", "antagen", "d\u00e4r", "fick", "han", "veta", "att", "de", "inte", "antog", "personer", "som", "s\u00f6kte", "sig", "till", "dem", "p\u00e5", "eget", "initiativ", "och", "att", "man", "m\u00e5ste", "ha", "fullgjort", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "eller", "n\u00e5gon", "civil", "h\u00f6gre", "utbildning", "till", "exempel", "juristutbildning", "i", "h\u00e5rd", "konkurrens", "lyckades", "vladimir", "komma", "in", "p\u00e5", "universitets", "juristutbildning", "med", "omkring", "s\u00f6kanden", "till", "varje", "plats", "och", "under", "hans", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "vid", "universitetet", "v\u00e4rvades", "han", "till", "kgb\u00e5r", "tog", "putin", "juristexamen", "med", "specialisering", "i", "internationell", "r\u00e4tt", "vid", "den", "juridiska", "fakulteten", "vid", "leningrads", "universitet", "och", "skrev", "sin", "slutuppsats", "om", "mestgynnadnationprincipen", "p\u00e5", "universitetet", "blev", "han", "medlem", "av", "sovjetunionens", "kommunistiska", "parti", "och", "kvarstod", "tills", "partiet", "uppl\u00f6stes", "i", "december", "p\u00e5", "universitetet", "tr\u00e4ffade", "han", "\u00e4ven", "anatolij", "sobtjak", "som", "senare", "spelade", "en", "viktig", "roll", "i", "putins", "karri\u00e4r", "sobtjak", "var", "d\u00e5", "bitr\u00e4dande", "professor", "och", "f\u00f6rel\u00e4ste", "om", "handelsr\u00e4tt", "f\u00f6r", "putins", "klass", "karri\u00e4r", "kgbkarri\u00e4r", "putin", "anst\u00e4lldes", "vid", "kgb", "efter", "sin", "universitetsexamen", "han", "genomgick", "en", "ett\u00e5rig", "utbildning", "p\u00e5", "a", "kgbskolan", "i", "ochta", "leningrad", "och", "arbetade", "d\u00e4refter", "en", "kort", "tid", "vid", "andra", "centrala", "direktoratet", "kontraspionage", "innan", "han", "blev", "f\u00f6rflyttad", "till", "f\u00f6rsta", "centrala", "direktoratet", "d\u00e4r", "hans", "uppgifter", "bland", "annat", "var", "\u00f6vervakning", "av", "utl\u00e4nningar", "och", "konsul\u00e4ra", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "i", "leningradfr\u00e5n", "till", "var", "putin", "stationerad", "i", "dresden", "\u00f6sttyskland", "efter", "tysklands", "\u00e5terf\u00f6rening", "l\u00e4mnade", "putin", "landet", "och", "fick", "i", "juni", "anst\u00e4llning", "vid", "den", "utrikespolitiska", "delen", "av", "leningrads", "universitet", "d\u00e4r", "arbetade", "han", "direkt", "under", "vicerektor", "jurij", "moltjanov", "i", "sin", "nya", "position", "\u00f6vervakade", "putin", "studentk\u00e5ren", "och", "han", "\u00e5terupptog", "nu", "bekantskapen", "med", "anatolij", "sobtjak", "som", "blivit", "borgm\u00e4stare", "i", "leningrad", "putin", "avgick", "ur", "aktiv", "tj\u00e4nst", "inom", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "i", "b\u00f6rjan", "av", "efter", "den", "misslyckade", "kgbst\u00f6dda", "statskuppen", "mot", "den", "sovjetiska", "presidenten", "michail", "gorbatjov", "tidig", "politisk", "karri\u00e4r", "i", "maj", "utn\u00e4mndes", "putin", "till", "borgm\u00e4stare", "anatolij", "sobtjaks", "r\u00e5dgivare", "i", "internationella", "fr\u00e5gor", "den", "juni", "uts\u00e5gs", "han", "till", "chef", "f\u00f6r", "kommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "yttre", "f\u00f6rbindelser", "\u00e5t", "sankt", "petersburgs", "borgm\u00e4stare", "och", "hade", "till", "uppgift", "att", "fr\u00e4mja", "internationella", "relationer", "och", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "kommitt\u00e9n", "registrerade", "ocks\u00e5", "aff\u00e4rsprojekt", "i", "sankt", "petersburg", "mindre", "\u00e4n", "ett", "\u00e5r", "senare", "blev", "putin", "unders\u00f6kt", "av", "en", "kommission", "fr\u00e5n", "stadens", "lagstiftande", "r\u00e5d", "kommissionens", "suppleanter", "marina", "salje", "och", "jurij", "gladkov", "kom", "fram", "till", "att", "putin", "till", "alltf\u00f6r", "l\u00e5ga", "priser", "till\u00e5tit", "export", "av", "metaller", "till", "ett", "v\u00e4rde", "av", "miljoner", "dollar", "i", "utbyte", "mot", "utl\u00e4ndskt", "livsmedelsbist\u00e5nd", "som", "aldrig", "kom", "fram", "trots", "kommissionens", "rekommendation", "att", "avskeda", "putin", "f\u00f6rblev", "han", "chef", "f\u00f6r", "kommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "yttre", "f\u00f6rbindelser", "fram", "till", "under", "tiden", "till", "utn\u00e4mndes", "putin", "till", "ett", "flertal", "andra", "poster", "i", "sankt", "petersburg", "och", "i", "mars", "blev", "han", "f\u00f6rste", "vice", "chef", "f\u00f6r", "stadsf\u00f6rvaltningen", "fr\u00e5n", "till", "juni", "ledde", "han", "sankt", "petersburgsdelen", "av", "det", "regeringsv\u00e4nliga", "politiska", "partiet", "v\u00e5rt", "hem", "ryssland", "och", "under", "samma", "tid", "var", "han", "ocks\u00e5", "chef", "f\u00f6r", "den", "r\u00e5dgivande", "styrelsen", "f\u00f6r", "nyhetstidningen", "sanktpeterburgskije", "vedomosti\u00e5r", "f\u00f6rlorade", "anatolij", "sobtjak", "sankt", "petersburgs", "borgm\u00e4starval", "varvid", "posten", "gick", "till", "vladimir", "jakovlev", "putin", "kallades", "till", "moskva", "och", "i", "juni", "blev", "han", "utsedd", "till", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dande", "chef", "f\u00f6r", "presidentens", "f\u00f6rvaltningsdepartement", "som", "leddes", "av", "pavel", "borodin", "putin", "beh\u00f6ll", "denna", "post", "fram", "till", "mars", "under", "sin", "tid", "d\u00e4r", "var", "putin", "ansvarig", "f\u00f6r", "den", "utl\u00e4ndska", "egendom", "som", "\u00e4gdes", "av", "staten", "och", "organiserade", "\u00f6verf\u00f6ringen", "av", "de", "tidigare", "tillg\u00e5ngarna", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "och", "det", "kommunistiska", "partiet", "till", "ryska", "federationenden", "juni", "p\u00e5", "sankt", "petersburgs", "gruvinstitut", "f\u00f6rsvarade", "putin", "sin", "kandidat", "naukavhandling", "i", "nationalekonomi", "med", "titeln", "\"strategisk", "planering", "av", "regionala", "resurser", "under", "bildandet", "av", "marknadsf\u00f6rh\u00e5llanden\"den", "mars", "uts\u00e5g", "president", "boris", "jeltsin", "putin", "till", "bitr\u00e4dande", "chef", "f\u00f6r", "presidentens", "stab", "vilket", "han", "f\u00f6rblev", "som", "fram", "till", "maj", "och", "chef", "f\u00f6r", "direktoratet", "f\u00f6r", "presidentens", "f\u00f6rvaltningsdepartement", "fram", "till", "juni", "hans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "var", "alexej", "kudrin", "och", "eftertr\u00e4daren", "var", "nikolaj", "patrusjev", "b\u00e5da", "framtida", "framst\u00e5ende", "politiker", "och", "putins", "medarbetareden", "maj", "utn\u00e4mndes", "putin", "till", "f\u00f6rste", "vice", "chef", "f\u00f6r", "rysslands", "presidentadministration", "en", "post", "som", "tidigare", "innehafts", "av", "viktorija", "mitina", "och", "den", "juli", "blev", "han", "chef", "f\u00f6r", "kommissionen", "f\u00f6r", "utformandet", "av", "avtal", "om", "avreglering", "av", "makt", "fr\u00e5n", "regionerden", "juli", "uts\u00e5g", "jeltsin", "putin", "till", "chef", "f\u00f6r", "fsb", "och", "den", "posten", "innehade", "han", "fram", "till", "augusti", "han", "blev", "en", "permanent", "ledamot", "av", "s\u00e4kerhetsr\u00e5det", "i", "ryska", "federationen", "den", "oktober", "och", "dess", "sekreterare", "den", "mars", "f\u00f6rsta", "premi\u00e4rministerperioden", "den", "augusti", "utn\u00e4mndes", "putin", "till", "en", "av", "tre", "f\u00f6rste", "vice", "premi\u00e4rministrar", "senare", "samma", "dag", "blev", "han", "efter", "att", "den", "tidigare", "regeringen", "ledd", "av", "sergej", "stepasjin", "entledigats", "utn\u00e4mnd", "av", "president", "boris", "jeltsin", "till", "tillf\u00f6rordnad", "premi\u00e4rminister", "f\u00f6r", "den", "ryska", "federationen", "jeltsin", "meddelade", "ocks\u00e5", "att", "han", "ville", "se", "putin", "som", "sin", "eftertr\u00e4dare", "senare", "samma", "dag", "gick", "putin", "med", "p\u00e5", "att", "kandidera", "i", "det", "ryska", "presidentvalet", "den", "augusti", "godk\u00e4nde", "statsduman", "hans", "utn\u00e4mning", "till", "premi\u00e4rminister", "med", "r\u00f6ster", "f\u00f6r", "och", "r\u00f6ster", "mot", "ledam\u00f6ter", "avstod", "fr\u00e5n", "att", "r\u00f6sta", "han", "blev", "d\u00e4rmed", "rysslands", "femte", "premi\u00e4rminister", "inom", "en", "tid", "av", "m\u00e5nader", "efter", "utn\u00e4mningen", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "man", "sig", "allm\u00e4nt", "att", "putin", "praktiskt", "taget", "ok\u00e4nd", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "liksom", "sina", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "inte", "skulle", "sitta", "l\u00e4nge", "p\u00e5", "posten", "i", "likhet", "med", "de", "tidigare", "premi\u00e4rministrarna", "under", "boris", "jeltsin", "fick", "putin", "inte", "sj\u00e4lv", "v\u00e4lja", "ministrar", "utan", "hans", "kabinett", "uts\u00e5gs", "av", "presidentenjeltsins", "huvudmotst\u00e5ndare", "moskvas", "borgm\u00e4stare", "jurij", "luzjkov", "och", "tidigare", "premi\u00e4rministern", "jevgenij", "primakov", "hade", "redan", "drivit", "en", "kampanj", "f\u00f6r", "att", "avs\u00e4tta", "den", "sjuke", "presidenten", "och", "de", "motarbetade", "energiskt", "putin", "i", "rollen", "som", "jeltsins", "eftertr\u00e4dare", "putins", "budskap", "om", "lag", "och", "ordning", "och", "hans", "obevekliga", "inst\u00e4llning", "till", "den", "uppblossande", "krisen", "i", "norra", "kaukasus", "med", "det", "tjetjenska", "upproret", "och", "krigtillst\u00e5ndet", "i", "dagestan", "\u00f6kade", "putins", "popularitet", "och", "han", "dominerade", "snart", "\u00f6ver", "alla", "sina", "konkurrenter", "\u00e4ven", "om", "putin", "formellt", "inte", "hade", "n\u00e5gon", "partianknytning", "s\u00e5", "lovade", "han", "st\u00f6dja", "det", "nybildade", "partiet", "enhet", "som", "hade", "vunnit", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "r\u00f6stetalet", "procent", "i", "valet", "till", "statsduman", "och", "i", "geng\u00e4ld", "st\u00f6dde", "partiet", "putin", "den", "december", "avgick", "jeltsin", "ov\u00e4ntat", "och", "enligt", "konstitutionen", "blev", "putin", "tillf\u00f6rordnad", "president", "i", "ryska", "federationen", "samma", "dag", "bes\u00f6kte", "putin", "de", "ryska", "trupperna", "i", "tjetjenien", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rordning", "som", "putin", "undertecknade", "den", "december", "hade", "titeln", "\"garantier", "f\u00f6r", "tidigare", "presidenten", "i", "ryska", "federationen", "och", "medlemmar", "av", "hans", "familj\"", "d\u00e4rmed", "s\u00e4kerst\u00e4lldes", "att", "\"korruptionsanklagelserna", "mot", "den", "avg\u00e5ende", "presidenten", "och", "hans", "anh\u00f6riga\"", "inte", "skulle", "forts\u00e4tta", "den", "februari", "undertecknade", "putin", "en", "federal", "lag", "om", "garantier", "f\u00f6r", "tidigare", "presidenter", "och", "deras", "familjer", "som", "ersatte", "den", "tidigare", "undertecknade", "f\u00f6rordningen", "medan", "putins", "motst\u00e5ndare", "hade", "f\u00f6rberett", "sig", "f\u00f6r", "ryskt", "presidentval", "i", "juni", "f\u00f6ranledde", "jeltsins", "avg\u00e5ng", "att", "presidentvalet", "h\u00f6lls", "inom", "tre", "m\u00e5nader", "och", "den", "mars", "vann", "putin", "valet", "redan", "i", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "f\u00f6rsta", "presidentperioden", "putin", "installerades", "som", "rysslands", "president", "den", "maj", "han", "uts\u00e5g", "finansminister", "michail", "kasianov", "till", "sin", "premi\u00e4rminister", "efter", "att", "ha", "meddelat", "sin", "avsikt", "att", "konsolidera", "makten", "i", "landet", "strikt", "vertikalt", "utf\u00e4rdade", "han", "i", "maj", "ett", "dekret", "om", "att", "inr\u00e4tta", "federala", "distrikt", "som", "skulle", "styras", "direkt", "av", "chefer", "utsedda", "av", "putin", "de", "juridiska", "reformerna", "fortsatte", "under", "putins", "f\u00f6rsta", "mandatperiod", "i", "synnerhet", "vad", "g\u00e4llde", "fastighetsr\u00e4tten", "och", "skatter\u00e4tten", "andra", "juridiska", "reformer", "innefattade", "nya", "lagar", "r\u00f6rande", "arbete", "kriminalv\u00e5rd", "handel", "och", "civilr\u00e4tt", "den", "f\u00f6rsta", "stora", "pr\u00f6vningen", "kom", "i", "augusti", "\u00e5r", "d\u00e5", "putin", "kritiserades", "f\u00f6r", "p\u00e5st\u00e5dd", "missk\u00f6tsel", "av", "ub\u00e5tskatastrofen", "d\u00e5", "atomub\u00e5ten", "kursk", "f\u00f6rliste", "i", "december", "sanktionerade", "putin", "lagen", "om", "att", "\u00e4ndra", "rysslands", "nationals\u00e5ng", "den", "textl\u00f6sa", "nationals\u00e5ngen", "komponerad", "av", "glinka", "ersattes", "av", "alexandrovs", "nationals\u00e5ng", "fr\u00e5n", "sovjettiden", "fast", "med", "ny", "text", "av", "sergej", "michalkovvid", "gisslandramat", "p\u00e5", "dubrovkateatern", "i", "oktober", "d\u00e5", "de", "s\u00e4rskilda", "styrkornas", "r\u00e4ddningsoperation", "medf\u00f6rde", "att", "omkring", "personer", "i", "gisslan", "miste", "livet", "trodde", "m\u00e5nga", "att", "detta", "allvarligt", "skulle", "skada", "presidentens", "popularitet", "men", "kort", "efter", "att", "insatsen", "avslutats", "fick", "han", "rekordh\u00f6ga", "f\u00f6rtroendesiffror", "och", "procent", "av", "ryssarna", "f\u00f6rklarade", "sig", "n\u00f6jda", "med", "putins", "insats", "under", "gisslandramatn\u00e5gra", "m\u00e5nader", "f\u00f6re", "presidentvalet", "i", "mars", "avskedade", "putin", "kasianovs", "kabinett", "och", "uts\u00e5g", "michail", "fradkov", "till", "ny", "premi\u00e4rminister", "sergej", "ivanov", "blev", "den", "f\u00f6rste", "civilisten", "i", "ryssland", "att", "inneha", "f\u00f6rsvarsministerposten", "\u00e5r", "utlystes", "en", "folkomr\u00f6stning", "i", "tjetjenien", "r\u00f6rande", "en", "ny", "konstitution", "som", "f\u00f6rklarade", "republiken", "som", "en", "del", "av", "ryssland", "tjetjenien", "stabiliserades", "successivt", "efter", "inf\u00f6randet", "av", "parlamentsval", "och", "en", "regional", "regering", "andra", "presidentperioden", "den", "mars", "omvaldes", "putin", "till", "president", "f\u00f6r", "en", "andra", "period", "d\u00e5", "han", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "vid", "presidentvalet", "inf\u00f6r", "valet", "kritiserades", "vladimir", "putin", "alltmer", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "\u00e5terg\u00e5", "till", "halvauktorit\u00e4rt", "styrei", "samband", "med", "beslandramat", "den", "september", "d\u00e4r", "islamistiska", "terrorister", "genomf\u00f6rde", "en", "attack", "mot", "en", "skola", "i", "staden", "beslan", "i", "nordossetien", "lovade", "vladimir", "putin", "samma", "m\u00e5nad", "att", "ta", "i", "med", "h\u00e5rdhandskarna", "mot", "terrorismen", "i", "framtidenputin", "f\u00f6reslog", "skapandet", "av", "en", "offentlig", "kammare", "i", "ryssland", "och", "tog", "initiativet", "till", "att", "ers\u00e4tta", "direkta", "val", "av", "guvern\u00f6rer", "och", "presidenter", "f\u00f6r", "de", "federala", "distrikten", "med", "ett", "system", "d\u00e4r", "de", "skulle", "nomineras", "av", "presidenten", "och", "sedan", "godk\u00e4nnas", "eller", "underk\u00e4nnas", "av", "regionala", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingarunder", "lanserade", "han", "nationella", "prioriterade", "projekt", "inom", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rden", "utbildningsv\u00e4sendet", "bostadsbyggandet", "och", "jordbruket", "den", "mest", "uppm\u00e4rksammade", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "var", "h\u00f6jningen", "av", "l\u00f6nerna", "inom", "v\u00e5rd", "och", "utbildning", "samt", "beslutet", "att", "modernisera", "utrustningen", "i", "b\u00e5da", "sektorerna", "under", "och", "i", "ett", "tal", "h\u00e5llet", "i", "maj", "f\u00f6reslog", "putin", "ut\u00f6kad", "m\u00f6drav\u00e5rd", "f\u00f6r", "kvinnork\u00e4lla", "beh\u00f6vsrysslands", "d\u00e5", "rikaste", "man", "vdn", "f\u00f6r", "yukos", "michail", "chodorkovskij", "anklagades", "f\u00f6r", "bedr\u00e4geri", "och", "skatteflykt", "processen", "ans\u00e5gs", "av", "den", "internationella", "pressen", "vara", "en", "h\u00e4mnd", "f\u00f6r", "chodorkovskijs", "donationer", "till", "b\u00e5de", "liberala", "och", "kommunistiska", "motst\u00e5ndare", "till", "kreml", "regeringen", "h\u00e4vdade", "att", "chodorkovskij", "hade", "korrumperat", "stora", "delar", "av", "statsduman", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "\u00e4ndringar", "i", "skattelagarna", "s\u00e5som", "vinstskatten", "nyheten", "om", "chodorkovskijs", "gripande", "mottogs", "positivt", "av", "den", "ryska", "allm\u00e4nheten", "yukos", "f\u00f6rsattes", "i", "konkurs", "och", "f\u00f6retagets", "tillg\u00e5ngar", "auktionerades", "ut", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "f\u00f6rv\u00e4rvades", "av", "det", "statliga", "f\u00f6retaget", "rosneft", "yukos", "\u00f6de", "s\u00e5gs", "i", "v\u00e4st", "som", "ett", "tecken", "p\u00e5", "en", "f\u00f6rskjutning", "i", "ryssland", "mot", "ett", "system", "av", "statskapitalismputin", "kritiserades", "i", "v\u00e4st", "och", "\u00e4ven", "av", "ryska", "liberaler", "f\u00f6r", "p\u00e5st\u00e5dda", "angrepp", "mot", "mediernas", "frihet", "i", "ryssland", "den", "oktober", "blev", "anna", "politkovskaja", "en", "journalist", "som", "hade", "avsl\u00f6jat", "korruption", "inom", "den", "ryska", "arm\u00e9n", "och", "kritiserat", "dess", "agerande", "i", "tjetjenien", "skjuten", "i", "trapphuset", "utanf\u00f6r", "sin", "hyresl\u00e4genhet", "hennes", "d\u00f6d", "utl\u00f6ste", "kritik", "i", "v\u00e4stliga", "media", "och", "putin", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "han", "inte", "f\u00f6rm\u00e5dde", "skydda", "landets", "nya", "oberoende", "medier", "\u00e5r", "greps", "boris", "berezovskij", "anklagad", "f\u00f6r", "mordet", "p\u00e5", "politkovskaja", "och", "achmed", "zakajev", "anklagad", "f\u00f6r", "medhj\u00e4lp", "till", "mordden", "september", "uppl\u00f6ste", "putin", "regeringen", "p\u00e5", "beg\u00e4ran", "av", "premi\u00e4rminister", "michail", "fradkov", "viktor", "zubkov", "uts\u00e5gs", "till", "ny", "premi\u00e4rministeri", "valet", "i", "december", "fick", "enade", "ryssland", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "valet", "till", "statsduman", "den", "n\u00e4rmaste", "konkurrenten", "rysslands", "kommunistiska", "parti", "fick", "cirka", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "andra", "premi\u00e4rministerperioden", "enligt", "konstitutionen", "kunde", "putin", "inte", "kandidera", "som", "president", "en", "tredje", "mandatperiod", "utan", "f\u00f6rste", "vice", "premi\u00e4rminister", "dmitrij", "medvedev", "kandiderade", "och", "valdes", "till", "hans", "eftertr\u00e4dare", "den", "maj", "dagen", "efter", "att", "han", "l\u00e4mnat", "\u00f6ver", "presidentskapet", "till", "medvedev", "uts\u00e5gs", "putin", "till", "rysslands", "premi\u00e4rminister", "och", "bibeh\u00f6ll", "den", "verkliga", "makteni", "augusti", "anklagade", "putin", "usa", "f\u00f6r", "att", "ha", "provocerat", "fram", "kriget", "i", "georgien", "f\u00f6r", "att", "gynna", "den", "ene", "av", "de", "tv\u00e5", "presidentkandidaternanaturgasledningen", "nord", "stream", "planerades", "sedan", "byggdes", "och", "invigdes", "i", "november", "i", "november", "lade", "putin", "i", "en", "tysk", "tidningsartikel", "fram", "f\u00f6rslag", "om", "ett", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "samarbete", "mellan", "eu", "fr\u00e4mst", "tyskland", "och", "ryssland", "med", "grunden", "i", "gasf\u00f6rs\u00f6rjningen", "industri", "och", "forskning", "och", "med", "visumfrihet", "i", "sikte", "dock", "utan", "planer", "p\u00e5", "s\u00e5dana", "politiska", "reformer", "i", "ryssland", "som", "kr\u00e4vs", "f\u00f6r", "eumedlemskap", "p\u00e5", "enade", "rysslands", "kongress", "i", "moskva", "den", "september", "f\u00f6reslog", "medvedev", "att", "putin", "\u00e5ter", "skulle", "kandidera", "som", "president", "i", "presidentvalet", "putin", "accepterade", "och", "vann", "valet", "den", "mars", "efter", "parlamentsvalet", "den", "december", "protesterade", "m\u00e5nga", "och", "anklagade", "putin", "och", "enade", "ryssland", "f\u00f6r", "valfusk", "den", "december", "genomf\u00f6rdes", "de", "st\u00f6rsta", "protesterna", "sedan", "kommunismens", "fall", "de", "demonstrerande", "kr\u00e4vde", "putins", "och", "andra", "politikers", "avg\u00e5ng", "och", "att", "valresultatet", "skulle", "ogiltigf\u00f6rklaras", "den", "december", "genomf\u00f6rdes", "\u00e4nnu", "st\u00f6rre", "demonstrationer", "i", "moskva", "som", "kr\u00e4vde", "\"r\u00e4ttvisa", "val\"", "och", "putins", "f\u00f6rre", "finansminister", "alexei", "kudrin", "efterlyste", "nyval", "tredje", "presidentperioden", "putin", "tilltr\u00e4dde", "maj", "\u00e5ter", "som", "president", "och", "bytte", "d\u00e4rmed", "plats", "med", "den", "sittande", "presidenten", "dimitrij", "medvedev", "som", "tog", "\u00f6ver", "putins", "roll", "som", "premi\u00e4rminister", "denna", "mandatperiod", "pr\u00e4glades", "bland", "annat", "av", "krimkrisen", "och", "rysslands", "annektering", "av", "krim", "i", "februari", "och", "mars", "annekteringen", "ledde", "till", "stor", "popularitet", "i", "ryssland", "men", "kritiserades", "starkt", "av", "omv\u00e4rldenden", "september", "gav", "sig", "ryssland", "in", "i", "syrienkriget", "p\u00e5", "bashar", "alassads", "sidaden", "november", "sk\u00f6t", "turkiet", "ner", "ett", "ryskt", "stridsflygplan", "vilket", "ledde", "till", "allvarliga", "relationsproblem", "mellan", "ryssland", "och", "turkiet", "fj\u00e4rde", "presidentperioden", "putin", "tilltr\u00e4dde", "mars", "\u00e5ter", "som", "president", "vid", "valet", "i", "mars", "erh\u00f6ll", "han", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "vilket", "\u00e4r", "f\u00f6r", "putins", "del", "blev", "h\u00f6gsta", "siffrorna", "n\u00e5gonsinden", "mars", "r\u00f6stade", "rysslands", "statsduma", "f\u00f6r", "en", "grundlags\u00e4ndring", "som", "gjorde", "att", "vladimir", "putin", "till\u00e5ts", "sitta", "kvar", "som", "rysk", "president", "fram", "till", "\u00e5r", "vid", "en", "folkomr\u00f6stning", "i", "slutet", "av", "juni", "och", "b\u00f6rjan", "av", "juli", "samma", "\u00e5r", "r\u00f6stade", "majoriteten", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "dessa", "grundlags\u00e4ndringar", "folkomr\u00f6stningen", "kritiserades", "f\u00f6r", "att", "vara", "betydelsel\u00f6sdet", "tidiga", "talet", "pr\u00e4glades", "ocks\u00e5", "av", "coronaviruspandemin", "den", "augusti", "meddelade", "vladimir", "putin", "att", "rysslands", "h\u00e4lsoministerium", "godk\u00e4nt", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "coronavaccin", "vaccinet", "kallades", "f\u00f6r", "sputnik", "v", "och", "hade", "i", "april", "n\u00f6dgodk\u00e4nts", "f\u00f6r", "anv\u00e4ndning", "i", "n\u00e4stan", "l\u00e4nderi", "september", "fick", "putins", "parti", "enade", "ryssland", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "r\u00f6sterna", "vid", "parlamentsvalet", "en", "nedg\u00e5ng", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00e5rs", "val", "men", "det", "gav", "fortfarande", "en", "betryggande", "majoritet", "i", "duman", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "till\u00e4ts", "inga", "valobservat\u00f6rer", "fr\u00e5n", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "osse", "bevaka", "valet", "vallokalerna", "och", "r\u00f6str\u00e4kningen", "den", "oberoende", "val\u00f6vervakningsorganisationen", "golos", "redogjorde", "f\u00f6r", "tusentals", "rapporter", "om", "oegentligheter", "i", "samband", "med", "dumavalet", "ett", "omfattande", "valfusk", "f\u00f6rekom", "s\u00e5v\u00e4l", "kring", "sj\u00e4lva", "valet", "som", "kring", "r\u00f6str\u00e4kningen", "och", "den", "digitala", "r\u00f6stningen", "manipulerades", "enade", "ryssland", "beh\u00f6ll", "tv\u00e5", "tredjedelars", "majoritet", "i", "underhuset", "dumanden", "februari", "inledde", "ryssland", "en", "fullskalig", "invasion", "av", "ukraina", "som", "bem\u00f6ttes", "av", "stark", "kritik", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "vladimir", "putin", "varnade", "ocks\u00e5", "omv\u00e4rlden", "fr\u00e5n", "att", "g\u00e5", "till", "direkt", "attack", "mot", "ryssland", "och", "p\u00e5pekade", "att", "ryssland", "besitter", "k\u00e4rnvapenden", "mars", "utf\u00e4rdade", "internationella", "brottm\u00e5lsdomstolen", "i", "haag", "en", "internationell", "arresteringsorder", "mot", "putin", "f\u00f6r", "misst\u00e4nkta", "krigsbrott", "rysk", "politik", "och", "utveckling", "under", "putin", "allm\u00e4n", "utveckling", "under", "putins", "f\u00f6rsta", "presidentperiod", "v\u00e4xte", "rysslands", "ekonomi", "i", "genomsnitt", "med", "per", "\u00e5r", "vilket", "gjorde", "det", "till", "den", "e", "st\u00f6rsta", "ekonomin", "i", "v\u00e4rlden", "i", "k\u00f6pkraft", "rysslands", "nominella", "bruttonationalprodukt", "bnp", "\u00f6kade", "med", "punkter", "och", "kl\u00e4ttrade", "fr\u00e5n", "den", "a", "till", "den", "e", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "under", "\u00f6versteg", "rysslands", "bnp", "den", "som", "varit", "i", "ryska", "sfsr", "\u00e5r", "vilket", "betydde", "att", "landet", "hade", "\u00f6vervunnit", "de", "f\u00f6r\u00f6dande", "konsekvenserna", "av", "finanskrisen", "och", "depressionen", "p\u00e5", "taletunder", "putins", "\u00e5tta", "\u00e5r", "som", "president", "\u00f6kade", "industrin", "med", "procent", "investeringarna", "\u00f6kade", "med", "och", "jordbruksproduktionen", "samt", "tillverkningen", "\u00f6kade", "realinkomsterna", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6rdubblades", "och", "den", "genomsnittliga", "m\u00e5nadsl\u00f6nen", "\u00e5ttafaldigades", "fr\u00e5n", "$", "till", "$", "fr\u00e5n", "till", "\u00f6kade", "volymen", "av", "konsumentkrediter", "g\u00e5nger", "och", "medelklassen", "v\u00e4xte", "fr\u00e5n", "till", "miljoner", "antalet", "personer", "som", "levde", "under", "fattigdomsgr\u00e4nsen", "minskade", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "\u00e5r", "inf\u00f6rde", "putin", "som", "har", "f\u00f6respr\u00e5kat", "liberal", "ekonomisk", "politik", "en", "fast", "skattesats", "p\u00e5", "f\u00f6retagarnas", "skattesatser", "minskade", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "procent", "till", "procent", "sm\u00e5f\u00f6retagarna", "fick", "ocks\u00e5", "en", "b\u00e4ttre", "st\u00e4llning", "det", "gamla", "systemet", "med", "h\u00f6ga", "skattesatser", "har", "ersatts", "av", "ett", "nytt", "system", "d\u00e4r", "f\u00f6retagen", "kan", "v\u00e4lja", "antingen", "en", "procentig", "skatt", "p\u00e5", "bruttoint\u00e4kter", "eller", "procentig", "skatt", "p\u00e5", "vinster", "totalt", "\u00e4r", "skattetrycket", "l\u00e4gre", "i", "ryssland", "\u00e4n", "i", "de", "flesta", "europeiska", "l\u00e4nderett", "centralt", "begrepp", "i", "putins", "ekonomiska", "t\u00e4nkande", "var", "skapandet", "av", "s\u00e5", "kallade", "nationella", "m\u00e4stare", "vertikalt", "integrerade", "f\u00f6retag", "inom", "strategiska", "sektorer", "som", "inte", "bara", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "s\u00f6ka", "vinst", "utan", "ocks\u00e5", "att", "\"fr\u00e4mja", "nationens", "intressen\"", "exempel", "p\u00e5", "s\u00e5na", "f\u00f6retag", "\u00e4r", "gazprom", "rosneft", "och", "united", "aircraft", "corporationinnan", "putineran", "\u00e5r", "var", "\u00f6ver", "av", "rysslands", "industri", "produktionsoms\u00e4ttningen", "grundad", "p\u00e5", "byteshandel", "och", "olika", "monet\u00e4ra", "ers\u00e4ttningar", "anv\u00e4ndningen", "av", "s\u00e5dana", "alternativ", "till", "pengar", "har", "idag", "fallit", "i", "on\u00e5d", "vilket", "har", "\u00f6kat", "den", "ekonomiska", "produktiviteten", "avsev\u00e4rt", "f\u00f6rutom", "att", "h\u00f6ja", "l\u00f6nerna", "och", "\u00f6ka", "konsumtionen", "har", "putins", "regering", "f\u00e5tt", "ber\u00f6m", "f\u00f6r", "att", "eliminera", "de", "tidigare", "problemenen", "del", "av", "oljeint\u00e4kterna", "g\u00e5r", "till", "stabiliseringsfonden", "som", "inr\u00e4ttades", "fonden", "ackumulerar", "oljeint\u00e4kter", "som", "till\u00e4t", "ryssland", "\u00e5terbetala", "hela", "sovjetunionens", "skulder", "\u00e5r", "i", "b\u00f6rjan", "av", "delades", "det", "upp", "till", "en", "\"reserve", "fund\"", "f\u00f6r", "att", "skydda", "ryssland", "fr\u00e5n", "m\u00f6jliga", "globala", "finansiella", "chocker", "och", "till", "den", "nationella", "v\u00e4lf\u00e4rdsfonden", "vars", "int\u00e4kter", "ska", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "en", "pensionsreforminflationen", "fortsatte", "dock", "att", "vara", "ett", "problem", "precis", "som", "mellan", "och", "h\u00f6ll", "den", "prognosen", "endast", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "och", "under", "\u00f6versteg", "inflationen", "den", "som", "varit", "och", "som", "sedan", "fortsatt", "en", "upp\u00e5tg\u00e5ende", "trend", "sedan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "den", "ryska", "ekonomin", "\u00e4r", "fortfarande", "r\u00e5varudriven", "trots", "sin", "tillv\u00e4xt", "utbetalningar", "fr\u00e5n", "br\u00e4nsle", "och", "energisektorn", "i", "form", "av", "tullar", "och", "skatter", "svarade", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "den", "federala", "budgetens", "int\u00e4kter", "den", "stora", "majoriteten", "av", "rysslands", "export", "utg\u00f6rs", "av", "r\u00e5varor", "och", "g\u00f6dningsmedel", "\u00e4ven", "om", "exporten", "i", "sin", "helhet", "utgjorde", "endast", "av", "bnp", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "\u00e5r", "industriell", "utveckling", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "marknadsandelen", "f\u00f6r", "lokalt", "producerade", "fordon", "och", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "rysslands", "fordonsindustri", "har", "regeringen", "under", "putin", "genomf\u00f6rt", "flera", "protektionistiska", "\u00e5tg\u00e4rder", "och", "inlett", "ett", "program", "f\u00f6r", "att", "locka", "utl\u00e4ndska", "producenter", "in", "i", "landet", "i", "slutet", "av", "antog", "regeringen", "en", "lagstiftning", "f\u00f6r", "att", "skapa", "s\u00e4rskilda", "ekonomiska", "zoner", "sez", "i", "syfte", "att", "uppmuntra", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "i", "bilf\u00f6retag", "f\u00f6rdelarna", "med", "att", "driva", "f\u00f6retag", "i", "de", "s\u00e4rskilda", "ekonomiska", "zonerna", "innefattar", "skatteavdrag", "och", "avskaffandet", "av", "skatt", "p\u00e5", "tillg\u00e5ngar", "och", "fastighetsskatt", "samt", "skydd", "mot", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "skattesystemet", "vissa", "regioner", "ger", "ocks\u00e5", "omfattande", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "stora", "investerare", "\u00f6ver", "miljoner", "dollar", "dessa", "inkluderar", "sankt", "petersburgleningrad", "oblast", "kaluga", "oblast", "och", "kaliningrad", "oblast", "under", "putins", "tid", "som", "president", "och", "premi\u00e4rminister", "har", "de", "flesta", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "bilf\u00f6retag", "\u00f6ppnat", "fabriker", "i", "ryssland", "bland", "annat", "ford", "motor", "company", "toyota", "general", "motors", "nissan", "hyundai", "motor", "suzuki", "magna", "international", "scania", "och", "man", "se", "\u00e5r", "inledde", "putin", "ett", "konsolideringsprogram", "av", "flygbranschen", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "de", "st\u00f6rsta", "flygplanstillverkarna", "under", "en", "och", "samma", "paraplyorganisation", "united", "aircraft", "corporation", "uac", "syftet", "var", "att", "optimera", "produktionen", "och", "minimera", "f\u00f6rluster", "programmet", "var", "uppdelat", "i", "tre", "delar", "omorganisation", "och", "krishantering", "utveckling", "av", "befintliga", "projekt", "och", "ytterligare", "framsteg", "inom", "den", "nya", "strukturen", "uac", "en", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "nationella", "m\u00e4starna", "och", "som", "\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6rbara", "med", "eads", "i", "europa", "fick", "betydande", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "den", "ryska", "regeringen", "och", "injicerade", "pengar", "till", "de", "f\u00f6retag", "som", "hade", "f\u00f6rv\u00e4rvats", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "dess", "finansiella", "st\u00e4llning", "leveranserna", "av", "civila", "flygplan", "\u00f6kade", "till", "under", "och", "under", "hade", "\u00f6kat", "till", "flygplan", "sammanlagt", "v\u00e4rt", "miljarder", "rubel", "fr\u00e4mst", "till", "inhemska", "kunder", "sedan", "dess", "har", "ryssland", "framg\u00e5ngsrikt", "testat", "femte", "generationens", "stridsplan", "suchoj", "pak", "fa", "och", "p\u00e5b\u00f6rjat", "den", "kommersiella", "produktionen", "av", "regionala", "passagerarplan", "suchoj", "superjet", "samt", "b\u00f6rjat", "utveckla", "ett", "antal", "andra", "st\u00f6rre", "projekt", "p\u00e5", "ett", "liknande", "s\u00e4tt", "skapade", "putin", "united", "shipbuilding", "corporation", "under", "vilket", "ledde", "till", "\u00e5tervinning", "och", "\u00e5terh\u00e4mtning", "av", "den", "ryska", "fartygsindustrin", "sedan", "har", "mycket", "arbete", "lagts", "p\u00e5", "utveckling", "av", "rosatom", "som", "ledde", "till", "f\u00f6rnyat", "byggande", "av", "k\u00e4rnkraftverk", "i", "ryssland", "samt", "en", "stor", "satsning", "utomlands", "genom", "att", "k\u00f6pa", "stora", "andelar", "i", "v\u00e4rldens", "ledande", "f\u00f6retag", "i", "uranproduktion", "samt", "att", "bygga", "k\u00e4rnkraftverk", "i", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "d\u00e4ribland", "iran", "kina", "vietnam", "och", "vitryssland", "under", "bildades", "rusnano", "i", "syfte", "att", "fr\u00e4mja", "vetenskap", "teknik", "och", "hightech", "industrins", "utveckling", "i", "ryssland", "energipolitik", "under", "talet", "har", "rysslands", "stora", "olje", "och", "gastillg\u00e5ngar", "f\u00f6rvandlats", "till", "landets", "st\u00f6rsta", "inkomstk\u00e4lla", "och", "ocks\u00e5", "\u00f6kat", "landets", "internationella", "inflytande", "ryssland", "beskrivs", "ofta", "i", "media", "som", "en", "energisupermakt", "putin", "\u00f6vervakade", "den", "allt", "v\u00e4xande", "beskattningen", "av", "olje", "och", "gasexport", "vilken", "fyllde", "p\u00e5", "den", "ryska", "budgeten", "medan", "olje", "och", "gaspriser", "produktion", "och", "export", "betydligt", "v\u00e4xte", "putin", "f\u00f6rs\u00f6kte", "till", "rysslands", "f\u00f6rdel", "in", "sig", "p\u00e5", "den", "europeiska", "energimarknaden", "genom", "att", "bygga", "gasledningar", "genom", "ukraina", "och", "det", "nya", "europa", "de", "gasledningsprojekt", "som", "st\u00f6ds", "av", "putin", "inkluderar", "blue", "stream", "fr\u00e5n", "ryssland", "till", "turkiet", "byggd", "p\u00e5", "svarta", "havets", "botten", "nord", "stream", "fr\u00e5n", "ryssland", "till", "tyskland", "den", "l\u00e4ngsta", "neds\u00e4nkta", "gasledningen", "i", "v\u00e4rlden", "byggd", "p\u00e5", "\u00f6stersj\u00f6ns", "botten", "och", "den", "planerade", "south", "stream", "fr\u00e5n", "ryssland", "till", "balkan", "och", "italien", "via", "svarta", "havet", "ryssland", "underminerade", "ocks\u00e5", "det", "rivaliserande", "gasledningsprojektet", "nabucco", "genom", "att", "k\u00f6pa", "turkmensk", "gas", "och", "transportera", "in", "den", "i", "ryska", "r\u00f6rledningar", "men", "ryssland", "har", "ocks\u00e5", "diversifierat", "sina", "exportmarknader", "genom", "att", "bygga", "transsiberian", "pipeline", "till", "kina", "japan", "och", "korea", "samt", "gasledningen", "sakhalinkhabarovskvladivostok", "i", "ryska", "fj\u00e4rran", "\u00f6stern", "ryssland", "har", "byggt", "lnganl\u00e4ggningen", "p\u00e5", "sachalin", "och", "bygger", "en", "annan", "i", "primorye", "i", "syfte", "att", "\u00f6ka", "gasexporten", "samtidigt", "har", "ryssland", "i", "finska", "viken", "byggt", "en", "stor", "ustlugastation", "som", "\u00e4r", "ansluten", "till", "\u00f6stersj\u00f6ns", "andra", "ledningssystem", "vilket", "g\u00f6r", "det", "m\u00f6jligt", "att", "exportera", "olja", "utan", "att", "g\u00e5", "genom", "hamnarna", "i", "baltikum", "medan", "andelen", "bearbetad", "olja", "v\u00e4xer", "l\u00e5ngsamt", "byggs", "stora", "oljeraffinaderier", "i", "tatarstan", "och", "i", "andra", "regioner", "i", "ryssland", "putin", "best\u00e4mde", "ocks\u00e5", "att", "forts\u00e4tta", "byggandet", "av", "stora", "vattenkraftverk", "s\u00e5som", "bureya", "dam", "och", "boguchany", "dam", "samt", "en", "restaurering", "av", "k\u00e4rnkraftsindustrin", "i", "ryssland", "med", "cirka", "biljon", "rubel", "$", "miljarder", "tilldelat", "fr\u00e5n", "den", "federala", "budgeten", "till", "k\u00e4rnkraft", "och", "industri", "utveckling", "f\u00f6re", "ett", "stort", "antal", "k\u00e4rnkraftverk", "och", "enheter", "byggs", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "av", "det", "statliga", "bolaget", "rosatom", "i", "ryssland", "arktisk", "politik", "putin", "har", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "\u00f6ka", "rysslands", "milit\u00e4ra", "och", "ekonomiska", "n\u00e4rvaro", "i", "arktis", "i", "augusti", "f\u00e4ste", "en", "rysk", "expedition", "vid", "namn", "arktika", "under", "ledning", "av", "artur", "tjilingarov", "en", "rysk", "flagga", "p\u00e5", "havsbotten", "under", "nordpolen", "i", "juni", "meddelade", "general", "vladimir", "sjamanov", "att", "ryssland", "skulle", "\u00f6ka", "den", "operativa", "radien", "av", "norra", "flottans", "ub\u00e5tar", "och", "i", "juli", "meddelade", "f\u00f6rsvarsminister", "anatolij", "serdjukov", "rysslands", "planer", "p\u00e5", "att", "stationera", "tv\u00e5", "brigader", "p\u00e5", "arktisett", "program", "med", "flytande", "k\u00e4rnkraftverk", "planeras", "f\u00f6r", "att", "ge", "str\u00f6m", "till", "ryska", "arktiska", "kustst\u00e4der", "och", "gasplat\u00e5er", "det", "f\u00f6rsta", "verket", "i", "programmet", "akademik", "lomonosov", "med", "en", "effekt", "p\u00e5", "mw", "planerades", "att", "tas", "i", "drift", "men", "togs", "i", "drift", "f\u00f6rst", "prirazlomnoyef\u00e4ltet", "ett", "avl\u00e4gset", "oljef\u00e4lt", "i", "petjorahavet", "som", "kommer", "att", "omfatta", "upp", "till", "brunnar", "\u00e4r", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "under", "konstruktion", "samt", "borrning", "och", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "tas", "i", "drift", "i", "b\u00f6rjan", "av", "den", "kommer", "att", "ha", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "isresistenta", "oljeplattform", "och", "kommer", "ocks\u00e5", "att", "vara", "det", "f\u00f6rsta", "kustplattformen", "i", "arktisi", "augusti", "undertecknade", "rosneft", "ett", "avtal", "med", "exxonmobil", "att", "f\u00e5", "oljetillg\u00e5ngar", "i", "utbyte", "mot", "gemensam", "utveckling", "av", "de", "ryska", "arktiska", "resurserna", "f\u00f6r", "b\u00e5da", "f\u00f6retagen", "avtalet", "inneh\u00e5ller", "en", "$", "miljarders", "kolv\u00e4teutforskning", "av", "kara", "och", "svarta", "havet", "samt", "gemensam", "utveckling", "av", "isresistenta", "borrplattformar", "och", "annan", "arktisk", "teknik", "\"omfattningen", "av", "investeringen", "\u00e4r", "mycket", "stor", "det", "\u00e4r", "skr\u00e4mmande", "att", "uttala", "s\u00e5dana", "enorma", "siffror\"", "sade", "putin", "vid", "undertecknandet", "aff\u00e4ren", "milj\u00f6politik", "den", "november", "undertecknade", "putin", "kyotoprotokollet", "med", "syfte", "att", "minska", "utsl\u00e4ppen", "av", "v\u00e4xthusgaser", "ryssland", "genomf\u00f6rde", "dock", "aldrig", "de", "obligatoriska", "nedsk\u00e4rningarna", "eftersom", "kyotoprotokollet", "begr\u00e4nsade", "utsl\u00e4ppen", "till", "en", "procentuell", "\u00f6kning", "eller", "minskning", "fr\u00e5n", "\u00e5rs", "niv\u00e5er", "och", "rysslands", "utsl\u00e4pp", "av", "v\u00e4xthusgaser", "minskade", "betydligt", "under", "talet", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "kraftiga", "nedg\u00e5ngen", "i", "den", "ekonomiska", "produktionen", "efter", "uppl\u00f6sningen", "av", "sovjetunionenputin", "\u00f6vervakar", "personligen", "och", "har", "genomf\u00f6rt", "en", "rad", "av", "skyddsprogram", "f\u00f6r", "s\u00e4llsynta", "och", "hotade", "djur", "i", "ryssland", "sibiriska", "tigerprogrammet", "vitvalsprogrammet", "isbj\u00f6rnsprogrammet", "sn\u00f6leopardsprogrammet", "religi\u00f6s", "och", "nationell", "politik", "ortodox", "kristendom", "islam", "buddhism", "och", "judendom", "definieras", "av", "lag", "som", "rysslands", "traditionella", "religioner", "och", "en", "del", "av", "rysslands", "\"historiska", "arv\"", "men", "har", "haft", "begr\u00e4nsat", "statligt", "st\u00f6d", "under", "putins", "tid", "stora", "rekonstruktions", "och", "renoveringsprogram", "av", "tempel", "och", "kyrkor", "b\u00f6rjade", "p\u00e5", "talet", "och", "har", "fortsatt", "under", "putins", "tid", "staten", "har", "till\u00e5tit", "undervisning", "av", "religion", "i", "skolorna", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "\u00e4r", "f\u00f6rsedda", "med", "ett", "val", "f\u00f6r", "sina", "barn", "att", "l\u00e4ra", "sig", "grunderna", "i", "en", "av", "de", "traditionella", "religionerna", "eller", "grunderna", "i", "sekul\u00e4r", "etik", "putin", "deltar", "regelbundet", "p\u00e5", "de", "viktigaste", "gudstj\u00e4nsterna", "i", "den", "ryska", "ortodoxa", "kyrkan", "p\u00e5", "de", "viktigaste", "ortodoxa", "kristna", "helgdagarna", "han", "har", "skapat", "goda", "relationer", "med", "patriarkerna", "av", "den", "ryska", "kyrkan", "den", "numera", "avlidne", "aleksij", "ii", "av", "moskva", "patriark", "hans", "d\u00f6d", "och", "den", "nuvarande", "kirill", "av", "moskva", "som", "president", "var", "han", "en", "aktiv", "roll", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "relationerna", "mellan", "den", "moskvabaserade", "ryska", "ortodoxa", "kyrkan", "och", "den", "ryska", "ortodoxa", "kyrkan", "utanf\u00f6r", "ryssland", "efter", "\u00e5r", "av", "schismputin", "och", "enade", "ryssland", "\u00e5tnjuter", "h\u00f6gt", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "i", "de", "nationella", "republikerna", "i", "ryssland", "s\u00e4rskilt", "i", "de", "muslimska", "republikerna", "povolzhye", "och", "norra", "kaukasienk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "enligt", "jta", "\u00e4r", "putin", "popul\u00e4r", "bland", "det", "ryskjudiska", "samfundet", "som", "ser", "honom", "som", "en", "kraft", "f\u00f6r", "stabilitet", "rysslands", "h\u00f6gsta", "rabbinen", "berel", "lazar", "har", "sagt", "f\u00f6ljande", "om", "putin", "\"putin", "har", "\u00e4gnat", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "\u00e5t", "behoven", "i", "v\u00e5rt", "samh\u00e4lle", "och", "behandlat", "oss", "med", "en", "djup", "respekt\"", "sportutveckling", "den", "juli", "framf\u00f6rde", "putin", "ett", "tal", "p\u00e5", "engelska", "till", "delegater", "p\u00e5", "det", "e", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9m\u00f6tet", "i", "guatemala", "city", "efter", "att", "man", "valt", "att", "h\u00e5lla", "olympiska", "vinterspelen", "och", "paralympiska", "vinterspelen", "i", "sotji", "de", "f\u00f6rsta", "ryska", "olympiska", "vinterspelen", "n\u00e5gonsin", "\u00e5r", "vann", "staden", "kazan", "t\u00e4vlingen", "om", "att", "f\u00e5", "anordna", "sommaruniversiaden", "och", "den", "december", "meddelades", "att", "ryssland", "skulle", "f\u00e5", "st\u00e5", "som", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "arrang\u00f6rskapet", "av", "fifa", "confederations", "cup", "och", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "fotboll", "vilket", "blev", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "rysslands", "historia", "som", "turneringen", "spelades", "d\u00e4r", "andra", "stora", "turneringar", "som", "landet", "har", "valt", "att", "vara", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "inkluderar", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen", "i", "friidrott", "i", "moskva", "och", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen", "i", "simsport", "i", "kazan", "inget", "av", "evenemangen", "har", "h\u00e5llits", "i", "ryssland", "tidigare", "och", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "ishockey", "f\u00f6r", "herrar", "och", "f\u00f6rberedelser", "f\u00f6r", "dessa", "stora", "internationella", "evenemang", "i", "s\u00e4rskilda", "fall", "i", "sotji", "och", "kazan", "innefattade", "modernisering", "och", "uppbyggnad", "av", "infrastrukturen", "i", "hela", "regioner", "i", "ryssland", "och", "inte", "bara", "sportarenor", "utan", "\u00e4ven", "transport", "energi", "kommunikationer", "bost\u00e4der", "och", "\u00f6vriga", "offentliga", "nyttigheter", "som", "en", "reaktion", "mot", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "februari", "utesl\u00f6ts", "ryska", "deltagare", "fr\u00e5n", "deltagande", "i", "internationella", "t\u00e4vlingar", "i", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "idrotter", "dessutom", "valde", "b\u00e5de", "enskilda", "idrottare", "och", "idrottsf\u00f6rbund", "att", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "deltagande", "i", "idrottst\u00e4vlingar", "arrangerade", "i", "ryssland", "privatliv", "familj", "den", "juli", "gifte", "sig", "putin", "med", "kaliningradf\u00f6dda", "ljudmila", "sjkrebneva", "hon", "var", "vid", "denna", "tid", "doktorand", "p\u00e5", "den", "spanska", "grenen", "av", "filosofiavdelningen", "vid", "leningrads", "universitet", "och", "hade", "tidigare", "arbetat", "som", "flygv\u00e4rdinna", "meddelade", "paret", "att", "de", "separerat", "de", "har", "tv\u00e5", "d\u00f6ttrar", "marija", "vorontsova", "f\u00f6dd", "april", "i", "leningrad", "och", "jekaterina", "tikhonova", "f\u00f6dd", "augusti", "i", "dresden", "d\u00f6ttrarna", "v\u00e4xte", "upp", "i", "\u00f6sttyskland", "och", "gick", "p\u00e5", "tyska", "skolan", "i", "moskva", "fram", "till", "att", "putin", "blev", "premi\u00e4rminister", "efter", "det", "studerade", "de", "internationell", "ekonomi", "vid", "moskvas", "finansakademi", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "var", "officiellt", "p\u00e5", "grund", "av", "s\u00e4kerhetssk\u00e4l", "vladimirs", "kusin", "igor", "putin", "\u00e4r", "chef", "vid", "master", "bank", "spr\u00e5k", "f\u00f6rutom", "ryska", "talar", "putin", "flytande", "tyska", "d\u00e5", "hans", "familj", "brukade", "tala", "tyska", "i", "hemmet", "efter", "att", "han", "uts\u00e5gs", "till", "president", "har", "det", "rapporterats", "att", "putin", "tagit", "lektioner", "i", "engelska", "och", "han", "har", "setts", "samtala", "direkt", "med", "bush", "och", "andra", "m\u00e4nniskor", "vars", "modersm\u00e5l", "\u00e4r", "engelska", "i", "informella", "situationer", "han", "forts\u00e4tter", "d\u00e4remot", "att", "anv\u00e4nda", "tolk", "f\u00f6r", "formella", "samtal", "putin", "talade", "engelska", "offentligt", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "under", "ett", "statsbes\u00f6k", "i", "storbritannien", "p\u00e5", "buckingham", "palace", "under", "bland", "annat", "framf\u00f6rde", "han", "sina", "kondoleanser", "till", "drottning", "elizabeth", "ii", "efter", "att", "hennes", "mor", "avlidit", "han", "framf\u00f6rde", "sitt", "tal", "inf\u00f6r", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9n", "p\u00e5", "engelska", "religion", "putins", "far", "s\u00e4gs", "ha", "varit", "\"en", "verklig", "kommunistmodell", "som", "trodde", "p\u00e5", "sina", "ideal", "samtidigt", "som", "han", "f\u00f6rs\u00f6kte", "oms\u00e4tta", "dem", "i", "praktiken", "i", "sitt", "eget", "liv\"", "hans", "far", "var", "en", "\"militant", "ateist\"", "medan", "hans", "mor", "var", "\"en", "h\u00e4ngiven", "troende", "ortodox\"", "fast\u00e4n", "hon", "inte", "hade", "n\u00e5gra", "ikoner", "hemma", "deltog", "hon", "i", "kyrkan", "regelbundet", "trots", "regeringens", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "av", "den", "ryskortodoxa", "kyrkan", "p\u00e5", "den", "tiden", "hon", "s\u00e5g", "till", "att", "putin", "i", "hemlighet", "d\u00f6ptes", "som", "barn", "och", "hon", "tog", "honom", "regelbundet", "till", "gudstj\u00e4nster", "hans", "far", "k\u00e4nde", "till", "detta", "men", "l\u00e5tsades", "inte", "veta", "om", "detenligt", "putin", "sj\u00e4lv", "b\u00f6rjade", "hans", "religi\u00f6sa", "uppvaknande", "efter", "den", "allvarliga", "bilolyckan", "hans", "hustru", "r\u00e5kade", "utf\u00f6r", "ett", "uppvaknande", "som", "f\u00f6rdjupades", "av", "en", "livshotande", "eldsv\u00e5da", "som", "br\u00e4nde", "ner", "parets", "bostad", "i", "augusti", "fr\u00e5n", "vilken", "hela", "familjen", "\u00f6verlevde", "precis", "f\u00f6re", "ett", "officiellt", "bes\u00f6k", "till", "israel", "ska", "hans", "mamma", "gett", "honom", "hans", "dopkors", "och", "bad", "honom", "att", "f\u00e5", "det", "v\u00e4lsignat", "\"jag", "gjorde", "som", "hon", "sa", "och", "satte", "sedan", "korset", "runt", "min", "hals", "jag", "har", "aldrig", "tagit", "bort", "det", "sedan\"", "har", "putin", "sj\u00e4lv", "sagt", "putin", "upprepade", "historien", "inf\u00f6r", "george", "w", "bush", "i", "juni", "vilket", "kan", "ha", "inspirerat", "bush", "till", "att", "g\u00f6ra", "sin", "kommentar", "om", "att", "han", "\"fick", "k\u00e4nna", "en", "del", "av", "putins", "sj\u00e4l\"", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "han", "tror", "p\u00e5", "gud", "under", "en", "intervju", "med", "time", "svarade", "han", "\"det", "finns", "saker", "jag", "tror", "p\u00e5", "som", "jag", "i", "min", "position", "inte", "b\u00f6r", "dela", "med", "allm\u00e4nheten", "f\u00f6r", "allas", "b\u00e4sta", "eftersom", "det", "skulle", "se", "ut", "som", "sj\u00e4lvreklam", "eller", "en", "politisk", "striptease\"", "kampsport", "en", "av", "putins", "favoritsporter", "\u00e4r", "kampsporten", "judo", "putin", "b\u00f6rjade", "tr\u00e4na", "sambo", "en", "kampsport", "som", "har", "sitt", "ursprung", "i", "sovjetunionen", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "innan", "han", "\u00f6vergick", "till", "judo", "vilken", "han", "fortsatt", "att", "tr\u00e4na", "\u00e4ven", "i", "vuxen", "\u00e5lder", "putin", "vann", "t\u00e4vlingar", "i", "sin", "hemstad", "leningrad", "inklusive", "m\u00e4sterskapen", "i", "leningrad", "i", "b\u00e5de", "sambo", "och", "judo", "han", "\u00e4r", "ordf\u00f6rande", "i", "yawara", "dojo", "samma", "dojo", "han", "\u00f6vade", "p\u00e5", "n\u00e4r", "han", "var", "ung", "putin", "\u00e4r", "medf\u00f6rfattare", "till", "en", "bok", "om", "sin", "favoritsport", "som", "publicerades", "p\u00e5", "ryska", "med", "titeln", "judo", "med", "vladimir", "putin", "och", "p\u00e5", "engelska", "under", "titeln", "judo", "history", "theory", "practice", "\u00e5r", "\u00e4ven", "om", "putin", "inte", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldsledande", "politikern", "att", "tr\u00e4na", "judo", "\u00e4r", "han", "den", "f\u00f6rsta", "ledaren", "att", "g\u00e5", "vidare", "in", "i", "de", "avancerade", "niv\u00e5erna", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "innehar", "putin", "en", "sj\u00e4tte", "dan", "r\u00f6ttvitt", "b\u00e4lte", "och", "\u00e4r", "mest", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "harai", "goshi", "vilket", "\u00e4r", "ett", "svepande", "h\u00f6ftkast", "putin", "fick", "titeln", "m\u00e4stare", "sovjetisk", "och", "rysk", "idrottstitel", "i", "judo", "och", "sambo", "vid", "ett", "statsbes\u00f6k", "i", "japan", "blev", "putin", "inbjuden", "till", "kodokan", "institutet", "judoh\u00f6gkvarteret", "d\u00e4r", "han", "visade", "olika", "judotekniker", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "elever", "och", "japanska", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "i", "protest", "mot", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "i", "februari", "st\u00e4ngde", "internationella", "judof\u00f6rbundet", "av", "putin", "fr\u00e5n", "uppdrag", "som", "hederspresident", "f\u00f6r", "f\u00f6rbundet", "och", "ambassad\u00f6r", "f\u00f6r", "internationella", "judof\u00f6rbundetputin", "har", "ocks\u00e5", "en", "sj\u00e4tte", "dan", "svart", "b\u00e4lte", "i", "kyokushinkai", "karate", "andra", "sporter", "putin", "\u00e4r", "en", "van", "alpin", "skid\u00e5kareputin", "ut\u00f6var", "ofta", "olika", "sporter", "och", "utomhusaktiviteter", "och", "han", "propagerar", "f\u00f6r", "sport", "som", "nyckeln", "till", "ett", "h\u00e4lsosamt", "s\u00e4tt", "att", "leva", "f\u00f6r", "ryssar", "han", "har", "setts", "spela", "badminton", "med", "medvedev", "och", "de", "brukar", "ta", "cykelturer", "och", "fiska", "tillsammansunder", "sin", "andra", "premi\u00e4rministerperiod", "l\u00e4rde", "sig", "putin", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "att", "\u00e5ka", "skridsko", "och", "spela", "ishockey", "eftersom", "han", "lovade", "att", "g\u00f6ra", "det", "under", "ett", "m\u00f6te", "med", "de", "yngre", "ryska", "ishockeyspelarna", "som", "hade", "vunnit", "juniorv\u00e4rldsm\u00e4sterskapet", "i", "usaputin", "\u00e4r", "inom", "fotbollssupporter", "till", "hemmalaget", "fk", "zenit", "sankt", "petersburg", "som", "en", "ivrig", "f\u00f6rare", "testade", "putin", "en", "formel", "bil", "den", "november", "i", "sankt", "petersburg", "och", "n\u00e5dde", "en", "h\u00f6gsta", "hastighet", "p\u00e5", "km", "per", "timmep\u00e5", "sin", "fritid", "brukar", "putin", "\u00e4ven", "ut\u00f6va", "dykning", "motorcykelintresse", "i", "juli", "d\u00f6k", "putin", "upp", "p\u00e5", "en", "ryskukrainsk", "ortodox", "motorcykelfestival", "i", "sevastopol", "ukraina", "\u00e5kandes", "p\u00e5", "en", "harleydavidson", "h\u00f6gsta", "r\u00e5det", "f\u00f6r", "ryska", "motorcyklistr\u00f6relser", "r\u00f6stade", "enh\u00e4lligt", "ja", "tillf\u00f6r", "att", "ge", "honom", "en", "hells", "angeltitel", "med", "smeknamnet", "abaddon", "smeknamnet", "\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "tagit", "fr\u00e5n", "d\u00f6ds\u00e4ngeln", "och", "abadonnas", "f\u00f6rst\u00f6relse", "i", "michail", "bulgakovs", "roman", "m\u00e4staren", "och", "margaritaputin", "bes\u00f6kte", "ocks\u00e5", "international", "bike", "show", "i", "novorossijsk", "p\u00e5", "sin", "motorcykel", "under", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "enligt", "siffror", "offentliggjorda", "under", "parlamentsvalet", "l\u00e5g", "putins", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "cirka", "miljoner", "rubel", "cirka", "$", "p\u00e5", "ett", "bankkonto", "putin", "\u00e4gde", "en", "privat", "l\u00e4genhet", "i", "sankt", "petersburg", "p\u00e5", "kvadratmeter", "han", "\u00e4gde", "aktier", "i", "bank", "lokaliserad", "i", "sankt", "petersburg", "som", "i", "december", "hade", "ett", "marknadspris", "$", "per", "aktie", "putin", "\u00e4ger", "tv\u00e5", "volga", "m", "bilar", "gjorda", "p\u00e5", "talet", "som", "han", "\u00e4rvt", "fr\u00e5n", "sin", "far", "och", "som", "inte", "\u00e4r", "registrerade", "f\u00f6r", "bruk", "putins", "inkomst", "uppgick", "miljoner", "rubel", "cirka", "$", "enligt", "dessa", "uppgifter", "\u00e4r", "putin", "inte", "en", "av", "de", "rikaste", "av", "statsdumans", "medlemmar", "ens", "i", "sitt", "eget", "parti", "enade", "rysslandobekr\u00e4ftade", "p\u00e5st\u00e5enden", "som", "vissa", "ryska", "oppositionspolitiker", "och", "journalister", "h\u00e4vdar", "har", "uppgifter", "om", "att", "putin", "i", "hemlighet", "ska", "ha", "en", "mycket", "stor", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "s\u00e5", "mycket", "som", "p\u00e5", "$", "miljarder", "via", "successivt", "\u00e4gande", "i", "ett", "antal", "ryska", "bolag", "putin", "fick", "vid", "en", "presskonferens", "den", "februari", "fr\u00e5gan", "om", "han", "var", "den", "rikaste", "personen", "i", "europa", "eftersom", "vissa", "tidningar", "p\u00e5st\u00e5tt", "detta", "och", "i", "s\u00e5", "fall", "om", "han", "kunde", "ange", "k\u00e4llan", "till", "hans", "rikedom", "putin", "svarade", "med", "\"detta", "\u00e4r", "vanligt", "prat", "och", "inte", "ens", "v\u00e4rt", "att", "diskutera", "enbart", "skitsnack\"", "utm\u00e4rkelser", "\u00e4ven", "om", "putin", "\u00e4r", "ifr\u00e5gasatt", "i", "m\u00e5nga", "l\u00e4ger", "var", "han", "enligt", "en", "unders\u00f6kning", "gjord", "av", "the", "times", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "beundrade", "personer", "i", "the", "times", "unders\u00f6kning", "var", "han", "v\u00e4rldens", "tredje", "mest", "beundrade", "person", "efter", "microsofts", "grundare", "bill", "gates", "och", "usas", "d\u00e5varande", "president", "barack", "obama", "i", "december", "fick", "putin", "ta", "emot", "utm\u00e4rkelsen", "international", "person", "of", "the", "year", "av", "the", "times", "f\u00f6r", "hans", "s\u00e4tt", "att", "f\u00f6ra", "moskva", "tillbaka", "till", "den", "internationella", "storscenen", "time", "gav", "honom", "utm\u00e4rkelsen", "person", "of", "the", "year", "putin", "har", "blivit", "rankad", "som", "v\u00e4rldens", "m\u00e4ktigaste", "person", "i", "tidningen", "forbes", "fyra", "g\u00e5nger", "se", "\u00e4ven", "vera", "putina", "referenser", "noter", "allm\u00e4nna", "k\u00e4llor", "arutunyan", "anna", "tsar", "putin", "myter", "makt", "och", "despotism", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "engelskans", "the", "putin", "mystique", "feudalism", "corruption", "and", "god", "in", "russian", "society", "av", "stefan", "lindgren", "gessen", "masha", "mannen", "utan", "ansikte", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "engelskans", "the", "man", "without", "a", "face", "the", "unlikely", "rise", "of", "vladimir", "putin", "av", "nille", "lindgren", "putin", "direkt", "samtal", "med", "vladimir", "putin", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "engelskans", "first", "person", "och", "granskad", "mot", "den", "ryska", "utg\u00e5van", "av", "henrik", "samuelsson", "d\u00e4r", "putin", "intervjuas", "av", "tre", "journalister", "natalija", "gevorkjan", "natalja", "timakova", "och", "andrej", "kolesnikov", "vid", "sex", "olika", "tillf\u00e4llen", "under", "cirka", "fyra", "timmar", "varje", "g\u00e5ng", "walker", "shaun", "putins", "nya", "ryssland", "och", "det", "f\u00f6rflutnas", "skuggor", "\u00f6versatt", "fr\u00e5n", "engelskans", "the", "long", "hangover", "putin\u00b4s", "new", "russia", "and", "the", "ghosts", "of", "the", "past", "av", "nils", "h\u00e5kanson", "ordfront", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "perestrojkan", "kgbs", "s\u00e4tt", "att", "f\u00e5", "putin", "till", "makten", "svd", "december", "l\u00e4st", "december", "f\u00f6r", "putin", "har", "kriget", "bibliska", "proportioner", "svds", "pappersupplaga", "mars", "l\u00e4st", "mars", "stenrik", "toppchef", "leder", "putins", "religi\u00f6sa", "krig", "artikel", "av", "jan", "blomgren", "svds", "pappersupplaga", "april", "l\u00e4st", "april", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "vladimir", "putin", "rysslands", "presidents", "officiella", "webbplats"]