["v\u00e4nsterpartiet", "v", "\u00e4r", "ett", "svenskt", "socialistiskt", "och", "feministiskt", "parti", "p\u00e5", "ekologisk", "grund", "p\u00e5", "partiets", "valsedlar", "anges", "partibeteckningen", "v\u00e4nsterpartiet", "partiledare", "\u00e4r", "sedan", "den", "oktober", "nooshi", "dadgostar", "v\u00e4nsterpartiet", "antog", "sitt", "nuvarande", "namn", "som", "ersatte", "det", "tidigare", "v\u00e4nsterpartiet", "kommunisterna", "som", "anv\u00e4nts", "fr\u00e5n", "dessf\u00f6rinnan", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "fr\u00e5n", "och", "sveriges", "socialdemokratiska", "v\u00e4nsterparti", "fr\u00e5n", "v\u00e4nsterpartiet", "har", "likt", "socialdemokraterna", "sitt", "tidiga", "ursprung", "i", "den", "socialistiska", "arbetarr\u00f6relsen", "bolsjevikernas", "makt\u00f6vertagande", "i", "ryssland", "innebar", "grundandet", "av", "den", "kommunistiska", "v\u00e4rldsr\u00f6relsen", "och", "den", "svenska", "arbetarr\u00f6relsen", "delades", "d\u00e4rmed", "i", "en", "socialdemokratisk", "och", "en", "kommunistisk", "del", "i", "sverige", "har", "den", "kommunistiska", "delen", "av", "arbetarr\u00f6relsen", "historiskt", "varit", "relativt", "svag", "medan", "socialdemokraterna", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "andra", "l\u00e4nder", "har", "varit", "starka", "socialdemokraterna", "har", "historiskt", "betraktat", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "splittrare", "av", "arbetarr\u00f6relsen", "och", "har", "i", "perioder", "st\u00f6tt", "sig", "p\u00e5", "deras", "passiva", "st\u00f6d", "i", "riksdagen", "mellan", "och", "agerade", "v\u00e4nsterpartiet", "tillsammans", "med", "milj\u00f6partiet", "st\u00f6dparti", "till", "den", "socialdemokratiska", "minoritetsregeringen", "inf\u00f6r", "riksdagsvalet", "i", "sverige", "mellan", "december", "och", "den", "oktober", "samarbetade", "partiet", "tillsammans", "med", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "som", "de", "r\u00f6dgr\u00f6na", "fr\u00e5n", "riksdagsvalet", "till", "samarbetade", "v\u00e4nsterpartiet", "med", "regeringen", "l\u00f6fven", "best\u00e5ende", "av", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "om", "budgeten", "detta", "samarbete", "upph\u00f6rde", "med", "januariavtalet", "partiet", "\u00e4r", "det", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "i", "riksdagen", "med", "mandat", "av", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "riksdagsvalet", "i", "europaparlamentsvalet", "erh\u00f6ll", "v\u00e4nsterpartiet", "procentenheter", "av", "v\u00e4ljarnas", "r\u00f6ster", "och", "fick", "d\u00e4rmed", "ett", "mandat", "i", "parlamentet", "i", "parlamentet", "\u00e4r", "v\u00e4nsterpartiet", "en", "del", "av", "v\u00e4nstergruppen", "partiet", "\u00e4r", "inte", "medlem", "av", "europeiska", "v\u00e4nsterpartiet", "partiet", "har", "inte", "l\u00e4ngre", "n\u00e5gon", "nomineringsgrupp", "i", "svenska", "kyrkan", "utan", "har", "ersatts", "av", "v\u00e4nsterns", "religi\u00f6sa", "n\u00e4tverk", "vrg", "som", "har", "nomineringsgruppen", "v\u00e4nstern", "i", "svenska", "kyrkan", "visk", "historia", "sammanfattning", "v\u00e4nsterpartiet", "bildades", "av", "v\u00e4nsteroppositionen", "inom", "socialdemokratiska", "arbetarepartiet", "sap", "samt", "hela", "dess", "ungdomsf\u00f6rbund", "socialdemokratiska", "ungdomsf\u00f6rbundet", "sduf", "detta", "kom", "av", "en", "strid", "mot", "saps", "partilednings", "ultimatum", "om", "total", "lojalitet", "genom", "bland", "annat", "den", "s\u00e5", "kallade", "munkorgsstadgan", "som", "v\u00e4nsterfalangen", "och", "ungdomsf\u00f6rbundet", "kritiskt", "menade", "var", "till", "f\u00f6r", "att", "tysta", "oppositionen", "inom", "partiet", "det", "nya", "partiet", "som", "bildades", "genom", "partisplittringen", "sveriges", "socialdemokratiska", "v\u00e4nsterparti", "ssv", "var", "senare", "med", "och", "grundade", "komintern", "partiet", "kantades", "inledningsvis", "av", "h\u00e4ftiga", "falangstrider", "och", "medlemmar", "utesl\u00f6ts", "eller", "l\u00e4mnade", "partiet", "f\u00f6r", "att", "bilda", "nya", "socialistiska", "f\u00f6rbund", "under", "tiden", "i", "komintern", "styrdes", "partiet", "av", "det", "sovjetiska", "kommunistpartiet", "som", "d\u00e5", "i", "sverige", "s\u00e5gs", "som", "landets", "fr\u00e4msta", "politiska", "fiendepartiet", "var", "det", "enda", "i", "riksdagen", "som", "inte", "ingick", "i", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "svenska", "samlingsregering", "trots", "att", "partiet", "aldrig", "ingick", "i", "n\u00e5got", "regeringssamarbete", "kunde", "sap", "tillgodor\u00e4kna", "sig", "v\u00e4nsterpartiets", "parlamentariska", "st\u00f6d", "\u00e4ven", "efter", "att", "komintern", "uppl\u00f6stes", "var", "partiet", "n\u00e4ra", "knutet", "till", "sovjetunionen", "n\u00e5got", "som", "\u00e4ndrades", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "med", "en", "f\u00f6rnyelse", "av", "partiledningen", "en", "utveckling", "som", "fortsatte", "under", "talet", "efter", "intryck", "av", "eurokommunismen", "d\u00e5", "partiet", "blev", "mer", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "och", "det", "f\u00f6rsta", "kommunistiska", "partiet", "att", "principiellt", "acceptera", "politisk", "demokrati", "partiet", "fortsatte", "emellertid", "kontakterna", "med", "ett", "flertal", "socialistiska", "folkrepubliker", "\u00e4nda", "tills", "j\u00e4rnrid\u00e5n", "f\u00f6ll", "och", "sovjetunionen", "kollapsade", "d\u00e4refter", "under", "talet", "kom", "partiet", "att", "reformeras", "av", "de", "s\u00e5", "kallade", "\"f\u00f6rnyarna\"", "och", "kom", "att", "beteckna", "sig", "som", "ett", "socialistiskt", "feministiskt", "och", "milj\u00f6t\u00e4nkande", "parti", "snarare", "\u00e4n", "kommunistiskt", "med", "aktivt", "samarbete", "med", "de", "socialdemokratiska", "regeringarna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "led", "\"f\u00f6rnyarna\"", "n\u00e5got", "av", "ett", "nederlag", "i", "maktkampen", "med", "de", "s\u00e5", "kallade", "\"traditionalisterna\"", "vilket", "ledde", "till", "att", "\"f\u00f6rnyarna\"", "bildade", "v\u00e4gval", "v\u00e4nster", "under", "talet", "n\u00e4rmade", "sig", "partiet", "milj\u00f6partiet", "och", "socialdemokraterna", "f\u00f6rst", "inom", "det", "r\u00f6dgr\u00f6na", "samarbetet", "och", "sedan", "i", "budgetsamarbete", "samtidigt", "som", "traditionalisterna", "marginaliserades", "och", "f\u00f6rnyarna", "\u00e5tertog", "kontrollen", "b\u00f6rjan", "de", "europeiska", "socialdemokratiska", "organisationerna", "var", "anslutna", "till", "den", "socialistiska", "andra", "internationalen", "som", "bildades", "man", "bildade", "de", "f\u00f6rsta", "fackf\u00f6rbunden", "och", "k\u00e4mpade", "f\u00f6r", "allm\u00e4n", "och", "lika", "r\u00f6str\u00e4tt", "internationella", "arbetarr\u00f6relsen", "splittrades", "n\u00e4r", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "br\u00f6t", "ut", "d\u00e5", "man", "inte", "uppn\u00e5dde", "en", "enad", "front", "mot", "kriget", "arbetarr\u00f6relsen", "hade", "nu", "en", "skiljelinje", "mellan", "reformister", "som", "i", "flera", "nationer", "ingick", "i", "nationella", "regeringar", "och", "f\u00f6respr\u00e5kade", "socialism", "med", "reformer", "medan", "de", "revolution\u00e4ra", "menade", "att", "man", "skulle", "forts\u00e4tta", "med", "den", "socialistiska", "revolutionen", "de", "revolution\u00e4ra", "falangerna", "b\u00f6rjade", "nu", "kalla", "sig", "kommunister", "talet", "i", "sverige", "kom", "splittringen", "i", "socialdemokratiska", "arbetarepartiet", "sap", "v\u00e4nsteroppositionen", "som", "inspirerades", "av", "lenins", "bolsjeviker", "och", "frihetliga", "socialister", "ans\u00e5g", "att", "partiet", "hade", "g\u00e5tt", "f\u00f6r", "l\u00e5ngt", "\u00e5t", "h\u00f6ger", "p\u00e5", "den", "tionde", "partikongressen", "som", "h\u00f6lls", "i", "februari", "inledde", "partiordf\u00f6randen", "hjalmar", "branting", "med", "att", "det", "skulle", "bli", "\"en", "uppg\u00f6relsens", "dag\"", "v\u00e4nsteroppositionen", "utesl\u00f6ts", "och", "n\u00e4stan", "samtliga", "medlemmar", "i", "ungdomsf\u00f6rbundet", "socialdemokratiska", "ungdomsf\u00f6rbundet", "sduf", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "den", "revolution\u00e4ra", "organisationen", "den", "nya", "gruppen", "bildade", "sverges", "socialdemokratiska", "v\u00e4nsterparti", "ssv", "maj", "de", "ledande", "initiativtagarna", "var", "bland", "andra", "ture", "nerman", "kata", "dalstr\u00f6m", "carl", "lindhagen", "karl", "kilbom", "zeth", "h\u00f6glund", "och", "fredrik", "str\u00f6m", "de", "tre", "sistn\u00e4mnda", "deltog", "p\u00e5", "den", "kommunistiska", "internationalens", "kongresser", "d\u00e4r", "bland", "andra", "vladimir", "lenin", "och", "lev", "trotskij", "deltog", "talet", "ssv", "intog", "en", "antimilitaristisk", "och", "internationell", "h\u00e5llning", "tillsammans", "med", "andra", "v\u00e4nstersocialistiska", "partier", "var", "man", "med", "och", "grundade", "tredje", "internationalen", "komintern", "de", "ryska", "bolsjevikerna", "som", "i", "oktoberrevolutionen", "tagit", "makten", "och", "bildat", "sovjetryssland", "blev", "ledande", "parti", "\u00e5r", "bytte", "ssv", "namn", "till", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "skp", "och", "anammade", "kominterns", "teser", "n\u00e4r", "detta", "skedde", "br\u00f6t", "sig", "en", "grupp", "reformister", "ledda", "av", "ivar", "vennerstr\u00f6m", "ur", "partiet", "och", "tog", "med", "sig", "namnet", "till", "det", "av", "dem", "startade", "sverges", "socialdemokratiska", "v\u00e4nsterparti", "\u00e5r", "br\u00f6t", "sig", "\u00e4nnu", "en", "minoritet", "ut", "ur", "partiet", "tillsammans", "med", "ledargestalterna", "zeth", "h\u00f6glund", "och", "fredrik", "str\u00f6m", "efter", "en", "dispyt", "med", "kominterns", "ordf\u00f6rande", "grigorij", "zinovjev", "och", "den", "\u00f6kande", "centraliseringen", "i", "komintern", "\u00e5r", "organiserade", "skp", "en", "fackf\u00f6reningskonferens", "med", "ledam\u00f6ter", "som", "representerade", "arbetare", "partisplittring", "\u00e5r", "kom", "den", "st\u00f6rsta", "splittringen", "i", "partiets", "historia", "d\u00e5", "karl", "kilbom", "och", "st\u00f6rre", "delen", "av", "medlemmarna", "utesl\u00f6ts", "av", "komintern", "och", "flera", "medlemmar", "l\u00e4mnade", "partiet", "kilbom", "drev", "tillsammans", "med", "nils", "flyg", "och", "partimajoriteten", "ett", "eget", "skp", "sverige", "hade", "nu", "ett", "skp", "i", "komintern", "och", "ett", "utanf\u00f6r", "det", "kominterntrogna", "partiet", "reorganiserades", "och", "leddes", "av", "hugo", "sill\u00e9n", "och", "fick", "tre", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "andrakammarvalet", "medan", "det", "gamla", "kommunistiska", "partiet", "som", "leddes", "av", "kilbom", "fick", "procent", "partierna", "kallades", "f\u00f6r", "enkelhetens", "skull", "efter", "respektive", "ledare", "sill\u00e9narna", "och", "kilbomarna", "bytte", "kilboms", "parti", "namn", "till", "socialistiska", "partiet", "och", "under", "talet", "hade", "det", "st\u00f6rre", "st\u00f6d", "\u00e4n", "sill\u00e9ns", "parti", "men", "uppl\u00f6stes", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "under", "talet", "efter", "att", "under", "flygs", "ledning", "ha", "valt", "en", "tyskv\u00e4nlig", "h\u00e5llning", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "talet", "de", "politiska", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "i", "europa", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "f\u00f6ranledde", "en", "kurs\u00e4ndring", "i", "kominterns", "politiska", "linje", "kominterns", "sista", "kongress", "h\u00f6lls", "och", "d\u00e4r", "fastslog", "man", "en", "enad", "front", "med", "samtliga", "partier", "som", "motsatte", "sig", "fascism", "det", "som", "kom", "att", "kallas", "folkfront", "det", "fr\u00e4msta", "samarbetet", "var", "emellertid", "\"enhetsfronten\"", "som", "enbart", "skulle", "best\u00e5", "av", "arbetarklassen", "som", "representerades", "av", "socialistiska", "och", "kommunistiska", "organisationer", "en", "del", "av", "dessa", "folkfronter", "deltog", "i", "val", "och", "bildade", "regering", "till", "exempel", "i", "frankrike", "och", "i", "spanien", "folkfronten", "segrade", "i", "valen", "som", "h\u00f6lls", "i", "spanien", "i", "frankrike", "satt", "en", "v\u00e4nsterkoalition", "best\u00e5ende", "av", "franska", "kommunistpartiet", "socialistpartiet", "och", "ett", "radikalt", "socialistiskt", "i", "regeringsst\u00e4llning", "likaledes", "i", "chile", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "br\u00f6t", "ut", "n\u00e4r", "konservativa", "fascistiska", "och", "nationalistiska", "krafter", "under", "milit\u00e4ren", "francisco", "franco", "ledde", "en", "revolt", "f\u00f6r", "att", "krossa", "republikens", "folkfront", "med", "v\u00e5ld", "frivilliga", "internationella", "brigader", "\u00e5kte", "ned", "till", "spanien", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rsvara", "republiken", "d\u00e4ribland", "uppemot", "svenskar", "talet", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "en", "sv\u00e5r", "period", "f\u00f6r", "partiet", "skp", "var", "den", "enda", "politiska", "kraften", "i", "sverige", "som", "st\u00f6dde", "den", "sovjetiska", "sidan", "i", "finska", "vinterkriget", "och", "var", "enda", "riksdagspartiet", "som", "inte", "fick", "sitta", "med", "i", "per", "albin", "hanssons", "samlingsregering", "liksom", "resten", "av", "den", "kommunistiska", "r\u00f6relsen", "gjorde", "skp", "analysen", "att", "kriget", "var", "ett", "imperialistiskt", "krig", "en", "analys", "som", "i", "m\u00e5ngt", "och", "mycket", "pr\u00e4glades", "av", "molotovribbentroppakten", "som", "sovjetunionen", "undertecknat", "med", "tyskland", "dessutom", "internerades", "m\u00e5nga", "av", "partiets", "medlemmar", "i", "arbetsl\u00e4ger", "som", "storsien", "i", "norrbotten", "med", "motiveringen", "att", "de", "kunde", "t\u00e4nkas", "planera", "statsfientlig", "verksamhet", "den", "mars", "utf\u00f6rdes", "det", "st\u00f6rsta", "politiska", "terrord\u00e5det", "under", "talet", "i", "sverige", "i", "och", "med", "attentatet", "mot", "partiets", "tidning", "norrskensflamman", "d\u00e5", "redaktionen", "bombades", "av", "personer", "med", "anknytning", "till", "h\u00f6gertidningen", "norrbottenskuriren", "och", "milit\u00e4ren", "fem", "m\u00e4nniskor", "dog", "skp", "under", "ledning", "av", "sven", "linderot", "kom", "starkt", "tillbaka", "i", "andrakammarvalet", "d\u00e4r", "man", "fick", "rekordh\u00f6ga", "procent", "delvis", "beroende", "p\u00e5", "sovjetiska", "arm\u00e9ns", "milit\u00e4ra", "framg\u00e5ngar", "och", "medverkande", "i", "att", "befria", "europa", "fr\u00e5n", "nazism", "partiet", "fick", "d\u00e4rf\u00f6r", "en", "allt", "mer", "betydande", "roll", "i", "den", "svenska", "arbetarr\u00f6relsen", "\u00e5r", "ledde", "kommunisterna", "metallarbetarstrejken", "som", "varade", "fr\u00e5n", "februari", "fram", "till", "juli", "och", "omfattade", "verkstadsarbetare", "innan", "partikongressen", "v\u00e4xte", "nya", "linjer", "inom", "partiet", "fram", "man", "antog", "det", "socialdemokratiska", "efterkrigsprogrammet", "och", "str\u00f6k", "begreppet", "proletariatets", "diktatur", "fr\u00e5n", "partiprogrammet", "fr\u00e5n", "och", "med", "nu", "skulle", "man", "inte", "vara", "lika", "distanserade", "till", "socialdemokraterna", "och", "de", "ickekommunistiska", "fackliga", "representanter", "som", "valdes", "p\u00e5", "arbetsplatserna", "man", "f\u00f6respr\u00e5kade", "ist\u00e4llet", "en", "enad", "arbetarr\u00f6relse", "medlemsantalet", "inf\u00f6r", "partikongressen", "\u00f6kade", "till", "runt", "medlemmar", "fr\u00e5n", "medlemmar", "\u00e5r", "fick", "skp", "procent", "i", "de", "kommunala", "valen\u00e5r", "skedde", "pragkuppen", "och", "partiets", "ledare", "ser", "h\u00e4ndelserna", "i", "tjeckoslovakien", "som", "en", "positiv", "f\u00f6rebild", "f\u00f6r", "sveriges", "utveckling", "partiets", "ledning", "uttalar", "i", "en", "riksdagsdebatt", "att", "demokrati", "som", "styrelseskick", "inte", "har", "ett", "egenv\u00e4rde", "talet", "det", "stora", "inflytandet", "skp", "f\u00e5tt", "i", "fackf\u00f6rbunden", "och", "genom", "metallarbetarstrejken", "minskade", "dock", "drastiskt", "n\u00e4r", "tage", "erlander", "p\u00e5", "talet", "uttalade", "fackf\u00f6reningarnas", "roll", "som", "slagf\u00e4lt", "mot", "kommunisterna", "\u00e5rtiondet", "blev", "en", "nedg\u00e5ng", "f\u00f6r", "skp", "\u00e5r", "blev", "hilding", "hagberg", "ny", "partiledare", "hagberg", "f\u00f6rde", "en", "utrikespolitik", "som", "pr\u00e4glades", "av", "lojalitet", "mot", "sovjetunionen", "men", "f\u00f6respr\u00e5kade", "ett", "n\u00e4rmande", "till", "socialdemokratin", "p\u00e5", "det", "inrikespolitiska", "planet", "och", "en", "ideologisk", "utveckling", "f\u00f6r", "en", "fredlig", "v\u00e4g", "till", "socialismen", "n\u00e4rmande", "till", "socialdemokratin", "var", "kontroversiellt", "inom", "skp", "och", "ledde", "till", "intern", "strid", "set", "persson", "en", "av", "v\u00e4nsterfalangens", "fr\u00e4msta", "f\u00f6retr\u00e4dare", "borgarr\u00e5d", "i", "stockholm", "fram", "till", "och", "medlem", "i", "partistyrelsen", "kritiserade", "denna", "attityd", "gentemot", "det", "regerande", "partiet", "och", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "h\u00e5rdare", "linje", "mot", "socialdemokratin", "vid", "partikongressen", "emellertid", "fick", "persson", "kongressen", "emot", "sig", "och", "blev", "starkt", "kritiserad", "i", "och", "med", "detta", "beg\u00e4rde", "han", "sitt", "uttr\u00e4de", "ur", "partiet", "och", "bildade", "i", "juli", "sveriges", "kommunistiska", "arbetarf\u00f6rbund", "ska", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "stalinistisk", "linje", "och", "kritiserade", "nikita", "chrusjtjovs", "reformer", "i", "sovjetunionenf\u00f6r", "att", "undvika", "att", "bli", "beroende", "av", "kommunisterna", "i", "riksdagen", "och", "ha", "ett", "bredare", "regeringsunderlag", "valde", "erlander", "att", "bilda", "en", "koalitionsregering", "med", "bondef\u00f6rbundet", "mellan", "och", "dock", "var", "de", "tv\u00e5", "koalitionspartnerna", "delade", "i", "fr\u00e5gan", "om", "pensionerna", "d\u00e4r", "socialdemokraterna", "stod", "n\u00e4rmare", "skp", "detta", "ledde", "bland", "annat", "till", "en", "gemensam", "kampanj", "i", "folkomr\u00f6stningen", "om", "atpfr\u00e5gan", "tillsammans", "med", "socialdemokraterna", "f\u00f6r", "linje", "om", "allm\u00e4n", "och", "obligatorisk", "tj\u00e4nstepension", "finiansierad", "med", "arbetsgivaravgifter", "som", "totalt", "samlade", "av", "r\u00f6sterna", "kommunisternas", "r\u00f6ster", "samt", "folkpartisten", "ture", "k\u00f6nigson", "nedlagda", "r\u00f6st", "blev", "avg\u00f6rande", "vid", "omr\u00f6stningen", "i", "andra", "kammarentrots", "att", "partiet", "tagit", "starkt", "st\u00e4llning", "mot", "oms\u00e4ttningsskatten", "och", "att", "delade", "uppfattningar", "fanns", "inom", "arbetarr\u00f6relsen", "sl\u00e4pptes", "det", "socialdemokratiska", "f\u00f6rslaget", "fram", "vid", "de", "b\u00e5da", "kammarnas", "gemensamma", "votering", "efter", "avg\u00e5ngshot", "fr\u00e5n", "d\u00e5varande", "statsministern", "erlander", "och", "risk", "f\u00f6r", "ett", "maktskifte", "enligt", "kommunisterna", "lo", "och", "delar", "av", "socialdemokratin", "skulle", "den", "nya", "skatten", "drabba", "arbetare", "denna", "skiljelinje", "g\u00e4llande", "indirekt", "beskattning", "p\u00e5", "konsumtion", "f\u00f6rblev", "\u00e5terkommande", "mellan", "partierna", "trots", "likartade", "f\u00f6rdelningspolitiska", "m\u00e5l", "d\u00e5", "socialdemokratin", "str\u00e4vade", "efter", "att", "balansera", "statsbudgeten", "f\u00f6r", "att", "m\u00f6jligg\u00f6ra", "riktade", "insatser", "medan", "kommunisterna", "ans\u00e5g", "att", "den", "regressiva", "skatten", "drabbade", "personer", "med", "begr\u00e4nsade", "ekonomiska", "resurser", "h\u00e5rdastunder", "talet", "och", "en", "bit", "in", "p\u00e5", "talet", "fick", "partiet", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "sovjetunionens", "kommunistiska", "parti", "de", "fick", "\u00e5rligen", "en", "summa", "som", "varierade", "mellan", "usd", "\u00e5r", "till", "usd", "\u00e5r", "det", "st\u00f6rsta", "beloppet", "var", "dollar", "\u00e5r", "och", "partiet", "startade", "flera", "frontorganisationer", "f\u00f6r", "att", "indirekt", "kunna", "verka", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "och", "dess", "satellitstater", "p\u00e5", "ordf\u00f6randeposten", "brukade", "en", "socialdemokrat", "placeras", "men", "organisationen", "drevs", "av", "kommunister", "n\u00e4mnas", "kan", "svenska", "fredskommitt\u00e9n", "f\u00f6rbundet", "sverigeddr", "och", "f\u00f6rbundet", "sverigesovjetunionen", "\u00e5r", "grundades", "dessutom", "resebyr\u00e5n", "folkturist", "som", "specialiserade", "sig", "p\u00e5", "resor", "till", "\u00f6ststaterna", "talet", "talet", "blev", "en", "f\u00f6r\u00e4ndringarnas", "tid", "f\u00f6r", "skp", "sedan", "det", "omv\u00e4lvande", "\u00e5ret", "med", "nikita", "chrusjtjovs", "tal", "d\u00e4r", "han", "kritiserade", "josef", "stalin", "och", "ungernrevolten", "hade", "ett", "allt", "st\u00f6rre", "internt", "missn\u00f6je", "v\u00e4xt", "mot", "partiledningens", "inslagna", "politik", "m\u00e5nga", "yngre", "medlemmar", "bland", "andra", "ch", "hermansson", "sture", "ring", "lars", "werner", "kjell", "e", "johanson", "b\u00f6rjade", "reagera", "och", "kr\u00e4vde", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "av", "partiet", "kongressen", "blev", "en", "seger", "f\u00f6r", "f\u00f6rnyarna", "i", "partiet", "ch", "hermansson", "blev", "partiets", "ordf\u00f6rande", "och", "b\u00f6rjade", "successivt", "f\u00f6r\u00e4ndra", "partiet", "och", "fj\u00e4rma", "sig", "fr\u00e5n", "de", "stalinistiska", "kvarlevorna", "och", "den", "okritiska", "h\u00e5llningen", "till", "sovjetunionen", "avsikten", "var", "att", "g\u00f6ra", "partiet", "anpassat", "till", "svenska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "d\u00e4ribland", "att", "acceptera", "den", "svenska", "parlamentariska", "demokratin", "fullt", "utmed", "ekonomiskt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "direkt\u00f6ren", "f\u00f6r", "svenska", "sovjetfilm", "ab", "k\u00f6pte", "skp", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "v\u00e4nsterpartiets", "kursg\u00e5rd", "i", "syninge", "i", "norrt\u00e4ljeden", "maj", "bytte", "skp", "namn", "till", "v\u00e4nsterpartiet", "kommunisterna", "vpk", "namnskiftet", "sammantr\u00e4ffade", "med", "att", "en", "internationellt", "orienterad", "v\u00e4nstersocialism", "v\u00e4xte", "fram", "inom", "partiet", "det", "nya", "namnet", "syftade", "till", "att", "kompromissa", "mellan", "\"traditionalisterna\"", "och", "\"modernisterna\"", "enligt", "j\u00f6rgen", "hermansson", "professor", "p\u00e5", "statsvetenskapliga", "institutionen", "vid", "uppsala", "universitet", "f\u00f6rhindrade", "omvandlingen", "av", "partiet", "\"tillkomsten", "av", "en", "ny", "v\u00e4nstersocialistisk", "partibildning", "av", "det", "slag", "som", "uppstod", "i", "norge", "och", "danmark\"partiet", "var", "starkt", "kritiskt", "till", "det", "p\u00e5g\u00e5ende", "vietnamkriget", "och", "anordnade", "insamlingar", "till", "fnl", "\u00e5r", "ironiskt", "nog", "samtidigt", "som", "v\u00e4nstervindarna", "bl\u00e5ste", "som", "starkast", "i", "sverige", "gjorde", "partiet", "ett", "av", "sina", "s\u00e4msta", "val", "n\u00e5gonsin", "och", "fick", "bara", "tre", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "f\u00f6rklaringen", "kan", "delvis", "bero", "p\u00e5", "h\u00e4ndelserna", "i", "tjeckoslovakien", "detta", "\u00e5r", "den", "sovjetledda", "inmarschen", "i", "landet", "och", "krossandet", "av", "f\u00f6rs\u00f6ket", "att", "demokratisera", "det", "kommunistiska", "systemet", "i", "tjeckoslovakien", "hade", "skakat", "omv\u00e4rlden", "hermansson", "tog", "mycket", "tydligt", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "inmarschen", "men", "hans", "trov\u00e4rdighet", "skadades", "av", "att", "flera", "av", "den", "\u00e4ldre", "generation", "\u00f6ppet", "och", "h\u00f6gljutt", "f\u00f6rsvarade", "den", "sovjetiska", "inmarschen", "d\u00e4ribland", "den", "f\u00f6rre", "partiledaren", "hilding", "hagberg", "under", "talet", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "attityden", "till", "sovjetunionen", "inom", "flera", "av", "de", "europeiska", "kommunistpartierna", "under", "intryck", "av", "eurokommunismen", "partisplittringar", "\u00e5r", "br\u00f6t", "sig", "en", "mindre", "grupp", "ut", "och", "bildade", "kommunistiska", "f\u00f6rbundet", "marxistleninisterna", "kfml", "den", "f\u00f6rsta", "\"nyv\u00e4nster\"organisationen", "i", "sverige", "som", "inspirerats", "av", "maoismen", "kfml", "splittrades", "i", "sin", "tur", "ytterligare", "och", "bytte", "namn", "till", "vpks", "gamla", "namn", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "partiets", "nuvarande", "ungdomsf\u00f6rbund", "bildades", "sedan", "det", "gamla", "ungdomsf\u00f6rbundet", "tidigare", "samma", "\u00e5r", "hade", "brutit", "med", "partiet", "den", "senaste", "st\u00f6rre", "splittringen", "kom", "n\u00e4r", "den", "mer", "moskvatrogna", "\"gammelkommunistiska\"fraktionen", "tr\u00f6ttnade", "p\u00e5", "partiets", "f\u00f6r\u00e4ndringsprocess", "ungef\u00e4r", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "medlemmarna", "och", "tv\u00e5", "av", "dess", "riksdagsledam\u00f6ter", "skapade", "utbrytarpartiet", "arbetarpartiet", "kommunisterna", "apk", "detta", "kan", "ha", "bidragit", "till", "att", "den", "borgerliga", "regeringen", "fick", "sitta", "kvar", "efter", "det", "ytterligt", "j\u00e4mna", "riksdagsvalet", "utbrytarna", "kom", "inte", "in", "i", "sveriges", "riksdag", "men", "om", "deras", "r\u00f6ster", "tillfallit", "vpk", "hade", "det", "socialistiska", "blocket", "kunnat", "f\u00e5", "majoritet", "trots", "splittringen", "fortsatte", "oklarheten", "g\u00e4llande", "avsaknaden", "av", "demokrati", "inom", "\u00f6stblocket", "att", "k\u00e4nneteckna", "den", "interna", "debatten", "inom", "vpk", "d\u00e5", "delar", "av", "partiet", "ans\u00e5g", "att", "sovjetunionen", "och", "l\u00e4nderna", "med", "planekonomi", "varit", "en", "socialistisk", "motkraft", "mot", "imperialism", "och", "kapitalism", "lars", "werner", "tv\u00e5", "\u00e5r", "innan", "splittringen", "hade", "lars", "werner", "tagit", "\u00f6ver", "partiledarposten", "werner", "s\u00e5gs", "som", "en", "kompromisskandidat", "men", "det", "kunde", "allts\u00e5", "inte", "hejda", "splittringen", "men", "\u00e4nd\u00e5", "blev", "det", "en", "viss", "tillbakag\u00e5ng", "i", "partiets", "inst\u00e4llning", "till", "de", "statsb\u00e4rande", "kommunistpartierna", "officiellt", "ville", "man", "betona", "sitt", "oberoende", "men", "p\u00e5", "ett", "n\u00e5got", "ambivalent", "s\u00e4tt", "bibeh\u00f6lls", "och", "\u00e5terupptogs", "de", "v\u00e4nskapliga", "f\u00f6rbindelserna", "till", "broderpartier", "inom", "sovjetunionens", "intressesf\u00e4r", "och", "i", "synnerhet", "till", "sovjetunionens", "kommunistiska", "parti", "vpk", "kritiserade", "\u00f6ppet", "sidor", "av", "den", "sovjetiska", "politiken", "som", "exempelvis", "warszawapaktens", "invasion", "av", "tjeckoslovakien", "och", "invasionen", "av", "afghanistan", "enligt", "dokument", "fr\u00e5n", "sukp", "centralkommitt\u00e9s", "arkiv", "fick", "vpk", "trots", "detta", "fortfarande", "inofficiellt", "bist\u00e5nd", "i", "form", "av", "betalda", "tj\u00e4nster", "som", "skulle", "synas", "mindre", "i", "r\u00e4kenskaperna", "enligt", "ett", "arkiverat", "m\u00f6tesprotokoll", "fr\u00e5n", "d\u00e5", "vpks", "partisekreterare", "bo", "hammar", "m\u00f6tte", "ambassadr\u00e5det", "jevgenij", "rymko", "detta", "bestod", "av", "bist\u00e5nd", "i", "form", "av", "betalda", "resekostnader", "till", "vietnams", "kommunistpartis", "kongress", "sjukhusv\u00e5rd", "i", "sovjetunionen", "f\u00f6r", "en", "av", "vpks", "partimedlemmar", "och", "fiktiva", "best\u00e4llningar", "av", "produkter", "fr\u00e5n", "f\u00f6retag", "som", "\u00e4gdes", "av", "vpk", "dessa", "f\u00f6rbindelser", "odlades", "fram", "till", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "en", "r\u00e4dsla", "f\u00f6r", "att", "utbrytarna", "i", "apk", "fr\u00e5n", "och", "fram\u00f6ver", "ta", "\u00f6ver", "kontakterna", "med", "partierna", "i", "de", "kommunistiskt", "styrda", "l\u00e4nderna", "spelade", "in", "som", "en", "drivande", "orsak", "till", "den", "\u00e4ndrade", "h\u00e5llningenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "under", "talet", "hade", "vpk", "goda", "f\u00f6rbindelser", "med", "regimen", "i", "nordkorea", "och", "man", "utv\u00e4xlade", "telegram", "med", "gratulationer", "bes\u00f6kte", "lars", "werner", "och", "bo", "hammar", "nordkorea", "skickade", "werner", "och", "vpk", "gratulationer", "till", "kim", "ilsung", "p\u00e5", "dennes", "\u00e5rsdagunder", "folkomr\u00f6stningen", "om", "k\u00e4rnkraften", "kampanjade", "vpk", "f\u00f6r", "linje", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "k\u00e4rnkraftens", "avveckling", "inom", "\u00e5r", "kampanjen", "leddes", "av", "lennart", "dal\u00e9us", "och", "genomf\u00f6rdes", "tillsammans", "med", "k\u00e4rnkraftskritiska", "centerpartiet", "och", "kds", "men", "f\u00f6rlorade", "omr\u00f6stningen", "med", "endast", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "f\u00f6r", "linje", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "en", "successiv", "avvecklingi", "riksdagspolitiken", "br\u00f6ts", "den", "tidigare", "isoleringen", "av", "d\u00e5varande", "vpk", "i", "och", "med", "att", "partiet", "sade", "nej", "till", "den", "f\u00f6reslagna", "momsh\u00f6jningen", "som", "f\u00f6reslogs", "av", "den", "d\u00e5varande", "socialdemokratiska", "regeringen", "palme", "f\u00f6r", "att", "finansiera", "vall\u00f6ftena", "ist\u00e4llet", "fick", "partiet", "efter", "f\u00f6rhandlingar", "mellan", "palme", "och", "werner", "fr\u00e5n", "riksdagens", "talarstol", "igenom", "h\u00f6jda", "livsmedelssubventioner", "som", "kompensation", "f\u00f6r", "momsh\u00f6jningen", "samt", "h\u00f6jd", "tobaksskatt", "f\u00f6r", "att", "finansiera", "dessa", "subventionerwerner", "var", "popul\u00e4r", "bland", "v\u00e4ljarna", "och", "i", "en", "opinionsunders\u00f6kning", "gav", "av", "de", "tillfr\u00e5gade", "h\u00f6gsta", "po\u00e4ng", "till", "honom", "bland", "sveriges", "d\u00e5varande", "partiledare", "detta", "ledde", "dock", "enbart", "till", "tv\u00e5", "nya", "mandat", "i", "\u00e5rs", "riksdagsval", "d\u00e5", "partiet", "erh\u00f6ll", "av", "r\u00f6sternavid", "regeringskrisen", "r\u00f6stade", "partiet", "tillsammans", "med", "de", "borgerliga", "ned", "den", "sittande", "sregeringens", "f\u00f6rslag", "som", "innebar", "ett", "krispaket", "med", "bland", "annat", "strejkf\u00f6rbud", "och", "l\u00f6nestopp", "detta", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "regeringen", "avgick", "men", "med", "tanke", "p\u00e5", "att", "det", "inte", "fanns", "n\u00e5got", "underlag", "f\u00f6r", "en", "borgerlig", "trepartiregering", "p\u00e5", "grund", "av", "riksdagens", "socialistiska", "majoritet", "avl\u00f6stes", "denna", "regering", "efter", "fjorton", "dagar", "av", "en", "ny", "sregering", "som", "vpk", "st\u00f6dde", "i", "riksdagen", "vid", "regeringsbildningenefter", "realsocialismens", "sammanbrott", "i", "\u00f6steuropa", "str\u00f6k", "partiet", "kommunismen", "ur", "partinamnet", "och", "partiprogrammet", "i", "valet", "efter", "namnbytet", "gick", "partiet", "tillbaka", "till", "endast", "av", "r\u00f6sterna", "det", "l\u00e4gsta", "valresultatet", "sedan", "och", "socialdemokraterna", "f\u00f6rlorade", "regeringsmakten", "till", "de", "borgerliga", "vilket", "gjorde", "att", "v\u00e4nsterpartiet", "f\u00f6rlorade", "det", "inflytande", "partiet", "haft", "sedan", "gudrun", "schyman", "i", "januari", "valdes", "gudrun", "schyman", "till", "lars", "werners", "eftertr\u00e4dare", "vid", "riksdagsvalet", "gick", "partiet", "fram\u00e5t", "och", "fick", "samtidigt", "som", "riksdagen", "\u00e5terigen", "fick", "en", "socialistisk", "majoritet", "och", "v\u00e4nsterpartiet", "kunde", "d\u00e4rmed", "inleda", "ett", "budgetsamarbete", "med", "socialdemokraterna", "som", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "bildat", "regering", "partiet", "fick", "d\u00e5", "igenom", "en", "h\u00f6jd", "fastighetsskatt", "h\u00f6gre", "skatt", "p\u00e5", "koldioxidutsl\u00e4pp", "k\u00e4rnkraft", "och", "vattenkraft", "samt", "ekonomisk", "kompensation", "f\u00f6r", "mindre", "jordbruk", "som", "drabbades", "av", "de", "h\u00f6jda", "fastighetsskatten", "i", "utbyte", "mot", "dessa", "eftergifter", "sl\u00e4pptes", "krav", "p\u00e5", "h\u00f6jd", "bolagsskatt", "och", "h\u00f6gre", "skatt", "f\u00f6r", "h\u00f6ginkomsttagare", "dock", "blev", "budgetsamarbetet", "kortvarigt", "d\u00e5", "finansminister", "g\u00f6ran", "persson", "valde", "att", "ist\u00e4llet", "g\u00f6ra", "upp", "med", "centerpartiet", "v\u00e5ren", "ingick", "partiet", "i", "en", "energiuppg\u00f6relse", "med", "socialdemokraterna", "och", "centerpartiet", "som", "innebar", "att", "b\u00e5da", "reaktorerna", "i", "barseb\u00e4ck", "st\u00e4ngdes", "respektive", "gudrun", "schyman", "var", "partiledare", "f\u00f6r", "v\u00e4nsterpartiet", "n\u00e4r", "sverige", "folkomr\u00f6stade", "om", "att", "g\u00e5", "med", "i", "eu", "eller", "inte", "v\u00e4nsterpartiet", "stod", "p\u00e5", "nejsidan", "och", "skrev", "bland", "annat", "i", "sitt", "valmanifest", "att", "ett", "medlemskap", "skulle", "urholka", "demokratin", "och", "hota", "en", "politik", "f\u00f6r", "v\u00e4lf\u00e4rd", "och", "social", "r\u00e4ttvisa", "folkomr\u00f6stningen", "om", "svenskt", "medlemskap", "gav", "till", "slut", "en", "seger", "f\u00f6r", "jasidan", "med", "drygt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "nejsidans", "knappa", "procentv\u00e4nsterpartiet", "v\u00e4xte", "sedan", "under", "gudrun", "schymans", "partiledarskap", "till", "sveriges", "tredje", "st\u00f6rsta", "politiska", "parti", "vid", "riksdagsvalet", "erh\u00f6ll", "det", "procent", "av", "v\u00e4ljarnas", "r\u00f6ster", "schyman", "positivt", "s\u00e4rbehandlade", "vidare", "de", "f\u00f6rnyare", "inom", "partiet", "som", "inte", "s\u00e5g", "sig", "sj\u00e4lva", "som", "kommunister", "h\u00f6ll", "schyman", "ett", "tal", "som", "bland", "annat", "inneh\u00f6ll", "formuleringen", "\"vi", "har", "en", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "alla", "brutit", "med", "den", "kommunistiska", "traditionen", "vi", "avvisar", "lenins", "parti", "och", "statsteori", "vi", "avvisar", "de", "kommunistiska", "teorierna", "om", "den", "v\u00e4pnade", "revolutionen", "partiets", "ledande", "roll", "och", "enpartiv\u00e4lde", "och", "planekonomi\"", "talet", "kom", "att", "kallas", "\"kommunismen", "\u00e4r", "d\u00f6dtalet\"", "och", "skapade", "stor", "splittring", "inom", "partiet", "och", "schyman", "hamnade", "p\u00e5", "kollisionskurs", "med", "flera", "ledande", "partif\u00f6retr\u00e4dare", "d\u00e4ribland", "d\u00e5varande", "partisekreterare", "lars", "ohly", "efter", "att", "under", "decennier", "ha", "varit", "ett", "passivt", "st\u00f6dparti", "till", "socialdemokraterna", "blev", "v\u00e4nsterpartiet", "allt", "ifr\u00e5n", "ett", "mer", "aktivt", "st\u00f6dparti", "och", "kunde", "tillsammans", "med", "milj\u00f6partiet", "sluta", "formella", "samarbetsavtal", "om", "den", "ekonomiska", "politiken", "med", "den", "socialdemokratiska", "regeringen", "persson", "partiet", "kunde", "d\u00e4rmed", "infria", "procent", "av", "explicita", "l\u00f6ften", "och", "delvis", "genomf\u00f6ra", "genom", "minst", "en", "motion", "ytterligare", "procenti", "januari", "avgick", "den", "popul\u00e4ra", "gudrun", "schyman", "efter", "en", "uppm\u00e4rksammad", "skattetvist", "och", "hon", "eftertr\u00e4ddes", "tillf\u00e4lligt", "av", "ulla", "hoffmann", "samma", "\u00e5r", "publicerades", "ett", "upprop", "under", "rubriken", "v\u00e4gval", "v\u00e4nster", "i", "partiets", "interntidning", "v\u00e4nsterpress", "som", "en", "del", "av", "den", "interna", "maktkampen", "mellan", "s\u00e5", "kallade", "f\u00f6rnyare", "och", "traditionalister", "flera", "av", "dem", "som", "undertecknade", "uppropet", "hade", "riksdagsuppdrag", "och", "andra", "ledande", "positioner", "inom", "partiet", "som", "till", "exempel", "johan", "l\u00f6nnroth", "d\u00e5varande", "ledamot", "i", "programkommitt\u00e9n", "mot", "slutet", "av", "schymans", "partiledarskap", "hade", "v\u00e4nsterpartiet", "b\u00f6rjat", "backa", "i", "opinionen", "schyman", "l\u00e4mnade", "v\u00e4nsterpartiet", "den", "december", "och", "satt", "fram", "till", "valet", "som", "politisk", "vilde", "i", "riksdagen", "gudrun", "schyman", "gick", "sedan", "\u00f6ver", "till", "det", "nybildade", "partiet", "feministiskt", "initiativ", "som", "grundades", "i", "april", "ulla", "hoffman", "efter", "att", "gudrun", "schyman", "avg\u00e5tt", "eftertr\u00e4ddes", "hon", "av", "ulla", "hoffmann", "som", "var", "tillf\u00f6rordnad", "partiledare", "till", "dess", "att", "lars", "ohly", "tilltr\u00e4dde", "hoffman", "ledde", "partiet", "under", "folkomr\u00f6stningen", "om", "inf\u00f6rande", "av", "euron", "i", "sverige", "som", "blev", "en", "seger", "f\u00f6r", "nejsidan", "som", "v\u00e4nsterpartiet", "tillh\u00f6rde", "under", "valr\u00f6relsen", "var", "v\u00e4nsterpartiets", "kommande", "ledare", "jonas", "sj\u00f6stedt", "partiets", "kampanjledareulla", "hoffmann", "har", "skrivit", "boken", "som", "en", "sk\u00e4nk", "fr\u00e5n", "ovan", "politiken", "bakom", "pensionssveket", "hoffmann", "var", "medlem", "i", "den", "grupp", "som", "regeringen", "uts\u00e5g", "att", "ta", "fram", "ett", "f\u00f6rslag", "till", "ett", "nytt", "pensionssystem", "i", "boken", "kritiserar", "hon", "det", "nya", "pensionssystemet", "tillkomst", "och", "skildrar", "hur", "beslutet", "att", "reformera", "pensionssystemet", "drevs", "igenom", "lars", "ohly", "p\u00e5", "kongressen", "i", "februari", "led", "\"f\u00f6rnyarna\"", "ett", "svidande", "nederlag", "de", "f\u00f6rlorade", "omr\u00f6stningen", "om", "partiprogrammet", "och", "m\u00e5nga", "av", "dem", "som", "ursprungligen", "undertecknat", "uppropet", "blev", "inte", "omvalda", "samtidigt", "valdes", "lars", "ohly", "till", "partiledare", "senare", "avsl\u00f6jade", "tidningen", "flamman", "ett", "hemligt", "strategidokument", "plan", "b", "som", "bland", "annat", "riksdagsledamoten", "karin", "svensson", "smith", "officiellt", "sagt", "sig", "ha", "varit", "med", "och", "tagit", "fram", "i", "mitten", "av", "maj", "bildade", "man", "den", "ekonomiska", "f\u00f6reningen", "v\u00e4gval", "v\u00e4nster", "med", "s\u00e4te", "i", "uddevalla", "ordf\u00f6rande", "blev", "johan", "l\u00f6nnroth", "sammantr\u00e4dde", "en", "ny", "partikongress", "i", "sitt", "\u00f6ppningsanf\u00f6rande", "p\u00e5", "kongressen", "p\u00e5talade", "lars", "ohly", "att", "fraktionsbildarna", "i", "v\u00e4gval", "v\u00e4nster", "skadade", "partiet", "med", "sina", "ageranden", "och", "\u00f6ppna", "strid", "i", "media", "kongressen", "ans\u00e5gs", "konsolidera", "partiet", "genom", "att", "markera", "slutpunkten", "f\u00f6r", "de", "interna", "striderna", "samtidigt", "som", "partiets", "v\u00e4nsterprofil", "st\u00e4rktes", "med", "antagandet", "av", "en", "valplattform", "som", "bland", "annat", "inneh\u00f6ll", "krav", "om", "\u00f6kade", "satsningar", "p\u00e5", "den", "offentliga", "sektorn", "riksdagsvalet", "blev", "en", "tillbakag\u00e5ng", "f\u00f6r", "partiet", "med", "endast", "och", "ledde", "till", "ett", "maktskifte", "vilket", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "partiet", "f\u00f6rlorade", "sitt", "tidigare", "inflytande", "\u00e5r", "samarbetade", "v\u00e4nsterpartiet", "med", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "i", "det", "r\u00f6dgr\u00f6na", "samarbetet", "m\u00e5let", "med", "samarbetet", "var", "att", "byta", "regering", "i", "valet", "partiet", "gick", "dock", "tillbaka", "med", "endast", "av", "r\u00f6sterna", "utan", "att", "lyckas", "avs\u00e4tta", "reinfeldt", "och", "den", "borgerliga", "alliansregeringen", "i", "januari", "l\u00e4mnade", "lars", "ohly", "v\u00e4nsterpartiet", "i", "protest", "efter", "att", "anklagelser", "om", "sexuella", "trakasserier", "riktats", "mot", "honom", "talet", "den", "juli", "meddelade", "jonas", "sj\u00f6stedt", "att", "han", "st\u00e4ller", "upp", "som", "kandidat", "till", "partiledarposten", "i", "v\u00e4nsterpartiet", "den", "december", "f\u00f6reslog", "valberedningen", "honom", "som", "partiledare", "och", "den", "januari", "valdes", "sj\u00f6stedt", "till", "ny", "ordf\u00f6rande", "i", "partiet", "i", "sitt", "avslutningstal", "vid", "kongressen", "f\u00f6rkunnade", "sj\u00f6stedt", "att", "v\u00e4nsterpartiets", "m\u00e5l", "\u00e4r", "den", "demokratiska", "socialismen", "valet", "av", "sj\u00f6stedt", "blev", "en", "seger", "f\u00f6r", "f\u00f6rnyarna", "d\u00e5", "den", "nya", "partiledaren", "sedan", "tidigare", "gjort", "sig", "k\u00e4nd", "som", "en", "s\u00e5danvalet", "av", "jonas", "sj\u00f6stedt", "hade", "f\u00f6reg\u00e5tts", "av", "en", "valprocess", "under", "h\u00f6sten", "d\u00e4r", "fyra", "kandidater", "\u00f6ppet", "meddelat", "att", "de", "kandiderade", "till", "att", "bli", "ny", "partiledare", "ut\u00f6ver", "jonas", "sj\u00f6stedt", "kandiderade", "\u00e4ven", "rossana", "dinamarca", "ulla", "andersson", "och", "hans", "linde", "den", "\u00f6ppna", "valprocessen", "\u00e4ven", "milj\u00f6partiet", "och", "centerpartiet", "genomf\u00f6rde", "liknande", "partiledarval", "v\u00e4lkomnades", "av", "m\u00e5nga", "debatt\u00f6rer", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "exempelvis", "socialdemokraterna", "d\u00e4r", "valet", "av", "h\u00e5kan", "juholt", "som", "ny", "partiledare", "i", "mars", "hade", "f\u00f6reg\u00e5tts", "av", "en", "mer", "sluten", "processden", "februari", "valdes", "aron", "etzler", "till", "ny", "partisekreterare", "etzler", "var", "tidigare", "chefredakt\u00f6r", "f\u00f6r", "den", "socialistiska", "tidningen", "flamman", "samma", "\u00e5r", "bildade", "partiet", "ett", "eget", "kvinnon\u00e4tverk", "med", "syftet", "att", "st\u00e4rka", "feminismen", "inom", "partiet", "och", "lyfta", "upp", "de", "feministiska", "fr\u00e5gorna", "p\u00e5", "den", "politiska", "dagordningen", "ida", "gabrielsson", "som", "tidigare", "lett", "ung", "v\u00e4nster", "har", "sedan", "starten", "varit", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "kvinnon\u00e4tverket", "efter", "valet", "tillsatte", "v\u00e4nsterpartiets", "mer", "\u00e4n", "procent", "kvinnor", "bland", "ledam\u00f6ter", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "i", "kommun", "landsting", "och", "riksdag", "procent", "kvinnor", "i", "landstingsfullm\u00e4ktige", "procent", "i", "kommunfullm\u00e4ktige", "och", "procent", "i", "riksdagsgruppen", "inf\u00f6r", "valet", "var", "det", "ocks\u00e5", "ett", "uttalat", "m\u00e5l", "efter", "att", "partiet", "satt", "helt", "j\u00e4mst\u00e4llda", "listor", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "samtidigt", "som", "\u00e4ven", "partistyrelsen", "och", "det", "verkst\u00e4llande", "utskottet", "hade", "en", "majoritet", "kvinnori", "riksdagsvalet", "fick", "v\u00e4nsterpartiet", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "en", "\u00f6kning", "med", "procentenheter", "fr\u00e5n", "valet", "fyra", "\u00e5r", "tidigare", "i", "partiets", "egna", "valutv\u00e4rdering", "s\u00e5gs", "resultatet", "som", "en", "besvikelse", "men", "samtidigt", "gjorde", "partiet", "ett", "starkare", "resultat", "i", "kommun", "och", "landstingsvalen", "under", "valkampanjen", "lyfte", "partiet", "framf\u00f6rallt", "fram", "fr\u00e5gan", "om", "vinster", "i", "v\u00e4lf\u00e4rden", "vilket", "ledde", "till", "intern", "kritik", "i", "landstinget", "landade", "rikssnittet", "p\u00e5", "procent", "i", "v\u00e4ljarst\u00f6d", "och", "i", "kommunvalet", "r\u00f6stade", "procent", "p\u00e5", "v\u00e4nsterpartiet", "efter", "riksdagsvalet", "beh\u00f6vde", "den", "nyvalda", "regeringen", "med", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "igenom", "sin", "politik", "i", "riksdagen", "och", "v\u00e4nde", "sig", "till", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "inte", "fick", "ing\u00e5", "i", "sj\u00e4lva", "regeringssamarbetet", "men", "f\u00f6r", "att", "partiet", "skulle", "f\u00f6rhandla", "med", "regeringen", "om", "kommande", "budgetar", "kr\u00e4vde", "v\u00e4nsterpartiet", "en", "\u00f6verenskommelse", "om", "en", "v\u00e4lf\u00e4rd", "utan", "vinstintresse", "regeringen", "gick", "med", "p\u00e5", "det", "och", "i", "december", "skrev", "ali", "esbati", "v", "och", "ardalan", "shekarabi", "s", "p\u00e5", "dn", "debatt", "att", "skattepengar", "i", "v\u00e4lf\u00e4rden", "inte", "ska", "g\u00e5", "till", "vinstjakt", "d\u00e4rf\u00f6r", "ska", "regeringen", "tillsammans", "med", "v\u00e4nsterpartiet", "l\u00e4gga", "en", "proposition", "i", "riksdagen", "\"om", "tillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "att", "motta", "offentliga", "medel", "inom", "skolv\u00e4sendet", "inklusive", "vuxenutbildningen", "och", "inom", "socialtj\u00e4nstens", "omr\u00e5den", "exempelvis", "inom", "\u00e4ldre", "och", "funktionshinderomsorgen\"", "partierna", "kom", "ocks\u00e5", "\u00f6verens", "om", "att", "tills\u00e4tta", "en", "utredning", "som", "ska", "f\u00f6resl\u00e5", "hur", "man", "ska", "se", "till", "att", "skattemedel", "anv\u00e4nds", "till", "det", "de", "\u00e4r", "avsedda", "f\u00f6r", "inom", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rdssektorn", "skrev", "shekarabi", "och", "esbati", "i", "debattartikeln", "propositionen", "lades", "fram", "i", "mars", "men", "en", "majoritet", "av", "riksdagens", "partier", "var", "emot", "f\u00f6rslaget", "om", "vinstbegr\u00e4nsningar", "och", "efterlyste", "ist\u00e4llet", "skarpare", "kvalitetskrav", "i", "v\u00e4lf\u00e4rdenfr\u00e5n", "till", "f\u00f6rhandlade", "v\u00e4nsterpartiet", "med", "regeringen", "l\u00f6fven", "om", "budgeten", "under", "mandatperioden", "fick", "partiet", "igenom", "flera", "reformer", "som", "till", "exempel", "tio", "\u00e5rliga", "miljarder", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rst\u00e4rka", "v\u00e4lf\u00e4rden", "i", "kommuner", "och", "landsting", "csnl\u00e5n", "till", "k\u00f6rkort", "och", "glas\u00f6gonbidrag", "till", "barn", "och", "unga", "samarbetet", "tog", "slut", "i", "och", "med", "att", "socialdemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "sl\u00f6t", "januariavtalet", "med", "centerpartiet", "och", "liberalernafr\u00e5n", "till", "december", "st\u00f6ttade", "bist\u00e5ndsorganisation", "v\u00e4nsterns", "internationella", "forum", "vif", "som", "\u00e4r", "knuten", "till", "v\u00e4nsterpartiet", "den", "ukrainska", "organisationen", "borotba", "som", "enligt", "vif", "var", "ett", "antinazistiskt", "och", "feministiskt", "v\u00e4nsterparti", "enligt", "foi", "\u00e4r", "organisationen", "knuten", "till", "vladimir", "putins", "maktspel", "med", "betydande", "inslag", "av", "separatism", "och", "sovjetnostalgi", "projektet", "avslutades", "formellt", "december", "d\u00e5", "sidaprojektet", "avslutades", "och", "det", "framg\u00e5r", "att", "vif", "blev", "lurade", "av", "borotbas", "grundare", "talet", "den", "oktober", "uts\u00e5gs", "nooshi", "dadgostar", "enh\u00e4lligt", "till", "ny", "partiordf\u00f6rande", "partisymbol", "p\u00e5", "partikongressen", "presenterades", "v\u00e4nsterpartiets", "nya", "symbollogotyp", "ett", "vitt", "v", "i", "en", "r\u00f6d", "stiliserad", "nejlika", "med", "texten", "'v\u00e4nsterpartiet'", "undertill", "b\u00e5de", "den", "r\u00f6da", "f\u00e4rgen", "och", "nejlikan", "\u00e4r", "symboler", "som", "sedan", "l\u00e4nge", "f\u00f6rknippats", "med", "den", "politiska", "v\u00e4nstern", "efter", "kongressen", "uppdaterades", "symbolen", "genom", "att", "byta", "typsnitt", "p\u00e5", "bokstaven", "samt", "ta", "bort", "texten", "'v\u00e4nsterpartiet'", "den", "r\u00f6da", "f\u00e4rgens", "betydelse", "som", "symbol", "f\u00f6r", "frihet", "och", "kamp", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "antiken", "den", "ses", "ocks\u00e5", "som", "livets", "k\u00e4rlekens", "och", "upprorets", "f\u00e4rg", "under", "\u00e5rs", "revolution\u00e4ra", "r\u00f6relser", "ans\u00e5gs", "den", "r\u00f6da", "f\u00e4rgen", "representera", "j\u00e4mlikhet", "och", "social", "r\u00e4ttvisa", "det", "\u00e5terspeglade", "i", "viss", "m\u00e5n", "den", "borgerliga", "franska", "revolutionens", "krav", "fr\u00e5n", "med", "dess", "devis", "frihet", "j\u00e4mlikhet", "broderskap", "de", "revolution\u00e4ra", "arbetarkvinnorna", "inom", "arbetarr\u00f6relsen", "som", "f\u00f6rst", "uppges", "ha", "valt", "den", "r\u00f6da", "rosen", "som", "symbol", "\u00f6vergick", "snart", "till", "den", "r\u00f6da", "nejlikan", "d\u00e5", "den", "var", "ett", "enklare", "och", "billigare", "alternativ", "f\u00f6r", "det", "fattiga", "proletariatet", "\u00e5r", "besl\u00f6ts", "att", "den", "maj", "skulle", "vara", "arbetarr\u00f6relsens", "h\u00f6gtidsdag", "att", "kvinnorna", "smyckade", "sig", "med", "den", "r\u00f6da", "nejlikan", "torde", "ha", "bidragit", "till", "att", "ge", "f\u00f6rsta", "maj", "dess", "pr\u00e4gel", "av", "h\u00f6gtid", "och", "fest", "med", "b\u00f6rjan", "i", "de", "tyskspr\u00e5kiga", "delarna", "av", "europa", "blev", "mot", "talets", "slut", "anv\u00e4ndningen", "av", "den", "r\u00f6da", "nejlikan", "utbredd", "i", "de", "ursprungliga", "socialdemokratiska", "och", "socialistiska", "partierna", "i", "v\u00e5r", "tid", "har", "socialdemokratersocialister", "p\u00e5", "flera", "h\u00e5ll", "beh\u00e5llit", "nejlikan", "som", "symbol", "inte", "minst", "i", "den", "fackliga", "r\u00f6relsen", "trots", "att", "bruket", "av", "den", "r\u00f6da", "rosen", "nu", "har", "\u00e5tertagits", "av", "m\u00e5nga", "socialdemokratiska", "partier", "i", "sverige", "introducerades", "den", "r\u00f6da", "nejlikan", "som", "symbol", "\u00e5r", "av", "det", "d\u00e5varande", "socialdemokratiska", "ungdomsf\u00f6rbundet", "sduf", "nuvarande", "ung", "v\u00e4nster", "n\u00e4r", "v\u00e4nsterpartiet", "senare", "bildades", "f\u00f6ljde", "traditionen", "med", "nejlikan", "som", "demonstrationsm\u00e4rke", "med", "fr\u00e5n", "och", "med", "maj", "blev", "den", "i", "tyg", "tillverkade", "nejlikan", "v\u00e4nsterns", "och", "kommunisternas", "demonstrationsm\u00e4rke", "och", "den", "traditionen", "skulle", "best\u00e5", "\u00e4nda", "fram", "till", "p\u00e5", "grund", "av", "textilransoneringen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "m\u00e5ste", "man", "sedan", "\u00f6verg\u00e5", "till", "m\u00e4rken", "av", "metall", "den", "r\u00f6da", "nejlikan", "var", "ocks\u00e5", "v\u00e4nsterns", "symbol", "i", "kampen", "mot", "fascismen", "i", "europa", "ett", "tydligt", "exempel", "\u00e4r", "den", "r\u00f6da", "nejlikans", "sj\u00e4lvklara", "roll", "vid", "fascismens", "fall", "i", "portugal", "i", "denna", "nejlikornas", "revolution", "f\u00f6renades", "den", "demokratiska", "och", "sociala", "kampen", "med", "befrielsen", "fr\u00e5n", "fascismen", "och", "uppl\u00f6sningen", "av", "portugals", "kolonialv\u00e4lde", "ideologi", "och", "politik", "v\u00e4nsterpartiet", "ser", "sig", "som", "en", "del", "av", "den", "internationella", "arbetar", "kvinno", "och", "fredsr\u00f6relsen", "och", "baserar", "sin", "politik", "p\u00e5", "tv\u00e5", "teoretiska", "grundpelare", "socialism", "och", "feminism", "p\u00e5", "ekologisk", "grund", "partiet", "ser", "de", "marxistiska", "och", "feministiska", "analysverktygen", "som", "viktiga", "f\u00f6r", "sin", "politik", "v\u00e4nsterpartiet", "\u00e4r", "kritiskt", "till", "vad", "man", "menar", "\u00e4r", "den", "kapitalistiska", "marknadsekonomins", "of\u00f6rm\u00e5ga", "att", "kunna", "tillgodose", "m\u00e4nniskans", "behov", "d\u00e4rf\u00f6r", "vill", "man", "avskaffa", "kapitalismen", "men", "\u00e4ven", "det", "man", "kallar", "f\u00f6r", "patriarkatet", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "ett", "j\u00e4mlikt", "socialistiskt", "samh\u00e4lle", "v\u00e4nsterpartiet", "sammanfattar", "m\u00e5let", "f\u00f6r", "sin", "politik", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "s\u00e4tt", "att", "f\u00f6rverkliga", "ett", "samh\u00e4lle", "grundat", "p\u00e5", "demokrati", "j\u00e4mlikhet", "och", "solidaritet", "ett", "samh\u00e4lle", "befriat", "fr\u00e5n", "klass", "k\u00f6ns", "och", "etniskt", "f\u00f6rtryck", "ett", "r\u00e4ttvist", "och", "ekologiskt", "h\u00e5llbart", "samh\u00e4lle", "d\u00e4r", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "bygger", "sin", "egen", "framtid", "i", "frihet", "och", "samverkan", "v\u00e4nsterpartiet", "driver", "ocks\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "arbetstidsf\u00f6rkortning", "genom", "sex", "timmars", "arbetsdag", "med", "bibeh\u00e5llen", "l\u00f6nfeminism", "som", "begrepp", "introducerades", "i", "partiprogrammet", "men", "man", "anser", "sig", "alltid", "ha", "arbetat", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "kvinnors", "r\u00e4ttigheterv\u00e4nsterpartiet", "vill", "skapa", "ett", "samh\u00e4lle", "baserat", "p\u00e5", "en", "socialistisk", "och", "feministisk", "grund", "v\u00e4nsterpartiet", "f\u00f6respr\u00e5kar", "bland", "annat", "en", "stor", "offentlig", "sektor", "som", "bygger", "p\u00e5", "h\u00f6jda", "skatter", "f\u00f6r", "framf\u00f6r", "allt", "h\u00f6ginkomsttagare", "och", "storf\u00f6retag", "samt", "p\u00e5", "kapital", "enligt", "partiet", "vill", "de", "att", "skattepolitiken", "ska", "omf\u00f6rdela", "resurser", "fr\u00e5n", "de", "rikaste", "till", "de", "fattigaste", "de", "vill", "att", "inkomster", "oavsett", "k\u00e4lla", "ska", "skattas", "likadant", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "arbetsinkomster", "och", "inkomster", "fr\u00e5n", "exempelvis", "akassa", "ska", "beskattas", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4ttv\u00e4nsterpartiet", "vill", "f\u00f6rbjuda", "vinster", "i", "v\u00e4lf\u00e4rden", "och", "menar", "att", "v\u00e4lf\u00e4rdsresurser", "skall", "f\u00f6rdelas", "efter", "behov", "organisation", "v\u00e4nsterpartiets", "medlemmar", "\u00e4r", "organiserade", "i", "partif\u00f6reningar", "som", "samlas", "under", "ett", "av", "distrikt", "som", "vanligen", "utg\u00f6rs", "av", "partif\u00f6reningarna", "inom", "respektive", "l\u00e4n", "partiets", "h\u00f6gsta", "beslutande", "organ", "\u00e4r", "kongressen", "som", "sammantr\u00e4der", "vartannat", "\u00e5r", "mellan", "kongresserna", "\u00e4r", "det", "partistyrelsen", "som", "leder", "partiet", "partiledning", "mellan", "och", "hade", "partiet", "ingen", "partiordf\u00f6rande", "endast", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "arbetsutskottetk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "fram", "till", "och", "med", "kongressen", "uts\u00e5gs", "partiordf\u00f6randen", "av", "centralkommitt\u00e9npartistyrelsen", "d\u00e4refter", "av", "kongressenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "partistyrelsen", "partistyrelsen", "\u00e4r", "v\u00e4nsterpartiets", "h\u00f6gsta", "beslutande", "instans", "mellan", "kongresserna", "den", "leder", "verksamheten", "och", "fattar", "beslut", "om", "partiets", "politiska", "inriktning", "partistyrelsen", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "och", "suppleanter", "partiordf\u00f6randen", "\u00e4r", "direktvald", "av", "kongressen", "alla", "andra", "f\u00f6rtroendeuppdrag", "utses", "inom", "partistyrelsen", "verkst\u00e4llande", "utskottet", "vu", "best\u00e5r", "av", "sju", "ledam\u00f6ter", "som", "utses", "inom", "partistyrelsenpartistyrelsens", "verkst\u00e4llande", "utskott", "nooshi", "dadgostar", "ordf\u00f6rande", "ida", "gabrielsson", "vice", "ordf\u00f6rande", "aron", "etzler", "partisekreterare", "hanna", "gedin", "bitr\u00e4dande", "partisekreterare", "ali", "esbati", "ekonomiskpolitisk", "talesperson", "maria", "forsberg", "s\u00f6rmland", "lisa", "claesson", "sk\u00e5ne", "carolina", "gustafsson", "norrbottenpartistyrelsens", "\u00f6vriga", "ledam\u00f6ter", "n\u00e4rst\u00e5ende", "organisationer", "ung", "v\u00e4nster", "\u00e4r", "v\u00e4nsterpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "f\u00f6rbundet", "grundades", "men", "den", "nuvarande", "organisationen", "bildades", "formellt", "f\u00f6rbundet", "beskriver", "sin", "ideologi", "som", "socialism", "och", "feminism", "p\u00e5", "ekologisk", "grund", "v\u00e4nsterns", "studentf\u00f6rbund", "vsf", "bildades", "och", "organiserade", "studenter", "och", "doktorander", "vid", "universitet", "och", "h\u00f6gskolor", "samt", "folkh\u00f6gskoleelever", "f\u00f6r", "socialism", "och", "feminism", "vsf", "fattade", "beslut", "om", "avveckling", "nya", "studentf\u00f6reningar", "inom", "v\u00e4nsterpartiet", "har", "d\u00e4refter", "tillkommit", "bland", "annat", "inom", "partidistriktet", "storstockholm", "d\u00e4r", "v\u00e4nsterns", "studentf\u00f6rening", "har", "valt", "att", "beh\u00e5lla", "f\u00f6rkortningen", "vsf", "stiftelsen", "centrum", "f\u00f6r", "marxistiska", "samh\u00e4llsstudier", "cms", "bildades", "p\u00e5", "initiativ", "av", "v\u00e4nsterpartiet", "kommunisterna", "men", "\u00e4r", "obundet", "av", "partiintressen", "och", "verkar", "i", "en", "\u00f6ppen", "anda", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "en", "bred", "v\u00e4nsterdiskussion", "stiftelsen", "fristadsfonden", "bildades", "och", "finansierar", "juridiskt", "st\u00f6d", "i", "flykting\u00e4renden", "valresultat", "resultat", "i", "riksdagsval", "per", "kommun", "landstingsval", "procent", "i", "genomsnitt", "f\u00f6r", "alla", "landsting", "r\u00f6ster", "i", "hela", "landet", "kommunfullm\u00e4ktige", "v\u00e4nsterpartiet", "fick", "i", "valen", "till", "kommunfullm\u00e4ktige", "sammanlagt", "r\u00f6ster", "vilket", "motsvarade", "procent", "av", "de", "avlagda", "r\u00f6sterna", "det", "var", "en", "minskning", "fr\u00e5n", "med", "procentenheter", "v\u00e4nsterpartiet", "fick", "i", "valen", "till", "kommunfullm\u00e4ktige", "r\u00f6ster", "vilket", "motsvarade", "procent", "europaparlamentet", "folkvalda", "riksdagsledam\u00f6ter", "europaparlamentariker", "bengt", "hurtig", "j\u00f6rn", "svensson", "marianne", "eriksson", "jonas", "sj\u00f6stedt", "herman", "schmid", "evabritt", "svensson", "jens", "holm", "mikael", "gustafsson", "malin", "bj\u00f6rk", "socialistiska", "eller", "feministiska", "ledarsidor", "v\u00e4nsterpartiet", "ger", "sedan", "ut", "tidningen", "r\u00f6tt", "som", "g\u00e5r", "ut", "till", "partiets", "medlemmar", "den", "har", "haft", "flera", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "bland", "annat", "v\u00e4nsterpress", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vsden", "oberoende", "socialistiska", "tidningen", "flamman", "fr\u00e5n", "starten", "till", "med", "namnet", "norrskensflamman", "var", "tidigare", "partiorgan", "och", "anses", "\u00e4ven", "idag", "st\u00e5", "partiet", "n\u00e4rak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "hirdman", "yvonne", "sveriges", "kommunistiska", "parti", "sverige", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "stockholm", "allm\u00e4nna", "f\u00f6rl", "libris", "isbn", "holmberg", "h\u00e5kan", "folkmakt", "folkfront", "folkdemokrati", "de", "svenska", "kommunisterna", "och", "demokratifr\u00e5gan", "studia", "historica", "upsaliensia", "uppsala", "univ", "libris", "isbn", "lindkvist", "kent", "program", "och", "parti", "principprogram", "och", "partiideologi", "inom", "den", "kommunistiska", "r\u00f6relsen", "i", "sverige", "arkiv", "avhandlingsserie", "lund", "political", "studies", "lund", "arkiv", "f\u00f6r", "studier", "i", "arbetarr\u00f6relsens", "historia", "arkiv", "f\u00f6rlag", "libris", "isbn", "lik", "i", "garderoben", "en", "rapport", "om", "skpvpks", "internationella", "f\u00f6rbindelser", "ut\u00f6k", "uppl", "stockholm", "v\u00e4nsterpartiet", "libris", "httpwwwmarxistarkivsesverigeskpvlikigarderobenpdf", "skott", "staffan", "liken", "i", "garderoben", "lever", "\u00e4n", "undanflykternas", "m\u00e4stare", "om", "v\u00e4nsterpartiets", "f\u00f6rflutna", "hjalmarson", "&", "h\u00f6gberg", "isbn", "webbk\u00e4llor", "v\u00e4nsterpartiets", "historia", "tidning", "v\u00e4nsterpress", "sid", "httpwwwvansterpartietseimagesstoriesvppdf", "l\u00e4st", "augusti", "vidare", "l\u00e4sning", "berg", "nils", "j", "pdf", "i", "kamp", "f\u00f6r", "socialismen", "kortfattad", "framst\u00e4llning", "av", "det", "svenska", "kommunistiska", "partiets", "historia", "stockholm", "arbetarkultur", "libris", "isbn", "httpswwwmarxistarkivsesverigeskpvikampforsocialismenpdf", "hermansson", "ch", "ch", "minnen", "stockholm", "arena", "libris", "isbn", "hermansson", "ch", "kommunister", "en", "intervjubok", "f\u00f6rsta", "boken", "uppl", "stockholm", "arbetarkultur", "libris", "isbn", "hermansson", "ch", "kommunister", "en", "intervjubok", "andra", "boken", "uppl", "stockholm", "arbetarkultur", "libris", "isbn", "sj\u00f6stedt", "jonas", "masthugget", "moskva", "madrid", "ber\u00e4ttelsen", "om", "bengt", "och", "greta", "stockholm", "carlsson", "libris", "isbn", "v\u00e4nsterpartiet", "fr\u00e5n", "traditionellt", "kommunistparti", "till", "socialistiskt", "v\u00e4nsterparti", "rapport", "stockholm", "v\u00e4nsterpartiet", "libris", "zimmerwald", "socialistisk", "m\u00e5nadstidskrift", "stockholm", "frams", "f\u00f6rlag", "libris", "httprunebergorgzimm", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "v\u00e4nsterpartiet", "officiell", "webbplats", "v\u00e4nsterpartiets", "partiprogram", "svensk", "nationell", "datatj\u00e4nst", "svenska", "partiprogram", "och", "valmanifest", "v\u00e4nsterpartiet"]