["v\u00e4ster\u00e5s", "uttal", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "v\u00e4stmanland", "samt", "centralort", "f\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s", "kommun", "residensstad", "f\u00f6r", "v\u00e4stmanlands", "l\u00e4n", "och", "stiftsstad", "f\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s", "stift", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "sveriges", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "med", "inv\u00e5nare", "i", "t\u00e4torten", "och", "kommunen", "har", "inv\u00e5nare", "staden", "ligger", "vid", "m\u00e4larens", "norra", "strand", "cirka", "mil", "v\u00e4ster", "om", "stockholm", "tv\u00e5", "av", "europas", "st\u00f6rsta", "f\u00f6retag", "inom", "elektrifiering", "och", "kraft\u00f6verf\u00f6ring", "asea", "och", "svenska", "metallverken", "startades", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "runt", "\u00e5r", "bolagen", "var", "b\u00e5da", "tv\u00e5", "involverade", "i", "elektrifieringen", "av", "d\u00e5tidens", "sverige", "namn", "stadens", "tidigaste", "namn", "var", "westra", "aros", "v\u00e4stra", "aros", "d\u00e4r", "v\u00e4stra", "avser", "v\u00e4derstreck", "och", "aros", "betyder", "\u00e5mynning", "och", "syftar", "p\u00e5", "svart\u00e5ns", "utlopp", "i", "m\u00e4laren", "\u00f6stra", "aros", "som", "var", "nuvarande", "gamla", "uppsalas", "hamn", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "bara", "aros", "l\u00e5g", "vid", "fyris\u00e5ns", "utlopp", "i", "m\u00e4laren", "och", "heter", "idag", "uppsala", "orten", "omn\u00e4mns", "i", "florenslistan", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "som", "\"arosa\"namnet", "f\u00f6rkortades", "under", "talet", "och", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "talet", "som", "v\u00e6strearoos", "eller", "som", "v\u00e6straaros", "i", "mitten", "av", "talet", "f\u00f6rsvann", "det", "f\u00f6rsta", "aet", "i", "v\u00e6straaros", "och", "former", "som", "w\u00e6steraros", "och", "w\u00e6staros", "uppstod", "det", "l\u00e5nga", "oet", "i", "os", "f\u00f6rkortades", "sedan", "och", "f\u00f6ll", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "bort", "namnet", "skrevs", "under", "senare", "h\u00e4lften", "av", "talet", "bland", "annat", "som", "vestrars", "och", "w\u00e6sterars", "omkring", "hade", "l\u00e5ngt", "a", "\u00f6verg\u00e5tt", "till", "\u00e5", "och", "uttalen", "v\u00e4str\u00e5'rs", "och", "v\u00e4ster\u00e5'rs", "uppstod", "genom", "denna", "vokalf\u00f6r\u00e4ndring", "b\u00f6rjade", "under", "talet", "former", "med", "\u00e5", "ers\u00e4tta", "former", "med", "a", "s\u00e5", "\u00e4r", "till", "exempel", "vester\u00e5hrs", "den", "vanligaste", "formen", "i", "gustaf", "is", "registratur", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "flera", "exempel", "p\u00e5", "stavning", "utan", "r", "f\u00f6rekommer", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "r", "helt", "f\u00f6rsvunnet", "och", "namnet", "skrevs", "enbart", "som", "v\u00e4ster\u00e5s", "att", "efterledets", "slutliga", "form", "har", "blivit", "\u00e5s", "har", "nog", "underl\u00e4ttats", "av", "att", "v\u00e4ster\u00e5s", "ligger", "ett", "stycke", "v\u00e4ster", "om", "en", "\u00e5s", "badelunda\u00e5sen", "har", "\u00e4ven", "stavats", "wester\u00e5s", "staden", "heter", "p\u00e5", "latin", "arosia", "p\u00e5", "stadens", "medeltida", "sigill", "st\u00e5r", "arosiensis", "den", "latinska", "adjektivformen", "av", "arosia", "historia", "tillkomsten", "under", "yngre", "sten\u00e5ldern", "var", "havsniv\u00e5n", "meter", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "i", "dag", "och", "det", "mesta", "av", "det", "som", "i", "dag", "\u00e4r", "v\u00e4ster\u00e5s", "l\u00e5g", "under", "vatten", "i", "och", "med", "landh\u00f6jningen", "reste", "sig", "omr\u00e5det", "kring", "svart\u00e5ns", "utlopp", "och", "under", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "var", "havsniv\u00e5n", "fem", "meter", "h\u00f6gre", "\u00e4n", "dagens", "niv\u00e5", "vilket", "resulterade", "i", "att", "det", "som", "skulle", "komma", "att", "bli", "v\u00e4ster\u00e5s", "hade", "rest", "sig", "ur", "vattnet", "man", "har", "funnit", "sp\u00e5r", "av", "betydande", "bebyggelse", "och", "gravr\u00f6sen", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "brons\u00e5ldernmed", "sitt", "stadssigill", "fr\u00e5n", "slutet", "p\u00e5", "talet", "och", "en", "tid", "f\u00f6r", "etableringen", "av", "staden", "till", "\u00e5tminstone", "mitten", "av", "talet", "\u00e4r", "v\u00e4ster\u00e5s", "en", "av", "sveriges", "\u00e4ldsta", "st\u00e4der", "officiellt", "firade", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "sitt", "\u00e5rsjubileum", "sommaren", "vid", "byggandet", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "stadshus", "uppt\u00e4cktes", "resterna", "av", "ett", "dominikankonvent", "och", "en", "svartbr\u00f6drakyrka", "som", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "byggnaderna", "hade", "f\u00f6rfallit", "efter", "gustav", "vasas", "reformationsriksdag", "och", "delar", "av", "konventet", "och", "kyrkan", "anv\u00e4ndes", "som", "byggnadsmaterial", "vid", "restaureringen", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "slottvid", "den", "stora", "rivningsv\u00e5gen", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "centrum", "p\u00e5", "och", "talet", "genomf\u00f6rdes", "endast", "begr\u00e4nsade", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "och", "de", "flesta", "sp\u00e5ren", "av", "den", "\u00e4ldre", "staden", "\u00e4r", "idag", "bortschaktade", "f\u00f6r", "alltid", "begr\u00e4nsade", "unders\u00f6kningar", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "dock", "visat", "p\u00e5", "att", "en", "handelsplats", "anlagts", "h\u00e4r", "redan", "runt", "millennieskiftet", "\u00e5r", "strax", "norr", "om", "nicolai", "kyrka", "unders\u00f6ktes", "p\u00e5", "talet", "ett", "bronsgjuteri", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "taletett", "problem", "\u00e4r", "att", "de", "\u00e4ldsta", "k\u00e4llorna", "ofta", "anv\u00e4nder", "namnformen", "aros", "som", "kan", "syfta", "b\u00e5de", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "aros", "v\u00e4ster\u00e5s", "och", "\u00f6stra", "aros", "uppsala", "det", "g\u00e4ller", "bland", "annat", "florenslistans", "bel\u00e4gg", "fr\u00e5n", "omkring", "medeltid", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "v\u00e4ster\u00e5s", "sveriges", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "och", "p\u00e5", "talet", "utn\u00e4mndes", "v\u00e4ster\u00e5s", "till", "biskopsstift", "h\u00e4r", "fanns", "tidigt", "b\u00e5de", "biskop", "och", "kungafogde", "och", "v\u00e4ster\u00e5s", "domkyrka", "b\u00f6rjade", "byggas", "inom", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "har", "man", "\u00e4nnu", "inte", "funnit", "n\u00e5gon", "talskyrka", "d\u00e4remot", "avsl\u00f6jar", "tv\u00e5", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "vid", "talets", "b\u00f6rjan", "sp\u00e5r", "av", "tidig", "kristendom", "sankt", "nicolai", "kyrka", "i", "kvarteret", "livia", "har", "unders\u00f6kts", "och", "den", "f\u00f6rsta", "stenkyrkan", "h\u00e4r", "har", "daterats", "till", "talet", "men", "har", "med", "st\u00f6rsta", "sannolikhet", "ersatt", "en", "\u00e4ldre", "p\u00e5", "kyrkog\u00e5rden", "d\u00e4r", "omkring", "gravar", "unders\u00f6ktes", "daterades", "flera", "av", "gravarna", "till", "talet", "och", "i", "kyrkomuren", "p\u00e5tr\u00e4ffades", "rester", "av", "flera", "tidigkristna", "gravmonument", "bland", "annat", "en", "eskilstunakista", "fr\u00e5n", "tidigt", "tal", "kyrkan", "omtalas", "i", "skriftliga", "handlingar", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "och", "uppges", "vara", "\u00f6vergiven", "idag", "finns", "inga", "synliga", "l\u00e4mningar", "efter", "kyrkani", "kvarteret", "johannes", "mellan", "svart\u00e5n", "och", "bondtorget", "fanns", "en", "stor", "kristen", "gravplats", "som", "redan", "p\u00e5", "talet", "doldes", "av", "den", "f\u00f6rsta", "bebyggelsen", "dateringar", "har", "angett", "tiden", "f\u00f6r", "de", "\u00e4ldsta", "av", "de", "cirka", "p\u00e5tr\u00e4ffade", "skeletten", "till", "talet", "m\u00f6jligen", "tidigare", "\u00e5r", "n\u00e4mns", "i", "en", "skrift", "den", "\"gamla", "kyrkog\u00e5rden\"", "teorier", "har", "gjort", "g\u00e4llande", "att", "den", "\u00e4ldsta", "kyrkan", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "ocks\u00e5", "skulle", "ligga", "i", "det", "omr\u00e5det", "anlades", "\u00e4ven", "ett", "dominikankonvent", "p\u00e5", "munkholmen", "d\u00e4r", "nuvarande", "stadshuset", "ligger", "byggnaderna", "som", "uppf\u00f6rdes", "i", "tegel", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "\u00e4ldsta", "exemplen", "p\u00e5", "tegelanv\u00e4ndning", "i", "sverige", "var", "petrus", "de", "dacia", "prior", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "dominikanerkonvent", "d\u00e5", "dominikanerkonventet", "\u00f6vergavs", "\u00f6verf\u00f6rdes", "en", "del", "av", "f\u00f6rem\u00e5len", "till", "domkyrkan", "och", "tv\u00e5", "reliefer", "av", "den", "helige", "dominicus", "och", "jungfru", "maria", "sattes", "upp", "i", "stadens", "helgeandshus", "d\u00e4r", "de", "blev", "kvar", "till", "dess", "att", "byggnaden", "revs", "vid", "hamninloppet", "fanns", "p\u00e5", "talet", "en", "liten", "bef\u00e4stning", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "uppf\u00f6rdes", "som", "f\u00f6rsvarsanl\u00e4ggning", "redan", "p\u00e5", "talet", "men", "under", "talet", "byggdes", "bef\u00e4stningen", "ut", "till", "en", "borg", "och", "det", "var", "h\u00e4rifr\u00e5n", "man", "skulle", "f\u00f6rsvara", "staden", "mot", "angrepp", "fr\u00e5n", "m\u00e4laren", "slottet", "var", "centralpunkt", "som", "b\u00e5de", "makthavare", "och", "upprorsmakare", "st\u00e4vade", "efter", "att", "kontrollera", "gustav", "vasas", "tid", "under", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "bel\u00e4grades", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "av", "sten", "sture", "den", "\u00e4ldre", "som", "vid", "sin", "d\u00f6d", "kontrollerade", "n\u00e4stan", "hela", "sverige", "var", "danske", "kungen", "kristian", "p\u00e5", "marsch", "in", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "v\u00e4ster\u00e5s", "biskop", "otto", "olavi", "svinhufvud", "anlitades", "som", "f\u00f6rhandlare", "med", "dansken", "efter", "m\u00e5nga", "turer", "anklagades", "otto", "att", "vara", "danskarnas", "lakej", "och", "greps", "i", "domkyrkan", "f\u00f6r", "att", "sp\u00e4rras", "in", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "sommaren", "intogs", "slottet", "av", "danskarna", "som", "f\u00f6rde", "med", "sig", "otto", "till", "stockholm", "kristian", "ii", "kr\u00f6ntes", "till", "kung", "och", "blodbadet", "f\u00f6ljde", "motiv", "till", "avr\u00e4ttningarna", "fick", "kungen", "bland", "annat", "i", "de", "klagom\u00e5l", "som", "biskop", "otto", "framf\u00f6rt", "\u00f6ver", "den", "behandling", "han", "och", "\u00f6vriga", "f\u00e4ngslade", "f\u00e5tt", "utst\u00e5", "utanf\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s", "blev", "gustav", "vasa", "och", "dalkarlarna", "angripna", "av", "danskarna", "slaget", "om", "v\u00e4ster\u00e5s", "som", "finns", "beskriven", "i", "peder", "swarts", "kr\u00f6nika", "fr\u00e5n", "blev", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "f\u00f6r", "vasa", "och", "konventet", "intogs", "i", "maj", "slottet", "peder", "swart", "var", "biskop", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "sin", "viktigaste", "roll", "kom", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "att", "spela", "under", "vasatiden", "d\u00e5", "borgen", "byggdes", "om", "h\u00e4r", "h\u00f6lls", "v\u00e4ster\u00e5s", "reformationsriksdag", "d\u00e5", "gustav", "vasa", "inledde", "reformationen", "samt", "v\u00e4ster\u00e5s", "arvf\u00f6rening", "d\u00e5", "sverige", "blev", "ett", "arvkungad\u00f6me", "n\u00e4r", "bergshanteringen", "kom", "ig\u00e5ng", "under", "talet", "blev", "v\u00e4ster\u00e5s", "den", "viktigaste", "utskeppningshamnen", "f\u00f6r", "j\u00e4rn", "och", "koppar", "fr\u00e5n", "bergslagen", "under", "talet", "fraktades", "\u00e4ven", "silvret", "fr\u00e5n", "sala", "\u00f6ver", "v\u00e4ster\u00e5s", "under", "en", "stor", "del", "av", "medeltiden", "var", "v\u00e4ster\u00e5s", "en", "av", "rikets", "viktigaste", "myntslagningsorter", "n\u00e4rheten", "till", "sala", "silvergruva", "var", "troligen", "anledningen", "till", "att", "v\u00e4ster\u00e5s", "var", "landets", "enda", "myntort", "mellan", "och", "till", "denna", "bild", "kan", "ocks\u00e5", "fogas", "den", "stora", "medeltida", "myntskatt", "v\u00e4ster\u00e5sskatten", "som", "hittades", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "med", "totalt", "mynt", "som", "\u00e4r", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "i", "sverigei", "samband", "med", "det", "internationella", "reformations\u00e5ret", "tilldelades", "v\u00e4ster\u00e5s", "titeln", "reformationsstad", "som", "enda", "stad", "i", "sverige", "anledningen", "var", "de", "tv\u00e5", "reformationsriksdagarna", "som", "h\u00f6lls", "i", "staden", "och", "bland", "andra", "reformationsst\u00e4der", "m\u00e4rks", "gen\u00e8ve", "venedig", "wittenberg", "och", "\u00e5bo", "och", "talen", "kom", "biskop", "johannes", "rudbeckius", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "och", "grundade", "h\u00e4r", "sveriges", "\u00e4ldsta", "gymnasium", "rudbeckianska", "gymnasiet", "\u00e5r", "det", "fanns", "visserligen", "ett", "gymnasium", "redan", "i", "malm\u00f6", "samt", "ett", "i", "lund", "som", "grundades", "men", "sk\u00e5ne", "tillh\u00f6rde", "p\u00e5", "den", "tiden", "danmark", "rudbeckius", "var", "\u00e4ven", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngsman", "kring", "skolform", "f\u00f6r", "flickor", "startar", "han", "den", "f\u00f6rsta", "flickskolan", "b\u00e4gge", "skolorna", "l\u00e5g", "alldeles", "i", "anknytning", "till", "domkyrkan", "och", "\u00e4ven", "den", "d\u00e5", "fattiga", "delen", "av", "staden", "kyrkbacken", "h\u00e4r", "uppt\u00e4cktes", "samma", "\u00e5r", "det", "f\u00f6rsta", "fallet", "av", "pesten", "personer", "dog", "vilket", "d\u00e5", "var", "ca", "av", "stadens", "befolkning", "v\u00e4ster\u00e5sgurkan", "b\u00f6rjade", "odlas", "under", "talet", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "av", "en", "tysk", "tr\u00e4dg\u00e5rdsm\u00e4stare", "som", "hette", "bernhard", "johan", "bohnsack", "v\u00e4ster\u00e5sgurkan", "s\u00e5ldes", "i", "hela", "landet", "och", "exporterades", "\u00e4ven", "till", "europa", "br\u00e4nder", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "drabbats", "av", "flera", "stadsbr\u00e4nder", "bland", "annat", "den", "april", "i", "och", "med", "denna", "nyanlades", "en", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "p\u00e5", "d\u00e5varande", "munkholmen", "d\u00e4r", "gustav", "vasa", "f\u00f6rst", "anlade", "en", "kungstr\u00e4dg\u00e5rd", "med", "odlingar", "av", "bland", "annat", "\u00e4pple", "p\u00e4ron", "och", "humle", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "ombildades", "under", "talet", "till", "en", "stor", "centralt", "bel\u00e4gen", "park", "vasaparken", "stadshotellets", "tillkomst", "uppkom", "planerna", "p\u00e5", "ett", "stadshotell", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "d\u00e4r", "bland", "annat", "hotell", "restaurang", "frisersalong", "spritbolag", "och", "festv\u00e5ning", "skulle", "finnas", "efter", "m\u00e5nga", "stridigheter", "och", "efter", "fem", "\u00e5rs", "beslutsv\u00e5nda", "invigdes", "v\u00e4ster\u00e5s", "nya", "stadshotell", "som", "snart", "bara", "kallades", "stadshotellet", "arkitekt", "erik", "hahr", "hade", "d\u00e5", "skapat", "en", "jugendbyggnad", "som", "\u00e4n", "i", "dag", "r\u00e4knas", "till", "en", "av", "sveriges", "vackraste", "byggnader", "p\u00e5", "hotellets", "bakg\u00e5rd", "uppf\u00f6rdes", "dessutom", "ett", "stall", "och", "ett", "punschbr\u00e4nneri", "\u00e4ven", "det", "ritat", "av", "hahr", "strax", "efter", "invigningen", "bytte", "man", "namn", "till", "stadshotellet", "hotellet", "inneh\u00f6ll", "rum", "stora", "matsalar", "festv\u00e5ning", "musikkaf\u00e9", "och", "ett", "systembolag", "som", "f\u00f6rsta", "byggnad", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "inf\u00f6rde", "man", "\u00e4ven", "vattentoaletter", "vilket", "p\u00e5", "den", "tiden", "var", "oerh\u00f6rt", "lyxigt", "och", "ett", "tecken", "p\u00e5", "modernt", "fram\u00e5tskridande", "industrialiseringen", "v\u00e4ster\u00e5s", "n\u00e4sta", "stora", "era", "kom", "i", "och", "med", "industrialiseringen", "d\u00e5", "bland", "annat", "ett", "turbinhus", "vid", "svart\u00e5n", "uppf\u00f6rdes", "denna", "energiproducerande", "byggnad", "blev", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "elektriska", "bolagets", "flytt", "av", "kraft", "och", "belysningsbolaget", "fr\u00e5n", "arboga", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "h\u00f6lls", "bolagsst\u00e4mma", "p\u00e5", "r\u00e5dhuset", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "vilket", "ledde", "till", "att", "det", "allm\u00e4nna", "svenska", "elektriska", "aktiebolaget", "asea", "var", "bildat", "numer", "k\u00e4nt", "under", "namnet", "abb", "togs", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e5ngkraftverk", "byggt", "av", "kungliga", "vattenfallsstyrelsen", "i", "drift", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "startades", "ocks\u00e5", "nordiska", "metall", "ab", "tillverkning", "av", "halvfabrikat", "i", "koppar", "m\u00e4ssing", "och", "aluminium", "genom", "aseas", "elektricitetshantering", "skapades", "m\u00f6jligheten", "f\u00f6r", "en", "industri", "med", "tr\u00e5ddrageri", "valsverk", "tubdrageri", "metallpress", "gjuteri", "mekanisk", "verkstad", "och", "ammunitionstillverkning", "nordiska", "metallaktiebolaget", "slogs", "samman", "till", "aktiebolaget", "svenska", "metallverken", "strukturerades", "f\u00f6retaget", "om", "och", "nya", "aktiebolaget", "svenska", "metallverken", "bildades", "man", "bytte", "namn", "till", "ab", "svenska", "metallverken", "ett", "namn", "som", "man", "beh\u00f6ll", "till", "d\u00e5", "gr\u00e4nges", "k\u00f6pte", "metallverken", "och", "gr\u00e4nges", "essem", "bildades", "i", "dag", "\u00e4r", "metallindustrin", "en", "liten", "del", "av", "industrin", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "med", "namnet", "outokumpu", "copper", "staden", "v\u00e4xte", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "mycket", "fort", "fr\u00e5n", "och", "med", "talet", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "n\u00e4rliggande", "arboga", "som", "d\u00e5", "hade", "cirka", "inv\u00e5nare", "hade", "v\u00e4ster\u00e5s", "samtidigt", "runt", "inv\u00e5nare", "\u00e5r", "senare", "hade", "v\u00e4ster\u00e5s", "inv\u00e5nare", "och", "arboga", "expansionen", "illustreras", "av", "att", "v\u00e4ster\u00e5s", "avancerat", "fr\u00e5n", "st\u00e4llningen", "som", "rikets", "e", "st\u00f6rsta", "stad", "vid", "talets", "mitt", "till", "den", "femte", "endast", "procent", "av", "de", "m\u00e4n", "som", "bodde", "i", "staden", "var", "kvar", "\u00e5r", "senare", "beroende", "p\u00e5", "oms\u00e4ttningenexempel", "p\u00e5", "f\u00f6retag", "som", "startats", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "dels", "ica", "som", "startades", "efter", "m\u00f6te", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "genom", "ett", "initiativ", "av", "bland", "annat", "hakon", "swenson", "och", "dels", "h&m", "hennes", "&", "mauritz", "som", "grundades", "i", "staden", "den", "september", "av", "erling", "persson", "med", "en", "butik", "p\u00e5", "stora", "gatan", "sveriges", "f\u00f6rsta", "restaurang", "att", "servera", "pizza", "var", "restaurangen", "sj\u00f6hagen", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e5r", "som", "hade", "m\u00e5nga", "italienare", "som", "arbetade", "p\u00e5", "asea", "som", "g\u00e4ster", "sveriges", "f\u00f6rsta", "\u00e5terf\u00f6rs\u00e4ljare", "f\u00f6r", "ford", "fanns", "\u00e4ven", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "konstfrusna", "bandybana", "invigdes", "december", "p\u00e5", "rocklunda", "ip", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "milit\u00e4rstaden", "\u00b0n", "\u00b0\u00f6", "kaserngatan", "\u00b0n", "\u00b0\u00f6", "regementsgatan", "\u00b0n", "\u00b0\u00f6", "h\u00e4ssl\u00f6", "flygf\u00e4ltv\u00e4stmanlands", "regemente", "gamla", "i", "\u00e5r", "flyttade", "regementet", "in", "i", "nybyggda", "kaserner", "vid", "kaserngatan", "i", "viks\u00e4ng", "detta", "efter", "att", "tidigare", "varit", "f\u00f6rlagt", "vid", "dess", "m\u00f6tesplats", "i", "salbohed", "regementet", "drogs", "dock", "in", "den", "december", "i", "samband", "med", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "regementets", "kasernomr\u00e5de", "\u00f6vertogs", "som", "f\u00f6rl\u00e4ggning", "till", "f\u00f6rsta", "flygk\u00e5ren", "som", "senare", "blev", "v\u00e4stmanlands", "flygflottilj", "\u00e5r", "\u00f6vertogs", "kasernerna", "av", "flygvapnets", "centrala", "skolor", "som", "f\u00f6rblev", "d\u00e4r", "fram", "till", "d\u00e5", "skolan", "avvecklades", "\u00e5r", "s\u00e5ldes", "kasernomr\u00e5det", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "och", "blev", "bland", "annat", "bibliotek", "och", "hattfabrik", "och", "senare", "bost\u00e4der", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "\u00e5teruppsattes", "v\u00e4stmanlands", "regemente", "nya", "som", "en", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5desstab", "staben", "hade", "d\u00e5", "sin", "f\u00f6rl\u00e4ggning", "p\u00e5", "regementsgatan", "dock", "verkade", "staben", "endast", "till", "d\u00e5", "den", "avvecklades", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "f\u00f6rl\u00e4ggningen", "vid", "regementsgatan", "f\u00f6r", "blev", "dock", "i", "f\u00f6rsvarsmaktens", "regi", "fram", "till", "v\u00e4stmanlands", "flygflottilj", "f", "bildades", "som", "f\u00f6rsta", "flygk\u00e5ren", "genom", "samma", "f\u00f6rsvarsbeslut", "som", "avvecklade", "v\u00e4stmanlands", "regemente", "flygk\u00e5ren", "\u00f6vertog", "till", "en", "b\u00f6rjan", "kasernerna", "fr\u00e5n", "det", "avvecklade", "regementet", "innan", "dess", "egen", "f\u00f6rl\u00e4ggning", "stod", "helt", "klar", "vid", "h\u00e4ssl\u00f6", "flygk\u00e5ren", "omorganiserades", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "till", "en", "medeltung", "bombflottilj", "under", "namnet", "kungliga", "v\u00e4stmanlands", "flygflottilj", "f", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "kom", "flottiljen", "att", "avvecklas", "flygvapnets", "centrala", "skolor", "fcs", "\u00e5r", "bildades", "skolf\u00f6rbandet", "och", "kom", "samlokaliserades", "med", "flygflottiljen", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "kom", "dock", "skolan", "att", "avvecklas", "och", "viss", "verksamhet", "omlokaliserades", "till", "f", "halmstadv\u00e4stmanlandsgruppen", "\u00e5r", "bildades", "gruppen", "som", "en", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5desgrupp", "i", "samband", "med", "att", "v\u00e4stmanlands", "regemente", "avvecklades", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "omorganiserades", "gruppen", "till", "en", "milit\u00e4rdistriktsgrupp", "och", "kom", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "att", "sl\u00e5s", "samman", "med", "upplandsgruppen", "och", "bildade", "upplands", "och", "v\u00e4stmanlandsgruppen", "uvg", "v\u00e4stmanlandsgruppen", "blev", "det", "sista", "milit\u00e4ra", "f\u00f6rband", "som", "aktivt", "verkade", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "geografi", "och", "klimat", "v\u00e4ster\u00e5s", "ligger", "d\u00e4r", "svart\u00e5n", "mynnar", "ut", "i", "en", "bukt", "av", "m\u00e4laren", "i", "syd\u00f6stra", "v\u00e4stmanland", "klimatet", "\u00e4r", "tempererat", "liksom", "st\u00f6rre", "delen", "av", "mellansverige", "luft", "som", "passerat", "\u00f6ver", "m\u00e4laren", "kan", "\u00f6ka", "luftfuktigheten", "vilket", "g\u00f6r", "att", "det", "vintertid", "kan", "k\u00e4nnas", "kallare", "\u00e4n", "vad", "det", "\u00e4r", "vintertid", "ligger", "temperaturen", "i", "snitt", "till", "+", "grader", "celsius", "och", "sommartid", "i", "snitt", "mellan", "+", "och", "+", "grader", "celsius", "administrativ", "indelning", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "mycket", "av", "bebyggelsen", "kom", "att", "ligga", "i", "grannsocknarlandskommuner", "och", "dessa", "kom", "att", "inf\u00f6rlivas", "i", "stadskommunen", "sankt", "ilians", "sockenlandskommun", "och", "lundby", "sockenlandskommun", "badelunda", "sockenlandskommun", "samt", "skerike", "sockenlandskommun", "stadskommunen", "ut\u00f6kades", "ytterligare", "innan", "den", "uppgick", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "kommun", "d\u00e4r", "v\u00e4ster\u00e5s", "sedan", "dess", "\u00e4r", "centralorti", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "har", "orten", "sedan", "talet", "h\u00f6rt", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "domkyrkof\u00f6rsamling", "mellan", "och", "ben\u00e4mnd", "v\u00e4ster\u00e5s", "f\u00f6rsamling", "delar", "av", "orten", "har", "ocks\u00e5", "h\u00f6rt", "till", "sankt", "ilians", "f\u00f6rsamling", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "lundby", "f\u00f6rsamling", "v\u00e4ster\u00e5s", "badelunda", "f\u00f6rsamling", "och", "skerike", "f\u00f6rsamlingorten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "fr\u00e5n", "till", "ingick", "orten", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "domsaga", "och", "v\u00e4ster\u00e5s", "ing\u00e5r", "sedan", "i", "v\u00e4stmanlands", "domsaga", "ekonomi", "n\u00e4ringsliv", "industrin", "\u00e4r", "fortfarande", "betydande", "men", "grafisk", "industri", "data", "och", "elektronikf\u00f6retagshandel", "kommunikationer", "och", "service", "dominerar", "idag", "inom", "v\u00e4ster\u00e5s", "finns", "ungef\u00e4r", "registrerade", "aktiebolag", "ett", "expansivt", "branschomr\u00e5de", "\u00e4r", "den", "industriella", "informationsteknologin", "och", "automation", "som", "tillsammans", "med", "m\u00e4lardalens", "universitet", "och", "v\u00e4ster\u00e5s", "science", "park", "utg\u00f6r", "ett", "inom", "omr\u00e5det", "nationellt", "och", "internationellt", "kunskapscentra", "inom", "den", "offentliga", "sektorn", "finns", "idag", "cirka", "anst\u00e4llda", "inom", "handel", "och", "servicen\u00e4ringen", "arbetar", "idag", "cirka", "personer", "st\u00f6rsta", "offentliga", "arbetsgivare", "\u00e4r", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "med", "cirka", "anst\u00e4llda", "st\u00f6rsta", "industri", "\u00e4r", "abb", "med", "cirka", "anst\u00e4llda", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "finns", "abb", "alstom", "bombardier", "transportation", "alstom", "power", "generation", "ab", "quintus", "technologies", "ab", "capgemini", "sweden", "enics", "sweden", "ab", "hitachi", "energy", "icahandlarnas", "ab", "kf", "svenska", "detaljhandelsaktiebolaget", "loopia", "m\u00e4larenergi", "ab", "m\u00e4lardalens", "universitet", "nkt", "technology", "consulting", "northvolt", "peab", "mellersta", "ab", "posten", "sverige", "ab", "prevas", "ab", "samhall", "vasa", "ab", "sogeti", "sverige", "ab", "sweco", "ab", "v\u00e4ster\u00e5s", "science", "park", "med", "ca", "f\u00f6retag", "september", "voith", "hydro", "westinghouse", "electric", "sweden", "ab", "handel", "arkeologiska", "utgr\u00e4vning", "har", "visat", "att", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "varit", "en", "handelsplats", "sedan", "sent", "tal", "vilket", "g\u00f6r", "staden", "j\u00e4mngammal", "med", "sigtuna", "i", "modern", "tid", "fortsatte", "v\u00e4ster\u00e5s", "som", "betydande", "handelsstad", "d\u00e4r", "ica", "och", "h&m", "har", "sitt", "ursprung", "v\u00e4ster\u00e5s", "centrum", "best\u00e5r", "av", "galleriorna", "punkt", "gallerian", "och", "igor", "samt", "handelshusen", "centra", "och", "sigma", "d\u00e4r", "butikerna", "har", "egna", "entr\u00e9er", "fr\u00e5n", "gatan", "v\u00e4ster\u00e5s", "fj\u00e4rde", "h\u00f6gsta", "byggnad", "skrapan", "inneh\u00e5ller", "numera", "utvecklingscentrumet", "expectrum", "mcdonald's", "ica", "supermarket", "skrapan", "en", "nagelsalong", "wijkmanska", "gymnasiet", "samt", "kontor", "i", "h\u00f6gdelen", "\u00e5r", "invigdes", "\u00e4ven", "den", "nya", "postgallerian", "i", "gamla", "postkontorets", "lokaler", "som", "under", "senare", "\u00e5r", "bland", "annat", "inneh\u00e5ller", "en", "gymnasieskola", "\u00e5r", "invigdes", "erikslund", "shopping", "center", "med", "totalt", "nya", "butiker", "caf\u00e9er", "och", "restauranger", "byggnaden", "som", "ligger", "i", "erikslunds", "handelsplats", "inneh\u00e5ller", "\u00e4ven", "en", "city", "grossmatvarubutik", "och", "landets", "tredje", "st\u00f6rsta", "ikeavaruhus", "ikea", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "l\u00e5g", "tidigare", "i", "h\u00e4lla", "handelsplats", "d\u00e4r", "det", "invigdes", "i", "november", "d\u00e5", "f\u00f6retaget", "flyttade", "fr\u00e5n", "k\u00f6ping", "senast", "grundaren", "ingvar", "kamprad", "var", "p\u00e5", "bes\u00f6k", "i", "det", "d\u00e5", "med", "ikeam\u00e5tt", "lilla", "varuhuset", "var", "i", "augusti", "kommunikationer", "v\u00e4gar", "europav\u00e4g", "g\u00e5r", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "genom", "orten", "till", "e", "ansluter", "norrifr\u00e5n", "riksv\u00e4g", "fr\u00e5n", "sala", "och", "riksv\u00e4g", "industrileden", "fr\u00e5n", "fagersta", "riksv\u00e4g", "ansluter", "s\u00f6derifr\u00e5n", "fr\u00e5n", "eskilstuna", "flyg", "fr\u00e5n", "stockholmv\u00e4ster\u00e5s", "flygplats", "h\u00e4ssl\u00f6", "finns", "utrikestrafik", "till", "storbritannien", "london", "och", "spanien", "malaga", "och", "alicante", "p\u00e5", "v\u00e4ster\u00e5sjohannisbergs", "flygf\u00e4lt", "i", "den", "v\u00e4stra", "stadsdelen", "finns", "ett", "sportflygf\u00e4lt", "med", "fallsk\u00e4rmshoppning", "segelflyg", "med", "mera", "j\u00e4rnv\u00e4g", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "finns", "det", "goda", "f\u00f6rbindelser", "med", "flera", "st\u00e4der", "det", "g\u00e5r", "till", "exempel", "ett", "t\u00e5g", "i", "timmen", "varje", "halvtimme", "i", "rusningstid", "helger", "och", "sommartid", "varannan", "timme", "till", "och", "fr\u00e5n", "stockholm", "med", "en", "restid", "p\u00e5", "minuter", "m\u00e4larbanan", "som", "binder", "samman", "stockholm", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00f6rebro", "g\u00e5r", "genom", "stan", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "via", "denna", "str\u00e4ckning", "finns", "trafik", "till", "g\u00f6teborg", "i", "nordlig", "riktning", "finns", "t\u00e5g", "till", "sala", "s\u00f6derut", "finns", "t\u00e5g", "mot", "eskilstuna", "katrineholm", "norrk\u00f6ping", "och", "link\u00f6ping", "mot", "nordv\u00e4st", "k\u00f6r", "t\u00e5g", "i", "bergslagen", "till", "hallstahammar", "fagersta", "och", "ludvika", "det", "finns", "\u00e4ven", "godstrafik", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4g", "fr\u00e4mst", "i", "form", "av", "containrar", "under", "talet", "hade", "v\u00e4stmanlands", "lokaltrafik", "sp\u00e5rburen", "l\u00e4nstrafik", "enligt", "tidtabell", "hamn", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "nordens", "st\u00f6rsta", "insj\u00f6hamn", "bland", "ankommande", "gods", "m\u00e4rks", "mineraloljor", "kol", "och", "koks", "samt", "j\u00e4rnskrot", "och", "j\u00e4rnlegeringar", "avg\u00e5ende", "gods", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "gods", "i", "container", "fr\u00e5n", "hamnen", "kan", "man", "ocks\u00e5", "ta", "f\u00e4rjor", "till", "\u00f6ar", "i", "v\u00e4ster\u00e5sfj\u00e4rden", "som", "till", "exempel", "\u00f6stra", "holmen", "rid\u00f6n", "sk\u00e5pholmen", "alm\u00f6lind\u00f6", "elba", "taxif\u00e4rjor", "f\u00f6rekommer", "ocks\u00e5", "g\u00e4sthamn", "f\u00f6r", "b\u00e5ttrafik", "finns", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "v\u00e4ster\u00e5s", "hamnomr\u00e5den", "f\u00f6r", "st\u00f6rre", "godstrafik", "best\u00e5r", "av", "\u00f6stra", "hamnen", "och", "v\u00e4stra", "hamnen", "st\u00f6rre", "sm\u00e5b\u00e5tshamnar", "finns", "nordost", "om", "v\u00e4stra", "hamnen", "centralt", "bel\u00e4get", "vid", "svart\u00e5ns", "mynning", "och", "vid", "notudden", "busstrafik", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "ansvarar", "vl", "f\u00f6r", "busstrafiken", "cykel", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "sveriges", "l\u00e4ngsta", "sammanlagda", "cykelv\u00e4g", "kring", "kilometer", "l\u00e5ng", "och", "m\u00e4rkta", "cykelleder", "f\u00f6r", "l\u00e4ngre", "turer", "speciella", "cykelkartor", "finns", "framtagna", "f\u00f6r", "att", "beskriva", "cykelv\u00e4gar", "och", "huvudstr\u00e5k", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "t\u00e4tort", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "motion", "fritid", "och", "kultur", "demografi", "befolkningsutveckling", "v\u00e4ster\u00e5s", "kommun", "inv\u00e5nare", "utbildning", "sveriges", "f\u00f6rsta", "gymnasium", "rudbeckianska", "gymnasiet", "grundades", "\u00e5r", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "av", "johannes", "rudbeckius", "universitetsutbildning", "finns", "\u00e4ven", "i", "form", "av", "m\u00e4lardalens", "universitet", "som", "har", "cirka", "studerande", "d\u00e4r", "man", "bedriver", "s\u00e5v\u00e4l", "studier", "som", "forskning", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "finns", "\u00e4ven", "v\u00e4ster\u00e5s", "folkh\u00f6gskola", "v\u00e4ster\u00e5s", "stadsbild", "v\u00e4ster\u00e5s", "centrala", "delar", "har", "delvis", "beh\u00e5llit", "sin", "stadsplan", "fr\u00e5n", "medeltiden", "gatun\u00e4tet", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "pr\u00e4glas", "annars", "av", "regleringar", "p\u00e5", "talet", "och", "i", "samband", "med", "stadsbranden", "kvarteren", "norr", "om", "domkyrkan", "kyrkbacken", "samt", "l\u00e4ngs", "svart\u00e5n", "har", "sparat", "en", "\u00e5lderdomlig", "pr\u00e4gel", "av", "med", "gamla", "hus", "och", "g\u00e5rdar", "i", "korsvirke", "och", "knuttimrat", "v\u00e4ster\u00e5s", "domkyrka", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "tiden", "fr\u00e5n", "eller", "f\u00f6re", "talet", "vid", "domkyrkan", "finns", "hus", "fr\u00e5n", "medeltiden", "biskopsg\u00e5rden", "och", "konsistorieg\u00e5rden", "b\u00e4gge", "husen", "\u00e4r", "dock", "delvis", "ombyggda", "under", "och", "talet", "v\u00e4ster\u00e5s", "slott", "uppf\u00f6rdes", "som", "en", "f\u00f6rsvarsanl\u00e4ggning", "p\u00e5", "talet", "och", "har", "d\u00e4refter", "blivit", "om", "och", "tillbyggt", "flera", "g\u00e5nger", "efter", "en", "brand", "byggdes", "slottet", "upp", "under", "carl", "h\u00e5rlemans", "ledning", "erik", "hahr", "var", "stadsarkitekt", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "under", "\u00e5ren", "d\u00e5", "industrialiseringen", "satte", "sin", "pr\u00e4gel", "p\u00e5", "v\u00e4ster\u00e5s", "bland", "annat", "genom", "att", "allm\u00e4nna", "svenska", "elektriska", "aktiebolaget", "asea", "bildades", "hahr", "skapade", "en", "stad", "med", "historisk", "atmosf\u00e4r", "och", "karakt\u00e4r", "av", "expansiv", "industristad", "i", "stadscentrum", "f\u00f6rnyades", "bebyggelsen", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "i", "samband", "med", "talets", "citysanering", "bland", "de", "mer", "moderna", "byggnaderna", "m\u00e4rks", "v\u00e4ster\u00e5s", "stadshus", "med", "sitt", "h\u00f6ga", "klocktorn", "ritat", "av", "sven", "ahlbom", "och", "skrapan", "som", "\u00e4r", "sveriges", "femte", "h\u00f6gsta", "skyskrapa", "de", "centrala", "delarna", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "utformade", "med", "g\u00e5gator", "och", "torg", "torghandel", "f\u00f6rekommer", "varje", "dag", "men", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "en", "sommarf\u00f6reteelse", "m\u00e5nga", "\u00e4ldre", "hus", "har", "flyttats", "fr\u00e5n", "de", "centrala", "delarna", "till", "vallby", "friluftsmuseum", "d\u00e4r", "det", "\u00e4ven", "finns", "gamla", "v\u00e4stmanl\u00e4ndska", "g\u00e5rdar", "byggnader", "v\u00e4ster\u00e5s", "kraftv\u00e4rmeverk", "\u00e4r", "m", "h\u00f6gt", "domkyrkotornet", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "dessutom", "har", "domkyrkan", "tre", "stj\u00e4rnor", "i", "guide", "michelingreen", "guide", "skrapan", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6g", "stadshustornet", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "ottarkontoret", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "v\u00e4ster\u00e5s", "centrallasarett", "\u00e4r", "m", "h\u00f6gt", "broar", "vid", "m\u00f6tet", "mellan", "svart\u00e5n", "och", "kungens", "eriksgata", "fanns", "till", "en", "b\u00f6rjan", "ett", "vad", "d\u00e4r", "man", "kunde", "ta", "sig", "\u00f6ver", "vattnet", "det", "ungef\u00e4rliga", "l\u00e4get", "borde", "vara", "vid", "dagens", "apotekarbron", "under", "medeltiden", "kallad", "torgbron", "eftersom", "stadens", "handelsplats", "och", "torg", "var", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "dess", "\u00f6stra", "sida", "d\u00e4rp\u00e5", "tillkom", "slottsbron", "mellan", "munkholmen", "och", "slottet", "samt", "tv\u00e5", "broar", "\u00f6ver", "lill\u00e5n", "efter", "talets", "reglering", "tillkom", "\u00e4ven", "storbron", "i", "stora", "gatans", "str\u00e4ckning", "det", "fanns", "allts\u00e5", "tre", "broar", "\u00f6ver", "svart\u00e5n", "inom", "staden", "fram", "till", "d\u00e5", "skarpskyttebron", "uppf\u00f6rdes", "av", "sam", "lidman", "den", "ursprungliga", "g\u00e5ngbron", "i", "tr\u00e4", "\u00e4r", "idag", "ersatt", "av", "en", "kraftig", "betongbro", "som", "en", "del", "av", "cityringen", "numera", "finns", "det", "m\u00e5nga", "broar", "\u00f6ver", "svart\u00e5n", "mellan", "m\u00e4laren", "och", "norra", "vallby", "lista", "\u00f6ver", "broarna", "norrifr\u00e5n", "billstabron", "norrleden", "cykelbro", "under", "billstabron", "vallbybron", "e", "g\u00e5ngbro", "under", "vallbybron", "skerikebron", "vid", "karlslund", "falkenbergska", "kvarnen", "g\u00e5ngv\u00e4g", "skarpskyttebron", "norra", "ringv\u00e4gen", "dj\u00e4knebron", "g\u00e5ng", "och", "cykelv\u00e4g", "biskopsbron", "biskopsgatan", "pr\u00e4stbron", "g\u00e5ng", "och", "cykelv\u00e4g", "apotekarbron", "kungsgatan", "storbron", "stora", "gatan", "slottsbron", "skepparbackenfiskartorget", "v\u00e5ghusbron", "s\u00f6dra", "ringv\u00e4gen", "j\u00e4rnv\u00e4gsbron", "j\u00e4rnv\u00e4g", "strandbron", "sj\u00f6hagsv\u00e4genkungs\u00e4ngsgatan", "m\u00e4larbron", "g\u00e5ng", "och", "cykelbro", "torg", "torghandel", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "stora", "torget", "exempel", "p\u00e5", "andra", "torg", "inom", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "bondtorget", "fiskartorget", "sigmatorget", "aseatorget", "och", "viktor", "larssons", "plats", "parker", "botaniska", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "i", "centrum", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "mellan", "rudbeckianska", "skolan", "och", "stadsbiblioteket", "ligger", "sveriges", "\u00e4ldsta", "gymnasietr\u00e4dg\u00e5rd", "dj\u00e4kneberget", "ett", "parkomr\u00e5de", "strax", "utanf\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s", "cityring", "med", "utsikt", "\u00f6ver", "staden", "m\u00e4larparken", "ett", "parkomr\u00e5de", "i", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "t\u00e4torten", "m\u00e4stermansk\u00e4lla", "m\u00e4stermans", "k\u00e4lla", "ans\u00e5gs", "vara", "v\u00e4ster\u00e5s", "b\u00e4sta", "k\u00e4lla", "m\u00e4sterman", "var", "en", "b\u00f6del", "som", "hade", "sin", "bostad", "p\u00e5", "kyrkbacken", "i", "dag", "\u00e4r", "brunnen", "en", "k\u00e4lla", "kring", "ett", "gr\u00f6nomr\u00e5de", "som", "\u00e4r", "\u00f6ppen", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "poesiparken", "en", "lekpark", "i", "\u00f6ster", "m\u00e4larstrand", "inspirerad", "av", "dikter", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster\u00e5saren", "och", "nobelpristagaren", "tomas", "transtr\u00f6mer", "rudbecksparken", "parken", "ligger", "mitt", "i", "stadsdelen", "herrg\u00e4rdet", "ett", "utsparat", "kvarter", "som", "anlades", "till", "park", "stadsparken", "stadspark", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "tessinparken", "tessinparken", "byggdes", "p\u00e5", "en", "\u00f6verbliven", "gr\u00e4syta", "och", "bildar", "nu", "en", "park", "l\u00e4ngs", "vasagatan", "avenboks", "och", "idegransh\u00e4ckarna", "bildar", "skydd", "mot", "trafiken", "och", "ger", "platsen", "en", "oask\u00e4nsla", "i", "parken", "st\u00e5r", "carl", "eldhs", "skulptur", "eve", "utanbyparken", "liten", "park", "med", "perennplanteringar", "vasaparken", "vasaparken", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "parken", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "den", "ligger", "omgiven", "av", "stadshuset", "konstmuseet", "slottet", "konserthuset", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "parken", "var", "ursprungligen", "en", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "placerad", "p\u00e5", "munkholmen", "som", "gustav", "vasa", "beslutade", "att", "anl\u00e4gga", "bostadsomr\u00e5den", "t\u00e4torten", "\u00e4r", "indelad", "i", "ett", "antal", "bostadsomr\u00e5den", "bostadsomr\u00e5dena", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "statistiska", "\u00e4ndam\u00e5l", "och", "dess", "delar", "\u00e4r", "vanligtvis", "uppm\u00e4rkta", "och", "skyltade", "kultur", "teater", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "finns", "b\u00e5de", "professionella", "teatergrupper", "och", "amat\u00f6rteaterf\u00f6reningar", "som", "v\u00e4stmanlands", "teater", "e", "teatern", "teater", "tropos", "studio", "westmannia", "awake", "projects", "och", "teater", "oliver", "v\u00e4ster\u00e5s", "teater", "invigdes", "i", "dag", "spelas", "teater", "p\u00e5", "tre", "scener", "p\u00e5", "v\u00e4ster\u00e5s", "teater", "samt", "p\u00e5", "utomhusscenen", "p\u00e5", "vallby", "friluftsmuseum", "\u00e4ven", "i", "culturen", "i", "kopparlunden", "och", "i", "v\u00e4xhuset", "vid", "viktor", "larssons", "plats", "finns", "scener", "f\u00f6r", "teater", "dans", "och", "musik", "i", "culturen", "har", "ocks\u00e5", "teatergruppen", "e", "teatern", "sin", "hemmascen", "konst", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstmuseums", "samlingar", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "d\u00e5", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstf\u00f6rening", "grundades", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "byggde", "f\u00f6reningen", "successivt", "upp", "konstsamlingen", "som", "i", "dag", "omfattar", "cirka", "verk", "av", "framf\u00f6r", "allt", "svenska", "konstn\u00e4rer", "\u00e5r", "\u00f6vertog", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "konstsamlingen", "och", "har", "sedan", "dess", "drivit", "museiverksamheten", "genom", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstmuseum", "i", "det", "gamla", "r\u00e5dhuset", "vid", "fiskartorget", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstmuseum", "\u00e4r", "sedan", "september", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "karlsgatan", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "bland", "samlingarna", "finns", "konstn\u00e4rer", "representerade", "som", "bror", "hjorth", "ivan", "agu\u00e9li", "och", "eric", "grate", "bland", "de", "\u00e4ldre", "representerade", "verken", "finns", "bland", "annat", "en", "utm\u00e4rkt", "samling", "av", "ett", "trettiotal", "teckningar", "gjorda", "av", "historiem\u00e5laren", "carl", "gustaf", "hellqvist", "bland", "de", "senaste", "ink\u00f6pen", "\u00e4r", "konst", "av", "charlotte", "gyllenhammar", "och", "anne\u00e8", "olofsson", "bland", "\u00f6vriga", "nyf\u00f6rv\u00e4rv", "finns", "verk", "av", "helen", "dahlman", "andreas", "eriksson", "peter", "johansson", "eva", "lindstr\u00f6m", "kg", "nilson", "helmtrud", "nystr\u00f6m", "och", "rickard", "sollman", "offentliga", "konstverk", "den", "offentliga", "konsten", "inom", "v\u00e4ster\u00e5s", "hanteras", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstmuseum", "det", "finns", "ungef\u00e4r", "offentliga", "konstverk", "som", "\u00e4gs", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "av", "dessa", "finns", "\u00f6ver", "hundra", "offentliga", "konstverk", "inom", "cityringen", "nedan", "f\u00f6ljer", "ett", "litet", "urval", "av", "offentliga", "konstverk", "inom", "kommunen", "v\u00e4ster\u00e5s", "fick", "sitt", "f\u00f6rsta", "offentliga", "konstverk", "d\u00e5", "gustav", "vasas", "byst", "av", "cg", "qvarnstr\u00f6m", "avt\u00e4cktes", "i", "vasaparken", "det", "skulle", "dr\u00f6ja", "till", "\u00e5r", "innan", "n\u00e4sta", "skulptur", "vattenlek", "av", "elmberg", "placerades", "ut", "i", "stadsparken", "vindarnas", "grotta", "av", "eric", "grate", "invigdes", "det", "best\u00e4lldes", "i", "samband", "med", "byggandet", "av", "v\u00e4ster\u00e5s", "stadshus", "grottan", "\u00e4r", "format", "likt", "ett", "segel", "som", "tar", "emot", "de", "ljudande", "vindarna", "ljudet", "av", "klockspelet", "fr\u00e5n", "stadshustornet", "och", "bruset", "fr\u00e5n", "svart\u00e5n", "aseastr\u00f6mmen", "invigt", "av", "konstn\u00e4ren", "bengt", "g\u00f6ran", "brostr\u00f6m", "p\u00e5", "stora", "torget", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "blivit", "en", "popul\u00e4rt", "konstverk", "i", "stadsbilden", "verket", "f\u00f6rest\u00e4ller", "arbetare", "som", "cyklande", "tog", "sig", "till", "och", "fr\u00e5n", "jobbet", "i", "talens", "v\u00e4ster\u00e5s", "fasadutsmyckning", "\u00e4r", "en", "fasadutsmyckning", "i", "h\u00e5rdbr\u00e4nd", "lera", "fr\u00e5n", "av", "per", "lindecrantz", "sommars\u00f6ndag", "\u00e4r", "en", "staty", "i", "brons", "f\u00f6rest\u00e4llande", "ett", "ungt", "par", "och", "\u00e4r", "cirka", "tv\u00e5", "meter", "h\u00f6g", "konstn\u00e4r", "oscar", "antonsson", "den", "st\u00e5r", "invid", "k\u00f6pingsv\u00e4gen", "vid", "sundemans", "backe", "mellan", "stallhagen", "och", "oxbacken", "v\u00e4ster\u00e5skonstn\u00e4ren", "mikael", "genberg", "har", "blivit", "internationellt", "uppm\u00e4rksammad", "f\u00f6r", "sina", "installationer", "p\u00e5", "temat", "alternativa", "boendemilj\u00f6er", "hotell", "hackspett", "\u00e4r", "hotellet", "d\u00e4r", "g\u00e4sten", "hissas", "upp", "i", "ett", "tr\u00e4d", "meter", "\u00f6ver", "vasaparken", "p\u00e5", "utter", "inn", "i", "m\u00e4laren", "bor", "g\u00e4sten", "under", "vattenytan", "med", "panoramaf\u00f6nster", "\u00e5t", "alla", "h\u00e5ll", "ett", "av", "de", "nyare", "konstverken", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "den", "sju", "meter", "l\u00e5nga", "och", "meter", "h\u00f6ga", "windshield", "som", "\u00e4r", "placerad", "i", "\u00f6stra", "hamnen", "det", "\u00e4r", "ett", "vindskydd", "i", "h\u00e5rdplast", "som", "g\u00e5r", "att", "flytta", "l\u00e4ngs", "ett", "sp\u00e5r", "i", "en", "cirkel", "med", "meters", "diameter", "konstn\u00e4ren", "carsten", "h\u00f6ller", "betraktas", "som", "en", "av", "samtidens", "internationellt", "mest", "framst\u00e5ende", "konstn\u00e4rer", "exempel", "p\u00e5", "andra", "konstverk", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "instabil", "av", "lars", "englund", "vid", "konstmuseet", "vid", "fiskartorget", "tjuren", "av", "allan", "runefelt", "pryder", "sin", "plats", "vid", "stadshuset", "fiskartorget", "utsmyckning", "av", "stadshusets", "v\u00e4stfasad", "\u00e4r", "gjord", "av", "lennart", "k\u00e4llstr\u00f6m", "vardag", "tv\u00e4tterskan", "av", "yngve", "andersson", "\u00e4r", "placerad", "vid", "dj\u00e4knebron", "p\u00e5", "viktor", "larssons", "plats", "finns", "kunskapens", "tr\u00e4d", "placerad", "utanf\u00f6r", "v\u00e4xhuset", "familjen", "i", "brons", "av", "ivar", "johnsson", "fr\u00e5n", "\u00f6stra", "ringv\u00e4gen", "musik", "v\u00e4ster\u00e5s", "sinfonietta", "\u00e4r", "en", "av", "sveriges", "\u00e4ldsta", "orkestrar", "med", "r\u00f6tter", "i", "det", "musiks\u00e4llskap", "som", "startades", "orkestern", "best\u00e5r", "av", "musiker", "anst\u00e4llda", "p\u00e5", "halvtid", "orkesterchef", "inspicient", "samt", "not", "&", "publikansvarigl\u00e4nsmusiken", "i", "v\u00e4stmanland", "har", "i", "uppdrag", "att", "st\u00f6tta", "och", "utveckla", "musik", "och", "danslivet", "i", "v\u00e4stmanlands", "l\u00e4n", "inklusive", "inom", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "vestmanniaensemblen", "\u00e4r", "l\u00e4nsmusikens", "enda", "fasta", "musikerkonstellation", "man", "h\u00e5ller", "ett", "stort", "antal", "konserter", "med", "cirka", "bes\u00f6kare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "de", "offentliga", "konserter", "\u00e4r", "sammansatta", "av", "olika", "sorters", "musik", "kammarmusik", "jazz", "folkmusik", "och", "underh\u00e5llning", "\u00e4r", "huvudgenrerna", "f\u00f6r", "kammarmusiken", "svarar", "framf\u00f6r", "allt", "l\u00e4nets", "tre", "kammarmusikf\u00f6reningar", "i", "skinnskatteberg", "k\u00f6ping", "och", "v\u00e4ster\u00e5s", "samt", "enskilda", "arrang\u00f6rer", "f\u00f6r", "jazzmusiken", "finns", "jazzligan", "i", "fagersta", "sala", "jazzklubb", "samt", "jazzens", "v\u00e4nner", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "ett", "blandat", "utbud", "g\u00e4rna", "med", "inslag", "av", "folkmusik", "erbjuds", "av", "bland", "andra", "arboga", "musikf\u00f6rening", "och", "musik", "i", "hed", "l\u00e4nets", "musik", "och", "kulturskolor", "samt", "kommunernas", "kulturf\u00f6rvaltningar", "speciellt", "jazzscenen", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "har", "f\u00e5tt", "genomslag", "s\u00e5v\u00e4l", "nationellt", "som", "internationellt", "v\u00e4ster\u00e5s", "konserthus", "invigdes", "den", "september", "under", "verksamhets\u00e5ret", "hade", "konserthuset", "sammanlagt", "bes\u00f6kare", "vid", "evenemang", "v\u00e4ster\u00e5s", "konserthus", "har", "tv\u00e5", "salar", "med", "respektive", "platservarje", "sommar", "arrangeras", "v\u00e4ster\u00e5s", "cityfestival", "ursprungligen", "arosfestivalen", "och", "\u00e4ven", "v\u00e4ster\u00e5s", "vattendrag", "d\u00e4r", "diverse", "stora", "artister", "och", "djs", "upptr\u00e4der", "varje", "sommarv\u00e4ster\u00e5s", "ungdomsstorband", "har", "vunnit", "sm", "i", "storband", "i", "kulturskoleklassen", "fem", "g\u00e5nger", "litteratur", "v\u00e4ster\u00e5s", "stadsbibliotek", "best\u00e5r", "av", "ett", "huvudbibliotek", "sex", "filialer", "en", "bokbuss", "och", "en", "webbplats", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "f\u00f6ddes", "den", "internationellt", "ber\u00f6mde", "f\u00f6rfattaren", "och", "filosofen", "lars", "gustafsson", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad", "inr\u00e4ttade", "ett", "litter\u00e4rt", "pris", "tomas", "transtr\u00f6merpriset", "f\u00f6r", "att", "hedra", "poeten", "tomas", "transtr\u00f6mer", "som", "var", "bosatt", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "under", "tiden", "prisets", "\u00e4ndam\u00e5l", "\u00e4r", "att", "bel\u00f6na", "ett", "h\u00f6gtst\u00e5ende", "f\u00f6rfattarskap", "i", "tomas", "transtr\u00f6mers", "anda", "priset", "utdelas", "vartannat", "\u00e5r", "till", "en", "lyriker", "fr\u00e5n", "norden", "eller", "annat", "land", "som", "gr\u00e4nsar", "till", "\u00f6stersj\u00f6n", "museer", "v\u00e4stmanlands", "l\u00e4ns", "museum", "v\u00e4ster\u00e5s", "konstmuseum", "vallby", "friluftsmuseum", "v\u00e4ster\u00e5s", "flygmuseum", "domkyrkans", "museum", "v\u00e4ster\u00e5s", "historiska", "skeppsmuseum", "\u00e5kesta", "vagnmuseum", "turbinhuset", "v\u00e5rdmuseet", "kulturhus", "culturen", "v\u00e4xhuset", "sport", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster\u00e5s", "kommer", "det", "ett", "antal", "framst\u00e5ende", "lag", "i", "h\u00f6gsta", "divisionerna", "och", "idrottare", "i", "landslagsklass", "v\u00e4ster\u00e5s", "sk", "fotboll", "har", "ungdomsakademi", "v\u00e4ster\u00e5s", "friidrottsklubb", "var", "\u00e5r", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "sm", "i", "friidrott", "framst\u00e5ende", "idrottare", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster\u00e5s", "\u00e4r", "bland", "andra", "victor", "nilsson", "lindel\u00f6f", "mikael", "backlund", "hampus", "finndell", "alexander", "galante", "carlstr\u00f6m", "pontus", "holmberg", "nicklas", "lidstr\u00f6m", "jonna", "adlerteg", "dennis", "collander", "martina", "th\u00f6rn", "och", "markus", "oscarsson", "bandy", "de", "\"gr\u00f6nvita\"", "v\u00e4ster\u00e5s", "sk", "\u00e4r", "sveriges", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "bandylag", "genom", "tiderna", "med", "hela", "smguld", "p\u00e5", "herrsidan", "och", "tv\u00e5", "p\u00e5", "damsidan", "smfinaler", "har", "klubben", "medverkat", "i", "p\u00e5", "herrsidan", "och", "fem", "p\u00e5", "damsidan", "ocks\u00e5", "det", "i", "s\u00e4rklass", "mest", "i", "sverige", "ut\u00f6ver", "detta", "ett", "otal", "f\u00f6rstaplatser", "seriesegrar", "i", "landets", "h\u00f6gsta", "divisioner", "som", "haft", "olika", "ben\u00e4mningar", "och", "gruppindelningar", "genom", "\u00e5ren", "vann", "vsks", "damlag", "trippeln", "smguld", "svenska", "cupen", "och", "world", "cup", "som", "f\u00f6rsta", "lag", "n\u00e5gonsin", "i", "svensk", "bandy", "\u00e5r", "under", "stadens", "\u00e5rsjubileum", "spelades", "smfinalen", "p\u00e5", "klubbens", "hemmaarena", "rocklunda", "ip", "vsk", "b\u00e5de", "deltog", "och", "segrade", "i", "finalen", "n\u00e5got", "som", "betraktades", "som", "jubileums\u00e5rets", "h\u00f6jdpunkt", "v\u00e4ster\u00e5s", "sk", "har", "p\u00e5", "herrsidan", "ocks\u00e5", "en", "sv\u00e5rslagen", "obruten", "svit", "i", "att", "delta", "i", "smslutspel", "sedan", "har", "klubben", "varje", "\u00e5r", "n\u00e5tt", "minst", "kvartsfinal", "och", "ofta", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "s\u00e5", "klubben", "bildades", "den", "januari", "firades", "klubbens", "\u00e5rsjubileum", "med", "olika", "arrangemang", "bla", "en", "teaterf\u00f6rest\u00e4llning", "som", "enbart", "handlade", "om", "\"gr\u00f6nvitt\"", "arenan", "rocklunda", "som", "sedan", "byggts", "om", "till", "hall", "den", "andra", "bandyhallen", "i", "sverige", "under", "namnet", "abb", "arena", "syd", "var", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "konstfrysta", "bandyplan", "arenan", "delas", "med", "tb", "v\u00e4ster\u00e5s", "vars", "herrlag", "spelar", "i", "allsvenskan", "samt", "med", "skridskoklubben", "pollux", "m\u00e5nga", "landskamper", "och", "matcher", "i", "bandyns", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskap", "har", "spelats", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "n\u00e5gra", "g\u00e5nger", "har", "v\u00e4ster\u00e5s", "varit", "huvudort", "f\u00f6r", "bandyvm", "senast", "d\u00e5", "sverige", "inf\u00f6r", "fullsatta", "l\u00e4ktare", "slog", "ryssland", "med", "i", "finalen", "vann", "finland", "p\u00e5", "rocklunda", "sitt", "hittills", "enda", "vmguld", "genom", "att", "sl\u00e5", "sverige", "med", "efter", "f\u00f6rl\u00e4ngning", "fotboll", "gideonsbergs", "ifs", "damlag", "vann", "smguld", "samt", "nmguld", "i", "fotboll", "vann", "de", "svenska", "cupen", "f\u00f6r", "damer", "de", "har", "dessutom", "tv\u00e5", "f\u00f6rlorade", "smfinaler", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "de", "ligger", "efter", "s\u00e4songen", "p\u00e5", "tiondeplats", "i", "damallsvenskans", "maratontabell", "den", "senaste", "tiden", "har", "man", "dock", "\u00f6vertr\u00e4ffats", "av", "bks", "damlag", "som", "s\u00e4songen", "spelar", "i", "elitettan", "v\u00e4ster\u00e5s", "sks", "herrlag", "spelar", "i", "den", "h\u00f6gsta", "divisionen", "i", "sverige", "allsvenskan", "efter", "att", "ha", "vunnit", "superettan", "vsk", "har", "\u00e4ven", "tidigare", "spelat", "fyra", "s\u00e4songer", "i", "allsvenskan", "d\u00e4r", "den", "senaste", "sejouren", "innan", "denna", "var", "v\u00e4ster\u00e5s", "ik", "har", "gjort", "en", "allsvensk", "s\u00e4song", "den", "f\u00f6rsta", "upplagan", "n\u00e5gonsin", "och", "spelar", "idag", "i", "division", "i", "division", "spelar", "ocks\u00e5", "ifk", "v\u00e4ster\u00e5s", "i", "folkmun", "kallat", "\"elefanterna\"", "som", "gjort", "flera", "s\u00e4songer", "i", "landets", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "serie", "senast", "v\u00e4ster\u00e5sklubben", "syrianska", "if", "kerburan", "hemmah\u00f6rande", "i", "stadsdelen", "vallby", "gjorde", "raka", "s\u00e4songer", "i", "division", "mellan", "\u00e5ren", "och", "slutade", "som", "b\u00e4st", "p\u00e5", "tredje", "plats", "\u00e5r", "samma", "\u00e5r", "besegrades", "lokalkonkurrenten", "v\u00e4ster\u00e5s", "sk", "med", "inf\u00f6r", "personer", "vilket", "g\u00f6r", "att", "klubben", "innehar", "publikrekordet", "p\u00e5", "iver", "arena", "som", "under", "s\u00e4songerna", "i", "division", "delades", "med", "vsk", "p\u00e5", "senare", "har", "det", "g\u00e5tt", "tyngre", "f\u00f6r", "klubben", "och", "man", "\u00e5terfinns", "s\u00e4songen", "i", "division", "skiljebo", "sk", "\u00e4r", "stadens", "n\u00e4st", "b\u00e4sta", "fotbollslag", "p\u00e5", "herrsidan", "och", "har", "den", "st\u00f6rsta", "ungdomsverksamheten", "i", "v\u00e4stmanland", "klubben", "spelar", "i", "division", "tillsammans", "med", "r\u00e5byklubben", "ik", "franke", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "framg\u00e5ngsrik", "ungdomsverksamhet", "och", "som", "bland", "annat", "fostrat", "victor", "nilsson", "lindel\u00f6f", "och", "pontus", "k\u00e5mark", "segling", "jollekappseglarna", "v\u00e4ster\u00e5s", "jkv", "\u00e4r", "en", "kappseglingsklubb", "p\u00e5", "framn\u00e4s", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "bildad", "seglingsaktiviteterna", "bedrivs", "p\u00e5", "sj\u00f6n", "m\u00e4laren", "klubben", "har", "en", "framg\u00e5ngsrik", "historia", "med", "m\u00e4ngder", "av", "m\u00e4sterskapsmedaljer", "d\u00e4r", "marit", "s\u00f6derstr\u00f6ms", "silver", "fr\u00e5n", "olympiska", "sommarspelen", "i", "seoul", "\u00e4r", "den", "\u00e4dlaste", "det", "finns", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "duktiga", "ungdomsseglare", "som", "plockat", "hem", "flera", "medaljer", "runt", "om", "i", "v\u00e4rlden", "klubben", "har", "fostrat", "m\u00e5nga", "duktiga", "seglare", "och", "har", "idag", "en", "stor", "ungdomssektion", "d\u00e4r", "seglingstr\u00e4ningen", "framf\u00f6rallt", "bedrivs", "i", "optimistjollar", "klubben", "har", "\u00e4ven", "seglare", "som", "seglar", "ejolle", "laser", "standard", "cb", "c", "och", "laser", "radial", "vidare", "finns", "\u00e4ven", "en", "vindsurfingsektion", "klubben", "har", "arrangerat", "flera", "stora", "t\u00e4vlingar", "bland", "annat", "juniorsm", "\u00e5r", "och", "\u00e5r", "klubben", "stod", "som", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "\u00e5rs", "nordiska", "m\u00e4sterskap", "f\u00f6r", "juniorer", "d\u00e4r", "seglare", "i", "klasserna", "ejolle", "optimistjolle", "laser", "radial", "och", "zoom", "gjorde", "upp", "om", "medaljerna", "jkv", "anordnar", "\u00e4ven", "flera", "regionala", "t\u00e4vlingar", "som", "visar", "stort", "intresse", "friidrott", "v\u00e4ster\u00e5s", "friidrottsklubb", "vfk", "grundades", "genom", "en", "sammanslagning", "av", "d\u00e5varande", "ik", "vik", "friidrott", "och", "ifk", "v\u00e4ster\u00e5s", "friidrottssektion", "klubben", "\u00e4r", "v\u00e4ster\u00e5s", "enda", "friidrottsklubb", "den", "har", "sin", "hemmaarena", "p\u00e5", "arosvallen", "och", "har", "en", "st\u00f6rre", "inomhushall", "westinghouse", "arena", "tidigare", "namn", "quicknet", "arena", "klubbdr\u00e4kten", "\u00e4r", "bl\u00e5", "och", "gul", "klubben", "har", "en", "rad", "egna", "arrangemang", "p\u00e5", "sitt", "program", "bla", "gurkspelen", "som", "firade", "sitt", "\u00e5rsjubileum", "och", "\u00e4r", "en", "av", "landets", "st\u00f6rsta", "friidrottst\u00e4vlingar", "f\u00f6r", "ungdom", "och", "v\u00e5rruset", "som", "samlade", "\u00f6ver", "deltagare", "v\u00e4ster\u00e5s", "fk", "arrangerade", "sm", "i", "friidrott", "\u00e5r", "p\u00e5", "arosvallen", "handboll", "v\u00e4ster\u00e5sirsta", "hf", "har", "damlag", "i", "h\u00f6gsta", "serien", "och", "herrlag", "i", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "serien", "och", "\u00e4r", "etta", "damerna", "i", "handbollens", "maratontabell", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "de", "uppe", "i", "ett", "flertal", "smfinaler", "och", "vann", "guld", "herrlaget", "spelade", "sm", "final", "mot", "redbergslid", "och", "s\u00e4songen", "\u00e5terfinns", "man", "i", "allsvenskan", "innebandy", "r\u00f6nnby", "ibk", "tigers", "har", "l\u00e4nge", "varit", "ett", "av", "sveriges", "elitserielag", "i", "daminnebandy", "blev", "smtv\u00e5a", "efter", "finalf\u00f6rlust", "mot", "iksu", "i", "globen", "r\u00f6nnby", "vann", "smguld", "och", "efter", "segrar", "mot", "iksu", "i", "globen", "m\u00f6tte", "man", "\u00e5terigen", "iksu", "i", "smfinalen", "d\u00e4r", "det", "blev", "seger", "med", "denna", "g\u00e5ng", "spelades", "finalen", "i", "malm\u00f6", "v\u00e4ster\u00e5s", "ibf", "v\u00e4ster\u00e5s", "innebandy", "har", "haft", "herrlag", "i", "superligan", "och", "damlag", "i", "division", "ishockey", "v\u00e4ster\u00e5s", "ik", "v\u00e4ster\u00e5s", "ishockeyklubb", "\u00e5terfinns", "i", "hockeyallsvenskan", "den", "st\u00f6rsta", "framg\u00e5ngen", "\u00e4r", "vinst", "i", "elitseriens", "grundomg\u00e5ng", "s\u00e4songen", "man", "har", "\u00e4ven", "n\u00e5tt", "semifinal", "ett", "antal", "g\u00e5nger", "under", "talet", "\u00e5kte", "vik", "ur", "elitserien", "och", "gick", "i", "konkurs", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "startade", "klubben", "om", "i", "l\u00e4gsta", "divisionen", "som", "de", "omedelbart", "vann", "och", "\u00e5terfanns", "efter", "endast", "ett", "par", "\u00e5r", "i", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "serien", "igen", "d\u00e4r", "man", "\u00e4r", "\u00e4n", "idag", "i", "historiken", "finns", "tv\u00e5", "smbrons", "fr\u00e5n", "talet", "klubben", "har", "sedan", "degraderingen", "varit", "med", "i", "kvalet", "till", "elitserien", "och", "profiler", "som", "fostrats", "i", "vik", "\u00e4r", "bland", "andra", "niklas", "lidstr\u00f6m", "patrik", "juhlin", "patrik", "berglund", "tommy", "salo", "erik", "ersberg", "och", "mikael", "backlund", "tidigare", "i", "historien", "spelades", "\u00e4ven", "ishockey", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "sk", "vsk", "spelade", "smfinal", "b\u00e5de", "och", "men", "f\u00f6rlorade", "b\u00e5da", "och", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "tv\u00e5", "smsilver", "i", "ishockey", "simning", "v\u00e4ster\u00e5s", "sims\u00e4llskap", "bildades", "november", "landslagssimmare", "har", "varit", "patrik", "isaksson", "thomas", "lejdstr\u00f6m", "agneta", "eriksson", "och", "sveng\u00f6ran", "johansson", "alpint", "v\u00e4ster\u00e5s", "slalomklubb", "\u00e4r", "en", "av", "sveriges", "f\u00f6rsta", "slalomklubbar", "klubben", "bildades", "och", "var", "p\u00e5", "talet", "den", "st\u00f6rsta", "klubben", "i", "sverige", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "ligger", "skidanl\u00e4ggningen", "vedbobacken", "amerikansk", "fotboll", "v\u00e4ster\u00e5s", "roedeers", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "fotbollsklubb", "som", "startades", "av", "bog\u00f6ran", "lundqvist", "och", "viktor", "krantz", "klubben", "har", "lag", "aktiva", "i", "b\u00e5de", "herr", "och", "damserien", "herrlaget", "spelar", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "i", "division", "norra", "damlaget", "spelar", "f\u00f6r", "n\u00e4rvarande", "i", "div", "dam", "b\u00e4gge", "lagen", "spelar", "sina", "matcher", "p\u00e5", "arosvallen", "i", "centrala", "v\u00e4ster\u00e5s", "baseboll", "wester\u00e5s", "baseboll", "som", "\u00e4r", "sveriges", "f\u00f6rsta", "basebollklubb", "startades", "hette", "d\u00e5", "v\u00e4ster\u00e5s", "b\u00e4sbollklubb", "man", "hade", "sina", "glansdagar", "i", "mitten", "av", "talet", "d\u00e5", "man", "spelade", "i", "elitserien", "badminton", "v\u00e4ster\u00e5s", "badminton", "f\u00f6rening", "hade", "sin", "storhetsperiod", "under", "tidigt", "tal", "d\u00e5", "man", "spelade", "i", "h\u00f6gsta", "serien", "och", "hade", "flera", "av", "sveriges", "b\u00e4sta", "badmintonspelare", "idag", "spelar", "man", "i", "division", "och", "har", "juniorlandslagsspelaren", "denise", "shen", "och", "johan", "bj\u00f6rkholm", "rankad", "etta", "p\u00e5", "den", "nationella", "rankinglistan", "bland", "seniorerna", "roller", "derby", "v\u00e4ster\u00e5s", "roller", "derby", "bildades", "kom", "laget", "p\u00e5", "sjunde", "plats", "i", "det", "f\u00f6rsta", "svenska", "m\u00e4sterskapet", "i", "roller", "derby", "vilket", "f\u00f6ljdes", "upp", "med", "en", "femteplats", "i", "svenska", "m\u00e4sterskapet", "v\u00e4ster\u00e5s", "roller", "derby", "spelar", "under", "s\u00e4songen", "i", "elitserien", "i", "roller", "derby", "laget", "spelade", "i", "den", "historiska", "\u00f6ppningsmatchen", "av", "det", "svenska", "seriespelet", "i", "g\u00f6teborg", "den", "oktober", "personer", "med", "anknytning", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "se", "kategoriv\u00e4ster\u00e5sare", "f\u00f6r", "en", "lista", "\u00f6ver", "personer", "med", "stark", "anknytning", "till", "v\u00e4ster\u00e5s", "se", "\u00e4ven", "listor", "\u00f6ver", "fasta", "fornminnen", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "v\u00e4ster\u00e5s", "stad#sockenkod", "stens\u00e4ttningar", "andra", "fasta", "fornminnen", "v\u00e4ster\u00e5s", "summer", "meet", "kokpunkten", "\u00e4ventyrsbad", "steam", "hotel", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "m\u00e4nniskor", "i", "v\u00e4ster\u00e5strakten", "f\u00f6r", "\u00e5r", "sedan", "av", "stig", "welinder", "v\u00e4ster\u00e5s", "kulturn\u00e4mnds", "skriftserie", "nr", "stockholm", "v\u00e4ster\u00e5s", "rapport", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "museer", "medeltidsstaden", "stockholm", "riksantikvarie\u00e4mbetetstatens", "historiska", "mus", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "se", "kartdata", "\u00f6verlagrat", "p\u00e5", "osm", "kartdata", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "v\u00e4ster\u00e5s"]