["v\u00e4xj\u00f6", "vk\u00f8", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "s\u00f6dra", "sm\u00e5lands", "inland", "samt", "centralort", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "kommun", "residensstad", "f\u00f6r", "kronobergs", "l\u00e4n", "och", "stiftsstad", "f\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6", "stift", "v\u00e4xj\u00f6", "som", "fick", "stadsr\u00e4ttigheter", "och", "blev", "universitetsstad", "och", "var", "sveriges", "e", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "med", "inv\u00e5nare", "historia", "f\u00f6rhistoria", "v\u00e4xj\u00f6bygden", "har", "haft", "en", "bofast", "befolkning", "\u00e5tminstone", "sedan", "den", "yngre", "sten\u00e5ldern", "fkr", "flera", "h\u00e4llkistor", "fr\u00e5n", "cirka", "\u00e5r", "tillbaka", "i", "tiden", "finns", "bevarade", "liksom", "l\u00f6sfyndsmaterial", "som", "\u00e4r", "minst", "lika", "gammalt", "att", "v\u00e4gar", "fr\u00e5n", "fem", "olika", "riktningar", "str\u00e5lade", "samman", "vid", "v\u00e4xj\u00f6sj\u00f6ns", "norra", "spets", "har", "haft", "en", "avg\u00f6rande", "betydelse", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4xj\u00f6", "utvecklats", "p\u00e5", "denna", "plats", "detta", "faktum", "\u00e5terspeglas", "\u00e4ven", "i", "namnet", "som", "bildats", "av", "fornsvenskans", "vaegar", "och", "sj\u00f6", "v\u00e4xj\u00f6", "var", "sedan", "tidiga", "medeltiden", "m\u00f6tesplats", "f\u00f6r", "tioh\u00e4rads", "lagsaga", "och", "centrum", "f\u00f6r", "folklandet", "v\u00e4rend", "bygdens", "kristnande", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "blir", "biskopss\u00e4te", "under", "talet", "gjorde", "kristendomen", "sitt", "int\u00e5g", "och", "en", "kyrka", "i", "tr\u00e4", "uppf\u00f6rdes", "vid", "v\u00e4xj\u00f6sj\u00f6ns", "strand", "senare", "byggdes", "en", "stenkyrka", "p\u00e5", "samma", "plats", "v\u00e4xj\u00f6s", "och", "v\u00e4rends", "kristnande", "har", "beskrivits", "i", "den", "medeltida", "sigfridslegenden", "om", "engelsmannen", "sigfrid", "som", "p\u00e5st\u00e5s", "ha", "varit", "biskop", "i", "york", "han", "ska", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "ha", "f\u00e5tt", "en", "uppenbarelse", "om", "att", "anl\u00e4gga", "en", "kyrka", "p\u00e5", "platsen", "och", "till", "sin", "hj\u00e4lp", "att", "sprida", "det", "kristna", "budskapet", "bland", "v\u00e4rends", "hedningar", "hade", "han", "sina", "systers\u00f6ner", "unaman", "sunaman", "och", "vinaman", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "g\u00e4llde", "sigfridslegenden", "som", "sanning", "men", "senare", "forskning", "har", "visat", "att", "r\u00e4tt", "m\u00e5nga", "fakta", "inte", "st\u00e4mmer", "\u00e4ven", "om", "sigfrid", "s\u00e4kert", "spelade", "roll", "f\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6s", "kristnande", "och", "finns", "begravd", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "domkyrka", "legenden", "var", "dock", "ett", "framg\u00e5ngsrikt", "hj\u00e4lpmedel", "d\u00e5", "man", "pl\u00e4derade", "f\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6", "som", "blivande", "biskopss\u00e4te", "och", "namnen", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "sigfrid", "som", "hans", "systers\u00f6ner", "lever", "kvar", "genom", "b\u00e5de", "statyer", "och", "f\u00f6r", "att", "ha", "gett", "namn", "\u00e5t", "skolor", "gator", "kvarter", "etc", "cirka", "blev", "v\u00e4xj\u00f6", "biskopss\u00e4te", "detta", "hade", "en", "avg\u00f6rande", "betydelse", "f\u00f6r", "stadens", "utveckling", "som", "b\u00e5de", "religi\u00f6st", "och", "kulturellt", "centrum", "samt", "som", "skolstad", "stadsprivilegier", "och", "handelscentrum", "\u00e5r", "fick", "v\u00e4xj\u00f6", "stadsprivilegier", "av", "kung", "magnus", "eriksson", "v\u00e4xj\u00f6", "var", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sina", "tv\u00e5", "marknader", "sigfridsm\u00e4ssomarknaden", "i", "mitten", "av", "februari", "och", "brittm\u00e4ssomarknaden", "i", "b\u00f6rjan", "av", "oktober", "de", "omtalas", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "men", "i", "alla", "fall", "den", "f\u00f6rsta", "har", "betydligt", "\u00e4ldre", "anor", "b\u00e5da", "p\u00e5gick", "i", "trefyra", "dagar", "och", "var", "frimarknader", "vilket", "innebar", "att", "de", "var", "\u00f6ppna", "f\u00f6r", "borgare", "fr\u00e5n", "n\u00e4r", "och", "fj\u00e4rran", "eftersom", "v\u00e4xj\u00f6", "var", "en", "gr\u00e4nsstad", "kom", "m\u00e5nga", "handlare", "\u00e4ven", "fr\u00e5n", "de", "d\u00e5varande", "danska", "st\u00e4derna", "ronneby", "och", "v\u00e4", "numera", "kristianstad", "v\u00e4xj\u00f6s", "utsatta", "l\u00e4ge", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "mot", "danmark", "innebar", "att", "staden", "anf\u00f6lls", "och", "\u00f6delades", "flera", "g\u00e5nger", "bland", "annat", "och", "efter", "freden", "i", "roskilde", "kom", "v\u00e4xj\u00f6", "att", "befinna", "sig", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "riksgr\u00e4nsen", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "samma", "\u00e5r", "drabbades", "staden", "av", "\u00e4nnu", "en", "brand", "som", "innebar", "\u00e4nnu", "en", "\u00f6del\u00e4ggelse", "den", "tredje", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "\u00e5r", "detta", "innebar", "att", "v\u00e4xj\u00f6", "kunde", "\u00f6verge", "sin", "gamla", "vildvuxna", "stadsplanering", "och", "bygga", "upp", "staden", "efter", "ett", "modernt", "regelbundet", "rutm\u00f6nster", "residens", "och", "skolstaden", "v\u00e4xj\u00f6", "blev", "residensstad", "s\u00e5som", "stiftsstad", "fick", "v\u00e4xj\u00f6", "en", "s\u00e5", "kallad", "domskola", "redan", "p\u00e5", "talet", "\u00e5r", "fick", "skolan", "gymnasieprivilegier", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "sveriges", "sj\u00e4tte", "gymnasieskola", "i", "ordningen", "\u00e5r", "blev", "esaias", "tegn\u00e9r", "biskop", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "tillika", "rektor", "f\u00f6r", "katedralskolan", "\u00e4ven", "om", "tegn\u00e9r", "kom", "att", "betyda", "mycket", "f\u00f6r", "staden", "visar", "hans", "korrespondens", "att", "han", "inte", "trivdes", "varken", "med", "v\u00e4xj\u00f6", "eller", "v\u00e4xj\u00f6borna", "han", "blev", "dock", "kvar", "som", "biskop", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "och", "\u00e4r", "begravd", "p\u00e5", "kyrkog\u00e5rden", "som", "b\u00e4r", "hans", "namn", "tegn\u00e9rkyrkog\u00e5rden", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "dras", "fram", "drabbades", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00e5ter", "av", "en", "f\u00f6r\u00f6dande", "brand", "den", "st\u00f6rsta", "i", "stadens", "historia", "m\u00e4nniskor", "blev", "heml\u00f6sa", "och", "f\u00f6rlorade", "det", "mesta", "de", "\u00e4gde", "men", "ingen", "miste", "livet", "och", "planerna", "f\u00f6r", "en", "\u00e5teruppbyggnad", "var", "snart", "ig\u00e5ng", "den", "nya", "stadsplanen", "innebar", "att", "torget", "blev", "mycket", "st\u00f6rre", "och", "en", "tomt", "avsattes", "f\u00f6r", "ett", "residens", "\u00e5t", "landsh\u00f6vdingen", "kom", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "fr\u00e5n", "alvesta", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "utstr\u00e4ckt", "till", "karlskrona", "och", "kalmar", "smalsp\u00e5riga", "linjer", "tillkom", "i", "etapper", "till", "v\u00e4stervik", "och", "till", "karlshamn", "v\u00e4xj\u00f6", "har", "haft", "f\u00e5", "industrier", "men", "grundades", "w\u00e4xj\u00f6", "t\u00e4ndsticksfabrik", "som", "blev", "stadens", "st\u00f6rsta", "arbetsplats", "med", "som", "mest", "drygt", "anst\u00e4llda", "brann", "fabriken", "ner", "och", "byggdes", "inte", "upp", "igen", "v\u00e4xj\u00f6s", "st\u00e4llning", "som", "skolstad", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "ytterligare", "d\u00e5", "den", "obligatoriska", "folkskolan", "inf\u00f6rdes", "\u00e5ret", "efter", "startade", "folkskoleseminariet", "redan", "hade", "sm\u00e5skoleseminariet", "b\u00f6rjat", "sin", "verksamhet", "i", "slutet", "av", "talet", "fick", "v\u00e4xj\u00f6", "ocks\u00e5", "en", "skola", "f\u00f6r", "blinda", "och", "en", "skola", "f\u00f6r", "d\u00f6vstumma", "talet", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lft", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "karakt\u00e4ren", "av", "v\u00e4xj\u00f6", "som", "tj\u00e4nstemannastad", "inga", "st\u00f6rre", "industrier", "fanns", "kvar", "efter", "branden", "i", "w\u00e4xj\u00f6", "t\u00e4ndsticksfabrik", "men", "en", "utbyggnad", "skedde", "av", "skolor", "sjukhus", "och", "regementet", "antalet", "inv\u00e5nare", "\u00f6kade", "stadigt", "under", "talet", "s\u00e4rskilt", "snabbt", "under", "talet", "d\u00e5", "befolkning", "\u00f6kade", "med", "mellan", "och", "personer", "per", "\u00e5r", "\u00e5r", "inr\u00e4ttades", "universitetsfilialen", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "under", "lunds", "universitet", "vilken", "blev", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "h\u00f6gskolan", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "denna", "fick", "universitetsstatus", "\u00e5r", "slogs", "v\u00e4xj\u00f6", "universitet", "och", "h\u00f6gskolan", "i", "kalmar", "samman", "till", "linn\u00e9universitetet", "v\u00e4xj\u00f6", "har", "i", "takt", "med", "den", "\u00f6kade", "folkm\u00e4ngden", "expanderat", "med", "nya", "stadsdelar", "som", "vikaholm", "i", "s\u00f6der", "milit\u00e4r", "n\u00e4rvaro", "kronobergs", "regemente", "bildades", "och", "hade", "i", "slutet", "av", "talet", "b\u00e4ckasl\u00f6vsf\u00e4lten", "som", "exercisomr\u00e5de", "p\u00e5", "talet", "hade", "regementet", "kronobergshed", "som", "\u00f6vningsplats", "efter", "avskaffandet", "av", "den", "indelta", "arm\u00e9n", "togs", "beslut", "om", "inr\u00e4ttande", "av", "infanteriregementet", "i", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "kasernomr\u00e5det", "blev", "f\u00e4rdigt", "och", "regementet", "blev", "med", "drygt", "anst\u00e4llda", "stadens", "st\u00f6rsta", "arbetsplats", "beslut", "om", "avveckling", "av", "regementet", "togs", "efter", "f\u00f6rsvarsutredning", "\u00e5r", "upph\u00f6rde", "grundutbildningen", "av", "v\u00e4rnpliktiga", "och", "avvecklades", "regementet", "med", "dess", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5desstab", "sedan", "finns", "staben", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvarsmaktens", "utbildningsenhet", "kalmar", "och", "kronobergsgruppen", "f\u00f6rlagd", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "det", "tidigare", "regementsomr\u00e5det", "\u00e4r", "omvandlad", "till", "f\u00f6retagsstaden", "i", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "v\u00e4xj\u00f6", "stad", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "omgiven", "av", "v\u00e4xj\u00f6", "sockenlandskommun", "d\u00e4r", "\u00e4ven", "en", "del", "av", "ortens", "bebyggelse", "kom", "att", "ligga", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00f6streg\u00e5rds", "municipalsamh\u00e4lle", "inr\u00e4ttas", "december", "socknenlandskommunen", "med", "municipalsamh\u00e4llet", "uppgick", "i", "stadskommunen", "som", "sedan", "uppgick", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "kommun", "d\u00e4r", "v\u00e4xj\u00f6", "sedan", "dess", "\u00e4r", "centralorti", "kyrkligt", "h\u00e4nseende", "har", "orten", "till", "h\u00f6rt", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "f\u00f6rsamling", "f\u00f6re", "best\u00e5ende", "av", "v\u00e4xj\u00f6", "stadsf\u00f6rsamling", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "landsf\u00f6rsamling", "sedan", "h\u00f6r", "orten", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "domkyrkof\u00f6rsamling", "och", "skogslyckans", "f\u00f6rsamling", "varur", "utbr\u00f6ts", "teleborgs", "f\u00f6rsamling", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "maria", "f\u00f6rsamling", "efter", "ortens", "expansion", "ligger", "\u00e4ven", "en", "del", "i", "\u00f6jaby", "f\u00f6rsamlingorten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "sedan", "ing\u00e5r", "v\u00e4xj\u00f6", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "domsaga", "befolkningsutveckling", "stadsbild", "v\u00e4xj\u00f6", "ligger", "omkring", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "\u00e4r", "till", "st\u00f6rre", "delen", "omgivet", "av", "sj\u00f6ar", "norr", "om", "staden", "ligger", "den", "stora", "helgasj\u00f6n", "i", "nordost", "toftasj\u00f6n", "i", "sydv\u00e4st", "norra", "bergundasj\u00f6n", "och", "s\u00f6dra", "bergundasj\u00f6n", "och", "centralt", "v\u00e4xj\u00f6sj\u00f6n", "samt", "trummen", "i", "s\u00f6dra", "v\u00e4xj\u00f6", "i", "stadsdelen", "teleborg", "finns", "linn\u00e9universitetet", "och", "dess", "v\u00e4xj\u00f6campus", "utmed", "den", "centrala", "v\u00e4xj\u00f6sj\u00f6n", "ligger", "v\u00e4xj\u00f6s", "sjukhus", "centrallasarettet", "v\u00e4xj\u00f6", "strax", "nordost", "om", "lasarettet", "ligger", "v\u00e4xj\u00f6", "domkyrka", "en", "av", "stadens", "k\u00e4nda", "byggnader", "v\u00e4ster", "om", "domkyrkan", "ligger", "v\u00e4xj\u00f6s", "stadsk\u00e4rna", "uppbyggt", "med", "rutbebyggelse", "fem", "torg", "finns", "i", "stadsk\u00e4rnan", "dessa", "\u00e4r", "stortorget", "teatertorget", "b\u00e5tsmanstorget", "vattentorget", "och", "oxtorget", "samtliga", "av", "stadens", "torg", "utom", "vattentorget", "och", "b\u00e5tsmanstorget", "fungerar", "till", "st\u00f6rsta", "del", "som", "parkeringsplatser", "i", "staden", "i", "omr\u00e5det", "finns", "\u00e4ven", "flera", "aff\u00e4rer", "restauranger", "caf\u00e9er", "teater", "bio", "hotell", "och", "annan", "service", "icon", "v\u00e4xj\u00f6", "i", "arenastaden", "som", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "\u00e4r", "med", "sina", "meter", "v\u00e4xj\u00f6s", "h\u00f6gsta", "byggnad", "stadsdelar", "v\u00e4xj\u00f6", "stad", "har", "stadsdelar", "teleborg", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "stadsdelen", "med", "inv\u00e5nare", "under", "forts\u00e4tter", "expansionen", "av", "v\u00e4xj\u00f6s", "v\u00e4stra", "del", "med", "det", "helt", "nya", "omr\u00e5det", "bredvik", "med", "nya", "bost\u00e4der", "kommunikationer", "j\u00e4rnv\u00e4g", "i", "centrala", "v\u00e4xj\u00f6", "ligger", "stations", "och", "kommunhuset", "som", "invigdes", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "har", "fyra", "plattformssp\u00e5r", "och", "ligger", "vid", "kust", "till", "kustbanan", "sk\u00e5ne", "och", "k\u00f6penhamn", "trafikeras", "ocks\u00e5", "genom", "\u00f6resundst\u00e5gstrafiken", "regionalt\u00e5gen", "kr\u00f6sat\u00e5gen", "g\u00e5r", "till", "j\u00f6nk\u00f6ping", "n\u00e4ssj\u00f6", "och", "h\u00e4ssleholm", "v\u00e4xj\u00f6s", "gamla", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "\u00e4r", "unik", "i", "sverige", "och", "tillh\u00f6r", "en", "liten", "skara", "om", "ett", "tiotal", "i", "v\u00e4rlden", "med", "att", "ha", "haft", "sp\u00e5r", "med", "tre", "olika", "sp\u00e5rvidderk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "v\u00e4gar", "v\u00e4xj\u00f6", "ligger", "d\u00e4r", "riksv\u00e4garna", "och", "m\u00f6ts", "bussar", "l\u00e4nstrafiken", "kronoberg", "administrerar", "ett", "bussn\u00e4t", "som", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "resecentrum", "och", "t\u00e4cker", "hela", "l\u00e4net", "nobina", "och", "svenska", "buss", "trafikerar", "linjer", "som", "passerar", "v\u00e4xj\u00f6", "flyg", "strax", "utanf\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6", "ligger", "v\u00e4xj\u00f6kronobergs", "flygplats", "n\u00e4ringsliv", "v\u00e4xj\u00f6", "ligger", "i", "ett", "skogrikt", "l\u00e4n", "och", "skogen", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "en", "viktig", "bas", "f\u00f6r", "n\u00e4ringslivet", "bland", "annat", "har", "s\u00f6dra", "skogs\u00e4garna", "sitt", "huvudkontor", "i", "staden", "efterhand", "har", "tillkommit", "f\u00f6retag", "inom", "till", "exempel", "maskin", "och", "elektroteknik", "f\u00f6retag", "som", "grundats", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00e4r", "bland", "andra", "scandinavian", "pc", "systems", "boss", "media", "och", "fortnox", "en", "stor", "del", "av", "v\u00e4xj\u00f6s", "energibehov", "tillgodoses", "genom", "fj\u00e4rrv\u00e4rme", "fr\u00e5n", "kraftv\u00e4rmeverket", "sandviksverket", "k\u00f6pcentret", "grand", "samarkand", "valdes", "till", "sveriges", "b\u00e4sta", "k\u00f6pcentrum", "videum", "science", "park", "som", "samverkar", "med", "det", "n\u00e4rbel\u00e4gna", "linn\u00e9universitetet", "har", "mer", "\u00e4n", "f\u00f6retag", "och", "andra", "organisationer", "bankv\u00e4sende", "kronobergs", "l\u00e4ns", "sparbank", "grundades", "vid", "en", "st\u00f6rre", "fusion", "blev", "den", "sparbanken", "kronoberg", "som", "\u00e5r", "uppgick", "i", "sparbanken", "kronan", "som", "i", "sin", "tur", "senare", "blev", "en", "del", "av", "swedbank", "sm\u00e5lands", "enskilda", "bank", "hade", "ett", "kontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "fr\u00e5n", "dess", "grundande", "den", "december", "\u00f6ppnade", "sk\u00e5nes", "enskilda", "bank", "ett", "kontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "en", "folkbank", "kallad", "wexi\u00f6", "handtverkares", "m", "fl", "f\u00f6rlagskassa", "etablerades", "den", "oktober", "\u00f6ppnade", "sveriges", "riksbank", "ett", "avdelningskontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "den", "oktober", "\u00f6ppnade", "sydsvenska", "kreditaktiebolaget", "ett", "kontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00e5r", "etablerade", "sig", "stockholms", "k\u00f6pmannabank", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "denna", "bank", "\u00f6vertogs", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "av", "sk\u00e5nska", "handelsbanken", "som", "i", "sin", "tur", "\u00f6vertogs", "av", "skandinaviska", "kreditaktiebolaget", "som", "d\u00e5", "\u00e4ven", "\u00f6vertagit", "sk\u00e5nes", "enskilda", "bank", "den", "\u00e5r", "grundade", "svenska", "lantm\u00e4nnens", "bank", "hade", "tidigt", "kontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "dess", "efterf\u00f6ljare", "jordbrukarbanken", "och", "senare", "pkbanken", "hade", "ocks\u00e5", "kontor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "svenska", "handelsbanken", "etablerade", "sig", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "kultur", "och", "sev\u00e4rdheter", "karloskardagarna", "\u00e4r", "en", "\u00e5rligen", "\u00e5terkommande", "festival", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "festivalen", "anordnas", "normalt", "f\u00f6rsta", "helgen", "i", "augusti", "utbildning", "v\u00e4xj\u00f6", "kallades", "tidigare", "f\u00f6r", "\"stifts", "och", "skolstad\"", "med", "en", "skola", "i", "direkt", "anslutning", "till", "domkyrkan", "d\u00e4r", "pojkar", "kunde", "f\u00e5", "grundl\u00e4ggande", "utbildning", "i", "l\u00e4sning", "och", "skrivning", "utanf\u00f6r", "hemmet", "och", "p\u00e5", "en", "n\u00e5got", "h\u00f6gre", "niv\u00e5", "ut\u00f6ver", "rena", "yrkesutbildningar", "till", "l\u00e4rare", "och", "sjuksk\u00f6terskor", "p\u00e5", "de", "olika", "seminarierna", "norra", "\u00f6stra", "respektive", "v\u00e4stra", "seminariet", "s\u00e5", "har", "staden", "haft", "riksutbildning", "f\u00f6r", "d\u00f6va", "flickor", "p\u00e5", "en", "internatskola", "p\u00e5", "gymnasieniv\u00e5", "och", "\"statens", "skola", "f\u00f6r", "nyblinda", "vuxna\"", "startade", "d\u00e4r", "grundskolor", "gymnasieskolor", "i", "staden", "finns", "f\u00f6ljande", "gymnasieskolor", "h\u00f6gre", "utbildning", "linn\u00e9universitetet", "polisutbildning", "uppdragsutbildning", "vid", "linn\u00e9universitetet", "vuxenutbildning", "st", "sigfrids", "folkh\u00f6gskola", "v\u00e4xj\u00f6l\u00f6ftet", "dagstidningar", "och", "lokala", "medier", "sr", "kronoberg", "p", "kronoberg", "sveriges", "radio", "sm\u00e5landsposten", "v\u00e4xj\u00f6bladet", "kronobergaren", "\u00f6ppna", "kanalen", "v\u00e4xj\u00f6", "sm\u00e5landsnytt", "regionalnyheter", "magazinet", "gratis", "lokaltidning", "sport", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00e4r", "b\u00e5de", "nationellt", "och", "internationellt", "k\u00e4nd", "som", "idrottsstad", "m\u00e5nga", "idrottsprofiler", "och", "lag", "har", "genom", "\u00e5ren", "satt", "staden", "p\u00e5", "kartan", "med", "svenska", "m\u00e4sterskapstitlar", "inom", "bland", "annat", "ishockey", "fotboll", "orientering", "friidrott", "och", "tennis", "och", "internationella", "framg\u00e5ngar", "inom", "bland", "annat", "friidrott", "orientering", "bilsport", "jujutsu", "och", "tennis", "carolina", "kl\u00fcft", "olympia", "v\u00e4rlds", "och", "europam\u00e4starinna", "i", "sjukamp", "t\u00e4vlade", "f\u00f6r", "ifk", "v\u00e4xj\u00f6", "i", "dag", "finns", "idrott", "p\u00e5", "s\u00e5v\u00e4l", "elit", "som", "folkr\u00f6relseniv\u00e5", "flera", "skolor", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "erbjuder", "utbildningar", "med", "idrottsprofil", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "universitet", "har", "utbildningsprogram", "mot", "coaching", "och", "sport", "management", "de", "bedriver", "dessutom", "idrottsrelaterad", "forskning", "idrottsf\u00f6reningar", "idrottsanl\u00e4ggningar", "milj\u00f6arbete", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "europas", "gr\u00f6naste", "stad", "\u00e5r", "utn\u00e4mnde", "brittiska", "bbc", "i", "en", "artikel", "v\u00e4xj\u00f6", "till", "europas", "gr\u00f6naste", "stad", "f\u00f6r", "sitt", "m\u00e5lmedvetna", "arbete", "att", "s\u00e4nka", "sin", "klimatp\u00e5verkan", "\u00e5r", "tilldelades", "v\u00e4xj\u00f6", "tillsammans", "med", "belgiska", "leuven", "priset", "european", "green", "leaf", "award", "priset", "delas", "ut", "till", "st\u00e4der", "som", "visar", "ett", "bra", "resultat", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "milj\u00f6", "och", "som", "engagerar", "sig", "f\u00f6r", "att", "generera", "gr\u00f6n", "tillv\u00e4xt", "k\u00e4nda", "personer", "med", "anknytning", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "agne", "bergvall", "friidrottstr\u00e4nare", "stefan", "\"lilll\u00f6vis\"", "johansson", "racerf\u00f6rare", "jonas", "jonasson", "f\u00f6rfattare", "mattias", "karlsson", "politiker", "sd", "carolina", "kl\u00fcft", "friidrottare", "och", "programledare", "p\u00e4r", "lagerqvist", "f\u00f6rfattare", "och", "nobelpristagare", "carl", "von", "linn\u00e9", "botaniker", "l\u00e4kare", "geolog", "och", "zoolog", "kristina", "nilsson", "operas\u00e5ngerska", "peter", "jihde", "sportreporter", "och", "programledare", "andreas", "ravelli", "fotbollsspelare", "thomas", "ravelli", "fotbollsm\u00e5lvakt", "fredrik", "\"fidde\"", "rosengren", "tennistr\u00e4nare", "oliver", "rosengren", "politiker", "ola", "salo", "musiker", "tone", "sekelius", "videobloggare", "tommy", "svensson", "fotbollsspelare", "och", "f\u00f6rbundskapten", "per", "tengstrand", "pianist", "esaias", "tegn\u00e9r", "poet", "och", "biskop", "mats", "wilander", "tennisspelare", "marika", "willstedt", "musiker", "samuel", "\u00f6dmann", "psalmdiktare", "se", "\u00e4ven", "v\u00e4xj\u00f6", "socken", "personer", "fr\u00e5n", "v\u00e4xj\u00f6", "lista", "\u00f6ver", "fasta", "fornminnen", "i", "v\u00e4xj\u00f6", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "v\u00e4xj\u00f6", "stad#sockenkod", "referenser", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "wingborg", "olle", "v\u00e4xj\u00f6", "i", "litteraturen", "en", "bibliografi", "\u00f6ver", "staden", "sm\u00e5lands", "bibliografi", "ronneby", "l\u00e4nsbibliotek", "sydost", "i", "samverkan", "med", "v\u00e4xj\u00f6", "stadsbibliotek", "libris", "isbn", "httpwwwsydostbibliografiersedefaultaspxq&m", "arkiverad", "augusti", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machinelarsolof", "larsson", "v\u00e4xj\u00f6", "genom", "\u00e5r", "stockholm", "sid", "harald", "berg", "&", "ivan", "svalenius", "v\u00e4xj\u00f6", "stads", "historia", "tiden", "fram", "till", "v\u00e4xj\u00f6", "henry", "lindstr\u00f6m", "&", "pg", "vejde", "v\u00e4xj\u00f6", "stads", "historia", "v\u00e4xj\u00f6", "kenneth", "johansson", "mfl", "v\u00e4xj\u00f6", "under", "det", "industriella", "genombrottets", "tid", "actawexionensida", "v\u00e4xj\u00f6", "\u00e5hman", "eva", "v\u00e4xj\u00f6", "rapport", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "museer", "medeltidsstaden", "stockholm", "riksantikvarie\u00e4mbetet", "och", "statens", "historiska", "mus", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "v\u00e4xj\u00f6"]