["v\u00e4xtriket", "plantae", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "riken", "vilka", "ing\u00e5r", "i", "den", "biologiska", "systematiken", "studiet", "av", "v\u00e4xtriket", "kallas", "botanik", "de", "gr\u00f6na", "v\u00e4xterna", "indelas", "i", "divisioner", "och", "kan", "enkelt", "indelas", "i", "gr\u00f6nalger", "mossor", "och", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "\u00e4r", "antingen", "k\u00e4rlkryptogamer", "eller", "fr\u00f6v\u00e4xter", "fr\u00f6v\u00e4xterna", "delas", "i", "sin", "tur", "upp", "i", "gymnospermer", "och", "angiospermer", "v\u00e4xter", "liksom", "alger", "\u00e4r", "i", "allm\u00e4nhet", "fotoautotrofa", "organismer", "det", "vill", "s\u00e4ga", "organismer", "som", "sj\u00e4lva", "med", "hj\u00e4lp", "av", "solljus", "genom", "fotosyntes", "bildar", "sin", "f\u00f6da", "fr\u00e5n", "oorganiska", "\u00e4mnen", "men", "det", "finns", "ocks\u00e5", "parasitiska", "v\u00e4xter", "som", "tall\u00f6rt", "halvparasitiska", "v\u00e4xter", "som", "mistel", "och", "k\u00f6tt\u00e4tande", "v\u00e4xter", "som", "venus", "flugf\u00e4lla", "och", "silesh\u00e5r", "aristoteles", "delade", "in", "alla", "levande", "v\u00e4sen", "i", "v\u00e4xter", "som", "inte", "r\u00f6r", "sig", "eller", "har", "sinnesorgan", "och", "djur", "den", "\u00e4ldsta", "bevarade", "teckningen", "av", "en", "v\u00e4xt", "\u00e5terfinns", "i", "johnsonpapyrusen", "i", "linn\u00e9s", "system", "delades", "organismerna", "in", "i", "vegetabilia", "senare", "plantae", "och", "animalia", "senare", "blev", "det", "mer", "uppenbart", "att", "ytterligare", "indelning", "beh\u00f6vdes", "vilket", "resulterade", "i", "att", "svampar", "och", "alger", "flyttades", "ut", "ur", "riket", "v\u00e4xter", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "i", "\u00f6kad", "utstr\u00e4ckning", "framf\u00f6rallt", "gr\u00f6nalger", "\u00e5terf\u00f6rts", "till", "v\u00e4xtriket", "v\u00e4xternas", "betydelse", "v\u00e4xternas", "och", "vissa", "algers", "fotosyntes", "\u00e4ndrade", "f\u00f6r", "l\u00e4nge", "sedan", "sammans\u00e4ttningen", "av", "jordens", "atmosf\u00e4r", "s\u00e5", "att", "den", "nu", "inneh\u00e5ller", "en", "stor", "andel", "syre", "som", "djuren", "och", "andra", "organismer", "\u00e4r", "beroende", "av", "alla", "v\u00e4xter", "anv\u00e4nder", "sig", "av", "fotosyntes", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tillg\u00e5ng", "till", "den", "energi", "och", "det", "kol", "de", "beh\u00f6ver", "den", "sker", "i", "kloroplasterna", "en", "gr\u00f6n", "organell", "i", "v\u00e4xtcellen", "d\u00e4r", "v\u00e4xten", "omvandlar", "solljus", "koldioxid", "och", "vatten", "till", "druvsocker", "och", "syrgas", "v\u00e4xter", "och", "m\u00e4nniskan", "historiskt", "har", "v\u00e4xter", "varit", "centrala", "f\u00f6r", "alla", "m\u00e4nniskors", "h\u00e4lsa", "och", "v\u00e4lm\u00e5ende", "men", "inte", "bara", "som", "n\u00e4ringsintag", "utan", "ocks\u00e5", "som", "mediciner", "och", "som", "en", "del", "i", "kultur", "och", "religion", "som", "f\u00f6da", "anv\u00e4nds", "v\u00e4xter", "direkt", "i", "form", "av", "exempelvis", "spannm\u00e5l", "frukt", "och", "gr\u00f6nsaker", "men", "\u00e4ven", "indirekt", "eftersom", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "grunden", "i", "n\u00e4stan", "samtliga", "n\u00e4ringskedjor", "n\u00e4ringen", "i", "v\u00e4xterna", "frig\u00f6rs", "n\u00e4r", "druvsockret", "bryts", "ned", "till", "energi", "till", "exempel", "i", "m\u00e4nniskokroppen", "tillsammans", "med", "syrgasen", "vi", "andas", "in", "blir", "restprodukten", "koldioxid", "och", "vatten", "det", "kallas", "f\u00f6r", "cellandning", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "en", "viktig", "r\u00e5varuk\u00e4lla", "tr\u00e4d", "ger", "byggnadsmaterial", "och", "pappersmassa", "m\u00e5nga", "textilier", "produceras", "av", "v\u00e4xter", "s\u00e5som", "bomull", "m\u00e5nga", "l\u00e4kemedel", "har", "eller", "har", "haft", "v\u00e4xter", "som", "verksamma", "\u00e4mnen", "se", "\u00e4ven", "jordbruk", "och", "skogsbruk", "namnet", "plantae", "namnet", "plantae", "kan", "ha", "olika", "inneb\u00f6rd", "gemensamt", "f\u00f6r", "dem", "alla", "\u00e4r", "att", "bryofyter", "mossor", "och", "tracheofyter", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "alltid", "ing\u00e5r", "i", "den", "sn\u00e4vaste", "definitionen", "plantae", "sensu", "strictissimo", "ing\u00e5r", "endast", "dessa", "tv\u00e5", "grupper", "bryofyter", "och", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "det", "\u00e4r", "de", "v\u00e4xter", "som", "har", "skyddade", "f\u00f6r\u00f6kningsorgan", "multicellul\u00e4r", "sporofyt", "samt", "bildar", "embryon", "s\u00e5ledes", "kallas", "de", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "embryofyter", "embryophyta", "p\u00e5", "svenska", "s\u00e4ger", "man", "ibland", "\"landv\u00e4xter\"", "i", "en", "bredare", "definition", "plantae", "sensu", "stricto", "r\u00e4knas", "embryofyterna", "ihop", "med", "gr\u00f6nalgerna", "dessa", "b\u00e5da", "grupper", "har", "klorofyll", "a", "och", "b", "samt", "lagrar", "n\u00e4ring", "som", "st\u00e4rkelse", "\u00e4ven", "gott", "om", "molekyl\u00e4rbiologiska", "data", "visar", "att", "embryofyterna", "har", "uppst\u00e5tt", "fr\u00e5n", "gr\u00f6nalgerna", "denna", "grupp", "kallas", "passande", "f\u00f6r", "gr\u00f6na", "v\u00e4xter", "viridiplantae", "en", "\u00e4nnu", "vidare", "definition", "\u00e4r", "att", "\u00e4ven", "r\u00e4kna", "r\u00f6dalger", "och", "glaukofyter", "till", "v\u00e4xtriket", "vissa", "molekyl\u00e4rbiologiska", "data", "st\u00f6djer", "detta", "denna", "grupp", "kallas", "d\u00e5", "omv\u00e4xlande", "f\u00f6r", "plantae", "sensu", "latu", "archaeplastida", "primoplantae", "eller", "bara", "plantael\u00e4ngre", "tillbaka", "kallades", "allt", "som", "inte", "var", "djur", "f\u00f6r", "v\u00e4xter", "vegetabilia", "plantae", "s\u00e5lunda", "r\u00e4knades", "\u00e4ven", "svampar", "och", "samtliga", "alger", "i", "v\u00e4xtriket", "v\u00e4xternas", "evolution", "huvudartikel", "v\u00e4xternas", "evolutiondet", "man", "i", "vardagligt", "tal", "menar", "med", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "oftast", "m\u00e5ngcelliga", "landlevande", "v\u00e4xter", "de", "omfattar", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "som", "har", "blad", "stammar", "eller", "stj\u00e4lkar", "och", "r\u00f6tter", "\u00e4ven", "mossor", "har", "liksom", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "celler", "med", "cellv\u00e4ggar", "av", "cellulosa", "och", "de", "flesta", "f\u00e5r", "sin", "energi", "via", "fotosyntes", "det", "finns", "omkring", "v\u00e4xtarter", "som", "inte", "\u00e4r", "fotosyntetiska", "utan", "parasiterar", "p\u00e5", "fotosyntetiska", "v\u00e4xter", "v\u00e4xterna", "skiljer", "sig", "fr\u00e5n", "gr\u00f6nalger", "som", "de", "utvecklades", "fr\u00e5n", "genom", "att", "ha", "specialiserade", "fortplantningsorgan", "som", "skyddas", "av", "v\u00e4vnader", "som", "inte", "i", "sig", "deltar", "i", "fortplantningen", "mossorna", "uppstod", "under", "paleozoikum", "de", "kan", "bara", "\u00f6verleva", "i", "fuktiga", "milj\u00f6er", "eftersom", "de", "saknar", "k\u00e4rlstr\u00e4ngar", "som", "transporterar", "vatten", "inuti", "v\u00e4xten", "k\u00e4rlv\u00e4xterna", "uppstod", "under", "silur", "och", "under", "devon", "hade", "de", "utvecklats", "till", "en", "m\u00e4ngd", "arter", "och", "spridits", "till", "m\u00e5nga", "olika", "milj\u00f6er", "detta", "berodde", "bland", "annat", "p\u00e5", "att", "k\u00e4rlv\u00e4xter", "inte", "har", "mossornas", "begr\u00e4nsningar", "utan", "exempelvis", "har", "k\u00e4rlstr\u00e4ngar", "som", "transporterar", "vatten", "genom", "hela", "v\u00e4xten", "de", "f\u00f6rsta", "primitiva", "fr\u00f6v\u00e4xterna", "var", "enkla", "nakenfr\u00f6iga", "v\u00e4xter", "gymnospermae", "deras", "fr\u00f6n", "har", "inte", "ett", "skyddande", "lager", "utan", "pollenet", "landar", "direkt", "p\u00e5", "embryot", "med", "undantag", "av", "barrv\u00e4xter", "har", "de", "flesta", "nakenfr\u00f6iga", "v\u00e4xter", "d\u00f6tt", "ut", "kvarvarande", "rester", "\u00e4r", "ginkgo", "kottepalmer", "och", "gnetumv\u00e4xter", "arter", "under", "devon", "var", "pteridospermae", "och", "cordaites", "b\u00e5da", "grupperna", "\u00e4r", "nu", "utd\u00f6da", "under", "karbon", "perm", "och", "trias", "differentierades", "de", "nakenfr\u00f6iga", "v\u00e4xterna", "i", "flera", "grenar", "av", "vilka", "en", "del", "numera", "\u00e4r", "utd\u00f6da", "medan", "\u00f6vriga", "\u00e4r", "de", "ovan", "n\u00e4mnda", "grupperna", "fr\u00f6ormbunkar", "cykadofyter", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "sporer", "som", "beh\u00f6ver", "fukt", "f\u00f6r", "att", "utvecklas", "t\u00e5l", "fr\u00f6n", "mycket", "torrare", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "under", "krita", "f\u00f6r", "ca", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "b\u00f6rjade", "blomv\u00e4xternas", "som", "ibland", "kallas", "\"g\u00f6mfr\u00f6iga", "v\u00e4xter\"", "explosionsartade", "utveckling", "de", "utvecklades", "fr\u00e5n", "nakenfr\u00f6iga", "v\u00e4xter", "under", "jura", "och", "dessa", "v\u00e4xter", "kom", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "att", "helt", "dominera", "skillnaden", "mellan", "blomv\u00e4xter", "och", "nakenfr\u00f6iga", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "att", "hos", "blomv\u00e4xterna", "\u00e4r", "fr\u00f6embryot", "inneslutet", "i", "en", "skyddande", "hinna", "som", "pollenet", "m\u00e5ste", "tr\u00e4nga", "igenom", "v\u00e4xtfossil", "fossila", "v\u00e4xter", "har", "gett", "upphov", "till", "bland", "annat", "stenkol", "och", "b\u00e4rnsten", "tr\u00e4d", "bildar", "ofta", "fossil", "se", "f\u00f6rstenat", "tr\u00e4", "fossila", "tr\u00e4dstammar", "brukar", "f\u00f6rekomma", "som", "polystrata", "fossil", "som", "anv\u00e4nts", "som", "argument", "f\u00f6r", "kreationism", "se", "\u00e4ven", "fytolit", "stamtr\u00e4d", "nedanst\u00e5ende", "stamtr\u00e4d", "visar", "v\u00e4xternas", "inb\u00f6rdes", "sl\u00e4ktskap", "f\u00f6r", "detaljer", "ang\u00e5ende", "gr\u00f6nalgernas", "sl\u00e4ktskap", "med", "landv\u00e4xterna", "se", "sidan", "om", "gr\u00f6nalger", "utbredning", "v\u00e4xter", "finns", "\u00f6ver", "stora", "delar", "av", "jordytan", "de", "utg\u00f6r", "den", "\u00f6verl\u00e4gset", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "jordens", "biomassa", "se", "v\u00e4xtgeografi", "och", "tr\u00e4dgr\u00e4nsen", "v\u00e4xter", "i", "haven", "i", "haven", "finns", "framf\u00f6rallt", "alger", "och", "sj\u00f6gr\u00e4s", "gr\u00f6nalger", "r\u00e4knas", "ofta", "till", "v\u00e4xtriket", "bland", "annat", "eftersom", "de", "har", "samma", "typ", "av", "klorofyll", "a", "b", "som", "v\u00e4xter", "p\u00e5", "land", "r\u00f6dalgers", "och", "glaukofyters", "placering", "\u00e4r", "d\u00e4remot", "mer", "os\u00e4ker", "klart", "\u00e4r", "dock", "att", "brunalger", "guldalger", "gulgr\u00f6nalger", "kiselalger", "och", "dinoflagellater", "inte", "tillh\u00f6r", "v\u00e4xtriket", "eftersom", "v\u00e4xter", "och", "alger", "\u00e4r", "beroende", "av", "solljus", "finns", "de", "inte", "i", "djuphaven", "ett", "exempel", "p\u00e5", "en", "vanlig", "svensk", "marin", "blomv\u00e4xt", "\u00e4r", "\u00e5lgr\u00e4s", "v\u00e4xtfysiologi", "huvudartikel", "v\u00e4xtfysiologi", "och", "v\u00e4xtanatomi", "livscykel", "ett", "s\u00e4tt", "att", "dela", "in", "v\u00e4xter", "\u00e4r", "efter", "hur", "l\u00e4nge", "de", "lever", "ett\u00e5riga", "v\u00e4xter", "eller", "annueller", "som", "existerar", "och", "fortplantar", "sig", "under", "en", "v\u00e4xts\u00e4song", "tv\u00e5\u00e5riga", "v\u00e4xter", "eller", "bienner", "som", "lever", "tv\u00e5", "v\u00e4xts\u00e4songer", "och", "vanligen", "fortplantar", "sig", "den", "andra", "s\u00e4songen", "fler\u00e5riga", "eller", "perenner", "som", "existerar", "under", "m\u00e5nga", "v\u00e4xts\u00e4songer", "och", "fortplantar", "sig", "m\u00e5nga", "g\u00e5ngerde", "fler\u00e5riga", "blomv\u00e4xterna", "kan", "vara", "b\u00e5de", "st\u00e4dsegr\u00f6na", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "de", "inte", "f\u00e4ller", "sina", "blad", "eller", "s\u00e5", "kan", "de", "vara", "l\u00f6vf\u00e4llande", "i", "tempererat", "och", "subarktiskt", "klimat", "f\u00e4ller", "de", "vanligen", "bladen", "eller", "l\u00f6ven", "under", "vintern", "i", "tropiskt", "klimat", "f\u00e4ller", "de", "dem", "under", "regnperioderna", "tillv\u00e4xten", "tillv\u00e4xtens", "hastighet", "och", "kvalitet", "beror", "p\u00e5", "tillg\u00e5ngen", "till", "fukt", "vatten", "v\u00e4rme", "luft", "koldioxid", "ljus", "och", "jord", "n\u00e4rsalterhur", "snabbt", "och", "hur", "mycket", "olika", "v\u00e4xter", "v\u00e4xer", "varierar", "enormt", "n\u00e5gra", "mossor", "v\u00e4xer", "mindre", "\u00e4n", "millimeter", "per", "timme", "de", "flesta", "tr\u00e4d", "v\u00e4xer", "mellan", "och", "millimeter", "per", "timme", "vissa", "kl\u00e4tterv\u00e4xter", "kan", "v\u00e4xa", "s\u00e5", "mycket", "som", "millimeter", "per", "timme", "och", "det", "finns", "bambuarter", "som", "kan", "v\u00e4xa", "fr\u00e5n", "upp", "till", "millimeter", "p\u00e5", "ett", "dygn", "tillv\u00e4xthastigheten", "varierar", "inte", "bara", "med", "arten", "utan", "\u00e4ven", "med", "ljustillg\u00e5ngen", "med", "begr\u00e4nsad", "tillg\u00e5ng", "till", "ljus", "fr\u00e5n", "sidorna", "brukar", "tex", "ett", "ungtr\u00e4d", "med", "omgivande", "st\u00f6rre", "tr\u00e4d", "s\u00f6ka", "sig", "snabbare", "upp\u00e5t", "och", "mindre", "\u00e5t", "sidorna", "\u00e4n", "om", "det", "hade", "st\u00e5tt", "mer", "\u00f6ppet", "och", "d\u00e4rmed", "f\u00e5tt", "mer", "ljus", "fr\u00e5n", "sidorna", "album", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikispecies", "har", "information", "om", "plantae", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "v\u00e4xtriket", "den", "virtuella", "floran", "g\u00f6mfr\u00f6iga", "blom", "v\u00e4xter", "p\u00e5", "slu", "usas", "jordbruksdepartement"]