["w", "dubbelve", "\u00e4r", "den", "tjugotredje", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "bokstaven", "r\u00e4knades", "i", "den", "svenska", "versionen", "av", "detta", "alfabet", "fram", "till", "som", "en", "variant", "av", "v", "enligt", "svenska", "akademien", "det", "innebar", "bland", "annat", "att", "v", "och", "w", "sorterades", "tillsammans", "vid", "alfabetisk", "ordning", "detta", "\u00e4ndrades", "i", "\u00e5rs", "upplaga", "av", "svenska", "akademiens", "ordlista", "saol", "bland", "annat", "till", "f\u00f6ljd", "av", "bokstavens", "mer", "utbredda", "anv\u00e4ndning", "i", "etablerade", "l\u00e5nord", "som", "webben", "som", "stundom", "uttalas", "s\u00e5som", "p\u00e5", "engelska", "tyska", "l\u00e5nord", "som", "stavas", "med", "w", "uttalas", "dock", "precis", "likadant", "som", "om", "de", "stavades", "med", "v", "det", "finns", "ett", "f\u00e5tal", "exempel", "p\u00e5", "minimala", "ordpar", "d\u00e4r", "man", "i", "uttal", "och", "definition", "kan", "skilja", "p\u00e5", "v", "och", "w", "som", "tvist", "och", "twist", "historia", "bokstaven", "w", "\u00e4r", "ursprungligen", "en", "ligatur", "tv\u00e5", "sammanskrivna", "tecken", "av", "tv\u00e5", "vn", "den", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rst", "anv\u00e4ndas", "av", "anglosaxiska", "skribenter", "p\u00e5", "talet", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "halvvokalen", "w", "och", "upptogs", "senare", "i", "tyskan", "d\u00e4r", "det", "p\u00e5", "den", "tiden", "uttalades", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "u", "och", "v", "var", "fram", "till", "talet", "bara", "skilda", "stilar", "f\u00f6r", "att", "skriva", "samma", "bokstav", "vilket", "\u00e4r", "anledningen", "till", "att", "man", "p\u00e5", "engelska", "kallar", "\"w\"", "f\u00f6r", "double", "u", "betydelser", "versalt", "w", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "dalarnas", "l\u00e4n", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "volfram", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "watt", "enheten", "f\u00f6r", "effekt", "i", "internationella", "m\u00e5ttenhetssystemet", "symbol", "f\u00f6r", "den", "fysikaliska", "storheten", "mekaniskt", "arbete", "energi", "smeknamn", "\u00f6knamn", "och", "kampanjnamn", "f\u00f6r", "usas", "f\u00f6re", "detta", "president", "george", "w", "bush", "uttalas", "d\u00e5", "vanligen", "p\u00e5", "amerikanskt", "sydstatsvis", "det", "vill", "s\u00e4ga", "texas", "som", "dubya", "eftersom", "det", "\u00e4r", "vad", "bush", "sj\u00e4lv", "g\u00f6r", "en", "film", "om", "den", "amerikanske", "presidenten", "george", "w", "bush", "av", "oliver", "stone", "se", "w", "film", "den", "statistiska", "kategorin", "vinst", "i", "baseboll", "gement", "w", "betecknar", "i", "det", "internationella", "fonetiska", "alfabetet", "en", "koartikulerad", "fon", "en", "tonande", "labialiserad", "velar", "approximant", "datateknik", "i", "datafiler", "och", "program", "som", "anv\u00e4nder", "unicode", "lagras", "w", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "w", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "w", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "w", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "w", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "w", "med", "v\u00e4rdet", "xe", "hexadecimalt", "och", "w", "med", "v\u00e4rdet", "xa", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "w", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "externa", "l\u00e4nkar", "alfabetet", "blir", "l\u00e4ngre", "v\u00e4xer", "med", "w", "dagens", "nyheter", "april", "arkiverad", "fr\u00e5n", "originalet", "den", "oktober", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwdnsednetjsppolopolyjspd&a&previousrendertype", "l\u00e4st", "januari"]