["walter", "elias", "\"walt\"", "disney", "f\u00f6dd", "december", "i", "chicago", "i", "illinois", "d\u00f6d", "december", "i", "burbank", "i", "kalifornien", "var", "en", "amerikansk", "animat\u00f6r", "filmproducent", "entrepren\u00f6r", "och", "r\u00f6stsk\u00e5despelare", "disney", "kom", "genom", "sitt", "arbete", "med", "tecknad", "film", "att", "bli", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "k\u00e4nda", "filmproducenter", "asteroiden", "disneya", "\u00e4r", "uppkallad", "efter", "honom", "biografi", "barndom", "och", "uppv\u00e4xt", "walt", "disney", "f\u00f6ddes", "som", "son", "till", "flora", "call", "och", "elias", "disney", "av", "irl\u00e4ndsktkanadensiskt", "ursprung", "walt", "hade", "tre", "\u00e4ldre", "br\u00f6der", "herbert", "raymond", "och", "roy", "och", "fick", "senare", "en", "syster", "ruth", "disney", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "tripp", "avenue", "i", "chicago", "d\u00e4r", "hans", "far", "arbetade", "som", "byggm\u00e4stare", "men", "familjen", "flyttade", "\u00e5r", "till", "en", "bondg\u00e5rd", "n\u00e4ra", "marceline", "i", "missouri", "h\u00e4r", "b\u00f6rjade", "disney", "intressera", "sig", "f\u00f6r", "djur", "och", "med", "tiden", "\u00e4ven", "att", "rita", "av", "dem", "familjen", "stannade", "p\u00e5", "g\u00e5rden", "i", "fem", "\u00e5r", "varefter", "de", "flyttade", "till", "kansas", "city", "det", "var", "ocks\u00e5", "i", "marceline", "disneys", "intresse", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "utvecklades", "d\u00e5", "atchison", "topeka", "and", "santa", "fe", "railway", "gick", "genom", "orten", "walt", "disneys", "barndom", "var", "allt", "annat", "\u00e4n", "idyllisk", "fadern", "var", "h\u00e5rd", "och", "misshandlade", "ofta", "sina", "s\u00f6ner", "och", "modern", "ingrep", "aldrig", "disney", "misst\u00e4nkte", "att", "anledningen", "till", "att", "han", "blev", "misshandlad", "var", "att", "han", "var", "adopterad", "n\u00e5got", "som", "aldrig", "bekr\u00e4ftades", "men", "som", "man", "i", "dag", "kan", "dementera", "eftersom", "man", "kan", "se", "likheten", "mellan", "honom", "och", "hans", "brorson", "roy", "e", "disney", "walt", "disney", "tyckte", "om", "djur", "och", "ritade", "ofta", "av", "grisar", "och", "andra", "runda", "djur", "med", "en", "kolbit", "n\u00e4r", "fadern", "inte", "s\u00e5g", "p\u00e5", "fadern", "ans\u00e5g", "att", "teckning", "var", "opassande", "och", "n\u00e4r", "han", "kom", "p\u00e5", "honom", "fick", "det", "ofta", "sv\u00e5ra", "konsekvenser", "f\u00f6r", "pojken", "som", "\u00e5ring", "b\u00f6rjade", "walt", "disney", "studera", "vid", "kansas", "city", "art", "institute", "och", "som", "\u00e5ring", "f\u00f6rfalskade", "han", "sin", "legitimation", "f\u00f6r", "att", "anm\u00e4la", "sig", "som", "frivillig", "som", "ambulansf\u00f6rare", "hos", "r\u00f6da", "korset", "i", "frankrike", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "tidig", "karri\u00e4r", "walt", "disney", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "usa", "d\u00e4r", "han", "b\u00f6rjade", "arbeta", "hos", "en", "konststudio", "i", "kansas", "city", "till", "en", "b\u00f6rjan", "\u00e4gnade", "sig", "disney", "\u00e5t", "att", "g\u00f6ra", "sk\u00e4mtteckningar", "disney", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "kansas", "city", "film", "ad", "company", "d\u00e4r", "de", "producerade", "tecknade", "reklamfilmer", "d\u00e4r", "tr\u00e4ffade", "han", "ub", "iwerks", "och", "undantaget", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "p\u00e5", "talet", "kom", "dessa", "tv\u00e5", "att", "samarbeta", "fram", "till", "disneys", "d\u00f6d", "disney", "l\u00e4rde", "sig", "mer", "om", "animation", "och", "b\u00f6rjade", "inom", "kort", "att", "teckna", "satiriska", "filmer", "som", "han", "kallade", "laughogram", "och", "s\u00e5lde", "till", "en", "biograf", "i", "trakten", "disney", "blev", "inspirerad", "av", "denna", "framg\u00e5ng", "och", "bildade", "sitt", "f\u00f6rsta", "egna", "bolag", "som", "han", "d\u00f6pte", "till", "laughogram", "studio", "emellertid", "gick", "det", "i", "konkurs", "redan", "p\u00e5f\u00f6ljande", "\u00e5r", "walt", "disney", "flyttade", "d\u00e4refter", "till", "los", "angeles", "d\u00e4r", "han", "bodde", "hos", "sin", "farbror", "vilken", "han", "\u00f6vertalade", "att", "f\u00e5", "bygga", "en", "animationsatelj\u00e9", "i", "hans", "garage", "d\u00e4r", "\u00e5terupptog", "disney", "sitt", "tidigare", "projekt", "alice's", "wonderland", "d\u00e4r", "en", "sk\u00e5despelande", "flicka", "interagerar", "med", "animerade", "figurer", "och", "han", "sl\u00f6t", "ett", "avtal", "med", "en", "distribut\u00f6r", "i", "new", "york", "f\u00f6r", "att", "producera", "serien", "tillsammans", "med", "iwerks", "och", "sin", "\u00e4ldre", "bror", "roy", "o", "disney", "bildade", "de", "the", "disney", "bros", "cartoon", "studio", "omd\u00f6pt", "till", "walt", "disneys", "studios", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ub", "iwerks", "producerade", "han", "nu", "en", "serie", "filmer", "med", "titeln", "alice", "comedies", "\u00e5r", "besl\u00f6t", "man", "att", "l\u00e5ta", "alice", "comediesserien", "g\u00e5", "i", "graven", "och", "ist\u00e4llet", "skapade", "disney", "och", "iwerks", "en", "ny", "serie", "animerade", "filmer", "med", "titeln", "oswald", "the", "lucky", "rabbit", "ganska", "snart", "uppstod", "dock", "oklarheter", "kring", "vem", "som", "egentligen", "innehade", "r\u00e4ttigheterna", "till", "figuren", "vilket", "resulterade", "i", "att", "disneys", "tvingades", "ge", "upp", "serien", "redan", "efter", "ett", "\u00e5r", "musse", "pigg", "och", "silly", "symphonies", "som", "en", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "oswald", "skapade", "disney", "tillsammans", "med", "iwerks", "s\u00e5", "en", "ny", "figur", "musse", "pigg", "mickey", "mouse", "de", "f\u00f6rsta", "filmerna", "med", "musse", "pigg", "var", "stumfilmer", "och", "blev", "ingen", "st\u00f6rre", "succ\u00e9", "konkursen", "l\u00e5g", "n\u00e4ra", "och", "i", "ett", "sista", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "r\u00e4dda", "f\u00f6retaget", "besl\u00f6t", "walt", "disney", "i", "november", "att", "sl\u00e4ppa", "den", "tredje", "mussefilmen", "musse", "pigg", "som", "\u00e5ngb\u00e5tskalle", "f\u00f6r", "andra", "g\u00e5ngen", "denna", "g\u00e5ng", "med", "ljud", "ljudfilmer", "hade", "visserligen", "existerat", "tidigare", "men", "musse", "pigg", "som", "\u00e5ngb\u00e5tskalle", "innebar", "den", "f\u00f6rsta", "film", "d\u00e4r", "ljud", "och", "bild", "interagerade", "med", "varann", "filmen", "blev", "en", "stor", "succ\u00e9", "och", "f\u00f6retaget", "r\u00e4ddades", "fr\u00e5n", "konkurs\u00e5ren", "var", "det", "walt", "disney", "som", "var", "musses", "r\u00f6st", "var", "de", "tvungna", "att", "byta", "r\u00f6stsk\u00e5despelare", "eftersom", "disney", "var", "f\u00f6r", "upptagen", "och", "f\u00f6r", "att", "hans", "r\u00f6st", "hade", "\"blivit", "f\u00f6rst\u00f6rd\"", "p\u00e5", "grund", "av", "kedjer\u00f6kning", "disney", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sedan", "filmserien", "silly", "symphonies", "d\u00e4r", "handlingen", "skapades", "f\u00f6r", "att", "passa", "till", "ett", "f\u00f6rinspelat", "musikstycke", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "tv\u00e4rtom", "som", "dittills", "varit", "brukligt", "den", "f\u00f6rsta", "filmen", "i", "serien", "var", "skelettdansen", "fr\u00e5n", "och", "en", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "tre", "sm\u00e5", "grisar", "fr\u00e5n", "d\u00e4r", "schlagern", "who's", "afraid", "of", "the", "big", "bad", "wolf", "lanserades", "disney", "studios", "skapade", "i", "denna", "veva", "flera", "andra", "tecknade", "figurer", "som", "\u00e4ven", "de", "blev", "\"superstj\u00e4rnor\"", "som", "till", "exempel", "mimmi", "pigg", "l\u00e5ngben", "pluto", "och", "kalle", "anka", "disney", "sj\u00e4lv", "skapade", "dock", "inte", "dessa", "figurer", "utan", "det", "var", "hans", "anst\u00e4llda", "tecknare", "medan", "han", "sj\u00e4lv", "koncentrerade", "sig", "p\u00e5", "manuset", "disney", "slutade", "sj\u00e4lv", "att", "animera", "i", "slutet", "av", "talet", "disney", "utvecklade", "den", "s\u00e5", "kallade", "multiplanskameran", "vilken", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "att", "f\u00e5", "b\u00e4ttre", "perspektiv", "och", "djup", "i", "de", "tecknade", "filmerna", "hans", "f\u00f6retag", "utvecklades", "till", "ett", "j\u00e4ttef\u00f6retag", "med", "hundratals", "anst\u00e4llda", "f\u00f6rsta", "animerade", "l\u00e5ngfilmerna", "\u00e5r", "f\u00f6rverkligade", "walt", "disney", "sin", "dr\u00f6m", "att", "producera", "usas", "f\u00f6rsta", "animerade", "l\u00e5ngfilm", "tillika", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "animerade", "l\u00e5ngfilm", "i", "f\u00e4rg", "sn\u00f6vit", "och", "de", "sju", "dv\u00e4rgarna", "filmen", "f\u00f6rhandsvisades", "i", "december", "fick", "biopremi\u00e4r", "i", "usa", "i", "februari", "och", "blev", "en", "stor", "kassasucc\u00e9", "filmen", "var", "oerh\u00f6rt", "p\u00e5kostad", "och", "disney", "visste", "att", "filmen", "m\u00e5ste", "bli", "en", "succ\u00e9", "om", "inte", "studion", "och", "han", "sj\u00e4lv", "skulle", "g\u00e5", "i", "konkurs", "fler", "l\u00e5ngfilmer", "f\u00f6ljde", "bland", "annat", "fantasia", "\u00e5r", "strejkade", "tecknarna", "hos", "disney", "studios", "p\u00e5", "grund", "av", "walt", "disneys", "auktorit\u00e4ra", "styre", "och", "studions", "s\u00e4mre", "ekonomi", "vilket", "satte", "h\u00e5rd", "press", "p\u00e5", "tecknarna", "m\u00e5nga", "sade", "upp", "sig", "och", "bildade", "ist\u00e4llet", "upa", "united", "production", "of", "america", "walt", "fick", "under", "strejken", "utst\u00e5", "svidande", "kritik", "fr\u00e5n", "m\u00e5nga", "av", "sina", "tecknare", "och", "de", "s\u00e4gs", "ha", "startat", "ryktet", "om", "att", "walt", "var", "antisemit", "och", "rasist", "andra", "v\u00e4rldskriget", "spelfilmer", "naturfilmer", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "anlitades", "disney", "productions", "till", "att", "producera", "propagandafilmer", "i", "syfte", "att", "verka", "moraliskt", "st\u00e4rkande", "f\u00f6r", "amerikanerna", "s\u00e5v\u00e4l", "hemmavid", "som", "ute", "i", "krig", "ett", "resultat", "av", "detta", "blev", "den", "huvudsakligen", "animerade", "l\u00e5ngfilmen", "victory", "through", "air", "power", "fr\u00e5n", "efter", "kriget", "b\u00f6rjade", "f\u00f6retaget", "vid", "sidan", "av", "animerad", "film", "ocks\u00e5", "att", "producera", "spelfilm", "den", "f\u00f6rsta", "av", "dessa", "blev", "skattkammar\u00f6n", "fr\u00e5n", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "kom", "en", "rad", "naturdokument\u00e4rer", "truelife", "adventures", "flera", "av", "dessa", "oscarbel\u00f6nades", "och", "sammanlagt", "erh\u00f6ll", "walt", "disney", "genom", "\u00e5ren", "rekord", "oscarsstatyetter", "f\u00f6r", "sina", "filmer", "walt", "disney", "och", "politiken", "\u00e5r", "vittnade", "walt", "disney", "inf\u00f6r", "house", "on", "unamerican", "activitites", "ett", "utskott", "som", "ville", "sp\u00e5ra", "\"kommunister\"", "och", "\"kommunistsympatis\u00f6rer\"", "medan", "vissa", "sk\u00e5despelare", "som", "humphrey", "bogart", "och", "judy", "garland", "v\u00e4grade", "att", "vittna", "st\u00e4llde", "walt", "disney", "upp", "namnen", "som", "angavs", "av", "disney", "var", "dock", "mestadels", "inte", "kommunister", "utan", "snarare", "fackligt", "engagerade", "sk\u00e5despelare", "och", "\u00e4ven", "om", "de", "allra", "flesta", "frik\u00e4ndes", "fr\u00e5n", "kommunistanklagelserna", "s\u00e5", "sattes", "m\u00e5nga", "upp", "p\u00e5", "filmindustrins", "inofficiella", "svarta", "lista", "skrev", "disney", "kontrakt", "med", "fbi", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6tta", "j", "edgar", "hoovers", "\"korst\u00e5g", "mot", "kommunismen", "i", "hollywood\"", "enligt", "biografen", "marc", "eliot", "walt", "disney", "var", "\u00f6vertygad", "republikan", "och", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "barry", "goldwater", "som", "president", "och", "ronald", "reagan", "som", "guvern\u00f6r", "i", "kalifornien", "n\u00f6jespark", "och", "epcot", "disney", "p\u00e5b\u00f6rjade", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "byggandet", "av", "disneyland", "i", "anaheim", "kalifornien", "det", "var", "t\u00e4nkt", "att", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "bli", "en", "park", "vid", "studion", "i", "burbank", "med", "statyetter", "av", "figurerna", "men", "sedan", "besl\u00f6t", "man", "att", "det", "skulle", "bli", "en", "n\u00f6jespark", "som", "\u00f6ppnades", "den", "juli", "disneyland", "var", "till", "stor", "del", "inspirerad", "av", "tivoli", "i", "k\u00f6penhamnunder", "den", "sista", "tiden", "hade", "walt", "disney", "planer", "p\u00e5", "ett", "projekt", "som", "kallades", "f\u00f6r", "epcot", "experimental", "prototype", "community", "of", "tomorrow", "epcot", "skulle", "bli", "ett", "slags", "framtidens", "samh\u00e4lle", "efter", "disneys", "d\u00f6d", "\u00f6vertogs", "arbetet", "av", "brodern", "roy", "som", "\u00e4ndrade", "p\u00e5", "planerna", "och", "fem", "\u00e5r", "senare", "\u00f6ppnades", "walt", "disney", "world", "roy", "disney", "var", "noga", "med", "att", "det", "skulle", "kallas", "f\u00f6r", "walt", "disney", "world", "s\u00e5", "att", "ingen", "skulle", "gl\u00f6mma", "hans", "bror", "sista", "tid", "och", "d\u00f6d", "i", "november", "diagnostiserades", "walt", "disney", "med", "lungcancer", "och", "han", "avled", "den", "december", "en", "vecka", "och", "tre", "dygn", "efter", "sin", "\u00e5rsdag", "av", "akuta", "cirkulationsproblem", "efter", "att", "ha", "genomg\u00e5tt", "en", "operation", "f\u00f6r", "att", "avl\u00e4gsna", "en", "tum\u00f6r", "i", "lungandet", "finns", "ett", "rykte", "om", "att", "walt", "ska", "ha", "frusits", "ner", "efter", "att", "han", "d\u00f6tt", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "blev", "han", "kremerad", "och", "hans", "dotter", "diane", "har", "sagt", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gon", "sanning", "till", "att", "walt", "disney", "skulle", "blivit", "nedfrusen", "efter", "sin", "d\u00f6d", "enligt", "\"\u00e5tminstone", "en", "disney", "publicist\"", "s\u00e5", "var", "det", "n\u00e5gra", "disney", "animat\u00f6rer", "som", "hade", "kommit", "p\u00e5", "myten", "som", "vill", "sk\u00e4mta", "lite", "om", "disney", "privatliv", "walt", "disney", "gifte", "sig", "med", "lillian", "marie", "bounds", "den", "juli", "som", "han", "l\u00e4rde", "k\u00e4nna", "d\u00e5", "hon", "anst\u00e4lldes", "vid", "studion", "i", "\u00e4ktenskapet", "f\u00f6ddes", "en", "dotter", "diane", "och", "de", "adopterade", "\u00e4ven", "en", "dotter", "sharon", "lillian", "och", "walt", "f\u00f6rblev", "gifta", "fram", "till", "disneys", "d\u00f6d", "lillian", "gifte", "om", "sig", "med", "aff\u00e4rsmannen", "john", "l", "truyens", "han", "avled", "walt", "disney", "och", "tecknade", "serier", "det", "finns", "inget", "som", "tyder", "p\u00e5", "att", "walt", "disney", "hade", "n\u00e5got", "s\u00e4rskilt", "intresse", "f\u00f6r", "tecknade", "serier", "de", "serier", "som", "skapades", "i", "hans", "namn", "var", "mer", "biprodukter", "likt", "dockor", "porslinsfigurer", "och", "sagob\u00f6cker", "som", "producerades", "f\u00f6r", "att", "\u00f6ka", "filmernas", "och", "figurernas", "popularitet", "bolaget", "var", "dock", "noga", "med", "att", "disney", "skulle", "vara", "ett", "kvalitetsm\u00e4rke", "och", "st\u00e4llde", "d\u00e4rf\u00f6r", "h\u00f6ga", "krav", "p\u00e5", "dem", "som", "sysslade", "med", "alla", "former", "av", "merchandise", "den", "f\u00f6rsta", "av", "alla", "disneyserier", "var", "musse", "pigg", "och", "den", "d\u00f6k", "upp", "i", "en", "dagstidning", "den", "januari", "snart", "f\u00f6ljde", "s\u00f6ndagssidor", "med", "silly", "symphony", "och", "dagstidningsstrippar", "med", "kalle", "anka", "b\u00f6rjade", "amerikanska", "f\u00f6rlaget", "western", "printing", "i", "samarbete", "med", "dell", "publishing", "publicera", "\"four", "color", "comics\"", "som", "ocks\u00e5", "inneh\u00f6ll", "disney", "material", "det", "blev", "en", "stor", "framg\u00e5ng", "och", "ett", "\u00e5r", "senare", "fick", "disneyserier", "sin", "egen", "titel", "\"walt", "disney's", "comics", "and", "stories\"", "tecknarna", "som", "arbetade", "med", "dessa", "serier", "var", "f\u00f6re", "detta", "disneyanimat\u00f6rer", "eller", "personal", "fr\u00e5n", "western", "printing", "alla", "dessa", "serieskapare", "var", "anonyma", "de", "fick", "inte", "signera", "sina", "verk", "det", "var", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "seriernas", "l\u00e4sare", "b\u00f6rjade", "g\u00f6ra", "efterforskningar", "som", "namnen", "p\u00e5", "tecknarna", "avsl\u00f6jades", "n\u00e5gra", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "tecknarna", "av", "disneyserier", "\u00e4r", "al", "taliaferro", "floyd", "gottfredson", "och", "carl", "barks", "redan", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "flera", "l\u00e4nder", "i", "europa", "med", "eller", "utan", "licens", "teckna", "och", "publicera", "disneyserier", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "flera", "l\u00e4nder", "i", "sydamerika", "producera", "serier", "f\u00f6r", "disney", "n\u00e4stan", "alla", "disneyfigurer", "har", "f\u00e5tt", "sin", "egen", "serie", "och", "alla", "filmer", "b\u00e5de", "animerade", "och", "spelfilm", "har", "\u00f6versatts", "till", "seriemediet", "walt", "disney", "i", "kulturen", "i", "filmen", "saving", "mr", "banks", "fr\u00e5n", "spelas", "walt", "disney", "av", "tom", "hankswalt", "disney", "har", "f\u00e5tt", "en", "stj\u00e4rna", "p\u00e5", "hollywoods", "walk", "of", "fame", "\u00e4ven", "karakt\u00e4rer", "som", "disney", "skapat", "har", "f\u00e5tt", "egna", "stj\u00e4rnor", "filmografi", "kortfilmer", "som", "producent", "i", "urval", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "disneys", "kortfilmermusse", "piggs", "luftf\u00e4rd", "musse", "pigg", "som", "\u00e5ngb\u00e5tskalle", "skelettdansen", "i", "jultomtens", "verkstad", "morgonstund", "tre", "sm\u00e5", "grisar", "den", "galna", "doktorn", "den", "kloka", "h\u00f6nan", "haren", "och", "sk\u00f6ldpaddan", "kalle", "anka", "som", "sk\u00e5despelare", "den", "gamla", "kvarnen", "musse", "pigg", "p\u00e5", "camping", "tjuren", "ferdinand", "kalle", "anka", "i", "djungeln", "l\u00e5ngfilmer", "som", "producent", "i", "urval", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "disneyfilmersn\u00f6vit", "och", "de", "sju", "dv\u00e4rgarna", "pinocchio", "fantasia", "dumbo", "bambi", "s\u00e5ngen", "om", "s\u00f6dern", "delvis", "animerad", "spelfilm", "det", "svarta", "f\u00e5ret", "delvis", "animerad", "spelfilm", "askungen", "skattkammar\u00f6n", "alice", "i", "underlandet", "peter", "pan", "en", "v\u00e4rldsomsegling", "under", "havet", "lady", "och", "lufsen", "old", "yeller", "klarar", "allt", "t\u00f6rnrosa", "pollyanna", "skeppsbrott", "i", "s\u00f6derhavet", "f\u00f6r\u00e4ldraf\u00e4llan", "pongo", "och", "de", "dalmatinerna", "sv\u00e4rdet", "i", "stenen", "mary", "poppins", "delvis", "animerad", "spelfilm", "djungelboken", "avled", "i", "b\u00f6rjan", "av", "produktionen", "se", "\u00e4ven", "walt", "disney", "company", "disneyserier", "disneyportalen", "saving", "mr", "banks", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "christoffer", "finch", "\"the", "art", "of", "walt", "disney\"", "frank", "thomas", "och", "ollie", "johnston", "\"the", "illusion", "of", "life", "disney", "animation\"", "marc", "eliot", "\"sagan", "om", "walt", "disney\"", "david", "gerstein", "\"kalle", "anka", "\u00e5r\"", "egmont", "k\u00e4rnan", "ab", "isbn", "filmer", "filmserien", "\"disney", "treasures\"", "med", "faktapresentation", "av", "leonard", "maltin", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "walt", "disney", "walt", "disney", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "the", "walt", "disney", "family", "museum", "the", "walt", "disney", "birthplace", "walt", "disney", "i", "libris", "ett", "l\u00e5ngt", "farv\u00e4l", "till", "disney", "radiodokument\u00e4r", "\"m\u00e4nnen", "bakom", "signaturen", "walt", "disney\"", "webartiklar", "om", "walt", "disney", "och", "hans", "konstn\u00e4rer"]