["washington", "dc", "\u00e4r", "huvudstaden", "i", "usa", "staden", "sammanfaller", "geografiskt", "med", "district", "of", "columbia", "dc", "vilket", "\u00e4r", "stadskommunens", "officiella", "identitet", "och", "namn", "och", "tillh\u00f6r", "allts\u00e5", "ingen", "delstatstadendistriktet", "har", "omkring", "inv\u00e5nare", "och", "t\u00e4cker", "en", "yta", "av", "kvadratkilometer", "l\u00e4ngs", "potomacflodens", "v\u00e4nstra", "strand", "storstadsomr\u00e5det", "greater", "washington", "dc", "metropolitan", "area", "omfattar", "betydligt", "st\u00f6rre", "landytor", "i", "de", "omgivande", "staterna", "maryland", "och", "virginia", "\u00e4n", "vad", "som", "ryms", "inom", "stadens", "gr\u00e4nser", "och", "d\u00e4r", "bor", "\u00f6ver", "miljoner", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "man", "ocks\u00e5", "b\u00f6rjat", "r\u00e4kna", "staden", "som", "en", "del", "av", "ett", "st\u00f6rre", "storstadsomr\u00e5de", "tillsammans", "med", "den", "n\u00e4rliggande", "staden", "baltimore", "det", "kombinerade", "storstadsomr\u00e5det", "baltimorewashington", "metropolitan", "area", "som", "\u00e4ven", "inbegriper", "nord\u00f6stra", "maryland", "och", "ett", "h\u00f6rn", "av", "west", "virginia", "har", "cirka", "\u00e5tta", "miljoner", "inv\u00e5nare", "vilket", "g\u00f6r", "det", "till", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "i", "usa", "efter", "new", "york", "los", "angeles", "och", "chicago", "historia", "det", "geografiska", "l\u00e4get", "f\u00f6r", "usas", "federala", "huvudstad", "\u00e4r", "resultatet", "av", "en", "politisk", "kompromiss", "de", "kongresser", "som", "hade", "lett", "till", "grundandet", "av", "f\u00f6renta", "staterna", "samlades", "i", "philadelphia", "eftersom", "detta", "l\u00e5g", "centralt", "f\u00f6r", "delegaterna", "fr\u00e5n", "de", "tretton", "kolonierna", "den", "juli", "fattades", "emellertid", "ett", "beslut", "om", "att", "uppr\u00e4tta", "den", "federala", "huvudstaden", "l\u00e4ngre", "s\u00f6derut", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "maryland", "och", "virginia", "beslutet", "var", "en", "eftergift", "till", "delegaterna", "fr\u00e5n", "sydstaterna", "med", "thomas", "jefferson", "och", "james", "madison", "som", "ledande", "f\u00f6retr\u00e4dare", "som", "i", "geng\u00e4ld", "fick", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "ett", "\u00f6kat", "federalt", "inflytande", "i", "budgetfr\u00e5gor", "beslutet", "\u00e5r", "innebar", "att", "revolutionstidens", "statsm\u00e4n", "de", "s\u00e5", "kallade", "founding", "fathers", "frigjorde", "landets", "huvudstad", "fr\u00e5n", "delstaterna", "och", "f\u00f6rlade", "den", "till", "ett", "helt", "eget", "distrikt", "district", "of", "columbia", "usas", "f\u00f6rste", "president", "george", "washington", "valde", "personligen", "ut", "ett", "omr\u00e5de", "vid", "staden", "georgetown", "i", "maryland", "vid", "potomacfloden", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "virginia", "ett", "rektangul\u00e4rt", "omr\u00e5de", "k\u00f6ptes", "in", "fr\u00e5n", "privata", "\u00e4gare", "best\u00e5ende", "av", "delar", "av", "b\u00e5da", "dessa", "delstater", "\u00e5r", "gavs", "staden", "namnet", "washington", "till", "\u00e4ra", "f\u00f6r", "presidenten", "som", "dock", "sj\u00e4lv", "undvek", "att", "anv\u00e4nda", "det", "namnet", "en", "fransman", "majoren", "och", "ingenj\u00f6ren", "pierre", "l'enfant", "planerade", "staden", "men", "fick", "sparken", "n\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "de", "styrande", "ogillade", "vissa", "av", "hans", "f\u00f6rslag", "staden", "blev", "officiell", "huvudstad", "och", "regeringss\u00e4te", "den", "november", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "d\u00e5", "president", "john", "adams", "flyttade", "in", "i", "vita", "huset", "samma", "m\u00e5nad", "sammantr\u00e4dde", "kongressen", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "staden", "dc", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "district", "of", "columbia", "vilket", "\u00e4r", "det", "federala", "distrikt", "d\u00e4r", "washington", "ligger", "stadens", "och", "distriktets", "gr\u00e4nser", "sammanfaller", "och", "vissa", "administrativa", "organ", "\u00e4r", "gemensamma", "distriktet", "\u00e4r", "inte", "en", "delstat", "utan", "en", "s\u00e4rskild", "administrativ", "region", "som", "ligger", "utanf\u00f6r", "delstatssystemet", "washington", "dc", "lyder", "ist\u00e4llet", "direkt", "under", "kongressen", "den", "del", "av", "district", "of", "columbia", "som", "ligger", "s\u00f6der", "om", "potomacfloden", "\u00e5terl\u00e4mnades", "till", "virginia", "och", "utg\u00f6r", "nu", "arlington", "county", "och", "en", "del", "av", "staden", "alexandria", "staden", "har", "genom", "\u00e5ren", "varit", "en", "fridfull", "plats", "med", "undantag", "f\u00f6r", "upploppen", "i", "januari", "och", "\u00e5rs", "krig", "d\u00e5", "brittiska", "trupper", "invaderade", "washington", "och", "satte", "eld", "p\u00e5", "vita", "huset", "och", "kapitolium", "som", "d\u00e5", "endast", "var", "delvis", "f\u00e4rdigbyggt", "staden", "v\u00e4xte", "l\u00e5ngsamt", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "det", "sv\u00e5rbebyggda", "och", "delvis", "helt", "outdikade", "tr\u00e4sket", "lockade", "inte", "m\u00e5nga", "bos\u00e4ttare", "det", "var", "f\u00f6rst", "under", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "som", "utvecklingen", "i", "staden", "b\u00f6rjade", "ta", "fart", "kapitolium", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "under", "kriget", "liksom", "kongressbiblioteket", "library", "of", "congress", "staden", "l\u00e5g", "egentligen", "i", "det", "som", "r\u00e4knades", "till", "sydstaterna", "men", "var", "i", "kraft", "av", "f\u00f6rsvarare", "f\u00f6r", "den", "federala", "statsutvecklingen", "en", "del", "av", "nordstaterna", "washington", "dc", "l\u00e5g", "n\u00e4ra", "frontlinjen", "eftersom", "staden", "l\u00e5g", "mellan", "delstaterna", "maryland", "som", "tillh\u00f6rde", "unionen", "och", "virginia", "som", "stred", "f\u00f6r", "de", "konfedererade", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "geografiska", "l\u00e4ge", "kom", "m\u00e5nga", "fattiga", "flyktingar", "och", "soldater", "att", "marschera", "igenom", "staden", "efter", "inb\u00f6rdeskriget", "bestod", "stora", "delar", "av", "washington", "av", "fattiga", "slumomr\u00e5den", "det", "var", "f\u00f6rst", "omkring", "som", "pierre", "l'enfants", "stadsplanering", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rverkligas", "nya", "monument", "tillkom", "d\u00e4ribland", "det", "\u00f6ver", "lincoln", "avloppsn\u00e4tet", "avenyer", "och", "gator", "byggdes", "ut", "och", "tr\u00e4d", "planterades", "utvecklingen", "fortsatte", "under", "och", "talet", "fr\u00e5n", "talet", "b\u00f6rjade", "nya", "kontorsbyggnader", "att", "byggas", "och", "\u00e5r", "f\u00e4rdigst\u00e4lldes", "pentagon", "som", "\u00e4r", "usas", "milit\u00e4ra", "h\u00f6gkvarter", "man", "hade", "d\u00e5", "byggt", "ut", "arlingtonkyrkog\u00e5rden", "d\u00e4r", "soldater", "som", "fallit", "i", "amerikanska", "krig", "amerikanska", "presidenter", "och", "andra", "prominenta", "personer", "f\u00e5tt", "sin", "sista", "vila", "omkring", "och", "de", "n\u00e4rmaste", "decennierna", "d\u00e4refter", "b\u00f6rjade", "washington", "f\u00f6rslummas", "i", "likhet", "med", "andra", "amerikanska", "storst\u00e4der", "vid", "samma", "tid", "flera", "inv\u00e5nare", "flyttade", "ut", "till", "stadens", "f\u00f6rorter", "arbetsplatser", "lades", "ned", "och", "socialt", "belastade", "m\u00e4nniskor", "flyttade", "in", "detta", "slog", "s\u00e4rskilt", "h\u00e5rt", "mot", "washington", "som", "fram", "till", "inte", "fick", "r\u00f6sta", "i", "presidentvalen", "och", "d\u00e4r", "befolkningen", "redan", "innan", "de", "d\u00e5liga", "tiderna", "b\u00f6rjat", "k\u00e4nnetecknats", "av", "en", "stor", "andel", "fattiga", "staden", "var", "satt", "under", "federal", "f\u00f6rvaltning", "och", "hade", "begr\u00e4nsade", "m\u00f6jligheter", "att", "balansera", "sin", "budget", "en", "stor", "upprustning", "i", "staden", "gjordes", "kring", "i", "samband", "med", "\u00e5rsfirandet", "av", "amerikanska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "i", "samband", "med", "detta", "invigdes", "washingtons", "tunnelbana", "en", "ny", "upprustning", "gjordes", "under", "talet", "d\u00e5", "tunnelbanen\u00e4tet", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "nya", "minnesm\u00e4rken", "\u00f6ver", "bland", "annat", "koreakriget", "och", "slaveriet", "uppf\u00f6rdes", "och", "befintliga", "museer", "byggdes", "ut", "hade", "n\u00e4stan", "alla", "slumkvarter", "f\u00f6rsvunnit", "kriminaliteten", "\u00e4r", "numer", "bland", "de", "l\u00e4gsta", "i", "usas", "st\u00f6rre", "st\u00e4derk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "staden", "och", "dess", "omgivningar", "har", "stor", "inflyttning", "och", "r\u00e4knas", "numer", "som", "en", "av", "de", "viktigaste", "naven", "f\u00f6r", "tillv\u00e4xt", "i", "usan\u00e4rh\u00e4ndelserna", "den", "september", "blev", "k\u00e4nnbara", "f\u00f6r", "staden", "d\u00e5", "pentagon", "attackerades", "av", "ett", "av", "de", "kapade", "flygplanen", "alla", "de", "passagerarna", "omkom", "liksom", "personer", "i", "pentagon", "personer", "skadades", "allvarligt", "geografi", "och", "stadsbild", "klimat", "trots", "att", "staden", "ligger", "inom", "den", "subtropiska", "zonen", "s\u00e5", "upplever", "omr\u00e5det", "ett", "fuktigt", "tempererat", "klimat", "med", "m\u00e4rkbart", "kalla", "vintrar", "dock", "ocks\u00e5", "heta", "och", "l\u00e5nga", "somrar", "normala", "temperaturer", "och", "nederb\u00f6rd", "i", "washington", "dc", "visa", "eller", "redigera", "grafens", "r\u00e5data", "gatusystem", "liksom", "i", "m\u00e5nga", "andra", "amerikanska", "st\u00e4der", "f\u00f6ljer", "gatorna", "i", "washington", "ett", "rutn\u00e4t", "gator", "som", "g\u00e5r", "i", "\u00f6stv\u00e4stlig", "riktning", "har", "bokstavsbeteckningar", "och", "heter", "bland", "annat", "k", "street", "m", "street", "och", "n", "street", "det", "finns", "tv\u00e5", "s\u00e5dana", "serier", "med", "bokstavsbeteckningar", "den", "ena", "b\u00f6rjar", "norr", "om", "kongressbyggnaden", "och", "den", "andra", "b\u00f6rjar", "s\u00f6der", "om", "denna", "gator", "som", "g\u00e5r", "i", "nordsydlig", "riktning", "har", "sifferbeteckningar", "s\u00e5som", "th", "street", "eller", "th", "street", "det", "finns", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "s\u00e5dana", "serier", "av", "beteckningar", "som", "b\u00f6rjar", "\u00f6ster", "respektive", "v\u00e4ster", "om", "kongressbyggnaden", "kongressbyggnaden", "delar", "upp", "staden", "i", "fyra", "kvadranter", "nordv\u00e4st", "nw", "nord\u00f6st", "ne", "sydv\u00e4st", "sw", "och", "syd\u00f6st", "se", "i", "den", "norra", "delen", "av", "distriktet", "utg\u00f6r", "rock", "creek", "park", "en", "gr\u00e4ns", "mellan", "flera", "stadsdelar", "ut\u00f6ver", "gatorna", "med", "bokstavs", "och", "sifferbeteckningar", "finns", "avenyer", "med", "namn", "efter", "delstater", "d\u00e4ribland", "connecticut", "avenue", "och", "rhode", "island", "avenue", "dessa", "g\u00e5r", "i", "regel", "lite", "snett", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "det", "\u00f6vriga", "gatun\u00e4tet", "d\u00e4r", "avenyerna", "sk\u00e4r", "varandra", "finns", "ofta", "stora", "cirkulationsplatser", "den", "mest", "k\u00e4nda", "avenyn", "\u00e4r", "f\u00f6rmodligen", "pennsylvania", "avenue", "p\u00e5", "vilken", "vita", "huset", "ligger", "som", "nummer", "under", "nyklassicismen", "p\u00e5", "talet", "skapade", "den", "franske", "ingenj\u00f6ren", "major", "pierre", "charles", "l'enfant", "den", "ursprungliga", "stadsplanen", "f\u00f6r", "staden", "washington", "dc", "l'enfant", "hade", "stridit", "vid", "george", "washingtons", "sida", "i", "frihetskriget", "stadsplanens", "system", "av", "breda", "avenyer", "som", "f\u00f6renade", "viktiga", "byggnader", "och", "rutn\u00e4t", "av", "gator", "\u00e5t", "norr", "s\u00f6der", "\u00f6st", "och", "v\u00e4st", "blev", "en", "f\u00f6rebild", "f\u00f6r", "stadsplanerare", "v\u00e4rlden", "\u00f6verk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "byggnader", "i", "washington", "med", "omnejd", "finns", "flera", "byggnader", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rknippade", "med", "den", "amerikanska", "federala", "statsmakten", "bland", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e5terfinns", "presidentresidenset", "vita", "huset", "kongressbyggnaden", "kapitolium", "utrikesdepartementet", "i", "harry", "s", "truman", "building", "samt", "f\u00f6rsvarsh\u00f6gkvarteret", "pentagon", "i", "arlington", "county", "p\u00e5", "virginiasidan", "j", "edgar", "hoover", "building", "som", "\u00e4r", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "fbi", "representerar", "arkitektoniskt", "brutalismen", "andra", "framtr\u00e4dande", "byggnader", "inkluderar", "en", "rad", "minnesbyggnader", "\u00f6ver", "amerikanska", "presidenter", "bland", "annat", "john", "f", "kennedy", "center", "for", "the", "performing", "arts", "vid", "potomacfloden", "samt", "jefferson", "lincoln", "och", "washingtonmonumenten", "samtliga", "i", "direkt", "eller", "n\u00e4ra", "anslutning", "till", "the", "national", "mall", "utanf\u00f6r", "den", "politiska", "sf\u00e4ren", "finns", "washington", "national", "cathedral", "och", "smithsonian", "institution", "med", "sin", "slottslika", "huvudbyggnad", "flera", "milit\u00e4ra", "anl\u00e4ggningar", "finns", "inom", "distriktets", "gr\u00e4nser", "d\u00e4ribland", "washington", "navy", "yard", "marine", "barracks", "washington", "fort", "mcnair", "samt", "bolling", "air", "force", "base", "i", "det", "omr\u00e5de", "som", "kallas", "f\u00f6r", "downtown", "finns", "stadsarkitektur", "fr\u00e5n", "olika", "tidsepoker", "med", "speciella", "guideb\u00f6cker", "f\u00f6r", "\u00e4ndam\u00e5let", "i", "georgetown", "finns", "den", "\u00e4ldsta", "samlade", "bebyggelsen", "house", "of", "sweden", "av", "arkitekten", "gert", "wing\u00e5rdh", "\u00e4r", "en", "nyare", "men", "uppm\u00e4rksammad", "profil", "i", "georgetown", "vid", "potomacfloden", "som", "bland", "annat", "huserar", "sveriges", "ambassad", "nedre", "delen", "av", "byggnaden", "\u00e4r", "tillg\u00e4nglig", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "f\u00f6r", "utst\u00e4llningar", "och", "evenemang", "oftast", "med", "svensk", "anknytning", "styre", "och", "politik", "d\u00e5", "district", "of", "columbia", "inte", "\u00e4r", "en", "delstat", "har", "dess", "inv\u00e5nare", "ingen", "representant", "med", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "usas", "kongress", "trots", "att", "kongressen", "har", "sitt", "s\u00e4te", "i", "distriktet", "inv\u00e5narna", "v\u00e4ljer", "endast", "en", "delegat", "som", "deltar", "i", "debatten", "och", "i", "representanthusets", "utskott", "dock", "utan", "r\u00f6str\u00e4tt", "i", "dagens", "l\u00e4ge", "eleanor", "holmes", "norton", "i", "senaten", "finns", "inte", "district", "of", "columbia", "representerat", "alls", "genom", "ett", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6rfattningstill\u00e4gg", "har", "inv\u00e5narna", "i", "distriktet", "dock", "r\u00e4tt", "att", "delta", "i", "presidentvaletp\u00e5", "talet", "framf\u00f6rdes", "ett", "f\u00f6rslag", "till", "kongressen", "att", "distriktet", "skulle", "bli", "upptaget", "som", "en", "egen", "delstat", "i", "federationen", "f\u00f6rslaget", "r\u00f6stades", "dock", "ner", "eftersom", "det", "ans\u00e5gs", "att", "ett", "huvudstadsdistrikt", "utanf\u00f6r", "delstatssystemet", "kunde", "st\u00e5", "mer", "neutralt", "gentemot", "delstaterna", "i", "april", "r\u00f6stade", "representanthuset", "f\u00f6r", "ett", "f\u00f6rslag", "att", "forma", "en", "ny", "delstat", "av", "washington", "med", "r\u00f6ster", "enligt", "f\u00f6rslaget", "skulle", "staden", "delas", "i", "tv\u00e5", "s\u00e5", "att", "huvudstadsdistrikt", "skulle", "inneh\u00e5lla", "vita", "huset", "kongressen", "h\u00f6gsta", "domstolen", "och", "kennedycenter", "och", "skulle", "byta", "namn", "till", "\"capital\"", "resten", "skulle", "bli", "den", "e", "delstaten", "som", "skulle", "heta", "\"washington", "douglass", "commonwealth\"", "det", "\u00e4r", "mestadels", "republikaner", "som", "mots\u00e4tter", "sig", "washingtons", "potentiella", "nya", "status", "som", "delstat", "eftersom", "den", "nya", "delstaten", "skulle", "f\u00e5", "en", "representant", "till", "representanthuset", "och", "tv\u00e5", "senatorer", "till", "senaten", "dessa", "nya", "delegater", "skulle", "antagligen", "vara", "demokrater", "utifr\u00e5n", "stadens", "valhistoriafr\u00e5n", "talet", "har", "inv\u00e5narna", "i", "distriktet", "en", "folkvald", "borgm\u00e4stare", "som", "styr", "den", "lokala", "f\u00f6rvaltningarna", "exempelvis", "den", "lokala", "polisen", "samt", "en", "folkvald", "f\u00f6rsamling", "ekonomi", "washington", "bygger", "fr\u00e4mst", "sin", "ekonomi", "p\u00e5", "den", "federala", "statens", "etablerade", "organisationer", "i", "staden", "l\u00e5g", "den", "federala", "staten", "bakom", "procent", "av", "jobben", "i", "washington", "och", "en", "stor", "andel", "av", "stadsk\u00e4rnans", "befolkning", "har", "n\u00e5gon", "slags", "anknytning", "till", "staten", "etableringen", "av", "m\u00e5nga", "statliga", "organisationer", "s\u00e5som", "amerikanska", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "national", "institutes", "of", "health", "och", "food", "and", "drug", "administration", "har", "lett", "till", "ut\u00f6kad", "aff\u00e4rsverksamhet", "b\u00e5de", "i", "sj\u00e4lva", "distriktet", "men", "\u00e4ven", "i", "f\u00f6rorterna", "i", "norra", "virginia", "och", "maryland", "denna", "aff\u00e4rsverksamhet", "inkluderar", "bland", "annat", "f\u00f6retag", "som", "arbetar", "under", "kontrakt", "fr\u00e5n", "den", "federala", "staten", "s\u00e5v\u00e4l", "inom", "civil", "verksamhet", "som", "inom", "det", "milit\u00e4ra", "ett", "antal", "ideella", "organisationer", "advokatbyr\u00e5er", "och", "lobbygrupper", "catering", "och", "administrativa", "servicef\u00f6retag", "samt", "ett", "flertal", "andra", "industrier", "detta", "system", "har", "gjort", "att", "washingtons", "ekonomi", "n\u00e4stan", "\u00e4r", "helt", "skyddad", "fr\u00e5n", "l\u00e5gkonjunkturer", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "resten", "av", "landet", "eftersom", "statens", "verksamhet", "p\u00e5g\u00e5r", "oavsett", "hur", "landets", "ekonomi", "ser", "ut", "och", "dessutom", "ofta", "\u00f6kar", "under", "l\u00e5gkonjunkturer", "fannie", "mae", "pepco", "holdings", "incorporated", "och", "danaher", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "stora", "f\u00f6retag", "som", "har", "sina", "h\u00f6gkvarter", "i", "distriktet", "ett", "antal", "andra", "f\u00f6retag", "som", "tillh\u00f6r", "den", "s\u00e5", "kallade", "fortune", "listan", "\u00f6ver", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6retagen", "i", "usa", "har", "sina", "h\u00f6gkvarter", "i", "staden", "d\u00e4ribland", "aes", "i", "arlington", "county", "i", "virginia", "capital", "one", "gannett", "och", "nvr", "incorporated", "i", "mclean", "i", "virginia", "lockheed", "martin", "marriott", "international", "och", "coventry", "health", "care", "i", "bethesda", "i", "maryland", "och", "sprint", "nextel", "corporation", "och", "slm", "corporation", "i", "reston", "i", "virginia", "stora", "f\u00f6retag", "som", "arbetar", "under", "kontrakt", "f\u00f6r", "det", "amerikanska", "f\u00f6rsvaret", "s\u00e5som", "general", "dynamics", "computer", "sciences", "corporation", "csc", "science", "applications", "international", "corporation", "saic", "och", "orbital", "sciences", "corporation", "har", "ocks\u00e5", "h\u00f6gkvarter", "i", "staden", "liksom", "konsultfirman", "booz", "allen", "hamilton", "america", "online", "har", "sitt", "h\u00f6gkvarter", "i", "n\u00e4rliggande", "dulles", "i", "virginia", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "n\u00e4rheten", "av", "national", "institutes", "of", "health", "i", "bethesda", "i", "maryland", "har", "den", "amerikanska", "bioteknikindustrin", "etablerat", "sig", "i", "n\u00e4rheten", "d\u00e4ribland", "celera", "genomics", "the", "institute", "for", "genomic", "research", "och", "human", "genome", "sciences", "alla", "i", "den", "n\u00e4rliggande", "staden", "rockville", "i", "maryland", "f\u00f6rutom", "de", "statliga", "f\u00f6retagen", "\u00e4r", "washingtons", "st\u00f6rre", "universitet", "de", "som", "har", "flest", "anst\u00e4llda", "topp", "tre", "\u00e4r", "howard", "university", "george", "washington", "university", "och", "georgetown", "university", "washington", "hospital", "center", "och", "children's", "national", "medical", "center", "rundar", "av", "topp", "listan", "\u00f6ver", "de", "f\u00f6retag", "som", "anst\u00e4ller", "flest", "personer", "i", "staden\u00e5r", "var", "bruttoproduktionen", "i", "distriktet", "miljarder", "dollar", "vilket", "ger", "omr\u00e5det", "en", "rankning", "p\u00e5", "plats", "bland", "de", "femtio", "staterna", "kommunikationer", "washington", "iatakod", "was", "har", "tre", "trafikflygplatser", "huvudflygplatsen", "washington", "dulles", "international", "airport", "iad", "ronald", "reagan", "washington", "national", "airport", "dca", "med", "inrikesflyg", "samt", "fr\u00e5n", "\u00f6stra", "kanada", "och", "baltimorewashington", "international", "airport", "bwi", "fr\u00e5n", "skandinavien", "finns", "direktflyg", "med", "sas", "fr\u00e5n", "k\u00f6penhamn", "till", "dulles", "international", "airport", "fr\u00e5n", "andrews", "air", "force", "base", "utg\u00e5r", "presidentens", "tj\u00e4nsteflyg", "med", "anropssignal", "air", "force", "one", "l\u00e5ngdistansflyg", "och", "marine", "one", "helikopter", "washington", "har", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rbindelser", "till", "\u00f6vriga", "usa", "med", "amtrak", "fr\u00e5n", "union", "station", "som", "\u00e4r", "en", "av", "de", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationer", "i", "usa", "med", "flest", "antal", "passagerare", "per", "\u00e5r", "det", "finns", "snabbt\u00e5gsf\u00f6rbindelser", "till", "bland", "annat", "new", "york", "och", "boston", "med", "acela", "express", "lokalt\u00e5g", "norrut", "trafikeras", "av", "marc", "och", "s\u00f6derut", "med", "virginia", "railway", "express", "washingtons", "tunnelbana", "har", "ett", "n\u00e4t", "p\u00e5", "stationer", "f\u00f6rdelade", "p\u00e5", "sex", "olika", "linjer", "som", "str\u00e4cker", "sig", "ut", "storstadsomr\u00e5det", "med", "maryland", "och", "virginia", "interstate", "i", "som", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "florida", "l\u00e4ngs", "med", "usas", "\u00f6stkust", "till", "maine", "passerar", "washington", "dc", "och", "ringv\u00e4gen", "utanf\u00f6r", "distriktet", "ben\u00e4mns", "som", "the", "capital", "beltway", "utbildning", "grund", "och", "ungdomsskola", "washington", "\u00e4r", "en", "av", "de", "amerikanska", "st\u00e4der", "som", "har", "h\u00f6gst", "andel", "skolbarn", "inskrivna", "i", "kommunala", "skolor", "och", "district", "of", "columbia", "public", "schools", "driver", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "stadens", "utbildningsn\u00e4mnd", "cirka", "skolor", "och", "l\u00e4rcenter", "flertalet", "\u00e4r", "grundskolor", "elementary", "schools", "men", "systemet", "t\u00e4cker", "\u00e4ven", "in", "h\u00f6gre", "studier", "samt", "gymnasie", "och", "vuxenutbildning", "eleverna", "i", "de", "offentligt", "finansierade", "skolorna", "\u00e4r", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "svarta", "vita", "utg\u00f6r", "endast", "cirka", "procent", "av", "elevk\u00e5ren", "och", "merparten", "av", "den", "vita", "medelklassen", "placerar", "sina", "barn", "i", "privata", "skolor", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "de", "offentliga", "skolornas", "d\u00e5liga", "resultat", "samt", "deras", "underm\u00e5liga", "lokaler", "och", "utrustningk\u00e4lla", "beh\u00f6vsn\u00e5gra", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "skolorna", "\u00e4r", "woodrow", "wilson", "senior", "high", "school", "en", "av", "washingtons", "st\u00f6rsta", "high", "schools", "med", "stort", "antal", "studieinriktningar", "duke", "ellington", "school", "of", "the", "arts", "en", "skola", "f\u00f6r", "studier", "med", "konstn\u00e4rlig", "inriktning", "samt", "school", "without", "walls", "den", "senare", "\u00e4r", "en", "high", "school", "som", "grundades", "som", "en", "experimenterande", "l\u00e4rmilj\u00f6", "tillsammans", "med", "george", "washington", "university", "uppmuntrar", "den", "sina", "elever", "att", "\"anv\u00e4nda", "staden", "som", "ett", "klassrum\"", "ofta", "genom", "att", "h\u00e5lla", "lektioner", "p\u00e5", "museer", "naturvetenskapliga", "institutioner", "eller", "hos", "n\u00e5got", "universitet", "privata", "skolor", "inkluderar", "anrika", "emerson", "preparatory", "school", "d\u00e4r", "fr\u00e4mst", "s\u00e4rskilt", "beg\u00e5vade", "barn", "samt", "ambassad\u00f6rsbarn", "g\u00e5r", "emerson", "specialiserar", "sig", "p\u00e5", "att", "genomf\u00f6ra", "high", "schoolutbildning", "p\u00e5", "kortare", "tid", "vilket", "ska", "passa", "de", "beg\u00e5vade", "barnen", "och", "diplomatbarnens", "korta", "vistelseperioder", "i", "landet", "the", "national", "cathedral", "school", "for", "girls", "\u00e4r", "knuten", "till", "episkopalkyrkan", "och", "\u00e4r", "f\u00f6rlagd", "till", "omr\u00e5det", "runt", "washington", "national", "cathedral", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "katolsk", "flickskola", "georgetown", "visitation", "preparatory", "school", "d\u00e4r", "samtliga", "elever", "g\u00e5r", "vidare", "till", "h\u00f6gre", "studier", "efter", "avslutad", "examenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "andra", "skolor", "\u00e4r", "georgetown", "day", "school", "som", "grundades", "p\u00e5", "talet", "och", "var", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "skolorna", "som", "erbj\u00f6d", "klasser", "fr\u00e5n", "f\u00f6rskola", "till", "high", "school", "k", "samt", "washington", "international", "school", "wis", "som", "startades", "och", "var", "den", "f\u00f6rsta", "i", "omr\u00e5det", "att", "erbjuda", "ibprogrammet", "international", "baccalaureate", "wis", "har", "tv\u00e5", "campus", "med", "cirka", "elever", "fr\u00e5n", "f\u00f6rskola", "kindergarten", "till", "e", "klass", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "eleverna", "har", "n\u00e5gon", "internationell", "anknytning", "college", "och", "universitet", "staden", "hyser", "ett", "st\u00f6rre", "antal", "universitet", "och", "college", "b\u00e5de", "med", "privata", "och", "offentliga", "huvudm\u00e4n", "american", "university", "au", "\u00e4r", "ett", "privat", "l\u00e4ros\u00e4te", "som", "skapades", "genom", "kongressbeslut", "skolan", "invigdes", "men", "r\u00e4knar", "sin", "historia", "fr\u00e5n", "ett", "brev", "d\u00e4r", "george", "washington", "uttryckte", "att", "ett", "nationens", "universitet", "beh\u00f6vde", "finnas", "i", "huvudstaden", "universitetet", "grundades", "med", "siktet", "inst\u00e4llt", "p\u00e5", "avancerad", "niv\u00e5", "men", "sedan", "finns", "\u00e4ven", "grundl\u00e4ggande", "h\u00f6gskoleutbildning", "au", "\u00e4r", "kanske", "fr\u00e4mst", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "juridiska", "fakultet", "sin", "utbildning", "inom", "statsvetenskap", "och", "internationella", "relationer", "samt", "utbildningen", "inom", "kommunikationsvetenskap", "under", "en", "period", "har", "den", "amerikanska", "arm\u00e9n", "anv\u00e4nt", "en", "del", "av", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "tester", "och", "forskning", "bland", "annat", "f\u00f6r", "kemiska", "stridsmedel", "det", "ledde", "under", "talet", "ledde", "till", "en", "omfattande", "sanering", "p\u00e5", "campus", "au", "har", "sedan", "starten", "haft", "starka", "kopplingar", "till", "metodistkyrkan", "men", "har", "f\u00f6rblivit", "frist\u00e5ende", "fr\u00e5n", "trossamfund", "catholic", "university", "of", "america", "cua", "\u00e4r", "den", "romerskkatolska", "kyrkans", "nationsuniversitet", "f\u00f6r", "usa", "och", "grundades", "efter", "p\u00e5vligt", "godk\u00e4nnande", "av", "den", "amerikanska", "biskopssynoden", "det", "\u00e4r", "det", "enda", "l\u00e4ros\u00e4tet", "med", "en", "ecklesiologiskt", "inriktad", "l\u00e4rark\u00e5r", "i", "kanonisk", "r\u00e4tt", "ursprungligen", "var", "cua", "ett", "forskningscenter", "med", "utbildning", "p\u00e5", "avancerad", "niv\u00e5", "men", "sedan", "ges", "\u00e4ven", "h\u00f6gskoleutbildning", "p\u00e5", "grundl\u00e4ggande", "niv\u00e5", "georgetown", "university", "\u00e4r", "ett", "privat\u00e4gt", "katolskt", "universitet", "grundat", "vilket", "g\u00f6r", "det", "n\u00e5got", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "det", "federala", "distriktet", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "landets", "\u00e4ldsta", "katolska", "l\u00e4ros\u00e4te", "georgetown", "university", "var", "det", "f\u00f6rsta", "amerikanska", "universitetet", "att", "v\u00e4lja", "en", "svart", "rektor", "s\u00e4rskilt", "framst\u00e5ende", "\u00e4r", "universitetets", "utbildningar", "inom", "juridik", "georgetown", "university", "law", "center", "och", "internationell", "politik", "edmund", "walsh", "school", "of", "foreign", "service", "george", "washington", "university", "gw", "grundades", "genom", "ett", "kongressbeslut", "och", "\u00e4r", "stadens", "st\u00f6rsta", "l\u00e4ros\u00e4te", "med", "sitt", "huvudcampus", "vid", "foggy", "bottom", "\u00e5r", "tog", "universitetet", "\u00f6ver", "mount", "vernon", "college", "i", "nordv\u00e4stra", "washington", "universitetets", "medicinska", "fakultet", "driver", "universitetssjukhuset", "george", "washington", "university", "hospital", "trinity", "washington", "university", "\u00e4r", "ett", "romerskkatolskt", "universitet", "grundat", "f\u00f6r", "att", "ge", "kvinnor", "en", "utbildning", "inom", "de", "fria", "konsterna", "numera", "antas", "\u00e4ven", "m\u00e4n", "men", "enbart", "till", "utbildningar", "p\u00e5", "avancerad", "niv\u00e5", "university", "of", "the", "district", "of", "columbia", "grundades", "genom", "en", "sammanslagning", "av", "federal", "city", "college", "washington", "technical", "institute", "och", "district", "of", "columbia", "teachers", "college", "det", "\u00e4r", "ett", "offentligfinansierat", "l\u00e4ros\u00e4te", "med", "\u00f6verv\u00e4gande", "andel", "svarta", "studenter", "vilket", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "tiden", "n\u00e4r", "rasskilda", "l\u00e4ros\u00e4ten", "uppr\u00e4ttades", "university", "of", "the", "district", "of", "columbia", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "ett", "s\u00e5", "kallat", "landgrantuniversitet", "l\u00e4ros\u00e4tet", "erh\u00f6ll", "en", "landdonation", "av", "staten", "f\u00f6r", "att", "avkastningen", "av", "marken", "ska", "finansiera", "verksamheten", "i", "realiteten", "ersattes", "dock", "landdonationen", "av", "en", "summa", "pengar", "som", "nu", "utg\u00f6r", "grunden", "f\u00f6r", "universitetets", "f\u00f6rvaltade", "medel", "universitetet", "\u00e4r", "och", "f\u00f6rblir", "dock", "usas", "enda", "urbana", "landgrantuniversitetandra", "l\u00e4ros\u00e4ten", "i", "n\u00e4rheten", "av", "eller", "med", "campusomr\u00e5den", "i", "washington", "\u00e4r", "the", "corcoran", "college", "of", "art", "and", "design", "the", "reformed", "theological", "seminary", "strayer", "university", "gallaudet", "university", "howard", "university", "southeastern", "university", "och", "n\u00e4rbel\u00e4gna", "baltimores", "johns", "hopkins", "university", "genom", "washingtons", "roll", "som", "huvudstad", "finns", "\u00e4ven", "en", "rad", "institutioner", "kopplade", "till", "den", "federala", "statsmakten", "och", "dess", "departement", "the", "united", "states", "department", "of", "agriculture's", "graduate", "school", "som", "tillh\u00f6ra", "jordbruksdepartementet", "erbjuder", "utbildningar", "p\u00e5", "avancerad", "niv\u00e5", "inom", "agronomi", "national", "defense", "university", "som", "\u00e4r", "underst\u00e4llt", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "och", "\u00e4r", "f\u00f6rlagt", "till", "arm\u00e9basen", "fort", "lesley", "mcnair", "utbildar", "milit\u00e4ra", "och", "civila", "ledare", "i", "ledarskap", "strategi", "f\u00f6rvaltning", "industriell", "ekonomi", "och", "internationella", "s\u00e4kerhetsfr\u00e5gor", "l\u00e4ros\u00e4tet", "bedriver", "ocks\u00e5", "en", "omfattande", "tv\u00e4rvetenskaplig", "forskning", "inom", "samma", "omr\u00e5den", "kultur", "sport", "i", "washington", "dc", "finns", "fem", "stora", "herrklubbar", "i", "olika", "sporter", "washington", "wizards", "national", "basketball", "association", "och", "washington", "capitals", "national", "hockey", "league", "som", "b\u00e5da", "spelar", "i", "capital", "one", "arena", "i", "chinatown", "washington", "nationals", "major", "league", "baseball", "som", "spelar", "i", "nationals", "park", "dc", "united", "major", "league", "soccer", "som", "spelar", "i", "rfk", "stadium", "samt", "washington", "commanders", "national", "football", "league", "som", "spelar", "i", "fedexfield", "i", "landover", "i", "maryland", "i", "washington", "finns", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "stora", "damklubbar", "washington", "mystics", "women's", "national", "basketball", "association", "som", "spelar", "i", "capital", "one", "arena", "och", "washington", "freedom", "women's", "professional", "soccer", "som", "spelar", "p\u00e5", "en", "n\u00e4rliggande", "arena", "vid", "namn", "germantown", "maryland", "och", "rfk", "stadium", "andra", "professionella", "och", "semiprofessionella", "klubbar", "i", "washington", "\u00e4r", "bland", "andra", "washington", "bayhawks", "major", "league", "lacrosse", "som", "spelar", "i", "navymarine", "corps", "memorial", "stadium", "washington", "kastles", "world", "teamtennis", "washington", "dc", "slayers", "american", "national", "rugby", "league", "baltimore", "washington", "eagles", "united", "states", "australian", "football", "league", "dc", "divas", "independent", "women's", "football", "league", "dc", "explosion", "north", "american", "football", "league", "och", "washington", "rfc", "rugby", "super", "league", "museer", "och", "kulturella", "institutioner", "library", "of", "congress", "\u00e4r", "usas", "nationalbibliotek", "och", "en", "central", "institution", "i", "det", "globala", "biblioteksv\u00e4sendet", "smithsonian", "institution", "innefattar", "ett", "antal", "viktiga", "museer", "och", "forskningsinstitutioner", "d\u00e4ribland", "det", "naturhistoriska", "national", "museum", "of", "natural", "history", "och", "national", "air", "and", "space", "museum", "national", "air", "and", "space", "museum", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "mest", "bes\u00f6kta", "museumk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "och", "har", "en", "stor", "samling", "av", "epokg\u00f6rande", "flygmaskiner", "i", "original", "d\u00e4ribland", "charles", "lindberghs", "plan", "spirit", "of", "st", "louis", "museet", "har", "\u00e4ven", "en", "stor", "anl\u00e4ggning", "vid", "dulles", "international", "airport", "d\u00e4r", "museif\u00f6rem\u00e5len", "bland", "annat", "best\u00e5r", "av", "en", "rymdf\u00e4rja", "och", "enola", "gay", "andra", "museum", "i", "washington", "dc", "\u00e4r", "united", "states", "holocaust", "memorial", "museum", "som", "samlar", "och", "presenterar", "dokumentation", "om", "f\u00f6rintelsen", "konstmuseet", "national", "gallery", "of", "art", "samt", "spy", "museum", "som", "beskriver", "spionage", "mellan", "l\u00e4nder", "i", "olika", "tider", "media", "washington", "dc", "\u00e4r", "ett", "framtr\u00e4dande", "centrum", "f\u00f6r", "nationell", "och", "internationell", "media", "the", "washington", "post", "grundad", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "och", "den", "mest", "l\u00e4sta", "dagliga", "tidningen", "i", "washington", "och", "var", "den", "tidning", "som", "avsl\u00f6jade", "watergateskandalen", "\"the", "post\"", "som", "den", "kallas", "i", "dagligt", "tal", "trycks", "i", "tre", "huvudversioner", "en", "f\u00f6r", "varje", "stadsdel", "the", "district", "maryland", "och", "virginia", "tidningen", "hade", "den", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "upplagan", "av", "alla", "tidningar", "i", "usa", "i", "september", "\u00e4ven", "bortr\u00e4knat", "de", "ut\u00f6kade", "nationella", "versionerna", "en", "annan", "tidning", "i", "n\u00e4rheten", "av", "washington", "dc", "\u00e4r", "usa", "today", "som", "har", "sitt", "huvudkontor", "i", "n\u00e4rheten", "av", "mclean", "virginia", "\u00f6vriga", "sev\u00e4rdheter", "the", "national", "mall", "ett", "stort", "gr\u00f6nomr\u00e5de", "i", "centrala", "washington", "dc", "f\u00f6r", "nationens", "monument", "och", "smithsonians", "olika", "museum", "arlingtonkyrkog\u00e5rden", "p\u00e5", "virginiasidan", "d\u00e4r", "bland", "andra", "usas", "president", "john", "f", "kennedy", "och", "dennes", "br\u00f6der", "senatorerna", "robert", "kennedy", "och", "ted", "kennedy", "ligger", "begravda", "fordteatern", "d\u00e4r", "president", "abraham", "lincoln", "sk\u00f6ts", "georgetown", "en", "v\u00e4lk\u00e4nd", "kulturskyddad", "stadsdel", "var", "tidigare", "en", "egen", "stad", "och", "\u00e4r", "\u00e5r", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "washington", "dc", "union", "station", "stadens", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "old", "post", "office", "pavilion", "vita", "huset", "k\u00e4nda", "personer", "f\u00f6dda", "i", "washington", "john", "foster", "dulles", "usas", "utrikesminister", "duke", "ellington", "orkesterledare", "jazzmusiker", "pianist", "marvin", "gaye", "souls\u00e5ngare", "l\u00e5tskrivare", "al", "gore", "usas", "vicepresident", "goldie", "hawn", "sk\u00e5despelerska", "j", "edgar", "hoover", "fbichef", "allen", "johnson", "friidrottare", "osguld", "eugene", "j", "martin", "konstn\u00e4r", "john", "philip", "sousa", "komposit\u00f6r", "marscher", "etcetera", "andy", "stanfield", "fridrottare", "osguld", "john", "warner", "usas", "marinminister", "senator", "f\u00f6r", "virginia", "referenser", "noter", "\u00f6vriga", "k\u00e4llor", "\u00f6hman", "martin", "christoffer", "n\u00e4r", "washington", "blev", "huvudstad", "popul\u00e4r", "historia", "nr", "sid", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "washington", "dc", "washingtons", "officiella", "sida", "f\u00f6r", "turism"]