["washington", "\u00e4r", "en", "delstat", "i", "nordv\u00e4stra", "usa", "vid", "stilla", "havet", "delstaten", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "efter", "usas", "f\u00f6rste", "president", "george", "washington", "och", "det", "territorium", "som", "en", "g\u00e5ng", "utgjorde", "nordv\u00e4stra", "usa", "folkm\u00e4ngden", "uppgick", "i", "juli", "till", "huvudstaden", "\u00e4r", "olympia", "men", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00e4r", "seattle", "andra", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "spokane", "och", "tacoma", "den", "st\u00f6rsta", "floden", "\u00e4r", "columbiaflodenwashington", "skapades", "ur", "de", "delar", "som", "\u00e5terstod", "av", "washingtonterritoriet", "efter", "att", "idaho", "och", "oregon", "bildats", "delstaten", "tr\u00e4dde", "in", "i", "unionen", "som", "den", "a", "delstaten", "geografi", "washington", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "i", "det", "nordv\u00e4stra", "h\u00f6rnet", "av", "fastlandsusa", "och", "gr\u00e4nsar", "n\u00e4rmast", "i", "norr", "till", "den", "kanadensiska", "delstaten", "british", "columbia", "mot", "idaho", "i", "\u00f6ster", "och", "oregon", "i", "s\u00f6der", "kaskadbergen", "delar", "delstaten", "i", "en", "v\u00e4stlig", "och", "\u00f6stlig", "del", "med", "skilda", "klimat", "den", "v\u00e4stliga", "delen", "har", "typiskt", "kustklimat", "med", "milda", "temperaturniv\u00e5er", "som", "ger", "v\u00e5ta", "vintrar", "torra", "somrar", "och", "har", "t\u00e4t", "barrskog", "och", "tempererad", "regnskog", "den", "\u00f6stliga", "delen", "som", "ligger", "i", "regnskugga", "fr\u00e5n", "bergen", "har", "torrt", "klimat", "och", "best\u00e5r", "till", "stor", "del", "av", "st\u00e4pper", "och", "en", "del", "\u00f6knar", "i", "kaskadbergen", "finns", "flera", "vulkaner", "som", "alla", "anses", "aktiva", "i", "nordsydlig", "riktning", "\u00e4r", "dessa", "mount", "baker", "glacier", "peak", "mount", "rainier", "mount", "saint", "helens", "och", "mount", "adams", "av", "dessa", "\u00e4r", "det", "bara", "mount", "saint", "helens", "som", "sedan", "\u00e5terigen", "har", "aktiva", "utbrott", "mount", "rainier", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "delstatens", "h\u00f6gsta", "bergstopp", "med", "sina", "meter", "\u00f6ver", "havet", "parker", "och", "reservat", "washington", "har", "tre", "nationalparker", "mount", "rainier", "nationalpark", "north", "cascades", "nationalpark", "och", "olympic", "nationalpark", "som", "tillsammans", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "washingtons", "totala", "areal", "olympic", "nationalpark", "\u00e4r", "st\u00f6rst", "med", "sina", "km\u00b2", "och", "drygt", "miljoner", "bes\u00f6kare", "i", "denna", "park", "ligger", "ocks\u00e5", "den", "v\u00e4stligaste", "punkten", "i", "de", "sammanh\u00e4ngande", "delstaterna", "i", "usa", "allts\u00e5", "exklusive", "hawaii", "och", "alaska", "udden", "cape", "alava", "udden", "kan", "n\u00e5s", "via", "en", "kilometer", "l\u00e5ng", "vandringsled", "delstaten", "har", "ocks\u00e5", "flera", "skyddade", "skogar", "och", "andra", "skyddade", "markomr\u00e5den", "flera", "indianstammar", "har", "reservat", "i", "washington", "d\u00e4r", "de", "st\u00f6rsta", "representeras", "av", "colville", "spokane", "yakama", "och", "quinaultstammarna", "som", "tillsammans", "\u00e4r", "km\u00b2", "klimat", "klimatet", "varierar", "stort", "mellan", "washingtons", "v\u00e4stra", "och", "\u00f6stra", "delar", "som", "\u00e5tskiljs", "av", "kaskadbergen", "de", "v\u00e4stliga", "delarna", "mot", "havet", "har", "kustklimat", "medan", "de", "\u00f6stliga", "delarna", "med", "columbiaplat\u00e5n", "har", "st\u00e4ppklimat", "flera", "faktorer", "avg\u00f6r", "v\u00e4dret", "i", "de", "olika", "klimatzonerna", "i", "washington", "h\u00f6g", "och", "l\u00e5gtryckssystemen", "skapade", "\u00f6ver", "norra", "stilla", "havet", "luftmassorna", "fr\u00e5n", "kontinentalamerika", "och", "bergsomr\u00e5dena", "kaskadbergen", "och", "olympiska", "bergen", "v\u00e5rens", "och", "sommarens", "h\u00f6gtryckssystem", "\u00f6ver", "stilla", "havet", "ger", "\u00f6verv\u00e4gande", "svala", "nordv\u00e4stliga", "vindar", "och", "normalt", "sett", "torrt", "v\u00e4der", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "och", "vintern", "\u00e4ndras", "vindriktningen", "till", "sydv\u00e4st", "genom", "att", "l\u00e5gtryckssystemen", "dominerar", "\u00f6ver", "havet", "detta", "drar", "in", "varm", "och", "fuktig", "luft", "och", "stora", "m\u00e4ngder", "nederb\u00f6rd", "olympiska", "bergen", "och", "kaskadbergen", "ger", "upphov", "till", "en", "orografisk", "effekt", "n\u00e4r", "vindarna", "drar", "in", "v\u00e4sterifr\u00e5n", "de", "v\u00e4stliga", "sidorna", "f\u00e5r", "d\u00e5", "stora", "m\u00e4ngder", "nederb\u00f6rd", "och", "l\u00e4gre", "temperaturer", "medan", "bortre", "sidan", "som", "ligger", "i", "regnskugga", "f\u00e5r", "m\u00e4rkbart", "torrare", "och", "varmare", "denna", "effekt", "\u00e4r", "tydligast", "kring", "olympiska", "bergen", "i", "washingtons", "v\u00e4stligaste", "del", "d\u00e4r", "har", "den", "sydv\u00e4stliga", "delen", "tempererad", "regnskog", "medan", "den", "nordostliga", "har", "medelhavsklimat", "kaskadbergen", "ger", "upphov", "till", "en", "st\u00f6rre", "orografisk", "effekt", "och", "f\u00e5ngar", "upp", "st\u00f6rre", "delen", "av", "nederb\u00f6rden", "som", "f\u00e4rdas", "\u00f6sterut", "de", "h\u00f6gsta", "altituderna", "f\u00e5r", "stora", "m\u00e4ngder", "sn\u00f6", "och", "den", "\u00f6stliga", "sidan", "i", "allm\u00e4nhet", "och", "den", "l\u00e5gl\u00e4nta", "columbiaplat\u00e5n", "i", "synnerhet", "\u00e5tnjuter", "torrare", "och", "nederb\u00f6rdsfattigare", "st\u00e4ppklimat", "den", "\u00e5rliga", "medeltemperaturen", "varierar", "fr\u00e5n", "\u00b0c", "i", "kustregionen", "till", "\u00b0c", "i", "den", "nordostliga", "delen", "l\u00e4gsta", "respektive", "h\u00f6gsta", "temperaturen", "har", "b\u00e5da", "uppm\u00e4tts", "p\u00e5", "platser", "\u00f6ster", "om", "kaskadbergen", "\u00b0c", "och", "\u00b0c", "v\u00e4stra", "delen", "av", "olympic", "peninsula", "har", "de", "h\u00f6gsta", "nederb\u00f6rdsniv\u00e5erna", "i", "fastlandsusa", "med", "upp", "till", "mm", "\u00e5rlig", "nederb\u00f6rd", "men", "normalt", "cirka", "mm", "v\u00e4stra", "sluttningarna", "av", "kaskadbergen", "f\u00e5r", "cirka", "mm", "\u00e5rlig", "nederb\u00f6rd", "medan", "\u00f6ster", "om", "kaskadbergen", "kan", "nederb\u00f6rden", "vara", "s\u00e5", "lite", "som", "till", "mm", "men", "\u00f6kar", "stadigt", "ju", "n\u00e4rmare", "klippiga", "bergen", "man", "kommer", "historia", "innan", "europeiska", "er\u00f6vrare", "n\u00e5dde", "nordv\u00e4stra", "usa", "befolkades", "omr\u00e5det", "av", "flera", "olika", "indianstammar", "som", "ofta", "livn\u00e4rde", "sig", "p\u00e5", "fiske", "och", "valf\u00e5ngst", "arkeologiska", "fynd", "tyder", "p\u00e5", "att", "denna", "del", "av", "nordamerika", "var", "f\u00f6rst", "att", "befolkas", "och", "benrester", "fr\u00e5n", "m\u00e4nniskor", "och", "djur", "pekar", "p\u00e5", "att", "det", "funnits", "m\u00e4nniskor", "i", "omr\u00e5det", "i", "mer", "\u00e4n", "\u00e5rf\u00f6rsta", "europ\u00e9", "att", "uppt\u00e4cka", "omr\u00e5det", "var", "spanjoren", "don", "bruno", "de", "heceta", "som", "landsteg", "juli", "med", "sina", "tv\u00e5", "skepp", "santiago", "och", "sonora", "n\u00e4ra", "nuvarande", "point", "grenville", "han", "gjorde", "f\u00f6r", "spaniens", "r\u00e4kning", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "och", "namngav", "det", "nueva", "galiciaflera", "uppt\u00e4ckare", "deltog", "i", "utforskandet", "av", "washingtons", "kustlinjer", "under", "slutet", "av", "talet", "bland", "andra", "james", "cook", "manuel", "quimper", "och", "george", "vancouver", "nootka\u00f6verenskommelserna", "gjorde", "att", "spanien", "till\u00e4t", "andra", "nationer", "att", "utforska", "och", "jaga", "i", "omr\u00e5det", "och", "oktober", "n\u00e5dde", "lewis", "och", "clarks", "expedition", "delstaten", "avstod", "spanien", "sitt", "anspr\u00e5k", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "usa", "vilket", "inledde", "en", "l\u00e5ng", "dispyt", "med", "storbritannien", "\u00f6ver", "vem", "som", "\u00e4gde", "r\u00e4tten", "till", "omr\u00e5det", "denna", "n\u00e5dde", "sin", "l\u00f6sning", "juni", "genom", "oregonf\u00f6rdraget", "som", "innebar", "att", "usa", "\u00f6vertog", "det", "helt", "den", "f\u00f6rsta", "amerikanska", "bos\u00e4ttningen", "i", "det", "som", "nu", "\u00e4r", "delstaten", "washington", "var", "new", "market", "nuvarande", "turnwater", "vid", "puget", "sound", "den", "november", "blev", "washington", "den", "a", "delstaten", "i", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater", "demografi", "enligt", "befolkningsuppskattningen", "i", "juli", "hade", "washington", "en", "befolkning", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "vilket", "innebar", "en", "\u00f6kning", "med", "eller", "sedan", "folkr\u00e4kningen", "census", "april", "st\u00f6rsta", "st\u00e4der", "de", "tio", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "i", "washington", "juli", "ekonomi", "washington", "hade", "en", "bruttonationalprodukt", "bnp", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "vilket", "var", "e", "h\u00f6gst", "i", "landet", "bnp", "per", "capita", "uppgick", "till", "dollar", "vilket", "i", "sin", "tur", "var", "e", "h\u00f6gstdelstaten", "\u00e4r", "hem", "f\u00f6r", "flera", "stora", "multinationella", "f\u00f6retag", "bland", "andra", "flygplanstillverkaren", "boeing", "mjukvarutillverkaren", "microsoft", "webborderf\u00f6retaget", "amazoncom", "och", "kaffebarkedjan", "starbucks", "andra", "stora", "industrier", "\u00e4r", "bioteknik", "aluminium", "tr\u00e4industri", "gruvdrift", "och", "turism", "washington", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "stor", "producent", "av", "vattenkraftsgenererad", "energi", "med", "en", "total", "produktion", "p\u00e5", "twh", "per", "m\u00e5nad", "vilket", "\u00e4r", "av", "den", "totala", "produktionen", "i", "usa", "skatter", "washington", "har", "en", "av", "usas", "mest", "regressiva", "skattesatser", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "av", "nio", "amerikanska", "delstater", "som", "inte", "har", "n\u00e5gon", "inkomstskatt", "f\u00f6r", "sina", "inv\u00e5nare", "f\u00f6retag", "betalar", "heller", "inte", "n\u00e5gon", "skatt", "p\u00e5", "sina", "int\u00e4kter", "d\u00e4remot", "kan", "de", "f\u00e5", "betala", "en", "s\u00e5", "kallad", "business", "and", "occupation", "tax", "och", "en", "skatt", "p\u00e5", "offentlig", "service", "baserat", "p\u00e5", "int\u00e4kterna", "eller", "den", "totala", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "i", "f\u00f6retagetdelstaten", "har", "ocks\u00e5", "en", "generell", "momssats", "p\u00e5", "som", "g\u00e4ller", "b\u00e5de", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "produkter", "och", "tj\u00e4nster", "de", "flesta", "matprodukter", "\u00e4r", "inte", "belagda", "med", "denna", "moms", "bortsett", "fr\u00e5n", "f\u00e4rdigmat", "kosttillskott", "och", "l\u00e4skedrycker", "washington", "tar", "\u00e4ven", "ut", "en", "straffskatt", "p\u00e5", "produkter", "som", "bensin", "alkohol", "och", "tobak", "fastighetsskatten", "som", "var", "delstatens", "f\u00f6rsta", "skatt", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "omkring", "av", "dess", "totala", "skatteint\u00e4kterlikt", "svenska", "systembolaget", "sk\u00f6ts", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "alkohol", "genom", "ett", "delstatligt", "monopol", "vin", "och", "\u00f6l", "med", "mindre", "\u00e4n", "volymprocent", "alkohol", "kan", "d\u00e4remot", "s\u00e4ljas", "i", "vanliga", "mataff\u00e4rer", "jordbruk", "washington", "\u00e4r", "en", "ledande", "producent", "av", "flera", "jordbruksprodukter", "bland", "annat", "hallon", "\u00e4rtor", "humle", "gr\u00f6nmyntaolja", "\u00e4pplen", "k\u00f6rsb\u00e4r", "och", "p\u00e4ron", "infrastruktur", "washington", "har", "en", "v\u00e4lutvecklad", "infrastruktur", "med", "flera", "delstatsmotorleder", "kallade", "state", "routes", "som", "sammanl\u00e4nkar", "delstatens", "delar", "washington", "hyser", "\u00e4ven", "landets", "st\u00f6rsta", "och", "v\u00e4rldens", "tredje", "st\u00f6rsta", "f\u00e4rjetransportsystem", "som", "totalt", "transporterar", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "\u00e5rligen", "p\u00e5", "de", "fartyg", "som", "trafikerar", "de", "f\u00e4rjeterminalernatotalt", "finns", "\u00f6ppna", "flygf\u00e4lt", "i", "washington", "och", "delstatsflygplatser", "som", "sk\u00f6ts", "av", "transportdepartementet", "den", "st\u00f6rsta", "flygplatsen", "i", "delstaten", "\u00e4r", "seattletacoma", "international", "airport", "som", "i", "hanterade", "miljoner", "passagerare", "vilket", "gjorde", "den", "till", "usas", "e", "och", "v\u00e4rldens", "e", "aktivastewashington", "har", "fyra", "av", "v\u00e4rldens", "fem", "l\u00e4ngsta", "pontonbroar", "evergreen", "point", "floating", "bridge", "meter", "lacey", "v", "murrow", "memorial", "bridge", "meter", "homer", "m", "hadley", "memorial", "bridge", "meter", "hood", "canal", "bridge", "meterde", "f\u00f6rsta", "tre", "korsar", "lake", "washington", "\u00f6ster", "om", "seattle", "och", "v\u00e4ster", "om", "bellevue", "den", "fj\u00e4rde", "sammankopplar", "olympic", "peninsula", "med", "kitsap", "peninsula", "\u00f6ver", "hood", "canal", "kaskadbergen", "g\u00f6r", "transportm\u00f6jligheterna", "n\u00e5got", "begr\u00e4nsade", "och", "kr\u00e4vande", "totalt", "sk\u00f6ter", "delstaten", "v\u00e4gar", "genom", "sju", "st\u00f6rre", "och", "\u00e5tta", "mindre", "bergspass", "som", "vintertid", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "tidvis", "h\u00e5rt", "v\u00e4der", "och", "lavinfara", "vilket", "g\u00f6r", "att", "en", "del", "bergspass", "tidvis", "\u00e4r", "ogenomkomliga", "eller", "helt", "st\u00e4ngda", "byggnader", "som", "de", "flesta", "andra", "delstater", "med", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "och", "storstadsregioner", "har", "washington", "ocks\u00e5", "flera", "h\u00f6ga", "byggnader", "och", "skyskrapor", "columbia", "center", "seattle", "f\u00e4rdig", "och", "var", "med", "sina", "meter", "den", "h\u00f6gsta", "byggnaden", "v\u00e4ster", "om", "mississippifloden", "numera", "fj\u00e4rde", "h\u00f6gst", "space", "needle", "seattle", "invigd", "till", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "och", "var", "d\u00e5", "den", "h\u00f6gsta", "byggnaden", "i", "v\u00e4stra", "usa", "med", "sina", "meter", "smith", "tower", "f\u00e4rdig", "och", "d\u00e4rmed", "seattles", "\u00e4ldsta", "skyskrapa", "vid", "invigningen", "var", "den", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "byggnad", "utanf\u00f6r", "manhattan", "new", "york", "styrelseskick", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "i", "washington", "\u00e4r", "washington", "state", "legislature", "och", "\u00e4r", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "best\u00e5ende", "av", "ett", "underhus", "representanthuset", "med", "ledam\u00f6ter", "och", "ett", "\u00f6verhus", "senaten", "med", "senatorer", "varje", "valdistrikt", "v\u00e4ljer", "tv\u00e5", "respresentanter", "till", "underhuset", "och", "en", "till", "senaten", "till", "representanthuset", "v\u00e4ljs", "man", "p\u00e5", "tv\u00e5", "\u00e5r", "och", "till", "senaten", "fyra", "\u00e5r", "och", "inget", "av", "uppdragen", "har", "n\u00e5gra", "begr\u00e4nsningar", "i", "antalet", "mandatperioder", "det", "verkst\u00e4llande", "organet", "best\u00e5r", "av", "en", "guvern\u00f6r", "vald", "p\u00e5", "fem", "\u00e5r", "den", "h\u00f6gsta", "juridiska", "instansen", "\u00e4r", "washingtons", "h\u00f6gsta", "domstol", "med", "nio", "ledam\u00f6ter", "som", "alla", "v\u00e4ljs", "till", "\u00e5r", "l\u00e5nga", "mandatperioder", "och", "m\u00e5ste", "l\u00e4mna", "\u00e4mbetet", "vid", "\u00e5rs\u00e5ldern", "guvern\u00f6r", "sedan", "\u00e4r", "delstatens", "guvern\u00f6r", "demokraten", "jay", "inslee", "usas", "kongress", "washington", "representeras", "av", "tv\u00e5", "senatorer", "i", "usas", "senat", "senator", "patty", "murray", "d", "senator", "maria", "cantwell", "dwashingtons", "representanter", "i", "usas", "representanthus", "\u00e4r", "suzan", "delbene", "d", "richard", "ray", "\"rick\"", "larsen", "d", "marie", "gluesenkamp", "perez", "d", "dan", "newhouse", "r", "cathy", "mcmorris", "rodgers", "r", "derek", "kilmer", "d", "pramila", "jayapal", "d", "kim", "schrier", "d", "adam", "smith", "d", "marilyn", "strickland", "d", "delstatsposter", "washington", "leds", "av", "ett", "kabinett", "av", "ministrar", "under", "ledning", "av", "guvern\u00f6ren", "alla", "v\u00e4ljs", "individuellt", "och", "har", "mandatperioder", "p\u00e5", "fyra", "\u00e5r", "jay", "inslee", "guvern\u00f6r", "d", "denny", "heck", "viceguvern\u00f6r", "d", "steve", "hobbs", "statssekreterare", "d", "mike", "pellicciotti", "finansminister", "d", "patrice", "mccarthy", "statsrevisor", "d", "bob", "ferguson", "justitieminister", "d", "chris", "reykdal", "utbildningsintendent", "ej", "partipolitisk", "post", "d", "hilary", "franz", "markkommission\u00e4r", "d", "mike", "kreidler", "f\u00f6rs\u00e4kringskommission\u00e4r", "d", "politik", "traditionellt", "har", "washington", "setts", "politiskt", "delad", "av", "kaskadbergen", "d\u00e4r", "v\u00e4stra", "delen", "med", "seattle", "och", "olympia", "varit", "\u00f6verv\u00e4gande", "liberala", "och", "r\u00f6stat", "p\u00e5", "demokraterna", "och", "\u00f6stra", "delen", "med", "bland", "annat", "spokane", "varit", "mer", "konservativt", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "dock", "spokane", "delstatens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "blivit", "alltmer", "liberalt", "vilket", "bland", "annat", "visade", "sig", "i", "och", "med", "att", "demokraternas", "kandidat", "maria", "cantwell", "vann", "med", "god", "marginal", "\u00f6ver", "republikanen", "mike", "mcgavick", "i", "kongressvalet", "i", "och", "med", "att", "befolkningen", "\u00e4r", "koncentrerad", "till", "den", "v\u00e4stra", "delen", "av", "washington", "brukar", "det", "ofta", "inneb\u00e4ra", "en", "\u00f6vervikt", "f\u00f6r", "demokraterna", "d\u00e4r", "seattle", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "den", "mest", "tydliga", "\u00f6vervikten", "i", "alla", "presidentval", "sedan", "har", "washington", "r\u00f6stat", "p\u00e5", "demokraternas", "kandidat", "trots", "denna", "\u00f6vervikt", "till", "det", "demokratiska", "partiets", "f\u00f6rdel", "var", "guvern\u00f6rsvalet", "det", "j\u00e4mnaste", "n\u00e5gonsin", "i", "usas", "historia", "efter", "att", "alla", "r\u00f6ster", "r\u00e4knats", "ledde", "republikanska", "kandidaten", "dino", "rossi", "med", "r\u00f6ster", "av", "totalt", "giltiga", "r\u00f6ster", "eller", "vallagarna", "i", "washington", "kr\u00e4ver", "en", "maskinell", "omr\u00e4kning", "om", "skillnaden", "kandidaterna", "emellan", "\u00e4r", "mindre", "\u00e4n", "och", "r\u00f6ster", "omr\u00e4kningen", "gav", "att", "rossi", "fortfarande", "hade", "ett", "\u00f6vertag", "p\u00e5", "r\u00f6ster", "av", "giltiga", "r\u00f6ster", "demokraterna", "kr\u00e4vde", "d\u00e5", "en", "manuell", "omr\u00e4kning", "som", "slutligen", "slog", "fast", "att", "christine", "gregoire", "segrat", "med", "r\u00f6sters", "marginal", "av", "totalt", "giltiga", "r\u00f6ster", "r\u00e4ttsprocesser", "efter", "att", "gregoire", "svurit", "eden", "kom", "fram", "till", "att", "det", "hade", "f\u00f6rekommit", "illegala", "r\u00f6ster", "men", "slutligen", "kom", "h\u00f6gsta", "domstolen", "fram", "till", "att", "endast", "fem", "r\u00f6ster", "skulle", "r\u00e4knas", "bort", "ur", "slutsumman", "fyra", "f\u00f6r", "rossi", "och", "en", "f\u00f6r", "libertarianernas", "kandidat", "och", "gregoires", "seger", "i", "valet", "fastslogs", "sport", "washington", "\u00e4r", "representerat", "i", "tre", "av", "de", "fem", "stora", "sporternas", "h\u00f6gsta", "proffsligor", "f\u00f6r", "herrar", "och", "i", "tv\u00e5", "f\u00f6r", "damer", "endast", "i", "ishockey", "har", "washington", "aldrig", "varit", "representerade", "i", "nhl", "fr\u00e5n", "s\u00e4songen", "kommer", "dock", "seattle", "att", "representeras", "av", "seattle", "kraken", "som", "det", "a", "laget", "i", "nhl", "seattle", "supersonics", "numera", "oklahoma", "city", "thunder", "var", "l\u00e4nge", "det", "enda", "laget", "som", "vunnit", "ett", "nationst\u00e4ckande", "m\u00e4sterskap", "p\u00e5", "herrsidan", "n\u00e4r", "man", "vann", "nba", "och", "damklubben", "seattle", "storm", "vann", "wnba", "och", "p\u00e5", "senare", "\u00e5r", "har", "\u00e4ven", "andra", "lag", "i", "seattle", "vunnit", "nationst\u00e4ckande", "m\u00e4sterskap", "seattle", "seahawks", "vunnit", "super", "bowl", "xlviii", "februari", "n\u00e4r", "man", "besegrade", "denver", "med", "hela", "seattle", "sounders", "vann", "slutspelet", "mls", "cup", "n\u00e4r", "man", "efter", "straffar", "besegrade", "toronto", "fc", "k\u00e4nda", "personer", "f\u00f6dda", "i", "delstaten", "washington", "paul", "allen", "grundare", "av", "microsoft", "kurt", "cobain", "s\u00e5ngare", "i", "rockgruppen", "nirvana", "bing", "crosby", "s\u00e5ngare", "sk\u00e5despelare", "bill", "gates", "grundare", "av", "microsoft", "jimi", "hendrix", "musiker", "hank", "ketcham", "serietecknare", "layne", "staley", "frontman", "i", "grungealternative", "metalbandet", "alice", "in", "chains", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "countyn", "i", "washington", "referenser", "inspiration", "och", "en", "del", "avsnitt", "har", "h\u00e4mtats", "fr\u00e5n", "artikeln", "om", "washington", "i", "engelska", "wikipedia", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "washington", "delstat", "washingtons", "officiella", "webbplats"]