["x", "\u00e4r", "ett", "koncept", "med", "svenska", "snabbt\u00e5g", "samt", "en", "tillh\u00f6rande", "t\u00e5gtyp", "byggt", "av", "kalmar", "verkstad", "och", "abb", "mellan", "och", "namnet", "x", "\u00e4r", "ett", "varum\u00e4rke", "registrerat", "av", "sj", "i", "ett", "antal", "l\u00e4nder", "och", "avser", "inte", "sj\u00e4lva", "fordonstypen", "t\u00e5gs\u00e4ttet", "\u00e4r", "uppkallat", "efter", "drivenheten", "fordonet", "i", "vilket", "drivutrustningen", "\u00e4r", "placerad", "och", "heter", "formellt", "x", "det", "har", "f\u00f6rekommit", "t\u00e5gkoncept", "i", "sverige", "d\u00e4r", "xt\u00e5gen", "anv\u00e4nts", "som", "inte", "haft", "ben\u00e4mningen", "x", "det", "f\u00f6rsta", "t\u00e5gs\u00e4ttet", "provk\u00f6rdes", "h\u00f6sten", "och", "sattes", "i", "regulj\u00e4r", "trafik", "g\u00f6teborgstockholm", "i", "september", "under", "konceptnamnet", "x", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "lanserades", "konceptet", "x", "samt", "tillh\u00f6rande", "t\u00e5g", "som", "ett", "exklusivt", "t\u00e5g", "fr\u00e4mst", "f\u00f6r", "aff\u00e4rsresen\u00e4rer", "med", "slogans", "som", "\"enklare", "\u00e4n", "flyget", "snabbare", "\u00e4n", "t\u00e5get\"", "men", "under", "talet", "blev", "x", "den", "vanligaste", "typen", "av", "fj\u00e4rrt\u00e5g", "p\u00e5", "stambanorna", "och", "profilen", "blev", "mer", "folkligx", "t\u00e5g", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "avsedda", "f\u00f6r", "att", "k\u00f6ras", "p\u00e5", "str\u00e4ckor", "med", "l\u00e5ngt", "mellan", "stationerna", "de", "k\u00f6ptes", "in", "f\u00f6r", "att", "kunna", "k\u00f6ras", "med", "h\u00f6g", "hastighet", "upp", "till", "kmh", "p\u00e5", "gamla", "kurviga", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "detta", "\u00e4r", "m\u00f6jligt", "genom", "t\u00e5gens", "mjuka", "boggier", "och", "korglutning", "x", "till\u00e5ts", "d\u00e4rf\u00f6r", "g\u00e5", "snabbare", "genom", "kurvor", "\u00e4n", "andra", "persont\u00e5g", "i", "sverige", "korglutningen", "\u00e4r", "endast", "till", "f\u00f6r", "passagerarnas", "komfort", "och", "\u00e5stadkoms", "genom", "att", "vagnarna", "lutas", "in\u00e5t", "i", "kurvorna", "dock", "inte", "drivenheten", "med", "hj\u00e4lp", "av", "hydraulik", "littera", "x", "ben\u00e4mning", "eller", "littera", "f\u00f6r", "drivenheten", "\u00e4r", "x", "mellanvagnarna", "kan", "heta", "ua", "ub", "urbk", "och", "man\u00f6vervagnarna", "ubx", "varianter", "har", "f\u00f6rekommit", "hos", "linx", "linxvarianterna", "var", "bland", "annat", "anpassade", "f\u00f6r", "trafik", "i", "danmark", "och", "norge", "idag", "\u00e4r", "x", "littera", "x", "den", "vanligaste", "persont\u00e5gstypen", "l\u00e4ngs", "de", "stora", "fj\u00e4rrt\u00e5gslinjerna", "i", "sverige", "t\u00e5get", "introducerades", "som", "x", "den", "september", "och", "\u00e5rligen", "sker", "miljoner", "resor", "x", "t\u00e5gen", "g\u00e5r", "oftast", "med", "vagnar", "och", "tar", "d\u00e5", "passagerare", "antalet", "sittplatser", "varierar", "dockunder", "inleddes", "ett", "projekt", "med", "att", "totalrenovera", "alla", "xt\u00e5g", "och", "samtidigt", "fick", "bistron", "ett", "nytt", "utf\u00f6rande", "i", "samband", "med", "renoveringen", "av", "t\u00e5gen", "installerades", "bla", "v", "ac", "eluttag", "vid", "varje", "sittplats", "samt", "tr\u00e5dl\u00f6s", "internetuppkoppling", "utv\u00e4ndigt", "m\u00e5lades", "t\u00e5gen", "i", "en", "ny", "gr\u00e5", "f\u00e4rgs\u00e4ttning", "inv\u00e4ndigt", "m\u00e4rktes", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "genom", "att", "stolarna", "fick", "en", "ny", "gr\u00e5", "kl\u00e4dsel", "renovering", "av", "x", "t\u00e5g", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sj", "arbetet", "med", "moderniseringen", "av", "x", "t\u00e5gen", "efter", "att", "ha", "valt", "att", "\u00e5teranv\u00e4nda", "st\u00e5lstommen", "i", "de", "gamla", "t\u00e5gen", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "k\u00f6pa", "nya", "investeringen", "l\u00e5g", "p\u00e5", "miljarder", "svenska", "kronor", "och", "totalt", "ska", "t\u00e5g", "rustas", "upp", "med", "bland", "annat", "nya", "stolar", "uppdaterad", "bistro", "och", "tekniska", "system", "dessa", "renoverade", "t\u00e5gs\u00e4tt", "har", "typbeteckning", "xc", "redan", "f\u00f6re", "lansering", "vann", "den", "nya", "interi\u00f6ren", "red", "dot", "design", "awards", "i", "kategorin", "best", "of", "the", "best", "interi\u00f6ren", "ritades", "genom", "ett", "samarbete", "mellan", "sj", "happy", "f&b", "och", "white", "arkitekterplanen", "var", "att", "f\u00f6rsta", "ombyggda", "t\u00e5get", "skulle", "vara", "i", "trafik", "men", "trafikstarten", "har", "flera", "tillf\u00e4llen", "f\u00e5tt", "skjutas", "upp", "fem", "\u00e5r", "efter", "planerad", "lansering", "avgick", "den", "november", "det", "f\u00f6rsta", "renoverade", "t\u00e5get", "fr\u00e5n", "stockholm", "c", "till", "g\u00f6teborg", "c", "under", "skedde", "f\u00f6rsta", "avg\u00e5ngen", "p\u00e5", "str\u00e4ckan", "stockholmmalm\u00f6", "med", "ombyggda", "x", "de", "nya", "stolarna", "ska", "ge", "b\u00e4ttre", "komfort", "och", "mer", "utrymme", "f\u00f6r", "benen", "trots", "att", "varje", "t\u00e5gs\u00e4tt", "f\u00e5r", "fler", "sittplatser", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "tidigare", "beroende", "p\u00e5", "andelen", "f\u00f6rstaklassvagnar", "bilder", "framtiden", "sj", "har", "efter", "ink\u00f6pet", "av", "x", "endast", "k\u00f6pt", "fj\u00e4rrt\u00e5g", "av", "standardmodeller", "som", "andra", "operat\u00f6rer", "redan", "haft", "i", "trafik", "endast", "l\u00e4tt", "anpassade", "till", "sjs", "\u00f6nskem\u00e5l", "sj", "har", "k\u00f6pt", "stycken", "av", "dubbeld\u00e4ckart\u00e5get", "x", "t\u00e5gs\u00e4tt", "planerades", "inledningsvis", "och", "stycken", "fyravagnars", "reginat\u00e5g", "som", "sj", "givit", "namnet", "x", "och", "varum\u00e4rket", "sj", "s\u00e5v\u00e4l", "sj", "som", "x", "har", "topphastigheten", "kmt", "precis", "som", "x", "x", "har", "dock", "b\u00e4ttre", "acceleration", "\u00e4n", "xt\u00e5gen", "tre", "g\u00e5nger", "fler", "drivaxlar", "och", "inredning", "i", "x", "stil", "x", "ska", "inte", "ses", "som", "en", "efterf\u00f6ljare", "till", "x", "utan", "som", "en", "komplettering", "x", "\u00e4r", "kortare", "fyra", "vagnar", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "sex", "och", "anv\u00e4nds", "p\u00e5", "linjer", "med", "f\u00e4rre", "passagerare", "tanken", "var", "att", "xt\u00e5gen", "vid", "behov", "skall", "k\u00f6ras", "multipelkopplade", "tv\u00e5", "och", "tv\u00e5", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "plats", "f\u00f6r", "fler", "passagerare", "under", "h\u00f6gtrafik", "p\u00e5", "de", "linjer", "d\u00e4r", "x", "blir", "kvar", "xsj", "t\u00e5gen", "hade", "premi\u00e4rtur", "f\u00f6r", "passagerare", "februari", "det", "har", "funnits", "planer", "p\u00e5", "att", "h\u00f6ja", "topphastigheten", "f\u00f6r", "x", "aseas", "f", "d", "direkt\u00f6r", "\u00e5ke", "nilsson", "vid", "asea", "traction", "skrev", "i", "ett", "debattinl\u00e4gg", "att", "\"xt\u00e5gen", "borde", "utrustas", "med", "ett", "lok", "till", "och", "uppgraderas", "till", "kmtim", "vilket", "\u00e4r", "tekniskt", "m\u00f6jligt", "det", "visades", "d\u00e5", "ett", "xt\u00e5g", "med", "dubbla", "lok", "satte", "svenskt", "hastighetsrekord", "med", "kmtim\"", "sjs", "styrelse", "beslutade", "att", "p\u00e5b\u00f6rja", "ink\u00f6p", "av", "ett", "tal", "nya", "snabbt\u00e5g", "f\u00f6r", "toppfart", "kmh", "utan", "korglutninguppf\u00f6ljning", "saknas", "historia", "och", "utveckling", "redan", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "sj", "planera", "f\u00f6r", "en", "ny", "generation", "snabbt\u00e5g", "de", "gamla", "fj\u00e4rrt\u00e5gen", "dragna", "av", "fr\u00e4mst", "rclok", "hade", "en", "teknisk", "topphastighet", "av", "kmh", "men", "k\u00f6rde", "som", "mest", "i", "kmh", "kmh", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "b\u00f6rjade", "s\u00e5v\u00e4l", "den", "v\u00e4sttyska", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rvaltningen", "deutsche", "bundesbahn", "som", "den", "franska", "sncf", "att", "k\u00f6ra", "i", "kmh", "med", "konventionella", "lokdragna", "t\u00e5g", "p\u00e5", "gamla", "banor", "vid", "ett", "relativt", "tidigt", "stadium", "valde", "sj", "att", "satsa", "p\u00e5", "t\u00e5g", "med", "korglutning", "v\u00e4rt", "att", "notera", "i", "sammanhanget", "\u00e4r", "att", "den", "amerikanska", "varianten", "av", "de", "svenska", "rcloken", "beteckningen", "aem", "var", "godk\u00e4nd", "f\u00f6r", "kmtim", "frankrike", "i", "frankrike", "p\u00e5gick", "prov", "med", "lutningsbara", "motorvagnst\u00e5g", "f\u00f6rebilden", "var", "usa", "d\u00e4r", "liknande", "prov", "\u00e4gt", "rum", "\u00e4nnu", "tidigare", "under", "genomf\u00f6rdes", "prov", "hos", "den", "franska", "statsj\u00e4rnv\u00e4gen", "sncf", "med", "en", "lutningsbar", "personvagn", "under", "talet", "provk\u00f6rdes", "med", "en", "maximal", "r\u00e4lsf\u00f6rh\u00f6jning", "p\u00e5", "mm", "p\u00e5", "huvudlinjen", "parislyon", "planerade", "man", "att", "h\u00f6ja", "topphastigheten", "fr\u00e5n", "kmtim", "till", "kmtim", "n\u00e4r", "ett", "t\u00e5g", "k\u00f6r", "snabbare", "genom", "en", "kurva", "uppst\u00e5r", "en", "brist", "p\u00e5", "lutning", "av", "banan", "s\u00e5", "kallad", "r\u00e4lsf\u00f6rh\u00f6jningsbrist", "f\u00f6r", "att", "klara", "topphastigheten", "kmtim", "genom", "en", "kurva", "med", "radien", "meter", "och", "r\u00e4lsf\u00f6rh\u00f6jningen", "mm", "till\u00e4t", "man", "r\u00e4lsf\u00f6rh\u00f6jningsbristen", "mm", "x", "har", "max", "mm", "provt\u00e5get", "var", "en", "motorvagn", "med", "f\u00f6ljande", "data", "mer", "info", "tidskriften", "\"j\u00e4rnv\u00e4gsteknik\"", "italien", "vid", "ett", "teknikm\u00f6te", "i", "genua", "i", "italien", "presenterades", "av", "paolino", "camposano", "en", "id\u00e9", "f\u00f6r", "ett", "t\u00e5g", "med", "korglutningsteknik", "italienska", "statens", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "fs", "finansierade", "fiat", "f\u00f6r", "projektering", "och", "tillverkning", "av", "etr", "projektet", "lades", "sedan", "ner", "av", "politiska", "och", "ekonomiska", "sk\u00e4l", "och", "t\u00e5get", "blev", "ett", "unikt", "exemplar", "men", "blev", "grunden", "till", "utveckling", "av", "pendolino", "patenterad", "av", "fiat", "som", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "blev", "en", "succ\u00e9", "och", "s\u00e5ldes", "till", "flera", "europeiska", "l\u00e4nder", "etr", "bestod", "av", "ett", "antal", "motorvagnar", "med", "l\u00e5g", "axellast", "t\u00e5get", "var", "eldrivet", "och", "matades", "med", "kontaktledningssp\u00e4nningen", "kv", "liksp\u00e4nning", "under", "best\u00e4llde", "fs", "serieversionen", "med", "beteckningen", "etr", "det", "nya", "t\u00e5gs\u00e4ttet", "bestod", "av", "motorvagnar", "och", "en", "sl\u00e4pvagn", "dess", "topphastighet", "var", "kmt", "tillverkaren", "fiat", "s\u00e5ldes", "senare", "till", "tgv", "tillverkaren", "alstom", "frankrike", "storbritannien", "i", "storbritannien", "byggdes", "provt\u00e5get", "aptp", "advanced", "passenger", "train", "prototype", "som", "var", "utrustat", "med", "korglutning", "men", "det", "projektet", "lades", "ner", "p\u00e5", "grund", "av", "problem", "tillverkaren", "av", "drivutrustningen", "var", "asea", "norge", "under", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "den", "norska", "operat\u00f6ren", "nsb", "att", "planera", "f\u00f6r", "en", "ny", "generation", "lutningsbara", "motorvagnst\u00e5g", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "sattes", "dock", "en", "ny", "generation", "lutningsbara", "lokt\u00e5g", "i", "trafik", "dock", "f\u00f6rbereddes", "endast", "vagnarna", "f\u00f6r", "lutning", "t\u00e5gen", "drogs", "av", "en", "ny", "generation", "ellok", "med", "asynkronmotorer", "och", "vagnarna", "var", "tillverkade", "av", "l\u00e4ttmetall", "boggierna", "i", "personvagnarna", "var", "av", "sk", "mjuk", "typ", "med", "radiellt", "inst\u00e4llbara", "hjulaxlar", "\u00e4ven", "loken", "utrustades", "med", "en", "liknande", "l\u00f6sning", "under", "slutet", "av", "talet", "levererades", "en", "ny", "generation", "lutningsbara", "motorvagnst\u00e5g", "till", "nsb", "restiderna", "f\u00f6rkortades", "dock", "bara", "marginellt", "sverige", "i", "sverige", "modifierades", "under", "slutet", "av", "talet", "ett", "elektriskt", "motorvagnst\u00e5g", "f\u00f6r", "lokaltrafik", "typ", "x", "och", "fick", "lutningsbar", "vagnkorg", "som", "vilade", "p\u00e5", "en", "ny", "generation", "aseaboggier", "med", "tryckluftsstyrd", "korglutning", "n\u00e5got", "senare", "modifierades", "ett", "\u00e4ldre", "vagnars", "motorvagnst\u00e5g", "typ", "x", "f\u00f6r", "h\u00f6ghastighetsprov", "det", "fick", "beteckningen", "x", "och", "utrustades", "med", "hydrauliskt", "styrd", "korglutning", "snabbare", "reaktion", "p\u00e5", "styrsignal", "erfarenheter", "fr\u00e5n", "x", "anv\u00e4ndes", "d\u00e5", "x", "utvecklades", "mot", "slutet", "av", "provperioden", "med", "x", "kopplades", "en", "x", "prototypvagn", "kallad", "x", "in", "i", "t\u00e5gs\u00e4ttet", "under", "augusti", "best\u00e4lldes", "de", "f\u00f6rsta", "xt\u00e5gs\u00e4tten", "av", "sj", "fr\u00e5n", "de", "svenska", "tillverkarna", "kalmar", "verkstad", "kvabstatsf\u00f6retag", "och", "asea", "den", "september", "hade", "x", "trafikpremi\u00e4r", "mellan", "stockholm", "och", "g\u00f6teborg", "alla", "xt\u00e5gs\u00e4tt", "har", "luftkonditionering", "som", "standard", "det", "vill", "s\u00e4ga", "luften", "kan", "\u00e4ven", "kylas", "under", "talet", "kallades", "sjs", "snabbaste", "t\u00e5g", "city", "express", "och", "de", "gick", "till", "exempel", "stockholmg\u00f6teborg", "tid", "ca", "och", "stockholmmalm\u00f6", "de", "bestod", "av", "rclok", "och", "konventionella", "personvagnar", "fr\u00e5n", "talet", "och", "hade", "ett", "f\u00e5tal", "stopp", "med", "kmh", "som", "max", "fart", "city", "express", "togs", "bort", "fr\u00e5n", "linjen", "stockholmg\u00f6teborg", "n\u00e4r", "x", "inf\u00f6rdes", "x", "gick", "en", "kvart", "fortare", "\u00e4n", "city", "express", "till", "en", "b\u00f6rjan", "runt", "vid", "trafikstarten", "var", "det", "inte", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "och", "l\u00e5nga", "str\u00e4ckor", "som", "till\u00e4t", "kmh", "gr\u00f6dingebanan", "\u00f6ppnades", "vilket", "i", "sig", "sparade", "drygt", "minuter", "raka", "sp\u00e5r", "och", "stora", "kurvradier", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "trafikerade", "sj", "x", "bara", "str\u00e4ckan", "stockholmg\u00f6teborg", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naderna", "hade", "t\u00e5get", "b\u00e5de", "f\u00f6rsta", "klass", "serviceklass", "x", "och", "budgetklass", "biljettpriserna", "stockholmg\u00f6teborg", "i", "f\u00f6rsta", "klass", "var", "detsamma", "som", "city", "express", "hade", "haft", "kr", "inkl", "alla", "till\u00e4gg", "kr", "\u00e5rs", "niv\u00e5", "budgetklass", "kostade", "kr", "inkl", "platsbiljett", "biljettpris", "f\u00f6r", "vanliga", "t\u00e5g", "var", "kr", "i", "klass", "respektive", "kr", "i", "klass", "inklusive", "platsbiljett", "kr", "\u00e5rs", "niv\u00e5", "servicekonceptet", "x", "innebar", "att", "biljettpriset", "inkluderade", "en", "m\u00e5ltid", "i", "form", "av", "frukost", "lunch", "eller", "kv\u00e4llsmat", "som", "serverades", "vid", "sittplatsen", "ej", "i", "budgetklass", "man", "hade", "ocks\u00e5", "mot", "avgift", "tillg\u00e5ng", "till", "telefon", "och", "telefax", "som", "fanns", "ombord", "budgetklass", "togs", "bort", "efter", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terkomma", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "x", "att", "trafikera", "flera", "str\u00e4ckor", "exempelvis", "stockholmmalm\u00f6", "efter", "en", "tid", "inf\u00f6rdes", "ocks\u00e5", "serviceklass", "x", "budget", "andra", "klass", "med", "ett", "l\u00e4gre", "biljettpris", "x", "budget", "innebar", "en", "l\u00e4gre", "serviceniv\u00e5", "\u00e4n", "i", "x", "mat", "ingick", "inte", "i", "priset", "sedan", "\u00f6resundsbron", "\u00f6ppnades", "har", "x", "trafikerat", "\u00e4ven", "denna", "under", "perioden", "anv\u00e4ndes", "xt\u00e5g", "i", "trafikkonceptet", "linx", "\u00e4ven", "om", "turerna", "inte", "kallades", "x", "m\u00e5nga", "kallade", "\u00e4nd\u00e5", "turerna", "f\u00f6r", "det", "d\u00e5", "x", "och", "x", "ofta", "f\u00f6rv\u00e4xlats", "som", "begrepp", "under", "perioden", "december", "januari", "kallade", "sj", "t\u00e5gen", "f\u00f6r", "sj", "efter", "tidigt", "\u00e4r", "ben\u00e4mningen", "\u00e5terigen", "x", "bilder", "se", "\u00e4ven", "x", "t\u00e5g", "x", "persont\u00e5g", "r\u00e4lsfordons", "g\u00e5ngegenskaper", "lutande", "t\u00e5g", "linxt\u00e5g", "sj", "ab", "sveriges", "j\u00e4rnv\u00e4gsmuseum", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "utveckling", "av", "det", "svenska", "snabbt\u00e5get", "x", "sj", "huvudkontor", "staben", "strategisk", "utveckling", "artikeln", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "byggd", "p\u00e5", "de", "\u00e4ldre", "artiklarna", "om", "x", "och", "x", "i", "framtiden", "broschyr", "fr\u00e5n", "sj", "huvudkontor", "svenska", "lok", "och", "motorvagnar", "med", "personvagnar", "slmp", "ulf", "diehl", "lennart", "nilsson", "isbn", "vidare", "l\u00e4sning", "x", "enklare", "\u00e4n", "flyget", "snabbare", "\u00e4n", "t\u00e5get", "svenska", "j\u00e4rnv\u00e4gsklubbens", "skriftserie", "uppl", "sollentuna", "svenska", "j\u00e4rnv\u00e4gsklubben", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "x", "l\u00e4s", "mer", "om", "x", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4gnet"]