["xmen", "\u00e4r", "en", "filmserie", "och", "ett", "delat", "fiktivt", "universum", "som", "best\u00e5r", "av", "olika", "superhj\u00e4ltar", "filmerna", "\u00e4r", "baserade", "p\u00e5", "seriebolaget", "marvel", "comics", "serier", "om", "xmen", "filmerna", "ing\u00e5r", "inte", "i", "marvel", "cinematic", "universe", "eftersom", "filmr\u00e4ttigheterna", "bara", "tillh\u00f6r", "th", "century", "fox", "utveckling", "redan", "p\u00e5", "talet", "p\u00e5b\u00f6rjades", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "utveckla", "en", "filmversion", "av", "serien", "\"xmen\"", "filmbolaget", "carolco", "\u00e4gde", "r\u00e4ttigheterna", "och", "erbj\u00f6d", "musikern", "glenn", "danzig", "rollen", "som", "wolverine", "i", "vad", "som", "skulle", "ha", "varit", "en", "l\u00e5gbudgetfilm", "baserad", "p\u00e5", "serien", "det", "blev", "dock", "inget", "av", "detta", "och", "det", "kom", "att", "dr\u00f6ja", "till", "\u00e5r", "innan", "xmen", "gjorde", "sin", "debut", "p\u00e5", "vita", "duken", "filmer", "i", "serien", "xmen", "regiss\u00f6ren", "bryan", "singer", "kontaktades", "av", "filmbolaget", "th", "century", "fox", "efter", "att", "hans", "film", "de", "misst\u00e4nkta", "blivit", "en", "kritikersucc\u00e9", "fox", "ville", "att", "singer", "skulle", "regissera", "en", "filmversion", "av", "\"xmen\"", "men", "d\u00e5", "singer", "aldrig", "l\u00e4st", "serien", "tackade", "han", "nej", "efter", "att", "ha", "\u00f6vertalats", "av", "sin", "kollega", "tom", "desanto", "och", "f\u00e5tt", "veta", "mer", "om", "serien", "tackade", "han", "ja", "och", "arbetade", "fram", "grundber\u00e4ttelsen", "f\u00f6r", "det", "som", "skulle", "bli", "den", "f\u00f6rsta", "xmen", "filmen", "xmen", "\u00e4r", "en", "mycket", "omtyckt", "filmserie", "x", "xmen", "united", "mutanterna", "drabbas", "av", "ytterligare", "f\u00f6rdomar", "fr\u00e5n", "omgivningen", "efter", "att", "en", "attack", "mot", "regeringstj\u00e4ntem\u00e4n", "gjorts", "av", "personer", "som", "misst\u00e4nks", "vara", "mutanter", "professor", "x", "skola", "attackeras", "och", "mutanterna", "tvingas", "att", "fly", "magneto", "bildar", "en", "tillf\u00e4llig", "allians", "med", "professor", "x", "samtidigt", "\u00e5ker", "wolverine", "norrut", "f\u00f6r", "att", "unders\u00f6ka", "ledtr\u00e5dar", "om", "sitt", "f\u00f6rflutna", "xmen", "the", "last", "stand", "l\u00e4kemedelsf\u00f6retaget", "worthington", "labs", "har", "utvecklat", "ett", "botemedel", "som", "kan", "bota", "mutanter", "fr\u00e5n", "deras", "olikheter", "och", "krafter", "och", "linjer", "\u00e4r", "dragna", "mellan", "xmen", "och", "magnetos", "'brotherhood'", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "har", "mutanterna", "nu", "ett", "val", "att", "forts\u00e4tta", "leva", "med", "sina", "krafter", "trots", "att", "det", "isolerar", "dem", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "eller", "ge", "upp", "mutantkrafterna", "och", "bli", "vanliga", "m\u00e4nniskor", "xmen", "origins", "wolverine", "historien", "om", "wolverine", "tidiga", "liv", "i", "synnerhet", "hans", "tid", "med", "regeringstruppen", "och", "den", "inverkan", "det", "har", "p\u00e5", "hans", "senare", "\u00e5r", "xmen", "first", "class", "xmen", "first", "class", "handlar", "om", "hur", "de", "tv\u00e5", "b\u00e4sta", "v\u00e4nnerna", "charles", "xavier", "james", "mcavoy", "och", "erik", "lehnsherr", "michael", "fassbender", "sida", "vid", "sida", "tillsammans", "med", "andra", "mutanter", "k\u00e4mpade", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "v\u00e4rlden", "fr\u00e5n", "en", "s\u00e4ker", "underg\u00e5ng", "och", "kom", "ut", "p\u00e5", "andra", "sidan", "som", "fiender", "filmen", "visar", "hur", "marvelserien", "xmen", "b\u00f6rjade", "the", "wolverine", "efter", "h\u00e4ndelserna", "i", "xmen", "the", "last", "stand", "reser", "logan", "till", "japan", "han", "m\u00f6ter", "\u00e4ven", "en", "bekant", "person", "fr\u00e5n", "sitt", "f\u00f6rflutna", "xmen", "days", "of", "future", "past", "kitty", "pryde", "anv\u00e4nder", "sina", "krafter", "f\u00f6r", "att", "skicka", "wolverine", "tillbaka", "i", "tiden", "d\u00e4r", "han", "m\u00f6ter", "de", "yngre", "mutanterna", "bland", "annat", "professor", "x", "magneto", "och", "mystique", "under", "tiden", "h\u00e4nder", "det", "n\u00e5got", "d\u00e5ligt", "med", "kitty", "s\u00e5", "de", "andra", "xmen", "m\u00e5ste", "hitta", "en", "mutant", "som", "kan", "hj\u00e4lpa", "deras", "v\u00e4n", "att", "komma", "tillbaka", "till", "framtiden", "deadpool", "i", "samma", "universum", "som", "xmen", "s\u00e5", "kom", "en", "film", "\u00e5r", "om", "antihj\u00e4lten", "wade", "wilson", "mer", "k\u00e4nd", "som", "deadpool", "filmen", "handlar", "inte", "som", "m\u00e5nga", "andra", "filmer", "om", "saker", "som", "kan", "p\u00e5verka", "m\u00e5nga", "personer", "i", "filmerna", "utan", "ist\u00e4llet", "s\u00e5", "fokuserar", "filmen", "endast", "p\u00e5", "deadpool", "sj\u00e4lv", "och", "problem", "han", "st\u00f6ter", "p\u00e5", "i", "sitt", "liv", "och", "hur", "wade", "blir", "till", "deadpool", "genom", "att", "bli", "torterad", "av", "forskaren", "ajax", "som", "han", "letar", "efter", "resten", "av", "filmen", "xmen", "apocalypse", "bryan", "singer", "meddelade", "under", "att", "han", "skulle", "regissera", "uppf\u00f6ljaren", "till", "days", "of", "future", "past", "filmen", "hade", "premi\u00e4r", "i", "maj", "logan", "the", "wolverine", "logan", "the", "wolverine", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "superhj\u00e4ltefilm", "om", "marvel", "comicsfiguren", "wolverine", "i", "regi", "av", "james", "mangold", "filmen", "\u00e4r", "den", "sista", "i", "serien", "med", "hugh", "jackman", "i", "huvudrollen", "den", "\u00e4r", "uppf\u00f6ljaren", "till", "xmen", "origins", "wolverine", "och", "the", "wolverine", "samt", "den", "tionde", "delen", "i", "filmserien", "den", "hade", "premi\u00e4r", "den", "mars", "i", "sverige", "i", "en", "n\u00e4ra", "framtid", "tar", "en", "sliten", "logan", "hand", "om", "en", "sjuk", "professor", "x", "i", "en", "g\u00f6mma", "n\u00e4ra", "den", "mexikanska", "gr\u00e4nsen", "men", "logans", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "h\u00e5lla", "sig", "undang\u00f6md", "fr\u00e5n", "v\u00e4rlden", "och", "sitt", "f\u00f6rflutna", "st\u00e4lls", "pl\u00f6tsligt", "p\u00e5", "sin", "spets", "n\u00e4r", "en", "ung", "mutant", "anl\u00e4nder", "och", "som", "visar", "sig", "f\u00f6rf\u00f6ljas", "av", "m\u00f6rka", "krafter", "deadpool", "efter", "en", "personlig", "tragedi", "skapar", "deadpool", "xforce", "f\u00f6r", "att", "r\u00e4dda", "en", "ung", "mutant", "from", "den", "tidsresande", "soldaten", "cable", "deadpool", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "superhj\u00e4ltefilm", "om", "marvel", "comicsfiguren", "deadpool", "i", "regi", "av", "david", "leitch", "&", "\u00e4r", "uppf\u00f6ljaren", "till", "deadpool", "filmen", "hade", "premi\u00e4r", "den", "maj", "i", "sverige", "&", "fick", "ett", "positivt", "bem\u00f6tande", "xmen", "dark", "phoenix", "nio", "\u00e5r", "efter", "xmen", "apocalypse", "\u00e4r", "xmen", "hj\u00e4ltar", "som", "g\u00e5r", "p\u00e5", "mer", "riskabla", "uppdrag", "n\u00e4r", "en", "soleruption", "tr\u00e4ffar", "jean", "grey", "under", "ett", "r\u00e4ddningsuppdrag", "i", "rymden", "tappar", "hon", "kontroll", "av", "sina", "krafter", "och", "sl\u00e4pper", "l\u00f6s", "\"the", "phoenix\"", "xmen", "dark", "phoenix", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "superhj\u00e4ltefilm", "i", "manus", "&", "regi", "av", "simon", "kinberg", "den", "\u00e4r", "den", "sjunde", "xmen", "filmen", "och", "\u00e4r", "uppf\u00f6ljaren", "till", "xmen", "apocalypse", "filmen", "hade", "premi\u00e4r", "den", "juni", "i", "sverige", "och", "fick", "ett", "negativt", "bem\u00f6tande", "fr\u00e5n", "kritiker", "the", "new", "mutants", "fem", "mutanter", "b\u00f6rjar", "uppt\u00e4cka", "sina", "krafter", "medan", "de", "h\u00e5lls", "inom", "en", "hemlig", "anl\u00e4ggning", "mot", "sin", "vilja", "de", "kommer", "att", "beh\u00f6va", "k\u00e4mpa", "f\u00f6r", "att", "kunna", "fly", "fr\u00e5n", "sina", "gamla", "synder", "och", "r\u00e4dda", "sig", "sj\u00e4lva", "huvudfigurer", "framtid", "th", "century", "foxs", "kreativa", "konsult", "f\u00f6r", "filmer", "baserade", "p\u00e5", "marvel", "comics", "mark", "millar", "uppgav", "att", "den", "kommande", "rebooten", "av", "fantastic", "four", "kommer", "att", "utspela", "sig", "i", "samma", "universum", "som", "xmen", "filmerna", "manusf\u00f6rfattaren", "simon", "kinberg", "har", "sagt", "att", "det", "planeras", "att", "skapa", "en", "marvel", "cinematic", "universestil", "i", "deras", "filmuniversum", "xforce", "jeff", "wadlow", "anlitades", "f\u00f6r", "att", "skriva", "manus", "\u00e5t", "en", "xmen", "spinoff", "konsulten", "mark", "millar", "sade", "att", "filmen", "kommer", "att", "inneh\u00e5lla", "fem", "karakt\u00e4rer", "som", "huvudpersoner", "produktion", "referenser", "noter"]