["artikeln", "behandlar", "folkslaget", "xhosa", "f\u00f6r", "spr\u00e5ket", "xhosa", "se", "xhosaxhosa", "uttal", "kosa", "audio", "\u00e4r", "en", "folkgrupp", "som", "talar", "bantuspr\u00e5k", "och", "som", "bor", "i", "syd\u00f6stra", "sydafrika", "och", "p\u00e5", "senare", "tid", "\u00e4ven", "i", "andra", "delar", "av", "landet", "ungef\u00e4r", "\u00e5tta", "miljoner", "xhosa", "bor", "idag", "i", "sydafrika", "och", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "det", "n\u00e4st", "mest", "talade", "bland", "de", "inf\u00f6dda", "spr\u00e5ken", "zulu", "\u00e4r", "det", "st\u00f6rsta", "spr\u00e5ket", "och", "n\u00e4ra", "besl\u00e4ktat", "med", "xhosa", "under", "apartheidtiden", "v\u00e4grades", "xhosa", "sydafrikanskt", "medborgarskap", "och", "h\u00e4nvisades", "till", "de", "tv\u00e5", "bantustan", "ciskei", "och", "transkei", "som", "b\u00e5da", "l\u00e5g", "i", "dagens", "\u00f6stra", "kapprovinsen", "drygt", "fem", "miljoner", "xhosa", "bodde", "\u00e5r", "fortfarande", "i", "\u00f6stra", "kapprovinsen", "och", "en", "miljon", "bodde", "i", "v\u00e4stra", "kapprovinsen", "fr\u00e4mst", "i", "kapstaden", "p\u00e5", "xhosa", "ikapa", "xhosa", "anv\u00e4nds", "modernt", "ibland", "som", "ett", "samlingsnamn", "p\u00e5", "flera", "folkgrupper", "men", "var", "egentligen", "endast", "en", "av", "flera", "stammar", "stammar", "modersm\u00e5lstalare", "i", "denna", "folkgrupp", "har", "aldrig", "varit", "enade", "i", "samma", "nation", "under", "en", "gemensam", "kung", "p\u00e5", "motsvarande", "s\u00e4tt", "som", "till", "exempel", "zulu", "har", "utan", "har", "alltid", "varit", "uppdelade", "i", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stammar", "under", "egen", "kung", "de", "st\u00f6rsta", "stammarna", "\u00e4r", "xhosa", "bhaca", "bomvana", "mfengu", "mpondo", "mpondomise", "xesibe", "och", "tembu", "stammarna", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "uppdelade", "i", "klaner", "stammarna", "har", "mycket", "gemensamt", "i", "historia", "kultur", "och", "tradition", "men", "ocks\u00e5", "olikheter", "\u00e4ven", "spr\u00e5ket", "skiljer", "sig", "n\u00e5got", "\u00e5t", "mellan", "stammarna", "genom", "egna", "dialekter", "nuf\u00f6rtiden", "skiljer", "sig", "dialekterna", "mindre", "\u00e5t", "sedan", "standardiserad", "skola", "inf\u00f6rts", "och", "stammarna", "inte", "l\u00e4ngre", "lever", "s\u00e5", "\u00e5tskilt", "som", "traditionellt", "under", "och", "talen", "blev", "det", "oftast", "xhosavarianten", "som", "blev", "nedtecknad", "i", "skriftform", "av", "mission\u00e4rer", "och", "kolonisat\u00f6rer", "n\u00e4r", "skolsystem", "inf\u00f6rdes", "blev", "det", "denna", "version", "av", "spr\u00e5ket", "som", "l\u00e4rdes", "\u00e4ven", "skolbarn", "i", "de", "andra", "stammarna", "kolonisat\u00f6rerna", "kallade", "ocks\u00e5", "ibland", "alla", "stammarna", "gemensamt", "f\u00f6r", "xhosa", "xhosakungen", "phalo", "delade", "i", "slutet", "p\u00e5", "talet", "sitt", "kungad\u00f6me", "i", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "delar", "d\u00e4r", "hans", "s\u00f6ner", "rharhabe", "och", "gcaleka", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "kungar", "stammen", "xhosa", "upph\u00f6rde", "d\u00e4rmed", "som", "enad", "stam", "och", "i", "forts\u00e4ttningen", "blev", "de", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "stammarna", "rharhabe", "och", "gcaleka", "p\u00e5", "motsvarande", "s\u00e4tt", "delade", "mpondokungen", "faku", "sitt", "kungad\u00f6me", "i", "mqikela", "och", "ndamase", "stammen", "xhosa", "kallar", "sig", "sj\u00e4lva", "amaxhosa", "och", "sitt", "spr\u00e5k", "isixhosa", "namnet", "xhosa", "s\u00e4gs", "enligt", "en", "legend", "komma", "fr\u00e5n", "en", "stor", "ledare", "som", "hette", "uxhosa", "det", "finns", "teorier", "om", "att", "folkets", "namn", "p\u00e5", "sig", "sj\u00e4lva", "kommer", "fr\u00e5n", "ett", "ord", "som", "betyder", "vild", "eller", "arg", "och", "amaxhosa", "betyda", "\"det", "vilda", "folket\"", "p\u00e5", "motsvarande", "s\u00e4tt", "kallar", "till", "exempel", "stammen", "bomvana", "sig", "sj\u00e4lva", "amabomvana", "och", "sitt", "spr\u00e5k", "isibomvana", "mfengu", "s\u00e4gs", "enligt", "vissa", "k\u00e4llor", "inte", "anse", "sig", "sj\u00e4lva", "vara", "samma", "etniska", "grupp", "som", "xhosa", "utan", "bara", "dela", "spr\u00e5ket", "stammen", "bhaca", "skiljer", "sig", "mest", "fr\u00e5n", "de", "\u00f6vriga", "betr\u00e4ffande", "kultur", "och", "tradition", "historia", "xhosa", "och", "andra", "folkgrupper", "\u00e4r", "invandrade", "fr\u00e5n", "de", "stora", "sj\u00f6arna", "tillsammans", "med", "boskap", "under", "bantuexpansionen", "invandringen", "tros", "ha", "startat", "i", "liten", "skala", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "tv\u00e5", "tusen", "\u00e5r", "sedan", "och", "i", "allt", "st\u00f6rre", "skaror", "fram", "till", "talet", "n\u00e4r", "holl\u00e4ndarna", "anl\u00e4nde", "i", "mitten", "av", "talet", "var", "xhosa", "v\u00e4letablerade", "tillsammans", "med", "andra", "stammar", "och", "bebodde", "st\u00f6rre", "delen", "av", "syd\u00f6stra", "sydafrika", "fr\u00e5n", "great", "fish", "river", "till", "zulufolket", "s\u00f6der", "om", "dagens", "durban", "xhosas", "f\u00f6rsta", "kontakter", "med", "kolonisat\u00f6rer", "skedde", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "nio", "krig", "mellan", "\u00e5ren", "och", "kallat", "xhosakrigen", "drevs", "xhosa", "\u00f6sterut", "av", "brittiska", "arm\u00e9er", "samtidigt", "som", "de", "tvingades", "v\u00e4sterut", "av", "zulu", "och", "som", "andra", "folk", "tryckte", "p\u00e5", "norrifr\u00e5n", "somliga", "stammar", "s\u00e4gs", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ha", "tvingats", "i", "union", "under", "shaka", "zulu", "landet", "mellan", "floderna", "mtata", "och", "mbhashe", "\u00e4r", "en", "str\u00e4cka", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "fyra", "mil", "och", "med", "mittpunkten", "cirka", "femton", "mil", "nordost", "om", "east", "london", "landet", "beboddes", "av", "xhosa", "under", "kung", "togu", "och", "de", "kom", "dit", "runt", "\u00e5r", "och", "hade", "funnit", "detta", "land", "obebott", "runt", "\u00e5r", "styrdes", "xhosa", "av", "togus", "son", "tshiwo", "tshivos", "son", "phalo", "f\u00f6ddes", "samma", "\u00e5r", "som", "hans", "far", "dog", "fram", "till", "phalo", "blev", "kung", "\u00e5r", "regerades", "xhosa", "av", "hans", "farbror", "mdange", "och", "under", "denna", "tid", "b\u00f6rjade", "de", "s\u00f6ka", "s\u00f6ka", "efter", "nytt", "land", "och", "letade", "v\u00e4sterut", "\u00e4nda", "till", "floden", "nciba", "drygt", "sex", "mil", "bort", "phalo", "v\u00e4xte", "upp", "\u00f6ster", "om", "mbhashe", "men", "flyttade", "till", "vad", "som", "senare", "blev", "ciskei", "och", "var", "kung", "\u00f6ver", "xhosa", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "d\u00e4rmed", "l\u00e4mnade", "xhosa", "sitt", "gamla", "land", "och", "sin", "h\u00f6vding", "tshiwos", "grav", "i", "ngcwanguba", "en", "by", "som", "finns", "\u00e4n", "idag", "togus", "grav", "tros", "ligga", "n\u00e4ra", "dagens", "buntingville", "och", "\u00e4ven", "togus", "fars", "grav", "tros", "ligga", "i", "n\u00e4rheten", "sv\u00e4ltkatastrofen", "orsakad", "av", "alltf\u00f6r", "stark", "tro", "xhosa", "f\u00f6rsvagades", "\u00e4ven", "av", "en", "vanf\u00f6rest\u00e4llning", "som", "gjorde", "att", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "dog", "av", "hungersn\u00f6d", "\u00e5ren", "strax", "innan", "hade", "sjukdom", "d\u00f6dat", "mycket", "av", "xhosas", "boskap", "och", "xhosa", "trodde", "att", "boskapen", "smittats", "av", "kolonisat\u00f6rerna", "med", "hj\u00e4lp", "av", "magi", "tv\u00e5", "xhosaflickor", "gick", "i", "april", "ut", "f\u00f6r", "att", "skr\u00e4mma", "iv\u00e4g", "f\u00e5glar", "en", "av", "dem", "hette", "nongqawuse", "n\u00e4r", "de", "kom", "tillbaka", "sa", "de", "till", "sin", "morbror", "att", "de", "m\u00f6tt", "tre", "andar", "som", "sagt", "att", "all", "boskap", "m\u00e5ste", "d\u00f6", "och", "all", "sk\u00f6rd", "f\u00f6rst\u00f6ras", "men", "att", "sedan", "skulle", "f\u00f6rf\u00e4derna", "komma", "och", "k\u00f6ra", "iv\u00e4g", "de", "vita", "och", "ers\u00e4tta", "all", "boskap", "som", "d\u00f6tt", "morbrodern", "ber\u00e4ttade", "f\u00f6r", "xhosas", "h\u00f6vding", "vad", "flickan", "sagt", "h\u00f6vdingen", "trodde", "p\u00e5", "ber\u00e4ttelsen", "och", "befallde", "att", "andarna", "skulle", "\u00e5tlydas", "f\u00f6rst", "beordrades", "xhosa", "att", "d\u00f6da", "sina", "fetaste", "kor", "nongqawuse", "stod", "d\u00e4r", "hon", "sett", "andarna", "och", "h\u00f6rde", "utomv\u00e4rldsliga", "ljud", "som", "morbrodern", "tolkade", "som", "befallningar", "att", "d\u00f6da", "fler", "och", "fler", "djur", "ja", "till", "och", "med", "att", "alla", "djur", "m\u00e5ste", "d\u00f6", "och", "all", "s\u00e4d", "eldas", "upp", "n\u00e4r", "allt", "var", "gjort", "skulle", "p\u00e5", "en", "given", "dag", "jorden", "\u00f6ppna", "sig", "och", "m\u00e4ngder", "av", "den", "b\u00e4sta", "boskap", "och", "s\u00e4d", "klar", "att", "sk\u00f6rdas", "uppenbara", "sig", "de", "d\u00f6da", "skulle", "\u00e5teruppst\u00e5", "problem", "och", "sjukdomar", "f\u00f6rsvinna", "och", "alla", "skulle", "f\u00f6rbli", "unga", "och", "vackra", "och", "alla", "fiender", "med", "de", "hatade", "vita", "skulle", "f\u00f6rg\u00e5s", "xhosa", "h\u00f6rde", "lydde", "och", "d\u00f6dade", "under", "de", "n\u00e4sta", "tio", "m\u00e5naderna", "mellan", "och", "djur", "och", "br\u00e4nde", "all", "s\u00e4d", "m\u00e5nga", "trodde", "dock", "att", "historien", "om", "flickan", "var", "osann", "och", "att", "det", "egentligen", "var", "h\u00f6vdingen", "sj\u00e4lv", "som", "stod", "f\u00f6r", "profetian", "somliga", "av", "xhosas", "andra", "ledare", "menade", "att", "allt", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "var", "ett", "trick", "f\u00f6r", "att", "tvinga", "folket", "i", "krig", "mot", "de", "vita", "det", "fanns", "de", "som", "inte", "trodde", "vare", "sig", "p\u00e5", "profetian", "eller", "p\u00e5", "att", "ett", "krig", "kunde", "bli", "framg\u00e5ngsrikt", "men", "var", "s\u00e5", "r\u00e4dda", "f\u00f6r", "h\u00f6vdingen", "att", "de", "f\u00f6rst\u00f6rde", "sin", "sista", "gnutta", "mat", "galenskaperna", "gick", "till", "och", "med", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "att", "man", "\u00e5tlydde", "h\u00f6vdingens", "befallningar", "att", "f\u00f6rbereda", "stora", "hagar", "f\u00f6r", "all", "boskap", "de", "skulle", "f\u00e5", "och", "stora", "skinns\u00e4ckar", "f\u00f6r", "all", "mj\u00f6lk", "som", "snart", "skulle", "rinna", "ymnigare", "\u00e4n", "vatten", "dagen", "enligt", "profetian", "kom", "den", "februari", "solen", "steg", "och", "sj\u00f6nk", "men", "inget", "mirakel", "h\u00e4nde", "h\u00f6vdingarna", "som", "hade", "planerat", "att", "skicka", "sina", "krigare", "hade", "gjort", "misstaget", "att", "inte", "kalla", "samman", "hela", "folket", "under", "f\u00f6rev\u00e4ndning", "att", "de", "skulle", "f\u00e5", "\u00e5se", "miraklet", "n\u00e4r", "de", "uppt\u00e4ckte", "misstaget", "f\u00f6rs\u00f6kte", "de", "\u00e4ndra", "datum", "f\u00f6r", "\u00e5teruppst\u00e5ndelsen", "men", "hoppl\u00f6shet", "och", "f\u00f6rtvivlan", "hade", "redan", "ersatt", "hopp", "och", "tro", "och", "xhosa", "kunde", "endast", "n\u00e4rma", "sig", "de", "vita", "som", "sv\u00e5rt", "sv\u00e4ltande", "nongqawuse", "blev", "skr\u00e4ckslagen", "att", "f\u00e5", "skulden", "och", "flydde", "till", "king", "williams", "town", "och", "s\u00f6kte", "skydd", "hos", "britterna", "hon", "g\u00f6mdes", "en", "tid", "p\u00e5", "robben", "island", "och", "dog", "senare", "de", "vitas", "guvern\u00f6r", "gav", "order", "om", "att", "inte", "hj\u00e4lpa", "xhosa", "om", "de", "inte", "samtidigt", "lovade", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "kolonisat\u00f6rerna", "i", "sin", "hungersn\u00f6d", "blev", "m\u00e5nga", "xhosa", "kannibaler", "och", "minst", "ett", "fall", "d\u00e4r", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "\u00e5t", "sina", "egna", "barn", "\u00e4r", "bekr\u00e4ftat", "landet", "som", "xhosa", "tvingades", "\u00f6verge", "\u00f6vertogs", "av", "m\u00e5nga", "\u00e4ttlingar", "till", "tyskar", "som", "k\u00e4mpat", "i", "krimkriget", "och", "man", "finner", "nu", "platser", "som", "heter", "berlin", "braunschweig", "frankfurt", "hamburg", "potsdam", "och", "stutterheim", "i", "denna", "del", "av", "landet", "historiker", "menar", "numera", "att", "xhosas", "\u00f6verdrivna", "tro", "p\u00e5", "detta", "mirakel", "beror", "p\u00e5", "att", "s\u00e5", "mycket", "boskap", "hade", "d\u00f6tt", "av", "sjukdom", "samt", "att", "de", "var", "s\u00e5", "splittrade", "och", "pressade", "fr\u00e5n", "alla", "h\u00e5ll", "en", "historiker", "f\u00f6resl\u00e5r", "att", "man", "kan", "se", "det", "som", "att", "folket", "gjorde", "uppror", "mot", "de", "egna", "ledarna", "som", "bef\u00e4ste", "sin", "position", "med", "hj\u00e4lp", "av", "boskap", "och", "inte", "kunde", "h\u00e5lla", "fienderna", "st\u00e5ngen", "en", "utf\u00f6rlig", "beskrivning", "av", "h\u00e4ndelsen", "finns", "i", "den", "engelska", "boken", "g", "m", "theals", "history", "and", "geography", "of", "south", "africa", "tredje", "upplagen", "london", "somliga", "historiker", "menar", "att", "den", "tidiga", "exponeringen", "f\u00f6r", "avl\u00f6nat", "arbete", "\u00e4r", "den", "ursprungliga", "orsaken", "till", "den", "l\u00e5nga", "tradition", "av", "fackligt", "och", "politiskt", "ledarskap", "man", "finner", "hos", "xhosa", "xhosa", "\u00e4r", "idag", "v\u00e4lrepresenterade", "i", "ledarskapet", "f\u00f6r", "sydafrikas", "regerande", "politiska", "parti", "anc", "kultur", "och", "religion", "siare", "druid", "och", "amagqirha", "xhosas", "traditionella", "kultur", "inneh\u00e5ller", "sp\u00e5m\u00e4n", "eller", "sp\u00e5kvinnor", "som", "\u00e4ven", "kan", "liknas", "vid", "en", "form", "av", "druider", "som", "kallas", "amagqirha", "oftast", "\u00e4r", "det", "kvinnor", "som", "efter", "ett", "par", "\u00e5rs", "tr\u00e4ning", "innehar", "posten", "medicin", "trollformler", "och", "talismaner", "\u00e4r", "samma", "sak", "f\u00f6r", "xhosa", "amagqirha", "har", "stora", "kunskaper", "i", "hur", "man", "anv\u00e4nder", "\u00f6rter", "och", "r\u00f6tter", "de", "vet", "mycket", "om", "v\u00e4xtgifter", "och", "motgift", "mot", "dessa", "och", "anv\u00e4nder", "sin", "kunskap", "ofta", "i", "en", "amagqirhas", "hydda", "fann", "man", "ett", "stort", "urval", "av", "r\u00f6tter", "och", "torkade", "\u00f6rter", "noggrant", "\u00e5tskilda", "n\u00e4r", "utbildade", "experter", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "unders\u00f6kte", "ingredienserna", "kunde", "de", "bekr\u00e4fta", "deras", "verkan", "det", "var", "om\u00f6jligt", "att", "kvinnan", "var", "i", "maskopi", "med", "experterna", "och", "hon", "kunde", "utan", "tvekan", "korrekt", "ange", "vad", "varje", "ingrediens", "var", "bra", "f\u00f6r", "en", "v\u00e4xt", "var", "bra", "mot", "magont", "en", "annan", "kr\u00e4kframkallande", "en", "annan", "kunde", "bota", "giftiga", "stick", "fr\u00e5n", "en", "insekt", "och", "s\u00e5", "vidare", "bland", "v\u00e4xterna", "fanns", "en", "som", "skulle", "tuggas", "under", "tiden", "man", "gick", "\u00f6ver", "en", "\u00e5", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "att", "bli", "biten", "av", "\u00e5anden", "en", "annan", "v\u00e4xt", "skulle", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "f\u00f6rdelaktigt", "utslag", "i", "en", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "och", "proceduren", "var", "s\u00e5", "h\u00e4r", "man", "lade", "v\u00e4xten", "p\u00e5", "gl\u00f6dande", "kol", "och", "sedan", "skulle", "man", "s\u00e4tta", "sig", "p\u00e5", "elden", "och", "t\u00e4cka", "\u00f6ver", "sig", "och", "elden", "med", "sin", "mantel", "s\u00e5", "allt", "blev", "ordentligt", "r\u00f6kt", "under", "r\u00e4tteg\u00e5ngen", "skulle", "man", "sen", "ha", "en", "annan", "v\u00e4xt", "i", "munnen", "xhosa", "skiljer", "inte", "det", "minsta", "p\u00e5", "hur", "man", "anv\u00e4nder", "v\u00e4xterna", "i", "medicinskt", "eller", "annat", "syfte", "det", "\u00e4r", "precis", "samma", "sak", "traditionellt", "f\u00f6retar", "xhosa", "sig", "i", "princip", "ingenting", "utan", "dessa", "hj\u00e4lpmedel", "muntlig", "tradition", "kulturen", "har", "en", "stark", "muntlig", "tradition", "med", "m\u00e5nga", "ber\u00e4ttelser", "om", "ur\u00e5ldriga", "hj\u00e4ltar", "varav", "en", "ber\u00e4ttar", "om", "uxhosa", "den", "store", "ledaren", "som", "gav", "folket", "dess", "namn", "och", "som", "var", "den", "f\u00f6rsta", "m\u00e4nniskan", "p\u00e5", "jorden", "andra", "ber\u00e4ttelser", "talar", "om", "att", "de", "alla", "\u00e4r", "barn", "till", "en", "f\u00f6rfader", "som", "hette", "tshave", "nyckelperson", "i", "den", "muntliga", "traditionen", "\u00e4r", "s\u00e5ngare", "som", "kallas", "imbongi", "plural", "iimbongi", "som", "bor", "n\u00e4ra", "h\u00f6vdingens", "\"stora", "plats\"", "som", "\u00e4r", "platsen", "f\u00f6r", "de", "flesta", "kulturella", "och", "politiska", "aktiviteter", "s\u00e5ngarna", "f\u00f6ljer", "h\u00f6vdingen", "under", "viktiga", "h\u00e4ndelser", "och", "traditionen", "finns", "kvar", "\u00e4n", "i", "v\u00e5ra", "dagar", "s\u00e5ngaren", "zolani", "mkiva", "f\u00f6ljde", "nelson", "mandela", "vid", "hans", "installation", "som", "president", "i", "sydafrika", "s\u00e5ngerna", "kallas", "imibongo", "och", "hyllar", "ledares", "och", "f\u00f6rf\u00e4ders", "g\u00e4rningar", "och", "\u00e4ventyr", "p\u00e5", "spr\u00e5ket", "isixhosa", "\u00e4r", "det", "mycket", "sv\u00e5rt", "om", "inte", "om\u00f6jligt", "att", "skilja", "p\u00e5", "idiom", "och", "ordspr\u00e5k", "ett", "idiom", "eller", "ordspr\u00e5k", "lyder", "ubuso", "bendoda", "ziinkomo", "vilket", "betyder", "ungef\u00e4r", "en", "mans", "sk\u00f6nhet", "\u00e4r", "hans", "rikedom", "traditionellt", "bestod", "rikedom", "av", "boskap", "och", "det", "var", "d\u00e4rf\u00f6r", "som", "vackra", "kvinnor", "ibland", "gifte", "sig", "med", "fula", "m\u00e4n", "sagan", "om", "simbukumbukwana", "det", "var", "en", "g\u00e5ng", "en", "man", "som", "var", "mycket", "missn\u00f6jd", "med", "sin", "hustru", "eftersom", "hon", "inte", "gav", "honom", "n\u00e5gra", "barn", "han", "gick", "d\u00e5", "till", "en", "vis", "kvinna", "igqirakazi", "och", "bad", "henne", "hj\u00e4lpa", "hon", "svarade", "du", "m\u00e5ste", "f\u00f6rst", "ge", "mig", "en", "fet", "kalv", "s\u00e5", "jag", "kan", "anv\u00e4nda", "dess", "fett", "i", "min", "medicin", "mannen", "gick", "d\u00e5", "hem", "och", "valde", "ut", "en", "kalv", "utan", "horn", "eller", "svans", "och", "tog", "med", "den", "till", "den", "visa", "kvinnan", "hon", "sa", "din", "hustru", "kommer", "att", "ge", "dig", "en", "son", "utan", "armar", "eller", "ben", "eftersom", "kalven", "du", "ger", "mig", "inte", "har", "horn", "eller", "svans", "men", "du", "f\u00e5r", "inte", "ber\u00e4tta", "f\u00f6r", "n\u00e5gon", "varf\u00f6r", "din", "son", "\u00e4r", "arm", "och", "benl\u00f6s", "mannen", "gick", "hem", "och", "ber\u00e4ttade", "f\u00f6r", "sina", "v\u00e4nner", "vad", "som", "skulle", "h\u00e4nda", "efter", "en", "tid", "f\u00f6dde", "hans", "hustru", "ett", "barn", "men", "det", "var", "en", "flicka", "som", "var", "v\u00e4lskapt", "med", "b\u00e5de", "armar", "och", "ben", "mannen", "sa", "d\u00e5", "att", "barnet", "inte", "kunde", "vara", "hans", "han", "slog", "sedan", "sin", "hustru", "och", "befallde", "henne", "att", "b\u00e4ra", "bort", "barnet", "och", "l\u00e5ta", "det", "f\u00f6rg\u00e5s", "d\u00e4refter", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "den", "visa", "kvinnan", "och", "ber\u00e4ttade", "vad", "som", "h\u00e4nt", "hon", "sa", "det", "\u00e4r", "f\u00f6r", "att", "du", "inte", "lydde", "mig", "och", "h\u00f6ll", "tyst", "om", "vad", "som", "skulle", "h\u00e4nda", "men", "din", "hustru", "kommer", "fortfarande", "att", "ge", "dig", "en", "son", "utan", "armar", "eller", "ben", "s\u00e5", "blev", "det", "ocks\u00e5", "hans", "fru", "f\u00f6dde", "ytterligare", "ett", "barn", "denna", "g\u00e5ng", "en", "gosse", "utan", "armar", "eller", "ben", "som", "fick", "namnet", "simbukumbukwana", "och", "kunde", "tala", "med", "en", "g\u00e5ng", "n\u00e4r", "han", "var", "f\u00f6dd", "under", "tiden", "hade", "hans", "syster", "v\u00e4xt", "i", "dalen", "d\u00e4r", "hennes", "mor", "l\u00e4mnat", "henne", "hon", "bodde", "i", "ett", "h\u00e5l", "i", "en", "myrstack", "d\u00e4r", "hon", "\u00e5t", "honung", "och", "gummi", "en", "dag", "gick", "simbukumbukwanas", "mor", "ut", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "och", "l\u00e4mnade", "honom", "hemma", "med", "d\u00f6rren", "st\u00e4ngd", "medan", "hon", "var", "borta", "kom", "systern", "hon", "stod", "ett", "bit", "bort", "utanf\u00f6r", "huset", "och", "fr\u00e5gade", "var", "\u00e4r", "alla", "m\u00e4nniskor", "svaret", "kom", "inifr\u00e5n", "jag", "\u00e4r", "h\u00e4r", "hon", "fr\u00e5gade", "vem", "\u00e4r", "du", "svaret", "kom", "jag", "\u00e4r", "simbukumbukwana", "hon", "sa", "\u00f6ppna", "\u00e5t", "mig", "han", "svarade", "hur", "skulle", "jag", "kunna", "det", "jag", "har", "inga", "armar", "och", "inga", "ben", "hon", "sa", "min", "mammas", "simbukumbukwana", "har", "armar", "och", "ben", "d\u00e5", "fick", "pojken", "armar", "och", "ben", "och", "gick", "att", "\u00f6ppna", "f\u00f6r", "sin", "syster", "hon", "gick", "in", "i", "huset", "och", "sopade", "golvet", "sedan", "tog", "hon", "hirs", "malde", "det", "och", "bakade", "br\u00f6d", "hon", "sa", "att", "om", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "fr\u00e5gade", "vem", "som", "gjort", "allt", "detta", "skulle", "simbukumbukwana", "svara", "att", "det", "hade", "han", "sj\u00e4lv", "och", "om", "de", "skulle", "be", "honom", "g\u00f6ra", "om", "det", "skulle", "han", "s\u00e4ga", "det", "g\u00e5r", "inte", "f\u00f6r", "jag", "har", "redan", "gjort", "det", "sen", "sa", "hon", "min", "mammas", "simbukumbukwana", "krymp", "armar", "och", "krymp", "ben", "d\u00e5", "f\u00f6rsvann", "hans", "armar", "och", "ben", "och", "systern", "gick", "sin", "v\u00e4g", "n\u00e4r", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "kom", "hem", "och", "s\u00e5g", "det", "rena", "golvet", "och", "det", "nybakta", "br\u00f6det", "fr\u00e5gade", "de", "vem", "har", "gjort", "detta", "han", "svarade", "jag", "de", "sa", "g\u00f6r", "det", "igen", "s\u00e5", "vi", "f\u00e5r", "se", "han", "svarade", "jag", "har", "redan", "gjort", "det", "n\u00e4sta", "dag", "gick", "modern", "igen", "ut", "f\u00f6r", "att", "arbeta", "i", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "men", "mannen", "g\u00f6mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "se", "vad", "som", "skulle", "h\u00e4nda", "efter", "en", "stund", "kom", "systern", "och", "fr\u00e5gade", "var", "\u00e4r", "alla", "m\u00e4nniskor", "pojken", "svarade", "jag", "\u00e4r", "h\u00e4r", "hon", "fr\u00e5gade", "vem", "\u00e4r", "du", "svaret", "kom", "jag", "\u00e4r", "simbukumbukwana", "hon", "sa", "\u00f6ppna", "\u00e5t", "mig", "han", "svarade", "hur", "skulle", "jag", "kunna", "det", "jag", "har", "inga", "armar", "och", "inga", "ben", "hon", "sa", "min", "mammas", "simbukumbukwana", "har", "armar", "och", "ben", "d\u00e5", "fick", "pojken", "armar", "och", "ben", "och", "gick", "att", "\u00f6ppna", "f\u00f6r", "sin", "syster", "hon", "gick", "in", "och", "polerade", "golvet", "och", "s\u00e5g", "sen", "att", "det", "saknades", "vatten", "s\u00e5", "hon", "sa", "\u00e5t", "simbukumbukwana", "att", "g\u00e5", "till", "floden", "och", "h\u00e4mta", "lite", "simbukumbukwana", "tyckte", "det", "var", "s\u00e5", "roligt", "att", "kunna", "g\u00e5", "s\u00e5", "han", "l\u00e4mnade", "hinken", "vid", "floden", "och", "fortsatte", "sedan", "systern", "undrade", "varf\u00f6r", "han", "var", "borta", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "f\u00f6r", "floden", "var", "n\u00e4ra", "s\u00e5", "hon", "gick", "f\u00f6r", "att", "leta", "efter", "honom", "hon", "fick", "se", "honom", "p\u00e5", "en", "kulle", "l\u00e5ngt", "bort", "och", "ropade", "till", "honom", "att", "komma", "tillbaka", "men", "det", "ville", "han", "inte", "d\u00e5", "sj\u00f6ng", "hon", "min", "mammas", "simbukumbukwana", "krymp", "armar", "och", "krymp", "ben", "simbukumbukwana", "sikama", "tshona", "milenze", "tshona", "mikono", "d\u00e5", "f\u00f6rsvann", "hans", "armar", "och", "ben", "med", "en", "g\u00e5ng", "sen", "v\u00e4nde", "hon", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "sin", "v\u00e4g", "men", "d\u00e5", "kom", "hennes", "far", "fram", "och", "f\u00e5ngade", "henne", "kysste", "henne", "och", "sa", "att", "hon", "m\u00e5ste", "stanna", "med", "honom", "n\u00e4r", "modern", "kom", "tillbaka", "s\u00e5g", "hon", "n\u00e5gonting", "som", "r\u00f6rde", "sig", "p\u00e5", "kullen", "och", "gick", "f\u00f6r", "att", "se", "efter", "vad", "det", "var", "n\u00e4r", "hon", "s\u00e5g", "att", "det", "var", "simbukumbukwana", "sa", "hon", "hur", "kom", "du", "hit", "han", "svarade", "jag", "gick", "sj\u00e4lv", "hon", "sa", "l\u00e5t", "mig", "se", "dig", "g\u00e5", "l\u00e4ngre", "han", "svarade", "jag", "har", "redan", "gjort", "det", "d\u00e5", "tog", "hon", "honom", "p\u00e5", "ryggen", "och", "gick", "hem", "d\u00e4r", "hon", "fann", "sin", "dotter", "och", "sin", "man", "som", "var", "mycket", "n\u00f6jd", "flickan", "sa", "simbukumbukwana", "sikama", "yiba", "nemilenze", "nemikono", "och", "pojken", "fick", "armar", "och", "ben", "en", "dag", "n\u00e4r", "simbukumbukwanas", "syster", "och", "n\u00e5gra", "andra", "flickor", "gick", "f\u00f6r", "att", "h\u00e4mta", "r\u00f6d", "lera", "f\u00f6ljde", "han", "efter", "dem", "n\u00e4r", "flickorna", "fick", "se", "honom", "blev", "de", "arga", "och", "systern", "sa", "vad", "vill", "du", "h\u00e4r", "han", "sa", "jag", "skall", "h\u00e4mta", "lera", "till", "min", "mamma", "systern", "tvingade", "honom", "att", "s\u00e4tta", "sig", "men", "s\u00e5", "snart", "flickorna", "b\u00f6rjade", "g\u00e5", "f\u00f6ljde", "han", "efter", "d\u00e5", "slog", "systern", "honom", "och", "l\u00e4mnade", "honom", "p\u00e5", "stigen", "d\u00e5", "kom", "ett", "kraftigt", "regn", "men", "inget", "regn", "f\u00f6ll", "d\u00e4r", "simbukumbukwana", "var", "n\u00e4r", "regnet", "var", "\u00f6ver", "sa", "de", "andra", "flickorna", "till", "systern", "l\u00e5t", "oss", "g\u00e5", "att", "se", "efter", "den", "lille", "pojken", "n\u00e4r", "de", "kom", "fram", "var", "han", "helt", "torr", "men", "han", "skrek", "till", "sin", "syster", "du", "slog", "mig!", "d\u00e5", "bad", "systern", "honom", "att", "f\u00f6rl\u00e5ta", "henne", "sen", "sa", "pojken", "jag", "vill", "att", "min", "fars", "hus", "\u00e4r", "h\u00e4r", "och", "det", "kom", "med", "en", "g\u00e5ng", "sen", "sa", "han", "jag", "vill", "att", "min", "fars", "eld", "\u00e4r", "h\u00e4r", "och", "den", "kom", "med", "en", "g\u00e5ng", "sen", "sa", "han", "g\u00e5", "in", "nu", "fast", "ni", "slagit", "mig", "h\u00e4r", "\u00e4r", "ett", "hus", "och", "en", "eld", "\u00e5t", "er", "sen", "sa", "han", "jag", "vill", "att", "min", "fars", "boskap", "skall", "komma", "och", "de", "kom", "med", "en", "g\u00e5ng", "det", "blev", "ett", "trevligt", "st\u00e4lle", "s\u00e5", "barnen", "stannade", "f\u00f6r", "alltid", "kvar", "l\u00e5nga", "namn", "xhosa", "har", "ofta", "l\u00e5nga", "namn", "till", "exempel", "\u00e4r", "s\u00e5ngerskan", "miriam", "makebas", "fullst\u00e4ndiga", "namn", "zenzile", "miriam", "makeba", "qgwashu", "nguvama", "yiketheli", "nxgowa", "bantana", "balomzi", "xa", "ufun", "ubajabulisa", "ubaphekeli", "mbiza", "yotshwala", "sithi", "xa", "saku", "qgiba", "ukutja", "sithathe", "izitsha", "sizi", "khabe", "singama", "lawu", "singama", "qgwashu", "singama", "nqamla", "nqgithi", "hennes", "far", "var", "xhosa", "men", "inte", "hennes", "mor", "som", "var", "siswati", "hur", "xhosaungdomar", "blir", "kvinnor", "och", "m\u00e4n", "m\u00e4n", "en", "ritual", "som", "ibland", "fortfarande", "ut\u00f6vas", "\u00e4r", "mandomsprovet", "en", "hemlig", "rit", "som", "markerar", "\u00f6verg\u00e5ngen", "mellan", "gosse", "och", "man", "f\u00f6rst", "inneh\u00e5ller", "riten", "en", "rituell", "omsk\u00e4relse", "sedan", "lever", "pojken", "ensam", "i", "upp", "till", "sju", "veckor", "ofta", "i", "bergen", "och", "under", "tiden", "smetar", "han", "vit", "lera", "p\u00e5", "kroppen", "och", "iakttar", "m\u00e5nga", "tabun", "d\u00e4refter", "\u00e5terv\u00e4nder", "han", "som", "en", "vuxen", "man", "riten", "\u00e4r", "i", "modern", "tid", "omstridd", "och", "sedan", "har", "fler", "\u00e4n", "trehundra", "personer", "avlidit", "i", "komplikationer", "s\u00e4rskilt", "efter", "omsk\u00e4relsen", "ofta", "har", "anv\u00e4ndandet", "av", "samma", "kniv", "inneburit", "att", "hiv", "men", "\u00e4ven", "andra", "sexuellt", "\u00f6verf\u00f6rbara", "sjukdomar", "har", "spridits", "i", "sydafrikansk", "television", "visades", "\u00e5r", "hur", "riten", "gick", "till", "men", "det", "stoppades", "efter", "protester", "eftersom", "riten", "\u00e4r", "hemlig", "f\u00f6r", "gossar", "flickor", "och", "kvinnor", "kvinnor", "p\u00e5", "motsvarande", "s\u00e4tt", "initieras", "flickor", "till", "att", "bli", "kvinnor", "men", "de", "lever", "ensamma", "kortare", "tid", "och", "omsk\u00e4rs", "inte", "det", "finns", "en", "rit", "f\u00f6r", "kvinnor", "d\u00e5", "de", "h\u00e5lls", "avskiljda", "i", "tio", "dagar", "efter", "ha", "f\u00f6tt", "barn", "efterb\u00f6rd", "och", "navelstr\u00e4ng", "gr\u00e4vs", "ner", "i", "n\u00e4rheten", "av", "byn", "detta", "\u00e4r", "orsaken", "till", "att", "xhosa", "traditionellt", "ibland", "h\u00e4lsar", "med", "frasen", "var", "\u00e4r", "din", "navel", "svaret", "ber\u00e4ttar", "var", "jag", "bor", "vilken", "som", "\u00e4r", "min", "klan", "vilken", "min", "sociala", "status", "\u00e4r", "och", "inneh\u00e5ller", "m\u00e4ngder", "av", "annan", "kulturell", "information", "och", "det", "viktigast", "av", "allt", "var", "jag", "h\u00f6r", "hemma", "religion", "enligt", "xhosas", "tradition", "styrs", "v\u00e4rlden", "av", "en", "\u00f6verjordisk", "varelse", "som", "heter", "uthixo", "eller", "uqamata", "xhosas", "f\u00f6rf\u00e4der", "\u00e4r", "mellanh\u00e4nder", "mellan", "de", "levande", "och", "uthixo", "och", "influerar", "livet", "f\u00f6r", "de", "levande", "och", "\u00e4ras", "med", "ritualer", "dr\u00f6mmar", "spelar", "viktig", "roll", "f\u00f6r", "sp\u00e5domar", "och", "kontakterna", "med", "f\u00f6rf\u00e4derna", "traditionell", "religionsut\u00f6vning", "inneh\u00e5ller", "ritualer", "upptagningsceremonier", "och", "fester", "medan", "modern", "typiskt", "g\u00e4ller", "fysisk", "och", "psykisk", "h\u00e4lsa", "kristna", "mission\u00e4rer", "kom", "till", "xhosa", "p\u00e5", "talet", "och", "den", "f\u00f6rsta", "bibel\u00f6vers\u00e4ttningen", "till", "xhosa", "gjordes", "i", "mitten", "av", "talet", "av", "en", "engelsk", "mission\u00e4r", "kristendomen", "fick", "inte", "m\u00e5nga", "anh\u00e4ngare", "bland", "xhosa", "f\u00f6rr\u00e4n", "p\u00e5", "talet", "men", "numera", "finns", "m\u00e5nga", "medlemmar", "av", "kristna", "kyrkor", "s\u00e4rskilt", "protestantiska", "och", "zion", "christian", "church", "men", "\u00e4ven", "katolska", "andra", "kyrkor", "\u00e4r", "kombinationer", "av", "kristendom", "och", "traditionell", "xhosareligion", "matkultur", "xhosa", "bosatte", "sig", "p\u00e5", "bergssluttningar", "d\u00e4r", "det", "ofta", "finns", "m\u00e5nga", "str\u00f6mmar", "och", "\u00e5ar", "varav", "tv\u00e5", "av", "de", "st\u00f6rre", "\u00e4r", "great", "fish", "river", "och", "floden", "kei", "namnen", "p\u00e5", "de", "tv\u00e5", "bantustan", "ciskei", "och", "transkei", "betyder", "ungef\u00e4r", "\"p\u00e5", "denna", "sida", "om\"", "respektive", "\"p\u00e5", "andra", "sidan", "om\"", "floden", "kei", "mycket", "sol", "och", "regn", "g\u00f6r", "dalarna", "vid", "sidan", "om", "\u00e5arna", "till", "b\u00f6rdiga", "jordbruks", "och", "betesmarker", "boskap", "\u00e4r", "ryggraden", "i", "ekonomin", "traditionella", "matr\u00e4tter", "\u00e4r", "k\u00f6tt", "av", "n\u00f6t", "f\u00e5r", "och", "get", "durras", "majs", "med", "umphokoqo", "en", "torr", "majsgr\u00f6t", "och", "umngqusho", "gjort", "p\u00e5", "torr", "stampad", "majs", "och", "t\u00f6rra", "b\u00f6nor", "mj\u00f6lk", "ofta", "en", "filmj\u00f6lk", "kallad", "amasi", "pumpor", "b\u00f6nor", "och", "gr\u00f6nsaker", "konst", "litteratur", "musik", "och", "hantverk", "traditionell", "xhosamusik", "spelas", "p\u00e5", "trummor", "skallror", "visselpipor", "mungigor", "och", "str\u00e4nginstrument", "xhosa", "sjunger", "g\u00e4rna", "b\u00e5de", "solo", "och", "i", "grupp", "ofta", "till", "handklapp", "olika", "s\u00e5nger", "finns", "f\u00f6r", "olika", "tillf\u00e4llen", "den", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "kanske", "ongqongthwane", "\"klicks\u00e5ngen\"", "som", "bland", "andra", "miriam", "makeba", "har", "spelat", "in", "p\u00e5", "skiva", "mission\u00e4rerna", "l\u00e4rde", "xhosa", "att", "sjunga", "i", "st\u00e4mmor", "nkosi", "sikelel'", "iafrika", "som", "betyder", "gud", "v\u00e4lsigna", "afrika", "\u00e4r", "en", "xhosahymn", "skriven", "och", "som", "numera", "ing\u00e5r", "i", "den", "sydafrikanska", "nationals\u00e5ngen", "under", "talet", "kom", "de", "f\u00f6rsta", "tidningarna", "b\u00f6ckerna", "och", "teaterpj\u00e4serna", "p\u00e5", "xhosa", "flera", "filmer", "har", "spelats", "in", "bland", "annat", "en", "version", "av", "bizets", "carmen", "som", "kombinerar", "originalmusik", "med", "traditionell", "afrikansk", "musik", "och", "som", "vunnit", "guldbj\u00f6rnen", "i", "berlin", "traditionellt", "xhosahantverk", "innefattar", "p\u00e4rlhalsband", "och", "andra", "p\u00e4rlarbeten", "v\u00e4vning", "och", "keramik", "i", "modern", "tid", "xhosa", "utg\u00f6r", "cirka", "av", "sydafrikas", "totala", "befolkning", "\u00e4ven", "om", "m\u00e5nga", "framsteg", "har", "gjorts", "sedan", "avskaffandet", "av", "apartheid", "kvarst\u00e5r", "\u00e4nnu", "m\u00e5nga", "sp\u00e5r", "av", "systemet", "fattigdom", "\u00e4r", "utbredd", "inom", "xhosa", "majoriteten", "av", "dem", "\u00e4r", "bland", "de", "allra", "fattigaste", "i", "hela", "landet", "men", "en", "minoritet", "\u00e4r", "bland", "de", "allra", "rikaste", "under", "apartheidtiden", "var", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "analfabeter", "bed\u00f6mdes", "att", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "vuxna", "m\u00e4nniskor", "med", "xhosa", "som", "modersm\u00e5l", "fortfarande", "inte", "kunde", "l\u00e4sa", "och", "skriva", "och", "analfabetismen", "sjunker", "stadigt", "sedan", "dess", "det", "finns", "numera", "universitet", "d\u00e4r", "xhosa", "\u00e4r", "i", "majoritet", "bland", "studenterna", "i", "grundskolan", "sker", "undervisningen", "p\u00e5", "xhosa", "men", "h\u00f6gre", "upp", "i", "\u00e5rskurserna", "byts", "spr\u00e5ket", "till", "engelska", "men", "man", "l\u00e4ser", "fortfarande", "modersm\u00e5l", "och", "man", "kan", "ta", "examen", "p\u00e5", "universitetsniv\u00e5", "p\u00e5", "xhosa", "numera", "kan", "xhosa", "som", "bor", "i", "glesbygd", "flytta", "till", "de", "st\u00f6rre", "st\u00e4derna", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "arbete", "om", "de", "vill", "under", "apartheid", "var", "det", "endast", "till\u00e5tet", "f\u00f6r", "dem", "att", "arbeta", "i", "gruvor", "som", "\"invandrare\"", "k\u00e4nda", "xhosa", "som", "samlingsbegrepp", "steve", "biko", "apartheidmotst\u00e5ndare", "brenda", "fassie", "pops\u00e5ngerska", "miriam", "makeba", "s\u00e5ngerska", "winnie", "madikizelamandela", "politiker", "nelson", "mandela", "politiker", "sydafrikas", "f\u00f6rste", "demokratiskt", "valde", "president", "govan", "mbeki", "politiker", "thabo", "mbeki", "politiker", "sydafrikas", "andre", "demokratiskt", "valde", "president", "victoria", "mxenge", "apartheidmotst\u00e5ndare", "walter", "sisulu", "apartheidmotst\u00e5ndare", "och", "medlem", "av", "anc", "robert", "sobukwe", "politisk", "dissident", "under", "apartheid", "oliver", "tambo", "politiker", "ledare", "f\u00f6r", "anc", "innan", "nelson", "mandela", "desmond", "tutu", "\u00e4rkebiskop", "nobels", "fredspristagare", "galleri", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "tidigare", "version", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "ongqongthwane", "\"klicks\u00e5ngen\"", "p\u00e5", "youtube", "lyssnat", "den", "september", "introduktion", "till", "spr\u00e5ket", "xhosa", "p\u00e5", "youtube", "lyssnat", "den", "september", "introduktion", "till", "xhosas", "klickljud", "p\u00e5", "youtube", "lyssnat", "den", "september", "xhosa", "flickor", "sjunger", "dansar", "och", "spelar", "i", "kapstaden", "lyssnat", "den", "september", "wwwsahistoryorgza"]