["xi", "jinping", "x\u00ed", "j\u00ecnp\u00edng", "f\u00f6dd", "juni", "i", "peking", "\u00e4r", "folkrepubliken", "kinas", "h\u00f6gsta", "ledare", "han", "blev", "generalsekreterare", "f\u00f6r", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "den", "centrala", "milit\u00e4rkommissionen", "den", "november", "och", "utn\u00e4mndes", "till", "folkrepubliken", "kinas", "president", "den", "mars", "\u00e5r", "rankade", "forbes", "xi", "som", "v\u00e4rldens", "m\u00e4ktigaste", "person", "bakgrund", "xi", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "shaanxiprovinsen", "och", "\u00e4r", "yngste", "son", "till", "xi", "zhongxun", "som", "var", "en", "av", "grundarna", "till", "den", "tidigare", "kommunistiska", "gerillar\u00f6relsen", "i", "provinsen", "och", "som", "senare", "blev", "vice", "premi\u00e4rminister", "i", "folkrepubliken", "kina", "xi", "jinping", "r\u00e4knades", "d\u00e4rf\u00f6r", "vanligen", "till", "\"kronprinsarna\"", "bland", "de", "kinesiska", "ledare", "innan", "han", "blev", "president", "xi", "jinping", "tillh\u00f6r", "den", "generation", "av", "kinesiska", "ledare", "som", "fick", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "fysiskt", "arbete", "under", "kulturrevolutionen", "och", "som", "fick", "en", "utbildning", "f\u00f6rst", "i", "reformperiodens", "b\u00f6rjan", "under", "kulturrevolutionen", "f\u00f6rlorade", "xis", "far", "alla", "sina", "politiska", "positioner", "och", "s\u00e4ndes", "i", "inre", "exil", "i", "henanprovinsen", "han", "rehabiliterades", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "xi", "sj\u00e4lv", "lyckades", "dock", "undslippa", "direkt", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "men", "f\u00f6rvisades", "till", "byn", "liangjiahe", "kinesiska", "pinyin", "li\u00e1ngjih\u00e9", "i", "yanchuan", "h\u00e4rad", "\u00e5ren", "xi", "har", "sj\u00e4lv", "sagt", "att", "denna", "erfarenhet", "var", "en", "v\u00e4ndpunkt", "i", "hans", "liv", "fick", "xi", "l\u00e4mna", "byn", "d\u00e5", "han", "antagits", "till", "tsinghuauniversitetet", "p\u00e5", "rekommendationer", "fr\u00e5n", "partikadrer", "i", "byn", "karri\u00e4r", "xi", "gick", "med", "i", "kommunistpartiets", "ungdomsf\u00f6rbund", "och", "blev", "medlem", "i", "kinas", "kommunistiska", "parti", "mellan", "och", "studerade", "xi", "kemiteknik", "vid", "tsinghuauniversitetet", "\u00e5ren", "till", "arbetade", "han", "under", "sin", "fars", "tidigare", "kollega", "den", "tidigare", "ambassad\u00f6ren", "i", "sverige", "geng", "biao", "i", "den", "centrala", "milit\u00e4rkommissionens", "allm\u00e4nna", "avdelning", "d\u00e4r", "han", "fick", "viss", "milit\u00e4r", "erfarenhet", "lokalpolitik", "xi", "fick", "sitt", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rtroendeuppdrag", "som", "vice", "partisekreterare", "i", "h\u00e4radet", "zhengding", "i", "hebei", "och", "befordrades", "bara", "ett", "\u00e5r", "senare", "till", "fullv\u00e4rdig", "partisekreterare", "i", "samma", "h\u00e4rad", "d\u00e4r", "stannade", "han", "till", "d\u00e5", "han", "blev", "vice", "borgm\u00e4stare", "i", "den", "viktiga", "staden", "xiamen", "i", "fujian", "fortfarande", "i", "fujian", "blev", "han", "sedan", "partisekreterare", "f\u00f6r", "ningde", "och", "d\u00e4refter", "partisekreterare", "f\u00f6r", "provinshuvudstaden", "fuzhou", "provinspolitik", "xi", "steg", "up", "p\u00e5", "provinsniv\u00e5", "n\u00e4r", "han", "valdes", "in", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "fujians", "partiavdelning", "och", "blev", "vice", "partisekreterare", "f\u00f6r", "provinsen", "en", "post", "som", "han", "under", "ett", "\u00e5r", "h\u00f6ll", "parallellt", "med", "sina", "uppgifter", "som", "partisekreterare", "f\u00f6r", "fuzhou", "p\u00e5", "partikongressen", "blev", "xi", "ers\u00e4ttare", "i", "centralkommitt\u00e9n", "han", "blev", "tillf\u00f6rdordnad", "guvern\u00f6r", "f\u00f6r", "fujian", "och", "sedan", "ordinarie", "guvern\u00f6r", "observera", "att", "en", "guvern\u00f6r", "i", "kina", "har", "mindre", "makt", "\u00e4n", "provinsens", "partisekreterare", "vilket", "illustreras", "av", "att", "xi", "fortfarande", "bara", "var", "vice", "partisekreterare", "trots", "guvern\u00f6rskapet", "\u00e5r", "blev", "xi", "ordinarie", "ledamot", "av", "centralkommitt\u00e9n", "och", "fick", "slutligen", "en", "helt", "egen", "provins", "d\u00e5", "han", "blev", "partisekreterare", "f\u00f6r", "zhejiang", "d\u00e4r", "stannade", "han", "till", "innan", "han", "fick", "rycka", "in", "som", "partisekreterare", "f\u00f6r", "prestigefyllda", "shanghai", "under", "ett", "\u00e5r", "efter", "en", "korruptionsh\u00e4rva", "i", "stadens", "partiapparat", "som", "drabbade", "jiang", "zemins", "\"shanghaiklick\"", "h\u00e5rtunder", "sin", "tid", "som", "partisekreterare", "f\u00f6rfattade", "xi", "en", "rad", "teoretiska", "arbeten", "bland", "annat", "tv\u00e5", "ess\u00e4er", "om", "karl", "marx'", "teser", "om", "feuerbach", "samt", "en", "ess\u00e4samling", "som", "gavs", "ut", "p\u00e5", "zhejiang", "people's", "publishing", "house", "rikspolitik", "xi", "valdes", "in", "i", "politbyr\u00e5ns", "st\u00e4ndiga", "utskott", "p\u00e5", "partikongressen", "d\u00e5", "han", "\u00e4ven", "valdes", "till", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "sekretariatet", "och", "rektor", "f\u00f6r", "centrala", "partiskolan", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "valdes", "han", "till", "folkrepubliken", "kinas", "vicepresident", "hans", "position", "st\u00e4rktes", "ytterligare", "n\u00e4r", "han", "blev", "vice", "ordf\u00f6rande", "i", "b\u00e5de", "partiets", "och", "statens", "centrala", "milit\u00e4rkommissioner", "det", "var", "vid", "det", "laget", "uppenbart", "att", "partiledaren", "presidenten", "och", "ordf\u00f6randen", "i", "de", "centrala", "milit\u00e4rkommissionerna", "hu", "jintao", "utsett", "xi", "till", "sin", "eftertr\u00e4dare", "sedan", "xi", "valdes", "in", "i", "politbyr\u00e5ns", "st\u00e4ndiga", "utskott", "har", "han", "bland", "annat", "haft", "det", "\u00f6vergripande", "ansvaret", "f\u00f6r", "olympiska", "sommarspelen", "han", "bes\u00f6kte", "ocks\u00e5", "gansu", "och", "shaanxiprovinserna", "i", "samband", "med", "jordb\u00e4vningen", "i", "sichuan", "h\u00f6gste", "ledare", "p\u00e5", "kommunistpartiets", "e", "kongress", "valdes", "xi", "till", "generalsekreterare", "f\u00f6r", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "kinas", "kommunistiska", "partis", "centrala", "milit\u00e4rkommission", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "valdes", "han", "av", "den", "e", "nationella", "folkkongressen", "till", "folkrepubliken", "kinas", "president", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "folkrepubliken", "kinas", "centrala", "milit\u00e4rkommission", "tillsammans", "g\u00f6r", "dessa", "fyra", "titlar", "honom", "till", "det", "som", "informellt", "kallas", "\"kinas", "h\u00f6gste", "ledare\"", "som", "ett", "s\u00e4tt", "att", "st\u00e4rka", "sin", "maktposition", "inom", "partiet", "har", "xi", "skapat", "en", "egen", "klick", "med", "f\u00f6rtrogna", "partitoppar", "som", "alla", "har", "anknytning", "till", "xifamiljens", "hemprovins", "shaanxi", "i", "denna", "\"shaanxiklick\"", "ing\u00e5r", "bland", "annat", "wang", "qishan", "yu", "zhengsheng", "och", "zhao", "leji", "en", "av", "shaanxiklickens", "starkaste", "bastioner", "\u00e4r", "folkets", "befrielsearm\u00e9", "d\u00e4r", "xi", "har", "n\u00e4ra", "kontakter", "med", "flera", "officerare", "p\u00e5", "toppniv\u00e5presidentposten", "var", "ursprungligen", "begr\u00e4nsad", "till", "tv\u00e5", "fem\u00e5riga", "mandatperioder", "vilket", "skulle", "tvingat", "xi", "att", "avg\u00e5", "senast", "den", "e", "nationella", "folkkongressen", "r\u00f6stade", "dock", "efter", "mycket", "kort", "beredning", "igenom", "en", "grundlags\u00e4ndring", "som", "avl\u00e4gsnade", "mandatperiodssp\u00e4rren", "s\u00e5", "att", "xi", "efter", "detta", "teoretiskt", "kan", "v\u00e4ljas", "om", "till", "hur", "m\u00e5nga", "fem\u00e5rsperioder", "som", "helst", "i", "grundlagen", "l\u00e4t", "man", "\u00e4ven", "skriva", "in", "begreppet", "\"xi", "jinpings", "t\u00e4nkande", "om", "socialism", "med", "kinesiska", "f\u00f6rtecken", "f\u00f6r", "en", "ny", "tids\u00e5lder\"", "som", "en", "del", "av", "statens", "officiella", "v\u00e4rdegrund", "xis", "slagord", "som", "ledare", "\u00e4r", "\"den", "kinesiska", "dr\u00f6mmen\"", "en", "parallell", "till", "\"den", "amerikanska", "dr\u00f6mmen\"", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "den", "amerikanska", "motparten", "handlar", "den", "kinesiska", "dr\u00f6mmen", "mindre", "om", "individuellt", "sj\u00e4lvf\u00f6rverkligande", "utan", "mer", "om", "kollektivt", "sj\u00e4lvf\u00f6rverkligande", "och", "\u00e5teruppr\u00e4ttelse", "f\u00f6r", "hela", "kina", "genom", "gemensamma", "anstr\u00e4ngningar", "antikorruptionskampanj", "som", "h\u00f6gste", "ledare", "har", "xi", "sj\u00f6satt", "en", "omfattande", "antikorruptionskampanj", "som", "lovar", "att", "sl\u00e5", "till", "mot", "\"b\u00e5de", "flugor", "och", "tigrar\"", "insatser", "mot", "korruption", "under", "tidigare", "ledare", "hade", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "i", "stort", "sett", "bara", "\u00e5tala", "politiker", "p\u00e5", "h\u00e4radsniv\u00e5", "\"flugor\"", "men", "blunda", "f\u00f6r", "korruption", "p\u00e5", "kommun", "provins", "och", "nationsniv\u00e5", "\"tigrar\"", "under", "xi", "jinping", "har", "ledande", "politiker", "och", "milit\u00e4rer", "som", "zhou", "yongkang", "sun", "zhengcai", "xu", "caihou", "guo", "boxiong", "och", "ling", "jihua", "avsatts", "fr\u00e5n", "sina", "positioner", "och", "f\u00e4ngslats", "f\u00f6r", "olika", "disciplin\u00e4ra", "brott", "medan", "xi", "har", "presenterat", "kampanjen", "som", "en", "ren", "antikorruptionskampanj", "s\u00e5", "menar", "kritiker", "menar", "att", "politiken", "har", "syftat", "till", "att", "st\u00e4rka", "xis", "makt", "och", "fr\u00e4mja", "en", "personlighetskult", "kring", "honom", "sj\u00e4lv", "m\u00e5nga", "av", "de", "h\u00f6gt", "uppsatta", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "som", "har", "avsatts", "har", "varit", "anh\u00e4ngare", "till", "hans", "konkurrenter", "eller", "allierade", "till", "tidigare", "presidenter", "som", "jiang", "zemin", "eller", "hu", "jintao", "ett", "b\u00e4lte", "en", "v\u00e4g", "\u00e5ret", "efter", "att", "han", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "lanserade", "xi", "jinping", "infrastrukturprojektet", "ett", "b\u00e4lte", "en", "v\u00e4g", "det", "omfattande", "projektet", "syftade", "till", "en", "b\u00f6rjan", "till", "att", "knyta", "samman", "kina", "och", "\u00f6stasien", "med", "europa", "genom", "framf\u00f6r", "allt", "fysisk", "infrastruktur", "men", "\u00e4ven", "ekonomisk", "s\u00e5dan", "sedan", "lanseringen", "har", "projektet", "v\u00e4xt", "och", "har", "kommit", "att", "omfatta", "\u00e4ven", "afrika", "oceanien", "och", "latinamerika", "en", "del", "av", "projektet", "handlar", "om", "kinesisk", "utl\u00e5ning", "till", "utvecklingsl\u00e4nder", "och", "under", "och", "talet", "har", "kina", "v\u00e4xt", "till", "att", "vara", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "kreditgivare", "kontroverser", "under", "tiden", "som", "vicepresident", "f\u00e4llde", "xi", "f\u00f6ljande", "kontroversiella", "uttalande", "under", "ett", "m\u00f6te", "med", "utlandskineser", "i", "mexiko", "i", "februari", "\"en", "del", "d\u00e4sta", "och", "sysslol\u00f6sa", "utl\u00e4nningar", "uttrycker", "sig", "allt", "f\u00f6r", "frispr\u00e5kigt", "om", "v\u00e5ra", "angel\u00e4genheter", "jag", "har", "detta", "att", "s\u00e4ga", "dem", "kina", "sprider", "inte", "revolution", "kina", "sprider", "inte", "fattigdom", "och", "hunger", "och", "kina", "st\u00f6r", "inte", "er", "mer", "beh\u00f6ver", "jag", "inte", "s\u00e4ga\"uttalandet", "censurerades", "bort", "fr\u00e5n", "de", "statliga", "nyhetsmedierna", "efter", "n\u00e5gra", "timmar", "nyhetsportalen", "chinaelectionsorg", "ans\u00e5g", "att", "xi", "jinpings", "uttalande", "tydde", "p\u00e5", "en", "bristande", "v\u00e4lvilja", "mot", "omv\u00e4rlden", "och", "en", "mycket", "kompromissl\u00f6s", "utrikespolitisk", "h\u00e5llningunder", "sommaren", "censurerade", "den", "kinesiska", "staten", "bilder", "av", "nalle", "puh", "p\u00e5", "sociala", "medier", "eftersom", "vissa", "anv\u00e4ndare", "lade", "upp", "bilder", "och", "gifar", "som", "visade", "p\u00e5", "likheter", "i", "utseende", "mellan", "xi", "jinping", "och", "den", "\u00f6verviktige", "naive", "och", "lite", "korkade", "barnboksfiguren", "kritik", "enligt", "reportrar", "utan", "gr\u00e4nser", "rsf", "har", "kontrollen", "av", "nyheter", "och", "information", "sk\u00e4rpts", "betydligt", "under", "xis", "tid", "i", "makten", "i", "samband", "med", "xis", "f\u00f6rsta", "bes\u00f6k", "till", "frankrike", "kallade", "rsf", "honom", "f\u00f6r", "\"fiende", "av", "frihet", "och", "information\"", "familjeliv", "xi", "jinping", "var", "tidigare", "gift", "med", "dottern", "till", "den", "kinesiska", "ambassad\u00f6ren", "i", "storbritannien", "ett", "\u00e4ktenskap", "som", "slutade", "i", "skilsm\u00e4ssasedan", "\u00e4r", "xi", "gift", "med", "den", "milit\u00e4ra", "s\u00e5ngartisten", "peng", "liyuan", "som", "var", "mer", "k\u00e4nd", "i", "landet", "\u00e4n", "xi", "innan", "han", "befordrades", "till", "partitoppen", "paret", "har", "en", "dotter", "tillsammans", "xi", "mingze", "som", "studerat", "vid", "harvard", "universitypeng", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "presidentfru", "som", "omn\u00e4mns", "i", "media", "som", "\"landets", "f\u00f6rsta", "dam\"", "di", "yi", "furen", "som", "parallell", "till", "usas", "\"first", "lady\"", "mao", "zedongs", "fru", "jiang", "qing", "var", "en", "betydande", "politisk", "personlighet", "under", "kulturrevolutionen", "men", "deng", "xiaopings", "jiang", "zemins", "och", "hu", "jintaos", "fruar", "har", "inte", "varit", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "mediapersonligheter", "utan", "bara", "synts", "i", "bakgrunden", "bakom", "sina", "m\u00e4n", "vid", "vissa", "offentliga", "funktioner", "peng", "d\u00e4remot", "har", "till", "och", "med", "f\u00e5tt", "separata", "inslag", "p\u00e5", "kv\u00e4llsnyheterna", "om", "vilka", "aktiviteter", "hon", "deltagit", "i", "n\u00e4r", "paret", "varit", "p\u00e5", "statsbes\u00f6k", "utomlands", "vilket", "\u00e4r", "ovanligt", "f\u00f6r", "personer", "som", "inte", "sitter", "i", "politbyr\u00e5n", "eller", "statsr\u00e5detk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "f\u00f6rfattarskap", "den", "viktigaste", "sammanfattningen", "av", "xis", "t\u00e4nkande", "\u00e4r", "bokverket", "xi", "jinping", "tan", "zhiguo", "lizheng", "\"xi", "jinping", "om", "regering", "och", "styrelse\"", "en", "samling", "av", "xis", "tal", "utgiven", "p\u00e5", "ett", "dussintal", "spr\u00e5k", "av", "foreign", "languages", "press", "bland", "annat", "p\u00e5", "engelska", "under", "titeln", "the", "governance", "of", "china", "n\u00e5gon", "svensk", "utg\u00e5va", "finns", "i", "dagsl\u00e4get", "inte", "verket", "har", "\u00e4n", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "uppdaterats", "med", "ett", "nytt", "band", "vart", "tredje", "\u00e5r", "inneh\u00e5llande", "de", "viktigaste", "uttalanden", "xi", "gjort", "sedan", "f\u00f6reg\u00e5ende", "bands", "utgivningk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "xi", "jinping", "the", "governance", "of", "china", "volume", "beijing", "foreign", "languages", "press", "samlar", "tal", "h\u00e5llna", "xi", "jinping", "the", "governance", "of", "china", "volume", "beijing", "foreign", "languages", "press", "samlar", "tal", "h\u00e5llna", "xi", "jinping", "the", "governance", "of", "china", "volume", "beijing", "foreign", "languages", "press", "samlar", "tal", "h\u00e5llna", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "li", "cheng", "\"chinas", "fifth", "generation", "is", "diversity", "a", "source", "of", "strength", "or", "weakness\"", "asia", "policy", "no", "juli", "ljunggren", "b\u00f6rje", "kina", "v\u00e5r", "tids", "drama", "historia", "politik", "ekonomi", "milj\u00f6", "social", "r\u00e4ttvisa", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "uppl", "stockholm", "hjalmarson", "&", "h\u00f6gberg", "libris", "isbn", "inb"]