["xiadynastin", "xi\u00e0ch\u00e1o", "\u00e4r", "en", "kinesisk", "f\u00f6rhistorisk", "dynasti", "som", "bed\u00f6ms", "ha", "existerat", "fr\u00e5n", "runt", "fkr", "till", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "talet", "fkr", "xiadynastin", "\u00e4r", "beskriven", "i", "flera", "antika", "historiekr\u00f6nikor", "s\u00e5som", "bambuannalerna", "och", "shiji", "men", "dess", "fulla", "historiska", "autenticitet", "\u00e4r", "inte", "fastst\u00e4lld", "huvudsakligen", "beror", "detta", "p\u00e5", "att", "xiadynastin", "saknar", "bevarade", "samtida", "skriftliga", "k\u00e4llor", "dynastin", "betraktas", "d\u00e4rf\u00f6r", "till", "olika", "grad", "som", "mytologisk", "och", "\u00e4r", "ifr\u00e5gasatt", "arkeologiska", "fynd", "fr\u00e5n", "och", "talen", "ger", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "att", "dynastin", "verkligen", "har", "existerat", "de", "f\u00f6r", "xiadynastin", "mest", "betydelsefulla", "arkeologiska", "fynden", "har", "p\u00e5tr\u00e4ffats", "vid", "erlitou", "i", "henanprovinsen", "d\u00e4r", "en", "stad", "med", "kungliga", "palats", "har", "gr\u00e4vts", "ut", "enligt", "mytologin", "grundades", "xiadynastin", "av", "yu", "som", "adlats", "av", "en", "mytologisk", "kejsare", "xiadynastin", "som", "f\u00f6reter", "\u00f6verlappning", "med", "erlitoukulturen", "\u00e4r", "ett", "evolution\u00e4rt", "steg", "mellan", "f\u00f6reg\u00e5ende", "neolitisk", "tid", "och", "den", "mer", "typiskt", "kinesiska", "efterf\u00f6ljande", "shangdynastin", "shangdynastin", "tog", "makten", "efter", "att", "ha", "besegrat", "xiadynastin", "vid", "slaget", "vid", "mingtiao", "sannolikt", "hade", "xiadynastin", "karakt\u00e4ren", "av", "en", "stadsstat", "historia", "mytologisk", "b\u00f6rjan", "myten", "om", "xiadynastins", "ursprung", "inleds", "med", "den", "gula", "kejsaren", "och", "forts\u00e4tter", "genom", "en", "serie", "mytologiska", "h\u00e4rskare", "fram", "till", "kung", "yu", "eller", "\"yu", "den", "store\"", "gula", "kejsarens", "barnbarn", "zhuanxu", "skapade", "xiastammen", "hau", "xiastammen", "stammen", "har", "f\u00e5tt", "sitt", "namn", "fr\u00e5n", "platsen", "xia", "d\u00e4r", "yu", "blev", "adlad", "till", "ledare", "av", "den", "mytologiske", "kejsaren", "shun", "xiastammens", "familjenamn", "var", "si", "xiadynastin", "beskrivs", "ha", "sin", "grund", "i", "kung", "yu", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "att", "ha", "r\u00e4ddat", "folket", "undan", "en", "stor", "\u00f6versv\u00e4mning", "enligt", "kinesiska", "\u00f6versv\u00e4mningsmyten", "d\u00e4r", "yu", "\u00e4ven", "delade", "upp", "landet", "i", "nio", "provinser", "de", "nio", "provinserna", "var", "ji", "yan", "qing", "xu", "yang", "jing", "yu", "liang", "och", "yong", "historiska", "h\u00e4ndelser", "xiadynastin", "finns", "beskriven", "i", "flera", "antika", "historiekr\u00f6nikor", "s\u00e5som", "bambuannalerna", "dokumentens", "bok", "shiji", "riternas", "bok", "poesins", "bok", "och", "mozi", "xiadynastin", "n\u00e4mns", "inte", "i", "orakelbensskrifterna", "men", "det", "faktum", "att", "orakelbensskriften", "bekr\u00e4ftar", "andra", "regentl\u00e4ngder", "som", "beskrivits", "i", "shiji", "och", "bambuannalerna", "anses", "vara", "bevis", "f\u00f6r", "att", "ocks\u00e5", "xiadynastins", "kungar", "kan", "betraktas", "som", "historiskt", "belagda", "de", "historiska", "referenserna", "beskriver", "bland", "annat", "kungar", "huvudst\u00e4der", "och", "regent\u00e5r", "f\u00f6r", "en", "del", "av", "tidsepokerna", "under", "de", "regerande", "kungarna", "\u00e4r", "de", "historiska", "k\u00e4llorna", "begr\u00e4nsade", "till", "kungens", "namn", "och", "regenttidxiadynastin", "etablerades", "som", "en", "arvmonarki", "efter", "kung", "yus", "d\u00f6d", "genom", "att", "folket", "valde", "hans", "son", "qi", "till", "tronf\u00f6ljare", "tidigare", "hade", "man", "valt", "nya", "regenter", "oberoende", "av", "deras", "sl\u00e4ktskap", "detta", "blev", "startpunkten", "f\u00f6r", "kinesisk", "dynastisk", "succession", "och", "den", "varade", "genom", "en", "l\u00e5ng", "rad", "dynastier", "fram", "till", "kung", "qis", "son", "kung", "tai", "kang", "var", "en", "usel", "regent", "och", "beskrevs", "som", "en", "tyrann", "han", "\u00e4gnade", "mycket", "av", "sin", "tid", "\u00e5t", "jakt", "under", "tai", "kangs", "regenttid", "uppstod", "ett", "uppror", "bland", "kungens", "fem", "br\u00f6der", "vilket", "hotade", "kungamakten", "hans", "bror", "och", "eftertr\u00e4dare", "zhong", "kang", "hade", "problem", "med", "att", "kontrollera", "hovets", "ministrar", "de", "tre", "kungarna", "efter", "qi", "tai", "kang", "zhong", "kang", "och", "xiang", "var", "i", "olika", "graden", "de", "facto", "marionetter", "till", "dongyifolket", "och", "styrda", "av", "dess", "mytologiska", "ledare", "houyi", "shao", "kang", "tilltr\u00e4dde", "efter", "det", "interregnum", "som", "f\u00f6ljde", "efter", "att", "kung", "xiang", "m\u00f6rdats", "och", "xiadynastins", "kungamakt", "blev", "stabil", "igen", "shao", "kang", "\u00e4r", "beskriven", "som", "en", "legendarisk", "hj\u00e4lte", "som", "\u00e5teruppbyggde", "det", "tidigare", "sargade", "riket", "\u00e4ven", "kung", "shao", "kangs", "barnbarn", "kung", "huai", "har", "l\u00e4mnat", "stora", "bidrag", "till", "utvecklingen", "av", "det", "kinesiska", "samh\u00e4llet", "xiadynastin", "hade", "sin", "h\u00f6jdpunkt", "under", "perioden", "fr\u00e5n", "kung", "zhu", "till", "kung", "jiongfr\u00e5n", "och", "med", "kung", "jin", "b\u00f6rjade", "xiadynastin", "falla", "s\u00f6nder", "i", "takt", "med", "att", "shangstammen", "st\u00e4rkte", "sina", "positioner", "under", "den", "grymme", "kong", "jias", "regenttid", "var", "tronf\u00f6ljden", "hotad", "och", "xiadynastin", "var", "p\u00e5", "nedg\u00e5ng", "eftersom", "kungen", "\u00e4gnade", "sig", "mer", "\u00e5t", "att", "konsumera", "alkohol", "\u00e4n", "att", "styra", "riket", "\u00e4ven", "de", "efterf\u00f6ljande", "kungarna", "gao", "och", "fa", "gjorde", "ringa", "insatser", "f\u00f6r", "landetden", "siste", "kungen", "jie", "har", "beskrivits", "som", "mycket", "grym", "och", "han", "avr\u00e4ttade", "flera", "av", "sina", "ministrar", "detta", "ledde", "till", "uppror", "mot", "kungen", "upproren", "leddes", "av", "cheng", "tang", "som", "f\u00f6rst", "f\u00e4ngslades", "av", "kung", "jie", "men", "senare", "sl\u00e4pptes", "fri", "cheng", "tang", "samlade", "en", "arm\u00e9", "avsatte", "kung", "jie", "efter", "slaget", "vid", "mingtiao", "och", "etablerade", "shangdynastin", "arkeologi", "arkeologiska", "fynd", "uppt\u00e4ckta", "under", "och", "talen", "ledde", "till", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "uppfattningar", "om", "xiadynastins", "existens", "fr\u00e5n", "att", "tidigare", "huvudsakligen", "ha", "betraktats", "som", "en", "mytologisk", "epok", "blev", "xiadynastins", "faktiska", "existens", "mer", "och", "mer", "accepteradxiadynastins", "arkeologiska", "kronologi", "kan", "indelas", "i", "n\u00e5gra", "huvudsakliga", "faser", "vid", "tre", "betydande", "arkeologiska", "fyndplatser", "wangchenggang", "fas", "iv", "och", "v", "fkr", "fkr", "xinzhai", "fas", "i", "ii", "och", "iii", "fkr", "fkr", "fkr", "erlitou", "fas", "i", "ii", "iii", "och", "iv", "fkr", "fkr", "fkr", "fkrxiadynastin", "\u00f6verlappar", "de", "arkeologiska", "epokerna", "longshankulturen", "och", "erlitoukulturen", "erlitoukulturen", "\u00e4r", "till", "betydande", "del", "samtida", "med", "xiadynastin", "och", "den", "huvudsakliga", "platsen", "f\u00f6r", "arkeologiska", "unders\u00f6kningar", "inriktade", "mot", "xiadynastin", "och", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "shangdynastin", "de", "viktigaste", "arkeologiska", "fynden", "f\u00f6r", "den", "senare", "delen", "av", "xiadynastin", "har", "gjorts", "vid", "erlitou", "utanf\u00f6r", "dagens", "luoyang", "d\u00e4r", "den", "f\u00f6rhistoriska", "staden", "zhenxun", "har", "gr\u00e4vts", "ut", "den", "utgr\u00e4vda", "staden", "var", "uppdelad", "i", "ett", "palatsomr\u00e5de", "ett", "bostadsomr\u00e5de", "ett", "omr\u00e5de", "f\u00f6r", "verkst\u00e4der", "och", "brunnar", "och", "ett", "begravningsomr\u00e5de", "totalt", "har", "\u00e5tta", "palats", "hittats", "varav", "tv\u00e5", "inom", "palatsomr\u00e5det", "huvudpalatset", "upptar", "ungef\u00e4r", "kvadratmeteren", "annan", "viktig", "fyndplats", "\u00e4r", "utgr\u00e4vningen", "av", "staden", "xinzhai", "utanf\u00f6r", "dagens", "zhengzhou", "i", "henanprovinsen", "som", "\u00e4r", "en", "kulturell", "l\u00e4nk", "mellan", "longshankulturen", "och", "den", "efterf\u00f6ljande", "erlitoukulturen", "xinzhai", "tros", "ha", "grundats", "av", "kung", "qi", "och", "ha", "varit", "huvudstad", "fram", "till", "kung", "shao", "kangs", "regenttid", "xinzhaikulturen", "\u00e4r", "daterad", "till", "perioden", "till", "fkr", "\u00e4ven", "vid", "dongxiafeng", "i", "shanxiprovinsen", "och", "wangchenggang", "i", "henanprovinsen", "har", "st\u00e4der", "som", "sannolikt", "var", "tidiga", "huvudst\u00e4der", "under", "xiadynastin", "gr\u00e4vts", "ut", "dateringen", "av", "den", "senare", "fasen", "av", "den", "utgr\u00e4vda", "staden", "vid", "taosi", "\u00f6verlappar", "inledningen", "av", "xiadynastinvid", "den", "arkeologiska", "fyndplatsen", "lajia", "omkring", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "lanzhou", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "mellan", "gansu", "och", "qinghai", "har", "man", "hittat", "bevis", "f\u00f6r", "att", "en", "jordb\u00e4vning", "intr\u00e4ffat", "ungef\u00e4r", "\u00e5r", "fkr", "jordb\u00e4vningen", "blockerade", "gula", "floden", "vid", "jishi", "gorge", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "lajia", "vilket", "ledde", "till", "en", "stor", "\u00f6versv\u00e4mning", "denna", "\u00f6versv\u00e4mning", "tros", "kunna", "vara", "den", "stora", "\u00f6versv\u00e4mning", "som", "n\u00e4mns", "i", "de", "historiska", "texterna", "och", "skulle", "i", "s\u00e5", "fall", "datera", "starten", "av", "xiadynastin", "territorium", "xiadynastin", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "kinesiska", "centrala", "politiska", "statsbildning", "som", "styrde", "\u00f6ver", "ett", "st\u00f6rre", "omr\u00e5de", "xiadynastins", "omr\u00e5de", "var", "den", "kinesiska", "l\u00f6ssplat\u00e5n", "vilket", "motsvarar", "ungef\u00e4r", "det", "omr\u00e5de", "vid", "gula", "floden", "d\u00e4r", "sten\u00e5lderskulturerna", "longshan", "och", "yangshao", "\u00f6verlappar", "varandra", "det", "kulturella", "centrumet", "l\u00e5g", "i", "centrala", "och", "norra", "henanprovinsen", "och", "i", "s\u00f6dra", "shanxiprovinsen", "under", "sena", "xiadynastin", "kontrollerades", "stora", "delar", "av", "norra", "kina", "och", "\u00e4ven", "\u00f6stra", "shaanxiprovinsen", "utl\u00f6pare", "har", "hittats", "\u00e4ven", "i", "sydv\u00e4stra", "shandongprovinsen", "nordv\u00e4stra", "anhuiprovinsen", "hubeiprovinsen", "och", "norra", "jiangsuprovinsen", "xiadynastins", "utbredningsomr\u00e5de", "hade", "en", "diameter", "p\u00e5", "ungef\u00e4r", "milsannolikt", "var", "xiadynastin", "inte", "en", "territorialstat", "utan", "mer", "av", "en", "stadsstat", "med", "potentiellt", "flera", "underst\u00e4llda", "statsbildningar", "som", "tillsammans", "formade", "kinas", "kulturella", "sf\u00e4r", "huvudst\u00e4der", "de", "historiska", "kr\u00f6nikorna", "beskriver", "flera", "olika", "huvudst\u00e4der", "det", "\u00e4r", "oklart", "om", "det", "var", "xiadynastin", "som", "bytte", "huvudstad", "eller", "om", "flera", "st\u00e4der", "var", "underst\u00e4llda", "kungahuset", "xiadynastins", "f\u00f6rsta", "huvudstad", "var", "yangcheng", "utanf\u00f6r", "dagens", "dengfeng", "och", "grundades", "av", "yu", "den", "store", "yu", "grundade", "\u00e4ven", "anyi", "dagens", "xia", "som", "eventuellt", "blev", "huvudstad", "under", "kung", "qis", "regenttid", "kung", "qi", "tros", "\u00e4ven", "ha", "gjort", "staden", "xinzhai", "utanf\u00f6r", "dagens", "xinmi", "till", "huvudstad", "men", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "m\u00f6jligt", "att", "xinzhai", "grundades", "av", "dongyifolkets", "houyi", "staden", "som", "har", "gr\u00e4vts", "ut", "vid", "wadian", "i", "yuzhou", "var", "sannolikt", "den", "i", "kr\u00f6nikorna", "n\u00e4mnda", "staden", "yangdi", "\u00e4ven", "omn\u00e4mnd", "som", "juntai", "som", "var", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "kung", "yu", "eller", "qi", "staden", "zhenxun", "utanf\u00f6r", "yanshi", "var", "huvudstad", "under", "flera", "regenter", "och", "\u00e4r", "den", "huvudsakliga", "arkeologiska", "fyndplatsen", "f\u00f6r", "xiadynastin", "och", "erlitoukulturen", "andra", "st\u00e4der", "som", "varit", "huvudst\u00e4der", "f\u00f6r", "xiadynastin", "\u00e4r", "yuan", "dagens", "jiyuan", "och", "laoqiu", "norr", "om", "dagens", "chenliu", "som", "b\u00f6rjade", "uppf\u00f6ras", "av", "kung", "zhu", "ytterligare", "platser", "som", "beskrivits", "som", "huvudst\u00e4der", "i", "bambuannalerna", "var", "'v\u00e4stra", "he'", "och", "'s\u00f6der", "om", "he'", "teknologi", "under", "xiadynastin", "gick", "kina", "in", "i", "brons\u00e5ldern", "i", "tidiga", "xiadynastin", "anv\u00e4ndes", "brons", "och", "ben", "parallellt", "utm\u00e4rkande", "f\u00f6r", "dynastin", "var", "att", "teknologin", "att", "framst\u00e4lla", "brons", "var", "v\u00e4lutvecklad", "och", "det", "fanns", "h\u00f6gklassig", "metallgjutningsteknologi", "den", "huvudsakliga", "industrin", "var", "jordbruk", "primitiva", "verktyg", "av", "tr\u00e4", "sten", "och", "ben", "anv\u00e4ndes", "vid", "jordbearbetningen", "och", "det", "byggdes", "kanaler", "f\u00f6r", "konstbevattning", "teknologin", "f\u00f6r", "keramikframst\u00e4llning", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "och", "man", "b\u00f6rjade", "vattna", "lergodset", "innan", "det", "togs", "ut", "ur", "ugnen", "vilket", "gjorde", "texturen", "m\u00f6rk", "och", "h\u00e5rd", "hantverk", "d\u00e4r", "brons", "kombinerades", "med", "jade", "utveckladeskonsten", "att", "framst\u00e4lla", "siden", "var", "etablerad", "rustningar", "f\u00f6r", "krigf\u00f6ring", "utvecklades", "under", "den", "senare", "delen", "av", "xiadynastin", "s\u00e5som", "skydd", "f\u00f6r", "rygg", "br\u00f6st", "och", "armar", "av", "rotting", "och", "l\u00e4der", "\u00e4ven", "\u00f6lbryggningsindustrin", "utvecklades", "vilket", "gjorde", "det", "m\u00f6jligt", "att", "massproducera", "\u00f6len", "kalender", "xia", "xiaozheng", "utvecklades", "som", "dokumenterade", "m\u00e5naderna", "stj\u00e4rnkonfigurationer", "och", "meteorologiska", "fenomen", "vid", "utgr\u00e4vningarna", "av", "erlitou", "har", "det", "hittats", "keramikf\u00f6rem\u00e5l", "med", "olika", "graverade", "tecken", "vissa", "symboler", "tros", "vara", "numeriska", "och", "kan", "vara", "siffror", "andra", "symboler", "har", "tydliga", "kopplingar", "med", "orakelbensskriften", "och", "representerar", "ord", "flera", "tecken", "har", "likheter", "med", "uppbyggnaden", "av", "dagens", "kinesiska", "tecken", "kronologi", "det", "finns", "ingen", "entydig", "fastst\u00e4lld", "kronologi", "\u00f6ver", "xiadynastins", "regenter", "historikern", "liu", "xin", "fkr", "ekr", "skapade", "en", "kronologi", "f\u00f6r", "regentl\u00e4ngden", "fr\u00e5n", "till", "fkr", "enligt", "bambuannalernas", "r\u00e5data", "str\u00e4cker", "sig", "xiadynastins", "regentl\u00e4ngd", "fr\u00e5n", "till", "fkr", "det", "av", "den", "kinesiska", "staten", "initierade", "kronologiprojektet", "xiashangzhou", "som", "publicerades", "\u00e5r", "presenterar", "ingen", "detaljerad", "regentl\u00e4ngd", "men", "placerar", "de", "kungarna", "under", "xiadynastin", "fr\u00e5n", "cirka", "fkr", "till", "fkrdet", "f\u00f6religger", "en", "inkonsekvens", "bland", "k\u00e4llorna", "om", "huruvida", "xiadynastin", "formellt", "grundades", "av", "yu", "eller", "av", "hans", "son", "qi", "vilket", "g\u00f6r", "ungef\u00e4r", "\u00e5rs", "skillnad", "vid", "dateringenligt", "forskning", "baserad", "p\u00e5", "referenser", "till", "astronomiska", "fenomen", "i", "de", "skriftliga", "k\u00e4llorna", "dateras", "xiadynastin", "till", "fkr", "till", "fkr", "start\u00e5ret", "f\u00f6r", "xiadynastin", "kan", "representera", "den", "mytologiske", "kejsar", "shuns", "fjortonde", "\u00e5r", "n\u00e4r", "han", "bed\u00f6ms", "ha", "l\u00e4mnat", "\u00f6ver", "makten", "till", "kung", "yu", "detta", "\u00e5r", "fkr", "intr\u00e4ffade", "ett", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rt", "himlafenomen", "d\u00e5", "positionerna", "f\u00f6r", "de", "synliga", "planeterna", "jupiter", "venus", "merkurius", "mars", "och", "saturnus", "var", "i", "konjunktion", "planetkonjunktionen", "n\u00e4mns", "i", "kr\u00f6nikan", "klassiker", "av", "barnslig", "fromhet", "historikern", "david", "s", "nivison", "och", "professor", "david", "w", "pankenier", "kopplar", "detta", "himlafenomen", "till", "xiadynastins", "grundandeenligt", "dokumentens", "bok", "\u00e4gde", "en", "solf\u00f6rm\u00f6rkelse", "rum", "under", "kung", "zhong", "kangs", "femte", "\u00e5r", "som", "regent", "p\u00e5", "den", "del", "av", "himmeln", "som", "kallas", "fang", "enligt", "astronomen", "kevin", "pang", "\u00e4gde", "en", "sannolikt", "\u00f6verensst\u00e4mmande", "solf\u00f6rm\u00f6rkelse", "rum", "fkr", "vilket", "ger", "st\u00f6d", "till", "nivisons", "datering", "av", "zhong", "kangs", "tilltr\u00e4de", "som", "regent", "ungef\u00e4r", "fkrdateringen", "runt", "\u00e5r", "fkr", "av", "\u00f6versv\u00e4mningen", "vid", "jishiravinen", "som", "tros", "kunna", "vara", "bakgrunden", "till", "\u00f6versv\u00e4mningsmyten", "ger", "st\u00f6d", "att", "datera", "kung", "yus", "regenttid", "kring", "d\u00e4romkringi", "december", "fkr", "intr\u00e4ffade", "\u00e4nnu", "ett", "extremt", "himlafenomen", "n\u00e4r", "jupiter", "venus", "merkurius", "mars", "och", "saturnus", "\u00e5terigen", "var", "i", "konjunktion", "ett", "s\u00e5dant", "fenomen", "beskrivs", "i", "bambuannalerna", "under", "xiadynastins", "sista", "regent", "kung", "jies", "tionde", "\u00e5r", "som", "regent", "''", "bambuannalerna", "ber\u00e4ttar", "\u00e4ven", "att", "slaget", "vid", "mingtiao", "d\u00e4r", "xiadynastin", "f\u00f6ll", "intr\u00e4ffade", "under", "kungens", "a", "\u00e5r", "som", "regent", "vilket", "pekar", "p\u00e5", "fkrerlitoukulturen", "\u00e4r", "daterad", "fr\u00e5n", "till", "fkr", "uppdelat", "i", "fyra", "faser", "dateringen", "av", "dess", "fas\u00f6verg\u00e5ngar", "\u00e4r", "v\u00e4sentliga", "i", "forskningen", "kring", "dateringen", "av", "xiadynastins", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "shangdynastin", "\u00f6verg\u00e5ngen", "mellan", "fas", "ii", "och", "iii", "skedde", "ungef\u00e4r", "fkr", "och", "\u00f6verg\u00e5ngen", "mellan", "fas", "iii", "och", "iv", "vid", "fkr", "regentl\u00e4ngd", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "chen", "liu", "p\u00e5", "engelska", "the", "archaeology", "of", "china", "cambridge", "university", "press", "isbn", "httpswwwamazoncoukarchaeologychinapaleolithicbronzecambridgedprefsrkeywords&linkcodeqs&qid&sbooks&sr", "manzanilla", "linda", "p\u00e5", "engelska", "emergence", "and", "change", "in", "early", "urban", "societies", "springer", "isbn", "httpswwwresearchgatenetpublicationemergenceandchangeinearlyurbansocieties", "h\u00e4gerdal", "hans", "kinas", "historia", "historiska", "media", "isbn", "p\u00e5", "engelska", "the", "history", "and", "civilization", "of", "china", "isbn", "httpwwwamazoncomhistorycivilizationchinazhangyingpindp", "kjellgren", "bj\u00f6rn", "p\u00e5", "engelska", "kina", "\u00e4ldre", "historia", "gleerups", "utbildning", "ab", "isbn", "httpwwwbokuscombokkinaaldrehistoria", "nivison", "david", "s", "p\u00e5", "engelska", "the", "nivison", "annals", "de", "gruyter", "mouton", "isbn", "httpswwwamazonsenivisonannalschronologyastronomyhistoriographydp", "san", "tan", "koon", "p\u00e5", "engelska", "dynastic", "china", "an", "elementary", "history", "the", "other", "press", "sdn", "isbn", "httpswwwamazoncomdynasticchinatankoonsandp", "hong", "xu", "p\u00e5", "engelska", "the", "earliest", "china", "springer", "isbn", "httpswwwamazoncoukearliestchinahongxuebookdpblhbtyj", "hong", "yuan", "p\u00e5", "engelska", "the", "sinitic", "civilization", "book", "i", "a", "factual", "history", "through", "the", "lens", "of", "archaeology", "bronzeware", "astronomy", "divination", "calendar", "and", "the", "annal", "universe", "isbn", "httpswwwamazoncouksiniticcivilizationbookarchaeologybronzewareebookdpbkgvzrefsrkeywords&linkcodeqs&qid&sbooks&sr", "fu", "cao", "p\u00e5", "engelska", "introduction", "to", "the", "urban", "history", "of", "china", "palgrave", "macmillan", "isbn", "httpswwwamazoncoukintroductionurbanhistorychinaconnectionsdprefsrkeywords&linkcodeqs&qid&sbooks&sr", "sit", "victor", "f", "s", "p\u00e5", "engelska", "chinese", "history", "and", "civilisation", "an", "urban", "perspective", "wspc", "isbn", "httpswwwamazoncoukchinesehistorycivilisationurbanperspectivedprefsrkeywords&linkcodeqs&qid&sbooks&sr", "cunrui", "xiong", "victor", "p\u00e5", "engelska", "historical", "dictionary", "of", "medieval", "china", "screcrow", "press", "inc", "isbn", "httpwwwamazoncomhistoricaldictionarymedievaldictionariescivilizationsdp", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "xiadynastin"]