["xinjiang", "med", "\u00e4ldre", "transkribering", "sinkiang", "stundom", "\u00f6stturkestan", "officiellt", "uiguriska", "autonoma", "regionen", "xinjiang", "\u00e4r", "en", "autonom", "region", "i", "nordv\u00e4stra", "kina", "regionen", "har", "en", "betydande", "uigurisk", "befolkning", "procent", "xinjiang", "gr\u00e4nsar", "i", "nord\u00f6st", "till", "mongoliet", "har", "i", "norr", "en", "kort", "gr\u00e4ns", "till", "ryssland", "gr\u00e4nsar", "i", "v\u00e4st", "till", "de", "centralasiatiska", "l\u00e4nderna", "kazakstan", "kirgizistan", "och", "tadzjikistan", "och", "i", "sydv\u00e4st", "och", "s\u00f6der", "till", "afghanistan", "pakistan", "och", "indien", "syd\u00f6st", "och", "\u00f6st", "om", "xinjiang", "ligger", "de", "tre", "kinesiska", "provinsernaregionerna", "tibet", "qinghai", "och", "gansu", "geografi", "xinjiang", "best\u00e5r", "av", "tre", "ganska", "tydliga", "geografiska", "regioner", "som", "omges", "av", "bergskedjor", "i", "s\u00f6dra", "xinjiang", "ligger", "tarimb\u00e4ckenet", "som", "begr\u00e4nsas", "av", "kunlun", "shan", "i", "s\u00f6der", "pamir", "i", "v\u00e4ster", "och", "tianshan", "i", "norr", "i", "tarimb\u00e4ckenets", "mitt", "ligger", "taklamakan\u00f6knen", "som", "\u00e4r", "en", "i", "huvudsak", "obeboelig", "sand\u00f6ken", "d\u00e4r", "man", "i", "dag", "utvinner", "olja", "och", "gas", "norr", "och", "\u00f6ster", "om", "taklamakan\u00f6knen", "rinner", "tarimfloden", "tarimb\u00e4ckenet", "och", "i", "synnerhet", "dess", "s\u00f6dra", "del", "kashgariet", "som", "best\u00e5r", "av", "st\u00e4derna", "kashgar", "yarkant", "och", "khotan", "har", "historiskt", "haft", "n\u00e4ra", "kontakt", "med", "norra", "indien", "norra", "afghanistan", "baktrien", "ferganadalen", "och", "transoxanien", "omr\u00e5det", "mellan", "amudarja", "oxus", "och", "syrdarja", "jaxartes", "transoxanien", "och", "kashgariet", "har", "ofta", "styrts", "som", "en", "enhet", "av", "de", "olika", "nomadstater", "som", "haft", "sin", "baser", "i", "norr", "fortfarande", "st\u00e5r", "de", "uzbekiska", "och", "uiguriska", "spr\u00e5ken", "varandra", "mycket", "n\u00e4ra", "norra", "xinjiang", "beijiang", "kallas", "ofta", "dzungariet", "dzungariets", "begr\u00e4nsas", "av", "tianshan", "i", "s\u00f6der", "mongoliska", "altaj", "i", "nord\u00f6st", "och", "alatau", "och", "andra", "bergskedjor", "i", "nordv\u00e4st", "intill", "bergen", "i", "s\u00f6der", "ligger", "bland", "annat", "xinjiangs", "huvudstad", "\u00fcr\u00fcmqi", "bergspassen", "i", "v\u00e4ster", "fr\u00e4mst", "dzungariska", "porten", "har", "under", "m\u00e5nga", "\u00e5rhundraden", "gett", "dzungariet", "strategisk", "betydelse", "och", "omr\u00e5dets", "st\u00e4pper", "och", "bergssluttningar", "har", "emellan\u00e5t", "varit", "bas", "f\u00f6r", "olika", "nomadimperier", "i", "v\u00e4stra", "dzungariet", "flyter", "ilifloden", "och", "dess", "dalg\u00e5ng", "mot", "sjuflodslandet", "som", "ofta", "\u00e4r", "mer", "k\u00e4nt", "under", "sitt", "ryska", "namn", "semiretje", "eller", "yettisu", "eller", "zjetysu", "p\u00e5", "turkiska", "spr\u00e5k", "i", "dagens", "kazakstan", "i", "\u00f6stra", "xinjiang", "ligger", "turpanomr\u00e5det", "med", "turfans\u00e4nkan", "som", "med", "sina", "meter", "under", "havsytan", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "l\u00e4gsta", "punkt", "p\u00e5", "land", "turpanomr\u00e5det", "st\u00e5r", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "norra", "xinjiang", "genom", "ett", "brott", "i", "tianshan", "d\u00e4r", "\u00fcr\u00fcmqi", "idag", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "turpanomr\u00e5dets", "historia", "har", "ofta", "skilt", "sig", "fr\u00e5n", "oasst\u00e4dernas", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "riken", "baserade", "i", "mongoliet", "kina", "eller", "tibet", "har", "ofta", "stridit", "om", "omr\u00e5det", "kring", "staden", "turpan", "geografin", "i", "xinjiang", "har", "traditionellt", "uppmuntrat", "till", "\u00f6stv\u00e4stlig", "kommunikation", "l\u00e4ngs", "oasst\u00e4derna", "utmed", "s\u00f6dra", "eller", "norra", "kanten", "av", "taklamakan\u00f6knen", "eller", "l\u00e4ngs", "nordsluttningarna", "utmed", "tianshan", "xinjiang", "genomkorsades", "historiskt", "av", "de", "olika", "handelsv\u00e4gar", "som", "i", "dagligt", "tal", "brukar", "g\u00e5", "under", "namnet", "sidenv\u00e4gen", "n\u00e4ringsliv", "xinjiang", "har", "en", "blomstrande", "jordbrukssektor", "som", "bland", "annat", "producerar", "frukter", "som", "vindruvor", "meloner", "och", "valn\u00f6tter", "regionen", "har", "rika", "naturtillg\u00e5ngar", "som", "kol", "olja", "och", "wolfram", "men", "utvinningen", "av", "denna", "f\u00f6rsv\u00e5ras", "av", "den", "sv\u00e5rtillg\u00e4ngliga", "terr\u00e4ngenmilit\u00e4ren", "och", "den", "statliga", "sektorn", "spelar", "en", "viktig", "roll", "i", "xinjiangs", "ekonomi", "som", "domineras", "av", "produktions", "och", "konstruktionsk\u00e5ren", "i", "xinjiang", "historia", "tidig", "historia", "det", "omr\u00e5de", "som", "i", "dag", "kallas", "\"xinjiang\"", "er\u00f6vrades", "p\u00e5", "talet", "f", "kr", "av", "han", "wudi", "den", "m\u00e4ktigaste", "kejsaren", "av", "handynastin", "i", "kina", "d\u00e5", "kallades", "omr\u00e5det", "xiyu", "\"v\u00e4stra", "regionerna\"", "\u00e5r", "e", "kr", "kom", "kashgar", "under", "yuezhifurstens", "inflytande", "varvid", "buddhismen", "inf\u00f6rdes", "i", "xinjiang", "i", "f\u00f6rra", "h\u00e4lften", "av", "talet", "hade", "kina", "helt", "f\u00f6rlorat", "\u00f6stturkestan", "som", "d\u00e5", "l\u00e5g", "under", "de", "\"vita", "hunnernas\"", "v\u00e4lde", "heftaliterna", "detta", "uppl\u00f6stes", "dock", "snart", "och", "eftertr\u00e4ddes", "vid", "mitten", "av", "talet", "av", "ett", "\u00e4nnu", "st\u00f6rre", "v\u00e4stturkiskt", "v\u00e4lde", "m\u00f6rdades", "emellertid", "den", "m\u00e4ktige", "khagan", "och", "hade", "kina", "under", "tangdynastin", "\u00e5ter", "er\u00f6vrat", "hela", "xinjiang", "redan", "p\u00e5", "talet", "b\u00f6rjade", "dock", "tibetanerna", "g\u00f6ra", "h\u00e4rnadst\u00e5g", "mot", "xinjiang", "och", "kom", "hela", "landet", "under", "dem", "d\u00e4refter", "f\u00f6ljde", "uigurernas", "v\u00e4lde", "omkr", "varvid", "islams", "inflytande", "v\u00e4xte", "i", "xinjiang", "denna", "er\u00f6vring", "fullbordades", "\u00e5r", "vilket", "drabbade", "den", "kultur", "som", "vuxit", "upp", "p\u00e5", "buddhistisk", "grund", "muslimska", "l\u00e4rare", "khodja", "uts\u00e4nda", "fr\u00e5n", "samarkand", "och", "buchara", "bildade", "en", "m\u00e4ktig", "politisk", "grupp", "som", "framkallade", "st\u00e4ndiga", "strider", "mellan", "de", "rivaliserande", "\"svarta\"", "bergsstammarna", "qara", "taghliq", "kring", "jarkand", "och", "\"vita\"", "bergsstammarna", "aq", "taghliq", "kring", "kashgar", "xinjiang", "under", "qingdynastin", "efter", "mongolv\u00e4ldets", "uppl\u00f6sning", "uppstod", "flera", "sm\u00e5stater", "i", "dzungariet", "och", "p\u00e5", "talet", "uppstod", "ett", "v\u00e4stmongliskt", "khanat", "under", "dzungarerna", "vilket", "hamnade", "p\u00e5", "kollisionskurs", "med", "den", "nygrundade", "qingdynastin", "till", "intog", "qingdynastin", "dzungariet", "och", "stora", "delar", "av", "den", "dzungariska", "befolkningen", "utpl\u00e5nades", "eller", "f\u00f6rdrevs", "det", "var", "vid", "denna", "tid", "som", "regionen", "fick", "namnet", "xinjiang", "vilket", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "det", "manchuiska", "namnet", "ice", "toktobuha", "jecen", "som", "betyder", "\"det", "nyligen", "underkuvade", "omr\u00e5det\"", "under", "qingv\u00e4ldet", "indelades", "xinjiang", "i", "tre", "kretsar", "tianshan", "beilu", "tianshan", "nanlu", "och", "donglu", "som", "lydde", "under", "en", "generalguvern\u00f6r", "i", "ilimotst\u00e5ndet", "mot", "qingv\u00e4ldet", "var", "dock", "starkt", "i", "s\u00f6dra", "xinjiang", "och", "kampen", "st\u00f6ddes", "av", "olika", "grupperingar", "ur", "den", "sufiska", "naqshbandiorden", "som", "hade", "ett", "starkt", "f\u00e4ste", "i", "det", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "khanatet", "i", "kokand", "och", "lyckades", "muslimerna", "st\u00f6rta", "qingv\u00e4ldet", "men", "deras", "framg\u00e5ng", "blev", "aldrig", "varaktig", "efter", "kuvandet", "av", "\"de", "khodjas\"", "uppror", "flydde", "muslimska", "familjer", "fr\u00e5n", "yarkant", "kashgar", "och", "aksu", "till", "v\u00e4stturkestan", "efter", "\u00e4nnu", "ett", "misslyckat", "uppror", "gjorde", "\u00f6stturkestan", "ett", "sista", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "\u00e5tervinna", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "genom", "att", "deltaga", "i", "det", "huikinesiska", "upproret", "och", "yaqub", "beg", "lyckades", "skapa", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "rike", "som", "blev", "k\u00e4nt", "som", "yetti", "sheher", "uiguriska", "f\u00f6r", "\"sju", "st\u00e4der\"", "vilka", "lydde", "under", "hans", "v\u00e4lde", "kashgar", "yarkant", "khotan", "kuchar", "aksu", "och", "turpan", "yaqub", "beg", "m\u00f6rdades", "dock", "av", "en", "av", "sina", "egna", "och", "strax", "efter", "hans", "d\u00f6d", "\u00e5terer\u00f6vrades", "\u00f6stturkestan", "av", "zuo", "zongtangs", "arm\u00e9er", "blev", "omr\u00e5det", "blev", "en", "provins", "under", "namnet", "xinjiang", "vilken", "hade", "samma", "administration", "som", "i", "det", "egentliga", "kina", "xinjiang", "under", "republiken", "kina", "i", "samband", "med", "att", "qingdynastin", "f\u00f6ll", "efter", "xinhairevolutionen", "inleddes", "ytterligare", "en", "kaotisk", "period", "i", "xinjiangs", "historia", "och", "regionen", "styrdes", "l\u00e4nge", "av", "olika", "krigsherrar", "en", "av", "de", "viktigaste", "bland", "dessa", "var", "sheng", "shicai", "som", "styrde", "xinjiang", "mellan", "och", "flera", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "uppr\u00e4tta", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "\u00f6stturkestan", "genomf\u00f6rdes", "ocks\u00e5", "och", "\u00e5ren", "och", "uppr\u00e4ttades", "den", "f\u00f6rsta", "respektive", "den", "andra", "\u00f6stturkestanska", "republiken", "den", "andra", "\u00f6stturkestanska", "republiken", "st\u00f6ddes", "av", "sovjetunionen", "och", "leddes", "av", "den", "sovjetutbildade", "uiguren", "ehmetjan", "qasim", "i", "samband", "med", "bildandet", "av", "folkrepubliken", "kina", "inbj\u00f6ds", "ledningen", "f\u00f6r", "den", "\u00f6stturkestanska", "republiken", "till", "peking", "att", "delta", "i", "kinesiska", "folkets", "politiskt", "r\u00e5dgivande", "konferens", "men", "delegationen", "utpl\u00e5nades", "under", "mystiska", "omst\u00e4ndigheter", "i", "en", "flygkrasch", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "xinjiang", "under", "folkrepubliken", "kina", "f\u00f6r", "oroligheterna", "i", "xinjiang", "se", "upploppen", "i", "\u00fcr\u00fcmqi", "juli", "f\u00f6r", "folkmordet", "p\u00e5", "uigurerna", "se", "folkmordet", "p\u00e5", "uigurernaxinjiang", "inf\u00f6rlivades", "med", "folkrepubliken", "kina", "som", "en", "av", "landets", "autonoma", "regioner", "under", "den", "tidiga", "perioden", "var", "en", "av", "de", "ledande", "politiska", "figurerna", "i", "regionen", "wang", "zhen", "som", "grundade", "produktions", "och", "konstruktionsk\u00e5ren", "i", "xinjiang", "med", "uppgift", "att", "fr\u00e4mja", "den", "ekonomiska", "utvecklingen", "i", "regionen", "det", "sovjetiska", "inflytandet", "var", "ocks\u00e5", "starkt", "fram", "till", "brytningen", "mellan", "kinas", "kommunistiska", "parti", "och", "sovjetunionens", "kommunistiska", "parti", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "under", "det", "kommunistiska", "styret", "har", "inflyttningen", "av", "hankineser", "\u00f6kat", "markant", "fr\u00e5n", "cirka", "procent", "i", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "till", "\u00f6ver", "procent", "och", "i", "\u00fcr\u00fcmqi", "procent", "hankineser", "innehar", "ocks\u00e5", "de", "viktigaste", "posterna", "inom", "politik", "ekonomi", "och", "f\u00f6rvaltning", "vilket", "har", "gjort", "att", "det", "uiguriska", "befolkningen", "upplever", "sig", "som", "marginaliserad", "det", "faktum", "att", "regeringen", "ocks\u00e5", "genomf\u00f6r", "k\u00e4rnvapenprov", "i", "lop", "nur", "har", "ocks\u00e5", "drabbat", "den", "uiguriska", "lokalbefolkningen", "i", "likhet", "med", "andra", "autonoma", "regioner", "utsattes", "den", "uiguriska", "kulturen", "f\u00f6r", "f\u00f6rtryck", "under", "kulturrevolutionen", "men", "\u00e4n", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "\u00e4r", "stora", "delar", "av", "xinjiangs", "historia", "under", "denna", "del", "oklar", "ett", "uttryck", "f\u00f6r", "de", "politiska", "lappkasten", "\u00e4r", "att", "det", "uiguriska", "spr\u00e5ket", "bytt", "skriftsystem", "inte", "mindre", "\u00e4r", "tre", "g\u00e5nger", "under", "folkrepubliken", "kina", "under", "skedde", "en", "viss", "liberalisering", "under", "hu", "yaobang", "men", "den", "politiska", "reformprocessen", "fr\u00f6s", "efter", "undertryckandet", "av", "protesterna", "p\u00e5", "himmelska", "fridens", "torg", "vilket", "har", "\u00f6kat", "konflikten", "mellan", "myndigheterna", "och", "den", "uiguriska", "befolkningen", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "konflikter", "har", "f\u00f6rv\u00e4rrats", "under", "partisekreteraren", "wang", "lequans", "styre", "p\u00e5", "initiativ", "av", "wang", "har", "den", "mesta", "h\u00f6gskoleundervisningen", "p\u00e5", "uiguriska", "avskaffats", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "kinesiska", "och", "h\u00e4vdade", "han", "att", "uiguriskan", "var", "\"ur", "takt", "med", "talet\"", "wang", "har", "ocks\u00e5", "tillgripit", "h\u00e5rda", "metoder", "mot", "det", "som", "uppfattats", "som", "uiguriska", "\"separatistiska\"", "krafter", "och", "han", "stod", "bland", "annat", "bakom", "undertryckandet", "av", "en", "protest", "i", "yining", "vilken", "blivit", "k\u00e4nt", "som", "\"ghuljamassakern\"", "i", "sin", "bok", "kampen", "mot", "draken", "har", "rebiya", "kadeer", "skildrat", "den", "kinesiska", "regimens", "f\u00f6rtryck", "mot", "uigurernaunder", "andra", "halvan", "av", "talet", "har", "f\u00f6rf\u00f6ljelserna", "av", "uigurerna", "intensifierats", "bland", "annat", "har", "miljontals", "uigurer", "internerats", "i", "koncentrationsl\u00e4ger", "och", "uiguriska", "barn", "har", "tv\u00e5ngsplacerats", "i", "ickeuiguriska", "familjer", "kampanjerna", "klassas", "av", "newlines", "institute", "som", "ett", "folkmord", "politik", "enligt", "folkrepubliken", "kinas", "konstitution", "fr\u00e5n", "\u00e4r", "xinjiang", "en", "autonom", "region", "i", "vilken", "den", "uiguriska", "folkgruppen", "\u00e5tnjuter", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "autonomi", "\u00e4ven", "om", "konstitutionen", "utesluter", "m\u00f6jligheten", "till", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "i", "regel", "h\u00e4mtas", "den", "autonoma", "regionens", "\u00f6verhuvud", "ordf\u00f6randen", "alltid", "ur", "den", "uiguriska", "folkgruppen", "liksom", "andra", "viktiga", "civila", "\u00e4mbeten", "i", "regionen", "i", "praktiken", "ut\u00f6var", "dock", "partisekreteraren", "i", "den", "regionala", "avdelningen", "av", "kinas", "kommunistiska", "parti", "ett", "stort", "inflytande", "\u00f6ver", "politiken", "i", "regionen", "och", "denne", "har", "n\u00e4stan", "alltid", "varit", "hankines", "sedan", "december", "innehas", "den", "posten", "av", "ma", "xingrui", "den", "politiska", "situationen", "i", "xinjiang", "kompliceras", "ocks\u00e5", "av", "den", "halvmilit\u00e4ra", "produktions", "och", "konstruktionsk\u00e5ren", "i", "xinjiang", "som", "ut\u00f6var", "sina", "egna", "administrativa", "funktioner", "oberoende", "av", "den", "civila", "regeringen", "administrativ", "indelning", "xinjiangs", "administrativa", "indelning", "\u00e4r", "n\u00e5got", "mer", "komplicerad", "\u00e4n", "i", "\u00f6vriga", "kina", "formellt", "\u00e4r", "regionen", "indelad", "i", "tv\u00e5", "st\u00e4der", "p\u00e5", "prefekturniv\u00e5", "sju", "prefekturer", "fyra", "st\u00e4der", "p\u00e5", "subprefekturniv\u00e5", "och", "fem", "autonoma", "prefekturer", "den", "autonoma", "prefekturen", "ili", "har", "dock", "de", "facto", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "av", "prefekturerna", "altay", "och", "tarbagatay", "de", "fem", "autonoma", "prefekturerna", "f\u00f6r", "kazakher", "kirgiser", "mongoler", "respektive", "huikineser", "har", "inr\u00e4ttats", "av", "centralregeringen", "f\u00f6r", "att", "skapa", "en", "motvikt", "mot", "uigurerna", "som", "utg\u00f6r", "en", "knapp", "knapp", "majoritet", "av", "regionens", "befolkning", "i", "samtliga", "dessa", "autonoma", "prefekturer", "\u00e4r", "den", "titul\u00e4ra", "etniska", "gruppen", "en", "minoritet", "av", "befolkningenytterligare", "en", "komplicerande", "faktor", "\u00e4r", "att", "produktions", "och", "konstruktionsk\u00e5ren", "i", "xinjiang", "som", "inte", "lyder", "under", "den", "regionala", "regeringen", "i", "\u00fcr\u00fcmqi", "ut\u00f6var", "jurisdiktion", "\u00f6ver", "sex", "st\u00e4der", "i", "xinjiang", "ett", "st\u00f6rre", "omr\u00e5de", "i", "s\u00f6der", "aksai", "chin", "\u00e4r", "under", "kinesisk", "kontroll", "men", "indien", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "som", "en", "del", "av", "kashmir", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "nordisk", "familjebok", "turkestan", "bovingdon", "gardner", "p\u00e5", "engelska", "the", "uyghurs", "strangers", "in", "their", "own", "land", "new", "york", "columbia", "university", "press", "libris", "isbn", "hbk", "kim", "hodong", "p\u00e5", "engelska", "holy", "war", "in", "china", "elektronisk", "resurs", "the", "muslim", "rebellion", "and", "state", "in", "chinese", "central", "asia", "stanford", "calif", "stanford", "university", "press", "libris", "millward", "james", "a", "p\u00e5", "engelska", "beyond", "the", "pass", "economy", "ethnicity", "and", "empire", "in", "qing", "central", "asia", "stanford", "calif", "stanford", "university", "press", "libris", "isbn", "millward", "james", "a", "p\u00e5", "engelska", "eurasian", "crossroads", "a", "history", "of", "xinjiang", "new", "york", "columbia", "university", "press", "libris", "isbn", "cloth", "alk", "paper", "perdue", "peter", "c", "p\u00e5", "engelska", "china", "marches", "west", "the", "qing", "conquest", "of", "central", "eurasia", "cambridge", "mass", "belknap", "press", "of", "harvard", "university", "press", "libris", "isbn", "x", "alk", "paper", "starr", "s", "frederick", "red", "p\u00e5", "engelska", "xinjiang", "china's", "muslim", "borderland", "studies", "of", "central", "asia", "and", "the", "caucasus", "armonk", "ny", "me", "sharpe", "libris", "isbn", "hft", "waleycohen", "joanna", "p\u00e5", "engelska", "exile", "in", "midqing", "china", "banishment", "to", "xinjiang", "yale", "historical", "publications", "new", "haven", "yale", "university", "press", "libris", "isbn"]