["yazidier", "\u00e4ven", "yezidier", "jezidier", "jezider", "eller", "ezedier", "\u00e4r", "en", "kurmanjitalande", "religi\u00f6s", "minoritet", "ibland", "beskriven", "som", "en", "urskiljbar", "etnisk", "minoritet", "yezidier", "\u00e4r", "ursprungligen", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "med", "utbredning", "i", "irak", "iran", "turkiet", "syrien", "armenien", "och", "georgien", "samt", "i", "nyare", "tid", "ocks\u00e5", "i", "europa", "tillf\u00f6rlitliga", "uppgifter", "om", "det", "totala", "antalet", "yazidier", "saknas", "uppskattningar", "varierar", "fr\u00e5n", "upp", "till", "miljon", "i", "exil", "levde", "ett", "stort", "antal", "yazidier", "i", "tyskland", "den", "yazidiska", "kulturens", "spr\u00e5k", "\u00e4r", "kurmanji", "nordkurdiska", "som", "ocks\u00e5", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "n\u00e4stan", "allt", "muntligt", "traderade", "religi\u00f6sa", "traditionerna", "bland", "yazidierna", "yazidier", "i", "bashiqa", "och", "bahzani", "talar", "emellertid", "arabiska", "som", "modersm\u00e5l", "\u00e4ven", "om", "de", "flesta", "yazidier", "talar", "nordkurdiska", "s\u00e5", "\u00e4r", "deras", "ursprung", "omtvistat", "b\u00e5de", "bland", "forskare", "och", "hos", "yazidiska", "gemenskapen", "sj\u00e4lv", "huruvida", "yazidier", "\u00e4r", "etniska", "kurder", "eller", "om", "de", "bildar", "en", "urskiljbar", "folkgrupp", "yazidier", "gifter", "sig", "enbart", "med", "andra", "yazidier", "de", "som", "gifter", "sig", "med", "ickeyazidier", "blir", "utst\u00f6tta", "fr\u00e5n", "gemenskapen", "och", "f\u00e5r", "inte", "l\u00e4ngre", "kalla", "sig", "yazidier", "etymologi", "ordet", "yazid", "eller", "ez\u00eed", "kommer", "fr\u00e5n", "ezdan", "som", "betyder", "gud", "eller", "\"v\u00e4rdig", "att", "dyrkas\"", "n\u00e4r", "arabernamuslimerna", "spred", "sig", "norrut", "till", "kurdistan", "spreds", "ryktet", "att", "yazid", "egentligen", "kommer", "ifr\u00e5n", "kalifen", "yazid", "i", "som", "var", "den", "andre", "kalifen", "i", "det", "umayyadiska", "kalifatet", "mellan", "\u00e5ren", "och", "det", "sistn\u00e4mnda", "p\u00e5st\u00e5ende", "st\u00e4mmer", "inte", "utan", "var", "ett", "s\u00e4tt", "att", "islamisera", "yazidierna", "detta", "misslyckades", "men", "namnet", "rotade", "sig", "demografi", "antalet", "yazidier", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "ber\u00e4kna", "men", "antogs", "att", "mellan", "och", "anh\u00e4ngare", "levde", "i", "irak", "turkiet", "syrien", "iran", "samt", "i", "armenien", "och", "georgien", "looklex", "encyclopaedia", "uppskattar", "yazidier", "i", "diasporan", "till", "f\u00f6ljande", "f\u00f6rdelade", "\u00f6ver", "turkiet", "syrien", "armenien", "afghanistan", "och", "europa", "varav", "de", "flesta", "i", "tyskland", "spr\u00e5k", "yazidierna", "talar", "kurmanji", "nordkurdiska", "i", "ezidiska", "b\u00f6ner", "och", "skrifter", "anv\u00e4nds", "endast", "kurmanji", "den", "religi\u00f6sa", "traditionen", "f\u00f6rs", "framf\u00f6r", "allt", "vidare", "muntligt", "historia", "yazidierna", "\u00e4r", "en", "religi\u00f6s", "grupp", "i", "ett", "gr\u00e4ns\u00f6verskridande", "omr\u00e5de", "i", "syd\u00f6stra", "turkiet", "nordv\u00e4stra", "iran", "norra", "irak", "och", "nord\u00f6stra", "syrien", "p\u00e5", "talet", "gjorde", "den", "yazidiske", "ledaren", "mir", "jafar", "dasni", "ett", "misslyckat", "uppror", "mot", "den", "abbasidiska", "kalifen", "i", "bagdad", "miren", "drog", "sig", "tillbaka", "till", "ett", "omr\u00e5de", "i", "norra", "irak", "och", "en", "konfrontation", "mellan", "kurder", "och", "araber", "\u00e4gde", "rum", "araberna", "kunde", "emellertid", "inte", "besegra", "kurderna", "p\u00e5", "talet", "levde", "shejken", "adi", "ibn", "musafir", "cirka", "i", "bagdad", "han", "grundade", "ett", "sufikollektiv", "n\u00e4ra", "staden", "mosul", "i", "nordv\u00e4stra", "irak", "h\u00e4r", "utvecklades", "en", "synkretistisk", "religion", "med", "inslag", "fr\u00e5n", "zoroastrismen", "gnosticismen", "och", "manikeismen", "under", "talet", "skedde", "en", "tillstr\u00f6mning", "av", "anh\u00e4ngare", "fr\u00e5n", "kurdiska", "stammari", "det", "osmanska", "riket", "levde", "de", "flesta", "yazidier", "i", "kurdistan", "sultanens", "guvern\u00f6rer", "gav", "order", "om", "att", "de", "m\u00e5ste", "\u00f6verg\u00e5", "till", "islamsk", "tro", "med", "sunniinriktning", "detta", "hade", "till", "f\u00f6ljd", "att", "antalet", "yazidier", "minskade", "drastiskt", "n\u00e4r", "sedan", "det", "ottomanska", "riket", "f\u00f6ll", "och", "brittiskt", "styre", "tog", "\u00f6ver", "blev", "det", "l\u00e4ttare", "f\u00f6r", "yazidierna", "religion", "det", "\u00e4r", "inte", "till\u00e5tet", "att", "konvertera", "till", "den", "yazidiska", "religionen", "utan", "man", "m\u00e5ste", "vara", "f\u00f6dd", "som", "en", "yazidi", "inom", "yazidismen", "tror", "man", "p\u00e5", "en", "enda", "gud", "och", "anser", "att", "alla", "religioner", "egentligen", "ocks\u00e5", "tror", "p\u00e5", "en", "enda", "gud", "men", "att", "det", "endast", "\u00e4r", "spr\u00e5ket", "som", "g\u00f6r", "att", "man", "ben\u00e4mner", "gud", "olika", "inom", "jesidismen", "har", "\u00e4ngeln", "meleke", "taus", "stor", "plats", "eftersom", "man", "anser", "att", "meleke", "taus", "\u00e4r", "guds", "h\u00f6gra", "hand", "meleke", "taus", "symboliseras", "som", "en", "p\u00e5f\u00e5gel", "inom", "jesidism", "och", "tros", "ha", "gett", "v\u00e4rlden", "dess", "f\u00e4rger", "n\u00e4r", "den", "kom", "till", "v\u00e4rlden", "inom", "jesidismen", "finns", "de", "sju", "\u00e4nglarna", "som", "ocks\u00e5", "kallas", "f\u00f6r", "guds", "emanationer", "som", "s\u00e4gs", "ha", "skapats", "av", "gud", "fr\u00e5n", "sitt", "eget", "ljus", "n\u00fbr", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "de", "sj\u00e4lva", "\u00e4r", "en", "del", "av", "gud", "ett", "annat", "ord", "som", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "detta", "\u00e4r", "sur", "eller", "sirr", "bokstavligen", "mysterium", "som", "betecknar", "ett", "gudomligt", "v\u00e4sen", "som", "\u00e4nglarna", "skapades", "fr\u00e5n", "och", "har", "sin", "egen", "personlighet", "och", "vilja", "och", "kallas", "f\u00f6r", "sura", "xud\u00ea", "guds", "sirr", "p\u00e5", "kurdiska", "\u00e4nglarna", "delar", "denna", "\"essens\"", "fr\u00e5n", "sin", "skapare", "som", "\u00e4r", "gud", "de", "sju", "\u00e4nglarna", "kallas", "ibland", "\"de", "sju", "mysterierna\"", "dessa", "\u00e4nglar", "kallas", "f\u00f6r", "melek", "taus", "fexreddin", "shex", "shems", "nasirdin", "sijadin", "\u00eaxobekir", "och", "shex", "hesen", "\u00eaxsinsolen", "\u00e4r", "guds", "st\u00f6rsta", "skapelse", "som", "yazidiernas", "anv\u00e4nder", "som", "medium", "n\u00e4r", "de", "ska", "kommunicera", "med", "gud", "jesidism", "symbol", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "solen", "som", "har", "\u00e4ngeln", "melek", "shams", "sj\u00e4l", "vid", "begravningar", "m\u00e5ste", "en", "shekh", "och", "en", "pir", "vara", "n\u00e4rvarande", "eftersom", "de", "tv\u00e4ttar", "kroppen", "och", "ber", "andliga", "b\u00f6ner", "innan", "de", "kroppen", "begravs", "kroppens", "huvud", "v\u00e4nds", "mot", "\u00f6ster", "f\u00f6r", "att", "solen", "g\u00e5r", "upp", "i", "\u00f6st", "yazidierna", "ber", "tre", "g\u00e5nger", "om", "dagen", "p\u00e5", "morgonen", "mot", "soluppg\u00e5ngen", "under", "dagen", "mot", "solen", "och", "sent", "p\u00e5", "dagen", "mot", "v\u00e4st", "d\u00e4r", "solen", "g\u00e5r", "ned", "yazidierna", "har", "s\u00e4rskilda", "b\u00f6ner", "som", "kan", "tolkas", "ungef\u00e4r", "som", "s\u00e4ger", "namnet", "shams", "\u00e4nglar", "du", "har", "gett", "ljus", "till", "alla", "fyra", "h\u00f6rn", "p\u00e5", "jorden", "bringa", "fred", "och", "ta", "bort", "ondskan", "bringa", "hj\u00e4lp", "till", "jordens", "folkgrupper", "sedan", "till", "sist", "oss", "yazidier\"", "yazidierna", "har", "tre", "olika", "grupper", "som", "de", "f\u00f6ds", "i", "dessa", "\u00e4r", "shekh", "pir", "och", "mrid", "de", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "shekh", "och", "pir", "\u00e4r", "grupper", "som", "ut\u00f6var", "religi\u00f6sa", "uppgifter", "p\u00e5", "bland", "annat", "begravningar", "br\u00f6llop", "och", "andra", "ceremoniella", "situationer", "den", "tredje", "gruppen", "mrid", "\u00e4r", "den", "s\u00e5", "kallade", "v\u00e4rldsliga", "gruppen", "som", "inte", "har", "religi\u00f6sa", "uppgifter", "att", "utf\u00f6ra", "dessa", "tre", "grupper", "\u00e4r", "inte", "som", "ett", "kastsystem", "utan", "yazidierna", "anses", "vara", "lika", "mycket", "v\u00e4rda", "oavsett", "vilken", "grupp", "de", "tillh\u00f6r", "det", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "f\u00f6r", "dessa", "tre", "grupper", "att", "gifta", "sig", "med", "varandra", "varje", "mrid", "har", "sin", "s\u00e4rskilda", "pir", "och", "shekh", "\u00e4ven", "pir", "och", "shekh", "har", "i", "sin", "tur", "sina", "egna", "pir", "och", "shekh", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "om\u00f6jligt", "att", "konvertera", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "bli", "yazidieryazidierna", "tror", "inte", "p\u00e5", "helvete", "och", "himmel", "utan", "tror", "att", "man", "efter", "d\u00f6den", "st\u00e4lls", "till", "svars", "f\u00f6r", "sina", "handlingar", "inom", "jesidism", "anser", "man", "att", "man", "kommer", "till", "gud", "och", "f\u00e5r", "svara", "f\u00f6r", "sina", "handlingar", "inom", "jesidism", "finns", "en", "tro", "om", "\u00e5terf\u00f6delse", "inom", "jesidismen", "respekterar", "man", "andra", "religioner", "och", "tvingar", "aldrig", "n\u00e5gon", "att", "konvertera", "inom", "jesidism", "finns", "m\u00e5nga", "religi\u00f6sa", "h\u00f6gtider", "bland", "annat", "februari", "aida", "xdrnabi", "k\u00e4rlekens", "och", "\u00f6nskningarnas", "\u00e4ngel", "f\u00f6rsta", "fredagen", "efter", "den", "februari", "\u00e4r", "det", "aidayid", "som", "\u00e4r", "en", "festdag", "f\u00f6r", "yazidierna", "innan", "festdagen", "\u00e4r", "det", "fasta", "i", "fyra", "dagar", "m\u00e5ndagtorsdag", "varav", "man", "endast", "f\u00e5r", "fasta", "i", "udda", "antal", "dagar", "dvs", "man", "fastar", "inte", "i", "tv\u00e5", "eller", "fyra", "dagar", "utan", "antingen", "en", "dag", "eller", "tre", "dagarmars", "f\u00f6rsta", "onsdagen", "efter", "den", "mars", "firar", "man", "'kloch'", "kloch", "\u00e4r", "en", "kaka", "som", "man", "bakar", "med", "sju", "ingredienser", "och", "har", "ett", "mynt", "eller", "p\u00e4rla", "i", "kloch", "delas", "f\u00f6r", "alla", "sju", "\u00e4nglar", "och", "sedan", "f\u00f6r", "antalet", "familjemedlemmar", "som", "finns", "i", "hemmet", "den", "familjemedlem", "som", "f\u00e5r", "myntetp\u00e4rlan", "f\u00e5r", "lycka", "och", "framg\u00e5ng", "hela", "\u00e5ret", "om", "en", "\u00e4ngel", "f\u00e5r", "p\u00e4rlanmyntet", "inneb\u00e4r", "det", "att", "den", "\u00e4ngeln", "skyddar", "familjen", "dvs", "om", "p\u00e4rlan", "hamnar", "i", "biten", "f\u00f6r", "k\u00e4rlekens", "gud", "kommer", "troligtvis", "en", "familjemedlem", "att", "gifta", "sig", "det", "\u00e5retapril", "f\u00f6rsta", "onsdagen", "efter", "april", "firas", "\"charsama", "sare", "nisane\"", "eller", "\"chars\u00e4ma", "sor\"", "betyder", "den", "r\u00f6da", "onsdagen", "\u00e4r", "yezidernas", "ny\u00e5r", "man", "m\u00e5lar", "\u00e4gg", "i", "olika", "f\u00e4rger", "som", "representerar", "v\u00e4rldens", "olika", "f\u00e4rger", "och", "firar", "med", "festm\u00e5ltider", "enligt", "jesidiska", "kalendern", "\u00e4r", "det", "\u00e5r", "december", "f\u00f6rsta", "fredagen", "efter", "den", "december", "firas", "\"aida", "ezdit\"", "\u00e4ngelns", "ezids", "h\u00f6gtid", "man", "fastar", "tre", "dagar", "innan", "fredagen", "och", "har", "fest", "p\u00e5", "fredagen", "pilgrimsresa", "den", "viktigaste", "ceremonin", "f\u00f6r", "yazidier", "\u00e4r", "att", "en", "g\u00e5ng", "under", "sin", "livstid", "g\u00f6ra", "en", "pilgrimsresa", "till", "shejk", "adi", "ibn", "musafirs", "grav", "i", "templet", "lalish", "n\u00e5gra", "mil", "norr", "om", "mosul", "bor", "man", "i", "kurdistan", "b\u00f6r", "man", "g\u00f6ra", "en", "s\u00e5dan", "resa", "varje", "\u00e5r", "i", "samband", "med", "en", "sk\u00f6rdefest", "religi\u00f6s", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "vid", "mitten", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "yazidiernas", "existens", "och", "utsatta", "situation", "uppm\u00e4rksammas", "i", "europa", "kristna", "mission\u00e4rer", "kom", "i", "kontakt", "med", "dem", "och", "interventioner", "gjordes", "i", "istanbul", "intr\u00e4ffade", "dock", "den", "v\u00e4rsta", "pogromen", "i", "denna", "stad", "folkgruppen", "hotades", "med", "total", "utrotning", "om", "de", "inte", "\u00f6vergav", "sin", "religion", "och", "\u00f6vergick", "till", "islam", "n\u00e4r", "de", "v\u00e4grade", "attackerades", "sinjar", "och", "helgedomen", "shejkh", "adis", "grav", "f\u00f6rst\u00f6rdesyazidierna", "har", "felaktigt", "ansetts", "vara", "dj\u00e4vulsdyrkare", "av", "muslimer", "vilket", "muslimerna", "har", "spridit", "vidare", "till", "andra", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "denna", "anklagelse", "fr\u00e5n", "muslimerna", "kommer", "fr\u00e4mst", "med", "anledning", "av", "att", "yazidierna", "v\u00e4grade", "konvertera", "fr\u00e5n", "sin", "religion", "till", "islam", "det", "f\u00f6rekommer", "\u00e4ven", "att", "muslimer", "kallar", "andra", "religioner", "f\u00f6r", "dj\u00e4vulsdyrkare", "bland", "annat", "har", "kristendomen", "och", "judendomen", "kallats", "f\u00f6r", "\"satanism\"", "av", "muslimernafr\u00e5n", "drabbades", "yazidier", "\u00f6ver", "hela", "kurdistan", "av", "det", "assyriska", "folkmordet", "\u00e5r", "deporterade", "saddam", "hussein", "yazidier", "fr\u00e5n", "sinjar", "till", "s\u00f6dra", "irakunder", "rakkriget", "eskalerade", "konflikten", "mellan", "shia", "och", "sunni", "och", "mellan", "araber", "och", "kurder", "det", "drabbade", "framf\u00f6r", "allt", "religi\u00f6sa", "minoriteter", "som", "kristna", "turkmener", "yazidier", "mand\u00e9er", "och", "bah\u00e1'\u00edaugusti", "betraktades", "yazidierna", "som", "den", "mest", "f\u00f6rf\u00f6ljda", "folkgruppen", "i", "mellan\u00f6stern", "jihadisterna", "i", "is", "islamiska", "staten", "har", "gjort", "dem", "till", "m\u00e5ltavla", "och", "de", "riskerar", "total", "utrotning", "europaparlamentet", "meddelade", "den", "februari", "att", "is", "beg\u00e5r", "folkmord", "p\u00e5", "kristna", "yazidier", "och", "muslimer", "motst\u00e5nd", "och", "hj\u00e4lp", "efter", "is", "massaker", "p\u00e5", "sinjarberget", "sommaren", "b\u00f6rjade", "v\u00e4rlden", "uppm\u00e4rksamma", "yazidierna", "vian", "dakhil", "den", "enda", "parlamentsledamoten", "i", "irak", "arbetade", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "tals", "utsatta", "m\u00e4nniskor", "i", "december", "reste", "hon", "till", "washington", "och", "tr\u00e4ffade", "senatorer", "och", "kurdiska", "organisationer", "n\u00e4r", "de", "syriska", "revolten", "b\u00f6rjade", "\u00f6kade", "hotet", "mot", "kurderna", "i", "nordost", "d\u00e5", "bildade", "de", "ypg", "folkets", "f\u00f6rsvarsenheter", "denna", "milis", "har", "f\u00f6rsvarat", "yazidier", "mot", "den", "islamiska", "staten", "fr\u00e5n", "har", "usa", "bidragit", "med", "milit\u00e4r", "hj\u00e4lp", "till", "ypg", "yazidiska", "diasporan", "den", "utsatta", "situationen", "i", "turkiet", "och", "i", "syrien", "har", "sedan", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "lett", "till", "en", "utvandring", "till", "europa", "framf\u00f6r", "allt", "till", "tyskland", "men", "ocks\u00e5", "till", "england", "och", "frankrike", "som", "behandlade", "kurder", "bra", "efter", "att", "ha", "besegrat", "det", "osmanska", "riket", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "i", "tyskland", "finns", "mer", "\u00e4n", "yazidier", "en", "yazidisk", "akademi", "grundades", "i", "hannover", "\u00e5r", "med", "syfte", "att", "studera", "deras", "historia", "och", "den", "aktuella", "situationen", "akademin", "inneh\u00e5ller", "ocks\u00e5", "ett", "bibliotek", "som", "samlar", "yazidisk", "litteratur", "sverige", "yazidier", "har", "under", "senare", "\u00e5r", "ocks\u00e5", "s\u00f6kt", "sig", "till", "sverige", "i", "\u00f6kad", "omfattning", "uppskattningsvis", "\u00e4r", "antalet", "i", "dag", "omkring", "med", "en", "koncentration", "till", "sk\u00e5ne", "andra", "uppskattningar", "str\u00e4cker", "sig", "till", "eller", "individer", "samt", "att", "detta", "g\u00f6r", "sverige", "till", "det", "land", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "irak", "och", "tyskland", "d\u00e4r", "flest", "yazidier", "bor", "det", "finns", "en", "fadderverksamhet", "som", "tar", "emot", "nyanl\u00e4nda", "yazidier", "en", "stor", "grupp", "yazidier", "bor", "i", "h\u00e4ssleholmyazidier", "erh\u00e5ller", "i", "dagsl\u00e4get", "inte", "statsbidrag", "fr\u00e5n", "myndigheten", "f\u00f6r", "st\u00f6d", "till", "trossamfund", "dokument\u00e4rfilm", "om", "flyktingar", "fr\u00e5n", "ishotade", "omr\u00e5den", "under", "filmfestivalen", "i", "g\u00f6teborg", "fick", "den", "svenska", "filmen", "flickan", "som", "r\u00e4ddade", "mitt", "liv", "angelopriset", "filmen", "hade", "v\u00e4rldspremi\u00e4r", "den", "februari", "regiss\u00f6r", "hogir", "hirori", "filmen", "har", "kritiserats", "mycket", "eftersom", "den", "ger", "en", "bild", "av", "att", "yazidierna", "inte", "skulle", "ta", "emot", "kvinnorna", "som", "varit", "f\u00e5ngar", "hos", "is", "yaziderna", "p\u00e5st\u00e5r", "att", "detta", "ger", "en", "felaktig", "bild", "av", "dem", "och", "att", "de", "sj\u00e4lvklart", "inte", "kan", "klandra", "kvinnorna", "f\u00f6r", "att", "de", "utsatts", "galleri", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "alakom", "rohat", "svenskkurdiska", "kontakter", "under", "tusen", "\u00e5r", "sp\u00e5nga", "apec", "libris", "isbn", "anholm", "maria", "alakom", "rohat", "jesidkurderna", "dj\u00e4vulsdyrkare", "sp\u00e5nga", "apec", "libris", "isbn", "karlsson", "ingmar", "korset", "och", "halvm\u00e5nen", "en", "bok", "om", "de", "religi\u00f6sa", "minoriteterna", "i", "mellan\u00f6stern", "och", "i", "sverige", "rev", "och", "ut\u00f6k", "utg", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "sid", "libris", "isbn", "sorgenfrei", "simon", "yezider", "religi\u00f6sa", "minoriteter", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "stockholm", "myndigheten", "f\u00f6r", "st\u00f6d", "till", "trossamfund", "sid", "httpurnkbseresolveurnurnnbnseshdiva", "libris", "externa", "l\u00e4nkar", "deng\u00ea", "\u00eaz\u00eed\u00eeyan", "zentralrat", "der", "yeziden", "centralr\u00e5det", "f\u00f6r", "yazidier", "tyska", "jezider", "i", "nordisk", "familjebok", "f\u00f6rsta", "upplagans", "supplement", "trailer", "httpswebarchiveorgwebhttpsvimeocom"]