["ydre", "kommun", "\u00e4r", "en", "kommun", "i", "\u00f6sterg\u00f6tlands", "l\u00e4n", "kommunen", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "i", "landskapet", "\u00f6sterg\u00f6tlands", "s\u00f6dra", "skogsbygd", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "sm\u00e5land", "ydre", "har", "periodvis", "varit", "sveriges", "till", "inv\u00e5narantalet", "minsta", "kommun", "utanf\u00f6r", "norrland", "kommunen", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "norra", "sidan", "av", "sydsvenska", "h\u00f6glandet", "vid", "sj\u00f6n", "sommens", "s\u00f6dra", "strand", "kommunens", "geografiska", "l\u00e4ge", "mellan", "\u00f6stg\u00f6tasl\u00e4tten", "och", "det", "sm\u00e5l\u00e4ndska", "h\u00f6glandet", "pr\u00e4glar", "kommunens", "n\u00e4ringsliv", "d\u00e4r", "jord", "och", "skogsbruket", "likv\u00e4l", "som", "tr\u00e4industrin", "utg\u00f6r", "basen", "sedan", "talet", "har", "befolkningsutvecklingen", "varit", "negativ", "det", "kommunala", "styret", "har", "varit", "skiftande", "efter", "valen", "och", "ingick", "samtliga", "partier", "i", "kommunfullm\u00e4ktige", "i", "en", "gemensam", "koalition", "administrativ", "historik", "kommunens", "omr\u00e5de", "motsvarar", "ydre", "h\u00e4rad", "omfattande", "socknarna", "asby", "norra", "vi", "sund", "svinhult", "torpa", "och", "v\u00e4stra", "ryd", "i", "dessa", "socknar", "bildades", "vid", "kommunreformen", "landskommuner", "med", "motsvarande", "namn", "vid", "kommunreformen", "sammanlades", "kommunerna", "till", "den", "d\u00e5", "bildade", "ydre", "landskommun", "ydre", "kommun", "bildades", "vid", "kommunreformen", "genom", "ombildning", "av", "ydre", "landskommun", "kommunen", "ing\u00e5r", "sedan", "bildandet", "i", "link\u00f6pings", "domsaga", "geografi", "kommunen", "gr\u00e4nsar", "i", "norr", "till", "boxholms", "kommun", "i", "\u00f6ster", "till", "kinda", "kommun", "i", "sydost", "till", "vimmerby", "kommun", "i", "s\u00f6der", "till", "eksj\u00f6", "kommun", "samt", "i", "v\u00e4ster", "till", "aneby", "och", "tran\u00e5s", "kommuner", "topografi", "och", "hydrografi", "kommunen", "\u00e4r", "bel\u00e4gen", "p\u00e5", "norra", "sidan", "av", "sydsvenska", "h\u00f6glandet", "berggrunden", "bildar", "h\u00f6jdomr\u00e5den", "best\u00e5ende", "av", "plat\u00e5er", "p\u00e5", "grund", "av", "kraftiga", "uppsprickningar", "i", "berggrunden", "som", "huvudsakligen", "best\u00e5r", "av", "granit", "plat\u00e5erna", "omges", "av", "dalg\u00e5ngar", "i", "mellersta", "och", "syd\u00f6stra", "delarna", "av", "kommunen", "finns", "rullstens\u00e5sar", "som", "markerar", "is\u00e4lvsavlagringar", "lokala", "issj\u00f6ar", "bildades", "i", "samband", "att", "inlandsisen", "sm\u00e4lte", "och", "dess", "strandlinjer", "kan", "tydligt", "sk\u00f6njas", "kring", "sommens", "str\u00e4nder", "barrskog", "dominerar", "\u00f6stra", "och", "syd\u00f6stra", "landskapet", "i", "kommunen", "medan", "blandskog", "finns", "i", "resten", "av", "omr\u00e5det", "i", "norr", "har", "kommunen", "kust", "mot", "sommen", "och", "i", "v\u00e4ster", "ligger", "sj\u00f6n", "\u00f6stra", "l\u00e4gern", "bland", "vattendrag", "\u00e5terfinns", "bulsj\u00f6\u00e5n", "och", "st\u00e5ng\u00e5n", "naturskydd", "det", "finns", "naturreservat", "i", "ydre", "kommuni", "sprickdalslandskapet", "i", "omr\u00e5det", "kring", "sommen", "ligger", "naturreservatet", "\u00f6sterhult", "det", "\u00e4r", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "till", "meter", "\u00f6ver", "havet", "p\u00e5", "de", "h\u00f6gre", "h\u00f6jderna", "v\u00e4xer", "bl\u00e5b\u00e4r", "och", "krust\u00e5tel", "med", "inslag", "av", "lingon", "kn\u00e4rot", "och", "gr\u00f6npyrola", "p\u00e5", "de", "l\u00e4gre", "h\u00f6jderna", "v\u00e4xer", "harsyra", "bl\u00e5sippa", "v\u00e4tteros", "trolldruva", "och", "v\u00e5r\u00e4rtmellan", "solbergasj\u00f6n", "och", "bulsj\u00f6\u00e5n", "ligger", "kall\u00e5ns", "naturreservat", "genom", "reservatet", "rinner", "\u00e5n", "med", "samma", "namn", "som", "anses", "vara", "en", "v\u00e4rdefull", "naturmilj\u00f6", "i", "\u00e5n", "finns", "m\u00e5nga", "ovanliga", "bottenfauna", "kring", "\u00e5n", "v\u00e4xer", "den", "r\u00f6dlistade", "dunmossan", "likv\u00e4l", "som", "purpurvitmossa", "knoppvitmossa", "filtrundmossa", "och", "bandpraktmossa", "administrativ", "indelning", "fram", "till", "var", "kommunen", "f\u00f6r", "befolkningsrapportering", "indelad", "i", "tre", "f\u00f6rsamlingar", "norra", "ydre", "f\u00f6rsamling", "sundsvinhults", "f\u00f6rsamling", "och", "v\u00e4stra", "ryds", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "indelas", "kommunen", "i", "sex", "distrikt", "vilka", "motsvarar", "de", "tidigare", "socknarna", "asby", "norra", "vi", "sund", "svinhult", "torpa", "och", "v\u00e4stra", "ryd", "t\u00e4torter", "det", "finns", "tre", "t\u00e4torter", "i", "ydre", "kommuni", "tabellen", "presenteras", "t\u00e4torterna", "i", "storleksordning", "per", "den", "december", "centralorten", "\u00e4r", "i", "fet", "stil", "postorter", "den", "mars", "inf\u00f6rdes", "postorten", "ydre", "f\u00f6r", "huvuddelen", "av", "kommunen", "vilken", "d\u00e5", "ersatte", "\u00f6sterbymo", "och", "tran\u00e5s", "mindre", "gr\u00e4nsn\u00e4ra", "omr\u00e5den", "tillh\u00f6r", "postorterna", "bruzaholm", "gullringen", "och", "kisa", "styre", "och", "politik", "styre", "under", "\u00e5ren", "samt", "styrdes", "ydre", "av", "samtliga", "partier", "i", "kommunfullm\u00e4ktige", "ydre", "kommun", "styrdes", "\u00e4ven", "under", "mandatperioden", "av", "samtliga", "partier", "i", "ett", "samstyre", "efter", "valet", "valde", "centerpartiet", "socialdemokraterna", "och", "moderaterna", "att", "styra", "kommunen", "tillsammans", "under", "namnet", "samstyret", "och", "sveninge", "karlsson", "c", "\u00e5tervaldes", "till", "kommunstyrelsens", "ordf\u00f6rande", "efter", "en", "kort", "tids", "sjukdom", "avled", "sveninge", "karlsson", "c", "den", "december", "den", "februari", "valdes", "elisabet", "hagstr\u00f6m", "c", "till", "ny", "kommunstyrelseordf\u00f6rande", "totalt", "har", "ydre", "kommun", "tre", "kommunalr\u00e5d", "kommunalr\u00e5den", "tillh\u00f6r", "de", "partierna", "som", "styr", "kommunen", "cs", "och", "m", "elisabet", "hagstr\u00f6m", "c", "kommunstyrelsens", "ordf\u00f6rande", "hennes", "huvudansvar", "\u00e4r", "\u00f6vergripande", "ledning", "samordning", "och", "planering", "barn", "och", "utbildning", "r\u00e4ddningstj\u00e4nst", "och", "krisledning", "brottsf\u00f6rebyggande", "fr\u00e5gor", "samt", "turism", "annalena", "svensson", "s", "kommunstyrelsens", "f\u00f6rste", "vice", "ordf\u00f6rande", "hennes", "huvudansvar", "\u00e4r", "\u00e4ldre", "och", "handikappomsorg", "individ", "och", "familjeomsorg", "folkh\u00e4lsa", "integration", "och", "arbetsmarknadsfr\u00e5gor", "samt", "kultur", "och", "fritid", "henrik", "isacsson", "m", "kommunstyrelsens", "andre", "vice", "ordf\u00f6rande", "hans", "huvudansvar", "\u00e4r", "n\u00e4ringsliv", "och", "infrastruktur", "tekniska", "verksamheter", "samt", "kostfr\u00e5gor", "politiska", "styren", "i", "ydre", "kommun", "kommunfullm\u00e4ktige", "k\u00e4lla", "kommunstyrelse", "totalt", "har", "kommunstyrelsen", "sju", "ledam\u00f6ter", "centerpartiet", "har", "tre", "ledam\u00f6ter", "medan", "socialdemokraterna", "och", "moderaterna", "har", "tv\u00e5", "vardera", "kristdemokraterna", "v\u00e4nsterpartiet", "sverigedemokraterna", "och", "milj\u00f6partiet", "har", "varsin", "insynsplats", "i", "kommunstyrelsen", "kommunala", "n\u00e4mnder", "mandatf\u00f6rdelning", "i", "ydre", "kommun", "centerpartiet", "och", "socialdemokraterna", "har", "historiskt", "varit", "de", "tv\u00e5", "dominerande", "partierna", "i", "ydre", "kommun", "centerpartiet", "var", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "kommunvalen", "och", "socialdemokraterna", "har", "varit", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "kommunvalen", "v\u00e4nsterpartiet", "som", "\u00e4r", "ett", "riksdagsparti", "fick", "sitt", "f\u00f6rsta", "mandat", "i", "kommunfullm\u00e4ktige", "folkpartietliberalerna", "\u00e5kte", "ut", "ur", "fullm\u00e4ktige", "i", "valet", "lista", "\u00f6ver", "kommunstyrelsens", "ordf\u00f6rande", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "n\u00e4ringsliv", "kommunens", "geografiska", "l\u00e4ge", "mellan", "\u00f6stg\u00f6tasl\u00e4tten", "och", "det", "sm\u00e5l\u00e4ndska", "h\u00f6glandet", "pr\u00e4glar", "kommunens", "n\u00e4ringsliv", "jord", "och", "skogsbruket", "skapar", "omkring", "procent", "av", "kommunens", "arbetstillf\u00e4llen", "och", "har", "\u00e4ven", "kommit", "att", "pr\u00e4gla", "tillverkningsindustrin", "d\u00e4r", "tr\u00e4industrin", "har", "en", "dominerande", "st\u00e4llning", "omkring", "procent", "av", "kommunens", "arbetstillf\u00e4llen", "finns", "inom", "tr\u00e4industrin", "d\u00e4r", "m\u00e4rks", "f\u00f6retag", "som", "forsn\u00e4s", "ab", "som", "tillverkar", "formpressad", "faner", "tr\u00e4ullit", "ab", "som", "tillverkar", "tr\u00e4ullplattor", "samt", "neova", "ab", "som", "tillverkar", "tr\u00e4br\u00e4nsle", "och", "pellets", "d\u00e4r", "tillkommer", "ett", "flertal", "snickerier", "och", "m\u00f6belf\u00f6retag", "omkring", "procent", "av", "arbetstillf\u00e4llena", "st\u00e5r", "den", "kommunala", "f\u00f6rvaltnings", "och", "serviceverksamheten", "f\u00f6r", "infrastruktur", "utbildning", "i", "kommunen", "finns", "tv\u00e5", "grundskolor", "b\u00e5da", "i", "kommunal", "regi", "gymnasieskola", "saknas", "varf\u00f6r", "majoriteten", "av", "gymnasieeleverna", "v\u00e4ljer", "att", "studera", "i", "eksj\u00f6", "och", "tran\u00e5s", "kommuner", "befolkning", "kommunen", "\u00e4r", "till", "inv\u00e5narantalet", "g\u00f6talands", "minsta", "och", "har", "sveriges", "minsta", "centralort", "\u00f6sterbymo", "befolkningst\u00e4theten", "i", "kommunen", "\u00e4r", "g\u00f6talands", "l\u00e4gsta", "demografi", "befolkningsutveckling", "kommunen", "har", "inv\u00e5nare", "september", "vilket", "placerar", "den", "p\u00e5", "e", "plats", "avseende", "folkm\u00e4ngd", "bland", "sveriges", "kommuner", "utl\u00e4ndsk", "bakgrund", "den", "december", "utgjorde", "antalet", "inv\u00e5nare", "med", "utl\u00e4ndsk", "bakgrund", "utrikes", "f\u00f6dda", "personer", "samt", "inrikes", "f\u00f6dda", "med", "tv\u00e5", "utrikes", "f\u00f6dda", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "eller", "av", "befolkningen", "hela", "befolkningen", "den", "december", "utrikes", "f\u00f6dda", "den", "december", "utgjorde", "folkm\u00e4ngden", "i", "ydre", "kommun", "personer", "av", "dessa", "var", "personer", "f\u00f6dda", "i", "ett", "annat", "land", "\u00e4n", "sverige", "i", "denna", "tabell", "har", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "samt", "de", "l\u00e4nder", "med", "flest", "antal", "utrikes", "f\u00f6dda", "i", "hela", "riket", "tagits", "med", "en", "person", "som", "inte", "kommer", "fr\u00e5n", "n\u00e5got", "av", "de", "h\u00e4r", "l\u00e4nderna", "har", "ist\u00e4llet", "av", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "f\u00f6rts", "till", "den", "v\u00e4rldsdel", "som", "deras", "f\u00f6delseland", "tillh\u00f6r", "kultur", "kulturarv", "ett", "kulturarv", "i", "kommunen", "\u00e4r", "\u00f6sterfors", "smedja", "med", "anor", "fr\u00e5n", "talet", "efter", "att", "smedjan", "varit", "i", "bruk", "i", "knappt", "\u00e5r", "lades", "verksamheten", "ner", "den", "visas", "numer", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "ett", "annat", "arv", "\u00e4r", "r\u00e5\u00e5s", "kvarn", "som", "klassades", "som", "byggnadsminne", "kvarnen", "tillkom", "under", "mitten", "av", "talet", "och", "var", "i", "drift", "till", "kommunvapen", "blasonering", "i", "sk\u00f6ld", "medelst", "v\u00e5gskuror", "fyrstyckad", "av", "bl\u00e5tt", "och", "silver", "ett", "sv\u00e4vande", "utb\u00f6jt", "kors", "av", "motsatta", "tinkturer", "kommunvapnet", "fastst\u00e4lldes", "f\u00f6r", "ydre", "landskommun", "och", "g\u00e5r", "tillbaka", "p\u00e5", "ett", "h\u00e4radssigill", "sigillet", "fr\u00e5n", "utg\u00f6r", "en", "relativt", "realistisk", "\"kartbild\"", "av", "sundet", "mellan", "lilla", "och", "stora", "sundsj\u00f6n", "kommunen", "p\u00e5verkades", "inte", "av", "talsreformen", "och", "vapnet", "registrerades", "hos", "prv", "\u00e5r", "enligt", "kung\u00f6relsen", "om", "registrering", "av", "svenska", "kommunala", "vapen", "sfs", "k\u00e4llor", "se", "\u00e4ven", "ydre", "h\u00e4rad", "personer", "med", "anknytning", "till", "ydre", "kommun", "externa", "l\u00e4nkar", "ydre", "kommun", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "ydre", "kommun"]