["yes", "\u00e4r", "en", "brittisk", "progressiv", "rockgrupp", "som", "bildades", "i", "london", "av", "basisten", "chris", "squire", "och", "s\u00e5ngaren", "jon", "anderson", "yes", "n\u00e5dde", "framg\u00e5ngar", "under", "talet", "med", "progressiv", "konstrock", "gruppen", "k\u00e4nns", "igen", "genom", "sin", "anv\u00e4ndning", "av", "mystiska", "och", "kosmiska", "texter", "liveframtr\u00e4dande", "och", "l\u00e5nga", "kompositioner", "ofta", "med", "komplexa", "instrumental", "och", "s\u00e5ngarrangemang", "bandets", "senaste", "upps\u00e4ttning", "best\u00e5r", "av", "s\u00e5ngaren", "jon", "davison", "gitarristen", "steve", "howe", "basisten", "billy", "sherwood", "keyboardisten", "geoff", "downes", "squire", "och", "gitarristen", "peter", "banks", "hade", "spelat", "tillsammans", "i", "the", "syn", "och", "d\u00e4refter", "i", "mabel", "greer's", "toyshop", "anderson", "och", "senare", "ocks\u00e5", "trummisen", "bill", "bruford", "ansl\u00f6t", "till", "en", "upps\u00e4ttning", "av", "mabel", "greer's", "toyshop", "som", "sedan", "utvecklades", "till", "yes", "gruppen", "gjordes", "sedan", "komplett", "d\u00e5", "keyboardisten", "tony", "kaye", "ansl\u00f6t", "p\u00e5", "talet", "gav", "yes", "ut", "album", "som", "i", "allm\u00e4nhet", "betraktas", "som", "dess", "kreativa", "topp", "the", "yes", "album", "fragile", "b\u00e5da", "close", "to", "the", "edge", "tales", "from", "topographic", "oceans", "relayer", "och", "going", "for", "the", "one", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "denna", "period", "bestod", "gruppen", "av", "anderson", "squire", "howe", "som", "ersatte", "banks", "rick", "wakeman", "p\u00e5", "keyboard", "och", "bruford", "eller", "senare", "alan", "white", "p\u00e5", "trummor", "kaye", "och", "patrick", "moraz", "spelade", "keyboard", "p\u00e5", "varsitt", "av", "dessa", "album", "efter", "det", "relativa", "misslyckandet", "med", "tormato", "samtidigt", "som", "punkrocken", "slog", "igenom", "l\u00e4mnade", "anderson", "och", "wakeman", "yes", "squire", "howe", "och", "white", "spelade", "samma", "\u00e5r", "in", "drama", "med", "downes", "och", "den", "nya", "s\u00e5ngaren", "trevor", "horn", "b\u00e5da", "var", "ocks\u00e5", "medlemmar", "i", "the", "buggles", "yes", "uppl\u00f6stes", "howe", "och", "downes", "bildade", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "asia", "yes", "\u00e5terf\u00f6renades", "med", "anderson", "squire", "white", "en", "\u00e5terkommande", "kaye", "samt", "s\u00e5ngaren", "och", "gitarristen", "trevor", "rabin", "och", "antog", "en", "mer", "poprock", "orienterat", "sound", "detta", "blev", "snabbt", "den", "kommersiellt", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "upps\u00e4ttningen", "av", "yes", "med", "som", "gav", "gruppen", "dess", "f\u00f6rsta", "singeletta", "i", "usa", "med", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "och", "big", "generator", "turn\u00e9n", "till", "albumet", "union", "som", "f\u00f6rde", "samman", "medlemmar", "fr\u00e5n", "yes", "och", "anderson", "bruford", "wakeman", "howe", "var", "en", "kommersiell", "framg\u00e5ng", "som", "inneh\u00f6ll", "en", "\u00e5tta", "man", "stor", "upps\u00e4ttning", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "en", "kvintett", "senare", "album", "och", "singlar", "har", "s\u00e5lt", "mindre", "bra", "ersattes", "anderson", "av", "benoit", "david", "och", "keyboardisten", "wakeman", "av", "dennes", "son", "oliver", "wakeman", "senare", "byttes", "ocks\u00e5", "denne", "ut", "mot", "downes", "som", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "bandet", "yes", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "och", "inflytelserika", "progressiva", "rockbanden", "tio", "av", "bandets", "studioalbum", "har", "n\u00e5tt", "topp", "tio", "i", "antingen", "storbritannien", "eller", "usa", "och", "tv\u00e5", "av", "dessa", "n\u00e5dde", "nummer", "ett", "i", "storbritannien", "de", "har", "s\u00e5lt", "miljoner", "certifierade", "exemplar", "i", "usa", "vann", "gruppen", "en", "grammy", "award", "f\u00f6r", "best", "rock", "instrumental", "performance", "med", "l\u00e5ten", "\"cinema\"", "och", "blev", "grammynominerade", "vid", "fem", "tillf\u00e4llen", "mellan", "och", "de", "blev", "rankade", "som", "nummer", "p\u00e5", "vhs", "lista", "\u00f6ver", "de", "b\u00e4sta", "artisterna", "inom", "hard", "rock", "i", "april", "valdes", "gruppen", "in", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "and", "museum", "historik", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "bandet", "bildade", "basisten", "chris", "squire", "rockbandet", "mabel", "greer's", "toyshop", "tillsammans", "med", "s\u00e5ngaren", "och", "gitarristen", "clive", "bayley", "trummisen", "bob", "hagger", "och", "gitarristen", "peter", "banks", "gruppen", "spelade", "p\u00e5", "marquee", "club", "i", "london", "d\u00e4r", "\u00e4garen", "av", "den", "intilliggande", "klubben", "la", "chasse", "jack", "barrie", "s\u00e5g", "gruppen", "framtr\u00e4da", "\"det", "var", "inget", "m\u00e4rkv\u00e4rdigt", "med", "dem", "de", "var", "v\u00e4ldigt", "bra", "musiker", "men", "det", "var", "uppenbart", "att", "de", "inte", "skulle", "ta", "sig", "n\u00e5gonstans\"", "barrie", "introducerade", "squire", "f\u00f6r", "s\u00e5ngaren", "jon", "anderson", "som", "arbetade", "p\u00e5", "la", "chasse", "och", "de", "uppt\u00e4ckte", "att", "de", "b\u00e5da", "var", "intresserade", "av", "simon", "&", "garfunkel", "och", "st\u00e4ms\u00e5ng", "kort", "d\u00e4refter", "skrev", "de", "b\u00e5da", "l\u00e5ten", "\"sweetness\"", "som", "\u00e5terfinns", "p\u00e5", "bandets", "f\u00f6rsta", "studioalbum", "samtidigt", "hade", "banks", "l\u00e4mnat", "mabel", "greer's", "toyshop", "f\u00f6r", "att", "ist\u00e4llet", "spela", "i", "neat", "change", "men", "sparkades", "fr\u00e5n", "denna", "grupp", "den", "april", "i", "juni", "ersattes", "hagger", "av", "bill", "bruford", "som", "hade", "publicerat", "en", "annons", "i", "melody", "maker", "och", "banks", "kallades", "tillbaka", "och", "ersatte", "bayley", "som", "gitarrist", "snart", "ansl\u00f6t", "ocks\u00e5", "tony", "kaye", "en", "klassiskt", "skolad", "organist", "och", "pianist", "som", "tidigare", "spelat", "med", "johnny", "taylor's", "star", "combo", "and", "the", "federals", "det", "nybildade", "bandet", "repeterade", "i", "k\u00e4llaren", "till", "caf\u00e9et", "the", "lucky", "horseshoe", "vid", "shaftesbury", "avenue", "mellan", "den", "juni", "och", "den", "juli", "anderson", "f\u00f6reslog", "att", "man", "skulle", "d\u00f6pa", "bandet", "till", "life", "medan", "squire", "f\u00f6reslog", "world", "banks", "svarade", "bara", "\"yes\"", "ja", "vilket", "ist\u00e4llet", "blev", "gruppens", "namn", "den", "augusti", "gjorde", "bandet", "livedebut", "p\u00e5", "ett", "ungdomsl\u00e4ger", "i", "east", "mersea", "essex", "gruppens", "tidiga", "repertoar", "bestod", "av", "covers", "fr\u00e5n", "artister", "s\u00e5som", "the", "beatles", "the", "th", "dimension", "och", "traffic", "den", "september", "spelade", "bandet", "p\u00e5", "klubben", "blaise's", "i", "london", "som", "ers\u00e4ttare", "till", "sly", "and", "the", "family", "stone", "som", "inte", "d\u00f6k", "upp", "yes", "blev", "v\u00e4l", "emottaget", "av", "publiken", "inklusive", "v\u00e4rden", "roy", "flynn", "som", "senare", "samma", "kv\u00e4ll", "blev", "gruppens", "manager", "samma", "m\u00e5nad", "best\u00e4mde", "sig", "bruford", "att", "sluta", "spela", "f\u00f6r", "att", "ist\u00e4llet", "studera", "p\u00e5", "university", "of", "leeds", "han", "ers\u00e4ttare", "tony", "o'reilly", "fr\u00e5n", "bandet", "koobas", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "spela", "med", "resten", "av", "bandet", "p\u00e5", "scenen", "bruford", "\u00e5terv\u00e4nde", "snart", "efter", "att", "anderson", "och", "squire", "\u00f6vertygat", "honom", "att", "komma", "tillbaka", "till", "yes", "d\u00e5", "gruppen", "skulle", "agera", "f\u00f6rband", "till", "creams", "farv\u00e4lkonsert", "p\u00e5", "royal", "albert", "hall", "den", "november", "samma", "\u00e5refter", "att", "ha", "sett", "en", "konsert", "med", "king", "crimson", "ins\u00e5g", "bandmedlemmarna", "att", "det", "var", "h\u00e5rd", "konkurrens", "om", "spelningar", "kring", "london", "och", "att", "man", "beh\u00f6vde", "vara", "mer", "tekniskt", "framtr\u00e4dande", "varp\u00e5", "gruppen", "b\u00f6rjade", "repetera", "mer", "frekvent", "snart", "hade", "man", "ett", "skivkontrakt", "med", "atlantic", "records", "och", "gav", "i", "augusti", "ut", "debutalbumet", "yes", "albumet", "best\u00e5r", "till", "st\u00f6rre", "delen", "av", "eget", "material", "men", "inneh\u00e5ller", "ocks\u00e5", "l\u00e5tarna", "\"every", "little", "thing\"", "av", "the", "beatles", "och", "\"i", "see", "you\"", "av", "the", "byrds", "trots", "att", "albumet", "misslyckades", "att", "ta", "sig", "in", "p\u00e5", "den", "brittiska", "albumlistan", "ber\u00f6mde", "kritikern", "lester", "bangs", "albumets", "\"k\u00e4nsla", "av", "stil", "smak", "och", "subtilitet\"", "i", "tidningen", "rolling", "stone", "melody", "makers", "kolumnist", "tony", "wilson", "valde", "yes", "och", "led", "zeppelin", "som", "de", "tv\u00e5", "band", "som", "\"mest", "sannolikt", "lyckas\"", "efter", "en", "turn\u00e9", "i", "skandinavien", "med", "the", "small", "faces", "hade", "yes", "en", "solokonsert", "p\u00e5", "queen", "elizabeth", "hall", "den", "mars", "den", "andra", "halvan", "bestod", "av", "utdrag", "fr\u00e5n", "gruppens", "kommande", "studioalbum", "time", "and", "a", "word", "ackompanjerad", "av", "en", "man", "stark", "ungdomsorkester", "banks", "l\u00e4mnade", "yes", "i", "maj", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "innan", "utgivningen", "av", "albumet", "han", "var", "missn\u00f6jd", "med", "tanken", "p\u00e5", "att", "spela", "in", "med", "en", "orkester", "och", "med", "att", "bandet", "sparkat", "flynn", "tidigare", "under", "\u00e5ret", "han", "indikerade", "senare", "att", "han", "blivit", "sparkad", "av", "anderson", "och", "squire", "och", "att", "kaye", "och", "bruford", "inte", "vetat", "om", "n\u00e5got", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "likt", "f\u00f6reg\u00e5ende", "album", "inneh\u00e5ller", "time", "and", "a", "word", "tv\u00e5", "covers", "\"everydays\"", "av", "buffalo", "springfield", "och", "\"no", "opportunity", "necessary", "no", "experience", "needed\"", "av", "richie", "havens", "albumet", "tog", "sig", "in", "p\u00e5", "den", "brittiska", "albumlistan", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "banks", "ersattes", "av", "steve", "howe", "som", "tidigare", "spelat", "i", "gruppen", "tomorrow", "howe", "syns", "p\u00e5", "ett", "foto", "p\u00e5", "den", "amerikanska", "utg\u00e5van", "av", "albumet", "trots", "att", "han", "inte", "medverkar", "p\u00e5", "det", "genombrott", "med", "denna", "s\u00e4ttning", "hyrde", "bandet", "en", "bondg\u00e5rd", "i", "devon", "f\u00f6r", "att", "skriva", "nya", "l\u00e5tar", "till", "ett", "nytt", "studioalbum", "howe", "cementerade", "sin", "plats", "i", "bandet", "med", "sitt", "unika", "sound", "fr\u00e5n", "sin", "gibson", "es", "och", "sina", "olika", "akustiska", "gitarrer", "med", "ljudteknikern", "och", "producenten", "eddy", "offord", "varade", "inspelningssessioner", "upp", "till", "timmar", "och", "varje", "sp\u00e5r", "spelades", "in", "bitvis", "och", "sattes", "sedan", "ihop", "f\u00f6r", "att", "bilda", "en", "hel", "l\u00e5t", "bandet", "l\u00e4rde", "sig", "sedan", "att", "spela", "hela", "l\u00e5ten", "efter", "att", "man", "blivit", "f\u00e4rdiga", "med", "den", "sista", "mixen", "the", "yes", "album", "gavs", "ut", "i", "februari", "och", "blev", "gruppens", "f\u00f6rsta", "st\u00f6rre", "kommersiella", "framg\u00e5ng", "p\u00e5", "albumet", "m\u00e4rktes", "en", "f\u00f6r\u00e4ndring", "i", "bandets", "genref\u00f6rankring", "lyssnarna", "introducerades", "till", "l\u00e4ngre", "progressiva", "l\u00e5tar", "med", "m\u00e5nga", "olika", "partier", "exempelvis", "\"yours", "is", "no", "disgrace\"", "och", "\"starship", "trooper\"", "i", "storbritannien", "n\u00e5dde", "det", "plats", "fyra", "medan", "det", "i", "usa", "n\u00e5dde", "plats", "p\u00e5", "billboard", "i", "januari", "gav", "yes", "sig", "ut", "p\u00e5", "en", "dagar", "l\u00e5ng", "turn\u00e9", "i", "europa", "tillsammans", "med", "iron", "butterfly", "man", "k\u00f6pte", "sedan", "hela", "iron", "butterflys", "pautrustning", "vilket", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "deras", "scenframtr\u00e4dande", "och", "sound", "den", "juni", "samma", "\u00e5r", "spelade", "gruppen", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "nordamerika", "som", "f\u00f6rband", "till", "jethro", "tull", "i", "edmonton", "kanada", "kaye", "spelade", "sin", "sista", "konsert", "med", "yes", "p\u00e5", "crystal", "palace", "bowl", "i", "london", "i", "augusti", "innan", "han", "sparkades", "fr\u00e5n", "bandet", "beslutet", "togs", "sedan", "st\u00e4mningen", "mellan", "honom", "och", "howe", "blivit", "alltmer", "sp\u00e4nd", "under", "turn\u00e9erna", "samt", "att", "kaye", "motsatte", "sig", "att", "anv\u00e4nda", "mellotron", "och", "minimoog", "d\u00e5", "han", "ist\u00e4llet", "f\u00f6redrog", "att", "h\u00e5lla", "sig", "till", "piano", "och", "hammondorgeld\u00e5", "kaye", "l\u00e4mnade", "yes", "hade", "bandet", "redan", "hittat", "sin", "nya", "keyboardist", "rick", "wakeman", "som", "var", "klassiskt", "skolad", "och", "tidigare", "under", "\u00e5ret", "l\u00e4mnat", "folkrockgruppen", "strawbs", "wakeman", "var", "redan", "en", "etablerad", "studiomusiker", "och", "hade", "spelat", "med", "t", "rex", "david", "bowie", "cat", "stevens", "och", "elton", "john", "squire", "sade", "att", "han", "kunde", "spela", "\"en", "flygel", "i", "tre", "takter", "en", "mellotron", "i", "tv\u00e5", "takter", "och", "d\u00e4refter", "en", "moog", "med", "exakthet\"", "vilket", "gav", "yes", "texturer", "som", "passade", "gruppens", "nya", "material", "bandets", "fj\u00e4rde", "album", "fragile", "gavs", "ut", "den", "november", "och", "p\u00e5visade", "gruppens", "v\u00e4xande", "intresse", "f\u00f6r", "strukturerna", "inom", "den", "klassiska", "musiken", "som", "intro", "till", "sina", "konserter", "d\u00e5", "gruppen", "turnerade", "och", "spelades", "ett", "utdrag", "fr\u00e5n", "the", "firebird", "av", "igor", "stravinskij", "varje", "medlem", "skrev", "varsin", "l\u00e5t", "till", "albumet", "och", "det", "var", "ocks\u00e5", "starten", "p\u00e5", "gruppens", "l\u00e5ngvariga", "samarbete", "med", "konstn\u00e4ren", "roger", "dean", "som", "designade", "bandets", "logotyp", "albumomslag", "och", "scenbakgrund", "som", "b\u00e4st", "n\u00e5dde", "fragile", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "i", "usa", "gavs", "albumet", "ut", "i", "januari", "och", "blev", "bandets", "f\u00f6rsta", "att", "n\u00e5", "en", "topp", "placering", "d\u00e4r", "en", "kortare", "version", "av", "\u00f6ppningssp\u00e5ret", "\"roundabout\"", "gavs", "ut", "som", "singel", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "p\u00e5", "billboard", "hot", "i", "usa", "i", "februari", "spelade", "yes", "in", "en", "cover", "av", "paul", "simons", "l\u00e5t", "\"america\"", "som", "sedan", "gavs", "ut", "som", "singel", "och", "n\u00e5dde", "plats", "i", "usa", "l\u00e5ten", "gavs", "senare", "ut", "p\u00e5", "the", "new", "age", "of", "atlantic", "ett", "samlingsalbum", "med", "band", "fr\u00e5n", "atlantic", "records", "samt", "yes", "samlingsalbum", "yesterdays", "som", "gavs", "ut", "bandets", "femte", "och", "mest", "ambiti\u00f6sa", "album", "dittills", "close", "to", "the", "edge", "gavs", "ut", "i", "september", "titelsp\u00e5ret", "som", "\u00e4r", "minuter", "l\u00e5ng", "tog", "upp", "hela", "f\u00f6rsta", "sidan", "av", "vinylskivan", "och", "har", "element", "av", "klassisk", "musik", "psykedelisk", "rock", "pop", "och", "jazz", "albumet", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "i", "usa", "och", "plats", "i", "storbritannien", "l\u00e5ten", "\"and", "you", "and", "i\"", "gavs", "ut", "som", "singel", "och", "n\u00e5dde", "plats", "p\u00e5", "billboard", "hot", "de", "v\u00e4xande", "framg\u00e5ngarna", "b\u00e5de", "kommersiellt", "och", "fr\u00e5n", "kritiker", "var", "inte", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "bruford", "skulle", "stanna", "kvar", "i", "bandet", "under", "sommaren", "innan", "utgivningen", "av", "albumet", "l\u00e4mnade", "han", "yes", "f\u00f6r", "att", "ansluta", "till", "king", "crimson", "bandet", "\u00f6verv\u00e4gde", "flera", "ers\u00e4ttare", "inklusive", "aynsley", "dunbar", "som", "d\u00e5", "ingick", "i", "frank", "zappas", "band", "men", "besl\u00f6t", "sig", "f\u00f6r", "alan", "white", "som", "tidigare", "spelat", "i", "plastic", "ono", "band", "white", "var", "dessutom", "v\u00e4n", "med", "anderson", "och", "offord", "och", "hade", "vikarierat", "i", "yes", "bara", "veckor", "innan", "bruford", "l\u00e4mnade", "bandet", "white", "l\u00e4rde", "sig", "bandets", "repertoar", "p\u00e5", "tre", "dagar", "innan", "man", "gav", "sig", "ut", "p\u00e5", "turn\u00e9", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "b\u00f6rjade", "yes", "bli", "etablerade", "rockstj\u00e4rnor", "och", "n\u00e5dde", "framg\u00e5ngar", "\u00f6ver", "st\u00f6rre", "delen", "av", "v\u00e4rlden", "whites", "tidiga", "turn\u00e9er", "med", "bandet", "dokumenterades", "p\u00e5", "trippelalbumet", "yessongs", "som", "gavs", "ut", "i", "maj", "albumet", "n\u00e5dde", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "en", "konsertfilm", "med", "samma", "namn", "hade", "premi\u00e4r", "filmen", "var", "tagen", "fr\u00e5n", "bandets", "konserter", "p\u00e5", "rainbow", "theatre", "london", "i", "december", "med", "p\u00e5lagda", "psykedeliska", "bilder", "och", "effekter", "den", "december", "gavs", "bandets", "sj\u00e4tte", "studioalbum", "ut", "tales", "from", "topographic", "oceans", "som", "delade", "b\u00e5de", "kritiker", "och", "fans", "i", "tv\u00e5", "l\u00e4ger", "albumet", "var", "baserat", "p\u00e5", "andersons", "tolkning", "av", "skrifter", "fr\u00e5n", "en", "fotnot", "i", "paramahansa", "yoganandas", "bok", "autobiography", "of", "a", "yogi", "albumet", "blev", "det", "f\u00f6rsta", "i", "storbritannien", "att", "uppn\u00e5", "guldstatus", "bara", "genom", "f\u00f6rhandsbokningar", "tales", "from", "topographic", "oceans", "l\u00e5g", "etta", "i", "storbritannien", "i", "tv\u00e5", "veckor", "och", "n\u00e5dde", "plats", "som", "b\u00e4st", "i", "usa", "d\u00e4r", "det", "ocks\u00e5", "var", "bandets", "fj\u00e4rde", "studioalbum", "i", "f\u00f6ljd", "att", "uppn\u00e5", "guldstatus", "wakeman", "var", "inte", "n\u00f6jd", "med", "albumet", "och", "\u00e4r", "kritisk", "till", "mycket", "av", "dess", "material", "han", "k\u00e4nde", "att", "sektioner", "\"bl\u00f6dde", "till", "d\u00f6ds\"", "och", "inneh\u00f6ll", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "musikaliska", "lager", "efter", "den", "f\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "l\u00e4mnade", "wakeman", "yes", "hans", "soloalbum", "journey", "to", "the", "centre", "of", "the", "earth", "toppade", "albumlistan", "i", "maj", "turn\u00e9n", "inneh\u00f6ll", "bland", "annat", "fem", "uts\u00e5lda", "konserter", "p\u00e5", "rainbow", "theatre", "i", "f\u00f6ljd", "vilka", "yes", "var", "det", "f\u00f6rsta", "rockbandet", "att", "uppn\u00e5", "nya", "medlemmar", "och", "uppbrott", "flera", "musiker", "\u00f6verv\u00e4gdes", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4tta", "wakeman", "bland", "andra", "vangelis", "eddie", "jobson", "fr\u00e5n", "roxy", "music", "och", "jean", "roussel", "som", "tidigare", "spelat", "med", "cat", "stevens", "man", "valde", "slutligen", "patrick", "moraz", "fr\u00e5n", "refugee", "som", "ansl\u00f6t", "till", "bandet", "i", "augusti", "under", "inspelningssessionerna", "f\u00f6r", "relayer", "som", "skedde", "hemma", "hos", "squire", "i", "virginia", "water", "surrey", "albumet", "gavs", "ut", "i", "november", "samma", "\u00e5r", "och", "uppvisade", "en", "jazzfusioninfluerad", "sida", "av", "yes", "albumet", "inneh\u00e5ller", "den", "minuter", "l\u00e5nga", "\"the", "gates", "of", "delirium\"", "som", "handlar", "om", "ett", "krig", "inspirerat", "av", "krig", "och", "fred", "av", "lev", "tolstoj", "den", "avslutande", "delen", "av", "l\u00e5ten", "\"soon\"", "gavs", "ut", "som", "singel", "albumet", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "och", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "yes", "gav", "sig", "sedan", "ut", "p\u00e5", "en", "v\u00e4rldsturn\u00e9", "som", "varade", "mellan", "den", "november", "till", "den", "juli", "efter", "turn\u00e9n", "gjorde", "gruppen", "ett", "framtr\u00e4dande", "p\u00e5", "reading", "festival", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "samlingsalbumet", "yesterdays", "gavs", "ut", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "och", "inneh\u00e5ll", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "bandets", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "studioalbum", "bsidan", "\"dear", "father\"", "fr\u00e5n", "singeln", "\"sweet", "dreams\"", "samt", "\"america\"", "mellan", "och", "gav", "varje", "medlem", "ut", "ett", "soloalbum", "yes", "turn\u00e9", "i", "nordamerika", "med", "peter", "frampton", "inneh\u00f6ll", "n\u00e5gra", "av", "gruppens", "mest", "v\u00e4lbes\u00f6kta", "konserter", "konserten", "p\u00e5", "john", "f", "kennedy", "stadium", "i", "philadelphia", "den", "juni", "s\u00e5gs", "av", "\u00f6ver", "m\u00e4nniskor", "roger", "deans", "bror", "martyn", "var", "den", "huvudsakliga", "designern", "till", "turn\u00e9ns", "scenupps\u00e4ttning", "medan", "roger", "och", "designern", "felicity", "youette", "stod", "f\u00f6r", "bakgrunderna", "i", "slutet", "av", "reste", "bandet", "till", "schweiz", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "inspelningarna", "f\u00f6r", "n\u00e4sta", "studioalbum", "going", "for", "the", "one", "i", "mountain", "studios", "montreaux", "det", "var", "d\u00e5", "anderson", "skickade", "tidiga", "versioner", "av", "\"going", "for", "the", "one\"", "och", "\"wonderous", "stories\"", "till", "wakeman", "som", "k\u00e4nde", "att", "han", "kunde", "bidra", "till", "materialet", "mycket", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "bandets", "tidigare", "utgivningar", "moraz", "sparkades", "efter", "att", "wakeman", "blivit", "inhyrd", "som", "studiomusiker", "d\u00e5", "albumet", "gavs", "ut", "i", "juli", "toppade", "det", "den", "brittiska", "albumlistan", "under", "tv\u00e5", "veckor", "medan", "det", "i", "usa", "n\u00e5dde", "plats", "som", "b\u00e4st", "\"wonderous", "stories\"", "och", "\"going", "for", "the", "one\"", "gavs", "ut", "som", "singlar", "i", "storbritannien", "och", "n\u00e5dde", "plats", "respektive", "plats", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "tidigare", "album", "designades", "omslaget", "till", "going", "for", "the", "one", "av", "hipgnosis", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "p\u00e5b\u00f6rjades", "den", "juli", "i", "toledo", "usa", "och", "avslutades", "den", "december", "samma", "\u00e5r", "i", "paris", "frankrike", "yes", "nionde", "studioalbum", "tormato", "gavs", "ut", "i", "september", "d\u00e5", "punkrocken", "var", "som", "mest", "popul\u00e4r", "i", "england", "vilket", "fick", "musikpressen", "att", "kritisera", "yes", "som", "omoderna", "p\u00e5", "albumet", "fortsatte", "gruppen", "sin", "nya", "trend", "med", "kortare", "l\u00e5tar", "ingen", "l\u00e5t", "\u00e4r", "l\u00e4ngre", "\u00e4n", "\u00e5tta", "minuter", "wakeman", "ersatte", "sin", "mellotron", "med", "en", "birotron", "och", "squire", "experimenterade", "med", "olika", "pedaler", "till", "sin", "bas", "tormato", "producerades", "av", "bandmedlemmarna", "sj\u00e4lva", "som", "blev", "oense", "d\u00e5", "albumet", "skulle", "mixas", "albumet", "spelades", "frekvent", "p\u00e5", "rockradiostationer", "vilket", "bidrog", "till", "att", "det", "n\u00e5dde", "plats", "och", "plats", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "i", "usa", "har", "det", "s\u00e5lts", "i", "\u00f6ver", "en", "miljon", "exemplar", "och", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "platinacertifierats", "av", "recording", "industry", "association", "of", "america", "trots", "att", "albumet", "kritiserats", "av", "b\u00e5de", "bandmedlemmarna", "sj\u00e4lva", "och", "musikrecensenter", "var", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "en", "stor", "kommersiell", "framg\u00e5ng", "konserterna", "gjorde", "med", "en", "roterande", "scen", "och", "med", "ett", "gradigt", "ljudsystem", "ovanf\u00f6r", "den", "i", "september", "gjorde", "gruppen", "fyra", "uts\u00e5lda", "konserter", "p\u00e5", "madison", "square", "garden", "i", "new", "york", "i", "f\u00f6ljd", "detta", "gav", "gruppen", "en", "golden", "ticket", "award", "f\u00f6r", "\u00f6ver", "en", "miljon", "s\u00e5lda", "konsertbiljetter", "i", "juni", "gav", "man", "ytterligare", "tre", "uts\u00e5lda", "konserter", "p\u00e5", "samma", "st\u00e4llei", "oktober", "samlades", "bandet", "i", "paris", "med", "producenten", "roy", "thomas", "baker", "deras", "tidigare", "m\u00e5ngsidiga", "tillv\u00e4gag\u00e5ngss\u00e4tt", "splittrade", "nu", "gruppen", "d\u00e5", "anderson", "och", "wakeman", "f\u00f6redrog", "den", "mer", "fantastiska", "och", "delikata", "inst\u00e4llningen", "till", "l\u00e5tarna", "medan", "de", "\u00f6vriga", "f\u00f6redrog", "ett", "tyngre", "rocksound", "howe", "squire", "och", "white", "tyckte", "inte", "om", "n\u00e5gon", "av", "musiken", "som", "anderson", "erbj\u00f6d", "vid", "denna", "tidpunkt", "d\u00e5", "den", "v\u00e4gde", "f\u00f6r", "l\u00e4tt", "och", "saknade", "den", "tyngd", "som", "de", "sj\u00e4lva", "genererat", "i", "sina", "skrivsessioner", "sessionerna", "i", "paris", "avbr\u00f6ts", "pl\u00f6tsligt", "i", "december", "efter", "att", "white", "brutit", "sin", "fot", "d\u00e5", "han", "\u00e5kt", "rullskridskor", "p\u00e5", "ett", "disco", "n\u00e4r", "bandet", "utan", "wakeman", "som", "bara", "hade", "f\u00f6rbundit", "sig", "att", "spela", "in", "d\u00e5", "nytt", "material", "skulle", "vara", "redo", "att", "spelas", "in", "\u00e5tersamlades", "i", "februari", "f\u00f6r", "att", "forts\u00e4tta", "arbetet", "med", "projektet", "hindrade", "deras", "v\u00e4xande", "musikaliska", "skillnader", "i", "kombination", "med", "oenigheterna", "inom", "gruppen", "arbetet", "med", "ett", "nytt", "album", "journalisten", "chris", "welch", "noterade", "efter", "att", "ha", "deltagit", "i", "en", "repetition", "att", "anderson", "\"sj\u00f6ng", "utan", "sin", "vanliga", "\u00f6vertygelse", "och", "verkade", "ovillig", "att", "prata\"", "i", "slutet", "av", "mars", "hade", "howe", "squire", "och", "white", "b\u00f6rjat", "spela", "in", "demos", "med", "nytt", "material", "som", "en", "instrumental", "trio", "alltmer", "os\u00e4kra", "p\u00e5", "andersons", "framtida", "medverkan", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "efter", "en", "ekonomisk", "dispyt", "l\u00e4mnade", "anderson", "yes", "och", "en", "nedslagen", "wakeman", "l\u00e4mnade", "bandet", "kring", "samma", "tidpunkt", "att", "anderson", "och", "wakeman", "l\u00e4mnat", "yes", "h\u00f6lls", "hemligt", "f\u00f6r", "alla", "utanf\u00f6r", "bandets", "inre", "cirkel", "d\u00e5", "det", "kvarvarande", "medlemmarna", "hade", "f\u00f6rhoppningar", "om", "att", "forts\u00e4tta", "med", "yes", "med", "nya", "medlemmar", "avsl\u00f6jade", "squire", "situationen", "f\u00f6r", "trevor", "horn", "och", "geoff", "downes", "som", "ingick", "i", "popduon", "the", "buggles", "han", "f\u00f6reslog", "att", "de", "b\u00e5da", "skulle", "ansluta", "till", "yes", "varp\u00e5", "b\u00e5de", "horn", "och", "downes", "tackade", "ja", "den", "nya", "inkarnationen", "av", "yes", "spelade", "sedan", "in", "albumet", "drama", "som", "gavs", "ut", "i", "augusti", "det", "inneh\u00f6ll", "ett", "tyngre", "h\u00e5rdare", "sound", "\u00e4n", "det", "material", "yes", "hade", "spelat", "in", "med", "anderson", "och", "\u00f6ppnade", "med", "den", "l\u00e5nga", "rockl\u00e5ten", "\"machine", "messiah\"", "albumet", "fick", "en", "del", "speltid", "p\u00e5", "radio", "under", "sommaren", "och", "h\u00f6sten", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "drama", "var", "bandets", "f\u00f6rsta", "album", "att", "inte", "guldcertifieras", "av", "riaa", "sedan", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "i", "nordamerika", "och", "storbritannien", "fick", "ett", "blandat", "mottagande", "fr\u00e5n", "publiken", "yes", "tilldelades", "dock", "ett", "certifikat", "efter", "att", "de", "haft", "uts\u00e5lda", "konserter", "i", "f\u00f6ljd", "p\u00e5", "madison", "square", "garden", "sedan", "efter", "turn\u00e9n", "\u00e5tersamlades", "yes", "i", "england", "f\u00f6r", "att", "besluta", "vad", "n\u00e4sta", "steg", "skulle", "vara", "man", "b\u00f6rjade", "med", "att", "sparka", "managern", "brian", "lane", "horn", "l\u00e4mnade", "sedan", "yes", "f\u00f6r", "att", "uppta", "en", "karri\u00e4r", "inom", "musikproduktion", "f\u00f6ljt", "av", "whites", "och", "squires", "avg\u00e5ngar", "d\u00e5", "downes", "och", "howe", "var", "de", "enda", "kvarvarande", "medlemmarna", "beslutade", "de", "sig", "f\u00f6r", "att", "inte", "forts\u00e4tta", "med", "gruppen", "och", "skiljdes", "\u00e5t", "i", "december", "ett", "livealbum", "med", "inspelningar", "fr\u00e5n", "till", "som", "mixades", "i", "mitten", "av", "och", "som", "till", "en", "b\u00f6rjan", "var", "t\u00e4nkt", "att", "ges", "ut", "i", "slutet", "av", "gavs", "ut", "som", "yesshows", "i", "november", "albumet", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "i", "mars", "bekr\u00e4ftade", "gruppens", "management", "att", "yes", "inte", "l\u00e4ngre", "fanns", "downes", "och", "howe", "\u00e5terf\u00f6renades", "senare", "f\u00f6r", "att", "bilda", "asia", "med", "den", "tidigare", "king", "crimsonbasisten", "och", "vokalisten", "john", "wetton", "och", "trummisen", "carl", "palmer", "fr\u00e5n", "emerson", "lake", "&", "palmer", "squire", "och", "white", "fortsatte", "att", "arbeta", "tillsammans", "inledningsvis", "gjorde", "man", "inspelningar", "med", "jimmy", "page", "f\u00f6r", "ett", "f\u00f6reslaget", "band", "med", "namnet", "xyz", "f\u00f6rkortat", "\"exyesandzeppelin\"", "v\u00e5ren", "pages", "f\u00f6re", "detta", "bandmedlem", "robert", "plant", "skulle", "ocks\u00e5", "vara", "medverka", "som", "vokalist", "men", "tappade", "entusiasmen", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "nyligen", "avlidne", "led", "zeppelintrummisen", "john", "bonham", "den", "kortlivade", "gruppen", "producerade", "ett", "antal", "demosp\u00e5r", "element", "fr\u00e5n", "dessa", "f\u00f6rekom", "senare", "i", "pages", "band", "the", "firm", "och", "i", "de", "framtida", "yesl\u00e5tarna", "\"mind", "drive\"", "och", "\"can", "you", "imagine\"", "i", "slutet", "av", "gav", "squire", "och", "white", "ut", "jull\u00e5ten", "\"run", "with", "the", "fox\"", "med", "squire", "p\u00e5", "s\u00e5ng", "som", "spelades", "p\u00e5", "radion", "p\u00e5", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "under", "julperioderna", "ett", "andra", "samlingsalbum", "classic", "yes", "sl\u00e4pptes", "i", "november", "\u00e5terf\u00f6rening", "och", "big", "generator", "phil", "carson", "som", "\u00e4gde", "atlantic", "records", "introducerade", "squire", "och", "white", "f\u00f6r", "gitarristen", "och", "s\u00e5ngaren", "trevor", "rabin", "rabin", "hade", "tidigare", "varit", "medlem", "i", "den", "sydafrikanska", "gruppen", "rabbitt", "givit", "ut", "tre", "soloalbum", "och", "arbetat", "som", "producent", "de", "tre", "bildade", "det", "nya", "bandet", "cinema", "squire", "rekryterade", "ocks\u00e5", "yes", "originalkeyboardist", "tony", "kaye", "trots", "att", "tre", "av", "medlemmarna", "tidigare", "spelat", "i", "yes", "var", "cinema", "till", "en", "b\u00f6rjan", "inte", "t\u00e4nkt", "att", "vara", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "yes", "varf\u00f6r", "gruppen", "\u00e4ntrade", "studion", "f\u00f6r", "att", "spela", "in", "ett", "debutalbum", "som", "en", "helt", "ny", "grupp", "trots", "att", "rabin", "och", "squire", "initialt", "b\u00e5da", "delade", "p\u00e5", "leads\u00e5ngen", "tog", "man", "in", "trevor", "horn", "som", "en", "potentiell", "s\u00e5ngare", "han", "valde", "dock", "att", "bli", "bandets", "producent", "ist\u00e4llet", "horn", "kom", "bra", "\u00f6verens", "med", "alla", "utom", "kaye", "vilket", "ledde", "till", "att", "keyboardisten", "l\u00e4mnade", "bandet", "efter", "att", "ha", "repeterat", "med", "det", "under", "sex", "m\u00e5naders", "tid", "samtidigt", "hade", "squire", "tr\u00e4ffat", "jon", "anderson", "som", "givit", "ut", "tv\u00e5", "soloalbum", "och", "n\u00e5tt", "framg\u00e5ngar", "med", "jon", "&", "vangelis", "sedan", "han", "l\u00e4mnat", "yes", "under", "en", "fest", "i", "los", "angeles", "och", "spelade", "upp", "cinemas", "demol\u00e5tar", "anderson", "bj\u00f6ds", "in", "till", "projektet", "och", "blev", "gruppens", "leads\u00e5ngare", "i", "april", "detta", "var", "under", "de", "sista", "veckorna", "av", "sessionerna", "vilket", "gjorde", "att", "anderson", "hade", "v\u00e4ldigt", "lite", "kreativ", "input", "p\u00e5", "l\u00e5tarna", "f\u00f6rutom", "att", "spela", "in", "sin", "s\u00e5ng", "och", "\u00e4ndra", "n\u00e5gra", "texter", "cinema", "\u00e4ndrade", "sitt", "namn", "till", "yes", "i", "juni", "ett", "f\u00f6rslag", "som", "kommit", "fr\u00e5n", "skivbolaget", "rabin", "motsatte", "sig", "detta", "till", "en", "b\u00f6rjan", "d\u00e5", "han", "oavsiktligt", "hamnat", "i", "ett", "\u00e5terf\u00f6renat", "band", "med", "en", "historia", "och", "f\u00f6rv\u00e4ntningar", "p\u00e5", "sig", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "spela", "i", "en", "helt", "ny", "grupp", "d\u00e5", "fyra", "tidigare", "yesmedlemmar", "medverkade", "tre", "av", "vilka", "var", "originalmedlemmar", "blev", "namnbytet", "ett", "smart", "drag", "kommersiellt", "sett", "det", "nya", "albumet", "var", "en", "radikal", "stilistisk", "\u00e4ndring", "d\u00e5", "det", "nya", "yes", "tagit", "till", "sig", "ett", "poprocksound", "som", "visade", "v\u00e4ldigt", "lite", "av", "deras", "progressiva", "r\u00f6tter", "denna", "inkarnation", "av", "bandet", "har", "ibland", "informellt", "kallats", "f\u00f6r", "\"yeswest\"", "d\u00e5", "bandet", "nu", "hade", "sin", "bas", "i", "los", "angeles", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "london", "yes", "gav", "ut", "sitt", "comebackalbum", "i", "november", "albumet", "blev", "gruppens", "b\u00e4sts\u00e4ljande", "och", "platinacertifierades", "av", "riaa", "tre", "g\u00e5nger", "miljoner", "exemplar", "s\u00e5lda", "i", "usa", "och", "introducerade", "bandet", "till", "en", "yngre", "publik", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "toppade", "hot", "mainstream", "rock", "tracks", "i", "fyra", "veckor", "och", "blev", "yes", "enda", "singeletta", "under", "tv\u00e5", "veckor", "i", "januari", "p\u00e5", "billboard", "hot", "i", "usa", "kayes", "ers\u00e4ttare", "eddie", "jobson", "medverkar", "i", "l\u00e5tens", "musikvideo", "men", "klipptes", "bort", "s\u00e5", "mycket", "som", "m\u00f6jligt", "d\u00e5", "kaye", "\u00f6vertalats", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "bandet", "n\u00e5dde", "singlarna", "\"leave", "it\"", "och", "\"it", "can", "happen\"", "plats", "respektive", "i", "usa", "yes", "tilldelades", "sin", "enda", "grammy", "award", "f\u00f6r", "best", "rock", "instrumental", "performance", "med", "den", "tv\u00e5", "minuter", "l\u00e5nga", "\"cinema\"", "de", "nominerades", "ocks\u00e5", "i", "kategorierna", "best", "pop", "performance", "by", "a", "duo", "or", "group", "with", "vocals", "med", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "och", "best", "rock", "performance", "by", "a", "duo", "or", "group", "with", "vocal", "med", "bandets", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9", "var", "den", "mest", "lukrativa", "i", "deras", "historia", "fr\u00e5n", "den", "skapades", "konsertfilmen", "live", "regisserad", "av", "steven", "soderbergh", "med", "extra", "specialeffekter", "fr\u00e5n", "charlex", "som", "kostade", "miljon", "dollar", "gav", "yes", "ut", "minialbumet", "live", "the", "solos", "vilket", "gav", "yes", "ytterligare", "en", "grammynominering", "f\u00f6r", "best", "rock", "instrumental", "performance", "med", "squires", "solosp\u00e5r", "en", "version", "av", "\"amazing", "grace\"yes", "p\u00e5b\u00f6rjade", "inspelningarna", "f\u00f6r", "sitt", "tolfte", "studioalbum", "big", "generator", "sessionerna", "genomgick", "m\u00e5nga", "uppeh\u00e5ll", "d\u00e5", "man", "anv\u00e4nde", "flera", "olika", "inspelningsplatser", "i", "italien", "london", "och", "los", "angeles", "dessutom", "kom", "rabin", "och", "horn", "inte", "\u00f6verens", "vilket", "gjorde", "att", "album", "f\u00f6rsenades", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "tog", "rabin", "\u00f6ver", "slutproduktionen", "och", "albumet", "gavs", "ut", "i", "september", "och", "b\u00f6rjades", "omedelbart", "att", "spelas", "flitigt", "p\u00e5", "radiostationer", "i", "storbritannien", "n\u00e5dde", "big", "generator", "plats", "medan", "det", "i", "usa", "n\u00e5dde", "plats", "som", "b\u00e4st", "big", "generator", "blev", "grammynominerad", "i", "kategorin", "best", "pop", "performance", "by", "a", "duo", "or", "group", "with", "vocals", "och", "platinacertifierades", "av", "riaa", "singeln", "\"love", "will", "find", "a", "way\"", "toppade", "mainstream", "rock", "chart", "medan", "\"rhythm", "of", "love\"", "och", "\"shoot", "high", "aim", "low\"", "n\u00e5dde", "plats", "respektive", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "avslutades", "med", "en", "konsert", "p\u00e5", "madison", "square", "garden", "den", "maj", "som", "en", "del", "av", "atlantic", "records", "\u00e5rsjubileum", "union", "och", "sista", "\u00e5ren", "med", "rabin", "i", "slutet", "av", "k\u00e4nde", "sig", "anderson", "kreativt", "\u00e5sidosatt", "av", "rabin", "och", "squire", "och", "hade", "blivit", "tr\u00f6tt", "p\u00e5", "yeswests", "musikaliska", "riktning", "han", "l\u00e4mnade", "bandet", "och", "h\u00e4vdade", "att", "han", "aldrig", "skulle", "stanna", "i", "yes", "enbart", "av", "ekonomiska", "sk\u00e4l", "och", "b\u00f6rjade", "arbeta", "p\u00e5", "ett", "soloprojekt", "i", "montserrat", "som", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "involverade", "wakeman", "howe", "och", "bruford", "samarbetet", "ledde", "till", "f\u00f6rslag", "om", "en", "eventuell", "\u00e5terf\u00f6rening", "av", "det", "\"klassiska\"", "yes", "trots", "att", "projektet", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "inkluderat", "basisten", "tony", "levin", "som", "bruford", "hade", "arbetat", "med", "i", "king", "crimson", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "ta", "\u00f6ver", "eller", "p\u00e5", "annat", "s\u00e4tt", "anv\u00e4nda", "namnet", "yes", "kallade", "man", "projektet", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "anderson", "bruford", "wakeman", "howe", "abwh", "deras", "sj\u00e4lvbetitlade", "debutalbum", "gavs", "ut", "och", "inneh\u00f6ll", "\"brother", "of", "mine\"", "som", "spelades", "flitigt", "p\u00e5", "mtv", "och", "blev", "guldcertifierad", "i", "usa", "det", "framkom", "senare", "att", "de", "fyra", "bandmedlemmarna", "inte", "hade", "spelat", "in", "tillsammans", "howe", "har", "offentligt", "sagt", "att", "han", "var", "missn\u00f6jd", "med", "mixen", "av", "hans", "gitarrer", "p\u00e5", "albumet", "\u00e4ven", "om", "en", "version", "av", "\"fist", "of", "fire\"", "med", "flera", "av", "howes", "gitarrer", "kvar", "intakt", "gavs", "ut", "p\u00e5", "boxen", "in", "a", "word", "abwh", "turnerade", "b\u00e5de", "och", "som", "\"an", "evening", "of", "yes", "music\"", "med", "levin", "keyboardisten", "julian", "colbeck", "och", "gitarristen", "milton", "mcdonald", "som", "extra", "st\u00f6d", "ett", "livealbum", "spelades", "in", "och", "gavs", "ut", "med", "titeln", "an", "evening", "of", "yes", "music", "plus", "med", "jeff", "berlin", "p\u00e5", "bas", "d\u00e5", "levin", "var", "sjukskriven", "turn\u00e9n", "fick", "ocks\u00e5", "juridiska", "slag", "fr\u00e5n", "atlantic", "records", "p\u00e5", "grund", "av", "bandets", "referenser", "till", "yes", "i", "b\u00e5de", "reklammaterial", "och", "titeln", "p\u00e5", "turn\u00e9n", "efter", "turn\u00e9n", "\u00e5terv\u00e4nde", "gruppen", "till", "studion", "f\u00f6r", "att", "producera", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "debutalbum", "med", "arbetsnamnet", "dialogue", "skivbolaget", "arista", "records", "v\u00e4grade", "ge", "ut", "albumet", "efter", "att", "man", "h\u00f6rt", "de", "initiala", "mixarna", "och", "tyckt", "att", "de", "var", "f\u00f6r", "d\u00e5liga", "de", "uppmanade", "gruppen", "att", "leta", "efter", "externa", "l\u00e5tskrivare", "helst", "s\u00e5dana", "som", "kunde", "hj\u00e4lpa", "dem", "att", "f\u00e5", "fram", "en", "hitsingel", "anderson", "ber\u00e4ttade", "om", "situationen", "f\u00f6r", "rabin", "som", "skickade", "en", "demo", "med", "fyra", "l\u00e5tar", "till", "anderson", "och", "sade", "att", "abwh", "kunde", "ta", "en", "av", "dessa", "men", "att", "\u00f6vriga", "l\u00e5tar", "skulle", "skickas", "tillbaka", "arista", "ville", "ha", "samtliga", "l\u00e5tar", "vilket", "rabin", "inte", "gick", "med", "p\u00e5", "samtidigt", "hade", "\"yeswest\"", "arbetat", "p\u00e5", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "big", "generator", "och", "letat", "efter", "en", "ny", "s\u00e5ngare", "roger", "hodgson", "som", "tidigare", "varit", "medlem", "i", "supertramp", "hade", "redan", "tackat", "nej", "till", "posten", "han", "gillade", "att", "arbeta", "och", "skriva", "med", "gruppen", "men", "gillade", "inte", "tanken", "att", "ge", "ut", "resultatet", "i", "yes", "namn", "bandet", "hade", "ocks\u00e5", "arbetat", "med", "kansas", "s\u00e5ngaren", "steve", "walsh", "samt", "billy", "sherwood", "fr\u00e5n", "world", "trade", "walsh", "tillbringade", "endast", "en", "dag", "med", "yes", "medan", "sherwood", "passade", "bra", "i", "bandet", "och", "hade", "fortsatt", "l\u00e5tskrivarsessionerna", "arista", "f\u00f6reslog", "att", "\"yeswest\"", "skulle", "spela", "in", "de", "fyra", "l\u00e5tarna", "med", "anderson", "som", "vokalist", "och", "l\u00e4gga", "till", "dem", "p\u00e5", "det", "nya", "albumet", "och", "sedan", "ge", "ut", "det", "under", "yes", "namn", "union", "gavs", "ut", "i", "april", "som", "det", "trettonde", "studioalbumet", "fr\u00e5n", "yes", "anderson", "stod", "f\u00f6r", "all", "leads\u00e5ng", "medan", "de", "tv\u00e5", "grupperna", "spelade", "p\u00e5", "sina", "egna", "l\u00e5tar", "squire", "k\u00f6rade", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "av", "abwhs", "l\u00e5tar", "och", "tony", "levin", "spelade", "bas", "p\u00e5", "samtliga", "av", "dessa", "l\u00e5tar", "samtliga", "\u00e5tta", "medlemmar", "medverkar", "inte", "samtidigt", "p\u00e5", "n\u00e5got", "av", "sp\u00e5ren", "howes", "instrumentala", "\"masquerade\"", "blev", "grammynominerad", "i", "kategorin", "best", "rock", "instrumental", "performance", "albumet", "har", "s\u00e5lts", "i", "\u00f6ver", "miljon", "exemplar", "v\u00e4rlden", "\u00f6ver", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "och", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "tv\u00e5", "singlar", "fr\u00e5n", "albumet", "gavs", "ut", "\"lift", "me", "up\"", "toppade", "mainstream", "rock", "chart", "i", "maj", "i", "sex", "veckor", "totalt", "medan", "\"saving", "my", "heart\"", "som", "b\u00e4st", "n\u00e5dde", "plats", "n\u00e4stan", "hela", "bandet", "har", "\u00f6ppet", "uttryckt", "att", "man", "ogillar", "union", "bruford", "vill", "inte", "k\u00e4nnas", "vid", "det", "och", "wakeman", "var", "enligt", "uppgift", "inte", "i", "st\u00e5nd", "att", "k\u00e4nna", "igen", "n\u00e5got", "av", "hans", "arbete", "p\u00e5", "det", "slutliga", "albumet", "och", "kastade", "ut", "sin", "kopia", "av", "albumet", "ur", "sin", "limousine", "han", "har", "sedan", "dess", "kallat", "albumet", "\"onion\"", "l\u00f6k", "eftersom", "det", "f\u00e5r", "honom", "att", "gr\u00e5ta", "n\u00e4r", "han", "t\u00e4nker", "p\u00e5", "det", "unions", "samproducent", "jonathan", "elias", "har", "senare", "sagt", "i", "en", "intervju", "att", "anderson", "k\u00e4nde", "till", "att", "man", "anv\u00e4nt", "sig", "av", "studiomusiker", "p\u00e5", "albumet", "han", "tillade", "\u00e4ven", "att", "han", "och", "anderson", "hade", "tagit", "initiativet", "till", "detta", "d\u00e5", "n\u00e5gra", "av", "medlemmarna", "vid", "denna", "tid", "inte", "kom", "\u00f6verens", "och", "inte", "var", "kapabla", "att", "arbeta", "tillsammans", "samtliga", "\u00e5tta", "medlemmar", "medverkade", "sedan", "p\u00e5", "turn\u00e9n", "f\u00f6r", "union", "mellan", "och", "p\u00e5", "en", "cirkelformad", "scen", "efter", "turn\u00e9n", "valde", "bruford", "att", "inte", "l\u00e4ngre", "vara", "involverad", "i", "yes", "och", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "sitt", "jazzprojekt", "earthworks", "sl\u00e4pptes", "albumet", "symphonic", "music", "of", "yes", "som", "inneh\u00e5ller", "orkestrerade", "yesl\u00e5tar", "arrangerade", "av", "david", "palmer", "howe", "bruford", "och", "anderson", "medverkar", "p\u00e5", "albumet", "tillsammans", "med", "londons", "filharmoniska", "orkester", "den", "engelska", "kammarorkestern", "och", "london", "community", "gospel", "choir", "likt", "union", "planerades", "det", "efterf\u00f6ljande", "yesalbumet", "av", "skivbolaget", "\u00e4n", "av", "bandet", "sj\u00e4lvt", "victory", "music", "f\u00f6reslog", "f\u00f6r", "rabin", "att", "man", "skulle", "producera", "ett", "album", "enbart", "med", "s\u00e4ttningen", "av", "yes", "initialt", "svarade", "rabin", "genom", "att", "beg\u00e4ra", "att", "wakeman", "ocks\u00e5", "skulle", "medverka", "rabin", "b\u00f6rjade", "samla", "material", "till", "albumet", "i", "sitt", "hem", "med", "hj\u00e4lp", "av", "det", "d\u00e5varande", "banbrytande", "konceptet", "med", "en", "digital", "hemmastudio", "och", "anv\u00e4nde", "material", "som", "han", "sj\u00e4lv", "och", "anderson", "skrivit", "hade", "man", "kommit", "l\u00e5ngt", "med", "produktionen", "av", "det", "nya", "albumet", "men", "wakemans", "medverkan", "hade", "avbl\u00e5sts", "d\u00e5", "hans", "v\u00e4gran", "att", "l\u00e4mna", "sitt", "l\u00e5ngvariga", "management", "skapat", "juridiska", "problem", "talk", "gavs", "ut", "i", "mars", "och", "\u00e4r", "bandets", "fjortonde", "studioalbum", "omslaget", "designades", "av", "popkonstn\u00e4ren", "peter", "max", "albumet", "komponerades", "och", "utf\u00f6rdes", "till", "stor", "del", "av", "rabin", "och", "de", "andra", "bandmedlemmarna", "f\u00f6ljde", "rabins", "sp\u00e5r", "f\u00f6r", "deras", "respektive", "instrumentering", "det", "producerades", "av", "rabin", "med", "teknikern", "michael", "jay", "och", "spelades", "in", "digitalt", "med", "digital", "performer", "p\u00e5", "apple", "macintoshdatorer", "albumet", "blandade", "radiov\u00e4nlig", "rock", "med", "ett", "mer", "strukturellt", "ambiti\u00f6st", "tillv\u00e4gag\u00e5ngss\u00e4tt", "som", "tagits", "fr\u00e5n", "bandets", "progressiva", "r\u00f6tter", "med", "den", "femton", "minuter", "l\u00e5nga", "l\u00e5ten", "\"endless", "dream\"", "albumet", "n\u00e5dde", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "gruppens", "s\u00e4msta", "notering", "i", "respektive", "land", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "l\u00e5ten", "\"the", "calling\"", "n\u00e5dde", "plats", "p\u00e5", "billboard", "hot", "mainstream", "rock", "tracks", "medan", "\"walls\"", "som", "rabin", "hade", "skrivit", "med", "roger", "hodgson", "som", "b\u00e4st", "n\u00e5dde", "plats", "\"walls\"", "blev", "yes", "n\u00e4st", "sista", "singel", "att", "ta", "sig", "in", "p\u00e5", "denna", "lista", "rabin", "och", "hodgson", "skrev", "mycket", "material", "tillsammans", "och", "blev", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "yes", "framf\u00f6rde", "\"walls\"", "p\u00e5", "late", "show", "with", "david", "letterman", "den", "juni", "p\u00e5", "turn\u00e9n", "f\u00f6r", "talk", "anv\u00e4ndes", "ett", "ljudsystem", "som", "utvecklats", "av", "rabin", "med", "namnet", "concertsonics", "vilket", "gav", "publiken", "p\u00e5", "vissa", "sittplatser", "chansen", "att", "st\u00e4lla", "in", "b\u00e4rbara", "fmradior", "till", "en", "viss", "frekvens", "s\u00e5", "att", "de", "kunde", "h\u00f6ra", "konserten", "med", "h\u00f6rlurar", "under", "turn\u00e9n", "medverkade", "ocks\u00e5", "billy", "sherwood", "som", "gitarrist", "och", "keyboardist", "i", "b\u00f6rjan", "av", "efter", "turn\u00e9n", "sade", "rabin", "att", "han", "hade", "uppn\u00e5tt", "sina", "h\u00f6gsta", "ambitioner", "med", "talk", "och", "beklagade", "dess", "mediokra", "mottagande", "som", "\"bara", "inte", "vad", "folk", "ville", "h\u00f6ra", "vid", "den", "tiden\"", "han", "sade", "vidare", "att", "\"jag", "tror", "jag", "\u00e4r", "klar\"", "och", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "los", "angeles", "d\u00e4r", "han", "skiftade", "fokus", "till", "att", "g\u00f6ra", "filmmusik", "kaye", "l\u00e4mnade", "ocks\u00e5", "yes", "f\u00f6r", "andra", "projekt", "howe", "och", "wakeman", "\u00e5terv\u00e4nder", "nya", "album", "och", "uppeh\u00e5ll", "i", "november", "\u00e5terf\u00f6renade", "anderson", "squire", "och", "white", "den", "\"klassiska\"", "s\u00e4ttningen", "av", "yes", "fr\u00e5n", "talet", "genom", "att", "bjuda", "in", "wakeman", "och", "howe", "tillbaka", "till", "bandet", "man", "spelade", "in", "tv\u00e5", "nya", "l\u00e5nga", "sp\u00e5r", "\"be", "the", "one\"", "och", "\"that", "that", "is\"", "i", "mars", "genomf\u00f6rde", "yes", "tre", "konserter", "p\u00e5", "fremont", "theatre", "i", "san", "luis", "obispo", "kalifornien", "som", "spelades", "in", "och", "gavs", "ut", "tillsammans", "med", "de", "nya", "studio", "sp\u00e5ren", "i", "oktober", "samma", "\u00e5r", "p\u00e5", "cmc", "international", "records", "som", "keys", "to", "ascension", "albumet", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "i", "storbritannien", "och", "plats", "i", "usa", "en", "konsertvideo", "med", "samma", "titel", "gav", "ocks\u00e5", "ut", "samma", "\u00e5r", "yes", "fortsatte", "att", "spela", "in", "nya", "l\u00e5tar", "n\u00e5gra", "var", "fr\u00e5n", "material", "skrivet", "till", "xyzprojektet", "till", "en", "b\u00f6rjan", "\u00e4mnade", "man", "att", "ge", "ut", "de", "nya", "l\u00e5tarna", "p\u00e5", "ett", "studioalbum", "men", "efter", "kommersiella", "\u00f6verv\u00e4ganden", "gavs", "de", "ist\u00e4llet", "ut", "tillsammans", "med", "resten", "av", "san", "luis", "obispokonserten", "p\u00e5", "keys", "to", "ascension", "i", "november", "albumet", "n\u00e5dde", "plats", "i", "storbritannien", "men", "misslyckades", "att", "ta", "sig", "in", "p\u00e5", "albumlistan", "i", "usa", "wakeman", "var", "missn\u00f6jd", "\u00f6ver", "hur", "ett", "potentiellt", "studioalbum", "hade", "offrats", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "keys", "to", "ascensionutgivningarna", "samt", "att", "en", "turn\u00e9", "planerades", "utan", "n\u00e5gon", "\u00e5terkoppling", "till", "wakeman", "detta", "gjorde", "att", "han", "\u00e5terigen", "l\u00e4mnade", "yes", "studiomaterialet", "fr\u00e5n", "de", "b\u00e5da", "albumen", "gavs", "ut", "under", "namnet", "keystudio", "efter", "wakemans", "avhopp", "v\u00e4nde", "sig", "squire", "till", "billy", "sherwood", "som", "nu", "var", "bandets", "ljudtekniker", "b\u00e5da", "hade", "arbetat", "med", "sidoprojektet", "conspiracy", "och", "omarbetade", "befintliga", "demos", "och", "inspelningar", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "dem", "till", "yesl\u00e5tar", "de", "arbetade", "\u00e4ven", "p\u00e5", "nytt", "material", "tillsammans", "med", "anderson", "och", "white", "howes", "input", "var", "i", "detta", "skede", "minimalt", "d\u00e5", "han", "huvudsakligen", "bara", "medverkade", "i", "slutet", "av", "sessionerna", "sherwoods", "engagemang", "i", "l\u00e5tskrivande", "produktion", "och", "framf\u00f6rande", "ledde", "till", "att", "han", "slutligen", "ansl\u00f6t", "till", "yes", "som", "en", "fulltidsmedlem", "och", "antog", "rollen", "som", "k\u00f6rs\u00e5ngare", "keyboardist", "och", "gitarrist", "tillsammans", "med", "howe", "resultaten", "av", "sessionerna", "gavs", "ut", "i", "november", "som", "yes", "sjuttonde", "studioalbum", "open", "your", "eyes", "av", "skivbolaget", "beyond", "music", "som", "s\u00e4kerst\u00e4llde", "att", "gruppen", "hade", "st\u00f6rre", "kontroll", "i", "utgivningen", "sherwood", "f\u00f6rs\u00f6kte", "\u00f6verlappa", "yes", "olika", "stilar", "fr\u00e5n", "talet", "och", "talet", "\"mitt", "m\u00e5l", "var", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "bryta", "ner", "de", "partisanska", "murarna", "f\u00f6r", "all", "musik", "var", "s\u00e5", "bra", "det", "finns", "m\u00e4nniskor", "som", "inte", "vill", "lyssna", "p\u00e5", "genesis", "s\u00e4g", "efter", "men", "jag", "kan", "inte", "f\u00f6rest\u00e4lla", "mig", "det", "jag", "\u00e4lskar", "all", "musik", "det", "var", "det", "jag", "f\u00f6rs\u00f6kte", "g\u00f6ra", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "en", "enighet", "under", "tiden", "jag", "var", "med", "yes", "h\u00f6rde", "man", "nya", "saker", "och", "klassiska", "saker", "f\u00f6r", "det", "\u00e4r", "jag", "stolt", "att", "ha", "justerat", "planeter", "f\u00f6r", "en", "tids", "\u00f6gonblick\"", "open", "your", "eyes", "blev", "dock", "ett", "kommersiellt", "misslyckande", "i", "usa", "n\u00e5dde", "det", "som", "b\u00e4st", "plats", "medan", "det", "i", "storbritannien", "inte", "tog", "sig", "in", "p\u00e5", "albumlistan", "alls", "titelsp\u00e5ret", "gavs", "ut", "som", "singel", "och", "lyckades", "n\u00e5", "nummer", "p\u00e5", "mainstream", "rock", "chart", "inf\u00f6r", "den", "f\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "f\u00f6r", "albumet", "ansl\u00f6t", "den", "ryske", "keyboardisten", "igor", "khoroshev", "som", "hade", "spelat", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "av", "albumets", "l\u00e5tar", "signifikativt", "f\u00f6r", "turn\u00e9n", "var", "att", "yes", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "\u00e4ldre", "material", "och", "bara", "spelade", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "av", "albumets", "l\u00e5tar", "anderson", "och", "howe", "som", "varit", "mindre", "delaktiga", "\u00e4n", "de", "\u00f6nskat", "i", "produktionen", "av", "albumet", "har", "senare", "uttryckt", "missn\u00f6je", "kring", "open", "your", "eyes", "n\u00e4r", "bandet", "kom", "att", "spela", "in", "sitt", "artonde", "studioalbum", "the", "ladder", "med", "producenten", "bruce", "fairbairn", "hade", "khoroshev", "nu", "blivit", "heltidsmedlem", "i", "yes", "med", "khoroshevs", "klassiskt", "influerade", "spelstil", "och", "d\u00e5", "alla", "medlemmar", "bidrag", "lika", "i", "l\u00e5tskrivandet", "\u00e5terv\u00e4nde", "bandet", "till", "dess", "eklektiska", "och", "integrerade", "progressiva", "rockstil", "fr\u00e5n", "talet", "the", "ladder", "inneh\u00f6ll", "ocks\u00e5", "latinska", "och", "v\u00e4rldsmusikinfluenser", "dessa", "inf\u00f6rdes", "av", "white", "\u00e4ven", "om", "fairbairns", "multiinstrumentalistkollega", "randy", "rainereusch", "ocks\u00e5", "starkt", "bidrog", "till", "albumets", "texturer", "ett", "av", "sp\u00e5ren", "\"homeworld", "the", "ladder\"", "skrevs", "till", "relic", "entertainments", "spel", "homeworld", "och", "anv\u00e4ndes", "som", "outrotema", "the", "ladder", "gavs", "ut", "i", "september", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "och", "plats", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "under", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "spelade", "yes", "in", "sin", "konsert", "p\u00e5", "house", "of", "blues", "i", "las", "vegas", "vilken", "gavs", "ut", "p\u00e5", "b\u00e5de", "cd", "och", "dvd", "i", "september", "som", "house", "of", "yes", "live", "from", "house", "of", "blues", "the", "ladder", "kom", "att", "bli", "det", "sista", "albumet", "med", "sherwood", "som", "s\u00e5g", "sin", "roll", "i", "yes", "som", "att", "skapa", "och", "framf\u00f6ra", "ny", "musik", "d\u00e5", "han", "ins\u00e5g", "att", "resten", "av", "bandet", "nu", "ville", "koncentrera", "sig", "p\u00e5", "att", "framf\u00f6ra", "\u00e4ldre", "l\u00e5tar", "l\u00e4mnade", "han", "yes", "i", "slutet", "av", "turn\u00e9n", "senare", "p\u00e5", "\u00e5ret", "p\u00e5b\u00f6rjade", "yes", "en", "tre", "m\u00e5nader", "l\u00e5ng", "turn\u00e9", "i", "usa", "d\u00e4r", "de", "endast", "framf\u00f6rde", "material", "som", "hade", "sl\u00e4ppts", "mellan", "och", "the", "yes", "album", "till", "relayer", "under", "denna", "turn\u00e9", "var", "khoroshev", "involverad", "i", "en", "incident", "med", "sexuella", "\u00f6vergrepp", "backstage", "och", "l\u00e4mnade", "bandet", "vid", "turn\u00e9ns", "slut", "gav", "yes", "ut", "sitt", "nittonde", "studioalbum", "magnification", "albumet", "spelades", "in", "utan", "keyboardist", "och", "inneh\u00e5ller", "ist\u00e4llet", "en", "man", "stor", "orkester", "ledd", "av", "larry", "group\u00e9", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "gruppen", "anv\u00e4nt", "sig", "av", "en", "orkester", "sedan", "time", "and", "a", "word", "albumet", "var", "ingen", "st\u00f6rre", "framg\u00e5ng", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "och", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "mellan", "juli", "och", "december", "turnerade", "bandet", "tillsammans", "med", "en", "orkester", "och", "den", "amerikanske", "keyboardisten", "tom", "brislin", "bandets", "tv\u00e5", "konserter", "i", "amsterdam", "spelades", "in", "och", "gavs", "ut", "p\u00e5", "dvd", "och", "p\u00e5", "cd", "som", "symphonic", "live", "bandet", "hade", "bjudit", "in", "wakeman", "att", "medverka", "p\u00e5", "inspelningen", "men", "han", "tvingades", "tacka", "nej", "d\u00e5", "han", "var", "ute", "p\u00e5", "en", "soloturn\u00e9i", "april", "meddelades", "det", "att", "wakeman", "\u00e5terv\u00e4nt", "till", "yes", "som", "d\u00e4refter", "gav", "sig", "ut", "p\u00e5", "full", "circle", "tour", "och", "under", "turn\u00e9n", "bes\u00f6kte", "man", "australien", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "i", "juli", "gavs", "samlingsalbumet", "the", "ultimate", "yes", "th", "anniversary", "collection", "ut", "vilken", "n\u00e5dde", "plats", "i", "storbritannien", "gruppens", "b\u00e4sta", "notering", "d\u00e4r", "sedan", "i", "usa", "n\u00e5dde", "albumet", "plats", "som", "b\u00e4st", "den", "januari", "hade", "filmen", "yesspeak", "premi\u00e4r", "p\u00e5", "ett", "antal", "utvalda", "biografer", "detta", "f\u00f6ljdes", "av", "akustiska", "framtr\u00e4danden", "som", "senare", "gavs", "ut", "som", "yes", "acoustic", "guaranteed", "no", "hiss", "senare", "under", "\u00e5ret", "gav", "sig", "gruppen", "ut", "p\u00e5", "en", "turn\u00e9", "f\u00f6r", "att", "fira", "sitt", "\u00e5rsjubileum", "detta", "dokumenterades", "p\u00e5", "dvdn", "songs", "from", "tsongas", "samma", "\u00e5r", "\u00e5terf\u00f6renades", "squire", "howe", "och", "white", "med", "de", "tidigare", "medlemmarna", "trevor", "horn", "trevor", "rabin", "och", "geoff", "downes", "under", "en", "konsert", "som", "firade", "horns", "karri\u00e4r", "under", "denna", "konsert", "framf\u00f6rde", "tre", "yesl\u00e5tar", "och", "konserten", "gavs", "ut", "p\u00e5", "dvd", "som", "trevor", "horn", "and", "friends", "slaves", "to", "the", "rhythm", "efter", "jubileumsturn\u00e9n", "i", "september", "gjorde", "yes", "ett", "uppeh\u00e5ll", "men", "var", "fortfarande", "aktiva", "genom", "utg\u00e5vor", "s\u00e5som", "live", "och", "samlingsalbum", "samtidigt", "gjorde", "anderson", "en", "omfattande", "turn\u00e9", "inklusive", "en", "gemensam", "turn\u00e9", "med", "wakeman", "d\u00e4r", "man", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "fokuserade", "yesmaterial", "squire", "gav", "ut", "sitt", "efterl\u00e4ngtade", "andra", "soloalbum", "wakeman", "gav", "ocks\u00e5", "ut", "ett", "soloalbum", "och", "white", "lanserade", "sitt", "eget", "band", "white", "och", "ansl\u00f6t", "d\u00e4refter", "till", "bandet", "cirka", "med", "de", "forna", "yesmedlemmarna", "tony", "kaye", "och", "billy", "sherwood", "samtliga", "gjorde", "turn\u00e9er", "till", "sina", "respektive", "projekt", "samtidigt", "gav", "howe", "ut", "tre", "soloalbum", "och", "\u00e5terf\u00f6renades", "med", "den", "forna", "och", "framtida", "yesmedlemmen", "geoff", "downes", "i", "den", "ursprungliga", "upps\u00e4ttningen", "av", "asia", "bandet", "turnerade", "i", "stor", "utstr\u00e4ckning", "och", "gav", "ocks\u00e5", "ut", "ett", "nytt", "studioalbum", "anderson", "ers\u00e4tts", "fly", "from", "here", "och", "heaven", "&", "earth", "i", "maj", "tillk\u00e4nnagavs", "turn\u00e9n", "\"close", "to", "the", "edge", "and", "back\"", "f\u00f6r", "att", "fira", "bandets", "\u00e5rsjubileum", "med", "oliver", "wakeman", "som", "keyboardist", "anderson", "har", "sagt", "att", "bandet", "hade", "f\u00f6rberett", "fyra", "nya", "l\u00e5nga", "kompositioner", "f\u00f6r", "turn\u00e9n", "men", "han", "var", "sj\u00e4lv", "ointresserad", "av", "att", "producera", "ett", "nytt", "studioalbum", "efter", "den", "l\u00e5ga", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "magnification", "och", "antydde", "att", "ett", "studioalbum", "inte", "var", "\"logisk", "l\u00e4ngre\"", "turn\u00e9n", "st\u00e4lldes", "pl\u00f6tsligt", "in", "innan", "man", "p\u00e5b\u00f6rjat", "repetitioner", "efter", "anderson", "drabbades", "av", "astmaanfall", "och", "diagnostiserades", "med", "akuta", "andningsproblem", "anderson", "r\u00e5ddes", "av", "l\u00e4kare", "att", "undvika", "att", "turnera", "i", "sex", "m\u00e5nader", "i", "september", "tillk\u00e4nnagav", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "bandmedlemmarna", "som", "var", "ivriga", "att", "forts\u00e4tta", "turnera", "oavsett", "andersons", "tillg\u00e4nglighet", "en", "serie", "konserter", "under", "namnet", "steve", "howe", "chris", "squire", "and", "alan", "white", "of", "yes", "med", "den", "nya", "kanadensiska", "leads\u00e5ngaren", "beno\u00eet", "david", "david", "hade", "tidigare", "varit", "medlem", "i", "mystery", "och", "tributebandet", "close", "to", "the", "edge", "anderson", "uttryckte", "sin", "besvikelse", "\u00f6ver", "att", "hans", "tidigare", "bandkamrater", "inte", "hade", "v\u00e4ntat", "p\u00e5", "att", "han", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "eller", "att", "de", "inte", "hanterat", "situationen", "\"p\u00e5", "ett", "mer", "gentlemannam\u00e4ssigt", "s\u00e4tt\"", "samtidigt", "som", "han", "\u00f6nskade", "dem", "lycka", "till", "refererade", "han", "projektet", "som", "\"soloarbete\"", "och", "betonade", "att", "hans", "uppfattning", "var", "att", "deras", "band", "\"inte", "\u00e4r", "yes\"", "samma", "upps\u00e4ttning", "b\u00f6rjade", "turnera", "som", "yes", "i", "juni", "efter", "att", "ett", "antal", "konserter", "i", "februari", "samma", "\u00e5r", "st\u00e4llts", "in", "d\u00e5", "squire", "opererade", "sig", "f\u00f6r", "ett", "art\u00e4rbr\u00e5ck", "i", "benet", "i", "oktober", "sade", "squire", "att", "\"detta", "\u00e4r", "nu", "yes\"", "och", "den", "d\u00e5varande", "turn\u00e9n", "fortsatte", "in", "i", "med", "asia", "och", "peter", "frampton", "som", "f\u00f6rband", "p\u00e5", "vissa", "konserter", "i", "augusti", "meddelades", "det", "att", "yes", "skrivit", "material", "f\u00f6r", "ett", "nytt", "studioalbum", "howe", "slog", "h\u00e5l", "p\u00e5", "rykten", "om", "att", "gruppen", "bjudit", "in", "anderson", "att", "sjunga", "p\u00e5", "albumet", "som", "i", "sin", "tur", "tillk\u00e4nnagav", "ett", "nytt", "projekt", "med", "de", "forna", "yesmedlemmarna", "rick", "wakeman", "och", "trevor", "rabin", "yes", "skrev", "sedan", "p\u00e5", "ett", "skivavtal", "med", "frontiers", "records", "och", "p\u00e5b\u00f6rjade", "inspelningar", "med", "trevor", "horn", "som", "producent", "i", "los", "angeles", "mycket", "av", "materialet", "till", "albumet", "var", "taget", "fr\u00e5n", "l\u00e5tar", "skrivna", "av", "horn", "och", "geoff", "downes", "runt", "perioden", "d\u00e5", "de", "varit", "medlemmar", "i", "yes", "kring", "under", "inspelningssessionerna", "ans\u00e5g", "bandet", "att", "det", "vore", "klokt", "att", "ta", "tillbaka", "downes", "f\u00f6r", "att", "ers\u00e4tta", "oliver", "wakeman", "d\u00e5", "downes", "k\u00e4nde", "till", "materialet", "b\u00e4ttre", "\u00e4n", "wakeman", "inspelningarna", "var", "klara", "i", "mars", "och", "efterproduktionen", "avslutades", "m\u00e5naden", "d\u00e4rp\u00e5", "albumet", "fly", "from", "here", "gavs", "ut", "i", "juli", "samma", "\u00e5r", "och", "n\u00e5dde", "plats", "och", "i", "storbritannien", "respektive", "usa", "i", "mars", "gav", "sig", "bandet", "ut", "p\u00e5", "turn\u00e9er", "och", "hade", "styx", "och", "procol", "harum", "som", "f\u00f6rband", "p\u00e5", "vissa", "konserter", "senare", "samma", "\u00e5r", "gav", "gruppen", "ut", "livedvds", "in", "the", "present", "live", "from", "lyon", "fr\u00e5n", "bandet", "f\u00f6reg\u00e5ende", "turn\u00e9", "trevor", "rabin", "g\u00e4stade", "bandet", "under", "en", "konsert", "i", "los", "angeles", "d\u00e4r", "han", "medverkade", "p\u00e5", "l\u00e5ten", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "i", "februari", "drabbades", "david", "av", "andningssv\u00e5righeter", "och", "ersattes", "d\u00e4rf\u00f6r", "av", "s\u00e5ngaren", "jon", "davison", "som", "tidigare", "varit", "medlem", "i", "glass", "hammer", "davison", "rekommenderades", "till", "squire", "via", "deras", "gemensamma", "v\u00e4n", "taylor", "hawkins", "efter", "detta", "tillk\u00e4nnagivande", "uttryckte", "anderson", "sin", "besvikelse", "att", "man", "\"de", "var", "tvungna", "att", "ta", "in", "\u00e4nnu", "en", "s\u00e5ngare", "efter", "att", "killen", "som", "ersatte", "mig", "blev", "sjuk\"", "och", "h\u00e4vdade", "att", "han", "erbjudit", "sig", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "bandet", "d\u00e5", "han", "\u00e5ter", "var", "frisk", "han", "sade", "vidare", "att", "\"de", "har", "svikit", "m\u00e5nga", "fans\"i", "november", "uttryckte", "anderson", "en", "\u00f6nskan", "om", "att", "f\u00e5", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "yes", "i", "framtiden", "f\u00f6r", "en", "\"turn\u00e9", "alla", "dr\u00f6mmer", "om\"", "och", "h\u00e4nvisade", "till", "yes", "nominering", "till", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "and", "museum", "som", "en", "motivation", "till", "en", "eventuell", "\u00e5terf\u00f6rening", "howe", "uttalade", "sig", "ifr\u00e5n", "och", "sade", "att", "\"jag", "\u00e4r", "inte", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "att", "v\u00e5r", "gemensamma", "vilja", "att", "uppn\u00e5", "samma", "sak", "existerar", "l\u00e4ngre", "jag", "tycker", "att", "man", "ibland", "bara", "m\u00e5ste", "g\u00e5", "vidare", "mellan", "mars", "och", "juni", "var", "yes", "ute", "p\u00e5", "three", "album", "tour", "d\u00e4r", "de", "spelade", "albumn", "the", "yes", "album", "close", "to", "the", "edge", "och", "going", "for", "the", "one", "i", "sin", "helhet", "under", "turn\u00e9n", "ledde", "de", "en", "kryssning", "med", "progressiv", "rocktema", "med", "titeln", "\"cruise", "to", "the", "edge\"", "en", "andra", "kryssning", "tog", "vid", "i", "april", "och", "bandet", "var", "senare", "huvudakt", "p\u00e5", "cruise", "to", "the", "edge", "i", "november", "konserten", "fr\u00e5n", "den", "maj", "i", "bristol", "gavs", "ut", "som", "like", "it", "is", "yes", "at", "the", "bristol", "hippodrome", "dock", "endast", "med", "framtr\u00e4danden", "av", "going", "for", "the", "one", "och", "the", "yes", "album", "bandets", "tjugof\u00f6rsta", "studioalbum", "och", "f\u00f6rsta", "med", "davison", "heaven", "&", "earth", "spelades", "in", "mellan", "januari", "och", "mars", "p\u00e5", "neptune", "studios", "i", "los", "angeles", "med", "roy", "thomas", "baker", "som", "producent", "och", "med", "den", "tidigare", "medlemmen", "billy", "sherwood", "som", "ljudtekniker", "k\u00f6rs\u00e5ngare", "och", "mixare", "squire", "beskrev", "inspelningsprocessen", "som", "\"en", "mycket", "trevlig", "upplevelse\"", "och", "baker", "n\u00e5gon", "\"riktigt", "bra", "att", "jobba", "med\"", "och", "sade", "att", "skrivarprocessen", "f\u00f6r", "albumet", "involverade", "davison", "som", "reste", "till", "howe", "och", "squires", "hem", "f\u00f6r", "att", "skriva", "och", "utveckla", "den", "nya", "musiken", "howe", "sade", "att", "han", "\"f\u00f6rs\u00f6kte", "sakta", "ner\"", "albumproduktionen", "i", "hopp", "om", "att", "\"vi", "kanske", "skulle", "kunna", "f\u00f6rfina", "det\"", "och", "j\u00e4mf\u00f6rde", "det", "med", "framg\u00e5ngarna", "med", "bandets", "klassiska", "verk", "d\u00e4r", "de", "\"arrangerade", "skiten", "ur\"", "materialet", "f\u00f6r", "att", "promota", "heaven", "&", "earth", "\u00e5terupptog", "yes", "turnerandet", "mellan", "juli", "och", "november", "med", "en", "v\u00e4rldsturn\u00e9", "d\u00e4r", "man", "bes\u00f6kte", "nordamerika", "europa", "australien", "nya", "zeeland", "och", "japan", "bandet", "spelade", "fragile", "och", "close", "to", "the", "edge", "i", "sin", "helhet", "med", "utvalda", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "heaven", "&", "earth", "samt", "extranummer", "konsertern", "i", "mesa", "arizona", "gavs", "ut", "som", "like", "it", "is", "yes", "at", "the", "mesa", "arts", "center", "och", "inneh\u00e5ller", "framtr\u00e4danden", "av", "fragile", "och", "close", "to", "the", "edge", "squires", "d\u00f6d", "yes", "featuring", "arw", "och", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "i", "maj", "offentliggjordes", "att", "squire", "diagnostiserats", "med", "leukemi", "detta", "resulterade", "i", "att", "sherwood", "ersatte", "honom", "f\u00f6r", "den", "nordamerikanska", "turn\u00e9n", "med", "toto", "mellan", "augusti", "och", "september", "samt", "cruise", "to", "the", "edge", "i", "november", "medan", "squire", "behandlades", "squires", "tillst\u00e5nd", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "strax", "d\u00e4refter", "och", "han", "avled", "den", "juni", "i", "sitt", "hem", "i", "phoenix", "arizona", "downes", "var", "f\u00f6rst", "med", "att", "meddela", "om", "squires", "d\u00f6d", "p\u00e5", "twitter", "squire", "hade", "uppmanat", "white", "och", "sherwood", "att", "forts\u00e4tta", "med", "bandet", "n\u00e5got", "sherwood", "erinrade", "sig", "\"var", "avg\u00f6rande", "i", "hans", "sinne", "s\u00e5", "jag", "g\u00f6r", "det", "med", "gl\u00e4dje\"", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "sin", "\u00e5riga", "historia", "spelade", "yes", "utan", "squire", "den", "augusti", "i", "mashantucket", "connecticut", "i", "januari", "meddelade", "anderson", "rabin", "och", "wakeman", "att", "man", "skulle", "turnera", "under", "namnet", "anderson", "rabin", "and", "wakeman", "arw", "de", "hade", "avsl\u00f6jat", "att", "de", "arbetade", "tillsammans", "och", "att", "de", "b\u00f6rjat", "skriva", "nytt", "material", "deras", "turn\u00e9", "an", "evening", "of", "yes", "music", "and", "more", "p\u00e5b\u00f6rjades", "i", "oktober", "med", "yesl\u00e5tar", "fr\u00e5n", "olika", "eror", "wakeman", "sade", "att", "squires", "d\u00f6d", "fick", "gruppen", "att", "g\u00e5", "fram\u00e5t", "\"efter", "chris", "mycket", "tr\u00e5kiga", "bortg\u00e5ng", "var", "det", "r\u00e4tt", "tid", "att", "tr\u00e4ffas", "och", "producera", "b\u00e5de", "ny", "musik", "och", "framf\u00f6r", "n\u00e5gra", "av", "de", "klassiska", "material", "som", "vi", "anser", "att", "det", "borde", "framf\u00f6ras\"", "framf\u00f6rde", "yes", "fragile", "och", "drama", "i", "sin", "helhet", "p\u00e5", "sin", "europeiska", "turn\u00e9", "som", "p\u00e5gick", "mellan", "april", "och", "juni", "trevor", "horn", "sj\u00f6ng", "\"tempus", "fugit\"", "med", "bandet", "under", "tv\u00e5", "brittiska", "konserter", "detta", "f\u00f6ljdes", "av", "framf\u00f6randen", "av", "drama", "och", "sida", "ett", "och", "fyra", "av", "tales", "from", "topographic", "oceans", "under", "en", "turn\u00e9", "i", "nordamerika", "mellan", "juli", "och", "september", "white", "missade", "den", "senare", "turn\u00e9n", "efter", "att", "han", "genomg\u00e5tt", "en", "ryggoperationen", "och", "beh\u00f6vt", "f\u00f6r", "\u00e5terh\u00e4mtning", "vilket", "ledde", "till", "att", "den", "amerikanska", "trummisen", "jay", "schellen", "tog", "hans", "plats", "white", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "yes", "p\u00e5", "deltid", "under", "en", "turn\u00e9", "i", "japan", "i", "november", "samma", "\u00e5r", "schellen", "fortsatte", "vikariera", "f\u00f6r", "white", "fram", "till", "februari", "white", "spelade", "bara", "p\u00e5", "vissa", "l\u00e5tar", "under", "den", "h\u00e4r", "perioden", "ett", "livealbum", "fr\u00e5n", "denna", "turn\u00e9", "betitlat", "topographic", "drama", "live", "across", "america", "sl\u00e4pptes", "i", "november", "och", "\u00e4r", "yes", "f\u00f6rsta", "utgivning", "utan", "squire", "i", "februari", "turnerade", "yes", "i", "usa", "som", "inkluderade", "cruise", "to", "the", "edge", "och", "fortsatte", "att", "spela", "drama", "samt", "h\u00e4lften", "av", "tales", "from", "topographic", "oceans", "den", "april", "valdes", "yes", "in", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "av", "geddy", "lee", "och", "alex", "lifeson", "fr\u00e5n", "rush", "i", "en", "ceremoni", "som", "h\u00f6lls", "i", "new", "york", "city", "de", "invalda", "medlemmarna", "var", "anderson", "howe", "rabin", "squire", "rick", "wakeman", "kaye", "bruford", "och", "white", "samma", "upps\u00e4ttning", "som", "medverkade", "p\u00e5", "union", "och", "den", "efterf\u00f6ljande", "turn\u00e9n", "efter", "att", "ha", "misslyckats", "att", "bli", "invalda", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "tidigare", "bekr\u00e4ftades", "deras", "kommande", "induktion", "den", "december", "vid", "ceremonin", "framf\u00f6rde", "anderson", "howe", "rabin", "wakeman", "och", "white", "\"roundabout\"", "rabins", "tredje", "upptr\u00e4dande", "med", "yes", "sedan", "och", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "f\u00f6r", "anderson", "och", "wakeman", "tillsammans", "med", "geddy", "lee", "p\u00e5", "bas", "sedan", "framf\u00f6rde", "man", "ocks\u00e5", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "med", "howe", "p\u00e5", "bas", "bruford", "deltog", "i", "ceremonin", "men", "spelade", "inte", "kaye", "var", "den", "enda", "som", "saknades", "bland", "de", "\u00f6verlevande", "invalda", "medlemmarna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "b\u00f6rjade", "anderson", "rabin", "och", "wakeman", "anv\u00e4nda", "det", "nya", "namnet", "yes", "featuring", "jon", "anderson", "trevor", "rabin", "and", "rick", "wakeman", "det", "formella", "tillk\u00e4nnagivandet", "om", "detta", "kom", "bara", "dagar", "efter", "deras", "inducering", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "d\u00e4r", "de", "kallade", "sig", "\"den", "definitiva", "upps\u00e4ttingen", "av", "det", "st\u00f6rsta", "bandet", "i", "den", "progressiva", "rockens", "historia\"", "och", "tillk\u00e4nnagav", "en", "turn\u00e9", "samma", "h\u00f6st", "av", "namnbytet", "har", "anderson", "sagt", "\"fans", "vill", "det", "vi", "vill", "det", "och", "det", "\u00e4r", "v\u00e5r", "r\u00e4tt", "att", "anv\u00e4nda", "namnet\"", "och", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "jag", "kan", "sjunga", "vill", "jag", "h\u00e5lla", "yes", "vid", "liv", "vad", "jag", "\u00e4n", "g\u00f6r", "\u00e4r", "yes\"medan", "man", "erk\u00e4nde", "andersons", "del\u00e4gande", "av", "varum\u00e4rket", "yes", "varnade", "yesledningen", "om", "potentiell", "f\u00f6rvirring", "f\u00f6r", "biljettk\u00f6pare", "skapat", "av", "den", "samtida", "anv\u00e4ndningen", "av", "namnet", "yes", "\u00e4ven", "den", "andra", "varnade", "f\u00f6r", "detta", "f\u00f6rvirringen", "har", "uppm\u00e4rksammats", "ocks\u00e5", "i", "pressreferenser", "som", "tv\u00e5", "olika", "\"versioner\"", "\"fraktioner\"", "eller", "\"inkarnationer", "av", "yes\"", "och", "i", "ett", "lokalt", "media", "d\u00e4r", "gruppernas", "turn\u00e9er", "\u00f6verlappade", "sade", "man", "\"yes", "kommer", "tv\u00e5", "g\u00e5nger\"", "howe", "har", "knappt", "uttalat", "sig", "i", "fr\u00e5gan", "annat", "\u00e4n", "att", "\"det", "\u00e4r", "komplicerat", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "till", "domstol", "i", "fem", "\u00e5r", "och", "sl\u00f6sa", "miljoner", "pund", "njuter", "vi", "i", "princip", "bara", "av", "det", "faktum", "att", "vi", "\u00e4r", "yes", "och", "de", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "yes", "ibland\"", "n\u00e4r", "de", "fr\u00e5gades", "om", "yes", "nuvarande", "medlemmar", "svarade", "anderson", "\"vi", "tycker", "inte", "om", "dem\"", "medan", "wakeman", "sa", "\"vi", "har", "inget", "intresse", "f\u00f6r", "vad", "de", "g\u00f6r\"", "howe", "har", "sagt", "att", "han", "och", "hans", "band", "\"troligtvis", "inte", "riktigt", "intresserade\"", "i", "en", "\u00e5terf\u00f6rening", "medan", "wakeman", "meddelade", "med", "\"\"", "s\u00e4kerhet", "att", "det", "inte", "kommer", "att", "bli", "n\u00e5gon", "\u00e5terf\u00f6rening", "utf\u00f6rde", "b\u00e5da", "banden", "separata", "\"\u00e5rsjubileums\"turn\u00e9er", "d\u00e4r", "b\u00e5da", "utnyttjade", "yeslogotypen", "anderson", "klargjorde", "ursprunget", "till", "varf\u00f6r", "arw", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "namnet", "yes", "i", "en", "intervju", "i", "juni", "d\u00e4r", "han", "avsl\u00f6jade", "att", "det", "ursprungligen", "var", "ett", "f\u00f6rslag", "fr\u00e5n", "squires", "fru", "scottland", "efter", "att", "det", "blev", "klart", "att", "hennes", "man", "skulle", "avlida", "arw", "till\u00e4ts", "anv\u00e4nda", "namnet", "och", "howe", "och", "white", "som", "\u00e4gde", "r\u00e4ttigheterna", "till", "namnet", "tillsammans", "med", "anderson", "och", "squire", "hade", "kommit", "\u00f6verens", "och", "\"varit", "riktigt", "coola", "kring", "det\"yes", "turnerade", "i", "nordamerika", "mellan", "augusti", "och", "september", "och", "framf\u00f6rde", "minst", "en", "l\u00e5t", "fr\u00e5n", "varje", "album", "fr\u00e5n", "yes", "till", "drama", "howes", "son", "dylan", "ansl\u00f6t", "till", "bandet", "som", "extratrummis", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "sedan", "union", "tour", "som", "yes", "hade", "tv\u00e5", "trummisar", "som", "spelade", "samtidigt", "de", "sista", "sju", "konserterna", "st\u00e4lldes", "in", "efter", "det", "ov\u00e4ntade", "d\u00f6dsfallet", "av", "howes", "son", "och", "dylans", "bror", "virgil", "idag", "\u00e5rsjubileum", "the", "quest", "och", "whites", "d\u00f6d", "i", "februari", "var", "yes", "huvudakt", "p\u00e5", "cruise", "to", "the", "edge", "d\u00e4r", "kaye", "medverkade", "som", "g\u00e4startist", "hans", "f\u00f6rsta", "framtr\u00e4dande", "med", "bandet", "sedan", "detta", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "europeisk", "\u00e5rsjubileumsturn\u00e9", "i", "mars", "d\u00e4r", "bandet", "spelade", "h\u00e4lften", "av", "tales", "from", "topographic", "oceans", "samt", "och", "ett", "urval", "av", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "yes", "historia", "de", "tv\u00e5", "london", "konserterna", "inkluderade", "en", "fankonvention", "som", "sammanf\u00f6ll", "med", "utgivningen", "av", "fly", "from", "here", "return", "trip", "en", "ny", "version", "av", "albumet", "med", "s\u00e5ng", "och", "mix", "av", "horn", "horn", "medverkade", "\u00e4ven", "under", "turn\u00e9n", "som", "g\u00e4sts\u00e5ngare", "den", "amerikanska", "delen", "av", "turn\u00e9n", "p\u00e5gick", "i", "juni", "och", "juli", "och", "inneh\u00f6ll", "g\u00e4stframtr\u00e4danden", "fr\u00e5n", "kaye", "tom", "brislin", "och", "patrick", "moraz", "som", "senast", "hade", "spelat", "med", "yes", "turn\u00e9n", "avslutades", "i", "japan", "i", "februari", "schellen", "forts\u00e4tter", "st\u00f6dja", "white", "som", "extratrummis", "d\u00e5", "white", "haft", "en", "bakterieinfektion", "i", "lederna", "sedan", "november", "turn\u00e9n", "dokumenterades", "p\u00e5", "livealbumet", "yes", "live", "i", "juni", "och", "juli", "headlinade", "yes", "turn\u00e9n", "royal", "affair", "i", "usa", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "asia", "john", "lodge", "och", "carl", "palmer's", "elp", "legacy", "med", "arthur", "brown", "medverkade", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "avsl\u00f6jades", "det", "att", "yes", "p\u00e5b\u00f6rjat", "arbetet", "med", "nytt", "material", "f\u00f6r", "en", "m\u00f6jlig", "utgivning", "bandet", "kommer", "forts\u00e4tta", "turnera", "dess", "album", "series", "tour", "mellan", "april", "och", "juni", "i", "europa", "med", "ett", "blandat", "set", "av", "l\u00e5tar", "samt", "relayer", "i", "sin", "helhet", "den", "oktober", "gavs", "from", "a", "page", "ut", "best\u00e5ende", "av", "fyra", "tidigare", "outgivna", "l\u00e5tar", "inspelade", "under", "tidiga", "sessioner", "f\u00f6r", "fly", "from", "here", "l\u00e5tarna", "skrevs", "fr\u00e4mst", "av", "oliver", "wakeman", "cdutg\u00e5van", "inneh\u00e5ller", "ocks\u00e5", "en", "l\u00e4ngre", "version", "av", "in", "the", "present", "live", "from", "lyon", "ett", "livealbum", "fr\u00e5n", "turn\u00e9n", "royal", "affair", "med", "titeln", "the", "royal", "affair", "tour", "live", "from", "las", "vegas", "gavs", "ut", "i", "oktober", "yes", "hade", "planerat", "att", "\u00e5teruppta", "turnerandet", "med", "start", "i", "usa", "i", "mars", "f\u00f6ljt", "av", "en", "europaturn\u00e9", "d\u00e4r", "man", "skulle", "ha", "framf\u00f6rt", "relayer", "i", "sin", "helhet", "b\u00e5da", "turn\u00e9er", "st\u00e4lldes", "in", "p\u00e5", "grund", "av", "covidpandemin", "senare", "samma", "\u00e5r", "bildade", "davison", "och", "sherwood", "arc", "of", "life", "ett", "nytt", "band", "d\u00e4r", "ocks\u00e5", "schellen", "och", "keyboardisten", "dave", "kerzner", "medverkar", "yes", "arbetade", "med", "nytt", "material", "f\u00f6r", "dess", "tjugoandra", "studioalbum", "the", "quest", "mellan", "slutet", "av", "till", "med", "howe", "som", "ensam", "producent", "restriktionerna", "som", "medf\u00f6rdes", "av", "covidpandemin", "resulterade", "i", "att", "gruppens", "medlemmar", "spelade", "in", "deras", "delar", "i", "separata", "studios", "varp\u00e5", "man", "skickade", "dem", "till", "howe", "och", "ljudteknikern", "curtis", "schwartz", "i", "england", "tr\u00e4ffades", "howe", "davison", "och", "downes", "och", "f\u00e4rdigst\u00e4llde", "albumet", "the", "quest", "gavs", "ut", "den", "oktober", "och", "albumets", "tv\u00e5", "f\u00f6rsta", "l\u00e5tar", "\"the", "ice", "bridge\"", "och", "\"dare", "to", "know\"", "gavs", "ut", "som", "digitala", "singlar", "albumet", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "plats", "p\u00e5", "den", "brittiska", "albumlistan", "d\u00e5", "albumet", "gavs", "ut", "hade", "yes", "redan", "diskuterat", "planer", "om", "att", "ge", "ut", "ett", "uppf\u00f6ljande", "album", "i", "maj", "bekr\u00e4ftade", "sherwood", "att", "bandet", "hade", "p\u00e5b\u00f6rjat", "inspelningar", "av", "nytt", "material", "efter", "ett", "tre", "\u00e5r", "l\u00e5ngt", "uppeh\u00e5ll", "\u00e5terupptog", "yes", "turnerandet", "i", "juni", "med", "en", "turn\u00e9", "i", "storbritannien", "och", "irland", "f\u00f6r", "att", "fira", "\u00e5rsjubileet", "av", "close", "to", "the", "edge", "den", "maj", "meddelade", "yes", "att", "white", "inte", "skulle", "komma", "att", "medverka", "p\u00e5", "\u00e5rs", "turn\u00e9", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00e4lsoproblem", "och", "att", "schellen", "skulle", "ta", "\u00f6ver", "som", "trummis", "fyra", "dagar", "senare", "den", "maj", "avled", "alan", "white", "medlemmar", "diskografi", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "wooding", "dan", "rick", "wakeman", "the", "caped", "crusader", "london", "granada", "publishing", "limited", "isbn", "heslam", "david", "the", "nme", "rock", "'n'", "roll", "years", "london", "bca", "isbn", "watkinson", "dave", "yes", "perpetual", "change", "london", "plexus", "publishing", "isbn", "welch", "chris", "close", "to", "the", "edge", "the", "story", "of", "yes", "london", "omnibus", "press", "isbn", "bruford", "bill", "bill", "bruford", "the", "autobiography", "yes", "king", "crimson", "earthworks", "and", "more", "london", "jawbone", "press", "isbn", "engelska", "originalcitat", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "yes", "p\u00e5", "allmusiccom", "diskografi", "p\u00e5", "discogs"]