["yoga", "sanskrit", "pli", "iast", "y\u00f3ga", "ipa", "jog", "\u00e4r", "ett", "grundl\u00e4ggande", "begrepp", "i", "indisk", "filosofi", "psykologi", "och", "religion", "och", "var", "i", "\u00e4ldre", "indisk", "tradition", "beteckning", "p\u00e5", "ett", "flertal", "olika", "fysiska", "och", "kontemplativa", "tekniker", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "anv\u00e4nds", "ben\u00e4mningen", "\"yoga\"", "ofta", "i", "en", "sn\u00e4vare", "betydelse", "och", "avser", "d\u00e5", "en", "nutida", "form", "av", "hathayoga", "med", "fokus", "p\u00e5", "fysiska", "\u00f6vningar", "genom", "de", "st\u00e4llningar", "som", "kallas", "asana", "\u00f6versikt", "i", "den", "\u00e4ldre", "vediska", "litteraturen", "\u00e4r", "yoga", "en", "term", "med", "skiftande", "betydelse", "i", "senare", "indisk", "litteratur", "\u00e4r", "yoga", "en", "av", "hinduismens", "sex", "ortodoxa", "filosofiska", "system", "n\u00e4ra", "knutet", "till", "samkhya", "d\u00e4r", "yoga", "\u00e4r", "inriktat", "p\u00e5", "ett", "pragmatiskt", "tr\u00e4ningssystem", "omkring", "\u00e5r", "sammanst\u00e4lldes", "en", "skrift", "yoga", "sutra", "som", "gav", "yoga", "en", "specifik", "utformning", "med", "ett", "system", "av", "\u00f6vningarindisk", "filosofi", "har", "uppm\u00e4rksammats", "i", "europa", "sedan", "talet", "men", "ut\u00f6vande", "av", "yoga", "etablerades", "f\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "hathayoga", "har", "starkt", "kommit", "att", "p\u00e5verka", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "bilden", "av", "yoga", "under", "talet", "har", "yoga", "utvecklats", "i", "interaktion", "mellan", "indiska", "och", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "akt\u00f6rer", "numera", "upptr\u00e4der", "yoga", "internationellt", "i", "form", "av", "tydliga", "skolor", "allt", "mer", "uppfattad", "som", "en", "metod", "f\u00f6r", "fysisk", "tr\u00e4ning", "n\u00e5gra", "viktiga", "grenar", "inom", "yogan", "\u00e4r", "rajayoga", "hathayoga", "karmayoga", "jnanayoga", "och", "bhaktiyoga", "etymologi", "och", "anv\u00e4ndning", "av", "ordet", "yoga", "ordet", "yoga", "kommer", "fr\u00e5n", "sanskrit", "verbet", "med", "roten", "yuj", "betyder", "d\u00e4r", "\"att", "l\u00e4gga", "samman\"", "\"att", "sammanfoga\"", "\"att", "f\u00f6rena\"", "eller", "\"att", "tillfoga\"", "och", "\u00e4r", "besl\u00e4ktat", "med", "svenskans", "\"oka\"", "som", "i", "att", "\"oka", "fast", "ett", "dragdjur", "till", "plogen\"", "ordets", "anv\u00e4ndningsomr\u00e5de", "utvidgades", "snart", "fr\u00e5n", "detta", "till", "att", "mer", "allm\u00e4nt", "betyda", "\"anv\u00e4ndning", "applicering", "genomf\u00f6rande\"", "men", "\u00f6vriga", "betydelseutvecklingar", "har", "skett", "efter", "den", "vediska", "perioden", "se", "indiens", "historia", "i", "indisk", "epik", "\u00e5terfinns", "ocks\u00e5", "mer", "jordn\u00e4ra", "betydelser", "som", "\"utf\u00f6rande\"", "\"str\u00e4van\"", "\"iver\"", "och", "\"flit\"", "inom", "yogatraditionerna", "anv\u00e4nds", "ordet", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "det", "kan", "syfta", "p\u00e5", "f\u00f6rening", "mellan", "atman", "den", "m\u00e4nskliga", "sj\u00e4len", "och", "brahman", "\"v\u00e4rldssj\u00e4len\"", "s\u00e5som", "dessa", "begrepp", "konceptualiseras", "i", "hinduisk", "teologi", "f\u00f6reningen", "avser", "allts\u00e5", "inte", "den", "mellan", "kropp", "och", "sj\u00e4l", "som", "ofta", "refereras", "till", "inom", "mer", "v\u00e4sterl\u00e4ndskt", "orienterad", "metafysik", "ordet", "kan", "ocks\u00e5", "syfta", "p\u00e5", "en", "ansamling", "av", "m\u00e4nniskans", "alla", "krafter", "en", "koncentration", "av", "krafterna", "till", "en", "enda", "punkt", "den", "till", "konstf\u00e4rdighet", "upph\u00f6jda", "kontemplationen", "i", "den", "hinduiska", "filosofin", "anv\u00e4nds", "ordet", "yoga", "\u00e4ven", "som", "h\u00e4nvisning", "till", "en", "av", "de", "sex", "ortodoxa", "skolorna", "i", "den", "indiska", "filosofinden", "som", "\u00f6var", "yoga", "eller", "f\u00f6ljer", "yogafilosofin", "med", "engagemang", "kallas", "en", "yogi", "man", "eller", "yogini", "kvinna", "historia", "de", "vediska", "samhitas", "n\u00e4mner", "asketism", "asketiska", "metoder", "tapas", "refereras", "\u00e4ven", "till", "i", "brhmaa", "till", "fkr", "som", "\u00e4r", "tidiga", "kommentarer", "till", "vedaskrifterna", "flera", "sigill", "som", "hittats", "vid", "utgr\u00e4vningar", "inom", "induskulturen", "cirka", "fkr", "i", "dagens", "pakistan", "avbildar", "figurer", "i", "st\u00e4llningar", "som", "liknar", "senare", "tiders", "meditationsposer", "detta", "tolkas", "av", "exempelvis", "arkeologen", "gregory", "possehl", "som", "\"en", "form", "av", "rituell", "ordning", "vilket", "antyder", "att", "det", "kan", "vara", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "yoga\"", "m\u00e5nga", "forskare", "skisserar", "samband", "mellan", "induskulturen", "och", "senare", "yogaut\u00f6vning", "men", "ingen", "konsensus", "finns", "kring", "denna", "tolkning", "tekniker", "f\u00f6r", "att", "uppleva", "h\u00f6gre", "medvetandetillst\u00e5nd", "utvecklades", "av", "shramanatraditionerna", "och", "av", "upanishadtraditionerna", "historia", "i", "v\u00e4st", "med", "grund", "i", "den", "tyska", "romantiken", "och", "genom", "bland", "andra", "friedrich", "max", "m\u00fcller", "och", "arthur", "schopenhauer", "b\u00f6rjade", "i", "mitten", "av", "talet", "indisk", "filosofi", "uppm\u00e4rksammas", "i", "v\u00e4sterlandet", "detta", "fick", "ett", "positivt", "mottagande", "av", "tidens", "intellektuella", "s\u00e4rskilt", "fr\u00e5n", "the", "new", "england", "transcendentalists", "exempelvis", "r", "w", "emerson", "och", "henry", "david", "thoreau", "som", "beskrev", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "en", "yogi", "och", "i", "sin", "bok", "walden", "reflekterade", "\u00f6ver", "indisk", "filosofi", "\u00e5r", "publicerades", "den", "f\u00f6rsta", "boken", "om", "yoga", "i", "v\u00e4st", "treatise", "on", "yoga", "philosophy", "av", "n", "c", "paul", "som", "vid", "sidan", "av", "major", "d", "basu", "hade", "p\u00e5b\u00f6rjat", "moderna", "vetenskapliga", "studier", "av", "yoga", "i", "slutet", "av", "talet", "det", "fortsattes", "p\u00e5", "talet", "genom", "sri", "yogendra", "och", "swami", "kuvalayanandaden", "f\u00f6rste", "indiske", "l\u00e4rare", "som", "undervisade", "om", "yoga", "i", "v\u00e4sterlandet", "var", "swami", "vivekananda", "som", "p\u00e5", "talet", "reste", "runt", "i", "europa", "och", "usa", "\u00e4ven", "teosofin", "starkt", "influerad", "av", "indiska", "tankar", "fick", "under", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "inflytande", "p\u00e5", "v\u00e4sterlandets", "syn", "p\u00e5", "yoga", "d\u00e5", "betonades", "s\u00e4rskilt", "yogans", "transcendenta", "dimensioner", "och", "katherine", "tingley", "inr\u00e4ttade", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "rajayogaskolor", "i", "point", "loma", "san", "francisco", "san", "diego", "kuba", "england", "tyskland", "och", "p\u00e5", "visings\u00f6", "p\u00e5", "talet", "kom", "med", "pierre", "bernard", "och", "blanche", "devries", "en", "mer", "kroppsligt", "orienterad", "yoga", "som", "lockade", "en", "k\u00f6pstark", "m\u00e5lgrupp", "med", "inriktning", "p\u00e5", "h\u00e4lsa", "och", "sk\u00f6nhet", "marguerite", "agniel", "formulerade", "denna", "nya", "yoga", "\u00e4n", "mer", "tydligt", "genom", "sin", "uppm\u00e4rksamhet", "p\u00e5", "asanas", "och", "etablerade", "tanken", "att", "yoga", "b\u00f6r", "ske", "i", "nakenhet", "mircea", "eliade", "rum\u00e4nsk", "religionshistoriker", "studerade", "yoga", "i", "indien", "han", "kom", "i", "en", "doktorsavhandling", "och", "i", "en", "senare", "bok", "yoga", "immortality", "and", "freedom", "att", "betona", "en", "tantrisk", "yogatradition", "och", "flytten", "av", "fokus", "fr\u00e5n", "det", "transcendenta", "\"atmanbrahman\"", "i", "advaita", "till", "den", "tydliga", "inriktning", "p\u00e5", "kroppen", "som", "pr\u00e4glar", "v\u00e5r", "tids", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "yoga", "indra", "devi", "lanserade", "p\u00e5", "talet", "ett", "mjukt", "vilande", "slag", "av", "yoga", "med", "ett", "f\u00e5tal", "asana", "och", "undvek", "andlig", "undervisning", "hon", "s\u00e5g", "yoga", "som", "en", "terapi", "mot", "oro", "och", "stress", "f\u00f6r", "sk\u00f6nhet", "och", "h\u00e4lsa", "\u00e4ndam\u00e5l", "det", "yttersta", "m\u00e5let", "med", "yoga", "har", "traditionellt", "beskrivits", "som", "moksha", "frihet", "frig\u00f6relse", "men", "en", "entydig", "beskrivning", "av", "vad", "detta", "inneb\u00e4r", "\u00e4r", "inte", "m\u00f6jlig", "det", "beror", "p\u00e5", "vilken", "praktisk", "filosofisk", "eller", "andlig", "tradition", "man", "utg\u00e5r", "ifr\u00e5n", "i", "yoga", "sutras", "av", "patanjali", "beskrivs", "\u00e4ndam\u00e5let", "som", "en", "absolut", "frihet", "inom", "shaiva", "avser", "yoga", "att", "f\u00f6rena", "kundalini", "med", "shiva", "mahabharata", "beskriver", "\u00e4ndam\u00e5let", "med", "yoga", "som", "att", "kunna", "erfara", "f\u00f6reningen", "av", "atman", "och", "brahman", "dessa", "\u00e4ndam\u00e5l", "kan", "liknas", "vid", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "begrepp", "som", "henosis", "och", "gnosis", "vid", "sidan", "av", "eller", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "dessa", "andliga", "\u00e4ndam\u00e5l", "ut\u00f6vas", "yoga", "f\u00f6r", "att", "minska", "stress", "h\u00e5lla", "kroppen", "smidig", "och", "\u00f6ka", "v\u00e4lbefinnande", "och", "h\u00e4lsa", "i", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "tradition", "har", "under", "senare", "decennier", "uppm\u00e4rksamheten", "p\u00e5", "yoga", "som", "v\u00e4g", "mot", "fitness", "dominerat", "yoga", "sutra", "enligt", "yoga", "sutra", "av", "patanjali", "har", "yogan", "\u00e5tta", "steg", "yama", "niyama", "asana", "pranayama", "pratyahara", "dharana", "dhyana", "samadhi", "olika", "yogatraditioner", "bhaktiyoga", "hathayoga", "jnanayoga", "karmayoga", "rajayoga", "eller", "ashtangayoga", "hathayoga", "hathayoga", "en", "tradition", "som", "betonar", "shatkarma", "rening", "av", "de", "inre", "organen", "pranayama", "andnings\u00f6vningar", "och", "asanas", "kroppsst\u00e4llningar", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "fr\u00e5n", "texter", "som", "kan", "dateras", "till", "talet", "och", "fram\u00e5t", "hathayoga", "och", "dess", "kropps\u00f6vningar", "asana", "\u00e4r", "i", "europa", "den", "mest", "k\u00e4nda", "formen", "och", "m\u00e5nga", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "anv\u00e4nder", "ordet", "\"yoga\"", "synonymt", "med", "dessa", "fysiska", "\u00f6vningar", "ut\u00f6varen", "str\u00e4var", "efter", "balans", "genom", "meditation", "dhyana", "andningsteknik", "pranayama", "och", "kropps\u00f6vningar", "asana", "bland", "de", "mest", "k\u00e4nda", "formerna", "av", "hathayoga", "\u00e5terfinns", "iyengaryoga", "och", "ashtanga", "vinyasayoga", "rajayoga", "rajayoga", "beskrivs", "i", "patanjalis", "yoga", "sutras", "och", "r\u00e4knas", "som", "en", "del", "av", "samkhyatraditionen", "olika", "aspekter", "av", "yoga", "tas", "ocks\u00e5", "upp", "i", "m\u00e5nga", "andra", "hinduiska", "skrifter", "exempelvis", "vedaskrifterna", "upanishaderna", "och", "bhagavadgita", "nutida", "yoga", "i", "v\u00e4st", "p\u00e5", "talet", "\u00f6kade", "intresset", "f\u00f6r", "indisk", "andlighet", "starkt", "i", "v\u00e4st", "under", "denna", "period", "tillh\u00f6rde", "de", "mest", "inflytelserika", "yogal\u00e4rarna", "tv\u00e5", "olika", "riktningar", "de", "som", "f\u00f6ljde", "sivananda", "saraswati", "och", "de", "som", "f\u00f6ljde", "tirumalai", "krishnamacharya", "l\u00e4rare", "som", "undervisade", "i", "hathayoga", "i", "v\u00e4st", "under", "denna", "tid", "var", "bks", "iyengar", "k", "pattabhi", "jois", "swami", "vishnudevananda", "och", "swami", "satchidananda", "yogi", "bhajan", "inf\u00f6rde", "kundaliniyoga", "till", "usa", "\u00e5r", "grundade", "swami", "janakananda", "den", "f\u00f6rsta", "nordiska", "yogaskolan", "i", "k\u00f6penhamn", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "verksam", "i", "flertalet", "nordiska", "l\u00e4nderen", "andra", "\"yoga", "boom\"", "kom", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "dean", "ornish", "som", "f\u00f6ljde", "swami", "satchidananda", "f\u00f6rknippade", "yoga", "med", "hj\u00e4rtk\u00e4rlh\u00e4lsa", "och", "betonade", "yoga", "som", "ett", "rent", "fysiskt", "system", "f\u00f6r", "tr\u00e4ning", "f\u00f6r", "god", "h\u00e4lsa", "yoga", "menades", "st\u00e5", "helt", "vid", "sidan", "av", "newage", "eller", "esoterism", "och", "vara", "frist\u00e5ende", "fr\u00e5n", "alla", "religi\u00f6sa", "anknytningar", "i", "v\u00e4sterlandet", "har", "ordet", "yoga", "sedan", "talet", "fr\u00e4mst", "kommit", "att", "associeras", "med", "hathayoga", "och", "dess", "asanas", "st\u00e4llningar", "det", "har", "dessutom", "kommit", "att", "uppfattats", "som", "en", "form", "av", "tr\u00e4ning", "sedan", "\u00e5r", "har", "yoga", "konstant", "\u00f6kat", "i", "popularitet", "i", "v\u00e4st", "i", "usa", "har", "antalet", "personer", "som", "ut\u00f6var", "yoga", "\u00f6kat", "fr\u00e5n", "miljoner", "\u00e5r", "till", "miljoner", "\u00e5r", "yogans", "spridning", "den", "amerikanska", "tidskriften", "yoga", "journal", "genomf\u00f6rde", "en", "unders\u00f6kning", "d\u00e4r", "respondenter", "som", "var", "statistiskt", "representativa", "f\u00f6r", "usas", "befolkning", "intervjuades", "unders\u00f6kningen", "visar", "att", "n\u00e4rmare", "miljoner", "ut\u00f6var", "yoga", "i", "usa", "och", "att", "de", "\u00e5rligen", "spenderar", "miljarder", "dollar", "p\u00e5", "yogaundervisning", "och", "yogarelaterade", "produkter", "procent", "av", "ut\u00f6varna", "\u00e4r", "kvinnor", "procent", "\u00e4r", "m\u00e4n", "ungef\u00e4r", "en", "fj\u00e4rdedel", "har", "ut\u00f6vat", "yoga", "mindre", "\u00e4n", "ett", "\u00e5r", "en", "fj\u00e4rdedel", "mellan", "ett", "och", "tv\u00e5", "\u00e5r", "en", "fj\u00e4rdedel", "tv\u00e5", "till", "fem", "\u00e5r", "och", "en", "fj\u00e4rdedel", "\u00f6ver", "fem", "\u00e5r", "idag", "praktiseras", "yogan", "i", "olika", "former", "och", "finns", "representerade", "i", "moderna", "skolor", "allt", "ifr\u00e5n", "de", "mer", "traditionella", "stilarna", "s\u00e5som", "ashtangayoga", "och", "hathayoga", "till", "nyare", "traditioner", "och", "skolor", "s\u00e5som", "skrattyoga", "hashyayoga", "kundaliniyoga", "bikramyoga", "jivamuktiyoga", "anusarayoga", "poweryoga", "och", "modern", "fusionyoga", "mode", "och", "\"kl\u00e4dkod\"", "vid", "yoga", "har", "uppm\u00e4rksammats", "exempelvis", "har", "nagna", "yoga", "\"nakenyoga\"", "f\u00e5tt", "uppm\u00e4rksamhet", "under", "senaste", "decenniet", "kritik", "\u00e5r", "opponerade", "sig", "vissa", "skolor", "i", "usa", "mot", "ut\u00f6vande", "av", "yoga", "inne", "i", "skolans", "lokaler", "med", "argumentet", "att", "detta", "propagerade", "f\u00f6r", "hinduism", "samma", "argument", "framf\u00f6rdes", "i", "vissa", "svenska", "skolor", "men", "m\u00f6ttes", "d\u00e5", "av", "bred", "of\u00f6rst\u00e5else", "i", "st\u00e4llet", "har", "yoga", "kommit", "att", "bli", "allt", "mer", "accepterad", "\u00e4ven", "inom", "kristen", "tradition", "i", "svenska", "kyrkan", "ing\u00e5r", "yoga", "i", "flera", "f\u00f6rsamlingars", "verksamhet", "se", "\u00e4ven", "ashtanga", "vinyasayoga", "ayurveda", "hinduism", "hot", "yoga", "indien", "indisk", "mytologi", "kriyayoga", "meditation", "mediyoga", "nadayoga", "nagnayoga", "sahajayoga", "vinyasayoga", "vipassana", "yama", "yoga", "yoganidra", "yoga", "olika", "betydelser", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "yoga"]