["yoweri", "kaguta", "museveni", "f\u00f6dd", "september", "i", "ntungamo", "n\u00e4ra", "mbarara", "\u00e4r", "en", "ugandisk", "politiker", "och", "landets", "president", "sedan", "januari", "museveni", "var", "inblandad", "i", "det", "krig", "som", "st\u00f6rtade", "idi", "amins", "styre", "som", "varade", "och", "det", "uppror", "som", "senare", "ledde", "till", "slutet", "f\u00f6r", "milton", "obotes", "regim", "som", "varade", "med", "ett", "viktigt", "undantag", "f\u00f6r", "de", "norra", "delarna", "av", "landet", "har", "museveni", "\u00e5stadkommit", "relativ", "stabilitet", "och", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "i", "uganda", "som", "tidigare", "utst\u00e5tt", "\u00e5rtionden", "av", "vanstyre", "uppror", "och", "inb\u00f6rdeskrig", "under", "hans", "ledning", "har", "landet", "ocks\u00e5", "utvecklat", "ett", "effektivt", "system", "av", "\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "hiv", "och", "aids", "i", "mitten", "och", "slutet", "av", "talet", "hyllades", "museveni", "i", "v\u00e4stv\u00e4rlden", "som", "del", "av", "en", "ny", "generation", "afrikanska", "ledare", "hans", "presidentperiod", "har", "dock", "vanprytts", "av", "inblandning", "i", "andra", "kongokriget", "och", "andra", "konflikter", "i", "omr\u00e5det", "herrens", "motst\u00e5ndsarm\u00e9s", "uppror", "i", "norr", "fortg\u00e5r", "och", "har", "skapat", "en", "av", "v\u00e4rldens", "v\u00e4rsta", "humanit\u00e4ra", "katastrofer", "p\u00e5", "senare", "tid", "har", "museveni", "ocks\u00e5", "kritiserats", "b\u00e5de", "inom", "landet", "och", "internationellt", "f\u00f6r", "de", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringar", "som", "\u00e4ndrade", "begr\u00e4nsningarna", "av", "presidentperioder", "inf\u00f6r", "valen", "samt", "f\u00f6r", "arresteringen", "av", "den", "fr\u00e4msta", "oppositionsledaren", "han", "fick", "dessutom", "hela", "v\u00e4rlden", "att", "rasa", "n\u00e4r", "han", "i", "slutet", "av", "kom", "med", "lagf\u00f6rslaget", "att", "alla", "homosexuella", "skulle", "kunna", "f\u00e5", "livstids", "f\u00e4ngelse", "och", "d\u00f6dsstraff", "f\u00f6r", "\"grov", "homosexualitet\"", "dvs", "n\u00e4r", "den", "d\u00f6mde", "\u00e4r", "hivsmittad", "uppv\u00e4xt", "och", "tidig", "karri\u00e4r", "museveni", "f\u00f6ddes", "i", "ntungamo", "i", "v\u00e4stra", "uganda", "och", "tillh\u00f6r", "den", "etniska", "gruppen", "nyankole", "han", "fick", "sitt", "efternamn", "museveni", "som", "betyder", "\"son", "till", "en", "man", "ur", "den", "sjunde\"", "f\u00f6r", "att", "hedra", "den", "sjunde", "bataljonen", "i", "king's", "african", "rifles", "den", "brittiska", "koloniala", "arm\u00e9n", "d\u00e4r", "m\u00e5nga", "ugandier", "tj\u00e4nstgjorde", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hans", "mellannamn", "antogs", "efter", "styvfadern", "amos", "kaguta", "en", "boskapsherde", "som", "hans", "mor", "esteri", "kokundeka", "gifte", "sig", "med", "i", "ntungamo", "amos", "kaguta", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "far", "till", "musevenis", "bror", "caleb", "akandwanaho", "k\u00e4nd", "i", "uganda", "som", "\"salim", "saleh\"", "och", "syster", "violet", "kajubirimuseveni", "gick", "i", "skolan", "i", "kyamate", "elementary", "school", "mbarara", "high", "school", "och", "ntare", "school", "n\u00e4r", "han", "var", "i", "high", "school", "ansl\u00f6t", "han", "sig", "till", "den", "evangelikala", "trosinriktningen", "b\u00f6rjade", "han", "studera", "vid", "university", "of", "dar", "es", "salaam", "i", "tanzania", "d\u00e4r", "l\u00e4ste", "han", "ekonomi", "och", "statsvetenskap", "och", "blev", "marxist", "och", "involverad", "i", "panafrikanism", "n\u00e4r", "han", "var", "vid", "universitetet", "bildade", "han", "aktivistgruppen", "university", "students'", "african", "revolutionary", "front", "och", "ledde", "en", "studentdelegation", "till", "frelimos", "territorium", "i", "det", "d\u00e5", "portugisiska", "mo\u00e7ambique", "d\u00e4r", "han", "fick", "tr\u00e4ning", "i", "gerillakrigf\u00f6ring", "museveni", "studerade", "under", "bland", "andra", "v\u00e4nstermannen", "walter", "rodney", "och", "skrev", "en", "uppsats", "om", "till\u00e4mpbarheten", "av", "frantz", "fanons", "revolution\u00e4ra", "v\u00e5ld", "p\u00e5", "det", "postkoloniala", "afrika", "ansl\u00f6t", "sig", "museveni", "till", "president", "milton", "obotes", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nst", "n\u00e4r", "generalmajor", "idi", "amin", "tog", "makten", "i", "en", "milit\u00e4rkupp", "i", "januari", "flydde", "museveni", "till", "tanzania", "med", "andra", "politiska", "flyktingar", "d\u00e4ribland", "den", "avsatte", "presidenten", "amins", "och", "obotes", "maktbaser", "var", "mycket", "olika", "vilket", "ledde", "till", "att", "den", "p\u00e5f\u00f6ljande", "konflikten", "fick", "en", "betydande", "etnisk", "och", "regional", "aspekt", "obote", "kom", "fr\u00e5n", "den", "etniska", "gruppen", "lango", "i", "den", "nordcentrala", "delen", "av", "landet", "medan", "amin", "var", "en", "kakwa", "fr\u00e5n", "det", "nordv\u00e4stra", "h\u00f6rnet", "av", "uganda", "den", "brittiska", "koloniala", "regeringen", "hade", "organiserat", "kolonins", "interna", "politik", "s\u00e5", "att", "lango", "och", "acholi", "dominerade", "den", "nationella", "milit\u00e4ren", "medan", "folk", "fr\u00e5n", "sydliga", "delar", "av", "landet", "var", "aktiva", "i", "aff\u00e4rsv\u00e4rlden", "denna", "situation", "varade", "fram", "till", "kuppen", "d\u00e5", "amin", "fyllde", "de", "h\u00f6gsta", "regeringsposterna", "med", "kakwa", "och", "lugbara", "och", "v\u00e5ldsamt", "nedtryckte", "langofolket", "och", "deras", "allierade", "acholi", "fronasa", "och", "st\u00f6rtandet", "av", "amin", "de", "exilstyrkor", "som", "motsatte", "sig", "amin", "och", "som", "till", "st\u00f6rre", "delen", "var", "lango", "och", "acholi", "invaderade", "uganda", "fr\u00e5n", "tanzania", "i", "september", "men", "drevs", "tillbaka", "och", "led", "stora", "f\u00f6rluster", "rebellernas", "situation", "f\u00f6rsv\u00e5rades", "av", "att", "ett", "fredsavtal", "sl\u00f6ts", "senare", "p\u00e5", "\u00e5ret", "mellan", "tanzania", "och", "uganda", "i", "vilket", "rebellerna", "f\u00f6rv\u00e4grades", "anv\u00e4ndande", "av", "tanzanias", "mark", "f\u00f6r", "attacker", "mot", "uganda", "museveni", "arbetade", "en", "kort", "tid", "som", "f\u00f6rel\u00e4sare", "vid", "ett", "kooperativt", "college", "i", "staden", "moshi", "i", "norra", "tanzania", "innan", "han", "br\u00f6t", "sig", "ur", "den", "bredare", "oppositionen", "och", "bildade", "nationella", "r\u00e4ddningsfronten", "fronasa", "i", "augusti", "samma", "\u00e5r", "gifte", "han", "sig", "med", "janet", "kataha", "en", "f\u00f6re", "detta", "sekreterare", "och", "flygv\u00e4rdinna", "som", "han", "senare", "fick", "fyra", "barn", "med", "janet", "museveni", "bodde", "med", "parets", "barn", "i", "angered", "g\u00f6teborg", "under", "\u00e5ren", "i", "oktober", "beordrade", "president", "idi", "amin", "en", "invasion", "av", "tanzania", "f\u00f6r", "att", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "provinsen", "kagera", "f\u00f6r", "uganda", "fr\u00e5n", "till", "mars", "deltog", "museveni", "och", "fronasa", "i", "en", "samling", "av", "exilgrupper", "och", "rebeller", "i", "moshi", "de", "olika", "grupperna", "lyckades", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "l\u00e4gga", "ideologiska", "skillnader", "\u00e5t", "sidan", "och", "bildade", "uganda", "national", "liberation", "front", "unlf", "museveni", "uts\u00e5gs", "till", "medlem", "i", "det", "verkst\u00e4llande", "r\u00e5det", "som", "bestod", "av", "medlemmar", "under", "ledning", "av", "yusuf", "lule", "till", "detta", "kom", "ett", "nationellt", "konsultativt", "r\u00e5d", "national", "consultative", "council", "ncc", "med", "en", "medlem", "var", "f\u00f6r", "de", "grupper", "som", "var", "representerade", "vid", "m\u00f6tet", "unlf", "f\u00f6renade", "sig", "med", "tanzanias", "arm\u00e9", "och", "inledde", "sedan", "en", "gemensam", "motattack", "som", "kulminerade", "i", "st\u00f6rtandet", "av", "amins", "regim", "i", "april", "museveni", "uts\u00e5gs", "till", "f\u00f6rsvarsminister", "i", "den", "nya", "unlfregeringen", "han", "var", "den", "yngste", "ministern", "i", "yusuf", "lules", "administration", "de", "tusentals", "soldater", "som", "museveni", "hade", "rekryterat", "till", "fronasa", "under", "kriget", "inkorporerades", "i", "den", "nationella", "arm\u00e9n", "de", "beh\u00f6ll", "dock", "sin", "lojalitet", "gentemot", "museveni", "och", "blev", "senare", "viktiga", "i", "upproret", "mot", "obote", "ncc", "valde", "godfrey", "binaisa", "till", "ny", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "unlf", "efter", "att", "interna", "stridigheter", "lett", "till", "att", "yusuf", "lule", "avsattes", "i", "juni", "intriger", "f\u00f6r", "att", "konsolidera", "makten", "fortsatte", "med", "binaisa", "p\u00e5", "ett", "liknande", "s\u00e4tt", "som", "hos", "hans", "f\u00f6retr\u00e4dare", "i", "november", "flyttades", "museveni", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsvarsministeriet", "till", "ministeriet", "f\u00f6r", "regionalt", "samarbete", "medan", "binaisa", "sj\u00e4lv", "tog", "\u00f6ver", "den", "viktiga", "f\u00f6rsvarsministerrollen", "i", "maj", "placerades", "binaisa", "sj\u00e4lv", "under", "husarrest", "efter", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "avskeda", "oyite", "ojok", "stabschefen", "f\u00f6r", "arm\u00e9n", "i", "vad", "som", "de", "facto", "var", "en", "kupp", "ledd", "av", "paulo", "muwanga", "yoweri", "museveni", "oyite", "ojok", "och", "tito", "okello", "en", "presidentkommission", "med", "museveni", "som", "vice", "ordf\u00f6rande", "installerades", "och", "tillk\u00e4nnagav", "snart", "planer", "p\u00e5", "val", "i", "december", "museveni", "som", "nu", "var", "en", "relativt", "v\u00e4lk\u00e4nd", "politiker", "p\u00e5", "den", "nationella", "niv\u00e5n", "grundade", "ett", "nytt", "parti", "uganda", "patriotic", "movement", "upm", "som", "han", "kom", "att", "leda", "i", "valet", "han", "konkurrerade", "mot", "tre", "andra", "politiska", "grupperingar", "ugandas", "folkkongress", "uganda", "people's", "congress", "upc", "lett", "av", "f\u00f6re", "detta", "presidenten", "milton", "obote", "konservativa", "partiet", "cp", "och", "demokratiska", "partiet", "dp", "upc", "och", "dp", "s\u00e5gs", "som", "de", "huvudsakliga", "t\u00e4vlande", "i", "de", "officiella", "resultaten", "f\u00f6rklarades", "upc", "som", "vinnare", "och", "musevenis", "upm", "fick", "endast", "en", "av", "tillg\u00e4ngliga", "platser", "ett", "antal", "oegentligheter", "f\u00f6rminskade", "valets", "trov\u00e4rdighet", "n\u00e4r", "valet", "planerades", "st\u00f6dde", "ledaren", "f\u00f6r", "den", "styrande", "kommissionen", "paulo", "muwanga", "upcs", "\u00e5sikt", "att", "varje", "kandidat", "skulle", "ha", "en", "separat", "r\u00f6stl\u00e5da", "de", "\u00f6vriga", "partierna", "motsatte", "sig", "best\u00e4mt", "detta", "och", "h\u00e4vdade", "att", "det", "skulle", "g\u00f6ra", "valet", "l\u00e4ttare", "att", "manipulera", "utformningen", "av", "politiska", "gr\u00e4nsdragningar", "kan", "ocks\u00e5", "ha", "gynnat", "upc", "valkretsar", "i", "det", "i", "allm\u00e4nhet", "upcv\u00e4nliga", "norra", "uganda", "inneh\u00f6ll", "proportionellt", "f\u00e4rre", "v\u00e4ljare", "\u00e4n", "de", "i", "det", "upcfientliga", "buganda", "vilket", "gav", "mer", "makt", "\u00e5t", "obotes", "parti", "misstankarna", "om", "valfusk", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "av", "muwangas", "tillk\u00e4nnagivande", "p\u00e5", "valdagen", "att", "alla", "resultat", "skulle", "kontrolleras", "av", "honom", "innan", "de", "tillk\u00e4nnagavs", "offentligt", "de", "f\u00f6rlorande", "partierna", "v\u00e4grade", "erk\u00e4nna", "den", "nya", "regimen", "som", "legitim", "och", "\u00e5beropade", "omfattande", "oegentligheter", "i", "valprocessen", "kriget", "i", "vildmarken", "obote", "ii", "och", "national", "resistance", "army", "museveni", "\u00e5terv\u00e4nde", "med", "sina", "anh\u00e4ngare", "till", "sina", "f\u00e4sten", "p\u00e5", "landsbygden", "i", "den", "bantudominerade", "s\u00f6dern", "och", "bildade", "folkets", "motst\u00e5ndsarm\u00e9", "pra", "d\u00e4r", "planlade", "de", "ett", "uppror", "mot", "den", "andra", "oboteregimen", "allm\u00e4nt", "k\u00e4nd", "som", "\"obote", "ii\"", "och", "dess", "krigsmakt", "ugandas", "nationella", "frihetsh\u00e4r", "unla", "upproret", "b\u00f6rjade", "med", "en", "attack", "p\u00e5", "en", "arm\u00e9installation", "i", "det", "centrala", "mubendedistriktet", "februari", "pra", "slogs", "senare", "ihop", "med", "den", "tidigare", "presidenten", "yusufu", "lules", "stridande", "grupp", "ugandas", "frihetsk\u00e4mpar", "uff", "f\u00f6r", "att", "bilda", "nationella", "motst\u00e5ndsarm\u00e9n", "nra", "med", "dess", "politiska", "gren", "nationella", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "nrm", "tv\u00e5", "andra", "rebellgrupper", "ugandas", "nationella", "r\u00e4ddningsfront", "unrf", "och", "former", "uganda", "national", "army", "funa", "bildades", "i", "west", "nile", "fr\u00e5n", "resterna", "av", "amins", "anh\u00e4ngare", "och", "stred", "mot", "obotes", "styrkornrmnra", "utvecklade", "ett", "\"tiopunktsprogram\"", "f\u00f6r", "en", "kommande", "regering", "som", "innefattade", "demokrati", "s\u00e4kerhet", "konsolidering", "av", "nationell", "enighet", "f\u00f6rsvar", "av", "nationellt", "oberoende", "uppbyggnad", "av", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "integrerad", "och", "sj\u00e4lvb\u00e4rande", "ekonomi", "f\u00f6rb\u00e4ttring", "av", "v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster", "eliminering", "av", "korruption", "och", "maktmissbruk", "\u00e5tg\u00e4rder", "mot", "oj\u00e4mlikhet", "samarbete", "med", "andra", "afrikanska", "l\u00e4nder", "och", "blandekonomii", "juli", "uppskattade", "amnesty", "international", "att", "oboteregimen", "hade", "varit", "ansvarig", "f\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "civilpersoners", "d\u00f6d", "runtom", "i", "uganda", "amnesty", "hade", "gjort", "flera", "f\u00f6rfr\u00e5gningar", "till", "regeringen", "sedan", "om", "att", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "situationen", "f\u00f6r", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "\u00f6vergreppen", "var", "s\u00e4rskilt", "i\u00f6gonfallande", "i", "ett", "omr\u00e5de", "i", "centrala", "uganda", "som", "kallas", "luwerotriangeln", "rapporter", "fr\u00e5n", "uganda", "under", "denna", "period", "ledde", "till", "internationell", "kritik", "mot", "oboteregimen", "och", "st\u00e4rkte", "st\u00f6det", "utomlands", "f\u00f6r", "musevenis", "rebellstyrka", "inom", "uganda", "ledde", "det", "brutala", "undertryckandet", "av", "upproret", "till", "att", "buganda", "den", "st\u00f6rsta", "av", "ugandas", "folkgrupper", "st\u00e4llde", "sig", "p\u00e5", "nras", "sida", "mot", "unla", "som", "uppfattades", "som", "dominerat", "av", "folkgrupper", "fr\u00e5n", "norra", "uganda", "s\u00e4rskilt", "lango", "och", "acholi", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "skyllde", "milton", "obote", "\u00f6vergreppen", "i", "luwero", "p\u00e5", "nra", "landsflykt", "i", "sverige", "delar", "av", "denna", "tid", "tillbringade", "han", "i", "landsflykt", "i", "sverige", "med", "sin", "hustru", "och", "fyra", "barn", "familjen", "bodde", "i", "g\u00f6teborgsf\u00f6rorten", "hj\u00e4llbon\u00e4r", "hans", "organisation", "nationella", "motst\u00e5ndsarm\u00e9n", "nra", "intog", "kampala", "blev", "museveni", "landets", "president", "nairobi\u00f6verenskommelsen", "juli", "ledde", "inre", "stridigheter", "inom", "upcregeringen", "till", "en", "milit\u00e4rkupp", "mot", "obote", "ledd", "av", "dennes", "f\u00f6re", "detta", "arm\u00e9bef\u00e4lhavare", "generall\u00f6jtnant", "tito", "okello", "en", "acholi", "museveni", "och", "nrmnra", "f\u00f6rargades", "\u00f6ver", "att", "revolutionen", "som", "de", "hade", "k\u00e4mpat", "f\u00f6r", "i", "fyra", "\u00e5r", "hade", "blivit", "kapad", "av", "unla", "som", "de", "s\u00e5g", "som", "diskrediterad", "av", "grova", "f\u00f6rbrytelser", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "under", "regimen", "obote", "ii", "trots", "dessa", "reservationer", "gick", "nrmnra", "dock", "slutligen", "med", "p\u00e5", "fredssamtal", "som", "h\u00f6lls", "av", "en", "kenyansk", "delegation", "under", "ledning", "av", "kenyas", "president", "daniel", "arap", "moi", "samtalen", "som", "varade", "fr\u00e5n", "augusti", "till", "december", "var", "omvittnat", "k\u00e4rva", "och", "den", "resulterade", "i", "en", "vapenvila", "som", "br\u00f6t", "ihop", "n\u00e4stan", "omedelbart", "det", "slutliga", "avtalet", "som", "undertecknades", "i", "nairobi", "kr\u00e4vde", "att", "en", "vapenvila", "skulle", "genomf\u00f6ras", "att", "kampala", "skulle", "demilitariseras", "att", "nra", "skulle", "integreras", "med", "regeringsarm\u00e9n", "och", "att", "nraledningen", "skulle", "tas", "upp", "i", "det", "milit\u00e4ra", "r\u00e5det", "dessa", "villkor", "uppfylldes", "aldrig", "utsikterna", "f\u00f6r", "en", "best\u00e5ende", "\u00f6verenskommelse", "begr\u00e4nsades", "av", "flera", "faktorer", "d\u00e4ribland", "det", "kenyanska", "teamets", "bristande", "kunskap", "om", "situationen", "i", "uganda", "och", "fr\u00e5nvaron", "av", "relevanta", "ugandiska", "och", "internationella", "akt\u00f6rer", "i", "samtalen", "med", "flera", "till", "slut", "v\u00e4grade", "museveni", "och", "hans", "allierade", "att", "dela", "makt", "med", "generaler", "som", "de", "inte", "respekterade", "inte", "minst", "sedan", "nra", "hade", "m\u00f6jlighet", "att", "\u00e5stadkomma", "en", "slutgiltig", "milit\u00e4r", "seger", "offensiven", "mot", "kampala", "samtidigt", "som", "han", "antogs", "vara", "inblandad", "i", "fredsf\u00f6rhandlingarna", "hade", "museveni", "uppvaktat", "general", "mobutu", "i", "zaire", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "avv\u00e4rja", "inblandning", "av", "zairiska", "styrkor", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "okellos", "milit\u00e4rjunta", "januari", "eskorterades", "dock", "flera", "hundra", "soldater", "lojala", "mot", "idi", "amin", "in", "p\u00e5", "ugandiskt", "territorium", "av", "zaires", "milit\u00e4r", "dessa", "styrkor", "intervenerade", "i", "inb\u00f6rdeskonflikten", "efter", "att", "i", "hemlighet", "f\u00e5tt", "tr\u00e4ning", "i", "zaire", "och", "blivit", "efterfr\u00e5gade", "av", "okello", "tio", "dagar", "tidigare", "mobutus", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "okello", "var", "en", "of\u00f6rr\u00e4tt", "som", "museveni", "skulle", "ge", "igen", "f\u00f6r", "\u00e5ratal", "senare", "n\u00e4r", "han", "beordrade", "ugandiska", "styrkor", "in", "i", "f\u00f6rsta", "kongokriget", "den", "konflikt", "som", "skulle", "st\u00f6rta", "zaires", "ledare", "nra", "hade", "nu", "kommit", "till", "ett", "l\u00e4ge", "d\u00e4r", "de", "inte", "kunde", "bli", "stoppade", "januari", "massdeserterade", "regeringssoldater", "fr\u00e5n", "sina", "poster", "n\u00e4r", "rebellerna", "tr\u00e4ngde", "fram", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "och", "sydv\u00e4st", "januari", "intogs", "huvudstaden", "slutligen", "av", "musevenis", "anh\u00e4ngare", "nra", "st\u00f6rtade", "okellos", "regering", "och", "f\u00f6rklarade", "sig", "som", "segrare", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "museveni", "svors", "in", "som", "president", "tre", "dagar", "senare", "den", "januari", "\"detta", "\u00e4r", "inte", "bara", "ett", "personalbyte", "utan", "en", "grundl\u00e4ggande", "f\u00f6r\u00e4ndring\"", "sade", "museveni", "efter", "en", "ceremoni", "som", "leddes", "av", "den", "brittiskf\u00f6dde", "chefsdomaren", "peter", "allen", "i", "sitt", "tal", "inf\u00f6r", "tusentals", "m\u00e4nniskor", "utanf\u00f6r", "ugandas", "parlament", "utlovade", "den", "nye", "presidenten", "en", "\u00e5terg\u00e5ng", "till", "demokrati", "och", "sade", "\"afrikas", "folk", "ugandas", "folk", "\u00e4r", "ber\u00e4ttigade", "till", "en", "demokratisk", "regering", "det", "\u00e4r", "ingen", "ynnest", "fr\u00e5n", "n\u00e5gon", "regim", "det", "suver\u00e4na", "folket", "m\u00e5ste", "vara", "allm\u00e4nheten", "inte", "regeringen\"", "museveni", "vid", "makten", "politisk", "och", "ekonomisk", "nydaning", "de", "regimer", "som", "f\u00f6ljde", "p\u00e5", "idi", "amin", "i", "uganda", "k\u00e4nnetecknades", "av", "korruption", "sekterism", "och", "of\u00f6rm\u00e5ga", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "ordning", "och", "uppn\u00e5", "legitimitet", "hos", "folket", "museveni", "beh\u00f6vde", "undvika", "att", "upprepa", "dessa", "misstag", "f\u00f6r", "att", "hans", "nya", "regering", "inte", "skulle", "r\u00e5ka", "ut", "f\u00f6r", "samma", "\u00f6de", "nrm", "utropade", "en", "fyra\u00e5rig", "interimsregering", "som", "hade", "en", "bredare", "etnisk", "bas", "\u00e4n", "dess", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "representanterna", "f\u00f6r", "de", "olika", "grupperingarna", "var", "likv\u00e4l", "handplockade", "av", "museveni", "det", "v\u00e5ld", "mellan", "olika", "grupper", "som", "hade", "kastat", "sin", "skugga", "\u00f6ver", "ugandas", "nutidshistoria", "framf\u00f6rdes", "som", "r\u00e4ttf\u00e4rdigande", "f\u00f6r", "att", "begr\u00e4nsa", "de", "politiska", "partiernas", "verksamhet", "med", "deras", "etniskt", "distinkta", "st\u00f6dgrupper", "ickepartisystemet", "f\u00f6rbj\u00f6d", "inte", "politiska", "partier", "men", "hindrade", "dem", "fr\u00e5n", "att", "st\u00e4lla", "upp", "kandidater", "direkt", "i", "val", "det", "s\u00e5", "kallade", "\"r\u00f6relse\"systemet", "\"movement\"system", "som", "enligt", "museveni", "fordrade", "varje", "ugandiers", "lojalitet", "skulle", "bli", "en", "h\u00f6rnsten", "i", "politiken", "i", "n\u00e4rmare", "tjugo", "\u00e5r", "ett", "system", "med", "motst\u00e5ndsr\u00e5d", "resistance", "councils", "direktvalda", "p\u00e5", "lokal", "niv\u00e5", "uppr\u00e4ttades", "f\u00f6r", "att", "handha", "lokala", "angel\u00e4genheter", "d\u00e4ribland", "r\u00e4ttvis", "f\u00f6rdelning", "av", "varor", "med", "fasta", "priser", "valet", "av", "motst\u00e5ndsr\u00e5d", "var", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "ugandier", "den", "f\u00f6rsta", "direkta", "erfarenheten", "av", "demokrati", "efter", "m\u00e5nga", "\u00e5rtionden", "med", "olika", "grader", "av", "auktorit\u00e4rt", "styre", "och", "systemets", "replikation", "upp", "till", "distriktsniv\u00e5n", "har", "sagts", "hj\u00e4lpa", "m\u00e4nniskor", "i", "lokalsamh\u00e4llen", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "de", "politiska", "strukturerna", "p\u00e5", "h\u00f6gre", "niv\u00e5er", "den", "nya", "regeringen", "\u00e5tnj\u00f6t", "betydande", "internationellt", "st\u00f6d", "och", "ekonomin", "som", "hade", "skadats", "av", "inb\u00f6rdeskriget", "b\u00f6rjade", "\u00e5terh\u00e4mta", "sig", "d\u00e5", "museveni", "satte", "ig\u00e5ng", "ekonomiska", "\u00e5tg\u00e4rder", "dessa", "var", "utformade", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "viktiga", "problem", "som", "hyperinflation", "och", "betalningsbalansen", "museveni", "l\u00e4mnade", "sina", "marxistiska", "ideal", "och", "anammade", "de", "nyliberala", "strukturella", "justeringar", "som", "f\u00f6respr\u00e5kades", "av", "v\u00e4rldsbanken", "och", "internationella", "valutafonden", "uganda", "b\u00f6rjade", "delta", "i", "ett", "av", "internationella", "valutafondens", "program", "f\u00f6r", "ekonomisk", "\u00e5terh\u00e4mtning", "dess", "m\u00e5ls\u00e4ttningar", "var", "bland", "annat", "att", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "stimulans\u00e5tg\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "uppmuntra", "tillv\u00e4xt", "investeringar", "syssels\u00e4ttning", "och", "export", "gynnande", "och", "diversifiering", "av", "handeln", "med", "s\u00e4rskild", "tonvikt", "p\u00e5", "gynnande", "av", "export", "avl\u00e4gsnande", "av", "byr\u00e5kratiska", "hinder", "och", "avh\u00e4ndande", "av", "statliga", "f\u00f6retag", "som", "gick", "d\u00e5ligt", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "en", "h\u00e5llbar", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "och", "utveckling", "genom", "den", "privata", "sektorn", "samt", "liberalisering", "av", "handel", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "regionala", "relationer", "och", "konflikter", "efter", "januari", "fortsatte", "museveni", "i", "sin", "roll", "som", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "nra", "kenyas", "regering", "under", "daniel", "arap", "moi", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "misst\u00e4nksamt", "inst\u00e4lld", "mot", "den", "nya", "nrmregeringen", "som", "sades", "ge", "st\u00f6d", "till", "kenyanska", "dissidentgrupper", "sp\u00e4nningarna", "kulminerade", "n\u00e4r", "milit\u00e4rer", "st\u00e4lldes", "mot", "varandra", "vid", "busia", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "kenya", "och", "uganda", "i", "slutet", "av", "en", "st\u00e4ngning", "av", "gr\u00e4nserna", "mellan", "uganda", "och", "kenya", "skulle", "ha", "varit", "mycket", "skadlig", "f\u00f6r", "ugandas", "ekonomi", "eftersom", "landets", "tillg\u00e5ng", "till", "indiska", "oceanen", "via", "hamnen", "i", "mombasa", "\u00e4r", "beroende", "av", "kenya", "under", "sitt", "gerillakrig", "mot", "milton", "obotes", "regering", "rekryterade", "nra", "vem", "som", "helst", "som", "var", "villig", "att", "delta", "oberoende", "av", "vederb\u00f6randes", "nationalitet", "m\u00e5nga", "exilrwandier", "i", "uganda", "f\u00f6rf\u00f6ljdes", "av", "oboteregimen", "och", "hade", "d\u00e4rf\u00f6r", "en", "anledning", "att", "ansluta", "sig", "till", "nra", "efter", "flera", "\u00e5r", "med", "museveni", "vid", "makten", "hade", "ugandas", "arm\u00e9", "fortfarande", "flera", "tusen", "rwandier", "som", "soldater", "p\u00e5", "natten", "den", "september", "l\u00e4mnade", "rwandiska", "medlemmar", "av", "nra", "sina", "f\u00f6rl\u00e4ggningar", "i", "hemlighet", "och", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "andra", "styrkor", "f\u00f6r", "att", "invadera", "rwanda", "fr\u00e5n", "ugandiskt", "territorium", "det", "visade", "sig", "att", "rwandas", "patriotiska", "front", "rpf", "hade", "ett", "stort", "antal", "medlemmar", "inom", "nra", "och", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "en", "hemlig", "cellstruktur", "rpf", "var", "en", "r\u00f6relse", "best\u00e5ende", "av", "exilrwandier", "som", "motsatte", "sig", "juv\u00e9nal", "habyarimanas", "regering", "och", "hade", "f\u00f6rbindelser", "med", "museveni", "och", "nrm", "bland", "rpfs", "ledare", "fanns", "fred", "rwigema", "och", "paul", "kagame", "b\u00e5da", "exilrwandier", "och", "medgrundare", "av", "nrm", "under", "de", "tidiga", "stadierna", "av", "invasionen", "var", "b\u00e5de", "museveni", "och", "habyarimana", "p\u00e5", "ett", "fnm\u00f6te", "i", "usa", "det", "har", "h\u00e4vdats", "att", "tidpunkten", "f\u00f6r", "rpfs", "mobilisering", "hade", "satts", "f\u00f6r", "att", "l\u00e5ta", "museveni", "ta", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "deras", "handlingar", "tills", "det", "var", "f\u00f6r", "sent", "att", "stoppa", "dem", "rwandas", "arm\u00e9", "lyckades", "driva", "bort", "invasionen", "endast", "med", "hj\u00e4lp", "av", "omfattande", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "fr\u00e5n", "belgien", "frankrike", "och", "zaire", "museveni", "beskylldes", "f\u00f6r", "att", "vara", "delaktig", "i", "invasionen", "ocheller", "inte", "ha", "kontroll", "\u00f6ver", "sin", "arm\u00e9", "rpf", "f\u00f6rsvann", "in", "i", "vumbabergen", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "rwanda", "och", "uganda", "habyarimanas", "regering", "anklagade", "uganda", "f\u00f6r", "att", "till\u00e5ta", "rpf", "att", "anv\u00e4nda", "dess", "territorium", "som", "bas", "och", "svarade", "genom", "att", "granatbeskjuta", "ugandiska", "byar", "vid", "gr\u00e4nsen", "det", "anses", "allm\u00e4nt", "att", "uganda", "besvarade", "elden", "vilket", "troligen", "skyddade", "rpfs", "st\u00e4llningar", "dessa", "beskjutningar", "tvingade", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "p\u00e5", "flykt", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "trots", "att", "en", "s\u00e4kerhetspakt", "framf\u00f6rhandlades", "i", "vilken", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "gick", "med", "p\u00e5", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "s\u00e4kerheten", "l\u00e4ngs", "sin", "gemensamma", "gr\u00e4ns", "blev", "rpf", "starkare", "och", "hade", "ockuperat", "en", "stor", "del", "av", "norra", "rwanda", "i", "april", "sk\u00f6ts", "ett", "flygplan", "med", "rwandas", "president", "habyarimana", "och", "burundis", "president", "cyprien", "ntaryamira", "ombord", "ned", "\u00f6ver", "kigalis", "flygplats", "detta", "f\u00f6ranledde", "folkmordet", "i", "rwanda", "d\u00e4r", "mer", "\u00e4n", "uppskattningsvis", "m\u00e4nniskor", "dog", "rwandas", "patriotiska", "front", "er\u00f6vrade", "kigali", "och", "tog", "makten", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ugandas", "arm\u00e9", "i", "april", "br\u00f6t", "uganda", "de", "diplomatiska", "f\u00f6rbindelserna", "med", "sudan", "i", "protest", "mot", "dess", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "herrens", "motst\u00e5ndsarm\u00e9", "lra", "en", "rebellgrupp", "aktiv", "i", "norra", "uganda", "sudan", "h\u00e4vdade", "i", "sin", "tur", "att", "uganda", "gav", "st\u00f6d", "till", "sudan", "people's", "liberation", "army", "b\u00e5da", "grupperna", "misst\u00e4nktes", "vara", "aktiva", "p\u00e5", "b\u00e5da", "sidor", "om", "den", "l\u00e4ttgenomtr\u00e4ngliga", "gr\u00e4nsen", "mellan", "uganda", "och", "sudan", "tvister", "mellan", "uganda", "och", "sudan", "har", "f\u00f6rekommit", "\u00e5tminstone", "sedan", "ugandiska", "flyktingar", "s\u00f6kte", "skydd", "i", "s\u00f6dra", "sudan", "under", "idi", "amins", "och", "milton", "obotes", "regimer", "efter", "att", "nrm", "hade", "kommit", "till", "makten", "ansl\u00f6t", "sig", "dock", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "flyktingar", "till", "de", "ugandiska", "rebellgrupperna", "som", "west", "nile", "bank", "front", "och", "senare", "lra", "under", "en", "l\u00e5ng", "period", "betraktade", "musevenis", "regering", "sudan", "som", "det", "mest", "betydande", "hotet", "mot", "ugandas", "s\u00e4kerhet", "inre", "s\u00e4kerhet", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "n\u00e4r", "nrm", "kom", "till", "makten", "lovade", "de", "att", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "s\u00e4kerhet", "och", "respekt", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "och", "detta", "var", "en", "del", "av", "nrms", "tiopunktsprogram", "som", "museveni", "framh\u00f6ll", "i", "sitt", "installationstal", "trots", "att", "museveni", "ledde", "en", "ny", "regering", "i", "kampala", "kunde", "nrm", "inte", "ut\u00f6va", "sitt", "inflytande", "fullst\u00e4ndigt", "\u00f6ver", "ugandas", "territorium", "d\u00e5", "man", "sj\u00e4lv", "kom", "att", "bek\u00e4mpa", "ett", "antal", "uppror", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "musevenis", "presidentskap", "fick", "han", "starkt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "de", "bantutalande", "s\u00f6dra", "och", "sydv\u00e4stra", "delarna", "av", "landet", "d\u00e4r", "han", "hade", "sin", "bas", "museveni", "lyckades", "f\u00e5", "karamojong", "en", "grupp", "halvnomader", "i", "den", "glesbefolkade", "nord\u00f6stra", "delen", "av", "landet", "som", "aldrig", "hade", "haft", "en", "betydelsefull", "politisk", "r\u00f6st", "att", "ansluta", "sig", "till", "honom", "genom", "att", "erbjuda", "dem", "inflytande", "i", "den", "nya", "regeringen", "den", "norra", "regionen", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "mot", "sudan", "visade", "sig", "dock", "bli", "mer", "besv\u00e4rlig", "i", "west", "nile", "som", "beboddes", "av", "kakwa", "och", "lugbara", "som", "tidigare", "hade", "st\u00f6tt", "amin", "stred", "rebellgrupperna", "unrf", "och", "funa", "i", "\u00e5ratal", "innan", "en", "kombination", "av", "milit\u00e4ra", "offensiver", "och", "diplomati", "pacificerade", "regionen", "ledaren", "f\u00f6r", "unrf", "moses", "ali", "gav", "upp", "sin", "kamp", "och", "blev", "andre", "vice", "premi\u00e4rminister", "folk", "fr\u00e5n", "de", "norra", "delarna", "av", "landet", "s\u00e5g", "uppkomsten", "av", "en", "regering", "ledd", "av", "en", "person", "fr\u00e5n", "s\u00f6dern", "med", "stor", "oro", "rebellgrupper", "uppstod", "bland", "lango", "acholi", "och", "teso", "men", "dessa", "\u00f6verv\u00e4ldigades", "av", "nras", "styrka", "utom", "l\u00e4ngst", "i", "norr", "d\u00e4r", "gr\u00e4nsen", "mot", "sudan", "erbj\u00f6d", "en", "tillflyktsort", "acholirebellgruppen", "uganda", "people's", "democratic", "army", "upda", "misslyckades", "med", "att", "f\u00e5", "bort", "nras", "ockupation", "av", "acholiland", "vilket", "ledde", "till", "den", "desperata", "kiliasmen", "i", "holy", "spirit", "movement", "hsm", "n\u00e4r", "b\u00e5de", "upda", "och", "hsm", "hade", "besegrats", "blev", "en", "grupp", "kvar", "att", "forts\u00e4tta", "upproret", "den", "som", "senare", "blev", "k\u00e4nd", "som", "herrens", "motst\u00e5ndsarm\u00e9", "och", "som", "kom", "att", "v\u00e4nda", "sig", "emot", "acholierna", "sj\u00e4lva", "nra", "fick", "senare", "ett", "rykte", "om", "sig", "att", "respektera", "civilpersoners", "r\u00e4ttigheter", "\u00e4ven", "om", "museveni", "senare", "fick", "kritik", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "barnsoldater", "odisciplinerade", "element", "inom", "nra", "sv\u00e4rtade", "snart", "arm\u00e9ns", "goda", "rykte", "\"n\u00e4r", "musevenis", "m\u00e4n", "f\u00f6rst", "kom", "betedde", "de", "sig", "mycket", "v\u00e4l", "vi", "v\u00e4lkomnade", "dem\"", "sade", "en", "bybo", "\"men", "sedan", "b\u00f6rjade", "de", "arrestera", "m\u00e4nniskor", "och", "d\u00f6da", "dem\"i", "mars", "publicerade", "amnesty", "international", "en", "rapport", "om", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "uganda", "med", "titeln", "uganda", "the", "human", "rights", "record", "rapporten", "dokumenterade", "grova", "kr\u00e4nkningar", "mot", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "som", "beg\u00e5tts", "av", "nrasoldater", "i", "en", "av", "de", "mest", "intensiva", "faserna", "av", "kriget", "mellan", "oktober", "och", "december", "tvingade", "nra", "med", "v\u00e5ld", "bort", "omkring", "m\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "deras", "hem", "i", "och", "omkring", "staden", "gulu", "soldater", "utf\u00f6rde", "hundratals", "utomr\u00e4ttsliga", "avr\u00e4ttningar", "medan", "de", "tv\u00e5ngsf\u00f6rflyttade", "m\u00e4nniskor", "samt", "br\u00e4nde", "ned", "hus", "och", "s\u00e4desmagasin", "det", "fanns", "dock", "f\u00e5", "uppgifter", "om", "systematisk", "tortyr", "liknande", "det", "som", "beg\u00e5tts", "under", "amins", "och", "obotes", "regimer", "i", "dess", "slutsatser", "erbj\u00f6d", "rapporten", "ett", "visst", "hopp", "ett", "nytt", "demokratiskt", "mandat", "val", "val", "h\u00f6lls", "maj", "museveni", "besegrade", "paul", "ssemogerere", "fr\u00e5n", "democratic", "party", "som", "kandiderade", "f\u00f6r", "\"interparty", "forces", "coalition\"", "och", "uppkomlingskandidaten", "mohamed", "mayanja", "museveni", "vann", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "med", "ett", "valdeltagande", "p\u00e5", "procent", "internationella", "och", "inhemska", "observat\u00f6rer", "beskrev", "valet", "som", "giltigt", "men", "b\u00e5da", "de", "f\u00f6rlorande", "kandidaterna", "f\u00f6rkastade", "resultaten", "museveni", "svors", "in", "som", "president", "f\u00f6r", "andra", "g\u00e5ngen", "den", "maj", "det", "huvudsakliga", "vapnet", "i", "musevenis", "valkampanj", "var", "\u00e5terst\u00e4llandet", "av", "s\u00e4kerhet", "och", "ekonomisk", "normalitet", "till", "en", "stor", "del", "av", "landet", "en", "minnesv\u00e4rd", "valaffisch", "som", "framst\u00e4lldes", "av", "hans", "team", "avbildade", "en", "h\u00f6g", "med", "skallar", "i", "luwerotriangeln", "denna", "kraftfulla", "symbolism", "gick", "fram", "hos", "inv\u00e5narna", "i", "detta", "omr\u00e5de", "som", "hade", "utst\u00e5tt", "grasserande", "os\u00e4kerhet", "under", "inb\u00f6rdeskriget", "de", "andra", "kandidaterna", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "matcha", "musevenis", "verkan", "i", "att", "framf\u00f6ra", "sitt", "huvudbudskap", "museveni", "tycktes", "ha", "en", "m\u00e4rkv\u00e4rdig", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "\u00e5terge", "politiska", "budskap", "genom", "att", "anv\u00e4nda", "ett", "folkligt", "spr\u00e5k", "s\u00e4rskilt", "med", "m\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "s\u00f6dern", "metaforen", "att", "\"b\u00e4ra", "en", "kvarnsten", "f\u00f6r", "ledarskap\"", "som", "syftade", "p\u00e5", "en", "\"auktoritativ", "individ", "som", "b\u00e4r", "maktens", "b\u00f6rda\"", "var", "bara", "en", "av", "m\u00e5nga", "fantasifulla", "bilder", "han", "anv\u00e4nde", "f\u00f6r", "sin", "valkampanj", "han", "framf\u00f6rde", "ofta", "dessa", "p\u00e5", "den", "lokala", "jargongen", "p\u00e5", "det", "st\u00e4lle", "d\u00e4r", "han", "h\u00f6ll", "sitt", "tal", "och", "uppvisade", "d\u00e4rmed", "respekt", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "\u00f6verskrida", "stampolitik", "museveni", "talar", "engelska", "luganda", "runyankole", "och", "swahili", "vilket", "ofta", "hj\u00e4lper", "honom", "att", "f\u00e5", "fram", "sitt", "budskap", "tills", "presidentvalet", "b\u00f6rjade", "n\u00e4rma", "sig", "hade", "ssemogerere", "varit", "minister", "i", "nrmregeringen", "hans", "beslut", "att", "bestrida", "musevenis", "och", "nrms", "meriter", "snarare", "\u00e4n", "att", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "delaktighet", "i", "musevenis", "\"r\u00f6relse\"", "uppfattades", "som", "naiv", "opportunism", "och", "betraktades", "som", "ett", "politiskt", "misstag", "ssemogereres", "allians", "med", "ugandas", "folkkongress", "upc", "v\u00e4ckte", "avsky", "hos", "baganda", "som", "annars", "kunde", "ha", "givit", "honom", "en", "del", "st\u00f6d", "som", "ledaren", "f\u00f6r", "demokratiska", "partiet", "ssemogerere", "anklagade", "ocks\u00e5", "museveni", "f\u00f6r", "att", "vara", "rwandier", "en", "beskyllning", "som", "ofta", "har", "upprepats", "av", "musevenis", "motst\u00e5ndare", "p\u00e5", "grund", "av", "hans", "f\u00f6delseort", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "mellan", "uganda", "och", "rwanda", "och", "hans", "f\u00f6rment", "rwandiska", "h\u00e4rkomst", "museveni", "tillh\u00f6r", "folket", "ankole", "besl\u00e4ktat", "med", "banyarwanda", "i", "rwanda", "och", "hans", "arm\u00e9", "f\u00f6r", "att", "vara", "dominerad", "av", "rwandier", "d\u00e4ribland", "rwandas", "nuvarande", "president", "paul", "kagame", "internationellt", "erk\u00e4nnande", "museveni", "har", "prisats", "av", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "regeringar", "f\u00f6r", "att", "han", "h\u00e5llit", "sig", "till", "internationella", "valutafondens", "strukturanpassningsprogram", "det", "vill", "s\u00e4ga", "privatiseringar", "av", "statliga", "f\u00f6retag", "nedsk\u00e4rningar", "i", "statliga", "utgifter", "och", "f\u00f6respr\u00e5kande", "av", "sj\u00e4lvtillit", "i", "afrika", "museveni", "valdes", "till", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "oau", "och", "han", "till\u00e4t", "en", "fri", "atmosf\u00e4r", "d\u00e4r", "nyhetsmedier", "kunde", "verka", "och", "privata", "fmradiostationer", "blomstrade", "i", "slutet", "av", "talet", "musevenis", "kanske", "mest", "allm\u00e4nt", "bem\u00e4rkta", "prestation", "har", "varit", "hans", "regerings", "framg\u00e5ngsrika", "kamp", "mot", "aids", "under", "talet", "hade", "uganda", "en", "av", "de", "h\u00f6gsta", "frekvenserna", "av", "hivinfektion", "i", "v\u00e4rlden", "men", "nu", "\u00e4r", "ugandas", "frekvens", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "l\u00e5g", "och", "landet", "st\u00e5r", "som", "en", "s\u00e4llsynt", "framg\u00e5ngshistoria", "i", "den", "globala", "kampen", "mot", "viruset", "i", "april", "blev", "uganda", "det", "f\u00f6rsta", "landet", "som", "f\u00f6rklarades", "ber\u00e4ttigad", "till", "skuldavskrivning", "enligt", "hipcprogrammet", "heavily", "indebted", "poor", "countries", "sv\u00e5rt", "skuldtyngda", "fattiga", "l\u00e4nder", "och", "mottog", "ungef\u00e4r", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "i", "bist\u00e5nd", "museveni", "prisades", "f\u00f6r", "sin", "systematiska", "satsning", "p\u00e5", "kvinnor", "i", "landet", "han", "hade", "en", "kvinnlig", "vicepresident", "specioza", "kazibwe", "i", "n\u00e4stan", "ett", "\u00e5rtionde", "och", "har", "gjort", "mycket", "f\u00f6r", "att", "uppmuntra", "kvinnor", "att", "l\u00e4sa", "vidare", "\u00e5", "andra", "sidan", "har", "museveni", "motsatt", "sig", "maningar", "om", "st\u00f6rre", "r\u00e4ttigheter", "till", "jord", "f\u00f6r", "kvinnorfr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "uppfattades", "museveni", "som", "ett", "exempel", "p\u00e5", "en", "ny", "generation", "afrikanska", "ledare", "motsatsen", "till", "de", "stora", "m\u00e4n", "som", "hade", "dominerat", "politiken", "i", "v\u00e4rldsdelen", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "dessa", "gener\u00f6sa", "omd\u00f6men", "har", "senare", "blivit", "omv\u00e4rderade", "regional", "konflikt", "i", "uganda", "fanns", "betydande", "antal", "invandrade", "rwandiska", "tutsier", "som", "utgjorde", "en", "betydande", "andel", "av", "nras", "soldater", "den", "ugandabaserade", "tutsidominerade", "rebellgruppen", "rwandas", "patriotiska", "front", "var", "n\u00e4ra", "allierad", "med", "nra", "och", "n\u00e4r", "v\u00e4l", "museveni", "hade", "st\u00e4rkt", "sitt", "grepp", "om", "centralmakten", "gav", "han", "sitt", "st\u00f6d", "till", "deras", "sak", "misslyckade", "attacker", "riktades", "av", "rpf", "mot", "huturegeringen", "i", "rwanda", "under", "f\u00f6rsta", "h\u00e4lften", "av", "talet", "fr\u00e5n", "baser", "i", "sydv\u00e4stra", "uganda", "det", "var", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "folkmordet", "i", "rwanda", "som", "rpf", "tog", "makten", "och", "dess", "ledare", "paul", "kagame", "en", "f\u00f6re", "detta", "soldat", "i", "musevenis", "arm\u00e9", "blev", "president", "efter", "folkmordet", "i", "rwanda", "k\u00e4nde", "sig", "den", "nya", "rwandiska", "regeringen", "hotad", "av", "n\u00e4rvaron", "p\u00e5", "andra", "sidan", "gr\u00e4nsen", "i", "kongo", "d\u00e5", "k\u00e4nt", "som", "zaire", "av", "f\u00f6re", "detta", "rwandiska", "soldater", "och", "medlemmar", "av", "den", "tidigare", "regimen", "dessa", "soldater", "fick", "hj\u00e4lp", "av", "mobutu", "sese", "seko", "vilket", "f\u00f6ranledde", "rwanda", "med", "musevenis", "hj\u00e4lp", "och", "laurent", "kabilas", "rebeller", "att", "st\u00f6rta", "honom", "och", "ta", "makten", "i", "kongo", "se", "f\u00f6rsta", "kongokrigeti", "augusti", "f\u00f6rs\u00f6kte", "rwanda", "och", "uganda", "invadera", "kongo", "igen", "denna", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6rta", "musevenis", "och", "kagames", "tidigare", "allierade", "kabila", "se", "andra", "kongokriget", "museveni", "och", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "n\u00e4ra", "milit\u00e4ra", "r\u00e5dgivare", "tog", "ensamma", "beslutet", "att", "skicka", "updf", "till", "kongo", "ett", "antal", "h\u00f6gt", "placerade", "k\u00e4llor", "antyder", "att", "ugandas", "parlament", "och", "civila", "r\u00e5dgivare", "inte", "konsulterades", "i", "fr\u00e5gan", "som", "konstitutionen", "kr\u00e4vde", "museveni", "tycks", "ha", "\u00f6vertalat", "en", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "motvillig", "milit\u00e4rledning", "att", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "insatsen", "\"vi", "k\u00e4nde", "att", "rwandierna", "startade", "kriget", "och", "att", "det", "var", "deras", "plikt", "att", "forts\u00e4tta", "och", "avsluta", "jobbet", "men", "v\u00e5r", "president", "tog", "sig", "tid", "och", "\u00f6vertygade", "oss", "att", "vi", "hade", "ett", "intresse", "av", "vad", "som", "h\u00e4nder", "i", "kongo\"", "rapporteras", "en", "h\u00f6g", "officer", "ha", "sagt", "de", "officiella", "sk\u00e4l", "uganda", "gav", "f\u00f6r", "interventionen", "var", "att", "hejda", "ett", "\"folkmord\"", "mot", "banyamulenge", "i", "kongo", "i", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "med", "rwandiska", "styrkor", "och", "att", "kabila", "hade", "misslyckats", "med", "att", "st\u00e5", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "och", "till\u00e4t", "allied", "democratic", "forces", "adf", "att", "attackera", "uganda", "fr\u00e5n", "baser", "i", "kongo", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "sattes", "inte", "updf", "in", "i", "gr\u00e4nsomr\u00e5det", "utan", "mer", "\u00e4n", "kilometer", "v\u00e4ster", "om", "ugandas", "gr\u00e4ns", "mot", "kongo", "och", "till", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "rebellerna", "mouvement", "de", "lib\u00e9ration", "du", "congo", "mlc", "som", "f\u00f6rs\u00f6kte", "st\u00f6rta", "kabila", "de", "var", "of\u00f6rm\u00f6gna", "att", "f\u00f6rhindra", "adf", "fr\u00e5n", "att", "invadera", "den", "st\u00f6rre", "staden", "fort", "portal", "och", "ta", "\u00f6ver", "ett", "f\u00e4ngelse", "i", "v\u00e4stra", "uganda", "trupper", "fr\u00e5n", "rwanda", "och", "uganda", "plundrade", "landets", "rika", "mineralfyndigheter", "och", "timmer", "usa", "svarade", "p\u00e5", "invasionen", "genom", "att", "stoppa", "all", "milit\u00e4r", "hj\u00e4lp", "till", "uganda", "en", "besvikelse", "f\u00f6r", "bill", "clintons", "regering", "som", "hade", "hoppats", "p\u00e5", "att", "g\u00f6ra", "uganda", "till", "h\u00f6jdpunkten", "f\u00f6r", "african", "crisis", "response", "initiative", "utbytte", "rwandiska", "och", "ugandiska", "trupper", "eld", "vid", "tre", "tillf\u00e4llen", "i", "den", "kongolesiska", "staden", "kisangani", "vilket", "ledde", "till", "sp\u00e4nningar", "och", "f\u00f6rs\u00e4mrade", "relationer", "mellan", "kagame", "och", "museveni", "ugandas", "regering", "har", "ocks\u00e5", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "ha", "f\u00f6rv\u00e4rrat", "iturikonflikten", "en", "underkonflikt", "till", "det", "andra", "kongokriget", "i", "december", "d\u00f6mde", "internationella", "domstolen", "i", "haag", "att", "uganda", "m\u00e5ste", "betala", "kompensation", "till", "demokratiska", "republiken", "kongo", "f\u00f6r", "kr\u00e4nkningar", "av", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "under", "det", "andra", "kongokrigeti", "norr", "hade", "uganda", "st\u00f6tt", "sudan", "people's", "liberation", "army", "spla", "i", "inb\u00f6rdeskriget", "mot", "regeringen", "i", "khartoum", "redan", "innan", "museveni", "kom", "till", "makten", "ugandas", "fortsatta", "st\u00f6d", "till", "spla", "som", "leddes", "av", "musevenis", "gamla", "bekant", "john", "garang", "f\u00f6ranledde", "sudan", "att", "st\u00f6dja", "herrens", "motst\u00e5ndsarm\u00e9", "lra", "och", "andra", "musevenifientliga", "rebellgrupper", "i", "mitten", "av", "talet", "den", "os\u00e4kerhet", "och", "de", "konflikter", "som", "blev", "f\u00f6ljden", "har", "orsakat", "utbredd", "folkf\u00f6rflyttning", "d\u00f6d", "och", "f\u00f6rst\u00f6relse", "i", "s\u00f6dra", "sudan", "och", "norra", "uganda", "senare", "ledde", "varmare", "relationer", "med", "sudan", "till", "ett", "l\u00f6fte", "att", "b\u00e5da", "sidor", "skulle", "sluta", "st\u00f6dja", "fientliga", "rebellgrupper", "och", "till\u00e5telse", "fr\u00e5n", "sudan", "f\u00f6r", "updf", "att", "attackera", "lra", "inom", "sj\u00e4lva", "sudan", "en", "andra", "period", "valet", "vann", "museveni", "presidentvalet", "med", "en", "betydande", "majoritet", "med", "sin", "f\u00f6rre", "v\u00e4n", "och", "personlige", "l\u00e4kare", "kizza", "besigye", "som", "den", "enda", "verklige", "utmanaren", "i", "ett", "populistiskt", "prnummer", "f\u00e4rdades", "den", "\u00f6ver", "femtio\u00e5rige", "museveni", "p\u00e5", "en", "bodabodamotorcykeltaxi", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4mna", "in", "sin", "nomineringsblankett", "f\u00f6r", "valet", "bodaboda", "\u00e4r", "en", "billig", "och", "n\u00e5got", "farlig", "med", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "m\u00e5tt", "m\u00e4tt", "metod", "f\u00f6r", "att", "transportera", "passagerare", "runt", "st\u00e4der", "och", "byar", "i", "\u00f6stafrikadet", "f\u00f6rekom", "m\u00e5nga", "beskyllningar", "och", "mycken", "bitterhet", "under", "presidentvalskampanjen", "och", "v\u00e5ldsincidenter", "skedde", "efter", "att", "resultatet", "seger", "f\u00f6r", "museveni", "tillk\u00e4nnagivits", "besigye", "bestred", "valresultatet", "i", "ugandas", "h\u00f6gsta", "domstol", "tv\u00e5", "av", "de", "fem", "domarna", "avgjorde", "att", "det", "hade", "f\u00f6rekommit", "olagligheter", "i", "valet", "och", "att", "resultaten", "skulle", "f\u00f6rkastas", "de", "andra", "tre", "domarna", "best\u00e4mde", "att", "olagligheterna", "inte", "p\u00e5verkade", "valresultatet", "p\u00e5", "n\u00e5got", "avg\u00f6rande", "s\u00e4tt", "men", "h\u00e4vdade", "att", "det", "fanns", "bevis", "f\u00f6r", "att", "fusk", "f\u00f6rekom", "i", "ett", "betydande", "antal", "vallokaler", "och", "att", "i", "delar", "av", "landet", "hade", "principen", "om", "fria", "och", "r\u00e4ttvisa", "val", "\u00e4ventyrats", "besigye", "h\u00e4ktades", "kortvarigt", "och", "f\u00f6rh\u00f6rdes", "av", "polisen", "enligt", "uppgift", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "brottet", "f\u00f6rr\u00e4deri", "i", "september", "flydde", "han", "till", "usa", "d\u00e5", "han", "h\u00e4vdade", "att", "hans", "liv", "var", "i", "fara", "politisk", "pluralism", "och", "f\u00f6rfattningsreform", "efter", "valen", "satte", "politiska", "krafter", "som", "st\u00f6dde", "museveni", "ig\u00e5ng", "en", "kampanj", "f\u00f6r", "att", "sl\u00e4ppa", "p\u00e5", "de", "konstitutionella", "begr\u00e4nsningarna", "av", "presidentperioder", "f\u00f6r", "att", "till\u00e5ta", "museveni", "att", "kandidera", "igen", "ugandas", "konstitution", "fr\u00e5n", "stadgade", "en", "gr\u00e4ns", "p\u00e5", "tv\u00e5", "perioder", "f\u00f6r", "presidenten", "med", "tanke", "p\u00e5", "ugandas", "historia", "med", "diktaturregimer", "utformades", "denna", "motvikt", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "en", "farlig", "maktkoncentration", "runt", "en", "l\u00e5ngvarig", "ledare", "under", "denna", "period", "f\u00f6rflyttades", "flera", "viktiga", "och", "inflytelserika", "musevenianh\u00e4ngare", "fr\u00e5n", "hans", "administration", "d\u00e4ribland", "hans", "barndomsv\u00e4n", "eriya", "kategaya", "och", "kabinettsministern", "jaberi", "bidandi", "ssali", "\u00e5tg\u00e4rderna", "f\u00f6r", "att", "\u00e4ndra", "konstitutionen", "och", "f\u00f6regivna", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "undertrycka", "oppositionella", "politiska", "krafter", "har", "v\u00e4ckt", "kritik", "fr\u00e5n", "inhemska", "kommentatorer", "v\u00e4rldssamfundet", "och", "ugandas", "bist\u00e5ndsgivare", "i", "ett", "pressmeddelande", "anklagade", "det", "st\u00f6rsta", "oppositionspartiet", "forum", "for", "democratic", "change", "fdc", "museveni", "f\u00f6r", "att", "planera", "presidentskap", "p\u00e5", "livstid", "och", "f\u00f6r", "att", "muta", "parlamentsledam\u00f6ter", "som", "vissa", "politiska", "kommentatorer", "exempelvis", "wafula", "okumu", "observerade", "hade", "museveni", "tidigare", "uttalat", "att", "han", "ans\u00e5g", "id\u00e9n", "att", "h\u00e4nga", "kvar", "vid", "makten", "i", "\u00e5r", "eller", "mer", "oklok", "n\u00e4r", "v\u00e4lg\u00f6renhetsidkaren", "bob", "geldof", "uttalade", "kritik", "mot", "museveni", "och", "uppmanade", "honom", "att", "avg\u00e5", "protesterade", "musevenianh\u00e4ngare", "i", "kampala", "geldof", "h\u00e4vdade", "att", "musevenis", "planerade", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringar", "sv\u00e4rtade", "hans", "rykte", "som", "fattigdoms", "och", "aidsbek\u00e4mpare", "i", "en", "kolumn", "i", "boston", "globe", "och", "i", "ett", "tal", "som", "h\u00f6lls", "vid", "wilson", "center", "\u00f6ste", "den", "f\u00f6rre", "amerikanske", "ambassad\u00f6ren", "i", "uganda", "johnnie", "carson", "mer", "kritik", "\u00f6ver", "museveni", "fast\u00e4n", "han", "erk\u00e4nde", "att", "presidenten", "var", "en", "\"genuin", "reformerare\"", "vars", "\"ledarskap", "har", "lett", "till", "stabilitet", "och", "tillv\u00e4xt\"", "sade", "carson", "ocks\u00e5", "att", "\"vi", "kan", "m\u00f6jligen", "se", "en", "ny", "mugabe", "och", "ett", "nytt", "zimbabwe\"", "\"m\u00e5nga", "observat\u00f6rer", "ser", "musevenis", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "\u00e4ndra", "konstitutionen", "som", "en", "repris", "av", "ett", "vanligt", "problem", "som", "drabbar", "m\u00e5nga", "afrikanska", "ledare", "en", "ovilja", "att", "f\u00f6lja", "konstitutionella", "normer", "och", "ge", "upp", "makten\"i", "juli", "blev", "norge", "det", "tredje", "europeiska", "landet", "p\u00e5", "lika", "m\u00e5nga", "m\u00e5nader", "som", "tillk\u00e4nnagav", "symboliska", "nedsk\u00e4rningar", "i", "bist\u00e5nd", "till", "uganda", "som", "svar", "p\u00e5", "den", "politiska", "situationen", "i", "landet", "storbritannien", "och", "irland", "gjorde", "liknande", "markeringar", "i", "maj", "\"v\u00e5rt", "utrikesdepartement", "ville", "lyfta", "fram", "tv\u00e5", "\u00e4renden", "f\u00f6rfattnings\u00e4ndringen", "f\u00f6r", "att", "avskaffa", "begr\u00e4nsningar", "av", "mandatperioder", "samt", "problem", "med", "att", "\u00f6ppna", "det", "politiska", "utrymmet", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "och", "korruption\"", "sade", "norges", "ambassad\u00f6r", "tore", "gjos", "av", "s\u00e4rskild", "betydelse", "var", "arresteringen", "av", "tv\u00e5", "oppositionella", "parlamentsledam\u00f6ter", "fr\u00e5n", "forum", "for", "democratic", "change", "aktivister", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "h\u00e4vdade", "att", "arresteringarna", "var", "politiskt", "motiverade", "human", "rights", "watch", "sade", "att", "\"arresteringen", "av", "dessa", "oppositionella", "parlamentsledam\u00f6ter", "har", "en", "anstrykning", "av", "politisk", "opportunism\"", "en", "konfidentiell", "rapport", "fr\u00e5n", "v\u00e4rldsbanken", "som", "l\u00e4cktes", "ut", "i", "maj", "f\u00f6reslog", "att", "banken", "kunde", "sk\u00e4ra", "av", "sitt", "st\u00f6d", "till", "ickehumanit\u00e4ra", "program", "i", "uganda", "i", "rapporten", "beskrevs", "att", "den", "politiska", "utvecklingen", "gick", "\u00e5t", "fel", "h\u00e5ll", "trots", "landets", "goda", "meritermuseveni", "svarade", "p\u00e5", "det", "\u00f6kande", "internationella", "trycket", "genom", "att", "anklaga", "givarl\u00e4nderna", "f\u00f6r", "att", "blanda", "sig", "ugandas", "inrikespolitik", "och", "anv\u00e4nda", "bist\u00e5nd", "f\u00f6r", "att", "manipulera", "fattiga", "l\u00e4nder", "\"l\u00e5t", "samarbetsl\u00e4nderna", "ge", "r\u00e5d", "och", "l\u00e4mna", "\u00e5t", "landet", "att", "best\u00e4mma", "utvecklade", "l\u00e4nder", "m\u00e5ste", "bli", "av", "med", "vanan", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "anv\u00e4nda", "bist\u00e5nd", "f\u00f6r", "att", "diktera", "sk\u00f6tseln", "av", "v\u00e5ra", "l\u00e4nder\"", "\"problemet", "med", "de", "m\u00e4nniskorna", "\u00e4r", "inte", "den", "tredje", "perioden", "eller", "korruptionsbek\u00e4mpning", "eller", "flerpartisystem\"", "tillade", "museveni", "vid", "ett", "m\u00f6te", "med", "andra", "afrikanska", "ledare", "\"problemet", "\u00e4r", "att", "de", "vill", "h\u00e5lla", "oss", "d\u00e4r", "utan", "att", "v\u00e4xa\"i", "juli", "h\u00f6lls", "en", "folkomr\u00f6stning", "som", "avskaffade", "den", "\u00e5r", "gamla", "begr\u00e4nsningen", "av", "partipolitisk", "verksamhet", "i", "det", "ickepartipolitiska", "r\u00f6relsesystemet", "som", "museveni", "inf\u00f6rde", "fortsatte", "partier", "att", "existera", "men", "kandidater", "i", "val", "m\u00e5ste", "st\u00e4lla", "upp", "som", "individer", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "som", "representanter", "f\u00f6r", "en", "politisk", "gruppering", "denna", "\u00e5tg\u00e4rd", "sades", "vara", "utformad", "f\u00f6r", "att", "minska", "etniska", "sp\u00e4nningar", "fast\u00e4n", "m\u00e5nga", "observat\u00f6rer", "senare", "h\u00e4vdade", "att", "systemet", "hade", "blivit", "enbart", "en", "begr\u00e4nsning", "av", "oppositionsaktivitet", "f\u00f6re", "omr\u00f6stningen", "sade", "talespersonen", "f\u00f6r", "forum", "for", "democratic", "change", "fdc", "\"viktiga", "sektorer", "i", "ekonomin", "leds", "av", "personer", "fr\u00e5n", "presidentens", "hemtrakter", "vi", "har", "den", "mest", "sekteristiska", "regimen", "i", "landets", "historia", "trots", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gra", "partier\"", "m\u00e5nga", "ugandier", "uppfattade", "musevenis", "omv\u00e4ndelse", "till", "politisk", "pluralism", "som", "en", "eftergift", "till", "donatorer", "med", "syfte", "att", "mildra", "slaget", "n\u00e4r", "han", "tillk\u00e4nnager", "att", "han", "vill", "forts\u00e4tta", "en", "tredje", "period", "oppositionsparlamentarikern", "omara", "atubo", "har", "sagt", "att", "musevenis", "\u00f6nskan", "om", "f\u00f6r\u00e4ndring", "bara", "var", "\"en", "fasad", "bakom", "vilken", "han", "f\u00f6rs\u00f6ker", "g\u00f6mma", "ambitioner", "att", "h\u00e4rska", "hela", "livet\"", "en", "allierads", "d\u00f6d", "den", "juli", "dog", "sudans", "vicepresident", "john", "garang", "n\u00e4r", "den", "ugandiska", "presidenthelikoptern", "havererade", "medan", "han", "f\u00e4rdades", "till", "sudan", "efter", "samtal", "i", "uganda", "olyckan", "var", "generande", "f\u00f6r", "ugandas", "regering", "och", "en", "personlig", "motg\u00e5ng", "f\u00f6r", "museveni", "d\u00e5", "garang", "hade", "varit", "en", "politisk", "allierad", "sedan", "deras", "tid", "tillsammans", "vid", "universitetet", "garang", "hade", "bara", "varit", "vicepresident", "i", "sudan", "i", "n\u00e5gra", "veckor", "f\u00f6re", "sin", "d\u00f6d", "som", "skadade", "f\u00f6rhoppningarna", "om", "en", "regional", "ordning", "grundad", "p\u00e5", "en", "allians", "mellan", "uganda", "och", "s\u00f6dra", "sudan", "p\u00e5", "grund", "av", "utbredda", "spekulationer", "om", "orsaken", "till", "haveriet", "hotade", "museveni", "den", "augusti", "att", "st\u00e4nga", "medier", "som", "publicerade", "konspirationsteorier", "om", "garangs", "d\u00f6d", "i", "ett", "uttalande", "h\u00e4vdade", "museveni", "att", "s\u00e5dana", "spekulationer", "hotade", "landets", "s\u00e4kerhet", "dagen", "d\u00e4rp\u00e5", "fick", "den", "popul\u00e4ra", "radiostationen", "kfm", "sin", "licens", "indragen", "f\u00f6r", "att", "den", "hade", "s\u00e4nt", "en", "debatt", "om", "garangs", "d\u00f6d", "radiopresentat\u00f6ren", "andrew", "mwenda", "blev", "senare", "arresterad", "f\u00f6r", "uppvigling", "i", "samband", "med", "yttranden", "som", "f\u00e4llts", "i", "hans", "pratprogram", "i", "kfm", "valet", "i", "februari", "den", "november", "uts\u00e5gs", "museveni", "till", "nrms", "presidentkandidat", "i", "valet", "i", "februari", "hans", "kandidatur", "f\u00f6r", "en", "tredje", "mandatperiod", "ledde", "till", "kritik", "d\u00e5", "han", "hade", "lovat", "att", "han", "kandiderade", "f\u00f6r", "sin", "sista", "period", "n\u00e4r", "den", "huvudsaklige", "oppositionsledaren", "kizza", "besigye", "arresterades", "november", "anklagad", "f\u00f6r", "f\u00f6rr\u00e4deri", "d\u00f6ljande", "av", "f\u00f6rr\u00e4deri", "och", "v\u00e5ldt\u00e4kt", "utbr\u00f6t", "demonstrationer", "och", "upplopp", "i", "kampala", "och", "andra", "st\u00e4der", "musevenis", "kandidatur", "f\u00f6r", "en", "tredje", "presidentperiod", "arresteringen", "av", "besigye", "och", "bel\u00e4gringen", "av", "h\u00f6gsta", "domstolen", "under", "ett", "f\u00f6rh\u00f6r", "i", "besigyes", "m\u00e5l", "av", "en", "tungt", "bev\u00e4pnad", "grupp", "ur", "underr\u00e4ttelsetj\u00e4nsten", "som", "av", "pressen", "kallades", "\"black", "mambas", "urban", "hit", "squad\"", "ledde", "sverige", "nederl\u00e4nderna", "och", "storbritannien", "att", "avbryta", "sitt", "ekonomiska", "st\u00f6d", "till", "musevenis", "regering", "p\u00e5", "grund", "av", "oro", "\u00f6ver", "landets", "demokratiska", "utveckling", "den", "januari", "sl\u00e4pptes", "besigye", "efter", "att", "h\u00f6gsta", "domstolen", "beordrat", "ett", "omedelbart", "frisl\u00e4ppandevalen", "februari", "var", "ugandas", "f\u00f6rsta", "flerpartival", "p\u00e5", "\u00e5r", "och", "s\u00e5gs", "som", "ett", "test", "av", "landets", "demokratiska", "meriter", "\u00e4ven", "om", "museveni", "fick", "ett", "s\u00e4mre", "resultat", "\u00e4n", "i", "det", "f\u00f6reg\u00e5ende", "valet", "valdes", "han", "f\u00f6r", "en", "ytterligare", "fem\u00e5rsperiod", "med", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "besigyes", "besigye", "som", "h\u00e4vdade", "att", "valfusk", "f\u00f6rekommit", "f\u00f6rkastade", "resultatet", "ugandas", "h\u00f6gsta", "domstol", "fastst\u00e4llde", "senare", "att", "valet", "hade", "sk\u00e4mts", "av", "hotelser", "v\u00e5ld", "att", "v\u00e4ljare", "inte", "fick", "ut\u00f6va", "sin", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "andra", "oegentligheter", "domstolen", "avgjorde", "dock", "med", "r\u00f6sterna", "mot", "att", "valresultatet", "var", "giltigt", "valet", "i", "februari", "i", "presidentvalet", "valdes", "museveni", "f\u00f6r", "en", "ny", "mandatperiod", "valet", "i", "februari", "yoweri", "museveni", "fick", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "drygt", "procent", "f\u00f6r", "den", "fr\u00e4msta", "oppositionskandidaten", "kizza", "besigye", "observat\u00f6rer", "fr\u00e5n", "eu", "och", "samv\u00e4ldet", "kritiserade", "valkommissionen", "f\u00f6r", "partiskhet", "och", "bristande", "transparens", "trots", "att", "sj\u00e4lva", "valf\u00f6rr\u00e4ttningen", "f\u00f6rl\u00f6pte", "lugnt", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "landsbygden", "enligt", "eu", "valet", "i", "januari", "valet", "h\u00f6lls", "den", "januari", "striden", "stod", "mellan", "musikern", "och", "aktivisten", "robert", "kyagulanyi", "k\u00e4nd", "under", "artistnamnet", "bobi", "wine", "och", "yoweri", "museveni", "presidenten", "fick", "procent", "av", "folkets", "st\u00f6d", "och", "bobi", "wine", "uppgav", "landets", "valkommission", "det", "innebar", "att", "museveni", "vann", "en", "sj\u00e4tte", "mandatperiod", "p\u00e5", "posten", "oppositionsledaren", "bobi", "wine", "sade", "att", "utbredda", "bedr\u00e4gerier", "f\u00f6rekom", "referenser", "fotnoter", "k\u00e4llor", "artikeln", "yoweri", "museveni", "i", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "maj", "d\u00e4r", "f\u00f6ljande", "anges", "som", "k\u00e4llormetro", "nyheter", "tisdag", "dec", "s", "tryckta", "k\u00e4llor", "museveni", "yoweri", "sowing", "the", "mustard", "seed", "the", "struggle", "for", "freedom", "and", "democracy", "in", "uganda", "macmillan", "education", "isbn", "museveni", "yoweri", "what", "is", "africa's", "problem", "university", "of", "minnesota", "press", "isbn", "ondoga", "ori", "amaza", "museveni's", "long", "march", "for", "guerrilla", "to", "statesman", "fountain", "publishers", "isbn", "webbk\u00e4llor", "the", "war", "in", "the", "bush", "globalsecurityorg", "elections", "in", "uganda", "african", "elections", "database", "third", "term", "bid", "irks", "donors", "news", "from", "africa", "may", "human", "rights", "watch", "press", "freedom", "in", "uganda", "profile", "president", "yoweri", "museveni", "bbc", "news", "march", "in", "uganda", "when", "does", "brash", "talk", "radio", "become", "sedition", "christian", "science", "monitor", "augusti", "akademiska", "arbeten", "uganda", "leadership", "in", "transition", "jimmy", "k", "tindigarukayo", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "dec", "pp", "jstor", "neutralising", "the", "use", "of", "force", "in", "uganda", "the", "role", "of", "the", "military", "in", "politics", "e", "a", "brett", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "mar", "pp", "jstor", "called", "to", "account", "how", "african", "governments", "investigate", "human", "rights", "violations", "richard", "carver", "african", "affairs", "vol", "no", "jul", "pp", "jstor", "uganda", "after", "amin", "the", "continuing", "search", "for", "leadership", "and", "control", "cherry", "gertzel", "african", "affairs", "vol", "no", "oct", "pp", "jstor", "social", "disorganisation", "in", "uganda", "before", "during", "and", "after", "amin", "aidan", "southall", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "dec", "pp", "jstor", "ugandan", "relations", "with", "western", "donors", "in", "the", "s", "what", "impact", "on", "democratisation", "ellen", "hauser", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "dec", "pp", "jstor", "reading", "museveni", "structure", "agency", "and", "pedagogy", "in", "ugandan", "politics", "ronald", "kassimir", "canadian", "journal", "of", "african", "studies", "vol", "no", "special", "issue", "frenchspeaking", "central", "africa", "political", "dynamics", "of", "identities", "and", "representations", "pp", "jstor", "uganda", "the", "making", "of", "a", "constitution", "charles", "cullimore", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "dec", "pp", "jstor", "uganda's", "domestic", "and", "regional", "security", "since", "the", "s", "gilbert", "m", "khadiagala", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "jun", "pp", "jstor", "exile", "reform", "and", "the", "rise", "of", "the", "rwandan", "patriotic", "front", "wm", "cyrus", "reed", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "vol", "no", "sep", "pp", "jstor", "operationalising", "propoor", "growth", "a", "country", "case", "study", "on", "uganda", "john", "a", "okidi", "sarah", "ssewanyana", "lawrence", "bategeka", "fred", "muhumuza", "october", "\"newbreed\"", "leadership", "conflict", "and", "reconstruction", "in", "the", "great", "lakes", "region", "of", "africa", "a", "sociopolitical", "biography", "of", "uganda's", "yoweri", "kaguta", "museveni", "joseph", "olokaonyango", "africa", "today", "volume", "number", "spring", "pp", "project", "muse", "\"noparty", "democracy\"", "in", "uganda", "nelson", "kasfir", "journal", "of", "democracy", "volume", "number", "april", "pp", "project", "muse", "\"explaining", "ugandan", "intervention", "in", "congo", "evidence", "and", "interpretations\"", "john", "f", "clark", "the", "journal", "of", "modern", "african", "studies", "cambridge", "journals", "\"uganda's", "'benevolent'", "dictatorship\"", "j", "olokaonyango", "university", "of", "dayton", "website", "\"the", "uganda", "presidential", "and", "parliamentary", "elections", "\"", "james", "katorobo", "no", "les", "cahiers", "d'afrique", "de", "l'est", "\"hostile", "to", "democracy", "the", "movement", "system", "and", "political", "repression", "in", "uganda\"", "peter", "bouckaert", "human", "rights", "watch", "oktober", "protracted", "conflict", "elusive", "peace", "initiatives", "to", "end", "the", "violence", "in", "northern", "uganda", "editor", "okello", "lucima", "accord", "issue", "conciliation", "resources", "profiles", "of", "the", "parties", "to", "the", "conflict", "balam", "nyeko", "and", "okello", "lucima", "reaching", "the", "nairobi", "agreement", "bethuel", "kiplagat", "intervjuer", "a", "conversation", "with", "yoweri", "kaguta", "museveni", "council", "on", "foreign", "relations", "september", "murray", "oliver", "ctv", "interview", "related", "article", "augusti", "irin", "interview", "june", "bbc", "talking", "point", "juli", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "yoweri", "museveni", "officiell", "webbplats", "wwwmusevenicoug", "musevenis", "profil", "p\u00e5", "nndb"]