["ytterby", "\u00e4ven", "kallat", "kung\u00e4lvs", "ytterby", "\u00e4r", "en", "bebyggelse", "i", "t\u00e4torten", "kung\u00e4lv", "dock", "separat", "t\u00e4tort", "i", "kung\u00e4lvs", "kommun", "i", "bohusl\u00e4n", "samh\u00e4llet", "n\u00e5r", "i", "s\u00f6der", "till", "nordre", "\u00e4lv", "och", "ligger", "km", "norr", "om", "g\u00f6teborg", "i", "centrum", "ligger", "en", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "vid", "bohusbanan", "samt", "ytterby", "busstation", "vilka", "utg\u00f6r", "knutpunkt", "f\u00f6r", "buss", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "bygden", "kring", "ytterby", "har", "varit", "boplats", "f\u00f6r", "m\u00e4nniskor", "sedan", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "och", "det", "finns", "m\u00e5nga", "fornminnen", "historia", "namnet", "ytterby", "namnet", "ytterby", "betyder", "\"den", "yttre\"", "och", "syftar", "p\u00e5", "ett", "l\u00e4ge", "n\u00e4rmare", "havet", "\u00e4n", "kung\u00e4lv", "i", "en", "bevarad", "avskrift", "av", "borgartingets", "kristenr\u00e4tt", "fr\u00e5n", "talet", "finns", "platsen", "\"kungah\u00e4lla", "ytri\"", "n\u00e4mnd", "ytterby", "ben\u00e4mndes", "som", "\"yttra", "by\"", "forntid", "arkeologer", "tror", "att", "det", "har", "funnits", "en", "f\u00f6rlaga", "till", "vikingasamh\u00e4llet", "kungah\u00e4lla", "som", "l\u00e5g", "strax", "s\u00f6der", "om", "ytterby", "och", "att", "detta", "samh\u00e4lle", "l\u00e5g", "vid", "dagens", "ytterbys", "marker", "i", "ytterby", "har", "arkeologer", "funnit", "rester", "av", "flera", "byggnader", "fr\u00e5n", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "byggda", "mellan", "fkr", "och", "ekr", "av", "dessa", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "en", "hallbyggnad", "som", "var", "meter", "l\u00e5ng", "och", "meter", "bred", "denna", "typ", "av", "byggnader", "tillh\u00f6rde", "de", "h\u00f6gre", "klasserna", "i", "samh\u00e4llet", "och", "fyndet", "kan", "vara", "det", "f\u00f6rsta", "fyndet", "av", "en", "hallbyggnad", "fr\u00e5n", "folkvandringstid", "i", "bohusl\u00e4n", "d\u00e5", "byggnaden", "byggdes", "mellan", "\u00e5r", "och", "ekr", "den", "funna", "hallbyggnaden", "tros", "vara", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "den", "kungsg\u00e5rd", "som", "finns", "omn\u00e4mnd", "i", "ett", "flertal", "k\u00e4llor", "d\u00e4ribland", "i", "nj\u00e1ls", "saga", "fr\u00e5n", "talet", "norges", "kung", "olav", "den", "helige", "s\u00e4gs", "ha", "tillbragt", "ett", "\u00e5r", "vid", "dessa", "marker", "i", "v\u00e4ntan", "p\u00e5", "att", "kung\u00e4lvsborna", "skulle", "f\u00e4rdigst\u00e4lla", "hans", "flotta", "f\u00f6r", "seglats", "till", "f\u00e4r\u00f6arna", "f\u00f6r", "att", "kr\u00e4va", "f\u00e4r\u00f6borna", "p\u00e5", "skatt", "kungsg\u00e5rden", "beboddes", "ocks\u00e5", "tidvis", "av", "kungarna", "olav", "tryggvason", "harald", "h\u00e5rdr\u00e5de", "och", "andra", "kungar", "och", "storm\u00e4n", "talet", "kung\u00e4lvsbygden", "blev", "kristnad", "p\u00e5", "talet", "vid", "denna", "tid", "anl\u00e4nde", "munkar", "till", "ytterby", "socken", "och", "byggde", "kastelleklostret", "klostret", "revs", "dess", "egendomar", "drogs", "in", "till", "kronan", "och", "klosterbyggnaderna", "revs", "f\u00f6r", "att", "bidra", "till", "byggandet", "av", "bohus", "f\u00e4stningytterby", "gamla", "kyrka", "byggdes", "sannolikt", "p\u00e5", "talet", "och", "var", "en", "vanlig", "sockenkyrka", "som", "var", "helgad", "\u00e5t", "skyddshelgonet", "sankt", "halvard", "murrester", "av", "kyrkan", "har", "dateras", "till", "sent", "tal", "i", "en", "bevarad", "avskrift", "av", "borgartingets", "kristenr\u00e4tt", "fr\u00e5n", "talet", "finns", "en", "fylkeskyrka", "i", "kungah\u00e4lla", "ytri", "omn\u00e4mnd", "d\u00e4rmed", "kan", "ytterby", "gamla", "kyrka", "ha", "haft", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "i", "tr\u00e4", "och", "en", "fylkeskyrka", "med", "ett", "i", "idag", "ok\u00e4nt", "l\u00e4ge", "p\u00e5", "grund", "av", "befolknings\u00f6kning", "p\u00e5", "talet", "blev", "ytterby", "gamla", "kyrka", "f\u00f6r", "liten", "\u00e5r", "p\u00e5", "sockenst\u00e4mman", "fattades", "beslut", "om", "att", "bygga", "ytterby", "nya", "kyrka", "platsen", "f\u00f6r", "den", "nya", "kyrkan", "valdes", "till", "torpets", "h\u00f6gens", "marker", "p\u00e5", "kastelleg\u00e5rdens", "\u00e4gor", "kyrkan", "byggdes", "efter", "ritningar", "av", "arkitekt", "edvard", "von", "rothstein", "sedan", "kyrkan", "invigdes", "november", "har", "denna", "kyrka", "varit", "ytterby", "f\u00f6rsamlings", "f\u00f6rsamlingskyrka", "innan", "dess", "var", "ytterby", "gamla", "kyrka", "f\u00f6rsamlingskyrka", "talet", "under", "talet", "har", "ytterby", "genomg\u00e5tt", "st\u00f6rre", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "\u00f6ppnade", "ytterby", "station", "vid", "bohusbanan", "byggdes", "abcfabrikerna", "i", "ytterby", "f\u00f6r", "tillverkning", "av", "bland", "annat", "b\u00e5tar", "fr\u00e5n", "att", "tidigare", "ha", "varit", "ren", "landsbygd", "\u00f6kade", "byggandet", "och", "ett", "samh\u00e4lle", "med", "eget", "centrum", "v\u00e4xte", "fram", "vid", "omr\u00e5dena", "enerkullen", "och", "tunge", "byggdes", "mindre", "villasamh\u00e4llen", "och", "d\u00e4remellan", "utgjordes", "landskapet", "av", "\u00e5kermark", "nybyggandet", "sedan", "talet", "har", "varit", "omfattande", "och", "har", "fortsatt", "in", "p\u00e5", "talet", "blev", "ytterby", "en", "del", "av", "kung\u00e4lvs", "kommun", "och", "i", "samband", "med", "t\u00e4tortsavgr\u00e4nsningen", "blev", "ytterby", "en", "del", "av", "t\u00e4torten", "kung\u00e4lv", "runt", "centrala", "delarna", "av", "ytterby", "byggdes", "i", "slutet", "p\u00e5", "talet", "stora", "villaomr\u00e5den", "i", "framf\u00f6rallt", "st\u00e4llet", "och", "tega", "talet", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "inflyttningen", "och", "nybyggnationen", "i", "ytterby", "\u00f6kat", "city", "gross", "\u00f6ppnade", "butiker", "i", "ytterby", "i", "abcfabrikernas", "gamla", "lokaler", "vilket", "flyttade", "centrum", "n\u00e5got", "s\u00f6derut", "byggdes", "till", "stor", "del", "nya", "ytterby", "centrum", "med", "flera", "fastigheter", "p\u00e5", "till", "v\u00e5ningar", "det", "byggdes", "ny", "busstation", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsstationen", "restaurerades", "i", "samband", "med", "nyinvigningen", "av", "ytterby", "torg", "utplacerades", "konstverket", "\"f\u00f6r", "stor", "f\u00f6r", "sitt", "bo\"", "av", "karin", "schmid", "som", "skapats", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "byggf\u00f6retagen", "kung\u00e4lvs", "kommun", "och", "statens", "kulturr\u00e5d", "\u00e5r", "och", "revs", "folkets", "hus", "respektive", "det", "gamla", "centrumhuset", "p\u00e5", "dessa", "tomter", "byggdes", "fastigheter", "p\u00e5", "upp", "till", "v\u00e5ningar", "med", "b\u00e5de", "l\u00e4genheter", "och", "kommersiella", "lokaler", "befolkningsutveckling", "sev\u00e4rdheter", "gravf\u00e4ltet", "stora", "sm\u00e4llen", "i", "ytterby", "vid", "v\u00e4stra", "porten", "finns", "gravf\u00e4ltet", "stora", "sm\u00e4llen", "som", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "gravf\u00e4lten", "i", "bohusl\u00e4n", "best\u00e5ende", "av", "gravh\u00f6gar", "stens\u00e4ttningar", "resta", "stenar", "skeppss\u00e4ttningar", "en", "treudd", "en", "domarring", "och", "gravar", "gravarna", "har", "daterats", "till", "mellan", "och", "ekr", "stora", "sm\u00e4llen", "ligger", "p\u00e5", "det", "h\u00f6gsta", "partiet", "p\u00e5", "den", "\u00f6stra", "och", "s\u00f6dra", "sluttningen", "av", "mor\u00e4nh\u00f6jden", "som", "kan", "betecknas", "som", "h\u00e4llen", "utsikten", "fr\u00e5n", "gravf\u00e4ltets", "topp", "\u00e4r", "vida", "och", "man", "ser", "ut", "\u00f6ver", "ytterbys", "dalg\u00e5ng", "och", "\u00e4ven", "hur", "nordre", "\u00e4lv", "slingrar", "sig", "ut", "mot", "havet", "norr", "om", "hisingen", "h\u00e4llristningar", "och", "fornl\u00e4mningar", "p\u00e5", "st\u00e5lkullen", "i", "ytterby", "finns", "h\u00e4llristningar", "fyra", "skepp", "och", "en", "sk\u00e5lgrop", "h\u00e4llristningarna", "gjordes", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "kring", "fkr", "och", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "\u00e5r", "gamla", "vid", "samma", "plats", "finns", "\u00e4ven", "ett", "stenbrott", "av", "t\u00e4ljsten", "som", "anv\u00e4ndes", "under", "vikingatidenf\u00f6r", "samtliga", "fornl\u00e4mningar", "i", "ytterby", "se", "lista", "\u00f6ver", "fornl\u00e4mningar", "i", "ytterby", "kastelleg\u00e5rden", "kastelleg\u00e5rden", "som", "ligger", "strax", "norr", "om", "nordre", "\u00e4lv", "blev", "kungsg\u00e5rd", "n\u00e4r", "karl", "xi", "gav", "den", "till", "bohusl\u00e4ns", "guvern\u00f6r", "harald", "stake", "mellan", "\u00e5ren", "och", "var", "g\u00e5rden", "\u00f6verstebost\u00e4lle", "vid", "bohusl\u00e4ns", "regemente", "d\u00e4refter", "har", "kastelleg\u00e5rden", "varit", "en", "arrendeg\u00e5rd", "i", "statlig", "\u00e4go", "flygelbyggnaderna", "\u00e4r", "troligen", "fr\u00e5n", "sent", "tal", "och", "huvudbyggnaden", "\u00e4r", "en", "villa", "typisk", "f\u00f6r", "sin", "tid", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "blev", "kastelleg\u00e5rden", "statligt", "byggnadsminne", "klosterkullen", "p\u00e5", "klosterkullen", "som", "ligger", "nordost", "om", "kastelleg\u00e5rden", "finns", "framgr\u00e4vda", "rester", "av", "ett", "augustinerkloster", "som", "byggdes", "i", "slutet", "p\u00e5", "talet", "och", "\u00e4r", "det", "\u00e4ldsta", "k\u00e4nda", "klostret", "i", "bohusl\u00e4n", "upphovsman", "till", "klostret", "var", "\u00e4rkebiskop", "\u00f8ystein", "erlendsson", "som", "tidigare", "varit", "kyrkoherde", "i", "kungah\u00e4lla", "munkarna", "kallade", "sig", "f\u00f6r", "augustinerherrar", "och", "kom", "fr\u00e5n", "samh\u00e4llets", "h\u00f6gre", "skikt", "de", "\u00e4gnade", "dagarna", "\u00e5t", "att", "bilda", "sig", "via", "b\u00f6cker", "och", "att", "\u00e4gna", "sig", "\u00e5t", "sj\u00e4lav\u00e5rdklostret", "var", "relativt", "stort", "och", "p\u00e5tr\u00e4ffades", "vid", "gr\u00e4vningar", "p\u00e5", "talet", "man", "har", "funnit", "djurben", "lerbitar", "blossh\u00e5llare", "nycklar", "metkrokar", "kammar", "saxar", "sp\u00e4nnen", "sl\u00e4ndtrissor", "och", "knivar", "samt", "ett", "femtiotal", "skelett", "efter", "klosterbr\u00f6der", "ytterby", "gamla", "kyrka", "ytterby", "gamla", "kyrka", "var", "f\u00f6re", "f\u00f6rsamlingskyrka", "i", "ytterby", "f\u00f6rsamling", "i", "nuvarande", "kung\u00e4lvs", "kommun", "bohusl\u00e4n", "och", "\u00e4r", "nu", "en", "ruin", "vid", "namn", "sankt", "halvards", "kyrkoruin", "kyrkan", "uppf\u00f6rdes", "p\u00e5", "talet", "i", "romansk", "stil", "med", "rakslutet", "kor", "p\u00e5", "d\u00e5varande", "norsk", "mark", "s\u00e4gnen", "f\u00f6rt\u00e4ljer", "att", "kyrkan", "uppf\u00f6rdes", "av", "sankt", "olof", "s\u00e5", "det", "\u00e4r", "inte", "osannolikt", "att", "denna", "stenkyrka", "har", "f\u00f6reg\u00e5tts", "av", "en", "\u00e4ldre", "p\u00e5", "talet", "tillkommen", "tr\u00e4kyrka", "stenkyrkan", "ombyggdes", "f\u00f6rl\u00e4ngdes", "och", "f\u00f6rs\u00e5gs", "med", "tresidig", "koravslutning", "p\u00e5", "grund", "av", "befolknings\u00f6kning", "beslutades", "att", "bygga", "en", "ny", "kyrka", "och", "riva", "ytterby", "gamla", "kyrka", "revs", "tr\u00e4konstruktionen", "och", "b\u00e4nkarna", "gunnar", "brusewitz", "som", "var", "museichef", "i", "g\u00f6teborg", "ville", "att", "stenmurarna", "skulle", "bli", "kvar", "som", "minne", "och", "s\u00e5", "blev", "det", "p\u00e5", "g\u00f6teborgs", "museum", "finns", "idag", "flera", "l\u00f6sa", "f\u00f6rem\u00e5l", "fr\u00e5n", "ytterby", "gamla", "kyrka", "bla", "en", "kyrkvaktarstav", "som", "anv\u00e4ndes", "f\u00f6r", "att", "v\u00e4cka", "sovande", "personer", "i", "kyrkan", "kyrkklockan", "flyttades", "\u00f6ver", "till", "den", "nya", "ytterby", "kyrka", "efter", "det", "att", "tr\u00e4delarna", "rivits", "underh\u00f6lls", "inte", "de", "bevarade", "murarna", "som", "d\u00e5", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rfalla", "man", "ins\u00e5g", "inte", "det", "kulturhistoriska", "v\u00e4rdet", "och", "oskyddade", "murar", "rasade", "beslutade", "riksantikvarien", "att", "ruinerna", "skulle", "konserveras", "vilket", "tog", "flera", "\u00e5rrunt", "ruinen", "ligger", "kyrkog\u00e5rden", "med", "gravar", "fr\u00e5n", "tidig", "medeltid", "till", "idag", "ytterby", "kyrka", "ytterby", "kyrka", "byggdes", "efter", "ritningar", "av", "arkitekt", "edvard", "von", "rothstein", "\u00e5r", "m\u00e5lades", "kyrkan", "inv\u00e4ndigt", "av", "m\u00e5larm\u00e4stare", "martin", "bernhard", "wallstr\u00f6m", "fr\u00e5n", "l\u00f6d\u00f6se", "inf\u00f6rskaffades", "orgeln", "byggd", "av", "j", "n", "s\u00f6derling", "sedan", "kyrkan", "invigdes", "november", "har", "denna", "kyrka", "varit", "ytterby", "f\u00f6rsamlings", "f\u00f6rsamlingskyrka", "\u00e5r", "bildade", "ytterby", "och", "kung\u00e4lv", "f\u00f6rsamlingar", "kung\u00e4lvytterby", "f\u00f6rsamling", "som", "ytterby", "kyrka", "numera", "\u00e4r", "f\u00f6rsamlingskyrka", "f\u00f6r", "natur", "landskapet", "i", "ytterby", "\u00e4r", "sl\u00e4ttbygd", "med", "spridda", "bergsplat\u00e5er", "s\u00f6dra", "ytterby", "utg\u00f6r", "en", "del", "i", "naturreservatet", "g\u00f6ta", "och", "nordre", "\u00e4lvs", "dalg\u00e5ngar", "som", "bildades", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "flora", "och", "sitt", "digra", "f\u00e5gelliv", "mellan", "enerkullen", "och", "kastelleg\u00e5rden", "ligger", "kastelleg\u00e5rdsskogen", "omr\u00e5det", "utg\u00f6rs", "av", "granskog", "med", "inslag", "av", "mindre", "\u00e4dell\u00f6vsbest\u00e5nd", "varbergsdammen", "som", "ligger", "i", "mitten", "av", "skogen", "\u00e4r", "rik", "p\u00e5", "n\u00e4ckrosor", "och", "har", "h\u00e4ckande", "par", "av", "sm\u00e5dopping", "r\u00f6rh\u00f6na", "knipa", "och", "gr\u00e4sand", "kommunikationer", "ytterby", "\u00e4r", "en", "knutpunkt", "f\u00f6r", "buss", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gsstation", "l\u00e4ngs", "bohusbanan", "avst\u00e5ndet", "till", "g\u00f6teborg", "c", "\u00e4r", "km", "ca", "minuter", "och", "till", "stenungsund", "km", "ca", "minuter", "p\u00e5", "den", "intilliggande", "busstationen", "stannar", "busslinjer", "marstrandsexpressen", "f\u00f6rbinder", "ytterby", "med", "g\u00f6teborg", "via", "kung\u00e4lv", "resecentrum", "an", "g\u00e5r", "till", "bohus", "an", "och", "an", "g\u00e5r", "till", "k\u00e4rna", "andra", "busslinjer", "\u00e4r", "an", "och", "som", "k\u00f6r", "inom", "kung\u00e4lvs", "kommunl\u00e4nsv\u00e4g", "g\u00e5r", "igenom", "ytterby", "och", "f\u00f6rbinder", "samh\u00e4llet", "med", "marstrand", "kung\u00e4lv", "centrum", "samt", "europav\u00e4g", "utbildning", "i", "centrala", "ytterby", "finns", "l\u00e5g", "och", "mellanstadieskolan", "kastelleg\u00e5rdsskolan", "med", "elever", "som", "\u00e4r", "kung\u00e4lvs", "kommuns", "st\u00f6rsta", "skola", "sett", "till", "antal", "elever", "intill", "kastelleg\u00e5rdsskolan", "ligger", "ytterbyskolan", "som", "\u00e4r", "en", "h\u00f6gstadieskola", "i", "ytterbyskolans", "lokaler", "finns", "\u00e4ven", "ytterby", "bibliotek", "som", "\u00e4r", "\u00f6ppet", "f\u00f6r", "allm\u00e4nheten", "arkeologi", "mellan", "och", "bedrev", "g\u00f6teborgs", "universitet", "utgr\u00e4vningar", "i", "ytterby", "vid", "en", "forntida", "boplats", "\u00f6ster", "om", "gravf\u00e4ltet", "v\u00e4stra", "portenstora", "sm\u00e4llen", "de", "arkeologiska", "unders\u00f6kningarna", "startade", "f\u00f6r", "att", "ta", "reda", "p\u00e5", "var", "kungah\u00e4llas", "\u00e4ldsta", "lager", "fanns", "idrottsf\u00f6reningar", "ytterby", "is", "ytterbys", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rening", "som", "bildades", "med", "bla", "fotboll", "och", "boule", "fotbollslaget", "spelar", "sina", "hemmamatcher", "p\u00e5", "ytterns", "ip", "marstrands", "innebandyklubb", "bildades", "och", "har", "medlemmar", "sportlife", "kung\u00e4lv", "ibk", "klubben", "bildades", "och", "har", "\u00f6ver", "licensierade", "spelare", "de", "spelar", "sina", "hemmamatcher", "i", "kastelleg\u00e5rdshallen", "i", "centrala", "ytterby", "kongah\u00e4lla", "rids\u00e4llskap", "\u00e4r", "en", "ideell", "f\u00f6rening", "som", "bildades", "p\u00e5", "brandstationen", "i", "ytterby", "f\u00f6reningens", "anl\u00e4ggning", "ligger", "i", "v\u00e4stra", "ytterby", "och", "med", "sina", "cirka", "medlemmar", "\u00e4r", "det", "en", "av", "kung\u00e4lvs", "st\u00f6rsta", "idrottsf\u00f6reningar", "blev", "f\u00f6reningen", "utsedd", "till", "\u00e5rets", "ridklubb", "av", "h\u00e4stjournalen", "tidigare", "idrottsf\u00f6reningar", "i", "ytterby", "ytterby", "hk", "ishockeyf\u00f6rening", "som", "bildades", "i", "och", "med", "bygget", "av", "ytterby", "ishall", "vilken", "stod", "klar", "gick", "ytterby", "hk", "ihop", "med", "kung\u00e4lvs", "ik", "och", "bildade", "kung\u00e4lvytterby", "hk", "i", "ytterby", "ishall", "fostrades", "spelare", "som", "mikael", "andersson", "niklas", "andersson", "perjohan", "axelsson", "och", "fredrik", "sj\u00f6str\u00f6m", "vilka", "under", "sina", "karri\u00e4rer", "n\u00e5dde", "stora", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5", "talet", "revs", "ytterby", "ishall", "kung\u00e4lvytterby", "hk", "flyttade", "d\u00e5", "till", "den", "nybyggda", "oasen", "i", "kung\u00e4lv", "tog", "bort", "ytterby", "i", "namnet", "och", "blev", "kung\u00e4lvs", "ik", "ytterbykung\u00e4lvs", "konst\u00e5kare", "konst\u00e5kningsf\u00f6rening", "som", "bildades", "med", "verksamhet", "i", "ytterby", "ishall", "f\u00f6reningen", "flyttade", "till", "oasen", "i", "kung\u00e4lv", "d\u00e5", "ytterby", "ishall", "revs", "i", "mitten", "p\u00e5", "talet", "k\u00e4nda", "personer", "fr\u00e5n", "ytterby", "tal", "pehr", "andreasson", "lantbrukare", "och", "riksdagsman", "carl", "grundell", "kyrkoherde", "och", "riksdagsman", "gustaf", "kilman", "ryttare", "och", "olympisk", "guldmedalj\u00f6r", "hjalmar", "johansson", "musikdirekt\u00f6r", "tal", "niklas", "andersson", "ishockeyspelare", "mats", "ardstr\u00f6m", "filmfotograf", "perjohan", "axelsson", "ishockeyspelare", "brita", "grahn", "textilkonstn\u00e4r", "karin", "franz", "k\u00f6rlof", "sk\u00e5despelare", "dramatiker", "och", "regiss\u00f6r", "lovisa", "lindh", "friidrottare", "henrik", "stenson", "golfspelare", "gustav", "ytterborn", "agronom", "och", "\u00e4mbetsman", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "fornl\u00e4mningar", "i", "ytterby", "ytterby", "socken", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "f\u00f6reningar", "kongah\u00e4lla", "rids\u00e4llskap", "ibk", "kung\u00e4lv", "ytterby", "is", "\u00f6vrigt", "arkeologi", "i", "ytterby"]