["yttrandefrihet", "omfattar", "en", "frihet", "att", "yttra", "och", "f\u00f6ra", "fram", "\u00e5sikter", "utan", "censur", "begr\u00e4nsning", "eller", "n\u00e5gon", "typ", "av", "bestraffning", "fns", "deklaration", "formulerar", "friheten", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "s\u00e4tt", "\"var", "och", "en", "har", "r\u00e4tt", "till", "yttrandefrihet", "denna", "r\u00e4tt", "innefattar", "frihet", "f\u00f6r", "envar", "att", "utan", "ingripanden", "hysa", "\u00e5sikter", "och", "frihet", "att", "s\u00f6ka", "mottaga", "och", "sprida", "upplysningar", "och", "tankar", "genom", "varje", "slags", "uttrycksmedel", "och", "utan", "h\u00e4nsyn", "till", "gr\u00e4nser\"", "en", "liknande", "text", "finns", "ocks\u00e5", "i", "europakonventionen", "om", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "och", "fns", "konvention", "om", "civila", "och", "politiska", "r\u00e4ttigheter", "se", "artikel", "yttrandefrihet", "regleras", "ofta", "i", "l\u00e4ndernas", "grundlagar", "och", "handlar", "om", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "staten", "och", "individen", "inte", "om", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "individer", "yttrandefrihet", "anses", "vara", "en", "av", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "f\u00f6r", "ett", "demokratiskt", "statsskick", "i", "alla", "r\u00e4ttsstater", "\u00e4ven", "de", "som", "klassas", "som", "demokratiska", "finns", "det", "dock", "begr\u00e4nsningar", "f\u00f6r", "yttrandefriheten", "varierande", "mellan", "olika", "l\u00e4nder", "till", "exempel", "har", "de", "flesta", "l\u00e4nder", "f\u00f6rbjudit", "hot", "om", "v\u00e5ld", "kr\u00e4nkningk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "industrispionage", "personangreppk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "f\u00f6rtal", "diskriminering", "och", "program", "mot", "mobbning", "som", "\u00e4ven", "omfattar", "ord", "finns", "\u00e4ven", "den", "som", "avsl\u00f6jar", "milit\u00e4ra", "hemligheter", "kan", "ofta", "straffas", "lagstiftningen", "varierar", "annars", "usa", "har", "till", "exempel", "inte", "n\u00e5gon", "motsvarighet", "till", "sveriges", "lagstiftning", "om", "hets", "mot", "folkgrupp", "som", "g\u00f6r", "det", "kriminellt", "att", "hota", "eller", "uttrycka", "missaktning", "mot", "folkgrupper", "medan", "den", "typen", "av", "budskap", "d\u00e4ribland", "rasistiska", "budskap", "\u00e4r", "h\u00e5rt", "reglerade", "i", "de", "flesta", "europeiska", "l\u00e4nder", "lagar", "mot", "f\u00f6rtal", "olaga", "hot", "spridande", "av", "konfidentiella", "material", "milit\u00e4ra", "hemligheter", "sjukhusjournaler", "samt", "uppvigling", "tex", "genom", "att", "som", "ett", "ofta", "repeterat", "exempel", "s\u00e4ger", "ljuga", "om", "att", "en", "fara", "f\u00f6religger", "i", "en", "stor", "folkmassa", "\u00e4r", "ofta", "reglerat", "i", "s\u00e5", "gott", "som", "alla", "l\u00e4nder", "medan", "f\u00f6rhandsgranskning", "genom", "censur", "numera", "\u00e4r", "mycket", "begr\u00e4nsad", "det", "\u00e4r", "ett", "ofta", "aktuellt", "debatt\u00e4mne", "om", "personer", "som", "s\u00e4ger", "sig", "eller", "anses", "vilja", "avskaffa", "den", "liberala", "demokratin", "eller", "som", "hyser", "\u00e5sikter", "som", "st\u00e5r", "i", "strid", "med", "de", "s\u00e5", "kallade", "universella", "v\u00e4rdena", "skall", "till\u00e5tas", "framf\u00f6ra", "dessa", "\u00e5sikterk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "inskr\u00e4nkningar", "i", "yttrandefrihet", "inskr\u00e4nkningarna", "varierar", "starkt", "mellan", "olika", "l\u00e4nder", "usa", "har", "till", "exempel", "inte", "n\u00e5gon", "motsvarighet", "till", "sveriges", "lagstiftning", "om", "hets", "mot", "folkgrupp", "som", "g\u00f6r", "det", "kriminellt", "att", "hota", "eller", "uttrycka", "missaktning", "mot", "folkgrupper", "medan", "den", "typen", "av", "budskap", "d\u00e4ribland", "rasistiska", "budskap", "\u00e4r", "h\u00e5rt", "reglerade", "i", "de", "flesta", "europeiska", "l\u00e4nder", "inskr\u00e4nkningar", "som", "finns", "i", "de", "flesta", "l\u00e4nders", "yttrandefrihet", "g\u00e4ller", "brott", "mot", "upphovsr\u00e4ttslagar", "uppvigling", "f\u00f6rtal", "olaga", "hot", "spioneri", "olaga", "v\u00e5ldsskildring", "med", "mera", "europakonventionen", "anger", "till", "exempel", "f\u00f6ljande", "sk\u00e4l", "som", "\u00e4r", "godtagbara", "f\u00f6r", "att", "begr\u00e4nsa", "yttrandefriheten", "\"h\u00e4nsyn", "till", "den", "nationella", "s\u00e4kerheten", "den", "territoriella", "integriteten", "eller", "den", "allm\u00e4nna", "s\u00e4kerheten", "till", "f\u00f6rebyggande", "av", "oordning", "eller", "brott", "till", "skydd", "f\u00f6r", "h\u00e4lsa", "eller", "moral", "till", "skydd", "f\u00f6r", "annans", "goda", "namn", "och", "rykte", "eller", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "att", "f\u00f6rtroliga", "underr\u00e4ttelser", "sprids", "eller", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "domstolarnas", "auktoritet", "och", "opartiskhet\"lojalitetsplikten", "gentemot", "en", "arbetsgivare", "kan", "begr\u00e4nsa", "yttrandefriheten", "j\u00e4mf\u00f6r", "skydd", "f\u00f6r", "rykte", "och", "r\u00e4ttigheter", "ovan", "det", "\u00e4r", "vanligt", "att", "ut\u00f6ver", "plikten", "ta", "h\u00e4nsyn", "till", "hur", "uttalanden", "om", "arbetsgivaren", "p\u00e5verkar", "ens", "karri\u00e4r", "d\u00e4rtill", "kommer", "avv\u00e4ganden", "g\u00e4llande", "vad", "som", "\u00e4r", "socialt", "acceptabelt", "eller", "\u00e4ndam\u00e5lsenligt", "lojalitetsplikten", "skulle", "som", "s\u00e5dan", "kunna", "hindra", "avsl\u00f6janden", "om", "oegentligheter", "vilket", "\u00e4r", "problematiskt", "d\u00e4rf\u00f6r", "anses", "yttrandefriheten", "ibland", "g\u00e5", "f\u00f6re", "lojalitetsplikten", "i", "sverige", "bland", "annat", "genom", "meddelarfriheten", "censur", "\u00e4r", "en", "form", "av", "inskr\u00e4nkning", "av", "yttrandefriheten", "censur", "\u00e4r", "att", "genom", "f\u00f6rhandsgranskning", "hindra", "information", "fr\u00e5n", "att", "n\u00e5", "allm\u00e4nheten", "tidningar", "och", "andra", "massmedier", "kan", "censurera", "sig", "sj\u00e4lva", "s\u00e5", "kallad", "sj\u00e4lvcensur", "men", "oftast", "syftar", "ordet", "p\u00e5", "statlig", "censur", "s\u00e5dan", "censur", "bedrivs", "vanligen", "av", "statliga", "myndigheter", "eller", "annat", "statligt", "organ", "och", "\u00e4r", "som", "regel", "lagstadgad", "i", "nationer", "med", "auktorit\u00e4ra", "regeringar", "praktiseras", "ofta", "censur", "mot", "obekv\u00e4ma", "\u00e5sikter", "fram", "till", "var", "biografbyr\u00e5n", "den", "enda", "svenska", "myndighet", "som", "hade", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6rhandsgranska", "material", "fr\u00e4mst", "handlade", "denna", "censur", "om", "att", "hindra", "att", "vissa", "typer", "av", "v\u00e5ldsscener", "p\u00e5", "film", "ses", "av", "unga", "m\u00e4nniskor", "i", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "det", "inte", "finns", "f\u00f6rhandsgranskning", "genom", "censur", "kan", "personer", "och", "f\u00f6retag", "straffas", "i", "efterhand", "yttranden", "som", "strider", "mot", "lagen", "ett", "sk\u00e4l", "till", "inskr\u00e4nkningar", "i", "yttrandefriheten", "kan", "vara", "att", "f\u00f6r", "fri", "yttrandefrihet", "i", "sig", "kan", "skapa", "begr\u00e4nsad", "yttrandefrihet", "detta", "genom", "att", "om", "vissa", "hotar", "eller", "f\u00f6rtalar", "politiska", "motst\u00e5ndare", "v\u00e5gar", "de", "kanske", "inte", "uttala", "sin", "\u00e5sikt", "tryckfrihet", "och", "yttrandefrihet", "tryckfrihet", "inneb\u00e4r", "r\u00e4tt", "att", "trycka", "och", "sprida", "information", "och", "uppfattningar", "fritt", "yttrandefrihet", "och", "tryckfrihet", "\u00e4r", "d\u00e4rmed", "tv\u00e5", "n\u00e4rst\u00e5ende", "begrepp", "d\u00e4r", "det", "senare", "har", "en", "sn\u00e4vare", "teknisk", "definition", "men", "en", "fr\u00e5ga", "om", "tryckfrihet", "handlar", "alltid", "ocks\u00e5", "om", "yttrandefrihet", "i", "juridiskt", "h\u00e4nseende", "regleras", "i", "sverige", "yttrandefrihet", "i", "regeringsformen", "medan", "tryckfrihet", "regleras", "i", "tryckfrihetsf\u00f6rordningen", "f\u00f6r", "tryckta", "medier", "och", "yttrandefrihetsgrundlagen", "f\u00f6r", "\u00f6vriga", "medier", "radio", "tv", "film", "etcetera", "det", "f\u00f6rtj\u00e4nar", "p\u00e5pekas", "att", "den", "svenska", "tryckfriheten", "inte", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "kom", "till", "av", "demokratiska", "sk\u00e4l", "utan", "p\u00e5", "grund", "av", "maktbalansen", "under", "den", "s\u00e5", "kallade", "frihetstiden", "den", "\u00e4r", "halvtannat", "sekel", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "allm\u00e4nna", "r\u00f6str\u00e4tten", "yttrandefrihet", "i", "deklarationen", "om", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "fns", "universella", "deklaration", "om", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "behandlas", "yttrandefriheten", "i", "artikel", "som", "lyder", "artikel", "envar", "har", "r\u00e4tt", "till", "\u00e5siktsfrihet", "och", "yttrandefrihet", "denna", "r\u00e4tt", "innefattar", "frihet", "f\u00f6r", "envar", "att", "utan", "ingripanden", "hysa", "\u00e5sikter", "och", "frihet", "att", "s\u00f6ka", "mottaga", "och", "sprida", "upplysningar", "och", "tankar", "genom", "varje", "slags", "uttrycksmedel", "och", "utan", "h\u00e4nsyn", "till", "gr\u00e4nsern\u00e4ra", "relaterat", "\u00e4r", "artikel", "artikel", "envar", "har", "r\u00e4tt", "till", "tankefrihet", "samvetsfrihet", "och", "religionsfrihet", "denna", "r\u00e4tt", "innefattar", "frihet", "att", "byta", "religion", "eller", "tro", "och", "att", "ensam", "eller", "i", "gemenskap", "med", "andra", "offentligt", "eller", "enskilt", "ut\u00f6va", "sin", "religion", "eller", "tro", "genom", "undervisning", "andakts\u00f6vningar", "gudstj\u00e4nst", "och", "iakttagande", "av", "religi\u00f6sa", "sedv\u00e4njor", "europakonventionen", "i", "europakonventionen", "om", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "st\u00e5r", "skrivet", "om", "yttrandefriheten", "att", "\"denna", "r\u00e4tt", "innefattar", "\u00e5siktsfrihet", "samt", "frihet", "att", "ta", "emot", "och", "sprida", "uppgifter", "och", "tankar", "utan", "offentlig", "myndighets", "inblandning", "och", "oberoende", "av", "territoriella", "gr\u00e4nser\"", "historik", "den", "f\u00f6rsta", "formella", "efterfr\u00e5gan", "f\u00f6r", "yttrandefrihet", "gjordes", "av", "sir", "thomas", "more", "inf\u00f6r", "det", "engelska", "parlamentet", "och", "kung", "henrik", "viii", "av", "england", "den", "april", "tankar", "om", "yttrandefrihet", "och", "pressfrihet", "lyftes", "fram", "under", "upplysningen", "p\u00e5", "talet", "den", "svenska", "pressfriheten", "formulerades", "av", "anders", "chydenius", "tryckfrihetsf\u00f6rordningen", "vid", "samma", "tid", "uppkom", "\u00e4ven", "den", "svenska", "offentlighetsprincipen", "principen", "att", "all", "information", "vid", "myndigheter", "och", "offentliga", "verksamheter", "ska", "vara", "allm\u00e4nt", "tillg\u00e4ngliga", "denna", "princip", "kontrasterar", "mot", "\u00f6vriga", "eus", "mer", "restriktiva", "offentlighet", "tyskland", "under", "och", "talet", "yttrandefrihetens", "sk\u00f6rhet", "illustreras", "v\u00e4ldigt", "tydligt", "av", "det", "som", "h\u00e4nde", "i", "tyskland", "p\u00e5", "och", "talet", "adolf", "hitler", "kom", "till", "makten", "genom", "demokratiska", "val", "och", "genom", "detta", "kunde", "nazismen", "angripa", "yttrandefriheten", "f\u00f6r", "att", "h\u00f6ja", "moralen", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "pornografi", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "detta", "ut\u00f6kades", "senare", "till", "vanliga", "b\u00f6cker", "med", "pornografiska", "avsnitt", "f\u00f6r", "att", "sedan", "omfatta", "vad", "som", "ans\u00e5gs", "vara", "moraliskt", "f\u00f6rkastliga", "avsnitt", "och", "toppas", "med", "att", "alla", "b\u00f6cker", "med", "n\u00e5got", "som", "n\u00e5gon", "klassat", "som", "omoraliskt", "blev", "f\u00f6rbjudet", "v\u00e4rt", "att", "notera", "att", "denna", "process", "gick", "s\u00e5", "pass", "l\u00e5ngsamtk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "att", "v\u00e4ldigt", "f\u00e5", "reageradek\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "innan", "\u00e5tg\u00e4rderna", "var", "genomf\u00f6rda", "senare", "genomf\u00f6rdes", "\u00e4ven", "de", "k\u00e4nda", "bokb\u00e5len", "p\u00e5", "dessa", "b\u00e5l", "eldades", "allt", "som", "var", "p\u00e5", "n\u00e5got", "s\u00e4tt", "ans\u00e5gs", "moraliskt", "f\u00f6rkastligt", "eller", "farligt", "f\u00f6r", "samh\u00e4llet", "filosofiska", "och", "politiska", "teorier", "om", "yttrandefrihet", "i", "en", "absolut", "yttrandefrihet", "finns", "ingen", "censur", "upphovsr\u00e4tt", "f\u00f6rtal", "eller", "liknande", "som", "kan", "hindra", "det", "fria", "utbytet", "av", "\u00e5sikter", "och", "information", "ett", "p\u00e5st\u00e5tt", "citat", "fr\u00e5n", "voltaire", "\u00e4r", "jag", "delar", "inte", "dina", "\u00e5sikter", "men", "jag", "\u00e4r", "beredd", "att", "d\u00f6", "f\u00f6r", "din", "r\u00e4tt", "att", "uttrycka", "dem", "inskr\u00e4nkningar", "g\u00f6rs", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "landet", "anser", "att", "statens", "s\u00e4kerhet", "\u00e4r", "viktigare", "\u00e4n", "individens", "yttrandefrihet", "hit", "r\u00e4knas", "spionage", "det", "kreativa", "skapandet", "m\u00e5ste", "skyddas", "detta", "g\u00f6rs", "bla", "genom", "patent", "vissa", "uttalanden", "\u00e4r", "st\u00f6tande", "mot", "individer", "enbart", "p\u00e5", "grund", "av", "deras", "grupptillh\u00f6righet", "dessa", "uttalanden", "kan", "straffas", "hit", "r\u00e4knas", "f\u00f6rintelsef\u00f6rnekelse", "och", "hets", "mot", "folkgrupp", "framst\u00e4llandet", "\u00e4r", "olagligt", "och", "straffbart", "om", "f\u00f6rtal", "f\u00e5r", "anv\u00e4ndas", "som", "debattmetod", "enligt", "yttrandefriheten", "s\u00e5", "kommer", "yttrandefriheten", "att", "i", "praktiken", "begr\u00e4nsas", "eftersom", "det", "kan", "fungera", "som", "ett", "straff", "och", "kan", "hindra", "vissa", "fr\u00e5n", "att", "uttala", "sin", "\u00e5siktdet", "kanske", "mest", "ber\u00f6mda", "f\u00f6rsvaret", "av", "yttrandefrihet", "och", "n\u00e4rliggande", "friheter", "som", "samvetsfrihet", "\u00e5siktsfrihet", "med", "fler", "formulerades", "av", "john", "stuart", "mill", "i", "om", "friheten", "mill", "sammanfattade", "sina", "argument", "f\u00f6r", "s\u00e5dan", "frihet", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "vis", "\"f\u00f6r", "det", "f\u00f6rsta", "\u00e4ven", "om", "n\u00e5gon", "\u00e5sikt", "tvingas", "till", "tystnad", "kan", "den", "s\u00e5vitt", "vi", "vet", "vara", "riktig", "att", "bestrida", "detta", "skulle", "vara", "att", "tillm\u00e4ta", "oss", "sj\u00e4lva", "ofelbarhet", "f\u00f6r", "det", "andra", "\u00e4ven", "om", "den", "\u00e5sikt", "som", "nedtystas", "\u00e4r", "en", "villfarelse", "kan", "den", "dock", "inneh\u00e5lla", "och", "inneh\u00e5ller", "mycket", "ofta", "en", "viss", "grad", "av", "sanning", "det", "\u00e4r", "endast", "genom", "kontroverser", "mellan", "olika", "meningar", "som", "andra", "sidor", "av", "sanningen", "har", "n\u00e5gon", "utsikt", "att", "g\u00f6ra", "sig", "g\u00e4llande", "f\u00f6r", "det", "tredje", "det", "kan", "t\u00e4nkas", "att", "den", "vedertagna", "\u00e5sikten", "inte", "blott", "\u00e4r", "sann", "utan", "rymmer", "hela", "sanningen", "men", "om", "den", "inte", "f\u00e5r", "r\u00f6na", "och", "verkligen", "r\u00f6ner", "ett", "intensivt", "motst\u00e5nd", "kommer", "flertalet", "av", "dess", "anh\u00e4ngare", "att", "omfatta", "den", "blott", "som", "en", "f\u00f6rdom", "med", "f\u00f6ga", "insikt", "om", "eller", "k\u00e4nsla", "f\u00f6r", "alla", "de", "f\u00f6rnuftssk\u00e4l", "som", "den", "grundar", "sig", "p\u00e5", "f\u00f6r", "det", "fj\u00e4rde", "kommer", "sj\u00e4lva", "\u00e5siktens", "inneb\u00f6rd", "att", "l\u00f6pa", "fara", "att", "g\u00e5", "f\u00f6rlorad", "eller", "avtrubbas", "och", "ber\u00f6vas", "allt", "levande", "inflytande", "p\u00e5", "karakt\u00e4r", "och", "handlingss\u00e4tt", "den", "blir", "bara", "en", "dogm", "som", "bek\u00e4nns", "med", "l\u00e4pparna", "f\u00f6r", "alltid", "verkningsl\u00f6s", "en", "d\u00f6d", "br\u00e5te", "som", "belamrar", "marken", "och", "hindrar", "att", "n\u00e5gon", "verklig", "och", "djupt", "erk\u00e4nd", "\u00f6vertygelse", "spirar", "fram", "ur", "f\u00f6rnuftet", "eller", "den", "personliga", "erfarenheten\"", "yttrandefrihet", "i", "olika", "l\u00e4nder", "finland", "yttrandefriheten", "skyddas", "av", "grundlagens", "andra", "kapitel", "folkrepubliken", "kina", "yttrandefriheten", "skyddas", "av", "den", "e", "artikeln", "i", "landets", "grundlag", "dock", "inskr\u00e4nks", "detta", "av", "en", "omfattande", "censur", "ett", "av", "de", "mest", "k\u00e4nda", "fallen", "\u00e4r", "hur", "s\u00f6kmotorn", "googles", "bilds\u00f6kning", "av", "massakern", "p\u00e5", "himmelska", "fridens", "torg", "censureras", "fullst\u00e4ndigt", "den", "kinesiska", "versionen", "av", "wikipedia", "g\u00e5r", "inte", "heller", "att", "n\u00e5", "fr\u00e5n", "kina", "nordkorea", "yttrandefrihet", "saknas", "i", "nordkorea", "censur", "ingen", "tillg\u00e5ng", "till", "internet", "samt", "tv", "och", "radio", "under", "total", "statlig", "kontroll", "irland", "yttrandefriheten", "skyddas", "av", "artikel", "i", "den", "irl\u00e4ndska", "konstitutionen", "lagen", "s\u00e4kerst\u00e4ller", "dock", "bara", "r\u00e4tten", "om", "yttrandefriheten", "inte", "anv\u00e4nds", "till", "att", "underminera", "\"public", "order", "or", "morality", "or", "the", "authority", "of", "the", "state\"", "offentlig", "ordning", "och", "moral", "eller", "statens", "auktoritet", "vidare", "uttrycker", "konstitutionen", "klart", "och", "tydligt", "att", "publikationer", "som", "\u00e4r", "\"blasphemous", "seditious", "or", "indecent", "matter\"", "h\u00e4disk", "upprorisk", "eller", "oanst\u00e4ndig", "inte", "\u00e4r", "lagliga", "sverige", "yttrandefriheten", "omfattar", "en", "r\u00e4tt", "f\u00f6r", "varje", "medborgare", "i", "sverige", "att", "uttrycka", "sig", "i", "tal", "skrift", "eller", "bild", "eller", "p\u00e5", "annat", "s\u00e4tt", "som", "det", "uttrycks", "i", "regeringsformen", "myndigheter", "f\u00e5r", "inte", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "pr\u00f6va", "censurera", "om", "uttalandena", "\u00e4r", "l\u00e4mpliga", "eller", "bestraffa", "medborgare", "enbart", "f\u00f6r", "att", "de", "ogillar", "vissa", "uttalanden", "ett", "nyligt", "undantag", "var", "filmcensuren", "som", "avskaffades", "\u00e4ven", "utl\u00e4nningar", "som", "befinner", "sig", "i", "sverige", "har", "yttrandefrihet", "i", "samma", "utstr\u00e4ckning", "som", "svenska", "medborgare", "vissa", "delar", "av", "yttrandefriheten", "har", "ett", "starkare", "skydd", "\u00e4n", "\u00f6vrig", "yttrandefrihet", "det", "\u00e4r", "de", "yttranden", "som", "framf\u00f6rs", "via", "ett", "medium", "som", "omfattas", "av", "yttrandefrihetsgrundlagen", "ygl", "eller", "tryckfrihetsf\u00f6rordningen", "tf", "det", "vill", "s\u00e4ga", "tryckta", "skrifter", "radioprogram", "tvs\u00e4ndningar", "videodvd", "tekniska", "upptagningar", "med", "mera", "webbsidor", "som", "ans\u00f6kt", "om", "och", "f\u00e5tt", "utgivningsbevis", "omfattas", "av", "detta", "skydd", "men", "hemsidor", "utan", "utgivningsbevis", "g\u00f6r", "det", "inte", "undantaget", "\u00e4r", "webbsidor", "som", "tillh\u00f6r", "massmedief\u00f6retag", "som", "kan", "f\u00e5", "automatisk", "grundlagsskydd", "utan", "att", "ans\u00f6ka", "om", "utgivningsbevis", "fotokopierade", "och", "stencilerade", "texter", "omfattas", "inte", "av", "detta", "starkare", "yttrandefrihetsskydd", "om", "de", "inte", "har", "utgivningsbevis", "eller", "angiven", "utgivare", "tyskland", "yttrandefriheten", "skyddas", "av", "artikel", "i", "den", "tyska", "grundlagen", "undantag", "omfattar", "f\u00f6rol\u00e4mpning", "och", "f\u00f6rintelsef\u00f6rnekelse", "usa", "yttrandefriheten", "\u00e4r", "skyddad", "i", "det", "f\u00f6rsta", "till\u00e4gget", "till", "konstitutionen", "inskr\u00e4nkningen", "omfattar", "upphovsr\u00e4ttsligt", "skyddat", "material", "och", "millertestet", "som", "reglerar", "obscenitet", "p\u00e5", "grund", "av", "till\u00e4ggets", "mycket", "skarpa", "natur", "har", "inte", "usa", "n\u00e5gra", "motsvarigheter", "till", "europeiska", "l\u00e4nders", "lagar", "mot", "hets", "mot", "folkgrupp", "ellerf\u00f6rintelsef\u00f6rnekelse", "m\u00f6jlighet", "att", "v\u00e4cka", "\u00e5tal", "om", "till", "exempel", "f\u00f6rtal", "kan", "f\u00f6ras", "i", "civildomstol", "r\u00e4ttsfall", "egypten", "en", "man", "d\u00f6mdes", "i", "mars", "till", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "att", "i", "sin", "blogg", "ha", "skrivit", "s\u00e5dant", "som", "r\u00e4tten", "uppfattat", "ha", "sk\u00e4ndat", "islam", "och", "ha", "sk\u00e4ndat", "egyptens", "president", "sverige", "ansvarige", "utgivaren", "f\u00f6r", "tidningen", "expressen", "f\u00e4lldes", "f\u00f6r", "f\u00f6rtal", "efter", "att", "ha", "publicerat", "l\u00f6psedlar", "som", "felaktigt", "gav", "intrycket", "att", "v\u00e4nsterpartiets", "d\u00e5varande", "partiledare", "gudrun", "schyman", "spelade", "in", "porrfilm", "expressen", "och", "utgivaren", "d\u00f6mdes", "ocks\u00e5", "att", "gemensamt", "betala", "i", "skadest\u00e5nd", "pingstpastorn", "\u00e5ke", "green", "\u00e5talades", "f\u00f6r", "hets", "mot", "folkgrupp", "efter", "att", "i", "en", "predikan", "uttalat", "bland", "annat", "att", "\"sexuella", "abnormiteter\"", "inkluderande", "homosexualitet", "\u00e4r", "en", "\"djup", "cancersvulst", "p\u00e5", "hela", "samh\u00e4llskroppen\"", "green", "f\u00e4lldes", "i", "tingsr\u00e4tten", "men", "friades", "i", "b\u00e5de", "hovr\u00e4tten", "och", "h\u00f6gsta", "domstolen", "som", "ans\u00e5g", "att", "europakonventionens", "starka", "skydd", "f\u00f6r", "yttrandefrihet", "n\u00e4r", "den", "utnyttjas", "inom", "religionsut\u00f6vnings", "ramar", "innebar", "att", "hets", "inte", "kunde", "anses", "f\u00f6religga", "fyra", "unga", "m\u00e4n", "\u00e5talades", "f\u00f6r", "hets", "mot", "folkgrupp", "efter", "att", "ha", "spritt", "flygblad", "i", "en", "skola", "flygbladen", "uppgavs", "vara", "nationellt", "motst\u00e5nds", "f\u00e4ltupplaga", "och", "uttalade", "att", "homosexualitet", "hade", "en", "\"moraliskt", "nedbrytande", "effekt", "p\u00e5", "folkkroppen\"", "och", "att", "homosexuellas", "promisku\u00f6sa", "leverne", "var", "en", "av", "de", "fr\u00e4msta", "orsakerna", "till", "aids", "och", "att", "homosexlobbyn", "f\u00f6rs\u00f6ker", "avdramatisera", "pedofili", "samtliga", "\u00e5talade", "f\u00e4lldes", "och", "d\u00f6mdes", "till", "villkorlig", "dom", "respektive", "skyddstillsyn", "f\u00f6r", "den", "yngste", "dagsb\u00f6ter", "p\u00e5", "mellan", "och", "dagsb\u00f6ter", "utd\u00f6mdes", "the", "pirate", "bay", "delar", "ut", "torrentfiler", "men", "inte", "n\u00e5got", "konkret", "upphovsr\u00e4ttsligt", "skyddat", "material", "\u00e5klagare", "h\u00e5kan", "roswall", "anser", "att", "aktiviteten", "\u00e4r", "\"medhj\u00e4lp", "till", "andras", "brottslighet\"", "medan", "andra", "anser", "att", "aktiviteten", "inte", "bryter", "mot", "lagen", "och", "att", "en", "inskr\u00e4nkning", "av", "aktiviteten", "skulle", "vara", "censur", "fyra", "personer", "\u00e5talades", "och", "d\u00f6mdes", "se", "\u00e4ven", "pirate", "baym\u00e5let", "storbritannien", "fallet", "mclibel", "d\u00e4r", "milj\u00f6aktivisterna", "helen", "steel", "och", "david", "morris", "i", "europadomstolen", "i", "september", "vann", "\u00f6ver", "den", "brittiska", "staten", "steels", "och", "morris", "advokater", "argumenterade", "f\u00f6r", "att", "staten", "genom", "att", "st\u00e4lla", "de", "fattiga", "och", "maktl\u00f6sa", "individerna", "utan", "r\u00e4ttslig", "hj\u00e4lp", "mot", "det", "rika", "och", "m\u00e4ktiga", "multinationella", "mcdonald's", "i", "ett", "f\u00f6rtalsm\u00e5l", "hindrat", "de", "\u00e5talade", "att", "ut\u00f6va", "sin", "r\u00e4tt", "till", "yttrandefrihet", "samt", "hindrat", "dem", "fr\u00e5n", "att", "f\u00e5", "en", "r\u00e4ttvis", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "turkiet", "i", "mars", "d\u00f6mde", "turkiets", "h\u00f6gsta", "domstol", "landets", "st\u00f6rsta", "internetleverant\u00f6r", "att", "blockera", "youtube", "eftersom", "domstolen", "ans\u00e5g", "att", "n\u00e5gra", "filmer", "som", "l\u00e5g", "uppe", "p\u00e5", "youtube", "sk\u00e4ndade", "turkiets", "landsfader", "kemal", "atat\u00fcrk", "\u00f6sterrike", "david", "irving", "k\u00e4nd", "f\u00f6rintelserevisionist", "se", "historierevisionism", "d\u00f6mdes", "februari", "till", "tre", "\u00e5rs", "f\u00e4ngelse", "efter", "att", "ha", "h\u00e4vdat", "att", "avr\u00e4ttningar", "av", "judar", "i", "koncentrationsl\u00e4gret", "auschwitz", "inte", "kan", "ha", "skett", "medelst", "gaskammare", "dessutom", "h\u00e4vdade", "irving", "att", "totala", "d\u00f6dstalet", "f\u00f6r", "f\u00f6rintelsen", "skulle", "uppg\u00e5", "till", "miljoner", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "den", "traditionella", "siffran", "miljoner", "f\u00e4ngelsedomen", "omvandlades", "till", "villkorlig", "frigivning", "den", "december", "se", "\u00e4ven", "tryckfrihet", "yttrandefrihetsbrott", "\u00e5siktsfrihet", "censur", "informationsfrihet", "m\u00f6tesfrihet", "organisationsfrihet", "muhammedbilderna", "i", "jyllandsposten", "svenska", "helsingforskommitt\u00e9n", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "mouffe", "chantal", "p\u00e5", "engelska", "on", "the", "political", "london", "storbritannien", "routledge", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "svenska", "helsingforskommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter"]