["zacharias", "topelius", "eller", "zachris", "topelius", "f\u00f6dd", "januari", "p\u00e5", "kuddn\u00e4s", "g\u00e5rd", "i", "nykarleby", "landskommun", "storfurstend\u00f6met", "finland", "i", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "d\u00f6d", "mars", "p\u00e5", "bj\u00f6rkudden", "i", "sibbo", "var", "en", "finlandssvensk", "f\u00f6rfattare", "historiker", "tidningsman", "och", "poet", "hans", "dopnamn", "var", "zacharias", "men", "han", "anv\u00e4nde", "ofta", "initialen", "z", "eller", "zachris", "\u00e4ven", "i", "officiella", "sammanhang", "han", "blev", "ocks\u00e5", "tilltalad", "med", "den", "f\u00f6rfinskade", "formen", "sakari", "biografi", "zacharias", "topelius", "tillh\u00f6rde", "en", "gammal", "\u00f6sterbottnisk", "sl\u00e4kt", "topelius", "och", "var", "son", "till", "provinsiall\u00e4karen", "och", "folks\u00e5ngsupptecknaren", "zacharias", "topelius", "d\u00e4", "hans", "mor", "var", "nykarlebyhandelsmansdottern", "catharina", "sofia", "calamnius", "topelius", "v\u00e4xte", "upp", "p\u00e5", "kuddn\u00e4s", "g\u00e5rd", "i", "nykarleby", "som", "familjen", "inhandlade", "genom", "hustruns", "f\u00e4dernearv", "han", "gick", "i", "skola", "vid", "trivialskolan", "i", "ule\u00e5borg", "h\u00f6sten", "blev", "han", "privatelev", "hos", "johan", "ludvig", "runeberg", "i", "helsingfors", "och", "blev", "student", "v\u00e5ren", "i", "juni", "samma", "\u00e5r", "skrev", "han", "in", "sig", "i", "\u00f6sterbottniska", "avdelningen", "och", "i", "oktober", "inledde", "han", "studierna", "vid", "universitetet", "topelius", "blev", "fil", "kand", "och", "fil", "dr", "i", "historia", "han", "var", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "helsingfors", "tidningar", "han", "blev", "extraordinarie", "professor", "i", "finsk", "historia", "vid", "helsingfors", "universitet", "och", "utn\u00e4mndes", "till", "ordinarie", "professor", "i", "finsk", "rysk", "och", "nordisk", "historia", "han", "var", "professor", "i", "allm\u00e4n", "historia", "och", "universitetets", "rektor", "n\u00e4r", "han", "avgick", "med", "pension", "tilldelades", "han", "statsr\u00e5ds", "titel", "femte", "rangklassen", "mellan", "\u00f6verste", "och", "generalmajor", "i", "storfurstend\u00f6met", "finlands", "rangordning", "topelius", "blev", "av", "samtiden", "f\u00f6rst", "k\u00e4nd", "som", "lyriker", "i", "romantikens", "anda", "ljungblommor", "i", "men", "han", "torde", "av", "efterv\u00e4rlden", "vara", "b\u00e4st", "ih\u00e5gkommen", "som", "f\u00f6rfattare", "av", "historiska", "romaner", "f\u00f6rn\u00e4mligast", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "och", "f\u00f6rfattare", "av", "barnlitteratur", "hans", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "sagor", "pj\u00e4ser", "och", "dikter", "n\u00e5dde", "stor", "spridning", "bl", "a", "genom", "ett", "stort", "antal", "publiceringar", "i", "s\u00e5v\u00e4l", "finl\u00e4ndska", "som", "nordiska", "barntidningar", "topelius", "hade", "ett", "l\u00e5ngvarigt", "inflytande", "som", "l\u00e4roboksf\u00f6rfattare", "genom", "att", "tex", "boken", "om", "v\u00e5rt", "land", "utnyttjades", "i", "finl\u00e4ndska", "skolor", "in", "p\u00e5", "talet", "han", "skrev", "\u00e4ven", "\u00e5tskilliga", "psalmer", "och", "deltog", "fr\u00e5n", "och", "med", "i", "arbetet", "p\u00e5", "en", "ny", "finlandssvensk", "psalmbok", "han", "finns", "representerad", "i", "\u00e5rs", "psalmbok", "i", "sverige", "med", "originaltexterna", "till", "sex", "verk", "nr", "och", "topelius", "dog", "p\u00e5", "bj\u00f6rkudden", "i", "sibbo", "och", "blev", "begraven", "p\u00e5", "sandudds", "begravningsplats", "bakgrund", "n\u00e5gra", "mil", "s\u00f6der", "om", "ule\u00e5borg", "utbreder", "sig", "ett", "stort", "och", "enformigt", "f\u00e4lt", "kring", "byn", "limingo", "i", "norra", "\u00f6sterbotten", "omr\u00e5det", "var", "offer", "f\u00f6r", "flera", "av", "ryssarnas", "attacker", "innan", "borgarna", "i", "kajana", "och", "ule\u00e5borg", "uppf\u00f6rdes", "i", "dessa", "trakter", "beboddes", "en", "g\u00e5rd", "av", "sl\u00e4kten", "toppinen", "p\u00e5", "taletunder", "trettio\u00e5riga", "kriget", "l\u00e4mnade", "en", "ung", "bonde", "jacob", "toppinen", "g\u00e5rden", "och", "for", "till", "ule\u00e5borg", "d\u00e4r", "en", "av", "stadens", "k\u00f6pm\u00e4n", "utn\u00e4mnde", "honom", "till", "sin", "sekreterare", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "startade", "bonden", "ett", "eget", "f\u00f6retag", "och", "blev", "k\u00f6pman", "enligt", "tidens", "sed", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "han", "sin", "status", "som", "borgare", "med", "en", "latinisering", "av", "sitt", "namn", "till", "toppelius", "tidiga", "skeden", "fr\u00e5n", "denna", "bonde", "jacob", "toppelius", "h\u00e4rstammar", "sedan", "sl\u00e4kten", "toppelius", "sl\u00e4ktens", "medlemmar", "var", "i", "n\u00e4rmare", "hundra", "\u00e5r", "k\u00f6pm\u00e4n", "eller", "tullskrivare", "d\u00e5", "jacobs", "sonson", "mikael", "mikelsson", "toppelius", "gifte", "sig", "med", "den", "d\u00f6pta", "judinnan", "maria", "zebulon", "x", "det", "var", "d\u00e5", "som", "konstn\u00e4rsanlagen", "b\u00f6rjade", "upptr\u00e4da", "inom", "sl\u00e4ktenmikaels", "och", "marias", "familj", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "helt", "under", "den", "stora", "ofreden", "d\u00e5", "staden", "ule\u00e5borg", "blev", "attackerad", "av", "ryssarna", "i", "slutet", "av", "\u00e5r", "sl\u00e4ktens", "gamla", "hus", "f\u00f6rintades", "totalt", "tv\u00e5", "av", "deras", "d\u00f6ttrar", "blev", "m\u00f6rdade", "andra", "blev", "kidnappade", "och", "maria", "lyckades", "fly", "med", "tv\u00e5", "av", "sina", "barn", "till", "muhos", "\u00f6demarker", "men", "ryssarna", "hittade", "ocks\u00e5", "hit", "och", "kidnappade", "b\u00e5da", "barnen", "framf\u00f6r", "n\u00e4san", "p\u00e5", "maria", "sonen", "kristoffer", "f\u00f6rdes", "till", "ryssland", "och", "fick", "bo", "hos", "en", "h\u00f6g", "adelsman", "kristoffer", "behandlades", "bra", "i", "det", "fr\u00e4mmande", "landet", "adelsmannen", "m\u00e4rkte", "snabbt", "pojkens", "talang", "f\u00f6r", "att", "spela", "piano", "och", "kristoffer", "upptr\u00e4dde", "till", "och", "med", "f\u00f6r", "tsaren", "kristoffer", "gick", "ocks\u00e5", "i", "skolan", "och", "fyra", "\u00e5r", "efter", "hans", "kidnappning", "planerade", "han", "med", "sina", "skolkamrater", "en", "flykt", "hem\u00e5t", "han", "var", "d\u00e5", "\u00e5r", "och", "tillsammans", "med", "sina", "v\u00e4nner", "lyckades", "han", "fly", "tillbaka", "till", "finland", "d\u00e5", "han", "kom", "till", "borg\u00e5", "tog", "han", "sig", "p\u00e5", "ett", "skepp", "och", "seglade", "till", "stockholm", "i", "stockholm", "m\u00f6ttes", "kristoffer", "av", "en", "sagolik", "syn", "i", "hamnen", "s\u00e5g", "han", "en", "kvinna", "som", "tv\u00e4ttade", "byk", "d\u00e5", "han", "kom", "n\u00e4rmare", "kastade", "sig", "kvinnan", "\u00f6ver", "kristoffer", "och", "kramade", "honom", "det", "var", "hans", "mor", "maria", "som", "ocks\u00e5", "lyckats", "fly", "till", "stockholm", "modern", "och", "sonen", "bodde", "i", "stockholm", "och", "flyttade", "sedan", "tillbaka", "d\u00e5", "kriget", "hade", "tagit", "slut", "senare", "skeden", "efter", "freden", "blev", "kristoffer", "tullskrivare", "precis", "som", "hans", "f\u00f6rf\u00e4der", "hade", "varit", "han", "fick", "en", "son", "som", "hette", "mikael", "toppelius", "som", "beslutade", "sig", "f\u00f6r", "att", "bli", "konstn\u00e4r", "han", "flyttade", "till", "sverige", "f\u00f6r", "att", "studera", "hos", "konstn\u00e4ren", "johan", "pasch", "men", "flyttade", "sedan", "tillbaka", "till", "ule\u00e5borg", "d\u00e5", "han", "f\u00f6r\u00e4lskat", "sig", "i", "magdalena", "ocklawitz", "paret", "gifte", "sig", "och", "mikael", "m\u00e5lade", "i", "\u00e5r", "bibliska", "bilder", "i", "\u00f6ver", "av", "finlands", "kyrkor", "fr\u00e4mst", "i", "norra", "delen", "av", "landet", "han", "fick", "med", "magdalena", "elva", "barn", "varav", "nio", "\u00f6verlevde", "till", "vuxen", "\u00e5lder", "mikael", "fick", "fyra", "s\u00f6ner", "johan", "carl", "zacharias", "och", "gustaf", "dessa", "gossar", "var", "n\u00e4ra", "v\u00e4nner", "med", "br\u00f6derna", "franz\u00e9n", "och", "d\u00e5", "de", "yngre", "br\u00f6derna", "gick", "till", "\u00e5bo", "akademi", "hj\u00e4lpte", "de", "\u00e4ldre", "br\u00f6derna", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "fick", "dessa", "en", "b\u00e4ttre", "utbildning", "\u00e4n", "den", "som", "var", "normal", "p\u00e5", "den", "tiden", "av", "mikaels", "s\u00f6ner", "blev", "johan", "pr\u00e4st", "i", "ilmola", "carl", "tullskrivare", "zacharias", "och", "gustaf", "l\u00e4karezacharias", "toppelius", "blev", "f\u00f6rst", "student", "i", "\u00e5bo", "\u00e5r", "och", "fortsatte", "sedan", "sina", "studier", "vid", "uppsala", "universitet", "under", "det", "finska", "kriget", "arbetade", "han", "som", "f\u00e4ltsk\u00e4r", "och", "tillsammans", "med", "sin", "far", "som", "\u00e4ven", "var", "vaccinat\u00f6r", "reste", "han", "till", "vuokkiniemi", "utanf\u00f6r", "finlands", "gr\u00e4ns", "till", "vita", "havet", "d\u00e4r", "bekantade", "han", "sig", "med", "de", "gamla", "finska", "runorna", "och", "samlade", "dem", "till", "en", "bok", "som", "han", "senare", "utgav", "under", "titeln", "suomen", "kansan", "vanhoja", "runoja", "denna", "skrift", "blev", "senare", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "f\u00f6r", "elias", "l\u00f6nnrots", "forskningzacharias", "topelius", "flyttade", "\u00e5r", "till", "nykarleby", "han", "var", "den", "enda", "i", "sl\u00e4kten", "som", "b\u00f6rjat", "skriva", "sl\u00e4ktnamnet", "med", "ett", "p", "ett", "\u00e5r", "senare", "blev", "han", "provinsl\u00e4kare", "och", "gifte", "sig", "med", "katarina", "sofia", "calamnius", "barndomen", "\u00e5r", "k\u00f6pte", "makarna", "topelius", "kuddn\u00e4s", "g\u00e5rd", "och", "hemman", "p\u00e5", "auktion", "i", "nykarleby", "fyra", "\u00e5r", "senare", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "onsdagen", "den", "januari", "klockan", "zacharias", "topelius", "dy", "hans", "tv\u00e5", "\u00e4ldre", "br\u00f6der", "johan", "och", "gustaf", "avled", "redan", "som", "sp\u00e4dbarn", "och", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "fick", "topelius", "en", "syster", "johanna", "sofia", "till", "topelius", "gudfar", "valdes", "hans", "mors", "kusins", "man", "reinhold", "backman", "tidig", "barndom", "den", "lille", "topelius", "r\u00e5kade", "redan", "tidigt", "ut", "f\u00f6r", "olika", "strapatser", "p\u00e5", "ny\u00e5rsdagen", "var", "det", "fest", "hemma", "p\u00e5", "kuddn\u00e4s", "d\u00e5", "m\u00e4rkte", "ingen", "att", "topelius", "under", "kv\u00e4llen", "t\u00f6mt", "ett", "par", "halvfulla", "vinglas", "och", "f\u00f6ljden", "blev", "en", "livsfarlig", "hj\u00e4rtinfarkt", "h\u00e4ndelsen", "satte", "inga", "som", "helst", "sp\u00e5r", "i", "zacharias", "men", "senare", "kom", "alla", "hans", "barn", "att", "ha", "allvarliga", "hj\u00e4rtinfarkter", "mellan", "tv\u00e5", "och", "fyra", "\u00e5rs", "\u00e5lderzacharias", "barndom", "var", "som", "hos", "de", "flestas", "p\u00e5", "den", "tiden", "han", "ut\u00f6vade", "friluftsliv", "\u00e5ret", "om", "p\u00e5", "vintern", "rullade", "han", "runt", "i", "sn\u00f6n", "och", "p\u00e5", "sommaren", "sprang", "han", "barfota", "hans", "far", "som", "var", "mycket", "intresserad", "av", "naturvetenskaperna", "gjorde", "tillsammans", "med", "zacharias", "och", "hans", "kamrater", "olika", "experiment", "elektricitetens", "magnetismens", "optikens", "och", "astronomins", "fenomen", "blev", "bekanta", "f\u00f6r", "kamraterna", "topelius", "kamrater", "var", "vid", "denna", "tid", "bland", "andra", "alexander", "lith\u00e9n", "och", "svante", "svahn", "barnen", "kl\u00e4ttrade", "i", "tr\u00e4d", "lekte", "vid", "kvarnen", "och", "smedjan", "ritade", "kartor", "\u00f6ver", "trakterna", "vid", "kuddn\u00e4s", "och", "sk\u00e4rg\u00e5rden", "metade", "vid", "\u00e5n", "och", "gjorde", "l\u00e5nga", "seglatser", "med", "topelius", "morbror", "josef", "inomhus", "l\u00e4ste", "topelius", "l\u00e4xor", "med", "sin", "informator", "from", "som", "f\u00f6rst", "var", "hans", "kusin", "frans", "mikael", "toppelius", "och", "senare", "jf", "blanck", "fr\u00e5n", "denna", "tid", "finns", "\u00e4ven", "topelius", "f\u00f6rsta", "saga", "dikt", "och", "m\u00e5lning", "bevarad", "eftersom", "topelius'", "farfar", "var", "konstn\u00e4r", "och", "hans", "far", "hade", "ett", "intresse", "f\u00f6r", "folkdikt", "var", "det", "bara", "en", "tidsfr\u00e5ga", "innan", "topelius", "konstn\u00e4rliga", "talanger", "skulle", "komma", "fram", "fadern", "hade", "som", "sitt", "valspr\u00e5k", "ingen", "dag", "utan", "en", "rad", "en", "ordentlig", "karl", "lever", "med", "pennan", "i", "handen", "och", "sonen", "l\u00e4rde", "sig", "snabbt", "att", "till\u00e4mpa", "den", "n\u00e4stan", "varje", "dag", "skrev", "topelius", "sm\u00e5", "anteckningar", "i", "almanackan", "de", "kunde", "vara", "i", "stil", "med", "l\u00e4ste", "jag", "hela", "katekesen", "fick", "jag", "abborrar", "eller", "hade", "jag", "hela", "dagen", "lov", "topelius", "blev", "ocks\u00e5", "fostrad", "till", "en", "stark", "fromhet", "inom", "kristendomen", "som", "h\u00f6ll", "hela", "livet", "ut", "den", "fick", "senare", "inflytanden", "d\u00e5", "systern", "blev", "anh\u00e4ngare", "av", "pietismen", "kring", "\u00e5r", "topelius", "kristna", "\u00f6vertygelse", "kom", "att", "pr\u00e4gla", "hela", "hans", "litter\u00e4ra", "produktion", "och", "utgjorde", "det", "fundament", "som", "vid", "sidan", "av", "fosterlandsk\u00e4rleken", "var", "den", "grund", "som", "hans", "liv", "vilade", "p\u00e5", "trivialskola", "i", "ule\u00e5borg", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "topelius", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "i", "trivialskolan", "i", "ule\u00e5borg", "idag", "oulun", "normaalikoulufi", "d\u00e4r", "han", "bodde", "hos", "sin", "farbror", "gustaf", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "\u00f6nskade", "att", "topelius", "under", "sin", "skolg\u00e5ng", "f\u00f6rutom", "kunskap", "och", "livserfarenhet", "skulle", "f\u00e5", "m\u00f6jlighet", "att", "l\u00e4ra", "sig", "finska", "topelius", "hade", "v\u00e4xt", "upp", "i", "en", "helt", "svenskspr\u00e5kig", "milj\u00f6", "undervisningen", "var", "p\u00e5", "svenska", "men", "de", "flesta", "eleverna", "talade", "finska", "sinsemellan", "topelius", "ber\u00e4ttar", "senare", "att", "han", "l\u00e4rde", "sig", "snabbt", "att", "tala", "vardagsversionen", "av", "spr\u00e5ket", "men", "d\u00e5", "han", "inte", "kom", "i", "kontakt", "med", "finsk", "litteratur", "och", "d\u00e5", "det", "finska", "skriftspr\u00e5ket", "radikalt", "\u00e4ndrades", "kring", "blev", "hans", "kunskap", "bristf\u00e4lligi", "den", "legendariska", "trivialskolan", "hade", "bla", "j", "l", "runeberg", "j", "v", "snellman", "och", "m", "a", "castr\u00e9n", "f\u00e5tt", "sin", "utbildning", "topelius", "klarade", "av", "skolan", "p\u00e5", "tre", "\u00e5r", "skolans", "rektor", "appelgren", "var", "en", "av", "ztopelius", "d\u00e4", "elever", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "fick", "topelius", "ett", "gott", "bem\u00f6tande", "i", "skolan", "lektionerna", "behandlade", "mest", "antikens", "spr\u00e5k", "latin", "och", "grekiska", "vid", "sidan", "av", "lite", "historia", "och", "matematik", "i", "ule\u00e5borg", "som", "d\u00e5", "var", "finlands", "tredje", "st\u00f6rsta", "stad", "\u00e4gde", "topelius", "fastrar", "grete", "och", "lisett", "ett", "litet", "l\u00e5nebibliotek", "p\u00e5", "ca", "b\u00f6cker", "d\u00e4r", "bekantade", "topelius", "sig", "bland", "annat", "med", "walter", "scotts", "ivanhoe", "vergilius", "aeneiden", "homeros", "iliaden", "och", "odyss\u00e9en", "samt", "r\u00f6varromaner", "och", "riddarhistorier", "r\u00f6varbossen", "rinaldo", "rinaldini", "var", "ocks\u00e5", "en", "av", "favoriterna", "under", "skolloven", "bes\u00f6kte", "topelius", "flitigt", "kuddn\u00e4s", "den", "januari", "dog", "zacharias", "d\u00e4", "i", "lunginflammation", "och", "ansvaret", "av", "den", "yngre", "zacharias", "uppfostran", "\u00f6verl\u00e4mnades", "\u00e5t", "gustaf", "han", "besl\u00f6t", "att", "det", "var", "b\u00e4st", "f\u00f6r", "topelius", "att", "forts\u00e4tta", "studierna", "i", "helsingfors", "hos", "runeberg", "studier", "i", "helsingfors", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "reste", "topelius", "tillsammans", "med", "en", "\u00e4ldre", "kamrat", "till", "helsingfors", "f\u00f6r", "att", "avl\u00e4gga", "studentexamen", "det", "var", "den", "mest", "sp\u00e4nnande", "resa", "som", "topelius", "dittills", "hade", "upplevt", "och", "hans", "fantasi", "laddad", "med", "r\u00f6varhistorier", "b\u00f6rjade", "verka", "p\u00e5", "fullt", "efter", "att", "\u00e4ven", "ha", "h\u00f6rt", "ett", "meddelande", "om", "att", "ett", "par", "livstidsf\u00e5ngar", "hade", "rymt", "hade", "hans", "fantasier", "inga", "gr\u00e4nser", "han", "tog", "med", "tv\u00e5", "gamla", "karolinska", "ryttarpistoler", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "den", "ena", "laddade", "han", "med", "hagel", "och", "den", "andra", "med", "salt", "men", "ledsamt", "nog", "fullbordades", "resan", "utan", "ett", "enda", "sp\u00e4nnande", "\u00e4ventyr", "de", "f\u00f6ljande", "\u00e5ren", "av", "studier", "var", "viktiga", "faktorer", "som", "sedan", "p\u00e5verkade", "topelius'", "levnadsbana", "hos", "runeberg", "\u00e5r", "helsingfors", "bosatte", "sig", "topelius", "hos", "johan", "ludvig", "runeberg", "sedermera", "nationalskalden", "i", "kronohagen", "tillsammans", "med", "sju", "andra", "studerande", "fritiden", "\u00e4gnade", "han", "\u00e5t", "teater", "pianospel", "f\u00e4ktning", "och", "dansskola", "han", "vistades", "ocks\u00e5", "mycket", "hos", "sin", "moster", "augusta", "rosenkampff", "i", "huvudstaden", "den", "juli", "kl", "avlade", "topelius", "studenten", "\u00e5r", "gammal", "hans", "examen", "godk\u00e4ndes", "med", "r\u00f6ster", "eller", "med", "det", "n\u00e4st", "l\u00e4gsta", "betyget", "approbatur", "a", "godk\u00e4nd", "samma", "\u00e5r", "skrev", "han", "in", "sig", "i", "den", "\u00f6sterbottniska", "avdelningen", "vid", "helsingfors", "universitet", "den", "juli", "konfirmerades", "topelius", "i", "nykarleby", "kyrka", "han", "fick", "sina", "d\u00e5tida", "sociala", "intryck", "fr\u00e5n", "nykarlebys", "borgarskap", "runebergs", "familj", "och", "den", "\u00f6sterbottniska", "avdelningen", "alla", "dessa", "milj\u00f6er", "anv\u00e4nde", "sig", "topelius", "av", "d\u00e5", "han", "senare", "skapade", "sina", "skrifteren", "annan", "viktig", "stimulans", "f\u00f6r", "topelius", "arbete", "var", "en", "ung", "vacker", "flicka", "grete", "fr\u00e5n", "alavo", "i", "s\u00f6dra", "\u00f6sterbotten", "som", "han", "tr\u00e4ffade", "n\u00e5gra", "g\u00e5nger", "d\u00e5", "han", "reste", "mellan", "nykarleby", "och", "helsingfors", "topelius", "dr\u00f6mde", "till", "och", "med", "om", "ett", "gifterm\u00e5l", "med", "henne", "men", "han", "m\u00e5ste", "till", "slut", "b\u00f6ja", "sig", "f\u00f6r", "den", "sociala", "om\u00f6jligheten", "han", "fick", "troligen", "sin", "ungdoms", "fennomaniska", "stimulans", "fr\u00e5n", "henne", "studier", "till", "l\u00e4kare", "topelius", "hade", "planer", "p\u00e5", "att", "studera", "till", "l\u00e4kare", "s\u00e5", "som", "hans", "far", "d\u00e5", "hans", "intressen", "vid", "denna", "tid", "var", "kemi", "och", "botanik", "han", "b\u00f6rjade", "studera", "\u00e4mnena", "fysik", "kemi", "latin", "biologi", "och", "botanik", "grekiska", "astronomi", "filosofi", "och", "litteraturhistoria", "vid", "universitetet", "och", "blev", "\u00e4ven", "medlem", "i", "det", "nyligen", "grundade", "s\u00e4llskapet", "pro", "fauna", "et", "flora", "fennica", "topelius", "fick", "\"r\u00f6ster\"", "av", "totalt", "med", "f\u00f6ljande", "betyg", "fysik", "cum", "laude", "c", "kemi", "eximia", "cum", "laude", "e", "latin", "summa", "cum", "laude", "s", "biologi", "och", "botanik", "laudatur", "l", "grekiska", "cum", "laude", "c", "astronomi", "approbatur", "a", "filosofi", "approbatur", "a", "litteraturhistoria", "approbatur", "askala", "p\u00e5", "den", "tiden", "underk\u00e4nd", "iacsel", "utm\u00e4rkti", "juli", "debuterade", "topelius", "i", "tryck", "med", "dikten", "den", "stolta", "rosen", "i", "helsingfors", "morgonblad", "han", "hade", "tidigare", "skrivit", "en", "egen", "handskriven", "tidning", "ephemerer", "som", "han", "tilldelat", "sl\u00e4kt", "och", "v\u00e4nner", "han", "hade", "troligen", "f\u00e5tt", "inspiration", "av", "runeberg", "som", "samtidigt", "arbetade", "som", "redakt\u00f6rtopelius", "blev", "filosofie", "kandidat", "i", "maj", "och", "i", "samband", "med", "universitetets", "\u00e5rsminne", "samma", "\u00e5r", "promoverades", "han", "till", "filosofie", "magister", "i", "den", "\u00e4nnu", "oinvigda", "nikolaikyrkan", "i", "helsingfors", "han", "blev", "imponerad", "av", "kronprinsens", "senare", "alexander", "iis", "n\u00e4rvaro", "vid", "tillst\u00e4llningen", "och", "skrev", "senare", "beundrande", "dikter", "om", "det", "ryska", "imperiet", "redakt\u00f6ren", "i", "maj", "satt", "topelius", "under", "l\u00f6nnarna", "hemma", "i", "kuddn\u00e4s", "och", "funderade", "p\u00e5", "sin", "framtid", "han", "hade", "nu", "blivit", "magister", "och", "det", "var", "meningen", "att", "han", "skulle", "forts\u00e4tta", "att", "studera", "till", "l\u00e4kare", "men", "d\u00e5", "han", "t\u00e4nkte", "p\u00e5", "saken", "mindes", "han", "pl\u00f6tsligt", "d\u00e5", "han", "stod", "tillsammans", "med", "sin", "far", "vid", "en", "av", "hans", "lik\u00f6ppningar", "och", "allt", "det", "obehag", "som", "han", "k\u00e4nt", "d\u00e5", "reste", "sig", "inom", "honom", "efter", "l\u00e5nga", "kv\u00e4llar", "av", "inre", "strider", "besl\u00f6t", "topelius", "till", "slut", "att", "bli", "f\u00f6rfattare", "ist\u00e4llet\u00e5r", "blev", "topelius", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "tidskriften", "helsingfors", "tidningar", "f\u00f6r", "pengabristens", "skull", "och", "p\u00e5", "bokhandlare", "go", "wasenius", "beg\u00e4ran", "beslutet", "blev", "avg\u00f6rande", "f\u00f6r", "topelius", "f\u00f6rfattarkarri\u00e4r", "d\u00e5", "han", "i", "tidningen", "publicerade", "flera", "av", "sina", "ber\u00e4ttelser", "som", "f\u00f6ljetonger", "han", "blev", "snabbt", "mycket", "popul\u00e4r", "och", "under", "sina", "\u00e5r", "som", "redakt\u00f6r", "utvecklade", "han", "avsev\u00e4rt", "den", "finl\u00e4ndska", "journalistiken", "i", "tidningen", "skrev", "han", "ocks\u00e5", "debatter", "om", "dagsaktuella", "kulturella", "och", "sociala", "fr\u00e5gor", "b\u00e5de", "som", "reportage", "och", "k\u00e5serierhelsingfors", "tidningar", "hade", "grundats", "\u00e5r", "och", "ans\u00e5gs", "vara", "handelsborgerskapets", "tidning", "i", "huvudstaden", "den", "utkom", "tv\u00e5", "g\u00e5nger", "i", "veckan", "och", "hade", "fyra", "sidor", "d\u00e5", "topelius", "tog", "\u00f6ver", "redakt\u00f6rskapet", "var", "upplagan", "exemplar", "och", "n\u00e4r", "topelius", "l\u00e4mnade", "posten", "hade", "den", "vuxit", "till", "exemplar", "utrikespolitiska", "saker", "fick", "inte", "publiceras", "i", "tidningen", "d\u00e5", "den", "ryska", "staten", "\u00f6vervakade", "all", "press", "ist\u00e4llet", "utkom", "information", "om", "utn\u00e4mningar", "b\u00f6rskurser", "konserter", "och", "teaterf\u00f6rest\u00e4llningar", "mm", "topelius", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "skriva", "f\u00f6ljetonger", "i", "tidningen", "som", "snabbt", "blev", "mycket", "popul\u00e4raunder", "sina", "studie\u00e5r", "hade", "topelius", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "rest", "till", "nykarleby", "och", "h\u00e4lsat", "p\u00e5", "sin", "mor", "och", "sina", "sl\u00e4ktingar", "d\u00e5", "hade", "han", "f\u00f6r\u00e4lskat", "sig", "i", "emilie", "lindqvist", "och", "paret", "f\u00f6rlovade", "sig", "\u00e5r", "vid", "universitetets", "porthanfest", "den", "november", "hade", "topelius", "sin", "k\u00e4nda", "f\u00f6rel\u00e4sning", "\u00e4ger", "finska", "folket", "en", "historie", "topelius", "grundtes", "i", "f\u00f6redraget", "var", "att", "det", "finska", "folkets", "historia", "inte", "hade", "b\u00f6rjat", "f\u00f6rr\u00e4n", "\u00e5r", "d\u00e5", "finland", "l\u00f6sgjordes", "fr\u00e5n", "sverige", "han", "menade", "att", "finlands", "historia", "till", "dess", "var", "en", "provins", "och", "kulturhistoria", "och", "att", "den", "riktiga", "historien", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "finland", "fick", "sina", "egna", "statliga", "institutioner", "efter", "\u00e5r", "hans", "tanke", "baserade", "sig", "grundligt", "p\u00e5", "den", "tyske", "filosofen", "hegels", "l\u00e4ror", "enligt", "hegel", "var", "ett", "folk", "utan", "stat", "i", "praktiken", "ingentingtopelius", "ans\u00e5g", "att", "den", "svenska", "tiden", "hade", "varit", "f\u00f6r", "finland", "ett", "slags", "uppfostringstid", "finland", "hade", "bland", "annat", "blivit", "kristet", "och", "folkm\u00e4ngden", "hade", "\u00f6kat", "men", "han", "ans\u00e5g", "ocks\u00e5", "att", "om", "finland", "aldrig", "hade", "l\u00f6sgjorts", "fr\u00e5n", "sverige", "skulle", "det", "finska", "folket", "l\u00e5ngsamt", "ha", "kv\u00e4vts", "och", "g\u00e5tt", "under", "men", "i", "hans", "f\u00f6redrag", "fanns", "en", "klar", "paradox", "hade", "finland", "faktiskt", "haft", "mer", "historia", "mellan", "\u00e5ren", "\u00e4n", "under", "\u00e5r", "f\u00f6re", "kritiker", "i", "fr\u00e4mst", "sverige", "tyckte", "att", "topelius", "var", "v\u00e4ldigt", "otacksam", "mot", "sverige", "de", "menade", "att", "spr\u00e5ket", "och", "den", "geografiska", "skillnaden", "alltid", "hade", "skilt", "det", "svenska", "och", "finska", "folket", "de", "som", "st\u00f6dde", "id\u00e9erna", "var", "de", "tidiga", "fennomanerna", "som", "ans\u00e5g", "att", "den", "svenska", "tiden", "hade", "varit", "en", "underkastelse", "av", "det", "svenska", "v\u00e4ldet", "och", "spr\u00e5ket", "topelius", "hade", "s\u00e5lunda", "gett", "goda", "argument", "\u00e5t", "den", "finsknationalistiska", "filosofin", "som", "kom", "att", "ge", "oanade", "f\u00f6ljder", "men", "senare", "betonade", "topelius", "starkt", "att", "finland", "\u00e4r", "en", "stat", "d\u00e4r", "det", "bor", "ett", "folk", "som", "talar", "tv\u00e5", "spr\u00e5k", "f\u00f6rfattaren", "\u00e5r", "avlade", "topelius", "sin", "licentiatexamen", "i", "historia", "den", "november", "och", "ett", "\u00e5r", "senare", "gifte", "sig", "topelius", "med", "emilie", "lindqvist", "i", "nykarleby", "den", "december", "hans", "f\u00f6rsta", "diktsamling", "ljungblommor", "kom", "ut", "samma", "\u00e5r", "topelius", "\u00f6kade", "sina", "int\u00e4kter", "genom", "att", "arbeta", "som", "timl\u00e4rare", "i", "helsingfors", "privatlyceum", "\u00e5ren", "han", "tj\u00e4nstgjorde", "\u00e4ven", "som", "eo", "amanuens", "p\u00e5", "universitetsbiblioteket", "fram", "till", "\u00e5r", "topelius", "fick", "sin", "f\u00f6rsta", "dotter", "aina", "sofia", "den", "oktober", "samma", "\u00e5rtopelius", "promoverades", "till", "doktor", "den", "juni", "efter", "avhandlingen", "de", "modo", "matrimonia", "jugendi", "apud", "fennos", "quondam", "vigente", "som", "behandlade", "fornfinnarnas", "olika", "gifterm\u00e5lssedersamtidigt", "med", "avhandlingen", "utkom", "hans", "f\u00f6rsta", "samling", "av", "sagor", "som", "han", "inte", "egentligen", "hade", "menat", "f\u00f6r", "barn", "utan", "f\u00f6r", "vuxna", "topelius", "var", "intresserad", "av", "folksagor", "och", "hans", "fr\u00e4msta", "f\u00f6rebild", "var", "den", "danske", "f\u00f6rfattaren", "hc", "andersen", "topelius", "f\u00f6rsta", "sagor", "var", "direkta", "imitationer", "av", "tidigare", "men", "sm\u00e5ningom", "utvecklade", "topelius", "sin", "egen", "stil", "under", "det", "galna", "\u00e5ret", "f\u00f6ddes", "sonen", "mikael", "men", "han", "avled", "redan", "vid", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "samtidigt", "publicerade", "topelius", "sin", "f\u00f6rsta", "historiska", "roman", "hertiginnan", "av", "finland", "den", "mest", "k\u00e4nda", "av", "hans", "historiska", "romaner", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "p\u00e5b\u00f6rjades", "redan", "\u00e5r", "som", "en", "f\u00f6ljetong", "i", "helsingfors", "tidningar", "topelius", "visade", "tydligt", "i", "sin", "bok", "hur", "kristen", "fromhet", "vann", "\u00f6ver", "de", "andra", "irrl\u00e4rorna", "s\u00e5som", "denna", "alkemistiska", "sp\u00e5dom", "topelius", "s\u00f6kte", "tj\u00e4nsten", "som", "gymnasielektor", "vid", "vasa", "gymnasium", "\u00e5r", "och", "tilldelades", "denna", "gymnasiet", "verkade", "tillf\u00e4lligt", "i", "jakobstad", "d\u00e5", "vasa", "hade", "brunnit", "ner", "och", "topelius", "var", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "flytta", "dit", "men", "s\u00e5", "pl\u00f6tsligt", "den", "mars", "utn\u00e4mndes", "topelius", "till", "extraordinarie", "professor", "i", "finlands", "historia", "trots", "f\u00f6ga", "vetenskapliga", "meriter", "topelius", "hade", "d\u00e4remot", "i", "sina", "romaner", "ofta", "vistats", "p\u00e5", "historisk", "mark", "mannen", "bakom", "allt", "var", "fredrik", "cygnaeus", "som", "nyligen", "sj\u00e4lv", "blivit", "vald", "till", "ordinarie", "professor", "han", "hade", "starka", "politiska", "relationer", "och", "betonade", "att", "topelius", "var", "en", "stark", "opinionsbildare", "och", "m\u00e5ste", "d\u00e4rf\u00f6r", "h\u00e5llas", "kvar", "i", "helsingfors", "topelius", "utn\u00e4mning", "mottogs", "med", "positiv", "uppm\u00e4rksamhet", "den", "var", "en", "del", "av", "den", "finsknationalistiska", "r\u00f6relsen", "som", "etablerade", "de", "nya", "professurerna", "inom", "finska", "och", "finsk", "litteratur", "och", "ans\u00e5gs", "vara", "en", "f\u00f6ljd", "av", "topelius", "politiska", "\u00e5sikterdagen", "f\u00f6re", "sin", "utn\u00e4mning", "hade", "topelius", "\u00e4ven", "f\u00e5tt", "dottern", "toini", "mathilda", "samma", "\u00e5r", "publicerades", "barntidningen", "eos", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "blev", "b\u00f6rjan", "som", "topelius", "karri\u00e4r", "som", "sagofarbror", "tidningen", "blev", "snabbt", "en", "f\u00f6rebild", "f\u00f6r", "hela", "barnlitteraturen", "i", "norden", "topelius", "medverkade", "i", "s\u00e5", "gott", "som", "varje", "nummer", "till", "\u00e5r", "och", "i", "andra", "barntidningar", "som", "utkom", "efter", "det", "dottern", "eva", "maria", "f\u00f6ddes", "den", "september", "i", "maj", "gjorde", "topelius", "sin", "f\u00f6rsta", "resa", "till", "europa", "utanf\u00f6r", "finland", "resan", "gick", "genom", "flera", "orter", "i", "tyskland", "belgien", "frankrike", "danmark", "och", "sverige", "under", "tio", "veckor", "fick", "han", "se", "och", "uppleva", "mycket", "av", "det", "som", "han", "skrivit", "i", "sin", "tidning", "och", "l\u00e4st", "i", "andra", "tidningar", "sina", "upplevelser", "sammanfattade", "han", "i", "sin", "rapport", "s\u00f6derom", "\u00f6stersj\u00f6n", "i", "helsingfors", "tidningar", "topelius", "blev", "imponerad", "av", "fabriker", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "gatubelysning", "vattenledningar", "med", "mera", "s\u00e4rskilt", "n\u00e4ra", "hj\u00e4rtat", "upplevde", "han", "det", "vackra", "och", "b\u00f6rdiga", "belgien", "som", "dessutom", "hade", "tv\u00e5", "spr\u00e5k", "resans", "m\u00e5l", "var", "paris", "d\u00e4r", "topelius", "bes\u00f6kte", "den", "stora", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "och", "alla", "de", "obligatoriska", "sev\u00e4rdheterna", "\u00e5r", "fick", "topelius", "en", "son", "vid", "namn", "rafael", "och", "\u00e5r", "dottern", "rosa", "emelia", "b\u00e5da", "avled", "dock", "redan", "som", "sp\u00e4dbarn", "vid", "ett", "respektive", "tre", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "topelius", "l\u00e4mnade", "slutligen", "sin", "post", "som", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "helsingfors", "tidningar", "\u00e5r", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "reste", "han", "\u00e5ter", "till", "sverige", "och", "england", "i", "england", "bes\u00f6kte", "han", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "i", "london", "akademikern", "topelius", "utn\u00e4mndes", "till", "ordinarie", "professor", "i", "finsk", "rysk", "och", "nordisk", "historia", "den", "maj", "topelius", "var", "\u00e4ven", "verksam", "inom", "olika", "f\u00f6reningar", "och", "statliga", "kommitt\u00e9er", "\u00e5r", "blev", "han", "utn\u00e4mnd", "till", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "det", "nygrundade", "konstn\u00e4rsgillet", "i", "helsingfors", "denna", "post", "innehade", "han", "till", "han", "valdes", "\u00e4ven", "till", "psalmbokskommitt\u00e9n", "\u00e5r", "som", "arbetade", "med", "en", "ny", "psalmbok", "topelius", "skrev", "\u00e4ven", "egna", "psalmer", "och", "i", "finlandssvenska", "psalmboken", "finns", "han", "representerad", "med", "originaltexterna", "till", "tretton", "psalmer", "nr", "och", "\u00f6vers\u00e4ttare", "till", "sju", "i", "den", "finska", "psalmboken", "till", "sex", "psalmer", "nr", "och", "i", "den", "svenska", "psalmboken", "sex", "psalmer", "och", "i", "juni", "insjuknade", "topelius", "mor", "i", "tyfus", "och", "avled", "kort", "d\u00e4refter", "topelius", "s\u00f6rjde", "henne", "djupt", "men", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "fort", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "grundade", "han", "majf\u00f6reningen", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "milj\u00f6f\u00f6reningarna", "i", "v\u00e4rlden", "dess", "uppgift", "var", "att", "skydda", "sm\u00e5f\u00e5glarna", "\u00e5r", "valdes", "han", "till", "prorektor", "f\u00f6r", "universitetet", "och", "ett", "\u00e5r", "senare", "s\u00e5lde", "topelius", "sitt", "barndomshem", "kuddn\u00e4s\u00e5r", "utn\u00e4mndes", "topelius", "i", "januari", "till", "professor", "i", "allm\u00e4n", "historia", "och", "blev", "i", "maj", "rektor", "f\u00f6r", "universitetet", "h\u00f6sten", "och", "vintern", "vistades", "topelius", "med", "sin", "familj", "vid", "den", "franska", "medelhavskusten", "samma", "\u00e5r", "publicerade", "topelius", "l\u00e4roboken", "boken", "om", "v\u00e5rt", "land", "skriften", "var", "menad", "som", "l\u00e4sebok", "i", "folkskolorna", "i", "finland", "och", "l\u00e4stes", "d\u00e4r", "flitigt", "l\u00e5ngt", "in", "p\u00e5", "talet", "den", "sidor", "tjocka", "boken", "l\u00e4rde", "barn", "i", "flera", "generationer", "att", "\u00e4lska", "sitt", "fosterland", "och", "sin", "gud", "detta", "sammanfattade", "topelius", "i", "f\u00f6ljande", "citat", "d\u00e5", "topelius", "tog", "avsked", "fr\u00e5n", "universitetet", "\u00e5r", "ville", "han", "dra", "sig", "tillbaka", "fr\u00e5n", "staden", "och", "dess", "uppm\u00e4rksamhet", "den", "egentliga", "orsaken", "sades", "vara", "att", "han", "v\u00e4ckte", "missn\u00f6je", "inom", "universitetets", "ledning", "d\u00e5", "han", "var", "alltf\u00f6r", "f\u00f6rst\u00e5ende", "till", "den", "radikalfennomanska", "studentr\u00f6relsen", "ledningen", "bestod", "mest", "av", "svekomaner", "som", "inte", "hade", "en", "positiv", "inst\u00e4llning", "till", "finska", "som", "spr\u00e5k", "livet", "p\u00e5", "bj\u00f6rkudden", "topelius", "flyttade", "tillsammans", "med", "sin", "familj", "den", "maj", "till", "bj\u00f6rkudden", "i", "sibbo", "en", "stor", "tr\u00e4villa", "p\u00e5", "tv\u00e5", "v\u00e5ningar", "tillsammans", "gjorde", "de", "om", "tr\u00e4dg\u00e5rden", "och", "sk\u00f6tte", "ett", "litet", "jordbruk", "h\u00e4r", "tillbringade", "sedan", "topelius", "resten", "av", "sitt", "livtopelius", "levde", "p\u00e5", "bj\u00f6rkudden", "bland", "furstinnor", "som", "han", "kallade", "sin", "hustru", "och", "sina", "d\u00f6ttrar", "deras", "familjer", "och", "v\u00e4nner", "bes\u00f6kte", "ofta", "bj\u00f6rkudden", "och", "flera", "diskussioner", "om", "konst", "och", "litteratur", "f\u00f6rekom", "h\u00e4r", "men", "tillvaron", "f\u00f6rdystrades", "av", "emelie", "topelius", "d\u00e5liga", "h\u00e4lsa", "och", "hon", "avled", "den", "november", "topelius", "saknade", "sin", "hustru", "mycket", "och", "skrev", "dikten", "noli", "me", "tangere", "till", "hennes", "minne", "till", "bj\u00f6rkudden", "gjorde", "flera", "f\u00f6rfattare", "pilgrimsf\u00e4rder", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "respons", "f\u00f6r", "sina", "verk", "och", "skrifter", "en", "stor", "del", "av", "sin", "tid", "\u00e4gnade", "topelius", "ocks\u00e5", "\u00e5t", "att", "revidera", "och", "f\u00f6rnya", "sina", "ber\u00e4ttelser", "som", "trycktes", "om", "och", "om", "igen", "topelius", "blev", "inbjuden", "till", "flera", "olika", "festligheter", "i", "helsingfors", "och", "andra", "delar", "av", "finland", "han", "var", "med", "i", "flera", "kommitt\u00e9er", "och", "styrelser", "bland", "annat", "i", "finska", "och", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "och", "han", "f\u00f6rfattade", "ofta", "olika", "tal", "och", "festdikter", "han", "blev", "tilldelad", "svenska", "akademiens", "stora", "guldmedalj", "\u00e5r", "f\u00f6r", "stora", "insatser", "f\u00f6r", "det", "svenska", "spr\u00e5ket", "samma", "\u00e5r", "vistades", "han", "i", "de", "tyska", "och", "schweiziska", "alperna", "tillsammans", "med", "dottern", "eva", "tidens", "b\u00f6rda", "b\u00f6rjade", "att", "\u00e4ven", "s\u00e4tta", "sitt", "sp\u00e5r", "p\u00e5", "topelius", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "insjuknade", "topelius", "i", "magkatarr", "och", "drabbades", "av", "ett", "lindrigt", "slaganfall", "men", "han", "orkade", "\u00e4nd\u00e5", "resa", "till", "visby", "\u00e5r", "f\u00f6r", "att", "ta", "en", "badkur", "i", "hans", "sista", "verk", "blad", "ur", "min", "t\u00e4nkebok", "som", "utgavs", "postumt", "skrev", "han", "om", "fr\u00e5gor", "som", "ber\u00f6rde", "hans", "tro", "och", "synen", "p\u00e5", "kyrkan", "han", "kom", "\u00e4ven", "att", "under", "slutet", "av", "talet", "engagera", "sig", "i", "debatten", "kring", "tro", "och", "vetenskaptopelius", "firade", "sin", "\u00e5rsdag", "i", "helsingfors", "den", "januari", "i", "brandk\u00e5rshuset", "festsalen", "var", "prydd", "av", "en", "stor", "tavla", "f\u00f6rest\u00e4llande", "barndomshemmet", "kuddn\u00e4s", "p\u00e5", "festen", "visades", "operan", "kung", "karls", "jakt", "samt", "flera", "av", "hans", "sagor", "de", "flera", "dagar", "l\u00e5nga", "festligheterna", "ber\u00f6vade", "topelius", "hans", "sista", "krafter", "och", "han", "avled", "p\u00e5", "bj\u00f6rkudden", "den", "mars", "kl", "topelius", "begravning", "h\u00f6lls", "i", "johanneskyrkan", "i", "helsingfors", "den", "mars", "stora", "folkmassor", "ville", "vara", "med", "och", "f\u00f6ra", "den", "svarta", "kistan", "till", "sin", "sista", "viloplats", "p\u00e5", "sandudds", "begravningsplats", "skolorna", "och", "gatorna", "vid", "kyrkan", "var", "st\u00e4ngda", "under", "dagen", "och", "\u00f6verallt", "fanns", "flaggor", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5minna", "om", "att", "topelius", "hade", "g\u00e5tt", "bort", "arv", "topelius", "sista", "yttrande", "visar", "oss", "hur", "viktig", "han", "ans\u00e5g", "ungdomens", "p\u00e5verkan", "p\u00e5", "framtiden", "efter", "hans", "d\u00f6d", "l\u00e4stes", "m\u00e5nga", "av", "hans", "sagor", "sk\u00e5despel", "och", "historiska", "romaner", "runt", "om", "i", "sverige", "och", "finland", "hans", "betydelse", "sj\u00f6nk", "efter", "de", "senaste", "krigen", "och", "speciellt", "p\u00e5", "talet", "men", "b\u00f6rjade", "man", "igen", "f\u00f6rst\u00e5", "hans", "betydelse", "ocks\u00e5", "i", "ett", "internationellt", "perspektiv", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "kungliga", "priset", "svenska", "akademiens", "stora", "pris", "skulpturer", "topelius", "fick", "en", "staty", "p\u00e5", "sin", "grav", "redan", "\u00e5r", "skapad", "av", "walter", "runeberg", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "helsingfors", "planerades", "en", "staty", "men", "n\u00e4r", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "b\u00f6rjade", "samla", "in", "pengar", "f\u00f6r", "projektet", "utbr\u00f6t", "en", "strid", "mellan", "realismanh\u00e4ngare", "och", "dem", "som", "st\u00f6dde", "modernismen", "skulpt\u00f6ren", "ville", "vallgren", "hade", "erbjudit", "b\u00e5de", "litteraturs\u00e4llskapet", "och", "helsingfors", "stad", "en", "realistisk", "staty", "med", "topelius", "omgiven", "av", "barn", "men", "dessa", "avstod", "\u00e5r", "ordnade", "litteraturs\u00e4llskapet", "en", "t\u00e4vling", "om", "minnesm\u00e4rket", "som", "vanns", "av", "gunnar", "finnes", "skulptur", "saga", "och", "sanning", "hans", "skulptur", "var", "modernare", "och", "visade", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "topelius", "tv\u00e5", "allegoriska", "kvinnor", "den", "v\u00e4ckte", "genast", "motst\u00e5nd", "hos", "dem", "som", "st\u00f6dde", "vallgrens", "skulptur", "till", "f\u00f6ljd", "av", "detta", "avt\u00e4cktes", "tv\u00e5", "skulpturer", "av", "topelius", "i", "helsingfors", "vallgrens", "topeliusstaty", "utanf\u00f6r", "nuvarande", "designmuseet", "och", "finns", "saga", "och", "sanning", "i", "esplanadparken", "en", "topeliusstaty", "finns", "ocks\u00e5", "i", "vasa", "forskning", "om", "zacharias", "topelius", "har", "skrivits", "flera", "biografiska", "verk", "det", "utf\u00f6rligaste", "av", "dem", "\u00e4r", "valfrid", "vasenius'", "zacharias", "topelius", "hans", "lif", "och", "skaldeg\u00e4rning", "topelius", "dotterson", "paul", "nyberg", "samlade", "sin", "morfars", "skriftliga", "anteckningar", "och", "l\u00e4t", "trycka", "dem", "under", "namnet", "zacharias", "topelius", "dagb\u00f6cker", "vid", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "p\u00e5g\u00e5r", "utgivningen", "av", "zacharias", "topelius", "samtliga", "skrifter", "i", "en", "textkritisk", "och", "kommenterad", "digital", "och", "delvis", "tryckt", "utg\u00e5va", "delar", "har", "utkommit", "och", "\u00e4r", "fritt", "tillg\u00e4ngliga", "digitalt", "bibliografi", "lunelundgr\u00f6nroos", "birgit", "zacharias", "topelius", "tryckta", "skrifter", "bibliografisk", "f\u00f6rteckning", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "s\u00f6derstr\u00f6m", "libris", "httpwwwslsfisvutgivningzachristopeliustrycktaskrifter", "sk\u00f6nlitteratur", "originalupplagor", "ljungblommor", "helsingfors", "\u00f6hman", "libris", "volymer", "sagor", "samling", "helsingfors", "a", "w", "gr\u00f6ndahl", "libris", "hertiginnan", "af", "finland", "romantiserad", "ber\u00e4ttelse", "jemte", "en", "historisk", "skildring", "af", "finska", "kriget", "\u00e5ren", "helsingfors", "wasenius", "libris", "efter", "femtio", "\u00e5r", "sk\u00e5despel", "i", "tre", "akter", "med", "prolog", "helsingfors", "wasenius", "&", "comp", "libris", "fragmenter", "ur", "operan", "kung", "carls", "jagt", "helsingfors", "musik", "av", "fredrik", "pacius", "text", "av", "zacharias", "topelius", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "konungens", "ring", "sv\u00e4rdet", "och", "plogen", "eld", "och", "vatten", "europeiska", "f\u00f6ljetongen", "helsingfors", "\u00f6hman", "libris", "cykel", "rebell", "mot", "sin", "lycka", "hexan", "majniemi", "slott", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "de", "bl\u00e5", "flyktingen", "skuggan", "af", "ett", "namn", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "\u00f6demarkernas", "v\u00e5r", "borgarekungen", "prinsessan", "af", "wasa", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "frit\u00e4nkaren", "aftonstormar", "morgonljusning", "stockholm", "bonnier", "libris", "regina", "von", "emmeritz", "sk\u00e5despel", "i", "akter", "helsingfors", "libris", "omarbetad", "upplaga", "utkom", "s\u00e5nger", "stockholm", "bonnier", "libris", "ljungblommor", "libris", "reviderad", "upplaga", "nya", "blad", "stockholm", "bonnier", "libris", "ljung", "stockholm", "bonnier", "libris", "dramatiska", "dikter", "f\u00f6rsta", "samlingen", "sthlm", "libris", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "stockholm", "bonnier", "libris", "lekar", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "illustrationer", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "visor", "och", "sagor", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "teckningar", "och", "musikbilagor", "visor", "och", "sagor", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "teckningar", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "samt", "musikbilagor", "lekar", "visor", "och", "sagor", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "illustrationer", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "delvis", "olika", "inneh\u00e5ll", "i", "svenska", "och", "finska", "upplagan", "sagor", "visor", "och", "lekar", "stockholm", "bonnier", "libris", "httpsgupeaubgusehandle", "med", "illustrationer", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "och", "albert", "edelfelt", "visor", "och", "sagor", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "illustrationer", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "visor", "sagor", "och", "lekar", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "illustrationer", "av", "august", "malmstr\u00f6m", "och", "georg", "stoopendaal", "visor", "sagor", "och", "lekar", "stockholm", "bonnier", "libris", "med", "illustrationer", "av", "acke", "andersson", "s\u00e5nger", "nya", "blad", "stockholm", "bonnier", "libris", "vinterqv\u00e4llar", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "noveller", "d", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "konungens", "handske", "gr\u00f6na", "kammaren", "i", "linnais", "g\u00e5rd", "vincent", "v\u00e5gbrytaren", "cykel", "noveller", "d", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "pastorsvalet", "i", "aulango", "tant", "mirabeau", "det", "gyllene", "sp\u00f6ket", "cykel", "noveller", "skildringar", "s\u00e4gner", "d", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "hertiginnan", "af", "finland", "ungdomsdr\u00f6mmar", "vernas", "rosor", "drottning", "sofia", "magdalenas", "\u00f6rh\u00e4nge", "cykel", "noveller", "skildringar", "s\u00e4gner", "d", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "augustas", "hallon", "den", "evige", "studenten", "fr\u00f6ken", "drifva", "beckbr\u00e4nnaren", "som", "alltid", "kom", "\u00f6fverst", "toholampi", "vattenm\u00e4rket", "lindanserskan", "brita", "skrifvars", "tomma", "hjertan", "\u00e5rstiderna", "cykel", "d", "ljungars", "saga", "stockholm", "bonnier", "libris", "cykel", "d", "ber\u00e4ttelser", "skildringar", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "gamla", "baron", "p\u00e5", "rautakyl\u00e4", "jupiters", "kycklingar", "k\u00e4nslor", "utan", "namn", "den", "fullkomliga", "k\u00e4rleken", "fr\u00e5n", "skoltiden", "slump", "eller", "verldsstyrelse", "julen", "i", "kedjor", "om", "och", "ur", "det", "f\u00f6rdolda", "dramatiska", "dikter", "d", "stockholm", "bonnier", "libris", "inneh\u00e5ll", "efter", "femtio", "\u00e5r", "regina", "von", "emmeritz", "prinsessan", "af", "cypern", "planeternas", "skyddslingar", "en", "tids", "och", "karaktersstudie", "fr\u00e5n", "drottning", "kristinas", "dagar", "stockholm", "bonnier", "libris", "delar", "verkets", "titel", "\u00e4ndrades", "redan", "under", "topelius'", "livstid", "till", "stj\u00e4rnornas", "kungsbarn", "varia", "finland", "framst\u00e4ldt", "i", "teckningar", "helsingfors", "gr\u00f6ndahl", "libris", "httprunebergorgztfinland", "l\u00e4sebok", "f\u00f6r", "de", "l\u00e4gsta", "l\u00e4roverken", "i", "finland", "helsingfors", "libris", "i", "kursen", "naturens", "bok", "helsingfors", "f\u00f6rfattarens", "f\u00f6rlag", "ii", "kursen", "boken", "om", "v\u00e5rt", "land", "helsingfors", "httprunebergorgtzbokland", "en", "resa", "i", "finland", "f\u00f6rsta", "serien", "helsingfors", "tilgmann", "libris", "evangelium", "f\u00f6r", "barnen", "korta", "f\u00f6rklaringar", "\u00f6fver", "\u00e5rets", "evangelietexter", "helsingfors", "edlund", "libris", "httprunebergorgevanfob", "blad", "ur", "min", "t\u00e4nkebok", "stockholm", "libris", "httprunebergorgtankebok", "topelius", "zacharias", "adelborg", "ottilia", "walters", "\u00e4fventyr", "stockholm", "albert", "bonnier", "libris", "samlade", "skrifter", "samlade", "skrifter", "helsingfors", "libris", "utg\u00e5van", "\u00e4r", "trots", "sina", "volymer", "inte", "fullst\u00e4ndig", "urvalsprinciperna", "behandlas", "utf\u00f6rligt", "i", "avsnittet", "upplysningar", "i", "del", "del", "s\u00e5nger", "f\u00f6rsta", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopesang", "del", "s\u00e5nger", "andra", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopesang", "del", "s\u00e5nger", "tredje", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopesang", "del", "s\u00e5nger", "fj\u00e4rde", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopesang", "del", "dramatiska", "dikter", "f\u00f6rsta", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopdradikt", "inneh\u00e5ll", "efter", "femtio", "\u00e5r", "kung", "carls", "jagt", "regina", "von", "emmeritz", "prinsessan", "af", "cypern", "del", "dramatiska", "dikter", "andra", "bandet", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopdradikt", "inneh\u00e5ll", "titians", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rlek", "ett", "sk\u00e4rg\u00e5rds\u00e4fventyr", "veteranens", "jul", "hang\u00f6s", "\u00f6ga", "brita", "skrifvars", "sancta", "maria", "del", "hertiginnan", "af", "finland", "helsingfors", "libris", "httprunebergorghertifin", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "konungens", "ring", "sv\u00e4rdet", "och", "plogen", "eld", "och", "vatten", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskara", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "rebell", "mot", "sin", "lycka", "h\u00e4xan", "majniemi", "slott", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskarb", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "de", "bl\u00e5", "flyktingen", "skuggan", "af", "ett", "namn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskarc", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "afd", "\u00f6demarkens", "v\u00e5r", "borgarekungen", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskard", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "afd", "prinsessan", "af", "vasa", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskare", "del", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "cykel", "frit\u00e4nkaren", "aftonstormar", "morgonljusning", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgfaltskarf", "del", "stj\u00e4rnornas", "kungabarn", "en", "tids", "och", "karaktersstudie", "fr\u00e5n", "drotting", "kristinas", "dagar", "d", "nattens", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopstjarn", "del", "stj\u00e4rnornas", "kungabarn", "en", "tids", "och", "karaktersstudie", "fr\u00e5n", "drottning", "kristinas", "dagar", "d", "de", "tre", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopstjarn", "del", "stj\u00e4rnornas", "kungabarn", "en", "tids", "och", "karaktersstudie", "fr\u00e5n", "drottning", "kristinas", "dagar", "d", "makal\u00f6s", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopstjarn", "del", "ljungars", "saga", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgljungars", "del", "noveller", "bd", "ungdomsdr\u00f6mmar", "vernas", "rosor", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopnovel", "del", "noveller", "bd", "kungens", "handske", "gamla", "baron", "p\u00e5", "rautakyl\u00e4", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopnovel", "del", "noveller", "bd", "gr\u00f6na", "kammarn", "i", "linnais", "g\u00e5rd", "vincent", "v\u00e5gbrytaren", "tant", "mirabeau", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopnov", "del", "noveller", "bd", "det", "gyllene", "sp\u00f6ket", "pastorsvalet", "i", "aulango", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopnov", "del", "s\u00e4gner", "i", "dimman", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopskr", "del", "sm\u00e4rre", "skrifter", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopsmarre", "del", "resebref", "och", "h\u00e5gkomster", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopresebr", "del", "blad", "ur", "min", "t\u00e4nkebok", "upplysningar", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopblad", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "l\u00e4sning", "f\u00f6r", "barn", "helsingfors", "libris", "httprunebergorgtopbarn", "del", "evangelium", "f\u00f6r", "barnen", "korta", "f\u00f6rklaringar", "\u00f6fver", "\u00e5rets", "evangelietexter", "helsingfors", "libris", "zacharias", "topelius", "skrifter", "zts", "en", "ny", "textkritisk", "och", "kommenterad", "upplaga", "zacharias", "topelius", "skrifter", "zts", "b\u00f6rjade", "utges", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "ljungblommor", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "zacharias", "topelius", "skrifter", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "httpwwwtopeliusfiindexphpptexts&bookid", "utgiven", "av", "carola", "herberts", "under", "medverkan", "av", "clas", "zilliacus", "noveller", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "zacharias", "topelius", "skrifter", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "httpwwwtopeliusfiindexphpptexts&bookid", "utgivna", "av", "pia", "forsell", "inneh\u00e5ll", "kringelflickan", "en", "natt", "och", "en", "morgon", "p\u00e5sk\u00e4ggen", "herminas", "bek\u00e4nnelser", "trollkarlens", "dotter", "lindanserskan", "vargen", "en", "spritterny", "h\u00e4ndelse", "bruden", "vederg\u00e4llningens", "dag", "salig", "f\u00e4nrikens", "tofflor", "simeon", "levis", "resa", "till", "finland", "hertiginnan", "af", "finland", "och", "andra", "historiska", "noveller", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "zacharias", "topelius", "skrifter", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "utgivna", "av", "pia", "forssell", "under", "medverkan", "av", "matti", "klinge", "och", "anna", "movall", "finland", "framst\u00e4lldt", "i", "teckningar", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "zacharias", "topelius", "skrifter", "ny", "utg", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "httpwwwtopeliusfiindexphpptexts&bookid", "utgiven", "av", "jens", "grandell", "och", "rainer", "knapas", "en", "resa", "i", "finland", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "zacharias", "topelius", "skrifter", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "httpwwwtopeliusfiindexphpptexts&bookid", "utgiven", "av", "katarina", "pihlflyckt", "naturens", "bok", "och", "boken", "om", "v\u00e5rt", "land", "zacharias", "topelius", "skrifter", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "libris", "isbn", "utgivna", "av", "magnus", "nylund", "under", "medverkan", "av", "h\u00e5kan", "andersson", "pia", "forssell", "och", "henrik", "knif", "zacharias", "topelius", "religi\u00f6sa", "skrifter", "och", "psalmer", "magnus", "nylund", "utg", "zts", "xix", "ssls", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "httpsurnfiurnnbnfisls", "brev", "zacharias", "topelius", "korrespondens", "med", "albert", "bonniers", "f\u00f6rlag", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "utgivna", "av", "carola", "herberts", "urval", "dagb\u00f6cker", "stockholm", "bonnier", "libris", "volymer", "utgivna", "av", "paul", "nyberg", "f\u00e4stmansbrev", "i", "urval", "utg", "av", "paul", "nyberg", "illustr", "helsingfors", "libris", "konstn\u00e4rsbrev", "urval", "ur", "den", "topeliuska", "samlingen", "helsingfors", "libris", "utgivna", "av", "paul", "nyberg", "sj\u00e4lvbiografiska", "anteckningar", "helsingfors", "schildt", "libris", "utgivna", "av", "paul", "nyberg", "topelius", "om", "teatern", "i", "finland", "bed\u00f6manden", "och", "artiklar", "borg\u00e5", "schildt", "libris", "sammanst\u00e4llda", "av", "valfrid", "vasenius", "zacharias", "topelius", "og", "frederik", "barfod", "en", "brevveksling", "k\u00f8benhavn", "gyldendal", "libris", "meddelt", "og", "med", "inledning", "og", "noter", "forsynet", "af", "lf", "la", "cour", "psalmer", "topelius", "var", "med", "i", "psalmbokskommitt\u00e9n", "och", "skrev", "\u00e4ven", "ett", "stort", "antal", "egna", "psalmer", "h\u00e4r", "ett", "urval", "numren", "h\u00e4nvisar", "till", "finlandssvenska", "psalmboken", "finska", "psalmboken", "respektive", "den", "svenska", "psalmboken", "en", "liten", "tid", "vi", "vandrar", "h\u00e4r", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "giv", "mig", "ej", "glans", "ej", "guld", "ej", "prakt", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "gud", "i", "mina", "unga", "dagar", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "gud", "signe", "de", "k\u00e4ra", "barn", "lilla", "psalmisten", "nr", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "herren", "v\u00e5r", "gud", "\u00e4r", "en", "konung", "nr", "en", "bearbetning", "fr\u00e5n", "joachim", "neander", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "hur", "h\u00e4rligt", "vittna", "land", "och", "sj\u00f6", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "hur", "suckar", "du", "min", "sj\u00e4l", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "kom", "h\u00f6r", "min", "vackra", "visa", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "lov", "ske", "dig", "herre", "jesus", "krist", "i", "alla", "jordens", "l\u00e4nder", "nr", "skriven", "bearbetad", "naturen", "nu", "sig", "kl\u00e4der", "nr", "skriven", "efter", "samuel", "\u00f6dmann", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "o", "m\u00e4nska", "har", "du", "v\u00e4l", "r\u00e4tt", "bet\u00e4nkt", "nr", "skriven", "bearbetad", "saliga", "de", "som", "ifr\u00e5n", "v\u00e4rldens", "\u00f6den", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "sanningens", "ande", "som", "av", "h\u00f6jden", "talar", "nr", "och", "nr", "skriven", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "vak", "upp", "mitt", "hj\u00e4rta", "prisa", "gud", "smf", "nr", "nr", "skriven", "bearbetad", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "var", "\u00e4r", "den", "skatt", "som", "bliver", "nr", "skriven", "bearbetad", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "enskilda", "dikter", "ursprungligt", "publicerings\u00e5rtitel", "bj\u00f6rkens", "visa", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "sylvias", "fj\u00e4rde", "visa", "vid", "den", "klara", "rand", "sylvias", "visor", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "under", "r\u00f6nn", "och", "syren", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "sylvias", "femtonde", "visa", "blommande", "sk\u00f6na", "dalar", "videvisan", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "lasse", "liten", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "mars", "en", "liten", "ny", "visa", "norrk\u00f6ping", "libris", "httphdlhandlenet", "mj\u00f6lnaren", "yrkesvisa", "finns", "p\u00e5", "wikisource", "se", "\u00e4ven", "topeliuspriset", "referenser", "noter", "k\u00e4llor", "klinge", "matti", "p\u00e5", "svenska", "idyll", "och", "hot", "helsingfors", "s\u00f6derstr\u00f6ms", "isbn", "topelius", "zacharias", "p\u00e5", "finska", "el\u00e4m\u00e4kerrallisia", "muistiinpanoja", "helsinki", "otava", "isbn", "topelius", "zacharias", "p\u00e5", "svenska", "sj\u00e4lvbiografiska", "anteckningar", "utgivna", "av", "paul", "nyberg", "helsingfors", "holger", "schildts", "topelius", "zacharias", "p\u00e5", "svenska", "boken", "om", "v\u00e5rt", "land", "esbo", "svenska", "l\u00e4romedel", "isbn", "topelius", "zacharias", "p\u00e5", "svenska", "f\u00e4ltsk\u00e4rns", "ber\u00e4ttelser", "femte", "cykeln", "helsingfors", "holger", "schildts", "zacharias", "topelius", "skrifter", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "vidare", "l\u00e4sning", "zacharias", "topelius", "hundra\u00e5rsminne", "festskrift", "den", "januari", "skrifter", "utgivna", "av", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "helsingfors", "wikidata", "q", "issn", "httpsurnfiurnnbnfifd", "jor", "finn", "\u00f8deg\u00e5rd", "knut", "havran", "jiri", "red", "hemma", "hos", "f\u00f6rfattare", "konstn\u00e4rer", "komposit\u00f6rer", "i", "norden", "stockholm", "prisma", "sid", "libris", "isbn", "nyberg", "paul", "fr\u00e5n", "kuddn\u00e4s", "till", "bj\u00f6rkudden", "en", "bildkr\u00f6nika", "om", "zachris", "topelius", "med", "text", "ur", "hans", "skrifter", "och", "brev", "helsingfors", "s\u00f6derstr\u00f6m", "libris", "nyberg", "paul", "zachris", "topelius", "en", "biografisk", "skildring", "stockholm", "fahlcrantz", "&", "gumaelius", "libris", "zacharias", "topelius", "albert", "edelfelts", "brev", "elektronisk", "brev", "och", "konstutg\u00e5va", "maria", "vainiokurtakko", "&", "henrika", "tandefelt", "&", "elisabeth", "stubb", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "httpedelfeltslsfipersonertopeliuszacharias", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "zacharias", "topelius", "wikisource", "har", "verk", "av", "eller", "om", "zacharias", "topelius", "topelius", "zacharias", "i", "uppslagsverket", "finland", "webbupplaga", "ccbysa", "topelius", "zacharias", "biografiskt", "lexikon", "f\u00f6r", "finland", "helsingfors", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland", "urnnbnfisls", "zacharias", "topelius", "humanister", "helsingfors", "universitet", "zacharias", "topelius", "f\u00f6rfattarpresentation", "i", "projekt", "runeberg", "faksimil", "och", "bearbetningsbar", "text", "p\u00e5", "dramawebben", "historiska", "tidningsbiblioteket", "helsingfors", "tidningar", "zacharias", "topelius", "skrifter", "zacharias", "topelius", "hos", "litteraturbanken", "zacharias", "topelius", "i", "libris", "familjen", "zachris", "topelius", "arkiv", "vid", "svenska", "litteraturs\u00e4llskapet", "i", "finland"]