["zambia", "formellt", "republiken", "zambia", "engelska", "the", "republic", "of", "zambia", "\u00e4r", "en", "kustl\u00f6s", "suver\u00e4n", "stat", "och", "republik", "i", "s\u00f6dra", "afrika", "gr\u00e4nsande", "till", "angola", "i", "v\u00e4st", "kongokinshasa", "och", "tanzania", "i", "norr", "malawi", "i", "\u00f6st", "och", "mo\u00e7ambique", "namibia", "botswana", "och", "zimbabwe", "i", "s\u00f6der", "huvudstad", "\u00e4r", "lusaka", "den", "brittiska", "kolonin", "nordrhodesia", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "oktober", "med", "namnet", "zambia", "efter", "zambezifloden", "landet", "r\u00e4knas", "som", "ett", "l\u00e4gre", "medelinkomstland", "samtidigt", "som", "\u00f6ver", "halva", "befolkningen", "lever", "i", "fattigdomgruvn\u00e4ringen", "har", "varit", "omfattande", "i", "landet", "och", "koppar", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "k\u00e4llan", "till", "exportinkomster", "dock", "har", "gruvn\u00e4ringens", "ekonomiska", "betydelse", "minskat", "sen", "toppen", "p\u00e5", "talet", "p\u00e5", "det", "torra", "plat\u00e5landet", "odlas", "s\u00e4rskilt", "majs", "och", "tobak", "men", "produktiviteten", "\u00e4r", "t\u00e4mligen", "l\u00e5g", "liksom", "de", "flesta", "\u00f6vriga", "afrikanska", "l\u00e4nder", "\u00e4r", "landet", "h\u00e5rt", "drabbat", "av", "hiv", "och", "aids", "och", "omkring", "procent", "av", "barnen", "i", "landet", "\u00e4r", "f\u00f6r\u00e4ldral\u00f6sa", "p\u00e5", "grund", "av", "detta", "historia", "landet", "gjordes", "till", "en", "brittisk", "kronkoloni", "under", "namnet", "nordrhodesia", "och", "var", "fr\u00e5n", "en", "del", "av", "centralafrikanska", "federationen", "tillsammans", "med", "sydrhodesia", "och", "nyasaland", "blev", "landet", "den", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "republiken", "zambia", "landet", "har", "haft", "ett", "stabilt", "politiskt", "styre", "men", "hade", "ett", "lagstadgat", "enpartisystem", "fr\u00e5n", "fram", "till", "d\u00e5", "flerpartistyre", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "och", "demokratiska", "val", "h\u00f6lls", "under", "enpartistyret", "var", "united", "national", "independence", "party", "unip", "det", "maktb\u00e4rande", "partiet", "under", "ledning", "av", "kenneth", "kaunda", "som", "styrde", "landet", "env\u00e4ldigt", "fram", "till", "dess", "att", "demokratiska", "val", "kunde", "h\u00e5llas", "\u00e4ven", "om", "valen", "innebar", "ett", "slut", "p\u00e5", "enpartistyret", "f\u00f6rekom", "i", "efterf\u00f6ljande", "val", "trakasserier", "av", "oppositionspartier", "valdes", "levy", "mwanawasa", "till", "president", "och", "hans", "antikorruptionskampanj", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "ledde", "bland", "annat", "till", "att", "den", "tidigare", "presidenten", "frederick", "chiluba", "och", "m\u00e5nga", "andra", "arresterades", "n\u00e4r", "mwanawasa", "dog", "eftertr\u00e4ddes", "han", "av", "rupiah", "banda", "som", "sedan", "fick", "f\u00f6rnyat", "f\u00f6rtroende", "i", "valet", "i", "oktober", "samma", "\u00e5r", "geografi", "landet", "ligger", "i", "sin", "helhet", "i", "tropikerna", "men", "h\u00f6jden", "\u00f6ver", "havet", "g\u00f6r", "att", "klimatet", "i", "st\u00f6rre", "delen", "av", "landet", "har", "subtropisk", "pr\u00e4gel", "vid", "gr\u00e4nsen", "mot", "zimbabwe", "finns", "victoriafallen", "v\u00e4rldens", "beroende", "p\u00e5", "hur", "man", "m\u00e4ter", "st\u00f6rsta", "vattenfall", "topografi", "merparten", "av", "landet", "best\u00e5r", "av", "ett", "sm\u00e5kuperat", "plat\u00e5landskap", "meter", "\u00f6ver", "havet", "landskapet", "\u00e4r", "relativt", "ensartat", "flacka", "sumpiga", "s\u00e4nkor", "och", "djupa", "floddalar", "omv\u00e4xlas", "med", "l\u00e5ngstr\u00e4ckta", "svagt", "sluttande", "\u00e5sryggar", "de", "h\u00f6gsta", "delarna", "ligger", "i", "norr", "med", "muchingabergen", "och", "mbalaplat\u00e5n", "och", "i", "nord\u00f6st", "mafingah\u00f6jderna", "i", "mafinga", "ligger", "\u00e4ven", "landets", "h\u00f6gsta", "punkt", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "hydrografi", "i", "norr", "ligger", "ett", "enormt", "tr\u00e4skomr\u00e5de", "lake", "bangweulu", "andra", "sj\u00f6ar", "i", "norr", "\u00e4r", "mweru", "och", "tanganyikaav", "de", "stora", "floddalarna", "som", "str\u00e4cker", "sig", "genom", "landet", "\u00e4r", "luangwas", "st\u00f6rst", "luangwa", "rinner", "i", "nordsydlig", "riktning", "och", "m\u00f6ter", "zambezi", "vid", "zumbo", "zambezi", "rinner", "genom", "landets", "v\u00e4stra", "delar", "d\u00e4r", "den", "upptar", "bifloderna", "lungwebungu", "och", "kabompo", "vid", "cirka", "\u00b0", "sydlig", "bredd", "kr\u00f6ker", "sig", "zambezi", "\u00e5t", "\u00f6st", "och", "utg\u00f6r", "f\u00f6rst", "gr\u00e4ns", "mellan", "zambia", "och", "namibias", "capriviremsa", "d\u00e4refter", "mellan", "zambia", "och", "zimbabwe", "p\u00e5", "denna", "str\u00e4cka", "bildar", "floden", "victoriafallen", "och", "l\u00e4ngre", "\u00f6sterut", "ligger", "den", "stora", "konstgjorda", "karibadammen", "\u00e4ven", "den", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "zimbabwe", "tre", "fj\u00e4rdedelar", "av", "landet", "tillh\u00f6r", "zambezis", "avrinningsomr\u00e5de", "zambezifloden", "\u00e4r", "vid", "sin", "l\u00e4gsta", "punkt", "meter", "\u00f6ver", "havet", "\u00e4ven", "landets", "l\u00e4gsta", "punkt", "klimat", "de", "l\u00e4gst", "liggande", "delarna", "av", "zambia", "har", "tropiskt", "klimat", "men", "h\u00f6jden", "\u00f6ver", "havet", "g\u00f6r", "att", "klimatet", "i", "det", "mesta", "av", "landet", "har", "subtropisk", "pr\u00e4gel", "medeltemperaturen", "f\u00f6r", "juni", "och", "juli", "som", "\u00e4r", "\u00e5rets", "kallaste", "m\u00e5nader", "\u00e4r", "cirka", "\u00b0c", "den", "varmaste", "\u00e5rstiden", "\u00e4r", "vid", "b\u00f6rjan", "av", "regnperioden", "i", "regel", "i", "oktober", "som", "har", "en", "medeltemperatur", "p\u00e5", "\u00b0c", "det", "ekvatoriala", "regnb\u00e4ltet", "drar", "in", "\u00f6ver", "landet", "n\u00e4r", "det", "s\u00f6dra", "halvklotet", "har", "sommar", "inom", "loppet", "av", "oktober", "till", "april", "faller", "det", "cirka", "mm", "nederb\u00f6rd", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "och", "n\u00e4ra", "mm", "i", "norr", "fr\u00e5n", "maj", "till", "september", "\u00e4r", "det", "torrperiod", "som", "\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "tydlig", "l\u00e4ngst", "i", "s\u00f6der", "zambia", "drabbades", "av", "sv\u00e5ra", "\u00f6versv\u00e4mningar", "efter", "kraftigt", "regnv\u00e4der", "i", "december", "och", "b\u00f6rjan", "av", "januari", "\u00f6versv\u00e4mningen", "f\u00f6rst\u00f6rde", "v\u00e4gar", "broar", "jordbruksytor", "vattenk\u00e4llor", "brunnar", "och", "skolor", "naturskydd", "n\u00e5gra", "av", "zambias", "st\u00f6rsta", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "luftf\u00f6roreningar", "och", "surt", "regn", "p\u00e5", "grund", "av", "gruvorna", "kemikalier", "som", "smutsar", "ner", "vattnet", "jorderosion", "samt", "tjuvjakt", "som", "allvarligt", "hotar", "m\u00e5nga", "djur", "bland", "annat", "flodh\u00e4st", "elefant", "antilop", "och", "de", "stora", "kattdjuren", "zambia", "har", "skrivit", "under", "kyotoprotokollet", "om", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "styre", "och", "politik", "administrativ", "indelning", "zambia", "\u00e4r", "indelat", "i", "tio", "provinser", "centrala", "zambia", "copperbelt", "\u00f6stra", "zambia", "luapula", "lusaka", "muchinga", "norra", "zambia", "nordv\u00e4stra", "zambia", "s\u00f6dra", "zambia", "och", "v\u00e4stra", "zambia", "dessa", "delas", "i", "sin", "tur", "in", "i", "distrikt", "politik", "partiet", "movement", "for", "multiparty", "democracy", "mmd", "satt", "mellan", "och", "i", "regeringsst\u00e4llning", "vid", "presidentvalet", "besegrade", "dock", "patriotic", "fronts", "michael", "sata", "den", "sittande", "presidenten", "rupiah", "banda", "mmd", "michael", "sata", "var", "landets", "president", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "oktober", "d\u00e5", "guy", "scott", "tog", "\u00f6ver", "som", "tillf\u00f6rordnad", "president", "i", "det", "extra", "presidentvalet", "januari", "vann", "regeringspartiets", "kandidat", "edgar", "lungu", "\u00f6ver", "huvudmotst\u00e5ndaren", "hakainde", "hichilemavid", "parlamentsvalet", "erh\u00f6ll", "f\u00f6rutom", "mmd", "f\u00f6ljande", "politiska", "grupperingar", "parlamentarisk", "representation", "patriotic", "front", "united", "democratic", "alliance", "united", "liberal", "party", "och", "national", "democratic", "focus", "d\u00e4rtill", "kom", "ett", "par", "oberoende", "parlamentariker", "samt", "\u00e5tta", "ledam\u00f6ter", "som", "utn\u00e4mnts", "av", "presidenten", "valet", "i", "augusti", "vanns", "denna", "g\u00e5ng", "av", "hichilema", "och", "lungu", "l\u00e4mnade", "\u00e4mbetet", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "zambias", "r\u00e4ttsv\u00e4sen", "\u00e4r", "baserat", "p\u00e5", "engelsk", "common", "law", "men", "har", "efterhand", "f\u00e5tt", "en", "mer", "zambisk", "pr\u00e4gel", "domstolarna", "har", "traditionellt", "varit", "relativt", "oberoende", "den", "h\u00f6gsta", "instansen", "\u00e4r", "high", "court", "som", "omfattar", "en", "chefsdomare", "och", "fyra", "andra", "domare", "det", "finns", "\u00e4ven", "en", "supreme", "court", "som", "huvudsakligen", "\u00e4r", "en", "appellationsdomstol", "vidare", "omfattar", "domstolsv\u00e4sendet", "tre", "klasser", "av", "magistrate's", "courts", "d\u00e4r", "klasserna", "definieras", "efter", "m\u00e5lens", "allvarlighet", "eller", "viktighet", "domarna", "i", "de", "h\u00f6gre", "domstolarna", "utn\u00e4mns", "f\u00f6rutom", "chefsdomaren", "av", "presidenten", "de", "i", "de", "l\u00e4gre", "domstolarna", "av", "judicial", "services", "commission", "internationella", "relationer", "zambia", "\u00e4r", "medlem", "av", "fn", "och", "de", "flesta", "av", "fns", "organisationer", "bland", "andra", "v\u00e4rldsbanken", "och", "dessutom", "av", "samv\u00e4ldet", "afrikanska", "unionen", "au", "v\u00e4rldshandelsorganisationen", "southern", "african", "development", "community", "sadc", "och", "cotonouavtalet", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "zambia", "har", "goda", "naturliga", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "ekonomisk", "utveckling", "b\u00e5de", "inom", "lantbruk", "och", "gruvdrift", "inklusive", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "god", "tillg\u00e5ng", "p\u00e5", "vatten", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "bevattning", "och", "kraftproduktion", "landet", "\u00e4r", "v\u00e4sentligen", "ett", "jordbrukssamh\u00e4lle", "men", "en", "stark", "gruvsektor", "har", "bidragit", "till", "en", "relativt", "h\u00f6g", "grad", "av", "industrialisering", "gruvdriften", "\u00e4r", "framf\u00f6rallt", "baserad", "p\u00e5", "landets", "stora", "koppartillg\u00e5ngar", "och", "gruvorna", "i", "copperbelt", "har", "under", "flera", "decennier", "varit", "viktig", "f\u00f6r", "syssels\u00e4ttningen", "och", "som", "bidrag", "till", "nationens", "ekonomi", "samtidigt", "har", "det", "stora", "beroendet", "av", "koppar", "som", "den", "enda", "dominerade", "exportartikeln", "gjort", "den", "zambiska", "ekonomin", "utsatt", "f\u00f6r", "prissv\u00e4ngningar", "p\u00e5", "den", "internationella", "marknaden", "prisnedg\u00e5ngen", "p\u00e5", "koppar", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "medf\u00f6rde", "betydande", "ekonomiska", "problem", "som", "fortplantade", "sig", "till", "hela", "det", "zambiska", "samh\u00e4llet", "tron", "p\u00e5", "gruvdrift", "som", "en", "drivkraft", "f\u00f6r", "industrialisering", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "och", "talen", "innebar", "att", "utvecklingen", "av", "lantbruket", "som", "syssels\u00e4tter", "majoriteten", "av", "befolkningen", "delvis", "negligerades", "detta", "har", "bidragit", "till", "bristande", "social", "och", "ekonomisk", "utveckling", "p\u00e5", "landsbygden", "och", "till", "utbredd", "fattigdom", "trots", "att", "zambia", "normalt", "\u00e4r", "i", "st\u00e5nd", "att", "vara", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "p\u00e5", "livsmedel", "sviktande", "int\u00e4kter", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "bidrog", "ocks\u00e5", "till", "att", "denna", "sektor", "f\u00f6rf\u00f6ll", "till", "f\u00f6ljd", "av", "sviktande", "nyinvesteringar", "zambia", "gick", "in", "i", "en", "djup", "ekonomisk", "kris", "som", "man", "fr\u00e5n", "talet", "f\u00f6rs\u00f6kte", "l\u00f6sa", "bland", "annat", "genom", "ekonomisk", "strukturrationalisering", "efter", "p\u00e5tryckningar", "fr\u00e5n", "bland", "andra", "v\u00e4rldsbanken", "och", "imf", "och", "med", "ytterligare", "liberalisering", "inklusive", "privatisering", "av", "statliga", "f\u00f6retag", "p\u00e5", "talet", "ekonomin", "har", "ytterligare", "f\u00f6rsvagats", "till", "f\u00f6ljd", "av", "hivaids", "zambia", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "som", "har", "drabbats", "h\u00e5rdast", "av", "epidemin", "vilket", "bland", "annat", "har", "lett", "till", "en", "minskning", "av", "arbetskraften", "b\u00e5de", "i", "den", "moderna", "sektorn", "och", "i", "jordbruket", "samt", "bidragit", "till", "ytterligare", "press", "p\u00e5", "sjukv\u00e5rden", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "p\u00e5", "familjer", "och", "lokala", "samh\u00e4llenden", "ekonomiska", "utvecklingen", "sedan", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "har", "i", "h\u00f6g", "grad", "p\u00e5verkats", "av", "regionala", "politiska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "med", "krig", "i", "grannl\u00e4nderna", "angola", "kongokinshasa", "mo\u00e7ambique", "namibia", "och", "zimbabwe", "samt", "kampen", "mot", "apartheid", "i", "sydafrika", "zambia", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "den", "internationella", "bojkotten", "av", "den", "illegala", "regimen", "i", "rhodesia", "och", "undvek", "till", "att", "exportera", "sina", "varor", "genom", "landet", "till", "utskeppningshamnar", "i", "sydafrika", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "ledde", "kriget", "i", "angola", "till", "att", "j\u00e4rnv\u00e4gsf\u00f6rbindelsen", "till", "lobito", "och", "dess", "hamn", "br\u00f6ts", "och", "zambia", "blev", "i", "st\u00e4llet", "beroende", "av", "f\u00f6rbindelserna", "\u00f6sterut", "genom", "tanzania", "zambia", "tog", "ocks\u00e5", "emot", "ett", "stort", "antal", "flyktingar", "fr\u00e5n", "grannl\u00e4nderna", "n\u00e4ringsliv", "jord", "skogsbruk", "och", "fiske", "p\u00e5", "det", "relativt", "torra", "plat\u00e5landet", "odlas", "s\u00e4rskilt", "majs", "och", "tobak", "trots", "att", "merparten", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "sysselsatt", "inom", "jordbruket", "\u00e4r", "jordbruksproduktionen", "l\u00e5g", "energi", "och", "r\u00e5vara", "naturtillg\u00e5ngar", "i", "landet", "\u00e4r", "koppar", "kobolt", "zink", "bly", "kol", "smaragd", "guld", "silver", "uran", "och", "vattenkraftzambia", "\u00e4r", "rikt", "p\u00e5", "metaller", "och", "mineraler", "och", "i", "landet", "utvinns", "bland", "annat", "koppar", "kobolt", "kol", "bly", "zink", "mangan", "silver", "j\u00e4rn", "kalksten", "och", "\u00e4delstenar", "sektorns", "ekonomiska", "betydelse", "har", "sjunkit", "efter", "en", "h\u00f6jdpunkt", "tidigt", "p\u00e5", "talet", "och", "stod", "under", "det", "tidiga", "talet", "f\u00f6r", "under", "av", "bnp", "och", "sysselsatte", "cirka", "av", "den", "yrkesf\u00f6ra", "befolkningen", "industriell", "gruvdrift", "har", "drivits", "fr\u00e5n", "tidigt", "tal", "med", "bly", "zink", "och", "koppar", "som", "de", "f\u00f6rsta", "produkterna", "gruvorna", "nationaliserades", "med", "och", "tog", "regeringen", "full", "kontroll", "\u00f6ver", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "gruvf\u00f6retagen", "dessa", "slogs", "samman", "till", "zambia", "consolidated", "copper", "mines", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "kopparf\u00f6retag", "som", "under", "andra", "halvan", "av", "talet", "privatiserades", "f\u00f6retaget", "styckades", "upp", "och", "s\u00e5ldes", "och", "processen", "slutf\u00f6rdes", "zambias", "viktigaste", "enskilda", "metall", "\u00e4r", "koppar", "och", "mycket", "av", "landets", "utveckling", "har", "varit", "knuten", "till", "exporten", "av", "koppar", "som", "under", "l\u00e4ngre", "perioder", "har", "st\u00e5tt", "f\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "av", "landets", "exportint\u00e4kter", "innan", "den", "sj\u00f6nk", "under", "talet", "f\u00f6rekomsterna", "har", "tunnats", "ut", "och", "produktionen", "har", "sjunkit", "bland", "annat", "p\u00e5", "grund", "av", "bristande", "investeringar", "och", "underh\u00e5ll", "int\u00e4kterna", "och", "l\u00f6nsamheten", "har", "sjunkit", "b\u00e5de", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "l\u00e4gre", "priser", "och", "l\u00e4gre", "produktivitet", "samt", "av", "dyrare", "produktion", "de", "st\u00f6rsta", "gruvorna", "ligger", "i", "en", "tio", "mil", "l\u00e5ng", "zon", "l\u00e4ngs", "gr\u00e4nsen", "mot", "katangaregionen", "i", "kongokinshasa", "k\u00e4nt", "som", "copperbelt", "kopparb\u00e4ltetden", "n\u00e4st", "viktigaste", "metallen", "\u00e4r", "kobolt", "men", "ocks\u00e5", "produkten", "av", "detta", "varierar", "med", "sv\u00e4ngningarna", "i", "de", "internationella", "marknadspriserna", "utvinningen", "av", "smyckestenar", "\u00f6kade", "p\u00e5", "talet", "men", "en", "betydande", "andel", "av", "produktionen", "utf\u00f6rs", "illegalt", "vid", "kabwe", "broken", "hill", "utvinns", "fortfarande", "en", "del", "bly", "och", "zink", "och", "i", "\u00f6stra", "delen", "av", "landet", "finns", "stora", "tillg\u00e5ngar", "av", "fosfat", "zambia", "har", "\u00e4ven", "driftsv\u00e4rdiga", "f\u00f6rekomster", "av", "marmor", "delvis", "av", "h\u00f6g", "kvalitet", "i", "landet", "finns", "ocks\u00e5", "mindre", "f\u00f6rekomster", "av", "bland", "annat", "guld", "och", "silverzambia", "har", "goda", "f\u00f6ruts\u00e4ttningar", "f\u00f6r", "produktion", "av", "vattenkraft", "landet", "\u00e4r", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "och", "exporterar", "sitt", "\u00f6verskott", "till", "zimbabwe", "angola", "och", "kongokinshasa", "samt", "fr\u00e5n", "\u00e4ven", "till", "sydafrika", "och", "tanzania", "de", "viktigaste", "kraftstationerna", "ligger", "vid", "kafue", "gorge", "karibasj\u00f6n", "och", "victoriafallen", "f\u00f6r", "stora", "delar", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "dock", "fortfarande", "tr\u00e4kol", "och", "ved", "de", "viktigaste", "energik\u00e4llorna", "tj\u00e4nster", "och", "turism", "turism", "\u00e4r", "en", "n\u00e4ring", "p\u00e5", "tillv\u00e4xt", "och", "zambia", "f\u00f6rvaltar", "tillsammans", "med", "zimbabwe", "victoriafallen", "som", "\u00e4r", "landets", "fr\u00e4msta", "turistattraktion", "arbetsliv", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "\u00e5ldrarna", "\u00e5r", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "handel", "zambia", "har", "i", "perioder", "haft", "en", "positiv", "handelsbalans", "med", "utlandet", "b\u00e5de", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00f6ga", "int\u00e4kter", "fr\u00e5n", "kopparexporten", "och", "str\u00e4nga", "importrestriktioner", "landet", "\u00e4r", "beroende", "av", "bist\u00e5nd", "fr\u00e5n", "andra", "l\u00e4nder", "och", "internationella", "organisationer", "betydelsen", "av", "landets", "tidigare", "s\u00e5", "viktiga", "kopparexport", "har", "sjunkit", "v\u00e4sentligt", "sedan", "tidigt", "tal", "de", "viktigaste", "handelspartnerna", "\u00e4r", "sydafrika", "och", "storbritannien", "samt", "l\u00e4nderna", "i", "comesaregionen", "infrastruktur", "transporter", "v\u00e4g", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "inte", "s\u00e4rskilt", "utbyggt", "och", "delvis", "d\u00e5ligt", "underh\u00e5llet", "kommunikationsn\u00e4tet", "\u00e4r", "i", "h\u00f6g", "grad", "inriktat", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rse", "copperbelt", "med", "varor", "och", "export", "av", "dess", "koppar", "det", "fanns", "vid", "talets", "b\u00f6rjan", "km", "j\u00e4rnv\u00e4g", "och", "cirka", "km", "v\u00e4g", "fram", "till", "gick", "mycket", "av", "godstrafiken", "med", "j\u00e4rnv\u00e4g", "till", "mo\u00e7ambique", "angola", "och", "kongokinshasa", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "krig", "i", "flera", "grannl\u00e4nder", "gick", "under", "en", "period", "mer", "och", "mer", "av", "frakten", "p\u00e5", "landsv\u00e4gar", "till", "daressalaam", "i", "tanzania", "tazarabanan", "tanzaniazambia", "railway", "\u00f6ppnades", "med", "betydlig", "kinesisk", "hj\u00e4lp", "benguelaj\u00e4rnv\u00e4gen", "till", "lobito", "i", "angola", "st\u00e4ngdes", "p\u00e5", "grund", "av", "kriget", "d\u00e4r", "och", "\u00e5teruppbyggnaden", "p\u00e5b\u00f6rjades", "f\u00f6rst", "huvudv\u00e4gar", "g\u00e5r", "ocks\u00e5", "till", "malawi", "med", "f\u00f6rbindelser", "vidare", "till", "mo\u00e7ambique", "och", "botswana", "en", "oljer\u00f6rledning", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "tanzania", "med", "slutpunkt", "i", "ndola", "efter", "zimbabwes", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "g\u00e5r", "mer", "av", "trafiken", "\u00e5terigen", "till", "zimbabwe", "och", "vidare", "till", "sydafrika", "samt", "till", "mo\u00e7ambique", "v\u00e4gf\u00f6rbindelserna", "mellan", "zambia", "och", "botswana", "\u00f6ppnades", "utbildning", "och", "forskning", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "hos", "personer", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "befolkning", "demografi", "statistik", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "moderns", "median\u00e5lder", "vid", "f\u00f6rsta", "barnets", "f\u00f6delse", "f\u00f6r", "m\u00f6drar", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "\u00e5r", "urbanisering", "dryga", "av", "befolkningen", "lever", "i", "st\u00e4der", "och", "t\u00e4torter", "t\u00e4tast", "befolkat", "\u00e4r", "copperbelt", "och", "omr\u00e5det", "l\u00e4ngs", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjen", "till", "livingstone", "huvudstaden", "lusaka", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "staden", "f\u00f6ljt", "av", "ndola", "kitwe", "och", "kabwe", "broken", "hill", "minoriteter", "befolkningen", "best\u00e5r", "av", "ett", "stort", "antal", "olika", "bantufolk", "den", "st\u00f6rsta", "folkgruppen", "\u00e4r", "bemba", "som", "har", "sin", "tyngdpunkt", "i", "nordprovinsen", "vid", "folkr\u00e4kningen", "utgjorde", "de", "av", "befolkningen", "i", "\u00f6stprovinsen", "bor", "fyra", "st\u00f6rre", "folkgrupper", "nsenga", "cewa", "kunda", "och", "ngoni", "den", "sistn\u00e4mnda", "gruppen", "kom", "till", "sitt", "nuvarande", "omr\u00e5de", "fr\u00e5n", "natal", "i", "sydafrika", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "sydprovinsen", "domineras", "av", "ilatongagruppen", "med", "undantag", "av", "omr\u00e5det", "l\u00e4ngs", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "mellan", "livingstone", "och", "copperbelt", "centralprovinsen", "\u00e4r", "delad", "mellan", "ilatonga", "lenje", "soli", "och", "lalalambafolk", "nordv\u00e4stprovinsen", "\u00e4r", "sparsamt", "befolkad", "av", "en", "rad", "olika", "folkslag", "med", "stark", "historisk", "anknytning", "till", "s\u00f6dra", "kongokinshasa", "lunda", "lovale", "chokwe", "och", "kaonde", "v\u00e4stprovinsen", "domineras", "av", "lozi", "zambias", "cirka", "europ\u00e9er", "\u00e4r", "koncentrerade", "till", "copperbelt", "och", "de", "st\u00f6rre", "st\u00e4derna", "l\u00e4ngs", "j\u00e4rnv\u00e4gslinjerna", "omkring", "\u00e4r", "indier", "spr\u00e5k", "engelska", "\u00e4r", "det", "officiella", "spr\u00e5ket", "de", "cirka", "afrikanska", "spr\u00e5ken", "i", "landet", "tillh\u00f6r", "alla", "bantuspr\u00e5ken", "sju", "av", "dessa", "anv\u00e4nds", "i", "undervisning", "administration", "tidningar", "samt", "radio", "och", "tv", "bemba", "tonga", "nyanja", "lozi", "kaonde", "lunda", "och", "lovale", "de", "fyra", "f\u00f6rstn\u00e4mnda", "\u00e4r", "utbredda", "som", "handelsspr\u00e5k", "j\u00e4mte", "swahili", "bemba", "har", "blivit", "det", "gemensamma", "spr\u00e5ket", "i", "zambias", "industricentrum", "och", "gruvomr\u00e5den", "religion", "omkring", "av", "zambias", "befolkning", "r\u00e4knas", "som", "kristna", "strax", "under", "tillh\u00f6r", "traditionella", "lokala", "religioner", "skillnaden", "\u00e4r", "emellertid", "oklar", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "kristna", "\u00e4r", "pr\u00e4glade", "av", "afrikanska", "religioner", "av", "de", "kristna", "\u00e4r", "omkring", "katoliker", "protestanter", "resten", "anglikaner", "och", "afrikanska", "kristna", "i", "den", "asiatiska", "minoriteten", "\u00e4r", "de", "flesta", "muslimer", "och", "bahaier", "men", "det", "finns", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "hinduer", "h\u00e4lsa", "liksom", "delar", "av", "den", "afrikanska", "kontinenten", "\u00e4r", "zambia", "h\u00e5rt", "drabbat", "av", "hiv", "och", "aids", "men", "det", "g\u00e5r", "\u00e5t", "r\u00e4tt", "h\u00e5ll", "fr\u00e5n", "en", "topp", "\u00e5r", "d\u00e5", "personer", "ber\u00e4knades", "som", "nyinfekterade", "av", "hiv", "har", "antalet", "nysmittade", "sjunkit", "\u00f6ver", "tid", "\u00e5r", "var", "antalet", "nysmittade", "vilket", "var", "den", "l\u00e4gsta", "siffran", "p\u00e5", "\u00e5r", "\u00e4ven", "antalet", "d\u00f6dsfall", "minskar", "fr\u00e5n", "en", "topp", "\u00e5r", "d\u00e5", "antalet", "aidsrelaterade", "d\u00f6dsfall", "ber\u00e4knades", "till", "till", "\u00e5r", "andelen", "av", "de", "smittade", "som", "f\u00e5r", "l\u00e4kemedelsbehandling", "\u00f6kar", "samtidigt", "snabbt", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "till", "\u00e5r", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "\u00f6vrig", "befolkningsdata", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "november", "och", "d\u00e5", "uppgick", "den", "faktiskt", "befintliga", "befolkningen", "i", "zambia", "de", "facto", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "i", "samma", "folkr\u00e4kningen", "uppgick", "den", "folkbokf\u00f6rda", "de", "jure", "befolkningen", "till", "inv\u00e5nare", "folkr\u00e4kningar", "hade", "tidigare", "h\u00e5llits", "och", "inv\u00e5nartalet", "i", "zambia", "uppskattades", "i", "juli", "av", "the", "world", "factbook", "till", "inv\u00e5nare", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "befolkning", "den", "juli", "till", "inv\u00e5nare", "av", "internationella", "valutafonden", "till", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "samt", "av", "v\u00e4rldsbanken", "juli", "till", "inv\u00e5nare", "kultur", "massmedia", "press", "och", "f\u00f6rlag", "i", "zambia", "utkommer", "tre", "dagstidningar", "p\u00e5", "engelska", "tv\u00e5", "\u00e4r", "statligt", "\u00e4gda", "och", "en", "\u00e4r", "privat", "st\u00f6rst", "\u00e4r", "de", "tv\u00e5", "stats\u00e4gda", "zambia", "daily", "mail", "upplaga", "och", "the", "times", "of", "zambia", "upplaga", "f\u00f6rutom", "dessa", "ges", "ett", "stort", "antal", "veckotidningar", "och", "tidskrifter", "ut", "radio", "och", "television", "radio", "och", "tv", "\u00e4r", "statsdrivna", "vid", "sidan", "av", "det", "huvudsakliga", "radio", "och", "tvbolaget", "zambia", "national", "broadcasting", "corporation", "som", "har", "radios\u00e4ndningar", "p\u00e5", "engelska", "och", "sju", "lokala", "spr\u00e5k", "och", "tvs\u00e4ndningar", "p\u00e5", "engelska", "finns", "det", "ett", "eget", "statligt", "bolag", "som", "s\u00e4nder", "undervisningsprogram", "i", "radio", "och", "tv", "betaltv", "med", "flera", "kanaler", "finns", "ocks\u00e5", "det", "finns", "tv\u00e5", "privata", "radiostationer", "men", "de", "s\u00e4nder", "inte", "mycket", "politiskt", "stoff", "bbc", "world", "service", "och", "radio", "france", "international", "finns", "p\u00e5", "fmbandet", "i", "lusaka", "och", "kitwe", "pressfrihet", "pressfriheten", "\u00e4r", "starkt", "begr\u00e4nsad", "genom", "flera", "lagar", "n\u00e5got", "som", "har", "gjort", "journalisternas", "arbete", "sv\u00e5rt", "s\u00e4rskilt", "arbetet", "mot", "korruption", "\u00e4rekr\u00e4nkande", "uttalanden", "mot", "presidenten", "\u00e4r", "olagligt", "och", "straffbart", "konstarter", "bildkonst", "konsthantverk", "har", "en", "viktig", "plats", "hos", "m\u00e5nga", "av", "zambias", "folk", "bland", "annat", "\u00e4r", "mbunda", "lovale", "och", "chokwefolken", "k\u00e4nda", "f\u00f6r", "sina", "snidade", "och", "m\u00e5lade", "masker", "i", "tr\u00e4", "eller", "bark", "i", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "av", "landet", "snidar", "man", "tr\u00e4statyetter", "och", "lozifolket", "har", "traditionellt", "tillverkat", "dekorerade", "f\u00f6rem\u00e5l", "som", "husger\u00e5d", "stolar", "och", "huvudst\u00f6d", "litteratur", "det", "har", "aldrig", "f\u00f6rekommit", "n\u00e5gon", "omfattande", "skriven", "litteratur", "i", "zambia", "andreya", "masiye", "h\u00e5lls", "som", "den", "f\u00f6rsta", "f\u00f6rfattaren", "fr\u00e5n", "landet", "hans", "debut", "the", "lonely", "village", "gavs", "ut", "och", "han", "skrev", "d\u00e4refter", "i", "tjugo", "\u00e5r", "p\u00e5", "nyanja", "bland", "annat", "skrev", "han", "kortromanen", "tsoka", "ndi", "mwai", "fr\u00e5n", "sorg", "till", "gl\u00e4dje", "den", "starkaste", "litteraturen", "p\u00e5", "inhemska", "spr\u00e5k", "har", "varit", "den", "p\u00e5", "bemba", "bembafolket", "blev", "tidigt", "kristnade", "och", "fick", "ett", "skriftspr\u00e5k", "vilket", "tillsammans", "med", "deras", "politiska", "dominans", "har", "lett", "till", "litteraturens", "styrka", "den", "mest", "ber\u00f6mda", "f\u00f6rfattaren", "p\u00e5", "bemba", "\u00e4r", "stephen", "andrea", "mpashiefter", "zambias", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "uppmuntrades", "f\u00f6rfattarna", "att", "skriva", "p\u00e5", "engelska", "som", "s\u00e5gs", "som", "en", "enande", "kraft", "i", "landet", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "spr\u00e5k", "talas", "f\u00f6rfattarna", "skrev", "p\u00e5", "en", "zambisk", "vardagsengelska", "och", "ber\u00e4ttade", "om", "livet", "i", "de", "snabbt", "v\u00e4xande", "st\u00e4derna", "i", "landet", "dominic", "mulaishos", "roman", "the", "tongue", "of", "the", "dumb", "h\u00e5lls", "som", "en", "h\u00f6jdpunkt", "i", "den", "zambiska", "litteraturen", "i", "den", "skriver", "mulaisho", "om", "sv\u00e5righeten", "f\u00f6r", "den", "traditionella", "byn", "och", "missionsstationen", "att", "kommunicera", "och", "samarbetafr\u00e5n", "talets", "slut", "ledde", "den", "ekonomiska", "krisen", "till", "en", "nedg\u00e5ng", "i", "bokutgivningen", "och", "under", "och", "talet", "gavs", "knappt", "n\u00e5gon", "sk\u00f6nlitteratur", "alls", "ut", "zambiska", "f\u00f6rfattare", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "v\u00e4nt", "sig", "till", "zimbabwe", "f\u00f6r", "att", "ge", "ut", "sina", "verk", "bland", "de", "viktigaste", "av", "de", "nyare", "zambiska", "f\u00f6rfattarna", "som", "getts", "ut", "i", "zimbabwe", "\u00e4r", "binwell", "sinyangwe", "teater", "den", "zambiska", "dramatiken", "har", "haft", "stor", "betydelse", "i", "landet", "fwanyanga", "matale", "mulikita", "har", "skrivit", "shaka", "zulu", "som", "bygger", "p\u00e5", "en", "biografi", "\u00f6ver", "zulukungen", "shaka", "andreya", "masiye", "anv\u00e4nde", "sig", "i", "the", "lands", "of", "kazembe", "av", "gamla", "portugisiska", "dagb\u00f6cker", "pj\u00e4sen", "utspelar", "sig", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "angola", "vid", "zambezifloden", "en", "folklig", "teater", "uppstod", "ocks\u00e5", "i", "landet", "och", "det", "st\u00f6rsta", "namnet", "\u00e4r", "kabwe", "kasoma", "vars", "satiriska", "pj\u00e4ser", "spreds", "framf\u00f6rallt", "\u00f6ver", "radion", "the", "fools", "marry", "framh\u00e5lls", "ofta", "som", "hans", "st\u00f6rsta", "verk", "idrott", "zambias", "herrlandslag", "i", "fotboll", "blev", "den", "februari", "m\u00e4stare", "i", "afrikanska", "m\u00e4sterskapen", "landslaget", "besegrade", "elfenbenskusten", "p\u00e5", "straffar", "i", "finalen", "internationella", "rankningar", "k\u00e4llor", "zambia", "store", "norske", "leksikon", "httpsnlnozambia", "l\u00e4st", "september", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "zambia"]