["zinat", "al", "sadat", "pirzadeh", "f\u00f6dd", "februari", "i", "staden", "sari", "i", "provinsen", "mazandaran", "i", "iran", "\u00e4r", "en", "iransksvensk", "artist", "f\u00f6rfattare", "sk\u00e5despelare", "och", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsk\u00e4mpe", "var", "hon", "sommarpratare", "i", "sveriges", "radio", "p", "och", "vinterv\u00e4rd", "i", "p", "biografi", "zinat", "pirzadeh", "f\u00f6ddes", "i", "iran", "och", "kom", "till", "sverige", "med", "sin", "son", "armand", "mirpour", "innan", "hon", "b\u00f6rjade", "som", "st\u00e5uppkomiker", "och", "f\u00f6rel\u00e4sare", "arbetade", "hon", "inom", "\u00e4ldreomsorgen", "som", "fotomodell", "och", "studie", "och", "yrkesv\u00e4gledare", "i", "stockholm", "pirzadeh", "arbetar", "tillsammans", "med", "svenska", "fnf\u00f6rbundet", "och", "sitter", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "insamlingsstiftelsen", "gl\u00f6m", "aldrig", "pela", "och", "fadime", "hon", "sitter", "ocks\u00e5", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "stiftelsen", "guds", "hus", "en", "sammanslutning", "av", "olika", "trosinriktningar", "vars", "m\u00e5l", "bland", "annat", "\u00e4r", "att", "skapa", "fred", "genom", "religi\u00f6s", "kulturell", "och", "social", "samverkan", "komiker", "och", "f\u00f6rel\u00e4sare", "hon", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "poetry", "slam", "och", "en", "utbildning", "vid", "american", "comedy", "institute", "hon", "har", "bland", "annat", "framf\u00f6rt", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "vid", "namnen", "bakis", "i", "burkan", "och", "ingen", "har", "d\u00f6tt", "av", "surstr\u00f6mming", "\u00e4n!pirzadehs", "f\u00f6rel\u00e4sningar", "heter", "flykt", "inte", "ett", "val", "se", "upp!", "h\u00e4r", "kommer", "m\u00e5ngfald", "tacka", "vet", "jag", "sverige", "den", "psykiska", "och", "fysiska", "resan", "och", "hedersrelaterat", "f\u00f6rtryck", "hedersrelaterat", "v\u00e5ld", "och", "hedersmord", "de", "handlar", "om", "likheter", "och", "skillnader", "mellan", "sverige", "och", "iran", "och", "bygger", "p\u00e5", "hennes", "egna", "erfarenheter", "religion", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "ett", "\u00e4mne", "hon", "tar", "sig", "an", "f\u00f6rfattare", "och", "kr\u00f6nik\u00f6r", "pirzadeh", "skriver", "lyrik", "och", "prosa", "samt", "kr\u00f6nikor", "f\u00f6r", "radio", "och", "tidningar", "hon", "har", "skrivit", "diktsamlingen", "s\u00e5nger", "till", "ra", "och", "kom", "hennes", "debutroman", "fj\u00e4ril", "i", "koppel", "som", "\u00e4r", "f\u00f6rsta", "delen", "i", "en", "trilogi", "f\u00f6ljdes", "den", "av", "vinterfj\u00e4ril", "f\u00f6rutom", "sitt", "f\u00f6rfattarskap", "\u00e4r", "hon", "kr\u00f6nik\u00f6r", "i", "p", "naturmorgons", "program", "kr\u00e5kvinklar", "d\u00e4r", "hon", "och", "andra", "k\u00e5s\u00f6rer", "med", "naturen", "som", "utg\u00e5ngspunkt", "filosoferar", "kring", "stort", "och", "sm\u00e5tt", "hon", "\u00e4r", "\u00e4ven", "kr\u00f6nik\u00f6r", "f\u00f6r", "expressen", "p", "och", "p", "och", "skribent", "p\u00e5", "debatt", "i", "svt", "sk\u00e5despelare", "p\u00e5", "film", "har", "pirzadeh", "medverkat", "i", "helena", "bergstr\u00f6ms", "regidebut", "se", "upp", "f\u00f6r", "d\u00e5rarna", "samt", "i", "beckfilmen", "beck", "det", "tysta", "skriket", "hon", "hade", "huvudrollen", "i", "filmen", "pokerface", "av", "denize", "karabuda", "som", "fick", "pris", "p\u00e5", "filmfestivalen", "the", "northern", "character", "i", "murmansk", "hon", "medverkar", "i", "l\u00e5ngfilmen", "operation", "ragnar\u00f6k", "hon", "hade", "ocks\u00e5", "en", "roll", "i", "solsidans", "f\u00f6rsta", "s\u00e4song", "p\u00e5", "scen", "uppf\u00f6rde", "zinat", "nassim", "soleimanpours", "vit", "kanin", "r\u00f6d", "kanin", "p\u00e5", "v\u00e4sterbottensteatern", "radio", "zinat", "har", "varit", "\u00e5terkommande", "medarbetare", "som", "kr\u00f6nik\u00f6r", "med", "s\u00e5", "kallade", "kr\u00e5kvinklar", "f\u00f6r", "naturmorgon", "i", "p", "samt", "programledare", "f\u00f6r", "musikprogrammet", "kalejdoskop", "i", "p", "\u00e5r", "var", "hon", "sommarpratare", "i", "sveriges", "radio", "p", "och", "var", "en", "av", "\u00e5rs", "vinterv\u00e4rdar", "i", "p", "\u00f6vrigt", "zinat", "\u00e4r", "ambassad\u00f6r", "f\u00f6r", "miljonerklubben", "och", "har", "medverkat", "bland", "annat", "som", "kalenderflicka", "och", "f\u00f6rel\u00e4sare", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "landets", "b\u00e4sta", "kvinnliga", "st\u00e5uppare", "p\u00e5", "svenska", "stand", "upgalan", "med", "motiveringen", "h\u00e5rt", "arbetande", "rolig", "och", "modig", "som", "f\u00e5", "med", "ett", "tjockt", "lager", "skinn", "p\u00e5", "n\u00e4san", "\u00e5rets", "kvinnliga", "komiker", "\u00e4r", "med", "acklamation", "zinat", "pirzadeh", "priset", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "oneliner", "stockholms", "fnf\u00f6renings", "diplom", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvar", "av", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "sitt", "arbete", "att", "fr\u00e4mja", "kvinnors", "och", "flickors", "r\u00e4ttigheter", "och", "att", "stoppa", "barn", "och", "tv\u00e5ngs\u00e4ktenskap", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "bakis", "i", "burkan", "alfahonor", "ingen", "har", "d\u00f6tt", "av", "surstr\u00f6mming", "\u00e4n!", "badflickor", "se", "upp", "h\u00e4r", "kommer", "m\u00e5ngfald", "k\u00e5t", "glad", "och", "otacksam", "bibliografi", "egna", "b\u00f6cker", "s\u00e5nger", "till", "ra", "alfabet", "maxima", "f\u00f6rlag", "fj\u00e4ril", "i", "koppel", "piratf\u00f6rlaget", "vinterfj\u00e4ril", "piratf\u00f6rlaget", "medverkan", "i", "antologier", "l\u00e4sa", "till", "max", "poetry", "in", "the", "bellange", "atmosphere", "f\u00e4rdlektyr", "dr\u00e5pliga", "kulturkrockar", "sommarpratare", "v\u00e4nskap", "min", "mormors", "historia", "k\u00e4rleken", "\u00e4r", "st\u00f6rre", "mera", "kackel", "livspusslet", "jag", "bombade", "scener", "ur", "ett", "st\u00e5uppliv", "kontext", "kr\u00e5kguld", "inte", "en", "fr\u00e4mling", "ber\u00e4ttelser", "om", "identitet", "och", "m\u00e5ngfald", "leva", "sitt", "liv", "en", "bok", "om", "hedersrelaterat", "v\u00e5ld", "och", "f\u00f6rtryck", "filmografi", "se", "upp", "f\u00f6r", "d\u00e5rarna", "beck", "det", "tysta", "skriket", "pokerface", "huvudroll", "solsidan", "tvserie", "s\u00e4song", "veni", "vidi", "vicihttpsnewsviaplayseviaplaysoriginalserievenividivicifarglobaldistribution", "familjen", "rysberg", "operation", "ragnar\u00f6k", "heder", "tvserie", "s\u00e4song", "fr\u00e5n", "trakten", "tvserie", "k\u00e4llor", "kommentarer", "externa", "l\u00e4nkar", "zinat", "pirzadehs", "webbplats", "zinat", "pirzadeh", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "zinat", "pirzadeh"]