["zoroastrism", "\u00e4ven", "mazdaism", "efter", "namnet", "p\u00e5", "guden", "ahura", "mazda", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "\u00e4ldsta", "monoteistiska", "alternativt", "monolatriska", "religioner", "zoroastrismen", "grundades", "av", "den", "iranske", "filosofen", "och", "diktaren", "zarathustra", "omkring", "fkr", "i", "det", "historiska", "nord\u00f6stra", "iran", "f\u00f6rmodligen", "i", "det", "historiska", "sogdien", "eller", "margiana", "i", "indien", "kallas", "religionen", "parsism", "\"den", "persiska", "religionen\"", "zoroastrierna", "sj\u00e4lva", "kallar", "sin", "religion", "f\u00f6r", "behdini", "\"den", "goda", "religionen\"", "eller", "mazdayasna", "\"vishetsdyrkan\"", "zoroastrismen", "var", "den", "dominerande", "religionen", "i", "storiran", "den", "iranska", "v\u00e4rlden", "i", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "och", "har", "haft", "ett", "djupg\u00e5ende", "inflytande", "p\u00e5", "judendom", "manikeism", "kristendom", "islam", "och", "sufism", "zoroastrisk", "tidr\u00e4kning", "b\u00f6rjade", "\u00e5r", "f\u00f6re", "kristus", "\u00e5r", "motsvarar", "i", "den", "zoroastriska", "kalendern", "till", "ber\u00f6mda", "zoroastrier", "i", "modern", "tid", "h\u00f6r", "zubin", "mehta", "freddie", "mercury", "ratan", "tata", "och", "trita", "parsi", "indiska", "zoroastrier", "kallas", "ibland", "parser", "tro", "och", "ut\u00f6vande", "gyllene", "regel", "zoroastrismens", "grundprincip", "eller", "gyllene", "regel", "\u00e4r", "formulerad", "p\u00e5", "fornavestiska", "och", "lyder", "p\u00e5", "fornavestiska", "lyder", "sentensen", "humata", "hxta", "huuarta", "denna", "trefaldiga", "princip", "har", "sin", "grund", "i", "zarathustras", "s\u00e5nger", "avestiska", "gth", "och", "utg\u00f6r", "stommen", "i", "hans", "filosofi", "han", "menar", "att", "varje", "enskild", "individ", "har", "en", "fri", "vilja", "och", "en", "aktiv", "roll", "i", "formandet", "av", "sitt", "beteende", "mantran", "de", "tv\u00e5", "viktigaste", "mantran", "i", "zoroastrismen", "\u00e4r", "ashem", "vohu", "och", "yatha", "ahu", "vairiyo", "de", "\u00e4r", "f\u00f6rfattade", "p\u00e5", "fornavestiska", "och", "med", "all", "sannolikhet", "utformade", "av", "zarathustra", "sj\u00e4lv", "ashem", "vohu", "kan", "\u00f6vers\u00e4ttas", "som", "\"sanningen", "\u00e4r", "god\"", "och", "lyder", "i", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "p\u00e5", "fornavestiska", "lyder", "mantrat", "am", "voh", "vahitm", "ast", "ut", "ast", "ut", "ahmi", "hyat", "ai", "vahiti", "am", "elden", "v\u00f6rdnad", "f\u00f6r", "ljuset", "och", "elden", "spelar", "stor", "roll", "i", "zoroastrismen", "elden", "betraktas", "som", "helig", "gudomlig", "och", "okr\u00e4nkbar", "n\u00e4r", "zoroastrismen", "hade", "etablerat", "sig", "hade", "ocks\u00e5", "ett", "pr\u00e4sterskap", "vuxit", "fram", "f\u00f6r", "att", "beskydda", "den", "heliga", "elden", "jorden", "och", "vattnet", "f\u00f6r", "att", "avv\u00e4rja", "onda", "andar", "och", "andra", "kultiska", "handlingar", "heliga", "cypresser", "cypresser", "anses", "heliga", "inom", "zoroastrismen", "eftersom", "zarathustra", "enligt", "traditionen", "sj\u00e4lv", "planterade", "en", "cypress", "i", "byn", "kashmar", "i", "nord\u00f6stra", "iran", "f\u00f6r", "att", "\u00e4ra", "vishtaspa", "denna", "cypress", "som", "h\u00f6ggs", "ned", "p\u00e5", "order", "av", "den", "abbasidiske", "kalifen", "almutawakkil", "\u00e4r", "ber\u00f6md", "som", "cypressen", "i", "kashmar", "f\u00f6re", "islamiska", "er\u00f6vringen", "av", "mellan\u00f6stern", "fanns", "flera", "heliga", "cypresser", "runtom", "i", "iran", "och", "afghanistan", "av", "dessa", "\u00e5terst\u00e5r", "bara", "en", "cypressen", "i", "abarkuh", "som", "\u00e4r", "omkring", "meter", "h\u00f6g", "och", "utg\u00f6r", "ett", "viktigt", "pilgrimsm\u00e5l", "f\u00f6r", "zoroastrier", "fr\u00e5n", "hela", "v\u00e4rlden", "viktiga", "djur", "i", "s\u00e5nger", "framtr\u00e4der", "zarathustra", "till", "kreaturens", "r\u00e4ddning", "och", "skyddar", "dem", "mot", "den", "blodiga", "boskapsslakt", "som", "var", "utbredd", "i", "d\u00e5tidens", "iran", "kon", "symboliserar", "det", "goda", "livet", "men", "ocks\u00e5", "den", "goda", "v\u00e4rlden", "kor", "h\u00e4star", "hundar", "och", "andra", "djur", "som", "ans\u00e5gs", "nyttiga", "i", "ett", "boskapssk\u00f6tande", "samh\u00e4lle", "har", "h\u00f6g", "status", "bland", "zoroastrier", "i", "avesta", "beskrivs", "ormar", "myggor", "och", "andra", "onyttiga", "djur", "med", "neds\u00e4ttande", "ord", "kvinnliga", "pr\u00e4ster", "och", "konversion", "kvinnliga", "pr\u00e4ster", "och", "konversion", "till", "zoroastrismen", "\u00e4r", "fr\u00e5gor", "som", "\u00e4r", "kontroversiella", "bland", "zoroastrier", "medan", "det", "iranska", "zoroastriska", "samfundet", "och", "parser", "utanf\u00f6r", "indien", "\u00e4r", "positiva", "till", "kvinnliga", "pr\u00e4ster", "och", "konversion", "till", "zoroastrismen", "mots\u00e4tter", "sig", "en", "majoritet", "av", "de", "parsiska", "pr\u00e4sterna", "i", "indien", "dessa", "fenomen", "kvinnliga", "zoroastriska", "pr\u00e4ster", "eller", "mobeder", "f\u00f6rekommer", "i", "iran", "och", "i", "kanada", "utf\u00f6rde", "mahshad", "khosraviani", "navjoteriten", "i", "toronto", "som", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "mobed", "i", "kanada", "traditionellt", "begravningsskick", "eftersom", "eld", "jord", "och", "vatten", "tillh\u00f6r", "den", "goda", "heliga", "och", "ljusa", "sf\u00e4ren", "fick", "inte", "de", "d\u00f6da", "begravas", "eller", "br\u00e4nnas", "liken", "s\u00e5gs", "som", "orena", "och", "sattes", "i", "st\u00e4llet", "ut", "till", "f\u00e5glarna", "i", "torn", "p\u00e5", "h\u00f6jder", "eller", "bergstoppar", "s\u00e5dana", "torn", "s\u00e5", "kallade", "tystnadens", "torn", "finns", "fortfarande", "kvar", "dock", "begraver", "zoroasterna", "numera", "sina", "d\u00f6da", "d\u00e5", "den", "h\u00e4rskande", "religionen", "islam", "f\u00f6rbjuder", "denna", "form", "av", "\"begravning\"", "i", "iran", "detta", "sker", "dock", "i", "speciella", "beh\u00e5llare", "som", "undviker", "direkt", "kontakt", "mellan", "liken", "och", "jorden", "under", "bland", "parserna", "i", "bombay", "f\u00f6rekommer", "det", "dock", "fortfarande", "att", "man", "l\u00e4gger", "sina", "d\u00f6da", "p\u00e5", "taket", "av", "ett", "\"tystnadens", "torn\"", "s\u00e5", "att", "gamarna", "kan", "\u00e4ta", "liken", "det", "mest", "k\u00e4nda", "tystnadens", "torn", "i", "bombay", "doongerwadi", "ligger", "p\u00e5", "en", "h\u00f6jd", "p\u00e5", "den", "ber\u00f6mda", "halv\u00f6n", "malabar", "hill", "filosofi", "zoroastrisk", "filosofi", "utg\u00e5r", "fr\u00e5n", "den", "iranske", "filosofen", "och", "diktaren", "zarathustra", "som", "levde", "i", "nord\u00f6stra", "iran", "omkring", "fkr", "zarathustras", "filosofi", "finns", "bevarad", "i", "hans", "s\u00e5nger", "m\u00e5nga", "av", "de", "zoroastriska", "tankeskolorna", "utvecklades", "under", "den", "sasanidiska", "dynastin", "d\u00e5", "iran", "var", "en", "stormakt", "i", "v\u00e4stasien", "en", "s\u00e5dan", "skola", "var", "zurvanismen", "som", "har", "sina", "r\u00f6tter", "i", "akemenidisk", "tid", "och", "beskrivs", "av", "historieskrivaren", "theopompos", "talet", "fkr", "i", "dag", "lever", "den", "zoroastriska", "filosofin", "framf\u00f6rallt", "vidare", "bland", "zoroastriska", "t\u00e4nkare", "i", "indien", "iran", "och", "nordamerikazoroastrisk", "filosofi", "har", "p\u00e5verkat", "grekisk", "filosofi", "genom", "iranska", "mager", "under", "mediska", "perioden", "och", "akemenidiska", "perioden", "centrala", "id\u00e9er", "zoroastrisk", "filosofi", "kretsar", "kring", "ontologisk", "dualism", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "tanke", "och", "materia", "etisk", "dualism", "mellan", "gott", "och", "ont", "och", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "mellan", "tanke", "och", "handlingzoroastrisk", "filosofi", "ber\u00f6r", "i", "huvudsak", "kunskapsteori", "kosmologi", "och", "etik", "etisk", "dualism", "zoroastrismen", "\u00e4r", "monoteistisk", "d\u00e4remot", "finns", "en", "dualism", "p\u00e5", "individens", "niv\u00e5", "vad", "forskare", "kallar", "en", "\"etisk", "dualism\"", "med", "ett", "motsatsf\u00f6rh\u00e5llande", "mellan", "sanning", "och", "l\u00f6gn", "mellan", "gott", "och", "ont", "mellan", "r\u00e4tt", "och", "fel", "underordnade", "ahura", "mazda", "finns", "tv\u00e5", "\"t\u00e4nkes\u00e4tt\"", "spenta", "mainyu", "och", "angra", "mainyu", "det", "konstruktiva", "respektive", "det", "destruktiva", "t\u00e4nkes\u00e4ttet", "genom", "sitt", "t\u00e4nkande", "sina", "ord", "och", "sina", "handlingar", "v\u00e4ljer", "m\u00e4nniskan", "mellan", "dessa", "tv\u00e5", "motsatser", "centralt", "\u00e4r", "orsakssambandet", "det", "\u00e4r", "ordningen", "mellan", "tanke", "ord", "handling", "som", "\u00e4r", "avg\u00f6rande", "zoroastrier", "tr\u00e4nas", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "identifiera", "sig", "med", "sina", "tankar", "ord", "och", "handlingar", "snarare", "\u00e4n", "att", "se", "dem", "som", "externa", "dualismen", "\u00e4r", "strikt", "etisk", "det", "r\u00e5der", "olika", "uppfattningar", "bland", "zoroastrier", "om", "huruvida", "zoroastriska", "v\u00e4rldsuppfattningen", "\u00e4r", "monistisk", "eller", "dualistisk", "viktiga", "filosofiska", "verk", "s\u00e5nger", "ca", "fkr", "dnkard", "\"samvetets", "handlingar\"", "tredje", "boken", "ca", "ekr", "shkand", "gumng", "wizr", "\"utl\u00e4ggningen", "som", "skingrar", "tvivlet\"", "ca", "ekr", "historia", "zarathustra", "zoroastrismens", "grundare", "heter", "zarathustra", "spitama", "grekiska", "zoroaster", "d\u00e4rav", "det", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "namnet", "p\u00e5", "religionen", "enligt", "den", "tradition", "de", "flesta", "zoroastrier", "f\u00f6ljer", "baserad", "p\u00e5", "grekiska", "historikers", "ber\u00e4kningar", "levde", "zarathustra", "fkr", "men", "moderna", "forskare", "anser", "i", "regel", "att", "han", "levde", "cirka", "fkrman", "vet", "inte", "exakt", "var", "zarathustra", "f\u00f6ddes", "men", "f\u00f6delseplatsen", "antas", "vara", "n\u00e5gonstans", "\u00f6ster", "om", "kaspiska", "havet", "i", "nuvarande", "iran", "turkmenistan", "eller", "uzbekistan", "de", "enda", "bevarade", "uppgifterna", "om", "zarathustra", "finns", "i", "den", "religi\u00f6sa", "skriften", "avesta", "och", "d\u00e4r", "s\u00e4rskilt", "i", "de", "fem", "s\u00e5nger", "som", "\u00e4r", "betydligt", "\u00e4ldre", "\u00e4n", "det", "\u00f6vriga", "inneh\u00e5llet", "senantika", "k\u00e4llor", "ber\u00e4ttar", "att", "han", "verkade", "i", "staden", "balkh", "i", "nuvarande", "afghanistan", "n\u00e4r", "zarathustra", "framtr\u00e4dde", "var", "polyteismen", "f\u00f6rh\u00e4rskande", "i", "den", "gammaliranska", "religionen", "inom", "storiran", "zarathustra", "v\u00e4nde", "sig", "emot", "m\u00e5ngfalden", "av", "gudar", "dit", "krigsguden", "indra", "h\u00f6rde", "djuroffer", "och", "det", "omfattande", "rituella", "bruket", "av", "droger", "som", "haomasaften", "vissa", "moderna", "forskare", "s\u00e5som", "jean", "kellens", "anser", "att", "zarathustra", "inte", "alls", "avf\u00e4rdade", "polyteismen", "utan", "s\u00f6kte", "reformera", "denna", "i", "monolatrisk", "formzarathustra", "predikade", "en", "religion", "med", "ahura", "mazda", "den", "h\u00f6ga", "visheten", "som", "h\u00f6gsta", "gudomlighet", "hans", "l\u00e4ra", "\u00e4r", "inte", "moraliserande", "den", "saknar", "till", "exempel", "sociala", "regler", "utan", "\u00e4r", "djupt", "etisk", "och", "lyfter", "fram", "m\u00e4nniskans", "frihet", "r\u00e4ttsk\u00e4nsla", "och", "aktiva", "deltagande", "i", "det", "fortsatta", "skapandet", "av", "v\u00e4rlden", "b\u00e4rande", "\u00e4r", "principen", "om", "asha", "som", "spelar", "en", "lika", "central", "roll", "inom", "zoroastrismen", "som", "principen", "om", "karma", "g\u00f6r", "inom", "hinduismen", "asha", "\u00e4r", "b\u00e5de", "den", "\"vetenskapliga\"", "sanningen", "om", "hur", "tillvaron", "fungerar", "men", "\u00e4ven", "den", "b\u00e4rande", "etiska", "principen", "i", "zarathustras", "budskap", "att", "leva", "i", "enlighet", "med", "asha", "\u00e4r", "det", "viktigaste", "f\u00f6r", "alla", "zoroastrier", "enligt", "traditionen", "b\u00f6rjade", "zarathustra", "som", "ung", "att", "f\u00e5", "upplysningar", "av", "ahura", "mazda", "dessa", "gudomliga", "samtal", "liksom", "zarathustras", "sv\u00e5righeter", "med", "att", "l\u00e4ra", "ut", "religionen", "beskrivs", "i", "s\u00e5nger", "en", "samling", "av", "poesi", "och", "s\u00e5nger", "som", "utg\u00f6r", "zarathustras", "egna", "ord", "i", "den", "heliga", "skriften", "avesta", "motst\u00e5ndet", "fr\u00e5n", "den", "gammaliranska", "religionens", "pr\u00e4sterskap", "gjorde", "att", "zarathustra", "valde", "att", "utvandra", "religionen", "fick", "bara", "spridas", "med", "fredliga", "medel", "i", "nuvarande", "afghanistan", "fann", "han", "till", "slut", "en", "adept", "i", "vishtaspa", "kungen", "av", "baktrien", "zarathustras", "f\u00f6rsta", "l\u00e4rjunge", "var", "vishtaspas", "hustru", "atossa", "hutaosa", "d\u00e4refter", "b\u00f6rjade", "hans", "l\u00e4ra", "snabbt", "att", "f\u00e5", "fler", "anh\u00e4ngare", "i", "\u00f6stra", "delarna", "av", "storiran", "med", "tiden", "blev", "hans", "filosofi", "till", "religion", "zoroastrismens", "inflytande", "zoroastrismen", "var", "den", "dominerande", "religionen", "i", "centralasien", "och", "fr\u00e4mre", "asien", "huvudsakligen", "dagens", "iran", "afghanistan", "kaukasien", "tadzjikistan", "och", "norra", "indien", "under", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "detta", "\u00e4r", "ett", "geografiskt", "omr\u00e5de", "som", "motsvarar", "storiran", "under", "det", "akemenidiska", "riket", "n\u00e5dde", "zarathustras", "tankar", "till", "medelhavsomr\u00e5det", "d\u00e4r", "de", "sannolikt", "influerade", "filosoferna", "herakleitos", "platon", "och", "aristoteles", "det", "zoroastriska", "inflytandet", "f\u00f6rdjupades", "efter", "alexander", "den", "stores", "er\u00f6vringar", "av", "det", "akemenidiska", "riket", "\u00e5r", "fkr", "kontakterna", "mellan", "perser", "och", "judar", "i", "babylon", "och", "jerusalem", "efter", "den", "akemenidiske", "kyros", "den", "stores", "er\u00f6vring", "av", "babylon", "fkr", "medf\u00f6rde", "att", "persiska", "religi\u00f6sa", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "om", "paradis", "och", "helvete", "och", "en", "dualistisk", "v\u00e4rldsbild", "p\u00e5verkade", "judendomen", "och", "inlemmades", "gnostiska", "tankeg\u00e5ngar", "n\u00e4r", "sedan", "kristendomen", "v\u00e4xte", "fram", "inf\u00f6rlivades", "grekisk", "filosofi", "och", "zoroastriska", "begrepp", "och", "tankeg\u00e5ngar", "i", "modifierat", "skick", "i", "denna", "religion", "och", "senare", "\u00e4ven", "i", "islam", "senare", "historia", "zoroastrismen", "var", "statsreligion", "i", "det", "persiska", "riket", "n\u00e4r", "perserna", "\u00f6vergick", "till", "islam", "p\u00e5", "talet", "flyttade", "zoroastrierna", "i", "synnerhet", "pr\u00e4sterskapet", "mager", "eller", "magier", "till", "kina", "och", "indien", "f\u00f6r", "att", "slippa", "det", "islamiska", "styret", "i", "indien", "har", "denna", "folkgrupp", "\u00f6verlevt", "och", "finns", "kvar", "\u00e4n", "idag", "de", "kallas", "parser", "dvs", "perser", "och", "lever", "till", "stor", "del", "i", "en", "isolerad", "och", "exklusiv", "del", "av", "bombay", "om", "nutida", "zoroastrism", "i", "bombay", "se", "ocks\u00e5", "parsism", "zoroastrismen", "har", "sedan", "talet", "spritts", "fr\u00e5n", "sina", "ursprungliga", "heml\u00e4nder", "iran", "och", "indien", "till", "resten", "av", "v\u00e4rlden", "inklusive", "permanenta", "f\u00f6rsamlingar", "i", "usa", "kanada", "brasilien", "venezuela", "australien", "sydafrika", "singapore", "hongkong", "storbritannien", "tyskland", "skandinavien", "frankrike", "ryssland", "och", "tadzjikistan", "sedan", "finns", "ett", "europeiskt", "zoroastriskt", "center", "i", "paris", "zoroastrismen", "hade", "cirka", "miljoner", "anh\u00e4ngare", "fr\u00e4mst", "bosatta", "i", "iran", "indien", "och", "usa", "fram", "till", "omkring", "uppskattades", "antalet", "\u00e5terst\u00e5ende", "zoroastrier", "till", "maximalt", "drygt", "personer", "en", "uppgift", "som", "fortfarande", "f\u00f6rekommer", "p\u00e5", "webbplatser", "och", "i", "uppslagsverks", "som", "inte", "uppdaterats", "efter", "septemberattackerna", "och", "de", "senare", "usaledda", "interventionerna", "i", "irak", "afghanistan", "och", "pakistan", "har", "det", "emellertid", "framkommit", "att", "avsev\u00e4rt", "fler", "zoroastrier", "lever", "i", "mellan\u00f6stern", "men", "som", "till", "f\u00f6ljd", "av", "\u00e5rhundraden", "av", "f\u00f6rtryck", "under", "flera", "muslimskt", "dominerade", "kulturer", "och", "stater", "valt", "att", "h\u00e5lla", "en", "mycket", "l\u00e5g", "profil", "i", "indien", "har", "de", "d\u00e4remot", "\u00e5tnjutit", "full", "religionsfrihet", "irans", "ut\u00f6vare", "av", "zoroastrismen", "erk\u00e4nns", "officiellt", "som", "en", "religi\u00f6s", "minoritetsgrupp", "av", "irans", "regering", "och", "liksom", "judar", "och", "kristna", "tilldelas", "de", "en", "plats", "i", "det", "iranska", "parlamentet", "zoroastrismen", "i", "sverige", "zoroastrismen", "i", "sverige", "har", "knappt", "anh\u00e4ngare", "de", "flesta", "med", "iransk", "invandrarbakgrund", "men", "\u00e4ven", "flera", "svenskf\u00f6dda", "konvertiter", "ett", "zoroastriskt", "center", "i", "sverige", "finns", "i", "g\u00f6teborg", "under", "ledning", "av", "kamran", "jamshidi", "sedan", "jamshidi", "har", "genomg\u00e5tt", "pr\u00e4stutbildning", "i", "iran", "och", "\u00e4r", "skandinaviens", "f\u00f6rsta", "mobed", "zoroastrisk", "pr\u00e4stk\u00e4lla", "beh\u00f6vsi", "juni", "\u00f6ppnades", "det", "f\u00f6rsta", "zoroastriska", "eldtemplet", "i", "sverige", "templet", "ligger", "i", "sollentuna", "norr", "om", "stockholm", "och", "drivs", "av", "kurdistans", "zarathustriska", "f\u00f6rsamling", "under", "ledning", "av", "mobed", "andaz", "hwaize", "se", "\u00e4ven", "friedrich", "nietzsche", "och", "s\u00e5lunda", "talade", "zarathustra", "yasna", "s\u00e5nger", "eskatologi", "\u00e4nglar", "skydds\u00e4nglar", "k\u00e4llor", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "svenska", "ashk", "dahl\u00e9n", "\"zarathustra", "och", "hans", "s\u00e5nger\"", "popul\u00e4r", "poesi", "no", "tran\u00e5s", "ashk", "dahl\u00e9n", "\"zoroastrismen", "i", "det", "f\u00f6rsta", "perserriket", "var", "akemeniderna", "anh\u00e4ngare", "av", "zarathustra\"", "religion", "och", "bibel", "vol", "uppsala", "s", "anders", "hultg\u00e5rd", "\"hur", "uppstod", "zoroastrismen", "nyare", "forskning", "kring", "en", "gammal", "fr\u00e5ga\"", "iran", "\u00e5r", "av", "historia", "konst", "religion", "litteratur", "och", "spr\u00e5k", "red", "ashk", "dahl\u00e9n", "och", "carina", "jahani", "uppsala", "uppsala", "universitet", "azar", "mahloujian", "vi", "lyser", "som", "guld", "ett", "reportage", "om", "zoroastrier", "i", "exil", "bokf\u00f6rlaget", "atlas", "hs", "nyberg", "irans", "forntida", "religioner", "uppsala", "edgar", "reuterski\u00f6ld", "zarathustras", "religionshistoriska", "st\u00e4llning", "uppsala", "michael", "stausberg", "zarathustra", "och", "zoroastrismen", "nya", "doxa", "michael", "stausberg", "\"iran\"", "antikens", "religioner", "mellan\u00f6sterns", "och", "medelhavsomr\u00e5dets", "religioner", "lund", "engelska", "boyce", "mary", "a", "history", "of", "zoroastrianism", "vol", "leiden", "brill", "boyce", "mary", "a", "persian", "stronghold", "of", "zoroastrianism", "london", "oxford", "university", "press", "boyce", "mary", "a", "history", "of", "zoroastrianism", "vol", "handbuch", "der", "orientalistik", "series", "leiden", "brill", "repr", "boyce", "mary", "a", "history", "of", "zoroastrianism", "vol", "handbuch", "der", "orientalistik", "series", "with", "frantz", "grenet", "leiden", "brill", "boyce", "maryzoroastrianism", "its", "antiquity", "and", "constant", "vigour", "columbia", "lectures", "on", "iranian", "studies", "no", "cosa", "mesa", "mazda", "kulke", "eckehard", "the", "parsees", "in", "india", "a", "minority", "as", "agent", "of", "social", "change", "m\u00fcnchen", "weltforumverlag", "isbn", "ervad", "sheriarji", "dadabhai", "bharucha", "a", "brief", "sketch", "of", "the", "zoroastrian", "religion", "and", "customs", "dastur", "khurshed", "s", "dabu", "a", "handbook", "on", "information", "on", "zoroastrianism", "dastur", "khurshed", "s", "dabu", "zarathustra", "an", "his", "teachings", "a", "manual", "for", "young", "students", "jivanji", "jamshedji", "modi", "the", "religious", "system", "of", "the", "parsis", "r", "p", "masani", "the", "religion", "of", "the", "good", "life", "zoroastrianism", "p", "p", "balsara", "highlights", "of", "parsi", "history", "maneckji", "nusservanji", "dhalla", "history", "of", "zoroastrianism", "dritte", "auflage", "p", "bombay", "k", "r", "cama", "oriental", "institute", "dr", "ervad", "dr", "ramiyar", "parvez", "karanjia", "zoroastrian", "religion", "&", "ancient", "iranian", "art", "adil", "f", "rangoonwalla", "five", "niyaeshes", "p", "aspandyar", "sohrab", "gotla", "guide", "to", "zarthostrian", "historical", "places", "in", "iran", "j", "c", "tavadia", "the", "zoroastrian", "religion", "in", "the", "avesta", "s", "j", "bulsara", "the", "laws", "of", "the", "ancient", "persians", "as", "found", "in", "the", "\"matikan", "e", "hazar", "datastan\"", "or", "\"the", "digest", "of", "a", "thousand", "points", "of", "law\"", "m", "n", "dhalla", "zoroastrian", "civilization", "marazban", "j", "giara", "global", "directory", "of", "zoroastrian", "fire", "temples", "auflage", "p", "d", "f", "karaka", "history", "of", "the", "parsis", "including", "their", "manners", "customs", "religion", "and", "present", "position", "p", "illus", "piloo", "nanavatty", "the", "gathas", "of", "zarathushtra", "p", "illus", "roshan", "rivetna", "the", "legacy", "of", "zarathushtra", "p", "illus", "dr", "sir", "jivanji", "j", "modi", "the", "religious", "ceremonies", "and", "customs", "of", "the", "parsees", "seiten", "mani", "kamerkar", "soonu", "dhunjisha", "from", "the", "iranian", "plateau", "to", "the", "shores", "of", "gujarat", "p", "ijs", "taraporewala", "the", "religion", "of", "zarathushtra", "p", "jivanji", "jamshedji", "modi", "a", "few", "events", "in", "the", "early", "history", "of", "the", "parsis", "and", "their", "dates", "p", "dr", "irach", "j", "staraporewala", "zoroastrian", "daily", "prayers", "p", "adil", "frangoonwalla", "zoroastrian", "etiquette", "p", "rustom", "c", "chothia", "zoroastrian", "religion", "most", "frequently", "asked", "questions", "p", "externa", "l\u00e4nkar", "zoroastrismen", "goda", "tankar", "goda", "ord", "goda", "handlingar", "introduktion", "till", "zoroastrismen", "och", "zarathustra", "p\u00e5", "svenska", "zoroastrier", "mellan", "persepolis", "och", "bombay", "artikel", "i", "tidningen", "kulturen", "unesco", "parsi", "zoroastrian", "project", "fn", "projekt", "i", "bombay", "om", "indiens", "parser"]