["la", "a", "en", "may\u00fascula", "a", "nombre", "a", "plural", "aes", "es", "la", "primera", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "y", "de", "los", "alfabetos", "derivados", "del", "mismo", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "representa", "la", "vocal", "abierta", "central", "no", "redondeada", "\u00e4", "en", "la", "ortograf\u00eda", "de", "numerosas", "lenguas", "de", "escritura", "latina", "tiene", "ese", "mismo", "valor", "historia", "la", "letra", "a", "proviene", "de", "la", "letra", "griega", "alfa", "que", "a", "su", "vez", "proviene", "de", "alep", "la", "primera", "letra", "del", "alfabeto", "fenicio", "alep", "podr\u00eda", "provenir", "del", "pictograma", "de", "la", "cabeza", "de", "un", "buey", "en", "la", "escritura", "protosina\u00edtica", "los", "fenicios", "precisamente", "nombraron", "a", "esta", "letra", "'aleph'", "que", "significa", "buey", "en", "fenicio", "por", "su", "parecido", "a", "la", "cabeza", "de", "un", "toro", "la", "forma", "de", "este", "pictograma", "procede", "de", "la", "antigua", "escritura", "hier\u00e1tica", "egipcia", "que", "representaba", "la", "cabeza", "del", "dios", "apis", "un", "buey", "con", "cuernos", "y", "que", "se", "muestra", "en", "la", "figura", "en", "el", "idioma", "fenicio", "y", "otras", "lenguas", "sem\u00edticas", "alep", "representaba", "una", "oclusiva", "glotal", "cuando", "los", "antiguos", "griegos", "adoptaron", "el", "alfabeto", "fenicio", "al", "no", "usar", "este", "sonido", "crearon", "una", "adaptaci\u00f3n", "de", "este", "signo", "para", "representar", "la", "vocal", "a", "y", "le", "dieron", "el", "nombre", "similar", "de", "alfa", "en", "las", "inscripciones", "griegas", "tempranas", "luego", "de", "la", "edad", "oscura", "que", "datan", "del", "siglo", "viii", "a", "c", "la", "forma", "de", "esta", "letra", "se", "parece", "a", "su", "predecesora", "alep", "con", "forma", "de", "una", "a", "may\u00fascula", "que", "descansa", "sobre", "su", "costado", "izquierdo", "pero", "en", "el", "alfabeto", "griego", "de", "tiempos", "posteriores", "generalmente", "parece", "una", "a", "moderna", "aunque", "todav\u00eda", "se", "distinguen", "muchas", "variedades", "locales", "que", "se", "diferencian", "por", "el", "acortamiento", "de", "una", "pierna", "o", "el", "cambio", "de", "\u00e1ngulo", "de", "la", "barra", "que", "atraviesa", "el", "centro", "los", "etruscos", "trajeron", "el", "alfabeto", "griego", "a", "su", "civilizaci\u00f3n", "en", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e1lica", "y", "no", "cambiaron", "esta", "letra", "luego", "los", "romanos", "adoptaron", "el", "alfabeto", "etrusco", "para", "escribir", "el", "lat\u00edn", "y", "la", "letra", "resultante", "fue", "preservada", "en", "el", "alfabeto", "latino", "variantes", "tipogr\u00e1ficas", "durante", "la", "era", "romana", "eran", "variadas", "las", "formas", "de", "escribir", "la", "letra", "a", "el", "estilo", "que", "prevaleci\u00f3", "fue", "el", "monumental", "o", "lapidario", "usado", "para", "textos", "inscritos", "en", "piedra", "u", "otros", "medios", "permanentes", "para", "los", "medios", "perecederos", "usados", "a", "diario", "por", "utilidad", "se", "usaba", "un", "estilo", "que", "se", "pas\u00f3", "a", "llamar", "cursiva", "el", "cual", "sobrevivi\u00f3", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "existiendo", "hoy", "la", "letra", "may\u00fascula", "cursiva", "min\u00fascula", "cursiva", "y", "min\u00fascula", "semicursiva", "tambi\u00e9n", "hubo", "variantes", "intermedias", "entre", "el", "estilo", "cursivo", "y", "el", "monumental", "en", "las", "que", "se", "incluye", "la", "temprana", "caligraf\u00eda", "semiuncial", "la", "uncial", "y", "la", "posterior", "semiuncial", "al", "finalizar", "el", "imperio", "romano", "siglo", "v", "aparecieron", "muchas", "variantes", "de", "la", "cursiva", "min\u00fascula", "en", "el", "este", "de", "europa", "entre", "estas", "se", "encontraba", "la", "semicursiva", "min\u00fascula", "de", "italia", "la", "escritura", "merovingia", "en", "francia", "la", "escritura", "visig\u00f3tica", "en", "espa\u00f1a", "y", "la", "insular", "o", "semicursiva", "hibernosajona", "de", "gran", "breta\u00f1a", "en", "el", "siglo", "ix", "la", "escritura", "carolingia", "muy", "similar", "a", "la", "de", "ahora", "fue", "la", "predilecta", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "libros", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "la", "imprenta", "en", "la", "italia", "del", "siglo", "xv", "nacieron", "dos", "variantes", "tipogr\u00e1ficas", "conocidas", "hoy", "en", "d\u00eda", "ambas", "la", "it\u00e1lica", "y", "la", "romana", "fueron", "derivadas", "de", "la", "escritura", "carolingia", "la", "forma", "it\u00e1lica", "de", "la", "a", "min\u00fascula", "usada", "en", "la", "escritura", "manual", "consiste", "en", "un", "anillo", "o", "c\u00edrculo", "pegado", "a", "un", "asta", "vertical", "por", "la", "derecha", "llamada", "alfa", "latina", "mientras", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "escritos", "impresos", "o", "no", "manuales", "usan", "el", "estilo", "romano", "que", "consiste", "en", "un", "peque\u00f1o", "bucle", "unido", "a", "un", "asta", "que", "se", "prolonga", "en", "un", "brazo", "arqueado", "a", "en", "ambos", "estilos", "la", "a", "may\u00fascula", "se", "mantiene", "inalterable", "a", "estas", "dos", "formas", "surgieron", "ya", "que", "en", "la", "escritura", "manual", "griega", "era", "com\u00fan", "escribir", "la", "a", "may\u00fascula", "uniendo", "la", "pierna", "izquierda", "y", "la", "barra", "horizontal", "con", "un", "solo", "trazo", "formando", "un", "bucle", "como", "queda", "demostrado", "en", "versi\u00f3n", "uncial", "mostrada", "m\u00e1s", "abajo", "muchas", "fuentes", "de", "letra", "comenzaron", "entonces", "a", "escribir", "verticalmente", "la", "pierna", "izquierda", "en", "algunas", "de", "estas", "la", "pierna", "derecha", "de", "la", "letra", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "arco", "por", "la", "parte", "de", "arriba", "y", "en", "otras", "solo", "se", "mantuvo", "unido", "al", "bucle", "que", "se", "comenz\u00f3", "a", "escribir", "m\u00e1s", "redondeado", "resultando", "en", "las", "dos", "formas", "mencionadas", "uso", "gr\u00e1fico", "la", "a", "representa", "en", "la", "notaci\u00f3n", "anglosajona", "a", "la", "nota", "musical", "la", "en", "la", "notaci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "en", "xsampa", "una", "vocal", "abierta", "posterior", "no", "redondeada", "muchos", "sin\u00f3logos", "usan", "el", "s\u00edmbolo", "no", "oficial", "una", "a", "peque\u00f1a", "para", "representar", "una", "vocal", "abierta", "central", "no", "redondeada", "en", "varios", "centros", "educativos", "del", "mundo", "una", "nota", "calificativa", "dentro", "de", "un", "sistema", "basado", "en", "letras", "que", "van", "de", "la", "a", "a", "la", "f", "y", "en", "el", "que", "a", "es", "la", "mayor", "nota", "posible", "a", "un", "tipo", "de", "pila", "en", "medicina", "a", "una", "vitamina", "la", "a", "en", "geometr\u00eda", "se", "usa", "para", "denotar", "l\u00edneas", "segmentos", "v\u00e9rtices", "\u00e1ngulos", "etc", "en", "f\u00edsica", "la", "unidad", "de", "intensidad", "de", "corriente", "el\u00e9ctrica", "el", "amperio", "la", "constante", "de", "proporcionalidad", "el", "coeficiente", "de", "einstein", "designa", "el", "n\u00famero", "de", "masa", "de", "un", "n\u00facleo", "en", "bioqu\u00edmica", "un", "grupo", "sangu\u00edneo", "en", "el", "que", "los", "gl\u00f3bulos", "rojos", "s\u00f3lo", "portan", "aglutinas", "a", "un", "amino\u00e1cido", "la", "alanina", "una", "de", "las", "cinco", "bases", "nitrogenadas", "que", "forman", "parte", "de", "los", "\u00e1cidos", "nucleicos", "la", "adeninala", "a", "representa", "en", "notaci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "y", "en", "xsampa", "una", "vocal", "abierta", "anterior", "no", "redondeada", "a", "y", "una", "vocal", "abierta", "posterior", "no", "redondeada", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "una", "vocal", "abierta", "central", "no", "redondeada", "en", "matem\u00e1ticas", "en", "\u00e1lgebra", "representa", "un", "valor", "constante", "a", "la", "medida", "de", "extensi\u00f3n", "el", "\u00e1rea", "al", "prefijo", "atto", "que", "representa", "la", "cantidad", "en", "el", "sistema", "hexadecimal", "el", "valor", "de", "frecuencia", "de", "aparici\u00f3n", "la", "'a'", "es", "la", "letra", "que", "se", "repite", "con", "m\u00e1s", "frecuencia", "en", "el", "diccionario", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "pero", "en", "cualquier", "texto", "escrito", "o", "di\u00e1logo", "el", "uso", "frecuente", "de", "las", "part\u00edculas", "que", "el", "se", "me", "te", "le", "etc", "adem\u00e1s", "de", "las", "conjugaciones", "de", "los", "verbos", "hace", "que", "la", "letra", "'e'", "se", "use", "con", "mayor", "frecuencia", "en", "el", "idioma", "espa\u00f1olcita", "requeridaen", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "la", "letra", "'a'", "se", "computa", "como", "la", "tercera", "m\u00e1s", "usada", "con", "una", "frecuencia", "de", "y", "en", "franc\u00e9s", "se", "encuentra", "en", "segundo", "lugar", "con", "un", "uso", "de", "en", "los", "textos", "alemanes", "tiene", "una", "frecuencia", "de", "figurando", "en", "el", "sexto", "lugar", "y", "en", "portugu\u00e9s", "es", "la", "tercera", "letra", "m\u00e1s", "usada", "con", "frecuencia", "relativa", "de", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "presenta", "un", "cuadro", "con", "los", "usos", "de", "la", "letra", "a", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "idiomascita", "requerida", "fuentes", "c\u00f3digos", "en", "computaci\u00f3n", "nota", "tambi\u00e9n", "para", "codificaciones", "basadas", "en", "ascii", "incluyendo", "dos", "windows", "iso", "y", "las", "familias", "de", "codificaciones", "de", "macintosh", "representaciones", "alternativas", "seg\u00fan", "alfabetos", "especiales", "la", "letra", "ha", "tomado", "diferentes", "formas", "o", "valores", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "representan", "algunas", "de", "sus", "variadas", "formas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "alfa", "en", "ingl\u00e9s", "alpha", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "la", "bandera", "de", "corneta", "azul", "y", "blanco", "que", "representa", "a", "letra", "'a'", "y", "que", "es", "usada", "en", "el", "c\u00f3digo", "internacional", "de", "se\u00f1ales", "significa", "tengo", "buzo", "sumergido", "mant\u00e9ngase", "bien", "alejado", "de", "m\u00ed", "y", "a", "poca", "velocidad", "letras", "y", "caracteres", "relacionados", "la", "letra", "cir\u00edlica", "\u00e4", "a", "un", "car\u00e1cter", "usado", "en", "muchos", "alfabetos", "\u00e5", "una", "letra", "usada", "como", "vocal", "usada", "en", "varios", "idiomas", "\u00e6", "la", "letra", "latina", "ash", "una", "a", "con", "breve", "usada", "en", "el", "idioma", "rumano", "una", "a", "con", "colita", "letra", "usada", "en", "varios", "idiomas", "\u00e3", "una", "a", "con", "virgulilla", "usada", "en", "algunos", "lenguajes", "\u00e2", "una", "a", "con", "acento", "circunflejo", "usada", "en", "varios", "idiomas", "notas", "y", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "a", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "a", "diccionarios", "digitales", "letra", "a", "archivado", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "wayback", "machine"]