["alberto", "\u00e1ngel", "fern\u00e1ndez", "buenos", "aires", "de", "abril", "de", "es", "un", "abogado", "profesor", "y", "pol\u00edtico", "argentino", "que", "ha", "sido", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "desde", "el", "de", "diciembre", "de", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "jefe", "de", "gabinete", "de", "ministros", "entre", "y", "es", "miembro", "de", "la", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "uni\u00f3n", "por", "la", "patria", "graduado", "en", "abogac\u00eda", "en", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "en", "fue", "conjuez", "del", "juzgado", "federal", "de", "san", "isidro", "e", "inici\u00f3", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "mano", "del", "radical", "alberto", "asseff", "llegando", "a", "ser", "presidente", "del", "ala", "juvenil", "del", "partido", "nacionalista", "constitucional", "durante", "el", "gobierno", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "fue", "director", "de", "sumarios", "y", "subdirector", "general", "de", "asuntos", "jur\u00eddicos", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "entre", "y", "fue", "superintendente", "de", "seguros", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "fue", "funcionario", "del", "gobierno", "bonaerense", "de", "eduardo", "duhalde", "primero", "como", "presidente", "de", "gerenciar", "sa", "y", "luego", "como", "vicepresidente", "del", "grupo", "bapro", "hasta", "fue", "uno", "de", "los", "fundadores", "del", "grupo", "calafate", "un", "think", "tank", "peronista", "del", "que", "fue", "coordinador", "el", "cual", "apoy\u00f3", "las", "candidaturas", "presidenciales", "de", "duhalde", "en", "y", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "en", "fue", "elegido", "legislador", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "por", "la", "alianza", "encuentro", "por", "la", "ciudad", "del", "exministro", "de", "econom\u00eda", "domingo", "cavallo", "en", "las", "elecciones", "de", "fue", "jefe", "de", "campa\u00f1a", "del", "peronista", "n\u00e9stor", "kirchner", "quien", "se", "consagr\u00f3", "presidente", "como", "candidato", "del", "frente", "para", "la", "victoria", "fern\u00e1ndez", "fue", "designado", "jefe", "de", "gabinete", "manteni\u00e9ndose", "en", "el", "cargo", "durante", "todo", "el", "mandato", "presidencial", "en", "las", "elecciones", "de", "volvi\u00f3", "a", "triunfar", "el", "frente", "para", "la", "victoria", "con", "la", "candidatura", "de", "la", "peronista", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "que", "volvi\u00f3", "a", "designarlo", "como", "jefe", "de", "gabinete", "renunci\u00f3", "siete", "meses", "despu\u00e9s", "en", "julio", "de", "tras", "el", "paro", "agropecuario", "patronal", "que", "dur\u00f3", "d\u00edas", "hasta", "la", "fecha", "ha", "sido", "la", "persona", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "ha", "ocupado", "la", "jefatura", "de", "gabinete", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "desde", "la", "instauraci\u00f3n", "del", "cargo", "en", "con", "a\u00f1os", "mes", "y", "d\u00edas", "tras", "su", "renuncia", "mantuvo", "una", "postura", "cr\u00edtica", "hacia", "el", "gobierno", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "reivindicando", "el", "gobierno", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "encabez\u00f3", "el", "sector", "del", "peronismo", "no", "kirchnerista", "que", "propon\u00eda", "una", "alianza", "con", "el", "kirchnerismo", "como", "\u00fanica", "forma", "de", "vencer", "al", "macrismo", "en", "las", "elecciones", "de", "el", "de", "mayo", "de", "la", "expresidenta", "lo", "anunci\u00f3", "como", "candidato", "a", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "por", "el", "frente", "de", "todos", "para", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "con", "ella", "misma", "como", "compa\u00f1era", "de", "f\u00f3rmula", "siendo", "electo", "en", "primera", "vuelta", "con", "el", "de", "los", "sufragios", "derrotando", "al", "presidente", "en", "ejercicio", "mauricio", "macri", "quien", "buscaba", "la", "reelecci\u00f3n", "el", "diario", "brit\u00e1nico", "the", "economist", "calific\u00f3", "a", "su", "presidencia", "de", "una", "administraci\u00f3n", "d\u00e9bil", "debido", "al", "peso", "espec\u00edfico", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "de", "la", "vicepresidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "dos", "veces", "presidenta", "y", "l\u00edder", "de", "la", "coalici\u00f3n", "a", "quien", "el", "propio", "fern\u00e1ndez", "calific\u00f3", "como", "fuente", "de", "consulta", "permanente", "bajo", "el", "lema", "poner", "a", "la", "argentina", "de", "pie", "fern\u00e1ndez", "asumi\u00f3", "en", "un", "contexto", "inflacionario", "en", "torno", "al", "anual", "y", "de", "virtual", "default", "con", "dos", "crisis", "cambiarias", "en", "dos", "a\u00f1os", "su", "presidencia", "se", "basa", "en", "el", "intervencionismo", "un", "estado", "presente", "como", "regulador", "de", "la", "econom\u00eda", "con", "pol\u00edticas", "como", "el", "control", "de", "precios", "el", "congelamiento", "de", "tarifas", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "la", "doble", "indemnizaci\u00f3n", "por", "despido", "y", "el", "plan", "argentina", "contra", "el", "hambre", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "agencia", "federal", "de", "inteligencia", "y", "de", "la", "empresa", "cerealera", "vicent\u00edn", "saic", "la", "derogaci\u00f3n", "de", "las", "jubilaciones", "de", "privilegio", "para", "jueces", "y", "diplom\u00e1ticos", "la", "quita", "de", "coparticipaci\u00f3n", "de", "impuestos", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "las", "negociaciones", "por", "la", "deuda", "externa", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "contra\u00edda", "por", "el", "gobierno", "de", "mauricio", "macri", "logr\u00f3", "la", "aprobaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "congreso", "de", "la", "legalizaci\u00f3n", "del", "aborto", "y", "del", "impuesto", "extraordinario", "a", "las", "grandes", "riquezas", "y", "la", "ley", "de", "solidaridad", "social", "y", "reactivaci\u00f3n", "productiva", "que", "otorg\u00f3", "facultades", "excepcionales", "al", "poder", "ejecutivo", "increment\u00f3", "los", "impuestos", "a", "las", "retenciones", "en", "las", "exportaciones", "estableci\u00f3", "un", "impuesto", "a", "la", "compra", "de", "d\u00f3lares", "y", "suspendi\u00f3", "la", "reforma", "previsional", "de", "en", "materia", "internacional", "dio", "prioridad", "al", "fortalecimiento", "del", "mercosur", "y", "la", "unidad", "latinoamericana", "as\u00ed", "como", "el", "cumplimiento", "del", "acuerdo", "de", "par\u00eds", "para", "enfrentar", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "ejerci\u00f3", "la", "presidencia", "pro", "tempore", "de", "la", "comunidad", "de", "estados", "latinoamericanos", "y", "caribe\u00f1os", "su", "gobierno", "estuvo", "marcado", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "la", "que", "fallecieron", "m\u00e1s", "de", "ciudadanos", "al", "llegar", "al", "centenar", "de", "casos", "decret\u00f3", "una", "cuarentena", "temprana", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "dos", "meses", "bajo", "la", "idea", "de", "privilegiar", "la", "salud", "por", "sobre", "la", "econom\u00eda", "que", "sumado", "a", "las", "reuniones", "con", "gobernadores", "y", "referentes", "de", "la", "oposici\u00f3n", "como", "axel", "kicillof", "y", "horacio", "rodr\u00edguez", "larreta", "y", "la", "ayuda", "econ\u00f3mica", "a", "las", "personas", "afectadas", "como", "el", "ingreso", "familiar", "de", "emergencia", "y", "la", "asistencia", "al", "trabajo", "y", "la", "producci\u00f3n", "elevaron", "su", "aprobaci\u00f3n", "hasta", "un", "en", "el", "mes", "de", "abril", "pero", "el", "cansancio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "el", "alza", "de", "casos", "hizo", "que", "a", "fin", "de", "a\u00f1o", "tuviera", "un", "nivel", "de", "aprobaci\u00f3n", "en", "torno", "al", "y", "de", "rechazo", "del", "la", "extensi\u00f3n", "del", "aislamiento", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "sus", "comparaciones", "prematuras", "con", "otros", "pa\u00edses", "como", "chile", "o", "suecia", "el", "incremento", "de", "la", "desocupaci\u00f3n", "junto", "a", "la", "ca\u00edda", "del", "pbi", "interanual", "en", "un", "y", "el", "aumento", "de", "la", "pobreza", "hasta", "el", "y", "los", "esc\u00e1ndalos", "p\u00fablicos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "cumplea\u00f1os", "de", "la", "primera", "dama", "en", "la", "quinta", "presidencial", "de", "olivos", "y", "de", "vacunaciones", "irregulares", "en", "el", "edificio", "del", "ministerio", "de", "salud", "que", "ocasion\u00f3", "la", "renuncia", "del", "ministro", "de", "salud", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "provocaron", "la", "derrota", "de", "la", "coalici\u00f3n", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "medio", "t\u00e9rmino", "tras", "la", "derrota", "nueve", "funcionarios", "pertenecientes", "al", "kirchnerismo", "pusieron", "a", "disposici\u00f3n", "su", "renuncia", "y", "as\u00ed", "inducir", "un", "cambio", "de", "gabinete", "econ\u00f3mico", "en", "el", "que", "se", "cambiaron", "seis", "carteras", "ministeriales", "pero", "decidi\u00f3", "la", "continuidad", "del", "ministro", "de", "econom\u00eda", "mart\u00edn", "guzm\u00e1n", "y", "del", "ministro", "de", "desarrollo", "productivo", "mat\u00edas", "kulfas", "en", "julio", "de", "tras", "cuestionamientos", "internos", "sobre", "la", "reducci\u00f3n", "del", "d\u00e9ficit", "fiscal", "como", "parte", "del", "acuerdo", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "ambos", "renunciaron", "causando", "una", "crisis", "pol\u00edtica", "dentro", "de", "la", "coalici\u00f3n", "que", "provoc\u00f3", "una", "crisis", "cambiaria", "en", "ese", "contexto", "asumi\u00f3", "como", "nuevo", "ministro", "de", "econom\u00eda", "el", "presidente", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "sergio", "massa", "en", "una", "cartera", "unificada", "con", "agricultura", "y", "desarrollo", "productivo", "en", "abril", "de", "fern\u00e1ndez", "anunci\u00f3", "que", "no", "se", "postular\u00eda", "a", "la", "reelecci\u00f3n", "a", "la", "presidencia", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "prefiriendo", "terminar", "su", "mandato", "en", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "biograf\u00eda", "alberto", "\u00e1ngel", "fern\u00e1ndez", "naci\u00f3", "en", "buenos", "aires", "el", "de", "abril", "de", "hijo", "de", "celia", "p\u00e9rez", "f", "y", "alberto", "oscar", "p\u00edo", "fern\u00e1ndez", "de", "profesi\u00f3n", "contador", "su", "progenitor", "biol\u00f3gico", "con", "quien", "tuvo", "escasa", "relaci\u00f3n", "y", "lo", "abandon\u00f3", "cuando", "ten\u00eda", "cuatro", "a\u00f1os", "a", "sus", "siete", "a\u00f1os", "su", "madre", "contrajo", "matrimonio", "con", "carlos", "pelagio", "gal\u00edndez", "riojano", "quien", "fue", "juez", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "a", "quien", "considera", "su", "verdadero", "padre", "seg\u00fan", "algunos", "medios", "de", "prensa", "su", "abuelo", "adoptivo", "manuel", "gal\u00edndez", "fue", "legislador", "de", "la", "rioja", "por", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "informaci\u00f3n", "que", "medios", "riojanos", "han", "se\u00f1alado", "como", "err\u00f3nea", "su", "infancia", "y", "adolescencia", "transcurrieron", "en", "los", "barrios", "de", "villa", "del", "parque", "la", "paternal", "villa", "mitre", "y", "la", "actual", "villa", "santa", "rita", "vivi\u00f3", "cerca", "del", "estadio", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "atl\u00e9tica", "argentinos", "juniors", "club", "de", "f\u00fatbol", "del", "cual", "es", "simpatizante", "en", "ese", "barrio", "curs\u00f3", "cuarto", "y", "quinto", "grado", "de", "la", "escuela", "primaria", "escuela", "rep\u00fablica", "de", "m\u00e9xico", "y", "termin\u00f3", "ese", "nivel", "en", "la", "escuela", "avelino", "herrera", "curs\u00f3", "el", "secundario", "en", "el", "colegio", "mariano", "moreno", "donde", "fue", "delegado", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "estudiantes", "secundarios", "ues", "de", "tendencia", "peronista", "en", "form\u00f3", "con", "otros", "militantes", "el", "frente", "de", "orientaci\u00f3n", "nacional", "de", "tendencia", "forjista", "que", "tras", "la", "guerra", "de", "malvinas", "se", "fusion\u00f3", "con", "el", "frente", "del", "pueblo", "frepu", "donde", "conoci\u00f3", "a", "jorge", "arg\u00fcello", "y", "eduardo", "vald\u00e9s", "en", "se", "recibi\u00f3", "de", "abogado", "en", "la", "facultad", "de", "derecho", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "con", "un", "promedio", "de", "en", "la", "misma", "instituci\u00f3n", "fue", "profesor", "adjunto", "en", "la", "c\u00e1tedra", "de", "derecho", "penal", "y", "procesal", "penal", "del", "doctor", "esteban", "righi", "procurador", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "desde", "hasta", "desde", "es", "docente", "de", "la", "uba", "actualmente", "dicta", "la", "materia", "teor\u00eda", "general", "del", "delito", "y", "sistema", "de", "la", "pena", "estuvo", "casado", "con", "marcela", "luchetti", "de", "quien", "se", "divorci\u00f3", "en", "y", "con", "quien", "tuvo", "un", "hijo", "estanislao", "fern\u00e1ndez", "luchetti", "nacido", "en", "conocido", "por", "ser", "un", "artista", "drag", "y", "cosplayer", "que", "usa", "el", "nombre", "art\u00edstico", "\"dyhzy\"", "en", "estanislao", "recibi\u00f3", "su", "dni", "no", "binario", "con", "el", "nombre", "de", "tani", "fern\u00e1ndez", "luchetti", "desde", "alberto", "est\u00e1", "en", "pareja", "con", "la", "periodista", "y", "actriz", "fabiola", "y\u00e1\u00f1ez", "mientras", "estudiaba", "derecho", "fue", "incentivado", "por", "su", "t\u00edo", "materno", "y", "fot\u00f3grafo", "personal", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "antonio", "p\u00e9rez", "para", "incorporarse", "al", "partido", "nacionalista", "constitucional", "fundado", "por", "alberto", "asseff", "en", "donde", "tuvo", "una", "participaci\u00f3n", "muy", "activa", "en", "la", "rama", "juvenil", "de", "dicho", "partido", "como", "orador", "y", "creador", "del", "afiche", "de", "campa\u00f1a", "para", "las", "elecciones", "siendo", "elegido", "presidente", "de", "la", "juventud", "en", "no", "obstante", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "afili\u00f3", "al", "partido", "justicialista", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "fern\u00e1ndez", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "como", "empleado", "del", "juzgado", "de", "instrucci\u00f3n", "n\u00ba", "y", "del", "n\u00ba", "en", "pidi\u00f3", "el", "pase", "a", "la", "justicia", "federal", "y", "fue", "relator", "de", "los", "camaristas", "ram\u00f3n", "montoya", "y", "fernando", "m\u00e1ntaras", "posteriormente", "fue", "conjuez", "del", "juzgado", "federal", "de", "san", "isidro", "en", "ese", "entonces", "a", "cargo", "del", "juez", "alberto", "piotti", "este", "juzgado", "tuvo", "a", "su", "cargo", "el", "caso", "puccio", "una", "familia", "de", "san", "isidro", "que", "entre", "y", "asesin\u00f3", "a", "tres", "personas", "y", "mantuvo", "cautiva", "a", "una", "cuarta", "los", "imputados", "no", "ten\u00edan", "abogados", "por", "lo", "cual", "conforme", "al", "c\u00f3digo", "de", "procedimientos", "el", "estado", "les", "proporcion\u00f3", "mediante", "sorteo", "uno", "entre", "los", "conjueces", "fern\u00e1ndez", "fue", "elegido", "as\u00ed", "defensor", "oficial", "hasta", "la", "designaci\u00f3n", "de", "su", "propio", "abogado", "de", "guillermo", "fern\u00e1ndez", "laborde", "amigo", "de", "la", "familia", "puccio", "quien", "admiti\u00f3", "haber", "asesinado", "a", "dos", "de", "las", "v\u00edctimas", "afici\u00f3n", "art\u00edstica", "alberto", "fern\u00e1ndez", "tiene", "una", "afici\u00f3n", "art\u00edstica", "ligada", "principalmente", "a", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "guitarra", "ac\u00fastica", "y", "el\u00e9ctrica", "el", "canto", "y", "la", "composici\u00f3n", "de", "canciones", "dentro", "del", "g\u00e9nero", "del", "llamado", "rock", "nacional", "argentino", "a", "los", "catorce", "a\u00f1os", "de", "edad", "sus", "amigos", "carlos", "l\u00f3pez", "y", "daniel", "paz", "lo", "incentivaron", "a", "estudiar", "guitarra", "con", "el", "cantante", "litto", "nebbia", "con", "quien", "entabl\u00f3", "una", "amistad", "llegando", "a", "componer", "canciones", "y", "a", "tocar", "en", "boliches", "como", "el", "corral\u00f3n", "en", "el", "barrio", "de", "balvanera", "refiri\u00e9ndose", "a", "la", "importancia", "del", "rock", "en", "su", "vida", "fern\u00e1ndez", "ha", "dicho", "que", "soy", "un", "hijo", "del", "rock", "nacional", "y", "que", "siento", "que", "en", "m\u00ed", "influyeron", "m\u00e1s", "bob", "dylan", "joan", "baez", "luis", "alberto", "spinetta", "litto", "nebbia", "o", "walt", "whitman", "con", "sus", "poes\u00edas", "que", "el", "propio", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "antes", "de", "dos", "canciones", "de", "fern\u00e1ndez", "el", "sue\u00f1o", "del", "piano", "dedicada", "a", "litto", "nebbia", "y", "contracara", "fueron", "grabadas", "profesionalmente", "por", "daniel", "l\u00f3pez", "en", "su", "\u00e1lbum", "el", "sue\u00f1o", "del", "piano", "asimismo", "la", "banda", "super", "ratones", "lo", "cont\u00f3", "como", "m\u00fasico", "invitado", "en", "el", "\u00e1lbum", "super", "ratones", "tocando", "la", "guitarra", "en", "el", "tema", "\"el", "\u00faltimo", "verano\"", "el", "diario", "uno", "entre", "r\u00edos", "public\u00f3", "una", "nota", "sobre", "la", "veta", "art\u00edstica", "de", "fern\u00e1ndez", "que", "incluye", "la", "interpretaci\u00f3n", "guitarra", "y", "segunda", "voz", "del", "tema", "madre", "esc\u00fachame", "de", "litto", "nebbia", "en", "el", "caf\u00e9", "monserrat", "junto", "a", "daniel", "l\u00f3pez", "inicios", "en", "pol\u00edtica", "en", "durante", "el", "gobierno", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "fue", "designado", "subdirector", "general", "de", "asuntos", "jur\u00eddicos", "del", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "bajo", "la", "gesti\u00f3n", "de", "juan", "vital", "sourrouille", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "como", "asesor", "del", "concejo", "deliberante", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "durante", "este", "periodo", "particip\u00f3", "del", "ala", "ortodoxa", "del", "partido", "justicialista", "organizada", "por", "jos\u00e9", "manuel", "de", "la", "sota", "y", "antonio", "cafiero", "la", "cual", "perder\u00eda", "las", "elecciones", "internas", "de", "ante", "carlos", "menem", "en", "bajo", "la", "presidencia", "de", "carlos", "menem", "fue", "designado", "superintendente", "de", "seguros", "de", "la", "naci\u00f3n", "cargo", "ejercido", "hasta", "seis", "meses", "antes", "de", "la", "renuncia", "del", "ministro", "de", "econom\u00eda", "domingo", "cavallo", "durante", "este", "periodo", "fue", "presidente", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "superintendentes", "de", "seguros", "de", "am\u00e9rica", "latina", "entre", "y", "cofundador", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "internacional", "de", "supervisores", "de", "seguros", "negociador", "por", "argentina", "en", "la", "ronda", "uruguay", "del", "gatt", "y", "en", "el", "grupo", "de", "servicios", "financieros", "del", "mercosur", "y", "experto", "en", "seguros", "del", "aladi", "en", "bajo", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "eduardo", "duhalde", "fue", "designado", "presidente", "de", "\"gerenciar", "proyectos", "y", "administraci\u00f3n", "sociedad", "an\u00f3nima\"", "una", "compa\u00f1\u00eda", "dependiente", "del", "banco", "provincia", "de", "buenos", "aires", "que", "ofrec\u00eda", "servicios", "de", "transparencia", "en", "los", "negocios", "en", "esta", "y", "otras", "empresas", "cuyo", "accionista", "era", "el", "banco", "provincia", "se", "organizaron", "en", "un", "holding", "el", "grupo", "bapro", "siendo", "su", "primer", "presidente", "el", "extitular", "del", "banco", "rodolfo", "frigeri", "fern\u00e1ndez", "ejerci\u00f3", "entre", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "como", "vicepresidente", "y", "hasta", "su", "renuncia", "el", "de", "julio", "de", "como", "uno", "de", "los", "directores", "en", "fue", "designado", "tesorero", "de", "la", "campa\u00f1a", "presidencial", "de", "eduardo", "duhalde", "para", "las", "elecciones", "de", "en", "las", "cuales", "fue", "ganador", "el", "candidato", "de", "la", "alianza", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "durante", "ese", "periodo", "fue", "uno", "de", "los", "fundadores", "y", "coordinador", "del", "grupo", "calafate", "junto", "a", "duhalde", "jos\u00e9", "octavio", "bord\u00f3n", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "esteban", "righi", "eduardo", "vald\u00e9s", "carlos", "tomada", "mario", "c\u00e1mpora", "y", "julio", "b\u00e1rbaro", "entre", "otros", "un", "think", "tank", "peronista", "del", "ala", "progresista", "del", "partido", "que", "estaba", "en", "contra", "del", "intento", "de", "\"rereelecci\u00f3n\"", "y", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "del", "entonces", "presidente", "carlos", "menem", "este", "grupo", "apoy\u00f3", "primero", "la", "candidatura", "presidencial", "de", "eduardo", "duhalde", "y", "luego", "la", "del", "gobernador", "de", "santa", "cruz", "n\u00e9stor", "kirchner", "quien", "lo", "design\u00f3", "jefe", "de", "campa\u00f1a", "fern\u00e1ndez", "y", "kirchner", "se", "hab\u00edan", "conocido", "con", "anterioridad", "en", "por", "medio", "de", "un", "amigo", "en", "com\u00fan", "eduardo", "vald\u00e9s", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "fue", "designado", "director", "del", "programa", "de", "transparencia", "en", "las", "organizaciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "en", "fue", "precandidato", "a", "vicejefe", "de", "gobierno", "secundando", "a", "jorge", "arg\u00fcello", "en", "ese", "entonces", "legislador", "porte\u00f1o", "perdiendo", "la", "candidatura", "del", "partido", "justicialista", "frente", "al", "exministro", "de", "justicia", "ra\u00fal", "granillo", "ocampo", "posteriormente", "con", "dirigentes", "del", "pj", "porte\u00f1o", "como", "alberto", "iribarne", "y", "julio", "vitobello", "cre\u00f3", "la", "agrupaci\u00f3n", "\"peronismo", "que", "suma\"", "el", "ala", "no", "menemista", "del", "partido", "que", "se", "aliar\u00eda", "con", "el", "exministro", "de", "econom\u00eda", "domingo", "cavallo", "en", "las", "elecciones", "porte\u00f1as", "de", "fue", "elegido", "legislador", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "por", "la", "alianza", "encuentro", "por", "la", "ciudad", "liderada", "por", "domingo", "cavallo", "como", "candidato", "a", "jefe", "de", "gobierno", "quien", "sali\u00f3", "segundo", "con", "el", "de", "los", "votos", "ocupando", "el", "und\u00e9cimo", "lugar", "de", "la", "lista", "jefe", "de", "gabinete", "de", "ministros", "mandato", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "al", "asumir", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "presidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "fern\u00e1ndez", "fue", "convocado", "como", "jefe", "de", "gabinete", "y", "su", "banca", "en", "la", "legislatura", "porte\u00f1a", "qued\u00f3", "para", "la", "actriz", "elena", "cruz", "quien", "apoyaba", "con", "sus", "declaraciones", "al", "autodenominado", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "su", "vicejefe", "de", "gabinete", "fue", "el", "extitular", "de", "la", "casa", "de", "la", "moneda", "juan", "carlos", "pezoa", "el", "presidente", "kirchner", "traspas\u00f3", "la", "secretar\u00eda", "de", "medios", "a", "la", "jefatura", "de", "gabinete", "cuyo", "titular", "fue", "el", "publicista", "enrique", "albistur", "una", "de", "las", "primeras", "medidas", "del", "gobierno", "de", "kirchner", "fue", "la", "remoci\u00f3n", "de", "la", "c\u00fapula", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "mediante", "el", "retiro", "del", "de", "la", "conducci\u00f3n", "y", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "argentina", "fern\u00e1ndez", "explic\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "como", "un", "intento", "de", "recambio", "generacional", "en", "las", "mismas", "otra", "de", "las", "iniciativas", "del", "nuevo", "presidente", "fue", "solicitar", "al", "congreso", "nacional", "el", "juicio", "pol\u00edtico", "de", "miembros", "de", "la", "corte", "suprema", "en", "especial", "su", "entonces", "presidente", "julio", "nazareno", "al", "respecto", "fern\u00e1ndez", "declar\u00f3", "que", "el", "mismo", "\"est\u00e1", "acostumbrado", "a", "un", "m\u00e9todo", "que", "dice", "que", "puede", "condicionar", "sentencias", "en", "tanto", "y", "en", "cuanto", "garanticen", "impunidad\"", "nazareno", "renunci\u00f3", "de", "que", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "votara", "el", "pedido", "de", "juicio", "pol\u00edtico", "y", "fue", "reemplazado", "por", "eugenio", "zaffaroni", "en", "abril", "de", "la", "ciudad", "de", "santa", "fe", "pas\u00f3", "por", "una", "inundaci\u00f3n", "tras", "el", "desborde", "del", "r\u00edo", "salado", "lo", "que", "provoc\u00f3", "la", "evacuaci\u00f3n", "de", "personas", "fern\u00e1ndez", "realiz\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "de", "gabinete", "donde", "se", "decidi\u00f3", "otorgar", "subsidios", "y", "aumentar", "a", "pesos", "argentinos", "las", "jubilaciones", "y", "pensiones", "de", "los", "damnificados", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "que", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "argentina", "debe", "ser", "abierta", "a", "todo", "el", "mundo", "y", "tener", "como", "epicentro", "a", "brasil", "y", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "entonces", "presidente", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "horst", "k\u00f6hler", "manifestando", "que", "la", "argentina", "cumpli\u00f3", "en", "exceso", "los", "objetivos", "que", "se", "ha", "propuesto", "y", "que", "le", "pidi\u00f3", "el", "fmi", "el", "de", "junio", "de", "dio", "su", "primer", "informe", "de", "gesti\u00f3n", "ante", "el", "congreso", "en", "este", "caso", "ante", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "solicitando", "un", "trabajo", "conjunto", "entre", "el", "gobierno", "y", "el", "parlamento", "para", "construir", "un", "estado", "inteligente", "el", "de", "octubre", "de", "la", "diputada", "elisa", "carri\u00f3", "denunci\u00f3", "que", "el", "gobierno", "ejerc\u00eda", "presi\u00f3n", "sobre", "la", "prensa", "para", "evitar", "la", "emisi\u00f3n", "de", "un", "informe", "en", "el", "programa", "de", "jorge", "lanata", "d\u00eda", "d", "sobre", "supuestas", "irregularidades", "en", "el", "pami", "fern\u00e1ndez", "rechaz\u00f3", "dicha", "acusaci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "congreso", "aprob\u00f3", "el", "presupuesto", "en", "el", "que", "se", "incluy\u00f3", "otorgar", "poderes", "al", "jefe", "de", "gabinete", "para", "reestructurar", "partidas", "presupuestarias", "sin", "estar", "sujeto", "a", "la", "ley", "de", "administraci\u00f3n", "financiera", "del", "estado", "el", "de", "noviembre", "fern\u00e1ndez", "junto", "al", "ministro", "de", "planificaci\u00f3n", "federal", "julio", "de", "vido", "anunci\u00f3", "la", "rescisi\u00f3n", "del", "contrato", "de", "concesi\u00f3n", "del", "correo", "argentino", "al", "grupo", "macri", "por", "incumplimientos", "de", "pagos", "al", "estado", "nacional", "y", "a", "acreedores", "privados", "en", "abril", "de", "debido", "a", "la", "escasez", "de", "gas", "natural", "el", "gobierno", "argentino", "firm\u00f3", "un", "convenio", "con", "bolivia", "para", "importar", "gas", "a", "cambio", "de", "suspender", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "gas", "a", "terceros", "pa\u00edses", "entre", "ellos", "chile", "el", "presidente", "de", "chile", "ricardo", "lagos", "critic\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "fern\u00e1ndez", "respondi\u00f3", "a", "las", "cr\u00edticas", "mencionando", "que", "hay", "mucha", "confusi\u00f3n", "en", "el", "gobierno", "de", "chile", "para", "venderle", "gas", "a", "chile", "la", "ley", "argentina", "dice", "que", "primero", "se", "debe", "satisfacer", "la", "demanda", "interna", "y", "esto", "no", "est\u00e1", "ocurriendo", "finalmente", "el", "gobierno", "argentino", "present\u00f3", "un", "plan", "para", "ampliar", "la", "capacidad", "de", "transporte", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "finalizar", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "central", "nuclear", "atucha", "ii", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "estatal", "enarsa", "en", "mayo", "de", "la", "producci\u00f3n", "del", "canal", "estatal", "de", "televisi\u00f3n", "canal", "sac\u00f3", "de", "su", "programaci\u00f3n", "a", "los", "programas", "los", "siete", "locos", "y", "el", "refugio", "de", "la", "cultura", "conducidos", "respectivamente", "por", "cristina", "mucci", "y", "osvaldo", "quiroga", "tras", "la", "pol\u00e9mica", "fern\u00e1ndez", "acept\u00f3", "que", "fue", "una", "equivocaci\u00f3n", "y", "garantiz\u00f3", "que", "ambos", "ciclos", "volver\u00edan", "al", "aire", "adem\u00e1s", "afirm\u00f3", "que", "la", "cultura", "es", "un", "tema", "que", "preocupa", "y", "mucho", "al", "gobierno", "en", "la", "noche", "del", "de", "junio", "de", "el", "piquetero", "mart\u00edn", "oso", "cisneros", "del", "comedor", "los", "pibes", "del", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "la", "boca", "fue", "asesinado", "por", "un", "delincuente", "en", "el", "frente", "de", "su", "casa", "en", "forma", "de", "protesta", "piqueteros", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "tierra", "y", "vivienda", "dirigida", "por", "luis", "d'el\u00eda", "tomaron", "la", "comisar\u00eda", "de", "la", "boca", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "el", "gobierno", "de", "kirchner", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "no", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "polic\u00eda", "en", "la", "protestas", "sociales", "debido", "al", "antecedente", "de", "la", "masacre", "de", "avellaneda", "en", "ante", "la", "crecida", "de", "la", "protesta", "social", "fern\u00e1ndez", "dijo", "vivimos", "en", "un", "pa\u00eds", "donde", "los", "gobiernos", "y", "los", "gobernantes", "fueron", "sistem\u00e1ticamente", "acusados", "de", "reprimir", "ahora", "resulta", "que", "se", "recuper\u00f3", "la", "comisar\u00eda", "y", "se", "restableci\u00f3", "el", "orden", "sin", "represi\u00f3n", "de", "por", "medio", "y", "somos", "acusados", "por", "esto", "el", "de", "julio", "piqueteros", "atacaron", "con", "fuego", "palos", "y", "piedras", "la", "legislatura", "porte\u00f1a", "contra", "la", "reforma", "del", "c\u00f3digo", "de", "convivencia", "de", "la", "ciudad", "sin", "que", "la", "polic\u00eda", "tomara", "intervenci\u00f3n", "para", "fern\u00e1ndez", "fueron", "obra", "de", "grupos", "de", "ultraizquierda", "que", "le", "dan", "argumentos", "a", "la", "derecha", "que", "reclama", "represi\u00f3n", "el", "de", "julio", "el", "ministro", "de", "justicia", "gustavo", "b\u00e9liz", "denunci\u00f3", "que", "hab\u00eda", "mafias", "que", "quieren", "forzar", "su", "salida", "y", "acus\u00f3", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "inteligencia", "del", "estado", "side", "por", "maniobras", "ilegales", "y", "corrupci\u00f3n", "en", "sus", "operaciones", "ante", "estos", "hechos", "el", "presidente", "kirchner", "decidi\u00f3", "apartar", "de", "sus", "cargos", "al", "ministro", "de", "justicia", "gustavo", "b\u00e9liz", "y", "al", "jefe", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "eduardo", "prados", "luego", "de", "que", "se", "comprobara", "que", "hab\u00eda", "polic\u00edas", "con", "armas", "el", "d\u00eda", "de", "las", "protestas", "en", "la", "legislatura", "el", "de", "julio", "de", "nicol\u00e1s", "garnil", "de", "a\u00f1os", "fue", "secuestrado", "mientras", "iba", "a", "una", "misa", "junto", "a", "su", "madre", "mar\u00eda", "susana", "en", "la", "localidad", "de", "beccar", "garnil", "fue", "liberado", "luego", "de", "d\u00edas", "tras", "el", "pago", "de", "pesos", "argentinos", "en", "la", "localidad", "de", "gar\u00edn", "tras", "la", "liberaci\u00f3n", "susana", "garnil", "escribi\u00f3", "una", "carta", "p\u00fablica", "en", "donde", "culpa", "al", "presidente", "kirchner", "por", "el", "aumento", "de", "la", "inseguridad", "y", "reclama", "medidas", "fern\u00e1ndez", "replic\u00f3", "las", "cr\u00edticas", "afirmando", "que", "no", "me", "parecen", "felices", "forma", "parte", "de", "la", "argentina", "que", "descubre", "el", "dolor", "cuando", "le", "toca", "la", "oposici\u00f3n", "cuestion\u00f3", "los", "dichos", "de", "fern\u00e1ndez", "calificandolos", "de", "burla", "y", "demuestra", "la", "falta", "de", "sensibilidad", "ante", "un", "tema", "que", "no", "puede", "resolver", "finalmente", "kirchner", "traspas\u00f3", "la", "secretar\u00eda", "de", "seguridad", "interior", "al", "\u00e1mbito", "del", "ministerio", "del", "interior", "el", "de", "diciembre", "de", "fern\u00e1ndez", "viaj\u00f3", "con", "la", "senadora", "y", "primera", "dama", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "hacia", "espa\u00f1a", "para", "entrevistarse", "con", "el", "presidente", "del", "gobierno", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "y", "as\u00ed", "respaldar", "a", "la", "argentina", "frente", "al", "fmi", "y", "la", "renegociaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "privada", "en", "default", "ante", "la", "idea", "de", "cancelar", "la", "totalidad", "de", "la", "deuda", "con", "el", "fmi", "fern\u00e1ndez", "defendi\u00f3", "la", "iniciativa", "y", "se\u00f1al\u00f3", "que", "ha", "habido", "una", "decisi\u00f3n", "muy", "clara", "de", "ir", "bajando", "nuestra", "deuda", "con", "los", "organismos", "internacionales", "y", "no", "hacerlo", "de", "modo", "irresponsable", "el", "de", "marzo", "de", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "roberto", "lavagna", "anunci\u00f3", "que", "argentina", "obtuvo", "un", "de", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "reestructuraci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "que", "la", "argentina", "est\u00e1", "ante", "una", "nueva", "oportunidad", "y", "que", "es", "una", "prueba", "de", "que", "se", "puede", "salir", "de", "situaciones", "cr\u00edticas", "el", "de", "febrero", "de", "la", "empresa", "southern", "winds", "propietaria", "de", "lafsa", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "federales", "sa", "fue", "acusada", "de", "tr\u00e1fico", "de", "drogas", "que", "comprometi\u00f3", "a", "mart\u00edn", "varsavsky", "funcionarios", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "y", "a", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "argentina", "encabezada", "por", "el", "brigadier", "general", "carlos", "alberto", "rohde", "ante", "esta", "situaci\u00f3n", "el", "estado", "argentino", "no", "renov\u00f3", "el", "acuerdo", "swlafsa", "a", "su", "vencimiento", "en", "marzo", "de", "fern\u00e1ndez", "cuestion\u00f3", "a", "la", "oposici\u00f3n", "de", "querer", "involucrar", "al", "gobierno", "nacional", "en", "este", "hecho", "es", "un", "verdadero", "desprop\u00f3sito", "y", "afirm\u00f3", "que", "el", "gobierno", "no", "ten\u00eda", "conocimiento", "de", "lo", "que", "pasaba", "el", "de", "abril", "de", "fern\u00e1ndez", "fue", "elegido", "presidente", "del", "partido", "justicialista", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "por", "lo", "cual", "se", "especul\u00f3", "en", "una", "posible", "candidatura", "a", "jefe", "de", "gobierno", "en", "el", "de", "julio", "de", "el", "presidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "traspas\u00f3", "la", "secretar\u00eda", "de", "medio", "ambiente", "y", "la", "secretar\u00eda", "de", "deportes", "al", "\u00e1mbito", "de", "la", "jefatura", "de", "gabinete", "el", "de", "enero", "de", "la", "ministra", "de", "econom\u00eda", "felisa", "miceli", "desplaz\u00f3", "de", "sus", "funciones", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "indec", "a", "clyde", "trabuchi", "directora", "de", "estad\u00edsticas", "y", "a", "graciela", "bevacqua", "directora", "de", "\u00edndices", "de", "precios", "al", "consumo", "y", "a", "cargo", "de", "la", "medici\u00f3n", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "la", "oposici\u00f3n", "tom\u00f3", "al", "hecho", "como", "una", "intervenci\u00f3n", "al", "organismo", "y", "denunci\u00f3", "presiones", "a", "bevacqua", "para", "que", "modifique", "el", "\u00edndice", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "fern\u00e1ndez", "atribuy\u00f3", "las", "cr\u00edticas", "a", "maniobras", "pol\u00edticas", "y", "que", "fue", "manipulada", "en", "su", "presentaci\u00f3n", "por", "el", "diario", "clar\u00edn", "la", "inflaci\u00f3n", "de", "enero", "de", "fue", "del", "seg\u00fan", "el", "indec", "mientras", "que", "mediciones", "privadas", "calcularon", "un", "aumento", "del", "economistas", "como", "abel", "viglione", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "investigaciones", "econ\u00f3micas", "latinoamericanas", "fiel", "el", "diputado", "claudio", "lozano", "y", "camilo", "tiscornia", "de", "castiglioni", "y", "tiscornia", "coincidieron", "en", "hubo", "modificaciones", "en", "el", "m\u00e9todo", "para", "medir", "la", "inflaci\u00f3n", "el", "de", "julio", "de", "la", "secretaria", "de", "ambiente", "romina", "picolotti", "fue", "denunciada", "por", "el", "diputado", "nacional", "del", "ari", "adri\u00e1n", "p\u00e9rez", "de", "malversaci\u00f3n", "de", "bienes", "p\u00fablicos", "y", "defraudaci\u00f3n", "al", "estado", "nacional", "tras", "una", "investigaci\u00f3n", "publicada", "en", "un", "art\u00edculo", "del", "diario", "clar\u00edn", "del", "periodista", "claudio", "savoia", "por", "manejos", "irregulares", "en", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "personal", "y", "en", "la", "administraci\u00f3n", "del", "presupuesto", "espec\u00edficamente", "en", "contratar", "a", "familiares", "y", "amigos", "con", "sueldos", "mayores", "a", "pesos", "argentinos", "mensuales", "desviar", "fondos", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "argeninta", "y", "viajar", "en", "aviones", "privados", "ante", "las", "acusaciones", "fern\u00e1ndez", "dijo", "que", "picolotti", "es", "una", "funcionaria", "honesta", "y", "de", "bien", "y", "si", "hay", "irregularidades", "ser\u00e1", "el", "primero", "en", "tomar", "medidas", "al", "d\u00eda", "siguiente", "picolotti", "present\u00f3", "un", "informe", "de", "gesti\u00f3n", "ante", "fern\u00e1ndez", "luego", "fern\u00e1ndez", "brind\u00f3", "una", "conferencia", "de", "prensa", "junto", "a", "picolotti", "donde", "asegur\u00f3", "que", "todas", "las", "barbaridades", "que", "se", "dijeron", "son", "falsas", "y", "afirm\u00f3", "que", "son", "una", "clara", "operaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "sostuvo", "que", "del", "total", "de", "nuevos", "contratados", "en", "la", "gesti\u00f3n", "el", "por", "ciento", "tiene", "formaci\u00f3n", "universitaria", "y", "justific\u00f3", "los", "nombramientos", "del", "hermano", "de", "la", "funcionaria", "juan", "picolotti", "como", "jefe", "de", "gabinete", "de", "la", "secretar\u00eda", "y", "de", "la", "prima", "hermana", "de", "picolotti", "valeria", "yaryez", "como", "coordinadora", "social", "de", "la", "cuenca", "matanzariachuelo", "en", "que", "cuentan", "con", "experiencia", "en", "el", "\u00e1rea", "ambiental", "respecto", "de", "los", "salarios", "se\u00f1al\u00f3", "que", "no", "se", "registran", "sueldos", "de", "pesos", "ni", "de", "pesos", "sobre", "los", "viajes", "en", "aviones", "privados", "fern\u00e1ndez", "dijo", "que", "picolotti", "nunca", "utiliz\u00f3", "estos", "servicios", "y", "defendi\u00f3", "la", "derivaci\u00f3n", "de", "fondos", "presupuestarios", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "argeninta", "al", "ser", "controlada", "por", "la", "sindicatura", "general", "de", "la", "nacion", "y", "por", "la", "auditor\u00eda", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "ninguno", "de", "los", "dos", "organismos", "ha", "formulado", "observaciones", "posteriormente", "calific\u00f3", "al", "art\u00edculo", "de", "savoia", "de", "estar", "lleno", "de", "imbecilidades", "y", "de", "ser", "una", "pseudo", "investigaci\u00f3n", "el", "trabajo", "y", "un", "pseudo", "periodista", "su", "autor", "la", "auditor\u00eda", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "aclar\u00f3", "que", "no", "aval\u00f3", "las", "contrataciones", "porque", "todav\u00eda", "no", "ha", "aprobado", "ning\u00fan", "informe", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "empresas", "period\u00edsticas", "argentinas", "adepa", "brind\u00f3", "un", "comunicado", "donde", "rechaz\u00f3", "las", "palabras", "de", "fern\u00e1ndez", "contra", "savoia", "mientras", "que", "el", "foro", "de", "periodismo", "argentino", "fopea", "public\u00f3", "una", "solicitada", "p\u00fablica", "a", "fern\u00e1ndez", "en", "la", "que", "reclama", "una", "inmediata", "retractaci\u00f3n", "y", "un", "pedido", "de", "disculpas", "a", "savoia", "en", "diciembre", "de", "romina", "picolotti", "renunci\u00f3", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "ambiente", "en", "agosto", "de", "la", "jueza", "mar\u00eda", "servini", "de", "cubr\u00eda", "proces\u00f3", "a", "picolotti", "por", "\"administraci\u00f3n", "fraudulenta\"", "y", "fue", "embargada", "por", "pesos", "argentinos", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "que", "no", "conoc\u00eda", "el", "manejo", "de", "la", "caja", "chica", "de", "la", "secretar\u00eda", "y", "que", "picolotti", "debe", "rendir", "cuentas", "por", "los", "actos", "el", "de", "julio", "de", "fern\u00e1ndez", "fue", "designado", "director", "titular", "en", "representaci\u00f3n", "del", "estado", "en", "el", "directorio", "de", "papel", "prensa", "sociedad", "an\u00f3nima", "encargada", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "papel", "para", "diarios", "el", "de", "julio", "fern\u00e1ndez", "design\u00f3", "a", "jorge", "rivas", "presidente", "del", "partido", "socialista", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "como", "vicejefe", "de", "gabinete", "mandato", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "fern\u00e1ndez", "fue", "designado", "jefe", "de", "campa\u00f1a", "de", "la", "candidatura", "presidencial", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "para", "las", "elecciones", "de", "el", "de", "diciembre", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "fue", "sucedido", "en", "el", "cargo", "de", "presidente", "por", "su", "esposa", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "quien", "mantuvo", "a", "fern\u00e1ndez", "en", "su", "cargo", "el", "de", "marzo", "de", "el", "ministro", "de", "econom\u00eda", "mart\u00edn", "lousteau", "anunci\u00f3", "la", "resoluci\u00f3n", "estableciendo", "un", "nuevo", "sistema", "de", "retenciones", "m\u00f3viles", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "y", "sujetando", "su", "aumento", "de", "acuerdo", "a", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "los", "precios", "internacionales", "al", "d\u00eda", "siguiente", "las", "cuatro", "organizaciones", "del", "sector", "empresario", "de", "la", "producci\u00f3n", "agroganadera", "en", "la", "argentina", "sociedad", "rural", "argentina", "confederaciones", "rurales", "argentinas", "coninagro", "y", "federaci\u00f3n", "agraria", "argentina", "anunciaron", "un", "paro", "que", "dur\u00f3", "d\u00edas", "fern\u00e1ndez", "fue", "el", "encargado", "del", "di\u00e1logo", "con", "la", "mesa", "de", "enlace", "para", "intentar", "destrabar", "un", "conflicto", "que", "termin\u00f3", "con", "la", "renuncia", "del", "ministro", "lousteau", "el", "de", "abril", "el", "env\u00edo", "del", "proyecto", "de", "ley", "al", "congreso", "y", "el", "posterior", "rechazo", "por", "parte", "del", "senado", "el", "de", "julio", "tras", "el", "voto", "negativo", "del", "vicepresidente", "julio", "cobos", "tras", "el", "rechazo", "en", "el", "senado", "de", "ese", "proyecto", "oficialista", "comenzaron", "a", "circular", "rumores", "sobre", "la", "renuncia", "a", "su", "cargo", "finalmente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "present\u00f3", "su", "renuncia", "el", "de", "julio", "de", "para", "permitir", "que", "se", "oxigene", "la", "gesti\u00f3n", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "una", "carta", "donde", "solicita", "la", "renovaci\u00f3n", "del", "gabinete", "y", "rubricada", "por", "la", "palabra", "sinceramente", "fue", "sucedido", "en", "su", "cargo", "por", "sergio", "massa", "quien", "se", "tom\u00f3", "licencia", "como", "intendente", "municipal", "de", "tigre", "etapa", "como", "opositor", "al", "gobierno", "kirchnerista", "luego", "de", "su", "renuncia", "se", "alej\u00f3", "del", "kirchnerismo", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "sus", "cr\u00edticos", "en", "especial", "del", "discurso", "\u00e9pico", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "de", "medidas", "como", "el", "cepo", "cambiario", "el", "memor\u00e1ndum", "de", "entendimiento", "argentinair\u00e1n", "y", "de", "sucesos", "como", "la", "tragedia", "de", "once", "a", "la", "vez", "que", "defendi\u00f3", "la", "gesti\u00f3n", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "septiembre", "de", "fern\u00e1ndez", "pidi\u00f3", "al", "gobierno", "recurrir", "a", "otras", "mediciones", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "que", "el", "indec", "necesita", "una", "elucidaci\u00f3n", "para", "sacar", "las", "dudas", "en", "diciembre", "de", "defendi\u00f3", "el", "proyecto", "de", "kirchner", "pero", "que", "necesita", "corregir", "cosas", "y", "cambiar", "para", "reencauzar", "el", "rumbo", "extraviado", "en", "una", "conferencia", "de", "prensa", "para", "alumnos", "de", "periodismo", "en", "noviembre", "de", "declar\u00f3", "que", "le", "gustar\u00eda", "ser", "presidente", "en", "y", "se", "autose\u00f1al\u00f3", "como", "persona", "id\u00f3nea", "para", "el", "cargo", "en", "enero", "de", "fern\u00e1ndez", "acus\u00f3", "a", "cristina", "kirchner", "de", "presionar", "jueces", "y", "reclam\u00f3", "pol\u00edticas", "eficaces", "contra", "el", "delito", "en", "al", "cumplirse", "dos", "a\u00f1os", "de", "la", "muerte", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "calific\u00f3", "su", "presidencia", "como", "positivos", "y", "afirm\u00f3", "que", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "tir\u00f3", "por", "la", "borda", "todo", "lo", "que", "hizo", "n\u00e9stor", "en", "afirm\u00f3", "que", "el", "proyecto", "oficialista", "de", "reformar", "la", "justicia", "es", "un", "intento", "para", "subordinarla", "al", "poder", "ejecutivo", "y", "que", "su", "democratizaci\u00f3n", "es", "una", "mentira", "el", "de", "agosto", "de", "fern\u00e1ndez", "fue", "removido", "de", "la", "presidencia", "del", "partido", "justicialista", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "fue", "reemplazado", "por", "el", "legislador", "porte\u00f1o", "juan", "manuel", "olmos", "en", "marzo", "de", "anunci\u00f3", "que", "se", "presentar\u00eda", "como", "candidato", "a", "presidente", "en", "las", "elecciones", "de", "el", "de", "octubre", "de", "falleci\u00f3", "el", "expresidente", "n\u00e9stor", "kirchner", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "he", "perdido", "un", "amigo", "tengo", "un", "dolor", "inmenso", "perdimos", "al", "mejor", "presidente", "de", "la", "democracia", "en", "agosto", "de", "tras", "la", "victoria", "de", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "las", "elecciones", "primarias", "fern\u00e1ndez", "se", "declar\u00f3", "oficialista", "anunci\u00f3", "sus", "intenciones", "de", "ser", "candidato", "presidencial", "en", "y", "afirm\u00f3", "que", "vot\u00e9", "a", "cristina", "a", "pesar", "de", "las", "diferencias", "el", "de", "marzo", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "era", "entrevistado", "por", "el", "periodista", "marcelo", "longobardi", "en", "su", "programa", "de", "cn", "longobardi", "en", "vivo", "cuando", "su", "transmisi\u00f3n", "fue", "interrumpida", "fern\u00e1ndez", "calific\u00f3", "al", "hecho", "de", "penoso", "y", "afirm\u00f3", "que", "la", "producci\u00f3n", "recibi\u00f3", "llamados", "de", "funcionarios", "del", "gobierno", "y", "una", "orden", "de", "la", "direcci\u00f3n", "del", "canal", "el", "de", "mayo", "de", "fund\u00f3", "su", "propio", "partido", "el", "partido", "del", "trabajo", "y", "la", "equidad", "parte", "para", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "fern\u00e1ndez", "sonaba", "como", "candidato", "a", "senador", "nacional", "por", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "en", "se", "suma", "al", "frente", "renovador", "en", "colabor\u00f3", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "la", "candidatura", "presidencial", "de", "sergio", "massa", "y", "en", "fue", "jefe", "de", "campa\u00f1a", "de", "la", "candidatura", "a", "senador", "por", "buenos", "aires", "del", "exministro", "del", "interior", "florencio", "randazzo", "por", "el", "frente", "justicialista", "cumplir", "elecciones", "presidenciales", "de", "reconciliaci\u00f3n", "con", "el", "kirchnerismo", "y", "candidatura", "durante", "regres\u00f3", "al", "kirchnerismo", "llamando", "a", "la", "unidad", "y", "al", "debate", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "vocero", "de", "la", "expresidenta", "cristina", "kirchner", "en", "enero", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "se", "reuni\u00f3", "con", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "luego", "de", "diez", "a\u00f1os", "en", "busca", "de", "acercar", "posiciones", "afirm\u00f3", "lo", "tom\u00e9", "m\u00e1s", "como", "un", "reencuentro", "humano", "que", "pol\u00edtico", "porque", "cada", "uno", "sigue", "pensando", "lo", "que", "piensa", "en", "enero", "de", "fern\u00e1ndez", "brind\u00f3", "una", "entrevista", "al", "diario", "la", "naci\u00f3n", "donde", "menciona", "que", "todav\u00eda", "mantiene", "sus", "cr\u00edticas", "definiendo", "al", "primer", "mandato", "de", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "como", "progresista", "y", "al", "segundo", "de", "una", "gesti\u00f3n", "d\u00e9bil", "pero", "que", "se", "encontr\u00f3", "con", "una", "cristina", "m\u00e1s", "reflexiva", "y", "que", "es", "posible", "un", "acuerdo", "con", "el", "exjefe", "de", "gabinete", "sergio", "massa", "en", "febrero", "de", "fue", "nombrado", "integrante", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "acci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "partido", "justicialista", "el", "de", "mayo", "cristina", "kirchner", "present\u00f3", "su", "libro", "sinceramente", "en", "la", "feria", "del", "libro", "de", "buenos", "aires", "en", "dicha", "presentaci\u00f3n", "cristina", "kirchner", "agradeci\u00f3", "a", "fern\u00e1ndez", "la", "idea", "de", "escribir", "un", "libro", "en", "donde", "repasa", "su", "vida", "y", "su", "presidencia", "el", "de", "mayo", "de", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "anunci\u00f3", "su", "f\u00f3rmula", "electoral", "con", "alberto", "fern\u00e1ndez", "como", "precandidato", "a", "presidente", "y", "ella", "misma", "como", "precandidata", "a", "la", "vicepresidencia", "para", "las", "elecciones", "de", "el", "de", "mayo", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "que", "revisar\u00eda", "las", "sentencias", "sobre", "las", "investigaciones", "por", "corrupci\u00f3n", "de", "exfuncionarios", "del", "gobierno", "kirchnerista", "su", "primer", "acto", "de", "campa\u00f1a", "fue", "en", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "junto", "a", "la", "gobernadora", "alicia", "kirchner", "hermana", "del", "expresidente", "el", "de", "mayo", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "expresidente", "de", "uruguay", "jos\u00e9", "mujica", "al", "que", "calific\u00f3", "de", "un", "viejo", "amigo", "y", "el", "candidato", "presidencial", "oficialista", "daniel", "mart\u00ednez", "el", "de", "junio", "fern\u00e1ndez", "fue", "internado", "en", "el", "sanatorio", "otamendi", "en", "un", "principio", "por", "un", "control", "m\u00e9dico", "pero", "finalmente", "permaneci\u00f3", "horas", "por", "una", "afecci\u00f3n", "pulmonar", "con", "respecto", "a", "las", "sentencias", "por", "supuesta", "corrupci\u00f3n", "dictadas", "durante", "el", "gobierno", "de", "macri", "contra", "opositores", "pol\u00edticos", "sostuvo", "que", "deb\u00edan", "revisarse", "aquellas", "que", "carec\u00edan", "de", "sustento", "jur\u00eddico", "tambi\u00e9n", "se", "pronunci\u00f3", "a", "favor", "de", "apoyar", "los", "proyectos", "legislativos", "de", "despenalizaci\u00f3n", "del", "aborto", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "los", "ministerios", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "salud", "y", "trabajo", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "de", "vivienda", "y", "de", "la", "mujer", "el", "control", "de", "capitales", "golondrinas", "la", "desdolarizaci\u00f3n", "de", "tarifas", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "y", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "retenciones", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "que", "agreguen", "valor", "agregado", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "apoya", "la", "salida", "dialogada", "de", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "de", "venezuela", "revisar", "el", "acuerdo", "comercial", "mercosuruni\u00f3n", "europea", "y", "un", "acercamiento", "hacia", "rusia", "y", "china", "el", "de", "junio", "alberto", "fern\u00e1ndez", "y", "sergio", "massa", "llegaron", "a", "un", "acuerdo", "para", "formar", "una", "alianza", "llamada", "frente", "de", "todos", "tras", "el", "acuerdo", "massa", "retir\u00f3", "su", "candidatura", "presidencial", "y", "anunci\u00f3", "su", "presentaci\u00f3n", "como", "primer", "candidato", "a", "diputado", "nacional", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "junio", "fern\u00e1ndez", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "director", "del", "departamento", "del", "hemisferio", "occidental", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "alejandro", "werner", "en", "el", "que", "reclam\u00f3", "una", "reformulaci\u00f3n", "del", "acuerdo", "alcanzado", "entre", "el", "fmi", "y", "el", "gobierno", "de", "mauricio", "macri", "el", "de", "julio", "visit\u00f3", "al", "expresidente", "de", "brasil", "lula", "da", "silva", "preso", "por", "corrupci\u00f3n", "y", "lavado", "de", "dinero", "el", "de", "julio", "fern\u00e1ndez", "fue", "citado", "por", "el", "juez", "claudio", "bonad\u00edo", "como", "testigo", "en", "la", "causa", "por", "encubrimiento", "del", "atentado", "a", "la", "amia", "ocurrido", "el", "de", "julio", "de", "el", "de", "julio", "se", "reuni\u00f3", "con", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "recibiendo", "su", "respaldo", "y", "prometiendo", "que", "no", "habr\u00e1", "reforma", "laboral", "el", "de", "julio", "fern\u00e1ndez", "realiz\u00f3", "un", "acto", "en", "la", "localidad", "de", "temperley", "donde", "se", "comprometi\u00f3", "a", "promover", "una", "ley", "para", "otorgar", "medicamentos", "de", "forma", "gratuita", "a", "jubilados", "el", "de", "julio", "durante", "una", "entrevista", "para", "el", "programa", "el", "destape", "de", "roberto", "navarro", "anunci\u00f3", "que", "dejar\u00e1", "de", "pagar", "los", "intereses", "de", "las", "leliq", "letras", "de", "liquidez", "del", "banco", "central", "para", "financiar", "un", "aumento", "del", "en", "las", "jubilaciones", "el", "de", "agosto", "fern\u00e1ndez", "cerr\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "en", "la", "ciudad", "de", "rosario", "junto", "a", "su", "precandidata", "a", "vicepresidenta", "cristina", "kirchner", "y", "firm\u00f3", "un", "compromiso", "con", "gobernadores", "peronistas", "el", "de", "agosto", "alberto", "fern\u00e1ndez", "obtuvo", "el", "primer", "puesto", "en", "las", "elecciones", "primarias", "de", "con", "el", "de", "los", "votos", "frente", "al", "del", "presidente", "mauricio", "macri", "tras", "su", "victoria", "la", "cotizaci\u00f3n", "del", "d\u00f3lar", "pas\u00f3", "de", "a", "pesos", "y", "las", "acciones", "de", "empresas", "argentinas", "en", "wall", "street", "cayeron", "un", "el", "presidente", "mauricio", "macri", "en", "conferencia", "de", "prensa", "culp\u00f3", "a", "alberto", "fern\u00e1ndez", "y", "a", "los", "votantes", "por", "lo", "que", "pas\u00f3", "el", "de", "agosto", "fern\u00e1ndez", "y", "macri", "mantuvieron", "una", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "tras", "su", "finalizaci\u00f3n", "fern\u00e1ndez", "brind\u00f3", "una", "conferencia", "de", "prensa", "donde", "afirm\u00f3", "que", "ayudar\u00e1", "a", "macri", "a", "terminar", "su", "mandato", "y", "que", "no", "hay", "riesgo", "de", "default", "tras", "la", "llamada", "el", "d\u00f3lar", "baj\u00f3", "hasta", "los", "pesos", "el", "de", "agosto", "se", "reuni\u00f3", "con", "la", "mesa", "de", "enlace", "el", "de", "septiembre", "viaj\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "madrid", "para", "brindar", "una", "charla", "sobre", "comunicaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "la", "universidad", "camilo", "jos\u00e9", "cela", "el", "de", "septiembre", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "presidente", "del", "gobierno", "en", "funciones", "de", "espa\u00f1a", "pedro", "s\u00e1nchez", "en", "el", "palacio", "de", "la", "moncloa", "tambi\u00e9n", "lo", "hizo", "con", "el", "expresidente", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "de", "la", "misma", "manera", "sostuvo", "una", "reuni\u00f3n", "con", "ana", "bot\u00edn", "presidenta", "del", "banco", "santander", "y", "directivos", "del", "diario", "el", "pa\u00eds", "la", "agencia", "efe", "y", "otro", "grupo", "de", "empresarios", "espa\u00f1oles", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "traslad\u00f3", "a", "lisboa", "en", "portugal", "para", "reunirse", "con", "el", "primer", "ministro", "de", "portugal", "ant\u00f3nio", "costa", "el", "de", "septiembre", "fern\u00e1ndez", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "presidente", "del", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "luis", "alberto", "moreno", "donde", "se", "comprometi\u00f3", "a", "desarrollar", "proyectos", "por", "un", "valor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "d\u00eda", "viaj\u00f3", "hacia", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "en", "bolivia", "para", "reunirse", "con", "el", "presidente", "evo", "morales", "y", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "reuni\u00f3", "en", "lima", "con", "el", "presidente", "de", "per\u00fa", "mart\u00edn", "vizcarra", "el", "de", "septiembre", "se", "reuni\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "mendoza", "con", "gobernadores", "y", "candidatos", "a", "gobernadores", "del", "partido", "justicialista", "comprometi\u00e9ndose", "a", "crear", "en", "cada", "provincia", "capitales", "alternas", "ciudades", "donde", "se", "reunir\u00e1", "el", "gabinete", "nacional", "para", "analizar", "los", "problemas", "locales", "el", "de", "octubre", "mantuvo", "una", "reuni\u00f3n", "con", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "uni\u00f3n", "industrial", "argentina", "donde", "le", "entregaron", "un", "documento", "con", "propuestas", "el", "de", "octubre", "fern\u00e1ndez", "present\u00f3", "en", "la", "facultad", "de", "agronom\u00eda", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "el", "plan", "argentina", "sin", "hambre", "que", "incluye", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "consejo", "federal", "y", "de", "un", "fondo", "federal", "de", "alimentaci\u00f3n", "dar", "estatus", "de", "ley", "al", "programa", "precios", "cuidados", "la", "devoluci\u00f3n", "del", "impuesto", "al", "valor", "agregado", "a", "familias", "en", "situaci\u00f3n", "de", "vulnerabilidad", "y", "la", "sanci\u00f3n", "de", "una", "ley", "de", "g\u00f3ndolas", "el", "de", "octubre", "fern\u00e1ndez", "particip\u00f3", "del", "primero", "de", "los", "dos", "debates", "presidenciales", "en", "la", "universidad", "nacional", "del", "litoral", "donde", "acus\u00f3", "al", "presidente", "y", "candidato", "de", "juntos", "por", "el", "cambio", "mauricio", "macri", "de", "sacarle", "plata", "a", "los", "que", "trabajan", "a", "los", "jubilados", "y", "de", "que", "parte", "del", "pr\u00e9stamo", "otorgado", "por", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "se", "lo", "llevaron", "sus", "amigos", "adem\u00e1s", "mencion\u00f3", "que", "el", "mercosur", "est\u00e1", "abandonado", "y", "que", "no", "se", "conocen", "los", "detalles", "del", "acuerdo", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "propuso", "terminar", "con", "el", "hambre", "y", "crear", "un", "ministerio", "de", "la", "mujer", "durante", "el", "segundo", "debate", "obligatorio", "el", "de", "octubre", "en", "la", "facultad", "de", "derecho", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "fern\u00e1ndez", "critic\u00f3", "a", "macri", "por", "dictar", "normas", "para", "favorecer", "a", "sus", "familiares", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "dentro", "del", "grupo", "de", "empresas", "de", "su", "familia", "presidida", "por", "el", "empresario", "nacido", "en", "italia", "franco", "macri", "fallecido", "en", "marzo", "de", "y", "reiter\u00f3", "su", "propuesta", "de", "terminar", "con", "el", "hambre", "y", "crear", "un", "ministerio", "de", "vivienda", "el", "de", "octubre", "fern\u00e1ndez", "cerr\u00f3", "su", "campa\u00f1a", "en", "la", "ciudad", "de", "mar", "del", "plata", "junto", "a", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "y", "un", "grupo", "de", "gobernadores", "peronistas", "el", "de", "octubre", "alberto", "fern\u00e1ndez", "triunf\u00f3", "en", "las", "elecciones", "con", "el", "de", "los", "votos", "frente", "al", "del", "presidente", "mauricio", "macri", "resultando", "electo", "presidente", "en", "primera", "vuelta", "en", "su", "discurso", "de", "agradecimiento", "fern\u00e1ndez", "afirm\u00f3", "que", "lo", "\u00fanico", "que", "importa", "es", "que", "los", "argentinos", "dejen", "de", "sufrir", "de", "una", "vez", "por", "todas", "prometi\u00f3", "construir", "la", "argentina", "igualitaria", "que", "so\u00f1amos", "y", "record\u00f3", "a", "n\u00e9stor", "kirchner", "en", "un", "nuevo", "aniversario", "de", "su", "fallecimiento", "ocurrido", "en", "gracias", "n\u00e9stor", "donde", "est\u00e9s", "porque", "vos", "sembraste", "todo", "esto", "que", "estamos", "viviendo", "periodo", "de", "transici\u00f3n", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "la", "elecci\u00f3n", "alberto", "fern\u00e1ndez", "fue", "invitado", "por", "el", "presidente", "saliente", "mauricio", "macri", "a", "reunirse", "en", "la", "casa", "rosada", "para", "dar", "inicio", "a", "la", "transici\u00f3n", "donde", "tuvieron", "una", "reuni\u00f3n", "cordial", "en", "donde", "fern\u00e1ndez", "defini\u00f3", "quienes", "coordinar\u00e1n", "el", "equipo", "de", "transici\u00f3n", "santiago", "cafiero", "eduardo", "de", "pedro", "gustavo", "b\u00e9liz", "y", "vilma", "ibarra", "el", "de", "octubre", "fern\u00e1ndez", "particip\u00f3", "del", "acto", "de", "reasunci\u00f3n", "de", "juan", "luis", "manzur", "como", "gobernador", "de", "tucum\u00e1n", "el", "de", "noviembre", "particip\u00f3", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "tres", "de", "febrero", "de", "una", "charla", "sobre", "\"cultura", "pol\u00edtica", "y", "capitalismo", "tard\u00edo\"", "junto", "al", "expresidente", "uruguayo", "pepe", "mujica", "al", "d\u00eda", "siguiente", "viaj\u00f3", "hacia", "m\u00e9xico", "donde", "estuvo", "una", "semana", "para", "reunirse", "con", "el", "presidente", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "y", "el", "expresidente", "de", "ecuador", "rafael", "correa", "y", "cenar", "con", "empresarios", "de", "ese", "pa\u00eds", "entre", "ellos", "carlos", "slim", "en", "la", "b\u00fasqueda", "de", "mejorar", "el", "intercambio", "comercial", "con", "ese", "pa\u00eds", "ese", "mismo", "d\u00eda", "mantuvo", "una", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "con", "el", "presidente", "de", "los", "estados", "unidos", "donald", "trump", "quien", "lo", "felicit\u00f3", "por", "su", "triunfo", "electoral", "y", "le", "prometi\u00f3", "ayuda", "en", "las", "gestiones", "ante", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "el", "de", "noviembre", "fern\u00e1ndez", "visit\u00f3", "la", "sede", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "donde", "realiz\u00f3", "un", "homenaje", "a", "los", "sindicalistas", "sa\u00fal", "ubaldini", "y", "jos\u00e9", "ignacio", "rucci", "el", "de", "noviembre", "inaugur\u00f3", "el", "segundo", "encuentro", "del", "grupo", "de", "puebla", "en", "buenos", "aires", "donde", "mencion\u00f3", "que", "se", "encontraba", "feliz", "por", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "lula", "da", "silva", "a", "quien", "lo", "hab\u00eda", "visitado", "en", "prisi\u00f3n", "en", "julio", "de", "y", "que", "colaborar\u00e1", "por", "la", "paz", "en", "el", "pa\u00eds", "vecino", "de", "chile", "debido", "a", "las", "protestas", "sufridas", "desde", "el", "mes", "de", "octubre", "el", "de", "noviembre", "tras", "la", "renuncia", "de", "evo", "morales", "a", "la", "presidencia", "de", "bolivia", "alberto", "fern\u00e1ndez", "denunci\u00f3", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "el", "exmandatario", "y", "mantuvo", "una", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "con", "el", "presidente", "macri", "donde", "le", "solicit\u00f3", "otorgarle", "asilo", "a", "exfuncionarios", "del", "gobierno", "de", "morales", "el", "de", "noviembre", "el", "congreso", "en", "asamblea", "legislativa", "reconoci\u00f3", "los", "resultados", "definitivos", "de", "las", "elecciones", "y", "proclam\u00f3", "electos", "presidente", "y", "vicepresidente", "a", "la", "f\u00f3rmula", "fern\u00e1ndez", "kirchner", "el", "de", "noviembre", "fern\u00e1ndez", "visit\u00f3", "la", "capital", "de", "uruguay", "montevideo", "donde", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "presidente", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "y", "con", "el", "candidato", "oficialista", "daniel", "mart\u00ednez", "a", "quien", "manifest\u00f3", "su", "apoyo", "para", "las", "elecciones", "presidenciales", "al", "d\u00eda", "siguiente", "regres\u00f3", "a", "buenos", "aires", "donde", "presidi\u00f3", "la", "primera", "reuni\u00f3n", "del", "consejo", "federal", "argentina", "contra", "el", "hambre", "junto", "a", "su", "coordinador", "daniel", "arroyo", "el", "conductor", "de", "televisi\u00f3n", "marcelo", "tinelli", "la", "abuela", "de", "plaza", "de", "mayo", "estela", "de", "carlotto", "y", "organizaciones", "sociales", "el", "de", "noviembre", "fern\u00e1ndez", "visit\u00f3", "a", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "vicepresidenta", "electa", "en", "su", "departamento", "del", "barrio", "porte\u00f1o", "de", "recoleta", "tras", "su", "regreso", "de", "su", "viaje", "a", "cuba", "donde", "visit\u00f3", "a", "su", "hija", "florencia", "que", "recibe", "tratamiento", "m\u00e9dico", "en", "dicho", "pa\u00eds", "el", "de", "noviembre", "mantuvo", "una", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "con", "la", "titular", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "kristalina", "georgieva", "donde", "le", "manifest\u00f3", "la", "intenci\u00f3n", "de", "hacer", "un", "acuerdo", "de", "pago", "que", "incluya", "no", "hacer", "ajuste", "fiscal", "el", "de", "noviembre", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "embajador", "de", "estados", "unidos", "en", "argentina", "edward", "prado", "donde", "reiter\u00f3", "su", "voluntad", "de", "tener", "una", "relaci\u00f3n", "madura", "y", "respetuosa", "con", "ese", "pa\u00eds", "el", "de", "noviembre", "mantuvo", "una", "reuni\u00f3n", "con", "el", "expresidente", "eduardo", "duhalde", "a", "quien", "elogi\u00f3", "por", "su", "actuaci\u00f3n", "al", "frente", "del", "pa\u00eds", "tras", "la", "crisis", "de", "diciembre", "de", "el", "de", "noviembre", "se", "reuni\u00f3", "con", "el", "exdiputado", "radical", "ricardo", "alfons\u00edn", "hijo", "del", "expresidente", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "donde", "se", "comprometieron", "ambos", "a", "cooperar", "en", "un", "clima", "de", "armon\u00eda", "y", "trabajo", "el", "de", "diciembre", "fern\u00e1ndez", "present\u00f3", "a", "su", "gabinete", "que", "lo", "acompa\u00f1ar\u00eda", "en", "la", "primera", "etapa", "de", "su", "gobierno", "santiago", "cafiero", "jefe", "de", "gabinete", "felipe", "sol\u00e1", "canciller", "eduardo", "de", "pedro", "interior", "mart\u00edn", "guzm\u00e1n", "econom\u00eda", "luis", "basterra", "agricultura", "juan", "cabandi\u00e9", "ambiente", "roberto", "salvarezza", "ciencia", "trist\u00e1n", "bauer", "cultura", "agust\u00edn", "rossi", "defensa", "mat\u00edas", "kulfas", "producci\u00f3n", "daniel", "arroyo", "desarrollo", "social", "mar\u00eda", "eugenia", "bielsa", "vivienda", "nicol\u00e1s", "trotta", "educaci\u00f3n", "marcela", "losardo", "justicia", "elizabeth", "g\u00f3mez", "alcorta", "equidad", "gabriel", "katopodis", "obras", "p\u00fablicas", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "salud", "sabina", "frederic", "seguridad", "claudio", "moroni", "trabajo", "mario", "meoni", "transporte", "y", "mat\u00edas", "lammens", "deportes", "el", "de", "diciembre", "alberto", "fern\u00e1ndez", "y", "mauricio", "macri", "presenciaron", "una", "\"misa", "por", "la", "unidad", "y", "la", "paz\"", "convocada", "por", "la", "conferencia", "episcopal", "argentina", "en", "la", "bas\u00edlica", "de", "luj\u00e1n", "con", "motivo", "del", "d\u00eda", "de", "la", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "traspaso", "de", "mando", "el", "de", "diciembre", "a", "las", "hora", "de", "argentina", "alberto", "fern\u00e1ndez", "jurament\u00f3", "su", "cargo", "como", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "en", "el", "recinto", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "posteriormente", "recibi\u00f3", "de", "manos", "del", "presidente", "saliente", "mauricio", "macri", "el", "bast\u00f3n", "y", "la", "banda", "presidencial", "tras", "la", "jura", "el", "presidente", "brind\u00f3", "un", "discurso", "de", "una", "hora", "de", "duraci\u00f3n", "donde", "convoc\u00f3", "a", "la", "unidad", "de", "todos", "los", "argentinos", "en", "pos", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "contrato", "de", "ciudadan\u00eda", "social", "para", "superar", "el", "odio", "el", "hambre", "y", "el", "despilfarro", "y", "mencion\u00f3", "que", "arreglar", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "va", "a", "llevar", "un", "tiempo", "debido", "al", "estado", "de", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "describi\u00f3", "brevemente", "en", "su", "discurso", "reivindic\u00f3", "las", "tradiciones", "pol\u00edticas", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "n\u00e9stor", "kirchner", "y", "cristina", "fern\u00e1ndez", "entre", "las", "primeras", "medidas", "mencion\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "agencia", "federal", "de", "inteligencia", "el", "env\u00edo", "de", "un", "conjunto", "de", "leyes", "para", "reformar", "la", "justicia", "la", "puesta", "en", "marcha", "del", "plan", "contra", "el", "hambre", "un", "plan", "para", "la", "re", "activaci\u00f3n", "de", "la", "obra", "p\u00fablica", "y", "otro", "de", "regulaci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "emergencia", "econ\u00f3mica", "alimentaria", "y", "sanitaria", "y", "la", "re", "orientaci\u00f3n", "de", "la", "publicidad", "oficial", "hacia", "la", "educaci\u00f3n", "posteriormente", "se", "dirigi\u00f3", "hacia", "la", "casa", "rosada", "para", "recibir", "a", "las", "delegaciones", "extranjeras", "en", "el", "sal\u00f3n", "blanco", "entre", "ellas", "la", "presencia", "de", "los", "presidentes", "extranjeros", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "uruguay", "mario", "abdo", "ben\u00edtez", "paraguay", "y", "miguel", "d\u00edaz", "canel", "cuba", "adem\u00e1s", "de", "representantes", "del", "resto", "del", "mundo", "y", "tom\u00f3", "juramento", "a", "sus", "ministros", "y", "secretarios", "en", "el", "museo", "casa", "rosada", "hacia", "el", "final", "del", "d\u00eda", "brind\u00f3", "un", "discurso", "de", "agradecimiento", "a", "los", "presentes", "en", "un", "escenario", "dispuesto", "al", "frente", "de", "la", "casa", "de", "gobierno", "donde", "llam\u00f3", "a", "la", "unidad", "para", "poner", "a", "la", "argentina", "de", "pie", "y", "que", "su", "gobierno", "privilegiar\u00e1", "a", "los", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "sostuvo", "que", "el", "peronismo", "no", "se", "dividir\u00e1", "nunca", "m\u00e1s", "porque", "la", "oposici\u00f3n", "se", "har\u00e1", "fuerte", "y", "que", "quienes", "creyeron", "en", "esas", "pol\u00edticas", "por", "el", "gobierno", "de", "macri", "espero", "que", "entiendan", "que", "es", "un", "sistema", "que", "solo", "beneficia", "a", "unos", "pocos", "y", "pidi\u00f3", "recordar", "al", "pasado", "para", "no", "repetirlo", "el", "momento", "preciso", "en", "que", "fern\u00e1ndez", "inici\u00f3", "su", "mandato", "presidencial", "est\u00e1", "discutido", "en", "la", "jueza", "servini", "estableci\u00f3", "que", "los", "mandatos", "presidenciales", "comienzan", "a", "las", "horas", "del", "d\u00eda", "de", "diciembre", "pero", "algunas", "fuentes", "se\u00f1alan", "que", "ese", "fallo", "no", "se", "aplica", "a", "la", "presidencia", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "y", "establecen", "el", "inicio", "de", "su", "mandato", "en", "el", "momento", "en", "que", "recibi\u00f3", "los", "atributos", "presidenciales", "de", "manos", "de", "mauricio", "macri", "aproximadamente", "unas", "doce", "horas", "m\u00e1s", "tarde", "el", "mismo", "d\u00eda", "el", "de", "diciembre", "en", "su", "primer", "d\u00eda", "como", "mandatario", "fern\u00e1ndez", "particip\u00f3", "de", "los", "actos", "de", "asunci\u00f3n", "del", "exministro", "de", "econom\u00eda", "axel", "kicillof", "como", "gobernador", "de", "buenos", "aires", "de", "omar", "perotti", "en", "santa", "fe", "y", "de", "gustavo", "bordet", "en", "entre", "r\u00edos", "historial", "electoral", "presidencia", "gabinete", "presidencial", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "fern\u00e1ndez", "nombr\u00f3", "en", "el", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "al", "joven", "economista", "mart\u00edn", "guzm\u00e1n", "la", "primera", "medida", "del", "equipo", "econ\u00f3mico", "fue", "enviar", "al", "congreso", "el", "proyecto", "de", "ley", "de", "solidaridad", "y", "reactivaci\u00f3n", "productiva", "que", "fue", "aprobado", "el", "de", "diciembre", "el", "de", "diciembre", "se", "firm\u00f3", "la", "suspensi\u00f3n", "provisoria", "del", "consenso", "fiscal", "que", "hab\u00edan", "firmado", "los", "gobernadores", "con", "el", "gobierno", "nacional", "y", "que", "obligaba", "a", "los", "gobiernos", "provinciales", "a", "reducir", "impuestos", "durante", "en", "enero", "el", "gobierno", "anuncia", "el", "comienzo", "de", "las", "negociaciones", "para", "reestructurar", "los", "vencimientos", "de", "deuda", "lleg\u00e1ndose", "a", "un", "acuerdo", "con", "los", "acreedores", "a", "fines", "de", "agosto", "el", "de", "enero", "el", "indec", "public\u00f3", "la", "inflaci\u00f3n", "del", "mes", "de", "diciembre", "de", "que", "fue", "del", "cerrando", "el", "a\u00f1o", "con", "una", "inflaci\u00f3n", "acumulada", "del", "el", "de", "febrero", "el", "indec", "dio", "a", "conocer", "el", "\u00edndice", "de", "precios", "al", "consumidor", "ipc", "del", "mes", "de", "enero", "de", "que", "fue", "del", "el", "menor", "valor", "desde", "julio", "de", "cuando", "fue", "del", "esto", "debido", "a", "la", "implementaci\u00f3n", "del", "programa", "precios", "cuidados", "el", "no", "aumento", "en", "las", "cuotas", "de", "la", "medicina", "prepaga", "y", "en", "combustibles", "y", "el", "congelamiento", "de", "los", "precios", "de", "los", "medicamentos", "de", "tarifas", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "y", "del", "transporte", "el", "de", "marzo", "el", "ipc", "de", "febrero", "fue", "del", "la", "menor", "en", "dos", "a\u00f1os", "pero", "los", "alimentos", "y", "bebidas", "crecieron", "m\u00e1s", "que", "el", "promedio", "con", "en", "marzo", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "interanual", "super\u00f3", "el", "por", "primera", "vez", "desde", "los", "dos", "primeros", "a\u00f1os", "de", "su", "gesti\u00f3n", "debi\u00f3", "atender", "la", "pandemia", "de", "covid", "que", "seg\u00fan", "las", "estimaciones", "del", "banco", "mundial", "y", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "caus\u00f3", "la", "mayor", "recesi\u00f3n", "global", "desde", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "en", "renegociaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "externa", "emergencia", "econ\u00f3mica", "y", "social", "el", "de", "diciembre", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "convoc\u00f3", "mediante", "un", "decreto", "a", "sesiones", "extraordinarias", "del", "congreso", "entre", "el", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "para", "tratar", "la", "ley", "de", "solidaridad", "y", "reactivaci\u00f3n", "productiva", "un", "proyecto", "de", "art\u00edculos", "que", "faculta", "al", "poder", "ejecutivo", "a", "declarar", "la", "emergencia", "p\u00fablica", "en", "materia", "econ\u00f3mica", "financiera", "fiscal", "administrativa", "previsional", "tarifaria", "energ\u00e9tica", "sanitaria", "y", "social", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "prorroga", "el", "presupuesto", "establece", "un", "impuesto", "del", "sobre", "la", "compra", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "suspende", "la", "movilidad", "jubilatoria", "por", "d\u00edas", "fija", "un", "nuevo", "esquema", "de", "retenciones", "a", "la", "exportaciones", "aumenta", "el", "impuesto", "sobre", "los", "bienes", "personales", "crea", "un", "plan", "de", "regularizaci\u00f3n", "de", "deudas", "para", "las", "peque\u00f1as", "y", "medianas", "empresas", "revisa", "el", "cuadro", "tarifario", "del", "sistema", "energ\u00e9tico", "e", "interviene", "los", "entes", "reguladores", "de", "electricidad", "y", "del", "gas", "el", "de", "diciembre", "el", "proyecto", "obtuvo", "media", "sanci\u00f3n", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "por", "votos", "afirmativos", "y", "negativos", "y", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "fue", "aprobada", "por", "el", "senado", "por", "votos", "afirmativos", "negativos", "y", "una", "abstenci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "se", "reglament\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "la", "ley", "de", "solidaridad", "estableciendo", "el", "impuesto", "del", "en", "servicios", "digitales", "adquiridos", "con", "moneda", "extranjera", "y", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "impuesto", "al", "a", "la", "compra", "de", "pasajes", "de", "transporte", "a", "pa\u00edses", "lim\u00edtrofes", "el", "de", "diciembre", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "se", "dej\u00f3", "sin", "efecto", "el", "esquema", "de", "retenciones", "de", "pesos", "por", "d\u00f3lar", "exportado", "establecido", "por", "el", "gobierno", "de", "mauricio", "macri", "comenzando", "a", "regir", "la", "al\u00edcuota", "de", "en", "los", "derechos", "de", "exportaci\u00f3n", "lo", "que", "elev\u00f3", "las", "retenciones", "a", "la", "soja", "del", "al", "y", "del", "al", "en", "trigo", "y", "ma\u00edz", "la", "medida", "gener\u00f3", "rechazo", "dentro", "de", "las", "entidades", "del", "campo", "y", "llev\u00f3", "a", "una", "reuni\u00f3n", "de", "emergencia", "de", "la", "mesa", "de", "enlace", "que", "nuclea", "a", "la", "sociedad", "rural", "argentina", "sra", "coninagro", "la", "federaci\u00f3n", "agraria", "faa", "y", "confederaciones", "rurales", "argentinas", "cra", "los", "dirigentes", "de", "la", "mesa", "de", "enlace", "convocaron", "a", "un", "cese", "de", "comercializaci\u00f3n", "de", "granos", "y", "hacienda", "por", "horas", "entre", "el", "lunes", "y", "el", "jueves", "de", "marzo", "coparticipaci\u00f3n", "y", "pacto", "fiscal", "el", "de", "diciembre", "mantuvo", "una", "reuni\u00f3n", "con", "de", "los", "gobernadores", "de", "las", "provincias", "y", "el", "jefe", "de", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "quienes", "firmaron", "la", "suspensi\u00f3n", "provisoria", "del", "consenso", "fiscal", "el", "de", "febrero", "el", "presidente", "fern\u00e1ndez", "envi\u00f3", "un", "proyecto", "de", "ley", "al", "congreso", "para", "declarar", "capitales", "alternas", "a", "ciudades", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "as\u00ed", "profundizar", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "de", "descentralizaci\u00f3n", "y", "federalizaci\u00f3n", "acercar", "la", "gesti\u00f3n", "y", "los", "asuntos", "de", "gobierno", "a", "todo", "el", "territorio", "nacional", "adem\u00e1s", "habr\u00e1", "cada", "d\u00edas", "reuniones", "de", "gabinete", "en", "distintos", "puntos", "de", "argentina", "y", "federalizar", "la", "gesti\u00f3n", "a", "partir", "del", "traslado", "de", "organismos", "y", "dependencias", "del", "estado", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "diciembre", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "decidi\u00f3", "no", "acatar", "el", "fallo", "de", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "que", "aumentaba", "el", "porcentaje", "de", "coparticipaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "en", "por", "considerar", "que", "era", "violatorio", "del", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "de", "cautelares", "en", "el", "conflicto", "de", "poderes", "intervinieron", "tambi\u00e9n", "las", "provincias", "afectadas", "por", "la", "decisi\u00f3n", "de", "la", "corte", "a", "favor", "de", "la", "caba", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "cuales", "repudiaron", "la", "decisi\u00f3n", "de", "la", "cabeza", "del", "poder", "judicial", "de", "la", "naci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "las", "empresas", "de", "estados", "unidos", "en", "la", "argentina", "que", "tomaron", "partido", "en", "el", "conflicto", "exigiendo", "al", "poder", "ejecutivo", "que", "acate", "la", "decisi\u00f3n", "del", "poder", "judicial", "a", "favor", "de", "la", "caba", "el", "de", "diciembre", "el", "presidente", "se", "retract\u00f3", "de", "su", "decisi\u00f3n", "de", "no", "acatar", "el", "fallo", "de", "la", "corte", "y", "decidi\u00f3", "transferirle", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "con", "bonos", "el", "dinero", "correspondiente", "a", "d\u00edas", "de", "vigencia", "de", "la", "medida", "cautelar", "la", "ciudad", "rechaz\u00f3", "el", "pago", "con", "bonos", "comercio", "interior", "pol\u00edtica", "sanitaria", "en", "diciembre", "de", "el", "ministro", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "declar\u00f3", "que", "su", "gesti\u00f3n", "tendr\u00e1", "cuatro", "ejes", "equidad", "calidad", "acceso", "y", "jerarquizaci\u00f3n", "de", "las", "trabajadoras", "y", "los", "trabajadores", "el", "de", "diciembre", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "y", "el", "ministro", "de", "salud", "gin\u00e9s", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "se", "reunieron", "con", "representantes", "de", "las", "c\u00e1maras", "farmac\u00e9uticas", "y", "acordaron", "una", "rebaja", "del", "en", "los", "precios", "de", "los", "medicamentos", "manteniendo", "su", "valor", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "posteriormente", "el", "de", "enero", "los", "laboratorios", "cilfa", "caeme", "y", "cooperala", "y", "el", "ministro", "gonz\u00e1lez", "garc\u00eda", "decidieron", "extender", "el", "acuerdo", "hasta", "el", "de", "febrero", "del", "mismo", "a\u00f1o", "el", "de", "febrero", "se", "extendi\u00f3", "el", "acuerdo", "hasta", "el", "de", "febrero", "a", "fines", "de", "enero", "de", "el", "pa\u00eds", "pas\u00f3", "a", "estar", "en", "riesgo", "de", "una", "epidemia", "de", "dengue", "que", "afectaba", "al", "del", "territorio", "de", "paraguay", "para", "el", "de", "febrero", "se", "report\u00f3", "el", "triple", "de", "casos", "de", "dengue", "que", "en", "las", "primeras", "cinco", "semanas", "del", "llegando", "a", "casos", "en", "contra", "en", "a", "su", "vez", "se", "produjo", "la", "primera", "muerte", "por", "sarampi\u00f3n", "desde", "mientras", "que", "los", "casos", "reportados", "entre", "septiembre", "de", "y", "febrero", "de", "llegaron", "a", "pandemia", "de", "covid", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "diputada", "nacional", "elisa", "carri\u00f3", "fundadora", "de", "la", "coalici\u00f3n", "c\u00edvica", "y", "una", "de", "las", "l\u00edderes", "de", "la", "alianza", "opositora", "juntos", "por", "el", "cambio", "denunci\u00f3", "penalmente", "al", "presidente", "fern\u00e1ndez", "por", "envenenamiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "debido", "a", "haber", "comprado", "vacunas", "sputnik", "v", "contra", "la", "covid", "producidas", "por", "una", "empresa", "rusa", "el", "de", "febrero", "de", "el", "fiscal", "guillermo", "mariju\u00e1n", "resolvi\u00f3", "desestimar", "la", "denuncia", "y", "pedir", "el", "archivo", "de", "la", "causa", "debido", "a", "que", "la", "sputnik", "v", "no", "era", "un", "veneno", "sino", "una", "vacuna", "pol\u00edtica", "social", "el", "de", "diciembre", "mediante", "el", "decreto", "se", "estableci\u00f3", "un", "bono", "de", "$", "pesos", "en", "dos", "cuotas", "mensuales", "para", "los", "jubilados", "que", "cobren", "la", "pensi\u00f3n", "m\u00ednima", "y", "de", "$", "pesos", "para", "los", "beneficiarios", "de", "la", "asignaci\u00f3n", "universal", "por", "hijo", "ese", "mismo", "d\u00eda", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "se", "reuni\u00f3", "con", "representantes", "de", "c\u00e1maras", "empresariales", "la", "confederaci\u00f3n", "general", "del", "trabajo", "la", "central", "de", "trabajadores", "argentinos", "y", "dirigentes", "de", "movimientos", "sociales", "quienes", "firmaron", "el", "compromiso", "argentino", "por", "el", "desarrollo", "y", "la", "solidaridad", "donde", "se", "comprometen", "a", "fijar", "consensos", "de", "largo", "plazo", "y", "respaldan", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "ante", "acreedores", "privados", "el", "de", "febrero", "de", "la", "administraci\u00f3n", "federal", "de", "ingresos", "p\u00fablicos", "anunci\u00f3", "el", "reintegro", "del", "iva", "de", "hasta", "$", "pesos", "por", "mes", "a", "jubilados", "y", "pensionados", "que", "perciben", "el", "haber", "m\u00ednimo", "y", "a", "beneficiarios", "de", "la", "asignaci\u00f3n", "universal", "por", "hijo", "auh", "y", "comprender\u00e1", "\u00fanicamente", "a", "los", "consumos", "de", "alimentos", "realizados", "con", "tarjeta", "de", "d\u00e9bito", "a", "partir", "del", "de", "marzo", "de", "el", "de", "enero", "de", "el", "ministerio", "de", "desarrollo", "social", "anunci\u00f3", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "convenios", "para", "que", "titulares", "de", "planes", "sociales", "trabajen", "en", "la", "refacci\u00f3n", "de", "escuelas", "cobrando", "un", "plus", "por", "su", "trabajo", "el", "de", "marzo", "del", "mismo", "ao", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "anunci\u00f3", "el", "env\u00edo", "al", "congreso", "de", "un", "proyecto", "de", "ley", "para", "crear", "el", "consejo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "argentina", "para", "debatir", "y", "terminar", "con", "los", "s\u00f3tanos", "de", "la", "democracia", "plan", "argentina", "contra", "el", "hambre", "asistencia", "social", "durante", "la", "pandemia", "pol\u00edtica", "laboral", "la", "cartera", "de", "trabajo", "qued\u00f3", "a", "cargo", "de", "claudio", "moroni", "funcionario", "de", "confianza", "del", "presidente", "fern\u00e1ndez", "el", "de", "diciembre", "el", "gobierno", "estableci\u00f3", "mediante", "un", "decreto", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "la", "emergencia", "p\u00fablica", "en", "materia", "ocupacional", "por", "seis", "meses", "y", "la", "doble", "indemnizaci\u00f3n", "por", "despido", "sin", "causa", "justa", "y", "mediante", "el", "decreto", "suspendi\u00f3", "el", "decreto", "firmado", "por", "el", "expresidente", "macri", "que", "creaba", "un", "r\u00e9gimen", "de", "privilegio", "que", "extend\u00eda", "por", "cinco", "a\u00f1os", "la", "estabilidad", "de", "los", "puestos", "jer\u00e1rquicos", "del", "estado", "el", "de", "febrero", "el", "ministro", "moroni", "asegur\u00f3", "que", "el", "de", "junio", "de", "no", "se", "prorrogar\u00e1", "la", "doble", "indemnizaci\u00f3n", "el", "de", "diciembre", "la", "administraci\u00f3n", "nacional", "de", "la", "seguridad", "social", "anses", "anunci\u00f3", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "tasa", "de", "los", "cr\u00e9ditos", "que", "otorga", "del", "al", "y", "que", "quienes", "hayan", "solicitado", "un", "pr\u00e9stamo", "no", "pagar\u00e1n", "las", "cuotas", "de", "enero", "febrero", "y", "marzo", "de", "el", "de", "enero", "mediante", "el", "decreto", "el", "gobierno", "estableci\u00f3", "un", "aumento", "salarial", "de", "$", "pesos", "$", "pesos", "en", "febrero", "y", "$", "pesos", "en", "marzo", "a", "todos", "los", "trabajadores", "del", "sector", "privado", "siendo", "una", "suma", "fija", "remunerativa", "a", "cuenta", "de", "futuros", "incrementos", "el", "de", "febrero", "el", "gobierno", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "defini\u00f3", "que", "no", "se", "podr\u00e1n", "efectuar", "designaciones", "ni", "contrataciones", "de", "personal", "de", "cualquier", "naturaleza", "que", "afecten", "fuentes", "de", "financiamiento", "presupuestarias", "por", "un", "plazo", "de", "d\u00edas", "en", "el", "sector", "p\u00fablico", "nacional", "pol\u00edtica", "previsional", "pol\u00edtica", "ambiental", "pol\u00edtica", "en", "educaci\u00f3n", "fern\u00e1ndez", "design\u00f3", "a", "nicol\u00e1s", "trotta", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "al", "asumir", "trotta", "anunci\u00f3", "que", "el", "eje", "de", "su", "gesti\u00f3n", "ser\u00eda", "la", "universalizaci\u00f3n", "del", "jard\u00edn", "de", "infantes", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "jornada", "extendida", "en", "la", "escuela", "secundaria", "el", "de", "diciembre", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "junto", "al", "ministro", "de", "educaci\u00f3n", "nicol\u00e1s", "trotta", "relanz\u00f3", "el", "plan", "nacional", "de", "lecturas", "la", "lectura", "de", "cuentos", "en", "las", "escuelas", "uno", "por", "d\u00eda", "de", "clase", "y", "la", "reedici\u00f3n", "de", "la", "colecci\u00f3n", "leer", "por", "leer", "el", "de", "enero", "puiggr\u00f3s", "anunci\u00f3", "el", "relanzamiento", "del", "plan", "conectar", "igualdad", "que", "consist\u00eda", "en", "la", "entrega", "de", "computadoras", "a", "alumnos", "de", "escuela", "secundaria", "con", "el", "fin", "de", "reducir", "la", "brecha", "digital", "el", "de", "enero", "el", "gobierno", "convoc\u00f3", "a", "la", "paritaria", "nacional", "docente", "tras", "dos", "a\u00f1os", "de", "su", "eliminaci\u00f3n", "para", "discutir", "con", "los", "cinco", "sindicatos", "que", "tiene", "representaci\u00f3n", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "ctera", "uda", "amet", "sadop", "y", "cea", "el", "salario", "m\u00ednimo", "docente", "que", "constituye", "el", "piso", "en", "todas", "las", "provincias", "el", "de", "febrero", "se", "lleg\u00f3", "a", "un", "acuerdo", "por", "el", "cual", "se", "lleva", "el", "m\u00ednimo", "a", "$", "pesos", "en", "marzo", "y", "a", "$", "en", "julio", "siendo", "un", "incremento", "del", "el", "de", "marzo", "el", "ministro", "de", "cultura", "trist\u00e1n", "bauer", "y", "la", "presidenta", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "bibliotecas", "populares", "mar\u00eda", "del", "carmen", "bianchi", "anunciaron", "la", "duplicaci\u00f3n", "de", "la", "inversi\u00f3n", "para", "que", "las", "bibliotecas", "populares", "compren", "libros", "al", "en", "la", "feria", "internacional", "del", "libro", "de", "buenos", "aires", "pol\u00edtica", "en", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "pol\u00edtica", "en", "transporte", "y", "energ\u00eda", "el", "de", "diciembre", "ypf", "empresa", "petrolera", "estatal", "anunci\u00f3", "un", "incremento", "del", "en", "el", "precio", "de", "los", "combustibles", "a", "partir", "de", "la", "medianoche", "decisi\u00f3n", "acordada", "por", "el", "directorio", "de", "la", "gesti\u00f3n", "anterior", "y", "anunciada", "por", "el", "nuevo", "presidente", "de", "la", "empresa", "guillermo", "nielsen", "esta", "medida", "luego", "de", "su", "anuncio", "fue", "pospuesta", "por", "el", "presidente", "fern\u00e1ndez", "el", "de", "marzo", "ypf", "aument\u00f3", "entre", "y", "centavos", "el", "litro", "de", "nafta", "un", "incremento", "del", "el", "de", "enero", "el", "ministro", "de", "transporte", "mario", "meoni", "anunci\u00f3", "el", "congelamiento", "de", "las", "tarifas", "de", "los", "servicios", "de", "transporte", "en", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "por", "un", "periodo", "de", "d\u00edas", "posteriormente", "la", "media", "fue", "extendida", "a", "las", "restantes", "provincias", "del", "pa\u00eds", "en", "lo", "que", "respecta", "al", "transporte", "a\u00e9reo", "meoni", "asegur\u00f3", "que", "el", "gobierno", "no", "buscaba", "desplazar", "a", "las", "empresas", "low", "cost", "del", "mercado", "nacional", "pero", "s\u00ed", "que", "les", "exigir\u00e1n", "cumplir", "con", "rutas", "que", "no", "son", "rentables", "en", "la", "empresa", "estatal", "aerol\u00edneas", "argentinas", "asumi\u00f3", "la", "direcci\u00f3n", "pablo", "ceriani", "quien", "hab\u00eda", "sido", "segundo", "de", "mariano", "recalde", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "al", "frente", "de", "la", "aerol\u00ednea", "pol\u00edtica", "en", "seguridad", "agencia", "federal", "de", "inteligencia", "pol\u00edtica", "en", "justicia", "y", "derechos", "humanos", "fern\u00e1ndez", "design\u00f3", "a", "la", "abogada", "marcela", "losardo", "al", "frente", "del", "ministerio", "de", "justicia", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "se", "dispuso", "el", "traspaso", "de", "la", "oficina", "anticorrupci\u00f3n", "del", "ministerio", "de", "justicia", "para", "ser", "un", "organismo", "desconcentrado", "dependiente", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "se", "nombr\u00f3", "como", "titular", "al", "fiscal", "f\u00e9lix", "crous", "reforma", "judicial", "derechos", "humanos", "g\u00e9nero", "y", "diversidades", "pol\u00edtica", "en", "defensa", "pol\u00edtica", "exterior", "el", "de", "diciembre", "en", "su", "primer", "d\u00eda", "como", "primer", "mandatario", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "recibi\u00f3", "en", "la", "casa", "de", "gobierno", "al", "presidente", "de", "cuba", "miguel", "d\u00edazcanel", "el", "ministro", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "venezuela", "jorge", "rodr\u00edguez", "g\u00f3mez", "y", "una", "delegaci\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "encabezada", "por", "el", "subsecretario", "del", "departamento", "de", "estado", "para", "asuntos", "del", "hemisferio", "occidental", "michael", "kozak", "y", "el", "embajador", "de", "ese", "pa\u00eds", "en", "argentina", "edward", "prado", "cuesti\u00f3n", "de", "las", "islas", "malvinas", "relaciones", "con", "bolivia", "relaciones", "con", "chile", "relaciones", "con", "estados", "unidos", "el", "de", "noviembre", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "mantuvo", "una", "conversaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "durante", "minutos", "con", "el", "presidente", "electo", "de", "los", "estados", "unidos", "joe", "biden", "en", "la", "llamada", "se", "convers\u00f3", "acerca", "de", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "ambos", "presidentes", "expresaron", "su", "deseo", "de", "trabajar", "en", "conjunto", "relaciones", "con", "venezuela", "relaciones", "con", "uruguay", "en", "julio", "de", "uruguay", "anunci\u00f3", "que", "comenzar\u00eda", "a", "conversar", "con", "terceros", "pa\u00edses", "para", "negociar", "acuerdos", "comerciales", "extrazona", "en", "contraposici\u00f3n", "a", "argentina", "que", "no", "aceptaba", "modificar", "el", "r\u00e9gimen", "existente", "luis", "lacalle", "pou", "fue", "confrontado", "por", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "un", "\u00e1spero", "cruce", "diplom\u00e1tico", "en", "agosto", "de", "se", "resolvi\u00f3", "que", "uruguay", "apoyar\u00eda", "la", "candidatura", "del", "presidente", "argentino", "para", "encabezar", "la", "celac", "y", "argentina", "no", "obstaculizar\u00eda", "los", "contactos", "comerciales", "de", "uruguay", "por", "afuera", "del", "mercosur", "relaciones", "con", "rusia", "el", "de", "febrero", "del", "poco", "antes", "de", "la", "invasi\u00f3n", "de", "rusia", "a", "ucrania", "el", "presidente", "de", "argentina", "alberto", "fern\u00e1ndez", "ofreci\u00f3", "su", "pa\u00eds", "argentina", "a", "rusia", "como", "puerta", "de", "entrada", "a", "am\u00e9rica", "latina", "durante", "una", "reuni\u00f3n", "en", "el", "kremlin", "con", "su", "hom\u00f3logo", "ruso", "vlad\u00edmir", "putin", "esta", "actitud", "fue", "criticada", "tanto", "en", "\u00e1mbitos", "nacionales", "como", "internacionales", "por", "su", "falta", "de", "timing", "dado", "que", "a", "los", "pocos", "d\u00edas", "tropas", "rusas", "invadieron", "ucrania", "gira", "europea", "de", "distinciones", "profesor", "honoris", "causa", "de", "la", "universidad", "de", "tsinghua", "de", "febrero", "de", "gran", "collar", "de", "la", "orden", "nacional", "de", "la", "cruz", "del", "sur", "de", "junio", "de", "publicaciones", "juicio", "a", "la", "impunidad", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "mona", "moncalvillo", "y", "manuel", "martin", "defensa", "de", "la", "democracia", "nuevo", "enfoque", "sobre", "la", "represi\u00f3n", "de", "los", "delitos", "que", "atentan", "contra", "el", "orden", "constitucional", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "alberto", "piotti", "autor\u00eda", "y", "participaci\u00f3n", "criminal", "con", "el", "prologo", "de", "jaime", "malamud", "goti", "elementos", "de", "derecho", "penal", "y", "procesal", "penal", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "esteban", "righi", "luis", "pastoriza", "y", "enrique", "bacigalupo", "derecho", "penal", "la", "ley", "el", "delito", "el", "proceso", "la", "pena", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "esteban", "righi", "pensado", "y", "escrito", "reflexiones", "del", "presente", "argentino", "y", "dilemas", "de", "una", "sociedad", "fragmentada", "pol\u00edticamente", "incorrecto", "razones", "y", "pasiones", "de", "n\u00e9stor", "kirchner", "la", "justicia", "acusada", "compilaci\u00f3n", "por", "mauro", "benente", "y", "federico", "g", "thea", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "alberto", "fern\u00e1ndez", "wikisource", "en", "espa\u00f1ol", "contiene", "documentos", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "alberto", "fern\u00e1ndez", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "x", "antes", "twitter", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "instagram", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "facebook", "alberto", "fern\u00e1ndez", "en", "telegram", "sitio", "web", "de", "alberto", "fern\u00e1ndez", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine", "biograf\u00eda", "por", "cidob"]