["alemania", "en", "alem\u00e1n", "deutschland", "pronunciado", "dtlant", "escuchar", "oficialmente", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "en", "alem\u00e1n", "bundesrepublik", "deutschland", "pronunciado", "bndsepublik", "dtlant", "escuchar", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "constituido", "en", "estado", "social", "y", "democr\u00e1tico", "de", "derecho", "su", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "y", "federal", "su", "capital", "es", "berl\u00edn", "est\u00e1", "formado", "por", "diecis\u00e9is", "estados", "federados", "bundesl\u00e4nder", "y", "limita", "al", "norte", "con", "el", "mar", "del", "norte", "dinamarca", "suecia", "frontera", "mar\u00edtima", "y", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "al", "este", "con", "polonia", "y", "la", "rep\u00fablica", "checa", "al", "sur", "con", "austria", "y", "suiza", "y", "al", "oeste", "con", "francia", "luxemburgo", "b\u00e9lgica", "y", "los", "pa\u00edses", "bajos", "el", "municipio", "b\u00fcsingen", "am", "hochrhein", "enclavado", "en", "suiza", "tambi\u00e9n", "forma", "parte", "de", "alemania", "el", "territorio", "de", "alemania", "abarca", "km\u00b2", "de", "extensi\u00f3n", "y", "posee", "un", "clima", "templado", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "entre", "los", "estados", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "es", "el", "hogar", "del", "tercer", "mayor", "grupo", "de", "emigrantes", "internacionales", "en", "alemania", "fue", "el", "segundo", "destino", "de", "las", "migraciones", "m\u00e1s", "popular", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "estados", "unidos", "las", "palabras", "alem\u00e1n", "y", "alemania", "son", "latinizaciones", "del", "antiguo", "germ\u00e1nico", "allmanis", "compuesto", "de", "all", "todos", "y", "man", "hombre", "es", "decir", "todos", "los", "hombres", "el", "historiador", "romano", "amiano", "marcelino", "fue", "el", "primero", "en", "hablar", "de", "alamannia", "en", "el", "siglo", "iv", "para", "aludir", "a", "una", "confederaci\u00f3n", "de", "tribus", "germ\u00e1nicascita", "requerida", "sin", "embargo", "estas", "denominaciones", "eran", "utilizadas", "tambi\u00e9n", "en", "la", "antig\u00fcedad", "por", "los", "romanos", "para", "denominar", "a", "la", "tribu", "de", "los", "alamanes", "no", "es", "lo", "mismo", "que", "alemanes", "el", "pueblo", "germ\u00e1nico", "m\u00e1s", "cercano", "al", "territorio", "del", "imperio", "romano", "de", "ah\u00ed", "fue", "usada", "para", "nombrar", "al", "pa\u00eds", "entero", "adem\u00e1s", "de", "alem\u00e1n", "est\u00e1", "tambi\u00e9n", "extendido", "el", "uso", "del", "gentilicio", "germano", "derivado", "del", "nombre", "con", "que", "los", "romanos", "se", "refer\u00edan", "a", "las", "tribus", "ni", "romanas", "ni", "celtas", "de", "la", "zona", "central", "de", "europa", "cuyo", "territorio", "llamaban", "germania", "desde", "el", "a\u00f1o", "los", "territorios", "alemanes", "formaron", "una", "parte", "central", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "que", "dur\u00f3", "hasta", "durante", "el", "siglo", "xvi", "las", "regiones", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "se", "convirtieron", "en", "el", "centro", "de", "la", "reforma", "protestante", "como", "un", "moderno", "estado", "naci\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "fue", "unificado", "en", "tiempos", "de", "la", "guerra", "francoprusiana", "de", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "cuando", "la", "alemania", "nazi", "fue", "derrotada", "por", "los", "aliados", "alemania", "fue", "dividida", "en", "dos", "estados", "separados", "a", "lo", "largo", "de", "las", "l\u00edneas", "de", "ocupaci\u00f3n", "aliada", "en", "los", "estados", "resultantes", "fueron", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "y", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "que", "se", "reunificaron", "en", "fue", "miembro", "fundador", "de", "la", "comunidad", "europea", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "es", "parte", "del", "espacio", "schengen", "y", "adopt\u00f3", "la", "moneda", "com\u00fan", "europea", "el", "euro", "en", "movimiento", "de", "pagos", "sin", "efectivo", "y", "pagos", "en", "efectivo", "alemania", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "la", "otan", "el", "g", "las", "naciones", "g", "y", "firm\u00f3", "el", "protocolo", "de", "kioto", "es", "la", "cuarta", "mayor", "econom\u00eda", "mundial", "en", "cuanto", "al", "pib", "nominal", "y", "la", "primera", "de", "europa", "siendo", "adem\u00e1s", "la", "principal", "potencia", "industrial", "del", "continente", "tambi\u00e9n", "es", "el", "tercer", "mayor", "exportador", "de", "mercanc\u00edas", "del", "mundo", "y", "en", "t\u00e9rminos", "absolutos", "asigna", "el", "tercer", "mayor", "presupuesto", "anual", "de", "la", "ayuda", "al", "desarrollo", "en", "el", "mundo", "mientras", "que", "sus", "gastos", "militares", "ocuparon", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "mundial", "en", "el", "pa\u00eds", "ha", "desarrollado", "un", "alto", "nivel", "de", "vida", "y", "establecido", "un", "sistema", "completo", "de", "seguridad", "social", "tiene", "una", "posici\u00f3n", "clave", "en", "los", "asuntos", "europeos", "y", "mantiene", "una", "estrecha", "relaci\u00f3n", "con", "varias", "asociaciones", "a", "nivel", "mundialcita", "requerida", "es", "reconocida", "como", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "en", "los", "sectores", "cient\u00edfico", "y", "tecnol\u00f3gico", "nombre", "el", "nombre", "alemania", "proviene", "del", "pueblo", "germ\u00e1nico", "conocido", "por", "los", "romanos", "como", "alemanni", "o", "alamanni", "atestiguado", "por", "primera", "vez", "por", "dion", "casio", "en", "el", "contexto", "de", "una", "campa\u00f1a", "militar", "del", "emperador", "caracalla", "en", "el", "historiador", "bizantino", "agat\u00edas", "siglo", "vi", "cita", "a", "gayo", "asinio", "cuadrado", "quien", "habr\u00eda", "escrito", "que", "los", "alamanni", "eran", "un", "pueblo", "mestizo", "y", "mezclado", "que", "es", "lo", "que", "significa", "su", "nombre", "en", "efecto", "alamanni", "proviene", "de", "protogerm\u00e1nico", "*alamanniz", "con", "al", "todos", "y", "manniz", "los", "hombres", "es", "decir", "todos", "los", "hombres", "walafrido", "estrab\u00f3n", "monje", "de", "san", "galo", "escribi\u00f3", "en", "el", "siglo", "ix", "que", "los", "pueblos", "que", "se", "denominaban", "a", "s\u00ed", "mismos", "suabos", "eran", "conocidos", "como", "alemanni", "por", "los", "extranjeros", "en", "espa\u00f1ol", "y", "otras", "lenguas", "romances", "el", "nombre", "de", "este", "pueblo", "fue", "usado", "para", "designar", "a", "los", "dem\u00e1s", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "y", "finalmente", "al", "imperio", "alem\u00e1n", "surgido", "en", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "en", "alem\u00e1n", "es", "deutschland", "originalmente", "diutisciu", "land", "ambos", "con", "el", "significado", "de", "tierras", "alemanas", "en", "espa\u00f1ol", "pero", "literalmente", "del", "pueblo", "en", "alusi\u00f3n", "a", "aquellos", "que", "hablaban", "una", "lengua", "germ\u00e1nica", "y", "no", "el", "lat\u00edn", "diutisc", "del", "pueblo", "proviene", "del", "protogerm\u00e1nico", "\u00feiudiskaz", "del", "pueblo", "el", "sustantivo", "correspondiente", "\u00feeud", "del", "protoindoeuropeo", "*teuta", "dio", "origen", "al", "gentilicio", "teutones", "usado", "para", "un", "pueblo", "germ\u00e1nico", "y", "en", "espa\u00f1ol", "po\u00e9ticamente", "como", "sin\u00f3nimo", "de", "alemanes", "el", "gentilicio", "italiano", "para", "los", "alemanes", "tedesco", "tambi\u00e9n", "tiene", "este", "origen", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "forma", "latinizada", "theodiscus", "germania", "y", "su", "forma", "inglesa", "germany", "proviene", "del", "lat\u00edn", "y", "fue", "usado", "por", "c\u00e9sar", "para", "denominar", "a", "los", "pueblos", "que", "habitaban", "al", "este", "del", "rin", "este", "top\u00f3nimo", "parece", "ser", "de", "origen", "celta", "gair", "con", "el", "significado", "de", "vecinos", "o", "bien", "gairm", "grito", "de", "guerra", "se", "ha", "propuesto", "adem\u00e1s", "una", "etimolog\u00eda", "relacionada", "con", "el", "alto", "alem\u00e1n", "medio", "gr", "lanza", "ninguna", "de", "estas", "propuestas", "es", "concluyente", "en", "espa\u00f1ol", "germ\u00e1nico", "se", "usa", "de", "manera", "hist\u00f3rica", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "o", "bien", "literaria", "poes\u00eda", "germ\u00e1nica", "a", "veces", "incluyendo", "a", "otros", "pueblos", "de", "habla", "alemana", "como", "austr\u00edacos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "suizos", "historia", "en", "sentido", "estricto", "alemania", "no", "ha", "existido", "como", "estado", "hasta", "as\u00ed", "en", "esta", "secci\u00f3n", "se", "incluye", "tambi\u00e9n", "la", "historia", "previa", "lo", "que", "sucedi\u00f3", "en", "los", "territorios", "que", "luego", "formaron", "parte", "del", "estado", "alem\u00e1n", "prehistoria", "y", "antig\u00fcedad", "se", "cree", "que", "la", "etnog\u00e9nesis", "de", "las", "tribus", "germ\u00e1nicas", "se", "produjo", "durante", "la", "edad", "de", "bronce", "n\u00f3rdica", "o", "como", "muy", "tarde", "durante", "la", "edad", "de", "hierro", "prerromana", "desde", "el", "sur", "de", "escandinavia", "y", "el", "norte", "de", "alemania", "las", "tribus", "comenzaron", "su", "expansi\u00f3n", "al", "sur", "este", "y", "oeste", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "entrando", "en", "contacto", "con", "las", "tribus", "celtas", "de", "la", "galia", "as\u00ed", "como", "ir\u00e1n", "el", "b\u00e1ltico", "y", "las", "tribus", "eslavas", "del", "este", "de", "europa", "poco", "se", "conoce", "sobre", "la", "historia", "temprana", "de", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "excepto", "lo", "que", "se", "sabe", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "interacciones", "con", "el", "imperio", "romano", "y", "los", "registros", "de", "hallazgos", "arqueol\u00f3gicos", "durante", "el", "gobierno", "del", "emperador", "augusto", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "se", "familiarizaron", "con", "las", "t\u00e1cticas", "de", "guerra", "romanas", "manteniendo", "al", "mismo", "tiempo", "su", "identidad", "tribal", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "tres", "legiones", "romanas", "dirigidas", "por", "varo", "fueron", "aniquiladas", "por", "los", "queruscos", "y", "su", "jefe", "arminio", "en", "la", "batalla", "del", "bosque", "de", "teutoburgo", "por", "lo", "tanto", "la", "alemania", "moderna", "por", "lo", "que", "respecta", "al", "rin", "y", "el", "danubio", "se", "mantuvo", "fuera", "del", "imperio", "romano", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "t\u00e1cito", "tribus", "germ\u00e1nicas", "se", "establecieron", "a", "lo", "largo", "del", "rin", "y", "el", "danubio", "ocupando", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "zona", "moderna", "de", "alemania", "en", "el", "siglo", "iii", "ocurri\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "tribus", "germ\u00e1nicas", "del", "oeste", "alamanes", "catos", "francos", "frisones", "sajones", "y", "turingios", "en", "ese", "momento", "estos", "pueblos", "emprendieron", "el", "per\u00edodo", "de", "las", "grandes", "migraciones", "o", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "del", "imperio", "romano", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "varios", "siglos", "los", "francos", "establecieron", "el", "reino", "franco", "el", "cual", "conquist\u00f3", "varios", "territorios", "occidentales", "de", "la", "actual", "alemania", "el", "dominio", "franco", "se", "consolid\u00f3", "durante", "el", "reinado", "de", "carlomagno", "que", "dur\u00f3", "desde", "a", "cuyo", "imperio", "carolingio", "absorbi\u00f3", "sajonia", "baviera", "y", "bohemia", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "el", "el", "imperio", "carolingio", "fue", "dividido", "entre", "los", "nietos", "de", "carlomagno", "la", "francia", "orientalis", "que", "comprend\u00eda", "a", "la", "actual", "alemania", "continu\u00f3", "siendo", "gobernada", "por", "los", "francos", "hasta", "el", "cita", "requerida", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "fue", "coronado", "enrique", "i", "de", "sajonia", "el", "nuevo", "reino", "germano", "convertido", "en", "el", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "en", "el", "continu\u00f3", "existiendo", "en", "diferentes", "formas", "hasta", "en", "su", "m\u00e1xima", "extensi\u00f3n", "territorial", "abarc\u00f3", "toda", "europa", "central", "extendi\u00e9ndose", "desde", "el", "r\u00edo", "eider", "en", "el", "norte", "hasta", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "en", "el", "sur", "bajo", "el", "reinado", "de", "la", "dinast\u00eda", "sajona", "los", "ducados", "de", "lorena", "sajonia", "franconia", "suabia", "turingia", "y", "baviera", "se", "consolidaron", "tras", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "ot\u00f3n", "i", "como", "emperador", "en", "febrero", "de", "su", "nuevo", "imperio", "abarc\u00f3", "estas", "regiones", "m\u00e1s", "el", "reino", "de", "italia", "bajo", "el", "reinado", "de", "la", "dinast\u00eda", "salia", "el", "sacro", "imperio", "consolid\u00f3", "su", "poder", "sobre", "el", "norte", "de", "italia", "y", "borgo\u00f1a", "aunque", "los", "emperadores", "perdieron", "su", "influencia", "en", "dichos", "territorios", "como", "resultado", "de", "la", "querella", "de", "las", "investiduras", "conflicto", "que", "enfrent\u00f3", "al", "sacro", "emperador", "contra", "el", "papa", "bajo", "los", "emperadores", "hohenstaufen", "los", "pr\u00edncipes", "alemanes", "aumentaron", "su", "influencia", "hacia", "el", "sur", "y", "el", "este", "en", "los", "territorios", "habitados", "por", "los", "eslavos", "en", "el", "norte", "alem\u00e1n", "surgieron", "ciudades", "pr\u00f3speras", "como", "las", "de", "la", "liga", "hanse\u00e1tica", "el", "edicto", "de", "la", "bula", "de", "oro", "de", "fue", "la", "constituci\u00f3n", "b\u00e1sica", "del", "imperio", "que", "perdur\u00f3", "hasta", "su", "disoluci\u00f3n", "se", "codific\u00f3", "la", "elecci\u00f3n", "del", "emperador", "por", "siete", "pr\u00edncipes", "electores", "a", "partir", "del", "siglo", "xv", "los", "emperadores", "fueron", "elegidos", "casi", "exclusivamente", "entre", "los", "provenientes", "de", "la", "casa", "de", "habsburgo", "en", "el", "te\u00f3logo", "mart\u00edn", "lutero", "escribi\u00f3", "sus", "noventa", "y", "cinco", "tesis", "documentos", "en", "los", "que", "criticaba", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "este", "evento", "dio", "origen", "a", "la", "reforma", "protestante", "que", "actu\u00f3", "en", "el", "\u00e1mbito", "pol\u00edtico", "y", "sobre", "todo", "en", "sus", "or\u00edgenes", "como", "factor", "cohesionador", "entre", "la", "multitud", "de", "principados", "alemanes", "y", "en", "consecuencia", "como", "factor", "determinante", "de", "lo", "que", "podr\u00eda", "llamarse", "la", "esencia", "alemana", "la", "iglesia", "luterana", "fue", "reconocida", "como", "la", "representante", "de", "la", "nueva", "religi\u00f3n", "oficial", "en", "muchos", "estados", "alemanes", "a", "partir", "de", "el", "conflicto", "religioso", "resultante", "condujo", "a", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "que", "devast\u00f3", "el", "territorio", "alem\u00e1n", "como", "consecuencia", "de", "la", "contienda", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "alemanes", "se", "redujo", "en", "un", "cita", "requerida", "la", "paz", "de", "westfalia", "termin\u00f3", "la", "guerra", "religiosa", "entre", "los", "estados", "alemanes", "pero", "el", "imperio", "qued\u00f3", "de", "facto", "fragmentado", "en", "numerosos", "principados", "independientes", "desde", "en", "adelante", "la", "rivalidad", "entre", "la", "monarqu\u00eda", "habsburgo", "de", "austria", "y", "el", "reino", "de", "prusia", "ambos", "parte", "del", "imperio", "domin\u00f3", "la", "historia", "alemana", "en", "en", "plena", "revoluci\u00f3n", "francesa", "se", "intent\u00f3", "salvar", "al", "imperio", "mediante", "la", "mediatizaci\u00f3n", "y", "secularizaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "imperiales", "sin", "embargo", "esto", "fue", "en", "vano", "a", "finales", "de", "el", "imperio", "fue", "invadido", "y", "derrotado", "por", "napole\u00f3n", "bonaparte", "quien", "estableci\u00f3", "la", "confederaci\u00f3n", "del", "rin", "el", "\u00faltimo", "emperador", "francisco", "ii", "fue", "forzado", "a", "abdicar", "y", "declar\u00f3", "formalmente", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "imperio", "el", "de", "agosto", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "revoluci\u00f3n", "tras", "abdicar", "el", "\u00faltimo", "monarca", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "empez\u00f3", "en", "los", "antiguos", "estados", "que", "lo", "compon\u00edan", "una", "dispar", "b\u00fasqueda", "por", "crear", "un", "estado", "nacional", "alem\u00e1n", "unificado", "la", "cuesti\u00f3n", "alemana", "se", "debat\u00eda", "entre", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "gran", "alemania", "que", "incluyese", "los", "territorios", "german\u00f3fonos", "promovida", "por", "austria", "o", "una", "peque\u00f1a", "alemania", "formada", "exclusivamente", "por", "otros", "estados", "apoyada", "por", "prusia", "a", "esta", "disyuntiva", "se", "sumaba", "la", "cuesti\u00f3n", "institucional", "sobre", "el", "reparto", "de", "poder", "entre", "el", "pueblo", "y", "la", "corona", "la", "cuesti\u00f3n", "se", "plante\u00f3", "de", "manera", "concreta", "tras", "la", "ca\u00edda", "del", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "napole\u00f3n", "el", "emperador", "de", "los", "franceses", "fue", "derrotado", "pero", "el", "hecho", "de", "terminar", "con", "la", "dominaci\u00f3n", "extranjera", "no", "les", "dio", "a", "los", "alemanes", "una", "alemania", "unida", "dentro", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "germ\u00e1nica", "implantada", "en", "en", "marzo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "estall\u00f3", "en", "alemania", "convertir", "a", "alemania", "en", "un", "estado", "nacional", "e", "institucional", "supon\u00eda", "tener", "que", "definir", "qu\u00e9", "pertenecer\u00eda", "a", "alemania", "el", "primer", "parlamento", "libremente", "elegido", "en", "fr\u00e1ncfort", "del", "meno", "descubri\u00f3", "que", "no", "era", "posible", "forzar", "el", "establecimiento", "de", "un", "estado", "nacional", "pangerm\u00e1nico", "con", "inclusi\u00f3n", "de", "austria", "este", "hecho", "plante\u00f3", "la", "soluci\u00f3n", "de", "la", "peque\u00f1a", "alemania", "en", "la", "forma", "de", "un", "imperio", "bajo", "la", "hegemon\u00eda", "del", "reino", "de", "prusia", "el", "parlamento", "exigi\u00f3", "que", "como", "emperador", "alem\u00e1n", "el", "rey", "de", "prusia", "tendr\u00eda", "que", "renunciar", "a", "su", "car\u00e1cter", "divino", "y", "concebirse", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "ejecutor", "de", "la", "voluntad", "del", "pueblo", "exigencia", "que", "el", "monarca", "rechaz\u00f3", "en", "impidiendo", "de", "esta", "forma", "que", "se", "realizara", "la", "unificaci\u00f3n", "alemana", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "canciller", "otto", "von", "bismarck", "favoreci\u00f3", "en", "prusia", "al", "poder", "ejecutivo", "contra", "el", "parlamento", "la", "cuesti\u00f3n", "del", "poder", "pol\u00edtico", "externo", "se", "resolvi\u00f3", "con", "la", "guerra", "austroprusiana", "en", "en", "la", "que", "prusia", "derrot\u00f3", "definitivamente", "a", "su", "rival", "austr\u00edaco", "imperio", "alem\u00e1n", "alemania", "fue", "unificada", "como", "un", "moderno", "estado", "naci\u00f3n", "en", "cuando", "se", "forj\u00f3", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "con", "el", "reino", "de", "prusia", "como", "su", "principal", "constituyente", "despu\u00e9s", "de", "la", "derrota", "francesa", "en", "la", "guerra", "francoprusiana", "el", "imperio", "alem\u00e1n", "deutsches", "reich", "fue", "proclamado", "en", "versalles", "el", "de", "enero", "de", "la", "dinast\u00eda", "hohenzollern", "de", "prusia", "lider\u00f3", "el", "nuevo", "imperio", "cuya", "capital", "se", "estableci\u00f3", "en", "berl\u00edn", "el", "imperio", "fue", "una", "unificaci\u00f3n", "de", "las", "partes", "dispersas", "de", "alemania", "excepto", "austria", "kleindeutschland", "o", "peque\u00f1a", "alemania", "a", "partir", "de", "alemania", "inici\u00f3", "el", "establecimiento", "de", "varias", "colonias", "fuera", "de", "europa", "en", "el", "per\u00edodo", "posterior", "a", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "alemania", "el", "emperador", "guillermo", "i", "orient\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "garantizando", "la", "posici\u00f3n", "de", "alemania", "como", "una", "gran", "naci\u00f3n", "al", "forjar", "alianzas", "para", "aislar", "a", "francia", "por", "la", "v\u00eda", "diplom\u00e1tica", "y", "evitar", "la", "guerra", "sin", "embargo", "durante", "el", "reinado", "de", "guillermo", "ii", "alemania", "al", "igual", "que", "otras", "potencias", "europeas", "dio", "un", "curso", "imperialista", "que", "provoc\u00f3", "fricciones", "con", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "la", "mayor\u00eda", "de", "alianzas", "en", "las", "que", "alemania", "hab\u00eda", "estado", "previamente", "implicada", "no", "se", "renovaron", "y", "nuevas", "alianzas", "excluyeron", "al", "pa\u00eds", "en", "concreto", "francia", "estableci\u00f3", "nuevas", "relaciones", "mediante", "la", "firma", "de", "la", "entente", "cordiale", "con", "el", "reino", "unido", "y", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "v\u00ednculos", "con", "el", "imperio", "ruso", "aparte", "de", "sus", "contactos", "con", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "alemania", "se", "vio", "cada", "vez", "m\u00e1s", "aislada", "en", "la", "conferencia", "de", "berl\u00edn", "alemania", "se", "uni\u00f3", "a", "otras", "potencias", "europeas", "para", "reclamar", "su", "parte", "de", "\u00e1frica", "alemania", "obtuvo", "la", "propiedad", "sobre", "varios", "territorios", "africanos", "en", "la", "parte", "este", "y", "sudoeste", "camer\u00fan", "y", "togolandia", "la", "lucha", "por", "\u00e1frica", "caus\u00f3", "tensiones", "entre", "las", "grandes", "potencias", "que", "pueden", "haber", "contribuido", "a", "crear", "las", "condiciones", "que", "llevaron", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "atentado", "de", "sarajevo", "de", "en", "el", "que", "muri\u00f3", "el", "heredero", "de", "la", "corona", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "desencaden\u00f3", "la", "primera", "guerra", "mundial", "alemania", "como", "parte", "de", "las", "potencias", "centrales", "sufri\u00f3", "la", "derrota", "contra", "las", "potencias", "aliadas", "en", "uno", "de", "los", "conflictos", "m\u00e1s", "sangrientos", "de", "todos", "los", "tiempos", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "noviembre", "estall\u00f3", "en", "y", "el", "emperador", "guillermo", "ii", "abdic\u00f3", "un", "armisticio", "que", "pon\u00eda", "fin", "a", "la", "guerra", "se", "firm\u00f3", "el", "de", "noviembre", "y", "alemania", "se", "vio", "obligada", "a", "firmar", "el", "tratado", "de", "versalles", "de", "en", "su", "negociaci\u00f3n", "fueron", "excluidas", "las", "potencias", "derrotadas", "en", "contradicci\u00f3n", "con", "la", "diplomacia", "tradicional", "de", "la", "posguerra", "el", "tratado", "fue", "percibido", "en", "alemania", "como", "una", "humillante", "continuaci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "por", "otros", "medios", "y", "su", "dureza", "se", "cita", "a", "menudo", "como", "un", "factor", "que", "facilit\u00f3", "el", "posterior", "ascenso", "del", "nazismo", "en", "el", "pa\u00eds", "hoy", "la", "casa", "de", "hohenzollern", "permanece", "destronada", "aunque", "sigue", "existiendo", "en", "la", "figura", "de", "jorge", "federico", "de", "prusia", "como", "pr\u00edncipe", "heredero", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "la", "adversidad", "econ\u00f3mica", "debida", "tanto", "a", "las", "condiciones", "de", "la", "paz", "como", "a", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "mundial", "es", "considerada", "una", "de", "las", "causas", "que", "provocaron", "el", "respaldo", "por", "parte", "de", "los", "l\u00edderes", "de", "opini\u00f3n", "y", "los", "votantes", "alemanes", "hacia", "los", "partidos", "antidemocr\u00e1ticos", "aunado", "a", "esto", "durante", "la", "guerra", "y", "hasta", "su", "fin", "se", "hab\u00eda", "mantenido", "a", "la", "sociedad", "alemana", "con", "la", "idea", "de", "que", "la", "victoria", "era", "casi", "segura", "y", "la", "falta", "de", "una", "invasi\u00f3n", "aliment\u00f3", "la", "teor\u00eda", "de", "que", "fueron", "las", "fuerzas", "democr\u00e1ticas", "y", "comunistas", "as\u00ed", "como", "los", "jud\u00edos", "las", "que", "traicionaron", "a", "la", "patria", "y", "provocaron", "la", "derrota", "la", "dolchsto\u00dflegende", "o", "leyenda", "de", "la", "pu\u00f1alada", "por", "la", "espalda", "en", "las", "elecciones", "extraordinarias", "de", "julio", "y", "noviembre", "de", "el", "partido", "nacionalsocialista", "obrero", "alem\u00e1n", "nsdap", "partido", "nazi", "obtuvo", "y", "de", "los", "votos", "respectivamente", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "y", "la", "imposibilidad", "de", "crear", "un", "gobierno", "firme", "oblig\u00f3", "a", "que", "el", "presidente", "del", "gobierno", "tuviera", "que", "nombrar", "al", "canciller", "pr\u00e4sidialkanzler", "algo", "que", "de", "origen", "era", "tarea", "del", "parlamento", "el", "de", "enero", "de", "por", "presi\u00f3n", "del", "nsdap", "el", "presidente", "jefe", "de", "estado", "paul", "von", "hindenburg", "nombr\u00f3", "canciller", "jefe", "de", "gobierno", "al", "l\u00edder", "del", "nsdap", "adolf", "hitler", "alemania", "nacionalsocialista", "tras", "la", "muerte", "de", "hindenburg", "en", "se", "nombr\u00f3", "a", "adolf", "hitler", "como", "jefe", "de", "estado", "lo", "que", "marc\u00f3", "el", "principio", "de", "la", "alemania", "nazi", "el", "de", "febrero", "el", "reichstag", "fue", "incendiado", "algunos", "derechos", "democr\u00e1ticos", "fundamentales", "fueron", "derogados", "posteriormente", "en", "virtud", "de", "un", "decreto", "de", "emergencia", "poco", "despu\u00e9s", "una", "ley", "dio", "al", "gobierno", "el", "pleno", "poder", "legislativo", "solo", "el", "partido", "socialdem\u00f3crata", "de", "alemania", "vot\u00f3", "en", "contra", "de", "ella", "los", "comunistas", "no", "pudieron", "presentar", "oposici\u00f3n", "ya", "que", "sus", "mandatos", "hab\u00edan", "sido", "cancelados", "y", "muchos", "comunistas", "hab\u00edan", "sido", "asesinados", "o", "encarcelados", "un", "estado", "totalitario", "centralizado", "fue", "establecido", "por", "una", "serie", "de", "iniciativas", "y", "decretos", "haciendo", "de", "alemania", "un", "estado", "unipartidista", "las", "obras", "p\u00fablicas", "y", "el", "equilibrio", "entre", "ingresos", "y", "gastos", "del", "estado", "disminuyeron", "el", "gran", "paro", "que", "exist\u00eda", "y", "el", "resto", "de", "los", "desempleados", "encontr\u00f3", "ocupaci\u00f3n", "en", "las", "nacientes", "industrias", "de", "guerra", "en", "las", "tropas", "alemanas", "entraron", "en", "la", "renania", "desmilitarizada", "y", "el", "primer", "ministro", "brit\u00e1nico", "neville", "chamberlain", "impuls\u00f3", "su", "pol\u00edtica", "de", "apaciguamiento", "que", "concluy\u00f3", "cuando", "ces\u00f3", "en", "el", "cargo", "la", "pol\u00edtica", "de", "hitler", "de", "anexionar", "tierras", "vecinas", "como", "austria", "y", "checoslovaquia", "para", "hacerse", "con", "lebensraum", "espacio", "vital", "llev\u00f3", "al", "estallido", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "alemania", "nazi", "invadi\u00f3", "polonia", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "reino", "unido", "y", "francia", "le", "declararon", "la", "guerra", "inicialmente", "alemania", "obtuvo", "\u00e9xitos", "militares", "r\u00e1pidamente", "de", "ah\u00ed", "el", "t\u00e9rmino", "blitzkrieg", "guerra", "rel\u00e1mpago", "se", "logr\u00f3", "el", "control", "sobre", "los", "pa\u00edses", "bajos", "b\u00e9lgica", "luxemburgo", "norte", "y", "oeste", "de", "francia", "y", "posteriormente", "sobre", "dinamarca", "noruega", "yugoslavia", "y", "grecia", "en", "europa", "y", "t\u00fanez", "y", "libia", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "adem\u00e1s", "ten\u00eda", "como", "aliados", "firmes", "al", "imperio", "del", "jap\u00f3n", "quien", "hac\u00eda", "su", "propia", "invasi\u00f3n", "por", "asia", "y", "ocean\u00eda", "e", "italia", "que", "ya", "hab\u00eda", "invadido", "albania", "y", "etiop\u00eda", "controlaba", "libia", "junto", "con", "los", "alemanes", "y", "atacaba", "malta", "y", "el", "egipto", "brit\u00e1nico", "sus", "aliados", "o", "m\u00e1s", "bien", "estados", "sat\u00e9lite", "fueron", "el", "gobierno", "de", "vichy", "la", "parte", "francesa", "del", "sur", "controlada", "por", "el", "mariscal", "pet\u00e1in", "y", "algunas", "de", "las", "colonias", "africanas", "y", "asi\u00e1ticas", "finlandia", "eslovaquia", "croacia", "hungr\u00eda", "ruman\u00eda", "y", "bulgaria", "otros", "estados", "ten\u00edan", "que", "colaborar", "con", "los", "alemanes", "para", "que", "no", "hubiese", "represalias", "y", "no", "fuesen", "invadidos", "en", "el", "verano", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "de", "m\u00e1s", "de", "tres", "millones", "de", "hombres", "invadi\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "rompiendo", "el", "tratado", "de", "no", "agresi\u00f3n", "firmado", "dos", "a\u00f1os", "antes", "los", "alemanes", "fueron", "apoyados", "con", "ingentes", "tropas", "de", "finlandia", "bulgaria", "italia", "ruman\u00eda", "hungr\u00eda", "y", "espa\u00f1a", "entre", "otros", "finalmente", "la", "invicta", "alemania", "fue", "detenida", "en", "la", "batalla", "de", "inglaterra", "durante", "la", "cual", "la", "luftwaffe", "fue", "derrotada", "por", "la", "raf", "el", "ataque", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "demostr\u00f3", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "nazi", "era", "insuficiente", "para", "abarcar", "un", "territorio", "de", "esas", "dimensiones", "sus", "fracasos", "en", "las", "campa\u00f1as", "rusas", "de", "contra", "mosc\u00fa", "y", "para", "obtener", "el", "petr\u00f3leo", "del", "mar", "caspio", "as\u00ed", "como", "el", "ingreso", "de", "estados", "unidos", "en", "diciembre", "de", "dieron", "un", "giro", "en", "el", "conflicto", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "bajo", "los", "bombardeos", "de", "los", "aliados", "que", "solamente", "se", "detuvieron", "tras", "la", "capitulaci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "nazi", "el", "de", "mayo", "de", "en", "lo", "que", "m\u00e1s", "tarde", "lleg\u00f3", "a", "ser", "conocido", "como", "el", "holocausto", "el", "r\u00e9gimen", "nazi", "promulg\u00f3", "pol\u00edticas", "gubernamentales", "para", "avasallar", "a", "varios", "sectores", "de", "la", "sociedad", "jud\u00edos", "comunistas", "gitanos", "eslavos", "generalplan", "ost", "homosexuales", "francmasones", "disidentes", "pol\u00edticos", "sacerdotes", "predicadores", "opositores", "religiosos", "y", "las", "personas", "con", "discapacidad", "entre", "otros", "durante", "la", "\u00e9poca", "nazi", "unos", "once", "millones", "de", "personas", "fueron", "asesinadas", "met\u00f3dicamente", "como", "parte", "del", "holocausto", "la", "guerra", "y", "el", "genocidio", "nazi", "fueron", "responsables", "de", "alrededor", "de", "cincuenta", "millones", "de", "muertos", "entre", "ellos", "seis", "millones", "de", "jud\u00edos", "y", "tres", "millones", "de", "polacos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "sufri\u00f3", "enormemente", "durante", "la", "guerra", "perdiendo", "aproximadamente", "millones", "de", "personas", "divisi\u00f3n", "y", "reunificaci\u00f3n", "alemania", "perdi\u00f3", "un", "cuarto", "de", "su", "territorio", "que", "adem\u00e1s", "fue", "ocupado", "y", "dividido", "entre", "los", "aliados", "durante", "unos", "cuatro", "a\u00f1os", "hasta", "cuando", "gobiernos", "civiles", "reemplazaron", "a", "los", "gobernadores", "militares", "se", "estima", "que", "entre", "doce", "y", "catorce", "millones", "de", "alemanes", "\u00e9tnicos", "y", "sus", "descendientes", "fueron", "desplazados", "de", "las", "antiguas", "posesiones", "del", "imperio", "en", "tras", "aprobarse", "en", "el", "oeste", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "se", "cre\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "rfa", "que", "al", "cabo", "recobrar\u00eda", "parte", "de", "su", "soberan\u00eda", "incluyendo", "la", "capacidad", "de", "mantener", "un", "ej\u00e9rcito", "y", "pasar\u00eda", "a", "integrarse", "en", "occidente", "como", "miembro", "de", "las", "comunidades", "europeas", "y", "de", "la", "otan", "por", "su", "parte", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "constituida", "en", "como", "respuesta", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "rfa", "entrar\u00eda", "desde", "un", "primer", "momento", "a", "formar", "parte", "del", "pacto", "de", "varsovia", "y", "el", "bloque", "sovi\u00e9tico", "de", "esta", "forma", "encarn\u00f3", "la", "situaci\u00f3n", "que", "se", "viv\u00eda", "a", "nivel", "mundial", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "berl\u00edn", "la", "antigua", "capital", "fue", "dividida", "en", "dos", "bloques", "la", "parte", "oriental", "de", "la", "ciudad", "bajo", "control", "comunista", "construye", "un", "muro", "para", "evitar", "el", "contacto", "y", "la", "huida", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "hacia", "la", "parte", "occidental", "fen\u00f3meno", "que", "se", "hab\u00eda", "intensificado", "a", "lo", "largo", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "como", "consecuencia", "del", "milagro", "econ\u00f3mico", "alem\u00e1n", "la", "tibia", "persecuci\u00f3n", "de", "los", "criminales", "del", "r\u00e9gimen", "nazi", "provoc\u00f3", "el", "rechazo", "de", "las", "nuevas", "generaciones", "de", "la", "rfa", "lo", "que", "contribuy\u00f3", "al", "estallido", "de", "las", "protestas", "de", "la", "rda", "en", "cambio", "se", "ve\u00eda", "a", "s\u00ed", "misma", "como", "un", "nuevo", "estado", "creado", "por", "los", "combatientes", "antifascistas", "y", "de", "ning\u00fan", "modo", "asociado", "al", "r\u00e9gimen", "nazi", "por", "esa", "raz\u00f3n", "y", "por", "temor", "a", "desatar", "discusiones", "pol\u00edticas", "que", "pusieran", "en", "peligro", "la", "supremac\u00eda", "del", "partido", "\u00fanico", "no", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "una", "reflexi\u00f3n", "amplia", "sobre", "lo", "sucedido", "durante", "la", "guerra", "esta", "falta", "de", "autocr\u00edtica", "ha", "determinado", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "actos", "de", "xenofobia", "en", "la", "actualidad", "ocurran", "en", "la", "antigua", "rda", "tras", "una", "historia", "de", "incidentes", "y", "desencuentros", "entre", "los", "dos", "estados", "alemanes", "el", "muro", "de", "berl\u00edn", "se", "abri\u00f3", "a", "la", "circulaci\u00f3n", "el", "de", "noviembre", "de", "con", "posterioridad", "a", "las", "fugas", "masivas", "de", "ciudadanos", "de", "la", "rda", "hacia", "territorio", "occidental", "que", "se", "produjeron", "a", "trav\u00e9s", "de", "hungr\u00eda", "y", "checoslovaquia", "en", "el", "verano", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "alemania", "se", "reunific\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "recobrando", "su", "plena", "soberan\u00eda", "al", "quedar", "definitivamente", "suprimido", "el", "r\u00e9gimen", "de", "control", "pol\u00edtico", "y", "militar", "de", "las", "potencias", "vencedoras", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "reunificaci\u00f3n", "alemana", "tuvo", "consecuencias", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "de", "la", "vida", "alemana", "como", "la", "participaci\u00f3n", "alemana", "en", "operaciones", "de", "la", "onu", "para", "la", "imposici\u00f3n", "de", "la", "paz", "una", "actitud", "m\u00e1s", "cr\u00edtica", "de", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "los", "extranjeros", "a", "la", "vida", "alemana", "y", "enormes", "costos", "para", "los", "contribuyentes", "de", "los", "antiguos", "estados", "la", "alemania", "reunificada", "conserva", "tradiciones", "que", "se", "remontan", "al", "siglo", "xix", "el", "sufragio", "universal", "y", "la", "estructura", "parlamentaria", "desarrollada", "en", "tiempos", "del", "reichstag", "se", "ha", "conservado", "tambi\u00e9n", "cierta", "continuidad", "espacial", "el", "tratado", "dos", "m\u00e1s", "cuatro", "acta", "fundacional", "internacional", "de", "la", "alemania", "reunificada", "reafirm\u00f3", "la", "soluci\u00f3n", "de", "la", "peque\u00f1a", "alemania", "los", "acuerdos", "establecieron", "la", "retirada", "gradual", "de", "las", "tropas", "sovi\u00e9ticas", "de", "alemania", "oriental", "con", "la", "garant\u00eda", "por", "parte", "de", "la", "otan", "de", "no", "situar", "fuerzas", "en", "el", "este", "de", "la", "alemania", "unificada", "desde", "que", "en", "robert", "schuman", "el", "ministro", "franc\u00e9s", "de", "origen", "alem\u00e1n", "pronunciara", "su", "c\u00e9lebre", "declaraci\u00f3n", "ambos", "pa\u00edses", "francia", "y", "alemania", "se", "consideran", "el", "motor", "de", "las", "comunidades", "europeas", "que", "han", "dado", "origen", "a", "la", "actual", "uni\u00f3n", "europea", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "es", "una", "rep\u00fablica", "federal", "democr\u00e1tica", "representativa", "y", "parlamentaria", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "alem\u00e1n", "opera", "bajo", "un", "marco", "establecido", "en", "el", "documento", "constitucional", "de", "conocido", "como", "la", "grundgesetz", "ley", "fundamental", "al", "llamar", "el", "documento", "grundgesetz", "en", "lugar", "de", "verfassung", "constituci\u00f3n", "los", "autores", "expresaron", "su", "intenci\u00f3n", "que", "ese", "texto", "ser\u00eda", "sustituido", "por", "una", "constituci\u00f3n", "una", "vez", "que", "alemania", "fuera", "reunificada", "como", "un", "estado", "las", "enmiendas", "o", "reformas", "a", "la", "grundgesetz", "generalmente", "requieren", "una", "mayor\u00eda", "de", "dos", "tercios", "de", "ambas", "c\u00e1maras", "del", "parlamento", "pero", "los", "art\u00edculos", "que", "garantizan", "los", "derechos", "fundamentales", "la", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "la", "estructura", "federal", "y", "el", "derecho", "de", "resistir", "a", "los", "intentos", "de", "derrocar", "el", "orden", "constitucional", "y", "democr\u00e1tico", "son", "intangibles", "es", "decir", "no", "pueden", "ser", "modificados", "a", "pesar", "de", "la", "intenci\u00f3n", "original", "la", "grundgesetz", "continu\u00f3", "en", "vigor", "despu\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3n", "alemana", "en", "aunque", "con", "algunas", "modificaciones", "el", "canciller", "federal", "bundeskanzler", "actualmente", "olaf", "scholz", "es", "el", "jefe", "de", "gobierno", "y", "ejerce", "el", "poder", "ejecutivo", "su", "rol", "constitucional", "es", "similar", "al", "de", "un", "primer", "ministro", "en", "otras", "democracias", "parlamentarias", "aunque", "reforzado", "por", "la", "investidura", "que", "el", "bundestag", "le", "otorga", "personalmente", "y", "sobre", "todo", "por", "el", "llamado", "voto", "constructivo", "de", "censura", "en", "virtud", "del", "cual", "el", "parlamento", "no", "puede", "destituirlo", "si", "al", "mismo", "tiempo", "no", "elige", "a", "su", "reemplazante", "el", "poder", "legislativo", "recae", "en", "el", "parlamento", "compuesto", "por", "el", "bundestag", "dieta", "federal", "y", "el", "bundesrat", "consejo", "federal", "que", "en", "conjunto", "forman", "un", "\u00fanico", "tipo", "de", "\u00f3rgano", "legislativo", "el", "bundestag", "es", "elegido", "mediante", "elecciones", "directas", "con", "un", "sistema", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "los", "miembros", "del", "bundesrat", "representan", "a", "los", "gobiernos", "de", "los", "diecis\u00e9is", "estados", "federales", "y", "son", "miembros", "de", "los", "gabinetes", "de", "cada", "estado", "los", "respectivos", "gobiernos", "estatales", "tienen", "el", "derecho", "de", "nombrar", "y", "remover", "a", "sus", "enviados", "en", "cualquier", "momento", "las", "votaciones", "en", "el", "bundesrat", "son", "en", "bloque", "es", "decir", "todos", "los", "representantes", "de", "un", "land", "deben", "votar", "en", "igual", "sentido", "desde", "el", "sistema", "de", "partidos", "ha", "estado", "dominado", "por", "la", "uni\u00f3n", "dem\u00f3crata", "cristiana", "de", "alemania", "cdu", "y", "el", "partido", "socialdem\u00f3crata", "de", "alemania", "spd", "aunque", "los", "partidos", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "como", "el", "partido", "democr\u00e1tico", "libre", "fdp", "que", "ha", "tenido", "miembros", "en", "el", "bundestag", "desde", "y", "alianza", "los", "verdes", "die", "gr\u00fcnen", "que", "ha", "logrado", "esca\u00f1os", "en", "el", "parlamento", "desde", "han", "desempe\u00f1ado", "tambi\u00e9n", "un", "papel", "importante", "despu\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "obtenido", "representaci\u00f3n", "parlamentaria", "el", "partido", "la", "izquierda", "postcomunista", "el", "jefe", "de", "estado", "alem\u00e1n", "es", "el", "presidente", "bundespr\u00e4sident", "elegido", "por", "la", "asamblea", "federal", "bundesversammlung", "una", "instituci\u00f3n", "integrada", "por", "los", "miembros", "del", "bundestag", "y", "un", "n\u00famero", "igual", "de", "delegados", "estatales", "el", "segundo", "funcionario", "alem\u00e1n", "m\u00e1s", "alto", "en", "el", "orden", "de", "precedencia", "es", "el", "presidente", "del", "bundestag", "que", "es", "elegido", "por", "el", "bundestag", "siendo", "responsable", "de", "supervisar", "las", "sesiones", "del", "cuerpo", "el", "tercero", "y", "m\u00e1s", "alto", "oficial", "de", "la", "jefatura", "de", "gobierno", "es", "el", "canciller", "federal", "que", "es", "designado", "por", "el", "bundespr\u00e4sident", "despu\u00e9s", "de", "haber", "sido", "elegido", "por", "el", "bundestag", "el", "canciller", "federal", "puede", "ser", "destituido", "de", "manera", "constructiva", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "moci\u00f3n", "de", "censura", "por", "parte", "del", "bundestag", "donde", "simult\u00e1neamente", "se", "elige", "a", "un", "sucesor", "relaciones", "exteriores", "alemania", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "misiones", "diplom\u00e1ticas", "en", "el", "extranjero", "y", "mantiene", "relaciones", "con", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "tercer", "mayor", "contribuyente", "a", "la", "onu", "proporcion\u00f3", "el", "alemania", "es", "miembro", "de", "la", "otan", "la", "ocde", "el", "g", "el", "g", "el", "banco", "mundial", "y", "el", "fmi", "por", "otra", "parte", "la", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "de", "alemania", "es", "un", "\u00e1rea", "independiente", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "es", "formulada", "por", "el", "ministerio", "federal", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "desarrollo", "siendo", "llevada", "a", "cabo", "por", "las", "organizaciones", "de", "ejecuci\u00f3n", "el", "gobierno", "alem\u00e1n", "considera", "la", "pol\u00edtica", "de", "desarrollo", "como", "una", "responsabilidad", "conjunta", "de", "la", "comunidad", "internacional", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "tercer", "mayor", "donante", "de", "ayuda", "a", "nivel", "mundial", "en", "despu\u00e9s", "de", "estados", "unidos", "y", "francia", "uni\u00f3n", "europeaalemania", "ha", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "influyente", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "y", "ha", "mantenido", "una", "fuerte", "alianza", "con", "francia", "y", "sus", "pa\u00edses", "vecinos", "desde", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "la", "representaci\u00f3n", "m\u00e1s", "numerosa", "en", "el", "parlamento", "europeo", "en", "virtud", "de", "su", "condici\u00f3n", "de", "estado", "m\u00e1s", "poblado", "del", "bloque", "y", "desde", "lidera", "el", "proyecto", "de", "refundaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "adem\u00e1s", "cada", "a\u00f1o", "es", "el", "estado", "miembro", "cuya", "contribuci\u00f3n", "es", "la", "m\u00e1s", "cuantiosa", "al", "presupuesto", "comunitario", "adicionalmente", "a", "esta", "contribuci\u00f3n", "correlacionada", "a", "la", "riqueza", "nacional", "\"recurso", "renta", "nacional", "bruta\"", "cada", "estado", "recauda", "en", "nombre", "de", "la", "uni\u00f3n", "parte", "del", "iva", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "de", "aduana", "sobre", "las", "importaciones", "procedentes", "de", "terceros", "pa\u00edses", "lo", "que", "adem\u00e1s", "convierte", "a", "alemania", "en", "el", "principal", "contribuyente", "neto", "del", "presupuesto", "de", "la", "ue", "dentro", "de", "la", "ue", "alemania", "ejerce", "la", "posici\u00f3n", "de", "potencia", "central", "de", "ello", "dio", "prueba", "la", "presidencia", "alemana", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "fue", "la", "duod\u00e9cima", "ocasi\u00f3n", "que", "alemania", "asum\u00eda", "la", "presidencia", "desde", "que", "comenzara", "este", "proceso", "en", "como", "es", "habitual", "aunque", "la", "jefa", "de", "gobierno", "de", "alemania", "era", "angela", "merkel", "fue", "frankwalter", "steinmeier", "el", "ministro", "federal", "de", "relaciones", "exteriores", "quien", "ofici\u00f3", "como", "presidente", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "aspecto", "m\u00e1s", "destacado", "de", "esta", "presidencia", "fue", "la", "redacci\u00f3n", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "berl\u00edn", "pero", "el", "mayor", "logro", "fue", "el", "acuerdo", "que", "dio", "origen", "al", "tratado", "europeo", "de", "lisboa", "en", "consecuencia", "otros", "estados", "miembros", "de", "la", "ue", "tienen", "grandes", "expectativas", "sobre", "la", "presidencia", "alemana", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "ya", "que", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "el", "gobierno", "alem\u00e1n", "debe", "gestionar", "la", "ue", "postbrexit", "y", "la", "pandemia", "de", "enfermedad", "por", "coronavirus", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "reciben", "el", "nombre", "de", "bundeswehr", "compuestas", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "heer", "la", "fuerza", "naval", "deutsche", "marine", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "luftwaffe", "los", "servicios", "m\u00e9dicos", "centrales", "y", "las", "ramas", "del", "comando", "de", "la", "ayuda", "de", "servicio", "com\u00fan", "la", "bundeswehr", "es", "ordenada", "por", "el", "ministro", "de", "defensa", "en", "tiempo", "de", "paz", "cuando", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "en", "estado", "de", "guerra", "el", "canciller", "es", "comandante", "en", "jefe", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "fue", "abolido", "en", "duraba", "nueve", "meses", "y", "el", "gobierno", "destinaba", "el", "del", "pib", "para", "la", "defensa", "nacional", "por", "su", "alto", "grado", "de", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "civil", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "ingenier\u00eda", "nuclear", "y", "aeroespacial", "es", "capaz", "de", "desarrollar", "armas", "nucleares", "si", "su", "gobierno", "lo", "decide", "su", "industria", "militar", "produce", "armas", "que", "van", "desde", "tanques", "aviones", "y", "veh\u00edculos", "blindados", "hasta", "artiller\u00eda", "submarinos", "y", "barcos", "de", "combate", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "armas", "son", "manufacturadas", "para", "la", "fuerza", "armada", "federal", "o", "para", "los", "aliados", "en", "la", "otan", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "gg", "alemania", "puede", "limitarse", "en", "su", "soberan\u00eda", "para", "conservar", "la", "paz", "europea", "o", "mundial", "y", "trabajar", "en", "conjunto", "con", "una", "organizaci\u00f3n", "internacional", "alemania", "forma", "parte", "de", "la", "otan", "y", "como", "tal", "ha", "participado", "en", "afganist\u00e1n", "kosovo", "y", "en", "la", "segunda", "guerra", "del", "golfo", "entre", "otras", "adem\u00e1s", "junto", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "trabaj\u00f3", "por", "la", "paz", "en", "darfur", "derecho", "los", "tribunales", "de", "justicia", "son", "independientes", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "el", "legislativo", "tienen", "un", "estatuto", "civil", "que", "se", "basa", "en", "el", "derecho", "romano", "con", "algunas", "referencias", "al", "derecho", "germ\u00e1nico", "el", "bundesverfassungsgericht", "tribunal", "constitucional", "federal", "con", "sede", "en", "karlsruhe", "a", "km", "de", "berl\u00edn", "es", "el", "tribunal", "supremo", "alem\u00e1n", "responsable", "de", "asuntos", "constitucionales", "con", "facultades", "para", "declarar", "inconstitucionales", "las", "leyes", "de", "probadas", "por", "el", "parlamento", "el", "gobierno", "y", "el", "presidente", "federal", "lo", "que", "en", "el", "sistema", "de", "estados", "unidos", "recibe", "el", "nombre", "de", "revisi\u00f3n", "judicial", "este", "tribunal", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "autoridad", "judicial", "del", "pa\u00eds", "y", "su", "objetivo", "es", "asegurar", "que", "los", "actos", "de", "los", "poderes", "legislativo", "y", "judicial", "se", "ajusten", "a", "la", "ley", "fundamental", "act\u00faa", "con", "independencia", "de", "los", "otros", "\u00f3rganos", "del", "estado", "pero", "no", "puede", "actuar", "por", "iniciativa", "propia", "el", "sistema", "de", "justicia", "alem\u00e1n", "consta", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "tribunal", "supremo", "para", "las", "causas", "de", "civiles", "y", "penales", "el", "m\u00e1s", "alto", "tribunal", "es", "el", "tribunal", "federal", "de", "justicia", "con", "sede", "en", "karlsruhe", "leipzig", "otros", "tribunales", "federales", "supremos", "en", "su", "\u00e1mbito", "de", "acci\u00f3n", "son", "el", "tribunal", "federal", "del", "trabajo", "en", "erfurt", "el", "tribunal", "social", "federal", "de", "kassel", "el", "tribunal", "federal", "de", "hacienda", "en", "m\u00fanich", "y", "el", "tribunal", "administrativo", "federal", "en", "leipzig", "el", "derecho", "penal", "y", "derecho", "privado", "est\u00e1n", "codificados", "en", "el", "plano", "nacional", "en", "el", "strafgesetzbuch", "y", "el", "b\u00fcrgerliches", "gesetzbuch", "respectivamente", "el", "sistema", "penal", "se", "dirige", "hacia", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "del", "criminal", "su", "objetivo", "secundario", "es", "la", "protecci\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "en", "general", "para", "lograr", "este", "\u00faltimo", "el", "condenado", "penal", "puede", "ser", "puesto", "en", "prisi\u00f3n", "preventiva", "sicherheitsverwahrung", "adem\u00e1s", "de", "regular", "la", "pena", "si", "se", "le", "considera", "una", "amenaza", "para", "el", "p\u00fablico", "en", "general", "el", "v\u00f6lkerstrafgesetzbuch", "regula", "las", "consecuencias", "de", "los", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "genocidio", "y", "cr\u00edmenes", "de", "guerra", "la", "potestad", "legislativa", "est\u00e1", "dividida", "entre", "la", "federaci\u00f3n", "y", "los", "estados", "la", "ley", "fundamental", "estipula", "que", "los", "estados", "deben", "seguir", "las", "disposiciones", "del", "poder", "legislativo", "a", "nivel", "estatal", "salvo", "los", "casos", "designados", "por", "dicha", "ley", "el", "derecho", "federal", "prevalece", "sobre", "las", "leyes", "de", "cada", "estado", "ya", "que", "el", "poder", "legislativo", "reside", "en", "el", "nivel", "federal", "el", "bundesrat", "es", "el", "\u00f3rgano", "federal", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "los", "estados", "participan", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "nacional", "cada", "estado", "tiene", "sus", "propios", "tribunales", "constitucionales", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "alemania", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "alemania", "comprende", "diecis\u00e9is", "estados", "que", "se", "denominan", "colectivamente", "como", "l\u00e4nder", "o", "bundesl\u00e4nder", "cada", "estado", "tiene", "su", "propia", "constituci\u00f3n", "y", "es", "en", "gran", "medida", "aut\u00f3noma", "en", "cuanto", "a", "su", "organizaci\u00f3n", "interna", "debido", "a", "las", "diferencias", "en", "el", "tama\u00f1o", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "subdivisiones", "de", "estos", "estados", "var\u00edan", "especialmente", "entre", "ciudadesestado", "stadtstaaten", "y", "estados", "con", "territorios", "m\u00e1s", "grandes", "fl\u00e4chenl\u00e4nder", "a", "efectos", "administrativos", "regionales", "cinco", "estados", "a", "saber", "badenw\u00fcrttemberg", "baviera", "hesse", "renania", "del", "nortewestfalia", "y", "sajonia", "constan", "de", "un", "total", "de", "distritos", "de", "gobierno", "regierungsbezirke", "a", "partir", "de", "alemania", "se", "divide", "en", "distritos", "kreise", "a", "nivel", "municipal", "estos", "consisten", "en", "distritos", "rurales", "y", "distritos", "urbanos", "geograf\u00eda", "su", "poblaci\u00f3n", "es", "la", "segunda", "mayor", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "la", "rusia", "europea", "y", "es", "el", "s\u00e9ptimo", "pa\u00eds", "por", "superficie", "su", "territorio", "abarca", "km\u00b2", "que", "consta", "de", "km\u00b2", "de", "tierra", "y", "km\u00b2", "de", "agua", "el", "terreno", "va", "desde", "los", "altos", "picos", "de", "los", "alpes", "en", "el", "sur", "donde", "la", "m\u00e1xima", "elevaci\u00f3n", "es", "el", "zugspitze", "con", "m", "hasta", "las", "tierras", "bajas", "aleda\u00f1as", "a", "las", "costas", "de", "los", "mares", "b\u00e1ltico", "y", "del", "norte", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "las", "tierras", "altas", "forestales", "y", "al", "suroeste", "la", "selva", "negra", "no", "posee", "territorios", "de", "ultramar", "algunos", "de", "sus", "r\u00edos", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "rin", "el", "elba", "el", "r\u00edo", "danubio", "y", "el", "meno", "entre", "los", "lagos", "destacan", "el", "de", "constanza", "y", "el", "m\u00fcritz", "clima", "la", "mayor", "parte", "de", "alemania", "tiene", "un", "clima", "templado", "en", "el", "que", "predominan", "los", "vientos", "del", "oeste", "el", "clima", "es", "moderado", "por", "la", "corriente", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "que", "es", "la", "extensi\u00f3n", "norte", "de", "la", "corriente", "del", "golfo", "este", "calentamiento", "de", "agua", "afecta", "a", "las", "zonas", "que", "limitan", "con", "el", "mar", "del", "norte", "incluyendo", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutlandia", "y", "la", "zona", "a", "lo", "largo", "del", "rin", "que", "desemboca", "en", "el", "mar", "del", "norte", "por", "consiguiente", "en", "el", "noroeste", "y", "el", "norte", "el", "clima", "es", "oce\u00e1nico", "las", "lluvias", "se", "producen", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "con", "un", "m\u00e1ximo", "durante", "el", "verano", "los", "inviernos", "son", "fr\u00edos", "con", "temperaturas", "entre", "a", "\u00b0c", "y", "los", "veranos", "tienden", "a", "ser", "frescos", "con", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "entre", "y", "\u00b0c", "y", "m\u00ednimas", "entre", "y", "\u00b0c", "durante", "per\u00edodos", "prolongados", "en", "el", "este", "el", "clima", "es", "m\u00e1s", "continental", "los", "inviernos", "pueden", "ser", "muy", "fr\u00edos", "con", "temperaturas", "entre", "a", "\u00b0c", "los", "veranos", "pueden", "ser", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "con", "temperaturas", "entre", "y", "\u00b0c", "por", "lo", "que", "a", "menudo", "son", "registrados", "largos", "per\u00edodos", "secos", "la", "parte", "central", "y", "el", "sur", "son", "regiones", "de", "transici\u00f3n", "que", "var\u00edan", "de", "clima", "moderado", "a", "caluroso", "una", "vez", "m\u00e1s", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "puede", "exceder", "de", "\u00b0c", "en", "verano", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "registrada", "es", "de", "\u00b0c", "en", "duisburgbaerl", "y", "en", "t\u00f6nisvort", "nortewestfalia", "el", "de", "julio", "de", "mientras", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "baja", "registrada", "es", "de", "\u00b0c", "en", "wolnzach", "baviera", "el", "de", "febrero", "de", "efectos", "del", "cambio", "clim\u00e1tico", "el", "informe", "de", "monitoreo", "del", "gobierno", "federal", "alem\u00e1n", "monitoringbericht", "muestra", "la", "siguiente", "imagen", "para", "alemania", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "fueron", "muy", "c\u00e1lidos", "y", "se", "caracterizaron", "por", "largos", "per\u00edodos", "de", "sequ\u00eda", "y", "fen\u00f3menos", "meteorol\u00f3gicos", "extremos", "como", "tormentas", "y", "fuertes", "lluvias", "los", "veranos", "en", "y", "fueron", "los", "m\u00e1s", "c\u00e1lidos", "desde", "el", "comienzo", "de", "los", "registros", "meteorol\u00f3gicos", "la", "temperatura", "del", "aire", "aument\u00f3", "\u00b0c", "desde", "hasta", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "est\u00e1", "surgiendo", "una", "tendencia", "al", "aumento", "de", "los", "extremos", "de", "calor", "en", "particular", "el", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "calurosos", ">", "\u00b0c", "ha", "aumentado", "significativamente", "por", "ejemplo", "en", "unas", "personas", "murieron", "m\u00e1s", "de", "lo", "que", "se", "hubiera", "esperado", "sin", "una", "ola", "de", "calor", "los", "meses", "con", "niveles", "de", "agua", "subterr\u00e1nea", "por", "debajo", "del", "promedio", "se", "vuelven", "significativamente", "m\u00e1s", "frecuentes", "en", "los", "meses", "de", "verano", "los", "r\u00edos", "contienen", "cada", "vez", "menos", "agua", "los", "niveles", "del", "mar", "en", "los", "mares", "del", "norte", "y", "b\u00e1ltico", "est\u00e1n", "aumentando", "significativamente", "esto", "provoca", "un", "aumento", "en", "la", "intensidad", "de", "las", "marejadas", "cicl\u00f3nicas", "la", "duraci\u00f3n", "de", "los", "per\u00edodos", "de", "vegetaci\u00f3n", "es", "cada", "vez", "m\u00e1s", "larga", "un", "ejemplo", "es", "la", "temporada", "de", "flor", "de", "manzana", "la", "proporci\u00f3n", "de", "hayas", "ha", "disminuido", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "las", "especies", "de", "\u00e1rboles", "mejor", "adaptadas", "a", "la", "sequ\u00eda", "en", "las", "reservas", "forestales", "naturales", "c\u00e1lidas", "y", "secas", "los", "efectos", "del", "aumento", "del", "calentamiento", "tambi\u00e9n", "son", "evidentes", "en", "el", "aumento", "significativo", "de", "la", "temperatura", "del", "agua", "de", "los", "lagos", "y", "el", "mar", "del", "norte", "fauna", "y", "flora", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "mam\u00edferos", "vive", "en", "bosques", "donde", "se", "pueden", "encontrar", "animales", "como", "el", "corzo", "el", "ciervo", "com\u00fan", "el", "jabal\u00ed", "el", "zorro", "rojo", "el", "gamo", "europeo", "y", "muchos", "must\u00e9lidos", "los", "castores", "y", "nutrias", "son", "habitantes", "cada", "vez", "m\u00e1s", "raros", "en", "los", "r\u00edos", "otros", "mam\u00edferos", "grandes", "que", "vivieron", "en", "otra", "\u00e9poca", "en", "europa", "central", "fueron", "exterminados", "como", "el", "uro", "el", "oso", "pardo", "el", "alce", "el", "caballo", "salvaje", "el", "bisonte", "europeo", "y", "el", "lobo", "recientemente", "han", "emigrado", "algunos", "alces", "y", "lobos", "de", "polonia", "y", "la", "rep\u00fablica", "checa", "buscando", "mejores", "provisiones", "pero", "en", "el", "caso", "del", "restablecimiento", "del", "lobo", "y", "el", "oso", "es", "muy", "problem\u00e1tico", "debido", "a", "la", "mala", "reputaci\u00f3n", "de", "estos", "animales", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "\u00e1guila", "real", "se", "encuentra", "\u00fanicamente", "en", "los", "alpes", "en", "la", "zona", "de", "baviera", "y", "el", "quebrantahuesos", "que", "se", "encontraba", "en", "otra", "\u00e9poca", "en", "esta", "zona", "fue", "exterminado", "los", "rapaces", "de", "presa", "m\u00e1s", "frecuentes", "son", "el", "ratonero", "com\u00fan", "y", "el", "cern\u00edcalo", "com\u00fan", "al", "contrario", "que", "el", "halc\u00f3n", "peregrino", "el", "cual", "es", "menos", "numeroso", "como", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "en", "una", "zona", "con", "clima", "templado", "su", "flora", "se", "caracteriza", "por", "amplios", "bosques", "de", "madera", "y", "con\u00edferas", "la", "amplia", "madera", "existente", "es", "sobre", "todo", "procedente", "de", "hayas", "rojas", "adem\u00e1s", "son", "comunes", "otros", "\u00e1rboles", "como", "el", "roble", "el", "abedul", "o", "el", "pino", "destacan", "zonas", "amplias", "de", "flora", "como", "la", "alpina", "alpes", "b\u00e1varos", "o", "la", "subalpina", "selva", "negra", "o", "harz", "actualmente", "el", "de", "la", "superficie", "estatal", "es", "boscosa", "con", "ello", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ricos", "en", "bosque", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "entre", "las", "plantas", "la", "acacia", "de", "flor", "blanca", "tiene", "una", "gran", "aceptaci\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "siendo", "com\u00fan", "su", "presencia", "tambi\u00e9n", "hay", "un", "creciente", "inter\u00e9s", "por", "la", "producci\u00f3n", "de", "flora", "ap\u00edcola", "y", "principalmente", "cereales", "cebada", "avena", "centeno", "trigo", "patatas", "y", "ma\u00edz", "en", "los", "valles", "que", "est\u00e1n", "junto", "al", "r\u00edo", "entre", "otros", "el", "moselle", "el", "ahr", "y", "el", "rin", "el", "paisaje", "fue", "reformado", "para", "la", "producci\u00f3n", "del", "vino", "medio", "ambiente", "tiene", "las", "emisiones", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "m\u00e1s", "altas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "emiti\u00f3", "casi", "el", "de", "las", "emisiones", "totales", "de", "co", "del", "continente", "en", "las", "emisiones", "per", "c\u00e1pita", "fueron", "en", "tco", "casi", "el", "doble", "que", "francia", "tco", "per", "c\u00e1pita", "y", "muy", "superiores", "a", "las", "de", "espa\u00f1a", "tco", "per", "c\u00e1pita", "gran", "parte", "de", "su", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "procede", "del", "carb\u00f3n", "posee", "de", "las", "centrales", "de", "carb\u00f3n", "m\u00e1s", "contaminantes", "de", "europa", "que", "usan", "lignito", "y", "para", "extraerlo", "se", "est\u00e1", "destruyendo", "uno", "de", "los", "mayores", "bosques", "primarios", "de", "europa", "los", "alemanes", "consideran", "que", "las", "acciones", "contra", "el", "calentamiento", "global", "son", "necesarias", "pero", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "divididos", "que", "las", "personas", "de", "otros", "pa\u00edses", "sobre", "la", "urgencia", "de", "dicha", "acci\u00f3n", "est\u00e1", "comprometida", "con", "el", "protocolo", "de", "kioto", "del", "que", "salieron", "claramente", "beneficiados", "al", "tomar", "como", "referencia", "las", "emisiones", "de", "alemania", "se", "le", "permite", "unas", "emisiones", "por", "habitante", "superiores", "a", "las", "de", "espa\u00f1a", "alemania", "ha", "firmado", "varios", "tratados", "de", "promoci\u00f3n", "de", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "bajo", "las", "normas", "de", "emisi\u00f3n", "el", "reciclaje", "el", "uso", "de", "energ\u00edas", "renovables", "y", "apoya", "el", "desarrollo", "sostenible", "a", "nivel", "mundial", "sin", "embargo", "entre", "y", "alemania", "perdi\u00f3", "el", "de", "sus", "insectos", "voladores", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "negras", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "y", "los", "afluentes", "industriales", "de", "los", "r\u00edos", "en", "la", "antigua", "alemania", "democr\u00e1tica", "se", "han", "reducido", "desde", "principios", "del", "siglo", "xxi", "alemania", "ha", "apoyado", "fuertemente", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "energ\u00edas", "renovables", "como", "la", "energ\u00eda", "solar", "fotovoltaica", "y", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "contribuyendo", "de", "forma", "significativa", "al", "mix", "energ\u00e9tico", "del", "pa\u00eds", "donde", "la", "mayor", "aportaci\u00f3n", "procede", "de", "las", "centrales", "de", "carb\u00f3n", "alemania", "se", "ha", "marcado", "el", "objetivo", "de", "producir", "el", "de", "la", "electricidad", "mediante", "energ\u00edas", "renovables", "en", "y", "alcanzar", "el", "en", "hidrograf\u00eda", "los", "tres", "r\u00edos", "principales", "son", "rin", "rhein", "en", "alem\u00e1n", "con", "una", "parte", "alemana", "de", "kil\u00f3metros", "cuenta", "con", "varios", "tributarios", "importantes", "como", "el", "neckar", "el", "meno", "y", "el", "mosela", "elba", "con", "una", "parte", "alemana", "de", "kil\u00f3metros", "que", "desemboca", "en", "el", "mar", "del", "norte", "danubio", "donau", "con", "una", "parte", "alemana", "de", "kil\u00f3metrosotros", "r\u00edos", "importantes", "son", "los", "citados", "neckar", "y", "meno", "y", "otros", "como", "el", "isar", "en", "el", "sudeste", "o", "el", "weser", "en", "el", "norte", "econom\u00eda", "por", "el", "desarrollo", "de", "su", "econom\u00eda", "es", "considerada", "en", "t\u00e9rminos", "generales", "como", "la", "cuarta", "potencia", "mundial", "y", "la", "primera", "de", "europa", "en", "su", "producto", "interior", "bruto", "pib", "rebas\u00f3", "los", "billones", "de", "d\u00f3lares", "us", "sus", "bazas", "industriales", "son", "diversas", "los", "tipos", "principales", "de", "productos", "fabricados", "son", "medios", "de", "transporte", "aparatos", "el\u00e9ctricos", "y", "electr\u00f3nicos", "maquinaria", "productos", "qu\u00edmicos", "materiales", "sint\u00e9ticos", "y", "alimentos", "procesados", "es", "foco", "de", "riqueza", "y", "eso", "se", "refleja", "en", "la", "creciente", "econom\u00eda", "del", "centro", "de", "europa", "con", "una", "infraestructura", "de", "carreteras", "amplias", "y", "un", "excelente", "nivel", "de", "vida", "es", "una", "de", "las", "naciones", "m\u00e1s", "desarrolladas", "del", "mundo", "en", "palabras", "del", "exministro", "federal", "de", "relaciones", "exteriores", "joschka", "fischer", "alemania", "es", "campe\u00f3n", "mundial", "de", "las", "exportaciones", "dado", "el", "movimiento", "favorable", "en", "el", "comercio", "exterior", "del", "pa\u00eds", "desde", "que", "ha", "dado", "a", "los", "alemanes", "un", "super\u00e1vit", "exportador", "francia", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "socio", "comercial", "de", "alemania", "y", "viceversa", "en", "francia", "con", "un", "volvi\u00f3", "a", "ser", "el", "principal", "destino", "de", "las", "exportaciones", "alemanas", "y", "el", "origen", "del", "de", "las", "importaciones", "en", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "exportaciones", "francesas", "tuvieron", "como", "destino", "a", "alemania", "y", "cerca", "del", "del", "total", "de", "las", "importaciones", "francesas", "provino", "de", "alemania", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "son", "los", "principales", "compradores", "de", "los", "productos", "alemanes", "reino", "unido", "el", "e", "italia", "el", "en", "el", "principal", "socio", "comercial", "de", "alemania", "fuera", "de", "europa", "es", "china", "pa\u00eds", "al", "que", "en", "realiz\u00f3", "el", "de", "sus", "exportaciones", "y", "del", "que", "recibi\u00f3", "el", "de", "sus", "importaciones", "el", "deutsche", "bundesbank", "banco", "central", "y", "el", "banco", "central", "europeo", "bce", "tienen", "su", "sede", "central", "en", "la", "ciudad", "de", "fr\u00e1ncfort", "del", "meno", "en", "se", "acometi\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "edificio", "del", "banco", "central", "europeo", "las", "desigualdades", "est\u00e1n", "entre", "las", "m\u00e1s", "altas", "de", "europa", "y", "se", "reflejan", "en", "los", "bajos", "salarios", "en", "muchos", "sectores", "as\u00ed", "el", "de", "los", "trabajadores", "ganan", "menos", "de", "euros", "por", "hora", "frente", "a", "solo", "el", "en", "francia", "desde", "alemania", "se", "enfrenta", "a", "un", "aumento", "de", "los", "precios", "de", "los", "alquileres", "que", "podr\u00eda", "provocar", "el", "estallido", "de", "una", "burbuja", "inmobiliaria", "entre", "y", "los", "precios", "en", "berl\u00edn", "aumentaron", "m\u00e1s", "de", "un", "m\u00e1s", "de", "en", "diez", "a\u00f1os", "infraestructura", "transportes", "desde", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "alemania", "nazi", "abordara", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "primera", "red", "de", "autopistas", "a", "gran", "escala", "en", "el", "mundo", "el", "pa\u00eds", "dispone", "de", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "r\u00e1pidas", "autobahnen", "que", "suman", "cerca", "de", "km", "cubriendo", "la", "totalidad", "del", "territorio", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "carreteras", "lo", "que", "convierte", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "densidad", "de", "v\u00edas", "para", "veh\u00edculos", "la", "totalidad", "de", "autopistas", "del", "pa\u00eds", "son", "gratuitas", "para", "veh\u00edculos", "particulares", "a", "partir", "de", "los", "camiones", "de", "carga", "deben", "pagar", "un", "peaje", "que", "se", "descuenta", "autom\u00e1ticamente", "v\u00eda", "sat\u00e9lite", "una", "vez", "que", "el", "cami\u00f3n", "deja", "la", "ruta", "y", "que", "es", "proporcional", "al", "n\u00famero", "de", "kil\u00f3metros", "recorridos", "la", "mayor", "causas", "de", "las", "emisiones", "de", "co", "proceden", "del", "transporte", "particularmente", "de", "los", "coches", "en", "este", "sentido", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ue", "hay", "limitaciones", "de", "velocidad", "excepto", "en", "la", "autopistas", "alemanas", "probablemente", "debido", "a", "que", "en", "alemania", "est\u00e1n", "las", "casas", "matrices", "de", "marcas", "que", "fabrican", "los", "coches", "m\u00e1s", "potentes", "que", "han", "actuado", "para", "dar", "la", "imagen", "de", "poco", "emisores", "es", "conocido", "el", "caso", "del", "dieselgate", "alemania", "es", "l\u00edder", "mundial", "tambi\u00e9n", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "canales", "esta", "clase", "de", "construcci\u00f3n", "milenaria", "tom\u00f3", "renovado", "impulso", "a", "partir", "del", "siglo", "xix", "el", "canal", "de", "kiel", "que", "une", "el", "mar", "del", "norte", "con", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "imponentes", "numerosos", "canales", "fluviales", "como", "el", "rinmenodanubio", "el", "dortmundems", "o", "el", "elbaseitenkanal", "dotan", "al", "pa\u00eds", "de", "una", "completa", "red", "de", "canales", "ciudades", "como", "friburgo", "de", "brisgovia", "disponen", "de", "modernas", "instalaciones", "para", "el", "aprovechamiento", "de", "la", "energ\u00eda", "solar", "las", "grandes", "regiones", "industriales", "como", "cuenca", "del", "ruhr", "regi\u00f3n", "rinmeno", "o", "colonia", "han", "desarrollado", "un", "dinamismo", "econ\u00f3mico", "que", "mantiene", "su", "base", "industrial", "y", "que", "adem\u00e1s", "ha", "sabido", "implementarse", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "los", "servicios", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "alemania", "es", "el", "mercado", "de", "televisi\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "con", "unos", "millones", "de", "hogares", "que", "disponen", "de", "televisi\u00f3n", "las", "numerosas", "cadenas", "p\u00fablicas", "regionales", "y", "nacionales", "se", "organizan", "de", "acuerdo", "con", "la", "estructura", "pol\u00edtica", "federal", "alrededor", "del", "de", "los", "hogares", "alemanes", "tienen", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "o", "televisi\u00f3n", "por", "sat\u00e9lite", "y", "los", "telespectadores", "pueden", "elegir", "entre", "una", "variedad", "de", "libre", "acceso", "p\u00fablica", "y", "los", "canales", "comerciales", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "hogar", "de", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "conglomerados", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "incluyendo", "bertelsmann", "y", "la", "editorial", "axel", "springer", "demograf\u00eda", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "rusia", "y", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "sin", "embargo", "su", "tasa", "de", "fecundidad", "de", "hijos", "por", "mujer", "es", "uno", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "del", "mundo", "y", "la", "oficina", "federal", "de", "estad\u00edstica", "estima", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "reducir\u00e1", "a", "entre", "y", "millones", "en", "alemania", "tiene", "una", "serie", "de", "grandes", "ciudades", "siendo", "berl\u00edn", "la", "m\u00e1s", "poblada", "sin", "embargo", "la", "mayor", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "es", "la", "regi\u00f3n", "rinruhr", "desde", "diciembre", "de", "unos", "siete", "millones", "de", "ciudadanos", "extranjeros", "han", "sido", "registrados", "y", "el", "de", "los", "residentes", "del", "pa\u00eds", "son", "extranjeros", "o", "tienen", "alg\u00fan", "origen", "extranjero", "el", "grupo", "m\u00e1s", "numeroso", "millones", "es", "de", "turqu\u00eda", "y", "la", "mayor\u00eda", "del", "resto", "son", "de", "pa\u00edses", "europeos", "como", "italia", "serbia", "grecia", "polonia", "y", "croacia", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "ubica", "a", "alemania", "como", "el", "tercer", "mayor", "receptor", "de", "emigrantes", "internacionales", "en", "todo", "el", "mundo", "alrededor", "del", "o", "de", "los", "millones", "de", "emigrantes", "o", "sea", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "como", "consecuencia", "de", "las", "restricciones", "el", "n\u00famero", "de", "inmigrantes", "que", "buscan", "asilo", "justificando", "origen", "\u00e9tnico", "alem\u00e1n", "en", "su", "mayor\u00eda", "procedentes", "de", "la", "antigua", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "ha", "ido", "disminuyendo", "constantemente", "desde", "la", "pir\u00e1mide", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "alemania", "j\u00f3venes", "adultos", "y", "ancianos", "es", "una", "de", "contracci\u00f3n", "com\u00fan", "en", "pa\u00edses", "muy", "desarrollados", "con", "baja", "natalidad", "y", "mortalidad", "por", "lo", "general", "esto", "indica", "que", "hay", "una", "larga", "esperanza", "de", "vida", "alto", "nivel", "educativo", "y", "buena", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "religi\u00f3n", "el", "cristianismo", "es", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "con", "millones", "de", "creyentes", "la", "segunda", "m\u00e1s", "extendida", "es", "el", "islam", "con", "millones", "de", "seguidores", "seguido", "por", "el", "budismo", "y", "el", "juda\u00edsmo", "ambos", "con", "cerca", "de", "adeptos", "el", "hinduismo", "tiene", "unos", "adeptos", "todas", "las", "dem\u00e1s", "comunidades", "religiosas", "tienen", "menos", "de", "o", "inferior", "a", "adherentes", "cerca", "de", "millones", "de", "alemanes", "no", "han", "registrado", "denominaci\u00f3n", "religiosa", "el", "protestantismo", "se", "concentra", "en", "el", "norte", "y", "el", "este", "y", "el", "catolicismo", "se", "concentra", "en", "el", "sur", "y", "el", "oeste", "cada", "una", "de", "ellas", "comprende", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "se", "declara", "a", "s\u00ed", "mismos", "cristianos", "ortodoxos", "entre", "ellos", "los", "serbios", "los", "rusos", "y", "los", "griegos", "son", "los", "m\u00e1s", "numerosos", "el", "papa", "benedicto", "xvi", "naci\u00f3", "en", "baviera", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "sin", "religi\u00f3n", "entre", "ellas", "los", "ateos", "y", "agn\u00f3sticos", "asciende", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "son", "especialmente", "numerosos", "en", "la", "antigua", "alemania", "del", "este", "y", "las", "principales", "\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "los", "millones", "de", "musulmanes", "la", "mayor\u00eda", "son", "sunitas", "y", "alevitas", "de", "turqu\u00eda", "pero", "hay", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "chiitas", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "del", "eurobar\u00f3metro", "de", "el", "de", "los", "ciudadanos", "alemanes", "respondieron", "\"creo", "que", "hay", "un", "dios\"", "mientras", "que", "el", "respondi\u00f3", "\"creo", "que", "hay", "una", "especie", "de", "esp\u00edritu", "o", "fuerza", "vital\"", "y", "el", "dijo", "\"no", "creo", "que", "exista", "ning\u00fan", "tipo", "de", "esp\u00edritu", "dios", "la", "vida", "o", "la", "fuerza\"", "idiomas", "el", "alem\u00e1n", "es", "el", "oficial", "y", "principal", "idioma", "hablado", "en", "alemania", "se", "trata", "de", "uno", "de", "los", "idiomas", "oficiales", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "uno", "de", "los", "tres", "idiomas", "de", "trabajo", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "junto", "con", "el", "ingl\u00e9s", "y", "franc\u00e9s", "adem\u00e1s", "del", "alem\u00e1n", "existen", "otras", "lenguas", "oficialmente", "reconocidas", "una", "de", "ellas", "a", "nivel", "regional", "regionalsprache", "el", "bajo", "alem\u00e1n", "y", "las", "dem\u00e1s", "como", "lenguas", "minoritatrias", "minderheitensprachen", "siendo", "el", "dan\u00e9s", "las", "lenguas", "sorbias", "bajo", "sorabo", "y", "alto", "sorabo", "el", "fris\u00f3n", "septentrional", "el", "fris\u00f3n", "de", "saterland", "y", "el", "roman\u00ed", "las", "lenguas", "for\u00e1neas", "m\u00e1s", "usadas", "en", "el", "pa\u00eds", "son", "el", "turco", "el", "\u00e1rabe", "sobre", "todo", "a", "partir", "de", "las", "olas", "de", "refugiados", "de", "la", "segunda", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "polaco", "los", "idiomas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e1nica", "y", "el", "ruso", "el", "alem\u00e1n", "est\u00e1ndar", "es", "una", "lengua", "germ\u00e1nica", "occidental", "y", "como", "tal", "est\u00e1", "relacionada", "con", "el", "ingl\u00e9s", "el", "dan\u00e9s", "el", "fris\u00f3n", "el", "noruego", "el", "neerland\u00e9s", "y", "las", "lenguas", "n\u00f3rdicas", "la", "mayor\u00eda", "del", "vocabulario", "alem\u00e1n", "se", "deriva", "de", "la", "rama", "germ\u00e1nica", "de", "la", "familia", "ling\u00fc\u00edstica", "indoeuropea", "importantes", "minor\u00edas", "de", "palabras", "tienen", "su", "origen", "en", "el", "lat\u00edn", "el", "griego", "y", "una", "cantidad", "menor", "del", "franc\u00e9s", "el", "alem\u00e1n", "se", "escribe", "usando", "el", "alfabeto", "alem\u00e1n", "siendo", "b\u00e1sicamente", "el", "alfabeto", "latino", "con", "sus", "veintis\u00e9is", "letras", "reforzado", "por", "tres", "vocales", "con", "umlaut", "\u00e4", "\u00f6", "y", "\u00fc", "y", "una", "consonante", "la", "eszett", "\u00df", "llamada", "tambi\u00e9n", "scharfes", "s", "en", "espa\u00f1ol", "s", "fuerte", "en", "todo", "el", "mundo", "el", "alem\u00e1n", "tiene", "aproximadamente", "cien", "millones", "de", "hablantes", "nativos", "y", "unos", "ochenta", "millones", "de", "hablantes", "no", "nativos", "y", "es", "el", "idioma", "principal", "de", "cerca", "de", "noventa", "millones", "de", "personas", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "de", "los", "ciudadanos", "alemanes", "afirman", "ser", "capaces", "de", "comunicarse", "en", "al", "menos", "una", "lengua", "extranjera", "y", "el", "por", "lo", "menos", "en", "dos", "educaci\u00f3n", "la", "responsabilidad", "de", "la", "supervisi\u00f3n", "educativa", "recae", "principalmente", "en", "los", "estados", "federales", "a", "t\u00edtulo", "individual", "mientras", "que", "el", "gobierno", "solo", "tiene", "un", "papel", "secundario", "el", "jard\u00edn", "de", "infancia", "es", "de", "car\u00e1cter", "opcional", "e", "imparte", "educaci\u00f3n", "para", "todos", "los", "ni\u00f1os", "entre", "tres", "y", "seis", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "la", "escolarizaci\u00f3n", "es", "obligatoria", "por", "lo", "menos", "durante", "diez", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "suele", "durar", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "no", "est\u00e1n", "estratificados", "en", "esta", "etapa", "en", "contraste", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "incluye", "cuatro", "tipos", "de", "escuelas", "sobre", "la", "base", "de", "la", "capacidad", "del", "alumno", "seg\u00fan", "lo", "determinado", "por", "las", "recomendaciones", "del", "profesorado", "el", "gymnasium", "que", "incluye", "la", "mayor\u00eda", "de", "ni\u00f1os", "m\u00e1s", "inteligentes", "prepara", "a", "los", "estudiantes", "para", "los", "estudios", "universitarios", "y", "la", "asistencia", "dura", "ocho", "o", "nueve", "a\u00f1os", "dependiendo", "del", "estado", "el", "realschule", "tiene", "una", "gama", "m\u00e1s", "amplia", "de", "especial", "inter\u00e9s", "para", "estudiantes", "intermedios", "y", "dura", "seis", "a\u00f1os", "el", "hauptschule", "prepara", "alumnos", "para", "la", "ense\u00f1anza", "profesional", "y", "el", "gesamtschule", "combina", "los", "tres", "enfoques", "el", "informe", "pisa", "eval\u00faa", "las", "habilidades", "de", "los", "estudiantes", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "una", "serie", "de", "pa\u00edses", "socios", "en", "los", "escolares", "alemanes", "han", "mejorado", "su", "posici\u00f3n", "con", "respecto", "a", "a\u00f1os", "anteriores", "clasific\u00e1ndose", "estad\u00edsticamente", "en", "un", "nivel", "significativamente", "superior", "a", "la", "media", "rango", "en", "las", "ciencias", "y", "no", "significativamente", "por", "encima", "o", "por", "debajo", "de", "la", "media", "en", "matem\u00e1ticas", "rango", "y", "habilidades", "de", "lectura", "rango", "las", "diferencias", "socioecon\u00f3micas", "son", "elevadas", "y", "el", "rendimiento", "de", "los", "alumnos", "es", "m\u00e1s", "dependiente", "de", "este", "factor", "que", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "otros", "pa\u00edses", "para", "entrar", "en", "una", "universidad", "los", "estudiantes", "de", "secundaria", "necesitan", "aprobar", "el", "examen", "abitur", "similar", "al", "advanced", "level", "tambi\u00e9n", "es", "posible", "entrar", "a", "la", "universidad", "con", "un", "fachabitur", "el", "cual", "es", "un", "abitur", "especializado", "por", "ejemplo", "en", "econom\u00eda", "los", "estudiantes", "que", "posean", "un", "diploma", "de", "una", "escuela", "de", "formaci\u00f3n", "profesional", "pueden", "entrar", "a", "una", "universidad", "de", "ciencias", "aplicadas", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "universidades", "alemanas", "son", "de", "propiedad", "estatal", "en", "todas", "las", "universidades", "hay", "que", "pagar", "los", "impuestos", "administrativos", "los", "cuales", "son", "entre", "y", "euros", "en", "algunos", "estados", "adem\u00e1s", "hay", "que", "pagar", "por", "derechos", "de", "matr\u00edcula", "que", "ascienden", "hasta", "los", "euros", "por", "semestre", "las", "universidades", "son", "reconocidas", "a", "escala", "internacional", "lo", "que", "indica", "el", "elevado", "nivel", "de", "educaci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "qs", "world", "university", "rankings", "trece", "universidades", "alemanas", "se", "encuentran", "entre", "las", "primeras", "doscientas", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "ciudades", "las", "quince", "principales", "ciudades", "alemanas", "por", "poblaci\u00f3n", "son", "las", "siguientes", "cultura", "el", "pa\u00eds", "es", "a", "menudo", "llamado", "das", "land", "der", "dichter", "und", "denker", "la", "tierra", "de", "poetas", "y", "pensadores", "la", "cultura", "alemana", "comenz\u00f3", "mucho", "antes", "del", "surgimiento", "de", "alemania", "como", "naci\u00f3nestado", "y", "abarc\u00f3", "a", "toda", "la", "zona", "de", "habla", "alemana", "desde", "sus", "ra\u00edces", "la", "cultura", "en", "alemania", "se", "ha", "formado", "por", "las", "principales", "corrientes", "intelectuales", "y", "populares", "en", "europa", "tanto", "religiosas", "como", "laicas", "como", "resultado", "es", "dif\u00edcil", "identificar", "una", "determinada", "tradici\u00f3n", "alemana", "separado", "del", "marco", "m\u00e1s", "amplio", "de", "la", "alta", "cultura", "europea", "otra", "consecuencia", "de", "estas", "circunstancias", "es", "el", "hecho", "de", "que", "algunas", "figuras", "hist\u00f3ricas", "tales", "como", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "y", "nicol\u00e1s", "cop\u00e9rnico", "entre", "otras", "aunque", "no", "fueron", "ciudadanos", "de", "alemania", "en", "el", "sentido", "moderno", "deben", "ser", "considerados", "en", "el", "contexto", "del", "\u00e1mbito", "cultural", "alem\u00e1n", "para", "comprender", "su", "trabajo", "ciencia", "alemania", "ha", "sido", "el", "hogar", "de", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "destacados", "investigadores", "en", "diferentes", "campos", "cient\u00edficos", "es", "as\u00ed", "que", "cerca", "de", "alemanes", "de", "nacionalidad", "u", "origen", "han", "sido", "laureados", "con", "el", "premio", "nobel", "el", "trabajo", "de", "albert", "einstein", "max", "planck", "y", "otto", "hahn", "fue", "crucial", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "f\u00edsica", "moderna", "y", "qu\u00edmica", "nuclear", "que", "werner", "heisenberg", "y", "max", "born", "desarrollaron", "a\u00fan", "m\u00e1s", "ellos", "fueron", "precedidos", "por", "f\u00edsicos", "como", "hermann", "von", "helmholtz", "joseph", "von", "fraunhofer", "y", "daniel", "gabriel", "fahrenheit", "wilhelm", "conrad", "r\u00f6ntgen", "descubri\u00f3", "los", "rayos", "x", "un", "logro", "que", "le", "hizo", "el", "primer", "ganador", "del", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "en", "en", "alemania", "y", "otros", "pa\u00edses", "los", "rayos", "x", "se", "denominan", "\"r\u00f6ntgenstrahlen\"", "rayos", "de", "r\u00f6ntgen", "el", "trabajo", "de", "heinrich", "rudolf", "hertz", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "radiaci\u00f3n", "electromagn\u00e9tica", "fue", "fundamental", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "modernas", "telecomunicaciones", "wilhelm", "wundt", "es", "c\u00e9lebre", "por", "haber", "desarrollado", "el", "primer", "laboratorio", "de", "psicolog\u00eda", "a", "la", "que", "dio", "la", "categor\u00eda", "de", "ciencia", "alexander", "von", "humboldt", "y", "su", "trabajo", "como", "cient\u00edfico", "natural", "y", "explorador", "fue", "fundacional", "para", "la", "biogeograf\u00eda", "numerosos", "importantes", "matem\u00e1ticos", "han", "nacido", "en", "alemania", "incluidos", "carl", "friedrich", "gauss", "david", "hilbert", "bernhard", "riemann", "gottfried", "leibniz", "karl", "weierstrass", "y", "hermann", "weyl", "alemania", "ha", "sido", "tambi\u00e9n", "el", "hogar", "de", "famosos", "inventores", "e", "ingenieros", "como", "johannes", "gutenberg", "quien", "se", "acredita", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "imprenta", "de", "tipos", "m\u00f3viles", "en", "europa", "hans", "geiger", "el", "creador", "del", "contador", "geiger", "y", "konrad", "zuse", "que", "construy\u00f3", "el", "primer", "ordenador", "digital", "totalmente", "autom\u00e1tico", "inventores", "ingenieros", "e", "industriales", "como", "el", "conde", "ferdinand", "von", "zeppelin", "otto", "lilienthal", "gottlieb", "daimler", "rudolf", "diesel", "hugo", "junkers", "y", "karl", "benz", "contribuyeron", "a", "dar", "forma", "moderna", "al", "autom\u00f3vil", "y", "a", "la", "tecnolog\u00eda", "del", "transporte", "a\u00e9reo", "importantes", "instituciones", "de", "investigaci\u00f3n", "son", "la", "sociedad", "max", "planck", "el", "helmholtzgemeinschaft", "y", "la", "sociedad", "fraunhofer", "estas", "trabajan", "de", "forma", "independiente", "o", "conectadas", "externamente", "al", "sistema", "universitario", "contribuyendo", "en", "una", "medida", "considerable", "a", "la", "producci\u00f3n", "cient\u00edfica", "el", "prestigioso", "premio", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "se", "concede", "a", "diez", "cient\u00edficos", "y", "acad\u00e9micos", "cada", "a\u00f1o", "con", "una", "adjudicaci\u00f3n", "m\u00e1xima", "de", "millones", "de", "euros", "es", "uno", "de", "los", "premios", "de", "investigaci\u00f3n", "m\u00e1s", "altamente", "dotados", "en", "el", "mundo", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "su", "versi\u00f3n", "ubica", "a", "alemania", "como", "el", "octavo", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "repitiendo", "la", "posici\u00f3n", "que", "obtuvo", "en", "literatura", "y", "filosof\u00eda", "la", "literatura", "alemana", "se", "remonta", "a", "la", "edad", "media", "y", "las", "obras", "de", "escritores", "como", "walther", "von", "der", "vogelweide", "y", "wolfram", "von", "eschenbach", "diversos", "autores", "y", "poetas", "alemanes", "han", "ganado", "gran", "renombre", "incluyendo", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "y", "friedrich", "schiller", "las", "colecciones", "de", "cuentos", "populares", "publicados", "por", "los", "hermanos", "grimm", "popularizaron", "el", "folclore", "alem\u00e1n", "en", "el", "plano", "internacional", "la", "influencia", "de", "autores", "del", "siglo", "xx", "incluyen", "thomas", "mann", "bertolt", "brecht", "de", "hermann", "hesse", "heinrich", "b\u00f6ll", "y", "g\u00fcnter", "grass", "la", "influencia", "de", "alemania", "en", "la", "filosof\u00eda", "es", "hist\u00f3ricamente", "significativa", "y", "muchos", "notables", "fil\u00f3sofos", "alemanes", "han", "contribuido", "a", "dar", "forma", "a", "la", "filosof\u00eda", "occidental", "desde", "la", "edad", "media", "gottfried", "leibniz", "y", "sus", "contribuciones", "al", "racionalismo", "immanuel", "kant", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "friedrich", "wilhelm", "joseph", "schelling", "y", "johann", "gottlieb", "fichte", "que", "forjaron", "el", "idealismo", "karl", "marx", "y", "friedrich", "engels", "formularon", "la", "teor\u00eda", "comunista", "arthur", "schopenhauer", "desarroll\u00f3", "la", "composici\u00f3n", "de", "pesimismo", "metaf\u00edsico", "friedrich", "nietzsche", "desarroll\u00f3", "el", "perspectivismo", "la", "obra", "de", "martin", "heidegger", "en", "ser", "y", "tiempo", "y", "el", "de", "las", "teor\u00edas", "sociales", "j\u00fcrgen", "habermas", "fueron", "especialmente", "influyentes", "arte", "numerosos", "pintores", "alemanes", "han", "gozado", "de", "prestigio", "internacional", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "trabajo", "en", "diversas", "corrientes", "art\u00edsticas", "lucas", "cranach", "el", "viejo", "hans", "holbein", "el", "joven", "matthias", "gr\u00fcnewald", "y", "alberto", "durero", "eran", "importantes", "artistas", "del", "renacimiento", "caspar", "david", "friedrich", "del", "romanticismo", "y", "max", "ernst", "del", "surrealismo", "arquitectura", "alemania", "ha", "experimentado", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "influencia", "de", "diferentes", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "que", "han", "sido", "incorporados", "y", "adaptados", "a", "los", "gustos", "regionales", "entre", "las", "contribuciones", "alemanas", "destacan", "los", "estilos", "carolingio", "y", "otoniano", "que", "fueron", "importantes", "precursores", "del", "rom\u00e1nico", "la", "regi\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "m\u00e1s", "tarde", "en", "sitio", "de", "obras", "importantes", "en", "estilos", "como", "el", "g\u00f3tico", "renacentista", "y", "barroco", "fue", "especialmente", "importante", "en", "los", "primeros", "movimientos", "modernos", "sobre", "todo", "gracias", "a", "la", "bauhaus", "fundada", "por", "walter", "gropius", "mies", "van", "der", "rohe", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "renombrados", "arquitectos", "del", "mundo", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "y", "el", "empleo", "de", "fachadas", "de", "vidrio", "en", "los", "rascacielos", "es", "una", "idea", "suya", "el", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "alem\u00e1n", "es", "extremadamente", "importante", "hay", "lugares", "en", "alemania", "distinguidos", "como", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "casi", "todos", "ellos", "con", "importantes", "obras", "arquitect\u00f3nicas", "historia", "de", "la", "arquitectura", "alemana", "desde", "la", "\u00e9poca", "carolingia", "bajo", "el", "impulso", "del", "emperador", "y", "de", "los", "prelados", "alemania", "se", "dot\u00f3", "de", "numerosos", "edificios", "religiosos", "de", "los", "que", "quedan", "muy", "pocos", "se", "pueden", "mencionar", "la", "capilla", "palatina", "de", "aixlachapelle", "de", "planta", "central", "debida", "a", "eudes", "de", "metz", "es", "heredera", "de", "la", "antig\u00fcedad", "su", "planta", "es", "una", "reminiscencia", "de", "la", "de", "san", "vital", "en", "ravena", "o", "de", "las", "iglesias", "de", "oriente", "aunque", "no", "est\u00e1", "claro", "si", "el", "propio", "eudes", "habr\u00eda", "visto", "esos", "edificios", "o", "simplemente", "bocetos", "que", "le", "habr\u00edan", "sido", "enviados", "la", "otra", "innovaci\u00f3n", "espec\u00edfica", "del", "per\u00edodo", "carolingio", "es", "el", "macizo", "occidental", "o", "westwerk", "de", "las", "iglesias", "es", "un", "cuerpo", "de", "edificaci\u00f3n", "cuasiaut\u00f3nomo", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "nave", "y", "ubicado", "al", "oeste", "que", "consiste", "en", "una", "masiva", "torre", "de", "varias", "plantas", "a", "menudo", "enmarcada", "por", "dos", "torretas", "de", "escaleras", "la", "planta", "baja", "comprende", "un", "porche", "de", "entrada", "abovedado", "que", "alberga", "reliquias", "el", "primer", "piso", "que", "act\u00faa", "como", "capilla", "es", "una", "tribuna", "abierta", "sobre", "la", "nave", "por", "vanos", "el", "ejemplo", "m\u00e1s", "famoso", "es", "la", "iglesia", "abacial", "de", "corvey", "la", "\u00faltima", "joya", "de", "la", "arquitectura", "carolingia", "es", "la", "iglesia", "abacial", "de", "fulda", "que", "tiene", "casi", "el", "tama\u00f1o", "de", "una", "catedral", "g\u00f3tica", "fue", "construida", "por", "el", "arquitecto", "y", "abad", "del", "monasterio", "ratgar", "la", "restauraci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "imperial", "en", "el", "siglo", "x", "estuvo", "acompa\u00f1ada", "por", "una", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "arquitectura", "religiosa", "se", "construyeron", "grandes", "iglesias", "de", "carpinter\u00eda", "de", "madera", "de", "proporciones", "armoniosas", "como", "san", "miguel", "de", "hildesheim", "y", "san", "ciriaco", "de", "gernrode", "a", "partir", "del", "siglo", "xi", "se", "desarroll\u00f3", "el", "estilo", "rom\u00e1nico", "renano", "se", "caracteriza", "por", "la", "existencia", "de", "tres", "\u00e1bsides", "que", "forman", "un", "tr\u00e9bol", "como", "en", "la", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "capitolio", "de", "colonia", "fue", "en", "ese", "momento", "cuando", "se", "construyeron", "las", "espira", "y", "san", "mart\u00edn", "de", "maguncia", "poco", "a", "poco", "la", "arquitectura", "de", "las", "iglesias", "se", "vio", "influida", "por", "el", "estilo", "g\u00f3tico", "la", "catedral", "de", "naumburg", "y", "las", "iglesias", "de", "limbourg", "de", "andernach", "aunque", "mantienen", "su", "aspecto", "rom\u00e1nico", "tienen", "una", "estructura", "m\u00e1s", "cercana", "al", "g\u00f3tico", "el", "arte", "g\u00f3tico", "no", "se", "extendi\u00f3", "realmente", "en", "alemania", "hasta", "mediados", "del", "siglo", "xiii", "erwin", "von", "steinbach", "fue", "el", "primer", "maestro", "de", "obras", "de", "la", "catedral", "de", "estrasburgo", "entonces", "parte", "integrante", "del", "sacro", "imperio", "romano", "la", "catedral", "de", "colonia", "es", "una", "de", "las", "obras", "maestras", "del", "g\u00f3tico", "alem\u00e1n", "con", "sus", "dos", "altas", "naves", "y", "sus", "dos", "torres", "de", "fachada", "a", "la", "moda", "francesa", "la", "originalidad", "alemana", "aparece", "en", "el", "uso", "del", "ladrillo", "principalmente", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "iglesia", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "l\u00fcbeck", "catedral", "de", "schwerin", "la", "adopci\u00f3n", "de", "las", "iglesiassal\u00f3n", "hallenkirche", "inspiradas", "en", "la", "arquitectura", "cisterciense", "es", "otra", "caracter\u00edstica", "del", "g\u00f3tico", "alem\u00e1n", "las", "naves", "laterales", "se", "elevan", "al", "mismo", "nivel", "que", "la", "nave", "central", "y", "se", "separan", "de", "esta", "solo", "por", "pilares", "como", "en", "sainte\u00e9lisabeth", "de", "marbourg", "entre", "los", "siglos", "siglo", "xiv", "y", "xvi", "domin\u00f3", "el", "g\u00f3tico", "tard\u00edo", "con", "la", "erecci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "ana", "annabergbuchholz", "un", "bello", "ejemplo", "de", "g\u00f3tico", "flam\u00edgero", "de", "sajonia", "y", "la", "catedral", "de", "ulm", "en", "la", "burgues\u00eda", "se", "construyen", "casas", "con", "pi\u00f1\u00f3n", "ratisbona", "casas", "con", "entramados", "de", "madera", "goslar", "o", "acondicionamiento", "de", "torres", "a", "la", "moda", "italiana", "durante", "el", "renacimiento", "alemania", "sufri\u00f3", "la", "influencia", "de", "italia", "al", "sur", "y", "de", "flandes", "al", "norte", "el", "arquitecto", "renacentista", "heinrich", "schickhardt", "ha", "marcado", "con", "su", "estilo", "alemania", "herrenberg", "freudenstadt", "pero", "tambi\u00e9n", "francia", "montb\u00e9liard", "la", "arquitectura", "barroca", "que", "apareci\u00f3", "en", "italia", "a", "principios", "del", "siglo", "xvii", "se", "extendi\u00f3", "a", "alemania", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "los", "maestros", "del", "arte", "germ\u00e1nico", "barroco", "fueron", "johann", "michael", "fischer", "zwiefalten", "ottobeuren", "los", "hermanos", "asam", "y", "dominikus", "zimmermann", "steinhausen", "wies", "en", "baviera", "johann", "balthasar", "neumann", "realiz\u00f3", "la", "residencia", "de", "wurzburgo", "en", "un", "estilo", "espec\u00edfico", "del", "barroco", "alem\u00e1n", "en", "dresde", "matth\u00e4us", "daniel", "p\u00f6ppelmann", "construy\u00f3", "el", "palacio", "zwinger", "el", "rococ\u00f3", "federicano", "se", "desarroll\u00f3", "en", "prusia", "llevado", "por", "el", "arquitecto", "georg", "wenzeslaus", "von", "knobelsdorff", "cuya", "obra", "principal", "es", "el", "palacio", "de", "sanssouci", "andreas", "schl\u00fcter", "trabaj\u00f3", "en", "muchos", "monumentos", "de", "berl\u00edn", "desde", "las", "excavaciones", "de", "pompeya", "pusieron", "el", "foco", "en", "el", "arte", "grecorromano", "el", "siglo", "vio", "el", "advenimiento", "de", "la", "arquitectura", "neocl\u00e1sica", "este", "estilo", "arquitect\u00f3nico", "cuyo", "principal", "te\u00f3rico", "fue", "winckelmann", "abogaba", "por", "un", "retorno", "a", "las", "l\u00edneas", "arquitect\u00f3nicas", "griegas", "cl\u00e1sicas", "en", "respuesta", "al", "estilo", "m\u00e1s", "cargado", "del", "barroco", "y", "del", "rococ\u00f3", "leo", "von", "klenze", "dibuj\u00f3", "los", "planos", "para", "la", "gliptoteca", "de", "m\u00fanich", "mientras", "que", "carl", "gotthard", "langhans", "erig\u00eda", "la", "puerta", "de", "brandeburgo", "en", "berl\u00edn", "el", "arte", "franc\u00e9s", "estuvo", "de", "moda", "y", "muchos", "arquitectos", "franceses", "fueron", "empleados", "por", "los", "pr\u00edncipes", "alemanes", "desde", "los", "arquitectos", "e", "ludwig", "y", "a", "koch", "reivindicaron", "una", "forma", "de", "arte", "m\u00e1s", "adaptada", "a", "su", "tiempo", "la", "arquitectura", "del", "siglo", "xix", "est\u00e1", "marcada", "por", "la", "diversidad", "de", "estilos", "karl", "friedrich", "schinkel", "es", "un", "representante", "del", "neoclasicismo", "prusiano", "el", "estilo", "neog\u00f3tico", "nacido", "en", "inglaterra", "a", "mediados", "del", "siglo", "xviii", "se", "hizo", "eco", "en", "alemania", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xix", "asociado", "con", "el", "nacionalismo", "rom\u00e1ntico", "refuerza", "a", "los", "alemanes", "en", "su", "sentimiento", "nacional", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "catedral", "de", "colonia", "es", "un", "ejemplo", "perfecto", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "la", "arquitectura", "biedermeier", "muy", "apreciada", "por", "la", "burgues\u00eda", "defend\u00eda", "un", "estilo", "elegante", "pero", "sobrio", "tanto", "en", "las", "fachadas", "como", "en", "los", "muebles", "corresponde", "al", "franc\u00e9s", "estilo", "luis", "felipe", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "el", "art", "nouveau", "y", "m\u00e1s", "precisamente", "el", "jugendstil", "floreci\u00f3", "en", "alemania", "el", "movimiento", "reivindicaba", "una", "renovaci\u00f3n", "de", "formas", "y", "materiales", "las", "fachadas", "fueron", "decoradas", "con", "motivos", "vegetales", "arquitectura", "contempor\u00e1nea", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "doce", "industriales", "y", "una", "docena", "de", "artistas", "entre", "ellos", "peter", "behrens", "richard", "riemerschmid", "henry", "van", "de", "velde", "agrupados", "en", "torno", "a", "las", "teor\u00edas", "de", "hermann", "muthesius", "fundaron", "ladeutscher", "werkbund", "la", "noci\u00f3n", "de", "est\u00e9tica", "industrial", "se", "enfatiz\u00f3", "como", "muestran", "los", "objetivos", "y", "la", "filosof\u00eda", "del", "movimiento", "elegir", "a", "los", "mejores", "representantes", "de", "las", "artes", "la", "industria", "de", "los", "oficios", "y", "del", "comercio", "coordinar", "todos", "los", "esfuerzos", "hacia", "el", "logro", "de", "la", "calidad", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "crear", "un", "centro", "de", "encuentro", "para", "todos", "aquellos", "que", "tienen", "la", "capacidad", "y", "la", "voluntad", "de", "hacer", "productos", "de", "calidad", "no", "hay", "una", "frontera", "fija", "entre", "la", "herramienta", "y", "la", "m\u00e1quina", "los", "trabajos", "de", "calidad", "se", "pueden", "crear", "indiferentemente", "con", "la", "ayuda", "de", "herramientas", "y", "m\u00e1quinas", "tan", "pronto", "como", "el", "hombre", "toma", "el", "control", "de", "la", "m\u00e1quina", "y", "la", "convierte", "en", "una", "herramienta", "en", "walter", "gropius", "fund\u00f3", "la", "bauhaus", "una", "escuela", "de", "arte", "y", "de", "arquitectura", "en", "la", "que", "tambi\u00e9n", "se", "impart\u00edan", "dise\u00f1o", "y", "teatro", "en", "ella", "se", "ense\u00f1aba", "c\u00f3mo", "utilizar", "materiales", "modernos", "y", "se", "reflexionaba", "sobre", "qu\u00e9", "deb\u00eda", "ser", "el", "arte", "en", "la", "hora", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "la", "bauhaus", "contrat\u00f3", "a", "arquitectos", "de", "renombre", "para", "desempe\u00f1arse", "como", "directores", "y", "docentes", "entre", "ellos", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "director", "de", "la", "bauhaus", "en", "y", "organizador", "del", "proyecto", "weissenhof", "y", "erich", "mendelsohn", "creador", "de", "la", "torre", "einstein", "fundaron", "en", "el", "movimiento", "arquitect\u00f3nico", "der", "ring", "que", "reflejaba", "el", "aspecto", "funcionalista", "de", "las", "edificaciones", "la", "bauhaus", "tambi\u00e9n", "permiti\u00f3", "la", "emergencia", "de", "dise\u00f1adores", "de", "gran", "talento", "entre", "ellos", "principales", "dise\u00f1adores", "del", "movimiento", "modernista", "como", "marianne", "brandt", "marcel", "breuer", "le", "corbusier", "y", "charlotte", "perriand", "el", "neerland\u00e9s", "gerrit", "rietveld", "autor", "de", "una", "famosa", "silla", "cubista", "la", "bauhaus", "tambi\u00e9n", "influy\u00f3", "en", "la", "fotograf\u00eda", "el", "vestuario", "y", "la", "danza", "despu\u00e9s", "de", "la", "urgencia", "en", "el", "pa\u00eds", "era", "reconstruir", "una", "alemania", "devastada", "por", "la", "guerra", "se", "trataba", "de", "ofrecer", "r\u00e1pidamente", "nuevos", "alojamientos", "la", "funcionalidad", "y", "los", "criterios", "econ\u00f3micos", "fueron", "privilegiados", "a", "expensas", "de", "la", "calidad", "del", "h\u00e1bitat", "esta", "triste", "arquitectura", "todav\u00eda", "est\u00e1", "muy", "presente", "en", "el", "territorio", "alem\u00e1n", "y", "alexander", "mitscherlich", "habla", "de", "un", "entorno", "inh\u00f3spito", "para", "describir", "esta", "arquitectura", "an\u00f3nima", "hasta", "mediados", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "no", "se", "produjo", "una", "renovaci\u00f3n", "y", "se", "dio", "prioridad", "a", "dise\u00f1ar", "una", "arquitectura", "m\u00e1s", "humana", "despu\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3n", "de", "alemania", "quiso", "hacer", "de", "su", "capital", "una", "ciudad", "de", "talla", "internacional", "invit\u00f3", "a", "arquitectos", "de", "todo", "el", "mundo", "norman", "foster", "palacio", "del", "reichstag", "renzo", "piano", "torre", "debis", "en", "la", "potsdamer", "platz", "richard", "rogers", "daniel", "libeskind", "rafael", "moneo", "helmut", "jahn", "transformaron", "berl\u00edn", "con", "sus", "construcciones", "que", "dieron", "una", "dimensi\u00f3n", "internacional", "y", "resueltamente", "modernista", "a", "la", "ciudad", "axel", "schultes", "dise\u00f1\u00f3", "la", "nueva", "canciller\u00eda", "pero", "la", "innovaci\u00f3n", "arquitect\u00f3nica", "super\u00f3", "los", "l\u00edmites", "de", "esta", "ciudad", "construcciones", "en", "el", "nuevo", "estilo", "se", "erigieron", "en", "m\u00fanich", "pinakothek", "der", "moderne", "en", "herford", "museo", "marta", "cerca", "de", "neuss", "fundaci\u00f3n", "langen", "y", "leipzig", "museo", "de", "arte", "visual", "lejos", "de", "los", "proyectos", "de", "prestigio", "alemania", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "a", "la", "vanguardia", "de", "la", "construcci\u00f3n", "verde", "energ\u00eda", "solar", "y", "materiales", "no", "contaminantes", "como", "la", "madera", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "en", "esta", "\u00e1rea", "el", "ya", "anciano", "arquitecto", "frei", "otto", "es", "famoso", "por", "sus", "construcciones", "de", "techos", "suspendidos", "flexibles", "la", "ingenier\u00eda", "civil", "alemana", "es", "actualmente", "l\u00edder", "en", "este", "campo", "emergente", "tambi\u00e9n", "hay", "ejemplos", "de", "arquitectura", "moderna", "e", "innovadora", "en", "alemania", "dise\u00f1ados", "para", "satisfacer", "las", "necesidades", "del", "hombre", "m\u00fasica", "||", "style\"textalignleft", "backgroundsilver\"", "|", "|}", "en", "alemania", "se", "han", "desarrollado", "algunos", "de", "los", "m\u00e1s", "renombrados", "compositores", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "europea", "con", "inclusi\u00f3n", "de", "johann", "sebastian", "bach", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "ludwig", "van", "beethoven", "robert", "schumann", "felix", "mendelssohn", "y", "johannes", "brahms", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "alemania", "es", "el", "quinto", "mercado", "de", "la", "m\u00fasica", "en", "el", "mundo", "y", "ha", "influido", "en", "la", "m\u00fasica", "llegando", "a", "ser", "pionero", "de", "algunos", "g\u00e9neros", "como", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "el", "metal", "industrial", "pop", "rock", "a", "trav\u00e9s", "de", "artistas", "como", "modern", "talking", "rammstein", "lacrimosa", "kraftwerk", "scorpions", "accept", "helloween", "y", "tokio", "hotel", "cinematograf\u00eda", "el", "cine", "alem\u00e1n", "fue", "especialmente", "influyente", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "con", "los", "expresionistas", "alemanes", "como", "robert", "wiene", "el", "gabinete", "del", "doctor", "caligari", "y", "friedrich", "wilhelm", "murnau", "la", "\u00e9poca", "nazi", "produjo", "obras", "significativas", "como", "la", "pel\u00edcula", "m\u00fcnchhausen", "o", "el", "controvertido", "trabajo", "de", "la", "directora", "leni", "riefenstahl", "durante", "el", "periodo", "directores", "como", "volker", "schl\u00f6ndorff", "werner", "herzog", "wim", "wenders", "rainer", "werner", "fassbinder", "colocaron", "el", "cine", "alem\u00e1n", "de", "vuelta", "en", "la", "escena", "internacional", "con", "sus", "pel\u00edculas", "a", "menudo", "provocadoras", "m\u00e1s", "recientemente", "pel\u00edculas", "como", "das", "boot", "lola", "rennt", "good", "bye", "lenin!", "gegen", "die", "wand", "der", "untergang", "y", "das", "leben", "der", "anderen", "han", "gozado", "de", "\u00e9xito", "internacional", "el", "festival", "de", "cine", "de", "berl\u00edn", "celebrado", "anualmente", "desde", "es", "uno", "de", "los", "festivales", "de", "cine", "m\u00e1s", "prestigiosos", "la", "ceremonia", "anual", "de", "los", "premios", "del", "cine", "europeo", "se", "celebra", "cada", "dos", "a\u00f1os", "en", "la", "ciudad", "de", "berl\u00edn", "donde", "se", "encuentra", "la", "academia", "de", "cine", "europeo", "los", "estudios", "babelsberg", "en", "potsdam", "son", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "gran", "escala", "en", "el", "mundo", "y", "constituyen", "un", "centro", "internacional", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "pel\u00edculas", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "alemana", "var\u00eda", "de", "una", "regi\u00f3n", "a", "otra", "las", "regiones", "del", "sur", "de", "baviera", "y", "suabia", "por", "ejemplo", "comparten", "una", "cultura", "culinaria", "con", "suiza", "y", "austria", "carne", "de", "cerdo", "carne", "de", "vacuno", "y", "aves", "de", "corral", "son", "las", "principales", "variedades", "de", "la", "carne", "consumida", "con", "la", "carne", "de", "cerdo", "como", "la", "m\u00e1s", "popular", "a", "lo", "largo", "de", "todas", "las", "regiones", "la", "carne", "se", "come", "con", "frecuencia", "en", "forma", "de", "salchicha", "m\u00e1s", "de", "diferentes", "tipos", "de", "salchichas", "se", "producen", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "llamados", "alimentos", "org\u00e1nicos", "han", "ganado", "una", "cuota", "de", "mercado", "de", "alrededor", "del", "y", "se", "prev\u00e9", "que", "sea", "una", "tendencia", "creciente", "el", "desayuno", "es", "usualmente", "una", "selecci\u00f3n", "de", "cereales", "y", "miel", "o", "mermelada", "con", "pan", "algunos", "alemanes", "comen", "embutidos", "huevos", "yo", "queso", "con", "pan", "para", "el", "desayuno", "m\u00e1s", "de", "tipos", "de", "panes", "son", "conocidos", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "al", "ser", "un", "pa\u00eds", "de", "inmigrantes", "ha", "adoptado", "muchos", "platos", "internacionales", "platos", "italianos", "como", "pizza", "y", "pasta", "o", "turcos", "y", "\u00e1rabes", "como", "el", "kebab", "est\u00e1n", "bien", "establecidos", "sobre", "todo", "en", "ciudades", "grandes", "restaurantes", "chinos", "y", "griegos", "est\u00e1n", "tambi\u00e9n", "considerablemente", "extendidos", "aunque", "el", "vino", "es", "cada", "vez", "m\u00e1s", "popular", "en", "muchas", "partes", "de", "alemania", "la", "bebida", "nacional", "es", "la", "cerveza", "el", "consumo", "de", "cerveza", "por", "persona", "en", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "disminuyendo", "pero", "con", "litros", "por", "a\u00f1o", "est\u00e1", "todav\u00eda", "entre", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "de", "pa\u00edses", "occidentales", "encuestados", "el", "consumo", "per", "c\u00e1pita", "de", "refrescos", "result\u00f3", "ser", "inferior", "a", "la", "media", "\u00aa", "en", "la", "lista", "mientras", "que", "el", "consumo", "de", "jugo", "de", "frutas", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "tercero", "en", "la", "lista", "sociedad", "alemania", "realiz\u00f3", "en", "la", "campa\u00f1a", "de", "marketing", "tierra", "de", "las", "ideas", "con", "el", "fin", "de", "promoverse", "durante", "la", "fase", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "en", "se", "retom\u00f3", "el", "proyecto", "tierra", "de", "las", "ideas", "se", "centra", "en", "las", "innovaciones", "recientes", "en", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "privadas", "en", "las", "universidades", "e", "institutos", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "las", "empresas", "e", "inclusive", "en", "proyectos", "sociales", "y", "culturales", "desde", "las", "celebraciones", "de", "la", "copa", "mundial", "en", "la", "percepci\u00f3n", "interna", "y", "externa", "de", "la", "imagen", "del", "pa\u00eds", "ha", "cambiado", "en", "las", "encuestas", "realizadas", "a", "nivel", "mundial", "conocidas", "como", "\u00edndice", "de", "gmi", "anholt", "el", "pa\u00eds", "ocup\u00f3", "la", "segunda", "posici\u00f3n", "se", "tomaron", "en", "cuenta", "criterios", "econ\u00f3micos", "la", "reputaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "t\u00e9rminos", "de", "cultura", "pol\u00edtica", "sus", "ciudadanos", "y", "su", "atractivo", "tur\u00edstico", "alemania", "es", "tanto", "legalmente", "como", "culturalmente", "un", "pa\u00eds", "tolerante", "hacia", "los", "homosexuales", "el", "de", "junio", "de", "se", "aprob\u00f3", "el", "matrimonio", "homosexual", "con", "los", "votos", "a", "favor", "del", "partido", "socialdem\u00f3crata", "los", "verdes", "y", "la", "izquierda", "gais", "y", "lesbianas", "pueden", "adoptar", "legalmente", "a", "los", "hijos", "de", "su", "pareja", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xx", "alemania", "cambi\u00f3", "considerablemente", "su", "actitud", "hacia", "los", "inmigrantes", "a", "pesar", "de", "que", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "extranjera", "hasta", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "noventa", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "era", "que", "alemania", "no", "era", "un", "pa\u00eds", "de", "inmigraci\u00f3n", "sin", "embargo", "las", "leyes", "de", "asilo", "se", "endurecieron", "considerablemente", "en", "esa", "d\u00e9cada", "para", "evitar", "su", "abuso", "los", "alemanes", "invirtieron", "millones", "de", "euros", "en", "viajes", "internacionales", "en", "lo", "cual", "los", "convierte", "en", "campeones", "mundiales", "en", "viajar", "los", "destinos", "m\u00e1s", "populares", "fueron", "austria", "espa\u00f1a", "italia", "y", "francia", "deporte", "la", "participaci\u00f3n", "de", "alemania", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "ha", "sido", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "destacadas", "desde", "que", "se", "realiza", "este", "evento", "el", "pa\u00eds", "organiz\u00f3", "dos", "ediciones", "de", "verano", "en", "berl\u00edn", "otro", "en", "m\u00fanich", "y", "una", "de", "invierno", "en", "garmischpartenkirchen", "alemania", "gan\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "medallas", "de", "oro", "y", "el", "total", "de", "medallas", "durante", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "berl\u00edn", "y", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "tur\u00edn", "salt", "lake", "city", "nagano", "albertville", "y", "como", "alemania", "oriental", "en", "sarajevo", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "deportes", "ol\u00edmpicos", "dosb", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "miembros", "seg\u00fan", "datos", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "aproximadamente", "la", "tercera", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "realiza", "la", "pr\u00e1ctica", "deportiva", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "club", "o", "asociaci\u00f3n", "en", "alguna", "de", "las", "m\u00e1s", "de", "instalaciones", "de", "car\u00e1cter", "deportivo", "que", "existen", "en", "el", "territorio", "y", "en", "los", "clubes", "del", "pa\u00eds", "por", "su", "parte", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "dfb", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "clubes", "totalizando", "millones", "de", "miembros", "la", "membres\u00eda", "m\u00e1s", "grande", "de", "cualquier", "federaci\u00f3n", "deportiva", "en", "el", "mundo", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "ha", "conseguido", "cuatro", "copas", "mundiales", "las", "de", "suiza", "contra", "hungr\u00eda", "en", "el", "llamado", "milagro", "de", "berna", "alemania", "occidental", "frente", "a", "los", "pa\u00edses", "bajos", "italia", "y", "brasil", "frente", "a", "argentina", "y", "tres", "eurocopas", "y", "en", "tres", "ocasiones", "lleg\u00f3", "a", "la", "final", "de", "la", "eurocopa", "sin", "ganarla", "y", "asimismo", "el", "pa\u00eds", "fue", "sede", "de", "los", "campeonatos", "mundiales", "de", "y", "el", "de", "julio", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "alemania", "se", "consagra", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "confederaciones", "de", "la", "fifa", "por", "primera", "vez", "siendo", "este", "el", "\u00faltimo", "trofeo", "faltante", "en", "sus", "filas", "por", "su", "parte", "alemania", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "en", "el", "f\u00fatbol", "femenino", "categor\u00eda", "en", "la", "que", "ha", "conquistado", "dos", "coronas", "de", "campeona", "del", "mundo", "y", "y", "es", "el", "m\u00e1ximo", "ganador", "de", "torneo", "continental", "esto", "hace", "a", "alemania", "a", "d\u00eda", "de", "hoy", "la", "\u00fanica", "naci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "de", "todas", "las", "afiliadas", "a", "la", "fifa", "en", "haberse", "consagrado", "campeona", "del", "mundo", "tanto", "en", "varones", "como", "en", "mujeres", "la", "liga", "nacional", "conocida", "como", "la", "bundesliga", "es", "considerada", "como", "una", "de", "las", "mejores", "ligas", "del", "mundo", "clubes", "como", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "borussia", "dortmund", "y", "el", "hamburgo", "sv", "son", "los", "\u00fanicos", "de", "su", "pa\u00eds", "en", "ser", "campeones", "de", "la", "copa", "de", "europa", "mientras", "que", "existen", "otros", "clubes", "hist\u00f3ricos", "como", "el", "vfb", "stuttgart", "el", "werder", "bremen", "f", "c", "colonia", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "y", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "futbolistas", "como", "franz", "beckenbauer", "karlheinz", "rummenigge", "lothar", "matth\u00e4us", "y", "matthias", "sammer", "son", "los", "\u00fanicos", "de", "su", "pa\u00eds", "en", "ganar", "el", "prestigioso", "bal\u00f3n", "de", "oro", "otras", "estrellas", "mundialmente", "conocidas", "son", "gerd", "m\u00fcller", "sepp", "maier", "bernd", "schuster", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "oliver", "kahn", "michael", "ballack", "marco", "reus", "thomas", "m\u00fcller", "entre", "otros", "en", "cuanto", "al", "automovilismo", "alemania", "es", "una", "de", "las", "naciones", "principales", "a", "nivel", "mundial", "con", "numerosos", "autom\u00f3viles", "ganadores", "de", "carreras", "como", "conductores", "alemanes", "precisamente", "el", "m\u00e1s", "exitoso", "conductor", "de", "f\u00f3rmula", "en", "la", "historia", "es", "el", "alem\u00e1n", "michael", "schumacher", "tambi\u00e9n", "destacan", "sebastian", "vettel", "con", "cuatro", "t\u00edtulos", "mundiales", "con", "el", "equipo", "red", "bull", "en", "y", "m\u00e1s", "dos", "subcampeonatos", "en", "y", "este", "\u00faltimo", "con", "el", "equipo", "ferrari", "y", "nico", "rosberg", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "en", "entre", "los", "pilotos", "germanos", "cabe", "destacar", "a", "nicolas", "h\u00fclkenberg", "o", "christian", "vietoris", "que", "se", "proclamaron", "campeones", "en", "la", "a", "grand", "prix", "en", "la", "temporada", "de", "alemania", "tambi\u00e9n", "es", "conocida", "por", "su", "m\u00e1s", "famoso", "equipo", "de", "f\u00f3rmula", "mercedesbenz", "y", "por", "sus", "coches", "ganadores", "de", "carreras", "de", "rally", "como", "audi", "porsche", "bmw", "volkswagen", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "el", "ciclismo", "es", "un", "deporte", "popular", "en", "alemania", "y", "uno", "de", "los", "mejores", "ciclistas", "de", "los", "tiempos", "recientes", "jan", "ullrich", "campe\u00f3n", "ol\u00edmpico", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "contrarreloj", "en", "y", "ganador", "del", "tour", "de", "francia", "en", "y", "finaliz\u00f3", "segundo", "en", "cinco", "ocasiones", "alemania", "adem\u00e1s", "destaca", "en", "el", "ciclismo", "en", "pista", "modalidad", "en", "la", "que", "ha", "conseguido", "varios", "campeonatos", "del", "mundo", "en", "hockey", "sobre", "hierba", "alemania", "ha", "obtenido", "dos", "medallas", "de", "oro", "en", "el", "torneo", "masculino", "del", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "hierba", "una", "en", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "hierba", "masculino", "de", "y", "otra", "en", "y", "otras", "dos", "medallas", "de", "oro", "en", "el", "torneo", "femenino", "una", "en", "y", "otra", "en", "el", "tenis", "ha", "tenido", "grandes", "\u00e9xitos", "steffi", "graf", "es", "considerada", "como", "una", "de", "las", "mejores", "tenistas", "de", "la", "historia", "ocupando", "el", "puesto", "n\u00famero", "uno", "del", "ranking", "wta", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "total", "de", "semanas", "r\u00e9cord", "vigente", "adem\u00e1s", "de", "tener", "en", "su", "haber", "un", "total", "de", "t\u00edtulos", "de", "grand", "slam", "r\u00e9cord", "hist\u00f3rico", "en", "la", "era", "abierta", "tambi\u00e9n", "consigui\u00f3", "la", "medalla", "dorada", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "se\u00fal", "boris", "becker", "es", "otro", "tenista", "destacado", "que", "lleg\u00f3", "a", "ocupar", "el", "puesto", "n\u00famero", "del", "ranking", "atp", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "que", "posee", "seis", "t\u00edtulos", "de", "grand", "slam", "otros", "deportistas", "alemanes", "destacados", "son", "el", "remero", "andreas", "dittmer", "el", "atleta", "dieter", "baumann", "los", "golfistas", "bernhard", "langer", "y", "martin", "kaymer", "los", "nadadores", "kristin", "otto", "y", "michael", "gross", "el", "boxeador", "max", "schmeling", "o", "los", "jugadores", "de", "baloncesto", "dirk", "nowitzki", "ganador", "del", "premio", "mvp", "de", "la", "nba", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "campe\u00f3n", "de", "la", "nba", "y", "mvp", "de", "las", "finales", "detlef", "schrempf", "shawn", "bradley", "chris", "kaman", "y", "dennis", "schr\u00f6der", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalalemania", "contenido", "relacionado", "con", "alemania", "lenguas", "de", "alemania", "relaciones", "francoalemanas", "cronolog\u00eda", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "anexoex\u00f3nimos", "espa\u00f1oles", "para", "top\u00f3nimos", "alemanes", "s\u00edmbolos", "de", "alemania", "alemania", "occidental", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "alemania", "portal", "web", "de", "deutschlandde", "y", "\"de", "magazin", "deutschland\"", "informaci\u00f3n", "de", "alemania", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "ingl\u00e9s", "ministerio", "de", "relaciones", "exteriores", "en", "alem\u00e1n"]