["am\u00e9rica", "del", "sur", "sudam\u00e9rica", "o", "suram\u00e9ricanotas", "es", "un", "subcontinente", "en", "am\u00e9rica", "y", "considerado", "por", "muchos", "por", "la", "diferencia", "cultural", "un", "continente", "del", "supercontinente", "de", "am\u00e9rica", "est\u00e1", "atravesada", "por", "la", "l\u00ednea", "ecuatorial", "en", "su", "extremo", "norte", "quedando", "as\u00ed", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "territorio", "comprendida", "dentro", "del", "hemisferio", "sur", "se", "sit\u00faa", "entre", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "los", "cuales", "delimitan", "los", "extremos", "este", "y", "oeste", "respectivamente", "mientras", "que", "el", "mar", "caribe", "delimita", "por", "el", "norte", "y", "el", "oc\u00e9ano", "ant\u00e1rtico", "su", "extremo", "sur", "est\u00e1", "conectada", "con", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "el", "estrecho", "puente", "territorial", "que", "representa", "am\u00e9rica", "central", "am\u00e9rica", "del", "sur", "es", "la", "zona", "terrestre", "m\u00e1s", "pr\u00f3xima", "a", "la", "ant\u00e1rtida", "a", "trav\u00e9s", "del", "paso", "de", "drake", "al", "sur", "ocupa", "una", "superficie", "de", "millones", "de", "km\u00b2", "lo", "que", "representa", "un", "del", "continente", "americano", "y", "un", "de", "las", "tierras", "emergidas", "y", "est\u00e1", "habitada", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "am\u00e9rica", "del", "sur", "est\u00e1", "conformada", "por", "un", "conjunto", "de", "trece", "pa\u00edses", "soberanos", "argentina", "bolivia", "brasil", "chile", "colombia", "ecuador", "guyana", "paraguay", "per\u00fa", "surinam", "trinidad", "y", "tobago", "uruguay", "venezuela", "adem\u00e1s", "de", "francia", "con", "la", "guayana", "francesa", "y", "cinco", "dependencias", "de", "otros", "estados", "brasil", "concentra", "aproximadamente", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "producci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "regi\u00f3n", "los", "pa\u00edses", "que", "bordean", "el", "mar", "caribe", "son", "colombia", "venezuela", "aunque", "se", "suele", "incluir", "a", "trinidad", "y", "tobago", "por", "encontrarse", "sobre", "la", "plataforma", "continental", "guyana", "surinam", "tambi\u00e9n", "la", "guayana", "francesa", "que", "es", "un", "departamento", "de", "ultramar", "de", "francia", "aruba", "curazao", "y", "la", "isla", "de", "bonaire", "pertenecientes", "al", "reino", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "se", "conocen", "en", "conjunto", "como", "el", "caribe", "sudamericano", "mientras", "que", "argentina", "chile", "paraguay", "y", "uruguay", "forman", "el", "cono", "sur", "una", "regi\u00f3n", "del", "subcontinente", "que", "se", "caracteriza", "por", "los", "m\u00e1s", "altos", "est\u00e1ndares", "de", "calidad", "de", "vida", "y", "desarrollo", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "resto", "de", "latinoam\u00e9rica", "colombia", "y", "venezuela", "adem\u00e1s", "de", "estar", "en", "la", "regi\u00f3n", "caribe", "pertenecen", "tambi\u00e9n", "junto", "a", "bolivia", "argentina", "chile", "ecuador", "y", "per\u00fa", "a", "la", "zona", "andina", "desde", "el", "siglo", "xvi", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xix", "la", "mayor", "parte", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "estaba", "dividida", "en", "colonias", "gobernadas", "mayoritariamente", "por", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "seguidas", "por", "una", "colonia", "del", "reino", "unido", "una", "de", "francia", "y", "otra", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "las", "cuales", "se", "fueron", "convirtiendo", "en", "rep\u00fablicas", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "la", "guayana", "francesa", "convertida", "en", "departamento", "de", "ultramar", "franc\u00e9s", "regi\u00f3n", "ultraperif\u00e9rica", "europea", "y", "las", "islas", "malvinas", "e", "islas", "vecinas", "el", "l\u00edmite", "actual", "entre", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "am\u00e9rica", "central", "se", "ubica", "en", "una", "l\u00ednea", "imaginaria", "en", "la", "selva", "del", "dari\u00e9n", "pues", "a", "partir", "de", "la", "construcci\u00f3n", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "ese", "pa\u00eds", "se", "independiz\u00f3", "de", "colombia", "y", "se", "le", "empez\u00f3", "a", "asociar", "con", "am\u00e9rica", "central", "en", "medios", "anglosajones", "finalmente", "en", "panam\u00e1", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "am\u00e9rica", "central", "geogr\u00e1ficamente", "pero", "mantiene", "lazos", "hist\u00f3ricos", "y", "culturales", "con", "am\u00e9rica", "del", "sur", "esta", "regi\u00f3n", "subcontinental", "ubicada", "en", "su", "mayor\u00eda", "en", "el", "hemisferio", "sur", "limita", "al", "norte", "con", "el", "mar", "caribe", "al", "este", "y", "al", "sur", "con", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "al", "oeste", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "se", "extiende", "desde", "el", "l\u00edmite", "entre", "panam\u00e1", "y", "colombia", "hasta", "el", "cabo", "de", "hornos", "chile", "historia", "\u00e9poca", "precolombina", "el", "complejo", "arqueol\u00f3gico", "ingapirca", "ubicado", "en", "el", "sur", "andino", "del", "ecuador", "espec\u00edficamente", "en", "la", "provincia", "de", "ca\u00f1ar", "es", "un", "complejo", "arqueol\u00f3gico", "de", "origen", "inca", "se", "encuentra", "localizado", "a", "m", "s", "n", "m", "a", "una", "distancia", "de", "km", "de", "azogues", "capital", "de", "la", "provincia", "de", "ca\u00f1ar", "y", "a", "km", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "de", "cuenca", "ingapirca", "es", "el", "lugar", "sagrado", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "inca", "en", "el", "ecuador", "es", "considerado", "como", "el", "sitio", "arqueol\u00f3gico", "precolombino", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "conjunto", "arquitect\u00f3nico", "inca", "mejor", "conservado", "del", "ecuador", "es", "una", "palabra", "kichwa", "que", "significa", "muro", "o", "pared", "del", "inca", "esta", "construcci\u00f3n", "es", "una", "magn\u00edfica", "muestra", "de", "lo", "que", "fue", "la", "cultura", "ca\u00f1ariinca", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "cuatro", "hect\u00e1reas", "y", "fue", "un", "importante", "centro", "religioso", "pol\u00edtico", "cient\u00edfico", "militar", "y", "administrativo", "durante", "la", "conquista", "inca", "los", "asentamientos", "posteriores", "en", "tiahuanaco", "construido", "en", "las", "riberas", "del", "lago", "titicaca", "y", "san", "agust\u00edn", "en", "colombia", "se", "han", "convertido", "en", "grandes", "misterios", "de", "la", "arqueolog\u00eda", "la", "reiteraci\u00f3n", "de", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "de", "gran", "antig\u00fcedad", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "la", "escasa", "cantidad", "de", "los", "mismos", "en", "el", "norte", "del", "subcontinente", "sumado", "a", "las", "diferencias", "de", "consideraci\u00f3n", "en", "genes", "y", "fenotipos", "entre", "los", "paleoindios", "suramericanos", "y", "norteamericanos", "ha", "causado", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "algunos", "investigadores", "a", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "un", "poblamiento", "aut\u00f3nomo", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "no", "proveniente", "del", "norte", "esta", "hip\u00f3tesis", "se", "relaciona", "con", "la", "teor\u00eda", "del", "ingreso", "por", "la", "ant\u00e1rtida", "desde", "ocean\u00eda", "y", "parecen", "confirmarla", "los", "hallazgos", "de", "asentamientos", "de", "tribus", "costeras", "de", "unos", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "en", "monte", "verde", "chile", "durante", "su", "migraci\u00f3n", "y", "especialmente", "despu\u00e9s", "del", "descubrimiento", "de", "la", "agricultura", "los", "antiguos", "pobladores", "americanos", "fueron", "estableci\u00e9ndose", "en", "las", "\u00e1reas", "y", "sectores", "que", "consideraban", "m\u00e1s", "propicias", "para", "su", "desarrollo", "y", "modos", "de", "vida", "en", "ayacucho", "per\u00fa", "ya", "se", "domesticaban", "llamas", "a\u00f1os", "antes", "de", "cristo", "en", "los", "siglos", "posteriores", "tambi\u00e9n", "se", "desarrollaron", "en", "diferentes", "regiones", "del", "subcontinente", "\u00e1reas", "para", "la", "siembra", "de", "arracacha", "batata", "calabaza", "pi\u00f1a", "frijoles", "papa", "casabe", "quinua", "yuca", "y", "\u00f1ame", "que", "son", "originarios", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "situaci\u00f3n", "de", "aislamiento", "durante", "milenios", "con", "respecto", "a", "las", "sociedades", "del", "viejo", "mundo", "los", "pueblos", "suramericanos", "conformaron", "culturas", "aut\u00f3nomas", "originales", "hasta", "el", "punto", "de", "producir", "dos", "revoluciones", "neol\u00edticas", "separadas", "en", "los", "andes", "que", "dieron", "origen", "a", "cientos", "de", "civilizaciones", "agrocer\u00e1micas", "varias", "de", "las", "cuales", "consideraban", "a", "la", "olla", "de", "barro", "un", "s\u00edmbolo", "de", "gran", "valor", "espiritual", "ya", "que", "representaba", "el", "universo", "de", "los", "dioses", "el", "lugar", "de", "los", "entierros", "el", "dep\u00f3sito", "para", "fermentar", "la", "chicha", "y", "el", "utensilio", "para", "preparar", "alimentos", "en", "los", "andes", "de", "colombia", "y", "en", "la", "costa", "del", "ecuador", "se", "han", "encontrado", "las", "primeras", "cer\u00e1micas", "de", "am\u00e9rica", "realizadas", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "a", "c", "la", "metalurgia", "sudamericana", "precolombina", "tuvo", "un", "desarrollo", "considerable", "los", "chibchas", "en", "colombia", "alcanzaron", "m\u00e9todos", "de", "fundici\u00f3n", "soldadura", "oxiacetil\u00e9nica", "laminaci\u00f3n", "filigrana", "cera", "fundida", "y", "vaciado", "simple", "la", "orfebrer\u00eda", "de", "la", "regi\u00f3n", "se", "encuentra", "al", "origen", "del", "mito", "de", "el", "dorado", "la", "cultura", "chinchorro", "ubicada", "en", "la", "costa", "norte", "de", "chile", "atacama", "y", "sur", "de", "per\u00fa", "desarroll\u00f3", "t\u00e9cnicas", "de", "momificaci\u00f3n", "casi", "mil", "a\u00f1os", "antes", "que", "los", "egipcios", "y", "sus", "momias", "son", "consideradas", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "hacia", "el", "siglo", "xii", "la", "influencia", "inca", "lleg\u00f3", "a", "articular", "los", "actuales", "territorios", "del", "per\u00fa", "bolivia", "y", "ecuador", "adem\u00e1s", "del", "norte", "de", "chile", "el", "norte", "noroeste", "y", "oeste", "de", "argentina", "y", "la", "zona", "sur", "de", "colombia", "desde", "cuzco", "el", "imperio", "inca", "consolid\u00f3", "un", "estado", "que", "logr\u00f3", "sintetizar", "y", "difundir", "los", "m\u00faltiples", "conocimientos", "art\u00edsticos", "cient\u00edficos", "y", "tecnol\u00f3gicos", "de", "sus", "antecesores", "dichos", "conocimientos", "sin", "embargo", "no", "inclu\u00edan", "la", "escritura", "ya", "que", "esta", "era", "desconocida", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "actualmente", "algunas", "costumbres", "y", "tradiciones", "de", "la", "desaparecida", "civilizaci\u00f3n", "inca", "prevalecen", "en", "etnias", "andinas", "como", "los", "quechuas", "y", "aimaras", "el", "territorio", "de", "brasil", "ha", "estado", "habitado", "desde", "hace", "al", "menos", "a\u00f1os", "culturas", "ind\u00edgenas", "m\u00e1s", "importantes", "previas", "al", "contacto", "europeo", "civilizaci\u00f3n", "caral", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "caralsupe", "o", "norte", "chico", "fue", "una", "antigua", "civilizaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "una", "compleja", "sociedad", "preincaica", "que", "incluye", "cerca", "de", "treinta", "grandes", "asentamientos", "humanos", "a", "c", "a", "c", "cultura", "vicus", "es", "una", "cultura", "arqueol\u00f3gica", "del", "antiguo", "per\u00fa", "que", "se", "desarroll\u00f3", "en", "entre", "los", "a\u00f1os", "a", "c", "y", "d", "c", "en", "la", "zona", "costera", "norte", "del", "per\u00fa", "en", "el", "curso", "inferior", "del", "r\u00edo", "piura", "a", "km", "del", "distrito", "de", "chulucanas", "en", "la", "provincia", "de", "morrop\u00f3n", "departamento", "de", "piura", "tiahuanaco", "fue", "el", "centro", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "tiahuanacota", "una", "cultura", "preincaica", "que", "basaba", "su", "econom\u00eda", "en", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "y", "que", "abarc\u00f3", "centralmente", "los", "territorios", "de", "la", "meseta", "del", "collao", "entre", "el", "occidente", "de", "bolivia", "y", "el", "sur", "del", "per\u00fa", "en", "los", "andes", "expandi\u00e9ndose", "hacia", "la", "costa", "sur", "del", "per\u00fa", "y", "norte", "de", "chile", "y", "hasta", "el", "norte", "de", "argentina", "y", "que", "irradi\u00f3", "su", "influencia", "tecnol\u00f3gica", "y", "religiosa", "hacia", "otras", "civilizaciones", "contempor\u00e1neas", "a", "ella", "imperio", "inca", "imperio", "incaico", "o", "tahuantinsuyo", "fue", "un", "estado", "precolombino", "situado", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "floreci\u00f3", "en", "la", "zona", "andina", "del", "subcontinente", "entre", "los", "siglos", "xv", "y", "xvi", "como", "consecuencia", "del", "apogeo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "incaica", "muiscas", "la", "confederaci\u00f3n", "muisca", "fue", "la", "unidad", "pol\u00edtica", "de", "los", "cacicazgos", "muiscas", "como", "el", "cacicazgo", "de", "zipaquir\u00e1", "liderados", "por", "el", "zipa", "de", "bacat\u00e1", "el", "zaque", "de", "hunza", "el", "iraca", "de", "sugamuxi", "y", "el", "tundama", "de", "duitama", "subsisti\u00f3", "hasta", "fecha", "en", "que", "se", "consolid\u00f3", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "el", "centro", "de", "colombia", "cultura", "chim\u00fa", "o", "chimor", "es", "una", "cultura", "del", "antiguo", "per\u00fa", "surgida", "en", "la", "costa", "norte", "tras", "el", "decaimiento", "del", "imperio", "wari", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "d", "c", "ocuparon", "los", "territorios", "que", "antes", "habitaron", "los", "mochicas", "llegando", "a", "expandir", "sus", "dominios", "en", "su", "etapa", "de", "mayor", "desarrollo", "por", "toda", "una", "extensa", "franja", "del", "norte", "del", "per\u00fa", "desde", "tumbes", "hasta", "el", "valle", "de", "huarmey", "cultura", "chav\u00edn", "fue", "una", "de", "las", "grandes", "civilizaciones", "americanas", "que", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "los", "r\u00edos", "mosna", "y", "huachecsa", "en", "la", "provincia", "de", "huari", "departamento", "de", "\u00e1ncash", "en", "el", "per\u00fa", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "a", "c", "a", "c", "guaran\u00edes", "o", "av\u00e1", "hombre", "fue", "un", "pueblo", "nativo", "sudamericano", "originario", "de", "la", "regi\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "los", "mismos", "se", "establecieron", "en", "distintas", "regiones", "del", "continente", "especialmente", "en", "lo", "que", "hoy", "es", "paraguay", "argentina", "el", "sur", "de", "brasil", "el", "sureste", "de", "bolivia", "y", "el", "noreste", "de", "uruguay", "previo", "al", "contacto", "europeo", "eran", "conocidos", "por", "su", "cultura", "de", "cazadores", "recolectores", "cultivadores", "y", "pescadores", "cultura", "nazca", "es", "una", "cultura", "arqueol\u00f3gica", "del", "antiguo", "per\u00fa", "que", "surgi\u00f3", "en", "la", "provincia", "de", "nazca", "departamento", "de", "ica", "alrededor", "del", "siglo", "i", "y", "entra", "en", "decadencia", "en", "el", "siglo", "vi", "cultura", "paracas", "o", "cultura", "de", "paracas", "es", "una", "cultura", "arqueol\u00f3gica", "del", "antiguo", "per\u00fa", "originada", "a", "finales", "del", "periodo", "formativo", "superior", "alrededor", "del", "a", "c", "alrededor", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "paracas", "la", "pen\u00ednsula", "en", "cuesti\u00f3n", "se", "sit\u00faa", "entre", "los", "r\u00edos", "ica", "y", "pisco", "en", "el", "actual", "departamento", "de", "ica", "desde", "aquel", "punto", "de", "partida", "los", "paracas", "lograron", "dominar", "aproximadamente", "desde", "el", "r\u00edo", "ca\u00f1ete", "al", "norte", "hasta", "yauca", "al", "sur", "teniendo", "como", "centro", "a", "la", "ciudad", "de", "ica", "cultura", "mochica", "tambi\u00e9n", "llamada", "moche", "es", "una", "cultura", "arqueol\u00f3gica", "del", "antiguo", "per\u00fa", "que", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "el", "a", "c", "y", "el", "d", "c", "en", "el", "valle", "moche", "teniendo", "como", "capital", "al", "territorio", "que", "actualmente", "se", "denomina", "huacas", "del", "sol", "y", "de", "la", "luna", "en", "la", "regi\u00f3n", "la", "libertad", "esta", "cultura", "se", "extendi\u00f3", "hacia", "los", "valles", "de", "la", "costa", "norte", "del", "actual", "per\u00fa", "charr\u00faas", "fueron", "un", "conjunto", "de", "pueblos", "amerindios", "que", "habitaban", "en", "los", "territorios", "del", "actual", "uruguay", "y", "tambi\u00e9n", "en", "el", "estado", "brasile\u00f1o", "de", "r\u00edo", "grande", "del", "sur", "las", "lenguas", "charr\u00faas", "son", "un", "grupo", "ling\u00fc\u00edstico", "\u00fanico", "y", "separado", "de", "otras", "lenguas", "ind\u00edgenas", "con", "los", "\u00fanicos", "grupos", "ling\u00fc\u00edsticos", "que", "tiene", "algunas", "caracter\u00edsticas", "similares", "es", "con", "las", "lenguas", "del", "chaco", "y", "con", "las", "lenguas", "macroy\u00ea", "del", "brasil", "la", "cultura", "mollo", "fue", "una", "civilizaci\u00f3n", "preincaica", "que", "habit\u00f3", "la", "zona", "occidental", "de", "la", "cordillera", "real", "en", "el", "actual", "departamento", "de", "la", "paz", "en", "bolivia", "esta", "civilizaci\u00f3n", "apareci\u00f3", "aproximadamente", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "y", "se", "extiende", "hasta", "el", "o", "d", "c", "su", "decaimiento", "se", "confunde", "con", "el", "arribo", "de", "los", "incas", "a", "la", "zona", "por", "lo", "cual", "se", "cree", "que", "estos", "absorbieron", "a", "los", "mollo", "aprendiendo", "algunas", "t\u00e9cnicas", "constructivas", "de", "ellos", "el", "pueblo", "kali'na", "son", "una", "etnia", "amerindia", "del", "norte", "de", "sudam\u00e9rica", "se", "dividen", "en", "diferentes", "tribus", "o", "grupos", "independientes", "que", "comparte", "la", "lengua", "y", "ciertas", "tradiciones", "se", "ubican", "espec\u00edficamente", "las", "guyanas", "venezuela", "y", "brasil", "el", "complejo", "cultural", "mapuche", "se", "extend\u00eda", "entre", "el", "pac\u00edfico", "y", "el", "atl\u00e1ntico", "en", "las", "actuales", "zonas", "centro", "sur", "de", "argentina", "y", "chile", "con", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "como", "\u00e1rea", "de", "tr\u00e1nsito", "era", "colonial", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "y", "el", "imperio", "portugu\u00e9s", "fueron", "los", "primeros", "en", "realizar", "la", "conquista", "y", "se", "asentaron", "principalmente", "en", "el", "sur", "de", "norteam\u00e9rica", "centroam\u00e9rica", "y", "en", "el", "\u00e1rea", "andina", "de", "sudam\u00e9rica", "imperios", "azteca", "maya", "e", "inca", "respectivamente", "espa\u00f1a", "fue", "la", "potencia", "que", "mayor", "presencia", "colonial", "impuso", "en", "am\u00e9rica", "en", "el", "caribe", "domin\u00f3", "sobre", "todo", "cuba", "la", "espa\u00f1ola", "puerto", "rico", "jamaica", "incluyendo", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "florida", "dentro", "de", "sus", "posesiones", "caribe\u00f1as", "desde", "los", "asentamientos", "antillanos", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "por", "la", "fuerza", "de", "los", "grandes", "estados", "existentes", "en", "am\u00e9rica", "en", "ese", "momento", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "lleg\u00f3", "a", "apropiarse", "del", "imperio", "azteca", "en", "el", "actual", "m\u00e9xico", "estableci\u00e9ndose", "en", "sus", "ciudades", "adem\u00e1s", "de", "dominar", "a", "tlaxcaltecas", "tarascos", "mixtecas", "y", "zapotecas", "a", "partir", "de", "ah\u00ed", "control\u00f3", "una", "gran", "parte", "de", "am\u00e9rica", "central", "dominando", "a", "las", "poblaciones", "de", "lengua", "maya", "a", "los", "pipiles", "los", "niquiranos", "y", "los", "pueblos", "de", "habla", "guaim\u00ed", "de", "veragua", "panam\u00e1", "desde", "panam\u00e1", "se", "emprendi\u00f3", "la", "conquista", "de", "la", "zona", "andina", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "hasta", "la", "zona", "central", "de", "la", "actual", "chile", "controlada", "por", "el", "imperio", "incaico", "en", "el", "actual", "per\u00fa", "al", "mismo", "tiempo", "en", "busca", "de", "la", "sierra", "de", "la", "plata", "y", "las", "tierras", "del", "rey", "blanco", "se", "fundaron", "ciudades", "en", "el", "estuario", "del", "plata", "y", "sobre", "las", "m\u00e1rgenes", "de", "los", "r\u00edos", "paran\u00e1", "y", "paraguay", "siendo", "la", "m\u00e1s", "importante", "de", "ellas", "asunci\u00f3n", "el", "tratado", "de", "tordesillas", "suscrito", "en", "entre", "los", "reyes", "de", "castilla", "y", "arag\u00f3n", "y", "juan", "ii", "rey", "de", "portugal", "estableci\u00f3", "un", "reparto", "de", "las", "zonas", "de", "anexi\u00f3n", "del", "nuevo", "mundo", "la", "parte", "oriental", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "extremo", "este", "de", "brasil", "quedaba", "adscrito", "al", "\u00e1rea", "de", "acci\u00f3n", "de", "portugal", "lo", "que", "posibilit\u00f3", "el", "sometimiento", "a", "su", "soberan\u00eda", "cuando", "en", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "arrib\u00f3", "a", "costas", "brasileras", "el", "de", "agosto", "de", "se", "verific\u00f3", "el", "primer", "desembarco", "europeo", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "a", "partir", "del", "de", "agosto", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "naveg\u00f3", "por", "la", "costa", "oriental", "de", "la", "actual", "venezuela", "hasta", "la", "pen\u00ednsula", "de", "paria", "isla", "de", "margarita", "y", "cubagua", "antes", "de", "regresar", "a", "la", "espa\u00f1ola", "en", "la", "isla", "de", "cubagua", "se", "fund\u00f3", "el", "primer", "asentamiento", "europeo", "en", "sudam\u00e9rica", "nueva", "c\u00e1diz", "mientras", "que", "en", "cuman\u00e1", "actual", "venezuela", "se", "fund\u00f3", "el", "primer", "asentamiento", "en", "tierra", "firme", "el", "conquistador", "espa\u00f1ol", "francisco", "pizarro", "lleg\u00f3", "a", "cajamarca", "en", "tomando", "prisionero", "al", "monarca", "inca", "atahualpa", "posteriormente", "dio", "orden", "de", "ejecutarlo", "y", "se", "ali\u00f3", "con", "la", "nobleza", "del", "cuzco", "lo", "cual", "le", "permiti\u00f3", "completar", "la", "conquista", "del", "imperio", "incaico", "portugal", "se", "apropi\u00f3", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "franja", "costera", "atl\u00e1ntica", "de", "la", "parte", "norte", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "que", "m\u00e1s", "tarde", "originar\u00eda", "el", "estado", "de", "brasil", "inglaterra", "estableci\u00f3", "trece", "colonias", "en", "la", "franja", "costera", "atl\u00e1ntica", "norteamericana", "adem\u00e1s", "de", "en", "algunas", "islas", "caribe\u00f1as", "francia", "ocup\u00f3", "la", "actual", "guayana", "francesa", "en", "sudam\u00e9rica", "a\u00fan", "bajo", "su", "dominio", "luisiana", "en", "el", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "desde", "los", "grandes", "lagos", "algunas", "islas", "del", "caribe", "y", "la", "regi\u00f3n", "canadiense", "de", "quebec", "pa\u00edses", "bajos", "estableci\u00f3", "colonias", "en", "norteam\u00e9rica", "nueva", "\u00e1msterdam", "que", "luego", "ser\u00eda", "nueva", "york", "norte", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "guyana", "neerlandesa", "hoy", "surinam", "y", "algunos", "asentamientos", "en", "islas", "caribe\u00f1as", "antillas", "neerlandesas", "y", "aruba", "emancipaci\u00f3n", "a", "lo", "largo", "de", "las", "presiones", "del", "emperador", "franc\u00e9s", "napole\u00f3n", "i", "desencadenaron", "una", "serie", "de", "acontecimientos", "que", "empeoraron", "a\u00fan", "m\u00e1s", "la", "ya", "comprometida", "situaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "rey", "carlos", "iv", "de", "espa\u00f1a", "abdic\u00f3", "el", "trono", "a", "favor", "de", "su", "hijo", "fernando", "vii", "el", "de", "marzo", "de", "despu\u00e9s", "de", "los", "sucesos", "del", "mot\u00edn", "de", "aranjuez", "y", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "mayo", "de", "se", "termin\u00f3", "de", "consumar", "el", "desastre", "para", "espa\u00f1a", "cuando", "carlos", "iv", "y", "su", "hijo", "fueron", "obligados", "a", "ceder", "el", "trono", "a", "napole\u00f3n", "para", "designar", "a", "su", "hermano", "jos\u00e9", "i", "como", "nuevo", "rey", "de", "espa\u00f1a", "esto", "provoc\u00f3", "una", "reacci\u00f3n", "popular", "en", "espa\u00f1a", "que", "desencaden\u00f3", "lo", "que", "hoy", "se", "conoce", "como", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "y", "tanto", "en", "am\u00e9rica", "como", "en", "espa\u00f1a", "se", "formaron", "juntas", "regionales", "que", "fomentaron", "la", "lucha", "contra", "los", "invasores", "franceses", "para", "restablecer", "en", "el", "trono", "al", "monarca", "leg\u00edtimo", "sin", "embargo", "en", "las", "juntas", "americanas", "solo", "se", "hablaba", "con", "entusiasmo", "de", "la", "junta", "popular", "de", "c\u00e1diz", "y", "muchas", "de", "ellas", "eran", "vistas", "con", "recelo", "por", "las", "autoridades", "espa\u00f1olas", "que", "las", "supon\u00edan", "sospechosas", "de", "ser", "favorables", "a", "los", "franceses", "y", "que", "no", "se", "hab\u00edan", "olvidado", "de", "acciones", "como", "la", "de", "antonio", "nari\u00f1o", "en", "bogot\u00e1", "que", "hab\u00eda", "publicado", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "del", "hombre", "y", "del", "ciudadano", "el", "movimiento", "de", "juan", "picornell", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "manuel", "gual", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "espa\u00f1a", "o", "de", "las", "fracasadas", "expediciones", "militares", "de", "francisco", "de", "miranda", "en", "venezuela", "el", "proceso", "de", "las", "guerras", "de", "independencia", "hispanoamericanas", "se", "inici\u00f3", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "chuquisaca", "actual", "sucre", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "alto", "per\u00fa", "y", "culmin\u00f3", "con", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "las", "fortalezas", "del", "callao", "en", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "general", "libertador", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "realiza", "el", "cruce", "de", "los", "andes", "y", "en", "conjunto", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "bernardo", "o'higgins", "derrota", "a", "los", "realistas", "en", "chile", "finalmente", "se", "dirige", "a", "lima", "con", "el", "fin", "de", "impactar", "en", "el", "centro", "del", "poder", "espa\u00f1ol", "la", "altura", "promedio", "de", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "y", "los", "picos", "de", "m", "s", "n", "m", "provocaron", "el", "mal", "de", "monta\u00f1a", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "el", "camino", "promediaba", "los", "cm", "de", "ancho", "y", "era", "irregular", "la", "temperatura", "descend\u00eda", "entre", "y", "\u00b0c", "grados", "cent\u00edgrados", "durante", "la", "noche", "de", "los", "hombres", "que", "compon\u00edan", "el", "ej\u00e9rcito", "murieron", "en", "el", "camino", "solo", "llegaron", "mulas", "de", "las", "que", "partieron", "y", "caballos", "de", "los", "iniciales", "al", "mismo", "tiempo", "san", "mart\u00edn", "dirig\u00eda", "las", "columnas", "que", "cruzaban", "la", "cordillera", "por", "distintos", "puntos", "con", "el", "objetivo", "de", "confundir", "y", "dispersar", "las", "fuerzas", "realistas", "que", "los", "esperaban", "para", "enfrentarlos", "al", "arribar", "a", "chile", "el", "ej\u00e9rcito", "patriota", "al", "mando", "de", "san", "mart\u00edn", "logra", "un", "triunfo", "clave", "en", "la", "batalla", "de", "chacabuco", "la", "historia", "de", "la", "emancipaci\u00f3n", "suramericana", "comenzaba", "a", "escribirse", "luego", "se", "complementar\u00eda", "con", "las", "acciones", "militares", "iniciadas", "por", "el", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "al", "norte", "del", "subcontinente", "dando", "su", "primer", "gran", "golpe", "en", "la", "batalla", "de", "boyac\u00e1", "donde", "consigue", "una", "decisiva", "victoria", "patriota", "per\u00edodo", "poscolonial", "un", "hecho", "crucial", "para", "el", "surgimiento", "del", "brasil", "como", "estado", "naci\u00f3n", "fue", "el", "traslado", "a", "ra\u00edz", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "de", "la", "capital", "portuguesa", "desde", "lisboa", "a", "r\u00edo", "de", "janeiro", "implic\u00e1ndose", "con", "ello", "la", "asignaci\u00f3n", "de", "la", "categor\u00eda", "de", "reino", "al", "brasil", "un", "reino", "dentro", "del", "reino", "unido", "de", "portugal", "brasil", "y", "algarve", "al", "disolverse", "pac\u00edficamente", "tal", "reino", "surgi\u00f3", "el", "imperio", "de", "brasil", "la", "independencia", "fue", "proclamada", "en", "por", "el", "hijo", "del", "rey", "de", "portugal", "pedro", "i", "estableci\u00f3", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "que", "reino", "hasta", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "tras", "su", "independencia", "am\u00e9rica", "del", "sur", "sufri\u00f3", "en", "algunos", "de", "sus", "pa\u00edses", "diversos", "tipos", "de", "dictaduras", "y", "hombres", "fuertes", "sin", "embargo", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "la", "mayor", "parte", "del", "subcontinente", "logr\u00f3", "hacerse", "de", "gobernantes", "elegidos", "democr\u00e1ticamente", "aunque", "no", "en", "todas", "las", "circunstancias", "se", "han", "establecido", "instituciones", "duraderas", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "argentina", "y", "uruguay", "desde", "principios", "de", "siglo", "har\u00eda", "de", "que", "se", "transformasen", "en", "la", "meca", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "sobre", "todo", "desde", "europa", "y", "asia", "durante", "la", "primera", "y", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "subcontinente", "se", "mantuvo", "a", "salvo", "de", "la", "ola", "destructiva", "que", "arras\u00f3", "europa", "asia", "y", "\u00e1frica", "y", "se", "volvi\u00f3", "una", "vez", "m\u00e1s", "receptor", "natural", "de", "miles", "de", "refugiados", "no", "obstante", "entre", "y", "se", "desarroll\u00f3", "la", "guerra", "peruanoecuatoriana", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "inici\u00f3", "una", "serie", "de", "reg\u00edmenes", "dictatoriales", "favorecidos", "por", "las", "aristocracias", "locales", "con", "apoyo", "de", "los", "estados", "unidos", "mediante", "la", "doctrina", "de", "seguridad", "nacional", "con", "el", "objetivo", "de", "neutralizar", "a", "gobiernos", "de", "tendencia", "socialista", "en", "diversos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "brasil", "argentina", "uruguay", "paraguay", "chile", "y", "bolivia", "desde", "excepto", "colombia", "varios", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "han", "elegido", "gobiernos", "de", "centroizquierda", "como", "argentina", "brasil", "chile", "uruguay", "paraguay", "y", "recientemente", "per\u00fa", "o", "de", "izquierda", "como", "bolivia", "ecuador", "y", "venezuela", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "gobiernos", "abrazan", "el", "libre", "mercado", "sin", "embargo", "a", "partir", "de", "esta", "tendencia", "comenz\u00f3", "a", "modificarse", "con", "la", "elecci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "de", "centroderecha", "en", "argentina", "y", "la", "derrota", "del", "partido", "oficialista", "de", "izquierda", "en", "venezuela", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "de", "ese", "pa\u00eds", "en", "se", "da", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "naciones", "suramericanas", "unasur", "y", "el", "banco", "del", "sur", "que", "busca", "pol\u00edticas", "de", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "pol\u00edticas", "y", "culturales", "entre", "los", "pa\u00edses", "miembros", "tambi\u00e9n", "busca", "defender", "las", "democracias", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "golpes", "de", "estado", "un", "ejemplo", "de", "esto", "es", "la", "reacci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "sudamericanos", "y", "especialmente", "del", "unasur", "en", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "ecuador", "de", "o", "en", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "bolivia", "de", "en", "cuanto", "al", "orden", "p\u00fablico", "el", "conflicto", "armado", "en", "colombia", "ha", "llevado", "a", "que", "otros", "estados", "del", "subcontinente", "se", "impliquen", "en", "el", "desarrollo", "del", "mismo", "el", "llamado", "acuerdo", "humanitario", "ha", "contado", "con", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "varios", "gobiernos", "suramericanos", "en", "especial", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "la", "situaci\u00f3n", "dio", "lugar", "a", "la", "crisis", "diplom\u00e1tica", "de", "colombia", "con", "ecuador", "y", "venezuela", "de", "que", "finaliz\u00f3", "en", "la", "xx", "reuni\u00f3n", "cumbre", "del", "grupo", "de", "r\u00edo", "en", "se", "produjo", "una", "nueva", "crisis", "diplom\u00e1tica", "entre", "colombia", "y", "venezuela", "que", "finalizar\u00eda", "con", "la", "mediaci\u00f3n", "del", "unasur", "geograf\u00eda", "el", "territorio", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "tiene", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "sus", "costas", "tienen", "una", "longitud", "de", "unos", "km", "unos", "km", "las", "de", "la", "masa", "continental", "geolog\u00eda", "y", "relieve", "topogr\u00e1ficamente", "am\u00e9rica", "del", "sur", "se", "divide", "en", "tres", "secciones", "la", "cordillera", "las", "tierras", "bajas", "del", "interior", "y", "el", "escudo", "continental", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "destaca", "por", "ser", "la", "cadena", "monta\u00f1osa", "m\u00e1s", "larga", "y", "joven", "del", "mundo", "as\u00ed", "como", "la", "m\u00e1s", "alta", "despu\u00e9s", "de", "los", "himalayas", "naciendo", "en", "las", "profundidades", "oce\u00e1nicas", "se", "yergue", "desde", "el", "sudeste", "del", "archipi\u00e9lago", "de", "tierra", "del", "fuego", "siguiendo", "un", "trazo", "paralelo", "a", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "para", "diversificarse", "en", "el", "norte", "abri\u00e9ndose", "en", "dos", "brazos", "uno", "hacia", "el", "istmo", "de", "panam\u00e1", "y", "otro", "bordeando", "la", "costa", "caribe\u00f1a", "el", "origen", "de", "la", "cordillera", "es", "el", "resultado", "de", "la", "subducci\u00f3n", "de", "la", "placa", "de", "nazca", "bajo", "la", "placa", "suramericana", "a", "una", "velocidad", "cercana", "a", "los", "cma\u00f1o", "pasa", "por", "argentina", "chile", "bolivia", "per\u00fa", "ecuador", "colombia", "y", "venezuela", "varios", "de", "sus", "picos", "m\u00e1s", "altos", "superan", "los", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "como", "el", "aconcagua", "m", "s", "n", "m", "el", "nevado", "ojos", "del", "salado", "m", "s", "n", "m", "el", "nevado", "huascar\u00e1n", "m", "s", "n", "m", "el", "nevado", "sajama", "m", "s", "n", "m", "o", "el", "volc\u00e1n", "chimborazo", "m", "s", "n", "m", "no", "obstante", "en", "colombia", "el", "otro", "extremo", "del", "subcontinente", "a\u00fan", "es", "posible", "registrar", "alturas", "mayores", "a", "los", "m", "s", "n", "m", "en", "la", "sierra", "nevada", "del", "cocuy", "o", "en", "el", "nevado", "del", "ruiz", "a", "lo", "largo", "de", "su", "recorrido", "se", "ramifica", "en", "diversos", "ramales", "o", "cordilleras", "que", "encierran", "valles", "como", "la", "depresi\u00f3n", "intermedia", "y", "el", "valle", "del", "cauca", "en", "colombia", "y", "altiplanos", "como", "el", "altiplano", "andino", "una", "meseta", "de", "aproximadamente", "m", "s", "n", "m", "que", "cubre", "una", "regi\u00f3n", "seca", "entre", "el", "noroeste", "argentino", "bolivia", "per\u00fa", "y", "chile", "los", "pa\u00edses", "ubicados", "en", "el", "llamado", "\"cintur\u00f3n", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico\"", "presentan", "uno", "de", "los", "mayores", "niveles", "de", "sismicidad", "y", "vulcanismo", "del", "mundo", "fen\u00f3menos", "relacionados", "entre", "s\u00ed", "y", "efectos", "secundarios", "de", "la", "subducci\u00f3n", "de", "la", "placa", "de", "nazca", "bajo", "la", "placa", "continental", "chile", "tiene", "la", "mayor", "cadena", "de", "volcanes", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "indonesia", "con", "unos", "volcanes", "identificados", "potencialmente", "activos", "y", "varias", "erupciones", "recientes", "las", "tierras", "bajas", "se", "suelen", "clasificar", "en", "tres", "sistemas", "los", "llanos", "del", "orinoco", "la", "llanura", "del", "amazonas", "y", "la", "llanura", "chacopampeana", "o", "del", "plata", "formadas", "por", "la", "sedimentaci\u00f3n", "producida", "por", "los", "r\u00edos", "que", "las", "atraviesan", "y", "el", "dep\u00f3sito", "de", "part\u00edculas", "producidas", "por", "la", "erosi\u00f3n", "e\u00f3lica", "se", "encuentran", "adem\u00e1s", "peque\u00f1as", "llanuras", "costeras", "a", "lo", "largo", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "colombia", "ecuador", "y", "per\u00fa", "y", "sobre", "el", "atl\u00e1ntico", "en", "guyana", "surinam", "guayana", "francesa", "y", "brasil", "la", "mayor", "depresi\u00f3n", "del", "subcontinente", "se", "encuentra", "a", "m", "bajo", "el", "nivel", "del", "mar", "en", "la", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "argentina", "el", "escudo", "continental", "se", "separa", "en", "tres", "secciones", "desiguales", "el", "macizo", "de", "brasilia", "el", "macizo", "guayan\u00e9s", "y", "el", "macizo", "patag\u00f3nico", "los", "dos", "primeros", "entre", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "planeta", "la", "dureza", "de", "las", "rocas", "cristalinas", "que", "los", "conforman", "les", "otorga", "gran", "estabilidad", "y", "es", "la", "raz\u00f3n", "de", "que", "no", "se", "produzcan", "terremotos", "en", "las", "enormes", "regiones", "que", "ocupan", "as\u00ed", "como", "los", "puntos", "de", "contacto", "entre", "estas", "las", "regiones", "sedimentarias", "de", "la", "amazonia", "y", "la", "llanura", "chacopampeana", "el", "macizo", "de", "brasilia", "ocupa", "el", "este", "centro", "y", "sur", "de", "brasil", "gran", "parte", "de", "uruguay", "el", "este", "de", "paraguay", "y", "el", "noreste", "de", "argentina", "el", "macizo", "guayan\u00e9s", "comprende", "una", "gran", "parte", "de", "guyana", "surinam", "y", "la", "guayana", "francesa", "el", "sur", "de", "venezuela", "una", "parte", "del", "norte", "de", "brasil", "y", "del", "oriente", "colombiano", "el", "macizo", "patag\u00f3nico", "abarca", "casi", "toda", "la", "patagonia", "argentina", "y", "el", "extremo", "sur", "de", "la", "parte", "chilena", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "otros", "sistemas", "orogr\u00e1ficos", "importantes", "rejuvenecidos", "por", "el", "plegamiento", "andino", "dispersos", "entre", "las", "regiones", "llanas", "del", "subcontinente", "como", "las", "sierras", "macarena", "y", "chiribiquete", "en", "colombia", "la", "serran\u00eda", "de", "santiago", "en", "bolivia", "la", "sierra", "del", "divisor", "en", "brasil", "y", "per\u00fa", "y", "las", "sierras", "pampeanas", "ventania", "y", "tandilia", "en", "argentina", "en", "el", "z\u00f3calo", "continental", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "est\u00e1n", "situadas", "varias", "islas", "siendo", "las", "mayores", "tierra", "del", "fuego", "argentina", "y", "chile", "maraj\u00f3", "brasil", "la", "isla", "grande", "de", "chilo\u00e9", "chile", "las", "islas", "malvinas", "territorio", "brit\u00e1nico", "de", "ultramar", "trinidad", "trinidad", "y", "tobago", "pun\u00e1", "ecuador", "e", "isla", "margarita", "venezuela", "el", "sur", "del", "subcontinente", "muestra", "su", "caracter\u00edstica", "de", "exglaciar", "con", "los", "numerosos", "fiordos", "e", "islas", "en", "el", "sur", "de", "chile", "hay", "algunos", "grupos", "de", "islas", "fuera", "del", "z\u00f3calo", "continental", "pero", "pr\u00f3ximas", "a", "las", "costas", "sudamericanas", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "ecuador", "la", "isla", "de", "pascua", "chile", "isla", "de", "aves", "venezuela", "isla", "sala", "y", "g\u00f3mez", "chile", "malpelo", "gorgona", "colombia", "y", "los", "archipi\u00e9lagos", "de", "las", "georgias", "del", "sur", "y", "las", "s\u00e1ndwich", "del", "sur", "en", "disputa", "entre", "argentina", "y", "el", "reino", "unido", "siendo", "actualmente", "un", "territorio", "brit\u00e1nico", "de", "ultramar", "ver", "nota", "clima", "am\u00e9rica", "del", "sur", "alberga", "una", "gran", "variedad", "de", "climas", "la", "humedad", "c\u00e1lida", "de", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "el", "fr\u00edo", "seco", "de", "la", "patagonia", "la", "aridez", "del", "desierto", "de", "atacama", "los", "vientos", "helados", "de", "la", "isla", "de", "tierra", "del", "fuego", "la", "explicaci\u00f3n", "reside", "en", "la", "amplitud", "de", "latitudes", "que", "ocupa", "el", "subcontinente", "la", "mayor", "parte", "del", "subcontinente", "se", "encuentra", "dentro", "de", "las", "zonas", "tropicales", "el", "ecuador", "terrestre", "lo", "atraviesa", "por", "la", "parte", "norte", "el", "tr\u00f3pico", "de", "capricornio", "pasa", "cerca", "de", "su", "latitud", "media", "por", "debajo", "de", "este", "predomina", "el", "clima", "templado", "en", "uruguay", "el", "centro", "de", "argentina", "el", "sur", "de", "brasil", "y", "en", "el", "sur", "de", "chile", "y", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "en", "el", "centro", "de", "chile", "finalmente", "en", "la", "patagonia", "se", "encuentran", "climas", "fr\u00edos", "h\u00famedo", "en", "la", "zona", "cordillerana", "y", "la", "zona", "occidental", "y", "seco", "en", "la", "zona", "oriental", "el", "extremo", "sur", "penetra", "en", "la", "zona", "subant\u00e1rtica", "la", "diferencia", "de", "temperaturas", "entre", "los", "oc\u00e9anos", "colindantes", "generalmente", "el", "lado", "atl\u00e1ntico", "es", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "y", "el", "pac\u00edfico", "es", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "por", "la", "presencia", "de", "la", "corriente", "de", "humboldt", "procedente", "del", "ant\u00e1rtico", "la", "presencia", "de", "los", "andes", "que", "presenta", "grandes", "diferencias", "t\u00e9rmicas", "seg\u00fan", "la", "altitud", "cuenta", "con", "hielos", "eternos", "incluso", "en", "la", "zona", "ecuatorial", "y", "que", "act\u00faa", "como", "biombo", "clim\u00e1ticoen", "la", "regi\u00f3n", "occidental", "entre", "los", "andes", "y", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "se", "encuentran", "las", "zonas", "m\u00e1s", "h\u00famedas", "del", "planeta", "el", "choc\u00f3", "colombia", "ecuador", "per\u00fa", "panam\u00e1", "tambi\u00e9n", "las", "m\u00e1s", "secas", "del", "globo", "en", "el", "desierto", "de", "atacama", "chile", "que", "en", "algunas", "\u00e1reas", "no", "tiene", "registros", "de", "precipitaciones", "desde", "hace", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "hidrograf\u00eda", "el", "del", "agua", "dulce", "de", "la", "tierra", "se", "encuentra", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "donde", "destacan", "por", "su", "enorme", "extensi\u00f3n", "las", "cuencas", "de", "los", "r\u00edos", "amazonas", "la", "mayor", "del", "planeta", "orinoco", "y", "paran\u00e1", "debido", "a", "la", "presencia", "paralela", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "los", "r\u00edos", "de", "mayor", "cauce", "y", "cuenca", "son", "aquellos", "que", "vierten", "sus", "aguas", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "por", "su", "estructura", "geol\u00f3gica", "presenta", "dos", "grandes", "tipos", "de", "r\u00edos", "los", "que", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "que", "son", "largos", "caudalosos", "y", "torrenciales", "los", "que", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "que", "son", "cortos", "y", "torrenciales", "debido", "a", "que", "en", "su", "recorrido", "desde", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "hasta", "el", "oc\u00e9ano", "deben", "salvar", "un", "gran", "desnivelinteresante", "resulta", "la", "semejanza", "entre", "los", "r\u00edos", "que", "desembocan", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "los", "que", "lo", "hacen", "en", "el", "mar", "caribe", "por", "sus", "caudales", "y", "torrentes", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "el", "acu\u00edfero", "guaran\u00ed", "como", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "capaz", "de", "abastecer", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "por", "a\u00f1os", "este", "es", "compartido", "por", "argentina", "brasil", "paraguay", "y", "uruguay", "en", "los", "andes", "patag\u00f3nicos", "se", "encuentra", "el", "campo", "de", "hielo", "patag\u00f3nico", "norte", "y", "el", "campo", "de", "hielo", "patag\u00f3nico", "sur", "este", "\u00faltimo", "es", "la", "tercera", "mayor", "extensi\u00f3n", "glaciar", "en", "el", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "la", "ant\u00e1rtida", "y", "groenlandia", "el", "lago", "de", "maracaibo", "en", "venezuela", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "subcontinente", "con", "km\u00b2", "vegetaci\u00f3n", "las", "plantas", "crecen", "con", "profusi\u00f3n", "en", "el", "terreno", "f\u00e9rtil", "am\u00e9rica", "del", "sur", "es", "el", "hogar", "del", "espinoso", "pino", "araucano", "el", "\u00e1rbol", "del", "caucho", "y", "la", "patata", "otras", "muchas", "plantas", "dom\u00e9sticas", "comunes", "son", "de", "origen", "sudamericano", "am\u00e9rica", "del", "sur", "abarca", "gran", "variedad", "de", "regiones", "biogeogr\u00e1ficas", "la", "mayor", "extensi\u00f3n", "de", "selvas", "y", "bosques", "lluviosos", "del", "mundo", "debido", "a", "que", "dos", "terceras", "partes", "de", "su", "superficie", "se", "hallan", "entre", "los", "tr\u00f3picos", "alcanza", "su", "m\u00e1xima", "anchura", "cerca", "del", "ecuador", "donde", "reina", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "o", "amazonia", "en", "los", "territorios", "de", "ecuador", "bolivia", "per\u00fa", "colombia", "venezuela", "brasil", "y", "guyana", "en", "los", "pantanos", "litorales", "de", "las", "regiones", "de", "baja", "latitud", "crecen", "mangles", "en", "las", "llanuras", "del", "amazonas", "situada", "en", "las", "cercan\u00edas", "del", "ecuador", "el", "calor", "intenso", "y", "las", "lluvias", "copiosas", "dan", "lugar", "a", "la", "selva", "o", "bosque", "h\u00famedo", "tropical", "las", "selvas", "del", "amazonas", "son", "las", "m\u00e1s", "extensas", "del", "mundo", "las", "sabanas", "se", "presentan", "en", "el", "mato", "grosso", "los", "llanos", "de", "colombia", "y", "venezuela", "el", "desierto", "casi", "absoluto", "el", "m\u00e1s", "\u00e1rido", "del", "mundo", "se", "presenta", "en", "atacama", "costa", "del", "pac\u00edfico", "entre", "los", "y", "grados", "de", "latitud", "sobre", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "la", "vegetaci\u00f3n", "va", "variando", "seg\u00fan", "la", "altitud", "y", "la", "latitud", "predominando", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "p\u00e1ramo", "sobre", "los", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "en", "las", "bajas", "latitudes", "como", "en", "el", "altiplano", "a", "partir", "del", "paralelo", "aproximadamente", "la", "ladera", "occidental", "est\u00e1", "cubierta", "de", "bosques", "templados", "al", "sur", "del", "paralelo", "ambas", "laderas", "presentan", "tupidos", "bosques", "templados", "y", "subant\u00e1rticos", "la", "zona", "templada", "incluye", "las", "pampas", "donde", "predominan", "las", "gram\u00edneas", "matorrales", "y", "bosque", "escler\u00f3filo", "en", "el", "centro", "norte", "de", "chile", "a", "partir", "del", "centro", "sur", "de", "chile", "predominan", "los", "bosques", "templados", "fauna", "am\u00e9rica", "del", "sur", "posee", "la", "fauna", "y", "flora", "m\u00e1s", "variadas", "del", "mundo", "\u00fanicamente", "en", "la", "cuenca", "del", "amazonas", "hay", "m\u00e1s", "de", "clases", "de", "plantas", "diferentes", "tipos", "de", "peces", "fluviales", "y", "especies", "de", "aves", "en", "la", "selva", "tropical", "hay", "grandes", "ara\u00f1as", "comedoras", "de", "aves", "y", "mam\u00edferos", "como", "los", "armadillos", "jaguares", "y", "perezosos", "en", "los", "r\u00edos", "hay", "manat\u00edes", "delfines", "de", "agua", "dulce", "siluros", "gigantes", "y", "anguilas", "quedan", "a\u00fan", "por", "identificar", "y", "estudiar", "muchos", "de", "los", "miles", "de", "insectos", "forestales", "existentes", "los", "andes", "son", "el", "hogar", "de", "la", "alpaca", "y", "la", "vicu\u00f1a", "parientes", "lejanos", "del", "camello", "su", "lana", "es", "muy", "preciada", "al", "igual", "que", "la", "de", "la", "chinchilla", "de", "monta\u00f1a", "un", "animal", "parecido", "al", "conejo", "el", "\u00f1and\u00fa", "vive", "en", "la", "pradera", "de", "las", "pampas", "en", "las", "regiones", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "del", "extremo", "sur", "hay", "ping\u00fcinos", "y", "focas", "frente", "a", "la", "costa", "del", "ecuador", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "cuentan", "con", "formas", "de", "vida", "espectaculares", "como", "la", "famosa", "tortuga", "gigante", "en", "otras", "regiones", "hay", "animales", "\u00fanicos", "como", "el", "lagarto", "azul", "de", "gorgona", "un", "reptil", "con", "una", "coloraci\u00f3n", "azul", "la", "rana", "dorada", "venenosa", "el", "vertebrado", "m\u00e1s", "venenoso", "y", "el", "pudu", "un", "venado", "de", "tama\u00f1o", "peque\u00f1o", "entre", "otros", "en", "la", "actualidad", "muchos", "h\u00e1bitats", "y", "especies", "est\u00e1n", "amenazados", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "a", "medida", "que", "se", "aclaran", "los", "bosques", "tropicales", "para", "crear", "minas", "carreteras", "y", "tierras", "de", "cultivo", "desaparecen", "los", "h\u00e1bitats", "naturales", "de", "muchos", "animales", "haciendo", "imposible", "su", "supervivencia", "se", "est\u00e1n", "perdiendo", "plantas", "de", "valor", "incalculable", "ya", "que", "los", "cient\u00edficos", "apenas", "han", "comenzado", "a", "descubrir", "las", "sustancias", "medicinales", "que", "contienen", "geograf\u00eda", "pol\u00edtica", "econom\u00eda", "diversidad", "econ\u00f3mica", "en", "la", "actualidad", "podemos", "reconocer", "tipos", "de", "sistemas", "econ\u00f3micos", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "que", "si", "bien", "pueden", "compartir", "aspectos", "similares", "y", "generales", "sus", "econom\u00edas", "siguen", "una", "l\u00ednea", "predeterminada", "en", "esto", "reconocemos", "los", "netamente", "capitalistas", "econom\u00edas", "abiertas", "los", "cuales", "se", "basan", "en", "el", "modelo", "del", "libre", "mercado", "pa\u00edses", "como", "chile", "colombia", "y", "en", "menor", "medida", "per\u00fa", "que", "han", "adoptado", "los", "modelos", "econ\u00f3micos", "de", "estados", "unidos", "aunque", "con", "un", "grado", "menor", "de", "econom\u00eda", "mixta", "sin", "ser", "claramente", "distinguible", "por", "otro", "lado", "existen", "los", "pa\u00edses", "que", "si", "bien", "sostienen", "una", "estructura", "de", "apertura", "al", "mundo", "mantienen", "modelos", "m\u00e1s", "orientados", "a", "la", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "o", "de", "econom\u00edas", "mixtas", "en", "diferentes", "magnitudes", "el", "caso", "de", "argentina", "uruguay", "brasil", "ecuador", "bolivia", "paraguay", "que", "ejercen", "un", "control", "y", "normativa", "con", "el", "fin", "de", "regular", "el", "libre", "mercado", "finalmente", "existen", "aquellos", "pa\u00edses", "que", "sostienen", "econom\u00edas", "semicerradas", "con", "un", "espectro", "m\u00e1s", "radicalizado", "que", "los", "anteriores", "o", "con", "muy", "poca", "relaci\u00f3n", "de", "libre", "mercado", "manteniendo", "relaciones", "econ\u00f3micas", "con", "pa\u00edses", "exclusivos", "de", "sus", "bloques", "pa\u00edses", "como", "venezuela", "que", "a", "pesar", "de", "sostener", "modelos", "econ\u00f3micos", "semicerrados", "mantienen", "relaciones", "comerciales", "con", "las", "potencias", "del", "capitalismo", "estados", "unidos", "y", "europa", "principales", "industrias", "el", "banco", "mundial", "hace", "anualmente", "una", "lista", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "fabricantes", "por", "el", "valor", "total", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "brasil", "tiene", "la", "decimotercera", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "u", "$", "mil", "millones", "venezuela", "la", "trig\u00e9sima", "m\u00e1s", "grande", "u", "$", "millones", "sin", "embargo", "que", "dependen", "del", "petr\u00f3leo", "para", "obtener", "este", "valor", "argentina", "el", "m\u00e1s", "grande", "u", "$", "mil", "millones", "colombia", "el", "m\u00e1s", "grande", "u", "$", "mil", "millones", "per\u00fa", "el", "m\u00e1s", "grande", "u", "$", "mil", "millones", "y", "chile", "el", "m\u00e1s", "grande", "u", "$", "mil", "millones", "las", "caracter\u00edsticas", "generales", "de", "la", "composici\u00f3n", "industrial", "y", "productiva", "de", "las", "econom\u00edas", "exportadoras", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "son", "la", "extracci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "mayoritariamente", "las", "industrias", "mineras", "y", "petrol\u00edferas", "manufactura", "y", "agr\u00edcola", "los", "pa\u00edses", "en", "donde", "la", "industria", "agr\u00edcola", "es", "el", "principal", "rubro", "son", "brasil", "siendo", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "soja", "naranja", "caf\u00e9", "guaran\u00e1", "a\u00e7a\u00ed", "y", "casta\u00f1a", "de", "par\u00e1", "argentina", "siendo", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "yerba", "mate", "soja", "ma\u00edz", "limones", "pera", "y", "semilla", "de", "girasol", "y", "paraguay", "mientras", "que", "en", "uruguay", "es", "el", "ganadero", "con", "un", "seguido", "del", "agr\u00edcola", "con", "con", "respecto", "a", "la", "industria", "petrol\u00edfera", "esta", "es", "la", "principal", "en", "venezuela", "con", "de", "sus", "exportaciones", "ecuador", "colombia", "y", "bolivia", "con", "su", "exportaci\u00f3n", "de", "gas", "y", "de", "petr\u00f3leo", "con", "un", "los", "pa\u00edses", "en", "donde", "la", "industria", "minera", "es", "la", "principal", "son", "chile", "siendo", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "cobre", "litio", "y", "yodo", "y", "per\u00fa", "siendo", "el", "segundo", "productor", "mundial", "de", "plata", "en", "t\u00e9rminos", "de", "exportaciones", "al", "a\u00f1o", "de", "las", "mayores", "econom\u00edas", "son", "brasil", "con", "usd", "millones", "chile", "con", "usd", "millones", "argentina", "con", "usd", "millones", "y", "per\u00fa", "con", "usd", "millones", "en", "importaciones", "las", "econom\u00edas", "con", "mayores", "movimientos", "son", "brasil", "con", "usd", "millones", "argentina", "con", "usd", "millones", "chile", "con", "usd", "millones", "y", "colombia", "con", "usd", "millones", "en", "rese\u00f1as", "brasil", "brasil", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "soja", "caf\u00e9", "naranja", "guaran\u00e1", "a\u00e7a\u00ed", "y", "nuez", "de", "brasil", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "de", "ma\u00edz", "papaya", "tabaco", "pi\u00f1a", "banana", "algod\u00f3n", "frijoles", "coco", "sand\u00eda", "y", "lim\u00f3n", "y", "es", "uno", "de", "los", "productores", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "de", "cacao", "anacardo", "aguacate", "caqui", "mango", "guayaba", "arroz", "sorgo", "y", "tomate", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "prote\u00ednas", "animales", "brasil", "es", "el", "mayor", "exportador", "mundial", "de", "carne", "de", "pollo", "tambi\u00e9n", "es", "el", "segundo", "mayor", "productor", "de", "carne", "vacuna", "el", "tercer", "mayor", "productor", "mundial", "de", "leche", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "mundial", "de", "carne", "de", "cerdo", "y", "el", "s\u00e9ptimo", "mayor", "productor", "de", "huevo", "del", "mundo", "brasil", "es", "el", "segundo", "exportador", "mundial", "de", "mineral", "de", "hierro", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "bauxita", "manganeso", "y", "esta\u00f1o", "adem\u00e1s", "de", "poseer", "el", "de", "las", "reservas", "mundiales", "de", "niobio", "adem\u00e1s", "de", "tener", "la", "m\u00e1s", "grande", "producci\u00f3n", "de", "etanolcita", "requerida", "las", "exportaciones", "brasile\u00f1as", "millones", "de", "d\u00f3lares", "se", "encuentran", "entre", "las", "veinte", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "caf\u00e9", "mundial", "y", "el", "primer", "productor", "de", "equipos", "militares", "televisores", "semiconductores", "celulares", "computadoras", "autom\u00f3viles", "y", "aviones", "en", "sudam\u00e9ricacita", "requerida", "brasil", "es", "el", "segundo", "exportador", "mundial", "de", "alimentos", "procesados", "el", "\u00ba", "productor", "de", "celulosa", "del", "mundo", "y", "el", "\u00ba", "productor", "de", "papel", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "zapatos", "el", "octavo", "productor", "de", "veh\u00edculos", "y", "el", "noveno", "productor", "de", "acero", "del", "mundo", "y", "tiene", "la", "octava", "industria", "qu\u00edmica", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "de", "tener", "la", "quinta", "industria", "textil", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "la", "industria", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "brasil", "tiene", "a", "embraer", "el", "tercer", "mayor", "fabricante", "de", "aviones", "del", "mundo", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "boeing", "y", "airbus", "la", "bovespa", "en", "s\u00e3o", "paulo", "es", "la", "d\u00e9cima", "segunda", "mayor", "bolsa", "de", "valores", "en", "valores", "de", "mercado", "del", "mundo", "econom\u00eda", "argentina", "argentina", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "la", "industria", "ganadera", "y", "agr\u00edcola", "m\u00e1s", "grandes", "es", "la", "econom\u00eda", "del", "mundo", "es", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "yerba", "mate", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "soja", "ma\u00edz", "limones", "pera", "y", "semilla", "de", "girasol", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "uva", "cebada", "alcachofa", "tabaco", "y", "algod\u00f3n", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "trigo", "cana", "de", "az\u00facar", "sorgo", "y", "pomelo", "tambi\u00e9n", "es", "el", "tercer", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "miel", "en", "el", "mundo", "y", "el", "cuarto", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "carne", "vacuna", "el", "m\u00e1s", "grande", "productor", "de", "trigo", "y", "lana", "en", "latinoam\u00e9rica", "entre", "otros", "cultivos", "es", "el", "mayor", "productor", "de", "vino", "en", "am\u00e9rica", "latina", "con", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "quinto", "en", "el", "mundo", "y", "el", "principal", "productor", "de", "biodi\u00e9sel", "a", "nivel", "global", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "y", "petr\u00f3leo", "son", "importantes", "tambi\u00e9n", "aunque", "no", "principales", "el", "yacimiento", "aguilar", "en", "la", "provincia", "de", "jujuy", "es", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "minerales", "de", "plomo", "y", "cinc", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "el", "bajo", "de", "la", "alumbrera", "en", "la", "provincia", "de", "catamarca", "es", "uno", "de", "los", "yacimientos", "para", "la", "extracci\u00f3n", "m\u00e1s", "grandes", "de", "oro", "y", "cobre", "en", "am\u00e9rica", "latina", "siendo", "la", "argentina", "el", "decimotercer", "mayor", "productor", "de", "oro", "del", "mundo", "posee", "la", "tercera", "reserva", "de", "gas", "m\u00e1s", "grande", "del", "planeta", "argentina", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "productor", "de", "software", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "ocupa", "el", "segundo", "puesto", "en", "sudam\u00e9rica", "en", "cuanto", "a", "fabricaci\u00f3n", "de", "autopartes", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "siendo", "adem\u00e1s", "el", "vig\u00e9simo", "mayor", "fabricante", "de", "autom\u00f3viles", "en", "el", "mundo", "el", "banco", "mundial", "hace", "anualmente", "una", "lista", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "fabricantes", "por", "el", "valor", "total", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "argentina", "tendr\u00eda", "la", "\u00aa", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "u", "$", "mil", "millones", "en", "la", "lista", "de", "destinos", "tur\u00edsticos", "mundiales", "en", "argentina", "fue", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "con", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "chile", "chile", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "los", "ingresos", "m\u00e1s", "altos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "pib", "por", "c\u00e1pita", "ppa", "y", "pib", "per", "c\u00e1pita", "nominal", "el", "banco", "mundial", "integr\u00f3", "a", "chile", "y", "uruguay", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "de", "ingresos", "altos", "siendo", "los", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "obtener", "ese", "estatus", "chile", "al", "a\u00f1o", "es", "la", "cuarta", "econom\u00eda", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "un", "pib", "nominal", "de", "us$", "millones", "chile", "es", "miembro", "de", "la", "ocde", "grupo", "que", "solo", "integran", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "y", "m\u00e9xico", "en", "el", "continente", "americano", "tambi\u00e9n", "pertenece", "al", "acuerdo", "estrat\u00e9gico", "transpac\u00edfico", "de", "asociaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "a", "la", "apec", "adem\u00e1s", "la", "econom\u00eda", "de", "chile", "lidera", "y", "ostenta", "\u00edndices", "destacables", "en", "cuanto", "a", "competitividad", "libertad", "econ\u00f3mica", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine", "adem\u00e1s", "de", "gozar", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "externa", "m\u00e1s", "favorable", "del", "subcontinente", "mientras", "que", "en", "cuanto", "a", "inversi\u00f3n", "extranjera", "chile", "acapara", "casi", "el", "de", "las", "inversiones", "en", "el", "cono", "sur", "y", "en", "toda", "latinoam\u00e9rica", "con", "millones", "el", "mientras", "que", "en", "t\u00e9rminos", "de", "inversi\u00f3n", "hacia", "el", "exterior", "de", "empresas", "nacionales", "este", "acapara", "casi", "el", "con", "millones", "el", "en", "am\u00e9rica", "latina", "transform\u00e1ndose", "como", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "m\u00e1s", "din\u00e1micas", "y", "desarrolladas", "del", "subcontinente", "chile", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "cobre", "litio", "y", "yodo", "y", "cuenta", "con", "el", "de", "las", "reservas", "mundiales", "de", "cobre", "la", "empresa", "estatal", "codelco", "explota", "entre", "otros", "los", "yacimientos", "de", "chuquicamata", "y", "el", "teniente", "la", "mina", "a", "cielo", "abierto", "y", "la", "mina", "de", "cobre", "subterr\u00e1nea", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "respectivamente", "adem\u00e1s", "chile", "posee", "el", "de", "las", "reservas", "de", "litio", "en", "sudam\u00e9rica", "seguido", "por", "la", "argentina", "con", "y", "bolivia", "con", "en", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "este", "mineral", "se", "concentraba", "en", "chile", "y", "el", "en", "argentina", "adem\u00e1s", "de", "explotar", "sus", "propios", "recursos", "dom\u00e9sticos", "chile", "participa", "en", "numerosos", "proyectos", "mineros", "extranjeros", "ya", "sea", "como", "inversionista", "o", "como", "proveedor", "de", "ingenier\u00eda", "y", "servicios", "en", "pa\u00edses", "como", "australia", "pakist\u00e1n", "y", "per\u00fa", "entre", "otros", "desde", "mayo", "de", "chile", "pas\u00f3", "a", "integrar", "la", "ocde", "chile", "posee", "el", "primer", "mayor", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "latinoam\u00e9rica", "adelante", "de", "argentina", "adem\u00e1s", "de", "la", "industria", "minera", "chile", "tambi\u00e9n", "es", "el", "\u00ba", "mayor", "productor", "mundial", "de", "uva", "acaparando", "el", "de", "los", "env\u00edos", "globales", "y", "en", "se", "encontraba", "entre", "los", "principales", "exportadores", "de", "ar\u00e1ndanos", "frescos", "ciruelasy", "manzanas", "deshidratadas", "salm\u00f3n", "truchas", "y", "carbonato", "de", "litio", "chile", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "cereza", "dulce", "y", "ar\u00e1ndano", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "uva", "manzana", "kiwi", "melocot\u00f3n", "ciruela", "y", "avellana", "europea", "con", "su", "agricultura", "enfocada", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "frutas", "de", "alto", "valor", "colombia", "colombia", "al", "a\u00f1o", "es", "la", "tercera", "mayor", "econom\u00eda", "sudamericana", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "y", "argentina", "y", "se", "encuentra", "entre", "las", "primeras", "del", "mundo", "por", "contar", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "joven", "una", "econom\u00eda", "din\u00e1mica", "y", "p\u00f3lizas", "que", "salvaguardan", "la", "econom\u00eda", "colombia", "fue", "incluida", "en", "los", "civets", "un", "grupo", "de", "pa\u00edses", "que", "son", "considerados", "como", "los", "nuevos", "brics", "aparte", "de", "ser", "miembro", "de", "los", "civets", "colombia", "tambi\u00e9n", "forma", "parte", "de", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "y", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "y", "a", "partir", "del", "se", "integr\u00f3", "como", "el", "tercer", "miembro", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "la", "ocde", "tras", "ser", "formalmente", "invitada", "por", "esta", "organizaci\u00f3n", "colombia", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "caf\u00e9", "aguacate", "y", "aceite", "de", "palma", "y", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "banana", "pi\u00f1a", "y", "cacao", "adem\u00e1s", "es", "el", "segundo", "mayor", "productor", "de", "flores", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "vacuna", "y", "carne", "de", "pollo", "colombia", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "colombia", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "de", "petr\u00f3leo", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "con", "mil", "barriles", "d\u00eda", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "en", "colombia", "produjo", "bcf", "miles", "de", "millones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "el", "banco", "mundial", "hace", "anualmente", "una", "lista", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "fabricantes", "por", "el", "valor", "total", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "colombia", "tendr\u00eda", "la", "\u00ba", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "u", "$", "mil", "millones", "en", "la", "lista", "de", "destinos", "tur\u00edsticos", "mundiales", "en", "colombia", "fue", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "con", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "algunas", "compa\u00f1\u00edas", "destacadas", "de", "colombia", "son", "grupo", "nutresa", "quala", "alpina", "productos", "alimenticios", "harinera", "del", "valle", "colombina", "ecopetrol", "postob\u00f3n", "cementos", "argos", "grupo", "sura", "bancolombia", "federaci\u00f3n", "nacional", "de", "cafeteros", "de", "colombia", "entre", "otras", "per\u00fa", "per\u00fa", "es", "la", "quinta", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "con", "mayor", "crecimiento", "en", "am\u00e9rica", "con", "al", "la", "econom\u00eda", "de", "per\u00fa", "ha", "crecido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "gracias", "a", "su", "apertura", "econ\u00f3mica", "los", "tratados", "de", "libre", "comercio", "firmados", "con", "pa\u00edses", "europeos", "asi\u00e1ticos", "y", "americanos", "y", "el", "megaproyecto", "que", "est\u00e1", "en", "negociaci\u00f3n", "acuerdo", "estrat\u00e9gico", "transpac\u00edfico", "de", "asociaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "per\u00fa", "es", "parte", "de", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "y", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "el", "per\u00fa", "se", "situaba", "en", "en", "agroindustria", "como", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "harina", "de", "pescado", "segundo", "productor", "mundial", "de", "esp\u00e1rragos", "quinto", "productor", "mundial", "de", "ma\u00edz", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "alcachofas", "sexto", "productor", "mundial", "de", "caf\u00e9", "en", "miner\u00eda", "como", "el", "tercer", "productor", "mundial", "de", "plata", "de", "cobre", "y", "de", "zinc", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "plomo", "sexto", "productor", "mundial", "de", "oro", "adem\u00e1s", "de", "contar", "con", "grandes", "yacimientos", "de", "hierro", "esta\u00f1o", "manganeso", "adem\u00e1s", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "es", "adem\u00e1s", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "lana", "de", "alpaca", "y", "el", "m\u00e1s", "importante", "exportador", "de", "prendas", "textiles", "de", "algod\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "por", "su", "riqueza", "natural", "es", "un", "excelente", "lugar", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "industria", "de", "los", "pol\u00edmeros", "a", "nivel", "mundial", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "una", "etapa", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "se", "espera", "a", "la", "luz", "de", "los", "acuerdos", "y", "tratados", "firmados", "en", "\u00e1reas", "de", "libre", "comercio", "se", "constituya", "como", "una", "de", "las", "naciones", "de", "sudam\u00e9rica", "m\u00e1s", "atractivas", "para", "desarrollar", "negocios", "en", "per\u00fa", "fue", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "aguacate", "ar\u00e1ndano", "azul", "alcachofa", "y", "esp\u00e1rrago", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "caf\u00e9", "y", "cacao", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "patata", "y", "pi\u00f1a", "y", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "producci\u00f3n", "considerable", "de", "uva", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "arroz", "banano", "ma\u00edz", "y", "mandioca", "su", "agricultura", "est\u00e1", "considerablemente", "diversificada", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "de", "pollo", "per\u00fa", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "en", "per\u00fa", "fue", "el", "segundo", "productor", "mundial", "de", "plata", "y", "cobre", "y", "el", "sexto", "productor", "de", "oro", "los", "metales", "que", "generan", "m\u00e1s", "valor", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "tercer", "productor", "mundial", "de", "zinc", "y", "esta\u00f1o", "y", "el", "cuarto", "de", "plomo", "el", "banco", "mundial", "hace", "anualmente", "una", "lista", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "fabricantes", "por", "el", "valor", "total", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "per\u00fa", "tendr\u00eda", "la", "\u00ba", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "u", "$", "mil", "millones", "en", "la", "lista", "de", "destinos", "tur\u00edsticos", "mundiales", "en", "per\u00fa", "fue", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "del", "mundo", "con", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "es", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "mayor", "recepci\u00f3n", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "con", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "a\u00f1o", "superando", "a", "pa\u00edses", "como", "chile", "ecuador", "o", "paraguay", "venezuela", "venezuela", "de", "acuerdo", "con", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "ha", "perdido", "su", "otrora", "poder\u00edo", "econ\u00f3mico", "sudamericano", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "nominal", "y", "en", "el", "a\u00f1o", "es", "la", "\u00aa", "econom\u00eda", "a", "nivel", "mundial", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "opep", "tiene", "una", "econom\u00eda", "basada", "en", "la", "extracci\u00f3n", "y", "refinaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "adem\u00e1s", "de", "poseer", "las", "reservadas", "probadas", "de", "petr\u00f3leo", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "que", "se", "creen", "superan", "los", "mil", "millones", "de", "barriles", "las", "reservas", "de", "hierro", "de", "venezuela", "son", "unas", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "mundo", "con", "empresas", "potentes", "como", "sidor", "venezuela", "forma", "parte", "del", "mercosur", "adem\u00e1s", "venezuela", "posee", "enormes", "reservas", "de", "oro", "diamantes", "y", "colt\u00e1n", "en", "el", "denominado", "arco", "minero", "del", "orinoco", "sin", "embargo", "no", "son", "aprovechadas", "cita", "requerida", "tambi\u00e9n", "posee", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "de", "tierras", "f\u00e9rtiles", "de", "las", "cuales", "la", "mayor\u00eda", "no", "son", "explotadas", "cita", "requerida", "las", "sanciones", "de", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "europea", "han", "propiciado", "que", "muchos", "pa\u00edses", "no", "negocien", "con", "venezuela", "la", "deficiente", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "ha", "provocado", "una", "hiperinflaci\u00f3n", "que", "ha", "debilitado", "a", "su", "moneda", "nacional", "el", "bol\u00edvar", "otros", "por", "otro", "lado", "venezuela", "y", "ecuador", "forman", "parte", "de", "la", "opep", "gracias", "a", "sus", "abundantes", "reservas", "de", "petr\u00f3leocita", "requerida", "ganader\u00eda", "brasil", "es", "el", "mayor", "exportador", "mundial", "de", "carne", "de", "pollo", "millones", "de", "toneladas", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "poseedor", "del", "segundo", "reba\u00f1o", "de", "ganado", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "el", "del", "reba\u00f1o", "mundial", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "segundo", "mayor", "productor", "de", "carne", "de", "res", "en", "responsable", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "tambi\u00e9n", "fue", "el", "tercer", "mayor", "productor", "de", "leche", "del", "mundo", "en", "este", "a\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "produjo", "mil", "millones", "de", "litros", "en", "brasil", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "de", "carne", "de", "cerdo", "del", "mundo", "con", "casi", "millones", "de", "toneladas", "en", "argentina", "fue", "el", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "carne", "de", "vacuno", "con", "una", "producci\u00f3n", "de", "millones", "de", "toneladas", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "estados", "unidos", "brasil", "y", "china", "uruguay", "tambi\u00e9n", "es", "un", "importante", "productor", "de", "carne", "en", "produjo", "mil", "toneladas", "de", "carne", "vacuna", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "de", "pollo", "argentina", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "y", "per\u00fa", "y", "colombia", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "de", "res", "colombia", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "miel", "argentina", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "y", "brasil", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "en", "t\u00e9rminos", "de", "producci\u00f3n", "de", "leche", "de", "vaca", "argentina", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "miner\u00eda", "brasil", "es", "el", "segundo", "exportador", "mundial", "de", "mineral", "de", "hierro", "tiene", "el", "de", "las", "reservas", "conocidas", "de", "niobio", "en", "el", "mundo", "y", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "bauxita", "manganeso", "y", "esta\u00f1o", "en", "cuanto", "a", "las", "piedras", "preciosas", "brasil", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "amatista", "topacio", "\u00e1gata", "y", "uno", "de", "los", "principales", "productores", "de", "turmalina", "esmeralda", "aguamarina", "granate", "y", "\u00f3palo", "tambi\u00e9n", "hay", "producci\u00f3n", "de", "amatista", "en", "uruguay", "y", "bolivia", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "esmeralda", "colombia", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "guyana", "es", "un", "productor", "considerable", "de", "diamante", "chile", "fue", "en", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "cobre", "yodo", "y", "renio", "el", "segundo", "mayor", "productor", "de", "litio", "y", "molibdeno", "el", "sexto", "mayor", "productor", "de", "plata", "el", "s\u00e9ptimo", "mayor", "productor", "de", "sal", "el", "octavo", "mayor", "productor", "de", "potasa", "el", "decimotercer", "productor", "de", "azufre", "y", "el", "decimotercer", "productor", "de", "mineral", "de", "hierro", "del", "mundo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "oro", "entre", "y", "el", "pa\u00eds", "produjo", "cantidades", "anuales", "entre", "toneladas", "en", "a", "toneladas", "en", "per\u00fa", "fue", "en", "el", "segundo", "productor", "mundial", "de", "cobre", "plata", "y", "zinc", "octavo", "productor", "mundial", "de", "oro", "tercer", "productor", "mundial", "de", "plomo", "el", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "esta\u00f1o", "el", "quinto", "mayor", "productor", "de", "boro", "y", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "molibdeno", "del", "mundo", "bolivia", "fue", "en", "el", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "plata", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "boro", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "antimonio", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "esta\u00f1o", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "tungsteno", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "zinc", "y", "el", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "plomo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "oro", "hasta", "el", "pa\u00eds", "produc\u00eda", "un", "promedio", "anual", "de", "entre", "y", "toneladas", "por", "a\u00f1o", "posteriormente", "la", "miner\u00eda", "aument\u00f3", "alcanzando", "un", "pico", "de", "producci\u00f3n", "en", "de", "toneladas", "en", "el", "pa\u00eds", "produjo", "toneladas", "argentina", "fue", "en", "el", "cuarto", "productor", "mundial", "de", "litio", "el", "noveno", "productor", "mundial", "de", "plata", "el", "decimos\u00e9ptimo", "productor", "mundial", "de", "oro", "y", "el", "s\u00e9ptimo", "productor", "mundial", "de", "boro", "colombia", "es", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "esmeralda", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "oro", "entre", "y", "el", "pa\u00eds", "produjo", "toneladas", "por", "a\u00f1o", "hasta", "cuando", "su", "producci\u00f3n", "aument\u00f3", "significativamente", "batiendo", "un", "r\u00e9cord", "de", "toneladas", "extra\u00eddas", "en", "en", "extrajo", "toneladas", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "de", "oro", "del", "mundo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "plata", "en", "el", "pa\u00eds", "extrajo", "toneladas", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "brasil", "fue", "el", "d\u00e9cimo", "productor", "de", "petr\u00f3leo", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "con", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "venezuela", "fue", "el", "vig\u00e9simo", "primer", "lugar", "con", "mil", "barriles", "d\u00eda", "colombia", "en", "el", "puesto", "con", "mil", "barriles", "d\u00eda", "ecuador", "en", "el", "con", "mil", "barriles", "d\u00eda", "y", "argentina", "con", "mil", "barriles", "d\u00eda", "como", "venezuela", "y", "ecuador", "consumen", "poco", "petr\u00f3leo", "y", "exportan", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "producci\u00f3n", "forman", "parte", "de", "opep", "venezuela", "tuvo", "una", "gran", "ca\u00edda", "en", "la", "producci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "donde", "produjo", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "cayendo", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "y", "en", "a", "mil", "por", "falta", "de", "inversiones", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "en", "argentina", "produjo", "bcf", "miles", "de", "millones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "venezuela", "brasil", "bolivia", "per\u00fa", "colombia", "turismo", "en", "la", "lista", "de", "destinos", "tur\u00edsticos", "mundiales", "en", "argentina", "fue", "el", "\u00ba", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "visitado", "con", "millones", "de", "turistas", "internacionales", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "brasil", "fue", "el", "\u00ba", "m\u00e1s", "visitado", "con", "millones", "de", "turistas", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "chile", "en", "el", "puesto", "con", "millones", "de", "turistas", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "per\u00fa", "en", "el", "puesto", "con", "millones", "de", "turistas", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "colombia", "\u00ba", "con", "millones", "de", "turistas", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "uruguay", "\u00ba", "con", "millones", "de", "turistas", "y", "ingresos", "de", "u", "$", "mil", "millones", "tenga", "en", "cuenta", "que", "la", "cantidad", "de", "turistas", "no", "siempre", "refleja", "la", "cantidad", "monetaria", "que", "obtiene", "el", "pa\u00eds", "del", "turismo", "algunos", "pa\u00edses", "realizan", "turismo", "de", "nivel", "superior", "obteniendo", "m\u00e1s", "beneficios", "el", "turismo", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "a\u00fan", "est\u00e1", "poco", "evolucionado", "en", "europa", "por", "ejemplo", "los", "pa\u00edses", "obtienen", "valores", "tur\u00edsticos", "anuales", "como", "u", "$", "mil", "millones", "espa\u00f1a", "recibiendo", "millones", "de", "turistas", "o", "u", "$", "mil", "millones", "francia", "recibiendo", "millones", "de", "turistas", "mientras", "que", "europa", "recibi\u00f3", "millones", "de", "turistas", "en", "asia", "millones", "y", "am\u00e9rica", "del", "norte", "millones", "am\u00e9rica", "del", "sur", "recibi\u00f3", "solo", "millones", "centroam\u00e9rica", "millones", "y", "el", "caribe", "millones", "transporte", "el", "transporte", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "se", "realiza", "b\u00e1sicamente", "en", "la", "modalidad", "carretera", "la", "m\u00e1s", "desarrollada", "de", "la", "regi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "infraestructura", "considerable", "de", "puertos", "y", "aeropuertos", "el", "sector", "ferroviario", "y", "fluvial", "aunque", "tiene", "potencial", "suele", "ser", "tratado", "de", "forma", "secundaria", "brasil", "tiene", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "kil\u00f3metros", "de", "carreteras", "de", "los", "cuales", "km", "est\u00e1n", "pavimentados", "y", "unos", "km", "son", "carreteras", "divididas", "las", "dos", "carreteras", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "son", "br", "y", "br", "argentina", "tiene", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "carreteras", "de", "los", "cuales", "unos", "km", "est\u00e1n", "pavimentados", "y", "unos", "km", "son", "carreteras", "divididas", "las", "tres", "carreteras", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "son", "ruta", "ruta", "y", "ruta", "colombia", "tiene", "alrededor", "de", "km", "de", "carreteras", "y", "unos", "km", "son", "carreteras", "divididas", "chile", "tiene", "cerca", "de", "km", "de", "carreteras", "de", "las", "cuales", "est\u00e1n", "pavimentadas", "y", "aproximadamente", "km", "son", "carreteras", "divididas", "la", "carretera", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "ruta", "carretera", "panamericana", "estos", "pa\u00edses", "son", "los", "que", "cuentan", "con", "la", "mejor", "infraestructura", "vial", "y", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "carreteras", "de", "doble", "carril", "debido", "a", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "r\u00edo", "amazonas", "y", "selva", "amaz\u00f3nica", "siempre", "ha", "habido", "dificultades", "para", "implementar", "carreteras", "transcontinentales", "o", "bioce\u00e1nicas", "pr\u00e1cticamente", "la", "\u00fanica", "ruta", "que", "exist\u00eda", "era", "la", "que", "conectaba", "brasil", "con", "buenos", "aires", "en", "argentina", "y", "luego", "con", "santiago", "en", "chile", "sin", "embargo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "con", "el", "esfuerzo", "conjunto", "de", "los", "pa\u00edses", "han", "comenzado", "a", "surgir", "nuevas", "rutas", "como", "brasilper\u00fa", "carretera", "interoce\u00e1nica", "y", "una", "nueva", "carretera", "entre", "brasil", "paraguay", "norte", "de", "argentina", "y", "norte", "de", "chile", "corredor", "bioce\u00e1nico", "hay", "m\u00e1s", "de", "aeropuertos", "en", "brasil", "el", "pa\u00eds", "tiene", "el", "segundo", "mayor", "n\u00famero", "de", "aeropuertos", "del", "mundo", "solo", "detr\u00e1s", "de", "estados", "unidos", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "s\u00e3o", "paulo", "ubicado", "en", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "de", "s\u00e3o", "paulo", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "y", "concurrido", "del", "pa\u00eds", "el", "aeropuerto", "conecta", "s\u00e3o", "paulo", "con", "pr\u00e1cticamente", "todas", "las", "principales", "ciudades", "del", "mundo", "brasil", "tiene", "aeropuertos", "internacionales", "como", "los", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "brasilia", "belo", "horizonte", "porto", "alegre", "florian\u00f3polis", "cuiab\u00e1", "salvador", "recife", "fortaleza", "bel\u00e9m", "y", "manaos", "entre", "otros", "argentina", "cuenta", "con", "importantes", "aeropuertos", "internacionales", "como", "buenos", "aires", "c\u00f3rdoba", "bariloche", "mendoza", "salta", "puerto", "iguaz\u00fa", "neuqu\u00e9n", "y", "ushuaia", "entre", "otros", "chile", "cuenta", "con", "importantes", "aeropuertos", "internacionales", "como", "santiago", "antofagasta", "puerto", "montt", "punta", "arenas", "e", "iquique", "entre", "otros", "colombia", "cuenta", "con", "importantes", "aeropuertos", "internacionales", "como", "bogot\u00e1", "medell\u00edn", "cartagena", "cali", "y", "barranquilla", "entre", "otros", "per\u00fa", "cuenta", "con", "importantes", "aeropuertos", "internacionales", "como", "lima", "cuzco", "y", "arequipa", "otros", "aeropuertos", "importantes", "son", "los", "de", "las", "capitales", "de", "uruguay", "montevideo", "paraguay", "asunci\u00f3n", "bolivia", "la", "paz", "y", "ecuador", "quito", "los", "aeropuertos", "m\u00e1s", "transitados", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "fueron", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "brasil", "bogot\u00e1", "colombia", "s\u00e3o", "paulocongonhas", "brasil", "santiago", "chile", "lima", "per\u00fa", "brasilia", "brasil", "r\u00edo", "de", "janeiro", "brasil", "buenos", "airesaeroparque", "argentina", "buenos", "airesezeiza", "argentina", "y", "minas", "gerais", "brasil", "acerca", "de", "puertos", "brasil", "tiene", "algunos", "de", "los", "puertos", "m\u00e1s", "activos", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "como", "puerto", "de", "santos", "puerto", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "puerto", "de", "paranagu\u00e1", "puerto", "de", "itaja\u00ed", "puerto", "de", "rio", "grande", "y", "puerto", "de", "suape", "argentina", "tiene", "puertos", "como", "puerto", "de", "buenos", "aires", "y", "puerto", "de", "rosario", "chile", "tiene", "importantes", "puertos", "en", "valpara\u00edso", "caldera", "mejillones", "antofagasta", "iquique", "arica", "y", "puerto", "montt", "colombia", "cuenta", "con", "importantes", "puertos", "como", "buenaventura", "tumaco", "y", "cartagena", "barranquilla", "santa", "marta", "per\u00fa", "tiene", "puertos", "importantes", "en", "callao", "ilo", "y", "matarani", "los", "puertos", "m\u00e1s", "activos", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "son", "puerto", "de", "santos", "brasil", "puerto", "de", "bah\u00eda", "de", "cartagena", "colombia", "callao", "per\u00fa", "guayaquil", "ecuador", "buenos", "aires", "argentina", "san", "antonio", "chile", "buenaventura", "colombia", "itaja\u00ed", "brasil", "valpara\u00edso", "chile", "montevideo", "uruguay", "paranagu\u00e1", "brasil", "rio", "grande", "brasil", "s\u00e3o", "francisco", "do", "sul", "brasil", "manaos", "brasil", "y", "coronel", "chile", "la", "red", "ferroviaria", "brasile\u00f1a", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "unos", "kil\u00f3metros", "se", "utiliza", "b\u00e1sicamente", "para", "transportar", "minerales", "el", "ferrocarril", "argentino", "la", "red", "con", "km", "de", "v\u00edas", "fue", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "y", "sigue", "siendo", "la", "m\u00e1s", "extensa", "de", "latinoam\u00e9rica", "lleg\u00f3", "a", "tener", "unos", "km", "de", "ra\u00edles", "pero", "el", "levantamiento", "de", "v\u00edas", "y", "el", "\u00e9nfasis", "puesto", "en", "el", "transporte", "motorizado", "lo", "redujeron", "gradualmente", "tiene", "cuatro", "senderos", "diferentes", "y", "conexiones", "internacionales", "con", "paraguay", "bolivia", "chile", "brasil", "y", "uruguay", "chile", "tiene", "casi", "km", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "con", "conexiones", "a", "argentina", "bolivia", "y", "per\u00fa", "colombia", "tiene", "solo", "unos", "km", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "entre", "las", "principales", "v\u00edas", "navegables", "brasile\u00f1as", "destacan", "dos", "hidrov\u00eda", "paran\u00e1tiet\u00e9", "que", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "en", "el", "r\u00edo", "paran\u00e1", "y", "km", "en", "el", "r\u00edo", "tiet\u00ea", "drenando", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "de", "los", "estados", "de", "mato", "grosso", "mato", "grosso", "do", "sul", "goi\u00e1s", "y", "parte", "de", "rond\u00f4nia", "tocantins", "y", "minas", "gerais", "e", "hidrovia", "do", "solim\u00f5esamazonas", "tiene", "dos", "tramos", "solim\u00f5es", "que", "se", "extiende", "desde", "tabatinga", "hasta", "manaos", "con", "aproximadamente", "km", "y", "amazonas", "que", "se", "extiende", "desde", "manaos", "a", "bel\u00e9m", "con", "km", "casi", "en", "su", "totalidad", "el", "transporte", "de", "pasajeros", "desde", "la", "llanura", "amaz\u00f3nica", "se", "realiza", "por", "esta", "v\u00eda", "fluvial", "adem\u00e1s", "de", "pr\u00e1cticamente", "todo", "el", "transporte", "de", "carga", "que", "se", "dirige", "a", "los", "principales", "centros", "regionales", "de", "bel\u00e9m", "y", "manaos", "en", "brasil", "este", "transporte", "todav\u00eda", "est\u00e1", "infrautilizado", "los", "tramos", "de", "v\u00edas", "navegables", "m\u00e1s", "importantes", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "econ\u00f3mico", "se", "encuentran", "en", "el", "sureste", "y", "sur", "del", "pa\u00eds", "su", "pleno", "aprovechamiento", "a\u00fan", "depende", "de", "la", "construcci\u00f3n", "de", "esclusas", "grandes", "obras", "de", "dragado", "y", "principalmente", "de", "puertos", "que", "permitan", "la", "integraci\u00f3n", "intermodal", "en", "argentina", "la", "red", "de", "v\u00edas", "navegables", "est\u00e1", "conformada", "por", "los", "r\u00edos", "la", "plata", "paran\u00e1", "paraguay", "y", "uruguay", "los", "principales", "puertos", "fluviales", "son", "z\u00e1rate", "y", "campana", "el", "puerto", "de", "buenos", "aires", "es", "hist\u00f3ricamente", "el", "primero", "en", "importancia", "individual", "pero", "el", "\u00e1rea", "conocida", "como", "upriver", "que", "se", "extiende", "a", "lo", "largo", "de", "km", "de", "la", "porci\u00f3n", "santa", "fe", "del", "r\u00edo", "paran\u00e1", "aglutina", "puertos", "que", "concentran", "el", "de", "las", "exportaciones", "totales", "del", "pa\u00eds", "energ\u00eda", "petr\u00f3leo", "algunos", "pa\u00edses", "sudamericanos", "est\u00e1n", "entre", "los", "mayores", "productores", "de", "petr\u00f3leo", "brasil", "es", "el", "d\u00e9cimo", "productor", "mundial", "venezuela", "el", "d\u00e9cimo", "sexto", "y", "colombia", "el", "vig\u00e9simo", "segundo", "en", "la", "siguiente", "tabla", "se", "muestran", "los", "pa\u00edses", "con", "producci\u00f3n", "superior", "a", "barriles", "por", "d\u00eda", "producci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "entre", "los", "mayores", "productores", "de", "electricidad", "mundial", "se", "encuentran", "algunos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "siendo", "brasil", "el", "octavo", "productor", "argentina", "el", "trig\u00e9simo", "chile", "el", "treinta", "y", "ocho", "venezuela", "trig\u00e9simo", "noveno", "y", "colombia", "el", "cuadrag\u00e9simo", "mayor", "en", "la", "regi\u00f3n", "los", "mayores", "productores", "se", "resumen", "en", "la", "tabla", "siguiente", "brasil", "el", "gobierno", "brasile\u00f1o", "ha", "emprendido", "un", "ambicioso", "programa", "para", "reducir", "la", "dependencia", "del", "petr\u00f3leo", "importado", "las", "importaciones", "anteriormente", "representaban", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "necesidades", "de", "petr\u00f3leo", "del", "pa\u00eds", "pero", "brasil", "se", "volvi\u00f3", "autosuficiente", "en", "petr\u00f3leo", "en", "brasil", "fue", "el", "d\u00e9cimo", "mayor", "productor", "de", "petr\u00f3leo", "del", "mundo", "en", "con", "millones", "de", "barrilesd\u00eda", "la", "producci\u00f3n", "logra", "abastecer", "la", "demanda", "del", "pa\u00eds", "a", "principios", "de", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "el", "pa\u00eds", "super\u00f3", "por", "primera", "vez", "los", "millones", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "equivalente", "por", "d\u00eda", "en", "enero", "de", "este", "a\u00f1o", "se", "extrajeron", "millones", "de", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "por", "d\u00eda", "y", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "gas", "natural", "hidroelectricidad", "brasil", "es", "el", "segundo", "mayor", "productor", "mundial", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "brasil", "ten\u00eda", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "en", "operaci\u00f3n", "con", "una", "capacidad", "instalada", "de", "mw", "el", "de", "la", "generaci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "generaci\u00f3n", "total", "de", "electricidad", "en", "brasil", "alcanz\u00f3", "los", "mw", "de", "capacidad", "instalada", "m\u00e1s", "del", "de", "fuentes", "renovables", "la", "mayor\u00eda", "hidroel\u00e9ctricas", "a", "fines", "de", "brasil", "era", "el", "segundo", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "potencia", "hidroel\u00e9ctrica", "instalada", "gw", "en", "la", "regi\u00f3n", "sudeste", "utiliz\u00f3", "alrededor", "del", "de", "la", "carga", "del", "sistema", "integrado", "nacional", "sin", "siendo", "la", "principal", "regi\u00f3n", "consumidora", "de", "energ\u00eda", "del", "pa\u00eds", "la", "capacidad", "instalada", "de", "generaci\u00f3n", "de", "electricidad", "de", "la", "regi\u00f3n", "totaliz\u00f3", "casi", "mw", "lo", "que", "represent\u00f3", "alrededor", "de", "un", "tercio", "de", "la", "capacidad", "de", "generaci\u00f3n", "de", "brasil", "la", "generaci\u00f3n", "hidroel\u00e9ctrica", "represent\u00f3", "el", "de", "la", "capacidad", "instalada", "de", "la", "regi\u00f3n", "correspondiendo", "el", "restante", "b\u00e1sicamente", "a", "la", "generaci\u00f3n", "termoel\u00e9ctrica", "s\u00e3o", "paulo", "represent\u00f3", "el", "de", "esta", "capacidad", "minas", "gerais", "en", "aproximadamente", "un", "r\u00edo", "de", "janeiro", "en", "y", "esp\u00edrito", "santo", "represent\u00f3", "el", "resto", "la", "regi\u00f3n", "sur", "es", "propietaria", "de", "la", "represa", "de", "itaipu", "que", "fue", "la", "mayor", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "del", "mundo", "durante", "varios", "a\u00f1os", "hasta", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "represa", "de", "las", "tres", "gargantas", "en", "china", "sigue", "siendo", "la", "segunda", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "funcionamiento", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "brasil", "es", "copropietario", "de", "la", "planta", "de", "itaipu", "con", "paraguay", "la", "presa", "est\u00e1", "ubicada", "en", "el", "r\u00edo", "paran\u00e1", "ubicado", "en", "la", "frontera", "entre", "pa\u00edses", "tiene", "una", "capacidad", "de", "generaci\u00f3n", "instalada", "de", "gw", "para", "unidades", "generadoras", "de", "mw", "cada", "uno", "regi\u00f3n", "norte", "tiene", "grandes", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "como", "represa", "de", "belo", "monte", "y", "represa", "de", "tucuru\u00ed", "que", "producen", "gran", "parte", "de", "la", "energ\u00eda", "nacional", "el", "potencial", "hidroel\u00e9ctrico", "de", "brasil", "a\u00fan", "no", "se", "ha", "explotado", "por", "completo", "por", "lo", "que", "el", "pa\u00eds", "a\u00fan", "tiene", "la", "capacidad", "para", "construir", "varias", "plantas", "de", "energ\u00eda", "renovable", "en", "su", "territorio", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "en", "brasil", "fue", "el", "octavo", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "potencia", "e\u00f3lica", "instalada", "gw", "en", "se", "estim\u00f3", "que", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "un", "potencial", "de", "generaci\u00f3n", "estimado", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "de", "alrededor", "de", "gw", "esto", "solo", "en", "tierra", "energ\u00eda", "suficiente", "para", "satisfacer", "tres", "veces", "la", "demanda", "actual", "del", "pa\u00eds", "a", "julio", "de", "seg\u00fan", "ons", "la", "capacidad", "instalada", "total", "fue", "de", "gw", "con", "un", "factor", "de", "capacidad", "promedio", "del", "si", "bien", "el", "factor", "de", "capacidad", "de", "producci\u00f3n", "e\u00f3lica", "promedio", "mundial", "es", "del", "hay", "\u00e1reas", "en", "el", "norte", "de", "brasil", "especialmente", "en", "el", "estado", "de", "bah\u00eda", "donde", "algunos", "parques", "e\u00f3licos", "registran", "un", "factor", "de", "capacidad", "promedio", "superior", "al", "el", "factor", "de", "capacidad", "promedio", "en", "la", "regi\u00f3n", "nordeste", "es", "de", "en", "la", "costa", "y", "en", "el", "interior", "en", "la", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "represent\u00f3", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "generada", "en", "el", "pa\u00eds", "energ\u00eda", "nuclear", "en", "brasil", "fue", "el", "vig\u00e9simo", "segundo", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "potencia", "nuclear", "instalada", "gw", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "representa", "alrededor", "del", "de", "la", "electricidad", "de", "brasil", "el", "monopolio", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "es", "propiedad", "de", "eletronuclear", "eletrobr\u00e1s", "eletronuclear", "s", "a", "una", "subsidiaria", "de", "propiedad", "total", "de", "eletrobr\u00e1s", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "es", "producida", "por", "dos", "reactores", "en", "angra", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "central", "nuclear", "almirante", "\u00e1lvaro", "alberto", "cnaaa", "en", "la", "praia", "de", "itaorna", "en", "angra", "dos", "reis", "r\u00edo", "de", "janeiro", "consta", "de", "dos", "reactores", "de", "agua", "a", "presi\u00f3n", "angra", "i", "con", "una", "capacidad", "de", "mw", "conectado", "a", "la", "red", "el\u00e9ctrica", "en", "y", "angra", "ii", "con", "una", "capacidad", "de", "mw", "conectado", "en", "un", "tercer", "reactor", "angra", "iii", "con", "un", "se", "espera", "que", "sea", "de", "mw", "deber\u00eda", "estar", "terminado", "energ\u00eda", "solar", "en", "brasil", "fue", "el", "decimocuarto", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "energ\u00eda", "solar", "instalada", "gw", "a", "agosto", "de", "seg\u00fan", "ons", "la", "capacidad", "instalada", "total", "de", "energ\u00eda", "solar", "fotovoltaica", "era", "de", "gw", "con", "un", "factor", "de", "capacidad", "promedio", "del", "algunos", "de", "los", "estados", "brasile\u00f1os", "m\u00e1s", "irradiados", "son", "mg", "minas", "gerais", "ba", "bah\u00eda", "y", "go", "goi\u00e1s", "que", "en", "realidad", "tienen", "r\u00e9cords", "mundiales", "de", "irradiaci\u00f3n", "en", "la", "energ\u00eda", "solar", "represent\u00f3", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "generada", "en", "el", "pa\u00eds", "biomasa", "en", "brasil", "fue", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "biomasa", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "a", "partir", "de", "biocombustibles", "s\u00f3lidos", "y", "residuos", "renovables", "con", "gw", "instalados", "inversi\u00f3n", "extranjera", "las", "mayores", "econom\u00edas", "receptoras", "de", "inversiones", "en", "el", "per\u00edodo", "entre", "y", "fueron", "brasil", "colombia", "argentina", "y", "per\u00fa", "\u00b9", "cifras", "preliminares", "la", "siguiente", "tabla", "contempla", "el", "total", "del", "inventario", "acumulado", "en", "ied", "por", "pa\u00edses", "receptores", "inversi\u00f3n", "de", "empresas", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "inversi\u00f3n", "directa", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "el", "exterior", "creci\u00f3", "un", "en", "los", "flujos", "de", "ied", "desde", "la", "regi\u00f3n", "se", "han", "mantenido", "en", "niveles", "altos", "durante", "los", "tres", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "estas", "inversiones", "provinieron", "principalmente", "del", "brasil", "y", "chile", "si", "bien", "en", "se", "concentraron", "casi", "exclusivamente", "en", "chile", "las", "empresas", "translatinoamericanas", "se", "han", "beneficiado", "durante", "estos", "tres", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "un", "buen", "nivel", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "de", "la", "confianza", "de", "los", "inversores", "en", "la", "regi\u00f3n", "lo", "que", "ha", "favorecido", "su", "acceso", "al", "cr\u00e9dito", "en", "en", "un", "contexto", "de", "contracci\u00f3n", "de", "la", "ied", "mundial", "las", "empresas", "translatinoamericanas", "se", "expandieron", "en", "algunos", "casos", "a", "partir", "de", "oportunidades", "de", "negocios", "generadas", "por", "el", "repliegue", "de", "firmas", "europeas", "en", "efecto", "siete", "de", "las", "diez", "mayores", "adquisiciones", "realizadas", "por", "las", "translatinoamericanas", "en", "correspondieron", "a", "compra", "de", "activos", "a", "empresas", "europeas", "las", "empresas", "chilenas", "invirtieron", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "extranjero", "en", "lo", "que", "represent\u00f3", "un", "nuevo", "r\u00e9cord", "y", "concentraron", "su", "expansi\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "principalmente", "en", "el", "comercio", "minorista", "la", "industria", "forestal", "y", "el", "transporte", "por", "su", "parte", "las", "empresas", "brasile\u00f1as", "continuaron", "su", "expansi\u00f3n", "en", "el", "exterior", "y", "realizaron", "de", "las", "mayores", "adquisiciones", "efectuadas", "por", "translatinoamericanas", "en", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "flujos", "anuales", "de", "ied", "empresas", "de", "venezuela", "y", "de", "argentina", "tambi\u00e9n", "originaron", "ied", "aunque", "de", "menor", "magnitud", "mientras", "que", "los", "montos", "del", "resto", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "la", "regi\u00f3n", "fueron", "modestos", "de", "hecho", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "econom\u00edas", "peque\u00f1as", "como", "bolivia", "uruguay", "paraguay", "ecuador", "m\u00e1s", "los", "pa\u00edses", "del", "caribe", "no", "informan", "datos", "de", "ied", "hacia", "el", "exterior", "o", "lo", "hacen", "de", "un", "modo", "imperfecto", "si", "bien", "existe", "evidencia", "anecd\u00f3tica", "de", "inversiones", "extranjeras", "por", "parte", "de", "empresas", "de", "otros", "pa\u00edses", "como", "guatemala", "en", "el", "sector", "de", "la", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "o", "trinidad", "y", "tobago", "servicios", "financieros", "los", "montos", "oficiales", "son", "todav\u00eda", "muy", "incompletos", "un", "caso", "especial", "es", "el", "de", "panam\u00e1", "pa\u00eds", "en", "el", "que", "algunas", "empresas", "extranjeras", "establecen", "su", "base", "para", "las", "operaciones", "en", "centroam\u00e9rica", "y", "otros", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "que", "por", "tanto", "recibe", "y", "env\u00eda", "flujos", "de", "ied", "en", "tr\u00e1nsito", "panam\u00e1", "no", "presenta", "datos", "oficiales", "de", "ied", "en", "el", "exterior", "pero", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "estima", "que", "el", "monto", "de", "los", "dos", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "asciende", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "la", "siguiente", "tabla", "contempla", "el", "total", "del", "inventario", "acumulado", "en", "ied", "por", "pa\u00edses", "emisores", "mayores", "adquisiciones", "de", "empresas", "multinacionales", "latinas", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "el", "mayor", "acuerdo", "o", "bloque", "comercial", "de", "la", "regi\u00f3n", "es", "el", "unasur", "conformado", "por", "el", "mercosur", "y", "el", "can", "se", "intenta", "la", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "a", "nivel", "continental", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "aladi", "y", "el", "sela", "tambi\u00e9n", "bolivia", "cuba", "nicaragua", "y", "venezuela", "tienen", "su", "propio", "bloque", "llamado", "en", "este", "caso", "la", "alternativa", "bolivariana", "para", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "existe", "el", "mercosur", "integrado", "por", "argentina", "brasil", "paraguay", "uruguay", "y", "venezuela", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "formada", "por", "bolivia", "colombia", "ecuador", "y", "per\u00fa", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "formada", "por", "per\u00fa", "chile", "colombia", "y", "m\u00e9xico", "que", "busca", "primero", "una", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "buscar\u00e1", "conquistar", "el", "mercado", "asi\u00e1tico", "fuera", "del", "\u00e1mbito", "continental", "argentina", "y", "brasil", "son", "los", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "sudamericanos", "que", "forman", "parte", "del", "grupo", "de", "los", "pa\u00edses", "industrializados", "y", "emergentes", "el", "grupo", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "poderosos", "e", "influyentes", "del", "mundo", "por", "otro", "lado", "chile", "y", "per\u00fa", "forman", "parte", "de", "una", "alianza", "econ\u00f3mica", "internacional", "apec", "foro", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "asiapac\u00edfico", "finalmente", "colombia", "y", "chile", "son", "los", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "que", "forman", "parte", "de", "la", "ocde", "indicadores", "econ\u00f3micos", "otros", "indicadores", "salario", "promedio", "se", "excluye", "a", "ecuador", "venezuela", "por", "ser", "dolarizados", "sea", "oficial", "o", "de", "facto", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "sudam\u00e9rica", "ha", "ganado", "cuatro", "premios", "nobel", "en", "\u00e1reas", "cient\u00edficas", "los", "argentinos", "c\u00e9sar", "milstein", "luis", "federico", "leloir", "y", "bernardo", "houssay", "el", "primer", "latinoamericano", "en", "ser", "galardonado", "con", "un", "premio", "nobel", "y", "el", "venezolanoestadounidense", "baruj", "benacerraf", "adem\u00e1s", "se", "han", "producido", "destacados", "investigadores", "como", "el", "f\u00edsico", "santiago", "ant\u00fanez", "de", "mayolo", "que", "predijo", "la", "existencia", "de", "part\u00edculas", "at\u00f3micas", "a\u00f1os", "antes", "de", "su", "descubrimiento", "el", "bioqu\u00edmico", "pablo", "valenzuela", "quien", "dirigi\u00f3", "los", "esfuerzos", "para", "descubrir", "el", "virus", "de", "la", "hepatitis", "c", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "vacuna", "para", "la", "hepatitis", "b", "anthony", "atala", "creador", "del", "primer", "\u00f3rgano", "humano", "creado", "en", "un", "laboratorio", "ricardo", "baezayates", "destacado", "creador", "de", "algoritmos", "computacionales", "andreas", "pavel", "inventor", "del", "walkman", "pedro", "paulet", "creador", "del", "primer", "cohete", "funcional", "de", "la", "historia", "antes", "que", "los", "fabricados", "en", "alemania", "y", "estados", "unidos", "alberto", "santos", "dumont", "ingeniero", "autodidacta", "y", "aviador", "considerado", "por", "algunos", "como", "el", "primer", "piloto", "de", "avi\u00f3n", "de", "la", "historia", "c\u00e9sar", "lattes", "codescubridor", "del", "mes\u00f3n", "mes\u00f3n", "pi", "o", "pion", "junto", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "f\u00edsica", "cecil", "frank", "powell", "l\u00edder", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "ladislao", "biro", "inventor", "del", "bol\u00edgrafo", "o", "el", "f\u00edsico", "f", "j", "duarte", "pionero", "mundial", "en", "investigaci\u00f3n", "l\u00e1ser", "entre", "otros", "argentina", "es", "un", "de", "los", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "avanzados", "en", "programas", "espaciales", "y", "sat\u00e9litales", "por", "ser", "capaz", "de", "producir", "un", "sat\u00e9lite", "propio", "cuenta", "con", "un", "programa", "de", "sat\u00e9lites", "centrales", "nucleares", "y", "su", "propia", "compa\u00f1\u00eda", "p\u00fablica", "de", "energ\u00eda", "nuclear", "el", "invap", "una", "prestigiosa", "empresa", "argentina", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "dedicada", "al", "dise\u00f1o", "integraci\u00f3n", "y", "construcci\u00f3n", "de", "plantas", "equipamientos", "y", "dispositivos", "en", "\u00e1reas", "de", "alta", "complejidad", "como", "energ\u00eda", "nuclear", "tecnolog\u00eda", "espacial", "tecnolog\u00eda", "industrial", "y", "equipamiento", "m\u00e9dico", "y", "cient\u00edfico", "es", "la", "\u00fanica", "empresa", "en", "latinoam\u00e9rica", "reconocida", "por", "la", "nasa", "como", "apta", "para", "realizar", "sistemas", "sat\u00e9litales", "completos", "desde", "su", "dise\u00f1o", "y", "construcci\u00f3n", "hasta", "su", "operaci\u00f3n", "la", "misma", "provee", "a", "varios", "pa\u00edses", "de", "reactores", "nucleares", "el", "instituto", "balseiro", "ubicado", "en", "bariloche", "es", "una", "de", "las", "mejores", "instituciones", "cient\u00edficas", "en", "el", "mundo", "asimismo", "la", "historia", "de", "la", "puesta", "en", "\u00f3rbita", "de", "sat\u00e9lites", "en", "sudam\u00e9rica", "es", "iniciada", "con", "los", "lanzamientos", "del", "brasile\u00f1o", "brasilsat", "en", "y", "el", "argentino", "lusat", "en", "a", "partir", "de", "entonces", "varios", "pa\u00edses", "sudamericanos", "han", "seguido", "el", "ejemplo", "actualmente", "argentina", "cuenta", "con", "sat\u00e9lites", "brasil", "con", "chile", "y", "venezuela", "con", "y", "colombia", "y", "bolivia", "con", "en", "el", "la", "argentina", "logr\u00f3", "exitosamente", "la", "clonaci\u00f3n", "del", "primer", "vacuno", "convirti\u00e9ndola", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "latinoamericano", "y", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "nueve", "pa\u00edses", "del", "mundo", "en", "haber", "completado", "esta", "tarea", "el", "de", "abril", "de", "se", "logr\u00f3", "la", "in\u00e9dita", "clonaci\u00f3n", "de", "rosita", "isa", "el", "primer", "bovino", "nacido", "en", "el", "mundo", "al", "que", "se", "le", "incorporaron", "dos", "genes", "humanos", "y", "que", "resultar\u00e1", "en", "una", "leche", "con", "lactoferrina", "humana", "y", "lisozima", "una", "prote\u00edna", "y", "una", "enzima", "con", "propiedades", "antibacteriales", "y", "antivirales", "ideales", "para", "el", "sistema", "inmunol\u00f3gico", "de", "los", "beb\u00e9s", "argentina", "tambi\u00e9n", "se", "ubica", "entre", "los", "cuatro", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "a", "nivel", "mundial", "junto", "a", "estados", "unidos", "italia", "y", "canad\u00e1", "en", "lograr", "la", "clonaci\u00f3n", "de", "caballos", "de", "alto", "valor", "competitivo", "en", "los", "a\u00f1os", "'", "y", "'", "la", "argentina", "efectu\u00f3", "experiencias", "enviando", "a", "distintos", "animales", "en", "vuelos", "suborbitales", "a", "bordo", "de", "cohetes", "de", "elaboraci\u00f3n", "propia", "lo", "que", "transform\u00f3", "a", "este", "pa\u00eds", "en", "la", "cuarta", "naci\u00f3n", "en", "haber", "enviado", "animales", "al", "espacio", "y", "una", "de", "las", "\u00fanicas", "seis", "en", "la", "actualidad", "en", "haberlo", "hecho", "junto", "a", "los", "estados", "unidos", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "francia", "jap\u00f3n", "y", "china", "en", "la", "unesco", "eligi\u00f3", "a", "argentina", "como", "la", "sede", "para", "instalar", "el", "observatorio", "pierre", "auger", "en", "malarg\u00fce", "provincia", "de", "mendoza", "el", "cual", "comenz\u00f3", "a", "funcionar", "en", "se", "trata", "de", "un", "proyecto", "conjunto", "de", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "que", "colaboran", "unos", "cient\u00edficos", "de", "m\u00e1s", "de", "instituciones", "con", "la", "finalidad", "de", "detectar", "part\u00edculas", "subat\u00f3micas", "que", "provienen", "del", "espacio", "exterior", "denominadas", "rayos", "c\u00f3smicos", "brasil", "y", "argentina", "construir\u00e1n", "conjuntamente", "el", "radiotelescopio", "llama", "con", "una", "antena", "de", "metros", "que", "se", "instalar\u00e1", "a", "una", "altitud", "de", "metros", "en", "la", "provincia", "de", "salta", "en", "los", "andes", "argentinos", "el", "posicionamiento", "del", "llama", "a", "kil\u00f3metros", "del", "alma", "le", "permitir\u00e1", "operar", "tambi\u00e9n", "como", "una", "antena", "m\u00e1s", "para", "el", "observatorio", "europeo", "ubicado", "en", "chile", "en", "el", "campo", "de", "la", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "solo", "argentina", "y", "brasil", "han", "estado", "al", "borde", "de", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "armas", "nucleares", "de", "concretarse", "el", "prototipo", "de", "una", "bomba", "nuclear", "de", "tipo", "implosi\u00f3n", "de", "plutonio", "en", "los", "a\u00f1os", "por", "parte", "de", "argentina", "se", "habr\u00eda", "desatado", "una", "carrera", "armamentista", "con", "brasil", "pa\u00edses", "que", "hist\u00f3ricamente", "se", "han", "disputado", "el", "liderazgo", "de", "la", "regi\u00f3n", "finalmente", "en", "los", "parlamentos", "de", "argentina", "y", "brasil", "ratificaron", "un", "acuerdo", "de", "inspecci\u00f3n", "bilateral", "que", "cre\u00f3", "la", "agencia", "brasile\u00f1oargentina", "de", "contabilidad", "y", "control", "de", "materiales", "nucleares", "abacc", "para", "supervisar", "que", "la", "energ\u00eda", "nuclear", "de", "ambas", "naciones", "se", "produzca", "para", "fines", "pac\u00edficos", "posteriormente", "la", "argentina", "ratific\u00f3", "el", "tratado", "de", "no", "proliferaci\u00f3n", "nuclear", "en", "y", "brasil", "en", "por", "otro", "lado", "argentina", "y", "brasil", "son", "las", "\u00fanicas", "naciones", "sudamericanas", "dotadas", "de", "centrales", "nucleares", "para", "enfrentar", "la", "gran", "demanda", "energ\u00e9tica", "de", "sus", "industrias", "las", "argentinas", "atucha", "i", "la", "primera", "construida", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "atucha", "ii", "y", "embalse", "y", "las", "brasile\u00f1as", "angra", "i", "y", "angra", "ii", "en", "la", "\u00e1rea", "nuclear", "brasil", "tambi\u00e9n", "tiene", "otros", "reactores", "para", "producci\u00f3n", "de", "radiof\u00e1rmacos", "y", "investigaci\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "dominar", "el", "ciclo", "completo", "de", "enriquecimiento", "de", "uranio", "que", "suministra", "el", "combustible", "nuclear", "a", "su", "central", "nuclear", "y", "tambi\u00e9n", "ya", "ha", "exportado", "para", "argentina", "para", "uso", "en", "sus", "reactores", "nucleares", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "construyendo", "su", "primero", "submarino", "nuclear", "el", "sn", "\u00e1lvaro", "alberto", "un", "desarrollo", "de", "los", "submarinos", "clase", "riachuelo", "en", "carrera", "de", "producci\u00f3n", "brasil", "tambi\u00e9n", "realiza", "experimentos", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "fusi\u00f3n", "nuclear", "contando", "con", "tres", "tokamaks", "reactores", "experimentales", "para", "el", "estudio", "del", "plasma", "de", "fusi\u00f3n", "y", "el", "inpe", "instituto", "nacional", "de", "investigaciones", "espaciales", "opera", "el", "ete", "experimento", "esf\u00e9rico", "tokamak", "dise\u00f1ado", "y", "construido", "en", "el", "pa\u00eds", "las", "actividades", "espaciales", "brasile\u00f1as", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "la", "agencia", "espacial", "brasile\u00f1a", "aeb", "una", "serie", "de", "veh\u00edculos", "espaciales", "son", "producidos", "en", "brasil", "desde", "los", "ya", "retirados", "sonda", "sucedidos", "por", "las", "series", "vs", "de", "cohetes", "suborbitales", "capaces", "de", "vuelos", "en", "altitudes", "m\u00e1ximas", "de", "km", "y", "carga", "\u00fatil", "de", "hasta", "media", "tonelada", "los", "cohetes", "brasile\u00f1os", "tener", "decenas", "de", "vuelos", "desde", "el", "centro", "de", "lanzamiento", "de", "alc\u00e2ntara", "cla", "y", "tambi\u00e9n", "son", "exportados", "para", "uso", "por", "otras", "agencias", "espaciales", "como", "la", "dlr", "alemana", "tambi\u00e9n", "proyectado", "y", "construido", "una", "serie", "de", "sat\u00e9lites", "de", "observaci\u00f3n", "y", "otros", "fines", "cient\u00edficos", "como", "los", "scd", "amaz\u00f4nia", "y", "cbers", "y", "ha", "puesto", "en", "vuelo", "a", "su", "primero", "motor", "scramjet", "del", "veh\u00edculo", "hipers\u00f3nico", "x", "lanzado", "desde", "el", "cla", "el", "laborat\u00f3rios", "nacional", "de", "luz", "sincrot\u00f3n", "lnls", "en", "la", "ciudad", "de", "campinas", "cuenta", "con", "dos", "aceleradores", "de", "part\u00edculas", "el", "uvx", "y", "el", "s\u00edrius", "este", "con", "un", "anillo", "magn\u00e9tico", "de", "metros", "y", "gev", "de", "potencia", "se", "trata", "de", "equipos", "\u00fanicos", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "y", "raros", "en", "todo", "el", "mundo", "el", "lnls", "es", "una", "instalaci\u00f3n", "con", "tecnolog\u00eda", "avanzada", "en", "brasil", "abierta", "para", "ser", "utilizada", "por", "investigadores", "de", "cualquier", "universidad", "o", "empresa", "del", "pa\u00eds", "y", "del", "mundo", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "\u00fanico", "en", "latinoam\u00e9rica", "a", "tener", "supercomputadoras", "en", "el", "top", "ranking", "mundial", "de", "las", "computadoras", "m\u00e1s", "potentes", "el", "m\u00e1s", "potente", "es", "el", "pegaso", "inaugurado", "en", "por", "la", "empresa", "petrobras", "que", "tiene", "una", "capacidad", "de", "procesamiento", "de", "petaflops", "terabytes", "de", "ram", "y", "una", "red", "de", "gbps", "el", "equipamiento", "casi", "duplica", "la", "capacidad", "de", "las", "supercomputadoras", "actuales", "dragon", "petaflops", "y", "atlas", "petaflops", "combinadas", "el", "brasil", "tiene", "tradici\u00f3n", "en", "la", "ingenier\u00eda", "civil", "con", "importantes", "obras", "como", "la", "represa", "de", "itaip\u00fa", "bras\u00edlia", "el", "puente", "rioniter\u00f3i", "y", "la", "rodovia", "dos", "imigrantes", "carretera", "que", "conecta", "la", "meseta", "de", "s\u00e3o", "paulo", "con", "su", "costa", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "biotecnolog\u00eda", "e", "ingenier\u00eda", "agron\u00f3mica", "cuenta", "con", "empresas", "de", "referencia", "en", "suelos", "tropicales", "como", "embrapa", "que", "permiti\u00f3", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "agricultura", "en", "suelos", "relativamente", "inf\u00e9rtiles", "del", "interior", "del", "pa\u00eds", "permitiendo", "que", "el", "pa\u00eds", "se", "convierta", "en", "uno", "de", "los", "mayores", "exportadores", "de", "alimentos", "en", "el", "mundo", "la", "ciencia", "de", "brasil", "en", "el", "per\u00edodo", "a", "public\u00f3", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "en", "la", "base", "de", "datos", "de", "web", "of", "science", "en", "todas", "las", "\u00e1reas", "del", "conocimiento", "con", "uno", "de", "los", "mayores", "crecimiento", "de", "producci\u00f3n", "cient\u00edfica", "entre", "todas", "las", "naciones", "y", "alcanz\u00f3", "el", "\u00ba", "puesto", "entre", "los", "productores", "de", "conocimiento", "del", "mundo", "aportando", "el", "de", "los", "art\u00edculos", "de", "pa\u00edses", "el", "per\u00fa", "cuenta", "con", "el", "centro", "nuclear", "de", "huarangal", "la", "utilidad", "m\u00e1s", "importante", "que", "tiene", "el", "centro", "nuclear", "se", "encuentra", "en", "la", "planta", "de", "producci\u00f3n", "de", "radiois\u00f3topo", "que", "son", "utilizados", "para", "realizar", "gammagraf\u00edas", "que", "facilitan", "hacer", "diagn\u00f3sticos", "m\u00e9dicos", "as\u00ed", "como", "una", "mayor", "precisi\u00f3n", "en", "el", "estudio", "de", "los", "tejidos", "del", "cuerpo", "humano", "adem\u00e1s", "el", "centro", "nuclear", "cuenta", "con", "laboratorios", "para", "el", "perfilaje", "de", "pozos", "petroleros", "interconexi\u00f3n", "de", "acu\u00edferos", "estudio", "de", "fugas", "de", "embalses", "en", "la", "detecci\u00f3n", "de", "fallas", "en", "la", "soldadura", "en", "la", "agricultura", "para", "optimizar", "el", "uso", "de", "fertilizantes", "entre", "otras", "aplicaciones", "tecn\u00f3polis", "es", "la", "megamuestra", "argentina", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "industria", "y", "arte", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "las", "actividades", "abarcan", "desde", "encuentro", "con", "el", "proyecto", "tronador", "y", "el", "pulqui", "i", "primer", "avi\u00f3n", "a", "reacci\u00f3n", "dise\u00f1ado", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "sexto", "en", "el", "mundo", "simulaciones", "del", "big", "bang", "del", "gran", "colisionador", "de", "hadrones", "y", "del", "ambiente", "g\u00e9lido", "de", "la", "ant\u00e1rtida", "recorrido", "por", "la", "historia", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "comunicacional", "y", "temas", "variados", "como", "materiales", "ultrarresistentes", "los", "microchips", "y", "la", "nanotecnolog\u00eda", "en", "la", "guayana", "francesa", "opera", "desde", "el", "puerto", "espacial", "de", "kourou", "centre", "spatial", "guyanais", "o", "csg", "es", "un", "lugar", "de", "lanzamiento", "propiedad", "de", "francia", "que", "es", "utilizado", "por", "el", "franc\u00e9s", "centre", "national", "d'etudes", "spatiales", "cnes", "y", "la", "agencia", "espacial", "europea", "esa", "desde", "aqu\u00ed", "son", "lanzadas", "las", "misiones", "ariane", "y", "se", "est\u00e1", "trabajando", "para", "la", "base", "realice", "tambi\u00e9n", "lanzamientos", "de", "cohetes", "soyuz", "como", "parte", "de", "un", "acuerdo", "entre", "rusia", "y", "la", "esa", "en", "el", "desierto", "de", "atacama", "en", "el", "norte", "grande", "de", "chile", "existe", "m\u00e1s", "de", "una", "docena", "de", "observatorios", "como", "paranal", "vlt", "el", "complejo", "astron\u00f3mico", "m\u00e1s", "avanzado", "y", "poderoso", "del", "planeta", "atacama", "large", "millimeter", "array", "alma", "hasta", "la", "fecha", "el", "mayor", "proyecto", "astron\u00f3mico", "del", "mundo", "y", "la", "silla", "pertenecientes", "al", "european", "southern", "observatory", "eso", "las", "campanas", "de", "la", "carnegie", "institution", "of", "washington", "en", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "universidad", "de", "harvard", "y", "el", "mit", "y", "cerro", "tololo", "y", "gemini", "sur", "pertenecientes", "al", "consorcio", "auranoao", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "de", "association", "of", "universities", "for", "research", "in", "astronomynational", "optical", "astronomy", "observatories", "entre", "otros", "chile", "posee", "el", "de", "la", "observaci\u00f3n", "astron\u00f3mica", "del", "mundo", "el", "telescopio", "europeo", "extremadamente", "grande", "eelt", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "del", "atacama", "large", "millimeter", "array", "lo", "que", "har\u00e1", "que", "el", "pa\u00eds", "tenga", "aproximadamente", "el", "del", "total", "mundial", "en", "la", "ciudad", "de", "lima", "se", "encuentra", "el", "radio", "observatorio", "de", "jicamarca", "roj", "es", "una", "estaci\u00f3n", "ecuatorial", "de", "la", "cadena", "de", "radio", "observatorios", "de", "dispersi\u00f3n", "incoherente", "isr", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "incoherent", "scatter", "radar", "del", "hemisferio", "oeste", "que", "se", "extiende", "desde", "lima", "per\u00fa", "hasta", "s\u00f8ndre", "str\u00f8mfjord", "groenlandia", "el", "roj", "es", "la", "primera", "facilidad", "cient\u00edfica", "en", "el", "mundo", "para", "el", "estudio", "de", "la", "ionosfera", "ecuatorial", "el", "observatorio", "se", "ubica", "a", "media", "hora", "de", "viaje", "en", "autom\u00f3vil", "hacia", "el", "este", "de", "lima", "su", "\u00e1ngulo", "de", "inclinaci\u00f3n", "magn\u00e9tica", "es", "aproximadamente", "\u00ba", "pero", "var\u00eda", "ligeramente", "con", "la", "altitud", "y", "la", "estaci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "el", "radar", "puede", "determinar", "la", "direcci\u00f3n", "del", "campo", "magn\u00e9tico", "terrestre", "b", "con", "gran", "precisi\u00f3n", "y", "puede", "ser", "apuntado", "perpendicularmente", "a", "b", "en", "las", "altitudes", "a", "lo", "largo", "de", "la", "ionosfera", "el", "estudio", "de", "la", "ionosfera", "ecuatorial", "ha", "logrado", "un", "gran", "desarrollo", "debido", "en", "gran", "parte", "a", "las", "contribuciones", "realizadas", "por", "el", "roj", "en", "radiociencia", "en", "venezuela", "el", "observatorio", "astron\u00f3mico", "nacional", "de", "llano", "del", "hato", "est\u00e1", "ubicado", "en", "los", "predios", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "apartaderos", "del", "estado", "m\u00e9rida", "a", "m", "s", "n", "m", "convirti\u00e9ndolo", "en", "uno", "de", "los", "observatorios", "enclavados", "a", "mayor", "altura", "del", "mundo", "es", "administrado", "por", "el", "centro", "de", "investigaciones", "de", "astronom\u00eda", "cida", "desde", "este", "observatorio", "se", "han", "descubierto", "y", "registrado", "numerosos", "asteroides", "adem\u00e1s", "este", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "la", "agencia", "bolivariana", "para", "actividades", "espaciales", "abae", "ente", "encargado", "de", "pol\u00edticas", "y", "desarrollos", "en", "materia", "aeroespacial", "cuyas", "actividades", "incluyen", "el", "control", "del", "sat\u00e9lite", "venesat", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "sat\u00e9lite", "miranda", "vrss", "y", "sat\u00e9lite", "sucre", "vrss", "el", "instituto", "venezolano", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "ivic", "es", "otro", "importante", "centro", "de", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "del", "cual", "depende", "la", "empresa", "\"quimbiotec\"", "donde", "funciona", "una", "planta", "productora", "de", "derivados", "sangu\u00edneos", "\u00fanica", "de", "su", "tipo", "en", "el", "pa\u00eds", "que", "produce", "y", "comercializa", "derivados", "de", "sangre", "de", "alta", "calidad", "as\u00ed", "como", "medicamentos", "recombinantes", "sueros", "antiof\u00eddicos", "y", "antiescorpi\u00f3nicos", "entre", "sus", "productos", "qu\u00edmicos", "y", "biol\u00f3gicos", "figuran", "la", "alb\u00famina", "humana", "inmunoglobulina", "endovenosa", "inmunoglobulina", "antid", "y", "factor", "viii", "humano", "sudam\u00e9rica", "se", "ha", "ido", "integrando", "r\u00e1pidamente", "a", "las", "tendencias", "mundiales", "en", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "acceso", "a", "internet", "en", "distintas", "\u00e1reas", "brasil", "lidera", "la", "producci\u00f3n", "de", "software", "en", "la", "regi\u00f3n", "mientras", "argentina", "es", "el", "principal", "exportador", "de", "software", "demograf\u00eda", "capitales", "y", "\u00e1reas", "metropolitanas", "m\u00e1s", "pobladas", "por", "pa\u00eds", "\u00e1reas", "metropolitanas", "en", "general", "por", "poblaci\u00f3n", "esta", "es", "una", "lista", "de", "las", "\u00e1reas", "metropolitanas", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "seg\u00fan", "diversas", "fuentes", "conformaci\u00f3n", "\u00e9tnica", "la", "regi\u00f3n", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "diversas", "del", "mundo", "esto", "es", "el", "resultado", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "portuguesa", "en", "una", "zona", "poblada", "por", "numerosos", "pueblos", "ind\u00edgenas", "por", "la", "tra\u00edda", "forzosa", "de", "esclavos", "negros", "de", "\u00e1frica", "por", "la", "inmigraci\u00f3n", "masiva", "de", "europeos", "y", "asi\u00e1ticos", "desde", "el", "siglo", "xix", "y", "por", "la", "mezcla", "entre", "estos", "distintos", "grupos", "originando", "numerosas", "variantes", "si", "bien", "no", "existe", "claridad", "ni", "consenso", "sobre", "los", "vol\u00famenes", "de", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "tras", "la", "llegada", "de", "los", "colonizadores", "europeos", "se", "estima", "que", "su", "n\u00famero", "debiera", "ascender", "al", "menos", "a", "los", "millones", "de", "personas", "de", "los", "cuales", "unos", "millones", "se", "encuentran", "en", "la", "sudam\u00e9rica", "andina", "y", "unos", "en", "la", "sudam\u00e9rica", "extra", "andina", "aunque", "hay", "investigadores", "que", "calculan", "el", "n\u00famero", "en", "varios", "cientos", "de", "millones", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xix", "por", "su", "parte", "la", "regi\u00f3n", "recibi\u00f3", "la", "llegada", "de", "varios", "millones", "de", "esclavos", "procedentes", "de", "\u00e1frica", "de", "los", "cuales", "al", "menos", "millones", "habr\u00edan", "llegado", "a", "brasil", "y", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "en", "las", "distintas", "colonias", "espa\u00f1olas", "en", "am\u00e9rica", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "y", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "la", "regi\u00f3n", "experiment\u00f3", "una", "masiva", "inmigraci\u00f3n", "europea", "concentr\u00e1ndose", "preferentemente", "en", "argentina", "brasil", "uruguay", "chile", "colombia", "venezuela", "y", "per\u00fa", "esta", "poblaci\u00f3n", "proven\u00eda", "de", "espa\u00f1a", "italia", "alemania", "y", "portugal", "entre", "otros", "pa\u00edses", "tambi\u00e9n", "se", "recibi\u00f3", "una", "considerable", "inmigraci\u00f3n", "proveniente", "de", "palestina", "armenia", "siria", "etc", "as\u00ed", "como", "de", "jap\u00f3n", "china", "y", "corea", "pa\u00edses", "como", "uruguay", "argentina", "y", "chile", "poseen", "un", "alto", "componente", "europeo", "en", "sus", "poblaciones", "con", "porcentajes", "entre", "el", "y", "del", "total", "en", "el", "genetista", "argentino", "daniel", "corach", "realiz\u00f3", "un", "estudio", "gen\u00e9tico", "en", "argentina", "diferenciando", "ambas", "v\u00edas", "el", "resultado", "fue", "que", "por", "la", "v\u00eda", "materna", "adn", "mitocondrial", "la", "presencia", "de", "ancestralidad", "ind\u00edgena", "se", "encuentra", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "mientras", "que", "por", "la", "v\u00eda", "paterna", "cromosoma", "y", "casi", "todos", "los", "casos", "revelan", "ancestralidad", "europea", "otro", "estudio", "realizado", "por", "investigadores", "de", "varias", "nacionalidades", "y", "publicada", "tambi\u00e9n", "en", "plos", "one", "genetics", "en", "dio", "por", "resultado", "que", "la", "composici\u00f3n", "argentina", "estaba", "constituida", "por", "un", "de", "aporte", "europeo", "un", "de", "aporte", "amerindio", "un", "de", "aporte", "africano", "y", "un", "de", "aporte", "asi\u00e1tico", "el", "estudio", "grafica", "tambi\u00e9n", "c\u00f3mo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "argentina", "posee", "una", "composici\u00f3n", "gen\u00e9tica", "notoriamente", "diferente", "a", "la", "de", "los", "europeos", "nativos", "evidenci\u00e1ndose", "por", "tanto", "un", "perfil", "propiamente", "latinoamericano", "de", "mestizaje", "o", "mixtura", "en", "el", "grueso", "poblacional", "argentino", "en", "chile", "el", "grado", "de", "componente", "europeo", "es", "muy", "importante", "alcanzando", "un", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "en", "venezuela", "cerca", "del", "del", "total", "en", "brasil", "el", "y", "en", "colombia", "son", "el", "del", "total", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "donde", "el", "porcentaje", "de", "amerindios", "es", "el", "mayor", "componente", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "bolivia", "asimismo", "existen", "significativas", "comunidades", "ind\u00edgenas", "en", "ecuador", "y", "per\u00fa", "en", "chile", "los", "amerindios", "puros", "son", "casi", "inexistentes", "ya", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "tiene", "alg\u00fan", "grado", "de", "mezcla", "europea", "a", "trav\u00e9s", "del", "mestizaje", "en", "argentina", "la", "poblaci\u00f3n", "corresponde", "a", "un", "n\u00famero", "bajo", "superando", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "caso", "de", "brasil", "y", "paraguay", "si", "se", "consideran", "minor\u00edas", "casi", "inexistentes", "en", "uruguay", "no", "es", "posible", "encontrar", "descendientes", "amerindios", "puros", "sin", "embargo", "existen", "descendientes", "mestizos", "concentrados", "especialmente", "en", "el", "noroeste", "de", "ese", "pa\u00eds", "en", "tal", "medida", "se", "podr\u00eda", "calificar", "a", "argentina", "chile", "y", "uruguay", "como", "de", "predominancia", "cauc\u00e1sica", "cita", "requerida", "bolivia", "predominancia", "amerindia", "cita", "requerida", "venezuela", "per\u00fa", "brasil", "y", "colombia", "como", "pa\u00edses", "mixtos", "blancosmestizos", "cita", "requerida", "mientras", "paraguay", "y", "ecuador", "de", "una", "mayor\u00eda", "mestiza", "cita", "requerida", "guyana", "y", "surinam", "pueden", "ser", "calificados", "como", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "y", "afrodescendientes", "cita", "requerida", "un", "estudio", "gen\u00e9tico", "autos\u00f3mico", "de", "el", "cual", "incluy\u00f3", "otros", "estudios", "con", "poblaciones", "de", "brasil", "la", "composici\u00f3n", "de", "brasil", "es", "la", "siguiente", "el", "aporte", "europeo", "es", "el", "africano", "y", "el", "ind\u00edgena", "la", "contribuci\u00f3n", "europea", "es", "m\u00e1s", "alta", "en", "el", "sur", "la", "africana", "m\u00e1s", "fuerte", "en", "el", "nordeste", "y", "la", "ind\u00edgena", "en", "el", "norte", "idiomas", "lenguas", "europeas", "el", "portugu\u00e9s", "y", "el", "espa\u00f1ol", "son", "los", "idiomas", "principales", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "siendo", "que", "al", "el", "portugu\u00e9s", "es", "la", "lengua", "m\u00e1s", "hablada", "del", "subcontinente", "y", "se", "habla", "principalmente", "en", "brasil", "donde", "es", "el", "idioma", "oficial", "el", "espa\u00f1ol", "es", "oficial", "en", "todos", "los", "otros", "pa\u00edses", "a", "excepci\u00f3n", "del", "ya", "mencionado", "brasil", "en", "las", "guyanas", "en", "surinam", "y", "algunos", "pa\u00edes", "insulares", "del", "mar", "del", "caribe", "sudamericano", "en", "guyana", "en", "las", "islas", "malvinas", "en", "litigio", "entre", "argentina", "y", "reino", "unido", "quien", "las", "administra", "y", "en", "trinidad", "y", "tobago", "se", "habla", "el", "ingl\u00e9s", "en", "surinam", "aruba", "curazao", "y", "bonaire", "se", "habla", "el", "neerland\u00e9s", "en", "el", "departamento", "de", "ultramar", "de", "guayana", "francesa", "se", "habla", "el", "franc\u00e9s", "lenguas", "nativas", "en", "la", "actualidad", "todav\u00eda", "se", "hablan", "m\u00e1s", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "pertenecientes", "a", "multitud", "de", "familias", "casi", "la", "mitad", "de", "ellas", "se", "hablan", "en", "brasil", "y", "se", "ha", "registrado", "la", "extinci\u00f3n", "de", "unas", "m\u00e1s", "desde", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "se", "han", "reconocido", "m\u00e1s", "de", "familias", "de", "tama\u00f1o", "grande", "o", "medio", "y", "existe", "un", "n\u00famero", "elevado", "de", "lenguas", "aisladas", "e", "incluso", "lenguas", "insuficientemente", "documentadas", "que", "no", "han", "podido", "ser", "clasificadas", "adecuadamente", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "tipol\u00f3gico", "las", "lenguas", "andinas", "difieren", "notablemente", "de", "las", "lenguas", "amaz\u00f3nicas", "aunque", "existe", "una", "zona", "de", "transici\u00f3n", "entre", "estos", "grupos", "las", "lenguas", "quechuas", "son", "la", "familia", "de", "lenguas", "con", "un", "mayor", "n\u00famero", "de", "hablantes", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "tradicionalmente", "se", "habla", "del", "\"quechua\"", "o", "\"quichua\"", "como", "de", "un", "solo", "idioma", "aunque", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "ling\u00fc\u00edstico", "existen", "variedades", "dif\u00edcilmente", "inteligibles", "entre", "s\u00ed", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "bolivia", "el", "quechua", "es", "uno", "de", "los", "idiomas", "oficiales", "de", "bolivia", "en", "el", "per\u00fa", "el", "quechua", "que", "se", "habla", "en", "algunas", "variedades", "est\u00e1", "declarado", "como", "lengua", "oficial", "se", "habla", "adem\u00e1s", "una", "considerable", "minor\u00eda", "en", "ecuador", "en", "santiago", "del", "estero", "argentina", "tucum\u00e1n", "salta", "y", "jujuy", "as\u00ed", "como", "en", "el", "norte", "de", "chile", "el", "guaran\u00ed", "es", "la", "segunda", "lengua", "ind\u00edgena", "m\u00e1s", "hablada", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "principalmente", "en", "paraguay", "donde", "es", "uno", "de", "los", "idiomas", "oficiales", "y", "en", "la", "provincia", "de", "corrientes", "en", "argentina", "donde", "es", "cooficial", "el", "aimara", "es", "tambi\u00e9n", "cooficial", "en", "bolivia", "mientras", "que", "en", "el", "per\u00fa", "solo", "donde", "prevalece", "asimismo", "el", "aimara", "constituye", "la", "primera", "lengua", "de", "casi", "un", "tercio", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "bolivia", "y", "es", "el", "principal", "idioma", "amerindio", "del", "sur", "peruano", "el", "norte", "chileno", "y", "es", "hablado", "tambi\u00e9n", "en", "el", "norte", "de", "argentina", "por", "la", "comunidad", "aimara", "lenguas", "significativas", "no", "oficiales", "el", "mapudungun", "es", "la", "lengua", "nativa", "de", "los", "mapuches", "hablada", "por", "unas", "mil", "personas", "en", "el", "centrosur", "de", "chile", "y", "en", "la", "patagonia", "argentina", "el", "way\u00fau", "es", "una", "lengua", "ind\u00edgena", "hablada", "por", "algo", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "colombia", "y", "venezuela", "en", "colombia", "esta", "lengua", "es", "oficial", "en", "los", "territorios", "ind\u00edgenas", "way\u00fau", "desde", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "asimismo", "es", "cooficial", "en", "venezuela", "desde", "como", "recoge", "la", "constituci\u00f3n", "venezolana", "diversos", "idiomas", "como", "el", "alem\u00e1n", "el", "sur", "de", "brasil", "paraguay", "argentina", "el", "sur", "de", "chile", "y", "la", "selva", "central", "del", "per\u00fa", "el", "italiano", "argentina", "brasil", "colombia", "uruguay", "venezuela", "y", "el", "japon\u00e9s", "brasil", "per\u00fa", "y", "colombia", "son", "a\u00fan", "hablados", "por", "los", "inmigrantes", "que", "llegaron", "a", "los", "pa\u00edses", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "y", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "el", "gal\u00e9s", "se", "habla", "en", "la", "provincia", "argentina", "de", "chubut", "el", "croata", "es", "hablado", "por", "parte", "de", "la", "comunidad", "de", "descendientes", "de", "inmigrantes", "que", "habita", "en", "las", "regiones", "chilenas", "de", "antofagasta", "y", "magallanes", "el", "ingl\u00e9s", "en", "islas", "y", "costas", "del", "caribe", "colombiano", "el", "\u00e1rabe", "tiene", "una", "fuerte", "presencia", "en", "el", "norte", "de", "colombia", "religi\u00f3n", "el", "cristianismo", "catolicismo", "seguido", "del", "protestantismo", "es", "la", "religi\u00f3n", "predominante", "aunque", "el", "n\u00famero", "de", "fieles", "tiene", "tendencia", "a", "decrecer", "por", "causa", "del", "crecimiento", "del", "agnosticismo", "el", "ate\u00edsmo", "cita", "requerida", "tambi\u00e9n", "existen", "diversas", "religiones", "entre", "los", "nativos", "ind\u00edgenas", "brasil", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "en", "el", "mundo", "aunque", "su", "n\u00famero", "disminuye", "r\u00e1pidamente", "tambi\u00e9n", "hay", "numerosas", "comunidades", "jud\u00edas", "en", "argentina", "brasil", "y", "uruguay", "las", "religiones", "afroamericanas", "tienen", "presencia", "en", "pa\u00edses", "con", "fuerte", "poblaci\u00f3n", "negra", "como", "colombia", "venezuela", "y", "brasil", "en", "uruguay", "hay", "una", "minor\u00eda", "de", "practicantes", "de", "la", "religi\u00f3n", "umbandista", "cultura", "la", "cultura", "sudamericana", "est\u00e1", "marcada", "por", "el", "pasado", "colonial", "y", "el", "ancestro", "precolombino", "en", "principal", "medida", "a", "los", "que", "se", "fueron", "sumando", "en", "distinta", "medida", "elementos", "tra\u00eddos", "por", "posteriores", "inmigrantes", "que", "fueron", "llegando", "a", "la", "regi\u00f3ncita", "requerida", "as\u00ed", "mismo", "se", "ve", "el", "creciente", "desarrollo", "de", "una", "cultura", "enmarcada", "en", "el", "proceso", "de", "globalizaci\u00f3ncita", "requeridalas", "diferencias", "culturales", "son", "pronunciadas", "y", "la", "partici\u00f3n", "del", "subcontinente", "en", "la", "\u00e9poca", "colonial", "hizo", "que", "existan", "dos", "lenguas", "dominantes", "el", "espa\u00f1ol", "y", "el", "portugu\u00e9s", "este", "\u00faltimo", "hablado", "casi", "que", "exclusivamente", "en", "brasil", "la", "cultura", "ind\u00edgena", "de", "origen", "precolombino", "tiene", "fuerte", "presencia", "en", "el", "per\u00fa", "y", "bolivia", "y", "algunas", "regiones", "de", "la", "amazonia", "en", "paraguay", "el", "guaran\u00ed", "lengua", "aborigen", "usada", "por", "el", "pueblo", "del", "mismo", "nombre", "es", "ampliamente", "utilizado", "adem\u00e1s", "del", "castellano", "e", "incluso", "reconocido", "como", "idioma", "oficial", "del", "pa\u00eds", "las", "diferencias", "culturales", "no", "est\u00e1n", "enmarcadas", "dentro", "de", "las", "fronteras", "nacionales", "as\u00ed", "es", "posible", "encontrar", "mayor", "similitud", "cultural", "entre", "los", "habitantes", "de", "sectores", "fronterizos", "que", "entre", "esos", "mismos", "y", "los", "del", "interior", "de", "cada", "pa\u00edscita", "requerida", "esto", "se", "debe", "en", "parte", "a", "que", "el", "establecimiento", "de", "los", "l\u00edmites", "entre", "estados", "se", "produjo", "mayoritariamente", "s\u00f3lo", "a", "inicios", "del", "siglo", "xx", "as\u00ed", "como", "la", "divisi\u00f3n", "poscolonial", "que", "acompa\u00f1\u00f3", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "independientes", "durante", "el", "siglo", "xix", "en", "los", "que", "exist\u00edan", "vastas", "\u00e1reas", "en", "las", "que", "la", "soberan\u00eda", "ind\u00edgena", "se", "manten\u00eda", "el", "fen\u00f3meno", "emigratorio", "de", "gran", "crecimiento", "en", "d\u00e9cadas", "recientes", "ha", "llevado", "a", "que", "los", "sudamericanos", "que", "se", "establecen", "en", "europa", "y", "am\u00e9rica", "del", "norte", "principalmente", "lleven", "consigo", "parte", "de", "sus", "costumbres", "contribuyendo", "a", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "sudamericanacita", "requerida", "existe", "una", "significativa", "presencia", "de", "inmigraci\u00f3n", "sudamericana", "en", "nueva", "york", "y", "en", "miami", "ello", "provoca", "que", "las", "costumbres", "que", "estos", "emigrantes", "toman", "en", "sus", "pa\u00edses", "de", "acogida", "los", "acompa\u00f1en", "de", "vuelta", "cuando", "llegan", "a", "sus", "pa\u00edses", "de", "origencita", "requerida", "contribuyendo", "as\u00ed", "a", "un", "nuevo", "intercambio", "culturalcita", "requerida", "literatura", "la", "cultura", "sudamericana", "est\u00e1", "presente", "de", "diversas", "maneras", "a", "nivel", "mundial", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "las", "artesan\u00edas", "andinas", "disfrutan", "de", "considerable", "demanda", "en", "diferentes", "mercados", "como", "el", "europeocita", "requeridaen", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "el", "tango", "estilo", "musical", "y", "danza", "de", "origen", "rioplatense", "argentinouruguayo", "tuvo", "gran", "\u00e9xito", "en", "europa", "y", "colombia", "esta", "m\u00fasica", "era", "interpretada", "en", "castellano", "lo", "que", "no", "fue", "un", "obst\u00e1culo", "para", "su", "difusi\u00f3n", "en", "el", "exterior", "en", "am\u00e9rica", "de", "sur", "se", "han", "desarrollado", "estilos", "musicales", "no", "exclusivos", "del", "subcontinente", "como", "la", "salsa", "que", "tiene", "epicentros", "como", "barranquilla", "cali", "y", "cartagena", "colombia", "y", "caracas", "venezuela", "tambi\u00e9n", "algunas", "expresiones", "culturales", "de", "brasil", "tienen", "fuerte", "presencia", "a", "nivel", "mundial", "como", "la", "capoeira", "la", "bossa", "nova", "y", "la", "samba", "la", "literatura", "tiene", "importancia", "significativa", "en", "sudam\u00e9rica", "y", "prueba", "de", "ello", "son", "los", "cuatro", "escritores", "que", "han", "sido", "laureados", "con", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "los", "chilenos", "gabriela", "mistral", "y", "pablo", "neruda", "el", "colombiano", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "y", "el", "peruano", "mario", "vargas", "llosa", "respecto", "de", "un", "galard\u00f3n", "espec\u00edfico", "del", "idioma", "castellano", "los", "argentinos", "jorge", "luis", "borges", "ernesto", "sabato", "adolfo", "bioy", "casares", "y", "juan", "gelman", "los", "chilenos", "gonzalo", "rojas", "jorge", "edwards", "y", "nicanor", "parra", "el", "paraguayo", "augusto", "roa", "bastos", "y", "el", "uruguayo", "juan", "carlos", "onetti", "fueron", "premiados", "con", "el", "premio", "cervantes", "otros", "escritores", "y", "figuras", "de", "la", "literatura", "continental", "en", "espa\u00f1ol", "son", "los", "venezolanos", "r\u00f3mulo", "gallegos", "teresa", "de", "la", "parra", "y", "arturo", "uslar", "pietri", "los", "argentinos", "julio", "cort\u00e1zar", "alfonsina", "storni", "victoria", "ocampo", "y", "roberto", "arlt", "los", "chilenos", "vicente", "huidobro", "manuel", "rojas", "isabel", "allende", "jos\u00e9", "donoso", "y", "roberto", "bola\u00f1o", "el", "paraguayo", "augusto", "roa", "bastos", "los", "peruanos", "c\u00e9sar", "vallejo", "ciro", "alegr\u00eda", "y", "julio", "ram\u00f3n", "ribeyro", "los", "uruguayos", "felisberto", "hern\u00e1ndez", "juan", "carlos", "onetti", "mario", "benedetti", "y", "eduardo", "galeano", "el", "m\u00e1ximo", "galard\u00f3n", "de", "la", "lengua", "portuguesa", "el", "premio", "cam\u00f5es", "ha", "sido", "concedido", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "a", "los", "siguientes", "autores", "brasile\u00f1os", "jo\u00e3o", "cabral", "de", "melo", "neto", "rachel", "de", "queiroz", "jorge", "amado", "ant\u00f3nio", "c\u00e2ndido", "autran", "dourado", "rubem", "fonseca", "lygia", "fagundes", "telles", "jo\u00e3o", "ubaldo", "ribeiro", "ferreira", "gullar", "y", "dalton", "trevisan", "pero", "fuera", "de", "estos", "exponentes", "recientes", "brasil", "ha", "aportado", "otros", "autores", "literarios", "de", "repercusi\u00f3n", "continental", "y", "mundial", "como", "machado", "de", "assis", "euclides", "da", "cunha", "guimaraes", "rosa", "vinicius", "de", "moraes", "clarice", "lispector", "y", "paulo", "coelho", "por", "otra", "parte", "el", "surgimiento", "y", "desarrollo", "de", "diversos", "estilos", "o", "corrientes", "literarias", "se", "relacionan", "con", "am\u00e9rica", "del", "sur", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "aunque", "de", "autor", "nicarag\u00fcense", "rub\u00e9n", "dar\u00edo", "el", "primer", "libro", "del", "modernismo", "hisp\u00e1nico", "azul", "se", "public\u00f3", "en", "valpara\u00edso", "en", "marcando", "senda", "para", "numerosos", "autores", "del", "subcontinente", "mientras", "el", "origen", "y", "universalizaci\u00f3n", "del", "llamado", "realismo", "m\u00e1gico", "tambi\u00e9n", "se", "asocia", "con", "autores", "sudamericanos", "como", "mar\u00eda", "luisa", "bombal", "arturo", "uslar", "pietri", "y", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "otros", "casos", "son", "numerosos", "como", "la", "m\u00e1s", "personal", "aunque", "tambi\u00e9n", "iniciadora", "de", "una", "escuela", "\"antipoes\u00eda\"", "de", "nicanor", "parra", "o", "el", "\"creacionismo\"", "de", "vicente", "huidobro", "por", "su", "parte", "en", "brasil", "han", "surgido", "corrientes", "y", "escuelas", "literarias", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "como", "el", "modernismo", "brasile\u00f1o", "diverso", "del", "hisp\u00e1nico", "que", "tambi\u00e9n", "tiene", "exponentes", "en", "la", "pl\u00e1stica", "jorge", "luis", "borges", "fue", "uno", "de", "los", "autores", "m\u00e1s", "importantes", "e", "influyentes", "de", "la", "literatura", "del", "siglo", "xx", "a", "nivel", "sudamericano", "y", "global", "invent\u00f3", "pr\u00e1cticamente", "un", "nuevo", "g\u00e9nero", "de", "literatura", "recibi\u00f3", "el", "primer", "prix", "international", "de", "la", "historia", "en", "y", "el", "premio", "jerusal\u00e9n", "en", "ciego", "a", "los", "a\u00f1os", "fue", "muy", "pol\u00e9mico", "con", "posturas", "pol\u00edticas", "que", "le", "impidieron", "ganar", "el", "premio", "nobel", "de", "literatura", "al", "que", "fue", "candidato", "durante", "casi", "treinta", "a\u00f1os", "el", "escritor", "y", "ensayista", "j", "m", "coetzee", "dijo", "de", "\u00e9l", "\u00e9l", "m\u00e1s", "que", "cualquier", "otro", "renov\u00f3", "el", "lenguaje", "de", "ficci\u00f3n", "y", "as\u00ed", "abri\u00f3", "el", "camino", "para", "toda", "una", "generaci\u00f3n", "de", "destacados", "novelistas", "hispanoamericanos", "artes", "pl\u00e1sticas", "el", "artista", "pl\u00e1stico", "ecuatoriano", "oswaldo", "guayasam\u00edn", "represent\u00f3", "con", "su", "estilo", "en", "la", "pintura", "y", "la", "escultura", "el", "sentir", "de", "los", "pueblos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "resaltando", "las", "injusticias", "sociales", "en", "diversas", "partes", "del", "mundo", "el", "venezolano", "armando", "rever\u00f3n", "cuya", "obra", "empieza", "a", "ser", "reconocida", "internacionalmente", "es", "uno", "de", "los", "artistas", "m\u00e1s", "importantes", "del", "siglo", "xx", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "es", "precursor", "del", "arte", "povera", "y", "del", "happening", "el", "colombiano", "fernando", "botero", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "exponentes", "de", "la", "pintura", "y", "la", "escultura", "que", "contin\u00faa", "activo", "y", "que", "ha", "sido", "capaz", "de", "desarrollar", "un", "estilo", "reconocible", "y", "propio", "por", "su", "parte", "el", "venezolano", "carlos", "cruzdiez", "ha", "contribuido", "notablemente", "al", "arte", "contempor\u00e1neo", "con", "presencia", "de", "obras", "en", "todo", "el", "mundo", "actualmente", "diversos", "artistas", "suramericanos", "emergentes", "son", "reconocidos", "por", "la", "cr\u00edtica", "de", "arte", "internacional", "guillermo", "lorca", "pintor", "chileno", "teddy", "cobe\u00f1a", "escultor", "ecuatoriano", "premio", "internacional", "de", "escultura", "en", "francia", "o", "el", "artista", "argentino", "adri\u00e1n", "villar", "rojas", "premio", "de", "arte", "del", "museo", "de", "z\u00farich", "entre", "muchos", "otros", "deporte", "el", "grado", "de", "desarrollo", "de", "las", "infraestructuras", "deportivas", "var\u00eda", "radicalmente", "entre", "un", "pa\u00eds", "y", "otro", "y", "entre", "las", "propias", "regiones", "de", "un", "mismo", "pa\u00eds", "la", "inversi\u00f3n", "estatal", "tambi\u00e9n", "es", "dispar", "siendo", "frecuente", "que", "las", "\u00e1reas", "menos", "desarrolladas", "econ\u00f3micamente", "tengan", "un", "menor", "acceso", "a", "dichas", "infraestructuras", "que", "las", "m\u00e1s", "desarrolladas", "adem\u00e1s", "el", "modelo", "de", "deporte", "aplicado", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "entendido", "como", "la", "comparaci\u00f3n", "de", "rendimientos", "corporales", "para", "designar", "campeones", "u", "obtener", "recompensas", "ha", "fracasado", "ya", "que", "a\u00fan", "no", "se", "ha", "logrado", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "deporte", "de", "manera", "regular", "am\u00e9rica", "del", "sur", "cuenta", "con", "infraestructuras", "deportivas", "de", "gran", "envergadura", "tanto", "por", "su", "aforo", "condiciones", "de", "infraestructura", "servicios", "como", "por", "su", "local\u00eda", "entre", "los", "cuales", "se", "destacan", "el", "hip\u00f3dromo", "de", "san", "isidro", "dedicado", "a", "las", "carreras", "de", "caballos", "cuenta", "con", "una", "capacidad", "para", "personas", "siendo", "el", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "ubicado", "en", "el", "partido", "de", "san", "isidro", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "argentina", "el", "estadio", "monumental", "del", "per\u00fa", "popularmente", "conocido", "como", "monumental", "de", "la", "\"u\"", "o", "monumental", "de", "ate", "es", "el", "estadio", "principal", "del", "club", "universitario", "de", "deportes", "cuenta", "con", "una", "capacidad", "o", "aforo", "total", "para", "espectadores", "asistentes", "en", "sus", "cuatro", "tribunas", "y", "personas", "adicionales", "en", "los", "cuatro", "edificios", "de", "palcossuites", "que", "lo", "rodean", "lo", "cual", "lo", "convierte", "en", "el", "estadio", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "la", "remodelaci\u00f3n", "hecha", "al", "estadio", "maracan\u00e1", "que", "disminuy\u00f3", "su", "aforo", "a", "el", "estadio", "monumental", "de", "caracas", "es", "el", "estadio", "de", "b\u00e9isbol", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "el", "segundo", "de", "am\u00e9rica", "latina", "despu\u00e9s", "del", "latino", "de", "la", "habana", "cuba", "y", "tiene", "una", "capacidad", "aproximada", "de", "espectadores", "el", "estadio", "centenario", "fue", "sede", "de", "la", "primera", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "es", "el", "estadio", "con", "mayor", "capacidad", "de", "uruguay", "con", "unos", "asientos", "de", "capacidad", "lo", "cual", "lo", "convierte", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "de", "am\u00e9rica", "el", "de", "julio", "de", "fue", "declarado", "por", "la", "fifa", "como", "monumento", "hist\u00f3rico", "del", "f\u00fatbol", "mundial", "siendo", "la", "\u00fanica", "construcci\u00f3n", "de", "esta", "\u00edndole", "en", "todo", "el", "mundo", "se", "ubica", "en", "el", "barrio", "parque", "batlle", "de", "montevideo", "uruguay", "el", "estadio", "hernando", "siles", "es", "el", "estadio", "m\u00e1s", "grande", "de", "bolivia", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "se", "ubica", "en", "la", "paz", "a", "unos", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "lo", "cual", "lo", "convierte", "en", "el", "estadio", "de", "alta", "categor\u00eda", "a", "mayor", "altitud", "en", "el", "mundo", "a", "pesar", "de", "ser", "el", "segundo", "estadio", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "detr\u00e1s", "del", "estadio", "v\u00edctor", "agust\u00edn", "ugarte", "de", "potos\u00ed", "el", "cual", "tiene", "capacidad", "de", "espectadores", "y", "se", "ubica", "a", "unos", "m", "s", "n", "m", "el", "aut\u00f3dromo", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "se", "encuentra", "ubicado", "en", "el", "barrio", "de", "interlagos", "de", "s\u00e3o", "paulo", "brasil", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "el", "goi\u00e2nia", "arena", "es", "la", "infraestructura", "dedicada", "al", "voleibol", "m\u00e1s", "grande", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "se", "ubica", "en", "goi\u00e2nia", "capital", "del", "estado", "de", "goi\u00e1s", "en", "brasil", "el", "coliseo", "cubierto", "julio", "monsalvo", "y", "el", "coliseo", "amauta", "ambos", "gimnasios", "construidos", "para", "albergar", "competiciones", "de", "baloncesto", "localizados", "en", "valledupar", "colombia", "y", "en", "lima", "per\u00fa", "respectivamente", "son", "los", "m\u00e1s", "grandes", "de", "sudam\u00e9rica", "con", "personas", "de", "capacidad", "cada", "uno", "f\u00fatbol", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "se", "practica", "una", "considerable", "cantidad", "de", "disciplinas", "deportivas", "sin", "embargo", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "es", "el", "f\u00fatbol", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "la", "competici\u00f3n", "internacional", "m\u00e1s", "importante", "del", "planeta", "se", "celebr\u00f3", "en", "uruguay", "en", "luego", "recibiendo", "los", "torneos", "de", "brasil", "en", "chile", "en", "argentina", "en", "y", "brasil", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "han", "obtenido", "el", "t\u00edtulo", "en", "de", "las", "ediciones", "disputadas", "hasta", "brasil", "argentina", "y", "uruguay", "siendo", "sudam\u00e9rica", "el", "subcontinente", "que", "m\u00e1s", "copas", "ha", "ganado", "adem\u00e1s", "argentina", "ha", "sido", "subcampe\u00f3n", "en", "tres", "ocasiones", "y", "brasil", "ha", "alcanzado", "el", "puesto", "de", "subcampe\u00f3n", "en", "dos", "ocasiones", "el", "encuentro", "entre", "argentina", "y", "brasil", "es", "considerado", "el", "supercl\u00e1sico", "de", "las", "am\u00e9ricas", "el", "m\u00e1s", "importante", "en", "el", "continente", "y", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "famosos", "a", "nivel", "global", "el", "argentino", "diego", "armando", "maradona", "y", "el", "brasile\u00f1o", "pel\u00e9", "han", "sido", "considerados", "en", "repetidas", "ocasiones", "como", "los", "mejores", "jugadores", "de", "la", "historia", "en", "un", "\u00e1mbito", "menor", "el", "f\u00fatbol", "es", "representado", "en", "sudam\u00e9rica", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "sudamericana", "de", "f\u00fatbol", "cuyo", "torneo", "m\u00e1s", "importante", "a", "nivel", "selecciones", "es", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "donde", "participan", "las", "selecciones", "nacionales", "afiliadas", "a", "la", "conmebol", "uruguay", "y", "argentina", "poseen", "y", "brasil", "de", "estos", "t\u00edtulos", "respectivamente", "a", "nivel", "de", "clubes", "el", "torneo", "m\u00e1s", "importante", "es", "la", "copa", "libertadores", "de", "am\u00e9rica", "liderada", "por", "el", "club", "argentino", "independiente", "con", "siete", "t\u00edtulos", "siendo", "esta", "considerada", "el", "\u00ba", "torneo", "continental", "de", "clubes", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "y", "el", "er", "torneo", "de", "clubes", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "solo", "detr\u00e1s", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "de", "la", "fifa", "y", "la", "champions", "league", "de", "la", "uefa", "se", "celebra", "paralelamente", "otro", "torneo", "de", "clubes", "en", "la", "regi\u00f3n", "denominado", "copa", "sudamericana", "la", "cual", "tambi\u00e9n", "posee", "gran", "auge", "a", "nivel", "mundial", "juegos", "ol\u00edmpicos", "y", "juegos", "panamericanos", "la", "organizaci\u00f3n", "deportiva", "suramericana", "odesur", "es", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "los", "comit\u00e9s", "ol\u00edmpicos", "nacionales", "de", "los", "pa\u00edses", "suramericanos", "y", "tiene", "como", "misi\u00f3n", "promocionar", "los", "fines", "y", "principios", "del", "movimiento", "ol\u00edmpico", "pese", "a", "la", "gran", "tradici\u00f3n", "deportiva", "adem\u00e1s", "del", "prestigio", "deportivo", "que", "varios", "pa\u00edses", "de", "la", "regi\u00f3n", "tienen", "a", "nivel", "mundial", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "hasta", "el", "momento", "eligi\u00f3", "apenas", "a", "r\u00edo", "de", "janeiro", "como", "sede", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "y", "a", "buenos", "aires", "como", "sede", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "medallas", "en", "olimp\u00edadas", "est\u00e1n", "listados", "en", "el", "cuadro", "de", "abajo", "el", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "ha", "participado", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "es", "argentina", "presente", "en", "olimp\u00edadas", "y", "entre", "los", "dem\u00e1s", "solo", "chile", "uruguay", "y", "brasil", "han", "participado", "de", "o", "m\u00e1s", "ediciones", "los", "deportes", "que", "m\u00e1s", "han", "legado", "medallas", "a", "brasil", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "son", "yudo", "vela", "atletismo", "nataci\u00f3n", "y", "voleibol", "mientras", "argentina", "se", "ha", "destacado", "en", "boxeo", "vela", "y", "atletismo", "y", "colombia", "en", "halterofilia", "ciclismo", "y", "boxeo", "los", "juegos", "panamericanos", "son", "el", "evento", "deportivo", "internacional", "de", "am\u00e9rica", "celebrado", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "en", "el", "a\u00f1o", "anterior", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "los", "pa\u00edses", "de", "sudam\u00e9rica", "han", "sido", "sede", "de", "competiciones", "continentales", "buenos", "aires", "s\u00e3o", "paulo", "cali", "caracas", "mar", "del", "plata", "r\u00edo", "de", "janeiro", "lima", "y", "ser\u00e1n", "sedes", "de", "las", "pr\u00f3ximas", "ediciones", "santiago", "de", "chile", "barranquilla", "los", "n\u00fameros", "de", "medallas", "de", "los", "pa\u00edses", "sudamericanos", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "est\u00e1n", "listados", "abajo", "los", "juegos", "suramericanos", "celebrados", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "son", "la", "competici\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "a", "nivel", "subcontinental", "esta", "instituci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "comenz\u00f3", "a", "organizar", "los", "juegos", "suramericanos", "de", "playa", "a", "partir", "de", "deportes", "con", "animales", "el", "subcontinente", "sudamericano", "es", "escenario", "de", "diversos", "festejos", "taurinos", "heredados", "de", "los", "colonos", "espa\u00f1oles", "en", "pa\u00edses", "como", "colombia", "venezuela", "ecuador", "y", "per\u00fa", "hay", "pol\u00edticas", "permisivas", "en", "cuanto", "a", "las", "corridas", "de", "toros", "siendo", "muchas", "de", "sus", "ciudades", "importantes", "iconos", "dentro", "del", "calendario", "taurino", "internacional", "por", "lo", "cual", "son", "lugares", "infaltables", "para", "los", "amantes", "de", "las", "corridas", "de", "toros", "que", "por", "motivos", "clim\u00e1ticos", "no", "pueden", "festejar", "durante", "el", "invierno", "europeo", "y", "acuden", "a", "las", "ciudades", "suramericanas", "a", "participar", "de", "ellos", "en", "otros", "pa\u00edses", "se", "encuentran", "restringidas", "las", "corridas", "de", "toros", "chile", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "prohibirlas", "en", "aunque", "siguieron", "realiz\u00e1ndose", "hasta", "fines", "del", "siglo", "xix", "en", "se", "prohibieron", "en", "uruguay", "aunque", "en", "fueron", "parcialmente", "revertidas", "en", "colonia", "hasta", "abandonarse", "finalmente", "en", "argentina", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "sudamericano", "en", "prohibir", "de", "manera", "definitiva", "las", "corridas", "de", "toros", "en", "en", "brasil", "fueron", "prohibidas", "por", "get\u00falio", "vargas", "en", "junto", "a", "las", "ri\u00f1as", "de", "gallos", "otros", "deportes", "otros", "deportes", "como", "el", "baloncesto", "la", "nataci\u00f3n", "y", "el", "voleibol", "tambi\u00e9n", "son", "populares", "independientemente", "del", "nivel", "de", "popularidad", "algunos", "pa\u00edses", "han", "definido", "una", "disciplina", "como", "deporte", "nacional", "por", "ley", "tal", "es", "el", "caso", "de", "argentina", "pato", "colombia", "tejo", "chile", "rodeo", "chileno", "y", "rayuela", "y", "venezuela", "coleo", "en", "cuanto", "al", "b\u00e9isbol", "tiene", "una", "importancia", "nula", "en", "todo", "el", "subcontinente", "excepto", "en", "venezuela", "y", "la", "costa", "caribe\u00f1a", "de", "colombia", "donde", "el", "deporte", "goza", "de", "gran", "popularidad", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "naciones", "suramericanas", "forman", "parte", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "panamericana", "de", "b\u00e9isbol", "pero", "no", "todas", "son", "de", "car\u00e1cter", "profesional", "en", "venezuela", "el", "deporte", "profesional", "m\u00e1s", "popular", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "el", "b\u00e9isbol", "hay", "cientos", "de", "jugadores", "profesionales", "venezolanos", "jugando", "en", "ligas", "de", "estados", "unidos", "el", "b\u00e9isbol", "se", "ha", "practicado", "en", "este", "pa\u00eds", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "la", "era", "moderna", "del", "b\u00e9isbol", "y", "el", "pico", "de", "su", "popularidad", "lleg\u00f3", "en", "cuando", "venezuela", "vence", "a", "cuba", "y", "se", "proclama", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "amateur", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "tambi\u00e9n", "gan\u00f3", "el", "torneo", "en", "y", "siendo", "la", "selecci\u00f3n", "m\u00e1s", "ganadora", "despu\u00e9s", "de", "cuba", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "el", "cl\u00e1sico", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "profesional", "del", "la", "selecci\u00f3n", "venezolana", "alcanz\u00f3", "el", "tercer", "lugar", "desde", "colombia", "se", "han", "exportado", "jugadores", "a", "las", "grandes", "ligas", "como", "edgar", "renter\u00eda", "orlando", "cabrera", "y", "ernesto", "frieri", "en", "y", "la", "selecci\u00f3n", "colombiana", "obtuvo", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "en", "otros", "deportes", "algunos", "pa\u00edses", "suramericanos", "se", "destacan", "a", "nivel", "mundial", "de", "manera", "individual", "por", "ejemplo", "argentina", "es", "una", "potencia", "en", "b\u00e1squetbol", "rugby", "tenis", "boxeo", "polo", "hockey", "sobre", "c\u00e9sped", "y", "hockey", "sobre", "patines", "brasil", "en", "automovilismo", "f\u00fatbol", "playa", "f\u00fatbol", "sala", "skateboarding", "y", "artes", "marciales", "mixtas", "chile", "destaca", "en", "el", "polo", "adem\u00e1s", "de", "destacar", "en", "tenis", "entrando", "en", "el", "podio", "en", "las", "olimp\u00edadas", "colombia", "en", "ciclismo", "y", "patinaje", "venezuela", "una", "de", "las", "m\u00e1ximas", "potencias", "del", "mundo", "en", "b\u00e9isbol", "destacando", "hist\u00f3ricamente", "en", "deportes", "como", "boxeo", "halterofilia", "ciclismo", "k\u00e1rate", "y", "taekwondo", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "tenis", "se", "realiza", "principalmente", "en", "argentina", "chile", "y", "brasil", "que", "han", "tenido", "campeones", "de", "torneos", "de", "grand", "slam", "gustavo", "kuerten", "y", "marcelo", "r\u00edos", "han", "sido", "los", "\u00fanicos", "tenistas", "latinoamericanos", "en", "alcanzar", "el", "puesto", "n\u00famero", "del", "ranking", "en", "voleibol", "brasil", "y", "per\u00fa", "son", "potencias", "mundiales", "habiendo", "ganado", "medallas", "ol\u00edmpicas", "y", "campeonatos", "mundiales", "para", "sus", "naciones", "celebraciones", "el", "carnaval", "de", "barranquilla", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "costa", "del", "caribe", "colombiano", "es", "la", "fiesta", "cultural", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "e", "igualmente", "es", "considerado", "por", "la", "unesco", "obra", "maestra", "del", "patrimonio", "oral", "e", "intangible", "de", "la", "humanidad", "carnaval", "de", "negros", "y", "blancos", "de", "pasto", "es", "la", "fiesta", "m\u00e1s", "importante", "del", "suroccidente", "colombiano", "declarada", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "en", "por", "la", "unesco", "el", "festival", "folcl\u00f3rico", "y", "reinado", "nacional", "del", "bambuco", "es", "una", "de", "las", "fiestas", "m\u00e1s", "importantes", "del", "sur", "de", "colombia", "especialmente", "del", "departamento", "del", "huila", "cuya", "capital", "neiva", "es", "la", "sede", "del", "festival", "el", "carnaval", "de", "riosucio", "es", "una", "celebraci\u00f3n", "que", "se", "realiza", "cada", "dos", "a\u00f1os", "en", "riosucio", "caldas", "colombia", "se", "lleva", "a", "cabo", "alrededor", "del", "de", "enero", "el", "carnaval", "de", "r\u00edo", "es", "una", "celebraci\u00f3n", "popular", "anual", "que", "tiene", "lugar", "durante", "la", "cuaresma", "se", "caracteriza", "por", "la", "competencia", "entre", "las", "escuelas", "de", "samba", "en", "el", "afamado", "samb\u00f3dromo", "muchos", "carnavales", "se", "realizan", "en", "brasil", "sin", "embargo", "el", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "es", "el", "m\u00e1s", "famoso", "y", "reconocido", "a", "nivel", "mundial", "el", "carnaval", "de", "oruro", "es", "una", "celebraci\u00f3n", "popular", "realizada", "cada", "a\u00f1o", "en", "la", "ciudad", "boliviana", "de", "oruro", "el", "a\u00f1o", "la", "unesco", "declar\u00f3", "al", "carnaval", "como", "obra", "maestra", "del", "patrimonio", "oral", "e", "intangible", "de", "la", "humanidad", "la", "fiesta", "de", "la", "vendimia", "es", "la", "mayor", "celebraci\u00f3n", "que", "se", "realiza", "en", "el", "mundo", "en", "honor", "al", "vino", "en", "la", "provincia", "de", "mendoza", "argentina", "vi\u00f1a", "del", "mar", "chile", "es", "reconocida", "por", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "el", "m\u00e1s", "grande", "de", "su", "tipo", "en", "hispanoam\u00e9rica", "el", "carnaval", "de", "el", "callao", "es", "el", "m\u00e1s", "famoso", "de", "venezuela", "por", "lo", "que", "ha", "sido", "reconocido", "como", "evento", "de", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "regional", "y", "declarado", "por", "el", "instituto", "de", "patrimonio", "cultural", "de", "venezuela", "como", "evento", "de", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "nacional", "en", "marzo", "de", "y", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "declarado", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalam\u00e9rica", "del", "sur", "contenido", "relacionado", "con", "am\u00e9rica", "del", "sur", "wikiproyectoam\u00e9rica", "del", "sur", "am\u00e9rica", "latina", "uso", "de", "la", "palabra", "americano", "anexobanderas", "de", "sudam\u00e9rica", "anexor\u00e9cords", "mundiales", "geogr\u00e1ficos", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "unasur", "mercosur", "cono", "sur", "pa\u00edses", "bolivarianos", "comunidad", "andina", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "am\u00e9rica", "las", "guayanas", "departamento", "de", "ultramar", "imperio", "del", "brasil", "conmebol", "notas", "y", "referencias", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "lenguas", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "kaufman", "terrence", "language", "history", "in", "south", "america", "what", "we", "know", "and", "how", "to", "know", "more", "en", "david", "l", "payne", "ed", "amazonian", "linguistics", "austin", "university", "of", "texas", "press", "adelaar", "wilhem", "the", "language", "of", "the", "andes", "cambridge", "university", "press", "isbn", "alexandra", "y", "aikhenvald", "&", "r", "m", "w", "dixon", "alexandra", "y", "aikhenvald", "&", "r", "m", "w", "dixon", "ed", "the", "amazoninan", "languages", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "cambridge", "university", "press", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "am\u00e9rica", "del", "sur", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "am\u00e9rica", "del", "sur", "wikimedia", "atlas", "am\u00e9rica", "del", "sur", "mapa", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "clima", "en", "sudam\u00e9rica", "embajadas", "de", "sudam\u00e9rica", "noticias", "de", "sudam\u00e9rica", "diccionario", "etnoling\u00fc\u00edstico", "y", "gu\u00eda", "bibliogr\u00e1fica", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "sudamericanos"]