["am\u00e9rica", "del", "norte", "o", "norteam\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "llamada", "am\u00e9rica", "septentrional", "es", "un", "subcontinente", "en", "am\u00e9ricaen", "pa\u00edses", "anglosajones", "y", "germ\u00e1nicos", "suele", "ser", "considerado", "un", "continente", "propio", "dentro", "del", "supercontinente", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "yace", "en", "el", "hemisferio", "norte", "y", "casi", "por", "completo", "en", "el", "hemisferio", "occidental", "y", "limita", "al", "norte", "con", "el", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "al", "este", "con", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "noreste", "con", "europa", "septentrional", "a", "trav\u00e9s", "de", "groenlandia", "al", "sureste", "con", "el", "mar", "caribe", "al", "suroeste", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "al", "noroeste", "con", "asia", "del", "norte", "a", "trav\u00e9s", "del", "estrecho", "de", "bering", "est\u00e1", "conectado", "con", "am\u00e9rica", "del", "sur", "por", "el", "estrecho", "puente", "territorial", "que", "representa", "am\u00e9rica", "central", "el", "cual", "dependiendo", "de", "la", "regi\u00f3n", "del", "mundo", "a", "veces", "se", "suele", "considerar", "igualmente", "norteamericano", "y", "otras", "veces", "un", "subcontinente", "aparte", "bajo", "la", "consideraci\u00f3n", "de", "tr\u00edada", "cubrir\u00eda", "un", "\u00e1rea", "aproximadamente", "de", "km\u00b2", "lo", "que", "representa", "alrededor", "de", "un", "de", "la", "superficie", "total", "del", "planeta", "y", "un", "de", "las", "tierras", "emergidas", "en", "su", "poblaci\u00f3n", "estimada", "fue", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "en", "el", "idh", "promedio", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "subcontinente", "norteamericano", "fue", "de", "se", "hablan", "numerosas", "lenguas", "originarias", "y", "de", "inmigrantes", "pero", "las", "oficiales", "legalmente", "o", "de", "facto", "y", "ampliamente", "predominantes", "son", "el", "ingl\u00e9s", "espa\u00f1ol", "y", "franc\u00e9s", "no", "obstante", "estos", "valores", "cambian", "bajo", "la", "concepci\u00f3n", "de", "norteam\u00e9rica", "desde", "alaska", "a", "panam\u00e1", "incluyendo", "el", "caribe", "toponimia", "se", "acepta", "ampliamente", "que", "el", "nombre", "am\u00e9rica", "procede", "del", "navegante", "y", "explorador", "am\u00e9rico", "vespucio", "y", "que", "fue", "el", "cart\u00f3grafo", "alem\u00e1n", "martin", "waldseem\u00fcller", "quien", "le", "puso", "ese", "nombre", "vespucio", "fue", "el", "primer", "europeo", "en", "sugerir", "que", "am\u00e9rica", "no", "era", "las", "indias", "orientales", "sino", "un", "nuevo", "mundo", "desconocido", "por", "los", "europeos", "los", "nombres", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "am\u00e9rica", "del", "sur", "surgen", "al", "estar", "conformado", "el", "continente", "por", "dos", "grandes", "masas", "de", "tierra", "una", "en", "el", "norte", "y", "otra", "en", "el", "sur", "la", "segunda", "teor\u00eda", "con", "menor", "aceptaci\u00f3n", "es", "que", "este", "nombre", "proviene", "de", "un", "comerciante", "ingl\u00e9s", "llamado", "richard", "amerike", "de", "bristol", "que", "se", "cree", "financi\u00f3", "el", "viaje", "de", "john", "cabot", "de", "inglaterra", "a", "terranova", "en", "otra", "teor\u00eda", "es", "que", "el", "nombre", "proviene", "de", "una", "lengua", "amerindia", "delimitaci\u00f3n", "no", "hay", "un", "solo", "criterio", "para", "definir", "este", "t\u00e9rmino", "en", "los", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "el", "uso", "normalmente", "define", "a", "norteam\u00e9rica", "como", "el", "subcontinente", "conformado", "por", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "incluyendo", "alaska", "m\u00e9xico", "hasta", "el", "istmo", "de", "tehuantepec", "groenlandia", "e", "islas", "adyacentes", "en", "cambio", "en", "los", "pa\u00edses", "anglohablantes", "y", "otros", "se", "suele", "considerar", "a", "norteam\u00e9rica", "como", "un", "continente", "que", "est\u00e1", "conformado", "por", "lo", "antes", "mencionado", "adem\u00e1s", "de", "centroam\u00e9rica", "y", "las", "antillas", "presentando", "un", "l\u00edmite", "natural", "con", "sudam\u00e9rica", "m\u00e1s", "o", "menos", "a", "la", "frontera", "actual", "de", "panam\u00e1colombia", "por", "otro", "lado", "el", "geoesquema", "de", "la", "onu", "usa", "northern", "america", "am\u00e9rica", "norte\u00f1a", "para", "indicar", "la", "subregi\u00f3n", "cultural", "conformada", "por", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "historia", "a", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "am\u00e9rica", "del", "norte", "estaba", "poblada", "por", "etnias", "ind\u00edgenas", "provenientes", "de", "inmigraciones", "asi\u00e1ticas", "a", "trav\u00e9s", "del", "estrecho", "de", "bering", "la", "colonizaci\u00f3n", "europea", "del", "norte", "por", "orden", "cronol\u00f3gico", "espa\u00f1ola", "francesa", "e", "inglesa", "consisti\u00f3", "b\u00e1sicamente", "en", "el", "avance", "progresivo", "desde", "la", "costa", "oriental", "hacia", "el", "oeste", "en", "l\u00edneas", "generales", "la", "colonizaci\u00f3n", "anglosajona", "supuso", "la", "marginaci\u00f3n", "e", "incluso", "el", "exterminio", "de", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "hasta", "confinar", "a", "los", "supervivientes", "en", "reservas", "situadas", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "improductivas", "y", "est\u00e9riles", "del", "territorio", "sin", "embargo", "las", "colonizaciones", "francesa", "y", "espa\u00f1ola", "supusieron", "la", "mezcla", "de", "razas", "y", "el", "mestizaje", "era", "precolombina", "los", "antrop\u00f3logos", "tienen", "diversas", "teor\u00edas", "acerca", "de", "las", "primeras", "poblaciones", "que", "se", "establecieron", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "las", "evidencias", "gen\u00e9ticas", "y", "arqueol\u00f3gicas", "indican", "que", "los", "primeros", "americanos", "llegaron", "desde", "asia", "en", "torno", "a", "la", "\u00faltima", "gran", "glaciaci\u00f3n", "cuando", "el", "hielo", "cubr\u00eda", "el", "estrecho", "de", "bering", "creando", "un", "puente", "terrestre", "llamado", "beringia", "antes", "del", "contacto", "con", "los", "europeos", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "se", "divid\u00edan", "en", "m\u00faltiples", "entidades", "pol\u00edticas", "desde", "peque\u00f1os", "grupos", "de", "unas", "pocas", "familias", "a", "jefaturas", "y", "reinos", "viv\u00edan", "en", "varias", "\u00e1reas", "culturales", "que", "correspond\u00edan", "a", "grandes", "rasgos", "con", "las", "distintas", "zonas", "geobiol\u00f3gicas", "que", "ocupaban", "y", "que", "dan", "una", "buena", "idea", "de", "los", "distintos", "usos", "y", "costumbres", "por", "ejemplo", "de", "los", "cazadores", "de", "bisontes", "de", "las", "grandes", "llanuras", "o", "los", "agricultores", "de", "mesoam\u00e9rica", "a", "estos", "grupos", "ind\u00edgenas", "tambi\u00e9n", "se", "les", "puede", "clasificar", "ling\u00fc\u00edsticamente", "por", "ejemplo", "las", "familias", "atapasca", "\u00e1lgica", "y", "utoazteca", "son", "tres", "de", "las", "m\u00e1s", "extendidas", "en", "norteam\u00e9rica", "aunque", "es", "importante", "tener", "en", "cuenta", "que", "los", "pueblos", "con", "lenguas", "relacionadas", "no", "siempre", "compart\u00edan", "la", "misma", "cultura", "material", "ni", "siquiera", "fueron", "siempre", "aliados", "el", "per\u00edodo", "arcaico", "en", "am\u00e9rica", "vio", "a", "un", "entorno", "cambiante", "que", "ofreci\u00f3", "un", "clima", "c\u00e1lido", "m\u00e1s", "\u00e1rido", "y", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "megafauna", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "grupos", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "ese", "momento", "todav\u00eda", "eran", "cazadoresrecolectores", "muy", "m\u00f3viles", "pero", "despu\u00e9s", "comenzaron", "a", "surgir", "los", "grupos", "individuales", "se", "centraban", "sobre", "los", "recursos", "disponibles", "para", "ellos", "a", "nivel", "local", "por", "lo", "que", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "no", "hab\u00eda", "un", "patr\u00f3n", "de", "creciente", "generalizaci\u00f3n", "regional", "como", "el", "suroeste", "el", "\u00e1rtico", "la", "pobreza", "dalton", "y", "el", "plano", "tradicional", "estas", "adaptaciones", "regionales", "se", "convertir\u00edan", "en", "la", "norma", "con", "menos", "dependencia", "de", "la", "caza", "y", "la", "recolecci\u00f3n", "con", "una", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "variada", "de", "caza", "menor", "pescados", "estacionalmente", "vegetales", "silvestres", "cosechadas", "y", "alimentos", "vegetales", "muchos", "grupos", "continuaron", "como", "cazadores", "de", "caza", "mayor", "sin", "embargo", "sus", "tradiciones", "de", "caza", "se", "hicieron", "m\u00e1s", "variadas", "y", "sus", "m\u00e9todos", "de", "adquisici\u00f3n", "de", "carne", "m\u00e1s", "sofisticados", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "artefactos", "y", "materiales", "dentro", "de", "una", "necr\u00f3polis", "arcaica", "indicaban", "diferenciaci\u00f3n", "social", "seg\u00fan", "el", "estado", "de", "algunos", "grupos", "los", "grupos", "culturales", "m\u00e1s", "meridionales", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "fueron", "responsables", "de", "la", "domesticaci\u00f3n", "de", "muchos", "cultivos", "que", "ahora", "se", "utilizan", "en", "todo", "el", "mundo", "como", "los", "tomates", "y", "las", "calabazas", "tal", "vez", "lo", "m\u00e1s", "importante", "es", "que", "uno", "de", "los", "cultivos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "es", "el", "ma\u00edz", "como", "resultado", "del", "desarrollo", "de", "la", "agricultura", "en", "el", "sur", "muchos", "de", "los", "avances", "culturales", "importantes", "se", "hicieron", "all\u00ed", "por", "ejemplo", "la", "civilizaci\u00f3n", "maya", "elabor\u00f3", "un", "sistema", "de", "escritura", "construy\u00f3", "enormes", "pir\u00e1mides", "ten\u00edan", "un", "complejo", "calendario", "y", "desarrollaron", "el", "concepto", "de", "cero", "a\u00f1os", "antes", "que", "nadie", "en", "el", "viejo", "mundo", "la", "cultura", "maya", "a\u00fan", "estaba", "presente", "cuando", "los", "europeos", "llegaron", "a", "centroam\u00e9rica", "pero", "la", "dominaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "en", "la", "zona", "se", "hab\u00eda", "desplazado", "hacia", "el", "imperio", "azteca", "m\u00e1s", "al", "norte", "de", "mesoam\u00e9rica", "los", "grupos", "humanos", "que", "desarrollaron", "sociedades", "y", "culturas", "m\u00e1s", "complejas", "son", "los", "pueblos", "de", "la", "cultura", "misisipiana", "y", "la", "confederaci\u00f3n", "iroquesa", "en", "\u00e9poca", "hist\u00f3rica", "bien", "documentada", "adem\u00e1s", "existen", "algunas", "culturas", "complejas", "conocidas", "solo", "arqueol\u00f3gicamente", "como", "las", "de", "los", "anasazi", "o", "los", "hohokam", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "a", "am\u00e9rica", "supuso", "un", "cambio", "dr\u00e1stico", "frecuentemente", "traum\u00e1tico", "o", "catastr\u00f3fico", "para", "ellos", "y", "sus", "culturas", "desaparecieron", "pueblos", "enteros", "incluso", "grupos", "ling\u00fc\u00edsticos", "completos", "y", "los", "que", "sobrevivieron", "en", "general", "cambiaron", "muy", "r\u00e1pidamente", "asentamientos", "vikingos", "en", "am\u00e9rica", "l'anse", "aux", "meadows", "una", "corrupci\u00f3n", "del", "nombre", "original", "franc\u00e9s", "l'anseauxm\u00e9duses", "la", "ensenada", "de", "las", "medusas", "es", "un", "paraje", "situado", "en", "la", "punta", "septentrional", "de", "la", "isla", "de", "terranova", "en", "la", "provincia", "de", "terranova", "y", "labrador", "canad\u00e1", "donde", "el", "investigador", "noruego", "helge", "ingstad", "y", "su", "esposa", "la", "arque\u00f3loga", "anne", "stine", "encontraron", "en", "unas", "elevaciones", "cubiertas", "de", "hierba", "que", "resultaron", "ser", "los", "restos", "de", "una", "aldea", "vikinga", "en", "fue", "hallado", "un", "posible", "segundo", "asentamiento", "en", "otro", "punto", "de", "la", "isla", "de", "terranova", "llamado", "point", "rosee", "km", "m\u00e1s", "lejos", "hacia", "el", "sudeste", "de", "lo", "que", "inicialmente", "se", "sab\u00eda", "de", "los", "vikingos", "el", "hallazgo", "fue", "detectado", "por", "la", "arque\u00f3loga", "estadounidense", "sarah", "parcak", "mediante", "tecnolog\u00eda", "de", "im\u00e1genes", "infrarrojas", "desde", "el", "espacio", "\u00e9poca", "colonial", "en", "la", "corona", "francesa", "hab\u00eda", "tomado", "el", "control", "de", "las", "empresas", "de", "comercio", "de", "pieles", "de", "la", "nueva", "francia", "esto", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "de", "una", "nueva", "era", "del", "colonialismo", "m\u00e1s", "formal", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "la", "rivalidad", "entre", "las", "potencias", "europeas", "cre\u00f3", "una", "serie", "de", "guerras", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "que", "tuvieron", "un", "gran", "impacto", "en", "el", "desarrollo", "de", "las", "colonias", "el", "territorio", "cambi\u00f3", "de", "manos", "varias", "veces", "la", "paz", "no", "se", "logr\u00f3", "hasta", "que", "las", "fuerzas", "francesas", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "fueron", "vencidas", "en", "la", "batalla", "de", "las", "llanuras", "de", "abraham", "en", "quebec", "y", "francia", "cedi\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "reivindicaciones", "fuera", "del", "caribe", "el", "fin", "de", "la", "presencia", "francesa", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "fue", "un", "desastre", "para", "los", "pa\u00edses", "ind\u00edgenas", "del", "este", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "que", "perdieron", "a", "su", "principal", "aliado", "en", "contra", "de", "la", "expansi\u00f3n", "angloamericana", "de", "exterminio", "durante", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "pontiac", "una", "confederaci\u00f3n", "de", "grandes", "lagos", "y", "el", "\u00e1rea", "de", "las", "tribus", "se", "enfrentaron", "en", "una", "campa\u00f1a", "poco", "exitosa", "para", "defender", "sus", "derechos", "sobre", "las", "tierras", "al", "oeste", "de", "los", "montes", "apalaches", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "que", "fueran", "encerrados", "en", "reservas", "en", "virtud", "de", "la", "proclamaci\u00f3n", "real", "de", "entre", "a", "los", "territorios", "colonizados", "por", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "el", "actual", "m\u00e9xico", "se", "llamaban", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "independencias", "la", "llegada", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "las", "trece", "colonias", "tuvo", "un", "gran", "impacto", "en", "todo", "el", "continente", "lo", "m\u00e1s", "importante", "fue", "la", "creaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "sin", "embargo", "la", "guerra", "revolucionaria", "estadounidense", "fue", "una", "guerra", "importante", "que", "toc\u00f3", "todos", "los", "rincones", "de", "la", "regi\u00f3n", "el", "asentamiento", "de", "los", "lealistas", "del", "imperio", "unido", "llev\u00f3", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "canad\u00e1", "como", "una", "comunidad", "separada", "mientras", "tanto", "el", "control", "de", "espa\u00f1a", "sobre", "m\u00e9xico", "se", "estaba", "debilitando", "la", "independencia", "fue", "declarada", "en", "por", "miguel", "hidalgo", "iniciando", "en", "ese", "momento", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "en", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "y", "el", "congreso", "de", "an\u00e1huac", "firmaron", "el", "acta", "solemne", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "el", "primer", "documento", "legal", "donde", "se", "establece", "la", "separaci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "con", "respecto", "a", "espa\u00f1a", "finalmente", "m\u00e9xico", "se", "independizo", "en", "como", "imperio", "y", "espa\u00f1a", "lo", "reconoci\u00f3", "como", "naci\u00f3n", "independiente", "en", "expansi\u00f3n", "territorial", "desde", "el", "momento", "de", "la", "independencia", "de", "los", "estados", "unidos", "ese", "pa\u00eds", "se", "expandi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "hacia", "el", "oeste", "adquiriendo", "el", "vasto", "territorio", "de", "luisiana", "en", "entre", "y", "una", "confederaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "luch\u00f3", "sin", "\u00e9xito", "para", "mantener", "a", "los", "estadounidenses", "fuera", "de", "los", "grandes", "lagos", "los", "seguidores", "de", "tecumseh", "se", "fueron", "al", "norte", "en", "canad\u00e1", "donde", "ayudaron", "a", "los", "brit\u00e1nicos", "para", "repeler", "un", "intento", "estadounidense", "de", "apoderarse", "de", "canad\u00e1", "durante", "la", "guerra", "de", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "el", "asentamiento", "brit\u00e1nico", "e", "irland\u00e9s", "en", "canad\u00e1", "aument\u00f3", "de", "forma", "espectacular", "la", "expansi\u00f3n", "de", "estados", "unidos", "se", "vio", "complicada", "por", "la", "divisi\u00f3n", "de", "los", "estados", "entre", "libre", "y", "esclavo", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "compromiso", "de", "misuri", "de", "asimismo", "canad\u00e1", "se", "enfrent\u00f3", "a", "una", "divisi\u00f3n", "entre", "comunidades", "francesas", "e", "inglesas", "que", "llevaron", "al", "estallido", "de", "la", "guerra", "civil", "en", "m\u00e9xico", "se", "enfrent\u00f3", "a", "constantes", "tensiones", "pol\u00edticas", "entre", "liberales", "y", "conservadores", "tuvo", "un", "conflicto", "territorial", "con", "guatemala", "en", "donde", "m\u00e9xico", "consigui\u00f3", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "chiapas", "y", "el", "soconusco", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "tuvo", "conflictos", "con", "estados", "unidos", "por", "texas", "quien", "se", "declar\u00f3", "independiente", "por", "invasores", "estadounidenses", "en", "y", "por", "los", "territorios", "de", "california", "conflictos", "la", "secesi\u00f3n", "de", "los", "estados", "confederados", "y", "la", "guerra", "civil", "resultante", "sacudi\u00f3", "a", "la", "sociedad", "estadounidense", "esto", "condujo", "a", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "en", "los", "estados", "unidos", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "la", "mayor", "parte", "del", "sur", "y", "una", "gran", "p\u00e9rdida", "de", "vidas", "del", "conflicto", "estados", "unidos", "surgi\u00f3", "como", "una", "naci\u00f3n", "industrializada", "de", "gran", "alcance", "en", "parte", "como", "respuesta", "a", "la", "amenaza", "del", "poder", "estadounidense", "cuatro", "de", "las", "colonias", "canadienses", "acordaron", "federarse", "en", "creando", "el", "dominio", "de", "canad\u00e1", "la", "nueva", "naci\u00f3n", "no", "era", "plenamente", "soberana", "pero", "contaba", "con", "una", "considerable", "independencia", "de", "gran", "breta\u00f1a", "con", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "la", "columbia", "brit\u00e1nica", "canad\u00e1", "se", "expandi\u00f3", "hacia", "el", "pac\u00edfico", "en", "y", "estableci\u00f3", "un", "ferrocarril", "transcontinental", "el", "canadian", "pacific", "en", "en", "m\u00e9xico", "conflictos", "como", "la", "guerra", "de", "reforma", "debilitaron", "al", "estado", "mexicano", "y", "lo", "abrieron", "a", "la", "influencia", "extranjera", "esto", "llev\u00f3", "al", "segundo", "imperio", "franc\u00e9s", "a", "invadir", "a", "m\u00e9xico", "y", "el", "establecimiento", "de", "un", "segundo", "imperio", "mexicano", "adem\u00e1s", "existi\u00f3", "el", "conflicto", "con", "guatemala", "en", "el", "que", "barcos", "pesqueros", "mexicanos", "fueron", "atacados", "por", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "guatemalteca", "fag", "en", "aguas", "territoriales", "de", "guatemala", "el", "saldo", "fue", "de", "tres", "pescadores", "mexicanos", "muertos", "y", "catorce", "heridos", "diez", "de", "los", "sobrevivientes", "fueron", "sometidos", "a", "interrogaci\u00f3n", "militar", "por", "parte", "de", "guatemala", "la", "situaci\u00f3n", "caus\u00f3", "una", "terminaci\u00f3n", "temporal", "de", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "y", "comerciales", "entre", "m\u00e9xico", "y", "guatemala", "un", "puente", "fronterizo", "fue", "destruido", "y", "ambos", "pa\u00edses", "activaron", "una", "alerta", "militar", "geograf\u00eda", "clima", "y", "vegetaci\u00f3n", "la", "vegetaci\u00f3n", "y", "el", "clima", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "posee", "una", "variedad", "clim\u00e1tica", "muy", "grande", "aunque", "el", "grupo", "clim\u00e1tico", "que", "prevalece", "es", "el", "de", "los", "climas", "templados", "concretamente", "el", "clima", "continental", "es", "el", "que", "mayor", "superficie", "abarca", "aunque", "el", "abanico", "es", "mayor", "y", "var\u00eda", "desde", "el", "clima", "tropical", "del", "sur", "de", "m\u00e9xico", "hasta", "el", "clima", "polar", "de", "las", "regiones", "m\u00e1s", "norte\u00f1as", "del", "continente", "cuenta", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "climas", "del", "mundo", "en", "el", "norte", "se", "encuentran", "tundras", "\u00e1rticas", "p", "ej", "groenlandia", "yuk\u00f3n", "pasando", "por", "una", "gran", "variedad", "de", "bosques", "monta\u00f1as", "rocosas", "apalaches", "y", "los", "bosques", "de", "las", "sierras", "madre", "bosques", "tropicales", "selva", "lacandona", "y", "los", "chimalapas", "desiertos", "desierto", "de", "sonora", "zona", "del", "silencio", "llanuras", "grandes", "llanuras", "comarca", "lagunera", "manglares", "p", "ej", "luisiana", "tabasco", "etc", "grosso", "modo", "la", "vegetaci\u00f3n", "asociada", "a", "ellos", "es", "la", "t\u00edpica", "del", "imperio", "holo\u00e1rtico", "en", "el", "norte", "y", "del", "imperio", "neotropical", "en", "el", "sur", "la", "frontera", "entre", "ambos", "imperios", "se", "sit\u00faa", "en", "torno", "a", "los", "\u00b0n", "demograf\u00eda", "idiomas", "actualmente", "los", "idiomas", "m\u00e1s", "extendidos", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "son", "el", "ingl\u00e9s", "el", "espa\u00f1ol", "y", "el", "franc\u00e9s", "el", "t\u00e9rmino", "angloam\u00e9rica", "se", "usa", "a", "veces", "para", "referirse", "a", "los", "pa\u00edses", "angl\u00f3fonos", "de", "todo", "el", "continente", "americano", "el", "t\u00e9rmino", "am\u00e9rica", "latina", "se", "refiere", "a", "la", "zona", "de", "am\u00e9rica", "en", "donde", "las", "lenguas", "romances", "derivadas", "del", "lat\u00edn", "predominan", "ambos", "t\u00e9rminos", "pueden", "ser", "empleados", "para", "el", "subcontinente", "norteamericano", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "aunque", "no", "es", "oficial", "es", "la", "lengua", "mayoritaria", "de", "estados", "unidos", "en", "canad\u00e1", "es", "m\u00e1s", "hablado", "que", "el", "franc\u00e9s", "aunque", "ambos", "idiomas", "son", "cooficiales", "en", "dicho", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "es", "el", "idioma", "oficial", "en", "las", "islas", "bermudas", "que", "son", "una", "dependencia", "brit\u00e1nicael", "idioma", "espa\u00f1ol", "aunque", "no", "es", "oficial", "es", "la", "lengua", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "seg\u00fan", "la", "ley", "general", "de", "los", "derechos", "ling\u00fc\u00edsticos", "de", "este", "pa\u00eds", "y", "es", "el", "segundo", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "en", "los", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "tiene", "la", "mayor", "poblaci\u00f3n", "de", "hispanohablantes", "del", "mundo", "y", "estados", "unidos", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "hispanohablantesel", "idioma", "franc\u00e9s", "hist\u00f3ricamente", "ha", "desempe\u00f1ado", "un", "papel", "importante", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "se", "mantiene", "presente", "en", "varias", "regiones", "en", "canad\u00e1", "es", "el", "idioma", "oficial", "y", "m\u00e1s", "hablado", "de", "la", "provincia", "de", "quebec", "adem\u00e1s", "de", "ser", "uno", "de", "los", "dos", "oficiales", "en", "la", "provincia", "de", "nuevo", "brunswick", "frente", "a", "la", "costa", "de", "terranova", "las", "islas", "de", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "son", "dependencias", "francesas", "y", "en", "el", "estado", "de", "luisiana", "al", "sur", "de", "estados", "unidos", "quedan", "peque\u00f1as", "comunidades", "biling\u00fces", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9sel", "idioma", "groenland\u00e9s", "desde", "junio", "de", "es", "la", "\u00fanica", "lengua", "oficial", "de", "groenlandia", "un", "pa\u00eds", "aut\u00f3nomo", "del", "reino", "de", "dinamarca", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "de", "ese", "territorio", "el", "idioma", "dan\u00e9s", "sin", "ser", "oficial", "es", "usado", "en", "asuntos", "administrativos", "y", "por", "una", "minor\u00eda", "europeaaunque", "se", "han", "perdido", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "desde", "la", "conquista", "europea", "todav\u00eda", "se", "hablan", "m\u00e1s", "de", "lenguas", "aut\u00f3ctonas", "pertenecientes", "a", "m\u00e1s", "de", "familias", "ling\u00fc\u00edsticas", "distintas", "principalmente", "en", "m\u00e9xico", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "m\u00e9xico", "se", "reconocen", "unas", "lenguas", "ind\u00edgenas", "que", "est\u00e1n", "reconocidas", "como", "lenguas", "nacionales", "cooficiales", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "las", "lenguas", "ind\u00edgenas", "no", "tienen", "reconocimiento", "oficial", "y", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "son", "lenguas", "amenazadas", "en", "m\u00e9xico", "las", "lenguas", "ind\u00edgenas", "tienen", "reconocimiento", "oficial", "y", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "publica", "materiales", "escolares", "en", "algunas", "de", "estas", "lenguas", "en", "cuanto", "a", "las", "lenguas", "al\u00f3ctonas", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "el", "ingl\u00e9s", "el", "franc\u00e9s", "y", "el", "espa\u00f1ol", "tienen", "reconocimiento", "oficial", "adem\u00e1s", "en", "los", "estados", "unidos", "existe", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "comunidades", "inmigrantes", "que", "siguen", "usando", "sus", "lenguas", "originarias", "poblaci\u00f3n", "demogr\u00e1ficamente", "el", "subcontinente", "es", "racial", "y", "\u00e9tnicamente", "diverso", "los", "tres", "principales", "grupos", "\u00e9tnicos", "son", "los", "mestizos", "los", "negros", "y", "los", "blancos", "existen", "importantes", "minor\u00edas", "de", "amerindios", "y", "de", "personas", "provenientes", "de", "asia", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "es", "estados", "unidos", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "es", "m\u00e9xico", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "canad\u00e1", "ocupa", "el", "tercer", "puesto", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantesactualizaren", "la", "lista", "se", "muestran", "las", "ciudades", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "que", "superan", "el", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "en", "el", "seg\u00fan", "los", "censos", "oficiales", "de", "m\u00e9xico", "y", "los", "estados", "unidos", "y", "para", "canad\u00e1", "religi\u00f3n", "cristianismo", "aproximadamente", "entre", "el", "y", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "considera", "cristiana", "dentro", "de", "ella", "la", "mayor\u00eda", "est\u00e1n", "identificados", "como", "cristianos", "hist\u00f3ricos", "o", "tradicionales", "desde", "la", "colonia", "protestantismo", "y", "catolicismo", "dentro", "de", "los", "estudios", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "existen", "otros", "tipos", "de", "cristianos", "recientes", "mormones", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "iglesia", "morava", "y", "cristianos", "marginales", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "catolicismo", "m\u00e9xico", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "protestantismo", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "m\u00e9xico", "otros", "cristianos", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "canad\u00e1", "otras", "religiones", "debido", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "asi\u00e1tica", "y", "mediterr\u00e1nea", "en", "el", "siglo", "xx", "se", "incorporaron", "otras", "religiones", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "entre", "ellas", "el", "juda\u00edsmo", "el", "baha\u00edsmo", "el", "islamismo", "y", "el", "budismo", "como", "las", "m\u00e1s", "grandes", "que", "abarcan", "entre", "el", "y", "el", "tambi\u00e9n", "existen", "religiones", "que", "abarcan", "la", "espiritualidad", "como", "la", "nueva", "era", "el", "gnosticismo", "y", "el", "ocultismo", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "canad\u00e1", "sin", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "entre", "ellas", "est\u00e1n", "el", "ate\u00edsmo", "el", "agnosticismo", "el", "humanismo", "secular", "el", "escepticismo", "religioso", "y", "los", "no", "religiosos", "la", "irreligiosidad", "es", "un", "movimiento", "que", "gana", "cada", "vez", "m\u00e1s", "popularidad", "en", "la", "sociedad", "norteamericana", "mientras", "avanzan", "la", "modernizaci\u00f3n", "y", "la", "infraestructura", "la", "sociedad", "se", "hace", "m\u00e1s", "transparente", "en", "la", "religi\u00f3n", "la", "pr\u00e1ctica", "religiosa", "es", "menor", "al", "en", "canad\u00e1", "y", "los", "estados", "unidos", "en", "m\u00e9xico", "la", "cifra", "parece", "ser", "de", "un", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "de", "gallup", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "creen", "que", "existe", "un", "dios", "un", "cree", "en", "alguna", "fuerza", "espiritual", "y", "un", "no", "creen", "que", "haya", "un", "dios", "o", "alguna", "fuerza", "espiritual", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "pa\u00edses", "y", "territorios", "sin", "la", "regi\u00f3n", "centroamericana", "norteam\u00e9rica", "se", "divide", "pol\u00edticamente", "en", "tres", "pa\u00edses", "soberanos", "e", "independientes", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "y", "m\u00e9xico", "adem\u00e1s", "al", "subcontinente", "est\u00e1n", "ligados", "dependencias", "insulares", "groenlandia", "bermudas", "y", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "isla", "clipperton", "no", "habitada", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "para", "el", "a\u00f1o", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "es", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "sus", "tres", "pa\u00edses", "constituyentes", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "tienen", "un", "pib", "ppa", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "que", "supera", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "cuentan", "con", "un", "elevado", "desarrollo", "industrial", "y", "econ\u00f3mico", "que", "los", "ubican", "entre", "las", "mayores", "econom\u00edas", "del", "mundo", "estados", "unidos", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "fuerte", "econ\u00f3micamente", "del", "continente", "y", "del", "mundo", "cuenta", "con", "una", "econom\u00eda", "orientada", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "cuyos", "principales", "socios", "son", "m\u00e9xico", "y", "canad\u00e1", "con", "quienes", "conforma", "el", "tmec", "as\u00ed", "como", "china", "jap\u00f3n", "y", "alemania", "la", "segunda", "mayor", "econom\u00eda", "en", "el", "subcontinente", "es", "la", "de", "m\u00e9xico", "es", "un", "pa\u00eds", "recientemente", "industrializado", "con", "acelerado", "desarrollo", "industrial", "la", "econom\u00eda", "mexicana", "se", "encuentra", "actualmente", "diversificada", "aunque", "m\u00e9xico", "contin\u00faa", "siendo", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "de", "petr\u00f3leo", "en", "el", "mundo", "sus", "principales", "socios", "comerciales", "son", "los", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "sin", "embargo", "la", "integraci\u00f3n", "entre", "m\u00e9xico", "y", "canad\u00e1", "ha", "sido", "mucho", "m\u00e1s", "lenta", "de", "lo", "esperado", "canad\u00e1", "fue", "hasta", "hace", "unos", "a\u00f1os", "la", "segunda", "econom\u00eda", "de", "norteam\u00e9rica", "el", "\u00edndice", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "nominal", "de", "canad\u00e1", "respecto", "a", "m\u00e9xico", "contin\u00faa", "siendo", "superior", "cuenta", "con", "un", "sistema", "financiero", "orientado", "al", "mercado", "patrones", "de", "producci\u00f3n", "y", "elevados", "est\u00e1ndares", "de", "vida", "cuenta", "con", "grandes", "dep\u00f3sitos", "de", "gas", "natural", "sobre", "la", "costa", "este", "y", "en", "tres", "provincias", "del", "oeste", "junto", "con", "una", "gran", "variedad", "de", "recursos", "naturales", "su", "principal", "socio", "comercial", "es", "estados", "unidos", "a", "donde", "destina", "m\u00e1s", "del", "de", "sus", "exportaciones", "entre", "las", "instituciones", "internacionales", "establecidas", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "norteam\u00e9rica", "destaca", "el", "banco", "norteamericano", "de", "desarrollo", "gobernado", "bilateralmente", "por", "m\u00e9xico", "y", "los", "estados", "unidos", "cuyo", "prop\u00f3sito", "es", "financiar", "proyectos", "certificados", "por", "la", "comisi\u00f3n", "de", "cooperaci\u00f3n", "para", "el", "entorno", "fronterizo", "los", "territorios", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "groenlandia", "bermudas", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "cuentan", "con", "\u00edndices", "de", "desarrollo", "humano", "elevados", "as\u00ed", "como", "econom\u00edas", "sustentables", "la", "econom\u00eda", "de", "los", "tres", "territorios", "depende", "de", "la", "pesca", "y", "exportaci\u00f3n", "del", "pescado", "as\u00ed", "como", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "sellos", "postales", "en", "groenlandia", "el", "marisco", "de", "mayor", "exportaci\u00f3n", "es", "el", "camar\u00f3n", "mientras", "que", "en", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "la", "mayor", "exportaci\u00f3n", "es", "el", "bacalao", "registrando", "altibajos", "econ\u00f3micos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "las", "monedas", "m\u00e1s", "fuertes", "utilizadas", "en", "norteam\u00e9rica", "son", "el", "d\u00f3lar", "estadounidense", "moneda", "oficial", "de", "los", "estados", "unidos", "y", "ampliamente", "utilizada", "en", "el", "intercambio", "comercial", "internacional", "el", "d\u00f3lar", "canadiense", "y", "el", "peso", "mexicano", "moneda", "emergente", "m\u00e1s", "utilizada", "en", "el", "mundo", "en", "menor", "medida", "el", "d\u00f3lar", "bermude\u00f1o", "el", "euro", "oficial", "en", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "y", "la", "corona", "danesa", "en", "groenlandia", "dado", "que", "cada", "pa\u00eds", "y", "territorio", "con", "excepci\u00f3n", "de", "san", "pedro", "y", "miquel\u00f3n", "y", "groenlandia", "cuenta", "con", "su", "propia", "moneda", "nacional", "el", "iva", "los", "europeos", "cuando", "visitan", "estados", "unidos", "deben", "tener", "en", "cuenta", "que", "en", "el", "supermercado", "el", "precio", "marcado", "en", "los", "productos", "no", "es", "el", "precio", "final", "el", "iva", "se", "aplica", "en", "la", "caja", "cada", "uno", "de", "los", "estados", "federales", "en", "los", "estados", "unidos", "puede", "decidir", "por", "s\u00ed", "mismo", "cu\u00e1nto", "se", "a\u00f1ade", "a", "los", "productos", "actualmente", "el", "iva", "en", "ese", "pa\u00eds", "var\u00eda", "entre", "un", "y", "un", "en", "m\u00e9xico", "la", "tasa", "vigente", "de", "iva", "es", "del", "en", "la", "franja", "fronteriza", "norte", "en", "todos", "los", "bienes", "y", "servicios", "salvo", "contadas", "excepciones", "como", "los", "medicamentos", "y", "los", "alimentos", "no", "procesados", "tratados", "comerciales", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "tlcan", "como", "antecedente", "es", "un", "importante", "bloque", "comercial", "entre", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "nafta", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "north", "american", "free", "trade", "agreement", "acuerdo", "de", "libre", "comercio", "norteamericano", "es", "uno", "de", "los", "bloques", "comerciales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "y", "se", "encuentra", "apoyado", "por", "dos", "suplementos", "trilaterales", "el", "acuerdo", "de", "cooperaci\u00f3n", "ambiental", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "cuyo", "objetivo", "es", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "en", "norteam\u00e9rica", "y", "el", "acuerdo", "norteamericano", "de", "cooperaci\u00f3n", "laboral", "que", "engloba", "los", "aspectos", "comerciales", "del", "convenio", "a", "consecuencia", "de", "este", "tratado", "y", "su", "ampliaci\u00f3n", "desde", "el", "a\u00f1o", "se", "realiza", "anualmente", "la", "denominada", "cumbre", "de", "l\u00edderes", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "la", "\u00faltima", "sede", "fue", "la", "ciudad", "de", "guadalajara", "en", "el", "a\u00f1o", "siendo", "esta", "la", "reuni\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "en", "la", "regi\u00f3n", "donde", "se", "tratan", "temas", "de", "suma", "relevancia", "para", "la", "zona", "y", "se", "promueve", "la", "integraci\u00f3n", "regional", "tmec", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "anunci\u00f3", "que", "estados", "unidos", "m\u00e9xico", "y", "canad\u00e1", "hab\u00edan", "llegado", "a", "un", "acuerdo", "para", "reemplazar", "el", "tlcan", "con", "el", "tratado", "entre", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "tmec", "o", "usmca", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "el", "nuevo", "tratado", "de", "libre", "comercio", "entr\u00f3", "en", "vigor", "definitivamente", "el", "de", "julio", "de", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "parlamento", "canadiense", "aprobara", "el", "acuerdo", "y", "los", "tres", "presidentes", "trump", "l\u00f3pez", "obrador", "y", "trudeau", "sellaran", "definitivamente", "con", "sus", "firmas", "el", "nuevo", "tratado", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "tanto", "am\u00e9rica", "del", "norte", "como", "norteam\u00e9rica", "son", "designaciones", "correctas", "del", "subcontinente", "americano", "que", "engloba", "el", "conjunto", "de", "pa\u00edses", "situados", "al", "norte", "de", "m\u00e9xico", "y", "al", "propio", "m\u00e9xico", "el", "uso", "de", "norteam\u00e9rica", "como", "sin\u00f3nimo", "de", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "est\u00e1", "bastante", "generalizado", "aunque", "no", "sea", "censurable", "dada", "su", "frecuencia", "es", "preferible", "mantener", "la", "distinci\u00f3n", "de", "ambas", "denominaciones", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "para", "el", "pa\u00eds", "y", "norteam\u00e9rica", "o", "am\u00e9rica", "del", "norte", "para", "todo", "el", "subcontinente", "especialmente", "en", "contextos", "en", "que", "su", "referencia", "pueda", "ser", "ambiguadebido", "a", "que", "en", "los", "pa\u00edses", "angloparlantes", "utilizan", "el", "nombre", "\"am\u00e9rica", "del", "norte", "\"", "para", "referirse", "\u00fanicamente", "a", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "se", "suele", "dividir", "al", "subcontinente", "m\u00e9xico", "y", "centroam\u00e9rica", "centroam\u00e9rica", "incluye", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "guatemala", "belice", "pa\u00eds", "angloparlante", "y", "relacionado", "con", "el", "caribe", "honduras", "el", "salvador", "nicaragua", "costa", "rica", "y", "panam\u00e1", "pa\u00eds", "relacionado", "con", "el", "caribe", "y", "asociado", "hist\u00f3ricamente", "con", "sudam\u00e9ricausualmente", "los", "t\u00e9rminos", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "norteam\u00e9rica", "son", "sin\u00f3nimos", "pero", "en", "algunas", "ocasiones", "se", "hace", "una", "distinci\u00f3n", "entre", "ambos", "t\u00e9rminos", "haciendo", "referencia", "el", "primero", "am\u00e9rica", "del", "norte", "a", "un", "concepto", "puramente", "geogr\u00e1fico", "que", "incluye", "a", "belice", "costa", "rica", "el", "salvador", "guatemala", "honduras", "m\u00e9xico", "nicaragua", "y", "panam\u00e1", "y", "haciendo", "referencia", "el", "segundo", "norteam\u00e9rica", "a", "un", "concepto", "pol\u00edtico", "que", "no", "incluye", "a", "m\u00e9xico", "y", "centroam\u00e9rica", "o", "a", "un", "concepto", "cultural", "e", "hist\u00f3rico", "que", "no", "incluye", "a", "centroam\u00e9rica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalam\u00e9rica", "contenido", "relacionado", "con", "am\u00e9rica", "costa", "noroccidental", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "historia", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "am\u00e9rica", "central", "am\u00e9rica", "del", "sur", "antillas", "caribe", "regi\u00f3n", "anexociudades", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "pib", "anexociudades", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "poblaci\u00f3n", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "am\u00e9rica", "del", "norte", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "am\u00e9rica", "del", "norte", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "am\u00e9rica", "del", "norte"]