["am\u00e9rica", "es", "el", "segundo", "continente", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "tierra", "despu\u00e9s", "de", "asia", "ocupa", "gran", "parte", "del", "hemisferio", "occidental", "del", "planeta", "se", "extiende", "desde", "el", "oc\u00e9ano", "\u00e1rtico", "por", "el", "norte", "hasta", "las", "islas", "diego", "ram\u00edrez", "por", "el", "sur", "en", "la", "confluencia", "de", "los", "oc\u00e9anos", "atl\u00e1ntico", "y", "pac\u00edfico", "los", "cuales", "a", "su", "vez", "delimitan", "al", "continente", "por", "el", "este", "y", "el", "oeste", "respectivamente", "con", "una", "superficie", "de", "m\u00e1s", "de", "km\u00b2", "es", "la", "segunda", "masa", "de", "tierra", "m\u00e1s", "grande", "del", "globo", "la", "primera", "es", "la", "parte", "no", "insular", "de", "eurafrasia", "cubriendo", "el", "de", "la", "superficie", "total", "del", "planeta", "y", "el", "de", "la", "tierra", "emergida", "y", "adem\u00e1s", "concentrando", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "humana", "las", "mayores", "aglomeraciones", "urbanas", "de", "am\u00e9rica", "son", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "nueva", "york", "s\u00e3o", "paulo", "los", "\u00e1ngeles", "r\u00edo", "de", "janeiro", "buenos", "aires", "lima", "y", "bogot\u00e1", "debido", "a", "su", "gran", "tama\u00f1o", "y", "sus", "caracter\u00edsticas", "geogr\u00e1ficas", "en", "algunas", "culturas", "am\u00e9rica", "se", "divide", "tradicionalmente", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "am\u00e9rica", "central", "y", "am\u00e9rica", "del", "sur", "algunos", "ge\u00f3grafos", "consideran", "a", "am\u00e9rica", "central", "como", "una", "subregi\u00f3n", "dentro", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "atendiendo", "a", "sus", "caracter\u00edsticas", "culturales", "se", "distinguen", "am\u00e9rica", "anglosajona", "y", "am\u00e9rica", "latina", "am\u00e9rica", "fue", "poblada", "desde", "el", "asia", "oriental", "y", "evolucion\u00f3", "durante", "miles", "de", "a\u00f1os", "sin", "tener", "contacto", "con", "otros", "continentes", "estableci\u00e9ndose", "diversas", "culturas", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "su", "territorio", "y", "generando", "sus", "propias", "revoluciones", "neol\u00edticas", "a", "partir", "de", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "el", "continente", "estableci\u00f3", "un", "intercambio", "social", "y", "ecol\u00f3gico", "significativo", "con", "eurafrasia", "toponimia", "generalmente", "se", "acepta", "que", "el", "nombre", "deriva", "del", "navegante", "y", "cosm\u00f3grafo", "florentino", "amerigo", "vespucci", "para", "referirse", "a", "las", "costas", "de", "la", "actual", "sudam\u00e9rica", "consideradas", "como", "un", "nuevo", "mundo", "desconocido", "por", "los", "antiguos", "vespucio", "navegante", "de", "origen", "florentino", "que", "realiz\u00f3", "alg\u00fan", "viaje", "al", "servicio", "de", "espa\u00f1a", "fue", "probablemente", "el", "primer", "europeo", "en", "sugerir", "que", "esas", "tierras", "eran", "en", "realidad", "un", "continente", "nuevo", "y", "no", "parte", "de", "asia", "como", "pensaba", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "con", "el", "tiempo", "este", "top\u00f3nimo", "se", "aplic\u00f3", "al", "resto", "del", "continente", "la", "primera", "vez", "que", "se", "utiliz\u00f3", "el", "nombre", "am\u00e9rica", "en", "europa", "para", "designar", "las", "tierras", "a", "las", "que", "lleg\u00f3", "col\u00f3n", "fue", "en", "un", "tratado", "titulado", "cosmographiae", "introductio", "redactado", "por", "mathias", "ringmann", "y", "otros", "para", "acompa\u00f1ar", "al", "planisferio", "mural", "universalis", "cosmographia", "dibujado", "por", "el", "cart\u00f3grafo", "alem\u00e1n", "mart\u00edn", "waldseem\u00fcller", "en", "saintdi\u00e9desvosges", "noreste", "de", "francia", "en", "dicho", "mapa", "el", "nombre", "am\u00e9rica", "aparec\u00eda", "sobre", "am\u00e9rica", "del", "sur", "todav\u00eda", "separada", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "un", "estrecho", "paso", "interoce\u00e1nico", "el", "continente", "aparec\u00eda", "rodeado", "por", "el", "mar", "y", "perfectamente", "diferenciado", "de", "asia", "con", "banderas", "castellanas", "y", "leyendas", "que", "indicaban", "que", "aquellas", "tierras", "hab\u00edan", "sido", "descubiertas", "per", "mandatum", "regis", "castelle", "en", "el", "texto", "se", "correg\u00edan", "las", "concepciones", "ptolemaicas", "incorporando", "los", "descubrimientos", "de", "espa\u00f1oles", "y", "portugueses", "y", "titulaba", "al", "nuevo", "continente", "am\u00e9rica", "en", "honor", "a", "am\u00e9rico", "vespucio", "a", "quien", "tanto", "el", "tratado", "como", "el", "mapa", "atribu\u00edan", "el", "descubrimiento", "siguiendo", "la", "l\u00ednea", "de", "los", "otros", "continentes", "con", "nombre", "femenino", "se", "latiniz\u00f3", "el", "nombre", "del", "explorador", "y", "se", "feminiz\u00f3", "resultando", "am\u00e9rica", "gracias", "al", "desarrollo", "de", "la", "imprenta", "las", "denominaciones", "de", "waldseem\u00fcller", "se", "divulgaron", "r\u00e1pidamente", "en", "los", "c\u00edrculos", "cient\u00edficos", "de", "europa", "para", "referirse", "a", "las", "islas", "y", "toda", "la", "masa", "continental", "del", "hemisferio", "occidental", "el", "ge\u00f3grafo", "de", "origen", "flamenco", "gerardus", "mercator", "us\u00f3", "la", "misma", "palabra", "am\u00e9rica", "por", "primera", "vez", "en", "sus", "trabajos", "cartogr\u00e1ficos", "con", "un", "mapa", "del", "mundo", "editado", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "otro", "lado", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "denomin\u00f3", "jur\u00eddicamente", "a", "sus", "posesiones", "americanas", "como", "reinos", "castellanos", "de", "indias", "la", "corona", "brit\u00e1nica", "las", "llam\u00f3", "indias", "occidentales", "etimolog\u00eda", "de", "am\u00e9rico", "en", "cuanto", "al", "nombre", "am\u00e9rico", "en", "italiano", "amerigo", "es", "una", "variante", "del", "nombre", "germ\u00e1nico", "emmerich", "de", "etimolog\u00eda", "incierta", "su", "segundo", "lexema", "ric", "poder", "es", "com\u00fan", "a", "otros", "nombres", "y", "no", "plantea", "dudas", "el", "primer", "elemento", "puede", "ser", "ermen", "entero", "en", "este", "caso", "ser\u00eda", "una", "forma", "de", "ermenrico", "el", "poderoso", "o", "bien", "amal", "trabajo", "una", "variante", "de", "amalarico", "poderoso", "en", "su", "trabajo", "o", "incluso", "heim", "hogar", "patria", "en", "cuyo", "caso", "es", "otra", "forma", "del", "nombre", "enrique", "el", "jefe", "del", "hogar", "o", "de", "la", "patria", "otras", "hip\u00f3tesis", "se", "han", "propuesto", "otros", "or\u00edgenes", "para", "el", "nombre", "am\u00e9rica", "pero", "carecen", "de", "evidencia", "y", "resultan", "improbables", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "hist\u00f3rico", "o", "filol\u00f3gico", "las", "dos", "hip\u00f3tesis", "m\u00e1s", "difundidas", "son", "que", "el", "nombre", "proviene", "de", "un", "mercader", "de", "bristol", "richard", "ap", "meryk", "o", "amerike", "es", "decir", "el", "hijo", "de", "meurig", "quien", "habr\u00eda", "financiado", "el", "viaje", "de", "juan", "caboto", "a", "terranova", "en", "o", "de", "una", "regi\u00f3n", "llamada", "amerrique", "originalmente", "amerristiquiqque", "lugar", "de", "viento", "en", "la", "lengua", "mayense", "de", "la", "regi\u00f3n", "ubicada", "en", "el", "interior", "de", "la", "actual", "nicaragua", "la", "cual", "pose\u00eda", "grandes", "recursos", "de", "oro", "que", "habr\u00edan", "descubierto", "tanto", "col\u00f3n", "como", "am\u00e9rico", "vespucio", "y", "que", "incluso", "este", "\u00faltimo", "habr\u00eda", "cambiado", "su", "nombre", "en", "honor", "a", "dicha", "zona", "ya", "que", "dicho", "nombre", "no", "figura", "en", "ning\u00fan", "registro", "antes", "del", "a\u00f1o", "la", "creencia", "de", "que", "richard", "amerike", "fue", "uno", "de", "los", "principales", "financiadores", "del", "viaje", "de", "caboto", "se", "difundi\u00f3", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "sin", "embargo", "no", "existe", "ninguna", "evidencia", "en", "tal", "sentido", "por", "el", "contrario", "la", "investigaci\u00f3n", "actual", "no", "posee", "un", "solo", "dato", "que", "lo", "relacione", "con", "el", "viaje", "o", "el", "barco", "de", "caboto", "en", "cuanto", "al", "nombre", "amerrisque", "parece", "ser", "posterior", "al", "mapa", "de", "waldseem\u00fcller", "no", "habiendo", "registro", "del", "mismo", "hasta", "el", "siglo", "xix", "nombre", "ind\u00edgena", "los", "ind\u00edgenas", "americanos", "carecieron", "de", "un", "nombre", "para", "el", "continente", "modernamente", "se", "han", "reivindicado", "antiguos", "nombres", "nativos", "como", "denominaciones", "aut\u00f3ctonas", "entre", "ellos", "el", "mencionado", "amerrisque", "en", "lengua", "quich\u00e9", "abya", "yala", "usado", "por", "la", "etnia", "kuna", "y", "cem", "n\u00e1huac", "por", "los", "aztecas", "en", "otros", "idiomas", "desde", "el", "siglo", "xviii", "en", "la", "literatura", "y", "la", "prensa", "de", "habla", "inglesa", "comenz\u00f3", "a", "ser", "usado", "para", "designar", "a", "las", "trece", "colonias", "brit\u00e1nicas", "de", "am\u00e9rica", "y", "desde", "a", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "en", "ingl\u00e9s", "es", "frecuente", "distinguir", "entre", "america", "la", "mencionada", "naci\u00f3n", "estadounidense", "y", "americas", "plural", "el", "continente", "en", "su", "conjunto", "este", "uso", "incorrecto", "se", "ha", "difundido", "desde", "el", "siglo", "xx", "a", "otras", "lenguas", "e", "incluso", "a", "publicaciones", "en", "espa\u00f1ol", "la", "asale", "en", "su", "diccionario", "panhisp\u00e1nico", "de", "dudas", "recomienda", "evitar", "el", "uso", "de", "americano", "como", "sin\u00f3nimo", "de", "estadounidense", "historia", "hasta", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "predominaba", "la", "teor\u00eda", "del", "poblamiento", "tard\u00edo", "que", "sostiene", "que", "el", "ser", "humano", "lleg\u00f3", "a", "am\u00e9rica", "desde", "siberia", "hace", "unos", "mil", "a\u00f1os", "ingresando", "a", "trav\u00e9s", "del", "puente", "de", "beringia", "durante", "las", "glaciaciones", "wurmienses", "sin", "embargo", "m\u00e1s", "recientemente", "cient\u00edficos", "de", "distintas", "\u00e1reas", "han", "cuestionado", "cada", "vez", "con", "mayores", "evidencias", "la", "teor\u00eda", "anterior", "dando", "forma", "a", "una", "nueva", "teor\u00eda", "del", "poblamiento", "temprano", "que", "sostiene", "no", "solo", "un", "poblamiento", "muy", "anterior", "probablemente", "entre", "y", "a\u00f1os", "a", "c", "sino", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "otras", "rutas", "alternativas", "a", "beringia", "para", "ingresar", "desde", "siberia", "mongolia", "e", "incluso", "otros", "lugares", "de", "origen", "en", "am\u00e9rica", "se", "produjeron", "dos", "revoluciones", "neol\u00edticas", "independientes", "de", "las", "sucedidas", "en", "\u00e1frica", "y", "asia", "una", "en", "mesoam\u00e9rica", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "y", "otra", "en", "la", "regi\u00f3n", "andina", "de", "sudam\u00e9rica", "en", "el", "a", "c", "entre", "el", "y", "el", "a", "c", "se", "formaron", "los", "grandes", "grupos", "ling\u00fc\u00edsticos", "indoamericanos", "en", "am\u00e9rica", "se", "desarrollaron", "importantes", "civilizaciones", "como", "caral", "la", "civilizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "de", "am\u00e9rica", "la", "cual", "se", "desarroll\u00f3", "en", "la", "zona", "central", "de", "per\u00fa", "los", "anasazi", "los", "indios", "pueblo", "quimbaya", "nazca", "chim\u00fa", "chav\u00edn", "paracas", "moche", "huari", "lima", "zapoteca", "mixteca", "totonaca", "tolteca", "olmeca", "y", "chibcha", "y", "las", "avanzadas", "civilizaciones", "correspondientes", "a", "los", "imperios", "de", "teotihuac\u00e1n", "tiahuanaco", "maya", "azteca", "e", "inca", "entre", "muchos", "otros", "existen", "constancias", "de", "la", "llegada", "y", "asentamiento", "de", "la", "cultura", "vikinga", "en", "l'anse", "aux", "meadows", "en", "la", "actual", "terranova", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "fue", "la", "primera", "proveniente", "del", "actual", "territorio", "europeo", "aunque", "existen", "teor\u00edas", "que", "sostienen", "presencia", "anterior", "erik", "el", "rojo", "habr\u00eda", "establecido", "las", "primeras", "colonias", "en", "groenlandia", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "partir", "de", "la", "llegada", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "la", "introducci\u00f3n", "de", "nuevas", "enfermedades", "como", "la", "viruela", "produjo", "una", "cat\u00e1strofe", "demogr\u00e1fica", "que", "algunos", "investigadores", "estiman", "hasta", "en", "la", "muerte", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "ese", "marco", "algunos", "imperios", "europeos", "conquistaron", "y", "colonizaron", "una", "parte", "del", "continente", "ocupada", "por", "culturas", "y", "civilizaciones", "ya", "asentadas", "espa\u00f1a", "derrot\u00f3", "a", "las", "grandes", "civilizaciones", "azteca", "e", "inca", "y", "estableci\u00f3", "su", "imperio", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "y", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "mientras", "portugal", "colonizar\u00eda", "la", "franja", "costera", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "brasil", "francia", "estableci\u00f3", "algunas", "colonias", "en", "la", "franja", "costera", "atl\u00e1ntica", "desde", "la", "actual", "canad\u00e1", "hasta", "el", "norte", "de", "brasil", "el", "reino", "unido", "se", "estableci\u00f3", "en", "la", "costa", "oriental", "de", "norteam\u00e9rica", "y", "en", "algunos", "sectores", "de", "la", "costa", "caribe\u00f1a", "pa\u00edses", "bajos", "y", "dinamarca", "establecieron", "colonias", "en", "peque\u00f1as", "islas", "del", "caribe", "y", "rusia", "finalmente", "conquist\u00f3", "la", "zona", "de", "alaska", "los", "jesuitas", "organizaron", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "alto", "paran\u00e1", "una", "red", "de", "misionesciudades", "habitadas", "exclusivamente", "por", "sacerdotes", "e", "ind\u00edgenas", "guaran\u00edes", "con", "uso", "exclusivo", "del", "idioma", "guaran\u00ed", "de", "gran", "autonom\u00eda", "que", "fueron", "consideradas", "como", "un", "estado", "dentro", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "hay", "que", "se\u00f1alar", "tambi\u00e9n", "que", "la", "conquista", "europea", "fue", "rechazada", "en", "diversas", "partes", "del", "continente", "varios", "pueblos", "originarios", "resistieron", "exitosamente", "las", "invasiones", "europeas", "sobre", "vastos", "territorios", "y", "mantuvieron", "el", "dominio", "sobre", "ellos", "hasta", "fines", "del", "siglo", "xix", "la", "araucan\u00eda", "la", "patagonia", "la", "llanura", "pampeana", "el", "mato", "grosso", "la", "regi\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "y", "las", "grandes", "praderas", "del", "oeste", "norteamericano", "permanecieron", "bajo", "el", "dominio", "de", "naciones", "como", "la", "mapuche", "uros", "het", "ranquel", "wich\u00ed", "qom", "amaz\u00f3nicos", "algonquinos", "hopi", "comanche", "inuit", "etc", "las", "enfermedades", "introducidas", "por", "los", "europeos", "como", "la", "viruela", "causaron", "la", "mortandad", "masiva", "de", "las", "poblaciones", "originarias", "y", "un", "colapso", "demogr\u00e1fico", "que", "seg\u00fan", "algunos", "investigadores", "super\u00f3", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "tambi\u00e9n", "se", "instalaron", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "rep\u00fablicas", "de", "pueblos", "de", "origen", "africano", "que", "lograron", "huir", "de", "la", "esclavitud", "a", "la", "que", "hab\u00edan", "sido", "reducidos", "por", "los", "portugueses", "como", "el", "quilombo", "de", "los", "palmares", "o", "el", "quilombo", "de", "macaco", "despu\u00e9s", "de", "tres", "siglos", "de", "dominio", "colonial", "los", "pueblos", "americanos", "comenzaron", "a", "declarar", "su", "independencia", "reclamando", "su", "derecho", "para", "organizarse", "como", "estados", "nacionales", "enfrentando", "militarmente", "a", "las", "potencias", "europeas", "abriendo", "de", "ese", "modo", "el", "proceso", "mundial", "de", "descolonizaci\u00f3n", "las", "primeras", "en", "hacerlo", "fueron", "las", "trece", "colonias", "brit\u00e1nicas", "mediante", "la", "revoluci\u00f3n", "estadounidense", "que", "dio", "origen", "a", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "en", "organizando", "un", "nuevo", "tipo", "de", "sociedad", "a", "partir", "de", "conceptos", "pol\u00edticos", "novedosos", "como", "independencia", "constituci\u00f3n", "federalismo", "y", "derechos", "del", "hombre", "en", "los", "esclavos", "de", "origen", "africano", "de", "hait\u00ed", "se", "sublevaron", "contra", "los", "colonos", "franceses", "declarando", "la", "independencia", "de", "este", "pa\u00eds", "y", "creando", "el", "primer", "estado", "moderno", "con", "gobernantes", "afroamericanos", "a", "partir", "de", "los", "pueblos", "bajo", "dominio", "de", "espa\u00f1a", "llevaron", "adelante", "una", "guerra", "de", "independencia", "hispanoamericana", "de", "alcance", "continental", "que", "llev\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "complejos", "procesos", "al", "surgimiento", "de", "varias", "naciones", "argentina", "bolivia", "colombia", "costa", "rica", "panam\u00e1", "chile", "ecuador", "el", "salvador", "guatemala", "honduras", "m\u00e9xico", "nicaragua", "paraguay", "per\u00fa", "uruguay", "y", "venezuela", "en", "y", "el", "proceso", "se", "completar\u00eda", "con", "la", "independencia", "de", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "cuba", "respectivamente", "en", "se", "conform\u00f3", "un", "enorme", "estado", "independiente", "sudamericano", "denominado", "gran", "colombia", "y", "que", "abarc\u00f3", "los", "territorios", "de", "los", "actuales", "panam\u00e1", "colombia", "venezuela", "y", "ecuador", "y", "zonas", "de", "brasil", "costa", "rica", "guyana", "honduras", "nicaragua", "y", "per\u00fa", "la", "rep\u00fablica", "se", "disolvi\u00f3", "en", "en", "brasil", "se", "organiz\u00f3", "como", "monarqu\u00eda", "independiente", "el", "imperio", "del", "brasil", "al", "disolverse", "el", "reino", "unido", "de", "portugal", "brasil", "y", "algarve", "hasta", "cuando", "la", "monarqu\u00eda", "fue", "abolida", "para", "establecer", "una", "rep\u00fablica", "por", "su", "parte", "estados", "unidos", "y", "gran", "breta\u00f1a", "negociaron", "en", "un", "proceso", "de", "independencia", "con", "restricciones", "para", "canad\u00e1", "que", "se", "fue", "consolidando", "durante", "el", "siglo", "xx", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "debido", "a", "la", "presi\u00f3n", "del", "proceso", "de", "descolonizaci\u00f3n", "impulsado", "por", "las", "naciones", "unidas", "varios", "pueblos", "del", "caribe", "obtuvieron", "su", "independencia", "de", "gran", "breta\u00f1a", "belice", "antigua", "y", "barbuda", "bahamas", "barbados", "granada", "jamaica", "san", "crist\u00f3bal", "y", "nieves", "san", "vicente", "y", "las", "granadinas", "santa", "luc\u00eda", "trinidad", "y", "tobago", "simult\u00e1neamente", "se", "independizaron", "surinam", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "guyana", "del", "reino", "unido", "en", "la", "actualidad", "a\u00fan", "existen", "varios", "pueblos", "y", "territorios", "bajo", "dominio", "colonial", "brit\u00e1nico", "franc\u00e9s", "neerland\u00e9s", "y", "dan\u00e9s", "tras", "su", "emancipaci\u00f3n", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "han", "seguido", "un", "desarrollo", "dispar", "entre", "s\u00ed", "durante", "el", "siglo", "xix", "estados", "unidos", "se", "afianz\u00f3", "como", "una", "potencia", "de", "car\u00e1cter", "mundial", "y", "reemplaz\u00f3", "a", "europa", "como", "poder", "dominante", "en", "la", "regi\u00f3n", "el", "siglo", "xx", "vio", "incrementarse", "la", "diferencia", "en", "el", "desarrollo", "de", "norteam\u00e9rica", "con", "respecto", "al", "resto", "del", "continente", "as\u00ed", "mientras", "estados", "unidos", "se", "convirti\u00f3", "en", "superpotencia", "mundial", "desde", "mediados", "de", "siglo", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "se", "conform\u00f3", "como", "la", "regi\u00f3n", "con", "mayor", "desigualdad", "social", "del", "mundo", "incluyendo", "pa\u00edses", "como", "hait\u00ed", "o", "bolivia", "que", "registran", "\u00edndices", "de", "desarrollo", "que", "se", "encuentran", "entre", "los", "m\u00e1s", "bajos", "del", "planeta", "entre", "los", "acontecimientos", "pol\u00edticos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "historia", "contempor\u00e1nea", "de", "am\u00e9rica", "se", "encuentran", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "la", "guerra", "fr\u00eda", "que", "opuso", "frontalmente", "a", "estados", "unidos", "y", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "y", "llev\u00f3", "a", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "dictaduras", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "la", "aparici\u00f3n", "del", "rock", "and", "roll", "como", "resultado", "de", "la", "fusi\u00f3n", "de", "culturas", "afroamericanas", "y", "su", "difusi\u00f3n", "mundial", "y", "de", "movimientos", "juveniles", "radicales", "llevaron", "a", "un", "profundo", "cambio", "cultural", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "empresas", "y", "universidades", "y", "las", "innovaciones", "tecnol\u00f3gicas", "producidas", "en", "el", "silicon", "valley", "en", "california", "convirti\u00f3", "a", "la", "regi\u00f3n", "en", "eje", "de", "la", "sociedad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "desde", "fines", "del", "siglo", "xix", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "buscaron", "conformar", "un", "sistema", "de", "unidad", "panamericana", "resultando", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "oea", "en", "por", "otra", "parte", "desde", "fines", "del", "siglo", "xx", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "han", "intensificado", "esfuerzos", "para", "integrarse", "subregionalmente", "en", "diversas", "instancias", "como", "la", "unasur", "el", "mercosur", "mercado", "com\u00fan", "del", "sur", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "can", "el", "sistema", "de", "la", "integraci\u00f3n", "centroamericana", "sica", "la", "alianza", "bolivariana", "para", "los", "pueblos", "de", "nuestra", "am\u00e9ricatratado", "de", "comercio", "de", "los", "pueblos", "alba", "el", "caricom", "comunidad", "caribe\u00f1a", "y", "el", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "tlcan", "geograf\u00eda", "f\u00edsica", "el", "continente", "americano", "corresponde", "a", "la", "segunda", "masa", "de", "tierra", "m\u00e1s", "grande", "del", "planeta", "despu\u00e9s", "de", "eurasia", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "aproximada", "de", "km\u00b2", "se", "extiende", "de", "norte", "a", "sur", "desde", "el", "cabo", "columbia", "\u00b0", "n", "canad\u00e1", "en", "el", "oc\u00e9ano", "glacial", "\u00e1rtico", "hasta", "las", "islas", "diego", "ram\u00edrez", "\u00b0", "s", "chile", "ubicadas", "en", "el", "paso", "de", "drake", "que", "separa", "al", "continente", "americano", "de", "la", "ant\u00e1rtida", "su", "punto", "m\u00e1s", "oriental", "corresponde", "a", "la", "punta", "de", "seixas", "en", "brasil", "\u00b0", "w", "mientras", "que", "el", "m\u00e1s", "occidental", "corresponde", "a", "la", "islas", "comendador", "bering", "en", "las", "islas", "aleutianas", "\u00b0", "e", "junto", "al", "estrecho", "de", "bering", "que", "separa", "a", "alaska", "del", "continente", "asi\u00e1tico", "est\u00e1", "compuesta", "por", "tres", "subcontinentes", "am\u00e9rica", "del", "norte", "am\u00e9rica", "central", "y", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "un", "arco", "insular", "conocido", "como", "las", "antillas", "de", "acuerdo", "a", "las", "teor\u00edas", "de", "la", "deriva", "continental", "y", "de", "tect\u00f3nica", "de", "placas", "lo", "que", "ser\u00eda", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "am\u00e9rica", "del", "sur", "habr\u00edan", "permanecido", "durante", "millones", "de", "a\u00f1os", "separadas", "despu\u00e9s", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "gondwana", "y", "laurasia", "ambos", "subcontinentes", "habr\u00edan", "viajado", "hasta", "sus", "actuales", "posiciones", "quedando", "unidos", "por", "centroam\u00e9rica", "un", "puente", "de", "tierra", "surgido", "entre", "ellos", "por", "acci\u00f3n", "de", "las", "placas", "tect\u00f3nicas", "que", "fuera", "primero", "un", "arco", "insular", "y", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirtiera", "en", "tierra", "continua", "el", "punto", "m\u00e1s", "delgado", "de", "esta", "uni\u00f3n", "lo", "constituye", "el", "istmo", "de", "panam\u00e1", "formado", "hace", "tres", "millones", "de", "a\u00f1os", "otro", "arco", "insular", "las", "antillas", "constituyen", "una", "segunda", "conexi\u00f3n", "entre", "los", "subcontinentes", "subdivisiones", "y", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "relieve", "en", "el", "territorio", "americano", "las", "placas", "de", "la", "corteza", "terrestre", "norteamericana", "del", "caribe", "y", "sudamericana", "en", "su", "desplazamiento", "desde", "el", "centro", "del", "atl\u00e1ntico", "hacia", "el", "oeste", "forman", "el", "cord\u00f3n", "monta\u00f1oso", "del", "borde", "occidental", "de", "am\u00e9rica", "producto", "del", "proceso", "de", "subducci\u00f3n", "de", "la", "placa", "del", "pac\u00edfico", "est\u00e1", "compuesta", "b\u00e1sicamente", "por", "una", "serie", "de", "altas", "cordilleras", "en", "la", "costa", "occidental", "principalmente", "las", "monta\u00f1as", "rocosas", "la", "sierra", "madre", "occidental", "y", "los", "andes", "todas", "parte", "del", "cintur\u00f3n", "de", "fuego", "producto", "del", "choque", "de", "las", "placas", "continentales", "con", "la", "oce\u00e1nica", "y", "llanuras", "en", "las", "zonas", "orientales", "donde", "se", "ubican", "las", "dos", "cuencas", "fluviales", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "la", "del", "r\u00edo", "misisipi", "en", "norteam\u00e9rica", "y", "la", "del", "r\u00edo", "amazonas", "en", "sudam\u00e9rica", "la", "costa", "aunque", "en", "gran", "parte", "es", "regular", "presenta", "tramos", "desmembrados", "principalmente", "en", "sus", "extremos", "dando", "origen", "a", "las", "islas", "del", "\u00e1rtico", "canadiense", "y", "groenlandia", "en", "el", "norte", "y", "chile", "y", "tierra", "del", "fuego", "en", "la", "zona", "austral", "otros", "grupos", "de", "islas", "importantes", "corresponden", "a", "las", "islas", "aleutianas", "en", "el", "extremo", "noroccidental", "las", "antillas", "en", "el", "mar", "caribe", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "en", "medio", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "las", "islas", "malvinas", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "sur", "aparte", "del", "macizo", "brasile\u00f1o", "y", "el", "escudo", "guayan\u00e9s", "el", "macizo", "monta\u00f1oso", "separado", "de", "una", "franja", "de", "relieve", "monta\u00f1oso", "como", "es", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "el", "complejo", "monta\u00f1oso", "de", "la", "sierra", "nevada", "de", "santa", "marta", "es", "considerado", "el", "macizo", "monta\u00f1oso", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "ubicado", "cerca", "de", "un", "litoral", "costero", "el", "cual", "se", "eleva", "abruptamente", "desde", "las", "costas", "del", "mar", "caribe", "hasta", "alcanzar", "una", "altura", "de", "metros", "en", "sus", "picos", "nevados", "ubicados", "a", "tan", "solo", "kil\u00f3metros", "de", "este", "hidrograf\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "r\u00edos", "de", "am\u00e9rica", "discurren", "de", "los", "sistemas", "monta\u00f1osos", "de", "occidente", "y", "se", "distribuyen", "en", "las", "vertientes", "de", "los", "oc\u00e9anos", "glacial", "\u00e1rtico", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "pac\u00edfico", "en", "la", "vertiente", "del", "atl\u00e1ntico", "fluyen", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "formando", "importantes", "cuencas", "que", "favorecen", "en", "todas", "las", "maneras", "a", "los", "habitantes", "de", "esas", "zonas", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "se", "pueden", "identificar", "r\u00edos", "de", "las", "tres", "vertientes", "existentes", "el", "r\u00edo", "mackenzie", "que", "desemboca", "en", "la", "vertiente", "\u00e1rtica", "los", "r\u00edos", "yuk\u00f3n", "colorado", "y", "columbia", "son", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "de", "la", "vertiente", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "mientras", "en", "la", "vertiente", "del", "atl\u00e1ntico", "destacan", "el", "r\u00edo", "bravo", "del", "norte", "el", "sistema", "misisipimisuri", "y", "el", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "de", "todos", "ellos", "destaca", "el", "misisipi", "por", "ser", "el", "m\u00e1s", "largo", "y", "con", "la", "cuenca", "m\u00e1s", "grande", "en", "esta", "zona", "del", "continente", "siendo", "el", "principal", "r\u00edo", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "los", "lagos", "sobresalen", "los", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "grandes", "lagos", "donde", "se", "encuentran", "los", "lagos", "superior", "hur\u00f3n", "m\u00edchigan", "ontario", "y", "eire", "todos", "los", "lagos", "anteriores", "comparten", "un", "sistema", "lacustre", "de", "origen", "glacial", "cuyas", "aguas", "se", "acumulan", "principalmente", "debido", "a", "los", "deshielos", "invernales", "estos", "lagos", "est\u00e1n", "comunicados", "por", "r\u00edos", "canales", "y", "esclusas", "desembocando", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "a", "trav\u00e9s", "del", "r\u00edo", "san", "lorenzo", "en", "am\u00e9rica", "central", "los", "r\u00edos", "son", "cortos", "y", "corresponden", "principalmente", "a", "la", "vertiente", "atl\u00e1ntica", "estos", "r\u00edos", "cumplen", "varias", "funciones", "sirviendo", "incluso", "como", "fronteras", "tal", "es", "el", "caso", "de", "los", "r\u00edos", "segovia", "o", "coco", "entre", "honduras", "y", "nicaragua", "el", "r\u00edo", "lempa", "guatemala", "el", "salvador", "y", "honduras", "y", "el", "r\u00edo", "san", "juan", "entre", "costa", "rica", "y", "nicaragua", "en", "esta", "zona", "los", "lagos", "tambi\u00e9n", "son", "de", "menor", "extensi\u00f3n", "destacando", "los", "lagos", "nicaragua", "managua", "y", "gat\u00fan", "este", "\u00faltimo", "construido", "por", "el", "hombre", "ubicado", "en", "el", "canal", "de", "panam\u00e1", "al", "cual", "le", "proporciona", "el", "agua", "necesaria", "para", "que", "los", "barcos", "salven", "las", "diferencias", "de", "nivel", "ya", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "reaparece", "la", "vertiente", "del", "pac\u00edfico", "aun", "cuando", "los", "r\u00edos", "de", "la", "vertiente", "del", "atl\u00e1ntico", "son", "m\u00e1s", "largos", "e", "importantes", "destacan", "en", "la", "parte", "sur", "del", "continente", "los", "r\u00edos", "orinoco", "el", "sistema", "paran\u00e1r\u00edo", "de", "la", "plata", "y", "el", "amazonas", "el", "r\u00edo", "amazonas", "es", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "caudaloso", "y", "m\u00e1s", "largo", "del", "mundo", "y", "forma", "la", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "m\u00e1s", "grande", "del", "planeta", "dentro", "de", "los", "lagos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "se", "cuenta", "con", "el", "lago", "de", "maracaibo", "el", "titicaca", "el", "poop\u00f3", "y", "el", "buenos", "airesgeneral", "carrera", "las", "cataratas", "del", "iguaz\u00fa", "constituyen", "el", "sistema", "de", "cataratas", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "el", "de", "los", "saltos", "incluida", "la", "garganta", "del", "diablo", "se", "encuentran", "en", "territorio", "argentino", "el", "restante", "pertenece", "a", "brasil", "el", "acu\u00edfero", "guaran\u00ed", "es", "la", "reserva", "de", "agua", "subterr\u00e1nea", "de", "mayor", "superficie", "en", "todo", "el", "planeta", "ubicado", "en", "grandes", "porciones", "territoriales", "de", "brasil", "argentina", "paraguay", "y", "uruguay", "flora", "y", "fauna", "la", "flora", "y", "la", "fauna", "de", "am\u00e9rica", "es", "muy", "variada", "y", "diversa", "por", "su", "gran", "extensi\u00f3n", "territorial", "y", "diversos", "ecosistemas", "climas", "y", "biodiversidad", "siendo", "as\u00ed", "el", "continente", "con", "mayor", "biodiversidad", "del", "planeta", "am\u00e9rica", "del", "norte", "en", "cuanto", "a", "la", "flora", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "espacio", "en", "el", "cual", "se", "encuentran", "los", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "m\u00e9xico", "podemos", "encontrar", "pino", "caoba", "cedro", "con\u00edfera", "cactus", "agave", "en", "fin", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "vasculares", "y", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "con", "flores", "en", "lo", "que", "concierne", "a", "la", "fauna", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "en", "este", "continente", "cuenta", "con", "una", "gran", "diversidad", "en", "\u00e9l", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "mam\u00edferos", "casi", "especies", "de", "aves", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "reptiles", "y", "anfibios", "y", "unas", "especies", "de", "insectos", "cabe", "destacar", "los", "osos", "\u00e1guilas", "pavos", "focas", "bisontes", "americanos", "lobos", "serpientes", "entre", "otros", "am\u00e9rica", "central", "continental", "en", "am\u00e9rica", "central", "la", "flora", "est\u00e1", "representada", "por", "representaciones", "de", "especies", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "adem\u00e1s", "de", "especies", "end\u00e9micas", "y", "exclusivas", "del", "territorio", "con", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "sus", "principales", "especies", "representadas", "en", "la", "flora", "son", "annona", "macroprophyllata", "gliricidia", "sepium", "mammea", "americana", "manilkara", "zapota", "pithecellobium", "dulce", "myrciaria", "floribunda", "pinos", "caoba", "aguacate", "guayaba", "tamarindo", "palmeras", "guineos", "cereza", "pi\u00f1as", "couma", "macrocarpa", "lepanthes", "guatemalensis", "y", "tithonia", "rotundifolia", "la", "fauna", "de", "am\u00e9rica", "central", "cuenta", "con", "grandes", "cantidades", "de", "mam\u00edferos", "que", "son", "m\u00e1s", "comunes", "en", "guatemala", "especies", "panam\u00e1", "especies", "nicaragua", "especies", "costa", "rica", "especies", "el", "salvador", "especies", "y", "honduras", "especies", "principalmente", "se", "encuentran", "venados", "jaguares", "pumas", "colibr\u00edes", "torogozes", "quetzales", "ave", "s\u00edmbolo", "de", "guatemala", "zopilotes", "tapires", "y", "guacamayas", "los", "animales", "m\u00e1s", "comunes", "en", "am\u00e9rica", "central", "son", "quetzal", "pharomachrus", "mocinno", "rana", "verde", "agalychnis", "callidryas", "armadillo", "de", "nueve", "bandas", "dasypus", "novemcinctus", "cocodrilo", "americano", "crocodylus", "acutus", "mono", "aullador", "negro", "alouatta", "palliata", "jaguar", "tapirus", "oso", "hormiguero", "\u00e1guila", "harp\u00eda", "harpia", "harpyja", "el", "puma", "y", "el", "tapir", "el", "caribe", "o", "las", "antillas", "en", "el", "mar", "caribe", "donde", "est\u00e1", "ubicada", "la", "isla", "de", "la", "espa\u00f1ola", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "hait\u00ed", "cuba", "la", "bahamas", "dominica", "granada", "trinidad", "y", "tobago", "puerto", "rico", "jamaica", "san", "mart\u00edn", "y", "otras", "islas", "en", "cuanto", "a", "la", "flora", "del", "caribe", "se", "encuentran", "especies", "de", "\u00e1rboles", "y", "plantas", "que", "pasan", "los", "m\u00e1s", "de", "especies", "distintas", "de", "los", "que", "son", "end\u00e9micas", "de", "la", "zona", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "son", "olea", "europaea", "el", "chrysophyllum", "cainito", "el", "guayac\u00e1n", "la", "ceiba", "la", "caoba", "\u00e1rbol", "nacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "originariamente", "cuba", "se", "encontraba", "llena", "de", "una", "espesa", "vegetaci\u00f3n", "que", "ha", "sido", "degradada", "para", "desarrollar", "la", "agricultura", "no", "obstante", "existen", "muchos", "programas", "para", "el", "cuidado", "y", "mantenimiento", "de", "estos", "bosques", "que", "albergan", "gran", "diversidad", "las", "maderas", "preciosas", "de", "cuba", "son", "muy", "cotizadas", "la", "fauna", "del", "caribe", "o", "las", "antillas", "est\u00e1", "compuesta", "por", "especies", "de", "peces", "especies", "de", "aves", "especies", "de", "reptiles", "especies", "de", "anfibios", "y", "especies", "de", "mam\u00edferos", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "la", "barracuda", "el", "mero", "la", "morena", "las", "cortacubas", "el", "canario", "del", "manglar", "y", "la", "garcita", "verde", "la", "amazona", "puertorrique\u00f1a", "la", "yacutinga", "y", "la", "paloma", "sabanera", "la", "iguana", "verde", "y", "la", "iguana", "azul", "la", "iguana", "de", "mona", "la", "iguana", "rinoceronte", "la", "carey", "el", "coqu\u00ed", "dorado", "el", "delf\u00edn", "el", "manat\u00ed", "el", "almiqu\u00ed", "end\u00e9mico", "de", "las", "antillas", "y", "diversas", "especies", "de", "murci\u00e9lagos", "y", "la", "ballena", "jorobada", "como", "especie", "migratoria", "otras", "especies", "como", "la", "foca", "monje", "del", "caribe", "se", "han", "extinguido", "durante", "los", "\u00faltimos", "siglos", "por", "la", "acci\u00f3n", "directa", "del", "hombre", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "la", "zona", "del", "sur", "de", "am\u00e9rica", "se", "ubican", "los", "andes", "y", "la", "costa", "la", "sierra", "de", "perij\u00e1", "y", "el", "macizo", "de", "guayana", "dentro", "de", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "orinoco", "las", "amazonas", "y", "gran", "chaco", "esta", "zona", "del", "continente", "es", "sumamente", "rica", "en", "floras", "cuenta", "con", "bosques", "seco", "tropical", "templado", "\u00e1rido", "y", "h\u00famedos", "las", "especies", "m\u00e1s", "conocidas", "en", "sudam\u00e9rica", "son", "el", "alerce", "cipr\u00e9s", "de", "la", "cordillera", "cipr\u00e9s", "de", "las", "guaitecas", "el", "huililahu\u00e1n", "el", "lleuque", "saxegothaea", "y", "la", "araucaria", "nothofagus", "entre", "ellos", "el", "coig\u00fce", "el", "lenga", "y", "el", "\u00f1ire", "la", "picea", "el", "cipr\u00e9s", "el", "pino", "la", "ceiba", "el", "yagrumo", "el", "guamo", "el", "caobo", "bejucos", "especies", "de", "bromelias", "y", "otras", "de", "epifitas", "en", "fin", "existen", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "diferentes", "tambi\u00e9n", "existen", "en", "las", "zonas", "andinas", "del", "norte", "subcontinental", "colombia", "ecuador", "per\u00fa", "y", "venezuela", "zonas", "de", "p\u00e1ramo", "que", "albergan", "especies", "vegetales", "nativas", "\u00fanicas", "en", "el", "mundo", "como", "el", "frailej\u00f3n", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "espeletia", "bromeli\u00e1ceas", "cript\u00f3gamas", "arbustos", "como", "los", "sietecueros", "helechos", "y", "otros", "que", "favorecen", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "cuerpos", "de", "agua", "como", "lagos", "y", "lagunas", "que", "sirven", "de", "ricos", "nacimientos", "de", "agua", "y", "alimentan", "cuencas", "y", "r\u00edos", "tan", "importantes", "como", "la", "del", "orinoco", "y", "el", "amazonas", "am\u00e9rica", "del", "sur", "alberga", "especies", "como", "ping\u00fcinos", "zorro", "colorado", "hornero", "flamenco", "ballena", "flanca", "austral", "yaguaret\u00e9", "puma", "tucan", "otaria", "flavescens", "c\u00f3ndor", "andino", "chig\u00fcires", "osos", "hormigueros", "b\u00e1quiros", "nutria", "gigante", "serpientes", "de", "cascabel", "cuaimapi\u00f1a", "a", "la", "vez", "que", "iguanas", "morrocoy", "toninas", "grandes", "reptiles", "como", "la", "anaconda", "verde", "el", "cocodrilo", "del", "orinoco", "el", "caim\u00e1n", "de", "anteojos", "otros", "mam\u00edferos", "como", "el", "manat\u00ed", "manat\u00ed", "amaz\u00f3nico", "oso", "frontino", "ocelote", "zorro", "vinagre", "zorros", "tapires", "perezosos", "zarig\u00fceyas", "armadillos", "y", "los", "venados", "clima", "debido", "a", "la", "extensi\u00f3n", "considerable", "de", "norte", "a", "sur", "este", "a", "oeste", "am\u00e9rica", "cuenta", "con", "casi", "la", "totalidad", "de", "los", "climas", "existentes", "entre", "las", "costas", "de", "m\u00e9xico", "el", "oeste", "de", "nicaragua", "y", "el", "sur", "de", "brasil", "se", "desarrolla", "el", "clima", "c\u00e1lido", "en", "las", "llanuras", "costeras", "y", "laderas", "de", "monta\u00f1a", "el", "clima", "intertropical", "lluvioso", "y", "la", "selva", "son", "caracter\u00edsticos", "de", "gran", "parte", "de", "centroam\u00e9rica", "de", "la", "llanura", "amaz\u00f3nica", "y", "de", "las", "islas", "del", "caribe", "mientras", "en", "la", "costa", "atl\u00e1ntica", "de", "colombia", "venezuela", "y", "guyana", "se", "desarrolla", "una", "zona", "de", "sabana", "en", "las", "zonas", "subtropicales", "cercanas", "a", "la", "latitud", "\u00b0", "se", "ubican", "zonas", "\u00e1ridas", "de", "caracter\u00edsticas", "des\u00e9rticas", "como", "el", "desierto", "de", "sonora", "sur", "de", "estados", "unidos", "y", "norte", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "de", "atacama", "en", "el", "norte", "de", "chile", "mientras", "en", "la", "patagonia", "se", "desarrolla", "un", "clima", "des\u00e9rtico", "fr\u00edo", "el", "clima", "templado", "se", "extiende", "en", "las", "latitudes", "medias", "y", "subidas", "de", "monta\u00f1a", "principalmente", "en", "la", "vertiente", "atl\u00e1ntica", "el", "clima", "templado", "con", "lluvias", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "se", "extiende", "en", "las", "franjas", "costeras", "de", "canad\u00e1", "alaska", "y", "sur", "de", "chile", "produciendo", "zonas", "de", "bosque", "mixto", "mientras", "el", "templado", "con", "lluvias", "en", "verano", "es", "el", "clima", "m\u00e1s", "extendido", "sobre", "el", "continente", "principalmente", "en", "la", "porci\u00f3n", "sudeste", "de", "estados", "unidos", "centro", "de", "m\u00e9xico", "y", "sudeste", "de", "brasil", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "se", "encuentra", "en", "california", "y", "el", "valle", "central", "chileno", "generando", "un", "estilo", "de", "vegetaci\u00f3n", "conocido", "como", "chaparral", "por", "\u00faltimo", "los", "climas", "fr\u00edos", "se", "extienden", "a", "lo", "largo", "de", "los", "extremos", "del", "continente", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "los", "polos", "especialmente", "en", "norteam\u00e9rica", "la", "tundra", "se", "encuentra", "a", "lo", "largo", "de", "gran", "parte", "de", "alaska", "y", "canad\u00e1", "y", "en", "el", "extremo", "sur", "sudamericano", "por", "efecto", "de", "altura", "en", "la", "puna", "andina", "y", "gran", "parte", "de", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "finalmente", "el", "clima", "polar", "se", "encuentra", "en", "groenlandia", "y", "el", "clima", "fr\u00edo", "por", "la", "altura", "en", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "de", "las", "rocosas", "y", "de", "los", "andes", "geograf\u00eda", "humana", "atendiendo", "a", "sus", "caracter\u00edsticas", "culturales", "y", "econ\u00f3micas", "el", "continente", "se", "puede", "dividir", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "am\u00e9rica", "anglosajona", "a", "su", "vez", "am\u00e9rica", "latina", "se", "puede", "dividir", "entre", "hispanoam\u00e9rica", "brasil", "y", "la", "am\u00e9rica", "franc\u00f3fona", "am\u00e9rica", "anglosajona", "ubicada", "al", "norte", "est\u00e1", "conformada", "por", "dos", "grandes", "pa\u00edses", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "en", "ellos", "que", "se", "habla", "principalmente", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "y", "se", "profesan", "mayoritariamente", "religiones", "protestantes", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "algunas", "regiones", "de", "habla", "francesa", "y", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "canad\u00e1", "ambos", "tienen", "alto", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "urbana", "en", "el", "aspecto", "econ\u00f3mico", "son", "pa\u00edses", "con", "grandes", "valores", "de", "producto", "interno", "bruto", "total", "y", "por", "habitante", "una", "econom\u00eda", "tempranamente", "industrializada", "y", "muy", "altos", "\u00edndices", "de", "desarrollo", "humano", "dentro", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "en", "esta", "zona", "se", "puede", "incluir", "groenlandia", "relacionada", "con", "dinamarca", "de", "lengua", "tambi\u00e9n", "germ\u00e1nica", "que", "comparte", "algunas", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "mencionadas", "am\u00e9rica", "latina", "ubicada", "al", "sur", "con", "pa\u00edses", "donde", "se", "hablan", "principalmente", "castellano", "y", "portugu\u00e9s", "y", "se", "profesa", "mayoritariamente", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "tiene", "mayores", "porcentajes", "de", "poblaci\u00f3n", "rural", "que", "ee", "uu", "y", "canad\u00e1", "en", "sus", "econom\u00edas", "tiene", "un", "mayor", "peso", "el", "sector", "primario", "o", "extractivo", "agricultura", "ganader\u00eda", "etc", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00eds", "est\u00e1", "escasamente", "industrializado", "o", "solo", "recientemente", "industrializado", "salvo", "en", "los", "casos", "de", "m\u00e9xico", "brasil", "y", "argentina", "con", "una", "industria", "pujante", "y", "en", "desarrollo", "que", "en", "el", "resto", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "zona", "menores", "valores", "pib", "per", "c\u00e1pita", "y", "menores", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "algunos", "pa\u00edses", "con", "\u00edndices", "muy", "bajos", "la", "ubicaci\u00f3n", "los", "peque\u00f1os", "pa\u00edses", "y", "dependencias", "de", "lengua", "y", "tradici\u00f3n", "no", "latina", "del", "caribe", "y", "la", "zona", "tropical", "es", "un", "asunto", "en", "discusi\u00f3n", "por", "sus", "caracter\u00edsticas", "ling\u00fc\u00edsticas", "y", "culturales", "pa\u00edses", "como", "bahamas", "belice", "guyana", "jamaica", "trinidad", "y", "tobago", "y", "otros", "pa\u00edses", "de", "las", "peque\u00f1as", "antillas", "pueden", "incluirse", "en", "am\u00e9rica", "anglosajona", "sin", "embargo", "hay", "la", "posibilidad", "de", "incorporaci\u00f3n", "del", "caribe", "al", "concepto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "por", "sus", "relaciones", "hist\u00f3ricas", "comunes", "por", "formas", "de", "desarrollo", "cultural", "similares", "as\u00ed", "se", "incluir\u00eda", "al", "caribe", "ingl\u00e9s", "y", "neerland\u00e9s", "estos", "pa\u00edses", "y", "dependencias", "comparten", "la", "realidad", "econ\u00f3mica", "del", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "desde", "este", "\u00faltimo", "criterio", "habr\u00eda", "un", "l\u00edmite", "claro", "entre", "las", "dos", "am\u00e9ricas", "que", "ser\u00eda", "la", "frontera", "entre", "ee", "uu", "y", "m\u00e9xico", "y", "el", "estrecho", "de", "florida", "que", "separa", "ee", "uu", "de", "cuba", "demograf\u00eda", "es", "el", "tercer", "continente", "m\u00e1s", "poblado", "despu\u00e9s", "de", "asia", "y", "\u00e1frica", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "menos", "densamente", "poblados", "ello", "debido", "a", "su", "gran", "superficie", "tres", "cuartas", "partes", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "ciudades", "proyecciones", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "var\u00eda", "seg\u00fan", "las", "condiciones", "de", "vida", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "habitantes", "de", "latinoam\u00e9rica", "son", "j\u00f3venes", "de", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "la", "esperanza", "de", "vida", "var\u00eda", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "de", "edadcita", "requerida", "adem\u00e1s", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "es", "rural", "cuba", "chile", "costa", "rica", "argentina", "uruguay", "y", "puerto", "rico", "son", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "una", "estructura", "demogr\u00e1fica", "relativamente", "envejecida", "pues", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "es", "cercana", "igual", "o", "superior", "al", "en", "pa\u00edses", "como", "bolivia", "guatemala", "hait\u00ed", "honduras", "nicaragua", "paraguay", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "existe", "una", "mayor", "poblaci\u00f3n", "juvenil", "predominando", "los", "j\u00f3venes", "de", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "de", "edad", "mientras", "en", "brasil", "colombia", "el", "salvador", "ecuador", "panam\u00e1", "m\u00e9xico", "per\u00fa", "y", "venezuela", "tambi\u00e9n", "una", "mayor\u00eda", "simple", "de", "sus", "habitantes", "son", "j\u00f3venes", "aunque", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "se", "ha", "experimentado", "un", "progresivo", "envejecimiento", "poblacional", "relacionado", "con", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "natalidad", "y", "el", "aumento", "de", "la", "esperanza", "de", "vida", "lo", "mismo", "ocurre", "en", "los", "departamentos", "ultramar\u00edtimos", "de", "guadalupe", "guayana", "francesa", "y", "martinica", "pertenecientes", "a", "francia", "y", "en", "pa\u00edses", "no", "latinos", "como", "bahamas", "belice", "guyana", "jamaica", "surinam", "las", "peque\u00f1as", "antillas", "trinidad", "y", "tobago", "incluyendo", "las", "dependencias", "europeas", "como", "las", "antillas", "neerlandesas", "aruba", "bermudas", "etc", "en", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "habitantes", "es", "adulta", "superando", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "juvenil", "asemej\u00e1ndose", "al", "proceso", "ocurrido", "en", "europa", "si", "bien", "en", "canad\u00e1", "la", "situaci\u00f3n", "es", "m\u00e1s", "pronunciada", "diversidad", "de", "g\u00e9nero", "en", "am\u00e9rica", "se", "presenta", "un", "equilibrio", "positivo", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "siendo", "la", "tasa", "de", "mujeres", "un", "o", "m\u00e1s", "que", "los", "hombres", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "cuanto", "a", "la", "orientaci\u00f3n", "sexual", "am\u00e9rica", "presenta", "un", "panorama", "de", "opiniones", "y", "puntos", "de", "vista", "que", "en", "unos", "pa\u00edses", "difieren", "de", "otros", "por", "ejemplo", "en", "muchos", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "las", "antillas", "y", "algunos", "no", "latinos", "como", "belice", "surinam", "y", "guyana", "se", "manejan", "pol\u00edticas", "donde", "los", "homosexuales", "son", "condenados", "a", "prisi\u00f3n", "la", "\u00fanica", "excepci\u00f3n", "es", "puerto", "rico", "que", "se", "halla", "dentro", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "liberales", "y", "favorables", "en", "ese", "sentido", "tambi\u00e9n", "en", "algunas", "dependencias", "de", "ultramar", "y", "en", "rep\u00fablica", "dominicana", "la", "homosexualidad", "es", "legal", "sin", "embargo", "este", "\u00faltimo", "no", "tiene", "leyes", "que", "los", "protejan", "en", "el", "caso", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "si", "es", "legal", "la", "diversidad", "sexual", "aunque", "por", "un", "lado", "en", "per\u00fa", "guatemala", "nicaragua", "bolivia", "el", "salvador", "paraguay", "y", "honduras", "existen", "todav\u00eda", "actitudes", "homof\u00f3bicas", "y", "es", "a\u00fan", "considerado", "un", "tema", "tab\u00fa", "principalmente", "en", "los", "\u00faltimos", "en", "cambio", "por", "otro", "lado", "en", "uruguay", "argentina", "brasil", "costa", "rica", "chile", "colombia", "m\u00e9xico", "panam\u00e1", "ecuador", "y", "venezuela", "hay", "una", "mayor", "aceptaci\u00f3n", "de", "la", "homosexualidad", "principalmente", "en", "los", "primeros", "a", "nivel", "continental", "canad\u00e1", "y", "la", "regi\u00f3n", "norte", "de", "los", "estados", "unidos", "donde", "los", "estados", "son", "m\u00e1s", "liberales", "tienen", "la", "mayor", "diversidad", "de", "orientaci\u00f3n", "sexual", "y", "aceptaci\u00f3n", "de", "esta", "actualmente", "el", "matrimonio", "igualitario", "es", "legal", "en", "canad\u00e1", "argentina", "brasil", "chile", "uruguay", "puerto", "rico", "estados", "unidos", "ecuador", "colombia", "y", "costa", "rica", "y", "tambi\u00e9n", "en", "algunos", "estados", "de", "m\u00e9xico", "etnograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "americana", "est\u00e1", "constituida", "por", "mil", "millones", "de", "habitantes", "aproximadamente", "descendientes", "de", "tres", "grandes", "grupos", "\u00e9tnicos", "as\u00ed", "como", "por", "el", "mestizaje", "entre", "estos", "amerindios", "y", "esquimales", "que", "constituyeron", "los", "habitantes", "aut\u00f3ctonos", "de", "am\u00e9rica", "europeos", "mayoritariamente", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "portugu\u00e9s", "brit\u00e1nico", "franc\u00e9s", "italiano", "alem\u00e1n", "neerland\u00e9s", "dan\u00e9s", "eslavo", "e", "irland\u00e9s", "entre", "otros", "los", "cuales", "suman", "aproximadamente", "millones", "de", "personas", "equivalentes", "a", "un", "poco", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "americana", "y", "suponiendo", "a", "su", "vez", "el", "mayor", "grupo", "\u00e9tnico", "americano", "y", "africanos", "subsaharianos", "descendientes", "de", "esclavos", "hay", "tambi\u00e9n", "descendientes", "de", "otros", "inmigrantes", "m\u00e1s", "recientes", "sobre", "todo", "asi\u00e1ticos", "tanto", "del", "medio", "como", "del", "extremo", "oriente", "si", "bien", "es", "cierto", "en", "mayor", "o", "en", "menor", "medida", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "continente", "poseen", "ascendencia", "europea", "esta", "es", "mayoritaria", "en", "pa\u00edses", "como", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "uruguay", "argentina", "chile", "costa", "rica", "y", "brasil", "en", "algunos", "de", "estos", "pa\u00edses", "cuyos", "habitantes", "fenot\u00edpicamente", "tienen", "rasgos", "europeos", "predominantes", "se", "ha", "observado", "que", "bajo", "pruebas", "gen\u00e9ticas", "poseen", "porcentajes", "peque\u00f1os", "de", "sangre", "amerindia", "y", "africana", "los", "problemas", "raciales", "en", "am\u00e9rica", "han", "ido", "descendiendo", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "especialmente", "en", "forma", "legal", "ya", "que", "la", "esclavitud", "ha", "sido", "totalmente", "abolida", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "no", "obstante", "existe", "racismo", "hacia", "minor\u00edas", "de", "origen", "amerindio", "africano", "o", "asi\u00e1tico", "en", "varios", "pa\u00edses", "de", "poblaciones", "predominantemente", "blancas", "por", "otro", "lado", "los", "pa\u00edses", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "mayoritaria", "es", "de", "ascendencia", "mixta", "o", "mestiza", "entre", "europeos", "e", "ind\u00edgenas", "y", "en", "menor", "medida", "africana", "ser\u00edan", "paraguay", "el", "salvador", "honduras", "panam\u00e1", "nicaragua", "ecuador", "m\u00e9xico", "y", "colombia", "en", "el", "caso", "de", "m\u00e9xico", "y", "honduras", "se", "suele", "tomar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "hispanizada", "o", "de", "ascendencia", "predominantemente", "ind\u00edgena", "como", "mestizo", "en", "venezuela", "la", "poblaci\u00f3n", "mestiza", "es", "casi", "la", "mitad", "de", "ese", "pa\u00eds", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "belice", "rep\u00fablica", "dominicana", "per\u00fa", "guatemala", "y", "bolivia", "los", "mestizos", "alcanzan", "dos", "quintos", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "esos", "pa\u00edses", "los", "pa\u00edses", "donde", "el", "porcentaje", "de", "amerindios", "tienen", "una", "importante", "influencia", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "de", "mayor", "a", "menor", "bolivia", "per\u00fa", "guatemala", "ecuador", "y", "m\u00e9xico", "en", "naciones", "como", "uruguay", "cuba", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "hait\u00ed", "casi", "no", "existen", "grupos", "ind\u00edgenas", "nativos", "actualmente", "el", "aporte", "ind\u00edgena", "fue", "absorbido", "por", "la", "mayor\u00eda", "\u00e9tnica", "de", "cada", "pa\u00eds", "en", "el", "momento", "de", "haber", "perdido", "la", "lengua", "materna", "por", "su", "parte", "el", "aporte", "africano", "se", "encuentra", "presente", "con", "mayor", "fuerza", "en", "hait\u00ed", "jamaica", "trinidad", "y", "tobago", "cuba", "rep\u00fablica", "dominicana", "belice", "brasil", "colombia", "ecuador", "y", "estados", "unidos", "mientras", "tanto", "en", "pa\u00edses", "como", "chile", "el", "salvador", "m\u00e9xico", "guatemala", "paraguay", "y", "argentina", "el", "aporte", "africano", "fue", "absorbido", "por", "la", "mayor\u00eda", "\u00e9tnica", "de", "cada", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "conservan", "minor\u00edas", "importantes", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "per\u00fa", "y", "brasil", "poseen", "comunidades", "poblacionales", "de", "ascendencia", "asi\u00e1tica", "considerables", "principalmente", "chinos", "y", "filipinoscita", "requerida", "as\u00ed", "ciudades", "como", "san", "francisco", "los", "\u00e1ngeles", "nueva", "york", "seattle", "vancouver", "toronto", "lima", "y", "san", "pablo", "tienen", "barrios", "enteros", "donde", "esta", "comunidad", "se", "consolida", "\u00e9tnicamente", "por", "\u00faltimo", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "brasil", "ecuador", "costa", "rica", "colombia", "chile", "venezuela", "y", "argentina", "poseen", "comunidades", "de", "origen", "\u00e1rabe", "importantes", "principalmente", "las", "que", "provienen", "de", "l\u00edbano", "siria", "jordania", "y", "comunidades", "sefard\u00edescita", "requerida", "idiomas", "el", "n\u00famero", "total", "de", "idiomas", "de", "am\u00e9rica", "sobrepasa", "con", "creces", "las", "cinco", "centenas", "entre", "idiomas", "dialectos", "y", "patois", "los", "principales", "idiomas", "son", "los", "correspondientes", "a", "los", "instaurados", "por", "los", "colonizadores", "europeos", "seguidos", "por", "los", "idiomas", "de", "las", "principales", "culturas", "ind\u00edgenas", "americanas", "el", "espa\u00f1ol", "es", "hablado", "por", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "concentr\u00e1ndose", "principalmente", "en", "m\u00e9xico", "centroam\u00e9rica", "y", "sudam\u00e9rica", "existen", "adem\u00e1s", "importantes", "comunidades", "hispanohablantes", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "un", "poco", "en", "brasil", "y", "algunas", "islas", "del", "caribe", "v\u00e9ase", "distribuci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "el", "ingl\u00e9s", "es", "hablado", "como", "lengua", "materna", "por", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "personas", "es", "el", "idioma", "m\u00e1s", "hablado", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "jamaica", "trinidad", "y", "tobago", "guyana", "y", "otras", "antiguas", "colonias", "o", "dependencias", "brit\u00e1nicas", "en", "las", "antillas", "menores", "y", "el", "atl\u00e1ntico", "sur", "es", "oficial", "en", "belice", "hablado", "por", "solo", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pues", "el", "de", "la", "misma", "es", "de", "habla", "espa\u00f1ola", "y", "puerto", "rico", "donde", "est\u00e1", "presente", "como", "segundo", "idioma", "oficial", "en", "la", "costa", "caribe\u00f1a", "de", "am\u00e9rica", "central", "es", "com\u00fan", "encontrar", "dialectos", "de", "origen", "ingl\u00e9s", "principalmente", "criollo", "que", "son", "conocidos", "como", "patois", "o", "lenguas", "coste\u00f1as", "algunos", "ejemplos", "son", "el", "mekatelyu", "costarricense", "el", "kriol", "nicarag\u00fcense", "y", "el", "belice\u00f1o", "el", "portugu\u00e9s", "en", "am\u00e9rica", "es", "el", "idioma", "oficial", "\u00fanicamente", "de", "brasil", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "hablantes", "existen", "colonias", "importantes", "de", "inmigrantes", "brasile\u00f1os", "y", "portugueses", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "venezuela", "aunque", "muy", "minoritarios", "el", "franc\u00e9s", "es", "hablado", "en", "am\u00e9rica", "por", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "franc\u00f3fonos", "menos", "numerosos", "que", "en", "europa", "o", "\u00e1frica", "pero", "distribuidos", "en", "las", "tres", "am\u00e9ricas", "en", "norteam\u00e9rica", "se", "habla", "en", "canad\u00e1", "en", "donde", "es", "idioma", "oficial", "hablado", "principalmente", "en", "las", "provincias", "de", "quebec", "donde", "es", "mayoritario", "y", "en", "nuevo", "brunswick", "en", "las", "islas", "san", "pedro", "y", "miguel\u00f3n", "en", "donde", "tambi\u00e9n", "es", "idioma", "oficial", "colectividad", "territorial", "francesa", "y", "en", "parte", "de", "los", "estados", "unidos", "estados", "de", "maine", "y", "luisiana", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "centroam\u00e9rica", "y", "el", "caribe", "es", "oficial", "en", "hait\u00ed", "y", "en", "varias", "islas", "de", "las", "antillas", "menores", "como", "en", "los", "departamentos", "franceses", "de", "guadalupe", "y", "martinica", "y", "en", "las", "islas", "de", "san", "mart\u00edn", "y", "san", "bartolom\u00e9", "colectividades", "territoriales", "francesas", "y", "adem\u00e1s", "se", "habla", "en", "dominica", "y", "santa", "luc\u00eda", "en", "sudam\u00e9rica", "es", "oficial", "en", "el", "departamento", "franc\u00e9s", "de", "la", "guayana", "francesa", "el", "quechua", "es", "la", "lengua", "ind\u00edgena", "m\u00e1s", "hablada", "con", "m\u00e1s", "de", "doce", "millones", "de", "personas", "tambi\u00e9n", "es", "la", "m\u00e1s", "\"internacional\"", "de", "las", "lenguas", "originarias", "americanas", "pues", "se", "habla", "en", "media", "docena", "de", "pa\u00edses", "es", "oficial", "en", "bolivia", "y", "en", "el", "per\u00fa", "en", "las", "zonas", "en", "que", "esta", "lengua", "predomina", "tambi\u00e9n", "lo", "habla", "una", "considerable", "minor\u00eda", "en", "ecuador", "donde", "tambi\u00e9n", "es", "oficial", "a", "nivel", "territorial", "junto", "al", "shuar", "el", "sur", "de", "colombia", "todo", "el", "norte", "de", "argentina", "y", "el", "norte", "de", "chile", "junto", "al", "quechua", "el", "aimara", "es", "tambi\u00e9n", "oficial", "en", "bolivia", "mientras", "que", "en", "el", "per\u00fa", "solo", "lo", "es", "donde", "prevalece", "asimismo", "el", "aimara", "constituye", "la", "primera", "lengua", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "bolivia", "y", "es", "el", "principal", "idioma", "amerindio", "del", "sur", "peruano", "y", "el", "norte", "chileno", "tambi\u00e9n", "hay", "hablantes", "de", "esta", "lengua", "en", "el", "norte", "de", "argentina", "el", "creole", "es", "una", "lengua", "criolla", "basada", "principalmente", "en", "el", "franc\u00e9s", "que", "es", "hablada", "en", "hait\u00ed", "en", "estados", "unidos", "rep\u00fablica", "dominicana", "bahamas", "y", "turcas", "y", "caicos", "hay", "un", "n\u00famero", "considerable", "de", "inmigrantes", "haitianos", "que", "lo", "hablan", "el", "guaran\u00ed", "es", "hablado", "por", "m\u00e1s", "de", "siete", "millones", "de", "personas", "principalmente", "en", "paraguay", "donde", "es", "idioma", "oficial", "diversos", "idiomas", "nativos", "se", "hablan", "en", "la", "zona", "de", "mesoam\u00e9rica", "como", "el", "n\u00e1huatl", "hablado", "por", "millones", "de", "personas", "en", "m\u00e9xico", "el", "quich\u00e9", "hablado", "por", "millones", "de", "personas", "en", "guatemala", "y", "m\u00e9xico", "las", "lenguas", "mayenses", "en", "conjunto", "habladas", "por", "cinco", "millones", "de", "personas", "en", "m\u00e9xico", "y", "centroam\u00e9rica", "el", "zapoteco", "hablado", "en", "oaxaca", "por", "unas", "mil", "personas", "sobre", "todo", "del", "istmo", "de", "tehuantepec", "incluso", "muchas", "de", "ellas", "de", "origen", "europeo", "y", "\u00e1rabe", "el", "mixteco", "hablado", "en", "oaxaca", "y", "guerrero", "por", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "y", "el", "pur\u00e9pecha", "el", "cual", "es", "hablado", "en", "michoac\u00e1n", "y", "es", "la", "lengua", "aislada", "de", "mayor", "n\u00famero", "de", "hablantes", "en", "m\u00e9xico", "adem\u00e1s", "de", "haber", "sido", "la", "lengua", "del", "antiguo", "imperio", "tarasco", "entre", "otras", "el", "neerland\u00e9s", "es", "hablado", "en", "surinam", "y", "es", "lengua", "oficial", "en", "las", "islas", "de", "aruba", "bonaire", "curazao", "san", "mart\u00edn", "pa\u00edses", "bajos", "san", "eustaquio", "e", "saba", "en", "el", "territorio", "de", "groenlandia", "es", "oficial", "el", "groenland\u00e9salgunas", "otras", "lenguas", "poseen", "un", "importante", "peso", "demogr\u00e1fico", "sin", "ser", "oficiales", "entre", "ellascita", "requerida", "el", "mapudung\u00fan", "es", "la", "lengua", "nativa", "hablada", "por", "cerca", "de", "mil", "mapuches", "en", "chile", "y", "argentina", "el", "way\u00fa", "o", "guajiro", "es", "una", "lengua", "ind\u00edgena", "hablada", "por", "algo", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "en", "colombia", "y", "venezuela", "el", "papiamento", "es", "una", "lengua", "criolla", "hablada", "en", "las", "islas", "de", "aruba", "bonaire", "y", "curazao", "diversos", "idiomas", "como", "el", "alem\u00e1n", "y", "el", "italiano", "son", "a\u00fan", "hablados", "por", "los", "inmigrantes", "que", "llegaron", "a", "am\u00e9rica", "durante", "fines", "del", "siglo", "xix", "y", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "el", "alem\u00e1n", "es", "hablado", "predominantemente", "en", "la", "regi\u00f3n", "sur", "de", "brasil", "sur", "de", "chile", "y", "en", "algunas", "regiones", "de", "la", "argentina", "costa", "rica", "per\u00fa", "paraguay", "m\u00e9xico", "y", "venezuela", "entre", "otras", "el", "bajo", "alem\u00e1n", "es", "hablado", "en", "paraguay", "costa", "rica", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "argentina", "canad\u00e1", "belice", "y", "bolivia", "el", "italiano", "es", "hablado", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "costa", "rica", "argentina", "brasil", "per\u00fa", "chile", "uruguay", "venezuela", "m\u00e9xico", "y", "ecuador", "el", "v\u00e9neto", "es", "hablado", "principalmente", "en", "m\u00e9xico", "y", "brasil", "el", "portu\u00f1ol", "es", "un", "pidgin", "hablado", "en", "las", "zonas", "fronterizas", "de", "los", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "con", "brasil", "la", "mezcla", "de", "los", "idiomas", "espa\u00f1ol", "y", "portugu\u00e9s", "dan", "lugar", "a", "la", "variante", "llamada", "portu\u00f1ol", "el", "japon\u00e9s", "es", "hablado", "en", "mayor", "grado", "en", "estados", "unidos", "en", "el", "brasil", "y", "en", "el", "per\u00fa", "que", "son", "los", "pa\u00edses", "que", "albergan", "a", "la", "mayor", "cantidad", "de", "inmigrantes", "japoneses", "aunque", "tambi\u00e9n", "lo", "hablan", "en", "los", "pa\u00edses", "con", "peque\u00f1as", "colonias", "japonesas", "el", "chino", "es", "hablado", "principalmente", "en", "el", "per\u00fa", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "panam\u00e1", "costa", "rica", "y", "venezuela", "que", "son", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "cantidad", "de", "inmigrantes", "y", "en", "menor", "medida", "en", "otros", "pa\u00edses", "del", "continente", "como", "colombia", "chile", "m\u00e9xico", "y", "argentina", "el", "gal\u00e9s", "es", "hablado", "en", "la", "patag\u00f3nica", "provincia", "argentina", "de", "chubut", "el", "croata", "es", "hablado", "en", "chile", "por", "la", "gran", "comunidad", "de", "inmigrantes", "que", "habitan", "en", "las", "regiones", "de", "antofagasta", "y", "magallanes", "el", "idioma", "auxiliar", "esperanto", "es", "hablado", "por", "unas", "mil", "personas", "en", "pa\u00edses", "de", "todo", "el", "continente", "con", "concentraciones", "notables", "en", "brasil", "argentina", "per\u00fa", "chile", "costa", "rica", "m\u00e9xico", "uruguay", "paraguay", "venezuela", "colombia", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "cubacita", "requeridaen", "am\u00e9rica", "los", "idiomas", "m\u00e1s", "estudiados", "como", "segunda", "lengua", "son", "el", "ingl\u00e9s", "en", "los", "pa\u00edses", "hispan\u00f3fonos", "y", "franc\u00f3fonos", "y", "el", "espa\u00f1ol", "y", "franc\u00e9s", "en", "los", "pa\u00edses", "angl\u00f3fonos", "religi\u00f3n", "hist\u00f3ricamente", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "europea", "la", "totalidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "era", "polite\u00edsta", "con", "importantes", "rituales", "de", "origen", "maya", "quechua", "azteca", "olmeca", "etc", "con", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "el", "cristianismo", "fue", "introducido", "en", "am\u00e9rica", "mientras", "el", "paganismo", "precolombino", "fue", "poco", "a", "poco", "desapareciendo", "existen", "todav\u00eda", "peque\u00f1as", "minor\u00edas", "practicantes", "en", "pa\u00edses", "como", "m\u00e9xico", "per\u00fa", "bolivia", "y", "guatemala", "no", "obstante", "a", "medida", "que", "los", "europeos", "tra\u00edan", "esclavos", "africanos", "se", "incorporaban", "otros", "rituales", "paganos", "como", "la", "santer\u00eda", "el", "vud\u00fa", "etc", "que", "tienen", "fuerte", "presencia", "en", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "brasil", "hait\u00ed", "rep\u00fablica", "dominicana", "cuba", "colombia", "y", "panam\u00e1", "desde", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xix", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "no", "tienen", "religi\u00f3n", "oficial", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "cristianismo", "es", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "del", "continente", "americano", "pero", "con", "diferente", "manifestaci\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "principal", "dentro", "del", "cristianismo", "y", "de", "todo", "el", "contexto", "religioso", "de", "am\u00e9rica", "es", "el", "catolicismo", "hist\u00f3ricamente", "los", "pa\u00edses", "cat\u00f3licos", "han", "sido", "am\u00e9rica", "latina", "y", "del", "caribe", "mientras", "la", "am\u00e9rica", "anglosajona", "eran", "protestantes", "sin", "embargo", "canad\u00e1", "pese", "a", "ser", "un", "pa\u00eds", "autodenominado", "anglosaj\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "es", "la", "mayoritaria", "porcentualmente", "de", "mayor", "a", "menor", "los", "pa\u00edses", "donde", "el", "catolicismo", "es", "profesado", "por", "m\u00e1s", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ser\u00edan", "paraguay", "ecuador", "m\u00e9xico", "y", "per\u00fa", "con", "m\u00e1s", "de", "bolivia", "venezuela", "puerto", "rico", "argentina", "colombia", "y", "panam\u00e1", "con", "m\u00e1s", "de", "rep\u00fablica", "dominicana", "brasil", "y", "costa", "rica", "con", "m\u00e1s", "de", "los", "pa\u00edses", "donde", "entre", "un", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "es", "cat\u00f3lica", "ser\u00edan", "de", "mayor", "a", "menor", "nicaragua", "chile", "el", "salvador", "honduras", "y", "hait\u00ed", "si", "bien", "los", "pa\u00edses", "donde", "es", "la", "creencia", "m\u00e1s", "grande", "pero", "menos", "del", "ser\u00edan", "guatemala", "cuba", "uruguay", "belice", "y", "canad\u00e1", "en", "el", "caso", "de", "estados", "unidos", "la", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "representa", "un", "cuarto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "ese", "pa\u00eds", "el", "segundo", "grupo", "cristiano", "m\u00e1s", "grande", "es", "el", "protestantismo", "y", "es", "la", "religi\u00f3n", "mayoritaria", "en", "estados", "unidos", "jamaica", "y", "guyana", "en", "estados", "unidos", "los", "estados", "del", "suroeste", "pertenecen", "a", "la", "iglesia", "bautista", "mientras", "nueva", "inglaterra", "a", "la", "iglesia", "anglicana", "los", "estados", "de", "dakota", "del", "norte", "y", "dakota", "del", "sur", "a", "la", "iglesia", "metodista", "y", "el", "noroeste", "tiene", "presencia", "de", "iglesias", "neopentecostales", "canad\u00e1", "fue", "en", "d\u00e9cadas", "anteriores", "un", "pa\u00eds", "protestante", "para", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "aunque", "el", "catolicismo", "volvi\u00f3", "a", "agarrar", "auge", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "volviendo", "a", "ser", "un", "pa\u00eds", "cat\u00f3lico", "como", "lo", "fue", "en", "el", "siglo", "xix", "sin", "embargo", "el", "protestantismo", "en", "ese", "pa\u00eds", "representa", "casi", "el", "en", "el", "caso", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "poblaci\u00f3n", "protestante", "es", "minor\u00eda", "aunque", "es", "creciente", "y", "agarra", "fuerza", "en", "esos", "pa\u00edses", "por", "ejemplo", "guatemala", "cuenta", "con", "un", "de", "protestantes", "seguido", "por", "honduras", "con", "un", "belice", "el", "salvador", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "del", "de", "protestantes", "mientras", "pa\u00edses", "que", "superan", "el", "ser\u00edan", "nicaragua", "puerto", "rico", "hait\u00ed", "brasil", "y", "colombia", "caso", "contrario", "los", "pa\u00edses", "menos", "protestantes", "son", "argentina", "con", "paraguay", "m\u00e9xico", "ecuador", "y", "cuba", "en", "pa\u00edses", "como", "brasil", "hait\u00ed", "colombia", "cuba", "y", "panam\u00e1", "se", "suele", "mezclar", "los", "rituales", "del", "vud\u00fa", "y", "de", "la", "santer\u00eda", "con", "el", "catolicismo", "as\u00ed", "como", "en", "m\u00e9xico", "ecuador", "guatemala", "per\u00fa", "y", "bolivia", "se", "mezclan", "rituales", "ind\u00edgenas", "junto", "con", "el", "catolicismo", "denominando", "a", "cada", "uno", "un", "sincretismo", "religioso", "cabe", "mencionar", "que", "la", "secularizaci\u00f3n", "ha", "avanzado", "en", "la", "sociedad", "principalmente", "en", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "desarrollados", "de", "la", "regi\u00f3n", "o", "con", "alta", "democracia", "los", "pa\u00edses", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "declara", "atea", "o", "agn\u00f3stica", "esta", "elevada", "por", "m\u00e1s", "del", "son", "cuba", "y", "uruguay", "en", "canad\u00e1", "alrededor", "del", "se", "declara", "sin", "religi\u00f3n", "mientras", "en", "chile", "van", "casi", "por", "la", "cuarta", "parte", "de", "ese", "pa\u00eds", "otro", "pa\u00eds", "donde", "hay", "un", "incremento", "notable", "de", "n\u00famero", "de", "ateos", "o", "no", "creyentes", "es", "estados", "unidos", "con", "un", "seguido", "de", "cerca", "por", "argentina", "donde", "una", "encuesta", "nacional", "conicet", "dice", "que", "el", "no", "tiene", "religi\u00f3n", "siendo", "el", "segundo", "grupo", "m\u00e1s", "grande", "despu\u00e9s", "de", "los", "cat\u00f3licos", "en", "contraste", "los", "pa\u00edses", "donde", "casi", "toda", "su", "poblaci\u00f3n", "arriba", "del", "es", "religioso", "son", "paraguay", "puerto", "rico", "hait\u00ed", "bolivia", "ecuador", "y", "per\u00fa", "debido", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "de", "oriente", "medio", "y", "asia", "oriental", "existen", "minor\u00edas", "de", "practicantes", "del", "islamismo", "juda\u00edsmo", "budismo", "confucianismo", "la", "fe", "baha'i", "entre", "otras", "religiones", "geograf\u00eda", "pol\u00edtica", "am\u00e9rica", "pol\u00edticamente", "se", "divide", "en", "pa\u00edses", "independientes", "y", "dependencias", "de", "pa\u00edses", "europeos", "dinamarca", "reino", "unido", "francia", "y", "pa\u00edses", "bajos", "y", "de", "estados", "unidos", "adem\u00e1s", "hay", "territorios", "integrados", "en", "francia", "y", "que", "por", "tanto", "son", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "los", "estados", "americanos", "nacen", "a", "finales", "del", "siglo", "xviii", "estados", "unidos", "y", "principios", "del", "xix", "iberoam\u00e9rica", "y", "hait\u00ed", "como", "resultado", "del", "proceso", "b\u00e9lico", "de", "descolonizaci\u00f3n", "de", "potencias", "como", "reino", "unido", "francia", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "finalmente", "el", "territorio", "caribe\u00f1o", "logr\u00f3", "la", "independencia", "entre", "finales", "del", "siglo", "xix", "cuba", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "el", "siglo", "xx", "resto", "de", "islas", "caribe\u00f1as", "organizaciones", "internacionales", "y", "regionales", "los", "estados", "americanos", "se", "hallan", "integrados", "en", "la", "onu", "siendo", "casi", "todos", "los", "estados", "americanos", "salvo", "algunos", "estados", "del", "caribe", "miembros", "fundadores", "de", "dicha", "organizaci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1mbito", "econ\u00f3mico", "los", "estados", "americanos", "son", "miembros", "del", "fondo", "monetario", "internacional", "salvo", "cuba", "y", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "aunque", "bahamas", "tiene", "estatus", "de", "pa\u00eds", "observador", "ecuador", "readmitida", "en", "y", "venezuela", "forman", "parte", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "opep", "en", "materia", "de", "justicia", "y", "seguridad", "todos", "los", "pa\u00edses", "americanos", "est\u00e1n", "integrados", "en", "la", "interpol", "en", "el", "caso", "de", "la", "justicia", "internacional", "tres", "pa\u00edses", "estados", "unidos", "nicaragua", "y", "cuba", "no", "han", "firmado", "ni", "ratificado", "el", "estatuto", "de", "roma", "de", "la", "corte", "penal", "internacional", "mientras", "son", "tres", "rep\u00fablica", "dominicana", "bahamas", "y", "jamaica", "los", "firmantes", "que", "a\u00fan", "no", "lo", "han", "ratificado", "en", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "acepta", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "corte", "penal", "internacional", "para", "juzgar", "casos", "de", "cr\u00edmenes", "contra", "la", "humanidad", "en", "caso", "del", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "son", "naciones", "americanas", "las", "que", "forman", "parte", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "en", "favor", "de", "la", "neutralidad", "como", "organizaciones", "transcontinentales", "entre", "am\u00e9rica", "y", "europa", "encontramos", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "seguridad", "y", "la", "cooperaci\u00f3n", "en", "europa", "para", "fomentar", "la", "democracia", "los", "derechos", "humanos", "el", "control", "de", "armas", "y", "la", "seguridad", "tambi\u00e9n", "la", "organizaci\u00f3n", "militar", "otan", "en", "ambos", "casos", "los", "pa\u00edses", "americanos", "miembros", "son", "canad\u00e1", "y", "los", "estados", "unidos", "existen", "otras", "organizaciones", "de", "tipo", "transcontinental", "como", "la", "ocde", "en", "pa\u00edses", "americanos", "europeos", "y", "asi\u00e1ticos", "a", "la", "que", "se", "adhirieron", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "m\u00e9xico", "chile", "y", "recientemente", "colombia", "y", "costa", "rica", "o", "el", "foro", "de", "cooperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "asiapac\u00edfico", "que", "aglutina", "a", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "m\u00e9xico", "per\u00fa", "y", "chile", "por", "am\u00e9rica", "as\u00ed", "mismo", "en", "este", "\u00e1mbito", "transcontinental", "destaca", "el", "plan", "colombo", "para", "fomentar", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "de", "pa\u00edses", "estados", "unidos", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "se", "cre\u00f3", "la", "zona", "de", "paz", "y", "cooperaci\u00f3n", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "bajo", "el", "auspicio", "de", "naciones", "unidas", "con", "el", "objetivo", "de", "mantener", "la", "seguridad", "y", "la", "paz", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "sur", "as\u00ed", "por", "iniciativa", "de", "brasil", "se", "unieron", "sudamericanos", "argentina", "brasil", "y", "uruguay", "y", "estados", "africanos", "m\u00e1s", "en", "se", "cre\u00f3", "estados", "de", "\u00e1frica", "del", "caribe", "y", "del", "pac\u00edfico", "acp", "para", "a", "trav\u00e9s", "de", "varios", "acuerdos", "el", "m\u00e1s", "reciente", "acuerdo", "de", "coton\u00fa", "del", "a\u00f1o", "luchar", "contra", "la", "pobreza", "junto", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "que", "trabaja", "por", "medio", "del", "fondo", "europeo", "de", "desarrollo", "forman", "parte", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "todos", "los", "estados", "de", "la", "comunidad", "del", "caribe", "m\u00e1s", "rep\u00fablica", "dominica", "y", "cuba", "la", "uni\u00f3n", "europea", "trabaja", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "firma", "de", "acuerdos", "econ\u00f3micos", "con", "el", "cariforum", "exceptuando", "a", "cuba", "a", "nivel", "regional", "los", "estados", "americanos", "se", "agrupan", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "americanos", "con", "el", "objetivo", "de", "ser", "un", "foro", "pol\u00edtico", "para", "la", "toma", "de", "decisiones", "el", "di\u00e1logo", "multilateral", "y", "la", "integraci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "cuba", "fue", "expulsada", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "en", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cubana", "en", "fue", "readmitida", "en", "el", "aspecto", "econ\u00f3mico", "existe", "dos", "instituciones", "regionales", "financieras", "importantes", "por", "un", "lado", "el", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "y", "por", "otra", "parte", "el", "banco", "de", "desarrollo", "del", "caribe", "am\u00e9rica", "se", "caracteriza", "por", "m\u00faltiples", "organismos", "regionales", "que", "buscan", "la", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "social", "y", "pol\u00edtica", "el", "problema", "radica", "en", "que", "muchos", "de", "esos", "organismos", "terminan", "por", "superponerse", "en", "las", "actividades", "que", "realizan", "y", "en", "los", "objetivos", "que", "persiguen", "destaca", "la", "celac", "que", "promueve", "la", "integraci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "del", "caribe", "siendo", "interlocutor", "internacional", "en", "sus", "relaciones", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "las", "cumbres", "celaceu", "tambi\u00e9n", "el", "continente", "cuenta", "con", "la", "asociaci\u00f3n", "latinoamericana", "de", "integraci\u00f3n", "sudam\u00e9rica", "m\u00e1s", "m\u00e9xico", "y", "cuba", "fundada", "en", "con", "el", "objetivo", "de", "crear", "un", "mercado", "com\u00fan", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "latinoamericano", "y", "del", "caribe", "para", "coordinar", "una", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "com\u00fan", "frente", "a", "otros", "organismos", "internacionales", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "parlamento", "latinoamericano", "para", "representar", "a", "todas", "las", "tendencias", "pol\u00edticas", "democr\u00e1ticas", "del", "continente", "est\u00e1", "compuesto", "por", "todos", "los", "estados", "salvo", "los", "estados", "caribe\u00f1os", "menos", "cuba", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "que", "si", "forman", "parte", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "guyana", "existen", "tambi\u00e9n", "dos", "organizaciones", "que", "se", "contraponen", "tanto", "en", "los", "principios", "econ\u00f3micos", "rectores", "como", "tambi\u00e9n", "podemos", "hablar", "de", "los", "principios", "pol\u00edticos", "por", "un", "lado", "esta", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "formada", "por", "m\u00e9xico", "chile", "per\u00fa", "y", "colombia", "que", "buscan", "la", "vigencia", "del", "estado", "de", "derecho", "de", "la", "democracia", "del", "orden", "constitucional", "y", "del", "libre", "mercado", "en", "contraposici\u00f3n", "esta", "la", "alianza", "bolivariana", "para", "los", "pueblos", "de", "nuestra", "am\u00e9ricatratado", "de", "comercio", "de", "los", "pueblos", "albatcp", "que", "es", "una", "organizaci\u00f3n", "internacional", "fundada", "en", "y", "formada", "por", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "que", "pone", "\u00e9nfasis", "en", "la", "lucha", "contra", "la", "pobreza", "y", "la", "exclusi\u00f3n", "social", "con", "base", "en", "doctrinas", "de", "izquierda", "forman", "parte", "de", "esta", "organizaci\u00f3n", "venezuela", "cuba", "nicaragua", "bolivia", "antigua", "y", "barbuda", "dominica", "ecuador", "granada", "san", "crist\u00f3bal", "y", "nieves", "santa", "luc\u00eda", "surinam", "y", "san", "vicente", "y", "las", "granadinas", "en", "am\u00e9rica", "podemos", "hablar", "de", "varios", "grupos", "regionales", "seg\u00fan", "el", "\u00e1rea", "geogr\u00e1fica", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "esta", "tratado", "de", "libre", "comercio", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "entre", "los", "tres", "estados", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "zona", "canad\u00e1", "estados", "unidos", "y", "m\u00e9xico", "en", "am\u00e9rica", "central", "existe", "un", "importante", "desarrollo", "de", "integraci\u00f3n", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "centroamericanos", "que", "fue", "ampliada", "al", "mercado", "com\u00fan", "centroamericano", "y", "al", "sistema", "de", "la", "integraci\u00f3n", "centroamericana", "incluida", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "con", "mecanismos", "como", "el", "parlamento", "centroamericano", "el", "\u00e1rea", "caribe\u00f1a", "esta", "centralizada", "por", "la", "comunidad", "del", "caribe", "que", "engloba", "a", "naciones", "caribe\u00f1as", "cuyo", "objetivo", "es", "fomentar", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "mercado", "\u00fanico", "y", "cooperaci\u00f3n", "con", "otros", "estados", "vecinos", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "asociaci\u00f3n", "de", "estados", "del", "caribe", "al", "que", "pertenecen", "los", "estados", "ribere\u00f1os", "con", "el", "objetivo", "de", "fomentar", "la", "integraci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "la", "conservaci\u00f3n", "natural", "del", "caribe", "y", "el", "desarrollo", "de", "sus", "miembros", "finalmente", "esta", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "del", "caribe", "oriental", "integrando", "a", "varios", "pa\u00edses", "antillanos", "que", "comparten", "el", "d\u00f3lar", "del", "caribe", "oriental", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "destaca", "principalmente", "unasur", "que", "pretende", "conseguir", "una", "integraci\u00f3n", "similar", "a", "la", "alcanzada", "en", "europa", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "que", "engloba", "a", "todos", "los", "estados", "suramericanos", "tambi\u00e9n", "se", "halla", "mercosur", "con", "el", "objetivo", "de", "crear", "un", "arancel", "com\u00fan", "y", "una", "zona", "de", "libre", "comercio", "entre", "sus", "miembros", "brasil", "uruguay", "paraguay", "argentina", "y", "venezuela", "suspendida", "en", "as\u00ed", "mismo", "est\u00e1", "la", "comunidad", "andina", "que", "engloba", "a", "pa\u00edses", "con", "v\u00ednculos", "culturales", "andinos", "colombia", "ecuador", "per\u00fa", "y", "bolivia", "y", "que", "busca", "coordinar", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "finalmente", "podemos", "hablar", "de", "organizaciones", "que", "comparten", "afinidades", "culturales", "como", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "iberoamericanos", "que", "engloba", "a", "los", "pa\u00edses", "iberoamericanos", "m\u00e1s", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "la", "relaci\u00f3n", "de", "esta", "comunidad", "iberoamericana", "de", "naciones", "viene", "definida", "por", "las", "cumbres", "iberoamericanas", "que", "se", "celebran", "anualmente", "a", "partir", "de", "aunque", "desde", "son", "bianuales", "o", "de", "desarrollo", "sostenible", "como", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "cooperaci\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "estados", "soberanos", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "archivado", "el", "de", "mayo", "de", "en", "wayback", "machine", "dependencias", "los", "territorios", "aqu\u00ed", "expuestos", "dependen", "de", "otra", "naci\u00f3n", "en", "\u00e1reas", "como", "defensa", "relaciones", "exteriores", "o", "comerciales", "los", "territorios", "dependientes", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "est\u00e1n", "catalogados", "como", "pa\u00edses", "y", "territorios", "de", "ultramar", "que", "no", "forman", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "sino", "que", "tienen", "un", "estatuto", "de", "asociados", "a", "los", "estados", "miembros", "desde", "el", "tratado", "de", "lisboa", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "actualizados", "junio", "de", "territorios", "americanos", "integrados", "en", "estados", "no", "americanos", "los", "territorios", "asignados", "a", "este", "grupo", "pertenecen", "a", "la", "regi\u00f3n", "ultraperif\u00e9rica", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "como", "parte", "indivisible", "de", "un", "estado", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "datos", "de", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "consultados", "en", "the", "world", "factbook", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima", "actualizados", "junio", "de", "econom\u00eda", "en", "exportaciones", "e", "importaciones", "en", "estados", "unidos", "fue", "el", "segundo", "exportador", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "us", "$", "billones", "y", "el", "mayor", "importador", "us", "$", "billones", "m\u00e9xico", "fue", "el", "d\u00e9cimo", "mayor", "exportador", "e", "importador", "canad\u00e1", "fue", "el", "duod\u00e9cimo", "exportador", "e", "importador", "m\u00e1s", "grande", "brasil", "fue", "el", "\u00ba", "mayor", "exportador", "y", "el", "\u00ba", "mayor", "importador", "chile", "fue", "el", "\u00ba", "mayor", "exportador", "y", "el", "\u00ba", "mayor", "importador", "argentina", "fue", "el", "\u00ba", "mayor", "exportador", "y", "el", "\u00ba", "mayor", "importador", "colombia", "fue", "el", "\u00ba", "mayor", "exportador", "y", "el", "\u00ba", "mayor", "importador", "entre", "otros", "la", "agricultura", "del", "continente", "es", "muy", "fuerte", "y", "variada", "pa\u00edses", "como", "estados", "unidos", "brasil", "canad\u00e1", "m\u00e9xico", "y", "argentina", "se", "encuentran", "entre", "los", "mayores", "productores", "agr\u00edcolas", "del", "planeta", "en", "el", "continente", "domin\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "soja", "casi", "el", "del", "total", "mundial", "con", "brasil", "estados", "unidos", "argentina", "paraguay", "canad\u00e1", "y", "bolivia", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "del", "planeta", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "cerca", "del", "del", "total", "mundial", "con", "brasil", "m\u00e9xico", "colombia", "y", "guatemala", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "del", "planeta", "caf\u00e9", "cerca", "del", "del", "total", "mundial", "con", "brasil", "colombia", "honduras", "per\u00fa", "y", "guatemala", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "del", "planeta", "y", "ma\u00edz", "cerca", "del", "del", "total", "mundial", "con", "estados", "unidos", "brasil", "argentina", "y", "m\u00e9xico", "entre", "los", "m\u00e1s", "grandes", "del", "planeta", "el", "continente", "tambi\u00e9n", "produce", "casi", "el", "de", "naranja", "con", "brasil", "ee", "uu", "y", "m\u00e9xico", "entre", "los", "mayores", "productores", "cerca", "del", "de", "pi\u00f1a", "con", "costa", "rica", "brasil", "m\u00e9xico", "y", "colombia", "entre", "los", "mayores", "productores", "cerca", "del", "de", "lim\u00f3n", "con", "m\u00e9xico", "argentina", "y", "brasil", "entre", "los", "mayores", "productores", "y", "cerca", "del", "de", "algod\u00f3n", "con", "ee", "uu", "brasil", "m\u00e9xico", "y", "argentina", "entre", "los", "principales", "productores", "entre", "varios", "otros", "productos", "en", "ganader\u00eda", "am\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "tiene", "producciones", "gigantes", "en", "el", "continente", "produjo", "alrededor", "del", "de", "la", "carne", "de", "vacuno", "del", "mundo", "con", "ee", "uu", "brasil", "argentina", "m\u00e9xico", "y", "canad\u00e1", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "aproximadamente", "el", "de", "la", "carne", "de", "pollo", "del", "mundo", "con", "ee", "uu", "brasil", "y", "m\u00e9xico", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "y", "aproximadamente", "el", "de", "la", "leche", "de", "vaca", "del", "mundo", "con", "ee", "uu", "y", "brasil", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "entre", "otros", "productos", "en", "t\u00e9rminos", "industriales", "el", "banco", "mundial", "enumera", "los", "principales", "pa\u00edses", "productores", "cada", "a\u00f1o", "sobre", "la", "base", "del", "valor", "total", "de", "la", "producci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "estados", "unidos", "tiene", "la", "segunda", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "us", "$", "billones", "m\u00e9xico", "tiene", "la", "\u00aa", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "us", "$", "mil", "millones", "brasil", "tiene", "la", "\u00aa", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "en", "del", "mundo", "us", "$", "mil", "millones", "canad\u00e1", "tiene", "la", "a", "industria", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "us", "$", "mil", "millones", "venezuela", "la", "m\u00e1s", "grande", "us", "$", "mil", "millones", "pero", "depende", "del", "petr\u00f3leo", "para", "obtener", "esta", "cantidad", "argentina", "fue", "la", "m\u00e1s", "grande", "$", "mil", "millones", "colombia", "el", "o", "m\u00e1s", "grande", "$", "mil", "millones", "per\u00fa", "el", "o", "m\u00e1s", "grande", "$", "mil", "millones", "y", "chile", "el", "o", "m\u00e1s", "grande", "$", "mil", "millones", "entre", "otros", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "el", "continente", "tuvo", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "en", "estados", "unidos", "\u00b0", "canad\u00e1", "\u00b0", "brasil", "\u00b0", "m\u00e9xico", "\u00b0", "colombia", "\u00b0", "venezuela", "\u00ba", "ecuador", "\u00ba", "y", "argentina", "\u00ba", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "el", "continente", "tuvo", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "en", "estados", "unidos", "\u00ba", "canad\u00e1", "\u00ba", "argentina", "\u00ba", "trinidad", "y", "tobago", "\u00ba", "m\u00e9xico", "\u00ba", "venezuela", "\u00ba", "bolivia", "\u00ba", "y", "brasil", "\u00ba", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carb\u00f3n", "el", "continente", "tuvo", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "en", "estados", "unidos", "\u00ba", "colombia", "\u00ba", "canad\u00e1", "\u00ba", "m\u00e9xico", "\u00ba", "y", "brasil", "\u00ba", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "veh\u00edculos", "el", "continente", "tuvo", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "en", "estados", "unidos", "\u00b0", "m\u00e9xico", "\u00b0", "brasil", "\u00b0", "canad\u00e1", "\u00b0", "y", "argentina", "\u00b0", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "acero", "el", "continente", "tuvo", "de", "los", "mayores", "productores", "mundiales", "en", "estados", "unidos", "\u00ba", "brasil", "\u00ba", "m\u00e9xico", "\u00ba", "canad\u00e1", "\u00ba", "y", "argentina", "\u00ba", "en", "miner\u00eda", "el", "continente", "tiene", "grandes", "producciones", "de", "oro", "principalmente", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "per\u00fa", "m\u00e9xico", "brasil", "y", "argentina", "plata", "principalmente", "en", "m\u00e9xico", "per\u00fa", "chile", "bolivia", "argentina", "y", "ee", "uu", "cobre", "principalmente", "en", "chile", "per\u00fa", "ee", "uu", "m\u00e9xico", "y", "brasil", "platino", "canad\u00e1", "y", "ee", "uu", "mineral", "de", "hierro", "brasil", "canad\u00e1", "ee", "uu", "per\u00fa", "y", "chile", "zinc", "per\u00fa", "ee", "uu", "m\u00e9xico", "bolivia", "canad\u00e1", "y", "brasil", "molibdeno", "chile", "ee", "uu", "per\u00fa", "m\u00e9xico", "y", "canad\u00e1", "litio", "chile", "argentina", "brasil", "y", "canad\u00e1", "plomo", "per\u00fa", "ee", "uu", "m\u00e9xico", "y", "bolivia", "bauxita", "brasil", "jamaica", "canad\u00e1", "y", "ee", "uu", "esta\u00f1o", "per\u00fa", "bolivia", "y", "brasil", "manganeso", "brasil", "y", "m\u00e9xico", "antimonio", "bolivia", "m\u00e9xico", "guatemala", "canad\u00e1", "y", "ecuador", "n\u00edquel", "canad\u00e1", "brasil", "rep\u00fablica", "dominicana", "cuba", "y", "ee", "uu", "niobio", "brasil", "y", "canad\u00e1", "renio", "chile", "y", "ee", "uu", "yodo", "chile", "entre", "otros", "posici\u00f3n", "econ\u00f3mica", "por", "pa\u00eds", "ranking", "hecho", "por", "el", "banco", "mundial", "*", "entre", "y", "monedas", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "por", "pa\u00eds", "pa\u00edses", "por", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "idh", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "notas", "y", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "el", "continente", "americano", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "am\u00e9rica", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "am\u00e9rica", "wikimedia", "atlas", "am\u00e9rica", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "am\u00e9rica", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "am\u00e9rica"]