["austria", "en", "alem\u00e1n", "\u00f6sterreich", "pronunciado", "\u00f8sta\u00e7", "escuchar", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "austria", "en", "alem\u00e1n", "republik", "\u00f6sterreich", "pronunciado", "epublik", "\u00f8sta\u00e7", "escuchar", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "su", "capital", "es", "viena", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "millones", "de", "habitantes", "limita", "con", "la", "rep\u00fablica", "checa", "y", "alemania", "al", "norte", "eslovaquia", "y", "hungr\u00eda", "al", "este", "eslovenia", "e", "italia", "al", "sur", "y", "suiza", "y", "liechtenstein", "al", "oeste", "no", "tiene", "salida", "al", "mar", "aunque", "est\u00e1", "atravesada", "en", "una", "parte", "significativa", "por", "el", "r\u00edo", "danubio", "navegable", "en", "gran", "parte", "de", "su", "recorrido", "el", "territorio", "abarca", "km\u00b2", "de", "superficie", "y", "el", "clima", "predominante", "es", "el", "alpino", "solo", "el", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "por", "debajo", "de", "los", "metros", "de", "altitud", "y", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "es", "el", "pico", "grossglockner", "con", "m", "s", "n", "m", "si", "bien", "el", "alem\u00e1n", "austriaco", "es", "el", "idioma", "oficial", "del", "pa\u00eds", "muchos", "austriacos", "se", "comunican", "informalmente", "en", "una", "variedad", "de", "dialectos", "b\u00e1varos", "sus", "or\u00edgenes", "se", "remontan", "al", "a\u00f1o", "cuando", "se", "estableci\u00f3", "como", "marca", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "tras", "el", "ascenso", "al", "trono", "de", "la", "casa", "de", "habsburgo", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "parte", "fundamental", "del", "imperio", "siendo", "finalmente", "el", "lugar", "de", "origen", "de", "los", "sacros", "emperadores", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "sacro", "imperio", "como", "consecuencia", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "austria", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "imperio", "independiente", "de", "ah\u00ed", "tras", "la", "fallida", "revoluci\u00f3n", "h\u00fangara", "de", "el", "estado", "fue", "reorganizado", "para", "dar", "origen", "a", "austriahungr\u00eda", "finalmente", "el", "imperio", "de", "los", "habsburgo", "termin\u00f3", "en", "al", "finalizar", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "primera", "rep\u00fablica", "de", "austria", "se", "estableci\u00f3", "en", "en", "mediante", "el", "proceso", "conocido", "como", "el", "anschluss", "el", "pa\u00eds", "fue", "ocupado", "por", "la", "alemania", "nazi", "hasta", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "cuando", "los", "aliados", "ocuparon", "el", "territorio", "la", "actual", "rep\u00fablica", "de", "austria", "se", "form\u00f3", "en", "mismo", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "integr\u00f3", "en", "las", "naciones", "unidas", "desde", "forma", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "austria", "tiene", "un", "gobierno", "parlamentario", "con", "una", "democracia", "representativa", "compuesta", "por", "nueve", "estados", "la", "mayor", "ciudad", "es", "su", "capital", "viena", "con", "millones", "de", "habitantes", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "con", "una", "renta", "per", "c\u00e1pita", "para", "de", "euros", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "de", "las", "tasas", "m\u00e1s", "altas", "de", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "y", "un", "desempleo", "del", "en", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "ocde", "su", "moneda", "es", "el", "euro", "adoptado", "en", "toponimia", "el", "nombre", "alem\u00e1n", "\u00f6sterreich", "proviene", "del", "antiguo", "alto", "alem\u00e1n", "ostarr\u00eechi", "reino", "oriental", "atestiguado", "en", "un", "manuscrito", "de", "llamado", "documento", "starrhhi", "suscrito", "por", "el", "emperador", "ot\u00f3n", "iii", "la", "finalidad", "del", "texto", "era", "determinar", "el", "territorio", "gobernado", "por", "el", "conde", "de", "babenberg", "enrique", "i", "para", "someterlo", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "del", "obispo", "de", "frisia", "la", "zona", "indicada", "en", "el", "documento", "corresponde", "mayormente", "al", "actual", "estado", "austr\u00edaco", "de", "burguenland", "el", "top\u00f3nimo", "en", "s\u00ed", "mismo", "es", "una", "traducci\u00f3n", "interpretativa", "del", "lat\u00edn", "medieval", "marchia", "orientalis", "es", "decir", "marca", "oriental", "de", "stan", "oriental", "a", "su", "vez", "del", "protogerm\u00e1nico", "austr", "derivado", "del", "lexema", "protoindoeuropeo", "*hews", "brillar", "y", "de", "rihhi", "dominio", "o", "pa\u00eds", "el", "historiador", "austr\u00edaco", "friedrich", "heer", "sin", "embargo", "sostuvo", "que", "ostarrichi", "no", "era", "una", "traducci\u00f3n", "del", "lat\u00edn", "sino", "del", "nombre", "antiguo", "de", "pa\u00eds", "en", "una", "lengua", "c\u00e9ltica", "a", "saber", "norig", "no", "o", "bien", "nor", "significa", "este", "u", "oriental", "y", "rig", "emparentado", "con", "el", "germ\u00e1nico", "reich", "o", "sea", "pa\u00eds", "el", "cual", "fue", "trasliterado", "por", "los", "romanos", "como", "noricum", "el", "eslavista", "otto", "kronsteiner", "por", "su", "parte", "propuso", "un", "origen", "eslavo", "ostrovica", "la", "monta\u00f1a", "en", "punta", "teor\u00eda", "que", "fue", "rechazada", "como", "insostenible", "la", "forma", "espa\u00f1ola", "del", "nombre", "proviene", "del", "lat\u00edn", "austria", "siglo", "xi", "que", "es", "el", "intento", "de", "pronunciar", "\u00f6sterreich", "al", "modo", "latino", "lo", "cual", "result\u00f3", "confuso", "por", "el", "fen\u00f3meno", "del", "falso", "amigo", "ya", "que", "la", "ra\u00edz", "ost", "en", "las", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "equivale", "a", "este", "mientras", "que", "el", "t\u00e9rmino", "auster", "siginifica", "sur", "en", "lat\u00edn", "durante", "la", "\u00e9poca", "nazi", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "anexado", "al", "llamado", "tercer", "reich", "fue", "hasta", "la", "forma", "alemana", "del", "antiguo", "top\u00f3nimo", "a", "saber", "ostmark", "marca", "oriental", "historia", "en", "tiempos", "prehist\u00f3ricos", "la", "tierra", "de", "europa", "central", "que", "es", "ahora", "austria", "fue", "ocupada", "antes", "de", "la", "romanizaci\u00f3n", "por", "diversas", "tribus", "celtas", "estuvo", "habitada", "inicialmente", "por", "ilirios", "a", "los", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "sumar\u00edan", "celtas", "procedentes", "del", "norte", "el", "reino", "celta", "de", "noricum", "fue", "reivindicado", "por", "el", "imperio", "romano", "como", "provincia", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "pas\u00f3", "a", "ser", "una", "provincia", "del", "imperio", "romano", "en", "la", "decadencia", "del", "imperio", "siglo", "iv", "hunos", "godos", "lombardos", "y", "v\u00e1ndalos", "cruzaron", "la", "frontera", "en", "varias", "ocasiones", "despu\u00e9s", "de", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "la", "zona", "fue", "invadida", "por", "los", "b\u00e1varos", "eslavos", "y", "\u00e1varos", "alta", "edad", "media", "durante", "el", "periodo", "de", "las", "grandes", "migraciones", "los", "eslavos", "m\u00e1s", "espec\u00edficamente", "los", "actuales", "eslovenos", "emigraron", "a", "los", "alpes", "al", "iniciarse", "la", "expansi\u00f3n", "de", "los", "\u00e1varos", "en", "el", "siglo", "vii", "mezcl\u00e1ndose", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "celtorom\u00e1nica", "y", "establecieron", "el", "reino", "de", "karantania", "que", "abarcaba", "gran", "parte", "del", "territorio", "austr\u00edaco", "del", "este", "y", "central", "mientras", "la", "tribu", "germ\u00e1nica", "de", "los", "b\u00e1varos", "se", "hab\u00eda", "hecho", "fuerte", "en", "los", "siglos", "v", "y", "vi", "en", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "baviera", "en", "tanto", "que", "el", "actual", "vorarlberg", "hab\u00eda", "sido", "fundado", "por", "los", "alamanes", "estos", "grupos", "se", "mezclaron", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "retorrom\u00e1nica", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "\u00e1varos", "karantania", "perdi\u00f3", "su", "independencia", "ante", "baviera", "en", "y", "pas\u00f3", "a", "ser", "un", "margraviato", "durante", "los", "siglos", "siguientes", "los", "asentamientos", "b\u00e1varos", "descendieron", "por", "el", "danubio", "y", "ascendieron", "por", "los", "alpes", "un", "proceso", "por", "el", "cual", "austria", "pas\u00f3", "a", "ser", "el", "pa\u00eds", "de", "habla", "germana", "que", "es", "hoy", "en", "d\u00eda", "los", "b\u00e1varos", "pasaron", "a", "estar", "bajo", "el", "control", "de", "los", "carolingios", "y", "en", "consecuencia", "formaron", "un", "ducado", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "el", "duque", "tasil\u00f3n", "iii", "de", "baviera", "que", "quer\u00eda", "mantener", "la", "independencia", "b\u00e1vara", "fue", "derrotado", "y", "el", "poder", "pas\u00f3", "a", "carlomagno", "en", "carlomagno", "y", "el", "nacimiento", "de", "austria", "carlomagno", "conquist\u00f3", "la", "zona", "en", "y", "alent\u00f3", "a", "la", "colonizaci\u00f3n", "y", "el", "cristianismo", "como", "parte", "oriental", "del", "imperio", "franco", "los", "principales", "\u00e1mbitos", "que", "ahora", "abarcan", "austria", "fueron", "legados", "a", "la", "casa", "de", "babenberg", "la", "zona", "era", "conocida", "como", "la", "marchia", "orientalis", "y", "fue", "entregada", "a", "leopoldo", "i", "de", "austria", "mediante", "un", "decreto", "publicado", "el", "de", "julio", "de", "el", "primer", "vestigio", "con", "el", "nombre", "de", "austria", "aparece", "veinte", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "el", "en", "el", "que", "est\u00e1", "inscrito", "como", "ostarr\u00eechi", "refiri\u00e9ndose", "al", "territorio", "de", "la", "marca", "de", "los", "babenberg", "el", "t\u00e9rmino", "occidental", "austria", "no", "es", "hist\u00f3ricamente", "determinado", "aunque", "al", "parecer", "es", "una", "traducci\u00f3n", "de", "marchia", "orientalis", "que", "solo", "lleg\u00f3", "mucho", "m\u00e1s", "tarde", "los", "siguientes", "siglos", "se", "caracterizan", "en", "primer", "lugar", "por", "la", "conformaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "privilegium", "minus", "austria", "eleva", "al", "territorio", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "ducado", "en", "la", "familia", "babenberg", "tambi\u00e9n", "adquiri\u00f3", "el", "ducado", "de", "estiria", "con", "la", "muerte", "de", "federico", "ii", "en", "la", "l\u00ednea", "babenberg", "se", "extingui\u00f3", "otakar", "ii", "de", "bohemia", "control\u00f3", "efectivamente", "la", "prusia", "de", "austria", "estiria", "y", "carintia", "su", "reinado", "lleg\u00f3", "a", "su", "fin", "al", "ser", "derrotado", "en", "d\u00fcrnkrut", "por", "rodolfo", "i", "de", "habsburgo", "en", "de", "all\u00ed", "en", "adelante", "hasta", "la", "primera", "guerra", "mundial", "austria", "fue", "en", "gran", "parte", "la", "historia", "de", "su", "dinast\u00eda", "gobernante", "los", "habsburgo", "habsburgo", "en", "los", "siglos", "xiv", "y", "xv", "los", "habsburgo", "acumularon", "provincias", "en", "las", "proximidades", "del", "ducado", "de", "austria", "en", "el", "duque", "alberto", "v", "de", "austria", "fue", "elegido", "sucesor", "de", "su", "suegro", "el", "emperador", "segismundo", "aunque", "alberto", "solo", "rein\u00f3", "un", "a\u00f1o", "a", "partir", "de", "entonces", "todos", "los", "emperadores", "del", "sacro", "imperio", "romano", "fueron", "habsburgo", "con", "una", "sola", "excepci\u00f3n", "los", "habsburgo", "acumularon", "territorios", "lejos", "de", "sus", "tierras", "hereditarias", "en", "el", "archiduque", "maximiliano", "hijo", "\u00fanico", "del", "emperador", "federico", "iii", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "heredera", "de", "borgo\u00f1a", "y", "por", "lo", "tanto", "adquiri\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "para", "la", "familia", "su", "hijo", "felipe", "el", "hermoso", "casado", "con", "juana", "la", "loca", "heredera", "de", "la", "corona", "de", "castilla", "y", "de", "arag\u00f3n", "ampli\u00f3", "las", "posesiones", "territoriales", "de", "los", "habsburgo", "sobre", "todo", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "los", "gobernantes", "de", "austria", "ampliaron", "sus", "territorios", "con", "lo", "que", "la", "parte", "de", "bohemia", "y", "de", "hungr\u00eda", "no", "ocupada", "por", "los", "otomanos", "qued\u00f3", "bajo", "su", "dominio", "la", "expansi\u00f3n", "otomana", "en", "hungr\u00eda", "dio", "lugar", "a", "frecuentes", "conflictos", "entre", "los", "dos", "poderes", "evidentes", "en", "la", "guerra", "larga", "de", "a", "en", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "los", "habsburgo", "sumaron", "enormes", "territorios", "ante", "la", "descomposici\u00f3n", "del", "poder", "otomano", "y", "y", "los", "repartos", "de", "la", "herencia", "hispana", "y", "de", "polonia", "y", "los", "reinados", "de", "mar\u00eda", "teresa", "i", "y", "de", "su", "hijo", "jos\u00e9", "ii", "fueron", "un", "periodo", "de", "gran", "desarrollo", "social", "y", "pol\u00edtico", "en", "la", "monarqu\u00eda", "abolici\u00f3n", "de", "la", "servidumbre", "libertad", "de", "culto", "abolici\u00f3n", "de", "la", "tortura", "reformas", "administrativa", "y", "judicial", "centralizaci\u00f3n", "administrativa", "dentro", "del", "esp\u00edritu", "del", "despotismo", "ilustrado", "leopoldo", "i", "unificaci\u00f3n", "final", "y", "liberaci\u00f3n", "del", "imperio", "otomano", "el", "reinado", "de", "leopoldo", "i", "estuvo", "marcado", "por", "el", "regreso", "a", "una", "sucesi\u00f3n", "de", "guerras", "incluso", "antes", "de", "que", "sucediera", "a", "su", "padre", "en", "estuvo", "involucrado", "en", "la", "segunda", "guerra", "del", "norte", "una", "venganza", "por", "la", "participaci\u00f3n", "de", "suecia", "en", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "en", "la", "que", "austria", "se", "ali\u00f3", "con", "polonia", "derrotando", "a", "transilvania", "un", "protectorado", "otomano", "y", "aliado", "sueco", "al", "final", "de", "esa", "guerra", "en", "los", "otomanos", "invadieron", "nagyv\u00e1rad", "en", "transilvania", "lo", "que", "marcar\u00eda", "el", "comienzo", "del", "declive", "de", "ese", "principado", "y", "el", "aumento", "de", "la", "influencia", "de", "los", "habsburgo", "en", "vano", "los", "transilvanos", "pidieron", "ayuda", "a", "viena", "desconociendo", "los", "acuerdos", "secretos", "entre", "otomanos", "y", "los", "habsburgo", "afortunadamente", "para", "austria", "el", "imperio", "otomano", "estaba", "ocupado", "en", "otros", "lugares", "durante", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "cuando", "habr\u00eda", "sido", "vulnerable", "al", "ataque", "en", "su", "flanco", "oriental", "hasta", "los", "otomanos", "no", "desarrollaron", "amenazas", "serias", "con", "respecto", "a", "austria", "en", "lo", "que", "fue", "un", "evento", "desastroso", "para", "los", "primeros", "siendo", "derrotados", "en", "la", "batalla", "de", "san", "gotardo", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "los", "t\u00e9rminos", "dictados", "por", "la", "necesidad", "de", "tratar", "con", "los", "franceses", "en", "el", "oeste", "fueron", "tan", "desventajosos", "que", "enfurecieron", "a", "los", "h\u00fangaros", "que", "se", "rebelaron", "para", "empeorar", "las", "cosas", "despu\u00e9s", "de", "ejecutar", "a", "los", "l\u00edderes", "leopoldo", "intent\u00f3", "imponer", "una", "contrarreforma", "que", "provoc\u00f3", "una", "guerra", "civil", "religiosa", "aunque", "hizo", "algunas", "concesiones", "en", "por", "lo", "tanto", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "leopoldo", "se", "enfrentaba", "a", "la", "revuelta", "h\u00fangara", "respaldada", "por", "los", "otomanos", "y", "alentada", "por", "los", "franceses", "en", "el", "flanco", "opuesto", "mientras", "tanto", "austria", "se", "involucraba", "en", "otra", "parte", "con", "la", "guerra", "franconeerlandesa", "que", "se", "concluy\u00f3", "con", "los", "tratados", "de", "nimega", "dando", "a", "los", "franceses", "considerables", "oportunidades", "reunions", "de", "hecho", "las", "acciones", "de", "los", "franceses", "en", "ese", "momento", "tambi\u00e9n", "ya", "una", "gran", "potencia", "distrajeron", "a", "leopoldo", "despu\u00e9s", "de", "su", "ventaja", "con", "los", "otomanos", "las", "relaciones", "austrootomanas", "se", "reg\u00edan", "por", "la", "paz", "de", "vasv\u00e1r", "que", "le", "conceder\u00eda", "un", "alivio", "de", "unos", "veinte", "a\u00f1os", "sin", "embargo", "las", "reuniones", "compraron", "una", "neutralidad", "francesa", "muy", "necesaria", "mientras", "austria", "vigilaba", "el", "este", "los", "otomanos", "se", "volvieron", "en", "contra", "austria", "en", "venganza", "contra", "los", "ataques", "de", "los", "habsburgo", "llegando", "a", "viena", "en", "que", "demostr\u00f3", "estar", "bien", "fortificada", "y", "comenzaron", "a", "asediarla", "las", "fuerzas", "aliadas", "finalmente", "resultaron", "superiores", "y", "el", "levantamiento", "del", "sitio", "fue", "seguido", "por", "una", "serie", "de", "victorias", "en", "y", "resultando", "en", "el", "tratado", "de", "karlowitz", "belgrado", "cay\u00f3", "en", "pero", "fue", "recapturada", "en", "esto", "proporcion\u00f3", "la", "hegemon\u00eda", "austriaca", "sobre", "hungr\u00eda", "y", "propici\u00f3", "la", "llegada", "de", "una", "gran", "cantidad", "de", "serbios", "al", "imperio", "quienes", "tendr\u00edan", "un", "gran", "impacto", "en", "las", "pol\u00edticas", "durante", "los", "siglos", "posteriores", "con", "la", "frontera", "oriental", "entonces", "finalmente", "asegurada", "viena", "podr\u00eda", "florecer", "vienna", "gloriosa", "y", "expandirse", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "sus", "l\u00edmites", "tradicionales", "en", "el", "este", "leopoldo", "estaba", "aprendiendo", "que", "hab\u00eda", "poco", "que", "ganar", "con", "las", "medidas", "severas", "cuya", "pol\u00edtica", "fue", "aceptada", "y", "otorg\u00f3", "derechos", "a", "la", "dieta", "h\u00fangara", "a", "trav\u00e9s", "del", "diploma", "leopoldianum", "de", "sin", "embargo", "en", "el", "frente", "militar", "esto", "simplemente", "liber\u00f3", "a", "austria", "para", "participar", "en", "otras", "guerras", "en", "europa", "occidental", "austria", "se", "fue", "involucrando", "m\u00e1s", "en", "la", "competencia", "con", "francia", "en", "europa", "occidental", "luchando", "contra", "los", "franceses", "en", "la", "guerra", "de", "la", "liga", "de", "augsburgo", "en", "el", "frente", "dom\u00e9stico", "el", "reinado", "de", "leopoldo", "estuvo", "marcado", "por", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "los", "jud\u00edos", "de", "viena", "en", "y", "el", "\u00e1rea", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "leopoldstadt", "mientras", "en", "leopoldo", "adopt\u00f3", "la", "llamada", "pragm\u00e1tica", "que", "volvi\u00f3", "a", "regular", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "terratenientes", "y", "campesinos", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "fueron", "una", "dura", "prueba", "para", "la", "supervivencia", "de", "la", "monarqu\u00eda", "pero", "la", "victoria", "reforz\u00f3", "a", "los", "habsburgo", "que", "con", "su", "canciller", "metternich", "se", "convirtieron", "en", "los", "garantes", "de", "la", "restauraci\u00f3n", "el", "surgimiento", "de", "los", "nacionalismos", "y", "las", "derrotas", "exteriores", "entre", "y", "llevaron", "a", "la", "reorganizaci\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "naciendo", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "que", "ocupar\u00eda", "el", "\u00faltimo", "periodo", "de", "la", "monarqu\u00eda", "de", "los", "habsburgo", "periodo", "caracterizado", "por", "los", "problemas", "pol\u00edticos", "entre", "las", "diversas", "nacionalidades", "pero", "tambi\u00e9n", "por", "un", "gran", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "y", "un", "mayor", "desarrollo", "a\u00fan", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "cultura", "reforma", "si", "bien", "mar\u00eda", "teresa", "y", "su", "consorte", "eran", "conservadores", "absolutistas", "barrocos", "esto", "fue", "atenuado", "por", "un", "sentido", "pragm\u00e1tico", "e", "implementaron", "una", "serie", "de", "reformas", "ya", "atrasadas", "por", "lo", "tanto", "esas", "reformas", "fueron", "respuestas", "pragm\u00e1ticas", "a", "los", "desaf\u00edos", "que", "enfrentaban", "el", "archiducado", "y", "el", "imperio", "no", "ideol\u00f3gicamente", "enmarcadas", "en", "la", "era", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "como", "ser\u00eda", "visto", "por", "su", "sucesor", "de", "hecho", "christian", "wolff", "el", "arquitecto", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "alemana", "aunque", "naci\u00f3", "como", "s\u00fabdito", "de", "los", "habsburgo", "tuvo", "que", "irse", "debido", "al", "desaliento", "activo", "de", "tales", "ideales", "la", "colisi\u00f3n", "con", "otras", "teor\u00edas", "de", "los", "estados", "nacionales", "y", "la", "modernidad", "oblig\u00f3", "a", "austria", "a", "realizar", "un", "delicado", "equilibrio", "entre", "aceptar", "las", "cambiantes", "circunstancias", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "y", "rechazar", "el", "cambio", "pol\u00edtico", "que", "las", "acompa\u00f1aba", "la", "relativa", "incapacidad", "de", "lidiar", "con", "la", "modernidad", "produjo", "grandes", "cambios", "en", "el", "poder", "de", "los", "habsburgo", "y", "en", "la", "cultura", "y", "sociedad", "austriacas", "uno", "de", "los", "primeros", "desaf\u00edos", "que", "enfrentaron", "mar\u00eda", "teresa", "y", "sus", "asesores", "fue", "restaurar", "la", "legitimidad", "y", "la", "autoridad", "de", "la", "dinast\u00eda", "aunque", "fue", "reemplazada", "lentamente", "por", "la", "necesidad", "de", "establecer", "las", "necesidades", "del", "estado", "mar\u00eda", "teresa", "promulg\u00f3", "reformas", "financieras", "y", "educativas", "con", "la", "asistencia", "de", "sus", "asesores", "en", "particular", "el", "conde", "friedrich", "wilhelm", "von", "haugwitz", "y", "gerard", "van", "swieten", "muchas", "reformas", "fueron", "en", "inter\u00e9s", "de", "la", "eficiencia", "sus", "reformas", "financieras", "mejoraron", "considerablemente", "las", "finanzas", "del", "estado", "e", "introdujeron", "notablemente", "los", "impuestos", "a", "la", "nobleza", "por", "vez", "primera", "logrando", "un", "presupuesto", "equilibrado", "en", "a", "nivel", "administrativo", "bajo", "haugwitz", "mar\u00eda", "teresa", "centraliz\u00f3", "la", "administraci\u00f3n", "antes", "dejada", "a", "la", "nobleza", "y", "a", "la", "iglesia", "siguiendo", "los", "modelos", "prusianos", "con", "un", "servicio", "civil", "permanente", "haugwitz", "fue", "nombrado", "jefe", "del", "nuevo", "directorium", "in", "publicis", "und", "cameralibus", "en", "en", "estaba", "ya", "claro", "que", "eso", "no", "estaba", "resolviendo", "los", "problemas", "de", "austria", "y", "que", "era", "necesario", "realizar", "m\u00e1s", "reformas", "la", "propuesta", "de", "kaunitz", "de", "crear", "un", "cuerpo", "consultivo", "fue", "aceptada", "por", "mar\u00eda", "teresa", "este", "consejo", "de", "estado", "staatsrat", "se", "basar\u00eda", "en", "el", "consejo", "de", "estado", "franc\u00e9s", "que", "cre\u00eda", "que", "un", "monarca", "absolutista", "pod\u00eda", "ser", "guiado", "por", "asesores", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "el", "consejo", "fue", "inaugurado", "en", "enero", "de", "integrado", "por", "kaunitz", "el", "canciller", "estatal", "staatskanzler", "tres", "miembros", "de", "la", "alta", "nobleza", "staatsminister", "incluido", "von", "haugwitz", "como", "presidente", "erster", "staatsminister", "y", "tres", "caballeros", "staatsrat", "que", "serv\u00edan", "como", "comit\u00e9", "de", "personas", "experimentadas", "que", "la", "aconsejaban", "el", "consejo", "de", "estado", "carec\u00eda", "de", "autoridad", "ejecutiva", "o", "legislativa", "esto", "marc\u00f3", "la", "ascendencia", "de", "kaunitz", "sobre", "von", "haugwitz", "el", "directorio", "fue", "abolido", "y", "sus", "funciones", "fueron", "absorbidas", "por", "las", "nuevas", "canciller\u00edas", "austriacas", "y", "bohemias", "b\u00f6hmisch\u00f6sterreichische", "hofkanzlei", "en", "rep\u00fablica", "de", "austria", "en", "tras", "la", "derrota", "en", "la", "gran", "guerra", "y", "la", "desmembraci\u00f3n", "del", "imperio", "se", "cre\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "austria", "alemana", "modificada", "por", "los", "vencedores", "de", "la", "i", "guerra", "mundial", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "austria", "las", "provincias", "alpinas", "y", "germ\u00e1nicas", "una", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "que", "tuvo", "una", "vida", "caracterizada", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "pol\u00edtica", "y", "social", "tratado", "de", "paz", "renner", "encabez\u00f3", "la", "delegaci\u00f3n", "austriaca", "que", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "paz", "el", "de", "septiembre", "de", "resignado", "el", "gabinete", "de", "coalici\u00f3n", "respald\u00f3", "la", "ratificaci\u00f3n", "del", "tratado", "de", "paz", "en", "el", "debate", "en", "las", "cortes", "del", "de", "octubre", "de", "una", "de", "las", "principales", "condiciones", "incluidas", "en", "el", "tratado", "en", "el", "art\u00edculo", "era", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "que", "el", "nuevo", "pa\u00eds", "permaneciese", "independiente", "lo", "que", "descartaba", "la", "deseada", "uni\u00f3n", "con", "alemania", "a", "menos", "que", "la", "sociedad", "de", "naciones", "consintiese", "en", "permitir", "la", "absorci\u00f3n", "o", "uni\u00f3n", "con", "otro", "otra", "era", "el", "tama\u00f1o", "del", "ej\u00e9rcito", "que", "quedaba", "limitado", "a", "treinta", "mil", "soldados", "al", "comienzo", "las", "nuevas", "fuerzas", "armadas", "quedaron", "dominadas", "por", "los", "socialistas", "lo", "que", "disgust\u00f3", "a", "numerosos", "veteranos", "de", "guerra", "que", "se", "unieron", "a", "las", "formaciones", "paramilitares", "de", "derecha", "que", "estaban", "surgiendo", "en", "el", "pa\u00eds", "aprobado", "el", "tratado", "renner", "present\u00f3", "la", "dimisi\u00f3n", "poniendo", "as\u00ed", "fin", "al", "primer", "consejo", "de", "ministros", "de", "coalici\u00f3n", "entre", "los", "dos", "grandes", "partidos", "austriacos", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "las", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "de", "baviera", "y", "hungr\u00eda", "anim\u00f3", "a", "los", "c\u00edrculos", "m\u00e1s", "conservadores", "de", "los", "socialcristianos", "a", "aprobar", "el", "fin", "de", "la", "alianza", "el", "aplastamiento", "de", "las", "rep\u00fablicas", "sovi\u00e9ticas", "h\u00fangara", "y", "b\u00e1vara", "el", "aumento", "del", "empleo", "industrial", "por", "la", "depreciaci\u00f3n", "de", "la", "divisa", "y", "el", "abandono", "de", "las", "filas", "socialistas", "de", "muchos", "de", "los", "que", "hab\u00edan", "apoyado", "al", "partido", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "supusieron", "un", "debilitamiento", "de", "este", "el", "campesinado", "retom\u00f3", "su", "tradicional", "conservadurismo", "que", "favorec\u00eda", "a", "los", "socialcristianos", "y", "la", "burgues\u00eda", "urbana", "abandon\u00f3", "a", "los", "socialistas", "tanto", "por", "sus", "declaraciones", "radicales", "como", "por", "la", "grave", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "la", "que", "no", "eran", "responsables", "pero", "de", "la", "que", "se", "les", "culp\u00f3", "por", "encabezar", "el", "gobierno", "la", "derechizaci\u00f3n", "general", "en", "los", "estados", "surgidos", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "imperio", "que", "comenz\u00f3", "en", "y", "se", "acentu\u00f3", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "fortaleci\u00f3", "a", "los", "socialcristianos", "en", "el", "canciller", "engelbert", "dollfuss", "estableci\u00f3", "una", "dictadura", "conservadora", "que", "no", "pudo", "hacer", "frente", "al", "empuje", "anexionista", "de", "la", "alemania", "nazi", "austria", "fue", "anexionada", "por", "el", "de", "marzo", "de", "mediante", "el", "denominado", "anschluss", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "ostmark", "del", "tercer", "reich", "antes", "de", "la", "derrota", "final", "de", "la", "alemania", "nazi", "gran", "parte", "de", "austria", "incluida", "viena", "fue", "tomada", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "sovi\u00e9tico", "la", "urss", "y", "los", "aliados", "la", "ocuparon", "al", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "el", "pa\u00eds", "volvi\u00f3", "a", "ser", "independiente", "a", "condici\u00f3n", "de", "que", "permaneciera", "neutral", "tras", "el", "colapso", "del", "comunismo", "en", "la", "europa", "del", "este", "austria", "increment\u00f3", "su", "participaci\u00f3n", "en", "los", "asuntos", "europeos", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "en", "adopt\u00f3", "el", "sistema", "monetario", "europeo", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "austria", "es", "una", "rep\u00fablica", "federal", "y", "democr\u00e1tica", "regida", "por", "la", "constituci\u00f3n", "de", "que", "ha", "sido", "modificada", "ampliamente", "m\u00e1s", "tarde", "austria", "est\u00e1", "compuesta", "por", "nueve", "estados", "federados", "el", "jefe", "de", "estado", "es", "el", "presidente", "federal", "electo", "por", "voto", "popular", "directo", "y", "con", "segunda", "vuelta", "para", "un", "mandato", "de", "seis", "a\u00f1os", "el", "presidente", "designa", "al", "jefe", "de", "gobierno", "que", "tiene", "el", "t\u00edtulo", "de", "canciller", "y", "a", "propuesta", "de", "este", "nombra", "a", "los", "dem\u00e1s", "ministros", "el", "presidente", "tambi\u00e9n", "puede", "destituir", "al", "canciller", "o", "al", "gabinete", "en", "su", "conjunto", "sin", "necesidad", "de", "refrendo", "ministerial", "todas", "sus", "dem\u00e1s", "facultades", "incluida", "la", "de", "disolver", "el", "parlamento", "requieren", "de", "ese", "refrendo", "el", "jefe", "de", "gobierno", "es", "el", "canciller", "federal", "quien", "encabeza", "el", "consejo", "de", "ministros", "y", "es", "responsable", "ante", "el", "parlamento", "de", "austria", "el", "poder", "legislativo", "lo", "ejerce", "el", "parlamento", "y", "est\u00e1", "dividido", "en", "dos", "c\u00e1maras", "la", "c\u00e1mara", "alta", "consejo", "federal", "o", "bundesrat", "integrada", "por", "miembros", "elegidos", "por", "los", "consejos", "de", "los", "estados", "o", "parlamentos", "estatales", "por", "un", "per\u00edodo", "equivalente", "al", "de", "los", "mandatos", "regionales", "debido", "a", "ello", "el", "peso", "interno", "de", "los", "partidos", "en", "\u00e9l", "representados", "se", "modifica", "a", "intervalos", "irregulares", "dependiendo", "de", "las", "elecciones", "que", "se", "celebren", "en", "las", "entidades", "federativas", "la", "c\u00e1mara", "baja", "consejo", "nacional", "o", "nationalrat", "con", "miembros", "elegidos", "por", "voto", "popular", "directo", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "este", "el", "verdadero", "\u00f3rgano", "de", "decisi\u00f3n", "legislativapolic\u00eda", "federal", "austr\u00edaca", "estado", "social", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "austria", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "austria", "se", "mantiene", "como", "una", "pol\u00edtica", "denominada", "de", "neutralidad", "participativa", "en", "la", "cual", "se", "destacan", "en", "los", "siguientes", "puntos", "velar", "por", "la", "seguridad", "nacional", "fomentar", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "fomentar", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticocomerciales", "con", "estados", "unidos", "en", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "austria", "ha", "permitido", "que", "estados", "unidos", "pueda", "utilizar", "territorio", "austriaco", "para", "esos", "fines", "as\u00ed", "como", "ha", "brindado", "toda", "la", "cooperaci\u00f3n", "burocr\u00e1tica", "que", "necesite", "cooperar", "en", "la", "lucha", "contra", "el", "terrorismo", "mantener", "la", "neutralidad", "llamada", "neutralidad", "participativa", "a", "excepci\u00f3n", "de", "los", "siguientes", "casos", "cooperar", "con", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "ayudar", "en", "las", "misiones", "de", "la", "osce", "y", "operaciones", "de", "\"tipo", "petersberg\"", "contempladas", "dentro", "del", "tratado", "de", "\u00e1msterdam", "promover", "la", "cooperaci\u00f3n", "a", "fin", "de", "evitar", "tanto", "el", "v\u00ednculo", "a", "un", "bloque", "militar", "como", "la", "construcci\u00f3n", "de", "bases", "militares", "de", "otros", "estados", "en", "su", "territorio", "este", "proceso", "de", "adecuaci\u00f3n", "en", "la", "tradicional", "pol\u00edtica", "exterior", "austriaca", "est\u00e1", "en", "gestaci\u00f3n", "ya", "que", "ha", "enfrentado", "serias", "reticencias", "al", "interior", "en", "el", "marco", "de", "la", "ue", "austria", "busca", "fomentar", "al", "m\u00e1ximo", "su", "cooperaci\u00f3n", "con", "el", "organismo", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "actual", "el", "gobierno", "est\u00e1", "encabezado", "por", "una", "coalici\u00f3n", "entre", "el", "partido", "popular", "austr\u00edaco", "y", "los", "verdesla", "alternativa", "verde", "siendo", "as\u00ed", "karl", "nehammer", "el", "canciller", "y", "werner", "kogler", "el", "vicecanciller", "y", "segundo", "al", "mando", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "austria", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "defensa", "el", "personal", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "austriacas", "en", "alem\u00e1n", "bundesheer", "se", "basa", "principalmente", "en", "el", "servicio", "militar", "obligatorio", "todos", "los", "varones", "que", "hayan", "cumplido", "los", "dieciocho", "a\u00f1os", "y", "sean", "aptos", "tienen", "que", "cumplir", "un", "servicio", "militar", "obligatorio", "de", "seis", "meses", "seguido", "de", "una", "obligaci\u00f3n", "de", "reserva", "de", "ocho", "a\u00f1os", "tanto", "los", "hombres", "como", "las", "mujeres", "de", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "pueden", "realizar", "el", "servicio", "voluntario", "la", "objeci\u00f3n", "de", "conciencia", "es", "legalmente", "aceptable", "y", "los", "que", "reclaman", "este", "derecho", "est\u00e1n", "obligados", "a", "realizar", "un", "servicio", "civil", "institucionalizado", "de", "nueve", "meses", "en", "su", "lugar", "desde", "las", "mujeres", "voluntarias", "pueden", "convertirse", "en", "soldados", "profesionales", "los", "principales", "sectores", "del", "bundesheer", "son", "las", "fuerzas", "conjuntas", "streitkr\u00e4ftef\u00fchrungskommando", "skf\u00fckdo", "que", "est\u00e1n", "formadas", "por", "las", "fuerzas", "terrestres", "landstreitkr\u00e4fte", "las", "fuerzas", "a\u00e9reas", "luftstreitkr\u00e4fte", "las", "misiones", "internacionales", "internationale", "eins\u00e4tze", "y", "las", "fuerzas", "especiales", "spezialeinsatzkr\u00e4fte", "junto", "con", "el", "mando", "conjunto", "de", "apoyo", "a", "la", "misi\u00f3n", "kommando", "einsatzunterst\u00fctzung", "kdoeu", "y", "el", "centro", "conjunto", "de", "apoyo", "al", "mando", "f\u00fchrungsunterst\u00fctzungszentrum", "f\u00fcuz", "austria", "es", "un", "pa\u00eds", "sin", "salida", "al", "mar", "y", "no", "tiene", "armada", "en", "los", "gastos", "de", "defensa", "de", "austria", "correspondieron", "aproximadamente", "al", "de", "su", "pib", "el", "ej\u00e9rcito", "cuenta", "actualmente", "con", "unos", "soldados", "de", "los", "cuales", "unos", "son", "reclutas", "como", "jefe", "de", "estado", "el", "presidente", "de", "austria", "es", "nominalmente", "el", "comandante", "en", "jefe", "del", "bundesheer", "el", "mando", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "austriacas", "lo", "ejerce", "el", "ministro", "de", "defensa", "a", "partir", "de", "mayo", "de", "klaudia", "tanner", "desde", "el", "final", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "y", "sobre", "todo", "desde", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "antiguo", "\"tel\u00f3n", "de", "acero\"", "fuertemente", "custodiado", "que", "separaba", "a", "austria", "de", "sus", "vecinos", "del", "bloque", "del", "este", "hungr\u00eda", "y", "la", "antigua", "checoslovaquia", "los", "militares", "austriacos", "han", "prestado", "asistencia", "a", "los", "guardias", "fronterizos", "austriacos", "para", "intentar", "evitar", "el", "cruce", "de", "fronteras", "por", "parte", "de", "inmigrantes", "ilegales", "esta", "asistencia", "lleg\u00f3", "a", "su", "fin", "cuando", "hungr\u00eda", "y", "eslovaquia", "se", "incorporaron", "al", "espacio", "schengen", "de", "la", "ue", "en", "suprimiendo", "a", "todos", "los", "efectos", "los", "controles", "fronterizos", "\"internos\"", "entre", "los", "estados", "del", "tratado", "algunos", "pol\u00edticos", "han", "pedido", "que", "se", "prolongue", "esta", "misi\u00f3n", "pero", "la", "legalidad", "de", "la", "misma", "es", "muy", "discutida", "de", "acuerdo", "con", "la", "constituci\u00f3n", "austriaca", "las", "fuerzas", "armadas", "solo", "pueden", "desplegarse", "en", "un", "n\u00famero", "limitado", "de", "casos", "principalmente", "para", "defender", "el", "pa\u00eds", "y", "ayudar", "en", "casos", "de", "emergencia", "nacional", "como", "en", "el", "caso", "de", "las", "cat\u00e1strofes", "naturales", "por", "lo", "general", "no", "pueden", "utilizarse", "como", "fuerzas", "policiales", "auxiliares", "dentro", "de", "su", "estatus", "autodeclarado", "de", "neutralidad", "permanente", "austria", "tiene", "una", "larga", "y", "orgullosa", "tradici\u00f3n", "de", "participar", "en", "misiones", "de", "mantenimiento", "de", "la", "paz", "y", "otras", "misiones", "humanitarias", "dirigidas", "por", "la", "onu", "en", "particular", "la", "unidad", "de", "socorro", "para", "desastres", "de", "las", "fuerzas", "austriacas", "afdru", "una", "unidad", "totalmente", "voluntaria", "con", "estrechos", "v\u00ednculos", "con", "especialistas", "civiles", "por", "ejemplo", "adiestradores", "de", "perros", "de", "rescate", "goza", "de", "una", "reputaci\u00f3n", "de", "unidad", "sar", "r\u00e1pida", "el", "tiempo", "de", "despliegue", "est\u00e1ndar", "es", "de", "horas", "y", "eficiente", "actualmente", "contingentes", "m\u00e1s", "grandes", "de", "fuerzas", "austriacas", "est\u00e1n", "desplegados", "en", "bosnia", "y", "kosovo", "criminalidad", "como", "en", "al", "menos", "todos", "los", "pa\u00edses", "pr\u00f3speros", "del", "mundo", "occidental", "se", "ha", "producido", "un", "descenso", "de", "la", "delincuencia", "desde", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "especialmente", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "robos", "y", "delitos", "violentos", "para", "comparar", "la", "propensi\u00f3n", "a", "la", "violencia", "durante", "largos", "periodos", "de", "tiempo", "y", "grandes", "distancias", "espaciales", "se", "utiliza", "como", "\u00edndice", "la", "tasa", "de", "homicidios", "que", "en", "fue", "de", "casos", "por", "cada", "habitantes", "el", "m\u00e1ximo", "fue", "en", "con", "casos", "los", "casos", "actuales", "est\u00e1n", "por", "debajo", "de", "la", "media", "de", "europa", "occidental", "que", "es", "de", "uno", "la", "media", "en", "el", "conjunto", "de", "europa", "fue", "de", "tres", "casos", "por", "cada", "habitantes", "y", "la", "media", "mundial", "fue", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "asia", "oriental", "tienen", "una", "media", "de", "casos", "y", "singapur", "solo", "de", "casos", "por", "cada", "habitantes", "desde", "se", "publican", "datos", "detallados", "de", "toda", "la", "zona", "en", "las", "estad\u00edsticas", "policiales", "austriacas", "sobre", "delincuencia", "en", "se", "registraron", "por", "primera", "vez", "menos", "de", "delitos", "denunciados", "la", "tasa", "de", "liquidaci\u00f3n", "de", "casos", "se", "elev\u00f3", "a", "un", "r\u00e9cord", "del", "el", "n\u00famero", "de", "delitos", "denunciados", "disminuy\u00f3", "significativamente", "en", "\u00e1mbitos", "delictivos", "clave", "como", "los", "robos", "en", "apartamentos", "y", "edificios", "residenciales", "los", "robos", "de", "veh\u00edculos", "y", "los", "hurtos", "y", "enga\u00f1os", "que", "como", "formas", "de", "delincuencia", "influyen", "considerablemente", "en", "la", "sensaci\u00f3n", "de", "seguridad", "de", "los", "ciudadanos", "adem\u00e1s", "se", "asume", "internacionalmente", "que", "la", "disposici\u00f3n", "a", "denunciar", "los", "delitos", "est\u00e1", "aumentando", "y", "el", "n\u00famero", "de", "casos", "no", "denunciados", "est\u00e1", "disminuyendo", "especialmente", "en", "el", "caso", "de", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "por", "tanto", "cabe", "suponer", "que", "la", "delincuencia", "en", "su", "conjunto", "est\u00e1", "disminuyendo", "a\u00fan", "m\u00e1s", "de", "lo", "que", "se", "desprende", "de", "las", "estad\u00edsticas", "policiales", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "como", "rep\u00fablica", "federal", "austria", "est\u00e1", "conformada", "por", "nueve", "estados", "en", "alem\u00e1n", "bundesl\u00e4nder", "estos", "estados", "se", "dividen", "en", "distritos", "bezirk", "y", "ciudades", "estatutarias", "statutarstadt", "los", "distritos", "se", "subdividen", "en", "municipios", "gemeinde", "las", "ciudades", "tienen", "las", "competencias", "estatutarias", "concedidas", "a", "ambos", "distritos", "y", "municipios", "los", "estados", "no", "son", "meras", "divisiones", "administrativas", "sino", "que", "tienen", "ciertas", "facultades", "legislativas", "espec\u00edficas", "distintas", "del", "nivel", "federal", "por", "ejemplo", "en", "materia", "de", "cultura", "atenci\u00f3n", "social", "protecci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "y", "de", "la", "juventud", "la", "caza", "la", "construcci\u00f3n", "y", "las", "ordenanzas", "de", "zonificaci\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "discutido", "si", "es", "apropiado", "para", "un", "pa\u00eds", "peque\u00f1o", "mantener", "diez", "parlamentos", "geograf\u00eda", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "de", "austria", "dos", "tercios", "del", "total", "est\u00e1", "dentro", "de", "la", "secci\u00f3n", "oriental", "de", "los", "alpes", "que", "alcanzan", "alturas", "de", "m\u00e1s", "de", "m", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "concentra", "en", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "entre", "los", "que", "destaca", "el", "del", "m\u00e1s", "importante", "el", "danubio", "que", "entra", "en", "austria", "por", "passau", "en", "la", "frontera", "con", "alemania", "pasando", "por", "linz", "y", "viena", "hasta", "bratislava", "en", "la", "frontera", "con", "eslovaquia", "en", "alemania", "recibe", "al", "inn", "que", "pasa", "por", "innsbruck", "con", "su", "afluente", "el", "salzach", "que", "pasa", "por", "salzburgo", "el", "lago", "de", "constanza", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "y", "forma", "la", "frontera", "oeste", "con", "alemania", "y", "suiza", "clima", "austria", "tiene", "clima", "continental", "con", "temperaturas", "extremadas", "en", "general", "es", "templado", "y", "se", "caracteriza", "por", "sus", "inviernos", "fr\u00edos", "con", "lluvias", "frecuentes", "en", "las", "tierras", "bajas", "y", "nieve", "en", "las", "monta\u00f1as", "especialmente", "en", "los", "prealpes", "los", "veranos", "son", "frescos", "con", "aguaceros", "ocasionales", "los", "alpes", "sirven", "como", "una", "divisoria", "para", "los", "tres", "grandes", "sistemas", "clim\u00e1ticos", "europeos", "que", "influyen", "en", "el", "clima", "austriaco", "el", "clima", "mar\u00edtimo", "atl\u00e1ntico", "del", "noroeste", "est\u00e1", "caracterizado", "por", "frentes", "de", "bajas", "presiones", "aire", "suave", "de", "la", "corriente", "del", "golfo", "y", "precipitaciones", "influye", "sobre", "todo", "en", "las", "laderas", "septentrionalesde", "los", "alpes", "los", "prealpes", "septentrionales", "y", "el", "valle", "de", "danubio", "el", "clima", "continental", "se", "caracteriza", "por", "frentes", "de", "bajas", "presiones", "con", "precipitaciones", "en", "verano", "y", "sistemas", "de", "alta", "presi\u00f3n", "con", "aire", "fr\u00edo", "y", "seco", "en", "invierno", "esto", "afecta", "principalmente", "a", "austria", "oriental", "los", "sistemas", "de", "alta", "presi\u00f3n", "mediterr\u00e1neos", "que", "provienen", "del", "sur", "se", "caracterizan", "por", "pocas", "nubes", "y", "aire", "caliente", "e", "influyen", "en", "el", "tiempo", "de", "las", "laderas", "meridionales", "de", "los", "alpes", "y", "los", "prealpes", "del", "sureste", "haciendo", "que", "esta", "zona", "del", "sur", "sea", "la", "m\u00e1s", "templada", "de", "austria", "en", "los", "grandes", "valles", "sopla", "el", "f\u00f6hn", "viento", "c\u00e1lido", "y", "seco", "es", "una", "peculiaridad", "de", "los", "sistemas", "de", "tiempo", "mediterr\u00e1neo", "una", "masa", "de", "aire", "caliente", "que", "se", "origina", "en", "el", "s\u00e1hara", "africano", "y", "se", "mueve", "hacia", "el", "norte", "r\u00e1pidamente", "haciendo", "que", "con", "periodicidad", "las", "temperaturas", "suban", "hasta", "\u00b0c", "en", "un", "corto", "per\u00edodo", "de", "tiempo", "muchas", "personas", "responden", "a", "este", "r\u00e1pido", "cambio", "de", "tiempo", "con", "dolores", "de", "cabeza", "irritabilidad", "y", "problemas", "circulatorios", "en", "el", "invierno", "este", "r\u00e1pido", "acaloramiento", "que", "acompa\u00f1a", "al", "f\u00f6hn", "puede", "derretir", "la", "cubierta", "de", "nieve", "de", "los", "alpes", "hasta", "el", "punto", "de", "provocar", "avalancha", "dada", "la", "importancia", "del", "esqu\u00ed", "alpino", "para", "la", "industria", "tur\u00edstica", "austriaca", "diciembre", "es", "el", "mes", "en", "el", "que", "el", "tiempo", "se", "mira", "con", "mayor", "anticipaci\u00f3n", "como", "norma", "los", "sistemas", "de", "clima", "mar\u00edtimo", "atl\u00e1ntico", "traen", "nieve", "y", "los", "sistemas", "continentales", "ayudan", "a", "conservarla", "sin", "embargo", "un", "predominio", "de", "sistemas", "continentales", "secos", "y", "fr\u00edos", "o", "de", "los", "c\u00e1lidos", "mediterr\u00e1neos", "inevitablemente", "posponen", "el", "comienzo", "de", "la", "temporada", "de", "esqu\u00ed", "en", "el", "verano", "las", "altas", "presiones", "mediterr\u00e1neas", "traen", "tiempo", "c\u00e1lido", "y", "soleado", "efectos", "del", "calentamiento", "global", "la", "crisis", "clim\u00e1tica", "afecta", "a", "austria", "de", "varias", "maneras", "el", "informe", "de", "evaluaci\u00f3n", "de", "austria", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "\u00f6sterreichischer", "sachstandsbericht", "klimawandel", "arroja", "los", "siguientes", "resultados", "en", "austria", "la", "temperatura", "aument\u00f3", "casi", "\u00b0c", "en", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "y", "durante", "el", "mismo", "per\u00edodo", "la", "temperatura", "aument\u00f3", "globalmente", "en", "solo", "\u00b0c", "las", "medidas", "tomadas", "hasta", "ahora", "por", "austria", "no", "cubren", "la", "contribuci\u00f3n", "esperada", "del", "pa\u00eds", "para", "lograr", "el", "objetivo", "global", "de", "\u00b0c", "en", "el", "siglo", "xxi", "se", "puede", "esperar", "un", "aumento", "de", "las", "precipitaciones", "en", "el", "semestre", "de", "invierno", "y", "una", "disminuci\u00f3n", "en", "el", "semestre", "de", "verano", "la", "duraci\u00f3n", "de", "la", "capa", "de", "nieve", "se", "ha", "acortado", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "especialmente", "en", "altitudes", "mediasaltas", "aprox", "m", "todos", "los", "glaciares", "medidos", "en", "austria", "han", "perdido", "claramente", "\u00e1rea", "y", "volumen", "en", "el", "per\u00edodo", "desde", "por", "ejemplo", "en", "los", "alpes", "del", "sur", "de", "\u00f6tztal", "la", "mayor", "\u00e1rea", "de", "glaciares", "contiguos", "en", "austria", "el", "\u00e1rea", "de", "los", "glaciares", "ha", "disminuido", "de", "km\u00b2", "en", "a", "km\u00b2", "en", "y", "km\u00b2", "en", "los", "deslizamientos", "de", "tierra", "desprendimientos", "de", "rocas", "y", "otros", "fen\u00f3menos", "gravitacionales", "aumentan", "significativamente", "en", "las", "regiones", "monta\u00f1osas", "el", "riesgo", "de", "incendios", "forestales", "aumentar\u00e1", "en", "austria", "las", "perturbaciones", "en", "los", "ecosistemas", "forestales", "aumentan", "en", "intensidad", "y", "frecuencia", "en", "todos", "los", "escenarios", "clim\u00e1ticos", "discutidos", "los", "ecosistemas", "con", "un", "largo", "per\u00edodo", "de", "desarrollo", "y", "los", "h\u00e1bitats", "de", "los", "alpes", "sobre", "la", "l\u00ednea", "de", "\u00e1rboles", "se", "ven", "particularmente", "afectados", "por", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "el", "turismo", "de", "invierno", "continuar\u00e1", "bajo", "presi\u00f3n", "debido", "al", "aumento", "constante", "de", "la", "temperatura", "lagos", "austria", "alberga", "numerosos", "lagos", "que", "como", "vestigios", "de", "las", "glaciaciones", "de", "la", "era", "glacial", "conforman", "el", "paisaje", "especialmente", "en", "los", "alpes", "y", "las", "estribaciones", "alpinas", "sin", "embargo", "el", "lago", "m\u00e1s", "grande", "es", "un", "lago", "estepario", "situado", "en", "el", "este", "de", "austria", "el", "lago", "neusiedl", "en", "burgenland", "que", "tiene", "un", "de", "su", "superficie", "total", "de", "km\u00b2", "el", "resto", "pertenece", "a", "hungr\u00eda", "en", "t\u00e9rminos", "de", "superficie", "el", "lago", "attersee", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "con", "km\u00b2", "seguido", "del", "lago", "traunsee", "con", "km\u00b2", "en", "la", "alta", "austria", "el", "lago", "de", "constanza", "con", "sus", "km\u00b2", "en", "el", "tri\u00e1ngulo", "fronterizo", "con", "alemania", "el", "estado", "libre", "de", "baviera", "y", "el", "estado", "de", "badenw\u00fcrttemberg", "y", "suiza", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "en", "una", "peque\u00f1a", "medida", "en", "territorio", "austriaco", "sin", "embargo", "las", "fronteras", "estatales", "del", "lago", "de", "constanza", "no", "est\u00e1n", "exactamente", "definidas", "adem\u00e1s", "de", "las", "monta\u00f1as", "los", "lagos", "son", "de", "gran", "importancia", "para", "el", "turismo", "de", "verano", "en", "austria", "especialmente", "los", "de", "carintia", "y", "los", "del", "salzkammergut", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "son", "el", "lago", "w\u00f6rthersee", "el", "lago", "millst\u00e4tter", "see", "el", "lago", "ossiach", "y", "el", "lago", "weissensee", "en", "carintia", "otros", "lagos", "muy", "conocidos", "son", "mondsee", "y", "wolfgangsee", "en", "el", "salzkammergut", "en", "la", "frontera", "entre", "salzburgo", "y", "la", "alta", "austria", "r\u00edos", "una", "gran", "parte", "de", "austria", "desemboca", "directamente", "en", "el", "mar", "negro", "a", "trav\u00e9s", "del", "danubio", "alrededor", "de", "un", "tercio", "en", "el", "sureste", "a", "trav\u00e9s", "del", "mur", "el", "drava", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "otros", "pa\u00edses", "tambi\u00e9n", "a", "trav\u00e9s", "del", "danubio", "hasta", "el", "mar", "negro", "peque\u00f1as", "zonas", "en", "el", "oeste", "a", "trav\u00e9s", "del", "rin", "km\u00b2", "y", "en", "el", "norte", "a", "trav\u00e9s", "del", "elba", "km\u00b2", "hasta", "el", "mar", "del", "norte", "los", "principales", "afluentes", "del", "danubio", "de", "oeste", "a", "este", "el", "lech", "el", "isar", "y", "el", "inn", "desembocan", "en", "el", "danubio", "en", "baviera", "drenan", "el", "tirol", "el", "salzach", "que", "desemboca", "en", "el", "inn", "drena", "salzburgo", "excepto", "el", "lungau", "y", "partes", "del", "pongautraun", "enns", "ybbs", "erlauf", "pielach", "traisen", "wienfluss", "y", "fischa", "drenan", "las", "zonas", "de", "alta", "austria", "estiria", "baja", "austria", "y", "viena", "al", "sur", "del", "danubio", "orilla", "derechagro\u00dfe", "und", "kleine", "m\u00fchl", "rodl", "gusen", "y", "aist", "kamp", "g\u00f6llersbach", "y", "ru\u00dfbach", "as\u00ed", "como", "thaya", "en", "la", "frontera", "norte", "y", "march", "en", "la", "frontera", "este", "drenan", "las", "zonas", "de", "la", "alta", "y", "baja", "austria", "situadas", "al", "norte", "del", "danubio", "orilla", "izquierdael", "mur", "drena", "el", "lungau", "de", "salzburgo", "y", "estiria", "desemboca", "en", "el", "drau", "en", "croacia", "que", "a", "su", "vez", "drena", "carintia", "y", "el", "tirol", "oriental", "el", "drava", "desemboca", "en", "el", "danubio", "en", "croacia", "en", "la", "frontera", "con", "serbia", "el", "rin", "drena", "la", "mayor", "parte", "de", "vorarlberg", "atraviesa", "el", "lago", "de", "constanza", "y", "desemboca", "en", "el", "mar", "del", "norte", "el", "lainsitz", "aunque", "peque\u00f1o", "es", "el", "\u00fanico", "r\u00edo", "austriaco", "que", "desagua", "en", "el", "elba", "desde", "la", "baja", "austria", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "rep\u00fablica", "checa", "flora", "austria", "pertenece", "en", "su", "mayor", "parte", "a", "la", "regi\u00f3n", "floral", "centroeuropea", "solo", "el", "este", "de", "la", "baja", "austria", "viena", "y", "el", "norte", "de", "burgenland", "as\u00ed", "como", "algunos", "valles", "secos", "del", "interior", "de", "los", "alpes", "como", "exclaves", "pertenecen", "a", "la", "provincia", "floral", "pan\u00f3nica", "que", "a", "su", "vez", "representa", "la", "parte", "m\u00e1s", "occidental", "de", "la", "regi\u00f3n", "floral", "del", "sur", "de", "siberiap\u00f3nticopanonia", "ambas", "regiones", "forman", "parte", "del", "reino", "floral", "hol\u00e1rtico", "en", "las", "zonas", "alpinas", "la", "flora", "difiere", "tanto", "que", "se", "atribuye", "a", "una", "regi\u00f3n", "subfloral", "alpina", "aparte", "en", "algunas", "zonas", "clim\u00e1ticamente", "c\u00e1lidas", "se", "aprecia", "una", "clara", "influencia", "submediterr\u00e1nea", "en", "austria", "crecen", "especies", "de", "plantas", "vasculares", "de", "pleno", "derecho", "adem\u00e1s", "de", "unas", "especies", "comunes", "cultivadas", "y", "naturalizadas", "as\u00ed", "como", "especies", "extinguidas", "incluyendo", "las", "subespecies", "en", "austria", "hay", "taxones", "elementales", "de", "plantas", "vasculares", "lo", "que", "supone", "por", "ejemplo", "unos", "taxones", "elementales", "m\u00e1s", "que", "en", "la", "vecina", "alemania", "cuya", "superficie", "es", "unas", "cuatro", "veces", "y", "cuarto", "mayor", "la", "raz\u00f3n", "de", "esta", "diversidad", "de", "especies", "es", "que", "austria", "participa", "en", "varias", "grandes", "zonas", "naturales", "diferentes", "la", "regi\u00f3n", "pan\u00f3nica", "el", "macizo", "de", "bohemia", "la", "flora", "de", "los", "alpes", "los", "paisajes", "de", "la", "cuenca", "y", "los", "valles", "de", "carintia", "las", "estribaciones", "alpinas", "del", "norte", "y", "el", "sureste", "y", "el", "valle", "del", "rin", "especies", "vegetales", "est\u00e1n", "en", "la", "lista", "roja", "adem\u00e1s", "en", "austria", "crecen", "algunas", "especies", "end\u00e9micas", "muy", "raras", "como", "la", "hierba", "de", "cuchara", "de", "ra\u00edces", "gruesas", "en", "particular", "el", "edelweiss", "la", "genciana", "y", "la", "aur\u00edcula", "se", "consideran", "s\u00edmbolos", "nacionales", "aunque", "no", "son", "t\u00edpicos", "de", "toda", "austria", "y", "solo", "se", "dan", "en", "la", "regi\u00f3n", "alpina", "y", "se", "representan", "en", "las", "monedas", "austriacas", "fauna", "en", "austria", "hay", "aproximadamente", "especies", "animales", "de", "las", "cuales", "el", "son", "invertebrados", "hasta", "la", "fecha", "se", "han", "evaluado", "especies", "para", "detectar", "una", "posible", "amenaza", "a", "su", "existencia", "lo", "que", "ha", "dado", "lugar", "a", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "especies", "en", "la", "lista", "roja", "nacional", "de", "especies", "en", "peligro", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "los", "animales", "depende", "de", "las", "condiciones", "naturales", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "los", "animales", "depende", "de", "las", "condiciones", "naturales", "en", "la", "regi\u00f3n", "alpina", "est\u00e1n", "representados", "los", "rebecos", "los", "ciervos", "y", "las", "aves", "rapaces", "mientras", "que", "las", "cig\u00fce\u00f1as", "y", "las", "garzas", "viven", "en", "la", "llanura", "del", "danubio", "en", "el", "valle", "del", "rin", "de", "vorarlberg", "y", "en", "el", "lago", "neusiedl", "hist\u00f3ricamente", "tambi\u00e9n", "estaban", "presentes", "el", "lince", "euroasi\u00e1tico", "el", "oso", "pardo", "y", "el", "ibis", "calvo", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "ha", "intentado", "cada", "vez", "m\u00e1s", "reintroducir", "estas", "especies", "conservaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "debido", "a", "la", "diversa", "topograf\u00eda", "de", "austria", "existe", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "especies", "tanto", "de", "flora", "como", "de", "fauna", "para", "protegerlos", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "se", "han", "creado", "seis", "parques", "nacionales", "y", "varios", "parques", "naturales", "de", "diferentes", "categor\u00edas", "los", "sitios", "del", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "incluyen", "tambi\u00e9n", "varias", "zonas", "que", "no", "son", "solo", "patrimonio", "cultural", "sino", "tambi\u00e9n", "patrimonio", "natural", "cat\u00e1strofes", "naturales", "austria", "est\u00e1", "situada", "en", "una", "zona", "geol\u00f3gicamente", "activa", "en", "el", "este", "y", "el", "sureste", "de", "austria", "las", "fuentes", "termales", "son", "un", "indicio", "de", "la", "actividad", "volc\u00e1nica", "en", "curso", "no", "es", "de", "extra\u00f1ar", "que", "tambi\u00e9n", "se", "produzcan", "terremotos", "de", "vez", "en", "cuando", "en", "austria", "la", "poblaci\u00f3n", "siente", "una", "media", "de", "a", "terremotos", "al", "a\u00f1o", "los", "terremotos", "que", "causan", "da\u00f1os", "en", "los", "edificios", "se", "producen", "a", "intervalos", "irregulares", "por", "t\u00e9rmino", "medio", "y", "de", "forma", "muy", "redondeada", "cada", "tres", "a\u00f1os", "se", "produce", "un", "terremoto", "con", "da\u00f1os", "leves", "en", "los", "edificios", "cada", "a", "a\u00f1os", "un", "terremoto", "con", "da\u00f1os", "medios", "en", "los", "edificios", "y", "cada", "a", "a\u00f1os", "un", "terremoto", "que", "tambi\u00e9n", "puede", "provocar", "da\u00f1os", "graves", "en", "los", "edificios", "en", "casos", "aislados", "en", "austria", "se", "producen", "terremotos", "en", "determinadas", "regiones", "especialmente", "en", "la", "cuenca", "de", "viena", "el", "valle", "del", "m\u00fcrz", "y", "el", "valle", "del", "inn", "indirectamente", "la", "parte", "sur", "de", "carintia", "corre", "el", "riesgo", "de", "sufrir", "temblores", "al", "otro", "lado", "de", "la", "frontera", "en", "italia", "y", "eslovenia", "debido", "a", "su", "topograf\u00eda", "austria", "es", "propensa", "a", "las", "avalanchas", "en", "ocasiones", "devastadoras", "como", "en", "el", "desastre", "de", "la", "avalancha", "de", "galt\u00fcr", "en", "tambi\u00e9n", "se", "producen", "desprendimientos", "de", "tierra", "y", "barro", "las", "inundaciones", "pueden", "producirse", "debido", "a", "las", "fuertes", "lluvias", "o", "en", "el", "momento", "del", "deshielo", "como", "en", "las", "inundaciones", "alpinas", "de", "los", "fen\u00f3menos", "meteorol\u00f3gicos", "extremos", "como", "las", "tormentas", "el", "granizo", "o", "las", "fuertes", "nevadas", "causan", "regularmente", "graves", "da\u00f1os", "econom\u00eda", "austria", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "pib", "per", "c\u00e1pita", "y", "ocupa", "el", "decimoprimer", "puesto", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "pib", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "tiene", "una", "econom\u00eda", "social", "de", "mercado", "bien", "desarrollada", "y", "un", "nivel", "de", "vida", "muy", "elevado", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "numerosas", "empresas", "fueron", "nacionalizadas", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "sin", "embargo", "la", "privatizaci\u00f3n", "ha", "reducido", "las", "explotaciones", "estatales", "a", "un", "nivel", "comparable", "al", "de", "otras", "econom\u00edas", "europeas", "junto", "a", "una", "industria", "altamente", "desarrollada", "el", "turismo", "internacional", "es", "la", "parte", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "nacional", "alemania", "ha", "sido", "hist\u00f3ricamente", "el", "principal", "socio", "comercial", "de", "austria", "lo", "que", "la", "hace", "vulnerable", "a", "la", "r\u00e1pida", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "alemana", "pero", "desde", "que", "austria", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "estado", "miembro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "se", "han", "establecido", "v\u00ednculos", "m\u00e1s", "estrechos", "con", "otras", "econom\u00edas", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "se", "ha", "reducido", "su", "dependencia", "econ\u00f3mica", "de", "alemania", "adem\u00e1s", "el", "n\u00famero", "de", "miembros", "de", "la", "ue", "ha", "preparado", "una", "afluencia", "de", "inversores", "extranjeros", "atra\u00eddos", "por", "el", "acceso", "al", "mercado", "\u00fanico", "europeo", "y", "la", "proximidad", "a", "la", "ue", "el", "crecimiento", "del", "pib", "se", "aceler\u00f3", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "y", "alcanz\u00f3", "el", "en", "turismo", "el", "turismo", "es", "uno", "de", "los", "sectores", "econ\u00f3micos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "econom\u00eda", "austriaca", "en", "total", "hubo", "unos", "millones", "de", "pernoctaciones", "en", "el", "efecto", "de", "valor", "a\u00f1adido", "directo", "del", "turismo", "ascendi\u00f3", "a", "millones", "de", "euros", "y", "el", "gasto", "total", "de", "los", "visitantes", "nacionales", "y", "extranjeros", "fue", "de", "millones", "de", "euros", "austria", "tiene", "un", "alto", "grado", "de", "requisitos", "para", "el", "turismo", "por", "un", "lado", "las", "numerosas", "zonas", "naturales", "y", "los", "paisajes", "de", "monta\u00f1a", "por", "ejemplo", "los", "alpes", "y", "las", "tierras", "altas", "de", "granito", "y", "gneis", "los", "paisajes", "lacustres", "los", "numerosos", "monumentos", "culturales", "las", "atractivas", "ciudades", "y", "las", "infraestructuras", "bien", "desarrolladas", "y", "por", "otro", "lado", "en", "particular", "la", "rica", "historia", "y", "la", "marca", "de", "los", "habsburgo", "que", "por", "ejemplo", "proporciona", "unos", "ingresos", "tur\u00edsticos", "de", "millones", "de", "euros", "al", "a\u00f1o", "solo", "para", "la", "ciudad", "de", "viena", "la", "industria", "del", "turismo", "en", "austria", "tiene", "un", "gran", "potencial", "de", "crecimiento", "una", "ventaja", "para", "el", "turismo", "en", "austria", "es", "su", "ubicaci\u00f3n", "central", "en", "europa", "y", "su", "buena", "accesibilidad", "en", "el", "informe", "de", "competitividad", "de", "viajes", "y", "turismo", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "austria", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "el", "turismo", "en", "austria", "se", "distribuye", "uniformemente", "entre", "las", "temporadas", "de", "verano", "e", "invierno", "en", "la", "industria", "del", "turismo", "en", "la", "que", "trabajaban", "en", "alrededor", "del", "de", "los", "ocupados", "gener\u00f3", "unos", "ingresos", "de", "millones", "de", "euros", "es", "decir", "euros", "por", "habitante", "una", "cifra", "\u00fanica", "en", "el", "mundo", "los", "establecimientos", "de", "alojamiento", "y", "los", "restaurantes", "generaron", "millones", "de", "euros", "es", "decir", "el", "del", "producto", "interior", "bruto", "de", "millones", "de", "euros", "en", "a", "lo", "que", "hay", "que", "a\u00f1adir", "los", "ingresos", "procedentes", "del", "consumo", "cultural", "de", "entretenimiento", "deportivo", "y", "comercial", "de", "los", "clientes", "as\u00ed", "como", "los", "ingresos", "procedentes", "del", "negocio", "de", "conferencias", "y", "ferias", "el", "turismo", "ayud\u00f3", "a", "la", "econom\u00eda", "austriaca", "a", "lograr", "siempre", "un", "super\u00e1vit", "en", "la", "balanza", "de", "pagos", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "la", "balanza", "comercial", "del", "sector", "solo", "ha", "sido", "positiva", "desde", "en", "el", "super\u00e1vit", "de", "la", "balanza", "comercial", "de", "viajes", "ascendi\u00f3", "a", "millones", "de", "euros", "y", "contribuy\u00f3", "a", "casi", "equilibrar", "la", "cuenta", "corriente", "en", "hab\u00eda", "empresas", "tur\u00edsticas", "en", "austria", "la", "proporci\u00f3n", "de", "alojamientos", "de", "peque\u00f1a", "estructura", "y", "simplemente", "equipados", "est\u00e1", "disminuyendo", "el", "n\u00famero", "de", "camas", "en", "la", "categor\u00eda", "de", "y", "estrellas", "aument\u00f3", "un", "de", "a", "el", "n\u00famero", "de", "camas", "en", "alojamientos", "privados", "disminuy\u00f3", "un", "el", "\u00edndice", "de", "ocupaci\u00f3n", "de", "camas", "es", "mayor", "en", "las", "provincias", "occidentales", "salzburgo", "tirol", "y", "vorarlberg", "en", "los", "meses", "de", "invierno", "que", "en", "los", "de", "verano", "en", "toda", "austria", "la", "ocupaci\u00f3n", "en", "fue", "mayor", "en", "la", "temporada", "de", "invierno", "que", "en", "la", "de", "verano", "y", "la", "m\u00e1s", "alta", "en", "viena", "en", "la", "temporada", "de", "verano", "la", "exportaci\u00f3n", "del", "knowhow", "tur\u00edstico", "austriaco", "tiene", "una", "importancia", "considerable", "para", "la", "balanza", "de", "servicios", "austriaca", "servicios", "los", "servicios", "representan", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "producci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "austria", "se", "genera", "principalmente", "por", "el", "turismo", "el", "comercio", "y", "los", "bancos", "los", "bancos", "austriacos", "siguen", "benefici\u00e1ndose", "del", "estricto", "secreto", "bancario", "austriaco", "tras", "la", "adhesi\u00f3n", "a", "la", "ue", "se", "suprimi\u00f3", "el", "anonimato", "de", "las", "cuentas", "de", "ahorro", "sin", "embargo", "sigue", "siendo", "cierto", "que", "las", "autoridades", "no", "pueden", "abrir", "cuentas", "sin", "una", "orden", "judicial", "expl\u00edcita", "industria", "austria", "tiene", "una", "industria", "moderna", "y", "eficiente", "unas", "empresas", "austriacas", "son", "actualmente", "l\u00edderes", "del", "mercado", "mundial", "en", "su", "categor\u00eda", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "industria", "nacionalizada", "fue", "privatizada", "omv", "ag", "voestalpine", "ag", "va", "technologie", "ag", "steyr", "daimler", "puch", "ag", "austria", "metall", "ag", "steyr", "daimler", "puch", "fue", "vendida", "al", "grupo", "magna", "va", "tech", "a", "siemens", "ag", "jenbacher", "werke", "a", "general", "electric", "otras", "marcas", "y", "empresas", "conocidas", "doppelmayrgaraventa", "group", "manner", "&", "comp", "ag", "linz", "textil", "holding", "ag", "sanochemia", "pharmazeutika", "ag", "etc", "transporte", "la", "infraestructura", "de", "transporte", "se", "caracteriza", "por", "un", "lado", "por", "adaptaciones", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "los", "alpes", "y", "por", "otro", "por", "su", "posici\u00f3n", "central", "en", "europa", "central", "esto", "se", "aplica", "por", "igual", "a", "las", "conexiones", "por", "carretera", "y", "por", "ferrocarril", "el", "desarrollo", "log\u00edstico", "de", "los", "alpes", "requiere", "la", "construcci\u00f3n", "de", "numerosos", "t\u00faneles", "y", "puentes", "que", "deben", "soportar", "condiciones", "meteorol\u00f3gicas", "extremas", "debido", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "central", "y", "a", "su", "forma", "estrecha", "austria", "se", "considera", "un", "t\u00edpico", "pa\u00eds", "de", "tr\u00e1nsito", "especialmente", "en", "las", "direcciones", "nortesur", "y", "nortesudeste", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "la", "direcci\u00f3n", "esteoeste", "debido", "a", "la", "apertura", "del", "tel\u00f3n", "de", "acero", "esto", "suele", "suponer", "un", "dimensionamiento", "mucho", "mayor", "de", "las", "rutas", "de", "transporte", "tambi\u00e9n", "en", "zonas", "ecol\u00f3gicamente", "sensibles", "lo", "que", "suele", "provocar", "la", "resistencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "para", "gestionar", "este", "equilibrio", "entre", "econom\u00eda", "y", "ecolog\u00eda", "a", "menudo", "se", "tomaron", "medidas", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "veh\u00edculos", "de", "motor", "en", "austria", "por", "ejemplo", "se", "estableci\u00f3", "muy", "pronto", "la", "obligaci\u00f3n", "legal", "de", "instalar", "un", "catalizador", "en", "todos", "los", "veh\u00edculos", "asimismo", "solo", "se", "permitieron", "camiones", "poco", "ruidosos", "en", "determinadas", "rutas", "carreteras", "en", "austria", "el", "l\u00edmite", "de", "velocidad", "general", "es", "de", "kmh", "en", "autopistas", "kmh", "en", "carreteras", "abiertas", "y", "kmh", "en", "zonas", "locales", "en", "la", "autopista", "del", "inntal", "en", "el", "tirol", "se", "aplica", "un", "l\u00edmite", "de", "kmh", "desde", "zirl", "hasta", "la", "frontera", "con", "alemania", "la", "red", "de", "carreteras", "es", "mayoritariamente", "de", "titularidad", "p\u00fablica", "en", "las", "autopistas", "y", "autov\u00edas", "a", "los", "turistas", "se", "les", "cobra", "peaje", "y", "a", "los", "veh\u00edculos", "pesados", "se", "les", "cobra", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "kil\u00f3metros", "gobox", "por", "asfinag", "desde", "el", "equipamiento", "de", "invierno", "neum\u00e1ticos", "m&s", "llevar", "cadenas", "para", "la", "nieve", "etc", "es", "obligatorio", "del", "de", "noviembre", "al", "de", "abril", "en", "condiciones", "invernales", "las", "luces", "obligatorias", "luces", "de", "circulaci\u00f3n", "diurna", "deben", "llevarla", "veh\u00edculos", "de", "motor", "de", "una", "v\u00eda", "desde", "el", "de", "noviembre", "de", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "los", "veh\u00edculos", "de", "motor", "de", "varios", "carriles", "tambi\u00e9n", "deb\u00edan", "encender", "sus", "luces", "de", "cruce", "o", "diurnas", "durante", "el", "d\u00eda", "ferrocarriles", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "l\u00edneas", "ferroviarias", "son", "explotadas", "por", "los", "ferrocarriles", "federales", "austriacos", "\u00f6bb", "la", "mayor", "compa\u00f1\u00eda", "ferroviaria", "de", "austria", "una", "parte", "menor", "son", "los", "ferrocarriles", "no", "federales", "en", "parte", "privados", "y", "en", "parte", "propiedad", "de", "las", "provincias", "federales", "la", "conexi\u00f3n", "ferroviaria", "m\u00e1s", "importante", "de", "austria", "el", "westbahn", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "l\u00ednea", "de", "alto", "rendimiento", "entre", "viena", "y", "salzburgo", "desde", "los", "puntos", "clave", "son", "el", "t\u00fanel", "de", "wienerwald", "la", "conexi\u00f3n", "entre", "viena", "y", "st", "p\u00f6lten", "y", "el", "t\u00fanel", "de", "lainzer", "la", "conexi\u00f3n", "vienesa", "del", "westbahn", "con", "el", "s\u00fcdbahn", "y", "el", "donaul\u00e4ndebahn", "el", "s\u00fcdbahn", "tambi\u00e9n", "se", "ampliar\u00e1", "en", "consecuencia", "la", "construcci\u00f3n", "del", "t\u00fanel", "de", "base", "de", "semmering", "previsto", "para", "este", "fin", "se", "inici\u00f3", "en", "tras", "a\u00f1os", "de", "objeciones", "por", "parte", "del", "gobierno", "provincial", "de", "la", "baja", "austria", "pero", "sigue", "siendo", "objeto", "de", "disputa", "legal", "el", "t\u00fanel", "de", "koralm", "en", "carintia", "un", "nuevo", "enlace", "ferroviario", "entre", "graz", "y", "klagenfurt", "que", "tambi\u00e9n", "forma", "parte", "de", "la", "nueva", "l\u00ednea", "ferroviaria", "del", "sur", "est\u00e1", "en", "construcci\u00f3n", "desde", "los", "sbahn", "existen", "en", "las", "regiones", "de", "viena", "y", "salzburgo", "en", "estiria", "tirol", "carintia", "vorarlberg", "y", "linz", "viena", "es", "la", "\u00fanica", "ciudad", "austriaca", "con", "una", "red", "de", "metro", "cl\u00e1sica", "hay", "tranv\u00edas", "en", "las", "ciudades", "de", "viena", "gmunden", "graz", "innsbruck", "y", "linz", "el", "dorfbahn", "serfaus", "un", "tranv\u00eda", "a\u00e9reo", "subterr\u00e1neo", "en", "serfaus", "en", "el", "tirol", "es", "a", "veces", "llamado", "el", "ferrocarril", "subterr\u00e1neo", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "del", "mundo", "transporte", "mar\u00edtimo", "la", "ruta", "mar\u00edtima", "m\u00e1s", "importante", "tanto", "para", "el", "tr\u00e1fico", "de", "pasajeros", "como", "de", "mercanc\u00edas", "es", "el", "danubio", "el", "transporte", "mar\u00edtimo", "de", "pasajeros", "que", "ya", "se", "impuls\u00f3", "en", "la", "monarqu\u00eda", "de", "los", "habsburgo", "con", "la", "ddsg", "como", "la", "mayor", "empresa", "de", "transporte", "interior", "del", "mundo", "en", "su", "momento", "hoy", "sirve", "principalmente", "al", "turismo", "por", "ejemplo", "la", "ddsg", "danubio", "azul", "y", "tambi\u00e9n", "se", "realiza", "en", "el", "inn", "y", "en", "los", "lagos", "m\u00e1s", "grandes", "con", "el", "twin", "city", "liner", "que", "conecta", "viena", "con", "bratislava", "existe", "una", "interesante", "conexi\u00f3n", "para", "los", "viajeros", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "aguas", "solo", "se", "utilizan", "en", "el", "semestre", "de", "verano", "para", "el", "tr\u00e1fico", "de", "mercanc\u00edas", "se", "utiliza", "casi", "exclusivamente", "el", "danubio", "que", "se", "ha", "mejorado", "considerablemente", "con", "la", "construcci\u00f3n", "del", "canal", "del", "maindanubio", "y", "puede", "as\u00ed", "acoger", "mucho", "tr\u00e1fico", "de", "tr\u00e1nsito", "desde", "el", "mar", "del", "norte", "hasta", "el", "mar", "negro", "se", "transportan", "principalmente", "mercanc\u00edas", "a", "granel", "los", "puertos", "de", "mercanc\u00edas", "austriacos", "son", "linz", "enns", "krems", "y", "viena", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "barcelona", "de", "sobre", "el", "reconocimiento", "del", "derecho", "de", "los", "estados", "sin", "litoral", "mar\u00edtimo", "a", "enarbolar", "sus", "banderas", "austria", "tambi\u00e9n", "tendr\u00eda", "la", "posibilidad", "de", "explotar", "la", "navegaci\u00f3n", "de", "altura", "bajo", "su", "propia", "bandera", "pero", "ya", "no", "ejerce", "este", "derecho", "desde", "transporte", "a\u00e9reo", "la", "aerol\u00ednea", "con", "m\u00e1s", "conexiones", "desde", "viena", "es", "austrian", "airlines", "estrechamente", "vinculada", "a", "ella", "dentro", "del", "grupo", "lufthansa", "est\u00e1", "eurowings", "europe", "las", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "easyjet", "europe", "y", "people's", "tambi\u00e9n", "tienen", "su", "aeropuerto", "de", "origen", "en", "viena", "otras", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "con", "sede", "en", "austria", "existieron", "durante", "a\u00f1os", "pero", "desde", "entonces", "se", "han", "vendido", "al", "extranjero", "o", "se", "han", "fusionado", "con", "otras", "empresas", "los", "proyectos", "de", "aviaci\u00f3n", "de", "niki", "lauda", "por", "ejemplo", "son", "muy", "conocidos", "hay", "una", "docena", "de", "aerol\u00edneas", "ch\u00e1rter", "activas", "el", "aeropuerto", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "de", "vienaschwechat", "vie", "pero", "graz", "aeropuerto", "de", "grazthalerhof", "grz", "linz", "aeropuerto", "de", "linzh\u00f6rsching", "lnz", "klagenfurt", "aeropuerto", "de", "klagenfurt", "klu", "salzburgo", "aeropuerto", "de", "salzburgo", "w", "a", "mozart", "szg", "e", "innsbruck", "aeropuerto", "de", "innsbruck", "inn", "tambi\u00e9n", "tienen", "conexiones", "internacionales", "para", "la", "provincia", "de", "vorarlberg", "est\u00e1n", "disponibles", "los", "aeropuertos", "internacionales", "de", "altenrhein", "ch", "y", "friedrichshafen", "d", "de", "importancia", "regional", "son", "aer\u00f3dromos", "de", "los", "cuales", "no", "tienen", "pista", "asfaltada", "y", "de", "los", "asfaltados", "solo", "cuatro", "tienen", "una", "pista", "de", "m\u00e1s", "de", "metros", "de", "longitud", "de", "ellos", "el", "aer\u00f3dromo", "de", "wiener", "neustadt", "es", "hist\u00f3ricamente", "significativo", "al", "igual", "que", "el", "abandonado", "aeropuerto", "vien\u00e9s", "de", "aspern", "fueron", "los", "primeros", "aer\u00f3dromos", "de", "austria", "siendo", "el", "aeropuerto", "de", "aspern", "el", "mayor", "y", "m\u00e1s", "moderno", "de", "europa", "desde", "su", "inauguraci\u00f3n", "en", "hasta", "el", "estallido", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "adem\u00e1s", "todav\u00eda", "existen", "varios", "aer\u00f3dromos", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "austriaca", "como", "en", "wiener", "neustadt", "zeltweg", "aigenennstal", "langenlebarntulln", "en", "austria", "el", "control", "del", "espacio", "a\u00e9reo", "superior", "a", "partir", "de", "pies", "metros", "se", "est\u00e1", "combinando", "en", "el", "marco", "del", "proyecto", "de", "cielo", "\u00fanico", "europeo", "de", "los", "ocho", "estados", "centroeuropeos", "actuales", "austria", "bosnia", "y", "herzegovina", "rep\u00fablica", "checa", "croacia", "hungr\u00eda", "italia", "eslovenia", "y", "eslovaquia", "este", "programa", "denominado", "ceats", "servicios", "de", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "centroeuropeos", "prev\u00e9", "un", "centro", "de", "control", "para", "todo", "el", "espacio", "a\u00e9reo", "superior", "centroeuropeo", "centro", "de", "control", "de", "la", "zona", "superior", "ceats", "ceats", "uac", "que", "estar\u00e1", "situado", "en", "fischamend", "al", "este", "de", "vienaschwechat", "el", "control", "del", "tr\u00e1fico", "a\u00e9reo", "nacional", "y", "las", "necesidades", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "civil", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "la", "empresa", "estatal", "austro", "control", "gesellschaft", "f\u00fcr", "zivilluftfahrt", "con", "sede", "en", "viena", "demograf\u00eda", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "austria", "constaba", "de", "personas", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "capital", "viena", "supera", "los", "millones", "millones", "si", "se", "cuentan", "los", "suburbios", "y", "representa", "alrededor", "de", "una", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "siendo", "conocida", "por", "su", "amplia", "oferta", "cultural", "y", "alto", "nivel", "de", "vida", "en", "contraste", "con", "la", "capital", "las", "dem\u00e1s", "ciudades", "austr\u00edacas", "no", "exceden", "el", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "graz", "donde", "viven", "habitantes", "seguida", "de", "linz", "salzburgo", "e", "innsbruck", "todas", "las", "dem\u00e1s", "ciudades", "tienen", "menos", "de", "habitantes", "los", "german\u00f3fonos", "representan", "con", "mucho", "el", "grupo", "ling\u00fc\u00edstico", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "pues", "suman", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "austria", "los", "estados", "federales", "austr\u00edacos", "de", "carintia", "y", "estiria", "acogen", "a", "una", "importante", "minor\u00eda", "nativa", "de", "habla", "eslovena", "con", "alrededor", "de", "miembros", "censo", "de", "austria", "cifras", "no", "oficiales", "de", "grupos", "eslovenos", "hablan", "de", "m\u00e1s", "de", "en", "el", "este", "del", "bundesland", "burgenland", "anteriormente", "parte", "de", "la", "mitad", "h\u00fangara", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "cerca", "de", "ciudadanos", "austr\u00edacos", "hablan", "h\u00fangaro", "y", "unos", "croata", "el", "resto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "austr\u00edaca", "proviene", "de", "ascendencia", "extranjera", "muchos", "de", "ellos", "de", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "especialmente", "del", "ex", "bloque", "del", "este", "los", "denominados", "trabajadores", "hu\u00e9spedes", "gastarbeiter", "y", "sus", "descendientes", "as\u00ed", "como", "los", "refugiados", "de", "las", "guerras", "yugoslavas", "y", "otros", "conflictos", "tambi\u00e9n", "forman", "un", "importante", "grupo", "minoritario", "en", "austria", "desde", "los", "romasinti", "gitanos", "constituyen", "una", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "reconocida", "oficialmente", "en", "austria", "seg\u00fan", "el", "censo", "publicado", "por", "statistik", "austria", "en", "el", "a\u00f1o", "hay", "un", "total", "de", "extranjeros", "viviendo", "en", "austria", "de", "los", "cuales", "hablan", "alem\u00e1n", "como", "lengua", "materna", "mayormente", "inmigrantes", "de", "alemania", "algunos", "de", "suiza", "y", "de", "la", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "bolzano", "en", "italia", "el", "siguiente", "grupo", "m\u00e1s", "numeroso", "son", "los", "provenientes", "de", "la", "antigua", "yugoslavia", "la", "mayor\u00eda", "de", "serbia", "y", "croacia", "seguidos", "por", "los", "turcos", "angl\u00f3fonos", "albaneses", "y", "polacos", "con", "menos", "de", "representantes", "destacan", "los", "h\u00fangaros", "rumanos", "\u00e1rabes", "eslovenos", "no", "incluida", "la", "minor\u00eda", "aut\u00f3ctona", "windisch", "eslovacos", "checos", "persas", "italianos", "rusos", "franceses", "chinos", "espa\u00f1oles", "y", "b\u00falgaros", "las", "poblaciones", "del", "resto", "de", "grupos", "caen", "bruscamente", "por", "debajo", "de", "las", "personas", "la", "lengua", "materna", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "prevalece", "es", "el", "alem\u00e1n", "seguida", "del", "turco", "el", "serbio", "el", "croata", "el", "h\u00fangaro", "el", "bosnio", "el", "polaco", "el", "alban\u00e9s", "el", "esloveno", "el", "checo", "el", "\u00e1rabe", "y", "el", "rumano", "el", "idioma", "oficial", "es", "el", "alem\u00e1n", "hablado", "por", "casi", "todos", "los", "residentes", "del", "pa\u00eds", "el", "terreno", "monta\u00f1oso", "de", "austria", "llev\u00f3", "al", "desarrollo", "de", "numerosos", "dialectos", "alemanes", "distintos", "no", "obstante", "todos", "los", "dialectos", "del", "pa\u00eds", "pertenecen", "al", "grupo", "de", "dialectos", "alemanes", "procedentes", "del", "b\u00e1varo", "con", "excepci\u00f3n", "del", "dialecto", "hablado", "en", "el", "extremo", "occidental", "del", "bundesland", "vorarlberg", "que", "pertenece", "al", "grupo", "de", "dialectos", "alem\u00e1nico", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "norma", "gramatical", "distinta", "para", "el", "alem\u00e1n", "austr\u00edaco", "con", "unas", "pocas", "diferencias", "al", "alem\u00e1n", "hablado", "en", "alemania", "a", "partir", "de", "algunos", "de", "los", "estados", "de", "austria", "present\u00f3", "pruebas", "para", "los", "nuevos", "ciudadanos", "para", "asegurar", "su", "capacidad", "de", "idiomas", "conocimiento", "cultural", "y", "en", "consecuencia", "su", "capacidad", "para", "integrarse", "en", "la", "sociedad", "austr\u00edaca", "minor\u00edas", "culturales", "los", "serbios", "constituyen", "una", "de", "las", "principales", "minor\u00edas", "del", "pa\u00eds", "pues", "suman", "unos", "individuos", "llegaron", "a", "austria", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "cuando", "la", "regi\u00f3n", "de", "voivodina", "estaba", "bajo", "el", "control", "imperial", "de", "los", "habsburgo", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "sociedad", "serbia", "de", "austria", "y", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "n\u00famero", "de", "serbios", "aument\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "en", "la", "actualidad", "viven", "sobre", "todo", "en", "las", "grandes", "ciudades", "en", "viena", "salzburgo", "y", "graz", "por", "otra", "parte", "se", "estima", "que", "en", "austria", "tambi\u00e9n", "viven", "otras", "minor\u00edas", "procedentes", "de", "pa\u00edses", "vecinos", "hay", "entre", "y", "eslovenos", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "cuales", "se", "concentra", "en", "carintia", "alrededor", "de", "croatas", "y", "una", "importante", "minor\u00eda", "de", "h\u00fangaros", "que", "viven", "mayoritariamente", "en", "burgenland", "estas", "tres", "minor\u00edas", "fueron", "reconocidas", "como", "tales", "en", "virtud", "del", "tratado", "de", "estado", "de", "austria", "staatsvertrag", "de", "y", "disfrutan", "desde", "entonces", "de", "derechos", "especiales", "por", "el", "contrario", "los", "eslovenos", "de", "estiria", "aproximadamente", "entre", "y", "individuos", "no", "son", "reconocidos", "como", "una", "minor\u00eda", "y", "tampoco", "gozan", "de", "derechos", "especiales", "si", "bien", "el", "tratado", "de", "estado", "de", "de", "julio", "de", "establece", "lo", "contrario", "el", "derecho", "de", "estas", "comunidades", "a", "rotular", "en", "sus", "propios", "idiomas", "los", "carteles", "y", "las", "se\u00f1alizaciones", "tal", "y", "como", "exige", "el", "tratado", "de", "estado", "de", "a\u00fan", "no", "se", "ha", "aplicado", "plenamente", "y", "es", "objeto", "de", "pol\u00e9mica", "muchos", "austr\u00edacos", "de", "habla", "alemana", "tienen", "miedo", "de", "las", "reivindicaciones", "territoriales", "de", "los", "eslovenos", "sobre", "carintia", "recuerdan", "que", "las", "tropas", "yugoslavas", "invadieron", "austria", "despu\u00e9s", "de", "cada", "una", "de", "las", "dos", "guerras", "mundiales", "y", "denuncian", "que", "algunos", "atlas", "oficiales", "de", "eslovenia", "muestran", "partes", "de", "carintia", "como", "territorio", "cultural", "esloveno", "en", "oto\u00f1o", "de", "el", "por", "entonces", "gobernador", "de", "carintia", "j\u00f6rg", "haider", "hizo", "de", "este", "un", "asunto", "de", "discusi\u00f3n", "p\u00fablica", "al", "negarse", "a", "aumentar", "el", "n\u00famero", "de", "carteles", "topogr\u00e1ficos", "biling\u00fces", "en", "su", "regi\u00f3n", "una", "encuesta", "realizada", "en", "enero", "de", "por", "el", "k\u00e4rntner", "humaninstitut", "revel\u00f3", "que", "el", "de", "los", "carintianos", "no", "estaban", "a", "favor", "de", "aumentar", "los", "signos", "topogr\u00e1ficos", "biling\u00fces", "y", "consideraban", "que", "los", "requisitos", "establecidos", "por", "el", "tratado", "de", "estado", "de", "ya", "se", "hab\u00edan", "cumplido", "otro", "fen\u00f3meno", "interesante", "es", "la", "llamada", "windischentheorie", "seg\u00fan", "la", "cual", "los", "eslovenos", "pueden", "dividirse", "en", "dos", "grupos", "los", "eslovenos", "propiamente", "dichos", "y", "los", "denominados", "windische", "un", "nombre", "tradicional", "alem\u00e1n", "empleado", "para", "referirse", "a", "los", "eslavos", "de", "esta", "manera", "se", "distingue", "entre", "los", "eslovenos", "austr\u00edacos", "que", "aprendieron", "esloveno", "est\u00e1ndar", "en", "la", "escuela", "y", "los", "eslovenos", "que", "hablan", "su", "dialecto", "local", "esloveno", "pero", "que", "recibieron", "toda", "su", "formaci\u00f3n", "en", "alem\u00e1n", "en", "escuelas", "austr\u00edacas", "siendo", "a", "estos", "\u00faltimos", "a", "los", "que", "se", "designa", "con", "el", "t\u00e9rmino", "windische", "esta", "teor\u00eda", "que", "divide", "a", "los", "austr\u00edacos", "de", "origen", "esloveno", "entre", "\"leales", "windische\"", "y", "\"eslovenos", "nacionales\"", "nunca", "fue", "aceptada", "un\u00e1nimemente", "y", "ya", "hace", "algunas", "d\u00e9cadas", "que", "cay\u00f3", "en", "desuso", "religi\u00f3n", "entre", "las", "religiones", "en", "austria", "el", "cristianismo", "cat\u00f3lico", "es", "la", "predominante", "el", "estado", "cubre", "en", "parte", "los", "gastos", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "austria", "seg\u00fan", "un", "acuerdo", "de", "cuya", "\u00faltima", "actualizaci\u00f3n", "data", "de", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "es", "cat\u00f3lica", "si", "bien", "desde", "el", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "y", "la", "cantidad", "de", "fieles", "practicantes", "se", "ha", "reducidocita", "requerida", "las", "\u00faltimas", "cifras", "de", "cat\u00f3licos", "austriacos", "datan", "de", "y", "dan", "un", "total", "de", "miembros", "lo", "que", "supone", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "austr\u00edacacita", "requerida", "el", "n\u00famero", "de", "cristianos", "protestantes", "luteranos", "disminuy\u00f3", "de", "en", "a", "en", "cita", "requerida", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "luteranos", "reside", "en", "el", "estado", "de", "carintia", "en", "el", "sur", "de", "austria", "los", "cristianos", "ortodoxos", "son", "alrededor", "del", "en", "en", "su", "mayor\u00eda", "son", "inmigrantes", "de", "la", "europa", "balc\u00e1nica", "y", "oriental", "el", "n\u00famero", "de", "musulmanes", "est\u00e1", "en", "aumento", "con", "un", "en", "tambi\u00e9n", "hay", "peque\u00f1as", "comunidades", "de", "hind\u00faes", "sikhs", "budistas", "y", "jud\u00edoscita", "requerida", "unas", "personas", "profesan", "el", "juda\u00edsmo", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "unos", "viven", "en", "viena", "seg\u00fan", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "de", "viena", "hay", "en", "toda", "austria", "algo", "m\u00e1s", "de", "personas", "profesan", "el", "budismo", "que", "fue", "reconocido", "como", "comunidad", "religiosa", "en", "austria", "en", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "personas", "profesan", "el", "hinduismo", "que", "se", "considera", "una", "\"confesi\u00f3n", "religiosa", "registrada\"", "en", "austria", "personas", "son", "miembros", "activos", "de", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "su", "reconocimiento", "legal", "como", "comunidad", "religiosa", "se", "decidi\u00f3", "en", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "aproximadamente", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "no", "pertenece", "a", "ninguna", "de", "las", "comunidades", "religiosas", "legalmente", "reconocidas", "en", "austria", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "censo", "de", "seg\u00fan", "las", "estimaciones", "el", "n\u00famero", "de", "ateos", "y", "agn\u00f3sticos", "en", "se", "situaba", "entre", "el", "y", "el", "entre", "y", "personas", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "representativa", "del", "eurobar\u00f3metro", "el", "de", "los", "austriacos", "cre\u00eda", "en", "dios", "en", "y", "el", "en", "alguna", "otra", "fuerza", "espiritual", "el", "de", "los", "encuestados", "no", "cree", "ni", "en", "un", "dios", "ni", "en", "otra", "fuerza", "espiritual", "y", "el", "se", "muestra", "indeciso", "lenguas", "el", "alem\u00e1n", "de", "austria", "es", "la", "lengua", "m\u00e1s", "utilizada", "existe", "una", "gran", "variedad", "de", "dialectos", "que", "fundamentalmente", "pertenecen", "al", "austrob\u00e1varoseg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "federal", "ley", "constitucional", "federal", "bvg", "de", "el", "alem\u00e1n", "es", "la", "lengua", "estatal", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "austria", "el", "alem\u00e1n", "austriaco", "una", "variedad", "nacional", "est\u00e1ndar", "de", "alto", "nivel", "de", "la", "lengua", "alemana", "pluric\u00e9ntrica", "es", "la", "lengua", "materna", "de", "aproximadamente", "el", "de", "los", "ciudadanos", "austriacos", "el", "diccionario", "austriaco", "es", "obligatorio", "tanto", "para", "las", "autoridades", "como", "para", "la", "ense\u00f1anza", "escolar", "el", "alem\u00e1n", "austriaco", "difiere", "en", "vocabulario", "y", "pronunciaci\u00f3n", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "peculiaridades", "gramaticales", "del", "alto", "alem\u00e1n", "de", "alemania", "el", "diccionario", "austriaco", "en", "el", "que", "se", "resume", "el", "vocabulario", "fue", "puesto", "en", "marcha", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "en", "y", "desde", "entonces", "se", "sit\u00faa", "por", "encima", "del", "duden", "como", "conjunto", "oficial", "de", "normas", "en", "muchos", "casos", "en", "la", "vida", "cotidiana", "se", "habla", "adem\u00e1s", "de", "la", "lengua", "est\u00e1ndar", "uno", "de", "los", "muchos", "dialectos", "del", "alto", "alem\u00e1n", "pertenecientes", "a", "las", "familias", "dialectales", "del", "alem\u00e1nico", "hablado", "en", "vorarlberg", "y", "en", "el", "au\u00dferfern", "tirol\u00e9s", "y", "del", "b\u00e1varo", "hablado", "en", "todas", "las", "provincias", "federales", "excepto", "en", "vorarlberg", "siete", "millones", "de", "austriacos", "hablan", "un", "dialecto", "de", "baviera", "central", "o", "del", "sur", "o", "una", "lengua", "coloquial", "influida", "por", "estos", "dialectos", "los", "dialectos", "regionales", "tambi\u00e9n", "se", "entremezclan", "con", "expresiones", "de", "lenguas", "vecinas", "no", "alemanas", "as\u00ed", "el", "checo", "entre", "otras", "lenguas", "influy\u00f3", "en", "el", "dialecto", "vien\u00e9s", "el", "uso", "de", "t\u00e9rminos", "franceses", "en", "la", "corte", "vienesa", "tambi\u00e9n", "influy\u00f3", "en", "algunos", "t\u00e9rminos", "sobre", "todo", "en", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "por", "ejemplo", "\"trottoir\"", "para", "pavimento", "las", "etnias", "aut\u00f3ctonas", "de", "los", "croatas", "de", "burgenland", "los", "eslovenos", "de", "carintia", "los", "eslovenos", "de", "estiria", "y", "los", "h\u00fangaros", "de", "austria", "tienen", "derecho", "a", "la", "ense\u00f1anza", "en", "su", "lengua", "materna", "y", "a", "la", "comunicaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "el", "burgensecroata", "y", "el", "esloveno", "son", "lenguas", "oficiales", "adicionales", "en", "los", "distritos", "administrativos", "y", "judiciales", "de", "estiria", "burgenland", "y", "carintia", "con", "poblaci\u00f3n", "croata", "o", "eslovena", "o", "mixta", "adem\u00e1s", "en", "algunos", "municipios", "de", "burgenland", "el", "h\u00fangaro", "es", "una", "lengua", "oficial", "en", "pie", "de", "igualdad", "con", "el", "alem\u00e1n", "el", "roman\u00ed", "la", "lengua", "de", "la", "etnia", "gitana", "tambi\u00e9n", "es", "una", "lengua", "minoritaria", "reconocida", "por", "el", "estado", "lo", "mismo", "ocurre", "con", "el", "checo", "y", "el", "eslovaco", "el", "lenguaje", "de", "signos", "austriaco", "est\u00e1", "reconocido", "por", "el", "derecho", "constitucional", "datos", "del", "censo", "identidad", "debido", "a", "las", "condiciones", "pol\u00edticas", "ling\u00fc\u00edsticoculturales", "e", "ideol\u00f3gicas", "por", "las", "que", "austria", "hab\u00eda", "sido", "percibida", "como", "parte", "de", "una", "identidad", "alemana", "desde", "la", "edad", "media", "el", "desarrollo", "definitivo", "de", "una", "conciencia", "nacional", "austriaca", "independiente", "solo", "tuvo", "lugar", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xix", "no", "exist\u00eda", "una", "conciencia", "de", "identidad", "nacional", "en", "el", "sentido", "moderno", "mientras", "que", "para", "los", "estratos", "\"inferiores\"", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "solo", "desempe\u00f1aban", "un", "papel", "los", "v\u00ednculos", "locales", "entre", "las", "\u00e9lites", "se", "daban", "varios", "niveles", "de", "identidad", "que", "apenas", "compet\u00edan", "entre", "s\u00ed", "el", "t\u00e9rmino", "\"naci\u00f3n", "austriaca\"", "se", "estableci\u00f3", "como", "una", "designaci\u00f3n", "de", "las", "identidades", "colectivas", "culturales", "sociales", "hist\u00f3ricas", "ling\u00fc\u00edsticas", "y", "\u00e9tnicas", "que", "se", "desarrollaron", "en", "el", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "austria", "y", "que", "dieron", "lugar", "a", "un", "sentimiento", "de", "pertenencia", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "austriaca", "las", "primeras", "identidades", "austriacas", "del", "\"nosotros\"", "surgieron", "ya", "a", "principios", "de", "la", "edad", "media", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "monarqu\u00eda", "de", "los", "habsburgo", "y", "hasta", "la", "identificaci\u00f3n", "colectiva", "se", "centraba", "principalmente", "en", "la", "dinast\u00eda", "o", "el", "monarca", "as\u00ed", "como", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "culturales", "que", "se", "percib\u00edan", "como", "alemanas", "en", "este", "contexto", "ernst", "bruckm\u00fcller", "ve", "el", "punto", "de", "partida", "para", "el", "desarrollo", "de", "\"dos", "naciones", "alemanas\"", "tras", "el", "colapso", "de", "la", "monarqu\u00eda", "este", "dilema", "condujo", "finalmente", "a", "una", "\"crisis", "de", "identidad", "colectiva", "fundamental\"", "que", "se", "entiende", "como", "una", "de", "las", "razones", "del", "fracaso", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "y", "que", "en", "\u00faltima", "instancia", "tambi\u00e9n", "condujo", "al", "\"anschluss\"", "anexi\u00f3n", "al", "reich", "alem\u00e1n", "en", "sin", "embargo", "poco", "despu\u00e9s", "del", "anschluss", "y", "durante", "la", "guerra", "comenz\u00f3", "a", "desarrollarse", "una", "identidad", "austriaca", "en", "algunos", "sectores", "de", "la", "sociedad", "que", "se", "explica", "sobre", "todo", "por", "las", "actitudes", "de", "oposici\u00f3n", "al", "r\u00e9gimen", "nazi", "y", "con", "respecto", "a", "las", "derrotas", "en", "la", "guerra", "por", "tanto", "la", "resistencia", "austriaca", "al", "nacionalsocialismo", "constituy\u00f3", "un", "importante", "papel", "de", "identificaci\u00f3n", "en", "referencia", "a", "este", "cambio", "de", "opini\u00f3n", "el", "polit\u00f3logo", "berlin\u00e9s", "richard", "l\u00f6wenthal", "acu\u00f1\u00f3", "el", "dicho", "\"los", "austriacos", "quer\u00edan", "ser", "alemanes", "hasta", "que", "lo", "hicieron\"", "sin", "embargo", "a", "grandes", "rasgos", "la", "conciencia", "nacional", "austriaca", "no", "se", "desarroll\u00f3", "hasta", "el", "final", "de", "la", "guerra", "a", "ello", "contribuyeron", "tambi\u00e9n", "\u00e9xitos", "pol\u00edticos", "y", "sociales", "como", "la", "conclusi\u00f3n", "del", "tratado", "de", "estado", "y", "la", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "austria", "se", "conf\u00eda", "en", "parte", "a", "los", "estados", "federados", "bundesl\u00e4nder", "y", "en", "parte", "al", "gobierno", "federal", "la", "asistencia", "a", "la", "escuela", "es", "obligatoria", "durante", "nueve", "a\u00f1os", "es", "decir", "normalmente", "hasta", "los", "quince", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "preescolar", "llamada", "kindergarten", "en", "alem\u00e1n", "gratuita", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "estados", "se", "ofrece", "a", "todos", "los", "ni\u00f1os", "de", "entre", "tres", "y", "seis", "a\u00f1os", "y", "aunque", "es", "opcional", "se", "considera", "una", "parte", "normal", "de", "la", "educaci\u00f3n", "del", "ni\u00f1o", "debido", "a", "su", "alto", "\u00edndice", "de", "aceptaci\u00f3n", "el", "n\u00famero", "m\u00e1ximo", "de", "alumnos", "por", "clase", "es", "de", "unos", "y", "cada", "clase", "suele", "estar", "atendida", "por", "un", "profesor", "cualificado", "y", "un", "asistente", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "o", "volksschule", "dura", "cuatro", "a\u00f1os", "a", "partir", "de", "los", "seis", "el", "n\u00famero", "m\u00e1ximo", "de", "alumnos", "por", "clase", "es", "de", "pero", "puede", "llegar", "a", "ser", "de", "por", "lo", "general", "se", "espera", "que", "una", "clase", "sea", "impartida", "por", "un", "solo", "profesor", "durante", "los", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "el", "v\u00ednculo", "estable", "entre", "profesor", "y", "alumno", "se", "considera", "importante", "para", "el", "bienestar", "del", "ni\u00f1o", "las", "r", "lectura", "escritura", "y", "aritm\u00e9tica", "dominan", "el", "tiempo", "de", "las", "clases", "y", "se", "dedica", "menos", "tiempo", "al", "trabajo", "por", "proyectos", "que", "en", "el", "reino", "unido", "los", "ni\u00f1os", "trabajan", "individualmente", "y", "todos", "los", "miembros", "de", "la", "clase", "siguen", "el", "mismo", "plan", "de", "trabajo", "no", "existe", "el", "\"streaming\"", "el", "horario", "est\u00e1ndar", "de", "asistencia", "es", "de", "a", "o", "horas", "con", "descansos", "de", "cinco", "o", "diez", "minutos", "cada", "hora", "los", "ni\u00f1os", "tienen", "deberes", "diarios", "desde", "el", "primer", "a\u00f1o", "hist\u00f3ricamente", "no", "ha", "habido", "hora", "de", "almuerzo", "y", "los", "ni\u00f1os", "regresan", "a", "casa", "para", "comer", "sin", "embargo", "debido", "al", "aumento", "del", "n\u00famero", "de", "madres", "que", "trabajan", "las", "escuelas", "primarias", "ofrecen", "cada", "vez", "m\u00e1s", "atenci\u00f3n", "antes", "de", "las", "clases", "y", "por", "la", "tarde", "al", "igual", "que", "en", "alemania", "la", "educaci\u00f3n", "secundaria", "consta", "de", "dos", "tipos", "principales", "de", "escuelas", "cuya", "asistencia", "se", "basa", "en", "la", "capacidad", "del", "alumno", "determinada", "por", "las", "calificaciones", "de", "la", "escuela", "primaria", "el", "gymnasium", "atiende", "a", "los", "ni\u00f1os", "m\u00e1s", "capaces", "en", "cuyo", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "se", "realiza", "el", "examen", "matura", "que", "es", "un", "requisito", "para", "acceder", "a", "la", "universidad", "la", "hauptschule", "prepara", "a", "los", "alumnos", "para", "la", "formaci\u00f3n", "profesional", "pero", "tambi\u00e9n", "para", "diversos", "tipos", "de", "formaci\u00f3n", "continua", "h\u00f6here", "technische", "lehranstalt", "htl", "instituci\u00f3n", "de", "ense\u00f1anza", "t\u00e9cnica", "superior", "hak", "academia", "comercial", "hbla", "instituci\u00f3n", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "para", "negocios", "econ\u00f3micos", "etc", "la", "asistencia", "a", "uno", "de", "estos", "institutos", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "tambi\u00e9n", "conduce", "a", "la", "matura", "algunos", "institutos", "pretenden", "combinar", "la", "educaci\u00f3n", "disponible", "en", "el", "gymnasium", "y", "la", "hauptschule", "y", "se", "conocen", "como", "gesamtschulen", "adem\u00e1s", "el", "reconocimiento", "de", "la", "importancia", "del", "aprendizaje", "del", "ingl\u00e9s", "ha", "llevado", "a", "algunos", "gymnasium", "a", "ofrecer", "una", "rama", "biling\u00fce", "en", "la", "que", "los", "alumnos", "considerados", "competentes", "en", "idiomas", "siguen", "un", "plan", "de", "estudios", "modificado", "con", "una", "parte", "del", "tiempo", "de", "clase", "en", "ingl\u00e9s", "al", "igual", "que", "en", "la", "escuela", "primaria", "las", "clases", "en", "el", "gymnasium", "comienzan", "a", "las", "de", "la", "ma\u00f1ana", "y", "contin\u00faan", "con", "breves", "intervalos", "hasta", "la", "hora", "del", "almuerzo", "o", "a", "primera", "hora", "de", "la", "tarde", "y", "los", "ni\u00f1os", "regresan", "a", "casa", "para", "almorzar", "tarde", "los", "alumnos", "mayores", "suelen", "asistir", "a", "m\u00e1s", "clases", "despu\u00e9s", "de", "una", "pausa", "para", "comer", "que", "generalmente", "se", "hace", "en", "la", "escuela", "al", "igual", "que", "en", "primaria", "todos", "los", "alumnos", "siguen", "el", "mismo", "plan", "de", "trabajo", "se", "da", "mucha", "importancia", "a", "los", "deberes", "y", "a", "los", "ex\u00e1menes", "frecuentes", "las", "notas", "satisfactorias", "en", "el", "informe", "de", "fin", "de", "curso", "\"zeugnis\"", "son", "un", "requisito", "previo", "para", "pasar", "\"aufsteigen\"", "a", "la", "siguiente", "clase", "los", "alumnos", "que", "no", "alcanzan", "el", "nivel", "exigido", "vuelven", "a", "examinarse", "al", "final", "de", "las", "vacaciones", "de", "verano", "aquellos", "cuyas", "notas", "siguen", "sin", "ser", "satisfactorias", "deben", "volver", "a", "pasar", "de", "curso", "\"sitzenbleiben\"", "no", "es", "infrecuente", "que", "un", "alumno", "tenga", "que", "repetir", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "escolar", "una", "vez", "terminados", "los", "dos", "primeros", "a\u00f1os", "los", "alumnos", "eligen", "entre", "una", "de", "las", "dos", "vertientes", "conocidas", "como", "\"gymnasium\"", "con", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "\u00e9nfasis", "en", "las", "artes", "o", "\"realgymnasium\"", "con", "un", "poco", "m\u00e1s", "de", "\u00e9nfasis", "en", "las", "ciencias", "aunque", "muchas", "escuelas", "ofrecen", "ambas", "vertientes", "algunas", "no", "lo", "hacen", "por", "lo", "que", "algunos", "ni\u00f1os", "cambian", "de", "escuela", "por", "segunda", "vez", "a", "los", "a\u00f1os", "a", "los", "a\u00f1os", "los", "alumnos", "pueden", "optar", "por", "permanecer", "en", "una", "de", "estas", "dos", "vertientes", "o", "cambiar", "a", "un", "curso", "de", "formaci\u00f3n", "profesional", "posiblemente", "con", "un", "nuevo", "cambio", "de", "escuela", "hasta", "hace", "poco", "el", "sistema", "universitario", "austriaco", "estaba", "abierto", "a", "cualquier", "estudiante", "que", "aprobara", "el", "examen", "de", "matura", "un", "proyecto", "de", "ley", "de", "permiti\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "pruebas", "de", "acceso", "para", "estudios", "como", "medicina", "en", "se", "introdujo", "una", "tasa", "de", "matr\u00edcula", "obligatoria", "\"studienbeitrag\"", "de", "euros", "por", "trimestre", "para", "todas", "las", "universidades", "p\u00fablicas", "desde", "para", "todos", "los", "estudiantes", "de", "la", "ue", "los", "estudios", "son", "gratuitos", "siempre", "que", "no", "se", "supere", "un", "determinado", "l\u00edmite", "de", "tiempo", "la", "duraci\u00f3n", "prevista", "de", "los", "estudios", "m\u00e1s", "normalmente", "dos", "trimestres", "de", "tolerancia", "cuando", "se", "supera", "el", "l\u00edmite", "de", "tiempo", "se", "cobra", "la", "tasa", "de", "unos", "euros", "por", "trimestre", "existen", "otras", "excepciones", "a", "la", "tasa", "por", "ejemplo", "para", "los", "estudiantes", "con", "un", "salario", "anual", "superior", "a", "unos", "euros", "en", "todos", "los", "casos", "se", "cobra", "una", "cuota", "obligatoria", "de", "euros", "para", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "estudiantes", "y", "el", "seguro", "calidad", "de", "vida", "y", "sistema", "social", "la", "calidad", "de", "vida", "en", "austria", "es", "excepcional", "y", "cuenta", "con", "servicios", "sociales", "de", "primera", "calidad", "tanto", "en", "previsi\u00f3n", "sanitaria", "como", "en", "compatibilidad", "entre", "el", "trabajo", "y", "la", "familia", "el", "sistema", "de", "seguridad", "social", "en", "austria", "es", "amplio", "obligatorio", "y", "financiado", "a", "trav\u00e9s", "de", "impuestos", "la", "seguridad", "social", "incluye", "prestaciones", "para", "todos", "los", "empleados", "y", "sus", "parientes", "en", "caso", "de", "asistencia", "m\u00e9dica", "desempleo", "baja", "por", "maternidad", "y", "jubilaci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "asistencia", "social", "p\u00fablica", "para", "ciudadanos", "necesitados", "cultura", "austria", "se", "proclam\u00f3", "en", "el", "pasado", "como", "gran", "potencia", "europea", "y", "su", "entorno", "cultural", "gener\u00f3", "una", "indispensable", "enorme", "contribuci\u00f3n", "a", "la", "cultura", "europea", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "diversas", "formas", "de", "arte", "muy", "especialmente", "en", "la", "m\u00fasica", "viena", "fue", "desde", "fines", "del", "siglo", "xviii", "hasta", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "capital", "cultural", "de", "europa", "solo", "superada", "por", "par\u00eds", "m\u00fasica", "austria", "ha", "sido", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "de", "muchos", "compositores", "famosos", "como", "mozart", "haydn", "schubert", "gluck", "bruckner", "wolf", "johann", "strauss", "padre", "johann", "strauss", "hijo", "y", "mahler", "as\u00ed", "como", "miembros", "de", "la", "segunda", "escuela", "de", "viena", "como", "sch\u00f6nberg", "anton", "von", "webern", "alexander", "von", "zemlinsky", "siegmund", "von", "hausegger", "y", "berg", "viena", "ha", "sido", "desde", "hace", "mucho", "tiempo", "un", "importante", "centro", "de", "la", "innovaci\u00f3n", "musical", "en", "el", "siglo", "xviii", "y", "el", "siglo", "xix", "la", "ciudad", "atrajo", "a", "grandes", "compositores", "debido", "al", "patrocinio", "de", "los", "habsburgo", "beethoven", "carl", "maria", "von", "weber", "brahms", "eslavos", "y", "h\u00fangaros", "s\u00fabditos", "del", "imperio", "influyeron", "tambi\u00e9n", "en", "la", "m\u00fasica", "de", "austria", "franz", "liszt", "franz", "leh\u00e1r", "smetana", "dvo\u00e1k", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "el", "actual", "himno", "nacional", "de", "austria", "llamado", "bundeshymne", "himno", "federal", "fue", "escogido", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "para", "reemplazar", "el", "tradicional", "himno", "austriaco", "compuesto", "por", "joseph", "haydn", "\"kaiserlied\"", "fue", "escrito", "por", "paula", "von", "preradovic", "adaptando", "la", "melod\u00eda", "de", "la", "\"la\u00dft", "uns", "mit", "geschlung'nen", "h\u00e4nden\"", "peque\u00f1a", "cantata", "mas\u00f3nica", "compuesta", "por", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "el", "de", "noviembre", "de", "fue", "declarado", "oficial", "en", "austria", "ha", "producido", "tambi\u00e9n", "un", "notable", "m\u00fasico", "de", "jazz", "el", "pianista", "josef", "zawinul", "falco", "aclamado", "m\u00fasico", "de", "rock", "y", "pop", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "famosos", "artistas", "de", "la", "new", "wave", "en", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "especialmente", "por", "su", "canci\u00f3n", "\"rock", "me", "amadeus\"", "dedicada", "a", "mozart", "austria", "consigui\u00f3", "el", "primer", "puesto", "en", "el", "festival", "de", "eurovisi\u00f3n", "celebrado", "en", "dinamarca", "con", "\"rise", "like", "a", "phoenix\"", "de", "conchita", "wurst", "con", "lo", "que", "en", "el", "festival", "de", "eurovision", "se", "celebr\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "viena", "arte", "y", "arquitectura", "entre", "los", "artistas", "y", "arquitectos", "de", "austria", "figuran", "los", "pintores", "ferdinand", "georg", "waldm\u00fcller", "rudolf", "von", "alt", "hans", "makart", "gustav", "klimt", "oskar", "kokoschka", "egon", "schiele", "carl", "moll", "y", "friedensreich", "hundertwasser", "los", "fot\u00f3grafos", "inge", "morath", "y", "ernst", "haas", "y", "los", "arquitectos", "johann", "bernhard", "fischer", "von", "erlach", "otto", "wagner", "adolf", "loos", "y", "hans", "hollein", "ganador", "del", "premio", "pritzker", "en", "cine", "y", "teatro", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "austria", "al", "mundo", "del", "cine", "y", "el", "teatro", "ha", "sido", "tradicionalmente", "abundante", "sascha", "kolowrat", "fue", "el", "pionero", "austriaco", "en", "el", "cine", "billy", "wilder", "fritz", "lang", "josef", "von", "sternberg", "y", "fred", "zinnemann", "se", "convirtieron", "en", "productores", "de", "pel\u00edculas", "de", "relevancia", "internacional", "willi", "forst", "ernst", "marischka", "o", "franz", "antel", "enriquecieron", "el", "cine", "popular", "en", "los", "pa\u00edses", "germanoparlantes", "michael", "haneke", "se", "hizo", "internacionalmente", "conocido", "por", "sus", "inquietantes", "trabajos", "cinematogr\u00e1ficos", "antes", "de", "recibir", "un", "golden", "globe", "por", "su", "aclamada", "pel\u00edcula", "la", "cinta", "blanca", "en", "el", "primer", "director", "de", "cine", "austriaco", "en", "recibir", "un", "\u00f3scar", "fue", "stefan", "ruzowitzky", "muchos", "actores", "austriacos", "desarrollaron", "una", "carrera", "profesional", "que", "tuvo", "alcance", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "las", "fronteras", "de", "su", "pa\u00eds", "entre", "ellos", "destacan", "peter", "lorre", "helmut", "berger", "curd", "j\u00fcrgens", "senta", "berger", "oskar", "werner", "y", "klaus", "maria", "brandauer", "hedy", "lamarr", "y", "arnold", "schwarzenegger", "se", "nacionalizaron", "como", "estadounidenses", "y", "se", "convirtieron", "en", "estrellas", "internacionales", "de", "cine", "este", "\u00faltimo", "tambi\u00e9n", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "trig\u00e9simo", "octavo", "gobernador", "de", "california", "christoph", "waltz", "adquiri\u00f3", "fama", "internacional", "por", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "inglourious", "basterds", "interpretaci\u00f3n", "que", "le", "vali\u00f3", "el", "premio", "al", "mejor", "actor", "en", "el", "festival", "de", "cannes", "en", "y", "el", "\u00f3scar", "al", "mejor", "actor", "de", "reparto", "en", "max", "reinhardt", "fue", "un", "director", "de", "obras", "de", "teatro", "espectaculares", "e", "ingeniosas", "otto", "schenk", "no", "solo", "destac\u00f3", "como", "actor", "de", "teatro", "sino", "tambi\u00e9n", "como", "director", "de", "\u00f3pera", "ciencia", "filosof\u00eda", "y", "econom\u00eda", "austria", "es", "la", "cuna", "de", "numerosos", "cient\u00edficos", "con", "fama", "internacional", "lo", "que", "le", "ha", "valido", "que", "austriacos", "de", "origen", "yo", "nacionalidad", "hayan", "recibido", "el", "premio", "nobel", "en", "alguna", "de", "las", "ramas", "cient\u00edficas", "entre", "ellos", "se", "encuentran", "ludwig", "boltzmann", "ernst", "mach", "victor", "franz", "hess", "y", "christian", "doppler", "destacados", "cient\u00edficos", "en", "el", "siglo", "xix", "en", "el", "siglo", "xx", "las", "contribuciones", "de", "lise", "meitner", "erwin", "schr\u00f6dinger", "wolfgang", "pauli", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "nuclear", "y", "la", "mec\u00e1nica", "cu\u00e1ntica", "son", "fundamentales", "para", "estas", "\u00e1reas", "de", "desarrollo", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "una", "de", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "el", "f\u00edsico", "cu\u00e1ntico", "anton", "zeilinger", "se\u00f1alado", "como", "el", "primer", "cient\u00edfico", "en", "demostrar", "la", "teleportaci\u00f3n", "cu\u00e1ntica", "adem\u00e1s", "de", "estos", "f\u00edsicos", "austria", "fue", "el", "lugar", "de", "nacimiento", "de", "dos", "de", "los", "mayores", "fil\u00f3sofos", "del", "siglo", "xx", "ludwig", "wittgenstein", "y", "karl", "popper", "as\u00ed", "como", "de", "los", "bi\u00f3logos", "gregor", "mendel", "y", "konrad", "lorenz", "el", "matem\u00e1tico", "kurt", "g\u00f6del", "y", "los", "ingenieros", "ferdinand", "porsche", "y", "siegfried", "marcus", "la", "concentraci\u00f3n", "austr\u00edaca", "a", "la", "ciencia", "ha", "sido", "especialmente", "importantes", "en", "los", "campos", "de", "la", "medicina", "y", "la", "psicolog\u00eda", "ya", "desde", "los", "tiempos", "de", "paracelso", "en", "la", "edad", "media", "eminentes", "m\u00e9dicos", "como", "theodore", "billroth", "clemens", "von", "pirquet", "y", "anton", "von", "eiselsberg", "dieron", "pie", "con", "sus", "logros", "a", "la", "escuela", "de", "medicina", "de", "viena", "del", "siglo", "xix", "austria", "es", "tambi\u00e9n", "la", "patria", "del", "m\u00e9dico", "y", "neur\u00f3logo", "sigmund", "freud", "de", "los", "psic\u00f3logos", "alfred", "adler", "paul", "watzlawick", "y", "hans", "asperger", "y", "del", "psiquiatra", "viktor", "frankl", "la", "escuela", "de", "econom\u00eda", "de", "austria", "que", "destaca", "como", "una", "de", "las", "principales", "orientaciones", "de", "la", "teor\u00eda", "econ\u00f3mica", "est\u00e1", "relacionada", "con", "los", "economistas", "austriacos", "joseph", "schumpeter", "eugen", "von", "b\u00f6hmbawerk", "ludwig", "von", "mises", "y", "friedrich", "hayek", "premio", "en", "ciencias", "econ\u00f3micas", "en", "memoria", "de", "alfred", "nobel", "otro", "notable", "austriaco", "de", "nacimiento", "pero", "emigrado", "es", "el", "pensador", "peter", "drucker", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "austria", "se", "ubic\u00f3", "en", "el", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundo", "mientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "literatura", "adem\u00e1s", "de", "su", "condici\u00f3n", "como", "tierra", "de", "artistas", "y", "cient\u00edficos", "austria", "siempre", "ha", "sido", "un", "pa\u00eds", "de", "poetas", "escritores", "y", "novelistas", "es", "la", "patria", "de", "los", "novelistas", "arthur", "schnitzler", "stefan", "zweig", "bertha", "von", "suttner", "primer", "nobel", "de", "la", "paz", "marie", "ebner", "von", "eschenbach", "oswald", "von", "wolkenstein", "thomas", "bernhard", "franz", "kafka", "robert", "musil", "y", "de", "los", "poetas", "georg", "trakl", "franz", "werfel", "franz", "grillparzer", "rainer", "maria", "rilke", "adalbert", "stifter", "y", "karl", "kraus", "menci\u00f3n", "aparte", "merece", "hugo", "von", "hoffmansthal", "poeta", "y", "novelista", "s\u00edmbolo", "de", "la", "viena", "\"fin", "de", "si\u00e8cle\"", "famosos", "novelistas", "y", "dramaturgos", "contempor\u00e1neos", "son", "la", "premio", "nobel", "elfriede", "jelinek", "y", "el", "escritor", "peter", "handke", "cocina", "la", "cocina", "de", "austria", "deriva", "de", "la", "cocina", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "est\u00e1", "influida", "por", "las", "gastronom\u00edas", "h\u00fangara", "checa", "italiana", "y", "b\u00e1vara", "y", "es", "por", "lo", "tanto", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "multiculturales", "de", "europa", "algunos", "platos", "t\u00edpicos", "austriacos", "son", "el", "wiener", "schnitzel", "el", "schweinsbraten", "asado", "de", "cerdo", "el", "kaiserschmarrn", "los", "kn\u00f6del", "la", "sachertorte", "y", "el", "tafelspitz", "tambi\u00e9n", "son", "populares", "los", "kasnockn", "un", "plato", "de", "macarrones", "con", "queso", "fresco", "pinzgauer", "y", "perejil", "y", "los", "eierschwammerl", "chantarelas", "los", "caramelos", "pez", "fueron", "inventados", "en", "austria", "que", "es", "tambi\u00e9n", "famosa", "por", "su", "apfelstrudel", "de", "la", "capital", "viena", "es", "la", "famosa", "tarta", "sacher", "de", "chocolate", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "el", "panorama", "medi\u00e1tico", "austriaco", "se", "caracteriza", "por", "un", "alto", "grado", "de", "concentraci\u00f3n", "en", "unos", "pocos", "conglomerados", "empresariales", "y", "por", "la", "fuerte", "influencia", "del", "estado", "en", "la", "radiotelevisi\u00f3n", "p\u00fablica", "austriaca", "que", "domina", "el", "mercado", "de", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "libertad", "de", "prensa", "publicada", "por", "reporteros", "sin", "fronteras", "austria", "ocupa", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "la", "emisora", "p\u00fablica", "es", "la", "corporaci\u00f3n", "austriaca", "de", "radiodifusi\u00f3n", "orf", "con", "dos", "programas", "completos", "y", "dos", "programas", "de", "inter\u00e9s", "especial", "las", "emisoras", "privadas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "austria", "son", "atv", "puls", "y", "servustv", "adem\u00e1s", "hay", "algunas", "cadenas", "alemanas", "del", "grupo", "rtl", "cuyas", "transmisiones", "en", "austria", "solo", "emiten", "publicidad", "regionalizada", "y", "el", "grupo", "prosiebensat", "este", "\u00faltimo", "con", "programas", "complementarios", "solo", "para", "el", "mercado", "austriaco", "se", "perciben", "como", "programas", "alemanes", "a", "pesar", "de", "su", "contenido", "austriaco", "la", "orf", "gestiona", "tres", "cadenas", "de", "radio", "\u00f6", "que", "emiten", "en", "toda", "austria", "y", "nueve", "regionales", "por", "provincia", "las", "emisoras", "privadas", "m\u00e1s", "importantes", "y", "populares", "son", "kronehit", "como", "\u00fanica", "cadena", "de", "\u00e1mbito", "nacional", "energy", "wien", "en", "viena", "radio", "soundportal", "as\u00ed", "como", "la", "cadena", "de", "radio", "antenne", "de", "toda", "austria", "con", "antenne", "steiermark", "antenne", "k\u00e4rnten", "antenne", "vorarlberg", "antenne", "tirol", "y", "antenne", "salzburg", "el", "\"complejo", "mediamil\"", "combinaci\u00f3n", "del", "\"gigante", "de", "la", "prensa\"", "mediaprint", "con", "el", "grupo", "editorial", "news", "publica", "el", "diario", "de", "mayor", "tirada", "de", "austria", "el", "kronen", "zeitung", "los", "medios", "impresos", "news", "y", "profil", "as\u00ed", "como", "el", "diario", "kurier", "y", "es", "por", "tanto", "el", "grupo", "medi\u00e1tico", "m\u00e1s", "poderoso", "del", "pa\u00eds", "otros", "diarios", "son", "por", "ejemplo", "der", "standard", "die", "presse", "salzburger", "nachrichten", "tiroler", "tageszeitung", "vorarlberger", "nachrichten", "ober\u00f6sterreichische", "nachrichten", "kleine", "zeitung", "\u00f6sterreich", "y", "el", "peri\u00f3dico", "gratuito", "heute", "que", "se", "publica", "de", "lunes", "a", "viernes", "deportes", "en", "austria", "se", "practican", "numerosos", "deportes", "tanto", "de", "manera", "profesional", "como", "amateur", "los", "m\u00e1s", "populares", "son", "el", "f\u00fatbol", "hockey", "sobre", "hielo", "y", "esqu\u00ed", "la", "liga", "de", "f\u00fatbol", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "austriaca", "es", "la", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "en", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "se", "jug\u00f3", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "\"primera", "clase", "del", "campeonato", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "de", "austria\"", "y", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "mantuvo", "ese", "mismo", "nombre", "hasta", "la", "temporada", "este", "cambi\u00f3", "a", "\"liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "profesional\"", "sin", "embargo", "la", "exclusi\u00f3n", "de", "la", "parte", "exterior", "de", "viena", "y", "baja", "austria", "a", "cabo", "bajo", "excepto", "gauliga", "a", "por", "lo", "que", "gran", "parte", "del", "interior", "del", "pa\u00eds", "no", "jugaba", "hasta", "la", "temporada", "fue", "la", "liga", "del", "estado", "hasta", "ese", "entonces", "se", "llamaba", "la", "liga", "nacional", "en", "se", "introdujo", "la", "bundesliga", "entre", "los", "diez", "clubes", "participantes", "el", "campe\u00f3n", "austriaco", "identificados", "y", "junto", "a", "la", "copa", "de", "austria", "fa", "son", "los", "puntos", "de", "partida", "para", "las", "competiciones", "europeas", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "austria", "logr\u00f3", "el", "cuarto", "puesto", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "y", "el", "tercer", "puesto", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "balonmano", "de", "austria", "ha", "logrado", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "y", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "balonmano", "masculino", "de", "adem\u00e1s", "de", "haber", "disputados", "varios", "mundiales", "y", "europeos", "posteriormente", "la", "selecci\u00f3n", "de", "austria", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "ha", "disputado", "el", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "logrando", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "y", "y", "el", "cuarto", "puesto", "en", "y", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "la", "delegaci\u00f3n", "austr\u00edaca", "se", "ubica", "en", "el", "sexto", "puesto", "en", "el", "medallero", "hist\u00f3rico", "con", "oros", "y", "medallas", "totales", "lidera", "el", "historial", "en", "esqu\u00ed", "alpino", "y", "est\u00e1", "en", "el", "tercer", "puesto", "en", "saltos", "de", "esqu\u00ed", "y", "combinada", "n\u00f3rdica", "y", "el", "cuarto", "en", "pantinaje", "art\u00edstico", "y", "luge", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "lidera", "el", "medallero", "hist\u00f3rico", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "esqu\u00ed", "alpino", "la", "ciudad", "de", "innsbruck", "fue", "sede", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "de", "y", "en", "la", "f\u00f3rmula", "se", "han", "destacado", "los", "pilotos", "austr\u00edacos", "niki", "lauda", "tres", "t\u00edtulos", "y", "victorias", "jochen", "rindt", "un", "t\u00edtulo", "y", "seis", "victorias", "y", "gerhard", "berger", "tercero", "en", "dos", "temporadas", "y", "diez", "victorias", "mientras", "que", "la", "escuder\u00eda", "red", "bull", "racing", "ha", "sido", "m\u00faltiple", "campeona", "del", "mundo", "de", "constructores", "el", "principal", "aut\u00f3dromo", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "\u00f6sterreichring", "construido", "en", "actual", "red", "bull", "ring", "ha", "albergado", "el", "gran", "premio", "de", "austria", "de", "f\u00f3rmula", "en", "distintos", "per\u00edodos", "y", "otros", "campeonatos", "internacionales", "de", "motociclismo", "turismos", "y", "gran", "turismos", "jakob", "p\u00f6ltl", "se", "ha", "convertido", "en", "la", "temporada", "en", "el", "primer", "baloncestista", "austriaco", "en", "jugar", "en", "la", "nba", "fiestas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexomunicipios", "de", "austria", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "austria", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "austria", "wikimedia", "atlas", "austria", "sitio", "oficial", "de", "austria", "en", "alem\u00e1n", "en", "ingl\u00e9s", "sitio", "del", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "en", "alem\u00e1n", "en", "ingl\u00e9s", "departamento", "de", "estad\u00edstica", "de", "austria", "en", "alem\u00e1n", "en", "ingl\u00e9s", "departamento", "nacional", "de", "turismo", "en", "castellano", "universidad", "de", "viena", "perfiles", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "fao", "austria", "austria", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "ue", "portal", "del", "centre", "de", "documentaci\u00f3", "europea", "de", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "en", "catal\u00e1n"]