["un", "a\u00f1o", "a\u00f1o", "terrestre", "a\u00f1o", "sideral", "sid\u00e9reo", "o", "a\u00f1o", "juliano", "s\u00edmbolo", "a", "se", "refiere", "al", "tiempo", "orbital", "del", "planeta", "tierra", "es", "decir", "al", "tiempo", "que", "tarda", "dicho", "planeta", "en", "dar", "una", "vuelta", "completa", "alrededor", "del", "sol", "el", "t\u00e9rmino", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "para", "referirse", "al", "periodo", "orbital", "de", "cualquier", "planeta", "y", "por", "extensi\u00f3n", "se", "aplica", "a", "otros", "ciclos", "orbitales", "un", "a\u00f1o", "natural", "es", "una", "aproximaci\u00f3n", "al", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "del", "per\u00edodo", "orbital", "de", "la", "tierra", "tal", "y", "como", "se", "cuenta", "en", "un", "determinado", "calendario", "el", "calendario", "gregoriano", "o", "calendario", "moderno", "presenta", "su", "a\u00f1o", "natural", "como", "un", "a\u00f1o", "com\u00fan", "de", "d\u00edas", "o", "como", "un", "a\u00f1o", "bisiesto", "de", "d\u00edas", "al", "igual", "que", "los", "calendarios", "julianos", "\"v\u00e9ase\"", "abajo", "para", "el", "calendario", "gregoriano", "la", "duraci\u00f3n", "media", "del", "a\u00f1o", "civil", "el", "a\u00f1o", "medio", "a", "lo", "largo", "del", "ciclo", "bisiesto", "completo", "de", "a\u00f1os", "es", "de", "d\u00edas", "la", "norma", "iso", "iso", "anexo", "c", "admite", "el", "s\u00edmbolo", "a", "del", "lat\u00edn", "annus", "para", "representar", "un", "a\u00f1o", "de", "o", "d\u00edas", "en", "ingl\u00e9s", "se", "suelen", "utilizar", "las", "abreviaturas", "y", "y", "yr", "en", "astronom\u00eda", "el", "a\u00f1o", "juliano", "es", "una", "unidad", "de", "tiempo", "se", "define", "como", "d\u00edas", "de", "exactamente", "segundos", "unidad", "base", "del", "si", "que", "suman", "exactamente", "segundos", "en", "el", "a\u00f1o", "astron\u00f3mico", "juliano", "la", "palabra", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "para", "periodos", "vagamente", "asociados", "con", "el", "calendario", "o", "el", "a\u00f1o", "astron\u00f3mico", "pero", "no", "id\u00e9nticos", "a", "ellos", "como", "el", "a\u00f1o", "estacional", "el", "a\u00f1o", "fiscal", "el", "a\u00f1o", "escolar", "etc", "del", "mismo", "modo", "a\u00f1o", "puede", "significar", "el", "per\u00edodo", "orbital", "de", "cualquier", "planeta", "por", "ejemplo", "un", "a\u00f1o", "marciano", "y", "un", "a\u00f1o", "venusiano", "son", "ejemplos", "del", "tiempo", "que", "tarda", "un", "planeta", "en", "transitar", "una", "\u00f3rbita", "completa", "el", "t\u00e9rmino", "tambi\u00e9n", "puede", "usarse", "en", "referencia", "a", "cualquier", "per\u00edodo", "o", "ciclo", "largo", "como", "el", "gran", "a\u00f1o", "etimolog\u00eda", "el", "ingl\u00e9s", "year", "v\u00eda", "saj\u00f3n", "occidental", "ar", "jar", "anglosajones", "r", "contin\u00faa", "protogerm\u00e1nico", "*jran", "*jran", "los", "cognados", "son", "alem\u00e1n", "jahr", "alto", "alem\u00e1n", "antiguo", "jr", "n\u00f3rdico", "antiguo", "\u00e1r", "y", "g\u00f3tica", "wikt|jer", "del", "sustantivo", "protoindoeuropeo", "*yehrom", "\"a\u00f1o", "estaci\u00f3n\"", "los", "cognados", "que", "tambi\u00e9n", "descienden", "del", "mismo", "sustantivo", "protoindoeuropeo", "con", "variaci\u00f3n", "en", "el", "sufijo", "ablaut", "son", "el", "avestano", "yr", "\"a\u00f1o\"", "griego", "hra", "\"a\u00f1o", "estaci\u00f3n", "per\u00edodo", "de", "tiempo\"", "de", "donde", "\"hora\"", "eslavo", "eclesi\u00e1stico", "antiguo", "jar", "y", "lat\u00edn", "hornus", "\"de", "este", "a\u00f1o\"", "lat\u00edn", "annus", "un", "sustantivo", "masculino", "de", "\u00aa", "declinaci\u00f3n", "annum", "es", "el", "acusativo", "singular", "ann", "es", "genitivo", "singular", "y", "nominativo", "plural", "ann", "el", "dativo", "y", "ablativo", "singular", "procede", "de", "un", "sustantivo", "de", "la", "lengua", "protoindoeuropeapie", "*hetno", "que", "tambi\u00e9n", "dio", "lugar", "al", "g\u00f3tico", "a\u00fen", "\"a\u00f1o\"", "solo", "se", "atestigua", "el", "dativo", "plural", "a\u00fenam", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "lenguas", "tratan", "la", "palabra", "como", "tem\u00e1tico", "*yehro", "hay", "pruebas", "de", "una", "derivaci\u00f3n", "original", "con", "un", "sufijo", "*rn", "*yehro", "ambas", "palabras", "indoeuropeas", "para", "a\u00f1o", "*yehro", "y", "*hetno", "derivar\u00edan", "entonces", "de", "ra\u00edces", "verbales", "que", "significan", "\"ir", "moverse\"", "*hey", "y", "*het", "respectivamente", "comp\u00e1rese", "s\u00e1nscrito", "v\u00e9dico", "\u00e9ti", "\"va\"", "atasi", "\"vas", "vagas\"", "varias", "palabras", "inglesas", "derivan", "del", "lat\u00edn", "annus", "como", "anual", "annuity", "aniversario", "etc", "per", "annum", "significa", "\"cada", "a\u00f1o\"", "ann", "domin", "significa", "\"en", "el", "a\u00f1o", "del", "se\u00f1or\"", "la", "palabra", "griega", "para", "\"a\u00f1o\"", "es", "cognada", "del", "lat\u00edn", "vetus", "\"viejo\"", "de", "la", "palabra", "pie", "*wetos", "\"a\u00f1o\"", "tambi\u00e9n", "conservada", "en", "este", "significado", "en", "s\u00e1nscrito", "vatsaras", "\"a\u00f1o\"", "y", "vatsa", "\"yearling", "calf\"", "este", "\u00faltimo", "tambi\u00e9n", "reflejado", "en", "el", "lat\u00edn", "wiktvitulus|vitulus", "\"becerro\"", "ingl\u00e9s", "wether", "\"carnero\"", "ingl\u00e9s", "antiguo", "we\u00f0er", "g\u00f3tico", "wi\u00ferus", "\"cordero\"", "en", "algunas", "lenguas", "es", "com\u00fan", "contar", "los", "a\u00f1os", "haciendo", "referencia", "a", "una", "estaci\u00f3n", "como", "en", "\"veranos\"", "o", "\"inviernos\"", "o", "\"cosechas\"", "algunos", "ejemplos", "son", "el", "chino", "\"a\u00f1o\"", "originalmente", "un", "compuesto", "ideogr\u00e1fico", "de", "una", "persona", "que", "lleva", "un", "haz", "de", "trigo", "que", "denota", "\"cosecha\"", "el", "eslavo", "adem\u00e1s", "de", "wiktreconstrucci\u00f3nprotoeslavogod|god", "\"per\u00edodo", "de", "tiempo", "a\u00f1o\"", "utiliza", "wiktreconstructionprotoslaviclto|lto", "\"verano", "a\u00f1o\"", "intercalaci\u00f3n", "los", "a\u00f1os", "astron\u00f3micos", "no", "tienen", "un", "n\u00famero", "entero", "de", "d\u00edas", "o", "meses", "lunares", "cualquier", "calendario", "que", "siga", "a", "un", "a\u00f1o", "astron\u00f3mico", "debe", "tener", "un", "sistema", "de", "intercalaci\u00f3n", "como", "los", "a\u00f1os", "bisiestos", "calendario", "juliano", "en", "el", "calendario", "juliano", "la", "duraci\u00f3n", "media", "de", "un", "a\u00f1o", "es", "de", "d\u00edas", "en", "un", "a\u00f1o", "no", "bisiesto", "hay", "d\u00edas", "en", "un", "a\u00f1o", "bisiesto", "hay", "d\u00edas", "un", "a\u00f1o", "bisiesto", "ocurre", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "o", "a\u00f1o", "bisiesto", "durante", "el", "cual", "un", "d\u00eda", "bisiesto", "es", "intercalado", "en", "el", "mes", "de", "febrero", "el", "nombre", "\"d\u00eda", "bisiesto\"", "se", "aplica", "al", "d\u00eda", "a\u00f1adido", "el", "calendario", "juliano", "revisado", "propuesto", "en", "y", "utilizado", "en", "algunas", "iglesias", "ortodoxas", "orientales", "tiene", "a\u00f1os", "bisiestos", "cada", "a\u00f1os", "con", "una", "duraci\u00f3n", "media", "del", "a\u00f1o", "de", "d\u00edas", "cercana", "a", "la", "duraci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "tropical", "medio", "d\u00edas", "error", "relativo", "de", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "los", "calendarios", "gregoriano", "y", "juliano", "revisado", "comenzar\u00e1n", "a", "diferir", "en", "un", "d\u00eda", "de", "calendario", "calendario", "gregoriano", "el", "calendario", "gregoriano", "intenta", "que", "el", "equinoccio", "hacia", "el", "norte", "caiga", "en", "el", "de", "marzo", "o", "poco", "antes", "por", "lo", "que", "sigue", "el", "a\u00f1o", "del", "equinoccio", "hacia", "el", "norte", "o", "a\u00f1o", "tropical", "dado", "que", "de", "los", "a\u00f1os", "son", "bisiestos", "la", "duraci\u00f3n", "media", "del", "a\u00f1o", "del", "calendario", "gregoriano", "es", "de", "d\u00edas", "con", "un", "error", "relativo", "inferior", "a", "una", "ppm", "con", "respecto", "a", "la", "duraci\u00f3n", "actual", "del", "a\u00f1o", "tropical", "medio", "d\u00edas", "y", "a\u00fan", "m\u00e1s", "cerca", "del", "actual", "a\u00f1o", "del", "equinoccio", "de", "marzo", "de", "d\u00edas", "que", "pretende", "igualar", "se", "estima", "que", "para", "el", "a\u00f1o", "de", "nuestra", "era", "el", "equinoccio", "hacia", "el", "norte", "se", "retrasar\u00e1", "un", "d\u00eda", "en", "el", "calendario", "gregoriano", "no", "por", "esta", "diferencia", "sino", "por", "la", "ralentizaci\u00f3n", "de", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "y", "el", "consiguiente", "alargamiento", "del", "d\u00eda", "otros", "calendarios", "hist\u00f3ricamente", "los", "calendarios", "lunisolares", "intercalaban", "meses", "bisiestos", "enteros", "de", "forma", "observacional", "los", "calendarios", "lunisolares", "han", "ca\u00eddo", "en", "desuso", "excepto", "por", "razones", "lit\u00fargicas", "calendario", "hebreo", "varios", "calendarios", "hind\u00faes", "una", "adaptaci\u00f3n", "moderna", "del", "hist\u00f3rico", "calendario", "jalali", "conocida", "como", "calendario", "solar", "hijri", "es", "un", "calendario", "solar", "puramente", "con", "un", "patr\u00f3n", "irregular", "de", "d\u00edas", "bisiestos", "basado", "en", "la", "observaci\u00f3n", "o", "en", "el", "c\u00e1lculo", "astron\u00f3mico", "cuyo", "objetivo", "es", "situar", "el", "a\u00f1o", "nuevo", "nouruz", "en", "el", "d\u00eda", "del", "equinoxiovernal", "para", "el", "huso", "horario", "de", "teher\u00e1n", "en", "lugar", "de", "utilizar", "un", "sistema", "algor\u00edtmico", "de", "a\u00f1os", "bisiestos", "c\u00f3mputo", "la", "sencillez", "de", "la", "definici\u00f3n", "oculta", "la", "complejidad", "de", "su", "c\u00f3mputo", "se", "consideran", "diversos", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "la", "referencia", "elegida", "para", "determinar", "su", "duraci\u00f3n", "el", "a\u00f1o", "o", "a\u00f1o", "sid\u00e9reo", "cuando", "el", "tiempo", "que", "trascurre", "entre", "dos", "pasos", "consecutivos", "de", "la", "tierra", "por", "un", "mismo", "punto", "de", "su", "\u00f3rbita", "generalmente", "usado", "por", "los", "astr\u00f3nomos", "es", "la", "medida", "m\u00e1s", "precisa", "de", "un", "a\u00f1o", "referencia", "las", "estrellas", "duraci\u00f3n", "d\u00edas", "siderales", "o", "d\u00edas", "solares", "medios", "d\u00edas", "horas", "minutos", "segundos", "es", "decir", "menos", "medio", "d\u00eda", "solarel", "a\u00f1o", "tr\u00f3pico", "a\u00f1o", "solar", "o", "a\u00f1o", "tropical", "cuando", "el", "tiempo", "transcurrido", "entre", "dos", "pasos", "sucesivos", "del", "sol", "por", "el", "equinoccio", "medio", "en", "otras", "palabras", "tiempo", "de", "primavera", "a", "primavera", "por", "ejemplo", "referencia", "equinoccio", "vernal", "las", "civilizaciones", "mesopot\u00e1mica", "y", "egipcia", "lograron", "unos", "valores", "muy", "aproximados", "al", "real", "para", "el", "a\u00f1o", "tr\u00f3pico", "sobre", "todo", "considerando", "la", "escasez", "de", "medios", "de", "la", "\u00e9poca", "duraci\u00f3n", "d\u00edas", "solares", "medios", "d", "h", "m", "sa\u00f1o", "de", "calendario", "cuando", "el", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "completos", "considerados", "como", "un", "a\u00f1o", "a", "efectos", "civiles", "o", "religiosos", "para", "que", "se", "ajuste", "a", "los", "ciclos", "astron\u00f3micos", "que", "importan", "fracciones", "de", "d\u00eda", "este", "c\u00f3mputo", "de", "tiempo", "var\u00eda", "cada", "a\u00f1o", "otras", "definiciones", "en", "astronom\u00eda", "y", "astrof\u00edsica", "adem\u00e1s", "del", "a\u00f1o", "sideral", "son", "de", "inter\u00e9s", "el", "a\u00f1o", "anomal\u00edstico", "tiempo", "transcurrido", "entre", "dos", "pasos", "sucesivos", "de", "la", "tierra", "por", "el", "perihelio", "de", "su", "\u00f3rbita", "d\u00edas", "el", "a\u00f1o", "c\u00f3smico", "o", "gal\u00e1ctico", "tiempo", "transcurrido", "en", "una", "\u00f3rbita", "del", "sol", "en", "torno", "al", "centro", "de", "la", "v\u00eda", "l\u00e1ctea", "unos", "millones", "de", "a\u00f1os", "el", "a\u00f1o", "plat\u00f3nico", "tiempo", "en", "el", "que", "el", "eje", "de", "la", "tierra", "describe", "un", "c\u00edrculo", "completo", "en", "la", "esfera", "celeste", "debido", "a", "la", "precesi\u00f3n", "unos", "a\u00f1os", "el", "a\u00f1o", "de", "eclipse", "tiempo", "entre", "dos", "pasos", "sucesivos", "del", "sol", "por", "un", "nodo", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "momento", "en", "que", "puede", "suceder", "un", "eclipse", "variaciones", "en", "la", "duraci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "y", "el", "d\u00eda", "la", "duraci\u00f3n", "exacta", "de", "un", "a\u00f1o", "astron\u00f3mico", "cambia", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "las", "causas", "principales", "de", "estos", "cambios", "son", "la", "precesi\u00f3n", "de", "los", "equinoccios", "cambia", "la", "posici\u00f3n", "de", "los", "acontecimientos", "astron\u00f3micos", "respecto", "a", "los", "ejes", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "tierra", "un", "acontecimiento", "que", "se", "mueva", "hacia", "el", "perihelio", "se", "repite", "con", "un", "periodo", "m\u00e1s", "corto", "de", "un", "a\u00f1o", "a", "otro", "un", "acontecimiento", "que", "se", "mueva", "hacia", "el", "perihelio", "se", "repetir\u00e1", "con", "un", "periodo", "m\u00e1s", "largo", "de", "un", "a\u00f1o", "a", "otro", "a", "pesar", "de", "que", "este", "efecto", "no", "cambia", "el", "valor", "mediano", "de", "la", "duraci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "la", "influencia", "gravitatoria", "de", "la", "luna", "y", "los", "planetas", "cambia", "el", "movimiento", "de", "la", "tierra", "en", "una", "\u00f3rbita", "constante", "alrededor", "del", "sol", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "tierra", "var\u00eda", "de", "una", "manera", "ca\u00f3tica", "pero", "en", "un", "intervalo", "bastante", "m\u00e1s", "limitado", "que", "las", "\u00f3rbitas", "de", "los", "planetas", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximos", "la", "resistencia", "de", "marea", "entre", "la", "tierra", "y", "la", "luna", "y", "el", "sol", "incrementa", "la", "duraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "y", "del", "mes", "transfiriendo", "momento", "angular", "de", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "la", "luna", "como", "el", "d\u00eda", "solar", "mediano", "aparente", "es", "la", "unidad", "con", "que", "se", "mide", "la", "longitud", "del", "d\u00eda", "en", "la", "vida", "civil", "hace", "el", "efecto", "que", "cambia", "la", "duraci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "a", "su", "vez", "la", "resistencia", "de", "marea", "depende", "de", "factores", "como", "por", "ejemplo", "el", "rebote", "posglaciar", "y", "la", "subida", "del", "nivel", "del", "mar", "los", "cambios", "en", "la", "masa", "efectiva", "del", "sol", "causados", "por", "el", "viento", "solar", "y", "la", "radiaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "generada", "por", "fusi\u00f3n", "nuclear", "y", "radiada", "por", "su", "superficie", "afectar\u00e1n", "el", "periodo", "orbital", "de", "la", "tierra", "sobre", "un", "periodo", "largo", "aproximadamente", "microsegundos", "por", "a\u00f1o", "otros", "efectos", "tienden", "a", "acortar", "el", "periodo", "orbital", "terrestre", "como", "por", "ejemplo", "el", "efecto", "poyntingrobertson", "aproximadamente", "nanosegundos", "por", "a\u00f1o", "o", "la", "onda", "gravitatoria", "aproximadamente", "attosegundos", "por", "a\u00f1o", "evoluci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "del", "a\u00f1o", "solar", "a\u00f1o", "egipcio", "estimaba", "que", "un", "a\u00f1o", "duraba", "d\u00edas", "el", "calendario", "egipcio", "sufri\u00f3", "desfases", "de", "tiempo", "muy", "notables", "y", "se", "trat\u00f3", "de", "reformar", "durante", "el", "congreso", "de", "canopo", "v\u00e9ase", "decreto", "de", "canopo", "donde", "se", "concluy\u00f3", "que", "el", "a\u00f1o", "duraba", "d\u00edas", "a\u00f1o", "solar", "juliano", "basado", "en", "el", "decreto", "de", "canopo", "estimaba", "que", "un", "a\u00f1o", "duraba", "d\u00edas", "solares", "o", "sea", "d\u00edas", "y", "horas", "tambi\u00e9n", "consideraba", "que", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "contaran", "d\u00edas", "solares", "a", "ese", "a\u00f1o", "cuarto", "se", "le", "llam\u00f3", "bisiesto", "porque", "los", "antiguos", "romanos", "contaban", "la", "fecha", "de", "febrero", "dos", "veces", "a\u00f1o", "solar", "gregoriano", "es", "el", "a\u00f1o", "calendario", "es", "una", "correcci\u00f3n", "en", "el", "conteo", "del", "a\u00f1o", "solar", "juliano", "porque", "en", "unos", "astr\u00f3nomos", "descubrieron", "un", "desfase", "paulatino", "de", "tiempo", "en", "el", "calendario", "juliano", "despu\u00e9s", "de", "una", "larga", "investigaci\u00f3n", "concluyeron", "que", "un", "a\u00f1o", "duraba", "aproximadamente", "d\u00edas", "solares", "es", "decir", "d\u00edas", "horas", "minutos", "y", "segundos", "tambi\u00e9n", "se", "determin\u00f3", "que", "los", "a\u00f1os", "seculares", "pod\u00edan", "ser", "bisiestos", "solo", "si", "eran", "divisibles", "entre", "s\u00edmbolo", "el", "s\u00edmbolo", "establecido", "para", "el", "a\u00f1o", "en", "la", "norma", "iso", "es", "a", "del", "lat\u00edn", "annus", "de", "\u00e9l", "se", "pueden", "derivar", "con", "el", "uso", "de", "m\u00faltiplos", "ma", "megaa\u00f1os", "millones", "de", "a\u00f1os", "y", "ka", "kiloa\u00f1os", "miles", "de", "a\u00f1os", "a\u00f1o", "bisiesto", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "tiene", "que", "a\u00f1adir", "un", "d\u00eda", "para", "ajustar", "el", "a\u00f1o", "del", "calendario", "al", "a\u00f1o", "natural", "los", "romanos", "lo", "situaban", "entre", "el", "veintitr\u00e9s", "y", "el", "veinticuatro", "de", "febrero", "y", "por", "motivos", "de", "superstici\u00f3n", "no", "ten\u00eda", "nombre", "ni", "cifra", "si", "el", "veintitr\u00e9s", "era", "el", "d\u00eda", "sextum", "ante", "calendas", "martii", "de", "este", "d\u00eda", "de", "m\u00e1s", "dec\u00edan", "d\u00eda", "bisextum", "el", "otro", "sexto", "se", "cre\u00eda", "que", "este", "a\u00f1o", "tra\u00eda", "mala", "suerte", "durante", "el", "d\u00eda", "a\u00f1adido", "de", "febrero", "los", "demonios", "y", "los", "malos", "esp\u00edritus", "dominaban", "los", "nacidos", "este", "d\u00eda", "son", "seres", "\"extra\u00f1os\"", "cuando", "menos", "porque", "solo", "cumplen", "a\u00f1os", "cada", "cuatro", "hay", "la", "creencia", "que", "en", "el", "a\u00f1o", "bisiesto", "todas", "las", "hojas", "de", "olivo", "se", "giran", "hacia", "abajo", "y", "quienes", "nacen", "en", "a\u00f1o", "bisiesto", "no", "atrapan", "la", "viruela", "a\u00f1os", "astron\u00f3micos", "a\u00f1o", "juliano", "el", "a\u00f1o", "juliano", "tal", "y", "como", "se", "utiliza", "en", "astronom\u00eda", "y", "otras", "ciencias", "es", "una", "unidad", "de", "tiempo", "definida", "exactamente", "como", "d\u00edas", "este", "es", "el", "significado", "normal", "de", "la", "unidad", "\"a\u00f1o\"", "utilizada", "en", "diversos", "contextos", "cient\u00edficos", "el", "siglo", "juliano", "de", "d\u00edas", "y", "el", "milenio", "juliano", "de", "d\u00edas", "se", "utilizan", "en", "los", "c\u00e1lculos", "astron\u00f3micos", "fundamentalmente", "expresar", "un", "intervalo", "de", "tiempo", "en", "a\u00f1os", "julianos", "es", "una", "forma", "de", "especificar", "con", "precisi\u00f3n", "cu\u00e1ntos", "d\u00edas", "no", "cu\u00e1ntos", "a\u00f1os", "\"reales\"", "para", "intervalos", "de", "tiempo", "largos", "en", "los", "que", "indicar", "el", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "ser\u00eda", "poco", "manejable", "y", "poco", "intuitivo", "por", "convenci\u00f3n", "el", "a\u00f1o", "juliano", "se", "utiliza", "en", "el", "c\u00e1lculo", "de", "la", "distancia", "recorrida", "por", "un", "a\u00f1oluz", "en", "el", "c\u00f3digo", "unificado", "de", "unidades", "de", "medida", "el", "s\u00edmbolo", "a", "sin", "sub\u00edndice", "se", "refiere", "siempre", "al", "a\u00f1o", "juliano", "aj", "de", "exactamente", "segundos", "d", "\u00d7", "s", "a", "aj", "ms", "a\u00f1os", "siderales", "tropicales", "y", "an\u00f3malos", "las", "relaciones", "entre", "ellos", "se", "estudian", "con", "m\u00e1s", "detalle", "en", "precesi\u00f3n", "de", "los", "equinoccios", "cada", "uno", "de", "estos", "tres", "a\u00f1os", "puede", "llamarse", "de", "forma", "general", "a\u00f1o", "astron\u00f3mico", "el", "a\u00f1o", "sideral", "es", "el", "tiempo", "que", "tarda", "la", "tierra", "en", "completar", "una", "revoluci\u00f3n", "de", "su", "\u00f3rbita", "medida", "con", "respecto", "a", "un", "marco", "de", "referencia", "fijo", "como", "las", "estrellas", "fijas", "lat\u00edn", "sidera", "singular", "sidus", "su", "duraci\u00f3n", "media", "es", "de", "d\u00edas", "d", "h", "min", "s", "en", "la", "\u00e9poca", "j", "de", "enero", "de", "tt", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "a\u00f1o", "tropical", "medio", "se", "define", "como", "el", "periodo", "de", "tiempo", "para", "que", "la", "longitud", "ecl\u00edptica", "media", "del", "sol", "aumente", "grados", "dado", "que", "la", "longitud", "ecl\u00edptica", "del", "sol", "se", "mide", "con", "respecto", "al", "equinoccio", "el", "a\u00f1o", "tropical", "comprende", "un", "ciclo", "completo", "de", "las", "estaciones", "debido", "a", "la", "importancia", "biol\u00f3gica", "y", "socioecon\u00f3mica", "de", "las", "estaciones", "el", "a\u00f1o", "tropical", "es", "la", "base", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "calendarios", "la", "definici\u00f3n", "moderna", "del", "a\u00f1o", "tropical", "medio", "difiere", "del", "tiempo", "real", "entre", "los", "pasos", "de", "por", "ejemplo", "el", "equinoccio", "hacia", "el", "norte", "por", "varias", "razones", "que", "se", "explican", "a", "continuaci\u00f3n", "debido", "a", "la", "precesi\u00f3n", "axial", "de", "la", "tierra", "este", "a\u00f1o", "es", "unos", "minutos", "m\u00e1s", "corto", "que", "el", "a\u00f1o", "sideral", "el", "a\u00f1o", "tropical", "medio", "es", "de", "aproximadamente", "d\u00edas", "horas", "minutos", "segundos", "utilizando", "la", "definici\u00f3n", "moderna", "d", "\u00d7", "s", "el", "a\u00f1o", "an\u00f3malo", "es", "el", "tiempo", "que", "tarda", "la", "tierra", "en", "completar", "una", "revoluci\u00f3n", "con", "respecto", "a", "su", "\u00e1psides", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "tierra", "es", "el\u00edptica", "los", "puntos", "extremos", "llamados", "\u00e1psides", "son", "el", "perihelio", "donde", "la", "tierra", "est\u00e1", "m\u00e1s", "cerca", "del", "sol", "de", "enero", "ut", "en", "y", "el", "afelio", "donde", "la", "tierra", "est\u00e1", "m\u00e1s", "lejos", "del", "sol", "de", "julio", "ut", "en", "el", "a\u00f1o", "an\u00f3malo", "suele", "definirse", "como", "el", "tiempo", "que", "transcurre", "entre", "los", "pasos", "del", "perihelio", "su", "duraci\u00f3n", "media", "es", "de", "d\u00edas", "d", "h", "min", "s", "en", "la", "\u00e9poca", "j", "a\u00f1o", "drac\u00f3nico", "el", "a\u00f1o", "drac\u00f3nico", "a\u00f1o", "dracon\u00edtico", "a\u00f1o", "de", "eclipse", "o", "a\u00f1o", "ecl\u00edptico", "es", "el", "tiempo", "que", "tarda", "el", "sol", "visto", "desde", "la", "tierra", "en", "completar", "una", "revoluci\u00f3n", "con", "respecto", "al", "mismo", "nodo", "lunar", "punto", "en", "el", "que", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "se", "cruza", "con", "la", "ecl\u00edptica", "el", "a\u00f1o", "est\u00e1", "asociado", "a", "los", "eclipses", "\u00e9stos", "ocurren", "solo", "cuando", "tanto", "el", "sol", "como", "la", "luna", "est\u00e1n", "cerca", "de", "estos", "nodos", "por", "lo", "que", "los", "eclipses", "ocurren", "dentro", "de", "aproximadamente", "un", "mes", "de", "cada", "medio", "a\u00f1o", "de", "eclipse", "por", "lo", "tanto", "hay", "dos", "temporadas", "de", "eclipsess", "cada", "a\u00f1o", "de", "eclipses", "la", "duraci\u00f3n", "media", "del", "a\u00f1o", "de", "eclipses", "es", "d\u00edas", "d", "h", "min", "s", "en", "la", "\u00e9poca", "j", "este", "t\u00e9rmino", "se", "utiliza", "a", "veces", "err\u00f3neamente", "para", "el", "per\u00edodo", "drac\u00f3nico", "o", "nodal", "de", "precesi\u00f3n", "lunar", "es", "decir", "el", "per\u00edodo", "de", "una", "revoluci\u00f3n", "completa", "del", "nodo", "ascendente", "de", "la", "luna", "alrededor", "de", "la", "ecl\u00edptica", "a\u00f1os", "julianos", "es", "decir", "d\u00edas", "en", "la", "\u00e9poca", "j", "ciclo", "de", "luna", "llena", "el", "ciclo", "de", "luna", "llena", "es", "el", "tiempo", "que", "tarda", "el", "sol", "visto", "desde", "la", "tierra", "en", "completar", "una", "revoluci\u00f3n", "con", "respecto", "al", "perigeo", "de", "la", "\u00f3rbita", "de", "la", "luna", "este", "periodo", "est\u00e1", "asociado", "al", "tama\u00f1o", "aparente", "de", "la", "luna", "llena", "y", "tambi\u00e9n", "a", "la", "duraci\u00f3n", "variable", "del", "mes", "sin\u00f3dico", "la", "duraci\u00f3n", "de", "un", "ciclo", "de", "luna", "llena", "es", "d\u00edas", "d\u00edas", "horas", "minutos", "segundos", "en", "la", "\u00e9poca", "j", "a\u00f1o", "lunar", "el", "a\u00f1o", "lunar", "comprende", "doce", "ciclos", "completos", "de", "las", "fases", "de", "la", "luna", "vistos", "desde", "la", "tierra", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "d\u00edas", "los", "musulmanes", "lo", "utilizan", "para", "celebrar", "sus", "eids", "y", "para", "marcar", "el", "inicio", "del", "mes", "de", "ayuno", "del", "ramad\u00e1n", "el", "a\u00f1o", "civil", "musulm\u00e1n", "se", "basa", "en", "el", "ciclo", "lunar", "el", "calendario", "jud\u00edo", "tambi\u00e9n", "es", "esencialmente", "lunar", "excepto", "que", "se", "a\u00f1ade", "un", "mes", "lunar", "intercalar", "una", "vez", "cada", "dos", "o", "tres", "a\u00f1os", "para", "mantener", "el", "calendario", "sincronizado", "tambi\u00e9n", "con", "el", "ciclo", "solar", "as\u00ed", "un", "a\u00f1o", "lunar", "en", "el", "calendario", "jud\u00edo", "hebreo", "consta", "de", "doce", "o", "trece", "meses", "lunares", "a\u00f1o", "vago", "el", "a\u00f1o", "vago", "de", "annus", "vagus", "o", "a\u00f1o", "errante", "es", "una", "aproximaci\u00f3n", "integral", "al", "a\u00f1o", "que", "equivale", "a", "d\u00edas", "que", "vaga", "en", "relaci\u00f3n", "con", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "exactos", "normalmente", "el", "a\u00f1o", "vago", "se", "divide", "en", "schematic", "meses", "de", "d\u00edas", "cada", "uno", "m\u00e1s", "epagomenal", "d\u00edas", "el", "a\u00f1o", "vago", "fue", "utilizado", "en", "los", "calendarios", "de", "etiop\u00eda", "antiguo", "egipto", "ir\u00e1n", "armenia", "y", "en", "mesoam\u00e9rica", "entre", "los", "aztecas", "y", "mayas", "todav\u00eda", "es", "utilizado", "por", "muchas", "comunidades", "zoroastrianas", "a\u00f1o", "hel\u00edaco", "un", "a\u00f1o", "hel\u00edaco", "es", "el", "intervalo", "entre", "las", "salidas", "hel\u00edacas", "de", "una", "estrella", "se", "diferencia", "del", "a\u00f1o", "sideral", "para", "las", "estrellas", "alejadas", "de", "la", "ecl\u00edptica", "debido", "principalmente", "a", "la", "precesi\u00f3n", "de", "los", "equinoccios", "a\u00f1o", "s\u00f3tico", "el", "a\u00f1o", "s\u00f3tico", "es", "el", "intervalo", "entre", "las", "salidas", "hel\u00edacas", "de", "la", "estrella", "sirio", "actualmente", "es", "menor", "que", "el", "a\u00f1o", "sideral", "y", "su", "duraci\u00f3n", "es", "muy", "cercana", "al", "a\u00f1o", "juliano", "de", "d\u00edas", "a\u00f1o", "gaussiano", "el", "a\u00f1o", "gaussiano", "es", "el", "a\u00f1o", "sideral", "para", "un", "planeta", "de", "masa", "despreciable", "respecto", "al", "sol", "y", "no", "perturbado", "por", "otros", "planetas", "que", "se", "rige", "por", "la", "constante", "gravitatoria", "gaussiana", "dicho", "planeta", "estar\u00eda", "ligeramente", "m\u00e1s", "cerca", "del", "sol", "que", "la", "distancia", "media", "de", "la", "tierra", "su", "longitud", "es", "d\u00edas", "d", "h", "min", "s", "a\u00f1o", "besseliano", "esta", "secci\u00f3n", "est\u00e1", "enlazada", "desde", "tiempo", "universal", "el", "a\u00f1o", "besseliano", "es", "un", "a\u00f1o", "tropical", "que", "comienza", "cuando", "el", "sol", "medio", "ficticio", "alcanza", "una", "longitud", "ecl\u00edptica", "de", "\u00b0", "en", "la", "actualidad", "esto", "ocurre", "el", "de", "enero", "o", "cerca", "de", "esa", "fecha", "recibe", "su", "nombre", "del", "astr\u00f3nomo", "y", "matem\u00e1tico", "alem\u00e1n", "del", "siglo", "xix", "friedrich", "bessel", "la", "siguiente", "ecuaci\u00f3n", "puede", "utilizarse", "para", "calcular", "la", "\u00e9poca", "besseliana", "actual", "en", "a\u00f1os", "b", "+", "fecha", "julianatt", "el", "sub\u00edndice", "tt", "indica", "que", "para", "esta", "f\u00f3rmula", "la", "fecha", "juliana", "debe", "utilizar", "la", "escala", "del", "tiempo", "terrestre", "o", "su", "predecesor", "el", "tiempo", "de", "efem\u00e9rides", "otros", "a\u00f1os", "a\u00f1o", "fiscal", "uno", "a\u00f1o", "fiscal", "o", "a\u00f1o", "financiero", "es", "un", "periodo", "de", "meses", "usado", "para", "calcular", "informes", "financieros", "anuales", "en", "negocios", "y", "otras", "organizaciones", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "jurisdicciones", "hay", "leyes", "que", "regulan", "la", "contabilidad", "y", "requieren", "estos", "informes", "una", "vez", "cada", "doce", "meses", "este", "a\u00f1o", "no", "corresponde", "necesariamente", "con", "el", "a\u00f1o", "civil", "a\u00f1o", "judicial", "periodo", "generalmente", "del", "de", "septiembre", "de", "un", "a\u00f1o", "al", "de", "julio", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "durante", "el", "cual", "son", "desarrolladas", "las", "tareas", "normales", "de", "los", "tribunales", "y", "\u00f3rganos", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "justicia", "a\u00f1o", "escolar", "el", "a\u00f1o", "escolar", "a\u00f1o", "acad\u00e9mico", "o", "curso", "acad\u00e9mico", "es", "el", "periodo", "del", "a\u00f1o", "en", "que", "los", "alumnos", "van", "a", "sus", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "generalmente", "dura", "meses", "y", "se", "puede", "dividir", "en", "semestres", "trimestres", "o", "cuatrimestres", "dependiente", "del", "pa\u00eds", "e", "instituci\u00f3n", "en", "diferentes", "pa\u00edses", "el", "a\u00f1o", "escolar", "o", "a\u00f1o", "acad\u00e9mico", "empieza", "y", "acaba", "en", "diferentes", "fechas", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "sudam\u00e9rica", "por", "ejemplo", "el", "a\u00f1o", "empieza", "en", "marzo", "y", "acaba", "en", "diciembre", "en", "europa", "en", "cambio", "generalmente", "empieza", "en", "septiembre", "y", "acaba", "en", "junio", "a\u00f1o", "agr\u00edcola", "es", "el", "periodo", "de", "los", "trabajos", "agr\u00edcolas", "desde", "el", "inicio", "de", "las", "labores", "de", "preparaci\u00f3n", "hasta", "las", "de", "recolecci\u00f3n", "estos", "trabajos", "no", "coinciden", "con", "el", "a\u00f1o", "natural", "a", "efectos", "legales", "cada", "ciclo", "cuenta", "como", "un", "a\u00f1o", "agr\u00edcola", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "a\u00f1o", "agr\u00edcola", "y", "calendario", "agr\u00edcola", "a\u00f1o", "forestal", "un", "a\u00f1o", "forestal", "es", "un", "periodo", "de", "meses", "generalmente", "del", "de", "octubre", "de", "un", "a\u00f1o", "al", "de", "septiembre", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "durante", "el", "cual", "se", "desarrollan", "los", "aprovechamientos", "forestales", "a\u00f1o", "lit\u00fargico", "se", "trata", "de", "un", "a\u00f1o", "ordenado", "de", "forma", "que", "se", "celebren", "sucesivamente", "los", "principales", "acontecimientos", "de", "la", "vida", "de", "cristo", "y", "los", "misterios", "m\u00e1s", "importantes", "del", "cristianismo", "consta", "de", "dos", "partes", "la", "del", "temporal", "o", "ciclo", "de", "las", "fiestas", "m\u00f3viles", "y", "centrada", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "pascua", "y", "la", "parte", "del", "santoral", "o", "calendario", "de", "fiestas", "fijas", "jubileo", "o", "a\u00f1o", "santo", "el", "jubileo", "o", "a\u00f1o", "santo", "es", "una", "celebraci\u00f3n", "que", "tiene", "lugar", "en", "distintas", "iglesias", "cristianas", "hist\u00f3ricas", "particularmente", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "la", "iglesia", "ortodoxa", "y", "que", "conmemora", "un", "a\u00f1o", "sab\u00e1tico", "con", "significados", "particulares", "a\u00f1o", "sab\u00e1tico", "inicialmente", "seg\u00fan", "la", "ley", "jud\u00eda", "el", "a\u00f1o", "sab\u00e1tico", "es", "el", "\u00faltimo", "de", "cada", "siete", "a\u00f1os", "durante", "el", "cual", "la", "tierra", "no", "pod\u00eda", "ser", "cultivada", "y", "cada", "amo", "ten\u00eda", "que", "liberar", "un", "esclavo", "hebreo", "si", "este", "lo", "quer\u00eda", "por", "otro", "lado", "en", "los", "pa\u00edses", "de", "tradici\u00f3n", "cultural", "anglosajona", "el", "a\u00f1o", "sab\u00e1tico", "se", "refer\u00eda", "al", "curso", "o", "semestre", "que", "se", "concede", "cada", "seis", "o", "siete", "a\u00f1os", "a", "un", "profesor", "para", "dedicarlo", "en", "sus", "estudios", "o", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "eximi\u00e9ndolo", "de", "la", "ense\u00f1anza", "a\u00f1os", "particulares", "a\u00f1o", "ol\u00edmpico", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "olimpiada", "fue", "introducido", "en", "grecia", "por", "el", "historiador", "timeo", "de", "tauromenio", "el", "cual", "calcul\u00f3", "los", "a\u00f1os", "a", "partir", "del", "a", "c", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "los", "vencedores", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "el", "sistema", "se", "puso", "en", "pr\u00e1ctica", "desde", "el", "a", "c", "\u00aa", "olimpiada", "y", "fue", "abolido", "en", "tiempo", "de", "teodosio", "el", "grande", "en", "a\u00f1o", "zod\u00edaco", "el", "a\u00f1o", "del", "calendario", "egipcio", "en", "que", "acababa", "el", "periodo", "zod\u00edaco", "y", "por", "lo", "tanto", "coincid\u00edan", "aproximadamente", "el", "a\u00f1o", "civil", "y", "el", "a\u00f1o", "tr\u00f3pico", "a\u00f1o", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "roma", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "supuesta", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "roma", "el", "a", "c", "a\u00f1o", "del", "consulado", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "del", "nombramiento", "de", "los", "c\u00f3nsules", "el", "origen", "de", "este", "c\u00f3mputo", "que", "la", "ley", "romana", "mandaba", "de", "emplear", "para", "la", "dataci\u00f3n", "de", "los", "documentos", "p\u00fablicos", "se", "remonta", "al", "inicio", "de", "la", "rep\u00fablica", "a", "c", "a\u00f1o", "del", "imperio", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "proclamaci\u00f3n", "del", "emperador", "esta", "f\u00f3rmula", "fue", "adjuntada", "a", "la", "del", "a\u00f1o", "del", "consulado", "en", "el", "bajo", "imperio", "romano", "y", "finalmente", "la", "sustituy\u00f3", "a\u00f1o", "de", "la", "confusi\u00f3n", "o", "annus", "confusionis", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "en", "que", "tuvo", "lugar", "la", "reforma", "juliana", "dur\u00f3", "d\u00edas", "a\u00f1o", "del", "reino", "a\u00f1o", "contado", "a", "partir", "de", "la", "elevaci\u00f3n", "del", "rey", "al", "trono", "este", "sistema", "de", "dataci\u00f3n", "fue", "empleado", "por", "los", "reinos", "cristianos", "de", "la", "alta", "edad", "media", "por", "analog\u00eda", "con", "el", "a\u00f1o", "del", "imperio", "o", "del", "pontificado", "hasta", "que", "gradualmente", "fue", "sustituido", "por", "el", "de", "la", "era", "cristiana", "duraci\u00f3n", "de", "los", "a\u00f1os", "de", "los", "diferentes", "planetas", "se", "indica", "la", "duraci\u00f3n", "en", "d\u00edas", "terrestres", "redondeado", "a", "dos", "cifras", "decimales", "an\u00e9cdotas", "causadas", "por", "la", "adopci\u00f3n", "del", "calendario", "gregoriano", "santa", "teresa", "de", "\u00e1vila", "muri\u00f3", "el", "jueves", "de", "octubre", "de", "y", "fue", "enterrada", "el", "d\u00eda", "siguiente", "viernes", "de", "octubre", "la", "fiesta", "de", "santa", "teresa", "se", "celebra", "el", "de", "octubre", "shakespeare", "y", "cervantes", "murieron", "en", "la", "misma", "fecha", "el", "de", "abril", "de", "pero", "no", "el", "mismo", "d\u00eda", "cervantes", "muri\u00f3", "el", "de", "abril", "de", "seg\u00fan", "el", "calendario", "gregoriano", "vigente", "en", "espa\u00f1a", "desde", "shakespeare", "muri\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "seg\u00fan", "el", "calendario", "juliano", "vigente", "en", "inglaterra", "hasta", "rusia", "no", "acept\u00f3", "la", "reforma", "del", "calendario", "gregoriano", "hasta", "la", "llegada", "de", "los", "s\u00f3viets", "la", "adopci\u00f3n", "del", "nuevo", "calendario", "se", "hizo", "de", "forma", "que", "el", "de", "febrero", "de", "pas\u00f3", "a", "ser", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "se", "da", "el", "caso", "curioso", "que", "la", "llamada", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "en", "la", "antigua", "urss", "se", "celebraba", "en", "noviembre", "esto", "era", "debido", "al", "hecho", "que", "la", "revoluci\u00f3n", "hab\u00eda", "tenido", "lugar", "el", "de", "octubre", "de", "seg\u00fan", "el", "calendario", "juliano", "vigente", "en", "la", "rusia", "zarista", "fecha", "que", "cuando", "el", "nuevo", "r\u00e9gimen", "adopt\u00f3", "el", "calendario", "gregoriano", "fue", "a", "caer", "el", "de", "noviembre", "el", "cumplea\u00f1os", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "siempre", "se", "celebr\u00f3", "en", "noviembre", "e", "incluso", "a", "veces", "se", "habla", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "noviembre", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "d\u00e9cada", "a\u00f1o", "cero", "a\u00f1o", "luz", "a\u00f1o", "com\u00fan", "a\u00f1o", "bisiesto", "jubileo", "sistema", "horario", "de", "horas", "samvatsara", "t\u00e9rmino", "en", "s\u00e1nscrito", "para", "a\u00f1o", "calendario", "lunar", "calendario", "maya", "referencias", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "a\u00f1o", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "a\u00f1o", "bibliograf\u00eda", "fraser", "julius", "thomas", "time", "the", "familiar", "stranger", "illustrated", "edici\u00f3n", "amherst", "university", "of", "massachusetts", "press", "isbn", "oclc", "whitrow", "gerald", "james", "what", "is", "time", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "oclc"]