["la", "b", "en", "may\u00fascula", "b", "nombre", "be", "en", "plural", "bes", "es", "la", "segunda", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "y", "su", "primera", "consonante", "la", "ortograf\u00eda", "de", "propone", "be", "como", "nombre", "\u00fanico", "para", "esta", "letra", "para", "distinguirla", "de", "la", "v", "tambi\u00e9n", "se", "le", "llama", "be", "alta", "be", "grande", "o", "be", "larga", "representa", "un", "sonido", "consonante", "obstruyente", "bilabial", "y", "sonoro", "historia", "la", "letra", "b", "probablemente", "se", "tom\u00f3", "del", "pictograma", "de", "una", "casa", "en", "los", "jerogl\u00edficos", "egipcios", "que", "corresponde", "a", "su", "planta", "esquem\u00e1tica", "en", "alfabeto", "protosem\u00edtico", "y", "en", "hebreo", "era", "la", "primera", "letra", "de", "la", "palabra", "bayit", "que", "significaba", "casa", "de", "donde", "proviene", "la", "forma", "primitiva", "que", "origin\u00f3", "la", "del", "alfabeto", "griego", "y", "la", "b", "del", "alfabeto", "latino", "o", "romano", "uso", "representaciones", "gr\u00e1ficas", "la", "\"b\"", "may\u00fascula", "representa", "en", "el", "sistema", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "anglosaj\u00f3n", "a", "la", "nota", "musical", "si", "en", "el", "sistema", "de", "notaci\u00f3n", "musical", "alem\u00e1n", "a", "la", "nota", "musical", "si", "bemol", "el", "s\u00edmbolo", "qu\u00edmico", "del", "boro", "en", "inform\u00e1tica", "a", "la", "unidad", "de", "informaci\u00f3n", "el", "byte", "en", "varios", "pa\u00edses", "a", "una", "nota", "calificativa", "dentro", "de", "un", "sistema", "de", "calificaci\u00f3n", "basado", "en", "letras", "que", "van", "de", "la", "a", "a", "la", "f", "y", "en", "la", "que", "b", "es", "la", "segunda", "mejor", "nota", "posible", "en", "ac\u00fastica", "electricidad", "telecomunicaciones", "y", "otras", "especialidades", "a", "la", "unidad", "belio", "en", "sudam\u00e9rica", "se", "usa", "la", "expresi\u00f3n", "irse", "a", "la", "b", "para", "indicar", "un", "descenso", "de", "categor\u00eda", "vinculado", "al", "f\u00fatbol", "ej", "te", "fuiste", "a", "la", "b", "como", "river", "en", "el", "equivale", "a", "chascarrillo", "o", "cargada", "hacia", "el", "perdedorla", "\"b\"", "min\u00fascula", "representa", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "una", "oclusiva", "bilabial", "sonora", "en", "el", "idioma", "braille", "ingl\u00e9s", "grado", "a", "la", "palabra", "pero", "que", "en", "ingl\u00e9s", "es", "but", "cuando", "esta", "va", "sola", "a", "la", "unidad", "de", "superficie", "equivalente", "a", "m\u00b2", "el", "barn", "en", "los", "pa\u00edses", "angloparlantes", "representa", "una", "nota", "que", "es", "un", "semitono", "menor", "que", "la", "nota", "\"b\"", "de", "los", "pa\u00edses", "n\u00f3rdicos", "de", "europa", "continental", "uso", "fon\u00e9tico", "en", "el", "espa\u00f1ol", "as\u00ed", "como", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "idiomas", "que", "usan", "el", "alfabeto", "latino", "y", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "la", "\"b\"", "indica", "un", "sonido", "oclusivo", "bilabial", "sonoro", "representado", "por", "b", "pese", "a", "que", "se", "mantenga", "la", "tradici\u00f3n", "de", "escribir", "\"b\"", "y", "\"v\"", "desde", "el", "siglo", "xv", "estas", "letras", "carecen", "de", "distinci\u00f3n", "alguna", "en", "espa\u00f1ol", "normativo", "ambas", "se", "pronuncian", "con", "un", "fonema", "bilabial", "b", "el", "fen\u00f3meno", "se", "conoce", "como", "betacismo", "para", "saber", "m\u00e1s", "sobre", "la", "confusi\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "estas", "graf\u00edas", "v\u00e9ase", "v", "en", "algunos", "dialectos", "del", "espa\u00f1ol", "la", "b", "intervoc\u00e1lica", "se", "pronuncia", "labiodental", "v", "cuando", "hay", "\u00e9nfasis", "seg\u00fan", "lo", "dicho", "en", "una", "exclamaci\u00f3n", "como", "\"\u00a1deb\u00ed", "haberte", "dicho", "que", "vinieras!\"", "puede", "haber", "una", "articulaci\u00f3n", "\"v\"", "tanto", "para", "las", "dos", "\"b\"", "como", "para", "la", "\"v\"", "ortogr\u00e1ficas", "esta", "labiodentalizaci\u00f3n", "de", "\"b\"", "y", "\"v\"", "ortogr\u00e1ficas", "no", "es", "ning\u00fan", "arca\u00edsmo", "fon\u00e9tico", "ni", "responde", "a", "la", "antigua", "tradici\u00f3n", "distinguidora", "del", "espa\u00f1ol", "precl\u00e1sico", "sino", "una", "realizaci\u00f3n", "alof\u00f3nica", "del", "fonema", "b", "en", "andaluc\u00eda", "la", "fricativizaci\u00f3n", "de", "las", "graf\u00edas", "\"v\"", "y", "\"b\"", "suele", "ocurrir", "en", "los", "enlaces", "cuando", "se", "aspira", "la", "s", "final", "de", "la", "palabra", "anterior", "ante", "\"b\"", "y", "\"v\"", "ortogr\u00e1ficas", "\"es", "valiente\"", "suele", "articularse", "aljnte", "o", "incluso", "con", "sorda", "en", "algunas", "zonas", "aljnte", "este", "fen\u00f3meno", "es", "similar", "al", "que", "sufren", "d", "g", "en", "las", "mismas", "posiciones", "en", "otros", "idiomas", "en", "ingl\u00e9s", "al", "igual", "que", "en", "espa\u00f1ol", "denota", "un", "sonido", "oclusivo", "bilabial", "sonoro", "pero", "se", "pronuncia", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "en", "el", "espa\u00f1ol", "algunas", "veces", "es", "muda", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "porque", "la", "palabra", "se", "deriva", "de", "viejas", "palabras", "monosil\u00e1bicas", "con", "la", "\"b\"", "final", "siendo", "precedida", "por", "una", "\"m\"", "como", "en", "lamb", "cordero", "o", "bomb", "bomba", "otras", "pocas", "veces", "se", "debe", "a", "una", "escritura", "etimol\u00f3gica", "que", "hace", "a", "la", "palabra", "m\u00e1s", "parecida", "a", "su", "origen", "en", "lat\u00edn", "como", "en", "debt", "deuda", "o", "doubt", "duda", "en", "estonio", "island\u00e9s", "y", "en", "el", "pinyin", "chino", "la", "'b'", "no", "denota", "una", "vocal", "consonante", "sino", "que", "representa", "una", "p", "sorda", "que", "contrasta", "con", "ya", "sea", "una", "geminada", "pp", "en", "estonio", "o", "una", "p", "aspirada", "en", "chino", "dan\u00e9s", "e", "island\u00e9s", "representada", "por", "'p'", "en", "idioma", "fiyiano", "la", "'b'", "representa", "un", "mb", "prenasal", "mientras", "que", "en", "zul\u00fa", "y", "en", "xhosa", "representa", "una", "implosiva", "en", "contraste", "al", "d\u00edgrafo", "\"bh\"", "que", "representa", "al", "sonido", "b", "el", "idioma", "fin\u00e9s", "usa", "la", "\"b\"", "solo", "como", "pr\u00e9stamo", "ling\u00fc\u00edstico", "reglas", "para", "su", "uso", "ortogr\u00e1fico", "debido", "a", "su", "igual", "pronunciaci\u00f3n", "las", "letras", "\"v\"", "y", "\"b\"", "suelen", "ser", "motivo", "de", "confusi\u00f3n", "y", "de", "errores", "ortogr\u00e1ficos", "al", "momento", "de", "escribir", "una", "palabra", "con", "este", "sonido", "es", "por", "ello", "que", "en", "el", "idioma", "espa\u00f1ol", "existen", "reglas", "para", "el", "correcto", "uso", "ortogr\u00e1fico", "de", "ambas", "letras", "se", "escriben", "con", "b", "las", "palabras", "en", "las", "que", "\"b\"", "va", "seguida", "de", "cualquier", "consonante", "s\u00edlabas", "con", "bl", "temblar", "bledo", "tablilla", "bloque", "blusa", "s\u00edlabas", "con", "br", "abrasi\u00f3n", "hebreo", "abrir", "brote", "abrumar", "bracier", "palabras", "con", "bs", "bj", "bv", "bd", "y", "bt", "objeto", "obvio", "observar", "s\u00fabdito", "obtener", "abdominal", "obst\u00e1culo", "subvenci\u00f3nlos", "prefijos", "bene", "bien", "bien", "benefactor", "bienhechor", "benem\u00e9rito", "bienaventurado", "bi", "bis", "o", "biz", "dos", "doble", "bisagra", "bisiesto", "bis\u00edlaba", "bisabuelo", "bibl", "libro", "biblia", "bibliograf\u00eda", "biblioteca", "bio", "vida", "biof\u00edsica", "biograf\u00eda", "biotecnolog\u00eda", "sub", "debajo", "submarino", "subteniente", "subterr\u00e1neolas", "palabras", "que", "empiezan", "con", "al", "ar", "excepto", "\u00e1lvaro", "alveolo", "arvejo", "arverja", "alverjaque", "y", "sus", "derivados", "\u00e1lvarez", "arvej\u00f3n", "ejemplos", "arbusto", "alboroto", "\u00e1rbitro", "alboradalas", "palabras", "en", "las", "que", "\"b\"", "va", "seguido", "de", "\"u\"", "en", "especial", "las", "que", "comienzan", "con", "bu", "bur", "y", "bus", "excepto", "vuelta", "vuelco", "vuestro", "vulcanizar", "vulgo", "vulnerar", "p\u00e1rvulo", "ejemplos", "burdel", "b\u00fasqueda", "b\u00fafalo", "abusarlas", "palabras", "terminadas", "en", "ble", "bil", "bilidad", "bundo", "y", "bunda", "excepto", "civil", "m\u00f3vil", "y", "sus", "compuestos", "y", "derivados", "movilidad", "civilizada", "movimiento", "ejemplos", "h\u00e1bil", "habilidad", "admirable", "soluble", "solubilidad", "moribundo", "meditabundatodas", "las", "formas", "de", "los", "verbos", "terminados", "en", "ber", "bir", "y", "buir", "excepto", "absolver", "atrever", "entrever", "hervir", "precaver", "servir", "ver", "vivir", "y", "sus", "compuestos", "y", "derivados", "servidor", "hervidero", "convivir", "vivienda", "ejemplos", "cohibir", "retribuir", "beber", "deber", "sorber", "haber", "saberlas", "palabras", "terminadas", "en", "aba", "abas", "\u00e1bamos", "abais", "y", "aban", "del", "pret\u00e9rito", "imperfecto", "del", "indicativo", "de", "los", "verbos", "terminados", "en", "ar", "m\u00e1s", "el", "del", "verbo", "ir", "iba", "\u00edbamos", "iban", "ejemplos", "andaba", "andar", "camin\u00e1bamos", "caminar", "so\u00f1abas", "so\u00f1artodas", "las", "compuestas", "y", "derivadas", "de", "voces", "que", "se", "escriben", "con", "\"b\"", "embolsar", "boquiabierto", "innoble", "contrabando", "embaucar", "tipograf\u00eda", "letras", "y", "caracteres", "relacionados", "la", "letra", "griega", "beta", "la", "letra", "cir\u00edlica", "ve", "la", "letra", "cir\u00edlica", "be", "la", "letra", "cir\u00edlica", "jer", "o", "er", "tambi\u00e9n", "llamada", "yer", "posterior", "la", "letra", "cir\u00edlica", "yer", "anterior", "\u00df", "\u00df", "la", "letra", "alemana", "eszett", "la", "letra", "hebrea", "bet", "la", "letra", "fenicia", "bet", "u+", "espacio", "en", "blanco", "s\u00edmbolo", "musical", "bemol", "c\u00f3digos", "en", "computaci\u00f3n", "nota", "tambi\u00e9n", "para", "codificaciones", "basadas", "en", "ascii", "incluyendo", "dos", "windows", "iso", "y", "las", "familias", "de", "codificaciones", "de", "macintosh", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "bravo", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "v", "betacismo", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "b", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "b", "diccionariosdigitales", "letra", "b", "enlace", "roto", "disponible", "en", "internet", "archive", "v\u00e9ase", "el", "historial", "la", "primera", "versi\u00f3n", "y", "la", "\u00faltima"]