["el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "alem\u00e1n", "fu\u00dfballclub", "bayern", "m\u00fcnchen", "evnota", "pronunciado", "fusbalklp", "ban", "mn\u00e7n", "escuchar", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "f", "c", "bayern", "pronunciado", "ftse", "ban", "escuchar", "o", "simplemente", "bayern", "es", "una", "entidad", "deportiva", "profesional", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "alemania", "fue", "fundado", "el", "de", "febrero", "de", "por", "once", "jugadores", "liderados", "por", "franz", "john", "es", "uno", "de", "los", "clubes", "de", "mayor", "prestigio", "en", "el", "mundo", "es", "conocido", "por", "su", "secci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "que", "participa", "en", "la", "bundesliga", "disputa", "sus", "partidos", "como", "local", "desde", "en", "el", "allianz", "arena", "denominado", "popularmente", "en", "alem\u00e1n", "schlauchboot", "trad", "bote", "inflable", "por", "su", "forma", "que", "cuenta", "con", "una", "capacidad", "de", "espectadores", "el", "duod\u00e9cimo", "de", "mayor", "tama\u00f1o", "en", "europa", "abocado", "desde", "sus", "inicios", "al", "desarrollo", "del", "f\u00fatbol", "adquiri\u00f3", "muy", "pronto", "un", "car\u00e1cter", "multideportivo", "y", "desarroll\u00f3", "varias", "otras", "disciplinas", "las", "cuales", "algunas", "fueron", "desapareciendo", "con", "el", "devenir", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "gesti\u00f3n", "del", "equipo", "es", "responsabilidad", "de", "una", "sociedad", "filial", "del", "club", "llamada", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "el", "cual", "gestiona", "el", "patrimonio", "econ\u00f3mico", "y", "las", "actividades", "en", "el", "allianz", "arena", "el", "del", "capital", "de", "esta", "sociedad", "an\u00f3nima", "es", "del", "club", "el", "otro", "se", "divide", "entre", "las", "empresas", "adidas", "ag", "audi", "ag", "y", "allianz", "se", "es", "el", "club", "m\u00e1s", "laureado", "en", "la", "historia", "de", "la", "bundesliga", "con", "t\u00edtulos", "ligueros", "incluyendo", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "de", "cuando", "el", "torneo", "todav\u00eda", "no", "se", "encontraba", "bajo", "su", "actual", "formato", "unificado", "tambi\u00e9n", "lo", "es", "de", "la", "copa", "y", "de", "la", "supercopa", "de", "alemania", "posee", "y", "trofeos", "respectivamente", "a", "nivel", "internacional", "el", "bayern", "fue", "tercero", "con", "un", "voto", "menos", "que", "el", "manchester", "united", "en", "la", "elecci\u00f3n", "del", "club", "del", "siglo", "de", "la", "fifa", "mientras", "que", "en", "el", "estudio", "realizado", "por", "la", "iffhs", "para", "determinar", "al", "mejor", "club", "del", "siglo", "xx", "ocup\u00f3", "la", "novena", "y", "quinta", "posici\u00f3n", "en", "el", "mundo", "y", "europa", "respectivamente", "igualmente", "es", "uno", "de", "los", "cinco", "equipos", "que", "ha", "ganado", "el", "derecho", "a", "conservar", "en", "propiedad", "la", "copa", "de", "europa", "y", "utiliza", "el", "distintivo", "de", "m\u00faltiple", "campe\u00f3n", "del", "torneo", "tras", "ganar", "de", "forma", "consecutiva", "en", "y", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "tres", "equipos", "en", "lograr", "el", "triplete", "y", "ganar", "adem\u00e1s", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "en", "el", "mismo", "a\u00f1onota", "juventus", "de", "tur\u00edn", "ajax", "de", "\u00e1msterdam", "manchester", "united", "y", "chelsea", "son", "los", "otros", "cuatro", "clubes", "que", "han", "ganado", "las", "tres", "grandes", "competiciones", "la", "liga", "de", "campeones", "la", "recopa", "de", "europa", "y", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "adem\u00e1s", "junto", "con", "el", "barcelona", "son", "los", "\u00fanicos", "clubes", "europeos", "en", "lograr", "ganar", "dos", "veces", "el", "triplete", "continental", "y", "tambi\u00e9n", "los", "\u00fanicos", "dos", "clubes", "en", "el", "mundo", "en", "ganar", "el", "sextuplete", "en", "el", "m\u00e1ximo", "torneo", "europeo", "de", "clubes", "la", "liga", "de", "campeones", "el", "bayern", "ha", "disputado", "un", "total", "de", "once", "finales", "y", "se", "sit\u00faa", "segundo", "por", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "y", "puntaje", "en", "este", "torneo", "en", "cuanto", "a", "t\u00edtulos", "conquistados", "es", "el", "tercer", "equipo", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "ganado", "la", "liga", "de", "campeones", "con", "seis", "trofeos", "igualado", "con", "el", "liverpool", "y", "por", "detr\u00e1s", "del", "real", "madrid", "con", "catorce", "y", "del", "milan", "con", "siete", "igualmente", "debido", "a", "las", "victorias", "mundialistas", "de", "y", "pertenece", "al", "grupo", "de", "los", "\u00fanicos", "treinta", "clubes", "en", "el", "mundo", "que", "han", "ganado", "el", "m\u00e1ximo", "campeonato", "de", "clubes", "a", "nivel", "mundial", "siendo", "el", "club", "alem\u00e1n", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "conquistados", "en", "el", "plano", "deportivo", "el", "equipo", "b\u00e1varo", "mantiene", "una", "rivalidad", "con", "varios", "clubes", "en", "alemania", "la", "rivalidad", "se", "da", "con", "el", "borussia", "dortmund", "equipo", "frente", "al", "que", "posee", "la", "mayor", "disputa", "reciente", "en", "los", "partidos", "conocidos", "como", "der", "klassiker", "con", "el", "m\u00fanich", "con", "el", "que", "disputa", "el", "derbi", "de", "m\u00fanich", "stuttgart", "con", "el", "que", "disputa", "el", "s\u00fcdderby", "y", "con", "el", "hamburgo", "con", "el", "que", "disputa", "los", "partidos", "conocidos", "como", "la", "cumbre", "nortesur", "a", "su", "vez", "su", "gran", "rival", "europeo", "hist\u00f3rico", "es", "el", "real", "madrid", "ambos", "clubes", "son", "los", "que", "m\u00e1s", "partidos", "han", "disputado", "y", "m\u00e1s", "victorias", "tienen", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "y", "mantienen", "la", "rivalidad", "m\u00e1s", "longeva", "toda", "esta", "rivalidad", "se", "resume", "en", "el", "cl\u00e1sico", "europeo", "econ\u00f3micamente", "la", "asociaci\u00f3n", "es", "una", "de", "las", "que", "ha", "tenido", "mayor", "\u00e9xito", "en", "el", "mundo", "en", "el", "bayern", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "sexto", "lugar", "del", "ranking", "de", "los", "clubes", "con", "mayores", "ingresos", "del", "mundo", "elaborado", "por", "la", "firma", "privada", "deloitte", "mientras", "que", "en", "el", "bayern", "termin\u00f3", "tercero", "en", "la", "lista", "de", "los", "equipos", "m\u00e1s", "valiosos", "de", "la", "revista", "forbes", "a", "partir", "del", "de", "abril", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "cont\u00f3", "con", "clubes", "oficiales", "de", "fanes", "con", "un", "total", "de", "miembros", "registrados", "y", "adem\u00e1s", "posee", "socios", "que", "lo", "convierten", "en", "el", "club", "deportivo", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "socios", "en", "el", "mundo", "historia", "\u00e9xito", "desde", "el", "principio", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "los", "jugadores", "del", "mtv", "m\u00fanich", "se", "reunieron", "en", "la", "posada", "b\u00e4ckerh\u00f6fl", "ya", "que", "recientemente", "hab\u00eda", "una", "disputa", "entre", "los", "jugadores", "acerca", "del", "futuro", "del", "club", "esto", "debido", "a", "que", "la", "junta", "directiva", "del", "mtv", "hab\u00eda", "rechazado", "la", "adhesi\u00f3n", "del", "club", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "del", "sur", "de", "alemania", "once", "hombres", "n\u00e4gele", "schmid", "karl", "wamsler", "ringler", "focke", "francke", "friedrich", "zoepffel", "pollack", "y", "jhon", "dejan", "la", "posada", "y", "se", "encuentran", "en", "el", "restaurante", "gisela", "en", "schwabing", "con", "el", "fin", "de", "crear", "el", "fc", "bayern", "entre", "los", "miembros", "mencionados", "en", "el", "memor\u00e1ndum", "se", "encontraba", "benno", "elkan", "que", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convertir\u00eda", "en", "un", "escultor", "reconocido", "franz", "john", "fue", "el", "primer", "presidente", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "como", "colores", "eligi\u00f3", "el", "azul", "y", "blanco", "el", "primer", "campo", "de", "entrenamiento", "se", "encontraba", "en", "el", "centro", "de", "m\u00fanich", "en", "lo", "alrededores", "de", "schyrenplatz", "el", "primer", "rival", "fue", "el", "m\u00fcnchner", "fc", "al", "cual", "el", "bayern", "le", "gan\u00f3", "en", "marzo", "de", "poco", "a", "poco", "el", "club", "fue", "reuniendo", "a", "m\u00e1s", "jugadores", "entre", "ellos", "a", "tres", "futbolistas", "del", "m\u00fanich", "el", "primer", "partido", "de", "una", "larga", "rivalidad", "entre", "el", "bayern", "y", "el", "m\u00fanich", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "donde", "el", "bayern", "ganar\u00eda", "el", "partido", "por", "debido", "a", "consideraciones", "financieras", "y", "para", "resolver", "un", "problema", "de", "disponibilidad", "de", "terreno", "de", "juego", "el", "bayern", "se", "uni\u00f3", "al", "rico", "m\u00fcnchner", "sportclub", "msc", "el", "de", "enero", "de", "conservando", "su", "independencia", "la", "\u00fanica", "concesi\u00f3n", "que", "hicieron", "fue", "llevar", "los", "colores", "del", "msc", "que", "eran", "pantalones", "rojos", "y", "camisa", "blanca", "el", "equipo", "era", "conocido", "como", "die", "rothosen", "trad", "lit", "los", "pantalones", "cortos", "rojos", "a", "nivel", "local", "los", "b\u00e1varos", "eran", "los", "n\u00famero", "uno", "indiscutiblemente", "compitiendo", "contra", "otros", "clubes", "de", "mayor", "nivel", "al", "sur", "de", "alemania", "sin", "embargo", "con", "menos", "\u00e9xito", "para", "ese", "momento", "los", "equipos", "que", "dominaban", "tanto", "a", "nivel", "local", "como", "nacional", "hab\u00edan", "surgido", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "entre", "ellos", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "en", "bajo", "la", "presidencia", "de", "angelo", "knorr", "renuncian", "a", "la", "instalaci\u00f3n", "deportiva", "de", "karltheodorstra\u00dfe", "y", "pasan", "al", "campo", "de", "f\u00fatbol", "de", "leopoldstra\u00dfe", "inaugurando", "as\u00ed", "la", "primera", "tribuna", "en", "un", "campo", "de", "f\u00fatbol", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "el", "partido", "inaugural", "se", "sald\u00f3", "con", "victoria", "del", "local", "con", "un", "ante", "el", "wacker", "m\u00fanich", "en", "el", "club", "tuvo", "a", "m\u00e1s", "de", "miembros", "en", "sus", "filas", "ocho", "equipos", "y", "a", "m\u00e1s", "de", "jugadores", "juveniles", "en", "pudieron", "participar", "por", "primera", "vez", "en", "la", "ronda", "final", "del", "campeonato", "del", "sur", "de", "alemania", "en", "alem\u00e1n", "s\u00fcddeutschen", "al", "final", "el", "bayern", "tom\u00f3", "el", "segundo", "lugar", "detr\u00e1s", "del", "karlsruher", "fv", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "max", "gablonsky", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "primer", "jugador", "del", "club", "en", "ser", "llamado", "por", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "el", "club", "gan\u00f3", "algunos", "trofeos", "locales", "y", "en", "el", "bayern", "se", "hizo", "miembro", "de", "la", "reci\u00e9n", "fundada", "kreisliga", "la", "primera", "liga", "regional", "de", "baviera", "conquistaron", "esta", "liga", "en", "su", "primera", "temporada", "pero", "no", "lo", "hicieron", "otra", "vez", "hasta", "el", "comienzo", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "la", "cual", "detuvo", "todas", "las", "competiciones", "de", "f\u00fatbol", "en", "alemania", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "club", "fue", "un", "sube", "y", "baja", "con", "lo", "que", "se", "tem\u00eda", "que", "el", "club", "y", "su", "entorno", "llegaran", "a", "su", "fin", "no", "fue", "sino", "hasta", "la", "temporada", "que", "el", "club", "garantiz\u00f3", "su", "participaci\u00f3n", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "el", "torneo", "en", "octubre", "de", "el", "m\u00fcnchen", "sc", "se", "fusion\u00f3", "con", "el", "turnverein", "jahn", "para", "formar", "el", "tuspv", "bayern", "william", "townley", "fue", "de", "nuevo", "el", "entrenador", "continuando", "con", "la", "tradici\u00f3n", "de", "tener", "un", "entrenador", "ingl\u00e9s", "en", "el", "club", "ya", "en", "los", "a\u00f1os", "anteriores", "a", "la", "guerra", "los", "b\u00e1varos", "hab\u00edan", "tenido", "a", "tres", "ingleses", "como", "entrenadores", "taylor", "hoer", "y", "charles", "griffithm", "siendo", "este", "\u00faltimo", "el", "primer", "entrenador", "a", "tiempo", "completo", "del", "club", "a", "comienzos", "de", "el", "club", "revierte", "la", "fusi\u00f3n", "con", "el", "turnverein", "jahn", "por", "lo", "que", "el", "tuspv", "bayern", "pasa", "a", "ser", "una", "asociaci\u00f3n", "independiente", "con", "el", "nombre", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "siendo", "dirigidos", "esta", "vez", "por", "el", "escoc\u00e9s", "jin", "mcpherson", "en", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "el", "campeonato", "del", "sur", "de", "alemania", "donde", "los", "m\u00e1s", "duros", "competidores", "hab\u00edan", "regresado", "como", "el", "n\u00faremberg", "y", "el", "f\u00fcrth", "quien", "en", "ese", "momento", "era", "considerado", "el", "mejor", "equipo", "alem\u00e1n", "en", "baviera", "el", "partido", "de", "vuelta", "contra", "el", "f\u00fcrth", "se", "disput\u00f3", "en", "el", "gr\u00fcnwalder", "stadion", "y", "tuvo", "la", "caracter\u00edstica", "de", "que", "fue", "transmitido", "en", "vivo", "por", "radio", "despu\u00e9s", "de", "un", "partido", "dram\u00e1tico", "el", "bayern", "gan\u00f3", "ya", "en", "lleg\u00f3", "el", "entrenador", "h\u00fangaro", "leo", "weisz", "el", "cual", "llev\u00f3", "al", "club", "a", "ganar", "su", "segundo", "campeonato", "una", "vez", "m\u00e1s", "clasificado", "a", "las", "semifinales", "el", "bayern", "derrot\u00f3", "c\u00f3modamente", "al", "hamburgo", "por", "despu\u00e9s", "de", "tres", "intentos", "fallidos", "de", "ganar", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "en", "y", "tuvieron", "m\u00e1s", "\u00e9xito", "en", "el", "cambio", "de", "entrenador", "de", "k\u00e1lm\u00e1n", "konr\u00e1d", "a", "richard", "dombi", "en", "result\u00f3", "ser", "una", "buena", "decisi\u00f3n", "la", "final", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "del", "sur", "la", "perdi\u00f3", "contra", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "y", "fue", "como", "segundo", "mejor", "a", "la", "ronda", "final", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "el", "partido", "tuvo", "lugar", "y", "el", "bayern", "derrot\u00f3", "al", "hasta", "ahora", "cinco", "veces", "campe\u00f3n", "alem\u00e1n", "el", "n\u00faremberg", "con", "un", "los", "goles", "fueron", "anotados", "por", "oskar", "y", "hans", "welker", "en", "la", "final", "celebrada", "en", "n\u00faremberg", "el", "de", "junio", "de", "se", "enfrentaron", "nuevamente", "al", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "miles", "de", "aficionados", "del", "bayern", "se", "acercaron", "al", "evento", "incluyendo", "cerca", "de", "desempleados", "en", "bicicleta", "el", "club", "tuvo", "el", "gesto", "de", "hacerse", "cargo", "de", "los", "costos", "de", "estos", "fan\u00e1ticos", "en", "cuanto", "los", "boletos", "y", "estad\u00eda", "nocturna", "en", "el", "d\u00eda", "de", "la", "final", "espectadores", "vieron", "el", "partido", "en", "el", "estadio", "ossi", "rohr", "anot\u00f3", "para", "poner", "el", "marcador", "antes", "de", "finalizar", "el", "primer", "tiempo", "en", "la", "segunda", "mitad", "los", "de", "fr\u00e1ncfort", "empujaron", "buscando", "el", "empate", "pero", "en", "el", "'", "franz", "krumm", "marc\u00f3", "el", "decisivo", "para", "el", "bayern", "tras", "el", "pitido", "final", "el", "bayern", "se", "llev\u00f3", "por", "primera", "vez", "la", "hist\u00f3rica", "copa", "victoria", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "primera", "vez", "que", "un", "club", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "fue", "campe\u00f3n", "nacional", "tiempos", "dif\u00edciles", "y", "reconstrucci\u00f3n", "el", "bayern", "se", "estableci\u00f3", "como", "uno", "de", "los", "grandes", "clubes", "de", "alemania", "tanto", "as\u00ed", "que", "wilhelm", "simetsreiter", "ludwig", "goldbrunner", "y", "herbert", "moll", "hab\u00edan", "representado", "al", "equipo", "nacional", "de", "alemania", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "en", "berl\u00edn", "no", "obstante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "estall\u00f3", "lo", "que", "signific\u00f3", "que", "muchos", "clubes", "entrar\u00edan", "en", "hibernaci\u00f3n", "entre", "ellos", "el", "bayern", "en", "el", "club", "no", "pudo", "defender", "su", "t\u00edtulo", "tras", "perder", "sus", "dos", "partidos", "vitales", "contra", "el", "m\u00fanich", "en", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "del", "sur", "despu\u00e9s", "de", "la", "machtergreifung", "toma", "del", "poder", "por", "parte", "de", "los", "nazis", "bajo", "el", "liderazgo", "de", "adolf", "hitler", "el", "presidente", "del", "club", "kurt", "landauer", "tuvo", "que", "dimitir", "por", "la", "presi\u00f3n", "pol\u00edtica", "ejercida", "contra", "\u00e9l", "debido", "a", "su", "ascendencia", "jud\u00eda", "mientras", "que", "el", "entrenador", "richard", "kohn", "dombi", "tambi\u00e9n", "de", "origen", "jud\u00edo", "tuvo", "que", "trasladarse", "a", "suiza", "a", "pesar", "de", "esto", "el", "bayern", "sigui\u00f3", "siendo", "a", "ojos", "nazis", "un", "judenklub", "trad", "lit", "club", "jud\u00edo", "el", "auge", "del", "nazismo", "supuso", "el", "fin", "del", "crecimiento", "del", "bayern", "ya", "que", "numerosos", "socios", "del", "club", "lo", "dejaron", "el", "bayern", "era", "llamado", "el", "club", "de", "los", "jud\u00edos", "y", "como", "era", "un", "club", "semiprofesional", "se", "vio", "afectado", "tambi\u00e9n", "por", "las", "medidas", "gubernamentales", "por", "lo", "que", "los", "jugadores", "de", "f\u00fatbol", "tuvieron", "que", "pasar", "otra", "vez", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "aficionados", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "el", "bayern", "no", "pudo", "seguir", "defendiendo", "el", "t\u00edtulo", "nacional", "pero", "en", "cambio", "lleg\u00f3", "a", "clasificarse", "en", "la", "mitad", "de", "la", "tabla", "de", "su", "liga", "regional", "adem\u00e1s", "oskar", "rohr", "uno", "de", "los", "mejores", "jugadores", "dej\u00f3", "el", "club", "para", "jugar", "como", "profesional", "en", "el", "grasshopper", "club", "z\u00farich", "el", "nuevo", "entrenador", "hans", "tauchert", "no", "fue", "capaz", "de", "repetir", "los", "viejos", "\u00e9xitos", "del", "club", "y", "en", "fue", "reemplazado", "por", "ludwig", "hofmann", "hofmann", "muri\u00f3", "al", "poco", "tiempo", "por", "una", "enfermedad", "en", "la", "garganta", "por", "lo", "que", "richard", "michalke", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "de", "entrenador", "a", "medida", "que", "la", "guerra", "avanzaba", "la", "gauliga", "era", "m\u00e1s", "regionalizada", "para", "evitar", "que", "los", "clubes", "tuvieran", "que", "trasladarse", "a", "grandes", "distancias", "poco", "antes", "del", "final", "de", "la", "guerra", "jugaron", "en", "el", "gauliga", "m\u00fanichalta", "baviera", "en", "logran", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "del", "sur", "y", "el", "club", "se", "clasific\u00f3", "para", "la", "ronda", "final", "en", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "en", "la", "segunda", "ronda", "pierden", "por", "forfeit", "contra", "el", "mannheim", "el", "de", "julio", "del", "mismo", "a\u00f1o", "la", "oficina", "y", "una", "parte", "de", "los", "archivos", "del", "club", "fueron", "destruidos", "tras", "los", "bombardeos", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "conny", "heidkamp", "pasa", "a", "ser", "jugadorentrenador", "para", "afrontar", "la", "ronda", "final", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "dicha", "ronda", "no", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "el", "a\u00f1o", "del", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "julio", "de", "el", "bayern", "perdi\u00f3", "su", "casa", "cuando", "un", "bombardeo", "aliado", "destruy\u00f3", "la", "oficina", "del", "club", "el", "de", "abril", "de", "solo", "unos", "d\u00edas", "antes", "del", "final", "de", "la", "guerra", "venci\u00f3", "al", "m\u00fanich", "de", "acuerdo", "con", "los", "registros", "del", "club", "el", "bayern", "perdi\u00f3", "a", "miembros", "que", "perecieron", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "entre", "ellos", "los", "jugadores", "de", "selecci\u00f3n", "josef", "bergmaier", "y", "franz", "krumm", "muchos", "otros", "fueron", "declarados", "desaparecidos", "en", "combate", "siete", "miembros", "tambi\u00e9n", "fueron", "asesinados", "por", "los", "nazis", "por", "razones", "raciales", "pol\u00edticas", "o", "religiosas", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "y", "disuelto", "el", "consejo", "de", "control", "aliado", "todos", "los", "clubes", "deportivos", "de", "alemania", "tuvieron", "que", "solicitar", "una", "licencia", "para", "su", "nueva", "fundaci\u00f3n", "m\u00e1s", "que", "nadie", "el", "capit\u00e1n", "de", "larga", "data", "conny", "heidkamp", "hab\u00eda", "hecho", "todo", "lo", "posible", "para", "mantener", "a", "los", "jugadores", "juntos", "durante", "los", "d\u00edas", "m\u00e1s", "negros", "de", "la", "guerra", "seis", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "la", "capitulaci\u00f3n", "alemana", "de", "mayo", "de", "el", "bayern", "disputar\u00eda", "su", "primer", "juego", "perdiendo", "a", "su", "rival", "local", "el", "wacker", "hoy", "denominado", "innsbruck", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "suben", "a", "jugar", "la", "oberliga", "s\u00fcd", "el", "nuevo", "comienzo", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "fue", "dif\u00edcil", "en", "junio", "de", "kurt", "landauer", "regresa", "del", "exilio", "y", "unas", "semanas", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "reelegido", "como", "presidente", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "su", "cuarto", "y", "\u00faltimo", "mandato", "termin\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "de", "miembros", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "mostr\u00f3", "un", "desarrollo", "positivo", "en", "los", "a\u00f1os", "de", "posguerra", "pronto", "el", "bayern", "volvi\u00f3", "a", "conseguir", "m\u00e1s", "de", "miembros", "en", "alcanz\u00f3", "de", "nuevo", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "para", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "al", "llegar", "en", "tercer", "lugar", "en", "la", "tabla", "de", "la", "liga", "en", "la", "calificaci\u00f3n", "se", "encontraron", "con", "el", "san", "pauli", "pero", "perdi\u00f3", "desde", "ese", "momento", "comenz\u00f3", "un", "largo", "baj\u00f3n", "deportivo", "en", "la", "asociaci\u00f3n", "que", "incluso", "culmin\u00f3", "con", "el", "descenso", "en", "la", "temporada", "sin", "embargo", "logran", "el", "ascenso", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "necesit\u00f3", "un", "tiempo", "para", "arrancar", "despu\u00e9s", "de", "un", "periodo", "de", "necesidad", "y", "cat\u00e1strofes", "tard\u00f3", "nueve", "a\u00f1os", "en", "volver", "a", "calar", "entre", "las", "masas", "al", "volver", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "triunfal", "del", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "disputado", "en", "la", "vecina", "suiza", "el", "equipo", "de", "sepp", "herberger", "gan\u00f3", "all\u00ed", "su", "primer", "t\u00edtulo", "mundial", "aunque", "la", "final", "contra", "hungr\u00eda", "fuese", "una", "amarga", "experiencia", "para", "jakob", "streite", "el", "cerebro", "de", "los", "b\u00e1varos", "el", "hasta", "entonces", "veces", "internacional", "tuvo", "que", "ver", "el", "partido", "desde", "la", "grada", "con", "los", "a\u00f1os", "un", "partido", "de", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "sin", "ning\u00fan", "jugador", "del", "bayern", "se", "convirti\u00f3", "en", "algo", "poco", "usual", "uno", "de", "los", "pocos", "puntos", "destacados", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "para", "el", "club", "fue", "ganar", "la", "copa", "de", "alemania", "en", "el", "resurgimiento", "el", "bayern", "no", "quer\u00eda", "tomar", "parte", "en", "la", "copa", "originalmente", "la", "intenci\u00f3n", "era", "simplemente", "para", "ahorrar", "gastos", "de", "viaje", "pero", "el", "nuevo", "entrenador", "willibald", "hahn", "inst\u00f3", "en", "que", "era", "necesario", "participar", "y", "ser", "capaz", "de", "imponerse", "en", "la", "final", "despu\u00e9s", "de", "vencer", "en", "la", "semifinal", "al", "saarbr\u00fccken", "con", "marcador", "de", "la", "final", "ser\u00eda", "ante", "espectadores", "en", "el", "estadio", "augsburger", "rosenaustadion", "donde", "rudolf", "jobst", "marc\u00f3", "el", "definitivo", "contra", "el", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "despu\u00e9s", "de", "conseguir", "el", "sorprendente", "\u00e9xito", "y", "el", "primer", "t\u00edtulo", "importante", "desde", "aparecieron", "los", "problemas", "otra", "vez", "en", "la", "liga", "solo", "alcanz\u00f3", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "y", "hubo", "una", "vez", "m\u00e1s", "problemas", "financieros", "sin", "embargo", "aparece", "roland", "endler", "un", "hombre", "de", "negocios", "de", "la", "ciudad", "de", "neuss", "y", "gran", "fan\u00e1tico", "del", "bayern", "el", "cual", "provey\u00f3", "los", "fondos", "necesarios", "siendo", "adem\u00e1s", "recompensado", "con", "cuatro", "a\u00f1os", "en", "la", "presidencia", "del", "club", "con", "el", "nuevo", "entrenador", "adolf", "patek", "consiguieron", "el", "cuarto", "lugar", "en", "la", "temporada", "el", "mejor", "resultado", "de", "los", "\u00faltimos", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "aquello", "vino", "un", "peque\u00f1o", "periodo", "de", "sequ\u00eda", "en", "la", "temporada", "el", "club", "particip\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "un", "torneo", "internacional", "de", "prestigio", "la", "copa", "de", "ferias", "en", "la", "edici\u00f3n", "logr\u00f3", "vencer", "al", "basilea", "xi", "de", "suiza", "por", "en", "los", "dieciseisavos", "de", "final", "en", "octavos", "se", "enfrentaron", "al", "drumcondra", "de", "irlanda", "donde", "consiguieron", "un", "abultado", "marcador", "en", "la", "ida", "tras", "ganar", "mientras", "que", "en", "la", "vuelta", "cayeron", "derrotados", "por", "la", "m\u00ednima", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "acabar\u00eda", "su", "participaci\u00f3n", "al", "caer", "ante", "el", "dinamo", "zagreb", "de", "croacia", "y", "empatar", "a", "cero", "en", "la", "vuelta", "el", "de", "abril", "de", "nace", "una", "nueva", "era", "en", "el", "bayern", "en", "primer", "lugar", "solo", "de", "forma", "provisional", "y", "por", "un", "a\u00f1o", "wilhelm", "neudecker", "se", "hizo", "cargo", "del", "club", "herbert", "erhardt", "era", "el", "\u00fanico", "jugador", "experimentado", "del", "club", "por", "lo", "que", "tuvieron", "que", "traer", "talento", "joven", "entre", "ellos", "a", "sepp", "maier", "el", "de", "diciembre", "el", "portero", "del", "bayern", "fritz", "kosar", "tuvo", "que", "ayudar", "en", "el", "ataque", "por", "lo", "que", "maier", "realiz\u00f3", "su", "debut", "con", "tan", "solo", "a\u00f1os", "de", "edad", "el", "bayern", "termin\u00f3", "la", "temporada", "en", "la", "tercera", "posici\u00f3n", "de", "la", "tabla", "detr\u00e1s", "del", "n\u00faremberg", "y", "el", "m\u00fanich", "en", "no", "solo", "hab\u00edan", "perdido", "el", "campeonato", "sino", "que", "las", "oberligas", "en", "alemania", "fueron", "consolidadas", "en", "una", "liga", "nacional", "la", "bundesliga", "cinco", "equipos", "de", "la", "oberliga", "s\u00fcd", "fueron", "admitidos", "el", "bayern", "termin\u00f3", "en", "tercer", "lugar", "en", "la", "divisi\u00f3n", "sure\u00f1a", "ese", "a\u00f1o", "pero", "el", "otro", "equipo", "de", "m\u00fanich", "el", "m\u00fanich", "hab\u00eda", "ganado", "el", "campeonato", "como", "la", "asociaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "prefer\u00eda", "no", "incluir", "dos", "equipos", "de", "una", "misma", "ciudad", "el", "bayern", "no", "estuvo", "seleccionado", "para", "la", "bundesliga", "el", "contrato", "de", "helmut", "schneider", "en", "realidad", "fue", "extendido", "pero", "luego", "tuvo", "que", "abandonar", "el", "club", "fue", "reemplazado", "por", "el", "croata", "zlatko", "ajkovski", "el", "objetivo", "de", "la", "temporada", "era", "alcanzar", "la", "ronda", "de", "promoci\u00f3n", "a", "la", "liga", "el", "cual", "tambi\u00e9n", "se", "podr\u00eda", "lograr", "con", "un", "segundo", "lugar", "al", "final", "de", "la", "temporada", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "primer", "partido", "de", "la", "ronda", "de", "promoci\u00f3n", "ante", "el", "san", "pauli", "el", "bayern", "sali\u00f3", "airoso", "ganando", "fue", "el", "primer", "partido", "oficial", "de", "franz", "beckenbauer", "quien", "para", "el", "momento", "contaba", "con", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "adem\u00e1s", "su", "primer", "partido", "con", "el", "bayern", "logr\u00f3", "su", "primer", "gol", "a", "comienzos", "de", "tanto", "el", "bayern", "y", "el", "m\u00fanich", "trataron", "de", "utilizar", "los", "servicios", "del", "delantero", "gerd", "m\u00fcller", "desde", "el", "club", "de", "aficionados", "de", "tsv", "n\u00f6rdlingen", "mientras", "bayern", "ofreci\u00f3", "a", "m\u00fcller", "un", "contrato", "profesional", "el", "tsv", "solamente", "ofreci\u00f3", "un", "contrato", "de", "aficionado", "de", "un", "a\u00f1o", "esto", "llev\u00f3", "a", "que", "el", "posteriormente", "conocido", "bombardero", "de", "la", "naci\u00f3n", "se", "adhiriera", "a", "la", "lucrativa", "oferta", "presentada", "por", "el", "bayern", "ajkovski", "no", "estaba", "muy", "impresionado", "por", "el", "compromiso", "de", "m\u00fcller", "por", "lo", "que", "cari\u00f1osamente", "lo", "llam\u00f3", "gordito", "m\u00fcller", "m\u00fcller", "posteriormente", "fue", "determinante", "en", "la", "consecuci\u00f3n", "del", "campeonato", "y", "el", "posterior", "ascenso", "a", "la", "bundesliga", "en", "partidos", "m\u00fcller", "anot\u00f3", "goles", "el", "partido", "de", "promoci\u00f3n", "fue", "ante", "el", "tennis", "borussia", "berl\u00edn", "donde", "el", "bayern", "conseguir\u00eda", "una", "contundente", "victoria", "por", "en", "la", "ciudad", "de", "berl\u00edn", "adem\u00e1s", "del", "ascenso", "maier", "beckenbauer", "y", "m\u00fcller", "conformaron", "el", "llamado", "eje", "que", "posteriormente", "llevar\u00eda", "al", "bayern", "a", "la", "fama", "mundial", "los", "a\u00f1os", "dorados", "en", "su", "primera", "temporada", "de", "la", "bundesliga", "el", "bayern", "disput\u00f3", "el", "derbi", "ante", "el", "m\u00fanich", "perdiendo", "con", "marcador", "de", "posteriormente", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "el", "bayern", "logr\u00f3", "ganar", "d\u00e1ndole", "el", "tercer", "lugar", "en", "la", "tabla", "fue", "la", "\u00fanica", "vez", "en", "la", "historia", "de", "la", "bundesliga", "que", "ambos", "clubes", "de", "m\u00fanich", "finalizaban", "la", "liga", "ocupando", "los", "primeros", "tres", "puestos", "de", "la", "tabla", "esa", "misma", "temporada", "consiguieron", "ganar", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "derrotando", "al", "meidericher", "esto", "lo", "clasific\u00f3", "para", "la", "recopa", "de", "europa", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "en", "la", "temporada", "siguiente", "el", "equipo", "se", "mantuvo", "casi", "sin", "cambios", "solo", "franz", "roth", "se", "incorpor\u00f3", "al", "club", "desde", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "ferias", "el", "bayern", "jug\u00f3", "por", "primera", "vez", "una", "competencia", "internacional", "organizada", "por", "la", "uefa", "la", "copa", "de", "europa", "de", "campeones", "de", "copa", "en", "ese", "torneo", "se", "dar\u00eda", "el", "primer", "gran", "triunfo", "del", "bayern", "en", "el", "escenario", "europeo", "bayern", "lleg\u00f3", "a", "la", "final", "como", "una", "completa", "sorpresa", "tras", "dejar", "en", "el", "camino", "a", "clubes", "como", "el", "tatran", "preov", "de", "checoslovaquia", "shamrock", "rovers", "de", "irlanda", "rapid", "de", "viena", "de", "austria", "y", "standard", "de", "lieja", "de", "b\u00e9lgica", "la", "final", "ser\u00eda", "en", "el", "frankenstadion", "de", "la", "ciudad", "de", "n\u00faremberg", "lugar", "donde", "a\u00f1os", "antes", "el", "bayern", "hab\u00eda", "conseguido", "ganar", "el", "primer", "t\u00edtulo", "importante", "para", "el", "club", "el", "bayern", "jug\u00f3", "la", "final", "contra", "el", "rangers", "de", "escocia", "ante", "espectadores", "el", "toro", "roth", "quien", "posteriormente", "se", "ganar\u00eda", "el", "apodo", "mr", "copa", "de", "europa", "por", "marcar", "en", "los", "partidos", "importantes", "abri\u00f3", "el", "marcador", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "a", "los", "'", "d\u00e1ndole", "el", "primer", "t\u00edtulo", "internacional", "al", "bayern", "la", "copa", "volvi\u00f3", "a", "llev\u00e1rsela", "un", "club", "alem\u00e1n", "luego", "de", "que", "la", "temporada", "pasada", "el", "borussia", "dortmund", "lo", "consiguiera", "en", "el", "bayern", "qued\u00f3", "en", "el", "sexto", "lugar", "de", "la", "liga", "sin", "embargo", "retuvo", "la", "copa", "de", "alemania", "en", "stuttgart", "espectadores", "vieron", "el", "nuevo", "triunfo", "del", "bayern", "ante", "el", "hamburgo", "de", "uwe", "seeler", "con", "goles", "de", "m\u00fcller", "ohlhauser", "y", "brenninger", "este", "fue", "el", "tercer", "\u00e9xito", "en", "doce", "meses", "un", "joven", "franz", "beckenbauer", "ganar\u00eda", "adem\u00e1s", "el", "premio", "al", "futbolista", "alem\u00e1n", "del", "a\u00f1o", "la", "siguiente", "temporada", "no", "fue", "el", "a\u00f1o", "de", "los", "de", "baviera", "en", "las", "semifinales", "de", "la", "recopa", "de", "europa", "fueron", "derrotados", "en", "semifinales", "por", "los", "eventuales", "ganadores", "el", "milan", "mientras", "que", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "el", "bochum", "que", "para", "ese", "entonces", "jugaba", "en", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "derrot\u00f3", "a", "los", "campeones", "en", "semifinales", "tschik", "ajkovski", "abandon\u00f3", "el", "club", "en", "despu\u00e9s", "de", "cinco", "a\u00f1os", "de", "\u00e9xito", "fue", "reemplazado", "por", "un", "entrenador", "nuevo", "branko", "zebec", "quien", "asume", "el", "control", "y", "reemplaza", "el", "estilo", "ofensivo", "del", "bayern", "por", "un", "estilo", "m\u00e1s", "disciplinado", "y", "al", "hacer", "eso", "logr\u00f3", "el", "primer", "doblete", "en", "su", "historia", "usando", "solo", "a", "jugadores", "a", "lo", "largo", "de", "la", "temporada", "con", "\u00e9l", "lleg\u00f3", "gustl", "starek", "y", "peter", "pumm", "ambos", "demostraron", "ser", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "los", "pilares", "de", "su", "enfoque", "que", "se", "bas\u00f3", "en", "una", "defensa", "fuerte", "en", "su", "primer", "a\u00f1o", "como", "entrenador", "zebec", "llev\u00f3", "al", "bayern", "a", "ganar", "la", "liga", "y", "la", "copa", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "del", "club", "en", "la", "final", "de", "copa", "derrotaron", "al", "schalke", "con", "un", "gerd", "m\u00fcller", "se", "llevar\u00eda", "esa", "temporada", "el", "premio", "al", "futbolista", "alem\u00e1n", "del", "a\u00f1o", "el", "de", "marzo", "de", "udo", "lattek", "reemplaza", "al", "anterior", "entrenador", "zebec", "al", "mando", "de", "lattek", "comenz\u00f3", "una", "era", "exitosa", "para", "el", "bayern", "lattek", "condujo", "al", "equipo", "a", "conseguir", "el", "subcampeonato", "en", "la", "temporada", "donde", "gerd", "m\u00fcller", "consigue", "por", "tercera", "vez", "el", "t\u00edtulo", "de", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "liga", "al", "anotar", "goles", "adem\u00e1s", "fue", "el", "goleador", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "celebrada", "en", "m\u00e9xico", "a", "mitad", "de", "a\u00f1o", "werner", "olk", "quien", "hab\u00eda", "sido", "capit\u00e1n", "durante", "algunas", "temporadas", "pone", "fin", "a", "su", "carrera", "mientras", "tanto", "hab\u00eda", "surgido", "un", "equipo", "al", "que", "el", "bayern", "durante", "estos", "a\u00f1os", "tuvo", "que", "batir", "el", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "los", "once", "potros", "ganaron", "la", "liga", "en", "y", "relegando", "dos", "veces", "al", "bayern", "a", "la", "segunda", "plaza", "en", "la", "temporada", "siguiente", "el", "bayern", "se", "mantuvo", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "el", "segundo", "lugar", "detr\u00e1s", "del", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "para", "entonces", "lattek", "hab\u00eda", "sido", "muy", "criticado", "sin", "embargo", "en", "su", "primera", "temporada", "completa", "como", "entrenador", "en", "jefe", "gan\u00f3", "la", "copa", "de", "alemania", "y", "fue", "subcampe\u00f3n", "de", "nuevo", "gerd", "m\u00fcller", "conseguir\u00eda", "de", "nuevo", "el", "premio", "como", "m\u00e1ximo", "goleador", "pero", "esta", "vez", "no", "solo", "ser\u00eda", "el", "goleador", "de", "la", "copa", "sino", "de", "toda", "europa", "en", "la", "final", "contra", "el", "colonia", "bernd", "rupp", "anotar\u00eda", "el", "para", "el", "colonia", "mientras", "que", "franz", "beckenbauer", "empat\u00f3", "a", "los", "'", "franz", "roth", "hab\u00eda", "sido", "sustituido", "al", "'", "por", "edgar", "schneider", "quien", "lograr\u00eda", "marcar", "al", "'", "para", "darle", "el", "triunfo", "al", "bayern", "antes", "del", "inicio", "de", "la", "nueva", "temporada", "el", "club", "le", "dar\u00eda", "la", "oportunidad", "de", "debutar", "a", "dos", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "tarde", "determinar\u00edan", "el", "futuro", "del", "bayern", "uli", "hoene\u00df", "y", "paul", "breitner", "ambos", "para", "entonces", "ten\u00edan", "a\u00f1os", "de", "edad", "la", "temporada", "fue", "un", "a\u00f1o", "r\u00e9cord", "para", "el", "club", "ya", "que", "se", "coronaron", "campeones", "con", "puntos", "y", "goles", "anotados", "de", "esos", "goles", "fueron", "anotados", "por", "gerd", "m\u00fcller", "adem\u00e1s", "durante", "la", "temporada", "le", "endosaron", "un", "al", "borussia", "dortmund", "el", "de", "junio", "de", "el", "bayern", "jug\u00f3", "su", "primer", "partido", "en", "su", "nueva", "casa", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "m\u00fanich", "siendo", "este", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "temporada", "la", "temporada", "siguiente", "el", "bayern", "nuevamente", "se", "consagrar\u00eda", "campe\u00f3n", "esta", "vez", "liderando", "desde", "la", "primera", "hasta", "la", "\u00faltima", "jornada", "con", "puntos", "de", "ventaja", "ante", "su", "perseguidor", "el", "colonia", "en", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "el", "bayern", "logr\u00f3", "avanzar", "a", "los", "octavos", "de", "final", "tras", "vencer", "en", "la", "tanda", "de", "penales", "al", "\u00e5tvidabergs", "de", "suecia", "posteriormente", "vino", "el", "duelo", "alem\u00e1n", "ante", "el", "dinamo", "dresde", "en", "el", "entretiempo", "de", "la", "ida", "el", "dinamo", "ganaba", "por", "en", "m\u00fanich", "pero", "el", "bayern", "dar\u00eda", "vuelta", "al", "marcador", "para", "ganar", "dresde", "ten\u00eda", "una", "buena", "posici\u00f3n", "de", "cara", "al", "partido", "de", "vuelta", "sin", "embargo", "el", "bayern", "ya", "estaba", "delante", "del", "marcador", "tras", "doce", "minutos", "con", "dos", "goles", "de", "uli", "hoene\u00df", "poco", "despu\u00e9s", "del", "descanso", "dresde", "alcanzar\u00eda", "el", "empate", "a", "los", "'", "y", "cuatro", "minutos", "despu\u00e9s", "se", "ir\u00edan", "arriba", "gerd", "m\u00fcller", "anotar\u00eda", "el", "empate", "a", "los", "'", "el", "bayern", "no", "tendr\u00eda", "problemas", "en", "llegar", "a", "la", "final", "tras", "dejar", "en", "el", "camino", "al", "cska", "sof\u00eda", "en", "cuartos", "y", "al", "\u00fajpest", "d\u00f3zsa", "en", "semifinales", "la", "final", "en", "bruselas", "ser\u00eda", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "el", "partido", "se", "ir\u00eda", "a", "pr\u00f3rroga", "tras", "empatar", "a", "cero", "donde", "luis", "aragon\u00e9s", "le", "dar\u00eda", "el", "al", "atl\u00e9tico", "tras", "un", "tiro", "libre", "el", "\u00e1rbitro", "ten\u00eda", "el", "silbato", "en", "la", "boca", "cuando", "georg", "schwarzenbeck", "anotar\u00eda", "el", "ag\u00f3nico", "empate", "tras", "un", "largo", "pase", "al", "fondo", "de", "beckenbauer", "el", "partido", "quedar\u00eda", "por", "lo", "que", "tendr\u00eda", "que", "jugarse", "el", "partido", "de", "desempate", "en", "dicho", "partido", "el", "bayern", "ganar\u00eda", "c\u00f3modamente", "tras", "vencer", "con", "dobletes", "de", "uli", "hoene\u00df", "y", "gerd", "m\u00fcller", "consiguiendo", "por", "primera", "vez", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "este", "logro", "signific\u00f3", "el", "avance", "del", "bayern", "como", "el", "mejor", "equipo", "de", "europa", "luego", "de", "ganar", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "copa", "en", "y", "alcanzar", "las", "semifinales", "de", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "en", "y", "en", "paul", "breitner", "dejar\u00eda", "el", "club", "para", "irse", "al", "real", "madrid", "pero", "llegar\u00edan", "dos", "nuevos", "jugadores", "klaus", "wunder", "del", "duisburgo", "y", "un", "delantero", "de", "tan", "solo", "a\u00f1os", "de", "edad", "karlheinz", "rummenigge", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "rummenigge", "y", "breitner", "har\u00edan", "que", "el", "bayern", "fuese", "conocido", "como", "el", "fc", "breitnigge", "ese", "a\u00f1o", "el", "bayern", "caer\u00eda", "en", "la", "tercera", "ronda", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "ante", "el", "duisburgo", "y", "en", "la", "liga", "solo", "alcanzar\u00edan", "el", "d\u00e9cimo", "lugar", "tras", "esto", "hubo", "una", "reuni\u00f3n", "entre", "lattek", "y", "el", "presidente", "neudecker", "lattek", "describi\u00f3", "la", "conversaci\u00f3n", "como", "sr", "neudecker", "tenemos", "que", "cambiar", "algo", "a", "lo", "que", "neudecker", "respondi\u00f3", "tienes", "raz\u00f3n", "est\u00e1s", "despedido", "el", "nuevo", "entrenador", "ser\u00eda", "dettmar", "cramer", "el", "cual", "no", "lograr\u00eda", "salvar", "la", "temporada", "en", "la", "bundesliga", "pero", "conseguir\u00eda", "defender", "el", "t\u00edtulo", "como", "campeones", "de", "europa", "bayern", "vencer\u00eda", "en", "las", "rondas", "finales", "al", "magdeburgo", "con", "global", "ararat", "erev\u00e1n", "con", "global", "saint\u00e9tienne", "con", "global", "y", "al", "leeds", "united", "estos", "\u00faltimos", "caer\u00edan", "en", "la", "final", "con", "goles", "de", "roth", "y", "m\u00fcller", "al", "'", "y", "'", "respectivamente", "la", "supercopa", "de", "europa", "la", "disputar\u00edan", "ante", "el", "magdeburgo", "quien", "ven\u00eda", "de", "vencer", "en", "la", "final", "de", "la", "recopa", "de", "europa", "al", "milan", "pero", "el", "bayern", "y", "el", "magdeburgo", "no", "pudieron", "ponerse", "de", "acuerdo", "en", "la", "fecha", "del", "partido", "y", "termin\u00f3", "por", "no", "jugarse", "la", "temporada", "de", "no", "fue", "buena", "durante", "el", "mando", "de", "cramer", "debido", "a", "que", "antes", "del", "par\u00f3n", "invernal", "ocupar\u00eda", "la", "d\u00e9cima", "posici\u00f3n", "en", "liga", "tambi\u00e9n", "perder\u00edan", "ambos", "juegos", "ante", "el", "dinamo", "de", "kiev", "en", "la", "supercopa", "de", "europa", "despu\u00e9s", "de", "las", "vacaciones", "de", "invierno", "el", "bayern", "logr\u00f3", "mejorar", "su", "posici\u00f3n", "y", "se", "ubic\u00f3", "tercero", "en", "la", "liga", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "llegaron", "a", "semifinales", "donde", "cayeron", "ante", "el", "hamburgo", "otra", "cara", "mostraba", "el", "bayern", "en", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "en", "los", "dieciseisavos", "de", "final", "vencer\u00edan", "con", "marcador", "global", "al", "jeunesse", "esch", "posteriormente", "vencer\u00edan", "al", "malm\u00f6", "y", "al", "benfica", "para", "disputar", "la", "semifinal", "ante", "el", "real", "madrid", "el", "partido", "de", "vuelta", "en", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "m\u00fanich", "estaba", "lleno", "y", "paul", "breitner", "jugar\u00eda", "con", "la", "camiseta", "del", "real", "madrid", "despu\u00e9s", "del", "en", "la", "ida", "gerd", "m\u00fcller", "sentenciar\u00eda", "al", "madrid", "con", "un", "doblete", "para", "ganar", "por", "lo", "que", "el", "club", "jugar\u00eda", "su", "tercera", "final", "de", "manera", "consecutiva", "en", "glasgow", "franz", "roth", "le", "har\u00eda", "honor", "a", "su", "apodo", "mr", "copa", "de", "europa", "y", "anotar\u00eda", "al", "'", "el", "\u00fanico", "gol", "del", "partido", "ante", "el", "saint\u00e9tienne", "para", "ganar", "por", "tercera", "vez", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "el", "trofeo", "final", "que", "gan\u00f3", "el", "bayern", "fue", "la", "copa", "intercontinental", "en", "la", "cual", "derrot\u00f3", "al", "cruzeiro", "de", "brasil", "mientras", "que", "perdi\u00f3", "nuevamente", "la", "supercopa", "de", "europa", "esta", "vez", "ante", "el", "anderlecht", "el", "resto", "de", "la", "d\u00e9cada", "obtuvo", "resultados", "muy", "variables", "y", "no", "aport\u00f3", "t\u00edtulos", "para", "el", "bayern", "en", "franz", "beckenbauer", "se", "fue", "a", "am\u00e9rica", "a", "jugar", "con", "el", "new", "york", "cosmos", "y", "en", "sepp", "maier", "y", "uli", "hoene\u00df", "se", "retiraron", "en", "tanto", "que", "gerd", "m\u00fcller", "fue", "fichado", "por", "el", "fort", "lauderdale", "strikers", "de", "estados", "unidos", "el", "equipo", "not\u00f3", "sus", "ausencias", "durante", "tres", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "no", "consigui\u00f3", "ning\u00fan", "t\u00edtulo", "estos", "volvieron", "de", "la", "mano", "de", "un", "joven", "karlheinz", "rummenigge", "en", "asumi\u00f3", "uli", "hoene\u00df", "el", "cargo", "de", "entrenador", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "relev\u00f3", "as\u00ed", "al", "consejero", "de", "beckenbauer", "robert", "schwan", "p\u00e1l", "csernai", "sustituy\u00f3", "al", "entrenador", "gyula", "lorant", "mientras", "que", "el", "presidente", "neudecker", "se", "march\u00f3", "porque", "el", "equipo", "hab\u00eda", "rechazado", "al", "antiguo", "le\u00f3n", "max", "merkel", "como", "entrenador", "el", "nuevo", "presidente", "fue", "willi", "o", "hoffmann", "agitaci\u00f3n", "y", "cambio", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "fue", "un", "per\u00edodo", "de", "confusi\u00f3n", "para", "el", "bayern", "con", "muchos", "cambios", "de", "personal", "y", "el", "advenimiento", "de", "los", "problemas", "financieros", "en", "el", "campo", "paul", "breitner", "y", "la", "joven", "promesa", "karlheinz", "rummenigge", "hicieron", "que", "el", "club", "fuese", "llamado", "como", "el", "fc", "breitnigge", "ya", "que", "ambos", "condujeron", "al", "equipo", "hacia", "los", "t\u00edtulos", "de", "la", "bundesliga", "en", "y", "en", "se", "jug\u00f3", "la", "final", "de", "copa", "ante", "el", "n\u00faremberg", "donde", "despu\u00e9s", "de", "ir", "perdiendo", "el", "bayern", "remont\u00f3", "y", "acab\u00f3", "ganando", "por", "dieter", "hoene\u00df", "con", "la", "cabeza", "ensangrentada", "y", "cubri\u00e9ndose", "la", "herida", "con", "un", "vendaje", "marc\u00f3", "un", "gol", "ese", "a\u00f1o", "en", "cambio", "se", "perdi\u00f3", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "europa", "contra", "el", "aston", "villa", "por", "por", "otra", "parte", "entre", "y", "el", "bayern", "coloc\u00f3", "a", "varios", "de", "sus", "jugadores", "en", "el", "galard\u00f3n", "del", "futbolista", "del", "a\u00f1o", "en", "alemania", "hasta", "un", "total", "de", "once", "veces", "beckenbauer", "maier", "m\u00fcller", "rummenigge", "y", "breitner", "con", "uno", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "la", "copa", "nacional", "en", "y", "luego", "consigui\u00f3", "ganar", "cinco", "campeonatos", "en", "seis", "temporadas", "incluyendo", "un", "doblete", "en", "sin", "embargo", "el", "\u00e9xito", "no", "lleg\u00f3", "durante", "esa", "d\u00e9cada", "el", "bayern", "qued\u00f3", "en", "segundo", "lugar", "en", "la", "copa", "de", "europa", "en", "y", "jupp", "heynckes", "fue", "contratado", "como", "entrenador", "en", "pero", "despu\u00e9s", "de", "ganar", "dos", "campeonatos", "consecutivos", "en", "y", "el", "bayern", "se", "hundi\u00f3", "carrusel", "de", "entrenadores", "y", "t\u00edtulos", "despu\u00e9s", "de", "un", "segundo", "lugar", "en", "el", "club", "solo", "obtuvo", "cinco", "puntos", "m\u00e1s", "que", "los", "clubes", "descendidos", "en", "en", "la", "temporada", "de", "el", "bayern", "perdi\u00f3", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "la", "segunda", "ronda", "contra", "el", "norwich", "city", "\u00fanico", "club", "ingl\u00e9s", "que", "le", "ha", "derrotado", "en", "su", "antiguo", "estadio", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "m\u00fanich", "el", "\u00e9xito", "regres\u00f3", "cuando", "franz", "beckenbauer", "asumi\u00f3", "el", "control", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "la", "temporada", "de", "ganando", "la", "bundesliga", "nuevamente", "despu\u00e9s", "de", "una", "brecha", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "igualmente", "beckenbauer", "fue", "nominado", "para", "presidente", "del", "club", "sus", "sucesores", "como", "entrenadores", "el", "italiano", "giovanni", "trapattoni", "y", "alem\u00e1n", "otto", "rehhagel", "terminaron", "sin", "trofeos", "despu\u00e9s", "de", "la", "temporada", "no", "cumpli\u00e9ndose", "las", "altas", "expectativas", "del", "club", "durante", "este", "tiempo", "los", "jugadores", "del", "bayern", "aparec\u00edan", "a", "menudo", "en", "las", "p\u00e1ginas", "de", "la", "prensa", "rosa", "en", "vez", "de", "las", "p\u00e1ginas", "deportivas", "dando", "por", "resultado", "que", "lo", "apodaran", "el", "fc", "hollywood", "beckenbauer", "regres\u00f3", "brevemente", "al", "final", "de", "la", "temporada", "de", "como", "entrenador", "adjunto", "y", "condujo", "al", "equipo", "hacia", "la", "victoria", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "venciendo", "al", "girondins", "de", "burdeos", "en", "la", "final", "en", "la", "temporada", "trapattoni", "regres\u00f3", "como", "entrenador", "volviendo", "a", "conquistar", "el", "campeonato", "pero", "en", "la", "siguiente", "temporada", "el", "bayern", "no", "consigui\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "el", "campe\u00f3n", "fue", "el", "kaiserlautern", "y", "trapattoni", "tuvo", "que", "despedirse", "desde", "hasta", "el", "bayern", "fue", "dirigido", "por", "ottmar", "hitzfeld", "en", "la", "primera", "temporada", "de", "hitzfeld", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "la", "bundesliga", "y", "estuvo", "cerca", "de", "conquistar", "la", "liga", "de", "campeones", "pero", "perdieron", "contra", "el", "manchester", "united", "en", "el", "tiempo", "extra", "despu\u00e9s", "de", "estar", "ganando", "en", "la", "mayor", "parte", "del", "partido", "redenci\u00f3n", "en", "la", "temporada", "de", "el", "bayern", "gan\u00f3", "su", "tercer", "doblete", "el", "tercer", "t\u00edtulo", "consecutivo", "de", "la", "bundesliga", "lo", "consigui\u00f3", "en", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "del", "campeonato", "poco", "m\u00e1s", "tarde", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "por", "cuarta", "vez", "despu\u00e9s", "de", "una", "brecha", "de", "a\u00f1os", "derrotando", "al", "valencia", "en", "la", "final", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "la", "temporada", "de", "comenz\u00f3", "con", "una", "victoria", "en", "la", "copa", "intercontinental", "ante", "boca", "juniors", "de", "argentina", "pero", "acab\u00f3", "sin", "otro", "trofeo", "una", "temporada", "m\u00e1s", "tarde", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "su", "cuarto", "doblete", "dirigiendo", "la", "liga", "por", "un", "margen", "estrecho", "el", "reinado", "de", "hitzfeld", "acab\u00f3", "en", "a", "causa", "de", "esto", "el", "bayern", "perdi\u00f3", "desempe\u00f1o", "incluyendo", "una", "derrota", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "contra", "el", "alemannia", "aquisgr\u00e1n", "equipo", "de", "la", "bundesliga", "felix", "magath", "asumi\u00f3", "el", "control", "y", "condujo", "al", "bayern", "hacia", "dos", "dobletes", "consecutivos", "antes", "de", "comenzar", "la", "temporada", "el", "bayern", "se", "mud\u00f3", "del", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "m\u00fanich", "al", "nuevo", "allianz", "arena", "de", "su", "propiedad", "el", "cual", "para", "entonces", "comparti\u00f3", "con", "el", "club", "m\u00fanich", "en", "el", "campo", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "no", "fue", "la", "esperada", "tras", "un", "flojo", "campeonato", "de", "liga", "y", "una", "nueva", "derrota", "contra", "el", "alemannia", "aquisgr\u00e1n", "el", "entrenador", "magath", "fue", "despedido", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "pausa", "de", "invierno", "el", "entrenador", "anterior", "ottmar", "hitzfeld", "regres\u00f3", "a", "m\u00fanich", "en", "enero", "de", "pero", "el", "bayern", "termin\u00f3", "cuarto", "en", "la", "temporada", "de", "as\u00ed", "que", "no", "pudo", "clasificarse", "para", "la", "liga", "de", "campeones", "por", "primera", "vez", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "d\u00e9cada", "las", "derrotas", "adicionales", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "y", "en", "la", "copa", "de", "la", "liga", "dejaron", "al", "club", "sin", "trofeos", "para", "la", "temporada", "de", "el", "bayern", "hizo", "cambios", "dr\u00e1sticos", "de", "la", "escuadra", "para", "ayudar", "a", "reforjar", "y", "reconstruir", "al", "equipo", "los", "b\u00e1varos", "procedieron", "a", "ganar", "la", "copa", "de", "alemania", "y", "la", "bundesliga", "en", "estando", "en", "las", "posiciones", "delanteras", "en", "cada", "semana", "el", "de", "enero", "de", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "fue", "nombrado", "sucesor", "de", "ottmar", "hitzfeld", "tomando", "el", "cargo", "el", "de", "julio", "tras", "haber", "firmado", "un", "contrato", "de", "dos", "a\u00f1os", "durante", "la", "primera", "mitad", "de", "la", "temporada", "de", "la", "bundesliga", "el", "bayern", "tuvo", "un", "principio", "tambaleante", "ganando", "simplemente", "dos", "partidos", "hasta", "el", "sexto", "partido", "pero", "despu\u00e9s", "empez\u00f3", "a", "estar", "a", "la", "altura", "de", "las", "circunstancias", "el", "bayer", "leverkusen", "elimin\u00f3", "al", "bayern", "en", "los", "octavos", "de", "final", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "mientras", "que", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "el", "bayern", "lleg\u00f3", "a", "los", "cuartos", "de", "final", "siendo", "eliminados", "por", "el", "a", "la", "postre", "campe\u00f3n", "el", "barcelona", "despu\u00e9s", "de", "ganar", "en", "el", "grupo", "f", "y", "derrotar", "a", "sporting", "de", "lisboa", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "la", "eliminatoria", "logrando", "un", "resultado", "global", "r\u00e9cord", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "el", "de", "abril", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "una", "derrota", "en", "casa", "contra", "el", "schalke", "que", "hizo", "caer", "al", "bayern", "al", "tercer", "puesto", "en", "la", "tabla", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "fue", "despedido", "esto", "fue", "precedido", "por", "varios", "resultados", "decepcionantes", "como", "una", "derrota", "por", "un", "global", "de", "contra", "el", "bar\u00e7a", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "y", "otra", "derrota", "de", "contra", "el", "campe\u00f3n", "nacional", "wolfsburgo", "el", "anterior", "entrenador", "jupp", "heynckes", "volvi\u00f3", "a", "ser", "nombrado", "de", "forma", "interina", "hasta", "el", "fin", "de", "la", "temporada", "el", "bayern", "finalmente", "termin\u00f3", "en", "segundo", "lugar", "y", "as\u00ed", "se", "clasific\u00f3", "directamente", "para", "la", "liga", "de", "campeones", "el", "bayern", "fich\u00f3", "luego", "al", "entrenador", "neerland\u00e9s", "louis", "van", "gaal", "del", "az", "alkmaar", "para", "la", "temporada", "mientras", "el", "equipo", "era", "objeto", "de", "controversias", "debido", "a", "un", "comienzo", "complicado", "poco", "a", "poco", "van", "gaal", "logr\u00f3", "reconducir", "la", "situaci\u00f3n", "y", "llevar", "al", "bayern", "a", "los", "octavos", "de", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "donde", "tuvieron", "a", "la", "fiorentina", "como", "su", "adversario", "el", "de", "marzo", "perdieron", "contra", "fiorentina", "por", "pero", "avanzaron", "hacia", "los", "cuartos", "de", "final", "por", "la", "regla", "del", "gol", "de", "visitante", "en", "el", "choque", "de", "cuartos", "de", "final", "contra", "el", "manchester", "united", "el", "bayern", "logr\u00f3", "un", "resultado", "similar", "a", "sus", "encuentros", "contra", "fiorentina", "empatando", "y", "progresando", "para", "las", "semifinales", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "por", "la", "misma", "regla", "del", "gol", "de", "visitante", "el", "de", "abril", "de", "el", "bayern", "venci\u00f3", "al", "olympique", "de", "lyon", "por", "despu\u00e9s", "de", "ir", "ganando", "en", "el", "primer", "tiempo", "ese", "resultado", "envi\u00f3", "al", "equipo", "de", "m\u00fanich", "a", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "una", "d\u00e9cada", "despu\u00e9s", "el", "de", "mayo", "el", "bayern", "conquist\u00f3", "la", "bundesliga", "despu\u00e9s", "de", "una", "victoria", "de", "sobre", "el", "hertha", "berl\u00edn", "el", "equipo", "tambi\u00e9n", "conquist\u00f3", "la", "copa", "de", "alemania", "el", "de", "mayo", "consiguiendo", "as\u00ed", "el", "doblete", "sin", "embargo", "el", "bayern", "perdi\u00f3", "en", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "contra", "el", "inter", "de", "mil\u00e1n", "de", "jos\u00e9", "mourinho", "el", "de", "mayo", "en", "madrid", "qued\u00e1ndose", "a", "un", "paso", "del", "triplete", "que", "curiosamente", "s\u00ed", "complet\u00f3", "su", "rival", "aquel", "d\u00eda", "el", "quintuplete", "hist\u00f3rico", "en", "la", "temporada", "de", "fueron", "eliminados", "en", "la", "ronda", "de", "octavos", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "nuevamente", "por", "el", "inter", "de", "mil\u00e1n", "por", "la", "citada", "regla", "de", "goles", "fuera", "de", "casa", "louis", "van", "gaal", "ser\u00eda", "cesado", "el", "de", "abril", "de", "al", "quedar", "eliminado", "en", "semifinales", "de", "la", "copa", "nacional", "y", "ocupar", "el", "tercer", "puesto", "en", "la", "bundesliga", "el", "veterano", "entrenador", "jupp", "heynckes", "que", "llev\u00f3", "al", "bayer", "leverkusen", "al", "subcampeonato", "en", "la", "bundesliga", "ser\u00eda", "otra", "vez", "el", "nuevo", "entrenador", "del", "bayern", "para", "la", "temporada", "la", "cual", "ser\u00eda", "su", "tercera", "etapa", "al", "frente", "del", "club", "el", "equipo", "mejora", "en", "la", "bundesliga", "pero", "solo", "le", "da", "para", "ser", "subcampe\u00f3n", "tras", "el", "borussia", "dortmund", "sin", "embargo", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "elimina", "al", "real", "madrid", "en", "una", "ag\u00f3nica", "tanda", "de", "penaltis", "el", "resultado", "tras", "ambos", "encuentros", "fue", "de", "favorable", "al", "conjunto", "que", "actuaba", "como", "local", "en", "la", "que", "philipp", "lahm", "y", "toni", "kroos", "fallaron", "mientras", "que", "cristiano", "ronaldo", "kak\u00e1", "y", "sergio", "ramos", "erraron", "por", "parte", "del", "club", "espa\u00f1ol", "de", "esta", "manera", "el", "conjunto", "muniqu\u00e9s", "se", "clasificaba", "para", "jugar", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "que", "se", "diputaba", "su", "estadio", "el", "allianz", "arena", "ante", "el", "chelsea", "finalmente", "el", "bayern", "acab\u00f3", "nuevamente", "la", "temporada", "sin", "t\u00edtulos", "al", "perder", "las", "finales", "de", "copa", "ante", "el", "borussia", "dortmund", "y", "liga", "de", "campeones", "por", "penaltis", "la", "temporada", "empezaba", "con", "buen", "pie", "al", "vencer", "por", "al", "borussia", "dortmund", "en", "la", "supercopa", "de", "alemania", "con", "esto", "se", "frenaba", "una", "racha", "de", "dos", "a\u00f1os", "sin", "t\u00edtulos", "el", "de", "enero", "de", "se", "hizo", "oficial", "la", "contrataci\u00f3n", "del", "espa\u00f1ol", "pep", "guardiola", "para", "la", "temporada", "como", "nuevo", "entrenador", "hasta", "ya", "que", "heynckes", "hab\u00eda", "anunciado", "su", "retiro", "al", "final", "de", "esa", "temporada", "el", "de", "abril", "el", "bayern", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "liga", "por", "\u00aa", "vez", "en", "su", "historia", "a", "falta", "de", "seis", "jornadas", "para", "el", "final", "tras", "una", "victoria", "por", "ante", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "en", "la", "semifinal", "de", "liga", "de", "campeones", "elimin\u00f3", "al", "barcelona", "con", "un", "global", "de", "donde", "posteriormente", "el", "de", "mayo", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "tras", "derrotar", "al", "borussia", "dortmund", "en", "el", "estadio", "de", "wembley", "finalmente", "el", "de", "junio", "ganar\u00edan", "al", "stuttgart", "proclam\u00e1ndose", "as\u00ed", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "y", "completando", "el", "primer", "triplete", "continental", "en", "la", "historia", "para", "un", "club", "de", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "seguidilla", "de", "t\u00edtulos", "la", "temporada", "comienza", "con", "un", "relevo", "en", "el", "banquillo", "pep", "guardiola", "sucede", "a", "jupp", "heynckes", "con", "el", "reto", "de", "mantener", "el", "elevado", "list\u00f3n", "que", "le", "dej\u00f3", "este", "el", "debut", "del", "nuevo", "entrenador", "tuvo", "lugar", "el", "de", "julio", "en", "la", "supercopa", "de", "alemania", "ante", "el", "borussia", "dortmund", "perdiendo", "por", "en", "cambio", "el", "de", "agosto", "el", "bayern", "gan\u00f3", "su", "primera", "supercopa", "de", "europa", "derrotando", "al", "chelsea", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "tras", "un", "al", "final", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "el", "equipo", "alem\u00e1n", "cerr\u00f3", "con", "la", "conquista", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "de", "la", "fifa", "el", "de", "diciembre", "adem\u00e1s", "de", "ostentar", "un", "s\u00f3lido", "liderato", "en", "la", "bundesliga", "finalmente", "el", "bayern", "gana", "dicho", "torneo", "el", "de", "marzo", "de", "con", "siete", "jornadas", "de", "antelaci\u00f3n", "luego", "de", "vencer", "al", "hertha", "berl\u00edn", "con", "una", "marcador", "de", "ya", "como", "campe\u00f3n", "el", "bayern", "pierde", "por", "ante", "el", "augsburgo", "y", "pone", "fin", "a", "una", "racha", "de", "partidos", "sin", "perder", "y", "consecutivos", "marcando", "aunque", "el", "equipo", "sufri\u00f3", "una", "contundente", "eliminaci\u00f3n", "en", "semifinales", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "contra", "el", "real", "madrid", "con", "un", "global", "de", "termin\u00f3", "la", "temporada", "con", "un", "doblete", "al", "ganar", "la", "copa", "de", "alemania", "era", "la", "segunda", "vez", "despu\u00e9s", "de", "hacerlo", "en", "que", "el", "bayern", "encadenaba", "dos", "dobletes", "consecutivos", "en", "la", "temporada", "el", "bayern", "volvi\u00f3", "a", "proclamarse", "campe\u00f3n", "en", "la", "bundesliga", "obteniendo", "as\u00ed", "su", "\u00ba", "t\u00edtulo", "liguero", "y", "el", "tercero", "consecutivo", "en", "cambio", "volvi\u00f3", "a", "ser", "eliminado", "en", "semifinales", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "esta", "vez", "ante", "el", "barcelona", "con", "un", "global", "de", "y", "tampoco", "pudo", "superar", "la", "\u00faltima", "eliminatoria", "ante", "el", "borussia", "dortmund", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "la", "temporada", "empez\u00f3", "con", "derrota", "en", "la", "supercopa", "de", "alemania", "ante", "el", "wolfsburgo", "en", "tanda", "de", "penales", "en", "su", "primer", "partido", "de", "liga", "derrotaron", "al", "hamburgo", "con", "marcador", "de", "y", "posteriormente", "en", "la", "segunda", "jornada", "el", "de", "agosto", "el", "club", "otorg\u00f3", "el", "gol", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "en", "la", "historia", "de", "la", "liga", "al", "encajar", "un", "gol", "a", "los", "nueve", "segundos", "ante", "el", "hoffenheim", "no", "obstante", "cerca", "de", "finalizar", "el", "partido", "lograron", "vencerlos", "con", "marcador", "de", "el", "de", "septiembre", "robert", "lewandowski", "fue", "autor", "de", "los", "cinco", "goles", "con", "los", "que", "el", "bayern", "derrot\u00f3", "al", "wolfsburgo", "en", "un", "partido", "v\u00e1lido", "por", "la", "liga", "tras", "el", "descanso", "momento", "en", "el", "cual", "su", "equipo", "ca\u00eda", "por", "el", "futbolista", "ingres\u00f3", "al", "campo", "de", "juego", "a", "los", "'", "para", "instantes", "despu\u00e9s", "anotar", "los", "cinco", "tantos", "en", "un", "corto", "lapso", "de", "nueve", "minutos", "lo", "cual", "constituye", "un", "r\u00e9cord", "mundial", "tambi\u00e9n", "el", "equipo", "consigui\u00f3", "diez", "victorias", "en", "los", "primeros", "diez", "partidos", "de", "liga", "para", "registrar", "otro", "r\u00e9cord", "despu\u00e9s", "de", "la", "primera", "ronda", "el", "equipo", "dej\u00f3", "marca", "de", "victorias", "y", "puntos", "siendo", "esta", "la", "quinta", "vez", "que", "el", "bayern", "lideraba", "la", "primera", "vuelta", "de", "forma", "consecutiva", "consiguiendo", "adem\u00e1s", "ocho", "puntos", "sobre", "su", "m\u00e1s", "cercano", "perseguidor", "el", "borussia", "dortmund", "a", "finales", "de", "a\u00f1o", "el", "club", "anuncia", "que", "pep", "guardiola", "no", "renovar\u00eda", "su", "contrato", "el", "cual", "expiraba", "al", "final", "de", "temporada", "por", "lo", "que", "el", "club", "se", "hizo", "de", "los", "servicios", "del", "entrenador", "italiano", "carlo", "ancelotti", "en", "las", "semifinales", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "el", "club", "cay\u00f3", "derrotado", "por", "tercera", "vez", "consecutiva", "en", "esa", "instancia", "y", "nuevamente", "ante", "un", "equipo", "espa\u00f1ol", "al", "saldar", "una", "derrota", "y", "una", "victoria", "ante", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "logrando", "estos", "\u00faltimos", "el", "pase", "a", "la", "final", "por", "el", "gol", "de", "visitante", "en", "la", "liga", "el", "club", "consigui\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "en", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "logrando", "as\u00ed", "ser", "el", "\u00fanico", "club", "en", "la", "historia", "de", "la", "bundesliga", "en", "conseguir", "el", "campeonato", "alem\u00e1n", "cuatro", "veces", "consecutivas", "guardiola", "culmina", "con", "la", "conquista", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "venciendo", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "al", "borussia", "dortmund", "logrando", "as\u00ed", "otro", "doblete", "el", "de", "julio", "es", "presentado", "en", "rueda", "de", "prensa", "el", "nuevo", "entrenador", "carlo", "ancelotti", "consiguiendo", "su", "primer", "t\u00edtulo", "el", "de", "agosto", "tras", "vencer", "en", "una", "nueva", "edici\u00f3n", "de", "der", "klassiker", "al", "borussia", "dortmund", "en", "la", "supercopa", "de", "alemania", "en", "europa", "el", "bayern", "no", "podr\u00eda", "pasar", "de", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "al", "ser", "eliminado", "nuevamente", "por", "el", "real", "madrid", "en", "otra", "edici\u00f3n", "de", "el", "cl\u00e1sico", "europeo", "cortando", "as\u00ed", "el", "hito", "de", "haber", "estado", "en", "cinco", "semifinales", "consecutivas", "de", "dicho", "torneo", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "cayeron", "en", "semifinales", "ante", "el", "borussia", "dortmund", "el", "bayern", "terminar\u00eda", "la", "campa\u00f1a", "faltando", "tres", "partidos", "de", "liga", "alcanzando", "su", "quinto", "t\u00edtulo", "consecutivo", "de", "bundesliga", "tras", "vencer", "al", "wolfsburgo", "al", "final", "de", "dicha", "temporada", "el", "capit\u00e1n", "philipp", "lahm", "xabi", "alonso", "y", "tom", "starke", "pon\u00edan", "fin", "a", "sus", "carreras", "como", "jugadores", "adem\u00e1s", "de", "ellos", "hermann", "gerland", "segundo", "entrenador", "tambi\u00e9n", "se", "desped\u00eda", "ante", "unos", "espectadores", "el", "de", "julio", "hasan", "salihamidi", "fue", "presentado", "como", "nuevo", "director", "deportivo", "el", "excentrocampista", "que", "jug\u00f3", "para", "el", "club", "desde", "a", "asumi\u00f3", "el", "puesto", "que", "hab\u00eda", "estado", "vacante", "durante", "m\u00e1s", "de", "un", "a\u00f1o", "desde", "la", "dimisi\u00f3n", "de", "matthias", "sammer", "el", "de", "agosto", "el", "bayern", "ganar\u00eda", "la", "supercopa", "de", "alemania", "por", "sexta", "vez", "en", "una", "tanda", "de", "penaltis", "contra", "el", "borussia", "dortmund", "el", "de", "septiembre", "el", "entrenador", "carlo", "ancelotti", "fue", "despedido", "tras", "una", "derrota", "por", "en", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "ante", "el", "par\u00eds", "saintgermain", "as\u00ed", "como", "una", "temporada", "totalmente", "insatisfactoria", "en", "cuanto", "al", "rendimiento", "esperado", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "willy", "sagnol", "quien", "para", "el", "momento", "se", "desempe\u00f1aba", "como", "segundo", "entrenador", "asumi\u00f3", "las", "riendas", "del", "club", "de", "forma", "interina", "el", "de", "octubre", "la", "directiva", "del", "club", "confirm\u00f3", "el", "regreso", "de", "jupp", "heynckes", "hasta", "el", "final", "de", "temporada", "iniciando", "as\u00ed", "su", "cuarta", "etapa", "como", "entrenador", "del", "bayern", "el", "regreso", "de", "heynckes", "tambi\u00e9n", "trae", "de", "vuelta", "al", "club", "a", "hermann", "gerland", "y", "a", "peter", "hermann", "hermann", "era", "hasta", "la", "fecha", "el", "segundo", "entrenador", "del", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "por", "su", "parte", "gerland", "era", "responsable", "del", "\u00e1rea", "deportiva", "del", "fc", "bayern", "campus", "con", "heynckes", "nuevamente", "al", "mando", "el", "club", "logr\u00f3", "reponerse", "y", "r\u00e1pidamente", "escal\u00f3", "hasta", "la", "cima", "de", "la", "liga", "en", "la", "cual", "se", "proclamaron", "campeones", "por", "sexta", "vez", "consecutiva", "en", "europa", "lleg\u00f3", "hasta", "semifinales", "tras", "caer", "ante", "el", "real", "madrid", "mientras", "que", "en", "la", "copa", "de", "alemania", "el", "club", "cay\u00f3", "ante", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "estos", "dirigidos", "por", "el", "croata", "niko", "kova", "quien", "hab\u00eda", "sido", "anunciado", "como", "sucesor", "de", "heynckes", "para", "la", "temporada", "el", "sextuplete", "y", "presente", "la", "primera", "temporada", "de", "niko", "kova", "no", "empez\u00f3", "muy", "bien", "ya", "que", "el", "bayern", "se", "qued\u00f3", "atr\u00e1s", "del", "borussia", "dortmund", "en", "la", "liga", "durante", "la", "primera", "mitad", "de", "la", "temporada", "sin", "embargo", "como", "pas\u00f3", "en", "casos", "similares", "con", "louis", "van", "gaal", "y", "carlo", "ancelotti", "la", "dirigencia", "del", "club", "decidi\u00f3", "proteger", "a", "su", "entrenador", "de", "las", "cr\u00edticas", "despu\u00e9s", "de", "las", "vacaciones", "de", "invierno", "el", "bayern", "acort\u00f3", "r\u00e1pidamente", "la", "distancia", "y", "se", "ubic\u00f3", "en", "el", "primer", "lugar", "de", "la", "liga", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "el", "club", "fue", "eliminado", "por", "el", "liverpool", "en", "los", "octavos", "de", "final", "siendo", "la", "primera", "vez", "desde", "que", "el", "bayern", "no", "llegaba", "a", "la", "instancia", "de", "cuartos", "de", "final", "durante", "la", "temporada", "se", "anunci\u00f3", "que", "ser\u00eda", "la", "\u00faltima", "temporada", "de", "arjen", "robben", "franck", "rib\u00e9ry", "y", "rafinha", "en", "marzo", "de", "el", "club", "anunci\u00f3", "el", "fichaje", "de", "lucas", "hern\u00e1ndez", "del", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "por", "una", "tarifa", "r\u00e9cord", "tanto", "del", "club", "como", "de", "la", "liga", "por", "millones", "el", "de", "mayo", "el", "bayern", "gan\u00f3", "su", "s\u00e9ptimo", "t\u00edtulo", "consecutivo", "en", "la", "bundesliga", "al", "terminar", "dos", "puntos", "por", "encima", "del", "borussia", "dortmund", "una", "semana", "despu\u00e9s", "el", "bayern", "derrot\u00f3", "al", "r", "b", "leipzig", "por", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "con", "la", "victoria", "el", "bayern", "gan\u00f3", "su", "decimonoveno", "t\u00edtulo", "en", "este", "torneo", "y", "su", "duod\u00e9cimo", "doblete", "dom\u00e9stico", "la", "siguiente", "temporada", "el", "equipo", "continuaba", "con", "un", "rendimiento", "regular", "y", "tras", "la", "jornada", "donde", "el", "bayern", "fue", "derrotado", "por", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "kova", "fue", "despedido", "asumiendo", "el", "cargo", "como", "interino", "hansdieter", "flick", "flick", "quien", "se", "uni\u00f3", "al", "bayern", "como", "parte", "del", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "de", "niko", "kova", "el", "de", "julio", "de", "fue", "promovido", "como", "entrenador", "interino", "cuando", "kova", "fue", "despedido", "el", "de", "noviembre", "el", "de", "noviembre", "en", "su", "primer", "partido", "en", "el", "cargo", "vencer\u00eda", "al", "olympiacos", "en", "un", "partido", "de", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "tras", "una", "serie", "de", "buenas", "actuaciones", "el", "club", "anunci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "que", "flick", "se", "quedar\u00eda", "el", "resto", "de", "la", "temporada", "sin", "embargo", "en", "abril", "de", "el", "bayern", "anunci\u00f3", "que", "hab\u00eda", "llegado", "a", "un", "acuerdo", "con", "flick", "para", "que", "este", "fuese", "el", "entrenador", "hasta", "el", "club", "sigui\u00f3", "con", "su", "buen", "andar", "en", "liga", "y", "alcanz\u00f3", "su", "octavo", "t\u00edtulo", "consecutivo", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "la", "copa", "nacional", "siendo", "el", "decimotercer", "doblete", "en", "la", "historia", "del", "club", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "el", "bayern", "alcanzar\u00eda", "la", "semifinal", "tras", "derrotar", "al", "barcelona", "siendo", "este", "el", "peor", "resultado", "continental", "para", "el", "club", "espa\u00f1ol", "despu\u00e9s", "conseguir\u00eda", "vencer", "al", "olympique", "de", "lyon", "por", "para", "alcanzar", "nuevamente", "una", "final", "continental", "desde", "la", "\u00faltima", "vez", "en", "en", "la", "final", "vencieron", "al", "par\u00eds", "saintgermain", "por", "con", "gol", "de", "kingsley", "coman", "para", "alcanzar", "pese", "a", "los", "parones", "de", "tiempo", "debido", "a", "la", "pandemia", "de", "covid", "el", "triplete", "y", "convertirse", "en", "el", "segundo", "club", "europeo", "que", "alcanza", "dos", "tripletes", "continentales", "igualmente", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "\u00fanico", "club", "que", "logra", "ganar", "todos", "sus", "partidos", "en", "una", "competici\u00f3n", "continental", "europea", "despu\u00e9s", "de", "un", "breve", "descanso", "el", "equipo", "comenz\u00f3", "la", "temporada", "ganando", "la", "supercopa", "de", "europa", "por", "segunda", "vez", "en", "su", "historia", "en", "un", "partido", "cerrado", "el", "bayern", "venci\u00f3", "al", "sevilla", "en", "tiempo", "suplementario", "con", "javi", "mart\u00ednez", "anotando", "el", "gol", "de", "la", "victoria", "la", "racha", "culminar\u00eda", "el", "de", "septiembre", "cuando", "el", "hoffenheim", "derrot\u00f3", "al", "bayern", "en", "la", "segunda", "jornada", "de", "liga", "cortando", "as\u00ed", "una", "racha", "de", "partidos", "invictos", "adem\u00e1s", "de", "una", "serie", "de", "victorias", "consecutivas", "que", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "r\u00e9cord", "mundial", "tras", "superar", "las", "victorias", "que", "consigui\u00f3", "el", "real", "madrid", "en", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "consigui\u00f3", "el", "quintuplete", "por", "segunda", "vez", "en", "su", "historia", "al", "vencer", "al", "borussia", "dortmund", "en", "la", "supercopa", "de", "alemania", "el", "bayern", "culmin\u00f3", "la", "hist\u00f3rica", "temporada", "con", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "al", "vencer", "con", "gol", "de", "benjamin", "pavard", "a", "los", "tigres", "uanl", "de", "m\u00e9xico", "para", "as\u00ed", "obtener", "el", "sextuplete", "posteriormente", "el", "bayern", "fall\u00f3", "en", "la", "defensa", "del", "t\u00edtulo", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "al", "quedar", "eliminado", "por", "gol", "de", "visitante", "ante", "el", "par\u00eds", "saintgermain", "en", "cuartos", "de", "final", "sin", "embargo", "pudo", "conseguir", "su", "\u00b0", "t\u00edtulo", "consecutivo", "de", "liga", "y", "adem\u00e1s", "robert", "lewandowski", "rompi\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "de", "m\u00e1s", "goles", "en", "una", "temporada", "de", "liga", "de", "gerd", "m\u00fcller", "despu\u00e9s", "de", "anotar", "veces", "igualmente", "el", "de", "abril", "el", "club", "anunci\u00f3", "que", "flick", "pidi\u00f3", "al", "club", "irse", "al", "final", "de", "la", "temporada", "y", "que", "el", "entrenador", "del", "r", "b", "leipzig", "julian", "nagelsmann", "se", "convertir\u00eda", "en", "el", "nuevo", "entrenador", "a", "partir", "del", "de", "julio", "seg\u00fan", "varios", "informes", "el", "bayern", "pag\u00f3", "a", "leipzig", "millones", "de", "euros", "un", "r\u00e9cord", "mundial", "para", "un", "entrenador", "como", "compensaci\u00f3n", "por", "los", "servicios", "de", "nagelsmann", "m\u00e1s", "tarde", "se", "anunci\u00f3", "que", "flick", "se", "marchaba", "para", "hacerse", "cargo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "nagelsmann", "el", "bayern", "complet\u00f3", "la", "haza\u00f1a", "de", "ganar", "diez", "t\u00edtulos", "consecutivos", "de", "bundesliga", "tras", "derrotar", "al", "borussia", "dortmund", "igualmente", "el", "bayern", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "club", "de", "las", "cinco", "principales", "ligas", "de", "europa", "en", "conseguir", "dicha", "haza\u00f1a", "sin", "embargo", "el", "equipo", "perdi\u00f3", "inesperadamente", "ante", "el", "villarreal", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "saliendo", "en", "esa", "misma", "etapa", "por", "segundo", "a\u00f1o", "consecutivo", "el", "de", "marzo", "de", "nagelsmann", "fue", "despedido", "y", "reemplazado", "por", "thomas", "tuchel", "qui\u00e9n", "fue", "contratado", "hasta", "con", "tuchel", "en", "el", "cargo", "el", "club", "inmediatamente", "fue", "eliminado", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "por", "el", "friburgo", "adem\u00e1s", "de", "tambi\u00e9n", "ser", "eliminados", "en", "esa", "misma", "fase", "de", "liga", "de", "campeones", "por", "a", "la", "postre", "campe\u00f3n", "manchester", "city", "igualmente", "tuchel", "lider\u00f3", "al", "club", "a", "conseguir", "su", "und\u00e9cimo", "t\u00edtulo", "consecutivo", "tras", "vencer", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "al", "colonia", "en", "una", "lucha", "por", "el", "t\u00edtulo", "muy", "cerrada", "con", "el", "borussia", "dortmund", "tras", "el", "final", "de", "liga", "oliver", "kahn", "y", "hasan", "salihamidi", "fueron", "despedidos", "del", "club", "como", "director", "general", "y", "director", "deportivo", "respectivamente", "cronolog\u00eda", "de", "movilidad", "interdivisional", "l", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "sistema", "de", "ligas", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "l", "segunda", "categor\u00eda", "del", "sistema", "de", "ligas", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "trayectoria", "hist\u00f3rica", "nota", "la", "regionalliga", "s\u00fcd", "fue", "la", "\u00aa", "categor\u00eda", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "de", "a", "de", "a", "fue", "la", "tercera", "categor\u00eda", "por", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "y", "desde", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "\u00aa", "categor\u00eda", "por", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "liga", "s\u00edmbolos", "escudo", "la", "versi\u00f3n", "moderna", "del", "escudo", "ha", "evolucionado", "en", "varias", "etapas", "a", "partir", "de", "la", "versi\u00f3n", "de", "el", "club", "realiz\u00f3", "una", "serie", "de", "cambios", "menores", "en", "su", "insignia", "para", "la", "temporada", "dichas", "modificaciones", "son", "las", "primeras", "que", "se", "le", "hacen", "al", "escudo", "desde", "las", "caracter\u00edsticas", "principales", "del", "mismo", "son", "leyenda", "en", "forma", "de", "arco", "aparece", "plasmado", "el", "nombre", "del", "club", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "rombos", "en", "la", "parte", "central", "del", "escudo", "se", "aprecian", "los", "rombos", "azules", "y", "blancos", "representativos", "de", "la", "bandera", "de", "baviera", "borde", "el", "escudo", "se", "encuentra", "bordeado", "por", "anillos", "de", "color", "azul", "y", "blancoadicionalmente", "en", "el", "uniforme", "el", "escudo", "est\u00e1", "acompa\u00f1ado", "por", "cinco", "estrellas", "bordadas", "ubicadas", "en", "la", "parte", "superior", "dichas", "estrellas", "representan", "los", "m\u00e1s", "de", "treinta", "t\u00edtulos", "de", "bundesliga", "ganadas", "por", "el", "club", "en", "alemania", "el", "reparto", "de", "estrellas", "se", "suele", "dar", "de", "la", "siguiente", "forma", "una", "estrella", "por", "cada", "tres", "ligas", "dos", "estrellas", "por", "cada", "cinco", "ligas", "tres", "estrellas", "por", "cada", "diez", "ligas", "cuatro", "estrellas", "por", "cada", "veinte", "ligas", "y", "cinco", "estrellas", "por", "cada", "treinta", "ligas", "el", "bayern", "por", "haber", "ganado", "m\u00e1s", "de", "t\u00edtulos", "de", "bundesliga", "tiene", "el", "derecho", "a", "lucir", "las", "cinco", "estrellas", "evoluci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "el", "escudo", "del", "bayern", "se", "ha", "modificado", "varias", "veces", "a", "lo", "largo", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "sus", "inicios", "el", "escudo", "constaba", "de", "una", "bandera", "de", "asta", "dorada", "que", "mezclaba", "con", "un", "dise\u00f1o", "de", "l\u00edneas", "que", "se", "entrelazaban", "las", "iniciales", "del", "club", "fcb", "ese", "dise\u00f1o", "solo", "dur\u00f3", "un", "a\u00f1o", "ya", "que", "fue", "sustituido", "por", "un", "escudo", "de", "fondo", "blanco", "y", "letras", "azules", "no", "obstante", "el", "dise\u00f1o", "sigui\u00f3", "cambiando", "est\u00e9ticamente", "durante", "a\u00f1os", "al", "a\u00f1adirse", "letras", "esto", "debido", "a", "las", "fusiones", "que", "tuvo", "el", "club", "desde", "hasta", "fue", "parte", "del", "m\u00fcnchner", "sc", "desde", "hasta", "se", "detonaba", "bayern", "fa", "donde", "fa", "era", "la", "abreviatura", "para", "fu\u00dfballabteilung", "trad", "departamento", "de", "f\u00fatbol", "en", "ese", "entonces", "el", "bayern", "se", "hab\u00eda", "integrado", "con", "el", "tsv", "jahn", "m\u00fanich", "y", "se", "constituy\u00f3", "como", "su", "departamento", "de", "f\u00fatbol", "posteriormente", "pudo", "independizarse", "y", "en", "sustituy\u00f3", "su", "escudo", "por", "uno", "muy", "similar", "al", "que", "pose\u00eda", "entre", "y", "no", "obstante", "dicha", "independencia", "terminar\u00eda", "en", "cuando", "el", "club", "atrajo", "la", "atenci\u00f3n", "de", "adolf", "hitler", "ya", "que", "para", "entonces", "el", "bayern", "era", "el", "club", "m\u00e1s", "prestigioso", "de", "baviera", "fue", "entonces", "cuando", "el", "club", "por", "su", "popularidad", "adopt\u00f3", "a", "la", "fuerza", "un", "nuevo", "emblema", "el", "cual", "consist\u00eda", "en", "una", "base", "circular", "roja", "con", "letras", "doradas", "y", "al", "centro", "un", "\u00e1guila", "con", "la", "esv\u00e1stica", "nazi", "esto", "como", "medio", "de", "propaganda", "de", "la", "dictadura", "nazi", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "se", "pueda", "pensar", "el", "club", "nunca", "tuvo", "v\u00ednculos", "con", "el", "r\u00e9gimen", "todo", "esto", "concluy\u00f3", "con", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "en", "siendo", "el", "bayern", "uno", "de", "los", "pocos", "clubes", "que", "se", "opuso", "al", "r\u00e9gimen", "de", "adolf", "hitler", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "muestra", "el", "listado", "de", "los", "logos", "que", "ha", "tenido", "el", "club", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "himno", "stern", "des", "s\u00fcdens", "trad", "estrella", "del", "sur", "es", "una", "canci\u00f3n", "compuesta", "por", "el", "compositor", "alem\u00e1n", "willy", "astor", "es", "el", "himno", "del", "equipo", "b\u00e1varo", "y", "es", "cantada", "al", "principio", "de", "sus", "partidos", "en", "el", "estadio", "allianz", "arena", "de", "m\u00fanich", "esta", "ha", "sido", "traducida", "en", "m\u00e1s", "de", "idiomas", "lema", "y", "filosof\u00eda", "el", "eslogan", "m\u00e1s", "conocido", "de", "la", "entidad", "es", "mia", "san", "mia", "que", "en", "el", "dialecto", "b\u00e1varo", "significa", "nosotros", "somos", "nosotros", "mia", "san", "mia", "es", "una", "frase", "que", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "en", "el", "imperio", "austroh\u00fangaro", "del", "siglo", "xix", "y", "luego", "fue", "utilizada", "por", "el", "pol\u00edtico", "alem\u00e1n", "franz", "josef", "strauss", "presidente", "de", "la", "uni\u00f3n", "social", "cristiana", "en", "baviera", "csu", "desde", "hasta", "antes", "de", "ser", "adoptado", "por", "el", "bayern", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "lema", "fue", "entonado", "por", "primera", "vez", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "los", "jugadores", "celebraron", "la", "consecuci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "liguero", "en", "el", "balc\u00f3n", "del", "ayuntamiento", "de", "m\u00fanich", "estos", "a", "su", "vez", "entonaron", "estas", "palabras", "fueron", "plasmadas", "en", "diecis\u00e9is", "frases", "que", "resumen", "la", "filosof\u00eda", "del", "club", "y", "a", "su", "vez", "est\u00e1n", "plasmadas", "desde", "las", "paredes", "del", "pasillo", "que", "lleva", "al", "vestuario", "de", "la", "ciudad", "deportiva", "hasta", "el", "comedor", "del", "primer", "equipo", "indumentaria", "la", "historia", "del", "uniforme", "del", "bayern", "en", "realidad", "es", "bastante", "ca\u00f3tica", "tanto", "as\u00ed", "que", "la", "combinaci\u00f3n", "actual", "de", "colores", "del", "club", "no", "estaba", "en", "los", "planes", "originales", "al", "momento", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "deutsche", "telekom", "es", "el", "principal", "asociado", "publicitario", "y", "a", "su", "vez", "el", "titular", "actual", "de", "los", "derechos", "de", "la", "camiseta", "mientras", "que", "el", "proveedor", "principal", "del", "club", "es", "adidas", "en", "los", "a\u00f1os", "anteriores", "los", "derechos", "de", "la", "camiseta", "fueron", "sostenidos", "por", "adidas", "magirus", "deutz", "e", "iveco", "commodore", "opel", "y", "deutsche", "telekom", "presente", "bayern", "significa", "baviera", "en", "el", "idioma", "alem\u00e1n", "y", "en", "los", "estatutos", "del", "club", "se", "encomend\u00f3", "que", "se", "utilizaran", "los", "colores", "de", "la", "bandera", "de", "baviera", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "rombos", "azules", "y", "blancos", "es", "por", "ello", "que", "los", "fundadores", "del", "club", "establecieron", "el", "uso", "de", "dichos", "colores", "en", "el", "emblema", "del", "club", "as\u00ed", "que", "decidieron", "utilizar", "camisetas", "blancas", "y", "pantalones", "cortos", "azules", "el", "\u00fanico", "problema", "es", "que", "era", "imposible", "comprar", "pantalones", "cortos", "azules", "durante", "la", "primera", "d\u00e9cada", "de", "por", "lo", "tanto", "el", "bayern", "se", "vio", "obligado", "a", "usar", "pantalones", "cortos", "negros", "a", "los", "cuales", "llamaban", "azul", "marino", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "era", "muy", "com\u00fan", "que", "los", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "se", "fusionaran", "con", "esto", "reduc\u00edan", "los", "costes", "del", "club", "y", "se", "aseguraba", "la", "supervivencia", "de", "las", "entidades", "el", "caso", "del", "bayern", "no", "fue", "diferente", "y", "en", "se", "fusionaron", "con", "el", "m\u00fcnchner", "sportclub", "no", "obstante", "ambas", "entidades", "tuvieron", "que", "ponerse", "de", "acuerdo", "en", "cuanto", "al", "tema", "de", "la", "identidad", "del", "club", "el", "bayern", "logr\u00f3", "que", "el", "nombre", "el", "escudo", "del", "club", "y", "la", "camiseta", "blanca", "se", "mantuvieran", "sin", "embargo", "debieron", "utilizar", "pantalones", "cortos", "de", "color", "rojo", "oscuro", "dichos", "colores", "eran", "los", "del", "m\u00fcnchner", "sportclub", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "consiguieron", "el", "apodo", "de", "die", "rothosen", "trad", "lit", "los", "pantalones", "cortos", "rojos", "el", "cual", "no", "precisamente", "era", "un", "cumplido", "el", "bayern", "fue", "objeto", "de", "burlas", "y", "ofensas", "por", "jugadores", "y", "directivos", "de", "clubes", "rivales", "los", "cuales", "inclu\u00edan", "chistes", "acerca", "de", "que", "los", "jugadores", "del", "club", "mestruaban", "estos", "se", "detuvieron", "cuando", "los", "b\u00e1varos", "sacrificaron", "su", "camiseta", "blanca", "s\u00edmbolo", "de", "su", "identidad", "para", "vestir", "una", "roja", "y", "as\u00ed", "finalmente", "vestir", "un", "uniforme", "completamente", "rojo", "por", "el", "cual", "fueron", "apodados", "die", "rothen", "trad", "los", "rojos", "no", "obstante", "el", "bayern", "posteriormente", "decidir\u00eda", "cambiar", "con", "los", "colores", "de", "su", "equipaci\u00f3n", "llegando", "a", "incluir", "rayas", "verticales", "de", "color", "azul", "o", "blanco", "en", "\u00faltima", "instancia", "el", "bayern", "cambio", "de", "un", "marr\u00f3n", "rojizo", "a", "un", "tono", "b\u00e1sico", "de", "rojo", "y", "puso", "fin", "a", "la", "b\u00fasqueda", "de", "un", "aspecto", "coherente", "de", "una", "vez", "por", "todas", "esto", "no", "signific\u00f3", "que", "el", "aspecto", "del", "uniforme", "no", "cambiara", "en", "a\u00f1os", "posteriores", "solo", "que", "esta", "vez", "solo", "fueron", "peque\u00f1os", "ajustes", "cuando", "el", "rojo", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "color", "primario", "el", "color", "blanco", "se", "utiliz\u00f3", "para", "los", "uniformes", "de", "visitante", "ha", "habido", "un", "par", "de", "temporadas", "donde", "los", "jugadores", "del", "bayern", "vest\u00edan", "de", "color", "amarillo", "u", "oro", "pero", "estos", "colores", "iban", "y", "ven\u00edan", "mientras", "que", "el", "blanco", "se", "mantuvo", "a", "continuaci\u00f3n", "naci\u00f3", "el", "uniforme", "alternativo", "para", "competencias", "internacionales", "en", "la", "temporada", "el", "bayern", "lleg\u00f3", "a", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "con", "un", "uniforme", "color", "plata", "el", "cual", "us\u00f3", "exclusivamente", "para", "este", "torneo", "hoy", "en", "d\u00eda", "el", "bayern", "tiende", "a", "utilizar", "una", "equipaci\u00f3n", "de", "tonos", "oscuros", "para", "cada", "temporada", "el", "actual", "contrato", "entre", "el", "club", "y", "el", "proveedor", "de", "indumentaria", "adidas", "tiene", "vigencia", "hasta", "el", "a\u00f1o", "donde", "el", "club", "recibe", "un", "monto", "fijo", "de", "millones", "al", "a\u00f1o", "instalaciones", "estadio", "el", "bayern", "jug\u00f3", "sus", "primeros", "partidos", "de", "entrenamiento", "en", "schyrenplatz", "en", "el", "centro", "de", "m\u00fanich", "los", "primeros", "partidos", "oficiales", "se", "disputaron", "en", "el", "theresienwiese", "en", "el", "bayern", "se", "mud\u00f3", "a", "su", "propio", "campo", "el", "cual", "estaba", "ubicado", "en", "la", "clemensstra\u00dfe", "en", "el", "barrio", "de", "schwabing", "despu\u00e9s", "de", "fusionarse", "con", "el", "m\u00fcnchner", "sportclub", "en", "el", "bayern", "se", "traslad\u00f3", "en", "mayo", "de", "al", "estadio", "del", "msc", "el", "leopoldstra\u00dfe", "como", "el", "n\u00famero", "de", "espectadores", "que", "acud\u00edan", "a", "los", "partidos", "del", "bayern", "iba", "aumentando", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "bayern", "tuvo", "que", "mudarse", "a", "diversos", "campos", "de", "m\u00fanich", "a", "partir", "de", "el", "bayern", "comparti\u00f3", "el", "gr\u00fcnwalder", "stadion", "con", "el", "m\u00fanich", "hasta", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "estadio", "era", "propiedad", "del", "m\u00fanich", "y", "es", "todav\u00eda", "conocido", "coloquialmente", "como", "sechz'ger", "stadium", "el", "estadio", "qued\u00f3", "destruido", "durante", "la", "guerra", "y", "los", "esfuerzos", "para", "reconstruirlo", "no", "dieron", "resultado", "los", "espectadores", "del", "bayern", "en", "el", "gr\u00fcnwalder", "stadion", "se", "estim\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "cuando", "jug\u00f3", "contra", "el", "n\u00faremberg", "en", "la", "temporada", "de", "en", "la", "bundesliga", "el", "estadio", "tuvo", "una", "capacidad", "m\u00e1xima", "de", "que", "se", "alcanz\u00f3", "en", "varias", "ocasiones", "pero", "desde", "entonces", "se", "ha", "reducido", "a", "como", "fue", "el", "caso", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "estadios", "de", "este", "per\u00edodo", "hoy", "los", "equipos", "filiales", "del", "bayern", "juegan", "en", "ese", "estadio", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "construy\u00f3", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "para", "los", "jj", "oo", "de", "el", "estadio", "renombrado", "por", "su", "arquitectura", "fue", "inaugurado", "en", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "bundesliga", "de", "la", "temporada", "de", "para", "este", "partido", "se", "esperaban", "espectadores", "cifra", "que", "fue", "alcanzada", "en", "numerosas", "ocasiones", "el", "estadio", "era", "considerado", "en", "su", "tiempo", "como", "uno", "de", "los", "de", "mayor", "capacidad", "y", "actu\u00f3", "como", "anfitri\u00f3n", "para", "las", "principales", "finales", "deportivas", "como", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "el", "estadio", "experiment\u00f3", "varias", "modificaciones", "como", "un", "incremento", "de", "los", "asientos", "del", "al", "aproximadamente", "al", "final", "el", "estadio", "ten\u00eda", "capacidad", "para", "espectadores", "trat\u00e1ndose", "de", "partidos", "nacionales", "y", "asistentes", "en", "caso", "de", "encuentros", "internacionales", "como", "partidos", "de", "la", "copa", "de", "europa", "muchas", "personas", "sin", "embargo", "opinaban", "que", "en", "el", "estadio", "hac\u00eda", "demasiado", "fr\u00edo", "en", "el", "invierno", "ya", "que", "la", "mitad", "de", "la", "asistencia", "estaba", "expuesta", "a", "la", "intemperie", "por", "la", "falta", "de", "una", "cubierta", "una", "queja", "m\u00e1s", "fue", "la", "distancia", "entre", "los", "espectadores", "y", "el", "campo", "no", "fue", "posible", "introducir", "mejoras", "en", "el", "estadio", "porque", "el", "arquitecto", "g\u00fcnter", "behnisch", "prohibi\u00f3", "las", "modificaciones", "principales", "al", "estadio", "despu\u00e9s", "de", "mucho", "debate", "en", "la", "ciudad", "el", "estado", "federado", "de", "baviera", "el", "bayern", "y", "el", "m\u00fanich", "decidieron", "conjuntamente", "a", "finales", "de", "construir", "un", "estadio", "nuevo", "la", "adjudicaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "alemania", "estimul\u00f3", "el", "debate", "cuando", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "m\u00fanich", "no", "pudo", "responsabilizarse", "por", "los", "criterios", "de", "la", "fifa", "para", "patrocinar", "un", "partido", "en", "la", "copa", "mundial", "esto", "dio", "inicio", "a", "la", "construcci\u00f3n", "del", "allianz", "arena", "situado", "en", "las", "afueras", "del", "norte", "de", "la", "ciudad", "y", "que", "ha", "estado", "en", "uso", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "temporada", "de", "su", "capacidad", "inicial", "era", "de", "personas", "con", "los", "asientos", "completamente", "cubiertos", "que", "desde", "entonces", "han", "sido", "aumentados", "para", "partidos", "a", "nivel", "nacional", "a", "transformando", "asientos", "a", "partir", "del", "partido", "ante", "el", "stuttgart", "que", "represent\u00f3", "un", "lleno", "total", "en", "la", "capacidad", "se", "ha", "aumentado", "para", "partidos", "nacionales", "a", "mientras", "para", "partidos", "internacionales", "a", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "capacidad", "permitida", "para", "partidos", "de", "liga", "es", "de", "asientos", "mientras", "que", "para", "los", "partidos", "internacionales", "la", "capacidad", "permitida", "es", "de", "el", "rasgo", "m\u00e1s", "prominente", "del", "estadio", "es", "el", "exterior", "transl\u00facido", "lo", "cual", "puede", "ser", "iluminado", "en", "diferentes", "colores", "el", "alumbrado", "usualmente", "rojo", "se", "usa", "cuando", "el", "bayern", "juega", "en", "casa", "azul", "cuando", "jugaba", "el", "m\u00fanich", "y", "blanco", "para", "el", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "estructuralmente", "el", "estadio", "est\u00e1", "dividido", "en", "tres", "filas", "existe", "la", "tribuna", "principal", "con", "las", "entradas", "y", "salidas", "dotados", "en", "gran", "medida", "de", "asientos", "vip", "y", "los", "llamados", "asientos", "de", "negocios", "las", "secciones", "de", "aficionados", "del", "bayern", "se", "encuentran", "detr\u00e1s", "de", "las", "porter\u00edas", "el", "recubrimiento", "de", "los", "asientos", "del", "estadio", "est\u00e1n", "en", "gris", "esto", "debido", "a", "que", "es", "un", "color", "neutro", "tanto", "para", "el", "bayern", "rojo", "como", "lo", "era", "para", "el", "m\u00fanich", "azul", "equipo", "que", "hasta", "la", "temporada", "hac\u00eda", "vida", "en", "el", "estadio", "muchas", "iluminaciones", "multicolores", "son", "posibles", "pero", "posteriormente", "fueron", "prohibidas", "por", "la", "polic\u00eda", "ya", "que", "los", "cambios", "de", "color", "hab\u00edan", "producido", "un", "notable", "n\u00famero", "de", "accidentes", "en", "la", "cercana", "autopista", "a", "tras", "el", "hist\u00f3rico", "registro", "de", "ganancia", "de", "millones", "en", "la", "temporada", "ha", "conseguido", "devolver", "la", "totalidad", "de", "los", "millones", "que", "hab\u00eda", "pedido", "en", "pr\u00e9stamo", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "allianz", "arena", "el", "club", "sald\u00f3", "la", "deuda", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "antes", "de", "la", "fecha", "l\u00edmite", "y", "es", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "cinco", "a\u00f1os", "todas", "las", "localidades", "del", "allianz", "arena", "se", "han", "vendido", "las", "entradas", "m\u00e1s", "baratas", "solo", "cuestan", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "a\u00f1o", "el", "allianz", "arena", "fue", "el", "estadio", "m\u00e1s", "visitado", "en", "alemania", "recibiendo", "a", "un", "total", "de", "espectadores", "s\u00e4bener", "stra\u00dfe", "la", "ciudad", "deportiva", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "m\u00e1s", "conocida", "como", "s\u00e4bener", "stra\u00dfe", "ubicada", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "es", "el", "lugar", "donde", "funcionan", "las", "oficinas", "centrales", "y", "la", "oficina", "de", "atenci\u00f3n", "al", "p\u00fablico", "del", "club", "el", "centro", "de", "atenci\u00f3n", "al", "p\u00fablico", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "en", "tras", "catorce", "meses", "de", "obras", "en", "este", "recinto", "los", "socios", "y", "fan\u00e1ticos", "pueden", "adquirir", "sus", "entradas", "para", "los", "juegos", "del", "club", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "pueden", "disfrutar", "de", "la", "tienda", "oficial", "y", "de", "la", "agencia", "de", "viajes", "del", "bayern", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "un", "centro", "de", "alto", "rendimiento", "car", "compuesto", "por", "una", "sala", "de", "pesas", "y", "fitness", "sala", "de", "masajes", "oficina", "de", "entrenadores", "bibliotecas", "vestuarios", "duchas", "zonas", "de", "reuniones", "familiares", "cafeter\u00edas", "sala", "de", "aprendizaje", "interactivo", "usado", "principalmente", "para", "el", "aprendizaje", "de", "idiomas", "y", "ofim\u00e1tica", "la", "sede", "tambi\u00e9n", "posee", "lugares", "para", "la", "relajaci\u00f3n", "y", "esparcimiento", "como", "piscinas", "el", "auditorio", "y", "un", "cine", "propio", "el", "campo", "de", "entrenamiento", "de", "la", "s\u00e4bener", "stra\u00dfe", "suele", "ser", "usado", "por", "todos", "los", "equipos", "del", "bayern", "desde", "el", "primer", "equipo", "a", "los", "benjamines", "de", "los", "cinco", "campos", "existentes", "dos", "de", "ellos", "cuentan", "con", "calefacci\u00f3n", "bajo", "c\u00e9sped", "en", "total", "cuenta", "con", "m\u00b2", "donde", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "dos", "campos", "de", "c\u00e9sped", "artificial", "un", "campo", "de", "v\u00f3leyplaya", "y", "un", "pabell\u00f3n", "multiusos", "las", "instalaciones", "de", "entrenamiento", "para", "los", "profesionales", "y", "los", "juveniles", "se", "hallan", "en", "m\u00fanichgiesing", "hay", "cuatro", "canchas", "de", "c\u00e9sped", "una", "de", "ellas", "es", "de", "c\u00e9sped", "artificial", "y", "otra", "es", "multifuncional", "el", "local", "de", "los", "jugadores", "fue", "abierto", "en", "y", "fue", "reconstruido", "en", "la", "temporada", "de", "seg\u00fan", "las", "sugerencias", "del", "entrenador", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "quien", "tom\u00f3", "inspiraci\u00f3n", "de", "otros", "clubes", "el", "local", "se", "denomina", "ahora", "centro", "de", "funcionamiento", "e", "incluye", "un", "centro", "de", "ejercicios", "para", "bajar", "de", "peso", "y", "mantenerse", "en", "forma", "una", "unidad", "de", "masaje", "un", "vestidor", "las", "oficinas", "de", "los", "entrenadores", "y", "un", "sal\u00f3n", "de", "conferencias", "adem\u00e1s", "hay", "un", "caf\u00e9", "una", "biblioteca", "y", "una", "sala", "de", "aprendizaje", "electr\u00f3nico", "en", "la", "sede", "principal", "del", "bayern", "est\u00e1", "tambi\u00e9n", "la", "academia", "de", "j\u00f3venes", "con", "viviendas", "para", "m\u00e1s", "de", "trece", "talentos", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "al", "ser", "parte", "los", "jugadores", "promesa", "de", "la", "cantera", "pueden", "mejorar", "y", "avanzar", "como", "futbolistas", "algunos", "de", "los", "que", "pasaron", "por", "la", "academia", "fueron", "owen", "hargreaves", "michael", "rensing", "bastian", "schweinsteiger", "philipp", "lahm", "holger", "badstuber", "y", "thomas", "m\u00fcller", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "el", "fc", "bayern", "campus", "es", "un", "complejo", "deportivo", "ubicado", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00fanich", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "sirve", "como", "el", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "de", "los", "equipos", "juveniles", "del", "club", "junto", "con", "una", "academia", "de", "f\u00fatbol", "ocho", "nuevos", "campos", "de", "f\u00fatbol", "y", "una", "sala", "polivalente", "para", "los", "jugadores", "de", "balonmano", "y", "baloncesto", "el", "centro", "cuenta", "con", "aproximadamente", "hect\u00e1reas", "vendidas", "por", "el", "estado", "alem\u00e1n", "al", "club", "en", "y", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "antigua", "sede", "de", "los", "cuarteles", "f\u00fcrstwrede", "en", "el", "ingolst\u00e4dter", "stra\u00dfe", "en", "el", "norte", "de", "m\u00fanich", "km", "al", "suroeste", "del", "allianz", "arena", "en", "el", "distrito", "freimann", "los", "costes", "de", "este", "centro", "se", "han", "calculado", "en", "millones", "el", "objetivo", "del", "complejo", "es", "aliviar", "la", "carga", "de", "trabajo", "que", "actualmente", "posee", "la", "s\u00e4bener", "stra\u00dfe", "en", "el", "distrito", "de", "giesing", "con", "m\u00b2", "se", "construy\u00f3", "una", "academia", "de", "f\u00fatbol", "de", "tres", "pisos", "funcionado", "como", "un", "internado", "de", "secundaria", "ocho", "campos", "de", "f\u00fatbol", "de", "x", "m", "donde", "dos", "est\u00e1n", "equipados", "con", "c\u00e9sped", "artificial", "una", "pista", "de", "atletismo", "una", "casa", "club", "de", "m\u00b2", "con", "oficinas", "y", "un", "dormitorio", "con", "capacidad", "para", "personas", "por", "otra", "se", "encuentra", "un", "sal\u00f3n", "de", "usos", "m\u00faltiples", "para", "jugadores", "de", "balonmano", "y", "baloncesto", "a", "su", "vez", "el", "centro", "posee", "un", "campo", "de", "f\u00fatbol", "para", "el", "p\u00fablico", "incluyendo", "una", "tribuna", "techada", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "junto", "con", "varios", "edificios", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "como", "tiendas", "restaurantes", "adem\u00e1s", "de", "una", "amplia", "zona", "de", "aparcamiento", "una", "encrucijada", "propia", "y", "una", "estaci\u00f3n", "de", "autob\u00fas", "residencia", "de", "la", "cantera", "construido", "en", "la", "residencia", "de", "la", "cantera", "del", "bayern", "se", "encuentra", "directamente", "junto", "a", "las", "oficinas", "del", "club", "al", "igual", "que", "el", "antiguo", "edificio", "de", "los", "jugadores", "del", "primer", "equipo", "en", "esta", "residencia", "conviven", "hasta", "trece", "jugadores", "de", "edades", "comprendidas", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "cuyas", "viviendas", "se", "encuentren", "alejadas", "de", "la", "s\u00e4bener", "stra\u00dfe", "esto", "facilita", "el", "desplazamiento", "diario", "hacia", "los", "campos", "de", "entrenamiento", "el", "recinto", "adem\u00e1s", "posee", "una", "habitaci\u00f3n", "de", "hu\u00e9spedes", "para", "los", "jugadores", "en", "per\u00edodo", "de", "pruebas", "en", "el", "piso", "superior", "existe", "una", "estancia", "com\u00fan", "que", "cuenta", "con", "cocina", "y", "sala", "de", "juegos", "tambi\u00e9n", "dispone", "de", "once", "tutores", "quienes", "complementan", "la", "formaci\u00f3n", "acad\u00e9mica", "de", "los", "jugadores", "compensando", "as\u00ed", "las", "posibles", "faltas", "a", "clase", "en", "la", "planta", "baja", "est\u00e1", "la", "sala", "de", "reuniones", "para", "los", "entrenadores", "as\u00ed", "como", "las", "oficinas", "de", "los", "equipos", "de", "cantera", "en", "esta", "planta", "tienen", "lugar", "las", "charlas", "y", "presentaciones", "de", "esta", "residencia", "han", "salido", "jugadores", "como", "holger", "badstuber", "bastian", "schweinsteiger", "owen", "hargreaves", "piotr", "trochowski", "o", "sammy", "kuffour", "siendo", "david", "alaba", "el", "\u00faltimo", "jugador", "que", "ha", "logrado", "dar", "el", "salto", "al", "primer", "equipo", "desde", "la", "residencia", "de", "la", "cantera", "tras", "firmar", "su", "primer", "contrato", "profesional", "en", "la", "temporada", "datos", "del", "club", "puesto", "hist\u00f3rico", "\u00ba", "temporadas", "en", "bundesliga", "mejor", "puesto", "en", "la", "liga", "\u00ba", "veces", "peor", "puesto", "en", "la", "liga", "\u00ba", "mayor", "n\u00famero", "de", "puntos", "en", "una", "temporada", "mayor", "n\u00famero", "de", "goles", "en", "una", "temporada", "mayor", "victoria", "djk", "waldberg", "bayern", "de", "m\u00fanich", "copa", "de", "alemania", "mayor", "derrota", "bayern", "de", "m\u00fanich", "schalke", "jugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "sepp", "maier", "partidos", "oficiales", "jugador", "con", "m\u00e1s", "goles", "gerd", "m\u00fcller", "goles", "en", "competiciones", "oficiales", "jugador", "con", "m\u00e1s", "asistencias", "thomas", "m\u00fcller", "asistencias", "en", "competiciones", "oficialescita", "requerida", "jugador", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "thomas", "m\u00fcller", "t\u00edtulos", "oficiales", "equipo", "filial", "bayern", "de", "m\u00fanich", "ii", "socios", "clubes", "oficiales", "de", "fanes", "asistencia", "media", "denominaciones", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "entidad", "ha", "visto", "como", "su", "denominaci\u00f3n", "variaba", "por", "diversas", "circunstancias", "hasta", "la", "actual", "de", "fu\u00dfballclub", "bayern", "m\u00fcnchen", "ev", "vigente", "desde", "el", "club", "se", "fund\u00f3", "bajo", "el", "nombre", "oficial", "de", "fu\u00dfballclub", "bayern", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "listan", "las", "distintas", "denominaciones", "de", "las", "que", "ha", "dispuesto", "el", "club", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "fu\u00dfballclub", "bayern", "bayern", "fu\u00dfballabteilung", "des", "msc", "fu\u00dfballabteilung", "bayern", "m\u00fcnchen", "fu\u00dfballclub", "bayern", "m\u00fcnchen", "ev", "presente", "jugadores", "durante", "los", "m\u00e1s", "de", "cien", "a\u00f1os", "de", "la", "entidad", "han", "vestido", "la", "camiseta", "del", "club", "una", "gran", "cantidad", "de", "jugadores", "que", "han", "dejado", "su", "huella", "en", "el", "club", "klaus", "augenthaler", "franz", "beckenbauer", "paul", "breitner", "stefan", "effenberg", "giovane", "\u00e9lber", "uli", "y", "dieter", "hoene\u00df", "oliver", "kahn", "bixente", "lizarazu", "sepp", "maier", "lothar", "matth\u00e4us", "gerd", "m\u00fcller", "karlheinz", "rummenigge", "hansgeorg", "schwarzenbeck", "mehmet", "scholl", "o", "roland", "wohlfarth", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "jugadores", "forman", "parte", "del", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "club", "igualmente", "la", "lista", "de", "jugadores", "legendarios", "del", "club", "elegidos", "por", "la", "fifa", "la", "completan", "maier", "beckenbauer", "m\u00fcller", "schwarzenbeck", "breitner", "rummenigge", "augenthaler", "matth\u00e4us", "schweinsteiger", "scholl", "kahn", "y", "\u00e9lber", "reconocidos", "por", "su", "amplio", "palmar\u00e9s", "tanto", "a", "nivel", "de", "club", "como", "a", "nivel", "internacional", "de", "selecciones", "los", "jugadores", "de", "nacionalidad", "francesa", "y", "croata", "son", "los", "m\u00e1s", "representados", "a", "excepci\u00f3n", "de", "los", "alemanes", "con", "un", "total", "de", "futbolistas", "respectivamente", "siendo", "m\u00e1s", "de", "los", "jugadores", "extranjeros", "que", "han", "defendido", "la", "camiseta", "desde", "el", "primer", "partido", "oficial", "del", "club", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "partidos", "y", "goles", "el", "portero", "alem\u00e1n", "sepp", "maier", "encabeza", "la", "lista", "con", "un", "balance", "de", "partidos", "por", "encima", "de", "thomas", "m\u00fcller", "por", "su", "parte", "gerd", "m\u00fcller", "encabeza", "la", "lista", "de", "goleadores", "hist\u00f3ricos", "con", "seguido", "por", "el", "polaco", "robert", "lewandowski", "franz", "beckenbauer", "y", "oliver", "kahn", "son", "los", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "temporadas", "portaron", "el", "brazalete", "de", "capit\u00e1n", "con", "siete", "temporadas", "cada", "uno", "igualmente", "thomas", "m\u00fcller", "ostenta", "el", "r\u00e9cord", "como", "el", "jugador", "del", "club", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "oficiales", "respecto", "a", "los", "debutantes", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "paul", "wanner", "ostenta", "el", "r\u00e9cord", "tras", "haber", "debutado", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "el", "alem\u00e1n", "debut\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "en", "un", "partido", "de", "liga", "donde", "el", "bayern", "cay\u00f3", "ante", "el", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "a", "su", "vez", "el", "franc\u00e9s", "mathys", "tel", "posee", "el", "r\u00e9cord", "de", "ser", "el", "goleador", "m\u00e1s", "joven", "del", "club", "tras", "anotar", "en", "la", "victoria", "ante", "el", "viktoria", "colonia", "en", "la", "primera", "ronda", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "en", "para", "la", "inauguraci\u00f3n", "del", "allianz", "arena", "los", "aficionados", "votaron", "para", "elegir", "a", "un", "portero", "cuatro", "defensas", "tres", "centrocampistas", "tres", "delanteros", "y", "un", "entrenador", "de", "una", "lista", "de", "candidatos", "para", "formar", "parte", "del", "once", "ideal", "de", "todos", "los", "tiempos", "el", "resultado", "se", "anunci\u00f3", "con", "un", "estruendoso", "aplauso", "de", "los", "espectadores", "en", "el", "partido", "inaugural", "el", "entrenador", "electo", "result\u00f3", "ser", "ottmar", "hitzfeld", "plantilla", "altas", "y", "bajas", "altas", "y", "bajas", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "el", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "club", "lo", "conforma", "una", "lista", "oficial", "de", "jugadores", "escogidos", "por", "el", "bayern", "para", "honrar", "a", "los", "jugadores", "emblem\u00e1ticos", "del", "club", "giovane", "\u00e9lber", "y", "bixente", "lizarazu", "son", "los", "\u00fanicos", "jugadores", "extranjeros", "presentes", "adem\u00e1s", "konrad", "heidkamp", "defensa", "es", "el", "\u00fanico", "jugador", "en", "el", "club", "citado", "antes", "de", "el", "tr\u00edo", "beckenbauermaierm\u00fcller", "es", "la", "columna", "vertebral", "del", "equipo", "franz", "beckenbauer", "defensa", "apodado", "el", "k\u00e1iser", "fue", "uno", "de", "los", "jugadores", "m\u00e1s", "importantes", "del", "club", "y", "el", "capit\u00e1n", "de", "la", "generaci\u00f3n", "que", "gan\u00f3", "tres", "a\u00f1os", "consecutivos", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "y", "hoy", "d\u00eda", "es", "presidente", "honorario", "del", "club", "sepp", "maier", "portero", "con", "sus", "temporadas", "y", "sus", "actuaciones", "le", "han", "ganado", "el", "apodo", "de", "el", "gato", "de", "anzing", "gerd", "m\u00fcller", "delantero", "conocido", "como", "el", "bombardero", "o", "el", "torpedo", "es", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "es", "el", "primer", "alem\u00e1n", "en", "conseguir", "el", "bal\u00f3n", "de", "oro", "en", "adem\u00e1s", "de", "este", "tr\u00edo", "el", "grupo", "lo", "conforman", "jugadores", "como", "franz", "roth", "apodado", "el", "toro", "o", "mr", "copa", "de", "europa", "mediocampista", "el", "de", "mayo", "de", "el", "centrocampista", "anot\u00f3", "el", "\u00fanico", "gol", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "campeones", "hansgeorg", "schwarzenbeck", "defensa", "fue", "pareja", "de", "beckenbauer", "al", "centro", "de", "la", "defensa", "para", "el", "club", "y", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "hizo", "toda", "su", "carrera", "en", "baviera", "su", "gol", "en", "tiempo", "extra", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "en", "mantuvo", "con", "vida", "al", "equipo", "para", "conseguir", "el", "trofeo", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "de", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "campeones", "uli", "hoene\u00df", "delantero", "tambi\u00e9n", "ocupa", "un", "puesto", "a", "pesar", "de", "que", "su", "carrera", "finaliz\u00f3", "antes", "de", "tiempo", "como", "atacante", "es", "considerado", "una", "leyenda", "del", "bayern", "ya", "que", "fue", "\u00e9l", "quien", "anot\u00f3", "dos", "de", "los", "cuatro", "goles", "en", "la", "final", "en", "m\u00fanich", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "en", "tras", "sufrir", "un", "accidente", "en", "concluye", "su", "carrera", "con", "tan", "solo", "a\u00f1os", "se", "convirti\u00f3", "en", "gerente", "general", "del", "club", "desde", "hace", "treinta", "a\u00f1os", "y", "luego", "presidente", "del", "consejo", "de", "supervisi\u00f3n", "en", "paul", "breitner", "y", "defensa", "y", "mediocampista", "campe\u00f3n", "de", "europa", "con", "el", "bayern", "y", "del", "mundo", "con", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "en", "en", "el", "lateral", "izquierdo", "dej\u00f3", "m\u00fanich", "ese", "a\u00f1o", "por", "el", "real", "madrid", "a", "causa", "de", "un", "conflicto", "con", "franz", "beckenbauer", "vuelve", "al", "bayern", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "partida", "de", "beckenbauer", "como", "mediocampista", "fue", "capit\u00e1n", "del", "club", "b\u00e1varo", "en", "varios", "a\u00f1os", "a", "tras", "la", "marcha", "al", "real", "madrid", "de", "paul", "breitner", "karlheinz", "rummenigge", "delantero", "llega", "al", "bayern", "en", "quien", "al", "momento", "de", "su", "retiro", "ser\u00eda", "el", "tercer", "m\u00e1ximo", "goleador", "en", "la", "historia", "del", "club", "ganador", "de", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "contra", "el", "saint", "etienne", "y", "capit\u00e1n", "en", "en", "la", "final", "ante", "el", "aston", "villa", "rummenige", "fue", "elegido", "dos", "veces", "bal\u00f3n", "de", "oro", "en", "y", "durante", "el", "mismo", "per\u00edodo", "klaus", "augenthaler", "defensa", "disput\u00f3", "toda", "su", "carrera", "un", "solo", "equipo", "bayern", "de", "m\u00fanich", "capit\u00e1n", "en", "el", "defensor", "central", "es", "siete", "veces", "campe\u00f3n", "de", "liga", "m\u00e1s", "tarde", "fue", "entrenador", "asistente", "del", "club", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "lothar", "matth\u00e4us", "y", "mediocampista", "y", "luego", "defensa", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "y", "bal\u00f3n", "de", "oro", "de", "ese", "a\u00f1o", "es", "un", "jugador", "emblem\u00e1tico", "del", "bayern", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "como", "l\u00edder", "matthaus", "gan\u00f3", "casi", "todo", "con", "el", "bayern", "excepto", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "derrota", "final", "en", "frente", "al", "manchester", "united", "dej\u00f3", "el", "bayern", "en", "el", "a", "los", "a\u00f1os", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "aparece", "intermitentemente", "stefan", "effenberg", "y", "mediocampista", "el", "jugador", "temperamental", "que", "fue", "el", "l\u00edder", "del", "centro", "del", "campo", "del", "bayern", "entre", "y", "despu\u00e9s", "de", "un", "primer", "paso", "en", "a", "condujo", "a", "sus", "compa\u00f1eros", "de", "equipo", "a", "la", "victoria", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "en", "al", "mismo", "tiempo", "dos", "jugadores", "son", "el", "centro", "de", "atenci\u00f3n", "scholl", "y", "kahn", "mehmet", "scholl", "mediocampista", "pas\u00f3", "quince", "temporadas", "en", "baviera", "conquistando", "un", "palmar\u00e9s", "de", "ocho", "ligas", "cinco", "copas", "de", "alemania", "una", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "y", "la", "liga", "de", "campeones", "en", "se", "uni\u00f3", "al", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "en", "y", "luego", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "de", "reservas", "por", "otro", "lado", "a", "los", "a\u00f1os", "oliver", "kahn", "portero", "logra", "sustituir", "al", "renombrado", "arquero", "raimond", "aumann", "en", "catorce", "temporadas", "en", "el", "club", "gan\u00f3", "todo", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "ocho", "t\u00edtulos", "de", "liga", "seis", "copas", "y", "una", "liga", "de", "campeones", "en", "visto", "como", "un", "l\u00edder", "autoritario", "kahn", "sab\u00eda", "c\u00f3mo", "transmitir", "la", "voluntad", "de", "ganar", "a", "su", "equipo", "philipp", "lahm", "y", "lateral", "y", "mediocampista", "ha", "sido", "el", "\u00faltimo", "jugador", "en", "ser", "incluido", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "club", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "en", "fue", "un", "canterano", "que", "estuvo", "ligado", "al", "equipo", "durante", "trece", "temporadas", "donde", "consigui\u00f3", "campeonatos", "entre", "los", "que", "resaltan", "una", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "una", "supercopa", "de", "europa", "y", "un", "mundial", "de", "clubes", "todos", "en", "llegando", "juntos", "en", "giovane", "\u00e9lber", "y", "bixente", "lizarazu", "fueron", "los", "\u00fanicos", "jugadores", "extranjeros", "de", "esta", "lista", "\u00e9lber", "delantero", "fue", "cuatro", "veces", "campe\u00f3n", "de", "alemania", "y", "y", "ganador", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "marc\u00f3", "goles", "en", "partidos", "con", "el", "bayern", "lizarazu", "y", "defensa", "cuenta", "sus", "seis", "t\u00edtulos", "de", "campe\u00f3n", "de", "alemania", "y", "la", "liga", "de", "campeones", "en", "fue", "elegido", "tres", "veces", "mejor", "lateral", "de", "la", "bundesliga", "jugadores", "con", "m\u00e1s", "apariciones", "y", "goles", "la", "siguiente", "tabla", "muestra", "todos", "las", "apariciones", "y", "goles", "en", "partidos", "oficiales", "con", "el", "primer", "equipo", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "adem\u00e1s", "de", "los", "partidos", "de", "liga", "esta", "incluye", "todos", "los", "partidos", "en", "las", "competiciones", "nacionales", "e", "internacionales", "no", "incluye", "apariciones", "ni", "goles", "en", "partidos", "amistosos", "actualizado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "activo", "en", "activo", "con", "el", "club", "entrenadores", "thomas", "tuchel", "es", "el", "actual", "entrenador", "del", "primer", "equipo", "tuchel", "fue", "nombrado", "entrenador", "tras", "el", "despido", "de", "julian", "nagelsmann", "en", "marzo", "de", "el", "bayern", "ha", "tenido", "contando", "a", "su", "actual", "entrenador", "un", "total", "de", "entrenadores", "de", "f\u00fatbol", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "el", "primer", "entrenador", "que", "tuvo", "el", "club", "fue", "el", "neerland\u00e9s", "willem", "hesselink", "que", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "desde", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "entrenadores", "del", "club", "han", "sido", "alemanes", "siendo", "el", "primero", "hans", "tauchert", "en", "las", "nacionalidades", "principales", "de", "los", "entrenadores", "no", "alemanes", "han", "sido", "la", "h\u00fangara", "inglesa", "austriaca", "neerlandesa", "croata", "italiana", "danesa", "escocesa", "espa\u00f1ola", "y", "francesa", "solo", "han", "dirigido", "entrenadores", "europeos", "en", "la", "historia", "del", "club", "el", "bayern", "ha", "tenido", "entrenadores", "desde", "su", "promoci\u00f3n", "a", "la", "bundesliga", "en", "udo", "lattek", "franz", "beckenbauer", "giovanni", "trapattoni", "ottmar", "hitzfeld", "han", "sido", "dos", "veces", "directores", "por", "su", "parte", "jupp", "heynckes", "ha", "sido", "entrenador", "en", "cuatro", "ocasiones", "el", "alem\u00e1n", "ottmar", "hitzfeld", "ha", "sido", "el", "entrenador", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "conseguido", "con", "el", "club", "desde", "el", "de", "julio", "de", "hasta", "el", "de", "junio", "de", "hitzfeld", "consigui\u00f3", "t\u00edtulos", "de", "bundesliga", "copas", "de", "alemania", "copas", "de", "la", "liga", "de", "alemania", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "copa", "intercontinental", "y", "varios", "trofeos", "amistosos", "igualmente", "el", "espa\u00f1ol", "pep", "guardiola", "ha", "sido", "el", "entrenador", "extranjero", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "conseguido", "con", "el", "club", "desde", "el", "de", "julio", "de", "al", "de", "junio", "de", "guardiola", "logr\u00f3", "conseguir", "supercopa", "de", "europa", "copa", "mundial", "de", "clubes", "bundesligas", "y", "copas", "de", "alemania", "el", "alem\u00e1n", "jupp", "heynckes", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "entrenador", "del", "club", "y", "de", "un", "equipo", "alem\u00e1n", "que", "logra", "el", "triplete", "liga", "copa", "y", "liga", "de", "campeones", "m\u00e1s", "tarde", "hansdieter", "flick", "consigui\u00f3", "repetir", "el", "triplete", "logrando", "a", "su", "vez", "el", "sextuplete", "el", "de", "febrero", "de", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "segundo", "club", "de", "europa", "en", "alcanzar", "seis", "t\u00edtulos", "de", "manera", "consecutiva", "en", "la", "misma", "temporada", "estructura", "del", "club", "organizaci\u00f3n", "y", "finanzas", "la", "direcci\u00f3n", "en", "el", "bayern", "est\u00e1", "dirigido", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "filial", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "agnota", "una", "compa\u00f1\u00eda", "cuyas", "acciones", "no", "se", "cotizan", "en", "p\u00fablico", "sino", "que", "est\u00e1", "en", "manos", "de", "particulares", "el", "del", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ag", "es", "propiedad", "del", "club", "el", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "ev", "el", "lo", "posee", "el", "fabricante", "de", "art\u00edculos", "deportivos", "adidas", "lo", "ostenta", "el", "fabricante", "de", "autom\u00f3viles", "audi", "mientras", "que", "el", "restante", "corresponde", "a", "la", "multinacional", "de", "servicios", "financieros", "allianz", "adidas", "adquiri\u00f3", "su", "parte", "en", "por", "millones", "este", "importe", "se", "destin\u00f3", "a", "la", "ayuda", "para", "financiar", "el", "allianz", "arena", "en", "el", "audi", "pag\u00f3", "millones", "por", "su", "parte", "el", "capital", "se", "us\u00f3", "para", "reembolsar", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "que", "lo", "que", "originalmente", "se", "plane\u00f3", "el", "pr\u00e9stamo", "para", "la", "construcci\u00f3n", "del", "allianz", "arena", "la", "direcci\u00f3n", "del", "bayern", "est\u00e1", "compuesta", "en", "su", "mayor", "parte", "por", "antiguos", "jugadores", "del", "club", "el", "presidente", "del", "club", "es", "herbert", "hainer", "y", "actualmente", "el", "cargo", "de", "presidente", "del", "consejo", "directivo", "de", "la", "ag", "esta", "vacante", "la", "junta", "supervisora", "consta", "en", "su", "mayor", "parte", "de", "gerentes", "de", "corporaciones", "alemanas", "se", "han", "registrado", "recaudaciones", "de", "millones", "en", "el", "per\u00edodo", "y", "despu\u00e9s", "un", "beneficio", "despu\u00e9s", "de", "impuestos", "de", "millones", "el", "bayern", "report\u00f3", "recaudaciones", "de", "millones", "y", "un", "beneficio", "de", "millones", "en", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "anual", "de", "la", "deloitte", "football", "money", "league", "el", "bayern", "fue", "el", "cuarto", "club", "m\u00e1s", "rico", "en", "el", "mundo", "en", "generando", "ganancias", "de", "millones", "puesto", "que", "seguir\u00eda", "conservando", "en", "en", "la", "revista", "forbes", "clasific\u00f3", "al", "bayern", "en", "el", "sexto", "lugar", "de", "su", "listado", "de", "las", "diez", "marcas", "de", "equipos", "deportivos", "m\u00e1s", "exitosas", "con", "una", "fortuna", "estimada", "en", "$", "millones", "igualmente", "en", "el", "bayern", "termin\u00f3", "cuarto", "en", "la", "lista", "de", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "valiosos", "dicha", "revista", "para", "la", "uefa", "el", "modelo", "econ\u00f3mico", "del", "bayern", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "valorados", "en", "la", "temporada", "el", "de", "los", "ingresos", "que", "percibi\u00f3", "el", "club", "procedieron", "de", "sus", "patrocinadores", "millones", "habiendo", "recaudado", "millones", "m\u00e1s", "que", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "en", "el", "presidente", "de", "la", "uefa", "aleksander", "eferin", "tom\u00f3", "como", "ejemplo", "al", "club", "diciendo", "que", "el", "bayern", "fue", "capaz", "de", "ganar", "una", "liga", "de", "campeones", "a", "la", "par", "de", "que", "manten\u00eda", "la", "deuda", "en", "cero", "a", "diferencia", "de", "los", "otros", "grandes", "clubes", "de", "europa", "a", "diferencia", "de", "otros", "clubes", "europeos", "que", "han", "dirigido", "su", "enfoque", "principalmente", "hacia", "audiencias", "internacionales", "bayern", "ha", "centrado", "su", "atenci\u00f3n", "en", "alemania", "en", "a\u00f1os", "recientes", "bayern", "ha", "comenzado", "a", "enfocar", "m\u00e1s", "su", "estrategia", "de", "marketing", "en", "asia", "y", "en", "los", "estados", "unidos", "en", "agosto", "de", "bayern", "inaugur\u00f3", "una", "oficina", "en", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "buscando", "fortalecer", "su", "posici\u00f3n", "de", "marca", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "clubes", "europeos", "de", "\u00e9lite", "en", "los", "estados", "unidos", "en", "marzo", "de", "bayern", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "club", "extranjero", "de", "f\u00fatbol", "en", "abrir", "una", "oficina", "en", "china", "mientras", "que", "en", "se", "anunci\u00f3", "la", "apertura", "de", "una", "oficina", "internacional", "en", "bangkok", "marcando", "su", "tercera", "sucursal", "de", "este", "tipo", "patrocinio", "el", "club", "cuenta", "con", "socios", "comerciales", "que", "para", "se", "dividen", "en", "cuatro", "categor\u00edas", "los", "colaboradores", "principales", "deutsche", "telekom", "adidas", "audi", "y", "allianz", "los", "colaboradores", "de", "platino", "adobe", "hypovereinsbank", "konami", "libertex", "paulaner", "sap", "saskia", "tipico", "y", "viessmann", "los", "colaboradores", "de", "oro", "cocacola", "y", "einhell", "y", "los", "colaboradores", "oficiales", "adyen", "h\u00fclsta", "hylo", "istrien", "man", "miele", "y", "prime", "portavoces", "del", "club", "afirman", "que", "deutsche", "telekom", "socio", "del", "bayern", "desde", "se", "uni\u00f3", "como", "patrocinante", "a", "finales", "de", "por", "un", "importe", "de", "millones", "anuales", "continuando", "as\u00ed", "presente", "en", "la", "camiseta", "de", "los", "jugadores", "del", "club", "la", "peculiaridad", "de", "este", "acuerdo", "radica", "en", "el", "hecho", "de", "que", "la", "cantidad", "var\u00eda", "de", "acuerdo", "al", "rendimiento", "del", "club", "en", "la", "escena", "europea", "nuevamente", "en", "prolongan", "el", "acuerdo", "hasta", "la", "compa\u00f1\u00eda", "gasta", "millones", "$", "millones", "por", "a\u00f1o", "en", "patrocinios", "donde", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "esa", "suma", "est\u00e1", "destinada", "al", "bayern", "en", "el", "bayern", "renueva", "su", "compromiso", "con", "el", "fabricante", "adidas", "hasta", "recibiendo", "un", "importe", "m\u00ednimo", "de", "millones", "beneficencia", "el", "bayern", "ha", "intervenido", "con", "acciones", "ben\u00e9ficas", "por", "mucho", "tiempo", "ayudando", "a", "otros", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "que", "pasaban", "por", "crisis", "financieras", "as\u00ed", "como", "a", "la", "gente", "en", "desdicha", "a", "consecuencia", "del", "terremoto", "del", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "de", "se", "cre\u00f3", "el", "fc", "bayern", "hilfe", "ev", "una", "fundaci\u00f3n", "que", "tiene", "como", "meta", "concentrar", "los", "compromisos", "financieros", "del", "club", "en", "un", "principio", "esta", "acci\u00f3n", "fue", "financiada", "con", "donados", "por", "funcionarios", "y", "jugadores", "del", "club", "el", "dinero", "fue", "destinado", "entre", "otras", "cosas", "a", "construir", "una", "escuela", "en", "marathenkerny", "sri", "lanka", "y", "reconstruir", "el", "\u00e1rea", "de", "trincomalee", "en", "ese", "mismo", "pa\u00eds", "en", "abril", "de", "se", "decidi\u00f3", "que", "la", "fundaci\u00f3n", "se", "dedicar\u00eda", "a", "ayudar", "a", "personas", "necesitadas", "a", "nivel", "local", "mientras", "que", "en", "el", "club", "organiz\u00f3", "un", "campamento", "deportivo", "para", "ni\u00f1os", "refugiados", "en", "el", "que", "participaron", "j\u00f3venes", "de", "sus", "categor\u00edas", "inferiores", "la", "instituci\u00f3n", "se", "encarg\u00f3", "de", "que", "los", "j\u00f3venes", "entrenaran", "tomar\u00e1n", "clases", "de", "alem\u00e1n", "y", "recibieran", "comida", "y", "equipaci\u00f3n", "deportiva", "el", "club", "tambi\u00e9n", "ha", "ayudado", "a", "otros", "clubes", "en", "apuros", "econ\u00f3micos", "en", "reiteradas", "ocasiones", "el", "club", "ha", "dado", "ayuda", "a", "su", "rival", "local", "el", "m\u00fanich", "organizando", "partidos", "amistosos", "gratuitos", "acordando", "traspasos", "con", "tasas", "y", "transferencias", "monetarias", "directas", "tambi\u00e9n", "cuando", "el", "san", "pauli", "estuvo", "a", "punto", "de", "perder", "su", "licencia", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "debido", "a", "problemas", "financieros", "el", "bayern", "se", "ofreci\u00f3", "para", "disputar", "un", "encuentro", "amistoso", "donando", "todas", "las", "ganancias", "al", "san", "pauli", "igualmente", "cuando", "el", "club", "fortuna", "sittard", "del", "que", "proced\u00eda", "el", "capit\u00e1n", "del", "bayern", "mark", "van", "bommel", "estaba", "sumido", "en", "una", "crisis", "financiera", "el", "bayern", "fue", "a", "disputar", "un", "partido", "de", "beneficencia", "contra", "el", "club", "neerland\u00e9s", "otro", "buen", "ejemplo", "conocido", "fue", "la", "transferencia", "de", "alexander", "zickler", "en", "del", "dinamo", "dresde", "cuando", "el", "bayern", "fich\u00f3", "a", "alexander", "zickler", "por", "millones", "de", "marcos", "muchos", "consideraron", "que", "este", "importe", "era", "un", "subsidio", "para", "que", "el", "equipo", "de", "dresde", "saliera", "de", "los", "apuros", "financieros", "el", "club", "ha", "contribuido", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "al", "rescate", "econ\u00f3mico", "de", "varios", "equipos", "de", "la", "bundesliga", "todo", "en", "pos", "de", "que", "la", "competici\u00f3n", "no", "quedase", "desprestigiada", "en", "el", "bayern", "salv\u00f3", "al", "borussia", "dortmund", "de", "la", "bancarrota", "cuando", "estos", "manten\u00edan", "una", "deuda", "de", "millones", "la", "salvadora", "intervenci\u00f3n", "del", "bayern", "contribuy\u00f3", "a", "aflojar", "la", "soga", "y", "el", "borussia", "pudo", "rehacerse", "hasta", "encauzar", "de", "nuevo", "sus", "finanzas", "en", "hansjoachim", "watzke", "presidente", "del", "dortmund", "ha", "confesado", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "ocasi\u00f3n", "su", "agradecimiento", "eterno", "a", "su", "hom\u00f3nimo", "uli", "hoene\u00df", "y", "al", "bayern", "por", "su", "aportaci\u00f3n", "en", "unos", "momentos", "tan", "delicados", "igualmente", "en", "el", "club", "ayud\u00f3", "al", "m\u00fanich", "cuando", "estos", "aquejaban", "una", "deuda", "de", "millones", "por", "lo", "que", "el", "club", "hizo", "entrega", "de", "millones", "adem\u00e1s", "de", "comprar", "su", "participaci\u00f3n", "para", "que", "estos", "se", "mudaran", "al", "allianz", "arena", "que", "recientemente", "se", "hab\u00eda", "construido", "stefan", "ziffzer", "director", "del", "m\u00fanich", "en", "su", "momento", "coment\u00f3", "sin", "este", "pr\u00e9stamo", "del", "bayern", "hubi\u00e9semos", "desaparecido", "de", "igual", "forma", "se", "hizo", "con", "el", "unterhaching", "que", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "recibi\u00f3", "su", "ayuda", "financiera", "hasta", "encontrar", "estabilidad", "no", "obstante", "en", "se", "produjo", "un", "amistoso", "con", "el", "fin", "de", "salvar", "al", "equipo", "por", "otra", "parte", "el", "de", "julio", "de", "el", "bayern", "jug\u00f3", "un", "partido", "ben\u00e9fico", "contra", "el", "hansa", "rostock", "un", "hist\u00f3rico", "club", "alem\u00e1n", "de", "la", "liga", "que", "estaba", "amenazado", "financieramente", "el", "juego", "gener\u00f3", "alrededor", "de", "mill\u00f3n", "asegurando", "la", "licencia", "del", "hansa", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "bayern", "fue", "el", "primer", "club", "para", "dar", "apoyo", "financiero", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "hirschfeld", "eddy", "fundaci\u00f3n", "que", "investiga", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "comunidad", "lgbt", "adem\u00e1s", "de", "desarrollar", "conceptos", "de", "educaci\u00f3n", "para", "facilitar", "la", "informaci\u00f3n", "imparcial", "de", "temas", "lgbt", "en", "el", "f\u00fatbol", "en", "el", "el", "club", "organiz\u00f3", "nuevamente", "un", "partido", "ben\u00e9fico", "para", "el", "dinamo", "dresde", "campe\u00f3n", "de", "ocho", "t\u00edtulos", "en", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "el", "dresde", "recibi\u00f3", "todo", "los", "ingresos", "del", "partido", "desde", "las", "entradas", "hasta", "derechos", "televisivos", "por", "su", "parte", "el", "bayern", "coste\u00f3", "su", "traslado", "y", "alojamiento", "asimismo", "el", "de", "mayo", "de", "el", "bayern", "jug\u00f3", "un", "partido", "ben\u00e9fico", "ante", "el", "kaiserslautern", "donde", "el", "club", "se", "llev\u00f3", "todos", "los", "ingresos", "el", "partido", "se", "organiz\u00f3", "para", "que", "el", "kaiserslautern", "pudiera", "asegurar", "su", "licencia", "que", "lo", "habilitaba", "a", "jugar", "en", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "igualmente", "en", "a\u00f1os", "anteriores", "ayudaron", "del", "mismo", "modo", "al", "carlzeiss", "jena", "darmstadt", "san", "pauli", "hertha", "de", "berl\u00edn", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "fortuna", "sittard", "y", "el", "ya", "citado", "m\u00fanich", "en", "marzo", "de", "el", "club", "junto", "al", "borussia", "dortmund", "rb", "leipzig", "y", "bayer", "leverkusen", "donaron", "conjuntamente", "millones", "a", "la", "bundesliga", "y", "a", "los", "equipos", "de", "la", "bundesliga", "que", "tuvieron", "problemas", "econ\u00f3micos", "durante", "la", "pandemia", "por", "coronavirus", "funcionarios", "del", "club", "seguidores", "al", "bayern", "se", "le", "considera", "un", "club", "nacional", "ya", "que", "el", "club", "tiene", "m\u00e1s", "de", "socios", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "club", "deportivo", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "socios", "en", "el", "mundo", "adem\u00e1s", "tiene", "m\u00e1s", "de", "clubes", "de", "hinchas", "con", "m\u00e1s", "de", "miembros", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "club", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "seguidores", "en", "alemania", "as\u00ed", "lo", "confirma", "una", "encuesta", "del", "a\u00f1o", "realizada", "por", "la", "empresa", "nielsen", "sports", "donde", "el", "de", "los", "aficionados", "encuestados", "edad", "comprendida", "entre", "y", "a\u00f1os", "se", "decantaron", "por", "el", "equipo", "b\u00e1varo", "completan", "el", "podio", "el", "borussia", "dortmund", "y", "el", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "el", "club", "dispone", "de", "seguidores", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "dando", "como", "resultado", "que", "se", "hayan", "sido", "vendido", "todas", "las", "entradas", "para", "todos", "los", "partidos", "del", "bayern", "fuera", "de", "casa", "en", "estos", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "a", "pesar", "de", "que", "una", "gran", "proporci\u00f3n", "de", "sus", "seguidores", "tiene", "que", "recorrer", "regularmente", "m\u00e1s", "de", "km", "para", "ver", "los", "partidos", "en", "el", "allianz", "arena", "los", "asientos", "casi", "siempre", "son", "vendidos", "en", "su", "totalidad", "seg\u00fan", "un", "estudio", "por", "sport+markt", "el", "bayern", "es", "el", "quinto", "club", "m\u00e1s", "popular", "del", "f\u00fatbol", "en", "europa", "con", "millones", "de", "seguidores", "y", "el", "club", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "popular", "en", "alemania", "con", "millones", "de", "seguidores", "el", "bayern", "es", "tambi\u00e9n", "c\u00e9lebre", "por", "su", "organizada", "escena", "los", "grupos", "m\u00e1s", "prominentes", "son", "el", "schickeria", "m\u00fcnchen", "los", "red", "m\u00fanichs", "'", "la", "s\u00fcdkurve", "'", "los", "munichmaniacs", "el", "service", "crew", "m\u00fanich", "red", "angels", "el", "tavernen", "crew", "m\u00fcnchen", "y", "los", "red", "sharks", "stern", "des", "s\u00fcdens", "es", "la", "canci\u00f3n", "que", "principalmente", "cantan", "los", "hinchas", "al", "igual", "que", "fc", "bayern", "forever", "number", "one", "sus", "ultras", "proporcionan", "uno", "de", "los", "mejores", "ambientes", "en", "alemania", "tanto", "en", "partidos", "dentro", "y", "fuera", "de", "casa", "y", "luchan", "junto", "con", "otros", "clubes", "como", "el", "bochum", "hertha", "berl\u00edn", "y", "el", "san", "pauli", "en", "contra", "la", "homofobia", "y", "el", "racismo", "en", "los", "estadios", "no", "obstante", "el", "club", "ha", "recibido", "multas", "por", "el", "comportamiento", "hom\u00f3fobo", "de", "sus", "ultras", "ya", "que", "en", "el", "club", "sufri\u00f3", "una", "sanci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "de", "la", "uefa", "por", "un", "cartel", "contra", "el", "arsenal", "en", "un", "partido", "de", "liga", "de", "campeones", "tambi\u00e9n", "se", "sabe", "que", "han", "protestado", "con", "la", "llegada", "de", "manuel", "neuer", "exjugador", "del", "schalke", "de", "hecho", "popularmente", "el", "schalke", "es", "un", "gran", "enemigo", "de", "baviera", "debido", "a", "la", "relaci\u00f3n", "formal", "que", "tuvo", "con", "el", "r\u00e9gimen", "nazi", "el", "schickeria", "m\u00fcnchen", "uno", "de", "los", "principales", "grupos", "de", "ultras", "del", "club", "abucheaba", "a", "neuer", "quien", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convertir\u00eda", "en", "capit\u00e1n", "del", "club", "antes", "y", "despu\u00e9s", "de", "llegar", "al", "bayern", "con", "el", "c\u00e1ntico", "koan", "neuer", "trad", "lit", "ning\u00fan", "neuer", "pero", "las", "altas", "cualidades", "del", "jugador", "finalmente", "hicieron", "que", "los", "ultras", "aplaudieran", "las", "actuaciones", "del", "portero", "sobre", "todo", "tras", "la", "victoria", "en", "penales", "en", "la", "semifinal", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "ante", "el", "real", "madrid", "en", "en", "noviembre", "de", "los", "ultras", "mostraron", "una", "pancarta", "con", "el", "mensaje", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "los", "pogromos", "nadie", "ha", "olvidado", "al", "recibir", "al", "augsburgo", "en", "un", "momento", "en", "el", "que", "el", "f\u00fatbol", "europeo", "estaba", "infestado", "de", "antisemitismo", "y", "racismo", "los", "ultras", "del", "bayern", "act\u00faaron", "conforme", "a", "su", "pasado", "ya", "que", "el", "club", "fue", "calificado", "por", "el", "r\u00e9gimen", "nazi", "durante", "el", "holocausto", "como", "el", "club", "de", "los", "jud\u00edos", "recordando", "la", "noche", "de", "los", "cristales", "rotos", "canciones", "y", "c\u00e1nticos", "actualmente", "la", "canci\u00f3n", "e", "himno", "oficial", "del", "club", "es", "stern", "des", "s\u00fcdens", "trad", "estrella", "del", "sur", "compuesta", "por", "willy", "astor", "y", "cantada", "por", "claus", "lessmann", "cantante", "del", "grupo", "alem\u00e1n", "de", "hard", "rock", "bonfire", "la", "canci\u00f3n", "fc", "bayern", "forever", "number", "one", "trad", "fc", "bayern", "por", "siempre", "el", "n\u00famero", "uno", "fue", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "el", "himno", "del", "club", "mientras", "que", "uno", "de", "los", "himnos", "no", "oficiales", "es", "la", "canci\u00f3n", "mir", "san", "die", "bayern", "trad", "lit", "somos", "los", "b\u00e1varos", "al", "igual", "que", "gute", "freunde", "kann", "niemand", "trennen", "trad", "nadie", "puede", "separar", "a", "los", "buenos", "amigos", "cantada", "por", "franz", "beckenbauer", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "afici\u00f3n", "ha", "entonado", "el", "c\u00e1ntico", "\u00a1superbayern", "superbayern", "hey", "hey!", "la", "cual", "se", "ha", "vuelto", "muy", "popular", "entre", "los", "seguidores", "del", "club", "celebraciones", "cuando", "el", "bayern", "consigue", "t\u00edtulos", "deportivos", "tiende", "a", "celebrar", "en", "el", "balc\u00f3n", "del", "ayuntamiento", "de", "m\u00fanich", "igualmente", "los", "aficionados", "b\u00e1varos", "celebran", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "los", "t\u00edtulos", "concentr\u00e1ndose", "en", "los", "alrededores", "de", "la", "marienplatz", "antes", "del", "\u00faltimo", "partido", "de", "la", "temporada", "se", "inicia", "con", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "una", "orquesta", "que", "entona", "uno", "de", "los", "himnos", "de", "la", "instituci\u00f3n", "forever", "number", "one", "luego", "del", "partido", "se", "prosigue", "con", "la", "ceremonia", "de", "homenaje", "oficial", "la", "vuelta", "de", "honor", "y", "la", "ducha", "de", "cerveza", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "organiza", "una", "ceremonia", "que", "usualmente", "es", "dirigida", "por", "personajes", "p\u00fablicos", "y", "finalmente", "se", "da", "inicio", "a", "la", "recepci\u00f3n", "de", "los", "campeones", "en", "el", "balc\u00f3n", "del", "ayuntamiento", "mascota", "la", "mascota", "del", "club", "tanto", "para", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "como", "para", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "est\u00e1", "representada", "por", "un", "oso", "pardo", "de", "nombre", "berni", "y", "es", "la", "actual", "mascota", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "berni", "tambi\u00e9n", "es", "figuras", "de", "los", "eventos", "del", "fcb", "kidsclub", "y", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "el", "dise\u00f1ador", "alem\u00e1n", "meik", "algermissen", "para", "reemplazar", "a", "la", "antigua", "mascota", "de", "nombre", "bazi", "quien", "fue", "la", "primera", "mascota", "oficial", "del", "club", "y", "que", "fue", "presentada", "en", "la", "temporada", "de", "rivalidades", "el", "gran", "rival", "del", "bayern", "es", "el", "borussia", "dortmund", "con", "el", "que", "disputa", "el", "partido", "conocido", "como", "der", "klassiker", "trad", "el", "cl\u00e1sico", "o", "gran", "cl\u00e1sico", "alem\u00e1n", "son", "los", "dos", "equipos", "por", "excelencia", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "y", "cada", "partido", "entre", "s\u00ed", "se", "ven", "las", "gradas", "tanto", "del", "allianz", "arena", "como", "las", "del", "signal", "iduna", "park", "llenas", "su", "rivalidad", "se", "debe", "principalmente", "a", "que", "se", "reparten", "buena", "parte", "de", "los", "t\u00edtulos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "temporada", "aunque", "el", "t\u00e9rmino", "gran", "cl\u00e1sico", "alem\u00e1n", "se", "ha", "hecho", "muy", "popular", "para", "describir", "los", "partidos", "entre", "el", "bayern", "y", "el", "borussia", "dortmund", "lo", "cierto", "es", "que", "en", "alemania", "a\u00fan", "no", "se", "ven", "estos", "partidos", "como", "grandes", "cl\u00e1sicos", "si", "son", "comparados", "con", "otras", "rivalidades", "en", "el", "mundo", "debido", "a", "que", "la", "rivalidad", "entre", "ambos", "equipos", "es", "bastante", "reciente", "el", "bayern", "adem\u00e1s", "es", "uno", "de", "tres", "clubes", "profesionales", "de", "f\u00fatbol", "en", "m\u00fanich", "por", "lo", "que", "disputa", "el", "m\u00fcnchner", "stadtderby", "trad", "derbi", "de", "m\u00fanich", "ante", "su", "rival", "el", "m\u00fanich", "quien", "fue", "el", "club", "m\u00e1s", "exitoso", "en", "los", "a\u00f1os", "conquistando", "una", "copa", "de", "alemania", "y", "una", "bundesliga", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "m\u00fanich", "estuvo", "entre", "la", "primera", "y", "la", "tercera", "divisi\u00f3n", "pero", "\u00faltimamente", "se", "ha", "establecido", "en", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "el", "m\u00fcnchner", "stadtderby", "es", "todav\u00eda", "un", "acontecimiento", "muy", "famoso", "que", "despierta", "mucha", "atenci\u00f3n", "adicional", "por", "parte", "de", "los", "seguidores", "de", "ambos", "clubes", "el", "m\u00fanich", "es", "considerado", "como", "el", "club", "de", "los", "hinchas", "de", "m\u00e1s", "edad", "y", "est\u00e1", "perdiendo", "seguidores", "a", "consecuencia", "del", "declive", "en", "el", "sector", "manufacturero", "el", "bayern", "en", "cambio", "est\u00e1", "visto", "como", "el", "club", "de", "la", "gente", "joven", "o", "establecida", "lo", "cual", "est\u00e1", "reflejado", "por", "los", "numerosos", "l\u00edderes", "del", "mundo", "de", "los", "negocios", "que", "son", "miembros", "de", "la", "junta", "como", "el", "anterior", "presidente", "b\u00e1varo", "edmund", "stoiber", "a", "pesar", "de", "la", "rivalidad", "el", "bayern", "ha", "apoyado", "repetidamente", "al", "m\u00fanich", "en", "a\u00f1os", "donde", "este", "\u00faltimo", "tuvo", "crisis", "financiera", "por", "otro", "lado", "el", "s\u00fcdderby", "trad", "derbi", "del", "sur", "es", "el", "partido", "de", "f\u00fatbol", "y", "la", "rivalidad", "que", "mantiene", "el", "bayern", "con", "el", "stuttgart", "los", "dos", "clubes", "m\u00e1s", "populares", "del", "sur", "de", "alemania", "esta", "rivalidad", "se", "debe", "en", "gran", "parte", "al", "enfrentamiento", "que", "ha", "habido", "siempre", "por", "ser", "la", "mejor", "regi\u00f3n", "del", "sur", "de", "alemania", "baviera", "o", "badenwurtemberg", "aparte", "de", "la", "rivalidad", "que", "existe", "a", "nivel", "ciudadano", "entre", "m\u00fanich", "y", "stuttgart", "en", "los", "partidos", "de", "la", "bundesliga", "y", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "siempre", "est\u00e1n", "los", "estadios", "llenos", "y", "los", "recibimientos", "son", "hostiles", "entre", "los", "aficionados", "de", "cada", "bando", "el", "unterhaching", "que", "hace", "vida", "en", "las", "afueras", "al", "sur", "de", "m\u00fanich", "es", "el", "tercer", "equipo", "de", "la", "ciudad", "celebraron", "su", "\u00e9xito", "m\u00e1s", "grande", "en", "cuando", "fueron", "promovidos", "a", "la", "bundesliga", "y", "permanecieron", "en", "buenas", "posiciones", "para", "jugar", "una", "segunda", "temporada", "desde", "entonces", "han", "estado", "jugando", "en", "la", "bundesliga", "y", "en", "la", "regionalliga", "desde", "la", "temporada", "juegan", "en", "la", "liga", "no", "hay", "mucha", "rivalidad", "entre", "el", "bayern", "y", "unterhaching", "ya", "que", "el", "acontecimiento", "m\u00e1s", "notable", "en", "la", "relaci\u00f3n", "de", "los", "dos", "clubes", "fue", "la", "final", "de", "la", "temporada", "de", "la", "bundesliga", "el", "unterhaching", "derrot\u00f3", "al", "bayer", "leverkusen", "en", "el", "\u00faltimo", "d\u00eda", "de", "la", "temporada", "d\u00e1ndole", "al", "bayern", "la", "oportunidad", "para", "sobrepasar", "al", "leverkusen", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "reclamar", "el", "t\u00edtulo", "hist\u00f3ricamente", "y", "desde", "el", "n\u00faremberg", "fue", "el", "rival", "principal", "y", "tradicional", "del", "bayern", "disput\u00e1ndose", "as\u00ed", "el", "derbi", "b\u00e1varo", "philipp", "lahm", "exfutbolista", "y", "capit\u00e1n", "del", "club", "dijo", "que", "jugar", "contra", "n\u00faremberg", "es", "algo", "siempre", "especial", "y", "trae", "una", "atm\u00f3sfera", "caldeada", "ambos", "clubes", "jugaron", "en", "la", "misma", "liga", "en", "la", "mitad", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "pero", "entre", "el", "n\u00faremberg", "estaba", "distante", "de", "poder", "obtener", "resultados", "exitosos", "vencedores", "en", "cinco", "campeonatos", "en", "los", "a\u00f1os", "siendo", "el", "campe\u00f3n", "sin", "precedente", "de", "los", "clubes", "alemanes", "para", "ese", "entonces", "el", "bayern", "asumi\u00f3", "el", "control", "del", "t\u00edtulo", "sesenta", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "cuando", "ganaron", "su", "d\u00e9cimo", "campeonato", "en", "y", "por", "consiguiente", "sobrepasando", "el", "n\u00famero", "de", "campeonatos", "ganados", "por", "el", "n\u00faremberg", "el", "duelo", "entre", "bayern", "y", "n\u00faremberg", "es", "a", "menudo", "llamado", "el", "derbi", "b\u00e1varo", "desde", "los", "a\u00f1os", "los", "rivales", "principales", "del", "bayern", "fueron", "los", "clubes", "que", "pugnaban", "por", "quitarle", "su", "dominaci\u00f3n", "nacional", "durante", "esta", "d\u00e9cada", "fue", "el", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "y", "a", "partir", "de", "entr\u00f3", "en", "esta", "categor\u00eda", "el", "hamburgo", "en", "los", "a\u00f1os", "fueron", "el", "werder", "bremen", "bayer", "leverkusen", "y", "el", "borussia", "dortmund", "quienes", "emergieron", "como", "los", "adversarios", "m\u00e1s", "fervientes", "el", "bayern", "tambi\u00e9n", "presentaba", "una", "fuerte", "rivalidad", "con", "el", "kaiserslautern", "esto", "tras", "un", "partido", "en", "cuando", "el", "bayern", "llevaba", "la", "delantera", "por", "y", "termin\u00f3", "perdiendo", "por", "igualmente", "los", "dos", "clubes", "han", "competido", "varias", "veces", "en", "la", "bundesliga", "en", "la", "d\u00e9cada", "del", "fue", "el", "schalke", "werder", "bremen", "y", "el", "hamburgo", "los", "retadores", "principales", "en", "la", "bundesliga", "con", "este", "\u00faltimo", "posee", "una", "rivalidad", "hist\u00f3rica", "ya", "que", "los", "partidos", "ante", "el", "hamburgo", "son", "uno", "de", "los", "enfrentamientos", "deportivos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "alemania", "en", "\u00e9l", "se", "enfrentan", "los", "clubes", "m\u00e1s", "importantes", "y", "representativos", "de", "la", "segunda", "y", "tercera", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "pa\u00eds", "tras", "berl\u00edn", "la", "rivalidad", "se", "hizo", "muy", "fuerte", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "setenta", "y", "principios", "de", "los", "ochenta", "y", "en", "lo", "que", "al", "f\u00fatbol", "se", "refiere", "son", "los", "\u00fanicos", "equipos", "de", "alemania", "junto", "con", "borussia", "dortmund", "que", "han", "conseguido", "ganar", "el", "mayor", "t\u00edtulo", "europeo", "de", "f\u00fatbol", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "y", "tambi\u00e9n", "son", "los", "\u00fanicos", "dos", "equipos", "que", "han", "obtenido", "el", "doblete", "de", "liga", "y", "copa", "de", "europa", "en", "alemania", "el", "dato", "curioso", "es", "que", "una", "vez", "fueron", "antes", "del", "hist\u00f3rico", "descenso", "del", "hamburgo", "los", "equipos", "situados", "geogr\u00e1ficamente", "m\u00e1s", "al", "norte", "y", "m\u00e1s", "al", "sur", "de", "la", "bundesliga", "por", "esto", "mucha", "gente", "conoce", "este", "enfrentamiento", "como", "der", "nords\u00fcdgipfel", "trad", "la", "cumbre", "nortesur", "en", "cuanto", "a", "europa", "su", "m\u00e1xima", "rivalidad", "se", "da", "con", "el", "real", "madrid", "de", "espa\u00f1a", "cuyo", "duelo", "es", "denominado", "el", "cl\u00e1sico", "europeo", "la", "rivalidad", "data", "desde", "los", "a\u00f1os", "debido", "a", "sus", "pol\u00e9micos", "enfrentamientos", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "con", "episodios", "como", "el", "de", "el", "loco", "del", "bernab\u00e9u", "o", "el", "de", "el", "pisot\u00f3n", "de", "juanito", "a", "matth\u00e4us", "el", "milan", "y", "el", "manchester", "united", "tambi\u00e9n", "son", "considerados", "rivales", "del", "club", "debido", "a", "que", "han", "disputado", "muchos", "partidos", "cl\u00e1sicos", "palmar\u00e9s", "el", "bayern", "es", "el", "club", "m\u00e1s", "exitoso", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "por", "haber", "ganado", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "campeonatos", "de", "liga", "y", "copa", "nacional", "tambi\u00e9n", "es", "el", "club", "de", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "que", "ha", "conquistado", "m\u00e1s", "campeonatos", "internacionales", "catorce", "trofeos", "incluyendo", "sus", "t\u00edtulos", "de", "campe\u00f3n", "nacional", "es", "seguido", "por", "el", "n\u00faremberg", "con", "un", "total", "de", "nueve", "t\u00edtulos", "el", "primer", "campeonato", "ganado", "en", "es", "el", "primer", "trofeo", "en", "la", "historia", "del", "club", "de", "m\u00fanich", "sin", "embargo", "tuvieron", "que", "esperar", "a\u00f1os", "para", "poder", "volver", "a", "ser", "el", "campe\u00f3n", "alem\u00e1n", "en", "desde", "entonces", "han", "conseguido", "t\u00edtulos", "en", "a\u00f1os", "en", "una", "proporci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "un", "t\u00edtulo", "cada", "dos", "a\u00f1os", "durante", "este", "periodo", "el", "club", "logr\u00f3", "ganar", "tres", "t\u00edtulos", "de", "liga", "consecutivos", "en", "tres", "ocasiones", "y", "igualmente", "ha", "ganado", "once", "t\u00edtulos", "de", "liga", "consecutivos", "desde", "la", "temporada", "hasta", "la", "actualidad", "es", "el", "m\u00e1ximo", "ganador", "de", "la", "copa", "de", "alemania", "ganando", "su", "primer", "trofeo", "en", "y", "en", "gan\u00f3", "su", "\u00aa", "copa", "de", "finales", "jugadas", "el", "club", "que", "los", "sigue", "en", "cuanto", "a", "t\u00edtulos", "es", "el", "werder", "bremen", "con", "tan", "solo", "seis", "igualmente", "lo", "es", "de", "la", "supercopa", "de", "alemania", "con", "t\u00edtulos", "en", "los", "b\u00e1varos", "ganaron", "la", "primera", "edici\u00f3n", "oficial", "de", "la", "supercopa", "de", "alemania", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "hab\u00edan", "ganado", "la", "copa", "en", "su", "edici\u00f3n", "no", "oficial", "despu\u00e9s", "de", "conseguir", "su", "segundo", "t\u00edtulo", "en", "la", "copa", "de", "la", "liga", "de", "alemania", "sustituy\u00f3", "la", "competici\u00f3n", "entre", "y", "el", "bayern", "gan\u00f3", "las", "primeras", "cuatro", "ediciones", "seguidas", "consiguiendo", "otras", "en", "y", "en", "la", "supercopa", "regresar\u00eda", "en", "el", "ganando", "las", "ediciones", "de", "y", "en", "europa", "el", "bayern", "es", "el", "\u00fanico", "club", "alem\u00e1n", "que", "ha", "ganado", "m\u00e1s", "de", "una", "vez", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "y", "es", "el", "tercer", "club", "que", "m\u00e1s", "veces", "ha", "ganado", "el", "trofeo", "en", "la", "historia", "de", "la", "competici\u00f3n", "con", "seis", "t\u00edtulos", "el", "club", "gan\u00f3", "sus", "primeras", "tres", "copas", "de", "manera", "seguida", "en", "y", "como", "consecuencia", "el", "club", "se", "gan\u00f3", "el", "derecho", "a", "ser", "uno", "de", "los", "clubes", "en", "poseer", "el", "trofeo", "en", "propiedad", "as\u00ed", "como", "la", "insignia", "de", "campe\u00f3n", "m\u00faltiple", "la", "cuarta", "copa", "llegar\u00eda", "en", "despu\u00e9s", "de", "haber", "ca\u00eddo", "tres", "veces", "en", "las", "finales", "de", "y", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "bayern", "jug\u00f3", "tres", "finales", "y", "ganando", "la", "de", "mientras", "que", "en", "el", "conseguir\u00eda", "su", "sexto", "t\u00edtulo", "en", "la", "recopa", "de", "europa", "el", "bayern", "gan\u00f3", "su", "\u00fanica", "final", "disputada", "en", "tambi\u00e9n", "gan\u00f3", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "despu\u00e9s", "de", "tres", "derrotas", "en", "la", "supercopa", "de", "la", "uefa", "y", "los", "b\u00e1varos", "finalmente", "ganaron", "en", "y", "a", "nivel", "mundial", "el", "club", "de", "m\u00fanich", "gan\u00f3", "dos", "copas", "intercontinentales", "y", "antes", "de", "ser", "reemplazada", "por", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "donde", "gan\u00f3", "en", "las", "ediciones", "de", "y", "nota", "en", "negrita", "competiciones", "vigentes", "en", "la", "actualidad", "indicado", "el", "r\u00e9cord", "del", "torneo", "y", "el", "compartido", "torneos", "nacionales", "torneos", "internacionales", "torneos", "regionales", "reconocimientos", "internacionales", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "la", "cultura", "popular", "como", "la", "asociaci\u00f3n", "m\u00e1s", "exitosa", "es", "sabido", "que", "el", "club", "es", "conocido", "popularmente", "como", "el", "equipo", "m\u00e1s", "grande", "y", "m\u00e1s", "odiado", "de", "alemania", "el", "club", "despierta", "recelo", "y", "antipat\u00eda", "por", "su", "riqueza", "y", "logros", "pero", "siempre", "se", "ha", "mostrado", "fiel", "a", "sus", "principios", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "gran", "referente", "deportivo", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "baviera", "en", "alemania", "el", "f\u00fatbol", "reniega", "y", "desprecia", "al", "bayern", "pero", "sus", "aficionados", "responden", "entonando", "el", "eslogan", "m\u00e1s", "conocido", "de", "la", "entidad", "mia", "san", "mia", "que", "en", "el", "dialecto", "b\u00e1varo", "significa", "nosotros", "somos", "nosotros", "para", "matthias", "sammer", "exdirector", "deportivo", "del", "club", "si", "caemos", "mal", "es", "porque", "otros", "intentan", "ser", "simp\u00e1ticos", "y", "nosotros", "simplemente", "queremos", "ganar", "para", "el", "periodista", "berlin\u00e9s", "florian", "haup", "entender", "por", "qu\u00e9", "el", "pueblo", "alem\u00e1n", "odia", "al", "bayern", "dar\u00eda", "para", "hacer", "un", "tratado", "psicol\u00f3gico", "el", "crecimiento", "del", "bayern", "coincide", "con", "el", "de", "baviera", "la", "regi\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "poder", "adquisitivo", "de", "alemania", "en", "la", "actualidad", "pero", "que", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "recibi\u00f3", "mucha", "ayuda", "del", "resto", "de", "comunidades", "por", "otra", "parte", "el", "poeta", "y", "escritor", "alem\u00e1n", "albert", "ostermeier", "escribi\u00f3", "en", "el", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "el", "bayern", "no", "pertenece", "a", "ning\u00fan", "jeque", "y", "todav\u00eda", "tiene", "m\u00e1s", "alma", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "otros", "clubes", "de", "hecho", "presum\u00eda", "de", "que", "el", "bayern", "era", "un", "club", "pobre", "que", "se", "hizo", "rico", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "a", "base", "de", "\u00e9xitos", "deportivos", "que", "atrajeron", "a", "los", "patrocinadores", "para", "uli", "hoene\u00df", "expresidente", "del", "club", "el", "dinero", "nos", "lo", "hemos", "ganado", "y", "no", "nos", "lo", "ha", "regalado", "ning\u00fan", "tipo", "rico", "dijo", "hoene\u00df", "a", "sky", "plc", "presumiendo", "de", "pagar", "solo", "en", "dinero", "en", "efectivo", "mientras", "que", "otros", "clubes", "mediante", "cr\u00e9ditos", "el", "bayern", "tambi\u00e9n", "destac\u00f3", "por", "ser", "uno", "de", "los", "pocos", "clubes", "que", "se", "opuso", "al", "r\u00e9gimen", "de", "adolf", "hitler", "entre", "y", "en", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "cre\u00f3", "el", "premio", "julius", "hirsch", "por", "la", "tolerancia", "y", "contra", "el", "extremismo", "que", "se", "otorg\u00f3", "al", "bayern", "precisamente", "por", "el", "papel", "que", "tuvo", "durante", "el", "r\u00e9gimen", "nacionalsocialista", "el", "club", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "catalogado", "durante", "alg\u00fan", "tiempo", "como", "el", "bayerndusel", "trad", "lit", "bayernsuerte", "debido", "a", "su", "habilidad", "para", "voltear", "los", "juegos", "y", "ganar", "en", "los", "\u00faltimos", "minutos", "del", "partido", "en", "sentido", "figurado", "el", "t\u00e9rmino", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "en", "otros", "deportes", "a", "pesar", "de", "ello", "el", "club", "ha", "fallado", "a", "menudo", "y", "m\u00e1s", "dram\u00e1ticamente", "en", "f\u00fatbol", "que", "en", "otros", "deportes", "de", "acuerdo", "a", "jugadores", "y", "aficionados", "las", "victorias", "finales", "no", "representan", "una", "felicidad", "sino", "el", "resultado", "de", "una", "fuerza", "proveniente", "del", "nerviosismo", "la", "resistencia", "y", "la", "experiencia", "dicen", "que", "todo", "empez\u00f3", "en", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "cuando", "empataron", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "europa", "en", "el", "minuto", "y", "en", "el", "partido", "de", "desempate", "vencieron", "a", "los", "colchoneros", "regularmente", "se", "ha", "acusado", "al", "\u00e9xito", "del", "bayern", "en", "gran", "medida", "por", "debilitar", "a", "sus", "rivales", "de", "liga", "as\u00ed", "declar\u00f3", "el", "director", "ejecutivo", "del", "borussia", "dortmund", "hansjoachim", "watzke", "quien", "hab\u00eda", "acusado", "al", "bayern", "en", "otras", "oportunidades", "de", "querer", "destruir", "zerst\u00f6ren", "en", "alem\u00e1n", "al", "borussia", "dortmund", "del", "mismo", "modo", "se", "expres\u00f3", "axel", "schweitzer", "presidente", "del", "club", "de", "baloncesto", "alba", "berl\u00edn", "quien", "critic\u00f3", "el", "hecho", "de", "que", "el", "bayern", "ofreciera", "salarios", "absurdos", "a", "sus", "jugadores", "de", "hecho", "el", "entonces", "presidente", "uli", "hoene\u00df", "admiti\u00f3", "que", "el", "motivo", "de", "debilitar", "a", "sus", "oponentes", "ha", "jugado", "un", "papel", "importante", "en", "las", "transferencias", "de", "jugadores", "en", "el", "pasado", "as\u00ed", "fue", "en", "cuando", "el", "entonces", "jugador", "del", "alemannia", "aquisgr\u00e1n", "jan", "schlaudraff", "fue", "comprado", "solo", "para", "debilitar", "al", "werder", "bremen", "qui\u00e9n", "quer\u00eda", "contar", "con", "el", "jugador", "categor\u00edas", "inferiores", "el", "bayern", "siempre", "ha", "contado", "con", "una", "buena", "cantera", "de", "jugadores", "y", "es", "que", "la", "senda", "la", "han", "marcado", "algunas", "leyendas", "del", "club", "como", "franz", "beckenbauer", "sepp", "maier", "philipp", "lahm", "thomas", "m\u00fcller", "bastian", "schweinsteiger", "entre", "otros", "maier", "georg", "schwarzenbeck", "beckenbauer", "klaus", "augenthaler", "m\u00fcller", "lahm", "y", "schweinsteiger", "hasta", "la", "fecha", "son", "los", "\u00fanicos", "canteranos", "que", "han", "disputado", "m\u00e1s", "de", "partidos", "con", "el", "club", "el", "\u00e1mbito", "de", "actuaci\u00f3n", "del", "club", "no", "solo", "se", "limita", "a", "alemania", "ya", "que", "posee", "presencia", "en", "diversos", "pa\u00edses", "del", "mundo", "siempre", "enfoc\u00e1ndose", "en", "el", "desarrollo", "de", "juveniles", "el", "club", "posee", "escuelas", "en", "tailandia", "china", "etiop\u00eda", "jap\u00f3n", "singapur", "y", "estados", "unidos", "igualmente", "tiene", "presencia", "en", "nigeria", "y", "la", "india", "filial", "uno", "de", "los", "departamentos", "es", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "ii", "que", "sirve", "principalmente", "de", "base", "para", "probar", "jugadores", "prometedores", "antes", "de", "ser", "promovidos", "para", "el", "equipo", "principal", "desde", "el", "principio", "de", "la", "regionalliga", "en", "el", "equipo", "jug\u00f3", "en", "la", "regionalliga", "s\u00fcd", "despu\u00e9s", "de", "jugar", "en", "la", "oberliga", "desde", "actualmente", "el", "filial", "juega", "en", "la", "regionalliga", "bayern", "una", "de", "las", "cinco", "ligas", "que", "componen", "la", "regionalliga", "el", "cuarto", "nivel", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "cantera", "en", "las", "categor\u00edas", "menores", "el", "equipo", "juvenil", "del", "bayern", "ha", "producido", "una", "cierta", "cantidad", "de", "jugadores", "sobresalientes", "europeos", "incluyendo", "a", "owen", "hargreaves", "thomas", "hitzlsperger", "philipp", "lahm", "thomas", "m\u00fcller", "y", "bastian", "schweinsteiger", "la", "divisi\u00f3n", "fue", "fundada", "en", "y", "consta", "de", "once", "equipos", "con", "m\u00e1s", "de", "jugadores", "el", "m\u00e1s", "joven", "tiene", "menos", "de", "diez", "a\u00f1os", "de", "edad", "el", "equipo", "sub", "es", "dirigido", "por", "el", "exfutbolista", "argentino", "mart\u00edn", "demichelis", "mientras", "que", "el", "exfutbolista", "alem\u00e1n", "miroslav", "klose", "dirige", "al", "equipo", "sub", "secciones", "deportivas", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "es", "un", "club", "polideportivo", "que", "adem\u00e1s", "de", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "cuenta", "con", "equipos", "en", "seis", "disciplinas", "deportivas", "m\u00e1s", "estas", "disciplinas", "se", "estructuran", "como", "departamentos", "teniendo", "su", "propio", "jefe", "cada", "uno", "equipo", "femenino", "en", "la", "disciplina", "femenina", "est\u00e1", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "femenino", "la", "secci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "entrenador", "jens", "scheuer", "el", "departamento", "fue", "fundado", "en", "y", "consta", "de", "cuatro", "equipos", "con", "jugadoras", "su", "primer", "\u00e9xito", "fue", "la", "conquista", "del", "campeonato", "en", "posteriormente", "ganaron", "dos", "ligas", "consecutivamente", "durante", "las", "temporadas", "de", "y", "baloncesto", "el", "equipo", "de", "baloncesto", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "es", "fundado", "por", "franz", "kronberger", "en", "una", "d\u00e9cada", "m\u00e1s", "tarde", "el", "club", "gan\u00f3", "dos", "campeonatos", "alemanes", "consecutivos", "y", "el", "club", "gan\u00f3", "su", "primera", "copa", "de", "alemania", "en", "pero", "en", "el", "equipo", "fue", "relegado", "a", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "die", "rothen", "trad", "los", "rojos", "no", "se", "dieron", "por", "vencidos", "y", "en", "puso", "en", "marcha", "un", "proyecto", "para", "traer", "de", "nuevo", "la", "vieja", "gloria", "del", "club", "en", "el", "equipo", "fue", "ascendido", "a", "la", "bundesliga", "la", "temporada", "fue", "la", "primera", "en", "su", "historia", "en", "la", "que", "el", "club", "disput\u00f3", "la", "euroliga", "otras", "secciones", "el", "bayern", "tambi\u00e9n", "tiene", "otros", "departamentos", "como", "lo", "es", "el", "de", "f\u00fatbol", "para", "veteranos", "el", "departamento", "de", "f\u00fatbol", "de", "tercera", "edad", "es", "la", "divisi\u00f3n", "m\u00e1s", "joven", "del", "club", "se", "cre\u00f3", "en", "para", "participar", "en", "las", "diferentes", "clases", "de", "la", "tercera", "edad", "de", "f\u00fatbol", "en", "m\u00fanich", "adem\u00e1s", "el", "departamento", "se", "desempe\u00f1a", "en", "jugar", "amistosos", "en", "casa", "y", "en", "el", "extranjero", "siendo", "estas", "tareas", "representativas", "para", "el", "club", "como", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "departamentos", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "el", "objetivo", "principal", "del", "club", "de", "ajedrez", "es", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nuevos", "talentos", "dentro", "de", "los", "confines", "de", "la", "escuela", "wilhelmhausenstein", "la", "secci\u00f3n", "de", "ajedrez", "ha", "existido", "desde", "y", "en", "gan\u00f3", "la", "copa", "de", "europa", "de", "clubes", "de", "ajedrez", "pero", "se", "retir\u00f3", "de", "la", "competici\u00f3n", "de", "alto", "nivel", "en", "para", "continuar", "jugando", "en", "las", "ligas", "locales", "desde", "el", "el", "equipo", "participa", "en", "el", "campeonato", "nacional", "alem\u00e1n", "y", "en", "la", "actualidad", "el", "equipo", "masculino", "participa", "en", "la", "bundesliga", "mientras", "que", "el", "equipo", "femenino", "hace", "lo", "mismo", "en", "la", "bundesliga", "grandes", "maestros", "han", "pasado", "por", "el", "club", "como", "robert", "h\u00fcbner", "artur", "yusupov", "y", "zolt\u00e1n", "ribli", "el", "club", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "secci\u00f3n", "de", "balonmano", "secci\u00f3n", "que", "fue", "creada", "en", "agosto", "de", "tras", "el", "final", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "los", "exjugadores", "de", "balonmano", "del", "turnerschaft", "jahn", "m\u00fcnchen", "otto", "wurth", "erwin", "rudolf", "kienzl", "y", "vincenc", "comenzaron", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "un", "departamento", "de", "balonmano", "en", "agosto", "de", "la", "reuni\u00f3n", "inaugural", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "primer", "jefe", "de", "departamento", "fue", "erwin", "kienzl", "como", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "inicialmente", "tuvo", "lugar", "en", "el", "bogenhausener", "zaubzerstra\u00dfe", "el", "departamento", "de", "bowling", "fue", "creado", "en", "y", "en", "la", "actualidad", "se", "compone", "de", "miembros", "situado", "al", "lado", "del", "famoso", "edificio", "del", "departamento", "de", "f\u00fatbol", "este", "departamento", "est\u00e1", "asociado", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "jugadores", "de", "bowling", "de", "m\u00fanich", "de", "los", "cuatro", "equipos", "el", "primer", "equipo", "juega", "en", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "la", "m\u00fcnchner", "spielklasse", "bezirksliga", "el", "exfutbolista", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "mehmet", "scholl", "fue", "uno", "de", "los", "integrantes", "del", "equipo", "el", "departamento", "de", "tenis", "de", "mesa", "fue", "fundado", "en", "y", "actualmente", "cuenta", "con", "miembros", "la", "asociaci\u00f3n", "cuenta", "actualmente", "con", "ocho", "equipos", "de", "hombres", "un", "equipo", "femenino", "y", "tres", "equipos", "juveniles", "el", "equipo", "de", "las", "mujeres", "est\u00e1", "jugando", "actualmente", "en", "la", "landesliga", "s\u00fcdost", "mientras", "que", "el", "primer", "equipo", "de", "hombres", "disputa", "la", "bundesliga", "s\u00fcd", "el", "enfoque", "de", "este", "departamento", "est\u00e1", "en", "la", "captaci\u00f3n", "de", "j\u00f3venes", "el", "departamento", "\u00e1rbitros", "se", "estableci\u00f3", "en", "y", "cuenta", "actualmente", "con", "\u00e1rbitros", "siendo", "el", "departamento", "de", "\u00e1rbitros", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "estos", "\u00e1rbitros", "se", "derivan", "principalmente", "en", "su", "actuaci\u00f3n", "en", "los", "juegos", "aficionados", "de", "m\u00fanich", "secciones", "desaparecidas", "el", "club", "cont\u00f3", "con", "un", "equipo", "de", "b\u00e9isbol", "desde", "los", "a\u00f1os", "poco", "despu\u00e9s", "de", "su", "creaci\u00f3n", "en", "gan\u00f3", "la", "bundesliga", "tras", "vencer", "al", "campe\u00f3n", "defensor", "tb", "mannheim", "germania", "por", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "bayern", "se", "enfrent\u00f3", "en", "la", "final", "nuevamente", "ante", "el", "mismo", "rival", "pero", "no", "consigui\u00f3", "la", "victoria", "despu\u00e9s", "de", "convertirse", "en", "subcampe\u00f3n", "nacional", "en", "el", "bayern", "volvi\u00f3", "a", "ganar", "el", "t\u00edtulo", "de", "bundesliga", "en", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "b\u00e9isbol", "se", "lleva", "a", "cabo", "despu\u00e9s", "del", "subcampeonato", "obtenido", "en", "una", "secci\u00f3n", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "existi\u00f3", "entre", "y", "el", "club", "m\u00fcnchener", "eislaufverein", "von", "o", "mev", "fue", "un", "club", "de", "m\u00fanich", "especializado", "en", "deportes", "de", "hielo", "donde", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "se", "practicaba", "desde", "el", "principio", "del", "siglo", "xx", "en", "la", "noche", "del", "de", "enero", "de", "el", "srm", "en", "su", "secci\u00f3n", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "decidi\u00f3", "unirse", "al", "bayern", "de", "m\u00fanich", "despu\u00e9s", "de", "la", "temporada", "el", "equipo", "consigue", "jugar", "en", "la", "bundesliga", "y", "en", "tambi\u00e9n", "gan\u00f3", "la", "devpokal", "una", "competici\u00f3n", "de", "hockey", "organizada", "hasta", "tras", "la", "ampliaci\u00f3n", "ese", "a\u00f1o", "el", "equipo", "participa", "en", "dos", "ediciones", "de", "la", "bundesliga", "antes", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "secci\u00f3n", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "los", "jugadores", "que", "conformaban", "el", "equipo", "se", "marcharon", "al", "mev", "tambi\u00e9n", "se", "hab\u00eda", "creado", "la", "secci\u00f3n", "de", "gimnasia", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "bernhard", "simmelbauer", "miembro", "del", "club", "particip\u00f3", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "los", "\u00e1ngeles", "alcanzando", "el", "cuarto", "lugar", "en", "la", "competici\u00f3n", "por", "equipos", "de", "los", "jj", "oo", "de", "el", "club", "gan\u00f3", "cuatro", "t\u00edtulos", "de", "campe\u00f3n", "de", "alemania", "en", "y", "y", "cinco", "t\u00edtulos", "de", "subcampe\u00f3n", "en", "y", "despu\u00e9s", "de", "dos", "de", "descenso", "a", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "nacional", "en", "y", "el", "equipo", "logr\u00f3", "retornar", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "y", "respectivamente", "para", "luego", "desaparecer", "en", "enero", "de", "anexos", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalf\u00fatbol", "en", "europa", "contenido", "relacionado", "con", "f\u00fatbol", "en", "europa", "lista", "de", "los", "mejores", "clubes", "del", "siglo", "xx", "seg\u00fan", "la", "fifa", "lista", "de", "los", "mejores", "clubes", "europeos", "del", "siglo", "xx", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "lista", "de", "clubes", "ganadores", "de", "las", "competiciones", "uefa", "lista", "de", "clubes", "ganadores", "de", "las", "competiciones", "internacionales", "a", "nivel", "confederativo", "e", "interconfederativo", "lista", "de", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "campeones", "del", "mundo", "r\u00e9cords", "del", "f\u00fatbol", "ranking", "mundial", "de", "clubes", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "del", "ranking", "mundial", "de", "clubes", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "deloitte", "football", "money", "league", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "bayern", "de", "m\u00fanichp\u00e1gina", "web", "oficial", "en", "espa\u00f1olf", "c", "bayern", "m\u00fanich", "en", "facebookf", "c", "bayern", "m\u00fanich", "en", "x", "antes", "twitterf", "c", "bayern", "m\u00fanich", "en", "instagram", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "youtube", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "bundesligacom", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "uefacom", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "fifacom"]