["la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "bne", "es", "un", "organismo", "aut\u00f3nomo", "encargado", "del", "dep\u00f3sito", "del", "patrimonio", "bibliogr\u00e1fico", "y", "documental", "de", "espa\u00f1a", "dedicada", "a", "reunir", "catalogar", "y", "conservar", "fondos", "bibliogr\u00e1ficos", "custodia", "alrededor", "de", "treinta", "millones", "de", "publicaciones", "producidas", "en", "territorio", "nacional", "desde", "comienzos", "del", "siglo", "xviii", "libros", "revistas", "mapas", "grabados", "dibujos", "partituras", "y", "folletos", "la", "biblioteca", "nacional", "difunde", "este", "patrimonio", "bibliogr\u00e1fico", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "cat\u00e1logo", "y", "de", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "bibliograf\u00eda", "espa\u00f1ola", "y", "desarrolla", "servicios", "al", "p\u00fablico", "que", "van", "desde", "las", "salas", "de", "consulta", "y", "los", "servicios", "a", "distancia", "a", "trav\u00e9s", "su", "p\u00e1gina", "web", "a", "los", "servicios", "de", "informaci\u00f3n", "bibliogr\u00e1fica", "especializada", "y", "el", "pr\u00e9stamo", "interbibliotecario", "el", "acceso", "a", "las", "colecciones", "digitales", "de", "la", "biblioteca", "se", "realiza", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nicaa", "trav\u00e9s", "del", "museo", "de", "la", "biblioteca", "se", "divulgan", "las", "colecciones", "el", "funcionamiento", "y", "la", "historia", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "adem\u00e1s", "desarrolla", "un", "programa", "de", "actos", "culturales", "su", "sede", "principal", "se", "sit\u00faa", "en", "el", "paseo", "de", "recoletos", "en", "el", "llamado", "palacio", "de", "biblioteca", "y", "museos", "nacionales", "un", "edificio", "que", "comparte", "con", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "nacional", "adem\u00e1s", "tiene", "una", "segunda", "sede", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "historia", "or\u00edgenes", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "rey", "felipe", "v", "aprob\u00f3", "el", "plan", "que", "le", "presentan", "su", "confesor", "pedro", "robinet", "y", "melchor", "de", "macanaz", "para", "crear", "una", "real", "biblioteca", "la", "creaci\u00f3n", "de", "esta", "fue", "un", "elemento", "dinamizador", "de", "la", "cultura", "espa\u00f1ola", "dieciochesca", "con", "la", "misi\u00f3n", "de", "renovar", "la", "erudici\u00f3n", "hist\u00f3rica", "y", "sacar", "al", "aire", "las", "verdaderas", "ra\u00edces", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1olas", "pronto", "se", "comenz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "su", "sede", "en", "el", "pasadizo", "que", "un\u00eda", "el", "real", "alc\u00e1zar", "de", "madrid", "con", "el", "convento", "de", "la", "encarnaci\u00f3n", "la", "real", "biblioteca", "se", "abri\u00f3", "al", "p\u00fablico", "el", "d\u00eda", "de", "marzo", "de", "el", "de", "enero", "de", "felipe", "v", "firm\u00f3", "el", "real", "decreto", "fundacional", "que", "aclaraba", "el", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "de", "la", "biblioteca", "abierta", "a", "todos", "los", "estudiosos", "y", "establec\u00eda", "las", "normas", "fundamentales", "para", "su", "funcionamiento", "cuando", "la", "biblioteca", "abri\u00f3", "sus", "puertas", "sus", "fondos", "estaban", "compuestos", "de", "materiales", "provenientes", "de", "las", "colecciones", "privadas", "de", "los", "monarcas", "de", "espa\u00f1a", "felipe", "iv", "y", "felipe", "v", "el", "cual", "mand\u00f3", "traer", "m\u00e1s", "de", "vol\u00famenes", "de", "francia", "los", "primeros", "ejemplares", "que", "se", "incorporaron", "a", "la", "colecci\u00f3n", "fueron", "confiscados", "a", "los", "austracistas", "que", "perdieron", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "como", "el", "arzobispo", "de", "valencia", "antoni", "folch", "de", "cardona", "el", "marqu\u00e9s", "de", "mond\u00e9jar", "y", "el", "duque", "de", "uceda", "a", "esta", "colecci\u00f3n", "se", "a\u00f1adieron", "algunas", "bibliotecas", "privadas", "de", "nobles", "como", "el", "conde", "de", "aguilar", "y", "el", "duque", "de", "medinaceli", "en", "la", "real", "biblioteca", "contaba", "ya", "con", "libros", "impresos", "manuscritos", "y", "medallas", "el", "precedente", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "establecido", "en", "permiti\u00f3", "que", "la", "biblioteca", "ampliara", "sus", "colecciones", "de", "forma", "considerable", "a", "esto", "se", "sum\u00f3", "el", "efecto", "de", "la", "real", "orden", "del", "de", "mayo", "de", "por", "la", "cual", "la", "real", "biblioteca", "adquiri\u00f3", "el", "derecho", "de", "tantear", "las", "tasas", "de", "librer\u00edas", "puestas", "a", "la", "venta", "con", "la", "oportunidad", "de", "seleccionar", "entre", "las", "relaciones", "de", "libros", "que", "se", "le", "presentaban", "aquellas", "obras", "que", "no", "exist\u00edan", "entre", "sus", "fondos", "en", "se", "publica", "la", "primera", "obra", "fruto", "del", "trabajo", "de", "la", "biblioteca", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "de", "bibliotheca", "universal", "de", "la", "polygraphia", "espa\u00f1ola", "realizada", "por", "crist\u00f3bal", "rodr\u00edguez", "esta", "obra", "apoyada", "en", "su", "preparaci\u00f3n", "por", "el", "bibliotecario", "mayor", "juan", "de", "ferreras", "fue", "la", "primera", "de", "una", "serie", "de", "obras", "de", "paleograf\u00eda", "espa\u00f1ola", "durante", "los", "tiempos", "de", "juan", "de", "ferreras", "tambi\u00e9n", "se", "empezaron", "a", "elaborar", "\u00edndices", "o", "cat\u00e1logos", "para", "el", "p\u00fablico", "el", "bibliotecario", "juan", "de", "iriarte", "en", "especial", "se", "encarg\u00f3", "de", "esta", "tarea", "elaborando", "el", "regia", "matritensis", "bibliotheca", "geographica", "et", "chronologica", "en", "el", "primer", "cat\u00e1logo", "de", "la", "biblioteca", "y", "posteriormente", "el", "regia", "matritensis", "bibliotheca", "mathematica", "cat\u00e1logo", "de", "matem\u00e1ticas", "y", "regiae", "bibliothecae", "matritensis", "codices", "graeci", "cat\u00e1logo", "de", "manuscritos", "griegos", "la", "real", "orden", "de", "de", "junio", "de", "redactada", "por", "el", "bibliotecario", "mayor", "juan", "de", "santander", "y", "aprobada", "por", "el", "rey", "carlos", "iii", "modific\u00f3", "la", "original", "de", "creando", "la", "imprenta", "real", "que", "vinculaba", "la", "labor", "editorial", "de", "la", "biblioteca", "a", "los", "m\u00e1s", "destacados", "impresores", "encuadernadores", "y", "grabadores", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "bibliotecario", "mayor", "pasa", "a", "ser", "director", "de", "la", "biblioteca", "real", "y", "los", "bibliotecarios", "pasan", "a", "ser", "considerados", "criados", "de", "la", "casa", "real", "con", "sus", "correspondientes", "privilegios", "durante", "esta", "\u00e9poca", "la", "biblioteca", "cont\u00f3", "con", "un", "taller", "de", "fundici\u00f3n", "de", "tipos", "dirigido", "por", "ger\u00f3nimo", "gil", "que", "fue", "el", "n\u00facleo", "original", "del", "taller", "de", "tipos", "de", "la", "imprenta", "real", "siglo", "xix", "durante", "el", "trascurso", "del", "siglo", "xix", "la", "biblioteca", "cambi\u00f3", "varias", "veces", "de", "sede", "primero", "en", "cuando", "durante", "el", "reinado", "de", "jos\u00e9", "bonaparte", "se", "traslad\u00f3", "al", "convento", "de", "los", "trinitarios", "calzados", "en", "la", "calle", "de", "atocha", "en", "de", "nuevo", "hubo", "de", "cambiar", "de", "sede", "al", "palacio", "donde", "celebraba", "sus", "sesiones", "el", "consejo", "del", "almirantazgo", "real", "debido", "a", "las", "reclamaciones", "realizadas", "por", "los", "trinitarios", "calzados", "tras", "la", "vuelta", "de", "fernando", "vii", "y", "en", "se", "produjo", "un", "tercer", "traslado", "a", "la", "antigua", "casa", "del", "marqu\u00e9s", "de", "alca\u00f1ices", "en", "la", "actual", "calle", "de", "arrieta", "lugar", "donde", "residi\u00f3", "durante", "casi", "todo", "el", "siglo", "el", "terreno", "donde", "se", "ubica", "actualmente", "la", "biblioteca", "nacional", "es", "el", "mismo", "en", "el", "cual", "se", "ubicaba", "el", "antiguo", "convento", "de", "copacabana", "o", "gran", "convento", "de", "recoletos", "de", "madrid", "dicho", "convento", "pertenec\u00eda", "a", "los", "religiosos", "de", "la", "orden", "de", "agustinos", "recoletos", "y", "tras", "la", "desamortizaci\u00f3n", "de", "fue", "vendido", "y", "destruido", "las", "colecciones", "de", "la", "biblioteca", "tambi\u00e9n", "se", "vieron", "afectadas", "por", "los", "hechos", "del", "siglo", "xix", "primero", "la", "desamortizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "condujo", "a", "que", "muchas", "obras", "procedentes", "de", "instituciones", "religiosas", "suprimidas", "se", "depositaran", "en", "la", "biblioteca", "en", "efecto", "en", "se", "crean", "las", "comisiones", "cient\u00edficas", "y", "art\u00edsticas", "provinciales", "para", "seleccionar", "las", "obras", "que", "procedentes", "de", "los", "conventos", "suprimidos", "deb\u00edan", "depositarse", "en", "las", "bibliotecas", "y", "museos", "o", "ser", "subastadas", "por", "esta", "v\u00eda", "se", "depositaran", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "unos", "vol\u00famenes", "procedentes", "de", "los", "conventos", "madrile\u00f1os", "afectados", "por", "la", "desamortizaci\u00f3n", "pasan", "tambi\u00e9n", "a", "la", "biblioteca", "gran", "parte", "de", "los", "fondos", "de", "la", "biblioteca", "de", "las", "cortes", "fundada", "por", "las", "cortes", "de", "c\u00e1diz", "en", "y", "suprimida", "en", "por", "\u00faltimo", "en", "manuel", "ruiz", "zorrilla", "dispuso", "la", "incautaci\u00f3n", "de", "los", "archivos", "bibliotecas", "y", "colecciones", "de", "arte", "en", "poder", "de", "catedrales", "cabildos", "monasterios", "y", "\u00f3rdenes", "militares", "en", "la", "llamada", "desamortizaci\u00f3n", "cultural", "medio", "por", "el", "cual", "ingresaron", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "obras", "muy", "valiosas", "procedentes", "de", "las", "catedrales", "de", "\u00e1vila", "y", "toledo", "mediante", "el", "decreto", "del", "de", "noviembre", "de", "la", "biblioteca", "real", "pasa", "a", "denominarse", "biblioteca", "nacional", "y", "a", "depender", "del", "ministerio", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "pen\u00ednsula", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "en", "antonia", "guti\u00e9rrez", "bueno", "se", "convierte", "en", "la", "primera", "mujer", "a", "la", "que", "se", "permiti\u00f3", "el", "acceso", "para", "consultas", "en", "se", "aprueba", "el", "primer", "reglamento", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "el", "que", "se", "establece", "la", "convocatoria", "concesi\u00f3n", "y", "posterior", "publicaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "ganadoras", "de", "los", "premios", "bibliogr\u00e1ficos", "que", "anualmente", "convocar\u00eda", "la", "biblioteca", "nacional", "estos", "premios", "hicieron", "que", "la", "biblioteca", "se", "convirtiera", "en", "la", "principal", "impulsora", "de", "trabajos", "bibliogr\u00e1ficos", "en", "espa\u00f1a", "promoviendo", "el", "inter\u00e9s", "de", "bibliotecarios", "y", "bibli\u00f3grafos", "en", "se", "crea", "el", "cuerpo", "facultativo", "de", "archiveros", "bibliotecarios", "y", "arque\u00f3logos", "el", "cual", "es", "liderado", "por", "el", "director", "de", "la", "nacional", "en", "la", "biblioteca", "contaba", "ya", "con", "libros", "folletos", "impresos", "y", "m\u00e1s", "de", "manuscritos", "a", "pesar", "de", "las", "varias", "mudanzas", "la", "biblioteca", "nacional", "segu\u00eda", "creciendo", "y", "sus", "necesidades", "sobrepasaban", "la", "capacidad", "de", "las", "sedes", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00eda", "ocupado", "en", "se", "pidi\u00f3", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "un", "proyecto", "para", "una", "nueva", "sede", "y", "en", "se", "escogi\u00f3", "finalmente", "la", "obra", "del", "arquitecto", "francisco", "jare\u00f1o", "alarc\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "la", "reina", "isabel", "ii", "coloc\u00f3", "la", "primera", "piedra", "del", "palacio", "de", "archivos", "bibliotecas", "y", "museos", "situado", "en", "el", "paseo", "de", "recoletos", "por", "razones", "econ\u00f3micas", "las", "obras", "procedieron", "con", "mucha", "lentitud", "y", "hubo", "muchas", "modificaciones", "al", "proyecto", "original", "en", "antonio", "ruiz", "de", "salces", "sustituy\u00f3", "a", "jare\u00f1o", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "las", "obras", "de", "construcci\u00f3n", "del", "nuevo", "edificio", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "se", "finaliz\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "edificio", "y", "el", "de", "marzo", "de", "se", "abri\u00f3", "al", "p\u00fablico", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "su", "nueva", "sede", "siglo", "xx", "el", "siglo", "xx", "empez\u00f3", "para", "la", "biblioteca", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "reglamento", "de", "las", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "del", "estado", "por", "el", "real", "decreto", "del", "de", "octubre", "de", "mediante", "esta", "ley", "que", "derog\u00f3", "a", "la", "anterior", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "cabecera", "de", "las", "bibliotecas", "espa\u00f1olas", "durante", "este", "tiempo", "fue", "director", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "el", "erudito", "espa\u00f1ol", "marcelino", "men\u00e9ndez", "pelayo", "el", "cual", "promovi\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "cat\u00e1logos", "especializados", "como", "lo", "fueron", "el", "cat\u00e1logo", "de", "los", "manuscritos", "\u00e1rabes", "existentes", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "madrid", "francisco", "guill\u00e9n", "robles", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "los", "retratos", "de", "personajes", "espa\u00f1oles", "de", "y", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "colecci\u00f3n", "de", "dibujos", "originales", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "ambos", "de", "\u00e1ngel", "m", "barcia", "tambi\u00e9n", "se", "le", "dio", "un", "impulso", "nuevo", "a", "la", "revista", "de", "archivos", "bibliotecas", "y", "museos", "que", "fue", "un", "instrumento", "importante", "para", "el", "desarrollo", "del", "campo", "de", "la", "biblioteconom\u00eda", "en", "espa\u00f1a", "en", "el", "ministro", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "bellas", "artes", "el\u00edas", "tormo", "crea", "el", "patronato", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "\u00f3rgano", "que", "se", "ocupar\u00e1", "de", "elegir", "a", "miguel", "artigas", "como", "director", "de", "la", "biblioteca", "durante", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "artigas", "y", "el", "patronato", "lanzan", "un", "proceso", "de", "restauraci\u00f3n", "y", "ampliaci\u00f3n", "del", "edificio", "y", "de", "reformas", "de", "los", "servicios", "bibliotecarios", "entre", "estas", "destaca", "la", "reorganizaci\u00f3n", "del", "sal\u00f3n", "de", "lectura", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "sala", "general", "abierta", "al", "p\u00fablico", "e", "inaugurada", "por", "el", "presidente", "alcal\u00e1", "zamora", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "los", "horarios", "durante", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "el", "director", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "fue", "tom\u00e1s", "navarro", "tom\u00e1s", "elegido", "poco", "antes", "de", "empezar", "la", "guerra", "civil", "hasta", "su", "finalizaci\u00f3n", "en", "este", "periodo", "tambi\u00e9n", "se", "cerraron", "sus", "puertas", "y", "sus", "fondos", "m\u00e1s", "preciosos", "fueron", "evacuados", "a", "las", "torres", "de", "serranos", "en", "valencia", "y", "despu\u00e9s", "al", "extranjero", "a", "ginebra", "en", "suiza", "para", "salvar", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "los", "fondos", "de", "centros", "religiosos", "palacios", "o", "casas", "particulares", "se", "trasladaron", "a", "la", "biblioteca", "alrededor", "de", "vol\u00famenes", "mediante", "la", "junta", "de", "incautaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "del", "patrimonio", "art\u00edstico", "muchos", "de", "estos", "fondos", "proven\u00edan", "de", "prestigiosas", "bibliotecas", "privadas", "y", "algunos", "no", "pudieron", "ser", "devueltos", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "el", "edificio", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "tambi\u00e9n", "fue", "v\u00edctima", "de", "varios", "bombardeos", "durante", "la", "guerra", "aunque", "no", "causaron", "da\u00f1o", "a", "los", "fondos", "que", "se", "albergaban", "dentro", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "se", "eligi\u00f3", "nuevamente", "como", "director", "a", "miguel", "artigas", "y", "en", "se", "introduce", "el", "sistema", "decimal", "para", "la", "catalogaci\u00f3n", "de", "fondos", "en", "las", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "espa\u00f1olas", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "a", "la", "guerra", "se", "celebran", "varias", "exposiciones", "destacadas", "entre", "ellas", "dos", "dedicadas", "a", "miguel", "de", "cervantes", "y", "otra", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "un", "milenio", "del", "libro", "espa\u00f1ol", "en", "en", "se", "inaugura", "la", "nueva", "sede", "del", "archivo", "hist\u00f3rico", "nacional", "que", "antes", "compart\u00eda", "edificio", "con", "la", "biblioteca", "y", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "nacional", "aunque", "hubo", "varias", "reformas", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "la", "gesti\u00f3n", "de", "la", "biblioteca", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "decreto", "org\u00e1nico", "del", "de", "marzo", "de", "y", "su", "correspondiente", "reglamento", "publicado", "el", "de", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "el", "nuevo", "reglamento", "reestructur\u00f3", "los", "servicios", "de", "la", "biblioteca", "dispuso", "que", "el", "director", "tuviera", "que", "ser", "un", "miembro", "del", "cuerpo", "facultativo", "y", "redujo", "las", "funciones", "del", "patronato", "en", "tambi\u00e9n", "se", "promulga", "un", "nuevo", "decreto", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "que", "logra", "finalmente", "que", "los", "impresores", "cumplan", "con", "el", "mismo", "a", "pesar", "de", "las", "reformas", "a\u00fan", "hab\u00eda", "muchas", "labores", "bibliotecarias", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "que", "la", "biblioteca", "no", "desempe\u00f1aba", "por", "ejemplo", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "instituto", "bibliogr\u00e1fico", "hisp\u00e1nico", "que", "inclu\u00eda", "el", "servicio", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "documental", "y", "bibliogr\u00e1fica", "el", "dep\u00f3sito", "legal", "y", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "bibliogr\u00e1fica", "la", "hemeroteca", "nacional", "fundada", "en", "reun\u00eda", "tambi\u00e9n", "una", "importante", "colecci\u00f3n", "de", "prensa", "espa\u00f1ola", "en", "las", "colecciones", "de", "la", "biblioteca", "albergaban", "alrededor", "de", "cinco", "millones", "de", "piezas", "y", "ten\u00eda", "alrededor", "de", "lectores", "anuales", "en", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "primer", "estudio", "de", "viabilidad", "para", "automatizaci\u00f3n", "de", "la", "biblioteca", "que", "se", "concretar\u00eda", "en", "la", "adopci\u00f3n", "del", "sistema", "sabina", "una", "versi\u00f3n", "especial", "del", "software", "espa\u00f1ol", "sabini", "por", "real", "decreto", "en", "se", "integran", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "el", "instituto", "bibliogr\u00e1fico", "hisp\u00e1nico", "la", "hemeroteca", "nacional", "y", "el", "centro", "del", "tesoro", "documental", "y", "bibliogr\u00e1fico", "en", "la", "bne", "es", "declarada", "\"la", "instituci\u00f3n", "bibliotecaria", "superior", "del", "estado", "y", "la", "cabecera", "del", "sistema", "espa\u00f1ol", "de", "bibliotecas\"", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "inician", "las", "obras", "para", "crear", "un", "segundo", "dep\u00f3sito", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "inaugurado", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "arranca", "el", "sistema", "de", "automatizaci\u00f3n", "ariadna", "que", "empieza", "a", "funcionar", "en", "en", "por", "real", "decreto", "rd", "de", "de", "octubre", "se", "aprueba", "el", "estatuto", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "como", "organismo", "aut\u00f3nomo", "y", "se", "inicia", "una", "fase", "de", "ampliaci\u00f3n", "para", "la", "biblioteca", "se", "abren", "nuevos", "servicios", "como", "el", "de", "informaci\u00f3n", "geneal\u00f3gica", "y", "her\u00e1ldica", "informaci\u00f3n", "general", "y", "documentaci\u00f3n", "bibliotecaria", "en", "se", "inaugura", "el", "museo", "del", "libro", "y", "se", "contin\u00faa", "con", "el", "plan", "de", "automatizaci\u00f3n", "en", "la", "bne", "inaugura", "su", "propio", "sitio", "web", "en", "internet", "siglo", "xxi", "el", "de", "noviembre", "de", "entra", "en", "vigor", "el", "nuevo", "estatuto", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "aprobado", "por", "real", "decreto", "de", "de", "octubre", "uno", "de", "los", "principales", "cambios", "es", "la", "denominaci\u00f3n", "oficial", "del", "organismo", "que", "pasa", "a", "ser", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "para", "una", "mejor", "identificaci\u00f3n", "\"en", "los", "foros", "y", "organizaciones", "internacionales\"", "el", "nuevo", "estatuto", "prev\u00e9", "que", "la", "biblioteca", "garantice", "la", "representaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "y", "de", "las", "universidades", "en", "su", "patronato", "para", "ello", "se", "incorporan", "como", "vocales", "natos", "el", "vicepresidente", "segundo", "de", "la", "conferencia", "sectorial", "de", "cultura", "y", "el", "presidente", "de", "la", "conferencia", "de", "rectores", "de", "las", "universidades", "espa\u00f1olas", "se", "modifica", "adem\u00e1s", "el", "procedimiento", "para", "nombrar", "al", "director", "general", "que", "ser\u00e1", "designado", "por", "real", "decreto", "acordado", "en", "consejo", "de", "ministros", "a", "propuesta", "del", "ministro", "de", "cultura", "previa", "consulta", "al", "real", "patronato", "y", "\"atendiendo", "a", "criterios", "de", "competencia", "profesional", "y", "experiencia", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "bibliotecas", "y", "gesti\u00f3n", "cultural\"", "el", "de", "mayo", "de", "el", "consejo", "de", "ministros", "de", "espa\u00f1a", "decidi\u00f3", "que", "el", "cargo", "que", "encabeza", "a", "la", "biblioteca", "nacional", "pierda", "su", "condici\u00f3n", "de", "direcci\u00f3n", "general", "en", "la", "estructura", "jer\u00e1rquica", "administrativa", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "convirti\u00e9ndose", "en", "una", "subdirecci\u00f3n", "general", "tras", "lo", "cual", "milagros", "del", "corral", "la", "directora", "present\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "la", "sucedi\u00f3", "en", "el", "cargo", "la", "presidenta", "de", "la", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "sociedades", "de", "archiv\u00edstica", "biblioteconom\u00eda", "documentaci\u00f3n", "y", "muse\u00edstica", "fesabid", "gl\u00f2ria", "p\u00e9rezsalmer\u00f3n", "entre", "los", "proyectos", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "durante", "este", "periodo", "destacan", "varios", "en", "el", "se", "inaugur\u00f3", "el", "nuevo", "museo", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "que", "sustituy\u00f3", "al", "antiguo", "museo", "del", "libro", "y", "ampli\u00f3", "su", "oferta", "cultural", "y", "educativa", "en", "se", "present\u00f3", "la", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nica", "portal", "desde", "el", "que", "se", "accede", "a", "los", "recursos", "digitalizados", "por", "la", "biblioteca", "tambi\u00e9n", "la", "biblioteca", "empez\u00f3", "a", "participar", "en", "redes", "sociales", "abri\u00f3", "su", "p\u00e1gina", "en", "facebook", "en", "el", "y", "despu\u00e9s", "se", "han", "ido", "a\u00f1adiendo", "perfiles", "en", "otras", "plataformas", "web", "como", "twitter", "youtube", "slideshare", "flickr", "y", "wordpress", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "inici\u00f3", "un", "proyecto", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "internet", "archive", "con", "el", "objetivo", "de", "\"recolectar", "archivar", "y", "preservar", "el", "dominioes\"", "en", "octubre", "de", "la", "bne", "inaugur\u00f3", "el", "\"quijote", "interactivo\"", "una", "versi\u00f3n", "digitalizada", "e", "interactiva", "de", "la", "obra", "de", "cervantes", "que", "incluye", "contenidos", "que", "ayudan", "a", "contextualizar", "la", "lectura", "como", "un", "mapa", "con", "las", "aventuras", "del", "quijote", "y", "apartados", "sobre", "la", "vida", "en", "el", "siglo", "xvii", "en", "el", "\u00e1mbito", "internacional", "la", "biblioteca", "colabora", "en", "la", "base", "de", "datos", "dialnet", "enlazando", "autores", "coincidentes", "en", "ambas", "bases", "de", "datos", "su", "participaci\u00f3n", "en", "un", "proyecto", "de", "investigaci\u00f3n", "con", "el", "grupo", "de", "ingenier\u00eda", "ontol\u00f3gica", "ontology", "engineering", "group", "de", "la", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "madrid", "ha", "dado", "como", "fruto", "la", "creaci\u00f3n", "del", "portal", "con", "una", "parte", "importante", "de", "los", "registros", "de", "la", "bne", "convertidos", "a", "rdf", "y", "disponibles", "en", "abierto", "en", "las", "asociaciones", "profesionales", "ifla", "y", "oclc", "la", "bne", "est\u00e1", "presente", "en", "importantes", "grupos", "de", "trabajo", "forma", "parte", "del", "virtual", "authority", "file", "viaf", "desde", "sus", "inicios", "y", "es", "tambi\u00e9n", "importante", "su", "presencia", "en", "las", "entidades", "normalizadoras", "como", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "normalizaci\u00f3n", "o", "en", "su", "correlato", "nacional", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "normalizaci\u00f3n", "y", "certificaci\u00f3n", "asimismo", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "est\u00e1", "presente", "en", "eurig", "un", "organismo", "creado", "para", "promover", "los", "intereses", "profesionales", "comunes", "de", "los", "usuarios", "y", "potenciales", "usuarios", "de", "rda", "resource", "description", "and", "access", "en", "europa", "la", "biblioteca", "ha", "participado", "adem\u00e1s", "en", "el", "proyecto", "impact", "que", "analiza", "el", "reconocimiento", "de", "caracteres", "de", "las", "obras", "manuscritas", "y", "tambi\u00e9n", "el", "proyecto", "arrow", "que", "persigue", "realizar", "una", "base", "de", "datos", "europea", "sobre", "las", "llamadas", "obras", "hu\u00e9rfanas", "obras", "de", "las", "cuales", "no", "se", "conoce", "qui\u00e9n", "detenta", "los", "derechos", "de", "propiedad", "intelectual", "tambi\u00e9n", "se", "trabaja", "en", "la", "catalogaci\u00f3n", "de", "cantorales", "de", "los", "siglos", "xvixix", "en", "colaboraci\u00f3n", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "general", "de", "la", "universidad", "de", "alcal\u00e1", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "presenta", "su", "cat\u00e1logo", "bibliogr\u00e1fico", "de", "la", "colecci\u00f3n", "de", "incunables", "un", "volumen", "doble", "cuyo", "autor", "es", "juli\u00e1n", "mart\u00edn", "abad", "jefe", "del", "servicio", "de", "manuscritos", "e", "incunables", "de", "la", "bne", "y", "que", "recopila", "ediciones", "y", "ejemplares", "el", "de", "diciembre", "de", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "inauguraron", "la", "exposici\u00f3n", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "a\u00f1os", "haciendo", "historia", "acto", "con", "el", "que", "se", "iniciaron", "los", "actos", "conmemorativos", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "tricentenario", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "la", "biblioteca", "depende", "directamente", "del", "ministerio", "de", "cultura", "o", "equivalente", "y", "del", "director", "general", "de", "la", "misma", "que", "cuentan", "con", "un", "real", "patronato", "a", "quien", "la", "ley", "le", "atribuye", "las", "facultades", "de", "\u00f3rgano", "superior", "consultivo", "y", "que", "tiene", "como", "estructura", "estable", "un", "consejo", "de", "direcci\u00f3n", "una", "direcci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "y", "una", "gerencia", "real", "patronato", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "presidentes", "luis", "alberto", "de", "cuenca", "soledad", "pu\u00e9rtolas", "elvira", "lindo", "sedes", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "seg\u00fan", "sus", "estatutos", "forman", "parte", "del", "patrimonio", "del", "organismo", "aut\u00f3nomo", "biblioteca", "nacional", "las", "sedes", "del", "paseo", "de", "recoletos", "madrid", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "y", "de", "la", "hemeroteca", "nacional", "desde", "se", "a\u00f1ade", "la", "sede", "electr\u00f3nica", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "dep\u00f3sito", "legal", "el", "dep\u00f3sito", "legal", "puede", "definirse", "como", "la", "exigencia", "impuesta", "por", "ley", "de", "depositar", "en", "una", "o", "varias", "agencias", "espec\u00edficas", "ejemplares", "de", "publicaciones", "de", "todo", "tipo", "reproducidas", "en", "cualquier", "soporte", "para", "la", "distribuci\u00f3n", "p\u00fablica", "alquiler", "o", "venta", "tiene", "como", "objetivo", "garantizar", "la", "conservaci\u00f3n", "y", "el", "acceso", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "un", "pa\u00eds", "a", "los", "investigadores", "de", "hoy", "y", "del", "futuro", "el", "de", "julio", "de", "felipe", "v", "resolvi\u00f3", "que", "se", "deb\u00eda", "entregar", "una", "copia", "de", "todas", "las", "impresiones", "nuevas", "que", "se", "hicieran", "en", "mis", "dominios", "a", "su", "real", "biblioteca", "de", "madrid", "este", "privilegio", "antecedente", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "moderno", "lo", "ostentaba", "la", "real", "biblioteca", "de", "san", "lorenzo", "de", "el", "escorial", "para", "arag\u00f3n", "y", "castilla", "desde", "el", "de", "enero", "de", "pese", "a", "todos", "los", "intentos", "realizados", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "diversos", "periodos", "hist\u00f3ricos", "el", "dep\u00f3sito", "legal", "se", "incumpli\u00f3", "sistem\u00e1ticamente", "hasta", "la", "promulgaci\u00f3n", "del", "real", "decreto", "de", "de", "diciembre", "de", "este", "reglamento", "estableci\u00f3", "un", "sistema", "administrativo", "que", "posibilit\u00f3", "que", "sus", "objetivos", "se", "cumplieran", "por", "otra", "parte", "estipulaba", "que", "los", "impresores", "eran", "los", "responsables", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "la", "tipolog\u00eda", "de", "los", "materiales", "sujetos", "a", "dep\u00f3sito", "legal", "era", "realmente", "amplia", "desde", "materiales", "impresos", "hasta", "grabaciones", "sonoras", "mapas", "geogr\u00e1ficos", "pel\u00edculas", "y", "postales", "este", "decreto", "aunque", "derogado", "salvo", "en", "lo", "relativo", "a", "las", "funciones", "se", "mantuvo", "pr\u00e1cticamente", "intacto", "en", "su", "contenido", "en", "la", "orden", "del", "de", "octubre", "de", "y", "en", "la", "de", "de", "febrero", "de", "por", "la", "que", "se", "modifican", "algunos", "art\u00edculos", "del", "reglamento", "del", "instituto", "bibliogr\u00e1fico", "hisp\u00e1nico", "la", "configuraci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "como", "estado", "auton\u00f3mico", "con", "las", "transferencias", "de", "la", "gesti\u00f3n", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "a", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "y", "los", "cambios", "en", "el", "mundo", "de", "la", "edici\u00f3n", "junto", "a", "la", "aparici\u00f3n", "de", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "hac\u00edan", "imprescindible", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "ley", "la", "ley", "de", "de", "julio", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "establece", "los", "siguientes", "cambios", "sit\u00faa", "al", "editor", "como", "sujeto", "depositante", "central", "establece", "las", "competencias", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "y", "de", "la", "bne", "en", "esta", "materia", "fija", "las", "grandes", "l\u00edneas", "para", "el", "dep\u00f3sito", "de", "las", "publicaciones", "electr\u00f3nicas", "en", "l\u00ednea", "y", "reduce", "el", "n\u00famero", "de", "ejemplares", "que", "se", "deben", "depositar", "la", "bne", "recibe", "dos", "ejemplares", "de", "los", "libros", "con", "isbn", "en", "lugar", "de", "tres", "y", "todas", "las", "bibliotecas", "de", "conservaci\u00f3n", "dejan", "de", "recibir", "las", "reimpresiones", "n\u00famero", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "el", "n\u00famero", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "est\u00e1", "compuesto", "de", "las", "siglas", "dl", "el", "n\u00famero", "de", "constituci\u00f3n", "del", "dep\u00f3sito", "y", "el", "a\u00f1o", "de", "constituci\u00f3n", "expresado", "con", "cuatro", "cifras", "todas", "las", "partes", "ir\u00e1n", "separadas", "del", "resto", "por", "un", "espacio", "salvo", "el", "a\u00f1o", "que", "ir\u00e1", "precedido", "por", "un", "guion", "al", "finalizar", "cada", "ejercicio", "se", "cerrar\u00e1", "la", "numeraci\u00f3n", "que", "se", "iniciar\u00e1", "de", "nuevo", "al", "comenzar", "el", "a\u00f1o", "las", "\u00fanicas", "salvedades", "corresponden", "a", "los", "n\u00fameros", "obtenidos", "en", "asturias", "donde", "dl", "puede", "ser", "sustituido", "por", "dll", "dep\u00f3situ", "llegal", "y", "navarra", "donde", "puede", "sustituirse", "por", "lg", "lege", "gordailua", "legislaci\u00f3n", "auton\u00f3mica", "tras", "la", "entrada", "en", "vigor", "de", "la", "ley", "tan", "s\u00f3lo", "ocho", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "han", "adaptado", "su", "normativa", "a", "la", "misma", "andaluc\u00eda", "arag\u00f3n", "asturias", "castillala", "mancha", "ceuta", "catalu\u00f1a", "extremadura", "y", "navarra", "el", "contenido", "de", "todas", "ellas", "no", "difiere", "en", "lo", "esencial", "aunque", "existen", "diferencias", "en", "los", "siguientes", "apartados", "plazo", "para", "asignaci\u00f3n", "de", "n\u00famero", "las", "\u00fanicas", "que", "hacen", "referencia", "expresa", "son", "andaluc\u00eda", "y", "extremadura", "que", "determinan", "diez", "d\u00edas", "h\u00e1biles", "a", "contar", "desde", "la", "presentaci\u00f3n", "de", "la", "solicitud", "y", "castillala", "mancha", "y", "navarra", "que", "establecen", "quince", "d\u00edas", "plazo", "de", "constituci\u00f3n", "del", "dep\u00f3sito", "obligatoriamente", "antes", "de", "su", "distribuci\u00f3n", "o", "venta", "y", "salvo", "arag\u00f3n", "en", "el", "plazo", "de", "dos", "meses", "desde", "la", "obtenci\u00f3n", "del", "n\u00famero", "de", "dep\u00f3sito", "n\u00famero", "de", "ejemplares", "a", "depositar", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "libros", "folletos", "recursos", "multimedia", "en", "el", "que", "uno", "de", "los", "soportes", "sea", "en", "papel", "publicaciones", "seriadas", "colecciones", "por", "fasc\u00edculos", "partituras", "mapas", "planos", "atlas", "y", "similares", "el", "n\u00famero", "de", "ejemplares", "a", "depositar", "ser\u00e1", "de", "cuatro", "dos", "para", "la", "comunidad", "y", "dos", "para", "la", "bne", "para", "el", "resto", "de", "documentos", "seg\u00fan", "lo", "indicado", "en", "la", "siguiente", "tabla", "dep\u00f3sito", "legal", "de", "las", "publicaciones", "en", "l\u00ednea", "est\u00e1", "regulado", "mediante", "rd", "de", "de", "julio", "y", "se", "entiende", "de", "aquellas", "publicaciones", "sin", "soporte", "f\u00edsico", "tangible", "este", "tipo", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "es", "aplicable", "a", "los", "sitios", "web", "y", "sus", "publicaciones", "siempre", "que", "contengan", "patrimonio", "bibliogr\u00e1fico", "visual", "sonoro", "audiovisual", "o", "digital", "de", "las", "culturas", "de", "espa\u00f1a", "las", "principales", "diferencias", "frente", "a", "la", "regulaci\u00f3n", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "de", "las", "publicaciones", "tangibles", "son", "la", "iniciativa", "del", "dep\u00f3sito", "pasa", "de", "los", "editores", "a", "los", "centros", "de", "conservaci\u00f3n", "las", "publicaciones", "en", "l\u00ednea", "no", "dispondr\u00e1n", "de", "n\u00famero", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "ser\u00e1n", "los", "centros", "de", "conservaci\u00f3n", "los", "que", "determinen", "los", "sitios", "web", "que", "ser\u00e1n", "capturados", "o", "depositados", "para", "su", "conservaci\u00f3n", "para", "los", "libremente", "accesibles", "podr\u00e1n", "usarse", "robots", "para", "los", "protegidos", "o", "no", "capturables", "de", "forma", "autom\u00e1tica", "se", "acordar\u00e1", "con", "el", "editor", "la", "mejor", "forma", "de", "hacerlo", "la", "\u00fanica", "obligaci\u00f3n", "de", "los", "editores", "ser\u00e1", "la", "de", "permitir", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "en", "todo", "momento", "se", "respetar\u00e1", "la", "legislaci\u00f3n", "sobre", "propiedad", "intelectual", "y", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "de", "car\u00e1cter", "personal", "salas", "y", "sus", "fondos", "los", "fondos", "y", "colecciones", "la", "colecci\u00f3n", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "es", "el", "reflejo", "de", "la", "sociedad", "espa\u00f1ola", "a", "lo", "largo", "de", "sus", "tres", "siglos", "de", "historia", "de", "los", "gustos", "y", "la", "cultura", "del", "pa\u00eds", "su", "antig\u00fcedad", "y", "esta", "representatividad", "de", "los", "avatares", "hist\u00f3ricos", "la", "convierten", "en", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "relevantes", "del", "mundo", "integrada", "por", "aut\u00e9nticos", "tesoros", "tanto", "por", "sus", "caracter\u00edsticas", "literarias", "y", "art\u00edsticas", "como", "por", "su", "importancia", "hist\u00f3rica", "y", "bibliogr\u00e1fica", "este", "patrimonio", "se", "ha", "conservado", "y", "ha", "llegado", "a", "nosotros", "gracias", "al", "entusiasmo", "y", "el", "trabajo", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "personas", "de", "muy", "diversa", "condici\u00f3n", "desde", "bibli\u00f3filos", "y", "bibliotecarios", "a", "simples", "ciudadanos", "quienes", "con", "su", "aportaci\u00f3n", "personal", "o", "sus", "conocimientos", "han", "contribuido", "al", "desarrollo", "de", "una", "biblioteca", "excepcional", "las", "colecciones", "hist\u00f3ricas", "al", "fondo", "inicial", "se", "van", "sumando", "otras", "obras", "mediante", "diversos", "modos", "de", "adquisici\u00f3n", "e", "incremento", "a", "las", "ya", "mencionadas", "incautaciones", "de", "los", "nobles", "partidarios", "del", "contendiente", "austriaco", "en", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "como", "las", "del", "duque", "de", "uceda", "el", "marqu\u00e9s", "de", "mond\u00e9jar", "etc", "se", "unen", "las", "permutas", "de", "fondos", "con", "los", "conventos", "de", "santo", "tom\u00e1s", "de", "\u00e1vila", "y", "el", "convento", "de", "san", "vicente", "de", "plasencia", "as\u00ed", "como", "las", "donaciones", "testamentarias", "hechas", "por", "miembros", "de", "las", "instituciones", "eclesi\u00e1sticas", "y", "la", "nobleza", "frecuentes", "como", "m\u00e9todo", "para", "ganarse", "los", "favores", "de", "los", "reyes", "pero", "fue", "en", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "cuando", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "se", "afianza", "como", "la", "instituci\u00f3n", "bibliotecaria", "central", "m\u00e1s", "estable", "del", "pa\u00eds", "y", "esto", "produjo", "el", "incremento", "de", "su", "colecci\u00f3n", "tanto", "por", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "las", "bibliotecas", "de", "los", "grandes", "eruditos", "literatos", "bibli\u00f3filos", "y", "pol\u00edticos", "de", "la", "\u00e9poca", "mediante", "compra", "o", "donaci\u00f3n", "como", "por", "las", "diversas", "desamortizaciones", "de", "los", "fondos", "eclesi\u00e1sticos", "realizadas", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xix", "estas", "constituyeron", "una", "importante", "v\u00eda", "de", "ingreso", "de", "fondos", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "con", "colecciones", "procedentes", "de", "conventos", "monasterios", "y", "\u00f3rdenes", "militares", "instituciones", "que", "fueron", "durante", "a\u00f1os", "productoras", "y", "conservadoras", "de", "un", "gran", "patrimonio", "cultural", "en", "la", "desamortizaci\u00f3n", "de", "llamada", "desamortizaci\u00f3n", "cultural", "y", "promulgada", "por", "manuel", "ruiz", "zorrilla", "la", "bne", "recibe", "varios", "de", "los", "fondos", "de", "las", "catedrales", "de", "toledo", "y", "\u00e1vila", "la", "siguiente", "tabla", "muestra", "las", "colecciones", "m\u00e1s", "importantes", "adquiridas", "a", "los", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "por", "compra", "donaci\u00f3n", "o", "legado", "testamentario", "las", "m\u00e1s", "extensamente", "representadas", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "bne", "en", "la", "actualidad", "por", "\u00faltimo", "hay", "que", "destacar", "la", "importancia", "que", "adquiere", "desde", "la", "legislaci\u00f3n", "que", "se", "ha", "ido", "promulgando", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "como", "la", "ley", "de", "imprenta", "y", "de", "propiedad", "intelectual", "y", "respectivamente", "el", "decreto", "de", "que", "incluye", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "inventos", "modernos", "de", "las", "artes", "gr\u00e1ficas", "y", "los", "procesos", "de", "reproducci\u00f3n", "la", "ley", "de", "de", "recuperaci\u00f3n", "y", "devoluci\u00f3n", "promulgada", "tras", "la", "guerra", "civil", "por", "la", "que", "ingresaron", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "los", "libros", "no", "reclamados", "por", "sus", "propietarios", "entre", "los", "hitos", "legislativos", "hay", "que", "se\u00f1alar", "el", "decreto", "de", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "que", "consigui\u00f3", "hacer", "realmente", "efectivo", "el", "cumplimiento", "de", "dicho", "dep\u00f3sito", "aumentando", "de", "manera", "radical", "el", "flujo", "de", "recepci\u00f3n", "de", "todo", "tipo", "de", "materiales", "todas", "estas", "disposiciones", "van", "dise\u00f1ando", "el", "actual", "flujo", "de", "acceso", "de", "fondos", "a", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "que", "se", "realiza", "por", "tres", "v\u00edas", "principales", "el", "mencionado", "dep\u00f3sito", "legal", "la", "compra", "y", "el", "canje", "o", "donativo", "fondos", "actuales", "dise\u00f1os", "de", "inventos", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "ayanz", "conservados", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "la", "actualidad", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "cuenta", "con", "unos", "fondos", "no", "exhaustivamente", "cuantificados", "pero", "que", "se", "aproximan", "a", "los", "millones", "de", "ejemplares", "entre", "ellos", "destacan", "la", "colecci\u00f3n", "de", "manuscritos", "que", "abarca", "obras", "desde", "el", "s", "ix", "d", "c", "hasta", "un", "total", "de", "obras", "y", "la", "de", "incunables", "ediciones", "incunables", "representadas", "por", "ejemplares", "incluidos", "dos", "libros", "xilogr\u00e1ficos", "es", "en", "los", "impresos", "antiguos", "en", "los", "que", "es", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "de", "establecer", "un", "volumen", "exacto", "en", "el", "cat\u00e1logo", "automatizado", "hay", "en", "este", "momento", "t\u00edtulos", "pero", "se", "estima", "que", "existe", "un", "porcentaje", "muy", "alto", "descrito", "solo", "en", "los", "cat\u00e1logos", "manuales", "entre", "las", "colecciones", "destacables", "est\u00e1n", "las", "de", "barbieri", "gayangos", "g\u00f3mez", "imaz", "grai\u00f1o", "usoz", "o", "rico", "y", "sinobas", "una", "colecci\u00f3n", "especialmente", "relevantes", "es", "la", "colecci\u00f3n", "de", "cervantes", "y", "la", "de", "cervantessed\u00f3", "otro", "gran", "conjunto", "de", "materiales", "son", "los", "pertenecientes", "al", "departamento", "de", "bellas", "artes", "y", "cartograf\u00eda", "constituidos", "por", "grabados", "m\u00e1s", "de", "estampas", "sueltas", "y", "otros", "grabados", "incluidos", "en", "libros", "dibujos", "fotograf\u00edas", "y", "mapas", "a", "destacar", "la", "colecci\u00f3n", "mendoza", "y", "la", "de", "tom\u00e1s", "l\u00f3pez", "e", "hijos", "o", "las", "colecciones", "de", "ephemera", "o", "exlibris", "las", "obras", "custodiadas", "en", "el", "departamento", "de", "m\u00fasica", "y", "audiovisuales", "comprenden", "partituras", "impresas", "y", "manuscritas", "grabaciones", "sonoras", "en", "todo", "tipo", "de", "formatos", "discos", "de", "pizarra", "cilindros", "de", "cera", "vinilos", "y", "casetes", "t\u00edtulos", "en", "el", "cat\u00e1logo", "automatizado", "y", "v\u00eddeos", "beta", "vhs", "dvd", "y", "bluray", "en", "el", "cat\u00e1logo", "hay", "actualmente", "t\u00edtulos", "la", "colecci\u00f3n", "de", "prensa", "y", "revistas", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "tiene", "una", "gran", "importancia", "para", "la", "investigaci\u00f3n", "sociol\u00f3gica", "e", "hist\u00f3rica", "e", "incluye", "actualmente", "t\u00edtulos", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "prensa", "y", "las", "revistas", "hist\u00f3ricas", "est\u00e1n", "disponibles", "en", "la", "hemeroteca", "digital", "esta", "colecci\u00f3n", "y", "su", "incremento", "anual", "ocasiona", "un", "gran", "problema", "de", "espacio", "junto", "con", "la", "colecci\u00f3n", "de", "libros", "modernos", "que", "en", "la", "actualidad", "cuenta", "con", "y", "que", "crece", "a", "un", "ritmo", "de", "vol\u00famenes", "anuales", "en", "un", "acuerdo", "entre", "el", "ministerio", "de", "cultura", "que", "reform\u00f3", "la", "legislaci\u00f3n", "para", "el", "caso", "la", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "videojuegos", "aevi", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "usuarios", "de", "inform\u00e1tica", "cl\u00e1sica", "auic", "y", "la", "asociaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "empresas", "productoras", "y", "desarrolladoras", "de", "videojuegos", "y", "software", "de", "entretenimiento", "dev", "permite", "depositar", "en", "la", "instituci\u00f3n", "todos", "los", "videojuegos", "desarrollados", "en", "espa\u00f1a", "los", "cat\u00e1logos", "cat\u00e1logo", "general", "los", "primeros", "cat\u00e1logos", "de", "la", "real", "biblioteca", "p\u00fablica", "son", "cat\u00e1logos", "manuscritos", "y", "encuadernados", "como", "las", "ya", "mencionadas", "obras", "de", "juan", "de", "iriarte", "la", "enorme", "cantidad", "de", "cat\u00e1logos", "impresos", "ha", "venido", "siendo", "recogidos", "en", "la", "gu\u00eda", "de", "cat\u00e1logos", "impresos", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "que", "en", "su", "\u00aa", "edici\u00f3n", "de", "recoge", "un", "total", "de", "cat\u00e1logos", "impresos", "en", "monograf\u00edas", "o", "en", "publicaciones", "seriadas", "estos", "cat\u00e1logos", "recogen", "todo", "tipo", "de", "colecciones", "impresos", "manuscritos", "mapas", "etc\u00e9tera", "tienen", "gran", "importancia", "los", "tradicionales", "cat\u00e1logos", "en", "fichas", "por", "autor", "t\u00edtulo", "materia", "o", "cdu", "mantenidos", "y", "actualizados", "laboriosamente", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "a", "partir", "de", "un", "cat\u00e1logo", "interno", "madre", "el", "llamado", "\u00edndice", "general", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "comenz\u00f3", "a", "redactar", "el", "llamado", "cat\u00e1logo", "diccionario", "que", "mezclaba", "en", "una", "\u00fanica", "secuencia", "de", "muy", "prolijos", "criterios", "de", "ordenaci\u00f3n", "autores", "t\u00edtulos", "y", "materias", "asimismo", "las", "distintas", "salas", "mantienen", "sus", "propios", "cat\u00e1logos", "especializados", "de", "las", "distintas", "colecciones", "que", "en", "muchos", "casos", "son", "un", "recurso", "\u00fanico", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "la", "biblioteca", "nacional", "dispone", "de", "un", "opac", "online", "public", "access", "catalog", "es", "decir", "de", "un", "cat\u00e1logo", "de", "acceso", "en", "l\u00ednea", "basado", "en", "el", "sistema", "sirtex", "que", "gestionaba", "la", "base", "de", "datos", "ariadna", "en", "ariadna", "entra", "en", "la", "web", "como", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "grandes", "cat\u00e1logos", "y", "poco", "despu\u00e9s", "se", "hace", "accesible", "tambi\u00e9n", "el", "cat\u00e1logo", "de", "autoridades", "en", "la", "actualidad", "el", "cat\u00e1logo", "automatizado", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "cuenta", "con", "alrededor", "de", "cuatro", "millones", "de", "obras", "de", "todo", "tipo", "de", "materiales", "millones", "de", "vol\u00famenes", "y", "alrededor", "de", "autoridades", "completas", "inventario", "general", "de", "manuscritos", "en", "se", "publica", "por", "primera", "vez", "el", "inventario", "general", "de", "manuscritos", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "que", "recoge", "los", "c\u00f3dices", "de", "la", "secci\u00f3n", "de", "manuscritos", "de", "la", "biblioteca", "el", "inventario", "consta", "hasta", "el", "momento", "de", "quince", "vol\u00famenes", "y", "recoge", "t\u00edtulos", "de", "los", "m\u00e1s", "de", "que", "se", "conservan", "hoy", "en", "la", "biblioteca", "se", "puede", "acceder", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "manuscritos", "desde", "el", "cat\u00e1logo", "automatizado", "cat\u00e1logo", "colectivo", "de", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "adem\u00e1s", "la", "biblioteca", "nacional", "gestiona", "tambi\u00e9n", "el", "cat\u00e1logo", "colectivo", "de", "publicaciones", "peri\u00f3dicas", "o", "ccpp", "que", "ofrece", "informaci\u00f3n", "sobre", "las", "colecciones", "de", "prensa", "y", "revistas", "que", "conservan", "las", "principales", "bibliotecas", "espa\u00f1olas", "contiene", "informaci\u00f3n", "sobre", "alrededor", "de", "t\u00edtulos", "de", "seriadas", "y", "de", "los", "ejemplares", "de", "estas", "unos", "distribuidos", "por", "alrededor", "de", "bibliotecas", "espa\u00f1olas", "el", "directorio", "de", "bibliotecas", "y", "hemerotecas", "espa\u00f1olas", "o", "dibi", "recoge", "datos", "sobre", "m\u00e1s", "de", "bibliotecas", "y", "sirve", "de", "apoyo", "a", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "ejemplares", "del", "ccpp", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nica", "la", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nica", "bdh", "es", "el", "portal", "de", "la", "bne", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "se", "pueden", "consultar", "de", "forma", "libre", "y", "gratuita", "las", "obras", "digitalizadas", "por", "la", "biblioteca", "los", "materiales", "disponibles", "incluyen", "libros", "impresos", "entre", "los", "siglos", "xv", "y", "xix", "manuscritos", "dibujos", "grabados", "folletos", "carteles", "fotograf\u00edas", "mapas", "atlas", "y", "grabaciones", "sonoras", "adem\u00e1s", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "del", "departamento", "de", "m\u00fasica", "y", "audiovisuales", "se", "ha", "llevado", "a", "cabo", "una", "digitalizaci\u00f3n", "masiva", "de", "partituras", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "bdh", "y", "gracias", "al", "protocolo", "oaipmh", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "participa", "en", "europeana", "el", "proyecto", "de", "la", "comisi\u00f3n", "europea", "para", "crear", "una", "biblioteca", "digital", "europea", "y", "en", "hispana", "el", "recolector", "de", "recursos", "digitales", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "cultura", "y", "deporte", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "incorporado", "un", "conjunto", "de", "obras", "seleccionadas", "a", "la", "biblioteca", "digital", "mundial", "world", "digital", "library", "de", "la", "unesco", "desde", "la", "bdh", "se", "accede", "adem\u00e1s", "a", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "hemeroteca", "digital", "que", "permite", "la", "consulta", "de", "alrededor", "de", "publicaciones", "de", "prensa", "la", "hemeroteca", "creada", "en", "marzo", "de", "da", "acceso", "a", "la", "colecci\u00f3n", "digital", "de", "prensa", "hist\u00f3rica", "espa\u00f1ola", "que", "alberga", "la", "biblioteca", "el", "objetivo", "es", "ofrecer", "acceso", "a", "las", "cabeceras", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "\u00e9poca", "para", "facilitar", "su", "estudio", "e", "investigaci\u00f3n", "en", "la", "hemeroteca", "al", "igual", "que", "en", "toda", "la", "bdh", "es", "posible", "buscar", "en", "el", "texto", "completo", "de", "los", "documentos", "gracias", "al", "reconocimiento", "\u00f3ptico", "de", "caracteres", "ocr", "comunidad", "bne", "es", "una", "plataforma", "digital", "que", "se", "encuentra", "dentro", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "con", "ella", "se", "busca", "el", "trabajo", "colaborativo", "establecer", "comunidad", "entre", "sus", "participantes", "a", "trav\u00e9s", "de", "proyectos", "consta", "de", "proyectos", "abiertos", "donde", "cualquier", "persona", "puede", "participar", "a", "trav\u00e9s", "de", "tareas", "para", "favorecer", "el", "enriquecimiento", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "su", "lema", "es", "mucha", "gente", "peque\u00f1a", "en", "lugares", "peque\u00f1os", "haciendo", "cosas", "peque\u00f1as", "pueden", "cambiar", "el", "mundo", "eduardo", "galeano", "cr\u00edticas", "en", "el", "siglo", "xix", "el", "novelista", "armando", "palacio", "vald\u00e9s", "hizo", "una", "cr\u00edtica", "demoledora", "del", "p\u00e9simo", "servicio", "que", "ofrec\u00eda", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "su", "art\u00edculo", "\"la", "biblioteca", "nacional\"", "incorporado", "a", "su", "libro", "aguas", "fuertes", "novelas", "y", "cuadros", "madrid", "establecimiento", "tipogr\u00e1fico", "de", "ricardo", "fe", "por", "otra", "parte", "no", "se", "llevaba", "un", "control", "riguroso", "de", "la", "procedencia", "de", "muchas", "de", "las", "donaciones", "y", "fondos", "lo", "que", "permit\u00eda", "en", "general", "un", "gran", "latrocinio", "no", "ya", "por", "parte", "del", "p\u00fablico", "sino", "de", "los", "bibliotecarios", "con", "frecuencia", "asediados", "y", "sobornados", "por", "los", "coleccionistas", "en", "el", "siglo", "xx", "a", "pesar", "de", "la", "ley", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "la", "biblioteca", "nacional", "se", "convierte", "en", "palabras", "del", "especialista", "jes\u00fas", "cuadrado", "en", "el", "coladero", "m\u00e1s", "grande", "para", "desaparecer", "los", "productos", "de", "la", "cultura", "popular", "desde", "tebeos", "a", "cromos", "pasando", "por", "fotonovelas", "novelas", "de", "g\u00e9nero", "pegatinas", "calcoman\u00edas", "recortables", "dioramas", "o", "carteles", "los", "cuales", "eran", "sustra\u00eddos", "por", "bedeles", "y", "archiveros", "adem\u00e1s", "fue", "robado", "un", "c\u00f3dice", "de", "leonardo", "da", "vinci", "entre", "otros", "manuscritos", "libros", "y", "mapas", "valios\u00edsimos", "con", "la", "llegada", "de", "la", "democracia", "la", "situaci\u00f3n", "no", "mejor\u00f3", "ya", "que", "no", "se", "consideraba", "prioritario", "conservar", "mantener", "reponer", "o", "catalogar", "la", "denominada", "cultura", "popular", "de", "esta", "manera", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "la", "mitad", "de", "la", "mitad", "de", "todos", "los", "tebeos", "apaisados", "o", "verticales", "es", "lo", "mismo", "han", "desaparecido", "s\u00f3lo", "est\u00e1n", "cuando", "est\u00e1n", "las", "fichas", "y", "no", "todas", "lo", "mismo", "puede", "decirse", "de", "los", "cromos", "o", "las", "fotonovelas", "sobrevivientes", "que", "se", "encontraban", "arrumbadas", "de", "mala", "manera", "debido", "a", "esta", "situaci\u00f3n", "diversos", "estudiosos", "de", "estos", "sectores", "convertir\u00edan", "en", "una", "constante", "su", "reclamaci\u00f3n", "de", "un", "centro", "de", "documentaci\u00f3n", "de", "la", "historieta", "y", "la", "cultura", "popular", "que", "evitase", "la", "irreparable", "p\u00e9rdida", "de", "nuestra", "memoria", "gr\u00e1fica", "todav\u00eda", "hoy", "la", "biblioteca", "nacional", "adolece", "de", "la", "ausencia", "de", "colecciones", "enteras", "de", "tebeos", "en", "agosto", "de", "organiz\u00f3", "sin", "embargo", "la", "exposici\u00f3n", "el", "rastro", "del", "c\u00f3mic", "en", "la", "que", "se", "repasaron", "a\u00f1os", "de", "vi\u00f1etas", "de", "las", "que", "la", "instituci\u00f3n", "conserva", "actualmente", "t\u00edtulos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "asociaci\u00f3n", "de", "estados", "iberoamericanos", "para", "el", "desarrollo", "de", "las", "bibliotecas", "nacionales", "de", "iberoam\u00e9rica", "biblioteca", "digital", "c\u00f3dices", "madrid", "iii", "the", "european", "library", "anexoarchivos", "de", "espa\u00f1a", "anexobibliotecas", "nacionales", "premio", "nacional", "de", "bibliograf\u00eda", "referencias", "bibliograf\u00eda", "carri\u00f3n", "g\u00fatiez", "manuel", "la", "biblioteca", "nacional", "madrid", "biblioteca", "nacional", "isbn", "dexeus", "mercedes", "el", "cuerpo", "facultativo", "en", "los", "comienzos", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "inform\u00e1tica", "a", "las", "bibliotecas", "pdf", "l", "cuerpo", "facultativo", "de", "archiveros", "bibliotecarios", "y", "arque\u00f3logos", "pasado", "presente", "y", "futuro", "madrid", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "cat\u00e1logo", "bibliogr\u00e1fico", "de", "la", "colecci\u00f3n", "de", "manuscritos", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "elaborado", "por", "juli\u00e1n", "mart\u00edn", "abad", "madrid", "biblioteca", "nacional", "cruz", "p\u00e9rez", "fernando", "javier", "de", "la", "los", "c\u00f3mics", "de", "francisco", "ib\u00e1\u00f1ez", "cuenca", "ediciones", "de", "la", "universidad", "de", "castillala", "mancha", "isbn", "espa\u00f1a", "de", "noviembre", "de", "orden", "de", "de", "octubre", "de", "por", "la", "que", "se", "aprueba", "el", "reglamento", "del", "instituto", "bibliogr\u00e1fico", "hisp\u00e1nico", "cuyo", "cap\u00edtulo", "ii", "regula", "el", "dep\u00f3sito", "legal", "pdf", "bolet\u00edn", "oficial", "del", "estado", "consultado", "el", "de", "noviembre", "de", "espa\u00f1a", "de", "marzo", "de", "orden", "de", "de", "febrero", "de", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "y", "ciencia", "por", "la", "que", "se", "modifican", "algunos", "art\u00edculos", "del", "reglamento", "del", "instituto", "bibliogr\u00e1fico", "hisp\u00e1nico", "pdf", "bolet\u00edn", "oficial", "del", "estado", "consultado", "el", "de", "noviembre", "de", "garc\u00eda", "ejarque", "luis", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "bolet\u00edn", "de", "la", "anabad", "issn", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "diciembre", "de", "edificios", "ocupados", "por", "la", "biblioteca", "nacional", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "revista", "general", "de", "informaci\u00f3n", "y", "documentaci\u00f3n", "diciembre", "de", "del", "privilegio", "de", "recibir", "las", "obras", "impresas", "al", "dep\u00f3sito", "legal", "en", "espa\u00f1a", "bolet\u00edn", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "andaluza", "de", "bibliotecarios", "la", "real", "biblioteca", "de", "sm", "y", "su", "personal", "asociaci\u00f3n", "de", "amigos", "de", "la", "biblioteca", "de", "alejandr\u00eda", "isbn", "guastavino", "gallent", "guillermo", "el", "dep\u00f3sito", "legal", "de", "obras", "impresas", "en", "espa\u00f1a", "su", "historia", "su", "reorganizaci\u00f3n", "y", "resultados", "madrid", "direcci\u00f3n", "general", "de", "archivos", "y", "bibliotecas", "oclc", "historia", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "pdf", "madrid", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "diciembre", "de", "consultado", "el", "de", "diciembre", "de", "lunn", "jean", "recomendaciones", "para", "legislaci\u00f3n", "de", "dep\u00f3sito", "legal", "en", "franc\u00e9s", "traducido", "por", "alicia", "gir\u00f3n", "madrid", "ministerio", "de", "cultura", "direcci\u00f3n", "general", "del", "libro", "y", "bibliotecas", "p", "isbn", "mart\u00edn", "abad", "juli\u00e1n", "crecimiento", "de", "la", "colecci\u00f3n", "de", "manuscritos", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "en", "el", "siglo", "xix", "breves", "apuntes", "para", "una", "historia", "necesaria", "bolet\u00edn", "de", "la", "anabad", "nuevos", "ingresos", "de", "impresos", "antiguos", "en", "la", "biblioteca", "nacional", "siglos", "xvixix", "madrid", "biblioteca", "nacional", "navarro", "tom\u00e1s", "tom\u00e1s", "archivos", "y", "bibliotecas", "de", "la", "rep\u00fablica", "espa\u00f1ola", "durante", "la", "guerra", "biblioteca", "en", "guerra", "madrid", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "isbn", "oliv\u00e1n", "plazaola", "montserrat", "situaci\u00f3n", "del", "dep\u00f3sito", "legal", "en", "espa\u00f1a", "archives", "et", "biblioth\u00e8ques", "de", "belgique", "archiefen", "bibliotheekwezen", "in", "belgi\u00eb", "la", "real", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "felipe", "a", "fernando", "vi", "madrid", "biblioteca", "nacional", "s\u00e1nchez", "mariana", "manuel", "bibli\u00f3filos", "espa\u00f1oles", "desde", "sus", "or\u00edgenes", "hasta", "los", "albores", "del", "siglo", "xx", "madrid", "biblioteca", "nacional", "la", "formaci\u00f3n", "del", "fondo", "bibliogr\u00e1fico", "de", "la", "biblioteca", "real", "p\u00fablica", "en", "el", "libro", "en", "palacio", "y", "otros", "estudios", "bibliogr\u00e1ficos", "al", "cuidado", "de", "mar\u00eda", "luisa", "l\u00f3pezvidriero", "y", "pedro", "m", "c\u00e1tedra", "salamanca", "ediciones", "universidad", "de", "salamanca", "p", "santiago", "p\u00e1ez", "elena", "los", "fondos", "del", "servicio", "de", "dibujos", "y", "grabados", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "bolet\u00edn", "de", "la", "anabad", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "memoria", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "el", "blog", "de", "la", "bne", "biblioteca", "digital", "hisp\u00e1nica", "sede", "electr\u00f3nica", "de", "la", "bne", "sede", "de", "la", "bne", "en", "alcal\u00e1", "de", "henares", "folleto", "informativo", "sobre", "los", "pr\u00e9stamos", "de", "libros", "por", "la", "bne", "gu\u00eda", "del", "lector", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "archivos", "y", "bibliotecas", "en", "la", "p\u00e1gina", "oficial", "del", "ministerio", "de", "cultura", "de", "espa\u00f1a", "rtvees", "cr\u00f3nicas", "biblioteca", "nacional", "no", "solo", "libros", "de", "enero", "de", "tesoros", "por", "descubrir", "de", "la", "bne"]