["bogot\u00e1", "oficialmente", "bogot\u00e1", "distrito", "capital", "antiguamente", "santaf\u00e9", "de", "bogot\u00e1nota", "es", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "colombia", "y", "del", "departamento", "de", "cundinamarca", "est\u00e1", "administrada", "como", "distrito", "capital", "y", "goza", "de", "autonom\u00eda", "para", "la", "gesti\u00f3n", "de", "sus", "intereses", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "constituci\u00f3n", "y", "la", "ley", "a", "diferencia", "de", "los", "dem\u00e1s", "distritos", "de", "colombia", "bogot\u00e1", "es", "una", "entidad", "territorial", "de", "primer", "orden", "con", "las", "atribuciones", "administrativas", "que", "la", "ley", "confiere", "a", "los", "departamentos", "est\u00e1", "constituida", "por", "localidades", "o", "distritos", "donde", "cada", "uno", "de", "estos", "tiene", "su", "propio", "alcalde", "al", "cual", "se", "le", "denomina", "alcalde", "menor", "y", "una", "junta", "administradora", "local", "jal", "y", "es", "el", "epicentro", "pol\u00edtico", "econ\u00f3mico", "administrativo", "industrial", "art\u00edstico", "cultural", "deportivo", "y", "tur\u00edstico", "del", "pa\u00eds", "bogot\u00e1", "fue", "fundada", "como", "capital", "del", "nuevo", "reino", "de", "granada", "el", "de", "agosto", "de", "por", "el", "conquistador", "espa\u00f1ol", "gonzalo", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "despu\u00e9s", "de", "una", "dura", "expedici\u00f3n", "a", "los", "andes", "es", "la", "tercera", "capital", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "la", "paz", "y", "quito", "ya", "que", "se", "encuentra", "a", "un", "promedio", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "est\u00e1", "ubicada", "en", "el", "centro", "de", "colombia", "en", "la", "regi\u00f3n", "natural", "conocida", "como", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "que", "forma", "parte", "del", "altiplano", "cundiboyacense", "formaci\u00f3n", "ubicada", "en", "la", "cordillera", "oriental", "de", "los", "andes", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "de", "sur", "a", "norte", "y", "km", "de", "oriente", "a", "occidente", "como", "capital", "alberga", "los", "organismos", "de", "mayor", "jerarqu\u00eda", "de", "la", "rama", "ejecutiva", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "legislativa", "congreso", "de", "colombia", "y", "judicial", "corte", "suprema", "de", "justicia", "corte", "constitucional", "consejo", "de", "estado", "y", "el", "consejo", "superior", "de", "la", "judicatura", "seg\u00fan", "the", "economist", "en", "el", "plano", "econ\u00f3mico", "bogot\u00e1", "se", "destaca", "por", "su", "fortaleza", "econ\u00f3mica", "asociada", "al", "tama\u00f1o", "de", "su", "producci\u00f3n", "las", "facilidades", "para", "crear", "empresas", "y", "hacer", "negocios", "la", "madurez", "financiera", "la", "atracci\u00f3n", "de", "empresas", "globales", "y", "la", "calidad", "de", "su", "capital", "humano", "es", "el", "principal", "mercado", "de", "colombia", "y", "de", "la", "regi\u00f3n", "andina", "y", "el", "primer", "destino", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "que", "llega", "a", "colombia", "tiene", "el", "mayor", "pib", "nominal", "y", "per", "c\u00e1pita", "del", "pa\u00eds", "aportando", "la", "mayor", "parte", "al", "total", "nacional", "y", "es", "la", "sexta", "ciudad", "por", "tama\u00f1o", "del", "pib", "en", "latinoam\u00e9rica", "de", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "con", "un", "pib", "per", "c\u00e1pita", "nominal", "de", "d\u00f3lares", "y", "un", "pib", "ppa", "per", "c\u00e1pita", "de", "d\u00f3lares", "igualmente", "es", "la", "plataforma", "empresarial", "m\u00e1s", "grande", "de", "colombia", "en", "donde", "ocurren", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "emprendimientos", "de", "alto", "impacto", "el", "aeropuerto", "de", "la", "ciudad", "aeropuerto", "internacional", "el", "dorado", "llamado", "as\u00ed", "por", "el", "m\u00edtico", "el", "dorado", "tiene", "el", "mayor", "volumen", "de", "carga", "transportada", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "es", "el", "segundo", "en", "cantidad", "de", "personas", "es", "la", "ciudad", "de", "colombia", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "universidades", "y", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "cuenta", "con", "una", "amplia", "oferta", "cultural", "representada", "en", "una", "gran", "cantidad", "de", "museos", "teatros", "y", "bibliotecas", "que", "le", "ha", "otorgado", "el", "reconocimiento", "de", "la", "atenas", "de", "suram\u00e9rica", "la", "ciudad", "de", "bogot\u00e1", "ocupa", "el", "lugar", "en", "el", "global", "cities", "index", "y", "es", "considerada", "una", "ciudad", "global", "tipo", "\"beta", "+\"", "por", "el", "gawc", "el", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "wef", "organizaci\u00f3n", "internacional", "con", "sede", "en", "ginebra", "suiza", "destac\u00f3", "a", "bogot\u00e1", "dentro", "de", "las", "cinco", "ciudades", "del", "mundo", "por", "promover", "en", "medio", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "el", "uso", "de", "la", "bicicleta", "aunque", "ya", "dispon\u00eda", "de", "km", "de", "infraestructura", "ciclista", "a", "mediados", "de", "marzo", "de", "se", "le", "han", "a\u00f1adido", "de", "manera", "temporal", "km", "m\u00e1s", "el", "de", "octubre", "de", "a", "ra\u00edz", "de", "las", "elecciones", "regionales", "en", "colombia", "bogot\u00e1", "eligi\u00f3", "su", "nuevo", "alcalde", "electo", "mayor", "carlos", "fernando", "gal\u00e1n", "para", "el", "periodo", "por", "el", "partido", "nuevo", "liberalismo", "etimolog\u00eda", "el", "nombre", "de", "bogot\u00e1", "deriva", "de", "la", "palabra", "del", "idioma", "muisca", "bacat\u00e1", "nombre", "de", "la", "capital", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "del", "zipa", "en", "la", "antigua", "civilizaci\u00f3n", "muisca", "que", "tiene", "varias", "acepciones", "destac\u00e1ndose", "la", "que", "dice", "que", "significa", "la", "dama", "de", "los", "andes", "y", "andes", "en", "lengua", "aimara", "significa", "la", "monta\u00f1a", "que", "se", "ilumina", "o", "la", "monta\u00f1a", "que", "resplandece", "as\u00ed", "bogot\u00e1", "vendr\u00eda", "a", "ser", "la", "dama", "de", "la", "monta\u00f1a", "que", "resplandece", "otra", "acepci\u00f3n", "conocida", "ser\u00eda", "cercado", "fuera", "de", "la", "labranza", "el", "cronista", "espa\u00f1ol", "juan", "de", "castellanos", "afirm\u00f3", "que", "la", "voz", "original", "de", "bacat\u00e1", "traduce", "el", "final", "de", "los", "campos", "el", "\u00e1rea", "al", "occidente", "de", "donde", "actualmente", "est\u00e1", "la", "ciudad", "recib\u00eda", "el", "nombre", "de", "muequet\u00e1", "campo", "o", "sabana", "de", "la", "labranza", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "zipa", "el", "m\u00e1s", "importante", "pr\u00edncipe", "muisca", "fue", "funza", "var\u00f3n", "poderoso", "precisamente", "en", "territorio", "del", "actual", "municipio", "de", "funza", "suburbio", "de", "bogot\u00e1", "y", "probablemente", "en", "su", "vereda", "el", "cacique", "se", "encontraba", "la", "cabecera", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "bacat\u00e1", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "importante", "del", "pueblo", "muisca", "pero", "el", "pr\u00edncipe", "muisca", "recib\u00eda", "educaci\u00f3n", "en", "el", "actual", "municipio", "de", "ch\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "historia", "bogot\u00e1", "y", "sus", "alrededores", "han", "sido", "conocidos", "con", "diferentes", "nombres", "el", "nombre", "original", "en", "idioma", "muisca", "del", "lugar", "en", "el", "que", "los", "espa\u00f1oles", "fundar\u00edan", "la", "ciudad", "era", "thybzac\u00e1", "o", "teusac\u00e1", "del", "cual", "se", "deriv\u00f3", "teusaquillo", "en", "cuando", "el", "conquistador", "gonzalo", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "fund\u00f3", "la", "ciudad", "en", "el", "actual", "centro", "hist\u00f3rico", "le", "dio", "el", "nombre", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "esperanza", "sin", "embargo", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "julio", "de", "durante", "la", "fundaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "y", "por", "medio", "de", "la", "petici\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "de", "ciudad", "el", "nombre", "se", "cambia", "por", "el", "de", "santaf\u00e9", "o", "santa", "fe", "el", "nombre", "santaf\u00e9", "de", "bogot\u00e1", "o", "santa", "fe", "de", "bogot\u00e1", "no", "fue", "oficial", "durante", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "pero", "su", "uso", "se", "volvi\u00f3", "com\u00fan", "por", "la", "necesidad", "de", "distinguir", "esta", "santaf\u00e9", "de", "otras", "ciudades", "con", "el", "mismo", "nombre", "siendo", "bogot\u00e1", "el", "nombre", "ind\u00edgena", "de", "la", "regi\u00f3n", "durante", "esta", "\u00e9poca", "se", "llamaba", "bogot\u00e1", "a", "la", "actual", "poblaci\u00f3n", "de", "funza", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "de", "santa", "fe", "recibi\u00f3", "nuevamente", "el", "nombre", "ind\u00edgena", "de", "la", "antigua", "capital", "muisca", "bogot\u00e1", "nombre", "que", "en", "la", "\u00e9poca", "ten\u00eda", "la", "actual", "poblaci\u00f3n", "de", "funza", "y", "debido", "a", "ello", "fue", "renombrada", "de", "tal", "forma", "no", "obstante", "a", "santaf\u00e9", "de", "bogot\u00e1", "se", "le", "denominaba", "com\u00fanmente", "solo", "como", "santa", "fe", "para", "distinguirla", "de", "la", "actual", "funza", "la", "constituci\u00f3n", "de", "cambi\u00f3", "el", "nombre", "de", "la", "capital", "por", "el", "de", "santa", "fe", "de", "bogot\u00e1", "la", "pol\u00e9mica", "desatada", "por", "este", "cambio", "oblig\u00f3", "a", "que", "el", "de", "agosto", "de", "se", "aprobara", "una", "reforma", "constitucional", "para", "suprimir", "las", "palabras", "santa", "fe", "de", "quedando", "la", "ciudad", "de", "nuevo", "con", "el", "nombre", "de", "bogot\u00e1", "mediante", "el", "acto", "legislativo", "del", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "historia", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "en", "zonas", "aleda\u00f1as", "a", "bogot\u00e1", "como", "en", "pubenza", "tocaima", "se", "han", "encontrado", "restos", "de", "herramientas", "cuya", "dataci\u00f3n", "por", "radiocarbono", "las", "ubica", "hace", "por", "lo", "menos", "a\u00f1os", "de", "antig\u00fcedad", "justo", "durante", "la", "era", "de", "hielo", "durante", "el", "tardiglacial", "hace", "aproximadamente", "a\u00f1os", "cuando", "comenz\u00f3", "el", "retiro", "de", "los", "hielos", "el", "clima", "mejor\u00f3", "y", "el", "bosque", "andino", "invadi\u00f3", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "los", "alrededores", "de", "la", "actual", "ciudad", "empezaron", "a", "cubrirse", "de", "vegetaci\u00f3n", "de", "subp\u00e1ramo", "existe", "evidencia", "de", "la", "presencia", "y", "abundancia", "de", "animales", "de", "caza", "en", "el", "\u00e1rea", "como", "conejos", "venados", "y", "quiz\u00e1s", "mastodontes", "y", "caballos", "en", "dicha", "\u00e9poca", "lo", "anterior", "incentiv\u00f3", "la", "incursi\u00f3n", "de", "grupos", "de", "cacer\u00eda", "en", "la", "zona", "se", "estima", "que", "en", "esta", "\u00e9poca", "comenz\u00f3", "la", "habitaci\u00f3n", "semipermanente", "del", "altiplano", "por", "parte", "de", "habitantes", "del", "valle", "de", "magdalena", "en", "el", "yacimiento", "arqueol\u00f3gico", "de", "el", "abra", "se", "ha", "podido", "comprobar", "la", "presencia", "humana", "hace", "por", "lo", "menos", "a\u00f1os", "las", "primeras", "evidencias", "de", "actividades", "hort\u00edcolas", "han", "sido", "halladas", "en", "aguazuque", "restos", "calcinados", "de", "ibia", "y", "calabaza", "datados", "en", "a\u00f1os", "\u00e9poca", "en", "que", "comenz\u00f3", "un", "per\u00edodo", "largo", "de", "clima", "seco", "y", "se", "registraron", "condiciones", "que", "generaron", "paulatinamente", "las", "pr\u00e1cticas", "hort\u00edcolas", "se", "comenz\u00f3", "a", "favorecer", "el", "consumo", "del", "cur\u00ed", "por", "encima", "de", "los", "venados", "de", "cornamenta", "que", "empiezan", "a", "escasear", "posteriormente", "el", "cur\u00ed", "fue", "domesticado", "por", "los", "habitantes", "del", "lugar", "hacia", "el", "a", "c", "se", "produjo", "un", "cambio", "en", "las", "pr\u00e1cticas", "sociales", "evidenciado", "por", "la", "presencia", "de", "cer\u00e1mica", "actividades", "agr\u00edcolas", "y", "construcci\u00f3n", "de", "campos", "elevados", "para", "el", "cultivo", "por", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "cer\u00e1mica", "se", "ha", "caracterizado", "la", "cultura", "herrera", "evidenciada", "por", "varios", "yacimientos", "arqueol\u00f3gicos", "que", "datan", "desde", "el", "a", "c", "y", "al", "menos", "hasta", "el", "o", "de", "la", "era", "actual", "per\u00edodo", "en", "que", "ya", "estaba", "muy", "difundido", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "fr\u00edjoles", "y", "la", "papa", "hacia", "el", "a\u00f1o", "los", "muiscas", "pueblo", "ind\u00edgena", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "familia", "chibcha", "habitaban", "la", "zona", "como", "resultado", "de", "una", "migraci\u00f3n", "de", "origen", "chibcha", "procedente", "de", "otro", "territorio", "probablemente", "venidos", "desde", "centroam\u00e9rica", "y", "que", "se", "mezclaron", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "anterior", "la", "cultura", "muisca", "careci\u00f3", "de", "escritura", "por", "ello", "los", "cronistas", "reconstruyeron", "la", "historia", "aborigen", "recogiendo", "los", "hechos", "a", "trav\u00e9s", "de", "relatos", "orales", "que", "se", "remontan", "al", "a\u00f1o", "cuando", "gobernaba", "muequet\u00e1", "actualmente", "funza", "el", "zipa", "saguanmachica", "en", "la", "cumbre", "de", "la", "escala", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "social", "muisca", "estaba", "el", "zipa", "cuyo", "dominio", "se", "ejerc\u00eda", "desde", "chocont\u00e1", "y", "ubat\u00e9", "hasta", "tibacuy", "y", "hab\u00eda", "integrado", "los", "cacicazgos", "de", "guatavita", "y", "sumapaz", "sutagaos", "subordinados", "en", "la", "jerarqu\u00eda", "al", "zipa", "y", "a", "los", "psihipqua", "o", "caciques", "\"pr\u00edncipes\"", "estaban", "los", "zibyntyba", "llamados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "\"capitanes\"", "de", "las", "zibyn", "o", "sibyn", "y", "a", "estos", "los", "utatyba", "\"capitan\u00edas", "menores\"", "l\u00edderes", "de", "las", "comunidades", "uta", "los", "zibyn", "eran", "matrilinajes", "y", "la", "descendencia", "de", "los", "jefes", "correspond\u00eda", "al", "hijo", "de", "su", "hermana", "de", "modo", "que", "el", "sucesor", "del", "zipa", "era", "su", "sobrino", "el", "cacique", "de", "ch\u00eda", "diversos", "estratos", "cumpl\u00edan", "funciones", "religiosas", "de", "chyquy", "\"jeques\"", "y", "supquaguyn", "\"mohanes\"", "se", "cree", "que", "previa", "la", "construcci\u00f3n", "de", "templos", "los", "muiscas", "pudieron", "practicar", "sacrificios", "humanos", "de", "j\u00f3venes", "v\u00edrgenes", "o", "de", "capturados", "en", "la", "guerra", "o", "comprados", "a", "otras", "tribus", "sin", "embargo", "no", "existen", "evidencias", "s\u00f3lidas", "o", "comprobables", "de", "ello", "tambi\u00e9n", "crearon", "un", "calendario", "de", "gran", "precisi\u00f3n", "y", "una", "compleja", "estructura", "jur\u00eddica", "conocida", "con", "el", "nombre", "de", "c\u00f3digo", "de", "nemequene", "por", "otra", "parte", "las", "edificaciones", "muiscas", "fueron", "levantadas", "con", "materiales", "perecederos", "que", "les", "impidi\u00f3", "mantenerse", "en", "pie", "despu\u00e9s", "de", "la", "llegada", "de", "los", "conquistadores", "europeos", "periodo", "virreinal", "despu\u00e9s", "de", "arribar", "con", "menos", "de", "hombres", "en", "su", "expedici\u00f3n", "desde", "santa", "marta", "y", "terminar", "con", "tan", "solo", "tras", "haber", "derrotado", "a", "los", "muiscas", "y", "conquistado", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "el", "espa\u00f1ol", "gonzalo", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "ofici\u00f3", "la", "\"fundaci\u00f3n", "de", "facto\"", "de", "la", "ciudad", "la", "ceremonia", "tuvo", "lugar", "el", "de", "agosto", "de", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "doce", "boh\u00edos", "y", "una", "capilla", "en", "el", "sitio", "llamado", "thybzaca", "hoy", "teusaquillo", "se", "presume", "que", "el", "acontecimiento", "ocurri\u00f3", "en", "la", "actual", "plazoleta", "del", "chorro", "de", "quevedo", "aunque", "no", "existen", "documentos", "para", "confirmarlo", "el", "de", "abril", "de", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "tambi\u00e9n", "realiz\u00f3", "la", "\"fundaci\u00f3n", "jur\u00eddica\"", "de", "santaf\u00e9", "en", "compa\u00f1\u00eda", "de", "nicol\u00e1s", "federmann", "y", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "inicialmente", "llamada", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "esperanza", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "a", "santaf\u00e9", "la", "real", "c\u00e9dula", "del", "emperador", "carlos", "i", "elev\u00f3", "a", "santaf\u00e9", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "ciudad", "el", "de", "julio", "de", "el", "cabildo", "de", "santaf\u00e9", "ya", "hab\u00eda", "sido", "establecido", "en", "y", "en", "el", "emperador", "le", "otorg\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "muy", "noble", "muy", "leal", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "antigua", "del", "nuevo", "reino", "y", "por", "blas\u00f3n", "de", "armas", "un", "escudo", "en", "que", "est\u00e1", "un", "\u00e1guila", "negra", "en", "campo", "de", "oro", "con", "una", "granada", "abierta", "en", "cada", "garra", "orlado", "de", "algunos", "ramos", "de", "oro", "en", "campo", "azul", "desde", "que", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "denomin\u00f3", "en", "a", "todos", "los", "territorios", "que", "rodeaban", "santaf\u00e9", "como", "el", "nuevo", "reino", "de", "granada", "santaf\u00e9", "fue", "durante", "todo", "el", "per\u00edodo", "virreinal", "la", "sede", "del", "gobierno", "de", "la", "audiencia", "del", "nuevo", "reino", "de", "granada", "creada", "en", "y", "capital", "de", "este", "dependiente", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "a", "partir", "de", "la", "ciudad", "fue", "capital", "del", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "acogiendo", "a", "los", "virreyes", "tras", "haber", "disputado", "la", "cabecera", "virreinal", "a", "cartagena", "de", "indias", "en", "el", "virrey", "antonio", "caballero", "y", "g\u00f3ngora", "cre\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "cient\u00edfica", "dirigida", "por", "jos\u00e9", "celestino", "mutis", "que", "inici\u00f3", "sus", "investigaciones", "en", "los", "cerros", "de", "santaf\u00e9", "primeros", "pasos", "de", "lo", "que", "despu\u00e9s", "se", "conocer\u00eda", "como", "la", "expedici\u00f3n", "bot\u00e1nica", "alexander", "von", "humboldt", "visit\u00f3", "bogot\u00e1", "a", "principios", "del", "siglo", "xix", "atra\u00eddo", "por", "sus", "instituciones", "culturales", "y", "cient\u00edficas", "entre", "las", "que", "se", "contaba", "el", "primer", "observatorio", "astron\u00f3mico", "de", "am\u00e9rica", "y", "que", "hab\u00eda", "sido", "promovido", "por", "mutis", "en", "la", "ciudad", "habitaban", "algunos", "de", "los", "criollos", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "virreinato", "pr\u00f3ceres", "de", "la", "talla", "de", "policarpa", "salavarrieta", "y", "antonio", "nari\u00f1o", "por", "lo", "que", "en", "gran", "medida", "fue", "all\u00ed", "donde", "se", "gest\u00f3", "el", "movimiento", "independentista", "en", "el", "que", "se", "destacan", "los", "hechos", "que", "se", "conocen", "como", "el", "evento", "de", "el", "florero", "de", "llorente", "cuando", "los", "hermanos", "francisco", "y", "antonio", "morales", "entraron", "a", "pedir", "prestado", "para", "adornar", "una", "cena", "con", "un", "funcionario", "real", "llegado", "de", "espa\u00f1a", "un", "florero", "al", "comerciante", "espa\u00f1ol", "jos\u00e9", "gonz\u00e1lez", "llorente", "que", "ten\u00eda", "un", "almac\u00e9n", "en", "la", "esquina", "nororiental", "de", "la", "hoy", "llamada", "plaza", "de", "bol\u00edvar", "siendo", "rechazados", "de", "mala", "forma", "por", "este", "lo", "que", "fue", "tomado", "como", "una", "excusa", "para", "provocar", "una", "reyerta", "que", "termin\u00f3", "en", "disturbios", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "este", "hecho", "marca", "el", "inicio", "de", "las", "luchas", "y", "el", "grito", "de", "independencia", "si", "bien", "el", "territorio", "fue", "reconquistado", "por", "los", "espa\u00f1oles", "en", "finalmente", "en", "se", "obtuvo", "la", "independencia", "definitiva", "tras", "la", "victoria", "patriota", "en", "la", "batalla", "de", "boyac\u00e1cita", "requerida", "periodo", "republicano", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "capital", "de", "la", "gran", "colombia", "hasta", "cuando", "este", "estado", "se", "disolvi\u00f3", "dando", "inicio", "a", "los", "hoy", "estados", "de", "ecuador", "venezuela", "y", "colombia", "panam\u00e1", "se", "separar\u00eda", "en", "la", "historia", "de", "colombia", "en", "el", "resto", "de", "ese", "siglo", "fue", "una", "seguidilla", "de", "guerras", "civiles", "la", "m\u00e1s", "trascendental", "fue", "la", "guerra", "de", "los", "mil", "d\u00edas", "en", "la", "que", "las", "facciones", "conservadora", "y", "liberal", "desangraron", "al", "pa\u00eds", "entre", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "comienzos", "del", "xx", "el", "distrito", "federal", "de", "bogot\u00e1", "fue", "creado", "el", "de", "junio", "de", "a", "fin", "de", "que", "la", "ciudad", "fuera", "residencia", "del", "gobierno", "federal", "de", "los", "entonces", "estados", "unidos", "de", "colombia", "en", "aquel", "entonces", "los", "l\u00edmites", "del", "distrito", "eran", "los", "r\u00edos", "arzobispo", "y", "san", "francisco", "por", "el", "norte", "fucha", "por", "el", "sur", "bogot\u00e1", "por", "el", "oeste", "y", "los", "cerros", "orientales", "por", "el", "este", "sin", "embargo", "fue", "suprimido", "en", "y", "su", "territorio", "devuelto", "al", "entonces", "estado", "soberano", "de", "cundinamarca", "en", "el", "concejo", "de", "la", "ciudad", "estableci\u00f3", "la", "nomenclatura", "y", "numeraci\u00f3n", "de", "calles", "y", "carreras", "cambiando", "los", "tradicionales", "nombres", "de", "las", "calles", "por", "n\u00fameros", "consecutivos", "tal", "y", "como", "se", "manejan", "en", "la", "actualidad", "durante", "la", "existencia", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "colombia", "bogot\u00e1", "recibi\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "capital", "federal", "y", "sus", "pocos", "barrios", "fueron", "elevados", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "cantones", "en", "se", "estren\u00f3", "la", "primera", "l\u00ednea", "del", "ferrocarril", "de", "bogot\u00e1", "desde", "san", "victorino", "hasta", "facatativ\u00e1", "la", "que", "finalizando", "el", "siglo", "xix", "ya", "contaba", "con", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "permitiendo", "con", "los", "empalmes", "llegar", "a", "distintas", "zonas", "del", "pa\u00eds", "e", "incluso", "hasta", "el", "mar", "caribe", "en", "comenz\u00f3", "a", "operar", "el", "servicio", "de", "tranv\u00eda", "de", "mulas", "de", "la", "plaza", "de", "bol\u00edvar", "a", "chapinero", "y", "en", "hizo", "lo", "propio", "el", "sistema", "de", "tranv\u00eda", "el\u00e9ctrico", "que", "hasta", "los", "a\u00f1os", "se", "extendi\u00f3", "en", "m\u00faltiples", "l\u00edneas", "alrededor", "de", "la", "ciudad", "y", "sus", "cercan\u00edas", "junto", "con", "el", "tren", "estos", "medios", "de", "transporte", "fueron", "los", "pilares", "del", "desarrollo", "de", "esta", "ciudad", "que", "en", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "que", "apenas", "superaba", "los", "habitantes", "en", "se", "reorganiz\u00f3", "completamente", "la", "divisi\u00f3n", "territorial", "de", "colombia", "y", "por", "medio", "de", "la", "ley", "n\u00famero", "del", "de", "abril", "se", "cre\u00f3", "nuevamente", "el", "distrito", "con", "el", "nombre", "de", "distrito", "capital", "de", "bogot\u00e1", "tal", "divisi\u00f3n", "fue", "derogada", "en", "y", "el", "distrito", "dej\u00f3", "de", "existir", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "convirti\u00e9ndose", "de", "nuevo", "bogot\u00e1", "en", "municipio", "de", "cundinamarca", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "inaugur\u00f3", "en", "bogot\u00e1", "el", "primer", "aeropuerto", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "se", "inici\u00f3", "el", "suministro", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "ininterrumpido", "a", "la", "ciudad", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "central", "el\u00e9ctrica", "en", "el", "salto", "del", "tequendama", "que", "a\u00fan", "se", "encuentra", "en", "funcionamiento", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "siguiente", "se", "llevaron", "a", "cabo", "los", "primeros", "proyectos", "urban\u00edsticos", "con", "motivo", "del", "cuarto", "centenario", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "complejo", "urban\u00edstico", "en", "el", "barrio", "de", "teusaquillo", "la", "ciudad", "universitaria", "el", "parque", "nacional", "y", "el", "estadio", "nemesio", "camacho", "el", "camp\u00edn", "sin", "embargo", "este", "florecimiento", "se", "vio", "detenido", "tras", "la", "muerte", "de", "jorge", "eli\u00e9cer", "gait\u00e1n", "el", "de", "abril", "de", "que", "fue", "seguida", "por", "la", "destrucci\u00f3n", "y", "el", "saqueo", "de", "parte", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "suceso", "conocido", "como", "el", "bogotazo", "una", "de", "las", "consecuencias", "fue", "que", "las", "familias", "pudientes", "que", "hasta", "ese", "momento", "hab\u00edan", "habitado", "mayoritariamente", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "se", "fueron", "desplazando", "paulatinamente", "a", "otros", "sectores", "de", "la", "ciudad", "como", "chapinero", "y", "el", "chic\u00f3", "e", "incluso", "a", "poblaciones", "cercanas", "como", "usaqu\u00e9n", "y", "suba", "durante", "la", "ix", "conferencia", "panamericana", "realizada", "en", "la", "ciudad", "en", "se", "firm\u00f3", "el", "pacto", "de", "bogot\u00e1", "que", "gener\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "oea", "la", "dictadura", "militar", "de", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "dirigida", "por", "el", "general", "gustavo", "rojas", "pinilla", "contribuy\u00f3", "al", "desarrollo", "de", "la", "ciudad", "gracias", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "autopista", "norte", "del", "nuevo", "aeropuerto", "internacional", "el", "dorado", "y", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "la", "avenida", "que", "lo", "un\u00eda", "al", "centro", "de", "la", "ciudad", "calle", "y", "el", "centro", "internacional", "cerca", "de", "donde", "a\u00f1os", "antes", "se", "hab\u00eda", "inaugurado", "el", "hotel", "tequendama", "en", "se", "desarroll\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "barrio", "ciudad", "kennedy", "como", "parte", "de", "la", "alianza", "para", "el", "progreso", "liderada", "por", "el", "gobierno", "estadounidense", "en", "mediante", "el", "decreto", "legislativo", "se", "cre\u00f3", "el", "distrito", "especial", "de", "bogot\u00e1", "firmado", "por", "el", "presidente", "gustavo", "rojas", "pinilla", "que", "entr\u00f3", "a", "regir", "el", "de", "enero", "de", "por", "medio", "de", "la", "ordenanza", "n\u00famero", "del", "consejo", "administrativo", "de", "cundinamarca", "se", "le", "anexaron", "los", "municipios", "cundinamarqueses", "aleda\u00f1os", "de", "bosa", "engativ\u00e1", "fontib\u00f3n", "suba", "usme", "y", "usaqu\u00e9n", "as\u00ed", "como", "parte", "de", "la", "colonia", "agr\u00edcola", "de", "sumapaz", "dichas", "localidades", "conservaron", "parte", "de", "su", "otrora", "autonom\u00eda", "hasta", "que", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "nacieron", "las", "alcald\u00edas", "locales", "siendo", "chapinero", "la", "que", "se", "constituy\u00f3", "como", "la", "primera", "alcald\u00eda", "menor", "de", "la", "ciudad", "seguida", "en", "por", "puente", "aranda", "y", "por", "ciudad", "kennedy", "cinco", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "dividi\u00f3", "el", "distrito", "en", "alcald\u00edas", "menores", "incluyendo", "los", "municipios", "anexos", "las", "nuevas", "alcald\u00edas", "fueron", "santa", "fe", "teusaquillo", "y", "los", "m\u00e1rtires", "barrios", "unidos", "del", "norte", "antonio", "nari\u00f1o", "san", "crist\u00f3bal", "y", "tunjuelito", "segregada", "de", "usme", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "alcald\u00eda", "menor", "de", "la", "candelaria", "y", "en", "debido", "al", "caos", "generado", "por", "las", "invasiones", "al", "sur", "el", "gobierno", "dispuso", "el", "plan", "ciudad", "bol\u00edvar", "y", "esta", "pas\u00f3", "a", "ser", "otra", "localidad", "m\u00e1s", "de", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "en", "el", "marco", "del", "conflicto", "armado", "interno", "en", "colombia", "desde", "ha", "vivido", "hechos", "como", "la", "toma", "de", "la", "embajada", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "asalto", "al", "cant\u00f3n", "norte", "la", "masacre", "del", "suroriente", "la", "toma", "del", "palacio", "de", "justicia", "los", "atentados", "al", "edificio", "del", "das", "y", "en", "la", "ciudad", "perpetrados", "por", "el", "narcotr\u00e1fico", "el", "ataque", "terrorista", "contra", "el", "club", "el", "nogal", "el", "atentado", "contra", "la", "escuela", "de", "polic\u00eda", "secuestros", "asesinatos", "adem\u00e1s", "de", "hechos", "de", "paz", "y", "memoria", "con", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "distrito", "especial", "se", "convirti\u00f3", "en", "distrito", "capital", "las", "zonas", "se", "elevaron", "a", "localidades", "dividi\u00e9ndose", "el", "distrito", "en", "localidades", "incluy\u00e9ndose", "ahora", "la", "de", "rafael", "uribe", "uribe", "segregada", "de", "antonio", "nari\u00f1o", "finalmente", "y", "con", "extensa", "densidad", "rural", "se", "anex\u00f3", "la", "localidad", "de", "sumapaz", "hasta", "entonces", "la", "m\u00e1s", "grande", "de", "bogot\u00e1", "que", "alberga", "inmensas", "capas", "boscosas", "desde", "su", "l\u00edmite", "con", "usme", "hasta", "los", "p\u00e1ramos", "del", "r\u00edo", "guap\u00e9", "a", "partir", "del", "primer", "mandato", "de", "antanas", "mockus", "como", "alcalde", "mayor", "en", "la", "capital", "experiment\u00f3", "importantes", "cambios", "se", "desarroll\u00f3", "el", "sistema", "de", "transporte", "transmilenio", "se", "recuper\u00f3", "el", "espacio", "peatonal", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "red", "de", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "y", "diversos", "tramos", "de", "ciclorrutas", "adem\u00e1s", "de", "eso", "se", "implementaron", "medidas", "como", "el", "pico", "y", "placa", "la", "hora", "zanahoria", "y", "programas", "sociales", "como", "los", "comedores", "comunitarios", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "cobertura", "educativa", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "bajos", "recursos", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "estatus", "org\u00e1nico", "de", "bogot\u00e1", "con", "la", "elevaci\u00f3n", "de", "bogot\u00e1", "a", "entidad", "de", "primer", "orden", "se", "dio", "su", "separaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "administrativa", "absoluta", "del", "departamento", "de", "cundinamarca", "cita", "requerida", "aunque", "existe", "un", "r\u00e9gimen", "fiscal", "especial", "en", "donde", "el", "departamento", "recibe", "$", "millones", "de", "pesos", "colombianos", "de", "ingresos", "tributarios", "causados", "en", "el", "distrito", "capital", "de", "acuerdo", "a", "una", "ponencia", "en", "el", "senado", "en", "el", "por", "ello", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "del", "distrito", "especial", "de", "bogot\u00e1", "en", "es", "decir", "cuando", "se", "anexan", "los", "siete", "municipios", "vecinos", "el", "ahora", "distrito", "capital", "pas\u00f3", "a", "ser", "un", "ente", "por", "fuera", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "territorial", "del", "departamento", "de", "cundinamarca", "pero", "manteni\u00e9ndose", "como", "la", "sede", "y", "por", "ende", "capital", "del", "\u00f3rgano", "territorial", "relaci\u00f3n", "entre", "bogot\u00e1", "y", "cundinamarca", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "bogot\u00e1", "y", "cundinamarca", "es", "compleja", "pues", "aunque", "el", "primero", "es", "capital", "del", "segundo", "solo", "comparten", "los", "tribunales", "de", "justicia", "de", "bogot\u00e1", "y", "cundinamarca", "por", "el", "contrario", "ni", "el", "gobernador", "ni", "la", "asamblea", "departamental", "tienen", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "bogot\u00e1", "ni", "son", "elegidos", "por", "los", "bogotanos", "por", "ende", "los", "bogotanos", "no", "participan", "en", "la", "elecci\u00f3n", "de", "estos", "funcionarios", "la", "capitalidad", "de", "bogot\u00e1", "sobre", "cundinamarca", "es", "la", "\u00fanica", "que", "se", "encuentra", "designada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "por", "ende", "si", "alguna", "vez", "se", "trasladara", "la", "capital", "se", "necesitar\u00eda", "una", "reforma", "constitucional", "para", "hacerlo", "en", "lugar", "de", "una", "simple", "ordenanza", "aprobada", "por", "la", "asamblea", "de", "cundinamarca", "pese", "a", "que", "ha", "habido", "algunas", "propuestas", "para", "cambiar", "la", "capital", "hacia", "otra", "ciudad", "por", "fuera", "del", "distrito", "capital", "estas", "han", "fracasado", "regi\u00f3n", "metropolitana", "el", "acto", "legislativo", "del", "de", "julio", "de", "del", "congreso", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "colombia", "cre\u00f3", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "bogot\u00e1cundinamarca", "entidad", "administrativa", "de", "asociatividad", "regional", "de", "r\u00e9gimen", "especial", "que", "tendr\u00e1", "un", "consejo", "regional", "formado", "por", "el", "alcalde", "mayor", "de", "bogot\u00e1", "dc", "los", "alcaldes", "municipales", "y", "el", "gobernador", "de", "cundinamarca", "quien", "tomar\u00e1", "decisiones", "sobre", "los", "problemas", "de", "bogot\u00e1", "y", "los", "municipios", "de", "cundinamarca", "que", "se", "asocien", "a", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "en", "temas", "como", "el", "transporte", "sin", "embargo", "las", "entidades", "que", "la", "conforman", "mantendr\u00e1n", "su", "autonom\u00eda", "se", "est\u00e1n", "llevando", "a", "cabo", "audiencias", "municipales", "de", "modo", "virtual", "en", "los", "territorios", "que", "pretenden", "incorporarse", "a", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "el", "de", "agosto", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "primera", "audiencia", "en", "funza", "el", "\u00b0", "de", "septiembre", "en", "madrid", "el", "de", "septiembre", "en", "mosquera", "el", "de", "septiembre", "en", "ch\u00eda", "el", "de", "septiembre", "en", "cajic\u00e1", "el", "de", "septiembre", "en", "sopo", "el", "de", "septiembre", "en", "cota", "el", "de", "septiembre", "en", "la", "calera", "el", "de", "septiembre", "en", "facatativ\u00e1", "el", "\u00b0", "de", "octubre", "en", "zipaquir\u00e1", "el", "de", "octubre", "en", "soacha", "y", "el", "de", "octubre", "en", "fusagasug\u00e1", "administraci\u00f3n", "bogot\u00e1", "est\u00e1", "contemplada", "dentro", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "colombiana", "como", "el", "\u00fanico", "distrito", "capital", "que", "junto", "con", "los", "departamentos", "conforman", "un", "total", "de", "unidades", "administrativas", "diferentes", "e", "independientes", "entre", "s\u00ed", "bogot\u00e1", "est\u00e1", "conformada", "por", "un", "\u00e1rea", "urbana", "en", "su", "parte", "norte", "y", "un", "\u00e1rea", "rural", "alcalde", "el", "alcalde", "de", "bogot\u00e1", "es", "el", "jefe", "de", "gobierno", "y", "de", "la", "administraci\u00f3n", "local", "representando", "legal", "judicial", "y", "extrajudicialmente", "a", "la", "ciudad", "debido", "al", "n\u00famero", "de", "electores", "que", "tiene", "su", "circunscripci\u00f3n", "es", "considerado", "el", "segundo", "cargo", "de", "elecci\u00f3n", "popular", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "cargo", "es", "elegido", "democr\u00e1ticamente", "por", "un", "periodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "adem\u00e1s", "cada", "una", "de", "las", "subdivisiones", "que", "tiene", "bogot\u00e1", "llamadas", "localidades", "tiene", "un", "alcalde", "local", "nombrado", "por", "el", "alcalde", "mayor", "por", "terna", "enviada", "por", "la", "junta", "administradora", "local", "y", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "este", "quienes", "se", "encargan", "de", "coordinar", "la", "acci\u00f3n", "administrativa", "del", "gobierno", "distrital", "en", "cada", "localidad", "la", "alcaldesa", "actual", "es", "claudia", "nayibe", "l\u00f3pez", "hern\u00e1ndez", "elegida", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "el", "de", "octubre", "de", "su", "mandato", "comenz\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "y", "terminar\u00e1", "el", "de", "diciembre", "de", "al", "alcalde", "mayor", "le", "asisten", "unos", "secretarios", "por", "las", "cuales", "manejan", "asuntos", "espec\u00edficos", "de", "cada", "cartera", "para", "el", "manejo", "administrativo", "de", "la", "ciudad", "como", "son", "la", "secretar\u00eda", "general", "hacienda", "gobierno", "seguridad", "planeaci\u00f3n", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "educaci\u00f3n", "salud", "integraci\u00f3n", "social", "cultura", "y", "deporte", "ambiente", "movilidad", "y", "h\u00e1bitat", "concejo", "el", "concejo", "distrital", "es", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "en", "materia", "pol\u00edtico", "administrativa", "tiene", "a", "su", "cargo", "ejercer", "el", "control", "pol\u00edtico", "a", "la", "administraci\u00f3n", "de", "bogot\u00e1", "y", "expedir", "normas", "para", "promover", "el", "desarrollo", "integral", "de", "la", "ciudad", "y", "sus", "habitantes", "en", "cumplimiento", "de", "los", "fines", "esenciales", "del", "estado", "social", "de", "derecho", "en", "la", "actualidad", "est\u00e1", "conformado", "por", "concejales", "que", "son", "elegidos", "democr\u00e1ticamente", "para", "un", "periodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "rama", "judicial", "bogot\u00e1", "junto", "con", "el", "municipio", "de", "la", "calera", "est\u00e1n", "organizadas", "como", "distrito", "judicial", "el", "poder", "judicial", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "conformado", "por", "diferentes", "jueces", "y", "magistrados", "a", "nivel", "distrital", "el", "tribunal", "superior", "de", "bogot\u00e1", "con", "sus", "distintas", "salas", "de", "decisi\u00f3n", "el", "cual", "est\u00e1", "compuesto", "por", "miembros", "y", "dividido", "en", "salas", "las", "cuales", "sesionan", "cada", "una", "con", "tres", "magistrados", "de", "la", "siguiente", "manera", "sala", "de", "decisi\u00f3n", "civil", "agraria", "y", "de", "familia", "sala", "de", "decisi\u00f3n", "laboral", "sala", "de", "decisi\u00f3n", "penal", "y", "sala", "de", "decisi\u00f3n", "administrativa", "finalmente", "en", "el", "nivel", "b\u00e1sico", "se", "encuentran", "los", "juzgados", "de", "circuito", "y", "los", "municipales", "en", "sus", "distintas", "especialidades", "civil", "penal", "laboral", "etc", "adem\u00e1s", "el", "tribunal", "superior", "de", "bogot\u00e1", "oficia", "como", "tribunal", "de", "control", "de", "garant\u00edas", "para", "aquellos", "procesos", "que", "se", "sigue", "a", "los", "altos", "funcionarios", "del", "estado", "por", "ejemplo", "los", "generales", "ante", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "en", "\u00fanica", "instancia", "por", "ser", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "se", "pueden", "encontrar", "todas", "las", "jerarqu\u00edas", "jurisdiccionales", "como", "son", "a", "nivel", "nacional", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "el", "consejo", "de", "estado", "la", "corte", "constitucional", "y", "el", "consejo", "superior", "de", "la", "judicatura", "jurisdicci\u00f3n", "car", "bogot\u00e1", "es", "parte", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "aut\u00f3noma", "regional", "car", "de", "cundinamarca", "si", "bien", "en", "la", "parte", "ambiental", "el", "distrito", "tiene", "la", "secretar\u00eda", "de", "ambiente", "para", "asuntos", "urbanos", "la", "car", "tiene", "jurisdicci\u00f3n", "en", "la", "parte", "rural", "sobre", "todo", "en", "la", "cuenca", "media", "del", "r\u00edo", "bogot\u00e1", "divisi\u00f3n", "administrativa", "bogot\u00e1", "se", "divide", "en", "localidades", "y", "en", "estas", "se", "agrupan", "m\u00e1s", "de", "barrios", "que", "hay", "en", "el", "casco", "urbano", "salvo", "la", "localidad", "de", "sumapaz", "que", "es", "\u00e1rea", "rural", "cada", "localidad", "cuenta", "con", "una", "junta", "administradora", "local", "jal", "integrada", "por", "no", "menos", "de", "siete", "ni", "m\u00e1s", "de", "once", "miembros", "elegidos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "para", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "que", "deber\u00e1n", "coincidir", "con", "el", "per\u00edodo", "del", "concejo", "de", "bogot\u00e1", "una", "jal", "cumple", "funciones", "concernientes", "con", "los", "planes", "y", "programas", "distritales", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "de", "obras", "p\u00fablicas", "vigilancia", "y", "control", "a", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "su", "localidad", "y", "las", "inversiones", "que", "se", "realicen", "con", "los", "recursos", "del", "distrito", "capital", "adem\u00e1s", "de", "lo", "concerniente", "a", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "las", "partidas", "globales", "que", "les", "asigne", "el", "presupuesto", "distrital", "y", "en", "general", "velar", "por", "el", "cumplimiento", "de", "sus", "decisiones", "recomendar", "la", "adopci\u00f3n", "de", "determinadas", "medidas", "por", "las", "autoridades", "del", "distrito", "capital", "y", "promover", "la", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "las", "localidades", "son", "las", "localidades", "se", "subdividen", "a", "su", "vez", "en", "unidades", "de", "planeamiento", "local", "upl", "y", "estas", "agrupan", "varios", "barrios", "y", "en", "la", "parte", "rural", "veredas", "trazado", "urbano", "y", "nomenclatura", "la", "disposici\u00f3n", "de", "las", "v\u00edas", "de", "bogot\u00e1", "utiliza", "el", "sistema", "de", "coordenadas", "cartesianas", "con", "el", "norte", "a", "la", "izquierda", "de", "los", "mapas", "el", "trazado", "urbano", "se", "fundamenta", "en", "un", "punto", "focal", "en", "una", "plaza", "central", "t\u00edpico", "de", "los", "asentamientos", "espa\u00f1oles", "pero", "el", "dise\u00f1o", "se", "vuelve", "gradualmente", "m\u00e1s", "moderno", "en", "los", "barrios", "perif\u00e9ricos", "tipos", "de", "v\u00edas", "placas", "de", "direcci\u00f3n", "se", "identifican", "con", "una", "placa", "de", "color", "verde", "oscuro", "con", "letras", "blancas", "y", "el", "escudo", "de", "la", "ciudad", "impreso", "en", "ella", "se", "ubican", "en", "la", "parte", "superior", "de", "la", "puerta", "principal", "del", "inmueble", "la", "v\u00eda", "generadora", "es", "la", "que", "da", "la", "ubicaci\u00f3n", "al", "predio", "en", "la", "v\u00eda", "principal", "para", "los", "predios", "ubicados", "en", "calles", "y", "diagonales", "aquellos", "ubicados", "en", "el", "sector", "occidente", "tendr\u00e1n", "como", "n\u00famero", "el", "de", "la", "v\u00eda", "que", "se", "ubica", "en", "la", "esquina", "oriental", "de", "la", "cuadra", "aquellos", "ubicados", "en", "el", "sector", "oriental", "tendr\u00e1n", "el", "n\u00famero", "de", "la", "v\u00eda", "que", "se", "ubica", "en", "la", "esquina", "occidental", "de", "la", "cuadra", "para", "los", "predios", "ubicados", "en", "carreras", "y", "transversales", "aquellos", "ubicados", "en", "el", "sector", "norte", "tendr\u00e1n", "como", "n\u00famero", "el", "de", "la", "v\u00eda", "que", "se", "ubica", "en", "la", "esquina", "sur", "de", "la", "cuadra", "aquellos", "ubicados", "en", "el", "sector", "sur", "tendr\u00e1n", "el", "n\u00famero", "de", "la", "v\u00eda", "que", "se", "ubica", "en", "la", "esquina", "norte", "de", "la", "cuadra", "el", "n\u00famero", "de", "predio", "corresponde", "a", "la", "distancia", "aproximada", "en", "metros", "desde", "la", "puerta", "hasta", "la", "esquina", "de", "la", "v\u00eda", "generadora", "en", "las", "calles", "y", "diagonales", "los", "n\u00fameros", "impares", "est\u00e1n", "en", "el", "lado", "sur", "y", "los", "pares", "en", "el", "norte", "y", "en", "las", "carreras", "y", "transversales", "los", "impares", "est\u00e1n", "en", "el", "lado", "oeste", "y", "los", "pares", "en", "el", "este", "aquellas", "ubicadas", "en", "las", "esquinas", "indican", "en", "letras", "grandes", "la", "v\u00eda", "principal", "donde", "se", "ubica", "la", "placa", "y", "en", "letras", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "en", "la", "parte", "inferior", "de", "la", "placa", "la", "v\u00eda", "generadora", "en", "el", "caso", "de", "las", "avenidas", "y", "autopistas", "aparece", "el", "nombre", "com\u00fan", "en", "la", "parte", "superior", "de", "la", "placa", "aqu\u00ed", "hay", "algunos", "ejemplos", "palacio", "li\u00e9vano", "sede", "de", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "tiene", "la", "direcci\u00f3n", "kr", "#", "lo", "que", "quiere", "decir", "que", "la", "puerta", "principal", "est\u00e1", "en", "la", "carrera", "del", "lado", "occidental", "a", "unos", "m", "de", "la", "esquina", "de", "la", "calle", "alcald\u00eda", "local", "de", "kennedy", "bogot\u00e1", "tiene", "la", "direcci\u00f3n", "tv", "k", "#", "a", "sur", "lo", "que", "quiere", "decir", "que", "la", "puerta", "principal", "est\u00e1", "en", "la", "transversal", "k", "del", "lado", "oriental", "a", "unos", "m", "de", "la", "esquina", "de", "la", "calle", "a", "sur", "irregularidades", "algunas", "v\u00edas", "principales", "tienen", "un", "nombre", "propio", "e", "incluso", "varios", "nombres", "en", "diferentes", "sectores", "por", "ejemplo", "la", "avenida", "jim\u00e9nez", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "lleva", "ese", "nombre", "al", "oriente", "de", "avenida", "caracas", "pero", "hacia", "el", "occidente", "se", "llama", "avenida", "centenario", "en", "la", "primera", "cuadra", "al", "sur", "de", "la", "calle", "y", "al", "este", "de", "la", "carrera", "las", "placas", "tienen", "la", "numeraci\u00f3n", "seguida", "del", "n\u00famero", "de", "la", "distancia", "aproximada", "desde", "la", "esquina", "de", "la", "calle", "o", "carrera", "a", "pesar", "de", "esto", "la", "calle", "\"\"", "es", "inexistente", "estratificaci\u00f3n", "cada", "zona", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "clasificada", "dependiendo", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "las", "viviendas", "el", "entorno", "urbano", "de", "la", "zona", "y", "el", "contexto", "urban\u00edstico", "es", "as\u00ed", "como", "la", "ciudad", "se", "subdivide", "en", "estratos", "socioecon\u00f3micos", "siendo", "el", "el", "m\u00e1s", "bajo", "y", "el", "el", "m\u00e1s", "alto", "esto", "con", "el", "fin", "de", "identificar", "zonas", "de", "acci\u00f3n", "y", "distribuir", "el", "costo", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "donde", "los", "estratos", "m\u00e1s", "altos", "subvencionan", "a", "los", "m\u00e1s", "bajos", "y", "estos", "a", "la", "vez", "pueden", "acceder", "a", "beneficios", "educativos", "o", "de", "salud", "dada", "la", "estratificaci\u00f3n", "esto", "le", "ha", "permitido", "a", "la", "ciudad", "identificar", "r\u00e1pidamente", "sectores", "vulnerables", "y", "es", "as\u00ed", "como", "entre", "otras", "cosas", "ha", "logrado", "garantizarle", "gratuitamente", "a", "los", "estratos", "y", "el", "consumo", "m\u00ednimo", "vital", "de", "agua", "primera", "y", "\u00fanica", "ciudad", "de", "colombia", "es", "necesario", "a\u00f1adir", "que", "con", "base", "a", "la", "importante", "cifra", "de", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "cultural", "e", "hist\u00f3rico", "que", "hay", "en", "la", "ciudad", "de", "bogot\u00e1", "se", "cre\u00f3", "el", "estrato", "patrimonial", "que", "brinda", "de", "los", "beneficios", "mencionados", "anteriormente", "a", "los", "poseedores", "de", "esos", "predios", "geograf\u00eda", "bogot\u00e1", "est\u00e1", "situada", "en", "la", "sabana", "hom\u00f3nima", "sobre", "el", "altiplano", "cundiboyacense", "una", "llanura", "situada", "en", "promedio", "a", "m", "s", "n", "m", "y", "cuyas", "zonas", "monta\u00f1osas", "alcanzan", "de", "a", "m", "s", "n", "m", "lo", "que", "hace", "de", "ella", "la", "megal\u00f3polis", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "y", "la", "tercera", "capital", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "despu\u00e9s", "de", "quito", "y", "la", "paz", "tiene", "un", "\u00e1rea", "total", "de", "km\u00b2", "y", "un", "\u00e1rea", "urbana", "de", "km\u00b2", "el", "territorio", "donde", "se", "asienta", "la", "ciudad", "fue", "antiguamente", "un", "lago", "de", "esto", "dan", "evidencia", "los", "humedales", "que", "cubren", "algunos", "sectores", "no", "urbanizados", "de", "la", "sabana", "y", "en", "la", "localidad", "de", "suba", "a", "la", "llegada", "de", "los", "primeros", "conquistadores", "este", "territorio", "estaba", "cubierto", "de", "pantanos", "tiene", "en", "su", "territorio", "el", "p\u00e1ramo", "de", "sumapaz", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "localizado", "en", "la", "localidad", "de", "sumapaz", "a", "la", "que", "dio", "su", "nombre", "ese", "p\u00e1ramo", "es", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "natural", "y", "antigua", "regi\u00f3n", "administrativa", "del", "sumapaz", "del", "departamento", "de", "cundinamarca", "est\u00e1", "delimitada", "por", "un", "sistema", "monta\u00f1oso", "que", "son", "los", "cerros", "orientales", "en", "el", "que", "se", "destacan", "los", "cerros", "de", "monserrate", "m", "s", "n", "m", "de", "altitud", "y", "guadalupe", "m", "s", "n", "m", "de", "altitud", "al", "oriente", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "comunicada", "con", "el", "cerro", "de", "monserrate", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "servicios", "de", "transporte", "de", "telef\u00e9rico", "y", "funicular", "su", "r\u00edo", "m\u00e1s", "extenso", "es", "el", "r\u00edo", "bogot\u00e1", "que", "desde", "hace", "varias", "d\u00e9cadas", "presenta", "altos", "niveles", "de", "contaminaci\u00f3n", "y", "por", "ende", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "ha", "liderado", "varios", "proyectos", "de", "descontaminaci\u00f3n", "otros", "r\u00edos", "importantes", "en", "la", "ciudad", "son", "el", "r\u00edo", "tunjuelo", "que", "discurre", "por", "el", "sur", "de", "la", "ciudad", "el", "san", "francisco", "el", "fucha", "el", "juan", "amarillo", "o", "salitre", "los", "cuales", "desembocan", "a", "su", "vez", "en", "el", "r\u00edo", "bogot\u00e1", "que", "desemboca", "sus", "restos", "hasta", "girardot", "en", "el", "r\u00edo", "magdalena", "la", "zona", "en", "donde", "est\u00e1", "ubicada", "la", "ciudad", "la", "cual", "corresponde", "a", "la", "placa", "tect\u00f3nica", "sudamericana", "presenta", "una", "importante", "actividad", "s\u00edsmica", "con", "los", "terremotos", "que", "ha", "sufrido", "durante", "su", "historia", "registrados", "en", "y", "los", "terremotos", "de", "y", "sumados", "a", "varios", "incendios", "destruyeron", "gran", "parte", "de", "la", "zona", "virreinal", "de", "la", "antigua", "santaf\u00e9", "adem\u00e1s", "aunque", "a\u00fan", "contin\u00faan", "siendo", "municipios", "pertenecientes", "al", "departamento", "de", "cundinamarca", "las", "poblaciones", "de", "soacha", "zipaquir\u00e1", "facatativ\u00e1", "cota", "ch\u00eda", "mosquera", "madrid", "funza", "cajic\u00e1", "sibat\u00e9", "tocancip\u00e1", "la", "calera", "sop\u00f3", "tabio", "tenjo", "gachancip\u00e1", "y", "bojac\u00e1", "fueron", "consideradas", "como", "parte", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "bogot\u00e1", "en", "el", "\u00faltimo", "censo", "nacional", "realizado", "por", "el", "dane", "en", "est\u00e1n", "integrados", "adem\u00e1s", "conurbados", "a", "su", "territorio", "es", "decir", "sin", "peajes", "soacha", "y", "sibat\u00e9", "hasta", "la", "llegada", "a", "las", "cataratas", "del", "salto", "de", "tequendama", "y", "el", "zool\u00f3gico", "de", "santa", "cruz", "en", "el", "peaje", "chusac\u00e1", "caso", "de", "la", "parte", "sur", "en", "la", "parte", "norte", "hasta", "el", "puente", "del", "com\u00fan", "en", "el", "l\u00edmite", "con", "ch\u00eda", "en", "el", "occidente", "hasta", "el", "peaje", "siberia", "absorbiendo", "el", "parque", "metropolitano", "la", "florida", "y", "parte", "de", "cota", "en", "el", "oriente", "est\u00e1", "la", "calera", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "humedales", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "bogot\u00e1", "han", "desaparecido", "cubr\u00edan", "casi", "hect\u00e1reas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "solo", "en", "es", "decir", "una", "tasa", "de", "desaparici\u00f3n", "del", "l\u00edmites", "el", "distrito", "capital", "de", "bogot\u00e1", "est\u00e1", "rodeada", "en", "gran", "parte", "por", "municipios", "de", "cundinamarca", "y", "las", "provincias", "de", "sumapaz", "soacha", "sabana", "occidente", "sabana", "centro", "guavio", "y", "oriente", "y", "por", "otros", "departamentos", "como", "huila", "al", "sur", "y", "meta", "al", "sureste", "clima", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "la", "ciudad", "posee", "el", "clima", "templado", "isot\u00e9rmico", "cfb", "a", "veces", "considerado", "csb", "a", "causa", "de", "su", "gran", "altitud", "bogot\u00e1", "tiene", "un", "clima", "de", "monta\u00f1a", "por", "su", "baja", "latitud", "presenta", "una", "escasa", "oscilaci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "las", "temperaturas", "regularmente", "oscilan", "entre", "los", "y", "\u00b0c", "con", "una", "media", "anual", "de", "\u00b0c", "debido", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "cerca", "del", "ecuador", "cuenta", "solo", "con", "cuatro", "temporadas", "principales", "dos", "de", "lluvia", "y", "dos", "estaciones", "secas", "la", "precipitaci\u00f3n", "es", "abundante", "de", "marzo", "a", "mayo", "y", "de", "octubre", "a", "noviembre", "coincidiendo", "casi", "con", "los", "equinoccios", "de", "primavera", "y", "oto\u00f1o", "del", "hemisferio", "norte", "respectivamente", "debido", "a", "que", "el", "sol", "cruza", "por", "la", "l\u00ednea", "ecuatorial", "y", "la", "radiaci\u00f3n", "solar", "es", "mayor", "aumentando", "el", "calor", "en", "la", "selva", "y", "favoreciendo", "la", "formaci\u00f3n", "de", "tormentas", "en", "la", "zona", "cordillerana", "en", "contraste", "las", "temporadas", "m\u00e1s", "secas", "del", "a\u00f1o", "son", "de", "entre", "enero", "a", "febrero", "y", "de", "junio", "a", "agosto", "la", "niebla", "es", "el", "hidrometeoro", "m\u00e1s", "com\u00fan", "se", "tienen", "d\u00edas", "neblinosos", "en", "promedio", "por", "a\u00f1o", "la", "ca\u00edda", "de", "granizo", "es", "un", "fen\u00f3meno", "extremo", "de", "ocurrencia", "espor\u00e1dica", "ocurre", "en", "promedio", "tres", "veces", "por", "a\u00f1o", "entre", "y", "se", "han", "registrado", "eventos", "las", "tormentas", "de", "granizo", "se", "producen", "en", "horas", "de", "la", "tarde", "durante", "las", "temporadas", "de", "lluvias", "cuando", "ocurre", "el", "r\u00e1pido", "desarrollo", "de", "celdas", "de", "nubes", "cumulonimbus", "que", "est\u00e1n", "relacionadas", "con", "la", "formaci\u00f3n", "de", "tornados", "tambi\u00e9n", "causan", "un", "notable", "descenso", "en", "la", "temperatura", "en", "las", "zonas", "afectadas", "algunas", "veces", "dr\u00e1sticos", "llegando", "a", "bajar", "hasta", "casi", "grados", "en", "menos", "de", "una", "hora", "el", "mes", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "es", "mayo", "con", "una", "temperatura", "media", "de", "alrededor", "de", "\u00b0c", "con", "promedios", "de", "\u00b0c", "y", "una", "m\u00ednima", "media", "de", "\u00b0c", "enero", "es", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "el", "mes", "m\u00e1s", "lluvioso", "es", "octubre", "con", "mm", "de", "precipitaci\u00f3n", "mientras", "que", "enero", "con", "mm", "es", "el", "mes", "m\u00e1s", "seco", "dentro", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "bogot\u00e1", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "alta", "registrada", "ha", "sido", "de", "\u00b0c", "y", "la", "m\u00e1s", "baja", "de", "\u00b0c", "ambos", "registros", "obtenidos", "en", "la", "estaci\u00f3n", "meteorol\u00f3gica", "del", "aeropuerto", "guaymaral", "el", "de", "febrero", "de", "bogot\u00e1", "registr\u00f3", "una", "temperatura", "de", "\u00b0c", "la", "m\u00e1s", "alta", "en", "la", "ciudad", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "acuerdo", "con", "el", "instituto", "de", "hidrolog\u00eda", "meteorolog\u00eda", "y", "estudios", "ambientales", "ideam", "en", "febrero", "de", "bogot\u00e1", "registr\u00f3", "una", "temperatura", "de", "\u00b0c", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "en", "la", "ciudad", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "acuerdo", "con", "el", "instituto", "de", "hidrolog\u00eda", "meteorolog\u00eda", "y", "estudios", "ambientales", "ideam", "el", "d\u00eda", "de", "octubre", "de", "se", "present\u00f3", "la", "primera", "nevada", "registrada", "en", "el", "\u00e1rea", "administrativa", "de", "bogot\u00e1", "en", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "espec\u00edficamente", "en", "el", "sumapaz", "a", "la", "que", "le", "siguieron", "posteriores", "nevadas", "importantes", "en", "y", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "cifras", "del", "dane", "en", "el", "a\u00f1o", "bogot\u00e1", "contaba", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "con", "proyecci\u00f3n", "en", "el", "de", "habitantes", "que", "alcanzan", "en", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "los", "habitantes", "sin", "embargo", "el", "censo", "realizado", "en", "arroj\u00f3", "una", "poblaci\u00f3n", "para", "bogot\u00e1", "de", "habitantes", "tiene", "una", "densidad", "poblacional", "aproximada", "de", "habkm\u00b2", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "hombres", "y", "el", "mujeres", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "la", "tasa", "de", "analfabetismo", "m\u00e1s", "baja", "del", "pa\u00eds", "con", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "mayor", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "es", "la", "mayor", "aglomeraci\u00f3n", "de", "personas", "del", "pa\u00eds", "superando", "por", "m\u00e1s", "del", "a", "la", "segunda", "a", "nivel", "nacional", "todo", "el", "departamento", "de", "antioquia", "incluida", "su", "capital", "hab", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "tienen", "una", "alta", "cobertura", "de", "las", "viviendas", "cuenta", "con", "servicio", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "mientras", "que", "un", "tiene", "servicio", "de", "acueducto", "y", "un", "de", "comunicaci\u00f3n", "telef\u00f3nica", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "encontraba", "situaci\u00f3n", "de", "pobreza", "siendo", "el", "menor", "\u00edndice", "en", "todas", "las", "divisiones", "administrativas", "del", "pa\u00eds", "frente", "a", "una", "media", "nacional", "de", "en", "bogot\u00e1", "al", "igual", "que", "en", "todo", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "el", "proceso", "de", "urbanizaci\u00f3n", "acelerado", "no", "se", "debe", "exclusivamente", "a", "la", "industrializaci\u00f3n", "ya", "que", "existen", "complejas", "razones", "pol\u00edticas", "y", "sociales", "como", "la", "pobreza", "y", "la", "violencia", "las", "cuales", "han", "motivado", "la", "migraci\u00f3n", "del", "campo", "a", "la", "ciudad", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "determinando", "un", "crecimiento", "exponencial", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "las", "zonas", "urbanas", "y", "el", "establecimiento", "de", "cinturones", "de", "miseria", "en", "sus", "alrededores", "un", "ejemplo", "de", "lo", "anterior", "es", "el", "n\u00famero", "de", "desplazados", "que", "han", "llegado", "a", "bogot\u00e1", "seg\u00fan", "la", "consultor\u00eda", "para", "los", "derechos", "humanos", "codhes", "en", "el", "periodo", "llegaron", "a", "bogot\u00e1", "m\u00e1s", "de", "desplazados", "aproximadamente", "el", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "bogot\u00e1", "las", "localidades", "donde", "se", "concentran", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desplazada", "son", "ciudad", "bol\u00edvar", "kennedy", "bosa", "y", "usme", "etnograf\u00eda", "el", "m\u00e1s", "reciente", "censo", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "realizado", "por", "el", "departamento", "administrativo", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "de", "colombia", "dane", "presenta", "los", "siguientes", "resultados", "acerca", "de", "la", "distribuci\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censada", "en", "la", "ciudad", "de", "bogot\u00e1", "de", "esta", "forma", "se", "revel\u00f3", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "capitalina", "es", "mestiza", "el", "son", "blancos", "afrodescendientes", "ind\u00edgenas", "gitanos", "y", "el", "de", "otro", "grupo", "\u00e9tnico", "seguridad", "los", "\u00faltimos", "gobernantes", "de", "la", "ciudad", "han", "realizado", "campa\u00f1as", "dirigidas", "a", "la", "ciudadan\u00eda", "tendientes", "a", "la", "reducci\u00f3n", "de", "sus", "\u00edndices", "de", "delincuencia", "de", "acuerdo", "con", "un", "informe", "oficial", "de", "la", "veedur\u00eda", "distrital", "en", "los", "\u00faltimos", "diez", "a\u00f1os", "se", "ha", "pasado", "de", "muertes", "violentas", "por", "cada", "habitantes", "en", "a", "en", "lo", "cual", "representa", "una", "reducci\u00f3n", "del", "teniendo", "en", "cuenta", "que", "en", "el", "mismo", "per\u00edodo", "la", "poblaci\u00f3n", "aument\u00f3", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "de", "estas", "muertes", "violentas", "se", "registr\u00f3", "que", "un", "se", "produjeron", "por", "homicidios", "mientras", "que", "el", "fueron", "causadas", "por", "accidentes", "de", "tr\u00e1nsito", "adem\u00e1s", "se", "revela", "que", "un", "de", "las", "v\u00edctimas", "fueron", "hombres", "y", "un", "mujeres", "en", "la", "tasa", "de", "homicidio", "en", "bogot\u00e1", "descendi\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "cayendo", "a", "homicidios", "por", "cada", "habitantes", "por", "a\u00f1o", "esta", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "tasa", "de", "homicidios", "de", "colombia", "y", "la", "menor", "tasa", "de", "homicidios", "de", "bogot\u00e1", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "no", "obstante", "un", "efecto", "inverso", "se", "ha", "detectado", "en", "cuanto", "a", "hurtos", "la", "reducci\u00f3n", "substancial", "de", "este", "flagelo", "en", "el", "per\u00edodo", "cuando", "el", "hurto", "com\u00fan", "en", "bogot\u00e1", "disminuy\u00f3", "de", "casos", "en", "a", "en", "para", "una", "reducci\u00f3n", "del", "ha", "sido", "reemplazada", "por", "un", "aumento", "significativo", "en", "registr\u00e1ndose", "un", "aumento", "del", "en", "el", "n\u00famero", "de", "hurtos", "seg\u00fan", "cifras", "de", "la", "polic\u00eda", "de", "bogot\u00e1", "lo", "cual", "ubica", "la", "tasa", "de", "hurtos", "en", "un", "r\u00e9cord", "de", "por", "cada", "habitantes", "por", "a\u00f1o", "el", "aumento", "de", "hurtos", "en", "bogot\u00e1", "en", "el", "periodo", "ha", "afectado", "negativamente", "a", "la", "ciudadan\u00eda", "destac\u00e1ndose", "el", "robo", "de", "celulares", "los", "fleteos", "y", "los", "atracos", "con", "motociclistas", "con", "parrilleros", "siendo", "especialmente", "da\u00f1inos", "cuando", "adem\u00e1s", "las", "v\u00edctimas", "reciben", "ataques", "violentos", "con", "armas", "blancas", "o", "golpes", "contra", "su", "integridad", "f\u00edsica", "la", "polic\u00eda", "ha", "respondido", "incrementando", "su", "pie", "de", "fuerza", "adoptando", "estrategias", "de", "vigilancia", "como", "el", "uso", "de", "drones", "o", "aplicaciones", "para", "celulares", "que", "facilitan", "las", "denuncias", "de", "ciudadanos", "en", "se", "ha", "reducido", "el", "robo", "de", "celulares", "en", "gracias", "a", "operativos", "de", "la", "polic\u00eda", "e", "iniciativas", "del", "gobierno", "nacional", "y", "los", "operadores", "de", "celular", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "de", "la", "secretar\u00eda", "distrital", "de", "seguridad", "convivencia", "y", "justicia", "los", "hurtos", "a", "personas", "ha", "incrementado", "por", "cada", "meses", "de", "un", "a\u00f1o", "pasa", "de", "tener", "a", "tener", "inseguridadbogot\u00e1", "presenta", "un", "nivel", "de", "inseguridad", "bajo", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "las", "dem\u00e1s", "capitales", "de", "la", "am\u00e9rica", "latina", "localidades", "como", "kennedy", "bosa", "ciudad", "bol\u00edvar", "y", "m\u00e1rtires", "son", "los", "sectores", "donde", "se", "presenta", "altas", "cifras", "de", "violencia", "los", "ciudadanos", "que", "se", "sienten", "m\u00e1s", "inseguros", "son", "los", "habitantes", "de", "los", "barrios", "del", "sureste", "centro", "y", "en", "los", "estratos", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "indica", "que", "los", "homicidios", "se", "relacionan", "con", "atracos", "callejeros", "presencia", "de", "pandillas", "y", "tr\u00e1fico", "de", "drogas", "a", "en", "bogot\u00e1", "se", "reportaron", "en", "promedio", "robos", "al", "d\u00eda", "una", "baja", "del", "en", "comparaci\u00f3n", "al", "mismo", "periodo", "de", "en", "gran", "medida", "a", "la", "cuarentena", "decretada", "por", "el", "gobierno", "nacional", "como", "medida", "frente", "al", "covid", "sin", "embargo", "estos", "tuvieron", "un", "repunte", "al", "terminar", "dicha", "medida", "en", "un", "informe", "de", "la", "polic\u00eda", "metropolitana", "de", "bogot\u00e1", "realizado", "en", "indica", "que", "los", "hurtos", "superaron", "los", "pron\u00f3sticos", "al", "rondar", "los", "casos", "sin", "contar", "las", "estad\u00edsticas", "donde", "la", "gente", "no", "denunci\u00f3", "por", "temor", "o", "por", "falta", "de", "infraestructuras", "al", "momento", "de", "interponer", "una", "denuncia", "el", "hurto", "callejero", "ha", "descendido", "levemente", "del", "al", "lo", "mismo", "ocurre", "en", "el", "transporte", "p\u00fablico", "del", "a", "no", "obstante", "el", "robo", "en", "establecimientos", "comerciales", "se", "duplic\u00f3", "del", "al", "del", "al", "en", "el", "sector", "de", "la", "industria", "automotor", "se", "reportan", "en", "promedio", "robos", "de", "autos", "al", "d\u00eda", "incluso", "de", "entidades", "como", "la", "polic\u00eda", "siendo", "las", "m\u00e1s", "vulnerables", "las", "localidades", "de", "kennedy", "y", "usaqu\u00e9n", "las", "autoridades", "sostienen", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "es", "por", "descuido", "de", "sus", "due\u00f1os", "el", "conflicto", "armado", "en", "colombia", "ha", "hecho", "de", "su", "capital", "un", "escenario", "de", "varios", "atentados", "terroristas", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "ochenta", "bogot\u00e1", "ha", "sido", "blanco", "de", "narcotraficantes", "y", "grupos", "armados", "al", "margen", "de", "la", "ley", "el", "de", "de", "febrero", "de", "la", "explosi\u00f3n", "de", "un", "carrobomba", "en", "un", "parqueadero", "del", "club", "el", "nogal", "de", "la", "zona", "norte", "dej\u00f3", "muertos", "y", "m\u00e1s", "de", "heridos", "el", "atentado", "fue", "reconocido", "por", "la", "guerrilla", "de", "las", "farc", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "un", "carro", "bomba", "estalla", "frente", "a", "un", "centro", "comercial", "dejando", "como", "saldo", "a", "personas", "muertas", "y", "heridas", "el", "de", "agosto", "de", "un", "carrobomba", "fue", "detonado", "frente", "a", "un", "complejo", "de", "edificios", "en", "los", "que", "funcionan", "entre", "otras", "empresas", "caracol", "radio", "la", "acci\u00f3n", "dej\u00f3", "nueve", "personas", "heridas", "el", "de", "mayo", "de", "una", "bomba", "lapa", "estall\u00f3", "en", "la", "calle", "con", "avenida", "caracas", "cerca", "del", "centro", "financiero", "el", "atentado", "dirigido", "al", "exministro", "del", "interior", "fernando", "londo\u00f1o", "quien", "result\u00f3", "herido", "dos", "personas", "murieron", "el", "de", "febrero", "de", "una", "explosi\u00f3n", "en", "el", "barrio", "la", "macarena", "dej\u00f3", "un", "polic\u00eda", "muerto", "y", "heridos", "entre", "ellos", "uniformados", "del", "escuadr\u00f3n", "m\u00f3vil", "antidisturbios", "la", "guerrilla", "del", "eln", "asumi\u00f3", "la", "autor\u00eda", "del", "atentado", "el", "de", "enero", "de", "un", "carro", "bomba", "estalla", "en", "la", "escuela", "de", "cadetes", "de", "polic\u00eda", "general", "santander", "ubicada", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "deja", "como", "saldo", "la", "muerte", "de", "al", "menos", "personas", "y", "heridos", "econom\u00eda", "bogot\u00e1", "es", "el", "principal", "centro", "econ\u00f3mico", "de", "colombia", "all\u00ed", "convergen", "la", "mayor\u00eda", "de", "capitales", "provenientes", "de", "las", "dem\u00e1s", "ciudades", "al", "ser", "el", "foco", "del", "comercio", "del", "pa\u00eds", "debido", "a", "su", "gran", "poblaci\u00f3n", "es", "la", "ciudad", "colombiana", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "empresas", "extranjeras", "uno", "de", "los", "factores", "que", "la", "posicionan", "como", "el", "mayor", "mercado", "de", "trabajo", "de", "su", "pa\u00eds", "bogot\u00e1", "es", "la", "plataforma", "empresarial", "m\u00e1s", "grande", "de", "colombia", "con", "el", "de", "las", "empresas", "registradas", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "adicionalmente", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "el", "de", "los", "emprendimientos", "de", "alto", "impacto", "colombianos", "bogot\u00e1", "una", "de", "las", "cinco", "capitales", "latinoamericanas", "m\u00e1s", "atractivas", "para", "invertir", "en", "latinoam\u00e9rica", "se", "ubica", "en", "la", "vigesimaprimera", "posici\u00f3n", "con", "relaci\u00f3n", "al", "pib", "per", "c\u00e1pita", "seg\u00fan", "the", "economist", "bogot\u00e1", "se", "destaca", "por", "su", "fortaleza", "econ\u00f3mica", "asociada", "al", "tama\u00f1o", "de", "su", "producci\u00f3n", "y", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "el", "m\u00e1s", "alto", "entre", "las", "principales", "ciudades", "de", "la", "naci\u00f3n", "las", "facilidades", "para", "crear", "empresas", "y", "hacer", "negocios", "la", "madurez", "financiera", "la", "atracci\u00f3n", "de", "empresas", "globales", "y", "la", "calidad", "de", "su", "capital", "humano", "adem\u00e1s", "es", "la", "sexta", "ciudad", "de", "iberoam\u00e9rica", "para", "organizar", "eventos", "teniendo", "el", "aeropuerto", "con", "el", "mayor", "volumen", "de", "carga", "a", "nivel", "latinoamericano", "y", "el", "segundo", "en", "personas", "recibe", "inversionistas", "de", "toda", "colombia", "y", "de", "otros", "lugares", "del", "mundo", "en", "la", "ciudad", "se", "ubic\u00f3", "como", "el", "cuarto", "centro", "financiero", "m\u00e1s", "influyente", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "el", "periodo", "el", "pib", "comercial", "producto", "interno", "bruto", "de", "bogot\u00e1", "creci\u00f3", "un", "anual", "representando", "el", "del", "pib", "comercial", "nacional", "en", "\u00e9l", "se", "cuentan", "los", "activos", "provenientes", "de", "la", "inversi\u00f3n", "de", "las", "otras", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "ciudad", "y", "el", "de", "muchas", "empresas", "multinacionales", "siendo", "m\u00e1s", "alto", "que", "el", "pib", "de", "uruguay", "costa", "rica", "el", "salvador", "panam\u00e1", "o", "bolivia", "adem\u00e1s", "la", "tasa", "de", "desempleo", "es", "de", "y", "el", "subempleo", "de", "los", "segundos", "m\u00e1s", "bajos", "del", "pa\u00eds", "bogot\u00e1", "lleva", "varios", "a\u00f1os", "entre", "el", "top", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "caras", "de", "am\u00e9rica", "latina", "seg\u00fan", "investigaciones", "del", "realizadas", "en", "ciudades", "del", "mundo", "por", "mercer", "human", "resource", "consulting", "sin", "embargo", "el", "costo", "de", "vida", "es", "inferior", "al", "promedio", "de", "las", "principales", "ciudades", "de", "am\u00e9rica", "latina", "adem\u00e1s", "de", "esto", "bogot\u00e1", "se", "proyecta", "a", "mediano", "plazo", "como", "un", "centro", "de", "negocios", "con", "proyecci\u00f3n", "internacional", "bogot\u00e1", "ocup\u00f3", "el", "sexto", "lugar", "entre", "ciudades", "de", "am\u00e9rica", "latina", "por", "sus", "est\u00e1ndares", "en", "calidad", "de", "vida", "alto", "potencial", "para", "hacer", "negocios", "y", "excelentes", "condiciones", "para", "el", "desarrollo", "profesional", "seg\u00fan", "el", "escalaf\u00f3n", "establecido", "por", "am\u00e9rica", "econom\u00eda", "intelligence", "a", "nivel", "nacional", "la", "importaci\u00f3n", "de", "bienes", "de", "capital", "ha", "sido", "incentivada", "por", "el", "gobierno", "beneficiado", "de", "forma", "especial", "a", "bogot\u00e1", "que", "participa", "con", "el", "del", "total", "de", "la", "industria", "nacional", "ello", "se", "debe", "en", "parte", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "que", "hace", "de", "la", "ciudad", "un", "punto", "estrat\u00e9gico", "en", "t\u00e9rminos", "log\u00edsticos", "ya", "que", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00eda", "hacia", "otros", "lugares", "del", "pa\u00eds", "es", "relativamente", "r\u00e1pido", "de", "igual", "manera", "se", "facilita", "el", "abastecimiento", "de", "materias", "primas", "para", "el", "sector", "industrial", "en", "la", "ciudad", "por", "su", "cercan\u00eda", "a", "regiones", "agr\u00edcolas", "como", "los", "llanos", "orientales", "por", "todo", "esto", "varias", "compa\u00f1\u00edas", "multinacionales", "han", "establecido", "su", "operaci\u00f3n", "regional", "all\u00ed", "durante", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "sin", "embargo", "la", "distancia", "respecto", "a", "los", "puertos", "disminuyen", "las", "ventajas", "competitivas", "para", "exportar", "productos", "industriales", "es", "as\u00ed", "que", "los", "servicios", "incluyendo", "las", "telecomunicaciones", "y", "el", "comercio", "est\u00e1n", "ganando", "participaci\u00f3n", "frente", "a", "la", "industria", "en", "los", "bienes", "de", "consumo", "lideraron", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "seguidos", "por", "los", "bienes", "intermedios", "y", "de", "capital", "de", "las", "empresas", "con", "que", "cuenta", "bogot\u00e1", "el", "se", "encuentran", "vinculadas", "a", "actividades", "de", "servicios", "contribuyendo", "con", "el", "del", "empleo", "y", "el", "del", "pib", "las", "localidades", "en", "las", "cuales", "se", "concentra", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "establecimientos", "industriales", "son", "puente", "aranda", "fontib\u00f3n", "kennedy", "los", "m\u00e1rtires", "engativ\u00e1", "y", "barrios", "unidos", "en", "ese", "orden", "donde", "se", "destacan", "los", "sectores", "industriales", "de", "alimentos", "qu\u00edmica", "farmac\u00e9utica", "textil", "editorial", "y", "metalmec\u00e1nica", "tambi\u00e9n", "en", "la", "localidad", "con", "mayor", "productividad", "laboral", "fue", "tunjuelito", "seguida", "por", "chapinero", "y", "teusaquillo", "bogot\u00e1", "es", "el", "principal", "destino", "tur\u00edstico", "del", "pa\u00eds", "lo", "que", "reviste", "una", "particular", "importancia", "tomando", "el", "cuenta", "el", "crecimiento", "positivo", "de", "ese", "sector", "a", "nivel", "nacional", "durante", "a\u00f1os", "recientes", "otro", "sector", "industrial", "que", "ha", "crecido", "es", "el", "de", "la", "construcci\u00f3n", "contribuyendo", "directamente", "a", "reactivar", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "de", "la", "capital", "el", "principal", "socio", "comercial", "internacional", "de", "bogot\u00e1", "en", "fue", "estados", "unidos", "seguido", "por", "la", "uni\u00f3n", "europea", "la", "ciudad", "exporta", "principalmente", "productos", "agropecuarios", "qu\u00edmicos", "y", "textiles", "e", "importa", "material", "de", "transporte", "maquinaria", "excepto", "el\u00e9ctrica", "y", "maquinaria", "el\u00e9ctrica", "adem\u00e1s", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "diversas", "zonas", "comerciales", "y", "una", "creciente", "cantidad", "de", "centros", "comerciales", "repartidos", "en", "su", "territorio", "los", "de", "tama\u00f1o", "peque\u00f1o", "son", "numerosos", "en", "las", "zonas", "comerciales", "como", "suba", "y", "fontib\u00f3n", "econom\u00eda", "popular", "el", "sector", "de", "econom\u00eda", "popular", "sigue", "siendo", "un", "rubro", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "local", "seg\u00fan", "el", "instituto", "para", "la", "econom\u00eda", "social", "ipes", "la", "ciudad", "a\u00fan", "cuenta", "con", "plazas", "de", "mercado", "distritales", "que", "se", "ubican", "en", "barrios", "populares", "y", "ejercen", "contrapeso", "a", "la", "llegada", "de", "grandes", "superficies", "de", "esta", "manera", "logran", "regular", "el", "esquema", "de", "precios", "de", "los", "alimentos", "contribuyendo", "a", "la", "seguridad", "y", "soberan\u00eda", "alimentaria", "de", "una", "metr\u00f3poli", "de", "aproximadamente", "millones", "de", "habitantes", "los", "vendedores", "ambulantes", "aunque", "controvertidos", "por", "la", "ocupaci\u00f3n", "que", "ejercen", "sobre", "el", "espacio", "p\u00fablico", "pertenecen", "al", "sector", "de", "la", "econom\u00eda", "popular", "y", "siguen", "siendo", "uno", "de", "los", "principales", "ejes", "de", "generaci\u00f3n", "de", "empleo", "y", "din\u00e1mica", "econ\u00f3mica", "en", "la", "ciudad", "ante", "estas", "realidades", "los", "esfuerzos", "de", "la", "administraci\u00f3n", "distrital", "se", "han", "enfocado", "desde", "en", "el", "aprovechamiento", "econ\u00f3mico", "regulado", "del", "espacio", "p\u00fablico", "transporte", "en", "bogot\u00e1", "se", "llevan", "a", "cabo", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "viajes", "al", "d\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "viajes", "se", "llevan", "a", "cabo", "en", "transporte", "p\u00fablico", "colectivo", "tradicional", "el", "otro", "sistema", "de", "transporte", "p\u00fablico", "es", "el", "sistema", "metropolitano", "de", "transporte", "masivo", "transmilenio", "a", "pesar", "de", "ser", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "latinoam\u00e9rica", "bogot\u00e1", "no", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "metro", "en", "transporte", "privado", "el", "autom\u00f3vil", "y", "la", "motocicleta", "juegan", "un", "papel", "muy", "importante", "el", "sistema", "de", "ciclorutas", "kil\u00f3metros", "de", "v\u00edas", "dedicadas", "para", "el", "uso", "exclusivo", "de", "bicicletas", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "extensos", "de", "am\u00e9rica", "por", "su", "parte", "los", "taxis", "realizan", "cerca", "de", "millones", "de", "viajes", "al", "d\u00eda", "ver", "transporte", "de", "bogot\u00e1", "las", "principales", "v\u00edas", "terrestres", "de", "acceso", "a", "la", "ciudad", "son", "la", "autopista", "norte", "y", "la", "nortequitosur", "que", "junto", "a", "la", "troncal", "calle", "forman", "parte", "de", "la", "carretera", "panamericana", "en", "el", "tramo", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "que", "la", "une", "con", "caracas", "maracaibo", "quito", "y", "guayaquil", "en", "el", "occidente", "se", "encuentra", "la", "calle", "que", "despu\u00e9s", "del", "puente", "sobre", "el", "r\u00edo", "bogot\u00e1", "se", "convierte", "en", "la", "autopista", "medell\u00ednbogot\u00e1", "tambi\u00e9n", "en", "el", "norte", "la", "carrera", "s\u00e9ptima", "que", "luego", "de", "la", "calle", "se", "denomina", "carretera", "central", "del", "norte", "y", "sirve", "como", "v\u00eda", "alterna", "para", "la", "autopista", "norte", "en", "el", "suroriente", "la", "avenida", "boyac\u00e1", "que", "empalma", "con", "la", "avenida", "caracas", "y", "la", "autopista", "al", "llano", "se", "conectan", "comunicando", "con", "la", "ciudad", "con", "los", "llanos", "orientales", "por", "otra", "parte", "la", "avenida", "circunvalar", "en", "los", "cerros", "orientales", "se", "une", "por", "el", "sur", "con", "la", "v\u00eda", "a", "choach\u00ed", "y", "por", "el", "norte", "con", "la", "que", "conduce", "a", "la", "calera", "se", "espera", "que", "en", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "se", "inicie", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "avenida", "longitudinal", "de", "occidente", "v\u00eda", "perif\u00e9rica", "del", "occidente", "que", "busca", "descongestionar", "el", "tr\u00e1fico", "al", "interior", "de", "la", "ciudad", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "la", "peor", "movilidad", "de", "am\u00e9rica", "y", "la", "cuarta", "peor", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "tr\u00e1fico", "tomtom", "entre", "las", "causas", "de", "la", "movilidad", "lenta", "entre", "y", "kph", "promedio", "se", "encuentra", "el", "hecho", "que", "la", "ciudad", "es", "la", "m\u00e1s", "densamente", "poblada", "de", "latinoam\u00e9rica", "con", "habkm\u00b2", "de", "la", "misma", "manera", "un", "de", "los", "trabajos", "est\u00e1n", "en", "un", "del", "espacio", "urbano", "transmilenio", "en", "se", "inici\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "denominado", "sistema", "de", "transporte", "masivo", "del", "tercer", "milenio", "\"transmilenio\"", "y", "en", "el", "entr\u00f3", "en", "funcionamiento", "compuesto", "de", "veh\u00edculos", "articulados", "que", "adem\u00e1s", "dispone", "de", "servicios", "alimentadores", "a", "los", "barrios", "perif\u00e9ricos", "y", "los", "municipios", "metropolitanos", "el", "sistema", "cuenta", "con", "estaciones", "a", "lo", "largo", "de", "zonas", "y", "se", "calcula", "que", "personas", "lo", "usan", "a", "diario", "convirti\u00e9ndose", "en", "uno", "de", "los", "sistemas", "de", "autob\u00fas", "de", "tr\u00e1nsito", "r\u00e1pido", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "esta", "red", "cuenta", "con", "servicio", "de", "cicloparqueo", "que", "no", "tiene", "costo", "adicional", "en", "agosto", "de", "se", "inici\u00f3", "el", "proyecto", "liderado", "por", "la", "alcald\u00eda", "de", "bogot\u00e1", "que", "obtiene", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "producci\u00f3n", "de", "hidr\u00f3geno", "en", "bajas", "emisiones", "para", "el", "medio", "ambiente", "con", "el", "nuevo", "bus", "con", "hidr\u00f3geno", "verde", "ensamblado", "en", "colombia", "lo", "que", "con", "el", "trabajo", "de", "la", "empresa", "marcopolo", "ubican", "este", "tipo", "de", "veh\u00edculo", "p\u00fablico", "como", "una", "buena", "alternativa", "de", "un", "transporte", "limpio", "en", "la", "ciudad", "transmicable", "metro", "durante", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "ha", "estado", "en", "debates", "y", "aplazamientos", "el", "proyecto", "de", "construcci\u00f3n", "de", "la", "primera", "l\u00ednea", "del", "metro", "de", "bogot\u00e1", "en", "se", "dio", "oficialmente", "inicio", "a", "las", "actividades", "de", "dise\u00f1o", "construcci\u00f3n", "y", "operaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "l\u00ednea", "del", "metro", "la", "cual", "fue", "adjudicada", "a", "la", "empresa", "china", "china", "harbour", "engineering", "company", "ltd", "chec", "a", "finales", "de", "se", "espera", "que", "esta", "primera", "l\u00ednea", "sea", "realidad", "en", "marzo", "de", "seg\u00fan", "el", "dise\u00f1o", "actual", "ser\u00e1", "una", "l\u00ednea", "elevada", "con", "alto", "impacto", "en", "el", "desarrollo", "urban\u00edstico", "de", "la", "ciudad", "se", "espera", "que", "para", "mediados", "del", "seg\u00fan", "la", "alcald\u00eda", "de", "la", "ciudad", "se", "tenga", "lista", "la", "primera", "l\u00ednea", "del", "metro", "elevado", "que", "lleva", "a", "la", "fecha", "el", "de", "la", "obra", "iniciada", "por", "patio", "taller", "ubicada", "en", "la", "localidad", "de", "bosa", "regiotram", "regiotram", "ser\u00e1", "de", "tipolog\u00eda", "trentram", "para", "dotar", "a", "bogot\u00e1", "y", "sus", "alrededores", "de", "un", "medio", "de", "transporte", "r\u00e1pido", "ecol\u00f3gico", "seguro", "e", "integrado", "en", "el", "\u00e1rea", "urbana", "que", "aporte", "al", "usuario", "una", "alternativa", "de", "transporte", "a", "los", "sistemas", "de", "transporte", "p\u00fablico", "tradicionales", "existentes", "en", "la", "forma", "de", "un", "metro", "ligero", "regional", "que", "fue", "adjudicado", "en", "a", "la", "empresa", "china", "civil", "engineering", "construction", "corporation", "ccecc", "y", "empezar\u00e1", "a", "operar", "entre", "y", "en", "los", "tramos", "interurbanos", "act\u00faa", "como", "un", "tren", "de", "cercan\u00edas", "con", "velocidades", "de", "hasta", "kil\u00f3metros", "por", "hora", "y", "que", "circula", "tambi\u00e9n", "en", "el", "\u00e1mbito", "urbano", "en", "formato", "tranv\u00eda", "lo", "que", "permite", "una", "integraci\u00f3n", "en", "la", "trama", "de", "la", "ciudad", "y", "acorta", "la", "duraci\u00f3n", "del", "viaje", "al", "evitar", "intercambios", "modales", "sistema", "integrado", "de", "transporte", "p\u00fablico", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "rutas", "del", "sistema", "integrado", "de", "transporte", "de", "bogot\u00e1", "sitp", "los", "buses", "o", "busetas", "circulan", "por", "la", "red", "vial", "de", "acuerdo", "a", "un", "conjunto", "de", "rutas", "establecidas", "a", "partir", "de", "los", "pasajeros", "abordan", "el", "bus", "en", "paraderos", "o", "estaciones", "determinadas", "modos", "activos", "como", "un", "elemento", "de", "recreaci\u00f3n", "la", "ciudad", "implement\u00f3", "la", "ciclov\u00eda", "recreativa", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "durante", "los", "domingos", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "implement\u00f3", "una", "red", "de", "ciclorrutas", "la", "m\u00e1s", "extensa", "de", "latinoam\u00e9rica", "bogot\u00e1", "es", "un", "\u00edcono", "mundial", "por", "la", "promoci\u00f3n", "del", "uso", "de", "la", "bicicleta", "como", "modo", "de", "transporte", "alternativo", "la", "red", "de", "kil\u00f3metros", "de", "ciclorrutas", "la", "jornada", "del", "d\u00eda", "sin", "carro", "la", "ciclov\u00eda", "dominical", "la", "ciclov\u00eda", "nocturna", "que", "se", "hace", "en", "diciembre", "el", "importante", "n\u00famero", "de", "colectivos", "que", "promueven", "la", "bicicleta", "y", "aproximadamente", "viajes", "que", "se", "hacen", "en", "la", "ciudad", "corroboran", "por", "qu\u00e9", "bogot\u00e1", "es", "un", "ejemplo", "para", "el", "mundo", "de", "movilidad", "sostenible", "por", "eso", "bogot\u00e1", "es", "visitada", "por", "cientos", "de", "personas", "que", "cada", "a\u00f1o", "vienen", "a", "conocer", "la", "infraestructura", "que", "existe", "para", "los", "ciclistas", "para", "participar", "de", "eventos", "o", "para", "tener", "una", "experiencia", "en", "bicicleta", "eso", "ha", "permitido", "que", "bogot\u00e1", "sea", "catalogada", "como", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "amigables", "para", "los", "ciclistas", "otros", "el", "pico", "y", "placa", "ha", "generado", "controversia", "y", "reconocimiento", "mundial", "a", "la", "ciudad", "por", "sus", "pol\u00edticas", "a", "favor", "del", "espacio", "p\u00fablico", "y", "los", "peatones", "los", "fines", "de", "semana", "y", "festivos", "la", "l\u00ednea", "f\u00e9rrea", "se", "utiliza", "para", "el", "tren", "tur\u00edstico", "de", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "adem\u00e1s", "el", "tren", "de", "la", "sabana", "de", "lunes", "a", "viernes", "transporta", "estudiantes", "de", "universidades", "ubicadas", "en", "municipios", "aleda\u00f1os", "a", "la", "ciudad", "de", "bogot\u00e1", "entre", "las", "cuales", "se", "encuentran", "la", "universidad", "de", "la", "sabana", "la", "universidad", "el", "bosque", "con", "su", "sede", "de", "ch\u00eda", "y", "la", "universidad", "militar", "nueva", "granada", "los", "domingos", "y", "d\u00edas", "festivos", "algunas", "de", "las", "principales", "v\u00edas", "de", "la", "ciudad", "son", "cerradas", "para", "dar", "paso", "a", "las", "ciclov\u00edas", "lugares", "de", "deporte", "y", "esparcimiento", "en", "los", "cuales", "solo", "peatones", "y", "bicicletas", "pueden", "circular", "transporte", "interurbano", "terminal", "central", "actualmente", "bogot\u00e1", "tiene", "una", "terminal", "central", "de", "pasajeros", "y", "carga", "ubicada", "en", "ciudad", "salitre", "occidental", "sin", "embargo", "estudios", "realizados", "contemplan", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "cuatro", "terminales", "en", "las", "salidas", "de", "la", "ciudad", "sur", "norte", "oriente", "y", "occidente", "creando", "as\u00ed", "un", "sistema", "de", "terminales", "de", "buses", "interurbanos", "terminal", "del", "sur", "es", "la", "primera", "terminal", "sat\u00e9lite", "que", "actualmente", "est\u00e1", "en", "servicio", "est\u00e1", "ubicada", "en", "la", "localidad", "de", "bosa", "en", "un", "predio", "de", "m\u00b2", "y", "funciona", "en", "una", "primera", "etapa", "de", "forma", "complementaria", "como", "terminal", "de", "paso", "en", "el", "se", "hicieron", "adecuaciones", "operaciones", "y", "adquisici\u00f3n", "de", "predios", "para", "operar", "como", "terminal", "origen", "destino", "terminal", "del", "norte", "es", "un", "terminal", "sat\u00e9lite", "a", "pocos", "metros", "de", "la", "estaci\u00f3n", "terminal", "del", "sistema", "transmilenio", "en", "la", "avenida", "paseo", "de", "los", "libertadores", "con", "calle", "sector", "de", "el", "cangrejal", "en", "la", "localidad", "de", "usaqu\u00e9n", "presta", "sus", "servicios", "para", "las", "poblaciones", "de", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "que", "paran", "actualmente", "en", "dicho", "portal", "y", "este", "de", "cundinamarca", "que", "se", "acceden", "por", "la", "calera", "y", "choach\u00ed", "as\u00ed", "como", "boyac\u00e1", "y", "santander", "esta", "terminal", "entr\u00f3", "en", "operaciones", "en", "transporte", "a\u00e9reo", "el", "aeropuerto", "internacional", "el", "dorado", "de", "bogot\u00e1", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "\u00aa", "de", "carga", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "\u00ba", "en", "pasajeros", "con", "un", "muelle", "nacional", "y", "otro", "internacional", "adem\u00e1s", "de", "un", "terminal", "de", "carga", "compuesto", "por", "dos", "muelles", "este", "aeropuerto", "maneja", "varios", "destinos", "nacionales", "e", "internacionales", "en", "fue", "inaugurado", "un", "terminal", "anexo", "denominado", "puente", "a\u00e9reo", "administrado", "por", "la", "aerol\u00ednea", "avianca", "y", "en", "se", "inaugur\u00f3", "una", "segunda", "pista", "anexo", "a", "el", "dorado", "se", "encuentra", "la", "base", "militar", "catam", "reservado", "para", "vuelos", "militares", "y", "gubernamentales", "este", "complejo", "aeropuerto", "internacional", "puente", "a\u00e9reo", "y", "catam", "conforma", "el", "aeropuerto", "con", "mayor", "volumen", "de", "carga", "y", "el", "segundo", "en", "cuanto", "a", "pasajeros", "en", "latinoam\u00e9rica", "solo", "por", "detr\u00e1s", "del", "aeropuerto", "internacional", "de", "san", "pabloguarulhos", "adicionalmente", "en", "la", "zona", "rural", "de", "suba", "se", "encuentra", "el", "aeropuerto", "guaymaral", "que", "permite", "el", "aterrizaje", "de", "peque\u00f1as", "aeronaves", "y", "maneja", "la", "operaci\u00f3n", "a\u00e9rea", "de", "la", "polic\u00eda", "metropolitana", "salud", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "instituciones", "prestadoras", "de", "servicios", "en", "salud", "adscritas", "a", "la", "secretar\u00eda", "de", "salud", "distrital", "dichas", "instituciones", "se", "agrupan", "en", "tres", "niveles", "de", "acuerdo", "a", "la", "atenci\u00f3n", "que", "prestan", "el", "primer", "nivel", "cuenta", "con", "hospitales", "que", "ofrecen", "atenci\u00f3n", "b\u00e1sica", "medicina", "general", "ex\u00e1menes", "de", "laboratorio", "urgencias", "hospitalizaci\u00f3n", "y", "odontolog\u00eda", "el", "segundo", "nivel", "cuenta", "con", "hospitales", "los", "cuales", "aparte", "de", "los", "servicios", "del", "primero", "ofrecen", "adem\u00e1s", "atenci\u00f3n", "en", "especialidades", "b\u00e1sicas", "optometr\u00eda", "y", "psicolog\u00eda", "el", "tercer", "nivel", "congrega", "a", "hospitales", "los", "cuales", "prestan", "adicionalmente", "servicios", "de", "subespecialidades", "tales", "como", "cardiolog\u00eda", "neurolog\u00eda", "gen\u00e9tica", "dermatolog\u00eda", "etc", "adicionalmente", "el", "distrito", "capital", "cuenta", "con", "puntos", "de", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "distribuidos", "en", "todas", "las", "localidades", "en", "los", "cuales", "se", "puede", "acceder", "a", "servicios", "de", "diversa", "complejidad", "la", "atenci\u00f3n", "en", "cada", "instituci\u00f3n", "est\u00e1", "regida", "por", "los", "lineamientos", "de", "la", "ley", "de", "y", "sus", "decretos", "reglamentarios", "los", "cuales", "establecen", "el", "r\u00e9gimen", "subsidiado", "para", "los", "usuarios", "en", "la", "actualidad", "existen", "entidades", "prestadoras", "de", "salud", "eps", "las", "cuales", "tienen", "una", "cobertura", "de", "usuarios", "de", "acuerdo", "con", "las", "estad\u00edsticas", "presentadas", "por", "el", "ministerio", "de", "protecci\u00f3n", "social", "correspondientes", "al", "de", "noviembre", "de", "la", "capital", "recientemente", "ha", "venido", "constituy\u00e9ndose", "en", "destino", "para", "nacionales", "y", "extranjeros", "que", "buscan", "tratamientos", "m\u00e9dicos", "debido", "a", "la", "presencia", "de", "instituciones", "m\u00e9dicas", "reconocidas", "a", "nivel", "internacional", "como", "la", "cl\u00ednica", "barraquer", "especializada", "en", "optometr\u00eda", "y", "oftalmolog\u00eda", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "aboodshaio", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "centros", "de", "tratamiento", "de", "c\u00e1ncer", "tratamiento", "de", "enfermedades", "neurol\u00f3gicas", "y", "de", "cirug\u00eda", "pl\u00e1stica", "y", "reconstructiva", "adem\u00e1s", "de", "la", "existencia", "de", "varios", "bancos", "de", "sangre", "tejidos", "y", "c\u00e9lulas", "madre", "educaci\u00f3n", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "un", "sistema", "educativo", "que", "cubre", "los", "niveles", "de", "primaria", "secundaria", "y", "universitario", "debido", "a", "la", "constante", "migraci\u00f3n", "de", "personas", "hacia", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "la", "disponibilidad", "de", "cupos", "para", "acceder", "a", "la", "educaci\u00f3n", "que", "ofrece", "el", "estado", "es", "a", "menudo", "insuficiente", "la", "ciudad", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "un", "variado", "sistema", "de", "colegios", "y", "escuelas", "de", "car\u00e1cter", "privado", "entre", "los", "que", "se", "incluyen", "biling\u00fces", "militares", "t\u00e9cnicos", "campestres", "de", "comunidades", "religiosas", "as\u00ed", "como", "en", "diferentes", "calendarios", "escolares", "y", "horarios", "de", "estudio", "de", "acuerdo", "con", "el", "sistema", "nacional", "de", "informaci\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "un", "total", "de", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "tanto", "de", "car\u00e1cter", "p\u00fablico", "como", "de", "car\u00e1cter", "privado", "en", "bogot\u00e1", "se", "encuentra", "la", "mayor", "oferta", "universitaria", "del", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "estudiantes", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "graduados", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "la", "sexta", "universidad", "inaugurada", "en", "el", "continente", "americano", "la", "universidad", "santo", "tom\u00e1s", "fundada", "el", "de", "junio", "del", "a\u00f1o", "por", "la", "orden", "papal", "en", "roma", "y", "denominada", "como", "el", "\"primer", "claustro", "universitario", "de", "colombia\"", "adicionalmente", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "de", "las", "mejores", "universidades", "del", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "nacional", "todas", "con", "acreditaci\u00f3n", "de", "alta", "calidad", "del", "consejo", "nacional", "de", "acreditaci\u00f3n", "cna", "\u00e9stas", "son", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "la", "universidad", "de", "los", "andes", "la", "pontificia", "universidad", "javeriana", "la", "universidad", "pedag\u00f3gica", "nacional", "la", "universidad", "de", "la", "salle", "la", "universidad", "del", "rosario", "la", "universidad", "jorge", "tadeo", "lozano", "la", "universidad", "el", "bosque", "la", "universidad", "externado", "de", "colombia", "y", "la", "universidad", "santo", "tom\u00e1s", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "otras", "universidades", "como", "la", "universidad", "ean", "la", "universidad", "libre", "la", "universidad", "la", "gran", "colombia", "la", "universidad", "militar", "nueva", "granada", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "colombia", "la", "escuela", "colombiana", "de", "ingenier\u00eda", "la", "universidad", "de", "ciencias", "aplicadas", "y", "ambientales", "la", "universidad", "de", "san", "buenaventura", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "colombia", "la", "universidad", "antonio", "nari\u00f1o", "la", "universidad", "central", "la", "universidad", "sergio", "arboleda", "la", "universidad", "piloto", "de", "colombia", "la", "universidad", "ecci", "la", "corporaci\u00f3n", "universitaria", "minuto", "de", "dios", "uniminuto", "la", "fundaci\u00f3n", "universitaria", "del", "\u00e1rea", "andina", "la", "corporaci\u00f3n", "unificada", "nacional", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "cun", "universidad", "cooperativa", "de", "colombia", "y", "la", "universidad", "colegio", "mayor", "de", "cundinamarca", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "la", "universidad", "distrital", "francisco", "jos\u00e9", "de", "caldas", "que", "es", "la", "instituci\u00f3n", "oficial", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "del", "distrito", "capital", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "la", "ciudad", "universitaria", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "que", "constituye", "el", "campus", "universitario", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "y", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "el", "tradicional", "sector", "de", "teusaquillo", "en", "la", "localidad", "de", "la", "candelaria", "se", "concentran", "diversas", "universidades", "privadas", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentran", "las", "instituciones", "de", "formaci\u00f3n", "militar", "para", "futuros", "oficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "nacional", "de", "colombia", "escuela", "militar", "de", "cadetes", "general", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "c\u00f3rdova", "y", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "de", "colombia", "escuela", "de", "cadetes", "de", "polic\u00eda", "general", "santander", "as\u00ed", "como", "la", "instituci\u00f3n", "que", "brinda", "formaci\u00f3n", "a", "los", "oficiales", "superiores", "de", "todas", "las", "fuerzas", "militares", "de", "colombia", "escuela", "superior", "de", "guerra", "el", "sistema", "educativo", "de", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "colombiana", "es", "excelente", "excepto", "por", "sus", "casos", "de", "discriminaci\u00f3n", "estos", "casos", "son", "mayormente", "sucedidos", "en", "las", "instituciones", "educativas", "los", "tipos", "de", "discriminaciones", "m\u00e1s", "comunes", "son", "racismo", "xenofobia", "y", "regionalismo", "cultura", "bogot\u00e1", "ha", "sido", "llamada", "la", "atenas", "sudamericana", "apodo", "que", "se", "fortaleci\u00f3", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "por", "iniciativa", "del", "escritor", "espa\u00f1ol", "marcelino", "men\u00e9ndez", "pelayo", "debido", "a", "la", "gran", "admiraci\u00f3n", "que", "ten\u00eda", "por", "los", "fil\u00f3sofos", "colombianos", "entre", "ellos", "rufino", "jos\u00e9", "cuervo", "y", "miguel", "antonio", "caro", "la", "ciudad", "dispone", "de", "una", "amplia", "oferta", "cultural", "que", "se", "ha", "incrementado", "considerablemente", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "sede", "de", "importantes", "festivales", "de", "amplia", "trayectoria", "y", "reconocimiento", "nacional", "e", "internacional", "en", "ella", "residen", "personas", "provenientes", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "quienes", "han", "venido", "contribuyendo", "a", "las", "antiguas", "tradiciones", "culturales", "t\u00edpicas", "de", "la", "ciudad", "es", "de", "destacar", "que", "la", "unesco", "otorg\u00f3", "a", "la", "ciudad", "el", "t\u00edtulo", "de", "capital", "mundial", "del", "libro", "en", "el", "a\u00f1o", "adem\u00e1s", "fue", "declarada", "la", "capital", "iberoamericana", "de", "la", "cultura", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "en", "mayo", "de", "la", "unesco", "la", "design\u00f3", "como", "ciudad", "creativa", "de", "la", "m\u00fasica", "como", "parte", "de", "la", "red", "de", "ciudades", "creativas", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "el", "centro", "de", "ferias", "y", "exposiciones", "de", "corferias", "es", "sede", "de", "eventos", "de", "tipo", "cultural", "aqu\u00ed", "se", "lleva", "a", "cabo", "la", "feria", "internacional", "del", "libro", "de", "bogot\u00e1", "expoartesan\u00edas", "y", "artbo", "feria", "internacional", "de", "arte", "de", "bogot\u00e1", "adem\u00e1s", "en", "corferias", "fue", "centro", "importante", "en", "el", "festival", "iberoamericano", "de", "teatro", "y", "sede", "del", "campus", "party", "el", "recinto", "tambi\u00e9n", "acoge", "eventos", "de", "otro", "car\u00e1cter", "como", "la", "feria", "internacional", "de", "bogot\u00e1", "industria", "y", "comercio", "que", "se", "realiza", "durante", "los", "a\u00f1os", "pares", "y", "en", "el", "tambi\u00e9n", "fue", "sede", "de", "los", "premios", "mtv", "para", "latinoam\u00e9rica", "los", "festivales", "al", "parque", "son", "un", "conjunto", "de", "nueve", "eventos", "realizados", "a", "lo", "largo", "de", "cada", "a\u00f1o", "entre", "estos", "los", "m\u00e1s", "renombrados", "son", "el", "festival", "de", "rock", "al", "parque", "recibe", "m\u00e1s", "de", "asistentes", "en", "los", "tres", "d\u00edas", "de", "celebraci\u00f3n", "uno", "de", "los", "mayores", "eventos", "gratuitos", "de", "rock", "en", "el", "mundo", "el", "festival", "de", "jazz", "al", "parque", "el", "festival", "de", "salsa", "al", "parque", "y", "hip", "hop", "al", "parque", "realizados", "en", "el", "parque", "metropolitano", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "este", "parque", "acoge", "adem\u00e1s", "la", "inauguraci\u00f3n", "y", "las", "actividades", "m\u00e1s", "importantes", "del", "festival", "de", "verano", "que", "se", "celebra", "en", "varios", "puntos", "de", "la", "capital", "durante", "el", "mes", "de", "agosto", "otros", "eventos", "destacados", "son", "el", "festival", "de", "la", "chicha", "la", "vida", "y", "la", "dicha", "declarado", "evento", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "de", "bogot\u00e1", "el", "carnaval", "de", "bogot\u00e1", "que", "se", "celebra", "el", "cumplea\u00f1os", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "festival", "de", "cine", "europeo", "muestra", "cinematogr\u00e1fica", "anual", "sin", "embargo", "uno", "de", "los", "eventos", "culturales", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "capital", "es", "el", "festival", "iberoamericano", "de", "teatro", "que", "se", "realiza", "cada", "dos", "a\u00f1os", "y", "es", "catalogado", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "prestigiosos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "arquitectura", "e", "infraestructura", "en", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "una", "infraestructura", "muy", "variada", "que", "va", "desde", "los", "llamados", "asentamientos", "informales", "pasando", "por", "la", "arquitectura", "colonial", "y", "llegando", "hasta", "las", "construcciones", "contempor\u00e1neas", "la", "morfolog\u00eda", "urbana", "y", "la", "tipolog\u00eda", "de", "las", "construcciones", "virreinales", "de", "bogot\u00e1", "se", "mantuvieron", "hasta", "incluso", "finales", "del", "siglo", "xix", "mucho", "tiempo", "despu\u00e9s", "de", "la", "independencia", "de", "colombia", "el", "trazado", "urbano", "correspond\u00eda", "con", "el", "plano", "en", "damero", "implantado", "por", "las", "leyes", "de", "indias", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xvi", "esta", "persistencia", "de", "la", "configuraci\u00f3n", "colonial", "es", "visible", "actualmente", "en", "parte", "de", "la", "candelaria", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "bogot\u00e1", "tambi\u00e9n", "hasta", "finales", "del", "siglo", "xix", "se", "mantuvieron", "las", "casas", "coloniales", "de", "m\u00e1ximo", "dos", "pisos", "con", "patio", "central", "techo", "a", "dos", "aguas", "teja", "de", "barro", "y", "balcones", "volados", "en", "algunos", "casos", "estos", "balcones", "fueron", "cerrados", "con", "cristales", "durante", "el", "per\u00edodo", "republicano", "caracter\u00edstica", "que", "distingue", "de", "forma", "particular", "la", "arquitectura", "del", "sector", "por", "ejemplo", "la", "casa", "de", "rafael", "pombo", "etc", "la", "arquitectura", "republicana", "fue", "el", "estilo", "que", "prevaleci\u00f3", "entre", "y", "aunque", "hubo", "intentos", "por", "consolidar", "un", "lenguaje", "moderno", "solo", "hasta", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "universitaria", "o", "ciudad", "blanca", "para", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "se", "logr\u00f3", "este", "prop\u00f3sito", "el", "trazado", "de", "esta", "obra", "fue", "desarrollado", "por", "el", "arquitecto", "alem\u00e1n", "leopoldo", "rother", "aunque", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "los", "edificios", "del", "campus", "participaron", "otros", "arquitectos", "de", "tendencia", "racionalista", "adem\u00e1s", "de", "esta", "vertiente", "tambi\u00e9n", "se", "desarrollaron", "obras", "de", "estilo", "art", "dec\u00f3", "expresionista", "y", "de", "arquitectura", "org\u00e1nica", "est\u00e1", "\u00faltima", "tendencia", "fue", "acogida", "por", "arquitectos", "bogotanos", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "como", "rogelio", "salmona", "en", "bogot\u00e1", "recibi\u00f3", "the", "golden", "lion", "award", "en", "la", "d\u00e9cima", "exhibici\u00f3n", "internacional", "de", "arquitectura", "de", "la", "biennale", "de", "venezia", "en", "reconocimiento", "a", "sus", "esfuerzos", "hacia", "la", "inclusi\u00f3n", "social", "la", "educaci\u00f3n", "la", "vivienda", "y", "el", "espacio", "p\u00fablico", "especialmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "innovaciones", "en", "transporte", "edificios", "bogot\u00e1", "alberga", "los", "edificios", "m\u00e1s", "altos", "del", "pa\u00eds", "el", "bd", "bacat\u00e1", "es", "un", "conjunto", "de", "dos", "torres", "de", "y", "pisos", "de", "m", "y", "m", "de", "altura", "se", "ubica", "en", "la", "carrera", "quinta", "con", "calle", "diecinueve", "desde", "abril", "de", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "las", "torres", "es", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "de", "colombia", "actualmente", "en", "la", "ciudad", "se", "construyen", "el", "complejo", "de", "torres", "atrio", "dos", "rascacielos", "de", "y", "metros", "respectivamente", "que", "esperan", "ver", "la", "luz", "a", "finales", "de", "y", "la", "torre", "colpatria", "fue", "el", "edificio", "m\u00e1s", "alto", "de", "colombia", "desde", "el", "a\u00f1o", "de", "su", "finalizaci\u00f3n", "en", "cuenta", "con", "un", "distintivo", "sistema", "de", "iluminaci\u00f3n", "nocturna", "desde", "y", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "icono", "para", "la", "ciudad", "en", "fue", "nombrada", "como", "bien", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "por", "la", "alcald\u00eda", "distrital", "el", "centro", "de", "comercio", "internacional", "es", "un", "rascacielos", "situado", "en", "el", "centro", "internacional", "de", "bogot\u00e1", "con", "sus", "cincuenta", "pisos", "fue", "durante", "dos", "a\u00f1os", "el", "m\u00e1s", "alto", "de", "colombia", "y", "latinoam\u00e9rica", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "se", "tiene", "planeada", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "rascacielos", "denominado", "forza", "tower", "el", "cual", "con", "metros", "de", "altura", "podr\u00eda", "convertirse", "en", "el", "m\u00e1s", "alto", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "de", "colombia", "actividad", "literaria", "bibliotecas", "y", "archivos", "la", "unesco", "proclam\u00f3", "a", "bogot\u00e1", "como", "capital", "mundial", "del", "libro", "en", "reconocimiento", "a", "la", "actividad", "literaria", "de", "la", "ciudad", "se", "resaltaban", "programas", "como", "libro", "al", "viento", "la", "red", "de", "bibliotecas", "y", "la", "presencia", "de", "organizaciones", "que", "de", "manera", "articulada", "trabajan", "por", "la", "promoci\u00f3n", "del", "libro", "y", "la", "lectura", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "varias", "iniciativas", "espec\u00edficas", "para", "el", "programa", "capital", "mundial", "del", "libro", "y", "el", "compromiso", "de", "los", "grupos", "tanto", "p\u00fablicos", "como", "privados", "involucrados", "en", "el", "sector", "del", "libro", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "colombia", "dependiente", "del", "ministerio", "de", "cultura", "y", "la", "biblioteca", "luis", "\u00e1ngel", "arango", "dependiente", "del", "banco", "de", "la", "rep\u00fablica", "son", "las", "dos", "mayores", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "de", "la", "ciudad", "la", "primera", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "ejemplares", "con", "un", "importante", "fondo", "de", "libros", "antiguos", "la", "segunda", "cuenta", "con", "casi", "dos", "millones", "de", "ejemplares", "con", "metros", "cuadrados", "y", "visitantes", "diarios", "constituye", "uno", "de", "los", "centros", "culturales", "m\u00e1s", "din\u00e1micos", "del", "continente", "del", "banco", "de", "la", "rep\u00fablica", "depende", "tambi\u00e9n", "la", "biblioteca", "alfonso", "palacio", "rudas", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "con", "cerca", "de", "ejemplares", "otras", "grandes", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "son", "la", "biblioteca", "del", "congreso", "de", "colombia", "con", "ejemplares", "la", "del", "instituto", "caro", "y", "cuervo", "con", "casi", "ejemplares", "la", "m\u00e1s", "importante", "biblioteca", "latinoamericana", "en", "filolog\u00eda", "y", "ling\u00fc\u00edstica", "la", "biblioteca", "de", "la", "academia", "de", "historia", "la", "biblioteca", "de", "la", "academia", "de", "la", "lengua", "la", "biblioteca", "del", "instituto", "colombiano", "de", "antropolog\u00eda", "e", "historia", "icanh", "y", "numerosas", "bibliotecas", "universitarias", "la", "ciudad", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "la", "biblored", "instituci\u00f3n", "que", "administra", "bibliotecas", "peque\u00f1as", "y", "grandes", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "biblioteca", "virgilio", "barco", "biblioteca", "el", "tintal", "biblioteca", "el", "tunal", "y", "biblioteca", "julio", "mario", "santodomingo", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "las", "seis", "sedes", "de", "la", "red", "de", "bibliotecas", "de", "la", "caja", "de", "compensaci\u00f3n", "familiar", "colsubsidio", "y", "con", "las", "bibliotecas", "y", "centros", "de", "documentaci\u00f3n", "adscritos", "a", "instituciones", "como", "el", "museo", "nacional", "de", "colombia", "especializado", "en", "libros", "antiguos", "cat\u00e1logos", "y", "arte", "el", "museo", "de", "arte", "moderno", "de", "bogot\u00e1", "la", "alianza", "francesa", "el", "centro", "colombo", "americano", "etc", "otro", "conjunto", "de", "bibliotecas", "de", "bogot\u00e1", "lo", "constituyen", "las", "nuevas", "iniciativas", "colaborativas", "entre", "el", "estado", "la", "ciudad", "y", "organismos", "internacionales", "este", "es", "el", "caso", "del", "centro", "cultural", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "dise\u00f1ado", "por", "encargo", "del", "fondo", "de", "cultura", "econ\u00f3mica", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "centro", "cultural", "espa\u00f1ol", "que", "empezar\u00e1", "a", "construirse", "con", "fondos", "p\u00fablicos", "bogotanos", "y", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "en", "la", "carrera", "tercera", "con", "avenida", "en", "el", "centro", "de", "bogot\u00e1", "adem\u00e1s", "de", "las", "bibliotecas", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "un", "conjunto", "de", "archivos", "hist\u00f3ricos", "entre", "los", "que", "se", "destaca", "el", "archivo", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "que", "alberga", "cerca", "de", "millones", "de", "documentos", "siendo", "uno", "de", "los", "depositarios", "de", "fuentes", "hist\u00f3ricas", "primarias", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "cerca", "de", "su", "sede", "est\u00e1", "el", "archivo", "de", "bogot\u00e1", "inaugurado", "en", "adicionalmente", "existen", "archivos", "de", "consulta", "restringida", "debido", "a", "su", "importancia", "espec\u00edfica", "el", "archivo", "musical", "de", "la", "catedral", "primada", "de", "bogot\u00e1", "con", "miles", "de", "libros", "de", "coro", "y", "cancioneros", "del", "per\u00edodo", "virreinal", "el", "archivo", "arquidiocesano", "el", "archivo", "del", "seminario", "conciliar", "de", "bogot\u00e1", "el", "archivo", "hist\u00f3rico", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "y", "el", "archivo", "de", "la", "casa", "de", "la", "moneda", "de", "bogot\u00e1", "dependiente", "del", "banco", "de", "la", "rep\u00fablica", "museos", "y", "galer\u00edas", "la", "ciudad", "ofrece", "museos", "y", "cerca", "de", "galer\u00edas", "de", "arte", "entre", "los", "que", "sobresalen", "el", "museo", "nacional", "de", "colombia", "cuyo", "acervo", "se", "divide", "en", "cuatro", "colecciones", "arte", "historia", "arqueolog\u00eda", "y", "etnograf\u00eda", "y", "el", "museo", "del", "oro", "con", "piezas", "de", "oro", "y", "tumbaga", "adem\u00e1s", "de", "objetos", "cer\u00e1micos", "l\u00edticos", "y", "textiles", "representa", "la", "mayor", "colecci\u00f3n", "de", "orfebrer\u00eda", "prehisp\u00e1nica", "del", "mundo", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "el", "museo", "botero", "donde", "pueden", "encontrarse", "adem\u00e1s", "de", "obras", "de", "fernando", "botero", "obras", "de", "artistas", "internacionales", "el", "museo", "de", "arte", "moderno", "de", "bogot\u00e1", "que", "tiene", "una", "colecci\u00f3n", "de", "artes", "gr\u00e1ficas", "dise\u00f1o", "industrial", "y", "fotograf\u00eda", "el", "museo", "de", "arte", "colonial", "que", "re\u00fane", "la", "m\u00e1s", "importante", "colecci\u00f3n", "de", "arte", "virreinal", "de", "colombia", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "gilberto", "alzate", "avenda\u00f1o", "que", "adem\u00e1s", "de", "realizar", "actividades", "relacionadas", "con", "las", "artes", "esc\u00e9nicas", "presenta", "de", "forma", "temporal", "en", "sus", "salas", "exposiciones", "de", "arte", "entre", "los", "museos", "de", "car\u00e1cter", "cient\u00edfico", "est\u00e1n", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "casa", "del", "marqu\u00e9s", "de", "san", "jorge", "que", "cuenta", "con", "cerca", "de", "piezas", "de", "arte", "prehisp\u00e1nico", "el", "instituto", "de", "ciencias", "naturales", "un", "que", "rige", "el", "museo", "de", "historia", "natural", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "uno", "de", "los", "cuatro", "mayores", "museos", "de", "ciencias", "naturales", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "museo", "geol\u00f3gico", "de", "ingeominas", "tiene", "una", "colecci\u00f3n", "especializada", "en", "geolog\u00eda", "y", "paleontolog\u00eda", "bogot\u00e1", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "museos", "hist\u00f3ricos", "como", "la", "casa", "museo", "jorge", "eli\u00e9cer", "gait\u00e1n", "el", "museo", "de", "la", "independencia", "la", "quinta", "de", "bol\u00edvar", "y", "la", "casa", "museo", "francisco", "jos\u00e9", "de", "caldas", "as\u00ed", "como", "con", "las", "sedes", "de", "maloka", "y", "el", "museo", "de", "los", "ni\u00f1os", "de", "bogot\u00e1", "que", "atraen", "un", "considerable", "n\u00famero", "de", "visitantes", "especialmente", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "infantil", "a", "estos", "centros", "se", "sumar\u00e1n", "varios", "nuevos", "museos", "como", "el", "museo", "art", "dec\u00f3", "y", "el", "museo", "de", "bogot\u00e1", "museos", "y", "galer\u00edas", "de", "bogot\u00e1", "parques", "bogot\u00e1", "tiene", "un", "amplio", "sistema", "de", "parques", "que", "se", "integran", "entre", "s\u00ed", "por", "un", "conjunto", "de", "corredores", "peatonales", "y", "ciclorrutas", "estos", "se", "conjugan", "con", "las", "plazoletas", "plazas", "humedales", "y", "alamedas", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "tiene", "contabilizados", "m\u00e1s", "de", "mil", "parques", "urbanos", "bogot\u00e1", "tiene", "un", "conjunto", "de", "zonas", "verdes", "parques", "urbanos", "\u00e1reas", "protegidas", "y", "\u00e1reas", "de", "manejo", "especial", "el", "parque", "metropolitano", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "es", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "ciudad", "ya", "que", "es", "el", "de", "mayor", "extensi\u00f3n", "con", "cerca", "de", "hect\u00e1reas", "constituy\u00e9ndose", "en", "el", "\"pulm\u00f3n", "de", "la", "ciudad\"se", "incluyen", "lugares", "de", "tipo", "deportivo", "como", "el", "palacio", "de", "los", "deportes", "recreativos", "como", "el", "museo", "de", "los", "ni\u00f1os", "pedag\u00f3gico", "como", "la", "biblioteca", "virgilio", "barco", "ambiental", "como", "lo", "constituye", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "jos\u00e9", "celestino", "mutis", "y", "tur\u00edsticos", "como", "lo", "es", "la", "plaza", "de", "los", "artesanos", "con", "sus", "ferias", "artesanales", "artes", "esc\u00e9nicas", "la", "ciudad", "tiene", "cuarenta", "y", "cinco", "salas", "de", "teatro", "las", "principales", "son", "el", "teatro", "col\u00f3n", "y", "las", "salas", "del", "teatro", "nacional", "en", "sus", "dos", "sedes", "el", "de", "la", "castellana", "y", "el", "de", "la", "calle", "as\u00ed", "como", "la", "tradicional", "sala", "del", "tpb", "el", "teatro", "la", "candelaria", "el", "teatro", "camar\u00edn", "del", "carmen", "con", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "existencia", "que", "fue", "antes", "un", "convento", "luego", "un", "hospital", "despu\u00e9s", "hotel", "y", "actualmente", "restaurante", "y", "teatro", "el", "teatro", "colsubsidio", "privado", "y", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "ciudad", "el", "remodelado", "teatro", "jorge", "eli\u00e9cer", "gait\u00e1n", "el", "de", "mayor", "aforo", "de", "sudam\u00e9rica", "en", "la", "actualidad", "ubicado", "en", "la", "carrera", "s\u00e9ptima", "en", "el", "centro", "internacional", "el", "auditorio", "le\u00f3n", "de", "greiff", "ubicado", "en", "la", "universidad", "nacional", "de", "colombia", "es", "el", "mayor", "auditorio", "y", "con", "la", "mejor", "ac\u00fastica", "de", "colombia", "donde", "actualmente", "se", "presenta", "la", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "bogot\u00e1", "y", "otros", "m\u00faltiples", "eventos", "culturales", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "el", "denominado", "teatro", "al", "aire", "libre", "la", "media", "torta", "donde", "tambi\u00e9n", "se", "realizan", "eventos", "musicales", "con", "respecto", "al", "s\u00e9ptimo", "arte", "la", "metr\u00f3poli", "cuenta", "con", "su", "propio", "festival", "de", "cine", "el", "festival", "de", "cine", "de", "bogot\u00e1", "y", "numerosas", "salas", "las", "cuales", "presentan", "tanto", "como", "las", "mejores", "cintas", "de", "cine", "comercial", "del", "momento", "como", "cine", "arte", "lo", "que", "permite", "apreciar", "las", "diversas", "realizaciones", "de", "directores", "europeos", "asi\u00e1ticos", "y", "latinoamericanos", "el", "principal", "polo", "cultural", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "en", "el", "sector", "de", "la", "candelaria", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "este", "presenta", "una", "concentraci\u00f3n", "de", "universidades", "y", "centros", "acad\u00e9micos", "\u00fanica", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "este", "mismo", "sector", "se", "encuentran", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "museos", "importantes", "de", "la", "ciudad", "por", "estas", "y", "m\u00e1s", "razones", "para", "el", "a\u00f1o", "bogot\u00e1", "fue", "designada", "como", "capital", "iberoamericana", "de", "la", "cultura", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "televisi\u00f3n", "abierta", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "un", "canal", "regional", "p\u00fablico", "canal", "trece", "un", "canal", "local", "p\u00fablico", "canal", "capital", "y", "un", "canal", "local", "privado", "comercial", "llamado", "citytv", "que", "se", "puede", "ver", "por", "tdt", "en", "la", "ciudad", "se", "emiten", "los", "tres", "canales", "nacionales", "privados", "canal", "caracol", "televisi\u00f3n", "y", "canal", "rcn", "y", "los", "dos", "canales", "nacionales", "p\u00fablicos", "canal", "institucional", "y", "se\u00f1al", "colombia", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "m\u00faltiples", "servicios", "de", "televisi\u00f3n", "satelital", "digital", "como", "directv", "claro", "y", "movistar", "y", "televisi\u00f3n", "digital", "por", "cable", "ofrecido", "por", "claro", "tigo", "hv", "televisi\u00f3n", "movistar", "fiesta", "telecomunicaciones", "conexi\u00f3n", "digital", "express", "cablem\u00e1s", "y", "tv", "colombia", "digital", "que", "ofrece", "el", "servicio", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "por", "red", "adsl", "y", "gpon", "iptv", "y", "an\u00e1loga", "y", "digital", "por", "red", "bidireccional", "hfc", "el", "servicio", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "de", "las", "empresas", "cablesas", "y", "nubenet", "telecomunicaciones", "el", "servicio", "de", "televisi\u00f3n", "digital", "virtual", "ofrecida", "por", "la", "red", "gpon", "iptv", "de", "etb", "claro", "movistar", "tigo", "y", "de", "peque\u00f1os", "sistemas", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "distribuidos", "por", "localidades", "emisoras", "de", "radio", "en", "bogot\u00e1", "est\u00e1n", "establecidas", "todas", "las", "grandes", "cadenas", "radiales", "del", "pa\u00eds", "y", "sus", "distintas", "emisoras", "en", "am", "fm", "y", "en", "tdt", "en", "un", "de", "las", "emisoras", "de", "fm", "est\u00e1", "disponible", "el", "servicio", "rds", "medios", "peri\u00f3dicos", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "varios", "peri\u00f3dicos", "entre", "ellos", "el", "tiempo", "el", "espectador", "portafolio", "el", "nuevo", "siglo", "la", "rep\u00fablica", "el", "espacio", "y", "los", "diarios", "publimetro", "y", "adn", "que", "son", "de", "circulaci\u00f3n", "gratuita", "entre", "los", "semanarios", "se", "destaca", "voz", "gastronom\u00eda", "en", "bogot\u00e1", "se", "encuentran", "restaurantes", "de", "comida", "t\u00edpica", "internacional", "y", "especializada", "dispersos", "por", "toda", "la", "ciudad", "los", "principales", "sectores", "de", "restaurantes", "internacionales", "son", "usaqu\u00e9n", "la", "macarena", "la", "zona", "g", "la", "candelaria", "y", "el", "centro", "internacional", "en", "estos", "lugares", "es", "tambi\u00e9n", "f\u00e1cil", "encontrar", "restaurantes", "especializados", "en", "la", "gastronom\u00eda", "de", "otras", "regiones", "de", "colombia", "dentro", "de", "los", "platos", "t\u00edpicos", "bogotanos", "se", "puede", "destacar", "el", "ajiaco", "santafere\u00f1o", "que", "es", "una", "sopa", "preparada", "con", "pollo", "papa", "de", "diferentes", "variedades", "mazorca", "y", "guascas", "una", "especia", "usualmente", "se", "le", "adiciona", "crema", "de", "leche", "y", "alcaparras", "y", "se", "acompa\u00f1a", "de", "aguacate", "y", "una", "crema", "de", "curuba", "otro", "plato", "t\u00edpico", "de", "la", "capital", "es", "la", "mazamorra", "chiquita", "que", "se", "consume", "tambi\u00e9n", "en", "el", "departamento", "de", "boyac\u00e1", "esta", "es", "una", "sopa", "de", "ma\u00edz", "con", "carne", "arveja", "habas", "menudo", "tallos", "y", "papa", "sabanera", "picada", "que", "usualmente", "se", "acompa\u00f1a", "con", "arroz", "carne", "asada", "y", "papa", "salada", "tambi\u00e9n", "es", "tradicional", "consumir", "tamal", "con", "chocolate", "santafere\u00f1o", "el", "tamal", "colombiano", "es", "una", "pasta", "de", "masa", "de", "ma\u00edz", "con", "carne", "o", "pollo", "garbanzo", "zanahorias", "y", "condimentos", "envuelto", "en", "hojas", "de", "pl\u00e1tano", "y", "cocido", "al", "vapor", "por", "supuesto", "nadie", "se", "puede", "ir", "de", "bogot\u00e1", "sin", "degustar", "desde", "el", "omnipresente", "\"tinto\"", "caf\u00e9", "hasta", "infinitos", "platos", "preparados", "todos", "con", "caf\u00e9", "colombiano", "los", "principales", "postres", "t\u00edpicos", "de", "la", "ciudad", "son", "las", "brevas", "con", "arequipe", "fresas", "con", "crema", "postre", "de", "natas", "colaciones", "y", "cuajada", "con", "melao", "el", "canelazo", "es", "una", "bebida", "del", "altiplano", "cundiboyacense", "que", "se", "prepara", "con", "agua", "de", "panela", "aguardiente", "y", "canela", "y", "se", "consume", "caliente", "en", "los", "alrededores", "de", "la", "ciudad", "se", "ubican", "sitios", "donde", "se", "pueden", "encontrar", "pandeyucas", "pandebonos", "y", "almoj\u00e1banas", "que", "son", "panecillos", "de", "harina", "de", "ma\u00edz", "que", "se", "consumen", "con", "cuajada", "o", "con", "queso", "la", "changua", "es", "una", "sopa", "que", "incluye", "huevos", "y", "tostadas", "en", "leche", "con", "sal", "y", "algunas", "especias", "es", "un", "desayuno", "tradicional", "de", "los", "bogotanos", "y", "cundinamarqueses", "que", "lo", "acompa\u00f1an", "con", "pan", "chocolate", "avena", "chicha", "masato", "y", "garullas", "que", "son", "por", "su", "parte", "bebidas", "t\u00edpicas", "de", "la", "regi\u00f3n", "otros", "platos", "t\u00edpicos", "de", "la", "ciudad", "y", "su", "regi\u00f3n", "son", "la", "sopa", "de", "pan", "en", "cazuela", "el", "albondig\u00f3n", "y", "la", "mazamorra", "y", "el", "puchero", "bogotanos", "que", "incluyen", "papas", "sabaneras", "religi\u00f3n", "al", "igual", "que", "en", "el", "resto", "de", "colombia", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "garantiza", "la", "libertad", "de", "credos", "y", "cultos", "esto", "hace", "que", "durante", "diferentes", "\u00e9pocas", "del", "a\u00f1o", "sean", "comunes", "las", "celebraciones", "religiosas", "las", "cuales", "se", "han", "convertido", "en", "parte", "importante", "en", "la", "sociedad", "bogotana", "y", "la", "han", "convertido", "en", "destino", "tur\u00edstico", "para", "este", "tipo", "de", "actividades", "desde", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "la", "ciudad", "ha", "tenido", "una", "tradici\u00f3n", "de", "arraigo", "al", "catolicismo", "muestra", "de", "esta", "tradici\u00f3n", "religiosa", "es", "el", "n\u00famero", "de", "templos", "construidos", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "y", "las", "costumbres", "asociadas", "a", "ella", "como", "el", "ascenso", "a", "los", "cerros", "tutelares", "monserrate", "y", "guadalupe", "en", "cuyas", "cimas", "se", "encuentran", "templos", "cat\u00f3licos", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "es", "sede", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "bogot\u00e1", "que", "alberga", "algunas", "localidades", "bogotanas", "y", "municipios", "de", "cundinamarca", "al", "este", "del", "distrito", "erigida", "como", "di\u00f3cesis", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "posteriormente", "elevada", "a", "arquidi\u00f3cesis", "el", "de", "marzo", "de", "su", "iglesia", "matriz", "es", "la", "catedral", "bas\u00edlica", "metropolitana", "de", "bogot\u00e1", "y", "primada", "de", "colombia", "as\u00ed", "como", "otras", "di\u00f3cesis", "sufrag\u00e1neas", "en", "el", "territorio", "al", "oeste", "del", "distrito", "como", "engativ\u00e1", "fontib\u00f3n", "y", "soacha", "adem\u00e1s", "alberga", "las", "sedes", "de", "la", "conferencia", "episcopal", "de", "colombia", "y", "del", "consejo", "episcopal", "latinoamericano", "celam", "bogot\u00e1", "alberga", "adem\u00e1s", "otros", "movimientos", "religiosos", "entre", "los", "cuales", "el", "protestantismo", "que", "cuenta", "con", "diversos", "templos", "en", "diferentes", "sectores", "de", "la", "ciudad", "se", "destaca", "como", "el", "movimiento", "que", "m\u00e1s", "ha", "crecido", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "n\u00famero", "de", "fieles", "y", "fuerza", "pol\u00edtica", "en", "especial", "megaiglesias", "de", "tinte", "neopentecostal", "que", "han", "surgido", "en", "la", "ciudad", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "la", "ciudad", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "una", "comunidad", "musulmana", "importante", "la", "cual", "tiene", "como", "centro", "de", "congregaci\u00f3n", "varias", "mezquitas", "la", "mezquita", "estambul", "ubicada", "en", "el", "barrio", "chapinero", "y", "la", "mezquita", "de", "abu", "bakr", "que", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "ciudad", "ubicada", "en", "la", "carrera", "con", "calle", "son", "las", "dos", "m\u00e1s", "concurridas", "adem\u00e1s", "la", "comunidad", "musulmana", "cuenta", "con", "un", "centro", "isl\u00e1mico", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "existen", "tambi\u00e9n", "cinco", "sinagogas", "de", "la", "religi\u00f3n", "jud\u00eda", "en", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "una", "iglesia", "de", "la", "religi\u00f3n", "ortodoxa", "ubicada", "en", "chapinero", "y", "cuatro", "centros", "budistas", "ubicados", "tambi\u00e9n", "en", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "una", "de", "las", "construcciones", "religiosas", "modernas", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "templo", "de", "bogot\u00e1", "centro", "de", "congregaci\u00f3n", "del", "movimiento", "morm\u00f3n", "ubicado", "en", "la", "calle", "con", "autopista", "del", "norte", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "empezado", "a", "visibilizar", "y", "aumentar", "en", "la", "ciudad", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "no", "afiliadas", "a", "alg\u00fan", "movimiento", "religioso", "enti\u00e9ndase", "ateos", "y", "agn\u00f3sticos", "a", "ra\u00edz", "de", "ello", "se", "han", "creado", "comunidades", "de", "car\u00e1cter", "secular", "y", "no", "te\u00edsta", "por", "ejemplo", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "ateos", "y", "agn\u00f3sticos", "de", "bogot\u00e1", "deporte", "el", "instituto", "distrital", "de", "recreaci\u00f3n", "y", "deporte", "promueve", "la", "recreaci\u00f3n", "el", "deporte", "y", "el", "buen", "uso", "de", "los", "parques", "en", "bogot\u00e1", "diferentes", "deportes", "se", "practican", "de", "forma", "profesional", "y", "l\u00fadica", "en", "bogot\u00e1", "por", "ejemplo", "el", "f\u00fatbol", "de", "sal\u00f3n", "ha", "sido", "declarado", "como", "deporte", "s\u00edmbolo", "de", "bogot\u00e1", "ya", "que", "es", "la", "disciplina", "m\u00e1s", "practicada", "en", "la", "ciudad", "bogot\u00e1", "fue", "sede", "de", "los", "primeros", "juegos", "bolivarianos", "celebrados", "en", "de", "los", "juegos", "nacionales", "de", "obteniendo", "el", "primer", "lugar", "con", "m\u00e1s", "medallas", "doradas", "fue", "la", "sede", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "colombia", "en", "donde", "obtuvo", "el", "t\u00edtulo", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "y", "fue", "sede", "de", "la", "final", "del", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "el", "f\u00fatbol", "tiene", "una", "relevancia", "importante", "para", "bogot\u00e1", "el", "f\u00fatbol", "profesional", "colombiano", "es", "un", "evento", "deportivo", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "que", "atrae", "significativamente", "el", "inter\u00e9s", "de", "los", "seguidores", "de", "este", "deporte", "en", "la", "ciudad", "as\u00ed", "dos", "de", "los", "cinco", "clubes", "profesionales", "millonarios", "y", "santa", "fe", "cuentan", "con", "una", "base", "de", "seguidores", "importante", "los", "dos", "equipos", "juegan", "de", "locales", "en", "el", "estadio", "nemesio", "camacho", "el", "camp\u00edn", "otros", "equipos", "de", "la", "ciudad", "son", "la", "equidad", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "tigres", "fortaleza", "y", "bogot\u00e1", "f", "c", "en", "segunda", "divisi\u00f3n", "los", "cuatro", "equipos", "juegan", "sus", "partidos", "de", "local", "en", "el", "estadio", "metropolitano", "de", "techo", "los", "veinticinco", "t\u00edtulos", "conseguidos", "en", "el", "f\u00fatbol", "profesional", "colombiano", "millonarios", "santa", "fe", "hacen", "de", "bogot\u00e1", "la", "segunda", "ciudad", "colombiana", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "campeonatos", "ganados", "pero", "tambi\u00e9n", "la", "ciudad", "con", "m\u00e1s", "superligas", "ganadas", "santa", "fe", "millonarios", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "segunda", "ciudad", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "de", "copa", "colombia", "millonarios", "santa", "fe", "y", "la", "equidad", "y", "la", "segunda", "ciudad", "del", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "torneos", "internacionales", "ganados", "copa", "sudamericana", "copa", "suruga", "bank", "ganadas", "por", "santa", "fe", "copas", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "ganadas", "por", "santa", "fe", "y", "millonarios", "y", "copa", "merconorte", "millonarios", "en", "cuanto", "al", "f\u00fatbol", "femenino", "los", "tres", "principales", "equipos", "de", "la", "ciudad", "cuentan", "con", "sus", "filiales", "femeninas", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "tres", "t\u00edtulos", "de", "liga", "conseguidos", "por", "santa", "fe", "en", "baloncesto", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "participaci\u00f3n", "en", "la", "la", "liga", "profesional", "del", "pa\u00eds", "representada", "por", "guerreros", "de", "bogot\u00e1", "y", "piratas", "de", "bogot\u00e1", "ambos", "equipos", "juegan", "de", "local", "en", "el", "coliseo", "el", "salitre", "en", "f\u00fatbol", "sala", "bogot\u00e1", "participa", "con", "tres", "equipos", "en", "la", "liga", "colombiana", "de", "f\u00fatbol", "sala", "club", "deportivo", "saeta", "club", "deportivo", "lan\u00fas", "colombia", "y", "club", "deportivo", "c\u00f3ndor", "los", "equipos", "bogotanos", "a\u00fan", "no", "han", "logrado", "t\u00edtulos", "en", "esta", "liga", "estos", "equipos", "juegan", "en", "el", "palacio", "de", "los", "deportes", "y", "parque", "salitre", "respectivamente", "en", "b\u00e9isbol", "la", "ciudad", "cont\u00f3", "con", "el", "equipo", "\u00e1guilas", "de", "bogot\u00e1", "de", "la", "liga", "colombiana", "de", "b\u00e9isbol", "profesional", "durante", "la", "temporada", "en", "rugby", "bogot\u00e1", "cuenta", "con", "su", "propia", "liga", "la", "liga", "bogotana", "de", "rugby", "a", "falta", "de", "una", "liga", "nacional", "de", "este", "deporte", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "deportes", "individuales", "bogot\u00e1", "participa", "con", "sus", "atletas", "en", "competiciones", "como", "la", "vuelta", "a", "colombia", "en", "ciclismo", "organiza", "eventos", "en", "atletismo", "como", "la", "media", "marat\u00f3n", "de", "bogot\u00e1", "y", "en", "tenis", "como", "el", "torneo", "wta", "de", "bogot\u00e1", "y", "el", "extinto", "atp", "world", "tour", "de", "bogot\u00e1", "otros", "escenarios", "deportivos", "importantes", "son", "el", "coliseo", "cubierto", "el", "camp\u00edn", "el", "complejo", "acu\u00e1tico", "del", "parque", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "el", "palacio", "de", "los", "deportes", "y", "la", "unidad", "deportiva", "el", "salitre", "que", "incluye", "al", "vel\u00f3dromo", "luis", "carlos", "gal\u00e1n", "sarmiento", "sede", "de", "los", "campeonato", "mundial", "de", "ciclismo", "en", "pista", "de", "el", "diamante", "el", "salitre", "estadio", "de", "b\u00e9isbol", "el", "coliseo", "el", "salitre", "pabell\u00f3n", "de", "baloncesto", "la", "pista", "de", "bicicr\u00f3s", "mario", "soto", "el", "patin\u00f3dromo", "el", "salitre", "pista", "de", "velocidad", "y", "ruta", "entre", "otros", "s\u00edmbolos", "bandera", "la", "bandera", "de", "bogot\u00e1", "est\u00e1", "conformada", "por", "una", "franja", "horizontal", "amarilla", "que", "ocupa", "la", "mitad", "superior", "y", "una", "franja", "horizontal", "roja", "que", "complementa", "la", "parte", "inferior", "fue", "adoptada", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "ciudad", "en", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "del", "distrito", "especial", "la", "bandera", "tiene", "origen", "en", "el", "movimiento", "de", "insurgencia", "en", "contra", "las", "autoridades", "virreinales", "que", "estall\u00f3", "el", "de", "julio", "de", "escudo", "el", "escudo", "de", "bogot\u00e1", "fue", "otorgado", "por", "carlos", "i", "de", "espa\u00f1a", "para", "el", "territorio", "del", "nuevo", "reino", "de", "granada", "seg\u00fan", "real", "c\u00e9dula", "dada", "en", "valladolid", "espa\u00f1a", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "oficializado", "y", "adoptado", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "ciudad", "mediante", "acuerdo", "de", "himno", "el", "himno", "de", "bogot\u00e1", "fue", "escrito", "por", "el", "poeta", "pedro", "medina", "avenda\u00f1o", "y", "su", "m\u00fasica", "fue", "obra", "de", "roberto", "pineda", "duque", "se", "present\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "de", "agosto", "de", "y", "se", "oficializ\u00f3", "como", "himno", "de", "la", "ciudad", "por", "el", "decreto", "del", "mismo", "a\u00f1o", "\u00e1rbol", "y", "flor", "insignia", "el", "nogal", "juglans", "neotropica", "se", "declar\u00f3", "\u00e1rbol", "insignia", "de", "la", "ciudad", "por", "acuerdo", "distrital", "n\u00famero", "de", "por", "iniciativa", "del", "concejo", "de", "bogot\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "del", "proyecto", "del", "a\u00f1o", "y", "mediante", "acuerdo", "n\u00famero", "del", "de", "diciembre", "de", "la", "orqu\u00eddea", "odontoglossum", "luteopurpureum", "lindl", "se", "adopt\u00f3", "como", "flor", "insignia", "de", "bogot\u00e1", "destacando", "esta", "especie", "presente", "en", "los", "cerros", "aleda\u00f1os", "a", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "para", "su", "protecci\u00f3n", "lema", "el", "lema", "o", "marca", "de", "ciudad", "es", "\"bogot\u00e1", "metros", "m\u00e1s", "cerca", "de", "las", "estrellas\"", "adoptado", "por", "el", "concejo", "de", "bogot\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "del", "acuerdo", "de", "otros", "el", "deporte", "s\u00edmbolo", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "f\u00fatbol", "de", "sal\u00f3n", "futsal", "seg\u00fan", "el", "acuerdo", "del", "concejo", "de", "la", "santa", "patrona", "de", "la", "ciudad", "es", "santa", "isabel", "de", "hungr\u00eda", "por", "consagraci\u00f3n", "de", "la", "arquidi\u00f3cesis", "de", "bogot\u00e1", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "turismo", "bogot\u00e1", "es", "conocida", "como", "destino", "tur\u00edstico", "internacional", "al", "ocupar", "el", "puesto", "de", "escogidos", "seg\u00fan", "el", "diario", "the", "new", "york", "times", "es", "a", "su", "vez", "el", "principal", "destino", "para", "extranjeros", "que", "visitan", "colombia", "con", "el", "de", "los", "visitantes", "internacionales", "lugares", "tur\u00edsticos", "importantes", "de", "bogot\u00e1", "son", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "jos\u00e9", "celestino", "mutis", "el", "museo", "del", "oro", "el", "puente", "jenny", "garz\u00f3n", "la", "quinta", "de", "bol\u00edvar", "el", "observatorio", "nacional", "el", "planetario", "de", "bogot\u00e1", "malokael", "museo", "de", "botero", "la", "plaza", "de", "bol\u00edvar", "el", "mirador", "de", "la", "torre", "colpatria", "as\u00ed", "como", "el", "mirador", "de", "la", "calera", "el", "monumento", "de", "banderas", "a", "las", "am\u00e9ricas", "al", "lado", "de", "la", "estaci\u00f3n", "banderas", "de", "transmilenio", "y", "la", "candelaria", "localidad", "que", "es", "patrimonio", "y", "bien", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "distintos", "parques", "de", "atracciones", "mec\u00e1nicas", "como", "salitre", "m\u00e1gico", "y", "mundo", "aventura", "en", "bogot\u00e1", "hay", "variedad", "en", "oferta", "de", "alojamiento", "que", "oscila", "entre", "posadas", "para", "mochileros", "y", "hoteles", "cinco", "estrellas", "la", "oferta", "de", "hoteles", "en", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "candelaria", "y", "sus", "zonas", "aleda\u00f1as", "se", "halla", "dirigida", "a", "un", "p\u00fablico", "amante", "de", "la", "cultura", "y", "las", "artes", "los", "hoteles", "ubicados", "cerca", "a", "ciudad", "salitre", "se", "hallan", "dirigidos", "a", "los", "visitantes", "que", "hacen", "escalas", "cortas", "en", "bogot\u00e1", "o", "necesitan", "la", "cercan\u00eda", "al", "aeropuerto", "internacional", "el", "dorado", "en", "cambio", "los", "hoteles", "ubicados", "hacia", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1n", "enfocados", "hacia", "un", "turismo", "de", "negocios", "compras", "o", "placer", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "el", "tren", "tur\u00edstico", "de", "la", "sabana", "de", "bogot\u00e1", "que", "hace", "recorridos", "los", "fines", "de", "semana", "y", "festivos", "desde", "centro", "de", "bogot\u00e1", "hasta", "el", "parque", "jaime", "duque", "en", "tocancip\u00e1", "zipaquir\u00e1", "y", "en", "ocasiones", "hasta", "nemoc\u00f3n", "ciudades", "hermanadas", "bogot\u00e1", "suscribi\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "hermanamiento", "de", "ciudades", "con", "miami", "estados", "unidos", "en", "otro", "con", "c\u00e1diz", "espa\u00f1a", "en", "y", "otro", "con", "chicago", "en", "en", "la", "ciudad", "firm\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "hermanamiento", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "con", "se\u00fal", "corea", "del", "sur", "por", "otra", "parte", "bogot\u00e1", "forma", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "ciudades", "capitales", "iberoamericanas", "ucci", "que", "agrupa", "a", "ciudades", "de", "iberoam\u00e9rica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalbogot\u00e1", "contenido", "relacionado", "con", "bogot\u00e1", "wikiproyectobogot\u00e1", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "bogot\u00e1", "turismo", "en", "bogot\u00e1", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "bogot\u00e1", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "bogot\u00e1", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "bogot\u00e1", "wikisource", "contiene", "el", "documento", "hist\u00f3rico", "bogot\u00e1", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "bogot\u00e1", "alcald\u00eda", "de", "bogot\u00e1", "turismo", "en", "bogot\u00e1", "archivado", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "wayback", "machine"]