["bolivia", "oficialmente", "el", "estado", "plurinacional", "de", "bolivia", "en", "quechua", "puliwya", "achka", "aylluska", "mamallaqta", "en", "aimara", "wuliwya", "walja", "suyunakana", "marka", "en", "guaran\u00ed", "tet\u00e3", "het\u00e3voregua", "mbor\u00edvia", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "ubicado", "en", "la", "regi\u00f3n", "centro", "occidental", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "miembro", "de", "la", "comunidad", "andina", "constituido", "pol\u00edticamente", "como", "un", "estado", "social", "plurinacional", "unitario", "descentralizado", "y", "con", "autonom\u00edas", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "organizado", "en", "nueve", "departamentos", "y", "ciento", "doce", "provincias", "la", "capital", "constitucional", "e", "hist\u00f3rica", "es", "sucre", "que", "alberga", "al", "\u00f3rgano", "judicial", "mientras", "que", "la", "sede", "de", "gobierno", "es", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "que", "ejerce", "como", "capital", "administrativa", "y", "que", "alberga", "a", "los", "\u00f3rganos", "ejecutivo", "legislativo", "y", "electoral", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "limita", "al", "norte", "y", "al", "oriente", "con", "brasil", "al", "sur", "con", "paraguay", "y", "argentina", "y", "al", "occidente", "con", "chile", "y", "per\u00fa", "es", "considerado", "un", "estado", "sin", "litoral", "y", "constitucionalmente", "mantiene", "una", "reclamaci\u00f3n", "territorial", "a", "chile", "por", "una", "salida", "soberana", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "sin", "embargo", "tiene", "un", "enclave", "en", "per\u00fa", "denomidado", "bolivia", "mar", "una", "playa", "de", "cinco", "kil\u00f3metros", "de", "costa", "su", "superficie", "es", "la", "sexta", "m\u00e1s", "extensa", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "comprende", "distintos", "espacios", "geogr\u00e1ficos", "como", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "el", "altiplano", "la", "amazon\u00eda", "los", "llanos", "de", "moxos", "y", "el", "chaco", "siendo", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "biodiversidad", "en", "el", "mundo", "en", "su", "territorio", "se", "desarrollaron", "civilizaciones", "prehisp\u00e1nicas", "como", "la", "cultura", "tiahuanaco", "la", "cultura", "hidr\u00e1ulica", "de", "las", "lomas", "la", "cultura", "moxe\u00f1a", "y", "otras", "que", "sobreviven", "hasta", "la", "actualidad", "como", "los", "aimaras", "urus", "chiquitanos", "guaran\u00edes", "y", "otros", "los", "incas", "conquistaron", "la", "parte", "occidental", "del", "actual", "territorio", "boliviano", "y", "lo", "denominaron", "collasuyo", "posteriormente", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "domin\u00f3", "el", "territorio", "que", "fue", "llamado", "coloquialmente", "como", "alto", "per\u00fa", "conformado", "por", "las", "intendencias", "de", "charcas", "cochabamba", "la", "paz", "potos\u00ed", "y", "santa", "cruz", "hasta", "que", "en", "se", "independiz\u00f3", "denomin\u00e1ndose", "inicialmente", "como", "provincias", "del", "alto", "per\u00fa", "posteriormente", "paso", "a", "llamarse", "rep\u00fablica", "bol\u00edvar", "y", "despu\u00e9s", "rep\u00fablica", "de", "bolivia", "en", "su", "actual", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "bolivia", "se", "declar\u00f3", "como", "un", "pa\u00eds", "plurinacional", "al", "reconocer", "que", "en", "su", "territorio", "coexisten", "varias", "naciones", "cuyos", "or\u00edgenes", "son", "anteriores", "a", "la", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "durante", "el", "\u00faltimo", "censo", "realizado", "en", "contaba", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "cercana", "a", "millones", "de", "habitantes", "bolivia", "es", "un", "estado", "multi\u00e9tnico", "cuya", "poblaci\u00f3n", "incluye", "personas", "de", "or\u00edgenes", "ind\u00edgenas", "mestizos", "europeos", "asi\u00e1ticos", "y", "africanos", "el", "espa\u00f1ol", "es", "el", "idioma", "predominante", "aunque", "treinta", "y", "seis", "lenguas", "ind\u00edgenas", "tambi\u00e9n", "tienen", "estatus", "oficial", "entre", "ellas", "las", "m\u00e1s", "habladas", "son", "el", "quechua", "el", "aimara", "y", "el", "guaran\u00ed", "bolivia", "es", "un", "pa\u00eds", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "de", "ingreso", "medio", "y", "se", "encuentra", "entre", "los", "pa\u00edses", "que", "m\u00e1s", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "han", "tenido", "en", "la", "regi\u00f3n", "sudamericana", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "onu", "y", "miembro", "del", "fmi", "la", "oea", "y", "la", "unasur", "as\u00ed", "mismo", "es", "miembro", "pleno", "del", "mercosur", "toponimia", "el", "nombre", "bolivia", "es", "una", "derivaci\u00f3n", "del", "apellido", "paterno", "del", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "durante", "el", "per\u00edodo", "virreinal", "como", "parte", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "la", "zona", "geogr\u00e1fica", "alta", "era", "denominada", "el", "alto", "per\u00fa", "tras", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "el", "de", "agosto", "de", "la", "asamblea", "deliberante", "aprob\u00f3", "el", "del", "mismo", "mes", "la", "ley", "de", "premios", "y", "honores", "a", "los", "libertadores", "el", "primer", "art\u00edculo", "de", "esta", "ley", "indicaba", "que", "el", "nuevo", "estado", "recibir\u00eda", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "de", "bol\u00edvar", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "el", "nombre", "fue", "modificado", "sin", "una", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "deliberante", "al", "aceptarse", "el", "argumento", "propuesto", "por", "el", "diputado", "de", "potos\u00ed", "presb\u00edtero", "manuel", "mart\u00edn", "cruz", "que", "dijo", "lo", "siguiente", "si", "de", "r\u00f3mulo", "roma", "de", "bol\u00edvar", "bolivia", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "adopt\u00f3", "oficialmente", "el", "nombre", "de", "bolivia", "el", "de", "octubre", "de", "bol\u00edvar", "tras", "ser", "designado", "presidente", "y", "protector", "por", "la", "asamblea", "deliberante", "rechazando", "el", "primero", "y", "asumiendo", "el", "segundo", "como", "encargado", "supremo", "del", "poder", "ejecutivo", "protector", "de", "la", "rep\u00fablica", "bautiz\u00f3", "a", "bolivia", "como", "su", "hija", "predilecta", "y", "pronunci\u00f3", "la", "siguiente", "proclama", "en", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "cambi\u00f3", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "a", "estado", "plurinacional", "de", "bolivia", "en", "reconocimiento", "de", "la", "naturaleza", "multi\u00e9tnica", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "posici\u00f3n", "mejorada", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "bolivia", "bajo", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "historia", "introducci\u00f3n", "en", "el", "actual", "territorio", "boliviano", "se", "desarrollaron", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "antiguas", "culturas", "precolombinas", "como", "tiahuanaco", "la", "cultura", "hidr\u00e1ulica", "de", "las", "lomas", "y", "el", "imperio", "incaico", "despu\u00e9s", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "domin\u00f3", "el", "territorio", "hasta", "que", "el", "pa\u00eds", "se", "independiz\u00f3", "en", "a\u00f1o", "a", "partir", "del", "cual", "adopt\u00f3", "el", "nombre", "de", "bolivia", "al", "haber", "heredado", "las", "tradiciones", "del", "mestizaje", "colonial", "y", "las", "culturas", "precolombinas", "es", "un", "pa\u00eds", "multi\u00e9tnico", "y", "pluricultural", "rico", "en", "la", "mezcla", "de", "tradiciones", "y", "folclore", "de", "habitantes", "mestizos", "ind\u00edgenas", "blancos", "descendientes", "de", "criollos", "afrobolivianos", "y", "en", "menor", "proporci\u00f3n", "de", "migrantes", "europeos", "y", "asi\u00e1ticos", "periodo", "prehisp\u00e1nico", "en", "bolivia", "se", "han", "hallado", "evidencias", "de", "ocupaci\u00f3n", "humana", "desde", "el", "a", "c}}", "a", "c}}", "en", "el", "yacimiento", "de", "viscachani", "hasta", "el", "a", "c}}", "se", "desarrollan", "unas", "culturas", "sedentarias", "en", "el", "altiplano", "a", "partir", "de", "esta", "fecha", "las", "culturas", "chiripa", "y", "wankarani", "son", "las", "dos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "periodo", "formativo", "la", "cultura", "de", "tiwanaku", "cerca", "del", "lago", "titicaca", "marca", "un", "momento", "de", "florecimiento", "cultural", "de", "la", "zona", "altipl\u00e1nica", "para", "el", "historiador", "y", "arque\u00f3logo", "carlos", "ponce", "sangin\u00e9s", "en", "torno", "al", "d", "c}}", "la", "sequ\u00eda", "continua", "del", "lago", "titicaca", "acarrea", "una", "baja", "en", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "que", "conducir\u00eda", "a", "una", "cruenta", "guerra", "civil", "que", "traer\u00eda", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "tiwanaku", "y", "la", "formaci\u00f3n", "de", "peque\u00f1os", "estados", "regionales", "que", "este", "investigador", "identifica", "con", "los", "se\u00f1or\u00edos", "aymaras", "evidencias", "de", "patrones", "de", "asentamientos", "en", "el", "valle", "de", "tiahuanaco", "encontrados", "por", "el", "arque\u00f3logo", "boliviano", "jord\u00e1n", "albarrac\u00edn", "revelar\u00eda", "la", "continuidad", "tiwanaku", "y", "posttiwanaku", "posteriormente", "el", "estadounidense", "janusek", "j", "w", "revelar\u00eda", "evidencia", "cer\u00e1mica", "correspondiente", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "los", "se\u00f1or\u00edos", "aymaras", "con", "una", "t\u00e9cnica", "cer\u00e1mica", "evidentemente", "tiahuanacota", "dando", "a", "entender", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "estado", "tiahuanacota", "en", "reinos", "aymaras", "estos", "reinos", "aymaras", "habr\u00edan", "heredado", "la", "base", "cultural", "aimara", "de", "tiahuanaco", "posteriormente", "esta", "cer\u00e1mica", "pasar\u00eda", "un", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "a", "una", "cer\u00e1mica", "aymarase\u00f1or\u00edos", "los", "se\u00f1or\u00edos", "aymaras", "establecer\u00edan", "un", "dominio", "regional", "que", "abarca", "partes", "del", "sudeste", "del", "per\u00fa", "y", "oeste", "de", "bolivia", "dentro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "se\u00f1orial", "destacan", "los", "reinos", "pacajes", "collas", "y", "lupaqas", "el", "dominio", "del", "reino", "colla", "de", "los", "aymaras", "perdur\u00f3", "hasta", "cuando", "el", "inca", "pachac\u00fatec", "incorpora", "el", "altiplano", "boliviano", "al", "tahuantinsuyo", "durante", "per\u00edodos", "posteriores", "los", "incas", "intentan", "sin", "\u00e9xito", "conquistar", "el", "oriente", "boliviano", "en", "general", "no", "incursionaron", "mucho", "en", "la", "selva", "con", "la", "que", "limitaba", "de", "su", "vasto", "imperio", "que", "estaba", "habitado", "por", "etnias", "de", "linajes", "amaz\u00f3nidos", "algunos", "de", "los", "cuales", "tienen", "ascendencia", "mixta", "de", "migrantes", "de", "ocean\u00eda", "y", "p\u00e1mpidos", "que", "eran", "principalmente", "cazadorasrecolectoras", "destac\u00e1ndose", "los", "chan\u00e9s", "y", "guaran\u00edes", "llamados", "despectivamente", "chiriguanos", "por", "los", "incas", "en", "el", "incanato", "de", "huayna", "c\u00e1pac", "se", "levantan", "fortalezas", "para", "detener", "el", "avance", "de", "los", "chiriguanos", "en", "las", "regiones", "orientales", "de", "moxos", "y", "baures", "entre", "los", "siglos", "iv", "a", "c", "y", "xiii", "d", "c", "se", "desarroll\u00f3", "la", "cultura", "hidr\u00e1ulica", "de", "las", "lomas", "conquista", "espa\u00f1ola", "y", "periodo", "virreinal", "el", "primer", "europeo", "en", "ingresar", "al", "actual", "territorio", "de", "bolivia", "fue", "el", "portugu\u00e9s", "alejo", "garc\u00eda", "en", "al", "servicio", "de", "la", "corona", "corona", "de", "castilla", "quien", "despu\u00e9s", "de", "estar", "naufrago", "y", "varado", "en", "la", "costa", "sur", "del", "actual", "brasil", "convivi\u00f3", "con", "los", "ind\u00edgenas", "guaran\u00edes", "y", "escuch\u00f3", "noticias", "de", "seres", "b\u00e1rbaros", "y", "vestidos", "con", "armaduras", "merodeaban", "los", "andes", "y", "sobre", "el", "rey", "blanco", "y", "la", "leyenda", "de", "la", "sierra", "de", "la", "plata", "decidi\u00f3", "partir", "a", "una", "expedici\u00f3n", "atraves\u00f3", "el", "chaco", "y", "ascendi\u00f3", "hasta", "llegar", "a", "mizque", "posteriormente", "lleg\u00f3", "a", "la", "sierra", "de", "la", "plata", "porco", "y", "se", "apoder\u00f3", "de", "varias", "cosas", "de", "valor", "en", "su", "retorno", "fue", "muerto", "tras", "una", "emboscada", "de", "indios", "payaguas", "el", "primer", "espa\u00f1ol", "que", "arrib\u00f3", "en", "estas", "tierras", "fue", "diego", "de", "almagro", "despu\u00e9s", "de", "partir", "del", "cuzco", "con", "el", "fin", "de", "conquistar", "chile", "recorri\u00f3", "el", "altiplano", "siguiendo", "el", "camino", "del", "inca", "muerto", "almagro", "francisco", "pizarro", "envi\u00f3", "a", "su", "hermano", "gonzalo", "a", "conquistar", "la", "regi\u00f3n", "del", "collasuyo", "y", "junto", "a", "hombres", "espa\u00f1oles", "y", "miles", "de", "indios", "aliados", "entre", "estos", "los", "aimaras", "de", "la", "zona", "del", "titicaca", "se", "enfrentaron", "a", "los", "indios", "aimaras", "del", "altiplano", "sur", "al", "mando", "de", "tiso", "yupanqui", "en", "pocona", "gonzalo", "teniendo", "victoria", "sobre", "estos", "y", "la", "alianza", "de", "los", "aimaras", "de", "yupanqui", "fue", "dirigido", "por", "un", "curaca", "de", "los", "charcas", "cabecilla", "tambi\u00e9n", "de", "los", "yamparas", "y", "caracaras", "hacia", "el", "se\u00f1or\u00edo", "puquinaaimara", "de", "los", "yampara", "norte", "de", "chuquisaca", "y", "se", "les", "ofreci\u00f3", "que", "se", "asienten", "all\u00ed", "para", "hacer", "frente", "a", "los", "ava", "guaran\u00edes", "esto", "a", "mediados", "de", "gonzalo", "pizarro", "despu\u00e9s", "de", "organizar", "su", "asentamiento", "fue", "informado", "por", "los", "por", "un", "curaca", "caracara", "sobre", "la", "exist\u00eda", "en", "el", "oeste", "de", "un", "cerro", "con", "minerales", "en", "el", "se\u00f1or\u00edo", "caracara", "decidi\u00f3", "explorarlo", "y", "encontr\u00f3", "el", "actual", "cerro", "de", "porco", "despu\u00e9s", "de", "la", "exploraci\u00f3n", "levantar", "su", "asentamiento", "en", "el", "poblado", "de", "guaya", "paccha", "cerca", "del", "poblado", "de", "chuquiochata", "y", "erigir", "una", "capilla", "esto", "como", "demostraci\u00f3n", "de", "que", "era", "un", "asentamiento", "importante", "se", "determin\u00f3", "que", "todas", "las", "comarcas", "de", "los", "yamparas", "se", "denominar\u00edan", "como", "el", "pueblo", "de", "los", "charcas", "o", "provincia", "de", "los", "charcas", "parti\u00f3", "con", "direcci\u00f3n", "a", "lima", "para", "que", "se", "le", "otorgue", "el", "permiso", "de", "fundaci\u00f3n", "en", "la", "zona", "pero", "circunstancialmente", "se", "manda", "a", "pedro", "anz\u00farez", "de", "camporredondo", "para", "hacer", "lo", "propio", "y", "funda", "la", "plata", "actual", "sucre", "el", "de", "abril", "de", "en", "el", "poblado", "de", "chuquiochatacita", "requeridaposterior", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "plata", "se", "erigi\u00f3", "oficialmente", "la", "provincia", "de", "charcas", "a", "la", "cual", "se", "adhiri\u00f3", "potos\u00ed", "que", "surgi\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "posesi\u00f3n", "del", "cerro", "rico", "en", "la", "paz", "fue", "fundada", "en", "y", "cochabamba", "en", "en", "se", "fund\u00f3", "el", "tribunal", "espa\u00f1ol", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "charcas", "y", "su", "distrito", "judicial", "fue", "inicialmente", "los", "territorios", "de", "la", "provincia", "de", "charcas", "pero", "posteriormente", "se", "le", "incorpor\u00f3", "la", "gobernaci\u00f3n", "del", "tucum\u00e1n", "de", "moxos", "renombrada", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "fundado", "en", "y", "su", "capital", "hom\u00f3nima", "en", "en", "y", "la", "de", "nueva", "andaluc\u00eda", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "real", "audiencia", "de", "buenos", "aires", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "esta", "era", "la", "gobernaci\u00f3n", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "o", "buenos", "aires", "paraguay", "y", "del", "tucum\u00e1n", "pero", "esta", "real", "audiencia", "se", "extingui\u00f3", "en", "y", "su", "distrito", "judicial", "fue", "reintegrada", "a", "la", "audiencia", "de", "charcas", "pero", "la", "audiencia", "de", "buenos", "aires", "fue", "restablecida", "el", "teniendo", "como", "jurisdicci\u00f3n", "a", "los", "territorios", "ya", "mencionados", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "presentar", "una", "base", "mineroagr\u00edcola", "la", "ciudad", "de", "potos\u00ed", "la", "m\u00e1s", "poblada", "de", "am\u00e9rica", "en", "habitantes", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "gran", "centro", "minero", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "las", "minas", "de", "plata", "del", "cerro", "rico", "de", "potos\u00ed", "y", "en", "era", "la", "mayor", "productora", "de", "plata", "del", "mundo", "el", "rey", "carlos", "i", "hab\u00eda", "otorgado", "a", "esta", "ciudad", "el", "t\u00edtulo", "de", "villa", "imperial", "despu\u00e9s", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "potos\u00ed", "empez\u00f3", "su", "decadencia", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xviii", "al", "quedar", "la", "miner\u00eda", "de", "la", "plata", "en", "un", "estado", "de", "estancamiento", "como", "consecuencia", "del", "agotamiento", "de", "las", "vetas", "m\u00e1s", "ricas", "de", "las", "anticuadas", "t\u00e9cnicas", "de", "extracci\u00f3n", "y", "de", "la", "desviaci\u00f3n", "del", "comercio", "hacia", "otros", "pa\u00edses", "con", "la", "llegada", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3n", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "en", "se", "profundiza", "la", "instituci\u00f3n", "de", "la", "encomienda", "para", "revertir", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "econom\u00eda", "minera", "imponi\u00e9ndose", "mayor", "rigurosidad", "al", "trabajo", "de", "la", "mita", "y", "al", "tributo", "ind\u00edgena", "por", "disposici\u00f3n", "del", "rey", "carlos", "iii", "en", "los", "territorios", "territorios", "de", "las", "gobernaciones", "de", "buenos", "aires", "paraguay", "tucum\u00e1n", "y", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "el", "corregimiento", "de", "cuyo", "que", "hasta", "entonces", "pertenec\u00eda", "al", "reino", "de", "chile", "y", "la", "provincia", "de", "charcas", "que", "hasta", "entonces", "formaban", "parte", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "fueron", "segregados", "de", "este", "virreinato", "y", "conformaron", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "con", "capital", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "independencia", "y", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "entre", "y", "se", "produjeron", "levantamientos", "ind\u00edgenas", "a", "la", "cabeza", "de", "tom\u00e1s", "katari", "t\u00fapac", "amaru", "ii", "y", "t\u00fapac", "katari", "que", "se", "opon\u00edan", "al", "cobro", "excesivo", "de", "tributos", "los", "abusos", "de", "la", "mita", "y", "el", "desconocimiento", "de", "otros", "derechos", "estos", "levantamientos", "fueron", "controlados", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "guardia", "del", "virreinato", "las", "sublevaciones", "de", "las", "ciudades", "de", "la", "plata", "o", "charcas", "actualmente", "sucre", "capital", "de", "bolivia", "el", "de", "mayo", "de", "y", "la", "paz", "el", "de", "julio", "de", "y", "a", "causa", "de", "las", "mismas", "formaron", "sus", "propias", "juntas", "de", "gobiernos", "provisorios", "estas", "sublevaciones", "forman", "parte", "de", "las", "guerras", "de", "independencia", "hispanoamericanas", "que", "surgieron", "tanto", "en", "espa\u00f1a", "como", "en", "hispanoam\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3n", "napole\u00f3nica", "de", "espa\u00f1a", "en", "ambas", "juntas", "fueron", "disueltas", "a", "finales", "de", "el", "de", "la", "paz", "junta", "tuitiva", "por", "jos\u00e9", "manuel", "de", "goyeneche", "durante", "su", "campa\u00f1a", "militar", "y", "el", "de", "la", "plata", "audiencia", "gobernadora", "por", "vicente", "nieto", "desde", "a", "partir", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "acaecida", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "adoptando", "la", "junta", "de", "gobierno", "provisorio", "como", "sistema", "de", "gobierno", "en", "la", "sede", "al", "igual", "que", "las", "juntas", "de", "gobierno", "de", "la", "plata", "y", "la", "paz", "fue", "en", "respaldo", "al", "rey", "fernando", "vii", "v\u00e9ase", "m\u00e1scara", "de", "fernando", "vii", "los", "posteriores", "levantamientos", "en", "los", "pueblos", "y", "ciudades", "que", "conforman", "la", "actual", "bolivia", "fueron", "a", "favor", "de", "la", "junta", "de", "buenos", "aires", "desde", "se", "sucedieron", "hasta", "tres", "expediciones", "auxiliares", "argentinas", "incluyendo", "la", "de", "ignacio", "warnes", "en", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "pese", "a", "esto", "y", "a", "los", "esfuerzos", "de", "las", "comandancia", "regionales", "o", "republiquetas", "siendo", "la", "m\u00e1s", "exitosa", "en", "este", "sentido", "la", "republiqueta", "de", "ayopaya", "los", "realistas", "disputaron", "tenazmente", "el", "control", "hasta", "la", "muerte", "de", "pedro", "antonio", "ola\u00f1eta", "nombrado", "\u00faltimo", "virrey", "post", "mortem", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "de", "julio", "de", "inici\u00f3", "el", "proceso", "fundacional", "del", "pa\u00eds", "mediante", "varias", "sesiones", "y", "debates", "por", "la", "asamblea", "general", "de", "diputados", "de", "las", "provincias", "del", "alto", "per\u00fa", "existiendo", "dos", "corrientes", "el", "anexionista", "uni\u00f3n", "al", "per\u00fa", "o", "a", "buenos", "aires", "y", "el", "autonomista", "el", "de", "julio", "finaliz\u00f3", "las", "discusiones", "sobre", "las", "corrientes", "y", "se", "dio", "la", "votaci\u00f3n", "con", "tres", "opciones", "anexi\u00f3n", "al", "gobierno", "de", "buenos", "aires", "anexi\u00f3n", "a", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "y", "la", "independencia", "absoluta", "las", "provincias", "formen", "una", "rep\u00fablica", "la", "primera", "opci\u00f3n", "no", "tuvo", "voto", "alguno", "la", "segunda", "opci\u00f3n", "obtuvo", "dos", "votos", "de", "diputados", "pace\u00f1os", "y", "la", "\u00faltima", "opci\u00f3n", "obtuvo", "el", "voto", "mayoritario", "el", "de", "agosto", "el", "acta", "fundacional", "ya", "estaba", "redactado", "si", "bien", "se", "ten\u00eda", "previsto", "hacer", "el", "acto", "de", "fundaci\u00f3n", "el", "mismo", "d\u00eda", "se", "opt\u00f3", "por", "llevarse", "a", "cabo", "dentro", "de", "tres", "d\u00edas", "esto", "para", "conmemorar", "el", "aniversario", "de", "la", "victoria", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "la", "batalla", "de", "jun\u00edn", "en", "el", "per\u00fa", "el", "de", "agosto", "de", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "acto", "fundacional", "declar\u00e1ndose", "oficialmente", "independiente", "bajo", "el", "nombre", "de", "estado", "del", "alto", "per\u00fa", "tras", "un", "debate", "el", "de", "agosto", "adopta", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "de", "bol\u00edvar", "que", "fue", "cambiado", "el", "de", "octubre", "por", "rep\u00fablica", "de", "bolivia", "en", "el", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "otorg\u00f3", "al", "pa\u00eds", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "que", "fue", "aprobada", "por", "el", "congreso", "de", "chuquisaca", "posteriormente", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "gran", "mariscal", "de", "ayacucho", "fue", "elegido", "a", "finales", "de", "a\u00f1o", "como", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "bolivia", "desde", "su", "emancipaci\u00f3n", "bolivia", "se", "sumergi\u00f3", "en", "un", "estado", "cr\u00f3nico", "de", "revoluciones", "y", "guerras", "civiles", "los", "primeros", "cincuenta", "a\u00f1os", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "caracterizaron", "por", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "y", "por", "constantes", "amenazas", "externas", "que", "pon\u00edan", "en", "riesgo", "su", "independencia", "soberan\u00eda", "e", "integridad", "territorial", "en", "meses", "antes", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "el", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "chiquitos", "solicit\u00f3", "al", "gobernador", "de", "mato", "grosso", "el", "apoyo", "brasile\u00f1o", "proponiendo", "la", "anexi\u00f3n", "de", "provincia", "al", "imperio", "del", "brasil", "en", "abril", "soldados", "brasile\u00f1os", "ocuparon", "chiquitos", "y", "se", "envi\u00f3", "una", "carta", "a", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "sobre", "la", "anexi\u00f3n", "el", "de", "mayo", "el", "mariscal", "sucre", "envi\u00f3", "un", "ultim\u00e1tum", "amenazando", "con", "enviar", "al", "ej\u00e9rcito", "libertador", "a", "expulsar", "a", "los", "invasores", "los", "brasile\u00f1os", "se", "retiraron", "a", "fin", "de", "mes", "mientras", "que", "el", "rey", "del", "brasil", "reci\u00e9n", "tom\u00f3", "conocimiento", "del", "suceso", "en", "agosto", "y", "repudi\u00f3", "las", "intenciones", "del", "gobernador", "de", "mato", "grosso", "posteriormente", "se", "produjo", "la", "invasi\u00f3n", "de", "tropas", "peruanas", "de", "lideradas", "por", "agust\u00edn", "gamarra", "y", "cuyo", "objetivo", "principal", "era", "forzar", "la", "salida", "de", "las", "tropas", "de", "la", "gran", "colombia", "el", "conflicto", "concluy\u00f3", "con", "el", "tratado", "de", "piquiza", "y", "la", "retirada", "peruana", "de", "suelo", "boliviano", "tras", "lograr", "la", "renuncia", "del", "presidente", "sucre", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "sin", "influencia", "bolivariana", "santa", "cruz", "y", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "en", "tras", "el", "fin", "de", "influencia", "colombiana", "en", "bolivia", "y", "ante", "la", "amenaza", "de", "la", "anarqu\u00eda", "el", "congreso", "lleva", "al", "poder", "al", "primer", "presidente", "ind\u00edgena", "de", "bolivia", "andr\u00e9s", "de", "santa", "cruz", "nacido", "en", "la", "paz", "y", "mariscal", "de", "zepita", "t\u00edtulo", "otorgado", "por", "el", "gobierno", "peruano", "de", "cuyo", "pa\u00eds", "fue", "presidente", "del", "consejo", "de", "gobierno", "entre", "y", "santa", "cruz", "jur\u00f3", "la", "presidencia", "provisional", "de", "bolivia", "el", "de", "|mayo", "de", "ese", "mismo", "d\u00eda", "promulg\u00f3", "una", "ley", "de", "amnist\u00eda", "y", "derog\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "vitalicia", "de", "santa", "cruz", "fue", "el", "principal", "forjador", "y", "organizador", "del", "estado", "boliviano", "impuls\u00f3", "una", "serie", "de", "medidas", "reformistas", "pacific\u00f3", "el", "pa\u00eds", "reorganiz\u00f3", "el", "ej\u00e9rcito", "boliviano", "reestructur\u00f3", "las", "maltrechas", "finanzas", "e", "hizo", "mejoras", "en", "el", "campo", "econ\u00f3mico", "y", "educativo", "bajo", "la", "bonanza", "boliviana", "es", "que", "en", "se", "conforma", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "que", "reunificaba", "a", "per\u00fa", "y", "bolivia", "teniendo", "al", "mariscal", "santa", "cruz", "como", "su", "protector", "seg\u00fan", "una", "carta", "suya", "de", "ten\u00eda", "ya", "claro", "el", "sue\u00f1o", "de", "convertir", "a", "bolivia", "en", "la", "macedonia", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "buscando", "reunificar", "el", "mundo", "andino", "en", "se", "hab\u00eda", "casado", "con", "la", "dama", "cuzque\u00f1a", "francisca", "cernadas", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "no", "logra", "consolidarse", "debido", "a", "que", "principalmente", "chile", "adem\u00e1s", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "y", "grupos", "no", "mayoritarios", "tanto", "de", "peruanos", "en", "el", "exilio", "y", "contrarios", "al", "proyecto", "como", "de", "bolivianos", "respaldados", "por", "grupos", "econ\u00f3micos", "de", "chuquisaca", "ciudad", "que", "planteaba", "una", "rivalidad", "comercial", "a", "la", "paz", "quienes", "se", "interponen", "desatando", "la", "guerra", "contra", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "en", "la", "primera", "fase", "de", "la", "guerra", "la", "confederaci\u00f3n", "sale", "victoriosa", "obligando", "a", "capitular", "el", "ej\u00e9rcito", "chileno", "ver", "tratado", "de", "paucarpata", "pero", "en", "la", "segunda", "fase", "el", "ej\u00e9rcito", "confederado", "es", "derrotado", "en", "la", "batalla", "de", "yungay", "situaci\u00f3n", "que", "define", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "y", "el", "derrocamiento", "de", "santa", "cruz", "en", "en", "el", "frente", "sur", "el", "ej\u00e9rcito", "boliviano", "bajo", "el", "mando", "del", "general", "otto", "philipp", "braun", "derrota", "a", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "en", "la", "batalla", "de", "montenegro", "logrando", "su", "retirada", "tras", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "bolivia", "vivi\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "anarqu\u00eda", "y", "enfrentamientos", "pol\u00edticos", "entre", "partidarios", "y", "contrarios", "de", "la", "uni\u00f3n", "con", "el", "per\u00fa", "el", "presidente", "peruano", "agust\u00edn", "gamarra", "ide\u00f3logo", "de", "la", "anexi\u00f3n", "de", "bolivia", "al", "per\u00fa", "aprovech\u00e1ndose", "de", "la", "situaci\u00f3n", "decidi\u00f3", "invadir", "territorio", "boliviano", "llegando", "a", "ocupar", "varias", "zonas", "del", "departamento", "de", "la", "paz", "ante", "esta", "circunstancia", "jos\u00e9", "ballivi\u00e1n", "estando", "en", "per\u00fa", "reuni\u00f3", "a", "una", "peque\u00f1a", "tropa", "de", "rebeldes", "intent\u00f3", "penetrar", "bolivia", "por", "la", "paz", "pero", "se", "interpuso", "su", "enemigo", "manuel", "isidoro", "belzu", "que", "se", "enfrenta", "a", "ballivi\u00e1n", "y", "termina", "venciendo", "ballivi\u00e1n", "decide", "unirse", "a", "gamarra", "para", "invadir", "bolivia", "pero", "este", "deb\u00eda", "ayudarlo", "a", "derrotar", "a", "belzu", "con", "gamarra", "y", "su", "ej\u00e9rcito", "en", "el", "territorio", "boliviano", "jos\u00e9", "miguel", "de", "velasco", "ser\u00eda", "convocado", "para", "afrontar", "la", "situaci\u00f3n", "y", "fue", "proclamado", "por", "sus", "seguidores", "como", "presidente", "y", "se", "acanton\u00f3", "en", "cochabamba", "ballivi\u00e1", "fue", "proclamado", "presidente", "por", "sus", "seguidores", "en", "la", "paz", "mientras", "que", "el", "leg\u00edtimo", "mariano", "enrique", "calvo", "estaba", "en", "sucre", "ballivi\u00e1n", "se", "desenga\u00f1\u00f3", "de", "las", "ofertas", "incumplidas", "por", "gamarra", "y", "decide", "buscar", "ayuda", "para", "formar", "un", "ej\u00e9rcito", "puesto", "a", "que", "comandaba", "una", "peque\u00f1a", "tropa", "novata", "y", "desorganizada", "velasco", "conocido", "como", "el", "republicano", "siendo", "enemigo", "de", "ballivi\u00e1n", "decide", "unirse", "ante", "un", "enemigo", "com\u00fan", "y", "cede", "su", "ej\u00e9rcito", "superior", "y", "veterano", "a", "ballivi\u00e1n", "el", "de", "noviembre", "de", "acaeci\u00f3", "la", "batalla", "de", "ingavi", "en", "la", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "boliviano", "derrota", "a", "las", "tropas", "peruanas", "de", "gamarra", "muerto", "en", "la", "batalla", "tras", "la", "victoria", "bolivia", "invade", "al", "per\u00fa", "se", "abren", "entonces", "diversos", "frentes", "de", "lucha", "en", "el", "sur", "peruano", "el", "ej\u00e9rcito", "boliviano", "no", "contaba", "con", "tropas", "suficientes", "para", "mantener", "la", "ocupaci\u00f3n", "en", "la", "batalla", "de", "tarapac\u00e1", "montoneros", "peruanos", "formados", "por", "el", "mayor", "juan", "buend\u00eda", "derrotaron", "el", "de", "enero", "de", "al", "destacamento", "dirigido", "por", "el", "coronel", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "garc\u00eda", "quien", "muere", "en", "el", "enfrentamiento", "as\u00ed", "las", "tropas", "bolivianas", "desocupan", "tacna", "arica", "y", "tarapac\u00e1", "en", "febrero", "de", "repleg\u00e1ndose", "hacia", "moquegua", "y", "puno", "los", "combates", "de", "motoni", "y", "orurillo", "expulsan", "e", "inician", "posteriormente", "la", "retirada", "de", "las", "fuerzas", "bolivianas", "que", "ocuparon", "territorio", "peruano", "amenazando", "nuevamente", "a", "bolivia", "de", "sufrir", "una", "invasi\u00f3n", "tras", "ello", "se", "firma", "el", "tratado", "de", "puno", "litigios", "territoriales", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "y", "guerra", "del", "acre", "como", "sucedi\u00f3", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "que", "se", "independizaron", "de", "espa\u00f1a", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "bolivia", "mantuvo", "litigios", "territoriales", "con", "todos", "sus", "vecinos", "mismos", "que", "implicaron", "la", "persistencia", "de", "conflictos", "que", "en", "el", "caso", "de", "chile", "y", "brasil", "se", "dirimieron", "mediante", "conflictos", "b\u00e9licos", "en", "el", "caso", "de", "chile", "los", "intentos", "diplom\u00e1ticos", "de", "solucionar", "los", "litigios", "territoriales", "se", "tradujeron", "en", "la", "firma", "de", "los", "tratados", "de", "y", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "desierto", "de", "atacama", "rico", "en", "yacimientos", "de", "nitratos", "de", "sodio", "y", "de", "cobre", "en", "ellos", "se", "adopt\u00f3", "como", "l\u00ednea", "lim\u00edtrofe", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "el", "paralelo", "\u00b0", "de", "latitud", "sur", "adem\u00e1s", "se", "otorgaron", "diversos", "derechos", "arancelarios", "y", "concesiones", "mineras", "a", "empresarios", "chilenos", "en", "la", "zona", "estas", "\u00faltimas", "disposiciones", "originaron", "un", "conflicto", "posterior", "cuando", "las", "autoridades", "bolivianas", "decidieron", "aplicar", "un", "mayor", "impuesto", "arancelario", "por", "extracci\u00f3n", "de", "salitre", "a", "las", "compa\u00f1\u00edas", "salitreras", "de", "capital", "chilenobrit\u00e1nico", "el", "de", "febrero", "de", "chile", "invadi\u00f3", "antofagasta", "inici\u00e1ndose", "la", "denominada", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "en", "la", "que", "bolivia", "y", "per\u00fa", "se", "confrontaron", "con", "chile", "y", "cuyo", "desenlace", "fue", "la", "p\u00e9rdida", "total", "por", "parte", "de", "bolivia", "de", "su", "litoral", "qued\u00e1ndose", "desde", "entonces", "sin", "un", "acceso", "soberano", "al", "mar", "el", "litoral", "boliviano", "abarcaba", "alrededor", "de", "km\u00b2", "e", "inclu\u00eda", "como", "principales", "poblaciones", "a", "antofagasta", "mejillones", "cobija", "y", "tocopilla", "con", "el", "tratado", "de", "bolivia", "perdi\u00f3", "todo", "derecho", "al", "mar", "al", "ser", "impuesto", "por", "el", "dominio", "del", "territorio", "en", "litigio", "por", "parte", "de", "chile", "con", "brasil", "se", "tuvo", "inicialmente", "una", "soluci\u00f3n", "diplom\u00e1tica", "con", "el", "tratado", "de", "pero", "en", "se", "desarrolla", "la", "guerra", "del", "acre", "cuyo", "resultado", "final", "implic\u00f3", "la", "cesi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "a", "brasil", "mediante", "en", "el", "tratado", "de", "en", "los", "casos", "de", "argentina", "y", "per\u00fa", "se", "alcanzaron", "soluciones", "por", "medios", "diplom\u00e1ticos", "con", "argentina", "se", "firmaron", "tratados", "en", "y", "mientras", "que", "con", "per\u00fa", "se", "alcanz\u00f3", "un", "tratado", "definitivo", "de", "l\u00edmites", "en", "seg\u00fan", "la", "historiograf\u00eda", "boliviana", "estos", "tratados", "implicaron", "ceder", "a", "la", "argentina", "los", "territorios", "de", "puna", "de", "atacama", "y", "formosa", "y", "ceder", "a", "per\u00fa", "km\u00b2", "comprendidos", "entre", "los", "r\u00edos", "madre", "de", "dios", "y", "purus", "en", "la", "amazonia", "conservadores", "liberales", "y", "republicanos", "entre", "y", "gobierna", "el", "partido", "conservador", "cuyos", "principales", "l\u00edderes", "son", "aniceto", "arce", "y", "mariano", "baptista", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "se", "sostiene", "principalmente", "por", "la", "industria", "minera", "de", "la", "plata", "que", "hab\u00eda", "alcanzado", "niveles", "internacionales", "de", "capitalizaci\u00f3n", "desarrollo", "tecnol\u00f3gico", "eficiencia", "y", "que", "ten\u00eda", "como", "principal", "exportador", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "minera", "de", "huanchaca", "los", "gobiernos", "conservadores", "confrontan", "las", "consecuencias", "socioecon\u00f3micas", "de", "la", "derrota", "en", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "la", "guerra", "del", "acre", "y", "la", "guerra", "federal", "en", "la", "que", "pierden", "el", "poder", "pol\u00edtico", "frente", "a", "los", "liberales", "el", "partido", "liberal", "gobierna", "durante", "la", "denominada", "era", "del", "esta\u00f1o", "metal", "que", "sustituye", "a", "la", "plata", "como", "principal", "fuente", "de", "divisas", "y", "cuya", "exportaci\u00f3n", "es", "el", "motor", "del", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "boliviano", "por", "gran", "parte", "del", "siglo", "xx", "son", "gobiernos", "elegidos", "los", "que", "administran", "el", "estado", "y", "modernizan", "sectores", "como", "ferrocarriles", "y", "el", "financiero", "urbanizan", "las", "ciudades", "de", "la", "paz", "cochabamba", "y", "oruro", "y", "sientan", "las", "bases", "para", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "sistema", "educativo", "boliviano", "con", "por", "ejemplo", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "normal", "de", "maestros", "en", "sucre", "en", "los", "liberales", "deben", "afrontar", "la", "guerra", "del", "acre", "y", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "que", "termina", "sellando", "la", "mediterraneidad", "de", "bolivia", "en", "este", "per\u00edodo", "ejercen", "gran", "influencia", "los", "denominados", "barones", "del", "esta\u00f1o", "cuya", "figura", "descollante", "fue", "el", "empresario", "minero", "sim\u00f3n", "i", "pati\u00f1o", "que", "lleg\u00f3", "a", "ser", "uno", "de", "los", "hombres", "m\u00e1s", "ricos", "del", "mundo", "en", "las", "elecciones", "de", "los", "republicanos", "derrotaron", "a", "los", "liberales", "y", "bolivia", "transita", "del", "bipartidismo", "al", "multipartidismo", "a", "partir", "de", "el", "pa\u00eds", "vive", "per\u00edodos", "de", "fuertes", "tensiones", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "internas", "este", "a\u00f1o", "se", "establecieron", "los", "primeros", "partidos", "socialistas", "y", "pronto", "sucedieron", "las", "primeras", "agitaciones", "provocadas", "por", "el", "pensamiento", "marxista", "europeo", "a", "la", "misma", "vez", "se", "desarroll\u00f3", "la", "primera", "legislaci\u00f3n", "laboral", "y", "social", "moderna", "de", "la", "historia", "de", "bolivia", "la", "tensi\u00f3n", "pol\u00edtica", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "fruto", "de", "las", "oscilaciones", "del", "mercado", "del", "esta\u00f1o", "y", "el", "sobre", "endeudamiento", "del", "gobierno", "m\u00e1s", "la", "llegada", "de", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "en", "desemboc\u00f3", "en", "el", "deterioro", "de", "la", "clase", "pol\u00edtica", "y", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "del", "chaco", "guerra", "del", "chaco", "el", "problema", "fronterizo", "bolivianoparaguayo", "se", "centr\u00f3", "en", "el", "chaco", "boreal", "una", "zona", "de", "tierras", "bajas", "situada", "al", "norte", "del", "r\u00edo", "pilcomayo", "y", "al", "oeste", "del", "r\u00edo", "paraguay", "que", "se", "extiende", "hasta", "las", "serran\u00edas", "de", "aguarag\u00fc\u00e9", "ambos", "pa\u00edses", "reclamaron", "dicho", "territorio", "parcial", "o", "totalmente", "el", "de", "septiembre", "de", "estall\u00f3", "la", "guerra", "del", "chaco", "declarada", "oficialmente", "por", "el", "paraguay", "el", "de", "mayo", "de", "que", "dur\u00f3", "tres", "a\u00f1os", "y", "en", "la", "que", "murieron", "alrededor", "de", "bolivianos", "y", "paraguayos", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "el", "conflicto", "b\u00e9lico", "entre", "dos", "naciones", "con", "mayores", "bajas", "de", "am\u00e9rica", "solo", "superado", "por", "la", "guerra", "civil", "estadounidense", "el", "de", "julio", "de", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "paz", "amistad", "y", "l\u00edmites", "seg\u00fan", "el", "cual", "se", "atribuy\u00f3", "el", "de", "la", "regi\u00f3n", "del", "chaco", "boreal", "al", "paraguay", "el", "desenlace", "de", "la", "guerra", "cuestion\u00f3", "profundamente", "la", "pertinencia", "de", "las", "estructuras", "e", "instituciones", "nacionales", "y", "marc\u00f3", "el", "fin", "del", "sistema", "de", "partidos", "pol\u00edticos", "vigentes", "hasta", "entonces", "revoluci\u00f3n", "nacional", "de", "entre", "y", "bolivia", "es", "gobernada", "por", "militares", "nacionalistas", "que", "hab\u00edan", "sido", "protagonistas", "de", "la", "guerra", "del", "chaco", "se", "empiezan", "a", "gestar", "ideas", "de", "cambio", "destinadas", "a", "incluir", "al", "sector", "ind\u00edgena", "promover", "la", "integraci\u00f3n", "del", "oriente", "del", "pa\u00eds", "y", "revertir", "las", "ganancias", "de", "la", "miner\u00eda", "e", "hidrocarburos", "en", "favor", "del", "estado", "surgen", "sindicatos", "de", "mineros", "y", "obreros", "que", "se", "aglutinan", "en", "torno", "a", "la", "central", "obrera", "boliviana", "cob", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "el", "exiliado", "l\u00edder", "del", "movimiento", "nacionalista", "revolucionario", "mnr", "v\u00edctor", "paz", "estenssoro", "alcanza", "casi", "la", "mitad", "de", "los", "votos", "emitidos", "sin", "embargo", "la", "\u00e9lite", "pol\u00edticaminera", "trata", "de", "impedir", "la", "elecci\u00f3n", "de", "v\u00edctor", "paz", "estenssoro", "y", "el", "presidente", "mamerto", "urriolagoitia", "entrega", "el", "gobierno", "a", "una", "junta", "militar", "a", "la", "cabeza", "del", "general", "hugo", "ballivi\u00e1n", "en", "abril", "de", "se", "suceden", "m\u00faltiples", "levantamientos", "populares", "que", "dan", "lugar", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "proceso", "de", "transformaciones", "en", "la", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "tierras", "el", "control", "del", "estado", "sobre", "los", "recursos", "naturales", "y", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "paz", "estenssoro", "regresa", "del", "exilio", "para", "asumir", "la", "presidencia", "bajo", "su", "direcci\u00f3n", "el", "gobierno", "emprende", "un", "amplio", "programa", "de", "reformas", "econ\u00f3micas", "decreta", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "las", "minas", "y", "el", "monopolio", "en", "la", "exportaci\u00f3n", "del", "esta\u00f1o", "la", "reforma", "agraria", "parcelaci\u00f3n", "de", "tierras", "para", "distribuir", "entre", "los", "ind\u00edgenas", "la", "prospecci\u00f3n", "de", "pozos", "petrol\u00edferos", "por", "empresas", "extranjeras", "la", "instituci\u00f3n", "del", "voto", "universal", "no", "exist\u00eda", "hasta", "ese", "momento", "la", "reforma", "educativa", "y", "la", "vinculaci\u00f3n", "caminera", "con", "el", "oriente", "carretera", "cochabambasanta", "cruz", "a", "fines", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "sufre", "el", "descenso", "continuo", "de", "los", "precios", "del", "esta\u00f1o", "en", "los", "mercados", "mundiales", "y", "altos", "\u00edndices", "de", "inflaci\u00f3n", "las", "minas", "de", "esta\u00f1o", "no", "resultan", "rentables", "y", "los", "esfuerzos", "del", "gobierno", "para", "reducir", "el", "n\u00famero", "de", "empleados", "estatales", "y", "restringir", "los", "salarios", "se", "encuentra", "con", "la", "resistencia", "de", "los", "sindicatos", "en", "otro", "protagonista", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "hern\u00e1n", "siles", "zuazo", "gana", "las", "elecciones", "presidenciales", "siles", "contin\u00faa", "con", "la", "pol\u00edtica", "iniciada", "por", "el", "gobierno", "de", "paz", "estenssoro", "quien", "vuelve", "a", "ser", "elegido", "presidente", "en", "en", "su", "segundo", "mandato", "paz", "estenssoro", "solicita", "la", "redacci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "para", "aumentar", "la", "autoridad", "econ\u00f3mica", "del", "gobierno", "y", "permitir", "su", "reelecci\u00f3n", "en", "es", "reelegido", "nombrando", "como", "vicepresidente", "al", "jefe", "de", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "ren\u00e9", "barrientos", "ortu\u00f1o", "este", "hecho", "termina", "disgregando", "al", "mnr", "y", "paz", "estenssoro", "es", "derrocado", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "su", "reelecci\u00f3n", "a", "consecuencia", "de", "un", "levantamiento", "que", "protagonizan", "mineros", "y", "estudiantes", "se", "hizo", "cargo", "del", "poder", "una", "junta", "militar", "encabezada", "por", "su", "vicepresidente", "el", "general", "ren\u00e9", "barrientos", "gobiernos", "militares", "el", "gobierno", "militar", "de", "ren\u00e9", "barrientos", "lleva", "a", "cabo", "pol\u00edticas", "de", "desarrollismo", "econ\u00f3mico", "que", "permiten", "el", "retorno", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "a", "la", "industria", "minera", "del", "esta\u00f1o", "en", "barrientos", "se", "somete", "a", "votaci\u00f3n", "como", "persona", "civil", "consiguiendo", "su", "elecci\u00f3n", "como", "presidente", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "mantiene", "una", "alianza", "con", "militares", "y", "campesinos", "pero", "se", "enfrenta", "a", "los", "mineros", "y", "obreros", "en", "se", "promulga", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "estalla", "la", "guerrilla", "de", "\u00f1ancahuaz\u00fa", "comandada", "por", "ernesto", "che", "guevara", "y", "derrotada", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "bolivia", "tras", "la", "muerte", "de", "barrientos", "por", "accidente", "de", "helic\u00f3ptero", "en", "suceden", "una", "serie", "de", "gobiernos", "de", "corta", "duraci\u00f3n", "la", "mayor\u00eda", "militares", "sobresaliendo", "el", "gobierno", "de", "juan", "jos\u00e9", "torrez", "de", "izquierda", "que", "reanud\u00f3", "relaciones", "con", "cuba", "y", "chile", "entonces", "con", "el", "presidente", "de", "izquierda", "salvador", "allende", "intent\u00f3", "crear", "un", "cogobierno", "con", "la", "central", "obrera", "boliviana", "expuls\u00f3", "de", "bolivia", "a", "algunos", "organismos", "de", "estados", "unidos", "el", "de", "agosto", "de", "el", "coronel", "hugo", "banzer", "su\u00e1rez", "encabeza", "un", "golpe", "que", "derroca", "a", "juan", "jos\u00e9", "torres", "el", "r\u00e9gimen", "disctatorial", "de", "banzer", "se", "alinea", "a", "la", "corriente", "antiizquierdista", "de", "los", "gobiernos", "militares", "de", "argentina", "brasil", "chile", "paraguay", "y", "uruguay", "formando", "parte", "del", "plan", "c\u00f3ndor", "se", "suprime", "al", "movimiento", "obrero", "y", "se", "suspenden", "los", "derechos", "civiles", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "gobierno", "de", "facto", "se", "sostiene", "econ\u00f3micamente", "por", "los", "altos", "precios", "del", "esta\u00f1o", "y", "los", "hidrocarburos", "as\u00ed", "como", "por", "un", "elevado", "endeudamiento", "externo", "en", "b\u00e1nzer", "dimite", "luego", "de", "una", "larga", "huelga", "de", "hambre", "iniciada", "por", "mujeres", "mineras", "que", "dirig\u00edan", "y", "participaban", "en", "organizaciones", "sociales", "el", "de", "julio", "de", "el", "general", "luis", "garc\u00eda", "meza", "da", "un", "golpe", "de", "estado", "con", "apoyo", "de", "paramilitares", "reclutados", "por", "el", "criminal", "nazi", "klaus", "barbie", "y", "el", "terrorista", "italiano", "stefano", "delle", "chiaie", "derrocando", "a", "la", "presidenta", "constitucional", "interina", "lidia", "gueiler", "tejada", "y", "evitando", "as\u00ed", "que", "el", "ganador", "de", "las", "elecciones", "hern\u00e1n", "siles", "zuazo", "asuma", "la", "presidencia", "el", "gobierno", "de", "garc\u00eda", "meza", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "represi\u00f3n", "brutal", "de", "sus", "contrarios", "registr\u00e1ndose", "detenciones", "asesinatos", "y", "desapariciones", "forzosas", "dirigidas", "por", "el", "ministerio", "del", "interior", "con", "luis", "arce", "g\u00f3mez", "a", "la", "cabeza", "el", "escaso", "apoyo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "comunidad", "internacional", "as\u00ed", "como", "las", "evidencias", "de", "v\u00ednculos", "con", "el", "narcotr\u00e1fico", "condujeron", "al", "gobierno", "de", "facto", "a", "su", "fin", "en", "en", "deja", "el", "poder", "la", "\u00faltima", "junta", "militar", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "retorno", "de", "la", "democracia", "y", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "profunda", "originada", "por", "la", "ca\u00edda", "de", "los", "precios", "internacionales", "del", "esta\u00f1o", "ajustes", "internos", "destinados", "a", "pagar", "la", "inmensa", "deuda", "externa", "contra\u00edda", "en", "los", "gobiernos", "militares", "y", "la", "hiperinflaci\u00f3n", "la", "dif\u00edcil", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "contribuy\u00f3", "al", "auge", "del", "narcotr\u00e1fico", "por", "la", "producci\u00f3n", "ilegal", "de", "coca\u00edna", "el", "gobierno", "de", "hern\u00e1n", "siles", "zuazo", "de", "la", "udp", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "una", "d\u00e9bil", "gesti\u00f3n", "econ\u00f3mica", "incapaz", "de", "revertir", "la", "hiperinflaci\u00f3n", "y", "por", "una", "crisis", "pol\u00edtica", "cuya", "salida", "fue", "el", "adelanto", "de", "las", "elecciones", "en", "v\u00edctor", "paz", "estenssoro", "del", "mnr", "fue", "elegido", "presidente", "por", "cuarta", "ocasi\u00f3n", "su", "gobierno", "logr\u00f3", "estabilizar", "la", "macroeconom\u00eda", "luego", "de", "impulsar", "ciertas", "pol\u00edticas", "neoliberales", "que", "sustituyeron", "en", "parte", "al", "modelo", "estatista", "iniciado", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "nacional", "de", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "sucesivos", "gobiernos", "continuaron", "las", "pol\u00edticas", "de", "estabilizaci\u00f3n", "de", "la", "macroeconom\u00eda", "ejecutando", "una", "econom\u00eda", "planificada", "seg\u00fan", "a", "la", "posici\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "los", "mandatarios", "en", "transici\u00f3n", "y", "la", "lucha", "contra", "el", "narcotr\u00e1fico", "los", "gobiernos", "de", "jaime", "paz", "zamora", "del", "mir", "gonzalo", "s\u00e1nchez", "de", "lozada", "del", "mnr", "hugo", "b\u00e1nzer", "su\u00e1rez", "de", "adn", "y", "jorge", "quiroga", "ram\u00edrez", "se", "centraron", "en", "diversificar", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "altamente", "dependiente", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "esta\u00f1o", "para", "este", "prop\u00f3sito", "y", "tomando", "en", "cuenta", "la", "cuasi", "quiebra", "de", "la", "econom\u00eda", "tras", "el", "proceso", "hiperinflacionario", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "increment\u00f3", "sustancialmente", "el", "financiamiento", "externo", "con", "organismos", "internacionales", "como", "el", "fmi", "y", "el", "banco", "mundial", "y", "se", "privatizaron", "las", "empresas", "estatales", "de", "hidrocarburos", "ferrocarriles", "telecomunicaciones", "electricidad", "transporte", "a\u00e9reo", "entre", "otras", "al", "final", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "se", "concret\u00f3", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "gas", "a", "brasil", "as\u00ed", "como", "la", "construcci\u00f3n", "del", "gasoducto", "de", "exportaci\u00f3n", "a", "dicho", "pa\u00eds", "y", "la", "econom\u00eda", "empez\u00f3", "a", "diversificarse", "mediante", "las", "exportaciones", "de", "gas", "natural", "soya", "y", "zinc", "asimismo", "se", "descentraliz\u00f3", "la", "gesti\u00f3n", "del", "estado", "por", "medio", "de", "la", "ley", "de", "participaci\u00f3n", "popular", "que", "otorg\u00f3", "autonom\u00eda", "y", "recursos", "a", "los", "municipios", "factores", "como", "altos", "\u00edndices", "de", "corrupci\u00f3n", "medidas", "de", "inclusi\u00f3n", "social", "insuficientes", "y", "el", "deterioro", "econ\u00f3mico", "por", "contagio", "de", "la", "crisis", "asi\u00e1tica", "terminaron", "debilitando", "al", "sistema", "pol\u00edtico", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "una", "fuerte", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "esto", "permiti\u00f3", "el", "surgimiento", "de", "movimientos", "sociales", "principalmente", "campesinos", "ind\u00edgenas", "mineros", "comerciantes", "informales", "y", "cocaleros", "el", "segundo", "mandato", "de", "gonzalo", "s\u00e1nchez", "de", "lozada", "del", "mnr", "termin\u00f3", "prematuramente", "tras", "la", "denominada", "guerra", "del", "gas", "su", "vicepresidente", "carlos", "mesa", "gisbert", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "sin", "respaldo", "en", "el", "congreso", "y", "con", "presiones", "pol\u00edticas", "de", "los", "movimientos", "sociales", "y", "el", "emergente", "movimiento", "autonomista", "surgido", "en", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "y", "tarija", "por", "lo", "que", "renunci\u00f3", "al", "cargo", "eduardo", "rodr\u00edguez", "veltz\u00e9", "asumi\u00f3", "un", "interinato", "en", "el", "que", "convoc\u00f3", "a", "elecciones", "generales", "que", "dieron", "como", "ganador", "a", "evo", "morales", "ayma", "del", "movimiento", "al", "socialismo", "socialismo", "hegem\u00f3nico", "el", "primer", "mandato", "de", "morales", "comenz\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "el", "cual", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "puesta", "en", "marcha", "de", "pol\u00edticas", "nacionalistas", "e", "indigenistas", "de", "izquierda", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "a\u00f1o", "anunci\u00f3", "su", "intenci\u00f3n", "de", "nacionalizar", "los", "activos", "de", "hidrocarburos", "bolivianos", "luego", "de", "las", "protestas", "que", "demandaban", "ese", "proceso", "las", "empresas", "de", "electricidad", "y", "comunicaciones", "que", "en", "la", "pasada", "d\u00e9cada", "hab\u00edan", "sido", "privatizadas", "tambi\u00e9n", "fueron", "nacionalizadas", "en", "agosto", "de", "se", "instal\u00f3", "una", "asamblea", "constituyente", "para", "redactar", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "tras", "una", "profunda", "crisis", "pol\u00edtica", "que", "polariz\u00f3", "el", "pa\u00eds", "entre", "partidarios", "del", "gobierno", "localizados", "principalmente", "en", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "y", "seguidores", "de", "la", "demanda", "de", "autonom\u00eda", "departamental", "y", "capital\u00eda", "para", "sucre", "localizados", "principalmente", "en", "el", "oriente", "boliviano", "la", "constituci\u00f3n", "plurinacional", "fue", "aprobada", "por", "de", "los", "constituyentes", "y", "posteriormente", "fue", "modificada", "por", "el", "congreso", "y", "refrendada", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "un", "refer\u00e9ndum", "a", "fines", "de", "evo", "morales", "fue", "reelecto", "presidente", "con", "m\u00e1s", "de", "dos", "tercios", "de", "mayor\u00eda", "legislativa", "su", "segundo", "mandato", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "un", "s\u00f3lido", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "impulsado", "por", "el", "denominado", "s\u00faper", "ciclo", "de", "las", "materias", "primas", "la", "profundizaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "estatistas", "y", "programas", "de", "subsidios", "y", "las", "primeras", "rupturas", "con", "aliados", "pol\u00edticos", "a", "consecuencia", "de", "conflictos", "sociales", "como", "el", "relacionado", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "carretera", "a", "trav\u00e9s", "del", "parque", "nacional", "tipnis", "en", "evo", "morales", "fue", "nuevamente", "reelegido", "para", "un", "tercer", "mandato", "este", "nuevo", "periodo", "presidencial", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "continuidad", "de", "pol\u00edticas", "de", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "e", "incentivo", "de", "la", "demanda", "interna", "la", "desaceleraci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "ante", "la", "ca\u00edda", "de", "precios", "de", "exportaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "y", "la", "reducci\u00f3n", "dr\u00e1stica", "en", "los", "vol\u00famenes", "de", "gas", "natural", "exportados", "a", "brasil", "y", "argentina", "a", "la", "presidencia", "de", "morales", "se", "la", "reconoci\u00f3", "por", "haber", "reducido", "los", "niveles", "de", "pobreza", "registrar", "crecimientos", "econ\u00f3micos", "sin", "precedentes", "y", "promover", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "contrariamente", "aument\u00f3", "los", "niveles", "de", "corrupci\u00f3n", "baj\u00f3", "el", "nivel", "democr\u00e1tico", "y", "tuvo", "un", "deterioro", "de", "la", "independencia", "judicial", "actualidad", "los", "resultados", "de", "las", "elecciones", "generales", "del", "de", "octubre", "de", "originaron", "una", "crisis", "pol\u00edtica", "agudizada", "tras", "la", "denuncia", "de", "fraude", "por", "parte", "del", "candidato", "opositor", "carlos", "mesa", "y", "de", "distintas", "organizaciones", "civiles", "como", "el", "comit\u00e9", "c\u00edvico", "pro", "santa", "cruz", "para", "disipar", "las", "denuncias", "de", "fraude", "el", "gobierno", "de", "morales", "acord\u00f3", "con", "la", "oea", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "una", "auditor\u00eda", "vinculante", "misma", "que", "en", "su", "publicaci\u00f3n", "preliminar", "de", "fecha", "de", "noviembre", "de", "concluy\u00f3", "que", "el", "proceso", "electoral", "hab\u00eda", "estado", "re\u00f1ido", "con", "las", "buenas", "pr\u00e1cticas", "y", "que", "las", "irregularidades", "observadas", "imped\u00edan", "dar", "certeza", "de", "los", "resultados", "luego", "de", "que", "se", "publicara", "el", "informe", "y", "se", "confirmara", "las", "irregularidades", "en", "la", "elecci\u00f3n", "evo", "morales", "anunci\u00f3", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "totalidad", "de", "vocales", "del", "tribunal", "supremo", "electoral", "y", "la", "convocatoria", "a", "nuevas", "elecciones", "nacionales", "ese", "mismo", "d\u00eda", "tras", "el", "pedido", "de", "renuncia", "de", "la", "central", "obrera", "boliviana", "y", "las", "fuerzas", "armadas", "morales", "el", "vicepresidente", "\u00e1lvaro", "garc\u00eda", "linera", "y", "la", "presidenta", "del", "senado", "adriana", "salvatierra", "renunciaron", "a", "sus", "cargos", "y", "aceptaron", "el", "ofrecimiento", "de", "asilo", "pol\u00edtico", "del", "gobierno", "de", "m\u00e9xico", "tras", "considerar", "que", "la", "vida", "y", "la", "integridad", "f\u00edsica", "de", "morales", "estaba", "en", "riesgo", "el", "de", "noviembre", "se", "convoc\u00f3", "a", "una", "sesi\u00f3n", "ordinaria", "presidida", "por", "la", "entonces", "segunda", "vicepresidenta", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "jeanine", "\u00e1\u00f1ez", "ch\u00e1vez", "por", "la", "falta", "de", "cu\u00f3rum", "se", "recurri\u00f3", "a", "lo", "correspondiente", "que", "era", "recurrir", "a", "suceder", "la", "presidencia", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "con", "las", "atribuciones", "de", "sucesi\u00f3n", "que", "otorga", "el", "art\u00edculo", "del", "reglamento", "general", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "que", "establece", "el", "remplazo", "del", "presidente", "y", "del", "primer", "vicepresidente", "del", "senado", "finalizado", "la", "sesi\u00f3n", "se", "elabor\u00f3", "la", "siguiente", "donde", "se", "ratific\u00f3", "el", "abandono", "del", "presidente", "y", "del", "vicepresidente", "del", "estado", "a", "consecuencia", "se", "activ\u00f3", "la", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "y", "mediante", "el", "proceso", "de", "sucesi\u00f3n", "presidencial", "amparado", "en", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "constituci\u00f3n", "en", "cumplimiento", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "constitucional", "de", "de", "julio", "de", "jeanine", "a\u00f1ez", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "del", "estado", "posteriormente", "su", "asunci\u00f3n", "fue", "validada", "por", "el", "tribunal", "constitucional", "plurinacional", "ante", "el", "vac\u00edo", "de", "poder", "causado", "por", "las", "renuncias", "de", "morales", "linera", "y", "los", "presidentes", "de", "ambas", "c\u00e1maras", "legislativas", "el", "de", "noviembre", "la", "asamblea", "legislativa", "plurinacional", "aprob\u00f3", "la", "ley", "n\u00ba", "de", "r\u00e9gimen", "excepcional", "y", "transitorio", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "elecciones", "generales", "que", "dej\u00f3", "sin", "efecto", "legal", "las", "elecciones", "generales", "del", "de", "octubre", "de", "y", "sus", "resultados", "dispuso", "la", "elecci\u00f3n", "de", "nuevos", "vocales", "del", "tribunal", "supremo", "electoral", "y", "convoc\u00f3", "a", "nuevas", "elecciones", "generales", "para", "en", "enero", "de", "esta", "misma", "asamblea", "aprob\u00f3", "la", "ley", "n\u00ba", "de", "pr\u00f3rroga", "del", "mandato", "constitucional", "de", "autoridades", "electas", "en", "el", "cual", "se", "extendi\u00f3", "el", "mandato", "constitucional", "de", "la", "presidenta", "\u00e1\u00f1ez", "y", "de", "los", "asamble\u00edstas", "que", "ejerc\u00edan", "funciones", "conforme", "el", "mandato", "de", "las", "elecciones", "generales", "de", "entre", "los", "hechos", "represivos", "que", "desembocaron", "a", "causa", "de", "esta", "crisis", "destacan", "las", "masacres", "de", "sacaba", "y", "senkata", "catalogadas", "como", "tales", "por", "la", "cidh", "en", "agosto", "de", "un", "informe", "encargado", "por", "la", "oea", "y", "realizado", "por", "expertos", "independientes", "en", "derechos", "humanos", "concluy\u00f3", "que", "el", "camino", "del", "gobierno", "de", "a\u00f1ez", "hacia", "el", "poder", "vino", "acompa\u00f1ado", "de", "irregularidades", "y", "graves", "abusos", "de", "los", "derechos", "humanos", "por", "parte", "de", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "en", "bolivia", "atraves\u00f3", "una", "profunda", "crisis", "social", "y", "econ\u00f3mica", "producto", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "as\u00ed", "como", "una", "disputa", "pol\u00edtica", "entre", "el", "gobierno", "de", "\u00e1\u00f1ez", "y", "partidarios", "de", "morales", "en", "las", "que", "se", "exig\u00eda", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "generales", "que", "fueron", "pospuestas", "en", "dos", "ocasiones", "por", "la", "contingencia", "sanitaria", "el", "de", "octubre", "de", "luis", "arce", "triunf\u00f3", "en", "primera", "vuelta", "en", "las", "elecciones", "generales", "con", "el", "de", "los", "votos", "ante", "sus", "rivales", "carlos", "mesa", "y", "luis", "fernando", "camacho", "el", "de", "marzo", "de", "la", "fiscal\u00eda", "de", "bolivia", "orden\u00f3", "la", "detenci\u00f3n", "jeanine", "\u00e1\u00f1ez", "y", "varios", "de", "sus", "ministros", "acusados", "de", "los", "delitos", "de", "sedici\u00f3n", "terrorismo", "y", "conspiraci\u00f3n", "debido", "a", "su", "participaci\u00f3n", "en", "los", "hechos", "de", "a", "los", "que", "la", "instituci\u00f3n", "calific\u00f3", "como", "golpe", "de", "estado", "estado", "y", "pol\u00edtica", "gobierno", "y", "divisi\u00f3n", "de", "poderes", "bolivia", "se", "constituye", "como", "un", "estado", "unitario", "social", "de", "derecho", "democr\u00e1tico", "de", "r\u00e9gimen", "presidencialista", "aunque", "desde", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "rechaza", "denominarse", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "rep\u00fablica", "su", "instituci\u00f3n", "estatal", "fundada", "en", "torno", "a", "la", "democracia", "y", "la", "separaci\u00f3n", "de", "poderes", "implica", "de", "facto", "una", "forma", "de", "gobierno", "republicana", "el", "sistema", "de", "gobierno", "se", "define", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "se", "autodenomina", "plurinacional", "en", "consideraci\u00f3n", "a", "las", "cerca", "de", "cuarenta", "etnias", "ind\u00edgenas", "que", "habitan", "en", "su", "territorio", "entre", "ellas", "se", "cuentan", "a", "los", "aimaras", "quechuas", "yuracares", "ayoreos", "canichanas", "guarayos", "guaran\u00edes", "mosetenes", "tacanas", "mor\u00e9s", "moxe\u00f1os", "urus", "reyesanos", "esse", "ejjas", "tapiet\u00e9s", "araonas", "chiquitanos", "afrobolivianos", "nahuas", "pacahuaras", "yaminahuas", "ch\u00e1cobos", "yuquis", "toromonas", "baures", "itonamas", "cayubabas", "weenhayek", "machineris", "lecos", "movimas", "chimanes", "guarasugues", "o", "pausernas", "cavime\u00f1os", "joaquinianos", "moje\u00f1os", "sirion\u00f3s", "entre", "otras", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "la", "divisi\u00f3n", "de", "poderes", "en", "cuatro", "\u00f3rganos", "de", "gobierno", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "compuesto", "por", "el", "presidente", "jefe", "de", "estado", "el", "vicepresidente", "y", "los", "ministros", "de", "estado", "el", "presidente", "y", "el", "vicepresidente", "son", "elegidos", "por", "sufragio", "universal", "y", "tienen", "un", "per\u00edodo", "de", "mandato", "de", "cinco", "a\u00f1os", "ambos", "pueden", "ser", "reelegidos", "por", "una", "sola", "vez", "\u00f3rgano", "legislativo", "la", "asamblea", "legislativa", "plurinacional", "es", "presidida", "por", "el", "vicepresidente", "de", "estado", "est\u00e1", "compuesta", "por", "dos", "c\u00e1maras", "la", "c\u00e1mara", "de", "senadores", "con", "miembros", "cuatro", "representantes", "de", "cada", "departamento", "y", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "con", "miembros", "la", "mitad", "elegida", "por", "votaci\u00f3n", "directa", "y", "la", "otra", "mitad", "elegida", "de", "forma", "indirecta", "en", "la", "lista", "encabezada", "por", "el", "candidato", "a", "presidente", "su", "facultad", "es", "la", "de", "aprobar", "y", "sancionar", "leyes", "la", "constituci\u00f3n", "prev\u00e9", "diputaciones", "especiales", "para", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "\u00f3rgano", "judicial", "formado", "por", "el", "tribunal", "supremo", "de", "justicia", "m\u00e1xima", "instancia", "de", "jurisdicci\u00f3n", "ordinaria", "tribunales", "juzgados", "y", "el", "consejo", "de", "la", "magistratura", "la", "justicia", "es", "impartida", "en", "dos", "tipos", "de", "jurisdicciones", "ordinaria", "e", "ind\u00edgena", "originaria", "campesina", "la", "justicia", "constitucional", "se", "ejerce", "por", "el", "tribunal", "constitucional", "\u00f3rgano", "electoral", "compuesto", "por", "el", "tribunal", "supremo", "electoral", "m\u00e1xima", "instancia", "formada", "por", "siete", "miembros", "elegidos", "por", "la", "asamblea", "legislativa", "plurinacional", "tribunales", "departamentales", "juzgados", "electorales", "juzgados", "de", "mesa", "y", "notarios", "electorales", "capital", "del", "estado", "la", "ley", "del", "de", "agosto", "de", "dispone", "que", "la", "capital", "de", "boliv\u00eda", "es", "la", "ciudad", "de", "sucre", "no", "dejando", "establecida", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "dicha", "ciudad", "la", "actual", "ciudad", "de", "sucre", "se", "llamaba", "chuquisaca", "la", "ley", "del", "\u00ba", "de", "julio", "de", "dispone", "a", "la", "ciudad", "de", "chuquisaca", "como", "capital", "provisional", "del", "pa\u00eds", "hasta", "que", "se", "designe", "el", "lugar", "donde", "ser\u00e1", "la", "verdadera", "capital", "definitiva", "el", "de", "julio", "de", "se", "estable", "a", "la", "ciudad", "de", "chuquisaca", "hoy", "sucre", "como", "capital", "oficial", "de", "bolivia", "y", "de", "ah\u00ed", "en", "adelante", "se", "la", "renombra", "deciudad", "de", "chuquisaca", "a", "ciudad", "de", "sucre", "tras", "el", "triunfo", "de", "la", "paz", "sobre", "sucre", "en", "la", "guerra", "federal", "de", "la", "paz", "se", "convirti\u00f3", "oficialmente", "en", "la", "sede", "de", "los", "poderes", "ejecutivo", "y", "legislativo", "es", "decir", "la", "capital", "en", "los", "hechos", "la", "contienda", "enfrent\u00f3", "a", "liberales", "del", "norte", "quienes", "pretendian", "instaurar", "un", "modelo", "de", "federativo", "contra", "conservadores", "del", "sur", "que", "ostentaba", "el", "poder", "del", "estado", "boliviano", "con", "el", "apoyo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "que", "defend\u00edan", "un", "modelo", "de", "orden", "unitario", "est\u00e1", "disputa", "tambi\u00e9n", "se", "dio", "por", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "definir", "la", "ciudad", "capital", "entre", "la", "paz", "y", "sucre", "esta", "situaci\u00f3n", "qued\u00f3", "establecida", "el", "de", "octubre", "de", "fecha", "en", "la", "que", "el", "general", "jos\u00e9", "manuel", "pando", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "a", "ra\u00edz", "del", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "federal", "el", "de", "julio", "de", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "denominado", "el", "gran", "cabildo", "donde", "aproximadamente", "dos", "millones", "de", "habitantes", "de", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "y", "el", "alto", "refrendaron", "la", "permanencia", "de", "la", "sede", "de", "gobierno", "capital", "en", "los", "hechos", "en", "esta", "ciudad", "el", "de", "julio", "de", "a", "ra\u00edz", "de", "algunos", "movimientos", "pol\u00edticos", "durante", "el", "periodo", "de", "la", "asamblea", "constituyente", "de", "bolivia", "de", "que", "pretend\u00edan", "declarar", "a", "sucre", "como", "capital", "plena", "es", "decir", "capital", "constitucional", "y", "por", "lo", "tanto", "sede", "del", "gobierno", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "denominado", "el", "gran", "cabildo", "donde", "aproximadamente", "dos", "millones", "de", "habitantes", "de", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "y", "el", "alto", "refrendaron", "la", "permanencia", "de", "la", "sede", "de", "gobierno", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "desde", "los", "poderes", "se", "convierten", "en", "\u00f3rganos", "se", "establece", "a", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "como", "la", "sede", "de", "los", "\u00f3rganos", "ejecutivo", "legislativo", "y", "electoral", "reconoci\u00e9ndose", "a", "la", "ciudad", "de", "sucre", "como", "la", "capital", "constitucional", "de", "bolivia", "y", "sede", "del", "\u00f3rgano", "judicial", "as\u00ed", "como", "a", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "como", "la", "sede", "de", "gobierno", "capital", "administrativa", "quedando", "de", "est\u00e1", "manera", "establecidas", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "como", "capital", "administrativa", "por", "ser", "la", "sede", "del", "gobierno", "y", "sucre", "como", "la", "capital", "constitucional", "e", "hist\u00f3rica", "por", "estar", "reconocida", "en", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "plurinacional", "de", "bolivia", "pol\u00edtica", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "se", "divide", "en", "tres", "grupos", "izquierda", "centro", "y", "derecha", "existiendo", "distintas", "tendencias", "dentro", "de", "estos", "grupos", "como", "radicales", "extremistas", "moderados", "indigenistas", "entre", "otros", "al", "igual", "que", "en", "muchos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "caudillismo", "el", "populismo", "y", "la", "emergencia", "de", "movimientos", "sociales", "de", "obreros", "y", "campesinos", "han", "sido", "factores", "que", "dieron", "origen", "a", "las", "organizaciones", "pol\u00edticas", "la", "instancia", "encargada", "de", "regular", "la", "participaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "electoral", "es", "el", "\u00f3rgano", "electoral", "plurinacional", "oep", "democracia", "participativa", "y", "representativa", "la", "constituci\u00f3n", "de", "define", "un", "sistema", "de", "democracia", "presidencialista", "directa", "que", "se", "ejerce", "de", "las", "siguientes", "formas", "participativa", "por", "medio", "del", "refer\u00e9ndum", "la", "iniciativa", "legislativa", "ciudadana", "la", "revocatoria", "de", "mandato", "la", "asamblea", "el", "cabildo", "y", "la", "consulta", "previa", "representativa", "por", "medio", "de", "la", "elecci\u00f3n", "de", "representantes", "por", "voto", "universal", "directo", "y", "secreto", "los", "bolivianos", "tienen", "derecho", "al", "voto", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "comunitaria", "por", "medio", "de", "la", "elecci\u00f3n", "designaci\u00f3n", "o", "nominaci\u00f3n", "de", "autoridades", "y", "representantes", "por", "normas", "y", "procedimientos", "propios", "de", "las", "naciones", "y", "pueblos", "ind\u00edgena", "originario", "campesinosla", "constituci\u00f3n", "puede", "ser", "reformada", "totalmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "asamblea", "constituyente", "convocada", "por", "refer\u00e9ndum", "ya", "sea", "por", "iniciativa", "ciudadana", "con", "la", "firma", "de", "al", "menos", "el", "del", "electorado", "por", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "la", "asamblea", "legislativa", "plurinacional", "o", "por", "la", "presidencia", "de", "estado", "la", "reforma", "parcial", "puede", "llevarse", "a", "cabo", "por", "iniciativa", "ciudadana", "firmas", "de", "al", "menos", "del", "electorado", "o", "mediante", "ley", "de", "reforma", "aprobada", "por", "dos", "tercios", "del", "legislativo", "las", "reformas", "deben", "ser", "refrendadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "refer\u00e9ndum", "aprobatorio", "fuerzas", "armadas", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "bolivia", "comprende", "tres", "ramas", "ej\u00e9rcito", "de", "bolivia", "terrestre", "armada", "de", "bolivia", "naval", "y", "fuerza", "a\u00e9rea", "boliviana", "a\u00e9rea", "la", "edad", "legal", "para", "admisiones", "voluntarias", "es", "a\u00f1os", "y", "el", "per\u00edodo", "de", "servicio", "es", "obligatorio", "y", "generalmente", "de", "meses", "el", "gobierno", "boliviano", "gasta", "menos", "del", "de", "su", "pib", "en", "defensa", "en", "bolivia", "firm\u00f3", "el", "tratado", "sobre", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "las", "armas", "nucleares", "de", "la", "onu", "relaciones", "exteriores", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "bolivia", "refleja", "una", "marcada", "tendencia", "hacia", "el", "cumplimiento", "de", "las", "metas", "del", "milenio", "como", "el", "desarrollo", "social", "y", "la", "lucha", "contra", "la", "pobreza", "la", "b\u00fasqueda", "de", "cooperaci\u00f3n", "externa", "la", "captaci\u00f3n", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "para", "modernizar", "las", "instituciones", "y", "mejorar", "la", "infraestructura", "la", "constituci\u00f3n", "boliviana", "de", "establece", "que", "bolivia", "es", "un", "estado", "pacifista", "que", "promueve", "la", "cultura", "de", "la", "paz", "la", "cooperaci\u00f3n", "entre", "pueblos", "y", "el", "rechazo", "a", "la", "guerra", "como", "instrumento", "de", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "se", "proh\u00edbe", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "bases", "militares", "extranjeras", "en", "su", "territorio", "bolivia", "es", "miembro", "de", "la", "onu", "y", "de", "otros", "organismos", "internacionales", "como", "el", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "la", "uip", "y", "la", "omc", "en", "el", "campo", "de", "la", "integraci\u00f3n", "regional", "bolivia", "es", "miembro", "pleno", "de", "la", "oea", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "can", "la", "unasur", "y", "el", "mercosur", "en", "materia", "de", "integraci\u00f3n", "energ\u00e9tica", "y", "f\u00edsica", "el", "pa\u00eds", "aspira", "convertirse", "en", "uno", "de", "los", "principales", "centros", "energ\u00e9ticos", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "de", "otros", "organismos", "de", "cooperaci\u00f3n", "regionales", "como", "la", "aladi", "el", "tratado", "de", "r\u00edo", "el", "grupo", "de", "r\u00edo", "el", "pacto", "amaz\u00f3nico", "el", "bid", "y", "la", "caf", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "bolivia", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "bolivia", "se", "organiza", "territorialmente", "en", "nueve", "departamentos", "que", "a", "la", "vez", "se", "dividen", "en", "provincias", "y", "estas", "en", "municipios", "y", "territorios", "ind\u00edgena", "originario", "campesinos", "de", "acuerdo", "a", "lo", "establecido", "por", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "la", "ley", "marco", "de", "autonom\u00edas", "y", "descentralizaci\u00f3n", "regula", "el", "procedimiento", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "estatutos", "auton\u00f3micos", "y", "cartas", "org\u00e1nicas", "la", "transferencia", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "competencias", "directas", "y", "compartidas", "entre", "el", "nivel", "central", "y", "las", "entidades", "territoriales", "descentralizadas", "y", "aut\u00f3nomas", "existen", "cuatro", "niveles", "de", "descentralizaci\u00f3n", "gobierno", "departamental", "constituido", "por", "una", "asamblea", "departamental", "con", "facultad", "deliberativa", "fiscalizadora", "y", "legislativa", "en", "el", "\u00e1mbito", "departamental", "el", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "departamental", "est\u00e1", "dirigido", "por", "el", "gobernador", "que", "es", "elegido", "por", "sufragio", "universal", "gobierno", "municipal", "constituido", "por", "un", "consejo", "municipal", "con", "facultad", "deliberativa", "fiscalizadora", "y", "legislativa", "en", "el", "\u00e1mbito", "municipal", "su", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "est\u00e1", "presidido", "por", "el", "alcalde", "que", "es", "elegido", "por", "sufragio", "universal", "gobierno", "regional", "conformado", "por", "varias", "provincias", "o", "municipios", "con", "continuidad", "geogr\u00e1fica", "y", "sin", "trascender", "l\u00edmites", "departamentales", "se", "constituye", "por", "una", "asamblea", "regional", "con", "facultad", "deliberativa", "normativoadministrativa", "y", "fiscalizadora", "en", "el", "\u00e1mbito", "regional", "gobierno", "ind\u00edgena", "originario", "campesino", "autogobierno", "de", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "territorios", "ancestrales", "que", "actualmente", "habitan", "l\u00edmites", "territoriales", "bolivia", "limita", "al", "norte", "y", "al", "este", "con", "la", "rep\u00fablica", "federativa", "de", "brasil", "al", "este", "y", "sureste", "con", "la", "rep\u00fablica", "del", "paraguay", "al", "sur", "con", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "al", "suroeste", "con", "la", "rep\u00fablica", "de", "chile", "al", "oeste", "con", "la", "rep\u00fablica", "del", "per\u00fa", "el", "per\u00edmetro", "total", "de", "las", "fronteras", "alcanza", "a", "los", "kil\u00f3metros", "l\u00edmites", "con", "argentina", "esta", "frontera", "internacional", "comienza", "en", "el", "cerro", "zapaleri", "termina", "en", "esmeralda", "punto", "lim\u00edtrofe", "tripartito", "entre", "argentina", "paraguay", "y", "bolivia", "los", "principales", "puntos", "fronterizos", "son", "cerro", "panizo", "cerro", "malpaso", "villaz\u00f3n", "bermejo", "fort\u00edn", "campero", "yacuiba", "y", "el", "fort\u00edn", "d'orbigny", "sobre", "el", "r\u00edo", "pilcomayo", "l\u00edmites", "con", "brasil", "el", "l\u00edmite", "actual", "entre", "bolivia", "y", "brasil", "se", "logr\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "petr\u00f3polis", "en", "el", "que", "adem\u00e1s", "de", "oficializar", "la", "paz", "definitiva", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "estipulaba", "la", "cesi\u00f3n", "territorial", "a", "brasil", "por", "parte", "de", "bolivia", "de", "km\u00b2", "que", "se", "suman", "a", "los", "km\u00b2", "de", "territorio", "cedidos", "luego", "de", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "ayacucho", "en", "comienza", "en", "bolpebra", "y", "termina", "en", "bah\u00eda", "negra", "l\u00edmite", "tripartito", "entre", "brasil", "paraguay", "y", "bolivia", "son", "principales", "puntos", "fronterizos", "sigue", "brasil\u00e9ia", "situada", "frente", "a", "cobija", "fort\u00edn", "manoa", "cerca", "al", "r\u00edo", "madera", "villa", "bella", "en", "la", "confluencia", "de", "los", "r\u00edos", "beni", "y", "mamor\u00e9", "cerro", "cuatro", "hermanos", "san", "mat\u00edas", "las", "lagunas", "la", "gaiba", "mandior\u00e9", "c\u00e1ceres", "y", "puerto", "guti\u00e9rrez", "guerra", "sobre", "el", "r\u00edo", "paraguay", "l\u00edmites", "con", "chile", "el", "l\u00edmite", "actual", "entre", "bolivia", "y", "chile", "fue", "delimitado", "por", "el", "tratado", "de", "paz", "y", "amistad", "de", "el", "documento", "estipul\u00f3", "la", "cesi\u00f3n", "de", "soberan\u00eda", "del", "litoral", "boliviano", "a", "chile", "dejando", "al", "pa\u00eds", "sin", "costas", "marinas", "el", "l\u00edmite", "trazado", "se", "inicia", "en", "visviri", "hito", "tripartito", "entre", "chile", "per\u00fa", "y", "bolivia", "y", "termina", "en", "zapaleri", "hito", "tripartito", "entre", "argentina", "chile", "y", "bolivia", "los", "principales", "puntos", "de", "la", "frontera", "son", "los", "volcanes", "licancabur", "ollag\u00fce", "y", "los", "cerros", "de", "payachata", "la", "frontera", "corta", "algunas", "corrientes", "naturales", "de", "agua", "como", "el", "r\u00edo", "lauca", "por", "lo", "que", "se", "han", "generado", "conflictos", "por", "el", "uso", "de", "sus", "aguas", "l\u00edmites", "con", "paraguay", "comienza", "en", "esmeralda", "y", "termina", "en", "bah\u00eda", "negra", "hito", "tripartito", "entre", "paraguay", "brasil", "y", "bolivia", "sobre", "el", "r\u00edo", "negro", "que", "desemboca", "en", "el", "r\u00edo", "paraguay", "los", "principales", "puntos", "fronterizos", "son", "cerro", "ustares", "palmar", "de", "las", "islas", "hito", "chovoreca", "y", "cerrito", "jara", "l\u00edmites", "con", "per\u00fa", "comienza", "en", "bolpebra", "hito", "tripartito", "entre", "per\u00fa", "brasil", "y", "bolivia", "y", "termina", "en", "choquecota", "frontera", "tripartita", "entre", "per\u00fa", "chile", "y", "bolivia", "los", "puntos", "fronterizos", "m\u00e1s", "importantes", "son", "puerto", "heath", "sobre", "el", "r\u00edo", "madre", "de", "dios", "nudo", "de", "apolobamba", "puerto", "acosta", "desde", "donde", "comienza", "a", "trazarse", "la", "l\u00ednea", "fronteriza", "en", "el", "lago", "titicaca", "pen\u00ednsula", "de", "copacabana", "y", "desaguadero", "reclamaci\u00f3n", "mar\u00edtima", "al", "perder", "su", "extensi\u00f3n", "de", "costa", "mar\u00edtima", "conocida", "como", "departamento", "del", "litoral", "tras", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "bolivia", "ha", "mantenido", "hist\u00f3ricamente", "como", "pol\u00edtica", "de", "estado", "la", "reclamaci\u00f3n", "territorial", "a", "chile", "de", "una", "salida", "soberana", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "su", "espacio", "mar\u00edtimo", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "establece", "que", "el", "estado", "boliviano", "declara", "su", "derecho", "irrenunciable", "a", "una", "salida", "al", "mar", "y", "que", "su", "objetivo", "es", "de", "solucionar", "el", "diferendo", "mar\u00edtimo", "pac\u00edficamentecita", "requeridadesde", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "onu", "en", "bolivia", "ha", "solicitado", "a", "la", "asamblea", "general", "considerar", "su", "petici\u00f3n", "de", "recuperar", "una", "salida", "libre", "y", "soberana", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "tambi\u00e9n", "ha", "presentado", "el", "asunto", "ante", "la", "oea", "logrando", "en", "la", "resoluci\u00f3n", "que", "define", "el", "enclaustramiento", "mar\u00edtimo", "boliviano", "como", "un", "problema", "hemisf\u00e9rico", "acceso", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "por", "chile", "el", "de", "abril", "de", "se", "firma", "con", "chile", "un", "tratado", "de", "tregua", "por", "el", "cual", "chile", "entrega", "facilidades", "de", "paso", "a", "los", "productos", "bolivianos", "a", "trav\u00e9s", "del", "puerto", "de", "antofagasta", "liberando", "del", "pago", "de", "derechos", "de", "exportaci\u00f3n", "a", "los", "productos", "bolivianos", "exportados", "en", "aricacita", "requerida", "el", "de", "octubre", "de", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "paz", "definitivo", "en", "el", "que", "chile", "se", "comprometi\u00f3", "a", "construir", "un", "ferrocarril", "de", "arica", "a", "la", "paz", "para", "facilitar", "el", "comercio", "boliviano", "la", "concesi\u00f3n", "de", "cr\u00e9ditos", "derechos", "de", "libre", "tr\u00e1nsito", "hacia", "puertos", "en", "el", "pac\u00edfico", "y", "el", "pago", "de", "libras", "esterlinascita", "requerida", "acceso", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "boliviamar", "ilo", "per\u00fa", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "especial", "para", "bolivia", "en", "ilo", "zeebi", "consiste", "en", "la", "cesi\u00f3n", "de", "km", "de", "costa", "y", "una", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "ha", "km\u00b2", "llamada", "mar", "bolivia", "en", "la", "cual", "bolivia", "puede", "utilizar", "una", "zona", "franca", "del", "puerto", "de", "ilo", "para", "su", "administraci\u00f3n", "y", "funcionamiento", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "a\u00f1os", "renovables", "desde", "despu\u00e9s", "de", "los", "cuales", "toda", "construcci\u00f3n", "y", "el", "territorio", "pasa", "nuevamente", "al", "per\u00facita", "requerida", "acceso", "al", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "r\u00edo", "paran\u00e1", "rosario", "argentina", "desde", "bolivia", "cuenta", "con", "instalaciones", "portuarias", "en", "la", "zona", "franca", "de", "bolivia", "en", "rosario", "dada", "la", "necesidad", "urbana", "y", "su", "poca", "utilizaci\u00f3n", "se", "impulsa", "su", "traslado", "a", "villa", "constituci\u00f3n", "dentro", "de", "la", "provincia", "de", "santa", "fe", "u", "otro", "puerto", "de", "buenos", "airesdurante", "d\u00e9cadas", "bolivia", "ha", "presentado", "ante", "diversos", "foros", "su", "demanda", "por", "la", "soluci\u00f3n", "a", "su", "mediterraneidad", "enfoc\u00e1ndose", "principalmente", "en", "los", "territorios", "cedidos", "a", "chile", "luego", "de", "la", "derrota", "en", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "la", "postura", "de", "chile", "hist\u00f3ricamente", "ha", "sido", "que", "este", "problema", "es", "un", "asunto", "bilateral", "sin", "reconocer", "la", "participaci\u00f3n", "de", "organismos", "mediadores", "y", "respetando", "los", "tratados", "existentes", "entre", "ambas", "naciones", "en", "el", "a\u00f1o", "bolivia", "demand\u00f3", "a", "chile", "en", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "en", "la", "haya", "para", "obligar", "a", "chile", "a", "negociar", "una", "salida", "soberana", "al", "mar", "el", "fallo", "finalmente", "fue", "a", "favor", "de", "chile", "descartando", "todos", "los", "puntos", "del", "estado", "boliviano", "indic\u00e1ndose", "que", "la", "corte", "no", "puede", "concluir", "que", "chile", "tenga", "obligaci\u00f3n", "de", "negociar", "el", "pleno", "acceso", "soberano", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "para", "bolivia", "orden", "del", "c\u00f3ndor", "de", "los", "andes", "la", "orden", "del", "c\u00f3ndor", "de", "los", "andes", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "distinci\u00f3n", "que", "otorga", "bolivia", "geograf\u00eda", "bolivia", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "central", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "entre", "los", "meridianos", "\u00b0", "\u00b4", "y", "\u00b0", "\u00b4", "de", "longitud", "occidental", "del", "meridiano", "de", "greenwich", "y", "los", "paralelos", "noveno", "\u00b4", "y", "\u00b0", "\u00b4", "de", "latitud", "sur", "por", "lo", "tanto", "abarca", "m\u00e1s", "de", "\u00b0", "geogr\u00e1ficos", "sus", "km\u00b2", "de", "superficie", "se", "extienden", "desde", "los", "andes", "centrales", "pasando", "por", "parte", "del", "chaco", "hasta", "la", "amazon\u00eda", "el", "centro", "geogr\u00e1fico", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "puerto", "estrella", "sobre", "el", "r\u00edo", "grande", "en", "la", "provincia", "de", "\u00f1uflo", "de", "chaves", "ubicada", "en", "el", "departamento", "de", "santa", "cruz", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "del", "pa\u00eds", "le", "permite", "comprender", "una", "gran", "variedad", "de", "formas", "de", "relieve", "y", "climas", "bolivia", "tiene", "una", "de", "las", "superficies", "forestales", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "de", "bosque", "primario", "seg\u00fan", "datos", "de", "existe", "una", "amplia", "biodiversidad", "considerada", "entre", "las", "mayores", "del", "mundo", "as\u00ed", "como", "distintas", "ecorregiones", "y", "subunidades", "ecol\u00f3gicas", "como", "el", "altiplano", "la", "llanura", "amaz\u00f3nica", "los", "valles", "secos", "los", "yungas", "y", "las", "serran\u00edas", "chiquitanas", "que", "est\u00e1n", "enmarcadas", "en", "variaciones", "altitudinales", "diversas", "que", "van", "desde", "los", "m", "s", "n", "m", "del", "nevado", "sajama", "hasta", "los", "m", "s", "n", "m", "cerca", "del", "r\u00edo", "paraguay", "pese", "a", "la", "variedad", "de", "contrastes", "geogr\u00e1ficos", "bolivia", "carece", "de", "costas", "en", "el", "oc\u00e9ano", "condici\u00f3n", "adquirida", "tras", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "relieve", "bolivia", "se", "puede", "dividir", "en", "tres", "regiones", "fisiogr\u00e1ficas", "regi\u00f3n", "andina", "en", "el", "sudoeste", "abarca", "el", "del", "territorio", "nacional", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "esta", "zona", "se", "halla", "a", "m\u00e1s", "de", "m", "s", "n", "m", "ubicada", "entre", "los", "dos", "grandes", "ramales", "andinos", "las", "cordilleras", "occidental", "y", "oriental", "o", "real", "las", "que", "presentan", "algunas", "de", "las", "cumbres", "m\u00e1s", "elevadas", "de", "am\u00e9rica", "como", "el", "nevado", "sajama", "con", "m", "s", "n", "m", "y", "el", "illimani", "con", "m", "s", "n", "m", "aqu\u00ed", "se", "encuentra", "el", "lago", "titicaca", "el", "m\u00e1s", "alto", "navegable", "del", "mundo", "situado", "a", "m", "s", "n", "m", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "y", "compartido", "con", "per\u00fa", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "en", "el", "altiplano", "el", "salar", "de", "uyuni", "que", "es", "el", "dep\u00f3sito", "de", "sal", "y", "el", "reservorio", "de", "litio", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "regi\u00f3n", "subandina", "en", "el", "centrosur", "regi\u00f3n", "intermedia", "entre", "el", "altiplano", "y", "los", "llanos", "orientales", "que", "abarca", "el", "del", "territorio", "km\u00b2", "y", "comprende", "los", "valles", "y", "los", "yungas", "a", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "se", "caracteriza", "por", "su", "actividad", "agr\u00edcola", "y", "su", "clima", "templado", "a", "c\u00e1lido", "a", "\u00b0c", "esta", "regi\u00f3n", "comprende", "los", "valles", "bolivianos", "y", "los", "yungas", "regi\u00f3n", "de", "los", "llanos", "en", "el", "noreste", "abarca", "el", "de", "la", "superficie", "nacional", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "y", "se", "ubica", "al", "norte", "de", "la", "cordillera", "oriental", "o", "real", "que", "se", "extiende", "desde", "el", "pie", "de", "los", "andes", "hacia", "el", "r\u00edo", "paraguay", "es", "una", "tierra", "de", "llanuras", "y", "bajas", "mesetas", "cubierta", "por", "extensas", "selvas", "ricas", "en", "flora", "y", "fauna", "la", "regi\u00f3n", "se", "caracteriza", "por", "estar", "a", "una", "altitud", "menor", "de", "m", "s", "n", "m", "contar", "con", "r\u00edos", "extensos", "y", "la", "mayor", "biodiversidad", "del", "pa\u00eds", "registra", "una", "temperatura", "media", "anual", "de", "a", "\u00b0c", "hidrograf\u00eda", "bolivia", "cuenta", "con", "tres", "cuencas", "que", "recogen", "las", "aguas", "que", "desembocan", "en", "las", "vertientes", "del", "atl\u00e1ntico", "exorreica", "del", "altiplano", "endorreica", "y", "en", "menor", "medida", "en", "el", "pac\u00edfico", "como", "es", "el", "caso", "del", "r\u00edo", "silala", "cuyas", "aguas", "se", "encuentra", "en", "disputa", "con", "chile", "cuenca", "del", "amazonas", "o", "norte", "km\u00b2", "del", "territorio", "los", "r\u00edos", "de", "esta", "cuenca", "por", "lo", "general", "suelen", "tener", "caudales", "abundantes", "y", "me\u00e1ndricos", "por", "lo", "que", "suelen", "formarse", "m\u00faltiples", "lagos", "y", "lagunas", "como", "la", "laguna", "murillo", "ubicada", "en", "el", "departamento", "de", "pando", "el", "principal", "afluente", "boliviano", "es", "el", "r\u00edo", "mamor\u00e9", "con", "una", "longitud", "de", "km", "que", "discurre", "en", "direcci\u00f3n", "norte", "hasta", "la", "confluencia", "con", "el", "r\u00edo", "beni", "de", "km", "de", "largo", "el", "segundo", "en", "importancia", "fluvial", "del", "pa\u00eds", "con", "el", "cual", "forma", "el", "r\u00edo", "madera", "o", "madeira", "el", "principal", "afluente", "del", "r\u00edo", "amazonas", "de", "este", "a", "oeste", "est\u00e1", "constituida", "por", "otros", "r\u00edos", "importantes", "como", "madre", "de", "dios", "orthon", "abun\u00e1", "yata", "e", "it\u00e9nez", "o", "guapor\u00e9", "por", "su", "parte", "los", "lagos", "y", "lagunas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "rogaguado", "y", "el", "rogagua", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "en", "esta", "parte", "del", "territorio", "es", "de", "mma\u00f1o", "cuenca", "del", "plata", "o", "sur", "km\u00b2", "del", "territorio", "los", "afluentes", "son", "por", "lo", "general", "menos", "caudalosos", "que", "los", "amaz\u00f3nicos", "compuesta", "principalmente", "por", "los", "r\u00edos", "paraguay", "pilcomayo", "y", "bermejo", "las", "lagunas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "uberaba", "y", "mandior\u00e9", "ubicadas", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "pantanal", "boliviano", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "en", "esta", "parte", "del", "territorio", "es", "de", "mma\u00f1o", "cuenca", "lacustre", "o", "central", "km\u00b2", "del", "territorio", "el", "altiplano", "cuenta", "con", "gran", "cantidades", "de", "r\u00edos", "lagos", "lagunas", "y", "manantiales", "que", "no", "discurren", "hacia", "ning\u00fan", "oc\u00e9ano", "por", "encontrarse", "encerradas", "por", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "que", "delimita", "la", "regi\u00f3n", "el", "r\u00edo", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "desaguadero", "que", "con", "sus", "km", "de", "longitud", "es", "el", "m\u00e1s", "largo", "de", "los", "r\u00edos", "altipl\u00e1nicos", "nace", "en", "el", "lago", "titicaca", "el", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundo", "m", "s", "n", "m", "y", "discurre", "en", "direcci\u00f3n", "sudeste", "en", "el", "lago", "poop\u00f3", "m", "s", "n", "m", "formada", "por", "los", "lagos", "titicaca", "y", "poop\u00f3", "y", "el", "r\u00edo", "desaguadero", "y", "grandes", "salares", "como", "el", "de", "coipasa", "y", "el", "de", "uyuni", "por", "su", "atractivo", "tur\u00edstico", "son", "importantes", "las", "lagunas", "verde", "blanca", "y", "colorada", "localizadas", "al", "sur", "de", "potos\u00ed", "en", "esta", "cuenca", "existen", "grandes", "salares", "como", "el", "salar", "de", "uyuni", "km\u00b2", "que", "es", "el", "desierto", "de", "sal", "y", "dep\u00f3sito", "de", "litio", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "o", "el", "salar", "de", "coipasa", "km\u00b2", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "en", "esta", "parte", "del", "territorio", "es", "de", "mma\u00f1o", "clima", "el", "clima", "de", "bolivia", "var\u00eda", "mucho", "entre", "ecorregiones", "de", "las", "condiciones", "tropicales", "en", "los", "llanos", "orientales", "a", "un", "clima", "polar", "en", "los", "andes", "occidentales", "los", "veranos", "son", "c\u00e1lidos", "h\u00famedos", "en", "el", "oriente", "y", "secos", "en", "occidente", "con", "lluvias", "que", "modifican", "la", "temperatura", "la", "humedad", "el", "viento", "la", "presi\u00f3n", "atmosf\u00e9rica", "y", "la", "evaporaci\u00f3n", "dando", "lugar", "a", "climas", "diferentes", "cuando", "se", "presenta", "el", "fen\u00f3meno", "climatol\u00f3gico", "y", "err\u00e1ticamente", "c\u00edclico", "llamado", "el", "ni\u00f1o", "genera", "grandes", "alteraciones", "en", "el", "clima", "los", "inviernos", "en", "occidente", "son", "bastante", "fr\u00edos", "y", "presentan", "nieve", "en", "las", "proximidades", "a", "las", "monta\u00f1as", "mientras", "que", "las", "tierras", "bajas", "tienden", "a", "tener", "d\u00edas", "ventosos", "el", "oto\u00f1o", "es", "seco", "en", "las", "regiones", "no", "tropicales", "las", "variaciones", "clim\u00e1ticas", "por", "regiones", "ocurren", "de", "la", "siguiente", "manera", "llanos", "clima", "h\u00famedo", "tropical", "con", "temperatura", "promedio", "de", "\u00b0c", "los", "vientos", "provenientes", "de", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "ocasionas", "lluvias", "significativas", "a", "partir", "de", "mayo", "vientos", "secos", "producen", "una", "precipitaci\u00f3n", "m\u00ednima", "por", "lo", "que", "los", "d\u00edas", "son", "despejadas", "en", "invierno", "incursionan", "vientos", "fuertes", "del", "sur", "llamados", "surazos", "que", "pueden", "traer", "temperaturas", "frescas", "por", "varios", "d\u00edas", "altiplano", "clima", "\u00e1ridopolar", "que", "barrido", "por", "los", "vientos", "fuertes", "y", "fr\u00edos", "la", "temperatura", "media", "se", "encuentra", "entre", "los", "a", "\u00b0c", "en", "la", "noche", "las", "temperaturas", "caen", "dr\u00e1sticamente", "y", "se", "sit\u00faan", "justo", "por", "encima", "de", "los", "\u00b0c", "mientras", "que", "al", "mediod\u00eda", "el", "clima", "es", "seco", "y", "la", "intensidad", "de", "la", "radiaci\u00f3n", "solar", "es", "mayor", "las", "heladas", "ocurren", "casi", "cada", "mes", "y", "la", "nieve", "es", "frecuente", "valles", "y", "yungas", "el", "clima", "es", "templado", "los", "vientos", "nororientales", "h\u00famedos", "son", "empujados", "hacia", "las", "monta\u00f1as", "haciendo", "que", "esta", "zona", "sea", "h\u00fameda", "y", "lluviosa", "las", "temperaturas", "caen", "con", "el", "aumento", "de", "la", "altura", "sin", "embargo", "las", "nevadas", "son", "posibles", "en", "elevaciones", "que", "oscilan", "los", "m", "s", "n", "m", "chaco", "clima", "semitropical", "semi\u00e1rido", "presenta", "lluvia", "y", "humedad", "durante", "enero", "y", "los", "otros", "meses", "son", "secos", "con", "d\u00edas", "calurosos", "y", "noches", "frescas", "la", "temperatura", "m\u00e1xima", "registrada", "en", "bolivia", "fue", "de", "\u00b0c", "y", "se", "produjo", "en", "esta", "zona", "los", "surazos", "tambi\u00e9n", "afectan", "esta", "regi\u00f3npaisajes", "bioclim\u00e1ticos", "de", "bolivia", "biodiversidad", "bolivia", "es", "considerado", "como", "un", "pa\u00eds", "megadiverso", "pues", "se", "sit\u00faa", "entre", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "con", "mayor", "variedad", "de", "seres", "vivos", "ecosistemas", "y", "diferencias", "gen\u00e9ticas", "dentro", "de", "cada", "especie", "que", "permiten", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "m\u00faltiples", "formas", "de", "vida", "su", "gradiente", "altitudinal", "que", "oscila", "entre", "y", "m", "s", "n", "m", "permite", "contar", "con", "esta", "amplia", "diversidad", "biol\u00f3gica", "su", "territorio", "comprende", "tipos", "de", "biomas", "regiones", "ecol\u00f3gicas", "y", "ecosistemas", "se", "destacan", "los", "ecosistemas", "de", "la", "amazon\u00eda", "los", "yungas", "la", "chiquitan\u00eda", "el", "chaco", "y", "los", "bosques", "interandinos", "en", "este", "espacio", "geogr\u00e1fico", "megadiverso", "cohabitan", "distintas", "reservas", "naturales", "como", "los", "parques", "nacionales", "noel", "kempff", "mercado", "madidi", "tunari", "eduardo", "abaroa", "kaaiya", "entre", "otros", "la", "biodiversidad", "de", "especies", "se", "divide", "en", "plantas", "al", "contar", "con", "m\u00e1s", "de", "especies", "con", "semillas", "de", "las", "cuales", "se", "estiman", "en", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "helechos", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "hep\u00e1ticas", "o", "musgos", "y", "por", "lo", "menos", "ochocientas", "especies", "de", "hongos", "adem\u00e1s", "se", "conocen", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "plantas", "medicinales", "por", "lo", "que", "bolivia", "es", "considerada", "como", "el", "lugar", "de", "origen", "de", "especies", "como", "los", "locotos", "aj\u00edes", "pimientos", "man\u00edes", "poroto", "o", "phaseolus", "vulgaris", "yuca", "o", "mandioca", "y", "diversas", "variedades", "de", "palmeras", "por", "otro", "lado", "en", "sus", "tierras", "se", "producen", "m\u00e1s", "de", "variedades", "de", "patatas", "en", "una", "amplia", "gama", "de", "colores", "formas", "y", "tama\u00f1os", "vertebrados", "entre", "los", "diez", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "diversos", "con", "m\u00e1s", "de", "especies", "distribuidas", "en", "de", "mam\u00edferos", "m\u00e1s", "de", "aves", "de", "aves", "conocidas", "en", "el", "mundo", "\u00b0", "pa\u00eds", "con", "mayor", "cantidad", "de", "especies", "de", "anfibios", "de", "reptiles", "y", "de", "peces", "de", "agua", "dulce", "puesto", "que", "el", "pa\u00eds", "no", "cuenta", "con", "salida", "al", "mar", "adem\u00e1s", "se", "han", "identificado", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "mariposas", "por", "lo", "que", "el", "pa\u00eds", "ocupa", "el", "cuarto", "lugar", "en", "el", "mundo", "existen", "tambi\u00e9n", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "animales", "dom\u00e9sticos", "pese", "a", "que", "el", "territorio", "boliviano", "solo", "alberga", "alrededor", "del", "de", "los", "bosques", "del", "mundo", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "del", "pa\u00eds", "representa", "entre", "el", "y", "del", "total", "mundial", "un", "alto", "porcentaje", "de", "las", "especies", "de", "flora", "y", "fauna", "son", "end\u00e9micas", "puesto", "que", "solo", "habitan", "en", "el", "\u00e1rea", "delimitada", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "plantas", "end\u00e9micas", "se", "encuentran", "en", "los", "andes", "m\u00e1s", "espec\u00edficamente", "en", "los", "yungas", "y", "en", "los", "valles", "secos", "interandinos", "fauna", "y", "flora", "de", "bolivia", "poblaci\u00f3n", "el", "censo", "llevado", "a", "cabo", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "en", "registraba", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "aproximadamente", "y", "un", "\u00edndice", "de", "masculinidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "para", "es", "de", "personas", "en", "los", "\u00faltimos", "cincuenta", "a\u00f1os", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "se", "ha", "triplicado", "alcanzando", "una", "tasa", "anual", "de", "crecimiento", "de", "el", "incremento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "los", "per\u00edodos", "intercensales", "y", "la", "tasa", "anual", "de", "crecimiento", "para", "el", "primer", "per\u00edodo", "intercensal", "fue", "de", "entre", "mientras", "que", "el", "crecimiento", "al", "\u00faltimo", "censo", "de", "alcanz\u00f3", "a", "anual", "el", "de", "los", "bolivianos", "vive", "en", "zonas", "urbanas", "y", "el", "remanente", "en", "zonas", "rurales", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "se", "concentra", "en", "los", "departamentos", "de", "santa", "cruz", "cochabamba", "y", "la", "paz", "que", "re\u00fanen", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "altiplano", "los", "departamentos", "de", "departamento", "de", "la", "paz", "y", "potos\u00ed", "concentran", "la", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "los", "valles", "los", "departamentos", "de", "cochabamba", "y", "chuquisaca", "tienen", "la", "mayor", "proporci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "en", "los", "llanos", "esto", "ocurre", "con", "los", "departamentos", "de", "santa", "cruz", "y", "beni", "la", "densidad", "poblacional", "es", "de", "habitantes", "por", "km", "cuadrado", "con", "variaciones", "entre", "los", "en", "el", "departamento", "de", "pando", "y", "en", "el", "departamento", "de", "cochabamba", "con", "el", "crecimiento", "poblacional", "la", "densidad", "tambi\u00e9n", "ha", "ido", "aumentando", "en", "cada", "per\u00edodo", "intercensal", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "se", "presenta", "en", "el", "llamado", "eje", "central", "del", "pa\u00eds", "bolivia", "se", "caracteriza", "por", "tener", "una", "poblaci\u00f3n", "joven", "seg\u00fan", "el", "censo", "el", "de", "los", "habitantes", "tiene", "entre", "y", "a\u00f1os", "el", "tiene", "menos", "de", "a\u00f1os", "y", "de", "ellos", "la", "tercera", "parte", "son", "menores", "de", "a\u00f1os", "casi", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "menor", "a", "a\u00f1os", "los", "adolescentes", "a\u00f1os", "representan", "el", "y", "las", "mujeres", "en", "edad", "f\u00e9rtil", "a\u00f1os", "son", "casi", "la", "mitad", "del", "total", "de", "mujeres", "en", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "para", "las", "migraciones", "hay", "aproximadamente", "millones", "de", "bolivianosas", "que", "han", "emigrado", "al", "exterior", "en", "busca", "de", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "los", "pa\u00edses", "de", "migraci\u00f3n", "tradicional", "han", "sido", "argentina", "y", "estados", "unidos", "sin", "embargo", "en", "la", "d\u00e9cada", "del", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "migraci\u00f3n", "boliviana", "fue", "a", "espa\u00f1a", "donde", "se", "estima", "que", "residen", "bolivianosas", "etnograf\u00eda", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "de", "bolivia", "comprende", "una", "gran", "diversidad", "de", "culturas", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "ind\u00edgenas", "han", "asimilado", "la", "cultura", "mestiza", "diversificando", "y", "expandiendo", "sus", "ra\u00edces", "ancestrales", "consecuentemente", "en", "bolivia", "se", "constata", "la", "mezcla", "de", "culturas", "uniendo", "aspectos", "hispanos", "con", "lo", "amerindio", "mestizos", "mezcla", "de", "amerindios", "y", "europeos", "repartidos", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "asume", "su", "identidad", "mestiza", "pero", "al", "mismo", "tiempo", "se", "autoidentifica", "con", "alguno", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenaoriginarios", "forman", "parte", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "seg\u00fan", "el", "censo", "ind\u00edgenaoriginarios", "descendientes", "de", "las", "culturas", "prehisp\u00e1nicas", "andinas", "como", "los", "aymaras", "y", "los", "quechuas", "imperio", "inca", "estos", "se", "concentran", "en", "los", "departamentos", "occidentales", "de", "la", "paz", "potos\u00ed", "oruro", "chuquisaca", "y", "cochabamba", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "importante", "poblaci\u00f3n", "de", "etnias", "orientales", "como", "los", "guaran\u00edes", "y", "los", "moje\u00f1os", "que", "se", "encuentran", "en", "los", "departamentos", "de", "santa", "cruz", "beni", "pando", "y", "tarija", "por", "otra", "parte", "producto", "de", "los", "flujos", "migratorios", "internos", "la", "regi\u00f3n", "oriental", "del", "pa\u00eds", "ha", "presenciado", "un", "aumento", "significativo", "de", "quechuas", "y", "aymaras", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "y", "de", "ind\u00edgenas", "amaz\u00f3nicos", "y", "chaque\u00f1os", "en", "las", "\u00e1reas", "urbanas", "forman", "parte", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "quechua", "aimara", "y", "otros", "seg\u00fan", "el", "censo", "blancos", "la", "mayor", "parte", "son", "descendientes", "de", "criollos", "y", "migrantes", "europeos", "y", "\u00e1rabes", "de", "segunda", "generaci\u00f3n", "provenientes", "de", "alemania", "croacia", "espa\u00f1a", "italia", "l\u00edbano", "y", "turqu\u00eda", "se", "concentran", "principalmente", "en", "las", "grandes", "ciudades", "como", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "la", "paz", "tarija", "y", "cochabamba", "en", "el", "departamento", "de", "santa", "cruz", "se", "destacan", "los", "miembros", "de", "colonias", "menonitas", "que", "se", "dedican", "a", "la", "agricultura", "seg\u00fan", "el", "censo", "forman", "parte", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "afrobolivianos", "son", "descendientes", "de", "africanos", "llevados", "al", "pa\u00eds", "en", "condici\u00f3n", "de", "esclavitud", "durante", "la", "colonia", "seg\u00fan", "el", "censo", "forman", "parte", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "boliviana", "asi\u00e1ticos", "principalmente", "japoneses", "chinos", "coreanos", "otros", "ciudadanos", "europeos", "de", "alemania", "francia", "italia", "y", "portugal", "tambi\u00e9n", "hay", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "inmigrantes", "de", "otros", "pa\u00edses", "americanos", "como", "argentina", "brasil", "chile", "colombia", "cuba", "ecuador", "estados", "unidos", "paraguay", "per\u00fa", "m\u00e9xico", "venezuela", "entre", "otros", "existe", "una", "importante", "poblaci\u00f3n", "peruana", "primordialmente", "en", "la", "paz", "y", "el", "alto", "pueblos", "ind\u00edgenas", "los", "pueblos", "ind\u00edgenaoriginarios", "de", "bolivia", "se", "dividen", "en", "dos", "ramas", "las", "etnias", "de", "los", "andes", "asentadas", "en", "mayor", "parte", "en", "las", "regiones", "altipl\u00e1nicas", "y", "valles", "y", "las", "etnias", "de", "los", "llanos", "orientales", "que", "se", "localizan", "en", "las", "regiones", "c\u00e1lidas", "al", "nororiente", "de", "la", "cordillera", "central", "y", "las", "regiones", "del", "sudeste", "gran", "chaco", "etnias", "de", "los", "andes", "aimaras", "ocupan", "fundamentalmente", "la", "alta", "meseta", "de", "los", "departamentos", "de", "la", "paz", "oruro", "y", "potos\u00ed", "y", "algunas", "cabeceras", "de", "los", "llanos", "tropicales", "quechuas", "se", "desarrollan", "principalmente", "en", "los", "valles", "de", "cochabamba", "y", "chuquisaca", "tambi\u00e9n", "ocupan", "zonas", "cordilleranas", "de", "potos\u00ed", "y", "oruro", "existen", "enclaves", "quechuas", "en", "las", "provincias", "de", "inquisivi", "camacho", "y", "mu\u00f1ecas", "del", "departamento", "de", "la", "paz", "pertenecen", "a", "la", "naci\u00f3n", "quechua", "los", "tarabucos", "provincia", "yamparaes", "del", "departamento", "de", "chuquisaca", "los", "ucumaris", "provincias", "chayantas", "y", "bustillos", "del", "departamento", "de", "potos\u00ed", "los", "calchas", "chaquies", "yralipes", "tirinas", "etc", "etnias", "de", "los", "llanos", "orientales", "guaran\u00edes", "formado", "por", "guarayos", "pausernas", "sirion\u00f3s", "chiriguanos", "matacos", "chulipis", "taipetes", "tobas", "y", "yuquis", "tacanas", "formado", "por", "lecos", "chimanes", "araonas", "y", "maropas", "panos", "formado", "por", "chacobos", "caripunas", "sinabos", "capuibos", "y", "los", "guacanaguas", "aruacos", "formado", "por", "apolistas", "baures", "moxos", "chan\u00e9s", "movimas", "cayabayas", "carabecas", "paiconecas", "o", "paucanacas", "chapacuras", "formado", "por", "it\u00e9nez", "o", "mor\u00e9", "chapacuras", "sansinonianos", "canichanas", "itonamas", "yuracar\u00e9s", "guatoses", "y", "chiquitos", "botocudos", "formado", "por", "bororos", "y", "otuquis", "zamucos", "formado", "por", "ayoreos", "idiomas", "bolivia", "tiene", "una", "rica", "variedad", "ling\u00fc\u00edstica", "producto", "de", "su", "condici\u00f3n", "multicultural", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "reconoce", "idiomas", "oficiales", "incluyendo", "adem\u00e1s", "del", "castellano", "todos", "los", "idiomas", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "bolivia", "el", "espa\u00f1ol", "es", "el", "idioma", "oficial", "m\u00e1s", "hablado", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "por", "un", "de", "los", "habitantes", "como", "lengua", "materna", "o", "segunda", "lengua", "en", "algunas", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "los", "documentos", "legales", "y", "oficiales", "del", "estado", "incluyendo", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "las", "principales", "instituciones", "privadas", "y", "p\u00fablicas", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "las", "actividades", "comerciales", "utilizan", "este", "idioma", "entre", "los", "principales", "idiomas", "ind\u00edgenas", "est\u00e1n", "quechua", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censo", "fue", "la", "lengua", "de", "oficio", "del", "imperio", "inca", "es", "hablada", "principalmente", "en", "los", "departamentos", "de", "cochabamba", "chuquisaca", "oruro", "y", "potos\u00ed", "aimara", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censo", "lengua", "de", "origen", "anterior", "al", "periodo", "inca", "hablado", "principalmente", "en", "el", "departamento", "de", "la", "paz", "parcialmente", "en", "el", "oruro", "y", "el", "potos\u00ed", "guaran\u00ed", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censo", "es", "hablado", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "gran", "chaco", "otros", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "censo", "destaca", "el", "moxe\u00f1o", "en", "el", "departamento", "del", "benidentro", "las", "lenguas", "extranjeras", "son", "m\u00e1s", "frecuentes", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "portugu\u00e9s", "o", "su", "mezcla", "con", "el", "espa\u00f1ol", "denominada", "portu\u00f1olcita", "requerida", "religi\u00f3n", "bolivia", "es", "un", "estado", "laico", "que", "garantiza", "la", "libertad", "de", "culto", "la", "constituci\u00f3n", "de", "establece", "que", "seg\u00fan", "el", "censo", "del", "a\u00f1o", "realizado", "por", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "de", "bolivia", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "autodenomina", "cat\u00f3lica", "las", "denominaciones", "protestantes", "representan", "a", "casi", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "n\u00famero", "de", "cat\u00f3licos", "es", "m\u00e1s", "alto", "en", "las", "\u00e1reas", "urbanas", "que", "en", "las", "\u00e1reas", "rurales", "mientras", "que", "la", "afiliaci\u00f3n", "protestante", "alcanza", "su", "nivel", "m\u00e1s", "alto", "aproximadamente", "en", "el", "campo", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "indic\u00f3", "no", "tener", "afiliaci\u00f3n", "religiosa", "y", "menos", "del", "declar\u00f3", "tener", "una", "afiliaci\u00f3n", "con", "otras", "confesiones", "religiosas", "incluyendo", "el", "islam", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "la", "fe", "bahai", "el", "juda\u00edsmo", "el", "budismo", "y", "el", "sinto\u00edsmo", "hay", "organizaciones", "religiosas", "no", "cat\u00f3licas", "y", "m\u00e1s", "de", "grupos", "cat\u00f3licos", "registrados", "por", "el", "gobierno", "los", "menonitas", "luteranos", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "adventistas", "bautistas", "pentecostales", "metodistas", "mormones", "etc", "mantienen", "una", "presencia", "activa", "de", "misioneros", "extranjeros", "catolicismo", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "boliviana", "tiene", "cuatro", "arquidi\u00f3cesis", "siete", "di\u00f3cesis", "dos", "prelaturas", "y", "cinco", "vicariatos", "apost\u00f3licos", "entre", "los", "m\u00e1s", "importantes", "acontecimientos", "religiosos", "de", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "puede", "mencionarse", "la", "visita", "de", "juan", "pablo", "ii", "en", "el", "nombramiento", "a", "cardenal", "de", "monse\u00f1or", "julio", "terrazas", "arzobispo", "de", "santa", "cruz", "y", "la", "visita", "del", "papa", "francisco", "el", "a\u00f1o", "el", "catolicismo", "ha", "sido", "tradicionalmente", "la", "religi\u00f3n", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "adeptos", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "occidente", "se", "mantiene", "vigente", "a", "trav\u00e9s", "del", "sincretismo", "religioso", "pese", "a", "que", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "las", "iglesias", "cristianas", "evang\u00e9licas", "han", "ganado", "terreno", "sobre", "el", "catolicismo", "por", "su", "parte", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "del", "oriente", "como", "los", "chiquitos", "y", "los", "moxos", "mantienen", "fuertes", "v\u00ednculos", "con", "el", "catolicismo", "producto", "del", "mestizaje", "cultural", "heredado", "de", "las", "misiones", "jesu\u00edticas", "del", "siglo", "xvii", "creencias", "y", "cultos", "ind\u00edgenasbuena", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "practica", "diversas", "religiones", "con", "elementos", "sincr\u00e9ticos", "o", "complementarios", "con", "el", "catolicismo", "desde", "sus", "cosmovisiones", "y", "tradiciones", "ancestrales", "se", "destaca", "el", "culto", "a", "la", "pachamama", "o", "madre", "tierra", "que", "se", "combina", "con", "la", "veneraci\u00f3n", "de", "la", "virgen", "de", "copacabana", "la", "virgen", "de", "urkupi\u00f1a", "la", "virgen", "del", "socav\u00f3n", "o", "el", "se\u00f1or", "jes\u00fas", "del", "gran", "poder", "tambi\u00e9n", "existen", "regiones", "aymaras", "al", "sur", "del", "lago", "titicaca", "que", "mantienen", "una", "fuerte", "devoci\u00f3n", "por", "el", "tata", "ap\u00f3stol", "santiago", "que", "se", "combina", "con", "tradiciones", "ancestrales", "otras", "deidades", "ind\u00edgenas", "son", "el", "ekeko", "dios", "aimara", "de", "la", "abundancia", "cuya", "fiesta", "se", "celebra", "de", "manera", "generalizada", "el", "de", "enero", "en", "la", "feria", "de", "alasitas", "y", "tup\u00e1", "dios", "prestigioso", "del", "pueblo", "guaran\u00ed", "recientemente", "algunos", "l\u00edderes", "ind\u00edgenas", "han", "buscado", "desterrar", "toda", "forma", "de", "cristianismo", "de", "sus", "comunidades", "para", "reivindicar", "sus", "creencias", "ancestrales", "en", "mediante", "decreto", "supremo", "se", "decidi\u00f3", "reconocer", "el", "festejo", "del", "a\u00f1o", "nuevo", "aimara", "o", "wilka", "kuti", "retorno", "del", "sol", "fiesta", "que", "celebra", "el", "inicio", "de", "un", "nuevo", "ciclo", "solar", "con", "la", "llegada", "del", "solsticio", "de", "invierno", "esta", "celebraci\u00f3n", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "las", "ruinas", "del", "complejo", "tiwanaku", "otras", "religiones", "mormones", "est\u00e1n", "presentes", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "fuentes", "de", "la", "iglesia", "mormona", "estiman", "que", "el", "n\u00famero", "de", "sus", "adherentes", "sobrepasa", "las", "personas", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "est\u00e1n", "presentes", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "son", "m\u00e1s", "de", "ministros", "activos", "y", "asisten", "a", "sus", "servicios", "religiosos", "m\u00e1s", "de", "personas", "comunidad", "jud\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "en", "bolivia", "es", "de", "aproximadamente", "personas", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "jud\u00edos", "bolivianos", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "seguida", "de", "cochabamba", "y", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "la", "comunidad", "cuenta", "con", "cuatro", "sinagogas", "establecidas", "en", "la", "paz", "comunidad", "isl\u00e1mica", "tienen", "centros", "culturales", "que", "tambi\u00e9n", "sirven", "de", "mezquitas", "en", "la", "paz", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "y", "cochabamba", "estos", "centros", "culturales", "acogen", "tanto", "a", "musulmanes", "chiitas", "como", "sunitas", "comunidad", "asi\u00e1tica", "los", "inmigrantes", "coreanos", "establecen", "su", "iglesia", "en", "la", "paz", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "inmigrantes", "coreanos", "chinos", "y", "japoneses", "se", "han", "establecido", "en", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "otras", "comunidades", "religiosas", "budistas", "y", "sinto\u00edstas", "as\u00ed", "como", "una", "importante", "comunidad", "bahai", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "agn\u00f3sticos", "y", "ateos", "se", "estima", "que", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pertenece", "a", "esta", "categor\u00eda", "cultura", "educaci\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "escolar", "en", "el", "nivel", "inicial", "es", "de", "aproximadamente", "alumnos", "en", "el", "per\u00edodo", "en", "el", "sector", "primario", "existe", "una", "poblaci\u00f3n", "escolar", "de", "aproximadamente", "para", "el", "mismo", "per\u00edodo", "mientras", "que", "los", "j\u00f3venes", "escolarizados", "en", "nivel", "secundario", "llegan", "a", "los", "alumnos", "la", "cobertura", "del", "sistema", "educativo", "alcanza", "a", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "mayor\u00eda", "se", "encuentra", "en", "establecimientos", "fiscales", "habitantes", "demostrando", "que", "la", "demanda", "por", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "el", "campo", "educativo", "es", "muy", "grande", "la", "permanencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "escolarizable", "a", "muestra", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "declar\u00f3", "tener", "nivel", "b\u00e1sico", "contin\u00faa", "estudiando", "y", "representan", "el", "de", "los", "asistentes", "al", "analizar", "las", "razones", "de", "inasistencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "escolarizable", "por", "sexo", "se", "concluye", "que", "las", "mujeres", "son", "las", "que", "menos", "asisten", "al", "sistema", "escolar", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "masculina", "la", "principal", "raz\u00f3n", "por", "inasistencia", "tanto", "de", "ni\u00f1os", "como", "de", "ni\u00f1as", "es", "la", "necesidad", "de", "trabajar", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "la", "inexistencia", "de", "oferta", "educativa", "pertinente", "es", "motivo", "de", "inasistencia", "por", "ejemplo", "la", "escasez", "de", "escuelas", "con", "m\u00e1s", "de", "tercer", "grado", "de", "primaria", "la", "ausencia", "de", "secundaria", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "es", "particularmente", "notoria", "y", "por", "tanto", "motivo", "por", "el", "cual", "quienes", "no", "pueden", "migrar", "a", "zonas", "urbanas", "para", "asistir", "a", "secundaria", "abandonan", "el", "sistema", "escolar", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "alfabetizada", "siendo", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "con", "menos", "iletrados", "los", "programas", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "del", "gobierno", "boliviano", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "mejoraron", "este", "indicador", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "gobierno", "de", "evo", "morales", "anunci\u00f3", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "un", "programa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "por", "el", "cual", "desde", "se", "alfabetizaron", "personas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "su", "mayor\u00eda", "campesinos", "e", "ind\u00edgenas", "la", "organizaci\u00f3n", "educativa", "est\u00e1", "constituida", "por", "niveles", "y", "modalidades", "de", "acuerdo", "a", "las", "bases", "fines", "y", "objetivos", "de", "la", "educaci\u00f3n", "esta", "organizaci\u00f3n", "tiene", "como", "fundamento", "el", "desarrollo", "biopsicosocial", "de", "los", "alumnos", "y", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "cada", "regi\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "los", "niveles", "del", "sistema", "educativo", "son", "graduales", "conforme", "al", "propio", "proceso", "educativo", "con", "objetivos", "propios", "y", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "diferentes", "estados", "de", "desarrollo", "de", "los", "alumnos", "queda", "una", "tarea", "pendiente", "a\u00fan", "que", "es", "la", "del", "cambio", "en", "la", "estructura", "educativa", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "un", "nuevo", "plan", "maestro", "que", "direccione", "esta", "tarea", "el", "existe", "un", "debate", "sobre", "la", "denominada", "ley", "avelino", "si\u00f1ani", "que", "reformar\u00eda", "de", "gran", "manera", "el", "sistema", "educativo", "nacional", "y", "que", "enfrenta", "diversos", "grupos", "de", "oposici\u00f3n", "entre", "ellos", "los", "mismos", "maestros", "que", "se", "quejan", "de", "que", "no", "fueron", "consultados", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "esta", "norma", "educativa", "entre", "y", "la", "mortalidad", "infantil", "ha", "disminuido", "de", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "estad\u00edsticas", "educativas", "universidades", "la", "siguiente", "lista", "muestra", "el", "ranking", "web", "de", "universidades", "webometrics", "completo", "de", "las", "universidades", "que", "imparten", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "territorio", "boliviano", "elaborado", "por", "el", "consejo", "superior", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "espa\u00f1ol", "csic", "el", "presente", "ranking", "toma", "en", "consideraci\u00f3n", "ejes", "para", "la", "puntuaci\u00f3n", "de", "las", "distintas", "universidades", "excelencia", "acad\u00e9mica", "que", "cuenta", "por", "el", "de", "la", "puntuaci\u00f3n", "porcentaje", "de", "art\u00edculos", "acad\u00e9micos", "y", "cient\u00edficos", "m\u00e1s", "citados", "en", "disciplinas", "de", "la", "base", "de", "datos", "de", "scimago", "lab", "de", "puntuaci\u00f3n", "por", "la", "visibilidad", "del", "impacto", "del", "contenido", "y", "de", "puntuaci\u00f3n", "por", "los", "top", "investigadores", "acad\u00e9micoscient\u00edficos", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "seg\u00fan", "los", "datos", "m\u00e1s", "recientes", "del", "banco", "mundial", "en", "bolivia", "invirti\u00f3", "de", "su", "pbi", "a", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "el", "m\u00e1s", "bajo", "para", "am\u00e9rica", "latina", "en", "contaba", "con", "personas", "investigadoras", "por", "cada", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "bolivia", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundo", "el", "pa\u00eds", "posee", "un", "programa", "espacial", "a", "cargo", "de", "la", "agencia", "boliviana", "espacial", "abe", "creada", "en", "es", "la", "encargada", "de", "manejar", "el", "sat\u00e9lite", "t\u00fapac", "katari", "y", "las", "dos", "estaciones", "terrenas", "inauguradas", "en", "amachuma", "y", "la", "guardia", "patrimonio", "cultural", "el", "patrimonio", "cultural", "de", "bolivia", "est\u00e1", "constituido", "por", "todos", "los", "bienes", "culturales", "intangibles", "y", "tangibles", "tanto", "muebles", "como", "inmuebles", "encontrados", "o", "producidos", "en", "el", "territorio", "boliviano", "como", "producto", "individual", "o", "colectivo", "que", "como", "testimonio", "de", "creaci\u00f3n", "humana", "material", "o", "inmaterial", "art\u00edstica", "cient\u00edfica", "arqueol\u00f3gica", "urban\u00edstica", "documental", "o", "t\u00e9cnica", "que", "sean", "susceptibles", "de", "una", "declaraci\u00f3n", "de", "este", "car\u00e1cter", "el", "estado", "boliviano", "reconoce", "la", "conformaci\u00f3n", "pluricultural", "multi\u00e9tnica", "y", "pluriling\u00fce", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "consagra", "los", "principios", "de", "la", "interculturidad", "interinstitucionalidad", "y", "participaci\u00f3n", "social", "como", "pilares", "de", "la", "conservaci\u00f3n", "integrada", "del", "patrimonio", "cultural", "de", "bolivia", "el", "estado", "tiene", "como", "una", "de", "sus", "m\u00e1s", "altas", "funciones", "la", "protecci\u00f3n", "con", "equidad", "del", "patrimonio", "tangible", "e", "intangible", "de", "todas", "las", "culturas", "que", "se", "desarrollan", "en", "territorio", "nacional", "y", "que", "conforman", "el", "patrimonio", "cultural", "de", "bolivia", "y", "promueve", "el", "reconocimiento", "rescate", "recreaci\u00f3n", "preservaci\u00f3n", "conservaci\u00f3n", "integrada", "acceso", "y", "difusi\u00f3n", "del", "patrimonio", "cultural", "como", "un", "derecho", "de", "todos", "los", "habitantes", "del", "pa\u00eds", "bolivia", "encierra", "una", "enorme", "riqueza", "hist\u00f3rica", "y", "cultural", "que", "se", "expresa", "en", "una", "universalmente", "elogiada", "importancia", "tur\u00edstica", "para", "los", "amantes", "de", "la", "naturaleza", "la", "antropolog\u00eda", "la", "arqueolog\u00eda", "y", "la", "paleontolog\u00eda", "pintura", "escultura", "y", "arquitectura", "pintura", "la", "pintura", "boliviana", "tiene", "su", "inicio", "en", "el", "arte", "rupestre", "de", "los", "pueblos", "originarios", "actualmente", "se", "registran", "m\u00e1s", "de", "mil", "sitios", "con", "arte", "rupestre", "correspondientes", "a", "distintos", "periodos", "como", "ser", "paleo\u00edndio", "preincaico", "incaico", "colonial", "y", "republicano", "los", "principales", "parques", "arqueol\u00f3gicos", "de", "arte", "rupestre", "boliviano", "son", "calacala", "en", "oruro", "samaipata", "sitio", "declarado", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "en", "santa", "cruz", "copacabana", "en", "la", "paz", "e", "incamachay", "sitio", "declarado", "monumento", "nacional", "en", "chuquisaca", "durante", "el", "periodo", "colonial", "los", "pintores", "del", "actual", "territorio", "boliviano", "recibieron", "la", "influencia", "del", "manierismo", "de", "bernardo", "bitti", "y", "del", "arte", "estilizado", "carente", "de", "realismo", "de", "las", "tradiciones", "incaica", "y", "tiahuanacota", "destac\u00e1ndose", "pintores", "como", "diego", "cusihuam\u00e1n", "en", "el", "siglo", "xvii", "el", "barroco", "genera", "la", "escuela", "de", "potos\u00ed", "y", "la", "escuela", "del", "collao", "en", "potos\u00ed", "se", "tiene", "una", "fuerte", "influencia", "del", "manierismo", "espa\u00f1ol", "destac\u00e1ndose", "melchor", "p\u00e9rez", "de", "holgu\u00edn", "el", "pintor", "barroco", "m\u00e1s", "importante", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "por", "su", "parte", "en", "el", "collao", "la", "influencia", "hispano", "flamenca", "logra", "inspirar", "a", "artistas", "ind\u00edgenas", "y", "mestizos", "destac\u00e1ndose", "el", "an\u00f3nimo", "maestro", "de", "calamarca", "con", "sus", "obras", "conocidas", "como", "\u00e1ngeles", "y", "arc\u00e1ngeles", "de", "calamarca", "la", "independencia", "incorpor\u00f3", "la", "pintura", "influenciada", "por", "el", "neoclasicismo", "y", "el", "academicismo", "con", "pintores", "como", "melchor", "mar\u00eda", "mercado", "y", "zen\u00f3n", "iturralde", "en", "el", "siglo", "xx", "aparece", "el", "arte", "marcado", "por", "el", "nacionalismo", "revolucionario", "y", "el", "indigenismo", "el", "realismo", "m\u00e1gico", "de", "arturo", "borda", "los", "retratos", "ind\u00edgenas", "de", "cecilio", "guzm\u00e1n", "de", "rojas", "y", "el", "arte", "revolucionario", "de", "miguel", "alandia", "pantoja", "walter", "sol\u00f3n", "romero", "y", "alfredo", "la", "placa", "son", "los", "principales", "referentes", "por", "su", "parte", "el", "arte", "contempor\u00e1neo", "de", "fines", "de", "siglo", "introduce", "temas", "como", "el", "hombre", "urbano", "y", "la", "cr\u00edtica", "social", "los", "pintores", "contempor\u00e1neos", "m\u00e1s", "destacados", "son", "gil", "iman\u00e1", "lorgio", "vaca", "edgar", "arandia", "gast\u00f3n", "ugalde", "tito", "kuramoto", "carmen", "villaz\u00f3n", "sol", "mateo", "luis", "zilveti", "y", "roberto", "mamani", "mamani", "escultura", "la", "escultura", "boliviana", "se", "remonta", "al", "periodo", "de", "tiwanaku", "con", "las", "estelas", "antropomorfas", "como", "el", "monolito", "bennett", "o", "las", "figuras", "esculpidas", "en", "la", "puerta", "del", "sol", "m\u00e1s", "adelante", "en", "el", "periodo", "colonial", "se", "destaca", "tito", "yupanqui", "autor", "de", "la", "virgen", "de", "copacabana", "quien", "tuvo", "una", "t\u00e9cnica", "que", "entronc\u00f3", "la", "tradici\u00f3n", "ind\u00edgena", "con", "la", "escultura", "espa\u00f1ola", "de", "la", "\u00e9poca", "posteriormente", "se", "destacan", "esculturas", "talladas", "en", "iglesias", "de", "sucre", "y", "potos\u00ed", "que", "fueron", "influenciadas", "por", "la", "escuela", "sevillana", "y", "la", "escuela", "cuzque\u00f1a", "en", "el", "periodo", "republicano", "la", "escultura", "recibe", "un", "impulso", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "escuela", "de", "bellas", "artes", "de", "la", "paz", "y", "es", "as\u00ed", "que", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "se", "destacan", "emiliano", "luj\u00e1n", "hugo", "almar\u00e1z", "v\u00edctor", "zapana", "y", "principalmente", "marina", "n\u00fa\u00f1ez", "del", "prado", "quien", "es", "considerada", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "escultoras", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "obra", "de", "n\u00fa\u00f1ez", "del", "prado", "se", "distingue", "por", "el", "uso", "de", "estilizadas", "curvas", "trabajadas", "en", "\u00f3nix", "granito", "negro", "alabastro", "etc", "que", "simbolizan", "a", "la", "mujer", "tema", "que", "ocupa", "un", "lugar", "central", "en", "su", "arte", "m\u00e1s", "tarde", "despu\u00e9s", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "aparecen", "nuevos", "talentos", "como", "ted", "carrasco", "carlos", "rodr\u00edguez", "y", "marcelo", "calla\u00fa", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "se", "inspiran", "en", "la", "sociedad", "boliviana", "y", "los", "mitos", "andinos", "arquitectura", "la", "arquitectura", "boliviana", "rescata", "los", "edificios", "de", "tiwanaku", "construidos", "con", "grandes", "bloques", "de", "piedra", "labrada", "con", "excelente", "ensambladura", "y", "las", "construcciones", "incaicas", "como", "los", "palacios", "de", "la", "isla", "del", "sol", "y", "los", "fuertes", "militares", "de", "samaipata", "e", "incallajta", "por", "ejemplo", "en", "la", "\u00e9poca", "colonial", "se", "destacan", "los", "edificios", "religiosos", "barroco", "mestizos", "del", "siglo", "xviii", "que", "combinan", "elementos", "mitol\u00f3gicos", "europeos", "y", "nativos", "la", "iglesia", "de", "san", "lorenzo", "de", "potos\u00ed", "la", "bas\u00edlica", "de", "san", "francisco", "de", "la", "paz", "y", "las", "iglesias", "de", "las", "misiones", "jesu\u00edticas", "son", "obras", "representativas", "de", "este", "periodo", "luego", "de", "la", "independencia", "surgen", "nuevos", "estilos", "como", "el", "neocl\u00e1sico", "con", "la", "catedral", "de", "potos\u00ed", "de", "manuel", "sanahuja", "y", "el", "academicismo", "franc\u00e9s", "con", "el", "palacio", "de", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "n\u00fa\u00f1ez", "del", "prado", "y", "la", "catedral", "de", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "de", "felipe", "bertr\u00e9s", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "se", "impone", "el", "eclecticismo", "reflejado", "en", "obras", "como", "el", "palacio", "de", "la", "glorieta", "de", "antonio", "camponovo", "que", "combina", "estilos", "arquitect\u00f3nicos", "en", "el", "siglo", "xx", "surgen", "estilos", "como", "el", "neotiahuanaco", "con", "el", "museo", "nacional", "de", "arqueolog\u00eda", "de", "arturo", "posnasky", "y", "el", "academismo", "oficial", "con", "el", "palacio", "legislativo", "de", "camponovo", "en", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "ambos", "estilos", "se", "distingue", "emilio", "villanueva", "quien", "es", "considerado", "el", "m\u00e1s", "importante", "arquitecto", "boliviano", "del", "siglo", "por", "obras", "como", "la", "alcald\u00eda", "de", "la", "paz", "el", "banco", "central", "de", "bolivia", "y", "el", "complejo", "de", "la", "universidad", "mayor", "de", "san", "andr\u00e9s", "folclore", "y", "m\u00fasica", "en", "bolivia", "existe", "una", "infinita", "variedad", "de", "danzas", "folcl\u00f3ricas", "que", "muestran", "la", "diversidad", "de", "culturas", "muestra", "viva", "de", "esto", "es", "el", "carnaval", "de", "oruro", "obra", "maestra", "del", "patrimonio", "oral", "e", "intangible", "de", "la", "humanidad", "unesco", "la", "fiesta", "del", "gran", "poder", "y", "las", "entradas", "folcl\u00f3ricas", "universitarias", "y", "religiosas", "en", "las", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "danzas", "por", "departamentos", "beni", "macheteros", "bajones", "achu", "moperas", "danza", "del", "sol", "y", "de", "la", "luna", "chovena", "chuquisaca", "pujllay", "cueca", "de", "chuquisaca", "vals", "bailecito", "huay\u00f1o", "doctorcitos", "cochabamba", "cueca", "de", "cochabamba", "carnaval", "de", "cochabamba", "la", "paz", "caporales", "kullawada", "llamerada", "cueca", "de", "la", "paz", "waka", "waka", "saya", "incas", "carnaval", "de", "la", "paz", "oruro", "diablada", "boliviana", "morenada", "kallawaya", "suris", "sicuris", "tobas", "antahuara", "awatiris", "suri", "sicuri", "wititis", "intillajta", "sampo\u00f1aris", "y", "tarqueada", "pando", "chovena", "potos\u00ed", "tinku", "potolos", "y", "la", "cueca", "de", "potos\u00ed", "santa", "cruz", "carnaval", "de", "santa", "cruz", "chovena", "sarao", "tarija", "y", "la", "regi\u00f3n", "del", "chaco", "rueda", "chapaca", "tonada", "pim", "pim", "cueca", "de", "chapaca", "y", "la", "cueca", "chaque\u00f1a", "chacarera", "gato", "escondido", "triunfo", "michizos", "chamam\u00e9", "chunchos", "zamba", "atico", "y", "tero", "tero", "tupizasud", "chichas", "tonada", "y", "la", "cuecasobresalen", "tambi\u00e9n", "el", "ballet", "folkl\u00f3rico", "nacional", "fundado", "en", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "nacional", "fundada", "en", "y", "el", "coro", "y", "orquesta", "de", "urubich\u00e1", "que", "recoge", "la", "herencia", "musical", "barroca", "y", "renacentista", "de", "la", "chiquitan\u00eda", "boliviana", "la", "m\u00fasica", "se", "toca", "durante", "los", "festivales", "y", "las", "danzas", "contiene", "fuertes", "influencias", "espa\u00f1olas", "los", "instrumentos", "musicales", "m\u00e1s", "comunes", "son", "zona", "occidental", "zampo\u00f1a", "siku", "quena", "tarka", "pinkillo", "charango", "anata", "zona", "de", "los", "valles", "tarija", "ca\u00f1a", "erque", "quenilla", "caja", "camache\u00f1a", "guitarra", "viol\u00edn", "bombo", "zona", "oriental", "guitarra", "pinguyo", "flauta", "de", "taucara", "tambor", "e", "instrumentos", "introducidos", "por", "las", "misiones", "jesu\u00edticas", "como", "bombo", "viol\u00edn", "y", "arpala", "revoluci\u00f3n", "de", "foment\u00f3", "y", "apoy\u00f3", "el", "desarrollo", "de", "una", "cultura", "nacional", "principalmente", "la", "parte", "aimara", "y", "quechua", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "capas", "medias", "de", "la", "sociedad", "se", "lleg\u00f3", "a", "establecer", "un", "departamento", "de", "folclore", "dentro", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "el", "despertar", "de", "la", "cultura", "se", "reflej\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "la", "m\u00fasica", "en", "edgar", "yayo", "jofr\u00e9", "form\u00f3", "un", "cuarteto", "llamado", "los", "jairas", "en", "la", "paz", "con", "el", "ascenso", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "jofr\u00e9", "junto", "con", "alfredo", "dom\u00ednguez", "ernesto", "cavour", "julio", "godoy", "y", "gilbert", "favre", "modificaron", "las", "formas", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "fusion\u00e1ndola", "con", "ritmos", "urbanos", "y", "europeos", "posteriormente", "aparecer\u00e1n", "grupos", "como", "wara", "khanata", "paja", "brava", "savia", "andina", "y", "sobre", "todo", "los", "kjarkas", "quienes", "refinar\u00e1n", "esta", "fusi\u00f3n", "y", "llevar\u00edan", "la", "m\u00fasica", "boliviana", "a", "los", "principales", "escenarios", "internacionales", "entre", "los", "cantautores", "m\u00e1s", "destacados", "est\u00e1n", "ra\u00fal", "shaw", "moreno", "gladys", "moreno", "alfredo", "dom\u00ednguez", "orlando", "rojas", "nilo", "soruco", "willy", "alfaro", "luzmila", "carpio", "ulises", "hermosa", "yalo", "cu\u00e9llar", "luis", "rico", "pepe", "murillo", "emma", "junaro", "enriqueta", "ulloa", "juan", "enrique", "jurado", "y", "aldo", "pe\u00f1a", "en", "composici\u00f3n", "musical", "descuellan", "el", "fallecido", "alfredo", "dom\u00ednguez", "con", "todas", "sus", "obras", "sime\u00f3n", "roncal", "con", "su", "<<marcha", "hacia", "el", "chaco>>", "te\u00f3filo", "vargas", "con", "su", "obra", "folcl\u00f3rica", "<<aires", "nacionales", "de", "bolivia>>", "eduardo", "cava", "con", "sus", "<<", "aires", "andinos>>", "gilberto", "rojas", "con", "su", "taquirari", "<<viva", "santa", "cruz>>", "willy", "alfaro", "carballo", "con", "la", "fiesta", "de", "reyes", "o", "tonada", "para", "remedios", "apolinar", "camacho", "con", "la", "composici\u00f3n", "<<viva", "mi", "patria", "bolivia>>", "considerado", "el", "segundo", "himno", "del", "pa\u00eds", "el", "compositor", "de", "guitarra", "cl\u00e1sica", "pira\u00ed", "vaca", "los", "grupos", "de", "m\u00fasica", "nacional", "m\u00e1s", "representativos", "son", "los", "kjarkas", "los", "andariegos", "palala", "ahicito", "los", "canarios", "del", "chaco", "el", "negro", "palma", "juan", "enrique", "jurado", "savia", "andina", "grupo", "andino", "grupo", "femenino", "bolivia", "raymi", "bolivia", "jacha", "mallku", "tupay", "kala", "marka", "pasi\u00f3n", "andina", "proyecci\u00f3n", "amaru", "bonanza", "alaxpacha", "tr\u00edo", "oriental", "d\u00fao", "sentimiento", "tola", "claudio", "hu\u00e1scar", "aparicio", "en", "g\u00e9neros", "como", "rockpop", "y", "rock", "sobresalen", "a", "nivel", "internacional", "grupos", "como", "loukass", "octavia", "azul", "azul", "y", "atajo", "literatura", "en", "el", "periodo", "colonial", "se", "destacaron", "escritores", "como", "antonio", "de", "la", "calancha", "y", "vicente", "pazos", "kanki", "mientras", "que", "a", "inicios", "de", "la", "vida", "republicana", "sobresale", "juan", "wallparrimachi", "durante", "buena", "parte", "del", "siglo", "xix", "el", "historiador", "gabriel", "ren\u00e9", "moreno", "es", "el", "principal", "referente", "de", "las", "letras", "bolivianas", "las", "primeras", "obras", "literarias", "bolivianas", "aparecen", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "e", "inicios", "del", "siglo", "xx", "con", "autores", "como", "nataniel", "aguirre", "ricardo", "jaimes", "freyre", "alcides", "arguedas", "franz", "tamayo", "gregorio", "reynolds", "jaime", "mendoza", "y", "armando", "chirveches", "durante", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "se", "destacan", "principalmente", "adela", "zamudio", "demetrio", "canelas", "abel", "alarc\u00f3n", "trist\u00e1n", "marof", "enrique", "finot", "y", "javier", "del", "granado", "durante", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "se", "acent\u00faan", "las", "obras", "literarias", "nacionalistas", "destac\u00e1ndose", "escritores", "como", "augusto", "c\u00e9spedes", "carlos", "medinaceli", "antonio", "d\u00edaz", "villamil", "\u00f3scar", "alfaro", "ra\u00fal", "botelho", "gos\u00e1lvez", "joaqu\u00edn", "aguirre", "lavay\u00e9n", "entre", "otros", "por", "otra", "parte", "se", "consagran", "escritores", "que", "marcan", "una", "nueva", "manera", "de", "hacer", "literatura", "universal", "en", "bolivia", "como", "jaime", "s\u00e1enz", "\u00f3scar", "cerruto", "julio", "de", "la", "vega", "jes\u00fas", "urzagasti", "jes\u00fas", "lara", "ra\u00fal", "otero", "reiche", "adolfo", "costa", "du", "rels", "renato", "prada", "oropeza", "eduardo", "mitre", "pedro", "shimose", "n\u00e9stor", "taboada", "ter\u00e1n", "gast\u00f3n", "su\u00e1rez", "entre", "otros", "dentro", "del", "panorama", "literario", "contempor\u00e1neo", "se", "destacan", "escritores", "de", "distintos", "g\u00e9neros", "muchos", "de", "ellos", "impulsados", "por", "el", "premio", "nacional", "de", "novela", "creado", "en", "gonzalo", "lema", "edmundo", "paz", "sold\u00e1n", "wolfango", "montes", "c\u00e9", "mendiz\u00e1bal", "ram\u00f3n", "rocha", "monroy", "homero", "carvalho", "juan", "de", "recacoechea", "v\u00edctor", "montoya", "adolfo", "c\u00e1rdenas", "giovanna", "rivero", "wilmer", "urrelo", "rodrigo", "hasb\u00fan", "v\u00edctor", "hugo", "viscarra", "claudio", "ferrufinocoqueugniot", "sebasti\u00e1n", "antezana", "ronnie", "pi\u00e9rola", "g\u00f3mez", "blanca", "wieth\u00fcchter", "son", "los", "principales", "referentes", "arqueolog\u00eda", "y", "paleontolog\u00eda", "en", "bolivia", "se", "pueden", "encontrar", "alrededor", "de", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "muchos", "de", "los", "m\u00e1s", "conservados", "por", "razones", "clim\u00e1ticas", "desiertos", "y", "\u00e1reas", "muy", "secas", "o", "por", "el", "tipo", "de", "materiales", "usados", "piedra", "se", "encuentran", "en", "los", "andes", "pertenecientes", "a", "culturas", "preincaicas", "e", "inca", "sin", "embargo", "en", "el", "sector", "oriental", "tropical", "del", "pa\u00eds", "los", "del", "territorio", "de", "bolivia", "son", "incontables", "los", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "con", "pinturas", "rupestres", "restos", "de", "cer\u00e1micas", "y", "hasta", "los", "vestigios", "de", "las", "enormes", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "prehisp\u00e1nicas", "en", "los", "llanos", "de", "moxos", "y", "baures", "la", "zona", "arqueol\u00f3gica", "m\u00e1s", "importante", "del", "pa\u00eds", "son", "las", "ruinas", "de", "tiwanaku", "en", "la", "que", "se", "halla", "la", "puerta", "del", "sol", "con", "sus", "monumentos", "de", "observaci\u00f3n", "astron\u00f3mica", "y", "sus", "t\u00e9cnicas", "de", "cultivo", "los", "cuales", "denotan", "un", "avanzado", "grado", "de", "conocimiento", "no", "solo", "de", "su", "medio", "ambiente", "sino", "de", "las", "leyes", "del", "universo", "el", "oriente", "tropical", "boliviano", "fue", "el", "centro", "de", "una", "importante", "civilizaci\u00f3n", "precolombina", "conocida", "como", "cultura", "hidr\u00e1ulica", "de", "las", "lomas", "desde", "m\u00e1s", "o", "menos", "a\u00f1os", "a", "c", "probablemente", "antes", "el", "dato", "actual", "se", "basa", "en", "las", "cer\u00e1micas", "datadas", "hasta", "el", "siglo", "xiii", "d", "c", "la", "regi\u00f3n", "fue", "asentamiento", "de", "importantes", "grupos", "humanos", "organizados", "en", "sociedades", "preestatales", "en", "algunos", "casos", "muy", "centralizados", "definidos", "como", "cacicazgos", "potentados", "locales", "el", "sistema", "se", "basaba", "ambiental", "y", "econ\u00f3micamente", "sobre", "el", "uso", "de", "caracter\u00edsticas", "ambientales", "espec\u00edficas", "uso", "de", "plantas", "acu\u00e1ticas", "como", "fertilizantes", "y", "gigantescos", "sistemas", "de", "pesca", "y", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "grandes", "obras", "hidr\u00e1ulicas", "que", "permit\u00edan", "la", "conexi\u00f3n", "entre", "los", "varios", "n\u00facleos", "humanos", "en", "cualquier", "estaci\u00f3n", "los", "cultivos", "tambi\u00e9n", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "inundaciones", "por", "esto", "la", "creaci\u00f3n", "de", "campos", "de", "cultivo", "elevados", "visibles", "a\u00fan", "hoy", "en", "d\u00eda", "desde", "el", "aire", "de", "terraplenes", "diques", "canales", "y", "lagunas", "con", "funci\u00f3n", "viaria", "y", "de", "pesca", "a", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "la", "regi\u00f3n", "ya", "estaba", "en", "plena", "decadencia", "desde", "hac\u00eda", "cerca", "de", "tres", "siglos", "de", "todas", "formas", "queda", "como", "uno", "de", "los", "centros", "de", "origen", "y", "propagaci\u00f3n", "de", "muchos", "productos", "agr\u00edcolas", "de", "difusi\u00f3n", "mundial", "tabaco", "cacahuete", "o", "man\u00ed", "algod\u00f3n", "yuca", "manihot", "esculenta", "camote", "ipomoea", "batatas", "otra", "zona", "de", "importancia", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "la", "unesco", "es", "el", "centro", "ceremonial", "de", "samaipata", "conocido", "tambi\u00e9n", "como", "el", "fuerte", "el", "m\u00e1s", "grande", "petroglifo", "terrestre", "construidos", "por", "poblaciones", "amaz\u00f3nicas", "en", "\u00e9pocas", "remotas", "el", "centro", "fue", "ocupado", "aparentemente", "pocos", "a\u00f1os", "antes", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "por", "una", "avanzadilla", "incaica", "que", "ha", "dejado", "sobrepuestos", "a", "las", "decoraciones", "de", "las", "culturas", "amaz\u00f3nicas", "algunos", "de", "los", "t\u00edpicos", "motivos", "incaicos", "en", "los", "alrededores", "se", "han", "descubierto", "m\u00e1s", "de", "edificaciones", "en", "una", "zona", "de", "a", "hect\u00e1reas", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "el", "pa\u00eds", "caminos", "prehisp\u00e1nicos", "pinturas", "rupestres", "y", "las", "conocidas", "huellas", "de", "dinosaurios", "de", "toro", "toro", "muchos", "de", "estos", "sitios", "arqueol\u00f3gicos", "algunos", "de", "antig\u00fcedad", "milenaria", "han", "sido", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "gastronom\u00eda", "la", "cocina", "boliviana", "tiene", "numerosos", "elementos", "comunes", "con", "la", "gastronom\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "especialmente", "el", "consumo", "de", "productos", "considerados", "t\u00edpicamente", "regionales", "sin", "embargo", "debido", "a", "la", "variedad", "de", "zonas", "clim\u00e1ticas", "la", "cocina", "boliviana", "es", "muy", "rica", "y", "diferenciada", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "culinaria", "de", "cada", "regi\u00f3n", "la", "gastronom\u00eda", "boliviana", "tiene", "unas", "profundas", "ra\u00edces", "\u00e9tnicas", "europeas", "y", "\u00e1rabes", "y", "transformadas", "por", "el", "mestizaje", "y", "los", "diferentes", "momentos", "hist\u00f3ricos", "que", "el", "pa\u00eds", "ha", "experimentado", "la", "gastronom\u00eda", "boliviana", "ha", "sumado", "platos", "diferentes", "mezclas", "y", "preparados", "a", "una", "larga", "lista", "que", "abarcan", "todas", "las", "variedades", "de", "la", "comida", "boliviana", "en", "los", "platos", "de", "la", "zona", "del", "altiplano", "boliviano", "abundan", "las", "f\u00e9culas", "e", "hidratos", "de", "carbono", "como", "por", "ejemplo", "la", "patata", "o", "papa", "ingrediente", "que", "suele", "acompa\u00f1ar", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "platos", "especialmente", "las", "patatas", "deshidratadas", "llamadas", "chu\u00f1o", "o", "ch'u\u00f1u", "tambi\u00e9n", "sobresale", "el", "chairo", "un", "caldo", "de", "cordero", "u", "oveja", "con", "papas", "chu\u00f1o", "y", "verduras", "el", "plato", "pace\u00f1o", "tiene", "la", "particularidad", "de", "no", "tener", "carne", "consta", "de", "una", "porci\u00f3n", "de", "habas", "cocidas", "una", "rodaja", "de", "queso", "criollo", "frito", "una", "papa", "con", "c\u00e1scara", "cocida", "un", "choclo", "cocido", "y", "abundante", "salsa", "llamada", "llajwa", "oruro", "la", "capital", "del", "folclore", "boliviano", "cuenta", "con", "una", "diversidad", "de", "platos", "como", "el", "thimpu", "consom\u00e9", "de", "carne", "seguido", "por", "un", "plato", "fuerte", "con", "carne", "del", "consom\u00e9", "acompa\u00f1ada", "con", "arrocillo", "papa", "chu\u00f1o", "en", "ocasiones", "vegetales", "y", "una", "salsa", "de", "aj\u00ed", "y", "cebolla", "el", "jolke", "un", "caldo", "de", "ri\u00f1\u00f3n", "de", "vaca", "y", "papa", "hervida", "un", "plato", "t\u00edpico", "llamado", "intendente", "abundante", "plato", "con", "diversas", "carnes", "y", "menudencias", "de", "cordero", "acompa\u00f1ado", "con", "arroz", "y", "otros", "carbohidratos", "el", "rostro", "asado", "un", "particular", "plato", "que", "cocina", "la", "cabeza", "de", "cordero", "sazonada", "en", "ocasiones", "de", "vaca", "al", "horno", "sin", "quitar", "el", "pelaje", "ni", "el", "cuero", "del", "animal", "a", "pesar", "de", "que", "no", "se", "comen", "estos", "\u00faltimos", "charquekan", "orure\u00f1o", "o", "carne", "de", "llama", "deshidratada", "frita", "acompa\u00f1ada", "con", "mote", "papa", "huevo", "duro", "queso", "y", "llajwacita", "requeridaen", "los", "valles", "subandinos", "bolivianos", "se", "produce", "una", "gran", "variedad", "de", "frutas", "y", "vegetales", "granos", "y", "legumbres", "sin", "embargo", "el", "producto", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "ma\u00edz", "del", "cual", "existen", "muchas", "variedades", "como", "el", "kulli", "o", "ma\u00edz", "morado", "el", "ch'uspillu", "o", "el", "willkaparu", "tupiza", "cochabamba", "y", "chuquisaca", "entre", "los", "platos", "t\u00edpicos", "de", "los", "valles", "centrales", "cochabamba", "chuquisaca", "se", "cuentan", "con", "variedad", "de", "platos", "picantes", "de", "aj\u00ed", "como", "la", "sajta", "y", "el", "picante", "surtido", "el", "pacumutu", "filetes", "de", "carne", "vacuna", "la", "salte\u00f1a", "el", "sillp'anchu", "carne", "macerada", "con", "huevo", "encima", "el", "pique", "macho", "carne", "picada", "con", "cebollas", "el", "falso", "conejo", "el", "trancapecho", "los", "anticuchos", "y", "las", "empanadas", "de", "carne", "entre", "los", "platos", "t\u00edpicos", "de", "las", "provincias", "en", "el", "departamento", "de", "cochabamba", "est\u00e1", "el", "uchuku", "sopa", "de", "aj\u00ed", "acompa\u00f1ado", "de", "relleno", "de", "papa", "con", "queso", "de", "cabra", "arroz", "huevo", "chu\u00f1o", "carne", "de", "pollo", "y", "pato", "papa", "lengua", "de", "res", "y", "el", "frito", "de", "chilijchi", "plato", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "aiquile", "el", "plato", "tradicional", "de", "los", "valles", "y", "la", "zona", "alta", "de", "tarija", "es", "el", "asado", "carne", "a", "la", "parrilla", "el", "chancho", "a", "la", "cruz", "el", "saice", "el", "mismo", "que", "se", "prepara", "con", "carne", "molida", "de", "res", "papa", "arvejas", "y", "se", "lo", "acompa\u00f1a", "con", "arroz", "y", "en", "casos", "tambi\u00e9n", "con", "fideos", "tambi\u00e9n", "se", "lo", "sirve", "con", "una", "criolla", "o", "ensalada", "de", "tomate", "lechuga", "y", "cebolla", "otros", "platos", "que", "se", "consume", "en", "cantidad", "es", "la", "humita", "o", "huminta", "tamal", "y", "las", "empanadas", "la", "gastronom\u00eda", "tradicional", "de", "la", "ciudad", "de", "tupiza", "es", "variada", "y", "tiene", "los", "siguientes", "platos", "el", "k'asa", "uchu", "tamales", "humintas", "patasq'a", "guiso", "de", "palqui", "picante", "de", "cabrito", "asado", "de", "cabrito", "chivo", "o", "cordero", "a", "la", "cruz", "tortillas", "elaboradas", "con", "leche", "de", "cabra", "harina", "de", "ma\u00edz", "y", "sal", "tambi\u00e9n", "se", "tiene", "el", "queso", "de", "cabra", "las", "qaras", "a", "la", "brasa", "es", "un", "plato", "t\u00edpico", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "valles", "en", "una", "zona", "pr\u00f3xima", "de", "los", "departamentos", "de", "santa", "cruz", "y", "chuquisaca", "m\u00e1s", "propiamente", "en", "la", "provincia", "de", "vallegrande", "ubicada", "en", "el", "departamento", "de", "santa", "cruz", "contiene", "mote", "papas", "chuletas", "de", "cerdo", "y", "el", "cuerrillo", "de", "cerdo", "que", "est\u00e1", "cocido", "sobre", "las", "brasas", "vivas", "es", "un", "plato", "delicioso", "sobre", "todo", "el", "preparado", "de", "la", "carne", "y", "el", "cuerillo", "el", "asadito", "colorado", "es", "otro", "plato", "t\u00edpico", "de", "la", "provincia", "de", "vallegrande", "consiste", "en", "lo", "siguiente", "carne", "de", "cerdo", "preparada", "con", "condimentos", "especialmente", "un", "colorante", "rojo", "por", "lo", "cual", "lleva", "el", "nombre", "se", "coie", "en", "la", "misma", "manteca", "que", "escurre", "de", "la", "carne", "se", "acompa\u00f1a", "con", "papas", "cocidas", "aj\u00ed", "a", "veces", "pan", "en", "las", "tierras", "bajas", "o", "llanos", "la", "yuca", "reemplaza", "a", "la", "papa", "y", "es", "m\u00e1s", "frecuente", "el", "uso", "de", "hortalizas", "se", "produce", "az\u00facar", "pl\u00e1tanos", "almendras", "frutas", "tropicales", "soja", "y", "carne", "de", "res", "el", "plato", "principal", "de", "los", "llanos", "es", "el", "locro", "una", "sopa", "de", "arroz", "con", "charque", "ch'arki", "o", "pollo", "los", "platos", "son", "elaborados", "sobre", "la", "base", "de", "ma\u00edz", "como", "el", "locro", "de", "ma\u00edz", "blanco", "los", "tamales", "hechos", "con", "una", "base", "de", "ma\u00edz", "rellena", "con", "una", "rehogado", "en", "manteca", "y", "cebolla", "aj\u00ed", "picante", "piment\u00f3n", "y", "carne", "picada", "y", "la", "huminta", "en", "chala", "elaborado", "con", "choclo", "ma\u00edz", "tierno", "rallado", "az\u00facar", "y", "canela", "con", "una", "salsa", "de", "tomates", "morrones", "y", "piment\u00f3n", "envueltos", "tambi\u00e9n", "en", "chalas", "hojas", "de", "ma\u00edz", "y", "hervidos", "como", "los", "tamales", "el", "chipilo", "tradicional", "del", "departamento", "del", "beni", "se", "trata", "de", "pl\u00e1tano", "verde", "cortado", "en", "l\u00e1minas", "muy", "delgadas", "y", "frito", "en", "aceite", "su", "sabor", "se", "asemeja", "a", "una", "galleta", "salada", "en", "la", "comida", "del", "oriente", "se", "destaca", "la", "sopa", "tapada", "que", "es", "un", "plato", "t\u00edpico", "de", "los", "llanos", "al", "noreste", "del", "pa\u00eds", "que", "b\u00e1sicamente", "consta", "de", "tres", "capas", "una", "de", "arroz", "y", "otra", "de", "un", "preparado", "de", "carne", "con", "huevo", "y", "pl\u00e1tano", "con", "unas", "aceitunas", "m\u00e1s", "o", "menos", "como", "un", "pastel", "de", "fideo", "en", "esta", "parte", "del", "pa\u00eds", "extremadamente", "h\u00fameda", "se", "preserva", "la", "reposter\u00eda", "de", "una", "manera", "muy", "ingeniosa", "se", "deja", "en", "el", "horno", "al", "fuego", "lento", "hasta", "que", "se", "deshidrata", "y", "endurece", "para", "consumirla", "se", "remoja", "en", "el", "caf\u00e9", "o", "en", "la", "bebida", "caliente", "con", "la", "cual", "se", "est\u00e1", "acompa\u00f1ado", "entre", "las", "bebidas", "azucaradas", "se", "destacan", "el", "api", "y", "el", "som\u00f3", "de", "ma\u00edz", "el", "mocochinchi", "de", "durazno", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "se", "destaca", "como", "principal", "licor", "nacional", "el", "singani", "que", "es", "una", "bebida", "de", "la", "familia", "del", "aguardiente", "de", "uvas", "que", "se", "produce", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "la", "chicha", "de", "ma\u00edz", "es", "tambi\u00e9n", "una", "de", "las", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "tradicionales", "en", "tarija", "y", "en", "el", "chaco", "boliviano", "el", "consumo", "de", "yerba", "mate", "est\u00e1", "muy", "arraigado", "mientras", "que", "es", "com\u00fan", "encontrar", "en", "cualquier", "mercado", "o", "supermercado", "del", "pa\u00eds", "el", "mate", "de", "coca", "entre", "los", "postres", "bolivianos", "destacan", "los", "pasteles", "de", "dulce", "las", "barras", "de", "manjar", "blanco", "la", "pasankalla", "de", "ma\u00edz", "el", "queso", "de", "cabra", "y", "el", "dulce", "de", "lacayote", "deporte", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "de", "bolivia", "se", "practic\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "club", "oruro", "royal", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "bolivia", "conocida", "como", "la", "verde", "es", "el", "equipo", "representativo", "de", "pa\u00eds", "en", "las", "competiciones", "oficiales", "de", "f\u00fatbol", "su", "organizaci\u00f3n", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "boliviana", "de", "f\u00fatbol", "cuya", "fundaci\u00f3n", "data", "del", "de", "septiembre", "de", "hace", "a\u00f1os", "est\u00e1", "afiliada", "a", "la", "fifa", "desde", "y", "es", "uno", "de", "los", "miembros", "de", "la", "conmebol", "desde", "jug\u00f3", "su", "primer", "partido", "el", "de", "octubre", "de", "en", "santiago", "chile", "correspondiente", "al", "campeonato", "sudamericano", "de", "la", "selecci\u00f3n", "boliviana", "ha", "participado", "en", "tres", "ocasiones", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "y", "en", "el", "mundial", "de", "particip\u00f3", "en", "calidad", "de", "invitado", "en", "logr\u00f3", "clasificarse", "despu\u00e9s", "del", "retiro", "de", "argentina", "y", "per\u00fa", "de", "las", "eliminatorias", "y", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "se", "clasific\u00f3", "jugando", "las", "eliminatorias", "correspondientes", "clasificando", "definitivamente", "en", "un", "partido", "contra", "la", "selecci\u00f3n", "de", "ecuador", "el", "domingo", "de", "septiembre", "de", "bolivia", "particip\u00f3", "veces", "en", "la", "copa", "am\u00e9ricadonde", "se", "consagr\u00f3", "campeona", "ganando", "la", "edici\u00f3n", "de", "siendo", "este", "t\u00edtulo", "su", "mayor", "logro", "internacional", "tambi\u00e9n", "fue", "subcampe\u00f3n", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "con", "este", "hecho", "logr\u00f3", "clasificarse", "por", "primera", "y", "\u00fanica", "vez", "a", "la", "copa", "fifa", "confederaciones", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "en", "cuanto", "a", "seleccionados", "juveniles", "bolivia", "gan\u00f3", "el", "campeonato", "sudamericano", "sub", "de", "y", "ha", "logrado", "clasificar", "para", "las", "copas", "mundiales", "sub", "de", "las", "ediciones", "y", "se", "destacan", "adem\u00e1s", "el", "\u00ba", "lugar", "en", "los", "sudamericanos", "sub", "de", "y", "y", "tambi\u00e9n", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "en", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "consigui\u00f3", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "tras", "vencer", "a", "hait\u00ed", "en", "la", "final", "otros", "deportes", "con", "gran", "n\u00famero", "de", "seguidores", "son", "el", "voleibol", "b\u00e1squetbol", "raquetbol", "ciclismo", "automovilismo", "nataci\u00f3n", "y", "monta\u00f1ismo", "en", "este", "\u00faltimo", "se", "destaca", "el", "monta\u00f1ista", "profesional", "bernardo", "guarachi", "quien", "fue", "el", "primer", "boliviano", "en", "coronar", "la", "bandera", "nacional", "en", "la", "cima", "del", "everest", "y", "escal\u00f3", "los", "principales", "nevados", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "como", "el", "aconcagua", "ocasiones", "el", "sajama", "ocasiones", "y", "el", "illimani", "ocasiones", "el", "tenista", "mario", "mart\u00ednez", "gan\u00f3", "tres", "torneos", "del", "atp", "tour", "en", "ajedrez", "cuenta", "con", "un", "gran", "maestro", "internacional", "osvaldo", "zambrana", "es", "el", "\u00fanico", "boliviano", "en", "alcanzar", "este", "t\u00edtulo", "emblemas", "nacionales", "constitucionalmente", "los", "emblemas", "nacionales", "son", "la", "bandera", "tricolor", "rojo", "amarillo", "y", "verde", "el", "himno", "nacional", "el", "escudo", "de", "armas", "la", "wiphala", "bandera", "de", "la", "cultura", "aimara", "la", "escarapela", "la", "flor", "de", "la", "kantuta", "y", "la", "flor", "del", "patuj\u00fa", "la", "bandera", "tricolor", "es", "el", "principal", "s\u00edmbolo", "nacional", "fue", "adoptada", "el", "de", "octubre", "de", "y", "aprobada", "por", "ley", "el", "de", "noviembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "durante", "el", "gobierno", "de", "manuel", "isidoro", "belzu", "con", "los", "colores", "definitivos", "del", "rojo", "amarillo", "y", "verde", "por", "decreto", "supremo", "del", "de", "julio", "de", "se", "determin\u00f3", "que", "el", "de", "agosto", "se", "conmemore", "como", "d\u00eda", "de", "la", "bandera", "en", "fueron", "establecidos", "los", "c\u00f3digos", "de", "la", "paleta", "de", "colores", "para", "uniformar", "el", "uso", "de", "la", "bandera", "tricolor", "a", "trav\u00e9s", "decreto", "supremo", "n\u00ba", "de", "de", "agosto", "de", "por", "el", "presidente", "evo", "morales", "el", "escudo", "nacional", "de", "bolivia", "es", "el", "s\u00edmbolo", "nacional", "her\u00e1ldico", "del", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "establecido", "en", "la", "constituci\u00f3n", "y", "de", "acuerdo", "al", "decreto", "supremo", "del", "de", "julio", "de", "posteriormente", "reglamentado", "por", "decreto", "supremo", "n\u00ba", "de", "de", "agosto", "de", "por", "el", "presidente", "evo", "morales", "la", "wiphala", "es", "reconocida", "como", "emblema", "nacional", "desde", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "de", "y", "regulada", "su", "uso", "colores", "y", "proporciones", "por", "el", "ds", "n\u00ba", "de", "agosto", "de", "esta", "debe", "ser", "izada", "al", "lado", "izquierdo", "de", "la", "bandera", "tricolor", "las", "flores", "nacionales", "de", "bolivia", "son", "la", "kantuta", "tricolor", "que", "puede", "ser", "vista", "en", "los", "valles", "altos", "de", "la", "regi\u00f3n", "andina", "y", "la", "flor", "de", "patuj\u00fa", "proveniente", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "llanos", "ambas", "reconocidas", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "como", "s\u00edmbolos", "del", "estado", "en", "el", "gobierno", "de", "bautista", "saavedra", "mediante", "decreto", "supremo", "de", "de", "enero", "de", "se", "consagr\u00f3", "como", "emblema", "nacional", "a", "la", "kantuta", "tricolor", "en", "el", "gobierno", "de", "evo", "morales", "son", "reconocidas", "oficialmente", "como", "s\u00edmbolos", "del", "estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "con", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "kantuta", "tricolor", "y", "la", "flor", "de", "patuj\u00fa", "en", "el", "a\u00f1o", "es", "senado", "de", "bolivia", "sanciona", "ley", "n\u00ba", "del", "de", "marzo", "de", "que", "declara", "la", "bandera", "de", "la", "reivindicaci\u00f3n", "mar\u00edtima", "como", "emblema", "del", "estado", "para", "utilizarse", "en", "las", "actividades", "c\u00edvicas", "del", "mes", "de", "marzo", "asimismo", "modifica", "la", "bandera", "agregando", "oficialmente", "la", "wiphala", "a", "la", "derecha", "de", "la", "bandera", "boliviana", "emblemas", "nacionales", "de", "bolivia", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "bolivia", "tiene", "su", "base", "principal", "en", "la", "extracci\u00f3n", "y", "en", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "naturales", "principalmente", "mineros", "y", "gas\u00edferos", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "bajos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "salario", "m\u00ednimo", "nacional", "es", "de", "bolivianos", "por", "mes", "d\u00f3lares", "la", "moneda", "oficial", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "boliviano", "bob", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "la", "miner\u00eda", "proyecto", "san", "crist\u00f3bal", "y", "extracci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "ypfb", "ambas", "pertenecientes", "al", "sector", "primario", "dentro", "el", "sector", "secundario", "se", "destacan", "por", "ventas", "las", "industrias", "de", "cerveza", "cbn", "l\u00e1cteos", "pil", "andina", "oleaginosas", "gravetal", "la", "industria", "automotriz", "inmetal", "camet", "cemento", "soboce", "y", "textiles", "ametex", "en", "el", "sector", "terciario", "se", "destacan", "las", "empresas", "de", "telecomunicaciones", "entel", "tigo", "telecel", "y", "viva", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "la", "actividad", "bancaria", "con", "bancos", "como", "el", "banco", "nacional", "de", "bolivia", "banco", "mercantil", "santa", "cruz", "banco", "bisa", "o", "el", "banco", "de", "cr\u00e9dito", "del", "per\u00fa", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "crecimiento", "promedio", "del", "pib", "fue", "de", "alcanzando", "super\u00e1vit", "fiscales", "por", "primera", "vez", "desde", "y", "en", "cuenta", "corriente", "debido", "sobre", "todo", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "recursos", "naturales", "hidrocarburos", "y", "miner\u00eda", "y", "otros", "sectores", "como", "telecomunicaciones", "y", "energ\u00eda", "que", "permiti\u00f3", "un", "importante", "aumento", "en", "las", "recaudaciones", "estatales", "y", "por", "consiguiente", "una", "fuerte", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "cuatro", "veces", "mayor", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "previos", "al", "tambi\u00e9n", "se", "consigui\u00f3", "un", "ligero", "aumento", "de", "la", "inversi\u00f3n", "privada", "la", "tasa", "de", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "activa", "asciende", "a", "y", "la", "tasa", "de", "desempleo", "es", "del", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "regi\u00f3n", "los", "metales", "de", "exportaci\u00f3n", "m\u00e1s", "valiosos", "son", "el", "esta\u00f1o", "\u00ba", "productor", "mundial", "la", "plata", "\u00ba", "productor", "mundial", "y", "el", "cobre", "en", "occidente", "el", "hierro", "y", "el", "oro", "en", "oriente", "los", "principales", "yacimientos", "mineros", "son", "san", "crist\u00f3bal", "mina", "de", "plata", "de", "cielo", "abierto", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "mut\u00fan", "er", "yacimiento", "de", "hierro", "y", "manganeso", "del", "mundo", "y", "el", "salar", "de", "uyuni", "una", "de", "las", "principales", "reservas", "de", "potasio", "y", "litio", "del", "mundo", "en", "hidrocarburos", "bolivia", "cuenta", "con", "la", "segunda", "mayor", "reserva", "de", "gas", "natural", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "trillones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "siendo", "su", "exportaci\u00f3n", "a", "brasil", "y", "argentina", "la", "principal", "fuente", "de", "ingresos", "del", "pa\u00eds", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "ha", "adquirido", "mayor", "importancia", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "principalmente", "en", "el", "oriente", "que", "produce", "soya", "\u00ba", "productor", "mundial", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "y", "girasol", "principalmente", "en", "occidente", "se", "producen", "productos", "de", "consumo", "interno", "como", "la", "papa", "la", "cebada", "y", "productos", "exportables", "como", "quinua", "haba", "cacao", "y", "caf\u00e9", "un", "factor", "controversial", "de", "la", "econom\u00eda", "es", "la", "producci\u00f3n", "de", "hoja", "de", "coca", "er", "productor", "mundial", "que", "si", "bien", "es", "consumida", "tradicionalmente", "con", "fines", "religiosos", "o", "medicinales", "por", "un", "segmento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "al", "mismo", "tiempo", "utilizada", "de", "manera", "ilegal", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "coca\u00edna", "para", "el", "mercado", "estadounidense", "y", "europeo", "en", "ganader\u00eda", "se", "destaca", "la", "cr\u00eda", "de", "ganado", "bovino", "y", "porcino", "en", "el", "oriente", "mientras", "que", "en", "occidente", "la", "cr\u00eda", "de", "cam\u00e9lidos", "como", "la", "alpaca", "es", "importante", "para", "de", "la", "industria", "textil", "bolivia", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "desarrollo", "de", "microfinanzas", "del", "mundo", "\u00ba", "puesto", "a", "nivel", "global", "el", "hecho", "de", "que", "gran", "parte", "de", "su", "econom\u00eda", "sea", "informal", "y", "que", "existan", "pocas", "industrias", "grandes", "ha", "permitido", "el", "surgimiento", "crecimiento", "y", "desarrollo", "de", "microempresas", "comerciales", "y", "de", "servicios", "que", "reciben", "el", "apoyo", "financiero", "de", "distintas", "entidades", "de", "microcr\u00e9dito", "altamente", "especializadas", "agricultura", "algunas", "partes", "de", "bolivia", "est\u00e1n", "en", "gran", "parte", "bajo", "el", "poder", "de", "los", "ganaderos", "los", "principales", "propietarios", "de", "granjas", "de", "ganado", "vacuno", "y", "porcino", "y", "muchos", "peque\u00f1os", "agricultores", "todav\u00eda", "est\u00e1n", "reducidos", "a", "peones", "sin", "embargo", "la", "presencia", "del", "estado", "se", "ha", "incrementado", "significativamente", "bajo", "el", "gobierno", "de", "evo", "morales", "tiende", "a", "proteger", "los", "intereses", "de", "los", "grandes", "terratenientes", "a", "la", "vez", "que", "se", "esfuerza", "por", "mejorar", "las", "condiciones", "de", "vida", "y", "de", "trabajo", "de", "los", "peque\u00f1os", "agricultores", "la", "reforma", "agraria", "prometida", "por", "evo", "morales", "y", "aprobada", "por", "refer\u00e9ndum", "por", "casi", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nunca", "ha", "sido", "lanzada", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "abolir", "el", "latifundismo", "reduciendo", "el", "tama\u00f1o", "m\u00e1ximo", "de", "las", "propiedades", "sin", "funci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "social", "a", "hect\u00e1reas", "el", "resto", "se", "dividir\u00e1", "entre", "peque\u00f1os", "trabajadores", "agr\u00edcolas", "y", "pueblos", "ind\u00edgenas", "sin", "tierra", "se", "encontr\u00f3", "con", "una", "fuerte", "oposici\u00f3n", "de", "la", "oligarqu\u00eda", "boliviana", "en", "el", "gobierno", "cedi\u00f3", "ante", "el", "sector", "agroindustrial", "que", "a", "cambio", "se", "comprometi\u00f3", "a", "poner", "fin", "a", "la", "presi\u00f3n", "que", "estaba", "ejerciendo", "y", "comprometiendo", "hasta", "que", "se", "promulgara", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "sin", "embargo", "una", "serie", "de", "reformas", "y", "proyectos", "econ\u00f3micos", "han", "mejorado", "la", "situaci\u00f3n", "de", "las", "familias", "campesinas", "de", "bajos", "ingresos", "han", "recibido", "maquinaria", "agr\u00edcola", "tractores", "fertilizantes", "semillas", "y", "animales", "reproductores", "mientras", "que", "el", "estado", "ha", "construido", "sistemas", "de", "riego", "as\u00ed", "como", "carreteras", "y", "puentes", "para", "facilitar", "la", "venta", "de", "su", "producci\u00f3n", "en", "los", "mercados", "la", "situaci\u00f3n", "de", "muchos", "ind\u00edgenas", "y", "peque\u00f1os", "agricultores", "se", "ha", "regularizado", "mediante", "la", "concesi\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "de", "propiedad", "de", "las", "tierras", "que", "estaban", "cultivando", "en", "el", "gobierno", "cre\u00f3", "un", "banco", "de", "desarrollo", "productivo", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "los", "peque\u00f1os", "trabajadores", "y", "productores", "agr\u00edcolas", "pueden", "pedir", "pr\u00e9stamos", "f\u00e1cilmente", "a", "tasas", "bajas", "y", "con", "plazos", "de", "amortizaci\u00f3n", "adaptados", "a", "los", "ciclos", "agr\u00edcolas", "debido", "a", "una", "mejor", "supervisi\u00f3n", "de", "las", "actividades", "bancarias", "los", "tipos", "deudores", "se", "redujeron", "en", "un", "factor", "de", "tres", "entre", "y", "en", "todas", "las", "instituciones", "bancarias", "para", "los", "peque\u00f1os", "y", "medianos", "productores", "agr\u00edcolas", "adem\u00e1s", "la", "ley", "exige", "ahora", "que", "los", "bancos", "dediquen", "al", "menos", "el", "de", "sus", "recursos", "a", "pr\u00e9stamos", "productivos", "o", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "sociales", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "de", "ayuda", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "alimentos", "emapa", "el", "gobierno", "quiso", "estabilizar", "el", "mercado", "interno", "de", "productos", "agr\u00edcolas", "comprando", "la", "producci\u00f3n", "de", "los", "peque\u00f1os", "y", "medianos", "agricultores", "al", "mejor", "precio", "obligando", "as\u00ed", "a", "las", "agroindustrias", "a", "ofrecerles", "una", "remuneraci\u00f3n", "m\u00e1s", "justa", "seg\u00fan", "el", "vicepresidente", "\u00e1lvaro", "garc\u00eda", "linera", "al", "establecer", "las", "reglas", "del", "juego", "el", "estado", "establece", "un", "nuevo", "equilibrio", "de", "poder", "que", "da", "m\u00e1s", "poder", "a", "los", "peque\u00f1os", "productores", "la", "riqueza", "se", "redistribuye", "mejor", "para", "equilibrar", "el", "poder", "del", "sector", "agroindustrial", "esto", "genera", "estabilidad", "lo", "que", "permite", "una", "econom\u00eda", "pr\u00f3spera", "y", "beneficia", "a", "todos", "uso", "de", "la", "tierra", "seg\u00fan", "datos", "de", "el", "de", "la", "tierra", "est\u00e1", "destinado", "a", "usos", "agr\u00edcolas", "a", "usos", "forestales", "y", "a", "otros", "usos", "de", "la", "tierra", "agr\u00edcola", "el", "son", "tierras", "de", "cultivo", "son", "cultivos", "permanentes", "y", "pastos", "permanentes", "el", "comercio", "exterior", "bolivia", "es", "la", "\u00aa", "mayor", "econom\u00eda", "de", "exportaci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "los", "principales", "productos", "exportados", "de", "bolivia", "son", "el", "gas", "natural", "con", "usd", "millones", "el", "oro", "con", "usd", "millones", "el", "mineral", "del", "zinc", "con", "usd", "millones", "el", "petr\u00f3leo", "crudo", "con", "usd", "millones", "y", "la", "harina", "de", "soja", "con", "usd", "millones", "el", "comercio", "exterior", "boliviano", "es", "de", "peque\u00f1a", "escala", "no", "obstante", "el", "intercambio", "comercial", "ha", "mantenido", "un", "crecimiento", "consecutivo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "las", "exportaciones", "de", "bolivia", "sumaron", "en", "la", "cifra", "r\u00e9cord", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "millones", "m\u00e1s", "que", "en", "en", "las", "exportaciones", "de", "bolivia", "se", "redujeron", "a", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "los", "altos", "precios", "internacionales", "de", "hidrocarburos", "y", "minerales", "permitieron", "alcanzar", "este", "resultado", "puesto", "que", "estos", "representaron", "casi", "partes", "de", "las", "ventas", "bolivianas", "al", "extranjero", "el", "sector", "petrolero", "depende", "casi", "exclusivamente", "de", "las", "ventas", "de", "gas", "natural", "a", "brasil", "principal", "socio", "comercial", "del", "pa\u00eds", "y", "argentina", "la", "miner\u00eda", "alcanz\u00f3", "exportaciones", "totales", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "teniendo", "como", "principal", "mercado", "a", "jap\u00f3n", "que", "demanda", "zinc", "plata", "y", "plomo", "e", "india", "que", "se", "lleva", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "oro", "otros", "principales", "destinos", "de", "los", "productos", "bolivianos", "en", "orden", "descendente", "son", "per\u00fa", "china", "colombia", "estados", "unidos", "emiratos", "\u00e1rabes", "unidos", "jap\u00f3n", "y", "corea", "del", "sur", "por", "bloques", "econ\u00f3micos", "la", "venta", "de", "mercanc\u00edas", "desde", "bolivia", "tiene", "como", "principal", "destino", "al", "mercosur", "por", "su", "cercan\u00eda", "geogr\u00e1fica", "que", "es", "seguido", "por", "el", "nafta", "y", "la", "can", "las", "importaciones", "en", "t\u00e9rminos", "cif", "totalizaron", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "monto", "mayor", "en", "relaci\u00f3n", "con", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "registran", "aumentos", "en", "las", "importaciones", "de", "bienes", "intermedios", "con", "destino", "industrial", "y", "de", "construcci\u00f3n", "de", "capital", "para", "crecimiento", "productivo", "y", "transporte", "y", "consumo", "se", "destaca", "tambi\u00e9n", "el", "incremento", "en", "la", "importaci\u00f3n", "de", "combustibles", "di\u00e9sel", "queroseno", "y", "lubricantes", "para", "abastecer", "el", "mercado", "interno", "sobre", "todo", "el", "del", "sector", "agroindustrial", "reservas", "internacionales", "con", "el", "incremento", "de", "las", "exportaciones", "el", "monto", "de", "dep\u00f3sitos", "en", "moneda", "extranjera", "y", "orollamados", "reservas", "internacionales", "netas", "rin", "controlados", "por", "el", "banco", "central", "de", "bolivia", "increment\u00f3", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "a\u00f1o", "gobierno", "de", "hugo", "banzer", "su\u00e1rez", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "fines", "del", "a\u00f1o", "en", "el", "gobierno", "de", "evo", "morales", "el", "descenso", "del", "rin", "a", "partir", "de", "se", "debe", "al", "decremento", "del", "valor", "de", "las", "exportaciones", "incremento", "de", "las", "importaciones", "y", "al", "uso", "de", "estos", "recursos", "por", "el", "gobierno", "para", "cubrir", "el", "d\u00e9ficit", "fiscal", "el", "\u00e1mbito", "monetario", "de", "bolivia", "se", "ha", "caracterizado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "por", "una", "importante", "expansi\u00f3n", "de", "los", "agregados", "monetarios", "como", "consecuencia", "del", "incremento", "de", "las", "reservas", "internacionales", "y", "de", "la", "sustituci\u00f3n", "del", "d\u00f3lar", "por", "el", "boliviano", "en", "las", "pr\u00e1cticas", "comerciales", "el", "hito", "hist\u00f3rico", "que", "suponen", "estas", "cifras", "alcanzadas", "por", "el", "gobierno", "de", "evo", "morales", "permitieron", "que", "bolivia", "ascienda", "en", "la", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "internacional", "turismo", "el", "turismo", "se", "concentra", "principalmente", "en", "la", "pazcita", "requerida", "con", "el", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "y", "cochabamba", "que", "suman", "el", "del", "turismo", "receptivo", "internacional", "en", "tanto", "que", "turismo", "interno", "estuvo", "dirigido", "a", "santa", "cruz", "con", "la", "paz", "y", "cochabamba", "que", "sumaron", "el", "del", "total", "de", "los", "desplazamientos", "de", "los", "bolivianos", "en", "el", "pa\u00eds", "para", "el", "cierre", "de", "la", "gesti\u00f3n", "se", "esperaba", "la", "llegada", "a", "bolivia", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "visitantes", "extranjeros", "ya", "son", "cientos", "de", "miles", "los", "bolivianos", "que", "trabajan", "en", "empleos", "directa", "o", "indirectamente", "relacionados", "con", "el", "turismo", "hoteles", "hoster\u00edas", "restaurantes", "centros", "de", "diversi\u00f3n", "nocturnos", "transportes", "de", "pasajeros", "aerol\u00edneas", "confecci\u00f3n", "de", "suvenires", "etc", "pero", "persisten", "sin", "embargo", "dos", "problemas", "que", "impiden", "un", "desarrollo", "integral", "de", "la", "actividad", "intranquilidad", "pol\u00edtica", "la", "convulsi\u00f3n", "interna", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "con", "numerosos", "muertos", "ha", "perjudicado", "la", "imagen", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "exterior", "comunicaciones", "terrestres", "deficientes", "salvo", "las", "carreteras", "que", "unen", "las", "tres", "principales", "ciudades", "la", "paz", "cochabamba", "y", "santa", "cruz", "de", "la", "sierra", "la", "red", "de", "caminos", "de", "bolivia", "est\u00e1", "en", "mal", "estadobolivia", "contiene", "diversos", "ecosistemas", "y", "suelos", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "su", "territorio", "y", "el", "turismo", "abarca", "todas", "las", "zona", "del", "pa\u00eds", "desde", "el", "altiplano", "con", "numerosas", "monta\u00f1as", "y", "cerros", "a", "m\u00e1s", "de", "m", "s", "n", "m", "y", "paisajes", "des\u00e9rticos", "hasta", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "llanos", "de", "clima", "tropical", "y", "exuberante", "vegetaci\u00f3n", "el", "extenso", "territorio", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "dotado", "de", "grandes", "atractivos", "tur\u00edsticos", "tanto", "hist\u00f3ricos", "como", "naturales", "la", "regi\u00f3n", "andina", "se", "destaca", "como", "un", "centro", "favorito", "de", "los", "turistas", "extranjeros", "son", "atra\u00eddos", "por", "una", "regi\u00f3n", "llena", "de", "monta\u00f1as", "algunas", "relativamente", "f\u00e1ciles", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "monta\u00f1ismo", "como", "el", "huayna", "potos\u00ed", "cercano", "a", "la", "ciudad", "de", "la", "paz", "las", "ruinas", "de", "tiwanaku", "son", "algunas", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "parque", "nacional", "madidinota", "es", "considerado", "por", "la", "national", "geographic", "como", "una", "regi\u00f3n", "rica", "en", "biodiversidad", "el", "lago", "titicacanota", "a", "menudo", "llamado", "el", "lago", "que", "dese\u00f3", "ser", "mar", "es", "el", "m\u00e1s", "alto", "lago", "navegable", "del", "mundo", "y", "cuna", "legendaria", "del", "imperio", "inca", "el", "parque", "nacional", "noel", "kempff", "mercadonota", "localizado", "en", "el", "departamento", "de", "santa", "cruz", "fue", "declarado", "patrimonio", "natural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "la", "impresionante", "belleza", "del", "paisaje", "as\u00ed", "como", "la", "variada", "y", "abundante", "vida", "animal", "y", "el", "inter\u00e9s", "bot\u00e1nico", "que", "encierran", "han", "convertido", "a", "este", "paraje", "en", "uno", "de", "los", "centros", "tur\u00edsticos", "m\u00e1s", "bellos", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "las", "misiones", "jesu\u00edticas", "que", "a\u00fan", "se", "encuentran", "activas", "y", "conservadas", "a", "diferencia", "de", "las", "de", "argentina", "brasil", "o", "paraguay", "el", "cerro", "rico", "en", "la", "ciudad", "de", "potos\u00ed", "fue", "en", "su", "\u00e9poca", "la", "veta", "de", "plata", "m\u00e1s", "importante", "que", "se", "conociera", "la", "unesco", "declar\u00f3", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "a", "este", "cerro", "y", "a", "la", "ciudad", "de", "potos\u00ed", "por", "presentar", "numerosas", "construcciones", "de", "estilo", "colonial", "tales", "como", "la", "casa", "de", "la", "moneda", "de", "la", "cual", "se", "acu\u00f1aban", "monedas", "de", "plata", "hacia", "el", "exterior", "el", "salar", "de", "uyuninota", "a", "menudo", "descrito", "como", "un", "mar", "hecho", "de", "sal", "es", "la", "mayor", "planicie", "continua", "de", "sal", "de", "la", "tierra", "y", "cuenta", "con", "la", "reserva", "m\u00e1s", "grande", "litio", "en", "el", "mundo", "cerca", "a", "la", "zona", "existen", "otros", "atractivos", "tur\u00edsticos", "como", "las", "lagunas", "de", "colores", "como", "colorada", "y", "verde", "en", "el", "suroeste", "de", "bolivia", "la", "ciudad", "de", "sucre", "capital", "del", "estado", "plurinacional", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "antigua", "del", "pa\u00edscita", "requerida", "que", "tambi\u00e9n", "fue", "nombrada", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "ciudad", "de", "los", "cuatro", "nombres", "con", "inigualable", "arquitectura", "colonial", "cl\u00e1sica", "y", "republicana", "adem\u00e1s", "del", "sal\u00f3n", "de", "la", "independencia", "boliviana", "el", "monta\u00f1ismo", "es", "practicado", "en", "varios", "lugares", "del", "pa\u00eds", "dentro", "de", "los", "andes", "bolivia", "cuenta", "con", "alrededor", "de", "mil", "cimas", "a", "m\u00e1s", "de", "m", "s", "n", "m", "de", "las", "que", "al", "menos", "doce", "superan", "los", "m", "s", "n", "m", "repartidas", "en", "cuatro", "cordilleras", "tales", "como", "la", "cordillera", "real", "el", "\u00e1rea", "principal", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "los", "deportes", "de", "monta\u00f1as", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "cordillera", "de", "apolobamba", "en", "el", "noroeste", "la", "pista", "de", "esqu\u00ed", "de", "chacaltaya", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "la", "ciudad", "de", "tupiza", "denominada", "la", "joya", "bella", "de", "bolivia", "enclavada", "en", "un", "hermoso", "valle", "rodeada", "de", "cerros", "colorados", "paisajes", "incre\u00edbles", "y", "su", "cultura", "atraen", "a", "los", "turistas", "extranjeros", "todo", "el", "a\u00f1o", "bolivia", "cuenta", "con", "numerosos", "carreteras", "y", "caminos", "algunos", "que", "datan", "del", "tiempo", "de", "los", "incas", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "rutas", "m\u00e1s", "importantes", "comienzan", "en", "los", "alrededores", "de", "la", "paz", "cruzan", "la", "cordillera", "real", "y", "acaban", "en", "la", "regi\u00f3n", "tropical", "de", "los", "yungas", "los", "senderos", "m\u00e1s", "populares", "y", "recomendados", "son", "los", "denominados", "choro", "takesi", "yunga", "cruz", "mapiri", "camino", "de", "oro", "circuito", "illampu", "y", "apolobamba", "atractivos", "tur\u00edsticos", "naturales", "de", "bolivia", "infraestructuras", "energ\u00eda", "la", "electricidad", "generada", "en", "bolivia", "proviene", "de", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "y", "centrales", "termoel\u00e9ctricas", "el", "balance", "energ\u00e9tico", "de", "fue", "positivo", "con", "una", "generaci\u00f3n", "del", "sistema", "interconectado", "nacional", "sin", "de", "gwh", "y", "un", "consumo", "nacional", "de", "gwh", "el", "potencial", "hidroel\u00e9ctrico", "es", "de", "mw", "que", "pueden", "ser", "exportados", "a", "pa\u00edses", "vecinos", "bolivia", "contaba", "con", "la", "segunda", "mayor", "cuenca", "de", "gas", "natural", "de", "sudam\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "venezuela", "y", "era", "la", "trig\u00e9sima", "mayor", "cuenca", "a", "nivel", "mundial", "con", "un", "total", "de", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "a", "principios", "del", "a\u00f1o", "en", "las", "reservas", "probadas", "decayeron", "a", "un", "cuarto", "y", "contaba", "con", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "despu\u00e9s", "de", "venezuela", "m\u00e9xico", "brasil", "per\u00fa", "y", "argentina", "en", "am\u00e9rica", "latina", "existen", "tambi\u00e9n", "instalaciones", "de", "captaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "solar", "y", "e\u00f3lica", "aunque", "en", "menor", "medida", "que", "la", "primera", "bolivia", "produce", "hasta", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "diarios", "de", "gas", "que", "exporta", "casi", "totalmente", "a", "brasil", "y", "a", "argentina", "y", "se", "ha", "comprometido", "a", "bombear", "a", "partir", "del", "otros", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "al", "mercado", "argentino", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "fiscales", "bolivianos", "ypfb", "tiene", "prevista", "tambi\u00e9n", "una", "provisi\u00f3n", "de", "al", "menos", "ocho", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "de", "gas", "para", "el", "complejo", "sider\u00fargico", "el", "mut\u00fan", "en", "el", "extremo", "sudoriental", "del", "pa\u00eds", "al", "tiempo", "que", "procura", "abrir", "los", "mercados", "de", "paraguay", "y", "uruguay", "se", "estima", "que", "el", "relevo", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "aumentar\u00e1", "las", "disponibilidades", "a", "aproximadamente", "o", "trillones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "lo", "que", "ubicar\u00e1", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "primer", "lugar", "con", "la", "ventaja", "adicional", "de", "que", "el", "gas", "boliviano", "est\u00e1", "libre", "de", "l\u00edquidos", "la", "actividad", "gas\u00edfera", "es", "la", "principal", "fuente", "de", "divisas", "en", "la", "econom\u00eda", "boliviana", "puesto", "que", "se", "exporta", "principalmente", "a", "la", "argentina", "y", "brasil", "teniendo", "con", "este", "\u00faltimo", "un", "contrato", "de", "venta", "por", "millones", "de", "pies", "c\u00fabicos", "diarios", "durante", "a\u00f1os", "en", "marzo", "de", "se", "inaugur\u00f3", "un", "parque", "e\u00f3lico", "en", "qollpana", "departamento", "de", "cochabamba", "que", "contribuye", "con", "tres", "megavatios", "de", "electricidad", "transporte", "la", "red", "de", "transportes", "de", "bolivia", "se", "divide", "en", "transporte", "a\u00e9reo", "conformado", "por", "cuatro", "aeropuertos", "internacionales", "aeropuerto", "internacional", "viru", "viru", "en", "santa", "cruz", "aeropuerto", "internacional", "jorge", "wilstermann", "en", "cochabamba", "aeropuerto", "internacional", "el", "alto", "en", "la", "paz", "y", "el", "juan", "mendoza", "en", "oruro", "existen", "adem\u00e1s", "cerca", "de", "terminales", "a\u00e9reas", "peque\u00f1as", "y", "aer\u00f3dromos", "con", "pistas", "pavimentadas", "o", "de", "tierra", "situados", "en", "distintas", "localidades", "del", "pa\u00eds", "las", "principales", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "nacionales", "son", "amaszonas", "ecojet", "y", "boliviana", "de", "aviaci\u00f3n", "boa", "el", "flujo", "de", "pasajeros", "anual", "es", "superior", "a", "los", "millones", "transporte", "fluvial", "alrededor", "de", "km", "de", "v\u00edas", "fluviales", "comercialmente", "navegables", "se", "destacan", "el", "eje", "ichilomamor\u00e9", "en", "la", "cuenca", "amaz\u00f3nica", "la", "hidrov\u00eda", "paraguayparan\u00e1", "en", "la", "cuenca", "del", "plata", "y", "el", "comercio", "lacustre", "del", "puerto", "guaqui", "en", "la", "cuenca", "endorreica", "bolivia", "tiene", "convenios", "de", "navegaci\u00f3n", "con", "per\u00fa", "chile", "argentina", "brasil", "y", "paraguay", "que", "permiten", "transportar", "la", "carga", "comercial", "del", "pa\u00eds", "hacia", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "transporte", "terrestre", "conformado", "por", "el", "transporte", "carretero", "y", "ferroviario", "ambos", "representan", "alrededor", "del", "del", "transporte", "de", "pasajeros", "y", "el", "del", "transporte", "de", "carga", "el", "sistema", "vial", "carretero", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "divididos", "administrativamente", "en", "red", "fundamental", "administraci\u00f3n", "boliviana", "de", "carreteras", "red", "departamental", "gobiernos", "aut\u00f3nomos", "departamentales", "y", "red", "municipal", "gobiernos", "aut\u00f3nomos", "municipales", "el", "de", "los", "caminos", "totales", "son", "asfaltados", "y", "de", "la", "red", "fundamental", "el", "est\u00e1", "asfaltado", "el", "resto", "es", "de", "tierra", "o", "ripio", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "del", "pa\u00eds", "permite", "ser", "centro", "de", "corredores", "de", "integraci\u00f3n", "como", "el", "corredor", "bioce\u00e1nico", "esteoeste", "que", "vincula", "a", "brasil", "cuiab\u00e1", "brasilia", "y", "santos", "con", "chile", "arica", "e", "iquique", "y", "per\u00fa", "ilo", "y", "tacna", "por", "su", "parte", "el", "sistema", "ferroviario", "tiene", "una", "longitud", "de", "m\u00e1s", "de", "km", "dividida", "en", "red", "oriental", "que", "conecta", "bolivia", "con", "brasil", "y", "argentina", "y", "la", "red", "occidental", "que", "integra", "al", "pa\u00eds", "con", "per\u00fa", "argentina", "y", "chiletransporte", "en", "bolivia", "telecomunicaciones", "y", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "bolivia", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "telecomunicaciones", "que", "cubre", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "existen", "m\u00e1s", "de", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "fija", "y", "m\u00e1s", "de", "abonados", "a", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "el", "n\u00famero", "de", "usuarios", "de", "internet", "supera", "los", "la", "penetraci\u00f3n", "de", "internet", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "diciembre", "de", "fue", "puesto", "en", "\u00f3rbita", "el", "primer", "sat\u00e9lite", "espacial", "de", "bolivia", "llamado", "tksat", "\"t\u00fapac", "katari\"", "con", "\u00f3rbita", "geoestacionaria", "en", "la", "posici\u00f3n", "\u00b0", "oeste", "hasta", "la", "fecha", "transmite", "se\u00f1ales", "de", "tv", "y", "radio", "nacional", "as\u00ed", "como", "internacional", "usando", "el", "sistema", "dth", "e", "internet", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "servir\u00e1", "tambi\u00e9n", "para", "otras", "formas", "de", "telecomunicaci\u00f3n", "la", "televisi\u00f3n", "y", "la", "radio", "son", "los", "principales", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "existen", "cerca", "de", "estaciones", "de", "televisi\u00f3n", "y", "estaciones", "de", "radio", "a", "niveles", "nacional", "y", "regional", "las", "principales", "cadenas", "televisivas", "del", "pa\u00eds", "son", "bolivia", "tv", "de", "car\u00e1cter", "estatal", "y", "las", "privadas", "red", "unitel", "red", "atb", "red", "uno", "red", "pat", "bolivision", "rtp", "bolivia", "gigavisi\u00f3n", "y", "cadena", "a", "las", "principales", "radio", "difusoras", "son", "las", "privadas", "fides", "panamericana", "radio", "fmbolivia", "erbol", "wkm", "radio", "activa", "loyola", "la", "red", "pio", "xii", "\u00e9xito", "y", "la", "estatal", "patria", "nueva", "la", "prensa", "escrita", "se", "concentra", "en", "peri\u00f3dicos", "regionales", "privados", "que", "en", "algunos", "casos", "son", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "los", "principales", "peri\u00f3dicos", "son", "el", "diario", "la", "paz", "el", "deber", "santa", "cruz", "la", "raz\u00f3n", "la", "paz", "p\u00e1gina", "siete", "la", "paz", "los", "tiempos", "cochabamba", "el", "d\u00eda", "santa", "cruz", "la", "prensa", "la", "paz", "el", "potos\u00ed", "potos\u00ed", "el", "alte\u00f1o", "el", "alto", "correo", "del", "sur", "sucre", "sure\u00f1o", "tupiza", "y", "cambio", "de", "car\u00e1cter", "estatal", "legislaci\u00f3n", "festividades", "clasificaciones", "internacionales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalbolivia", "contenido", "relacionado", "con", "bolivia", "efem\u00e9rides", "de", "bolivia", "lista", "de", "departamentos", "bolivianos", "por", "poblaci\u00f3n", "lista", "de", "departamentos", "bolivianos", "por", "superficie", "anexomunicipios", "de", "bolivia", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "campero", "fernando", "cord", "bolivia", "en", "el", "siglo", "xx", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "bolivia", "contempor\u00e1nea", "la", "paz", "harvard", "club", "de", "bolivia", "isbn", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "crespo", "alberto", "coord", "los", "bolivianos", "en", "el", "tiempo", "cuadernos", "de", "historia", "la", "paz", "universidad", "andina", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "instituto", "de", "estudios", "andinos", "y", "amaz\u00f3nicos", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "fretes", "cibilis", "vicente", "et", "al", "ed", "boliviapor", "el", "bienestar", "de", "todos", "washington", "dc", "banco", "mundial", "isbn", "grindle", "merilee", "ed", "proclaiming", "revolution", "bolivia", "in", "comparative", "perspective", "cambridge", "mass", "david", "rockefeller", "center", "for", "latin", "american", "studies", "harvard", "university", "isbn", "montes", "de", "oca", "ismael", "enciclopedia", "geogr\u00e1fica", "de", "bolivia", "la", "paz", "atenea", "isbn", "pnud", "informe", "nacional", "sobre", "desarrollo", "humano", "el", "estado", "del", "estado", "en", "bolivia", "la", "paz", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "bolivia", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "bolivia", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "bolivia", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "bolivia"]