["buenos", "aires", "es", "la", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "sus", "nombres", "oficiales", "son", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "o", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "caba", "tambi\u00e9n", "es", "llamada", "capital", "federal", "por", "ser", "la", "sede", "del", "gobierno", "nacional", "es", "uno", "de", "los", "distritos", "o", "jurisdicciones", "de", "primer", "orden", "que", "conforman", "el", "pa\u00eds", "desde", "es", "una", "ciudad", "aut\u00f3noma", "por", "lo", "que", "tiene", "sus", "propios", "poderes", "ejecutivo", "legislativo", "y", "judicial", "est\u00e1", "situada", "en", "la", "regi\u00f3n", "centroeste", "del", "pa\u00eds", "sobre", "la", "orilla", "sur", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "en", "la", "regi\u00f3n", "pampeana", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "fue", "cedida", "en", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "para", "que", "fuera", "la", "capital", "federal", "del", "pa\u00eds", "a", "partir", "de", "es", "considerada", "capital", "principal", "junto", "a", "capitales", "alternas", "en", "virtud", "de", "la", "reforma", "constitucional", "de", "goza", "de", "un", "r\u00e9gimen", "de", "autonom\u00eda", "su", "tejido", "urbano", "se", "asemeja", "a", "un", "abanico", "que", "limita", "al", "sur", "oeste", "y", "norte", "con", "la", "lindante", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "al", "este", "con", "el", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "oficialmente", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "dividida", "en", "comunas", "que", "agrupan", "a", "barrios", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "es", "de", "habitantes", "integra", "un", "aglomerado", "urbano", "mayor", "denominado", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "amba", "junto", "a", "cuarenta", "partidosmunicipios", "de", "la", "lindera", "provincia", "de", "buenos", "aires", "que", "en", "total", "suma", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "buenos", "aires", "es", "una", "ciudad", "cosmopolita", "y", "un", "importante", "destino", "tur\u00edstico", "su", "compleja", "infraestructura", "la", "convierte", "en", "una", "de", "las", "metr\u00f3polis", "de", "mayor", "importancia", "de", "am\u00e9rica", "y", "es", "una", "ciudad", "global", "de", "categor\u00eda", "\"alfa", "\"", "dadas", "sus", "influencias", "en", "el", "comercio", "finanzas", "moda", "arte", "gastronom\u00eda", "educaci\u00f3n", "entretenimiento", "y", "principalmente", "en", "su", "marcada", "cultura", "seg\u00fan", "un", "estudio", "de", "calidad", "de", "vida", "de", "mercer", "human", "resource", "consulting", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "en", "la", "posici\u00f3n", "a", "nivel", "mundial", "y", "segunda", "de", "am\u00e9rica", "latina", "tras", "montevideo", "su", "renta", "per", "c\u00e1pita", "es", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "fue", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "visitada", "de", "latinoam\u00e9rica", "es", "considerada", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "mundo", "su", "perfil", "urbano", "es", "marcadamente", "ecl\u00e9ctico", "se", "mezclan", "los", "estilos", "colonial", "espa\u00f1ol", "art", "dec\u00f3", "art", "nouveau", "neog\u00f3tico", "italianizante", "franc\u00e9s", "borb\u00f3nico", "y", "academicismo", "franc\u00e9s", "por", "esto", "\u00faltimo", "sumado", "a", "su", "desarrollo", "edilicio", "y", "marcada", "influencia", "europea", "en", "su", "arquitectura", "en", "determinadas", "zonas", "es", "que", "se", "la", "conoce", "en", "el", "mundo", "por", "el", "apodo", "de", "la", "par\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "toponimia", "en", "la", "llamada", "primera", "fundaci\u00f3n", "pedro", "de", "mendoza", "llam\u00f3", "al", "lugar", "real", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "santa", "mar\u00eda", "del", "buen", "ayre", "para", "cumplir", "la", "promesa", "que", "hiciera", "a", "la", "patrona", "de", "los", "navegantes", "que", "se", "hallaba", "en", "la", "cofrad\u00eda", "de", "los", "mareantes", "de", "triana", "y", "de", "la", "que", "\u00e9l", "era", "miembro", "en", "efecto", "buen", "ayre", "es", "la", "castellanizaci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "la", "virgen", "de", "bonaria", "es", "decir", "de", "la", "virgen", "de", "la", "candelaria", "a", "quien", "los", "padres", "mercedarios", "hab\u00edan", "levantado", "un", "santuario", "para", "los", "navegantes", "en", "cagliari", "cerde\u00f1a", "y", "que", "era", "venerada", "tambi\u00e9n", "por", "los", "navegantes", "de", "c\u00e1diz", "espa\u00f1a", "mendoza", "sin", "embargo", "no", "fund\u00f3", "una", "ciudad", "sino", "un", "asentamiento", "real", "en", "la", "terminolog\u00eda", "de", "la", "\u00e9poca", "cercano", "a", "una", "aldea", "querand\u00ed", "la", "cual", "no", "era", "considerada", "como", "tal", "por", "los", "europeos", "que", "los", "aprovision\u00f3", "de", "alimentos", "durante", "dos", "semanas", "las", "hostilidades", "posteriores", "impidieron", "que", "se", "concretara", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "acuerdo", "a", "las", "leyes", "castellanas", "por", "lo", "tanto", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "remonta", "a", "juan", "de", "garay", "en", "quien", "la", "denomin\u00f3", "ciudad", "de", "la", "trinidad", "nombre", "oficial", "pero", "casi", "nunca", "usado", "de", "la", "ciudad", "hasta", "la", "raz\u00f3n", "del", "nombre", "no", "aparece", "en", "ninguna", "documentaci\u00f3n", "se", "ha", "especulado", "por", "ser", "la", "trinidad", "la", "festividad", "religiosa", "m\u00e1s", "cercana", "o", "por", "el", "d\u00eda", "en", "el", "cual", "los", "colonizadores", "arribaron", "al", "sitio", "el", "puerto", "por", "su", "parte", "conserv\u00f3", "el", "nombre", "con", "el", "cual", "ya", "era", "conocido", "en", "la", "\u00e9poca", "con", "la", "forma", "de", "puerto", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "los", "buenos", "ayres", "hasta", "no", "hubo", "disposici\u00f3n", "oficial", "alguna", "que", "cambiara", "su", "nombre", "sin", "embargo", "el", "desconocimiento", "de", "los", "hechos", "y", "el", "recuerdo", "de", "la", "tr\u00e1gica", "expedici\u00f3n", "de", "pedro", "de", "mendoza", "hicieron", "que", "se", "generalizara", "el", "uso", "del", "nombre", "de", "buenos", "aires", "para", "la", "ciudad", "por", "muchos", "a\u00f1os", "se", "le", "atribuy\u00f3", "el", "nombre", "a", "sancho", "del", "campo", "de", "quien", "ruy", "d\u00edaz", "de", "guzm\u00e1n", "en", "su", "obra", "la", "argentina", "manuscrita", "recogi\u00f3", "la", "frase", "\u00a1qu\u00e9", "buenos", "aires", "son", "los", "de", "este", "suelo!", "que", "pronunci\u00f3", "al", "bajar", "sin", "embargo", "en", "eduardo", "madero", "tras", "realizar", "exhaustivas", "investigaciones", "en", "los", "archivos", "espa\u00f1oles", "terminar\u00eda", "por", "concluir", "que", "el", "nombre", "estaba", "\u00edntimamente", "relacionado", "con", "la", "devoci\u00f3n", "de", "los", "marinos", "sevillanos", "por", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "buenos", "aires", "el", "autor", "pastor", "s", "obligado", "atribu\u00eda", "el", "homenaje", "a", "la", "virgen", "del", "buen", "aire", "a", "leonardo", "gribeo", "escudero", "de", "mendoza", "en", "argentina", "suelen", "referirse", "a", "ella", "con", "distintas", "denominaciones", "el", "nombre", "de", "capital", "federal", "fue", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "utilizados", "sobre", "todo", "para", "diferenciarla", "de", "la", "provincia", "hom\u00f3nima", "en", "alusi\u00f3n", "a", "la", "condici\u00f3n", "de", "distrito", "independiente", "que", "adquiri\u00f3", "con", "la", "ley", "de", "federalizaci\u00f3n", "que", "promulgara", "julio", "argentino", "roca", "muchas", "veces", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "la", "expresi\u00f3n", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "o", "sencillamente", "buenos", "aires", "aunque", "esta", "\u00faltima", "se", "presta", "a", "confusi\u00f3n", "con", "la", "provincia", "lindante", "de", "la", "que", "fue", "su", "capital", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "fue", "federalizada", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "y", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "son", "las", "dos", "denominaciones", "que", "oficialmente", "le", "dio", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "sancionada", "en", "es", "por", "esto", "que", "tambi\u00e9n", "suele", "emplearse", "la", "abreviatura", "'caba'", "para", "mencionarla", "informalmente", "suele", "llam\u00e1rsela", "baires", "ap\u00f3cope", "de", "la", "forma", "original", "com\u00fan", "dentro", "de", "la", "ciudad", "pero", "poco", "utilizada", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "de", "manera", "figurada", "posee", "numerosos", "nombres", "tales", "como", "la", "par\u00eds", "del", "sur", "por", "su", "belleza", "arquitect\u00f3nica", "y", "su", "car\u00e1cter", "cultural", "o", "la", "cabeza", "de", "goliat", "seg\u00fan", "un", "ensayo", "de", "ezequiel", "mart\u00ednez", "estrada", "en", "alusi\u00f3n", "a", "su", "tama\u00f1o", "e", "influencia", "desproporcionada", "sobre", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "o", "la", "reina", "del", "plata", "como", "la", "denominan", "manuel", "jov\u00e9s", "y", "manuel", "romero", "en", "un", "famoso", "tango", "tomando", "una", "met\u00e1fora", "que", "ya", "hab\u00eda", "utilizado", "esteban", "echeverr\u00eda", "en", "su", "poema", "avellaneda", "geograf\u00eda", "ubicaci\u00f3n", "l\u00edmites", "hidrograf\u00eda", "la", "regi\u00f3n", "estaba", "antiguamente", "manchada", "de", "lagunas", "y", "atravesada", "por", "arroyos", "algunos", "de", "los", "cuales", "fueron", "rellenados", "y", "otros", "entubados", "entre", "los", "arroyos", "de", "importancia", "est\u00e1n", "los", "terceros", "del", "sur", "o", "de", "granados", "del", "medio", "o", "de", "matorras", "y", "del", "norte", "o", "de", "manso", "maldonado", "vega", "medrano", "cild\u00e1\u00f1ez", "y", "white", "en", "muchos", "arroyos", "fueron", "encauzados", "y", "rectificados", "ya", "que", "con", "las", "crecidas", "causaban", "da\u00f1os", "a", "la", "infraestructura", "de", "la", "ciudad", "fueron", "canalizados", "pero", "se", "manten\u00edan", "a", "cielo", "abierto", "construy\u00e9ndose", "varios", "puentes", "para", "su", "cruce", "finalmente", "en", "se", "dispuso", "su", "canalizaci\u00f3n", "cerrada", "pero", "los", "trabajos", "comenzaron", "reci\u00e9n", "en", "terminando", "algunos", "en", "y", "otros", "como", "el", "maldonado", "en", "relieve", "sismicidad", "clima", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "ubicado", "en", "el", "hemisferio", "sur", "por", "lo", "que", "las", "estaciones", "en", "argentina", "se", "invierten", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "hemisferio", "norte", "el", "verano", "austral", "en", "buenos", "aires", "es", "caluroso", "y", "soleado", "a", "pesar", "de", "posibles", "tormentas", "el\u00e9ctricas", "y", "las", "temperaturas", "oscilan", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "el", "invierno", "austral", "es", "templado", "y", "h\u00famedo", "con", "temperaturas", "entre", "los", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "el", "clima", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "es", "templado", "pampeano", "de", "acuerdo", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "buenos", "aires", "tiene", "un", "clima", "subtropical", "h\u00famedo", "cfa", "considerando", "el", "per\u00edodo", "normalmente", "empleado", "para", "designar", "los", "promedios", "clim\u00e1ticos", "la", "temperatura", "media", "anual", "es", "de", "\u00b0c", "y", "la", "media", "anual", "de", "precipitaci\u00f3n", "es", "de", "mm", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "alta", "registrada", "en", "buenos", "aires", "fue", "de", "&nbsp\u00b0c", "el", "de", "enero", "de", "y", "la", "m\u00e1s", "baja", "fue", "de", "\u00b0c", "registrada", "el", "de", "julio", "de", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "como", "ha", "sucedido", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "grandes", "ciudades", "del", "mundo", "a", "causa", "de", "la", "urbanizaci\u00f3n", "las", "temperaturas", "de", "la", "ciudad", "han", "aumentado", "levemente", "debido", "a", "la", "isla", "de", "calor", "desarrollo", "urbano", "siendo", "actualmente", "entre", "y", "\u00b0c", "superior", "al", "de", "regiones", "cercanas", "menos", "urbanizadas", "como", "el", "gran", "buenos", "aires", "la", "cercan\u00eda", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "es", "tambi\u00e9n", "un", "factor", "influyente", "las", "precipitaciones", "tambi\u00e9n", "se", "han", "acrecentado", "desde", "como", "ya", "ocurri\u00f3", "en", "el", "anterior", "hemiciclo", "h\u00famedo", "el", "de", "a", "si", "bien", "los", "d\u00edas", "cubiertos", "son", "m\u00e1s", "frecuentes", "en", "invierno", "cuando", "m\u00e1s", "llueve", "es", "en", "verano", "\u00e9poca", "en", "que", "se", "desarrollan", "tormentas", "a", "veces", "muy", "intensas", "por", "lo", "que", "enormes", "cantidades", "de", "agua", "caen", "en", "poco", "tiempo", "en", "invierno", "son", "m\u00e1s", "comunes", "lloviznas", "d\u00e9biles", "pero", "continuas", "de", "todos", "modos", "no", "puede", "decirse", "que", "haya", "estacionalidad", "de", "lluvias", "los", "veranos", "son", "c\u00e1lidos", "con", "un", "promedio", "de", "enero", "de", "\u00b0c", "la", "elevada", "humedad", "puede", "volver", "en", "ocasiones", "sofocante", "al", "tiempo", "la", "humedad", "relativa", "promedio", "anual", "es", "del", "los", "inviernos", "son", "frescos", "con", "una", "temperatura", "m\u00e1xima", "promedio", "en", "julio", "de", "\u00b0c", "y", "m\u00ednimas", "que", "en", "ocasiones", "excepcionales", "pueden", "llegar", "por", "debajo", "de", "los", "\u00b0c", "con", "heladas", "en", "\u00e1reas", "suburbanas", "el", "invierno", "a", "su", "vez", "es", "bastante", "irregular", "o", "variable", "ya", "que", "tambi\u00e9n", "se", "observan", "d\u00edas", "templados", "y", "hasta", "excepcionalmente", "c\u00e1lidos", "durante", "esa", "estaci\u00f3n", "lo", "cual", "lo", "hace", "m\u00e1s", "suave", "y", "corto", "en", "cuanto", "a", "su", "duraci\u00f3n", "las", "nieblas", "pueden", "producirse", "de", "manera", "variable", "durante", "el", "a\u00f1o", "aunque", "no", "son", "demasiado", "frecuentes", "en", "cuanto", "a", "la", "heliofan\u00eda", "duraci\u00f3n", "de", "la", "insolaci\u00f3n", "es", "entre", "moderada", "y", "considerable", "con", "aproximadamente", "a", "horas", "de", "sol", "anuales", "sobre", "un", "total", "de", "aproximadamente", "posibles", "respecto", "de", "las", "condiciones", "atmosf\u00e9ricas", "se", "registran", "al", "a\u00f1o", "un", "promedio", "de", "d\u00edas", "claros", "o", "despejados", "d\u00edas", "con", "cielo", "cubierto", "y", "d\u00edas", "con", "tormentas", "y", "el", "resto", "mixtos", "vientosla", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "recibe", "la", "influencia", "de", "dos", "tipos", "de", "vientos", "zonales", "el", "pampero", "y", "la", "sudestada", "el", "primero", "proviene", "del", "sudoeste", "y", "suele", "iniciarse", "con", "una", "tormenta", "corta", "que", "r\u00e1pidamente", "da", "paso", "a", "un", "aire", "mucho", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "y", "seco", "aunque", "puede", "darse", "en", "cualquier", "\u00e9poca", "del", "a\u00f1o", "se", "da", "con", "mayor", "intensidad", "en", "verano", "se", "lo", "espera", "cuando", "refresca", "luego", "de", "d\u00edas", "c\u00e1lidos", "la", "sudestada", "se", "da", "principalmente", "entre", "abril", "y", "octubre", "consiste", "en", "un", "viento", "fuerte", "del", "sudeste", "fresco", "y", "muy", "h\u00famedo", "que", "dura", "varios", "d\u00edas", "y", "va", "muchas", "veces", "acompa\u00f1ado", "de", "precipitaciones", "de", "variada", "intensidad", "el", "viento", "continuo", "hace", "subir", "las", "aguas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "llegando", "a", "veces", "a", "producir", "inundaciones", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "bajas", "de", "la", "ciudad", "como", "el", "barrio", "de", "la", "boca", "nevadas", "las", "nevadas", "en", "la", "ciudad", "no", "son", "frecuentes", "la", "\u00faltima", "nevada", "importante", "tuvo", "lugar", "el", "de", "julio", "de", "comenz\u00f3", "en", "forma", "de", "aguanieve", "y", "termin\u00f3", "cubriendo", "de", "nieve", "gran", "parte", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "conurbano", "en", "las", "zonas", "suburbanas", "lleg\u00f3", "a", "tener", "un", "espesor", "mucho", "mayor", "ocurri\u00f3", "a", "consecuencia", "de", "un", "gran", "viento", "polar", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "todo", "el", "territorio", "de", "la", "argentina", "desde", "que", "se", "han", "obtenido", "registros", "sistem\u00e1ticos", "del", "clima", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "sabe", "tambi\u00e9n", "de", "otra", "nevada", "considerable", "en", "fen\u00f3menos", "de", "aguanieve", "se", "han", "dado", "en", "repetidas", "ocasiones", "principalmente", "en", "el", "\u00e1rea", "suburbana", "historia", "exploraci\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "diego", "garc\u00eda", "de", "moguer", "zarp\u00f3", "desde", "la", "coru\u00f1a", "como", "capit\u00e1n", "general", "de", "la", "armada", "al", "mando", "de", "una", "expedici\u00f3n", "de", "tres", "naves", "financiada", "por", "comerciantes", "para", "buscar", "la", "ruta", "de", "las", "especias", "siguiendo", "la", "derrota", "de", "elcano", "pasando", "por", "el", "estrecho", "de", "magallanes", "en", "el", "camino", "en", "febrero", "de", "se", "detuvo", "a", "explorar", "la", "zona", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "por", "lo", "que", "se", "le", "atribuye", "su", "descubrimiento", "el", "de", "agosto", "de", "viaj\u00f3", "en", "una", "segunda", "expedici\u00f3n", "en", "la", "carabela", "concepci\u00f3n", "hacia", "el", "territorio", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "pasando", "por", "la", "isla", "de", "santiago", "de", "cabo", "verde", "luego", "al", "brasil", "donde", "ascendi\u00f3", "el", "estuario", "del", "plata", "de", "los", "r\u00edos", "uruguay", "y", "paran\u00e1", "convirti\u00e9ndose", "en", "uno", "de", "los", "primeros", "vecinos", "del", "primigenio", "asentamiento", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "buen", "aire", "primera", "fundaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "febrero", "de", "o", "de", "febrero", "seg\u00fan", "otros", "historiadores", "el", "espa\u00f1ol", "pedro", "de", "mendoza", "estableci\u00f3", "un", "asentamiento", "al", "que", "le", "dio", "el", "nombre", "de", "puerto", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "buen", "ayre", "en", "una", "regi\u00f3n", "habitada", "por", "ind\u00edgenas", "pampas", "conocidos", "como", "querand\u00edes", "despu\u00e9s", "de", "hambrunas", "y", "conflictos", "con", "los", "querand\u00edes", "la", "posici\u00f3n", "fue", "finalmente", "abandonada", "y", "destruida", "por", "los", "propios", "espa\u00f1oles", "a", "finales", "de", "junio", "de", "de", "junio", "de", "segunda", "fundaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "la", "segunda", "fundaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "fue", "organizada", "en", "asunci\u00f3n", "por", "el", "adelantado", "castellano", "de", "origen", "vasco", "o", "burgal\u00e9s", "juan", "de", "garay", "en", "enero", "de", "garay", "reclut\u00f3", "en", "asunci\u00f3n", "alrededor", "de", "personas", "que", "constituir\u00edan", "la", "poblaci\u00f3n", "inicial", "de", "buenos", "aires", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "unas", "doscientas", "personas", "eran", "familias", "guaran\u00edes", "a", "ellos", "se", "sumaron", "personas", "inscriptas", "como", "vecinas", "muchas", "de", "ellas", "acompa\u00f1adas", "por", "sus", "esposas", "e", "hijos", "de", "los", "vecinos", "inscriptos", "como", "tales", "una", "era", "mujer", "ana", "d\u00edaz", "ella", "misma", "guaran\u00ed", "por", "parte", "de", "madre", "las", "mujeres", "solteras", "o", "viudas", "mayores", "de", "a\u00f1os", "ten\u00edan", "el", "derecho", "a", "ser", "consideradas", "\"vecinas\"", "del", "total", "del", "contingente", "solo", "diez", "eran", "nacidos", "en", "espa\u00f1a", "asunci\u00f3n", "provey\u00f3", "ganado", "plantas", "forrajes", "y", "maderas", "para", "el", "nuevo", "asentamiento", "a", "fines", "de", "febrero", "soldados", "salieron", "por", "tierra", "arreando", "las", "tropas", "de", "caballos", "y", "vacas", "a", "mediados", "de", "marzo", "zarp\u00f3", "el", "grueso", "del", "contingente", "navegando", "por", "el", "r\u00edo", "paraguayparan\u00e1", "aguas", "abajo", "la", "mayor\u00eda", "se", "desplaz\u00f3", "en", "canoas", "tripuladas", "por", "los", "guaran\u00edes", "el", "resto", "se", "embarc\u00f3", "en", "la", "carabela", "\"san", "crist\u00f3bal", "de", "buena", "ventura\"", "construida", "en", "paraguay", "la", "cual", "deb\u00eda", "proseguir", "luego", "su", "viaje", "a", "espa\u00f1a", "y", "en", "dos", "bergantines", "despu\u00e9s", "de", "recalar", "en", "santa", "fe", "fundada", "previamente", "y", "donde", "garay", "ten\u00eda", "su", "familia", "se", "reanud\u00f3", "el", "viaje", "a", "fines", "de", "mayo", "el", "de", "ese", "mes", "la", "escuadrilla", "fonde\u00f3", "en", "el", "riachuelo", "en", "el", "lugar", "donde", "estuvo", "el", "destruido", "fuerte", "de", "mendoza", "se", "lo", "reput\u00f3", "inadecuado", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "se", "busc\u00f3", "mejor", "emplazamiento", "al", "fin", "fue", "ubicado", "el", "lugar", "seg\u00fan", "las", "cr\u00f3nicas", "una", "media", "legua", "al", "norte", "en", "un", "lugar", "alto", "all\u00ed", "el", "s\u00e1bado", "de", "junio", "de", "tuvo", "lugar", "t\u00e9cnicamente", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "a", "la", "que", "se", "dio", "el", "nombre", "de", "ciudad", "de", "la", "trinidad", "en", "el", "puerto", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "los", "buenos", "aires", "ya", "que", "hasta", "entonces", "ni", "el", "poblado", "de", "los", "querand\u00edes", "destruido", "por", "los", "lansquenetes", "ni", "el", "fuerte", "y", "puerto", "de", "pedro", "de", "mendoza", "representaban", "una", "ciudad", "seg\u00fan", "el", "concepto", "y", "normas", "espa\u00f1oles", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "acuerdo", "a", "las", "ordenanzas", "y", "leyes", "de", "indias", "la", "ceremonia", "comenz\u00f3", "por", "la", "ma\u00f1ana", "en", "la", "futura", "plaza", "mayor", "hoy", "plaza", "de", "mayo", "cuando", "garay", "hizo", "plantar", "una", "cruz", "en", "el", "sitio", "destinado", "para", "la", "iglesia", "en", "seguida", "se", "constituy\u00f3", "el", "primer", "cabildo", "y", "se", "erigi\u00f3", "el", "rollo", "de", "justicia", "en", "el", "centro", "de", "la", "plaza", "finalmente", "garay", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "del", "territorio", "echando", "mano", "a", "la", "espada", "cortando", "con", "ella", "unas", "briznas", "de", "hierba", "y", "tirando", "estocadas", "seg\u00fan", "el", "ceremonial", "con", "estos", "ritos", "qued\u00f3", "fundada", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "originariamente", "buenos", "aires", "nombre", "que", "reemplaz\u00f3", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "al", "de", "ciudad", "de", "la", "trinidad", "fue", "sede", "de", "una", "gobernaci\u00f3n", "subordinada", "al", "virreinato", "del", "per\u00fa", "durante", "unos", "dos", "siglos", "los", "habitantes", "m\u00e1s", "tarde", "designados", "como", "porte\u00f1os", "sufrieron", "muchas", "penurias", "alejados", "de", "todo", "centro", "comercial", "importante", "carec\u00edan", "de", "los", "elementos", "necesarios", "para", "mantener", "el", "estilo", "de", "vida", "europeo", "y", "eran", "incapaces", "de", "fabricarlos", "en", "la", "ciudad", "la", "corona", "por", "su", "parte", "privilegiaba", "los", "puertos", "sobre", "el", "pac\u00edfico", "por", "sus", "ricos", "cargamentos", "y", "por", "lo", "tanto", "relegaba", "a", "buenos", "aires", "a", "un", "segundo", "plano", "ya", "que", "solamente", "recib\u00eda", "dos", "nav\u00edos", "de", "registro", "por", "a\u00f1o", "y", "hubo", "lustros", "en", "los", "que", "no", "lleg\u00f3", "ninguno", "esto", "llev\u00f3", "a", "que", "los", "habitantes", "apenas", "unos", "en", "buscaran", "burlar", "la", "ley", "y", "vivir", "del", "contrabando", "que", "ven\u00eda", "fundamentalmente", "desde", "brasil", "este", "contrabando", "era", "pagado", "con", "la", "\u00fanica", "fuente", "de", "riqueza", "que", "existi\u00f3", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xvii", "que", "consist\u00eda", "en", "la", "venta", "del", "cuero", "que", "se", "obten\u00eda", "de", "la", "matanza", "de", "reba\u00f1os", "vaquer\u00edas", "de", "bovinos", "sin", "due\u00f1os", "que", "vagaban", "por", "los", "campos", "la", "carne", "el", "sebo", "las", "astas", "y", "dem\u00e1s", "se", "consum\u00edan", "localmente", "y", "se", "desechaban", "las", "sobras", "de", "hacia", "aproximadamente", "es", "una", "de", "las", "primeras", "descripciones", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "de", "parte", "del", "viajero", "acarete", "du", "biscay", "contenida", "en", "la", "relaci\u00f3n", "de", "un", "viaje", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "y", "de", "all\u00ed", "por", "tierra", "al", "per\u00fa", "con", "observaciones", "sobre", "los", "habitantes", "sean", "indios", "o", "espa\u00f1oles", "las", "ciudades", "el", "comercio", "la", "fertilidad", "y", "las", "riquezas", "de", "esta", "parte", "de", "am\u00e9rica", "en", "los", "portugueses", "recientemente", "independizados", "de", "espa\u00f1a", "llegaron", "con", "una", "expedici\u00f3n", "a", "colonia", "del", "sacramento", "en", "la", "costa", "opuesta", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "pretendiendo", "establecerse", "en", "ese", "territorio", "poco", "poblado", "pero", "dependiente", "del", "monarca", "castellano", "el", "gobernador", "de", "buenos", "aires", "jos\u00e9", "de", "garro", "despu\u00e9s", "de", "enviarles", "un", "ultim\u00e1tum", "orden\u00e1ndoles", "su", "retirada", "el", "cual", "fue", "rechazado", "reuni\u00f3", "a", "los", "habitantes", "que", "sumaban", "unos", "tres", "mil", "hombres", "con", "contingenes", "provenientes", "de", "otras", "ciudades", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "incluidos", "guaran\u00edes", "de", "las", "misiones", "y", "atac\u00f3", "con", "\u00e9xito", "a", "los", "usurpadores", "esta", "contundente", "victoria", "fue", "muy", "celebrada", "en", "buenos", "aires", "y", "la", "hizo", "m\u00e1s", "prestigiosa", "en", "el", "seno", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "a", "partir", "del", "siglo", "xviii", "cobr\u00f3", "gran", "auge", "en", "la", "ciudad", "el", "comercio", "de", "esclavos", "africanos", "cuyos", "principales", "empresarios", "eran", "brit\u00e1nicos", "muchos", "de", "estos", "esclavos", "quedaron", "afincados", "en", "la", "ciudad", "para", "realizar", "tareas", "dom\u00e9sticas", "en", "las", "casas", "de", "las", "familias", "m\u00e1s", "importantes", "esto", "llev\u00f3", "a", "que", "la", "ciudad", "llegara", "a", "tener", "un", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "africano", "sobre", "el", "total", "de", "sus", "habitantes", "la", "industria", "del", "cuero", "fue", "progresando", "y", "hacia", "mediados", "del", "siglo", "xviii", "exist\u00eda", "una", "producci\u00f3n", "local", "importante", "por", "otra", "parte", "dado", "que", "en", "buenos", "aires", "solo", "se", "pod\u00eda", "prosperar", "por", "lo", "que", "uno", "ten\u00eda", "el", "valor", "social", "no", "lo", "daban", "los", "apellidos", "o", "la", "cercan\u00eda", "con", "la", "aristocracia", "sino", "el", "\u00e9xito", "logrado", "por", "m\u00e9rito", "propio", "a", "diferencia", "de", "otras", "ciudades", "vecinas", "los", "prejuicios", "aristocr\u00e1ticos", "o", "de", "castas", "ten\u00edan", "menor", "preponderancia", "que", "la", "fortuna", "en", "la", "ciudad", "fue", "designada", "capital", "del", "reci\u00e9n", "creado", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "las", "causas", "principales", "de", "esta", "decisi\u00f3n", "se", "debieron", "a", "la", "necesidad", "de", "frenar", "el", "avance", "portugu\u00e9s", "y", "brit\u00e1nico", "en", "la", "regi\u00f3n", "el", "intento", "de", "terminar", "con", "el", "contrabando", "y", "su", "localizaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "sobre", "la", "ruta", "del", "atl\u00e1ntico", "comenz\u00f3", "as\u00ed", "un", "per\u00edodo", "de", "gran", "prosperidad", "pues", "la", "ciudad", "fue", "beneficiada", "por", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "con", "un", "tipo", "de", "comercio", "m\u00e1s", "abierto", "flexible", "y", "liberal", "dado", "por", "el", "reglamento", "de", "libre", "comercio", "buenos", "aires", "pod\u00eda", "introducir", "mercader\u00edas", "de", "cualquier", "regi\u00f3n", "y", "conectarse", "con", "otros", "puertos", "sin", "pedir", "permiso", "a", "las", "autoridades", "reales", "de", "esta", "manera", "cort\u00f3", "con", "su", "dependencia", "pol\u00edtica", "y", "comercial", "de", "lima", "la", "ciudad", "vivi\u00f3", "un", "exponencial", "progreso", "entre", "y", "recibiendo", "adem\u00e1s", "una", "fuerte", "inmigraci\u00f3n", "fundamentalmente", "de", "espa\u00f1oles", "y", "en", "menor", "medida", "de", "franceses", "e", "italianos", "y", "se", "pobl\u00f3", "de", "comerciantes", "y", "los", "primeros", "estancieros", "invasiones", "extranjeras", "y", "proceso", "de", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "hasta", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "varias", "invasiones", "en", "un", "corsario", "ingl\u00e9s", "cita", "requerida", "intent\u00f3", "un", "desembarco", "en", "la", "isla", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "pero", "fue", "rechazado", "en", "el", "ingl\u00e9s", "thomas", "cavendish", "intent\u00f3", "apoderarse", "de", "la", "ciudad", "sin", "lograrlo", "en", "se", "produjo", "el", "tercer", "intento", "ordenado", "por", "luis", "xiv", "rey", "de", "francia", "pero", "el", "maestro", "de", "campo", "don", "pedro", "de", "baigorri", "ruiz", "a", "la", "saz\u00f3n", "gobernador", "de", "buenos", "aires", "logr\u00f3", "defender", "con", "\u00e9xito", "el", "puerto", "el", "cuarto", "intento", "estuvo", "a", "cargo", "del", "aventurero", "mr", "de", "pintis", "pero", "el", "vecindario", "lo", "rechaz\u00f3", "en", "se", "produjo", "la", "quinta", "invasi\u00f3n", "a", "cargo", "de", "una", "banda", "de", "piratas", "daneses", "que", "fue", "r\u00e1pidamente", "expulsada", "durante", "el", "gobierno", "de", "bruno", "mauricio", "de", "zabala", "el", "franc\u00e9s", "\u00e9tienne", "moreau", "desembarc\u00f3", "en", "la", "costa", "oriental", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "donde", "las", "tropas", "espa\u00f1olas", "lo", "rechazaron", "y", "mataron", "en", "el", "marco", "de", "la", "guerra", "angloespa\u00f1ola", "und\u00e9cima", "guerra", "angloespa\u00f1ola", "en", "gran", "breta\u00f1a", "se", "hab\u00eda", "interesado", "en", "las", "riquezas", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "espa\u00f1a", "estaba", "aliada", "a", "francia", "enemigo", "de", "aquel", "imperio", "el", "de", "junio", "el", "mayor", "general", "ingl\u00e9s", "william", "carr", "beresford", "se", "apoder\u00f3", "de", "buenos", "aires", "casi", "sin", "resistencia", "pues", "no", "exist\u00eda", "un", "ej\u00e9rcito", "fuerte", "y", "organizado", "tom\u00f3", "el", "gobierno", "pero", "fue", "derrotado", "el", "de", "agosto", "de", "por", "un", "ej\u00e9rcito", "proveniente", "de", "montevideo", "comandado", "por", "el", "franc\u00e9s", "santiago", "de", "liniers", "en", "una", "segunda", "expedici\u00f3n", "inglesa", "al", "mando", "de", "john", "whitelocke", "tom\u00f3", "la", "plaza", "fuerte", "de", "montevideo", "y", "permaneci\u00f3", "en", "este", "enclave", "por", "varios", "meses", "el", "de", "julio", "de", "whitelocke", "intent\u00f3", "ocupar", "buenos", "aires", "pero", "sus", "habitantes", "y", "las", "milicias", "urbanas", "ahora", "organizadas", "y", "una", "vez", "m\u00e1s", "con", "ayuda", "de", "liniers", "derrotaron", "a", "los", "ingleses", "la", "resistencia", "del", "pueblo", "y", "su", "participaci\u00f3n", "activa", "en", "la", "defensa", "y", "la", "reconquista", "aument\u00f3", "el", "poder", "y", "la", "popularidad", "de", "los", "l\u00edderes", "criollos", "al", "tiempo", "que", "incrementaba", "la", "influencia", "y", "el", "fervor", "de", "los", "grupos", "independentistas", "buenos", "aires", "gan\u00f3", "en", "poder", "militar", "conformado", "principalmente", "por", "criollos", "y", "prestigio", "moral", "paralelamente", "qued\u00f3", "en", "evidencia", "la", "insuficiencia", "de", "la", "metr\u00f3poli", "en", "cuanto", "a", "enviar", "tropas", "que", "pudiesen", "defender", "a", "sus", "colonias", "ahora", "deseadas", "con", "avidez", "por", "otras", "potencias", "emergentes", "todo", "esto", "y", "la", "llegada", "de", "ideas", "liberales", "y", "fundamentalmente", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "napole\u00f3nico", "permiti\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "movimientos", "emancipadores", "que", "desataron", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "mayo", "y", "la", "creaci\u00f3n", "del", "primer", "gobierno", "patrio", "como", "consecuencia", "de", "esto", "se", "produjo", "la", "deposici\u00f3n", "del", "poder", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "beneficio", "de", "los", "criollos", "la", "ciudad", "de", "unos", "habitantes", "se", "transform\u00f3", "en", "un", "importante", "puerto", "consumidor", "de", "productos", "manufacturados", "que", "proven\u00edan", "principalmente", "de", "gran", "breta\u00f1a", "y", "se", "produjo", "el", "desmembramiento", "del", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "buenos", "aires", "se", "constituy\u00f3", "en", "un", "primer", "momento", "en", "centro", "hegem\u00f3nico", "pero", "debi\u00f3", "imponerse", "a", "las", "oligarqu\u00edas", "provinciales", "que", "ten\u00edan", "sus", "propios", "proyectos", "econ\u00f3micos", "hasta", "fines", "del", "siglo", "xix", "el", "gobierno", "que", "sucedi\u00f3", "al", "virrey", "la", "primera", "junta", "consider\u00f3", "que", "ten\u00eda", "todos", "los", "poderes", "de", "aquel", "lo", "mismo", "entendieron", "los", "gobiernos", "que", "le", "sucedieron", "junta", "grande", "primer", "y", "segundo", "triunvirato", "y", "directorios", "la", "primera", "junta", "pretendi\u00f3", "adem\u00e1s", "designar", "a", "los", "gobernadoresintendentes", "enviar", "ej\u00e9rcitos", "y", "recaudar", "los", "derechos", "de", "aduana", "esto", "hizo", "que", "el", "resto", "del", "virreinato", "sintiera", "que", "la", "revoluci\u00f3n", "solo", "hab\u00eda", "sustituido", "el", "poder", "central", "del", "virrey", "por", "el", "de", "buenos", "aires", "sin", "obtener", "ninguna", "ventaja", "en", "las", "provincias", "se", "rebelaron", "contra", "el", "gobierno", "central", "al", "ser", "designado", "carlos", "mar\u00eda", "de", "alvear", "como", "director", "supremo", "este", "fue", "depuesto", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "insuflar", "un", "nuevo", "motivo", "de", "fervor", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "as\u00ed", "surgi\u00f3", "la", "necesidad", "de", "declarar", "en", "el", "congreso", "de", "tucum\u00e1n", "de", "lo", "que", "ya", "era", "un", "hecho", "la", "independencia", "del", "virreinato", "con", "respecto", "a", "espa\u00f1a", "aquel", "congreso", "se", "traslad\u00f3", "luego", "a", "buenos", "aires", "y", "elabor\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "que", "no", "funcion\u00f3", "y", "fue", "desechada", "por", "los", "federales", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "las", "fuerzas", "federales", "derrotaron", "al", "directorio", "y", "se", "cre\u00f3", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "siendo", "su", "primer", "gobernador", "manuel", "de", "sarratea", "quien", "firm\u00f3", "con", "los", "vencedores", "el", "tratado", "del", "pilar", "luego", "de", "un", "per\u00edodo", "de", "inestabilidad", "mart\u00edn", "rodr\u00edguez", "fue", "designado", "gobernador", "y", "sus", "ministros", "entre", "los", "que", "se", "destacaba", "bernardino", "rivadavia", "iniciaron", "un", "per\u00edodo", "de", "orden", "y", "reformas", "se", "cre\u00f3", "el", "registro", "nacional", "se", "fund\u00f3", "la", "administraci\u00f3n", "de", "vacuna", "y", "el", "archivo", "general", "de", "buenos", "aires", "y", "se", "inaugur\u00f3", "la", "bolsa", "mercantil", "en", "el", "aspecto", "cultural", "se", "destac\u00f3", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "y", "se", "cre\u00f3", "la", "sociedad", "de", "ciencias", "f\u00edsicas", "y", "matem\u00e1ticas", "a", "fines", "de", "se", "reuni\u00f3", "un", "congreso", "para", "redactar", "una", "constituci\u00f3n", "nacional", "pero", "a", "los", "pocos", "meses", "estall\u00f3", "la", "guerra", "del", "brasil", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "formar", "un", "ej\u00e9rcito", "urgentemente", "y", "se", "pens\u00f3", "que", "tambi\u00e9n", "se", "ten\u00eda", "que", "formar", "un", "poder", "ejecutivo", "nacional", "para", "unificar", "el", "mando", "militar", "de", "modo", "que", "sin", "empezar", "siquiera", "a", "discutir", "una", "constituci\u00f3n", "que", "le", "diera", "marco", "legal", "al", "cargo", "el", "de", "febrero", "de", "se", "sancion\u00f3", "la", "ley", "de", "presidencia", "creando", "un", "poder", "ejecutivo", "nacional", "permanente", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "presidente", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "se", "nombr\u00f3", "a", "rivadavia", "como", "el", "primer", "presidente", "en", "febrero", "de", "lo", "que", "no", "fue", "bien", "recibido", "en", "las", "provincias", "rivadavia", "present\u00f3", "a", "ese", "congreso", "un", "proyecto", "de", "capitalizaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "con", "el", "cual", "la", "ciudad", "y", "gran", "parte", "de", "la", "campa\u00f1a", "circundante", "se", "proclamaba", "capital", "del", "estado", "el", "federalismo", "porte\u00f1o", "se", "opuso", "en", "defensa", "de", "las", "instituciones", "de", "las", "provincias", "garantizadas", "por", "la", "ley", "fundamental", "en", "especial", "el", "puerto", "y", "la", "aduana", "principal", "fuente", "de", "recursos", "de", "la", "provincia", "no", "obstante", "la", "ley", "fue", "sancionada", "en", "el", "gobernador", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "las", "heras", "ces\u00f3", "en", "su", "cargo", "por", "decreto", "del", "poder", "ejecutivo", "la", "junta", "de", "representantes", "fue", "disuelta", "y", "se", "nacionalizaron", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "la", "provincia", "las", "tierras", "p\u00fablicas", "la", "aduana", "y", "todas", "las", "propiedades", "provinciales", "los", "hacendados", "alarmados", "por", "las", "consecuencias", "que", "pod\u00eda", "tener", "la", "capitalizaci\u00f3n", "dejaron", "de", "apoyar", "a", "rivadavia", "y", "este", "qued\u00f3", "pol\u00edticamente", "aislado", "tres", "meses", "luego", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "aprob\u00f3", "pero", "las", "provincias", "la", "rechazaron", "mientras", "tanto", "en", "desembarc\u00f3", "en", "la", "banda", "oriental", "la", "expedici\u00f3n", "libertadora", "de", "juan", "antonio", "lavalleja", "y", "sus", "treinta", "y", "tres", "orientales", "y", "luego", "de", "poner", "sitio", "a", "montevideo", "reunieron", "un", "congreso", "que", "declar\u00f3", "que", "la", "provincia", "oriental", "se", "reincorporaba", "a", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "el", "congreso", "nacional", "acept\u00f3", "la", "reincorporaci\u00f3n", "pero", "rivadavia", "decidi\u00f3", "entonces", "deshacerse", "de", "la", "guerra", "con", "brasil", "ya", "que", "un", "bloqueo", "naval", "impuesto", "por", "aquel", "afectaba", "el", "comercio", "base", "de", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "rentas", "del", "estado", "a", "pesar", "de", "la", "contundente", "victoria", "sobre", "brasil", "se", "firm\u00f3", "un", "tratado", "deshonroso", "que", "reconoc\u00eda", "la", "soberan\u00eda", "del", "imperio", "sobre", "la", "banda", "oriental", "y", "se", "compromet\u00eda", "a", "pagarle", "al", "enemigo", "una", "indemnizaci\u00f3n", "aunque", "ante", "las", "cr\u00edticas", "rivadavia", "rechaz\u00f3", "el", "convenio", "igualmente", "sufri\u00f3", "el", "costo", "pol\u00edtico", "del", "pacto", "que", "iba", "a", "ser", "una", "de", "las", "razones", "de", "su", "posterior", "renuncia", "durante", "la", "llamada", "\u00e9poca", "de", "rivadavia", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "prosperaron", "significativamente", "su", "impulso", "reformista", "dio", "a", "la", "vida", "intelectual", "una", "din\u00e1mica", "desconocida", "hasta", "entonces", "creando", "un", "clima", "propicio", "que", "fructific\u00f3", "en", "diversos", "campos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "obra", "personal", "de", "muchos", "individuos", "las", "medidas", "centralistas", "incrementaron", "la", "enemistad", "de", "las", "provincias", "con", "su", "gobierno", "y", "la", "guerra", "con", "el", "brasil", "agot\u00f3", "los", "recursos", "rivadavia", "tuvo", "que", "renunciar", "y", "se", "exili\u00f3", "en", "inglaterra", "as\u00ed", "el", "r\u00e9gimen", "presidencial", "concluy\u00f3", "y", "nuevamente", "cada", "provincia", "se", "gobern\u00f3", "por", "sus", "propias", "instituciones", "confiando", "en", "buenos", "aires", "el", "manejo", "de", "las", "relaciones", "exteriores", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "protagonistas", "comprometidos", "con", "el", "r\u00e9gimen", "ca\u00eddo", "emigr\u00f3", "empobreci\u00e9ndose", "el", "quehacer", "intelectual", "de", "tendencia", "europeizante", "principalmente", "en", "buenos", "aires", "se", "abri\u00f3", "entonces", "un", "per\u00edodo", "de", "cuestionamiento", "a", "los", "supuestos", "que", "hasta", "entonces", "hab\u00edan", "fundamentado", "las", "relaciones", "porte\u00f1as", "con", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "en", "juan", "manuel", "de", "rosas", "lleg\u00f3", "al", "poder", "despu\u00e9s", "de", "derrotar", "al", "partido", "unitario", "en", "derrot\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "unitario", "y", "dej\u00f3", "el", "gobierno", "en", "para", "volver", "en", "asegur\u00e1ndose", "la", "suma", "del", "poder", "p\u00fablico", "encabezando", "una", "coalici\u00f3n", "formada", "por", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "\u00e9lite", "federal", "y", "tradicionalista", "de", "la", "ciudad", "rivadavianos", "y", "unitarios", "se", "vieron", "obligados", "a", "emigrar", "el", "censo", "de", "realizado", "en", "la", "ciudad", "a", "pedido", "de", "rosas", "indicaba", "que", "hab\u00eda", "habitantes", "en", "ya", "hab\u00eda", "en", "manzanas", "edificadas", "rosas", "sancion\u00f3", "una", "ley", "de", "aduanas", "que", "proteg\u00eda", "la", "producci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "pero", "aumentaba", "notablemente", "los", "ingresos", "de", "buenos", "aires", "en", "esta", "\u00e9poca", "la", "ciudad", "enfrent\u00f3", "airosamente", "el", "bloqueo", "franc\u00e9s", "y", "el", "bloqueo", "anglofranc\u00e9s", "al", "derrotar", "urquiza", "a", "rosas", "en", "la", "batalla", "de", "caseros", "este", "\u00faltimo", "se", "exili\u00f3", "en", "inglaterra", "y", "as\u00ed", "en", "buenos", "aires", "el", "centro", "de", "poder", "pol\u00edtico", "qued\u00f3", "en", "manos", "de", "liberales", "y", "unitarios", "vicente", "l\u00f3pez", "y", "planes", "fue", "designado", "gobernador", "provisorio", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "por", "el", "acuerdo", "de", "san", "nicol\u00e1s", "la", "aduana", "de", "la", "ciudad", "fue", "nacionalizada", "y", "sus", "ingresos", "manejados", "por", "urquiza", "al", "design\u00e1rselo", "director", "de", "la", "naci\u00f3n", "pero", "la", "legislatura", "de", "buenos", "aires", "gracias", "al", "alegato", "de", "bartolom\u00e9", "mitre", "rechaz\u00f3", "el", "acuerdo", "lo", "que", "provoc\u00f3", "la", "renuncia", "del", "gobernador", "l\u00f3pez", "urquiza", "pretendi\u00f3", "asumir", "la", "conducci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "pero", "los", "porte\u00f1os", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "septiembre", "de", "retomaron", "el", "control", "de", "la", "ciudad", "de", "esta", "manera", "si", "bien", "el", "estado", "de", "buenos", "aires", "no", "se", "declar\u00f3", "libre", "se", "apart\u00f3", "del", "resto", "de", "las", "trece", "provincias", "que", "conformaron", "la", "confederaci\u00f3n", "argentina", "a", "partir", "de", "caseros", "la", "ciudad", "se", "abri\u00f3", "hacia", "la", "inmigraci\u00f3n", "miles", "de", "europeos", "especialmente", "de", "italia", "y", "espa\u00f1a", "le", "cambiaron", "la", "fisonom\u00eda", "a", "la", "ciudad", "y", "a", "su", "idiosincrasia", "se", "realizaron", "construcciones", "de", "todo", "tipo", "incluyendo", "el", "primer", "ferrocarril", "de", "la", "argentina", "que", "un\u00eda", "la", "ciudad", "con", "el", "pueblo", "de", "flores", "que", "en", "aquel", "entonces", "estaba", "en", "la", "provincia", "los", "palacios", "y", "casas", "fueron", "construidos", "u", "ornamentados", "al", "estilo", "italiano", "reemplazando", "al", "\"estilo", "colonial\"", "la", "fundaci\u00f3n", "en", "de", "la", "municipalidad", "permiti\u00f3", "ordenar", "la", "ciudad", "pero", "la", "falta", "de", "higiene", "era", "un", "gran", "problema", "y", "fue", "reci\u00e9n", "despu\u00e9s", "de", "la", "epidemia", "de", "fiebre", "amarilla", "de", "que", "diezm\u00f3", "literalmente", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "mejor\u00f3", "el", "problema", "del", "agua", "corriente", "y", "se", "mejoraron", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "en", "algunos", "lugares", "viv\u00eda", "hacinada", "y", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "amplio", "espacio", "verde", "del", "parque", "tres", "de", "febrero", "durante", "el", "largo", "proceso", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "estado", "nacional", "argentino", "buenos", "aires", "fue", "elegida", "lugar", "de", "residencia", "del", "gobierno", "nacional", "aunque", "este", "carec\u00eda", "de", "autoridad", "administrativa", "sobre", "la", "ciudad", "que", "formaba", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "la", "necesidad", "del", "gobierno", "nacional", "de", "federalizarla", "sumada", "al", "movimiento", "de", "tropas", "ordenado", "por", "el", "gobernador", "de", "la", "provincia", "carlos", "tejedor", "produjo", "en", "una", "serie", "de", "enfrentamientos", "que", "terminar\u00edan", "con", "la", "derrota", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "la", "federalizaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "posteriormente", "la", "provincia", "cedi\u00f3", "los", "partidos", "de", "flores", "y", "belgrano", "que", "fueron", "anexados", "al", "territorio", "de", "la", "capital", "federal", "recibiendo", "a", "cambio", "una", "compensaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "el", "congreso", "nacional", "cre\u00f3", "las", "figuras", "del", "intendente", "y", "el", "concejo", "deliberante", "de", "la", "ciudad", "el", "intendente", "no", "era", "elegido", "por", "voto", "popular", "sino", "que", "era", "designado", "por", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "conformidad", "con", "el", "senado", "el", "primero", "en", "ejercer", "el", "nuevo", "cargo", "fue", "torcuato", "de", "alvear", "designado", "en", "por", "julio", "a", "roca", "en", "cambio", "el", "concejo", "deliberante", "s\u00ed", "era", "votado", "por", "los", "habitantes", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "se", "volvi\u00f3", "cosmopolita", "a", "diferencia", "del", "resto", "del", "pa\u00eds", "y", "desarroll\u00f3", "una", "potencialidad", "financiera", "y", "cultural", "la", "naci\u00f3n", "hizo", "todo", "lo", "posible", "por", "agrandar", "y", "embellecer", "la", "ciudad", "que", "ahora", "le", "pertenec\u00eda", "de", "habitantes", "en", "la", "ciudad", "pas\u00f3", "a", "tener", "en", "la", "cifra", "de", "de", "los", "que", "solamente", "eran", "nativos", "hasta", "la", "actualidad", "hacia", "fines", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "siglo", "xx", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "una", "transformaci\u00f3n", "importante", "la", "prosperidad", "econ\u00f3mica", "que", "atravesaba", "el", "pa\u00eds", "sumada", "a", "las", "preparaciones", "para", "el", "i", "centenario", "que", "se", "celebrar\u00eda", "en", "permitieron", "que", "la", "infraestructura", "urbana", "se", "desarrollara", "se", "mejoraron", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "y", "en", "cont\u00f3", "con", "el", "primer", "subterr\u00e1neo", "de", "iberoam\u00e9rica", "en", "lo", "urban\u00edstico", "se", "modific\u00f3", "en", "estilos", "edificios", "altos", "y", "en", "la", "traza", "urbana", "se", "discutieron", "y", "formularon", "planes", "para", "hacer", "de", "la", "metr\u00f3polis", "el", "s\u00edmbolo", "de", "una", "nueva", "y", "progresista", "naci\u00f3n", "el", "aumento", "del", "tr\u00e1fico", "comercial", "requer\u00eda", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "puerto", "en", "la", "ciudad", "eduardo", "madero", "hab\u00eda", "presentado", "varios", "proyectos", "para", "su", "construcci\u00f3n", "en", "y", "pero", "fue", "en", "cuando", "su", "proyecto", "es", "aceptado", "gracias", "a", "su", "t\u00edo", "francisco", "madero", "vicepresidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "durante", "la", "primera", "presidencia", "de", "julio", "argentino", "roca", "el", "puerto", "fue", "inaugurado", "en", "pero", "la", "d\u00e1rsena", "norte", "y", "el", "dique", "fueron", "inaugurados", "reci\u00e9n", "en", "este", "puerto", "tuvo", "muchas", "deficiencias", "por", "lo", "que", "en", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "estableci\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "del", "puerto", "nuevo", "que", "fue", "inaugurado", "en", "forma", "provisoria", "en", "compuesto", "por", "d\u00e1rsenas", "abiertas", "y", "ubicado", "al", "norte", "de", "la", "avenida", "c\u00f3rdoba", "pero", "no", "todo", "era", "prosperidad", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "los", "festejos", "del", "centenario", "se", "desarrollaron", "bajo", "estado", "de", "sitio", "declarado", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "huelga", "general", "sucedida", "el", "a\u00f1o", "anterior", "luego", "de", "la", "sangrienta", "represi\u00f3n", "en", "plaza", "lorea", "a", "una", "manifestaci\u00f3n", "anarquista", "que", "dej\u00f3", "muertos", "y", "m\u00e1s", "de", "heridos", "y", "que", "luego", "se", "dar\u00eda", "a", "conocer", "como", "la", "semana", "roja", "en", "enero", "de", "fueron", "asesinados", "obreros", "y", "hubo", "cerca", "de", "heridos", "luego", "de", "un", "conflicto", "desatado", "a", "ra\u00edz", "de", "una", "huelga", "en", "los", "talleres", "metal\u00fargicos", "pedro", "vasena", "e", "hijos", "hecho", "que", "ser\u00eda", "recordado", "como", "la", "semana", "tr\u00e1gica", "desde", "a", "a", "ra\u00edz", "de", "la", "llegada", "de", "las", "grandes", "corrientes", "inmigratorias", "la", "ciudad", "creci\u00f3", "con", "una", "de", "las", "tasas", "anuales", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "y", "en", "era", "la", "duod\u00e9cima", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "con", "habitantes", "y", "tambi\u00e9n", "creci\u00f3", "cultural", "y", "comercialmente", "esta", "inmigraci\u00f3n", "provoc\u00f3", "cambios", "en", "la", "fisonom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "era", "frecuente", "la", "construcci\u00f3n", "de", "conventillos", "viviendas", "precarias", "que", "eran", "alquiladas", "a", "los", "reci\u00e9n", "llegados", "quienes", "deb\u00edan", "convivir", "en", "una", "situaci\u00f3n", "de", "hacinamiento", "y", "falta", "de", "higiene", "tambi\u00e9n", "comenzaron", "a", "formarse", "las", "primeras", "villas", "de", "emergencia", "que", "si", "bien", "se", "desarrollaron", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "exist\u00edan", "desde", "fines", "del", "siglo", "xix", "durante", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "siglo", "xx", "existi\u00f3", "un", "gran", "desarrollo", "del", "sistema", "tranviario", "la", "primera", "l\u00ednea", "de", "tranv\u00eda", "fue", "inaugurada", "el", "de", "julio", "de", "para", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "red", "contaba", "con", "km", "de", "l\u00edneas", "veh\u00edculos", "y", "empleados", "el", "sistema", "continu\u00f3", "funcionando", "hasta", "el", "de", "febrero", "de", "luego", "de", "lo", "cual", "la", "ciudad", "se", "queda", "sin", "tranv\u00edas", "hasta", "que", "se", "inaugura", "el", "premetro", "el", "de", "agosto", "de", "salvo", "por", "un", "servicio", "hist\u00f3rico", "que", "funciona", "en", "el", "barrio", "de", "caballito", "los", "feriados", "y", "fines", "de", "semana", "desde", "el", "\"tramway", "hist\u00f3rico", "de", "buenos", "aires\"", "proporcionado", "por", "la", "asociaci\u00f3n", "amigos", "del", "tranv\u00eda", "en", "se", "construy\u00f3", "el", "obelisco", "y", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "se", "inaugur\u00f3", "el", "primer", "tramo", "de", "la", "avenida", "de", "julio", "cuya", "extensi\u00f3n", "ser\u00eda", "ampliada", "varias", "veces", "en", "las", "d\u00e9cadas", "siguientes", "en", "tras", "a\u00f1os", "de", "obras", "se", "inaugur\u00f3", "la", "avenida", "general", "paz", "desde", "ese", "entonces", "le", "sirve", "de", "l\u00edmite", "con", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "si", "bien", "dichos", "l\u00edmites", "hab\u00edan", "sido", "fijados", "por", "ley", "en", "durante", "los", "gobiernos", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "del", "y", "los", "mandatos", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "a", "ra\u00edz", "de", "un", "fuerte", "proceso", "de", "migraci\u00f3n", "interna", "la", "ciudad", "aument\u00f3", "su", "poblaci\u00f3n", "tanto", "dentro", "de", "sus", "l\u00edmites", "administrativos", "como", "en", "los", "partidos", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "lindantes", "con", "la", "misma", "lo", "cual", "llev\u00f3", "a", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "la", "megaciudad", "conocida", "como", "gran", "buenos", "aires", "en", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "el", "bombardeo", "de", "la", "plaza", "de", "mayo", "por", "un", "grupo", "de", "militares", "y", "civiles", "opuestos", "al", "gobierno", "del", "presidente", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "con", "la", "intenci\u00f3n", "de", "derrocarlo", "en", "el", "hecho", "murieron", "personas", "y", "hubo", "m\u00e1s", "de", "heridos", "hacia", "en", "plena", "dictadura", "militar", "con", "vistas", "a", "un", "parque", "automotor", "en", "constante", "expansi\u00f3n", "fue", "ideado", "el", "plan", "de", "autopistas", "urbanas", "firmemente", "ejecutado", "por", "el", "intendente", "cacciatore", "que", "contemplaba", "una", "red", "de", "autopistas", "con", "peaje", "la", "construcci\u00f3n", "comenz\u00f3", "en", "y", "las", "autopistas", "de", "mayo", "y", "perito", "moreno", "fueron", "finalmente", "inauguradas", "el", "de", "diciembre", "de", "una", "importante", "cantidad", "de", "terrenos", "fueron", "expropiados", "en", "muchos", "casos", "de", "manera", "forzada", "y", "con", "profundo", "malestar", "y", "rechazo", "de", "gran", "parte", "de", "los", "vecinos", "afectados", "muchos", "de", "ellos", "fueron", "trasladados", "a", "barrios", "construidos", "por", "proyectos", "estatales", "de", "vivienda", "otras", "obras", "fueron", "comenzadas", "y", "luego", "abandonadas", "y", "dichos", "terrenos", "fueron", "ocupados", "ilegalmente", "el", "de", "marzo", "de", "a", "las", "horas", "un", "coche", "bomba", "explotaba", "contra", "el", "edificio", "de", "la", "embajada", "de", "israel", "causando", "muertes", "pero", "no", "ser\u00eda", "el", "\u00fanico", "ya", "que", "el", "hecho", "se", "repetir\u00eda", "el", "de", "julio", "de", "a", "las", "esta", "vez", "contra", "la", "sede", "de", "la", "amia", "causando", "muertos", "y", "m\u00e1s", "de", "heridos", "tras", "la", "reforma", "de", "la", "constituci\u00f3n", "argentina", "de", "la", "ciudad", "pudo", "contar", "con", "su", "propia", "constituci\u00f3n", "y", "con", "un", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "de", "elecci\u00f3n", "directa", "en", "las", "primeras", "elecciones", "del", "poder", "ejecutivo", "efectuadas", "en", "result\u00f3", "ganadora", "la", "f\u00f3rmula", "radical", "convirtiendo", "a", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "en", "el", "primer", "jefe", "de", "gobierno", "de", "la", "r\u00faa", "renunciar\u00eda", "a", "su", "cargo", "en", "para", "asumir", "la", "presidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "siendo", "su", "mandato", "completado", "por", "el", "vicejefe", "enrique", "olivera", "durante", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "la", "ciudad", "continu\u00f3", "con", "su", "desarrollo", "cultural", "y", "de", "su", "infraestructura", "comenzaron", "nuevas", "obras", "de", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "subterr\u00e1neos", "a", "la", "vez", "que", "fueron", "inaugurados", "y", "refaccionados", "diferentes", "museos", "teatros", "y", "centros", "culturales", "en", "diciembre", "de", "la", "ciudad", "fue", "testigo", "de", "algunos", "de", "los", "cacerolazos", "y", "marchas", "que", "ped\u00edan", "la", "renuncia", "del", "ministro", "de", "econom\u00eda", "domingo", "cavallo", "y", "del", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "la", "represi\u00f3n", "policial", "ordenada", "por", "el", "gobierno", "nacional", "caus\u00f3", "varios", "muertos", "tanto", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "la", "casa", "rosada", "como", "en", "las", "del", "palacio", "del", "congreso", "el", "conflicto", "finaliz\u00f3", "con", "la", "renuncia", "del", "presidente", "y", "dio", "lugar", "a", "una", "de", "las", "peores", "crisis", "institucionales", "que", "sufri\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "en", "fue", "promulgada", "la", "uni\u00f3n", "civil", "tanto", "para", "las", "parejas", "homosexuales", "como", "para", "las", "heterosexuales", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "ciudad", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "oficializar", "dichas", "uniones", "en", "el", "la", "ciudad", "sufri\u00f3", "una", "de", "sus", "mayores", "tragedias", "cuando", "en", "un", "recital", "de", "rock", "el", "de", "diciembre", "se", "produjo", "un", "incendio", "en", "el", "local", "bailable", "rep\u00fablica", "croma\u00f1\u00f3n", "al", "momento", "de", "arrojar", "en", "su", "interior", "por", "parte", "de", "los", "asistentes", "al", "mismo", "bengalas", "causando", "un", "incendio", "de", "dej\u00f3", "muertos", "y", "heridos", "este", "hecho", "produjo", "una", "investigaci\u00f3n", "en", "un", "juicio", "pol\u00edtico", "para", "determinar", "la", "responsabilidad", "pol\u00edtica", "del", "jefe", "de", "gobierno", "an\u00edbal", "ibarra", "tras", "el", "cual", "la", "legislatura", "decidi\u00f3", "suspenderlo", "y", "luego", "destituirlo", "siendo", "reemplazado", "definitivamente", "por", "el", "vicejefe", "de", "gobierno", "jorge", "telerman", "el", "de", "marzo", "de", "en", "el", "juicio", "penal", "iniciado", "despu\u00e9s", "se", "comprob\u00f3", "que", "an\u00edbal", "ibarra", "no", "era", "culpable", "y", "result\u00f3", "sobrese\u00eddo", "fallo", "que", "luego", "qued\u00f3", "firme", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "producen", "las", "elecciones", "para", "jefe", "de", "gobierno", "y", "legisladores", "el", "de", "diciembre", "de", "mauricio", "macri", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "de", "jefe", "de", "gobierno", "luego", "de", "vencer", "la", "f\u00f3rmula", "compuesta", "por", "\u00e9l", "y", "gabriela", "michetti", "en", "la", "segunda", "vuelta", "de", "las", "elecciones", "realizadas", "en", "junio", "del", "mismo", "a\u00f1o", "al", "binomio", "daniel", "filmuscarlos", "heller", "con", "el", "de", "los", "votos", "dicha", "f\u00f3rmula", "hab\u00eda", "triunfado", "tambi\u00e9n", "en", "la", "vuelta", "previa", "al", "obtener", "el", "con", "una", "diferencia", "de", "m\u00e1s", "del", "respecto", "de", "sus", "principales", "competidores", "en", "la", "misma", "fecha", "tambi\u00e9n", "asume", "an\u00edbal", "ibarra", "el", "cargo", "de", "legislador", "en", "la", "legislatura", "porte\u00f1a", "tras", "haber", "ganado", "en", "las", "elecciones", "legislativas", "en", "en", "la", "ciudad", "se", "realizaron", "los", "actos", "centrales", "del", "bicentenario", "de", "argentina", "durante", "los", "cuales", "tambi\u00e9n", "se", "celebr\u00f3", "la", "reinauguraci\u00f3n", "del", "teatro", "col\u00f3n", "luego", "de", "los", "trabajos", "de", "restauraci\u00f3n", "hechos", "a", "ra\u00edz", "de", "su", "deterioro", "proyecto", "de", "traslado", "de", "la", "capital", "en", "el", "presidente", "bartolom\u00e9", "mitre", "vet\u00f3", "la", "ley", "que", "pretend\u00eda", "mudar", "la", "capital", "a", "la", "ciudad", "de", "rosario", "domingo", "sarmiento", "tambi\u00e9n", "vet\u00f3", "dos", "leyes", "que", "pretend\u00edan", "mudarla", "al", "mismo", "destino", "la", "ley", "en", "y", "la", "en", "tambi\u00e9n", "vet\u00f3", "en", "la", "ley", "que", "pretend\u00eda", "trasladarla", "a", "villa", "mar\u00eda", "el", "de", "mayo", "de", "durante", "la", "presidencia", "de", "facto", "del", "general", "alejandro", "agust\u00edn", "lanusse", "se", "dict\u00f3", "el", "decretoley", "el", "cual", "declaraba", "la", "necesidad", "de", "trasladar", "la", "capital", "de", "la", "naci\u00f3n", "fuera", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "mayo", "de", "durante", "la", "presidencia", "de", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "sancion\u00f3", "la", "ley", "en", "la", "que", "se", "declaraba", "como", "la", "nueva", "capital", "federal", "a", "los", "n\u00facleos", "urbanos", "erigidos", "y", "por", "erigirse", "en", "un", "futuro", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "las", "ciudades", "de", "viedma", "carmen", "de", "patagones", "y", "guardia", "mitre", "distrito", "federal", "de", "viedmacarmen", "de", "patagones", "junto", "con", "un", "amplio", "territorio", "de", "campos", "en", "la", "zona", "del", "valle", "inferior", "del", "r\u00edo", "negro", "cedido", "por", "las", "legislaturas", "de", "las", "provincias", "de", "buenos", "aires", "y", "r\u00edo", "negro", "este", "proyecto", "el", "cual", "es", "conocido", "como", "proyecto", "patagonia", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "no", "solo", "descentralizar", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "sino", "tambi\u00e9n", "poblar", "y", "desarrollar", "la", "regi\u00f3n", "patag\u00f3nica", "para", "cumplir", "con", "el", "proyecto", "el", "de", "julio", "de", "a", "trav\u00e9s", "del", "decreto", "se", "cre\u00f3", "el", "ente", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "capitalempresa", "del", "estado", "entecap", "cuando", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "en", "decidi\u00f3", "disolver", "el", "entecap", "con", "el", "proyecto", "de", "traslado", "de", "la", "capital", "se", "abri\u00f3", "un", "debate", "sobre", "la", "eventualidad", "de", "que", "la", "ciudad", "retornara", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "lo", "que", "se", "resolvi\u00f3", "con", "el", "art\u00edculo", "\u00ba", "de", "la", "ley", "el", "cual", "establece", "la", "provincializaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "una", "vez", "que", "las", "autoridades", "federales", "estuvieran", "radicadas", "en", "su", "nueva", "sede", "y", "que", "se", "deber\u00eda", "convocar", "a", "una", "convenci\u00f3n", "constituyente", "para", "organizar", "sus", "instituciones", "tras", "vencerse", "los", "plazos", "de", "vigencia", "de", "las", "cesiones", "hechas", "por", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "por", "la", "de", "r\u00edo", "negro", "el", "de", "julio", "de", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "derogada", "la", "ley", "con", "la", "sanci\u00f3n", "del", "digesto", "jur\u00eddico", "argentino", "ley", "n\u00ba", "que", "es", "el", "cuerpo", "ordenado", "de", "las", "normas", "nacionales", "argentinas", "vigentes", "al", "no", "ser", "incluida", "en", "su", "cuerpo", "normativo", "de", "esta", "manera", "el", "proyecto", "de", "traslado", "de", "la", "capital", "federal", "lleg\u00f3", "jur\u00eddicamente", "a", "su", "fin", "discusi\u00f3n", "sobre", "su", "estatus", "jur\u00eddico", "la", "reforma", "constitucional", "argentina", "de", "otorg\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "un", "nuevo", "estatus", "jur\u00eddico", "al", "disponer", "que", "\"la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "tendr\u00e1", "un", "r\u00e9gimen", "de", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "con", "facultades", "propias", "de", "legislaci\u00f3n", "y", "jurisdicci\u00f3n", "y", "su", "jefe", "de", "gobierno", "ser\u00e1", "elegido", "directamente", "por", "el", "pueblo", "de", "la", "ciudad\"", "art", "antes", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "era", "un", "municipio", "que", "ten\u00eda", "la", "facultad", "extraordinaria", "de", "tener", "representaci\u00f3n", "propia", "en", "las", "c\u00e1maras", "de", "senadores", "y", "diputados", "del", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "pero", "no", "ten\u00eda", "la", "facultad", "de", "elegir", "al", "intendente", "municipal", "cuya", "elecci\u00f3n", "reca\u00eda", "en", "el", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "con", "posterioridad", "a", "los", "ciudadanos", "de", "la", "ciudad", "eligieron", "una", "convenci\u00f3n", "constituyente", "que", "procedi\u00f3", "a", "aprobar", "en", "un", "\"estatuto", "organizativo\"", "art", "cn", "denominado", "\"constituci\u00f3n\"", "por", "la", "convenci\u00f3n", "que", "tambi\u00e9n", "adopt\u00f3", "como", "nombre", "oficial", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "\"ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires\"", "desde", "entonces", "no", "hay", "acuerdo", "entre", "los", "especialistas", "sobre", "cu\u00e1l", "es", "el", "estatus", "jur\u00eddico", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "la", "discusi\u00f3n", "central", "se", "concentra", "alrededor", "de", "las", "dicotom\u00edas", "autonom\u00edaautarqu\u00eda", "y", "municipioestado", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "presenta", "la", "s\u00edntesis", "de", "las", "principales", "posturas", "sobre", "el", "estatus", "o", "naturaleza", "jur\u00eddica", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "a", "partir", "de", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "para", "claudio", "kiper", "buenos", "aires", "no", "es", "una", "\"ciudad", "aut\u00f3noma\"", "ni", "un", "\"estado", "aut\u00f3nomo\"", "sino", "una", "ciudad", "con", "\"gobierno", "aut\u00f3nomo\"", "es", "decir", "una", "ciudad", "autogobernada", "kiper", "sostiene", "que", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "palabra", "\"gobierno", "aut\u00f3nomo\"", "que", "utiliza", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "y", "no", "\"estado", "aut\u00f3nomo\"", "o", "\"ciudad", "aut\u00f3noma\"", "expresa", "la", "voluntad", "de", "los", "constituyentes", "de", "limitar", "la", "autonom\u00eda", "al", "gobierno", "estableciendo", "para", "las", "facultades", "legislativas", "y", "jurisdiccionales", "judiciales", "un", "criterio", "m\u00e1s", "acotado", "de", "\"facultades", "propias\"", "definidas", "por", "la", "ley", "reglamentaria", "dictada", "por", "el", "congreso", "nacional", "para", "kiper", "la", "condici\u00f3n", "de", "estado", "aut\u00f3nomo", "en", "argentina", "solo", "le", "corresponde", "a", "las", "provincias", "por", "esta", "raz\u00f3n", "seg\u00fan", "kiper", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "no", "tiene", "facultades", "para", "tener", "una", "justicia", "civil", "propia", "porque", "el", "concepto", "de", "\"gobierno", "aut\u00f3nomo\"", "no", "incluye", "la", "noci\u00f3n", "de", "un", "poder", "judicial", "propio", "sino", "solo", "el", "de", "\"facultades", "propias", "de", "jurisdicci\u00f3n\"", "ciudadestado", "en", "camino", "hacia", "la", "autonom\u00eda", "plena", "para", "antonio", "mar\u00eda", "hern\u00e1ndez", "es", "una", "\"ciudadestado\"", "en", "camino", "hacia", "la", "\"autonom\u00eda", "plena\"", "que", "en", "a\u00fan", "no", "la", "hab\u00eda", "alcanzado", "debido", "a", "que", "muchas", "\u00e1reas", "institucionales", "a\u00fan", "est\u00e1n", "a", "cargo", "del", "estado", "federal", "y", "son", "pagadas", "por", "toda", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "ciudadestado", "de", "estatus", "inferior", "a", "una", "provincia", "para", "juan", "octavio", "gauna", "tambi\u00e9n", "es", "una", "\"ciudadestado\"", "con", "un", "estatus", "jur\u00eddico", "superior", "a", "un", "municipio", "pero", "inferior", "a", "una", "provincia", "municipio", "con", "amplio", "grado", "de", "autarqu\u00eda", "para", "rodolfo", "barra", "es", "un", "\"municipio\"", "cuya", "naturaleza", "como", "todos", "los", "municipios", "est\u00e1", "conferida", "por", "las", "relaciones", "de", "vecindad", "urbana", "en", "su", "condici\u00f3n", "de", "municipio", "no", "tiene", "autonom\u00eda", "sino", "autarqu\u00eda", "que", "la", "reforma", "constitucional", "de", "concedi\u00f3", "en", "un", "grado", "de", "gran", "amplitud", "municipio", "federado", "para", "pedro", "fr\u00edas", "tambi\u00e9n", "es", "un", "municipio", "pero", "a", "diferencia", "de", "los", "dem\u00e1s", "municipios", "argentinos", "integra", "la", "federaci\u00f3n", "argentina", "junto", "a", "las", "provincias", "ciudad", "aut\u00e1rquica", "con", "una", "amplia", "competencia", "funcional", "para", "miguel", "marienhoff", "en", "el", "r\u00e9gimen", "constitucional", "argentino", "solo", "las", "provincias", "tienen", "autonom\u00eda", "debido", "a", "que", "su", "poder", "es", "originario", "las", "personas", "p\u00fablicas", "cuyo", "poder", "es", "derivado", "de", "otro", "poder", "no", "tienen", "autonom\u00eda", "sino", "autarqu\u00eda", "por", "esa", "raz\u00f3n", "para", "marienhoff", "buenos", "aires", "no", "es", "una", "ciudad", "aut\u00f3noma", "sino", "que", "es", "ciudad", "aut\u00e1rquica", "con", "una", "amplia", "competencia", "funcional", "persona", "de", "derecho", "p\u00fablico", "no", "originada", "en", "la", "voluntad", "de", "sus", "habitantes", "para", "alberto", "spota", "la", "personer\u00eda", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "asemeja", "m\u00e1s", "a", "la", "autarqu\u00eda", "que", "a", "la", "autonom\u00eda", "la", "raz\u00f3n", "de", "ello", "es", "que", "no", "fue", "instalada", "por", "la", "voluntad", "de", "sus", "habitantes", "sino", "por", "una", "convenci\u00f3n", "reformadora", "de", "la", "constituci\u00f3n", "que", "podr\u00eda", "en", "el", "futuro", "extinguir", "ese", "estatus", "y", "retornar", "al", "estatus", "anterior", "u", "otro", "que", "se", "decida", "provincia", "urbana", "para", "ricardo", "ottonello", "es", "una", "\"provincia", "urbana\"", "ciudad", "constitucional", "federada", "horacio", "rosatti", "sostiene", "que", "se", "trata", "de", "una", "\"ciudad", "constitucional", "federada\"", "esta", "doctrina", "fue", "recientemente", "adoptada", "por", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "los", "autos", "\"ciudad", "de", "buenos", "aires", "c", "pcia", "de", "c\u00f3rdoba", "s", "ejecuci\u00f3n", "fiscal\"", "sentencia", "del", "de", "abril", "de", "en", "este", "precedente", "se", "resolvi\u00f3", "que", "\"el", "art", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "fue", "incorporado", "en", "la", "reforma", "constitucional", "de", "reconociendo", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "el", "status", "de", "ciudad", "constitucional", "federada", "dot\u00e1ndola", "de", "autonom\u00eda", "de", "legislaci\u00f3n", "y", "jurisdicci\u00f3n", "y", "por", "esta", "v\u00eda", "la", "incluye", "en", "el", "di\u00e1logo", "federal\"", "autonom\u00eda", "limitada", "por", "su", "rol", "de", "capital", "federal", "para", "jorge", "francisco", "cholvis", "es", "una", "\"ciudad", "constitucional", "federada\"", "conf", "horacio", "rosatti", "no", "equiparada", "a", "las", "provincias", "con", "una", "\"autonom\u00eda", "limitada\"", "debido", "a", "su", "doble", "rol", "de", "gobierno", "local", "y", "capital", "federal", "por", "esta", "raz\u00f3n", "cholvis", "sostiene", "que", "el", "puerto", "de", "buenos", "aires", "no", "debe", "ser", "transferido", "a", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "ya", "que", "su", "dominio", "y", "jurisdicci\u00f3n", "corresponde", "al", "estado", "federal", "no", "es", "una", "provincia", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "ha", "sostenido", "que", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "luego", "de", "no", "era", "una", "provincia", "conf", "csjn", "cincunegui", "c", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "del", "csjn", "fisco", "nacionaladministraci\u00f3n", "federal", "de", "ingresos", "p\u00fablicosdirecci\u00f3n", "general", "impositiva", "del", "el", "derecho", "serie", "especial", "derecho", "constitucional", "del", "de", "agosto", "de", "csjn", "rodr\u00edguez", "h\u00e9ctor", "y", "otros", "c", "provincia", "de", "buenos", "aires", "del", "pub", "en", "rev", "jas", "del", "semanario", "del", "entre", "otros", "en", "fallos", "m\u00e1s", "recientes", "como", "\"ciudad", "de", "buenos", "aires", "c", "pcia", "de", "c\u00f3rdoba", "s", "ejecuci\u00f3n", "fiscal\"", "fallos", "y", "\"nisman\"", "fallos", "sostuvo", "que", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "\"es", "ciudad", "por", "sus", "caracter\u00edsticas", "demogr\u00e1ficas", "es", "ciudad", "constitucional", "porque", "es", "la", "\u00fanica", "designada", "expresamente", "por", "su", "nombre", "y", "con", "atributos", "espec\u00edficos", "de", "derecho", "p\u00fablico", "en", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "a", "diferencia", "de", "las", "otras", "ciudades", "que", "son", "aludidas", "gen\u00e9ricamente", "al", "tratar", "los", "municipios", "de", "provincia", "y", "es", "ciudad", "constitucional", "federada", "porque", "integra", "de", "modo", "directo", "el", "sistema", "federal", "argentino", "conjuntamente", "con", "los", "restantes", "sujetos", "pol\u00edticos", "que", "lo", "componen", "tanto", "los", "de", "existencia", "necesaria", "o", "inexorables", "cuya", "identificaci\u00f3n", "y", "regulaci\u00f3n", "o", "la", "previsi\u00f3n", "de", "su", "regulaci\u00f3n", "obra", "en", "la", "propia", "ley", "fundamental", "el", "estado", "nacional", "las", "provincias", "los", "municipios", "de", "provincia", "y", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "como", "los", "de", "existencia", "posible", "o", "eventuales", "aquellos", "cuya", "existencia", "depende", "de", "la", "voluntad", "de", "los", "sujetos", "inexorables", "tal", "el", "caso", "de", "las", "regiones\"", "poblaci\u00f3n", "y", "ordenamiento", "urbano", "demograf\u00eda", "en", "el", "\u00faltimo", "censo", "nacional", "realizado", "en", "octubre", "de", "por", "el", "indec", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "contabilizaron", "habitantes", "de", "los", "cuales", "las", "mujeres", "son", "el", "y", "los", "varones", "representan", "el", "as\u00ed", "mismo", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "una", "importante", "densidad", "demogr\u00e1fica", "que", "asciende", "a", "habkm\u00b2", "a", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "debido", "al", "envejecimiento", "por", "escasa", "fecundidad", "de", "los", "estratos", "de", "clase", "media", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nativa", "porte\u00f1a", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "al", "extranjero", "y", "a", "la", "substituci\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "en", "gran", "medida", "provocada", "por", "las", "crisis", "econ\u00f3micas", "un", "de", "los", "porte\u00f1os", "no", "naci\u00f3", "ni", "en", "la", "ciudad", "ni", "en", "los", "partidos", "del", "gran", "buenos", "aires", "sino", "que", "se", "trata", "de", "poblaci\u00f3n", "que", "migr\u00f3", "desde", "las", "provincias", "del", "norte", "argentino", "y", "de", "otros", "pa\u00edses", "se", "calcula", "que", "de", "sus", "habitantes", "nacieron", "en", "el", "extranjero", "seg\u00fan", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "perteneciente", "al", "gobierno", "de", "la", "caba", "en", "la", "tasa", "global", "de", "fecundidad", "fue", "de", "hijos", "por", "mujer", "por", "debajo", "del", "nivel", "de", "reemplazo", "generacional", "de", "hijos", "por", "mujer", "desde", "hace", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "est\u00e1", "estancada", "en", "aproximadamente", "millones", "de", "habitantes", "con", "leves", "variaciones", "intercensales", "en", "la", "ciudad", "cedi\u00f3", "el", "\u00ba", "lugar", "que", "hist\u00f3ricamente", "ocupaba", "entre", "las", "jurisdicciones", "m\u00e1s", "populosas", "del", "pa\u00eds", "ante", "el", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "de", "las", "provincias", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "santa", "fe|", "arquitectura", "y", "urbanismo", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "evolucion\u00f3", "a", "partir", "de", "diversas", "corrientes", "inmigratorias", "pertenecientes", "a", "diferentes", "culturas", "y", "en", "consecuencia", "han", "creado", "un", "remarcado", "eclecticismo", "que", "se", "evidencia", "en", "su", "arquitectura", "en", "la", "cual", "pueden", "hallarse", "expresiones", "que", "van", "del", "fr\u00edo", "academicismo", "franc\u00e9s", "o", "el", "art", "dec\u00f3", "hasta", "el", "alegre", "art", "nouveau", "del", "neog\u00f3tico", "moderno", "pasando", "por", "el", "franc\u00e9s", "borb\u00f3nico", "al", "rascacielos", "moderno", "realizado", "en", "vidrio", "u", "hormig\u00f3n", "o", "estilos", "muy", "peculiares", "como", "por", "ejemplo", "el", "del", "colorido", "barrio", "italiano", "de", "la", "boca", "adem\u00e1s", "de", "edificaciones", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "o", "neocolonial", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "sobre", "un", "buen", "soporte", "geogr\u00e1fico", "su", "territorio", "es", "extenso", "y", "llano", "y", "raramente", "sufre", "complicaciones", "de", "temperaturas", "extremas", "vientos", "nevadas", "tres", "por", "siglo", "o", "terremotos", "baja", "sismicidad", "posee", "una", "muy", "buena", "fuente", "de", "agua", "dulce", "como", "es", "el", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "el", "trazado", "de", "la", "ciudad", "es", "muy", "regular", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "y", "financiero", "de", "la", "ciudad", "posee", "manzanas", "perfectamente", "cuadradas", "extendidas", "de", "norte", "a", "sur", "y", "de", "este", "a", "oeste", "tal", "como", "su", "fundador", "garay", "las", "estableciera", "este", "trazado", "de", "calles", "perpendiculares", "el", "llamado", "\"damero\"", "se", "extendi\u00f3", "en", "gran", "parte", "hacia", "el", "resto", "de", "la", "ciudad", "buenos", "aires", "posee", "calles", "entre", "avenidas", "calles", "y", "pasajes", "durante", "el", "llamado", "per\u00edodo", "rivadaviano", "arribaron", "a", "estas", "playas", "arquitectos", "ingenieros", "y", "t\u00e9cnicos", "venidos", "de", "gran", "breta\u00f1a", "italia", "y", "francia", "quienes", "trajeron", "una", "arquitectura", "que", "reflejaba", "lo", "que", "acontec\u00eda", "en", "sus", "pa\u00edses", "de", "origen", "hab\u00eda", "sin", "duda", "en", "la", "dirigencia", "porte\u00f1a", "una", "voluntad", "de", "cambio", "de", "ruptura", "cultural", "con", "manifiesto", "car\u00e1cter", "antihispano", "en", "aparecieron", "las", "alteraciones", "a", "la", "traza", "urbana", "en", "buenos", "aires", "en", "la", "avenida", "de", "mayo", "plane\u00f3", "un", "eje", "al", "que", "se", "calific\u00f3", "de", "parisino", "hacia", "comenz\u00f3", "la", "apertura", "de", "las", "dos", "avenidas", "diagonales", "a", "partir", "de", "la", "plaza", "de", "mayo", "completando", "con", "la", "avenida", "anterior", "el", "esquema", "de", "patte", "doie", "que", "remit\u00eda", "a", "los", "trazados", "urbanos", "franceses", "del", "siglo", "xvii", "las", "plazas", "se", "ajardinaron", "con", "dise\u00f1os", "tambi\u00e9n", "tomados", "del", "repertorio", "galo", "incorporando", "fuentes", "luminarias", "y", "monumentos", "a", "los", "prohombres", "de", "la", "patria", "consagrados", "de", "acuerdo", "con", "las", "ense\u00f1anzas", "de", "lo", "que", "se", "llam\u00f3", "la", "historia", "oficial", "en", "la", "capital", "y", "las", "ciudades", "del", "interior", "se", "crearon", "parques", "de", "dise\u00f1o", "europeo", "import\u00e1ndose", "especies", "vegetales", "muchas", "veces", "ex\u00f3ticas", "la", "metr\u00f3polis", "es", "f\u00e9rtil", "en", "\u00e1reas", "de", "calidad", "urban\u00edstica", "y", "arquitect\u00f3nica", "posee", "insuficientes", "plazas", "p\u00fablicas", "entre", "las", "que", "se", "destacan", "los", "parques", "parque", "tres", "de", "febrero", "o", "bosques", "de", "palermo", "el", "almirante", "brown", "y", "los", "de", "la", "ex", "costanera", "sur", "andr\u00e9s", "borthagaray", "y", "manuel", "ludue\u00f1a", "buenos", "aires", "posee", "un", "total", "de", "plazas", "y", "plazoletas", "y", "el", "faltante", "de", "parques", "y", "plazas", "es", "de", "hect\u00e1reas", "una", "caracter\u00edstica", "es", "la", "diversidad", "de", "\u00e1rboles", "y", "de", "colores", "de", "las", "flores", "de", "estos", "en", "gran", "parte", "esto", "es", "consecuencia", "de", "la", "tarea", "de", "carlos", "thays", "paisajista", "franc\u00e9s", "creador", "entre", "otras", "cosas", "del", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "buenos", "aires", "que", "implant\u00f3", "\u00e1rboles", "como", "las", "tipas", "los", "jacarand\u00e1s", "y", "los", "lapachos", "siguiendo", "los", "criterios", "de", "las", "variantes", "geom\u00e9tricas", "y", "pintorescas", "que", "francia", "hab\u00eda", "adoptado", "desde", "el", "siglo", "xvii", "para", "los", "espacios", "verdes", "otra", "caracter\u00edstica", "destacada", "son", "los", "coronamientos", "en", "c\u00fapulas", "torres", "y", "mansardas", "que", "poseen", "los", "edificios", "en", "principio", "fueron", "el", "resultado", "de", "la", "influencia", "europea", "en", "la", "arquitectura", "porte\u00f1a", "sobre", "todo", "por", "el", "trabajo", "realizado", "por", "arquitectos", "franceses", "italianos", "y", "alemanes", "que", "dise\u00f1aron", "los", "edificios", "entre", "fines", "del", "siglo", "xix", "y", "principios", "del", "xx", "como", "un", "reemplazo", "a", "la", "arquitectura", "colonial", "al", "principio", "era", "un", "elemento", "arquitect\u00f3nico", "simb\u00f3lico", "pero", "luego", "se", "eligieron", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "suntuosidad", "de", "la", "burgues\u00eda", "argentina", "que", "detentaba", "el", "poder", "nacional", "tal", "vez", "la", "principal", "caracter\u00edstica", "de", "las", "mismas", "es", "la", "variedad", "hay", "con", "forma", "de", "media", "naranja", "de", "pi\u00f1a", "acebolladas", "y", "muchas", "otras", "sin", "embargo", "la", "cantidad", "de", "espacios", "verdes", "p\u00fablicos", "es", "insuficiente", "no", "alcanza", "los", "est\u00e1ndares", "m\u00ednimos", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "oms", "barrios", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "derivan", "de", "las", "antiguas", "parroquias", "establecidas", "en", "el", "siglo", "xix", "a", "partir", "de", "fines", "del", "siglo", "xix", "surge", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "barrios", "ya", "no", "determinados", "por", "parroquias", "sino", "con", "distintos", "or\u00edgenes", "aunque", "se", "habla", "de", "barrios", "porte\u00f1os", "esta", "expresi\u00f3n", "tiene", "origen", "en", "una", "canci\u00f3n", "popular", "y", "no", "en", "la", "cantidad", "real", "de", "barrios", "cada", "barrio", "tiene", "su", "propia", "historia", "y", "caracter\u00edsticas", "poblacionales", "que", "le", "imprimen", "color", "estilo", "y", "costumbres", "\u00fanicas", "y", "son", "un", "reflejo", "de", "la", "variedad", "cultural", "que", "subyace", "en", "la", "ciudad", "muchas", "de", "estas", "unidades", "territoriales", "son", "centenarias", "otras", "est\u00e1n", "oficialmente", "desaparecidas", "y", "existen", "otras", "que", "fueron", "determinadas", "recientemente", "este", "es", "el", "caso", "de", "parque", "chas", "cuyos", "l\u00edmites", "fueron", "establecidos", "el", "de", "enero", "de", "cuando", "fue", "publicada", "en", "el", "bolet\u00edn", "oficial", "la", "ley", "sin", "embargo", "siempre", "existi\u00f3", "una", "gran", "cantidad", "de", "denominaciones", "no", "oficiales", "para", "algunas", "zonas", "de", "la", "ciudad", "como", "barrio", "parque", "y", "abasto", "los", "barrios", "del", "noreste", "son", "los", "de", "mayor", "poder", "adquisitivo", "con", "tiendas", "exclusivas", "y", "varias", "\u00e1reas", "residenciales", "de", "la", "clase", "alta", "como", "recoleta", "retiro", "palermo", "belgrano", "n\u00fa\u00f1ez", "las", "ca\u00f1itas", "colegiales", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "puerto", "madero", "al", "este", "de", "la", "ciudad", "a", "excepci\u00f3n", "del", "barrio", "de", "barracas", "en", "el", "que", "emerge", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "clase", "media", "y", "media", "alta", "gracias", "al", "auge", "inmobiliario", "la", "zona", "sur", "es", "la", "que", "ostenta", "los", "menores", "indicadores", "socioecon\u00f3micos", "de", "la", "ciudad", "el", "sistema", "de", "descentralizaci\u00f3n", "de", "gobierno", "por", "comunas", "retom\u00f3", "los", "l\u00edmites", "interbarriales", "ya", "que", "hay", "una", "comuna", "por", "cada", "barrio", "o", "barrios", "vecinos", "oficialmente", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "dividida", "en", "barrios", "o", "unidades", "territoriales", "problem\u00e1tica", "urbana", "las", "villas", "miserias", "porte\u00f1as", "similares", "a", "las", "favelas", "brasile\u00f1as", "los", "cantegriles", "uruguayos", "los", "tugurios", "colombianos", "los", "barrios", "en", "venezuela", "o", "las", "poblaciones", "callampas", "chilenas", "un", "asentamiento", "es", "un", "conjunto", "de", "un", "m\u00ednimo", "de", "ocho", "familias", "agrupadas", "o", "contiguas", "en", "donde", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "no", "cuenta", "con", "t\u00edtulo", "de", "propiedad", "del", "suelo", "ni", "cuenta", "con", "acceso", "regular", "a", "al", "menos", "dos", "de", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "desde", "el", "siglo", "xix", "alimentadas", "tanto", "por", "el", "\u00e9xodo", "rural", "como", "por", "una", "gran", "cantidad", "de", "inmigrantes", "europeos", "el", "crecimiento", "de", "las", "mismas", "se", "potenci\u00f3", "durante", "la", "crisis", "internacional", "de", "y", "la", "crisis", "del", "habiendo", "esta", "\u00faltima", "provocado", "un", "aumento", "en", "la", "desigualdad", "del", "ingreso", "el", "de", "los", "jefes", "de", "hogar", "son", "extranjeros", "y", "un", "proceden", "de", "otras", "provincias", "pero", "el", "nacieron", "y", "se", "criaron", "en", "buenos", "aires", "la", "situaci\u00f3n", "actual", "de", "las", "villas", "es", "variada", "algunas", "fuentes", "indican", "que", "algunas", "contin\u00faan", "creciendo", "mientras", "que", "varias", "otras", "villas", "han", "sido", "urbanizadas", "parcial", "o", "totalmente", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "y", "algunas", "otras", "son", "objeto", "de", "planes", "y", "campa\u00f1as", "de", "urbanizaci\u00f3n", "a", "futuro", "como", "la", "villa", "de", "lugano", "y", "la", "villa", "insuficiente", "red", "de", "subterr\u00e1neos", "la", "red", "de", "metro", "incluidos", "los", "subtes", "de", "buenos", "aires", "fue", "la", "primera", "del", "hemisferio", "sur", "siendo", "inaugurada", "en", "debido", "a", "los", "intereses", "creados", "en", "favor", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "privadas", "de", "colectivos", "o", "buses", "urbanos", "tras", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "tiene", "apenas", "kil\u00f3metros", "de", "v\u00edas", "contra", "kil\u00f3metros", "de", "la", "de", "madrid", "kil\u00f3metros", "de", "la", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "kil\u00f3metros", "de", "la", "de", "santiago", "de", "chile", "kil\u00f3metros", "de", "la", "de", "s\u00e3o", "paulo", "y", "kil\u00f3metros", "de", "la", "de", "caracas", "espacios", "verdes", "p\u00fablicos", "no", "existe", "un", "est\u00e1ndar", "internacional", "establecido", "sobre", "la", "cantidad", "y", "calidad", "de", "espacio", "verde", "que", "debe", "tener", "una", "ciudad", "los", "valores", "oscilan", "entre", "un", "m\u00ednimo", "de", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "por", "habitante", "mencionados", "en", "algunos", "papers", "realizados", "por", "investigadores", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "oms", "hasta", "metros", "cuadrados", "e", "incluso", "metros", "cuadrados", "propuestos", "por", "expertos", "de", "pa\u00edses", "desarrollados", "asimismo", "tampoco", "hay", "consenso", "sobre", "qu\u00e9", "debe", "entenderse", "como", "espacio", "verde", "variando", "de", "superficies", "de", "un", "cuarto", "de", "hect\u00e1rea", "a", "superficies", "de", "hect\u00e1reas", "finalmente", "los", "trabajos", "sobre", "espacios", "verdes", "urbanos", "le", "dan", "m\u00e1xima", "importancia", "a", "la", "distancia", "que", "cada", "habitante", "vive", "de", "un", "espacio", "verde", "consider\u00e1ndose", "en", "algunos", "papers", "como", "razonable", "un", "m\u00e1ximo", "de", "metros", "finalmente", "ha", "recomendado", "calcular", "los", "espacios", "verdes", "por", "persona", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "cantidad", "de", "personas", "que", "ingresa", "diariamente", "a", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "no", "ha", "publicado", "datos", "oficiales", "posteriores", "a", "cuando", "inform\u00f3", "que", "contaba", "con", "metros", "cuadrados", "por", "habitante", "considerando", "como", "espacios", "verdes", "p\u00fablicos", "seis", "categor\u00edas", "parques", "plazas", "plazoletas", "canteros", "y", "jardines", "el", "total", "de", "espacios", "verdes", "oscila", "con", "pocas", "variaciones", "para", "el", "per\u00edodo", "en", "unas", "hect\u00e1reas", "el", "d\u00e9ficit", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "en", "la", "ciudad", "es", "de", "hect\u00e1reas", "seg\u00fan", "la", "doctora", "sonia", "berjman", "y", "la", "tendencia", "actual", "indica", "que", "la", "cantidad", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "por", "habitante", "en", "la", "ciudad", "seguir\u00e1", "bajando", "porque", "el", "factor", "de", "ocupaci\u00f3n", "total", "fot", "permite", "la", "construcci\u00f3n", "indiscriminada", "debido", "a", "que", "el", "plan", "del", "gobierno", "es", "duplicar", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "adicionalmente", "los", "espacios", "verdes", "se", "encuentran", "distribuidos", "de", "manera", "desigual", "en", "la", "ciudad", "por", "ejemplo", "barrios", "como", "almagro", "est\u00e1n", "en", "peor", "situaci\u00f3n", "que", "barrios", "como", "palermo", "grandes", "ciudades", "del", "mundo", "como", "nueva", "york", "y", "londres", "cuentan", "respectivamente", "con", "y", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "por", "habitante", "seg\u00fan", "un", "estudio", "publicado", "por", "el", "bid", "buenos", "aires", "est\u00e1", "entre", "las", "ciudades", "que", "peor", "calidad", "de", "vida", "ofrecen", "en", "t\u00e9rminos", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "por", "habitante", "ofreciendo", "apenas", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "por", "habitante", "en", "contra", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "p\u00fablico", "ofrecidos", "por", "s\u00e3o", "paulo", "entre", "parques", "y", "plazas", "la", "cantidad", "de", "espacio", "verde", "de", "la", "ciudad", "promediaba", "metros", "por", "habitante", "en", "sin", "embargo", "para", "el", "a\u00f1o", "esta", "proporci\u00f3n", "apenas", "alcanza", "los", "m\u00b2", "por", "cada", "porte\u00f1o", "de", "los", "cuales", "m\u00b2", "los", "aporta", "la", "reserva", "ecol\u00f3gica", "costanera", "sur", "en", "caballito", "por", "su", "parte", "la", "cantidad", "de", "espacio", "verde", "por", "habitante", "no", "llega", "a", "metros", "cuadrados", "superficie", "de", "espacios", "verdes", "por", "habitante", "hamil", "habitantes", "por", "comuna", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "los", "datos", "oficiales", "apenas", "comunas", "y", "cumplen", "con", "el", "m\u00ednimo", "establecido", "por", "la", "oms", "de", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "por", "habitante", "las", "comunas", "y", "que", "incluyen", "barrios", "como", "boedo", "almagro", "san", "crist\u00f3bal", "y", "balvanera", "pr\u00e1cticamente", "no", "tienen", "espacios", "verdes", "las", "comunas", "y", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "una", "situaci\u00f3n", "muy", "cr\u00edtica", "esta", "falta", "de", "espacios", "verdes", "afecta", "la", "salud", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "de", "los", "ni\u00f1os", "y", "adolescentes", "de", "la", "ciudad", "no", "realiza", "suficiente", "actividad", "f\u00edsica", "y", "un", "motivo", "importante", "para", "el", "es", "que", "su", "club", "o", "plaza", "se", "encuentra", "alejado", "de", "su", "hogar", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "el", "de", "los", "espacios", "verdes", "p\u00fablicos", "corresponden", "a", "parques", "plazas", "y", "plazoletas", "tambi\u00e9n", "se", "cuentan", "las", "plazas", "secas", "el", "restante", "est\u00e1", "conformado", "por", "canteros", "jardines", "patios", "recreativos", "polideportivos", "jardines", "ubicados", "en", "la", "avenida", "general", "paz", "y", "espacios", "diversos", "mantenidos", "por", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "espacios", "verdes", "con", "lo", "cual", "el", "espacio", "verde", "utilizable", "plazas", "y", "parques", "sumados", "alcanzar\u00eda", "apenas", "a", "metros", "cuadrados", "por", "habitante", "respecto", "del", "arbolado", "urbano", "hay", "\u00e1rboles", "para", "que", "no", "haya", "menos", "de", "\u00e1rbol", "cada", "habitantes", "como", "en", "otras", "ciudades", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "debiera", "plantar", "\u00e1rboles", "adicionales", "dado", "que", "la", "ciudad", "tiene", "alrededor", "de", "millones", "de", "habitantes", "reconociendo", "el", "problema", "de", "la", "falta", "de", "espacios", "verdes", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "lanz\u00f3", "el", "plan", "buenos", "aires", "verde", "que", "propone", "lo", "siguiente", "\"con", "el", "plan", "buenos", "aires", "verde", "estaremos", "agregando", "para", "el", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "de", "de", "metros", "cuadrado", "de", "nuevos", "espacios", "verdes", "p\u00fablicos", "a", "buenos", "aires\"", "eso", "significa", "que", "para", "el", "a\u00f1o", "de", "no", "variar", "la", "superficie", "construida", "y", "siempre", "de", "acuerdo", "a", "los", "datos", "oficiales", "la", "ciudad", "tendr\u00e1", "metros", "cuadrados", "de", "espacio", "verde", "por", "habitante", "muy", "por", "debajo", "de", "los", "metros", "cuadrados", "por", "habitante", "sugeridos", "por", "la", "oms", "con", "la", "redacci\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "urbano", "el", "gobierno", "de", "horacio", "rodr\u00edguez", "larreta", "propone", "duplicar", "la", "poblaci\u00f3n", "actual", "de", "la", "ciudad", "con", "esta", "propuesta", "la", "ciudad", "pasar\u00e1", "de", "millones", "de", "personas", "a", "millones", "el", "impacto", "ambiental", "de", "esta", "medida", "ser\u00e1", "fuerte", "la", "superficie", "verde", "bajar\u00e1", "de", "los", "metros", "cuadrados", "por", "habitante", "actuales", "a", "metros", "cuadrados", "alej\u00e1ndose", "a\u00fan", "m\u00e1s", "del", "m\u00ednimo", "de", "metros", "cuadrados", "de", "verde", "por", "habitante", "recomendados", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "salud", "cursos", "de", "agua", "contaminados", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "limita", "con", "uno", "de", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "contaminados", "del", "planeta", "el", "riachuelo", "tambi\u00e9n", "limita", "con", "el", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "que", "est\u00e1", "fuertemente", "contaminado", "seg\u00fan", "aysa", "los", "residuos", "cloacales", "son", "arrojados", "a", "km", "de", "la", "costa", "luego", "de", "ser", "tratados", "en", "el", "pasado", "los", "d\u00edas", "de", "calor", "los", "porte\u00f1os", "contaban", "con", "m\u00e1s", "espacios", "verdes", "por", "habitante", "y", "adem\u00e1s", "ten\u00edan", "la", "opci\u00f3n", "de", "refrescarse", "en", "el", "r\u00edo", "la", "contaminaci\u00f3n", "del", "r\u00edo", "fue", "bajando", "la", "calidad", "de", "vida", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "prioridad", "peat\u00f3n", "este", "plan", "fue", "implementado", "a", "partir", "de", "un", "plan", "urbano", "integral", "para", "renovar", "las", "calles", "del", "microcentro", "denominado", "prioridad", "peat\u00f3n", "con", "el", "objetivo", "general", "de", "optimizar", "el", "espacio", "p\u00fablico", "que", "incluy\u00f3", "el", "ordenamiento", "del", "tr\u00e1nsito", "y", "transporte", "restringiendo", "el", "uso", "de", "las", "avenidas", "para", "la", "circulaci\u00f3n", "vehicular", "y", "el", "uso", "de", "las", "calles", "para", "la", "circulaci\u00f3n", "peatonal", "el", "aumento", "de", "ciclov\u00edas", "el", "ordenamiento", "de", "la", "publicidad", "en", "los", "comercios", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "fachadas", "de", "edificios", "hist\u00f3ricos", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "contenedores", "soterrados", "para", "mejorar", "la", "limpieza", "de", "las", "calles", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "las", "luminarias", "por", "tecnolog\u00eda", "led", "la", "nivelaci\u00f3n", "de", "las", "veredas", "con", "la", "calzada", "la", "colocaci\u00f3n", "de", "rejas", "en", "desag\u00fces", "y", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "bolardos", "para", "desalentar", "el", "uso", "de", "autom\u00f3viles", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "mediante", "planes", "y", "programas", "por", "la", "subsecretar\u00eda", "de", "proyectos", "de", "urbanismo", "arquitectura", "e", "infraestructura", "a", "cargo", "del", "ministerio", "de", "desarrollo", "urbano", "conjuntamente", "con", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "desde", "el", "a\u00f1o", "hasta", "el", "gobierno", "y", "administraci\u00f3n", "gobierno", "local", "gobierno", "nacional", "buenos", "aires", "es", "la", "sede", "del", "gobierno", "de", "argentina", "ubicado", "alrededor", "de", "la", "casa", "rosada", "muchas", "de", "las", "autoridades", "que", "conforman", "el", "gobierno", "nacional", "residen", "en", "la", "ciudad", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "fue", "inaugurado", "en", "y", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "grandes", "de", "am\u00e9rica", "en", "el", "congreso", "argentino", "hay", "senadores", "y", "diputados", "que", "ejercen", "sus", "cargos", "en", "representaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "elegidos", "mediante", "las", "elecciones", "legislativas", "infraestructuras", "salud", "el", "sistema", "p\u00fablico", "de", "salud", "de", "la", "ciudad", "brinda", "cobertura", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "con", "base", "en", "una", "encuesta", "realizada", "por", "el", "gobierno", "porte\u00f1o", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "establecimientos", "hospitalarios", "con", "atenci\u00f3n", "totalmente", "gratuita", "que", "funcionan", "dentro", "del", "sistema", "de", "salud", "estatal", "el", "de", "las", "consultas", "realizadas", "en", "el", "sistema", "p\u00fablico", "de", "salud", "son", "realizadas", "en", "alguno", "de", "esos", "establecimientos", "de", "las", "consultas", "realizadas", "en", "los", "hospitales", "un", "corresponde", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "residente", "en", "la", "ciudad", "mientras", "que", "un", "corresponde", "a", "residentes", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "un", "a", "residentes", "de", "otras", "localidades", "este", "sistema", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "est\u00e1", "constituido", "por", "los", "centros", "de", "salud", "los", "centros", "m\u00e9dicos", "barriales", "y", "los", "m\u00e9dicos", "de", "cabecera", "los", "centros", "de", "salud", "est\u00e1n", "integrados", "entre", "otros", "por", "m\u00e9dicos", "cl\u00ednicos", "pediatras", "psic\u00f3logos", "y", "asistentes", "sociales", "ya", "que", "su", "funci\u00f3n", "no", "solo", "es", "la", "atenci\u00f3n", "sino", "tambi\u00e9n", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "diferentes", "programas", "de", "prevenci\u00f3n", "los", "centros", "m\u00e9dicos", "barriales", "cmb", "cumplen", "la", "misma", "funci\u00f3n", "de", "prevenci\u00f3n", "y", "atenci\u00f3n", "pero", "esta", "atenci\u00f3n", "y", "entrega", "de", "medicamentos", "gratuitos", "est\u00e1", "orientada", "a", "los", "sectores", "considerados", "de", "riesgo", "los", "m\u00e9dicos", "de", "cabecera", "es", "otro", "sistema", "de", "descentralizaci\u00f3n", "donde", "los", "m\u00e9dicos", "de", "los", "hospitales", "brindan", "atenci\u00f3n", "y", "entrega", "de", "medicamentos", "gratuita", "en", "sus", "consultorios", "particulares", "entre", "los", "hospitales", "porte\u00f1os", "se", "pueden", "destacar", "los", "generales", "como", "el", "hospital", "fern\u00e1ndez", "o", "el", "hospital", "argerich", "los", "pedi\u00e1tricos", "como", "el", "hospital", "elizalde", "y", "los", "especializados", "en", "diversas", "patolog\u00edas", "como", "el", "hospital", "marie", "curie", "de", "oncolog\u00eda", "la", "ciudad", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "cl\u00ednicas", "y", "consultorios", "privados", "donde", "se", "destacan", "entre", "otros", "el", "hospital", "italiano", "lugar", "donde", "se", "realizan", "muchos", "de", "los", "trasplantes", "de", "\u00f3rganos", "en", "la", "argentina", "la", "cl\u00ednica", "y", "maternidad", "suizo", "argentina", "el", "hospital", "universitario", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "favaloro", "el", "cemic", "centro", "de", "educaci\u00f3n", "m\u00e9dica", "e", "investigaciones", "cl\u00ednicas", "\"norberto", "quirno\"", "y", "el", "fleni", "fundaci\u00f3n", "para", "la", "lucha", "contra", "las", "enfermedades", "neurol\u00f3gicas", "de", "la", "infancia", "entre", "otras", "la", "metr\u00f3polis", "ha", "ostentado", "bajas", "tasas", "de", "natalidad", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "comparada", "con", "otras", "jurisdicciones", "del", "pa\u00eds", "en", "se", "registraron", "nacimientos", "dando", "una", "tasa", "bruta", "de", "natalidad", "del", "las", "defunciones", "fueron", "con", "una", "elevada", "tasa", "bruta", "de", "mortalidad", "del", "producto", "de", "una", "estructura", "poblacional", "envejecida", "como", "resultado", "se", "vislumbra", "un", "muy", "bajo", "crecimiento", "vegetativo", "de", "similar", "al", "que", "se", "observa", "en", "pa\u00edses", "europeos", "mortalidad", "infantilla", "mortalidad", "infantil", "es", "un", "indicador", "que", "refleja", "indirectamente", "las", "condiciones", "socioecon\u00f3micas", "de", "una", "sociedad", "y", "sobre", "todo", "su", "impacto", "en", "los", "sectores", "m\u00e1s", "desprotegidos", "en", "el", "per\u00edodo", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "sufri\u00f3", "una", "baja", "del", "mientras", "que", "en", "la", "tasa", "era", "de", "por", "mil", "en", "fue", "reducida", "a", "por", "mil", "pero", "existe", "en", "la", "ciudad", "una", "brecha", "muy", "grande", "entre", "el", "sur", "y", "el", "norte", "mientras", "que", "en", "algunas", "comunas", "del", "oeste", "y", "el", "norte", "de", "la", "ciudad", "comunas", "y", "la", "tasa", "es", "mucho", "menor", "a", "la", "media", "de", "la", "ciudad", "y", "respectivamente", "en", "las", "comunas", "de", "la", "zona", "sur", "y", "la", "tasa", "es", "mucho", "mayor", "y", "respectivamente", "el", "indicador", "en", "fue", "del", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "salud", "de", "la", "naci\u00f3n", "seguridad", "el", "ministro", "de", "justicia", "y", "seguridad", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "es", "el", "coordinador", "del", "\u00e1rea", "la", "polic\u00eda", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "sistema", "integral", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "desde", "el", "de", "enero", "de", "buenos", "aires", "est\u00e1", "bajo", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "polic\u00eda", "de", "la", "ciudad", "que", "cuenta", "con", "personal", "traspasado", "de", "la", "polic\u00eda", "federal", "que", "operaba", "anteriormente", "adem\u00e1s", "del", "personal", "de", "la", "ex", "polic\u00eda", "metropolitana", "seg\u00fan", "lo", "establecido", "por", "la", "ley", "del", "sistema", "integral", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "sancionada", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "urbe", "posee", "un", "sistema", "integral", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "con", "un", "centro", "de", "monitoreo", "urbano", "con", "capacidad", "de", "monitorear", "las", "horas", "las", "c\u00e1maras", "instaladas", "en", "parques", "y", "plazas", "porte\u00f1as", "en", "las", "calles", "aleda\u00f1as", "a", "la", "jefatura", "de", "gobierno", "y", "la", "legislatura", "el", "distrito", "tecnol\u00f3gico", "los", "alrededores", "de", "plaza", "de", "mayo", "y", "la", "plaza", "naciones", "unidas", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "la", "facultad", "de", "derecho", "adem\u00e1s", "se", "le", "agrega", "la", "presencia", "en", "las", "calles", "de", "los", "agentes", "de", "la", "polic\u00eda", "de", "la", "ciudad", "bomberos", "de", "la", "ciudad", "agentes", "de", "tr\u00e1nsito", "prevenci\u00f3n", "guardianes", "de", "parques", "y", "personal", "de", "emergencias", "lo", "que", "da", "un", "total", "al", "de", "junio", "de", "de", "efectivos", "contra", "los", "que", "hab\u00eda", "en", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "un", "anillo", "digital", "formado", "por", "lectores", "de", "patentes", "los", "que", "registran", "el", "ingreso", "y", "egreso", "de", "los", "veh\u00edculos", "automotores", "en", "mayor", "medida", "tras", "la", "gran", "crisis", "de", "el", "delito", "creci\u00f3", "notablemente", "en", "la", "ciudad", "y", "no", "volvi\u00f3", "a", "bajar", "a", "pesar", "del", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "de", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "del", "propio", "gobierno", "un", "estudio", "de", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "realizado", "por", "la", "universidad", "de", "belgrano", "en", "revela", "que", "el", "de", "los", "habitantes", "de", "la", "urbe", "cre\u00eda", "que", "actualmente", "la", "inseguridad", "es", "alta", "sensaci\u00f3n", "que", "aument\u00f3", "puntos", "desde", "un", "de", "los", "encuestados", "en", "dicho", "estudio", "sostuvo", "que", "la", "inseguridad", "en", "la", "ciudad", "creci\u00f3", "en", "respecto", "del", "a\u00f1o", "anterior", "derivando", "en", "consecuencias", "que", "han", "afectado", "su", "calidad", "de", "vida", "transporte", "la", "complejidad", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "requiere", "un", "sistema", "de", "transporte", "y", "de", "accesos", "a", "la", "ciudad", "igualmente", "complejo", "y", "extenso", "la", "ciudad", "no", "solo", "necesita", "un", "sistema", "de", "transporte", "para", "quienes", "habitan", "en", "ella", "sino", "tambi\u00e9n", "para", "los", "habitantes", "del", "aglomerado", "que", "se", "trasladan", "a", "la", "ciudad", "principalmente", "por", "motivos", "laborales", "a", "partir", "de", "se", "comenz\u00f3", "a", "implementar", "en", "forma", "progresiva", "el", "sube", "un", "sistema", "prepago", "que", "permite", "abonar", "con", "una", "sola", "tarjeta", "viajes", "en", "colectivos", "subtes", "y", "trenes", "transporte", "terrestre", "colectivos", "y", "sistema", "de", "metrob\u00fas", "el", "medio", "de", "transporte", "de", "mayor", "uso", "es", "el", "colectivo", "que", "con", "m\u00e1s", "de", "l\u00edneas", "en", "servicio", "no", "solo", "permite", "conectar", "diferentes", "puntos", "de", "la", "ciudad", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "llega", "a", "diferentes", "partidos", "de", "la", "lindante", "provincia", "de", "buenos", "aires", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "funciona", "el", "metrob\u00fas", "un", "sistema", "de", "paradores", "y", "carriles", "exclusivos", "para", "buses", "que", "comenz\u00f3", "por", "la", "avenida", "juan", "b", "justo", "con", "paradas", "a", "lo", "largo", "de", "kil\u00f3metros", "entre", "los", "barrios", "de", "palermo", "y", "liniers", "el", "de", "julio", "de", "se", "habilit\u00f3", "un", "nuevo", "corredor", "sobre", "el", "recorrido", "de", "la", "avenida", "de", "julio", "y", "tres", "semanas", "despu\u00e9s", "se", "inaugur\u00f3", "otro", "ramal", "que", "une", "la", "estaci\u00f3n", "plaza", "constituci\u00f3n", "con", "el", "puente", "la", "noria", "posteriormente", "un", "nuevo", "corredor", "fue", "inaugurado", "en", "junio", "del", "sobre", "la", "avenida", "cabildo", "lado", "capital", "y", "la", "avenida", "maip\u00fa", "lado", "provincia", "en", "abril", "de", "qued\u00f3", "habilitado", "el", "carril", "exclusivo", "sobre", "la", "avenida", "san", "mart\u00edn", "conectando", "los", "barrios", "de", "la", "paternal", "y", "villa", "devoto", "actualmente", "se", "encuentran", "en", "construcci\u00f3n", "nuevos", "corredores", "sobre", "avenida", "alem", "y", "avenida", "paseo", "col\u00f3n", "metrob\u00fas", "del", "bajo", "sobre", "la", "ruta", "nacional", "metrob\u00fas", "la", "matanza", "y", "sobre", "la", "ruta", "provincial", "metrob\u00fas", "de", "febrero", "trenes", "el", "otro", "medio", "masivo", "utilizado", "para", "acceder", "a", "la", "ciudad", "es", "la", "red", "ferroviaria", "que", "tiene", "en", "buenos", "aires", "un", "claro", "nodo", "concentrador", "algunas", "de", "estas", "l\u00edneas", "tienen", "conexi\u00f3n", "con", "el", "subterr\u00e1neo", "lo", "que", "permite", "un", "traslado", "relativamente", "fluido", "desde", "el", "conurbano", "bonaerense", "hasta", "diferentes", "zonas", "de", "la", "ciudad", "los", "trenes", "tambi\u00e9n", "son", "usados", "por", "los", "porte\u00f1os", "como", "medio", "de", "desplazamiento", "r\u00e1pido", "dentro", "de", "la", "ciudad", "subte", "el", "subte", "de", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "seis", "l\u00edneas", "en", "funcionamiento", "a", "b", "c", "d", "e", "y", "h", "que", "suman", "un", "total", "de", "alrededor", "de", "km", "de", "t\u00faneles", "para", "servicio", "comercial", "y", "estaciones", "se", "han", "inaugurado", "durante", "la", "extensi\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "a", "hasta", "la", "intersecci\u00f3n", "de", "avenida", "rivadavia", "con", "las", "avenidas", "nazca", "y", "san", "pedrito", "en", "el", "barrio", "de", "flores", "y", "la", "l\u00ednea", "b", "desde", "la", "estaci\u00f3n", "de", "los", "incas", "parque", "chas", "hasta", "el", "barrio", "de", "villa", "urquiza", "la", "l\u00ednea", "e", "en", "fue", "extendienda", "hasta", "retiro", "est\u00e1", "planificada", "la", "construcci\u00f3n", "de", "otras", "tres", "l\u00edneas", "f", "g", "e", "i", "con", "los", "que", "las", "l\u00edneas", "en", "funcionamiento", "llegar\u00edan", "a", "nueve", "la", "l\u00ednea", "a", "inaugurada", "en", "es", "tambi\u00e9n", "una", "atracci\u00f3n", "tur\u00edstica", "por", "haber", "sido", "la", "primera", "l\u00ednea", "de", "subterr\u00e1neo", "del", "hemisferio", "sur", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "del", "mundo", "de", "habla", "hispana", "adem\u00e1s", "por", "conservar", "catorce", "de", "estaciones", "inauguradas", "entre", "y", "en", "estado", "pr\u00e1cticamente", "original", "tranv\u00eda", "el", "tranv\u00eda", "si", "bien", "fue", "muy", "importante", "en", "\u00e9pocas", "pasadas", "actualmente", "solo", "es", "una", "atracci\u00f3n", "tur\u00edstica", "ubicada", "en", "el", "barrio", "de", "caballito", "premetro", "el", "premetro", "es", "un", "sistema", "de", "trenes", "que", "recorren", "las", "calles", "de", "la", "zona", "sur", "de", "la", "ciudad", "fue", "inaugurado", "en", "el", "a\u00f1o", "como", "forma", "de", "continuar", "el", "servicio", "de", "la", "l\u00ednea", "e", "al", "final", "de", "esta", "en", "direcci\u00f3n", "sotren", "ligero", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cont\u00f3", "en", "su", "momento", "con", "un", "sistema", "de", "trenes", "ligeros", "llamado", "tranv\u00eda", "del", "este", "que", "comenz\u00f3", "a", "operar", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "barrio", "de", "puerto", "madero", "y", "fue", "suspendido", "en", "el", "tren", "de", "la", "costa", "ubicado", "en", "la", "provincia", "argentina", "de", "buenos", "aires", "es", "un", "tren", "ligero", "tur\u00edstico", "inaugurado", "en", "que", "recorre", "km", "atravesando", "elegantes", "barrios", "residenciales", "en", "forma", "paralela", "al", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "entre", "las", "estaciones", "avenida", "maip\u00fa", "ubicada", "en", "la", "localidad", "de", "olivos", "y", "delta", "en", "tigre", "en", "su", "trayecto", "de", "estaciones", "pasa", "por", "los", "municipios", "de", "vicente", "l\u00f3pez", "san", "isidro", "san", "fernando", "y", "tigre", "rem\u00eds", "el", "remis", "es", "un", "sistema", "de", "transporte", "que", "a", "diferencia", "de", "los", "taxis", "solo", "pueden", "ser", "contactados", "por", "tel\u00e9fono", "y", "cuentan", "con", "tarifa", "fija", "taxi", "los", "taxis", "circulan", "continuamente", "por", "la", "ciudad", "y", "en", "pocos", "minutos", "se", "obtiene", "uno", "libre", "durante", "las", "horas", "es", "suficiente", "un", "gesto", "con", "la", "mano", "para", "que", "se", "detenga", "y", "poder", "realizar", "el", "viaje", "deseado", "los", "taxistas", "son", "quienes", "m\u00e1s", "conocen", "la", "ciudad", "lo", "que", "hace", "que", "el", "viaje", "sea", "seguro", "y", "r\u00e1pido", "el", "taxi", "tiene", "tarifas", "una", "que", "se", "aplica", "en", "el", "horario", "de", "hasta", "las", "y", "el", "resto", "la", "llamada", "tarifa", "o", "nocturna", "que", "tiene", "un", "recargo", "del", "siempre", "se", "debe", "pagar", "el", "monto", "que", "indique", "el", "reloj", "y", "en", "pesos", "sumando", "el", "costo", "del", "peaje", "en", "caso", "de", "que", "lo", "hubiera", "durante", "el", "viaje", "puede", "aplicar", "el", "taxista", "y", "de", "forma", "legal", "un", "recargo", "por", "cada", "bolso", "valija", "o", "bulto", "y", "tambi\u00e9n", "la", "vuelta", "si", "es", "que", "se", "viaja", "fuera", "de", "la", "ciudad", "hacia", "la", "capital", "federal", "si", "no", "vuelve", "el", "pasajero", "combis", "ch\u00e1rteres", "y", "otros", "tambi\u00e9n", "las", "combis", "o", "ch\u00e1rteres", "tienen", "dos", "terminales", "propias", "la", "terminal", "obelisco", "y", "la", "terminal", "puerto", "madero", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "que", "las", "combis", "que", "se", "dirigen", "hacia", "y", "desde", "el", "gran", "buenos", "aires", "no", "obstruyeran", "el", "tr\u00e1nsito", "en", "el", "bajo", "porte\u00f1o", "en", "la", "avenida", "de", "julio", "y", "al", "metrob\u00fas", "las", "combis", "son", "usadas", "por", "las", "personas", "que", "trabajan", "en", "la", "ciudad", "y", "viven", "en", "la", "provincia", "bicisendas", "y", "ciclov\u00edas", "buenos", "aires", "ocupa", "el", "d\u00e9cimo", "cuarto", "puesto", "de", "entre", "centros", "urbanos", "como", "una", "de", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "amigables", "del", "mundo", "para", "movilizarse", "en", "bici", "seg\u00fan", "un", "informe", "de", "la", "copenhagenize", "index", "bicyclefriendly", "cities", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "bicisendas", "en", "las", "arterias", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "sistema", "de", "bicicletas", "compartidas", "ecobici", "que", "funcionan", "autom\u00e1ticamente", "buenos", "aires", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "kil\u00f3metros", "ciclov\u00edas", "integradas", "y", "protegidas", "estimulando", "el", "uso", "de", "la", "bicicleta", "como", "medio", "de", "transporte", "as\u00ed", "como", "un", "sistema", "de", "alquiler", "gratuito", "de", "bicicletas", "terminales", "de", "\u00f3mnibus", "en", "el", "transporte", "interurbano", "de", "pasajeros", "se", "destaca", "la", "terminal", "de", "\u00f3mnibus", "de", "retiro", "de", "la", "que", "parten", "servicios", "pulman", "con", "destino", "al", "interior", "del", "pa\u00eds", "y", "a", "pa\u00edses", "lim\u00edtrofes", "y", "el", "parador", "de", "micros", "de", "liniers", "en", "marzo", "del", "se", "inaugur\u00f3", "la", "tercera", "terminal", "de", "\u00f3mnibus", "de", "larga", "distancia", "en", "el", "barrio", "de", "villa", "soldati", "denominada", "terminal", "dellepiane", "para", "servir", "al", "\u00e1rea", "metropolitana", "autopistas", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "cuatro", "accesos", "por", "autopista", "que", "se", "suman", "a", "la", "gran", "cantidad", "de", "accesos", "existentes", "ya", "sean", "puentes", "o", "avenidas", "que", "cruzan", "la", "avenida", "general", "paz", "los", "accesos", "por", "autopista", "son", "la", "autopista", "buenos", "aires", "la", "plata", "la", "autopista", "ricchieri", "el", "acceso", "oeste", "y", "el", "acceso", "norte", "seg\u00fan", "un", "estudio", "de", "la", "cnrt", "el", "ferrocarril", "es", "la", "forma", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "de", "llegar", "desde", "el", "conurbano", "al", "centro", "de", "la", "ciudad", "seguida", "de", "cerca", "por", "el", "autom\u00f3vil", "particular", "o", "taxi", "y", "en", "tercer", "lugar", "el", "colectivo", "a", "excepci\u00f3n", "de", "la", "zona", "sur", "donde", "viajar", "en", "autom\u00f3vil", "es", "algo", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "que", "hacerlo", "en", "tren", "seg\u00fan", "este", "mismo", "estudio", "el", "tren", "es", "el", "medio", "de", "transporte", "m\u00e1s", "barato", "seguido", "del", "colectivo", "y", "en", "\u00faltimo", "lugar", "el", "autom\u00f3vil", "y", "concluye", "que", "el", "ferrocarril", "si", "bien", "suele", "ser", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "y", "barato", "que", "el", "autom\u00f3vil", "los", "problemas", "de", "puntualidad", "en", "los", "horarios", "y", "calidad", "del", "viaje", "hacen", "que", "a", "pesar", "del", "mayor", "costo", "e", "incluso", "probables", "demoras", "mucha", "gente", "elija", "trasladarse", "a", "la", "capital", "en", "auto", "transporte", "fluvial", "el", "puerto", "de", "buenos", "aires", "es", "el", "mayor", "del", "pa\u00eds", "y", "fue", "tradicionalmente", "la", "principal", "entrada", "mar\u00edtima", "de", "argentina", "actualmente", "maneja", "el", "de", "las", "importaciones", "argentinas", "y", "concentra", "aproximadamente", "un", "del", "total", "del", "comercio", "exterior", "del", "pa\u00eds", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "buenos", "aires", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "la", "estaci\u00f3n", "fluvial", "internacional", "domingo", "faustino", "sarmiento", "ubicada", "en", "la", "localidad", "de", "tigre", "desde", "la", "cual", "parten", "lanchas", "taxi", "lanchas", "colectivas", "y", "catamaranes", "tur\u00edsticos", "que", "realizan", "recorridos", "hacia", "las", "numerosas", "islas", "del", "delta", "del", "paran\u00e1", "hacia", "carmelo", "hacia", "nueva", "palmira", "y", "hacia", "colonia", "todas", "ubicadas", "en", "la", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "as\u00ed", "mismo", "desde", "dicha", "terminal", "fluvial", "es", "posible", "arribar", "a", "puerto", "madero", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "transporte", "a\u00e9reo", "la", "ciudad", "y", "el", "gran", "buenos", "aires", "tienen", "tres", "aeropuertos", "comerciales", "cinco", "militares", "y", "dos", "privados", "los", "dos", "comerciales", "son", "el", "aeropuerto", "internacional", "ministro", "pistarini", "en", "el", "partido", "de", "ezeiza", "a", "kil\u00f3metros", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "aeroparque", "jorge", "newbery", "en", "el", "barrio", "de", "palermo", "adem\u00e1s", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "el", "\u00fanico", "aeropuerto", "low", "cost", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "cual", "se", "encuentra", "destinado", "a", "las", "operaciones", "de", "la", "aerol\u00ednea", "de", "bajo", "costo", "flybondi", "se", "trata", "del", "aeropuerto", "el", "palomar", "ubicado", "en", "el", "conurbano", "bonaerense", "este", "aeropuerto", "tambi\u00e9n", "tiene", "fines", "militares", "desde", "el", "aeropuerto", "de", "ezeiza", "hay", "vuelos", "a", "toda", "sudam\u00e9rica", "norteam\u00e9rica", "europa", "\u00e1frica", "ocean\u00eda", "y", "asia", "desde", "el", "aeroparque", "jorge", "newbery", "parten", "principalmente", "vuelos", "nacionales", "y", "en", "menor", "medida", "presta", "servicios", "internacionales", "con", "destino", "a", "paraguay", "bolivia", "chile", "brasil", "y", "uruguay", "los", "c\u00f3digos", "iata", "de", "los", "aeropuertos", "son", "eze", "aeropuerto", "internacional", "aep", "aeropuerto", "jorge", "newbery", "y", "epa", "el", "palomar", "servicios", "p\u00fablicos", "el", "servicio", "de", "agua", "corriente", "y", "cloacas", "fue", "administrado", "desde", "hasta", "por", "la", "empresa", "aguas", "argentinas", "en", "marzo", "de", "su", "concesi\u00f3n", "fue", "rescindida", "para", "reemplazarla", "el", "estado", "nacional", "cre\u00f3", "la", "empresa", "estatal", "aguas", "y", "saneamiento", "argentinos", "aysa", "el", "servicio", "es", "suministrado", "mediante", "dos", "plantas", "potabilizadoras", "la", "planta", "general", "san", "mart\u00edn", "y", "la", "planta", "general", "belgrano", "la", "planta", "potabilizadora", "general", "san", "mart\u00edn", "inaugurada", "en", "se", "encuentra", "ubicada", "en", "el", "barrio", "de", "palermo", "contando", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "y", "con", "una", "producci\u00f3n", "de", "m\u00b3", "de", "agua", "diarios", "la", "planta", "potabilizadora", "general", "belgrano", "se", "encuentra", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "en", "la", "localidad", "de", "bernal", "fue", "inaugurada", "en", "y", "cuenta", "con", "una", "superficie", "de", "ha", "y", "una", "producci\u00f3n", "de", "m\u00b3", "diarios", "el", "servicio", "de", "gas", "natural", "es", "suministrado", "por", "metrogas", "desde", "diciembre", "de", "durante", "fueron", "distribuidos", "un", "total", "de", "m\u00b3", "de", "gas", "siendo", "m\u00b3", "para", "usuarios", "residenciales", "m\u00b3", "para", "gas", "natural", "comprimido", "m\u00b3", "para", "usuarios", "comerciales", "m\u00b3", "para", "industrias", "m\u00b3", "para", "usinas", "el\u00e9ctricas", "y", "m\u00b3", "para", "los", "entes", "oficiales", "el", "servicio", "el\u00e9ctrico", "se", "encuentra", "a", "cargo", "de", "dos", "empresas", "edesur", "y", "edenor", "el", "\u00e1rea", "de", "cobertura", "de", "edenor", "se", "encuentra", "delimitada", "por", "d\u00e1rsena", "d", "calle", "sin", "nombre", "traza", "de", "la", "futura", "autopista", "costera", "prolongaci\u00f3n", "avenida", "pueyrred\u00f3n", "avenida", "c\u00f3rdoba", "v\u00edas", "del", "ferrocarril", "san", "mart\u00edn", "avenida", "general", "san", "mart\u00edn", "zamudio", "tinogasta", "avenida", "general", "san", "mart\u00edn", "avenida", "general", "paz", "y", "el", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "mientras", "que", "edesur", "se", "encarga", "del", "servicio", "en", "el", "resto", "de", "la", "ciudad", "seg\u00fan", "valores", "provisorios", "de", "la", "ciudad", "gener\u00f3", "mwh", "mientras", "que", "solamente", "consumi\u00f3", "la", "principal", "planta", "de", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "es", "la", "central", "t\u00e9rmica", "costanera", "situada", "en", "la", "zona", "sur", "del", "\u00e1rea", "portuaria", "con", "una", "potencia", "instalada", "de", "mw", "el", "servicio", "de", "telefon\u00eda", "fija", "es", "brindado", "por", "telecom", "argentina", "y", "telef\u00f3nica", "de", "argentina", "estas", "empresas", "son", "las", "encargadas", "de", "brindar", "el", "servicio", "desde", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "entel", "en", "para", "el", "a\u00f1o", "se", "encontraban", "en", "servicio", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "mientras", "que", "para", "el", "exist\u00edan", "abonados", "a", "la", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "adem\u00e1s", "exist\u00edan", "en", "accesos", "residenciales", "a", "internet", "y", "accesos", "de", "organizaciones", "en", "cuanto", "al", "servicio", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "en", "hab\u00eda", "abonados", "al", "mismo", "el", "servicio", "de", "recolecci\u00f3n", "de", "residuos", "se", "encuentra", "organizado", "en", "seis", "zonas", "de", "recolecci\u00f3n", "en", "las", "cuales", "el", "servicio", "lo", "presta", "una", "empresa", "diferente", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "s", "n", "y", "el", "servicio", "lo", "brinda", "la", "empresa", "cliba", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "o", "y", "e", "es", "brindado", "por", "la", "empresa", "aesa", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "y", "el", "servicio", "lo", "presta", "la", "empresa", "urbasur", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "y", "el", "servicio", "lo", "brinda", "la", "empresa", "n\u00edttida", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "y", "es", "brindado", "por", "el", "ente", "de", "higiene", "urbana", "y", "en", "la", "zona", "que", "incluye", "los", "antiguos", "cgp", "y", "lo", "presta", "la", "empresa", "integra", "a", "su", "vez", "desde", "el", "a\u00f1o", "el", "ministerio", "de", "ambiente", "y", "espacio", "p\u00fablico", "lleva", "a", "cabo", "la", "formalizaci\u00f3n", "de", "recuperadores", "urbanos", "con", "el", "fin", "de", "que", "realicen", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "materiales", "reciclables", "en", "condiciones", "de", "trabajo", "dignas", "higi\u00e9nicas", "y", "seguras", "actualmente", "m\u00e1s", "de", "recuperadores", "ya", "est\u00e1n", "trabajando", "sin", "menores", "con", "uniforme", "credencial", "recursos", "y", "log\u00edstica", "provistos", "por", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "en", "el", "marco", "de", "las", "leyes", "de", "basura", "cero", "n\u00ba", "y", "la", "recuperadores", "urbanos", "sus", "habitantes", "cuentan", "con", "un", "elevado", "acceso", "a", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "el", "cuenta", "con", "agua", "de", "red", "la", "misma", "cantidad", "cuenta", "con", "electricidad", "de", "red", "el", "cuenta", "con", "gas", "de", "red", "el", "con", "alumbrado", "p\u00fablico", "el", "con", "recolecci\u00f3n", "de", "residuos", "y", "el", "de", "los", "hogares", "cuenta", "con", "telefon\u00eda", "estas", "cifras", "disminuyen", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "residente", "en", "villas", "si", "bien", "la", "totalidad", "de", "sus", "habitantes", "recibe", "agua", "corriente", "incluyendo", "la", "canilla", "p\u00fablica", "el", "dispone", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "el", "de", "alumbrado", "p\u00fablico", "el", "de", "recolecci\u00f3n", "de", "residuos", "y", "solo", "el", "de", "gas", "corriente", "despliegue", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "educaci\u00f3n", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "el", "menor", "\u00edndice", "de", "analfabetismo", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "siendo", "de", "entre", "los", "mayores", "de", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "realizada", "por", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "en", "la", "tasa", "de", "escolarizaci\u00f3n", "por", "nivel", "es", "de", "para", "el", "nivel", "inicial", "a\u00f1os", "es", "de", "para", "el", "nivel", "primario", "a", "a\u00f1os", "y", "de", "para", "el", "nivel", "medio", "a", "a\u00f1os", "adem\u00e1s", "la", "cantidad", "de", "alumnos", "matriculados", "se", "mantiene", "en", "aumento", "alcanzando", "los", "alumnos", "en", "establecimientos", "durante", "el", "en", "el", "a\u00f1o", "hubo", "una", "mayor", "inscripci\u00f3n", "a", "las", "escuelas", "p\u00fablicas", "de", "educaci\u00f3n", "primaria", "revirtiendo", "a\u00f1os", "de", "retroceso", "en", "la", "ciudad", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "\u00fanico", "distrito", "del", "pa\u00eds", "en", "lograr", "que", "caiga", "la", "p\u00e9rdida", "de", "inscripciones", "frente", "a", "los", "institutos", "privados", "sin", "embargo", "la", "matr\u00edcula", "en", "la", "escuela", "secundaria", "p\u00fablica", "a\u00fan", "continu\u00f3", "cayendo", "ese", "a\u00f1o", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "establecimientos", "educativos", "salvo", "en", "el", "caso", "de", "las", "escuelas", "primarias", "donde", "hay", "m\u00e1s", "establecimientos", "estatales", "es", "mayor", "el", "n\u00famero", "de", "establecimientos", "privados", "sin", "embargo", "la", "cantidad", "de", "alumnos", "matriculados", "en", "establecimientos", "educativos", "de", "gesti\u00f3n", "privada", "es", "levemente", "menor", "a", "la", "registrada", "en", "las", "instituciones", "estatales", "la", "ciudad", "recibe", "tambi\u00e9n", "a", "estudiantes", "que", "viven", "en", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "durante", "el", "porcentaje", "de", "alumnos", "con", "residencia", "en", "esa", "provincia", "que", "asistieron", "a", "escuelas", "estatales", "fue", "del", "en", "el", "nivel", "inicial", "del", "en", "el", "nivel", "primario", "del", "en", "el", "nivel", "medio", "educaci\u00f3n", "primaria", "y", "secundaria", "la", "educaci\u00f3n", "inicial", "corresponde", "al", "per\u00edodo", "entre", "los", "d\u00edas", "y", "los", "a\u00f1os", "los", "jardines", "maternales", "se", "encargan", "de", "la", "educaci\u00f3n", "de", "menores", "entre", "los", "d\u00edas", "y", "los", "o", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "el", "establecimiento", "las", "llamadas", "escuelas", "infantiles", "abarcan", "el", "per\u00edodo", "completo", "entre", "los", "d\u00edas", "y", "los", "a\u00f1os", "la", "educaci\u00f3n", "primaria", "abarca", "desde", "los", "a", "los", "a\u00f1os", "del", "menor", "y", "es", "obligatoria", "en", "toda", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "en", "todas", "se", "ense\u00f1a", "un", "segundo", "idioma", "en", "las", "de", "gesti\u00f3n", "oficial", "solamente", "desde", "el", "\u00ba", "grado", "ingl\u00e9s", "en", "las", "instituciones", "de", "jornada", "simple", "e", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "o", "italiano", "en", "las", "de", "jornada", "completa", "aunque", "en", "la", "ciudad", "funcionan", "establecimientos", "pluriling\u00fces", "donde", "adem\u00e1s", "del", "castellano", "se", "ense\u00f1a", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "portugu\u00e9s", "o", "italiano", "la", "educaci\u00f3n", "media", "est\u00e1", "destinada", "a", "los", "menores", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "de", "edad", "puede", "alcanzar", "los", "a\u00f1os", "en", "algunas", "modalidades", "y", "est\u00e1", "organizada", "en", "un", "ciclo", "b\u00e1sico", "que", "incluye", "los", "primeros", "a\u00f1os", "y", "un", "ciclo", "de", "especializaci\u00f3n", "que", "incluye", "el", "per\u00edodo", "restante", "hasta", "los", "solo", "en", "las", "escuelas", "t\u00e9cnicas", "a", "diferencia", "de", "muchas", "provincias", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "mantuvo", "sus", "escuelas", "t\u00e9cnicas", "y", "mediante", "la", "ley", "se", "dispuso", "que", "el", "nivel", "medio", "de", "educaci\u00f3n", "sea", "obligatorio", "algunos", "colegios", "son", "dependientes", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "como", "por", "ejemplo", "el", "instituto", "libre", "de", "segunda", "ense\u00f1anza", "el", "escuela", "superior", "de", "comercio", "carlos", "pellegrini", "y", "el", "colegio", "nacional", "de", "buenos", "aires", "mientras", "que", "otros", "son", "dependientes", "del", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "como", "por", "ejemplo", "la", "escuela", "t\u00e9cnica", "otto", "krause", "y", "la", "escuela", "t\u00e9cnica", "raggio", "educaci\u00f3n", "superior", "la", "ciudad", "es", "sede", "de", "algunas", "de", "las", "universidades", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "incluyendo", "las", "diferentes", "modalidades", "de", "educaci\u00f3n", "terciaria", "buenos", "aires", "es", "una", "ciudad", "con", "gran", "peso", "a", "nivel", "regional", "en", "materia", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "la", "consultora", "brit\u00e1nica", "top", "universities", "en", "un", "estudio", "de", "consider\u00f3", "a", "la", "ciudad", "como", "la", "mejor", "ciudad", "para", "estudiantes", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "el", "curso", "la", "ciudad", "tuvo", "una", "poblaci\u00f3n", "universitaria", "que", "rondaba", "el", "medio", "mill\u00f3n", "de", "estudiantes", "aproximadamente", "uno", "de", "cada", "tres", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "de", "los", "cuales", "un", "de", "los", "estudiantes", "asistieron", "a", "universidades", "p\u00fablicas", "con", "sus", "estudiantes", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "uba", "que", "es", "p\u00fablica", "es", "la", "mayor", "universidad", "de", "educaci\u00f3n", "presencial", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "fue", "fundada", "el", "de", "agosto", "de", "y", "se", "divide", "en", "dos", "terrenos", "la", "ciudad", "universitaria", "y", "centro", "universitario", "regional", "paternal", "que", "agrupan", "varias", "de", "sus", "entidades", "acad\u00e9micas", "contando", "con", "un", "total", "de", "trece", "facultades", "el", "primer", "a\u00f1o", "de", "todas", "las", "carreras", "lo", "constituye", "el", "ciclo", "b\u00e1sico", "com\u00fan", "cbc", "que", "debe", "ser", "aprobado", "para", "ingresar", "a", "la", "facultad", "correspondiente", "la", "universidad", "tambi\u00e9n", "posee", "ocho", "centros", "universitarios", "regionales", "quince", "museos", "y", "cinco", "unidades", "asistenciales", "cada", "uno", "de", "estos", "miembros", "de", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "tiene", "sus", "propios", "procedimientos", "de", "admisi\u00f3n", "y", "sus", "propios", "premios", "a", "los", "estudios", "que", "imparten", "desde", "hace", "varios", "a\u00f1os", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "es", "calificada", "seg\u00fan", "distintos", "y", "prestigiosos", "rankings", "internacionales", "como", "la", "mejor", "universidad", "de", "iberoam\u00e9rica", "y", "de", "habla", "hispana", "integrando", "el", "selecto", "club", "de", "\u00e9lite", "de", "las", "mejores", "universidades", "del", "mundo", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "hay", "otras", "instituciones", "de", "estudios", "superiores", "ajenas", "a", "la", "universidad", "de", "buenos", "aires", "entre", "ellas", "la", "universidad", "caece", "la", "universidad", "de", "palermo", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "argentina", "la", "escuela", "nacional", "de", "n\u00e1utica", "manuel", "belgrano", "la", "universidad", "del", "salvador", "la", "universidad", "de", "belgrano", "el", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "buenos", "aires", "la", "universidad", "argentina", "de", "la", "empresa", "la", "universidad", "torcuato", "di", "tella", "que", "son", "privadas", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "las", "principales", "sedes", "de", "la", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "nacional", "universidad", "nacional", "de", "tres", "de", "febrero", "y", "est\u00e1n", "algunas", "sedes", "de", "la", "universidad", "nacional", "de", "general", "san", "mart\u00edn", "argentina", "que", "son", "p\u00fablicas", "al", "igual", "que", "la", "uba", "hay", "algunos", "terciarios", "dependientes", "de", "la", "ciudad", "tales", "como", "el", "instituto", "superior", "del", "profesorado", "\"dr", "joaqu\u00edn", "v", "gonz\u00e1lez\"", "as\u00ed", "como", "institutos", "dedicados", "al", "arte", "como", "la", "universidad", "nacional", "de", "las", "artes", "o", "la", "escuela", "superior", "de", "bellas", "artes", "religiones", "libertad", "de", "culto", "al", "igual", "que", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "la", "libertad", "de", "culto", "del", "ciudadano", "porte\u00f1o", "est\u00e1", "garantizado", "por", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "aunque", "el", "estado", "reconoce", "un", "car\u00e1cter", "preeminente", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "cuenta", "con", "un", "estatus", "jur\u00eddico", "diferenciado", "respecto", "al", "del", "resto", "de", "iglesias", "y", "confesiones", "principales", "seguidores", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "proporcionada", "por", "el", "conicet", "respecto", "a", "la", "situaci\u00f3n", "religiosa", "de", "acuerdo", "a", "las", "diferentes", "regiones", "argentinas", "en", "buenos", "aires", "al", "ser", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "gran", "buenos", "aires", "y", "capital", "federal", "aunque", "es", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "indiferente", "hacia", "lo", "religioso", "con", "un", "los", "cat\u00f3licos", "son", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mientras", "es", "la", "cuarta", "\u00e1rea", "de", "los", "evang\u00e9licos", "con", "el", "por", "su", "pasado", "de", "inmigraci\u00f3n", "y", "distintas", "corrientes", "de", "inmigraci\u00f3n", "actuales", "es", "donde", "se", "concentra", "el", "m\u00e1ximo", "de", "las", "religiones", "minoritarias", "con", "el", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "porte\u00f1os", "se", "declaran", "profesantes", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "el", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "actualmente", "el", "cardenal", "mario", "aurelio", "poli", "es", "el", "primado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "argentina", "el", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "actualmente", "jorge", "ignacio", "garc\u00eda", "cuerva", "es", "el", "primado", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "argentina", "el", "anterior", "arzobispo", "de", "buenos", "aires", "era", "mario", "aurelio", "poli", "jorge", "mario", "bergoglio", "era", "el", "antiguo", "arzobispo", "hasta", "que", "en", "el", "c\u00f3nclave", "del", "fue", "elegido", "como", "el", "papa", "francisco", "es", "el", "primer", "papa", "jesuita", "el", "primero", "proveniente", "del", "hemisferio", "sur", "y", "el", "primero", "no", "europeo", "desde", "el", "sirio", "gregorio", "iii", "fallecido", "en", "a", "pesar", "de", "su", "larga", "tradici\u00f3n", "cat\u00f3lica", "la", "argentina", "tiene", "solo", "dos", "santos", "reconocidos", "el", "m\u00e1rtir", "h\u00e9ctor", "valdivielso", "s\u00e1ez", "y", "el", "sacerdote", "diocesano", "jos\u00e9", "gabriel", "brochero", "el", "primero", "naci\u00f3", "en", "buenos", "aires", "tambi\u00e9n", "en", "la", "ciudad", "existe", "una", "importante", "cantidad", "de", "templos", "evang\u00e9licos", "o", "protestantes", "que", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "juda\u00edsmo", "es", "la", "segunda", "religi\u00f3n", "m\u00e1s", "practicada", "en", "la", "ciudad", "despu\u00e9s", "del", "cristianismo", "la", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "en", "la", "argentina", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "tercera", "en", "el", "continente", "y", "la", "s\u00e9ptima", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "fuera", "de", "israel", "al", "a\u00f1o", "se", "calculaba", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "alrededor", "de", "jud\u00edos", "seg\u00fan", "algunas", "estimaciones", "otras", "basadas", "en", "un", "informe", "del", "joint", "o", "jdc", "jewish", "joint", "distribution", "committee", "comisi\u00f3n", "jud\u00eda", "de", "distribuci\u00f3n", "conjunta", "fundamentado", "en", "una", "muestra", "de", "hogares", "estimaba", "en", "jud\u00edos", "en", "buenos", "aires", "y", "alrededores", "bas\u00e1ndose", "en", "la", "definici\u00f3n", "de", "jud\u00edo", "de", "acuerdo", "a", "la", "ley", "del", "retorno", "de", "israel", "otras", "religiones", "de", "importancia", "son", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "y", "los", "mormones", "mientras", "que", "otra", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "considera", "ateo", "o", "agn\u00f3stico", "asimismo", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "la", "presencia", "de", "algunas", "mezquitas", "siendo", "el", "centro", "cultural", "isl\u00e1mico", "rey", "fahd", "localizado", "en", "el", "barrio", "de", "palermo", "la", "mezquita", "m\u00e1s", "grande", "de", "argentina", "y", "de", "am\u00e9rica", "latina", "econom\u00eda", "en", "el", "producto", "bruto", "geogr\u00e1fico", "pbg", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "fue", "de", "aproximadamente", "millones", "de", "pesos", "argentinos", "ars", "lo", "que", "resulta", "en", "$", "peso", "argentino", "per", "c\u00e1pita", "el", "ingreso", "aproximadamente", "us$", "d\u00f3lar", "estadounidense", "per", "c\u00e1pita", "fue", "muy", "superior", "al", "nacional", "de", "ese", "a\u00f1o", "y", "ubica", "a", "la", "ciudad", "con", "el", "segundo", "mayor", "ingreso", "per", "c\u00e1pita", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "t\u00e9rminos", "nominales", "despu\u00e9s", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "esto", "debido", "al", "tipo", "de", "cambio", "relativamente", "devaluado", "del", "peso", "argentino", "presenta", "importantes", "distorsiones", "ya", "que", "teniendo", "el", "poder", "adquisitivo", "en", "cuenta", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "el", "mayor", "producto", "per", "c\u00e1pita", "en", "la", "regi\u00f3n", "latinoamericana", "el", "pbg", "real", "creci\u00f3", "en", "un", "respecto", "de", "el", "principal", "sector", "econ\u00f3mico", "de", "buenos", "aires", "es", "el", "sector", "servicios", "que", "representa", "el", "de", "su", "pbg", "en", "t\u00e9rminos", "constantes", "mucho", "mayor", "al", "a", "nivel", "nacional", "las", "ramas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "las", "de", "servicios", "inmobiliarios", "inform\u00e1ticos", "servicios", "profesionales", "servicios", "a", "las", "empresas", "y", "de", "alquiler", "y", "los", "servicios", "de", "intermediaci\u00f3n", "financiera", "uno", "de", "los", "sectores", "m\u00e1s", "din\u00e1micos", "fue", "la", "construcci\u00f3n", "ya", "que", "la", "cantidad", "de", "permisos", "para", "construir", "aument\u00f3", "un", "siendo", "las", "comunas", "y", "las", "de", "mayor", "crecimiento", "con", "un", "y", "respectivamente", "la", "influencia", "del", "sector", "en", "el", "pbg", "alcanz\u00f3", "los", "millones", "de", "pesos", "en", "en", "cuanto", "a", "los", "servicios", "financieros", "buenos", "aires", "genera", "el", "del", "valor", "agregado", "de", "la", "naci\u00f3n", "concentra", "el", "de", "los", "dep\u00f3sitos", "bancarios", "y", "el", "de", "los", "pr\u00e9stamos", "al", "sector", "privado", "no", "financiero", "que", "ascienden", "a", "y", "millones", "de", "pesos", "respectivamente", "adem\u00e1s", "el", "de", "las", "entidades", "financieras", "del", "pa\u00eds", "tienen", "su", "sede", "central", "en", "esta", "ciudad", "la", "industria", "manufacturera", "representa", "el", "del", "pbg", "el", "sector", "sufri\u00f3", "un", "aumento", "del", "respecto", "del", "a\u00f1o", "anterior", "y", "los", "rubros", "que", "registraron", "un", "mayor", "aumento", "de", "la", "actividad", "son", "el", "de", "medicamentos", "productos", "qu\u00edmicos", "y", "prendas", "de", "vestir", "que", "superaron", "el", "los", "rubros", "de", "\"alimentos", "bebidas", "y", "tabaco\"", "\"medicamentos", "para", "uso", "humano\"", "y", "\"papel", "e", "imprenta\"", "concentran", "el", "de", "los", "ingresos", "del", "sector", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "polo", "tur\u00edstico", "en", "especial", "por", "la", "baja", "de", "costos", "que", "produjo", "para", "los", "visitantes", "extranjeros", "la", "devaluaci\u00f3n", "del", "peso", "entre", "y", "la", "cantidad", "de", "establecimientos", "hoteleros", "aument\u00f3", "un", "mientras", "que", "la", "tasa", "de", "habitaciones", "ocupadas", "tuvo", "un", "importante", "aumento", "del", "en", "la", "ciudad", "existe", "un", "importante", "desarrollo", "del", "sector", "de", "servicios", "inform\u00e1ticos", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "encuentran", "instaladas", "aproximadamente", "el", "de", "las", "empresas", "generadoras", "de", "software", "que", "a", "nivel", "nacional", "exportan", "por", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "puerto", "de", "buenos", "aires", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "del", "pa\u00eds", "y", "gestiona", "millones", "de", "toneladas", "de", "mercanc\u00edas", "todos", "los", "a\u00f1os", "turismo", "argentina", "se", "encuentra", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "visitados", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "a", "su", "vez", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "millones", "de", "visitas", "al", "a\u00f1o", "buenos", "aires", "es", "una", "ciudad", "populosa", "y", "se", "encuentra", "entre", "los", "destinos", "preferidos", "en", "todo", "el", "mundo", "los", "lugares", "tur\u00edsticos", "m\u00e1s", "importantes", "se", "encuentran", "en", "el", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "sector", "formado", "pr\u00e1cticamente", "por", "los", "barrios", "de", "monserrat", "y", "san", "telmo", "la", "ciudad", "comenz\u00f3", "a", "construirse", "alrededor", "de", "la", "plaza", "mayor", "hoy", "plaza", "de", "mayo", "y", "las", "instituciones", "administrativas", "de", "la", "colonia", "estaban", "instaladas", "en", "la", "zona", "al", "este", "de", "la", "plaza", "puede", "observarse", "la", "casa", "rosada", "actual", "sede", "del", "poder", "ejecutivo", "de", "la", "argentina", "en", "cuyo", "lugar", "antiguamente", "se", "encontraba", "el", "fuerte", "hacia", "el", "norte", "de", "la", "plaza", "se", "encuentra", "la", "catedral", "metropolitana", "que", "ocupa", "el", "mismo", "lugar", "desde", "la", "colonia", "y", "el", "edificio", "del", "banco", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "cuya", "parcela", "era", "en", "un", "principio", "propiedad", "de", "juan", "de", "garay", "otra", "importante", "instituci\u00f3n", "colonial", "fue", "el", "cabildo", "ubicado", "hacia", "el", "oeste", "que", "no", "se", "conserva", "en", "su", "forma", "original", "ya", "que", "parte", "de", "su", "estructura", "fue", "demolida", "para", "la", "apertura", "de", "la", "avenida", "de", "mayo", "y", "la", "diagonal", "julio", "a", "roca", "hacia", "el", "sur", "se", "observa", "el", "edificio", "del", "antiguo", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "donde", "actualmente", "funciona", "la", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "y", "por", "\u00faltimo", "hacia", "el", "noroeste", "puede", "observarse", "la", "jefatura", "de", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "avanzando", "hacia", "la", "avenida", "de", "mayo", "la", "avenida", "de", "mayo", "es", "considerada", "el", "eje", "c\u00edvico", "ya", "que", "une", "la", "casa", "rosada", "con", "el", "palacio", "del", "congreso", "sedes", "del", "poder", "ejecutivo", "y", "del", "poder", "legislativo", "respectivamente", "por", "esta", "avenida", "pueden", "observarse", "algunos", "edificios", "de", "gran", "inter\u00e9s", "cultural", "arquitect\u00f3nico", "e", "hist\u00f3rico", "se", "encuentran", "instalados", "la", "casa", "de", "la", "cultura", "el", "palacio", "barolo", "y", "el", "caf\u00e9", "tortoni", "entre", "otros", "bajo", "esta", "avenida", "corre", "la", "l\u00ednea", "a", "del", "subte", "de", "buenos", "aires", "que", "al", "ser", "inaugurado", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primero", "de", "iberoam\u00e9rica", "al", "llegar", "al", "final", "de", "la", "arteria", "se", "puede", "observar", "un", "conjunto", "de", "plazas", "decoradas", "con", "varios", "monumentos", "y", "esculturas", "entre", "las", "que", "se", "encuentra", "una", "copia", "firmada", "de", "el", "pensador", "de", "rodin", "en", "las", "cercan\u00edas", "de", "estas", "plazas", "se", "encuentran", "el", "palacio", "del", "congreso", "y", "el", "edificio", "de", "la", "confiter\u00eda", "el", "molino", "en", "el", "casco", "hist\u00f3rico", "se", "puede", "visitar", "adem\u00e1s", "la", "manzana", "de", "las", "luces", "all\u00ed", "se", "encuentran", "alojados", "varios", "edificios", "con", "gran", "valor", "hist\u00f3rico", "como", "la", "iglesia", "san", "ignacio", "y", "la", "sede", "del", "colegio", "nacional", "de", "buenos", "aires", "en", "la", "manzana", "pueden", "observarse", "los", "t\u00faneles", "ocultos", "que", "recorr\u00edan", "la", "ciudad", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "y", "puede", "recorrerse", "adem\u00e1s", "el", "edificio", "donde", "funcion\u00f3", "el", "concejo", "deliberante", "desde", "a", "en", "la", "zona", "de", "san", "telmo", "puede", "visitarse", "la", "plaza", "dorrego", "en", "donde", "todos", "los", "domingos", "se", "instala", "la", "famosa", "feria", "de", "antig\u00fcedades", "adem\u00e1s", "en", "sus", "cercan\u00edas", "se", "ubican", "varios", "comercios", "de", "anticuarios", "y", "un", "complejo", "jesuita", "formado", "por", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "bethlem", "la", "parroquia", "de", "san", "pedro", "telmo", "y", "el", "museo", "penitenciario", "\"antonio", "ballve\"", "en", "la", "zona", "se", "encuentran", "adem\u00e1s", "el", "museo", "hist\u00f3rico", "nacional", "y", "el", "parque", "lezama", "donde", "fueron", "alojadas", "varias", "esculturas", "y", "monumentos", "en", "el", "barrio", "de", "recoleta", "se", "encuentran", "una", "gran", "cantidad", "de", "sitios", "tur\u00edsticos", "y", "muchos", "que", "adem\u00e1s", "tienen", "un", "gran", "valor", "cultural", "all\u00ed", "pueden", "encontrarse", "la", "sede", "principal", "del", "museo", "nacional", "de", "bellas", "artes", "la", "biblioteca", "nacional", "la", "floralis", "gen\u00e9rica", "entre", "otros", "cultura", "museos", "y", "bibliotecas", "el", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "administra", "diez", "museos", "que", "abarcan", "diferentes", "tem\u00e1ticas", "desde", "las", "artes", "pl\u00e1sticas", "museo", "de", "artes", "pl\u00e1sticas", "eduardo", "s\u00edvori", "hasta", "la", "historia", "museo", "hist\u00f3rico", "de", "buenos", "aires", "cornelio", "de", "saavedra", "pasando", "por", "el", "cine", "museo", "del", "cine", "pablo", "ducr\u00f3s", "hicken", "tambi\u00e9n", "existen", "muchos", "museos", "dependientes", "del", "gobierno", "nacional", "como", "el", "museo", "de", "la", "casa", "rosada", "el", "museo", "nacional", "de", "bellas", "artes", "el", "museo", "nacional", "de", "arte", "decorativo", "el", "museo", "argentino", "de", "ciencias", "naturales", "o", "de", "fundaciones", "como", "el", "museo", "de", "arte", "latinoamericano", "de", "buenos", "aires", "de", "la", "ciudad", "dependen", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "que", "cuentan", "con", "ejemplares", "adem\u00e1s", "existen", "muchas", "bibliotecas", "dependientes", "de", "los", "diferentes", "poderes", "de", "la", "naci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "de", "las", "diferentes", "universidades", "que", "se", "encuentran", "en", "la", "capital", "industria", "editorial", "la", "metr\u00f3polis", "se", "distingue", "adem\u00e1s", "como", "el", "mayor", "centro", "editorial", "del", "pa\u00eds", "ya", "que", "all\u00ed", "residen", "las", "editoriales", "m\u00e1s", "importantes", "y", "es", "tambi\u00e9n", "la", "ciudad", "donde", "se", "editan", "los", "diarios", "y", "revistas", "de", "mayor", "tirada", "por", "ejemplo", "clar\u00edn", "es", "el", "diario", "con", "mayor", "tirada", "de", "la", "argentina", "siendo", "adem\u00e1s", "uno", "de", "los", "de", "mayor", "difusi\u00f3n", "en", "el", "mundo", "de", "habla", "hispana", "con", "una", "tirada", "que", "promedia", "los", "ejemplares", "diarios", "en", "junio", "de", "el", "segundo", "de", "mayor", "tirada", "promedio", "de", "ejemplares", "de", "lunes", "a", "s\u00e1bados", "y", "los", "domingos", "es", "la", "naci\u00f3n", "que", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "planeta", "su", "primer", "ejemplar", "se", "public\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "la", "industria", "editorial", "de", "buenos", "aires", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "competitivas", "de", "la", "regi\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "world", "cities", "culture", "forum", "buenos", "aires", "es", "la", "ciudad", "del", "mundo", "con", "m\u00e1s", "librer\u00edas", "per", "c\u00e1pita", "en", "diferentes", "lugares", "pueden", "conseguirse", "con", "regularidad", "libros", "antiguos", "primeras", "ediciones", "y", "publicaciones", "en", "diferentes", "idiomas", "sobre", "todo", "en", "los", "comercios", "ubicados", "en", "la", "avenida", "de", "mayo", "y", "en", "la", "avenida", "corrientes", "entre", "callao", "y", "de", "julio", "todos", "los", "a\u00f1os", "en", "el", "mes", "de", "abril", "se", "celebra", "la", "feria", "internacional", "del", "libro", "de", "buenos", "aires", "una", "de", "las", "cinco", "ferias", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "junto", "con", "las", "de", "fr\u00e1ncfort", "s\u00e3o", "paulo", "guadalajara", "londres", "y", "la", "book", "expo", "america", "la", "misma", "va", "orientada", "al", "p\u00fablico", "en", "general", "as\u00ed", "como", "a", "la", "comunidad", "literaria", "en", "su", "totalidad", "bares", "y", "teatros", "buenos", "aires", "tiene", "una", "de", "las", "mayores", "concentraciones", "de", "teatros", "del", "mundo", "ocupando", "el", "cuarto", "lugar", "entre", "las", "ciudades", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "salas", "teatrales", "y", "unas", "fuentes", "incluso", "la", "ubican", "como", "la", "ciudad", "con", "m\u00e1s", "teatros", "en", "el", "mundo", "la", "ciudad", "posee", "adem\u00e1s", "la", "industria", "de", "teatro", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "teatro", "col\u00f3n", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "por", "su", "tama\u00f1o", "y", "trayectoria", "y", "uno", "de", "los", "cinco", "mejores", "teatros", "para", "la", "\u00f3pera", "por", "su", "ac\u00fastica", "la", "avenida", "corrientes", "en", "cuyos", "tradicionales", "caf\u00e9s", "y", "bares", "evolucion\u00f3", "el", "tango", "a", "principios", "y", "mediados", "del", "siglo", "xx", "es", "la", "arteria", "donde", "se", "encuentran", "algunos", "de", "los", "teatros", "m\u00e1s", "importantes", "en", "este", "sentido", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cuenta", "con", "una", "oferta", "muy", "diversa", "y", "muchos", "de", "los", "teatros", "de", "mayor", "relevancia", "dependen", "directamente", "del", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "el", "teatro", "col\u00f3n", "el", "teatro", "general", "san", "mart\u00edn", "el", "teatro", "presidente", "alvear", "el", "teatro", "regio", "el", "teatro", "sarmiento", "y", "el", "teatro", "de", "la", "ribera", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "importante", "actividad", "en", "el", "teatro", "nacional", "cervantes", "el", "teatro", "gran", "rex", "el", "centro", "cultural", "recoleta", "el", "centro", "cultural", "general", "san", "mart\u00edn", "el", "teatro", "maipo", "el", "teatro", "coliseo", "el", "teatro", "lola", "membrives", "entre", "otros", "y", "la", "gran", "cantidad", "de", "teatros", "independientes", "que", "se", "encuentran", "distribuidos", "por", "los", "barrios", "de", "villa", "crespo", "almagro", "y", "abasto", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "teatros", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "un", "selecto", "grupo", "de", "unos", "bares", "denominados", "como", "bares", "notables", "que", "se", "caracterizan", "por", "haber", "sido", "protagonistas", "de", "una", "parte", "importante", "de", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "estos", "reciben", "una", "ayuda", "del", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "algunos", "inclusive", "fueron", "declarados", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "se", "encuentran", "principalmente", "en", "los", "viejos", "barrios", "de", "la", "ciudad", "san", "nicol\u00e1s", "san", "telmo", "o", "la", "boca", "a", "eso", "se", "suma", "la", "locaci\u00f3n", "de", "bares", "notables", "antiguos", "pero", "cuya", "historia", "interesa", "a", "aquellos", "que", "llegan", "buscando", "un", "enfoque", "hist\u00f3rico", "en", "su", "visita", "a", "la", "reina", "del", "plata", "tal", "es", "el", "caso", "de", "dos", "caf\u00e9s", "que", "quedaron", "vinculados", "a", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "episodios", "de", "la", "literatura", "argentina", "la", "dial\u00e9ctica", "social", "y", "literaria", "entre", "el", "grupo", "florida", "llamado", "as\u00ed", "porque", "se", "reun\u00edan", "en", "la", "confiter\u00eda", "richmond", "en", "la", "c\u00e9ntrica", "calle", "florida", "y", "publicaban", "en", "las", "oficinas", "de", "la", "cercana", "revista", "mart\u00edn", "fierro", "con", "integrantes", "c\u00f3mo", "jorge", "luis", "borges", "victoria", "ocampo", "leopoldo", "marechal", "artistas", "c\u00f3mo", "antonio", "berni", "vs", "el", "grupo", "boedo", "llamado", "as\u00ed", "porque", "publicaban", "en", "la", "editorial", "claridad", "y", "se", "reun\u00edan", "en", "el", "caf\u00e9", "el", "japon\u00e9s", "en", "la", "avenida", "boedo", "en", "el", "actual", "barrio", "del", "mismo", "nombre", "quedando", "dicha", "confrontaci\u00f3n", "literaria", "y", "los", "establecimientos", "que", "los", "cobijaron", "en", "la", "historia", "de", "la", "ciudad", "otro", "de", "los", "bares", "notables", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "reconocido", "london", "city", "caf\u00e9", "london", "city", "es", "hoy", "una", "de", "las", "esquinas", "emblem\u00e1ticas", "de", "buenos", "aires", "por", "su", "permanencia", "en", "el", "tiempo", "por", "estar", "vinculado", "a", "la", "historia", "viva", "de", "su", "gente", "por", "haber", "contribuido", "a", "hechos", "culturales", "e", "hist\u00f3ricos", "relevantes", "y", "por", "su", "dise\u00f1o", "arquitect\u00f3nico", "consevado", "fue", "aqu\u00ed", "en", "el", "london", "donde", "el", "todav\u00eda", "desconocido", "julio", "cort\u00e1zar", "escribi\u00f3", "y", "tambi\u00e9n", "situ\u00f3", "gran", "parte", "de", "su", "primera", "novela", "los", "premios", "publicada", "en", "m\u00fasica", "buenos", "aires", "es", "conocida", "internacionalmente", "por", "ser", "la", "cuna", "del", "tango", "siendo", "el", "cantante", "argentino", "carlos", "gardel", "su", "mayor", "exponente", "pero", "no", "hay", "que", "olvidarse", "de", "orquestas", "como", "las", "de", "an\u00edbal", "troilo", "mariano", "mores", "y", "osvaldo", "pugliese", "o", "de", "letristas", "como", "enrique", "santos", "disc\u00e9polo", "y", "homero", "manzi", "a", "mediados", "del", "siglo", "xx", "surgieron", "nuevos", "cantantes", "como", "julio", "sosa", "edmundo", "rivero", "y", "roberto", "goyeneche", "as\u00ed", "como", "nuevas", "tendencias", "cuyo", "mayor", "exponente", "fue", "astor", "piazzolla", "a", "partir", "del", "final", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "al", "igual", "que", "en", "muchos", "centros", "urbanos", "del", "pa\u00eds", "surgi\u00f3", "el", "rock", "nacional", "y", "en", "los", "y", "el", "punk", "rock", "argentino", "de", "hecho", "argentina", "fue", "el", "tercer", "pa\u00eds", "en", "el", "mundo", "en", "crear", "un", "rock", "de", "identidad", "propia", "la", "ciudad", "ha", "tenido", "tambi\u00e9n", "influencias", "de", "la", "cumbia", "colombiana", "el", "cuarteto", "y", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "de", "la", "cumbia", "villera", "surgida", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "pobres", "de", "la", "ciudad", "y", "del", "gran", "buenos", "aires", "hoy", "el", "nuevo", "g\u00e9nero", "de", "moda", "que", "naci\u00f3", "en", "buenos", "aires", "y", "se", "exporta", "en", "europa", "es", "la", "cumbia", "digital", "mezcla", "del", "ritmo", "ternario", "de", "la", "cumbia", "con", "influencias", "electr\u00f3nicas", "planetario", "galileo", "galilei", "tradiciones", "una", "manifestaci\u00f3n", "cultural", "propia", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "uso", "del", "lunfardo", "jerga", "que", "se", "desarroll\u00f3", "y", "extendi\u00f3", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xix", "en", "las", "zonas", "pobres", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "tiene", "aportes", "idiom\u00e1ticos", "provenientes", "de", "italia", "francia", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "as\u00ed", "como", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "y", "criolla", "local", "e", "incluso", "ind\u00edgena", "el", "lunfardo", "qued\u00f3", "inmortalizado", "en", "las", "letras", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "particularmente", "en", "las", "del", "tango", "otra", "manifestaci\u00f3n", "cultural", "propia", "del", "porte\u00f1o", "es", "el", "fileteado", "arte", "decorativo", "y", "popular", "nacido", "en", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "suele", "presentarse", "en", "contextos", "emparentados", "con", "el", "tango", "el", "dise\u00f1o", "y", "la", "publicidad", "flores", "volutas", "hojas", "de", "acanto", "cintas", "argentinas", "se", "combinan", "con", "personajes", "populares", "mediante", "colores", "muy", "vivos", "y", "a", "trav\u00e9s", "del", "contraste", "se", "da", "la", "idea", "del", "volumen", "los", "textos", "tambi\u00e9n", "forman", "parte", "de", "la", "composici\u00f3n", "del", "fileteado", "con", "frases", "acu\u00f1adas", "por", "la", "sabidur\u00eda", "popular", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "legislatura", "porte\u00f1a", "declar\u00f3", "al", "fileteado", "como", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "a", "partir", "de", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "una", "tradici\u00f3n", "importante", "es", "la", "de", "los", "festejos", "de", "carnaval", "existen", "en", "buenos", "aires", "murgas", "agrupando", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "anualmente", "suelen", "juntarse", "m\u00e1s", "de", "personas", "para", "disfrutar", "de", "la", "m\u00fasica", "baile", "y", "canto", "que", "ofrecen", "estas", "comparsas", "en", "la", "gran", "cantidad", "de", "corsos", "que", "se", "realizan", "en", "los", "barrios", "porte\u00f1os", "moda", "en", "buenos", "aires", "desde", "se", "realiza", "dos", "veces", "al", "a\u00f1o", "el", "evento", "de", "moda", "m\u00e1s", "importante", "de", "argentina", "la", "buenos", "aires", "fashion", "week", "con", "el", "fin", "de", "mostrar", "las", "\u00faltimas", "tendencias", "para", "las", "colecciones", "primaveraverano", "y", "oto\u00f1oinvierno", "baf", "week", "cuenta", "con", "la", "presencia", "de", "dise\u00f1adores", "internacionales", "pero", "sobre", "todo", "nacionales", "de", "manera", "que", "es", "una", "buena", "ocasi\u00f3n", "para", "ofrecer", "un", "panorama", "sobre", "la", "industria", "de", "la", "moda", "local", "la", "convocatoria", "se", "realiza", "en", "la", "rural", "en", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "se", "llevan", "a", "cabo", "la", "argentina", "fashion", "week", "y", "el", "evento", "buenos", "aires", "moda", "que", "llevan", "y", "ediciones", "respectivamente", "la", "ciudad", "cuenta", "a", "su", "vez", "con", "el", "centro", "metropolitano", "de", "dise\u00f1o", "una", "instituci\u00f3n", "p\u00fablica", "perteneciente", "al", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "ubicada", "en", "el", "barrio", "de", "barracas", "en", "el", "lugar", "del", "antiguo", "mercado", "de", "pescado", "el", "predio", "cuenta", "con", "m\u00b2", "para", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "muestras", "relacionadas", "con", "el", "dise\u00f1o", "eventos", "como", "casa", "foa", "y", "buenos", "aires", "runway", "han", "tenido", "lugar", "en", "sus", "instalaciones", "caben", "ser", "destacados", "tambi\u00e9n", "los", "espacios", "dedicados", "exclusivamente", "al", "dictado", "de", "cursos", "de", "capacitaci\u00f3n", "vinculados", "con", "el", "dise\u00f1o", "gastronom\u00eda", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "televisi\u00f3n", "abierta", "las", "principales", "emisoras", "de", "televisi\u00f3n", "abierta", "son", "am\u00e9rica", "tv", "canal", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "canal", "el", "nueve", "canal", "telefe", "canal", "el", "trece", "canal", "net", "tv", "canal", "canal", "y", "canal", "hist\u00f3ricamente", "estas", "estaciones", "han", "emitido", "por", "televisi\u00f3n", "anal\u00f3gica", "terrestre", "desde", "su", "comienzo", "de", "emisiones", "aunque", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "disponibles", "por", "la", "televisi\u00f3n", "digital", "abierta", "tda", "emisoras", "de", "radio", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "tiene", "numerosas", "emisoras", "de", "radio", "tanto", "am", "como", "fm", "al", "igual", "que", "en", "el", "resto", "del", "mundo", "las", "fm", "son", "m\u00e1s", "escuchadas", "entre", "las", "m\u00e1s", "escuchadas", "se", "encuentran", "que", "emiten", "en", "fm", "la", "pop", "radio", "rock", "&", "pop", "fm", "metro", "los", "radio", "disney", "fm", "aspen", "mega", "vale", "radio", "one", "vorterix", "rock", "y", "en", "am", "radio", "radio", "mitre", "continental", "la", "red", "y", "radio", "nacional", "sin", "dejar", "de", "mencionar", "a", "radio", "am\u00e9rica", "y", "del", "plata", "que", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "entre", "las", "m\u00e1s", "importantes", "peri\u00f3dicos", "los", "dos", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "son", "la", "naci\u00f3n", "y", "clar\u00edn", "tambi\u00e9n", "tienen", "circulaci\u00f3n", "nacional", "cr\u00f3nica", "popular", "la", "prensa", "p\u00e1gina", "y", "perfil", "con", "orientaci\u00f3n", "financiera", "se", "editan", "buenos", "aires", "econ\u00f3mico", "el", "cronista", "y", "\u00e1mbito", "financiero", "deportes", "f\u00fatbol", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "buenos", "aires", "al", "igual", "que", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "y", "gran", "parte", "de", "los", "equipos", "con", "mayor", "historia", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "argentina", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "que", "es", "la", "que", "tiene", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "mundo", "con", "instituciones", "por", "otra", "parte", "de", "ellos", "tienen", "su", "propio", "estadio", "aspecto", "en", "el", "que", "solo", "es", "comparable", "con", "londres", "y", "montevideo", "que", "siguieron", "el", "modelo", "ingl\u00e9s", "que", "pregona", "que", "cada", "equipo", "sea", "due\u00f1o", "de", "su", "cancha", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "sucede", "en", "la", "europa", "continental", "donde", "suele", "haber", "un", "solo", "gran", "escenario", "generalmente", "de", "propiedad", "comunal", "que", "es", "compartido", "por", "los", "equipos", "de", "la", "ciudad", "en", "buenos", "aires", "se", "encuentran", "varios", "de", "los", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "primera", "divisi\u00f3n", "argentinos", "juniors", "barracas", "central", "boca", "juniors", "hurac\u00e1n", "river", "plate", "san", "lorenzo", "y", "v\u00e9lez", "sarsfield", "primera", "b", "nacional", "all", "boys", "atlanta", "defensores", "de", "belgrano", "deportivo", "riestra", "ferro", "carril", "oeste", "y", "nueva", "chicago", "y", "sacachispas", "primera", "b", "comunicaciones", "primera", "c", "deportivo", "espa\u00f1ol", "excursionistas", "y", "general", "lamadrid", "primera", "d", "deportivo", "paraguayo", "sportivo", "barracas", "y", "yupanquialgunas", "instituciones", "han", "mudado", "sus", "estadios", "e", "incluso", "sus", "sedes", "al", "conurbano", "bonaerense", "o", "al", "interior", "de", "la", "provincia", "de", "buenos", "aires", "pero", "mantienen", "lazos", "con", "la", "ciudad", "donde", "permanecen", "sus", "n\u00facleos", "edilicios", "y", "una", "cantidad", "de", "socios", "y", "simpatizantes", "ellos", "son", "primera", "divisi\u00f3n", "platense", "primera", "b", "nacional", "almagro", "chacarita", "juniors", "estudiantes", "y", "san", "telmo", "primera", "b", "colegiales", "deportivo", "armenio", "y", "f\u00e9nix", "primera", "c", "atlas", "liniers", "sportivo", "italiano", "primera", "d", "luganoen", "lo", "deportivo", "boca", "juniors", "river", "plate", "y", "v\u00e9lez", "sarsfield", "son", "los", "tres", "clubes", "porte\u00f1os", "que", "han", "sido", "campeones", "del", "mundo", "otras", "disciplinas", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "numerosas", "entidades", "que", "participan", "de", "las", "diferentes", "categor\u00edas", "del", "campeonato", "de", "futsal", "afa", "entre", "ellos", "los", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "disciplina", "del", "pa\u00eds", "los", "multicampeones", "pinocho", "y", "boca", "juniors", "futsal", "existen", "instituciones", "que", "disponen", "de", "infraestructura", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "deportes", "como", "el", "b\u00e1squet", "cuya", "m\u00e1xima", "competici\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "es", "la", "liga", "nacional", "de", "b\u00e1squet", "o", "el", "tenis", "donde", "el", "buenos", "aires", "lawn", "tennis", "club", "es", "la", "sede", "del", "\u00fanico", "torneo", "atp", "disputado", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "torneo", "de", "buenos", "aires", "tambi\u00e9n", "hay", "otros", "estadios", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "deportes", "como", "el", "luna", "park", "en", "el", "que", "se", "destacan", "los", "encuentros", "de", "boxeo", "y", "el", "nuevo", "estadio", "multiprop\u00f3sito", "parque", "roca", "inaugurado", "en", "utilizado", "para", "series", "de", "copa", "davis", "en", "el", "barrio", "de", "n\u00fa\u00f1ez", "se", "encuentra", "el", "centro", "nacional", "de", "alto", "rendimiento", "deportivo", "cenard", "un", "complejo", "estatal", "que", "alberga", "deportistas", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "permite", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "gran", "cantidad", "de", "deportes", "posee", "canchas", "de", "f\u00fatbol", "hockey", "balonmano", "rugby", "tenis", "voleibol", "pistas", "de", "pat\u00edn", "piletas", "de", "nataci\u00f3n", "entre", "otros", "deportes", "gimnasios", "de", "complementos", "taekwondo", "judo", "halterofilia", "y", "dos", "pistas", "de", "atletismo", "eventos", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "fue", "sede", "de", "varias", "competencias", "internacionales", "dos", "estadios", "river", "plate", "y", "v\u00e9lez", "s\u00e1rsfield", "albergaron", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "y", "en", "varias", "ocasiones", "la", "copa", "am\u00e9rica", "del", "mismo", "deporte", "adem\u00e1s", "del", "f\u00fatbol", "la", "ciudad", "alberg\u00f3", "dos", "campeonatos", "mundiales", "de", "b\u00e1squet", "y", "uno", "de", "voleibol", "masculino", "y", "otro", "de", "polo", "en", "cuanto", "a", "eventos", "multideportivos", "fue", "sede", "de", "los", "primeros", "juegos", "panamericanos", "disputados", "entre", "el", "de", "febrero", "y", "de", "marzo", "de", "y", "posteriormente", "perdi\u00f3", "por", "apenas", "un", "voto", "la", "elecci\u00f3n", "para", "albergar", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "asimismo", "qued\u00f3", "entre", "las", "mejores", "sedes", "para", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "en", "alberg\u00f3", "la", "octava", "edici\u00f3n", "de", "los", "juegos", "suramericanos", "organizados", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "deportiva", "suramericana", "odesur", "la", "ciudad", "fue", "elegida", "en", "como", "ciudad", "anfitriona", "de", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "la", "juventud", "de", "verano", "de", "en", "cuanto", "al", "automovilismo", "en", "el", "aut\u00f3dromo", "oscar", "y", "juan", "g\u00e1lvez", "se", "realiz\u00f3", "en", "veinte", "oportunidades", "del", "gran", "premio", "de", "argentina", "de", "f\u00f3rmula", "y", "diez", "veces", "del", "gran", "premio", "de", "argentina", "de", "motociclismo", "en", "cuatro", "ocasiones", "y", "la", "ciudad", "fue", "el", "punto", "de", "inicio", "y", "finalizaci\u00f3n", "del", "rally", "dakar", "equipos", "deportivos", "relaciones", "internacionales", "sedes", "de", "organizaciones", "internacionales", "secretar\u00eda", "del", "tratado", "ant\u00e1rtico", "aeropuertos", "internacionales", "conectados", "al", "aeropuerto", "de", "ezeiza", "hermanamientos", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "ha", "tenido", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "diversos", "hermanamientos", "y", "acuerdos", "de", "cooperaci\u00f3n", "con", "ciudades", "de", "varios", "continentes", "adem\u00e1s", "de", "algunas", "regiones", "o", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "ciudades", "hermanadas", "con", "buenos", "aires", "regiones", "estados", "y", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "entidades", "subestatales", "hermanadas", "con", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portal", "buenos", "aires", "contenido", "relacionado", "con", "buenos", "aires", "portalargentina", "contenido", "relacionado", "con", "argentina", "proyecto", "de", "distrito", "federal", "viedmacarmen", "de", "patagones", "gran", "buenos", "aires", "geograf\u00eda", "de", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "provincia", "de", "buenos", "aires", "ciudadano", "ilustre", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "federalizaci\u00f3n", "de", "buenos", "aires", "porte\u00f1os", "megaciudad", "barrios", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "anexocalles", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "anexo\u00e1reas", "metropolitanas", "de", "am\u00e9rica", "anexociudades", "hermanas", "en", "argentina", "anexomonumentos", "y", "esculturas", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "anuario", "industrias", "culturales", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "buenos", "aires", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "anuario", "estad\u00edstico", "buenos", "aires", "gobierno", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "cerruti", "marcela", "la", "migraci\u00f3n", "peruana", "a", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "su", "evoluci\u00f3n", "y", "caracter\u00edsticas", "en", "revista", "semestral", "de", "datos", "y", "estudios", "demogr\u00e1ficos", "a\u00f1o", "n\u00famero", "secretar\u00eda", "de", "hacienda", "y", "finanzas", "buenos", "aires", "argentina", "issn", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "a", "la", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "buenos", "aires", "subsecretar\u00eda", "de", "comunicaci\u00f3n", "social", "eggers", "lan", "margarita", "historia", "bajo", "las", "baldosas", "comisi\u00f3n", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "cultural", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "leandro", "losada", "la", "alta", "sociedad", "en", "la", "buenos", "aires", "de", "la", "\"belle", "\u00e9poque\"", "sociabilidad", "estilos", "de", "vida", "e", "identidades", "ed", "argentina", "edici\u00f3n", "siglo", "veintiuno", "editora", "iberoamericana", "isbn", "oclc", "los", "urbanistas", "ven", "en", "la", "ciudad", "tanto", "calidad", "como", "desigualdad", "clarincom", "de", "enero", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "luna", "f\u00e9lix", "cop", "breve", "historia", "de", "los", "argentinos", "planeta", "argentina", "isbn", "oclc", "associats", "cases", "i", "nuevo", "atlas", "de", "la", "argentina", "clar\u00edn", "isbn", "oclc", "romero", "jos\u00e9", "luis", "y", "luis", "alberto", "romero", "buenos", "aires", "historia", "de", "cuatro", "siglos", "buenos", "aires", "abril", "de", "aires", "comisi\u00f3n", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "cultural", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "patrimonio", "e", "identidad", "cultural", "comisi\u00f3n", "para", "la", "preservaci\u00f3n", "del", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "cultural", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "isbn", "oclc", "ricardo", "watson", "di", "meglio", "gabriel", "buenos", "aires", "tiene", "historia", "once", "itinerarios", "guiados", "por", "la", "ciudad", "aguilar", "altea", "taurus", "alfaguara", "ediciones", "isbn", "oclc", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "buenos", "aires", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "buenos", "aires", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "buenos", "aires", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "buenos", "aires", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "buenos", "aires", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "buenos", "aires", "buenos", "aires", "en", "openstreetmap", "sitio", "web", "oficial"]