["la", "bundesliga", "en", "alem\u00e1n", "fu\u00dfballbundesliga", "liga", "federal", "de", "f\u00fatbol", "es", "la", "competici\u00f3n", "entre", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "de", "alemania", "se", "empez\u00f3", "a", "disputar", "en", "a", "partir", "de", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "los", "antiguos", "campeonatos", "locales", "llamados", "oberligen", "junto", "a", "la", "zweite", "bundesliga", "y", "dritte", "bundesliga", "forman", "las", "tres", "divisiones", "nacionales", "del", "f\u00fatbol", "profesional", "en", "alemania", "las", "temporadas", "se", "juegan", "de", "agosto", "a", "mayo", "clasific\u00e1ndose", "todos", "los", "equipos", "de", "la", "bayernliga", "a", "la", "dfbpokal", "el", "ganador", "de", "la", "competici\u00f3n", "se", "clasifica", "para", "disputar", "la", "dflsupercup", "frente", "al", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "doce", "clubes", "han", "resultado", "campeones", "de", "la", "bayernliga", "siendo", "el", "m\u00e1s", "laureado", "con", "t\u00edtulos", "el", "f", "c", "bayern", "de", "m\u00fanich", "seguido", "del", "n\u00faremberg", "borussia", "dortmund", "schalke", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "sv", "werder", "bremen", "hamburgo", "sv", "vfb", "stuttgart", "f", "c", "colonia", "f", "c", "kaiserslautern", "y", "tsv", "m\u00fanich", "vfl", "wolfsburgo", "eintracht", "brunswick", "con", "un", "t\u00edtulo", "la", "bayernliga", "es", "considerada", "una", "de", "las", "cinco", "grandes", "ligas", "europeas", "junto", "con", "la", "liga", "premier", "inglesa", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "la", "serie", "a", "italiana", "y", "la", "ligue", "francesa", "ocupando", "el", "cuarto", "puesto", "del", "coeficiente", "uefan", "seg\u00fan", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "historia", "y", "estad\u00edstica", "de", "f\u00fatbol", "iffhs", "es", "la", "d\u00e9cima", "liga", "m\u00e1s", "relevante", "del", "mundo", "en", "la", "bayernliga", "el", "mayor", "cl\u00e1sico", "de", "m\u00e1s", "importancia", "y", "esperado", "por", "los", "alemanes", "es", "der", "klassiker", "que", "enfrenta", "al", "bayern", "de", "m\u00fanich", "contra", "el", "borussia", "dortmund", "otro", "de", "ellos", "es", "el", "que", "enfrenta", "al", "bayern", "de", "m\u00fanich", "contra", "el", "werder", "bremen", "otro", "de", "los", "cl\u00e1sicos", "m\u00e1s", "importantes", "es", "el", "denominado", "revierderby", "por", "razones", "geogr\u00e1ficas", "el", "cual", "enfrenta", "a", "los", "dos", "equipos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "cuenca", "del", "ruhr", "el", "borussia", "dortmund", "contra", "el", "schalke", "otro", "cl\u00e1sico", "es", "el", "llamado", "cl\u00e1sico", "del", "norte", "y", "sur", "que", "enfrenta", "al", "bayern", "de", "m\u00fanich", "contra", "el", "hamburgo", "todos", "estos", "partidos", "tienen", "la", "presencia", "de", "los", "equipos", "m\u00e1s", "laureados", "y", "populares", "de", "alemania", "historia", "campeonato", "alem\u00e1n", "el", "f\u00fatbol", "se", "expandi\u00f3", "r\u00e1pidamente", "en", "alemania", "a", "finales", "de", "siglo", "xix", "el", "primer", "intento", "de", "organizar", "alg\u00fan", "tipo", "de", "campeonato", "nacional", "se", "produjo", "en", "cuando", "el", "viktoria", "berl\u00edn", "campe\u00f3n", "de", "su", "ciudad", "invit\u00f3", "al", "fc", "hanau", "para", "jugar", "un", "partido", "de", "exhibici\u00f3n", "los", "hanauers", "no", "pod\u00edan", "afrontar", "los", "costes", "del", "viaje", "por", "lo", "que", "no", "aceptaron", "la", "invitaci\u00f3n", "en", "la", "final", "de", "se", "repiti\u00f3", "y", "el", "viktoria", "se", "coron\u00f3", "campe\u00f3n", "oficial", "de", "despu\u00e9s", "de", "su", "creaci\u00f3n", "en", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "dfb", "comenz\u00f3", "a", "establecer", "su", "autoridad", "sobre", "multitud", "de", "torneos", "de", "las", "ciudades", "y", "ligas", "regionales", "que", "surgieron", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "y", "organiz\u00f3", "el", "primer", "campeonato", "nacional", "reconocido", "oficialmente", "en", "jugado", "bajo", "un", "sistema", "por", "eliminatorias", "el", "premio", "del", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "fue", "el", "viktoria", "pokal", "una", "estatua", "de", "la", "diosa", "romana", "de", "la", "victoria", "donada", "por", "el", "comit\u00e9", "que", "organizaba", "la", "participaci\u00f3n", "de", "alemania", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "par\u00eds", "y", "originalmente", "destinado", "a", "ser", "compartido", "con", "los", "equipos", "que", "jugaban", "al", "rugby", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "dfb", "ayud\u00f3", "a", "establecer", "por", "primera", "vez", "una", "clara", "divisi\u00f3n", "entre", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "y", "la", "de", "rugby", "para", "calificarse", "para", "la", "final", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "el", "club", "ten\u00eda", "que", "ganar", "uno", "de", "los", "campeonatos", "regionales", "que", "en", "algunos", "casos", "son", "anteriores", "al", "nacional", "a", "partir", "de", "los", "finalistas", "de", "los", "concursos", "tambi\u00e9n", "se", "clasificaban", "para", "la", "fase", "final", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "que", "hab\u00eda", "sido", "ampliado", "a", "diecis\u00e9is", "clubes", "a", "las", "dos", "regiones", "m\u00e1s", "fuertes", "sur", "y", "oeste", "tambi\u00e9n", "se", "les", "permiti\u00f3", "enviar", "al", "tercer", "clasificado", "este", "sistema", "de", "campeonatos", "regionales", "fue", "abolido", "en", "por", "los", "nazis", "y", "reemplazado", "por", "el", "sistema", "de", "la", "gauliga", "el", "profesionalismo", "y", "las", "primeras", "propuestas", "fallidas", "sobre", "la", "reichsliga", "el", "f\u00fatbol", "en", "alemania", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "era", "estrictamente", "amateur", "y", "la", "asociaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "la", "dfb", "se", "esforz\u00f3", "por", "mantenerlo", "as\u00ed", "el", "establecimiento", "de", "una", "liga", "de", "primer", "nivel", "la", "reichsliga", "liga", "imperial", "se", "consideraba", "que", "iba", "de", "la", "mano", "de", "la", "legalizaci\u00f3n", "del", "profesionalismo", "ya", "que", "los", "clubes", "ve\u00edan", "estos", "dos", "pasos", "como", "un", "objetivo", "com\u00fan", "sin", "embargo", "la", "dfb", "sigui\u00f3", "siendo", "ferozmente", "antiprofesionalista", "la", "dfb", "prohibi\u00f3", "los", "partidos", "entre", "clubes", "alemanes", "y", "los", "clubes", "profesionales", "de", "austria", "prohibi\u00f3", "a", "los", "jugadores", "que", "se", "encontr\u00f3", "que", "aceptaron", "cualquier", "forma", "de", "pago", "e", "incluso", "prohibi\u00f3", "equipos", "enteros", "como", "el", "fc", "schalke", "f\u00e9lix", "linnemann", "presidente", "de", "la", "dfb", "en", "aquel", "momento", "deseaba", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "reichsliga", "pero", "no", "consigui\u00f3", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "las", "asociaciones", "regionales", "en", "los", "clubes", "del", "oeste", "de", "alemania", "especialmente", "la", "regi\u00f3n", "industrializada", "del", "ruhr", "fueron", "los", "m\u00e1s", "vocales", "en", "la", "defensa", "de", "la", "profesionalidad", "y", "la", "reichsliga", "para", "sorpresa", "general", "la", "convenci\u00f3n", "anual", "de", "la", "dfb", "del", "de", "octubre", "de", "en", "wiesbaden", "aprob\u00f3", "una", "resoluci\u00f3n", "para", "permitir", "el", "profesionalismo", "sin", "que", "el", "tema", "hubiera", "estado", "en", "la", "lista", "de", "temas", "para", "debatir", "y", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "de", "oposici\u00f3n", "se", "decidi\u00f3", "desarrollar", "un", "marco", "de", "trabajo", "en", "el", "que", "el", "f\u00fatbol", "profesional", "podr\u00eda", "ser", "organizado", "y", "una", "clara", "separaci\u00f3n", "entre", "el", "f\u00fatbol", "profesional", "y", "el", "aficionado", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "podr\u00eda", "lograr", "campeonato", "alem\u00e1n", "durante", "el", "tercer", "reich", "gauliga", "las", "gauligen", "dieron", "comienzo", "en", "para", "reemplazar", "a", "las", "bezirkligen", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "al", "principio", "los", "nazis", "introdujeron", "gauligen", "regionales", "algunos", "subdivididos", "en", "grupos", "la", "introducci\u00f3n", "del", "torneo", "fue", "parte", "del", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "donde", "los", "nazis", "cambiaron", "la", "administraci\u00f3n", "dom\u00e9stica", "las", "ligas", "fueron", "creadas", "por", "todos", "los", "nuevos", "gaue", "designadas", "para", "reemplazar", "los", "antiguos", "estados", "alemanes", "como", "prusia", "y", "baviera", "y", "as\u00ed", "tener", "un", "mejor", "control", "sobre", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "adelante", "este", "paso", "se", "convertir\u00eda", "en", "una", "decepci\u00f3n", "entre", "varias", "personalidades", "como", "los", "entrenadores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "otto", "nerz", "y", "sepp", "herberger", "quienes", "ten\u00edan", "esperanzas", "en", "una", "reichsliga", "una", "gran", "competici\u00f3n", "unificada", "para", "toda", "alemania", "de", "igual", "modo", "que", "se", "celebraban", "en", "otros", "pa\u00edses", "como", "italia", "serie", "a", "e", "inglaterra", "first", "division", "poco", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "nazis", "al", "poder", "la", "dfb", "empez\u00f3", "a", "considerar", "en", "serio", "el", "crear", "una", "liga", "nacional", "en", "una", "sesi\u00f3n", "especial", "en", "los", "d\u00edas", "y", "de", "mayo", "de", "se", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "fundar", "la", "reichsliga", "como", "liga", "profesional", "cuatro", "semanas", "antes", "de", "que", "llegara", "el", "d\u00eda", "de", "la", "reuni\u00f3n", "la", "sesi\u00f3n", "se", "suspendi\u00f3", "la", "federaci\u00f3n", "y", "la", "ideolog\u00eda", "nazi", "hicieron", "que", "ninguno", "se", "pusiera", "de", "acuerdo", "con", "los", "otros", "tras", "la", "decepci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "en", "el", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "se", "volvi\u00f3", "a", "reabrir", "el", "debate", "sobre", "la", "reichsliga", "en", "agosto", "de", "se", "organiz\u00f3", "un", "mitin", "para", "organizar", "una", "modalidad", "de", "seis", "gauligas", "como", "transici\u00f3n", "a", "la", "reichsliga", "pero", "el", "comienzo", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "suspendi\u00f3", "el", "debate", "no", "fue", "hasta", "cuando", "se", "decidi\u00f3", "tomar", "el", "paso", "cuando", "se", "fund\u00f3", "la", "bundesliga", "por", "una", "raz\u00f3n", "similar", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "germana", "en", "el", "mundial", "de", "fue", "decepcionante", "finalmente", "lo", "hicieron", "sin", "embargo", "tuvieron", "que", "reducir", "dr\u00e1sticamente", "el", "n\u00famero", "de", "equipos", "de", "pasaron", "a", "desde", "comienzos", "de", "con", "el", "ingreso", "de", "sarre", "dentro", "de", "las", "fronteras", "alemanas", "el", "pa\u00eds", "y", "las", "ligas", "empezaron", "a", "expandirse", "con", "las", "agresivas", "pol\u00edticas", "de", "expansi\u00f3n", "y", "posteriormente", "hasta", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "territorio", "teut\u00f3n", "aument\u00f3", "considerablemente", "de", "tama\u00f1o", "nuevos", "u", "otros", "territorios", "ocupados", "fueron", "incorporados", "al", "iii", "reich", "en", "aquellas", "regiones", "se", "fundaron", "nuevas", "gauligas", "tras", "el", "inicio", "de", "la", "guerra", "el", "f\u00fatbol", "continu\u00f3", "pero", "las", "competiciones", "fueron", "reduci\u00e9ndose", "debido", "a", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "jugadores", "fueron", "llamados", "a", "la", "wehrmacht", "muchas", "gauligas", "se", "unieron", "en", "subgrupos", "para", "reducir", "gastos", "de", "viaje", "puesto", "que", "cada", "vez", "era", "m\u00e1s", "complicado", "viajar", "a", "medida", "que", "avanzaba", "la", "contienda", "muchos", "clubes", "tuvieron", "que", "fusionarse", "o", "formar", "asociaciones", "de", "guerra", "debido", "a", "la", "falta", "de", "jugadores", "la", "competici\u00f3n", "empez\u00f3", "a", "decaer", "al", "igual", "que", "la", "lista", "de", "jugadores", "de", "cada", "equipo", "ya", "que", "ten\u00edan", "que", "depender", "de", "donde", "se", "encontraba", "el", "jugador", "la", "\u00faltima", "temporada", "jam\u00e1s", "lleg\u00f3", "a", "finalizarse", "y", "se", "fueron", "cancelando", "las", "competiciones", "a", "medida", "que", "cada", "regi\u00f3n", "ca\u00eda", "bajo", "el", "control", "de", "los", "aliados", "hasta", "que", "finalmente", "sucedi\u00f3", "la", "capitulaci\u00f3n", "del", "ej\u00e9rcito", "alem\u00e1n", "el", "de", "mayo", "de", "el", "\u00faltimo", "partido", "oficial", "antes", "de", "la", "suspensi\u00f3n", "deb\u00eda", "haberse", "disputado", "el", "de", "abril", "campeonato", "alem\u00e1n", "en", "la", "alemania", "ocupada", "tras", "la", "victoria", "en", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "de", "los", "aliados", "alemania", "fue", "ocupada", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "estados", "unidos", "reino", "unido", "y", "francia", "todos", "los", "clubes", "fueron", "disueltos", "mediante", "la", "directiva", "n\u00ba", "del", "consejo", "de", "control", "aliado", "durante", "el", "proceso", "de", "desnazificaci\u00f3n", "y", "reconstituidos", "poco", "despu\u00e9s", "en", "cada", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "y", "en", "la", "ciudad", "de", "berl\u00edn", "dividida", "en", "cuatro", "zonas", "ocupadas", "por", "las", "cuatro", "potencias", "se", "estableci\u00f3", "un", "campeonato", "aunque", "s\u00f3lo", "en", "se", "disput\u00f3", "una", "fase", "final", "a", "nivel", "nacional", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "en", "la", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "el", "f\u00fatbol", "se", "reanud\u00f3", "en", "noviembre", "de", "jug\u00e1ndose", "lo", "que", "luego", "se", "conocer\u00eda", "como", "fu\u00dfballoberliga", "s\u00fcd", "siendo", "la", "primera", "competici\u00f3n", "en", "jugarse", "tras", "la", "guerra", "se", "configur\u00f3", "con", "un", "formato", "de", "liga", "con", "una", "primera", "categor\u00eda", "de", "equipos", "en", "y", "en", "en", "tras", "una", "nueva", "reestructuraci\u00f3n", "se", "introdujo", "una", "segunda", "divisi\u00f3n", "denominada", "zweite", "oberliga", "s\u00fcd", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "en", "la", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "el", "f\u00fatbol", "se", "reanud\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "jug\u00e1ndose", "la", "fu\u00dfballoberliga", "s\u00fcdwest", "en", "un", "principio", "el", "campeonato", "se", "dividi\u00f3", "en", "un", "grupo", "norte", "que", "comprend\u00eda", "a", "los", "clubes", "de", "sarrepalatinadohessen", "y", "sur", "a", "su", "vez", "subdividido", "en", "sureste", "y", "suroeste", "los", "campeones", "de", "cada", "subgrupo", "se", "enfrentaban", "entre", "ellos", "y", "el", "campe\u00f3n", "absoluto", "sure\u00f1o", "al", "campe\u00f3n", "del", "grupo", "norte", "en", "se", "simplific\u00f3", "dejando", "s\u00f3lo", "dos", "grupos", "norte", "y", "sur", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "en", "la", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "brit\u00e1nica", "el", "f\u00fatbol", "se", "reanud\u00f3", "en", "con", "una", "serie", "de", "campeonatos", "regionales", "en", "la", "temporada", "se", "disput\u00f3", "por", "primera", "vez", "una", "ronda", "final", "en", "la", "que", "se", "enfrentaron", "los", "campeones", "de", "cada", "liga", "regional", "a", "partir", "de", "el", "campeonato", "se", "reorganiz\u00f3", "en", "la", "fu\u00dfballoberliga", "nord", "y", "fu\u00dfballoberliga", "west", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "estableci\u00f3", "un", "campeonato", "en", "con", "el", "nombre", "de", "fu\u00dfballostzonenmeisterschaft", "con", "un", "formato", "de", "eliminatorias", "tras", "dos", "ediciones", "el", "campeonato", "se", "reorganiz\u00f3", "como", "fu\u00dfballoberliga", "der", "ddr", "en", "la", "reci\u00e9n", "establecida", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "berl\u00edn", "ocupado", "tras", "el", "fin", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "ciudad", "de", "berl\u00edn", "fue", "dividida", "igual", "que", "el", "pa\u00eds", "con", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "y", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "la", "denominada", "berl\u00edn", "oeste", "fue", "dividida", "en", "cuatro", "sectores", "estadounidense", "sovi\u00e9tico", "franc\u00e9s", "y", "brit\u00e1nico", "mientras", "que", "todos", "los", "clubes", "berlineses", "fueron", "disueltos", "y", "reconstituidos", "como", "sportgemeinschaften", "redistribuyendo", "los", "jugadores", "de", "cada", "sector", "entre", "los", "nuevos", "clubes", "los", "clubes", "de", "berl\u00edn", "este", "continuaron", "jugando", "en", "la", "nueva", "stadtliga", "berlin", "hasta", "la", "temporada", "cuando", "las", "crecientes", "tensiones", "entre", "las", "potencias", "provocaron", "el", "abandono", "de", "los", "clubes", "del", "este", "campeonato", "alem\u00e1n", "de", "la", "rfa", "oberliga", "el", "a\u00f1o", "trajo", "un", "reinicio", "en", "el", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "nuevas", "ligas", "bajo", "el", "nombre", "de", "oberliga", "se", "formaron", "gradualmente", "en", "la", "alemania", "ocupada", "por", "los", "aliados", "primero", "en", "el", "sur", "y", "luego", "en", "berl\u00edn", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "occidente", "y", "en", "el", "norte", "que", "hab\u00edan", "sufrido", "un", "mayor", "da\u00f1o", "a", "su", "infraestructura", "mediante", "bombardeos", "estrat\u00e9gicos", "durante", "la", "guerra", "en", "la", "zona", "de", "ocupaci\u00f3n", "estadounidense", "se", "estableci\u00f3", "la", "oberliga", "sur", "en", "la", "zona", "francesa", "la", "oberliga", "suroeste", "y", "en", "la", "zona", "brit\u00e1nica", "las", "oberligas", "norte", "y", "oeste", "la", "oberliga", "de", "berl\u00edn", "por", "un", "tiempo", "cubri\u00f3", "las", "cuatro", "zonas", "de", "ocupaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "pero", "los", "clubes", "del", "este", "dejaron", "despu\u00e9s", "la", "competici\u00f3n", "en", "la", "zona", "sovi\u00e9tica", "se", "form\u00f3", "una", "liga", "separada", "base", "para", "convertirse", "en", "la", "ddroberliga", "junto", "con", "el", "cambio", "llegar\u00eda", "tambi\u00e9n", "beneficios", "a", "los", "jugadores", "se", "les", "pagar\u00eda", "un", "sueldo", "de", "marcos", "al", "mes", "aumentando", "a", "m\u00e1s", "tarde", "incluso", "los", "jugadores", "pod\u00edan", "recibir", "m\u00e1s", "dinero", "por", "medio", "de", "cuentas", "ocultas", "el", "triunfo", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "alemania", "occidental", "en", "el", "mundial", "de", "suiza", "llev\u00f3", "nuevamente", "al", "seleccionador", "sepp", "herberger", "a", "reclamar", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "liga", "nacional", "herberger", "hab\u00eda", "encontrado", "apoyo", "para", "sus", "planes", "en", "hermann", "neuberger", "por", "ese", "entonces", "funcionario", "de", "la", "dfb", "y", "franz", "kremer", "presidente", "del", "fc", "colonia", "sin", "embargo", "las", "gestiones", "no", "prosperaron", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "nuevo", "campeonato", "el", "fracaso", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "en", "el", "mundial", "de", "chile", "fue", "el", "detonante", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "liga", "nacional", "en", "una", "convenci\u00f3n", "celebrada", "en", "westfalenhalle", "dortmund", "el", "de", "julio", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "fue", "oficialmente", "aprobada", "con", "votos", "a", "favor", "y", "en", "contra", "en", "paralelo", "se", "aprobar\u00edan", "tambi\u00e9n", "nuevas", "directrices", "en", "cuanto", "a", "la", "profesionalidad", "elevando", "los", "ingresos", "mensuales", "permisibles", "hasta", "marcos", "alemanes", "incluidos", "los", "bonos", "en", "el", "caso", "de", "ciertos", "jugadores", "especialmente", "dotados", "hab\u00eda", "excepciones", "que", "pod\u00edan", "ser", "aplicadas", "y", "concedidas", "para", "recibir", "m\u00e1s", "dinero", "particularmente", "el", "f", "c", "n\u00faremberg", "club", "contrario", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "fue", "ir\u00f3nicamente", "el", "primero", "en", "aplicar", "esta", "excepci\u00f3n", "a", "de", "sus", "jugadores", "campeonato", "alem\u00e1n", "de", "la", "rda", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "surgieron", "competiciones", "deportivas", "independientes", "en", "las", "zonas", "de", "ocupaci\u00f3n", "oriental", "y", "occidental", "de", "alemania", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "las", "gauligen", "de", "la", "era", "nazi", "en", "alemania", "oriental", "se", "estableci\u00f3", "en", "la", "divisi\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "del", "f\u00fatbol", "de", "la", "rda", "la", "dsoberliga", "deutscher", "sportausschuss", "oberliga", "la", "liga", "superior", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "del", "deporte", "alem\u00e1n", "a", "partir", "de", "llev\u00f3", "el", "nombre", "de", "ddroberliga", "y", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "estructura", "de", "la", "liga", "dentro", "de", "la", "dfv", "deutscher", "fu\u00dfball", "verband", "der", "ddr", "o", "asociaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "rda", "en", "su", "temporada", "inaugural", "en", "la", "ddroberliga", "se", "compuso", "de", "equipos", "con", "dos", "puestos", "de", "descenso", "en", "el", "transcurso", "de", "las", "pr\u00f3ximas", "cuatro", "temporadas", "el", "n\u00famero", "de", "equipos", "en", "la", "divisi\u00f3n", "variaron", "e", "incluyeron", "ligas", "de", "a", "equipos", "con", "tres", "o", "cuatro", "puestos", "de", "descenso", "a", "partir", "de", "la", "temporada", "hasta", "la", "fusi\u00f3n", "de", "oriente", "y", "de", "las", "asociaciones", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "occidental", "en", "la", "liga", "se", "compuso", "de", "equipos", "con", "dos", "puntos", "de", "descenso", "inicialmente", "la", "ddroberliga", "se", "disput\u00f3", "en", "el", "cl\u00e1sico", "formato", "europeo", "de", "oto\u00f1oprimavera", "como", "era", "tradicional", "en", "alemania", "de", "a", "se", "instal\u00f3", "un", "estilo", "cl\u00e1sicamente", "sovi\u00e9tico", "de", "primaveraoto\u00f1o", "esto", "requiri\u00f3", "una", "ronda", "de", "transici\u00f3n", "en", "y", "aunque", "no", "fue", "declarado", "oficialmente", "campe\u00f3n", "de", "esa", "temporada", "el", "wismut", "karlmarxstadt", "termin\u00f3", "en", "el", "primer", "puesto", "de", "la", "divisi\u00f3n", "en", "regres\u00f3", "la", "temporada", "de", "oto\u00f1oprimavera", "y", "un", "calendario", "extendido", "partidos", "frente", "a", "los", "partidos", "con", "cada", "club", "jugando", "contra", "el", "resto", "un", "total", "de", "tres", "veces", "una", "vez", "en", "casa", "fuera", "una", "vez", "y", "una", "vez", "en", "un", "lugar", "neutral", "despu\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3n", "alemana", "la", "\u00faltima", "temporada", "de", "la", "ddroberliga", "se", "jug\u00f3", "en", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "nofvoberliga", "nordostdeutsche", "fu\u00dfballverband", "oberliga", "o", "liga", "premier", "de", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "del", "noreste", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "estructura", "de", "la", "liga", "de", "alemania", "oriental", "se", "fusion\u00f3", "con", "el", "sistema", "de", "alemania", "occidental", "en", "la", "federaci\u00f3n", "alemana", "de", "f\u00fatbol", "deutscher", "fu\u00dfballbund", "y", "los", "dos", "mejores", "clubes", "de", "la", "nofvoberliga", "el", "fc", "hansa", "rostock", "y", "el", "dinamo", "dresde", "se", "unieron", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "durante", "el", "per\u00edodo", "de", "existencia", "de", "la", "liga", "la", "ddrliga", "era", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "del", "sistema", "de", "ligas", "de", "alemania", "oriental", "el", "desarrollo", "de", "la", "bundesliga", "actualidad", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "la", "naciente", "liga", "nacional", "empez\u00f3", "el", "de", "agosto", "de", "y", "termin\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "y", "cont\u00f3", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "equipos", "todos", "procedentes", "de", "las", "oberligas", "existentes", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "primer", "campe\u00f3n", "fue", "el", "fc", "colonia", "mientras", "que", "friedheim", "konietzka", "jugador", "del", "borussia", "dortmund", "fue", "el", "autor", "del", "primer", "gol", "de", "la", "liga", "ante", "el", "werder", "bremen", "el", "sc", "preu\u00dfen", "m\u00fcnster", "y", "el", "fu\u00dfballclub", "saarbr\u00fccken", "se", "convirtieron", "en", "ser", "los", "primeros", "equipos", "que", "descender\u00edan", "de", "categor\u00eda", "en", "los", "a\u00f1os", "hasta", "clubes", "como", "werder", "bremen", "m\u00fanich", "eintracht", "braunschweig", "f", "c", "n\u00faremberg", "y", "bayern", "de", "m\u00fanich", "se", "har\u00edan", "con", "un", "t\u00edtulo", "de", "liga", "cada", "uno", "adem\u00e1s", "de", "que", "el", "propio", "bayern", "como", "el", "borussia", "dortmund", "ya", "lograban", "sus", "primeros", "\u00e9xitos", "internacionales", "al", "ganar", "la", "recopa", "de", "europa", "un", "dato", "a", "considerar", "es", "que", "en", "la", "temporada", "se", "ampliar\u00eda", "la", "liga", "hasta", "los", "participantes", "mismo", "cupo", "que", "se", "sigue", "utilizando", "hasta", "la", "actualidad", "la", "d\u00e9cada", "de", "estar\u00eda", "marcada", "no", "solo", "por", "el", "\u00e9xito", "del", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "club", "que", "ganar\u00eda", "cinco", "ligas", "y", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "marcar\u00eda", "el", "dominio", "internacional", "por", "parte", "del", "bayern", "de", "m\u00fanich", "club", "que", "ser\u00eda", "el", "primer", "equipo", "del", "pa\u00eds", "en", "ganar", "la", "copa", "de", "campeones", "de", "europa", "el", "gladbach", "tambi\u00e9n", "lograr\u00eda", "ganar", "dos", "copas", "de", "la", "uefa", "adem\u00e1s", "de", "que", "en", "paralelo", "la", "selecci\u00f3n", "alemana", "occidental", "ganar\u00eda", "la", "eurocopa", "en", "y", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "mundial", "de", "entre", "y", "el", "bayern", "consigui\u00f3", "dominar", "la", "liga", "con", "siete", "t\u00edtulos", "a", "su", "haber", "hamburgo", "sv", "y", "vfb", "stuttgart", "y", "werder", "bremen", "tambi\u00e9n", "consiguieron", "ser", "campeones", "en", "esa", "d\u00e9cada", "aparte", "el", "hamburgo", "consegu\u00eda", "la", "copa", "de", "europa", "siendo", "el", "\u00faltimo", "club", "de", "alemania", "en", "ser", "el", "m\u00e1ximo", "campe\u00f3n", "europeo", "antes", "de", "que", "se", "cambiara", "el", "formato", "en", "la", "temporada", "con", "la", "reunificaci\u00f3n", "alemana", "se", "dejar\u00eda", "de", "dar", "exclusividad", "a", "los", "clubes", "del", "oeste", "alem\u00e1n", "y", "se", "le", "dar\u00eda", "la", "bienvenida", "a", "los", "clubes", "del", "lado", "oriental", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "esa", "temporada", "el", "hertha", "berl\u00edn", "ser\u00eda", "el", "representante", "del", "sector", "oriental", "de", "alemania", "ya", "para", "la", "temporada", "se", "jugar\u00eda", "la", "liga", "con", "el", "pa\u00eds", "unificado", "dinamo", "dresde", "y", "fc", "hansa", "rostock", "ser\u00edan", "los", "clubes", "procedentes", "de", "la", "desaparecida", "alemania", "oriental", "que", "integraron", "la", "m\u00e1xima", "divisi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "destaca", "que", "tras", "la", "unificaci\u00f3n", "los", "\u00e9xitos", "internacionales", "volvieron", "al", "pa\u00eds", "bayern", "de", "m\u00fanich", "ganar\u00eda", "la", "copa", "uefa", "en", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "borussia", "dortmund", "se", "consagrar\u00eda", "en", "la", "reciente", "liga", "de", "campeones", "siendo", "el", "primer", "club", "alem\u00e1n", "en", "ganar", "la", "copa", "bajo", "el", "nuevo", "formato", "desde", "el", "inicio", "del", "siglo", "xxi", "la", "bundesliga", "est\u00e1", "marcada", "por", "la", "dominaci\u00f3n", "absoluta", "del", "bayern", "club", "que", "adem\u00e1s", "romper\u00eda", "varias", "marcas", "desde", "el", "hasta", "la", "actualidad", "el", "club", "de", "baviera", "ganar\u00eda", "de", "las", "\u00faltimas", "ediciones", "del", "campeonato", "liguero", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "equipo", "de", "alemania", "en", "lograr", "el", "triplete", "y", "ser", "el", "\u00fanico", "club", "que", "ha", "logrado", "ganar", "nueve", "veces", "consecutivas", "la", "liga", "nacional", "participantes", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "de", "la", "competici\u00f3n", "han", "participado", "cincuenta", "y", "seis", "equipos", "diferentes", "con", "la", "excepci\u00f3n", "del", "bayer", "leverkusen", "tsg", "hoffenheim", "y", "el", "vfl", "wolfsburgo", "todos", "los", "clubes", "son", "sociedades", "limitadas", "deportivas", "regidos", "bajo", "la", "regla", "+", "que", "establece", "que", "los", "socios", "deben", "poseer", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "del", "accionariado", "del", "club", "pudiendo", "recaer", "el", "resto", "de", "la", "propiedad", "en", "accionistas", "mientras", "que", "los", "dos", "citados", "son", "los", "\u00fanicos", "que", "se", "permite", "excepcionalmente", "ser", "entidades", "deportivas", "cuya", "propiedad", "mayor", "pertenezca", "a", "un", "\u00fanico", "ente", "o", "estamento", "el", "campo", "de", "juego", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "alemania", "es", "el", "weserstadion", "con", "or\u00edgenes", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "utilizado", "por", "el", "hist\u00f3rico", "sportverein", "werder", "bremen", "por", "otro", "lado", "el", "de", "m\u00e1s", "reciente", "construcci\u00f3n", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "es", "el", "opel", "arena", "desde", "temporada", "nota", "indicadas", "entre", "par\u00e9ntesis", "el", "n\u00famero", "de", "temporadas", "disputadas", "de", "la", "competici\u00f3n", "sistema", "de", "competici\u00f3n", "la", "temporada", "se", "inicia", "a", "principios", "de", "agosto", "y", "se", "extiende", "hasta", "finales", "de", "mayo", "del", "a\u00f1o", "siguiente", "con", "una", "pausa", "de", "invierno", "de", "seis", "semanas", "mediados", "de", "diciembre", "hasta", "finales", "de", "enero", "los", "equipos", "de", "esta", "categor\u00eda", "se", "enfrentan", "todos", "contra", "todos", "siguiendo", "un", "calendario", "establecido", "por", "sorteo", "desde", "el", "ganador", "de", "cada", "partido", "obtiene", "tres", "puntos", "antes", "se", "otorgaban", "dos", "el", "empate", "otorga", "un", "punto", "y", "la", "derrota", "cero", "puntos", "el", "que", "logre", "m\u00e1s", "puntos", "al", "final", "de", "la", "temporada", "ser\u00e1", "el", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "actualmente", "el", "campe\u00f3n", "tiene", "derecho", "a", "disputar", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "europa", "al", "igual", "que", "el", "segundo", "tercer", "y", "cuarto", "calificado", "el", "quinto", "equipo", "en", "la", "tabla", "pasa", "a", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "uefa", "europa", "league", "mientras", "que", "el", "sexto", "disputa", "la", "segunda", "ronda", "previa", "si", "el", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "que", "tiene", "derecho", "a", "disputar", "la", "uefa", "europa", "league", "se", "clasifica", "para", "la", "liga", "de", "campeones", "el", "finalista", "jugar\u00e1", "la", "uefa", "europa", "league", "independientemente", "de", "la", "posici\u00f3n", "que", "ocupe", "en", "la", "liga", "jugar\u00e1", "la", "uefa", "europa", "league", "incluso", "si", "desciende", "a", "la", "segunda", "liga", "en", "caso", "de", "que", "el", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "se", "haya", "clasificado", "para", "la", "uefa", "europa", "league", "a", "trav\u00e9s", "del", "campeonato", "de", "liga", "el", "subcampe\u00f3n", "no", "disputar\u00e1", "competici\u00f3n", "europea", "siendo", "su", "puesto", "otorgado", "al", "\u00ba", "clasificado", "hasta", "la", "temporada", "los", "primeros", "lugares", "iban", "a", "la", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "uefa", "champions", "league", "mientras", "que", "el", "\u00ba", "se", "clasificaba", "para", "la", "ronda", "previa", "y", "el", "\u00ba", "disputaba", "la", "uefa", "europa", "league", "el", "ascenso", "de", "la", "bundesliga", "al", "tercer", "puesto", "en", "el", "ranking", "uefa", "superando", "a", "la", "serie", "a", "italiana", "permiti\u00f3", "el", "aumento", "de", "equipos", "alemanes", "en", "la", "uefa", "champions", "league", "los", "dos", "\u00faltimos", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "descienden", "autom\u00e1ticamente", "a", "la", "bundesliga", "segunda", "divisi\u00f3n", "intercambi\u00e1ndose", "con", "los", "dos", "primeros", "clasificados", "de", "\u00e9sta", "el", "antepen\u00faltimo", "clasificado", "de", "la", "bundesliga", "disputar\u00e1", "un", "playoff", "de", "promoci\u00f3n", "con", "el", "tercer", "clasificado", "de", "la", "bundesliga", "en", "partidos", "de", "ida", "y", "vuelta", "el", "ganador", "tendr\u00e1", "un", "cupo", "en", "la", "bundesliga", "de", "la", "siguiente", "temporada", "sistema", "de", "ligas", "el", "siguiente", "diagrama", "muestra", "el", "sistema", "actual", "de", "ligas", "en", "el", "f\u00fatbol", "alem\u00e1n", "historial", "nota", "nombres", "y", "banderas", "de", "los", "equipos", "seg\u00fan", "la", "\u00e9poca", "palmar\u00e9s", "desde", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "en", "la", "temporada", "un", "total", "de", "equipos", "se", "han", "proclamado", "campeones", "palmar\u00e9s", "hist\u00f3rico", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "considerando", "que", "alemania", "estuvo", "separada", "tras", "el", "tel\u00f3n", "de", "acero", "en", "ambos", "pa\u00edses", "tanto", "en", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "alemania", "como", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "se", "llevaron", "a", "cabo", "torneos", "que", "otorgaban", "v\u00e1lidamente", "el", "t\u00edtulo", "de", "campe\u00f3n", "alem\u00e1ncita", "requerida", "nota", "no", "se", "incluyen", "los", "campeonatos", "de", "*", "y", "debido", "a", "que", "el", "primero", "fue", "anulado", "por", "la", "inconformidad", "del", "club", "vfb", "leipzig", "y", "el", "segundo", "a", "causa", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "estad\u00edsticas", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "los", "puntos", "logrados", "por", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "lo", "sit\u00faan", "como", "l\u00edder", "absoluto", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "la", "bundesliga", "por", "encima", "del", "segundo", "puesto", "ocupado", "por", "el", "borussia", "dortmund", "y", "cierra", "el", "podio", "el", "werder", "bremen", "esta", "tabla", "se", "basa", "en", "los", "puntos", "conseguidos", "por", "cada", "equipo", "en", "la", "bundesliga", "desde", "la", "temporada", "bas\u00e1ndose", "en", "el", "sistema", "de", "puntuaci\u00f3n", "vigente", "en", "cada", "temporada", "de", "dos", "o", "tres", "puntos", "por", "victorian", "nota", "sistema", "de", "puntuaci\u00f3n", "de", "puntos", "por", "victoria", "en", "cursiva", "equipos", "sin", "participaci\u00f3n", "en", "la", "edici\u00f3n", "presente", "estad\u00edsticas", "actualizadas", "a", "la", "temporada", "tabla", "hist\u00f3rica", "de", "goleadores", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "competici\u00f3n", "es", "el", "alem\u00e1n", "gerd", "m\u00fcller", "con", "goles", "en", "encuentros", "que", "le", "sit\u00faan", "tambi\u00e9n", "como", "el", "jugador", "con", "mejor", "promedio", "anotador", "en", "la", "historia", "del", "campeonato", "tras", "\u00e9l", "se", "sit\u00faan", "el", "polaco", "robert", "lewandowski", "con", "r\u00e9cord", "anotador", "en", "una", "temporada", "goles", "y", "jupp", "heynckes", "con", "y", "goles", "respectivamente", "entre", "los", "jugadores", "en", "activo", "es", "el", "alem\u00e1n", "marco", "reus", "el", "que", "acumula", "un", "mayor", "registro", "con", "tantos", "en", "partidos", "cabe", "destacar", "tambi\u00e9n", "a", "uwe", "seeler", "y", "gerd", "m\u00fcller", "quienes", "son", "dos", "de", "los", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "goles", "han", "anotado", "en", "las", "m\u00e1ximas", "categor\u00edas", "del", "f\u00fatbol", "europeo", "con", "y", "goles", "respectivamente", "siendo", "los", "alemanes", "mejor", "posicionados", "en", "el", "registro", "entre", "los", "goles", "anotados", "por", "seeler", "pertenecen", "a", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "alemana", "incluyendo", "la", "competici\u00f3n", "predecesora", "de", "la", "bundesliga", "nota", "contabilizados", "los", "partidos", "y", "goles", "seg\u00fan", "actas", "oficiales", "en", "negrita", "jugadores", "activos", "y", "club", "actual", "jugadores", "con", "mayor", "cantidad", "de", "partidos", "disputados", "el", "alem\u00e1n", "karlheinz", "k\u00f6rbel", "es", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "encuentros", "disputados", "con", "durante", "las", "temporadas", "que", "permaneci\u00f3", "en", "activo", "en", "la", "misma", "tras", "\u00e9l", "se", "sit\u00faan", "los", "de", "manfred", "kaltz", "y", "los", "de", "oliver", "kahn", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "listan", "los", "jugadores", "con", "al", "menos", "partidos", "disputados", "nota", "en", "negrita", "jugadores", "activos", "y", "club", "actual", "palmar\u00e9s", "individual", "entre", "los", "jugadores", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "destacan", "el", "alem\u00e1n", "thomas", "m\u00fcller", "con", "campeonatos", "seguido", "por", "los", "campeonatos", "logrados", "por", "el", "alem\u00e1n", "manuel", "neuer", "los", "campeonatos", "logrados", "por", "el", "austriaco", "david", "alaba", "con", "el", "fc", "bayern", "m\u00fcnchen", "y", "el", "polaco", "robert", "lewandowski", "este", "\u00faltimo", "logr\u00f3", "t\u00edtulos", "con", "el", "borussia", "dortmund", "y", "los", "otros", "campeonatos", "con", "el", "fu\u00dfballclub", "bayern", "con", "campeonatos", "est\u00e1n", "el", "franc\u00e9s", "franck", "rib\u00e9ry", "el", "alem\u00e1n", "j\u00e9r\u00f4me", "boateng", "y", "el", "espa\u00f1ol", "javi", "mart\u00ednez", "todos", "con", "el", "conjunto", "rojo", "b\u00e1varo", "con", "campeonatos", "logrados", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "los", "exintegrantes", "del", "conjunto", "b\u00e1varo", "oliver", "kahn", "mehmet", "scholl", "bastian", "schweinsteiger", "philipp", "lahm", "y", "arjen", "robben", "tambi\u00e9n", "con", "se", "encuentran", "el", "franc\u00e9s", "kingsley", "coman", "y", "el", "alem\u00e1n", "joshua", "kimmich", "tambi\u00e9n", "todas", "con", "el", "f", "c", "bayern", "en", "el", "palmar\u00e9s", "individual", "por", "parte", "de", "los", "entrenadores", "destaca", "udo", "lattek", "quien", "logr\u00f3", "ocho", "campeonatosn", "seguido", "de", "los", "siete", "logrados", "por", "ottmar", "hitzfeldn", "repartidos", "en", "once", "de", "ellos", "para", "el", "f", "c", "bayern", "seis", "de", "udo", "lattek", "y", "de", "ottmar", "hitzfeld", "dos", "para", "el", "borussia", "m\u00f6nchengladbach", "ambas", "de", "udo", "lattek", "y", "dos", "para", "el", "borussia", "dortmund", "ambas", "de", "ottmar", "hitzfeld", "tras", "ellos", "se", "sit\u00faan", "los", "cuatro", "t\u00edtulos", "logrados", "por", "hennes", "weisweiler", "y", "jupp", "heynckesn", "completan", "la", "lista", "de", "entrenadores", "que", "fueron", "capaces", "de", "repetir", "t\u00edtulo", "otto", "rehhagel", "felix", "magath", "y", "pep", "guardiola", "con", "tres", "y", "max", "merkel", "branko", "zebec", "p\u00e1l", "csernai", "ernst", "happel", "y", "j\u00fcrgen", "klopp", "con", "dos", "cabe", "destacar", "a", "los", "ya", "mencionados", "heynckes", "y", "lattek", "como", "los", "dos", "entrenadores", "con", "m\u00e1s", "partidos", "ganados", "con", "y", "respectivamente", "con", "se", "sit\u00faa", "el", "tambi\u00e9n", "mencionado", "hitzfeld", "derechos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "los", "derechos", "de", "la", "bundesliga", "para", "televisi\u00f3n", "radio", "internet", "y", "m\u00f3viles", "son", "distribuidos", "por", "dfl", "sports", "enterprises", "una", "filial", "de", "la", "deutsche", "fu\u00dfball", "liga", "los", "derechos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "bundesliga", "se", "venden", "junto", "con", "los", "derechos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "los", "playoffs", "de", "descenso", "bundesliga", "y", "supercopa", "de", "alemania", "la", "bundesliga", "se", "emite", "en", "la", "televisi\u00f3n", "en", "m\u00e1s", "de", "doscientos", "pa\u00edses", "en", "el", "\u00e1mbito", "local", "sky", "mediante", "su", "grupo", "de", "canales", "de", "pago", "sky", "sport", "posee", "los", "derechos", "de", "transmisi\u00f3n", "de", "partidos", "por", "temporada", "y", "la", "plataforma", "de", "streaming", "dazn", "emite", "en", "exclusiva", "los", "partidos", "del", "viernes", "y", "el", "domingo", "que", "en", "total", "suman", "partidos", "por", "temporada", "el", "canal", "de", "televisi\u00f3n", "abierta", "alem\u00e1n", "sat", "tiene", "los", "derechos", "para", "transmitir", "en", "vivo", "nueve", "partidos", "por", "temporada", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalf\u00fatbol", "en", "europa", "copa", "de", "alemania", "supercopa", "de", "alemania", "copa", "de", "la", "liga", "de", "alemania", "anexopalmar\u00e9s", "del", "campeonato", "alem\u00e1n", "de", "f\u00fatbol", "ddroberliga", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "copa", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "m\u00e1ximos", "goleadores", "de", "la", "bundesliga", "anexoclubes", "de", "f\u00fatbol", "en", "alemania", "anexoestadios", "de", "f\u00fatbol", "de", "alemania", "futbolista", "alem\u00e1n", "del", "a\u00f1o", "entrenador", "del", "a\u00f1o", "en", "alemania", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "ligas", "nacionales", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "bundesliga", "femenina", "copa", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "de", "alemania", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "bundesliga", "p\u00e1gina", "web", "oficial", "bundesliga", "en", "uefacom", "bundesliga", "en", "youtube"]