"b\u00e9lgica (en neerland\u00e9s: belgi\u00eb, pronunciado /\u02c8b\u025bl\u0263i\u0259/ ( escuchar); en franc\u00e9s: belgique, ; en alem\u00e1n: belgien, pronunciado /\u02c8b\u025bl\u0261i\u0259n/ ( escuchar)), oficialmente reino de b\u00e9lgica (en neerland\u00e9s: koninkrijk belgi\u00eb, pronunciado /\u02c8kon\u026a\u014bkr\u025b\u026ak \u02c8b\u025bl\u0263i\u0259/ ( escuchar); en franc\u00e9s: royaume de belgique y en alem\u00e1n: k\u00f6nigreich belgien, pronunciado /\u02c8k\u00f8\u02d0n\u026a\u00e7\u02cc\u0281a\u026a\u032f\u00e7 \u02c8b\u025bl\u0261i\u032f\u0259n/ ( escuchar)), es uno de los veintisiete estados soberanos que forman la uni\u00f3n europea. est\u00e1 situado en el noroeste europeo. el pa\u00eds cubre una superficie de 30 528 km\u00b2[1]\u200b y posee una poblaci\u00f3n de 11 550 039 habitantes seg\u00fan la estimaci\u00f3n de 2021.[5]\u200b su capital y la conurbaci\u00f3n m\u00e1s poblada es bruselas, mientras que su urbe m\u00e1s poblada es amberes.[6]\u200b\nes un estado multiling\u00fc\u00edstico con tres lenguas oficiales: el 57 % de su poblaci\u00f3n, en la regi\u00f3n de flandes principalmente, habla neerland\u00e9s, mientras que cerca del 42 % habla franc\u00e9s (en la regi\u00f3n de valonia, al sur, y en la regi\u00f3n de bruselas-capital, una regi\u00f3n oficialmente biling\u00fce que acoge una mayor\u00eda de hablantes de franc\u00e9s). menos de un 1 % de los belgas vive en la comunidad german\u00f3fona, donde hablan alem\u00e1n, junto a la frontera al este del pa\u00eds. a menudo, esta diversidad ling\u00fc\u00edstica lleva a severos conflictos pol\u00edticos y culturales, muy parecidos a los de otros pa\u00edses biling\u00fces, reflej\u00e1ndose en el complejo sistema de gobierno de b\u00e9lgica y en su historia pol\u00edtica.\nb\u00e9lgica recibe su nombre de la denominaci\u00f3n latina de la parte m\u00e1s septentrional de la galia, gallia belgica, el cual, a su vez, procede de un grupo de tribus celtas, los belgas. hist\u00f3ricamente, b\u00e9lgica ha sido parte de los pa\u00edses bajos de los habsburgo, los cuales inclu\u00edan los actuales pa\u00edses bajos y el gran ducado de luxemburgo, ocupando una regi\u00f3n algo mayor que el moderno benelux.\ndesde finales de la edad media hasta el siglo xvii, fue un floreciente centro de comercio y cultura. desde el siglo xviii hasta la revoluci\u00f3n belga de 1830, b\u00e9lgica, en aquella \u00e9poca llamada los pa\u00edses bajos del sur, fue el lugar de muchas batallas entre las potencias europeas y es por ello que se ha ganado el apodo de \"el campo de batalla de europa\"[7]\u200b o \"la cabina de europa\".[8]\u200b\nes uno de los miembros fundadores de la uni\u00f3n europea, cuyas instituciones principales est\u00e1n ubicadas en el pa\u00eds, as\u00ed como un n\u00famero importante de otras organizaciones internacionales, como la otan. su capital, bruselas, es tambi\u00e9n la capital de facto de la uni\u00f3n europea.\n\n\n== etimolog\u00eda ==\nel m\u00e1s antiguo uso de las voces belga y b\u00e9lgica que nos ha llegado est\u00e1 en el de bello gallico de julio c\u00e9sar. en dicho libro, el conquistador romano divid\u00eda toda la galia en tres partes: los galos propiamente tales, los aquitanos y los belgas. estos \u00faltimos estaban separados de los galos por los r\u00edos sena y marne. durante el principado de augusto, marco agripa dividi\u00f3 la galia en tres provincias y asign\u00e1ndoles a una de ellas el nombre de gallia b\u00e9lgica. esta \u00faltima se reorganizar\u00eda durante el imperio de domiciano, quien la dividi\u00f3 a su vez en tres nuevas provincias, a saber: la gallia belgica y las dos germanias. la gallia belgica, m\u00e1s tarde se volvi\u00f3 a repartir en dos provincias: la belgica prima y la belgica secunda. la actual b\u00e9lgica tiene poco que ver con estas antiguas provincias romanas, ya que la mayor parte de su territorio se ubica en parte de la hist\u00f3rica germania inferior (m\u00e1s tarde, germania secunda) y otra parte en la b\u00e9lgica secunda.\nestos t\u00e9rminos casi desaparecieron por completo despu\u00e9s de las invasiones b\u00e1rbaras, y subsistieron solo en la pluma de algunos eruditos, mayormente cl\u00e9rigos. volvieron a usarse en la segunda mitad del siglo ix, despu\u00e9s de la escisi\u00f3n del imperio de carlomagno, con la creaci\u00f3n de la lotaringia. los cl\u00e9rigos de entonces, siguiendo una pr\u00e1ctica com\u00fan que consist\u00eda en utilizar los antiguos nombres latinos, usados por el imperio, recuperaron la palabra b\u00e9lgica para designar al reino de lotario ii, en lugar del t\u00e9rmino lotaringia, para designar al territorio situado entre la gallia de carlos el calvo y la germania de luis el germ\u00e1nico. las denominaciones belgae, b\u00e9lgica, gallia b\u00e9lgica desaparecieron de nuevo en el siglo xii, despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de la lotaringia.[9]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== prehistoria ===\nya en el cret\u00e1cico superior se descubri\u00f3 que los iguanodones[10]\u200b viv\u00edan en europa.[11]\u200b de hecho, el iguanodonte fue descubierto en el siglo xix en las minas de carb\u00f3n de bernissart[12]\u200b[13]\u200b con una manada de m\u00e1s de treinta esqueletos f\u00f3siles, la mayor\u00eda de ellos casi completos. estos f\u00f3siles se exponen actualmente en el museo de ciencias naturales de bruselas y en el museo del iguanodonte de bernissart. los vestigios humanos m\u00e1s antiguos de b\u00e9lgica se encontraron en el yacimiento de belle-roche, en sprimont, y atestiguan una antigua ocupaci\u00f3n de unos 500 000 a\u00f1os.\n\nel hombre de neandertal,[14]\u200b[15]\u200b descubierto en 1856, no tard\u00f3 en recibir el nombre de la ciudad belga[16]\u200b de spy.[17]\u200b[18]\u200b all\u00ed, en 1886, se identificaron los restos de dos esqueletos humanos contempor\u00e1neos a los de neanderthal: el hombre de spy. ya en 1830 se encontraron restos humanos en engis, pero no se reconocieron directamente como pertenecientes a un hombre f\u00f3sil. durante el siglo xx, se descubrieron numerosos yacimientos paleol\u00edticos y mesol\u00edticos en el valle del mosa, principalmente en refugios rocosos y cuevas naturales (hasti\u00e8re, han-sur-lesse, sclayn), pero tambi\u00e9n en terreno abierto (namur). durante el neol\u00edtico (alrededor del 4000 a. c. en b\u00e9lgica), la poblaci\u00f3n humana se extendi\u00f3 a las mesetas de las ardenas y del condroz, as\u00ed como a las llanuras de flandes y hesbaye: se han estudiado numerosos yacimientos de ocupaci\u00f3n.\n\n\n=== historia temprana ===\nel \u00e1rea ocupada por b\u00e9lgica ha experimentado significativos cambios demogr\u00e1ficos, pol\u00edticos y culturales. el primero bien documentado fue la conquista de la regi\u00f3n por la rep\u00fablica romana en el siglo i a. c., seguida en el siglo v por los francos germ\u00e1nicos. estos establecieron el reino merovingio, que pas\u00f3 a ser el imperio carolingio en el siglo viii. durante la edad media, los pa\u00edses bajos estaban fragmentados en peque\u00f1os estados feudales. la mayor parte de ellos se uni\u00f3 durante los siglos xiv y xv con la casa de borgo\u00f1a, formando los pa\u00edses bajos borgo\u00f1ones. estos estados ganaron el estatuto de autonom\u00eda en el siglo xv y fueron conocidos desde entonces como las diecisiete provincias.\n\nla historia de b\u00e9lgica se puede distinguir de la de los pa\u00edses bajos desde el siglo xvi. la guerra de los ochenta a\u00f1os (1568-1648) provoc\u00f3 la divisi\u00f3n de las diecisiete provincias en las provincias unidas al norte y los pa\u00edses bajos del sur al sur, siendo \u00e9stas gobernadas sucesivamente por los habsburgo espa\u00f1oles y austriacos.\n\n\n=== la independencia ===\nhasta la independencia de b\u00e9lgica en 1830, los pa\u00edses bajos del sur eran un territorio muy codiciado por los conquistadores, por lo que fueron el tel\u00f3n de fondo de la mayor parte de las guerras franco-espa\u00f1olas y franco-austriacas durante los siglos xvii y xviii. tras las campa\u00f1as de 1794 de las guerras revolucionarias francesas, los pa\u00edses bajos \u2014que inclu\u00edan territorios que nunca hab\u00edan estado bajo dominio de los habsburgo, como el obispado de lieja\u2014 fueron invadidos por francia, terminando con el mando espa\u00f1ol y austriaco en aquella zona. en efecto, la reunificaci\u00f3n de los pa\u00edses bajos como reino unido de los pa\u00edses bajos tuvo lugar a finales del imperio franc\u00e9s, en 1815, tras las campa\u00f1as de napole\u00f3n.\n\nel triunfo de la revoluci\u00f3n belga de 1830 para independizarse de los pa\u00edses bajos se decidi\u00f3 en la capital, bruselas, en las llamadas cuatro jornadas de bruselas, bajo un gobierno provisional cuyo miembro m\u00e1s influyente era charles rogier y, con la direcci\u00f3n militar como comandante en jefe del exiliado espa\u00f1ol juan van halen. la breve contienda llev\u00f3 al establecimiento de una b\u00e9lgica independiente, cat\u00f3lica y neutral, bajo un gobierno provisional.\ndesde la instauraci\u00f3n de leopoldo i como rey en 1831, b\u00e9lgica ha sido una monarqu\u00eda constitucional y una democracia parlamentaria. entre la independencia y la ii guerra mundial, el sistema democr\u00e1tico evolucion\u00f3 de una oligarqu\u00eda caracterizada por dos partidos principales, los cat\u00f3licos y los liberales, a un sistema de sufragio universal que ha incluido un tercero, el partido socialista, y un papel fuerte para los sindicatos. en sus or\u00edgenes, el franc\u00e9s, que era la lengua de la nobleza y la burgues\u00eda, era la lengua oficial. desde entonces, el pa\u00eds ha desarrollado un sistema biling\u00fce en neerland\u00e9s y franc\u00e9s.\n\nen la conferencia de berl\u00edn de 1885 se acord\u00f3 entregar el congo al rey leopoldo ii como posesi\u00f3n privada, llamada estado libre del congo. en 1908, se cedi\u00f3 a b\u00e9lgica como colonia, pas\u00e1ndose a llamar congo belga. la neutralidad de b\u00e9lgica se quebrant\u00f3 en 1914, cuando alemania invadi\u00f3 b\u00e9lgica como parte del plan schlieffen. las antiguas colonias alemanas de ruanda-urundi \u2014que ahora son ruanda y burundi\u2014 fueron ocupadas por el congo belga en 1916. la sociedad de naciones las transfiri\u00f3 a b\u00e9lgica en 1924. b\u00e9lgica fue invadida de nuevo por alemania en 1940, durante la blitzkrieg. estuvo ocupada hasta el invierno de 1944-45, en que fue liberada por las tropas aliadas. el congo belga accedi\u00f3 a la independencia en 1960, durante la crisis del congo, mientras que ruanda-urundi se independiz\u00f3 en 1962.\n\n\n=== primera y segunda guerra mundial ===\n\nla batalla de lieja fue el inicio de la invasi\u00f3n alemana de b\u00e9lgica y la primera batalla de la primera guerra mundial. ello supuso un nuevo est\u00edmulo a la identidad flamenca que comenz\u00f3 a gestarse durante el siglo xix y que recibi\u00f3 un impulso pol\u00edtico por parte del gobierno de ocupaci\u00f3n alem\u00e1n; durante la segunda guerra, toda la regi\u00f3n del benelux (b\u00e9lgica, los pa\u00edses bajos, el luxemburgo) fue ocupada por la alemania nazi.\ndurante el siglo xx, y especialmente desde la ii guerra mundial, la historia de b\u00e9lgica ha estado dominada cada vez m\u00e1s por la autonom\u00eda de sus dos comunidades principales. este periodo ha visto un aumento en las tensiones intercomunales y la uni\u00f3n del estado belga se ha puesto en cuesti\u00f3n.[19]\u200b mediante reformas constitucionales en los a\u00f1os 1970 y 1980, la regionalizaci\u00f3n del estado unitario condujo al establecimiento de un sistema federal estructurado en tres niveles, a la creaci\u00f3n de comunidades ling\u00fc\u00edsticas y de gobiernos regionales y a la ratificaci\u00f3n de un acuerdo concebido para minimizar las tensiones ling\u00fc\u00edsticas. hoy en d\u00eda, estas entidades federadas sostienen m\u00e1s poder legislativo que el parlamento bicameral nacional, mientras que el gobierno nacional a\u00fan controla casi toda la recaudaci\u00f3n de impuestos, cerca del 80 % de las finanzas de los gobiernos comunitarios y regionales, y el 100 % de la seguridad social.\n\n\n=== de la b\u00e9lgica unitaria al estado federal ===\nen 1830, b\u00e9lgica se separa de pa\u00edses bajos, con la que hab\u00eda formado el reino unido de los pa\u00edses bajos durante quince a\u00f1os. la misma raz\u00f3n por la que b\u00e9lgica se independiza tiene unas bases ling\u00fc\u00edsticas. es decir, la zona que constituye la b\u00e9lgica actual hab\u00eda sido dominada durante mucho tiempo por los franceses, por lo que toda la burgues\u00eda administrativa flamenca se hab\u00eda afrancesado. sin embargo, cuando se une esta zona a los pa\u00edses bajos, la \u00e9lite administrativa flamenca, de mayor\u00eda franc\u00f3fona, es destituida y reemplazada por personas neerland\u00f3fonas, generalmente venidas de pa\u00edses bajos. por ello, ya a partir de los primeros a\u00f1os del reino unido, la \u00e9lite administrativa va perdiendo la confianza en el rey y la uni\u00f3n. cuando, adem\u00e1s, el rey empieza a promulgar medidas proteccionistas contra las industrias meridionales para fomentar el desarrollo industrial de la zona septentrional, tambi\u00e9n pierde el apoyo de la \u00e9lite industrial, en su mayor parte valones, y se produce la revoluci\u00f3n brabanzona.\npor aquel entonces, seg\u00fan estima d\u2019haveloose (2000), b\u00e9lgica contaba con 4 millones de habitantes, de los que m\u00e1s o menos 2 200 000 hablaban neerland\u00e9s y m\u00e1s o menos 1 700 000 hablaban franc\u00e9s. sin embargo, el nuevo estado se define a partir de sus inicios como unitario y franc\u00f3fono, aunque la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n hablaba neerland\u00e9s y el pa\u00eds constaba de dos partes econ\u00f3mica y culturalmente diferentes. entonces, la pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica de la \u00e9poca no tiene que verse tanto en t\u00e9rminos de qui\u00e9n constitu\u00eda la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, sino en t\u00e9rminos de que la \u00e9lite burguesa, que controlaba la pol\u00edtica por el sufragio tributario, se expresaba en franc\u00e9s.\nsin embargo, gradualmente los flamencos se van oponiendo a la injusticia ling\u00fc\u00edstica, por lo que, en 1889, se adopta la ley de la igualdad que estipulaba que el neerland\u00e9s y el franc\u00e9s fueran las lenguas oficiales del pa\u00eds. durante la primera guerra mundial, surge el movimiento del frente que quer\u00eda acabar con el predominio del franc\u00e9s y hacer de flandes un territorio monoling\u00fce neerland\u00f3fono, un proceso que se va llevando a cabo entre 1932 y 1968.\nel a\u00f1o 1963 es otro momento clave, porque entonces se adoptan unas leyes que divid\u00edan el pa\u00eds en zonas ling\u00fc\u00edsticas. antes, el censo contaba cu\u00e1ntas personas hablaban franc\u00e9s, neerland\u00e9s o alem\u00e1n en un municipio y el municipio se organizaba o bien en la lengua de la mayor\u00eda o en ambas, lo que originaba un aumento de los pueblos franc\u00f3fonos y biling\u00fces.\nla divisi\u00f3n del pa\u00eds en unas zonas neerland\u00f3fona, german\u00f3fona y franc\u00f3fona era un asunto muy delicado. surgen muchas protestas, puesto que en la frontera ling\u00fc\u00edstica conviv\u00edan los dos grupos ling\u00fc\u00edsticos y adem\u00e1s en el sistema anterior los habitantes ten\u00edan el derecho a ser atendidos en las dos lenguas. para encontrar una soluci\u00f3n de estos problemas, en 27 municipios que est\u00e1n en una de las fronteras ling\u00fc\u00edsticas se sigue no aplicando el principio de territorialidad. asimismo, como en seis pueblos flamencos alrededor de bruselas viv\u00edan muchos franc\u00f3fonos, por lo que, antes, la administraci\u00f3n era biling\u00fce, se les dan facilidades ling\u00fc\u00edsticas. por tanto, en muchos aspectos, el a\u00f1o 1963 no representa tanto muchos cambios, sino que m\u00e1s bien significa la consolidaci\u00f3n de una vez por todas del statu quo.\n\nseg\u00fan peiren (1993), la instauraci\u00f3n de esas zonas se va experimentando gradualmente, en contradicci\u00f3n con la estructura unitaria del pa\u00eds, por lo que una federalizaci\u00f3n era necesaria. adem\u00e1s hab\u00edan surgido partidos pol\u00edticos flamencos nacionalistas que insist\u00edan en la cuesti\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, como el volksunie. asimismo, en el seno de los partidos pol\u00edticos nacionales surg\u00edan visiones fundamentalmente diferentes, lo que lleva a la organizaci\u00f3n regional de los mismos. al mismo tiempo, muchas personas de ambas partes del pa\u00eds estaban convencidas de que ser\u00eda mejor para todos si ciertos aspectos de la organizaci\u00f3n estatal fueran regionalizados. seg\u00fan willemyns (2002) ese sentimiento se origina por dos factores: uno es que durante el siglo xix y la primera parte del siglo xx es valonia la que pose\u00eda el mayor desarrollo industrial, pero a partir de los a\u00f1os 50-60, flandes tambi\u00e9n empieza a desarrollarse industrialmente. al mismo tiempo, la infraestructura de valonia, que databa del siglo xix, necesitaba ser actualizada, lo que genera una recesi\u00f3n de la cual hasta la fecha de hoy la zona no se ha recuperado. tambi\u00e9n exist\u00edan diferencias ideol\u00f3gicas entre ambas partes del pa\u00eds, es decir, mientras que valonia era claramente socialista (parti socialiste), flandes era la base del poder del partido popular cat\u00f3lico democr\u00e1tico (christelijke volkspartij). a ra\u00edz de esas diferencias, empieza en 1970 la federalizaci\u00f3n de b\u00e9lgica, un proceso que se va llevando a cabo principalmente entre dicho a\u00f1o y 1993.\nen 1970, la demanda principal de los flamencos era la autonom\u00eda cultural, mientras que los valones insist\u00edan en una autonom\u00eda econ\u00f3mica para fomentar su industria y garant\u00edas de que en la b\u00e9lgica federal, su situaci\u00f3n demogr\u00e1fica y econ\u00f3mica no ser\u00eda marginada. el resultado de esas negociaciones fue la creaci\u00f3n, por una parte, de tres comunidades culturales (la de habla neerlandesa, la franc\u00f3fona y la de habla germana) y, por otra, de tres regiones (flandes, valonia y la regi\u00f3n capital de bruselas). adem\u00e1s, se incorporaron en la constituci\u00f3n garant\u00edas para proteger a la minor\u00eda franc\u00f3fona. las reformas del estado siguientes (1980, 1988 y 1993) extiendieron las competencias de las regiones y comunidades hasta obtener la organizaci\u00f3n del estado actual.\na partir de los a\u00f1os 1970, la regi\u00f3n flamenca se convirti\u00f3 en la m\u00e1s productiva del pa\u00eds, en contraste con la declinaci\u00f3n de la valonia, producto de la desinversi\u00f3n relativa de las empresas cartelizadas. la tendencia comenz\u00f3 a revertise en la d\u00e9cada de 1990, con una mayor igualdad entre ambas regiones.\nb\u00e9lgica jug\u00f3 un papel de primer orden en la creaci\u00f3n de la uni\u00f3n europea a partir de la conformaci\u00f3n del benelux en 1944, cuya puesta en pr\u00e1ctica comenz\u00f3 en 1948, la comunidad europea del carb\u00f3n y del acero en 1951 y los tratados de roma en 1957.\ndesde 1949, adem\u00e1s, es parte integrante de la otan; como tal tuvo gran importancia durante la guerra fr\u00eda.\n\n\n=== siglo xxi ===\ntropas belgas participaron de las operaciones militares en la antigua yugoslavia, as\u00ed como en libia y en afganist\u00e1n.\nel pa\u00eds sufri\u00f3 los atentados de bruselas de 2016, donde fueron atacados con bombas el aeropuerto y el metro, dejando 35 muertos y 340 heridos.\nel barrio bruselense de molenbeek-saint-jean fue residencia de hassan el haski, uno de los autores de los atentados del 11 de marzo de 2004 en madrid.\n\n\n== pol\u00edtica y gobierno ==\n\nb\u00e9lgica es una monarqu\u00eda federal constitucional y parlamentaria,[20]\u200b[21]\u200b[22]\u200b[23]\u200b que tras la ii guerra mundial evolucion\u00f3 de un estado unitario a una federaci\u00f3n. el parlamento bicameral est\u00e1 formado por un senado y una c\u00e1mara de representantes. el primero es una mezcla de pol\u00edticos mayores elegidos directamente y de representantes de las comunidades y las regiones, mientras que la \u00faltima representa a todos los belgas mayores de dieciocho a\u00f1os en un sistema de representaci\u00f3n proporcional. b\u00e9lgica es uno de los pocos pa\u00edses en donde votar es obligatorio, y por ello tiene una de las tasas m\u00e1s altas de participaci\u00f3n electoral del mundo.[24]\u200b\nel gobierno federal, nombrado formalmente por el rey, debe tener la confianza de la c\u00e1mara de representantes. est\u00e1 encabezado por el primer ministro. los n\u00fameros de ministros hablantes de franc\u00e9s y de neerland\u00e9s debe ser iguales, tal como lo prescribe la constituci\u00f3n.[25]\u200b el rey o reina es el jefe de estado, aunque tiene prerrogativas limitadas. el poder verdadero se les confiere al primer ministro y a los diferentes gobiernos del pa\u00eds. el sistema judicial est\u00e1 basado en el derecho civil y proviene del c\u00f3digo napole\u00f3nico. el tribunal de apelaciones est\u00e1 un nivel por debajo de la corte de casaci\u00f3n, una instituci\u00f3n basada en la corte de casaci\u00f3n francesa.\nlas instituciones pol\u00edticas de b\u00e9lgica son complejas; la mayor\u00eda de los poderes pol\u00edticos est\u00e1n organizados alrededor de la necesidad de representar a las principales comunidades ling\u00fc\u00edsticas. (v\u00e9ase m\u00e1s abajo) los partidos m\u00e1s importantes de cada comunidad pertenecen a tres familias pol\u00edticas principales: los liberales, los democristianos y los socialdem\u00f3cratas. otros partidos importantes, aunque m\u00e1s j\u00f3venes, son los dos partidos verdes (ecolo y groen!) y, particularmente en flandes, los partidos nacionalistas de ultraderecha. influyen en la pol\u00edtica varios grupos de presi\u00f3n, como los sindicatos y la federaci\u00f3n de empresas de b\u00e9lgica.\nel rey actual, felipe, sucedi\u00f3 a su padre alberto ii por la abdicaci\u00f3n de este en 2013. las arcas p\u00fablicas son las que mantienen a la familia real, se anunci\u00f3 que para 2014 un total de 38 742 000 euros del erario p\u00fablico ser\u00edan empleados para financiar la jefatura real del estado,[26]\u200b en dotaciones personales o remuneraciones que cada miembro de la familia real reciba, y las partidas que diferentes ministerios dedican a la misma. desde 1999, el primer ministro guy verhofstadt, del vld, ha encabezado una coalici\u00f3n de seis partidos, liberal-socialdem\u00f3crata-verde, que es llamada con frecuencia \"el gobierno arco iris\". este ha sido el primer gobierno sin democristianos desde 1958.[27]\u200b los resultados de las elecciones de 2003 permitieron a verhofstadt realizar un segundo mandato, liderando una coalici\u00f3n liberal-socialdem\u00f3crata cuatripartita.[28]\u200b en los \u00faltimos a\u00f1os, tambi\u00e9n se ha registrado un constante ascenso del partido flamenco separatista de ultraderecha vlaams blok, actual vlaams belang.\n\nun logro significativo de las dos legislaturas consecutivas de verhofstadt ha sido el hecho de conseguir unos presupuestos equilibrados. b\u00e9lgica es uno de los pocos estados miembros de la ue que lo ha conseguido. durante la d\u00e9cada de 1990, esta pol\u00edtica se fue aplicando por los sucesivos gobiernos, bajo presi\u00f3n del consejo europeo. la ca\u00edda del gobierno anterior a verhofstadt se debi\u00f3 principalmente a la crisis de las dioxinas,[29]\u200b un importante esc\u00e1ndalo de intoxicaci\u00f3n alimentaria en 1999, que condujo al establecimiento de la agencia federal para la seguridad de la cadena alimentaria.[30]\u200b\neste acontecimiento result\u00f3 en una representaci\u00f3n inusualmente grande de los verdes en el parlamento, y en un mayor \u00e9nfasis en la pol\u00edtica medioambiental durante el primer mandato de verhofstadt. una pol\u00edtica verde, por ejemplo, dio lugar a la legislaci\u00f3n sobre el abandono de la energ\u00eda nuclear, que ha sido modificada por el gobierno actual. la ausencia de democristianos en las filas del gobierno ha permitido a verhofstadt abordar los asuntos sociales desde un punto de vista m\u00e1s liberal y desarrollar nuevas leyes sobre el uso de drogas suaves, el matrimonio del mismo sexo y la eutanasia. durante las dos \u00faltimas legislaturas de verhostadt, el gobierno ha promovido una diplomacia activa en \u00e1frica,[31]\u200b se ha opuesto a intervenir militarmente durante la guerra de irak, y ha aprobado una ley sobre cr\u00edmenes de guerra. ambos mandatos de guy verhofstadt estuvieron marcados por disputas entre las comunidades belgas. los puntos m\u00e1s controvertidos fueron las rutas nocturnas del tr\u00e1fico a\u00e9reo del aeropuerto internacional de bruselas y la situaci\u00f3n legal del distrito electoral de bruselas-halle-vilvoorde.\n\n\n=== relaciones exteriores ===\nb\u00e9lgica es un pa\u00eds de europa y miembro de las principales organizaciones internacionales, como la uni\u00f3n europea y la otan, que tienen su sede en bruselas (b\u00e9lgica).\ncomo estado federal, y de acuerdo su legislaci\u00f3n las comunidades y regiones tienen sus propias relaciones exteriores y pueden celebrar tratados por s\u00ed mismas.\n\ndebido a su ubicaci\u00f3n en la encrucijada de europa occidental, b\u00e9lgica ha sido hist\u00f3ricamente la ruta de los ej\u00e9rcitos invasores de sus vecinos m\u00e1s grandes. con unas fronteras pr\u00e1cticamente indefensas, b\u00e9lgica ha intentado tradicionalmente evitar el dominio de las naciones m\u00e1s poderosas que la rodean mediante una pol\u00edtica de mediaci\u00f3n. el concierto de europa sancion\u00f3 la creaci\u00f3n de b\u00e9lgica en 1831 con la condici\u00f3n de que el pa\u00eds permaneciera estrictamente neutral.\nesta pol\u00edtica de neutralidad termin\u00f3 tras la experiencia de la ocupaci\u00f3n alemana durante la primera guerra mundial. en los a\u00f1os anteriores a la segunda guerra mundial, b\u00e9lgica intent\u00f3 volver a una pol\u00edtica de neutralidad, pero una vez m\u00e1s, alemania invadi\u00f3 el pa\u00eds. en 1948, b\u00e9lgica firm\u00f3 el tratado de bruselas con el reino unido, francia, los pa\u00edses bajos y luxemburgo, y un a\u00f1o despu\u00e9s se convirti\u00f3 en uno de los miembros fundadores de la alianza atl\u00e1ntica.\nlos belgas han sido firmes defensores de la integraci\u00f3n europea, y la mayor\u00eda de los aspectos de su pol\u00edtica exterior, econ\u00f3mica y comercial se coordinan a trav\u00e9s de la uni\u00f3n europea (ue), que tiene su sede principal (la comisi\u00f3n europea, el consejo de la uni\u00f3n europea y las sesiones del parlamento europeo) en bruselas. la uni\u00f3n aduanera de posguerra de b\u00e9lgica con los pa\u00edses bajos y luxemburgo prepar\u00f3 el camino para la formaci\u00f3n de la comunidad europea (precursora de la ue), de la que b\u00e9lgica fue miembro fundador.\n\nasimismo, la supresi\u00f3n de los controles fronterizos internos en el benelux fue un modelo para el acuerdo de schengen m\u00e1s amplio, que hoy est\u00e1 integrado en el acervo comunitario y tiene como objetivo las pol\u00edticas comunes de visados y la libre circulaci\u00f3n de personas a trav\u00e9s de las fronteras comunes. al mismo tiempo, los belgas, al percibir su diminuto papel en la escena internacional, son firmes defensores de reforzar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica dentro de la ue. b\u00e9lgica busca activamente la mejora de las relaciones con las nuevas democracias de europa central y oriental a trav\u00e9s de foros como la organizaci\u00f3n para la seguridad y la cooperaci\u00f3n en europa, los acuerdos de asociaci\u00f3n de la ue y la asociaci\u00f3n para la paz de la otan con los pa\u00edses del antiguo pacto de varsovia y varios otros.\nb\u00e9lgica sigue siendo un firme defensor de la otan. coopera estrechamente con estados unidos en el marco de la alianza, adem\u00e1s de apoyar los esfuerzos de defensa europeos a trav\u00e9s de la uni\u00f3n europea occidental (ueo). tanto la otan (desde 1966) como la ue tienen su sede en bruselas; el shape (cuartel general supremo de las potencias aliadas en europa) est\u00e1 en el sur del pa\u00eds, cerca de mons. desde enero de 1993, la ueo tiene su sede en bruselas.\n\nb\u00e9lgica ha sido uno de los m\u00e1s firmes defensores de la otan desde la creaci\u00f3n de la alianza en 1949. tras haber sufrido dos invasiones en dos guerras mundiales, b\u00e9lgica era consciente de sus necesidades de seguridad y de las limitaciones de sus medios de autodefensa. por eso los dirigentes de esa naci\u00f3n comenzaron a pedir la formaci\u00f3n de una alianza defensiva poco despu\u00e9s de la liberaci\u00f3n de b\u00e9lgica al final de la segunda guerra mundial. en marzo de 1948, b\u00e9lgica se uni\u00f3 a francia, luxemburgo, los pa\u00edses bajos y gran breta\u00f1a en un acuerdo para establecer un sistema de defensa conjunto. este acuerdo, conocido como el tratado de bruselas, fue un reconocimiento de que las respuestas nacionales individuales a la amenaza de agresi\u00f3n eran inadecuadas y que era necesario un esfuerzo de defensa unido para la seguridad mutua.en 1948, despu\u00e9s de que varios estados europeos expresaran su preocupaci\u00f3n por el hecho de que el tratado de bruselas tuviera un alcance y una eficacia demasiado limitados, el primer ministro de canad\u00e1 pidi\u00f3 un sistema de defensa mutua que incluyera a europa occidental y a am\u00e9rica del norte. el 4 de abril de 1949, el ministro de asuntos exteriores de b\u00e9lgica se uni\u00f3 a los representantes de gran breta\u00f1a, canad\u00e1, dinamarca, francia, islandia, italia, luxemburgo, pa\u00edses bajos, noruega, portugal y estados unidos para firmar el tratado que constitu\u00eda la otan. grecia y turqu\u00eda se convirtieron en miembros en 1952, alemania occidental se uni\u00f3 a la alianza en 1955, y espa\u00f1a se convirti\u00f3 en miembro en 1982. el tratado estableci\u00f3 la otan como una alianza pol\u00edtica multilateral que vincula a sus miembros con obligaciones de defensa mutua y cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica.\n\n\n=== defensa ===\n\nla defensa del pa\u00eds recae en las fuerzas armadas de b\u00e9lgica, que tienen como misi\u00f3n mantener la integridad territorial del pa\u00eds, conservar la independencia y hacer cuidar y respetar la constituci\u00f3n y las leyes. su comandante en jefe es el ministro de defensa, y en caso de guerra el primer ministro asume el mando.\nest\u00e1 dividida en tres ramas, cada una con un comandante en jefe, quienes responden ante el ministerio de defensa. estas son el ej\u00e9rcito, la armada y la fuerza a\u00e9rea. cuenta adem\u00e1s con un cuerpo m\u00e9dico de sanidad integrado al ej\u00e9rcito pero no dependiente de \u00e9l, sumando un total de 39 400 efectivos.\nlas fuerzas armadas de b\u00e9lgica responden ante la otan y forman parte de los cascos azules de las naciones unidas.\n\n\n=== conflicto entre flamencos y valones ===\nb\u00e9lgica se caracteriza por sus divisiones internas, especialmente entre la poblaci\u00f3n flamenca (de habla neerlandesa) y la valona (de habla francesa). por esta raz\u00f3n, por ejemplo, los censos que encuestan la lengua hablada de los habitantes est\u00e1n prohibidos desde 1961, para no fomentar repetidamente nuevos conflictos sobre la adscripci\u00f3n de ciertos municipios situados en la frontera ling\u00fc\u00edstica a una u otra regi\u00f3n debido a los resultados estad\u00edsticos cambiantes.[32]\u200b para apaciguar la situaci\u00f3n en estas zonas de lengua mixta en particular, se crearon en algunos casos municipios de facilidad con derechos especiales para las minor\u00edas (especialmente en el sector escolar).\n\"en general, las tensiones entre los dos grandes grupos \u00e9tnicos de b\u00e9lgica han disminuido en la \u00faltima generaci\u00f3n. no hay un final a la vista para b\u00e9lgica\", juzg\u00f3 el historiador christoph driessen en su libro de 2018 historia de b\u00e9lgica, se\u00f1alando que los partidos separatistas eran minoritarios en flandes y que pr\u00e1cticamente no quedaban aspiraciones separatistas en valonia. a los belgas m\u00e1s j\u00f3venes, as\u00ed como a muchos inmigrantes, les preocupa menos la disputa ling\u00fc\u00edstica que a las generaciones anteriores; siguen otros modelos de identificaci\u00f3n en los que la cuesti\u00f3n de la pertenencia a uno u otro grupo ling\u00fc\u00edstico es menos importante.\nel entusiasmo por el equipo totalmente belga en la copa del mundo de 2018, en la que b\u00e9lgica qued\u00f3 en tercer lugar, tambi\u00e9n demostr\u00f3 que existe una cohesi\u00f3n interna belga.[33]\u200b sin embargo, se observa que, a pesar de las lecciones escolares obligatorias en la otra lengua nacional respectiva, un buen conocimiento del neerland\u00e9s apenas est\u00e1 extendido en valonia y la fluidez en franc\u00e9s ha disminuido en flandes en comparaci\u00f3n con las generaciones anteriores. no solo en la estructura del estado, sino tambi\u00e9n culturalmente, los dos grupos de poblaci\u00f3n llevan una existencia muy separada. en el sector cultural, existe una marcada afinidad de flandes con los pa\u00edses bajos y de valonia con francia. no obstante, se procura demostrar el multiling\u00fcismo de b\u00e9lgica en el \u00e1mbito pol\u00edtico federal; por ejemplo, los pol\u00edticos de alto nivel, especialmente en los puestos de gobierno, deben conocer (o aprender) la segunda lengua nacional para tener \u00e9xito, y el rey pronuncia sistem\u00e1ticamente discursos dirigidos a todos los belgas en las tres lenguas oficiales.\n\n\n=== polic\u00eda ===\nla polic\u00eda en b\u00e9lgica es una autoridad p\u00fablica encargada de hacer cumplir las leyes del pa\u00eds, mantener el orden p\u00fablico y prestar asistencia. tambi\u00e9n es el servicio de investigaci\u00f3n de la fiscal\u00eda.\nla polic\u00eda integrada belga est\u00e1 estructurada en dos niveles: la polic\u00eda federal y la polic\u00eda local. la polic\u00eda local est\u00e1 formada por 185 zonas policiales que operan en uno o varios municipios.\nhasta 1998, la gendarmer\u00eda, la polic\u00eda judicial de las fiscal\u00edas, la polic\u00eda municipal y los servicios policiales m\u00e1s peque\u00f1os, como la polic\u00eda ferroviaria, a\u00e9rea y mar\u00edtima, prestaban los servicios policiales en b\u00e9lgica. su desconfianza mutua y la actitud a menudo hostil dieron lugar a una organizaci\u00f3n ca\u00f3tica en los a\u00f1os ochenta, que no pudo hacer frente a los robos extremadamente violentos de la banda de nijvel y a los actos terroristas de las llamadas cellules communistes combattantes (c.c.c.). el drama de heysel del 29 de mayo de 1985 demostr\u00f3 entonces que los servicios policiales no estaban en sinton\u00eda.\na ra\u00edz de una decisi\u00f3n del consejo de ministros del 26 de julio de 1985, se llev\u00f3 a cabo una primera auditor\u00eda de la polic\u00eda. en su informe, el grupo team consult afirm\u00f3 que b\u00e9lgica carec\u00eda de una pol\u00edtica policial y de seguridad coherente e integrada, que las responsabilidades estaban demasiado fragmentadas y que hab\u00eda poca coordinaci\u00f3n. en consecuencia, el gobierno formul\u00f3 medidas para mejorar el funcionamiento y la coordinaci\u00f3n de los servicios policiales.[34]\u200b\nla comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n parlamentaria \"gang commission\" concluy\u00f3 a finales de la d\u00e9cada de 1980 que exist\u00eda una mala coordinaci\u00f3n entre las fuerzas policiales y que sus competencias se solapaban. el gobierno respondi\u00f3 con el plan pentecost\u00e9s del 5 de junio de 1990, pero no se emprendi\u00f3 ninguna reforma de los servicios policiales. se adopt\u00f3 un enfoque integrado de la actividad policial y naci\u00f3 la ley de servicios policiales (5 de agosto de 1992). las elecciones federales del 24 de noviembre de 1991 (el llamado \"domingo negro\") pusieron las cosas en su sitio.\nel caso dutroux, en 1996, hizo otra mella en la confianza. qued\u00f3 claro que la gendarmer\u00eda hab\u00eda fracasado en sus anteriores investigaciones sobre dutroux, un fracaso atribuido a la guerra policial. el esc\u00e1ndalo conmocion\u00f3 a b\u00e9lgica. la opini\u00f3n p\u00fablica desconfi\u00f3 del \"sistema\" y el clamor alcanz\u00f3 su punto m\u00e1ximo durante la marcha blanca del 20 de octubre de 1996. tras la marcha, se instalaron dos nuevas comisiones parlamentarias de investigaci\u00f3n para averiguar los hechos del asunto, los defectos y los responsables.\n\nla llamada comisi\u00f3n dutroux present\u00f3 su informe en abril de 1997. adem\u00e1s de un an\u00e1lisis del funcionamiento de la polic\u00eda, recomendaba una reforma en un servicio policial integrado, estructurado en dos niveles. es decir, una fusi\u00f3n de la polic\u00eda judicial con las fiscal\u00edas (gpp), la polic\u00eda municipal y la gendarmer\u00eda. el gobierno rechaz\u00f3 la sugerencia y present\u00f3 su propio plan en octubre de 1997, optando no por una polic\u00eda unitaria sino por una estructura policial con dos cuerpos de polic\u00eda.\ncon la fuga de dutroux, en abril de 1998, de un juzgado en el que examinaba un expediente bajo la supervisi\u00f3n de la gendarmer\u00eda, lleg\u00f3 el momento de una nueva remodelaci\u00f3n del paisaje policial. los cuatro partidos mayoritarios y los cuatro partidos de la oposici\u00f3n (excluido el vlaams blok) celebraron el acuerdo octopus. este acuerdo, concretado por la ley del 7 de diciembre de 1998, cre\u00f3 una polic\u00eda integrada a dos niveles. el nivel federal reuni\u00f3 a los antiguos servicios centrales de la gendarmer\u00eda y a la antigua polic\u00eda judicial en las fiscal\u00edas. el nivel local reuni\u00f3 a las antiguas brigadas territoriales de la gendarmer\u00eda y al antiguo cuerpo de polic\u00eda municipal.\nun nuevo logotipo para la polic\u00eda integrada y un estilo propio para la polic\u00eda federal y local distinguieron a la \"nueva\" polic\u00eda de la \"antigua\".\nla reforma policial no lleg\u00f3 all\u00ed a su punto final. tras una auditor\u00eda de la polic\u00eda federal en 2002, se constat\u00f3 que el funcionamiento de \u00e9sta era muy similar al de la antigua gendarmer\u00eda, era demasiado burocr\u00e1tico y pod\u00eda optimizarse.[35]\u200b se redujo el n\u00famero de direcciones de cinco a tres y se otorg\u00f3 al comisario general una funci\u00f3n de gesti\u00f3n en lugar de coordinaci\u00f3n. mientras tanto, se anim\u00f3 a las zonas de polic\u00eda local a lograr la m\u00e1xima cooperaci\u00f3n interzonal.\nla llamada ley vesalius,[36]\u200b proporcion\u00f3 una \"alfombra roja\". los inspectores jefes de polic\u00eda nombrados en escalas salariales espec\u00edficas pod\u00edan, entre 2005 y 2011, ascender a comisario de polic\u00eda a petici\u00f3n propia y previa evaluaci\u00f3n satisfactoria. la ley vesalius-bis[37]\u200b prev\u00e9 la posibilidad de convertir una serie de nombramientos en permanentes.\nen 2014, se llev\u00f3 a cabo una nueva reorganizaci\u00f3n a gran escala para reducir significativamente el n\u00famero de funciones de mandato (mando) y, al mismo tiempo, permitir un uso m\u00e1s eficiente de los recursos financieros. la polic\u00eda federal se centrar\u00e1 m\u00e1s en las capitales de provincia.\n\n\n=== derechos humanos ===\nen materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la carta internacional de derechos humanos, que incluyen al comit\u00e9 de derechos humanos (hrc), b\u00e9lgica ha firmado o ratificado:\n\n\n== divisiones administrativas ==\n\nla ley del 15 de julio de 1993 se cre\u00f3 para establecer un \u00fanico estado federal, basado en tres niveles:\n\nel gobierno federal, con sede en bruselas.\nlas tres comunidades ling\u00fc\u00edsticas:\ncomunidad flamenca (lengua neerlandesa)\ncomunidad francesa (lengua francesa)\ncomunidad german\u00f3fona (lengua alemana)\nlas tres regiones (que difieren de las comunidades ling\u00fc\u00edsticas con respecto a la comunidad german\u00f3fona y la regi\u00f3n de bruselas):\nregi\u00f3n flamenca\nregi\u00f3n valona\nregi\u00f3n de bruselas-capital\nlos conflictos entre los diferentes \u00f3rganos se resuelven por el tribunal de arbitraje. esta disposici\u00f3n permite un acuerdo entre las diferentes culturas para que puedan convivir en paz.\nla comunidad flamenca absorbi\u00f3 la regi\u00f3n flamenca en 1980 para formar el gobierno de flandes.[48]\u200b la superposici\u00f3n de los l\u00edmites de las regiones y las comunidades ha creado dos peculiaridades notables: el territorio de la regi\u00f3n de bruselas-capital est\u00e1 incluido tanto en la comunidad francesa como en la flamenca, mientras que el territorio de la comunidad german\u00f3fona est\u00e1 totalmente dentro de la regi\u00f3n valona. las regiones flamenca y valona est\u00e1n subdivididas a su vez en entidades administrativas menores, las provincias.\nel nivel m\u00e1s alto de esta organizaci\u00f3n de tres niveles es el gobierno federal, que dirige los asuntos exteriores, las ayudas al desarrollo, la defensa, la polic\u00eda, la gesti\u00f3n de la econom\u00eda, el bienestar social, los transportes, la energ\u00eda, las telecomunicaciones y la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, adem\u00e1s de competencias limitadas en la educaci\u00f3n y la cultura, y la supervisi\u00f3n de los impuestos de las autoridades regionales. el gobierno federal controla m\u00e1s del 90 % de todos los impuestos. los gobiernos de las comunidades son responsables de la promoci\u00f3n de la lengua, la cultura y la educaci\u00f3n en la mayor\u00eda de las escuelas, bibliotecas y teatros.\nel tercer nivel lo constituyen los gobiernos regionales, que gestionan principalmente asuntos relacionados con las tierras y las propiedades, como la vivienda, el transporte, etc. por ejemplo, el permiso para construir el edificio de una escuela en bruselas que perteneciese al sistema de educaci\u00f3n p\u00fablica ser\u00eda regulado por el gobierno regional de bruselas. no obstante, la escuela como instituci\u00f3n quedar\u00eda bajo regulaci\u00f3n del gobierno flamenco si la lengua principal de ense\u00f1anza es la neerlandesa, y bajo el gobierno de la comunidad francesa si la lengua principal es la francesa.\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\nel territorio de b\u00e9lgica tiene una extensi\u00f3n de 30 528 km\u00b2[1]\u200b y se divide geogr\u00e1ficamente en tres regiones: la planicie costera al noroeste, la meseta central y las altiplanicies de las ardenas al sureste. siguiendo el ejemplo de los pa\u00edses bajos, la planicie costera ha ganado algunos espacios del mar del norte por medio de diques y canales. la meseta central, en el interior, es un \u00e1rea lisa y de poca altitud, que tiene muchos valles f\u00e9rtiles y es irrigada por numerosas v\u00edas navegables. aqu\u00ed tambi\u00e9n hay estructuras de un relieve m\u00e1s \u00e1spero, como cuevas y peque\u00f1as gargantas.\nla regi\u00f3n de las ardenas es m\u00e1s accidentada que las otras dos. es una meseta densamente boscosa, muy rocosa y no muy apta para el cultivo, que se extiende hasta el norte de francia. aqu\u00ed es donde se concentra la mayor\u00eda de la fauna salvaje de b\u00e9lgica. en esta regi\u00f3n se localiza el punto m\u00e1s alto de b\u00e9lgica, la signal de botrange, con solo 694 metros de altitud.\n\nel clima es mar\u00edtimo templado, con precipitaciones significativas durante todo el a\u00f1o (clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de k\u00f6ppen: cfb; la temperatura media es de 3 \u00b0c en enero y de 18 \u00b0c en julio, y la precipitaci\u00f3n media es 65 mil\u00edmetros en enero y 78 mil\u00edmetros en julio).[49]\u200b\na causa de su elevada densidad de poblaci\u00f3n y a su posici\u00f3n en el coraz\u00f3n de europa occidental, b\u00e9lgica se enfrenta a serios problemas medioambientales. un informe de 2003[50]\u200b indic\u00f3 que el agua de los r\u00edos de b\u00e9lgica ten\u00eda la peor calidad de europa, y que se situaba a la cola de los 122 pa\u00edses estudiados.\n\n\n=== datos b\u00e1sicos ===\ncon 376 hab/km\u00b2 (2020), b\u00e9lgica es uno de los pa\u00edses m\u00e1s densamente poblados de europa. esto es a\u00fan m\u00e1s cierto en el caso de la regi\u00f3n de flandes, que cuenta con cerca del 60 % de la poblaci\u00f3n en solo el 40 % de la superficie. la superficie total es de 30 528 km\u00b2, lo que hace que b\u00e9lgica sea una cuarta parte m\u00e1s peque\u00f1a que los pa\u00edses bajos y ligeramente mayor que lesoto y armenia. seg\u00fan el real instituto belga de ciencias naturales (koninklijk belgisch instituut voor natuurwetenschappen), el territorio belga abarca 33 990 km\u00b2,[51]\u200b[52]\u200b pero esto incluye las aguas territoriales belgas hasta las 12 millas n\u00e1uticas en el mar del norte.\nb\u00e9lgica tiene fronteras con francia, luxemburgo, alemania, los pa\u00edses bajos y el mar del norte, lo que supone una frontera estatal de 1445,5 kil\u00f3metros.\nel punto m\u00e1s alto es la se\u00f1al de botrange a 694 metros y el pueblo m\u00e1s alto es rocherath (parte de b\u00fcllingen) a 655 metros.\n\nel centro geogr\u00e1fico se encuentra en nil-saint-vincent.\n\n\n=== geolog\u00eda y geomorfolog\u00eda ===\na ra\u00edz de la transgresi\u00f3n flandriana postglacial, se formaron muros de playa, que a\u00fan hoy est\u00e1n presentes como un cintur\u00f3n cerrado de dunas de hasta 50 metros de altura en la costa belga. a continuaci\u00f3n, hay una zona de marismas de entre 10 y 20 kil\u00f3metros de ancho.\nm\u00e1s al interior se encuentra el llamado flussgeest. aqu\u00ed, los dep\u00f3sitos del abanico aluvial del mosa se cubrieron con arenas de gran espesor durante el \u00faltimo per\u00edodo fr\u00edo. en la campi\u00f1a, ligeramente ondulada, se alternan campos y praderas con manchas de bosque y brezales; tambi\u00e9n se pueden encontrar turberas elevadas en algunos lugares. al oeste de la l\u00ednea amberes-bruselas se encuentra la amplia llanura de flandes. en su parte norte tambi\u00e9n est\u00e1 cubierta por arenas, en el sur dominan los suelos arcillosos, m\u00e1s favorables para la agricultura. aqu\u00ed la llanura est\u00e1 dominada por una cadena suelta de colinas terciarias. al oeste, la llanura media con la llanura estratificada del norte de francia, formada en gran parte por sedimentos mesozoicos.\nlos valles de los r\u00edos sambre y mosa forman una frontera afilada en una zona de falla tect\u00f3nica que separa las mesetas terciarias y cret\u00e1cicas en el noroeste de las ardenas como parte de las monta\u00f1as de pizarra de renania en el sureste. las ardenas, muy boscosas, est\u00e1n formadas por pizarras paleozoicas, areniscas, grauvacas y cuarcitas de diferente resistencia. en b\u00e9lgica alcanzan una altura de 694 metros con el botrange en las altas fagnes.\nla zona de falla del surco de haine-sambre-maas es rica en dep\u00f3sitos de hulla. all\u00ed, en la cuenca carbon\u00edfera del norte de francia, se estableci\u00f3, a partir de 1830, el primer distrito minero y de industria pesada de europa continental.[53]\u200b a partir de 1901, tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 la cuenca carbon\u00edfera de limburgo.\n\n\n=== costa ===\ndebido a su elevada densidad de poblaci\u00f3n, b\u00e9lgica se enfrenta a graves problemas medioambientales. un informe de 2003 indica que la calidad de las aguas superficiales de b\u00e9lgica es la peor de los 122 pa\u00edses estudiados.[54]\u200b en el estudio del \u00edndice de desempe\u00f1o ecol\u00f3gico de 2008, b\u00e9lgica obtuvo una puntuaci\u00f3n total del 78,4 % y ocupa el tercer lugar entre los pa\u00edses de la uni\u00f3n europea, aunque ocupa el puesto 57 de 149 pa\u00edses.[55]\u200b\nel litoral marino tiene unos 65 km de longitud, lo que abre un \"territorio marino\" de 3454,225 km (el 0,5 % de todo el mar del norte)[56]\u200b con una columna de agua de 20 a 45 m de profundidad.[56]\u200b la tierra de flandes est\u00e1 parcialmente ganada al mar y amenazada por la erosi\u00f3n costera y la subida del mar. por lo tanto, el pa\u00eds tambi\u00e9n gestiona un patrimonio mar\u00edtimo y portuario. el medio marino sigue siendo rico en biodiversidad, pero sus recursos pesqueros se han degradado por la sobrepesca, la pesca de arrastre, el vertido de lodos de dragado y las secuelas de la guerra (municiones sumergidas en la orilla del paardenmarkt y numerosos pecios de guerra). a esto hay que a\u00f1adir los efectos cr\u00f3nicos o accidentales de la contaminaci\u00f3n terrestre y la liberada por el tr\u00e1fico mar\u00edtimo (especialmente intenso entre el paso de calais, inglaterra y los grandes puertos belga-holandeses).\nen el marco de la estrategia marina europea, el gobierno belga ha elaborado un plan espacial para una explotaci\u00f3n y gesti\u00f3n m\u00e1s sostenibles de los recursos del mar del norte,[56]\u200b que incluye zonas en las que se permitir\u00e1 la extracci\u00f3n de arena y grava, y dos zonas dedicadas a la construcci\u00f3n de dos \"atolones energ\u00e9ticos\" (uno frente a zeebrugge, en el wenduinebank, y el otro, mucho m\u00e1s grande, cerca de blankenberge-de haan) y corredores dedicados a los cables submarinos que transportar\u00e1n, entre otras cosas, la corriente producida por las energ\u00edas marinas y el atol\u00f3n energ\u00e9tico, sin tocar las zonas naturales clasificadas la zona permitida para la pesca artesanal pasa de 3 a 4,5 millas, y los aerogeneradores podr\u00edan utilizarse para apoyar la acuicultura sostenible[57]\u200b en el mar (se proh\u00edben los \"monocultivos \")[56]\u200b.\ncomo consecuencia de una mala gesti\u00f3n del clima, es probable que el nivel del mar suba y cubra gran parte de la costa belga en 2050.[58]\u200b\nde hecho, seg\u00fan el ipcc, la ciudad de brujas y partes de las provincias de flandes oriental y amberes est\u00e1n en riesgo. el norte del pa\u00eds ya ha liberado un presupuesto de 300 millones de euros en 2011 para hacer frente a la subida de las aguas.[59]\u200b\n\n\n=== medio ambiente ===\nel medio ambiente en b\u00e9lgica est\u00e1 bajo presi\u00f3n debido a la alta densidad de poblaci\u00f3n. con sus autopistas, el pa\u00eds es un centro de transporte a lo largo de las v\u00edas navegables, las carreteras y el intenso tr\u00e1fico a\u00e9reo. la urbanizaci\u00f3n en cinta es una herencia de la antigua costumbre en flandes de construir casas a lo largo de todas las carreteras principales en lugar de ampliar los centros de los pueblos. la suburbanizaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de autopistas han fragmentado cada vez m\u00e1s los espacios naturales.\n\n\n==== calidad del agua ====\nespecialmente en amberes y bruselas, la calidad del agua[60]\u200b de los r\u00edos deja mucho que desear. sin embargo, hay avances. la calidad de las aguas del senne,[61]\u200b al sur de bruselas, ha mejorado considerablemente desde el a\u00f1o 2000 desde que se activaron dos depuradoras,[62]\u200b bruselas norte y bruselas sur. como la calidad del agua del senne era ya tan mala en el siglo xix que el r\u00edo era un peligro para la salud p\u00fablica, se decidi\u00f3 inundar el senne a su paso por bruselas. hasta que entraron en funcionamiento las nuevas plantas de tratamiento de aguas residuales a principios del siglo xxi, las aguas residuales de la ciudad de bruselas flu\u00edan sin tratar hacia el senne y luego a trav\u00e9s de la regi\u00f3n de flandes por el rupel y el escalda. el senne es el \u00fanico r\u00edo que atraviesa tres regiones y en \u00e9l se origina parte del problema. aunque el lys estaba muy contaminado en la d\u00e9cada de 1990 y apenas conten\u00eda peces, ahora se aprecia un cambio positivo. en 2007, se pudo volver a pescar en todos los lugares del lys. el agua de limburgo suele ser de buena calidad despu\u00e9s de su tratamiento, pero en valonia, la calidad del agua del mosa sigue siendo un tema delicado. la contaminaci\u00f3n industrial se produce de forma espor\u00e1dica y amenaza el suministro de agua potable de amberes a lo largo del canal alberto.\n\n\n==== calidad del aire ====\nel aire de los alrededores de kortrijk-roeselare, amberes, bruselas, brujas-zeebrugge, lieja, charleroi y la zona del canal de gante est\u00e1 tan contaminado como el de la cuenca del ruhr en alemania. el tr\u00e1fico masivo de autom\u00f3viles y la agricultura provocan concentraciones excesivamente altas de part\u00edculas y ozono en el aire, especialmente durante el tiempo c\u00e1lido en verano y durante la inversi\u00f3n en invierno. en los alrededores de amberes se encuentra una de las mayores concentraciones de industria petroqu\u00edmica del mundo. al norte de gante, debido principalmente a la industria sider\u00fargica, el aire contiene una gran cantidad de sustancias cancer\u00edgenas y polvo fino. en el resto de b\u00e9lgica, sobre todo en valonia (excepto en las zonas de lieja y charleroi, donde se encuentran la industria sider\u00fargica y los hornos de cemento), el aire es mejor porque hay sobre todo bosques y campos agr\u00edcolas. los residuos dom\u00e9sticos de la regi\u00f3n de bruselas se incineraron durante a\u00f1os en la planta de incineraci\u00f3n de residuos de neder-over-heembeek con arreglo a normas menos estrictas que las vigentes en flandes (vlarem), aunque los gases de combusti\u00f3n se desplazaban hacia la regi\u00f3n flamenca con el viento dominante. tambi\u00e9n esto solo mejor\u00f3 tras la intervenci\u00f3n de europa.\n\n\n==== suelos ====\nen varios lugares, el suelo ha sido contaminado por la industria (puntos negros). pero a pesar de esta contaminaci\u00f3n, esta es una de las mejores zonas de b\u00e9lgica en t\u00e9rminos de medio ambiente. en otros pa\u00edses de europa, como los pa\u00edses bajos, el contenido de nitratos en las aguas subterr\u00e1neas es elevado debido a la cr\u00eda intensiva de cerdos para la exportaci\u00f3n. los diferentes planes de acci\u00f3n sobre el esti\u00e9rcol quedaron en parte en papel mojado en la pr\u00e1ctica. en los alrededores de overpelt existe una contaminaci\u00f3n hist\u00f3rica del suelo con metales pesados, como el cadmio, debido a las antiguas actividades de la industria no ferrosa de union mini\u00e8re. asimismo, en hoboken, al sur de amberes, el suelo est\u00e1 contaminado con plomo. en kapelle-op-den-bos tambi\u00e9n existe una contaminaci\u00f3n hist\u00f3rica[63]\u200b con amianto procedente de eternit. alrededor de genk la zona est\u00e1 contaminada con n\u00edquel procedente de arcelormittal, mol est\u00e1 contaminada con material radiactivo procedente de reactores nucleares experimentales refrigerados por aire y cerca de dessel[64]\u200b est\u00e1 contaminada con residuos radiactivos procedentes del almacenamiento de barriles con fugas. en los alrededores de tessenderlo hay contaminaci\u00f3n por los vertidos de tessenderlo chemie en el nete.\n\n\n=== clima ===\nb\u00e9lgica disfruta de un clima mar\u00edtimo templado, con temperaturas moderadas, vientos predominantes del oeste, fuerte nubosidad y precipitaciones regulares. en b\u00e9lgica baja y central, la temperatura media anual es de unos 10 \u00b0c, la temperatura media de enero es de 3 a 4 \u00b0c y la temperatura media de julio es de unos 18 \u00b0c. la precipitaci\u00f3n anual es de unos 800 mm, que se reparten en todos los meses. en las alturas de las ardenas, las temperaturas medias son entre 3 y 5 \u00b0c m\u00e1s bajas y las precipitaciones entre un 50 % y un 80 % m\u00e1s altas. en la lorena belga, el clima es m\u00e1s suave que en el resto del pa\u00eds, especialmente en el flanco sur de la tercera cuesta, donde incluso hay vi\u00f1edos en torgny.\ndesde finales de la d\u00e9cada de 1980, la temperatura media es aproximadamente un grado m\u00e1s alta que antes. esta tendencia al calentamiento parece continuar. tanto 2006 como 2007 batieron el r\u00e9cord del a\u00f1o m\u00e1s c\u00e1lido de la historia, con 11,4 \u00b0c y 11,5 \u00b0c respectivamente. esta sucesi\u00f3n de r\u00e9cords de calor se debe a un periodo de temperaturas extremadamente altas que comenz\u00f3 con julio de 2006 y continu\u00f3, tras un agosto relativamente fr\u00edo, hasta junio de 2007. la temperatura media de este periodo de 12 meses, de 12,9 \u00b0c, es m\u00e1s de 3 \u00b0c superior a la media del periodo 1961-1990 y se han batido tres r\u00e9cords estacionales seguidos: el oto\u00f1o m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (13,9 \u00b0c), el invierno m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (6,6 \u00b0c) y la primavera m\u00e1s c\u00e1lida de la historia (12,3 \u00b0c). tambi\u00e9n se batieron cuatro r\u00e9cords mensuales: el julio m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (23 \u00b0c), el septiembre m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (18,4 \u00b0c), el enero m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (7,2 \u00b0c) y el abril m\u00e1s c\u00e1lido de la historia (14,3 \u00b0c).\nqueda por ver si este aumento de la temperatura continuar\u00e1. por el momento, a\u00fan no ha durado lo suficiente como para ser clasificado como cambio clim\u00e1tico.\n\n\n== econom\u00eda ==\n\nb\u00e9lgica es un pa\u00eds densamente poblado y se localiza en el coraz\u00f3n de una de las regiones m\u00e1s industrializadas del mundo. actualmente, la econom\u00eda belga est\u00e1 orientada hacia los servicios y muestra una naturaleza dual, con una din\u00e1mica parte flamenca, siendo bruselas su principal centro multiling\u00fce y multi\u00e9tnico con una renta per c\u00e1pita de las m\u00e1s altas de la uni\u00f3n europea, y una econom\u00eda valona m\u00e1s ruralizada y menos din\u00e1mica. b\u00e9lgica fue el primer pa\u00eds de europa continental en el que se desarroll\u00f3 la revoluci\u00f3n industrial, a comienzos del siglo xix. lieja y charleroi desarrollaron r\u00e1pidamente una industria minera y acerera, que floreci\u00f3 hasta mediados del siglo xx. sin embargo, por la d\u00e9cada de 1840 la industria textil de flandes estaba pasando por una aguda crisis y hab\u00eda hambruna (1846-50). despu\u00e9s de la ii guerra mundial, gante y amberes experimentaron una r\u00e1pida expansi\u00f3n del sector qu\u00edmico y petrol\u00edfero. las crisis del petr\u00f3leo de 1973 y 1979 causaron una prolongada recesi\u00f3n econ\u00f3mica. la industria sider\u00fargica belga ha sufrido desde entonces por un grave retroceso, y este ha sido el responsable de inhibir el desarrollo econ\u00f3mico de valonia.[66]\u200b en los a\u00f1os 1980 y 90, el centro econ\u00f3mico del pa\u00eds continu\u00f3 desplaz\u00e1ndose hacia el norte, a flandes. la industria est\u00e1 concentrada en la poblada \u00e1rea flamenca del norte del pa\u00eds.\n\na finales de los a\u00f1os 1980, la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica belga hab\u00eda dado lugar a una deuda gubernamental acumulada de aproximadamente el 120 % del pib. actualmente, los presupuestos est\u00e1n equilibrados y la deuda p\u00fablica equivale al 94,3 % del pib (finales de 2005).[67]\u200b en 2004, se estim\u00f3 la tasa de crecimiento real del pib en un 2,7 %[68]\u200b pero se espera que descienda a un 1,3 % en 2005.[69]\u200b\nb\u00e9lgica tiene una econom\u00eda abierta. ha desarrollado una excelente infraestructura de transportes (puertos, canales, ferrocarriles y autopistas) para integrar su industria con las de los pa\u00edses vecinos. amberes es el segundo mayor puerto de europa, por detr\u00e1s del de r\u00f3terdam. miembro fundador de la uni\u00f3n europea, b\u00e9lgica apoya la extensi\u00f3n de los poderes de las instituciones de las ue para integrar las econom\u00edas de los estados miembros. en 1999, b\u00e9lgica adopt\u00f3 el euro, la moneda \u00fanica europea, que reemplaz\u00f3 definitivamente al franco belga en 2002. la econom\u00eda belga est\u00e1 estrechamente orientada hacia el comercio exterior, especialmente productos de alto valor a\u00f1adido. las principales importaciones son productos alimenticios, maquinaria, diamantes, petr\u00f3leo y derivados, sustancias qu\u00edmicas, vestimenta y accesorios y tejidos. las exportaciones principales son autom\u00f3viles, comida y productos alimenticios, hierro y acero, diamantes procesados, tejidos, pl\u00e1sticos, productos petrol\u00edferos y metales no ferrosos. desde 1922, b\u00e9lgica y luxemburgo han constituido un \u00fanico mercado comercial, con una uni\u00f3n aduanera y monetaria, uni\u00f3n econ\u00f3mica belgo-luxemburguesa. sus principales socios comerciales son alemania, los pa\u00edses bajos, francia, el reino unido, italia, los estados unidos y espa\u00f1a.\n\nen a\u00f1os recientes, y ante el debate surgido por su posible escisi\u00f3n en dos entes estatales separados, obviamente con sus consabidas y temidas consecuencias pol\u00edticas y econ\u00f3micas;[70]\u200b se cambi\u00f3 muy profundamente su sistema de beneficencia social y de protecci\u00f3n social, as\u00ed como se hicieron profundos recortes a estos, para luego redireccionarlos y adecuarlos a un escenario en donde la p\u00e9rdida de competitividad de la parte valona, con un aporte al pib del 35 %;[71]\u200b sobre la parte flamenca; que es la m\u00e1s poderosa actualmente en cuanto a sus niveles econ\u00f3micos, aparte de un cambio de gabinete, hicieron que la situaci\u00f3n mejorase sustancialmente, pero sin atenuar las fuertes discusiones sobre el asunto del equilibrio de poderes entre las comunidades belgas m\u00e1s influyentes, as\u00ed como se inicia el proceso de cambio de enfoque industrial, de donde valonia, antes destacado centro industrial sider\u00fargico del pa\u00eds belga; pasa ahora a convertirse en un centro de estudio y de investigaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de mejoras industriales.[72]\u200b\nen cambio, la parte flamenca, antes adormecida ante el gran potencial econ\u00f3mico de valonia, del que mucho tiempo dependi\u00f3; ahora es el principal sustento de la naci\u00f3n belga actual, de donde proviene m\u00e1s del 60 % del pib nacional. con los resultados de las consultas hechas en el a\u00f1o 2010, se deja ver el ansia de disoluci\u00f3n del pa\u00eds, pero los l\u00edderes de la parte franc\u00f3fona y flamenca se han puesto de acuerdo para \" dar fin\" a las especulaciones y al periodo turbio y sombr\u00edo por el que ha tenido que pasar una econom\u00eda considerada ejemplar en europa.[73]\u200b\nm\u00e1s recientemente, y ante las secuelas dejadas por la crisis financiera y econ\u00f3mica de varios pa\u00edses de la zona del euro, la calificaci\u00f3n de la deuda soberana de b\u00e9lgica se ha visto amenazada por parte de las agencias de calificaci\u00f3n de riesgos, como moody's; que la rebajaron de aa2 a aa3, ante las sustanciales dudas dentro del mercado de inversores sobre sus planes para una sostenida y sostenible reactivacci\u00f3n econ\u00f3mica de la zona euro, de la que b\u00e9lgica hace parte fundamental.[74]\u200b\n\n\n=== energ\u00eda ===\nb\u00e9lgica produjo 15 millones de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (mtep) en 2016, el 74 % fue nuclear, el 20 % fueron biocombustibles y residuos. (1mtep = 11,63 twh, mil millones de kilovatios hora.) esta producci\u00f3n dentro de las fronteras del pa\u00eds no fue suficiente para cubrir el suministro energ\u00e9tico nacional, el tpes (suministro total de energ\u00eda primaria): 57 mtep. el pa\u00eds import\u00f3 49 mtep de combustible f\u00f3sil m\u00e1s de lo que export\u00f3.\n\nde la energ\u00eda, unos 14 mtep se perdieron en la conversi\u00f3n, principalmente en la generaci\u00f3n de electricidad con energ\u00eda nuclear. 8 mtep se destinaron a productos no energ\u00e9ticos, como lubricantes, asfalto y productos petroqu\u00edmicos. para los usuarios finales, quedaron 34 mtep de los cuales 7 mtep = 80 twh de electricidad.las emisiones de di\u00f3xido de carbono fueron de 92 megatones, es decir, 8,4 toneladas por persona. la media mundial era de 4,4 toneladas por persona.\nen el periodo 2012-2016, el uso final cambi\u00f3 poco. la electricidad generada a partir de la energ\u00eda solar y e\u00f3lica aument\u00f3 un 74 % y suministr\u00f3 el 10 % de toda la electricidad a los usuarios finales en 2016.[75]\u200b\n\n\n=== turismo ===\nel turismo en b\u00e9lgica es una forma de ocio y un sector importante de la econom\u00eda belga. b\u00e9lgica es visitada principalmente por turistas procedentes de los pa\u00edses vecinos, como los pa\u00edses bajos, francia, alemania y luxemburgo, aunque cada vez son m\u00e1s los visitantes de pa\u00edses m\u00e1s lejanos que pasan unos d\u00edas en b\u00e9lgica en un viaje por europa. los belgas tambi\u00e9n suelen tomarse vacaciones en su propio pa\u00eds: una semana en la costa belga, un fin de semana en las ardenas o una excursi\u00f3n de un d\u00eda a una de las ciudades hist\u00f3ricas son algunos de los favoritos.\nen 2015, el pa\u00eds fue visitado por 8,033 millones de turistas.\nel turismo en b\u00e9lgica se desarroll\u00f3 muy pronto en algunos lugares de la costa y las ardenas. spa y chaudfontaine ya eran balnearios muy conocidos en el siglo xviii, donde las cabezas coronadas, la vieja nobleza europea, los ricos comerciantes y fabricantes, los oficiales y los can\u00f3nigos, se mezclaban con mujeres elegantes, aventureros (casanova, por ejemplo), adictos al juego y enfermos mentales. en 1774 se construy\u00f3 en spa el primer casino de europa. a partir del siglo xvii, las ciudades art\u00edsticas atrajeron a franceses, holandeses e ingleses.\nen la costa, el turismo de playa se desarroll\u00f3 a partir de mediados del siglo xix, primero en ostende y blankenberge, y luego en estaciones balnearias de reciente creaci\u00f3n como knokke, westende y de haan. gracias a su riqueza y a las conexiones por ferry con inglaterra, b\u00e9lgica fue el segundo pa\u00eds, despu\u00e9s del reino unido, en desarrollar el turismo costero. brujas ya era visitada por los amantes de la belleza urbana hist\u00f3rica en el siglo xix, especialmente tras la publicaci\u00f3n de la novela brujas-la-morte de georges rodenbach.\nel descanso dominical obligatorio a partir de 1905 y las vacaciones pagadas a partir de 1936 impulsaron el turismo interno. el verdadero avance se produjo en las trente glorieuses despu\u00e9s de la segunda guerra mundial.\nla llamada capital europea bruselas es conocida internacionalmente por su grand place, el atomium y el manneken pis. cabe destacar la importancia y la calidad de los numerosos museos, teatros, cines, salas de conciertos, etc., que hacen de esta ciudad-regi\u00f3n un importante centro cultural. la ciudad tambi\u00e9n cuenta con varios edificios art nouveau (el primer edificio art nouveau de victor horta se construy\u00f3 aqu\u00ed) y art deco. desde el punto de vista arquitect\u00f3nico, los municipios de bruselas (el equivalente a los distritos) son sorprendentemente ecl\u00e9cticos. las galer\u00edas reales de saint-hubert (la primera galer\u00eda comercial cubierta del mundo), el palacio de justicia (m\u00e1s grande que la bas\u00edlica de san pedro en el vaticano), hermosas iglesias, etc. son algunos de los principales atractivos culturales y tur\u00edsticos de la ciudad.\n\ndespu\u00e9s de bruselas, amberes es la segunda ciudad m\u00e1s grande de b\u00e9lgica y, tras r\u00f3terdam, el segundo puerto m\u00e1s grande de europa. conocida por su zool\u00f3gico y por sus diamantes (el 80 % de la producci\u00f3n mundial de diamantes se comercializa en amberes), fue uno de los centros culturales m\u00e1s importantes de europa en el siglo xvii y cuenta con varios edificios notables (el ayuntamiento, el silvius brabo...).\nbrujas, la \"venecia del norte\" cuenta con numerosos edificios de la edad media (la iglesia de nuestra se\u00f1ora, el beguinaje, las antiguas puertas de la ciudad, etc.). conocida en la regi\u00f3n por su encaje, fue capital europea de la cultura en 2002.\nleuven es famosa por sus salones y su universidad (una de las m\u00e1s antiguas del mundo), tambi\u00e9n podr\u00e1 admirar el beguinaje y la iglesia de san pedro (ambos clasificadas como patrimonio de la humanidad por la unesco).\ngante, capital del antiguo condado de flandes, a veces rival de brujas, es el lugar de nacimiento de carlos v. en ella se encuentra la catedral de san bav\u00f3n, donde se puede admirar el famoso cordero m\u00edstico y el pol\u00edptico. el castillo de los condes de flandes y la iglesia de san nicol\u00e1s son tambi\u00e9n atractivos que atraen a muchos turistas amantes del arte. gante es sin duda una de las ciudades m\u00e1s bellas de b\u00e9lgica.\nde su prestigiosa historia, la ciudad m\u00e1s visitada de valonia, lieja ha conservado un gran n\u00famero de monumentos de diversos estilos arquitect\u00f3nicos (abad\u00eda de saint jacques, palacio de los pr\u00edncipes obispos...), de los cuales la estaci\u00f3n de lieja-guillemins, dise\u00f1ada por el arquitecto espa\u00f1ol santiago calatrava, es la \u00faltima incorporaci\u00f3n y da a este barrio un aspecto un tanto barcelon\u00e9s... numerosos teatros de prestigio internacional como el th\u00e9\u00e2tre de li\u00e8ge, el forum, una renombrada \u00f3pera (completamente renovada), la \u00f3pera real de valonia, una renombrada orquesta que toca en la hermosa sala del conservatorio, hacen de esta ciudad un importante centro cultural. en cuanto al paisaje, su relieve y su r\u00edo multiplican las perspectivas y los rincones con encanto. la ciudad tambi\u00e9n alberga numerosos e importantes museos: el curtius, el boverie, el museo de la vida valona, etc. y en ella se celebran varios eventos internacionales (festival de jazz de lieja, carrera ciclista lieja-bastogne-cork). por \u00faltimo, la reputaci\u00f3n especialmente c\u00e1lida de los habitantes (el famoso \"carr\u00e9\", las numerosas calles peatonales), que se hace notar sobre todo durante las fiestas (el mercado de la batte del domingo por la ma\u00f1ana, la fiesta de la asunci\u00f3n de outremeuse -en agosto-, la feria de octubre, el mercado de navidad, etc.), le confiere un car\u00e1cter muy latino. lieja est\u00e1 considerada como la ciudad franc\u00f3fona m\u00e1s septentrional del continente.\ndesde 2002, mons es la capital cultural de valonia.[76]\u200b el coraz\u00f3n de mons ofrece edificios hist\u00f3ricos de los siglos xv al xvii, como el campanario que domina la ciudad, la colegiata de sainte-waudru dedicada al patr\u00f3n de mons y el ayuntamiento (acompa\u00f1ado del mono de la gran guardia,[77]\u200b amuleto de la buena suerte de la ciudad y sus habitantes).\n\nel centro de la ciudad de mons cuenta con calles peatonales y plazas con tiendas y caf\u00e9s como la grand place, el march\u00e9 aux herbes y el pi\u00e9tonnier. mons cuenta con parques y jardines como el jard\u00edn colgante de mons,[78]\u200b en el que las huertas colectivas reverdecen el jard\u00edn, o monumentos y obras de arte como el teatro real, el \"pasajero''[79]\u200b de arne quinze, la casa espa\u00f1ola...\nreconocido por la unesco como patrimonio oral e inmaterial de la humanidad[80]\u200b en 2005, el ritual ducasse de mons -conocido com\u00fanmente como el doudou- se celebra cada a\u00f1o durante el fin de semana de la trinit\u00e9. el museo doudou[81]\u200b exhibe esta fiesta local, que se basa en la lucha entre san jorge y el drag\u00f3n.\ndesignada capital europea de la cultura en 2015, mons ofrece una amplia gama de actividades culturales, como la artoth\u00e8que,[82]\u200b que expone el patrimonio local de mons; el arsonic, que cuenta con una sala de conciertos y una capilla del silencio,[83]\u200b etc. adem\u00e1s de estas novedades, mons tambi\u00e9n ofrece otras actividades como el beaux-arts mons (bam), que acoge exposiciones sobre artistas o movimientos art\u00edsticos; el mundaneum -el antecesor de los buscadores- que ofrece exposiciones temporales, etc.\nen los alrededores de la ciudad, dos sitios patrimoniales marcan la historia de la regi\u00f3n de mons: silex's de spiennes es una reserva minera de s\u00edlex que se remonta al neol\u00edtico y que ocupa 190 hect\u00e1reas; el sitio de grand-hornu, que transmite un patrimonio de la \u00e9poca industrial y de la miner\u00eda del carb\u00f3n del siglo xix; y el mac's, que organiza exposiciones de arte contempor\u00e1neo desde 2002.\nla capital de valonia namur tiene muchos atractivos: el centro de la ciudad est\u00e1 formado por muchas calles peatonales, principalmente para ir de compras. los principales lugares tur\u00edsticos del centro son la catedral de saint-aubain, la iglesia de saint-loup, el teatro real de estilo italiano y el campanario. la ciudad tiene tambi\u00e9n una interesante oferta cultural con el museo arqueol\u00f3gico, el museo de artes antiguas de namur, el museo f\u00e9licien rops y el tesoro hugo d'oignies. la ciudad est\u00e1 dominada por la ciudadela, construida por vauban, desde la que se puede ver toda la ciudad y la confluencia de los r\u00edos mosa y sambre. tambi\u00e9n puede visitar la sede del gobierno val\u00f3n. tambi\u00e9n es la organizadora de los famosos y suntuosos festivales valones que se celebran cada a\u00f1o en septiembre en toda la ciudad. los alrededores ofrecen grandes oportunidades para el senderismo, especialmente en el domaine de la marlagne, que se extiende hasta w\u00e9pion, famoso por sus fresas. en la provincia de namur, tambi\u00e9n podr\u00e1 visitar el domaine des grottes de han, que le permitir\u00e1 descubrir tanto sus cuevas, famosas en todo el mundo, como una reserva de animales donde la fauna europea, como linces, lobos y osos, vive en un entorno natural protegido.\n\n\n== demograf\u00eda ==\n\nb\u00e9lgica tiene una poblaci\u00f3n de 11 409 077 habitantes seg\u00fan la estimaci\u00f3n de julio de 2016[5]\u200b y una densidad de poblaci\u00f3n de 368,5 hab./km\u00b2, siendo una de las m\u00e1s elevadas de europa, despu\u00e9s de los pa\u00edses bajos y de algunos microestados como m\u00f3naco y ciudad del vaticano. las \u00e1reas con mayor densidad de poblaci\u00f3n son las que est\u00e1n alrededor de las aglomeraciones de bruselas-amberes-gante-lovaina \u2014regi\u00f3n conocida como el diamante flamenco\u2014 as\u00ed como en otros centros urbanos importantes (principalmente lieja, charleroi, brujas, namur, mons, cortrique y hasselt). la regi\u00f3n de las ardenas es la que tiene menor densidad de poblaci\u00f3n del pa\u00eds. en 2005, la regi\u00f3n flamenca ten\u00eda una poblaci\u00f3n de aproximadamente 6 043 161 habitantes. la segu\u00edan valonia con 3 395 942 y bruselas con 1 006 749.[84]\u200b casi toda la poblaci\u00f3n es urbana (97,3 % en 1999).[85]\u200b las ciudades principales (con su poblaci\u00f3n entre par\u00e9ntesis) son bruselas (1 006 749 en la ciudad s.s. y unos 2 millones en su aglomeraci\u00f3n), amberes (457 749 en la comuna y 900 000 con su \u00e1rea metropolitana), gante (230 951), charleroi (201 373), lieja (185 574 en el municipio y 600 000 en su aglomeraci\u00f3n) y brujas (117 253).[84]\u200b\n\n\n=== religi\u00f3n ===\ndesde la independencia, el catolicismo, a\u00fan contrarrestado por el librepensamiento y los movimientos francmas\u00f3nicos, ha tenido un papel importante en la pol\u00edtica belga. la constituci\u00f3n laica permite la libertad de culto, y el gobierno, por lo general, respeta este derecho en la pr\u00e1ctica. seg\u00fan la encuesta eurobar\u00f3metro realizada por la comisi\u00f3n europea en 2021, la proporci\u00f3n de cristianos era del 49 %, siendo el catolicismo la denominaci\u00f3n mayor con un 44 %. los protestantes y otros cristianos constitu\u00edan el 4 % y los cristianos ortodoxos el 1 %. las personas no religiosas constitu\u00edan el 41 % de la poblaci\u00f3n y se divid\u00edan entre quienes se identificaban principalmente como ateos (15 %) o agn\u00f3sticos (26 %). otro 2 % de la poblaci\u00f3n era musulmana y el resto pertenec\u00eda a otros grupos religiosos o no especificados.[86]\u200b\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\nse estima que el 98 % de la poblaci\u00f3n adulta est\u00e1 alfabetizada.[87]\u200b la educaci\u00f3n es obligatoria entre los seis y los dieciocho a\u00f1os, pero muchos belgas contin\u00faan estudiando hasta los 23 a\u00f1os aproximadamente. en 1999, b\u00e9lgica ten\u00eda la tercera mayor proporci\u00f3n de j\u00f3venes de 18 a 21 a\u00f1os matriculados en la educaci\u00f3n superior de entre todos los pa\u00edses de la ocde, con un 42 por ciento.[88]\u200b sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, el principal tema de preocupaci\u00f3n es el analfabetismo funcional. en el periodo 1994-1998, el 18,4 por ciento de la poblaci\u00f3n belga carec\u00eda de h\u00e1bitos de lectura.[85]\u200b como reflejo de los conflictos pol\u00edticos hist\u00f3ricos entre el librepensamiento y los sectores cat\u00f3licos de la poblaci\u00f3n, el sistema de ense\u00f1anza en cada comunidad se divide en una rama laica controlada por las comunidades, las provincias, o los municipios, y una rama religiosa \u2014en su mayor\u00eda cat\u00f3lica\u2014 subvencionada y controlada tanto por las comunidades como por las autoridades religiosas (en su mayor\u00eda di\u00f3cesis). no obstante, cabe destacar que \u2014al menos en el caso de las escuelas cat\u00f3licas\u2014 las autoridades religiosas tienen un poder muy limitado.\nlas universidades y otras instituciones superiores son muy importantes, tanto por los estudiantes locales como internacionales. entre ellas se cuentan la ku leuven o universidad cat\u00f3lica de lovaina la vieja fundada en 1425 \u2014con un estudio de postgrado en castellano\u2014, la universidad cat\u00f3lica de lovaina la nueva (franc\u00f3fona), la universidad de amberes, la universidad de gante, la universidad de lieja y la universidad de namur.\n\n\n=== idioma ===\n\nlos idiomas oficiales de b\u00e9lgica son el neerland\u00e9s, el franc\u00e9s y el alem\u00e1n.[65]\u200b cerca del 57 por ciento de la poblaci\u00f3n de b\u00e9lgica tiene como lengua materna el neerland\u00e9s (lo conoce hasta el 70 % de la poblaci\u00f3n, entre ellos un 20 % de valones), el 42 por ciento es franc\u00f3fona (el 70 % de la poblaci\u00f3n total conoce la lengua francesa, incluido el 60 % de los flamencos), y menos del 1 por ciento es german\u00f3fona. bruselas, con el 9 % de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds, es oficialmente biling\u00fce (franc\u00e9s y neerland\u00e9s).\nel neerland\u00e9s y el franc\u00e9s que se hablan en b\u00e9lgica presentan peque\u00f1as diferencias de vocabulario y de significado con respecto a las variedades de los pa\u00edses bajos y francia. si bien hoy mucha gente actualmente habla dialectos del neerland\u00e9s, la lengua valona, que anta\u00f1o fuera la lengua principal de valonia, solamente cuenta con pocos hablantes que suelen ser personas mayores. estos dialectos, junto con otros como el picardo o el limburgu\u00e9s,[87]\u200b no se usan en la vida p\u00fablica. sin embargo, el flamenco es mucho m\u00e1s utilizado en toda la regi\u00f3n neerlandesa. el flamenco es hablado diariamente por la poblaci\u00f3n, aunque la escuela, libros y dem\u00e1s se encuentran un neerland\u00e9s m\u00e1s estandarizado.\n\n\n=== salud ===\nseg\u00fan estimaciones de 2015, la esperanza de vida es de 80,88 a\u00f1os.[65]\u200b desde 1960, la esperanza de vida ha crecido un promedio de dos meses cada a\u00f1o, a la par con el promedio europeo. las principales causas de muerte en b\u00e9lgica son las enfermedades cardiovasculares, neoplasias, enfermedades del aparato respiratorio y las causas no naturales de muerte (accidentes y suicidios). las causas no naturales y el c\u00e1ncer son la mayor causa de muerte en las mujeres mayores de 24 a\u00f1os y en los varones mayores de 44.[89]\u200b\nel sistema de salud es financiado por un sistema de seguridad social y los impuestos. el seguro de salud es obligatorio. el cuidado sanitario se realiza con un sistema en su mayor parte privatizado con m\u00e9dicos y hospitales independientes. la mayor\u00eda de las veces el paciente paga directamente por los servicios obtenidos y posteriormente se le rembolsa por las compa\u00f1\u00edas de seguros.[89]\u200b el sistema de salud belga es supervisado y financiado por el gobierno federal, las tres comunidades y las tres regiones, es decir, por seis ministerios distintos (la comunidad y la regi\u00f3n de flandes se fusionaron).[89]\u200b\n\n\n== ciencia y tecnolog\u00eda ==\nen b\u00e9lgica ha habido contribuciones al desarrollo de las ciencias y la tecnolog\u00eda de importancia internacional. durante el florecimiento del siglo xvi de europa occidental, se puede citar entre los m\u00e1s influyentes cient\u00edficos al cart\u00f3grafo gerardus mercator, al anatomista andreas vesalius, al bot\u00e1nico rembert dodoens[90]\u200b[91]\u200b[92]\u200b[93]\u200b y el matem\u00e1tico simon stevin.[94]\u200b\nel qu\u00edmico ernest solvay[95]\u200b y el ingeniero zenobe gramme (\u00e9cole industrielle de li\u00e8ge)[96]\u200b dieron sus nombres al proceso solvay y a la dinamo de gramme, respectivamente, en la d\u00e9cada de 1860. la bakelita fue desarrollada en 1907\u20131909 por leo baekeland. ernest solvay fue tambi\u00e9n un gran fil\u00e1ntropo y dio su nombre al instituto solvay de sociolog\u00eda, a la escuela solvay de bruselas de econom\u00eda y gesti\u00f3n y a los institutos internacionales solvay de f\u00edsica y qu\u00edmica que forman parte actualmente de la universidad libre de bruselas. in 1911 ernest solvay comenz\u00f3 una serie de conferencias, las conferencias solvay sobre f\u00edsica y qu\u00edmica, que tuvieron un impacto profundo en la evoluci\u00f3n de la f\u00edsica de los cuantos y en la qu\u00edmica.[97]\u200b se debe tambi\u00e9n una contribuci\u00f3n mayor a la ciencia fundamental al belga georges lema\u00eetre (universidad cat\u00f3lica de lovaina), al que se le atribuye la propuesta de la teor\u00eda del big bang sobre el origen del universo en 1927.[98]\u200b\ntres belgas han recibido premios nobel en fisiolog\u00eda o medicina: jules bordet (universidad libre de bruselas, en 1919), corneille heymans (universidad de gante, en 1938) y albert claude (universidad libre de bruselas) junto con christian de duve (universidad cat\u00f3lica de lovaina), en 1974. fran\u00e7ois englert (universidad libre de bruselas) recibi\u00f3 el premio nobel de f\u00edsica en 2013. ilya prigogine (universidad libre de bruselas) recibi\u00f3 el premio nobel de qu\u00edmica in 1977.[99]\u200b dos matem\u00e1ticos belgas han recibido la medalla fields: pierre deligne en 1978 y jean bourgain en 1994.[100]\u200b[101]\u200b\nmarc van montagu (universidad de gante) descubri\u00f3 el mecanismo de transferencia gen\u00e9tica entre la bacteria agrobacterium y ciertas plantas, que result\u00f3 en el desarrollo de m\u00e9todos para convertir agrobacterium en un sistema eficaz para crear plantas transg\u00e9nicas. van montagu recibi\u00f3 el world food price, similar al premio nobel en el \u00e1mbito de la agricultura, en 2013.[102]\u200b[103]\u200b\nseg\u00fan el \u00edndice mundial de innovaci\u00f3n, a cargo de la organizaci\u00f3n mundial de la propiedad intelectual, en su versi\u00f3n 2022, b\u00e9lgica se ubic\u00f3 en lugar 26 en innovaci\u00f3n entre 132 pa\u00edses del mundo;[104]\u200bmientras que en 2023, escal\u00f3 hasta el lugar 23.[105]\u200b\n\n\n== cultura ==\n\n\n=== arquitectura ===\nen los pa\u00edses bajos, incluida b\u00e9lgica, el estilo renacentista no tuvo que imponerse y se asimil\u00f3 con bastante rapidez, formando inicialmente un estilo h\u00edbrido, dando lugar a edificios de dise\u00f1o g\u00f3tico y decoraci\u00f3n antigua, pero conservando el front\u00f3n escalonado, un s\u00edmbolo local. el estilo renacentista procedente de italia se adapt\u00f3 f\u00e1cilmente a las tradiciones arquitect\u00f3nicas locales, ya que el palacio construido para margarita de austria en malinas en 1517 marc\u00f3 el inicio de la arquitectura renacentista en el territorio que luego se convirti\u00f3 en b\u00e9lgica. se puede observar que el front\u00f3n escalonado sigue estando de moda y que el alzado liso del palacio demuestra la persistencia de unas tradiciones arquitect\u00f3nicas demasiado arraigadas para ser abandonadas tan r\u00e1pidamente.\na partir de la d\u00e9cada de 1530, tambi\u00e9n se construyeron casas privadas y gremiales en este nuevo estilo, como la casa de los barqueros (1531) en gante y la casa del salm\u00f3n (1530-1534) en malinas. estas casas no sufrieron grandes cambios, ya que siguieron apilando sus vanos dentro de un front\u00f3n escalonado, pero su decoraci\u00f3n se adecu\u00f3 al renacimiento.[106]\u200b\nsin embargo, no hay ninguna gran iglesia renacentista en b\u00e9lgica, y la gente prefiere conservar la estructura g\u00f3tica a la que se ha a\u00f1adido una capilla, una sacrist\u00eda y un portal italianizante, porque el crucero acanalado y el arco apuntado siguen en uso. en el interior de las iglesias, la influencia italiana se deja sentir m\u00e1s en los monumentos como los altares, las rejas, los confesionarios, la siller\u00eda y las tumbas\nel estilo renacentista pudo despegar a\u00fan m\u00e1s cuando pierre coecke tradujo al flamenco las reglas de arquitectura de serlio en 1539. sin embargo, son pocos los edificios construidos al puro estilo italiano, las tradiciones decorativas y constructivas locales siguen vivas y apenas podemos citar el hotel del cardenal de granvelle construido en bruselas en 1550 por s\u00e9bastien van noyen como ejemplo de palacio fiel a los c\u00e1nones italianos del renacimiento.\nel ayuntamiento de amberes, construido en 1561 por corneille de vriendt, es una obra \u00fanica en la transici\u00f3n de un estilo renacentista a\u00fan sujeto a las tradiciones locales a la aceptaci\u00f3n de un estilo cl\u00e1sico mucho m\u00e1s cercano al de los palacios romanos. sin embargo, este trabajo sigue siendo una experiencia personal y aislada, y pronto las viejas f\u00f3rmulas volvieron a imponerse. fue en la decoraci\u00f3n donde m\u00e1s avanz\u00f3 el renacimiento italiano, con la aparici\u00f3n en las fachadas de arabescos compuestos por volutas, amores, medallones en boga desde 1530 hasta 1550, luego guirnaldas de frutas y grotescos desde 1550 hasta el final del siglo. esta decoraci\u00f3n esculpida, interpretaci\u00f3n flamenca de modelos italianos, es algo gruesa y pesada, pero es din\u00e1mica y original, y a menudo estos ornamentos adquieren una importancia inesperada en la composici\u00f3n de las fachadas.[106]\u200b\n\n\n=== arte ===\ndesde la edad media, la regi\u00f3n que hoy es b\u00e9lgica ha sido la cuna de grandes movimientos art\u00edsticos que han tenido una influencia muy importante en el arte europeo. el arte mosano, la pintura flamenca (t\u00e9rmino que engloba a toda b\u00e9lgica), la pintura renacentista y barroca, la arquitectura rom\u00e1nica, g\u00f3tica, renacentista, barroca y art nouveau, as\u00ed como la m\u00fasica cl\u00e1sica del renacimiento, son elementos importantes de la historia del arte.\nel g\u00e9nero de los primitivos flamencos, al que se atribuyen algunas de las obras m\u00e1s importantes de la historia del arte, apareci\u00f3 en brujas en el siglo xv y posteriormente adquiri\u00f3 gran importancia en otras grandes ciudades belgas.\nla pintura barroca flamenca surgi\u00f3 y se desarroll\u00f3 en amberes y se convirti\u00f3 en una verdadera industria gracias a su popularidad entre la nobleza europea del siglo xvii.\nlos surrealistas est\u00e1n ampliamente representados en b\u00e9lgica con artistas como ren\u00e9 magritte y james ensor, incluso se dice que el surrealismo es el alma belga.\nb\u00e9lgica tambi\u00e9n ha dado pintores famosos en diversas \u00e9pocas como ren\u00e9 magritte, rubens, brueghel, van dijck, paul delvaux, james ensor, f\u00e9licien rops o l\u00e9on spilliaert.\nb\u00e9lgica es conocida por su contribuci\u00f3n al c\u00f3mic, que es una forma de arte por derecho propio.\nel portal balat del instituto real del patrimonio art\u00edstico ofrece acceso a 700 000 im\u00e1genes de arte belga, de las cuales 650 000 est\u00e1n disponibles para su descarga gratuita.\n\n\n=== literatura ===\n\nentre los escritores belgas se puede destacar a maurice maeterlinck (premio nobel de literatura en 1911), que escribi\u00f3 en franc\u00e9s, as\u00ed como \u00e9mile verhaeren, jean ray, georges simenon, marguerite yourcenar y am\u00e9lie nothomb. entre los escritores en neerland\u00e9s el propio jean ray, louis paul boon, o hugo claus.b\u00e9lgica es un pa\u00eds bicultural, por lo que no existe una \"literatura belga\" que re\u00fana a todos los autores flamencos y valones. los escritores belgas forman parte y participan en la literatura francesa o en la neerlandesa o incluso en la alemana (en los cantones del este). por otro lado, dado que b\u00e9lgica no exist\u00eda antes de 1830, el t\u00e9rmino \"escritores belgas\" se refiere a los escritores de habla francesa, neerlandesa o alemana que viven o han vivido en el actual territorio belga.\nlos escritores flamencos son muy le\u00eddos en los pa\u00edses bajos; los escritores belgas franc\u00f3fonos son muy le\u00eddos en francia. pero es muy raro que una obra en neerland\u00e9s penetre en el \u00e1mbito cultural franc\u00f3fono, y los autores belgas franc\u00f3fonos suelen mirar a par\u00eds m\u00e1s que a sus vecinos del norte.\nexiste una literatura regional, especialmente en valonia.\nen el siglo xvi, la mayor parte de la b\u00e9lgica actual se volvi\u00f3 franc\u00f3fona en los c\u00edrculos aristocr\u00e1ticos y en las esferas de poder. sin embargo, el flamenco, o m\u00e1s bien el neerland\u00e9s, se mantuvo en el sistema jur\u00eddico y en la legislaci\u00f3n. la literatura ya no alcanz\u00f3 el nivel de los siglos anteriores, en gran parte debido a la emigraci\u00f3n de una gran \u00e9lite a las provincias unidas de holanda durante las guerras de religi\u00f3n.\nla lengua del pueblo inculto sigui\u00f3 siendo esencialmente dialectal (flamenco occidental, oriental, brabante y limburgu\u00e9s en el norte, val\u00f3n y picard\u00eda en el sur, con algunos matices.\nla corte borgo\u00f1ona, luego la espa\u00f1ola y sobre todo la austriaca de los habsburgo, eran franc\u00f3fonas. este fen\u00f3meno de afrancesamiento se acentu\u00f3 a\u00fan m\u00e1s durante el periodo franc\u00e9s, que termin\u00f3 en 1815\na partir de finales del siglo xix, la literatura belga franc\u00f3fona despega con grandes nombres como camille lemonnier, georges rodenbach, \u00e9mile verhaeren o maurice maeterlinck.\nla literatura flamenca se trata de obras escritas en neerland\u00e9s en el contexto belga. desde principios de la edad media, en el territorio que se convirti\u00f3 en b\u00e9lgica en 1830 ha florecido una abundante literatura flamenca o en lengua neerlandesa de gran calidad (hay que tener en cuenta que en b\u00e9lgica la palabra flamenca se utiliza a menudo para referirse a la lengua neerlandesa, lo que se considera un abuso del lenguaje)\nla literatura belga en lengua neerlandesa es la literatura belga de los escritores que hablan neerland\u00e9s. desde su nacimiento en 1830, la educaci\u00f3n en b\u00e9lgica se basa totalmente en el franc\u00e9s. aunque hab\u00eda una escuela primaria en la que se aprend\u00eda en flamenco, los cursos superiores solo pod\u00edan impartirse en franc\u00e9s, aunque los flamencos eran mayor\u00eda. esta situaci\u00f3n provoc\u00f3 la guerra de las lenguas en b\u00e9lgica y explica que la literatura belga neerland\u00f3fona sea menos abundante que la franc\u00f3fona. de hecho, hasta el siglo xx, al menos en el contexto belga (desde 1830), el neerland\u00e9s sigui\u00f3 siendo una lengua popular (o m\u00e1s bien, un conjunto de dialectos) descuidada por la \u00e9lite flamenca, que a menudo se expresaba en franc\u00e9s.\npor ello, muchos escritores flamencos hablaban franc\u00e9s, como maeterlinck, \u00e9mile verhaeren y marie gevers. otros, sin embargo, conservaron su lengua materna para sus obras, como guido gezelle, f\u00e9lix timmermans y marnix gijsen. otros cambian de una lengua a otra. el m\u00e1s famoso de ellos cambi\u00f3 su seud\u00f3nimo y su idioma, firmando sus obras escritas en franc\u00e9s como \"jean ray\" y las escritas en neerland\u00e9s como \"john flanders\".\n\n\n==== historietas ====\n\nb\u00e9lgica y su capital bruselas es el centro de producci\u00f3n m\u00e1s importantes de europa en cuanto a la producci\u00f3n de historietas se refiere. comanche, lucky luke, los pitufos, tint\u00edn (kuifje en neerland\u00e9s), spirou y fantasio, aquiles tal\u00f3n o casacas azules son algunas de las series m\u00e1s conocidas del c\u00f3mic belga.\n\n\n=== medios de comunicaci\u00f3n ===\nla emisi\u00f3n de los sellos belgas y los servicios postales en b\u00e9lgica est\u00e1n a cargo de bpost. el primer sello se emiti\u00f3 en 1849.\nlas emisoras p\u00fablicas de habla neerlandesa y francesa tienen su sede en bruselas, en el mismo complejo de reyerslaan. para el p\u00fablico de habla neerlandesa, esta la vrt: vlaamse radio en televisie. para los franc\u00f3fonos esta la radio-t\u00e9l\u00e9vision belge de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise (rtbf). adem\u00e1s, hay cadenas de televisi\u00f3n comerciales como vtm y play4 en la parte flamenca y rtl en la parte francesa. cada una de las emisoras p\u00fablicas emite diferentes programas de radio y se enfrenta cada vez m\u00e1s a la competencia de las emisoras privadas. adem\u00e1s, hay reconocidas emisoras de radio gratuitas. se regulan por comunidad ling\u00fc\u00edstica, lo que causa problemas en bruselas porque algunos programas de fm de un grupo ling\u00fc\u00edstico est\u00e1n desplazando a los del otro grupo ling\u00fc\u00edstico con m\u00e1s poder.\nhay decenas de peri\u00f3dicos y revistas en los tres idiomas. hay diez peri\u00f3dicos flamencos, de los cuales el de mayor tirada es het laatste nieuws. hay 18 peri\u00f3dicos franc\u00f3fonos, de los cuales el m\u00e1s conocido es le soir de bruselas. para la comunidad german\u00f3fona est\u00e1 grenz-echo.\n\n\n=== cine ===\n\na partir de 1797, \u00e9tienne robertson, un cient\u00edfico y artista, present\u00f3 la linterna m\u00e1gica, llamada \"fantascope\". con este aparato que permite a las sombras proyectadas cambiar de forma gracias a embriones de movimiento, presenta fantasmagor\u00edas que hacen sensaci\u00f3n.\n\nlos hermanos dardenne son un ejemplo de los muchos cineastas belgas actuales.\n\n\n=== fiestas ===\nuna de las m\u00e1s famosas fiestas tradicionales es el carnaval de binche, cerca de mons, celebrado antes de la cuaresma. durante el carnaval, la diversi\u00f3n y el baile son conducidos por \"gilles\", hombres vestidos con sombreros altos,emplumados y brillantes trajes.\n\notra manifestaci\u00f3n tradicional es el ommegang de bruselas, que es el recuerdo de la recepci\u00f3n a carlos i a su llegada (joyeuse entr\u00e9e) a bruselas desde espa\u00f1a como emperador en 1549, que se conmemora cada a\u00f1o.\notro espect\u00e1culo famoso es la procesi\u00f3n de la sagrada sangre, celebrada en brujas en mayo.\nel 6 de diciembre se celebra el d\u00eda de san nicol\u00e1s, una tradici\u00f3n orientada a los ni\u00f1os, en donde se acostumbra que san nicol\u00e1s traiga dulces y algunas veces regalos a los ni\u00f1os que se hayan portado bien durante el a\u00f1o. es parecido a lo que en otros pa\u00edses es santa claus o la llegada de los reyes magos (epifan\u00eda).\ntomorrowland es un festival de m\u00fasica electr\u00f3nica celebrado anualmente en la peque\u00f1a ciudad de boom. est\u00e1 organizado por id&t y entertainment and media enterprise.[107]\u200b la primera edici\u00f3n del festival se celebr\u00f3 el 14 de agosto de 2005.[108]\u200b se calcula que anualmente asisten 210 000 personas de 75 nacionalidades distintas. el festival tiene lugar en la ciudad de boom, a 16 kil\u00f3metros al sur de amberes, 32 kil\u00f3metros al norte de bruselas.\ntomorrowland se ha convertido en el festival de m\u00fasica electr\u00f3nica m\u00e1s importante del mundo.[109]\u200b\n\n\n=== gastronom\u00eda ===\n\nexisten cientos de diferentes tipos de cerveza, siendo su producci\u00f3n considerada por muchos como un arte. las m\u00e1s conocidas son las trapenses (hay seis oficiales: achel, chimay, orval, rochefort, westmalle y westvleteren), cervezas lambic (kriek) y reconocidas cervezas artesanales por su alta calidad como \"la chouffe\", \"la binchoise\" o \"dolle brouwers\". lo mismo ocurre con los chocolates, los m\u00e1s conocidos son: godiva, neuhaus, cornet, c\u00f4te d'or, leonidas...\nla gastronom\u00eda belga est\u00e1 muy influenciada por la cocina francesa. la cocina belga est\u00e1 entre las mejores de europa: ha reinterpretado las tradiciones gastron\u00f3micas de la vecina francia de una manera original, adapt\u00e1ndolas a los productos t\u00edpicos de su propio territorio. la cocina belga posee caracter\u00edsticas regionales que le dan una gran variedad de recetas e ingredientes. muestras de la cocina belga son el chocolate, la cerveza, las patatas fritas, los gofres, las carnes (con razas desarrolladas en el pa\u00eds como la bleu blanc belge en bovino, o la pietrain en porcino) o las coles de bruselas.\ntambi\u00e9n se dice a menudo de los belgas que es una naci\u00f3n de gourmands en vez de gourmets que se puede traducir que prefieren la \u00abgran cocina\u00bb en vez de la fine cuisine. en realidad esto se traduce en que es una cocina de \u00abgrandes porciones\u00bb y de gran calidad. la palabra en franc\u00e9s gourmandise proviene originariamente de \u2018glot\u00f3n\u2019, pero ha sido interpretada con otro significado en francia (el t\u00e9rmino todav\u00eda es usado hoy en d\u00eda, aunque con tintes un poco arcaicos). es un dicho que en b\u00e9lgica se sirve la cantidad de comida de alemania y la calidad de francia.\n\n\n== deporte ==\n\nlos deportes m\u00e1s populares en b\u00e9lgica son el ciclismo, el f\u00fatbol, el tenis y el automovilismo.\n\n\n=== ciclismo ===\nel ciclismo en este pa\u00eds goza (junto con otros pa\u00edses de la zona) de una gran popularidad, siendo el ciclo-cross (una modalidad de este) el deporte m\u00e1s visto y practicado por los belgas. la mayor\u00eda de carreras de ciclismo en ruta profesional est\u00e1n celebradas en este pa\u00eds, sobre todo en las regiones de flandes y ardenas. la primera, cuenta con una gran red de pav\u00e9, un tipo de firme adoquinado muy caracter\u00edstico, que adem\u00e1s suele deparar mucho espect\u00e1culo. la falta de este pa\u00eds de monta\u00f1a se compensa con los \"muros\" o cotas, unos tramos de carretera o adoqu\u00edn bastante cortos, pero con altos porcentajes que hacen dif\u00edcil su paso y tambi\u00e9n son muy habituales en las cl\u00e1sicas de estas zonas. en b\u00e9lgica se celebran dos de los cinco \"monumentos\" ciclistas de la temporada:\n\nel tour de flandes: celebrado el primer domingo de abril, con final en la localidad de oudenaarde, es caracter\u00edstico por combinar los dos elementos caracter\u00edsticos del ciclismo belga: los muros y los pav\u00e9s. su recorrido suele oscilar los 250 km, y sus cotas a subir, unas 20.\nla lieja-basto\u00f1a-lieja: como su propio nombre indica, sale de la localidad de lieja, cruzando basto\u00f1a, para regresar a los alrededores de la salida, en una localidad cercana llamada ans. esta carrera est\u00e1 apodada como \"la decana\", por su antig\u00fcedad. su longitud suele rondar los 260 km, recorrido que los ciclistas completan en unas seis horas, el \u00faltimo domingo de abril.adem\u00e1s de estas importantes carreras, b\u00e9lgica cuenta con gran cantidad de carreras (la mayor\u00eda cl\u00e1sicas, como la omloop het nieuwsblad o la flecha valona. en algunas ocasiones tambi\u00e9n ha sido salida del tour de francia, o transitada por ella, como en 2015, en la que una etapa finalizaba, en el muro de huy. b\u00e9lgica es tambi\u00e9n una cuna de buenos ciclistas, la mayor\u00eda especializados carreras de pav\u00e9s, como el all\u00ed\n\n\n=== otros deportes ===\nen el f\u00fatbol, el r.s.c. anderlecht y el club brujas son considerados los dos clubes con m\u00e1s popularidad dentro del pa\u00eds. el r.s.c. anderlecht, junto al rkv malinas, son los \u00fanicos clubes nacionales con t\u00edtulos internacionales (dos recopas europeas, dos supercopas europeas y una copa uefa por parte del r.s.c. anderlecht; y una recopa y supercopa europea del rkv malinas); mientras que el club brujas es el \u00fanico club que logr\u00f3 llegar a una final de la copa de europa, aunque no lleg\u00f3 a ganarla.\nla selecci\u00f3n de f\u00fatbol es una de las m\u00e1s importantes a nivel continental en la actualidad, logrando un tercer lugar de la eurocopa en 1972 y un subcampeonato en 1980, adem\u00e1s de ocupar el tercer lugar en el mundial en 2018, siendo su mejor participaci\u00f3n en la historia de la cita orbital. en los juegos ol\u00edmpicos, gan\u00f3 el bronce en par\u00eds (a\u00f1o 1896) y el oro en su propio pa\u00eds, en 1920.\n\npor el lado del tenis, kim clijsters y justine henin son las dos tenistas que han alcanzado el n\u00famero 1 de la clasificaci\u00f3n mundial. henin gan\u00f3 siete torneos de grand slam y la medalla de oro en los juegos ol\u00edmpicos de atenas 2004, en tanto que clijsters fue campeona de tres ediciones del abierto de los estados unidos y una del abierto de australia. ellas tambi\u00e9n lideraron el equipo de fed cup de b\u00e9lgica que gan\u00f3 en 2001.\nel circuito de spa-francorchamps es uno de los m\u00e1s prestigiosos del automovilismo mundial. all\u00ed se han disputado el gran premio de b\u00e9lgica de f\u00f3rmula 1, el gran premio de b\u00e9lgica del campeonato mundial de motociclismo, los 1000 km de spa-francorchamps del campeonato mundial de resistencia, y las 24 horas de spa del campeonato europeo de turismos, campeonato mundial de turismos y campeonato fia gt. en circuitos se han destacado los pilotos olivier gendebien, paul fr\u00e8re, jacky ickx, thierry boutsen y eric van de poele, y en rally bruno thiry, freddy loix y fran\u00e7ois duval.\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n\n portal:b\u00e9lgica. contenido relacionado con b\u00e9lgica.\nanexo:misiones diplom\u00e1ticas de b\u00e9lgica\nanexo:patrimonio de la humanidad en b\u00e9lgica\nbenelux\nlenguas de b\u00e9lgica\npartici\u00f3n de b\u00e9lgica\nanexo:ciudades de b\u00e9lgica por poblaci\u00f3n\ncuesti\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en b\u00e9lgica\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\nhistoria universal en kmla.\nencyclopaedia britannica, art\u00edculo \"b\u00e9lgica\".\nl'am\u00e9nagement linguistique dans le monde archivado el 8 de junio de 2007 en wayback machine., por jacques leclerc, universidad de laval, canad\u00e1.\nportal del ins sobre publicaciones estad\u00edsticas belgas.\nentrada de b\u00e9lgica del cia world factbook.\nconstituci\u00f3n de b\u00e9lgica.\nel ingl\u00e9s en b\u00e9lgica.\nd\u2019haveloose, e. (2000). mijlpalen in de belgische politieke geschiedenis en vorming van de belgische staatsstructuur. rosa-factsheets, v, 1-6.\nvan de walle, s. (2001). enlargement of the brussels region? bruselas: brussels informatie-, documentatie- en onderzoekscentrum vub.\nwillemyns, r. (2002). the dutch-french language border in belgium. journal of multilingual and multicultural development, xxiii (1-2), 36-49.\nwitte, e., & van velthoven, h. (1999). language and politics. the belgian case study in a historical perspective. bruselas: vub university press.\npeiren, l. (1993). het front d\u00e9mocratique des francophones bruxellois en de problematiek van de begrenzing van het brusselse gewest tijdens de vorming van de regering tindemans i in 1974. en e. witte, brusselse thema's i: de brusselse rand (p\u00e1gs. 359-383). bruselas: vub university press.\n\n\n== enlaces externos ==\n\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre b\u00e9lgica.\n wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre b\u00e9lgica.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre b\u00e9lgica.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con b\u00e9lgica.\n wikimedia atlas: b\u00e9lgicaoficiales\n\noficina de turismo de b\u00e9lgica: bruselas y valonia (en espa\u00f1ol).\noficina de turismo de b\u00e9lgica: flandes y bruselas (en castellano y catal\u00e1n).\ninformaci\u00f3n completa del pa\u00eds en el portal federal (versi\u00f3n traducida).\nsitio de la monarqu\u00eda (versi\u00f3n traducida).\nperfiles de pa\u00edses de la fao: b\u00e9lgica.semioficiales\n\nsitio del comit\u00e9 ol\u00edmpico e interfederal."