["chile", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "chile", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "ubicado", "en", "el", "extremo", "sur", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "adopta", "la", "forma", "de", "gobierno", "republicana", "democr\u00e1tica", "unitaria", "y", "presidencialista", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "santiago", "est\u00e1", "constituido", "por", "tres", "zonas", "geogr\u00e1ficas", "la", "primera", "de", "ellas", "chile", "continental", "comprende", "una", "franja", "en", "la", "costa", "occidental", "del", "cono", "sur", "que", "se", "extiende", "entre", "los", "paralelos", "\u00b0", "s", "y", "\u00b0", "s", "mayormente", "desde", "la", "ribera", "sudoriental", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "hasta", "las", "cumbres", "m\u00e1s", "altas", "divisorias", "de", "aguas", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "alcanza", "un", "largo", "de", "km", "un", "ancho", "m\u00e1ximo", "de", "km", "en", "los", "\u00b0", "s", "y", "un", "m\u00ednimo", "de", "km", "en", "los", "\u00b0", "s", "limita", "con", "per\u00fa", "al", "norte", "bolivia", "al", "nordeste", "y", "argentina", "al", "este", "totalizando", "km", "de", "fronteras", "terrestresn", "y", "el", "pasaje", "de", "drake", "al", "sur", "la", "segunda", "chile", "insular", "corresponde", "a", "un", "conjunto", "de", "islas", "de", "origen", "volc\u00e1nico", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "sur", "el", "archipi\u00e9lago", "juan", "fern\u00e1ndez", "y", "las", "islas", "desventuradas", "pertenecientes", "a", "sudam\u00e9rica", "as\u00ed", "como", "la", "isla", "salas", "y", "g\u00f3mez", "y", "la", "isla", "de", "pascua", "ubicadas", "en", "ocean\u00eda", "la", "tercera", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "es", "una", "zona", "del", "continente", "ant\u00e1rtico", "de", "km", "entre", "los", "meridianos", "\u00b0", "o", "y", "\u00b0", "o", "sobre", "la", "cual", "tambi\u00e9n", "hay", "reclamaciones", "territoriales", "argentinas", "y", "brit\u00e1nicas", "prolong\u00e1ndose", "hasta", "el", "polo", "sur", "pero", "est\u00e1", "supeditada", "a", "lo", "estipulado", "en", "el", "tratado", "ant\u00e1rtico", "del", "que", "es", "signataria", "debido", "a", "lo", "mencionado", "se", "define", "como", "un", "pa\u00eds", "tricontinental", "tiene", "una", "costa", "de", "km", "de", "longitud", "y", "ejerce", "derechos", "exclusivos", "reclamaciones", "de", "diverso", "grado", "y", "soberan\u00eda", "sobre", "su", "espacio", "mar\u00edtimo", "llamado", "mar", "chileno", "este", "comprende", "cuatro", "zonas", "el", "mar", "territorial", "km", "la", "zona", "contigua", "km", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "km", "y", "la", "plataforma", "continental", "km", "chile", "cuenta", "con", "un", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "muy", "alto", "y", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "desarrollados", "de", "am\u00e9rica", "latina", "caracterizado", "por", "tener", "una", "econom\u00eda", "s\u00f3lida", "una", "democracia", "estable", "y", "altos", "niveles", "de", "progreso", "social", "en", "comparaci\u00f3n", "al", "resto", "de", "la", "regi\u00f3n", "es", "clasificado", "como", "un", "pa\u00eds", "de", "ingresos", "altos", "por", "el", "banco", "mundial", "sus", "casi", "millones", "de", "habitantes", "promedian", "\u00edndices", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "esperanza", "de", "vida", "calidad", "de", "vida", "globalizaci\u00f3n", "y", "pib", "per", "c\u00e1pita", "que", "est\u00e1n", "entre", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "continente", "toponimia", "antes", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "las", "tierras", "situadas", "al", "sur", "del", "desierto", "de", "atacama", "ya", "se", "llamaban", "chili", "en", "la", "tradici\u00f3n", "ind\u00edgena", "una", "vez", "instalados", "en", "nueva", "castilla", "y", "nueva", "toledo", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "siguieron", "llamando", "de", "esa", "forma", "a", "la", "regi\u00f3n", "del", "sur", "a", "veces", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "valle", "de", "chile", "nombre", "que", "se", "extendi\u00f3", "posteriormente", "a", "todo", "el", "actual", "pa\u00eds", "aunque", "se", "desconoce", "el", "verdadero", "origen", "del", "top\u00f3nimo", "existen", "varias", "teor\u00edas", "el", "apelativo", "se", "habr\u00eda", "originado", "en", "la", "palabra", "quechua", "chire", "que", "significa", "'fr\u00edo'", "en", "chille", "antiguo", "hidr\u00f3nimo", "en", "el", "valle", "del", "aconcagua", "en", "el", "ep\u00f3nimo", "tili", "el", "cacique", "picunche", "que", "gobernaba", "ese", "mismo", "valle", "a", "la", "llegada", "de", "los", "incas", "antes", "del", "arribo", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "el", "t\u00e9rmino", "quechua", "chili", "'la", "flor", "y", "nata", "de", "la", "tierra'", "en", "chili", "onomatopeya", "que", "es", "procedente", "del", "idioma", "mapuche", "del", "canto", "del", "trile", "palabra", "usada", "para", "llamar", "a", "este", "p\u00e1jaro", "de", "manchas", "amarillas", "en", "las", "alas", "en", "la", "voz", "aimara", "chilli", "'donde", "se", "acaba", "la", "tierra'", "o", "se", "habr\u00eda", "debido", "a", "un", "grupo", "de", "indios", "mitimaes", "trasplantado", "al", "valle", "de", "chile", "por", "los", "incas", "que", "provendr\u00eda", "de", "una", "regi\u00f3n", "en", "donde", "existir\u00eda", "un", "r\u00edo", "bautizado", "con", "ese", "nombre", "bajo", "el", "gobierno", "del", "director", "supremo", "ram\u00f3n", "freire", "un", "decreto", "estableci\u00f3", "el", "nombre", "chile", "para", "designar", "oficialmente", "el", "pa\u00eds", "el", "de", "julio", "de", "historia", "chile", "prehisp\u00e1nico", "los", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "m\u00e1s", "antiguos", "de", "chile", "han", "sido", "ubicados", "en", "monte", "verde", "regi\u00f3n", "de", "los", "lagos", "circa", "a", "c", "a", "finales", "del", "paleol\u00edtico", "superior", "convirti\u00e9ndolo", "en", "el", "primer", "asentamiento", "humano", "conocido", "en", "am\u00e9rica", "en", "este", "periodo", "descoll\u00f3", "la", "cultura", "chinchorro", "desarrollada", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "entre", "y", "a", "c", "la", "primera", "del", "mundo", "en", "momificar", "artificialmente", "a", "sus", "muertos", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "chile", "prehisp\u00e1nico", "aument\u00f3", "de", "algunos", "miles", "de", "paleoindios", "en", "el", "vii", "milenio", "a", "c", "a", "ind\u00edgenas", "en", "el", "siglo", "xvi", "entonces", "el", "actual", "pa\u00eds", "estaba", "habitado", "por", "diversas", "culturas", "abor\u00edgenes", "ubicadas", "en", "franjas", "longitudinales", "que", "incluso", "cruzaban", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "y", "llegaban", "al", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "los", "aimaras", "atacame\u00f1os", "y", "diaguitas", "establecieron", "a", "partir", "del", "siglo", "xi", "culturas", "agr\u00edcolas", "fuertemente", "influenciadas", "por", "el", "imperio", "incaico", "desde", "fines", "del", "siglo", "xv", "dicho", "imperio", "domin\u00f3", "la", "mitad", "norte", "del", "actual", "chile", "hasta", "el", "r\u00edo", "maule", "y", "estableci\u00f3", "dos", "wamanis", "o", "provincias", "elki", "y", "chili", "en", "las", "costas", "de", "las", "zonas", "norte", "y", "central", "habit\u00f3", "el", "pueblo", "chango", "al", "sur", "del", "r\u00edo", "aconcagua", "se", "establecieron", "los", "distintos", "grupos", "mapuches", "agricultores", "y", "ganaderos", "que", "son", "el", "principal", "grupo", "ind\u00edgena", "del", "pa\u00eds", "en", "los", "canales", "patag\u00f3nicos", "habitaron", "los", "n\u00f3madas", "canoeros", "chonos", "kaw\u00e9sqar", "y", "yaganes", "y", "en", "la", "estepa", "patag\u00f3nica", "los", "n\u00f3madas", "terrestres", "a\u00f3nikenk", "y", "selknam", "en", "la", "isla", "de", "pascua", "se", "desarroll\u00f3", "la", "cultura", "polin\u00e9sica", "rapanui", "que", "casi", "se", "extingui\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "dominio", "espa\u00f1ol", "en", "noviembre", "de", "fernando", "de", "magallanes", "fue", "el", "primer", "explorador", "europeo", "en", "reconocer", "el", "actual", "territorio", "chileno", "al", "recorrer", "el", "estrecho", "que", "lleva", "su", "apellido", "en", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "intentaron", "establecerse", "en", "las", "tierras", "del", "valle", "de", "chile", "tras", "conquistar", "el", "imperio", "inca", "la", "primera", "expedici\u00f3n", "liderada", "por", "diego", "de", "almagro", "fracas\u00f3", "pedro", "de", "valdivia", "intent\u00f3", "nuevamente", "conquistar", "las", "tierras", "al", "sur", "del", "continente", "atravesando", "el", "desierto", "de", "atacama", "en", "valdivia", "fund\u00f3", "varios", "asentamientos", "el", "primero", "y", "principal", "el", "de", "febrero", "de", "santiago", "de", "nueva", "extremadura", "posteriormente", "valdivia", "inici\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "militar", "hacia", "los", "territorios", "m\u00e1s", "al", "sur", "donde", "muri\u00f3", "tras", "una", "emboscada", "tendida", "por", "el", "toqui", "lautaro", "iniciando", "la", "guerra", "de", "arauco", "al", "enfrentarse", "a", "las", "tribus", "mapuches", "este", "enfrentamiento", "b\u00e9lico", "cuya", "primera", "fase", "alonso", "de", "ercilla", "relat\u00f3", "en", "la", "araucana", "se", "extendi\u00f3", "a", "lo", "largo", "de", "tres", "siglos", "aunque", "con", "distintos", "periodos", "de", "paz", "gracias", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "parlamentos", "como", "el", "de", "quil\u00edn", "que", "estableci\u00f3", "un", "l\u00edmite", "entre", "el", "gobierno", "colonial", "y", "las", "tribus", "ind\u00edgenas", "a", "lo", "largo", "del", "r\u00edo", "biob\u00edo", "en", "dando", "nombre", "a", "la", "zona", "conocida", "como", "la", "frontera", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "chile", "inicialmente", "llamada", "nueva", "extremadura", "y", "despu\u00e9s", "reino", "de", "chile", "fue", "una", "de", "las", "posesiones", "m\u00e1s", "australes", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "debido", "a", "su", "posici\u00f3n", "alejada", "de", "los", "grandes", "centros", "y", "rutas", "comerciales", "imperiales", "y", "al", "conflicto", "con", "los", "mapuches", "chile", "fue", "una", "capitan\u00eda", "dependiente", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "cuya", "econom\u00eda", "estaba", "destinada", "a", "abastecer", "a", "dicho", "virreinato", "con", "materias", "primas", "cuero", "sebo", "y", "trigo", "y", "a", "los", "espa\u00f1oles", "del", "territorio", "chileno", "formaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "el", "marco", "de", "la", "operaci\u00f3n", "conjunta", "hispanoamericana", "el", "proceso", "de", "emancipaci\u00f3n", "de", "chile", "comenz\u00f3", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "primera", "junta", "nacional", "de", "gobierno", "el", "de", "septiembre", "de", "tras", "la", "detenci\u00f3n", "del", "rey", "fernando", "vii", "en", "espa\u00f1a", "por", "napole\u00f3n", "bonaparte", "del", "primer", "imperio", "franc\u00e9s", "as\u00ed", "inicia", "el", "periodo", "de", "la", "patria", "vieja", "en", "que", "destac\u00f3", "el", "l\u00edder", "jos\u00e9", "miguel", "carrera", "y", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "la", "batalla", "de", "rancagua", "en", "cuando", "las", "tropas", "del", "ej\u00e9rcito", "real", "de", "chile", "reconquistaron", "el", "territorio", "durante", "esta", "etapa", "de", "la", "patria", "vieja", "el", "gobierno", "chileno", "envi\u00f3", "una", "expedici\u00f3n", "auxiliadora", "chilena", "a", "las", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "entre", "y", "con", "el", "objetivo", "de", "asegurar", "la", "independencia", "de", "argentina", "el", "ej\u00e9rcito", "real", "luego", "fue", "hostilizado", "en", "la", "guerra", "de", "zapa", "por", "el", "guerrillero", "patriota", "manuel", "rodr\u00edguez", "las", "tropas", "independentistas", "chilenas", "refugiadas", "en", "la", "ciudad", "de", "mendoza", "formaron", "junto", "con", "las", "rioplatenses", "actual", "argentina", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "andes", "comandado", "por", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "tras", "la", "victoria", "en", "la", "batalla", "de", "chacabuco", "el", "de", "febrero", "de", "empez\u00f3", "la", "etapa", "de", "la", "patria", "nueva", "la", "independencia", "de", "chile", "fue", "declarada", "en", "el", "primer", "aniversario", "de", "esa", "batalla", "bajo", "el", "gobierno", "del", "director", "supremo", "bernardo", "o'higgins", "y", "ratificada", "luego", "de", "la", "batalla", "de", "maip\u00fa", "el", "de", "abril", "de", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "unido", "libertador", "de", "chile", "durante", "esta", "segunda", "etapa", "la", "independencia", "definitiva", "fue", "conseguida", "por", "la", "primera", "escuadra", "nacional", "de", "chile", "liderada", "por", "el", "almirante", "escoc\u00e9s", "nacionalizado", "chileno", "thomas", "cochrane", "en", "la", "toma", "de", "valdivia", "quien", "luego", "se", "enfoc\u00f3", "en", "derrotar", "a", "la", "armada", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "por", "el", "pac\u00edfico", "bernardo", "o'higgins", "consider\u00f3", "una", "vez", "expandir", "chile", "liberando", "filipinas", "de", "espa\u00f1a", "e", "incorporando", "las", "islas", "para", "lo", "que", "encarg\u00f3", "al", "oficial", "naval", "thomas", "cochrane", "en", "una", "carta", "el", "de", "noviembre", "de", "expresando", "su", "plan", "para", "conquistar", "guayaquil", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "y", "filipinas", "posteriormente", "el", "gobierno", "chileno", "envi\u00f3", "una", "expedici\u00f3n", "libertadora", "a", "per\u00fa", "al", "mando", "de", "san", "mart\u00edn", "con", "el", "objetivo", "de", "independizar", "el", "centro", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "en", "sudam\u00e9rica", "o'higgins", "inici\u00f3", "un", "periodo", "de", "reformas", "que", "provoc\u00f3", "el", "descontento", "de", "gran", "parte", "de", "la", "oligarqu\u00eda", "lo", "que", "caus\u00f3", "su", "abdicaci\u00f3n", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "mediante", "la", "constituci\u00f3n", "fue", "abolida", "la", "esclavitud", "en", "chile", "durante", "los", "siete", "a\u00f1os", "siguientes", "una", "serie", "de", "procesos", "busc\u00f3", "organizar", "el", "nuevo", "pa\u00eds", "tras", "varios", "ensayos", "constitucionales", "y", "el", "triunfo", "conservador", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "fue", "iniciado", "un", "periodo", "de", "estabilidad", "con", "la", "llamada", "rep\u00fablica", "conservadora", "cuyo", "m\u00e1ximo", "referente", "fue", "el", "ministro", "diego", "portales", "quien", "sent\u00f3", "las", "bases", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "con", "la", "constituci\u00f3n", "de", "chile", "comenz\u00f3", "a", "expandir", "su", "territorio", "y", "a", "establecer", "sus", "fronteras", "mediante", "la", "conquista", "de", "chilo\u00e9", "y", "el", "tratado", "de", "tantauco", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "chilo\u00e9", "fue", "incorporado", "en", "la", "econom\u00eda", "tuvo", "un", "gran", "auge", "debido", "al", "descubrimiento", "del", "mineral", "de", "plata", "de", "cha\u00f1arcillo", "y", "al", "creciente", "comercio", "del", "puerto", "de", "valpara\u00edso", "lo", "que", "llev\u00f3", "a", "un", "conflicto", "por", "la", "supremac\u00eda", "mar\u00edtima", "en", "el", "pac\u00edfico", "sur", "con", "per\u00fa", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "per\u00faboliviana", "fue", "considerada", "una", "amenaza", "para", "la", "estabilidad", "del", "pa\u00eds", "y", "portales", "declar\u00f3", "la", "guerra", "que", "termin\u00f3", "con", "la", "victoria", "del", "ej\u00e9rcito", "unido", "restaurador", "en", "y", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "al", "mismo", "tiempo", "se", "intent\u00f3", "afianzar", "la", "soberan\u00eda", "en", "el", "sur", "de", "chile", "intensificando", "la", "penetraci\u00f3n", "en", "la", "araucan\u00eda", "y", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "llanquihue", "con", "inmigrantes", "alemanes", "por", "medio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "fuerte", "bulnes", "la", "regi\u00f3n", "de", "magallanes", "fue", "incorporada", "en", "mientras", "que", "las", "zonas", "de", "antofagasta", "entonces", "territorio", "boliviano", "y", "ays\u00e9n", "comenzaron", "a", "ser", "pobladas", "entre", "y", "chile", "estuvo", "en", "guerra", "contra", "espa\u00f1a", "en", "se", "logr\u00f3", "un", "armisticio", "y", "en", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "paz", "y", "amistad", "entre", "ambas", "naciones", "luego", "de", "treinta", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "conservador", "y", "tras", "la", "llamada", "cuesti\u00f3n", "del", "sacrist\u00e1n", "en", "se", "inici\u00f3", "un", "periodo", "de", "dominio", "del", "partido", "liberal", "caracterizado", "por", "la", "riqueza", "econ\u00f3mica", "obtenida", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "minera", "del", "salitre", "en", "la", "zona", "de", "antofagasta", "lo", "que", "provoc\u00f3", "diferencias", "lim\u00edtrofes", "con", "bolivia", "pa\u00eds", "que", "reclamaba", "dicho", "territorio", "aunque", "hab\u00edan", "firmado", "tratados", "de", "l\u00edmites", "en", "y", "las", "tensiones", "continuaron", "en", "febrero", "de", "bolivia", "viol\u00f3", "el", "tratado", "de", "estableciendo", "impuestos", "no", "acordados", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "salitres", "y", "ferrocarril", "de", "antofagasta", "csfa", "lo", "que", "pon\u00eda", "en", "riesgo", "la", "validez", "del", "tratado", "y", "los", "l\u00edmites", "fronterizos", "establecidos", "en", "el", "mismo", "chile", "protest\u00f3", "esta", "subida", "de", "impuestos", "y", "solicit\u00f3", "someter", "el", "pleito", "a", "un", "arbitraje", "pero", "el", "gobierno", "boliviano", "presidido", "por", "hilari\u00f3n", "daza", "consider\u00f3", "que", "el", "tema", "estaba", "\u00fanicamente", "sujeto", "a", "la", "jurisdicci\u00f3n", "de", "las", "cortes", "bolivianas", "posteriormente", "daza", "rescindi\u00f3", "la", "licencia", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "chilena", "embarg\u00f3", "sus", "bienes", "y", "los", "puso", "a", "remate", "el", "d\u00eda", "del", "remate", "el", "de", "febrero", "de", "se", "efectu\u00f3", "la", "ocupaci\u00f3n", "chilena", "de", "antofagasta", "sin", "gran", "resistencia", "pues", "estaba", "mayoritariamente", "habitada", "por", "mineros", "chilenos", "en", "se", "hab\u00eda", "suscrito", "el", "tratado", "de", "alianza", "defensiva", "per\u00fabolivia", "ante", "la", "continua", "negaci\u00f3n", "de", "per\u00fa", "a", "declararse", "neutral", "despu\u00e9s", "de", "reiteradas", "insistencias", "chilenas", "chile", "acab\u00f3", "declarando", "la", "guerra", "a", "ambos", "el", "de", "abril", "de", "iniciando", "formalmente", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "la", "mayor", "en", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "y", "per\u00fa", "activar\u00eda", "su", "alianza", "secreta", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "conflicto", "finaliz\u00f3", "en", "con", "la", "victoria", "de", "chile", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "anc\u00f3n", "con", "per\u00fa", "y", "el", "pacto", "de", "tregua", "con", "bolivia", "tras", "el", "conflicto", "chile", "obtuvo", "el", "dominio", "sobre", "el", "departamento", "boliviano", "del", "litoral", "y", "las", "provincias", "peruanas", "de", "tarapac\u00e1", "arica", "y", "tacna", "esta", "\u00faltima", "hasta", "y", "resolvi\u00f3", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "asuntos", "lim\u00edtrofes", "con", "argentina", "en", "la", "patagonia", "en", "y", "la", "puna", "de", "atacama", "en", "entre", "y", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "ocupaci\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "y", "en", "fue", "anexada", "la", "isla", "rapa", "nui", "siglo", "xx", "en", "el", "conflicto", "entre", "el", "presidente", "jos\u00e9", "manuel", "balmaceda", "y", "el", "congreso", "nacional", "desencaden\u00f3", "una", "guerra", "civil", "donde", "los", "congresistas", "triunfaron", "e", "implantaron", "la", "rep\u00fablica", "parlamentaria", "dando", "como", "resultado", "el", "suicidio", "de", "balmaceda", "pese", "al", "auge", "econ\u00f3mico", "el", "periodo", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "una", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "y", "el", "inicio", "del", "movimiento", "proletario", "de", "la", "llamada", "cuesti\u00f3n", "social", "provocada", "por", "una", "desigual", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "y", "diversos", "problemas", "que", "afectaban", "al", "mundo", "popular", "tras", "a\u00f1os", "de", "dominio", "de", "la", "oligarqu\u00eda", "en", "fue", "elegido", "arturo", "alessandri", "quien", "se", "transform\u00f3", "en", "un", "puente", "provisorio", "entre", "la", "canalla", "dorada", "y", "la", "querida", "chusma", "como", "denominaba", "respectivamente", "a", "la", "\u00e9lite", "y", "a", "las", "masas", "populares", "que", "se", "encontraban", "cada", "vez", "m\u00e1s", "agitadas", "la", "crisis", "se", "agudiz\u00f3", "y", "llev\u00f3", "a", "la", "renuncia", "de", "alessandri", "en", "dos", "oportunidades", "pese", "a", "ello", "logr\u00f3", "promulgar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "que", "origin\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "presidencial", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "fue", "elegido", "en", "con", "gran", "respaldo", "popular", "pero", "los", "estragos", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "la", "que", "el", "pa\u00eds", "se", "declar\u00f3", "neutral", "la", "mala", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "en", "el", "uso", "de", "los", "recursos", "y", "la", "gran", "depresi\u00f3n", "acabaron", "con", "la", "riqueza", "creada", "por", "la", "extracci\u00f3n", "del", "salitre", "produciendo", "una", "fuerte", "crisis", "econ\u00f3mica", "en", "menos", "de", "tres", "a\u00f1os", "el", "pib", "cay\u00f3", "a", "menos", "de", "la", "mitad", "y", "el", "pa\u00eds", "fue", "considerado", "el", "m\u00e1s", "afectado", "por", "la", "crisis", "mundial", "ib\u00e1\u00f1ez", "renunci\u00f3", "en", "y", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "aument\u00f3", "tras", "un", "golpe", "de", "estado", "que", "origin\u00f3", "la", "breve", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "chile", "antes", "de", "que", "alessandri", "reasumiera", "el", "poder", "y", "recuperara", "la", "econom\u00eda", "lo", "que", "no", "aplac\u00f3", "la", "tensi\u00f3n", "entre", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "tambi\u00e9n", "era", "social", "nuevos", "actores", "sociales", "exig\u00edan", "modificaciones", "a", "la", "manera", "de", "pensar", "el", "pa\u00eds", "en", "ese", "escenario", "el", "radical", "pedro", "aguirre", "cerda", "fue", "elegido", "presidente", "en", "por", "una", "alianza", "opuesta", "a", "los", "tradicionales", "gobiernos", "de", "la", "\u00e9lite", "chilena", "iniciando", "as\u00ed", "el", "periodo", "denominado", "como", "gobiernos", "radicales", "su", "mandato", "realiz\u00f3", "diversos", "cambios", "principalmente", "en", "el", "\u00e1rea", "econ\u00f3mica", "promoviendo", "la", "industrializaci\u00f3n", "chilena", "mediante", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "fomento", "de", "la", "producci\u00f3n", "creada", "junto", "con", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "reconstrucci\u00f3n", "y", "auxilio", "tras", "el", "terremoto", "de", "chill\u00e1n", "de", "el", "m\u00e1s", "mort\u00edfero", "en", "la", "historia", "de", "chilen", "adem\u00e1s", "su", "gobierno", "puso", "mayor", "atenci\u00f3n", "a", "los", "problemas", "sociales", "y", "estableci\u00f3", "la", "reclamaci\u00f3n", "sobre", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "su", "sucesor", "juan", "antonio", "r\u00edos", "se", "enfrent\u00f3", "a", "la", "oposici\u00f3n", "y", "a", "las", "presiones", "de", "estados", "unidos", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "para", "declarar", "la", "guerra", "al", "eje", "con", "el", "que", "rompi\u00f3", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "en", "en", "chile", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "jap\u00f3n", "y", "fue", "uno", "de", "los", "cincuenta", "y", "un", "estados", "fundadores", "de", "la", "onu", "tras", "ser", "apoyado", "por", "el", "partido", "comunista", "pc", "el", "radical", "gabriel", "gonz\u00e1lez", "videla", "fue", "elegido", "presidente", "en", "la", "elecci\u00f3n", "de", "n", "sin", "embargo", "al", "inicio", "de", "la", "guerra", "fr\u00eda", "el", "alineamiento", "del", "pa\u00eds", "a", "las", "potencias", "occidentales", "motiv\u00f3", "la", "proscripci\u00f3n", "del", "comunismo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "llamada", "ley", "maldita", "en", "septiembre", "de", "en", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "campo", "fue", "nuevamente", "electo", "presidenten", "precedido", "de", "una", "profunda", "desafecci\u00f3n", "ciudadana", "a", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "la", "participaci\u00f3n", "por", "primera", "vez", "de", "las", "mujeres", "en", "elecciones", "presidenciales", "el", "apoyo", "popular", "se", "dispers\u00f3", "con", "el", "correr", "de", "su", "mandato", "tras", "dificultades", "en", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "un", "programa", "de", "gobierno", "adscrito", "al", "nacionalismo", "populista", "tensiones", "pol\u00edticas", "en", "fue", "elegido", "el", "independiente", "cercano", "a", "las", "ideas", "de", "la", "derecha", "jorge", "alessandri", "con", "el", "siendo", "ratificado", "por", "el", "congreso", "plenon", "su", "gobierno", "enfrent\u00f3", "el", "caos", "producido", "por", "el", "terremoto", "de", "valdivia", "de", "el", "mayor", "registrado", "en", "la", "historia", "de", "la", "humanidadn", "lo", "que", "no", "impidi\u00f3", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "en", "este", "periodo", "se", "inici\u00f3", "la", "reforma", "agraria", "se", "cre\u00f3", "el", "instituto", "de", "desarrollo", "agropecuario", "indap", "chile", "ingres\u00f3", "a", "la", "asociaci\u00f3n", "latinoamericana", "de", "libre", "comercio", "alalc", "hoy", "asociaci\u00f3n", "latinoamericana", "de", "integraci\u00f3n", "aladi", "y", "se", "estableci\u00f3", "el", "sistema", "pol\u00edtico", "de", "los", "tres", "tercios", "compuesto", "por", "la", "derecha", "la", "democracia", "cristiana", "y", "el", "izquierdista", "frente", "de", "acci\u00f3n", "popular", "frap", "temiendo", "una", "victoria", "del", "frente", "de", "acci\u00f3n", "popular", "la", "derecha", "apoy\u00f3", "al", "dem\u00f3crata", "cristiano", "eduardo", "frei", "montalva", "quien", "fue", "elegido", "en", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "de", "pese", "a", "que", "intent\u00f3", "realizar", "su", "programa", "de", "gobierno", "llamado", "revoluci\u00f3n", "en", "libertad", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "expansi\u00f3n", "de", "la", "reforma", "agraria", "y", "la", "chilenizaci\u00f3n", "del", "cobre", "la", "ascendente", "tensi\u00f3n", "pol\u00edtica", "produjo", "una", "serie", "de", "enfrentamientos", "a", "fines", "de", "su", "mandato", "con", "el", "apoyo", "de", "la", "unidad", "popular", "up", "salvador", "allende", "fue", "elegido", "en", "con", "el", "de", "los", "votos", "siendo", "ratificado", "por", "el", "congreso", "plenon", "su", "gobierno", "enfrent\u00f3", "problemas", "econ\u00f3micos", "externos", "como", "la", "crisis", "mundial", "de", "tuvo", "una", "err\u00e1tica", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "la", "fuerte", "oposici\u00f3n", "del", "resto", "del", "espectro", "pol\u00edtico", "y", "del", "gobierno", "estadounidense", "de", "richard", "nixon", "el", "cobre", "fue", "nacionalizado", "en", "pero", "esto", "no", "impidi\u00f3", "que", "el", "pa\u00eds", "cayera", "en", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "que", "la", "hiperinflaci\u00f3n", "llegara", "a", "cifras", "de", "alrededor", "del", "y", "los", "enfrentamientos", "callejeros", "entre", "opositores", "y", "adherentes", "de", "la", "unidad", "popular", "se", "hicieron", "frecuentes", "y", "alcanzaron", "altos", "niveles", "de", "violencia", "allende", "quien", "cre\u00eda", "en", "una", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "perdi\u00f3", "el", "apoyo", "del", "partido", "socialista", "que", "cre\u00eda", "en", "la", "legitimidad", "de", "un", "levantamiento", "popular", "armado", "para", "retener", "el", "poder", "finalmente", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "produjo", "un", "golpe", "de", "estado", "que", "acab\u00f3", "con", "el", "gobierno", "de", "allende", "quien", "se", "suicid\u00f3", "tras", "el", "bombardeo", "al", "palacio", "de", "la", "moneda", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "se", "instaur\u00f3", "una", "dictadura", "militar", "encabezada", "por", "augusto", "pinochet", "comandante", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "este", "periodo", "se", "estableci\u00f3", "la", "represi\u00f3n", "pol\u00edtica", "contra", "la", "oposici\u00f3n", "y", "se", "produjeron", "diversas", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "hubo", "m\u00e1s", "de", "detenidos", "desaparecidos", "asesinadosn", "m\u00e1s", "de", "torturadosn", "y", "alrededor", "de", "exiliados", "en", "el", "\u00e1mbito", "econ\u00f3mico", "pinochet", "dirigi\u00f3", "una", "reestructuraci\u00f3n", "del", "estado", "ideada", "por", "los", "llamados", "chicago", "boys", "quienes", "iniciaron", "una", "serie", "de", "reformas", "neoliberales", "en", "que", "tras", "una", "de", "las", "peores", "ca\u00eddas", "en", "el", "pib", "desde", "en", "para", "ese", "a\u00f1o", "y", "del", "ingreso", "nacional", "bruto", "disponible", "en", "llevaron", "a", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "una", "tasa", "promedio", "anual", "del", "entre", "y", "produciendo", "lo", "que", "el", "economista", "liberal", "milton", "friedman", "llamar\u00eda", "milagro", "de", "chile", "en", "chile", "y", "argentina", "se", "enfrentaron", "en", "el", "conflicto", "del", "beagle", "por", "el", "dominio", "de", "las", "islas", "picton", "nueva", "y", "lennox", "que", "estuvo", "a", "horas", "de", "provocar", "una", "guerra", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "siendo", "impedido", "por", "la", "mediaci\u00f3n", "de", "juan", "pablo", "ii", "el", "periodo", "de", "mayor", "crisis", "coincidi\u00f3", "con", "el", "cambio", "de", "d\u00e9cada", "en", "el", "plebiscito", "de", "cuestionado", "por", "diversos", "organismos", "internacionales", "pinochet", "logr\u00f3", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "sin", "embargo", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "gener\u00f3", "un", "crecimiento", "negativo", "e", "increment\u00f3", "el", "desempleo", "y", "la", "pobreza", "lo", "que", "origin\u00f3", "en", "una", "serie", "de", "protestas", "contra", "el", "gobierno", "y", "su", "modelo", "econ\u00f3mico", "que", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "el", "final", "de", "su", "mandato", "durante", "tras", "la", "reducci\u00f3n", "del", "gasto", "social", "y", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "empresas", "estatales", "muchas", "de", "ellas", "a", "un", "precio", "inferior", "al", "de", "mercado", "la", "econom\u00eda", "logr\u00f3", "recuperar", "su", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "aunque", "tambi\u00e9n", "amplific\u00f3", "la", "desigualdad", "en", "la", "distribuci\u00f3n", "del", "ingreso", "con", "niveles", "de", "pobreza", "en", "torno", "al", "retorno", "a", "la", "democracia", "a", "fines", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "vivi\u00f3", "un", "proceso", "de", "retorno", "a", "la", "democracia", "que", "culmin\u00f3", "con", "el", "plebiscito", "de", "y", "la", "victoria", "de", "la", "opci\u00f3n", "no", "con", "el", "de", "los", "votos", "escrutadosn", "augusto", "pinochet", "dej\u00f3", "el", "cargo", "el", "de", "marzo", "de", "y", "asumi\u00f3", "patricio", "aylwin", "como", "primer", "presidente", "del", "periodo", "conocido", "como", "transici\u00f3n", "a", "la", "democracia", "aylwin", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primero", "de", "cuatro", "presidentes", "que", "gobernaron", "como", "parte", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "partidos", "por", "la", "democracia", "la", "coalici\u00f3n", "de", "centroizquierda", "opositora", "a", "pinochet", "en", "el", "plebiscito", "y", "que", "estaba", "formada", "por", "dem\u00f3crata", "cristianos", "radicales", "y", "socialistas", "tras", "aylwin", "fueron", "elegidos", "eduardo", "frei", "ruiztagle", "ricardo", "lagos", "y", "michelle", "bachelet", "que", "en", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "\u00fanica", "mujer", "en", "serlo", "en", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "los", "gobiernos", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "se", "caracterizaron", "por", "restaurar", "el", "r\u00e9gimen", "democr\u00e1tico", "estableciendo", "una", "nueva", "pol\u00edtica", "nacional", "fundada", "en", "la", "unidad", "e", "intentando", "restablecer", "relaciones", "con", "las", "fuerzas", "armadas", "se", "reconocieron", "las", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "cometidas", "durante", "la", "dictadura", "oficialmente", "a", "trav\u00e9s", "del", "informe", "rettig", "y", "la", "comisi\u00f3n", "valech", "y", "se", "iniciaron", "juicios", "para", "determinar", "culpables", "muchos", "de", "los", "cuales", "terminaron", "con", "el", "encarcelamiento", "de", "los", "militares", "responsables", "en", "una", "reforma", "a", "la", "constituci\u00f3n", "impulsada", "por", "ricardo", "lagos", "modific\u00f3", "ampliamente", "los", "principales", "espacios", "de", "influencia", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "que", "a\u00fan", "quedaban", "en", "el", "texto", "constitucional", "econ\u00f3micamente", "la", "transici\u00f3n", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "un", "importante", "crecimiento", "y", "un", "fortalecimiento", "de", "la", "posici\u00f3n", "fiscal", "y", "financiera", "del", "pa\u00eds", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "ppa", "pas\u00f3", "de", "unos", "usd", "en", "a", "usd", "en", "convirtiendo", "a", "chile", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "desarrollados", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "modelo", "neoliberal", "se", "mantuvo", "aunque", "se", "impulsaron", "y", "profundizaron", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "centradas", "en", "el", "gasto", "p\u00fablico", "social", "resguardando", "la", "estabilidad", "macroecon\u00f3mica", "y", "reduciendo", "significativamente", "la", "pobreza", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "super\u00f3", "la", "l\u00ednea", "de", "la", "pobreza", "entre", "y", "se", "potenci\u00f3", "la", "reinserci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "los", "mercados", "internacionales", "celebrando", "tratados", "de", "libre", "comercio", "con", "los", "principales", "socios", "comerciales", "y", "el", "ingreso", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "cooperaci\u00f3n", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3micos", "ocde", "en", "mayo", "de", "en", "el", "independiente", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "centroderechista", "en", "ser", "electo", "presidente", "del", "pa\u00eds", "tras", "a\u00f1os", "su", "mandato", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "la", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "tras", "la", "crisis", "financiera", "de", "y", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "afectadas", "por", "el", "terremoto", "de", "en", "la", "zona", "central", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "debi\u00f3", "enfrentar", "importantes", "movimientos", "sociales", "principalmente", "de", "estudiantes", "secundarios", "y", "universitarios", "en", "y", "protestas", "regionales", "en", "magallanes", "y", "en", "ays\u00e9n", "adem\u00e1s", "de", "acusaciones", "sobre", "manipulaci\u00f3n", "de", "cifras", "especialmente", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "caracterizaci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "el", "censo", "de", "a", "los", "que", "se", "sumar\u00edan", "casos", "de", "presunta", "corrupci\u00f3n", "en", "algunos", "de", "sus", "colaboradores", "tras", "finalizar", "su", "gobierno", "en", "fue", "elegida", "michelle", "bachelet", "para", "un", "segundo", "periodo", "presidencial", "apoyada", "por", "las", "fuerzas", "de", "la", "nueva", "mayor\u00eda", "su", "gobierno", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "impulso", "de", "una", "serie", "de", "reformas", "muchas", "orientadas", "a", "las", "demandas", "de", "los", "movimientos", "sociales", "surgidos", "los", "a\u00f1os", "anteriores", "dentro", "de", "las", "m\u00e1s", "destacadas", "est\u00e1n", "los", "cambios", "al", "sistema", "tributario", "la", "despenalizaci\u00f3n", "parcial", "del", "aborto", "reformas", "al", "sistema", "educacional", "y", "la", "implementaci\u00f3n", "gradual", "de", "la", "gratuidad", "en", "todo", "el", "sistema", "escolar", "incluyendo", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "bachelet", "tambi\u00e9n", "debi\u00f3", "enfrentar", "la", "aparici\u00f3n", "de", "varios", "casos", "de", "corrupci\u00f3n", "que", "sacudieron", "tanto", "al", "mundo", "pol\u00edtico", "como", "a", "la", "\u00e9lite", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "en", "pi\u00f1era", "asumi\u00f3", "su", "segundo", "mandato", "presidencial", "tras", "ganar", "en", "las", "elecciones", "celebradas", "el", "a\u00f1o", "previo", "en", "su", "segundo", "mandato", "se", "produjeron", "las", "mayores", "protestas", "desde", "el", "retorno", "a", "la", "democracia", "en", "donde", "se", "lleg\u00f3", "a", "decretar", "el", "toque", "de", "queda", "en", "algunas", "ciudades", "acuerdo", "por", "la", "paz", "social", "y", "propuesta", "de", "nueva", "constituci\u00f3n", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "acuerdo", "por", "la", "paz", "social", "y", "la", "nueva", "constituci\u00f3nen", "noviembre", "de", "como", "consecuencia", "de", "las", "manifestaciones", "iniciadas", "en", "octubre", "se", "anunci\u00f3", "un", "acuerdo", "pol\u00edtico", "para", "generar", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "reemplace", "a", "la", "de", "el", "de", "diciembre", "se", "public\u00f3", "la", "reforma", "constitucional", "que", "convoc\u00f3", "a", "plebiscito", "para", "el", "de", "abril", "de", "luego", "postergado", "al", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "a", "consecuencia", "de", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "el", "refer\u00e9ndum", "particip\u00f3", "un", "de", "los", "habilitados", "para", "votar", "ganando", "la", "opci\u00f3n", "de", "apruebo", "con", "un", "y", "la", "opci\u00f3n", "de", "convenci\u00f3n", "constitucional", "con", "un", "entre", "el", "de", "julio", "de", "y", "el", "de", "julio", "de", "la", "convenci\u00f3n", "constitucional", "finaliz\u00f3", "una", "propuesta", "de", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "se", "someti\u00f3", "a", "plebiscito", "ratificatorio", "esta", "vez", "con", "voto", "obligatorio", "particip\u00f3", "un", "hist\u00f3rico", "del", "electorado", "y", "la", "opci\u00f3n", "rechazo", "triunf\u00f3", "con", "un", "de", "esta", "forma", "la", "ciudadan\u00eda", "en", "su", "mayor\u00eda", "se", "opuso", "al", "proyecto", "presentado", "por", "la", "convenci\u00f3n", "en", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "del", "pa\u00eds", "el", "izquierdista", "gabriel", "boric", "apoyado", "por", "el", "frente", "amplio", "el", "pacto", "chile", "digno", "verde", "y", "soberano", "as\u00ed", "como", "el", "socialismo", "democr\u00e1tico", "integrado", "por", "partidos", "de", "la", "ex", "concertaci\u00f3n", "quien", "en", "sus", "primeros", "meses", "de", "mandato", "ha", "debido", "enfrentar", "la", "violencia", "rural", "en", "la", "macrozona", "sur", "la", "crisis", "migratoria", "en", "la", "macrozona", "norte", "y", "la", "inflaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "estado", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "gobierno", "y", "administraci\u00f3n", "la", "rep\u00fablica", "de", "chile", "es", "un", "estado", "unitario", "democr\u00e1tico", "y", "presidencialista", "conformado", "por", "diversas", "instituciones", "aut\u00f3nomas", "insertas", "en", "un", "esquema", "constitucional", "que", "determina", "ciertas", "funciones", "y", "distribuye", "las", "competencias", "entre", "los", "\u00f3rganos", "del", "estado", "la", "administraci\u00f3n", "del", "estado", "es", "funcional", "y", "territorialmente", "descentralizada", "y", "desconcentrada", "aprobada", "en", "el", "plebiscito", "del", "de", "septiembre", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "chile", "el", "d\u00e9cimo", "texto", "constitucional", "en", "la", "historia", "chilena", "ha", "regido", "el", "pa\u00eds", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "a", "partir", "de", "ha", "sido", "reformada", "en", "m\u00e1s", "de", "ocasiones", "el", "poder", "ejecutivo", "o", "m\u00e1s", "propiamente", "el", "gobierno", "y", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "est\u00e1n", "encabezados", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "quien", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "el", "jefe", "de", "gobierno", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "el", "presidente", "permanece", "en", "el", "ejercicio", "de", "sus", "funciones", "por", "un", "t\u00e9rmino", "de", "a\u00f1os", "y", "no", "puede", "ser", "reelegido", "para", "el", "periodo", "siguiente", "y", "es", "quien", "designa", "a", "los", "ministros", "de", "estado", "quienes", "son", "sus", "colaboradores", "directos", "e", "inmediatos", "en", "el", "gobierno", "y", "administraci\u00f3n", "del", "estado", "y", "funcionarios", "de", "su", "exclusiva", "confianza", "el", "poder", "legislativo", "a", "cargo", "de", "la", "formaci\u00f3n", "reforma", "y", "derogaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "reside", "tanto", "en", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "calidad", "de", "colegislador", "como", "en", "el", "congreso", "nacional", "con", "sede", "en", "valpara\u00edso", "de", "car\u00e1cter", "bicameral", "compuesto", "por", "un", "senado", "y", "una", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "elegidos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "el", "senado", "est\u00e1", "formado", "por", "senadores", "que", "permanecen", "en", "el", "cargo", "por", "a\u00f1os", "con", "la", "posibilidad", "de", "ser", "reelectos", "sucesivamente", "un", "per\u00edodo", "en", "sus", "respectivas", "circunscripciones", "las", "que", "eligen", "dependiendo", "la", "circunscripci\u00f3n", "entre", "y", "senadores", "en", "cada", "elecci\u00f3n", "cada", "a\u00f1os", "se", "renueva", "la", "mitad", "de", "la", "plantilla", "de", "senadores", "en", "las", "elecciones", "parlamentarias", "regulares", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "est\u00e1", "formada", "por", "miembros", "que", "permanecen", "a\u00f1os", "en", "el", "cargo", "y", "pueden", "ser", "reelectos", "sucesivamente", "dos", "per\u00edodos", "en", "sus", "respectivos", "distritos", "los", "que", "dependiendo", "el", "distrito", "eligen", "entre", "y", "diputados", "en", "cada", "elecci\u00f3n", "en", "que", "se", "renueva", "la", "totalidad", "de", "la", "c\u00e1mara", "para", "las", "elecciones", "parlamentarias", "entre", "y", "se", "utiliz\u00f3", "el", "sistema", "binominal", "el", "que", "foment\u00f3", "el", "establecimiento", "de", "dos", "bloques", "pol\u00edticos", "mayoritarios", "concertaci\u00f3n", "y", "alianza", "a", "expensas", "de", "la", "exclusi\u00f3n", "de", "grupos", "pol\u00edticos", "no", "mayoritarios", "en", "se", "aprob\u00f3", "un", "sistema", "electoral", "proporcional", "moderado", "que", "rige", "desde", "las", "elecciones", "parlamentarias", "de", "permitiendo", "el", "ingreso", "de", "nuevos", "partidos", "y", "coaliciones", "el", "poder", "judicial", "constituido", "por", "tribunales", "aut\u00f3nomos", "e", "independientes", "que", "ejercen", "la", "funci\u00f3n", "jurisdiccional", "tiene", "a", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "integrada", "por", "ministros", "como", "su", "m\u00e1xima", "instancia", "cortes", "de", "apelaciones", "en", "cada", "regi\u00f3n", "y", "tribunales", "inferiores", "de", "competencia", "com\u00fan", "y", "especializados", "a", "lo", "largo", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "existe", "un", "ministerio", "p\u00fablico", "aut\u00f3nomo", "y", "jerarquizado", "que", "dirige", "en", "forma", "exclusiva", "la", "investigaci\u00f3n", "criminal", "y", "ejerce", "la", "acci\u00f3n", "penal", "p\u00fablica", "el", "tribunal", "constitucional", "aut\u00f3nomo", "e", "independiente", "tiene", "el", "control", "de", "constitucionalidad", "de", "los", "proyectos", "de", "ley", "y", "de", "los", "autos", "acordados", "decretos", "y", "leyes", "asimismo", "la", "aut\u00f3noma", "contralor\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "ejerce", "el", "control", "de", "legalidad", "de", "los", "actos", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "fiscaliza", "el", "ingreso", "y", "la", "inversi\u00f3n", "de", "los", "fondos", "p\u00fablicos", "el", "tribunal", "calificador", "de", "elecciones", "y", "diecis\u00e9is", "tribunales", "electorales", "regionales", "son", "los", "encargados", "de", "la", "calificaci\u00f3n", "de", "las", "elecciones", "y", "de", "resolver", "las", "reclamaciones", "electorales", "mientras", "que", "el", "servicio", "electoral", "se", "encarga", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "procesos", "electorales", "y", "de", "la", "administraci\u00f3n", "del", "registro", "electoral", "y", "del", "registro", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "pol\u00edtica", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "de", "chile", "han", "existido", "diversos", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "fueron", "o", "prohibidos", "o", "suspendidos", "en", "en", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "se", "reorganizaron", "para", "participar", "en", "el", "plebiscito", "nacional", "de", "el", "escenario", "actual", "ha", "sido", "modelado", "por", "el", "estallido", "social", "y", "las", "elecciones", "de", "convencionales", "constituyentes", "actualmente", "las", "principales", "coaliciones", "pol\u00edticas", "en", "chile", "son", "oficialismo", "apruebo", "dignidad", "ad", "es", "una", "coalici\u00f3n", "de", "izquierda", "que", "tiene", "su", "origen", "en", "las", "elecciones", "de", "convencionales", "constituyentes", "de", "para", "conformar", "una", "lista", "de", "izquierda", "distinta", "a", "la", "lista", "del", "apruebo", "de", "centroizquierda", "luego", "del", "\u00e9xito", "en", "dicha", "elecci\u00f3n", "realiz\u00f3", "primarias", "presidenciales", "en", "las", "cuales", "fue", "ganador", "gabriel", "boric", "cs", "fa", "est\u00e1", "formada", "por", "el", "frente", "amplio", "fa", "y", "el", "pacto", "chile", "digno", "chd", "este", "\u00faltimo", "conformado", "por", "el", "partido", "comunista", "pc", "la", "federaci\u00f3n", "regionalista", "verde", "social", "frvs", "y", "acci\u00f3n", "humanista", "ah", "socialismo", "democr\u00e1tico", "sd", "es", "una", "coalici\u00f3n", "de", "centroizquierda", "sucesora", "de", "la", "unidad", "constituyente", "y", "esta", "de", "la", "concertaci\u00f3n", "de", "partidos", "por", "la", "democracia", "que", "apoy\u00f3", "la", "opci\u00f3n", "no", "en", "el", "plebiscito", "de", "y", "que", "gobern\u00f3", "posteriormente", "el", "pa\u00eds", "desde", "hasta", "este", "pacto", "est\u00e1", "conformado", "por", "los", "partidos", "por", "la", "democracia", "ppd", "radical", "pr", "socialista", "ps", "y", "liberal", "ploposici\u00f3n", "chile", "vamos", "chv", "es", "una", "coalici\u00f3n", "de", "centroderecha", "con", "ra\u00edces", "de", "conservadurismo", "liberal", "formada", "por", "renovaci\u00f3n", "nacional", "rn", "evoluci\u00f3n", "pol\u00edtica", "ev\u00f3poli", "y", "la", "uni\u00f3n", "dem\u00f3crata", "independiente", "udi", "tiene", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "coalici\u00f3n", "democracia", "y", "progreso", "formada", "para", "las", "elecciones", "parlamentarias", "por", "los", "principales", "partidos", "que", "apoyaron", "la", "opci\u00f3n", "s\u00ed", "en", "el", "plebiscito", "nacional", "de", "pese", "a", "que", "desde", "entonces", "ha", "utilizado", "diversos", "nombres", "fue", "la", "coalici\u00f3n", "gobernante", "durante", "el", "segundo", "gobierno", "de", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "en", "el", "congreso", "nacional", "chile", "vamos", "posee", "diputados", "y", "senadores", "mientras", "el", "grupo", "parlamentario", "de", "apruebo", "dignidad", "est\u00e1", "formado", "por", "diputados", "y", "senadores", "socialismo", "democr\u00e1tico", "es", "la", "tercera", "fuerza", "pol\u00edtica", "con", "diputados", "y", "senadores", "los", "dem\u00e1s", "grupos", "que", "tienen", "representaci\u00f3n", "parlamentaria", "son", "el", "partido", "republicano", "diputados", "y", "senador", "el", "partido", "dem\u00f3crata", "cristiano", "diputados", "y", "senadores", "el", "partido", "de", "la", "gente", "diputados", "y", "los", "independientes", "fuera", "de", "coalici\u00f3n", "diputados", "y", "senador", "sufragio", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "el", "derecho", "a", "sufragio", "a", "los", "a\u00f1os", "e", "indica", "que", "en", "las", "votaciones", "populares", "el", "sufragio", "ser\u00e1", "personal", "igualitario", "secreto", "y", "voluntario", "la", "inscripci\u00f3n", "en", "el", "registro", "electoral", "es", "autom\u00e1tica", "a", "los", "chilenos", "residentes", "en", "el", "extranjero", "se", "les", "reconoce", "su", "derecho", "a", "votar", "en", "las", "elecciones", "primarias", "presidenciales", "en", "las", "elecciones", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "en", "los", "plebiscitos", "nacionales", "a", "los", "extranjeros", "avecindados", "en", "chile", "se", "les", "reconoce", "su", "derecho", "a", "votar", "en", "todas", "las", "elecciones", "y", "plebiscitos", "siempre", "que", "acrediten", "residencia", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "m\u00e1s", "de", "cinco", "a\u00f1os", "tengan", "cumplido", "dieciocho", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "no", "hayan", "sido", "condenados", "a", "pena", "aflictiva", "en", "chile", "solo", "puede", "convocarse", "a", "votaci\u00f3n", "popular", "para", "las", "elecciones", "y", "plebiscitos", "expresamente", "previstos", "en", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "entendiendo", "por", "tales", "los", "plebiscitos", "nacionales", "y", "comunales", "la", "elecci\u00f3n", "de", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "senadores", "diputados", "gobernadores", "regionales", "consejeros", "regionales", "alcaldes", "y", "concejales", "as\u00ed", "como", "la", "elecci\u00f3n", "primaria", "para", "la", "nominaci\u00f3n", "de", "los", "candidatos", "a", "dichos", "cargos", "con", "excepci\u00f3n", "de", "consejeros", "regionales", "y", "concejales", "tanto", "los", "locales", "de", "votaci\u00f3n", "como", "sus", "mesas", "son", "mixtos", "los", "vocales", "de", "mesa", "son", "elegidos", "de", "entre", "los", "mismos", "electores", "mediante", "sorteo", "previo", "quienes", "resulten", "electos", "tienen", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "presentarse", "y", "cumplir", "con", "los", "deberes", "establecidos", "por", "la", "ley", "aunque", "ella", "provee", "algunos", "motivos", "que", "justifican", "su", "ausencia", "el", "sufragio", "femenino", "en", "igualdad", "al", "masculino", "se", "aprob\u00f3", "en", "las", "chilenas", "han", "votado", "en", "elecciones", "municipales", "desde", "y", "en", "las", "presidenciales", "a", "partir", "de", "organizaci\u00f3n", "territorial", "para", "su", "funcionamiento", "administrativo", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "regiones", "provincias", "y", "comunas", "el", "gobierno", "de", "cada", "una", "de", "las", "regiones", "reside", "en", "el", "gobernador", "regional", "quien", "es", "desde", "electo", "por", "voto", "popular", "la", "administraci\u00f3n", "regional", "corresponde", "a", "los", "gobiernos", "regionales", "conformados", "por", "el", "respectivo", "gobernador", "y", "un", "consejo", "regional", "integrado", "por", "consejeros", "electos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "por", "periodos", "de", "a\u00f1os", "el", "gobierno", "central", "es", "representado", "en", "cada", "regi\u00f3n", "por", "un", "delegado", "presidencial", "regional", "y", "en", "cada", "provincia", "por", "un", "gobernador", "provincial", "ambos", "son", "designados", "y", "removidos", "libremente", "por", "el", "presidente", "por", "su", "parte", "la", "administraci\u00f3n", "local", "corresponde", "a", "las", "municipalidades", "compuestas", "por", "un", "alcalde", "y", "un", "concejo", "comunal", "electos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "por", "periodos", "de", "a\u00f1os", "incluido", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "su", "superficie", "alcanza", "km", "incluido", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "su", "superficie", "alcanza", "km", "defensa", "y", "seguridad", "la", "defensa", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "las", "tres", "ramas", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "chilenas", "el", "ej\u00e9rcito", "la", "armada", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "cuyas", "funciones", "son", "preservar", "la", "integridad", "territorial", "y", "la", "seguridad", "exterior", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "caso", "de", "guerra", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "asume", "la", "jefatura", "suprema", "de", "ellas", "a", "estas", "unidades", "militares", "regulares", "se", "suman", "las", "fuerzas", "de", "orden", "y", "seguridad", "de", "chile", "compuestas", "por", "el", "cuerpo", "de", "carabineros", "y", "la", "polic\u00eda", "de", "investigaciones", "que", "constituyen", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "y", "son", "las", "encargadas", "de", "dar", "eficacia", "al", "derecho", "y", "garantizar", "el", "orden", "p\u00fablico", "y", "la", "seguridad", "p\u00fablica", "al", "interior", "del", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "existe", "el", "cuerpo", "de", "gendarmer\u00eda", "encargado", "de", "custodiar", "las", "c\u00e1rceles", "y", "otros", "recintos", "de", "reclusi\u00f3n", "junto", "con", "brindar", "seguridad", "al", "interior", "de", "los", "tribunales", "y", "la", "agencia", "nacional", "de", "inteligencia", "cuyo", "objetivo", "es", "producir", "inteligencia", "para", "asesorar", "al", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "a", "otras", "autoridades", "superiores", "del", "estado", "en", "el", "resguardo", "de", "las", "amenazas", "de", "terrorismo", "narcotr\u00e1fico", "y", "el", "crimen", "organizado", "administrativamente", "las", "fuerzas", "armadas", "dependen", "del", "ministerio", "de", "defensa", "nacional", "carabineros", "la", "polic\u00eda", "de", "investigaciones", "y", "la", "agencia", "nacional", "de", "inteligencia", "del", "ministerio", "del", "interior", "y", "seguridad", "p\u00fablica", "y", "el", "cuerpo", "de", "gendarmer\u00eda", "del", "ministerio", "de", "justicia", "y", "derechos", "humanos", "chile", "no", "ha", "tenido", "un", "enfrentamiento", "b\u00e9lico", "desde", "la", "guerra", "del", "pac\u00edfico", "el", "gasto", "militar", "respecto", "a", "su", "pib", "representa", "un", "en", "estando", "en", "la", "posici\u00f3n", "\u00aa", "en", "el", "mundo", "si", "se", "considera", "ese", "indicador", "seg\u00fan", "la", "ley", "de", "este", "gasto", "es", "financiado", "en", "gran", "parte", "con", "el", "que", "debe", "entregar", "codelco", "por", "las", "ganancias", "derivadas", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "cobre", "esta", "cifra", "se", "explica", "debido", "a", "la", "larga", "extensi\u00f3n", "del", "contingente", "militar", "a", "causa", "de", "la", "particular", "forma", "geogr\u00e1fica", "del", "pa\u00eds", "y", "al", "costo", "derivado", "de", "los", "sistemas", "de", "previsi\u00f3n", "de", "exuniformados", "que", "incluyen", "tambi\u00e9n", "a", "carabineros", "lo", "cual", "consume", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "ingresos", "tras", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "se", "plante\u00f3", "la", "abolici\u00f3n", "de", "su", "obligatoriedad", "el", "servicio", "militar", "masculino", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "inscripci\u00f3n", "voluntaria", "que", "en", "caso", "de", "no", "llenar", "las", "vacantes", "distribuye", "el", "resto", "de", "los", "cupos", "mediante", "sorteo", "entre", "los", "no", "voluntarios", "durante", "la", "dictadura", "militar", "del", "general", "augusto", "pinochet", "las", "fuerzas", "armadas", "alcanzaron", "un", "alto", "rango", "de", "importancia", "en", "la", "vida", "civil", "sin", "embargo", "el", "excomandante", "en", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "juan", "emilio", "cheyre", "dio", "pasos", "importantes", "para", "asegurar", "la", "profesionalizaci\u00f3n", "la", "prescindencia", "pol\u00edtica", "del", "ej\u00e9rcito", "su", "calidad", "de", "cuerpo", "no", "deliberante", "y", "la", "sujeci\u00f3n", "al", "poder", "civil", "democr\u00e1ticamente", "constituido", "uno", "de", "estos", "pasos", "fue", "el", "reconocimiento", "de", "las", "responsabilidades", "institucionales", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "ocurridas", "entre", "y", "relaciones", "exteriores", "chile", "mantiene", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "donde", "tiene", "embajadas", "y", "consulados", "en", "chile", "fue", "uno", "de", "los", "cincuenta", "y", "un", "estados", "fundadores", "de", "la", "onu", "donde", "ha", "sido", "miembro", "no", "permanente", "de", "su", "consejo", "de", "seguridad", "en", "cinco", "ocasiones", "en", "los", "periodos", "y", "n", "como", "apoyo", "a", "las", "misiones", "de", "paz", "de", "la", "onu", "chile", "ha", "destacado", "diversos", "cuerpos", "militares", "en", "bosnia", "y", "herzegovina", "unmibh", "camboya", "untac", "chipre", "unficyp", "el", "salvador", "onusal", "hait\u00ed", "minustah", "indiapakist\u00e1n", "unmogip", "unipom", "irakkuwait", "unikom", "kosovo", "minuk", "l\u00edbano", "unogil", "oriente", "medio", "untso", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "del", "congo", "monuc", "y", "timor", "oriental", "untaet", "unmiset", "derechos", "humanos", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "establece", "que", "el", "ejercicio", "de", "la", "soberan\u00eda", "reconoce", "como", "limitaci\u00f3n", "el", "respeto", "a", "los", "derechos", "esenciales", "que", "emanan", "de", "la", "naturaleza", "humana", "para", "la", "protecci\u00f3n", "legal", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "legislaci\u00f3n", "chilena", "ha", "establecido", "la", "acci\u00f3n", "de", "protecci\u00f3n", "y", "la", "acci\u00f3n", "de", "amparo", "esta", "\u00faltima", "espec\u00edficamente", "para", "quienes", "se", "encuentren", "privados", "de", "libertad", "con", "infracci\u00f3n", "a", "la", "constituci\u00f3n", "o", "a", "la", "ley", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "chile", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "geograf\u00eda", "orograf\u00eda", "chile", "se", "ubica", "a", "lo", "largo", "de", "una", "zona", "altamente", "s\u00edsmica", "debido", "a", "la", "subducci\u00f3n", "de", "las", "placas", "de", "nazca", "y", "ant\u00e1rtica", "en", "la", "placa", "sudamericana", "es", "considerado", "el", "segundo", "pa\u00eds", "s\u00edsmicamente", "m\u00e1s", "activo", "del", "mundo", "tras", "jap\u00f3n", "y", "el", "cuarto", "m\u00e1s", "expuesto", "a", "sufrir", "da\u00f1os", "mayores", "por", "cat\u00e1strofes", "naturalesn", "incluido", "en", "el", "cintur\u00f3n", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "chile", "tiene", "la", "segunda", "mayor", "y", "activa", "cadena", "volc\u00e1nica", "del", "planeta", "tras", "indonesia", "a", "lo", "largo", "del", "territorio", "chileno", "continental", "existen", "por", "lo", "menos", "dos", "mil", "volcanes", "de", "ellos", "se", "consideran", "geol\u00f3gicamente", "activos", "quinientos", "a", "fines", "del", "paleozoico", "hace", "millones", "de", "a\u00f1os", "chile", "pertenec\u00eda", "al", "bloque", "continental", "denominado", "gondwana", "era", "una", "depresi\u00f3n", "marina", "con", "sedimentos", "acumulados", "que", "comenz\u00f3", "a", "levantarse", "a", "fines", "del", "mesozoico", "hace", "millones", "de", "a\u00f1os", "debido", "al", "choque", "entre", "las", "placas", "de", "nazca", "y", "sudamericana", "originando", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "el", "territorio", "ser\u00eda", "modelado", "por", "millones", "de", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "debido", "al", "plegamiento", "de", "las", "rocas", "configurando", "el", "actual", "relieve", "el", "relieve", "chileno", "est\u00e1", "integrado", "por", "la", "depresi\u00f3n", "intermedia", "que", "cruza", "longitudinalmente", "el", "pa\u00eds", "flanqueada", "por", "dos", "sistemas", "monta\u00f1osos", "que", "componen", "cerca", "del", "del", "territorio", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "al", "este", "frontera", "natural", "con", "bolivia", "y", "argentina", "con", "su", "punto", "m\u00e1s", "alton", "situado", "en", "el", "nevado", "ojos", "del", "salado", "a", "m", "s", "n", "m", "el", "volc\u00e1n", "m\u00e1s", "alto", "del", "mundon", "y", "la", "segunda", "cima", "de", "los", "hemisferios", "sur", "y", "occidental", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "atacama", "y", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "al", "oeste", "de", "menor", "altura", "con", "respecto", "a", "la", "de", "los", "andes", "con", "su", "punto", "m\u00e1s", "alto", "situado", "en", "el", "cerro", "vicu\u00f1a", "mackenna", "a", "m", "s", "n", "m", "ubicado", "en", "la", "sierra", "hom\u00f3nima", "al", "sur", "de", "antofagasta", "entre", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "y", "el", "pac\u00edfico", "se", "encuentra", "una", "serie", "de", "planicies", "litorales", "de", "extensi\u00f3n", "variable", "que", "permiten", "el", "asentamiento", "de", "localidades", "costeras", "y", "grandes", "puertos", "algunas", "zonas", "del", "pa\u00eds", "abarcan", "territorios", "llanos", "al", "oriente", "de", "los", "andes", "como", "las", "estepas", "patag\u00f3nicas", "y", "magall\u00e1nicas", "o", "son", "mesetas", "de", "altura", "rodeadas", "por", "elevados", "cordones", "monta\u00f1osos", "como", "el", "altiplano", "o", "puna", "de", "atacama", "el", "norte", "grande", "es", "la", "zona", "comprendida", "entre", "el", "l\u00edmite", "septentrional", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "paralelo", "\u00b0", "s", "abarcando", "las", "tres", "primeras", "regiones", "del", "pa\u00eds", "se", "caracteriza", "por", "la", "presencia", "del", "desierto", "de", "atacama", "el", "de", "mayor", "aridez", "en", "el", "planeta", "el", "desierto", "se", "ve", "fragmentado", "por", "quebradas", "que", "originan", "la", "zona", "conocida", "como", "la", "pampa", "del", "tamarugal", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "es", "maciza", "y", "cae", "abruptamente", "formando", "el", "farell\u00f3n", "costero", "que", "reemplaza", "a", "las", "planicies", "litorales", "pr\u00e1cticamente", "ausentes", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "dividida", "en", "dos", "y", "cuyo", "brazo", "oriental", "recorre", "bolivia", "tiene", "una", "altura", "elevada", "y", "de", "importante", "actividad", "volc\u00e1nica", "la", "que", "ha", "permitido", "la", "formaci\u00f3n", "del", "altiplano", "andino", "y", "de", "estructuras", "salinas", "como", "el", "salar", "de", "atacama", "debido", "a", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "sedimentos", "durante", "siglos", "al", "sur", "se", "encuentra", "el", "norte", "chico", "que", "se", "extiende", "hasta", "el", "r\u00edo", "aconcagua", "los", "andes", "comienzan", "a", "disminuir", "su", "altitud", "hacia", "el", "sur", "y", "a", "acercarse", "a", "la", "costa", "a", "la", "altura", "de", "illapel", "se", "encuentra", "la", "zona", "m\u00e1s", "angosta", "del", "territorio", "continental", "chileno", "alcanzando", "los", "km", "de", "distancia", "los", "dos", "sistemas", "monta\u00f1osos", "se", "entrecruzan", "eliminando", "pr\u00e1cticamente", "la", "depresi\u00f3n", "intermedia", "la", "existencia", "de", "r\u00edos", "que", "atraviesan", "el", "territorio", "permite", "la", "formaci\u00f3n", "de", "valles", "transversales", "donde", "se", "ha", "desarrollado", "fuertemente", "la", "agricultura", "en", "el", "\u00faltimo", "tiempo", "aunque", "con", "una", "seria", "sequ\u00eda", "desde", "mientras", "que", "las", "planicies", "litorales", "comienzan", "a", "ampliarse", "la", "zona", "central", "es", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "habitada", "del", "pa\u00eds", "las", "planicies", "litorales", "son", "amplias", "y", "permiten", "el", "establecimiento", "de", "ciudades", "y", "puertos", "junto", "al", "pac\u00edfico", "mientras", "que", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "desciende", "su", "altura", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "mantiene", "alturas", "superiores", "a", "los", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "pero", "comienza", "lentamente", "a", "descender", "acerc\u00e1ndose", "a", "los", "m", "s", "n", "m", "en", "promedio", "la", "depresi\u00f3n", "intermedia", "reaparece", "convirti\u00e9ndose", "en", "un", "f\u00e9rtil", "valle", "que", "permite", "el", "desarrollo", "agr\u00edcola", "y", "el", "asentamiento", "humano", "debido", "a", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "sedimentos", "hacia", "el", "sur", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "reaparece", "en", "la", "cordillera", "de", "nahuelbuta", "mientras", "los", "sedimentos", "glaciales", "originan", "una", "serie", "de", "lagos", "en", "la", "zona", "de", "la", "frontera", "la", "patagonia", "se", "extiende", "desde", "el", "seno", "de", "reloncav\u00ed", "a", "la", "altura", "del", "paralelo", "\u00b0", "s", "hacia", "el", "sur", "durante", "la", "\u00faltima", "glaciaci\u00f3n", "esta", "zona", "estuvo", "cubierta", "por", "hielos", "que", "erosionaron", "fuertemente", "las", "estructuras", "del", "relieve", "chileno", "como", "resultado", "de", "esto", "la", "depresi\u00f3n", "intermedia", "se", "hunde", "en", "el", "mar", "mientras", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "origina", "una", "serie", "de", "archipi\u00e9lagos", "como", "el", "de", "chilo\u00e9", "y", "el", "de", "los", "chonos", "hasta", "desaparecer", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "taitao", "en", "el", "paralelo", "\u00b0", "s", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "pierde", "altura", "y", "la", "erosi\u00f3n", "producida", "por", "la", "acci\u00f3n", "de", "los", "glaciares", "ha", "originado", "fiordos", "al", "oriente", "de", "la", "cordillera", "en", "el", "continente", "o", "al", "norte", "de", "la", "misma", "en", "la", "isla", "grande", "de", "tierra", "del", "fuego", "se", "localizan", "pampas", "relativamente", "llanas", "las", "que", "en", "la", "zona", "del", "estrecho", "de", "magallanes", "cubren", "grandes", "extensiones", "como", "previamente", "lo", "hab\u00eda", "hecho", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "comienza", "a", "desmembrarse", "en", "el", "oc\u00e9ano", "originando", "un", "sinf\u00edn", "de", "islas", "e", "islotes", "hasta", "desaparecer", "en", "\u00e9l", "hundi\u00e9ndose", "y", "reapareciendo", "en", "el", "arco", "de", "las", "antillas", "australes", "y", "luego", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ant\u00e1rtica", "donde", "se", "la", "denomina", "antartandes", "en", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "que", "se", "extiende", "entre", "los", "meridianos", "\u00b0", "o", "y", "\u00b0", "o", "en", "el", "medio", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "el", "pa\u00eds", "ejerce", "soberan\u00eda", "sobre", "varias", "islas", "de", "origen", "volc\u00e1nico", "conocidas", "en", "conjunto", "como", "chile", "insular", "de", "ellas", "se", "destacan", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "juan", "fern\u00e1ndez", "y", "la", "isla", "de", "pascua", "la", "que", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "de", "fractura", "entre", "la", "placa", "de", "nazca", "y", "la", "placa", "pac\u00edfica", "conocida", "como", "dorsal", "del", "pac\u00edfico", "oriental", "hidrograf\u00eda", "debido", "a", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "territorio", "chile", "est\u00e1", "generalmente", "cruzado", "por", "diversos", "r\u00edos", "de", "corta", "longitud", "torrentosos", "y", "de", "escaso", "caudal", "que", "discurren", "com\u00fanmente", "desde", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "hacia", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "sentido", "esteoeste", "a", "causa", "del", "desierto", "en", "la", "zona", "del", "norte", "grande", "solo", "existen", "cortas", "quebradas", "de", "car\u00e1cter", "endorreico", "y", "el", "r\u00edo", "loa", "el", "m\u00e1s", "largo", "del", "pa\u00eds", "con", "km", "en", "la", "zona", "del", "altiplano", "se", "encuentran", "las", "zonas", "de", "los", "bofedales", "que", "originan", "el", "lago", "chungar\u00e1", "ubicado", "a", "m", "s", "n", "m", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "y", "los", "r\u00edos", "lauca", "compartido", "con", "bolivia", "y", "lluta", "a", "partir", "del", "norte", "chico", "se", "inicia", "la", "zona", "exorreica", "pues", "aumenta", "el", "n\u00famero", "de", "r\u00edos", "que", "forman", "valles", "de", "importancia", "agr\u00edcola", "destac\u00e1ndose", "el", "elqui", "con", "km", "de", "longitud", "el", "aconcagua", "con", "km", "el", "maipo", "con", "km", "y", "su", "afluente", "el", "mapocho", "con", "km", "y", "el", "maule", "con", "km", "sus", "caudales", "proceden", "principalmente", "de", "los", "deshielos", "cordilleranos", "en", "el", "verano", "y", "de", "las", "lluvias", "durante", "el", "invierno", "los", "lagos", "de", "importancia", "de", "esta", "zona", "son", "el", "artificial", "rapel", "el", "colb\u00fan", "y", "las", "lagunas", "del", "maule", "y", "de", "la", "laja", "hacia", "el", "sur", "el", "r\u00edo", "biob\u00edo", "fluye", "a", "lo", "largo", "de", "km", "recorriendo", "un", "centenar", "de", "poblados", "junto", "a", "sus", "m\u00faltiples", "afluentes", "y", "alimentando", "importantes", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "que", "abastecen", "a", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "otros", "r\u00edos", "de", "importancia", "son", "el", "imperialcaut\u00edn", "con", "km", "de", "longitud", "y", "el", "tolt\u00e9n", "con", "km", "donde", "desagua", "el", "lago", "villarrica", "el", "primero", "de", "los", "diversos", "lagos", "cordilleranos", "que", "existen", "en", "las", "regiones", "de", "la", "araucan\u00eda", "los", "r\u00edos", "y", "los", "lagos", "tambi\u00e9n", "son", "importantes", "el", "sistema", "de", "los", "siete", "lagos", "el", "ranco", "el", "puyehue", "el", "rupanco", "el", "todos", "los", "santos", "y", "el", "llanquihue", "el", "segundo", "mayor", "lago", "del", "pa\u00eds", "con", "km", "en", "la", "zona", "patag\u00f3nica", "los", "r\u00edos", "son", "de", "menor", "envergadura", "pero", "de", "un", "fuerte", "caudal", "como", "el", "yelchofutaleuf\u00fa", "el", "palena", "con", "km", "de", "longitud", "el", "baker", "el", "m\u00e1s", "caudaloso", "del", "pa\u00eds", "con", "km", "y", "el", "pascua", "con", "km", "salvo", "el", "lago", "presidente", "r\u00edos", "y", "la", "laguna", "de", "san", "rafael", "los", "lagos", "se", "encuentran", "junto", "al", "l\u00edmite", "internacional", "por", "lo", "que", "son", "compartidos", "con", "argentina", "el", "general", "carrera", "el", "mayor", "del", "pa\u00eds", "con", "km", "en", "territorio", "chileno", "el", "cochrane", "el", "dickson", "el", "o'higgins", "el", "m\u00e1s", "profundo", "de", "am\u00e9rica", "y", "el", "quinto", "del", "mundo", "con", "metros", "el", "palena", "y", "el", "fagnano", "en", "la", "isla", "grande", "de", "tierra", "del", "fuego", "las", "aguas", "subterr\u00e1neas", "constituyen", "la", "m\u00e1s", "abundante", "fuente", "de", "agua", "dulce", "no", "congelada", "del", "pa\u00eds", "cercana", "al", "y", "su", "uso", "y", "aprovechamiento", "se", "encuentran", "sujetos", "a", "la", "concesi\u00f3n", "y", "control", "de", "la", "autoridad", "administrativa", "en", "los", "andes", "patag\u00f3nicos", "existen", "grandes", "masas", "de", "hielo", "conocidas", "como", "campos", "de", "hielo", "que", "ostentan", "r\u00e9cords", "en", "el", "hemisferio", "sur", "solo", "superados", "por", "el", "continente", "ant\u00e1rtico", "las", "mayores", "reservas", "de", "agua", "dulce", "y", "el", "m\u00e1s", "largo", "glaciar", "el", "p\u00edo", "xi", "o", "br\u00fcggen", "uno", "de", "los", "tantos", "de", "la", "regi\u00f3n", "a", "lo", "largo", "del", "pa\u00eds", "existen", "trece", "humedales", "de", "importancia", "internacional", "reconocidos", "como", "sitios", "ramsar", "con", "una", "superficie", "protegida", "total", "de", "hect\u00e1reas", "clima", "la", "amplitud", "latitudinal", "de", "chile", "que", "cubre", "m\u00e1s", "de", "grados", "su", "relieve", "y", "la", "influencia", "del", "oc\u00e9ano", "son", "los", "principales", "factores", "que", "explican", "la", "variedad", "clim\u00e1tica", "del", "pa\u00eds", "mientras", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "regula", "el", "paso", "de", "masas", "de", "aire", "impidiendo", "el", "acceso", "de", "vientos", "desde", "las", "pampas", "argentinas", "hacia", "el", "territorio", "chileno", "y", "la", "influencia", "mar\u00edtima", "hacia", "la", "vertiente", "oriental", "la", "fr\u00eda", "corriente", "de", "humboldt", "produce", "un", "descenso", "de", "las", "temperaturas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "el", "aumento", "en", "su", "temperatura", "debido", "a", "el", "ni\u00f1o", "genera", "en", "cambio", "fuertes", "lluvias", "e", "inundaciones", "en", "chile", "en", "la", "zona", "del", "norte", "grande", "existe", "un", "clima", "des\u00e9rtico", "con", "escasas", "precipitaciones", "las", "temperaturas", "tienen", "leves", "variaciones", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "manteni\u00e9ndose", "en", "promedio", "en", "torno", "a", "los", "\u00b0c", "en", "las", "zonas", "costeras", "se", "presenta", "abundante", "nubosidad", "conocida", "como", "camanchaca", "mientras", "que", "en", "las", "zonas", "interiores", "la", "oscilaci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "es", "alta", "con", "nula", "humedad", "y", "ausencia", "de", "nubes", "lo", "que", "ha", "permitido", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "grandes", "observatorios", "astron\u00f3micos", "en", "la", "zona", "del", "altiplano", "las", "temperaturas", "descienden", "debido", "al", "efecto", "de", "la", "altitud", "creando", "un", "clima", "estep\u00e1rico", "fr\u00edo", "caracterizado", "por", "lluvias", "en", "verano", "conocidas", "como", "invierno", "altipl\u00e1nico", "en", "la", "zona", "del", "norte", "chico", "existe", "un", "clima", "semi\u00e1rido", "que", "sirve", "como", "transici\u00f3n", "a", "climas", "m\u00e1s", "fr\u00edos", "hacia", "el", "sur", "las", "precipitaciones", "son", "irregulares", "y", "se", "concentran", "en", "invierno", "desde", "el", "valle", "del", "aconcagua", "al", "r\u00edo", "biob\u00edo", "el", "clima", "mediterr\u00e1neo", "domina", "toda", "la", "zona", "central", "salvo", "las", "altas", "cimas", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "de", "clima", "fr\u00edo", "por", "efecto", "de", "la", "altura", "las", "cuatro", "estaciones", "del", "a\u00f1o", "est\u00e1n", "claramente", "marcadas", "con", "un", "verano", "seco", "y", "c\u00e1lido", "y", "un", "invierno", "lluvioso", "y", "fr\u00edo", "la", "zona", "costera", "presenta", "temperaturas", "reguladas", "por", "el", "efecto", "mar\u00edtimo", "entretanto", "las", "zonas", "interiores", "presentan", "una", "alta", "oscilaci\u00f3n", "t\u00e9rmica", "pues", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "act\u00faa", "como", "biombo", "clim\u00e1tico", "en", "santiago", "las", "temperaturas", "promedian", "los", "\u00b0c", "en", "verano", "enero", "con", "extremas", "de", "hasta", "\u00b0c", "y", "los", "\u00b0c", "en", "invierno", "junio", "con", "extremas", "de", "hasta", "\u00b0c", "en", "algunos", "sectores", "las", "lluvias", "aumentan", "en", "la", "zona", "sur", "que", "presenta", "un", "clima", "mar\u00edtimo", "lluvioso", "entre", "la", "araucan\u00eda", "y", "la", "costa", "de", "ays\u00e9n", "en", "la", "zona", "austral", "se", "desarrolla", "un", "clima", "estep\u00e1rico", "fr\u00edo", "caracterizado", "por", "una", "gran", "amplitud", "t\u00e9rmica", "bajas", "temperaturas", "y", "una", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "pluviosidad", "que", "se", "presenta", "en", "invierno", "generalmente", "en", "forma", "de", "nieve", "a", "su", "vez", "en", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "predomina", "el", "clima", "polar", "en", "chile", "insular", "el", "clima", "es", "fuertemente", "afectado", "por", "el", "efecto", "enfriador", "del", "oc\u00e9ano", "la", "isla", "de", "pascua", "presenta", "un", "clima", "tropical", "con", "una", "media", "de", "mm", "anuales", "de", "precipitaciones", "distribuidas", "durante", "el", "a\u00f1o", "flora", "y", "fauna", "el", "clima", "y", "el", "relieve", "de", "chile", "condicionan", "tanto", "el", "desarrollo", "de", "la", "vida", "como", "la", "formaci\u00f3n", "de", "distintos", "ecosistemas", "en", "el", "pa\u00eds", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "la", "especie", "insigne", "es", "el", "c\u00f3ndor", "de", "los", "andes", "presente", "en", "el", "escudo", "de", "chile", "declarado", "monumento", "natural", "en", "el", "norte", "grande", "es", "una", "zona", "xer\u00f3fila", "caracterizada", "por", "su", "escasa", "vegetaci\u00f3n", "debido", "a", "la", "extrema", "aridez", "del", "desierto", "de", "atacama", "y", "la", "ausencia", "de", "precipitaciones", "\u00e1rboles", "como", "el", "algarrobo", "el", "cha\u00f1ar", "el", "pimiento", "y", "el", "tamarugo", "junto", "con", "diversas", "especies", "de", "cactus", "son", "las", "especies", "vegetales", "adaptadas", "a", "las", "duras", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "en", "las", "zonas", "altipl\u00e1nicas", "la", "vegetaci\u00f3n", "aumenta", "destacando", "la", "que\u00f1oa", "y", "la", "yareta", "junto", "con", "otras", "especies", "de", "menor", "tama\u00f1o", "como", "chinchillas", "declaradas", "monumentos", "naturales", "en", "y", "vizcachas", "los", "auqu\u00e9nidos", "son", "los", "principales", "animales", "que", "habitan", "la", "zona", "asimismo", "en", "las", "lagunas", "altipl\u00e1nicas", "habitan", "tres", "especies", "de", "flamencos", "en", "la", "zona", "del", "norte", "chico", "predomina", "la", "vegetaci\u00f3n", "escler\u00f3fila", "con", "especies", "adaptadas", "a", "largos", "periodos", "de", "sequ\u00eda", "y", "calor", "cuando", "se", "produce", "un", "periodo", "extraordinario", "de", "precipitaciones", "ocurre", "el", "evento", "conocido", "como", "desierto", "florido", "fen\u00f3meno", "\u00fanico", "en", "el", "planeta", "en", "que", "las", "tierras", "\u00e1ridas", "se", "ven", "pobladas", "de", "diversas", "especies", "de", "flores", "como", "la", "a\u00f1a\u00f1uca", "entre", "el", "sur", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "atacama", "y", "la", "regi\u00f3n", "de", "coquimbo", "se", "origina", "un", "lento", "proceso", "de", "transici\u00f3n", "hacia", "una", "vegetaci\u00f3n", "m\u00e1s", "abundante", "en", "esta", "zona", "aparecen", "especies", "propias", "del", "clima", "mediterr\u00e1neo", "como", "el", "boldo", "el", "espino", "y", "el", "quillay", "mientras", "que", "en", "las", "zonas", "costeras", "de", "talinay", "y", "fray", "jorge", "existen", "bosques", "residuales", "del", "tipo", "valdiviano", "en", "la", "zona", "central", "se", "extiende", "la", "regi\u00f3n", "conocida", "como", "bosque", "escler\u00f3filo", "formaci\u00f3n", "vegetal", "degradada", "por", "la", "expansi\u00f3n", "de", "los", "grandes", "n\u00facleos", "urbanos", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "carb\u00f3n", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "suelo", "para", "la", "agricultura", "y", "los", "incendios", "algunas", "especies", "caracter\u00edsticas", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "esta", "zona", "son", "el", "array\u00e1n", "el", "boldo", "el", "espino", "el", "litre", "el", "mait\u00e9n", "el", "matico", "la", "palma", "chilena", "el", "quillay", "y", "el", "roble", "entre", "otros", "el", "coipo", "el", "deg\u00fa", "el", "zorro", "culpeo", "la", "bandurria", "la", "diuca", "el", "loro", "tricahue", "el", "treile", "y", "el", "zorzal", "son", "algunas", "de", "las", "especies", "nativas", "de", "la", "fauna", "de", "la", "zona", "en", "la", "zona", "sur", "la", "vegetaci\u00f3n", "se", "vuelve", "m\u00e1s", "tupida", "y", "se", "presenta", "el", "llamado", "bosque", "valdiviano", "algunas", "especies", "vegetales", "caracter\u00edsticas", "son", "el", "copihue", "flor", "nacional", "desde", "la", "murtilla", "diversos", "helechos", "y", "\u00e1rboles", "como", "el", "alerce", "y", "la", "araucaria", "aunque", "amenazados", "de", "extinci\u00f3n", "est\u00e1n", "protegidos", "tras", "ser", "declarados", "monumentos", "naturales", "en", "los", "a\u00f1os", "el", "avellano", "el", "laurel", "la", "luma", "varias", "especies", "de", "ma\u00f1\u00edos", "la", "tepa", "y", "el", "tineo", "uno", "de", "los", "mayores", "problemas", "ambientales", "de", "esta", "zona", "es", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "extensiones", "de", "bosque", "nativo", "por", "plantaciones", "de", "eucalipto", "y", "pino", "el", "puma", "es", "el", "principal", "carn\u00edvoro", "de", "la", "zona", "y", "habita", "en", "casi", "todo", "el", "pa\u00eds", "salvo", "donde", "ha", "sido", "erradicado", "por", "la", "presencia", "humana", "otras", "especies", "animales", "caracter\u00edsticas", "son", "cisnes", "el", "colocolo", "el", "monito", "del", "monte", "y", "el", "pud\u00fa", "en", "la", "zona", "austral", "existen", "grandes", "extensiones", "de", "bosque", "siempreverde", "similar", "al", "valdiviano", "aunque", "con", "menos", "especies", "arb\u00f3reas", "destacando", "por", "su", "importancia", "econ\u00f3mica", "el", "cipr\u00e9s", "de", "las", "guaitecas", "pr\u00e1cticamente", "arrasado", "en", "su", "mayor", "parte", "hacia", "el", "interior", "se", "desarrollan", "bosques", "caducifolios", "en", "los", "que", "predomina", "la", "lenga", "y", "m\u00e1s", "al", "oriente", "grandes", "formaciones", "estep\u00e1reas", "de", "pastos", "duros", "en", "el", "extremo", "meridional", "de", "esta", "zona", "la", "vegetaci\u00f3n", "se", "reduce", "a", "algunos", "\u00e1rboles", "achaparrados", "tales", "como", "el", "canelo", "el", "coig\u00fce", "de", "magallanes", "y", "el", "\u00f1irre", "as\u00ed", "como", "diversas", "especies", "arbustivas", "y", "herb\u00e1ceas", "l\u00edquenes", "y", "musgos", "en", "la", "zona", "de", "la", "estepa", "se", "desarroll\u00f3", "una", "ganader\u00eda", "extensiva", "de", "ovinos", "que", "tuvo", "en", "la", "estancia", "su", "mayor", "expresi\u00f3n", "cultural", "y", "social", "aqu\u00ed", "habitan", "guanacos", "\u00f1and\u00faes", "piches", "peludos", "pumas", "y", "zorros", "entre", "otros", "presente", "en", "el", "escudo", "de", "chile", "y", "declarado", "monumento", "natural", "en", "el", "huemul", "que", "habit\u00f3", "antiguamente", "gran", "parte", "del", "pa\u00eds", "solo", "sobrevive", "en", "\u00e1reas", "de", "dif\u00edcil", "acceso", "en", "esta", "zona", "en", "chile", "pose\u00eda", "una", "superficie", "forestal", "de", "ha", "dada", "la", "variedad", "de", "biomas", "presentes", "en", "chile", "desde", "el", "desierto", "de", "atacama", "hasta", "tierra", "del", "fuego", "existe", "una", "gran", "diversidad", "de", "hongos", "se", "cultivan", "para", "el", "consumo", "interno", "comestible", "y", "medicinal", "y", "tambi\u00e9n", "se", "exportan", "especies", "silvestres", "en", "chile", "insular", "la", "fauna", "y", "flora", "son", "\u00fanicas", "en", "el", "planeta", "mientras", "que", "en", "la", "isla", "de", "pascua", "el", "caracter\u00edstico", "\u00e1rbol", "del", "toromiro", "es", "una", "especie", "extinta", "en", "estado", "silvestre", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "juan", "fern\u00e1ndez", "existen", "m\u00e1s", "de", "especies", "vegetales", "\u00fanicas", "como", "la", "palmera", "chonta", "y", "algunas", "especies", "animales", "end\u00e9micas", "como", "el", "lobo", "fino", "de", "juan", "fern\u00e1ndez", "y", "el", "picaflor", "de", "juan", "fern\u00e1ndez", "declarado", "monumento", "natural", "en", "el", "territorio", "chileno", "ant\u00e1rtico", "se", "encuentra", "en", "su", "mayor", "parte", "cubierto", "de", "hielos", "permanentes", "por", "lo", "que", "su", "diversidad", "vegetal", "se", "reduce", "a", "algunas", "especies", "de", "l\u00edquenes", "y", "musgos", "sin", "embargo", "la", "fauna", "alcanza", "en", "las", "costas", "una", "riqueza", "y", "valor", "excepcionales", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "chilena", "habitan", "el", "lobo", "marino", "y", "una", "variedad", "de", "aves", "albatros", "cormoranes", "gaviotas", "y", "pel\u00edcanos", "existen", "diez", "especies", "de", "ping\u00fcinos", "como", "el", "de", "humboldt", "y", "el", "de", "magallanes", "y", "un", "importante", "n\u00famero", "de", "cet\u00e1ceos", "como", "delfines", "en", "coquimbo", "y", "ballenas", "en", "magallanes", "declarados", "monumentos", "naturales", "en", "convirtiendo", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "o", "mar", "patrimonial", "en", "una", "zona", "libre", "de", "caza", "de", "cet\u00e1ceos", "desde", "entonces", "en", "el", "oc\u00e9ano", "existen", "diversas", "especies", "de", "mariscos", "almeja", "choro", "loco", "osti\u00f3n", "y", "ostra", "entre", "otros", "y", "peces", "anchoveta", "cojinoba", "congrio", "jurel", "chileno", "lenguado", "y", "merluza", "que", "convierten", "a", "chile", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "variedad", "de", "fauna", "marina", "del", "mundo", "introducidos", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "carpa", "el", "salm\u00f3n", "y", "la", "trucha", "son", "las", "principales", "especies", "de", "peces", "en", "los", "r\u00edos", "chilenos", "poblaci\u00f3n", "demograf\u00eda", "de", "acuerdo", "al", "censo", "de", "chile", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "de", "los", "cuales", "son", "hombres", "y", "mujeres", "el", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "ha", "reducido", "\u00faltimamente", "aunque", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "chile", "se", "quintuplic\u00f3", "durante", "el", "siglo", "xx", "el", "pa\u00eds", "alcanz\u00f3", "los", "habitantes", "en", "los", "en", "y", "los", "en", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "intercensal", "fue", "del", "anual", "entre", "fue", "de", "mientras", "que", "entre", "fue", "de", "debido", "a", "las", "mejoras", "en", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "esperanza", "de", "vida", "de", "los", "chilenos", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "y", "para", "los", "hombres", "en", "la", "tasa", "bruta", "de", "natalidad", "alcanz\u00f3", "el", "y", "la", "tasa", "bruta", "de", "mortalidad", "el", "con", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "natural", "del", "mientras", "que", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "fue", "del", "la", "sociedad", "chilena", "enfrenta", "un", "progresivo", "proceso", "de", "envejecimiento", "debido", "a", "un", "aumento", "de", "la", "esperanza", "de", "vida", "y", "una", "reducci\u00f3n", "de", "las", "tasas", "de", "natalidad", "estim\u00e1ndose", "que", "a", "los", "adultos", "mayores", "representar\u00e1n", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "se", "espera", "que", "exista", "una", "proporci\u00f3n", "de", "personas", "con", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "por", "cada", "menores", "de", "a\u00f1os", "a", "esa", "fecha", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "el", "estado", "de", "chile", "no", "hace", "clasificaciones", "\u00e9tnicas", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "y", "m\u00e1s", "bien", "la", "considera", "un", "grupo", "\u00e9tnicamente", "homog\u00e9neo", "existen", "fuentes", "que", "consideran", "que", "el", "grueso", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "chilena", "pertenece", "a", "dos", "grandes", "grupos", "\u00e9tnicos", "blancos", "y", "mestizos", "formando", "los", "primeros", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "los", "segundos", "entre", "un", "a", "los", "primeros", "descienden", "principalmente", "de", "la", "antigua", "inmigraci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "y", "de", "las", "inmigraciones", "europeas", "ocurridas", "entre", "los", "siglos", "xviii", "y", "xx", "mientras", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "mestiza", "proviene", "fundamentalmente", "de", "la", "mezcla", "entre", "espa\u00f1oles", "de", "or\u00edgenes", "castellano", "extreme\u00f1o", "y", "vasco", "e", "ind\u00edgenas", "pertenecientes", "principalmente", "a", "los", "pueblos", "chango", "picunche", "ambos", "desaparecidos", "durante", "la", "colonia", "atacame\u00f1o", "diaguita", "y", "mapuche", "si", "bien", "desde", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "al", "actual", "territorio", "de", "chile", "se", "han", "tenido", "estimaciones", "m\u00e1s", "o", "menos", "fiables", "del", "volumen", "de", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "solo", "a", "inicios", "del", "siglo", "xx", "se", "comenz\u00f3", "a", "censar", "a", "los", "abor\u00edgenes", "confiable", "y", "sistem\u00e1ticamente", "seg\u00fan", "los", "resultados", "del", "censo", "de", "se", "determin\u00f3", "que", "hab\u00eda", "ind\u00edgenas", "en", "chile", "equivalentes", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "en", "ese", "a\u00f1o", "concentrados", "preferentemente", "en", "las", "provincias", "de", "caut\u00edn", "y", "valdivia", "este", "n\u00famero", "excluy\u00f3", "a", "los", "pueblos", "abor\u00edgenes", "del", "norte", "de", "rapa", "nui", "y", "del", "extremo", "austral", "pues", "solo", "contabiliz\u00f3", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "de", "arauco", "a", "llanquihue", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "chilena", "personas", "de", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "se", "declar\u00f3", "ind\u00edgena", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "el", "se", "declar\u00f3", "mapuche", "el", "aimara", "el", "diaguita", "el", "quechua", "el", "atacame\u00f1o", "o", "lican", "antai", "el", "kolla", "el", "rapanui", "el", "kaw\u00e9sqar", "y", "el", "yag\u00e1n", "un", "se", "identific\u00f3", "con", "otro", "pueblo", "y", "un", "se", "identific\u00f3", "como", "ind\u00edgena", "pero", "no", "indic\u00f3", "a", "qu\u00e9", "pueblo", "otros", "grupos", "como", "los", "pueblos", "aonikenk", "caucahue", "chono", "cunco", "y", "selknam", "est\u00e1n", "extintos", "seg\u00fan", "estudios", "gen\u00e9ticos", "ya", "no", "existen", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "puras", "en", "el", "pa\u00eds", "migraci\u00f3n", "chile", "present\u00f3", "una", "tasa", "de", "migraci\u00f3n", "estimada", "inmigrantes", "menos", "emigrantes", "de", "migrantes", "por", "cada", "mil", "habitantes", "en", "en", "se", "emprendi\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "alemana", "patrocinada", "por", "el", "gobierno", "chileno", "para", "poblar", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "con", "el", "tiempo", "esa", "inmigraci\u00f3n", "alemana", "influenci\u00f3", "la", "composici\u00f3n", "cultural", "de", "gran", "parte", "del", "sur", "chileno", "principalmente", "de", "las", "provincias", "de", "valdivia", "osorno", "y", "llanquihue", "otras", "personas", "provenientes", "de", "europa", "y", "el", "oriente", "medio", "arribaron", "especialmente", "a", "valpara\u00edso", "y", "a", "los", "extremos", "norte", "y", "sur", "de", "chile", "en", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "incluyendo", "austr\u00edacos", "brit\u00e1nicos", "e", "irlandeses", "croatas", "espa\u00f1oles", "franceses", "griegos", "italianos", "neerlandeses", "polacos", "rusos", "suizos", "jud\u00edos", "y", "palestinos", "en", "el", "presidente", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "campo", "cre\u00f3", "el", "departamento", "de", "inmigraci\u00f3n", "y", "estableci\u00f3", "normas", "sobre", "la", "materia", "la", "inmigraci\u00f3n", "en", "chile", "ha", "tenido", "un", "aumento", "considerable", "desde", "los", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "estimaciones", "del", "ine", "en", "el", "pa\u00eds", "resid\u00edan", "personas", "extranjeras", "al", "de", "diciembre", "de", "equivalente", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "los", "cuales", "eran", "hombres", "y", "mujeres", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "estimada", "se", "concentra", "entre", "los", "y", "a\u00f1os", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "origen", "de", "los", "inmigrantes", "las", "cinco", "nacionalidades", "m\u00e1s", "numerosas", "son", "venezolanos", "peruanos", "haitianos", "colombianos", "y", "bolivianos", "pese", "a", "que", "la", "emigraci\u00f3n", "ha", "disminuido", "durante", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "en", "se", "estim\u00f3", "que", "chilenos", "resid\u00edan", "fuera", "de", "chile", "de", "los", "que", "hab\u00edan", "nacido", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "eran", "hijos", "de", "chilenos", "nacidos", "en", "el", "exterior", "del", "total", "de", "chilenos", "emigrados", "el", "se", "encontraba", "en", "argentina", "el", "en", "estados", "unidos", "el", "en", "espa\u00f1a", "el", "en", "suecia", "el", "en", "canad\u00e1", "y", "el", "en", "australia", "dentro", "del", "pa\u00eds", "la", "movilidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ha", "aumentado", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "provocando", "una", "migraci\u00f3n", "masiva", "desde", "los", "campos", "hacia", "las", "grandes", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "mientras", "que", "en", "las", "regiones", "del", "centrosur", "chileno", "m\u00e1s", "del", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "naci\u00f3", "en", "la", "misma", "regi\u00f3n", "como", "en", "la", "del", "biob\u00edo", "donde", "alcanza", "el", "en", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "lo", "hizo", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "en", "las", "regiones", "extremas", "solo", "el", "como", "en", "la", "de", "magallanes", "y", "ant\u00e1rtica", "chilena", "urbanizaci\u00f3n", "una", "caracter\u00edstica", "demogr\u00e1fica", "de", "chile", "es", "la", "alta", "concentraci\u00f3n", "urbana", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "chilenos", "equivalentes", "al", "del", "total", "nacional", "viv\u00edan", "en", "zonas", "urbanas", "las", "regiones", "con", "mayor", "tasa", "de", "urbanizaci\u00f3n", "corresponden", "a", "las", "zonas", "m\u00e1s", "industrializadas", "del", "centro", "en", "la", "regi\u00f3n", "metropolitana", "y", "en", "la", "de", "valpara\u00edso", "y", "a", "las", "zonas", "extremas", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "antofagasta", "en", "la", "de", "tarapac\u00e1", "en", "la", "de", "magallanes", "y", "ant\u00e1rtica", "chilena", "y", "en", "arica", "y", "parinacota", "en", "tanto", "personas", "equivalentes", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "viv\u00edan", "en", "zonas", "rurales", "dedicadas", "principalmente", "a", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "concentr\u00e1ndose", "en", "las", "regiones", "del", "centrosur", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "en", "la", "de", "los", "r\u00edos", "y", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "maule", "en", "b\u00fasqueda", "de", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "inici\u00f3", "un", "fuerte", "proceso", "de", "emigraci\u00f3n", "de", "habitantes", "de", "zonas", "rurales", "hacia", "las", "grandes", "ciudades", "que", "comenzaron", "a", "crecer", "y", "a", "expandirse", "formando", "grandes", "\u00e1reas", "metropolitanas", "y", "conurbaciones", "el", "caso", "m\u00e1s", "notorio", "es", "el", "de", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "santiago", "o", "gran", "santiago", "que", "con", "habitantes", "albergaba", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nacional", "en", "en", "era", "habitada", "por", "habitantes", "aumentando", "a", "en", "cuando", "representaba", "el", "del", "total", "nacional", "sin", "embargo", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "la", "explosi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "hizo", "que", "la", "ciudad", "se", "expandiera", "hacia", "las", "zonas", "rurales", "absorbiendo", "antiguas", "localidades", "campesinas", "como", "puente", "alto", "y", "maip\u00fa", "que", "son", "las", "dos", "comunas", "m\u00e1s", "pobladas", "de", "chile", "en", "julio", "de", "santiago", "era", "la", "s\u00e9ptima", "mayor", "ciudad", "de", "latinoam\u00e9rican", "y", "la", "\u00aa", "del", "mundo", "sociedad", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xx", "la", "sociedad", "chilena", "estaba", "dividida", "en", "clases", "alta", "y", "baja", "inamovibles", "la", "aristocracia", "chilena", "impon\u00eda", "sus", "intereses", "econ\u00f3micos", "pol\u00edticos", "y", "sociales", "sin", "mayores", "contratiempos", "sin", "embargo", "desde", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "el", "pa\u00eds", "ha", "logrado", "estructurarse", "en", "torno", "a", "la", "clase", "media", "pese", "a", "los", "buenos", "indicadores", "econ\u00f3micos", "y", "la", "notable", "reducci\u00f3n", "del", "nivel", "de", "pobreza", "que", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "casen", "se", "redujo", "desde", "un", "en", "a", "un", "en", "del", "cual", "un", "correspondi\u00f3", "a", "pobres", "extremos", "y", "un", "a", "pobres", "no", "extremos", "la", "desigualdad", "de", "ingresos", "genera", "una", "gran", "brecha", "social", "entre", "ricos", "y", "pobres", "en", "el", "coeficiente", "de", "gini", "fue", "de", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "de", "la", "ocde", "esta", "desigualdad", "observada", "en", "menores", "o", "mayores", "\u00edndices", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "de", "chile", "coeficiente", "de", "gini", "retroproyectado", "de", "en", "y", "de", "en", "ha", "sido", "atribuida", "por", "distintos", "grupos", "al", "sistema", "educativo", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "dotaci\u00f3n", "de", "factores", "naturales", "que", "obligaron", "al", "desarrollo", "de", "un", "tipo", "de", "econom\u00eda", "extractiva", "que", "favorec\u00eda", "las", "desigualdades", "e", "incluso", "a", "la", "estructura", "de", "\u00e9lites", "heredada", "del", "periodo", "colonial", "o", "la", "connotaci\u00f3n", "racial", "la", "seguridad", "social", "en", "chile", "opera", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "administradoras", "de", "fondos", "de", "pensiones", "afp", "instituciones", "financieras", "privadas", "encargadas", "de", "administrar", "los", "fondos", "y", "ahorros", "de", "pensiones", "por", "las", "contingencias", "de", "vejez", "invalidez", "y", "supervivencia", "en", "el", "caso", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "estas", "contingencias", "son", "administradas", "por", "la", "caja", "de", "previsi\u00f3n", "de", "la", "defensa", "nacional", "capredena", "en", "el", "de", "carabineros", "de", "chile", "investigaciones", "y", "gendarmer\u00eda", "por", "la", "direcci\u00f3n", "de", "previsi\u00f3n", "de", "carabineros", "dipreca", "otras", "contingencias", "de", "seguridad", "social", "como", "asignaci\u00f3n", "familiar", "subsidio", "por", "incapacidad", "laboral", "y", "subsidio", "por", "descanso", "maternal", "son", "administradas", "por", "las", "cajas", "de", "compensaci\u00f3n", "de", "asignaci\u00f3n", "familiar", "ccaf", "las", "mutuales", "de", "seguridad", "complementan", "la", "labor", "de", "las", "afp", "cubriendo", "las", "contingencias", "de", "accidentes", "de", "trabajo", "y", "enfermedades", "profesionales", "el", "seguro", "de", "desempleo", "obligatorio", "desde", "es", "administrado", "por", "la", "administradora", "de", "fondos", "de", "cesant\u00eda", "afc", "el", "sistema", "de", "pensiones", "es", "fiscalizado", "por", "el", "instituto", "de", "previsi\u00f3n", "social", "ips", "y", "la", "superintendencia", "de", "pensiones", "y", "a", "nivel", "global", "por", "la", "superintendencia", "de", "seguridad", "social", "suseso", "salud", "seg\u00fan", "la", "oms", "chile", "ocupa", "el", "er", "puesto", "entre", "pa\u00edses", "en", "cuanto", "al", "funcionamiento", "general", "de", "su", "sistema", "de", "salud", "el", "sistema", "de", "salud", "chileno", "es", "mixto", "el", "servicio", "estatal", "que", "atiende", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "es", "administrada", "por", "el", "fondo", "nacional", "de", "salud", "fonasa", "que", "permite", "a", "sus", "beneficiarios", "el", "acceso", "a", "ella", "tanto", "en", "la", "modalidad", "de", "atenci\u00f3n", "institucional", "mai", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "red", "de", "hospitales", "consultorios", "y", "servicios", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "de", "urgencia", "sapu", "como", "en", "la", "modalidad", "de", "libre", "elecci\u00f3n", "mle", "a", "trav\u00e9s", "de", "cl\u00ednicas", "y", "centros", "de", "salud", "privada", "por", "medio", "de", "convenios", "y", "la", "compra", "de", "bonos", "de", "atenci\u00f3n", "en", "tanto", "la", "salud", "privada", "donde", "se", "encontraba", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "es", "administrada", "por", "las", "isapres", "instituciones", "que", "act\u00faan", "como", "aseguradoras", "de", "prestaciones", "de", "salud", "la", "fiscalizaci\u00f3n", "est\u00e1", "a", "cargo", "del", "ministerio", "de", "salud", "la", "superintendencia", "de", "salud", "a", "quien", "corresponde", "supervigilar", "y", "controlar", "a", "fonasa", "respecto", "de", "los", "derechos", "de", "los", "beneficiarios", "en", "las", "modalidades", "de", "atenci\u00f3n", "institucional", "de", "libre", "elecci\u00f3n", "y", "en", "el", "cumplimiento", "de", "las", "garant\u00edas", "expl\u00edcitas", "en", "salud", "y", "a", "las", "isapres", "respecto", "al", "cumplimiento", "de", "las", "garant\u00edas", "expl\u00edcitas", "en", "salud", "y", "los", "contratos", "de", "salud", "y", "las", "seremis", "de", "salud", "\u00f3rgano", "ejecutor", "de", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "sobre", "salud", "y", "el", "cumplimiento", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "sanitaria", "vigente", "en", "las", "cinco", "primeras", "causas", "de", "muerte", "en", "chile", "eran", "las", "enfermedades", "cerebrovasculares", "enfermedades", "isqu\u00e9micas", "del", "coraz\u00f3n", "cirrosis", "y", "otras", "enfermedades", "del", "h\u00edgado", "enfermedades", "hipertensivas", "y", "neumon\u00eda", "en", "chile", "la", "tasa", "de", "morbilidad", "alcanza", "el", "existen", "tres", "m\u00e9dicos", "por", "cada", "mil", "habitantes", "a", "junio", "de", "y", "el", "gasto", "p\u00fablico", "en", "salud", "estimado", "corresponde", "a", "del", "pib", "a", "el", "derecho", "a", "la", "salud", "se", "encuentra", "amparado", "en", "la", "constituci\u00f3n", "discapacidad", "en", "la", "discapacidad", "afectaba", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desglosada", "en", "de", "discapacidad", "leve", "a", "moderada", "y", "de", "discapacidad", "severa", "existe", "una", "mayor", "prevalencia", "en", "mujeres", "que", "en", "hombres", "as\u00ed", "como", "en", "mayores", "de", "cuarenta", "y", "cinco", "a\u00f1os", "que", "en", "menores", "de", "esa", "edad", "las", "principales", "discapacidades", "est\u00e1n", "asociadas", "a", "enfermedades", "visuales", "enfermedades", "osteoarticulares", "enfermedades", "mentales", "enfermedades", "del", "sistema", "circulatorio", "enfermedades", "del", "sistema", "digestivo", "enfermedades", "del", "sistema", "nervioso", "enfermedades", "del", "sistema", "endocrino", "y", "enfermedades", "auditivas", "en", "chile", "la", "contingencia", "de", "invalidez", "total", "o", "parcial", "es", "asistida", "por", "medio", "de", "una", "pensi\u00f3n", "luego", "de", "ser", "declarada", "por", "una", "comisi\u00f3n", "m\u00e9dica", "afiliados", "a", "afp", "o", "la", "compin", "afiliados", "al", "ips", "la", "atenci\u00f3n", "de", "salud", "y", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "son", "realizadas", "mayoritariamente", "en", "el", "sistema", "p\u00fablico", "a", "trav\u00e9s", "de", "fonasa", "el", "resto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "atiende", "en", "el", "sistema", "privado", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "isapres", "en", "el", "sistema", "institucional", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "de", "orden", "a", "trav\u00e9s", "de", "capredena", "y", "dipreca", "o", "en", "forma", "particular", "en", "el", "presentador", "de", "televisi\u00f3n", "don", "francisco", "inici\u00f3", "un", "evento", "ben\u00e9fico", "conocido", "como", "telet\u00f3n", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "recaudar", "recursos", "econ\u00f3micos", "para", "el", "tratamiento", "principalmente", "de", "ni\u00f1os", "con", "discapacidad", "motriz", "idea", "que", "recibi\u00f3", "buena", "acogida", "y", "se", "extendi\u00f3", "a", "otros", "pa\u00edses", "de", "latinoam\u00e9rica", "repiti\u00e9ndose", "el", "evento", "cada", "uno", "dos", "o", "tres", "a\u00f1os", "la", "fundaci\u00f3n", "telet\u00f3n", "cuenta", "en", "la", "actualidad", "con", "catorce", "institutos", "que", "proveen", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "forma", "gratuita", "distribuidos", "en", "las", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "la", "discriminaci\u00f3n", "por", "causa", "de", "la", "discapacidad", "ha", "estado", "presente", "en", "diversos", "\u00e1mbitos", "como", "el", "trabajo", "el", "transporte", "el", "dise\u00f1o", "urbano", "la", "educaci\u00f3n", "y", "el", "deporte", "por", "lo", "que", "el", "estado", "ha", "fijado", "una", "legislaci\u00f3n", "para", "combatirla", "como", "la", "ley", "zamudio", "que", "provee", "una", "acci\u00f3n", "judicial", "contra", "la", "discriminaci\u00f3n", "chile", "es", "suscriptor", "de", "la", "convenci\u00f3n", "internacional", "sobre", "los", "derechos", "de", "las", "personas", "con", "discapacidad", "y", "ha", "avanzado", "en", "acciones", "concretas", "para", "la", "inclusi\u00f3n", "en", "la", "gesti\u00f3n", "de", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "de", "inclusi\u00f3n", "social", "con", "la", "creaci\u00f3n", "del", "servicio", "nacional", "de", "la", "discapacidad", "senadis", "organismo", "p\u00fablico", "encargado", "de", "promover", "la", "accesibilidad", "e", "inclusi\u00f3n", "de", "las", "personas", "con", "discapacidad", "en", "la", "educaci\u00f3n", "especial", "con", "el", "programa", "de", "integraci\u00f3n", "escolar", "estrategia", "inclusiva", "del", "sistema", "educativo", "que", "busca", "favorecer", "el", "aprendizaje", "de", "los", "estudiantes", "con", "necesidades", "educativas", "especiales", "en", "el", "deporte", "inclusivo", "con", "el", "reconocimiento", "legal", "del", "deporte", "paral\u00edmpico", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "comit\u00e9", "paral\u00edmpico", "de", "chile", "que", "promueve", "la", "participaci\u00f3n", "de", "personas", "con", "discapacidad", "en", "el", "deporte", "y", "en", "la", "accesibilidad", "urbana", "con", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "de", "accesibilidad", "universal", "que", "obliga", "a", "la", "adaptaci\u00f3n", "del", "mobiliario", "urbano", "a", "las", "personas", "con", "discapacidad", "y", "a", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "las", "barreras", "arquitect\u00f3nicas", "seguridad", "vial", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "seguridad", "de", "tr\u00e1nsito", "conaset", "es", "la", "instituci\u00f3n", "del", "gobierno", "encargada", "de", "la", "seguridad", "vial", "en", "chile", "seg\u00fan", "sus", "datos", "en", "se", "registraron", "siniestros", "de", "tr\u00e1nsito", "que", "dejaron", "lesionados", "de", "diversa", "consideraci\u00f3n", "y", "fallecidos", "con", "una", "tasa", "de", "fallecidos", "por", "cada", "veh\u00edculos", "y", "por", "cada", "siniestros", "el", "principal", "problema", "de", "riesgo", "vial", "en", "chile", "son", "las", "fatalidades", "de", "usuarios", "vulnerables", "peatones", "ciclistas", "y", "motociclistas", "fundamentalmente", "ya", "que", "no", "est\u00e1n", "protegidos", "por", "alg\u00fan", "tipo", "de", "carrocer\u00eda", "o", "estructura", "estos", "representaban", "m\u00e1s", "de", "de", "los", "fallecidos", "en", "las", "principales", "causas", "de", "muerte", "en", "siniestros", "de", "tr\u00e1nsito", "se", "deben", "a", "la", "imprudencia", "del", "conductor", "con", "de", "las", "v\u00edctimas", "fatales", "y", "a", "conducir", "no", "atento", "a", "las", "condiciones", "de", "tr\u00e1nsito", "del", "momento", "con", "un", "de", "los", "fallecidos", "al", "a\u00f1o", "el", "costo", "econ\u00f3mico", "de", "los", "siniestros", "de", "tr\u00e1nsito", "estimado", "era", "de", "del", "pib", "de", "chile", "en", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "chilena", "est\u00e1", "regida", "por", "la", "ley", "general", "de", "educaci\u00f3n", "de", "lge", "chile", "cuenta", "con", "cuatro", "niveles", "de", "educaci\u00f3n", "preescolar", "b\u00e1sica", "media", "y", "superior", "de", "los", "cuales", "los", "tres", "primeros", "son", "obligatorios", "en", "el", "pa\u00eds", "contaba", "con", "establecimientos", "educacionales", "prescolares", "primarios", "y", "secundarios", "y", "superiores", "incluidos", "centros", "de", "formaci\u00f3n", "t\u00e9cnica", "institutos", "profesionales", "universidades", "e", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "matr\u00edcula", "nacional", "ascend\u00eda", "a", "estudiantes", "prescolares", "primarios", "y", "secundarios", "de", "educaci\u00f3n", "municipal", "p\u00fablica", "de", "educaci\u00f3n", "particular", "subvencionada", "mixta", "de", "educaci\u00f3n", "particular", "pagada", "privada", "de", "las", "corporaciones", "de", "administraci\u00f3n", "delegada", "y", "de", "los", "servicios", "locales", "de", "educaci\u00f3n", "y", "superiores", "desde", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "primaria", "y", "secundaria", "ha", "sido", "administrada", "por", "las", "municipalidades", "aunque", "tras", "la", "reforma", "educacional", "establecida", "por", "la", "ley", "esta", "labor", "ser\u00e1", "traspasada", "a", "la", "direcci\u00f3n", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "con", "la", "creaci\u00f3n", "gradual", "de", "servicios", "locales", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "slep", "\u00f3rganos", "p\u00fablicos", "funcional", "y", "territorialmente", "descentralizados", "con", "personalidad", "jur\u00eddica", "y", "patrimonio", "propios", "que", "reemplazar\u00e1n", "a", "los", "municipios", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "este", "proceso", "espera", "estar", "completado", "en", "en", "hab\u00edan", "implementados", "de", "los", "servicios", "locales", "la", "educaci\u00f3n", "universitaria", "est\u00e1", "integrada", "por", "universidades", "pertenecen", "al", "consejo", "de", "rectores", "estatales", "y", "no", "estatales", "y", "otras", "son", "privadas", "de", "las", "cuales", "se", "encuentran", "entre", "las", "mejores", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "en", "este", "a\u00f1o", "hab\u00edan", "estudiantes", "de", "pregrado", "estudiantes", "de", "posgrado", "y", "estudiantes", "de", "post\u00edtulo", "en", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "fue", "de", "para", "las", "mujeres", "y", "para", "los", "hombres", "mientras", "que", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "a", "a\u00f1os", "fue", "de", "para", "ambos", "sexos", "el", "derecho", "a", "la", "educaci\u00f3n", "y", "a", "la", "libertad", "de", "ense\u00f1anza", "est\u00e1n", "resguardados", "en", "la", "constituci\u00f3n", "idioma", "hablado", "por", "el", "de", "los", "chilenos", "el", "castellano", "es", "el", "idioma", "oficial", "de", "facto", "y", "la", "lengua", "administrativa", "del", "pa\u00edsn", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "utiliza", "la", "variedad", "conocida", "como", "espa\u00f1ol", "chileno", "o", "dialecto", "chileno", "y", "unos", "pocos", "el", "espa\u00f1ol", "andino", "y", "el", "espa\u00f1ol", "chilote", "por", "otra", "parte", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "chilena", "es", "usada", "por", "la", "comunidad", "sorda", "del", "pa\u00eds", "las", "lenguas", "aut\u00f3ctonas", "se", "usan", "poco", "el", "mapudungun", "es", "hablado", "por", "un", "n\u00famero", "estimado", "de", "entre", "y", "personas", "el", "chesungun", "hablado", "por", "unos", "huilliches", "es", "un", "dialecto", "divergente", "que", "algunos", "expertos", "consideran", "un", "idioma", "distinto", "al", "mapudungun", "el", "aimara", "por", "unas", "el", "quechua", "sure\u00f1o", "por", "unas", "y", "el", "rapanui", "por", "unas", "personas", "otras", "como", "el", "kaw\u00e9sqar", "y", "el", "yag\u00e1n", "est\u00e1n", "en", "v\u00edas", "de", "extinci\u00f3n", "las", "lenguas", "aonikenk", "cac\u00e1n", "caucahue", "chono", "g\u00fcn\u00fcna", "k\u00ebna", "kunza", "y", "selk'nam", "as\u00ed", "como", "el", "allentiac", "y", "el", "millcayac", "introducidos", "durante", "la", "colonia", "est\u00e1n", "extintas", "las", "lenguas", "al\u00f3ctonas", "como", "el", "alem\u00e1n", "el", "criollo", "haitiano", "el", "croata", "el", "ingl\u00e9s", "el", "italiano", "y", "el", "roman\u00ed", "vlax", "son", "habladas", "por", "los", "miembros", "de", "las", "diversas", "colonias", "de", "origen", "extranjero", "religi\u00f3n", "aunque", "su", "relevancia", "ha", "declinado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "catolicismo", "es", "la", "creencia", "predominante", "y", "goza", "de", "cierta", "influencia", "en", "la", "sociedad", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "ha", "estado", "separada", "del", "estado", "desde", "cuando", "el", "presidente", "arturo", "alessandri", "y", "el", "arzobispo", "crescente", "err\u00e1zuriz", "acordaron", "separar", "la", "iglesia", "del", "estado", "chileno", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "este", "modo", "concluy\u00f3", "el", "reconocimiento", "del", "catolicismo", "como", "religi\u00f3n", "oficial", "del", "estado", "renunciando", "este", "al", "derecho", "de", "patronato", "que", "hab\u00eda", "heredado", "desde", "la", "independencia", "sin", "la", "aceptaci\u00f3n", "de", "la", "santa", "sede", "y", "consagrando", "una", "amplia", "libertad", "de", "culto", "sin", "embargo", "la", "iglesia", "sigue", "teniendo", "influencia", "en", "los", "asuntos", "p\u00fablicos", "como", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "feriados", "religiosos", "del", "pa\u00eds", "o", "el", "art\u00edculo", "del", "c\u00f3digo", "civil", "que", "ordena", "que", "las", "cosas", "que", "han", "sido", "consagradas", "para", "el", "culto", "divino", "se", "regir\u00e1n", "por", "el", "derecho", "can\u00f3nico", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "chilenos", "de", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "el", "se", "consider\u00f3", "cat\u00f3lico", "el", "evang\u00e9lico", "el", "testigo", "de", "jehov\u00e1", "el", "morm\u00f3n", "el", "jud\u00edo", "el", "de", "espiritualidad", "ind\u00edgena", "el", "budista", "el", "cristiano", "ortodoxo", "el", "musulm\u00e1n", "y", "el", "baha\u00ed", "asimismo", "el", "se", "declar\u00f3", "agn\u00f3stico", "ateo", "o", "ignor\u00f3", "su", "credo", "y", "el", "confes\u00f3", "seguir", "otra", "religi\u00f3n", "el", "ecumenismo", "en", "chile", "es", "de", "larga", "data", "a", "solicitud", "del", "gobierno", "y", "con", "apoyo", "del", "cardenal", "silva", "henr\u00edquez", "en", "se", "modific\u00f3", "el", "tradicional", "te", "deum", "del", "de", "septiembre", "con", "el", "fin", "de", "transformarlo", "en", "una", "ceremonia", "de", "todas", "las", "iglesias", "cristianas", "a", "partir", "de", "adem\u00e1s", "de", "contar", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "representantes", "jud\u00edos", "y", "musulmanes", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "del", "r\u00e9gimen", "de", "pinochet", "las", "diferentes", "iglesias", "cristianas", "crearon", "el", "comit\u00e9", "pro", "paz", "que", "bajo", "el", "alero", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "vicar\u00eda", "de", "la", "solidaridad", "en", "gan\u00e1ndose", "el", "respeto", "por", "su", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "cultura", "como", "antigua", "colonia", "de", "espa\u00f1a", "es", "innegable", "la", "huella", "ib\u00e9rica", "dejada", "en", "el", "pa\u00eds", "los", "a\u00f1os", "de", "dominio", "espa\u00f1ol", "modelaron", "la", "cultura", "occidental", "en", "el", "chile", "colonial", "transmiti\u00e9ndole", "el", "legado", "cultural", "grecoromano", "los", "expertos", "coinciden", "en", "que", "el", "mayor", "legado", "hisp\u00e1nico", "a", "las", "colonias", "americanas", "han", "sido", "el", "idioma", "y", "la", "religi\u00f3n", "as\u00ed", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "fue", "legada", "y", "reconocida", "aunque", "no", "sin", "mutaciones", "pues", "en", "su", "trayectoria", "ha", "tenido", "una", "evoluci\u00f3n", "hasta", "practicarse", "en", "la", "actualidad", "lo", "que", "se", "ha", "denominado", "espa\u00f1ol", "chileno", "asimismo", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "aun", "cuando", "ha", "disminuido", "su", "cantidad", "de", "fieles", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "contin\u00faa", "siendo", "la", "religi\u00f3n", "dominante", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "puede", "verse", "la", "influencia", "ib\u00e9rica", "en", "el", "campo", "jur\u00eddico", "por", "ejemplo", "en", "el", "derecho", "sucesorio", "pues", "en", "la", "herencia", "de", "la", "propiedad", "privada", "chilena", "se", "advierte", "una", "clara", "adhesi\u00f3n", "a", "las", "siete", "partidas", "por", "parte", "del", "autor", "del", "c\u00f3digo", "civil", "andr\u00e9s", "bello", "otros", "modelos", "heredados", "de", "espa\u00f1a", "son", "el", "calendario", "gregoriano", "y", "el", "r\u00e9gimen", "institucional", "pues", "buena", "parte", "de", "los", "actuales", "organismos", "p\u00fablicos", "tienen", "su", "origen", "en", "el", "r\u00e9gimen", "indiano", "como", "la", "municipalidad", "la", "intendencia", "hoy", "gobierno", "regional", "y", "la", "justicia", "local", "tambi\u00e9n", "se", "han", "adoptado", "con", "posterioridad", "a", "la", "independencia", "de", "chile", "algunas", "convenciones", "basadas", "en", "la", "tradici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "como", "el", "sistema", "m\u00e9trico", "decimal", "o", "la", "conducci\u00f3n", "de", "los", "veh\u00edculos", "al", "costado", "derecho", "cine", "el", "cine", "chileno", "se", "origin\u00f3", "en", "iquique", "el", "de", "mayo", "de", "con", "el", "estreno", "del", "documental", "una", "cueca", "en", "cavancha", "del", "director", "luis", "odd\u00f3", "osorio", "una", "de", "las", "primeras", "cintas", "filmadas", "y", "exhibidas", "en", "chile", "en", "las", "d\u00e9cadas", "siguientes", "marcaron", "hitos", "ejercicio", "general", "del", "cuerpo", "de", "bomberos", "la", "primera", "pel\u00edcula", "completamente", "filmada", "y", "procesada", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "baraja", "de", "la", "muerte", "o", "el", "enigma", "de", "la", "calle", "del", "lord", "considerado", "el", "primer", "filme", "argumental", "chileno", "la", "transmisi\u00f3n", "del", "mando", "supremo", "la", "primera", "cinta", "animada", "del", "pa\u00eds", "y", "norte", "y", "sur", "la", "primera", "pel\u00edcula", "sonora", "de", "chile", "en", "el", "gobierno", "de", "juan", "antonio", "r\u00edos", "y", "bajo", "el", "alero", "de", "la", "corfo", "el", "decreto", "de", "del", "ministerio", "de", "justicia", "cre\u00f3", "chilefilms", "con", "el", "objetivo", "de", "producir", "filmes", "tanto", "para", "el", "p\u00fablico", "local", "como", "para", "el", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "siguiendo", "como", "modelo", "el", "estilo", "de", "los", "estudios", "de", "hollywood", "los", "cinco", "filmes", "nacionales", "m\u00e1s", "vistos", "en", "chile", "han", "sido", "stefan", "vs", "kramer", "con", "espectadores", "sin", "filtro", "con", "sexo", "con", "amor", "con", "el", "chacotero", "sentimental", "con", "y", "el", "ciudadano", "kramer", "con", "en", "cuanto", "a", "galardones", "internacionales", "gloria", "m\u00fcnchmeyer", "se", "adjudic\u00f3", "la", "copa", "volpi", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "venecia", "por", "su", "papel", "en", "la", "luna", "en", "el", "espejo", "mientras", "que", "a", "paulina", "garc\u00eda", "se", "le", "otorg\u00f3", "el", "oso", "de", "plata", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "berl\u00edn", "por", "su", "interpretaci\u00f3n", "en", "gloria", "tres", "tristes", "tigres", "gan\u00f3", "el", "leopardo", "de", "oro", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "locarno", "taxi", "para", "tres", "la", "concha", "de", "oro", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "san", "sebasti\u00e1n", "y", "de", "pronto", "el", "amanecer", "el", "gran", "premio", "de", "las", "am\u00e9ricas", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "montreal", "y", "el", "club", "el", "oso", "de", "plata", "del", "gran", "premio", "del", "jurado", "de", "la", "berlinale", "por", "su", "parte", "la", "frontera", "la", "buena", "vida", "la", "vida", "de", "los", "peces", "y", "una", "mujer", "fant\u00e1stica", "ganaron", "el", "goya", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "iberoamericana", "mientras", "que", "gloria", "obtuvo", "el", "ariel", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "iberoamericana", "y", "el", "c\u00f3ndor", "de", "plata", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "iberoamericana", "historia", "de", "un", "oso", "gan\u00f3", "el", "\u00f3scar", "en", "la", "categor\u00eda", "mejor", "cortometraje", "animado", "mientras", "que", "una", "mujer", "fant\u00e1stica", "fue", "la", "primera", "pel\u00edcula", "chilena", "en", "ganar", "el", "\u00f3scar", "en", "la", "categor\u00eda", "mejor", "pel\u00edcula", "de", "habla", "no", "inglesa", "previamente", "la", "cinta", "no", "hab\u00eda", "sido", "el", "primer", "filme", "chileno", "en", "ser", "nominado", "a", "dicho", "premio", "por", "otra", "parte", "los", "filmes", "la", "nana", "el", "club", "neruda", "y", "una", "mujer", "fant\u00e1stica", "fueron", "nominados", "al", "globo", "de", "oro", "en", "la", "categor\u00eda", "mejor", "pel\u00edcula", "en", "lengua", "no", "inglesa", "entre", "los", "directores", "han", "sobresalido", "silvio", "caiozzi", "ganador", "del", "premio", "al", "mejor", "director", "del", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "montreal", "por", "coronaci\u00f3n", "aldo", "francia", "patricio", "guzm\u00e1n", "ganador", "del", "oso", "de", "plata", "al", "mejor", "guion", "por", "el", "bot\u00f3n", "de", "n\u00e1car", "miguel", "litt\u00edn", "dos", "veces", "nominado", "al", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "extranjeran", "lautaro", "mur\u00faa", "ra\u00fal", "ruiz", "considerado", "el", "cineasta", "chileno", "m\u00e1s", "reconocido", "de", "la", "historia", "helvio", "soto", "y", "vanessa", "schwartz", "nominada", "al", "\u00f3scar", "al", "mejor", "cortometraje", "animado", "entre", "otros", "por", "otro", "lado", "entre", "los", "directores", "de", "fotograf\u00eda", "destaca", "claudio", "miranda", "ganador", "del", "\u00f3scar", "a", "la", "mejor", "fotograf\u00eda", "literatura", "chile", "es", "un", "pa\u00eds", "de", "poetas", "seg\u00fan", "la", "tradici\u00f3n", "popular", "debido", "a", "la", "importancia", "que", "han", "tenido", "diversos", "literatos", "del", "g\u00e9nero", "l\u00edrico", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "ya", "durante", "la", "conquista", "y", "colonizaci\u00f3n", "de", "chile", "se", "destacaron", "los", "poemas", "\u00e9picos", "la", "araucana", "del", "espa\u00f1ol", "alonso", "de", "ercilla", "y", "arauco", "domado", "de", "pedro", "de", "o\u00f1a", "el", "primer", "poeta", "nacido", "en", "el", "actual", "territorio", "chileno", "siglos", "m\u00e1s", "tarde", "descollaron", "los", "cuatro", "grandes", "de", "la", "poes\u00eda", "chilena", "vicente", "huidobro", "pablo", "de", "rokha", "y", "los", "dos", "ganadores", "del", "premio", "nobel", "gabriela", "mistral", "la", "primera", "latinoamericana", "galardonada", "con", "el", "nobel", "de", "literatura", "y", "pablo", "neruda", "considerado", "uno", "de", "los", "veintis\u00e9is", "autores", "centrales", "del", "canon", "de", "la", "literatura", "occidental", "de", "todos", "los", "tiempos", "otros", "poetas", "destacados", "son", "enrique", "lihn", "jorge", "teillier", "y", "los", "ganadores", "del", "premio", "miguel", "de", "cervantes", "gonzalo", "rojas", "y", "nicanor", "parra", "en", "el", "g\u00e9nero", "narrativo", "han", "resaltado", "isabel", "allende", "considerada", "la", "escritora", "en", "lengua", "espa\u00f1ola", "m\u00e1s", "le\u00edda", "del", "mundo", "alberto", "blest", "gana", "roberto", "bola\u00f1o", "francisco", "coloane", "jos\u00e9", "donoso", "cuya", "novela", "el", "obsceno", "p\u00e1jaro", "de", "la", "noche", "es", "una", "de", "las", "obras", "esenciales", "del", "canon", "de", "la", "literatura", "occidental", "del", "siglo", "xx", "jorge", "edwards", "ganador", "del", "premio", "miguel", "de", "cervantes", "marcela", "paz", "conocida", "por", "su", "personaje", "papelucho", "manuel", "rojas", "y", "luis", "sep\u00falveda", "en", "el", "g\u00e9nero", "dram\u00e1tico", "han", "sobresalido", "isidora", "aguirre", "juan", "rafael", "allende", "luis", "alberto", "heiremans", "juan", "radrig\u00e1n", "rojas", "alejandro", "sieveking", "sergio", "vodanovi", "y", "egon", "wolff", "entre", "otros", "en", "la", "historia", "del", "teatro", "chileno", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "marcaron", "hitos", "la", "p\u00e9rgola", "de", "las", "flores", "la", "primera", "obra", "musical", "chilena", "en", "conseguir", "\u00e9xito", "en", "el", "extranjero", "la", "negra", "ester", "la", "obra", "m\u00e1s", "vista", "en", "la", "historia", "del", "teatro", "de", "chile", "y", "la", "muerte", "y", "la", "doncella", "la", "obra", "chilena", "m\u00e1s", "representada", "internacionalmente", "los", "aportes", "m\u00e1s", "significativos", "en", "filosof\u00eda", "se", "manifestaron", "a", "partir", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "con", "el", "arribo", "de", "los", "fil\u00f3sofos", "chilenos", "que", "estudiaron", "en", "europa", "se", "asientan", "en", "el", "pa\u00eds", "las", "ideas", "revolucionarias", "y", "reformistas", "propias", "de", "la", "\u00e9poca", "muchas", "de", "las", "cuales", "lograron", "materializarse", "en", "publicaciones", "que", "inspiraron", "a", "j\u00f3venes", "pol\u00edticos", "de", "entonces", "entre", "los", "fil\u00f3sofos", "m\u00e1s", "destacados", "figuran", "jorge", "millas", "jorge", "rivera", "cruchaga", "roberto", "torretti", "y", "su", "esposa", "carla", "cordua", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "de", "chile", "se", "caracteriza", "por", "la", "mezcla", "de", "sonidos", "tradicionales", "ind\u00edgenas", "con", "aquellos", "tra\u00eddos", "desde", "espa\u00f1a", "la", "cueca", "danza", "nacional", "desde", "es", "un", "buen", "ejemplo", "de", "ello", "tiene", "caracter\u00edsticas", "propias", "dependiendo", "de", "la", "zona", "del", "pa\u00eds", "en", "que", "se", "representa", "el", "folclore", "m\u00e1s", "tradicional", "ha", "sido", "ejecutado", "a", "trav\u00e9s", "del", "tiempo", "por", "diversos", "artistas", "y", "conjuntos", "como", "margot", "loyolan", "nicanor", "molinare", "y", "los", "huasos", "quincherosn", "desde", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "con", "el", "llamado", "neofolklore", "y", "sobre", "todo", "durante", "los", "a\u00f1os", "con", "la", "llamada", "nueva", "canci\u00f3n", "chilena", "se", "produjo", "un", "resurgimiento", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "ra\u00edz", "folcl\u00f3rica", "con", "artistas", "que", "investigaron", "los", "or\u00edgenes", "musicales", "del", "pa\u00eds", "y", "compusieron", "e", "interpretaron", "sus", "propios", "temas", "inspirados", "en", "estas", "investigaciones", "de", "este", "movimiento", "destacan", "m\u00fasicos", "como", "v\u00edctor", "jara", "patricio", "mannsn", "violeta", "parra", "y", "grupos", "como", "illapu", "intiillimani", "los", "jaivasn", "y", "quilapay\u00fan", "tambi\u00e9n", "han", "cultivado", "y", "difundido", "el", "acervo", "musical", "chileno", "distintos", "grupos", "de", "danza", "como", "el", "ballet", "folcl\u00f3rico", "nacional", "y", "el", "bafochi", "las", "rancheras", "y", "los", "corridos", "difundidos", "en", "chile", "sobre", "todo", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "oro", "del", "cine", "mexicano", "poseen", "un", "fuerte", "arraigo", "en", "los", "sectores", "rurales", "de", "la", "zona", "central", "del", "pa\u00eds", "algunos", "de", "sus", "principales", "exponentes", "son", "guadalupe", "del", "carmen", "los", "reales", "del", "valle", "los", "llaneros", "de", "la", "frontera", "los", "hermanos", "bustos", "los", "charros", "de", "lumaco", "y", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "quintanilla", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "consolidaron", "grupos", "de", "tendencia", "jazz", "fusi\u00f3n", "con", "fuerte", "influencia", "latinoamericana", "tales", "como", "congreso", "y", "fulano", "lo", "que", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "fusi\u00f3n", "latinoamericana", "por", "otro", "lado", "la", "influencia", "de", "sonidos", "de", "origen", "anglosaj\u00f3n", "m\u00e1s", "masivos", "como", "el", "pop", "y", "el", "rock", "ha", "permitido", "la", "formaci\u00f3n", "de", "grupos", "como", "los", "prisioneros", "los", "tres", "la", "ley", "lucybell", "chancho", "en", "piedra", "joe", "vasconcellos", "y", "los", "bunkers", "entre", "otros", "otros", "importantes", "representantes", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "de", "origen", "latinoamericano", "han", "sido", "lucho", "gatican", "antonio", "prieton", "o", "los", "\u00e1ngeles", "negrosn", "en", "el", "bolero", "myriam", "hern\u00e1ndez", "en", "la", "balada", "y", "la", "sonora", "de", "tommy", "rey", "en", "la", "cumbia", "asimismo", "chile", "ha", "contado", "con", "compositores", "e", "int\u00e9rpretes", "de", "diversas", "ramas", "de", "la", "m\u00fasica", "docta", "como", "los", "m\u00fasicos", "pedro", "humberto", "allende", "domingo", "santa", "cruz", "enrique", "soro", "y", "alfonso", "leng", "los", "pianistas", "claudio", "arrau", "considerado", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "destacados", "de", "la", "historia", "rosita", "renard", "y", "alfredo", "perl", "y", "el", "tenor", "ram\u00f3n", "vinay", "entre", "otros", "desde", "la", "scd", "se", "ha", "dedicado", "a", "registrar", "la", "propiedad", "intelectual", "de", "cada", "obra", "y", "su", "autor", "adem\u00e1s", "de", "recaudar", "los", "derechos", "generados", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "nacionales", "se", "preocupa", "de", "difundir", "y", "promover", "el", "desarrollo", "de", "la", "m\u00fasica", "chilena", "en", "este", "\u00e1mbito", "sobresale", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "que", "se", "ha", "llevado", "a", "cabo", "desde", "considerado", "el", "mayor", "y", "m\u00e1s", "conocido", "certamen", "musical", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "principal", "del", "continente", "americano", "artes", "visuales", "pintura", "los", "inicios", "de", "la", "pintura", "chilena", "se", "encuentran", "en", "los", "objetos", "rituales", "y", "las", "telas", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "particularmente", "aquellos", "de", "los", "pueblos", "atacame\u00f1o", "diaguita", "y", "mapuche", "durante", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "el", "arte", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "mezcla", "entre", "lo", "nativo", "y", "lo", "europeo", "formando", "el", "llamado", "arte", "colonial", "principalmente", "desarrollado", "por", "los", "jesuitas", "instalados", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "ese", "periodo", "a", "inicios", "del", "siglo", "xix", "llegaron", "a", "chile", "los", "pintores", "viajeros", "tambi\u00e9n", "llamados", "precursores", "de", "la", "pintura", "chilena", "un", "grupo", "de", "artistas", "donde", "descollaron", "jos\u00e9", "gil", "de", "castro", "claudio", "gay", "raymond", "monvoisin", "y", "mauricio", "rugendas", "con", "este", "grupo", "la", "sociedad", "chilena", "acept\u00f3", "e", "impuls\u00f3", "el", "nuevo", "arte", "europeo", "instal\u00e1ndose", "sucesivamente", "los", "gustos", "por", "la", "pintura", "italiana", "espa\u00f1ola", "y", "francesa", "un", "hito", "en", "la", "historia", "pict\u00f3rica", "de", "chile", "fue", "la", "creaci\u00f3n", "en", "de", "la", "academia", "de", "pintura", "donde", "se", "formaron", "los", "cuatro", "grandes", "maestros", "de", "la", "pintura", "chilena", "juan", "francisco", "gonz\u00e1lez", "pedro", "lira", "alberto", "valenzuela", "llanos", "y", "alfredo", "valenzuela", "puelma", "los", "seguidores", "de", "los", "grandes", "maestros", "fueron", "los", "encargados", "de", "guiar", "el", "nuevo", "arte", "nacional", "y", "conformar", "los", "primeros", "grupos", "art\u00edsticos", "chilenos", "como", "la", "generaci\u00f3n", "del", "tambi\u00e9n", "llamada", "generaci\u00f3n", "del", "centenario", "u", "ocasionalmente", "generaci\u00f3n", "tr\u00e1gica", "contempor\u00e1nea", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "museo", "nacional", "de", "bellas", "artes", "y", "liderada", "por", "fernando", "\u00e1lvarez", "de", "sotomayor", "el", "grupo", "montparnasse", "liderado", "por", "camilo", "mori", "y", "m\u00e1s", "tard\u00edamente", "la", "generaci\u00f3n", "de", "los", "ochenta", "entre", "los", "artistas", "contempor\u00e1neos", "chilenos", "m\u00e1s", "reconocidos", "tanto", "en", "chile", "como", "en", "el", "extranjero", "est\u00e1n", "el", "considerado", "\u00faltimo", "surrealista", "roberto", "matta", "y", "el", "hiperrealista", "claudio", "bravo", "el", "m\u00e1s", "destacado", "de", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "escultura", "luego", "de", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "abandon\u00f3", "el", "influjo", "religioso", "de", "la", "colonia", "en", "el", "arte", "y", "se", "opt\u00f3", "por", "una", "vinculaci\u00f3n", "con", "los", "valores", "propios", "del", "patriotismo", "aunque", "con", "artistas", "extranjeros", "debido", "a", "la", "ausencia", "de", "escultores", "chilenos", "el", "primer", "monumento", "que", "lleg\u00f3", "al", "chile", "independiente", "fue", "el", "monumento", "a", "la", "libertad", "americana", "una", "escultura", "de", "estilo", "rom\u00e1ntico", "que", "representa", "a", "la", "diosa", "minerva", "entregando", "la", "libertad", "a", "am\u00e9rica", "simbolizada", "por", "un", "ind\u00edgena", "cual", "fue", "comprada", "por", "el", "diplom\u00e1tico", "javier", "p\u00e9rez", "rosales", "al", "escultor", "italiano", "francisco", "orsolino", "fue", "inaugurada", "en", "y", "ubicada", "en", "la", "plaza", "de", "armas", "de", "santiago", "en", "se", "cre\u00f3", "un", "curso", "de", "arquitectura", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "del", "franc\u00e9s", "brunet", "debaines", "y", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "escuela", "de", "escultura", "dirigida", "por", "el", "escultor", "franc\u00e9s", "augusto", "fran\u00e7ois", "la", "escuela", "fue", "traspasada", "en", "a", "la", "universidad", "de", "chile", "donde", "fue", "anexada", "a", "la", "escuela", "de", "pintura", "entre", "los", "primeros", "escultores", "que", "se", "formaron", "all\u00ed", "destacan", "jos\u00e9", "miguel", "blanco", "y", "nicanor", "plaza", "cuyos", "estilos", "conjugan", "la", "l\u00ednea", "neocl\u00e1sica", "del", "maestro", "augusto", "fran\u00e7ois", "y", "el", "realismo", "franc\u00e9s", "del", "siglo", "xix", "otros", "escultores", "destacados", "han", "sido", "virginio", "arias", "autor", "del", "monumento", "al", "roto", "chileno", "sim\u00f3n", "gonz\u00e1lez", "autor", "de", "el", "ni\u00f1o", "taimado", "rebeca", "matte", "creadora", "de", "horacio", "y", "el", "eco", "y", "mario", "irarr\u00e1zabal", "creador", "de", "la", "mano", "del", "desierto", "fotograf\u00eda", "en", "el", "primer", "daguerrotipista", "chileno", "jos\u00e9", "dolores", "fuenzalida", "inaugur\u00f3", "su", "estudio", "en", "valpara\u00edso", "y", "luego", "otro", "en", "santiago", "ambas", "ciudades", "concentraron", "los", "inicios", "de", "la", "fotograf\u00eda", "nacional", "en", "se", "comenzaron", "a", "utilizar", "im\u00e1genes", "fotogr\u00e1ficas", "en", "impresos", "como", "en", "el", "libro", "la", "provincia", "de", "valdivia", "y", "los", "araucanos", "de", "paul", "treutler", "con", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "los", "gastos", "asociados", "a", "la", "labor", "fotogr\u00e1fica", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "cada", "vez", "m\u00e1s", "personas", "fueron", "atra\u00eddas", "para", "ejercer", "este", "oficio", "aparecieron", "nuevos", "g\u00e9neros", "aument\u00f3", "la", "demanda", "por", "vistas", "de", "paisajes", "como", "las", "que", "captur\u00f3", "f\u00e9lix", "leblanc", "en", "su", "\u00e1lbum", "de", "vistas", "de", "valpara\u00edso", "y", "la", "atracci\u00f3n", "por", "retratar", "costumbres", "sociales", "y", "escenas", "urbanas", "sirvi\u00f3", "como", "precedente", "de", "una", "fotograf\u00eda", "de", "corte", "documental", "del", "mismo", "modo", "se", "publicaron", "innovaciones", "t\u00e9cnicas", "como", "la", "fotograf\u00eda", "estereosc\u00f3pica", "y", "el", "autocromo", "entre", "otras", "entre", "los", "fot\u00f3grafos", "chilenos", "sobresalen", "paz", "err\u00e1zuriz", "y", "sergio", "larra\u00edn", "historieta", "los", "inicios", "de", "la", "historieta", "en", "chile", "se", "remontan", "a", "los", "a\u00f1os", "su", "precursor", "fue", "antonio", "smith", "quien", "en", "el", "correo", "literario", "satiriz\u00f3", "a", "los", "miembros", "del", "gobierno", "conservadorn", "en", "cambio", "pedro", "subercaseaux", "prefiri\u00f3", "la", "cr\u00edtica", "costumbrista", "y", "bajo", "el", "seud\u00f3nimo", "lustig", "cre\u00f3", "en", "a", "federico", "von", "pilsener", "considerado", "el", "primer", "personaje", "del", "c\u00f3mic", "chileno", "numerosas", "revistas", "se", "sucedieron", "como", "el", "peneca", "y", "topaze", "as\u00ed", "como", "las", "historietas", "don", "fausto", "pobre", "diablo", "y", "pulgarcito", "aunque", "el", "logro", "m\u00e1s", "notable", "y", "duradero", "del", "c\u00f3mic", "chileno", "se", "obtuvo", "en", "cuando", "la", "revista", "okey", "public\u00f3", "el", "personaje", "condorito", "creado", "por", "ren\u00e9", "r\u00edos", "que", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "s\u00edmbolo", "nacional", "y", "fue", "llevado", "hasta", "la", "pantalla", "grande", "otros", "c\u00f3mics", "importantes", "fueron", "el", "siniestro", "doctor", "mortis", "y", "las", "revistas", "barrabases", "la", "primera", "historieta", "deportiva", "infantil", "de", "la", "historia", "creada", "por", "guido", "vallejos", "y", "mampato", "de", "themo", "lobos", "la", "llegada", "al", "poder", "de", "la", "unidad", "popular", "en", "politiz\u00f3", "nuevamente", "los", "c\u00f3mics", "nacionales", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "fortalecieron", "los", "c\u00f3mics", "de", "humor", "y", "la", "historieta", "nacional", "revivi\u00f3", "con", "la", "edici\u00f3n", "de", "cucal\u00f3n", "revista", "creada", "por", "themo", "lobos", "tambi\u00e9n", "se", "publicaron", "c\u00f3mics", "para", "un", "p\u00fablico", "m\u00e1s", "maduro", "como", "\u00e1cido", "bandido", "y", "trauko", "en", "esa", "\u00e9poca", "destac\u00f3", "claudio", "galleguillos", "clamton", "en", "los", "a\u00f1os", "la", "historieta", "se", "volvi\u00f3", "m\u00e1s", "violenta", "y", "expl\u00edcita", "lo", "que", "la", "distanci\u00f3", "del", "p\u00fablico", "hasta", "la", "llegada", "del", "nuevo", "milenio", "al", "publicarse", "las", "novelas", "gr\u00e1ficas", "historias", "donde", "priman", "la", "narrativa", "y", "los", "guiones", "el", "historietista", "hern\u00e1n", "vidal", "hervi", "recibi\u00f3", "el", "premio", "la", "catrina", "al", "mejor", "humorista", "gr\u00e1fico", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "algunas", "expresiones", "culturales", "chilenas", "identidad", "y", "tradiciones", "debido", "a", "la", "amplia", "diversidad", "geogr\u00e1fica", "de", "chile", "las", "expresiones", "culturales", "var\u00edan", "notoriamente", "en", "diferentes", "zonas", "del", "pa\u00eds", "la", "zona", "norte", "se", "caracteriza", "por", "diversas", "manifestaciones", "culturales", "que", "combinan", "la", "influencia", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "andinos", "con", "la", "de", "los", "conquistadores", "hispanos", "a", "las", "que", "se", "suma", "la", "importancia", "de", "las", "festividades", "y", "tradiciones", "religiosas", "destac\u00e1ndose", "las", "diabladas", "y", "la", "fiesta", "de", "la", "tirana", "la", "zona", "central", "se", "identifica", "principalmente", "con", "las", "tradiciones", "rurales", "del", "campo", "chileno", "y", "la", "denominada", "cultura", "huasa", "que", "se", "extiende", "mayoritariamente", "entre", "las", "regiones", "de", "coquimbo", "y", "del", "biob\u00edo", "como", "en", "esta", "regi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "se", "concentra", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "chilena", "se", "considera", "tradicionalmente", "la", "principal", "identidad", "cultural", "del", "pa\u00eds", "y", "se", "exterioriza", "a", "mediados", "de", "septiembre", "durante", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "fiestas", "patrias", "en", "la", "zona", "sur", "la", "cultura", "mapuche", "y", "las", "tradiciones", "de", "la", "hacienda", "dominan", "en", "la", "araucan\u00eda", "mientras", "que", "la", "influencia", "alemana", "es", "preponderante", "en", "las", "provincias", "de", "valdivia", "ranco", "osorno", "y", "llanquihue", "por", "otro", "lado", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "chilo\u00e9", "se", "gener\u00f3", "una", "cultura", "con", "su", "propia", "mitolog\u00eda", "originada", "por", "el", "sincretismo", "de", "las", "creencias", "ind\u00edgena", "y", "espa\u00f1ola", "la", "zona", "austral", "ha", "generado", "una", "identidad", "propia", "influenciada", "por", "los", "inmigrantes", "tanto", "de", "chilo\u00e9", "y", "del", "centro", "del", "pa\u00eds", "como", "de", "la", "desaparecida", "yugoslavia", "y", "que", "en", "magallanes", "se", "caracteriza", "por", "un", "marcado", "regionalismo", "la", "identidad", "cultural", "de", "la", "isla", "de", "pascua", "es", "\u00fanica", "debido", "al", "desarrollo", "de", "una", "cultura", "polin\u00e9sica", "completamente", "aislada", "por", "varios", "siglos", "patrimonio", "cultural", "el", "patrimonio", "cultural", "de", "chile", "est\u00e1", "formado", "en", "primer", "lugar", "por", "su", "patrimonio", "inmaterial", "compuesto", "de", "distintas", "manifestaciones", "culturales", "como", "arte", "artesan\u00eda", "bailes", "costumbres", "festividades", "gastronom\u00eda", "juegos", "m\u00fasica", "y", "tradiciones", "y", "en", "segundo", "t\u00e9rmino", "por", "su", "patrimonio", "material", "constituido", "por", "aquellos", "edificios", "objetos", "y", "sitios", "de", "car\u00e1cter", "arqueol\u00f3gico", "arquitect\u00f3nico", "artesanal", "art\u00edstico", "etnogr\u00e1fico", "folcl\u00f3rico", "hist\u00f3rico", "religioso", "o", "tecnol\u00f3gico", "dispersos", "por", "el", "territorio", "chileno", "en", "chile", "se", "encuentran", "seis", "bienes", "de", "inter\u00e9s", "cultural", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "de", "acuerdo", "a", "lo", "estipulado", "en", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "la", "protecci\u00f3n", "del", "patrimonio", "mundial", "cultural", "y", "natural", "de", "la", "unesco", "de", "ratificada", "por", "chile", "en", "el", "parque", "nacional", "rapa", "nui", "las", "iglesias", "de", "chilo\u00e9", "el", "barrio", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "portuaria", "de", "valpara\u00edso", "las", "oficinas", "salitreras", "de", "humberstone", "y", "santa", "laura", "la", "ciudad", "minera", "de", "sewell", "y", "el", "qhapaq", "\u00f1an", "camino", "del", "incan", "asimismo", "chile", "posee", "un", "bien", "declarado", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "el", "baile", "chino", "en", "se", "instaur\u00f3", "el", "d\u00eda", "del", "patrimonio", "como", "una", "forma", "de", "reconocer", "la", "herencia", "arquitect\u00f3nica", "cultural", "e", "hist\u00f3rica", "de", "chile", "emblemas", "nacionales", "chile", "posee", "una", "serie", "de", "emblemas", "nacionales", "definidos", "por", "ley", "el", "decreto", "de", "del", "ministerio", "del", "interior", "determin\u00f3", "los", "emblemas", "nacionales", "del", "pa\u00eds", "y", "reglament\u00f3", "su", "uso", "refundiendo", "y", "sistematizando", "diversas", "normas", "legales", "y", "reglamentarias", "sobre", "la", "materia", "su", "art\u00edculo", "\u00ba", "establec\u00eda", "que", "los", "emblemas", "nacionales", "eran", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "bandera", "nacional", "la", "escarapela", "o", "cucarda", "y", "el", "estandarte", "presidencial", "o", "bandera", "nacional", "presidencial", "adem\u00e1s", "este", "mismo", "art\u00edculo", "ratific\u00f3", "la", "oficializaci\u00f3n", "de", "la", "inclusi\u00f3n", "en", "el", "escudo", "nacional", "del", "lema", "por", "la", "raz\u00f3n", "o", "la", "fuerza", "hecha", "por", "el", "decreto", "de", "del", "ministerio", "de", "guerra", "y", "marina", "posteriormente", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "estableci\u00f3", "en", "su", "art\u00edculo", "\u00ba", "que", "son", "emblemas", "nacionales", "la", "bandera", "nacional", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "el", "himno", "nacional", "mientras", "que", "en", "su", "art\u00edculo", "\u00ba", "se\u00f1al\u00f3", "que", "todo", "habitante", "de", "la", "rep\u00fablica", "debe", "respeto", "a", "chile", "y", "a", "sus", "emblemas", "nacionales", "por", "su", "parte", "la", "ley", "de", "seguridad", "del", "estado", "decreto", "de", "del", "ministerio", "del", "interior", "dispuso", "en", "su", "art\u00edculo", "\u00ba", "que", "cometen", "delito", "contra", "el", "orden", "p\u00fablico", "b", "los", "que", "ultrajaren", "p\u00fablicamente", "la", "bandera", "el", "escudo", "o", "el", "nombre", "de", "la", "patria", "asimismo", "se", "han", "oficializado", "otros", "s\u00edmbolos", "nacionales", "mediante", "decretos", "el", "copihue", "ha", "sido", "la", "flor", "nacional", "desde", "y", "la", "cueca", "la", "danza", "nacional", "desde", "el", "lapisl\u00e1zuli", "una", "gema", "extra\u00edda", "en", "el", "norte", "de", "chile", "fue", "declarado", "piedra", "nacional", "en", "la", "combarbalita", "una", "piedra", "ornamental", "semipreciosa", "que", "es", "abundante", "en", "la", "zona", "de", "combarbal\u00e1", "tambi\u00e9n", "fue", "declarada", "como", "tal", "en", "por", "otro", "lado", "mediante", "oficio", "al", "rodeo", "chileno", "se", "lo", "ha", "considerado", "deporte", "nacional", "desde", "y", "la", "rayuela", "fue", "reconocida", "como", "deporte", "nacional", "y", "como", "s\u00edmbolo", "cultural", "y", "patrimonial", "de", "la", "naci\u00f3n", "en", "contra", "la", "creencia", "popular", "aunque", "el", "c\u00f3ndor", "andino", "y", "el", "huemul", "est\u00e1n", "presentes", "en", "el", "escudo", "de", "chile", "ni", "ellos", "ni", "la", "araucaria", "han", "sido", "determinados", "como", "emblemas", "nacionales", "por", "ley", "sin", "embargo", "todos", "ellos", "han", "sido", "decretados", "monumentos", "naturales", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "chilena", "surgi\u00f3", "de", "la", "mezcla", "entre", "la", "alimentaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "con", "la", "gastronom\u00eda", "colonial", "espa\u00f1ola", "y", "algunas", "influencias", "europeas", "los", "principales", "ingredientes", "en", "la", "cocina", "tradicional", "chilena", "corresponden", "a", "alimentos", "propios", "de", "la", "zona", "como", "el", "ma\u00edz", "la", "papa", "y", "el", "tomate", "el", "trigo", "y", "las", "carnes", "de", "cerdo", "pollo", "vacuno", "y", "cordero", "y", "por", "supuesto", "el", "vino", "chileno", "principalmente", "en", "sus", "cepas", "cabernet", "sauvignon", "carm\u00e9n\u00e8re", "y", "merlot", "entre", "los", "vinos", "tintos", "y", "chardonnay", "y", "sauvignon", "blanc", "entre", "los", "blancos", "otras", "bebidas", "tradicionales", "son", "la", "chicha", "y", "el", "pisco", "chileno", "los", "platos", "m\u00e1s", "tradicionales", "de", "la", "cocina", "chilena", "son", "el", "ajiaco", "los", "anticuchos", "los", "asados", "la", "calapurca", "el", "cancato", "la", "carbonada", "la", "cazuela", "el", "chapalele", "el", "charquic\u00e1n", "el", "curanto", "las", "empanadas", "de", "pino", "las", "humitas", "el", "milcao", "la", "paila", "marina", "la", "pantruca", "el", "pastel", "de", "choclo", "el", "pastel", "de", "papa", "los", "porotos", "granados", "el", "pulmay", "y", "el", "tomatic\u00e1n", "entre", "otros", "algunos", "postres", "tradicionales", "son", "los", "alfajores", "el", "manjar", "y", "el", "mote", "con", "huesillos", "la", "revista", "national", "geographic", "destac\u00f3", "como", "el", "quinto", "mejor", "del", "mundo", "al", "mercado", "central", "de", "santiago", "un", "lugar", "reconocido", "por", "conservar", "el", "patrimonio", "culinario", "chileno", "en", "la", "lista", "the", "world's", "best", "restaurants", "de", "publicada", "por", "la", "revista", "restaurant", "figuraron", "cuatro", "restoranes", "chilenos", "entre", "los", "cincuenta", "mejores", "de", "am\u00e9rica", "latina", "adem\u00e1s", "uno", "de", "ellos", "fue", "elegido", "entre", "los", "cincuenta", "mejores", "del", "mundo", "deporte", "los", "inicios", "del", "deporte", "chileno", "se", "encuentran", "en", "el", "pal\u00edn", "y", "el", "linao", "deportes", "jugados", "por", "el", "pueblo", "mapuche", "similares", "al", "hockey", "y", "al", "rugby", "respectivamente", "en", "las", "zonas", "campesinas", "el", "rodeo", "chileno", "es", "el", "principal", "deporte", "tradicional", "practicado", "y", "se", "lo", "ha", "considerado", "deporte", "nacional", "desde", "en", "la", "rayuela", "tambi\u00e9n", "fue", "reconocida", "como", "deporte", "nacional", "chile", "es", "reconocido", "como", "el", "mejor", "destino", "mundial", "de", "deportes", "extremos", "por", "los", "premios", "mundiales", "del", "viaje", "chile", "tiene", "una", "historia", "ol\u00edmpica", "de", "a\u00f1os", "luis", "subercaseaux", "concurri\u00f3", "a", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "atenas", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "\u00fanico", "iberoamericano", "en", "participar", "en", "las", "primeras", "olimpiadas", "de", "la", "era", "moderna", "en", "atenas", "el", "pa\u00eds", "alcanz\u00f3", "su", "primeras", "dos", "medallas", "de", "oro", "luego", "de", "que", "los", "tenistas", "fernando", "gonz\u00e1lez", "y", "nicol\u00e1s", "mass\u00fa", "ganaran", "la", "competencia", "de", "dobles", "y", "en", "el", "caso", "de", "mass\u00fa", "tambi\u00e9n", "la", "prueba", "individual", "en", "total", "chile", "ha", "logrado", "trece", "medallas", "dos", "de", "oro", "siete", "de", "plata", "y", "cuatro", "de", "bronce", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "los", "inmigrantes", "brit\u00e1nicos", "llevaron", "al", "pa\u00eds", "el", "f\u00fatbol", "que", "se", "populariz\u00f3", "r\u00e1pidamente", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "principal", "deporte", "del", "pa\u00eds", "tras", "su", "profesionalizaci\u00f3n", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "a", "nivel", "global", "el", "seleccionado", "nacional", "ha", "participado", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "en", "nueve", "ocasiones", "siendo", "su", "m\u00e1ximo", "logro", "el", "tercer", "lugar", "cuando", "fue", "local", "en", "destacando", "tambi\u00e9n", "un", "segundo", "lugar", "en", "la", "copa", "fifa", "confederaciones", "de", "a", "nivel", "regional", "obtuvo", "la", "copa", "am\u00e9rica", "en", "y", "los", "clubes", "chilenos", "han", "alzado", "trofeos", "internacionales", "en", "seis", "ocasiones", "colocolo", "se", "adjudic\u00f3", "tanto", "la", "copa", "libertadores", "como", "la", "copa", "interamericana", "en", "y", "la", "recopa", "sudamericana", "en", "universidad", "cat\u00f3lica", "la", "copa", "interamericana", "en", "universidad", "de", "chile", "la", "copa", "sudamericana", "en", "mientras", "que", "en", "la", "categor\u00eda", "femenina", "colocolo", "gan\u00f3", "la", "copa", "libertadores", "en", "el", "tenis", "es", "el", "deporte", "que", "m\u00e1s", "\u00e9xitos", "ha", "dado", "al", "pa\u00eds", "en", "anita", "lizana", "gan\u00f3", "el", "abierto", "de", "estados", "unidos", "en", "luis", "ayala", "triunf\u00f3", "en", "dobles", "mixto", "en", "el", "torneo", "de", "roland", "garros", "en", "chile", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "en", "sudam\u00e9rica", "y", "el", "segundo", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "jugar", "la", "final", "de", "la", "copa", "davis", "en", "marcelo", "r\u00edos", "fue", "el", "primer", "iberoamericano", "en", "alcanzar", "el", "n\u00famero", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "atp", "el", "equipo", "masculino", "del", "pa\u00eds", "obtuvo", "la", "copa", "davis", "juvenil", "en", "la", "copa", "mundial", "por", "equipos", "en", "y", "y", "la", "copa", "mundial", "de", "tenis", "juvenil", "en", "otros", "destacados", "deportistas", "son", "eduardo", "y\u00e1\u00f1ez", "y", "alberto", "larraguibel", "en", "equitaci\u00f3n", "tom\u00e1s", "gonz\u00e1lez", "en", "gimnasia", "art\u00edstica", "alberto", "gonz\u00e1lez", "en", "velerismo", "felipe", "miranda", "en", "esqu\u00ed", "acu\u00e1tico", "v\u00edctor", "contreras", "y", "kristel", "k\u00f6brich", "en", "nataci\u00f3n", "francisco", "l\u00f3pez", "y", "carlo", "de", "gavardo", "en", "motociclismo", "ignacio", "casale", "en", "cuadriciclos", "arturo", "godoy", "y", "mart\u00edn", "vargas", "en", "boxeo", "nicole", "perrot", "felipe", "aguilar", "y", "joaqu\u00edn", "niemann", "en", "golf", "los", "grandes", "maestros", "internacionales", "iv\u00e1n", "morovic", "rodrigo", "v\u00e1squez", "javier", "campos", "y", "mauricio", "flores", "en", "ajedrez", "jos\u00e9", "santos", "en", "h\u00edpica", "francisco", "zurita", "en", "ciclismo", "acrob\u00e1tico", "campe\u00f3n", "mundial", "de", "bmx", "los", "equipos", "chilenos", "han", "ganado", "en", "campeonato", "mundial", "de", "polo", "de", "y", "la", "copa", "de", "naciones", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "patines", "femenino", "de", "una", "categor\u00eda", "en", "en", "baloncesto", "la", "selecci\u00f3n", "chilena", "masculina", "alcanz\u00f3", "el", "tercer", "lugar", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "baloncesto", "en", "la", "primera", "edici\u00f3n", "de", "y", "en", "la", "tercera", "versi\u00f3n", "de", "cuando", "fue", "local", "en", "hockey", "sobre", "patines", "las", "ciudades", "de", "santiago", "y", "talcahuano", "fueron", "sedes", "del", "campeonato", "mundial", "masculino", "a", "en", "y", "respectivamente", "santiago", "tambi\u00e9n", "fue", "sede", "del", "campeonato", "mundial", "de", "hockey", "sobre", "patines", "femenino", "de", "chile", "posee", "dieciocho", "centros", "de", "esqu\u00ed", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "como", "portillo", "en", "cuyas", "instalaciones", "se", "celebr\u00f3", "el", "campeonato", "mundial", "de", "esqu\u00ed", "alpino", "de", "el", "\u00fanico", "realizado", "en", "el", "hemisferio", "sur", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "de", "acuerdo", "al", "n\u00famero", "de", "publicaciones", "cient\u00edficas", "chile", "ocup\u00f3", "el", "cuarto", "puesto", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "trig\u00e9simo", "noveno", "lugar", "en", "el", "mundo", "en", "en", "el", "pa\u00eds", "tuvo", "la", "tasa", "m\u00e1s", "alta", "de", "patentes", "cient\u00edficas", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "por", "cada", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "chile", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundo", "el", "puesto", "m\u00e1s", "alto", "para", "un", "pa\u00eds", "latinoamericanosin", "embargo", "en", "la", "edici\u00f3n", "fue", "superado", "por", "brasil", "que", "obtuvo", "la", "posici\u00f3n", "y", "chile", "la", "posici\u00f3n", "en", "este", "ranking", "chile", "mantiene", "doce", "estaciones", "de", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "cuatro", "bases", "permanentes", "operativas", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "y", "ocho", "bases", "temporales", "operativas", "en", "verano", "y", "siete", "refugios", "en", "la", "ant\u00e1rtica", "mientras", "que", "en", "el", "desierto", "de", "atacama", "existe", "m\u00e1s", "de", "una", "docena", "de", "observatorios", "como", "paranal", "vlt", "el", "complejo", "astron\u00f3mico", "m\u00e1s", "avanzado", "y", "poderoso", "del", "planeta", "alma", "el", "mayor", "proyecto", "astron\u00f3mico", "del", "mundo", "y", "la", "silla", "entre", "otros", "chile", "posee", "el", "de", "la", "observaci\u00f3n", "astron\u00f3mica", "del", "mundo", "sin", "embargo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "sector", "desarrollar\u00e1", "otros", "proyectos", "como", "el", "gmt", "el", "lsst", "el", "elt", "y", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "alma", "que", "har\u00e1n", "que", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "concentre", "cerca", "del", "en", "biotecnolog\u00eda", "destaca", "el", "bioqu\u00edmico", "pablo", "valenzuela", "quien", "particip\u00f3", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "vacuna", "contra", "el", "virus", "de", "la", "hepatitis", "b", "el", "descubrimiento", "del", "virus", "de", "la", "hepatitis", "c", "y", "el", "desarrollo", "de", "un", "proceso", "para", "producir", "insulina", "humana", "a", "partir", "de", "levaduras", "adem\u00e1s", "bajo", "su", "direcci\u00f3n", "cient\u00edficos", "clonaron", "y", "secuenciaron", "el", "virus", "del", "sida", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "las", "ciencias", "biol\u00f3gicas", "destacan", "el", "bi\u00f3logo", "humberto", "maturana", "y", "francisco", "varela", "con", "la", "introducci\u00f3n", "del", "concepto", "autopoiesis", "que", "designa", "principalmente", "la", "cualidad", "de", "un", "sistema", "capaz", "de", "reproducirse", "y", "mantenerse", "por", "s\u00ed", "mismo", "este", "neologismo", "ha", "tenido", "una", "trascendencia", "no", "solo", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "la", "biolog\u00eda", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "en", "la", "sociolog\u00eda", "y", "la", "psicolog\u00eda", "por", "otra", "parte", "el", "m\u00e9dico", "y", "bi\u00f3logo", "chileno", "horacio", "croxatto", "junto", "con", "el", "bioqu\u00edmico", "estadounidense", "sheldon", "j", "segal", "realizaron", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "importantes", "aportes", "e", "innovaciones", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "anticoncepci\u00f3n", "en", "donde", "ambos", "investigadores", "son", "considerados", "los", "creadores", "del", "anticonceptivo", "subd\u00e9rmico", "o", "implante", "subcut\u00e1neo", "desde", "los", "a\u00f1os", "chile", "ha", "contado", "con", "sat\u00e9lites", "artificiales", "el", "fasatalfa", "el", "fasatbravo", "y", "el", "sistema", "satelital", "de", "observaci\u00f3n", "terrestre", "ssot", "la", "miner\u00eda", "chilena", "ha", "generado", "innovaci\u00f3n", "tecnol\u00f3gica", "y", "aportes", "al", "sector", "a", "nivel", "mundial", "la", "cupr\u00edfera", "estatal", "codelco", "ha", "patentado", "procesos", "metal\u00fargicos", "y", "qu\u00edmicos", "como", "el", "convertidor", "modificado", "teniente", "cmt", "que", "permite", "obtener", "cobre", "con", "un", "menor", "gasto", "de", "petr\u00f3leo", "y", "el", "piloto", "de", "miner\u00eda", "robotizada", "de", "la", "mina", "gaby", "que", "usa", "maquinaria", "manejada", "en", "forma", "autom\u00e1tica", "mediante", "softwares", "de", "control", "de", "flotas", "y", "geolocalizaci\u00f3n", "asimismo", "la", "alta", "sismicidad", "de", "chile", "ha", "fomentado", "el", "desarrollo", "y", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00eda", "antis\u00edsmica", "en", "las", "obras", "de", "mayor", "envergadura", "como", "la", "amortiguaci\u00f3n", "entre", "pisos", "de", "rascacielos", "usando", "muelles", "de", "absorci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "y", "vigas", "en", "x", "chile", "ha", "sido", "pionero", "regional", "en", "el", "uso", "de", "telecomunicaciones", "m\u00f3viles", "desde", "los", "a\u00f1os", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "en", "ofrecer", "servicios", "gsm", "en", "la", "primera", "red", "g", "umtshsdpa", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "y", "el", "primer", "servicio", "hspa+", "el", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "en", "operadores", "locales", "realizaron", "pruebas", "piloto", "de", "servicios", "de", "generaci\u00f3n", "g", "expandi\u00e9ndose", "por", "todo", "el", "territorio", "nacional", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "mientras", "que", "en", "diciembre", "de", "se", "dio", "el", "vamos", "a", "los", "servicios", "de", "generaci\u00f3n", "g", "siendo", "el", "primer", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "desplegar", "este", "tipo", "de", "red", "a", "nivel", "nacional", "al", "menos", "para", "el", "del", "territorio", "poblacional", "econom\u00eda", "estad\u00edsticas", "y", "comercio", "la", "econom\u00eda", "chilena", "es", "internacionalmente", "conocida", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "s\u00f3lidas", "del", "continente", "pese", "a", "diversos", "periodos", "de", "crisis", "que", "ha", "enfrentado", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "tenido", "un", "importante", "y", "sostenido", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "implantado", "durante", "la", "dictadura", "militar", "de", "pinochet", "la", "econom\u00eda", "de", "libre", "mercado", "se", "ha", "mantenido", "por", "los", "gobiernos", "posteriores", "con", "mayor", "cobertura", "de", "programas", "sociales", "chile", "ha", "venido", "reduciendo", "significativamente", "la", "desigualdad", "de", "g\u00e9nero", "teniendo", "un", "\u00edndice", "de", "a", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "bajos", "del", "continente", "este", "indicador", "incide", "como", "variable", "en", "el", "dinamismo", "de", "la", "econom\u00eda", "chilena", "pese", "a", "los", "avances", "en", "la", "materia", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "diferencia", "salarial", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "se", "mantiene", "influenciada", "porque", "ellas", "participan", "en", "sectores", "productivos", "considerados", "de", "menor", "productividad", "o", "en", "niveles", "medios", "y", "bajos", "de", "las", "estructuras", "organizacionales", "la", "participaci\u00f3n", "laboral", "de", "la", "mujer", "es", "una", "de", "las", "menores", "en", "latinoam\u00e9rica", "en", "agosto", "de", "se", "estim\u00f3", "que", "la", "mano", "de", "obra", "total", "del", "pa\u00eds", "ascend\u00eda", "a", "personas", "en", "el", "de", "los", "trabajadores", "se", "ocupaba", "en", "el", "comercio", "el", "en", "la", "industria", "manufacturera", "el", "en", "la", "construcci\u00f3n", "el", "en", "la", "ense\u00f1anza", "el", "en", "la", "agricultura", "ganader\u00eda", "silvicultura", "y", "pesca", "y", "el", "en", "transporte", "y", "almacenamiento", "chile", "se", "ha", "convertido", "en", "plataforma", "de", "inversiones", "extranjeras", "para", "otros", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "muchas", "empresas", "han", "comenzado", "a", "instalar", "sus", "sedes", "corporativas", "en", "santiago", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "importante", "presencia", "en", "inversiones", "en", "el", "sector", "servicios", "en", "latinoam\u00e9rica", "seg\u00fan", "datos", "de", "tanto", "la", "capitalizaci\u00f3n", "burs\u00e1til", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "llamada", "valor", "de", "mercado", "que", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "usd", "millones", "como", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "que", "alcanz\u00f3", "una", "cifra", "de", "m\u00e1s", "de", "usd", "millones", "se", "encontraban", "entre", "las", "m\u00e1s", "altas", "de", "am\u00e9rica", "latina", "chile", "ha", "sido", "clasificado", "como", "un", "pa\u00eds", "de", "ingreso", "alto", "por", "el", "banco", "mundial", "para", "el", "pib", "en", "su", "valor", "nominal", "se", "estim\u00f3", "en", "usd", "millones", "y", "el", "pbi", "per", "c\u00e1pita", "en", "usd", "al", "ajustar", "los", "valores", "por", "paridad", "de", "poder", "adquisitivo", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "para", "habr\u00eda", "alcanzado", "los", "usd", "per", "c\u00e1pita", "tras", "a\u00f1os", "aislado", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "mercado", "abierto", "al", "mundo", "chile", "ha", "suscrito", "diversos", "tipos", "de", "tratados", "comerciales", "acuerdos", "de", "asociaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "tratados", "de", "libre", "comercio", "acuerdos", "de", "complementaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "acuerdos", "de", "alcance", "parcial", "con", "pa\u00edses", "que", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "sus", "principales", "socios", "comerciales", "son", "la", "uni\u00f3n", "europea", "estados", "unidos", "corea", "del", "sur", "china", "y", "el", "acuerdo", "p", "asimismo", "est\u00e1", "integrado", "a", "diversos", "foros", "econ\u00f3micos", "como", "la", "apec", "y", "es", "miembro", "asociado", "tanto", "de", "la", "comunidad", "andina", "como", "del", "mercosur", "y", "miembro", "fundador", "de", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "en", "chile", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "miembro", "pleno", "de", "la", "ocde", "en", "sudam\u00e9rica", "el", "segundo", "en", "am\u00e9rica", "latinan", "y", "el", "tercero", "del", "hemisferio", "surn", "debido", "al", "reconocimiento", "en", "los", "avances", "econ\u00f3micos", "de", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "al", "desarrollo", "social", "y", "a", "la", "fuerte", "reestructuraci\u00f3n", "institucional", "chile", "posee", "una", "econom\u00eda", "caracterizada", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "y", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "en", "las", "exportaciones", "cobre", "fruta", "productos", "pesqueros", "papel", "y", "pulpa", "de", "celulosa", "qu\u00edmicos", "y", "vino", "entre", "otros", "llegaron", "a", "los", "usd", "millones", "mientras", "que", "las", "importaciones", "petr\u00f3leo", "y", "productos", "derivados", "qu\u00edmicos", "art\u00edculos", "el\u00e9ctricos", "y", "de", "telecomunicaciones", "maquinaria", "industrial", "veh\u00edculos", "y", "gas", "natural", "entre", "otros", "alcanzaron", "una", "cifra", "de", "usd", "millones", "por", "otro", "lado", "la", "deuda", "p\u00fablica", "se", "estim\u00f3", "en", "un", "del", "pib", "y", "la", "deuda", "externa", "en", "usd", "millones", "al", "primer", "semestre", "de", "desde", "la", "moneda", "oficial", "de", "chile", "ha", "sido", "el", "peso", "cuyo", "emisor", "es", "el", "banco", "central", "su", "c\u00f3digo", "y", "su", "n\u00famero", "iso", "son", "clp", "y", "respectivamente", "y", "su", "s\u00edmbolo", "es", "$", "clasificaciones", "internacionales", "posici\u00f3n", "de", "chile", "en", "sistemas", "de", "clasificaci\u00f3n", "internacionales", "en", "diferentes", "categor\u00edas", "los", "datos", "utilizados", "corresponden", "al", "a\u00f1o", "de", "publicaci\u00f3n", "se\u00f1alado", "no", "necesariamente", "al", "mismo", "a\u00f1o", "posici\u00f3n", "relativa", "a", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "sin", "incluir", "a", "puerto", "rico", "miner\u00eda", "los", "inicios", "de", "la", "miner\u00eda", "en", "chile", "se", "remontan", "a", "las", "extracciones", "hechas", "entre", "y", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "en", "una", "mina", "de", "\u00f3xido", "de", "hierro", "en", "taltal", "regi\u00f3n", "de", "antofagasta", "la", "m\u00e1s", "antigua", "del", "continente", "siglos", "m\u00e1s", "tarde", "la", "sucesiva", "explotaci\u00f3n", "del", "carb\u00f3n", "en", "el", "sur", "la", "plata", "en", "cha\u00f1arcillo", "y", "el", "salitre", "en", "el", "norte", "llev\u00f3", "a", "la", "miner\u00eda", "a", "desempe\u00f1ar", "un", "papel", "primordial", "en", "la", "econom\u00eda", "chilena", "la", "miner\u00eda", "est\u00e1", "presente", "en", "de", "las", "regiones", "del", "pa\u00eds", "y", "extrae", "productos", "distintos", "es", "la", "principal", "actividad", "econ\u00f3mica", "de", "las", "regiones", "de", "tarapac\u00e1", "antofagasta", "y", "atacama", "y", "es", "de", "gran", "importancia", "en", "las", "de", "coquimbo", "valpara\u00edso", "y", "o'higgins", "en", "magallanes", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "es", "de", "suma", "importancia", "para", "el", "suministro", "interno", "el", "principal", "producto", "comercial", "es", "el", "cobre", "popularmente", "conocido", "como", "el", "sueldo", "de", "chile", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "mayor", "productor", "del", "mundo", "contando", "con", "el", "de", "las", "reservas", "mundiales", "de", "este", "mineral", "los", "embarques", "cupr\u00edferos", "representaron", "el", "de", "las", "exportaciones", "chilenas", "en", "medidas", "en", "divisas", "la", "empresa", "estatal", "codelco", "la", "mayor", "compa\u00f1\u00eda", "cupr\u00edfera", "del", "planeta", "explota", "algunos", "de", "los", "principales", "yacimientos", "chilenos", "como", "chuquicamata", "y", "el", "teniente", "las", "mayores", "minas", "a", "cielo", "abierto", "y", "subterr\u00e1nea", "del", "mundo", "respectivamente", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "otros", "recursos", "como", "hierro", "molibdeno", "nitrato", "oro", "y", "plata", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "adem\u00e1s", "a", "chile", "cuenta", "con", "el", "de", "las", "reservas", "globales", "de", "litio", "mientras", "que", "en", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "este", "mineral", "se", "concentraba", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "lapisl\u00e1zuli", "una", "gema", "extra\u00edda", "en", "el", "norte", "de", "chile", "fue", "declarado", "piedra", "nacional", "en", "la", "combarbalita", "una", "roca", "ornamental", "semipreciosa", "que", "es", "abundante", "en", "la", "zona", "de", "combarbal\u00e1", "tambi\u00e9n", "fue", "declarada", "como", "tal", "en", "agricultura", "y", "ganader\u00eda", "la", "agricultura", "que", "en", "ocupaba", "al", "de", "la", "mano", "de", "obra", "chilena", "y", "la", "ganader\u00eda", "son", "las", "principales", "actividades", "de", "las", "regiones", "del", "centro", "y", "del", "sur", "del", "pa\u00eds", "los", "principales", "productos", "agr\u00edcolas", "chilenos", "son", "los", "cereales", "avena", "ma\u00edz", "y", "trigo", "las", "frutas", "duraznos", "manzanas", "peras", "y", "uvas", "y", "las", "verduras", "ajos", "cebollas", "esp\u00e1rragos", "y", "habas", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "frutas", "y", "verduras", "ha", "alcanzado", "niveles", "hist\u00f3ricos", "al", "abrirse", "las", "puertas", "de", "los", "mercados", "asi\u00e1tico", "y", "europeo", "lo", "mismo", "ha", "sucedido", "con", "productos", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "forestal", "pesquera", "y", "de", "crust\u00e1ceos", "un", "ejemplo", "de", "esto", "es", "que", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "chile", "ha", "alcanzado", "a", "noruega", "el", "principal", "exportador", "del", "mundo", "de", "salm\u00f3n", "y", "se", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "importantes", "en", "el", "rubro", "vitivin\u00edcola", "ubic\u00e1ndose", "en", "como", "el", "cuarto", "exportador", "de", "vinos", "y", "el", "primer", "exportador", "de", "uvas", "frescas", "del", "mundo", "mientras", "que", "en", "fue", "el", "quinto", "productor", "mundial", "de", "vinos", "en", "chile", "se", "situaba", "entre", "los", "diez", "mayores", "productores", "mundiales", "de", "altramuces", "\u00ba", "paltas", "\u00ba", "kiwis", "\u00ba", "fibra", "y", "estopa", "de", "c\u00e1\u00f1amo", "\u00ba", "ciruelas", "y", "endrinas", "\u00ba", "fibras", "semejantes", "a", "yute", "\u00ba", "uvas", "\u00ba", "duraznos", "y", "nectarinas", "\u00ba", "carne", "de", "pavo", "\u00ba", "fibra", "y", "estopa", "de", "lino", "\u00ba", "manzanas", "\u00ba", "avena", "\u00ba", "nueces", "\u00ba", "y", "cerezas", "\u00ba", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "los", "veinte", "productos", "chilenos", "m\u00e1s", "importantes", "por", "su", "valor", "eran", "uvas", "carne", "de", "cerdo", "leche", "fresca", "carne", "de", "pollo", "carne", "vacuna", "manzanas", "tomates", "paltas", "trigo", "duraznos", "y", "nectarinas", "kiwis", "ciruelas", "y", "endrinas", "papas", "huevos", "carne", "de", "pavo", "cerezas", "peras", "ma\u00edz", "verde", "almendras", "y", "cebollas", "durante", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "ha", "tratado", "de", "impulsar", "la", "industria", "agroalimentaria", "con", "el", "fin", "de", "convertir", "a", "chile", "en", "una", "potencia", "en", "esta", "\u00e1rea", "hacia", "la", "industria", "chilena", "concentrada", "en", "santiago", "y", "en", "menor", "grado", "en", "valpara\u00edso", "y", "en", "concepci\u00f3n", "es", "principalmente", "de", "abastecimiento", "local", "salvo", "la", "producci\u00f3n", "de", "harina", "de", "pescado", "de", "la", "cual", "chile", "es", "el", "segundo", "productor", "mundial", "turismo", "algunas", "ofertas", "tur\u00edsticas", "en", "chile", "el", "turismo", "se", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "principales", "recursos", "econ\u00f3micos", "de", "chile", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "su", "promoci\u00f3n", "tur\u00edstica", "en", "el", "exterior", "chile", "invirti\u00f3", "un", "total", "de", "usd", "millones", "en", "seg\u00fan", "la", "omt", "chile", "fue", "el", "tercer", "destino", "tur\u00edstico", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "superado", "solo", "por", "argentina", "y", "brasil", "el", "cuarto", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "sexto", "en", "am\u00e9rica", "en", "n", "la", "mayor\u00eda", "de", "estos", "visitantes", "provinieron", "de", "pa\u00edses", "del", "continente", "principalmente", "de", "argentina", "sin", "embargo", "el", "mayor", "crecimiento", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "correspondido", "al", "de", "visitantes", "de", "europa", "principalmente", "de", "alemania", "durante", "el", "primer", "trimestre", "de", "entraron", "m\u00e1s", "de", "turistas", "lo", "que", "signific\u00f3", "un", "aumento", "del", "con", "respecto", "al", "mismo", "periodo", "del", "a\u00f1o", "anterior", "que", "se", "convirtieron", "en", "un", "total", "de", "hasta", "fines", "de", "ese", "a\u00f1o", "a", "su", "vez", "un", "total", "de", "chilenos", "visitaron", "otros", "pa\u00edses", "en", "los", "principales", "atractivos", "tur\u00edsticos", "chilenos", "corresponden", "a", "lugares", "de", "paisajes", "naturales", "en", "las", "zonas", "extremas", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "extremo", "norte", "se", "encuentran", "el", "conjunto", "formado", "por", "el", "lago", "chungar\u00e1", "y", "el", "volc\u00e1n", "parinacota", "a", "m\u00e1s", "de", "m", "s", "n", "m", "san", "pedro", "de", "atacama", "las", "lagunas", "altipl\u00e1nicas", "el", "valle", "de", "la", "luna", "y", "el", "campo", "de", "g\u00e9iseres", "de", "el", "tatio", "el", "mayor", "del", "hemisferio", "sur", "y", "el", "tercero", "del", "planeta", "en", "el", "extremo", "sur", "se", "encuentran", "el", "parque", "nacional", "vicente", "p\u00e9rez", "rosales", "el", "parque", "m\u00e1s", "visitado", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "chilo\u00e9", "la", "patagonia", "la", "laguna", "san", "rafael", "y", "sus", "glaciares", "y", "el", "parque", "nacional", "torres", "del", "paine", "seleccionado", "como", "la", "octava", "maravilla", "del", "mundo", "en", "a", "lo", "largo", "de", "los", "andes", "existen", "dieciocho", "centros", "de", "esqu\u00ed", "de", "calidad", "internacional", "como", "portillo", "el", "m\u00e1s", "antiguo", "centro", "de", "esqu\u00ed", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "valle", "nevado", "que", "cuenta", "con", "una", "de", "las", "mayores", "\u00e1reas", "esquiables", "de", "sudam\u00e9rica", "finalmente", "en", "medio", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "isla", "de", "pascua", "es", "probablemente", "el", "principal", "atractivo", "tur\u00edstico", "chileno", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "el", "turismo", "se", "concentra", "en", "el", "verano", "especialmente", "en", "los", "balnearios", "costeros", "de", "la", "zona", "norte", "arica", "iquique", "antofagasta", "la", "serena", "y", "coquimbo", "y", "lacustres", "de", "la", "zona", "sur", "puc\u00f3n", "y", "puerto", "varas", "debido", "a", "su", "cercan\u00eda", "con", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "la", "costa", "de", "la", "regi\u00f3n", "de", "valpara\u00edso", "es", "la", "que", "cuenta", "con", "mayor", "cantidad", "de", "turistas", "primordialmente", "en", "el", "litoral", "central", "y", "vi\u00f1a", "del", "mar", "esta", "\u00faltima", "ciudad", "es", "considerada", "la", "capital", "tur\u00edstica", "de", "chile", "debido", "a", "su", "importancia", "en", "el", "rubro", "gracias", "a", "sus", "trece", "playas", "sus", "diversos", "centros", "de", "entretenimiento", "tiene", "uno", "de", "los", "principales", "casinos", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "adem\u00e1s", "chile", "cuenta", "con", "seis", "sitios", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "infraestructura", "energ\u00eda", "chile", "es", "energ\u00e9ticamente", "dependiente", "pues", "carece", "de", "grandes", "reservas", "de", "recursos", "no", "renovables", "debido", "a", "esto", "el", "precio", "de", "los", "combustibles", "f\u00f3siles", "depende", "completamente", "de", "la", "situaci\u00f3n", "internacional", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "equivalentes", "al", "de", "los", "consumidos", "diariamente", "en", "provinieron", "de", "los", "yacimientos", "australes", "el", "resto", "correspondi\u00f3", "a", "importaciones", "en", "se", "estim\u00f3", "que", "se", "importaron", "barriles", "de", "petr\u00f3leo", "mientras", "que", "se", "exportaron", "en", "las", "reservas", "se", "estimaron", "en", "millones", "de", "barriles", "por", "otro", "lado", "casi", "el", "del", "gas", "natural", "consumido", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "importado", "seg\u00fan", "estimaciones", "se", "produjeron", "m", "equivalentes", "al", "de", "los", "millones", "consumidos", "en", "el", "resto", "correspondi\u00f3", "a", "importaciones", "durante", "gran", "parte", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "principal", "proveedor", "fue", "argentina", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "gasoducto", "pero", "la", "apertura", "del", "terminal", "de", "regasificaci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "licuado", "en", "el", "puerto", "de", "quintero", "en", "ha", "permitido", "diversificar", "la", "matriz", "de", "proveedores", "a", "todo", "el", "mundo", "en", "las", "reservas", "se", "estimaron", "en", "m", "en", "chile", "existen", "tres", "sistemas", "el\u00e9ctricos", "el", "sistema", "el\u00e9ctrico", "nacional", "el", "sistema", "el\u00e9ctrico", "de", "ays\u00e9n", "y", "el", "sistema", "el\u00e9ctrico", "de", "magallanes", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "se", "estim\u00f3", "en", "gwh", "principalmente", "generados", "por", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "y", "en", "menor", "medida", "por", "termoel\u00e9ctricas", "mientras", "que", "el", "consumo", "de", "electricidad", "lleg\u00f3", "a", "los", "gwh", "adem\u00e1s", "se", "importaron", "gwh", "en", "sin", "embargo", "existen", "tratativas", "para", "exportar", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "a", "argentina", "desde", "el", "norte", "grande", "pese", "a", "la", "cantidad", "de", "electricidad", "generada", "por", "hidroelectricidad", "se", "ha", "aprovechado", "menos", "del", "del", "potencial", "h\u00eddrico", "del", "pa\u00eds", "para", "evitar", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "sistemas", "ecol\u00f3gicos", "por", "la", "creaci\u00f3n", "de", "embalses", "como", "el", "de", "ays\u00e9n", "un", "hito", "en", "la", "energ\u00eda", "hidr\u00e1ulica", "para", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "en", "chile", "es", "la", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "chivilingo", "dise\u00f1ada", "por", "thomas", "alva", "edison", "y", "construida", "en", "lota", "en", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "de", "su", "tipo", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "la", "segunda", "de", "sudam\u00e9rica", "en", "el", "pa\u00eds", "no", "existen", "centrales", "nucleares", "aunque", "el", "debate", "sobre", "la", "factibilidad", "t\u00e9cnica", "del", "uso", "seguro", "de", "este", "tipo", "de", "energ\u00eda", "se", "abri\u00f3", "en", "a", "esto", "se", "suman", "algunos", "planes", "para", "instalar", "centrales", "de", "recursos", "renovables", "en", "chile", "como", "la", "planta", "termosolar", "pampa", "elvira", "solar", "que", "abastece", "a", "la", "divisi\u00f3n", "gabriela", "mistral", "de", "codelco", "en", "sierra", "gorda", "y", "as\u00ed", "aprovechar", "su", "alto", "potencial", "e\u00f3lico", "geot\u00e9rmico", "mareomotriz", "solar", "termosolar", "y", "undimotriz", "se", "ha", "proyectado", "que", "para", "el", "de", "la", "energ\u00eda", "comercializada", "del", "pa\u00eds", "provendr\u00e1", "de", "fuentes", "renovables", "no", "convencionales", "locales", "en", "chile", "fue", "el", "pa\u00eds", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "instalada", "con", "mw", "el", "pa\u00eds", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "energ\u00eda", "solar", "instalada", "con", "mw", "el", "pa\u00eds", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "instalada", "con", "mw", "y", "el", "pa\u00eds", "n\u00famero", "del", "mundo", "en", "t\u00e9rminos", "de", "energ\u00eda", "obtenida", "a", "partir", "de", "biomasa", "con", "mw", "la", "energ\u00eda", "renovable", "es", "vista", "por", "el", "pa\u00eds", "como", "la", "soluci\u00f3n", "a", "sus", "carencias", "en", "este", "campo", "la", "energ\u00eda", "solar", "es", "considerada", "la", "base", "energ\u00e9tica", "del", "futuro", "del", "pa\u00eds", "el", "desierto", "de", "atacama", "tiene", "la", "mayor", "irradiaci\u00f3n", "solar", "del", "mundo", "en", "junio", "de", "el", "pa\u00eds", "instal\u00f3", "la", "primera", "central", "termosolar", "de", "am\u00e9rica", "latina", "entre", "y", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "energ\u00eda", "solar", "y", "e\u00f3lica", "en", "la", "matriz", "energ\u00e9tica", "del", "pa\u00eds", "ha", "aumentado", "exponencialmente", "y", "la", "proyecci\u00f3n", "es", "que", "las", "energ\u00edas", "renovables", "alcancen", "el", "de", "la", "matriz", "el\u00e9ctrica", "chilena", "al", "seg\u00fan", "c\u00e1lculos", "el", "pa\u00eds", "podr\u00eda", "producir", "veces", "m\u00e1s", "electricidad", "de", "la", "necesaria", "en", "transporte", "y", "conectividad", "en", "cuanto", "a", "carreteras", "en", "chile", "contaba", "con", "una", "extensi\u00f3n", "vial", "de", "km", "con", "km", "pavimentados", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "km", "de", "carreteras", "duplicadas", "la", "segunda", "red", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "ha", "producido", "el", "mejoramiento", "de", "las", "v\u00edas", "gracias", "a", "las", "licitaciones", "que", "permitieron", "la", "construcci\u00f3n", "de", "muchas", "autopistas", "de", "nivel", "internacional", "destacando", "la", "duplicaci\u00f3n", "de", "km", "continuos", "de", "la", "carretera", "panamericana", "entre", "puerto", "montt", "y", "caldera", "adem\u00e1s", "que", "se", "est\u00e1", "planificando", "la", "duplicaci\u00f3n", "en", "la", "zona", "del", "deserto", "de", "atacama", "las", "rutas", "entre", "santiago", "valpara\u00edso", "y", "el", "litoral", "central", "el", "acceso", "norte", "al", "gran", "concepci\u00f3n", "y", "la", "red", "de", "autopistas", "urbanas", "de", "santiago", "inauguradas", "entre", "y", "otra", "v\u00eda", "importante", "es", "la", "carretera", "austral", "que", "conecta", "ays\u00e9n", "con", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "pese", "a", "estar", "cortada", "en", "algunos", "tramos", "en", "que", "se", "utilizan", "transbordadores", "los", "pasos", "de", "chungar\u00e1tambo", "quemado", "y", "chacalluta", "sirven", "de", "conexi\u00f3n", "fronteriza", "con", "bolivia", "y", "per\u00fa", "respectivamente", "mientras", "que", "con", "argentina", "existen", "m\u00e1s", "de", "cuarenta", "a", "lo", "largo", "de", "la", "cordillera", "siendo", "el", "m\u00e1s", "importante", "el", "de", "los", "libertadores", "debido", "al", "explosivo", "aumento", "del", "parque", "automotriz", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "los", "gobiernos", "han", "avanzado", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "ciclov\u00edas", "para", "fomentar", "el", "uso", "de", "la", "bicicleta", "como", "medio", "de", "transporte", "urbano", "alcanzando", "en", "un", "total", "de", "km", "de", "ciclov\u00edas", "a", "nivel", "nacional", "aunque", "la", "costa", "chilena", "se", "extiende", "por", "km", "la", "navegaci\u00f3n", "es", "poco", "utilizada", "como", "medio", "de", "transporte", "de", "pasajeros", "salvo", "en", "chilo\u00e9", "y", "la", "zona", "austral", "donde", "sirve", "como", "conexi\u00f3n", "entre", "las", "diversas", "islas", "por", "otro", "lado", "para", "chile", "es", "de", "gran", "importancia", "la", "marina", "mercante", "formada", "por", "nav\u00edos", "en", "que", "transporta", "el", "de", "las", "exportaciones", "e", "importaciones", "en", "chile", "fue", "el", "tercer", "principal", "usuario", "del", "canal", "de", "panam\u00e1", "chile", "cuenta", "con", "puertos", "estatales", "y", "privados", "entre", "ellos", "los", "principales", "son", "de", "norte", "a", "sur", "huasco", "puerto", "ventanas", "valpara\u00edso", "san", "antonio", "lirqu\u00e9n", "san", "vicente", "y", "coronel", "en", "el", "sistema", "de", "ferrocarriles", "chileno", "contaba", "con", "km", "de", "extensi\u00f3n", "las", "l\u00edneas", "f\u00e9rreas", "que", "anta\u00f1o", "cruzaron", "gran", "parte", "del", "pa\u00eds", "y", "fueron", "su", "motor", "de", "crecimiento", "se", "utilizan", "principalmente", "para", "el", "transporte", "de", "carga", "hacia", "los", "puertos", "luego", "de", "la", "crisis", "que", "vivi\u00f3", "este", "medio", "de", "transporte", "a", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "que", "casi", "lleva", "a", "su", "extinci\u00f3n", "desde", "los", "a\u00f1os", "se", "ha", "vivido", "un", "proceso", "de", "recuperaci\u00f3n", "del", "tren", "con", "el", "restablecimiento", "de", "los", "servicios", "de", "pasajeros", "de", "la", "empresa", "de", "los", "ferrocarriles", "del", "estado", "efe", "entre", "santiago", "y", "puerto", "montt", "por", "el", "contrario", "el", "sistema", "de", "ferrocarriles", "urbanos", "ha", "experimentado", "una", "expansi\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "con", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "los", "sistemas", "biotr\u00e9n", "y", "tren", "limachepuerto", "y", "la", "extensi\u00f3n", "del", "metro", "de", "santiago", "hasta", "los", "km", "en", "chile", "cuenta", "con", "helipuertos", "aer\u00f3dromos", "y", "aeropuertos", "entre", "ellos", "destacan", "los", "aeropuertos", "de", "chacalluta", "en", "arica", "diego", "aracena", "en", "iquique", "andr\u00e9s", "sabella", "en", "antofagasta", "carriel", "sur", "en", "talcahuano", "el", "tepual", "en", "puerto", "montt", "presidente", "ib\u00e1\u00f1ez", "en", "punta", "arenas", "mataveri", "en", "isla", "de", "pascua", "el", "aeropuerto", "m\u00e1s", "remoto", "del", "mundo", "y", "arturo", "merino", "ben\u00edtez", "en", "santiago", "uno", "de", "los", "principales", "del", "continente", "con", "un", "tr\u00e1fico", "de", "pasajeros", "en", "telecomunicaciones", "chile", "cuenta", "con", "un", "sistema", "de", "telecomunicaciones", "que", "abarca", "gran", "parte", "del", "territorio", "incluyendo", "chile", "insular", "y", "las", "bases", "ant\u00e1rticas", "en", "entr\u00f3", "en", "operaciones", "la", "estaci\u00f3n", "terrena", "de", "comunicaci\u00f3n", "satelital", "de", "longovilo", "la", "primera", "de", "su", "tipo", "en", "am\u00e9rica", "latina", "propiedad", "de", "la", "empresa", "entel", "chile", "en", "hab\u00eda", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "fija", "y", "abonados", "a", "la", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "en", "chile", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "tercer", "pa\u00eds", "latinoamericanon", "en", "alcanzar", "el", "de", "penetraci\u00f3n", "en", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "asimismo", "el", "consumo", "de", "servicios", "de", "banda", "ancha", "m\u00f3vil", "per", "c\u00e1pita", "incluyendo", "netbooks", "smartphones", "y", "tabletas", "igual\u00f3", "el", "promedio", "de", "la", "ocde", "este", "fen\u00f3meno", "fue", "favorecido", "por", "las", "pol\u00edticas", "de", "protecci\u00f3n", "a", "la", "libre", "competencia", "la", "entrada", "de", "operadores", "m\u00f3viles", "virtuales", "al", "mercado", "y", "la", "portabilidad", "num\u00e9rica", "entre", "otros", "factores", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "en", "chile", "hab\u00eda", "usuarios", "de", "internet", "por", "cada", "cien", "personas", "en", "las", "tasas", "de", "penetraci\u00f3n", "de", "internet", "con", "de", "usuarios", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "y", "de", "banda", "ancha", "con", "el", "de", "alcance", "a", "estaban", "entre", "las", "m\u00e1s", "altas", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "integraci\u00f3n", "en", "internet", "del", "pa\u00eds", "fue", "la", "mayor", "de", "latinoam\u00e9rica", "en", "se", "instal\u00f3", "en", "chile", "el", "primer", "servidor", "web", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "tanto", "el", "n\u00famero", "de", "sitios", "web", "registrados", "con", "el", "dominio", "de", "nivel", "superior", "geogr\u00e1fico", "del", "pa\u00eds", "cl", "creado", "en", "lleg\u00f3", "a", "a", "fines", "de", "agosto", "de", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "masiva", "tradicionales", "en", "chile", "son", "la", "prensa", "escrita", "la", "radio", "y", "la", "televisi\u00f3n", "con", "or\u00edgenes", "en", "el", "primer", "peri\u00f3dico", "nacional", "aurora", "de", "chile", "cuyo", "primer", "n\u00famero", "se", "public\u00f3", "en", "la", "prensa", "chilena", "se", "concentra", "primordialmente", "en", "dos", "consorcios", "period\u00edsticos", "copesa", "y", "el", "mercurio", "sociedad", "an\u00f3nima", "period\u00edstica", "cuyos", "principales", "diarios", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "son", "respectivamente", "la", "tercera", "y", "el", "mercurio", "la", "edici\u00f3n", "de", "valpara\u00edso", "de", "este", "\u00faltimo", "es", "el", "peri\u00f3dico", "vigente", "m\u00e1s", "antiguo", "del", "pa\u00eds", "y", "del", "mundo", "en", "lengua", "espa\u00f1ola", "publicado", "a", "partir", "de", "adicionalmente", "existen", "diversas", "publicaciones", "de", "circulaci\u00f3n", "regional", "las", "revistas", "semanales", "quincenales", "o", "mensuales", "son", "de", "circulaci\u00f3n", "nacional", "la", "primera", "transmisi\u00f3n", "oficial", "de", "radio", "en", "chile", "ocurri\u00f3", "en", "santiago", "en", "en", "tanto", "que", "la", "primera", "radioemisora", "del", "pa\u00eds", "radio", "chilena", "se", "inaugur\u00f3", "en", "d\u00e9cadas", "m\u00e1s", "tarde", "inici\u00f3", "sus", "emisiones", "el", "conquistador", "fm", "la", "primera", "radio", "chilena", "en", "transmitir", "en", "frecuencia", "modulada", "en", "esta", "misma", "estaci\u00f3n", "fue", "la", "primera", "en", "transmitir", "en", "sonido", "est\u00e9reo", "en", "en", "se", "registraron", "radioemisoras", "en", "el", "pa\u00eds", "de", "am", "y", "de", "fm", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "afiliada", "a", "la", "archi", "en", "la", "ley", "fij\u00f3", "un", "m\u00ednimo", "de", "de", "m\u00fasica", "nacional", "en", "las", "radioemisoras", "la", "televisi\u00f3n", "es", "el", "principal", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "su", "primera", "transmisi\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "en", "valpara\u00edso", "en", "y", "se", "masific\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "en", "chile", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "televisi\u00f3n", "chilena", "cuenta", "con", "siete", "estaciones", "televisivas", "con", "cobertura", "nacional", "la", "estatal", "televisi\u00f3n", "nacional", "de", "chile", "y", "las", "privadas", "ucv", "televisi\u00f3n", "la", "m\u00e1s", "antigua", "del", "pa\u00eds", "dependiente", "de", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "valpara\u00edso", "canal", "dependiente", "del", "grupo", "luksic", "y", "de", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "chile", "chilevisi\u00f3n", "mega", "la", "red", "y", "telecanal", "agrupadas", "en", "la", "anatel", "y", "varias", "de", "car\u00e1cter", "regional", "la", "televisi\u00f3n", "chilena", "ha", "transmitido", "en", "el", "sistema", "ntsc", "en", "color", "desde", "en", "est\u00e9reo", "desde", "y", "en", "alta", "definici\u00f3n", "desde", "s\u00e1bado", "gigante", "el", "programa", "m\u00e1s", "antiguo", "en", "la", "historia", "de", "la", "televisi\u00f3n", "chilena", "fue", "certificado", "por", "el", "libro", "guinness", "de", "los", "r\u00e9cords", "como", "el", "programa", "de", "variedades", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "la", "televisi\u00f3n", "mundial", "festividades", "de", "los", "diecis\u00e9is", "d\u00edas", "feriados", "en", "chile", "nueve", "tienen", "car\u00e1cter", "religioso", "y", "siete", "car\u00e1cter", "civil", "otros", "feriados", "legales", "son", "los", "domingos", "y", "los", "d\u00edas", "en", "que", "se", "llevan", "a", "cabo", "plebiscitos", "elecciones", "y", "censos", "oficiales", "adicionalmente", "a", "los", "feriados", "nacionales", "en", "chile", "tambi\u00e9n", "existen", "feriados", "regionales", "cuya", "vigencia", "queda", "acotada", "al", "\u00e1mbito", "local", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalchile", "contenido", "relacionado", "con", "chile", "categor\u00edaanexoschile", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "chile", "wikimedia", "atlas", "chile", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "chile", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "chile", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "chile", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "chile", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "chile", "chile", "en", "openstreetmap"]