["en", "espa\u00f1a", "una", "comunidad", "aut\u00f3noma", "c", "an", "es", "una", "entidad", "territorial", "que", "dentro", "del", "actual", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "constitucional", "est\u00e1", "dotada", "de", "autonom\u00eda", "con", "instituciones", "y", "representantes", "propios", "y", "determinadas", "competencias", "legislativas", "ejecutivas", "y", "administrativas", "lo", "que", "la", "asimila", "en", "muchos", "aspectos", "a", "entidades", "federadas", "historia", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "que", "recoge", "el", "derecho", "a", "la", "autonom\u00eda", "de", "las", "nacionalidades", "y", "regiones", "que", "forman", "el", "estado", "supuso", "un", "cambio", "de", "grados", "con", "respecto", "al", "r\u00e9gimen", "anterior", "la", "dictadura", "franquista", "que", "se", "basaba", "en", "planes", "centralizados", "tradicionales", "la", "constituci\u00f3n", "de", "daba", "as\u00ed", "respuesta", "a", "un", "problema", "que", "hab\u00eda", "surgido", "repetidamente", "en", "la", "historia", "de", "espa\u00f1a", "como", "resultado", "de", "las", "diferentes", "identidades", "sobre", "las", "que", "se", "ha", "construido", "la", "unidad", "de", "espa\u00f1acita", "requeridatras", "la", "ratificaci\u00f3n", "de", "la", "carta", "magna", "y", "como", "resultado", "de", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "los", "principios", "contenidos", "en", "el", "t\u00edtulo", "viii", "entre", "y", "se", "complet\u00f3", "el", "proceso", "de", "instauraci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "y", "de", "la", "comunidad", "foraln", "mediante", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "sus", "estatutos", "de", "autonom\u00eda", "aunque", "solo", "cuatro", "de", "ellos", "catalu\u00f1a", "pa\u00eds", "vasco", "galicia", "y", "andaluc\u00eda", "han", "sido", "refrendados", "por", "sus", "ciudadanos", "han", "sido", "tambi\u00e9n", "dotadas", "de", "su", "propio", "\u00f3rgano", "de", "gobierno", "e", "instituciones", "representativas", "hay", "que", "destacar", "que", "el", "proceso", "que", "ofrece", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "no", "obliga", "ni", "a", "las", "regiones", "ni", "a", "las", "nacionalidades", "sino", "que", "es", "en", "teor\u00eda", "un", "derecho", "para", "ellas", "no", "obstante", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "pactos", "auton\u00f3micos", "obligaron", "a", "las", "provincias", "a", "formar", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "de", "hecho", "sirva", "como", "ejemplo", "que", "en", "marzo", "de", "la", "\u00fanica", "provincia", "que", "no", "formaba", "parte", "de", "ninguna", "comunidad", "segovia", "fue", "obligada", "por", "decreto", "del", "gobierno", "a", "integrarse", "en", "castilla", "y", "le\u00f3n", "por", "motivos", "de", "inter\u00e9s", "nacionalcita", "requeridael", "de", "julio", "de", "leopoldo", "calvosotelo", "presidente", "del", "gobierno", "y", "felipe", "gonz\u00e1lez", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "acuerdan", "los", "primeros", "pactos", "auton\u00f3micos", "que", "prev\u00e9n", "un", "mapa", "de", "autonom\u00edas", "con", "las", "mismas", "instituciones", "pero", "con", "distintas", "competencias", "en", "se", "actualiz\u00f3", "con", "los", "segundos", "pactos", "auton\u00f3micos", "firmado", "entre", "el", "entonces", "presidente", "felipe", "gonz\u00e1lez", "y", "el", "l\u00edder", "de", "la", "oposici\u00f3n", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "por", "el", "cual", "se", "crean", "las", "dos", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "ceuta", "y", "melilla", "fruto", "de", "estos", "acuerdos", "en", "se", "dar\u00e1", "por", "cerrado", "el", "mapa", "de", "las", "autonom\u00edas", "a", "nuevas", "remodelaciones", "o", "ampliaciones", "desde", "y", "para", "fines", "estad\u00edsticos", "basadas", "en", "las", "normativas", "europeas", "y", "fijadas", "por", "la", "eurostat", "se", "encuentran", "las", "unidades", "nuts", "en", "vigor", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "espa\u00f1olas", "se", "encuentran", "clasificadas", "en", "los", "niveles", "nuts", "organizaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "de", "la", "administraci\u00f3n", "auton\u00f3mica", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "establece", "la", "organizaci\u00f3n", "institucional", "b\u00e1sica", "de", "aquellas", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "que", "accedieron", "a", "la", "autonom\u00eda", "por", "la", "denominada", "v\u00eda", "r\u00e1pida", "esto", "es", "pa\u00eds", "vasco", "catalu\u00f1a", "galicia", "y", "andaluc\u00eda", "no", "obstante", "dicha", "organizaci\u00f3n", "institucional", "b\u00e1sica", "ha", "sido", "la", "que", "mediante", "sus", "respectivos", "estatutos", "de", "autonom\u00eda", "han", "asumido", "todas", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "con", "independencia", "de", "su", "v\u00eda", "de", "acceso", "a", "la", "autonom\u00eda", "pol\u00edtica", "as\u00ed", "en", "la", "actualidad", "los", "\u00f3rganos", "b\u00e1sicos", "comunes", "a", "todas", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "son", "una", "asamblea", "legislativa", "elegida", "por", "sufragio", "universal", "un", "consejo", "de", "gobierno", "con", "funciones", "ejecutivas", "y", "un", "presidente", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "elegido", "por", "la", "asamblea", "legislativa", "de", "entre", "sus", "miembros", "que", "ostenta", "la", "m\u00e1s", "alta", "representaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "la", "asamblea", "legislativa", "la", "asamblea", "es", "el", "parlamento", "auton\u00f3mico", "unicameral", "que", "en", "las", "distintas", "comunidades", "se", "denomina", "de", "diferentes", "formas", "parlamento", "andaluc\u00eda", "canarias", "cantabria", "catalu\u00f1a", "galicia", "islas", "baleares", "la", "rioja", "navarra", "y", "pa\u00eds", "vasco", "cortes", "arag\u00f3n", "castillala", "mancha", "castilla", "y", "le\u00f3n", "y", "comunidad", "valenciana", "asamblea", "extremadura", "comunidad", "de", "madrid", "ceuta", "melilla", "y", "regi\u00f3n", "de", "murcia", "junta", "general", "asturiaselecci\u00f3nel", "sistema", "de", "elecci\u00f3n", "de", "los", "miembros", "es", "por", "sufragio", "universal", "siguiendo", "el", "mismo", "r\u00e9gimen", "de", "incompatibilidad", "e", "inelegibilidad", "que", "las", "cortes", "generales", "las", "elecciones", "se", "celebran", "el", "\u00faltimo", "domingo", "de", "mayo", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "en", "todas", "las", "comunidades", "excepto", "en", "andaluc\u00eda", "canarias", "catalu\u00f1a", "galicia", "pa\u00eds", "vasco", "la", "comunidad", "valenciana", "y", "castilla", "y", "le\u00f3n", "pueden", "disolver", "el", "parlamento", "y", "convocar", "elecciones", "cuando", "le", "parezca", "oportuno", "al", "respectivo", "presidente", "auton\u00f3mico", "siempre", "que", "sea", "antes", "de", "que", "termine", "su", "legislatura", "navarra", "el", "principado", "de", "asturias", "y", "arag\u00f3n", "s\u00ed", "que", "las", "celebran", "el", "cuarto", "domingo", "de", "mayo", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "aunque", "despu\u00e9s", "de", "la", "reforma", "de", "sus", "estatutos", "y", "el", "amejoramiento", "del", "fuero", "en", "el", "caso", "navarro", "el", "presidente", "de", "cada", "comunidad", "aut\u00f3noma", "puede", "disolver", "las", "cortes", "y", "convocar", "elecciones", "cuando", "le", "parezca", "oportuno", "siempre", "que", "sea", "antes", "de", "que", "termine", "su", "legislaturafuncioneslas", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "gozan", "de", "potestad", "legislativa", "la", "cual", "reside", "en", "su", "asamblea", "adem\u00e1s", "de", "otras", "funciones", "presupuestarias", "control", "del", "ejecutivo", "auton\u00f3mico", "elecci\u00f3n", "del", "gobierno", "del", "presidente", "del", "ejecutivo", "participaci\u00f3n", "en", "las", "reformas", "de", "la", "constituci\u00f3n", "control", "de", "la", "constitucionalidad", "de", "leyes", "y", "disposiciones", "con", "fuerza", "de", "ley", "participaci\u00f3n", "en", "la", "composici\u00f3n", "del", "senado", "poder", "ejecutivo", "el", "presidente", "nombramiento", "una", "vez", "celebradas", "las", "elecciones", "y", "constituida", "la", "asamblea", "legislativa", "en", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "en", "que", "solo", "es", "posible", "un", "candidato", "a", "presidirla", "el", "presidente", "del", "parlamento", "auton\u00f3mico", "lo", "propone", "el", "candidato", "propuesto", "resulta", "elegido", "si", "es", "apoyado", "por", "una", "mayor\u00eda", "absoluta", "en", "primera", "votaci\u00f3n", "o", "en", "segunda", "por", "mayor\u00eda", "simple", "en", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "es", "que", "es", "posible", "varios", "candidatos", "estos", "son", "propuestos", "por", "los", "grupos", "parlamentarios", "y", "son", "elegidos", "en", "primera", "votaci\u00f3n", "los", "que", "consigan", "mayor\u00eda", "absoluta", "de", "no", "obtenerse", "mayor\u00eda", "absoluta", "ser\u00e1", "elegido", "el", "candidato", "que", "obtenga", "mayor\u00eda", "simple", "en", "una", "segunda", "votaci\u00f3n", "en", "la", "que", "participan", "todos", "los", "candidatos", "en", "el", "pa\u00eds", "vasco", "y", "solo", "los", "dos", "m\u00e1s", "votados", "en", "asturias", "si", "no", "obtuviese", "el", "apoyo", "se", "repetir\u00e1n", "las", "votaciones", "con", "distintas", "candidaturas", "hasta", "que", "si", "pasados", "meses", "desde", "la", "primera", "votaci\u00f3n", "ninguno", "de", "los", "candidatos", "hubiese", "obtenido", "el", "apoyo", "se", "disolver\u00e1", "la", "c\u00e1mara", "y", "se", "volver\u00e1n", "a", "convocar", "elecciones", "funciones", "direcci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "gobierno", "y", "suprema", "representaci\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "representaci\u00f3n", "del", "estado", "en", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "promulga", "y", "ordena", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "y", "del", "nombramiento", "del", "poder", "judicial", "en", "la", "comunidad", "el", "consejo", "de", "gobierno", "es", "el", "m\u00e1ximo", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "colegiado", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "sus", "funciones", "son", "la", "administraci\u00f3n", "civil", "ejecuci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "y", "reglamentaci\u00f3n", "los", "miembros", "responden", "ante", "el", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "tanto", "en", "el", "\u00e1mbito", "civil", "como", "penal", "est\u00e1n", "sometidos", "a", "control", "pol\u00edtico", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "confianza", "y", "la", "moci\u00f3n", "de", "censura", "est\u00e1", "presidido", "por", "el", "presidente", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "que", "nombra", "y", "cesa", "a", "sus", "miembros", "otros", "\u00f3rganos", "las", "comunidades", "pueden", "crear", "sus", "propios", "tribunales", "de", "cuentas", "defensores", "del", "pueblo", "en", "arag\u00f3n", "es", "la", "figura", "del", "justicia", "de", "arag\u00f3n", "quien", "cumple", "con", "ese", "deber", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "tercera", "autoridad", "junto", "al", "presidente", "de", "la", "diputaci\u00f3n", "general", "de", "arag\u00f3n", "y", "al", "presidente", "de", "las", "cortes", "de", "arag\u00f3n", "y", "otros", "organismos", "para", "su", "buen", "funcionamiento", "competencias", "y", "financiaci\u00f3n", "los", "art\u00edculos", "y", "de", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "enumeran", "las", "competencias", "potenciales", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "as\u00ed", "como", "las", "\u00e1reas", "que", "el", "gobierno", "central", "mantiene", "como", "competencias", "exclusivas", "o", "compartidas", "as\u00ed", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "podr\u00e1n", "asumir", "competencias", "en", "educaci\u00f3n", "sistema", "de", "salud", "cultura", "y", "lengua", "patrimonio", "asistencia", "social", "ordenaci\u00f3n", "del", "territorio", "y", "urbanismo", "protecci\u00f3n", "del", "medio", "ambiente", "transporte", "p\u00fablico", "agricultura", "etc", "las", "competencias", "transferidas", "dependen", "de", "los", "estatutos", "de", "autonom\u00eda", "y", "pueden", "variar", "considerablemente", "por", "ejemplo", "el", "pa\u00eds", "vasco", "y", "navarra", "disponen", "de", "un", "poder", "y", "autonom\u00eda", "fiscal", "m\u00e1s", "extensivos", "mientras", "que", "los", "servicios", "b\u00e1sicos", "de", "las", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "de", "ceuta", "y", "melilla", "son", "generalmente", "provistos", "por", "el", "gobierno", "central", "debido", "a", "su", "localizaci\u00f3n", "y", "circunstancias", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "de", "r\u00e9gimen", "com\u00fan", "todas", "las", "cc", "aa", "excepto", "pa\u00eds", "vasco", "y", "navarra", "que", "tienen", "un", "r\u00e9gimen", "foral", "comparten", "la", "gesti\u00f3n", "de", "impuestos", "con", "el", "gobierno", "central", "por", "ejemplo", "recogiendo", "sus", "propios", "impuestos", "patrimoniales", "y", "sucesiones", "recogiendo", "una", "parte", "del", "impuesto", "sobre", "la", "renta", "irpf", "mientras", "que", "el", "de", "los", "fondos", "generados", "por", "el", "iva", "y", "el", "impuesto", "especial", "sobre", "el", "alcohol", "son", "cedidos", "a", "las", "cc", "aa", "por", "el", "gobierno", "central", "la", "divisi\u00f3n", "territorial", "de", "espa\u00f1a", "se", "basa", "en", "el", "principio", "de", "equidad", "pues", "existen", "medidas", "para", "garantizar", "un", "nivel", "similar", "de", "financiaci\u00f3n", "para", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "las", "distintas", "comunidades", "a", "pesar", "de", "las", "diferencias", "econ\u00f3micas", "entre", "las", "cc", "aa", "\u00edndice", "de", "comunidades", "y", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "comunidades", "por", "superficie", "y", "poblaci\u00f3n", "en", "estos", "cuadros", "figuran", "los", "datos", "de", "superficie", "y", "de", "poblaci\u00f3n", "datos", "del", "padr\u00f3n", "municipal", "de", "habitantes", "ine", "a", "fecha", "de", "enero", "de", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "econom\u00eda", "y", "pib", "a", "continuaci\u00f3n", "encontramos", "la", "lista", "de", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "espa\u00f1olas", "ordenadas", "por", "renta", "per", "c\u00e1pita", "es", "de", "gran", "importancia", "conocer", "la", "renta", "per", "c\u00e1pita", "de", "una", "comunidad", "aut\u00f3noma", "pues", "de", "ello", "depende", "la", "cantidad", "de", "fondos", "europeos", "que", "recibe", "una", "regi\u00f3n", "las", "regiones", "menos", "desarrolladas", "cuyo", "pib", "per", "c\u00e1pita", "es", "inferior", "al", "de", "la", "media", "de", "la", "ue", "siguen", "siendo", "la", "principal", "prioridad", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "cohesi\u00f3n", "objetivo", "las", "regiones", "en", "transici\u00f3n", "cuyo", "pib", "per", "c\u00e1pita", "est\u00e1", "situado", "entre", "el", "y", "el", "de", "la", "media", "de", "la", "ue", "ser\u00e1n", "el", "objetivo", "en", "el", "caso", "de", "espa\u00f1a", "en", "tan", "solo", "extremadura", "se", "encontraba", "en", "dicha", "situaci\u00f3n", "presupuestos", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "renta", "la", "puesta", "en", "funcionamiento", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "determin\u00f3", "la", "necesidad", "de", "crear", "un", "sistema", "de", "financiaci\u00f3n", "que", "garantizara", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "necesarios", "para", "ejercer", "las", "competencias", "que", "estas", "nuevas", "administraciones", "territoriales", "iban", "asumiendo", "la", "constituci\u00f3n", "de", "determinaba", "los", "aspectos", "b\u00e1sicos", "de", "la", "financiaci\u00f3n", "auton\u00f3mica", "en", "sus", "art\u00edculos", "a", "en", "ellos", "se", "establecen", "estos", "principios", "autonom\u00eda", "financiera", "que", "supone", "la", "libertad", "de", "las", "comunidades", "para", "decidir", "sobre", "sus", "gastos", "e", "ingresos", "aunque", "no", "de", "forma", "absoluta", "sino", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "dem\u00e1s", "principios", "solidaridad", "en", "cuanto", "equilibrio", "econ\u00f3mico", "adecuado", "y", "justo", "entre", "las", "diversas", "partes", "del", "territorio", "igualdad", "a", "los", "efectos", "de", "impedir", "que", "las", "diferencias", "entre", "estatutos", "impliquen", "privilegios", "econ\u00f3micos", "o", "sociales", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "hacienda", "estatal", "como", "garant\u00eda", "de", "eficacia", "del", "funcionamiento", "del", "conjunto", "del", "estado", "auton\u00f3micosin", "embargo", "estos", "principios", "comunes", "no", "determinan", "la", "existencia", "de", "un", "modelo", "\u00fanico", "por", "el", "contrario", "el", "reconocimiento", "de", "los", "derechos", "hist\u00f3ricos", "por", "la", "constituci\u00f3n", "disposici\u00f3n", "adicional", "primera", "se", "tradujo", "en", "un", "sistema", "de", "convenio", "y", "concierto", "aplicables", "exclusivamente", "a", "los", "territorios", "forales", "de", "navarra", "y", "el", "pa\u00eds", "vasco", "mientras", "que", "el", "resto", "de", "las", "comunidades", "se", "rige", "por", "el", "r\u00e9gimen", "com\u00fan", "cuyas", "bases", "quedan", "establecidas", "en", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "de", "septiembre", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "lofca", "r\u00e9gimen", "foral", "el", "estatuto", "de", "autonom\u00eda", "para", "el", "pa\u00eds", "vasco", "vino", "a", "reconocer", "el", "r\u00e9gimen", "de", "concierto", "econ\u00f3mico", "para", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "sus", "territorios", "hist\u00f3ricos", "\u00e1lava", "guip\u00fazcoa", "y", "vizcaya", "configur\u00e1ndose", "un", "sistema", "propio", "y", "caracter\u00edstico", "el", "primer", "concierto", "econ\u00f3mico", "fue", "aprobado", "por", "la", "ley", "de", "de", "mayo", "y", "su", "validez", "se", "extend\u00eda", "hasta", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "ley", "de", "de", "mayo", "aprob\u00f3", "con", "car\u00e1cter", "indefinido", "el", "concierto", "econ\u00f3mico", "vigente", "estableciendo", "que", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "se", "aprobar\u00e1", "una", "ley", "de", "metodolog\u00eda", "del", "cupo", "del", "quinquenio", "ingresos", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "renta", "por", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "arroja", "datos", "parad\u00f3jicos", "la", "comunidad", "de", "madrid", "que", "es", "una", "de", "las", "mayores", "en", "cuanto", "a", "pib", "es", "la", "peor", "parada", "si", "dividimos", "los", "presupuestos", "de", "la", "comunidad", "entre", "el", "n\u00famero", "de", "habitantes", "lo", "que", "llamamos", "ingresos", "por", "persona", "ordenadas", "de", "mayor", "a", "menor", "las", "diferencias", "entre", "las", "\"comunidades", "ricas\"", "y", "las", "\"comunidades", "pobres\"", "son", "de", "pr\u00e1cticamente", "el", "en", "primer", "lugar", "tenemos", "a", "navarra", "con", "por", "persona", "en", "segundo", "lugar", "la", "rioja", "con", "por", "persona", "en", "tercer", "lugar", "extremadura", "con", "por", "persona", "la", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "ceuta", "dispone", "de", "por", "persona", "melilla", "ostenta", "por", "persona", "y", "madrid", "parad\u00f3jicamente", "una", "de", "las", "de", "mayor", "pib", "de", "espa\u00f1a", "es", "el", "farolillo", "rojo", "contando", "con", "por", "persona", "presidentes", "de", "las", "comunidades", "y", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "los", "diecisiete", "presidentes", "y", "los", "dos", "alcaldespresidentes", "auton\u00f3micos", "actuales", "de", "espa\u00f1a", "son", "en", "negrita", "mandato", "actual", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "estado", "regional", "estatuto", "de", "autonom\u00eda", "provincias", "de", "espa\u00f1a", "construcci\u00f3n", "del", "estado", "de", "las", "autonom\u00edas", "anexocomunidades", "y", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "de", "espa\u00f1a", "anexopresidencias", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "espa\u00f1olas", "anexocapitales", "de", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "de", "espa\u00f1a", "anexocomunidades", "aut\u00f3nomas", "de", "espa\u00f1a", "por", "idh", "anexoprovincias", "y", "ciudades", "aut\u00f3nomas", "de", "espa\u00f1a", "anexomunicipios", "de", "espa\u00f1a", "por", "poblaci\u00f3n", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "comunidad", "aut\u00f3noma", "directorio", "de", "sitios", "web", "de", "las", "comunidades", "aut\u00f3nomas", "portal", "de", "acceso", "general", "a", "las", "administraciones", "p\u00fablicas", "del", "reino", "de", "espa\u00f1a"]