["el", "control", "de", "autoridades", "en", "biblioteconom\u00eda", "y", "en", "ciencia", "de", "la", "informaci\u00f3n", "es", "un", "proceso", "para", "organizar", "y", "mantener", "informaci\u00f3n", "bibliogr\u00e1fica", "por", "ejemplo", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "una", "biblioteca", "cumple", "dos", "funciones", "importantes", "primero", "que", "se", "puedan", "agregar", "materiales", "l\u00f3gicamente", "reunidos", "aunque", "estos", "se", "presenten", "de", "forma", "diferente", "y", "segundo", "que", "se", "pueda", "distinguir", "entre", "nombres", "semejantes", "o", "incluso", "id\u00e9nticos", "definici\u00f3n", "el", "control", "de", "autoridades", "es", "el", "conjunto", "de", "procesos", "que", "crean", "unifican", "y", "actualizan", "los", "puntos", "de", "acceso", "de", "los", "cat\u00e1logos", "automatizados", "y", "muestra", "asimismo", "las", "relaciones", "entre", "los", "distintos", "puntos", "de", "una", "forma", "normalizada", "su", "meta", "es", "facilitar", "la", "b\u00fasqueda", "identificaci\u00f3n", "y", "recuperaci\u00f3n", "de", "los", "documentos", "almacenados", "evitando", "confusiones", "y", "ahorrando", "tiempo", "al", "usuario", "para", "asegurar", "que", "las", "obras", "de", "una", "determinada", "entidad", "corporativa", "o", "personal", "sean", "recuperadas", "siempre", "que", "se", "realice", "una", "b\u00fasqueda", "se", "deber\u00e1", "determinar", "el", "encabezamiento", "y", "establecer", "la", "forma", "autorizada", "de", "este", "siguiendo", "tambi\u00e9n", "las", "convenciones", "y", "recomendaciones", "internacionales", "por", "otra", "parte", "roc\u00edo", "acosta", "cita", "a", "schmierer", "y", "define", "el", "control", "de", "autoridades", "como", "la", "operaci\u00f3n", "que", "consiste", "en", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "los", "puntos", "de", "acceso", "y", "en", "el", "registro", "de", "las", "decisiones", "que", "se", "han", "tomado", "para", "su", "elecci\u00f3n", "y", "comprende", "tres", "actividades", "la", "recopilaci\u00f3n", "registro", "y", "mantenimiento", "de", "los", "datos", "de", "autoridad", "verificaci\u00f3n", "de", "dichos", "datos", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "formas", "establecidas", "y", "autorizadas", "como", "puntos", "de", "acceso", "en", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "biblioteca", "tareas", "del", "control", "de", "autoridades", "el", "control", "de", "autoridades", "nos", "permite", "realizar", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "biblioteca", "ayud\u00e1ndonos", "como", "recurso", "a", "recuperar", "registros", "bibliogr\u00e1ficos", "tanto", "a", "profesionales", "de", "la", "informaci\u00f3n", "como", "a", "los", "usuarios", "para", "ello", "los", "profesionales", "de", "la", "informaci\u00f3n", "necesitan", "establecer", "una", "serie", "de", "tareas", "principales", "saber", "diferenciar", "entre", "dos", "puntos", "de", "acceso", "cuando", "son", "similares", "entablar", "relaciones", "de", "forma", "jer\u00e1rquica", "o", "asociativa", "entre", "todos", "los", "puntos", "de", "acceso", "unificar", "puntos", "de", "acceso", "que", "se", "consideren", "sin\u00f3nimos", "establecer", "una", "relaci\u00f3n", "entre", "los", "puntos", "de", "acceso", "que", "se", "encuentren", "admitidos", "en", "las", "reglas", "de", "catalogaci\u00f3n", "y", "los", "que", "no", "lo", "est\u00e9n", "tambi\u00e9n", "llamado", "referencias", "de", "reenv\u00edo", "metodolog\u00eda", "se", "deben", "tener", "en", "cuenta", "varios", "aspectos", "a", "la", "hora", "de", "realizar", "un", "control", "de", "autoridades", "si", "se", "va", "a", "realizar", "con", "car\u00e1cter", "retrospectivo", "sobre", "todos", "los", "fondos", "de", "la", "biblioteca", "o", "por", "el", "contrario", "el", "fichero", "se", "va", "a", "constituir", "con", "las", "entradas", "que", "se", "vayan", "normalizando", "si", "todas", "las", "autoridades", "del", "cat\u00e1logo", "necesitan", "ser", "controladas", "o", "se", "va", "hacer", "de", "manera", "selectiva", "lo", "ideal", "es", "hacer", "una", "selecci\u00f3n", "de", "autoridades", "completa", "pero", "el", "tiempo", "que", "conlleva", "esta", "tarea", "hace", "que", "algunos", "centros", "hagan", "una", "selecci\u00f3n", "de", "autoridades", "basada", "en", "los", "distintos", "criterios", "apellidos", "m\u00e1s", "comunes", "los", "compuestos", "las", "iniciales", "etc", "si", "se", "va", "a", "crear", "un", "fichero", "de", "autoridades", "propio", "o", "se", "va", "a", "consultar", "una", "lista", "de", "prestigio", "reconocido", "como", "las", "de", "la", "library", "of", "congress", "biblioteca", "nacional", "o", "cualquier", "otroen", "principio", "los", "ficheros", "de", "autoridades", "los", "deben", "crear", "las", "bibliotecas", "pero", "es", "importante", "el", "papel", "de", "las", "bibliotecas", "universitarias", "y", "locales", "para", "la", "informaci\u00f3n", "sobre", "autoridades", "locales", "y", "regionales", "estos", "centros", "utilizan", "un", "sistema", "mixto", "basado", "en", "establecer", "sus", "propias", "autoridades", "cuando", "no", "est\u00e1n", "en", "otros", "ficheros", "de", "autoridad", "de", "m\u00e1s", "alto", "nivel", "una", "vez", "que", "un", "centro", "ha", "tomado", "la", "decisi\u00f3n", "de", "aplicar", "el", "control", "de", "autoridades", "a", "sus", "registros", "hay", "unas", "operaciones", "a", "realizar", "creaci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "un", "punto", "de", "acceso", "referente", "a", "un", "autor", "t\u00edtulo", "uniforme", "o", "materia", "se", "convierte", "en", "una", "autoridad", "cuando", "se", "contrasta", "en", "una", "lista", "de", "autoridades", "ya", "establecida", "y", "se", "comprueba", "que", "est\u00e1", "incluido", "en", "ella", "si", "no", "est\u00e1", "incluido", "en", "la", "lista", "deber\u00e1", "crearse", "e", "incluirse", "en", "la", "lista", "de", "autoridades", "propia", "indicando", "las", "fuentes", "que", "se", "han", "consultado", "para", "darla", "por", "v\u00e1lida", "en", "ambos", "caso", "a", "partir", "de", "este", "momento", "la", "autoridad", "forma", "parte", "del", "fichero", "de", "autoridades", "de", "la", "biblioteca", "establecimiento", "de", "las", "referencias", "cruzadas", "entre", "las", "autoridades", "por", "medio", "de", "relaciones", "que", "pueden", "ser", "de", "equivalencia", "jer\u00e1rquicas", "y", "asociativas", "esta", "fase", "se", "realiza", "con", "todos", "los", "tipos", "de", "autoridades", "pero", "a", "diferencia", "de", "los", "nombres", "de", "persona", "en", "las", "entidades", "no", "prevalece", "el", "criterio", "de", "tener", "que", "elegir", "una", "sola", "forma", "para", "la", "entidad", "registro", "de", "las", "autoridades", "y", "sus", "referencias", "en", "el", "formato", "y", "software", "elegido", "mantenimiento", "de", "la", "lista", "de", "autoridades", "mediante", "el", "control", "de", "altas", "modificaciones", "y", "bajas", "para", "que", "sea", "efectivo", "el", "sistema", "debe", "ser", "permanentemente", "verificado", "y", "validado", "tanto", "en", "relaci\u00f3n", "con", "las", "autoridades", "como", "a", "las", "referencias", "entre", "ellas", "hay", "que", "estar", "constantemente", "revisando", "el", "fichero", "para", "actualizarlo", "teniendo", "en", "cuenta", "las", "formas", "alternativas", "del", "encabezamiento", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "tesauro", "ontolog\u00eda", "referencias", "bibliograf\u00eda", "biblioteca", "nacional", "gu\u00edas", "tem\u00e1ticas", "categor\u00edas", "documentos", "t\u00e9cnicos", "manual", "de", "autoridad", "t\u00edtulo", "manual", "de", "autoridades", "gsare", "directrices", "para", "los", "registros", "de", "autoridad", "y", "de", "referencia", "de", "materia", "autor", "biblioteca", "nacional", "acosta", "galv\u00e1n", "blanca", "roc\u00edo", "gu\u00eda", "para", "el", "registro", "de", "control", "de", "autoridades", "de", "nombres", "de", "personas", "para", "la", "biblioteca", "de", "la", "universidad", "an\u00e1huac", "m\u00e9xico", "campus", "norte", "en", "l\u00ednea", "ifla", "t\u00edtulo", "directrices", "para", "registros", "de", "autoridad", "y", "referencias", "autor", "ifla", "edita", "la", "secretar\u00eda", "general", "de", "informaci\u00f3n", "y", "publicaciones", "anales", "de", "documentaci\u00f3n", "n\u00ba", "t\u00edtulo", "el", "control", "de", "autoridades", "autor", "cristina", "herrero", "pascual", "publicaci\u00f3n", "facultad", "de", "ciencias", "de", "la", "documentaci\u00f3n", "universidad", "de", "murcia", "servicio", "de", "archivos", "y", "bibliotecas", "universidad", "de", "salamanca", "t\u00edtulo", "control", "de", "autoridades", "y", "calidad", "de", "puntos", "de", "acceso", "del", "cat\u00e1logo", "automatizado", "de", "la", "biblioteca", "de", "la", "universidad", "de", "salamanca", "autor", "lorenzo", "alb\u00e1s", "jefe", "de", "la", "unidad", "de", "mantenimiento", "del", "cat\u00e1logo", "publicaci\u00f3n", "tallar", "de", "bibliotecas", "universitarias", "iberoamericanas", "a\u00f1o", "enlaces", "externos", "cat\u00e1logo", "de", "autoridades", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "y", "su", "manual", "de", "autoridades", "directrices", "para", "registros", "de", "autoridad", "y", "referencias", "en", "el", "sitio", "web", "de", "ifla", "control", "de", "autoridades", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "cat\u00e1logo", "de", "autoridades", "de", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "bibliotecas", "unam", "sobre", "el", "control", "de", "autoridad", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "nayarit", "m\u00e9xico"]