["las", "coordenadas", "geogr\u00e1ficas", "son", "un", "sistema", "de", "referencia", "que", "permite", "que", "cada", "ubicaci\u00f3n", "en", "la", "tierra", "sea", "especificada", "por", "un", "conjunto", "de", "n\u00fameros", "letras", "o", "s\u00edmbolos", "las", "coordenadas", "se", "eligen", "en", "general", "de", "manera", "que", "las", "dos", "referencias", "representen", "una", "posici\u00f3n", "horizontal", "y", "una", "tercera", "que", "represente", "la", "altitud", "las", "coordenadas", "de", "posici\u00f3n", "horizontal", "utilizadas", "son", "la", "latitud", "y", "longitud", "un", "sistema", "de", "coordenadas", "angulares", "esf\u00e9ricas", "o", "esferoides", "cuyo", "centro", "es", "el", "centro", "de", "la", "tierra", "y", "suelen", "expresarse", "en", "grados", "sexagesimales", "latitud", "longitud", "y", "altura", "la", "latitud", "abreviatura", "lat", "o", "phi", "de", "un", "punto", "en", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "es", "el", "\u00e1ngulo", "entre", "el", "plano", "ecuatorial", "y", "la", "l\u00ednea", "que", "pasa", "por", "este", "punto", "y", "el", "centro", "de", "la", "tierra", "todos", "los", "puntos", "con", "la", "misma", "latitud", "forman", "un", "plano", "paralelo", "al", "plano", "del", "ecuador", "el", "ecuador", "es", "el", "paralelo", "\u00b0", "y", "divide", "el", "globo", "en", "hemisferios", "norte", "y", "sur", "as\u00ed", "el", "polo", "norte", "es", "\u00b0", "n", "y", "el", "polo", "sur", "es", "\u00b0", "s", "la", "longitud", "abreviatura", "long", "o", "lambda", "de", "un", "punto", "en", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "es", "el", "\u00e1ngulo", "entre", "el", "meridiano", "de", "referencia", "y", "el", "meridiano", "que", "pasa", "por", "este", "punto", "el", "meridiano", "de", "referencia", "mayormente", "aceptado", "es", "el", "meridiano", "que", "pasa", "por", "el", "real", "observatorio", "de", "greenwich", "situado", "al", "sureste", "de", "londres", "inglaterra", "este", "primer", "meridiano", "determina", "los", "hemisferios", "este", "y", "oeste", "las", "l\u00edneas", "de", "longitud", "forman", "semic\u00edrculos", "m\u00e1ximos", "que", "pasan", "por", "los", "polos", "y", "se", "llaman", "meridianos", "los", "meridianos", "junto", "con", "sus", "correspondientes", "antimeridianos", "forman", "circunferencias", "de", "km", "de", "longitud", "la", "distancia", "en", "km", "a", "la", "que", "equivale", "un", "grado", "de", "longitud", "depende", "de", "la", "latitud", "a", "medida", "que", "la", "latitud", "aumenta", "hacia", "norte", "o", "sur", "disminuyen", "los", "kil\u00f3metros", "por", "grado", "para", "el", "paralelo", "del", "ecuador", "sabiendo", "que", "la", "circunferencia", "que", "corresponde", "al", "ecuador", "mide", "km", "\u00b0", "equivale", "a", "km", "resultado", "de", "dividir", "el", "per\u00edmetro", "del", "ecuador", "entre", "los", "\u00b0", "de", "longitudla", "indicaci\u00f3n", "de", "la", "altitud", "exige", "la", "elecci\u00f3n", "de", "un", "modelo", "de", "esferoide", "que", "represente", "la", "tierra", "y", "estos", "modelos", "producen", "diferentes", "valores", "para", "la", "altitud", "eso", "se", "resuelve", "utilizando", "un", "dato", "que", "representa", "la", "altitud", "en", "los", "diferentes", "modelos", "usadosla", "insolaci\u00f3n", "terrestre", "depende", "de", "la", "latitud", "dada", "la", "distancia", "que", "nos", "separa", "del", "sol", "los", "rayos", "luminosos", "que", "llegan", "hasta", "nosotros", "son", "pr\u00e1cticamente", "paralelos", "la", "inclinaci\u00f3n", "con", "que", "estos", "rayos", "inciden", "sobre", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "es", "pues", "variable", "seg\u00fan", "la", "latitud", "en", "la", "zona", "intertropical", "a", "mediod\u00eda", "caen", "casi", "verticales", "mientras", "que", "inciden", "tanto", "m\u00e1s", "inclinados", "cuanto", "m\u00e1s", "se", "asciende", "en", "latitud", "es", "decir", "cuanto", "m\u00e1s", "nos", "acercamos", "a", "los", "polos", "as\u00ed", "se", "explica", "el", "contraste", "entre", "las", "regiones", "polares", "muy", "fr\u00edas", "y", "las", "tropicales", "muy", "c\u00e1lidas", "posici\u00f3n", "absoluta", "se", "determina", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "coordenadas", "geogr\u00e1ficas", "latitud", "y", "longitud", "posici\u00f3n", "relativa", "permite", "localizar", "distintos", "espacios", "territoriales", "a", "partir", "de", "tomar", "otro", "espacio", "territorial", "como", "referencia", "posici\u00f3n", "combinando", "los", "dos", "\u00e1ngulos", "se", "puede", "especificar", "la", "posici\u00f3n", "en", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "por", "ejemplo", "baltimore", "en", "estados", "unidos", "tiene", "una", "latitud", "de", "\u00b0", "norte", "y", "una", "longitud", "de", "\u00b0", "oeste", "\u00b0", "n", "\u00b0", "w", "las", "coordenadas", "geogr\u00e1ficas", "se", "expresan", "tradicionalmente", "en", "el", "sistema", "sexagesimal", "a", "veces", "anotado", "como", "gms", "grados", "\u00b0", "minutos", "segundos", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "es", "el", "grado", "de", "\u00e1ngulo", "revoluci\u00f3n", "completa", "\u00b0", "luego", "el", "minuto", "de", "\u00e1ngulo", "\u00b0", "luego", "el", "segundo", "de", "\u00e1ngulo", "\u00b0", "para", "dar", "una", "comparaci\u00f3n", "aproximada", "en", "distancia", "de", "estas", "unidades", "en", "la", "superficie", "de", "la", "tierra", "el", "per\u00edmetro", "de", "la", "tierra", "que", "corresponde", "a", "\u00b0", "es", "de", "unos", "km", "m\u00e1s", "concretamente", "son", "km", "en", "el", "ecuador", "por", "tanto", "un", "grado", "equivale", "a", "unos", "km", "en", "el", "ecuador", "un", "minuto", "es", "aproximadamente", "km", "en", "el", "ecuador", "un", "segundo", "es", "de", "unos", "m", "en", "el", "ecuadorlas", "mediciones", "inferiores", "a", "un", "segundo", "se", "anotan", "con", "el", "sistema", "decimal", "estas", "distancias", "que", "corresponden", "a", "una", "diferencia", "de", "longitud", "en", "grados", "minutos", "o", "segundos", "var\u00edan", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "latitud", "del", "lugar", "ya", "que", "los", "meridianos", "terrestres", "se", "acercan", "progresivamente", "desde", "el", "ecuador", "hacia", "los", "polos", "el", "siguiente", "cuadro", "ofrece", "algunos", "ejemplos", "ilustrativos", "suponiendo", "que", "la", "tierra", "es", "una", "esfera", "de", "circunferencia", "c", "km", "en", "cada", "punto", "de", "latitud", "existe", "un", "paralelo", "al", "ecuador", "el", "ecuador", "tiene", "una", "longitud", "c", "km", "estos", "paralelos", "tienen", "una", "circunferencia", "que", "depende", "de", "su", "radio", "es", "decir", "c", "cos", "latitud", "donde", "c", "radio", "de", "la", "tierra", "en", "el", "ecuador", "estos", "paralelos", "tienen", "por", "tanto", "una", "circunferencia", "de", "c", "cos", "latitud", "es", "decir", "cl", "c", "cos", "latitud", "cl", "circunferencia", "de", "la", "tierra", "en", "la", "latitud", "y", "en", "una", "latitud", "dada", "\u00b0", "de", "longitud", "es", "c", "cos", "latitud", "a", "\u00b0", "de", "latitud", "\u00b0", "de", "longitud", "es", "igual", "a", "cos", "km", "con", "una", "precisi\u00f3n", "de", "mhoy", "en", "d\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "la", "notaci\u00f3n", "equivalente", "en", "minutos", "o", "grados", "decimales", "gms", "gradominutosegundo", "\u00b0", "\u00b0", "gm", "gradominuto", "\u00b0", "\u00b0", "gd", "gradodecimal", "\u00b0", "\u00b0", "normalmente", "con", "cuatro", "decimales", "wgs", "es", "el", "sistema", "geod\u00e9sico", "asociado", "al", "sistema", "gps", "se", "ha", "convertido", "r\u00e1pidamente", "en", "la", "referencia", "universal", "para", "la", "cartograf\u00eda", "atenci\u00f3n", "las", "medidas", "angulares", "de", "longitud", "utilizadas", "en", "geograf\u00eda", "no", "deben", "confundirse", "con", "las", "medidas", "horarias", "especialmente", "para", "las", "unidades", "minutos", "y", "segundos", "en", "efecto", "si", "admitimos", "que", "la", "duraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "es", "de", "horas", "el", "lugar", "de", "exposici\u00f3n", "del", "cenit", "solar", "da", "una", "vuelta", "completa", "a", "la", "tierra", "es", "decir", "\u00b0", "en", "horas", "entonces", "para", "el", "d\u00eda", "solar", "medio", "\u00b0", "de", "longitud", "corresponden", "a", "una", "diferencia", "horaria", "de", "una", "hora", "minutos", "de", "tiempo", "por", "lo", "tanto", "\u00b0", "de", "longitud", "corresponde", "a", "una", "diferencia", "de", "minutos", "horarios", "de", "longitud", "corresponden", "a", "minuto", "horario", "de", "longitud", "corresponden", "a", "segundo", "horarioestas", "equivalencias", "hist\u00f3ricas", "son", "aproximadas", "pero", "ya", "no", "son", "exactas", "hoy", "en", "d\u00eda", "ya", "que", "la", "definici\u00f3n", "y", "la", "medici\u00f3n", "del", "tiempo", "en", "segundos", "del", "si", "ya", "no", "se", "basan", "en", "la", "duraci\u00f3n", "de", "la", "rotaci\u00f3n", "diurna", "de", "la", "tierra", "que", "var\u00eda", "no", "s\u00f3lo", "con", "la", "ubicaci\u00f3n", "y", "la", "estaci\u00f3n", "sino", "tambi\u00e9n", "de", "un", "a\u00f1o", "a", "otro", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "la", "tierra", "no", "es", "regular", "y", "tiende", "a", "ralentizarse", "por", "lo", "tanto", "la", "duraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "solar", "tiende", "a", "alargarse", "con", "el", "tiempo", "con", "periodos", "tambi\u00e9n", "menos", "frecuentes", "en", "los", "que", "esta", "duraci\u00f3n", "disminuye", "este", "d\u00eda", "solar", "ya", "no", "dura", "exactamente", "horas", "cada", "una", "de", "min", "de", "tiempo", "esta", "\u00faltima", "dura", "s", "de", "tiempo", "por", "estas", "razones", "los", "s\u00edmbolos", "del", "si", "para", "las", "unidades", "de", "tiempo", "es", "decir", "min", "para", "los", "minutos", "y", "s", "para", "los", "segundos", "no", "deben", "utilizarse", "para", "registrar", "medidas", "angulares", "como", "la", "longitud", "o", "la", "latitud", "debido", "a", "las", "ambig\u00fcedades", "que", "esto", "induce", "sistema", "de", "coordenadas", "proyectadas", "al", "contrario", "que", "las", "coordenadas", "geogr\u00e1ficas", "que", "se", "caracterizan", "por", "no", "estar", "proyectadas", "se", "definen", "diferentes", "proyecciones", "cartogr\u00e1ficas", "en", "el", "esferoide", "grs", "o", "wgs", "al", "nivel", "del", "mar", "en", "el", "ecuador", "un", "segundo", "de", "latitud", "mide", "metros", "un", "minuto", "de", "latitud", "es", "de", "metros", "y", "un", "grado", "de", "latitud", "es", "de", "kil\u00f3metros", "los", "c\u00edrculos", "de", "longitud", "los", "meridianos", "se", "encuentran", "en", "los", "polos", "geogr\u00e1ficos", "y", "el", "ancho", "oesteeste", "de", "un", "segundo", "disminuye", "naturalmente", "a", "medida", "que", "aumenta", "la", "latitud", "en", "el", "ecuador", "al", "nivel", "del", "mar", "un", "segundo", "longitudinal", "mide", "metros", "un", "minuto", "longitudinal", "es", "metros", "y", "un", "grado", "longitudinal", "es", "kil\u00f3metros", "a", "\u00b0", "un", "segundo", "longitudinal", "es", "de", "metros", "en", "greenwich", "\u00b0n", "metros", "y", "a", "\u00b0", "es", "de", "metros", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "gps", "tr\u00f3pico", "de", "c\u00e1ncer", "tr\u00f3pico", "de", "capricornio", "coordenadas", "esf\u00e9ricas", "altitud", "longitud", "cartograf\u00eda", "notas"]