"cristina elisabet fern\u00e1ndez de kirchner  ( escuchar) (tolosa, 19 de febrero de 1953)[6]\u200b es una pol\u00edtica y abogada argentina, presidenta de la naci\u00f3n argentina entre el 10 de diciembre de 2007 y el 9 de diciembre de 2015,\u200b diputada provincial por la provincia de santa cruz entre 1989 y 1995 y diputada y senadora nacional por las provincias de santa cruz y buenos aires en los periodos 1995-2007 y 2017-2019. entre el 10 de diciembre de 2019 y el 10 de diciembre de 2023 se desempe\u00f1\u00f3 como vicepresidenta de la naci\u00f3n argentina. es miembro de la coalici\u00f3n pol\u00edtica uni\u00f3n por la patria.\nreconocida como una figura pol\u00edtica relevante en argentina en las primeras d\u00e9cadas del siglo xxi,[7]\u200b comenz\u00f3 su militancia pol\u00edtica como miembro de la juventud universitaria peronista. all\u00ed conoce al santacruce\u00f1o n\u00e9stor kirchner, con quien contrae matrimonio en 1975. luego del golpe militar de 1976, el matrimonio decide trasladarse a la ciudad natal de kirchner, r\u00edo gallegos, donde ejercer\u00edan la abogac\u00eda en su propio estudio jur\u00eddico. fern\u00e1ndez de kirchner regresar\u00eda brevemente a la plata para terminar sus estudios universitarios, gradu\u00e1ndose en 1979. en 1981 ambos fundan el ateneo juan domingo per\u00f3n, que servir\u00eda como plataforma para sus carreras pol\u00edticas.[8]\u200b en 1989 result\u00f3 electa diputada provincial en santa cruz y en 1994 represent\u00f3 a la provincia como convencional constituyente.\nen 1995 es electa senadora nacional por santa cruz. aunque al principio simpatizaba con el gobierno de carlos menem,[9]\u200b como senadora rechaz\u00f3 varios proyectos de ley, entre ellos el acuerdo argentino-chileno sobre hielos continentales, la privatizaci\u00f3n de la hidroel\u00e9ctrica yacyret\u00e1 y el pacto fiscal de 1997.[10]\u200b fue parte de la comisi\u00f3n bicameral del congreso sobre los atentados a la amia y la embajada de israel, donde cuestion\u00f3 la actuaci\u00f3n del juez y del gobierno nacional,[11]\u200b lo que vali\u00f3 su expulsi\u00f3n del bloque y posteriormente su renuncia al cargo para asumir como diputada nacional.[12]\u200b en 1998 form\u00f3 parte del grupo calafate, un think tank peronista del ala progresista del partido que estaba en contra del intento de \u00abre-reelecci\u00f3n\u00bb del presidente menem y apoyaba la candidatura presidencial de eduardo duhalde para las elecciones de 1999.[13]\u200b en 2001 reasumi\u00f3 como senadora. tras la elecci\u00f3n de n\u00e9stor kirchner como presidente de la naci\u00f3n en las elecciones de 2003, ejerci\u00f3 como primera dama, sin seguir la tradici\u00f3n de participar en eventos sociales..[14]\u200b en 2005 es reelecta senadora, esta vez por su provincia natal.\npara las elecciones presidenciales de 2007, el presidente kirchner la nomin\u00f3 como candidata a presidenta de la naci\u00f3n argentina por el frente para la victoria, ganando en primera vuelta con el 45,29 % de los votos. fue la primera mujer en ser electa para el cargo, y la segunda en ejercerlo tras mar\u00eda estela mart\u00ednez de per\u00f3n, quien gobern\u00f3 entre 1974 y 1976.[15]\u200b durante su gobierno, que ella defini\u00f3 como \u00abnacional y popular\u00bb,[16]\u200b continu\u00f3 las pol\u00edticas neokeynesianas de su predecesor, basadas en la redistribuci\u00f3n del ingreso, la inclusi\u00f3n social y el fomento del consumo como motor de la econom\u00eda, mediante el aumento del gasto social, el desendeudamiento y una fuerte presi\u00f3n fiscal.[17]\u200b tuvo diferencias discursivas con el grupo clar\u00edn, uno de los principales grupos medi\u00e1ticos del pa\u00eds;[18]\u200b e impuls\u00f3 una serie de proyectos de ley en el congreso para el reconocimiento de derechos personal\u00edsimos como el matrimonio igualitario y la identidad de g\u00e9nero.[19]\u200b su pol\u00edtica exterior se bas\u00f3 en el multilateralismo y la integraci\u00f3n sudamericana, mantuvo una disputa con estados unidos y la uni\u00f3n europea, y el entendimiento con los gobiernos progresistas latinoamericanos.[20]\u200b tambi\u00e9n forj\u00f3 una alianza pol\u00edtico-estrat\u00e9gica con china y rusia.[21]\u200b\nentre sus principales medidas se encuentran la intervenci\u00f3n del instituto nacional de estad\u00edstica y censos, la estatizaci\u00f3n de ferrocarriles argentinos, ypf, aerol\u00edneas argentinas y del sistema jubilatorio, la aprobaci\u00f3n de la ley de movilidad jubilatoria y de la ley de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual;[22]\u200b y el aumento m\u00f3vil del impuesto a las retenciones a las exportaciones agropecuarias, lo que provoc\u00f3 una protesta de productores durante cuatro meses, y que finaliz\u00f3 con el rechazo del proyecto por parte del senado luego del voto negativo del vicepresidente julio cobos y la renuncia del jefe de gabinete alberto fern\u00e1ndez y el ministro de econom\u00eda mart\u00edn lousteau.[23]\u200b la implementaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n universal por hijo, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica durante el bienio 2010-2011, la muerte de n\u00e9stor kirchner en 2010, que la dej\u00f3 como \u00fanica l\u00edder de la coalici\u00f3n, y el apoyo de artistas, periodistas y j\u00f3venes, fortalecieron su imagen y permiti\u00f3 su reelecci\u00f3n en las elecciones presidenciales de 2011, las cuales gan\u00f3 en primera vuelta con el 54,11 % de los votos. durante su segundo mandato implement\u00f3 medidas tendientes a atenuar el impacto de la pobreza y la inflaci\u00f3n, como el control de precios, el congelamiento de tarifas de servicios p\u00fablicos y el otorgamiento de subsidios y cr\u00e9ditos;[24]\u200b que no evitaron la derrota de la coalici\u00f3n en las elecciones presidenciales de 2015 ante el empresario mauricio macri. se destacan las restricciones a la compra de divisas, la firma del memor\u00e1ndum de entendimiento con ir\u00e1n, el intento de reforma del consejo de la magistratura y la cesaci\u00f3n de pagos luego de su enfrentamiento con los fondos buitres.[25]\u200b\ntras su presidencia, su nombre se vio involucrado en la investigaci\u00f3n de causas judiciales sobre supuestos hechos de corrupci\u00f3n,[26]\u200b al que fern\u00e1ndez de kirchner defini\u00f3 como \u00ablawfare\u00bb,[27]\u200b al considerar que fueron impulsadas contra su persona.[28]\u200b parte de esas causas fueron desestimadas.[29]\u200b en 2022, fue condenada en primera instancia a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n vitalicia para ejercer cargos p\u00fablicos, bajo el cargo de defraudaci\u00f3n al estado. la sentencia no se encuentra firme y tiene dos instancias de apelaci\u00f3n.[30]\u200b\nen 2017 anunci\u00f3 su candidatura para senadora nacional por buenos aires bajo la alianza unidad ciudadana, sin el partido justicialista y fue electa por la minor\u00eda.[31]\u200b durante 2018 mantuvo negociaciones con sectores del peronismo no kirchnerista y partidos de izquierda, como \u00fanica forma de vencer al macrismo en las elecciones presidenciales de 2019,[32]\u200b con la alianza frente de todos, se eligi\u00f3 a su primer jefe de gabinete alberto fern\u00e1ndez como candidato presidencial, con ella misma como compa\u00f1era de f\u00f3rmula y resultaron electos con el 48,24 % de los votos.[33]\u200b como vicepresidenta, expres\u00f3 su desacuerdo con las negociaciones con el fondo monetario internacional respecto a la deuda adquirida durante el gobierno de mauricio macri, y, tras la derrota en las elecciones legislativas de 2021, marc\u00f3 distancia con la gesti\u00f3n del nuevo presidente.[34]\u200b el 1 de septiembre de 2022, fern\u00e1ndez de kirchner sufri\u00f3 un intento de asesinato, mientras saludaba a sus seguidores en el frente de su casa, a manos de fernando sabag montiel, quien le dispar\u00f3 a escasa distancia entre la multitud.[35]\u200b\n\n\n== biograf\u00eda ==\nfern\u00e1ndez naci\u00f3 en tolosa, partido de la plata[36]\u200b primera hija de eduardo fern\u00e1ndez (1921-1982, descendiente de espa\u00f1oles gallegos y asturianos)[37]\u200b y de ofelia esther wilhelm (1929-2019),[38]\u200b descendiente de alemanes.[39]\u200b\ntiene una hermana dos a\u00f1os menor llamada gisele (1955).[40]\u200b[41]\u200b\npas\u00f3 su infancia en una casa situada en 4 y 32 de tolosa, el certificado de nacimiento asegura que  naci\u00f3 un 19 de febrero de 1953. ofelia wilhelm, su madre, era una joven de 24 a\u00f1os y estaba soltera. nacci\u00f3 en en la vivienda de una partera, la que viv\u00eda a unas pocas cuadras de la casa alquilada de la calle 4 y 32.\nel embarazo y la maternidad sin casamiento a principio de los a\u00f1os cincuenta fue inusual para los wilhelm. la propia presidenta le confesar\u00eda, muchos a\u00f1os m\u00e1s tarde, a sandra russo, su bi\u00f3grafa oficial, que nadie en su familia se hab\u00eda tomado el trabajo de informarle sobre su condici\u00f3n de hija natural. ella sola lo descubri\u00f3, comparando fechas, cuando ya era una mujer adulta y ten\u00eda sus propios hijos[42]\u200b\ncurs\u00f3 la primaria en la escuela dardo rocha, ubicada en 7 y 32 de la plata y la secundaria en el colegio nuestra se\u00f1ora de la misericordia, ubicado en las calles 4 entre 43 y 44 de la plata[43]\u200b\nsus abuelos paternos eran inmigrantes sin profesi\u00f3n. con los a\u00f1os llegaron a tener un tambo y despu\u00e9s una posici\u00f3n econ\u00f3mica favorable. su padre, tambi\u00e9n sin profesi\u00f3n, se dedic\u00f3 a diferentes actividades, entre ellas la agropecuaria. m\u00e1s tarde compr\u00f3 un colectivo, que manej\u00f3 el resto de su vida como miembro de una cooperativa.[44]\u200b\n\nsu madre era empleada en la direcci\u00f3n general de rentas y secretaria general de su gremio, aeri (asociaci\u00f3n de empleados de rentas e inmobiliarios). seg\u00fan cristina su madre era una gremialista particular, nunca en los m\u00e1s de veinte a\u00f1os que fue secretaria tom\u00f3 licencia. sus padres se casaron cuando ella ten\u00eda dos a\u00f1os, antes de que naciera su hermana.[45]\u200b[46]\u200b\npas\u00f3 su infancia y adolescencia entre las ciudades de la plata, ringuelet y tolosa.[47]\u200b el hogar donde creci\u00f3 estaba conformado por sus padres, su hermana, su abuelo carlos wilhelm y su t\u00eda noem\u00ed wilhelm. seg\u00fan cristina fern\u00e1ndez, este hogar ampliado permiti\u00f3 que su madre pudiera ejercer su tarea gremial. fue un hogar parecido al que luego formar\u00eda con n\u00e9stor kirchner, donde los parientes estuvieron presentes durante el crecimiento de sus hijos.[48]\u200b\nla relaci\u00f3n con su padre siempre fue cercana pero de poco gesto demostrativo; era una persona distante. en su libro 'cristina fern\u00e1ndez. la verdadera historia', la periodista laura di marco sugiere que podr\u00eda ser hija de florencio l\u00e1ttaro, un compa\u00f1ero de trabajo de su madre que trabajaba en la direcci\u00f3n de rentas del ministerio de econom\u00eda, aunque esta afirmaci\u00f3n no ha sido confirmada. lattaro falleci\u00f3 en 1972.tanto en tolosa, como en ciertos c\u00edrculos platenses que la presidenta frecuent\u00f3 durante su adolescencia y su juventud est\u00e1 muy instalado el hecho de que el colectivero eduardo fern\u00e1ndez fue quien termin\u00f3 reconociendo a la nena que ofelia habr\u00eda tenido con otro hombre, que no pudo o no quiso hacerse cargo. eso podr\u00eda explicar, en parte, que fern\u00e1ndez haya entrado oficialmente tan tarde a la historia de los wilhelm. cuando se cas\u00f3 con ofelia, cristina estaba por cumplir los seis a\u00f1os.[49]\u200b\nla relaci\u00f3n entre sus padres era tensa, nunca se llevaron bien y con los a\u00f1os se divorciaron.[50]\u200b[51]\u200b\nen lo pol\u00edtico su familia estaba dividida. su padre era abiertamente antiperonista y su madre peronista. su abuelo carlos era del conservadurismo bonaerense, pero luego con las reformas en lo laboral que hizo juan domingo per\u00f3n se convirti\u00f3 a dicho partido.[48]\u200b\nsu primer contacto con la pol\u00edtica hab\u00eda sido cuando roberto guaresti, padre de unas amigas del barrio, se candidate\u00f3 a intendente de la plata en las elecciones de 1962. cristina kirchner recuerda c\u00f3mo se vivi\u00f3 la candidatura desde la casa de los guaresti, quien gan\u00f3 pero nunca pudo asumir. cuando ten\u00eda quince a\u00f1os se mudaron a la actual casa donde vive su madre, en tolosa. curs\u00f3 cuarto y quinto a\u00f1o de la secundaria en el colegio de monjas la misericordia. a esa edad todav\u00eda no era una militante peronista, pero ya hab\u00eda comenzado a interesarse en la pol\u00edtica.[52]\u200b[53]\u200b\nen la secundaria se recibi\u00f3 de perito mercantil. para inscribirse en la carrera de derecho debi\u00f3 rendir diecisiete equivalencias ya que exig\u00edan un bachillerato en humanidades. primero curs\u00f3 un a\u00f1o la carrera de psicolog\u00eda y luego ingres\u00f3 en la facultad de ciencias jur\u00eddicas y sociales de la universidad nacional de la plata.[54]\u200b\ncristina fern\u00e1ndez ingres\u00f3 en la universidad el 15 de septiembre de 1972. se recibi\u00f3 de procuradora el 21 de abril de 1976. el 6 de julio de 1978 pidi\u00f3 su reincorporaci\u00f3n mediante una nota dirigida al rector de la universidad. \u201csoy madre de un ni\u00f1o y colaboro con tareas de mi esposo abogado en r\u00edo gallegos\u201d, dec\u00eda. el ni\u00f1o era m\u00e1ximo, nacido en febrero de 1977. a cristina le faltaba por entonces aprobar tres materias. rindi\u00f3 derecho internacional privado el 1 de octubre de 1979 y se recibi\u00f3.[55]\u200b el promedio general durante su cursada fue de 7,44 puntos, seg\u00fan consta en el certificado anal\u00edtico presentado por ante el juez bonad\u00edo,[56]\u200b cristina fern\u00e1ndez creci\u00f3 en la plata y trabaj\u00f3 para la provincia, siendo hija de un padre con inclinaciones radicales. sus intereses y estilo de vida difer\u00edan de los de kirchner. mostr\u00f3 simpat\u00eda por el movimiento peronista desde joven.[57]\u200b\ncristina fern\u00e1ndez era amiga de pipa c\u00e9dola, quien estaba en pareja con omar busqueta. este \u00faltimo era amigo y compa\u00f1ero de departamento de n\u00e9stor y fue as\u00ed como se conocieron en 1974. n\u00e9stor kirchner hac\u00eda tiempo militaba en la furn (federaci\u00f3n universitaria de la revoluci\u00f3n nacional), adem\u00e1s era vicepresidente del centro de estudiantes santacruce\u00f1os de la plata. en cambio cristina fern\u00e1ndez militaba en la juventud peronista de su barrio y participaba de las mesas de construcci\u00f3n nacional que se hac\u00edan en la facultad. tuvieron un noviazgo de seis meses y se casaron el 8 de mayo de 1975.[n. 1]\u200b[58]\u200b[59]\u200b[60]\u200b\n\ntras seis meses de noviazgo, n\u00e9stor y cristina kirchner se casaron el jueves 8 de mayo de 1975.[61]\u200b\nla primera casa donde vivieron quedaba en city bell, prestada por el padre de cristina fern\u00e1ndez. vivieron desde mediados de 1975 hasta marzo de 1976 con una pareja conocida de la militancia: gladis dalessandro y carlos chiche labolita. cristina fern\u00e1ndez los hab\u00eda llevado a vivir con ellos porque presum\u00eda estaban prontos a ser secuestrados por la dictadura. ese tiempo fue de una vida modesta ya que todav\u00eda no estaban recibidos.[62]\u200b\nse ha dicho que tanto n\u00e9stor como cristina kirchner ten\u00edan reservas respecto a la lucha armada de montoneros, prefiriendo enfoques pol\u00edticos m\u00e1s tradicionales. dec\u00edan que siempre el modo era a trav\u00e9s de la pol\u00edtica. se alejaron de la furn, lo que los mantuvo a salvo de los secuestros. solo fueron arrestados unos d\u00edas en enero de 1976 cuando estaban de visita en r\u00edo gallegos. fue luego de un almuerzo con una pareja amiga, cacho v\u00e1zquez y su esposa mabel. los detuvieron a los cuatro pero el objetivo era v\u00e1zquez. seg\u00fan cristina fern\u00e1ndez en las ciudades chicas del pa\u00eds los lazos familiares y las amistades todav\u00eda funcionaban.[63]\u200b[64]\u200b la ma\u00f1ana del golpe del 24 de marzo, cristina kirchner y su esposo escondieron en una pensi\u00f3n al estudiante carlos labolita porque la polic\u00eda lo buscaba. al poco tiempo labolita volvi\u00f3 a su pueblo, las flores, cuando se enter\u00f3 de que su padre hab\u00eda sido detenido. un comando la comisar\u00eda de las flores lo asesin\u00f3 y desaparecieron su cuerpo.[65]\u200b\ncuando regresaron a la plata se enteraron de que el turco rodolfo achem y carlos miguel \u2014dirigentes hist\u00f3ricos de la furn\u2014 hab\u00edan sido secuestrados. en las semanas posteriores, mientras n\u00e9stor kirchner daba las \u00faltimas materias de la carrera, se alojaban en casa de amigos. gladis y carlos regresaron a las flores de donde ambos eran oriundos. \u00e9l fue capturado a las pocas semanas y desde entonces est\u00e1 desaparecido y en 2004 fue incluido en el monumento a los desaparecidos en aquella ciudad.[66]\u200b[67]\u200b[68]\u200b\nel golpe de estado hacia mar\u00eda estela mart\u00ednez de per\u00f3n y la posterior asunci\u00f3n del autodenominado proceso de reorganizaci\u00f3n nacional volv\u00eda la militancia pol\u00edtica un gran riesgo, por el cual la pareja resolvi\u00f3 trasladarse a la ciudad natal de n\u00e9stor, r\u00edo gallegos. diferentes compa\u00f1eros de su militancia resultaron asesinados o desaparecidos.[69]\u200b\ndespu\u00e9s de mudarse a la patagonia, n\u00e9stor y cristina kirchner iniciaron su actividad privada como abogados, formando el estudio jur\u00eddico kirchner \u00e9l ya estaba recibido, a ella le faltaban tres materias al momento de viajar a la provincia y se recibi\u00f3 en 1979.[70]\u200b\nel matrimonio tuvo dos hijos: m\u00e1ximo (1977) y florencia (1990). cristina pudo dedicarse a la pol\u00edtica gracias a la ayuda que recibi\u00f3, en la asistencia de sus hijos, de su suegra mar\u00eda ostoic y de su cu\u00f1ada alicia kirchner.[71]\u200b\nel 27 de octubre de 2010 falleci\u00f3 su esposo n\u00e9stor kirchner de un paro cardiorrespiratorio no traum\u00e1tico.\nel 22 de diciembre de 2011, en un control m\u00e9dico de rutina, se le detect\u00f3 un tumor en la gl\u00e1ndula tiroidea, por lo que se le realizaron dos punciones. el diagn\u00f3stico en la primera muestra fue \u00abcitolog\u00eda compatible con carcinoma papilar de c\u00e9lulas dendr\u00edticas foliculares\u00bb, mientras que en la segunda muestra se le diagnostic\u00f3 \u00abcitolog\u00eda compatible con bocio coloide nodular\u00bb.[72]\u200b\nla conclusi\u00f3n fue que cristina kirchner padec\u00eda carcinoma papilar y ausencia de compromiso de los ganglios linf\u00e1ticos e inexistencia de met\u00e1stasis.[73]\u200b\n\nel 4 de enero de 2012 se le realiz\u00f3 una tiroidectom\u00eda. la comprobaci\u00f3n del diagn\u00f3stico original,[74]\u200b concluy\u00f3 que se trataba de un adenoma folicular, es decir, un tumor epitelial benigno. este tipo de patolog\u00eda tiene alrededor de un 2 % de casos con falso positivo cuando el diagn\u00f3stico se basa en an\u00e1lisis citol\u00f3gicos, aunque en ning\u00fan caso la operaci\u00f3n pod\u00eda evitarse.[75]\u200b\nel 14 de julio de 2013 cristina fue abuela de n\u00e9stor iv\u00e1n, el primog\u00e9nito de su hijo m\u00e1ximo con roc\u00edo garc\u00eda. dos a\u00f1os antes, en 2011, cristina hab\u00eda anunciado que se convertir\u00eda en abuela, sin embargo en aquella oportunidad el embarazo no pudo seguir los cauces normales.[76]\u200b\nel 8 de octubre de 2013, cristina fue sometida a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica debido a un hematoma subdural cr\u00f3nico.[77]\u200b\nel 4 de abril del 2021 fue operada en un sanatorio privado donde se le practic\u00f3 una histerectom\u00eda completa que es una cirug\u00eda que consiste en la extracci\u00f3n total del \u00fatero y el cuello del \u00fatero[78]\u200b\nasimismo, el m\u00e9dico alejandro lagomarsino (1951-2011), creador y primer presidente de la fundaci\u00f3n bipolares de argentina (fubipa), quien habr\u00eda sido el psiquiatra que trat\u00f3 como paciente a cfk durante cierto tiempo, habr\u00eda dejado entrever que tanto ella como su hermana gisele padecer\u00edan un trastorno bipolar, que en el caso de cristina ser\u00eda leve, por lo que habr\u00eda sido recetada con \u00e1cido valproico.[79]\u200b el dato hecho p\u00fablico de que le hab\u00edan indicado el uso de ese compuesto como estabilizador posquir\u00fargico de las membranas men\u00edngeas y como profilaxis anticonvulsionante, tras su operaci\u00f3n en la cabeza,[80]\u200b agregado a que el \u00e1cido valproico es, tambi\u00e9n, un estabilizador del estado de \u00e1nimo que se usa para tratar, entre otras patolog\u00edas, el trastorno bipolar, llev\u00f3 a algunos periodistas a afirmar que le habr\u00eda sido recetado con ese fin.[81]\u200b\nlo insinuado por el doctor lagomarsino motiv\u00f3 una investigaci\u00f3n por parte del departamento de estado de estados unidos sobre la estabilidad emocional de la entonces presidenta, el cable donde le inquir\u00eda a su embajada en buenos aires sobre su salud mental fue revelado por wikileaks[82]\u200b y, asimismo, provoc\u00f3 el disgusto de cfk hacia la secretaria de estado hillary clinton.[83]\u200b\n\n\n== carrera pol\u00edtica ==\n\n\n=== comienzos de su actividad pol\u00edtica ===\nen 1981, el matrimonio kirchner fund\u00f3 el ateneo juan domingo per\u00f3n, plataforma pol\u00edtica con la que n\u00e9stor pelear\u00eda la intendencia de r\u00edo gallegos en 1983.[84]\u200b los acompa\u00f1aban pepe salvini (con quien n\u00e9stor hab\u00eda fundado el centro de estudiantes santacruce\u00f1os), daniel varizat, alicia kirchner, el negro ch\u00e1vez, carlos zannini y cacho v\u00e1zquez. la capital santacruce\u00f1a ten\u00eda en aquella \u00e9poca 70 000 habitantes, 30 unidades b\u00e1sicas y 3 listas dentro del peronismo, todas con militancia activa.[85]\u200b\nsu referente a nivel provincial era jorge cepernic.[86]\u200b\nsu primer cargo electivo fue en 1989 como legisladora provincial en la c\u00e1mara de diputados de santa cruz. ya en aquella \u00e9poca hab\u00edan fundado el frente para la victoria santacruce\u00f1a. n\u00e9stor fue elegido intendente de la ciudad en 1987 y luego gobernador de la provincia en 1991.[87]\u200b cristina fern\u00e1ndez encabezaba la secretar\u00eda legal y t\u00e9cnica de la provincia.[88]\u200b[89]\u200b[90]\u200b\ndurante la campa\u00f1a electoral a la primera gobernaci\u00f3n de n\u00e9stor kirchner en 1991, cristina fern\u00e1ndez fue su jefa de campa\u00f1a. liliana mazure, due\u00f1a de una imprenta de buenos aires, recuerda sus viajes y c\u00f3mo dise\u00f1aban a mano los afiches, y que era cristina fern\u00e1ndez quien los modificaba.[91]\u200b all\u00ed cristina presid\u00eda la estrat\u00e9gica comisi\u00f3n de asuntos constitucionales, e incluso antes de que su esposo fuera gobernador, ella hab\u00eda llegado a la vicepresidencia del cuerpo.[84]\u200b\nen 1994, el matrimonio particip\u00f3 por primera vez juntos de una elecci\u00f3n, en este caso para convencionales constituyentes, que ganaron. ambos fueron entonces convencionales constituyentes y participaron de la reforma constitucional del 94.[84]\u200b\n\ndesde lo pol\u00edtico se identificaban con el peronismo renovador, cuya cabeza a nivel nacional era antonio cafiero. este sector del partido estaba enfrentado al gobierno menemista, cuyo bloque no acord\u00f3 en el congreso el proyecto de ley presentado por n\u00e9stor kirchner sobre zonas francas para la patagonia. seg\u00fan cristina fern\u00e1ndez, con su esposo siempre estuvieron en contra del modelo neoliberal, hecho que diferentes medios de comunicaci\u00f3n reflejaron, principalmente cerca de la elecciones legislativas de 1997 y luego de las elecciones presidenciales de 2003.[92]\u200b[93]\u200b\ndurante el debate por la privatizaci\u00f3n de ypf, tanto n\u00e9stor como cristina kirchner se manifestaron a favor de la aprobaci\u00f3n de la transferencia del dominio del petr\u00f3leo a las provincias, proyecto que inclu\u00eda la privatizaci\u00f3n de ypf. asimismo, cristina fern\u00e1ndez pronunci\u00f3 un discurso en la c\u00e1mara de diputados de la provincia de santa cruz en la que declar\u00f3 la necesidad de sanci\u00f3n del \u00abproyecto de federalizaci\u00f3n de los hidrocarburos y de privatizaci\u00f3n de yacimientos petrol\u00edferos fiscales\u00bb.[94]\u200b\nel traspaso efectivo del dominio se hizo reci\u00e9n en 2003.[95]\u200b seg\u00fan el gobernador de santa cruz, sergio acevedo, exist\u00eda un pacto donde el estado nacional reconoc\u00eda que ten\u00eda una deuda con la provincia de santa cruz por 480 millones de d\u00f3lares, pero que supeditaba su pago a la aprobaci\u00f3n de la privatizaci\u00f3n.[cita requerida]\nla provincia de santa cruz recibi\u00f3 luego 654 millones de d\u00f3lares en 1993.\nsobre la privatizaci\u00f3n, en 2012 durante la presentaci\u00f3n del proyecto de ley para expropiar el 51 % de las acciones de repsol ypf, cristina kirchner dijo \u00abpor la reforma de 1994, la propiedad de los yacimientos se transfiri\u00f3 precisamente a las provincias. he estado casada doce a\u00f1os con un gobernador, y s\u00e9 lo que significa administrar todos los d\u00edas las urgencias, las necesidades, y muchas veces se adoptan decisiones. y no porque los gobernadores no quieran defender los intereses de sus provincias, sino que muchas veces se encuentran acuciados por necesidades muy importantes que tienen que cubrir, como la educaci\u00f3n, la salud, obras importantes que les quitan y les restan poder de negociaci\u00f3n\u00bb.[96]\u200b\nen 1994 junto a su marido, fue convencional constituyente en la reforma constitucional de ese a\u00f1o.[97]\u200b\nen dicha reforma apoy\u00f3 la incorporaci\u00f3n del derecho a r\u00e9plica y el habeas data as\u00ed como la creaci\u00f3n de la jefatura de gabinete de ministros que aten\u00faa el sistema presidencialista.\n\n\n==== actividad en el congreso de la naci\u00f3n ====\nen el a\u00f1o 1995 ingres\u00f3 al senado nacional representando a la provincia de santa cruz por el partido justicialista. se opuso a diversos proyectos del gobierno menemista como el proyecto sobre los hielos continentales, la privatizaci\u00f3n de aerol\u00edneas argentinas, la reforma laboral. tambi\u00e9n se opuso al texto de la luego aprobada ley de hidrocarburos. en la comisi\u00f3n participaban provincias que no eran productoras y durante el debate dijo: \u00ab\u00bfpor qu\u00e9 si ustedes no producen hidrocarburos quieren estar en esta comisi\u00f3n?; santa cruz nunca pidi\u00f3 un lugar en la junta nacional de granos\u00bb.[98]\u200b\nse opuso a la eximici\u00f3n de pagar el impuesto a las ganancias que vot\u00f3 el senado en 1997. en dicha sesi\u00f3n dijo \u00aba ning\u00fan peronista le resultar\u00e1 f\u00e1cil de explicar que vot\u00f3 en favor de declinar una porci\u00f3n de la coparticipaci\u00f3n que le corresponde\u00bb y \u00abnosotros hist\u00f3ricamente, a trav\u00e9s del peronismo, incentivamos la movilidad social hacia arriba. ahora aparecemos cristalizando la situaci\u00f3n de los menos protegidos social y econ\u00f3micamente y empujando a la clase media hacia abajo\u00bb.[99]\u200b\ntambi\u00e9n vot\u00f3 en contra a la reforma hecha al consejo de la magistratura y a la privatizaci\u00f3n de la represa de yacyret\u00e1.[100]\u200b fue tildada de \u00abrevoltosa\u00bb y expulsada en 1997 del bloque del partido justicialista.[101]\u200b[102]\u200b\n\nrenunci\u00f3 a su banca de senadora e ingres\u00f3 ese mismo a\u00f1o como diputada tambi\u00e9n por santa cruz. la primera aparici\u00f3n a nivel nacional fue en 1998 durante el debate por el litigio con chile por los l\u00edmites en el campo de hielo patag\u00f3nico sur. la posici\u00f3n oficial en ambos pa\u00edses era su aprobaci\u00f3n sin m\u00e1s. los medios de comunicaci\u00f3n trataban el tema de la p\u00e9rdida de cientos de kil\u00f3metros de glaciares de agua dulce como \u00abel precio de la paz con chile\u00bb. cristina kirchner recorri\u00f3 diferentes universidades del pa\u00eds expresando sus razones para oponerse, lo mismo que n\u00e9stor como gobernador. ese a\u00f1o recibi\u00f3 un memor\u00e1ndum en el que se le comunicaba que quedaba desafectada de todas las comisiones en las que participaba, que eran asuntos penales y reg\u00edmenes carcelarios, coparticipaci\u00f3n federal, econom\u00edas regionales, educaci\u00f3n, familia y minoridad, relaciones exteriores y culto.[103]\u200b convirti\u00f3 a la defensa por hielos continentales en la mayor de sus banderas. en 1996, el congreso trataba la ratificaci\u00f3n del acuerdo menem-aylwin de 1991, que, al dividir la zona en litigio, les achac\u00f3 a quienes avalaban el tratado una \u00abobediencia debida\u00bb al ejecutivo. incluso difundi\u00f3 un informe contra el acuerdo desde el chalt\u00e9n.[104]\u200b\nen 1998 fue una de las organizadoras, junto a eduardo duhalde, n\u00e9stor kirchner y alberto fern\u00e1ndez, del grupo calafate, un think tank peronista que tuvo como fin generar una alternativa cr\u00edtica del menemismo, que desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en las campa\u00f1as electorales de duhalde en 1999 y kirchner en 2003.[105]\u200b[106]\u200b\nen 1999 presidi\u00f3 la comisi\u00f3n bicameral de seguimiento de los atentados a la embajada de israel y al edificio de la amia. seg\u00fan diego buranello \u2014quien trabaj\u00f3 junto a cristina kirchner\u2014, en aquellos a\u00f1os no hab\u00eda una pol\u00edtica oficial que buscara esclarecer el caso amia. la comisi\u00f3n logr\u00f3 que juan carlos passero, jefe de la polic\u00eda federal argentina declarara que \u00abhubo graves negligencias y errores administrativos en la fuerza\u00bb. esto ocurri\u00f3 durante la interpelaci\u00f3n que le hizo varias horas cristina kirchner, luego de la desaparici\u00f3n en el juzgado del juez juan jos\u00e9 galeano, de 66 casetes que conten\u00edan escuchas al tel\u00e9fono de carlos telleld\u00edn.[107]\u200b\nfue vicepresidenta segunda de la comisi\u00f3n especial investigadora sobre hechos il\u00edcitos vinculados con el lavado de dinero en la c\u00e1mara de diputados de la naci\u00f3n en 2000. la comisi\u00f3n, presidida por elisa carri\u00f3 y de la que tambi\u00e9n formaba parte alicia castro, realiz\u00f3 un trabajo que cristina kirchner no firm\u00f3 porque seg\u00fan ella ten\u00eda contradicciones entre los cap\u00edtulos i y iii, por lo que termin\u00f3 avalando otro informe.[108]\u200b[109]\u200b tambi\u00e9n en la interpelaci\u00f3n pidi\u00f3 al entonces ministro de defensa oscar camili\u00f3n, involucrado en el esc\u00e1ndalo venta de armamento al ecuador, que dimitiera a su cargo.[104]\u200b\ncomo diputada, lider\u00f3 un grupo que busc\u00f3 frustrar la reelecci\u00f3n de alberto pierri como titular de la c\u00e1mara, acus\u00e1ndolo de clientelismo. en aquella ocasi\u00f3n expres\u00f3: \u00abmi voto negativo no es solo una actitud principista; es una acci\u00f3n concreta que refleja mi voluntad de colocar al frente de las instituciones pol\u00edticas a dirigentes cre\u00edbles y prestigiosos. no creo que pierri lo sea\u00bb.[104]\u200b\nese a\u00f1o fue uno de los legisladores que se opuso a la aprobaci\u00f3n de la ley de concursos y quiebras, que era parte de una serie de medidas impuestas por el fmi. durante el debate dijo \u00aben unos meses m\u00e1s a la argentina le van a poner bandera roja, se\u00f1or presidente. y no precisamente aquel \"infame trapo\" que algunos cre\u00edan que iba a flamear en la argentina all\u00e1 en la d\u00e9cada de los a\u00f1os setenta, sino bandera roja de remate\u00bb.[110]\u200b\ndurante un debate con david vi\u00f1as, ese a\u00f1o declar\u00f3: \u00abyo soy m\u00e1s optimista, en el sentido que pienso que el voto directo de la gente va obligar a la aparici\u00f3n de otros dirigentes pol\u00edticos. yo tambi\u00e9n quiero decirle a la gente que es importante que construya sus propias representaciones. que cuando toma una lista, vea qui\u00e9n est\u00e1 y que decida en consecuencia. y que a los que no est\u00e1n conformes, como tant\u00edsima gente que no est\u00e1 conforme, que por favor participe en donde sea, aunque sea fundando su propio partido pol\u00edtico, pero que participe\u00bb.[111]\u200b\nen 2001 fue elegida nuevamente senadora por la provincia de santa cruz. asumi\u00f3 la presidencia de la comisi\u00f3n de asuntos constitucionales. junto a ella trabajaba la penalista valeria loira, quien recuerda que el trabajo con cristina kirchner siempre fue arduo. la senadora rechazaba los res\u00famenes, adem\u00e1s todos los trabajos que se hac\u00edan deb\u00edan tener fuente fiable y verificable de los autores principales de cada tema legal, versiones de los principales medios y las transcripciones taquigr\u00e1ficas de debates en el senado. algunos de los proyectos que trat\u00f3 la comisi\u00f3n fue la modificaci\u00f3n del consejo de la magistratura, la modificaci\u00f3n a la ley que luego permiti\u00f3 la actual conformaci\u00f3n de la corte suprema y la ley de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica.[112]\u200b la ley sobre transparencia de la labor legislativa estableciendo la votaci\u00f3n nominal para los proyectos de ley. tambi\u00e9n impuls\u00f3 la derogaci\u00f3n de la ley de reforma laboral aprobada durante el gobierno de fernando de la r\u00faa. en el a\u00f1o 2002 impuls\u00f3, siendo senadora, la reforma del c\u00f3digo nacional electoral reforma de la ley org\u00e1nica de partidos pol\u00edticos, que establec\u00eda entre otras elecciones primarias o internas simult\u00e1neas para todos los partidos pol\u00edticos con el fin de que los dirigentes con representaci\u00f3n institucional surjan de la voluntad directa del ciudadano y no de las burocracias partidarias.[113]\u200b\ntambi\u00e9n present\u00f3 un proyecto que modificaba la ley de acefal\u00eda para prevenir la crisis institucional como la del 2002: el presidente que la asamblea legislativa escogiera ser\u00eda provisorio por 90 d\u00edas, per\u00edodo en el cual deber\u00eda llamar a elecciones para elegir a su reemplazante y renovar todos los cargos legislativos nacionales.[114]\u200b se modificaba la ley de cupo femenino extendiendo la vigencia del mismo hasta los suplentes y estableciendo que en caso de renuncia de un o una integrante de la lista, lo o la suceder\u00eda en el puesto el siguiente del mismo g\u00e9nero y, en el caso de renuncia de todos los candidatos de ese g\u00e9nero se proceder\u00eda a una nueva elecci\u00f3n para su reemplazo.[115]\u200b\ntambi\u00e9n impuls\u00f3 una ley de financiamiento de los partidos pol\u00edticos, una reglamentaci\u00f3n del recurso extraordinario por salto de instancia, implementaci\u00f3n del estatuto de roma \u2014que cre\u00f3 a la corte penal internacional\u2014,[116]\u200b modificaci\u00f3n de la ley de educaci\u00f3n superior, reafirmaci\u00f3n de la soberan\u00eda sobre los hielos continentales, r\u00e9gimen legal de los refugiados, consulta popular, modificaci\u00f3n de la ley 11.683 de procedimiento tributario, incorporaci\u00f3n de un tercer senador para la ciudad de buenos aires,[117]\u200b impulso a la ley de juicio por jurados,[118]\u200b y la ley de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica.[119]\u200b\ncomo presidenta de la comisi\u00f3n, fue agredida f\u00edsicamente cuando su comisi\u00f3n investigaba al senador peronista luis barrionuevo por la quema de urnas durante la elecci\u00f3n a gobernador en la provincia de catamarca en 2003. la comisi\u00f3n pidi\u00f3 que se lo apartara del cargo, pero el senado decidi\u00f3 que permaneciera.[120]\u200b a partir de 2003, represent\u00f3 al pa\u00eds en diversos foros internacionales como la cumbre de gobiernos progresistas, en londres (2003); la reuni\u00f3n de dirigentes pol\u00edticas y empresarias internacionales organizado por el national democratic institute for international affairs, en boston (2004); o el encuentro de partidos progresistas gobernantes en el cono sur, en montevideo (2005).\npara las elecciones legislativas del 23 de octubre de 2005 fue elegida senadora por la provincia de buenos aires por el frente para la victoria. durante la presidencia de n\u00e9stor kirchner ejerci\u00f3 un papel importante desde el senado y como compa\u00f1era en las decisiones pol\u00edticas del presidente. en este per\u00edodo mantuvo un perfil de activa defensa de los derechos humanos tanto en argentina como en am\u00e9rica latina. ha sido promotora de la actividad pol\u00edtica de las mujeres. en 2007 aun siendo senadora suscribi\u00f3, en representaci\u00f3n del gobierno nacional, la adhesi\u00f3n argentina al \u00abconvenio sobre desaparici\u00f3n forzosa de personas\u00bb, en la ciudad de par\u00eds (francia). fue oradora en la conferencia anual de la organizaci\u00f3n internacional del trabajo (oit) en ginebra (suiza).\n\n\n==== campa\u00f1a presidencial de 2007 ====\nel 19 de julio de 2007 lanz\u00f3 oficialmente su candidatura presidencial para las elecciones presidenciales de argentina de 2007. el acto se realiz\u00f3 en el teatro argentino de la ciudad de la plata. ya hab\u00eda sido mencionada repetidas veces como \u00abcuadro pol\u00edtico presidenciable\u00bb por varios miembros del partido justicialista y del gabinete del gobierno kirchnerista.[121]\u200b\nen agosto de 2007 la campa\u00f1a presidencial se vio enlodada por el caso antonini wilson; el juicio prescribi\u00f3 en junio de 2018. en los tribunales no se pudo esclarecer el caso por la ausencia de su principal testigo, al no ser extraditado guido antonini wilson de los estados unidos, por lo que prescribi\u00f3 en octubre de 2018. en octubre de 2018, claudio uberti, hasta 2007 director del \u00f3rgano de control de concesiones viales, declar\u00f3 bajo el r\u00e9gimen de \"arrepentido\" que el dinero iba a ser usado para la campa\u00f1a de cristina fern\u00e1ndez de kirchner y que proced\u00eda del gobierno venezolano.[122]\u200b por esa raz\u00f3n, el caso fue reabierto por el juez pablo yadarola en 2018, y el 5 de julio de 2019 fueron procesaros tres funcionarios: claudio uberti, julio de vido y ricardo echegaray. en la resoluci\u00f3n se explica que el dinero habr\u00eda tenido como destino ser usado \u201cpara la financiaci\u00f3n de campa\u00f1as pol\u00edticas y/o el enriquecimiento de funcionarios p\u00fablicos\u201c[123]\u200b dicho caso inici\u00f3 su juicio oral y p\u00fablico el 8 de marzo del 2023 en el tribunal oral en lo penal econ\u00f3mico n\u00b01.[124]\u200b\n\nel 28 de octubre del citado a\u00f1o, cristina se consagr\u00f3 ganadora en primera vuelta con el 45,29 % de los votos afirmativos \u2014con uno de los m\u00e1s holgados m\u00e1rgenes de ventaja desde el retorno de la democracia en 1983\u2014, en una elecci\u00f3n donde la abstenci\u00f3n fue la mayor desde las elecciones de 1922,[125]\u200b sucediendo el 10 de diciembre a su esposo n\u00e9stor kirchner, quien hab\u00eda desempe\u00f1ado el cargo hasta esa fecha.\n\n\n==== campa\u00f1a presidencial de 2011 ====\nel 21 de junio de 2011 confirm\u00f3 p\u00fablicamente su postulaci\u00f3n para la reelecci\u00f3n.[126]\u200b la misma fue una decisi\u00f3n que, seg\u00fan sus propias declaraciones, hab\u00eda tomado desde la sorpresiva muerte de n\u00e9stor kirchner, firme candidato del frente para la victoria para los comicios presidenciales.[127]\u200b\nrecibi\u00f3 el apoyo manifiesto de diversos sectores, entre ellos: el secretario general de la confederaci\u00f3n general del trabajo (cgt) hugo moyano,[128]\u200b el secretario general de la uom (uni\u00f3n obrera metal\u00fargica) antonio cal\u00f3,[129]\u200b el secretario general de la federaci\u00f3n de tierra y vivienda (ftv) y central de movimientos populares (cmp) luis d'el\u00eda,[130]\u200b as\u00ed como tambi\u00e9n el de otros gobernadores, legisladores, funcionarios, las asociaciones de madres y abuelas de plaza de mayo (presididas por hebe de bonafini y estela de carlotto, respectivamente)[131]\u200b y hugo ch\u00e1vez (presidente de venezuela) quien afirm\u00f3, durante la entrega de una distinci\u00f3n en la facultad de periodismo de la universidad nacional de la plata, que la mandataria \u00abes la mujer que argentina necesita ahora para seguir con el rumbo de esta nave\u00bb.[132]\u200b\nsu compa\u00f1ero de f\u00f3rmula fue amado boudou, ministro de econom\u00eda y finanzas p\u00fablicas en el per\u00edodo 2009-2011.[133]\u200b\nen las elecciones presidenciales de 2011 obtuvo el 54,11 % de los votos, accediendo as\u00ed a un segundo mandato. en dicha elecci\u00f3n, el frente para la victoria logr\u00f3 el mayor porcentaje alcanzado en una elecci\u00f3n presidencial desde 1973.\n\n\n=== unidad ciudadana ===\n\npara las elecciones legislativas de 2017 en la provincia de buenos aires, cristina fern\u00e1ndez de kirchner promovi\u00f3 la formaci\u00f3n de la alianza electoral unidad ciudadana, cuyo principal objetivo es constituir una oposici\u00f3n firme al gobierno de mauricio macri. el lanzamiento oficial de ese frente tuvo lugar en sarand\u00ed, en el gran buenos aires, el d\u00eda 20 de junio,[134]\u200b ante m\u00e1s de 60 000 personas.[135]\u200b el frente de unidad ciudadana fue conformado por el frente grande, el partido de la victoria, el partido comunista (ce), la alianza compromiso federal, nuevo encuentro, kolina,el partido solidario, el movimiento nacional alfonsinista, la unidad socialista para la victoria, el partido de la concertaci\u00f3n forja, patria grande, el partido comunista y el movimiento evita.[136]\u200b\nel 24 de junio de 2017 se confirm\u00f3 su candidatura a primera senadora nacional por la provincia de buenos aires para las elecciones primarias del 13 de agosto.[137]\u200b en dichas elecciones primarias, la lista de unidad ciudadana, encabezada por cristina fern\u00e1ndez, obtuvo el mayor n\u00famero de votos, con el 34,27 por ciento.[138]\u200b en las elecciones generales, sin embargo, qued\u00f3 en segundo lugar con 37,31 %, frente a los 41,35 % de cambiemos.[139]\u200b\n\n\n=== frente de todos ===\n\nel 18 de mayo de 2019 se postul\u00f3 como candidata a vicepresidenta de alberto fern\u00e1ndez. el 12 de junio del mismo a\u00f1o la f\u00f3rmula presidencial del peronismo se asoci\u00f3 con sergio massa para conformar la coalici\u00f3n frente de todos. en las elecciones presidenciales de 2019 la f\u00f3rmula gan\u00f3 con el 48,24 % de los votos superando a macri-pichetto con el 40,28 %. el 10 de diciembre asumi\u00f3 el cargo de vicepresidenta para el per\u00edodo 2019-2023.\n|}\n\n\n== historial electoral ==\n\n\n== presidencia de la naci\u00f3n argentina (2007-2015) ==\n\nlos apartados siguientes reflejan la pol\u00edtica oficial adoptada en el gobierno nacional en los diferentes temas del pa\u00eds. la manera en que esta pol\u00edtica se manifiesta tiene diversas formas, entre ellas, los pronunciamientos y las decisiones gubernamentales de la presidenta, los decretos del poder ejecutivo y las resoluciones los ministerios, los proyectos de ley girados desde el ejecutivo al congreso, los proyectos presentados por legisladores del frente para la victoria as\u00ed como proyectos presentados por otros legisladores que han tenido apoyo de la bancada oficial.\n\n\n=== gabinete de ministros ===\nel mi\u00e9rcoles 14 de noviembre de 2007, todav\u00eda en la etapa de transici\u00f3n, se dio a conocer el gabinete de ministros para su gobierno. de los doce elegidos, siete ya ocupaban carteras en el gobierno de n\u00e9stor kirchner y cinco asumieron por primera vez un ministerio.\n\n\n=== agricultura, ganader\u00eda, pesca y alimentaci\u00f3n ===\nla producci\u00f3n de soja, que se constituy\u00f3 en el principal cultivo de argentina, pas\u00f3 de 47,5 millones de toneladas en 2006/07 a 61,4 millones de toneladas en 2014/15,[141]\u200b mientras que la producci\u00f3n de ma\u00edz pas\u00f3 de 23,7 millones de toneladas (temporada 2010/2011) al r\u00e9cord de 25 millones (temporada 2012-2013). este crecimiento en el sector agropecuario tambi\u00e9n se vio replicado en cultivos menores, como el arroz y la cebada, que alcanzaron producciones cercanas a los 2 millones de toneladas en el primer caso, y a los 5 millones en el segundo.[142]\u200b se observ\u00f3 una fuerte tecnificaci\u00f3n en el sector, la venta de maquinaria agr\u00edcola aument\u00f3 en 2013 un 97,3 % respecto del mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior.[143]\u200b\ndurante su mandato se aprob\u00f3 la ley de tierras, que limit\u00f3 la venta a extranjeros al 15 por ciento del territorio nacional y oblig\u00f3 a las provincias a informar en los siguientes 30 d\u00edas la cantidad de tierras en manos de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas extranjeras.[144]\u200b\n\n\n=== ciencia y tecnolog\u00eda ===\nuna de las primeras medidas adoptadas en su gobierno fue la creaci\u00f3n del ministerio de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n productiva, designando para el cargo a lino bara\u00f1ao, un reconocido bi\u00f3logo molecular.\nen el \u00e1rea satelital se continu\u00f3 con la pol\u00edtica de la presidencia de n\u00e9stor kirchner, que hab\u00eda creado la empresa arsat para ocupar las posiciones orbitales otorgadas por la uni\u00f3n internacional de telecomunicaciones.[145]\u200b la empresa construy\u00f3 y lanz\u00f3 en asociaci\u00f3n con invap dos sat\u00e9lites, el arsat-1 en 2013 y el arsat-2 en 2015. luego se aboc\u00f3 al dise\u00f1o y construcci\u00f3n del arsat-3.[146]\u200b adem\u00e1s, se reinici\u00f3 el proyecto espacial argentino con el logro de la puesta en \u00f3rbita del sac-d en 2011 construido casi en su totalidad por invap.[147]\u200b\nen materia nuclear se finalizaron las obras de la central nuclear atucha en 2014 en las que trabajaron la cnea e invap.\nlos presupuestos de conicet y otras agencias de ciencia y tecnolog\u00eda del estado aumentaron de forma constante durante su gesti\u00f3n, permitiendo el aumento de los salarios. esto sumado a un programa especial de repatriaci\u00f3n, permiti\u00f3 que cientos de cient\u00edficos e investigadores que hab\u00edan emigrado en las d\u00e9cadas previas regresaran al pa\u00eds.[148]\u200b\n\ndesde el comienzo de su gobierno se instalaron, principalmente en tierra del fuego, decenas de f\u00e1bricas que ensamblan productos electr\u00f3nicos complejos como celulares y computadoras de marca nacional.[149]\u200b\n\n\n=== comunicaci\u00f3n ===\ndurante la presidencia de cristina kirchner se debati\u00f3 y aprob\u00f3 por sectores oficialistas y opositores la ley de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual que reemplaza a la antigua ley de radiodifusi\u00f3n 22.285 creada por la \u00faltima dictadura. este proyecto hab\u00eda sido una de las plataformas electorales de ambos gobiernos kirchneristas. la ley entr\u00f3 en vigor el 10 de octubre de 2009 pero mediante una medida cautelar se suspendi\u00f3 la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 161, una cl\u00e1usula transitoria que impon\u00eda un l\u00edmite de un a\u00f1o para que los propietarios de los grandes medios audiovisuales enajenen activos para adaptarse a la misma. tras un fallo de la corte suprema de justicia,[150]\u200b la ley entr\u00f3 completamente en vigor el 29 de octubre de 2013.[151]\u200b seg\u00fan fuentes oficiales, se concedieron m\u00e1s de 1000 nuevas licencias de radio y televisi\u00f3n, y se crearon cerca de 100 000 puestos de trabajo como consecuencia de la ley.[152]\u200b sin embargo, estas cifras son disputadas.[153]\u200b[154]\u200b\notros aspectos que resaltan son la aparici\u00f3n de varios nuevos diarios de tirada nacional[155]\u200b y la despenalizaci\u00f3n de las calumnias e injurias para expresiones de inter\u00e9s p\u00fablico, tema vinculado a la libertad de expresi\u00f3n y la libertad de prensa.[156]\u200b\nargentina se encuentra en plena migraci\u00f3n hacia la televisi\u00f3n digital abierta y esto, junto a la nueva ley de medios audiovisuales, dio como resultado la multiplicaci\u00f3n de la cantidad de se\u00f1ales audiovisuales[157]\u200b y espacios relacionados con la creaci\u00f3n estatal de contenido y dem\u00e1s,[158]\u200b principalmente en el interior del pa\u00eds, donde todav\u00eda se consumen productos de la televisi\u00f3n de buenos aires.\n\n\n=== cultura ===\ndurante su gobierno se construy\u00f3 el centro cultural kirchner, un espacio para artes pl\u00e1sticas, espect\u00e1culos musicales y exposiciones, el m\u00e1s importante en tama\u00f1o de am\u00e9rica latina y el tercero a nivel mundial. tambi\u00e9n se construy\u00f3 el museo casa rosada, emplazado en las antiguas galer\u00edas de la aduana de taylor \u2014en la ciudad de buenos aires\u2014, con el nombre de museo del bicentenario.[159]\u200b[160]\u200b tambi\u00e9n fueron construidos el museo del libro y de la lengua, el centro cultural julio le parc (en mendoza), el museo de bellas artes (en san juan), el centro cultural del bicentenario y el centro de convenciones (en santiago del estero) y la casa de las culturas (en resistencia).\nen esta \u00e1rea tambi\u00e9n sobresale la creaci\u00f3n, a mediados de 2011, de tecn\u00f3polis, una megamuestra ubicada en villa martelli, siendo la m\u00e1s grande de am\u00e9rica latina, que se realiza de julio a noviembre de cada a\u00f1o a partir de 2011,[161]\u200b y el polo cient\u00edfico tecnol\u00f3gico en el barrio de palermo.[162]\u200b\ntambi\u00e9n se impuls\u00f3 la ley de derechos de autor, de doblaje. el reconocimiento y reglamentaci\u00f3n de la industria audiovisual. tambi\u00e9n se lanz\u00f3 los canales incaa tv, canal encuentro y paka-paka.\nen 2014 el poder ejecutivo cre\u00f3 la secretar\u00eda de coordinaci\u00f3n estrat\u00e9gica para el pensamiento nacional, a cargo del fil\u00f3sofo ricardo forster. la secretar\u00eda fue detonante de pol\u00e9mica y cr\u00edticas de la oposici\u00f3n.[163]\u200b fue disuelta por macri en 2015.[164]\u200b\n\n\n==== bicentenario de la revoluci\u00f3n (2010) ====\n\nen 2010 el pa\u00eds celebr\u00f3 el bicentenario de la revoluci\u00f3n de mayo y, del 21 al 25 de mayo, el gobierno llev\u00f3 a cabo una serie de festejos en buenos aires que cerraron el 25 de mayo (d\u00eda de la patria). m\u00e1s de seis millones de personas asistieron a la av. 9 de julio y estuvieron representantes de todas las provincias y los presidentes da silva, ch\u00e1vez, morales, correa, pi\u00f1era, mujica, lugo y zelaya. el banco central (bcra) emiti\u00f3 300 millones de monedas de 1 peso argentino con diferentes paisajes de argentina.[165]\u200b\n\n\n=== econom\u00eda ===\nla pol\u00edtica econ\u00f3mica que sigui\u00f3 fue expansionista. se registr\u00f3 un aumento sostenido en el gasto p\u00fablico con fines redistributivos.[167]\u200b seg\u00fan un informe anual de la onu sobre el desarrollo humano correspondiente al a\u00f1o 2015 (el \u00faltimo a\u00f1o del mandato de cristina kirchner), argentina era la segunda naci\u00f3n iberoamericana con m\u00e1s alto \u00edndice de desarrollo humano detr\u00e1s de espa\u00f1a, y por delante de chile y portugal.[168]\u200b[169]\u200b ese mismo a\u00f1o, el banco mundial calific\u00f3 por primera vez a la argentina como una econom\u00eda de alto ingreso. en ese mismo a\u00f1o, el pa\u00eds ten\u00eda una renta per c\u00e1pita de m\u00e1s de 16 000 d\u00f3lares estadounidenses en paridad de poder adquisitivo (ppa), la segunda m\u00e1s alta en am\u00e9rica latina (tras chile). durante sus dos per\u00edodos, entre 2007 y 2015, el pbi creci\u00f3 de 287 530 millones a 595 740 millones de d\u00f3lares.[170]\u200b\nel banco interamericano de desarrollo, de acuerdo a los datos del banco mundial, afirm\u00f3 que a mediados de 2015 el \u00edndice de pobreza era de 10,8 % y de la indigencia del 4,2 %.[171]\u200b de acuerdo con el banco mundial, entre 2003 y 2009, la clase media argentina se duplic\u00f3.[172]\u200b\nen 2008 se cre\u00f3 del ministerio de industria que estuvo dirigido durante los dos gobiernos de fern\u00e1ndez de kirchner por d\u00e9bora giorgi. la actividad industrial creci\u00f3 significativamente en los a\u00f1os 2008, 2010 y 2011, teniendo aumentos cercanos a cero en los a\u00f1os 2009, 2013 y 2015,[173]\u200b y negativos en los a\u00f1os 2012 \u2014en que disminuy\u00f3 un 1,2 %, siguiendo la tendencia mundial\u2014 y 2014, con un saldo positivo acumulado, entre diciembre de 2008 y octubre de 2015, del 18 %.[173]\u200b\n\nen los \u00faltimos a\u00f1os de su gobierno, se crearon 200 000 nuevas empresas en los sectores industria, comercio y servicios. desde 2003 se duplic\u00f3 el pbi industrial, sustituyendo importaciones por 15\u2009000 millones de d\u00f3lares. del total de exportaciones del pa\u00eds, las manufacturas de origen industrial eran las principales, seguidas de manufacturas de origen agropecuario y luego materia prima.[cita requerida]la cantidad de parques industriales pas\u00f3 de 80 (en 2003) a 330 (en 2012). en dichos parques industriales se localizan 8600 empresas con 267 000 trabajadores. uno de los principales es el polo electr\u00f3nico en tierra del fuego, con 9000 trabajadores. por su parte el inti elev\u00f3 su presupuesto de 30 millones de pesos anuales a 450 millones. tambi\u00e9n el inpi increment\u00f3 la cantidad de patentes argentinas registradas.[cita requerida]otras pol\u00edticas destacadas fueron la moratoria tributaria y reducci\u00f3n de retenciones para el agro, blanqueo, promoci\u00f3n y sostenimiento del trabajo registrado para las pymes, blanqueo y repatriaci\u00f3n de capitales y cr\u00e9ditos p\u00fablicos de fomento a la producci\u00f3n y al consumo, con una asignaci\u00f3n de 13 200 millones de pesos (4400 millones de d\u00f3lares), distribuidos a trav\u00e9s de la banca privada, a bajo inter\u00e9s.\nen materia de deuda externa se continu\u00f3 la pol\u00edtica de desendeudamiento iniciada en el 2003 por el gobierno de n\u00e9stor kirchner (cuando la deuda representaba un 166 % del pbi) y se lleg\u00f3 a un 52,6 % en 2015. asimismo la deuda en moneda extranjera se redujo de un 92 % del pbi al 8,4 %.[175]\u200b\n\nla actividad industrial creci\u00f3 significativamente en los a\u00f1os 2008, 2010 y 2011, teniendo aumentos cercanos a cero en los a\u00f1os 2009, 2013 y 2015,[173]\u200b y negativos en los a\u00f1os 2012 \u2014en que disminuy\u00f3 un 1,2 %, siguiendo la tendencia mundial\u2014 y 2014, con un saldo positivo acumulado, entre diciembre de 2008 y octubre de 2015, del 18 %.[173]\u200b\notras medidas adoptadas fueron la creaci\u00f3n del ministerio de industria, moratoria tributaria y reducci\u00f3n de retenciones para el agro, blanqueo, promoci\u00f3n y sostenimiento del trabajo registrado para las pymes, blanqueo y repatriaci\u00f3n de capitales y cr\u00e9ditos p\u00fablicos de fomento a la producci\u00f3n y al consumo, con una asignaci\u00f3n de 13 200 millones de pesos (4400 millones de d\u00f3lares), distribuidos a trav\u00e9s de la banca privada, a bajo inter\u00e9s.\nen los \u00faltimos a\u00f1os de su gobierno, se crearon 200 000 nuevas empresas en los sectores industria, comercio y servicios. desde 2003 se duplic\u00f3 el pbi industrial, sustituyendo importaciones por 15\u2009000 millones de d\u00f3lares. del total de exportaciones del pa\u00eds, las manufacturas de origen industrial eran las principales, seguidas de manufacturas de origen agropecuario y luego materia prima.[cita requerida]la cantidad de parques industriales pas\u00f3 de 80 (en 2003) a 330 (en 2012). en dichos parques industriales se localizan 8600 empresas con 267 000 trabajadores. uno de los principales es el polo electr\u00f3nico en tierra del fuego, con 9000 trabajadores. por su parte el inti elev\u00f3 su presupuesto de 30 millones de pesos anuales a 450 millones. tambi\u00e9n el inpi increment\u00f3 la cantidad de patentes argentinas registradas.[cita requerida]el viernes 3 de agosto de 2012 se abonaron 2300 millones de d\u00f3lares para el pago de los bonos de deuda p\u00fablica boden 2012, la \u00faltima cuota de la herramienta financiera puesta en marcha por el gobierno argentino para solucionar el corralito y la pesificaci\u00f3n asim\u00e9trica de los bancos despu\u00e9s de la crisis. saldados los 19 600 millones de d\u00f3lares en concepto de capital e intereses, el gobierno kirchnerista devolvi\u00f3 a los ciudadanos el dinero adeudado despu\u00e9s del corralito. esto se sum\u00f3 a la pol\u00edtica de desendeudamiento iniciada en el 2003 por el gobierno de n\u00e9stor kirchner (cuando la deuda representaba un 166 % del pbi), hasta el 2012 (cuando solo representa un 41,8 %). asimismo la deuda en moneda extranjera se redujo de un 92 % del pbi al 8,4 %.[175]\u200b\n\n\n==== desconfianza de estad\u00edsticas oficiales ====\n\ndurante su segunda presidencia, creci\u00f3 una desconfianza en las estad\u00edsticas econ\u00f3micas oficiales publicadas por el indec. sietecase propone que el momento de divergencia entre los datos del indec con la realidad sucede cuando, en 2007, el secretario de comercio interior guillermo moreno fue mandado al instituto de estad\u00edsticas para comunicar al personal que los n\u00fameros de inflaci\u00f3n publicados no deber\u00edan reflejar una subida.[178]\u200b[179]\u200b el gobierno inicialmente defendi\u00f3 su posici\u00f3n diciendo que lo que cambi\u00f3 fue la metodolog\u00eda de relevamiento: se redujo la canasta que se utiliza como base de an\u00e1lisis de 818 productos a 440, eliminando art\u00edculos de lujo y servicios como castraci\u00f3n de felinos, viaje\n\n\n==== desconfianza de estad\u00edsticas oficiales ====\n\ndurante su segunda presidencia, creci\u00f3 una desconfianza en las estad\u00edsticas econ\u00f3micas oficiales publicadas por el indec. sietecase propone que el momento de divergencia entre los datos del indec con la realidad sucede cuando, en 2007, el secretario de comercio interior guillermo moreno fue mandado al instituto de estad\u00edsticas para comunicar al personal que los n\u00fameros de inflaci\u00f3n publicados no deber\u00edan reflejar una subida.[178]\u200b[179]\u200b el gobierno inicialmente defendi\u00f3 su posici\u00f3n diciendo que lo que cambi\u00f3 fue la metodolog\u00eda de relevamiento: se redujo la canasta que se utiliza como base de an\u00e1lisis de 818 productos a 440, eliminando art\u00edculos de lujo y servicios como castraci\u00f3n de felinos, viajes a canc\u00fan y servicio dom\u00e9stico.[180]\u200b\na partir de esta desconfianza un mercado secundario de consultoras pasar\u00edan a publicar informaci\u00f3n independiente sobre inflaci\u00f3n que alcanzaban a triplicar las cifras oficiales, hern\u00e1n lorenzino  (ministro de econom\u00eda y finanzas, entre 2011 y 2013), sosten\u00eda que el indec era el \u00fanico instituto con capacidad t\u00e9cnica para publicar estad\u00edsticas sobre el tema.[181]\u200b\neste conflicto continu\u00f3 a\u00fan hasta el 2013, cuando el fondo monetario internacional amenaz\u00f3 con sanciones si no se \u00abcorreg\u00eda\u00bb el \u00edndice de precios al consumidor.[182]\u200b durante esta \u00e9poca, el gobierno ya no emit\u00eda comentarios al respecto, al ser indagado por las sanciones del fmi, el ministro lorenzino, decidi\u00f3 cortar la entrevista, alegando que \"hablar sobre estad\u00edsticas de inflaci\u00f3n en argentina es complejo\" y prefiriendo \"no ahondar en el tema\". m\u00e1s tarde su asistente explicar\u00eda que \"el gobierno no habla ni con los medios argentinos sobre la inflaci\u00f3n.\" [181]\u200b\ncomo consecuencia de la supuesta manipulaci\u00f3n de datos en el indec durante el gobierno de cristina fern\u00e1ndez de kirchner, con fecha 5 de abril del 2023, el tribunal superior de justicia de londres a cargo del juez sim\u00f3n picken, dictamin\u00f3 que argentina deb\u00eda pagar unos 1330 millones de euros en relaci\u00f3n con todos los valores vinculados al pbi, de cuatro fondos demandantes, palladian partners, hbk master fund, hirsh group llc y virtual emerald international limited. que poseen aproximadamente el 48 %. en d\u00f3lares, la cifra asciende a casi usd 1500 millones (en 2023). el argumento de los demandantes fue que los datos de pbi que public\u00f3 el indec fueron afectados por la manipulaci\u00f3n de las estad\u00edsticas de inflaci\u00f3n en las que incurri\u00f3 el organismo desde el a\u00f1o 2007 y, con ellos, el sentido de los cupones se desvirtu\u00f3. el cup\u00f3n atado al pbi se us\u00f3 como anzuelo para atraer a la mayor cantidad de bonistas posibles al canje de deuda que se hizo en 2005[183]\u200b\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\nla pol\u00edtica educativa del gobierno de cristina ha sido una continuaci\u00f3n de la gesti\u00f3n anterior. el porcentaje del producto interno bruto destinado a educaci\u00f3n creci\u00f3 desde el 3,64 % en 2003 a 5,3 % en 2012.[184]\u200b se invirtieron 7000 millones de pesos en equipamiento para escuelas t\u00e9cnicas, se distribuyeron m\u00e1s de 54 millones de libros. la inversi\u00f3n en salarios docentes universitarios fue de 19 000 millones de pesos en 2012 siendo el incremento salarial de m\u00e1s del 100 %, en valores reales, desde 2003.[185]\u200b\ndespu\u00e9s del plan quinquenal del gobierno de per\u00f3n entre 1947 y 1951, el per\u00edodo 2003-2010 es el de mayor construcci\u00f3n de escuelas de la historia argentina. entre 1969 y 2003, los diferentes gobiernos nacionales financiaron la construcci\u00f3n de un total de 427 escuelas, mientras que entre 2003 y 2010 se construyeron m\u00e1s de 1000 escuelas, que beneficiaron a medio mill\u00f3n de alumnos.[186]\u200b tambi\u00e9n se destac\u00f3 el lanzamiento del plan de finalizaci\u00f3n de estudios primarios y secundarios (fines) para finalizaci\u00f3n de la escuela primaria y escuela secundaria.[187]\u200b\nentre los a\u00f1os 2008 y 2015, 0,6 millones de adultos finalizaron el secundario.[188]\u200b la matr\u00edcula de estudiantes se elev\u00f3 entre 2001 y 2010 un 17,2 % para el nivel inicial, asimismo la tasa de escolaridad en el nivel primario es del 99 % y del 82,2 % en el nivel secundario.\nen 2010, la anses (administraci\u00f3n nacional de la seguridad social) inici\u00f3 el plan conectar igualdad de entrega y puesta en funcionamiento de tres millones de netbooks con acceso a internet a todas los alumnos de p\u00fablicas primarias y secundarias del pa\u00eds. para 2015, ya se hab\u00edan entregado cinco millones de computadoras, y adem\u00e1s se construyeron 1428 aulas digitales en todo el pa\u00eds.[189]\u200b el programa recibi\u00f3 premios en el extranjero y de diferentes organismos internacionales, entre ellos una distinci\u00f3n del programa de naciones unidas para el desarrollo (pnud), y por la cumbre iberoamericana, entre otros.[190]\u200b\nel crecimiento de los aportes del estado a la educaci\u00f3n permiti\u00f3 aumentar las transferencias a las universidades nacionales y la creaci\u00f3n de nuevas universidades.[191]\u200b adem\u00e1s de aumento de los recursos destinados a otras universidades, como la universidad de la matanza, cuyo presupuesto creci\u00f3 un 820 %.[192]\u200b esto se vio reflejado en la formaci\u00f3n de nuevos institutos de investigaci\u00f3n. en 2014 se dio el lanzamiento del plan prog.r.es.ar., destinado a j\u00f3venes de 18 a 24 a\u00f1os que no tienen trabajo, trabajan informalmente o perciben un salario menor del m\u00ednimo vital y m\u00f3vil y cuyo grupo familiar se encuentre en iguales condiciones.[193]\u200b\n\n\n=== justicia ===\nen 2011 se present\u00f3 el primer digesto jur\u00eddico que se realiz\u00f3 en el pa\u00eds. de m\u00e1s de 32 000 leyes que comprend\u00eda el sistema legislativo, quedaron poco m\u00e1s de 3000. para la realizaci\u00f3n del mismo se exigi\u00f3 el an\u00e1lisis de toda la legislaci\u00f3n nacional dictada desde 1853 con el fin de depurar y ordenar las leyes y decretos vigentes. m\u00e1s de 200 profesionales que trabajaron desde el a\u00f1o 2005 en este proyecto de depuraci\u00f3n y ordenamiento jur\u00eddico que es el primero realizado en latinoam\u00e9rica.[194]\u200b\na mediados de 2015 entr\u00f3 en vigor el c\u00f3digo civil y comercial de la naci\u00f3n, poniendo fin a los 145 a\u00f1os de uso del c\u00f3digo civil redactado por dalmacio v\u00e9lez sarsfield (1800-1875) y a los casi 153 a\u00f1os de utilizaci\u00f3n del c\u00f3digo de comercio redactado por eduardo acevedo y v\u00e9lez sarsfield, reuniendo as\u00ed las bases del ordenamiento jur\u00eddico en materia civil y comercial de argentina, un objetivo planteado en la constituci\u00f3n nacional de 1994.[195]\u200b\ndurante la gesti\u00f3n, cristina fern\u00e1ndez impuls\u00f3 cambios en temas relacionados con los derechos personal\u00edsimos. en 2010 se modific\u00f3 la legislaci\u00f3n sobre matrimonio civil permitiendo que personas del mismo sexo puedan casarse y adoptar. en dicho a\u00f1o argentina se convirti\u00f3 en el segundo pa\u00eds de am\u00e9rica en tener este derecho y el d\u00e9cimo en el mundo. hacia 2015 el n\u00famero de matrimonios se hab\u00eda elevado a m\u00e1s de 10 000 parejas.[196]\u200b\nen 2012, el congreso aprob\u00f3 la ley n.\u00ba 26 743, denominada de identidad de g\u00e9nero,[197]\u200b por la cual el estado reconoce el derecho a elegir la propia identidad siendo esta una \u00abvivencia interna e individual del g\u00e9nero tal como cada persona la siente, la cual puede corresponder o no con el sexo asignado al momento del nacimiento, incluyendo la vivencia personal del cuerpo\u00bb.[198]\u200b\n\n\n==== derechos humanos ====\ncristina continu\u00f3 la pol\u00edtica de derechos humanos de n\u00e9stor kirchner, con el apoyo de madres de plaza de mayo y las abuelas de plaza de mayo. se registran 521 causas activas, en las que 2220 imputados se encuentran o fueron investigados. asimismo, existen otras 220 causas que fueron acumuladas a expedientes principales (en algunos casos, \u00abmegacausas\u00bb) en distintas instancias de la investigaci\u00f3n.[199]\u200b dicha pol\u00edtica fue criticada por el exdictador jorge rafael videla.[200]\u200b\naltos funcionarios pertenecientes a la dictadura del per\u00edodo 1976-1983, fueron juzgados y condenados en distintas provincias por cr\u00edmenes contra la humanidad.\n\n\n=== infraestructura y transporte ===\n\n\n==== energ\u00eda ====\nla pol\u00edtica energ\u00e9tica continu\u00f3 con el plan energ\u00e9tico nacional 2004-2019 que hab\u00eda impulsado n\u00e9stor kichner durante su presidencia. este plan implicaba la diversificaci\u00f3n de la matriz energ\u00e9tica con la inclusi\u00f3n de renovables y la construcci\u00f3n de decenas de nuevas centrales el\u00e9ctricas que se unieron al sistema interconectado nacional. para 2014 la energ\u00eda nuclear represent\u00f3 el 1,71 % de la matriz energ\u00e9tica mientras que las renovables representaron el 11,16 %.[201]\u200b uno de los primeros programas en materia energ\u00e9tica del gobierno fue el reemplazo total a nivel nacional de las l\u00e1mparas incandescentes por las de bajo consumo lanzado el 21 de diciembre de 2007;[202]\u200b como consecuencia descendieron los consumos de energ\u00eda el\u00e9ctrica.[203]\u200b\nentre las obras realizadas se concluy\u00f3 junto al paraguay la construcci\u00f3n de la represa de yacyret\u00e1; se concluy\u00f3 el proyecto de la central nuclear atucha ii; se instalaron casi 4500 kil\u00f3metros de l\u00edneas de extra alta tensi\u00f3n (leat) y alrededor de 5000 km de alta tensi\u00f3n (at) y media tensi\u00f3n (mt); se ampli\u00f3 la central termoel\u00e9ctrica modesto maranzana;[204]\u200b se inaugur\u00f3 la central guillermo brown,[205]\u200b ubicada en las afueras de la ciudad bonaerense de bah\u00eda blanca; se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de la primera turbina termoel\u00e9ctrica a carb\u00f3n de la argentina; se inaugur\u00f3 la central termoel\u00e9ctrica de r\u00edo turbio; se impuls\u00f3 la construcci\u00f3n el gasoducto del noreste, que llevar\u00e1 gas natural a las provincias de chaco, corrientes, formosa, misiones, norte de salta y norte de santa fe \u00fanicas zonas del pa\u00eds que todav\u00eda no contaban con este servicio; se construy\u00f3 el parque loma blanca iv, en inmediaciones de la ciudad de rawson, uno de los m\u00e1s importantes de energ\u00eda e\u00f3lica de sudam\u00e9rica; se habilit\u00f3 el parque e\u00f3lico el tordillo, ubicado a 40 km al oeste de comodoro rivadavia.[206]\u200b\n\n\n===== expropiaci\u00f3n de repsol ypf =====\nen 2012 el estado argentino expropi\u00f3 el 51 % de las acciones de la petrolera espa\u00f1ola repsol ypf recuperando la petrolera ypf s. a. (privatizada en 1998).[207]\u200b como consecuencia de esta expropiaci\u00f3n, con fecha 31 de marzo del 2023, la jueza loretta preska de la corte del distrito sur de manhattan, fall\u00f3 contra el estado argentino a pagar una suma que podr\u00eda ascender a un monto de entre 8500 y 20.000 millones de d\u00f3lares, a favor de burford capital, un bufete de acci\u00f3n global que cotiza en la bolsa de londres[208]\u200b\nbajo la gesti\u00f3n estatal, la empresa cuadruplic\u00f3 los pozos de exploraci\u00f3n respecto del promedio de los tres a\u00f1os anteriores, y aument\u00f3 la perforaci\u00f3n de pozos de explotaci\u00f3n de 290 anuales, entre 2009-11, a 384 en 2012, un 33 % m\u00e1s. si se compara el per\u00edodo junio de 2012-mayo de 2013 con el a\u00f1o inmediato anterior, los pozos exploratorios pasaron de 21 a 31, un crecimiento del 48 %, y los de explotaci\u00f3n de 363 a 478, 32 % m\u00e1s. hacia el a\u00f1o 2015 ypf alcanz\u00f3 un 62,5 % de participaci\u00f3n de mercado argentino de naftas premium y 55,7 % de nafta s\u00faper.[209]\u200b en diciembre de 2012, cristina kirchner anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la empresa ypf tecnolog\u00eda s.a. (y-tec), cuyo objetivo es el desarrollo tecnol\u00f3gico en el sector de petr\u00f3leo y gas. el capital accionario de la empresa est\u00e1 constituido por un 51 por ciento por ypf y 49 por ciento por el conicet.[210]\u200b\n\n\n==== saneamiento ====\nen el \u00e1mbito del amba se realizaron obras de saneamiento a trav\u00e9s de la empresa agua y saneamientos argentinos (aysa) que hab\u00eda sido reestatizada unos a\u00f1os antes durante la presidencia de n\u00e9stor kirchner. el plan llevado adelante por aysa implic\u00f3 entre los a\u00f1os 2007 y 2015 una inversi\u00f3n ejecutada de $ 26 174 millones, 727 obras terminadas que benefician a 8 millones de personas dentro del \u00e1rea de concesi\u00f3n de la empresa. se realiz\u00f3 la instalaci\u00f3n de 302.645 conexiones de agua y 221.130 conexiones de cloacas en el per\u00edodo 2006/2012. adem\u00e1s, la empresa inaugur\u00f3 el primer m\u00f3dulo de la planta potabilizadora juan manuel de rosas en tigre, sobre el r\u00edo paran\u00e1, y la depuradora de l\u00edquidos de cloaca del bicentenario, en berazategui.[211]\u200b\nla cobertura de agua potable que en 2003 era del 71,1 % de la poblaci\u00f3n pas\u00f3 al 82 % en 2015, incorporando 3 881 047 habitantes. mientras que la cobertura de cloacas pas\u00f3 del 43,1 % en 2003, al 54,4 % en 2015, incorporando al servicio a 3 130 225 habitantes.[212]\u200b[213]\u200b\n\n\n==== transporte ====\nla gesti\u00f3n de cristina fern\u00e1ndez continu\u00f3 las obras y planes lanzados durante la administraci\u00f3n del presidente n\u00e9stor kirchner cuando se lanz\u00f3 un plan vial nacional, se construyeron 1300 km de nuevas carreteras, pavimentaron 4100 km de rutas nacionales y cubrir con obras de mantenimiento la totalidad de la red vial nacional. adem\u00e1s, se llev\u00f3 la cobertura de obras de mantenimiento a la totalidad de la red vial pavimentada, cuando en el 2003 solo se alcanzaba a cubrir el 50 % de la misma. gracias a estas inversiones desde 2003 al a\u00f1o 2014 produjo un crecimiento del 130 % de la red vial argentina.[214]\u200b\nen 2008, se crea la agencia nacional de seguridad vial, y se produjo una reducci\u00f3n en el primer a\u00f1o la cantidad de accidentes fatales m\u00e1s de un 9 % entre 2008 y 2009. en 2012 la organizaci\u00f3n mundial de la salud (oms) indic\u00f3 que el n\u00famero estimado de muertes en accidentes de tr\u00e1nsito cada 100 000 habitantes en la argentina era de 12,6 (el m\u00e1s bajo de sudam\u00e9rica).[215]\u200b\nen materia de trenes se inauguraron las terminales de mar del plata (2011)[216]\u200b y rosario sur (2015).[217]\u200b[218]\u200b en 2012 se puso en marcha un nuevo servicio hacia el sur de la provincia de buenos aires, siendo la terminal la ciudad de tandil, atravesando san miguel del monte, ca\u00f1uelas, las flores y rauch.[219]\u200b en 2014 se iniciaron los trabajos para la electrificaci\u00f3n del ramal la plata y de los ramales a temperley y la plata.[220]\u200b en el marco del corredor ferroviario buenos aires \u2013rosario, se realiz\u00f3 la renovaci\u00f3n total de 558 kil\u00f3metros de v\u00eda ascendente y descendente.[218]\u200b en 2013 se adquirieron 409 coches el\u00e9ctricos para las l\u00edneas mitre y sarmiento a la empresa china csr sifang.[221]\u200b en mayo de ese mismo a\u00f1o, firm\u00f3 con la misma empresa un nuevo contrato por 300 coches el\u00e9ctricos para la l\u00ednea roca.[222]\u200b\nen 2008, por iniciativa de la presidenta, el estado compr\u00f3 las empresas aerol\u00edneas argentinas (arsa) y austral l\u00edneas a\u00e9reas (privatizadas en 1987 y 1990 respectivamente), recuperando la aerol\u00ednea de bandera por 600 millones de d\u00f3lares.[223]\u200b aa fue considerada como una de las aerol\u00edneas m\u00e1s seguras del mundo.[224]\u200b de 2009 a 2015 arsa perdi\u00f3 un promedio de 678 millones de d\u00f3lares por a\u00f1o.[225]\u200b\n\n\n=== relaciones exteriores ===\n\n\n==== soberan\u00eda de las islas malvinas ====\n\nen lo que respecta a la soberan\u00eda de las islas malvinas, como los presidentes que la precedieron, cristina fern\u00e1ndez ha mantenido una constante presencia en la organizaci\u00f3n de las naciones unidas, quien siempre ha fallado favorable a argentina, incluyendo a las islas entre los territorios no aut\u00f3nomos a ser descolonizados bajo supervisi\u00f3n de dicha organizaci\u00f3n. ante la escalada de tensi\u00f3n por la exploraci\u00f3n petrol\u00edfera de las mismas por parte de gran breta\u00f1a, la presidenta respondi\u00f3 con una prohibici\u00f3n de utilizar puertos argentinos para proveer bienes a las islas malvinas, posici\u00f3n apoyada por la unasur en su conjunto; asimismo el congreso[\u00bfcu\u00e1l?] aprob\u00f3 la ley gaucho rivero que proh\u00edbe la permanencia, el amarre y el abastecimiento de barcos con la bandera brit\u00e1nica de las islas malvinas, la bandera del reino unido y de otras colonias brit\u00e1nicas en los puertos.[228]\u200b\n\n\n=== salud y ambiente ===\nla pol\u00edtica ambiental del gobierno de cristina kirchner tuvo como ejes la reglamentaci\u00f3n de las leyes de bosques en 2007 y sanci\u00f3n de la ley de glaciares en 2010. sobre esta \u00faltima, la presidenta hab\u00eda vetado la ley original de 2008 aduciendo que las actividades que ordenaba dicha ley, al disponer sobre recursos provinciales, exced\u00eda el alcance de las facultades reservadas a la naci\u00f3n en el art\u00edculo 41 de la constituci\u00f3n nacional.\nentre el mandato de n\u00e9stor kirchner y el suyo se crearon ocho parques nacionales, aumentando la superficie protegida de territorio nacional un 24 por ciento. se crearon el parque nacional campos del tuy\u00fa (buenos aires), el parque interjurisdiccional marino makenke (santa cruz), el parque nacional bosques petrificados de jaramillo\u200b (santa cruz), el parque nacional el impenetrable (chaco), el parque nacional patagonia (santa cruz) y la reserva nacional pizarro en la provincia de salta.\na partir de 2008 el pa\u00eds disminuy\u00f3 la cantidad de gases contaminantes generado; debido, entre otras razones, a la ca\u00edda en la producci\u00f3n ganadera, la leve baja en la deforestaci\u00f3n y al crecimiento poblacional. la tendencia al descenso que empez\u00f3 en 2008 se mantuvo en los siguientes a\u00f1os, seg\u00fan datos del inventario de gases de efecto invernadero (gei) de la convenci\u00f3n marco de las naciones unidas sobre el cambio clim\u00e1tico.[229]\u200b\ndurante su gesti\u00f3n en el a\u00f1o 2015 se incorporaron tres nuevas vacunas al calendario de vacunaci\u00f3n nacional, siendo las mismas contra el rotavirus,[230]\u200b la varicela[231]\u200b y contra el meningococo.[232]\u200b tambi\u00e9n se aprob\u00f3 la ley de obesidad y trastornos alimentarios, con objeto de esta normativa es exigir a las obras sociales y empresas de medicina prepaga la inclusi\u00f3n dentro del programa m\u00e9dico obligatorio (pmo) la atenci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de estas afecciones.[233]\u200b\nen diciembre de 2007, se estableci\u00f3 el programa nacional de control de tabaco, prohibi\u00e9ndose la venta a menores de edad.[234]\u200b\n\nen cuanto a la pol\u00edtica sanitaria: se cre\u00f3 el plan sumar, un plan integral de salud que atiende a ni\u00f1os hasta los 19 a\u00f1os y mujeres hasta 64 a\u00f1os sin obra social; se sancion\u00f3 la ley de reproducci\u00f3n m\u00e9dicamente asistida, por la cual se garantiza el acceso gratuito a los tratamientos m\u00e9dicos necesarios para la fecundaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de embriones as\u00ed como su criopreservaci\u00f3n.[235]\u200b\nasimismo se inauguraron varios hospitales, entre ellos el hospital el cruce - n\u00e9stor kirchner.[236]\u200b\n\n\n=== seguridad ===\ndurante su mandato se lanzaron diferentes operativos de seguridad, como el operativo cintur\u00f3n sur, en la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires para la cooperaci\u00f3n entre los cuerpos policiales y las fuerzas de seguridad federales; el operativo centinela, en el conurbano se desplegaron efectivos de la gendarmer\u00eda nacional; operativo escudo norte, para combatir el narcotr\u00e1fico, la trata de personas y el contrabando en el norte del pa\u00eds, en el que se usaron radares militares para la identificaci\u00f3n, el seguimiento y su captura; operativo vig\u00eda, controles de personas, cargas y encomiendas en el transporte p\u00fablico de pasajeros de larga distancia. asimismo, se lanz\u00f3 el programa federal de colaboraci\u00f3n y asistencia para la seguridad, cuyo principal objetivo es poner a disposici\u00f3n de las jurisdicciones provinciales y de la ciudad de buenos aires aquellas herramientas y recursos que coadyuven al combate del delito y la criminalidad y permitan asimismo generar \u00e1mbitos de coordinaci\u00f3n y relaci\u00f3n interjurisdiccional.[237]\u200b\ndurante su gesti\u00f3n, asimismo, se llevaron a cabo pol\u00edticas de g\u00e9nero en las fuerzas de seguridad y armada: fueron nombradas, por primera vez en la historia, las primeras subcomisarias de la polic\u00eda federal; fue creado el centro integral de g\u00e9nero en las fuerzas de seguridad de argentina; se acept\u00f3 la llegada de oficiales transexuales y transg\u00e9nero a las fuerzas de seguridad, se instruy\u00f3 a las fuerzas policiales y de seguridad federales a respetar la identidad de g\u00e9nero, tanto de los agentes de los distintos organismos como de cualquier ciudadano.[238]\u200b\notro punto nodal de la gesti\u00f3n fue el trabajo contra la trata de personas y la prostituci\u00f3n infantil; se sancion\u00f3 la ley 26.364 de prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n de la trata de personas y asistencia a sus v\u00edctimas; se cre\u00f3 la oficina de rescate y acompa\u00f1amiento a las personas damnificadas por el delito de trata; se cre\u00f3 la oficina de monitoreo de publicaci\u00f3n de avisos de oferta de comercio sexual (om); se reform\u00f3 de la ley de trata, que elev\u00f3 las penas para los explotadores; promulg\u00f3 la ley 27 046, que obliga a colocar en aeropuertos, terminales de micros, pasos fronterizos y medios de transporte p\u00fablico una leyenda contra la trata;[239]\u200b se elimin\u00f3 la posibilidad de que se extinga la pena a un violador si su v\u00edctima acepta casarse con \u00e9l, figura conocida como avenimiento.[240]\u200b seg\u00fan cifras divulgadas por el ministerio de seguridad en abril de 2015, hubo 6,6 homicidios cada 100 000 habitantes, una reducci\u00f3n del 12 % desde 2003, cuando la violencia lleg\u00f3 a tope, en medio de una fuerte crisis econ\u00f3mica.[241]\u200b\n\n\n=== defensa ===\nen 2009 compr\u00f3 lockheed martin aircraft argentina s. a. (lmaasa) por 110 millones de d\u00f3lares, recuperando la planta de c\u00f3rdoba que hab\u00eda sido privatizada en 1995.[242]\u200b fue renombrada como f\u00e1brica argentina de aviones \u00abbrigadier san mart\u00edn\u00bb s. a. (fadea). en 2013 fadea present\u00f3 un avi\u00f3n ia-63 pampa iii, proyectando la construcci\u00f3n de 40 unidades antes del final de 2015, y una maqueta del entrenador unasur i.[243]\u200b finalmente no se producir\u00eda la construcci\u00f3n de ninguna unidad del pampa iii hasta 2016.[244]\u200b en 2015 una auditoria revel\u00f3 un d\u00e9ficit de 1401 millones de pesos argentinos en fadea.[242]\u200b\n\nen 2011 el ministerio de defensa adquiri\u00f3 en rusia dos helic\u00f3pteros mil mi-171e para la fuerza a\u00e9rea;[245]\u200b y en 2015 compr\u00f3 cuatro buques auxiliares: puerto argentino, estrecho de san carlos, bah\u00eda agradable e islas malvinas.[246]\u200b\nen 2015 el senado aprob\u00f3 el ascenso a general de brigada de mar\u00eda isabel pansa propuesta por fern\u00e1ndez, convirti\u00e9ndole en la primera general mujer de la historia del ej\u00e9rcito argentino.[247]\u200b\n\n\n=== trabajo, empleo y seguridad social ===\nla pol\u00edtica laboral del gobierno de cristina kirchner consisti\u00f3 en profundizar la negociaci\u00f3n colectiva para regular las relaciones laborales, pol\u00edtica iniciada por el presidente n\u00e9stor kirchner. se pas\u00f3 de homologar 200 convenios, b\u00e1sicamente de empresas, a registrar en 2014 cerca de 2000 acuerdos de actividad y de empresa. m\u00e1s del 90 % de los convenios se realizaron por rama de actividad econ\u00f3mica (y subrama) y los restantes por empresa.\nen el per\u00edodo 2003-2014 con el plan nacional de regularizaci\u00f3n del trabajo (pnrt) se fiscalizaron cerca de 1,4 millones de establecimientos que incluyen a m\u00e1s de 4 millones de trabajadores inspeccionados. durante el per\u00edodo 2003-2014 la cobertura de los empleadores asegurados se increment\u00f3 un 100 % y los trabajadores cubiertos aumentaron un 88 %. se lleg\u00f3 al r\u00e9cord hist\u00f3rico de casi 9 millones de trabajadores cubiertos por el sistema. la cantidad de trabajadores registrados fue la mayor en 38 a\u00f1os, aunque m\u00e1s del 30 % de la poblaci\u00f3n activa segu\u00eda en condiciones precarias.\nel salario m\u00ednimo creci\u00f3 1338 % en 10 a\u00f1os, siendo seg\u00fan la presidenta un \u00absalario testigo\u00bb ya que \u00abtodos los convenios est\u00e1n por encima\u00bb. entre otras pol\u00edticas se destacan los microcr\u00e9ditos para empresarios \u2014320 000 hasta 2013\u2014 y el plan argentina trabaja \u2014que increment\u00f3 la cantidad de cooperativas en m\u00e1s de 6600\u2014.[248]\u200b tambi\u00e9n se aumentaron las indemnizaciones por riesgos del trabajo, modificando el r\u00e9gimen legal y eliminando el tope m\u00e1ximo que hab\u00eda impuesto la legislaci\u00f3n anterior.[249]\u200b\n\n\n==== distribuci\u00f3n y previsi\u00f3n ====\nla pol\u00edtica llevada a cabo por el gobierno de cristina fern\u00e1ndez fue fuertemente distributiva. en 2009 se cre\u00f3 la asignaci\u00f3n universal por hijo, que consiste en una transferencia que el estado hace a los padres por cada hijo de entre 12 semanas de gestaci\u00f3n y los 18 a\u00f1os. luego se le sum\u00f3 la asignaci\u00f3n universal por embarazo. esta medidas posicionaron a argentina como el pa\u00eds con mejor y m\u00e1s amplia seguridad social de latinoam\u00e9rica. seg\u00fan un informe de 2011 de la comisi\u00f3n econ\u00f3mica para am\u00e9rica latina y el caribe, la pobreza se ubicaba en 5,7 %, lo que significa una reducci\u00f3n significativa desde los 33,8 puntos porcentuales de pobreza que hab\u00eda al iniciar su mandato, ubic\u00e1ndose como la m\u00e1s baja en am\u00e9rica latina, por delante de uruguay (6,7 %). la indigencia disminuy\u00f3 del 7,2 al 1,9 %, siendo la segunda m\u00e1s baja de la regi\u00f3n.\nadem\u00e1s, seg\u00fan informes del banco mundial, entre 2003 y 2009 argentina duplic\u00f3 su clase media, pasando de 9,3 millones a 18,6 millones de personas, casi la mitad de la poblaci\u00f3n.[250]\u200b\na estas medidas distributivas, se le sumaron las pol\u00edticas previsionales. en 2008, se logr\u00f3 la estatizaci\u00f3n de todos los fondos jubilatorios y poner fin al sistema de afjp (administradoras de fondos de jubilaciones y pensiones). de acuerdo con un informe de la anses publicado a mediados de 2011, el capital del fondo de garant\u00eda de sustentabilidad se hab\u00eda duplicado desde la estatizaci\u00f3n de las afjp y el fondo para resguardar el pago de jubilaciones super\u00f3 los 200 000 millones de pesos. la cifra es m\u00e1s del doble de lo que hab\u00edan acumulado las afjp durante catorce a\u00f1os de administraci\u00f3n privada. al mismo tiempo, se crearon moratorias previsionales para incorporar a alrededor de dos millones y medio de personas lo que acompa\u00f1ado de dos aumentos anuales, generaron una redistribuci\u00f3n hacia sectores de bajos ingresos y coloc\u00f3 a argentina en el primer lugar de am\u00e9rica latina en cobertura previsional.[251]\u200b\ndesde el gobierno del expresidente n\u00e9stor kirchner en 2003 hasta agosto de 2012, el aumento nominal para los jubilados fue del 1253 %.[175]\u200b\n\n\n=== cr\u00edticas y elogios ===\nsus pol\u00edticas han sido objeto de debate, con cr\u00edticas y elogios, seg\u00fan la \u00f3ptica ideol\u00f3gica del observador, por diversos motivos, entre ellos la intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda y las nacionalizaciones del correo argentino, aerol\u00edneas argentinas, ypf y las afjp la limitaci\u00f3n para la fuga de capitales, la oposici\u00f3n a los tratados de libre comercio, el memor\u00e1ndum con ir\u00e1n, los subsidios a la energ\u00eda, el uso de reservas para pagar la deuda externa, los planes de asistencia a la pobreza, el reconocimiento de derechos jubilatorios para amas de casa y trabajadores informales, la sanci\u00f3n de impuestos a las ganancias extraordinarias, la sanci\u00f3n de impuestos a los trabajadores con salarios m\u00e1s altos, una pol\u00edtica de tolerancia y no criminalizaci\u00f3n de la protesta social, el respeto de las garant\u00edas constitucionales (garantismo) en la pol\u00edtica de derechos humanos, el apoyo activo el enjuiciamiento de los responsables de cr\u00edmenes de lesa humanidad, la estrategia dura ante el reino unido en el reclamo de soberan\u00eda de las islas malvinas, entre otras.[252]\u200b\nperiodistas de la naci\u00f3n criticaron su gobierno por el \u00abcapitalismo de amigotes\u00bb, por el cual se habr\u00edan beneficiado a empresarios que catalogaron como \u00abcercanos al gobierno\u00bb.[253]\u200b\n\n\n=== conflictos ===\nel gobierno de cristina fern\u00e1ndez de kirchner tuvo varios conflictos que marcaron su paso por el poder ejecutivo.\nen 2008, se dio un lock out patronal agropecuario debido a un decreto estableciendo un nuevo sistema de retenciones m\u00f3viles a las exportaciones de soja, girasol increment\u00e1ndolas y una baja para las de ma\u00edz y trigo.[254]\u200b rechazado por cuatro organizaciones que re\u00fanen al sector empleador de la producci\u00f3n agro-ganadera el 13 de marzo de 2008, declararon un paro patronal (lockout) con bloqueos de rutas, que se extender\u00eda 129 d\u00edas.[255]\u200b el proyecto fue elevado al poder legislativo. en la c\u00e1mara de senadores, la votaci\u00f3n fue desempatada por el vicepresidente de la naci\u00f3n, quien rechaz\u00f3 el proyecto de ley enviado por el poder ejecutivo, que hab\u00eda sido previamente aprobado con modificaciones por la c\u00e1mara de diputados.[256]\u200b se dio un conflicto que llev\u00f3 a una ruptura de la alianza entre ambos y a un realineamiento pol\u00edtico de un sector de los llamados radicales k, liderados por cobos, que se ubic\u00f3 en la oposici\u00f3n mismo sin dejar de ocupar el cargo de vicepresidente.\ndesde el conflicto por las retenciones m\u00f3viles, el grupo clar\u00edn mantuvo una l\u00ednea editorial cr\u00edtica contra cristina kirchner. despu\u00e9s de que se aprobase la ley de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual, en 2009, la sociedad interamericana de prensa \u2014que nuclea a los empresarios de los medios m\u00e1s poderosos del continente americano\u2014 la critic\u00f3 duramente por actos sospechosos en contra de la naci\u00f3n y clar\u00edn; tambi\u00e9n critic\u00f3 la nueva ley de medios, y compar\u00f3 a argentina con cuba, venezuela y ecuador, naciones que llevaron a cabo dicha ley.[257]\u200b\na partir de la mitad de su segundo mandato, hubo diversas manifestaciones de protesta contra cristina fern\u00e1ndez. las consignas y reclamos fueron principalmente contra la corrupci\u00f3n, la inflaci\u00f3n, la inseguridad, los presuntos avances contra la justicia y el supuesto proyecto de modificar la constituci\u00f3n para permitir una reelecci\u00f3n de la presidenta. a la \u00faltima manifestaci\u00f3n se le sum\u00f3 tambi\u00e9n el pedido de justicia por la muerte del fiscal alberto nisman. en las manifestaciones se dieron casos de violencia contra el gobierno, sus funcionarios y sus adeptos. tambi\u00e9n fueron agredidos periodistas que cubr\u00edan dichas marchas.[258]\u200b\n\n\n=== imagen del gobierno ===\ndurante su gesti\u00f3n, la imagen presidencial fue fluctuante. el paro de las patronales agropecuarias de 2008 y la derogaci\u00f3n del sistema de retenciones m\u00f3viles por el congreso significaron una importante ca\u00edda de la imagen de cristina kirchner, sobre todo entre los sectores medios y altos. en diversas oportunidades, medios de comunicaci\u00f3n y pol\u00edticos opositores afirmaron que se trataba del \u00abfin del kirchnerismo\u00bb. el final de su mandato, en 2015, se trat\u00f3 de la transici\u00f3n con mayor nivel de apoyo desde la vuelta de la democracia en 1983, con una masiva manifestaci\u00f3n en su apoyo.[259]\u200b\n\n\n=== traspaso presidencial de 2015 ===\nal momento del traspaso presidencial de 2015 (el 10 de diciembre), la jueza sevini resolvi\u00f3 que el mandato de fern\u00e1ndez finalizaba a las 23:59 horas del 9 de diciembre designando a un presidente interino desde las 00:00 hasta las 12:00 del 10 de diciembre que entreg\u00f3 el mando a macri.[260]\u200b sin embargo, fern\u00e1ndez fue objeto de duras cr\u00edticas de sus opositores por no hacer la entrega de los atributos de mando.[261]\u200b\n\n\n== senadora de la naci\u00f3n (2017-2019) ==\nen 2017, kirchner asumi\u00f3 como senadora de la naci\u00f3n argentina por la provincia de buenos aires.[262]\u200b en marzo de 2018, present\u00f3 junto a otros legisladores un proyecto de ley de prohibici\u00f3n para funcionarios p\u00fablicos de tener participaci\u00f3n en pa\u00edses de baja o nula tributaci\u00f3n, es decir, para\u00edsos fiscales.[263]\u200b asimismo, junto a ana mar\u00eda ianni, nancy gonz\u00e1lez y mar\u00eda de los \u00e1ngeles sacnun, entre otros, present\u00f3 un proyecto de ley para declarar la \u00abemergencia tarifaria para hogares, pymes y cooperativas\u00bb.[264]\u200b\n\n\n== vicepresidencia de la naci\u00f3n argentina (2019-2023) ==\n\nkirchner result\u00f3 ganadora en la f\u00f3rmula integrada por ella y alberto fern\u00e1ndez en las elecciones presidenciales de 2019, siendo electos como presidente y vicepresidenta, respectivamente, e iniciando su mandato el 10 de diciembre de ese a\u00f1o.[265]\u200b as\u00ed, se convirti\u00f3 en la tercera vicepresidenta mujer de la naci\u00f3n argentina, despu\u00e9s de mar\u00eda estela mart\u00ednez de per\u00f3n y de gabriela michetti.\nkirchner presidi\u00f3 su primera sesi\u00f3n en el senado de la naci\u00f3n argentina el 20 de diciembre de 2019, en la cual se trataron temas econ\u00f3micos.[266]\u200b a fines de enero de 2020, durante la visita de alberto fern\u00e1ndez a israel en la que particip\u00f3 del foro mundial del holocausto, kirchner volvi\u00f3 a asumir la jefatura del estado argentino de manera interina del 21 al 25 de enero.[267]\u200b[268]\u200b el 13 de mayo de ese mismo a\u00f1o, tras diferentes problemas t\u00e9cnicos, presidi\u00f3 la primera sesi\u00f3n del senado realizada de manera virtual, a causa de la pandemia de coronavirus.[269]\u200b[270]\u200b\nen marzo de 2021 kirchner decidi\u00f3 renunciar a su sueldo de vicepresidenta, despu\u00e9s de obtener la mensualidad correspondiente a su estado de expresidenta.[271]\u200b[272]\u200b\n\n\n=== intento de asesinato ===\n\n\n=== presidencia del senado ===\ncomo establece la constituci\u00f3n de la naci\u00f3n argentina, fern\u00e1ndez de kirchner, en su car\u00e1cter de vicepresidenta, fue presidenta del senado de la naci\u00f3n argentina. seg\u00fan le destac\u00f3 a su sucesora, victoria villarruel, recibi\u00f3 la obra social del personal legislativo (das) con un d\u00e9ficit de $390 millones y a 2023 logr\u00f3 super\u00e1vit equivalente a 5 meses de prestaci\u00f3n, al tiempo que mejor\u00f3 las prestaciones. asimismo, fern\u00e1ndez de kirchner le destac\u00f3 que en la actualidad el senado cuenta con una n\u00f3mina de empleados menor que la de la gesti\u00f3n anterior, encabezada por gabriela michetti, con 400 empleados menos.[281]\u200b\n\n\n== patrimonio ==\nantes de su ingreso en la pol\u00edtica en 1983, la pareja kirchner hab\u00eda acumulado una peque\u00f1a fortuna a trav\u00e9s de su estudio jur\u00eddico e inversi\u00f3n inmobiliaria, reflejada en 22 propiedades. mientras n\u00e9stor cumpl\u00eda como intendente y gobernador, esta tenencia increment\u00f3 a 24, mientras que en los a\u00f1os de sus presidencias, despu\u00e9s de 2003, adquirieron 8 propiedades m\u00e1s.[282]\u200b[283]\u200b[284]\u200b[285]\u200b diferentes estimaciones val\u00faan el patrimonio compartido del 2003 en 7 millones de pesos, equivalentes a 2 474 780 d\u00f3lares,[286]\u200b mientras que el patrimonio individual de cristina fern\u00e1ndez habr\u00eda estado por sobre los 2 millones de pesos.[282]\u200b[287]\u200b\nen 2005, el juez federal juli\u00e1n ercolini sobresey\u00f3 al matrimonio que hab\u00eda sido denunciado por presunto enriquecimiento il\u00edcito entre los a\u00f1os 1994 y 2004. en la causa se investigaron los informes enviados por la administraci\u00f3n nacional de ingresos p\u00fablicos (afip), el congreso nacional y la oficina anticorrupci\u00f3n (oa), y se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que \u00abel crecimiento que se fue evidenciando a\u00f1o tras a\u00f1o en el patrimonio de los investigados se halla respaldado por la evoluci\u00f3n regular de los bienes que ten\u00edan con anterioridad a la asunci\u00f3n del cargo p\u00fablico y resulta coherente con el estilo de ahorro de las personas denunciadas\u00bb.[288]\u200b posteriormente ser\u00eda nuevamente investigada, tras lo cual fue sobrese\u00edda por encontrarse de parte del cuerpo de peritos contadores de la corte suprema que \u00abel incremento aparec\u00eda vinculado especialmente con la venta de 14 propiedades y terrenos\u00bb anteriormente declarados.[289]\u200b\nen 2013, la propia cristina fern\u00e1ndez afirm\u00f3 con respecto al aumento de su patrimonio que \u00abno solo se investig\u00f3 a fondo sino que tambi\u00e9n se design\u00f3 al cuerpo de peritos de la corte suprema de la naci\u00f3n para que realizara pericias contables, que duraron meses, y concluyeron que no se hab\u00eda cometido ning\u00fan acto il\u00edcito, lo que oblig\u00f3 al juez a desestimar las denuncias\u00bb.[290]\u200b\nen 2016 declar\u00f3 77,3 millones de pesos, equivalentes a 5 570 000 d\u00f3lares,[291]\u200b en septiembre de 2017, se hizo p\u00fablica la declaraci\u00f3n jurada que present\u00f3 al postularse como senadora nacional, donde figura que don\u00f3 $74.000.000 a sus dos hijos, divididos en partes iguales.[292]\u200b\nasimismo, el 24 de marzo del 2023, la administraci\u00f3n nacional de seguridad social (anses) confirm\u00f3 trav\u00e9s de un comunicado que la vicepresidenta cristina kirchner percibe una doble pensi\u00f3n vitalicia por haber sido mandataria y por ser la viuda de n\u00e9stor kirchner, lo cual es equivalente a 124 jubilaciones m\u00ednimas y 158 pensiones m\u00ednimas[293]\u200b\n\n\n== causas judiciales ==\nluego de que cristina fern\u00e1ndez terminara su mandato presidencial en 2015, se aceleraron causas judiciales en su contra que estaban en tr\u00e1mite desde varios a\u00f1os, varias de estas impulsadas por opositores a su gobierno. esta acci\u00f3n ha sido caracterizada por ella como una \u00abpersecuci\u00f3n judicial\u00bb, calificaci\u00f3n que ha sido compartida por diversas organizaciones y personalidades.[294]\u200b\nen julio de 2016, afirm\u00f3 que podr\u00eda recurrir a la comisi\u00f3n interamericana de derechos humanos (cidh) si persist\u00eda esta \u00abofensiva judicial\u00bb en su contra.[295]\u200b\nfern\u00e1ndez tambi\u00e9n afirm\u00f3 que la ofensiva judicial en su contra ha sido una herramienta utilizada por el entonces presidente mauricio macri para acallar problemas del gobierno de este \u00faltimo.[296]\u200b\nen 2017 la corte suprema rechaz\u00f3 conceder la habilitaci\u00f3n del tribunal oral federal 9 (tof9) que iba a llevar adelante dos juicios contra cristina fern\u00e1ndez de kirchner, cuestionando la ley impulsada meses antes que permite traspasar jueces de tribunales con distinta competencia.[297]\u200b\n\n\n=== causas cerradas por sobreseimiento ===\nsupuesto encubrimiento del atentado a la amia: en enero de 2015, el entonces fiscal de la causa amia, alberto nisman, denunci\u00f3 que cristina kirchner, junto al canciller h\u00e9ctor timerman, entre otros realizaron negociaciones para encubrir a los iran\u00edes antes de la firma del memor\u00e1ndum de entendimiento con ir\u00e1n y que tal se trat\u00f3 de un \u00abplan de impunidad\u00bb para conseguir \u00abencubrir a los pr\u00f3fugos iran\u00edes acusados de la voladura a la mutual jud\u00eda\u00bb a cambio de la compra por parte de ir\u00e1n de granos y carne argentina y la venta de petr\u00f3leo.[298]\u200b la causa fue declarada nula por el juez rafecas por inexistencia de delito debido a que el memor\u00e1ndum nunca entr\u00f3 en vigor y que \u00abel gobierno agot\u00f3 todas las instancias para lograr que la causa del atentado contra la amia avance en la justicia argentina\u00bb y que el propio gobierno insisti\u00f3 en que se mantengan vigentes las alertas rojas de la interpol.[299]\u200bluego de 2 a\u00f1os de recursos denegados, finalmente la c\u00e1mara de casaci\u00f3n ordena la reapertura de la causa, debido al trabajo realizado por la daia que se presenta como querellante particular. esta causa es elevada a juicio bajo con el procesamiento de la expresidenta, por el delito de encubrimiento agravado y traici\u00f3n a la patria. esta \u00faltima calificaci\u00f3n no es aceptada por la c\u00e1mara, que confirma el procesamiento por encubrimiento eliminando la traici\u00f3n a la patria. dejando abierta la posibilidad de discutir este tipo penal en el debate oral.[300]\u200b\n\nsupuesta usurpaci\u00f3n de t\u00edtulo: en cuatro oportunidades, en 2007, 2010, 2013 y 2016, diferentes personas denunciaron ante la justicia la supuesta usurpaci\u00f3n de t\u00edtulo de cristina fern\u00e1ndez. las primeras tres veces, la causa fue archivada por \u00abinexistencia de delito\u00bb. pero en 2016, el juez bonad\u00edo abri\u00f3 el caso y solicit\u00f3 documentaci\u00f3n a la facultad de ciencias jur\u00eddicas y sociales de la universidad nacional de la plata. la facultad envi\u00f3 al juzgado una copia certificada del libro de actas, una copia del documento que estaba en el legajo de fern\u00e1ndez de kirchner y una copia de la planilla de inscripci\u00f3n e ingreso a la facultad con la firma y una foto de la expresidenta. en junio de 2016, cristina fern\u00e1ndez fue sobrese\u00edda de la causa.[301]\u200b\n\n\n==== venta de d\u00f3lares a futuro ====\n\nel 30 de octubre de 2015 legisladores de cambiemos denunciaron penalmente al presidente del banco central (bcra), alejandro vanoli, y al ministro de econom\u00eda y finanzas p\u00fablicas, axel kicillof por considerar que el banco hab\u00eda realizado durante ese mes venta de d\u00f3lares a futuro para los primeros meses de 2016 a un precio inferior al valor de mercado de ese momento,[302]\u200b violando el art\u00edculo 18.\u00ba de su carta org\u00e1nica, ley 24144, y la causa qued\u00f3 radicada en el juzgado penal federal a cargo de claudio bonad\u00edo.\nel 17 de diciembre, federico sturzenegger, nuevo presidente del bcra del gobierno de mauricio macri, dispuso una devaluaci\u00f3n cercana al 40 %.[303]\u200b la defensa de fern\u00e1ndez argument\u00f3 que el juez bonad\u00edo, a pedido del entonces presidente del bcra sturzenegger, \u00aben dos oportunidades manifest\u00f3 que no hab\u00eda ninguna medida restrictiva ordenada que impidiera el pago de los contratos que se investigan. cabe preguntarse entonces \u00bfc\u00f3mo puede ser que se impute la comisi\u00f3n de un delito cuya supuesta consumaci\u00f3n ha sido autorizada por el mismo magistrado a cargo de esta investigaci\u00f3n?\u00bb[304]\u200b\nentre las personas que hab\u00edan comprado d\u00f3lares a futuro se encontraban amigos y dirigentes del gobierno de mauricio macri y empresas asociadas a la oposici\u00f3n al gobierno de fern\u00e1ndez de kirchner, como mario quintana, jos\u00e9 torello, nicol\u00e1s caputo o cablevisi\u00f3n.[305]\u200b\nen 2016, el juez bonad\u00edo proces\u00f3 a cristina fern\u00e1ndez y a otros exfuncionarios por defraudaci\u00f3n; la resoluci\u00f3n la responsabiliz\u00f3 a t\u00edtulo de \u00abautor\u00eda mediata\u00bb, aplicado en el pasado para procesar al dictador jorge rafael videla. la c\u00e1mara federal confirm\u00f3 en procesamiento el 11 de noviembre de 2016.[306]\u200b[307]\u200b[308]\u200b\nen noviembre de 2016, cristina fern\u00e1ndez solicit\u00f3 que se \"realice con \u00abpremura\u00bb el juicio oral y p\u00fablico\" y el juez rechaz\u00f3 el pedido por improcedente[309]\u200b paralelamente, bonad\u00edo fue imputado penalmente por el fiscal federal jorge di lello junto al presidente del banco central, federico sturzenegger por habilitar el pago de los contratos d\u00f3lar futuro incrementados tras la devaluaci\u00f3n ordenada por el gobierno de mauricio macri.[310]\u200b\nbonad\u00edo, federico sturzenegger, el vicejefe de gabinete, mario quintana, y el director del banco central, pablo curat fueron denunciados por diversos diputados nacionales por \u00abdefraudaci\u00f3n por administraci\u00f3n infiel en perjuicio de la administraci\u00f3n p\u00fablica, abuso de autoridad y violaci\u00f3n a los deberes de funcionario p\u00fablico; prevaricato por parte del juez y tentativa de estafa procesal y de privaci\u00f3n ilegal de la libertad\u00bb. en el primer caso porque habr\u00eda cometido \u00abprevaricato, al dictar resoluciones contrarias a la ley y fundadas en hechos falsos\u00bb y \u00abtentativa de estafa procesal y de privaci\u00f3n ilegal de la libertad mediante la alteraci\u00f3n de la base f\u00e1ctica de la causa con el prop\u00f3sito de dar sustento a medidas cautelares restrictivas de la libertad\u00bb. en los \u00faltimos dos casos porque habr\u00edan \u00abparticipado en la decisi\u00f3n de devaluar y de determinar el precio final de los d\u00f3lares futuro tras haber celebrado contratos de d\u00f3lares a futuro, con lo que habr\u00edan obtenido beneficios econ\u00f3micos de sus propias decisiones como funcionarios\u00bb.[310]\u200b[311]\u200b tambi\u00e9n bonad\u00edo fue denunciado por \u00abno enjuiciar a los responsables de la devaluaci\u00f3n que gener\u00f3 las p\u00e9rdidas para el estado nacional, y haber autorizado el pago de los d\u00f3lares a futuro\u00bb. esta causa fue sobreseida en 2018 declar\u00e1ndose que en los hechos denunciados no hab\u00eda existido conducta delictual alguna.[312]\u200b cristina fern\u00e1ndez solicit\u00f3 ante el consejo de la magistratura el juicio pol\u00edtico a bonad\u00edo.[313]\u200b el 23 de marzo de 2017 el juez bonad\u00edo dispuso elevar la causa original a juicio oral.[314]\u200b\nel 13 de abril de 2021 la c\u00e1mara federal de casaci\u00f3n penal dict\u00f3 el sobreseimiento definitivo de todos los acusados.[315]\u200b sin embargo, el 2 de noviembre del 2022, el procurador eduardo casal solicit\u00f3 a la corte suprema que se siga investigando a la vicepresidenta, sobrese\u00edda en la causa por la c\u00e1mara de casaci\u00f3n en 2021. ahora la corte suprema evaluar\u00e1 la opini\u00f3n de la procuraci\u00f3n y deber\u00e1 decidir si reabre o no la investigaci\u00f3n.[316]\u200b\n\n\n==== causa hotesur ====\n\nen noviembre de 2014, luego de una investigaci\u00f3n del programa periodismo para todos, la diputada stolbizer present\u00f3 una denuncia penal ante el juez claudio bonad\u00edo para que se investiguen supuestas irregularidades vinculadas a la empresa hotesur s. a., por el incumplimiento de normas de inscripci\u00f3n y publicaci\u00f3n en la inspecci\u00f3n general de justicia.[317]\u200b luego de varios allanamientos en los domicilios de la empresa, hotesur reconoci\u00f3 haber incurrido en \"fallas formales\" y \"demoras\" para cumplir con las exigencias legales que impone la inspecci\u00f3n general de justicia.[318]\u200b por su parte, cristina fern\u00e1ndez de kirchner afirm\u00f3 que la causa es \u00abuna copia de la que un a\u00f1o antes formularon\u00bb elisa carri\u00f3 y fernando s\u00e1nchez, en la cual hab\u00eda sido sobrese\u00edda.[319]\u200b\ntanto bonad\u00edo como el entonces jefe de gobierno porte\u00f1o mauricio macri y su vicejefa mar\u00eda eugenia vidal fueron denunciados por \"abuso de autoridad\", \"violaci\u00f3n de los deberes de funcionario p\u00fablico\" y \"malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos\" por el abogado gabriel claudio chamarro luego de que se divulg\u00f3 el oneroso costo de los vi\u00e1ticos y el alojamiento para los efectivos de la polic\u00eda metropolitana que estuvieron a cargo del operativo.[320]\u200b seg\u00fan la inspecci\u00f3n general de justicia \"ninguno de los incumplimientos formales ante la igj configura alertas que obliguen a la emisi\u00f3n de un ros, siendo s\u00f3lo pasibles de multas\".[321]\u200b en julio de 2015, la c\u00e1mara nacional en lo criminal y correccional federal apart\u00f3 al juez bonad\u00edo, haciendo lugar a un pedido de la defensa, por la parcialidad del juez y las irregularidades cometidas en la causa.[322]\u200b\nen mayo de 2017 los fiscales gerardo pollicita e ignacio mahiques pidieron al juez juli\u00e1n ercolini la indagatoria de cristina kirchner, sus hijos m\u00e1ximo y florencia, l\u00e1zaro y mart\u00edn b\u00e1ez y otras diecisiete personas.[323]\u200b\nla causa fue cerrada con el sobreseimiento de todos los imputados, incluida la vicepresidenta cristina fern\u00e1ndez de kirchner, en noviembre de 2021, por el tribunal oral federal n\u00b0 5.[324]\u200b\n\n\n==== causa memor\u00e1ndum de entendimiento con ir\u00e1n ====\na causa de la firma del memor\u00e1ndum de entendimiento argentina-ir\u00e1n, fue acusada de traici\u00f3n a la patria. por otro lado hab\u00eda sido denunciada por el encubrimiento del atentado a la amia que hab\u00eda hecho el fiscal alberto nisman. ambas causas fueron unificados como una sola.[325]\u200b el 7 de diciembre de 2017 el juez claudio bonad\u00edo proces\u00f3 a cristina fern\u00e1ndez por presunto encubrimiento de los iran\u00edes acusados del atentado a la amia y \"traici\u00f3n a la patria\", pidiendo su desafuero y prisi\u00f3n preventiva.[326]\u200b la causa fue confirmada por la c\u00e1mara federal treinta y cinco d\u00edas m\u00e1s tarde, aunque se revoc\u00f3 la acusaci\u00f3n por traici\u00f3n a la patria.[327]\u200b\nla causa fue cerrada por el tribunal oral federal 8 por \u00abinexistencia de delito\u00bb con el sobreseimiento de cristina fern\u00e1ndez y de los otros diez imputados, el d\u00eda 7 de octubre de 2021, cinco a\u00f1os y medio despu\u00e9s de haber sido cerrada en primera instancia por el juez federal daniel rafecas con los mismos resultados.[328]\u200b\n\n\n=== causa en curso ===\n\n\n==== causas ligadas a l\u00e1zaro b\u00e1ez ====\n\nel 9 de abril de 2016, kirchner fue imputada, junto con el exministro de planificaci\u00f3n julio de vido, por el juez federal sebasti\u00e1n casanello a ra\u00edz de la declaraci\u00f3n de leonardo fari\u00f1a en el llamado caso l\u00e1zaro b\u00e1ez.[329]\u200b seg\u00fan estudios del presupuesto vial de los \u00faltimos doce a\u00f1os, el 11,6 % de los fondos fueron para la provincia de santa cruz, y el empresario l\u00e1zaro b\u00e1ez lleg\u00f3 a manejar 24 500 millones $ en decenas de contratos de obra p\u00fablica.[330]\u200b tras esto, a kirchner le fueron inhibidos sus bienes.[331]\u200b la auditor\u00eda fue ordenada y realizada por javier iguacel. seg\u00fan la denuncia de los propios auditores la auditor\u00eda sobre la que iguacel bas\u00f3 su denuncia no verific\u00f3 los valores de mercado de ese momento y se hizo de forma apresurada.[332]\u200b en su defensa, kirchner expuso que la causa se enmarca en una persecuci\u00f3n hacia su persona y a los expresidentes de la rep\u00fablica de brasil.[333]\u200b\nel 27 de diciembre de 2016, el juez ercolini proces\u00f3 a kirchner en esta causa por presunta asociaci\u00f3n il\u00edcita y administraci\u00f3n fraudulenta agravada, junto a otros exfuncionarios.[333]\u200b en una causa conexa, llamada los sauces, el 4 de abril de 2017 el juez claudio bonad\u00edo proces\u00f3 a fern\u00e1ndez por supuesta asociaci\u00f3n il\u00edcita y lavado de dinero, embarg\u00e1ndola por $130 000 000 y prohibiendo su salida del pa\u00eds.[334]\u200b no obstante, la causa fue cerrada con el sobreseimiento de todos los imputados en noviembre de 2021, por el tribunal oral federal n\u00b0 5.[335]\u200b el 22 de agosto del a\u00f1o 2022, el fiscal diego luciani solicit\u00f3 12 a\u00f1os de prisi\u00f3n y la inhabilitaci\u00f3n para ocupar cargos p\u00fablicos para la expresidenta.[336]\u200b[337]\u200b tras el pedido, kirchner se pronunci\u00f3 al respecto, se\u00f1alando que \u00abnada de lo que se dijo en el juicio fue probado\u00bb.[338]\u200b[339]\u200b\n\n\n==== causa vialidad ====\nen el a\u00f1o 2016, fern\u00e1ndez de kirchner fue imputada en el caso grupo austral y citada a prestar declaraci\u00f3n indagatoria junto a diversos involucrados.[340]\u200b el 6 de diciembre del 2022, el tribunal oral federal 2 conden\u00f3 a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n en primera instancia a fern\u00e1ndez de kirchner por administraci\u00f3n fraudulenta en perjuicio de la administraci\u00f3n p\u00fablica por la asignaci\u00f3n de obra p\u00fablica en santa cruz, m\u00e1s la accesoria de inhabilitaci\u00f3n perpetua para ejercer cargos p\u00fablicos.[341]\u200b[342]\u200b el tribunal tambi\u00e9n absolvi\u00f3 a fern\u00e1ndez de kirchner (junto a los imputados l\u00e1zaro b\u00e1ez, jos\u00e9 l\u00f3pez y nelson periotti) del delito de asociaci\u00f3n il\u00edcita. a la fecha este fallo de primera instancia es susceptible de ser apelado tanto por las defensas de los condenados como por el fiscal; por este motivo y por contar con fueros por el cargo de vicepresidenta que desempe\u00f1a no puede ser detenida y tampoco se aplica la inhabilitaci\u00f3n.\n\nel 24 de abril del 2023, cristina fern\u00e1ndez de kirchner apel\u00f3 la condena en su contra, afirmando que no cometi\u00f3 delito alguno, que el juicio es inv\u00e1lido y que fue v\u00edctima de una persecuci\u00f3n pol\u00edtica, medi\u00e1tica y judicial que vulner\u00f3 todas sus garant\u00edas.[343]\u200b ese mismo d\u00eda, tambi\u00e9n el fiscal diego luciani apel\u00f3 el fallo de la causa vialidad y pidi\u00f3 que cristina kirchner sea condenada por asociaci\u00f3n il\u00edcita[344]\u200b \n\n\n=== representaci\u00f3n y controversias en medios digitales ===\nen 2020, google, otorg\u00f3 temporalmente un t\u00edtulo inusual y potencialmente difamatorio a la vicepresidenta argentina cristina kirchner. aunque el t\u00edtulo fue corregido r\u00e1pidamente, esto plantea cuestiones sobre el relato pol\u00edtico en internet.\n\n\n== distinciones ==\npresidenta honoraria del observatorio argentina (2003).[117]\u200b\npresidenta honoraria del iii congreso de la lengua espa\u00f1ola, en la ciudad de rosario, argentina (2004).[117]\u200b\nnombrada \"hu\u00e9sped ilustre\" de la ciudad de los \u00e1ngeles, california (2005).[117]\u200b\nmiembro honoraria de la universidad hebrea de jerusal\u00e9n, 15 de mayo de 2005.[345]\u200b\npresidenta de la comisi\u00f3n de homenaje a los 80 a\u00f1os de los cuerpos estables del teatro col\u00f3n (2005).[117]\u200b\n gran collar de la orden de isabel la cat\u00f3lica, 9 de febrero de 2009.[346]\u200b\n gran collar de la orden el sol del per\u00fa (2010)[347]\u200b\ndoctorado honoris causa de la universidad de negocios internacionales y econom\u00eda de china (2010).[348]\u200b\ndoctorado honoris causa de la universidad nacional de la plata, 9 de abril de 2014.[349]\u200b\ndoctorado honoris causa de la universidad nacional de lan\u00fas (2014).[350]\u200b gran collar de la orden nacional de la cruz del sur, 17 de julio de 2015.[351]\u200b\n estrella de palestina, 12 de agosto de 2015.[352]\u200b\ncentro integral de los derechos de los ni\u00f1os cristina fern\u00e1ndez de kirchner, en la ciudad de avellaneda, 28 de mayo de 2016.[353]\u200b\ncondecoraci\u00f3n manuela s\u00e1enz de la asamblea nacional de ecuador, 29 de septiembre de 2016 (anulada el 13 de septiembre de 2018).[354]\u200b\ndoctorado honoris causa de la universidad nacional de quilmes, septiembre de 2016.[355]\u200b\ndoctor honoris causa universidad nacional de avellaneda (2016)[356]\u200b\nese a\u00f1o los investigadores del conicet juli\u00e1n petrulevicius y pedro guti\u00e9rrez describieron una serie de especies, g\u00e9neros, familias y \u00f3rdenes de insectos de 325 millones de a\u00f1os de antig\u00fcedad hallados en la provincia de la rioja. uno de ellos recibi\u00f3 el nombre argentinala cristinae, por cristina fern\u00e1ndez de kirchner. otras dos especies tipo fueron denominadas tupacsala niunamenos, en honor a t\u00fapac amaru ii, a milagro sala y al movimiento ni una menos, y kirchnerala treintamil, en honor al expresidente n\u00e9stor kirchner y los 30 000 detenidos desaparecidos durante la \u00faltima dictadura c\u00edvico militar.[357]\u200b\n\n\n== publicaciones ==\n2007: pensando en la argentina\n2015: una pol\u00edtica exterior soberana\n2019: sinceramente\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\nkirchnerismo\nhistoria de la argentina\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\ngodio, julio; y robles, alberto jos\u00e9 (2008): el tiempo de cfk. entre la movilizaci\u00f3n y la institucionalidad. buenos aires: corregidor. isbn 978-950-05-1767-6.\nmontenegro, maximiliano (2011). es la ekonom\u00eda, est\u00fapido (primera edici\u00f3n). buenos aires: planeta. isbn 978-950-49-2599-6. consultado el 21 de enero de 2013. \nmusgrave, richard (2000). hacienda p\u00fablica te\u00f3rica y aplicada. universidad de harvard (quinta edici\u00f3n). boston: mcgraw-hill. isbn 84-7615-756-8.  \nrusso, sandra (2011).  guebel, daniel, ed. la presidenta: historia de una vida (segunda edici\u00f3n). buenos aires: sudamericana. isbn 978-950-07-3623-7. \nsietecase, reynaldo (2012). kamikazes: los mejores peores a\u00f1os de la argentina (primera edici\u00f3n). buenos aires: aguilar, altea, taurus, alfaguara. isbn 978-987-04-2683-7.  \n\n\n== enlaces externos ==\n\np\u00e1gina web oficial\nbiograf\u00eda de fern\u00e1ndez de kirchner en el sitio web del senado de la naci\u00f3n argentina.\nbiograf\u00eda por cidob."