["los", "t\u00e9rminos", "demarcaci\u00f3n", "administrativa", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "subdivisi\u00f3n", "administrativa", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "entidad", "subestatal", "entidad", "subnacional", "y", "otros", "similares", "se", "aplican", "de", "manera", "gen\u00e9rica", "para", "designar", "entidades", "pol\u00edticas", "que", "funcionan", "como", "demarcaciones", "o", "divisiones", "del", "territorio", "de", "cada", "estado", "realizadas", "con", "car\u00e1cter", "formal", "para", "su", "organizaci\u00f3n", "territorial", "y", "las", "instituciones", "que", "las", "administran", "se", "crean", "y", "funcionan", "a", "distintos", "niveles", "desde", "el", "superior", "o", "regional", "hasta", "el", "inferior", "o", "local", "pasando", "por", "niveles", "intermedios", "provincial", "comarcal", "etc\u00e9tera", "las", "divisiones", "de", "car\u00e1cter", "pol\u00edticoadministrativo", "pueden", "coincidir", "o", "no", "con", "las", "que", "se", "realizan", "para", "otros", "fines", "militares", "eclesi\u00e1sticos", "judiciales", "o", "con", "las", "que", "se", "realizan", "en", "estudios", "geogr\u00e1ficos", "geocoras", "la", "uni\u00f3n", "europea", "considera", "tres", "niveles", "de", "demarcaciones", "administrativas", "inferiores", "al", "estado", "miembro", "y", "superiores", "al", "municipio", "denominadas", "nuts", "nomenclatura", "de", "las", "unidades", "territoriales", "estad\u00edsticas", "tambi\u00e9n", "existen", "los", "conceptos", "de", "eurorregi\u00f3n", "transfronteriza", "entre", "estados", "miembros", "o", "el", "de", "regi\u00f3n", "ultraperif\u00e9rica", "las", "geogr\u00e1ficamente", "alejadas", "del", "continente", "europeo", "pero", "pertenecientes", "a", "un", "estado", "miembro", "el", "grado", "de", "autogobierno", "de", "cada", "una", "de", "estas", "entidades", "depende", "de", "la", "concepci\u00f3n", "centralista", "o", "descentralizada", "del", "estado", "diferente", "consideraci\u00f3n", "tienen", "los", "territorios", "dependientes", "por", "ejemplo", "las", "colonias", "de", "un", "imperio", "colonial", "que", "no", "forman", "parte", "del", "n\u00facleo", "de", "un", "estadonaci\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "gen\u00e9rico", "utilizado", "para", "identificar", "a", "la", "entidad", "estatal", "o", "nacional", "a", "la", "que", "tales", "demarcaciones", "pertenecen", "puede", "ser", "muy", "diverso", "a", "su", "condici\u00f3n", "de", "entidad", "geogr\u00e1fica", "pa\u00eds", "o", "pol\u00edtica", "estado", "o", "naci\u00f3n", "conceptost\u00e9rminos", "de", "muy", "compleja", "identificaci\u00f3n", "o", "diferenciaci\u00f3n", "se", "a\u00f1ade", "su", "forma", "de", "estado", "en", "cuanto", "a", "la", "relaci\u00f3n", "o", "articulaci\u00f3n", "que", "se", "establece", "entre", "territorio", "poblaci\u00f3n", "y", "poder", "estado", "unitario", "estado", "complejo", "estado", "compuesto", "estado", "regional", "estado", "de", "las", "autonom\u00edas", "estado", "integral", "federaci\u00f3n", "confederaci\u00f3n", "uni\u00f3n", "imperio", "mancomunidad", "y", "muchas", "otras", "denominaciones", "en", "idioma", "espa\u00f1ol", "algunos", "de", "los", "nombres", "de", "las", "demarcaciones", "administrativas", "o", "entidades", "subestatales", "en", "diferentes", "pa\u00edses", "son", "los", "siguientes", "pueden", "coincidir", "o", "no", "con", "el", "significado", "y", "con", "la", "relevancia", "de", "sus", "equivalentes", "en", "otros", "idiomas", "aspectos", "hist\u00f3ricos", "la", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "no", "es", "un", "proceso", "nuevo", "los", "griegos", "ya", "distingu\u00edan", "entre", "la", "ec\u00famene", "la", "tierra", "habitada", "y", "el", "territorio", "desconocido", "para", "ellos", "la", "oecumene", "se", "subdividi\u00f3", "entonces", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mismo", "modo", "los", "romanos", "compilaron", "cuidadosamente", "un", "catastro", "de", "propiedades", "subdividiendo", "el", "territorio", "en", "parcelas", "y", "enumerando", "lo", "que", "era", "administrativamente", "relevante", "a", "efectos", "fiscales", "en", "l'obsession", "des", "fronti\u00e8res", "m", "foucher", "describe", "cuatro", "grandes", "periodos", "en", "la", "subdivisi\u00f3n", "del", "mundo", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "los", "grandes", "descubrimientos", "el", "nuevo", "mundo", "se", "subdividi\u00f3", "arbitrariamente", "entre", "portugueses", "y", "espa\u00f1oles", "en", "virtud", "del", "tratado", "de", "tordesillas", "menos", "conocido", "el", "mismo", "proceso", "tuvo", "lugar", "en", "asia", "tras", "la", "circunnavegaci\u00f3n", "de", "magallanes", "tratado", "de", "zaragoza", "aunque", "m", "foucher", "lo", "considera", "el", "inicio", "de", "la", "primera", "globalizaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "se", "trata", "de", "un", "reparto", "del", "territorio", "por", "descubrir", "el", "final", "del", "siglo", "xix", "estuvo", "marcado", "por", "el", "\"reparto\"", "de", "\u00e1frica", "en", "la", "conferencia", "de", "berl\u00edn", "los", "estados", "europeos", "subdividieron", "realmente", "el", "territorio", "africano", "trazando", "grupos", "de", "territorios", "a", "priori", "en", "funci\u00f3n", "de", "sus", "relaciones", "de", "poder", "y", "sin", "tener", "en", "cuenta", "a", "las", "poblaciones", "que", "viv\u00edan", "all\u00ed", "ello", "dio", "lugar", "a", "verdaderas", "divisiones", "\"de", "libro\"", "como", "en", "egipto", "el", "tel\u00f3n", "de", "acero", "y", "la", "guerra", "fr\u00eda", "tambi\u00e9n", "dieron", "lugar", "a", "subdivisiones", "territoriales", "la", "divisi\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "de", "berl\u00edn", "en", "cuatro", "sectores", "de", "ocupaci\u00f3n", "es", "bien", "conocida", "pero", "las", "implicaciones", "del", "tel\u00f3n", "de", "acero", "fueron", "m\u00e1s", "profundas", "en", "primer", "lugar", "a", "escala", "mundial", "se", "distingui\u00f3", "entre", "pa\u00edses", "desarrollados", "pa\u00edses", "comunistas", "y", "pa\u00edses", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "en", "europa", "las", "fronteras", "fueron", "modificadas", "por", "los", "acuerdos", "de", "yaltapotsdam", "y", "el", "tercer", "mundo", "sufri\u00f3", "las", "consecuencias", "de", "estas", "tensiones", "hasta", "en", "sus", "territorios", "la", "descolonizaci\u00f3n", "condujo", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "fronteras", "basadas", "en", "las", "antiguas", "subdivisiones", "territoriales", "entre", "pa\u00edses", "occidentales", "por", "\u00faltimo", "la", "ca\u00edda", "del", "muro", "de", "berl\u00edn", "en", "condujo", "a", "una", "reorganizaci\u00f3n", "de", "las", "subdivisiones", "territoriales", "a", "menudo", "siguiendo", "l\u00edneas", "previamente", "existentes", "las", "pr\u00e1cticas", "aqu\u00ed", "descritas", "no", "pretenden", "constituir", "una", "historia", "exhaustiva", "de", "la", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "lo", "esencial", "es", "constatar", "que", "el", "territorio", "siempre", "ha", "estado", "subdividido", "sean", "cuales", "sean", "las", "razones", "de", "estas", "subdivisiones", "y", "las", "escalas", "a", "las", "que", "se", "producen", "a", "este", "respecto", "tambi\u00e9n", "es", "importante", "separar", "los", "estados", "federales", "de", "otras", "formas", "de", "estado", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "divisi\u00f3n", "de", "su", "territorio", "hist\u00f3ricamente", "los", "estados", "federales", "no", "han", "tenido", "por", "lo", "general", "que", "subdividir", "su", "territorio", "ya", "que", "el", "estado", "central", "es", "el", "resultado", "de", "la", "agregaci\u00f3n", "progresiva", "de", "las", "entidades", "que", "lo", "crearon", "algunos", "ejemplos", "son", "suiza", "creada", "por", "los", "cantones", "alemania", "creada", "por", "los", "l\u00e4nder", "y", "estados", "unidos", "creada", "por", "los", "estados", "en", "estas", "estructuras", "federales", "las", "subdivisiones", "territoriales", "ya", "exist\u00edan", "por", "defecto", "sin", "que", "estos", "subgrupos", "quedaran", "fijados", "para", "siempre", "en", "las", "otras", "formas", "de", "estado", "la", "divisi\u00f3n", "territorial", "estaba", "a\u00fan", "por", "hacer", "la", "acci\u00f3n", "correspond\u00eda", "pues", "al", "estado", "central", "sin", "embargo", "esta", "separaci\u00f3n", "entre", "estos", "dos", "tipos", "de", "r\u00e9gimen", "pol\u00edtico", "no", "es", "una", "verdad", "absoluta", "dada", "la", "diversidad", "de", "situaciones", "territoriales", "en", "el", "mundo", "esta", "distinci\u00f3n", "s\u00f3lo", "permite", "elaborar", "un", "modelo", "muy", "general", "\u00bfc\u00f3mo", "se", "subdivide", "un", "territorio", "existen", "varias", "formas", "de", "expresar", "la", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "y", "de", "hacerla", "efectiva", "sin", "embargo", "dado", "que", "las", "fronteras", "y", "los", "l\u00edmites", "pueden", "considerarse", "el", "resultado", "del", "proceso", "de", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "merece", "la", "pena", "referirse", "a", "estos", "dos", "conceptos", "geogr\u00e1ficos", "para", "comprender", "las", "cuestiones", "que", "se", "plantean", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "subdividir", "un", "territorio", "como", "sugiere", "la", "historia", "el", "proceso", "de", "subdivisi\u00f3n", "territorial", "puede", "surgir", "por", "motivos", "muy", "diversos", "son", "muchos", "los", "criterios", "que", "llevan", "a", "trazar", "subzonas", "dentro", "de", "un", "territorio", "determinado", "la", "coherencia", "de", "esta", "subdivisi\u00f3n", "puede", "basarse", "en", "criterios", "funcionales", "pero", "tambi\u00e9n", "puede", "tener", "or\u00edgenes", "hist\u00f3ricos", "administrativos", "o", "pol\u00edticos", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "la", "subdivisi\u00f3n", "del", "territorio", "rara", "vez", "se", "basa", "en", "un", "\u00fanico", "criterio", "al", "contrario", "a", "menudo", "se", "trata", "de", "razones", "que", "se", "entrecruzan", "del", "mismo", "modo", "las", "agrupaciones", "formadas", "pueden", "parecer", "homog\u00e9neas", "o", "por", "el", "contrario", "basarse", "en", "complementariedades", "referencias", "bibliograf\u00eda", "citada", "p", "claval", "histoire", "de", "la", "g\u00e9ographie", "paris", "puf", "en", "franc\u00e9s", "m", "foucher", "lobsession", "des", "fronti\u00e8res", "paris", "perrin", "en", "franc\u00e9s", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "hasc", "hierarchical", "administrative", "subdivision", "codes", "entidad", "de", "poblaci\u00f3n", "entidad", "de", "\u00e1mbito", "territorial", "inferior", "al", "municipio", "anexoentidades", "subnacionales", "por", "poblaci\u00f3n", "anexoentidades", "subnacionales", "por", "superficie", "frontera", "regi\u00f3n", "circunscripci\u00f3n", "electoral"]