["el", "derechonota", "puede", "definirse", "como", "un", "sistema", "de", "principios", "y", "normas", "generalmente", "inspirados", "en", "ideas", "de", "justicia", "y", "orden", "que", "regulan", "la", "conducta", "humana", "en", "toda", "sociedad", "y", "cuyo", "cumplimiento", "puede", "imponerse", "de", "forma", "coactiva", "por", "el", "poder", "p\u00fablico", "no", "obstante", "no", "hay", "una", "definici\u00f3n", "del", "derecho", "generalmente", "aceptada", "o", "consensuada", "por", "ello", "el", "derecho", "ha", "sido", "considerado", "simult\u00e1neamente", "una", "ciencia", "y", "un", "arte", "el", "derecho", "existe", "desde", "las", "primeras", "civilizaciones", "el", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "es", "el", "conjunto", "o", "la", "suma", "de", "principios", "y", "normas", "jur\u00eddicas", "vigentes", "en", "un", "estado", "el", "derecho", "comparado", "analiza", "las", "diferencias", "entre", "los", "diferentes", "ordenamientos", "coexistentes", "el", "derecho", "guarda", "una", "\u00edntima", "conexi\u00f3n", "con", "la", "ciencia", "pol\u00edtica", "la", "econom\u00eda", "la", "sociolog\u00eda", "y", "la", "historia", "y", "es", "el", "centro", "de", "problemas", "humanos", "importantes", "y", "complejos", "como", "concretar", "el", "significado", "de", "ideas", "como", "igualdad", "libertad", "o", "justicia", "en", "casos", "concretos", "las", "cuestiones", "m\u00e1s", "generales", "sobre", "el", "derecho", "han", "sido", "estudiadas", "por", "la", "filosof\u00eda", "la", "historia", "y", "la", "teor\u00eda", "del", "derecho", "existen", "muchas", "formas", "de", "clasificar", "analizar", "y", "ordenar", "el", "derecho", "para", "proceder", "a", "su", "estudio", "aunque", "el", "derecho", "es", "en", "esencia", "un", "conjunto", "de", "normas", "unitario", "una", "divisi\u00f3n", "cl\u00e1sica", "es", "la", "acu\u00f1ada", "en", "el", "siglo", "iii", "d", "c", "por", "el", "jurista", "romano", "ulpiano", "el", "derecho", "p\u00fablico", "regula", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "y", "el", "derecho", "privado", "que", "regula", "las", "relaciones", "privadas", "entre", "personas", "f\u00edsicas", "y", "jur\u00eddicas", "esta", "divisi\u00f3n", "a", "grandes", "rasgos", "persiste", "en", "la", "actualidad", "aunque", "la", "divisi\u00f3n", "es", "menos", "clara", "en", "algunos", "sistemas", "jur\u00eddicos", "como", "el", "common", "law", "algunas", "ramas", "importantes", "del", "derecho", "p\u00fablico", "contempor\u00e1neo", "son", "entre", "otras", "el", "derecho", "constitucional", "el", "derecho", "administrativo", "o", "el", "penal", "mientras", "que", "el", "derecho", "privado", "se", "compone", "principalmente", "del", "derecho", "civil", "el", "mercantil", "y", "el", "derecho", "laboral", "algunas", "disciplinas", "como", "el", "derecho", "internacional", "tambi\u00e9n", "obedecen", "a", "esta", "clasificaci\u00f3n", "dividi\u00e9ndose", "en", "derecho", "internacional", "p\u00fablico", "y", "privado", "t\u00e9rmino", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "derecho", "deriva", "de", "la", "voz", "latina", "directum", "lo", "que", "est\u00e1", "conforme", "a", "la", "regla", "a", "la", "ley", "a", "la", "norma", "o", "como", "expresa", "el", "jurista", "mexicano", "villoro", "toranzo", "lo", "que", "no", "se", "desv\u00eda", "ni", "a", "un", "lado", "ni", "otro", "la", "expresi\u00f3n", "aparece", "seg\u00fan", "el", "espa\u00f1ol", "p\u00e9rez", "lu\u00f1o", "en", "la", "edad", "media", "para", "definir", "al", "derecho", "con", "connotaciones", "morales", "o", "religiosas", "el", "derecho", "conforme", "a", "la", "recta", "raz\u00f3n", "esto", "es", "as\u00ed", "si", "tenemos", "en", "cuenta", "frases", "como", "non", "omne", "quod", "licet", "honestum", "est", "no", "todo", "lo", "que", "es", "l\u00edcito", "es", "honesto", "en", "palabras", "del", "jurista", "romano", "paulo", "que", "demuestra", "el", "distanciamiento", "del", "derecho", "respecto", "a", "la", "moral", "esta", "palabra", "surge", "por", "la", "influencia", "estoicocristiana", "tras", "la", "\u00e9poca", "del", "secularizado", "derecho", "de", "la", "\u00e9poca", "romana", "y", "es", "el", "germen", "y", "ra\u00edz", "gramatical", "de", "la", "palabra", "derecho", "en", "los", "sistemas", "actuales", "diritto", "en", "italiano", "direito", "en", "portugu\u00e9s", "dreptu", "en", "rumano", "droit", "en", "franc\u00e9s", "a", "su", "vez", "right", "en", "ingl\u00e9s", "recht", "en", "alem\u00e1n", "y", "en", "neerland\u00e9s", "donde", "han", "conservado", "su", "significaci\u00f3n", "primigenia", "de", "recto", "o", "rectitud", "la", "separaci\u00f3n", "posterior", "del", "binomio", "ius", "directum", "no", "pretende", "estimar", "que", "la", "palabra", "ius", "se", "halle", "exenta", "de", "connotaciones", "religiosas", "t\u00e9ngase", "en", "cuenta", "que", "en", "la", "\u00e9poca", "romana", "temprana", "seg\u00fan", "p\u00e9rez", "lu\u00f1o", "los", "aplicadores", "del", "derecho", "fueron", "pr\u00e1cticamente", "de", "forma", "exclusiva", "los", "pont\u00edfices", "definici\u00f3n", "los", "juristas", "han", "elaborado", "numerosas", "definiciones", "del", "derecho", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "sin", "embargo", "no", "existe", "una", "definici\u00f3n", "que", "goce", "de", "aceptaci\u00f3n", "generalizada", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "define", "el", "derecho", "como", "el", "conjunto", "de", "normas", "principios", "costumbres", "y", "concepciones", "jurisprudenciales", "y", "de", "la", "comunidad", "jur\u00eddica", "de", "los", "que", "se", "derivan", "las", "normas", "de", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "y", "de", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "as\u00ed", "como", "los", "derechos", "de", "los", "individuos", "y", "sus", "relaciones", "con", "aquellos", "el", "derecho", "es", "un", "conjunto", "o", "sistema", "de", "normas", "jur\u00eddicas", "de", "car\u00e1cter", "general", "que", "se", "dictan", "para", "regir", "sobre", "toda", "la", "sociedad", "o", "sectores", "preestablecidos", "por", "las", "necesidades", "de", "la", "regulaci\u00f3n", "social", "que", "se", "imponen", "de", "forma", "obligatoria", "a", "los", "destinatarios", "y", "cuyo", "incumplimiento", "debe", "acarrear", "una", "sanci\u00f3n", "coactiva", "o", "la", "respuesta", "del", "estado", "a", "tales", "acciones", "estas", "normas", "no", "son", "resultado", "solamente", "de", "elementos", "racionales", "sino", "que", "en", "la", "formaci\u00f3n", "de", "las", "mismas", "inciden", "otros", "elementos", "tales", "como", "intereses", "pol\u00edticos", "y", "socioecon\u00f3micos", "de", "valores", "y", "exigencias", "sociales", "predominantes", "que", "condicionan", "una", "determinada", "voluntad", "pol\u00edtica", "y", "jur\u00eddica", "que", "en", "tanto", "se", "haga", "dominante", "se", "hace", "valer", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "reglas", "de", "derecho", "a", "su", "vez", "esas", "normas", "expresan", "esos", "valores", "conceptos", "y", "exigencias", "y", "contendr\u00e1n", "los", "mecanismos", "para", "propiciar", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "mismos", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "conductas", "permitidas", "prohibidas", "o", "exigidas", "en", "las", "diferentes", "esferas", "de", "la", "vida", "social", "la", "diversidad", "social", "y", "de", "esferas", "en", "que", "metodol\u00f3gica", "y", "jur\u00eddicamente", "se", "pueden", "agrupar", "es", "consecuencia", "del", "nivel", "de", "desarrollo", "no", "solo", "de", "las", "relaciones", "sino", "tambi\u00e9n", "de", "la", "normativa", "y", "de", "las", "exigencias", "de", "progreso", "de", "las", "mismas", "pero", "a\u00fan", "con", "esta", "multiplicidad", "de", "normativas", "existentes", "el", "derecho", "ha", "de", "ser", "considerado", "como", "un", "todo", "como", "un", "conjunto", "arm\u00f3nico", "esa", "armon\u00eda", "interna", "puede", "producirse", "por", "la", "existencia", "de", "la", "voluntad", "pol\u00edtica", "y", "jur\u00eddica", "que", "en", "ellas", "subyace", "en", "sociedades", "plurales", "la", "armon\u00eda", "de", "la", "voluntad", "pol\u00edtica", "depende", "de", "la", "coincidencia", "de", "intereses", "de", "los", "grupos", "pol\u00edticos", "partidistas", "predominantes", "en", "el", "poder", "legislativo", "y", "en", "el", "poder", "ejecutivo", "as\u00ed", "como", "de", "la", "continuidad", "de", "los", "mismos", "en", "el", "tiempo", "cambios", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "producir", "con", "las", "variaciones", "de", "los", "intereses", "socioecon\u00f3micos", "y", "pol\u00edticos", "predominantes", "al", "variar", "la", "composici\u00f3n", "parlamentaria", "o", "del", "gobierno", "asimismo", "en", "sociedades", "monopartidistas", "y", "con", "presupuesto", "de", "la", "unidad", "sobre", "la", "base", "de", "la", "heterogeneidad", "social", "existente", "la", "armon\u00eda", "de", "la", "voluntad", "normativa", "es", "mucho", "m\u00e1s", "factible", "si", "bien", "menos", "democr\u00e1tica", "lo", "que", "no", "quiere", "decir", "que", "se", "logre", "permanentemente", "doctrinariamente", "se", "defiende", "la", "existencia", "de", "unidad", "y", "coherencia", "pero", "lo", "cierto", "es", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "lo", "anterior", "es", "absolutamente", "imposible", "en", "su", "aspecto", "formal", "a", "pesar", "de", "los", "intereses", "y", "valores", "en", "juego", "por", "cuanto", "las", "disposiciones", "normativas", "se", "promulgan", "en", "distintos", "momentos", "hist\u00f3ricos", "por", "\u00f3rganos", "del", "estado", "diferentes", "e", "incluso", "dominados", "estos", "por", "mayor\u00edas", "pol\u00edticas", "o", "con", "expresiones", "de", "voluntades", "pol\u00edticas", "muy", "dis\u00edmiles", "igualmente", "no", "siempre", "hay", "un", "programa", "preelaborado", "para", "la", "actuaci\u00f3n", "normativa", "del", "estado", "programas", "legislativos", "sino", "que", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "una", "u", "otra", "disposici\u00f3n", "depende", "de", "las", "necesidades", "o", "imposiciones", "del", "momento", "en", "tales", "situaciones", "se", "regulan", "relaciones", "sociales", "de", "una", "forma", "con", "cierto", "reconocimiento", "de", "derechos", "e", "imposiciones", "de", "deberes", "con", "determinadas", "limitaciones", "se", "establecen", "mandatos", "de", "ineludible", "cumplimiento", "y", "estas", "disposiciones", "pueden", "ser", "cuestionadas", "por", "otros", "\u00f3rganos", "del", "estado", "derogadas", "por", "los", "superiores", "o", "modificadas", "por", "los", "mismos", "productores", "meses", "o", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "es", "decir", "en", "el", "plano", "formal", "haciendo", "un", "an\u00e1lisis", "de", "la", "existencia", "de", "una", "diversidad", "de", "disposiciones", "encontraremos", "disposiciones", "que", "regulan", "de", "manera", "diferente", "ciertas", "instituciones", "las", "proh\u00edben", "las", "admiten", "introducen", "variaciones", "en", "su", "regulaci\u00f3n", "o", "que", "tambi\u00e9n", "en", "el", "proceso", "de", "modificaci\u00f3n", "o", "derogaci\u00f3n", "se", "producen", "vac\u00edos", "o", "lagunas", "es", "decir", "esferas", "o", "situaciones", "desreguladas", "en", "el", "orden", "f\u00e1ctico", "y", "usando", "argumentos", "de", "la", "teor\u00eda", "pol\u00edtica", "las", "bases", "para", "la", "armon\u00eda", "las", "ofrece", "ciertamente", "la", "existencia", "de", "una", "voluntad", "pol\u00edtica", "predominante", "y", "de", "ciertos", "y", "determinados", "intereses", "pol\u00edticos", "en", "juego", "que", "desean", "hacerse", "prevalecer", "y", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "jur\u00eddicoformal", "la", "existencia", "de", "un", "conjunto", "de", "principios", "que", "en", "el", "orden", "t\u00e9cnico", "jur\u00eddico", "hacen", "que", "unas", "disposiciones", "se", "subordinen", "a", "otras", "que", "la", "producci\u00f3n", "normativa", "de", "un", "\u00f3rgano", "prime", "sobre", "la", "de", "otros", "que", "unas", "posteriores", "puedan", "dejar", "sin", "vigor", "a", "otras", "anteriores", "como", "resulta", "de", "los", "principios", "de", "jerarqu\u00eda", "normativa", "no", "por", "el", "rango", "formal", "de", "la", "norma", "sino", "por", "la", "jerarqu\u00eda", "del", "\u00f3rgano", "del", "aparato", "estatal", "que", "ha", "sido", "facultado", "para", "dictarla", "o", "que", "la", "ha", "dictado", "de", "prevalencia", "de", "la", "norma", "especial", "sobre", "la", "general", "que", "permita", "que", "puedan", "existir", "leyes", "generales", "y", "a", "su", "lado", "leyes", "espec\u00edficas", "para", "ciertas", "circunstancias", "o", "instituciones", "y", "que", "permitan", "regularla", "de", "forma", "diferenciada", "y", "aun", "as\u00ed", "ambas", "tengan", "valor", "jur\u00eddico", "y", "fuerza", "obligatoria", "o", "el", "principio", "de", "derogaci\u00f3n", "de", "la", "norma", "anterior", "por", "la", "posterior", "etc\u00e9tera", "clasificaciones", "derecho", "objetivo", "y", "derecho", "subjetivo", "el", "derecho", "objetivo", "es", "el", "conjunto", "de", "normas", "jur\u00eddicas", "leyes", "reglamentos", "entre", "otras", "de", "car\u00e1cter", "obligatorio", "y", "que", "son", "creadas", "por", "el", "estado", "para", "conservar", "el", "orden", "social", "siempre", "teniendo", "en", "cuenta", "la", "validez", "es", "decir", "si", "se", "ha", "llevado", "a", "cabo", "el", "procedimiento", "adecuado", "para", "su", "creaci\u00f3n", "independientemente", "de", "su", "eficacia", "y", "de", "su", "ideal", "axiol\u00f3gico", "si", "busca", "concretar", "un", "valor", "como", "la", "justicia", "la", "armon\u00eda", "el", "bien", "com\u00fan", "etc\u00e9tera", "el", "derecho", "subjetivo", "es", "la", "facultad", "que", "ha", "otorgado", "el", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "a", "un", "sujeto", "por", "ejemplo", "derecho", "a", "la", "nacionalidad", "derecho", "a", "la", "salud", "derecho", "a", "demandar", "derecho", "a", "manifestarse", "libre", "y", "pac\u00edficamente", "derecho", "a", "la", "libre", "expresi\u00f3n", "derecho", "al", "sindicalismo", "etc", "el", "derecho", "objetivo", "puede", "responder", "a", "distintas", "significaciones", "el", "conjunto", "de", "reglas", "que", "rigen", "la", "convivencia", "de", "los", "hombres", "en", "sociedad", "norma", "o", "conjunto", "de", "normas", "que", "por", "una", "parte", "otorgan", "derechos", "o", "facultades", "y", "por", "la", "otra", "correlativamente", "establecen", "o", "imponen", "obligaciones", "conjunto", "de", "normas", "que", "regulan", "la", "conducta", "de", "los", "hombres", "con", "el", "objeto", "de", "establecer", "un", "ordenamiento", "justo", "de", "convivencia", "humanael", "derecho", "subjetivo", "se", "puede", "decir", "que", "es", "la", "facultad", "que", "tiene", "un", "sujeto", "para", "ejecutar", "un", "acto", "con", "determinada", "conducta", "o", "abstenerse", "de", "ella", "o", "para", "exigir", "de", "otro", "sujeto", "el", "cumplimiento", "de", "su", "deber", "la", "facultad", "la", "potestad", "o", "autorizaci\u00f3n", "que", "conforme", "a", "la", "norma", "jur\u00eddica", "tiene", "un", "sujeto", "frente", "a", "otro", "u", "otros", "sujetos", "ya", "sea", "para", "desarrollar", "su", "propia", "actividad", "o", "determinar", "la", "de", "aquellos", "es", "una", "concesi\u00f3n", "de", "autoridad", "otorgada", "por", "una", "norma", "jur\u00eddica", "una", "persona", "o", "grupo", "en", "virtud", "de", "la", "cual", "queda", "legitimada", "para", "desplegar", "una", "determinada", "conducta", "sobre", "una", "o", "m\u00e1s", "personas", "o", "cosasel", "derecho", "subjetivo", "se", "clasifica", "en", "derechos", "pol\u00edticos", "derecho", "de", "sufragio", "a", "ser", "electo", "a", "asociarse", "pol\u00edticamente", "y", "a", "ser", "jurado", "derechos", "privados", "que", "se", "subclasifican", "en", "derechos", "personales", "o", "cr\u00e9ditos", "aquellos", "de", "donde", "nacen", "las", "obligaciones", "correlativas", "derechos", "reales", "aquellos", "que", "se", "ejercen", "sobre", "cosas", "sin", "respecto", "a", "determinada", "persona", "creaci\u00f3n", "y", "evoluci\u00f3n", "del", "derecho", "la", "producci\u00f3n", "del", "derecho", "tal", "como", "lo", "conocemos", "hoy", "es", "b\u00e1sicamente", "estatal", "y", "tiene", "su", "origen", "en", "la", "institucionalizaci\u00f3n", "del", "estado", "moderno", "a", "partir", "de", "la", "edad", "moderna", "siendo", "su", "ejemplo", "cl\u00e1sico", "la", "hegemon\u00eda", "del", "estado", "espa\u00f1ol", "tras", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "castilla", "y", "arag\u00f3n", "con", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "aunque", "el", "derecho", "como", "norma", "de", "conducta", "coactiva", "surge", "ya", "desde", "las", "primeras", "civilizaciones", "con", "una", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "como", "las", "ubicadas", "en", "mesopotamia", "fenicia", "palestina", "egipto", "y", "grecia", "fundamentalmente", "como", "un", "derecho", "consuetudinario", "es", "decir", "basado", "en", "la", "costumbre", "sin", "lugar", "a", "dudas", "que", "los", "romanos", "fueron", "la", "primera", "y", "mayor", "civilizaci\u00f3n", "en", "dedicar", "sus", "mayores", "esfuerzos", "a", "condicionar", "la", "generalidad", "de", "sus", "conductas", "incluso", "las", "m\u00e1s", "cotidianas", "al", "imperio", "del", "derecho", "como", "sus", "relaciones", "de", "familia", "el", "matrimonio", "la", "adopci\u00f3n", "la", "emancipaci\u00f3n", "y", "la", "patria", "potestad", "o", "las", "normas", "patrimoniales", "del", "derecho", "civil", "como", "los", "contratos", "y", "los", "derechos", "reales", "donde", "los", "romanos", "a\u00fan", "no", "han", "encontrado", "otra", "civilizaci\u00f3n", "que", "los", "alcance", "en", "profusi\u00f3n", "y", "creaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "ni", "siquiera", "el", "derecho", "franc\u00e9s", "que", "junto", "al", "derecho", "can\u00f3nico", "y", "a", "la", "pandect\u00edstica", "alemana", "del", "siglo", "xix", "son", "los", "siguientes", "mayores", "contribuyentes", "en", "dicha", "rama", "jur\u00eddica", "ya", "a", "partir", "de", "la", "edad", "moderna", "y", "bajo", "la", "fuerte", "influencia", "de", "los", "cl\u00e1sicos", "del", "humanismo", "como", "nicol\u00e1s", "maquiavelo", "thomas", "hobbes", "y", "john", "locke", "el", "derecho", "comienza", "a", "moldearse", "como", "un", "instrumento", "y", "elemento", "del", "estado", "adquiriendo", "la", "fisonom\u00eda", "positivista", "que", "tiene", "en", "la", "actualidad", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "estados", "no", "descendientes", "del", "archipi\u00e9lago", "brit\u00e1nico", "como", "latinoam\u00e9rica", "y", "europa", "continental", "derecho", "continental", "realizaci\u00f3n", "del", "derecho", "para", "que", "una", "norma", "pueda", "ser", "eficaz", "para", "que", "se", "realice", "han", "de", "crearse", "adem\u00e1s", "los", "medios", "e", "instituciones", "que", "propicien", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "disposici\u00f3n", "y", "de", "los", "derechos", "y", "deberes", "que", "de", "tales", "situaciones", "resulten", "pero", "la", "eficacia", "de", "una", "norma", "no", "puede", "exigirse", "solo", "en", "el", "plano", "normativo", "coerci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ha", "de", "ser", "social", "material", "para", "que", "haya", "correspondencia", "entre", "la", "norma", "y", "el", "hecho", "o", "situaci\u00f3n", "para", "que", "refleje", "la", "situaci\u00f3n", "existente", "o", "que", "desee", "crearse", "manifest\u00e1ndose", "as\u00ed", "la", "funcionalidad", "del", "derecho", "como", "resultado", "de", "lo", "anterior", "ser\u00e1", "posible", "entonces", "que", "la", "norma", "obtenga", "el", "consenso", "activo", "de", "sus", "destinatarios", "que", "sea", "acatada", "y", "respetada", "conscientemente", "sin", "requerir", "la", "presi\u00f3n", "del", "aparato", "coercitivo", "del", "estado", "requisito", "previo", "de", "la", "validez", "normativa", "es", "la", "publicidad", "en", "el", "sentido", "antes", "expuesto", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "las", "normas", "se", "hace", "no", "solo", "para", "dar", "a", "conocer", "el", "nacimiento", "de", "la", "disposici\u00f3n", "el", "inicio", "de", "su", "vida", "jur\u00eddica", "formal", "sino", "tambi\u00e9n", "para", "declarar", "la", "posibilidad", "de", "su", "exigencia", "y", "obligatoriedad", "para", "el", "c\u00edrculo", "de", "destinatarios", "de", "la", "normativa", "a\u00fan", "m\u00e1s", "si", "toda", "disposici\u00f3n", "normativa", "se", "dicta", "por", "regla", "general", "para", "que", "tenga", "vida", "indeterminada", "para", "que", "sea", "vigente", "y", "por", "tanto", "v\u00e1lida", "a", "partir", "de", "la", "fecha", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "si", "ella", "no", "establece", "lo", "contrario", "el", "acto", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "es", "vital", "en", "su", "nacimiento", "y", "acci\u00f3n", "posterior", "la", "validez", "de", "una", "norma", "de", "derecho", "y", "de", "la", "disposici\u00f3n", "que", "la", "contiene", "y", "expresa", "entonces", "es", "un", "elemento", "importante", "para", "la", "eficacia", "de", "la", "misma", "para", "el", "hallazgo", "de", "su", "realizaci\u00f3n", "en", "la", "sociedad", "tal", "y", "como", "se", "previ\u00f3", "interesan", "no", "solo", "la", "observaci\u00f3n", "de", "los", "principios", "sino", "tambi\u00e9n", "de", "ciertas", "reglas", "relativas", "a", "su", "elaboraci\u00f3n", "racional", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "instituciones", "para", "asegurar", "su", "cumplimiento", "as\u00ed", "como", "la", "finalidad", "que", "con", "ellas", "se", "persigue", "a", "saber", "conservar", "modificar", "legitimar", "cambios", "as\u00ed", "como", "de", "la", "observancia", "de", "principios", "b\u00e1sicos", "que", "rigen", "en", "cada", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "por", "lo", "tanto", "las", "disposiciones", "normativas", "de", "cualquier", "rango", "han", "de", "ser", "resultado", "del", "an\u00e1lisis", "previo", "con", "el", "objetivo", "de", "conocer", "los", "hechos", "sus", "causas", "y", "efectos", "regulaciones", "posibles", "sus", "efectos", "para", "poder", "determinar", "cu\u00e1l", "es", "la", "forma", "precisa", "que", "ha", "de", "exigirse", "o", "propiciarse", "o", "de", "la", "instituci\u00f3n", "jur\u00eddica", "que", "desea", "regularse", "del", "cumplimiento", "de", "ciertos", "requisitos", "formales", "en", "su", "creaci\u00f3n", "y", "de", "la", "observancia", "de", "principios", "t\u00e9cnicos", "jur\u00eddicos", "que", "rigen", "en", "un", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "determinado", "han", "de", "crearse", "adem\u00e1s", "los", "medios", "e", "instituciones", "que", "propicien", "el", "cumplimiento", "de", "la", "disposici\u00f3n", "y", "de", "los", "derechos", "y", "deberes", "que", "de", "tales", "situaciones", "resulten", "tanto", "en", "el", "orden", "del", "condicionamiento", "socialmaterial", "proveniente", "del", "r\u00e9gimen", "socioecon\u00f3mico", "y", "pol\u00edtico", "imperante", "de", "los", "\u00f3rganos", "que", "hacen", "falta", "para", "su", "aplicaci\u00f3n", "como", "la", "normativa", "legal", "secundaria", "y", "necesaria", "para", "instrumentar", "la", "norma", "de", "derecho", "tambi\u00e9n", "ha", "de", "tenerse", "en", "forma", "clara", "los", "objetivos", "o", "finalidades", "que", "se", "persiguen", "con", "la", "norma", "o", "para", "qu\u00e9", "se", "quiere", "regular", "esa", "relaci\u00f3n", "si", "existen", "las", "condiciones", "antes", "expuestas", "para", "su", "realizaci\u00f3n", "y", "entonces", "la", "validez", "de", "la", "norma", "ser\u00e1", "no", "solo", "manifest\u00e1ndose", "as\u00ed", "la", "funcionalidad", "del", "derecho", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "lo", "ser\u00e1", "en", "el", "orden", "formal", "siendo", "posible", "entonces", "que", "la", "norma", "obtenga", "el", "consenso", "activo", "de", "sus", "destinatarios", "su", "aceptaci\u00f3n", "cumplimiento", "y", "hasta", "su", "defensa", "nacida", "la", "norma", "se", "ha", "de", "aplicar", "y", "de", "respetar", "no", "solo", "por", "los", "ciudadanos", "sino", "tambi\u00e9n", "por", "el", "resto", "de", "las", "instituciones", "sociales", "y", "en", "particular", "por", "los", "\u00f3rganos", "inferiores", "los", "cuales", "est\u00e1n", "impedidos", "formalmente", "gracias", "a", "la", "vigencia", "del", "principio", "de", "legalidad", "de", "regular", "diferente", "o", "contrario", "de", "limitar", "o", "ampliar", "las", "circunstancias", "en", "que", "se", "ha", "de", "aplicar", "la", "normativa", "anterior", "salvo", "que", "la", "propia", "disposici\u00f3n", "autorice", "su", "desarrollo", "en", "consecuencia", "la", "eficacia", "del", "derecho", "depende", "no", "solo", "del", "proceso", "de", "formaci\u00f3n", "aunque", "es", "muy", "importante", "sino", "que", "depende", "tambi\u00e9n", "de", "las", "medidas", "adoptadas", "para", "hacer", "posible", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "lo", "dispuesto", "en", "la", "norma", "y", "del", "respeto", "que", "respecto", "a", "\u00e9l", "exista", "principalmente", "por", "los", "\u00f3rganos", "del", "estado", "y", "en", "particular", "de", "la", "administraci\u00f3n", "a", "todos", "los", "niveles", "por", "\u00faltimo", "para", "que", "las", "normas", "emitidas", "por", "el", "estado", "no", "solo", "sean", "cumplidas", "ante", "la", "amenaza", "latente", "de", "sanci\u00f3n", "ante", "su", "vulneraci\u00f3n", "sino", "que", "se", "realicen", "voluntariamente", "el", "creador", "de", "las", "mismas", "ha", "de", "tener", "siempre", "presente", "que", "el", "destinatario", "general", "y", "b\u00e1sico", "de", "las", "normas", "es", "el", "due\u00f1o", "del", "poder", "que", "mediante", "el", "acto", "electoral", "ha", "otorgado", "a", "otros", "un", "mandato", "popular", "para", "que", "act\u00faen", "a", "su", "nombre", "y", "en", "tanto", "hacia", "\u00e9l", "van", "dirigidas", "las", "normas", "han", "de", "preverse", "los", "instrumentos", "legales", "as\u00ed", "como", "las", "instituciones", "y", "medios", "materiales", "que", "permitan", "hacer", "efectivos", "los", "derechos", "que", "las", "disposiciones", "reconocen", "jur\u00eddicamente", "y", "permitan", "la", "defensa", "de", "los", "mismos", "ante", "posibles", "amenazas", "o", "vulneraciones", "que", "la", "administraci\u00f3n", "o", "terceras", "personas", "puedan", "provocar", "en", "otras", "palabras", "la", "necesidad", "de", "garant\u00edas", "para", "el", "ejercicio", "de", "los", "derechos", "y", "su", "salvaguarda", "como", "v\u00eda", "para", "que", "se", "realice", "el", "derecho", "para", "garantizar", "entre", "otras", "las", "relaciones", "bilaterales", "individuoestado", "individuoindividuo", "que", "se", "han", "regulado", "as\u00ed", "entonces", "la", "salvaguarda", "del", "orden", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "y", "la", "legalidad", "ir\u00e1n", "de", "la", "mano", "caracter\u00edsticas", "del", "derecho", "el", "derecho", "presenta", "las", "siguientes", "caracter\u00edsticas", "normativo", "bilateral", "coercible", "con", "una", "pretensi\u00f3n", "de", "inviolabilidad", "se", "manifiesta", "como", "un", "sistema", "y", "posee", "una", "proyecci\u00f3n", "de", "justicia", "normatividad", "se", "traduce", "en", "que", "el", "derecho", "se", "encuentra", "inmerso", "dentro", "de", "la", "realidad", "social", "el", "marco", "cultural", "el", "derecho", "pertenece", "a", "la", "familia", "de", "las", "normas", "y", "est\u00e1", "constituido", "por", "normas", "m\u00e1s", "espec\u00edficamente", "dentro", "de", "las", "reglas", "obligatorias", "de", "conducta", "bilateralidad", "el", "derecho", "es", "bilateral", "porque", "requiere", "de", "interactividad", "de", "dos", "o", "m\u00e1s", "personas", "uno", "de", "los", "rasgos", "distintivos", "de", "las", "normas", "jur\u00eddicas", "frente", "a", "las", "normas", "morales", "es", "la", "bilateralidad", "en", "efecto", "la", "bilateralidad", "del", "derecho", "se", "hace", "evidente", "no", "solo", "por", "su", "necesidad", "primordial", "de", "interrelacionar", "cuando", "menos", "dos", "personas", "sino", "tambi\u00e9n", "en", "la", "heteronom\u00eda", "condici\u00f3n", "de", "la", "voluntad", "que", "se", "rige", "por", "imperativos", "que", "est\u00e1n", "fuera", "de", "ella", "misma", "pues", "una", "es", "la", "fuente", "de", "la", "norma", "jur\u00eddica", "y", "la", "otra", "la", "persona", "sujeta", "a", "su", "cumplimiento", "en", "la", "coercibilidad", "igualmente", "resalta", "la", "misma", "dicotom\u00eda", "quien", "dispone", "de", "la", "fuerza", "y", "quien", "es", "compelido", "por", "ella", "giorgio", "del", "vecchio", "enuncia", "eduardo", "garc\u00eda", "m\u00e1ynez", "corrobora", "coercibilidad", "la", "coercibilidad", "es", "la", "exigencia", "de", "amparar", "el", "derecho", "en", "la", "fuerza", "para", "obtener", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "conducta", "prescrita", "constituyendo", "la", "caracter\u00edstica", "propia", "del", "derecho", "se", "destaca", "as\u00ed", "claramente", "la", "coercibilidad", "de", "las", "normas", "jur\u00eddicas", "frente", "a", "la", "incoercibilidad", "de", "las", "de", "trato", "social", "pretensi\u00f3n", "de", "inviolabilidad", "ya", "que", "la", "norma", "es", "susceptible", "de", "ser", "violada", "constantemente", "el", "derecho", "requiere", "indefectiblemente", "revestirse", "de", "inviolabilidad", "incluso", "frente", "al", "estado", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "sanci\u00f3n", "he", "ah\u00ed", "por", "qu\u00e9", "resiste", "con", "exigencia", "incondicionada", "la", "intromisi\u00f3n", "del", "mandato", "arbitrario", "en", "las", "relaciones", "sociales", "sistema", "el", "derecho", "es", "un", "sistema", "de", "normas", "ya", "que", "ellas", "no", "est\u00e1n", "inconexas", "caprichosamente", "yuxtapuestas", "de", "manera", "arbitraria", "o", "ca\u00f3tica", "antes", "bien", "las", "normas", "jur\u00eddicas", "vigentes", "en", "un", "estado", "se", "hallan", "org\u00e1nicamente", "correlacionadas", "guardando", "entre", "s\u00ed", "niveles", "de", "rango", "y", "prelaci\u00f3n", "unas", "son", "superiores", "otras", "inferiores", "y", "todas", "conforman", "una", "estructura", "arm\u00f3nica", "gradual", "y", "unitaria", "que", "evoca", "la", "imagen", "de", "una", "obra", "arquitect\u00f3nica", "con", "atinada", "distribuci\u00f3n", "de", "masas", "al", "conjunto", "de", "normas", "positivas", "de", "un", "pa\u00eds", "coordinadas", "y", "distribuidas", "jer\u00e1rquicamente", "se", "denomina", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "el", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "se", "encuentra", "organizado", "sistem\u00e1ticamente", "por", "niveles", "de", "rango", "y", "prelaci\u00f3n", "antelaci\u00f3n", "o", "preferencia", "con", "que", "algo", "debe", "ser", "atendido", "respecto", "de", "otra", "cosa", "con", "la", "cual", "se", "compara", "unas", "superiores", "otras", "inferiores", "y", "todas", "conforman", "una", "estructura", "arm\u00f3nica", "el", "sistema", "del", "derecho", "fue", "representado", "en", "la", "tradici\u00f3n", "jur\u00eddica", "europea", "desde", "hans", "kelsen", "en", "la", "forma", "de", "una", "pir\u00e1mide", "de", "normas", "pero", "hay", "concepciones", "m\u00e1s", "actuales", "donde", "la", "funci\u00f3n", "de", "hierarqu\u00eda", "no", "es", "abandonada", "pero", "est\u00e9", "en", "el", "centro", "de", "una", "concepci\u00f3n", "semi\u00f3ticotextual", "por", "c\u00edrculos", "conc\u00e9ntricos", "desde", "el", "centro", "hasta", "la", "periferia", "del", "sistema", "justicia", "es", "inherente", "a", "toda", "norma", "jur\u00eddica", "una", "proyecci\u00f3n", "hacia", "la", "efectividad", "de", "la", "justicia", "en", "las", "relaciones", "humanas", "como", "algo", "esencial", "y", "definitorio", "de", "ella", "fuentes", "del", "derecho", "la", "expresi\u00f3n", "fuentes", "del", "derecho", "alude", "a", "los", "hechos", "de", "donde", "surge", "el", "contenido", "del", "derecho", "vigente", "en", "un", "espacio", "y", "momento", "determinados", "son", "los", "espacios", "a", "los", "cuales", "se", "debe", "acudir", "para", "establecer", "el", "derecho", "aplicable", "a", "una", "situaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "concreta", "son", "el", "alma", "del", "derecho", "son", "fundamentos", "e", "ideas", "que", "ayudan", "al", "derecho", "a", "realizar", "su", "fin", "la", "palabra", "fuente", "deriva", "del", "lat\u00edn", "fonts", "y", "en", "sentido", "figurado", "se", "emplea", "para", "significar", "el", "principio", "fundamento", "u", "origen", "de", "las", "cosas", "materiales", "o", "intramateriales", "o", "como", "dice", "villoro", "toranzo", "sugiere", "que", "hay", "que", "investigar", "los", "or\u00edgenes", "del", "derecho", "en", "este", "sentido", "entendemos", "por", "fuente", "del", "derecho", "como", "todo", "aquello", "objeto", "actos", "o", "hechos", "que", "producen", "crean", "u", "originan", "el", "surgimiento", "del", "derecho", "es", "decir", "de", "las", "entra\u00f1as", "o", "profundidades", "de", "la", "propia", "sociedad", "ahora", "bien", "las", "fuentes", "del", "derecho", "se", "clasifican", "por", "su", "estudio", "en", "fuentes", "hist\u00f3ricas", "son", "el", "conjunto", "de", "documentos", "o", "textos", "antiguos", "entre", "libros", "textos", "o", "papiros", "que", "encierran", "el", "contenido", "de", "una", "ley", "por", "ejemplo", "el", "c\u00f3digo", "de", "hammurabifuentes", "reales", "o", "materiales", "conjunto", "de", "factores", "hist\u00f3ricos", "pol\u00edticos", "sociales", "econ\u00f3micos", "culturales", "\u00e9ticos", "o", "religiosos", "que", "influyen", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "norma", "jur\u00eddica", "por", "ejemplo", "a", "partir", "de", "un", "esc\u00e1ndalo", "pol\u00edtico", "se", "crea", "la", "ley", "que", "regula", "el", "lobby", "o", "a", "partir", "de", "un", "terremoto", "se", "crea", "la", "ley", "que", "otorga", "beneficios", "a", "las", "zonas", "afectadasfuentes", "formales", "conjunto", "de", "actos", "o", "hechos", "que", "realiza", "el", "estado", "la", "sociedad", "el", "individuo", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "ley", "ejemplo", "el", "poder", "legislativo", "esta", "fuente", "contiene", "la", "costumbre", "la", "doctrina", "la", "jurisprudencia", "los", "principios", "generales", "del", "derecho", "los", "tratados", "internacionales", "la", "legislaci\u00f3n", "o", "la", "leyel", "derecho", "consuetudinario", "es", "el", "derecho", "no", "escrito", "que", "est\u00e1", "basado", "en", "la", "costumbre", "jur\u00eddica", "la", "cual", "crea", "precedentes", "esto", "es", "la", "repetici\u00f3n", "de", "ciertos", "actos", "jur\u00eddicos", "de", "manera", "espont\u00e1nea", "y", "natural", "que", "por", "la", "pr\u00e1ctica", "adquieren", "la", "fuerza", "de", "ley", "otorgando", "un", "consentimiento", "t\u00e1cito", "repetido", "por", "el", "largo", "uso", "esta", "pr\u00e1ctica", "tradicional", "debe", "ir", "en", "armon\u00eda", "con", "la", "moral", "y", "las", "buenas", "costumbres", "encaminada", "a", "la", "convicci\u00f3n", "de", "que", "corresponde", "a", "una", "necesidad", "jur\u00eddica", "para", "ser", "considerada", "como", "una", "fuente", "de", "la", "ley", "al", "estar", "amparada", "por", "el", "derecho", "consuetudinario", "sin", "embargo", "la", "costumbre", "a", "m\u00e1s", "de", "suplir", "los", "vac\u00edos", "legales", "puede", "llegar", "a", "derogar", "una", "ley", "siempre", "que", "esta", "sea", "inconveniente", "o", "perjudicial", "en", "per\u00fa", "el", "derecho", "consuetudinario", "implica", "reconocer", "a", "los", "grupos", "yo", "personas", "que", "practican", "formas", "tradicionales", "de", "administraci\u00f3n", "de", "justicia", "ejercen", "sistemas", "de", "justicia", "no", "estatales", "emplean", "mecanismos", "alternativos", "de", "resoluci\u00f3n", "de", "conflictos", "o", "utilizan", "sistemas", "alternativos", "de", "justicia", "cualquiera", "que", "sea", "la", "denominaci\u00f3n", "que", "se", "prefiera", "es", "as\u00ed", "que", "por", "diversas", "razones", "de", "orden", "hist\u00f3rico", "social", "y", "jur\u00eddico", "resulta", "medianamente", "pac\u00edfico", "entender", "que", "los", "sujetos", "que", "en", "mayor", "o", "menor", "medida", "recurren", "al", "derecho", "consuetudinario", "en", "el", "per\u00fa", "son", "las", "comunidades", "campesinas", "y", "comunidades", "nativas", "los", "jueces", "de", "paz", "y", "las", "rondas", "campesinas", "en", "cuanto", "al", "marco", "normativo", "que", "reconoce", "el", "ejercicio", "de", "funciones", "jurisdiccionales", "conforme", "al", "derecho", "consuetudinario", "podemos", "destacar", "que", "las", "comunidades", "campesinas", "y", "nativas", "tienen", "reconocido", "tal", "derecho", "por", "el", "art\u00edculo", "\u00b0", "de", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "per\u00fa", "de", "los", "jueces", "de", "paz", "juzgados", "o", "justicia", "de", "paz", "en", "forma", "relativa", "por", "el", "art\u00edculo", "\u00b0", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "del", "poder", "judicial", "de", "reformada", "en", "y", "las", "rondas", "campesinas", "en", "forma", "singular", "por", "la", "nueva", "ley", "n\u00ba", "ley", "de", "rondas", "campesinas", "del", "a\u00f1o", "el", "derecho", "occidental", "en", "el", "sistema", "romano", "germ\u00e1nico", "o", "sistema", "de", "derecho", "continental", "tiende", "a", "entender", "como", "fuentes", "las", "siguientes", "la", "constituci\u00f3n", "es", "la", "norma", "fundamental", "escrita", "o", "no", "de", "un", "estado", "soberano", "establecida", "o", "aceptada", "para", "regirlo", "la", "ley", "es", "una", "norma", "jur\u00eddica", "dictada", "por", "el", "legislador", "es", "decir", "un", "precepto", "establecido", "por", "la", "autoridad", "competente", "en", "que", "se", "manda", "proh\u00edbe", "o", "permite", "algo", "en", "consonancia", "con", "la", "justicia", "y", "para", "el", "bien", "de", "los", "gobernados", "la", "jurisprudencia", "se", "refiere", "a", "las", "reiteradas", "interpretaciones", "que", "de", "las", "normas", "jur\u00eddicas", "hacen", "los", "tribunales", "de", "justicia", "en", "sus", "resoluciones", "y", "puede", "constituir", "una", "de", "las", "fuentes", "del", "derecho", "seg\u00fan", "el", "pa\u00eds", "la", "costumbre", "es", "una", "pr\u00e1ctica", "social", "arraigada", "en", "s\u00ed", "una", "repetici\u00f3n", "continua", "y", "uniforme", "de", "un", "acto", "al", "que", "se", "quiere", "otorgar", "valor", "normativo", "sin", "que", "forme", "parte", "del", "derecho", "positivo", "el", "acto", "jur\u00eddico", "es", "el", "acto", "de", "autonom\u00eda", "privada", "de", "contenido", "preceptivo", "con", "reconocimiento", "y", "tutela", "por", "parte", "del", "orden", "jur\u00eddico", "los", "principios", "generales", "del", "derecho", "son", "los", "enunciados", "normativos", "m\u00e1s", "generales", "que", "sin", "haber", "sido", "integrados", "al", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "en", "virtud", "de", "procedimientos", "formales", "se", "entienden", "formar", "parte", "de", "\u00e9l", "porque", "le", "sirven", "de", "fundamento", "a", "otros", "enunciados", "normativos", "particulares", "o", "recogen", "de", "manera", "abstracta", "el", "contenido", "de", "un", "grupo", "de", "ellos", "la", "doctrina", "se", "entiende", "por", "doctrina", "a", "la", "opini\u00f3n", "de", "los", "juristas", "prestigiosos", "sobre", "una", "materia", "concreta", "la", "que", "queda", "materializada", "en", "ensayos", "tesis", "o", "memorias", "manuales", "tratados", "revistas", "cient\u00edficas", "y", "charlasasimismo", "en", "el", "marco", "del", "derecho", "internacional", "el", "estatuto", "de", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "en", "su", "art\u00edculo", "enumera", "como", "fuentes", "los", "tratados", "la", "costumbre", "internacional", "los", "principios", "generales", "de", "derecho", "las", "opiniones", "de", "la", "doctrina", "y", "la", "jurisprudencia", "de", "los", "tribunales", "internacionales", "como", "fuentes", "auxiliares", "se", "reserva", "a", "pedido", "de", "parte", "la", "posibilidad", "de", "fallar", "ex", "aequo", "et", "bono", "seg\u00fan", "lo", "bueno", "y", "lo", "equitativoel", "sistema", "de", "fuentes", "aplicable", "a", "cada", "caso", "var\u00eda", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "materia", "y", "el", "supuesto", "de", "hecho", "concreto", "sobre", "el", "que", "aplicar", "una", "soluci\u00f3n", "jur\u00eddica", "as\u00ed", "en", "espa\u00f1a", "el", "sistema", "de", "fuentes", "para", "relaciones", "jur\u00eddicas", "en", "materia", "civil", "viene", "recogido", "en", "el", "c\u00f3digo", "civil", "y", "el", "sistema", "de", "fuentes", "para", "relaciones", "laborales", "que", "por", "ejemplo", "incluyen", "los", "convenios", "colectivos", "como", "fuente", "de", "derecho", "espec\u00edfica", "de", "las", "relaciones", "laborales", "viene", "recogido", "en", "el", "estatuto", "de", "los", "trabajadores", "hermen\u00e9utica", "jur\u00eddica", "la", "hermen\u00e9utica", "jur\u00eddica", "es", "una", "disciplina", "t\u00e9cnica", "del", "derecho", "cuya", "finalidad", "es", "intentar", "descifrar", "el", "verdadero", "sentido", "alcance", "y", "significado", "detr\u00e1s", "de", "cada", "expresi\u00f3n", "jur\u00eddica", "la", "expresi\u00f3n", "hermen\u00e9utica", "proviene", "del", "verbo", "griego", "jermeneueien", "que", "significa", "interpretar", "esclarecer", "traducir", "significa", "que", "alguna", "cosa", "es", "vuelta", "comprensible", "o", "llevada", "a", "la", "comprensi\u00f3n", "se", "considera", "que", "el", "t\u00e9rmino", "deriva", "del", "nombre", "del", "dios", "griego", "hermes", "el", "mensajero", "al", "que", "los", "griegos", "atribu\u00edan", "el", "origen", "del", "lenguaje", "y", "la", "escritura", "y", "al", "que", "consideraban", "patrono", "de", "la", "comunicaci\u00f3n", "y", "el", "entendimiento", "humano", "este", "t\u00e9rmino", "originalmente", "expresaba", "la", "comprensi\u00f3n", "y", "explicaci\u00f3n", "de", "una", "sentencia", "oscura", "y", "enigm\u00e1tica", "de", "los", "dioses", "u", "or\u00e1culo", "que", "precisaba", "una", "interpretaci\u00f3n", "correcta", "interpretaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "concepto", "interpretar", "significa", "determinar", "el", "sentido", "y", "alcance", "de", "una", "norma", "jur\u00eddica", "fijar", "con", "precisi\u00f3n", "sus", "cuatro", "\u00e1mbitos", "de", "vigencia", "esta", "interpretaci\u00f3n", "no", "se", "hace", "en", "abstracto", "sino", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "caso", "particular", "y", "concreto", "al", "cual", "la", "norma", "se", "va", "a", "aplicar", "es", "una", "interpretaci\u00f3n", "pr\u00e1ctica", "y", "no", "te\u00f3rica", "clasificaciones", "seg\u00fan", "su", "fuente", "formal", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "costumbre", "jur\u00eddica", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "tratados", "internacionales", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "actos", "y", "contratos", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "sentencia", "judicial", "seg\u00fan", "su", "int\u00e9rprete", "interpretaci\u00f3n", "por", "v\u00eda", "de", "autoridad", "interpretaci\u00f3n", "legal", "interpretaci\u00f3n", "judicial", "interpretaci\u00f3n", "administrativa", "interpretaci\u00f3n", "por", "v\u00eda", "privada", "interpretaci\u00f3n", "usual", "interpretaci\u00f3n", "doctrinal", "seg\u00fan", "si", "su", "normador", "o", "int\u00e9rprete", "sea", "el", "mismo", "interpretaci\u00f3n", "aut\u00e9nticala", "interpretaci\u00f3n", "es", "aut\u00e9ntica", "cuando", "la", "lleva", "a", "cabo", "la", "misma", "persona", "que", "cre\u00f3", "la", "norma", "por", "ejemplo", "si", "la", "norma", "a", "interpretar", "es", "una", "ley", "es", "aut\u00e9ntica", "si", "la", "hace", "el", "legislador", "interpretaci\u00f3n", "no", "aut\u00e9nticala", "interpretaci\u00f3n", "es", "no", "aut\u00e9ntica", "cuando", "la", "realiza", "cualquier", "persona", "que", "no", "sea", "el", "autor", "de", "la", "norma", "seg\u00fan", "sus", "resultados", "interpretaci\u00f3n", "declarativaes", "aquella", "en", "que", "su", "sentido", "y", "alcance", "coincide", "con", "su", "tenor", "literal", "interpretaci\u00f3n", "extensivaes", "aquella", "en", "que", "del", "sentido", "y", "alcance", "que", "se", "ha", "dado", "a", "la", "norma", "resulta", "una", "aplicaci\u00f3n", "a", "m\u00e1s", "casos", "que", "los", "que", "emanan", "del", "tenor", "literal", "interpretaci\u00f3n", "restrictivaes", "aquella", "en", "que", "del", "sentido", "y", "alcance", "que", "se", "ha", "dado", "a", "la", "norma", "resulta", "una", "aplicaci\u00f3n", "a", "menos", "casos", "que", "los", "que", "emanan", "del", "tenor", "literal", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "concepto", "consiste", "en", "determinar", "el", "verdadero", "sentido", "y", "alcance", "de", "un", "precepto", "legal", "tendencias", "doctrinarias", "tendencia", "subjetivista", "entiende", "que", "el", "sentido", "de", "la", "ley", "es", "la", "voluntad", "o", "intenci\u00f3n", "del", "legislador", "tendencia", "objetivista", "el", "sentido", "de", "la", "ley", "ser\u00eda", "la", "finalidad", "intr\u00ednseca", "o", "inherente", "de", "la", "ley", "con", "independencia", "de", "la", "voluntad", "o", "intenci\u00f3n", "del", "legislador", "esta", "tendencia", "es", "la", "que", "predomina", "en", "la", "actualidad", "escuelas", "de", "interpretaci\u00f3n", "escuela", "exeg\u00e9tica", "o", "cl\u00e1sica", "demolombe", "y", "laurent", "esta", "escuela", "es", "una", "manifestaci\u00f3n", "del", "racionalismo", "jur\u00eddico", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "interpretaci\u00f3n", "recibe", "el", "nombre", "de", "conceptualismo", "jur\u00eddico", "sus", "postulados", "b\u00e1sicos", "son", "los", "siguientes", "el", "legislador", "es", "infalible", "no", "incurre", "en", "contradicciones", "ni", "en", "vac\u00edos", "principio", "de", "omnipotencia", "de", "la", "ley", "la", "ley", "es", "la", "\u00fanica", "fuente", "formal", "del", "derecho", "estricto", "apego", "al", "tenor", "literal", "de", "la", "ley", "como", "elemento", "de", "interpretaci\u00f3n", "se", "acepta", "\u00fanicamente", "el", "elemento", "gramatical", "la", "labor", "interpretativa", "tiene", "por", "objeto", "indagar", "la", "voluntad", "o", "intenci\u00f3n", "del", "legislador", "car\u00e1cter", "profundamente", "estatista", "derivado", "de", "la", "omnipotencia", "del", "legislador", "y", "de", "su", "infalibilidad", "apego", "excesivo", "a", "la", "autoridad", "y", "al", "precedente", "interpretativo", "solo", "se", "interpretan", "las", "leyes", "oscuras", "o", "que", "presentan", "ambig\u00fcedades", "la", "ley", "clara", "no", "se", "interpreta", "escuela", "del", "derecho", "libre", "kantorowicz", "surge", "como", "la", "ant\u00edtesis", "de", "la", "escuela", "exeg\u00e9tica", "sus", "impulsores", "sostienen", "que", "paralelamente", "al", "derecho", "estatal", "se", "desenvuelve", "siempre", "un", "derecho", "independiente", "del", "estado", "que", "es", "el", "derecho", "realmente", "vigente", "a", "este", "derecho", "lo", "denominan", "derecho", "libre", "en", "la", "formaci\u00f3n", "del", "derecho", "juega", "un", "rol", "decisivo", "el", "juez", "y", "por", "lo", "mismo", "en", "materia", "de", "interpretaci\u00f3n", "el", "juez", "no", "est\u00e1", "sujeto", "de", "manera", "alguna", "al", "tenor", "literal", "y", "puede", "recurrir", "para", "interpretarla", "a", "cualquier", "elemento", "ajeno", "a", "la", "ley", "que", "estime", "pertinente", "escuela", "hist\u00f3rica", "savigny", "la", "escuela", "hist\u00f3rica", "del", "derecho", "postula", "que", "las", "leyes", "deben", "interpretarse", "a", "partir", "de", "su", "tenor", "literal", "pero", "tomando", "en", "cuenta", "otros", "elementos", "distintos", "del", "elemento", "gramatical", "elemento", "hist\u00f3rico", "el", "m\u00e1s", "importante", "para", "savigny", "porque", "capta", "el", "esp\u00edritu", "del", "pueblo", "que", "es", "el", "verdadero", "origen", "del", "derecho", "elemento", "l\u00f3gico", "elemento", "sistem\u00e1tico", "escuela", "de", "la", "libre", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "g\u00e9ny", "para", "g\u00e9ny", "se", "interpreta", "el", "texto", "de", "la", "ley", "pero", "adem\u00e1s", "se", "toma", "en", "consideraci\u00f3n", "el", "fin", "social", "del", "precepto", "m\u00e9todos", "de", "interpretaci\u00f3n", "y", "fuentes", "de", "derecho", "privado", "positivo", "seg\u00fan", "esta", "teor\u00eda", "frente", "a", "las", "oscuridades", "o", "vac\u00edos", "de", "la", "ley", "el", "int\u00e9rprete", "busca", "la", "soluci\u00f3n", "partiendo", "de", "la", "idea", "de", "justicia", "y", "de", "la", "naturaleza", "real", "de", "las", "cosas", "tomando", "en", "cuenta", "para", "ello", "datos", "hist\u00f3ricos", "econ\u00f3micos", "sociales", "etc\u00e9tera", "escuela", "teleol\u00f3gica", "ihering", "la", "interpretaci\u00f3n", "teleol\u00f3gica", "consiste", "en", "determinar", "la", "finalidad", "de", "la", "ley", "su", "m\u00e1ximo", "representante", "es", "el", "romanista", "ihering", "quien", "sostiene", "que", "el", "fin", "hace", "el", "derecho", "esta", "escuela", "postula", "que", "toda", "norma", "jur\u00eddica", "debe", "estar", "creada", "y", "orientada", "hacia", "la", "sociedad", "es", "decir", "debe", "tener", "una", "finalidad", "eminentemente", "social", "adem\u00e1s", "toda", "ley", "es", "escrita", "por", "un", "motivo", "el", "m\u00e9todo", "teleol\u00f3gico", "manifiesta", "que", "la", "ley", "debe", "tomar", "en", "consideraci\u00f3n", "el", "valor", "social", "y", "los", "valores", "sociales", "contenidos", "en", "ella", "el", "derecho", "debe", "intentar", "conciliar", "los", "intereses", "individuales", "y", "sociales", "pero", "que", "en", "caso", "de", "conflicto", "ha", "de", "inclinarse", "por", "el", "bien", "social", "para", "ihering", "la", "lucha", "por", "imponer", "la", "norma", "jur\u00eddica", "era", "un", "deber", "\u00e9tico", "escuela", "formalista", "kelsen", "para", "kelsen", "la", "estructura", "del", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "es", "jer\u00e1rquica", "o", "escalonada", "como", "una", "pir\u00e1mide", "el", "paso", "de", "un", "grado", "superior", "a", "otro", "inferior", "es", "siempre", "para", "kelsen", "un", "acto", "de", "aplicaci\u00f3n", "y", "creaci\u00f3n", "normativa", "a", "la", "vez", "esto", "se", "produce", "porque", "la", "norma", "superior", "ser\u00eda", "\u00fanicamente", "un", "marco", "o", "esquema", "que", "admite", "m\u00faltiples", "posibilidades", "en", "la", "dictaci\u00f3n", "de", "la", "norma", "inferior", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "interpretaci\u00f3n", "el", "juez", "no", "tendr\u00eda", "l\u00edmites", "cada", "escuela", "o", "modelo", "hermen\u00e9utico", "ser\u00eda", "solo", "una", "posibilidad", "de", "modo", "que", "cualquiera", "de", "ellas", "es", "v\u00e1lida", "y", "su", "sentencia", "ser\u00eda", "precisamente", "una", "expresi\u00f3n", "de", "la", "selecci\u00f3n", "judicial", "en", "uso", "de", "esta", "posibilidad", "reglas", "de", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "existen", "dos", "sistemas", "de", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "reglado", "y", "no", "reglado", "el", "sistema", "reglado", "establece", "claramente", "las", "normas", "de", "interpretaci\u00f3n", "el", "no", "reglado", "no", "las", "regula", "sino", "que", "el", "legislador", "deja", "en", "libertad", "de", "acci\u00f3n", "al", "juez", "para", "interpretar", "la", "ley", "elemento", "gramatical", "es", "aquel", "que", "se", "refiere", "al", "sentido", "de", "las", "palabras", "de", "la", "ley", "y", "a", "su", "ordenaci\u00f3n", "sint\u00e1ctica", "tradicionalmente", "doctrina", "y", "jurisprudencia", "han", "establecido", "que", "el", "sentido", "natural", "y", "obvio", "de", "las", "palabras", "es", "el", "que", "les", "d\u00e9", "el", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "excepcionalmente", "las", "palabras", "de", "la", "ley", "deben", "entenderse", "de", "una", "forma", "distinta", "en", "dos", "situaciones", "cuando", "el", "legislador", "las", "haya", "definido", "expresamente", "para", "ciertas", "materias", "en", "cuyo", "caso", "debe", "estarse", "a", "esa", "definici\u00f3n", "y", "no", "a", "otra", "y", "cuando", "se", "trate", "de", "palabras", "de", "una", "ciencia", "o", "arte", "en", "cuyo", "caso", "deben", "entenderse", "en", "el", "sentido", "que", "les", "den", "los", "que", "profesan", "dicha", "ciencia", "o", "arte", "elemento", "l\u00f3gico", "es", "aquel", "elemento", "que", "atiende", "al", "esp\u00edritu", "o", "finalidad", "de", "la", "ley", "ratio", "legis", "este", "elemento", "implica", "el", "an\u00e1lisis", "de", "la", "ley", "entendida", "como", "un", "todo", "arm\u00f3nico", "orientado", "hacia", "una", "misma", "finalidad", "de", "modo", "que", "el", "contexto", "de", "la", "ley", "sirve", "para", "ilustrar", "el", "sentido", "de", "cada", "una", "de", "sus", "partes", "de", "manera", "que", "haya", "entre", "todas", "ellas", "la", "debida", "correspondencia", "y", "armon\u00eda", "elemento", "hist\u00f3rico", "es", "aquel", "que", "atiende", "a", "la", "historia", "del", "establecimiento", "de", "la", "ley", "la", "historia", "fidedigna", "del", "establecimiento", "de", "la", "ley", "est\u00e1", "constituida", "por", "todos", "los", "elementos", "que", "tom\u00f3", "en", "cuenta", "el", "legislador", "al", "hacer", "la", "ley", "para", "su", "estudio", "se", "debe", "recurrir", "al", "an\u00e1lisis", "de", "los", "mensajes", "y", "mociones", "actas", "de", "los", "debates", "legislativos", "informes", "de", "comisiones", "t\u00e9cnicas", "etc\u00e9tera", "elemento", "sistem\u00e1tico", "es", "aquel", "que", "atiende", "a", "la", "armon\u00eda", "que", "debe", "existir", "entre", "el", "precepto", "legal", "y", "la", "totalidad", "del", "sistema", "jur\u00eddico", "este", "elemento", "viene", "a", "ser", "la", "extensi\u00f3n", "del", "elemento", "l\u00f3gico", "a", "todo", "el", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "costumbre", "jur\u00eddica", "el", "primer", "problema", "vinculado", "a", "la", "costumbre", "es", "la", "prueba", "de", "su", "existencia", "es", "la", "\u00fanica", "fuente", "formal", "que", "debe", "probarse", "enseguida", "no", "existe", "en", "relaci\u00f3n", "con", "ella", "un", "acto", "de", "autoridad", "que", "fije", "su", "texto", "de", "manera", "fehaciente", "la", "costumbre", "por", "naturaleza", "no", "se", "encuentra", "escrita", "as\u00ed", "que", "no", "existiendo", "el", "tenor", "literal", "no", "es", "posible", "aplicar", "el", "elemento", "gramatical", "como", "no", "existe", "un", "proceso", "de", "formaci\u00f3n", "preestablecido", "es", "dif\u00edcil", "aplicar", "el", "elemento", "hist\u00f3rico", "en", "este", "sentido", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "costumbre", "debiera", "pues", "encuadrarse", "dentro", "de", "los", "elementos", "l\u00f3gico", "y", "sistem\u00e1tico", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "actos", "y", "contratos", "normalmente", "los", "c\u00f3digos", "civiles", "de", "cada", "pa\u00eds", "dedican", "una", "secci\u00f3n", "especial", "para", "fijar", "reglas", "de", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "actos", "o", "contratos", "reglas", "como", "el", "principio", "de", "la", "buena", "fe", "entre", "contratantes", "analog\u00eda", "contractual", "o", "interpretaci\u00f3n", "de", "puntos", "oscuros", "a", "favor", "del", "deudor", "integraci\u00f3n", "jur\u00eddica", "concepto", "es", "el", "proceso", "de", "construcci\u00f3n", "de", "una", "norma", "jur\u00eddica", "ante", "la", "ausencia", "de", "una", "soluci\u00f3n", "para", "un", "caso", "gen\u00e9rico", "en", "un", "determinado", "sistema", "normativo", "clases", "de", "lagunas", "lagunas", "normativas", "de", "lege", "lata", "y", "lagunas", "axiol\u00f3gicas", "de", "lege", "ferenda", "las", "lagunas", "normativas", "de", "lege", "lata", "corresponden", "a", "la", "ausencia", "de", "una", "soluci\u00f3n", "para", "un", "caso", "gen\u00e9rico", "en", "un", "sistema", "normativo", "determinado", "las", "segundas", "son", "falsas", "lagunas", "aparecen", "al", "compararse", "el", "derecho", "actual", "con", "un", "futuro", "derecho", "mejor", "karl", "engish", "las", "llam\u00f3", "lagunas", "de", "lege", "ferenda", "en", "ellas", "existe", "una", "soluci\u00f3n", "normativa", "para", "el", "caso", "pero", "esta", "es", "percibida", "como", "inadecuada", "insuficiente", "o", "injusta", "porque", "el", "legislador", "no", "tuvo", "en", "cuenta", "alguna", "propiedad", "o", "rasgo", "relevante", "de", "acuerdo", "a", "los", "valores", "vigentes", "lagunas", "de", "la", "ley", "y", "lagunas", "del", "derecho", "las", "lagunas", "del", "derecho", "son", "aquellas", "que", "afectan", "la", "totalidad", "del", "sistema", "normativo", "su", "existencia", "implicar\u00eda", "simplemente", "que", "hay", "casos", "que", "no", "tienen", "soluci\u00f3n", "dentro", "de", "\u00e9l", "los", "juristas", "partidarios", "de", "la", "plenitud", "herm\u00e9tica", "del", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "sobre", "todo", "kelsen", "rechazan", "la", "presencia", "de", "este", "tipo", "de", "lagunas", "las", "lagunas", "de", "ley", "en", "cambio", "son", "aquellas", "que", "afectan", "solo", "al", "derecho", "legislado", "tienen", "car\u00e1cter", "provisorio", "puesto", "que", "pueden", "ser", "integradas", "por", "el", "juez", "lagunas", "de", "conocimiento", "y", "lagunas", "de", "reconocimiento", "esta", "distinci\u00f3n", "fue", "introducida", "por", "los", "profesores", "argentinos", "carlos", "eduardo", "alchourr\u00f3n", "y", "eugenio", "bulygin", "ellos", "estiman", "indispensable", "discernir", "dos", "tipos", "de", "problemas", "los", "problemas", "relativos", "a", "las", "fallas", "del", "sistema", "normativo", "que", "dan", "lugar", "a", "las", "lagunas", "normativas", "los", "problemas", "relativos", "al", "proceso", "de", "subsunci\u00f3n", "es", "decir", "a", "determinar", "si", "un", "caso", "individual", "y", "concreto", "queda", "comprendido", "en", "el", "caso", "gen\u00e9rico", "estos", "problemas", "dan", "origen", "a", "las", "lagunas", "de", "conocimiento", "falta", "de", "informaci\u00f3n", "sobre", "hechos", "relativos", "al", "caso", "particular", "y", "lagunas", "de", "reconocimiento", "falta", "de", "determinaci\u00f3n", "sem\u00e1ntica", "mecanismos", "de", "integraci\u00f3n", "analog\u00eda", "el", "razonamiento", "anal\u00f3gico", "es", "aquel", "que", "va", "de", "lo", "particular", "a", "lo", "particular", "similar", "o", "coordinado", "el", "razonamiento", "deductivo", "es", "aquel", "que", "va", "de", "lo", "general", "a", "lo", "particular", "el", "razonamiento", "inductivo", "es", "aquel", "que", "va", "de", "lo", "particular", "a", "lo", "general", "el", "\u00fanico", "razonamiento", "absolutamente", "cierto", "es", "el", "razonamiento", "deductivo", "ya", "que", "el", "razonamiento", "inductivo", "es", "desde", "un", "punto", "de", "vista", "l\u00f3gico", "problem\u00e1tico", "el", "\u00fanico", "caso", "en", "que", "el", "razonamiento", "inductivo", "es", "cierto", "es", "aquel", "que", "comprende", "todos", "los", "casos", "particulares", "si", "razonamiento", "inductivo", "es", "problem\u00e1tico", "el", "razonamiento", "por", "analog\u00eda", "lo", "es", "m\u00e1s", "puesto", "que", "cada", "caso", "particular", "es", "diferente", "al", "otro", "por", "ende", "\u00bfc\u00f3mo", "puedo", "d\u00e1rsele", "el", "mismo", "tratamiento", "previsto", "para", "un", "caso", "particular", "a", "otro", "caso", "particular", "esa", "base", "solo", "puede", "ser", "la", "similitud", "o", "analog\u00eda", "de", "ambos", "casos", "o", "situaciones", "concretas", "en", "el", "razonamiento", "por", "analog\u00eda", "existir\u00eda", "una", "mezcla", "de", "inducci\u00f3n", "y", "deducci\u00f3n", "principios", "generales", "del", "derecho", "la", "noci\u00f3n", "de", "principios", "generales", "del", "derecho", "depende", "de", "la", "corriente", "doctrinaria", "que", "se", "siga", "doctrina", "romanistalos", "principios", "generales", "del", "derecho", "ser\u00edan", "ciertas", "m\u00e1ximas", "o", "principios", "de", "justicia", "propios", "del", "derecho", "romanodoctrina", "iusnaturalistalos", "principios", "generales", "del", "derecho", "corresponder\u00edan", "a", "los", "primeros", "principios", "del", "derecho", "natural", "son", "ciertos", "principios", "de", "justicia", "anteriores", "y", "superiores", "al", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "positivodoctrina", "iuspositivistamientras", "no", "exista", "una", "constataci\u00f3n", "de", "estos", "principios", "en", "la", "norma", "jur\u00eddica", "dichos", "principios", "no", "forman", "parte", "del", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "y", "por", "lo", "tanto", "no", "son", "exigibles", "de", "este", "modo", "los", "principios", "generales", "del", "derecho", "se", "confundir\u00edan", "con", "el", "derecho", "positivo", "equidad", "natural", "la", "aplicaci\u00f3n", "pura", "del", "derecho", "puede", "llegar", "a", "tener", "una", "composici\u00f3n", "injusta", "por", "ello", "los", "romanos", "ten\u00edan", "un", "refr\u00e1n", "que", "grafica", "esta", "idea", "summum", "ius", "summa", "iniuria", "esto", "es", "en", "determinados", "casos", "la", "m\u00e1xima", "aplicaci\u00f3n", "del", "rigor", "de", "la", "ley", "acarrea", "la", "m\u00e1xima", "injusticia", "por", "ello", "es", "preciso", "que", "exista", "un", "correctivo", "a", "la", "generalidad", "de", "la", "ley", "y", "este", "correctivo", "es", "la", "equidad", "natural", "antinomia", "jur\u00eddica", "requisitos", "para", "que", "exista", "antinomia", "legal", "que", "ambas", "normas", "tengan", "los", "mismos", "\u00e1mbitos", "de", "vigencia", "normativa", "que", "la", "primera", "norma", "proh\u00edba", "la", "conducta", "y", "la", "segunda", "la", "permita", "o", "bien", "que", "la", "primera", "la", "proh\u00edba", "y", "la", "segunda", "la", "mande", "u", "ordene", "o", "que", "la", "primera", "norma", "la", "mande", "u", "ordenen", "y", "la", "segunda", "norma", "la", "permita", "mecanismos", "para", "superar", "las", "antinomias", "jerarqu\u00edala", "norma", "superior", "prima", "sobre", "la", "norma", "inferiorespecialidadla", "norma", "especial", "prima", "sobre", "la", "norma", "generaltemporalidadla", "norma", "posterior", "prima", "sobre", "la", "norma", "anteriorprincipios", "generales", "y", "equidadal", "tener", "dos", "normas", "jur\u00eddicas", "que", "cubran", "una", "misma", "\u00e1rea", "de", "igual", "jerarqu\u00eda", "ambas", "con", "el", "mismo", "\u00e1mbito", "de", "vigencia", "y", "de", "igual", "fecha", "debe", "recurrirse", "a", "los", "principios", "generales", "del", "derecho", "y", "a", "la", "equidad", "disciplinas", "jur\u00eddicas", "derecho", "p\u00fablico", "el", "derecho", "constitucional", "estudia", "las", "normas", "fundamentales", "y", "constitutivas", "de", "un", "estado", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "estados", "contempor\u00e1neos", "los", "estados", "se", "fundamentan", "en", "una", "norma", "jur\u00eddica", "fundamental", "llamada", "constituci\u00f3n", "guarda", "una", "estrecha", "relaci\u00f3n", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "un", "pa\u00eds", "el", "derecho", "penal", "estudia", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "potestad", "punitiva", "ius", "puniendi", "del", "estado", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "que", "se", "ocupa", "de", "la", "represi\u00f3n", "del", "crimen", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "imposici\u00f3n", "de", "penas", "a", "aquellos", "individuos", "que", "han", "cometido", "delitos", "el", "derecho", "administrativo", "regula", "la", "estructura", "y", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "generalmente", "dirigida", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "y", "las", "relaciones", "de", "la", "administraci\u00f3n", "con", "otros", "sujetos", "algunas", "ramas", "importantes", "son", "el", "derecho", "urban\u00edstico", "o", "el", "derecho", "tributario", "el", "derecho", "internacional", "p\u00fablico", "regula", "las", "relaciones", "entre", "los", "estados", "las", "organizaciones", "internacionales", "y", "dem\u00e1s", "integrantes", "de", "la", "sociedad", "internacionaltradicionalmente", "el", "derecho", "se", "ha", "dividido", "en", "las", "categor\u00edas", "de", "derecho", "p\u00fablico", "y", "de", "derecho", "privado", "no", "obstante", "esta", "clasificaci\u00f3n", "ha", "ido", "qued\u00e1ndose", "en", "desuso", "ante", "la", "aparici\u00f3n", "de", "parcelas", "del", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "en", "las", "que", "las", "diferencias", "entre", "lo", "p\u00fablico", "y", "lo", "privado", "no", "son", "tan", "evidentes", "uno", "de", "los", "exponentes", "de", "esta", "situaci\u00f3n", "es", "el", "derecho", "laboral", "en", "el", "que", "la", "relaci\u00f3n", "privada", "entre", "trabajador", "y", "empleador", "se", "halla", "fuertemente", "intervenida", "por", "una", "normativa", "p\u00fablica", "las", "ramas", "jur\u00eddicas", "entre", "otras", "son", "las", "siguientes", "divisi\u00f3n", "del", "derecho", "derecho", "p\u00fablico", "tiene", "el", "objetivo", "de", "regular", "los", "v\u00ednculos", "que", "se", "establecen", "entre", "los", "individuos", "y", "entidades", "de", "car\u00e1cter", "privado", "con", "los", "\u00f3rganos", "relacionados", "con", "el", "poder", "p\u00fablico", "o", "los", "v\u00ednculos", "de", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "entre", "s\u00ed", "siempre", "que", "estos", "act\u00faen", "amparados", "por", "sus", "potestades", "p\u00fablicas", "leg\u00edtimas", "y", "bas\u00e1ndose", "en", "lo", "que", "la", "ley", "establezca", "derecho", "pol\u00edtico", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "p\u00fablico", "que", "estudia", "el", "fen\u00f3meno", "pol\u00edtico", "la", "relaci\u00f3n", "de", "mando", "y", "obediencia", "la", "justificaci\u00f3n", "organizaci\u00f3n", "elementos", "y", "clases", "de", "estado", "las", "formas", "de", "gobierno", "la", "filosof\u00eda", "pol\u00edtica", "y", "la", "sociolog\u00eda", "electoralderecho", "constitucional", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "p\u00fablico", "cuyo", "campo", "de", "estudio", "incluye", "el", "an\u00e1lisis", "de", "las", "leyes", "fundamentales", "que", "definen", "un", "estado", "de", "esta", "manera", "es", "materia", "de", "estudio", "todo", "lo", "relativo", "a", "los", "derechos", "fundamentales", "y", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "las", "relaciones", "entre", "los", "poderes", "p\u00fablicos", "y", "los", "ciudadanos", "a", "veces", "se", "confunde", "con", "el", "derecho", "pol\u00edticoderecho", "administrativo", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "p\u00fablico", "que", "tiene", "por", "objeto", "espec\u00edfico", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "la", "funci\u00f3n", "administrativa", "la", "regulaci\u00f3n", "del", "estado", "sus", "\u00f3rganos", "auxiliares", "y", "servicios", "p\u00fablicos", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "cuales", "se", "mantiene", "el", "orden", "p\u00fablico", "y", "la", "seguridad", "jur\u00eddicaderecho", "migratorio", "es", "el", "conjunto", "de", "normas", "de", "derecho", "p\u00fablico", "que", "regulan", "el", "tr\u00e1nsito", "internacional", "de", "personas", "nacionales", "y", "extranjeros", "establece", "las", "modalidades", "y", "condiciones", "a", "que", "se", "sujetar\u00e1", "el", "ingreso", "permanencia", "o", "estancia", "y", "salida", "de", "extranjeros", "y", "lo", "relativo", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "y", "repatriaci\u00f3n", "de", "nacionalesderecho", "procesal", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "p\u00fablico", "que", "contiene", "un", "conjunto", "de", "reglas", "de", "derecho", "destinadas", "a", "la", "soluci\u00f3n", "de", "conflictos", "de", "intereses", "entre", "los", "particulares", "o", "entre", "estos", "y", "el", "estado", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "competencia", "de", "los", "tribunales", "sus", "l\u00edmites", "la", "actividad", "procesal", "y", "los", "actores", "del", "procesoderecho", "internacional", "p\u00fablico", "regula", "la", "conducta", "de", "los", "estados", "los", "cuales", "para", "el", "mejor", "desarrollo", "de", "la", "comunidad", "mundial", "han", "creado", "organismos", "bilaterales", "as\u00ed", "como", "tratados", "y", "organismos", "multilaterales", "lo", "distintivo", "de", "esta", "disciplina", "jur\u00eddica", "es", "que", "sus", "normas", "y", "todos", "los", "ordenamientos", "est\u00e1n", "dirigidos", "a", "regular", "la", "conducta", "de", "los", "estados", "relaciones", "y", "administraci\u00f3n", "y", "conducci\u00f3n", "de", "los", "organismos", "internacionales", "como", "la", "onuderecho", "tributario", "o", "derecho", "financiero", "es", "la", "rama", "del", "derecho", "p\u00fablico", "que", "trata", "el", "tema", "de", "la", "recaudaci\u00f3n", "clasificaci\u00f3n", "de", "los", "impuestos", "de", "los", "ciudadanos", "dentro", "de", "un", "determinado", "estadoderecho", "penal", "es", "el", "conjunto", "de", "normas", "que", "determinan", "los", "delitos", "las", "penas", "que", "el", "estado", "impone", "a", "los", "delincuentes", "y", "a", "las", "medidas", "de", "seguridad", "que", "el", "mismo", "establece", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "criminalidad", "derecho", "privado", "son", "las", "normas", "que", "regulan", "las", "relaciones", "jur\u00eddicas", "entre", "personas", "legalmente", "consideradas", "y", "encontradas", "en", "situaci\u00f3n", "de", "igualdad", "en", "virtud", "de", "que", "ninguna", "de", "ellas", "act\u00faa", "de", "autoridad", "estatal", "derecho", "civil", "primera", "rama", "del", "derecho", "privado", "constituida", "por", "un", "conjunto", "de", "normas", "que", "regulan", "las", "relaciones", "jur\u00eddicas", "de", "la", "vida", "ordinaria", "del", "ser", "humano", "el", "derecho", "civil", "abarca", "distintos", "aspectos", "de", "nuestra", "actividad", "cotidiana", "como", "las", "relaciones", "familiares", "incluidos", "el", "matrimonio", "y", "su", "disoluci\u00f3n", "la", "maternidad", "la", "patria", "protestad", "la", "emancipaci\u00f3n", "la", "custodia", "y", "derechos", "de", "los", "c\u00f3nyuges", "e", "hijos", "el", "registro", "civil", "la", "propiedad", "el", "usufructo", "y", "las", "distintas", "clases", "de", "bienes", "las", "sucesiones", "y", "testamentos", "las", "obligaciones", "y", "los", "distintos", "tipos", "de", "contratosderecho", "mercantil", "es", "una", "rama", "del", "derecho", "privado", "que", "regula", "los", "actos", "de", "comercio", "los", "comerciantes", "las", "cosas", "mercantiles", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "explotaci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "comercial", "y", "los", "distintos", "contratos", "mercantilesderecho", "internacional", "privado", "se", "compone", "de", "reglas", "y", "tr\u00e1mites", "para", "los", "individuos", "en", "sus", "relaciones", "internacionales", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "definido", "como", "el", "derecho", "cuya", "funci\u00f3n", "es", "reglamentar", "las", "relaciones", "privadas", "de", "los", "individuos", "en", "el", "\u00e1mbito", "nacional", "existen", "tres", "aspectos", "fundamentales", "que", "abarca", "el", "estudio", "del", "derecho", "internacional", "privado", "conflicto", "de", "leyes", "entre", "dos", "o", "m\u00e1s", "estados", "el", "conflicto", "de", "la", "jurisdicci\u00f3n", "y", "la", "nacionalidad", "derecho", "social", "conjunto", "de", "normas", "jur\u00eddicas", "que", "establece", "y", "desarrolla", "diferentes", "principios", "y", "procedimientos", "a", "favor", "de", "la", "sociedad", "integrada", "por", "individuos", "socialmente", "d\u00e9biles", "para", "lograr", "su", "convivencia", "en", "otras", "clases", "sociales", "dentro", "de", "un", "orden", "jur\u00eddico", "derecho", "del", "trabajo", "o", "derecho", "laboral", "es", "el", "conjunto", "de", "normas", "y", "principios", "que", "pretenden", "realizar", "la", "justicia", "social", "dentro", "del", "equilibrio", "de", "las", "relaciones", "laborales", "de", "car\u00e1cter", "sindical", "e", "individualel", "derecho", "del", "trabajo", "abarca", "las", "siguientes", "disciplinas", "derecho", "individual", "del", "trabajo", "derecho", "colectivo", "del", "trabajo", "derecho", "procesal", "del", "trabajojuntas", "regulan", "las", "relaciones", "entre", "patrones", "y", "sus", "trabajadores", "est\u00e9n", "o", "no", "representados", "por", "un", "sindicato", "y", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "contrato", "individual", "o", "colectivo", "de", "trabajo", "derecho", "econ\u00f3mico", "rama", "del", "derecho", "social", "que", "consiste", "en", "el", "conjunto", "de", "normas", "jur\u00eddicas", "que", "establecen", "la", "participaci\u00f3n", "del", "estado", "en", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "para", "promoverla", "supervisarla", "controlarla", "orientarla", "o", "intervenir", "directamente", "en", "ella", "procurando", "brindar", "certeza", "jur\u00eddica", "a", "todos", "los", "particulares", "de", "la", "cadena", "productiva", "y", "de", "consumo", "de", "un", "pa\u00edsderecho", "agrario", "rama", "del", "derecho", "social", "que", "constituye", "el", "orden", "jur\u00eddico", "que", "regula", "los", "problemas", "de", "la", "tenencia", "de", "las", "tierras", "as\u00ed", "como", "diversas", "formas", "de", "propiedad", "y", "la", "actividad", "agr\u00edcoladerecho", "ecol\u00f3gico", "rama", "del", "derecho", "social", "constituida", "por", "un", "conjunto", "de", "normas", "jur\u00eddicas", "que", "tratan", "de", "prevenir", "y", "proteger", "el", "medio", "ambiente", "y", "los", "recursos", "naturales", "mediante", "el", "control", "de", "la", "actividad", "humana", "para", "lograr", "un", "uso", "y", "aprovechamiento", "sustentable", "de", "dichos", "recursos", "el", "prop\u00f3sito", "fundamental", "del", "derecho", "ecol\u00f3gico", "es", "la", "conservaci\u00f3n", "de", "un", "medio", "ambiente", "sano", "pero", "tambi\u00e9n", "contempla", "normas", "que", "establecen", "las", "sanciones", "aplicadas", "a", "quienes", "no", "respeten", "las", "obligaciones", "de", "cuidado", "y", "conservaci\u00f3n", "del", "mismo", "delito", "impropio", "de", "omisi\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "se", "advierte", "un", "considerable", "aumento", "de", "conductas", "omisivas", "penalmente", "relevantes", "pensando", "en", "la", "responsabilidad", "del", "funcionario", "p\u00fablico", "omite", "acatar", "un", "mandato", "legal", "como", "puede", "ser", "el", "mandato", "proveniente", "de", "una", "orden", "judicial", "o", "del", "empresario", "que", "no", "retira", "un", "producto", "del", "mercado", "sabiendo", "que", "es", "defectuoso", "lo", "que", "permite", "que", "el", "producto", "se", "siga", "vendiendo", "yo", "utilizando", "ocasion\u00e1ndose", "a", "ra\u00edz", "de", "ello", "resultados", "lesivos", "da\u00f1os", "muertes", "lesiones", "que", "podr\u00eda", "haberse", "evitado", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "williams", "benavente", "jaime", "lecciones", "de", "introducci\u00f3n", "al", "derecho", "\u00aa", "edici\u00f3n", "santiago", "de", "chile", "fundaci\u00f3n", "de", "ciencias", "humanas", "isbn", "merodio", "l\u00f3pez", "juan", "carlos", "derecho", "m\u00e9xico", "santillana", "c\u00e1ceres", "nieto", "enrique", "\u00bfque", "es", "el", "derecho", "iniciaci\u00f3n", "a", "una", "concepci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "lviii", "legislatura", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "instituto", "de", "investigaciones", "jur\u00eddicas", "m\u00e9xico", "p", "isbn", "antinori", "n\u00e9stor", "eduardo", "conceptos", "b\u00e1sicos", "del", "derecho", "a", "ed", "mendoza", "universidad", "del", "aconcagua", "p", "isbn", "bittar", "eduardo", "c", "b", "introdu\u00e7\u00e3o", "ao", "estudo", "do", "direito", "humanismo", "democracia", "e", "justi\u00e7a", "brasil", "s\u00e3o", "paulo", "p", "isbn", "poder", "judicial", "gtogobmx", "conceptos", "jur\u00eddicos", "fundamentales", "ochoa", "hofmann", "alfonso", "e", "la", "in", "definici\u00f3n", "del", "derecho", "p", "enlaces", "externos", "multimedia", "en", "commons", "definiciones", "en", "wikcionario", "citas", "en", "wikiquote", "textos", "originales", "en", "wikisource", "noticias", "en", "wikinoticias", "teor\u00edas", "sobre", "el", "origen", "del", "derecho", "legislaci\u00f3n", "de", "argentina", "legislaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "legislaci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "legislaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "legislaci\u00f3n", "de", "venezuela", "legislaci\u00f3n", "internacional", "sobre", "los", "derechos", "de", "las", "personas"]