["descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "es", "la", "denominaci\u00f3n", "que", "recibe", "el", "acontecimiento", "hist\u00f3rico", "por", "el", "que", "se", "dio", "a", "conocer", "lo", "acaecido", "el", "de", "octubre", "de", "consistente", "en", "la", "llegada", "a", "am\u00e9rica", "de", "una", "expedici\u00f3n", "proveniente", "de", "castilla", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "dirigida", "por", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "por", "mandato", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "isabel", "i", "de", "castilla", "y", "fernando", "ii", "de", "arag\u00f3n", "col\u00f3n", "hab\u00eda", "partido", "del", "puerto", "de", "palos", "dos", "meses", "y", "nueve", "d\u00edas", "antes", "y", "tras", "cruzar", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "lleg\u00f3", "a", "una", "isla", "del", "continente", "americano", "guanahani", "creyendo", "que", "hab\u00eda", "llegado", "a", "la", "india", "este", "hecho", "es", "uno", "de", "los", "momentos", "fundamentales", "de", "la", "historia", "universal", "y", "representa", "un", "descubrimiento", "para", "las", "personas", "que", "viv\u00edan", "en", "afroeurasia", "de", "culturas", "civilizaciones", "escrituras", "idiomas", "tecnolog\u00edas", "productos", "cultivos", "ganados", "ciudades", "riquezas", "fauna", "y", "flora", "buena", "tierra", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "favorables", "al", "europeo", "y", "no", "europeo", "y", "de", "una", "poblaci\u00f3n", "con", "una", "cosmolog\u00eda", "de", "relaciones", "de", "poder", "muy", "distintas", "as\u00ed", "como", "el", "llamado", "encuentro", "de", "dos", "mundos", "que", "hab\u00edan", "evolucionado", "independientemente", "desde", "el", "poblamiento", "de", "am\u00e9rica", "varios", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "desde", "el", "tercer", "viaje", "de", "col\u00f3n", "los", "espa\u00f1oles", "se", "percataron", "de", "que", "el", "lugar", "al", "que", "hab\u00edan", "llegado", "no", "era", "una", "isla", "sino", "tierra", "firme", "y", "que", "no", "estaba", "conectada", "al", "resto", "de", "la", "tierra", "conocida", "como", "se", "esperaba", "de", "la", "india", "sino", "que", "formaba", "un", "continente", "nuevo", "esta", "regi\u00f3n", "fue", "cartografiada", "por", "am\u00e9rico", "vespucio", "y", "as\u00ed", "a", "partir", "de", "se", "le", "comenz\u00f3", "a", "llamar", "am\u00e9rica", "en", "los", "siglos", "posteriores", "al", "descubrimiento", "del", "nuevo", "mundo", "espa\u00f1a", "seguida", "por", "portugal", "y", "en", "menor", "medida", "inglaterra", "francia", "pa\u00edses", "bajos", "rusia", "suecia", "dinamarcanoruega", "entre", "otras", "potencias", "europeas", "compitieron", "por", "la", "exploraci\u00f3n", "conquista", "y", "colonizaci\u00f3n", "del", "continente", "americano", "tambi\u00e9n", "se", "introdujeron", "como", "esclavos", "a", "una", "cantidad", "estimada", "en", "millones", "de", "personas", "desde", "el", "\u00e1frica", "colonial", "lo", "cual", "llev\u00f3", "a", "procesos", "de", "disoluci\u00f3n", "y", "anomia", "de", "culturas", "milenarias", "as\u00ed", "como", "al", "surgimiento", "de", "nuevas", "conformaciones", "\u00e9tnicas", "culturales", "y", "pol\u00edticas", "existe", "otro", "uso", "controvertido", "respecto", "al", "significado", "del", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "que", "alude", "a", "la", "llegada", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "col\u00f3n", "a", "unas", "tierras", "que", "ya", "estaban", "pobladas", "y", "hab\u00eda", "sido", "ocupadas", "por", "los", "primeros", "seres", "humanos", "que", "llegaron", "al", "continente", "hace", "aproximadamente", "a\u00f1os", "y", "por", "otro", "lado", "existen", "asentamientos", "vikingos", "datados", "en", "el", "siglo", "x", "y", "ubicados", "en", "la", "isla", "de", "terranova", "en", "el", "archipi\u00e9lago", "\u00e1rtico", "canadiense", "aunque", "sin", "evidencias", "de", "contacto", "con", "los", "nativos", "ni", "tampoco", "noticia", "de", "este", "hallazgo", "en", "europa", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "tuvo", "un", "enorme", "impacto", "en", "el", "mundo", "especialmente", "a", "partir", "de", "la", "conquista", "de", "am\u00e9rica", "por", "parte", "de", "varios", "imperios", "europeos", "que", "establecieron", "la", "hegemon\u00eda", "mundial", "de", "occidente", "se", "introdujo", "el", "conocimiento", "ind\u00edgena", "en", "arte", "e", "ingenier\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "diferentes", "especies", "vegetales", "y", "animales", "como", "el", "caballo", "especie", "introducida", "en", "el", "segundo", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "y", "que", "se", "encontraba", "extinto", "en", "am\u00e9rica", "desde", "tiempos", "remotos", "existe", "una", "clara", "distinci\u00f3n", "entre", "el", "acto", "mismo", "del", "descubrimiento", "entendido", "como", "la", "serie", "de", "viajes", "que", "hicieron", "navegantes", "espa\u00f1oles", "que", "llegaron", "a", "am\u00e9rica", "y", "el", "encuentro", "entre", "culturas", "y", "el", "posterior", "proceso", "hist\u00f3rico", "conocido", "como", "la", "conquista", "de", "am\u00e9rica", "que", "los", "europeos", "realizaron", "a", "continuaci\u00f3n", "antecedentes", "unos", "a\u00f1os", "antes", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "los", "viajes", "mar\u00edtimos", "portugueses", "a", "la", "india", "bordeando", "la", "costa", "de", "\u00e1frica", "y", "siguiendo", "el", "derrotero", "hacia", "el", "este", "a", "trav\u00e9s", "del", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "sirvieron", "como", "un", "est\u00edmulo", "para", "otros", "navegantes", "europeos", "que", "cre\u00edan", "que", "era", "posible", "llegar", "a", "las", "regiones", "de", "asia", "oriental", "navegando", "hacia", "el", "oeste", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "defend\u00eda", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "que", "el", "di\u00e1metro", "de", "la", "tierra", "era", "tan", "peque\u00f1o", "que", "se", "pod\u00eda", "alcanzar", "asia", "navegando", "desde", "europa", "hacia", "poniente", "en", "consigui\u00f3", "el", "apoyo", "y", "el", "patrocinio", "econ\u00f3mico", "de", "los", "reyes", "isabel", "i", "y", "fernando", "ii", "de", "castilla", "y", "arag\u00f3n", "que", "le", "autorizaron", "a", "organizar", "un", "viaje", "de", "exploraci\u00f3n", "que", "lo", "condujo", "a", "islas", "y", "tierra", "firme", "desconocidas", "para", "ellos", "y", "que", "hoy", "conocemos", "como", "am\u00e9rica", "los", "cuatro", "viajes", "de", "col\u00f3n", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "en", "representaci\u00f3n", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "de", "castilla", "y", "arag\u00f3n", "reinos", "espa\u00f1oles", "realiz\u00f3", "cuatro", "famosos", "viajes", "desde", "europa", "a", "am\u00e9rica", "en", "y", "en", "el", "primero", "de", "ellos", "lleg\u00f3", "a", "am\u00e9rica", "el", "de", "octubre", "de", "a", "una", "isla", "de", "las", "bahamas", "llamada", "guanahani", "a", "partir", "del", "segundo", "viaje", "de", "col\u00f3n", "descubrimientos", "conquista", "militar", "e", "invasi\u00f3n", "progresaron", "conjuntamente", "durante", "los", "veinte", "a\u00f1os", "que", "separan", "de", "cuando", "empez\u00f3", "la", "empresa", "de", "fernando", "de", "magallanes", "tuvieron", "lugar", "los", "llamados", "viajes", "de", "descubrimiento", "y", "rescate", "viajes", "menores", "o", "viajes", "andaluces", "capitulados", "por", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "con", "empresarios", "privados", "quebrando", "el", "discutido", "monopolio", "colombino", "en", "el", "primero", "de", "estos", "particip\u00f3", "am\u00e9rico", "vespucio", "a", "quien", "se", "ha", "atribuido", "ser", "el", "primer", "europeo", "en", "proponer", "que", "las", "tierras", "a", "las", "que", "col\u00f3n", "hab\u00eda", "llegado", "no", "eran", "en", "realidad", "parte", "de", "asia", "sino", "de", "un", "continente", "desconocido", "para", "los", "europeos", "y", "de", "cuyo", "nombre", "de", "pila", "deriva", "el", "nombre", "de", "am\u00e9rica", "primer", "viaje", "la", "ni\u00f1a", "la", "pinta", "y", "la", "santa", "mar\u00eda", "en", "su", "primer", "viaje", "col\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "varias", "islas", "del", "caribe", "guanahan\u00ed", "a", "la", "que", "bautizaron", "como", "san", "salvador", "cuba", "juana", "y", "santo", "domingo", "la", "espa\u00f1ola", "en", "la", "espa\u00f1ola", "choc\u00f3", "su", "mejor", "barco", "la", "santa", "mar\u00eda", "y", "con", "su", "madera", "se", "construy\u00f3", "un", "fort\u00edn", "llamado", "la", "navidad", "col\u00f3n", "regres\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "en", "la", "carabela", "la", "ni\u00f1a", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "particularmente", "la", "reina", "isabel", "i", "de", "castilla", "decidieron", "financiar", "a", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "en", "su", "proyecto", "de", "llegar", "a", "asia", "por", "el", "oeste", "atravesando", "la", "mar", "oc\u00e9ana", "el", "de", "abril", "de", "col\u00f3n", "firm\u00f3", "con", "los", "reyes", "las", "capitulaciones", "de", "santa", "fe", "documentos", "por", "los", "cuales", "se", "autoriz\u00f3", "sin", "financiar", "la", "expedici\u00f3n", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "a", "las", "indias", "por", "el", "mar", "hacia", "occidente", "adem\u00e1s", "se", "le", "concedieron", "a", "col\u00f3n", "una", "serie", "de", "prebendas", "y", "t\u00edtulos", "entre", "ellos", "almirante", "gobernador", "virrey", "y", "el", "de", "las", "riquezas", "tambi\u00e9n", "se", "firmaron", "varias", "provisiones", "y", "c\u00e9dulas", "para", "que", "ayudasen", "a", "col\u00f3n", "en", "aquellas", "villas", "y", "puertos", "de", "mar", "a", "las", "que", "se", "dirig\u00eda", "una", "provisi\u00f3n", "fue", "dirigida", "a", "la", "villa", "de", "palos", "de", "la", "frontera", "por", "una", "sanci\u00f3n", "impuesta", "a", "algunos", "de", "los", "vecinos", "de", "esta", "villa", "el", "de", "mayo", "de", "a", "las", "puertas", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "jorge", "de", "palos", "de", "la", "frontera", "en", "presencia", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "fray", "juan", "p\u00e9rez", "y", "las", "autoridades", "locales", "se", "dio", "lectura", "a", "la", "real", "provisi\u00f3n", "firmada", "por", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "en", "la", "que", "se", "ordenaba", "a", "ciertos", "vecinos", "de", "la", "villa", "palerma", "poner", "a", "disposici\u00f3n", "de", "col\u00f3n", "dos", "carabelas", "totalmente", "armadas", "y", "aparejadas", "los", "vecinos", "a", "los", "que", "es", "referida", "dicha", "provisi\u00f3n", "contestar\u00edan", "pero", "la", "mariner\u00eda", "de", "la", "zona", "que", "no", "era", "obligada", "por", "la", "real", "provisi\u00f3n", "no", "estaba", "dispuesta", "a", "formar", "parte", "de", "la", "expedici\u00f3n", "con", "un", "desconocido", "como", "lo", "era", "col\u00f3n", "para", "aquellos", "hombres", "independientemente", "de", "la", "mayor", "o", "menor", "credibilidad", "de", "las", "ideas", "colombinas", "los", "hombres", "de", "palos", "nunca", "secundar\u00edan", "al", "genov\u00e9s", "a", "no", "ser", "que", "le", "acompa\u00f1ara", "alg\u00fan", "navegante", "respetado", "en", "la", "villa", "con", "la", "oposici\u00f3n", "de", "los", "vecinos", "y", "de", "los", "marineros", "col\u00f3n", "recurri\u00f3", "a", "una", "de", "las", "provisiones", "expedidas", "por", "los", "monarcas", "en", "la", "que", "se", "le", "concedi\u00f3", "permiso", "para", "reclutar", "marineros", "entre", "los", "encarcelados", "aunque", "finalmente", "esto", "no", "fue", "necesario", "as\u00ed", "mismo", "hizo", "uso", "de", "otra", "real", "provisi\u00f3n", "gen\u00e9rica", "dirigida", "a", "las", "villas", "de", "las", "costas", "andaluzas", "con", "esta", "provisi\u00f3n", "embarg\u00f3", "dos", "barcos", "en", "moguer", "en", "presencia", "del", "escribano", "moguere\u00f1o", "alonso", "pardo", "embarcaciones", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00edan", "desechadas", "en", "palos", "de", "la", "frontera", "tambi\u00e9n", "realiz\u00f3", "embargo", "de", "nav\u00edos", "col\u00f3n", "usando", "la", "citada", "provisi\u00f3n", "seg\u00fan", "testimonio", "de", "hern\u00e1ndez", "colmeneron", "y", "seg\u00fan", "parece", "tambi\u00e9n", "lo", "intent\u00f3", "en", "la", "cercana", "villa", "de", "huelva", "por", "lo", "que", "se", "desprende", "del", "testimonio", "de", "pedro", "ortizn", "pero", "segu\u00eda", "sin", "conseguir", "enrolar", "a", "la", "tripulaci\u00f3n", "necesaria", "para", "la", "empresa", "los", "monarcas", "emitieron", "entonces", "el", "de", "junio", "en", "guadalupe", "un", "poder", "dirigido", "a", "la", "villa", "de", "palosn", "y", "una", "comisi\u00f3n", "a", "la", "villa", "de", "moguern", "para", "que", "cumplieran", "las", "reales", "provisiones", "anteriores", "la", "dirigida", "a", "la", "villa", "de", "palos", "y", "la", "gen\u00e9rica", "que", "us\u00f3", "col\u00f3n", "en", "moguer", "en", "estas", "circunstancias", "y", "gracias", "a", "la", "ayuda", "de", "los", "franciscanos", "del", "monasterio", "de", "la", "r\u00e1bida", "y", "a", "pero", "v\u00e1zquez", "de", "la", "frontera", "viejo", "y", "respetado", "marino", "de", "la", "zona", "col\u00f3n", "conoci\u00f3", "a", "mart\u00edn", "alonso", "pinz\u00f3n", "rico", "armador", "y", "l\u00edder", "natural", "de", "la", "zona", "gracias", "a", "sus", "muchas", "navegaciones", "tanto", "por", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "como", "por", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "por", "los", "que", "hab\u00eda", "amasado", "fortuna", "y", "fama", "adem\u00e1s", "de", "los", "\u00e1nimos", "y", "la", "influencia", "de", "estas", "amistades", "al", "mayor", "de", "los", "hermanos", "pinz\u00f3n", "le", "habr\u00eda", "convencido", "tambi\u00e9n", "la", "propuesta", "que", "seg\u00fan", "el", "testimonio", "de", "alonso", "gallego", "en", "los", "pleitos", "colombinos", "col\u00f3n", "le", "hizo", "a", "mart\u00edn", "alonso", "sea", "como", "fuere", "mart\u00edn", "alonso", "desde", "aquel", "momento", "comenz\u00f3", "una", "en\u00e9rgica", "campa\u00f1a", "en", "favor", "de", "la", "empresa", "aport\u00f3", "de", "su", "hacienda", "personal", "medio", "mill\u00f3n", "de", "maraved\u00eds", "la", "tercera", "parte", "de", "los", "gastos", "en", "met\u00e1lico", "de", "la", "empresa", "y", "convence", "a", "sus", "hermanos", "francisco", "y", "vicente", "y", "a", "los", "hermanos", "ni\u00f1o", "destacada", "familia", "marinera", "de", "moguer", "y", "con", "los", "cuales", "se", "consigue", "animar", "y", "enrolar", "a", "toda", "la", "mariner\u00eda", "necesaria", "para", "la", "empresa", "hombres", "de", "palos", "del", "vecino", "moguer", "de", "huelva", "del", "resto", "de", "la", "comarca", "e", "incluso", "de", "fuera", "de", "andaluc\u00eda", "mariner\u00eda", "que", "ahora", "s\u00ed", "se", "arriesgaba", "a", "aquella", "navegaci\u00f3n", "ya", "que", "el", "hecho", "de", "que", "mart\u00edn", "alonso", "pinz\u00f3n", "con", "sus", "hermanos", "y", "los", "hermanos", "ni\u00f1o", "estuvieran", "a", "la", "cabeza", "de", "dicha", "armada", "era", "una", "garant\u00eda", "para", "los", "hombres", "de", "la", "zona", "del", "tintoodiel", "gracias", "a", "esto", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "se", "abri\u00f3", "la", "tabla", "de", "enrolamienton", "pac\u00edficamente", "en", "palos", "de", "la", "frontera", "y", "se", "alist\u00f3", "libremente", "la", "mariner\u00eda", "necesaria", "es", "probable", "qu\u00e9", "tal", "como", "afirma", "el", "padre", "ortega", "en", "su", "obra", "no", "diera", "tiempo", "a", "que", "en", "tres", "d\u00edas", "llegase", "la", "ejecutoria", "de", "los", "monarcas", "el", "poder", "y", "la", "comisi\u00f3n", "dirigidas", "a", "palos", "y", "a", "la", "vecina", "moguer", "debido", "a", "la", "distancia", "a", "recorrer", "desde", "guadalupe", "hasta", "palos", "de", "la", "frontera", "lo", "cual", "debido", "ya", "a", "los", "acontecimientos", "ocurridos", "las", "har\u00eda", "innecesarias", "ultimados", "los", "preparativos", "la", "expedici\u00f3n", "parti\u00f3", "del", "puerto", "de", "palos", "el", "de", "agosto", "de", "la", "escuadra", "colombina", "estaba", "formada", "por", "las", "carabelas", "pinta", "ni\u00f1a", "y", "la", "nao", "santa", "mar\u00eda", "la", "pinta", "y", "la", "ni\u00f1a", "fueron", "elegidas", "por", "los", "hermanos", "pinz\u00f3n", "y", "costeadas", "por", "el", "concejo", "de", "palos", "en", "cumplimiento", "de", "la", "citada", "real", "provisi\u00f3n", "la", "tripulaci\u00f3n", "estaba", "formada", "por", "unos", "hombres", "aproximadamente", "la", "expedici\u00f3n", "se", "dirigi\u00f3", "hacia", "las", "islas", "canarias", "donde", "col\u00f3n", "visit\u00f3", "a", "beatriz", "de", "bobadilla", "gobernadora", "de", "la", "gomera", "y", "adem\u00e1s", "en", "la", "gran", "canaria", "hizo", "reparaciones", "en", "la", "pinta", "en", "el", "tim\u00f3n", "y", "en", "las", "velas", "finalizadas", "las", "reparaciones", "desde", "la", "isla", "de", "la", "gomera", "continu\u00f3", "su", "traves\u00eda", "del", "atl\u00e1ntico", "el", "de", "septiembren", "la", "llegada", "a", "am\u00e9rica", "el", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "no", "result\u00f3", "f\u00e1cil", "para", "nadie", "de", "hecho", "hubo", "conatos", "de", "amotinamiento", "pero", "gracias", "a", "la", "presencia", "y", "las", "dotes", "de", "mando", "de", "mart\u00edn", "alonso", "pinz\u00f3n", "se", "consiguieron", "resolver", "estas", "situaciones", "cuando", "ya", "se", "hab\u00edan", "agotado", "todos", "los", "c\u00e1lculos", "y", "previsiones", "realizadas", "por", "col\u00f3n", "se", "oy\u00f3", "desde", "la", "pinta", "el", "famoso", "grito", "de", "rodrigo", "de", "triana", "\u00a1tierra", "a", "la", "vista!", "dos", "horas", "despu\u00e9s", "de", "la", "medianoche", "del", "de", "octubre", "el", "resumen", "del", "diario", "de", "col\u00f3n", "cuenta", "del", "siguiente", "modo", "el", "momento", "de", "la", "llegada", "a", "la", "isla", "de", "guanahan\u00ed", "la", "isla", "estaba", "habitada", "por", "el", "pueblo", "lucayo", "o", "ta\u00edno", "el", "texto", "arriba", "citado", "se\u00f1ala", "la", "primera", "oportunidad", "en", "la", "que", "los", "europeos", "utilizaron", "el", "t\u00e9rmino", "indios", "para", "denominar", "generalizadamente", "a", "los", "pobladores", "de", "am\u00e9rica", "palabra", "que", "deriva", "del", "error", "que", "cometieron", "al", "pensar", "que", "la", "isla", "guanahan\u00ed", "se", "encontraba", "en", "la", "zona", "oriental", "del", "continente", "asi\u00e1tico", "que", "los", "europeos", "de", "entonces", "confund\u00edan", "con", "india", "en", "el", "diario", "de", "a", "bordo", "col\u00f3n", "dej\u00f3", "escrita", "su", "primera", "impresi\u00f3n", "sobre", "los", "nativos", "que", "hallaron", "los", "ta\u00ednos", "hab\u00edan", "organizado", "una", "sociedad", "agraria", "relativamente", "avanzada", "basada", "en", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "la", "mandioca", "y", "el", "algod\u00f3n", "incluyendo", "otros", "importantes", "cultivos", "como", "el", "man\u00ed", "cacahuete", "la", "pimienta", "la", "pi\u00f1a", "la", "batata", "y", "el", "tabaco", "el", "propio", "col\u00f3n", "relat\u00f3", "en", "su", "diario", "que", "cultivaban", "calabazas", "y", "algod\u00f3n", "y", "que", "pose\u00edan", "casas", "y", "huertas", "de", "\u00e1rboles", "ta\u00ednos", "y", "espa\u00f1oles", "intercambiaron", "productos", "pac\u00edficamente", "pero", "aquellos", "no", "ten\u00edan", "posesiones", "de", "oro", "principal", "producto", "que", "buscaban", "los", "espa\u00f1oles", "al", "d\u00eda", "siguiente", "el", "diario", "comentaba", "sin", "embargo", "a", "pesar", "de", "la", "buena", "relaci\u00f3n", "entre", "ta\u00ednos", "y", "espa\u00f1oles", "col\u00f3n", "ya", "pensaba", "en", "guanahan\u00ed", "en", "la", "posibilidad", "de", "esclavizarlos", "la", "expedici\u00f3n", "de", "col\u00f3n", "arrib\u00f3", "despu\u00e9s", "a", "la", "isla", "de", "cuba", "bautizada", "con", "el", "nombre", "de", "juana", "y", "posteriormente", "a", "la", "espa\u00f1ola", "el", "de", "diciembre", "encall\u00f3", "la", "carabela", "santa", "mar\u00eda", "y", "con", "sus", "restos", "mand\u00f3", "construir", "el", "fuerte", "de", "la", "navidad", "en", "el", "que", "dej\u00f3", "una", "peque\u00f1a", "guarnici\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "col\u00f3n", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "partir", "y", "el", "las", "carabelas", "pinta", "y", "ni\u00f1a", "abandonaron", "la", "espa\u00f1ola", "con", "rumbo", "a", "espa\u00f1a", "col\u00f3n", "al", "mando", "de", "la", "expedici\u00f3n", "en", "la", "ni\u00f1a", "llevaba", "varios", "objetos", "recogidos", "en", "la", "expedici\u00f3n", "y", "adem\u00e1s", "le", "acompa\u00f1aban", "indios", "dos", "de", "ellos", "hijos", "del", "cacique", "guacanagari", "el", "de", "febrero", "de", "en", "el", "tornaviaje", "se", "cruzaron", "con", "una", "fuerte", "tempestad", "que", "estuvo", "a", "punto", "de", "hacer", "naufragar", "las", "embarcaciones", "en", "tan", "dif\u00edcil", "trance", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "realiz\u00f3", "el", "voto", "colombino", "los", "temporales", "hab\u00edan", "separado", "a", "las", "dos", "carabelas", "mart\u00edn", "alonso", "pinz\u00f3n", "con", "la", "pinta", "consigui\u00f3", "arribar", "al", "puerto", "de", "bayona", "y", "el", "de", "marzo", "regres\u00f3", "al", "puerto", "de", "palos", "el", "capit\u00e1n", "de", "la", "pinta", "desembarc\u00f3", "gravemente", "enfermo", "y", "falleci\u00f3", "alrededor", "del", "de", "marzo", "en", "la", "r\u00e1bida", "col\u00f3n", "se", "vio", "obligado", "a", "atracar", "con", "la", "ni\u00f1a", "primero", "en", "las", "islas", "azores", "donde", "col\u00f3n", "es", "arrestado", "y", "liberado", "posteriormente", "para", "a", "causa", "de", "otro", "temporal", "terminar", "atracando", "en", "lisboa", "el", "de", "marzo", "luego", "regres\u00f3", "al", "puerto", "de", "palos", "el", "de", "marzo", "y", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "seg\u00fan", "es", "creencia", "popular", "se", "encaminar\u00eda", "a", "moguer", "a", "cumplir", "el", "voto", "que", "hab\u00eda", "realizado", "posteriormente", "se", "dirigi\u00f3", "a", "barcelona", "para", "informar", "a", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "de", "su", "descubrimiento", "segundo", "viaje", "el", "segundo", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "zarp\u00f3", "de", "c\u00e1diz", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "expedici\u00f3n", "ten\u00eda", "como", "finalidad", "asentar", "la", "presencia", "espa\u00f1ola", "en", "los", "territorios", "descubiertos", "y", "encontrar", "el", "camino", "hacia", "india", "y", "catay", "la", "primera", "isla", "a", "que", "arrib\u00f3", "fue", "la", "deseada", "el", "de", "noviembre", "despu\u00e9s", "descubri\u00f3", "puerto", "rico", "y", "lleg\u00f3", "a", "la", "espa\u00f1ola", "donde", "encontr\u00f3", "destruido", "el", "fuerte", "de", "la", "navidad", "por", "una", "ofensiva", "del", "cacique", "caribe", "caonabo", "en", "la", "misma", "isla", "fund\u00f3", "la", "villa", "isabela", "el", "de", "enero", "de", "en", "su", "segundo", "viaje", "col\u00f3n", "descubri\u00f3", "las", "peque\u00f1as", "antillas", "dominica", "y", "guadalupe", "pas\u00f3", "por", "puerto", "rico", "san", "juan", "bautista", "y", "lleg\u00f3", "a", "la", "espa\u00f1ola", "donde", "encontr\u00f3", "el", "fort\u00edn", "la", "navidad", "destruido", "muy", "cerca", "fund\u00f3", "su", "primera", "ciudad", "a", "la", "que", "bautiz\u00f3", "como", "la", "isabela", "despu\u00e9s", "explor\u00f3", "cuba", "y", "navegando", "al", "sur", "descubri\u00f3", "jamaica", "santiago", "continu\u00f3", "su", "viaje", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "recorri\u00f3", "las", "costas", "de", "juana", "cuba", "y", "santiago", "jamaica", "a", "fines", "de", "o", "principios", "de", "se", "dirigi\u00f3", "hacia", "el", "sur", "los", "escritos", "de", "este", "viaje", "registraron", "algunas", "situaciones", "de", "violencia", "sexual", "contra", "mujeres", "ind\u00edgenas", "como", "la", "que", "relat\u00f3", "uno", "de", "los", "hombres", "de", "su", "tripulaci\u00f3n", "tras", "este", "viaje", "se", "dedic\u00f3", "a", "consolidar", "el", "dominio", "sobre", "la", "espa\u00f1ola", "en", "regres\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "llegando", "a", "c\u00e1diz", "el", "de", "junio", "tercer", "viaje", "el", "tercer", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "comenz\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "col\u00f3n", "parti\u00f3", "de", "sanl\u00facar", "de", "barrameda", "y", "lleg\u00f3", "a", "la", "isla", "trinidad", "a", "finales", "del", "mes", "de", "julio", "del", "al", "de", "agosto", "visit\u00f3", "el", "golfo", "de", "paria", "en", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "orinoco", "en", "am\u00e9rica", "del", "sur", "denomin\u00f3", "a", "toda", "esta", "regi\u00f3n", "tierra", "de", "gracias", "por", "la", "amabilidad", "de", "los", "ind\u00edgenas", "supuso", "que", "hab\u00eda", "llegado", "a", "un", "continente", "por", "la", "gran", "cantidad", "de", "agua", "dulce", "as\u00ed", "por", "primera", "vez", "se", "llegaba", "a", "tierra", "firme", "en", "su", "tercer", "viaje", "col\u00f3n", "descubri\u00f3", "la", "isla", "trinidad", "y", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "orinoco", "en", "venezuela", "tierra", "de", "gracia", "al", "regresar", "a", "la", "espa\u00f1ola", "lo", "tomaron", "preso", "por", "las", "quejas", "de", "los", "espa\u00f1oles", "descontentos", "con", "su", "mando", "regres\u00f3", "encadenado", "a", "espa\u00f1a", "donde", "la", "reina", "isabel", "lo", "liber\u00f3", "posteriormente", "recorri\u00f3", "y", "explor\u00f3", "las", "tres", "islas", "del", "actual", "estado", "de", "nueva", "esparta", "la", "isla", "principal", "la", "llam\u00f3", "asunci\u00f3n", "las", "otras", "son", "las", "actuales", "cubagua", "y", "coche", "m\u00e1s", "tarde", "crist\u00f3bal", "de", "la", "guerra", "le", "cambi\u00f3", "el", "nombre", "a", "la", "asunci\u00f3n", "por", "el", "de", "isla", "margarita", "por", "la", "gran", "cantidad", "de", "perlas", "que", "hab\u00eda", "finalmente", "arrib\u00f3", "a", "la", "espa\u00f1ola", "en", "esta", "isla", "los", "espa\u00f1oles", "se", "hab\u00edan", "sublevado", "por", "la", "falta", "de", "riquezas", "que", "supuestamente", "encontrar\u00edan", "en", "una", "de", "las", "negociaciones", "col\u00f3n", "propuso", "a", "un", "grupo", "de", "espa\u00f1oles", "el", "regreso", "a", "cubagua", "para", "el", "tr\u00e1fico", "de", "perlas", "se", "fund\u00f3", "un", "asentamiento", "perl\u00edfero", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "de", "\u00e9l", "naci\u00f3", "la", "primera", "ciudad", "fundada", "por", "espa\u00f1oles", "en", "continente", "americano", "nueva", "c\u00e1diz", "a", "la", "llegada", "del", "administrador", "real", "francisco", "de", "bobadilla", "col\u00f3n", "fue", "arrestado", "retorn\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "el", "de", "noviembre", "de", "fue", "puesto", "en", "libertad", "pero", "perdi\u00f3", "su", "prestigio", "y", "sus", "poderes", "cuarto", "viaje", "pese", "a", "los", "problemas", "por", "la", "p\u00e9rdida", "de", "sus", "poderes", "col\u00f3n", "inici\u00f3", "el", "cuarto", "y", "\u00faltimo", "viaje", "aunque", "con", "una", "serie", "de", "prohibiciones", "como", "la", "de", "tocar", "tierra", "en", "la", "espa\u00f1ola", "el", "objetivo", "de", "este", "viaje", "era", "encontrar", "un", "estrecho", "el", "estrecho", "de", "malaca", "que", "le", "permitiera", "llegar", "a", "las", "indias", "al", "oeste", "de", "las", "islas", "antillas", "ya", "que", "se", "ve\u00eda", "que", "\u00e9stas", "no", "lo", "eran", "aunque", "no", "pod\u00edan", "quedar", "muy", "lejos", "de", "las", "tierras", "por", "\u00e9l", "descubiertas", "sali\u00f3", "del", "puerto", "de", "c\u00e1diz", "con", "dos", "carabelas", "y", "dos", "nav\u00edos", "la", "capitana", "la", "gallega", "la", "vizca\u00edna", "y", "el", "santiago", "de", "palos", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "pasando", "por", "canarias", "lleg\u00f3", "a", "las", "indias", "en", "d\u00edas", "en", "su", "cuarto", "viaje", "col\u00f3n", "explor\u00f3", "las", "costas", "de", "am\u00e9rica", "central", "honduras", "nicaragua", "costa", "rica", "y", "panam\u00e1", "por", "los", "problemas", "surgidos", "en", "la", "espa\u00f1ola", "nicol\u00e1s", "de", "ovando", "nuevo", "gobernador", "de", "la", "colonia", "no", "permiti\u00f3", "que", "col\u00f3n", "desembarcase", "a", "pesar", "de", "una", "inminente", "tempestad", "y", "que", "cambiase", "uno", "de", "sus", "buques", "por", "otro", "de", "mejores", "condiciones", "col\u00f3n", "cape\u00f3", "como", "pudo", "el", "temporal", "y", "pas\u00f3", "a", "jamaica", "aunque", "la", "tormenta", "no", "le", "dej\u00f3", "hasta", "el", "de", "septiembre", "d\u00edas", "de", "tormenta", "siguiendo", "al", "oeste", "descubriendo", "la", "isla", "de", "guanaja", "en", "la", "costa", "de", "honduras", "en", "am\u00e9rica", "central", "encontr\u00f3", "una", "embarcaci\u00f3n", "con", "mercaderes", "mayas", "que", "le", "ofrecieron", "cacao", "en", "la", "punta", "cajina", "hoy", "punta", "trujillo", "los", "tripulantes", "descendieron", "de", "sus", "naves", "para", "asistir", "a", "la", "primera", "misa", "cat\u00f3lica", "celebrada", "en", "la", "tierra", "firme", "de", "am\u00e9rica", "el", "de", "agosto", "continu\u00f3", "al", "este", "y", "lo", "sorprendi\u00f3", "un", "hurac\u00e1n", "durante", "varias", "semanas", "las", "naves", "fueron", "sacudidas", "por", "la", "tormenta", "y", "el", "de", "septiembre", "doblaron", "un", "cabo", "all\u00ed", "se", "calm\u00f3", "la", "tormenta", "y", "col\u00f3n", "lo", "bautiz\u00f3", "como", "cabo", "gracias", "a", "dios", "en", "la", "costa", "de", "honduras", "por", "decir", "gracias", "a", "dios", "que", "al", "fin", "salimos", "de", "esas", "honduras", "y", "de", "all\u00ed", "naveg\u00f3", "hacia", "el", "sur", "varias", "expediciones", "siguieron", "a", "los", "cuatro", "viajes", "colombinos", "fueron", "los", "viajes", "menores", "los", "cuales", "permitieron", "reconocer", "la", "existencia", "del", "continente", "americano", "y", "explorar", "toda", "la", "costa", "de", "venezuela", "los", "viajes", "menores", "o", "andaluces", "en", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "decidi\u00f3", "poner", "fin", "al", "monopolio", "que", "ten\u00eda", "col\u00f3n", "sobre", "las", "navegaciones", "a", "las", "indias", "y", "abri\u00f3", "el", "negocio", "a", "otros", "navegantes", "y", "empresarios", "esto", "dio", "lugar", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "una", "serie", "de", "expediciones", "denominadas", "viajes", "menores", "viajes", "de", "reconocimiento", "y", "rescate", "o", "tambi\u00e9n", "viajes", "andaluces", "ya", "que", "todos", "se", "organizaron", "y", "partieron", "desde", "andaluc\u00eda", "y", "los", "que", "participaron", "en", "ellos", "resid\u00edan", "mayoritariamente", "en", "esa", "regi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "entre", "los", "muchos", "marinos", "se", "destacaron", "pedro", "alonso", "ni\u00f1o", "descubridor", "de", "las", "costas", "de", "golfo", "de", "paria", "en", "venezuela", "andr\u00e9s", "ni\u00f1o", "descubridor", "de", "las", "costas", "centroamericanas", "bartolom\u00e9", "ruiz", "descubridor", "y", "navegante", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "que", "integr\u00f3", "como", "piloto", "la", "famosa", "expedici\u00f3n", "de", "francisco", "pizarro", "de", "los", "trece", "de", "la", "fama", "fray", "antonio", "de", "olivares", "fundador", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "antonio", "de", "texas", "alonso", "v\u00e9lez", "de", "mendoza", "repoblador", "de", "la", "isla", "de", "santo", "domingo", "diego", "garc\u00eda", "de", "moguer", "que", "tom\u00f3", "parte", "en", "el", "primer", "viaje", "alrededor", "del", "mundo", "junto", "a", "magallanes", "juan", "ladrillero", "considerado", "el", "otro", "descubridor", "del", "estrecho", "de", "magallanes", "y", "vicente", "y\u00e1\u00f1ez", "pinz\u00f3n", "descubridor", "del", "brasil", "juan", "rodr\u00edguez", "mafra", "que", "particip\u00f3", "como", "piloto", "de", "la", "nao", "san", "antonio", "en", "el", "viaje", "de", "la", "primera", "vuelta", "al", "mundo", "consecuencias", "la", "llegada", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "est\u00e1", "considerada", "como", "uno", "de", "los", "hechos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "historia", "universal", "por", "las", "consecuencias", "que", "tuvo", "y", "debe", "relacionarse", "con", "el", "primer", "viaje", "alrededor", "del", "mundo", "realizado", "por", "la", "tripulaci\u00f3n", "de", "fernando", "de", "magallanes", "pocos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "que", "abri\u00f3", "paso", "a", "los", "viajes", "de", "exploraci\u00f3n", "y", "conquista", "europeos", "consecuencias", "a", "largo", "plazo", "la", "llegada", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "permiti\u00f3", "el", "comienzo", "de", "la", "conquista", "de", "am\u00e9rica", "cuya", "primera", "campa\u00f1a", "fue", "la", "que", "los", "espa\u00f1oles", "emprendieron", "en", "cuba", "por", "vel\u00e1zquez", "a", "ella", "siguieron", "las", "dos", "m\u00e1s", "importantes", "la", "del", "imperio", "azteca", "por", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "y", "la", "del", "imperio", "inca", "por", "francisco", "pizarro", "as\u00ed", "como", "otras", "hasta", "su", "finalizaci\u00f3n", "definitiva", "tras", "los", "decretos", "del", "rey", "felipe", "ii", "de", "abolici\u00f3n", "de", "la", "conquista", "a", "partir", "de", "ellos", "comenz\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "en", "la", "que", "intervinieron", "tambi\u00e9n", "portugueses", "ingleses", "holandeses", "y", "franceses", "el", "contagio", "de", "las", "enfermedades", "que", "los", "europeos", "llevaron", "consigo", "viruela", "tifus", "fiebre", "amarilla", "etc", "produjo", "un", "colapso", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "de", "am\u00e9rica", "con", "gran", "impacto", "en", "la", "mortandad", "igualmente", "vinieron", "enfermedades", "de", "las", "am\u00e9ricas", "como", "la", "en", "su", "d\u00eda", "temida", "s\u00edfilis", "que", "diezm\u00f3", "la", "poblaci\u00f3n", "europea", "desde", "las", "posesiones", "espa\u00f1olas", "en", "italia", "en", "si", "bien", "todas", "las", "potencias", "europeas", "impusieron", "obligatoriamente", "sus", "idiomas", "en", "sus", "respectivos", "territorios", "debido", "a", "la", "hegemon\u00eda", "que", "sobre", "am\u00e9rica", "ejercieron", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "predominaron", "el", "idioma", "espa\u00f1ol", "y", "portugu\u00e9s", "en", "sus", "respectivas", "zonas", "de", "influencia", "espa\u00f1a", "empero", "permiti\u00f3", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "varios", "idiomas", "indios", "como", "el", "quechua", "y", "el", "guaran\u00ed", "por", "su", "parte", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "pas\u00f3", "a", "ser", "oficial", "y", "la", "conversi\u00f3n", "de", "los", "ind\u00edgenas", "fue", "una", "de", "las", "causas", "de", "la", "conquista", "adem\u00e1s", "se", "gener\u00f3", "una", "poblaci\u00f3n", "con", "altos", "niveles", "de", "mestizaje", "gen\u00e9tico", "y", "cultural", "entre", "los", "pueblos", "originarios", "los", "europeos", "y", "los", "africanos", "subsaharianos", "la", "principal", "riqueza", "generada", "por", "los", "territorios", "espa\u00f1oles", "en", "am\u00e9rica", "fue", "la", "extracci\u00f3n", "del", "oro", "y", "la", "plata", "inicialmente", "los", "espa\u00f1oles", "encontraron", "sobre", "todo", "oro", "y", "las", "cantidades", "enviadas", "a", "espa\u00f1a", "fueron", "peque\u00f1as", "hasta", "llegaron", "unos", "o", "pesos", "anuales", "desde", "la", "espa\u00f1ola", "otros", "desde", "san", "juan", "y", "cantidades", "menores", "desde", "cuba", "y", "tierra", "firme", "la", "conquista", "de", "los", "imperios", "azteca", "e", "inca", "depar\u00f3", "puntualmente", "grandes", "botines", "de", "oro", "sin", "embargo", "fue", "la", "puesta", "en", "explotaci\u00f3n", "de", "minas", "de", "plata", "en", "m\u00e9xico", "y", "sobre", "todo", "en", "potos\u00ed", "a", "partir", "de", "lo", "que", "multiplic\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "y", "exportaci\u00f3n", "de", "metales", "preciosos", "se", "ha", "calculado", "que", "hasta", "se", "enviaron", "a", "espa\u00f1a", "unas", "toneladas", "de", "plata", "y", "toneladas", "de", "oro", "incluyendo", "tanto", "las", "remesas", "de", "particulares", "como", "los", "impuestos", "a", "la", "corona", "esto", "desat\u00f3", "una", "revoluci\u00f3n", "de", "precios", "en", "europa", "y", "permiti\u00f3", "a", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "financiar", "las", "numerosas", "guerras", "en", "que", "se", "vio", "envuelta", "no", "obstante", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "plata", "y", "del", "oro", "en", "torno", "al", "se", "qued\u00f3", "en", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "otra", "importante", "consecuencia", "de", "la", "llegada", "de", "los", "europeos", "a", "am\u00e9rica", "fue", "la", "asimilaci\u00f3n", "y", "la", "difusi\u00f3n", "mundial", "de", "los", "alimentos", "que", "hab\u00edan", "sido", "consumidos", "por", "las", "culturas", "americanas", "y", "que", "hoy", "se", "estima", "constituyen", "el", "de", "base", "alimentaria", "que", "consume", "la", "humanidad", "ellos", "son", "el", "ma\u00edz", "la", "batata", "la", "calabaza", "el", "tomate", "el", "chocolate", "el", "cacahuate", "o", "man\u00ed", "la", "vainilla", "los", "aj\u00edes", "la", "palta", "o", "aguacate", "todos", "estos", "originarios", "de", "mesoam\u00e9rica", "con", "justa", "raz\u00f3n", "nombrada", "por", "los", "conquistadores", "el", "cuerno", "de", "la", "abundancia", "y", "la", "papa", "o", "patata", "como", "se", "denomina", "en", "espa\u00f1a", "originaria", "de", "los", "pueblos", "nativos", "de", "los", "andes", "otros", "productos", "importantes", "originarios", "de", "am\u00e9rica", "son", "la", "goma", "y", "el", "tabaco", "por", "otro", "lado", "los", "espa\u00f1oles", "primero", "y", "los", "europeos", "despu\u00e9s", "llevaron", "consigo", "a", "am\u00e9rica", "animales", "tan", "\u00fatiles", "como", "el", "caballo", "el", "burro", "el", "asno", "y", "dem\u00e1s", "ganado", "como", "la", "vaca", "castellana", "el", "buey", "la", "oveja", "y", "animales", "de", "granja", "como", "el", "cerdo", "la", "gallinagallo", "el", "conejo", "as\u00ed", "como", "ciertos", "\u00e1rboles", "frutales", "la", "cebada", "la", "avena", "el", "centeno", "y", "el", "trigo", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "la", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "de", "la", "islas", "canarias", "o", "madeira", "que", "tanto", "\u00e9xito", "tuvo", "en", "el", "caribe", "o", "el", "mism\u00edsimo", "caf\u00e9", "de", "las", "colonias", "portuguesas", "en", "\u00e1frica", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "caus\u00f3", "tambi\u00e9n", "una", "gran", "expansi\u00f3n", "de", "la", "navegaci\u00f3n", "y", "el", "comercio", "entre", "los", "pueblos", "que", "se", "volvi\u00f3", "mundial", "los", "colonos", "ingleses", "en", "am\u00e9rica", "terminaron", "organizando", "a", "partir", "de", "un", "nuevo", "tipo", "de", "sociedad", "a", "partir", "de", "conceptos", "novedosos", "como", "independencia", "constituci\u00f3n", "federalismo", "y", "dieron", "origen", "a", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "que", "en", "el", "siglo", "xx", "reemplaz\u00f3", "a", "gran", "breta\u00f1a", "como", "potencia", "mundial", "dominante", "el", "debate", "terminol\u00f3gico", "la", "expresi\u00f3n", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "para", "referirse", "a", "la", "llegada", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "al", "continente", "americano", "es", "criticada", "por", "diversos", "sectores", "culturas", "y", "estudiosos", "dando", "lugar", "a", "un", "amplio", "y", "apasionado", "debate", "esta", "confrontaci\u00f3n", "ha", "estado", "\u00edntimamente", "vinculada", "al", "uso", "de", "los", "t\u00e9rminos", "d\u00eda", "de", "la", "raza", "d\u00eda", "de", "la", "hispanidad", "d\u00eda", "de", "la", "resistencia", "ind\u00edgena", "y", "otros", "creados", "para", "referirse", "al", "mismo", "suceso", "el", "debate", "se", "generaliz\u00f3", "en", "con", "ocasi\u00f3n", "del", "v", "centenario", "de", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "el", "fil\u00f3sofo", "argentino", "santiago", "kovadloff", "dijo", "a", "este", "respecto", "se", "han", "desarrollado", "diversas", "posiciones", "sobre", "la", "manera", "de", "denominar", "el", "acontecimiento", "postura", "tradicional", "es", "la", "postura", "mayoritaria", "que", "se", "ha", "usado", "desde", "fines", "del", "siglo", "xvi", "primero", "en", "la", "cultura", "occidental", "y", "luego", "se", "ha", "extendido", "en", "todo", "el", "mundo", "que", "utiliza", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "para", "referirse", "exclusivamente", "al", "acto", "realizado", "por", "col\u00f3n", "el", "de", "octubre", "de", "al", "llegar", "a", "la", "isla", "guanahan\u00ed", "conduciendo", "la", "expedici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "embarcada", "en", "las", "famosas", "tres", "carabelas", "en", "su", "primer", "viaje", "la", "postura", "tradicional", "tiene", "su", "origen", "en", "el", "mito", "del", "piloto", "original", "ya", "presente", "en", "los", "testimonios", "del", "padre", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "luego", "modificado", "por", "fernando", "col\u00f3n", "en", "la", "biograf\u00eda", "de", "su", "padre", "vida", "del", "almirante", "publicada", "en", "ver", "ogorman", "postura", "tradicional", "ampliada", "sin", "abandonar", "la", "postura", "tradicional", "discute", "el", "alcance", "original", "y", "sostiene", "que", "el", "t\u00e9rmino", "debe", "extenderse", "a", "todos", "los", "viajes", "de", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "o", "sea", "a", "sus", "cuatro", "viajes", "ya", "que", "entiende", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "no", "como", "un", "acto", "sino", "como", "una", "etapa", "la", "primera", "de", "la", "expansi\u00f3n", "ultramarina", "de", "europa", "sucedida", "luego", "por", "otras", "dos", "etapas", "la", "conquista", "y", "la", "colonizaci\u00f3n", "postura", "tradicional", "modificada", "sostiene", "que", "es", "incorrecto", "aplicar", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "a", "ninguno", "de", "los", "actos", "realizados", "por", "col\u00f3n", "y", "sus", "hombres", "y", "que", "dicha", "denominaci\u00f3n", "debe", "reservarse", "al", "momento", "que", "el", "primer", "europeo", "descubri\u00f3", "que", "col\u00f3n", "hab\u00eda", "llegado", "a", "tierras", "desconocidas", "hasta", "entonces", "para", "las", "culturas", "europeas", "africanas", "asi\u00e1ticas", "y", "polin\u00e9sicas", "del", "siglo", "xv", "este", "momento", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "discutido", "pero", "existe", "cierto", "consenso", "en", "atribu\u00edrselo", "al", "italiano", "am\u00e9rico", "vespucio", "a", "partir", "de", "cuyo", "nombre", "los", "europeos", "denominaron", "am\u00e9rica", "a", "ese", "continente", "postura", "cronol\u00f3gica", "sostiene", "que", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "a", "secas", "o", "primer", "descubrimiento", "debe", "ser", "reservado", "para", "el", "primer", "ser", "humano", "en", "realizarlo", "y", "en", "el", "caso", "en", "debate", "para", "los", "primeros", "seres", "humanos", "en", "poblar", "el", "continente", "americano", "y", "es", "la", "utilizada", "por", "algunos", "arque\u00f3logos", "antrop\u00f3logos", "e", "historiadores", "como", "por", "ejemplo", "william", "dancey", "de", "la", "universidad", "de", "ohio", "y", "que", "admite", "denominaciones", "sucesivas", "como", "primer", "descubrimiento", "segundo", "descubrimiento", "tercer", "descubrimiento", "cuarto", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "para", "referirse", "a", "las", "llegadas", "de", "los", "primeros", "seres", "humanos", "y", "luego", "de", "los", "inuit", "vikingoseuropeos", "y", "espa\u00f1oleseuropeos", "respectivamente", "postura", "cronol\u00f3gica", "modificada", "europea", "vikinga", "rechaza", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "para", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "porque", "sostiene", "que", "los", "primeros", "europeos", "en", "llegar", "a", "am\u00e9rica", "fueron", "los", "vikingos", "debiendo", "aplicarse", "el", "t\u00e9rmino", "a", "la", "llegada", "a", "am\u00e9rica", "de", "leif", "eriksson", "en", "ca", "postura", "cronol\u00f3gica", "modificada", "europea", "moderna", "sostiene", "que", "hubo", "otros", "europeos", "modernos", "que", "descubrieron", "am\u00e9rica", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "como", "la", "hip\u00f3tesis", "de", "alonso", "s\u00e1nchez", "de", "huelva", "postura", "cronol\u00f3gica", "modificada", "no", "europea", "sostiene", "que", "antes", "que", "ning\u00fan", "pueblo", "europeo", "hubo", "otros", "pueblos", "no", "europeos", "en", "llegar", "a", "am\u00e9rica", "luego", "de", "los", "siberianos", "e", "inuit", "los", "casos", "var\u00edan", "entre", "chinos", "polin\u00e9sicos", "fenicios", "egipcios", "mandingos", "y", "marroqu\u00eds", "postura", "etnol\u00f3gica", "sostiene", "que", "puede", "considerarse", "descubrimiento", "al", "realizado", "por", "cada", "cultura", "o", "etnia", "en", "condiciones", "de", "aislamiento", "de", "este", "modo", "tanto", "la", "llegada", "original", "de", "los", "siberianos", "a", "am\u00e9rica", "y", "eventualmente", "de", "otras", "etnias", "como", "las", "posteriores", "de", "los", "inuit", "los", "vikingos", "y", "los", "espa\u00f1oles", "significaron", "un", "descubrimiento", "para", "cada", "una", "de", "esas", "etnias", "o", "culturas", "en", "este", "caso", "propone", "adicionar", "al", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "la", "etnia", "o", "cultura", "para", "la", "que", "es", "significativa", "hablando", "de", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "por", "los", "vikingos", "o", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "por", "los", "europeos", "medievales", "etcn", "un", "ejemplo", "de", "esta", "postura", "es", "el", "libro", "the", "american", "discovery", "of", "europe", "el", "descubrimiento", "americano", "de", "europa", "de", "jack", "d", "forbes", "esta", "postura", "abri\u00f3", "camino", "tambi\u00e9n", "al", "concepto", "de", "descubrimiento", "de", "europa", "por", "parte", "de", "las", "culturas", "ind\u00edgenas", "cuya", "existencia", "tambi\u00e9n", "desconoc\u00edan", "concepto", "que", "utilizan", "algunos", "historiadores", "como", "daniel", "richter", "universidad", "de", "pensilvania", "en", "native", "american", "discoveries", "of", "europe", "o", "el", "estado", "de", "chile", "que", "denomina", "al", "de", "octubre", "como", "d\u00eda", "del", "descubrimiento", "de", "dos", "mundos", "postura", "pluralista", "acepta", "que", "para", "diversos", "grupos", "sociales", "\u00e9tnicos", "ling\u00fc\u00edsticos", "y", "culturales", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "tiene", "m\u00faltiples", "acepciones", "sin", "tomar", "partido", "por", "ninguna", "postura", "indigenistaanticolonialista", "es", "sostenida", "por", "varios", "pueblos", "ind\u00edgenas", "americanos", "que", "cuestionan", "el", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "por", "considerarlo", "una", "denominaci\u00f3n", "euroc\u00e9ntrica", "que", "ignora", "la", "presencia", "de", "sus", "antepasados", "en", "am\u00e9rica", "al", "momento", "de", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "dando", "prioridad", "a", "la", "idea", "de", "am\u00e9rica", "como", "tierras", "antes", "que", "como", "pueblos", "con", "el", "fin", "de", "legitimar", "culturalmente", "la", "posterior", "dominaci\u00f3n", "y", "colonizaci\u00f3n", "de", "la", "que", "fueron", "objeto", "con", "esta", "postura", "coinciden", "los", "sectores", "opuestos", "al", "colonialismo", "y", "al", "neocolonialismo", "para", "quienes", "el", "t\u00e9rmino", "es", "una", "expresi\u00f3n", "de", "colonialismo", "cultural", "en", "general", "han", "propuesto", "t\u00e9rminos", "alternativos", "como", "invasi\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "o", "d\u00eda", "de", "la", "resistencia", "entre", "otros", "postura", "hispanista", "rechaza", "como", "acto", "de", "indigenismo", "en", "sentido", "peyorativo", "y", "considera", "un", "ataque", "contra", "la", "hispanidad", "todo", "cuestionamiento", "al", "t\u00e9rmino", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "que", "no", "signifique", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "a", "am\u00e9rica", "con", "col\u00f3n", "para", "esta", "postura", "el", "t\u00e9rmino", "y", "el", "hecho", "que", "expresa", "est\u00e1", "vinculado", "a", "la", "superioridad", "de", "la", "cultura", "hispana", "occidental", "y", "cristiana", "sobre", "las", "dem\u00e1s", "estuvo", "originalmente", "vinculada", "a", "la", "invenci\u00f3n", "en", "del", "controvertido", "d\u00eda", "de", "la", "raza", "como", "d\u00eda", "de", "la", "hispanidad", "y", "de", "la", "raza", "espa\u00f1ola", "para", "el", "de", "octubre", "aunque", "luego", "varios", "pa\u00edses", "atemperaron", "su", "significado", "para", "relacionarlo", "con", "una", "supuesta", "raza", "mestiza", "fue", "difundida", "intensamente", "por", "algunos", "gobiernos", "latinoamericanos", "en", "los", "a\u00f1os", "setenta", "postura", "conciliatoria", "propone", "conciliar", "las", "posturas", "indigenistaanticolonialista", "con", "la", "hispanista", "sosteniendo", "que", "antes", "que", "poner", "el", "acento", "en", "la", "mayor", "o", "menor", "violencia", "que", "pudiera", "haber", "caracterizado", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "a", "am\u00e9rica", "lo", "que", "se", "debe", "destacar", "es", "el", "hecho", "del", "encuentro", "entre", "dos", "grupos", "de", "culturas", "humanas", "que", "hab\u00edan", "vivido", "separados", "por", "milenios", "propone", "denominar", "encuentro", "de", "dos", "mundos", "o", "encuentro", "de", "dos", "culturas", "al", "hecho", "de", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "posturas", "nacionales", "estas", "posturas", "han", "comenzado", "a", "aparecer", "como", "posturas", "oficiales", "frente", "al", "de", "octubre", "de", "y", "su", "denominaci\u00f3n", "en", "muchos", "casos", "rechazando", "o", "limitando", "la", "denominaci\u00f3n", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "en", "argentina", "por", "ejemplo", "para", "el", "inadi", "instituto", "nacional", "contra", "la", "discriminaci\u00f3n", "la", "idea", "de", "descubrimiento", "y", "el", "elogio", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "es", "violatoria", "de", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "eliminaci\u00f3n", "de", "toda", "forma", "de", "discriminaci\u00f3n", "racial", "y", "constituye", "un", "acto", "de", "discriminaci\u00f3n", "conmemoraciones", "del", "descubrimiento", "hasta", "el", "siglo", "xix", "la", "efem\u00e9ride", "del", "descubrimiento", "pas\u00f3", "relativamente", "desapercibida", "la", "primera", "gran", "celebraci\u00f3n", "oficial", "internacional", "tuvo", "lugar", "en", "con", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "iv", "centenario", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "un", "siglo", "m\u00e1s", "tarde", "en", "tuvo", "lugar", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "v", "centenario", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "concentrando", "gran", "n\u00famero", "de", "actos", "conmemorativos", "y", "debates", "sobre", "el", "significado", "y", "consecuencias", "del", "acontecimiento", "espa\u00f1a", "organiz\u00f3", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "de", "sevilla", "que", "coincidi\u00f3", "en", "el", "tiempo", "con", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "las", "olimpiadas", "de", "barcelona", "los", "lugares", "colombinos", "protagonizaron", "actuaciones", "de", "restauraci\u00f3n", "en", "sus", "principales", "monumentos", "y", "se", "hizo", "un", "viaje", "repitiendo", "el", "primer", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "a", "am\u00e9rica", "con", "r\u00e9plicas", "de", "los", "nav\u00edos", "originales", "la", "pinta", "la", "ni\u00f1a", "y", "la", "santa", "mar\u00eda", "construidos", "en", "los", "astilleros", "de", "ribera", "espa\u00f1oles", "de", "isla", "cristina", "cartagena", "y", "barcelona", "respectivamente", "con", "m\u00e9todos", "artesanales", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "desarrollaron", "las", "celebraciones", "del", "\u00ba", "aniversario", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "para", "tal", "fin", "la", "diputaci\u00f3n", "de", "huelva", "organiz\u00f3", "una", "comisi\u00f3n", "encargada", "del", "desarrollo", "de", "actividades", "culturales", "deportivas", "acad\u00e9micas", "tur\u00edsticas", "institucionales", "y", "de", "sensibilizaci\u00f3n", "ciudadana", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "aniversario", "del", "encuentro", "entre", "dos", "mundos", "en", "los", "lugares", "colombinos", "las", "celebraciones", "locales", "se", "denominan", "aniversario", "del", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "y", "contempl\u00f3", "multitud", "de", "actos", "conmemorativos", "rememorando", "la", "participaci\u00f3n", "clave", "de", "palos", "de", "la", "frontera", "su", "monasterio", "de", "la", "r\u00e1bida", "y", "moguer", "en", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "miscel\u00e1nea", "viajeros", "y", "asentamientos", "anteriores", "a", "col\u00f3n", "las", "dos", "\u00fanicas", "evidencias", "firme", "de", "asentamientos", "son", "la", "encontrada", "de", "los", "vikingos", "y", "la", "de", "las", "poblaciones", "del", "norte", "de", "siberia", "las", "teor\u00edas", "de", "arribo", "de", "polinesios", "cuentan", "con", "cierto", "consenso", "cient\u00edfico", "pero", "son", "m\u00e1s", "disputadas", "por", "carecer", "de", "vestigios", "arqueol\u00f3gicos", "directos", "y", "estar", "basadas", "en", "pruebas", "indirectas", "de", "dif\u00edcil", "dataci\u00f3n", "como", "la", "difusi\u00f3n", "de", "alimentos", "o", "de", "culturas", "materiales", "los", "vikingos", "se", "establecieron", "temporalmente", "en", "groenlandia", "en", "los", "siglos", "x", "y", "xi", "y", "desde", "all\u00ed", "exploraron", "la", "costa", "atl\u00e1ntica", "norte", "de", "am\u00e9rica", "fundando", "el", "asentamiento", "vikingo", "de", "l'anse", "aux", "meadows", "en", "terranova", "este", "asentamiento", "fue", "establecido", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "suele", "identificarse", "con", "la", "vinlandia", "descrita", "en", "las", "sagas", "n\u00f3rdicas", "el", "asentamiento", "fue", "abandonado", "unos", "diez", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "su", "fundaci\u00f3n", "sin", "aparente", "repercusi\u00f3n", "en", "las", "poblaciones", "locales", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "de", "siberia", "y", "alaska", "participaron", "de", "un", "cierto", "intercambio", "comercial", "a", "trav\u00e9s", "del", "estrecho", "de", "bering", "intercambiaban", "objetos", "de", "bronce", "obsidiana", "y", "metales", "que", "han", "sido", "hallados", "en", "excavaciones", "arqueol\u00f3gicas", "en", "alaska", "posiblemente", "relacionadas", "con", "poblaciones", "ancestrales", "inuit", "finalmente", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "se", "ha", "sugerido", "que", "ciertas", "evidencias", "materiales", "y", "gen\u00e9ticas", "en", "ambos", "casos", "disputadas", "podr\u00edan", "apuntar", "a", "que", "peque\u00f1os", "grupos", "de", "navegantes", "malayopolinesios", "pudieron", "arribar", "a", "las", "costas", "del", "pac\u00edfico", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "col\u00f3n", "ninguno", "de", "estos", "grupos", "tuvieron", "un", "impacto", "permanente", "por", "lo", "que", "no", "suelen", "considerarse", "como", "parte", "de", "un", "descubrimiento", "consciente", "de", "una", "civilizaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "otra", "civilizaci\u00f3n", "el", "resto", "de", "teor\u00edas", "de", "contactos", "precolombinos", "son", "altamente", "especulativas", "y", "carecen", "de", "consenso", "cient\u00edfico", "se", "ha", "especulado", "con", "un", "posible", "origen", "africano", "del", "pueblo", "olmeca", "hip\u00f3tesis", "de", "origen", "racista", "basada", "en", "los", "supuestos", "rasgos", "negroides", "de", "algunas", "esculturas", "olmecas", "y", "que", "posteriormente", "fue", "abrazada", "por", "ciertas", "corrientes", "afrocentristas", "las", "pruebas", "gen\u00e9ticas", "han", "demostrado", "que", "las", "poblaciones", "olmecas", "no", "est\u00e1n", "relacionadas", "con", "las", "poblaciones", "africanas", "y", "las", "supuestas", "evidencias", "antropol\u00f3gicas", "han", "sido", "descritas", "como", "basadas", "en", "juicios", "superficiales", "y", "conclusiones", "err\u00f3neas", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "especulado", "con", "contactos", "precolombinos", "por", "parte", "de", "navegantes", "o", "exploradores", "chinos", "japoneses", "indios", "fenicios", "egipcios", "romanos", "celtas", "jud\u00edos", "\u00e1rabes", "y", "viajeros", "africanos", "del", "imperio", "de", "mal\u00ed", "ninguna", "de", "estas", "hip\u00f3tesis", "cuenta", "con", "consenso", "cient\u00edfico", "y", "suelen", "ser", "consideradas", "como", "pseudoarqueolog\u00eda", "y", "pseudohistoria", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "asentamientos", "vikingos", "en", "am\u00e9rica", "cartas", "anunciando", "el", "descubrimiento", "de", "las", "indias", "tratado", "de", "tordesillas", "conquista", "de", "am\u00e9rica", "d\u00eda", "de", "la", "raza", "era", "de", "los", "descubrimientos", "historia", "de", "am\u00e9rica", "poblamiento", "de", "am\u00e9rica", "hip\u00f3tesis", "de", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "de", "las", "casas", "bartolom\u00e9", "historia", "de", "las", "indias", "madrid", "imprenta", "de", "miguel", "ginesta", "edici\u00f3n", "del", "marqu\u00e9s", "de", "la", "fuensanta", "del", "valle", "ortega", "\u00e1ngel", "la", "r\u00e1bida", "historia", "documental", "cr\u00edtica", "imprenta", "y", "editorial", "de", "san", "antonio", "isbn", "manzano", "manzano", "juan", "col\u00f3n", "descubri\u00f3", "am\u00e9rica", "del", "sur", "en", "caracas", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "r\u00f6hl", "eduardo", "historia", "de", "las", "ciencias", "geogr\u00e1ficas", "de", "venezuela", "caracas", "h\u00e9ctor", "p\u00e9rez", "marchelli", "talleres", "gr\u00e1ficos", "cromotip", "armillas", "descubrimiento", "y", "contactos", "con", "otros", "mundos", "en", "florist\u00e1n", "historia", "moderna", "universal", "ariel", "mann", "thomas", "madrid", "taurus", "isbn", "d\u00edaztrechuelo", "sp\u00ednola", "mar\u00eda", "lourdes", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "segunda", "edici\u00f3n", "ediciones", "palabra", "isbn", "fazio", "mariano", "la", "am\u00e9rica", "ingenua", "ediciones", "rialp", "isbn", "s\u00e1nchez", "gonz\u00e1lez", "antonio", "medinaceli", "y", "col\u00f3n", "el", "puerto", "de", "santa", "mar\u00eda", "como", "alternativa", "del", "viaje", "de", "descubrimiento", "el", "puerto", "de", "santa", "mar\u00eda", "ayuntamiento", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "sobre", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "en", "historia", "del", "nuevo", "mundo"]