"la dictadura de francisco franco, dictadura franquista, espa\u00f1a franquista, r\u00e9gimen franquista o franquismo[10]\u200b  fue el per\u00edodo de la historia contempor\u00e1nea de espa\u00f1a correspondiente con el ejercicio por el general francisco franco bahamonde de la jefatura del estado desde el fin de la guerra civil en 1939 hasta su muerte en 1975 y desmantelamiento en 1978.[nota 3]\u200b su amplia dimensi\u00f3n temporal y la total identificaci\u00f3n de franco con el r\u00e9gimen mismo[11]\u200b hace que a menudo tambi\u00e9n se utilice para designarlo la expresi\u00f3n era de franco.[12]\u200b\nacabada la guerra el general instaur\u00f3 una dictadura fascistizada,[13]\u200b o r\u00e9gimen semifascista,[14]\u200b que incorpor\u00f3 una influencia clara de los totalitarismos alem\u00e1n e italiano en campos como las relaciones laborales, la pol\u00edtica econ\u00f3mica aut\u00e1rquica, la est\u00e9tica, el uso de los s\u00edmbolos[15]\u200b o el unipartidismo.[16]\u200b en sus \u00faltimos estertores, el r\u00e9gimen transit\u00f3 m\u00e1s pr\u00f3ximo a las dictaduras desarrollistas,[17]\u200b aunque siempre conserv\u00f3 rasgos fascistas vestigiales,[14]\u200b caracterizado por la ausencia de una ideolog\u00eda claramente definida m\u00e1s all\u00e1 de su proclamado nacionalcatolicismo.\nen los a\u00f1os 1940 la dictadura militar se afianz\u00f3 mediante la represi\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de los opositores. unas &&&&&&&&&0485000.&&&&&0485 000 personas hab\u00edan huido al exilio.[18]\u200b algunos autores afirman que entre 9000 y &&&&&&&&&&015000.&&&&&015 000 fueron los exiliados espa\u00f1oles que terminaron en campos de concentraci\u00f3n nazis, de los que sobrevivieron la mitad.[19]\u200b[20]\u200b otros acabaron en los campos de concentraci\u00f3n franquistas \u2014estudios informan de al menos &&&&&&&&&0367000.&&&&&0367 000 prisioneros y entre 150 y 188 campos\u2014.[19]\u200b hacia noviembre de 1940 hab\u00eda &&&&&&&&&0280000.&&&&&0280 000 hombres y mujeres detenidos en las prisiones del estado.[21]\u200b[22]\u200b parte de la historiograf\u00eda estima que entre &&&&&&&&&&023000.&&&&&023 000 y &&&&&&&&&&046000.&&&&&046 000 personas fueron ejecutadas en la posguerra;[23]\u200b otra, alrededor de &&&&&&&&&&050000.&&&&&050 000.[21]\u200b \nse mantuvo una pol\u00edtica econ\u00f3mica basada en la autarqu\u00eda. esta fue provocada por la derrota del eje en la segunda guerra mundial, durante la cual la dictadura franquista, pese a adoptar una pol\u00edtica oficial de no beligerancia,[24]\u200b tuvo una participaci\u00f3n favorable a la alemania nazi para la derrota de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica, que se concret\u00f3 mediante el env\u00edo de la divisi\u00f3n azul, una unidad de voluntarios que sirvi\u00f3 integrado en el ej\u00e9rcito alem\u00e1n en el frente oriental durante dos a\u00f1os. esta colaboraci\u00f3n con las potencias del eje condujo al aislamiento internacional tras la derrota de las mismas en 1945, promovido por los aliados en el seno de la reci\u00e9n creada organizaci\u00f3n de las naciones unidas.\nen los a\u00f1os 50, en el marco de la guerra fr\u00eda, la posici\u00f3n geogr\u00e1fica de espa\u00f1a y su dictadura militar se acabaron convirtiendo en estrat\u00e9gicos para los estados unidos y sus aliados europeos frente a la uni\u00f3n sovi\u00e9tica. la alianza de espa\u00f1a con los estados unidos puso fin al aislamiento internacional del r\u00e9gimen y favoreci\u00f3 una paulatina apertura de la econom\u00eda nacional, que segu\u00eda a unos niveles de desarrollo inferiores a los del resto de econom\u00edas de europa occidental, que en la guerra mundial hab\u00edan sufrido desastres similares al de la guerra civil espa\u00f1ola.\nen los a\u00f1os sesenta y principios de los setenta, el desarrollismo econ\u00f3mico mejor\u00f3 de forma notable, aunque desigual, el nivel de vida de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, que form\u00f3 una clase media hasta entonces casi inexistente. el nivel de libertad personal y pol\u00edtica no aument\u00f3 del mismo modo. empezaron las movilizaciones de oposici\u00f3n a la dictadura por parte de trabajadores y estudiantes.\njuan carlos de borb\u00f3n fue el sucesor designado por franco para la jefatura del estado, a t\u00edtulo de pr\u00edncipe de espa\u00f1a, y a la muerte de este, en su proclamaci\u00f3n como rey, jur\u00f3 acatar los principios del movimiento nacional destinados a perpetuar el r\u00e9gimen franquista. sin embargo, no lo hizo, aunque se bas\u00f3 en el entramado institucional franquista para promover la ley para la reforma pol\u00edtica, ratificada en refer\u00e9ndum. su resultado, 94 % a favor de la reforma, inici\u00f3 la transici\u00f3n a la democracia en 1976.\n\n\n== caracter\u00edsticas ==\n\n\n=== el caudillo y sus poderes ===\nel principal rasgo definitorio del r\u00e9gimen franquista fue que una \u00fanica persona, el general\u00edsimo franco \u2014de ah\u00ed el nombre con el que se conoce\u2014, acumul\u00f3 en sus manos unos poderes omn\u00edmodos[25]\u200b como ning\u00fan otro gobernante hab\u00eda gozado jam\u00e1s en la historia de espa\u00f1a.[26]\u200b la ley de reorganizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n central del estado, promulgada por el propio franco solo cuatro meses despu\u00e9s del final de la guerra civil espa\u00f1ola, as\u00ed lo confirm\u00f3 al atribuir al caudillo, \u00abinvicto y providencial\u00bb, todos los poderes ejecutivos y legislativos:[16]\u200b[27]\u200b\n\n \n\ncomo ha se\u00f1alado stanley g. payne, \u00abfranco siempre consider\u00f3 su propio mandato como \u00abvitalicio\u00bb. en uno de sus momentos m\u00e1s bajos, declar\u00f3 enf\u00e1ticamente a un destacado general en una conversaci\u00f3n privada: \u00abyo no har\u00e9 la tonter\u00eda de primo de rivera. yo no dimito, de aqu\u00ed al cementerio\u00bb. franco cre\u00eda que su victoria absoluta en la guerra civil le hab\u00eda dado un cierto derecho de conquista, de modo que pod\u00eda aspirar a un mandato hist\u00f3rico, incluso divino, para conservar su posici\u00f3n de caudillo mientras se lo permitiesen sus condiciones f\u00edsicas\u00bb.[28]\u200b a franco \u00able preocupaban menos las cuestiones ideol\u00f3gicas que a otros dictadores, lo que le permiti\u00f3 ir adoptando diferentes programas econ\u00f3micos y modalidades de discurso pol\u00edtico. aunque a nivel conceptual estaba muy pr\u00f3ximo a la extrema derecha, y su sentido pragm\u00e1tico de la realidad es en gran parte un invento de los apologistas del franquismo, esto no le impidi\u00f3 ejercer cierta habilidad para adaptarse a las nuevas situaciones marcadas por la pol\u00edtica internacional\u00bb.[29]\u200b\nen principio, la legitimidad del poder del general franco proven\u00eda de su designaci\u00f3n por parte de los generales que hab\u00edan encabezado la sublevaci\u00f3n militar contra la rep\u00fablica como \u00abgeneral\u00edsimo de las fuerzas nacionales de tierra, mar y aire\u00bb y como \u00abjefe del gobierno del estado espa\u00f1ol\u00bb al que se confer\u00edan \u00abtodos los poderes del nuevo estado\u00bb. de esa manera, franco personificaba la autoridad del ej\u00e9rcito, \u00abs\u00edmbolo efectivo de la unidad nacional\u00bb, como se afirmaba en uno de los decretos que promulg\u00f3.[30]\u200b\npero enseguida el general demostr\u00f3 su intenci\u00f3n de superar esa categor\u00eda de mero dictador militar para asumir otras fuentes de legitimaci\u00f3n de su poder y, en efecto, muy pronto demostr\u00f3 su voluntad de emular a los dictadores fascistas al proponerse a s\u00ed mismo como el caudillo de una espa\u00f1a \u00abuna, grande y libre\u00bb. y al mismo tiempo se fue forjando la tercera fuente de legitimidad: la de ser una persona enviada por la providencia divina para la \u00abredenci\u00f3n\u00bb y \u00absalvaci\u00f3n\u00bb de la \u00abnaci\u00f3n\u00bb y de su religi\u00f3n, el catolicismo. el caudillaje como principio de autoridad se basar\u00eda, pues, en el carisma excepcional de un dirigente ejemplar por sus dotes y capacidades demostradas en una coyuntura espec\u00edfica: la guerra civil espa\u00f1ola.[31]\u200b\nas\u00ed, cuando esta termin\u00f3 el 1 de abril de 1939, la legitimidad de su poder qued\u00f3 plenamente confirmada, por lo que desde entonces la victoria en la guerra se convertir\u00eda en la fuente \u00faltima y suprema de su autoridad indiscutida y de su derecho a ejercer el poder de modo vitalicio. franco era la persona que hab\u00eda \u00absalvado\u00bb a espa\u00f1a de su \u00abdestrucci\u00f3n\u00bb, por lo que ten\u00eda \u00abderecho\u00bb a regir con plenos poderes sus \u00abdestinos\u00bb durante el resto de su vida. la inscripci\u00f3n \u00abfrancisco franco, caudillo de espa\u00f1a, por la gracia de dios\u00bb se imprimi\u00f3 en las monedas que portaban su efigie.[32]\u200b por otro lado, el \u00abmito de la cruzada\u00bb, la negaci\u00f3n de la existencia de una guerra civil iniciada por una insurrecci\u00f3n militar \u2014la contienda de 1936-1939 hab\u00eda sido una \u00abcruzada de liberaci\u00f3n\u00bb desencadenada por un alzamiento nacional\u2014, se convirti\u00f3 \u00aben uno de los nexos de identidad de las familias franquistas\u00bb.[33]\u200b\n\n\n=== los \u00abpilares\u00bb de la dictadura ===\nla dictadura franquista se apoy\u00f3 en tres \u00abpilares\u00bb: el ej\u00e9rcito, la iglesia y el partido \u00fanico[16]\u200b falange espa\u00f1ola tradicionalista y de las jons. como el mismo franco reconoci\u00f3 en privado, \u00abla falange, el ej\u00e9rcito y la iglesia\u00bb son las tres \u00abfuerzas\u00bb que constituyen \u00abla base del movimiento nacional\u00bb.[16]\u200b\nlos militares, al menos durante el primer franquismo, ocuparon cerca del 40 % de los altos cargos de la administraci\u00f3n y de las empresas estatales, y siempre habr\u00e1 entre cuatro y siete ministros militares.[34]\u200b adem\u00e1s, el ej\u00e9rcito siempre actu\u00f3 como el garante \u00faltimo de la continuidad del franquismo y durante mucho tiempo fue el instrumento principal en la represi\u00f3n de cualquier movimiento u organizaci\u00f3n de oposici\u00f3n a la dictadura franquista.[16]\u200b[35]\u200b la iglesia cat\u00f3lica proporcion\u00f3 la justificaci\u00f3n ideol\u00f3gica, militante y beligerante del franquismo.[16]\u200b el partido \u00fanico fet y de las jons fue \u00abel instrumento clave para organizar a los partidarios del r\u00e9gimen, suministrar fieles servidores administrativos y encuadrar y controlar a la sociedad civil a trav\u00e9s de sus \u00f3rganos dependientes (organizaci\u00f3n sindical, secci\u00f3n femenina, frente de juventudes)\u00bb.[16]\u200b[34]\u200b\n\n\n=== el papel de las instituciones ===\nel franquismo no se dot\u00f3 del equivalente a una constituci\u00f3n de los reg\u00edmenes liberales o democr\u00e1ticos porque franco siempre se mostr\u00f3 reacio a promulgar leyes que pudieran obligarle a \u00e9l mismo, ya que lo que m\u00e1s le import\u00f3 durante su larga dictadura fue conservar intacto todo su inmenso poder del que solo era responsable \u00abante dios y ante la historia\u00bb \u2014y ante nadie m\u00e1s\u2014.[36]\u200b as\u00ed, bajo el franquismo la fuente de autoridad fue el propio franco, no las instituciones, y el caudillo solo fue promulgando las llamadas \u00ableyes fundamentales\u00bb de su r\u00e9gimen cuando lo crey\u00f3 necesario para afianzarlo. \u00abla estructura definitiva del sistema de franco se cre\u00f3, en consecuencia, lentamente, en el periodo comprendido entre los a\u00f1os 1942 y 1947. [\u2026] en 1943 se constituyeron unas cortes totalmente controladas, basadas en el corporativismo siguiendo la tendencia filos\u00f3fico pol\u00edtica dominante en la espa\u00f1a de la preguerra. la desconfianza hacia los partidos pol\u00edticos como instrumento de representaci\u00f3n fue caracter\u00edstica de personajes tan diferentes como el dictador primo de rivera, que organiz\u00f3 la actividad pol\u00edtica en una asamblea nacional consultiva sin ellos o fernando de los r\u00edos, diputado del psoe y uno de sus pensadores de cabecera,  que acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino \"democracia org\u00e1nica\" para el sistema del partido que confiar\u00eda la representaci\u00f3n a organizaciones naturales, como los sindicatos. de hecho, franco adopt\u00f3 esta etiqueta para definir su r\u00e9gimen. en 1945 se promulg\u00f3 una ley que defin\u00eda los derechos de los ciudadanos llamado fuero de los espa\u00f1oles, una de las ocho leyes fundamentales de su estado,  y finalmente, en 1947, se instituy\u00f3 una monarqu\u00eda de car\u00e1cter meramente nominal\u00bb.[37]\u200b\ndesde el punto de vista institucional, el \u00f3rgano m\u00e1s importante fue el gobierno, pues este se constituy\u00f3 en el \u00ablugar\u00bb de representaci\u00f3n de las \u00abfamilias\u00bb que integraban la coalici\u00f3n derechista franquista \u2014falangistas, carlistas, mon\u00e1rquicos y cat\u00f3licos\u2014, sin olvidar la presencia de los mandos militares, como corresponde al origen del r\u00e9gimen. el propio franco lo reconoci\u00f3 en privado: \u00ablos gobiernos deben tener una representaci\u00f3n de las fuerzas que han contribuido a la victoria\u00bb.[16]\u200b como ha se\u00f1alado el historiador enrique moradiellos, \u00abla habitual reuni\u00f3n de los viernes del consejo de ministros habr\u00eda de ser el decisivo foro de encuentro y debate franco y reservado entre las fuerzas de la coalici\u00f3n franquista; el mismo foro que en un r\u00e9gimen liberal y democr\u00e1tico desempe\u00f1a el parlamento o los \u00f3rganos de la prensa libre\u00bb. y adem\u00e1s \u00abfranco tuvo la gran habilidad de ejercer un continuo arbitraje moderador entre todas ellas,... contraponiendo a unas \u00abfamilias\u00bb contra otras para evitar el excesivo crecimiento de una \u00fanica opci\u00f3n que pudiera hacer sombra a su poder personal y a su condici\u00f3n arbitral\u00bb.[16]\u200b\n\n\n=== la ideolog\u00eda franquista ===\n\nla ideolog\u00eda \u2014o mentalidad\u2014 franquista se basaba en cinco sencillas y gen\u00e9ricas \u00abideas motrices\u00bb \u00abque recog\u00edan el universo doctrinal compartido por todas las instituciones y \"familias\" de la derecha espa\u00f1ola por igual y sin conflicto\u00bb:[38]\u200b\n\nel antiliberalismo, que se reflejaba en su rechazo a todos los principios e ideas propias de los reg\u00edmenes liberales y democr\u00e1ticos, identificados con la masoner\u00eda. al principio este antiliberalismo fue acompa\u00f1ado del anticapitalismo propio de la ret\u00f3rica fascista.\nel anticomunismo, en el que el franquismo inclu\u00eda no solo al comunismo propiamente dicho, sino a todas las ideas y organizaciones obreristas, incluidas las socialistas y anarquistas. adem\u00e1s, el franquismo al igual que los fascismos identificaba el \u00abcomunismo\u00bb \u2014o \u00abbolchevismo\u00bb\u2014 con el \u00abjuda\u00edsmo\u00bb.\nel radical nacionalismo espa\u00f1olista, uniformista y centralista, que tachaba de \u00abseparatista\u00bb cualquier idea o proyecto diferente por moderado que fuera.\nel catolicismo integrista, que dar\u00e1 nacimiento al \u00abnacionalcatolicismo\u00bb.\nel conservadurismo social tradicional y reaccionario que puso fin a las medidas secularizadoras y modernizadoras republicanas (como la ley de divorcio, los cementerios civiles, la coeducaci\u00f3n, la educaci\u00f3n laica, etc.) al entregar de nuevo al clero cat\u00f3lico el control de las costumbres civiles y de la vida intelectual del pa\u00eds.as\u00ed, por ejemplo, en el libro de texto de 1939 catecismo patri\u00f3tico espa\u00f1ol, del obispo men\u00e9ndez-reigada,[39]\u200b se dec\u00eda que \u00ablos enemigos de espa\u00f1a son siete: el liberalismo, la democracia, el juda\u00edsmo, la masoner\u00eda, el capitalismo, el marxismo y el separatismo\u00bb.[40]\u200b\nel historiador javier tusell se\u00f1ala en su obra historia de espa\u00f1a en el siglo xx (1999) en relaci\u00f3n con la ideolog\u00eda del r\u00e9gimen:[41]\u200b\n\n \n\nel historiador estadounidense stanley g. payne en su libro el fascismo (1982) califica al franquismo de 1939 a 1945 de \u00absemifascista\u00bb y a partir de la segunda fecha en adelante de \u00abautoritario burocr\u00e1tico\u00bb:[42]\u200b\n\n \n\n\n=== la coalici\u00f3n \u00abcontrarrevolucionaria\u00bb ===\ndentro de una completa subordinaci\u00f3n al \u00abcaudillo\u00bb, hubo diferentes \u00abfamilias\u00bb o grupos \u2014nunca partidos\u2014 con diversa sensibilidad pol\u00edtica. cada una trat\u00f3 de influir en las decisiones del dictador, y la habilidad de \u00e9ste consisti\u00f3 en confiarles parcelas de poder convenientemente medidas, apoyarse sucesivamente en una \u00abfamilia\u00bb u otra seg\u00fan conviniera en cada momento, desplazando del primer plano (sin dejar de contar con ellas) a las que se hac\u00edan inc\u00f3modas por alguna raz\u00f3n interna o externa y garantizarse de esa manera su presencia indiscutida en el poder. cuando estall\u00f3 alg\u00fan esc\u00e1ndalo que pod\u00eda atribuirse de alg\u00fan modo a los recelos entre las familias (como el caso matesa), franco optaba por soluciones expeditivas y salom\u00f3nicas (\u00abcastigar\u00bb a ambas partes, de forma paternalista). eran habituales las expresiones de franco en que despreciaba la actividad pol\u00edtica (propia de \u00abpoliticastros\u00bb), e incluso ninguneaba a sus propios ministros, haci\u00e9ndose c\u00e9lebre su consejo: \u00abhaga como yo, no se meta en pol\u00edtica\u00bb.[43]\u200b\n\nfalangistas\nlos \u00abcamisas viejas\u00bb de la falange original de jos\u00e9 antonio primo de rivera muy pronto empezaron a recelar de los \u00abcamisas nuevas\u00bb incorporados, sobre todo, en la guerra civil, especialmente cuando el decreto de unificaci\u00f3n suprimi\u00f3 todos los partidos reuniendo a los que apoyaron el alzamiento nacional en el partido \u00fanico fet y de las jons (falange espa\u00f1ola tradicionalista y de las juntas de ofensiva nacional sindicalista), al servicio del liderazgo absoluto de franco.[44]\u200b el partido \u00fanico aspiraba a controlar la vida social y econ\u00f3mica a trav\u00e9s del resto de las instituciones del movimiento: frente de juventudes, secci\u00f3n femenina, sindicato vertical, auxilio social, etc.\ndentro del gobierno los falangistas desempe\u00f1aron las carteras sociales, como el ministerio de trabajo, el de vivienda y el de agricultura, adem\u00e1s del ministro-secretario general del movimiento (miembro nato del gobierno, aunque sujeto tambi\u00e9n a la designaci\u00f3n por parte del caudillo). en el primer franquismo alcanzaron un 37,9 % de los ministerios y un 30,3 % de los altos cargos de la administraci\u00f3n. un ejemplo notable fue jos\u00e9 antonio gir\u00f3n de velasco, el ministro m\u00e1s joven (30 a\u00f1os) y uno de los que dur\u00f3 m\u00e1s en el gobierno (1941-1957). otro nombre destacable fue jos\u00e9 luis arrese.[45]\u200b tambi\u00e9n hubo \u00abaperturistas\u00bb procedentes de la \u00abfamilia azul\u00bb, como quien finalmente llev\u00f3 a cabo la transici\u00f3n democr\u00e1tica, adolfo su\u00e1rez. esa \u00abpluralidad\u00bb se pod\u00eda observar en las publicaciones afines: el diario el alc\u00e1zar (que, tras distintas orientaciones, desde 1968 expres\u00f3 las opiniones de lo que se denomin\u00f3 el \u00abb\u00fanker\u00bb \u2014sector que aglutinaba a la derecha m\u00e1s extrema), el oficialista diario arriba y diario pueblo, cercano a los sindicatos verticales y dirigido por emilio romero.\n\ncat\u00f3licosdesde el comienzo del franquismo, la asociaci\u00f3n cat\u00f3lica nacional de propagandistas demostr\u00f3 mucha actividad, dirigida por los obispos y especialmente por la figura de \u00e1ngel herrera oria, que controlaba tambi\u00e9n la prensa cat\u00f3lica (diario ya). esta \u00abfamilia\u00bb ten\u00eda una especial relaci\u00f3n con el exterior, por su vinculaci\u00f3n con la santa sede y las democracias cristianas europeas. controlaban el ministerio de asuntos exteriores y el ministerio de educaci\u00f3n. un buen ejemplo fue joaqu\u00edn ruiz-gim\u00e9nez. la acndp tambi\u00e9n control\u00f3 el sistema de represi\u00f3n franquista durante el final de la guerra y la posguerra en espa\u00f1a: los dos primeros ministros de justicia (tom\u00e1s dom\u00ednguez y esteban bilbao) y el primer director general de prisiones de la dictadura (m\u00e1ximo cuervo) fueron propagandistas.[46]\u200b\na partir de 1957 accedieron al gobierno los ministros econ\u00f3micos (denominados \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb) procedentes del opus dei (congregaci\u00f3n religiosa fundada por jos\u00e9 mar\u00eda escriv\u00e1 de balaguer), y protegidos por luis carrero blanco: mariano navarro rubio y alberto ullastres, responsables del plan de estabilizaci\u00f3n de 1959 y el desarrollismo posterior. y al frente de todos ellos laureano l\u00f3pez rod\u00f3.\nla renovaci\u00f3n de la iglesia cat\u00f3lica en el concilio vaticano ii propici\u00f3 un distanciamiento con el r\u00e9gimen franquista de una parte de la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica, dirigida por el cardenal vicente enrique y taranc\u00f3n. lleg\u00f3 a ser muy evidente en el caso a\u00f1overos.\n\ntradicionalistaslos tradicionalistas o carlistas perdieron gran parte de su relevancia pol\u00edtica en cuanto acab\u00f3 la guerra. no obstante, mantuvieron ciertas cotas de poder. el \u00e1rea que se les confiaba era el ministerio de justicia y la presidencia de las cortes. ejemplo de ello fueron esteban de bilbao egu\u00eda y antonio iturmendi ba\u00f1ales, ambos ministros de justicia y presidentes de las cortes espa\u00f1olas.\n\nmon\u00e1rquicossu \u00f3rgano de expresi\u00f3n era el peri\u00f3dico abc, de la familia luca de tena. sus relaciones con el r\u00e9gimen pasaron por acercamientos y distanciamientos (llegando a alg\u00fan tipo de represi\u00f3n, como el secuestro de una edici\u00f3n de abc en 1966 o el destierro de los que acudieron al llamado contubernio de m\u00fanich en 1962), al igual que la relaci\u00f3n ambigua que mantuvieron el general franco y el pretendiente a la corona, juan de borb\u00f3n, que se mantuvo exiliado en estoril, desde donde manten\u00eda un consejo privado en el que se inclu\u00edan personajes destacados de la dictadura, como jos\u00e9 mar\u00eda pem\u00e1n o pedro sainz rodr\u00edguez.[47]\u200b\nespa\u00f1a se defini\u00f3 en las leyes fundamentales como un reino, pero franco se neg\u00f3 a ceder la jefatura del estado o designar sucesor como preve\u00eda la ley de sucesi\u00f3n en la jefatura del estado (votada en refer\u00e9ndum en 1947, en un acto de legitimaci\u00f3n de masas del franquismo), y mucho menos a un personaje en quien no confiaba, el conde de barcelona (t\u00edtulo medieval de soberan\u00eda, vinculado a la corona de espa\u00f1a que usaba juan de borb\u00f3n), a pesar de ser el heredero del rey anterior (alfonso xiii).\nmientras tanto, su hijo juan carlos estaba siendo educado en espa\u00f1a separado de su padre. finalmente quien obtuvo la designaci\u00f3n fue juan carlos, en 1969 y tras una prolongada espera, no sin signos inquietantes de que pod\u00eda optarse por cualquier otro \u00abpr\u00edncipe de sangre real\u00bb (como alfonso de borb\u00f3n dampierre, primo de juan carlos, que contrajo matrimonio con carmen mart\u00ednez-bordi\u00fa franco, nieta del dictador, y que reclam\u00f3 simult\u00e1neamente sus derechos leg\u00edtimos sobre el trono de francia). en la enfermedad final de franco, juan carlos, titulado pr\u00edncipe de espa\u00f1a, lleg\u00f3 a ocupar interinamente la jefatura del estado en 1974, que le fue retirada como consecuencia de una transitoria mejor\u00eda del \u00abcaudillo\u00bb. en este contexto, se refiri\u00f3 al dictador como \u00abfigura decisiva hist\u00f3ricamente y pol\u00edticamente para espa\u00f1a\u00bb o que \u00abpara mi es un ejemplo, d\u00eda a d\u00eda por su desempe\u00f1o patri\u00f3tico al servicio de espa\u00f1a, y adem\u00e1s tengo un afecto y admiraci\u00f3n muy grande para \u00e9l\u00bb.[48]\u200b\nadem\u00e1s, juan carlos hubo de jurar lealtad a los principios del movimiento nacional tanto en su designaci\u00f3n como pr\u00edncipe en 1969 como en su proclamaci\u00f3n real tras la muerte de franco en noviembre de 1975 mientras que en su primer discurso navide\u00f1o habl\u00f3 de su \u00abtristeza\u00bb ante la p\u00e9rdida del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb y su \u00abrespeto y admiraci\u00f3n\u00bb hacia \u00e9l.[49]\u200b\n\n\n=== \u00bfel franquismo, un r\u00e9gimen fascista? ===\n\nla cuesti\u00f3n de si el franquismo fue un r\u00e9gimen fascista ha sido el n\u00facleo central del largo, intenso e inacabado debate historiogr\u00e1fico sobre la naturaleza del franquismo.[50]\u200b este debate, en el que no s\u00f3lo han intervenido historiadores  sino tambi\u00e9n polit\u00f3logos, soci\u00f3logos y juristas (e incluso protagonistas de los hechos),[50]\u200b ha girado en torno a dos posturas fundamentales: la que defienden los que consideran que el franquismo fue un r\u00e9gimen fascista y la de los que siguiendo la propuesta del polit\u00f3logo juan jos\u00e9 linz, formulada en 1964, lo consideran un r\u00e9gimen autoritario, pero no fascista. las dos posiciones han ido acerc\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os ya que los defensores de la tesis del r\u00e9gimen autoritario han reconocido la existencia de una fase inicial \u00absemifascista\u00bb en el franquismo (como stanley g. payne o javier tusell)[51]\u200b, e incluso el propio linz ha caracterizado ya al franquismo como un r\u00e9gimen autoritario \u00abcon componente fascista\u00bb,[52]\u200b y los que definen el r\u00e9gimen franquista como fascista, han a\u00f1adido alg\u00fan tipo de matiz para diferenciarlo del \u00abfascismo cl\u00e1sico\u00bb.[53]\u200b \nsin embargo, como no se llegaba a alcanzar un consenso sobre el tema el historiador ismael saz propuso en 1993 considerar al franquismo como un \u00abr\u00e9gimen fascistizado\u00bb, alternativa que fue aceptada por algunos historiadores y que cuando menos introdujo en el debate el concepto de fascistizaci\u00f3n. con su propuesta de \u00abdictadura fascistizada\u00bb saz consideraba que se captaba la \u00abespecificidad\u00bb del franquismo: \u00ablos elementos que le asemejan al fascismo lo diferencian n\u00edtidamente de las simples dictaduras de derechas o reg\u00edmenes autoritarios; los que los distancian de aqu\u00e9l impiden su consideraci\u00f3n como dictadura fascista. en la combinaci\u00f3n de ambas facetas est\u00e1 la esencia del r\u00e9gimen franquista\u00bb.[54]\u200b en el cuadro siguiente se exponen las diferencias y coincidencias entre el franquismo y el fascismo seg\u00fan saz:\n\n\n== historia ==\n\n\n=== el primer franquismo (1939-1959) ===\n\nel primer franquismo (1939-1959) fue la primera gran etapa de la historia de la dictadura del general franco comprendida entre el final de la guerra civil espa\u00f1ola y el abandono de la pol\u00edtica aut\u00e1rquica con la aplicaci\u00f3n del plan de estabilizaci\u00f3n de 1959, que dio paso al franquismo desarrollista o segundo franquismo que dur\u00f3 hasta la muerte del general\u00edsimo. se suele dividir en tres subetapas: la primera de 1939 a 1945 que se corresponde con la segunda guerra mundial y durante la cual el r\u00e9gimen franquista experiment\u00f3 un proceso de fascistizaci\u00f3n ya iniciado durante la guerra civil para asemejarse a la alemania nazi y, sobre todo, a la italia fascista y que se vio abortado por la derrota de las potencias del eje; la segunda subetapa, de 1945 a 1950, constituy\u00f3 el per\u00edodo m\u00e1s cr\u00edtico de la historia de la dictadura franquista a causa del aislamiento internacional al que fue sometido y a la ofensiva de la oposici\u00f3n, pero los cambios \u00abcosm\u00e9ticos\u00bb que introdujo y sobre todo el estallido de la guerra fr\u00eda acab\u00f3 reintegr\u00e1ndolo al bloque occidental anticomunista; la tercera etapa, de 1951 a 1959, ha sido llamada tambi\u00e9n el decenio bisagra[55]\u200b por constituir una \u00e9poca intermedia entre el estancamiento de los \u00abaut\u00e1rquicos\u00bb a\u00f1os 1940 y la \u00abdesarrollista\u00bb de los a\u00f1os 1960, y que tambi\u00e9n ha sido caracterizada como la \u00e9poca del \u00abesplendor del nacional-catolicismo\u00bb.\n\n\n==== el franquismo de 1939 a 1945 ====\n\ncuando se inici\u00f3 la segunda guerra mundial el 1 de septiembre de 1939, el general franco se vio obligado a proclamar \u00abla m\u00e1s estricta neutralidad\u00bb de espa\u00f1a debido a las precarias condiciones econ\u00f3micas por las que atravesaba el pa\u00eds tras una guerra civil que hac\u00eda solo cinco meses que hab\u00eda terminado.[56]\u200b pero las victorias alemanas sobre holanda, b\u00e9lgica y francia en junio de 1940 y la entrada en la guerra de italia del lado de alemania \u2014el d\u00eda 10\u2014, dieron un vuelco a la situaci\u00f3n. y as\u00ed el 13 de junio de 1940, cuando los alemanes estaban a punto de entrar en par\u00eds, el general franco abandonaba la \u00abestricta neutralidad\u00bb y se declaraba \u00abno beligerante\u00bb, que era el estatuto que hab\u00eda adoptado italia antes de entrar en la guerra. al d\u00eda siguiente las tropas espa\u00f1olas ocupaban t\u00e1nger, ciudad internacional que qued\u00f3 incorporada de hecho al protectorado espa\u00f1ol de marruecos.[57]\u200b\nel 23 de octubre de 1940 franco y hitler mantuvieron una entrevista en hendaya para intentar resolver los desacuerdos sobre las condiciones espa\u00f1olas para su entrada en la guerra del lado de las potencias del eje. un primer resultado del encuentro fue la firma de un protocolo secreto en el que franco se compromet\u00eda a entrar en la guerra en una fecha que \u00e9l mismo determinar\u00eda y en el que hitler garantizaba solo vagamente que espa\u00f1a recibir\u00eda \u00abterritorios en \u00e1frica\u00bb.[58]\u200b[59]\u200b otro resultado fue que, cuando hitler inici\u00f3 la invasi\u00f3n de la uni\u00f3n sovi\u00e9tica el 22 de junio de 1941, el general franco decidi\u00f3 enviar un contingente de soldados y oficiales voluntarios (unos 47 000 soldados en total, incluidos los diferentes relevos), que ser\u00eda conocido con el nombre de \u00abdivisi\u00f3n azul\u00bb (por el color del uniforme falangista).[60]\u200b[61]\u200b\n\nal comp\u00e1s de los \u00e9xitos militares del eje el r\u00e9gimen franquista aceler\u00f3 su proceso de fascistizaci\u00f3n, es decir, de adopci\u00f3n del ideario fascista y de sus formas espec\u00edficas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social, siguiendo sobre todo el modelo de la italia fascista, que hab\u00eda comenzado en la zona sublevada en plena guerra civil.[62]\u200b la inspiraci\u00f3n y direcci\u00f3n del proceso corri\u00f3 a cargo del cu\u00f1ad\u00edsimo ram\u00f3n serrano su\u00f1er. as\u00ed se puso en marcha el encuadramiento y la movilizaci\u00f3n social a trav\u00e9s de tres organizaciones sectoriales del \u00abpartido \u00fanico\u00bb fet y de las jons (el frente de juventudes, el sindicato espa\u00f1ol universitario (seu) y la secci\u00f3n femenina, cuya finalidad era \u00abformar a la mujer con sentido cristiano y nacionalsindicalista\u00bb) y un extenso entramado \u00abnacionalsindicalista\u00bb, llamado organizaci\u00f3n sindical espa\u00f1ola (ose), en el que estaban obligados a afiliarse todos los \u00abproductores\u00bb (empresarios y trabajadores).[63]\u200b\nel 17 de julio de 1942, el general franco promulgaba su segunda \u00abley fundamental\u00bb, la ley constitutiva de las cortes, como \u00ab\u00f3rgano superior de participaci\u00f3n del pueblo espa\u00f1ol en las tareas del estado\u00bb y \u00e1mbito para \u00abel contraste de pareceres, dentro de la unidad del r\u00e9gimen\u00bb, pero que no ten\u00edan ninguna capacidad legislativa, sino meramente \u00abconsultiva\u00bb.[64]\u200b\nsin embargo, el proceso de fascistizaci\u00f3n provoc\u00f3 serios temores entre los otros dos pilares del franquismo, la iglesia cat\u00f3lica y el ej\u00e9rcito.[65]\u200b las tensiones con el  \u00abpartido \u00fanico\u00bb acabar\u00edan estallando en agosto de 1942 con el atentado de bego\u00f1a que provoc\u00f3 una grave crisis pol\u00edtica que el general franco resolvi\u00f3 destituyendo al \u00abcu\u00f1ad\u00edsimo\u00bb serrano su\u00f1er que fue sustituido por el general mon\u00e1rquico francisco g\u00f3mez-jordana que volv\u00eda a hacerse cargo del ministerio de asuntos exteriores.[66]\u200b[67]\u200b\nen noviembre de 1942 tropas brit\u00e1nicas y estadounidenses desembarcaban en el norte de \u00e1frica para desalojar de all\u00ed al afrika korps de rommel y a las tropas italianas. para franco era el fin de sus sue\u00f1os imperiales y un posible riesgo de invasi\u00f3n por parte de los aliados dado su alineamiento con alemania e italia.[60]\u200b[68]\u200b pero no fue hasta despu\u00e9s de la ca\u00edda de mussolini en julio de 1943 tras el desembarco aliado en sicilia, cuando el general franco volvi\u00f3 a la \u00abestricta neutralidad\u00bb en contra de sus propios deseos[69]\u200b y en noviembre ordenaba la retirada del frente ruso de la \u00abdivisi\u00f3n azul\u00bb adem\u00e1s de la paralizaci\u00f3n del proceso de fascistizaci\u00f3n.[70]\u200b\nel cambio en el signo de la guerra propici\u00f3 la m\u00e1s grave crisis que vivi\u00f3 el poder dictatorial del general\u00edsimo franco. el 8 de septiembre de 1943, recibi\u00f3 una carta firmada por ocho de los doce tenientes generales en la que le ped\u00edan que considerase la restauraci\u00f3n de la monarqu\u00eda, tal como le hab\u00eda reclamado don juan de borb\u00f3n, heredero leg\u00edtimo de alfonso xiii, en una carta enviada al general\u00edsimo unos meses antes \u2014ser\u00e1 la \u00fanica vez en 39 a\u00f1os que la mayor\u00eda de los generales le ped\u00edan a franco que renunciara\u2014. pero franco no hizo la m\u00e1s m\u00ednima concesi\u00f3n y se limit\u00f3 a esperar y a situar en los puestos claves a militares fieles a su persona.[64]\u200b\n\nmientras tanto la situaci\u00f3n econ\u00f3mica no mejoraba debido fundamentalmente a la catastr\u00f3fica pol\u00edtica econ\u00f3mica aut\u00e1rquica e intervencionista que se estaba aplicando.[71]\u200b el resultado era una p\u00e9sima asignaci\u00f3n de los recursos productivos, y la prueba del mal funcionamiento del sistema fue que inmediatamente surgi\u00f3, al margen del mercado regulado (y de las cartillas de racionamiento), un mercado negro, conocido como \u00abestraperlo\u00bb, hacia el que se canalizaban los productos ya que a all\u00ed alcanzaban unos mayores precios.[72]\u200b\n\nas\u00ed pues, la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica aut\u00e1rquica e intervencionista al servicio de \u00abun estado imperial militar\u00bb provoc\u00f3 \u00abuna profunda depresi\u00f3n econ\u00f3mica que dur\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada\u00bb.[73]\u200b se produjo una fuerte ca\u00edda de la producci\u00f3n agraria que provoc\u00f3 una grav\u00edsima hambruna[73]\u200b y \u00fanicamente cuando la escasez lleg\u00f3 a ser dram\u00e1tica en la segunda mitad de la d\u00e9cada de los 40, el general franco, autoriz\u00f3 la importaci\u00f3n de productos alimentarios, por lo que s\u00f3lo gracias al trigo argentino y estadounidense, espa\u00f1a se salv\u00f3 de una total cat\u00e1strofe alimentaria.[74]\u200b\nempeoraron las condiciones de vida y trabajo de los jornaleros, de los campesinos pobres, de los obreros de las industrias y de los trabajadores de los servicios, con un marcado descenso de los salarios reales.[75]\u200b se interrumpi\u00f3 el proceso de industrializaci\u00f3n que espa\u00f1a ven\u00eda experimentando desde la segunda d\u00e9cada del siglo xx, y no se consigui\u00f3 recuperar los niveles industriales de 1935 hasta quince a\u00f1os despu\u00e9s de terminada la guerra, en 1955.[76]\u200b se dispar\u00f3 la inflaci\u00f3n, debido a los cuantiosos d\u00e9ficits presupuestarios financiados con emisiones de deuda pignorable que era tomada por la banca privada, que la pod\u00eda transformar inmediatamente en efectivo (monetizar) en el banco de espa\u00f1a.[77]\u200b el historiador de la econom\u00eda carlos barciela al hacer balance de los a\u00f1os de la autarqu\u00eda franquista ha destacado que \u00abel consumo de la poblaci\u00f3n, incluido el de productos de primera necesidad se hundi\u00f3 de forma dram\u00e1tica, y el hambre se ceb\u00f3 en millones de espa\u00f1oles\u00bb[78]\u200b por lo que concluye que la \u00abevoluci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola en los a\u00f1os cuarenta fue catastr\u00f3fica\u00bb.[79]\u200b\n\n\n==== el franquismo de 1945 a 1950 ====\nen la conferencia de potsdam las tres potencias vencedoras en la ll guerra mundial (estados unidos, gran breta\u00f1a y la uni\u00f3n sovi\u00e9tica) hicieron p\u00fablica una declaraci\u00f3n sobre la \u00abcuesti\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb que dec\u00eda:[80]\u200b\n\n \n\nla probable victoria de los aliados en la segunda guerra mundial hab\u00eda suscitado enormes expectativas entre la oposici\u00f3n republicana, lo que hab\u00eda dado lugar a la creaci\u00f3n de la alianza nacional de fuerzas democr\u00e1ticas[81]\u200b y al recrudecimiento de la actividad guerrillera (el \u00abmaquis\u00bb), cuyo hecho m\u00e1s destacado fue el intento de invasi\u00f3n del valle de ar\u00e1n en octubre de 1944 por parte de un contingente de unos 6000 guerrilleros comunistas, pero que constituy\u00f3 un sonoro fracaso.[82]\u200b\n\nmientras, en agosto de 1945, se celebr\u00f3 una sesi\u00f3n especial de las cortes republicanas en m\u00e9xico en la se nombr\u00f3 un gobierno presidido por jos\u00e9 giral, del que quedaron excluidos los negrinistas y los comunistas.[83]\u200b sin embargo, el gobierno republicano no fue reconocido por ninguna de las potencias vencedoras ni por la onu, por lo que jos\u00e9 giral acabar\u00eda presentando su dimisi\u00f3n en febrero de 1947.[84]\u200b adem\u00e1s la oposici\u00f3n republicana se dividi\u00f3 entre los partidarios de aliarse con los mon\u00e1rquicos y aceptar un refer\u00e9ndum sobre la forma de estado, y los que siguieron defendiendo la legitimidad republicana.[83]\u200b\nparalelamente los mon\u00e1rquicos recrudecieron su ofensiva. el 19 de marzo de 1945, cuando la derrota de hitler estaba muy cercana, don juan de borb\u00f3n romp\u00eda totalmente con el franquismo al hacer p\u00fablico el manifiesto de lausana en el que declaraba que \u00abel r\u00e9gimen implantado por el general franco, inspirado desde el principio en los sistemas totalitarios de las potencias del eje\u00bb, era incompatible con la victoria aliada y \u00abcompromete tambi\u00e9n el porvenir de la naci\u00f3n\u00bb. por eso mismo ped\u00eda franco que dejara paso a la \u00abmonarqu\u00eda tradicional\u00bb.[85]\u200b en febrero de 1946 don juan traslad\u00f3 su residencia oficial a estoril (cerca de lisboa) donde recibi\u00f3 una carta de bienvenida firmada por 458 miembros de la elite espa\u00f1ola, incluidos dos exministros, lo que caus\u00f3 una honda preocupaci\u00f3n en franco \u2014\u00abes una declaraci\u00f3n de guerra\u00bb, dijo.[86]\u200b[87]\u200b\nla respuesta del franquismo al aislamiento internacional y al recrudecimiento de la oposici\u00f3n mon\u00e1rquica, fue la paralizaci\u00f3n definitiva del proceso de fascistizaci\u00f3n, y la introducci\u00f3n de ciertos cambios que lo hicieran m\u00e1s presentable exteriormente, \u00abpero sin reducir un \u00e1pice el poder omn\u00edmodo y vitalicio\u00bb del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb.[85]\u200b un primer paso fue la promulgaci\u00f3n el 17 de julio de 1945, del fuero de los espa\u00f1oles, tercera de las \u00ableyes fundamentales\u00bb, que pretend\u00eda ser una carta de derechos y libertades pero impon\u00eda muchas restricciones y no daba garant\u00edas en su ejercicio por lo que constituy\u00f3 una mera manifestaci\u00f3n ret\u00f3rica.[88]\u200b un segundo paso fue nombrar un nuevo gobierno en el que daba entrada al pol\u00edtico cat\u00f3lico alberto martin artajo, que se iba a encargar del ministerio de asuntos exteriores, el m\u00e1s trascendental en aquellos momentos, y que iba estar acompa\u00f1ado de otros dos ministros de esa misma tendencia. el objetivo era reforzar el catolicismo del r\u00e9gimen y ofrecer una nueva imagen al mundo.[89]\u200b as\u00ed el gobierno elimin\u00f3 buena parte de los s\u00edmbolos falangistas, como el saludo fascista con el brazo en alto,  y a la hora de referirse al \u00abpartido \u00fanico\u00bb ya no se utiliz\u00f3 el t\u00e9rmino oficial falange espa\u00f1ola tradicionalista y de las jons sino que se prefiri\u00f3 utilizar el nombre de \u00abmovimiento nacional\u00bb.[89]\u200b y en su lugar se dio prioridad a la base cat\u00f3lica del franquismo lo que dio nacimiento a lo que se llam\u00f3 m\u00e1s tarde \u00abnacionalcatolicismo\u00bb: la identificaci\u00f3n de la iglesia cat\u00f3lica con el r\u00e9gimen franquista. as\u00ed, aunque la vuelta a muchos aspectos de la vida religiosa ya se hab\u00eda producido durante la guerra civil y la inmediata posguerra, los ritos religiosos se introdujeron en todos los aspectos de la vida, tanto p\u00fablica como privada.[90]\u200b el 22 de octubre de 1945 franco promulg\u00f3 la ley del refer\u00e9ndum nacional \u2014cuarta de las \u00ableyes fundamentales\u00bb\u2014 que permit\u00eda al jefe del estado someter a consulta de los espa\u00f1oles aquellos proyectos de ley que considerase oportunos.[89]\u200b\n\nfinalmente franco, siguiendo los consejos de luis carrero blanco,[91]\u200b orden\u00f3 \u00abcerrar filas\u00bb en torno al r\u00e9gimen y record\u00f3 obsesivamente la guerra civil. para ello la actividad guerrillera fue utilizada como \u00abprueba\u00bb de que la guerra civil continuaba.[80]\u200b\nsin embargo, los cambios \u00abcosm\u00e9ticos\u00bb y la campa\u00f1a y la actividad desplegada para convencer al mundo de que el franquismo no hab\u00eda tenido nada que ver con las potencias fascistas derrotadas en la guerra, no surtieron ning\u00fan efecto inmediato. el ostracismo efectivo del r\u00e9gimen franquista se inici\u00f3 el 28 de febrero de 1946, cuando el gobierno franc\u00e9s cerr\u00f3 la frontera con espa\u00f1a y cuatro d\u00edas despu\u00e9s una declaraci\u00f3n conjunta de estados unidos, gran breta\u00f1a y francia expresaba su repudio del franquismo y su confianza en que \u00abespa\u00f1oles patriotas y de esp\u00edritu liberal encontrar\u00e1n los med\u00edos para conseguir una pac\u00edfica retirada de franco\u00bb y el retorno a la democracia.[92]\u200b\nal mismo tiempo la cuesti\u00f3n de las sanciones a imponer al r\u00e9gimen franquista fue debatida en la onu a lo largo de ese a\u00f1o, 1946, siempre con la negativa de gran breta\u00f1a y de estados unidos a acordar medidas econ\u00f3micas o militares. finalmente, el 12 de diciembre de 1946, la asamblea general de la onu acord\u00f3 por 34 votos a favor, seis en contra y trece abstenciones, la condena del r\u00e9gimen franquista en la que se dec\u00eda que \u00abpor su origen, naturaleza, estructura y comportamiento general, el r\u00e9gimen de franco es un r\u00e9gimen fascista, organizado e implantado en gran parte merced a la ayuda de la alemania nazi y de la italia de mussolini\u00bb, lo que \u00abhace imposible que este pueblo participe con los de las naciones unidas en los asuntos internacionales\u2026 hasta que se forme en espa\u00f1a un gobierno nuevo y adecuado\u2026  cuya autoridad emane del consentimiento de los gobernados\u00bb. a continuaci\u00f3n recomendaba la inmediata retirada de los embajadores acreditados en madrid. esta \u00faltima medida fue aplicada por la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses.[93]\u200b\nel r\u00e9gimen franquista organiz\u00f3 el 9 de diciembre de 1946 una gran manifestaci\u00f3n de \u00abindignaci\u00f3n nacional\u00bb en la plaza de oriente de madrid bajo el lema \u00ab\u00a1franco s\u00ed, comunismo no!\u00bb y desde el balc\u00f3n principal del palacio real el caudillo se dirigi\u00f3 a la multitud y atribuy\u00f3 el aislamiento del r\u00e9gimen a una conjura de la masoner\u00eda y el comunismo.[94]\u200b adem\u00e1s el mismo d\u00eda que la asamblea general de la onu condenaba al r\u00e9gimen, las cortes franquistas aprobaban acu\u00f1ar nuevas monedas con la efigie de franco con la leyenda: \u00abfrancisco franco caudillo de espa\u00f1a por la gracia de dios\u00bb.[89]\u200b otra v\u00eda para hacer frente al aislamiento fue buscar el apoyo internacional de los c\u00edrculos cat\u00f3licos y anticomunistas en todo el mundo, especialmente entre los pa\u00edses latinoamericanos \u2014donde encontr\u00f3 el apoyo del general juan per\u00f3n en argentina\u2014.[92]\u200b\n\nsin embargo, la estrategia principal del franquismo para sobrevivir fue buscar la legitimaci\u00f3n mon\u00e1rquica. as\u00ed, en marzo de 1947 se dio a conocer la \u00abcrucial\u00bb ley de sucesi\u00f3n en la jefatura del estado (quinta \u00abley fundamental\u00bb), en cuyo art\u00edculo 1\u00b0 se defin\u00eda la forma del r\u00e9gimen pol\u00edtico espa\u00f1ol como \u00abun estado cat\u00f3lico, social y representativo, que, de acuerdo con su tradici\u00f3n, se declara constituido en reino\u00bb. el art\u00edculo 2\u00b0 otorgaba de modo vitalicio la \u00abjefatura del estado\u00bb al \u00abcaudillo de espa\u00f1a y de la cruzada, general\u00edsimo de los ej\u00e9rcitos\u00bb, convirtiendo as\u00ed a franco en regente de hecho y de por vida en esta \u00abmonarqu\u00eda sin rey\u00bb. el art\u00edculo 6\u00b0 confer\u00eda a franco el derecho a designar sucesor \u00aba t\u00edtulo de rey o de regente\u00bb \u00aben cualquier momento\u00bb y con plena capacidad de revocaci\u00f3n de su decisi\u00f3n.[95]\u200b\nal no hacerse menci\u00f3n a ning\u00fan derecho din\u00e1stico de sucesi\u00f3n, la respuesta de don juan fue una nueva declaraci\u00f3n \u2014el manifiesto de estoril del 7 de abril de 1947\u2014 en la que rechaz\u00f3 la ley y defendi\u00f3 los derechos hereditarios de sucesi\u00f3n al trono, que reca\u00edan en su persona. este mensaje no se hizo p\u00fablico en espa\u00f1a, donde la prensa lanz\u00f3 una campa\u00f1a contra \u00abel pretendiente\u00bb.[96]\u200b como ha se\u00f1alado paul preston, a partir de la promulgaci\u00f3n de la ley de sucesi\u00f3n, franco actu\u00f3 \u00abal modo de un monarca en el recientemente proclamado reino de espa\u00f1a\u00bb y \u00abtom\u00f3 para s\u00ed las prerrogativas reales hasta el punto de crear t\u00edtulos nobiliarios\u00bb.[97]\u200b para buscar la legitimidad \u00abdemocr\u00e1tica\u00bb del r\u00e9gimen, la ley fue primero aprobada por las cortes el 7 de junio, y luego sometida a refer\u00e9ndum el 6 de julio de 1947, produci\u00e9ndose una alt\u00edsima participaci\u00f3n y el voto afirmativo del 93 % de los votantes como resultado de la propaganda oficial \u2014la \u00fanica que se permiti\u00f3\u2014 y de otras medidas de presi\u00f3n \u2014por ejemplo, la presentaci\u00f3n y sellado de la cartilla de racionamiento como forma de identificaci\u00f3n electoral\u2014.[96]\u200b\na finales de 1947 aparecieron las primeras pruebas de que el inicio de la guerra fr\u00eda estaba cambiando la actitud de las potencias occidentales hacia el r\u00e9gimen de franco al tener espa\u00f1a un valor estrat\u00e9gico para el bloque del \u00abmundo libre\u00bb ante un posible \u00abataque comunista\u00bb sobre europa occidental. a principios de 1948 francia reabr\u00eda la frontera con espa\u00f1a y a principios de 1949 el r\u00e9gimen franquista recib\u00eda el primer cr\u00e9dito concedido por un banco estadounidense con la aprobaci\u00f3n de su gobierno \u2014por valor de 25 millones de d\u00f3lares\u2014.[98]\u200b\nel proceso de \u00abrehabilitaci\u00f3n\u00bb de la dictadura franquista se complet\u00f3 formalmente en 1950, despu\u00e9s de que en junio de ese a\u00f1o estallara la guerra de corea. el 4 de noviembre de 1950 la asamblea general de la onu revoc\u00f3 por amplia mayor\u00eda \u2014gracias al apoyo estadounidense y a la abstenci\u00f3n francesa y brit\u00e1nica\u2014 la resoluci\u00f3n de condena del r\u00e9gimen franquista de diciembre de 1946. as\u00ed en los meses siguientes regresaron a madrid los embajadores occidentales y se aprob\u00f3 la entrada de espa\u00f1a en los organismos internacionales especializados de la onu.[99]\u200b\n\nla rehabilitaci\u00f3n internacional del r\u00e9gimen franquista y la aprobaci\u00f3n en refer\u00e9ndum de la ley de sucesi\u00f3n en julio de 1947 debilit\u00f3 hasta tal punto a la opci\u00f3n mon\u00e1rquica, que don juan de borb\u00f3n cambi\u00f3 de estrategia respecto a franco y el 25 de agosto de 1948 se entrevist\u00f3 con el general\u00edsimo en su yate azor anclado en el golfo de vizcaya. como resultado de la misma se acord\u00f3 que el hijo de don juan, juan carlos de borb\u00f3n, se educar\u00eda en espa\u00f1a bajo la tutela del general franco \u2014el 7 de noviembre el pr\u00edncipe, de diez a\u00f1os de edad, llegaba a espa\u00f1a\u2014.[100]\u200b\npor su parte, la oposici\u00f3n republicana, ante el reconocimiento internacional del franquismo, se qued\u00f3 sin argumentos, y la actividad guerrillera decay\u00f3. los comunistas abandonaron la guerrilla por completo en 1952, mientras que los anarquistas a\u00fan llevar\u00edan a cabo acciones espor\u00e1dicas hasta 1963. as\u00ed pues, desde 1949 y hasta la d\u00e9cada de los sesenta, la oposici\u00f3n antifranquista interna y del exilio vivi\u00f3 su \u00abtraves\u00eda del desierto\u00bb.[101]\u200b\n\n\n==== el franquismo de 1950 a 1959 ====\nen 1951 volvi\u00f3 la protesta obrera a consecuencia de las penosas condiciones laborales y el incremento de los precios con la huelga de tranv\u00edas de barcelona de 1951[102]\u200b lo que oblig\u00f3 al general franco a reaccionar, y en julio nombr\u00f3 un nuevo gobierno que deber\u00eda rectificar en parte la pol\u00edtica econ\u00f3mica para asegurarse que la conflictividad social no se reproduc\u00eda, aunque sigui\u00f3 siendo un gabinete con el predominio del catolicismo pol\u00edtico. en \u00e9l, por fin entr\u00f3 carrero blanco, con el rango de ministro subsecretario de la presidencia.[103]\u200b\ndespu\u00e9s de largas negociaciones se lleg\u00f3 al acuerdo sobre un nuevo concordato con la iglesia cat\u00f3lica, que supuso un paso de vital importancia en el reconocimiento internacional del r\u00e9gimen y adem\u00e1s la ratificaci\u00f3n del predominio que el franquismo hab\u00eda concedido a la iglesia cat\u00f3lica a cambio de su identificaci\u00f3n total con el r\u00e9gimen.[104]\u200b en realidad el concordato lo que hac\u00eda era ratificar el statu quo ya existente entre la iglesia y el estado desde la guerra civil y, especialmente, desde 1945 con la hegemon\u00eda del \u00abnacionalcatolicismo\u00bb. a partir de la firma del concordato, como ha se\u00f1alado enrique moradiellos, \u00abel triunfo nacionalcatolicismo fue definitivo e incontestable, convirti\u00e9ndose en la ideolog\u00eda oficial del estado y el patr\u00f3n normativo de la conducta moral, p\u00fablica y privada, del conjunto de la sociedad espa\u00f1ola\u00bb.[105]\u200b\nlas negociaciones con estados unidos para la instalaci\u00f3n de cuatro bases estadounidenses en territorio espa\u00f1ol (el llamado \u00abpacto de madrid\u00bb)a cambio de una limitada ayuda econ\u00f3mica y militar, culminaron con la firma de tres \u00abpactos ejecutivos\u00bb por los que espa\u00f1a quedaba incorporada al sistema de defensa occidental, pero sin acceder a la toma de decisiones al ser vetado su acceso a la otan. las bases que se iban a instalar estaban te\u00f3ricamente bajo la soberan\u00eda conjunta de espa\u00f1a y de estados unidos, pero exist\u00eda un acuerdo secreto adicional, por el que estados unidos pod\u00eda decidir unilateralmente cu\u00e1ndo utilizarlas \u00aben caso de evidente agresi\u00f3n comunista que amenace la seguridad de occidente\u00bb. por otro lado, se almacen\u00f3 armamento at\u00f3mico en ellas, a pesar de las protestas de las autoridades franquistas.[106]\u200b\ndespu\u00e9s del acuerdo de la asamblea general de 1950, espa\u00f1a pudo integrase progresivamente en los organismos especializados de la onu, y finalmente (en diciembre de 1955) fue admitida como miembro de pleno derecho de la onu. era el final del aislamiento del franquismo.[99]\u200b\n\nen febrero del a\u00f1o siguiente se produjeron unos incidentes violentos en la universidad de madrid como resultado del enfrentamiento entre estudiantes que se estaban manifestando a favor de elecciones libres al seu y un grupo de falangistas que ven\u00edan de celebrar la ceremonia anual del \u00abd\u00eda del estudiante ca\u00eddo\u00bb. como resultado de la reyerta hubo un estudiante falangista gravemente herido de un balazo en el cuello (probablemente por disparo de uno de sus compa\u00f1eros, que iban armados).[107]\u200b[108]\u200b\nera la primera crisis interna de envergadura a la que tuvo que enfrentarse el r\u00e9gimen desde 1942 \u2014el 11 de febrero se decretaba por primera vez desde su promulgaci\u00f3n la suspensi\u00f3n de los art\u00edculos 14 y 18 del fuero de los espa\u00f1oles\u2014 que franco la resolvi\u00f3 destituyendo a los dos ministros \u00abresponsables\u00bb de los hechos: al cat\u00f3lico joaqu\u00edn ruiz gim\u00e9nez, ministro de educaci\u00f3n, y al falangista raimundo fern\u00e1ndez cuesta, secretario general del movimiento y responsable del seu.[109]\u200b\nen este contexto se produjo la independencia de marruecos y la guerra de ifni-sahara. en marzo de 1956, francia otorg\u00f3 la independencia a la zona de marruecos que estaba bajo su protectorado, lo que oblig\u00f3 a hacer lo mismo un mes despu\u00e9s al gobierno espa\u00f1ol \u2014al producirse tambi\u00e9n en su zona disturbios independentistas\u2014. y a continuaci\u00f3n el nuevo estado de marruecos reclam\u00f3 tambi\u00e9n la soberan\u00eda sobre el enclave de ifni, un territorio en la costa atl\u00e1ntica marroqu\u00ed bajo soberan\u00eda espa\u00f1ola que no formaba parte del protectorado espa\u00f1ol en marruecos, por lo que no fue cedido en el momento de la independencia. la guerra de ifni-sahara fue silenciada por la prensa y hasta febrero de 1958 no se consigui\u00f3 restablecer la normalidad en ifni y en el sahara espa\u00f1ol.[110]\u200b\nuna nueva crisis pol\u00edtica tuvo lugar en 1957 a ra\u00edz de proyecto del falangista jos\u00e9 luis arrese de institucionalizar el franquismo a partir de reforzar los poderes del \u00abpartido \u00fanico\u00bb falangista, que desat\u00f3 una gran oposici\u00f3n en el seno del ej\u00e9rcito, en la iglesia cat\u00f3lica, en el resto de \u00abfamilias\u00bb del r\u00e9gimen y en el propio gobierno (carrero blanco incluido).[111]\u200b los mon\u00e1rquicos franquistas tildaron el proyecto de \u00abtotalitario\u00bb y la jerarqu\u00eda eclesi\u00e1stica lo denunci\u00f3 por estar \u00aben desacuerdo con las doctrinas pontificias\u00bb y por no tener \u00abra\u00edces en la tradici\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb, defendiendo, en cambio, que se promoviera una \u00abverdadera representaci\u00f3n org\u00e1nica\u00bb en vez de una \u00abdictadura de partido \u00fanico, como fue el fascismo en italia, el nacionalsocialismo en alemania o el peronismo en la rep\u00fablica argentina\u00bb. ante tal c\u00famulo de protestas, y ante la prioridad que comenz\u00f3 a dar a los problemas econ\u00f3micos, el  general\u00edsmo decidi\u00f3 en febrero de 1957 archivar sine die el proyecto de arrese. del mismo solo ver\u00eda la luz al a\u00f1o siguiente el proyecto de ley de principios del movimiento nacional, totalmente remodelado por carrero blanco.[112]\u200b en esta sexta \u00abley fundamental\u00bb del franquismo se defin\u00eda al movimiento no como un partido o una organizaci\u00f3n, sino como una \u00abcomuni\u00f3n\u00bb (al modo carlista) y el r\u00e9gimen franquista era caracterizado como una \u00abmonarqu\u00eda tradicional, cat\u00f3lica, social y representativa\u00bb, un principio \u00abpermanente e inalterable por su propia naturaleza\u00bb. adem\u00e1s se reiteraba la confesionalidad \u00abcat\u00f3lica, apost\u00f3lica y romana\u00bb del estado espa\u00f1ol y su compromiso con la \u00abla participaci\u00f3n del pueblo\u00bb en las tareas de gobierno a trav\u00e9s de la \u00abrepresentaci\u00f3n org\u00e1nica\u00bb de las \u00abentidades naturales de la vida social: familia, municipio y sindicato\u00bb.[113]\u200b\nante el serio agravamiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, carrero blanco convenci\u00f3 a franco para que renovara el gobierno dando entrada en los ministerios econ\u00f3micos a dos \u00abt\u00e9cnicos\u00bb que ten\u00edan en com\u00fan pertenecer a un instituto secular cat\u00f3lico llamado opus dei (alberto ullastres, que se har\u00eda cargo del ministerio de comercio, y mariano navarro rubio, del de hacienda). carrero blanco hab\u00eda entrado en contacto con este grupo a trav\u00e9s de un joven catedr\u00e1tico de derecho, laureano l\u00f3pez rod\u00f3, tambi\u00e9n miembro del opus dei, al que carrero acababa de nombrar para un alto cargo en su ministerio, la subsecretar\u00eda de la presidencia. su objetivo era poner en marcha un programa de racionalizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica conectada a una reforma de la administraci\u00f3n del estado.[114]\u200b[115]\u200b\n\na partir de 1958 volvieron a aparecer las huelgas \u2014que continuaban siendo un delito\u2014, sobre todo en asturias y en catalu\u00f1a, centradas en las reclamaciones salariales ya que la inflaci\u00f3n estaba provocando la ca\u00edda de los salarios reales. en particular, la miner\u00eda de la hulla asturiana fue escenario de recurrentes huelgas que aportaron un nuevo mecanismo de representaci\u00f3n obrera que iba a tener singular \u00e9xito en el futuro: la comisi\u00f3n de obreros elegida entre los huelguistas, al margen de los \u00abenlaces sindicales\u00bb y de los \u00abvocales jurados de empresa\u00bb de la organizaci\u00f3n sindical franquista, para plantear sus reclamaciones directamente a la direcci\u00f3n de su empresa o a los patronos. la intensidad del movimiento huelgu\u00edstico asturiano fue tal que llev\u00f3 a franco a decretar el 14 de marzo de 1958 la segunda suspensi\u00f3n del fuero de los espa\u00f1oles y el estado de excepci\u00f3n en la regi\u00f3n por cuatro meses.[116]\u200b\nlos a\u00f1os cincuenta se cerraron con dos acontecimientos bastante importantes en la historia del franquismo: la inauguraci\u00f3n el 1 de abril de 1959 \u201420 a\u00f1os despu\u00e9s del final de la guerra civil\u2014 del valle de los ca\u00eddos, el monumento conmemorativo del \u00abgeneral\u00edsimo\u00bb a su victoria en la guerra civil y que iba a acoger sus restos cuando muriera;[117]\u200b y la breve visita a madrid del presidente de los estados unidos, el general eisenhower, en diciembre de 1959, nada menos que el excomandante en jefe de los ej\u00e9rcitos aliados que hab\u00edan derrotado a las potencias fascistas en la ii guerra mundial.[118]\u200b esta visita, seg\u00fan moradiellos, \u00abprobablemente constituy\u00f3 la apoteosis internacional de la dictadura de franco\u00bb.[110]\u200b[118]\u200b\n\n\n=== el segundo franquismo (1959-1975) ===\n\nel segundo franquismo (1959-1975), tambi\u00e9n llamado franquismo desarrollista, fue la segunda gran etapa de la dictadura del general franco, durante la cual se produjo un crecimiento econ\u00f3mico espectacular \u2014se habl\u00f3 del \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb\u2014 que dio lugar a una \u00abgran transformaci\u00f3n\u00bb social, pero que no estuvo acompa\u00f1ada de cambios pol\u00edticos. se suele dividir en dos subetapas: la primera, de 1959 a 1969, caracterizada por los fracasados intentos de \u00abapertura\u00bb del r\u00e9gimen y que termina con el triunfo de los \u00abinmovilistas\u00bb encabezados por el almirante carrero blanco; y la segunda, de 1969 a 1975, tambi\u00e9n llamada \u00abtardofranquismo\u00bb, que ocupa los a\u00f1os finales de la dictadura, marcados por el asesinato de carrero blanco en diciembre de 1973 y la enfermedad final del general\u00edsimo franco que morir\u00eda el 20 de noviembre de 1975.\n\n\n==== el franquismo de 1959 a 1969 ====\nentre 1957 y 1959 la econom\u00eda espa\u00f1ola se encontraba \u00abal borde del abismo\u00bb[120]\u200b y para afrontar esta dif\u00edcil situaci\u00f3n el equipo de \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb del opus dei del gobierno nombrado en 1957 puso en marcha el plan de estabilizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n, un conjunto de disposiciones decretadas entre el 17 de julio y el 5 de agosto de 1959 con la finalidad de \u00abdar una nueva direcci\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica, a fin de alinear la econom\u00eda espa\u00f1ola con los pa\u00edses del mundo occidental y liberarla de intervenciones heredadas del pasado que no se corresponden con la necesidades de la situaci\u00f3n\u00bb, seg\u00fan consta en el memor\u00e1ndum aprobado el 30 de junio y dirigido por el gobierno espa\u00f1ol al fmi y a la oece.[121]\u200b\nlos objetivos del plan fueron alcanzados con bastante rapidez \u2014estabilizaci\u00f3n de los precios, tipo de cambio de la peseta mantenido, saneamiento de la balanza de pagos, al combinarse la ca\u00edda de las importaciones con el aumento de los ingresos por turismo y las primeras inversiones extranjeras\u2014 y as\u00ed se conjur\u00f3 el peligro de la suspensi\u00f3n de pagos.[122]\u200b a partir de ese momento la econom\u00eda espa\u00f1ola experiment\u00f3 un crecimiento sin precedentes que acab\u00f3 transformando radicalmente la estructura social del pa\u00eds.[122]\u200b la raz\u00f3n de este crecimiento hoy no ofrece dudas. gracias a las medidas liberalizadoras puestas en marcha, la econom\u00eda espa\u00f1ola pudo aprovechar, por fin, las favorables condiciones del mercado internacional y los impactos positivos del \u00abhipercrecimiento\u00bb que se estaba produciendo en las econom\u00edas occidentales desde el final de la ii guerra mundial.[123]\u200b\n\nas\u00ed pues, se puede decir que el crecimiento de los \u00abdorados sesenta\u00bb fue el resultado de una recuperaci\u00f3n de oportunidades anteriormente perdidas a causa de las limitaciones que impon\u00edan la pol\u00edtica aut\u00e1rquica e intervencionista, ya que a partir de 1959 se pudieron aprovechar cuatro componentes esenciales: los bajos precios de las materias primas, en general, y de los productos energ\u00e9ticos en particular, especialmente el petr\u00f3leo; la mayor disponibilidad de nuevas fuentes de financiaci\u00f3n exterior, nutrida ahora de remesas de emigrantes (6000 millones de d\u00f3lares entre 1960 y 1975),[124]\u200b divisas de turistas (de 6 millones de visitantes en 1960 se pas\u00f3 a m\u00e1s de 34 millones en 1973)[124]\u200b y entradas de capital (cerca de 7000 millones de d\u00f3lares entre 1960 y 1973),[124]\u200b a modo de elementos compensadores de los fuertes d\u00e9ficits comerciales registrados en el periodo; la f\u00e1cil adquisici\u00f3n, en un mercado internacional expansivo, de la tecnolog\u00eda y de los productos necesarios para secundar los cambios que el propio crecimiento impone en los patrones de la demanda de bienes de producci\u00f3n y de consumo; y las abundantes disponibilidades de mano de obra, que ten\u00eda sus dos grandes reservas en la poblaci\u00f3n femenina y en la poblaci\u00f3n agraria deseosa de incorporarse a puestos de trabajo industriales, con la v\u00e1lvula de seguridad adicional que permit\u00eda desviar hacia mercados laborales de otros pa\u00edses europeos la mayor parte de la fuerza de trabajo excedente (alrededor de dos millones de emigrantes), lo que hizo posible que la tasa de desempleo se mantuviera en unos niveles muy bajos \u2014alrededor del 2 % a lo largo de la d\u00e9cada de los 60\u2014.[124]\u200b\n\ndurante este periodo de enorme crecimiento \u2014entre 1960 y 1973 fue superior al 7 % anual y en la industria cerca del 10 %\u2014 se produjo un cambio estructural en la econom\u00eda: espa\u00f1a dej\u00f3 de ser un pa\u00eds predominantemente agrario para convertirse en un pa\u00eds industrial\u2014la participaci\u00f3n del producto agrario en el pib baj\u00f3 del 22,6 % en 1960 al 11,6 % en 1973 y la poblaci\u00f3n activa agraria pas\u00f3 del 39,8 % en 1960 al 24,9 % en 1970\u2014.[125]\u200b\n\nel \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb\u00bb trajo consigo importantes cambios sociales, aunque en realidad, como ha subrayado santos juli\u00e1, \u00ablo que define a los a\u00f1os sesenta no es el comienzo del proceso de modernizaci\u00f3n, sino la reanudaci\u00f3n de una historia paralizada por una voluntad pol\u00edtica victoriosa al t\u00e9rmino de una guerra civil\u00bb,[126]\u200b y por las consecuencias internacionales de su separaci\u00f3n temporal del \u00e1mbito econ\u00f3mico y pol\u00edtico organizado por estados unidos, produci\u00e9ndose as\u00ed lo que algunos historiadores, como enrique moradiellos, han llamado la \u00abparadoja del franquismo\u00bb: que \u00abel r\u00e9gimen pol\u00edtico que hab\u00eda interrumpido literalmente durante veinte a\u00f1os el proceso de modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica y social iniciado en espa\u00f1a a finales del siglo xix [en 1950 el porcentaje de la poblaci\u00f3n activa agraria segu\u00eda siendo superior al de 1930]\u00bb fue a partir de la puesta en marcha del plan de estabilizaci\u00f3n de 1959 su \u00abnuevo promotor y patrocinador\u00bb.[127]\u200b, aprovechando su reincorporaci\u00f3n a los flujos comerciales y financieros internacionales a trav\u00e9s de la oece (incorpor\u00e1ndose a ella en 1958-59) y las incrementadas relaciones con estados unidos.\n\u00aben definitiva, durante los a\u00f1os sesenta fue conform\u00e1ndose una nueva sociedad espa\u00f1ola cada vez m\u00e1s pr\u00f3xima a sus hom\u00f3logas de europa occidental en su estructura, composici\u00f3n, caracter\u00edsticas y grado de desarrollo y diversificaci\u00f3n. una sociedad progresivamente instalada en la cultura del consumo masivo y el disfrute del ocio, con una renta per c\u00e1pita de 1042 d\u00f3lares en 1960 que se convirti\u00f3 en 1904 al t\u00e9rmino de la d\u00e9cada (italia pas\u00f3 entonces de 1648 a 2653 d\u00f3lares)\u00bb.[128]\u200b\npero los cambios econ\u00f3micos y sociales no estuvieron acompa\u00f1ados de cambios pol\u00edticos ya que el programa pol\u00edtico de los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb, que gracias al apoyo de carrero blanco consolidaron sus posiciones en las dos remodelaciones del gobierno que se llevaron a cabo en 1962 y 1965,[128]\u200b se fij\u00f3 como objetivo conseguir aumentar el bienestar material de la poblaci\u00f3n para dotar de esa forma de una nueva legitimidad \u00abde ejercicio\u00bb al r\u00e9gimen franquista[129]\u200b y completar su institucionalizaci\u00f3n para asegurar su perdurabilidad \u00abdespu\u00e9s de franco\u00bb. as\u00ed se aprob\u00f3 una ley de bases de la seguridad social en 1963 y en 1966 la ley org\u00e1nica del estado, que iba a constituir la \u00faltima y la m\u00e1s importante de las \u00ableyes fundamentales\u00bb del franquismo, ya que har\u00eda las veces de una constituci\u00f3n.[130]\u200b para dotarla de una legitimidad \u00abpopular\u00bb la ley org\u00e1nica del estado fue sometida a refer\u00e9ndum, que se celebr\u00f3 el 14 de diciembre de 1966 y en el que el 95,9 % de los votantes dio su apoyo al s\u00ed (solo el 1,8 % vot\u00f3 no).[131]\u200b\nante el ascenso de los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb los falangistas se \u00abatrincheraron\u00bb en la organizaci\u00f3n sindical franquista promoviendo una \u00abapertura\u00bb de la misma hacia los trabajadores que la convirtiera en un grupo de presi\u00f3n en el seno del franquismo. ese fue el proceso que dirigi\u00f3 el ministro jos\u00e9 sol\u00eds ruiz y que culmin\u00f3 con las elecciones sindicales de \u00abenlaces\u00bb y de \u00abvocales jurados\u00bb de finales de 1966, que gozaron de una relativa libertad. pero estas elecciones no reforzaron las posiciones falangistas, sino todo lo contrario, ya que sirvieron para que la oposici\u00f3n de izquierda a trav\u00e9s del movimiento clandestino de las \u00abcomisiones obreras\u00bb copara muchos de los puestos elegidos.[128]\u200b\nel proyecto \u00abaperturista\u00bb falangista de sol\u00eds se complementaba con la creaci\u00f3n de \u00abasociaciones\u00bb dentro del movimiento, para dotar al r\u00e9gimen franquista de un cierto nivel de \u00abparticipaci\u00f3n\u00bb popular en el llamado \u00abcontraste de pareceres\u00bb. pero su proyecto fue aparcado por la oposici\u00f3n \u00abinmovilista\u00bb de los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb y de carrero \u2014que contaron adem\u00e1s con el apoyo total del propio general franco\u2014, ante el temor de que las \u00abasociaciones\u00bb pudieran ser la v\u00eda para la reaparici\u00f3n de los partidos pol\u00edticos.[132]\u200b[133]\u200b\nen realidad los dos \u00fanicos \u00e9xitos apreciables que lograron los \u00abaperturistas\u00bb fueron la aprobaci\u00f3n de la ley de prensa e imprenta de marzo de 1966, y la ley de libertad religiosa de junio de 1967. la primera fue promovida por el joven ministro falangista, manuel fraga iribarne, y supuso un notable avance al suprimir la censura previa y autorizar a las empresas editoras a designar libremente al director del diario o de la revista.[134]\u200b[135]\u200b[136]\u200b sin embargo, la ley impon\u00eda unas duras sanciones administrativas, civiles y penales, si se sobrepasaban los numerosos l\u00edmites que impon\u00eda el art\u00edculo 2.\u00ba.[137]\u200b\nla segunda ley fue promovida por los cat\u00f3licos franquistas, concretamente por el ministro de asuntos exteriores fernando mar\u00eda castiella, de acuerdo con las nuevas orientaciones del concilio vaticano ii, pero al final impuso fuertes restricciones a las confesiones no cat\u00f3licas. c\u00f3mo dijo carrero: \u00abtoda pr\u00e1ctica que no sea cat\u00f3lica compromete la unidad espiritual de espa\u00f1a\u00bb.[134]\u200b[138]\u200b\n\ntras la promulgaci\u00f3n de la ley org\u00e1nica del estado, la posici\u00f3n de carrero blanco se vio reforzada al ser nombrado por franco en septiembre de 1967 vicepresidente del gobierno.[139]\u200b eso le permiti\u00f3 poner en marcha la \u00aboperaci\u00f3n pr\u00edncipe\u00bb[140]\u200b cuyo objetivo era que el general franco designara como su sucesor al hijo de don juan de borb\u00f3n, el pr\u00edncipe juan carlos de borb\u00f3n, que desde 1948 estaba bajo la \u00abtutela\u00bb de franco.[141]\u200b[142]\u200b el 22 de julio de 1969 franco lo propuso a las cortes como \u00abmi sucesor\u00bb al frente de una \u00abmonarqu\u00eda del movimiento nacional, continuadora perenne de sus principios e instituciones\u00bb y asumiendo el t\u00edtulo de pr\u00edncipe de espa\u00f1a, y aquellas lo aprobaron por 491 votos a favor, 19 en contra y 9 abstenciones.[143]\u200b\n\nfranco saluda a su colaborador, el almirante luis carrero blanco.\nel triunfo incontestado de carrero con el nombramiento de don juan carlos como sucesor acentu\u00f3 el enfrentamiento en el seno del gobierno entre los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb y los \u00abaperturistas\u00bb, cuyo episodio final lo constituy\u00f3 el \u00abesc\u00e1ndalo matesa\u00bb que estall\u00f3 a mediados de 1969, ya que en \u00e9l se vieron implicados dos ministros del opus dei, lo que intent\u00f3 ser aprovechado por los ministros \u00abaperturistas\u00bb, sol\u00eds y fraga, para desbancar a los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb del gobierno \u2014difundiendo los hechos en la prensa del movimiento que ellos controlaban\u2014. sin embargo, el resultado final fue el contrario al esperado: el opus dei sali\u00f3 reforzado al aceptar franco las demandas de carrero a favor de un \u00abgobierno unido y sin desgaste\u00bb.[144]\u200b[145]\u200b as\u00ed naci\u00f3 en octubre de 1969 el \u00abgobierno monocolor\u00bb, un t\u00e9rmino que fue acu\u00f1ado por sus adversarios al estar integrado casi exclusivamente por \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb del opus dei o por personas afines o leales a carrero blanco o a l\u00f3pez rod\u00f3.[146]\u200b carrero fue ratificado en la vicepresidencia pero ejerciendo las funciones de presidente real, pues el almirante recibir\u00eda en adelante a los ministros y despachar\u00eda semanalmente con ellos, y los tres ministros \u00abaperturistas\u00bb \u2014fraga iribarne, sol\u00eds y castiella\u2014 salieron del gobierno.[146]\u200b\npor otro lado, los cambios sociales provocados por el acelerado crecimiento econ\u00f3mico de la \u00abd\u00e9cada prodigiosa\u00bb revivificaron viejos conflictos y abrieron otros nuevos, lo que propici\u00f3 el resurgimiento de la oposici\u00f3n antifranquista que puso fin a su larga \u00abtraves\u00eda del desierto\u00bb desde finales de los a\u00f1os 1940.[147]\u200b\nel primer y m\u00e1s importante desaf\u00edo al que tuvieron que hacer frente los gobiernos franquistas fue el retorno de la conflictividad obrera que arranc\u00f3 con la huelga minera de asturias de 1962[148]\u200b y que dio nacimiento a las \u00abcomisiones obreras\u00bb que surgieron espont\u00e1neamente para negociar directamente con los patronos los convenios colectivos al margen de la organizaci\u00f3n sindical oficial.[149]\u200b\nun segundo frente del que tuvo que ocuparse el r\u00e9gimen fueron las protestas estudiantiles en la universidad[150]\u200b que obtuvieron el apoyo de algunos catedr\u00e1ticos \u2014como jos\u00e9 luis l\u00f3pez aranguren, enrique tierno galv\u00e1n y agust\u00edn garc\u00eda calvo, que fueron expulsados de la universidad de madrid por esa causa\u2014 y que lograron la disoluci\u00f3n del seu.[151]\u200b[152]\u200b\nun tercer \u00e1mbito de oposici\u00f3n, que fue el que mayor desconcierto caus\u00f3 en el r\u00e9gimen y en el propio franco, fue la aparici\u00f3n de sectores cat\u00f3licos que se opon\u00edan al franquismo, un fen\u00f3meno directamente relacionado con el nuevo rumbo pastoral y democratizador del concilio vaticano ii. as\u00ed numerosos cat\u00f3licos progresistas \u2014y tambi\u00e9n sacerdotes\u2014 participaron en las protestas obreras y estudiantiles, adem\u00e1s de servir las iglesias como centros de reuni\u00f3n, aprovechando la inmunidad de la que gozaban gracias al concordato de 1953. como resultado de esas actividades de oposici\u00f3n, unos cien sacerdotes y frailes pasaron por la c\u00e1rcel concordataria de zamora entre 1968 y 1975.[153]\u200b\ntambi\u00e9n resurgieron las reivindicaciones culturales y pol\u00edticas en catalu\u00f1a y en el pa\u00eds vasco. el acto de protesta que suele se\u00f1alarse como el inicio del renacimiento del nacionalismo catal\u00e1n fueron los sucesos del palau de la m\u00fasica al que siguieron la fundaci\u00f3n de la primera organizaci\u00f3n cultural catalanista, omnium cultural y la primera convocatoria desde la guerra civil para celebrar la (ilegal) \u00abdiada nacional\u00bb del 11 de septiembre.[154]\u200b\n\nen cuanto al nacionalismo vasco, el renacimiento nacionalista tambi\u00e9n fue el resultado de la actividad de las nuevas generaciones surgidas tras la guerra que rechazaban el supuesto conformismo y pasividad del pnv y del gobierno vasco en el exilio. as\u00ed fue como surgi\u00f3 en julio de 1959, un nuevo partido nacionalista llamado eta (euskadi ta askatasuna: \u00abpatria vasca y libertad\u00bb), que en 1962 se defini\u00f3 como \u00abmovimiento revolucionario de liberaci\u00f3n nacional\u00bb y que acab\u00f3 optando por la \u00ablucha armada\u00bb para poner fin a la \u00abopresi\u00f3n del pueblo vasco\u00bb que llevaba a cabo la dictadura franquista. en agosto de 1968, eta asesinaba en ir\u00fan a un comisario de polic\u00eda acusado de torturador. desde entonces, la actividad terrorista de eta \u2014otro muerto en 1968, uno en 1969, un secuestrado en 1970\u2014 se convertir\u00eda en el primer problema pol\u00edtico y de orden p\u00fablico del franquismo, que responder\u00eda al desaf\u00edo con una represi\u00f3n general e indiscriminada en el pa\u00eds vasco de enorme dureza.[155]\u200b\n\nen este contexto de creciente conflictividad obrera, estudiantil, eclesi\u00e1stica y regional los partidos y organizaciones obreras (psoe, ugt, cnt, pce) se reconstruyeron en el interior, y de ellos el grupo m\u00e1s activo, mejor organizado y con mayor militancia fue el partido comunista de espa\u00f1a.[156]\u200b\nprecisamente fue sobre estas organizaciones de la izquierda obrera sobre las que se ceb\u00f3 la represi\u00f3n franquista, siendo el caso del dirigente comunista juli\u00e1n grimau, ejecutado en abril de 1963 por unos presuntos cr\u00edmenes cometidos durante la guerra civil, el que levant\u00f3 una mayor oleada de protestas en toda europa. como consecuencia de ellas los \u00abdelitos pol\u00edticos\u00bb pasaron de la jurisdicci\u00f3n militar a la civil, al crearse el tribunal de orden p\u00fablico (top). el top en los cuatro primeros a\u00f1os de actividad incoar\u00eda m\u00e1s de 4500 sumarios por delitos de \u00abpropaganda ilegal\u00bb, \u00abasociaci\u00f3n il\u00edcita\u00bb, \u00abreuni\u00f3n ilegal\u00bb, \u00abmanifestaci\u00f3n ilegal\u00bb, \u00abdifamaci\u00f3n del jefe del estado\u00bb, etc.[157]\u200b\nfuera del \u00e1mbito de la izquierda obrera, tambi\u00e9n surgieron algunos grupos encabezados por personalidades destacadas, como los dem\u00f3crata-cristianos de jos\u00e9 mar\u00eda gil robles \u2014el antiguo l\u00edder de la ceda\u2014, de manuel gim\u00e9nez fern\u00e1ndez \u2014tambi\u00e9n exmiembro de la ceda\u2014 o del exministro joaqu\u00edn ruiz gim\u00e9nez \u2014que en 1964 fund\u00f3 la revista cuadernos para el di\u00e1logo, que pronto se convertir\u00eda en el principal \u00f3rgano de expresi\u00f3n \u00abtolerado\u00bb de la oposici\u00f3n antifranquista\u2014, los socialdem\u00f3cratas del antiguo falangista dionisio ridruejo, o los mon\u00e1rquicos de joaqu\u00edn satr\u00fastegui \u2014que segu\u00edan fieles a don juan de borb\u00f3n\u2014.[158]\u200b el acto de mayor repercusi\u00f3n de estos grupos tuvo lugar en junio de 1962 con motivo de la celebraci\u00f3n en m\u00fanich del iv congreso del movimiento europeo en el que se opusieron a la entrada del r\u00e9gimen franquista en la comunidad econ\u00f3mica europea (cee), por lo que la prensa franquista la llam\u00f3 el \u00abcontubernio de m\u00fanich\u00bb. la cee ya hab\u00eda declarado que \u00ablos estados cuyos gobiernos carecen de legitimidad democr\u00e1tica y cuyos pueblos no participan en las decisiones gubernamentales ni directamente ni mediante representantes elegidos libremente, no pueden pretender ser admitidos en el c\u00edrculo de los pueblos que forman las comunidades europeas\u00bb.[159]\u200b\n\npor otra parte, en el \u00e1mbito internacional, la dictadura franquista hizo frente durante este per\u00edodo por una parte a las demandas por aparte de la onu con respecto a los territorios de la guinea espa\u00f1ola. en noviembre de 1965, la iv comisi\u00f3n de la asamblea de la onu, aprob\u00f3 un proyecto de resoluci\u00f3n en el que se ped\u00eda a espa\u00f1a que fijase lo antes posible la fecha para la independencia de guinea ecuatorial. en diciembre de 1966 el consejo de ministros del gobierno espa\u00f1ol acord\u00f3 preparar una conferencia constitucional sobre el tema. en octubre de 1967 se inaugur\u00f3 dicha conferencia, presidida por fernando mar\u00eda castiella, ministro espa\u00f1ol de asuntos exteriores. los trabajos de la conferencia llevaron a la independencia de guinea ecuatorial en octubre de 1968, y a la crisis diplom\u00e1tica entre espa\u00f1a y guinea ecuatorial de febrero de 1969. por otra parte, como producto de otra crisis diplom\u00e1tica con el reino unido, en junio de ese mismo a\u00f1o se inici\u00f3 el cierre de la verja de gibraltar.\n\n\n==== el tardofranquismo (1969-1975) ====\n\ndurante los cuatro a\u00f1os que estuvo en el poder el gobierno \u00abmonocolor\u00bb de 1969, se fue acentuando la ruptura entre los \u00abinmovilistas\u00bb, a cuyo frente se situ\u00f3 ya claramente el almirante carrero, con el respaldo del propio general franco, y los \u00abaperturistas\u00bb.[160]\u200b[161]\u200b estos \u00faltimos, conforme se ahondaron sus diferencias con los \u00abinmovilistas\u00bb, fueron adoptando una postura cada vez m\u00e1s decididamente \u00abreformista\u00bb al convencerse de que la \u00fanica salida posible al franquismo era la democracia, aunque \u00abde imprecisos contornos\u00bb y \u00abtutelada\u00bb desde el poder, mientras que los \u00abcontinuistas inmovilistas\u00bb reafirmaron su negativa a introducir el m\u00e1s m\u00ednimo cambio en el r\u00e9gimen franquista, por lo que tambi\u00e9n se les llam\u00f3 \u00abultras\u00bb o \u00abb\u00fanker\u00bb.[162]\u200b\n\nel gobierno \u00abmonocolor\u00bb de carrero fue perdiendo en gran medida el control de la situaci\u00f3n ante el recrudecimiento de la conflictividad laboral y estudiantil, frente a la que s\u00f3lo supo responder con el empleo de las fuerzas de orden p\u00fablico.[163]\u200b[164]\u200b \u00abcomo medida de escarmiento p\u00fablico, en 1970 el gobierno decidi\u00f3 que 16 personas detenidas por su presunta militancia en eta (entre ellas, dos sacerdotes) fueran juzgadas conjuntamente en consejo de guerra\u00bb. pero el efecto que se logr\u00f3 fue exactamente el contrario del que se pretend\u00eda, ya que el anuncio del juicio sumar\u00edsimo que finalmente se celebrar\u00eda en diciembre en burgos levant\u00f3 una ola de solidaridad en el pa\u00eds vasco y en navarra que fue un revulsivo clave para que el nacionalismo vasco recuperara su implantaci\u00f3n social.[164]\u200b[165]\u200b adem\u00e1s, el \u00abjuicio de burgos\u00bb suscit\u00f3 una campa\u00f1a internacional de solidaridad con el pueblo vasco y a favor del restablecimiento de las libertades democr\u00e1ticas en espa\u00f1a. como respuesta el movimiento organiz\u00f3 una gran manifestaci\u00f3n de apoyo a franco en la plaza de oriente de madrid. asimismo, el \u00abjuicio de burgos\u00bb supuso un nuevo jal\u00f3n en el distanciamiento entre la iglesia cat\u00f3lica y el franquismo, ya que motiv\u00f3 una cr\u00edtica pastoral conjunta de los obispos vascos y un pronunciamiento de la conferencia episcopal espa\u00f1ola a favor de la clemencia y las garant\u00edas procesales. al final, en vista del eco despertado y de las numerosas peticiones de clemencia llegadas de todas partes, el general franco opt\u00f3 por conmutar las seis penas de muerte que dict\u00f3 el tribunal militar.[166]\u200b\n\na mediados de 1973 era cada vez m\u00e1s evidente el fracaso pol\u00edtico del \u00abcontinuismo inmovilista\u00bb de carrero y los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb.[167]\u200b as\u00ed lo denunci\u00f3 al mismo franco el ministro de la gobernaci\u00f3n, tom\u00e1s garicano go\u00f1i, cuando present\u00f3 su dimisi\u00f3n en mayo de 1973. sin embargo, de esta crisis sali\u00f3 a\u00fan m\u00e1s reforzado carrero blanco, al ser nombrado por franco presidente del gobierno, cargo que \u00abel caudillo\u00bb nunca hab\u00eda querido ceder en treinta y siete a\u00f1os de dictadura. sin embargo, el nuevo gobierno de carrero solo iba a durar seis meses.[168]\u200b\nen efecto, en la ma\u00f1ana del 20 de diciembre de 1973 eta deton\u00f3 una bomba colocada bajo el asfalto en una c\u00e9ntrica calle de madrid cuando pasaba el coche oficial del almirante carrero blanco, caus\u00e1ndole la muerte. la r\u00e1pida asunci\u00f3n del poder por el vicepresidente torcuato fern\u00e1ndez miranda, ante el aturdimiento de franco al recibir la noticia, impidi\u00f3 que se pusieran en marcha medidas extremas por parte de los sectores \u00abultras\u00bb del r\u00e9gimen y el ej\u00e9rcito no fue movilizado \u2014al final del funeral hubo un intento de agresi\u00f3n del cardenal taranc\u00f3n que hab\u00eda oficiado la ceremonia\u2014[169]\u200b. se abri\u00f3 as\u00ed la crisis pol\u00edtica m\u00e1s grave de todo el franquismo, ya que hab\u00eda sido asesinada la persona que hab\u00eda designado franco para asegurar la supervivencia de su r\u00e9gimen despu\u00e9s de su muerte.[170]\u200b\npor influencia de su entorno familiar, franco nombr\u00f3 en enero de 1974 a carlos arias navarro presidente del gobierno, lo que supuso que los \u00abtecn\u00f3cratas\u00bb del opus dei quedaran excluidos. en su lugar, arias recurri\u00f3 a las \u00abfamilias\u00bb del r\u00e9gimen, intentando guardar un cierto equilibrio entre \u00abcontinuistas\u00bb y \u00abreformistas\u00bb. pero arias navarro carec\u00eda de proyecto pol\u00edtico propio.[171]\u200b\nen un principio, pareci\u00f3 que adoptaba el proyecto \u00abreformista\u00bb: en el discurso de presentaci\u00f3n del nuevo gobierno pronunciado ante las cortes franquistas el 12 de febrero de 1974, arias navarro hizo ciertas promesas \u00abaperturistas\u00bb.[172]\u200b[173]\u200b, pero este nuevo \u00abesp\u00edritu del 12 de febrero\u00bb, como lo bautiz\u00f3 la prensa, solo dur\u00f3 un par de semanas, ya que a finales de mes el arzobispo de bilbao, monse\u00f1or antonio a\u00f1overos ata\u00fan, era conminado a marcharse de espa\u00f1a por haber suscrito una pastoral a favor de la \u00abjusta libertad\u00bb del pueblo vasco, y s\u00f3lo unos d\u00edas despu\u00e9s, el 2 de marzo, el anarquista catal\u00e1n salvador puig antich, acusado de la muerte de un polic\u00eda, era ejecutado a garrote vil, a pesar de las manifestaciones de protesta duramente reprimidas por la polic\u00eda y de las peticiones de clemencia procedentes de todo el mundo.[174]\u200b[152]\u200b\n\nel anacronismo y la soledad del franquismo se hicieron patentes cuando el 25 de abril de 1974 triunf\u00f3 en portugal un golpe militar que puso fin a la dictadura salazarista, la m\u00e1s antigua de europa, y la sensaci\u00f3n de que se estaba asistiendo a su crisis ag\u00f3nica y final se acentu\u00f3 cuando en julio de 1974 el general franco fue hospitalizado a causa de una tromboflebitis, lo que le oblig\u00f3 a ceder temporalmente sus poderes al pr\u00edncipe juan carlos. pero una vez recuperado m\u00ednimamente, los reasumi\u00f3 a principios de septiembre.[175]\u200b[176]\u200b\na los pocos d\u00edas, un brutal atentado de eta causaba la muerte a 12 personas \u2014y her\u00eda a m\u00e1s de 80\u2014 en virtud de una bomba colocada en la cafeter\u00eda rolando de la calle del correo de madrid, al lado de la puerta del sol, y que sol\u00edan frecuentar polic\u00edas de la cercana direcci\u00f3n general de seguridad. este hecho alent\u00f3 a\u00fan m\u00e1s al \u00abb\u00fanker\u00bb, que con el respaldo del propio franco, consigui\u00f3 que el ministro m\u00e1s \u00abaperturista\u00bb, p\u00edo cabanillas, fuera destituido el 29 de octubre, lo que provoc\u00f3 un hecho ins\u00f3lito en la historia del franquismo, ya que en solidaridad dimiti\u00f3 otro ministro \u00abreformista\u00bb, antonio barrera de irimo, y otros altos cargos de la administraci\u00f3n de la misma tendencia, muchos de los cuales ser\u00edan protagonistas destacados de la transici\u00f3n democr\u00e1tica.[177]\u200b[178]\u200b\nconforme se ve\u00eda m\u00e1s cercana la muerte del general franco, se fue registrando un paulatino reforzamiento de la oposici\u00f3n antifranquista que al mismo tiempo fue convergiendo hacia la unificaci\u00f3n de sus diversas propuestas para acabar con dictadura.[179]\u200b el modelo que se sigui\u00f3 fue el de la asamblea de catalu\u00f1a, creada en noviembre de 1971 cuyo lema reivindicativo \u00abllibertat, amnist\u00eda i estatut d'autonomia\u00bb ser\u00eda adoptado por toda la oposici\u00f3n.[180]\u200b as\u00ed en julio de 1974 santiago carrillo, secretario general del partido comunista de espa\u00f1a, present\u00f3 en par\u00eds la junta democr\u00e1tica, el primer fruto del proceso de convergencia de la oposici\u00f3n de \u00e1mbito estatal, y cuyo programa se basaba en la \u00abruptura democr\u00e1tica\u00bb con el franquismo mediante la movilizaci\u00f3n ciudadana.[181]\u200b sin embargo, el pce no consigui\u00f3 integrar en su \u00aborganismo unitario\u00bb a las fuerzas de oposici\u00f3n que no estaban dispuestas a aceptar la hegemon\u00eda comunista \u2014con el psoe a su frente\u2014 y que adem\u00e1s discrepaban con los integrantes de la junta democr\u00e1tica en un asunto fundamental: que estaban dispuestas a aceptar la monarqu\u00eda de juan carlos si esta conduc\u00eda al pa\u00eds hacia un sistema pol\u00edtico plenamente representativo. estos grupos acabar\u00e1n constituyendo su propio organismo unitario en junio de 1975, llamado plataforma de convergencia democr\u00e1tica.[181]\u200b\nel inicio de la crisis econ\u00f3mica en 1974, que se agrav\u00f3 en 1975 con el consiguiente aumento de la inflaci\u00f3n y del desempleo, aliment\u00f3 la oleada de huelgas y de movilizaciones obreras m\u00e1s importante de la historia del franquismo.[182]\u200b adem\u00e1s, la actividad terrorista aument\u00f3, tanto de eta \u201418 v\u00edctimas mortales en 1974 y 14 en 1975\u2014 como del frap\u2014tres atentados en 1975 con resultado de muerte\u2014, lo que a su vez recrudeci\u00f3 la represi\u00f3n, lleg\u00e1ndose a aprobar en agosto de 1975 un decreto-ley \u00abde prevenci\u00f3n y enjuiciamiento de los delitos de terrorismo y subversi\u00f3n contra la paz social y la seguridad personal\u00bb que revalidaba la jurisdicci\u00f3n militar como en el primer franquismo. esta espiral represiva se ceb\u00f3 especialmente en el pa\u00eds vasco.[183]\u200b\nen aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n antiterrorista, entre el 29 de agosto y el 17 de septiembre de 1975 fueron sometidos a distintos consejos de guerra y sentenciados a muerte tres militantes de eta y ocho del frap, lo que provoc\u00f3 una importante respuesta popular y de rechazo en el exterior, as\u00ed como peticiones de clemencia por parte de los principales dirigentes pol\u00edticos europeos \u2014incluido el papa pablo vi\u2014.[184]\u200b a pesar de ello, franco no conmut\u00f3 las penas de muerte a dos de los tres militantes de eta y a tres de los ocho del frap, y los cinco fueron fusilados el 27 de septiembre de 1975. este hecho, calificado como \u00abbrutal\u00bb por la mayor parte de la prensa europea, no hizo sino acentuar el rechazo internacional al franquismo y dio lugar a que se produjeran numerosas manifestaciones antifranquistas en varias ciudades europeas. asimismo, los embajadores de los principales pa\u00edses europeos abandonaron madrid, con lo que el r\u00e9gimen franquista volv\u00eda a experimentar un aislamiento y reprobaci\u00f3n muy similares a los que hab\u00eda sufrido en la inmediata posguerra mundial.[185]\u200b\ncomo respuesta, el 1 de octubre de 1975 el movimiento organiz\u00f3 una concentraci\u00f3n de apoyo a franco en la plaza de oriente de madrid. en su discurso un franco muy d\u00e9bil y casi sin voz volvi\u00f3 a afirmar que exist\u00eda una \u00abconspiraci\u00f3n mas\u00f3nico izquierdista\u00bb en \u00abcontra de espa\u00f1a\u00bb.[186]\u200b doce d\u00edas despu\u00e9s, el general franco ca\u00eda enfermo. el 30 de octubre, consciente de su gravedad \u2014ya hab\u00eda sufrido dos infartos\u2014, traspas\u00f3 sus poderes al pr\u00edncipe juan carlos. el 3 de noviembre era operado a vida o muerte en un improvisado quir\u00f3fano en el mismo palacio de el pardo, siendo trasladado a continuaci\u00f3n al hospital la paz de madrid, donde fue sometido a una nueva intervenci\u00f3n quir\u00fargica.[187]\u200b[188]\u200b\n\nmientras esto suced\u00eda, el pr\u00edncipe juan carlos, jefe del estado interino, tuvo que hacer frente a la grav\u00edsima crisis que se estaba gestando en la colonia del sahara occidental, como consecuencia de la marcha verde de civiles marroqu\u00edes que hab\u00eda organizado el rey de marruecos, hassan ii, para forzar a espa\u00f1a a que le entregara el control del territorio que reclamaba como integrante de su soberan\u00eda. el d\u00eda 14 de noviembre se alcanzaba el acuerdo tripartito de madrid por el que espa\u00f1a se retiraba de la colonia y ced\u00eda su administraci\u00f3n a marruecos \u2014la mitad norte\u2014 y a mauritania \u2014la mitad sur\u2014.[189]\u200b[190]\u200b\na primera hora de la ma\u00f1ana del 20 de noviembre de 1975, el presidente del gobierno carlos arias navarro anunciaba por televisi\u00f3n el fallecimiento del \u00abcaudillo\u00bb y a continuaci\u00f3n le\u00eda su \u00faltimo mensaje, el llamado testamento pol\u00edtico de franco.[191]\u200b la capilla f\u00fanebre fue instalada en el palacio de oriente de madrid, donde se formaron largas colas para acceder al sal\u00f3n donde se encontraba el f\u00e9retro descubierto que conten\u00eda su cad\u00e1ver. al funeral posterior no asisti\u00f3 ning\u00fan jefe de estado ni de gobierno, salvo el dictador chileno augusto pinochet, un gran admirador de franco.[192]\u200b\n\n\n== sociedad y cultura ==\n\n\n=== costumbres y usos sociales: del nacionalcatolicismo a la sociedad de consumo de masas ===\nel franquismo detuvo la \u00abgran transformaci\u00f3n\u00bb social que se estaba produciendo en espa\u00f1a desde los inicios del siglo xx.[193]\u200b en palabras de santos juli\u00e1, la sociedad de las dos primeras d\u00e9cadas de la posguerra espa\u00f1ola \u2014del primer franquismo\u2014 se caracteriz\u00f3 por ser una sociedad \u00abreprimida, regimentada, recatolizada y aut\u00e1rquica\u00bb.[194]\u200b\nuna sociedad reprimida porque \u00ablas nuevas autoridades se propusieron erradicar todo lo que la sociedad liberal del medio siglo de restauraci\u00f3n y todo lo que la sociedad democr\u00e1tica de cinco a\u00f1os de rep\u00fablica hab\u00eda, mal que bien, visto surgir\u00bb. sobre la clase media y la clase obrera \u00abcay\u00f3 un terror sistem\u00e1tico, administrado sin tasa por consejos de guerra hasta bien entrados los a\u00f1os 1950\u00bb.[195]\u200b una sociedad regimentada porque todas las actividades econ\u00f3micas y sociales fueron sometidas a un estricto control del \u00abpartido \u00fanico\u00bb falange espa\u00f1ola tradicionalista y de las jons y de sus organismos dependientes como la organizaci\u00f3n sindical espa\u00f1ola, el frente de juventudes o la secci\u00f3n femenina que formaron una \u00abpenetrante red de jefaturas de todo tipo que se extend\u00eda sobre el cuerpo de la sociedad\u00bb.[196]\u200b una sociedad recatolizada porque la iglesia cat\u00f3lica con el apoyo del nuevo estado, especialmente tras la derrota de los fascismos en la segunda guerra mundial, emprendi\u00f3 una vasta empresa de recuperaci\u00f3n de la influencia social perdida a trav\u00e9s del control total del sistema educativo y del dominio de los espacios p\u00fablicos, \u00abescenarios permanentes de magnas ceremonias c\u00edvico religiosas y de procesiones\u00bb.[197]\u200b una sociedad aut\u00e1rquica, aislada del mundo exterior, en la que se rompieron \u00abtodos los v\u00ednculos que durante los decenios anteriores hab\u00eda establecido un esforzado n\u00facleo de la intelligentsia espa\u00f1ola\u00bb, y cuyo resultado fue en el terreno econ\u00f3mico \u00abun largo periodo de hambre y miseria que se tradujo para millones de espa\u00f1oles en un descenso hasta alcanzar el nivel de subsistencia\u00bb.[198]\u200b \u00ab\u00e9sa fue la sociedad que instaur\u00f3 la dictadura. medir el da\u00f1o es imposible; pero es indudable que fue infligido a conciencia y con pleno \u00e9xito\u00bb, concluye santos juli\u00e1.[199]\u200b\ncomo ha se\u00f1alado julio gil pecharrom\u00e1n:[200]\u200b\n\n \n\nla reanudaci\u00f3n de la \u00abgran transformaci\u00f3n\u00bb se produjo a partir de 1960 como consecuencia del \u00abmilagro econ\u00f3mico espa\u00f1ol\u00bb, produci\u00e9ndose as\u00ed, como ha destacado enrique moradiellos, la paradoja del franquismo: que \u00abel r\u00e9gimen pol\u00edtico que hab\u00eda interrumpido literalmente durante veinte a\u00f1os el proceso de modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica y social iniciado en espa\u00f1a a finales del siglo xix [en 1950 el porcentaje de la poblaci\u00f3n activa agraria segu\u00eda siendo superior al de 1930]\u00bb fue a partir de la puesta en marcha del plan de estabilizaci\u00f3n de 1959 su \u00abnuevo promotor y patrocinador\u00bb.[127]\u200b as\u00ed, \u00abdurante los a\u00f1os sesenta fue conform\u00e1ndose una nueva sociedad espa\u00f1ola cada vez m\u00e1s pr\u00f3xima a sus hom\u00f3logas de europa occidental en su estructura, composici\u00f3n, caracter\u00edsticas y grado de desarrollo y diversificaci\u00f3n. una sociedad progresivamente instalada en la cultura del consumo masivo y el disfrute del ocio, con una renta per c\u00e1pita de 1042 d\u00f3lares en 1960 que se convirti\u00f3 en 1904 al t\u00e9rmino de la d\u00e9cada (italia pas\u00f3 entonces de 1648 a 2653 d\u00f3lares)\u00bb.[128]\u200b\n\nuna de las manifestaciones de la \u00abgran transformaci\u00f3n\u00bb fue el cambio en las formas de diversi\u00f3n. aparecieron los tocadiscos port\u00e1tiles y la m\u00fasica ligera triunf\u00f3 entre los j\u00f3venes con grupos como el d\u00fao din\u00e1mico, f\u00f3rmula v, los bravos... que trajeron los bailes \u00absueltos\u00bb. en otra l\u00ednea estaba la m\u00fasica del festival de benidorm, en el que triunf\u00f3 julio iglesias, as\u00ed como el festival de eurovisi\u00f3n en el que massiel luc\u00eda minifalda entonando su ganador \u00abla, la, la\u00bb.\ntambi\u00e9n se abri\u00f3 paso un nuevo concepto: el ocio. su planificaci\u00f3n se llevaba a cabo en unos folletos que se editaban los fines de semana, llamados gu\u00edas del ocio. tambi\u00e9n se extendieron las vacaciones, cuyo destino principal fueron las playas donde surgieron nuevas modas, muy contrarias a la moral tradicional. en 1962 los espa\u00f1oles pudieron ver por primera vez en el cine un biquini, el que luc\u00eda ursula andress en la pel\u00edcula de acci\u00f3n agente 007 contra el dr. no de la serie james bond. en las piscinas del interior el biquini tard\u00f3 m\u00e1s en extenderse lleg\u00e1ndose a producir un mot\u00edn de mujeres en zaragoza que la prensa llam\u00f3 la guerra de los biquinis. las costas se bautizaron con nombres atractivos para llamar la atenci\u00f3n de los turistas, como costa brava, costa del sol, costa dorada, costa blanca, costa del azahar, costa verde o costa de la luz. para acoger al creciente turismo se empezaron a construir hoteles y apartamentos.\npor otro lado, las corridas de toros, bautizadas como la \u00abfiesta nacional\u00bb, pasaron a un segundo plano gracias a un deporte en auge: el f\u00fatbol. incluso se lleg\u00f3 a fabricar un suced\u00e1neo del mismo en miniatura, el futbol\u00edn, que caus\u00f3 furor incluso entre los propios futbolistas, aunque su inventor, alejandro finisterre, no lo hab\u00eda creado con este fin, sino para rehabilitar a ni\u00f1os mutilados en un sanatorio.\n\n\n=== las mujeres durante la dictadura franquista ===\nlas mujeres tambi\u00e9n fueron v\u00edctimas de la represi\u00f3n franquista. m\u00e1s de 100 fueron sentenciadas a muerte por los consejos de guerra y ejecutadas, buena parte de ellas en madrid y en andaluc\u00eda,[201]\u200b \u2014el caso m\u00e1s conocido fue el de las trece rosas, fusiladas en agosto de 1939\u2014 y muchas esposas, viudas, hermanas o hijas de republicanos fueron humilladas y castigadas \u00abcon el pelado al rape, la purga, la marcha por las calles del pueblo y el despojo de sus bienes\u00bb.[202]\u200b\nla pol\u00edtica del r\u00e9gimen franquista respecto de las mujeres supuso un enorme retroceso respecto de la rep\u00fablica ya que se propuso imponer el modelo de familia cat\u00f3lica tradicional basado en la total subordinaci\u00f3n de la esposa al marido y volver a reducirlas al \u00e1mbito dom\u00e9stico \u2014\u00abel regreso de la mujer al hogar\u00bb, se dijo\u2014 tal como se hab\u00eda proclamado en el fuero del trabajo de 1938: \u00abliberar a la mujer casada del taller y de la f\u00e1brica\u00bb. as\u00ed se dificult\u00f3 su acceso a la ense\u00f1anza y a la vida profesional y laboral y se abolieron o restringieron sus derechos tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado \u2014por ejemplo, se volvi\u00f3 al c\u00f3digo civil de 1889 y a la antigua ley de enjuiciamiento criminal, que sancionaban la inferioridad jur\u00eddica de las mujeres\u2014.[203]\u200b\nse pusieron innumerables obst\u00e1culos al trabajo de las mujeres, especialmente de las casadas, estableci\u00e9ndose restricciones para su inscripci\u00f3n en los registros de colocaci\u00f3n y la autorizaci\u00f3n del marido para poder ser contratadas. adem\u00e1s en numerosas ordenanzas laborales se estipulaba que la mujer en cuanto se casaba ten\u00eda que dejar su trabajo, siendo compensada con una dote. cumpl\u00eda una funci\u00f3n similar el llamado \u00abplus familiar\u00bb, establecido en 1945, que era una ayuda econ\u00f3mica cuya finalidad era \u00abfortalecer la familia y su tradici\u00f3n cristiana, la sociedad perfecta y el cimiento de la naci\u00f3n\u00bb. adem\u00e1s se impidi\u00f3 por ley el acceso de las mujeres a buena parte de los cuerpos de la administraci\u00f3n p\u00fablica, especialmente a los superiores como abogado del estado, juez, fiscal, diplom\u00e1tico, registrador de la propiedad, notario, inspector de trabajo, agente de cambio y bolsa, etc.[204]\u200b\nsin embargo, estas medidas no pudieron evitar que las mujeres trabajaran, por \u00abevidentes razones de subsistencia familiar\u00bb, pero siempre cobrando salarios m\u00e1s bajos que los de los varones \u2014entre un 30 y un 50 %\u2014. y tambi\u00e9n participaron en los conflictos laborales a las que, seg\u00fan un delegado provincial de la ose, \u00abpor razones de su sexo y especial manera de reaccionar, es dificil\u00edsimo el convencer con razones, ni discutirlas con argumentaciones\u00bb.[205]\u200b por otro lado, muchas recurrieron al estraperlo, cambiando productos, manufacturados por ellas mismas, por alimentos. el estraperlo estaba considerado un delito y acarreaba penas de c\u00e1rcel y multas.\nen 1937 se cre\u00f3 el servicio social de la mujer, liderado por mercedes sanz bachiller y javier mart\u00ednez de bedoya, para conseguir mano de obra femenina gratuita, y era obligatoria para mujeres de edades comprendidas entre los 17 y los 35 a\u00f1os de edad, eso s\u00ed, que estuvieran solteras, y trabajar\u00edan en hospitales, comedores\u2026 las mujeres de clase media y alta trabajaban en la acci\u00f3n cat\u00f3lica, asistiendo a los desfavorecidos de la clase obrera, y visitando a los vencidos en la guerra.\nel comportamiento y la actitud de las mujeres fue objeto de especial vigilancia y no fueron infrecuentes las condenas de mujeres por conductas consideradas \u00abmoralmente inaceptables\u00bb, lo que conllevaba normalmente la humillaci\u00f3n y la marginaci\u00f3n. y no solo eran excluidas las mujeres \u00abad\u00falteras\u00bb o las que hab\u00edan abortado, sino tambi\u00e9n las que hab\u00edan sido v\u00edctimas de violaciones o de abusos sexuales. para llevar a cabo esta labor de control de la moralidad femenina se cre\u00f3 el llamado patronato de protecci\u00f3n a la mujer, dentro del ministerio de justicia, cuyo objetivo era defender \u00ablas buenas costumbres\u00bb y atender a \u00ablas v\u00edctimas del vicio\u00bb, buscando su \u00abarrepentimiento y recristianizaci\u00f3n\u00bb.[204]\u200b asimismo desempe\u00f1\u00f3 un papel importante en la fijaci\u00f3n del estatus subordinado de las mujeres la secci\u00f3n femenina.[205]\u200b la revista de la secci\u00f3n femenina, liderada por pilar primo de rivera, ense\u00f1aba a las mujeres a comportarse, siempre supeditadas al hombre, sin derechos, sin opiniones, solo sumisi\u00f3n.\nla iglesia cat\u00f3lica por su parte se esforz\u00f3 en imponer los valores tradicionales tanto en el \u00e1mbito privado como p\u00fablico, preocup\u00e1ndose especialmente por vigilar y condenar cualquier comportamiento o actitud de las mujeres que pudiera dar lugar a \u00abpecaminosas intenciones\u00bb. as\u00ed aplaudi\u00f3 la abolici\u00f3n de la coeducaci\u00f3n en las escuelas, y tambi\u00e9n se propuso, y en parte lo logr\u00f3, la separaci\u00f3n por sexos en las piscinas y en las playas y que se utilizaran determinados tipos de ba\u00f1adores y albornoces despu\u00e9s del ba\u00f1o \u2014en 1951 se lleg\u00f3 a celebrar el primer \u00abcongreso nacional de moralidad en playas, piscinas y m\u00e1rgenes de r\u00edos\u00bb\u2014. tambi\u00e9n fueron objeto de preocupaci\u00f3n de los eclesi\u00e1sticos el vestido femenino \u2014para lo que dieron severas instrucciones sobre faldas, mangas, escotes o medias\u2014 y los bailes \u00abmodernos\u00bb, \u00abra\u00edz de incontables pecados y ofensas contra dios\u00bb, seg\u00fan el obispo de ibiza, y \u00abferia predilecta de satan\u00e1s\u00bb, seg\u00fan el cardenal pedro segura, arzobispo de sevilla.[206]\u200b\nla situaci\u00f3n de las mujeres comenz\u00f3 a cambiar en la d\u00e9cada de 1950 y sobre todo en los a\u00f1os 1960 como consecuencia de las transformaciones econ\u00f3micas y sociales que se produjeron en esos a\u00f1os y que supusieron \u00abun progresivo incremento del trabajo asalariado legal de las mujeres, as\u00ed como un mayor acceso a los niveles medios y altos de la educaci\u00f3n. y todo ello comport\u00f3 cambios en las propias estructuras familiares, el incremento de la presencia de las mujeres en las esferas p\u00fablicas y una mayor difusi\u00f3n de modelos alternativos sobre la condici\u00f3n femenina, que contrastaban claramente con los valores propiciados por el discurso oficial franquista\u00bb.[207]\u200b\nen 1961 se aprob\u00f3 la ley sobre derechos pol\u00edticos, profesionales y laborales de la mujer, que acababa con la discriminaci\u00f3n salarial y de acceso al trabajo, aunque continuaba en vigor la necesidad de la autorizaci\u00f3n del marido. esta obligaci\u00f3n se mantuvo hasta 1976, cuando entr\u00f3 en vigor la ley de relaciones laborales. en 1973, como preparaci\u00f3n al a\u00f1o internacional de la mujer 1975 lleg\u00f3 la excepci\u00f3n discriminatoria: el gobierno dio el cargo de jefas locales de movimiento (actual alcaldesas) a siete mujeres, las primeras y \u00fanicas alcaldesas de la dictadura.\n\n\n=== propaganda, censura y medios de comunicaci\u00f3n ===\n\nlas autoridades franquistas prohibieron todos los peri\u00f3dicos liberales, republicanos y de izquierdas y sus bienes fueron incautados por el estado. la libertad de expresi\u00f3n desapareci\u00f3 pues todos los peri\u00f3dicos quedaron sometidos a la censura previa establecida en la ley de prensa de 1938 y sus directores fueron nombrados por el gobierno.[209]\u200b la censura se completaba con las consignas obligatorias, por las que los directores de los peri\u00f3dicos ten\u00edan que publicar determinadas informaciones que a veces inclu\u00edan los titulares y hasta editoriales.[210]\u200b en 1939 se cre\u00f3 el registro oficial de periodistas y franco ten\u00eda el carn\u00e9 n\u00famero uno. en 1941 naci\u00f3 la escuela oficial de periodismo, que exig\u00eda a los alumnos ser militantes de fet y de las jons, y en 1942 el servicio espa\u00f1ol de auscultaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica.\ncomo ha destacado santos juli\u00e1, la consecuencia de que \u00ablos medios de comunicaci\u00f3n [estuvieran] bajo censura imperativa, obligados no s\u00f3lo a no tocar ciertas cuestiones sino a tratar de otras en los t\u00e9rminos establecidos por la autoridad competente\u00bb fue que \u00abla opini\u00f3n p\u00fablica, por definici\u00f3n, no existe, pues no hay espacio p\u00fablico en el que pueda expresarse y debatirse una opini\u00f3n\u00bb.[211]\u200b\npara difundir sus ideas y actuaciones el franquismo se dot\u00f3 de una extensa red de medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos dependientes de la delegaci\u00f3n nacional de prensa y propaganda, dependiente del ministerio de la gobernaci\u00f3n \u2014a partir de 1951 se integrar\u00eda en el nuevo ministerio de informaci\u00f3n y turismo\u2014. formaban parte de ella cuarenta diarios, que ser\u00edan conocidos como la prensa del movimiento, entre los que destacaban arriba, el \u00f3rgano oficial de fet y de las jons, y pueblo, el peri\u00f3dico de la organizaci\u00f3n sindical espa\u00f1ola \u2014entre 1952 y 1975 estuvo dirigido por emilio romero\u2014, pero el de m\u00e1s tirada y m\u00e1s le\u00eddo era el diario deportivo marca.[209]\u200b\nadem\u00e1s de los cuarenta diarios, el aparato de prensa y propaganda contaba con dos agencias oficiales de noticias \u2014agencia efe y pyresa\u2014 as\u00ed como con dos redes de emisoras de radio, radio nacional de espa\u00f1a y la red de emisoras del movimiento, contando la primera con el monopolio de la informaci\u00f3n pues solo radio nacional, creada en 1937, pod\u00eda emitir noticias y el resto de emisoras p\u00fablicas y privadas estaban obligadas a conectar con ella a determinadas horas del d\u00eda. otro medio de propaganda fue el no-do, creado en 1942, un noticiero cuya proyecci\u00f3n era obligada en todos los cines, antes de las pel\u00edculas.[212]\u200b cada documental duraba 10 minutos y a trav\u00e9s de \u00e9l se transmit\u00edan los valores del r\u00e9gimen y se exaltaba la figura del caudillo.\nla iglesia cat\u00f3lica contaba con su propia red de prensa y radio. el m\u00e1s importante de los diarios cat\u00f3licos era ya[213]\u200b y en cuanto a la radio la iglesia tard\u00f3 en integrar sus emisoras locales pues hasta 1959 no naci\u00f3 la cadena de ondas populares espa\u00f1olas (cope).[214]\u200b los mon\u00e1rquicos ten\u00edan el diario abc, propiedad de la familia luca de tena.[215]\u200b adem\u00e1s de la editorial cat\u00f3lica, que publicaba el diario ya y prensa espa\u00f1ola, con abc, hab\u00eda otros grupos period\u00edsticos privados como el grupo god\u00f3, con la vanguardia, y bilbao editorial, con el correo espa\u00f1ol-el pueblo vasco.\ndurante el primer franquismo (1939-1959) el medio de mayor difusi\u00f3n fue la radio que tuvo un desarrollo espectacular en la inmediata posguerra \u2014se pas\u00f3 de 300 000 receptores en 1936 a cerca de un mill\u00f3n de 1943\u2014. la cadena privada m\u00e1s importante fue la sociedad espa\u00f1ola de radiodifusi\u00f3n (cadena ser) con 45 emisoras en 1965. los programas de mayor audiencia eran los seriales, los concursos, las retransmisiones deportivas de los domingos y los shows de fin de semana.[214]\u200b sus objetivos, como los del conjunto de la cultura de masas del franquismo, fueron, \u00abv\u00eda el entretenimiento y la evasi\u00f3n, la integraci\u00f3n social y la desmovilizaci\u00f3n del pa\u00eds\u00bb.[216]\u200b de entre los programas de radio destacaron en la \u00e9poca el consultorio de elena francis, ama rosa, la sangre es roja o lo que no muere.\nen el segundo franquismo (1959-1975) la televisi\u00f3n desplaz\u00f3 a la radio como el medio de comunicaci\u00f3n de masas de mayor difusi\u00f3n pero con el mismo objetivo desmovilizador. naci\u00f3 en 1956 cuando empez\u00f3 a emitir televisi\u00f3n espa\u00f1ola, un organismo p\u00fablico financiado con la publicidad y que a partir de 1966 puso en marcha un segundo canal.[217]\u200b los programas l\u00edderes de audiencia televisiva fueron estudio 1, bonanza, historias para no dormir, los documentales de f\u00e9lix rodr\u00edguez de la fuente o los chiripitifl\u00e1uticos. en el festival de la canci\u00f3n de eurovisi\u00f3n 1961, espa\u00f1a debutaba, pero fue en la edici\u00f3n de 1968 en la que espa\u00f1a con massiel logr\u00f3 la victoria. en 1969, espa\u00f1a fue el pa\u00eds anfitri\u00f3n del festival repitiendo triunfo, junto con otros tres pa\u00edses, por segundo a\u00f1o consecutivo.\nde entre las publicaciones que, no sin problemas y censuras, consiguieron mantener cierta independencia se encontraba la codorniz, fundada en 1941 por miguel mihura, una revista de humor de tirada semanal. cont\u00f3 con colaboradores como mingote, chumy ch\u00famez, seraf\u00edn, tono, jardiel poncela, ram\u00f3n g\u00f3mez de la serna, gila, jos\u00e9 luis coll, carlos luis \u00e1lvarez, c\u00e1ndido y m\u00e1ximo entre otros muchos. en 1944 la dirigi\u00f3 \u00e1lvaro de laiglesia y desapareci\u00f3 en 1978. al final de la dictadura hubo otras revistas sat\u00edricas como hermano lobo, el papus y por favor y tambi\u00e9n otras directamente cr\u00edticas con el r\u00e9gimen franquista, que bordeaban continuamente el l\u00edmite de lo tolerado, como cuadernos para el di\u00e1logo, triunfo, \u00edndice, sp y cambio 16. entre la prensa diaria fueron sin duda los peri\u00f3dicos vespertinos madrile\u00f1os informaciones y madrid los que, a partir de finales de los a\u00f1os 60, presentaron l\u00edneas editoriales menos oficialistas.\n\n\n=== el sistema educativo franquista ===\n\nel sistema educativo franquista se ha definido como autoritario, nacional-cat\u00f3lico, sexista, clasista, ultranacionalista espa\u00f1ol, dogm\u00e1tico, doctrinal y reaccionario (opuesto a las innovaciones pedag\u00f3gicas), exactamente lo contrario que el sistema educativo de la rep\u00fablica que se caracterizaba por ser democr\u00e1tico, laico, promotor de la igualdad de sexos mediante la coeducaci\u00f3n, igualitario, integrador de las lenguas y culturas propias de las \u00abregiones aut\u00f3nomas\u00bb, plural, contrario al adoctrinamiento y abierto a las innovaciones pedag\u00f3gicas. \nel autoritarismo era uno de los rasgos esenciales del r\u00e9gimen franquista del que formaba parte el sistema educativo. por eso se ha hablado de escuela autoritaria e incluso de escuela cuartel en la que los principios que reg\u00edan la relaci\u00f3n entre maestros y alumnos eran los de unidad, jerarqu\u00eda, obediencia y disciplina. por ejemplo, el segundo objetivo de la ense\u00f1anza primaria seg\u00fan la ley de 1945 era \u00abformar la voluntad, la conciencia y el car\u00e1cter del ni\u00f1o en orden al cumplimiento del deber y a su destino eterno\u00bb. pero el maestro no s\u00f3lo deb\u00eda mostrar a los alumnos la necesidad del principio de autoridad en la escuela sino tambi\u00e9n en todos los niveles de la vida.[218]\u200b\nel nacional-catolicismo estaba presente en todo el sistema educativo franquista, ya que la religi\u00f3n cat\u00f3lica inspiraba los programas educativos a todos los niveles de la ense\u00f1anza.[219]\u200b en una orden de diciembre de 1938 se dec\u00eda que hab\u00eda que \u00absaturar de esp\u00edritu religioso y patri\u00f3tico la labor educativa donde deben resplandecer\u2026 los dos grandes amores: el amor a dios y al amor a la patria\u00bb.[220]\u200b el art\u00edculo 5 de la ley de ense\u00f1anza primaria de 1945 dec\u00eda: \u00abla educaci\u00f3n primaria, inspir\u00e1ndose en el sentido cat\u00f3lico, consubstancial con la tradici\u00f3n escolar espa\u00f1ola, se ajustar\u00e1 a los principios del dogma y de la moral cat\u00f3lica y a las disposiciones del derecho can\u00f3nico vigente\u00bb. por otro lado, la escuela p\u00fablica era subsidiaria de los colegios de la iglesia, especialmente en la ense\u00f1anza media.[219]\u200b\nel ultranacionalismo espa\u00f1ol tambi\u00e9n era una de las piedras angulares del sistema educativo. en la ley de ense\u00f1anza primara de 1945 se dec\u00eda en el art\u00edculo 6.\u00ba sobre la \u00abformaci\u00f3n del esp\u00edritu nacional\u00bb  y en el art\u00edculo 7.\u00ba sobre la \u00ablengua nacional\u00bb lo siguiente:\n\n \n\nel sistema educativo franquista era sexista pues establec\u00eda la estricta separaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as en la escuela y su formaci\u00f3n diferenciada. en una orden del 1 de mayo de 1939 se dec\u00eda que el \u00absistema pedag\u00f3gico de coeducaci\u00f3n\u00bb era \u00abcontrario enteramente a los principios religiosos del glorioso movimiento nacional y, por tanto, de imprescindible supresi\u00f3n por antipedag\u00f3gico y antieducativo para que la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as responda a los principios de sana moral y est\u00e9 de acuerdo con todos los postulados de nuestra gloriosa tradici\u00f3n\u00bb.[221]\u200b el art\u00edculo 14.\u00ba de la ley de ense\u00f1anza primaria de 1945 volv\u00eda a insistir en lo mismo: \u00abel estado por razones de orden moral y de eficacia pedag\u00f3gica, prescribe la separaci\u00f3n de sexos y la formaci\u00f3n peculiar de ni\u00f1os y ni\u00f1as en la educaci\u00f3n primaria\u00bb. y el art\u00edculo 11 de esa misma ley establec\u00eda la educaci\u00f3n diferenciada para los ni\u00f1os y las ni\u00f1as: \u00abla educaci\u00f3n primaria femenina preparar\u00e1 especialmente para la vida del hogar, artesan\u00eda e industrias dom\u00e9sticas\u00bb.[221]\u200b en el pre\u00e1mbulo de la ley de 20 de septiembre de 1938 por la que se establec\u00eda un nuevo bachillerato se se\u00f1alaba como uno de los s\u00edntomas de decadencia el \u00abafeminamiento\u00bb contrapuesto al \u00abviril hero\u00edsmo de la juventud en acci\u00f3n\u00bb.[221]\u200b\nel dogmatismo estaba presente en todas las disciplinas pero tal vez donde era m\u00e1s evidente era en la ense\u00f1anza de la historia, que estaba supeditada a una doble doctrina: la del partido \u00fanico fet y de las jons y la de la iglesia cat\u00f3lica. as\u00ed, como destac\u00f3 hace tiempo el historiador manuel tu\u00f1\u00f3n de lara, en la educaci\u00f3n franquista la historia estaba considerada \u00abcomo una simple interpretaci\u00f3n ideol\u00f3gica del pasado que servir\u00e1 para modelar el esp\u00edritu de los ni\u00f1os y de los j\u00f3venes\u00bb, \u00abuna sierva de la ense\u00f1anza pol\u00edtica y eclesi\u00e1stica\u00bb. en el cuestionario de geograf\u00eda e historia para alumnos de segunda ense\u00f1anza publicado el 14 de abril de 1939 se inclu\u00edan ep\u00edgrafes como los siguientes: de la dictadura de primo de rivera se destacaba el \u00abretorno a los principios de autoridad\u00bb; sobre la segunda rep\u00fablica espa\u00f1ola se propon\u00eda estudiar: \u00ablos pseudointelectuales despechados, la masoner\u00eda y los financieros jud\u00edos internacionales hacen caer la monarqu\u00eda. la segunda rep\u00fablica. sus desastres, sus des\u00f3rdenes, sus cr\u00edmenes\u00bb; sobre el fascismo, en cambio, \u00absu sentido nacional, espiritual e hist\u00f3rico que restituye su dignidad a la persona humana\u00bb. y como colof\u00f3n: \u00absuperioridad moral de nuestro esp\u00edritu imperial\u00bb.[222]\u200b\nel clasismo del sistema educativo franquista fue reconocido por las propias autoridades educativas en 1969 cuando publicaron el \u00ablibro blanco\u00bb en que se basar\u00eda la reforma educativa que se plasmar\u00eda en la ley general de educaci\u00f3n de 1970. en \u00e9l se reconoc\u00eda que de hecho exist\u00edan dos sistemas educativos en espa\u00f1a: uno para las familias de las clases altas y medias que llevaban a sus hijos a los colegios de la iglesia y que consegu\u00edan llegar a la universidad \u2015que era gratuita, lo que dado su car\u00e1cter minoritario constituye \u00abla expresi\u00f3n m\u00e1s acabada del clasismo del sistema\u00bb\u2015[223]\u200b, y otro para los \u00absectores sociales menos favorecidos\u00bb que llevaban a sus hijos a las escuelas p\u00fablicas y que no pasaban del nivel de la ense\u00f1anza primaria, incorpor\u00e1ndose inmediatamente despu\u00e9s al mercado de trabajo.[224]\u200b\n\nel sistema educativo franquista lo que pretend\u00eda era adoctrinar no ense\u00f1ar. en el art\u00edculo 1.\u00ba de la ley de ense\u00f1anza primaria de 1945 se dec\u00eda: \u00abla educaci\u00f3n primaria tiene como objetivo formar la voluntad, la conciencia y el car\u00e1cter del ni\u00f1o para el cumplimiento del deber y su destino eterno; infundir el amor y la idea de servicio a la patria, de acuerdo con los principios inspiradores del movimiento\u00bb.[220]\u200b en un manual escolar se hac\u00eda la siguiente exaltaci\u00f3n del caudillo (las frases aparec\u00edan sobre el dibujo del rostro del general franco):[225]\u200b\n\n \n\nel car\u00e1cter reaccionario de las pr\u00e1cticas educativas franquistas y su oposici\u00f3n a cualquier innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica[226]\u200b se puede observar en el siguiente discurso pronunciado por el teniente de alcalde de cultura del ayuntamiento de barcelona ante los maestros asistentes a un cursillo de orientaci\u00f3n celebrado en septiembre de 1939:[219]\u200b\n\n \n\nse hac\u00eda especial hincapi\u00e9 en rechazar las \u00abpedanter\u00edas y barbarismos\u00bb de la instituci\u00f3n libre de ense\u00f1anza,[218]\u200b a la que se hac\u00eda responsable de haber conseguido \u00abarrancar del coraz\u00f3n de muchos maestros todo sentimiento de piedad cristiana y de amor a la gran patria espa\u00f1ola, ideales \u00fanicos capaces de hacer fecunda la labor docente\u00bb.[227]\u200b\n\n\n== memoria hist\u00f3rica ==\n\nla simbolog\u00eda franquista ha pervivido en la sociedad espa\u00f1ola tras la muerte de franco, especialmente durante la transici\u00f3n, hasta bien entrado el siglo xxi.[228]\u200b el s\u00edmbolo m\u00e1s conocido, el escudo portador del \u00e1guila de san juan (emblema de los reyes cat\u00f3licos), no fue legalmente abolido de la bandera de espa\u00f1a hasta 1981 por el gobierno de leopoldo calvo sotelo.[229]\u200b por otro lado, los nost\u00e1lgicos del r\u00e9gimen franquista se han venido concentrando el 20 de noviembre (d\u00eda de la muerte de franco) en el valle de los ca\u00eddos, a pesar de que la ley de memoria hist\u00f3rica proh\u00edbe expresamente la realizaci\u00f3n de las mencionadas concentraciones.[230]\u200b\nen 2018 se decide comenzar el procedimiento para hacer p\u00fablicos los archivos secretos de la guerra civil y el franquismo hasta 1968.[231]\u200b\n\n\n=== condenas internacionales ===\nen 2006, el parlamento europeo conden\u00f3 el franquismo, concluyendo que existen evidencias suficientes para probar la violaci\u00f3n de los derechos humanos durante el mismo. adem\u00e1s, recomend\u00f3 que el reconocimiento de la condena de la dictadura no debe limitarse a un mero reconocimiento hist\u00f3rico, sino a la eliminaci\u00f3n de los s\u00edmbolos de la dictadura.[232]\u200b \nel 17 de marzo de 2006 la comisi\u00f3n permanente de la asamblea parlamentaria del consejo de europa (entidad supraestatal que engloba a un total de 47 pa\u00edses europeos incluyendo a turqu\u00eda) recomend\u00f3[233]\u200b al consejo de ministros del consejo de europa adoptar una declaraci\u00f3n oficial de condena internacional del r\u00e9gimen franquista y declarar el 18 de julio de 2006 como d\u00eda oficial de condena de dicho r\u00e9gimen. asimismo, urgi\u00f3 al gobierno de espa\u00f1a a cumplir las siguientes recomendaciones: creaci\u00f3n de un comit\u00e9 nacional que investigue las violaciones de los derechos humanos durante el r\u00e9gimen de franco que env\u00ede sus informes al consejo de europa, facilitar a todos los investigadores el acceso a todos los archivos civiles y militares que contengan documentos que puedan establecer la verdad sobre la represi\u00f3n, erigir una exhibici\u00f3n permanente en la bas\u00edlica subterr\u00e1nea del valle de los ca\u00eddos \u2014donde franco estaba enterrado\u2014 explicando c\u00f3mo fue construida por prisioneros republicanos y eliminar s\u00edmbolos de la dictadura, tales como, estatuas y nombres de calles.\nla asamblea parlamentaria, en la citada recomendaci\u00f3n 1976, conden\u00f3 un\u00e1nimemente las \u00abgraves y m\u00faltiples violaciones de derechos humanos cometidas en espa\u00f1a por el r\u00e9gimen franquista, entre 1939 y 1975\u00bb.\nentre las conclusiones del documento de trabajo sometido a discusi\u00f3n en la comisi\u00f3n permanente \u00abhay suficientes evidencias para probar que los abusos contra los derechos humanos bajo el r\u00e9gimen de franco fueron extensivos y sistem\u00e1ticos\u00bb y propone a la comisi\u00f3n que cree un comit\u00e9 de expertos con el objetivo de recoger y evaluar toda la informaci\u00f3n posible.\nel 3 de mayo de 2006 el consejo de ministros del consejo de europa, en su 963.\u00aa reuni\u00f3n respondi\u00f3[234]\u200b a la asamblea parlamentaria con tres puntos en los que remarc\u00f3 su condena al r\u00e9gimen de franco como a todos los reg\u00edmenes totalitarios por sus violaciones a los derechos humanos y la necesidad de recordar dichos cr\u00edmenes para evitar repetir los errores del pasado. tambi\u00e9n apunt\u00f3 que la transici\u00f3n espa\u00f1ola es un ejemplo para todos los pa\u00edses que siguen el mismo proceso de cambio a un r\u00e9gimen democr\u00e1tico. y en lo que respecta a la recomendaci\u00f3n espec\u00edfica de un d\u00eda internacional de condena al r\u00e9gimen de franco se\u00f1al\u00f3 que todos los reg\u00edmenes totalitarios merecen ese tratamiento, y que singularizar uno en concreto podr\u00eda crear la impresi\u00f3n equivocada de que unos reg\u00edmenes totalitarios merecen m\u00e1s la condena que otros.\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== bibliograf\u00eda ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikisource contiene el  decreto nombrando jefe del gobierno a francisco franco. art\u00edculos en wikinoticias: garz\u00f3n ordena la exhumaci\u00f3n de 19 fosas de la guerra civil espa\u00f1ola\n\u00abla visita de eisenhower a espa\u00f1a\u00bb. documentos rne. rne. 2009-12-19. min. 56:37. http://www.rtve.es/mediateca/audios/20091221/visita-eisenhower-a-espana-documentos-rne/653679.shtml. \nfranquismo y represi\u00f3n de la masoner\u00eda\nconsejo europeo: necesidad de condena internacional del franquismo\nel informe para discusi\u00f3n en la comisi\u00f3n permanente\nla cuesti\u00f3n de la impunidad en espa\u00f1a y los cr\u00edmenes franquistas.\nmapa de la memoria\nla dictadura franquista\nfranquismo y represi\u00f3n de la homosexualidad\nart\u00edculo de lluis medir sobre la ley de la memoria hist\u00f3rica \ntestimonio personal sobre la rep\u00fablica, el exilio, y la vida en la dictadura (enlace roto disponible en internet archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). (en catal\u00e1n y castellano)\nla ley de memoria hist\u00f3rica proh\u00edbe actos franquistas en el valle de los ca\u00eddos\nley aprobada en el parlamento sobre reconocimiento a familiares de personas v\u00edctimas de la dictadura.\nley33/1981 de cambio del escudo de la bandera de espa\u00f1a.\nlos audios de nixon sobre espa\u00f1a el pa\u00eds (9 de junio de 2020)"