["dinamarca", "en", "dan\u00e9s", "danmark", "pronunciado", "t\u00e6nmk", "escuchar", "lit", "'la", "tierra", "o", "marca", "de", "los", "daneses'", "es", "uno", "de", "los", "veintisiete", "estados", "soberanos", "que", "forman", "la", "uni\u00f3n", "europea", "est\u00e1", "situado", "en", "el", "norte", "de", "europa", "es", "el", "m\u00e1s", "meridional", "de", "los", "pa\u00edses", "n\u00f3rdicos", "y", "tambi\u00e9n", "el", "de", "menor", "extensi\u00f3n", "oficialmente", "el", "reino", "de", "dinamarca", "en", "dan\u00e9s", "kongeriget", "danmark", "danmarks", "rige", "es", "una", "comunidad", "integrada", "por", "tres", "partes", "aut\u00f3nomas", "la", "propia", "dinamarca", "y", "sus", "dos", "territorios", "de", "ultramar", "o", "territorios", "dependientes", "groenlandia", "y", "las", "islas", "feroe", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "es", "copenhague", "que", "se", "encuentra", "en", "la", "isla", "de", "selandia", "dinamarca", "forma", "parte", "de", "escandinavia", "y", "tiene", "dos", "fronteras", "terrestres", "una", "con", "alemania", "y", "la", "otra", "con", "canad\u00e1", "en", "la", "isla", "hans", "adem\u00e1s", "desde", "est\u00e1", "unida", "con", "suecia", "por", "carretera", "y", "ferrocarril", "a", "trav\u00e9s", "del", "puente", "de", "\u00f8resund", "el", "territorio", "dan\u00e9s", "est\u00e1", "compuesto", "por", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutlandia", "jylland", "y", "por", "islas", "de", "las", "cuales", "est\u00e1n", "habitadas", "dinamarca", "cuenta", "con", "km", "de", "costas", "y", "est\u00e1", "totalmente", "rodeada", "por", "el", "mar", "del", "norte", "y", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "a", "excepci\u00f3n", "de", "jutlandia", "que", "la", "une", "al", "continente", "europeo", "las", "principales", "islas", "danesas", "son", "selandia", "sj\u00e6lland", "fionia", "fyn", "vendsysselthy", "lolland", "y", "bornholm", "cerca", "de", "la", "costa", "de", "polonia", "la", "m\u00e1s", "alejada", "del", "archipi\u00e9lago", "dan\u00e9s", "esta", "posici\u00f3n", "ha", "dado", "a", "dinamarca", "hist\u00f3ricamente", "el", "control", "sobre", "el", "acceso", "al", "mar", "b\u00e1ltico", "desde", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "aboli\u00f3", "la", "monarqu\u00eda", "absoluta", "que", "hab\u00eda", "regido", "el", "pa\u00eds", "desde", "se", "convirti\u00f3", "en", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "en", "t\u00e9rminos", "de", "permanencia", "la", "familia", "real", "danesa", "puede", "considerarse", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "al", "haber", "existido", "durante", "al", "menos", "un", "milenio", "dinamarca", "forma", "parte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "aunque", "no", "usa", "el", "euro", "cuando", "el", "pa\u00eds", "se", "adhiri\u00f3", "a", "la", "cee", "en", "lo", "hizo", "sin", "las", "islas", "feroe", "mientras", "que", "groenlandia", "opt\u00f3", "por", "separarse", "de", "la", "cee", "en", "tambi\u00e9n", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "miembro", "fundador", "de", "la", "otan", "en", "terminando", "con", "la", "tradicional", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "que", "hab\u00eda", "mantenido", "hasta", "entonces", "por", "su", "naturaleza", "pobre", "en", "recursos", "geol\u00f3gicos", "dinamarca", "centr\u00f3", "su", "econom\u00eda", "en", "la", "actividad", "agr\u00edcola", "gracias", "a", "sus", "granjas", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "bombas", "y", "a", "la", "industria", "naval", "en", "el", "\u00faltimo", "siglo", "los", "daneses", "han", "impulsado", "la", "industrializaci\u00f3n", "de", "su", "pa\u00eds", "y", "han", "favorecido", "el", "establecimiento", "de", "un", "modelo", "de", "estado", "de", "bienestar", "garantizando", "el", "acceso", "a", "servicios", "p\u00fablicos", "desde", "la", "firma", "del", "acuerdo", "de", "kanslergade", "en", "y", "desarrollando", "una", "econom\u00eda", "mixta", "altamente", "desarrollada", "dinamarca", "destaca", "como", "los", "pa\u00edses", "escandinavos", "por", "tener", "una", "ingenier\u00eda", "avanzada", "inviernos", "fr\u00edos", "muy", "forestado", "y", "de", "baja", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "nombrado", "el", "pa\u00eds", "menos", "corrupto", "del", "mundo", "con", "alto", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "desde", "y", "seg\u00fan", "estudios", "el", "pa\u00eds", "donde", "los", "habitantes", "son", "m\u00e1s", "felices", "y", "uno", "de", "los", "mejores", "del", "mundo", "para", "vivir", "prehistoria", "e", "historia", "culturas", "prehist\u00f3ricas", "aunque", "se", "piensa", "que", "el", "territorio", "fue", "habitado", "hace", "unos", "a\u00f1os", "los", "primeros", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "relacionados", "con", "la", "presencia", "humana", "datan", "de", "la", "oscilaci\u00f3n", "de", "b\u00f8lling", "de", "a", "c", "magdaleniense", "a", "c", "a", "c", "cazaban", "caballos", "y", "mamuts", "la", "necesidad", "de", "materias", "primas", "l\u00edticas", "piedras", "y", "maderas", "movilizaba", "a", "varios", "clanes", "familiares", "a", "unos", "diez", "mil", "kil\u00f3metros", "a", "medida", "que", "el", "hielo", "de", "escandinavia", "iba", "cediendo", "las", "familias", "migraban", "a", "la", "regi\u00f3n", "maglemosiense", "a", "c", "a", "c", "se", "han", "hallado", "arpones", "y", "anzuelos", "y", "seg\u00fan", "los", "expertos", "exist\u00edan", "asentamientos", "estivales", "en", "los", "r\u00edos", "y", "mares", "consagrados", "a", "la", "pesca", "cultura", "de", "kongemose", "a", "c", "a", "c", "el", "fin", "de", "la", "era", "del", "hielo", "provoca", "inundaciones", "en", "las", "costas", "n\u00f3rdicas", "la", "econom\u00eda", "se", "basaba", "en", "la", "caza", "de", "ciervos", "y", "jabal\u00edes", "complementada", "con", "la", "pesca", "en", "algunos", "asentamientos", "costeros", "ertebolliense", "a", "c", "a", "c", "cultura", "de", "pescadores", "su", "industria", "presenta", "anzuelos", "arpones", "y", "su", "econom\u00eda", "se", "basaba", "en", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "moluscos", "y", "en", "la", "caza", "tanto", "de", "animales", "marinos", "como", "terrestres", "grandes", "avances", "en", "navegaci\u00f3n", "y", "caza", "de", "mam\u00edferos", "marinos", "mediante", "el", "uso", "de", "redes", "cultura", "de", "los", "vasos", "de", "embudo", "a", "c", "a", "c", "los", "pueblos", "n\u00f3rdicos", "importan", "el", "bronce", "y", "desarrollan", "la", "agricultura", "como", "medio", "de", "adaptaci\u00f3n", "a", "los", "cambios", "clim\u00e1ticos", "surgen", "las", "primeras", "sociedades", "jerarquizadas", "cultura", "de", "la", "cer\u00e1mica", "encordelada", "a", "c", "a", "c", "en", "solo", "dos", "generaciones", "se", "produce", "un", "cambio", "cultural", "se", "adoptan", "elementos", "novedosos", "alcohol", "caballos", "metalurgia", "ropa", "de", "lana", "y", "cambian", "el", "hacha", "por", "el", "arco", "todo", "esto", "gracias", "a", "las", "rutas", "comerciales", "edad", "de", "bronce", "n\u00f3rdica", "a", "c", "a", "c", "a", "pesar", "de", "los", "m\u00faltiples", "objetos", "hallados", "escandinavia", "no", "se", "sum\u00f3", "a", "la", "edad", "de", "bronce", "hasta", "este", "periodo", "con", "industria", "propia", "cultura", "de", "jastorf", "a", "c", "a", "c", "los", "indoeuropeos", "colonizan", "escandinavia", "estos", "pueblos", "ya", "entrados", "en", "la", "edad", "de", "hierro", "influenciaron", "en", "la", "extracci\u00f3n", "de", "este", "mineral", "en", "la", "regi\u00f3n", "dejando", "el", "bronce", "solo", "para", "uso", "decorativo", "historia", "\u00e9poca", "vikinga", "y", "edad", "media", "en", "la", "etapa", "de", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "a", "c", "d", "c", "aproximadamente", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "separ\u00f3", "el", "idioma", "proton\u00f3rdico", "del", "idioma", "protogerm\u00e1nico", "aunque", "se", "cree", "que", "las", "diferencias", "son", "m\u00ednimas", "durante", "la", "\u00e9poca", "vikinga", "d", "c", "nace", "el", "idioma", "n\u00f3rdico", "antiguo", "como", "evoluci\u00f3n", "del", "proton\u00f3rdico", "los", "dialectos", "de", "este", "idioma", "se", "van", "a", "convertir", "en", "los", "idiomas", "n\u00f3rdicos", "actuales", "sueco", "noruego", "dan\u00e9s", "e", "island\u00e9s", "dinamarca", "fue", "unificada", "por", "harald", "bl\u00e5tand", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "en", "el", "siglo", "xi", "los", "vikingos", "daneses", "y", "noruegos", "atacaron", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "europa", "occidental", "llegando", "a", "controlar", "parte", "de", "inglaterra", "y", "fundando", "otros", "estados", "como", "el", "ducado", "de", "normand\u00eda", "adem\u00e1s", "los", "vikingos", "daneses", "hicieron", "numerosas", "expediciones", "al", "mar", "mediterr\u00e1neo", "en", "sus", "primeras", "expediciones", "pasaron", "por", "el", "norte", "y", "este", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "haciendo", "incursiones", "en", "estos", "territorios", "se", "sabe", "que", "causaban", "gran", "terror", "bajas", "y", "p\u00e9rdidas", "econ\u00f3micas", "a", "los", "recientes", "estados", "cristianos", "del", "norte", "de", "la", "pen\u00ednsula", "por", "otro", "lado", "se", "sabe", "que", "los", "vikingos", "quemaron", "sevilla", "a\u00f1o", "hasta", "sus", "cimientos", "lo", "cual", "no", "agrad\u00f3", "en", "absoluto", "al", "emir", "de", "c\u00f3rdoba", "que", "reorganiz\u00f3", "una", "s\u00f3lida", "defensa", "contra", "las", "incursiones", "vikingas", "por", "lo", "que", "estos", "perdieron", "su", "inter\u00e9s", "por", "al\u00e1ndalus", "y", "fueron", "a", "saquear", "reinos", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "crearon", "el", "reino", "de", "sicilia", "adem\u00e1s", "se", "sabe", "que", "intentaron", "saquear", "roma", "y", "llevar", "la", "cabeza", "del", "papa", "a", "dinamarca", "sin", "embargo", "los", "conocimientos", "geogr\u00e1ficos", "de", "los", "vikingos", "dejaban", "bastante", "que", "desear", "navegaron", "hasta", "una", "ciudad", "al", "norte", "de", "italia", "llamada", "\"luna\"", "y", "al", "ver", "sus", "torres", "de", "iglesias", "doradas", "y", "estar", "cansados", "despu\u00e9s", "de", "haber", "navegado", "durante", "un", "a\u00f1o", "no", "se", "pararon", "a", "reflexionar", "sobre", "si", "aquella", "ciudad", "realmente", "era", "roma", "la", "saquearon", "y", "la", "cabeza", "que", "m\u00e1s", "tarde", "colgar\u00eda", "en", "alg\u00fan", "lugar", "de", "dinamarca", "fue", "la", "del", "obispo", "de", "luna", "llegaron", "incluso", "hasta", "constantinopla", "capital", "del", "imperio", "bizantino", "siti\u00e1ndola", "de", "ah\u00ed", "que", "en", "dan\u00e9s", "exista", "un", "sin\u00f3nimo", "para", "denominar", "a", "la", "actual", "estambul", "\"miklag\u00e5rd\"", "\"granja", "grande", "patio", "grande\"", "el", "emperador", "bizantino", "qued\u00f3", "tan", "impresionado", "de", "la", "fuerza", "vikinga", "que", "tras", "la", "derrota", "de", "estos", "pidi\u00f3", "un", "regimiento", "de", "mercenarios", "vikingos", "para", "que", "fueran", "su", "guardia", "personal", "guardia", "varega", "aunque", "\u00e9sta", "la", "formaran", "en", "su", "mayor\u00eda", "vikingos", "suecos", "la", "era", "vikinga", "termina", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "cuando", "acaban", "las", "incursiones", "vikingas", "muchos", "historiadores", "coinciden", "en", "que", "el", "fin", "de", "la", "era", "vikinga", "fue", "en", "la", "batalla", "de", "stamford", "bridge", "en", "a", "causa", "de", "la", "gran", "influencia", "vikinga", "en", "gran", "breta\u00f1a", "el", "idioma", "ingl\u00e9s", "actual", "tiene", "ciertas", "palabras", "parecidas", "al", "dan\u00e9s", "sueco", "y", "noruego", "ya", "que", "todos", "estos", "son", "dialectos", "del", "n\u00f3rdico", "antiguo", "de", "hecho", "si", "se", "juntaran", "en", "la", "actualidad", "un", "dan\u00e9s", "un", "noruego", "y", "un", "sueco", "hablando", "cada", "uno", "en", "su", "respectivo", "idioma", "de", "manera", "pausada", "lograr\u00edan", "mantener", "una", "conversaci\u00f3n", "relativamente", "fluida", "ayud\u00e1ndose", "los", "unos", "a", "los", "otros", "posteriormente", "dinamarca", "ha", "controlado", "durante", "siglos", "noruega", "e", "islandia", "y", "ocasionalmente", "suecia", "uni\u00f3n", "de", "kalmar", "parte", "de", "las", "islas", "v\u00edrgenes", "parte", "de", "la", "costa", "del", "b\u00e1ltico", "y", "lo", "que", "ahora", "es", "el", "norte", "de", "alemania", "estonia", "fue", "conquistada", "por", "parte", "de", "una", "cruzada", "danesa", "para", "evangelizar", "los", "territorios", "estonios", "paganos", "liderada", "por", "valdemar", "ii", "el", "vencedor", "y", "el", "arzobispo", "anders", "sunesen", "adem\u00e1s", "de", "otro", "arzobispo", "influyente", "de", "la", "\u00e9poca", "absalon", "fundador", "de", "la", "ciudad", "de", "copenhague", "vencieron", "en", "la", "batalla", "de", "lyndanisse", "cerca", "de", "tallin", "en", "seg\u00fan", "el", "mito", "la", "bandera", "danesa", "\"dannebrog\"", "la", "gran", "cruz", "n\u00f3rdica", "blanca", "simboliza", "el", "cristianismo", "de", "dinamarca", "limpio", "puro", "sobre", "fondo", "rojo", "que", "simboliza", "la", "sangre", "de", "los", "enemigos", "de", "dinamarca", "cay\u00f3", "del", "cielo", "para", "que", "los", "daneses", "ganaran", "la", "batalla", "los", "territorios", "estonios", "fueron", "vendidos", "en", "por", "parte", "del", "rey", "dan\u00e9s", "crist\u00f3bal", "ii", "a", "la", "orden", "teut\u00f3nica", "por", "marcos", "de", "plata", "con", "la", "oposici\u00f3n", "papal", "edad", "moderna", "y", "contempor\u00e1nea", "como", "consecuencia", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "la", "uni\u00f3n", "con", "noruega", "fue", "disuelta", "en", "y", "noruega", "fue", "unida", "a", "suecia", "hasta", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "islas", "feroe", "y", "groenlandia", "dominio", "que", "contin\u00faa", "en", "la", "actualidad", "ambas", "en", "r\u00e9gimen", "de", "autonom\u00eda", "islandia", "y", "en", "el", "caribe", "las", "islas", "v\u00edrgenes", "sin", "embargo", "groenlandia", "vot\u00f3", "en", "noviembre", "de", "en", "un", "refer\u00e9ndum", "popular", "por", "su", "independencia", "de", "dinamarca", "decisi\u00f3n", "que", "debe", "ser", "confirmada", "por", "el", "parlamento", "dan\u00e9s", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "los", "ducados", "en", "dinamarca", "fue", "forzada", "a", "ceder", "schleswigholstein", "a", "prusia", "en", "una", "derrota", "que", "dej\u00f3", "hondas", "marcas", "en", "la", "identidad", "nacional", "danesa", "por", "lo", "que", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "que", "mantuvo", "durante", "la", "primera", "guerra", "mundial", "la", "invasi\u00f3n", "de", "dinamarca", "por", "alemania", "fue", "ejecutada", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "los", "alemanes", "cruzaron", "la", "frontera", "danesa", "violando", "su", "neutralidad", "la", "operaci\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "con", "gran", "velocidad", "por", "parte", "de", "un", "gran", "ej\u00e9rcito", "que", "penetr\u00f3", "ocho", "puntos", "fuertes", "contingentes", "de", "paracaidistas", "y", "comandos", "por", "el", "mar", "la", "resistencia", "fue", "escas\u00edsima", "produci\u00e9ndose", "solo", "muertos", "y", "heridos", "para", "evitar", "un", "in\u00fatil", "derramamiento", "de", "sangre", "el", "gobierno", "dan\u00e9s", "se", "rindi\u00f3", "y", "como", "recompensa", "se", "les", "respet\u00f3", "su", "autonom\u00eda", "y", "se", "permiti\u00f3", "la", "huida", "de", "la", "comunidad", "jud\u00eda", "de", "dinamarca", "tras", "una", "primera", "etapa", "de", "tranquilidad", "la", "ocupaci\u00f3n", "alemana", "se", "volvi\u00f3", "hostil", "cuando", "los", "daneses", "empezaron", "a", "ejecutar", "labores", "de", "sabotaje", "en", "el", "verano", "de", "el", "rey", "que", "no", "hab\u00eda", "huido", "como", "otros", "monarcas", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "s\u00edmbolo", "de", "independencia", "y", "unidad", "de", "los", "daneses", "con", "sus", "constantes", "desplantes", "a", "los", "representantes", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "al", "final", "de", "la", "guerra", "ya", "hab\u00eda", "un", "fuerte", "movimiento", "de", "resistencia", "potenciado", "y", "armado", "por", "los", "aliados", "aun", "as\u00ed", "fue", "uno", "de", "los", "pocos", "territorios", "que", "finalizaron", "la", "guerra", "ocupados", "por", "las", "tropas", "alemanas", "el", "de", "mayo", "de", "llegaron", "las", "vanguardias", "brit\u00e1nicas", "de", "montgomery", "tras", "la", "guerra", "dinamarca", "se", "convirti\u00f3", "en", "miembro", "de", "la", "otan", "y", "en", "miembro", "de", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "que", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "se", "transform\u00f3", "en", "la", "uni\u00f3n", "europea", "durante", "siglos", "los", "castillos", "daneses", "se", "han", "mantenido", "como", "residencias", "y", "bases", "de", "poder", "para", "las", "casas", "reales", "la", "nobleza", "y", "una", "peque\u00f1a", "\u00e9lite", "al", "mismo", "tiempo", "han", "servido", "de", "santuarios", "para", "grandes", "artistas", "daneses", "a", "los", "que", "se", "les", "ha", "invitado", "a", "residir", "en", "este", "agradable", "ambiente", "propicio", "para", "el", "trabajo", "de", "artistas", "tan", "conocidos", "como", "el", "escritor", "hans", "christian", "andersen", "y", "el", "compositor", "carl", "nielsen", "que", "eran", "asiduos", "hu\u00e9spedes", "en", "estos", "castillos", "y", "mansiones", "daneses", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "en", "dinamarca", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "con", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "la", "monarqu\u00eda", "es", "formalmente", "la", "cabeza", "del", "estado", "un", "papel", "m\u00e1s", "ceremonial", "que", "real", "ya", "que", "el", "poder", "ejecutivo", "est\u00e1", "en", "manos", "del", "consejo", "de", "ministros", "con", "el", "primer", "ministro", "de", "dinamarca", "statsminister", "actuando", "como", "primero", "entre", "iguales", "primus", "inter", "pares", "el", "poder", "legislativo", "lo", "comparten", "el", "gobierno", "y", "el", "parlamento", "dan\u00e9s", "conocido", "con", "el", "nombre", "de", "folketing", "compuesto", "por", "miembros", "incluidos", "dos", "diputados", "por", "las", "islas", "feroe", "y", "dos", "por", "groenlandia", "el", "parlamento", "dan\u00e9s", "es", "funcional", "y", "administrativamente", "independiente", "del", "ejecutivo", "y", "la", "legislatura", "las", "elecciones", "al", "parlamento", "se", "celebran", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "pero", "el", "primer", "ministro", "puede", "convocar", "elecciones", "anticipadas", "si", "as\u00ed", "lo", "decide", "el", "parlamento", "puede", "tambi\u00e9n", "realizar", "una", "moci\u00f3n", "de", "censura", "contra", "el", "primer", "ministro", "si", "la", "moci\u00f3n", "de", "censura", "prospera", "el", "gobierno", "en", "pleno", "presenta", "la", "dimisi\u00f3n", "familia", "real", "la", "monarqu\u00eda", "danesa", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "mundo", "pues", "se", "remonta", "hasta", "gorm", "el", "viejo", "fallecido", "en", "actualmente", "es", "una", "monarqu\u00eda", "parlamentaria", "encabezada", "por", "la", "reina", "margarita", "ii", "desde", "la", "reina", "es", "la", "jefa", "del", "estado", "la", "casa", "real", "es", "una", "de", "las", "instituciones", "m\u00e1s", "populares", "y", "respetadas", "de", "dinamarca", "es", "la", "m\u00e1s", "popular", "de", "europa", "la", "monarqu\u00eda", "danesa", "es", "un", "s\u00edmbolo", "nacional", "con", "influencia", "cultural", "tradicional", "e", "hist\u00f3rica", "que", "re\u00fane", "al", "pueblo", "es", "de", "mucha", "importancia", "y", "orgullo", "para", "los", "daneses", "la", "familia", "real", "patrocina", "y", "realiza", "tareas", "de", "honor", "en", "diversas", "instituciones", "relacionadas", "con", "cuestiones", "sociales", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "la", "salud", "la", "ayuda", "humanitaria", "la", "sostenibilidad", "medio", "ambiente", "arte", "cultura", "moda", "y", "deportes", "representa", "a", "dinamarca", "en", "todo", "el", "mundo", "ante", "jefes", "de", "estado", "realezas", "instituciones", "empresas", "y", "poblaciones", "el", "valor", "monetario", "de", "los", "miembros", "de", "la", "casa", "real", "danesa", "como", "s\u00edmbolos", "nacionales", "es", "muy", "alto", "para", "dinamarca", "seg\u00fan", "el", "instituto", "de", "an\u00e1lisis", "nation", "branding", "se", "debe", "a", "que", "son", "un", "producto", "\u00fanico", "que", "llama", "la", "atenci\u00f3n", "en", "otros", "pa\u00edses", "cuando", "la", "realeza", "de", "dinamarca", "ayuda", "al", "comercio", "dan\u00e9s", "a", "triunfar", "en", "pa\u00edses", "extranjeros", "significa", "que", "las", "puertas", "para", "las", "autoridades", "extranjeras", "se", "abren", "de", "otra", "manera", "que", "lo", "que", "ser\u00eda", "el", "caso", "con", "representantes", "nomon\u00e1rquicos", "defensa", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "dinamarca", "son", "conocidas", "como", "la", "defensa", "danesa", "dan\u00e9s", "forsvaret", "durante", "tiempos", "de", "paz", "el", "ministerio", "de", "la", "defensa", "de", "dinamarca", "emplea", "alrededor", "de", "personas", "en", "total", "las", "ramas", "militares", "principales", "emplean", "casi", "en", "la", "armada", "real", "danesa", "en", "la", "real", "fuerza", "a\u00e9rea", "de", "dinamarca", "y", "en", "la", "flota", "real", "danesa", "dinamarca", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "miembro", "fundador", "de", "la", "otan", "en", "terminando", "con", "la", "tradicional", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "que", "hab\u00eda", "sostenido", "hasta", "entonces", "desde", "entonces", "dinamarca", "ha", "apoyado", "varias", "operaciones", "internacionales", "sus", "tres", "contribuciones", "m\u00e1s", "grandes", "son", "misiones", "en", "afganist\u00e1n", "isaf", "kosovo", "kfor", "y", "l\u00edbano", "unifil", "entre", "y", "hab\u00eda", "soldados", "daneses", "estacionados", "en", "irak", "adem\u00e1s", "la", "flota", "danesa", "forma", "parte", "del", "operativo", "de", "la", "otan", "contra", "la", "pirater\u00eda", "en", "el", "golfo", "de", "ad\u00e9n", "estado", "de", "bienestar", "dinamarca", "es", "uno", "de", "los", "estados", "de", "bienestar", "m\u00e1s", "modernos", "y", "desarrollados", "en", "el", "mundo", "sigue", "el", "modelo", "escandinavon\u00f3rdico", "de", "bienestar", "que", "garantiza", "una", "amplia", "protecci\u00f3n", "social", "para", "todos", "y", "que", "hace", "gran", "hincapi\u00e9", "en", "la", "redistribuci\u00f3n", "la", "inclusi\u00f3n", "social", "y", "la", "universalidad", "de", "las", "prestaciones", "con", "una", "elevada", "participaci\u00f3n", "de", "los", "sindicatos", "el", "sistema", "es", "universal", "es", "decir", "todos", "los", "ciudadanos", "tienen", "los", "mismos", "derechos", "ventajas", "y", "beneficios", "que", "ofrece", "la", "sociedad", "independientemente", "del", "lugar", "que", "ocupen", "en", "ella", "la", "forma", "en", "la", "que", "el", "modelo", "escandinavo", "ha", "decidido", "organizar", "y", "financiar", "su", "sistema", "de", "seguridad", "sistema", "de", "salud", "y", "educaci\u00f3n", "es", "distinta", "a", "la", "de", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "los", "daneses", "tienen", "un", "alto", "grado", "de", "confianza", "tanto", "en", "sus", "conciudadanos", "como", "en", "el", "gobierno", "en", "sus", "leyes", "en", "las", "instituciones", "pol\u00edticas", "y", "en", "la", "democracia", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "internacional", "elaborada", "por", "socap", "la", "sociedad", "danesa", "es", "la", "que", "m\u00e1s", "conf\u00eda", "en", "el", "pr\u00f3jimo", "la", "transparencia", "pol\u00edtica", "en", "dinamarca", "es", "muy", "alta", "y", "hay", "informes", "que", "afirman", "que", "dinamarca", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "experimenta", "menos", "corrupci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "por", "lo", "tanto", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "daneses", "apoya", "el", "nivel", "de", "impuestos", "porque", "saben", "que", "el", "dinero", "es", "manejado", "correctamente", "seg\u00fan", "las", "leyes", "del", "pa\u00eds", "y", "a", "favor", "del", "estado", "de", "bienestar", "que", "beneficia", "a", "todos", "finalmente", "el", "concepto", "encaja", "con", "valores", "culturales", "como", "la", "democracia", "la", "solidaridad", "la", "colectividad", "la", "igualdad", "y", "los", "derechos", "humanos", "todos", "los", "cuales", "tienen", "una", "prioridad", "muy", "alta", "para", "los", "daneses", "ven", "el", "sistema", "de", "bienestar", "como", "un", "contrato", "social", "por", "lo", "que", "se", "sienten", "moralmente", "obligados", "a", "contribuir", "a", "este", "sistema", "colectivo", "que", "representa", "un", "aspecto", "muy", "importante", "de", "la", "cultura", "danesa", "y", "el", "ser", "dan\u00e9s", "para", "los", "daneses", "el", "estado", "de", "bienestar", "de", "dinamarca", "es", "visto", "como", "algo", "\u00fanico", "que", "no", "se", "encuentra", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "por", "lo", "que", "mencionan", "esta", "caracter\u00edstica", "espec\u00edfica", "al", "compararse", "y", "distinguirse", "de", "otros", "pa\u00edses", "algunos", "beneficios", "del", "estado", "de", "bienestar", "de", "dinamarca", "educaci\u00f3n", "gratuita", "de", "alta", "calidad", "colegios", "universidades", "etc", "subsidio", "del", "estado", "para", "la", "educaci\u00f3n", "subsidio", "mensual", "para", "todos", "los", "estudiantes", "mayores", "de", "edad", "coronas", "danesas", "euros", "servicio", "m\u00e9dico", "gratuito", "de", "alta", "calidad", "estancia", "gratuita", "en", "hospitales", "tambi\u00e9n", "en", "los", "partos", "no", "hay", "peajes", "pensi\u00f3n", "de", "vejez", "asistencia", "social", "subsidio", "de", "vivienda", "para", "personas", "con", "salarios", "bajos", "permiso", "por", "maternidad", "a\u00f1o", "meses", "con", "salario", "completo", "servicio", "gratis", "de", "bibliotecael", "sistema", "de", "bienestar", "es", "financiado", "por", "el", "estado", "dan\u00e9s", "y", "por", "lo", "tanto", "requiere", "un", "alto", "nivel", "de", "impuestos", "dinamarca", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "tiene", "los", "salarios", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "y", "una", "tasa", "de", "desempleo", "de", "en", "antes", "del", "efecto", "de", "la", "crisis", "financiera", "de", "los", "daneses", "est\u00e1n", "muy", "orgullosos", "de", "su", "pa\u00eds", "como", "modelo", "de", "estado", "de", "bienestar", "y", "la", "gran", "mayor\u00eda", "da", "prioridad", "al", "bienestar", "y", "apoya", "el", "grado", "de", "bienestar", "que", "ofrece", "el", "estado", "en", "la", "actualidad", "todos", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "representados", "en", "el", "parlamento", "dan\u00e9s", "apoyan", "al", "mantenimiento", "del", "sistema", "pero", "hay", "un", "debate", "constante", "sobre", "el", "grado", "de", "bienestar", "contra", "el", "nivel", "de", "impuestos", "asimismo", "existen", "grupos", "en", "la", "sociedad", "y", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "apoyan", "una", "reducci\u00f3n", "de", "impuestos", "cuando", "en", "el", "gobierno", "anunci\u00f3", "una", "reducci\u00f3n", "de", "los", "impuestos", "se", "convocaron", "huelgas", "y", "grandes", "manifestaciones", "populares", "pidiendo", "mayor", "prioridad", "a", "las", "condiciones", "sociales", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "como", "la", "educaci\u00f3n", "y", "la", "salud", "y", "el", "bienestar", "de", "la", "gente", "con", "el", "eslogan", "\"s\u00ed", "al", "bienestar", "para", "todos", "no", "a", "la", "reducci\u00f3n", "de", "impuestos\"", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "opin\u00f3", "en", "que", "los", "impuestos", "municipales", "deben", "ser", "elevados", "al", "nivel", "de", "antes", "para", "enfrentar", "la", "crisis", "seg\u00fan", "gallup", "seg\u00fan", "el", "instituto", "de", "an\u00e1lisis", "green", "de", "cada", "ciudadanos", "daneses", "apoyan", "el", "nivel", "actual", "de", "impuestos", "la", "actitud", "positiva", "ante", "los", "impuestos", "personales", "se", "debe", "a", "que", "para", "los", "daneses", "estos", "est\u00e1n", "claramente", "relacionados", "con", "el", "grado", "de", "bienestar", "que", "ofrece", "el", "estado", "dan\u00e9s", "cada", "ciudadano", "experimenta", "a", "diario", "beneficios", "que", "son", "muy", "evidentes", "dinamarca", "es", "uno", "de", "los", "mejores", "pa\u00edses", "del", "mundo", "para", "vivir", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "prosperidad", "del", "instituto", "legatum", "el", "\u00edndice", "se", "basa", "en", "una", "definici\u00f3n", "de", "prosperidad", "que", "combina", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "el", "nivel", "de", "libertades", "personales", "y", "democracia", "en", "un", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "mediciones", "de", "felicidad", "y", "calidad", "de", "vidalos", "daneses", "son", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "feliz", "y", "satisfecha", "del", "mundo", "seg\u00fan", "varias", "encuestas", "de", "opini\u00f3n", "e", "informes", "realizados", "a", "nivel", "mundialdinamarca", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "pac\u00edfico", "y", "seguro", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "de", "paz", "global", "la", "tasa", "de", "delincuencia", "es", "baja", "y", "las", "tensiones", "sociales", "y", "conflictos", "internos", "son", "pr\u00e1cticamente", "inexistentesdinamarca", "tiene", "los", "salarios", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "seg\u00fan", "un", "estudio", "publicado", "por", "ubs", "ag", "antigua", "uni\u00f3n", "de", "bancos", "suizos", "en", "cita", "requeridadinamarca", "tiene", "el", "nivel", "m\u00e1s", "grande", "de", "igualdad", "de", "ingresos", "del", "mundo", "y", "hay", "una", "importante", "igualdad", "socialdinamarca", "posee", "los", "impuestos", "m\u00e1s", "elevados", "de", "europa", "con", "un", "promedio", "alrededor", "de", "un", "en", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "impuestosdinamarca", "se", "encuentra", "entre", "los", "cinco", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "caros", "del", "mundo", "seg\u00fan", "fred", "vogel", "gerente", "global", "del", "programa", "de", "comparaci\u00f3n", "internacional", "del", "banco", "mundialcita", "requeridadinamarca", "fue", "clasificado", "el", "pa\u00eds", "menos", "corrupto", "del", "mundo", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "seg\u00fan", "corruption", "perceptions", "indexdinamarca", "tiene", "el", "mejor", "clima", "para", "hacer", "negocios", "en", "el", "mundo", "seg\u00fan", "la", "revista", "de", "negocios", "forbes", "democracia", "igualdad", "y", "libertad", "de", "expresi\u00f3nlas", "leyes", "danesas", "garantizan", "valores", "como", "la", "igualdad", "social", "la", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "y", "los", "derechos", "humanos", "independientemente", "del", "g\u00e9nero", "color", "de", "la", "piel", "cultura", "y", "filosof\u00eda", "de", "vida", "en", "dinamarca", "encabez\u00f3", "la", "lista", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "libertad", "de", "prensa", "elaborada", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "reporteros", "sin", "fronteras", "igualdad", "de", "g\u00e9nerodinamarca", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "con", "mayor", "igualdad", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "tanto", "en", "el", "aspecto", "legal", "como", "en", "la", "vida", "diaria", "la", "igualdad", "entre", "g\u00e9neros", "se", "ha", "consolidado", "durante", "los", "\u00faltimos", "o", "a\u00f1os", "las", "mujeres", "danesas", "viven", "y", "trabajan", "en", "pr\u00e1cticamente", "las", "mismas", "condiciones", "que", "los", "hombres", "y", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "familias", "mujeres", "y", "hombres", "trabajan", "fuera", "de", "casa", "y", "comparten", "las", "labores", "dom\u00e9sticas", "sin", "embargo", "el", "de", "los", "daneses", "trabajan", "en", "labores", "que", "tradicionalmente", "son", "solo", "masculinas", "o", "femeninas", "en", "cuanto", "al", "servicio", "militar", "no", "hay", "igualdad", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "ya", "que", "es", "obligatorio", "solamente", "para", "los", "hombres", "para", "un", "peque\u00f1o", "porcentaje", "por", "sorteo", "y", "voluntario", "para", "las", "mujeres", "desde", "todas", "las", "mujeres", "en", "dinamarca", "tienen", "derecho", "al", "aborto", "libre", "y", "sin", "ninguna", "explicaci\u00f3n", "excusa", "o", "justificaci\u00f3n", "si", "se", "da", "en", "las", "doce", "primeras", "semanas", "pol\u00edtica", "exterior", "dinamarca", "ejerce", "una", "influencia", "considerable", "en", "el", "norte", "de", "europa", "y", "es", "una", "naci\u00f3n", "considerada", "un", "poder", "intermedio", "en", "los", "asuntos", "internacionales", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "groenlandia", "y", "las", "islas", "feroe", "han", "tenido", "garantizada", "su", "participaci\u00f3n", "en", "asuntos", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "como", "la", "pesca", "la", "caza", "de", "ballenas", "y", "cuestiones", "geopol\u00edticas", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "dinamarca", "est\u00e1", "muy", "influida", "por", "su", "pertenencia", "a", "la", "uni\u00f3n", "europea", "ue", "dinamarca", "incluida", "groenlandia", "se", "adhiri\u00f3", "a", "la", "comunidad", "econ\u00f3mica", "europea", "cee", "predecesora", "de", "la", "ue", "en", "dinamarca", "ocup\u00f3", "la", "presidencia", "del", "consejo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "siete", "ocasiones", "la", "\u00faltima", "de", "enero", "a", "junio", "de", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "dinamarca", "puso", "fin", "a", "su", "pol\u00edtica", "de", "neutralidad", "de", "doscientos", "a\u00f1os", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "tratado", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "otan", "desde", "y", "su", "pertenencia", "a", "ella", "sigue", "gozando", "de", "gran", "popularidad", "como", "miembro", "del", "comit\u00e9", "de", "ayuda", "al", "desarrollo", "cad", "dinamarca", "figura", "desde", "hace", "tiempo", "entre", "los", "pa\u00edses", "del", "mundo", "que", "m\u00e1s", "porcentaje", "de", "su", "renta", "nacional", "bruta", "aportan", "a", "la", "ayuda", "al", "desarrollo", "en", "dinamarca", "contribuy\u00f3", "con", "el", "de", "su", "renta", "nacional", "bruta", "rnb", "a", "la", "ayuda", "exterior", "y", "fue", "uno", "de", "los", "seis", "\u00fanicos", "pa\u00edses", "que", "cumplieron", "el", "antiguo", "objetivo", "de", "la", "onu", "del", "de", "la", "rnb", "el", "pa\u00eds", "participa", "tanto", "en", "la", "ayuda", "bilateral", "como", "en", "la", "multilateral", "y", "la", "ayuda", "suele", "ser", "administrada", "por", "el", "ministerio", "de", "asuntos", "exteriores", "a", "menudo", "se", "utiliza", "el", "nombre", "organizativo", "de", "agencia", "danesa", "de", "desarrollo", "internacional", "danida", "sobre", "todo", "cuando", "se", "trata", "de", "ayuda", "bilateral", "organizaci\u00f3n", "territorial", "desde", "el", "de", "enero", "de", "dinamarca", "est\u00e1", "dividida", "en", "regiones", "regioner", "y", "municipios", "kommuner", "las", "cinco", "regiones", "existentes", "son", "regi\u00f3n", "capital", "hovedstaden", "municipios", "jutlandia", "septentrional", "nordjylland", "municipios", "jutlandia", "central", "midtjylland", "municipios", "regi\u00f3n", "de", "selandia", "region", "sj\u00e6lland", "municipios", "dinamarca", "meridional", "syddanmark", "municipios", "geograf\u00eda", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutlandia", "se", "extiende", "unos", "km", "desde", "la", "frontera", "alemana", "con", "schleswigholstein", "hacia", "el", "norte", "su", "costa", "oeste", "est\u00e1", "protegida", "de", "las", "tempestades", "en", "el", "mar", "del", "norte", "por", "dunas", "y", "bancos", "de", "arena", "las", "islas", "se", "encuentran", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "que", "forma", "tambi\u00e9n", "la", "frontera", "este", "de", "jutlandia", "solo", "de", "estas", "islas", "est\u00e1n", "habitadas", "la", "altitud", "media", "de", "dinamarca", "es", "de", "tan", "solo", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "el", "paisaje", "dan\u00e9s", "fue", "formado", "en", "gran", "parte", "por", "los", "glaciares", "que", "cubr\u00edan", "por", "completo", "esta", "zona", "en", "las", "idas", "y", "venidas", "de", "las", "masas", "de", "hielo", "se", "acumularon", "colinas", "de", "material", "arenoso", "hoy", "en", "d\u00eda", "un", "cintur\u00f3n", "de", "estas", "colinas", "separa", "el", "este", "del", "oeste", "de", "jutlandia", "al", "este", "de", "jutlandia", "separada", "por", "el", "estrecho", "del", "peque\u00f1o", "belt", "se", "encuentra", "la", "isla", "fionia", "y", "en", "su", "lado", "sureste", "sigue", "la", "isla", "de", "langeland", "tierra", "larga", "algo", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "gran", "belt", "storeb\u00e6lt", "en", "dan\u00e9s", "se", "halla", "la", "isla", "de", "selandia", "con", "la", "capital", "copenhague", "al", "este", "al", "sureste", "de", "suecia", "en", "medio", "del", "b\u00e1ltico", "se", "encuentra", "la", "isla", "gran\u00edtica", "de", "bornholm", "entre", "polonia", "al", "sur", "y", "suecia", "al", "noroeste", "groenlandia", "y", "las", "islas", "feroe", "son", "regiones", "aut\u00f3nomas", "de", "dinamarca", "las", "\u00faltimas", "fueron", "posesi\u00f3n", "noruega", "desde", "hasta", "dinamarca", "se", "compone", "de", "una", "serie", "de", "estriberones", "colocados", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "entrada", "del", "b\u00e1ltico", "hacia", "suecia", "y", "noruega", "esa", "posici\u00f3n", "dominante", "explotada", "al", "extremo", "ha", "sido", "clave", "de", "su", "riqueza", "y", "poder\u00edo", "pues", "desde", "tiempos", "ancestrales", "permit\u00eda", "que", "se", "efectuaran", "r\u00e1pidas", "incursiones", "al", "otro", "lado", "en", "escandinavia", "y", "le", "daba", "la", "posibilidad", "de", "sobreponerse", "al", "comercio", "del", "b\u00e1ltico", "gracias", "a", "esa", "situaci\u00f3n", "copenhague", "y", "los", "dem\u00e1s", "puertos", "de", "la", "isla", "de", "sjaelland", "que", "como", "helsingor", "hac\u00edan", "pagar", "tributo", "a", "los", "nav\u00edos", "que", "pasaban", "se", "convirtieron", "en", "villas", "muy", "prosperas", "y", "poderosas", "el", "clima", "de", "dinamarca", "es", "suave", "y", "agradable", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "con", "fuertes", "vientos", "durante", "el", "oto\u00f1o", "e", "invierno", "dinamarca", "tiene", "marcadas", "las", "cuatro", "estaciones", "del", "a\u00f1o", "as\u00ed", "como", "el", "resto", "de", "europa", "los", "veranos", "son", "calurosos", "y", "frescos", "y", "los", "inviernos", "fr\u00edos", "y", "ventosos", "la", "temperatura", "puede", "llegar", "hasta", "\u00b0c", "no", "es", "frecuente", "la", "presencia", "de", "nieve", "pero", "los", "inviernos", "de", "y", "han", "sido", "extremos", "con", "abundante", "presencia", "de", "nieve", "hay", "suficientes", "precipitaciones", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "el", "clima", "de", "jutlandia", "est\u00e1", "marcado", "por", "la", "situaci\u00f3n", "norte\u00f1a", "y", "la", "corriente", "del", "golfo", "a", "menudo", "soplan", "vientos", "del", "oeste", "de", "moderados", "a", "fuertes", "en", "las", "costas", "jutlandesas", "flora", "y", "fauna", "la", "vegetaci\u00f3n", "aut\u00f3ctona", "est\u00e1", "formada", "por", "bosques", "de", "\u00e1rboles", "con", "hoja", "caduca", "en", "las", "deforestaciones", "estos", "est\u00e1n", "desplazados", "cada", "vez", "m\u00e1s", "por", "con\u00edferas", "y", "abetos", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "bosques", "se", "utilizan", "como", "protecci\u00f3n", "contra", "los", "vientos", "y", "para", "evitar", "la", "p\u00e9rdida", "de", "tierra", "y", "arena", "por", "el", "lado", "del", "mar", "del", "norte", "aparte", "de", "corzos", "y", "venados", "no", "se", "han", "conservado", "animales", "mayores", "en", "los", "bosques", "de", "dinamarca", "sin", "embargo", "hay", "una", "fauna", "importante", "y", "variada", "de", "aves", "la", "contaminaci\u00f3n", "ambiental", "es", "la", "principal", "amenaza", "para", "la", "fauna", "danesa", "en", "las", "zonas", "acu\u00e1ticas", "cerca", "de", "las", "costas", "y", "en", "los", "lagos", "y", "r\u00edos", "del", "interior", "recursos", "naturales", "como", "recursos", "naturales", "se", "encuentran", "en", "dinamarca", "petr\u00f3leo", "gas", "natural", "pescado", "sal", "y", "roca", "caliza", "en", "dinamarca", "hay", "cuatro", "sitios", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "las", "colinas", "de", "tumbas", "paleol\u00edticas", "las", "ruinas", "y", "la", "iglesia", "de", "jelling", "la", "catedral", "de", "roskilde", "y", "el", "castillo", "de", "kronborg", "en", "helsing\u00f8r", "ecolog\u00eda", "el", "territorio", "de", "dinamarca", "est\u00e1", "dominado", "por", "el", "bioma", "de", "bosque", "templado", "de", "frondosas", "wwf", "distingue", "en", "dinamarca", "dos", "ecorregiones", "diferentescita", "requerida", "bosque", "mixto", "atl\u00e1ntico", "en", "la", "mitad", "occidental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutlandia", "bosque", "mixto", "b\u00e1ltico", "en", "el", "norte", "y", "la", "mitad", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutlandia", "y", "en", "las", "islas", "del", "b\u00e1lticoadem\u00e1s", "las", "islas", "feroe", "constituyen", "la", "ecorregi\u00f3n", "denominada", "pradera", "boreal", "de", "las", "islas", "feroe", "econom\u00eda", "dinamarca", "posee", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "y", "unos", "est\u00e1ndares", "de", "vida", "por", "encima", "del", "promedio", "europeo", "una", "balanza", "de", "pagos", "positiva", "principalmente", "debido", "a", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "alimenticios", "y", "energ\u00eda", "y", "una", "moneda", "establecita", "requerida", "aunque", "el", "pa\u00eds", "cumpl\u00eda", "los", "criterios", "econ\u00f3micos", "de", "convergencia", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "necesarios", "para", "entrar", "en", "la", "uni\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "monetaria", "los", "ciudadanos", "decidieron", "no", "adoptar", "el", "euro", "como", "moneda", "en", "un", "refer\u00e9ndum", "realizado", "en", "septiembre", "de", "dinamarca", "es", "el", "s\u00e9ptimo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "rico", "del", "mundo", "tiene", "un", "pib", "nominal", "per", "c\u00e1pita", "de", "usd", "el", "decimoctavo", "en", "pib", "ppp", "per", "c\u00e1pita", "con", "usd", "y", "la", "duod\u00e9cima", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "competitiva", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "informe", "de", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "su", "fuerza", "laboral", "es", "de", "millones", "de", "personas", "y", "su", "tasa", "de", "desempleo", "fue", "del", "en", "abril", "de", "su", "mercado", "laboral", "proporciona", "una", "alta", "seguridad", "satisfacci\u00f3n", "y", "movilidad", "en", "el", "empleo", "y", "est\u00e1", "altamente", "desregulado", "la", "pol\u00edtica", "llamada", "flexiguridad", "permite", "que", "sea", "muy", "f\u00e1cil", "contratar", "despedir", "y", "encontrar", "un", "trabajo", "no", "existe", "l\u00edmite", "en", "la", "duraci\u00f3n", "ni", "concatenaci\u00f3n", "de", "los", "contratos", "temporales", "salario", "m\u00ednimo", "fijado", "por", "ley", "limitaciones", "en", "las", "jornadas", "de", "trabajo", "ni", "en", "las", "horas", "extraordinarias", "pero", "s\u00ed", "una", "jornada", "semanal", "m\u00e1xima", "de", "seis", "d\u00edas", "periodo", "de", "notificaci\u00f3n", "antes", "del", "despido", "leyes", "contra", "la", "discriminaci\u00f3n", "de", "g\u00e9nero", "en", "la", "contrataci\u00f3n", "ni", "compensaciones", "fijas", "por", "trabajar", "fuera", "de", "la", "jornada", "estipulada", "adem\u00e1s", "el", "seguro", "de", "desempleo", "es", "voluntario", "e", "independiente", "del", "ministerio", "de", "trabajo", "aunque", "las", "organizaciones", "que", "lo", "gestionan", "reciben", "el", "de", "sus", "ingresos", "del", "estado", "el", "de", "los", "trabajadores", "est\u00e1", "adscrito", "a", "un", "seguro", "de", "desempleo", "y", "m\u00e1s", "del", "pertenece", "a", "alg\u00fan", "sindicato", "los", "convenios", "laborales", "que", "fijan", "los", "horarios", "de", "trabajo", "y", "los", "salarios", "se", "negocian", "entre", "la", "patronal", "y", "los", "sindicatos", "con", "una", "m\u00ednima", "implicaci\u00f3n", "del", "gobierno", "por", "el", "contrario", "s\u00ed", "est\u00e1n", "fijadas", "la", "baja", "m\u00ednima", "por", "maternidad", "d\u00edas", "las", "vacaciones", "pagadas", "anuales", "d\u00edas", "y", "el", "periodo", "de", "prueba", "m\u00e1ximo", "meses", "dinamarca", "es", "junto", "con", "suecia", "o", "islandia", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "est\u00e1", "llevando", "a", "cabo", "planes", "para", "eliminar", "el", "dinero", "en", "efectivo", "que", "ya", "ha", "sido", "prohibido", "en", "tiendas", "de", "ropa", "gasolineras", "y", "restaurantes", "un", "de", "los", "pagos", "ya", "se", "realizaban", "previamente", "mediante", "tarjeta", "groenlandia", "abandon\u00f3", "la", "comunidad", "europea", "en", "a", "pesar", "de", "que", "en", "algunos", "\u00e1mbitos", "como", "el", "comercio", "se", "aplica", "la", "normativa", "europea", "y", "de", "que", "forma", "parte", "del", "espacio", "de", "schengen", "tradicionalmente", "la", "econom\u00eda", "de", "las", "islas", "feroe", "est\u00e1", "basada", "en", "la", "cr\u00eda", "de", "corderos", "y", "sobre", "todo", "en", "la", "pesca", "energ\u00eda", "dinamarca", "es", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "con", "mayor", "porcentaje", "de", "producci\u00f3n", "de", "electricidad", "mediante", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "con", "un", "en", "frente", "al", "de", "media", "en", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "y", "el", "quinto", "en", "producci\u00f3n", "mediante", "energ\u00edas", "renovables", "con", "un", "por", "detr\u00e1s", "de", "austria", "croacia", "portugal", "y", "suecia", "es", "tambi\u00e9n", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "con", "la", "electricidad", "m\u00e1s", "cara", "para", "los", "hogares", "con", "un", "precio", "de", "kwh", "en", "frente", "a", "los", "kwh", "de", "media", "en", "el", "resto", "de", "pa\u00edses", "un", "del", "precio", "son", "impuestos", "y", "tasas", "parcialmente", "destinados", "a", "promover", "las", "energ\u00edas", "renovables", "en", "mayo", "de", "el", "ministro", "de", "medio", "ambiente", "dan\u00e9s", "lars", "christian", "lilleholt", "afirm\u00f3", "que", "el", "sector", "privado", "y", "los", "hogares", "estaban", "pagando", "demasiado", "y", "que", "la", "pol\u00edtica", "de", "renovables", "del", "pa\u00eds", "hab\u00eda", "resultado", "ser", "demasiado", "cara", "vestas", "una", "de", "las", "mayores", "empresas", "del", "mundo", "en", "fabricaci\u00f3n", "de", "turbinas", "e\u00f3licas", "tiene", "su", "sede", "en", "dinamarca", "mercado", "laboral", "al", "igual", "que", "otros", "pa\u00edses", "n\u00f3rdicos", "dinamarca", "ha", "adoptado", "el", "modelo", "n\u00f3rdico", "que", "combina", "el", "capitalismo", "de", "libre", "mercado", "con", "un", "estado", "del", "bienestar", "integral", "y", "una", "fuerte", "protecci\u00f3n", "de", "los", "trabajadores", "como", "resultado", "de", "su", "aclamado", "modelo", "de", "flexiguridad", "dinamarca", "tiene", "el", "mercado", "laboral", "m\u00e1s", "libre", "de", "europa", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "los", "empresarios", "pueden", "contratar", "y", "despedir", "cuando", "quieran", "flexibilidad", "y", "entre", "un", "empleo", "y", "otro", "la", "indemnizaci\u00f3n", "por", "desempleo", "es", "relativamente", "alta", "seguridad", "seg\u00fan", "la", "ocde", "las", "tasas", "de", "sustituci\u00f3n", "netas", "tanto", "iniciales", "como", "a", "largo", "plazo", "de", "los", "desempleados", "fueron", "del", "de", "los", "ingresos", "netos", "anteriores", "en", "frente", "a", "una", "media", "de", "la", "ocde", "del", "establecer", "una", "empresa", "puede", "hacerse", "en", "cuesti\u00f3n", "de", "horas", "y", "con", "costes", "muy", "bajos", "no", "hay", "restricciones", "en", "cuanto", "al", "trabajo", "en", "horas", "extraordinarias", "lo", "que", "permite", "a", "las", "empresas", "operar", "horas", "al", "d\u00eda", "d\u00edas", "al", "a\u00f1o", "con", "una", "tasa", "de", "empleo", "en", "del", "para", "las", "personas", "de", "entre", "y", "a\u00f1os", "dinamarca", "ocupa", "el", "noveno", "lugar", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "ocde", "y", "se", "sit\u00faa", "por", "encima", "de", "la", "media", "de", "la", "ocde", "del", "la", "tasa", "de", "desempleo", "fue", "del", "en", "lo", "que", "se", "considera", "cercano", "o", "inferior", "a", "su", "nivel", "estructural", "la", "cuant\u00eda", "de", "las", "prestaciones", "por", "desempleo", "depende", "del", "empleo", "anterior", "y", "normalmente", "de", "la", "afiliaci\u00f3n", "a", "un", "fondo", "de", "desempleo", "que", "suele", "estar", "estrechamente", "vinculado", "a", "un", "sindicato", "y", "del", "pago", "previo", "de", "las", "cotizaciones", "alrededor", "del", "de", "la", "financiaci\u00f3n", "procede", "de", "las", "cotizaciones", "de", "los", "afiliados", "mientras", "que", "el", "tercio", "restante", "procede", "de", "la", "administraci\u00f3n", "central", "y", "por", "tanto", "en", "\u00faltima", "instancia", "de", "los", "impuestos", "generales", "demograf\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "escandinavia", "desciende", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "germanog\u00f3tica", "que", "habit\u00f3", "escandinavia", "desde", "tiempos", "prehist\u00f3ricos", "adem\u00e1s", "los", "esquimales", "o", "inuit", "en", "groenlandia", "y", "hay", "que", "contar", "tambi\u00e9n", "con", "la", "inmigraci\u00f3n", "de", "acuerdo", "con", "las", "estad\u00edsticas", "oficiales", "en", "los", "inmigrantes", "eran", "un", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "dan\u00e9s", "se", "habla", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "aunque", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "cercano", "a", "la", "frontera", "alemana", "habla", "tambi\u00e9n", "el", "alem\u00e1n", "de", "acuerdo", "con", "las", "estad\u00edsticas", "oficiales", "de", "enero", "de", "un", "de", "los", "daneses", "son", "miembros", "de", "la", "iglesia", "del", "estado", "la", "iglesia", "del", "pueblo", "dan\u00e9s", "den", "danske", "folkekirke", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "iglesia", "de", "dinamarca", "una", "forma", "de", "luteranismo", "el", "resto", "son", "bautistas", "metodistas", "pentecostales", "anglicanos", "luteranos", "libres", "y", "cat\u00f3licos", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "musulmana", "la", "poblaci\u00f3n", "jud\u00eda", "es", "de", "aproximadamente", "personas", "la", "composici\u00f3n", "\u00e9tnica", "actual", "es", "la", "siguiente", "europeos", "daneses", "otros", "europeos", "asi\u00e1ticos", "mayor\u00eda", "de", "iraqu\u00edes", "africanos", "mayor\u00eda", "de", "somal\u00edes", "americanos", "mayor\u00eda", "de", "estadounidenses", "otros", "ciudades", "principales", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "en", "dinamarca", "es", "gratuita", "para", "todos", "los", "ciudadanos", "y", "es", "de", "muy", "alta", "calidad", "el", "sistema", "educativo", "dan\u00e9s", "se", "caracteriza", "por", "una", "serie", "de", "principios", "hay", "nueve", "a\u00f1os", "de", "ense\u00f1anza", "obligatoria", "pero", "no", "existe", "la", "escolarizaci\u00f3n", "obligatoria", "la", "ense\u00f1anza", "se", "considera", "un", "instrumento", "de", "formaci\u00f3n", "que", "promueve", "la", "democracia", "y", "la", "igualdad", "de", "manera", "que", "la", "escuela", "p\u00fablica", "es", "una", "escuela", "unitaria", "en", "la", "que", "no", "se", "separa", "a", "los", "alumnos", "en", "funci\u00f3n", "de", "por", "ejemplo", "sus", "aptitudes", "o", "su", "procedencia", "social", "las", "clases", "no", "solamente", "se", "centran", "en", "los", "conocimientos", "acad\u00e9micos", "sino", "que", "procuran", "que", "los", "alumnos", "desarrollen", "una", "capacidad", "de", "di\u00e1logo", "y", "colaboraci\u00f3n", "desde", "preescolar", "se", "les", "ense\u00f1a", "a", "trabajar", "en", "grupos", "y", "a", "solucionar", "problemas", "de", "forma", "pac\u00edfica", "y", "dialogada", "los", "principales", "objetivos", "de", "la", "educaci\u00f3n", "danesa", "son", "proporcionar", "una", "formaci\u00f3n", "oficial", "es", "decir", "que", "d\u00e9", "acceso", "a", "determinado", "tipo", "de", "ocupaciones", "o", "estudios", "superiores", "al", "mayor", "n\u00famero", "de", "personas", "posible", "y", "lograr", "una", "mayor", "coherencia", "entre", "el", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "para", "adultos", "y", "el", "sistema", "de", "perfeccionamiento", "profesional", "para", "controlar", "que", "se", "cumplan", "estos", "objetivos", "existe", "el", "instituto", "nacional", "de", "evaluaci\u00f3n", "un", "organismo", "aut\u00f3nomo", "dependiente", "del", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "cuya", "misi\u00f3n", "es", "realizar", "el", "seguimiento", "y", "evaluaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "\u00e1reas", "educativas", "con", "excepci\u00f3n", "de", "las", "denominadas", "escuelas", "libres", "de", "primaria", "la", "escuela", "p\u00fablica", "es", "competencia", "de", "los", "municipios", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "fija", "los", "objetivos", "las", "\u00e1reas", "de", "conocimiento", "y", "de", "competencias", "y", "los", "niveles", "de", "exigencia", "de", "los", "ex\u00e1menes", "finales", "publica", "planes", "de", "estudios", "orientativos", "etc", "los", "plenos", "municipales", "son", "responsables", "de", "la", "econom\u00eda", "y", "la", "inspecci\u00f3n", "de", "las", "escuelas", "del", "municipio", "la", "influencia", "de", "los", "padres", "en", "la", "escuela", "p\u00fablica", "se", "manifiesta", "de", "manera", "formal", "a", "trav\u00e9s", "del", "consejo", "escolar", "compuesto", "por", "entre", "cinco", "y", "siete", "representantes", "de", "los", "padres", "dos", "de", "los", "empleados", "y", "dos", "de", "los", "alumnos", "el", "consejo", "escolar", "cuyo", "per\u00edodo", "de", "vigencia", "es", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "se", "encarga", "de", "velar", "por", "la", "buena", "marcha", "de", "la", "escuela", "establecer", "los", "principios", "para", "su", "funcionamiento", "y", "aprobar", "los", "presupuestos", "y", "el", "reglamento", "la", "ense\u00f1anza", "secundaria", "es", "responsabilidad", "de", "las", "provincias", "supervisadas", "por", "el", "ministerio", "en", "los", "contenidos", "educativos", "y", "la", "realizaci\u00f3n", "del", "examen", "de", "rev\u00e1lida", "en", "cuanto", "a", "los", "estudios", "superiores", "cada", "centro", "determina", "el", "plan", "de", "estudios", "de", "cada", "carrera", "dentro", "de", "los", "marcos", "establecidos", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "o", "por", "el", "ministerio", "de", "ciencia", "tecnolog\u00eda", "e", "innovaci\u00f3n", "responsable", "de", "los", "estudios", "superiores", "de", "larga", "duraci\u00f3n", "casi", "todos", "los", "alumnos", "se", "integran", "al", "sistema", "educativo", "despu\u00e9s", "de", "un", "a\u00f1o", "de", "educaci\u00f3n", "preescolar", "de", "car\u00e1cter", "voluntario", "para", "ni\u00f1os", "de", "entre", "cinco", "y", "seis", "a\u00f1os", "de", "edad", "antes", "de", "incorporarse", "al", "primer", "curso", "de", "la", "escuela", "primaria", "algunos", "de", "los", "principios", "fundamentales", "de", "la", "ense\u00f1anza", "en", "la", "escuela", "p\u00fablica", "son", "la", "diferenciaci\u00f3n", "educativa", "que", "implica", "tomar", "las", "aptitudes", "de", "cada", "alumno", "como", "punto", "de", "partida", "para", "el", "planteamiento", "de", "la", "ense\u00f1anza", "la", "evaluaci\u00f3n", "interna", "continua", "y", "eficaz", "la", "participaci\u00f3n", "del", "alumnado", "esta", "participaci\u00f3n", "se", "pone", "en", "pr\u00e1ctica", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "consejos", "de", "alumnos", "que", "en", "escuelas", "con", "cursos", "superiores", "al", "cuarto", "nivel", "tienen", "car\u00e1cter", "obligatoriolos", "escolares", "pueden", "pasar", "su", "tiempo", "libre", "antes", "y", "despu\u00e9s", "del", "horario", "de", "clase", "en", "centros", "de", "recreo", "escolar", "municipales", "universidad", "la", "edad", "promedio", "de", "ingreso", "a", "la", "universidad", "en", "dinamarca", "es", "de", "a\u00f1os", "las", "universidades", "com\u00fanmente", "no", "tienen", "residencias", "pero", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "estudiantes", "viven", "ya", "fuera", "del", "hogar", "familiar", "el", "sistema", "social", "del", "pa\u00eds", "apoya", "a", "los", "j\u00f3venes", "universitarios", "con", "coronas", "danesas", "mensuales", "la", "educaci\u00f3n", "es", "gratuita", "por", "lo", "que", "muchos", "daneses", "tienen", "acceso", "a", "una", "educaci\u00f3n", "superior", "las", "instituciones", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "danesas", "ofrecen", "cursos", "y", "programas", "de", "estudios", "de", "diferente", "duraci\u00f3n", "y", "niveles", "existen", "cinco", "universidades", "que", "ofrecen", "los", "estudios", "universitarios", "tradicionales", "por", "otra", "parte", "otras", "diez", "universidades", "especializadas", "en", "materias", "como", "ingenier\u00eda", "veterinaria", "farmacia", "arte", "arquitectura", "y", "estudios", "comerciales", "adem\u00e1s", "de", "dos", "academias", "de", "m\u00fasica", "conceden", "titulaciones", "basadas", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "tanto", "a", "nivel", "elemental", "como", "superior", "existen", "otras", "escuelas", "superiores", "que", "ofrecen", "formaci\u00f3n", "de", "ciclo", "m\u00e1s", "corto", "y", "medio", "en", "disciplinas", "como", "formaci\u00f3n", "de", "maestros", "labor", "social", "fisioterapia", "enfermer\u00eda", "ingenier\u00eda", "dise\u00f1o", "m\u00fasica", "etc", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "son", "instituciones", "financiadas", "y", "controladas", "por", "el", "estado", "solo", "algunas", "de", "ellas", "son", "de", "car\u00e1cter", "privado", "los", "t\u00edtulos", "que", "se", "pueden", "obtener", "son", "un", "bachelor", "o", "grado", "de", "tres", "a\u00f1os", "de", "duraci\u00f3n", "al", "que", "sigue", "normalmente", "un", "periodo", "de", "otros", "dos", "a\u00f1os", "de", "especializaci\u00f3n", "para", "obtener", "el", "candidatus", "m\u00e1ster", "que", "requiere", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "una", "tesis", "tres", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "de", "estudios", "de", "posgrado", "tras", "la", "obtenci\u00f3n", "del", "t\u00edtulo", "de", "candidatus", "conducen", "a", "un", "doctorado", "phd", "religi\u00f3n", "dinamarca", "es", "un", "estado", "confesional", "su", "religi\u00f3n", "oficial", "es", "el", "cristianismo", "de", "tipo", "protestanteluterano", "el", "monarca", "actualmente", "la", "reina", "margarita", "ii", "es", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "de", "la", "iglesia", "estatal", "cuyo", "nombre", "oficial", "es", "iglesia", "del", "pueblo", "dan\u00e9s", "den", "danske", "folkekirke", "de", "acuerdo", "con", "las", "estad\u00edsticas", "oficiales", "de", "enero", "de", "un", "de", "los", "daneses", "son", "miembros", "de", "la", "iglesia", "del", "estado", "dan\u00e9s", "muchos", "vuelven", "a", "esta", "iglesia", "para", "ocasiones", "como", "bautizos", "confirmaciones", "bodas", "entierros", "navidad", "y", "pascua", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "daneses", "tiene", "en", "gran", "estima", "a", "la", "iglesia", "y", "considera", "la", "iglesia", "del", "pueblo", "dan\u00e9s", "como", "importante", "parte", "de", "su", "patrimonio", "cultural", "ya", "que", "asocian", "la", "iglesia", "con", "la", "cultura", "las", "tradiciones", "y", "las", "costumbres", "danesascita", "requerida", "de", "hecho", "muchos", "de", "los", "daneses", "no", "creyentes", "afirman", "que", "es", "importante", "la", "presencia", "de", "la", "iglesia", "ya", "que", "sus", "valores", "son", "muy", "importantes", "para", "la", "sociedad", "la", "cultura", "y", "para", "cada", "personacita", "requerida", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "daneses", "est\u00e1n", "bautizados", "y", "confirmados", "esta", "\u00faltima", "festividad", "es", "muy", "importante", "para", "la", "sociedad", "danesa", "y", "es", "comparable", "a", "la", "primera", "comuni\u00f3n", "en", "los", "pa\u00edses", "cat\u00f3licoscita", "requerida", "la", "confirmaci\u00f3n", "se", "celebra", "a", "los", "a\u00f1os", "y", "es", "una", "gran", "festividad", "social", "la", "iglesia", "en", "dinamarca", "en", "general", "es", "muy", "liberal", "y", "abierta", "aunque", "dentro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "existen", "pastores", "y", "grupos", "m\u00e1s", "conservadores", "la", "tolerancia", "y", "el", "amor", "al", "pr\u00f3jimo", "son", "los", "valores", "principales", "claves", "con", "los", "a\u00f1os", "la", "iglesia", "se", "ha", "ido", "desarrollando", "para", "encajar", "con", "la", "realidad", "social", "y", "culturalcita", "requerida", "en", "dinamarca", "la", "religi\u00f3n", "es", "un", "tema", "personal", "que", "no", "se", "manifiesta", "mucho", "en", "p\u00fablico", "en", "la", "vida", "cotidiana", "por", "ejemplo", "es", "considerado", "tab\u00fa", "mezclar", "la", "religi\u00f3n", "con", "la", "pol\u00edticacita", "requeridatras", "un", "gran", "aumento", "de", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "islam", "se", "ha", "convertido", "en", "la", "segunda", "religi\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "fieles", "entre", "un", "y", "un", "otra", "religi\u00f3n", "reconocida", "legalmente", "es", "el", "asatr\u00facita", "requeridatambi\u00e9n", "existe", "una", "comunidad", "jud\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "las", "primeras", "familias", "jud\u00edas", "que", "llegaron", "a", "dinamarca", "fueron", "jud\u00edos", "portugueses", "y", "m\u00e1s", "tarde", "jud\u00edos", "alemanes", "donde", "vivieron", "como", "una", "minor\u00eda", "tolerada", "con", "derechos", "limitados", "hasta", "cuando", "un", "decreto", "real", "otorg\u00f3", "a", "los", "jud\u00edos", "casi", "los", "mismos", "derechos", "que", "a", "los", "ciudadanos", "cristianos", "entre", "las", "excepciones", "estaba", "por", "ejemplo", "que", "no", "pod\u00edan", "ser", "designados", "para", "cargos", "pol\u00edticos", "los", "jud\u00edos", "daneses", "solo", "obtuvieron", "plenos", "derechos", "con", "la", "introducci\u00f3n", "de", "la", "libertad", "de", "religi\u00f3n", "en", "la", "constituci\u00f3n", "en", "actualmente", "viven", "aproximadamente", "jud\u00edos", "en", "dinamarca", "la", "mayor\u00eda", "en", "copenhague", "sociedad", "relaciones", "sociales", "el", "trato", "social", "en", "dinamarca", "suele", "ser", "muy", "informal", "y", "relajado", "es", "normal", "tutear", "a", "los", "interlocutores", "excepto", "cuando", "uno", "se", "dirige", "a", "ancianos", "o", "a", "miembros", "de", "la", "familia", "real", "en", "cuyo", "caso", "se", "emplea", "el", "\"usted\"", "la", "confianza", "y", "la", "sinceridad", "tienen", "mucha", "importancia", "para", "los", "daneses", "que", "expresan", "sus", "opiniones", "directamente", "y", "sin", "rodeos", "y", "que", "dif\u00edcilmente", "se", "ofenden", "las", "discusiones", "abiertas", "y", "sin", "tab\u00faes", "constituyen", "un", "elemento", "esencial", "en", "la", "educaci\u00f3n", "de", "los", "daneses", "tanto", "en", "casa", "como", "en", "las", "escuelas", "as\u00ed", "mismo", "el", "escepticismo", "es", "considerado", "un", "valor", "positivo", "es", "com\u00fan", "conversar", "sobre", "cualquier", "tema", "imaginable", "y", "no", "ocultan", "sus", "opiniones", "cr\u00edticas", "en", "debates", "y", "discusiones", "en", "dinamarca", "la", "correcci\u00f3n", "pol\u00edtica", "es", "poco", "evidente", "y", "poco", "respetada", "incluso", "cuando", "se", "compara", "con", "pa\u00edses", "vecinos", "que", "tienen", "otra", "cultura", "de", "debate", "con", "una", "forma", "m\u00e1s", "r\u00edgida", "y", "pol\u00edticamente", "correcta", "de", "expresarse", "la", "excesiva", "cortes\u00eda", "no", "es", "un", "valor", "demasiado", "dan\u00e9s", "el", "humor", "dan\u00e9s", "es", "ir\u00f3nico", "sarc\u00e1stico", "e", "informal", "y", "se", "utiliza", "con", "frecuencia", "en", "cualquier", "tipo", "de", "conversaci\u00f3n", "como", "una", "forma", "de", "mostrar", "confianza", "no", "es", "una", "puerta", "abierta", "para", "ofender", "o", "faltar", "el", "respeto", "sin", "embargo", "para", "algunas", "culturas", "puede", "ser", "dif\u00edcil", "interpretar", "el", "humor", "y", "sarcasmo", "dan\u00e9s", "en", "general", "es", "gente", "muy", "educada", "y", "amable", "consciente", "de", "su", "conducta", "social", "se", "le", "da", "mucha", "importancia", "a", "la", "puntualidad", "es", "esencial", "para", "los", "daneses", "el", "cumplimiento", "de", "los", "acuerdos", "incluso", "cuando", "estos", "puedan", "parecer", "menos", "importantes", "la", "igualdad", "es", "considerada", "importante", "en", "dinamarca", "por", "lo", "que", "es", "importante", "mostrar", "modestia", "y", "ser", "humilde", "ante", "los", "dem\u00e1s", "los", "daneses", "llaman", "a", "esta", "caracter\u00edstica", "janteloven", "o", "ley", "de", "jante", "que", "es", "una", "ley", "ficticia", "creada", "por", "el", "autor", "dan\u00e9snoruego", "aksel", "sandemose", "y", "que", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "autoconcepto", "ir\u00f3nico", "de", "los", "daneses", "janteloven", "desaprueba", "que", "una", "persona", "se", "considere", "mejor", "o", "m\u00e1s", "inteligente", "que", "las", "dem\u00e1s", "el", "\u00edndice", "del", "poder", "de", "la", "distancia", "geert", "hofstede", "que", "mide", "cu\u00e1n", "diferente", "la", "gente", "trata", "a", "otros", "por", "su", "estatus", "social", "revel\u00f3", "que", "los", "daneses", "se", "caracterizan", "por", "su", "tratamiento", "igualitario", "hacia", "el", "pr\u00f3jimo", "es", "muy", "frecuente", "dirigirse", "a", "las", "personas", "por", "su", "nombre", "de", "pila", "en", "pr\u00e1cticamente", "cualquier", "circunstancia", "esto", "est\u00e1", "por", "encima", "del", "t\u00edtulo", "o", "cargo", "que", "tal", "persona", "pueda", "tener", "la", "privacidad", "es", "un", "valor", "altamente", "respetado", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "considerado", "muy", "personal", "cu\u00e1nto", "gana", "un", "dan\u00e9s", "raramente", "comparte", "esa", "informaci\u00f3n", "con", "otras", "personas", "tampoco", "es", "habitual", "preguntar", "sobre", "intimidades", "o", "el", "estado", "de", "salud", "a", "menos", "que", "exista", "una", "gran", "confianza", "otra", "cualidad", "caracter\u00edstica", "de", "los", "daneses", "es", "la", "hospitalidadcita", "requerida", "familia", "el", "hogar", "y", "la", "familia", "tienen", "una", "tremenda", "importancia", "para", "los", "daneses", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "horas", "libres", "se", "pasa", "en", "casa", "con", "la", "familia", "y", "con", "amigos", "la", "cena", "es", "la", "comida", "principal", "del", "d\u00eda", "y", "se", "consume", "en", "casa", "con", "la", "familia", "se", "invierte", "mucho", "en", "casas", "espaciosas", "y", "de", "calidad", "con", "jardines", "grandes", "y", "bonitos", "es", "considerado", "de", "buena", "educaci\u00f3n", "quitarse", "los", "zapatos", "antes", "de", "entrar", "a", "una", "casa", "el", "concepto", "dan\u00e9s", "hygge", "es", "importante", "para", "la", "cultura", "danesa", "y", "describe", "algo", "esencialmente", "dan\u00e9s", "la", "palabra", "no", "tiene", "traducci\u00f3n", "directa", "pero", "es", "algo", "entre", "intimidad", "acogedor", "y", "convivencia", "y", "refleja", "el", "esp\u00edritu", "de", "comunidad", "y", "seguridad", "que", "se", "disfruta", "cuando", "los", "daneses", "pasan", "tiempo", "con", "sus", "seres", "queridos", "es", "el", "sentimiento", "de", "bienestar", "que", "se", "obtiene", "cuando", "se", "convierte", "algo", "cotidiano", "en", "extraordinario", "los", "daneses", "buscan", "siempre", "la", "calidez", "en", "sus", "hogares", "describen", "la", "palabra", "hygge", "como", "la", "sensaci\u00f3n", "de", "bienestar", "m\u00e1s", "intensa", "el", "sentirse", "en", "paz", "con", "su", "entorno", "m\u00e1s", "cercano", "y", "sentir", "el", "calor", "y", "el", "placer", "de", "disfrutar", "de", "un", "lugar", "con", "encanto", "juventud", "la", "mayor\u00eda", "de", "edad", "se", "alcanza", "a", "los", "a\u00f1os", "de", "media", "los", "j\u00f3venes", "daneses", "se", "emancipan", "antes", "que", "en", "otros", "pa\u00edses", "de", "europa", "t\u00edpicamente", "por", "motivos", "de", "estudios", "la", "cultura", "de", "la", "independencia", "temprana", "es", "parte", "de", "la", "educaci\u00f3n", "que", "reciben", "los", "ni\u00f1os", "asimismo", "en", "el", "sistema", "de", "bienestar", "hay", "tradici\u00f3n", "de", "ayudas", "sociales", "destinadas", "a", "favorecer", "la", "independencia", "de", "los", "j\u00f3venes", "a", "todos", "los", "estudiantes", "el", "estado", "dan\u00e9s", "ofrece", "ayudas", "econ\u00f3micas", "para", "asegurarles", "independencia", "econ\u00f3mica", "de", "los", "padres", "al", "mismo", "tiempo", "de", "permitir", "m\u00e1s", "horas", "libres", "para", "dedicar", "al", "estudio", "las", "coronas", "danesas", "euros", "al", "mes", "en", "subsidio", "del", "estado", "para", "la", "educaci\u00f3n", "es", "suficiente", "para", "cubrir", "los", "gastos", "m\u00e1s", "b\u00e1sicos", "como", "estudiante", "en", "dinamarca", "sin", "embargo", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "j\u00f3venes", "tienen", "un", "trabajo", "aparte", "de", "los", "estudios", "para", "cubrir", "otros", "gastos", "y", "ganar", "importante", "experiencia", "laboral", "es", "habitual", "que", "una", "pareja", "conviva", "varios", "a\u00f1os", "antes", "de", "casarse", "seg\u00fan", "la", "cultura", "danesa", "esto", "no", "es", "visto", "como", "algo", "incorrecto", "tampoco", "es", "mal", "visto", "por", "la", "sociedad", "danesa", "tener", "hijos", "con", "su", "pareja", "sin", "estar", "casado", "muchos", "daneses", "se", "casan", "y", "tienen", "su", "primer", "hijo", "despu\u00e9s", "de", "los", "a\u00f1os", "ya", "que", "ponen", "mucho", "\u00e9nfasis", "en", "terminar", "su", "carrera", "primero", "y", "tener", "los", "recursos", "adecuados", "homosexualidad", "la", "homosexualidad", "en", "dinamarca", "es", "un", "hecho", "aceptado", "y", "normalizado", "los", "daneses", "est\u00e1n", "educados", "para", "respetar", "las", "distintas", "orientaciones", "sexuales", "por", "lo", "que", "cualquier", "signo", "de", "discriminaci\u00f3n", "no", "est\u00e1", "bien", "visto", "dinamarca", "posee", "una", "legislaci\u00f3n", "a", "favor", "de", "la", "no", "discriminaci\u00f3n", "de", "las", "personas", "homosexuales", "adem\u00e1s", "ha", "sido", "pionera", "y", "referente", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "estas", "pol\u00edticas", "anti", "discriminatorias", "dando", "por", "finiquitado", "la", "discriminaci\u00f3n", "de", "este", "colectivo", "todos", "los", "partidos", "daneses", "defienden", "la", "igualdad", "de", "gais", "lesbianas", "bisexuales", "y", "transexuales", "dinamarca", "fue", "en", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "legislar", "una", "ley", "de", "uniones", "civiles", "esta", "ley", "fue", "aprobada", "por", "todos", "los", "partidos", "de", "la", "c\u00e1mara", "danesa", "en", "marzo", "de", "el", "parlamento", "de", "dinamarca", "aprob\u00f3", "la", "adopci\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "por", "parejas", "del", "mismo", "sexo", "el", "de", "junio", "de", "el", "parlamento", "de", "dinamarca", "aprob\u00f3", "el", "matrimonio", "para", "parejas", "del", "mismo", "sexo", "este", "entr\u00f3", "en", "vigencia", "el", "de", "junio", "un", "estudio", "realizado", "en", "por", "el", "eurobar\u00f3metro", "revel\u00f3", "que", "el", "apoyo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "al", "matrimonio", "entre", "personas", "del", "mismo", "sexo", "dentro", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "se", "situaba", "en", "el", "apoyo", "que", "solo", "se", "superaba", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "y", "suecia", "con", "un", "ambos", "el", "mismo", "estudio", "arroja", "un", "apoyo", "similar", "a", "la", "igualdad", "de", "derechos", "entre", "personas", "homosexuales", "y", "bisexuales", "y", "personas", "heterosexuales", "en", "este", "caso", "queda", "cuarto", "despu\u00e9s", "de", "suecia", "pa\u00edses", "bajos", "espa\u00f1a", "y", "reino", "unido", "y", "un", "punto", "por", "encima", "de", "alemania", "bicicleta", "adem\u00e1s", "del", "ciclismo", "deportivo", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "copenhague", "va", "a", "trabajar", "o", "a", "estudiar", "en", "bicicleta", "todos", "los", "d\u00edas", "las", "calles", "de", "las", "principales", "ciudades", "de", "dinamarca", "cuentan", "con", "carrilbici", "y", "en", "algunas", "hay", "sem\u00e1foros", "especiales", "para", "las", "bicicletas", "en", "el", "centro", "de", "copenhague", "hay", "un", "servicio", "gratuito", "de", "pr\u00e9stamo", "de", "bicicletas", "los", "daneses", "son", "sumamente", "respetuosos", "de", "las", "leyes", "de", "tr\u00e1nsito", "las", "multas", "son", "caras", "y", "se", "aplican", "tanto", "a", "los", "autom\u00f3viles", "como", "a", "las", "bicicletas", "en", "bicicleta", "es", "necesario", "se\u00f1alar", "con", "las", "manos", "las", "maniobras", "a", "realizar", "para", "mayor", "precauci\u00f3n", "cultura", "dinamarca", "comparte", "fuertes", "nexos", "hist\u00f3ricos", "y", "culturales", "con", "sus", "vecinos", "escandinavos", "suecia", "y", "noruega", "adem\u00e1s", "es", "una", "de", "las", "culturas", "m\u00e1s", "progresistas", "del", "mundo", "en", "cuestiones", "sociales", "por", "ejemplo", "en", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "legalizar", "la", "pornograf\u00eda", "y", "en", "el", "gobierno", "public\u00f3", "dos", "proyectos", "de", "ley", "por", "los", "que", "se", "permit\u00eda", "a", "las", "parejas", "del", "mismo", "sexo", "contraer", "matrimonio", "tanto", "en", "las", "oficinas", "del", "registro", "civil", "como", "en", "la", "propia", "iglesia", "de", "dinamarca", "en", "la", "actualidad", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "siete", "lugares", "declarados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "de", "ellos", "cinco", "son", "de", "car\u00e1cter", "cultural", "las", "dos", "estelas", "r\u00fanicas", "de", "jelling", "la", "catedral", "de", "roskilde", "primera", "catedral", "g\u00f3tica", "de", "escandinavia", "levantada", "entre", "los", "siglos", "xiixiii", "el", "palacio", "de", "kronborg", "palacio", "de", "los", "siglos", "xvixviii", "la", "colonia", "de", "christiansfeld", "fundada", "en", "por", "la", "hermandad", "de", "moravia", "el", "paisaje", "cineg\u00e9tico", "de", "monter\u00eda", "de", "selandia", "septentrional", "los", "dos", "restantes", "son", "de", "car\u00e1cter", "natural", "el", "acantilado", "de", "stevns", "y", "el", "mar", "de", "frisia", "la", "llanura", "de", "marea", "m\u00e1s", "extensa", "del", "mundo", "compartida", "con", "alemania", "y", "los", "pa\u00edses", "bajos", "ciencia", "dinamarca", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "cient\u00edfica", "en", "todos", "los", "campos", "a", "menudo", "con", "descubrimientos", "fundamentales", "el", "pa\u00eds", "particip\u00f3", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "cient\u00edfica", "de", "los", "siglos", "xvixvii", "de", "esta", "\u00e9poca", "es", "el", "astr\u00f3nomo", "astr\u00f3logo", "y", "alquimista", "tycho", "brahe", "descrito", "como", "\"la", "primera", "mente", "competente", "de", "la", "astronom\u00eda", "moderna", "que", "sent\u00eda", "ardientemente", "la", "pasi\u00f3n", "por", "los", "datos", "emp\u00edricos", "exactos\"", "siglos", "despu\u00e9s", "hans", "christian", "\u00f8rsted", "fue", "un", "f\u00edsico", "y", "qu\u00edmico", "dan\u00e9s", "gran", "estudioso", "del", "electromagnetismo", "que", "predijo", "en", "la", "existencia", "de", "los", "fen\u00f3menos", "electromagn\u00e9ticos", "un", "descubrimiento", "crucial", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "electricidad", "y", "en", "el", "siglo", "xx", "destaca", "el", "f\u00edsico", "niels", "bohr", "especializado", "en", "f\u00edsica", "at\u00f3mica", "y", "mec\u00e1nica", "cu\u00e1ntica", "descrito", "como", "uno", "de", "los", "cient\u00edficos", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "siglo", "pasado", "form\u00f3", "parte", "del", "proyecto", "manhattan", "el", "\u00edndice", "global", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "su", "versi\u00f3n", "ubic\u00f3", "a", "dinamarca", "en", "noveno", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "mientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "literatura", "la", "literatura", "en", "dan\u00e9s", "tard\u00f3", "mucho", "en", "desarrollarse", "al", "margen", "de", "las", "inscripciones", "r\u00fanicas", "no", "se", "conserva", "ning\u00fan", "testimonio", "escrito", "de", "\u00e9poca", "pagana", "durante", "la", "edad", "media", "la", "escasa", "producci\u00f3n", "literaria", "que", "hubo", "se", "redact\u00f3", "en", "lat\u00edn", "\u00fanicamente", "estaban", "compuestas", "en", "dan\u00e9s", "las", "canciones", "populares", "de", "transmisi\u00f3n", "oral", "y", "an\u00f3nimas", "si", "bien", "se", "recogieron", "siglos", "despu\u00e9s", "la", "reforma", "protestante", "hizo", "que", "se", "tradujese", "la", "biblia", "al", "dan\u00e9s", "y", "eso", "dio", "un", "nuevo", "impulso", "al", "dan\u00e9s", "y", "a", "su", "literatura", "no", "obstante", "habr\u00e1", "que", "esperar", "al", "siglo", "xviii", "para", "que", "aparezca", "el", "primer", "gran", "escritor", "nacional", "ludvig", "holberg", "un", "dramaturgo", "historiador", "y", "ensayista", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "cuya", "importancia", "llega", "hasta", "tan", "punto", "dentro", "del", "contexto", "dan\u00e9s", "que", "hace", "que", "todo", "el", "per\u00edodo", "sea", "conocido", "como", "el", "\"siglo", "de", "holberg\"", "pero", "el", "escritor", "dan\u00e9s", "m\u00e1s", "conocido", "de", "todos", "los", "tiempos", "es", "el", "autor", "de", "cuentos", "infantiles", "hans", "christian", "andersen", "autor", "de", "obras", "tan", "populares", "tanto", "dentro", "como", "fuera", "de", "su", "pa\u00eds", "como", "\"el", "patito", "feo\"", "\"el", "traje", "nuevo", "del", "emperador\"", "o", "\"la", "sirenita\"", "coet\u00e1neo", "suyo", "es", "el", "fil\u00f3sofo", "y", "te\u00f3logo", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "considerado", "de", "alg\u00fan", "modo", "como", "padre", "del", "existencialismo", "y", "que", "tanto", "influy\u00f3", "en", "la", "generaci\u00f3n", "del", "y", "m\u00e1s", "concretamente", "en", "miguel", "de", "unamuno", "gracias", "al", "cine", "en", "el", "siglo", "xx", "se", "ha", "hecho", "conocida", "internacionalmente", "isak", "dinesen", "pseud\u00f3nimo", "de", "karen", "blixen", "autora", "de", "memorias", "de", "\u00e1frica", "que", "inspir\u00f3", "la", "premiada", "pel\u00edcula", "estadounidense", "out", "of", "africa", "protagonizada", "por", "meryl", "streep", "en", "el", "papel", "de", "blixen", "arte", "ps", "kr\u00f8yer", "pintor", "danonoruego", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "estimados", "y", "coloristas", "pintores", "de", "la", "comunidad", "danonoruega", "de", "skagen", "los", "museos", "de", "luisiana", "y", "aalborg", "contienen", "colecciones", "de", "arte", "moderno", "en", "el", "siglo", "xxi", "gracias", "al", "cine", "se", "ha", "hecho", "bastante", "famosa", "la", "artista", "lili", "elbe", "conocida", "tambi\u00e9n", "por", "ser", "la", "primera", "persona", "que", "se", "sepa", "que", "se", "someti\u00f3", "a", "una", "cirug\u00eda", "de", "cambio", "de", "sexo", "su", "vida", "fue", "convertida", "en", "pel\u00edcula", "en", "bajo", "el", "t\u00edtulo", "la", "chica", "danesa", "con", "tom", "hooper", "como", "director", "y", "eddie", "redmayne", "en", "el", "papel", "protagonista", "dise\u00f1o", "y", "arquitectura", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "arquitectura", "danesa", "transforma", "las", "influencias", "internacionales", "y", "las", "adapta", "a", "las", "condiciones", "locales", "al", "paisaje", "al", "clima", "y", "a", "la", "tradici\u00f3n", "la", "identidad", "de", "la", "tradici\u00f3n", "constructiva", "del", "aparejo", "de", "ladrillo", "y", "la", "estructura", "de", "postes", "de", "madera", "la", "naturaleza", "de", "los", "materiales", "y", "la", "solidez", "de", "la", "producci\u00f3n", "artesanal", "constituyen", "las", "caracter\u00edsticas", "que", "provienen", "de", "la", "herencia", "cultural", "y", "conforman", "sobre", "el", "acervo", "vern\u00e1culo", "una", "modernidad", "esencial", "danesa", "arne", "jacobsen", "fue", "un", "dise\u00f1ador", "y", "arquitecto", "industrial", "dan\u00e9s", "conocido", "por", "sus", "muebles", "que", "se", "han", "convertido", "en", "cl\u00e1sicos", "entre", "ellos", "la", "silla", "hormiga", "de", "las", "sillas", "cisne", "y", "huevo", "y", "la", "n\u00famero", "verner", "panton", "fue", "un", "dise\u00f1ador", "industrial", "dan\u00e9s", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "influyentes", "del", "dise\u00f1o", "de", "mobiliario", "de", "finales", "del", "siglo", "xx", "otros", "dise\u00f1adores", "de", "mobiliario", "famosos", "son", "kaare", "klint", "finn", "juhl", "b\u00f8rge", "mogensen", "hans", "wegner", "y", "poul", "kj\u00e6rholm", "poul", "henningsen", "es", "famoso", "por", "sus", "l\u00e1mparas", "como", "las", "l\u00e1mparas", "ph", "y", "la", "l\u00e1mpara", "de", "alcachofa", "georg", "jensen", "es", "conocido", "en", "todo", "el", "mundo", "por", "sus", "dise\u00f1os", "en", "plata", "el", "arquitecto", "dan\u00e9s", "j\u00f8rn", "utzon", "fue", "el", "arquitecto", "que", "realiz\u00f3", "el", "proyecto", "de", "la", "\u00f3pera", "de", "s\u00eddney", "y", "fue", "el", "ganador", "del", "premio", "pritzker", "en", "el", "arquitecto", "dan\u00e9s", "bjarke", "ingels", "es", "uno", "de", "los", "principales", "j\u00f3venes", "arquitectos", "del", "mundo", "la", "manufactura", "royal", "copenhagen", "es", "conocida", "por", "sus", "objetos", "en", "porcelana", "real", "apreciada", "por", "los", "coleccionistas", "cuyo", "origen", "est\u00e1", "en", "la", "antigua", "alfarer\u00eda", "real", "de", "dinamarca", "bang", "&", "olufsen", "es", "una", "compa\u00f1\u00eda", "danesa", "que", "dise\u00f1a", "productos", "audiovisuales", "para", "el", "hogar", "conocidos", "por", "su", "dise\u00f1o", "elegante", "y", "sofisticado", "como", "televisores", "tel\u00e9fonos", "altavoces", "y", "sistemas", "de", "audio", "para", "coches", "audi", "y", "aston", "martin", "cine", "el", "cine", "dan\u00e9s", "tuvo", "una", "amplia", "difusi\u00f3n", "internacional", "entre", "y", "gracias", "a", "sus", "pel\u00edculas", "de", "tem\u00e1tica", "er\u00f3tica", "sin", "embargo", "tras", "la", "primera", "guerra", "mundial", "entr\u00f3", "en", "decadencia", "incapaz", "de", "competir", "con", "la", "industria", "alemana", "y", "estadounidense", "desde", "la", "cinematograf\u00eda", "danesa", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "mediocridad", "y", "solo", "carl", "theodor", "dreyer", "logr\u00f3", "traspasar", "las", "fronteras", "de", "su", "pa\u00eds", "tanto", "con", "obras", "cl\u00e1sicas", "del", "cine", "silente", "la", "pasi\u00f3n", "de", "juana", "de", "arco", "como", "con", "joyas", "de", "la", "\u00e9poca", "sonora", "vampyr", "der", "traum", "des", "allan", "grey", "ordet", "dies", "irae", "y", "gertrud", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "el", "cine", "dan\u00e9s", "empieza", "a", "recuperarse", "y", "a", "exportarse", "a", "ello", "contribuy\u00f3", "en", "buena", "medida", "bille", "august", "cuyas", "pel\u00edculas", "m\u00e1s", "famosas", "son", "pelle", "el", "conquistador", "que", "gan\u00f3", "la", "palma", "de", "oro", "en", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "de", "cannes", "en", "el", "\u00f3scar", "y", "el", "globo", "de", "oro", "a", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "en", "lengua", "extranjera", "en", "y", "las", "mejores", "intenciones", "que", "tambi\u00e9n", "obtuvo", "la", "palma", "de", "oro", "en", "cannes", "en", "en", "lars", "von", "trier", "y", "thomas", "vinterberg", "crearon", "dogma", "un", "movimiento", "cinematogr\u00e1fico", "que", "tuvo", "gran", "influencia", "internacional", "en", "el", "tr\u00e1nsito", "entre", "los", "siglos", "xx", "y", "xxi", "lars", "von", "trier", "recibi\u00f3", "en", "la", "palma", "de", "oro", "en", "el", "festival", "de", "cannes", "por", "la", "pel\u00edcula", "dancer", "in", "the", "dark", "m\u00e1s", "recientemente", "susanne", "bier", "gan\u00f3", "los", "premios", "globo", "de", "oro", "con", "la", "pel\u00edcula", "h\u00e6vnen", "venganza", "como", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "en", "lengua", "no", "inglesa", "y", "el", "\u00f3scar", "en", "como", "la", "mejor", "pel\u00edcula", "extranjera", "en", "nicolas", "refn", "recibi\u00f3", "la", "palma", "de", "oro", "con", "la", "pel\u00edcula", "drive", "m\u00fasica", "carl", "nielsen", "es", "tal", "vez", "el", "compositor", "m\u00e1s", "famoso", "de", "dinamarca", "internacionalmente", "nielsen", "es", "m\u00e1s", "conocido", "por", "sus", "seis", "sinfon\u00edas", "otras", "piezas", "conocidas", "son", "la", "m\u00fasica", "adicional", "que", "compuso", "para", "el", "drama", "del", "poeta", "adam", "oehlenschl\u00e4ger", "aladdin", "las", "\u00f3peras", "sa\u00fal", "y", "david", "y", "mascarada", "los", "conciertos", "para", "flauta", "y", "clarinete", "y", "el", "quinteto", "de", "viento", "lars", "ulrich", "baterista", "de", "la", "banda", "estadounidense", "metallica", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "misma", "y", "es", "el", "primer", "dan\u00e9s", "en", "ser", "inducido", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "rock", "de", "la", "historia", "dentro", "de", "la", "escena", "metalera", "el", "grupo", "dan\u00e9s", "m\u00e1s", "relevante", "internacionalmente", "es", "mercyful", "fate", "con", "su", "l\u00edder", "king", "diamond", "considerada", "adem\u00e1s", "una", "de", "las", "bandas", "precursoras", "del", "black", "metal", "otros", "grupos", "destacables", "son", "pretty", "maids", "iron", "fire", "volbeat", "hatesphere", "nortt", "pyramaze", "o", "runchy", "una", "de", "las", "cantantes", "danesas", "m\u00e1s", "famosas", "es", "karen", "marie", "\u00f8rsted", "m\u00e1s", "conocida", "por", "su", "nombre", "art\u00edstico", "m\u00f8", "nacida", "en", "odense", "moda", "la", "moda", "danesa", "es", "muy", "popular", "a", "nivel", "internacional", "es", "la", "cuarta", "mayor", "exportaci\u00f3n", "de", "dinamarca", "y", "copenhague", "es", "la", "cuarta", "ciudad", "en", "europa", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "la", "moda", "los", "dise\u00f1adores", "daneses", "han", "desarrollado", "un", "estilo", "\u00fanico", "famoso", "por", "la", "innovaci\u00f3n", "y", "la", "est\u00e9tica", "algunos", "de", "los", "dise\u00f1adores", "o", "marcas", "m\u00e1s", "conocidas", "son", "day", "birger", "et", "mikkelsen", "by", "malene", "birger", "bruuns", "bazaar", "isabell", "kristensen", "baum", "und", "pherdgarten", "r\u00fctzou", "entre", "otros", "cada", "a\u00f1o", "se", "celebra", "la", "semana", "de", "la", "moda", "de", "copenhague", "o", "copenhague", "fashion", "week", "uno", "de", "los", "miembros", "m\u00e1s", "populares", "de", "la", "familia", "real", "la", "princesa", "heredera", "mar\u00eda", "isabel", "de", "dinamarca", "es", "protectora", "de", "la", "moda", "danesa", "y", "durante", "a\u00f1os", "ha", "servido", "de", "pauta", "a", "los", "dise\u00f1adores", "daneses", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "danesa", "como", "icono", "de", "moda", "y", "considerada", "una", "de", "las", "mejores", "vestidas", "del", "mundo", "ha", "contribuido", "a", "la", "popularidad", "de", "la", "moda", "danesa", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "dinamarca", "ha", "sido", "tradicionalmente", "influida", "por", "la", "cocina", "francesa", "ya", "que", "el", "idioma", "y", "la", "cultura", "francesa", "ha", "ejercido", "una", "influencia", "profunda", "en", "la", "casa", "real", "danesa", "y", "la", "clase", "alta", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "influida", "por", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "como", "italia", "la", "cocina", "antigua", "del", "campo", "es", "similar", "a", "la", "de", "otros", "pa\u00edses", "escandinavos", "cocina", "sueca", "y", "cocina", "noruega", "y", "a", "la", "de", "alemania", "la", "cena", "es", "la", "comida", "principal", "del", "d\u00eda", "que", "se", "consume", "en", "casa", "con", "la", "familia", "las", "caracter\u00edsticas", "generales", "asociadas", "a", "sus", "platos", "es", "que", "consisten", "principalmente", "en", "pescados", "mariscos", "carne", "y", "una", "variedad", "de", "ra\u00edces", "comestibles", "verduras", "y", "hierbas", "esta", "costumbre", "tiene", "sus", "or\u00edgenes", "en", "la", "tradici\u00f3n", "agr\u00edcola", "y", "pesquera", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "la", "influencia", "geogr\u00e1fica", "las", "tradiciones", "gastron\u00f3micas", "var\u00edan", "mucho", "entre", "islas", "y", "regiones", "del", "pa\u00eds", "las", "caracter\u00edsticas", "generales", "asociadas", "a", "los", "platos", "tradicionales", "del", "campo", "es", "que", "son", "pesados", "y", "ricos", "en", "grasas", "consistiendo", "principalmente", "en", "carbohidratos", "carne", "pescados", "y", "patatas", "el", "restaurante", "dan\u00e9s", "noma", "situado", "en", "copenhague", "se", "hizo", "famoso", "a", "nivel", "internacional", "cuando", "gan\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "como", "el", "mejor", "restaurante", "del", "mundo", "en", "el", "y", "adem\u00e1s", "ha", "ganado", "dos", "estrellas", "en", "la", "gu\u00eda", "michelin", "en", "el", "y", "el", "nombre", "noma", "es", "formado", "por", "la", "frase", "del", "dan\u00e9s", "nordisk", "mad", "que", "significa", "\"comida", "n\u00f3rdica\"", "y", "el", "men\u00fa", "consiste", "en", "comida", "hecha", "por", "los", "ingredientes", "locales", "y", "tradicionales", "y", "representa", "la", "cocina", "danesa", "moderna", "carlsberg", "y", "tuborg", "son", "dos", "marcas", "de", "cerveza", "de", "origen", "dan\u00e9s", "anton", "berg", "es", "una", "marca", "danesa", "famosa", "por", "sus", "chocolates", "deporte", "el", "deporte", "nacional", "en", "dinamarca", "y", "el", "m\u00e1s", "practicado", "es", "el", "f\u00fatbol", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "hizo", "historia", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "al", "ganar", "primero", "la", "eurocopa", "que", "se", "disput\u00f3", "en", "suecia", "en", "y", "la", "copa", "confederaciones", "de", "esa", "generaci\u00f3n", "de", "futbolistas", "integrada", "por", "los", "hermanos", "michael", "y", "brian", "laudrup", "adem\u00e1s", "del", "arquero", "peter", "schmeichel", "considerado", "uno", "de", "los", "mejores", "porteros", "de", "la", "historiacita", "requerida", "en", "la", "copa", "mundial", "competici\u00f3n", "a", "la", "que", "acudieron", "en", "cuatro", "ocasiones", "alcanzaron", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "dinamarca", "existen", "alrededor", "de", "clubes", "registrados", "entre", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "est\u00e1", "el", "fc", "copenhague", "la", "liga", "nacional", "\"la", "superliga\"", "tiene", "muchos", "aficionados", "fieles", "otras", "ligas", "nacionales", "de", "europa", "como", "la", "de", "pa\u00edses", "bajos", "alemania", "inglaterra", "italia", "y", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "tienen", "mucha", "popularidad", "en", "dinamarca", "en", "tenis", "la", "jugadora", "danesa", "caroline", "wozniacki", "de", "origen", "polaco", "fue", "del", "al", "la", "n\u00ba", "de", "la", "wta", "en", "gan\u00f3", "el", "abierto", "de", "australia", "en", "el", "jugador", "frederik", "l\u00f8chte", "nielsen", "gan\u00f3", "el", "final", "de", "dobles", "masculino", "en", "wimbledon", "en", "balonmano", "la", "secci\u00f3n", "femenina", "ha", "cosechado", "varios", "\u00e9xitos", "como", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "donde", "ganaron", "medallas", "de", "oro", "en", "y", "tres", "veces", "el", "campeonato", "europeo", "en", "y", "y", "un", "mundial", "en", "la", "secci\u00f3n", "masculina", "gan\u00f3", "en", "y", "el", "certamen", "europeo", "mikkel", "hansen", "se", "coron\u00f3", "como", "el", "jugador", "m\u00e1s", "determinante", "y", "aspirante", "a", "mejor", "del", "mundo", "en", "la", "selecci\u00f3n", "danesa", "de", "balonmano", "masculino", "se", "proclam\u00f3", "por", "primera", "vez", "campeona", "ol\u00edmpica", "en", "las", "olimpiadas", "de", "r\u00edo", "en", "brasil", "tras", "imponerse", "en", "la", "final", "por", "a", "francia", "thomas", "bj\u00f8rn", "soren", "hansen", "y", "thorbj\u00f8rn", "olesen", "han", "sido", "los", "\u00fanicos", "jugadores", "daneses", "que", "han", "representado", "a", "europa", "en", "la", "ryder", "cup", "de", "golf", "bj\u00f8rn", "fue", "elegido", "tambi\u00e9n", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "europeo", "en", "la", "edici\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "el", "ciclismo", "tambi\u00e9n", "ha", "tenido", "grandes", "\u00e9xitos", "entre", "los", "que", "destacan", "jonas", "vingegaard", "qui\u00e9n", "gan\u00f3", "el", "tour", "de", "francia", "en", "o", "mads", "pedersen", "campe\u00f3n", "del", "mundo", "de", "ciclismo", "en", "yorkshire", "en", "otro", "ganador", "del", "tour", "de", "francia", "edici\u00f3n", "de", "bjarne", "riis", "fue", "posteriormente", "borrado", "del", "palmar\u00e9s", "tras", "confesar", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "su", "dopaje", "otros", "deportes", "populares", "son", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "balonmano", "golf", "entre", "otros", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaldinamarca", "contenido", "relacionado", "con", "dinamarca", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "dinamarca", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "dinamarca", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "dinamarca", "gobierno", "de", "dinamarca", "en", "dan\u00e9s", "la", "casa", "real", "danesa", "en", "dan\u00e9s", "sitio", "web", "tur\u00edstico", "de", "dinamarca", "visita", "dinamarca", "en", "ingl\u00e9s", "mensaje", "del", "embajador", "sobre", "el", "reino", "dan\u00e9s", "y", "la", "caza", "de", "ballenas", "conferencia", "de", "la", "onu", "sobre", "el", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "copenhaguecop", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine"]