["el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "antes", "denominado", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "conmemora", "cada", "de", "marzo", "la", "lucha", "de", "las", "mujeres", "por", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "sociedad", "y", "su", "desarrollo", "\u00edntegro", "como", "persona", "en", "pie", "de", "igualdad", "con", "el", "hombre", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "para", "hacer", "referencia", "a", "esta", "conmemoraci\u00f3n", "el", "numer\u00f3nimo", "m", "por", "el", "d\u00eda", "y", "el", "mes", "en", "que", "sucede", "en", "la", "ii", "conferencia", "internacional", "de", "mujeres", "socialistas", "realizada", "en", "copenhague", "en", "clara", "zetkin", "propuso", "y", "se", "aprob\u00f3", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "que", "se", "comenz\u00f3", "a", "celebrar", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "primera", "conmemoraci\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "en", "alemania", "austria", "dinamarca", "y", "suiza", "desde", "entonces", "se", "ha", "extendido", "a", "muchos", "pa\u00edses", "en", "la", "asamblea", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "su", "resoluci\u00f3n", "declar\u00f3", "a", "a\u00f1o", "internacional", "de", "la", "mujer", "y", "en", "invit\u00f3", "a", "los", "estados", "a", "declarar", "conforme", "a", "sus", "tradiciones", "hist\u00f3ricas", "y", "costumbres", "nacionales", "un", "d\u00eda", "como", "d\u00eda", "internacional", "por", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "la", "paz", "internacional", "esta", "fecha", "se", "utiliza", "para", "visualizar", "la", "desigualdad", "de", "g\u00e9nero", "y", "para", "reivindicar", "la", "lucha", "por", "la", "igualdad", "efectiva", "de", "derechos", "para", "las", "mujeres", "en", "varios", "\u00e1mbitos", "suele", "celebrarse", "en", "casi", "todas", "las", "partes", "del", "mundo", "ejemplo", "de", "ello", "es", "italia", "y", "su", "festa", "della", "donna", "y", "es", "d\u00eda", "feriado", "en", "algunos", "pa\u00edses", "algunas", "corrientes", "feministas", "argumentan", "que", "no", "es", "un", "d\u00eda", "que", "deba", "celebrarse", "o", "ser", "festivo", "debido", "al", "origen", "del", "mismo", "sino", "que", "debe", "servir", "para", "la", "reivindicaci\u00f3n", "de", "derechos", "la", "discriminaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "se\u00f1alada", "por", "la", "onu", "en", "diferentes", "informes", "publicados", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "onu", "en", "t\u00e9rminos", "globales", "en", "todo", "el", "mundo", "las", "mujeres", "est\u00e1n", "por", "debajo", "de", "los", "varones", "en", "todos", "los", "indicadores", "de", "desarrollo", "sostenible", "las", "desigualdades", "de", "g\u00e9nero", "se", "observan", "en", "que", "las", "mujeres", "conforman", "casi", "dos", "tercios", "de", "los", "analfabetos", "del", "mundo", "se", "habla", "de", "feminizaci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "porque", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pobres", "del", "mundo", "son", "mujeres", "las", "mujeres", "tienen", "menos", "acceso", "a", "los", "servicios", "sociales", "b\u00e1sicos", "que", "los", "varones", "las", "mujeres", "tienen", "puntos", "porcentuales", "m\u00e1s", "de", "probabilidad", "de", "no", "tener", "comida", "la", "brecha", "salarial", "muestra", "que", "las", "mujeres", "ganan", "menos", "dinero", "que", "los", "varones", "por", "el", "mismo", "trabajo", "y", "a\u00fan", "las", "que", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "educadas", "que", "ellos", "consiguen", "trabajos", "de", "menor", "jerarqu\u00eda", "existen", "naciones", "en", "las", "que", "los", "hijos", "varones", "tienen", "derechos", "de", "herencia", "que", "las", "hijas", "mujeres", "no", "y", "solo", "el", "de", "la", "tierra", "del", "planeta", "pertenecen", "a", "mujeres", "mientras", "que", "el", "son", "de", "varones", "aunque", "las", "mujeres", "son", "las", "responsables", "de", "recolectar", "el", "agua", "en", "el", "de", "las", "casas", "sin", "agua", "corriente", "en", "pa\u00edses", "se", "contin\u00faa", "realizando", "la", "mutilaci\u00f3n", "genital", "femenina", "y", "hay", "por", "lo", "menos", "millones", "de", "mujeres", "operadas", "dos", "tercios", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "trata", "de", "personas", "son", "mujeres", "las", "mujeres", "representan", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "las", "v\u00edctimas", "detectadas", "que", "fueron", "objeto", "de", "trata", "con", "fines", "de", "explotaci\u00f3n", "sexual", "en", "muchos", "casos", "el", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "trata", "para", "explotaci\u00f3n", "sexual", "son", "mujeres", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "son", "v\u00edctimas", "de", "secuestro", "con", "fines", "violentos", "y", "sexuales", "en", "vez", "de", "por", "pedido", "de", "dinero", "en", "muchos", "casos", "las", "mujeres", "son", "quienes", "comen", "\u00faltimas", "en", "la", "familia", "muchas", "mujeres", "a\u00fan", "no", "pueden", "elegir", "esposo", "y", "cada", "segundos", "una", "ni\u00f1a", "es", "forzada", "a", "matrimonio", "infantil", "en", "el", "planeta", "en", "muchos", "pa\u00edses", "todav\u00eda", "existen", "c\u00f3digos", "legales", "que", "obligan", "a", "la", "mujer", "a", "obedecer", "a", "su", "esposo", "en", "l\u00edneas", "generales", "el", "hecho", "de", "nacer", "mujer", "supone", "un", "grave", "peligro", "en", "cualquier", "lugar", "del", "mundo", "debido", "a", "la", "denominada", "violencia", "machista", "antecedentes", "la", "mujer", "en", "la", "antig\u00fcedad", "la", "historia", "de", "la", "mujer", "en", "la", "antig\u00fcedad", "no", "ha", "recibido", "suficiente", "atenci\u00f3n", "medi\u00e1tica", "ni", "acad\u00e9mica", "no", "obstante", "destacan", "algunas", "figuras", "unas", "literarias", "y", "otras", "reales", "as\u00ed", "en", "la", "comedia", "lis\u00edstrata", "de", "arist\u00f3fanes", "siglo", "v", "a", "c", "de", "la", "antigua", "grecia", "se", "encuentra", "un", "referente", "literario", "de", "la", "lucha", "de", "la", "mujer", "la", "protagonista", "lis\u00edstrata", "realiza", "una", "huelga", "sexual", "contra", "los", "hombres", "para", "forzar", "a", "que", "pongan", "fin", "a", "la", "guerra", "la", "figura", "de", "la", "matem\u00e1tica", "y", "astr\u00f3noma", "hipatia", "de", "alejandr\u00eda", "asesinada", "de", "modo", "brutal", "se", "reivindica", "como", "paradigma", "de", "la", "mujer", "cient\u00edfica", "y", "libre", "icono", "de", "la", "libertad", "de", "pensamiento", "y", "la", "autonom\u00eda", "personal", "de", "la", "mujer", "la", "mujer", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "las", "mujeres", "marcharon", "hacia", "versalles", "junto", "a", "los", "hombres", "en", "reclamo", "de", "igualdad", "social", "bajo", "el", "lema", "libertad", "igualdad", "y", "fraternidad", "pronto", "ellas", "tomaron", "consciencia", "de", "que", "la", "lucha", "de", "clases", "no", "contemplaba", "su", "g\u00e9nero", "esto", "es", "la", "plena", "igualdad", "social", "de", "la", "mujer", "por", "la", "que", "deb\u00edan", "luchar", "eso", "devino", "en", "las", "primeras", "peticiones", "formales", "de", "derechos", "pol\u00edticos", "y", "ciudadan\u00eda", "as\u00ed", "lo", "refleja", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "de", "la", "ciudadana", "redactada", "en", "por", "olympe", "de", "gouges", "que", "copiaba", "en", "buena", "medida", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "derechos", "del", "hombre", "y", "del", "ciudadano", "del", "de", "agosto", "de", "el", "texto", "fundamental", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "es", "uno", "de", "los", "primeros", "documentos", "hist\u00f3ricos", "que", "propone", "la", "emancipaci\u00f3n", "femenina", "en", "el", "sentido", "de", "la", "igualdad", "de", "derechos", "o", "la", "equiparaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "y", "legal", "de", "las", "mujeres", "en", "relaci\u00f3n", "con", "los", "varones", "as\u00ed", "como", "el", "sufragio", "femenino", "la", "reivindicaci\u00f3n", "de", "la", "igualdad", "de", "la", "mujer", "y", "el", "movimiento", "obrero", "en", "sus", "inicios", "finales", "del", "siglo", "xviii", "y", "principios", "del", "xix", "el", "movimiento", "obrero", "manten\u00eda", "una", "posici\u00f3n", "tradicional", "de", "corte", "patriarcal", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "igualdad", "de", "la", "mujer", "y", "sus", "reivindicaciones", "ser\u00e1", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "cuando", "los", "movimientos", "reivindicativos", "de", "la", "mujer", "tomen", "fuerza", "lucha", "por", "el", "sufragio", "femenino", "la", "reivindicaci\u00f3n", "de", "la", "igualdad", "la", "denuncia", "de", "la", "opresi\u00f3n", "social", "familiar", "y", "laboral", "surgieron", "los", "movimientos", "sufragistas", "de", "origen", "burgu\u00e9s", "con", "figuras", "como", "flora", "trist\u00e1n", "los", "primeros", "grupos", "feministas", "en", "el", "movimiento", "obrero", "tendr\u00e1n", "como", "gran", "aliado", "te\u00f3rico", "el", "libro", "de", "friedrich", "engels", "publicado", "en", "el", "origen", "de", "la", "familia", "la", "propiedad", "privada", "y", "el", "estado", "y", "surgir\u00e1n", "dentro", "de", "los", "movimientos", "anarquistas", "que", "reivindicaban", "desde", "el", "neomalthusianismo", "la", "procreaci\u00f3n", "consciente", "del", "proletariado", "la", "separaci\u00f3n", "entre", "sexualidad", "y", "reproducci\u00f3n", "la", "defensa", "de", "la", "maternidad", "libre", "la", "liberaci\u00f3n", "femenina", "la", "libertad", "sexual", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "familiar", "el", "cuidado", "de", "los", "ni\u00f1os", "as\u00ed", "como", "el", "uso", "y", "difusi\u00f3n", "de", "m\u00e9todos", "anticonceptivos", "artificiales", "cronolog\u00eda", "de", "la", "conmemoraci\u00f3n", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "nacional", "de", "la", "mujer", "en", "estados", "unidos", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "teatro", "garrick", "de", "chicago", "se", "organiz\u00f3", "un", "acto", "denominado", "\"d\u00eda", "de", "la", "mujer\"", "presidido", "por", "destacadas", "mujeres", "socialistas", "como", "corinne", "brown", "y", "gertrude", "breslau", "hunt", "y", "dedicado", "a", "la", "causa", "de", "las", "obreras", "y", "a", "denunciar", "la", "opresi\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "para", "entonces", "el", "comit\u00e9", "nacional", "de", "la", "mujer", "del", "partido", "socialista", "de", "los", "estados", "unidos", "recomend\u00f3", "a", "sus", "secciones", "dedicar", "el", "\u00faltimo", "domingo", "de", "febrero", "a", "celebrar", "actos", "a", "favor", "del", "sufragio", "femenino", "el", "de", "febrero", "de", "se", "celebra", "por", "primera", "vez", "en", "todos", "los", "estados", "unidos", "el", "\"d\u00eda", "nacional", "de", "la", "mujer\"", "organizado", "por", "las", "socialistas", "tras", "una", "declaraci\u00f3n", "del", "partido", "socialista", "de", "los", "estados", "unidos", "en", "honor", "a", "la", "huelga", "de", "las", "trabajadoras", "textiles", "de", "en", "la", "que", "protestaron", "por", "las", "penosas", "condiciones", "de", "trabajo", "chicago", "y", "nueva", "york", "unas", "mujeres", "marcharon", "por", "la", "ciudad", "de", "nueva", "york", "exigiendo", "una", "reducci\u00f3n", "de", "la", "jornada", "laboral", "mejores", "salarios", "y", "derechos", "de", "voto", "en", "noviembre", "de", "comenz\u00f3", "la", "huelga", "de", "las", "camiseras", "de", "nueva", "york", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "el", "levantamiento", "de", "las", "que", "fue", "dirigida", "por", "clara", "lemlich", "y", "apoyada", "por", "la", "liga", "nacional", "de", "sindicatos", "de", "mujeres", "estados", "unidos", "national", "women's", "trade", "union", "league", "of", "america", "nwtul", "proclamaci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "en", "la", "ii", "conferencia", "internacional", "de", "mujeres", "socialistas", "reunida", "en", "copenhague", "se", "reiter\u00f3", "la", "demanda", "de", "sufragio", "universal", "para", "todas", "las", "mujeres", "y", "a", "propuesta", "de", "clara", "zetkin", "proclam\u00f3", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "aunque", "no", "se", "estableci\u00f3", "una", "fecha", "fija", "para", "su", "conmemoraci\u00f3n", "la", "propuesta", "de", "zetkin", "tuvo", "respaldo", "un\u00e1nime", "por", "la", "conferencia", "a", "la", "que", "asist\u00edan", "m\u00e1s", "de", "cien", "mujeres", "de", "pa\u00edses", "entre", "ellas", "las", "tres", "primeras", "elegidas", "para", "el", "parlamento", "finland\u00e9s", "el", "objetivo", "era", "promover", "la", "igualdad", "de", "derechos", "incluso", "el", "sufragio", "para", "las", "mujeres", "adem\u00e1s", "de", "zetkin", "otras", "pioneras", "en", "la", "reivindicaci\u00f3n", "de", "sus", "derechos", "fueron", "rosa", "luxemburgo", "aleksandra", "kolont\u00e1i", "nadezhda", "kr\u00fapskaya", "e", "inessa", "armand", "acceso", "de", "la", "mujer", "a", "la", "universidad", "en", "espa\u00f1aen", "espa\u00f1a", "a", "partir", "del", "de", "marzo", "de", "la", "mujer", "accedi\u00f3", "a", "la", "ense\u00f1anza", "superior", "en", "igualdad", "de", "condiciones", "que", "el", "hombre", "cuando", "se", "aprob\u00f3", "una", "real", "orden", "que", "autoriz\u00f3", "por", "igual", "la", "matr\u00edcula", "de", "alumnos", "y", "alumnas", "poco", "despu\u00e9s", "de", "que", "emilia", "pardo", "baz\u00e1n", "fuera", "nombrada", "consejera", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "bien", "es", "cierto", "que", "antes", "las", "pioneras", "de", "finales", "del", "siglo", "xix", "hab\u00edan", "comenzado", "a", "ir", "a", "la", "universidad", "pues", "no", "exist\u00eda", "ninguna", "ley", "en", "contra", "no", "estaba", "prohibido", "simplemente", "porque", "la", "sociedad", "no", "contemplaba", "que", "una", "mujer", "quisiera", "estudiar", "y", "mucho", "menos", "que", "lo", "necesitara", "para", "ser", "una", "buena", "madre", "y", "esposa", "hubo", "casos", "anteriores", "en", "mar\u00eda", "isidra", "de", "guzm\u00e1n", "conocida", "como", "la", "doctora", "de", "alcal\u00e1", "obtuvo", "el", "grado", "de", "doctorado", "en", "la", "universidad", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "en", "concepci\u00f3n", "arenal", "se", "disfraz\u00f3", "de", "hombre", "para", "estudiar", "derecho", "en", "la", "universidad", "de", "madridsin", "embargo", "en", "una", "real", "orden", "suspendi\u00f3", "en", "lo", "sucesivo", "la", "admisi\u00f3n", "de", "las", "se\u00f1oras", "a", "la", "ense\u00f1anza", "superior", "seis", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "otra", "real", "orden", "acuerda", "que", "las", "mujeres", "sean", "admitidas", "como", "alumnas", "de", "ense\u00f1anza", "privada", "pero", "con", "autorizaci\u00f3n", "ten\u00edan", "que", "pedir", "permiso", "al", "ministerio", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "conseguir", "que", "cada", "uno", "de", "los", "profesores", "firmara", "el", "impreso", "de", "matr\u00edcula", "comprometi\u00e9ndose", "a", "garantizar", "el", "orden", "en", "el", "aula", "de", "este", "modo", "el", "de", "marzo", "de", "las", "mujeres", "pudieron", "matricularse", "en", "igualdad", "de", "condiciones", "que", "el", "hombre", "sin", "embargo", "en", "otros", "pa\u00edses", "europeos", "tuvieron", "que", "esperar", "bastante", "m\u00e1s", "por", "ejemplo", "la", "mujer", "no", "accedi\u00f3", "a", "la", "universidad", "de", "cambridge", "en", "inglaterra", "sino", "hasta", "primera", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "como", "consecuencia", "de", "la", "decisi\u00f3n", "adoptada", "en", "copenhague", "el", "a\u00f1o", "anterior", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "se", "celebr\u00f3", "por", "primera", "vez", "el", "de", "marzo", "de", "en", "alemania", "austria", "dinamarca", "y", "suiza", "con", "m\u00edtines", "a", "los", "que", "asistieron", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "personas", "que", "exigieron", "para", "las", "mujeres", "el", "derecho", "de", "voto", "y", "el", "de", "ocupar", "cargos", "p\u00fablicos", "el", "derecho", "al", "trabajo", "a", "la", "formaci\u00f3n", "profesional", "y", "a", "la", "no", "discriminaci\u00f3n", "laboral", "el", "incendio", "en", "la", "f\u00e1brica", "de", "camisas", "triangle", "de", "nueva", "york", "menos", "de", "una", "semana", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "de", "j\u00f3venes", "trabajadoras", "y", "trabajadores", "la", "mayor\u00eda", "inmigrantes", "murieron", "en", "el", "tr\u00e1gico", "incendio", "en", "la", "f\u00e1brica", "triangle", "shirtwaist", "de", "nueva", "york", "por", "no", "poder", "salir", "del", "edificio", "pues", "hab\u00edan", "sido", "encerradas", "sin", "posibilidad", "de", "escapar", "este", "suceso", "tuvo", "grandes", "repercusiones", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "laboral", "de", "los", "estados", "unidos", "y", "en", "las", "celebraciones", "posteriores", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "se", "hizo", "referencia", "a", "las", "condiciones", "laborales", "que", "condujeron", "al", "desastre", "y", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "trabajadora", "antes", "de", "la", "i", "guerra", "mundial", "en", "en", "el", "marco", "de", "los", "movimientos", "en", "pro", "de", "la", "paz", "que", "surgieron", "en", "v\u00edsperas", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "las", "mujeres", "de", "rusia", "celebraron", "su", "primer", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "el", "\u00faltimo", "domingo", "de", "febrero", "en", "en", "alemania", "suecia", "y", "rusia", "se", "conmemor\u00f3", "por", "primera", "vez", "de", "manera", "oficial", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "el", "de", "marzo", "en", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "de", "europa", "las", "mujeres", "celebraron", "m\u00edtines", "en", "torno", "al", "de", "marzo", "para", "protestar", "por", "la", "guerra", "y", "para", "solidarizarse", "con", "otras", "mujeres", "d\u00eda", "internacional", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "plena", "primera", "guerra", "mundial", "en", "la", "que", "hab\u00edan", "muerto", "dos", "millones", "de", "soldados", "rusos", "se", "produjo", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "que", "marc\u00f3", "la", "primera", "etapa", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "en", "la", "primera", "mitad", "de", "febrero", "de", "el", "inicio", "de", "una", "hambruna", "provoc\u00f3", "revueltas", "en", "la", "capital", "rusa", "petrogrado", "actual", "san", "petersburgo", "el", "de", "marzo", "de", "al", "cerrar", "la", "mayor", "f\u00e1brica", "de", "petrogrado", "la", "factor\u00eda", "putilov", "quedaron", "trabajadores", "en", "situaci\u00f3n", "precaria", "el", "de", "marzo", "de", "se", "celebr\u00f3", "una", "serie", "de", "m\u00edtines", "y", "manifestaciones", "con", "motivo", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "que", "en", "forma", "progresiva", "alcanz\u00f3", "un", "fuerte", "tono", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "incidentes", "entre", "amas", "de", "casa", "en", "las", "largas", "colas", "por", "conseguir", "pan", "se", "convirtieron", "en", "manifestaciones", "espont\u00e1neas", "contra", "la", "monarqu\u00eda", "y", "a", "favor", "del", "final", "de", "la", "guerra", "comenz\u00f3", "as\u00ed", "el", "levantamiento", "popular", "que", "acab\u00f3", "con", "la", "monarqu\u00eda", "sin", "preparaci\u00f3n", "ni", "coordinaci\u00f3n", "de", "los", "partidos", "revolucionarios", "que", "se", "denomina", "revoluci\u00f3n", "de", "febrero", "y", "tuvo", "lugar", "entre", "el", "y", "el", "de", "febrero", "de", "seg\u00fan", "el", "calendario", "juliano", "que", "se", "usaba", "en", "la", "rusia", "zarista", "esto", "equivale", "al", "periodo", "entre", "el", "y", "el", "de", "marzo", "seg\u00fan", "el", "calendario", "gregoriano", "que", "usaba", "el", "resto", "de", "europa", "a", "institucionalizaci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "internacional", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "octubre", "la", "dirigente", "bolchevique", "alexandra", "kollontai", "que", "desde", "su", "nombramiento", "como", "comisaria", "del", "pueblo", "para", "la", "asistencia", "p\u00fablica", "logr\u00f3", "el", "voto", "para", "la", "mujer", "y", "que", "fuera", "legal", "el", "divorcio", "y", "el", "aborto", "consigui\u00f3", "que", "el", "de", "marzo", "se", "considerase", "fiesta", "oficial", "en", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "aunque", "laborable", "el", "de", "mayo", "de", "por", "decreto", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "se", "declar\u00f3", "no", "laborable", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "desde", "su", "aprobaci\u00f3n", "oficial", "por", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "tras", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "de", "la", "fiesta", "comenz\u00f3", "a", "celebrarse", "en", "otros", "muchos", "pa\u00edses", "en", "china", "se", "celebra", "desde", "en", "espa\u00f1a", "se", "celebr\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "liderado", "por", "la", "dirigente", "comunista", "dolores", "ib\u00e1rruri", "la", "pasionaria", "el", "de", "mayo", "de", "el", "pres\u00eddium", "del", "s\u00f3viet", "supremo", "de", "la", "urss", "decret\u00f3", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "como", "d\u00eda", "no", "laborable", "en", "la", "urss", "\"en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "los", "m\u00e9ritos", "sobresalientes", "de", "la", "mujer", "sovi\u00e9tica", "en", "la", "construcci\u00f3n", "comunista", "en", "la", "defensa", "de", "su", "patria", "durante", "la", "gran", "guerra", "patria", "en", "su", "hero\u00edsmo", "y", "abnegaci\u00f3n", "en", "el", "frente", "y", "en", "la", "retaguardia", "y", "marcando", "tambi\u00e9n", "la", "gran", "contribuci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "al", "fortalecimiento", "de", "la", "amistad", "entre", "los", "pueblos", "y", "la", "lucha", "por", "la", "paz", "pero", "a\u00fan", "as\u00ed", "el", "d\u00eda", "de", "la", "mujer", "debe", "celebrarse", "como", "lo", "son", "otras", "fiestas\"", "en", "la", "onu", "celebr\u00f3", "el", "a\u00f1o", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "diciembre", "de", "la", "asamblea", "general", "de", "la", "onu", "en", "su", "resoluci\u00f3n", "invit\u00f3", "a", "todos", "los", "estados", "a", "que", "proclamasen", "de", "acuerdo", "a", "sus", "tradiciones", "hist\u00f3ricas", "y", "costumbres", "nacionales", "una", "jornada", "como", "d\u00eda", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "la", "paz", "internacional", "y", "que", "informaran", "de", "ello", "al", "secretario", "general", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "chile", "declar\u00f3", "el", "de", "marzo", "como", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "de", "hecho", "tal", "y", "como", "informa", "naciones", "unidas", "a", "prop\u00f3sito", "del", "de", "marzo", "de", "en", "esa", "fecha", "en", "muchas", "partes", "del", "mundo", "se", "celebra", "el", "\u00ba", "aniversario", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "reconocimiento", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "estados", "unidos", "aunque", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "era", "celebrado", "el", "de", "marzo", "en", "muchas", "partes", "del", "mundo", "no", "lo", "fue", "en", "estados", "unidos", "hasta", "cuando", "beata", "poniak", "una", "actriz", "inmigrante", "de", "polonia", "reivindic\u00f3", "mediante", "solicitud", "al", "congreso", "de", "estados", "unidos", "hj", "res", "el", "reconocimiento", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "los", "estados", "unidos", "el", "de", "marzo", "centenario", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "se", "celebr\u00f3", "el", "centenario", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "tambi\u00e9n", "comenz\u00f3", "a", "operar", "la", "entidad", "de", "la", "onu", "para", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "y", "el", "empoderamiento", "de", "la", "mujer", "conocida", "como", "onu", "mujeres", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "ha", "adquirido", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "una", "dimensi\u00f3n", "mundial", "el", "movimiento", "internacional", "en", "defensa", "de", "sus", "derechos", "es", "creciente", "y", "reforzado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "que", "ha", "celebrado", "cuatro", "conferencias", "sobre", "la", "mujer", "y", "ha", "contribuido", "a", "que", "la", "conmemoraci\u00f3n", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "sea", "un", "punto", "de", "convergencia", "de", "las", "actividades", "coordinadas", "en", "favor", "de", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "primer", "paro", "internacional", "de", "mujeres", "el", "de", "marzo", "de", "organizaciones", "feministas", "de", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "impulsaron", "el", "primer", "paro", "internacional", "de", "mujeres", "para", "visibilizar", "la", "violencia", "machista", "en", "todas", "sus", "formas", "y", "expresiones", "sexual", "social", "cultural", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "en", "se", "volvi\u00f3", "a", "convocar", "el", "paro", "internacional", "de", "mujeres", "se", "espera", "la", "adhesi\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "y", "una", "gran", "cantidad", "de", "actividades", "locales", "relacionadasactualizar", "conmemoraci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "el", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "es", "un", "d\u00eda", "feriado", "oficializado", "en", "los", "siguientes", "pa\u00edses", "en", "algunos", "pa\u00edses", "se", "celebra", "de", "forma", "similar", "al", "d\u00eda", "de", "la", "madre", "de", "forma", "que", "los", "ni\u00f1os", "dan", "regalos", "a", "sus", "madres", "y", "abuelas", "en", "italia", "es", "costumbre", "que", "los", "hombres", "regalen", "mimosas", "a", "las", "mujeres", "la", "pol\u00edtica", "comunista", "teresa", "mattei", "escogi\u00f3", "la", "mimosa", "en", "como", "s\u00edmbolo", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "en", "italia", "al", "considerar", "que", "los", "s\u00edmbolos", "que", "se", "empleaban", "en", "francia", "las", "violetas", "y", "los", "lirios", "de", "los", "valles", "eran", "flores", "demasiado", "caras", "y", "dif\u00edciles", "de", "encontrar", "en", "italia", "hasta", "fue", "un", "d\u00eda", "feriado", "en", "polonia", "controversias", "cr\u00edticas", "de", "instrumentalizaci\u00f3n", "capitalista", "en", "el", "siglo", "xxi", "la", "progresiva", "institucionalizaci\u00f3n", "del", "feminismo", "y", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "ha", "venido", "acompa\u00f1ada", "de", "su", "creciente", "instrumentalizaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "empresas", "e", "instituciones", "p\u00fablicas", "lo", "que", "ha", "sido", "tildado", "de", "purplewashing", "anglicismo", "que", "en", "ocasiones", "se", "ha", "traducido", "como", "lavado", "morado", "o", "capitalismo", "morado", "de", "esta", "manera", "por", "ejemplo", "con", "ocasi\u00f3n", "del", "de", "marzo", "las", "empresas", "o", "instituciones", "muestran", "su", "propio", "logotipo", "pintado", "de", "morado", "comunican", "mensajes", "de", "apoyo", "superficial", "m\u00e1s", "que", "reivindicaciones", "reales", "o", "bien", "lanzan", "productos", "de", "color", "morado", "u", "ofertas", "exclusivas", "para", "mujeres", "este", "proceso", "de", "cooptaci\u00f3n", "se", "ha", "llevado", "a", "cabo", "de", "forma", "paralela", "con", "el", "de", "otros", "movimientos", "sociales", "y", "jornadas", "de", "reivindicaci\u00f3n", "particularmente", "el", "d\u00eda", "internacional", "del", "orgullo", "lgbt", "pinkwashing", "capitalismo", "rosa", "leyenda", "sobre", "el", "origen", "la", "autora", "nuria", "varela", "en", "su", "libro", "feminismo", "para", "principiantes", "habla", "de", "una", "leyenda", "sobre", "el", "origen", "de", "este", "d\u00eda", "y", "del", "uso", "del", "color", "violeta", "por", "el", "feminismo", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "algunas", "estudiosas", "del", "tema", "empezaron", "a", "investigar", "la", "historia", "de", "la", "fecha", "y", "concluyeron", "no", "hay", "un", "solo", "documento", "hist\u00f3rico", "que", "pruebe", "la", "ocurrencia", "del", "incendio", "el", "de", "marzo", "de", "la", "canadiense", "ren\u00e9e", "cot\u00ea", "investig\u00f3", "exhaustivamente", "en", "archivos", "estadounidenses", "y", "public\u00f3", "en", "una", "de", "los", "primeros", "estudios", "sobre", "el", "tema", "contempor\u00e1nea", "a", "cot\u00ea", "la", "estadounidense", "mari", "jo", "buhle", "public\u00f3", "un", "libro", "sobre", "la", "lucha", "de", "las", "socialistas", "estadounidenses", "entre", "y", "en", "la", "obra", "la", "historiadora", "describe", "el", "incendio", "en", "la", "f\u00e1brica", "triangle", "shirtwaist", "de", "nueva", "york", "de", "autoras", "como", "liliane", "kandel", "o", "fran\u00e7ois", "picq", "han", "defendido", "que", "la", "vinculaci\u00f3n", "con", "la", "sangrienta", "huelga", "de", "nueva", "york", "o", "con", "una", "remota", "manifestaci\u00f3n", "ocurrida", "supuestamente", "un", "de", "marzo", "de", "fueron", "creaciones", "mitificadas", "surgidas", "en", "plena", "guerra", "fr\u00eda", "para", "eliminar", "el", "car\u00e1cter", "sovi\u00e9tico", "que", "tiene", "el", "d\u00eda", "de", "la", "mujer", "lemas", "de", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "con", "el", "\u00e1nimo", "de", "visibilizar", "los", "diferentes", "problemas", "relacionados", "con", "la", "igualdad", "y", "reconocimiento", "de", "derechos", "de", "las", "mujeres", "se", "han", "establecido", "por", "parte", "de", "naciones", "unidas", "lemas", "para", "cada", "conmemoraci\u00f3n", "anual", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "sexual", "en", "los", "conflictos", "d\u00eda", "de", "la", "ni\u00f1a", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "ni\u00f1a", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "tolerancia", "cero", "con", "la", "mutilaci\u00f3n", "genital", "femenina", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "y", "la", "ni\u00f1a", "en", "la", "ciencia", "d\u00eda", "internacional", "de", "acci\u00f3n", "para", "la", "salud", "de", "las", "mujeres", "referencias", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "oficial", "del", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "mujer", "unesco"]