["la", "e", "en", "may\u00fascula", "e", "nombre", "e", "plural", "es", "o", "ees", "es", "la", "quinta", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "y", "su", "segunda", "vocal", "tiene", "dos", "formas", "para", "el", "plural", "es", "o", "ees", "siendo", "m\u00e1s", "recomendada", "la", "primeraen", "las", "escuelas", "suele", "formularse", "de", "la", "segunda", "manera", "para", "hacer", "hincapi\u00e9", "a", "los", "ni\u00f1os", "a", "escribir", "bien", "especialmente", "en", "sus", "etapas", "de", "aprendizaje", "m\u00e1s", "tempranas", "representa", "en", "espa\u00f1ol", "el", "sonido", "de", "una", "vocal", "media", "y", "anterior", "historia", "la", "h\u00ea", "sem\u00edtica", "probablemente", "represent\u00f3", "inicialmente", "una", "oraci\u00f3n", "o", "figura", "humana", "que", "se", "llamaba", "hillul", "festejar", "y", "probablemente", "estaba", "basada", "en", "un", "jerogl\u00edfico", "egipcio", "similar", "que", "era", "pronunciado", "y", "utilizado", "en", "forma", "distinta", "en", "sem\u00edtico", "la", "letra", "representaba", "h", "y", "e", "en", "palabras", "extranjeras", "en", "griego", "h\u00ea", "se", "convirti\u00f3", "en", "epsilon", "con", "el", "valor", "e", "los", "etruscos", "y", "romanos", "la", "empleaban", "de", "la", "misma", "forma", "el", "uso", "en", "ingl\u00e9s", "puede", "ser", "distinto", "como", "consecuencia", "del", "great", "vowel", "shift", "o", "sea", "i", "a", "partir", "de", "e", "como", "en", "las", "palabras", "inglesas", "me", "o", "bee", "mientras", "que", "en", "otras", "palabras", "como", "por", "ejemplo", "bed", "la", "pronunciaci\u00f3n", "es", "similar", "al", "lat\u00edn", "y", "otras", "lenguas", "en", "uso", "uso", "en", "espa\u00f1ol", "la", "letra", "e", "antiguamente", "se", "utilizaba", "como", "conjunci\u00f3n", "copulativa", "proveniente", "del", "lat\u00edn", "et", "actualmente", "se", "utiliza", "la", "semivocal", "y", "i", "excepto", "cuando", "se", "encuentra", "antes", "del", "sonido", "i", "formando", "diptongo", "con", "la", "sucesiva", "para", "evitar", "el", "hiato", "aunque", "s\u00ed", "debe", "utilizarse", "y", "cuando", "comienza", "una", "frase", "emple\u00e1ndose", "de", "manera", "adverbial", "para", "expresar", "\u00e9nfasis", "por", "ejemplo", "\u00bfy", "in\u00e9s", "ejemplos", "de", "palabras", "que", "empiezan", "con", "e", "elefante", "estambre", "estanque", "everest", "europa", "elisa", "eloy", "etc", "se", "considera", "que", "es", "la", "letra", "que", "m\u00e1s", "se", "repite", "en", "los", "textos", "en", "espa\u00f1ol", "tambi\u00e9n", "es", "la", "m\u00e1s", "frecuente", "en", "los", "idiomas", "checo", "dan\u00e9s", "neerland\u00e9s", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "h\u00fangaro", "lat\u00edn", "noruego", "y", "sueco", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "eco", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7", "c\u00f3digos", "en", "unicode", "la", "e", "may\u00fascula", "posee", "el", "c\u00f3digo", "u+", "y", "la", "e", "min\u00fascula", "es", "u+", "el", "c\u00f3digo", "ascii", "para", "la", "e", "may\u00fascula", "es", "y", "para", "la", "e", "min\u00fascula", "es", "o", "en", "sistema", "binario", "y", "respectivamente", "el", "c\u00f3digo", "ebcdic", "para", "la", "e", "may\u00fascula", "es", "y", "para", "la", "e", "min\u00fascula", "es", "las", "referencias", "num\u00e9ricas", "en", "html", "y", "xml", "son", "e", "y", "e", "para", "la", "may\u00fascula", "y", "min\u00fascula", "respectivamente", "otros", "significados", "en", "notaci\u00f3n", "anglosajona", "representa", "la", "nota", "o", "acorde", "de", "mi", "en", "matem\u00e1ticas", "denota", "al", "n\u00famero", "e", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "e", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "e", "diccionariosdigitales", "letra", "e"]