["ecuador", "en", "quichua", "ecuadorpi", "en", "shuar", "ekuatur", "oficialmente", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "en", "quichua", "ecuadorpi", "ripuwlika", "en", "shuar", "ekuatur", "nunka", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "constituido", "en", "un", "estado", "social", "democr\u00e1tico", "de", "derecho", "y", "plurinacional", "cuya", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "de", "una", "rep\u00fablica", "presidencialista", "unitaria", "y", "descentralizada", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "regi\u00f3n", "noroccidental", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "su", "capital", "es", "quito", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "es", "guayaquil", "es", "miembro", "de", "la", "comunidad", "andina", "y", "est\u00e1", "organizado", "en", "veinticuatro", "provincias", "que", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "cantones", "limita", "al", "norte", "con", "colombia", "al", "sur", "y", "al", "este", "con", "per\u00fa", "y", "al", "oeste", "con", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "el", "cual", "lo", "separa", "del", "archipi\u00e9lago", "de", "col\u00f3n", "o", "islas", "gal\u00e1pagos", "por", "aproximadamente", "mil", "kil\u00f3metros", "de", "la", "costa", "continental", "entre", "la", "pen\u00ednsula", "de", "santa", "elena", "y", "la", "isla", "san", "crist\u00f3bal", "limita", "as\u00ed", "mismo", "con", "costa", "rica", "por", "la", "frontera", "mar\u00edtima", "de", "la", "regi\u00f3n", "insular", "la", "l\u00ednea", "equinoccial", "o", "paralelo", "\u00b0", "atraviesa", "el", "pa\u00eds", "y", "divide", "los", "territorios", "continental", "e", "insular", "en", "dos", "quedando", "as\u00ed", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "ecuatoriano", "en", "el", "hemisferio", "sur", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "divide", "la", "parte", "continental", "del", "pa\u00eds", "de", "norte", "a", "sur", "dejando", "a", "su", "flanco", "occidental", "el", "golfo", "de", "guayaquil", "y", "zonas", "de", "llanuras", "y", "piedemontes", "y", "al", "oriente", "la", "amazonia", "ecuador", "ocupa", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "por", "integrar", "cuatro", "ecosistemas", "los", "andes", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "la", "amazon\u00eda", "y", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "en", "una", "superficie", "relativamente", "peque\u00f1a", "ha", "sido", "apodado", "el", "pa\u00eds", "de", "los", "cuatro", "mundos", "es", "el", "d\u00e9cimo", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "de", "am\u00e9rica", "con", "m\u00e1s", "de", "diecis\u00e9is", "millones", "de", "habitantes", "el", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "el", "quinto", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "en", "toda", "am\u00e9rica", "ecuador", "tiene", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "concentraciones", "de", "r\u00edos", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "en", "el", "mundo", "y", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "mayor", "biodiversidad", "por", "kil\u00f3metro", "cuadrado", "es", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "planeta", "en", "tener", "los", "derechos", "de", "la", "naturaleza", "garantizados", "en", "su", "constituci\u00f3n", "del", "a\u00f1o", "un", "quinto", "del", "territorio", "total", "del", "pa\u00eds", "sudamericano", "se", "encuentra", "declarado", "dentro", "del", "sistema", "nacional", "de", "\u00e1reas", "protegidas", "del", "ecuador", "con", "un", "total", "de", "sesenta", "y", "dos", "reservas", "protegidas", "adem\u00e1s", "es", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "en", "latinoam\u00e9rica", "en", "tener", "la", "transici\u00f3n", "ecol\u00f3gica", "y", "la", "conservaci\u00f3n", "ambiental", "como", "pol\u00edtica", "de", "estado", "en", "la", "misma", "l\u00ednea", "en", "materia", "energ\u00e9tica", "el", "pa\u00eds", "es", "considerado", "un", "actor", "importante", "en", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "energ\u00edas", "sustentables", "como", "parte", "de", "su", "plan", "energ\u00e9tico", "nacional", "la", "lengua", "oficial", "es", "el", "espa\u00f1ol", "hablado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "junto", "a", "otras", "trece", "lenguas", "ind\u00edgenas", "reconocidas", "que", "incluyen", "el", "kichwa", "y", "shuar", "para", "el", "idh", "del", "ecuador", "es", "catalogado", "como", "alto", "ubic\u00e1ndose", "en", "el", "puesto", "en", "el", "mundo", "junto", "a", "china", "y", "decimosegundo", "en", "am\u00e9rica", "con", "un", "pbi", "ppa", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "la", "econom\u00eda", "ecuatoriana", "ocupa", "el", "puesto", "en", "el", "mundo", "y", "la", "sexta", "de", "sudam\u00e9rica", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "mundo", "es", "uno", "de", "los", "principales", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "consta", "como", "el", "principal", "exportador", "de", "banano", "y", "uno", "de", "los", "principales", "exportadores", "de", "flores", "camarones", "y", "cacao", "ecuador", "recibi\u00f3", "en", "poco", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "turistas", "extranjeros", "lo", "cual", "posiciona", "al", "pa\u00eds", "como", "uno", "de", "los", "referentes", "regionales", "en", "recepci\u00f3n", "de", "turismo", "internacional", "ecuador", "se", "ha", "convertido", "recientemente", "en", "un", "estado", "estrat\u00e9gico", "abierto", "a", "la", "globalizaci\u00f3n", "al", "libre", "mercado", "y", "a", "una", "diplomacia", "neutral", "el", "pa\u00eds", "forma", "parte", "de", "organismos", "internacionales", "como", "las", "naciones", "unidas", "la", "oea", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "el", "prosur", "el", "parlatino", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "la", "celac", "la", "ccrvma", "y", "espera", "dentro", "de", "poco", "ser", "admitido", "como", "miembro", "pleno", "de", "la", "alianza", "del", "pac\u00edfico", "quito", "es", "sede", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "latinoamericana", "de", "energ\u00eda", "toponimia", "la", "primera", "referencia", "que", "se", "tiene", "de", "este", "pa\u00eds", "con", "relaci\u00f3n", "al", "ecuador", "terrestre", "est\u00e1", "registrada", "en", "noticias", "secretas", "de", "am\u00e9rica", "en", "una", "publicaci\u00f3n", "donde", "se", "recopila", "estudios", "realizados", "durante", "el", "transcurso", "del", "siglo", "xviii", "adem\u00e1s", "de", "incluir", "los", "de", "la", "misi\u00f3n", "geod\u00e9sica", "francesa", "en", "esa", "obra", "se", "menciona", "por", "primera", "vez", "a", "los", "territorios", "de", "ecuador", "como", "jurisdicci\u00f3n", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "el", "nombre", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "hace", "alusi\u00f3n", "a", "la", "l\u00ednea", "ecuatorial", "de", "la", "tierra", "que", "recorre", "sobre", "territorio", "ecuatoriano", "de", "este", "a", "oeste", "los", "nombres", "fueron", "adoptados", "por", "el", "primer", "gobierno", "de", "los", "territorios", "que", "comprend\u00edan", "el", "distrito", "del", "sur", "de", "la", "gran", "colombia", "tras", "consumarse", "su", "separaci\u00f3n", "el", "de", "mayo", "de", "antes", "de", "la", "gran", "colombia", "durante", "el", "gobierno", "virreinal", "este", "territorio", "estaba", "conformado", "por", "los", "departamentos", "de", "guayaquil", "azuay", "y", "el", "de", "ecuador", "que", "junto", "a", "otros", "territorios", "perdidos", "comprend\u00edan", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "debido", "a", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "y", "como", "una", "referencia", "simb\u00f3lica", "de", "esta", "ubicaci\u00f3n", "se", "decidi\u00f3", "denominarla", "con", "el", "nombre", "de", "la", "l\u00ednea", "que", "divide", "el", "planeta", "en", "dos", "partes", "iguales", "durante", "el", "primer", "gobierno", "comandado", "en", "ese", "momento", "por", "el", "general", "juan", "jos\u00e9", "flores", "en", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "se", "cre\u00f3", "oficialmente", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "que", "en", "ese", "entonces", "estaba", "constituida", "por", "los", "territorios", "correspondientes", "a", "los", "departamentos", "de", "guayaquil", "azuay", "y", "quito", "antes", "departamento", "de", "ecuador", "que", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00edan", "subdivididos", "en", "provincias", "historia", "era", "prehisp\u00e1nica", "llegaron", "inmigrantes", "amerindios", "del", "norte", "y", "se", "mezclaron", "con", "los", "pueblos", "amaz\u00f3nicos", "de", "ascendencia", "ocean\u00edanico", "los", "primeros", "asentamientos", "registrados", "en", "el", "actual", "territorio", "ecuatoriano", "datan", "a\u00f1os", "en", "el", "inga", "cultura", "las", "vegas", "chobshi", "cubil\u00e1n", "y", "pinturas", "rupestres", "amaz\u00f3nicas", "del", "paleoindio", "la", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "comprende", "cuatro", "per\u00edodos", "paleoindio", "formativo", "de", "desarrollo", "regional", "y", "de", "integraci\u00f3n", "o", "periodo", "incaico", "durante", "el", "periodo", "formativo", "se", "descubri\u00f3", "la", "cer\u00e1mica", "con", "la", "posibilidad", "de", "que", "la", "cultura", "valdivia", "sea", "una", "de", "las", "alfareras", "m\u00e1s", "antiguas", "de", "am\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "se", "domesticaron", "especies", "vegetales", "gracias", "a", "la", "diversidad", "biol\u00f3gica", "y", "clim\u00e1tica", "de", "la", "regi\u00f3n", "entre", "ellas", "cabe", "mencionar", "pi\u00f1a", "papaya", "zapallo", "man\u00ed", "tomate", "tomate", "de", "\u00e1rbol", "naranjilla", "aj\u00ed", "y", "cacao", "la", "agricultura", "con", "un", "alto", "nivel", "de", "desarrollo", "en", "las", "zonas", "secas", "muestra", "restos", "de", "obras", "para", "recolecci\u00f3n", "e", "infiltraci\u00f3n", "de", "agua", "y", "un", "sistema", "social", "conocido", "como", "albarradas", "que", "alteran", "el", "paisaje", "las", "laderas", "de", "monta\u00f1as", "en", "muchas", "regiones", "del", "pa\u00eds", "tienen", "restos", "de", "andener\u00edas", "mientras", "que", "en", "las", "zonas", "bajas", "y", "h\u00famedas", "en", "las", "vegas", "de", "r\u00edos", "y", "orillas", "de", "lagos", "se", "encuentran", "restos", "de", "camellones", "o", "grandes", "camas", "de", "cultivo", "con", "riego", "por", "inundaci\u00f3n", "este", "\u00faltimo", "sistema", "es", "especialmente", "interesante", "por", "su", "dimensi\u00f3n", "en", "las", "cuencas", "de", "los", "r\u00edos", "del", "litoral", "como", "el", "r\u00edo", "guayas", "con", "miles", "de", "hect\u00e1reas", "dedicadas", "al", "cultivo", "en", "camellones", "de", "gran", "tama\u00f1o", "la", "cultura", "mante\u00f1a", "ubicada", "en", "la", "parte", "central", "del", "litoral", "ecuatoriano", "control\u00f3", "una", "amplia", "ruta", "de", "comercio", "mar\u00edtimo", "basada", "en", "la", "navegaci\u00f3n", "de", "cabotaje", "con", "grandes", "balsas", "impulsadas", "por", "velas", "en", "el", "litoral", "norte", "la", "cultura", "la", "tolita", "produjo", "una", "metalurgia", "ornamental", "de", "alto", "nivel", "principalmente", "en", "oro", "plata", "y", "aleaci\u00f3n", "de", "platino", "la", "alfarer\u00eda", "de", "las", "culturas", "bah\u00eda", "y", "jamacoaque", "es", "recargada", "de", "detalles", "y", "recuerda", "un", "tanto", "a", "la", "asi\u00e1tica", "dando", "lugar", "a", "teor\u00edas", "de", "intercambio", "cultural", "transoce\u00e1nico", "que", "no", "han", "podido", "probarse", "los", "pueblos", "de", "la", "sierra", "norte", "construyeron", "complejos", "funerarios", "y", "astron\u00f3micos", "como", "el", "de", "cochasqu\u00ed", "el", "territorio", "de", "ecuador", "form\u00f3", "parte", "del", "imperio", "inca", "hasta", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "en", "a", "la", "llegada", "de", "los", "incas", "se", "estima", "que", "habitaban", "en", "el", "territorio", "del", "actual", "ecuador", "m\u00e1s", "de", "nacionalidades", "entre", "las", "m\u00e1s", "numerosas", "eran", "pastos", "caranquis", "imbayas", "paltas", "puruh\u00e1es", "panzaleos", "ca\u00f1aris", "hambatus", "la", "influencia", "incaica", "se", "hizo", "sentir", "especialmente", "en", "el", "callej\u00f3n", "interandino", "del", "sur", "y", "centro", "del", "pa\u00eds", "que", "formaron", "parte", "del", "tahuantinsuyo", "la", "regi\u00f3n", "norte", "se", "mantuvo", "parcialmente", "independiente", "hasta", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "y", "tiene", "una", "de", "las", "mayores", "presencias", "de", "fortalezas", "o", "en", "el", "imperio", "inca", "mientras", "que", "las", "regiones", "de", "la", "costa", "y", "la", "amazon\u00eda", "mantuvieron", "su", "independencia", "durante", "el", "imperio", "incaico", "se", "construyeron", "algunos", "asentamientos", "con", "evidente", "influencia", "cuzque\u00f1a", "los", "m\u00e1s", "importantes", "fueron", "ingapirca", "a\u00fan", "se", "conserva", "buena", "parte", "de", "los", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "y", "tumipampa", "tomebamba", "actualmente", "ciudad", "de", "cuenca", "fundada", "sobre", "sus", "ruinas", "en", "algunos", "sectores", "\u00e9poca", "colonial", "en", "el", "capit\u00e1n", "espa\u00f1ol", "sebasti\u00e1n", "de", "belalc\u00e1zar", "conquist\u00f3", "las", "tierras", "ecuatoriales", "de", "sudam\u00e9rica", "este", "una", "vez", "tomada", "quito", "la", "refund\u00f3", "como", "ciudad", "espa\u00f1ola", "el", "de", "diciembre", "de", "bautiz\u00e1ndola", "como", "san", "francisco", "de", "quito", "en", "honor", "a", "francisco", "pizarro", "quito", "era", "capital", "de", "la", "presidencia", "de", "quito", "y", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "que", "formaba", "parte", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "los", "espa\u00f1oles", "utilizaron", "los", "asentamientos", "urbanos", "ind\u00edgenas", "y", "varios", "elementos", "de", "la", "estructura", "social", "aut\u00f3ctona", "como", "base", "de", "las", "nuevas", "ciudades", "mestizas", "para", "concretar", "la", "conquista", "de", "los", "territorios", "ocupados", "los", "ind\u00edgenas", "los", "superaban", "en", "n\u00famero", "pero", "los", "ib\u00e9ricos", "ten\u00edan", "una", "mayor", "fuerza", "militar", "gracias", "a", "lo", "cual", "sometieron", "a", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "oblig\u00e1ndoles", "a", "abandonar", "los", "valles", "templados", "de", "la", "sierra", "y", "ubicarse", "en", "los", "p\u00e1ramos", "altos", "los", "incas", "adem\u00e1s", "de", "estar", "enfrentados", "entre", "s\u00ed", "en", "guerras", "internas", "desconoc\u00edan", "las", "armas", "de", "fuego", "los", "espa\u00f1oles", "tuvieron", "gran", "apoyo", "militar", "de", "muchas", "etnias", "andinas", "lo", "cual", "sin", "esa", "ayuda", "hubiese", "sido", "imposible", "la", "conquista", "quito", "fue", "el", "principal", "asiento", "espa\u00f1ol", "en", "la", "zona", "y", "de", "ella", "partieron", "las", "expediciones", "que", "permitieron", "el", "descubrimiento", "del", "r\u00edo", "amazonas", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "resto", "de", "ciudades", "ecuatorianas", "en", "ecuador", "se", "integr\u00f3", "en", "el", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "junto", "con", "caracas", "panam\u00e1", "y", "santa", "fe", "de", "bogot\u00e1", "las", "relaciones", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "aut\u00f3ctona", "y", "los", "reci\u00e9n", "llegados", "se", "rigieron", "por", "instituciones", "jur\u00eddicas", "como", "la", "mita", "y", "la", "encomienda", "esta", "\u00faltima", "aprobada", "por", "las", "leyes", "de", "burgos", "en", "para", "la", "defensa", "de", "los", "indios", "esto", "hizo", "que", "para", "el", "trabajo", "forzado", "se", "trajera", "poblaci\u00f3n", "africana", "negra", "en", "calidad", "de", "esclavos", "lo", "que", "contribuy\u00f3", "al", "mestizaje", "gran", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "la", "actual", "esmeraldas", "se", "dice", "que", "un", "barco", "de", "esclavos", "naufrag\u00f3", "frente", "a", "las", "costas", "esmeralde\u00f1as", "y", "una", "gran", "cantidad", "de", "esclavos", "quedaron", "ah\u00ed", "con", "dos", "espa\u00f1oles", "supervivientes", "que", "murieron", "al", "poco", "tiempo", "durante", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "se", "desarrollaron", "las", "artes", "especialmente", "la", "arquitectura", "pintura", "y", "escultura", "se", "destaca", "la", "escuela", "quite\u00f1a", "como", "un", "espacio", "de", "alta", "producci\u00f3n", "art\u00edstica", "famosa", "hasta", "la", "actualidad", "por", "artistas", "como", "miguel", "de", "santiago", "caspicara", "y", "bernardo", "de", "legarda", "entre", "otros", "independencia", "y", "gran", "colombia", "los", "primeros", "movimientos", "empezaron", "en", "con", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "criollos", "contra", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "conocida", "como", "primer", "grito", "de", "independencia", "americana", "aunque", "hay", "otros", "precursores", "como", "eugenio", "espejo", "sabio", "criollo", "de", "origen", "mestizo", "que", "lanz\u00f3", "las", "primeras", "proclamas", "por", "escrito", "en", "la", "publicaci\u00f3n", "el", "nuevo", "luciano", "de", "quito", "los", "sublevados", "formaron", "una", "junta", "de", "gobierno", "provisional", "el", "de", "agosto", "de", "en", "quito", "sublevando", "el", "poder", "espa\u00f1ol", "y", "gobern\u00e1ndose", "aut\u00f3nomamente", "sin", "embargo", "los", "participantes", "terminaron", "encarcelados", "y", "asesinados", "en", "la", "matanza", "del", "de", "agosto", "de", "este", "cap\u00edtulo", "de", "la", "historia", "ecuatoriana", "fue", "tomado", "como", "ejemplo", "en", "el", "inicio", "de", "varios", "procesos", "libertarios", "en", "iberoam\u00e9rica", "en", "esa", "fecha", "los", "sublevados", "propugnaban", "el", "liderazgo", "de", "una", "junta", "aut\u00f3noma", "de", "gobierno", "cambiar", "las", "autoridades", "en", "quito", "y", "mantener", "su", "autonom\u00eda", "al", "utilizar", "la", "estrategia", "de", "las", "m\u00e1scaras", "de", "fernando", "vii", "que", "consist\u00eda", "en", "jurar", "una", "falsa", "lealtad", "al", "cautivo", "rey", "fernando", "vii", "con", "el", "fin", "de", "mantener", "la", "autonom\u00eda", "la", "historiograf\u00eda", "del", "ecuador", "considera", "este", "suceso", "como", "el", "primer", "grito", "de", "independencia", "hispanoamericana", "y", "el", "inicio", "del", "proceso", "de", "emancipaci\u00f3n", "de", "la", "regi\u00f3n", "terminado", "el", "dominio", "franc\u00e9s", "y", "con", "la", "negativa", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "fernando", "vii", "de", "acatar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "se", "desencadenaron", "una", "oleada", "de", "movimientos", "independentistas", "en", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "guayaquil", "inici\u00f3", "su", "proceso", "independentista", "que", "tuvo", "lugar", "el", "de", "octubre", "de", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "romper", "los", "lazos", "coloniales", "que", "exist\u00edan", "entre", "el", "territorio", "de", "la", "provincia", "de", "guayaquil", "y", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "y", "que", "dio", "paso", "al", "surgimiento", "de", "la", "provincia", "libre", "de", "guayaquil", "la", "independencia", "de", "guayaquil", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "en", "la", "real", "audiencia", "de", "quito", "como", "parte", "de", "las", "guerras", "emancipadoras", "de", "hispanoam\u00e9rica", "entre", "los", "factores", "m\u00e1s", "influyentes", "para", "su", "desencadenamiento", "se", "puede", "determinar", "la", "voluntad", "de", "los", "criollos", "quienes", "pose\u00edan", "un", "alto", "estatus", "social", "y", "econ\u00f3mico", "de", "obtener", "el", "poder", "pol\u00edtico", "es", "as\u00ed", "como", "la", "antigua", "presidencia", "y", "audiencia", "de", "quito", "consigue", "escindirse", "de", "la", "metr\u00f3poli", "en", "la", "batalla", "de", "pichincha", "del", "de", "mayo", "de", "gracias", "al", "triunfo", "del", "mariscal", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "lugarteniente", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "con", "ayuda", "del", "ej\u00e9rcito", "protector", "de", "quito", "formado", "por", "las", "tropas", "independentistas", "guayaquile\u00f1as", "ideadas", "por", "el", "poeta", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "de", "olmedo", "el", "territorio", "de", "guayaquil", "que", "se", "hab\u00eda", "separado", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "y", "manten\u00eda", "un", "gobierno", "propio", "pas\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "la", "gran", "colombia", "bajo", "el", "nombre", "de", "distrito", "del", "sur", "junto", "a", "los", "territorios", "de", "quito", "y", "cuenca", "el", "colapso", "de", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "dio", "lugar", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "los", "estados", "soberanos", "de", "nueva", "granada", "actuales", "colombia", "y", "panam\u00e1", "venezuela", "y", "ecuador", "en", "cuando", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "independentista", "comandado", "por", "antonio", "jos\u00e9", "de", "sucre", "venci\u00f3", "a", "las", "fuerzas", "realistas", "en", "la", "batalla", "de", "pichincha", "los", "territorios", "pasaron", "a", "formar", "parte", "de", "la", "gran", "colombia", "pero", "la", "gran", "rivalidad", "entre", "su", "presidente", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "su", "vicepresidente", "francisco", "de", "paula", "santander", "ocasion\u00f3", "su", "disgregaci\u00f3n", "desde", "a\u00f1o", "del", "fin", "de", "la", "gran", "colombia", "las", "naciones", "de", "ecuador", "colombia", "venezuela", "y", "panam\u00e1", "mantuvieron", "su", "nexo", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "ya", "que", "continuaron", "como", "estados", "federados", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "primer", "siglo", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "rep\u00fablica", "de", "ecuador", "vio", "la", "luz", "el", "de", "mayo", "de", "cuando", "se", "separ\u00f3", "de", "la", "gran", "colombia", "juan", "jos\u00e9", "flores", "tom\u00f3", "las", "riendas", "del", "nuevo", "estado", "convirti\u00e9ndose", "en", "su", "primer", "presidente", "flores", "inici\u00f3", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "tom\u00e1ndole", "cinco", "a\u00f1os", "de", "mandato", "interrumpido", "de", "hasta", "periodo", "donde", "el", "pa\u00eds", "acumul\u00f3", "una", "cuantiosa", "deuda", "externa", "principalmente", "debido", "a", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "material", "b\u00e9lico", "a\u00f1o", "en", "que", "vicente", "rocafuerte", "asumi\u00f3", "la", "curul", "presidencial", "cuando", "el", "venezolano", "fue", "elegido", "para", "un", "tercer", "per\u00edodo", "presidencial", "los", "grupos", "de", "poder", "de", "la", "costa", "iniciaron", "un", "levantamiento", "popular", "con", "el", "fin", "de", "abatir", "el", "militarismo", "extranjero", "el", "de", "marzo", "de", "la", "llamada", "\"revoluci\u00f3n", "marcista\"", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "de", "olmedo", "presidente", "de", "turno", "y", "gran", "pensador", "guayaquile\u00f1o", "que", "se", "mantuvo", "en", "el", "poder", "solo", "hasta", "que", "el", "legislativo", "llam\u00f3", "a", "elecciones", "y", "se", "nombr\u00f3", "a", "vicente", "ram\u00f3n", "roca", "como", "tercer", "presidente", "constitucional", "del", "ecuador", "de", "a", "se", "vivi\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "gobiernos", "liberales", "hasta", "que", "una", "nueva", "revuelta", "llev\u00f3", "a", "nuevas", "elecciones", "en", "donde", "la", "figura", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "lleg\u00f3", "a", "la", "pol\u00edtica", "nacional", "en", "tras", "la", "reunificaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "luego", "de", "la", "batalla", "de", "guayaquil", "hasta", "a\u00f1o", "en", "que", "es", "asesinado", "los", "gobiernos", "de", "garc\u00eda", "moreno", "son", "criticados", "desde", "la", "esquina", "liberal", "anticat\u00f3lica", "como", "un", "r\u00e9gimen", "autoritario", "represivo", "y", "dictatorial", "vinculado", "al", "clero", "cat\u00f3lico", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "foment\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "p\u00fablicas", "como", "carreteras", "el", "ferrocarril", "escuelas", "colegios", "universidades", "y", "hospitales", "todo", "este", "per\u00edodo", "fue", "de", "represi\u00f3n", "contra", "los", "liberales", "ecuatorianos", "garc\u00eda", "moreno", "cuando", "se", "encontraba", "en", "su", "tercera", "presidencia", "fue", "asesinado", "en", "el", "balc\u00f3n", "del", "palacio", "de", "carondelet", "en", "quito", "por", "manos", "de", "un", "grupo", "de", "liberales", "radicales", "en", "el", "que", "destaca", "faustino", "lemus", "rayo", "seg\u00fan", "la", "versi\u00f3n", "conservadora", "su", "asesinato", "de", "debi\u00f3", "por", "intereses", "pol\u00edticos", "de", "los", "liberales", "que", "quer\u00edan", "llegar", "al", "poder", "mientras", "que", "para", "los", "liberales", "se", "trat\u00f3", "de", "un", "acto", "\"patri\u00f3tico\"", "adem\u00e1s", "se", "conoce", "que", "su", "muerte", "era", "una", "conspiraci\u00f3n", "liderada", "por", "la", "francmasoner\u00eda", "en", "rechazo", "a", "su", "piedad", "cat\u00f3lica", "y", "protagonismo", "en", "la", "consagraci\u00f3n", "del", "ecuador", "al", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "tras", "la", "muerte", "de", "don", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "los", "dos", "partidos", "pol\u00edticos", "del", "ecuador", "trataron", "de", "unificar", "su", "pensamiento", "hacia", "lo", "que", "se", "denominar\u00eda", "el", "progresismo", "a", "una", "suerte", "de", "conservadurismo", "liberal", "antonio", "borrero", "cort\u00e1zar", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "como", "fruto", "de", "esta", "unificaci\u00f3n", "pero", "apenas", "dur\u00f3", "un", "a\u00f1o", "en", "el", "poder", "y", "ser\u00eda", "seguido", "por", "ignacio", "de", "veintemilla", "y", "la", "posterior", "aparici\u00f3n", "del", "revolucionario", "progresista", "general", "eloy", "alfaro", "delgado", "el", "momento", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "historia", "del", "progresismo", "ser\u00eda", "cuando", "en", "el", "per\u00edodo", "del", "presidente", "luis", "cordero", "se", "realiz\u00f3", "la", "conocida", "venta", "de", "la", "bandera", "lo", "que", "desencaden\u00f3", "en", "la", "revuelta", "militar", "que", "dio", "origen", "al", "liberalismo", "ecuatoriano", "con", "eloy", "alfaro", "como", "presidente", "constitucional", "el", "periodo", "liberal", "dura", "desde", "el", "de", "junio", "de", "hasta", "el", "de", "julio", "de", "con", "los", "gobiernos", "del", "general", "eloy", "alfaro", "general", "leonidas", "plaza", "guti\u00e9rrez", "dr", "alfredo", "baquerizo", "moreno", "y", "dr", "jos\u00e9", "luis", "tamayo", "es", "de", "destacar", "el", "asesinato", "del", "general", "eloy", "alfaro", "y", "sus", "acompa\u00f1antes", "el", "de", "enero", "de", "cometido", "en", "la", "ciudad", "de", "quito", "despu\u00e9s", "de", "ser", "sacados", "de", "la", "c\u00e1rcel", "donde", "hab\u00edan", "sido", "conducidos", "tras", "las", "derrotas", "en", "los", "combates", "de", "huigra", "naranjito", "y", "yaguachi", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "estableci\u00f3", "la", "libertad", "ante", "la", "ley", "la", "libertad", "de", "pensamiento", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "pena", "de", "muerte", "para", "los", "delitos", "pol\u00edticos", "y", "la", "garant\u00eda", "absoluta", "a", "la", "vida", "adem\u00e1s", "se", "suprimi\u00f3", "la", "participaci\u00f3n", "de", "un", "eclesi\u00e1stico", "en", "el", "consejo", "de", "estado", "y", "se", "acept\u00f3", "la", "libertad", "de", "cultos", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "suprimi\u00f3", "a", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "como", "religi\u00f3n", "oficial", "se", "estableci\u00f3", "la", "educaci\u00f3n", "laica", "se", "separ\u00f3", "la", "iglesia", "del", "estado", "se", "reconoci\u00f3", "la", "libertad", "de", "conciencia", "en", "todas", "sus", "expresiones", "y", "se", "prohibi\u00f3", "que", "los", "religiosos", "sean", "legisladores", "adem\u00e1s", "se", "aprob\u00f3", "el", "divorcio", "destac\u00f3", "la", "cruel", "matanza", "del", "de", "noviembre", "de", "cometida", "contra", "el", "pueblo", "guayaquile\u00f1o", "que", "ped\u00eda", "pan", "durante", "el", "gobierno", "del", "dr", "jos\u00e9", "luis", "tamayo", "y", "que", "qued\u00f3", "impune", "narrada", "magistralmente", "por", "el", "escritor", "joaqu\u00edn", "gallegos", "lara", "en", "su", "obra", "\"las", "cruces", "sobre", "el", "agua\"", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "del", "de", "julio", "de", "hubo", "un", "gobierno", "plural", "civilmilitar", "en", "el", "cual", "cada", "integrante", "de", "la", "junta", "gobernaba", "por", "una", "semana", "gobernando", "as\u00ed", "hasta", "marzo", "de", "cuando", "la", "junta", "ces\u00f3", "su", "actividad", "y", "se", "nombr\u00f3", "como", "presidente", "a", "isidro", "ayora", "quien", "expidi\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "la", "n\u00famero", "trece", "en", "su", "gobierno", "se", "cre\u00f3", "el", "banco", "central", "del", "ecuador", "banco", "de", "fomento", "superintendencia", "de", "bancos", "caja", "de", "pensiones", "direcci\u00f3n", "nacional", "de", "aduanas", "entre", "otras", "dependencias", "estatales", "en", "se", "produjo", "una", "deflaci\u00f3n", "general", "y", "ayora", "se", "vio", "presionado", "a", "renunciar", "dej\u00e1ndole", "el", "poder", "al", "ministro", "de", "gobierno", "luis", "larrea", "alba", "quien", "asumi\u00f3", "el", "poder", "el", "de", "agosto", "de", "y", "ante", "la", "negativa", "del", "congreso", "para", "adquirir", "poderes", "plenos", "decidi\u00f3", "disolverlo", "y", "el", "pueblo", "reaccion\u00f3", "frente", "a", "la", "dictadura", "y", "as\u00ed", "\u00e9l", "entreg\u00f3", "el", "poder", "al", "presidente", "del", "senado", "alfredo", "baquerizo", "moreno", "quien", "convoc\u00f3", "comicios", "presidenciales", "para", "octubre", "y", "tras", "una", "serie", "de", "problemas", "de", "gobiernos", "velasco", "ibarra", "se", "posesiona", "en", "ser\u00eda", "hacia", "justo", "y", "en", "curso", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "que", "el", "per\u00fa", "invade", "la", "provincia", "de", "el", "oro", "lo", "que", "desencadenar\u00eda", "la", "guerra", "peruanoecuatoriana", "durante", "el", "gobierno", "del", "liberal", "dr", "carlos", "arroyo", "del", "r\u00edo", "y", "que", "concluy\u00f3", "con", "el", "protocolo", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "firmado", "el", "de", "enero", "de", "cuando", "el", "sur", "del", "ecuador", "se", "encontraba", "invadido", "la", "gran", "figura", "de", "la", "pol\u00edtica", "ecuatoriana", "desde", "mediados", "de", "los", "a\u00f1os", "hasta", "inicios", "de", "los", "fue", "el", "dr", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "velasco", "ibarra", "quien", "ejerci\u00f3", "la", "presidencia", "del", "ecuador", "en", "ocasiones", "pero", "solo", "pudo", "culminar", "su", "tercer", "mandato", "fue", "presidente", "en", "y", "dictaduras", "y", "gobiernos", "militares", "hacia", "comienzos", "de", "el", "ecuador", "era", "un", "pa\u00eds", "sumido", "en", "el", "caos", "con", "un", "presidente", "convertido", "en", "dictador", "civil", "elecciones", "generales", "pr\u00f3ximas", "a", "celebrarse", "y", "actores", "pol\u00edticos", "cuyas", "futuras", "acciones", "eran", "impredecibles", "finalmente", "las", "fuerzas", "armadas", "decidieron", "intervenir", "tomarse", "el", "poder", "e", "interrumpir", "el", "incipiente", "sistema", "constitucional", "en", "el", "que", "el", "pa\u00eds", "estaba", "inserto", "desde", "en", "febrero", "de", "hubo", "un", "golpe", "de", "estado", "que", "tom\u00f3", "por", "sorpresa", "a", "la", "opini\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "a", "la", "comunidad", "internacional", "el", "derrocamiento", "de", "velasco", "ibarra", "sucedi\u00f3", "en", "guayaquil", "y", "ejecutado", "materialmente", "y", "sin", "que", "se", "disparara", "ni", "una", "sola", "bala", "por", "un", "oficial", "de", "la", "armada", "llamado", "jorge", "queirolo", "g\u00f3mez", "pero", "llev\u00f3", "al", "general", "guillermo", "rodr\u00edguez", "lara", "al", "poder", "quien", "se", "proclam\u00f3", "nacionalista", "y", "revolucionario", "lo", "que", "devino", "en", "una", "serie", "de", "nacionalizaciones", "las", "que", "pueden", "ser", "evaluadas", "m\u00e1s", "o", "menos", "cr\u00edticamente", "pero", "que", "para", "el", "momento", "en", "cuesti\u00f3n", "resolv\u00edan", "los", "temas", "b\u00e1sicos", "del", "sistema", "productivo", "y", "social", "del", "ecuador", "as\u00ed", "el", "gobierno", "cre\u00f3", "en", "la", "corporaci\u00f3n", "estatal", "petrolera", "ecuatoriana", "cepe", "actualmente", "petroecuador", "y", "emprendi\u00f3", "el", "camino", "hacia", "la", "adquisici\u00f3n", "paso", "a", "paso", "de", "las", "acciones", "mayoritarias", "del", "consorcio", "texaco", "gulf", "gulf", "oil", "corporation", "cepe", "ecuador", "da", "signos", "de", "querer", "adquirir", "autonom\u00eda", "nacional", "en", "el", "manejo", "del", "petr\u00f3leo", "en", "ingresa", "en", "el", "organismo", "m\u00e1s", "importante", "a", "nivel", "mundial", "de", "los", "pa\u00edses", "oferentes", "de", "petr\u00f3leo", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "opep", "en", "adquiere", "el", "de", "las", "acciones", "del", "consorcio", "que", "operaba", "en", "el", "ecuador", "en", "asciende", "al", "hasta", "que", "finalmente", "adquiere", "la", "totalidad", "de", "las", "acciones", "con", "este", "tr\u00e1nsito", "el", "estado", "ecuatoriano", "pasa", "a", "ser", "el", "propietario", "del", "petr\u00f3leo", "el", "gobierno", "de", "rodr\u00edguez", "lara", "tambi\u00e9n", "cre\u00f3", "el", "instituto", "ecuatoriano", "de", "electrificaci\u00f3n", "inecel", "actualmente", "corporaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "del", "ecuador", "o", "celec", "y", "un", "sistema", "para", "asegurar", "el", "aprovisionamiento", "de", "v\u00edveres", "b\u00e1sicos", "para", "los", "sectores", "populares", "empresa", "nacional", "de", "productos", "vitales", "emprovit", "que", "exped\u00eda", "esos", "productos", "a", "precios", "asequibles", "tambi\u00e9n", "cre\u00f3", "el", "instituto", "ecuatoriano", "de", "telecomunicaciones", "ietel", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "produjo", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "dirigido", "por", "el", "general", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "alvear", "que", "dej\u00f3", "un", "saldo", "de", "muertos", "y", "m\u00e1s", "de", "heridos", "y", "que", "produjo", "serios", "da\u00f1os", "a", "la", "fachada", "del", "palacio", "de", "gobierno", "luego", "de", "estos", "hechos", "el", "general", "gonz\u00e1lez", "fue", "exiliado", "a", "chile", "y", "el", "general", "rodr\u00edguez", "promulg\u00f3", "un", "decretomordaza", "para", "proteger", "el", "prestigio", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "los", "comentarios", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "todo", "esto", "la", "situaci\u00f3n", "del", "general", "rodr\u00edguez", "se", "hizo", "insostenible", "y", "el", "consejo", "de", "generales", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "le", "pidi\u00f3", "su", "renuncia", "acto", "que", "se", "concret\u00f3", "en", "enero", "de", "el", "gobierno", "qued\u00f3", "en", "manos", "de", "un", "triunvirato", "militar", "presidido", "por", "el", "almirante", "alfredo", "poveda", "burbano", "armada", "e", "integrado", "por", "los", "generales", "guillermo", "dur\u00e1n", "arcentales", "ej\u00e9rcito", "y", "luis", "leoro", "franco", "fuerza", "a\u00e9rea", "durante", "este", "gobierno", "tuvo", "lugar", "la", "matanza", "del", "ingenio", "de", "aztra", "en", "la", "troncal", "el", "de", "octubre", "de", "contra", "los", "trabajadores", "que", "hab\u00edan", "iniciado", "una", "huelga", "que", "qued\u00f3", "impune", "su", "ministro", "de", "gobierno", "el", "entonces", "coronel", "richelieu", "levoyer", "estructur\u00f3", "el", "plan", "de", "retorno", "a", "la", "democracia", "que", "en", "sus", "partes", "sustantivas", "consist\u00eda", "en", "la", "formaci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "asamblea", "constituyente", "convocada", "por", "la", "junta", "militar", "la", "que", "redact\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "y", "organiz\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "que", "tuvo", "efecto", "en", "enero", "de", "con", "el", "que", "el", "pueblo", "ecuatoriano", "eligi\u00f3", "por", "simple", "mayor\u00eda", "entre", "la", "constituci\u00f3n", "de", "reformada", "y", "la", "nueva", "la", "\u00faltima", "parte", "del", "plan", "de", "la", "junta", "militar", "fue", "convocar", "a", "elecciones", "generales", "donde", "participaron", "diecisiete", "partidos", "pol\u00edticos", "aprobados", "por", "ese", "r\u00e9gimen", "historia", "contempor\u00e1nea", "tras", "una", "segunda", "vuelta", "que", "se", "realiz\u00f3", "con", "mucha", "diferencia", "de", "tiempo", "de", "la", "primera", "result\u00f3", "elegido", "jaime", "rold\u00f3s", "aguilera", "candidato", "del", "partido", "populista", "concentraci\u00f3n", "de", "fuerzas", "populares", "cfp", "jaime", "rold\u00f3s", "gobern\u00f3", "de", "manera", "independiente", "y", "en", "abierta", "pugna", "con", "assad", "bucaram", "que", "durante", "el", "primer", "a\u00f1o", "de", "su", "mandato", "ostent\u00f3", "el", "cargo", "de", "presidente", "del", "congreso", "rold\u00f3s", "tuvo", "que", "afrontar", "otro", "conflicto", "fronterizo", "con", "el", "per\u00fa", "la", "cual", "se", "denomin\u00f3", "el", "conflicto", "del", "falso", "paquisha", "en", "que", "amenazaba", "con", "convertirse", "en", "una", "guerra", "abierta", "que", "al", "final", "no", "aconteci\u00f3", "al", "estrellarse", "en", "misteriosas", "circunstancias", "el", "avi\u00f3n", "en", "que", "viajaba", "el", "de", "mayo", "de", "todav\u00eda", "se", "investiga", "el", "accidente", "el", "poder", "pas\u00f3", "al", "vicepresidente", "constitucional", "en", "funciones", "el", "dr", "osvaldo", "hurtado", "larrea", "de", "tendencia", "socialdem\u00f3crata", "al", "que", "sucedi\u00f3", "en", "el", "socialcristiano", "conservador", "le\u00f3n", "febrescordero", "sus", "medidas", "de", "austeridad", "por", "problemas", "con", "el", "petr\u00f3leo", "y", "sus", "pol\u00edticas", "represivas", "que", "aunque", "eliminaron", "incipientes", "grupos", "guerrilleros", "como", "alfaro", "vive", "carajo", "provocaron", "un", "descontento", "social", "que", "dio", "la", "victoria", "en", "al", "socialdem\u00f3crata", "rodrigo", "borja", "cevallos", "en", "cuyo", "mandato", "tuvo", "lugar", "un", "movimiento", "ind\u00edgena", "que", "logr\u00f3", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "a", "las", "comunidades", "aut\u00f3ctonas", "borja", "tambi\u00e9n", "impuls\u00f3", "la", "alfabetizaci\u00f3n", "y", "la", "educaci\u00f3n", "biling\u00fce", "el", "conservador", "sixto", "dur\u00e1n", "ball\u00e9n", "propici\u00f3", "desde", "una", "pol\u00edtica", "neoliberal", "con", "privatizaciones", "y", "ajustes", "cuestionados", "por", "la", "mayor\u00eda", "del", "congreso", "y", "provoc\u00f3", "el", "abandono", "de", "la", "opep", "mientras", "el", "pa\u00eds", "aumentaba", "la", "producci\u00f3n", "petrolera", "otro", "conflicto", "con", "per\u00fa", "conocido", "a", "nivel", "mundial", "como", "la", "guerra", "del", "cenepa", "que", "termin\u00f3", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "en", "con", "el", "acuerdo", "de", "itamaraty", "y", "en", "bajo", "la", "presidencia", "del", "democristiano", "jamil", "mahuad", "con", "la", "firma", "definitiva", "de", "la", "paz", "en", "brasilia", "que", "confirm\u00f3", "para", "el", "ecuador", "el", "acceso", "al", "r\u00edo", "amazonas", "y", "los", "derechos", "de", "libre", "navegaci\u00f3n", "fluvial", "que", "ya", "estaban", "consagrados", "en", "el", "protocolo", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "asimismo", "el", "documento", "reconoc\u00eda", "la", "soberan\u00eda", "peruana", "en", "tiwinza", "concedi\u00e9ndose", "al", "ecuador", "km\u00b2", "como", "propiedad", "privada", "bajo", "la", "legislaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "a", "todo", "aquel", "que", "nazca", "en", "tiwinza", "se", "le", "considerar\u00e1", "peruano", "de", "acuerdo", "con", "este", "protocolo", "ecuador", "renunci\u00f3", "a", "sus", "pretensiones", "hist\u00f3ricas", "de", "anexar", "tumbes", "ja\u00e9n", "y", "maynas", "y", "los", "reconoci\u00f3", "como", "territorios", "peruanos", "qued\u00f3", "as\u00ed", "zanjada", "la", "disputa", "lim\u00edtrofe", "que", "desde", "hab\u00eda", "sido", "enunciada", "por", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "velasco", "ibarra", "este", "acuerdo", "tuvo", "provisiones", "para", "la", "colocaci\u00f3n", "definitiva", "de", "los", "hitos", "fronterizos", "sobre", "la", "cordillera", "del", "c\u00f3ndor", "en", "cooperaci\u00f3n", "con", "la", "misi\u00f3n", "de", "observadores", "militares", "ecuador", "per\u00fa", "momep", "la", "normalidad", "institucional", "se", "vio", "resquebrajada", "en", "cuando", "el", "congreso", "en", "medio", "de", "manifestaciones", "populares", "en", "contra", "del", "ejecutivo", "destituy\u00f3", "por", "incapacidad", "mental", "al", "presidente", "populista", "abdal\u00e1", "bucaram", "quien", "se", "hab\u00eda", "posesionado", "en", "agosto", "de", "en", "su", "reemplazo", "el", "congreso", "design\u00f3", "como", "presidente", "interino", "a", "fabi\u00e1n", "alarc\u00f3n", "hasta", "ese", "momento", "presidente", "del", "congreso", "nacional", "pese", "a", "que", "constitucionalmente", "le", "correspond\u00eda", "asumir", "la", "presidencia", "a", "la", "vicepresidenta", "rosal\u00eda", "arteaga", "quien", "se", "posesion\u00f3", "simb\u00f3licamente", "por", "unas", "horas", "tras", "una", "asamblea", "nacional", "constituyente", "en", "la", "cual", "tuvo", "el", "mandato", "de", "revisar", "y", "modificar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "realizaron", "elecciones", "generales", "en", "las", "que", "fue", "elegido", "presidente", "jamil", "mahuad", "witt", "de", "democracia", "popular", "mahuad", "fue", "depuesto", "en", "enero", "de", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "cambi\u00f3", "la", "moneda", "nacional", "en", "medio", "de", "una", "grave", "crisis", "econ\u00f3mica", "ocasionada", "por", "la", "quiebra", "masiva", "del", "sistema", "financiero", "ecuatoriano", "una", "inflaci\u00f3n", "notable", "la", "ca\u00edda", "de", "los", "precios", "internacionales", "del", "petr\u00f3leo", "y", "la", "vinculaci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "mahuad", "con", "la", "banca", "corrupta", "cuya", "cabeza", "m\u00e1s", "visible", "fue", "fernando", "aspiazu", "quien", "el", "de", "agosto", "de", "fue", "condenado", "a", "ocho", "a\u00f1os", "de", "prisi\u00f3n", "por", "el", "delito", "de", "peculado", "todo", "ello", "provoc\u00f3", "una", "huelga", "general", "movilizaciones", "ind\u00edgenas", "y", "un", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "que", "dur\u00f3", "cuatro", "horas", "como", "resultado", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "durante", "este", "gobierno", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "ecuatorianos", "tuvieron", "que", "migrar", "hacia", "otros", "pa\u00edses", "como", "resultado", "innumerables", "familias", "fueron", "separdas", "el", "vicepresidente", "gustavo", "noboa", "a", "quien", "correspond\u00eda", "la", "sucesi\u00f3n", "conforme", "a", "la", "constituci\u00f3n", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "y", "estableci\u00f3", "en", "abril", "un", "acuerdo", "con", "el", "fmi", "fondo", "monetario", "internacional", "para", "acceder", "a", "cr\u00e9ditos", "por", "un", "valor", "cercano", "a", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "para", "continuar", "y", "fortalecer", "la", "dolarizaci\u00f3n", "aplicando", "medidas", "de", "ajuste", "en", "diversos", "sectores", "de", "la", "econom\u00eda", "adem\u00e1s", "centr\u00f3", "sus", "esfuerzos", "en", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "gran", "oleoducto", "de", "crudos", "pesados", "ocp", "desde", "la", "amazonia", "hasta", "la", "costa", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "para", "que", "la", "exportaci\u00f3n", "de", "crudo", "se", "duplique", "a", "partir", "de", "el", "coronel", "retirado", "lucio", "guti\u00e9rrez", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "de", "noviembre", "de", "al", "frente", "del", "partido", "sociedad", "patri\u00f3tica", "psp", "una", "agrupaci\u00f3n", "populista", "de", "centroizquierda", "que", "actu\u00f3", "en", "alianza", "con", "movimientos", "ind\u00edgenas", "y", "de", "extrema", "izquierda", "guti\u00e9rrez", "obtuvo", "el", "de", "los", "votos", "en", "la", "segunda", "vuelta", "electoral", "fue", "destituido", "por", "el", "congreso", "en", "abril", "de", "en", "medio", "de", "revueltas", "en", "quito", "a", "cuyos", "participantes", "guti\u00e9rrez", "denost\u00f3", "como", "forajidos", "en", "la", "llamada", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "forajidos", "sucedi\u00e9ndose", "en", "el", "cargo", "el", "vicepresidente", "alfredo", "palacio", "quien", "hasta", "entonces", "ten\u00eda", "poca", "figuraci\u00f3n", "en", "el", "plano", "pol\u00edtico", "en", "noviembre", "de", "rafael", "correa", "fue", "elegido", "presidente", "para", "el", "per\u00edodo", "el", "de", "abril", "de", "se", "eligi\u00f3", "a", "la", "asamblea", "constituyente", "la", "que", "redact\u00f3", "una", "nueva", "carta", "magna", "vigente", "desde", "octubre", "de", "debido", "a", "la", "vigencia", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "se", "tuvo", "que", "llamar", "a", "elecciones", "generales", "para", "designar", "a", "las", "autoridadesde", "ese", "modo", "el", "presidente", "correa", "en", "fue", "reelegido", "en", "su", "cargo", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "realiz\u00f3", "una", "paralizaci\u00f3n", "de", "actividades", "por", "una", "parte", "de", "varios", "miembros", "polic\u00eda", "nacional", "del", "ecuador", "y", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "ecuatoriana", "la", "crisis", "fue", "declarada", "por", "el", "gobierno", "como", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "y", "fue", "superada", "al", "final", "del", "mismo", "d\u00eda", "con", "la", "salida", "del", "presidente", "correa", "del", "hospital", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "rescatado", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "ecuador", "y", "el", "goe", "grupo", "de", "operaciones", "especiales", "de", "la", "polic\u00eda", "frustrando", "las", "intenciones", "de", "los", "amotinados", "el", "incidente", "result\u00f3", "con", "un", "saldo", "de", "muertos", "y", "heridos", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "del", "de", "febrero", "de", "dio", "como", "resultado", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "rafael", "correa", "con", "su", "binomio", "jorge", "glas", "con", "el", "de", "votos", "v\u00e1lidos", "frente", "a", "guillermo", "lasso", "con", "el", "de", "votos", "v\u00e1lidos", "los", "otros", "candidatos", "no", "obtuvieron", "en", "ning\u00fan", "caso", "una", "votaci\u00f3n", "superior", "al", "el", "binomio", "se", "posesion\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "len\u00edn", "moreno", "sucedi\u00f3", "a", "correa", "tras", "su", "victoria", "en", "las", "elecciones", "de", "asumiendo", "la", "presidencia", "el", "de", "mayo", "de", "una", "vez", "en", "el", "poder", "moreno", "realiz\u00f3", "un", "viraje", "hacia", "la", "derecha", "estableciendo", "pol\u00edticas", "neoliberales", "que", "estancaron", "el", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "es", "as\u00ed", "como", "en", "octubre", "del", "se", "dieron", "una", "ola", "de", "protestas", "contra", "el", "gobierno", "de", "moreno", "las", "manifestaciones", "estuvieron", "encabezadas", "por", "organizaciones", "ind\u00edgenas", "y", "sindicales", "destac\u00e1ndose", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "nacionalidades", "ind\u00edgenas", "del", "ecuador", "conaie", "moreno", "reprimi\u00f3", "violentamente", "las", "protestas", "dejando", "como", "saldo", "fallecidos", "heridos", "y", "detenidos", "actualidad", "la", "pandemia", "de", "covid", "lleg\u00f3", "a", "ecuador", "el", "de", "febrero", "de", "y", "el", "pa\u00eds", "estuvo", "en", "cuarentena", "desde", "entre", "el", "de", "marzo", "y", "el", "de", "septiembre", "de", "fue", "as\u00ed", "como", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "\u00faltima", "elecci\u00f3n", "presidencial", "en", "con", "medidas", "de", "bioseguridad", "en", "dichos", "comicios", "fue", "electo", "el", "banquero", "guillermo", "lasso", "de", "la", "alianza", "creopsc", "lasso", "asumi\u00f3", "el", "poder", "el", "de", "mayo", "de", "el", "gobierno", "de", "guillermo", "lasso", "mantuvo", "las", "pol\u00edticas", "neoliberales", "de", "su", "antecesor", "incrementando", "considerablemente", "el", "precio", "de", "los", "combustibles", "y", "la", "canasta", "b\u00e1sica", "familiar", "adem\u00e1s", "de", "agudizarse", "la", "crisis", "de", "seguridad", "que", "azota", "al", "pa\u00eds", "desde", "el", "gobierno", "de", "len\u00edn", "moreno", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "se", "destaca", "el", "desabastecimiento", "y", "la", "inoperatividad", "del", "sistema", "de", "salud", "p\u00fablica", "a", "consecuencia", "de", "ello", "varias", "organizaciones", "ind\u00edgenas", "sociales", "y", "sindicales", "lideradas", "por", "la", "conaie", "realizaron", "el", "paro", "nacional", "de", "desatando", "una", "nueva", "ola", "de", "movilizaciones", "a", "nivel", "nacional", "entre", "del", "al", "de", "junio", "de", "en", "oposici\u00f3n", "a", "las", "pol\u00edticas", "de", "lasso", "al", "igual", "que", "moreno", "lasso", "reprimi\u00f3", "la", "movilizaci\u00f3n", "social", "dejando", "un", "saldo", "de", "manifestantes", "fallecidos", "heridos", "y", "detenidos", "estado", "y", "pol\u00edtica", "el", "actual", "estado", "ecuatoriano", "est\u00e1", "conformado", "por", "cinco", "funciones", "estatales", "funci\u00f3n", "ejecutiva", "funci\u00f3n", "legislativa", "funci\u00f3n", "judicial", "funci\u00f3n", "electoral", "y", "funci\u00f3n", "de", "transparencia", "y", "control", "social", "funci\u00f3n", "ejecutiva", "la", "funci\u00f3n", "ejecutiva", "est\u00e1", "delegada", "al", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "actualmente", "ejercida", "por", "daniel", "noboa", "az\u00edn", "acompa\u00f1ado", "de", "su", "vicepresidenta", "ver\u00f3nica", "abad", "quienes", "accedieron", "al", "poder", "tras", "la", "activaci\u00f3n", "de", "la", "muerte", "cruzada", "por", "el", "expresidente", "guillermo", "lasso", "en", "la", "que", "se", "realizaron", "las", "elecciones", "anticipadas", "el", "presidente", "es", "el", "jefe", "de", "estado", "y", "de", "gobierno", "m\u00e1ximo", "responsable", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "el", "presidente", "nombra", "a", "secretarios", "nacionales", "ministros", "coordinadores", "ministros", "de", "estado", "y", "servidores", "p\u00fablicos", "define", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "designa", "al", "canciller", "de", "la", "rep\u00fablica", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "embajadores", "y", "c\u00f3nsules", "ejerce", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "sobre", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "ecuador", "y", "la", "polic\u00eda", "nacional", "de", "ecuador", "nombrando", "a", "sus", "autoridades", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "son", "atribuciones", "y", "deberes", "de", "la", "presidenta", "o", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "adem\u00e1s", "de", "los", "que", "determine", "la", "ley", "ejercer", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "y", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "y", "designar", "a", "los", "integrantes", "del", "alto", "mando", "militar", "y", "policial", "funci\u00f3n", "legislativa", "la", "funci\u00f3n", "legislativa", "se", "ejerce", "por", "la", "asamblea", "nacional", "\u00fanicamente", "que", "tiene", "su", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "quito", "en", "el", "palacio", "legislativo", "y", "est\u00e1", "conformada", "por", "asamble\u00edstas", "repartidos", "en", "diez", "comisiones", "elegidos", "para", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "quince", "asamble\u00edstas", "elegidos", "en", "circunscripci\u00f3n", "nacional", "dos", "asamble\u00edstas", "elegidos", "por", "cada", "provincia", "y", "uno", "m\u00e1s", "por", "cada", "doscientos", "mil", "habitantes", "o", "fracci\u00f3n", "que", "supere", "los", "ciento", "cincuenta", "mil", "de", "acuerdo", "con", "el", "\u00faltimo", "censo", "nacional", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ajeno", "a", "lo", "anterior", "la", "ley", "determinar\u00e1", "la", "elecci\u00f3n", "de", "asamble\u00edstas", "de", "regiones", "de", "distritos", "metropolitanos", "y", "adem\u00e1s", "de", "la", "circunscripci\u00f3n", "del", "exterior", "la", "asamblea", "se", "halla", "presidida", "actualmente", "por", "henry", "kronfle", "kozhaya", "funci\u00f3n", "judicial", "la", "funci\u00f3n", "judicial", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "conformada", "por", "el", "consejo", "de", "la", "judicatura", "como", "su", "ente", "principal", "y", "por", "corte", "nacional", "de", "justicia", "las", "cortes", "provinciales", "los", "juzgados", "y", "tribunales", "y", "los", "juzgados", "de", "paz", "la", "representaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "la", "hace", "el", "consejo", "de", "la", "judicatura", "sin", "perjuicio", "de", "la", "representaci\u00f3n", "institucional", "que", "tiene", "la", "corte", "nacional", "de", "justicia", "la", "corte", "nacional", "de", "justicia", "est\u00e1", "integrada", "por", "jueces", "elegidos", "para", "un", "t\u00e9rmino", "de", "nueve", "a\u00f1os", "ser\u00e1n", "renovados", "por", "tercios", "cada", "tres", "a\u00f1os", "conforme", "lo", "estipulado", "en", "el", "c\u00f3digo", "org\u00e1nico", "de", "la", "funci\u00f3n", "judicial", "estos", "son", "elegidos", "por", "el", "consejo", "de", "la", "judicatura", "conforme", "a", "un", "procedimiento", "de", "oposici\u00f3n", "y", "m\u00e9ritos", "no", "son", "susceptibles", "de", "reelecci\u00f3n", "como", "organismos", "independientes", "de", "la", "funci\u00f3n", "judicial", "est\u00e1n", "la", "fiscal\u00eda", "general", "del", "estado", "y", "la", "defensor\u00eda", "p\u00fablica", "como", "organismos", "auxiliares", "est\u00e1n", "el", "servicio", "notarial", "los", "martilladores", "judiciales", "y", "los", "depositarios", "judiciales", "igualmente", "hay", "un", "r\u00e9gimen", "especial", "de", "justicia", "ind\u00edgena", "actualmente", "el", "presidente", "de", "la", "corte", "nacional", "de", "justicia", "es", "el", "juez", "iv\u00e1n", "saquicela", "rodas", "funci\u00f3n", "electoral", "la", "constituci\u00f3n", "de", "elev\u00f3", "al", "rango", "de", "funci\u00f3n", "del", "estado", "a", "la", "institucionalidad", "electoral", "cuyo", "mandato", "es", "garantizar", "el", "ejercicio", "de", "los", "derechos", "pol\u00edticos", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "y", "promover", "el", "fortalecimiento", "de", "la", "democracia", "mediante", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "procesos", "electorales", "y", "el", "apoyo", "a", "las", "organizaciones", "pol\u00edticas", "y", "sociales", "asegurando", "una", "participaci\u00f3n", "equitativa", "igualitaria", "paritaria", "intercultural", "libre", "democr\u00e1tica", "y", "justa", "para", "elegir", "y", "ser", "elegidos", "constitucionalmente", "la", "funci\u00f3n", "electoral", "est\u00e1", "conformada", "por", "dos", "\u00f3rganos", "separados", "bajo", "principios", "de", "autonom\u00eda", "e", "independencia", "el", "consejo", "nacional", "electoral", "que", "administra", "y", "ejecuta", "los", "procesos", "electorales", "y", "el", "tribunal", "contencioso", "electoral", "encargado", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "la", "justicia", "electoral", "el", "consejo", "nacional", "electoral", "est\u00e1", "conformado", "por", "consejeros", "y", "el", "tribunal", "contencioso", "electoral", "por", "jueces", "seleccionados", "en", "ambos", "casos", "a", "trav\u00e9s", "de", "concurso", "p\u00fablico", "de", "oposici\u00f3n", "y", "m\u00e9ritos", "quienes", "ejercen", "sus", "funciones", "por", "a\u00f1os", "con", "renovaciones", "parciales", "cada", "a\u00f1os", "actualmente", "el", "consejo", "nacional", "electoral", "se", "halla", "presidido", "por", "la", "presidenta", "diana", "atamaint", "funci\u00f3n", "de", "transparencia", "y", "control", "social", "la", "funci\u00f3n", "de", "transparencia", "y", "control", "social", "est\u00e1", "conformada", "por", "consejo", "de", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "y", "control", "social", "defensor\u00eda", "del", "pueblo", "contralor\u00eda", "general", "del", "estado", "y", "las", "superintendencias", "sus", "autoridades", "ejercer\u00e1n", "sus", "puestos", "durante", "cinco", "a\u00f1os", "este", "poder", "se", "encarga", "de", "promover", "planes", "de", "transparencia", "y", "control", "p\u00fablico", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "planes", "para", "dise\u00f1ar", "mecanismos", "para", "combatir", "la", "corrupci\u00f3n", "como", "tambi\u00e9n", "designar", "a", "ciertas", "autoridades", "del", "pa\u00eds", "y", "ser", "el", "mecanismo", "regulador", "de", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "del", "pa\u00eds", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "ecuador", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "defensa", "la", "defensa", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "las", "fuerzas", "armadas", "del", "ecuador", "que", "contiene", "ramas", "ej\u00e9rcito", "del", "ecuador", "fuerza", "a\u00e9rea", "ecuatoriana", "y", "armada", "del", "ecuador", "que", "son", "parte", "de", "la", "fuerza", "p\u00fablica", "y", "responsable", "de", "la", "integridad", "y", "la", "soberan\u00eda", "del", "territorio", "nacional", "cuentan", "con", "un", "n\u00famero", "de", "efectivos", "activos", "y", "en", "reservas", "dentro", "de", "las", "fuerzas", "terrestres", "la", "armada", "y", "a", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "poseen", "armamento", "comprado", "a", "reino", "unido", "chile", "francia", "estados", "unidos", "sud\u00e1frica", "y", "brasil", "se", "trata", "de", "la", "participaci\u00f3n", "en", "el", "sector", "social", "y", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "asistencia", "en", "el", "mantenimiento", "del", "orden", "interno", "sus", "tareas", "incluyen", "la", "lucha", "contra", "el", "crimen", "organizado", "tr\u00e1fico", "de", "drogas", "y", "operaciones", "de", "lucha", "contra", "la", "migraci\u00f3n", "ilegal", "aplica", "programas", "de", "desarrollo", "social", "como", "la", "disposici\u00f3n", "de", "los", "profesores", "para", "las", "escuelas", "rurales", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "acuerdo", "con", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "la", "protecci\u00f3n", "ambiental", "es", "tambi\u00e9n", "una", "prioridad", "se", "implementaron", "varios", "programas", "como", "nacional", "de", "forestaci\u00f3n", "y", "ornato", "lonely", "tree", "vigilancia", "verde", "fire", "plan", "ecuador", "forestal", "y", "reserva", "militar", "arenillas", "las", "fuerzas", "armadas", "son", "una", "parte", "esencial", "de", "la", "infraestructura", "de", "los", "pa\u00edses", "y", "por", "lo", "tanto", "muy", "apreciada", "por", "la", "sociedad", "el", "territorio", "ecuatoriano", "est\u00e1", "dividido", "en", "cinco", "regiones", "militares", "denominadas", "fuerzas", "de", "tarea", "conjunta", "cuatro", "en", "el", "territorio", "continental", "y", "el", "quinto", "es", "la", "base", "naval", "de", "la", "zona", "insular", "incluida", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "los", "territorios", "de", "ultramar", "incluyen", "tambi\u00e9n", "la", "base", "pedro", "vicente", "maldonado", "en", "la", "ant\u00e1rtica", "adem\u00e1s", "el", "ecuador", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "gasta", "en", "defensa", "con", "relaci\u00f3n", "a", "su", "pib", "de", "entre", "los", "pa\u00edses", "de", "sudam\u00e9rica", "que", "destin\u00f3", "el", "de", "su", "pib", "a", "las", "fuerzas", "armadas", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "exministro", "de", "defensa", "fernando", "cordero", "en", "justific\u00f3", "que", "el", "gasto", "se", "dirige", "al", "mantenimiento", "del", "personal", "organizaci\u00f3n", "territorial", "divisi\u00f3n", "administrativa", "el", "territorio", "de", "ecuador", "se", "divide", "en", "parroquias", "urbanas", "o", "rurales", "que", "conforman", "los", "cantones", "estos", "las", "provincias", "y", "a", "su", "vez", "las", "regiones", "administrativas", "cada", "una", "de", "estas", "entidades", "y", "los", "distritos", "metropolitanos", "tienen", "un", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "descentralizado", "encargado", "de", "ejecutar", "pol\u00edticas", "dentro", "de", "su", "\u00e1mbito", "parroquias", "las", "parroquias", "son", "las", "divisiones", "de", "cuarto", "nivel", "en", "ecuador", "m\u00e1s", "de", "un", "millar", "en", "total", "son", "entidades", "similares", "a", "los", "municipios", "o", "comunas", "en", "otros", "pa\u00edses", "diferenciadas", "a", "su", "vez", "en", "urbanas", "y", "rurales", "las", "parroquias", "est\u00e1n", "en", "manos", "de", "un", "gobierno", "o", "junta", "parroquial", "de", "cinco", "vocales", "elegidos", "por", "sufragio", "universal", "que", "es", "presidida", "por", "el", "vocal", "que", "alcanza", "la", "votaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "llamado", "presidente", "de", "la", "junta", "parroquial", "cantones", "los", "cantones", "son", "las", "unidades", "territoriales", "de", "tercer", "nivel", "en", "ecuador", "conformadas", "por", "en", "total", "al", "frente", "de", "estos", "existe", "un", "gobierno", "municipal", "compuesto", "por", "un", "alcalde", "y", "un", "concejo", "integrado", "por", "concejales", "urbanos", "y", "rurales", "electos", "todos", "por", "sufragio", "universal", "provincias", "la", "rep\u00fablica", "de", "ecuador", "se", "divide", "en", "provincias", "que", "son", "las", "unidades", "territoriales", "de", "segundo", "nivel", "las", "provincias", "eligen", "un", "prefecto", "y", "viceprefecto", "provincial", "quienes", "ejercen", "el", "gobierno", "local", "junto", "con", "un", "gobierno", "provincial", "integrado", "por", "todos", "los", "alcaldes", "de", "los", "cantones", "que", "componen", "la", "provincia", "regiones", "administrativas", "la", "secretar\u00eda", "nacional", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "ecuador", "senplades", "conform\u00f3", "distintos", "niveles", "administrativos", "de", "planificaci\u00f3n", "zonas", "distritos", "y", "circuitos", "a", "nivel", "nacional", "que", "permitir\u00e1n", "una", "mejor", "identificaci\u00f3n", "de", "necesidades", "y", "soluciones", "efectivas", "para", "la", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "el", "territorio", "esta", "conformaci\u00f3n", "no", "implica", "eliminar", "las", "provincias", "cantones", "o", "parroquias", "las", "zonas", "est\u00e1n", "conformadas", "por", "provincias", "de", "acuerdo", "con", "una", "proximidad", "geogr\u00e1fica", "cultural", "y", "econ\u00f3mica", "hay", "siete", "zonas", "de", "planificaci\u00f3n", "dos", "distritos", "metropolitanos", "y", "el", "r\u00e9gimen", "especial", "de", "gal\u00e1pagos", "cada", "zona", "est\u00e1", "constituida", "por", "distritos", "y", "estos", "a", "su", "vez", "por", "circuitos", "desde", "este", "nivel", "se", "coordina", "estrat\u00e9gicamente", "las", "entidades", "del", "sector", "p\u00fablico", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "la", "planificaci\u00f3n", "para", "el", "dise\u00f1o", "de", "pol\u00edticas", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "su", "jurisdicci\u00f3n", "el", "distrito", "es", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "prestaci\u00f3n", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "coincide", "con", "el", "cant\u00f3n", "o", "uni\u00f3n", "de", "cantones", "se", "han", "conformado", "distritos", "en", "el", "pa\u00eds", "cada", "distrito", "tiene", "un", "promedio", "de", "habitantes", "sin", "embargo", "para", "cantones", "cuya", "poblaci\u00f3n", "es", "muy", "alta", "como", "quito", "guayaquil", "cuenca", "ambato", "y", "santo", "domingo", "se", "establecen", "distritos", "dentro", "de", "ellos", "el", "circuito", "es", "la", "localidad", "donde", "el", "conjunto", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "calidad", "est\u00e1", "al", "alcance", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "est\u00e1", "conformada", "por", "la", "presencia", "de", "varios", "establecimientos", "en", "un", "territorio", "dentro", "de", "un", "distrito", "corresponde", "a", "una", "parroquia", "o", "conjunto", "de", "parroquias", "existen", "circuitos", "con", "un", "promedio", "de", "habitantes", "las", "zonas", "distritos", "y", "circuitos", "son", "niveles", "desconcentrados", "para", "la", "administraci\u00f3n", "y", "planificaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "de", "algunos", "ministerios", "de", "la", "funci\u00f3n", "ejecutiva", "fueron", "conformados", "respetando", "la", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "administrativa", "es", "decir", "corresponde", "a", "una", "nueva", "forma", "de", "planificaci\u00f3n", "en", "el", "territorio", "mas", "no", "a", "nuevos", "niveles", "de", "gobierno", "por", "lo", "tanto", "los", "niveles", "de", "gobierno", "conservan", "autonom\u00eda", "y", "gobernabilidad", "a", "nivel", "de", "las", "provincias", "cantones", "y", "parroquias", "los", "niveles", "de", "planificaci\u00f3n", "buscan", "contar", "con", "una", "oferta", "ideal", "de", "servicios", "en", "el", "territorio", "sustentado", "en", "un", "estado", "planificado", "desconcentrado", "articulado", "equitativo", "con", "mayor", "cobertura", "y", "calidad", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "compuestas", "por", "dos", "o", "m\u00e1s", "provincias", "contiguas", "con", "el", "fin", "de", "descentralizar", "las", "funciones", "administrativas", "de", "la", "capital", "quito", "por", "constituci\u00f3n", "se", "intenta", "llevar", "a", "las", "mismas", "a", "un", "sistema", "de", "autonom\u00edas", "mediante", "la", "elecci\u00f3n", "por", "sufragio", "universal", "de", "gobernadores", "regionales", "y", "un", "cuerpo", "de", "consejeros", "con", "el", "objeto", "de", "atender", "pol\u00edticas", "de", "desarrollo", "complementario", "entre", "provincias", "enfocado", "a", "\u00e1reas", "tur\u00edsticas", "de", "inversi\u00f3n", "comercio", "etc", "en", "ecuador", "existen", "siete", "zonas", "conformadas", "cada", "una", "por", "las", "siguientes", "provincias", "adem\u00e1s", "distrito", "metropolitano", "de", "guayaquil", "guayaquil", "dur\u00e1n", "samborond\u00f3n", "distrito", "metropolitano", "de", "quito", "quito", "ya", "conformado", "r\u00e9gimen", "especial", "de", "gal\u00e1pagos", "mar", "territorial", "actualmente", "el", "territorio", "total", "ecuatoriano", "tiene", "un", "tama\u00f1o", "de", "km", "el", "territorio", "total", "es", "la", "suma", "del", "territorio", "terrestre", "m\u00e1s", "el", "territorio", "mar\u00edtimo", "seg\u00fan", "el", "desglose", "de", "este", "territorio", "total", "prove\u00eddo", "por", "el", "inocar", "y", "la", "armada", "del", "ecuador", "el", "territorio", "mar\u00edtimo", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km", "mientras", "que", "el", "territorio", "terrestre", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km", "ecuador", "es", "reconocido", "por", "ser", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "mar", "territorial", "de", "latinoam\u00e9rica", "mientras", "tambi\u00e9n", "conocido", "por", "tener", "veces", "m\u00e1s", "territorio", "mar\u00edtimo", "que", "territorio", "terrestre", "tras", "frecuentes", "problemas", "de", "pesca", "ilegal", "internacional", "conformada", "principalmente", "de", "barcos", "con", "bandera", "china", "a", "las", "afueras", "de", "la", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "zee", "de", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "atentando", "contra", "la", "vida", "de", "especies", "marinas", "protegidas", "y", "el", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "el", "gobierno", "ecuatoriano", "decide", "dar", "una", "propuesta", "ante", "la", "onu", "y", "la", "convemar", "para", "extender", "su", "mar", "territorial", "a", "tal", "punto", "en", "que", "se", "evite", "y", "combata", "este", "tipo", "de", "pesca", "que", "tras", "muchos", "a\u00f1os", "es", "inevitable", "debido", "a", "que", "estos", "se", "ubican", "en", "aguas", "internacionales", "estrat\u00e9gicas", "seg\u00fan", "se", "estima", "que", "este", "proyecto", "sea", "establecido", "y", "aprobado", "a", "mediados", "de", "geograf\u00eda", "ecuador", "se", "encuentra", "sobre", "la", "l\u00ednea", "ecuatorial", "terrestre", "por", "lo", "cual", "su", "territorio", "se", "encuentra", "en", "ambos", "hemisferios", "comprende", "dos", "espacios", "distantes", "entre", "s\u00ed", "el", "territorio", "continental", "al", "noroeste", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "con", "algunas", "islas", "adyacentes", "a", "la", "costa", "y", "el", "archipi\u00e9lago", "o", "provincia", "insular", "de", "gal\u00e1pagos", "que", "se", "encuentra", "a", "~", "kil\u00f3metros", "de", "distancia", "de", "la", "costa", "continental", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "relieve", "las", "principales", "unidades", "geomorfol\u00f3gicas", "del", "pa\u00eds", "son", "la", "llanura", "costera", "al", "norte", "del", "golfo", "de", "guayaquil", "la", "secci\u00f3n", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "y", "un", "extenso", "sector", "de", "la", "llanuras", "y", "penillanuras", "amaz\u00f3nicas", "ubicadas", "en", "las", "estribaciones", "orientales", "de", "los", "andes", "hacia", "el", "suroeste", "se", "ubica", "el", "golfo", "de", "guayaquil", "donde", "desemboca", "el", "r\u00edo", "guayas", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "muy", "cerca", "de", "quito", "la", "capital", "sobre", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "se", "alza", "el", "cotopaxi", "uno", "de", "los", "volcanes", "activos", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "del", "ecuador", "es", "el", "volc\u00e1n", "chimborazo", "con", "m", "s", "n", "m", "y", "cuya", "cima", "es", "el", "lugar", "m\u00e1s", "lejano", "al", "n\u00facleo", "de", "la", "tierra", "debido", "a", "la", "silueta", "el\u00edptica", "del", "planeta", "adem\u00e1s", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "alejado", "del", "centro", "de", "la", "tierra", "es", "decir", "el", "punto", "m\u00e1s", "cercano", "al", "espacio", "exterior", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "es", "llamado", "como", "el", "punto", "m\u00e1s", "cercano", "al", "sol", "debido", "a", "que", "el", "di\u00e1metro", "terrestre", "en", "la", "latitud", "ecuatorial", "es", "mayor", "que", "en", "la", "latitud", "del", "everest", "aproximadamente", "\u00ba", "al", "norte", "en", "la", "zona", "estatal", "de", "ecuador", "hay", "monta\u00f1as", "de", "m\u00e1s", "de", "metros", "de", "altitud", "que", "est\u00e1n", "todas", "en", "los", "andes", "se", "extienden", "sobre", "las", "dos", "cordilleras", "la", "occidental", "y", "la", "oriental", "o", "real", "hidrograf\u00eda", "ecuador", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "r\u00edos", "por", "metro", "cuadrado", "del", "mundo", "la", "cordillera", "andina", "es", "el", "divortium", "aquarum", "entre", "la", "cuenca", "hidrogr\u00e1fica", "del", "r\u00edo", "amazonas", "que", "discurre", "hacia", "el", "este", "y", "del", "pac\u00edfico", "que", "incluye", "de", "norte", "a", "sur", "los", "r\u00edos", "mataje", "santiago", "esmeraldas", "chone", "guayas", "jubones", "y", "puyangotumbes", "casi", "todos", "los", "r\u00edos", "de", "ecuador", "se", "forman", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "y", "fluyen", "al", "este", "hacia", "el", "r\u00edo", "amazonas", "o", "al", "oeste", "hacia", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "los", "r\u00edos", "nacen", "del", "deshielo", "en", "los", "bordes", "de", "los", "picos", "nevados", "o", "de", "las", "abundantes", "precipitaciones", "que", "caen", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "altas", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "los", "arroyos", "y", "los", "r\u00edos", "son", "estrechos", "y", "fluyen", "r\u00e1pidamente", "por", "las", "laderas", "precipitadas", "los", "r\u00edos", "pueden", "ralentizarse", "y", "ensancharse", "al", "cruzar", "las", "hoyas", "pero", "vuelven", "a", "ser", "r\u00e1pidos", "cuando", "fluyen", "desde", "las", "alturas", "de", "los", "andes", "hacia", "las", "elevaciones", "m\u00e1s", "bajas", "de", "las", "otras", "regiones", "los", "r\u00edos", "de", "las", "tierras", "altas", "se", "ensanchan", "al", "entrar", "en", "las", "zonas", "m\u00e1s", "llanas", "de", "la", "costa", "y", "oriente", "en", "la", "costa", "el", "litoral", "externo", "tiene", "en", "su", "mayor\u00eda", "r\u00edos", "intermitentes", "que", "se", "alimentan", "de", "las", "lluvias", "constantes", "de", "diciembre", "a", "mayo", "y", "se", "convierten", "en", "cauces", "vac\u00edos", "durante", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "las", "pocas", "excepciones", "son", "los", "r\u00edos", "m\u00e1s", "largos", "y", "perennes", "que", "fluyen", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "externa", "desde", "la", "costa", "interna", "y", "la", "sierra", "en", "su", "camino", "hacia", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "la", "costa", "interna", "por", "el", "contrario", "est\u00e1", "atravesada", "por", "r\u00edos", "perennes", "que", "pueden", "desbordarse", "durante", "la", "temporada", "de", "lluvias", "formando", "a", "veces", "pantanos", "los", "principales", "r\u00edos", "de", "oriente", "son", "el", "pastaza", "el", "napo", "y", "el", "putumayo", "el", "pastaza", "est\u00e1", "formado", "por", "la", "confluencia", "de", "los", "r\u00edos", "chambo", "y", "patate", "que", "nacen", "en", "la", "sierra", "en", "el", "pastaza", "se", "encuentra", "la", "cascada", "de", "agoy\u00e1n", "que", "con", "sesenta", "y", "un", "metros", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "ecuador", "el", "napo", "nace", "cerca", "del", "monte", "cotopaxi", "y", "es", "el", "principal", "r\u00edo", "utilizado", "para", "el", "transporte", "en", "las", "tierras", "bajas", "del", "este", "la", "anchura", "del", "napo", "oscila", "entre", "y", "m", "en", "su", "curso", "superior", "el", "napo", "fluye", "r\u00e1pidamente", "hasta", "la", "confluencia", "con", "uno", "de", "sus", "principales", "afluentes", "el", "r\u00edo", "coca", "donde", "se", "ralentiza", "y", "se", "nivela", "el", "putumayo", "forma", "parte", "de", "la", "frontera", "con", "colombia", "todos", "estos", "r\u00edos", "desembocan", "en", "el", "r\u00edo", "amazonas", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "no", "tienen", "r\u00edos", "importantes", "sin", "embargo", "varias", "de", "las", "islas", "m\u00e1s", "grandes", "tienen", "manantiales", "de", "agua", "dulce", "aunque", "est\u00e1n", "rodeadas", "por", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "clima", "el", "pa\u00eds", "posee", "una", "variedad", "clim\u00e1tica", "amplia", "pues", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "zona", "ecuatorial", "su", "orograf\u00eda", "la", "presencia", "de", "los", "andes", "la", "influencia", "de", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "y", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "le", "confieren", "muchas", "modificaciones", "y", "pisos", "altitudinales", "con", "caracter\u00edsticas", "propias", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "en", "ecuador", "se", "han", "identificado", "once", "tipos", "de", "climas", "ostensiblemente", "diferentes", "la", "regi\u00f3n", "litoral", "del", "pa\u00eds", "posee", "zonas", "clim\u00e1ticas", "amplias", "favorecidas", "por", "sus", "llanuras", "costeras", "y", "sus", "cordilleras", "pre", "monta\u00f1as", "aqu\u00ed", "es", "muy", "claro", "el", "patr\u00f3n", "el", "norte", "es", "muy", "h\u00famedo", "y", "mientras", "se", "desciende", "se", "torna", "cada", "vez", "m\u00e1s", "seco", "as\u00ed", "se", "identifican", "cinco", "climas", "claros", "todos", "c\u00e1lidos", "la", "regi\u00f3n", "interandina", "posee", "zonas", "clim\u00e1ticas", "m\u00e1s", "bien", "espor\u00e1dicas", "irregulares", "y", "muy", "diversas", "donde", "son", "los", "andes", "su", "principal", "influencia", "aqu\u00ed", "es", "m\u00e1s", "difuso", "hablar", "de", "una", "zonificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "aunque", "por", "lo", "general", "mientras", "m\u00e1s", "al", "norte", "y", "al", "este", "m\u00e1s", "h\u00famedo", "y", "mientras", "m\u00e1s", "al", "sur", "y", "al", "oeste", "m\u00e1s", "seco", "con", "salvas", "excepciones", "aqu\u00ed", "se", "identifican", "siete", "climas", "dos", "c\u00e1lidos", "tres", "templados", "y", "dos", "fr\u00edos", "la", "regi\u00f3n", "oriental", "del", "pa\u00eds", "posee", "una", "consistencia", "mucho", "m\u00e1s", "basta", "que", "la", "costa", "con", "un", "predominio", "zonal", "extenso", "de", "sus", "climas", "todos", "h\u00famedos", "as\u00ed", "se", "identifican", "tres", "dos", "c\u00e1lidos", "y", "uno", "templado", "por", "\u00faltimo", "la", "regi\u00f3n", "insular", "es", "la", "m\u00e1s", "proclive", "a", "desarrollar", "microclimas", "y", "es", "mucho", "m\u00e1s", "irregular", "y", "diversa", "que", "la", "sierra", "pues", "en", "su", "reducida", "extensi\u00f3n", "se", "identifican", "cinco", "climas", "esparcidos", "por", "sus", "islas", "y", "sus", "altitudes", "en", "general", "mientras", "m\u00e1s", "baja", "es", "esta", "el", "clima", "es", "m\u00e1s", "seco", "y", "mientras", "se", "asciende", "se", "torna", "m\u00e1s", "h\u00famedo", "biodiversidad", "la", "biodiversidad", "de", "ecuador", "se", "debe", "a", "distintos", "fen\u00f3menos", "geogr\u00e1ficos", "y", "clim\u00e1ticos", "que", "han", "estimulado", "la", "proliferaci\u00f3n", "de", "una", "gran", "variedad", "de", "especies", "el", "pa\u00eds", "se", "ubica", "en", "plena", "zona", "tropical", "y", "es", "atravesado", "por", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "las", "costas", "est\u00e1n", "condicionadas", "por", "la", "corriente", "fr\u00eda", "de", "humboldt", "y", "la", "c\u00e1lida", "de", "el", "ni\u00f1o", "todos", "estos", "factores", "explican", "los", "tipos", "de", "vegetaci\u00f3n", "ecosistemas", "y", "variedad", "de", "climas", "debido", "a", "tales", "factores", "el", "ecuador", "se", "encuentra", "dentro", "de", "la", "lista", "de", "pa\u00edses", "megadiversos", "flora", "y", "fauna", "el", "bosque", "tropical", "h\u00famedo", "es", "el", "bioma", "predominante", "en", "el", "territorio", "nacional", "la", "altitud", "condiciona", "la", "composici\u00f3n", "flor\u00edstica", "en", "la", "regi\u00f3n", "es", "decir", "es", "un", "factor", "que", "condiciona", "la", "formaci\u00f3n", "vegetal", "en", "la", "parte", "continental", "al", "noroccidente", "y", "la", "amazon\u00eda", "son", "las", "zonas", "con", "mayor", "diversidad", "porque", "poseen", "un", "mayor", "volumen", "de", "\u00e1rboles", "y", "plantas", "end\u00e9micas", "por", "otro", "lado", "gal\u00e1pagos", "el", "archipi\u00e9lago", "de", "col\u00f3n", "posee", "una", "gran", "variedad", "de", "especies", "end\u00e9micas", "que", "en", "su", "momento", "han", "sido", "objeto", "de", "estudios", "por", "el", "naturalista", "ingl\u00e9s", "charles", "darwin", "que", "propiciaron", "la", "materializaci\u00f3n", "de", "la", "teor\u00eda", "de", "la", "evoluci\u00f3n", "por", "selecci\u00f3n", "natural", "las", "islas", "han", "ganado", "fama", "a", "nivel", "mundial", "debido", "a", "la", "particularidad", "de", "su", "fauna", "especialmente", "de", "las", "tortugas", "conocidas", "como", "gal\u00e1pagos", "en", "la", "unesco", "declara", "como", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "a", "la", "reserva", "marina", "delimitada", "al", "mar", "circundante", "del", "archipi\u00e9lago", "en", "y", "en", "diciembre", "de", "se", "amplia", "esta", "declaraci\u00f3n", "costa", "en", "la", "regi\u00f3n", "se", "distinguen", "dos", "zonas", "de", "formaci\u00f3n", "vegetal", "en", "la", "zona", "norte", "con", "bosques", "h\u00famedos", "similar", "a", "de", "la", "regi\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "u", "oriental", "y", "al", "sur", "el", "bosque", "seco", "tropical", "que", "alberga", "diversidad", "de", "plantas", "end\u00e9micas", "adem\u00e1s", "de", "manglares", "a", "lo", "largo", "del", "perfil", "costero", "del", "territorio", "nacional", "continental", "e", "insular", "la", "regi\u00f3n", "litoral", "sufre", "de", "un", "proceso", "constante", "de", "desertificaci\u00f3n", "debido", "a", "altas", "tasas", "de", "deforestaci\u00f3n", "por", "cambio", "del", "uso", "de", "suelo", "amenazando", "la", "diversidad", "flor\u00edstica", "los", "bosques", "h\u00famedos", "tropicales", "del", "choc\u00f3", "se", "extienden", "en", "toda", "la", "provincia", "de", "esmeraldas", "y", "partes", "de", "las", "provincias", "que", "limitan", "con", "estas", "en", "ecuador", "y", "colombia", "este", "bosque", "se", "distribuye", "por", "el", "perfil", "costanero", "hasta", "los", "piedemonte", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "son", "consideradas", "como", "las", "selvas", "m\u00e1s", "lluviosas", "del", "planeta", "en", "el", "territorio", "ecuatoriano", "estas", "selvas", "se", "encuentran", "amenazadas", "por", "la", "deforestaci\u00f3n", "y", "cambio", "de", "suelo", "para", "actividades", "agropecuarias", "y", "monocultivos", "conforme", "se", "dirige", "hacia", "el", "sur", "el", "paisaje", "est\u00e1", "influenciado", "por", "la", "corriente", "fr\u00eda", "de", "humboldt", "por", "tanto", "el", "clima", "cambia", "debido", "a", "la", "poca", "evaporaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "del", "mar", "y", "como", "consecuencia", "la", "ausencia", "de", "nubes", "en", "la", "zona", "limitando", "la", "cantidad", "de", "lluvia", "que", "se", "precipita", "y", "por", "ende", "la", "disponibilidad", "y", "abastecimiento", "de", "agua", "ocasionado", "que", "la", "vegetaci\u00f3n", "se", "adapte", "a", "las", "temporadas", "de", "sequ\u00eda", "\u00e1rboles", "como", "los", "ceibos", "y", "otras", "especies", "que", "pierden", "su", "follaje", "ante", "la", "escasez", "de", "agua", "se", "adaptan", "para", "poder", "sobrevivir", "a", "las", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "tan", "marcadas", "en", "dicha", "zona", "los", "bosques", "secos", "y", "h\u00famedos", "se", "distribuyen", "conforme", "la", "altitud", "aumenta", "en", "la", "cordillera", "de", "chong\u00f3n", "colonche", "debido", "a", "que", "a", "alturas", "m\u00e1s", "altas", "la", "humedad", "se", "mantiene", "y", "permite", "el", "desarrollo", "de", "bosques", "nublados", "en", "contraparte", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "santa", "elena", "la", "vegetaci\u00f3n", "se", "torna", "de", "caracter\u00edsticas", "arbustivas", "conocido", "como", "matorral", "seco", "de", "la", "costa", "las", "especies", "que", "se", "distribuyen", "en", "esta", "secci\u00f3n", "son", "cactus", "arbustos", "y", "hierbas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "costa", "se", "encuentran", "ecosistemas", "marino", "costeros", "donde", "de", "mezcla", "la", "vida", "terrestre", "y", "marina", "en", "la", "costa", "ecuatoriana", "se", "distribuyen", "bosques", "de", "mangle", "este", "bioma", "se", "encuentra", "amenazado", "por", "la", "deforestaci\u00f3n", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "las", "camaroneras", "ocasionando", "que", "m\u00e1s", "de", "la", "mitas", "del", "\u00e1rea", "que", "ocuparon", "hist\u00f3ricamente", "se", "redujera", "a", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "su", "tama\u00f1o", "original", "el", "majagual", "al", "norte", "de", "la", "provincia", "de", "esmeraldas", "se", "encuentran", "los", "manglares", "m\u00e1s", "altos", "del", "pa\u00eds", "los", "animales", "como", "las", "aves", "que", "se", "asocian", "con", "los", "bosques", "del", "choc\u00f3", "no", "se", "encuentran", "en", "el", "lado", "oriental", "de", "la", "cordillera", "de", "los", "andes", "incluyen", "especies", "como", "el", "paujil", "tuc\u00e1n", "del", "choc\u00f3", "existe", "una", "alta", "presencia", "de", "endemismo", "con", "respecto", "a", "los", "anfibios", "incluyen", "por", "ejemplo", "especies", "del", "g\u00e9nero", "colostethus", "existe", "registro", "de", "felinos", "como", "el", "ocelote", "yaguarundi", "y", "del", "jaguar", "especie", "en", "peligro", "cr\u00edtico", "de", "extinci\u00f3n", "en", "la", "costa", "andes", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "atravesado", "de", "norte", "a", "sur", "por", "dos", "cadenas", "monta\u00f1osas", "paralelas", "est\u00e1s", "se", "encuentran", "separadas", "por", "un", "valle", "interandino", "conforme", "se", "asciende", "en", "altitud", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "los", "flancos", "cambia", "en", "la", "regi\u00f3n", "la", "composici\u00f3n", "vegetal", "predominante", "es", "de", "caracter\u00edsticas", "arbustivas", "y", "las", "herb\u00e1ceas", "en", "los", "piedemonte", "predominan", "bosques", "nubosos", "hasta", "los", "p\u00e1ramos", "que", "tapizan", "las", "secciones", "m\u00e1s", "altas", "de", "los", "relieves", "altoandinos", "la", "distribuci\u00f3n", "desigual", "del", "viento", "y", "la", "cordillera", "como", "barrera", "natural", "condicionan", "y", "moldean", "ecosistemas", "dando", "origen", "a", "valles", "interandinos", "semisecos", "ejemplo", "de", "ellos", "est\u00e1n", "los", "del", "chota", "guayllabamba", "patate", "y", "yunguilla", "esto", "se", "debe", "a", "la", "\"sombra", "de", "lluvia\"", "que", "los", "vientos", "h\u00famedos", "se", "dan", "contra", "la", "cordillera", "atrapando", "gran", "parte", "de", "la", "humedad", "en", "las", "estribaciones", "monta\u00f1osas", "debido", "a", "varias", "caracter\u00edsticas", "geol\u00f3gicas", "factores", "f\u00edsicos", "como", "el", "viento", "y", "morfol\u00f3gicos", "los", "andes", "tropicales", "son", "considerados", "como", "el", "punto", "m\u00e1s", "biodiverso", "del", "mundo", "existen", "cientos", "de", "especies", "de", "ranas", "son", "h\u00e1bitat", "del", "oso", "de", "anteojos", "danta", "de", "monta\u00f1a", "o", "el", "c\u00f3ndor", "entre", "otras", "m\u00e1s", "solo", "el", "de", "las", "condiciones", "de", "relieve", "monta\u00f1oso", "en", "ecuador", "son", "zonas", "de", "riqueza", "biol\u00f3gica", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "cabe", "mencionar", "que", "esta", "regi\u00f3n", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "amenazadas", "por", "la", "actividad", "humana", "en", "la", "actualidad", "quedan", "pocos", "remanentes", "de", "bosque", "y", "parches", "de", "matorral", "interandino", "convirti\u00e9ndose", "en", "refugio", "de", "varias", "especies", "amazon\u00eda", "es", "una", "zona", "car\u00e1cterizada", "por", "la", "gran", "frecuencias", "de", "precipitaciones", "su", "relieve", "es", "arrugado", "acerc\u00e1ndose", "a", "los", "flancos", "occidentales", "de", "los", "andes", "pero", "conforme", "se", "aleja", "forman", "una", "planicie", "esta", "regi\u00f3n", "recibe", "toneladas", "de", "sedimentos", "que", "alimentan", "a", "sus", "cauces", "y", "al", "suelo", "con", "nutrientes", "arrastrados", "desde", "la", "cordillera", "esta", "regi\u00f3n", "se", "encuentra", "amenazada", "por", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "tierras", "as\u00ed", "como", "la", "industria", "extractiva", "de", "crudo", "causando", "impacto", "sobre", "el", "ambiente", "el", "bosque", "h\u00famedo", "tropical", "en", "la", "amazon\u00eda", "se", "caracter\u00edza", "por", "\u00e1rboles", "de", "gran", "porte", "un", "dosel", "de", "hasta", "metros", "sobre", "el", "suelo", "caracterizado", "por", "especies", "como", "ceibas", "chunchos", "y", "capironas", "varias", "especies", "de", "arb\u00f3reas", "como", "de", "otras", "caracter\u00edsticas", "proveen", "de", "alimentos", "a", "varias", "especies", "de", "animales", "como", "monos", "ardillas", "guanta", "osos", "hormigueros", "que", "a", "su", "vez", "son", "alimentos", "de", "depredadores", "como", "el", "\u00e1guila", "harp\u00eda", "el", "jaguar", "caimanes", "entre", "otras", "especies", "el", "parque", "nacional", "yasun\u00ed", "el", "t\u00e9rmino", "yasun\u00ed", "sin", "conocer", "su", "origen", "ling\u00fc\u00edstico", "significa", "tierra", "sagrada", "como", "es", "interpretado", "de", "manera", "general", "por", "comunidades", "de", "la", "zona", "el", "parque", "se", "extiende", "sobre", "un", "\u00e1rea", "de", "km\u00b2", "en", "las", "provincias", "de", "pastaza", "y", "orellana", "entre", "el", "r\u00edo", "napo", "y", "el", "r\u00edo", "curaray", "en", "plena", "cuenca", "amaz\u00f3nica", "a", "unos", "km", "al", "sureste", "de", "quito", "el", "\u00e1rea", "natural", "protegida", "designada", "por", "la", "unesco", "en", "como", "una", "reserva", "de", "la", "biosfera", "y", "es", "parte", "del", "territorio", "del", "pueblo", "huaorani", "tagaeri", "y", "taromenane", "grupos", "no", "contactados", "demograf\u00eda", "seg\u00fan", "los", "datos", "obtenidos", "del", "viii", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "ecuador", "en", "en", "el", "pa\u00eds", "habitan", "personas", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "\u00b0", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "del", "mundo", "por", "detr\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "bajos", "y", "guatemala", "y", "por", "delante", "de", "camboya", "y", "zimbabue", "de", "este", "porcentaje", "el", "personas", "son", "mujeres", "y", "el", "personas", "son", "varones", "lo", "que", "quiere", "decir", "un", "\u00edndice", "de", "masculinidad", "del", "la", "densidad", "poblacional", "es", "de", "habkm\u00b2", "con", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "de", "sudam\u00e9rica", "similar", "a", "la", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "croacia", "o", "m\u00e9xico", "sin", "embargo", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "halla", "distribuida", "de", "forma", "un", "tanto", "irregular", "as\u00ed", "las", "regiones", "m\u00e1s", "pobladas", "del", "pa\u00eds", "son", "la", "costa", "con", "habitantes", "y", "la", "sierra", "con", "habitantes", "se", "concentran", "en", "menos", "de", "la", "mitad", "del", "territorio", "alcanzando", "una", "densidad", "poblacional", "de", "habkm\u00b2", "y", "habkm\u00b2", "respectivamente", "similar", "a", "la", "densidad", "de", "siria", "francia", "o", "polonia", "en", "contraposici\u00f3n", "el", "oriente", "regi\u00f3n", "amaz\u00f3nica", "que", "constituye", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "superficie", "alberga", "apenas", "a", "habitantes", "es", "decir", "le", "corresponde", "una", "densidad", "poblacional", "de", "habkm\u00b2", "similar", "a", "la", "de", "rusia", "o", "canad\u00e1", "finalmente", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "poseen", "habitantes", "con", "esto", "se", "puede", "constatar", "que", "hay", "relativamente", "la", "misma", "cantidad", "de", "personas", "viviendo", "cerca", "a", "la", "costa", "que", "al", "interior", "la", "esperanza", "de", "vida", "en", "ecuador", "es", "de", "a\u00f1os", "a\u00f1os", "para", "los", "varones", "y", "de", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "en", "lo", "que", "lo", "ubica", "como", "el", "\u00b0", "pa\u00eds", "del", "mundo", "justo", "por", "detr\u00e1s", "de", "m\u00e9xico", "y", "por", "encima", "de", "china", "turqu\u00eda", "y", "brasil", "ecuador", "fue", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "longevos", "de", "am\u00e9rica", "latina", "tras", "chile", "costa", "rica", "y", "canad\u00e1", "y", "por", "delante", "de", "estados", "unidos", "y", "argentina", "ejemplo", "de", "ello", "en", "el", "valle", "de", "vilcabamba", "ubicado", "en", "la", "provincia", "de", "loja", "a", "tan", "solo", "km", "de", "la", "ciudad", "de", "loja", "gran", "parte", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "anciana", "sobrepasa", "los", "a\u00f1os", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "de", "ecuador", "es", "del", "anual", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "de", "latinoam\u00e9rica", "una", "tendencia", "evidenciada", "desde", "hace", "a\u00f1os", "sin", "embargo", "las", "proyecciones", "demogr\u00e1ficas", "desprendidas", "del", "censo", "de", "apuntaban", "a", "que", "ecuador", "tendr\u00eda", "millones", "de", "habitantes", "para", "no", "obstante", "el", "censo", "reciente", "confirma", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "menos", "de", "ciudadanos", "de", "lo", "esperado", "con", "factores", "como", "emigraci\u00f3n", "y", "las", "muertes", "en", "exceso", "principalmente", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "como", "causales", "secundarias", "y", "con", "la", "baja", "natalidad", "como", "la", "principal", "raz\u00f3n", "del", "bajo", "crecimiento", "poblacional", "aun", "as\u00ed", "la", "poblaci\u00f3n", "ha", "crecido", "en", "parte", "gracias", "a", "la", "migraci\u00f3n", "de", "refugiados", "especialmente", "provenientes", "de", "venezuela", "y", "colombia", "la", "tasa", "de", "fecundidad", "en", "el", "pa\u00eds", "sudamericano", "es", "de", "menos", "de", "dos", "hijos", "por", "mujer", "para", "lo", "que", "estancar\u00eda", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "esta", "d\u00e9cada", "y", "ya", "muestra", "s\u00edntomas", "de", "haber", "entrado", "en", "un", "proceso", "de", "envejecimiento", "demogr\u00e1fico", "similar", "al", "de", "europa", "o", "el", "cono", "sur", "a", "pesar", "de", "esto", "la", "natalidad", "no", "es", "igual", "en", "todo", "el", "territorio", "siendo", "la", "sierra", "y", "gal\u00e1pagos", "las", "regiones", "con", "menos", "natalidad", "per", "c\u00e1pita", "y", "la", "amazon\u00eda", "la", "regi\u00f3n", "con", "mayor", "cantidad", "de", "hijos", "por", "mujer", "en", "edad", "reproductiva", "en", "ecuador", "para", "existen", "para", "hogares", "registrados", "de", "los", "cuales", "m\u00e1s", "de", "un", "tercio", "del", "total", "corresponden", "a", "hogares", "formados", "por", "una", "o", "dos", "personas", "poco", "m\u00e1s", "del", "de", "los", "hogares", "tienen", "entre", "tres", "y", "cuatro", "miembros", "y", "solo", "el", "corresponden", "a", "hogares", "de", "familias", "extendidas", "m\u00e1s", "de", "miembros", "as\u00ed", "la", "familia", "ecuatoriana", "promedio", "est\u00e1ndar", "est\u00e1", "conformada", "por", "miembros", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "en", "de", "cada", "hogares", "en", "el", "pa\u00eds", "hay", "una", "mujer", "como", "jefa", "de", "hogar", "representante", "legal", "y", "proveedora", "de", "recursos", "una", "cifra", "que", "es", "mayor", "para", "las", "mujeres", "en", "las", "ciudades", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "al", "menos", "millones", "de", "mascotas", "perros", "y", "gatos", "fueron", "censados", "como", "miembros", "del", "hogar", "principalmente", "en", "ciudades", "y", "en", "familias", "j\u00f3venes", "hay", "m\u00e1s", "divorcios", "que", "matrimonios", "registrados", "en", "los", "\u00faltimos", "doce", "a\u00f1os", "la", "mujer", "promedio", "se", "casa", "ahora", "a", "los", "a\u00f1os", "y", "el", "var\u00f3n", "promedio", "a", "los", "a\u00f1os", "sin", "embargo", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "solteras", "y", "divorciadas", "es", "mayor", "al", "de", "casadas", "y", "el", "n\u00famero", "de", "personas", "en", "uni\u00f3n", "libre", "y", "separadas", "es", "tambi\u00e9n", "mayor", "al", "de", "personas", "casadas", "sin", "embargo", "al", "mismo", "tiempo", "los", "matrimonios", "en", "el", "pa\u00eds", "ahora", "duran", "mucho", "m\u00e1s", "tiempo", "el", "tiempo", "de", "estudio", "promedio", "se", "elev\u00f3", "a", "cifras", "hist\u00f3ricas", "en", "t\u00e9rminos", "per", "c\u00e1pita", "especialmente", "en", "mujeres", "que", "ahora", "forman", "parte", "de", "una", "comunidad", "laboral", "m\u00e1s", "robusta", "y", "que", "se", "acerca", "a", "la", "paridad", "de", "g\u00e9nero", "por", "primera", "vez", "un", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "ecuador", "cens\u00f3", "a", "la", "comunidad", "lgbtq+", "para", "contabilizar", "su", "n\u00famero", "y", "sus", "concidicones", "de", "vida", "estando", "los", "datos", "a", "la", "espera", "de", "ser", "publicados", "caracter\u00edsticas", "de", "distribuci\u00f3n", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "reside", "en", "zonas", "urbanas", "y", "el", "en", "rurales", "dada", "la", "alta", "densidad", "poblacional", "y", "su", "extensi\u00f3n", "territorial", "reducida", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "poblados", "es", "alta", "por", "lo", "que", "las", "ciudades", "y", "poblados", "rurales", "se", "encuentran", "muy", "cerca", "unos", "de", "otros", "en", "especial", "en", "la", "sierra", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "ruralidad", "ecuatoriana", "tambi\u00e9n", "se", "explica", "en", "su", "realidad", "pol\u00edticoadministrativa", "donde", "parroquias", "consideradas", "\"rurales\"", "en", "realidad", "son", "suburbanas", "estando", "dentro", "de", "conurbaciones", "y", "\u00e1reas", "metropolitanas", "como", "es", "el", "caso", "de", "cumbay\u00e1", "tumbaco", "y", "el", "valle", "de", "los", "chillos", "en", "quito", "ricaurte", "turi", "san", "joaqu\u00edn", "en", "cuenca", "quisapincha", "pinllo", "y", "san", "fernando", "en", "ambato", "o", "san", "antonio", "imbaya", "y", "la", "esperanza", "en", "ibarra", "se", "evidencia", "as\u00ed", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "ecuatoriana", "est\u00e1", "mayormente", "radicada", "en", "la", "zonas", "urbanas", "y", "suburbanas", "del", "ecuador", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "est\u00e1", "distribuida", "en", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "pa\u00eds", "de", "las", "cuales", "guayaquil", "y", "quito", "re\u00fanen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "eso", "resulta", "por", "factores", "como", "la", "expansi\u00f3n", "urbana", "a", "centros", "poblados", "rurales", "y", "el", "mejoramiento", "de", "est\u00e1ndares", "de", "vida", "en", "el", "sector", "rural", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "donde", "se", "ha", "dotado", "de", "infraestructura", "de", "calidad", "en", "centros", "de", "salud", "educaci\u00f3n", "vialidad", "mejoramiento", "de", "producci\u00f3n", "agro", "industrial", "servicios", "b\u00e1sicos", "bajo", "costo", "de", "vida", "etc", "la", "migraci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "rural", "a", "las", "zonas", "urbanas", "es", "un", "fen\u00f3meno", "retroactivo", "de", "ecuador", "a", "la", "tendencia", "sufrida", "en", "el", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "proyecciones", "demogr\u00e1ficas", "ecuador", "posee", "un", "comportamiento", "demogr\u00e1fico", "que", "va", "en", "tono", "a", "lo", "que", "ocurre", "con", "la", "regi\u00f3n", "donde", "es", "de", "esperar", "un", "proceso", "lento", "pero", "constante", "rumbo", "al", "envejecimiento", "poblacional", "as\u00ed", "si", "bien", "ecuador", "a\u00fan", "posee", "una", "edad", "promedio", "relativamente", "joven", "esta", "va", "cada", "a\u00f1o", "aumentando", "sin", "s\u00edntoma", "alguno", "de", "haber", "alg\u00fan", "cambio", "esperable", "para", "el", "inec", "el", "a\u00f1o", "ser\u00e1", "un", "punto", "clave", "en", "la", "transici\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "del", "pa\u00eds", "pues", "ese", "a\u00f1o", "ecuador", "habr\u00e1", "conseguido", "un", "bono", "demogr\u00e1fico", "es", "decir", "que", "si", "los", "c\u00e1lculos", "se", "aproximan", "de", "los", "casi", "millones", "de", "ecuatorianos", "que", "habr\u00e1n", "para", "ese", "entonces", "la", "mayor\u00eda", "total", "se", "encontrar\u00e1n", "en", "el", "rango", "etario", "adulto", "mayores", "de", "a\u00f1os", "pero", "no", "solo", "eso", "para", "ese", "a\u00f1o", "la", "tasa", "de", "fertilidad", "se", "ubicar\u00e1", "bordeando", "los", "hijos", "por", "mujer", "similar", "a", "la", "actual", "tasa", "de", "fertilidad", "de", "francia", "o", "pa\u00edses", "bajos", "lo", "que", "significar\u00e1", "que", "sin", "variables", "contextuales", "imprevistas", "ecuador", "empezar\u00e1", "un", "proceso", "real", "hacia", "el", "envejecimiento", "al", "no", "poder", "garantizar", "el", "reemplazo", "generacional", "y", "estancar\u00e1", "su", "crecimiento", "poblacional", "muy", "cerca", "del", "anual", "con", "todo", "esto", "las", "proyecciones", "observables", "para", "hablan", "de", "casi", "millones", "de", "ecuatorianos", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "estar\u00e1", "por", "encima", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "m\u00e1s", "a\u00fan", "pues", "casi", "millones", "estar\u00e1n", "en", "senecitud", "en", "contraste", "con", "los", "millones", "de", "ni\u00f1os", "que", "se", "estiman", "se", "ver\u00e1", "un", "claro", "ejemplo", "de", "eficiencia", "reproductiva", "pues", "la", "tasa", "de", "fertilidad", "se", "habr\u00e1", "reducido", "a", "hijos", "por", "mujer", "similar", "a", "la", "actual", "tasa", "de", "fertilidad", "de", "espa\u00f1a", "o", "italia", "con", "lo", "que", "ecuador", "habr\u00e1", "entrado", "en", "una", "nueva", "fase", "al", "borde", "del", "fin", "del", "bono", "demogr\u00e1fico", "la", "de", "envejecimiento", "general", "de", "su", "poblaci\u00f3n", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "en", "equilibrio", "y", "con", "una", "pir\u00e1mide", "poblacional", "pentagonal", "algo", "cuadrada", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "se", "espera", "que", "para", "ese", "entonces", "a\u00f1o", "la", "esperanza", "de", "vida", "de", "los", "ecuatorianos", "al", "nacer", "sea", "de", "a\u00f1os", "mayor", "para", "las", "mujeres", "quienes", "vivir\u00e1n", "en", "promedio", "a\u00f1os", "y", "los", "varones", "a\u00f1os", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "ser\u00e1", "urbana", "para", "ese", "entonces", "ser\u00e1", "superior", "al", "lo", "que", "demandar\u00e1", "un", "esfuerzo", "gigante", "en", "los", "distritos", "metropolitanos", "de", "quito", "guayaquil", "y", "en", "especial", "en", "ciudades", "medias", "de", "importancia", "estrat\u00e9gica", "como", "cuenca", "loja", "ambato", "machala", "ibarra", "manta", "portoviejo", "y", "riobamba", "tambi\u00e9n", "se", "espera", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "ciudades", "espont\u00e1neas", "que", "surgieron", "el", "siglo", "pasado", "como", "milagro", "daule", "y", "santo", "domingo", "as\u00ed", "como", "la", "explosi\u00f3n", "habitacional", "de", "ciudades", "sat\u00e9lite", "en", "distritos", "y", "zonas", "metropolitanas", "como", "ser\u00e1", "el", "caso", "del", "valle", "de", "los", "chillos", "al", "oriente", "de", "quito", "con", "poblaciones", "como", "cumbay\u00e1", "tumbaco", "puembo", "nay\u00f3n", "y", "sangolqu\u00ed", "y", "el", "caso", "de", "samborond\u00f3n", "y", "dur\u00e1n", "en", "las", "periferias", "de", "guayaquil", "para", "ese", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "se", "espera", "un", "aumento", "considerable", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "irreligiosa", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "en", "el", "aumento", "de", "poblaci\u00f3n", "c\u00e9libe", "y", "divorciada", "ciudades", "hist\u00f3ricamente", "las", "tres", "ciudades", "principales", "del", "ecuador", "han", "sido", "quito", "guayaquil", "y", "cuenca", "desde", "inicios", "del", "siglo", "xx", "paralelo", "al", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "la", "poblaci\u00f3n", "ha", "tendido", "a", "agruparse", "en", "n\u00facleos", "urbanos", "como", "consecuencia", "de", "pol\u00edticas", "de", "centralizaci\u00f3n", "lo", "que", "ha", "producido", "un", "\u00e9xodo", "rural", "que", "se", "agudiz\u00f3", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "y", "que", "ha", "continuado", "en", "el", "siglo", "xxi", "lo", "que", "ha", "hecho", "de", "ecuador", "un", "pa\u00eds", "fundamentalmente", "urbano", "es", "as\u00ed", "que", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "quito", "y", "guayaquil", "han", "presentado", "un", "crecimiento", "mucho", "mayor", "a", "la", "de", "cuenca", "siendo", "en", "la", "actualidad", "las", "dos", "grandes", "metr\u00f3polis", "del", "pa\u00eds", "quito", "la", "capital", "nacional", "cuenta", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "'", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "censo", "siendo", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "por", "detr\u00e1s", "de", "guayaquil", "no", "obstante", "la", "conurbaci\u00f3n", "de", "quito", "que", "engloba", "a", "las", "parroquias", "rurales", "m\u00e1s", "cercanas", "a", "la", "urbe", "junto", "a", "las", "vecinas", "ciudades", "de", "sangolqu\u00ed", "y", "machachi", "posee", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "habitantes", "por", "su", "parte", "guayaquil", "el", "puerto", "principal", "tiene", "'", "habitantes", "su", "conurbaci\u00f3n", "que", "engloba", "asimismo", "a", "ciudades", "cercanas", "como", "dur\u00e1n", "daule", "milagro", "y", "samborond\u00f3n", "supera", "los", "millones", "de", "habitantes", "siendo", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "m\u00e1s", "grande", "y", "poblada", "del", "ecuador", "cuenca", "es", "la", "tercera", "ciudad", "en", "poblaci\u00f3n", "y", "extensi\u00f3n", "con", "habitantes", "constituy\u00e9ndose", "como", "la", "urbe", "m\u00e1s", "importante", "del", "austro", "ecuatoriano", "le", "sigue", "cada", "vez", "m\u00e1s", "cerca", "la", "joven", "ciudad", "de", "santo", "domingo", "localizada", "en", "medio", "de", "una", "importante", "confluencia", "vial", "lo", "que", "ha", "dinamitado", "su", "crecimiento", "actualmente", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "por", "lo", "que", "se", "espera", "que", "supere", "a", "cuenca", "como", "la", "tercera", "urbe", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "en", "las", "pr\u00f3ximas", "d\u00e9cadas", "otras", "ciudades", "importantes", "son", "machala", "manta", "portoviejo", "loja", "quevedo", "ambato", "riobamba", "ibarra", "y", "esmeraldas", "etnograf\u00eda", "autoidentificaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "censo", "del", "se", "cuestion\u00f3", "a", "ecuatorianos", "mayores", "de", "a\u00f1os", "sobre", "su", "autoidentificaci\u00f3n", "dando", "como", "resultado", "un", "de", "personas", "que", "se", "identificaron", "como", "mestizos", "montubios", "afroecuatorianos", "ind\u00edgenas", "blancos", "y", "un", "en", "otros", "esto", "present\u00f3", "un", "cambio", "frente", "a", "lo", "visto", "en", "en", "el", "cual", "se", "dieron", "los", "datos", "que", "siguen", "mestizo", "blanco", "ind\u00edgena", "afrodescendiente", "y", "otros", "composici\u00f3n", "gen\u00e9tica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "estudios", "gen\u00e9ticos", "que", "se", "han", "realizado", "por", "la", "universidad", "de", "las", "am\u00e9ricas", "y", "conducida", "por", "un", "grupo", "de", "expertos", "genetistas", "graduados", "en", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "sobre", "la", "poblaci\u00f3n", "ecuatoriana", "han", "mostrado", "una", "composici\u00f3n", "algo", "t\u00edpica", "para", "el", "norte", "de", "sudam\u00e9rica", "donde", "se", "divide", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "tres", "grandes", "grupos", "mestizos", "afrodescendientes", "y", "nativos", "se", "determin\u00f3", "la", "presencia", "de", "los", "tres", "componentes", "en", "los", "tres", "grupos", "antes", "mencionados", "variando", "\u00fanicamente", "la", "proporci\u00f3n", "de", "la", "misma", "el", "estudio", "tambi\u00e9n", "revel\u00f3", "las", "posibles", "anomal\u00edas", "ventajas", "y", "predisposiciones", "que", "existen", "en", "los", "genes", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "ecuatorianos", "entre", "ellas", "un", "alto", "grado", "de", "inmunidad", "a", "la", "malaria", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "afro", "e", "\u00edndices", "de", "alta", "tolerancia", "a", "la", "lactosa", "en", "mestizos", "la", "poblaci\u00f3n", "eurodescendiente", "no", "entr\u00f3", "en", "el", "an\u00e1lisis", "se", "supone", "que", "su", "gen\u00e9tica", "es", "netamente", "cauc\u00e1sica", "idioma", "el", "idioma", "oficial", "es", "el", "espa\u00f1ol", "con", "sus", "caracter\u00edsticas", "y", "modismos", "propios", "de", "cada", "zona", "o", "regi\u00f3n", "junto", "con", "el", "kichwa", "y", "el", "shuar", "son", "idiomas", "oficiales", "de", "relaci\u00f3n", "intercultural", "seg\u00fan", "lo", "afirma", "la", "constituci\u00f3n", "de", "ecuador", "en", "el", "art\u00edculo", "\u00ba", "del", "cap\u00edtulo", "primero", "de", "los", "elementos", "constitutivos", "del", "estado", "el", "wao", "terero", "ts\u00e1fiqui", "y", "dem\u00e1s", "idiomas", "ancestrales", "son", "de", "uso", "oficial", "para", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "los", "t\u00e9rminos", "que", "fija", "la", "ley", "seg\u00fan", "el", "censo", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "habla", "espa\u00f1ol", "el", "habla", "alguna", "lengua", "nativa", "conjuntamente", "con", "el", "espa\u00f1ol", "y", "el", "hablan", "solo", "una", "lengua", "nativa", "de", "las", "lenguas", "nativas", "que", "fueron", "contabilizadas", "por", "el", "mencionado", "censo", "el", "quichua", "hablado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "la", "m\u00e1s", "difundida", "la", "segunda", "lengua", "nativa", "es", "el", "shuar", "hablado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "institutos", "p\u00fablicos", "del", "pa\u00eds", "se", "imparte", "el", "ingl\u00e9s", "de", "una", "manera", "neutral", "el", "espa\u00f1ol", "es", "el", "idioma", "que", "se", "habla", "mayoritariamente", "en", "el", "ecuador", "denominado", "como", "espa\u00f1ol", "ecuatoriano", "a", "pesar", "de", "que", "este", "tiene", "diferencias", "que", "dependen", "de", "muchos", "factores", "el", "m\u00e1s", "importante", "de", "estos", "es", "la", "regi\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "hay", "tres", "variantes", "principales", "que", "son", "espa\u00f1ol", "ecuatorial", "espa\u00f1ol", "andino", "espa\u00f1ol", "amaz\u00f3nicoa", "pesar", "de", "que", "estas", "sean", "las", "principales", "variantes", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "en", "el", "pa\u00eds", "hay", "muchos", "otros", "factores", "que", "influyen", "en", "el", "habla", "de", "una", "persona", "como", "la", "etnia", "la", "clase", "social", "o", "si", "se", "habita", "en", "el", "campo", "o", "la", "ciudad", "debido", "a", "que", "la", "costa", "y", "la", "regi\u00f3n", "andina", "son", "las", "dos", "regiones", "m\u00e1s", "habitadas", "del", "pa\u00eds", "sus", "dialectos", "son", "los", "m\u00e1s", "relevantes", "del", "pa\u00eds", "ambos", "muy", "diferentes", "el", "uno", "del", "otro", "existen", "muchos", "modismos", "propios", "de", "cada", "provincia", "o", "regi\u00f3n", "as\u00ed", "como", "otros", "que", "son", "entendidos", "y", "utilizados", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "religi\u00f3n", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "inec", "realiz\u00f3", "una", "encuesta", "en", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "sobre", "las", "creencias", "religiosas", "el", "de", "los", "encuestados", "respondi\u00f3", "que", "tiene", "una", "religi\u00f3n", "el", "se", "autodefini\u00f3", "como", "ateo", "y", "el", "se", "identific\u00f3", "como", "agn\u00f3stico", "dentro", "del", "grupo", "que", "profesa", "una", "religi\u00f3n", "el", "pertenece", "a", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "el", "a", "la", "evang\u00e9lica", "y", "el", "son", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "tres", "de", "cada", "diez", "creyentes", "afirmaron", "asistir", "por", "lo", "menos", "una", "vez", "a", "la", "semana", "a", "alg\u00fan", "culto", "religioso", "cultos", "misas", "reuniones", "etc", "dos", "de", "cada", "diez", "una", "vez", "al", "mes", "y", "el", "asiste", "solo", "en", "ocasiones", "especiales", "migraci\u00f3n", "emigraci\u00f3n", "durante", "el", "siglo", "siglo", "xix", "e", "inicios", "del", "siglo", "xx", "solamente", "las", "\u00e9lites", "del", "pa\u00eds", "emigraban", "generalmente", "de", "forma", "ocasional", "hacia", "europa", "principalmente", "a", "francia", "ya", "sea", "por", "motivos", "de", "estudio", "o", "comercio", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "empez\u00f3", "una", "incipiente", "migraci\u00f3n", "de", "personas", "de", "bajos", "ingresos", "econ\u00f3micos", "que", "viajaban", "principalmente", "a", "estados", "unidos", "para", "mejorar", "su", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "por", "necesidad", "y", "algunas", "de", "ingresos", "medios", "que", "iban", "a", "probar", "suerte", "m\u00e1s", "por", "aventura", "que", "por", "necesidad", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "en", "los", "destinos", "de", "los", "emigrantes", "se", "incluyeron", "pa\u00edses", "como", "australia", "y", "canad\u00e1", "aquella", "emigraci\u00f3n", "era", "selectiva", "eventual", "y", "no", "ten\u00eda", "mayor", "incidencia", "en", "las", "estad\u00edsticas", "fue", "a", "partir", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "que", "ocasion\u00f3", "el", "feriado", "bancario", "que", "se", "desat\u00f3", "la", "primera", "crisis", "migratoria", "de", "ecuador", "en", "la", "que", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "ecuatorianos", "abandonaron", "el", "pa\u00eds", "dirigi\u00e9ndose", "la", "mayor\u00eda", "hacia", "estados", "unidos", "espa\u00f1a", "e", "italia", "a", "estos", "tres", "destinos", "fueron", "como", "mano", "de", "obra", "principalmente", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "emigrantes", "provinieron", "de", "sectores", "rurales", "de", "la", "regi\u00f3n", "sierra", "principalmente", "de", "las", "provincias", "de", "azuay", "y", "ca\u00f1ar", "que", "vieron", "una", "incidencia", "dr\u00e1stica", "en", "su", "demograf\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "problemas", "sociales", "fruto", "de", "la", "separaci\u00f3n", "del", "n\u00facleo", "familiar", "algunas", "di\u00e1sporas", "y", "comunidades", "ecuatorianas", "nacieron", "en", "algunas", "ciudades", "del", "mundo", "como", "consecuencia", "de", "la", "crisis", "migratoria", "encontr\u00e1ndose", "las", "principales", "en", "nueva", "york", "madrid", "y", "mil\u00e1n", "luego", "de", "la", "emigraci\u00f3n", "se", "redujo", "debido", "al", "fin", "de", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "en", "gran", "parte", "gracias", "a", "las", "remesas", "enviadas", "por", "aquellos", "migrantes", "a", "sus", "familias", "en", "ecuador", "posteriormente", "en", "el", "gobierno", "de", "rafael", "correa", "se", "produjo", "el", "retorno", "de", "miles", "de", "emigrantes", "incluso", "hubo", "programas", "p\u00fablicos", "que", "fomentaban", "el", "retorno", "al", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "desde", "nuevamente", "el", "pa\u00eds", "atraviesa", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "esta", "vez", "acompa\u00f1ada", "de", "una", "ola", "de", "violencia", "sin", "precedentes", "agravada", "durante", "el", "gobierno", "de", "guillermo", "lasso", "lo", "que", "produjo", "la", "segunda", "migratoria", "de", "ecuador", "esta", "vez", "la", "mayor\u00eda", "de", "migrantes", "son", "oriundos", "tanto", "de", "la", "ruralidad", "como", "del", "sector", "urbano", "aunque", "sigue", "siendo", "la", "regi\u00f3n", "sierra", "la", "m\u00e1s", "afectada", "destac\u00e1ndose", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "la", "provincia", "de", "tungurahua", "inmigraci\u00f3n", "en", "un", "inicio", "durante", "la", "colonia", "la", "inmigraci\u00f3n", "se", "centr\u00f3", "en", "ciudadanos", "europeos", "atra\u00eddos", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "agr\u00edcola", "luego", "en", "los", "inicios", "de", "la", "era", "republicana", "se", "reflej\u00f3", "en", "\u00e1rabes", "cristianos", "y", "europeos", "principalmente", "espa\u00f1oles", "belgas", "neerlandeses", "italianos", "y", "franceses", "por", "crisis", "econ\u00f3micas", "y", "escapando", "de", "guerras", "en", "el", "siglo", "xx", "la", "inmigraci\u00f3n", "fue", "mayormente", "de", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "que", "por", "guerras", "civiles", "crisis", "econ\u00f3micas", "y", "dictaduras", "agruparon", "argentinos", "chilenos", "y", "uruguayos", "no", "obstante", "el", "peso", "demogr\u00e1fico", "de", "toda", "esta", "inmigraci\u00f3n", "era", "\u00ednfimo", "aunque", "a", "pesar", "de", "no", "tener", "mayor", "incidencia", "en", "la", "demograf\u00eda", "nacional", "s\u00ed", "lo", "tuvo", "en", "la", "econom\u00eda", "ya", "que", "muchos", "de", "ellos", "y", "sus", "descendientes", "forjaron", "una", "gran", "posici\u00f3n", "econ\u00f3mica", "e", "incluso", "pol\u00edtica", "aparte", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "con", "fines", "comerciales", "existe", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "de", "europeos", "norteamericanos", "y", "dem\u00e1s", "latinoamericanos", "que", "han", "llegado", "al", "pa\u00eds", "por", "motivos", "de", "inversi\u00f3n", "y", "comodidad", "atra\u00eddos", "por", "los", "paisajes", "naturales", "y", "la", "variedad", "de", "climas", "y", "especies", "as\u00ed", "estos", "han", "establecido", "sus", "residencias", "en", "sitios", "tur\u00edsticos", "como", "localidades", "amaz\u00f3nicas", "la", "ciudad", "de", "ba\u00f1os", "de", "agua", "santa", "en", "la", "provincia", "de", "tungurahua", "ciudades", "como", "cuenca", "guayaquil", "quito", "loja", "bah\u00eda", "de", "car\u00e1quez", "salinas", "etc", "las", "ciudades", "pueblos", "y", "villas", "en", "imbabura", "otavalo", "cotacachi", "e", "ibarra", "balnearios", "de", "la", "ruta", "del", "sol", "y", "de", "la", "ruta", "del", "spondyllus", "las", "islas", "gal\u00e1pagos", "parques", "nacionales", "entre", "otras", "muchos", "tambi\u00e9n", "lo", "han", "elegido", "como", "destino", "de", "retiro", "para", "personas", "de", "la", "tercera", "edad", "y", "tratamientos", "m\u00e9dicos", "debido", "a", "las", "ventajas", "econ\u00f3micas", "y", "el", "coste", "que", "representa", "vivir", "en", "ecuador", "frente", "al", "que", "tocar\u00edan", "afrontar", "en", "sus", "pa\u00edses", "de", "origen", "adem\u00e1s", "de", "la", "tranquilidad", "accesibilidad", "y", "comodidad", "que", "este", "pa\u00eds", "ofrece", "calificado", "en", "su", "excelencia", "por", "varios", "an\u00e1lisis", "estudios", "y", "reportajes", "internacionales", "que", "lo", "ubican", "en", "primer", "lugar", "en", "esta", "categor\u00eda", "por", "ello", "solo", "en", "cotacachi", "para", "m\u00e1s", "de", "jubilados", "y", "veteranos", "alemanes", "y", "suizos", "llegaron", "a", "quedarse", "definitivamente", "a", "partir", "del", "conflicto", "armado", "interno", "de", "colombia", "se", "da", "la", "primera", "ola", "migratoria", "de", "importancia", "que", "ha", "recibido", "el", "pa\u00eds", "aunque", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "colombianos", "que", "migraron", "a", "ecuador", "se", "movilizaron", "debido", "a", "la", "violencia", "en", "su", "pa\u00eds", "tan", "solo", "una", "minor\u00eda", "cuenta", "con", "la", "condici\u00f3n", "oficial", "de", "refugiado", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "gran", "parte", "de", "los", "migrantes", "colombianos", "han", "obtenido", "la", "ciudadan\u00eda", "ecuatoriana", "y", "ha", "formado", "familias", "con", "ecuatorianos", "la", "mayor\u00eda", "de", "colombianos", "se", "radican", "en", "las", "provincias", "del", "norte", "del", "ecuador", "y", "actualmente", "se", "estima", "que", "cerca", "de", "colombianos", "viven", "en", "ecuador", "finalmente", "en", "empez\u00f3", "la", "crisis", "migratoria", "venezolana", "siendo", "ecuador", "el", "tercer", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "recepci\u00f3n", "de", "venezolanos", "debido", "a", "su", "proximidad", "geogr\u00e1fica", "la", "poblaci\u00f3n", "venezolana", "que", "para", "ese", "entonces", "hab\u00eda", "sido", "\u00ednfima", "aument\u00f3", "dr\u00e1sticamente", "pasando", "de", "en", "a", "en", "el", "repentino", "aumento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "venezolana", "se", "realiz\u00f3", "de", "manera", "emp\u00edrica", "lo", "que", "caus\u00f3", "varios", "problemas", "sociales", "en", "el", "pa\u00eds", "marcado", "por", "incidentes", "de", "xenofobia", "ante", "la", "crisis", "el", "gobierno", "de", "len\u00edn", "moreno", "se", "limit\u00f3", "a", "restringir", "la", "entrada", "legal", "a", "los", "venezolanos", "solicitando", "el", "pasaporte", "como", "requisito", "adem\u00e1s", "del", "establecimiento", "de", "un", "corredor", "humanitario", "entre", "la", "frontera", "con", "colombia", "y", "per\u00fa", "dichas", "medidas", "no", "limitaron", "la", "llegada", "de", "los", "migrantes", "venezolanos", "no", "obstante", "ante", "la", "actual", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "de", "seguridad", "de", "ecuador", "la", "situaci\u00f3n", "se", "ha", "revertido", "y", "ahora", "muchos", "venezolanos", "est\u00e1n", "abandonando", "el", "pa\u00eds", "rumbo", "a", "estados", "unidos", "chile", "e", "incluso", "de", "regreso", "a", "venezuela", "educaci\u00f3n", "en", "ecuador", "ten\u00eda", "una", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "de", "el", "quinto", "m\u00e1s", "alto", "de", "latinoam\u00e9rica", "despu\u00e9s", "de", "intensas", "campa\u00f1as", "p\u00fablicas", "para", "eliminar", "el", "analfabetismo", "con", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "la", "educaci\u00f3n", "gratuita", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "las", "instituciones", "educativas", "p\u00fablicas", "tanto", "escolares", "como", "secundarias", "no", "precisan", "cobro", "de", "aranceles", "ni", "pensiones", "de", "educaci\u00f3n", "en", "el", "cual", "incluye", "a", "sectores", "rurales", "y", "urbanos", "marginales", "en", "el", "caso", "de", "la", "educaci\u00f3n", "gratuita", "en", "las", "universidades", "e", "institutos", "superiores", "se", "aplica", "bajo", "responsabilidad", "acad\u00e9mica", "que", "exonera", "\u00fanicamente", "los", "cr\u00e9ditos", "que", "no", "reprueba", "cada", "estudiante", "as\u00ed", "como", "servicios", "acad\u00e9micos", "como", "internet", "educaci\u00f3n", "superior", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "tuvo", "una", "fuerte", "evaluaci\u00f3n", "de", "calidad", "durante", "el", "gobierno", "de", "rafael", "correa", "que", "categoriz\u00f3", "en", "cinco", "niveles", "en", "un", "\u00e1mbito", "general", "de", "evaluaci\u00f3n", "a", "las", "universidades", "dedicadas", "a", "carreras", "de", "tercer", "nivel", "principalmente", "que", "determin\u00f3", "los", "reconocimientos", "y", "deficiencias", "de", "cada", "instituci\u00f3n", "otro", "aspecto", "clave", "fue", "el", "aumento", "por", "miles", "de", "becas", "y", "cr\u00e9ditos", "as\u00ed", "como", "la", "amplitud", "a", "nuevos", "cr\u00e9ditos", "a", "\u00e1reas", "claves", "de", "desarrollo", "tanto", "para", "carreras", "de", "pregrado", "como", "posgrado", "dentro", "y", "fuera", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "la", "convalidaci\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "extranjeros", "de", "manera", "\u00e1gil", "con", "bajos", "costos", "de", "tramitaci\u00f3n", "ayudado", "por", "el", "reconocimiento", "en", "ciertos", "casos", "directo", "de", "los", "t\u00edtulos", "emitidos", "por", "varias", "centenas", "de", "universidades", "extranjeras", "las", "principales", "universidades", "del", "pa\u00eds", "en", "cuanto", "a", "prestigio", "producci\u00f3n", "cient\u00edfica", "producci\u00f3n", "acad\u00e9mica", "investigaci\u00f3n", "y", "empleabilidad", "son", "tanto", "p\u00fablicas", "como", "privadas", "la", "mayor\u00eda", "se", "hallan", "en", "quito", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "siendo", "la", "universidad", "san", "francisco", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "la", "red", "de", "universidades", "de", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "ecuador", "la", "universidad", "de", "las", "am\u00e9ricas", "y", "la", "universidad", "de", "las", "fuerzas", "armadasespe", "aquellas", "que", "encabezan", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "r\u00e1nkines", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "como", "quacquarelli", "symonds", "times", "higher", "education", "y", "scimago", "institutions", "rankings", "sin", "embargo", "universidades", "de", "guayaquil", "y", "samborond\u00f3n", "como", "la", "escuela", "superior", "polit\u00e9cnica", "del", "litoral", "la", "universidad", "de", "especialidades", "esp\u00edritu", "santo", "y", "la", "universidad", "cat\u00f3lica", "santiago", "de", "guayaquil", "tambi\u00e9n", "han", "ingresado", "al", "r\u00e1nquin", "ocupando", "incluso", "los", "cinco", "primeros", "puestos", "las", "dos", "universidades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "pa\u00eds", "en", "cuanto", "a", "cantidad", "de", "estudiantes", "son", "la", "universidad", "de", "guayaquil", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "estudiantes", "y", "la", "universidad", "central", "del", "ecuador", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "estudiantes", "ambas", "instituciones", "p\u00fablicas", "con", "una", "gran", "historia", "de", "servicio", "educativo", "y", "aportes", "cient\u00edficos", "y", "que", "han", "graduado", "a", "muchos", "expresidentes", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "debido", "a", "conflictos", "internos", "de", "tipo", "administrativo", "y", "pol\u00edtico", "el", "mal", "uso", "de", "los", "recursos", "y", "la", "corrupci\u00f3n", "han", "afectado", "la", "imagen", "la", "infraestructura", "y", "la", "competitividad", "de", "la", "misma", "fuera", "de", "las", "dos", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "hay", "importantes", "campus", "universitarios", "como", "la", "universidad", "de", "cuenca", "la", "universidad", "polit\u00e9cnica", "salesiana", "y", "la", "universidad", "del", "azuay", "en", "cuenca", "la", "universidad", "t\u00e9cnica", "del", "norte", "en", "ibarra", "la", "universidad", "t\u00e9cnica", "particular", "de", "loja", "en", "loja", "han", "conseguido", "puestos", "rankeables", "salud", "la", "mortalidad", "infantil", "de", "por", "en", "disminuy\u00f3", "a", "en", "entre", "y", "el", "gobierno", "invirti\u00f3", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "multiplicando", "por", "cinco", "el", "gasto", "medio", "anual", "en", "sanidad", "del", "periodo", "en", "cuanto", "a", "los", "profesionales", "que", "trabajan", "para", "el", "ministerio", "entre", "y", "su", "n\u00famero", "pas\u00f3", "de", "a", "m\u00e1s", "de", "incremento", "que", "fue", "acompa\u00f1ado", "tambi\u00e9n", "de", "aumentos", "salariales", "desde", "la", "corrupci\u00f3n", "es", "un", "problema", "a", "pesar", "de", "las", "m\u00faltiples", "inversiones", "la", "sobrefacturaci\u00f3n", "se", "registra", "en", "el", "de", "los", "establecimientos", "p\u00fablicos", "y", "en", "el", "de", "los", "privados", "criminalidad", "la", "tasa", "de", "homicidio", "de", "ecuador", "disminuy\u00f3", "de", "a", "por", "mil", "habitantes", "entre", "y", "haciendo", "de", "ecuador", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "seguros", "de", "am\u00e9rica", "esto", "se", "ha", "logrado", "en", "particular", "tras", "una", "importante", "reforma", "de", "la", "polic\u00eda", "que", "era", "conocida", "por", "su", "corrupci\u00f3n", "y", "falta", "de", "eficiencia", "se", "ha", "aumentado", "considerablemente", "la", "duraci\u00f3n", "de", "la", "formaci\u00f3n", "y", "la", "remuneraci\u00f3n", "de", "los", "polic\u00edas", "y", "se", "han", "realizado", "inversiones", "para", "la", "modernizaci\u00f3n", "del", "equipo", "policial", "adem\u00e1s", "desde", "se", "ha", "adoptado", "un", "nuevo", "enfoque", "menos", "represivo", "y", "que", "presta", "mayor", "atenci\u00f3n", "a", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "la", "reintegraci\u00f3n", "se", "ha", "facilitado", "el", "acceso", "a", "los", "programas", "sociales", "a", "los", "antiguos", "delincuentes", "desde", "la", "tasa", "ha", "vuelto", "a", "aumentar", "pasando", "del", "en", "al", "en", "ante", "el", "gran", "aumento", "vivido", "de", "a", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "la", "tasa", "fue", "de", "el", "reci\u00e9n", "elegido", "gobierno", "de", "guillermo", "lasso", "present\u00f3", "el", "plan", "nacional", "de", "desarrollo", "que", "esperaba", "una", "reducci\u00f3n", "del", "de", "la", "tasa", "de", "muertes", "violentas", "por", "cada", "habitantes", "hasta", "esperando", "que", "esto", "dejase", "la", "tasa", "en", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "de", "ecuador", "es", "la", "s\u00e9ptima", "en", "tama\u00f1o", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "experiment\u00f3", "un", "crecimiento", "promedio", "del", "entre", "y", "en", "enero", "de", "el", "banco", "central", "del", "ecuador", "bce", "situ\u00f3", "la", "previsi\u00f3n", "de", "crecimiento", "de", "en", "un", "el", "pib", "aument\u00f3", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "entre", "y", "alcanzando", "los", "millones", "de", "d\u00f3lares", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "la", "inflaci\u00f3n", "al", "consumidor", "hasta", "enero", "de", "se", "situ\u00f3", "en", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "rica", "ten\u00eda", "el", "de", "la", "renta", "mientras", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "pobre", "solamente", "contaba", "con", "el", "de", "la", "renta", "durante", "el", "mismo", "a\u00f1o", "el", "del", "gasto", "en", "salud", "p\u00fablica", "fue", "a", "parar", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "pobre", "mientras", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "rica", "recibi\u00f3", "el", "de", "este", "mismo", "gasto", "la", "tasa", "de", "pobreza", "extrema", "ha", "disminuido", "entre", "y", "en", "se", "estim\u00f3", "en", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mientras", "que", "para", "la", "cifra", "baj\u00f3", "a", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "esto", "se", "explica", "en", "gran", "parte", "por", "la", "emigraci\u00f3n", "as\u00ed", "como", "la", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "lograda", "tras", "la", "dolarizaci\u00f3n", "las", "tasas", "de", "pobreza", "eran", "m\u00e1s", "elevadas", "para", "las", "poblaciones", "ind\u00edgenas", "afrodescendientes", "y", "rurales", "alcanzando", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "nativa", "la", "baja", "del", "precio", "de", "petr\u00f3leo", "desde", "ha", "hecho", "que", "este", "represente", "el", "de", "las", "exportaciones", "y", "que", "mantenga", "una", "balanza", "comercial", "marginalmente", "negativa", "a", "desde", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "elev\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "y", "sus", "reservas", "se", "calculan", "en", "millones", "de", "barriles", "la", "balanza", "comercial", "total", "para", "finales", "de", "se", "mantuvo", "en", "cero", "lejos", "de", "lo", "alcanzado", "en", "cuando", "alcanz\u00f3", "un", "super\u00e1vit", "de", "casi", "millones", "de", "d\u00f3lares", "esta", "circunstancia", "se", "dio", "por", "la", "baja", "del", "precio", "del", "petr\u00f3leo", "y", "al", "crecimiento", "de", "las", "importaciones", "que", "crecieron", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "que", "las", "exportaciones", "la", "balanza", "comercial", "petrolera", "gener\u00f3", "una", "cifra", "positiva", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "mientras", "que", "la", "no", "petrolera", "fue", "negativa", "por", "un", "monto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "esto", "ha", "permitido", "que", "el", "pa\u00eds", "dependa", "del", "petr\u00f3leo", "para", "evitar", "un", "mayor", "d\u00e9ficit", "comercial", "la", "cual", "su", "econom\u00eda", "demanda", "mayor", "cantidad", "de", "veh\u00edculos", "y", "maquinaria", "que", "no", "son", "producidos", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "balanza", "comercial", "con", "estados", "unidos", "chile", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "los", "pa\u00edses", "europeos", "que", "son", "socios", "de", "ecuador", "bolivia", "per\u00fa", "brasil", "es", "positiva", "m\u00e9xico", "argentina", "colombia", "asia", "es", "negativa", "en", "el", "sector", "agr\u00edcola", "ecuador", "es", "un", "importante", "exportador", "de", "bananas", "mayor", "exportador", "del", "mundo", "de", "flores", "de", "cacao", "y", "aceite", "de", "palma", "es", "significativa", "tambi\u00e9n", "su", "producci\u00f3n", "de", "camar\u00f3n", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "arroz", "algod\u00f3n", "ma\u00edz", "palmitos", "y", "caf\u00e9", "ecuador", "es", "uno", "de", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "de", "banano", "cacao", "y", "aceite", "de", "palma", "en", "el", "pa\u00eds", "produjo", "millones", "de", "toneladas", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "millones", "de", "toneladas", "de", "banano", "sexto", "mayor", "productor", "del", "mundo", "millones", "de", "toneladas", "de", "aceite", "de", "palma", "sexto", "mayor", "productor", "del", "mundo", "millones", "de", "toneladas", "de", "ma\u00edz", "millones", "de", "toneladas", "de", "arroz", "mil", "toneladas", "de", "patata", "mil", "toneladas", "de", "cacao", "s\u00e9ptimo", "mayor", "productor", "del", "mundo", "mil", "toneladas", "de", "pi\u00f1a", "mil", "toneladas", "de", "naranja", "adem\u00e1s", "de", "producciones", "menores", "de", "otros", "productos", "agr\u00edcolas", "su", "riqueza", "maderera", "comprende", "grandes", "extensiones", "de", "eucalipto", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "manglar", "pinos", "y", "cedros", "son", "plantados", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "la", "sierra", "nogales", "y", "romerillo", "y", "madera", "de", "balsa", "en", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "guayas", "por", "otra", "parte", "la", "industria", "se", "concentra", "principalmente", "en", "guayaquil", "el", "mayor", "centro", "industrial", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "quito", "donde", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "industria", "ha", "crecido", "considerablemente", "es", "tambi\u00e9n", "el", "mayor", "centro", "empresarial", "de", "pa\u00eds", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "est\u00e1", "dirigida", "principalmente", "al", "mercado", "interno", "pese", "a", "lo", "anterior", "existe", "una", "limitada", "exportaci\u00f3n", "de", "productos", "elaborados", "o", "procesados", "industrialmente", "entre", "estos", "destacan", "los", "alimentos", "enlatados", "licores", "joyas", "muebles", "y", "m\u00e1s", "ecuador", "ha", "negociado", "acuerdos", "comerciales", "con", "otros", "pa\u00edses", "entre", "los", "m\u00e1s", "importantes", "destacan", "el", "acuerdo", "comercial", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "el", "acuerdo", "comercial", "con", "la", "asociaci\u00f3n", "europea", "de", "libre", "comercio", "por", "otra", "parte", "tiene", "con", "chile", "y", "cuba", "acuerdos", "comerciales", "complementarios", "y", "forma", "parte", "del", "acuerdo", "complementario", "can", "mercosur", "adem\u00e1s", "ha", "firmado", "acuerdos", "de", "alcance", "parcial", "con", "pa\u00edses", "centroamericanos", "entre", "ellos", "el", "salvador", "nicaragua", "adem\u00e1s", "de", "m\u00e9xico", "ecuador", "pertenece", "a", "la", "comunidad", "andina", "de", "naciones", "y", "ser", "miembro", "asociado", "de", "mercosur", "tambi\u00e9n", "es", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "omc", "adem\u00e1s", "del", "banco", "interamericano", "de", "desarrollo", "bid", "banco", "mundial", "fondo", "monetario", "internacional", "fmi", "corporaci\u00f3n", "andina", "de", "fomento", "caf", "y", "otros", "organismos", "multilaterales", "en", "abril", "de", "ecuador", "pag\u00f3", "por", "completo", "su", "deuda", "con", "el", "fmi", "aunque", "volvi\u00f3", "a", "pedirle", "pr\u00e9stamos", "en", "con", "el", "gobierno", "de", "len\u00edn", "moreno", "en", "se", "cre\u00f3", "la", "uni\u00f3n", "de", "naciones", "suramericanas", "unasur", "con", "sede", "permanente", "en", "quito", "aunque", "ecuador", "dicidi\u00f3", "retirarse", "de", "forma", "definitiva", "en", "alegando", "falta", "de", "acciones", "concretas", "es", "miembro", "fundador", "del", "foro", "para", "el", "progreso", "del", "sur", "prosur", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "parte", "de", "la", "creaci\u00f3n", "del", "banco", "del", "sur", "junto", "con", "seis", "otras", "naciones", "suramericanas", "ecuador", "realiz\u00f3", "negociaciones", "para", "la", "firma", "de", "un", "tratado", "de", "libre", "comercio", "con", "estados", "unidos", "pero", "con", "la", "elecci\u00f3n", "del", "presidente", "correa", "estas", "negociaciones", "fueron", "suspendidas", "el", "sistema", "p\u00fablico", "financiero", "del", "ecuador", "est\u00e1", "conformado", "por", "el", "banco", "central", "del", "ecuador", "bce", "el", "banecuador", "bp", "el", "banco", "del", "estado", "la", "corporaci\u00f3n", "financiera", "nacional", "y", "el", "banco", "del", "pac\u00edfico", "comercio", "a", "el", "gobierno", "ecuatoriano", "informa", "la", "vigencia", "de", "acuerdos", "comerciales", "firmados", "en", "acuerdo", "de", "cartagena", "acuerdo", "aapce", "con", "m\u00e9xico", "acuerdo", "aapce", "con", "mercosur", "acuerdo", "aapce", "con", "cuba", "acuerdo", "aapa", "tm", "con", "guatemala", "acuerdo", "comercial", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "acuerdo", "aapa", "tm", "con", "nicaragua", "acuerdo", "aapa", "tm", "con", "el", "salvador", "acuerdo", "con", "chile", "acuerdo", "aaei", "efta", "con", "islandia", "noruega", "suiza", "y", "lieachtenstein", "acuerdo", "con", "reino", "unidoal", "ser", "su", "primer", "destino", "de", "exportaciones", "y", "origen", "de", "importaciones", "el", "comercio", "de", "ecuador", "con", "estados", "unidos", "es", "materia", "de", "un", "concejo", "de", "comercio", "e", "inversi\u00f3n", "trade", "and", "investment", "council", "tic", "el", "tercer", "tic", "acord\u00f3", "la", "suscripci\u00f3n", "de", "un", "acuerdo", "de", "primera", "fase", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "suscribi\u00f3", "un", "acuerdo", "de", "primera", "fase", "entre", "ee", "uu", "y", "ecuador", "compuesto", "por", "cuatro", "cap\u00edtulos", "'facilidades", "para", "el", "comercio", "internacional", "con", "el", "fin", "de", "eliminar", "trabas", "al", "comercio", "bilateral", "simplificar", "procesos", "aduaneros", "y", "tramitolog\u00eda", "buenas", "pr\u00e1cticas", "de", "regulaci\u00f3n", "par\u00e1metros", "de", "seguridad", "jur\u00eddica", "para", "atraer", "inversiones", "y", "ofrecer", "certidumbre", "a", "los", "inversionistas", "beneficios", "para", "las", "mipymes", "y", "pol\u00edticas", "de", "inclusi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "reducci\u00f3n", "de", "procesos", "aduaneros", "para", "mipymes", "lucha", "anticorrupci\u00f3n", "desde", "la", "\u00f3ptica", "comercial", "con", "el", "fin", "de", "transparentar", "procesosel", "de", "mayo", "de", "la", "asamblea", "nacional", "aprob\u00f3", "el", "acuerdo", "de", "primera", "fase", "el", "acuerdo", "de", "primera", "fase", "establece", "hitos", "a", "cumplir", "durante", "sus", "primeros", "dos", "a\u00f1os", "de", "su", "vigencia", "actualidad", "econ\u00f3mica", "a", "partir", "de", "con", "una", "econom\u00eda", "superada", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "una", "serie", "de", "reformas", "pol\u00edticas", "y", "econ\u00f3micas", "han", "ayudado", "a", "encaminar", "a", "la", "econom\u00eda", "ecuatoriana", "a", "un", "desarrollo", "sostenido", "considerable", "y", "enfocado", "a", "lograr", "una", "estabilidad", "financiera", "pol\u00edtica", "y", "social", "basada", "en", "la", "tendencia", "tomada", "por", "la", "regi\u00f3n", "latinoamericana", "que", "ayud\u00f3", "a", "no", "verse", "afectada", "por", "la", "crisis", "mundial", "del", "primer", "mundo", "en", "impuestos", "enfocados", "a", "cambiar", "h\u00e1bitos", "de", "consumo", "desarrollo", "de", "sectores", "estrat\u00e9gicos", "y", "prioritarios", "construcci\u00f3n", "mejoramiento", "de", "sectores", "claves", "desarrollo", "de", "la", "industria", "interna", "pol\u00edticas", "claras", "de", "comercio", "competitividad", "inversi\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "mejoramiento", "laboral", "etc", "han", "ayudado", "a", "lograr", "un", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "destacado", "que", "alcanza", "por", "encima", "del", "anual", "en", "esto", "reflejado", "en", "una", "clara", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "mendicidad", "y", "pobreza", "extrema", "estabilidad", "de", "la", "clase", "media", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "brecha", "de", "las", "clases", "sociales", "creaci\u00f3n", "de", "puestos", "de", "trabajos", "aumento", "del", "comercio", "interno", "entre", "otros", "todo", "esto", "acompa\u00f1ado", "con", "nuevos", "mercados", "internacionales", "y", "de", "cooperaci\u00f3n", "principalmente", "con", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "y", "latinoamericanos", "un", "ejemplo", "es", "la", "solicitud", "formal", "de", "convertirse", "en", "miembro", "pleno", "del", "mercosur", "creaci\u00f3n", "de", "nuevas", "embajadas", "en", "asia", "fortalecimiento", "de", "organismos", "como", "la", "celac", "can", "etc", "e", "implementaci\u00f3n", "de", "proyectos", "como", "el", "eje", "mantamanaos", "como", "alternativa", "al", "canal", "de", "panam\u00e1", "y", "el", "proyecto", "alterno", "de", "navegabilidad", "por", "los", "r\u00edos", "morona", "amazonas", "en", "las", "zonas", "rurales", "en", "las", "que", "vive", "m\u00e1s", "o", "menos", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "se", "estima", "que", "el", "de", "los", "habitantes", "de", "dicha", "fracci\u00f3n", "subsiste", "en", "condiciones", "de", "necesidad", "gran", "parte", "de", "los", "casos", "fueron", "producto", "de", "no", "haber", "sido", "considerados", "por", "d\u00e9cadas", "al", "momento", "de", "hacer", "inversi\u00f3n", "en", "educaci\u00f3n", "y", "de", "obras", "de", "infraestructura", "como", "carecer", "de", "tierras", "adecuadas", "regad\u00edos", "suficientes", "y", "falta", "de", "v\u00edas", "de", "acceso", "en", "buen", "estado", "aunque", "se", "ha", "notado", "un", "progreso", "notable", "en", "revertir", "esta", "situaci\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "desarrollando", "significativas", "inversiones", "en", "educaci\u00f3n", "e", "infraestructura", "junto", "con", "cr\u00e9ditos", "que", "ha", "mejorado", "la", "calidad", "de", "vida", "del", "campesinado", "ecuatoriano", "y", "lograr", "detener", "la", "migraci\u00f3n", "hacia", "las", "ciudades", "reflejado", "en", "el", "censo", "de", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "rural", "lleg\u00f3", "al", "frente", "al", "en", "el", "per\u00edodo", "el", "empleo", "pleno", "en", "ecuador", "se", "ha", "visto", "afectado", "por", "pol\u00edticas", "neoliberales", "que", "ha", "dejado", "como", "resultado", "la", "disminuci\u00f3n", "del", "empleo", "efectivo", "en", "pasando", "de", "en", "diciembre", "de", "a", "en", "diciembre", "de", "asimismo", "el", "desempleo", "lleg\u00f3", "a", "situarse", "en", "el", "al", "cierre", "del", "a\u00f1o", "al", "mismo", "tiempo", "el", "empleo", "inadecuado", "se", "situ\u00f3", "en", "seg\u00fan", "datos", "del", "inec", "con", "el", "resto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "empleo", "no", "pleno", "y", "no", "remunerados", "esto", "tomando", "en", "cuenta", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ecuatoriana", "est\u00e1", "en", "edad", "la", "pobreza", "por", "ingresos", "ha", "subido", "sobre", "todo", "en", "el", "gobierno", "de", "moreno", "afectando", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "comparaci\u00f3n", "al", "que", "estaba", "en", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "ha", "sido", "fluctuante", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "cual", "pas\u00f3", "de", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "por", "encima", "de", "la", "media", "latinoamericana", "del", "para", "a", "un", "nulo", "crecimiento", "en", "cuando", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "apenas", "el", "en", "el", "\u00edndice", "de", "competitividad", "global", "el", "ecuador", "se", "encuentra", "en", "el", "puesto", "con", "una", "diferencia", "de", "puntos", "en", "contraste", "a", "la", "edici\u00f3n", "pasada", "uno", "de", "los", "factores", "problem\u00e1ticos", "que", "resaltan", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "que", "resulta", "ser", "un", "factor", "importante", "puesto", "que", "influye", "a", "las", "decisiones", "de", "posibles", "inversores", "extranjeros", "este", "en", "el", "reporte", "anterior", "se", "establec\u00eda", "en", "quinto", "lugar", "ahora", "se", "halla", "liderando", "la", "lista", "con", "un", "cambio", "de", "mandatario", "cuyos", "primeros", "actos", "han", "generado", "en", "una", "parte", "del", "pueblo", "ecuatoriano", "incertidumbre", "y", "en", "la", "otra", "gran", "parte", "un", "respiro", "a", "la", "administraci\u00f3n", "previa", "el", "pa\u00eds", "enfrenta", "a\u00fan", "desaf\u00edos", "como", "la", "falta", "de", "capacitaci\u00f3n", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "sus", "recursos", "pero", "su", "progreso", "todav\u00eda", "es", "notable", "algunos", "de", "sus", "fuertes", "en", "la", "actualidad", "son", "la", "infraestructura", "el", "tama\u00f1o", "del", "mercado", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "y", "como", "\u00edndice", "principal", "la", "salud", "y", "educaci\u00f3n", "primaria", "que", "ha", "mejorado", "unos", "catorce", "puntos", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "\u00edndice", "de", "competitividad", "global", "el", "cual", "se", "ubica", "en", "el", "puesto", "si", "bien", "el", "alza", "que", "mostr\u00f3", "el", "ecuador", "con", "su", "pib", "desde", "el", "al", "ha", "revelado", "una", "baja", "desde", "ese", "a\u00f1o", "en", "adelante", "para", "el", "el", "fmi", "previ\u00f3", "una", "mejora", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "que", "lo", "ubicar\u00eda", "en", "una", "cifra", "ligeramente", "positiva", "con", "y", "con", "una", "tenue", "mejora", "al", "reducirse", "la", "inflaci\u00f3n", "del", "de", "a", "en", "seg\u00fan", "el", "banco", "mundial", "la", "tasa", "de", "pobreza", "en", "ecuador", "aument\u00f3", "del", "en", "al", "en", "adem\u00e1s", "el", "\u00edndice", "de", "coeficiente", "de", "gini", "que", "mide", "la", "desigualdad", "de", "los", "ingresos", "pas\u00f3", "del", "en", "al", "la", "igualdad", "perfecta", "es", "turismo", "el", "ministerio", "de", "informaci\u00f3n", "y", "turismo", "fue", "creado", "el", "de", "agosto", "de", "al", "inicio", "del", "gobierno", "de", "sixto", "dur\u00e1n", "ball\u00e9n", "quien", "visualiz\u00f3", "al", "turismo", "como", "una", "actividad", "fundamental", "para", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "de", "los", "pueblos", "frente", "al", "crecimiento", "del", "sector", "tur\u00edstico", "en", "junio", "de", "se", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "separar", "al", "turismo", "de", "la", "informaci\u00f3n", "para", "que", "se", "dedique", "exclusivamente", "a", "impulsar", "y", "fortalecer", "esta", "actividad", "ecuador", "percibe", "alrededor", "de", "millones", "de", "entradas", "de", "turistas", "y", "usd", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "pib", "los", "destinos", "m\u00e1s", "frecuentados", "son", "quito", "gal\u00e1pagos", "cuenca", "monta\u00f1ita", "guayaquil", "y", "la", "amazon\u00eda", "parque", "nacional", "yasun\u00ed", "con", "respecto", "al", "\u00edndice", "de", "competitividad", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "el", "puesto", "con", "un", "valor", "de", "acorde", "lo", "publlicado", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "en", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "enero", "a", "marzo", "del", "a\u00f1o", "ecuador", "percibi\u00f3", "un", "total", "de", "entradas", "extranjeras", "donde", "el", "de", "ellas", "corresponden", "a", "ciudadanos", "estadounidenses", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "a\u00f1o", "por", "el", "impacto", "de", "la", "pandemia", "del", "covid", "donde", "hubo", "solamente", "entradas", "de", "extranjeros", "en", "ese", "mismo", "periodo", "ha", "tenido", "un", "crecimiento", "del", "ecuador", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "geograf\u00eda", "heterog\u00e9nea", "lo", "que", "ha", "originado", "una", "gran", "variedad", "de", "paisajes", "climas", "convirti\u00e9ndolo", "en", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "elevada", "diversidad", "natural", "y", "cultural", "ecuador", "cuenta", "con", "patrimonios", "culturales", "y", "naturales", "adem\u00e1s", "de", "contar", "con", "expresiones", "culturales", "inmateriales", "reconocidos", "por", "la", "unesco", "entre", "los", "principales", "destinos", "tur\u00edsticos", "se", "destacan", "infraestructura", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "una", "amplia", "gama", "de", "\u00e1reas", "de", "explotaci\u00f3n", "minera", "petrol\u00edfera", "agropecuaria", "acuicultura", "y", "av\u00edcola", "que", "se", "ha", "aprovechado", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "y", "en", "la", "actualidad", "se", "ha", "desarrollado", "en", "un", "\u00e1mbito", "m\u00e1s", "objetivo", "focalizado", "ordenado", "y", "orientado", "a", "un", "conservacionismo", "ambiental", "p", "ej", "la", "reserva", "del", "yasun\u00ed", "y", "rentabilidad", "a", "corto", "y", "largo", "plazo", "independiz\u00e1ndose", "cada", "vez", "m\u00e1s", "de", "la", "dependencia", "internacional", "o", "de", "proveedores", "privados", "para", "sustentar", "las", "necesidades", "generales", "o", "prioritarias", "en", "el", "desarrollo", "nacional", "industria", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "potencial", "para", "la", "industria", "en", "una", "gran", "variedad", "de", "sectores", "como", "por", "ejemplo", "el", "petr\u00f3leo", "la", "producci\u00f3n", "interna", "de", "materias", "primas", "textiles", "y", "manufacturadas", "la", "miner\u00eda", "la", "industria", "qu\u00edmica", "petroqu\u00edmica", "as\u00ed", "como", "la", "petrolera", "y", "gas\u00edfera", "por", "disponer", "de", "la", "principal", "entrada", "de", "esta", "industria", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "debido", "a", "su", "alt\u00edsimo", "potencial", "hidr\u00e1ulico", "solar", "y", "e\u00f3lico", "en", "varios", "sectores", "del", "pa\u00eds", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "productos", "a", "base", "de", "la", "fundici\u00f3n", "de", "materiales", "o", "cristales", "producci\u00f3n", "agroindustrial", "y", "de", "alimentos", "procesados", "producci\u00f3n", "farmac\u00e9utica", "entre", "otros", "un", "proyecto", "que", "fue", "de", "mayor", "relevancia", "para", "el", "desarrollo", "fue", "la", "refiner\u00eda", "del", "pac\u00edfico", "ubicada", "en", "manta", "la", "cual", "iba", "a", "ser", "una", "de", "las", "mayores", "en", "la", "regi\u00f3n", "despu\u00e9s", "que", "el", "proyecto", "fracas\u00f3", "el", "gobierno", "de", "moreno", "empez\u00f3", "a", "licitar", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "refiner\u00eda", "en", "la", "costa", "ecuatoriana", "con", "total", "capital", "privado", "con", "esto", "permitir\u00e1", "a", "ecuador", "pasar", "de", "ser", "importador", "de", "derivados", "del", "petr\u00f3leo", "a", "exportador", "de", "los", "mismos", "aunque", "no", "ha", "habido", "ofertantes", "a", "mayo", "de", "adem\u00e1s", "diversos", "proyectos", "hidroel\u00e9ctricos", "entre", "el", "m\u00e1s", "destacable", "la", "hidroel\u00e9ctrica", "coca", "codo", "sinclair", "que", "genera", "cerca", "del", "de", "la", "demanda", "del", "pa\u00eds", "que", "junto", "a", "los", "dem\u00e1s", "proyectos", "permite", "a", "ecuador", "ser", "unos", "de", "los", "principales", "exportadores", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "en", "el", "continente", "comprob\u00e1ndose", "la", "venta", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "a", "colombia", "por", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "la", "miner\u00eda", "a", "gran", "escala", "que", "firm\u00f3", "su", "primer", "contrato", "en", "la", "historia", "en", "marzo", "de", "y", "que", "a", "se", "analiza", "ser", "una", "de", "las", "industrias", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "mayores", "ingresos", "junto", "con", "el", "petrol\u00edfero", "pues", "se", "han", "encontrado", "varios", "yacimientos", "de", "diversos", "metales", "en", "azuay", "morona", "santiago", "el", "oro", "y", "zamora", "chinchipe", "en", "este", "\u00faltimo", "ya", "en", "marcha", "el", "mencionado", "contrato", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "ingresos", "netos", "al", "estado", "ecuatoriano", "fuera", "de", "otros", "transporte", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "y", "reapertura", "despu\u00e9s", "de", "d\u00e9cadas", "de", "abandono", "del", "ferrocarril", "ecuatoriano", "en", "toda", "su", "trayectoria", "considerado", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "aventureros", "hermosos", "y", "diversos", "iniciado", "en", "el", "gobierno", "de", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "y", "considerado", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "complicados", "de", "elaborarse", "en", "la", "\u00e9poca", "por", "las", "condiciones", "de", "los", "terrenos", "donde", "fue", "construido", "la", "vialidad", "del", "ecuador", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "sufrido", "un", "enorme", "desarrollo", "con", "v\u00edas", "y", "autopistas", "desarrolladas", "bastante", "considerables", "incluye", "la", "de", "implementaci\u00f3n", "de", "v\u00edas", "r\u00e1pidas", "o", "autopistas", "a", "lo", "largo", "de", "su", "territorio", "actualmente", "cuenta", "con", "casi", "su", "completa", "red", "vial", "asfaltada", "y", "con", "se\u00f1al\u00e9tica", "y", "seguridades", "modernas", "para", "los", "mismos", "todos", "los", "proyectos", "enfocados", "a", "v\u00edas", "de", "carriles", "las", "v\u00edas", "de", "mayor", "importancia", "son", "la", "panamericana", "actualmente", "en", "ampliaci\u00f3n", "de", "a", "carriles", "desde", "rumichaca", "hasta", "ambato", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "carriles", "en", "todo", "el", "tramo", "de", "ambato", "a", "riobamba", "y", "la", "laguna", "de", "colta", "ampliaci\u00f3n", "en", "la", "provincia", "de", "ca\u00f1ar", "mejoramiento", "entre", "azogues", "y", "cuenca", "y", "la", "ya", "en", "funcionamiento", "hasta", "loja", "la", "ruta", "del", "espondilus", "yo", "ruta", "del", "sol", "orientada", "a", "viajar", "por", "toda", "la", "l\u00ednea", "costera", "ecuatoriana", "la", "troncal", "amaz\u00f3nica", "que", "cruza", "de", "norte", "a", "sur", "toda", "la", "amazon\u00eda", "ecuatoriana", "enlazando", "la", "mayor\u00eda", "y", "m\u00e1s", "importantes", "ciudades", "de", "la", "misma", "otro", "proyecto", "de", "gran", "importancia", "en", "desarrollo", "es", "la", "carretera", "manta", "tena", "la", "autopista", "guayaquil", "salinas", "la", "carretera", "aloag", "santo", "domingo", "riobamba", "macas", "olvidada", "durante", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "y", "que", "atraviesa", "por", "el", "parque", "nacional", "sangay", "el", "complejo", "de", "puentes", "unidad", "nacional", "en", "guayaquil", "el", "puente", "sobre", "el", "r\u00edo", "napo", "en", "francisco", "de", "orellana", "el", "puente", "sobre", "el", "r\u00edo", "esmeraldas", "en", "dicha", "ciudad", "hom\u00f3nima", "y", "quiz\u00e1", "la", "m\u00e1s", "rescatable", "de", "todas", "el", "puente", "bah\u00eda", "san", "vicente", "el", "mayor", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "latinoamericano", "al", "igual", "que", "una", "amplia", "red", "vial", "de", "caminos", "vecinales", "asfaltados", "y", "de", "hormig\u00f3n", "que", "han", "ayudado", "a", "mejorar", "sustancialmente", "el", "comercio", "y", "el", "desarrollo", "los", "aeropuertos", "internacionales", "de", "quito", "y", "guayaquil", "han", "sufrido", "un", "alto", "aumento", "que", "ha", "requerido", "su", "modernizaci\u00f3n", "que", "en", "el", "caso", "de", "guayaquil", "y", "su", "aeropuerto", "internacional", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "de", "olmedo", "guayaquil", "implic\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "terminal", "a\u00e9rea", "de", "mil", "metros", "cuadrados", "considerada", "de", "las", "mejores", "de", "latinoam\u00e9rica", "y", "una", "de", "las", "mejores", "del", "mundo", "terminal", "guayaquile\u00f1a", "que", "es", "usada", "por", "m\u00e1s", "de", "cuatro", "millones", "de", "pasajeros", "anuales", "aunque", "est\u00e1", "en", "marcha", "la", "construcci\u00f3n", "del", "nuevo", "aeropuerto", "intercontinental", "en", "daular", "en", "la", "v\u00eda", "a", "la", "costa", "que", "contar\u00e1", "con", "pistas", "para", "vuelos", "simult\u00e1neos", "en", "un", "\u00e1rea", "de", "hect\u00e1reas", "y", "en", "quito", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "el", "aeropuerto", "internacional", "mariscal", "sucre", "ubicado", "en", "la", "localidad", "de", "tababela", "distante", "kil\u00f3metros", "del", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "la", "capital", "su", "pista", "tiene", "metros", "de", "longitud", "y", "su", "torre", "de", "control", "posee", "metros", "de", "alto", "tiene", "espacio", "suficiente", "para", "una", "segunda", "pista", "que", "ser\u00e1", "construida", "en", "el", "futuro", "en", "una", "segunda", "etapa", "prevista", "para", "se", "ampliar\u00e1", "la", "terminal", "en", "mil", "metros", "cuadrados", "m\u00e1s", "por", "el", "largo", "de", "su", "pista", "puede", "recibir", "a", "los", "aviones", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "actualidad", "como", "el", "boeing", "o", "el", "airbus", "a", "la", "superficie", "del", "aeropuerto", "es", "de", "hect\u00e1reas", "el", "\u00e1rea", "construida", "es", "de", "hect\u00e1reas", "la", "terminal", "de", "pasajeros", "tiene", "mil", "metros", "cuadrados", "de", "superficie", "y", "se", "estima", "que", "cinco", "millones", "de", "personas", "lo", "usar\u00e1n", "al", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "entr\u00f3", "a", "funcionar", "el", "restaurado", "y", "mejorado", "aeropuerto", "de", "cotopaxi", "en", "latacunga", "orientado", "principalmente", "como", "aeropuerto", "de", "carga", "internacional", "pero", "que", "funciona", "tambi\u00e9n", "para", "transporte", "interno", "de", "pasajeros", "actualmente", "se", "halla", "en", "desarrollo", "la", "implementaci\u00f3n", "del", "aeropuerto", "internacional", "en", "manta", "todos", "estos", "con", "proyecto", "de", "aeropuertos", "intercontinentales", "pero", "ecuador", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "varios", "aeropuertos", "de", "transporte", "interno", "entre", "los", "m\u00e1s", "destacables", "francisco", "de", "orellana", "nueva", "loja", "tulc\u00e1n", "esmeraldas", "loja", "ciudad", "de", "catamayo", "santa", "rosa", "shell", "salinas", "tena", "entre", "otros", "en", "la", "amazon\u00eda", "donde", "sirve", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "para", "habitantes", "de", "sitios", "inaccesibles", "sus", "pistas", "y", "flotas", "han", "sido", "modernizados", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "uno", "de", "los", "desarrollos", "destacables", "en", "aeronavegaci\u00f3n", "ecuatoriana", "es", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "aeropuertos", "binacionales", "como", "el", "de", "tulc\u00e1n", "y", "esmeraldas", "con", "vuelos", "a", "colombia", "y", "en", "desarrollo", "a\u00fan", "el", "de", "santa", "rosa", "y", "loja", "con", "vuelos", "a", "per\u00fa", "los", "puertos", "mar\u00edtimos", "son", "un", "notable", "punto", "en", "el", "comercio", "y", "turismo", "el", "m\u00e1s", "importante", "por", "donde", "pasa", "el", "de", "la", "exportaci\u00f3n", "e", "importaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "puerto", "de", "guayaquil", "ubicado", "al", "sur", "de", "la", "ciudad", "costera", "al", "que", "tambi\u00e9n", "llegan", "cruceros", "con", "pasajeros", "de", "distintos", "pa\u00edses", "adem\u00e1s", "la", "modernizaci\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "permitido", "que", "puertos", "como", "el", "de", "manta", "lleguen", "cruceros", "de", "gran", "calado", "otro", "puerto", "de", "gran", "importancia", "es", "el", "de", "posorja", "en", "el", "golfo", "de", "guayaquil", "mayormente", "de", "carga", "puerto", "bol\u00edvar", "en", "machala", "es", "principalmente", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "agr\u00edcola", "como", "banano", "camar\u00f3n", "cacao", "etc", "el", "puerto", "de", "esmeraldas", "principalmente", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "industrial", "de", "petr\u00f3leo", "gas", "y", "sus", "derivados", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "internet", "en", "la", "actualidad", "de", "cada", "ecuatorianos", "usan", "internet", "regularmente", "para", "diversos", "fines", "desde", "correo", "electr\u00f3nico", "comercio", "electr\u00f3nico", "pr\u00e1cticas", "laborales", "ocio", "educaci\u00f3n", "informaci\u00f3n", "entre", "otros", "se", "calcula", "que", "con", "la", "reducci\u00f3n", "y", "ampliaci\u00f3n", "de", "accesibilidad", "que", "se", "ha", "dado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "de", "los", "hogares", "posee", "internet", "donde", "el", "uso", "es", "mayor", "en", "el", "sector", "urbano", "con", "el", "frente", "al", "en", "el", "\u00e1rea", "rural", "por", "provincias", "gal\u00e1pagos", "es", "la", "que", "tiene", "m\u00e1s", "porcentaje", "de", "personas", "que", "han", "utilizado", "internet", "con", "ella", "seguido", "de", "pichincha", "con", "el", "azuay", "con", "el", "el", "oro", "con", "el", "y", "guayas", "con", "el", "la", "fibra", "\u00f3ptica", "cubre", "las", "provincias", "del", "pa\u00edscita", "requerida", "y", "el", "auge", "de", "la", "conexi\u00f3n", "wifi", "mayormente", "por", "entidades", "p\u00fablicascita", "requeridasi", "bien", "la", "penetraci\u00f3n", "de", "internet", "es", "comparable", "con", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "ecuador", "cuenta", "con", "un", "n\u00famero", "interesante", "de", "usuarios", "de", "redes", "sociales", "y", "p\u00e1ginas", "web", "especializadascita", "requerida", "seg\u00fan", "facebook", "a", "noviembre", "de", "ecuador", "posee", "de", "usuarios", "lo", "cual", "la", "ubica", "en", "la", "posici\u00f3n", "a", "nivel", "mundial", "de", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "usuarios", "de", "esta", "red", "social", "telefon\u00eda", "si", "bien", "la", "telefon\u00eda", "fija", "se", "mantiene", "a\u00fan", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "un", "crecimiento", "peri\u00f3dico", "esta", "ha", "sido", "desplazada", "muy", "notablemente", "por", "la", "telefon\u00eda", "celular", "tanto", "por", "la", "enorme", "cobertura", "que", "ofrece", "y", "la", "f\u00e1cil", "accesibilidad", "actualmente", "se", "determin\u00f3", "que", "existen", "m\u00e1s", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "celular", "que", "habitantes", "en", "ecuador", "fen\u00f3meno", "que", "se", "aclara", "por", "los", "usuarios", "que", "optaron", "por", "tener", "dos", "l\u00edneas", "en", "su", "poder", "de", "diferentes", "operadoras", "para", "reducci\u00f3n", "de", "costes", "en", "llamadas", "y", "mensajes", "por", "la", "descontrolada", "venta", "de", "l\u00edneas", "que", "en", "su", "mayor\u00eda", "dejaron", "de", "ser", "utilizadas", "y", "no", "han", "sido", "deshabilitadas", "as\u00ed", "como", "otras", "en", "la", "actualidad", "tratan", "mediante", "pol\u00edticas", "de", "estado", "restructurarlas", "registrarlas", "por", "usuario", "entre", "otras", "fuera", "de", "ello", "se", "determina", "que", "cada", "ecuatoriano", "por", "lo", "general", "posee", "un", "celular", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "all\u00e1", "muchas", "veces", "de", "su", "estatus", "econ\u00f3mico", "tomando", "en", "cuenta", "ciertas", "excepciones", "y", "la", "menor", "presencia", "que", "obviamente", "se", "da", "en", "el", "sector", "rural", "frente", "al", "urbano", "en", "el", "pa\u00eds", "existen", "cuatro", "operadoras", "de", "telefon\u00eda", "fija", "cnt", "etapa", "p\u00fablicas", "tvcable", "y", "claro", "privadas", "y", "cuatro", "operadoras", "de", "telefon\u00eda", "celular", "movistar", "claro", "y", "tuenti", "privadas", "y", "cnt", "p\u00fablica", "medios", "televisivos", "en", "ecuador", "existen", "dos", "bandas", "para", "la", "recepci\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "la", "uhf", "y", "la", "vhf", "y", "seg\u00fan", "donde", "se", "ubique", "la", "recepci\u00f3n", "de", "imagen", "se", "sintoniza", "el", "canal", "ya", "que", "en", "un", "principio", "el", "estado", "no", "dispuso", "de", "un", "control", "de", "franquicia", "para", "comprar", "el", "derecho", "que", "otorgue", "la", "privacidad", "y", "que", "otro", "tipo", "de", "recepci\u00f3n", "no", "ocupe", "su", "espacio", "en", "cualquier", "otra", "ciudad", "o", "provincia", "del", "pa\u00eds", "actualmente", "existen", "varios", "medios", "para", "la", "dotaci\u00f3n", "del", "servicio", "televisivo", "sea", "cobertura", "por", "antenas", "anal\u00f3gicas", "de", "aire", "de", "car\u00e1cter", "abierto", "y", "gratuito", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "las", "de", "pago", "mediante", "proveedores", "de", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "o", "por", "antenas", "satelitales", "tanto", "p\u00fablicas", "como", "privadas", "la", "mayor\u00eda", "de", "ciudades", "y", "poblaciones", "disponen", "de", "al", "menos", "un", "canal", "comunitario", "que", "puede", "ser", "de", "frecuencia", "vhf", "canales", "primarios", "o", "uhf", "canales", "secundarios", "algunos", "de", "sinton\u00eda", "nacional", "entre", "los", "canales", "que", "poseen", "se\u00f1al", "de", "sinton\u00eda", "internacional", "est\u00e1n", "ecuavisa", "posee", "se\u00f1al", "internacional", "rts", "teleamazonas", "que", "posee", "se\u00f1al", "en", "estados", "unidos", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "canales", "y", "del", "dish", "pack", "latino", "ecuador", "tv", "televisi\u00f3n", "p\u00fablica", "tc", "televisi\u00f3n", "gamavisi\u00f3n", "canal", "uno", "posee", "se\u00f1al", "internacional", "telerama", "rtu", "oromar", "tv", "latele", "tvc", "ciudadcolorada", "portal", "internacional", "teleamazonas", "hd", "ecuavisa", "hd", "oromar", "hd", "tc", "hd", "y", "canal", "uno", "hd", "son", "canales", "nacionales", "de", "ecuador", "que", "est\u00e1n", "en", "full", "hd", "el", "ecuador", "debido", "a", "la", "modernizaci\u00f3n", "de", "la", "\u00e9poca", "estableci\u00f3", "para", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3n", "y", "radio", "digitales", "la", "norma", "isdbtb", "con", "fecha", "de", "marzo", "de", "el", "anuncio", "lo", "hizo", "el", "superintendente", "de", "telecomunicaciones", "fabi\u00e1n", "jaramillo", "as\u00ed", "ecuador", "se", "convierte", "en", "el", "sexto", "pa\u00eds", "en", "adoptar", "el", "standart", "isdbtb", "el", "est\u00e1ndar", "m\u00e1s", "optado", "en", "la", "regi\u00f3n", "latinoamericana", "el", "apag\u00f3n", "anal\u00f3gico", "se", "estableci\u00f3", "para", "el", "de", "diciembre", "de", "a", "nivel", "nacional", "el", "cual", "se", "llevar\u00e1", "en", "tres", "etapas", "el", "primer", "apag\u00f3n", "para", "las", "ciudades", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "habitantes", "para", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "segundo", "para", "las", "ciudades", "con", "m\u00e1s", "de", "mil", "habitantes", "para", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "el", "tercero", "a", "nivel", "nacional", "para", "el", "de", "diciembre", "de", "medios", "escritos", "los", "diarios", "de", "mayor", "circulaci\u00f3n", "nacional", "son", "diario", "extra", "guayaquil", "el", "tel\u00e9grafo", "guayaquil", "el", "universo", "guayaquil", "el", "comercio", "quito", "la", "hora", "resto", "del", "pa\u00eds", "muchas", "de", "las", "capitales", "de", "provincias", "disponen", "de", "a", "peri\u00f3dicos", "locales", "a", "continuaci\u00f3n", "una", "lista", "de", "medios", "escritos", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "conforme", "al", "\u00edndice", "de", "competitividad", "global", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "de", "ecuador", "se", "ubic\u00f3", "en", "el", "puesto", "de", "competitividad", "y", "en", "el", "puesto", "solamente", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "adopci\u00f3n", "de", "las", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "la", "comunicaci\u00f3n", "ecuador", "se", "ubic\u00f3", "en", "el", "puesto", "en", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "desde", "el", "puesto", "en", "baj\u00f3", "nuevamente", "hasta", "el", "puesto", "en", "mientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "conforme", "a", "los", "datos", "del", "banco", "mundial", "la", "lectura", "m\u00e1s", "reciente", "del", "gasto", "de", "ecuador", "en", "investigaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "es", "de", "en", "dicho", "a\u00f1o", "este", "pa\u00eds", "invirti\u00f3", "el", "de", "su", "pib", "en", "dicho", "rubro", "los", "\u00edconos", "m\u00e1s", "notables", "de", "las", "ciencias", "ecuatorianas", "son", "el", "matem\u00e1tico", "y", "cart\u00f3grafo", "pedro", "vicente", "maldonado", "nacido", "en", "riobamba", "en", "y", "el", "impresor", "precursor", "de", "la", "independencia", "y", "pionero", "de", "la", "medicina", "eugenio", "espejo", "nacido", "en", "en", "quito", "entre", "otros", "notables", "cient\u00edficos", "e", "ingenieros", "ecuatorianos", "figuran", "el", "teniente", "jos\u00e9", "rodr\u00edguez", "labandera", "pionero", "que", "construy\u00f3", "el", "primer", "submarino", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "reinaldo", "espinosa", "aguilar", "bot\u00e1nico", "y", "bi\u00f3logo", "de", "la", "flora", "andina", "y", "jos\u00e9", "aurelio", "due\u00f1as", "qu\u00edmico", "e", "inventor", "de", "un", "m\u00e9todo", "de", "serigraf\u00eda", "textil", "seg\u00fan", "la", "revista", "cient\u00edfica", "nature", "hacia", "noviembre", "de", "las", "instituciones", "ecuatorianas", "con", "las", "contribuciones", "cient\u00edficas", "m\u00e1s", "destacadas", "eran", "la", "universidad", "san", "francisco", "de", "quito", "usfq", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "nacional", "epn", "y", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "del", "ecuador", "puce", "cultura", "literatura", "la", "literatura", "ecuatoriana", "se", "ha", "caracterizado", "por", "ser", "esencialmente", "costumbrista", "y", "en", "general", "muy", "ligada", "a", "los", "sucesos", "exclusivamente", "nacionales", "con", "narraciones", "que", "permiten", "vislumbrar", "c\u00f3mo", "es", "y", "se", "desenvuelve", "la", "vida", "del", "ciudadano", "com\u00fan", "y", "corriente", "ecuador", "no", "ha", "dado", "literatos", "cuyos", "libros", "se", "vendan", "masivamente", "a", "nivel", "mundial", "pese", "a", "lo", "anterior", "algunos", "escritores", "ecuatorianos", "han", "logrado", "ser", "medianamente", "conocidos", "en", "el", "contexto", "internacional", "especialmente", "en", "los", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "o", "iberoamericanos", "entre", "estos", "tenemos", "a", "jorge", "icaza", "alejandro", "carri\u00f3n", "aguirre", "juan", "montalvo", "jos\u00e9", "de", "la", "cuadra", "pedro", "jorge", "vera", "pablo", "palacio", "demetrio", "aguilera", "malta", "alfredo", "pareja", "d\u00edez", "canseco", "numa", "pompilio", "llona", "adalberto", "ortiz", "medardo", "\u00e1ngel", "silva", "c\u00e9sar", "d\u00e1vila", "andrade", "luis", "costales", "alfonso", "rumazo", "gonz\u00e1lez", "jos\u00e9", "mart\u00ednez", "queirolo", "jorge", "enrique", "adoum", "carlos", "carrera", "barreto", "hugo", "mayo", "jorge", "carrera", "andrade", "arturo", "borja", "ernesto", "noboa", "y", "caama\u00f1o", "juan", "le\u00f3n", "mera", "uno", "de", "los", "aspectos", "m\u00e1s", "interesantes", "de", "las", "letras", "ecuatorianas", "es", "que", "estas", "han", "producido", "una", "cantidad", "notable", "de", "buena", "narrativa", "con", "autores", "que", "lograron", "fotografiar", "la", "idiosincrasia", "criolla", "y", "plasmarla", "en", "sus", "relatos", "nadie", "podr\u00eda", "decir", "pese", "a", "la", "crudeza", "de", "su", "contenido", "que", "por", "ejemplo", "las", "novelas", "de", "jorge", "icaza", "no", "son", "un", "retrato", "muy", "h\u00e1bilmente", "fabricado", "de", "las", "horribles", "penurias", "del", "ind\u00edgena", "de", "la", "sierra", "ecuatoriana", "icaza", "traslada", "al", "lector", "al", "escenario", "que", "describe", "e", "incluso", "utiliza", "el", "mismo", "lenguaje", "que", "tienen", "los", "protagonistas", "en", "la", "vida", "real", "en", "su", "novela", "huasipungo", "pero", "la", "literatura", "ecuatoriana", "no", "se", "limita", "\u00fanicamente", "a", "icaza", "y", "el", "indigenismo", "tambi\u00e9n", "existen", "otros", "grandes", "expositores", "de", "la", "misma", "como", "alfredo", "pareja", "d\u00edez", "canseco", "quien", "destac\u00f3", "m\u00e1s", "que", "nada", "como", "novelista", "este", "en", "contraposici\u00f3n", "a", "jorge", "icaza", "cre\u00f3", "novelas", "esencialmente", "urbanas", "en", "las", "que", "aflora", "la", "denuncia", "social", "tambi\u00e9n", "fue", "un", "gran", "historiador", "si", "seguimos", "en", "la", "senda", "de", "los", "novela", "dedicada", "a", "la", "denuncia", "social", "es", "imprescindible", "nombrar", "a", "joaqu\u00edn", "gallegos", "lara", "cuya", "obra", "aunque", "breve", "es", "magistral", "al", "aludir", "a", "los", "problemas", "que", "agobian", "a", "la", "clase", "obrera", "y", "la", "brutal", "explotaci\u00f3n", "que", "esta", "sufre", "a", "manos", "de", "empresarios", "inescrupulosos", "en", "las", "cruces", "sobre", "el", "agua", "narra", "la", "peor", "masacre", "obrera", "ocurrida", "en", "la", "historia", "del", "ecuador", "demetrio", "aguilera", "malta", "en", "cambio", "fue", "m\u00e1s", "que", "nada", "un", "novelista", "costumbrista", "aunque", "tambi\u00e9n", "muy", "multifac\u00e9tico", "en", "sus", "escritos", "describi\u00f3", "al", "\"montubio\"", "el", "t\u00edpico", "campesino", "mestizo", "de", "la", "costa", "ecuatoriana", "entre", "las", "mujeres", "que", "escriben", "est\u00e1", "alicia", "y\u00e1nez", "coss\u00edo", "due\u00f1a", "de", "una", "considerable", "producci\u00f3n", "narrativa", "en", "la", "que", "se", "incluye", "la", "novela", "\"s\u00e9", "que", "vienen", "a", "matarme\"", "una", "pol\u00e9mica", "novela", "acerca", "del", "dictador", "gabriel", "garc\u00eda", "moreno", "y", "sus", "excesos", "mientras", "era", "presidente", "de", "ecuador", "artes", "pl\u00e1sticas", "la", "pr\u00e1ctica", "art\u00edstica", "contempor\u00e1nea", "en", "el", "ecuador", "cuenta", "con", "talentosos", "exponentes", "que", "han", "madurado", "proyectos", "y", "propuestas", "las", "pol\u00edticas", "culturales", "institucionales", "del", "pa\u00eds", "han", "provocado", "que", "la", "escena", "art\u00edstica", "contempor\u00e1nea", "no", "logre", "operar", "con", "la", "contundencia", "ni", "la", "eficiencia", "que", "se", "requiere", "para", "ocupar", "un", "espacio", "competitivo", "a", "nivel", "internacional", "sin", "embargo", "entre", "los", "artistas", "contempor\u00e1neos", "del", "ecuador", "encontramos", "figuras", "que", "han", "logrado", "aut\u00f3nomamente", "estabilidad", "y", "competencia", "en", "la", "creaci\u00f3n", "y", "exhibici\u00f3n", "de", "obras", "as\u00ed", "como", "el", "reconocimiento", "local", "e", "internacional", "oswaldo", "guayasam\u00edn", "gonzalo", "endara", "eduardo", "kingman", "camilo", "egas", "oswaldo", "viteri", "teddy", "cobe\u00f1a", "carlos", "rosero", "entre", "otros", "la", "extinta", "aerol\u00ednea", "ecuatoriana", "de", "aviaci\u00f3n", "llevaba", "en", "sus", "aviones", "las", "ilustraciones", "de", "los", "maestros", "oswaldo", "guayasam\u00edn", "y", "eduardo", "kingman", "como", "parte", "de", "su", "distintivo", "colorido", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "atributos", "en", "las", "artesan\u00edas", "esto", "se", "da", "por", "una", "parte", "debido", "a", "su", "legendaria", "tradici\u00f3n", "de", "productos", "de", "uso", "cotidiano", "pasando", "por", "la", "cer\u00e1mica", "y", "los", "usos", "que", "se", "le", "dieron", "adem\u00e1s", "de", "los", "metales", "y", "la", "cester\u00eda", "y", "por", "la", "otra", "gracias", "a", "una", "enorme", "cultura", "productora", "de", "textiles", "e", "instrumentos", "musicales", "artes", "esc\u00e9nicas", "en", "el", "campo", "de", "la", "dramaturgia", "casi", "no", "ha", "habido", "exponentes", "relevantes", "o", "que", "hayan", "alcanzado", "un", "alto", "grado", "de", "difusi\u00f3n", "especialmente", "a", "nivel", "internacional", "sin", "duda", "el", "mejor", "m\u00e1s", "prol\u00edfico", "y", "conocido", "es", "el", "guayaquile\u00f1o", "jos\u00e9", "mart\u00ednez", "queirolo", "cuyas", "obras", "se", "han", "representado", "en", "estados", "unidos", "y", "europa", "a", "la", "vez", "que", "han", "sido", "traducidas", "a", "otros", "idiomas", "tambi\u00e9n", "se", "lo", "conoce", "como", "autor", "de", "numerosos", "cuentos", "entre", "los", "que", "tambi\u00e9n", "hay", "algunos", "creados", "para", "ni\u00f1os", "adem\u00e1s", "es", "un", "destacado", "actor", "y", "dirige", "su", "propia", "compa\u00f1\u00eda", "de", "teatro", "gan\u00f3", "el", "premio", "nacional", "de", "cultura", "\"eugenio", "espejo\"", "en", "el", "costumbrismo", "en", "el", "teatro", "ecuatoriano", "es", "un", "subg\u00e9nero", "iniciado", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "cuyos", "principales", "exponentes", "fueron", "ernesto", "alb\u00e1n", "mosquera", "con", "su", "personaje", "evaristo", "corral", "y", "wigberto", "due\u00f1as", "pe\u00f1a", "con", "el", "indio", "mariano", "es", "un", "g\u00e9nero", "eminentemente", "sat\u00edrico", "con", "una", "alta", "carga", "de", "cr\u00edtica", "sociopol\u00edtica", "cine", "la", "producci\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "de", "ecuador", "incluye", "cortos", "y", "documentales", "hechos", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "pese", "a", "la", "calidad", "o", "el", "valor", "hist\u00f3rico", "de", "algunas", "de", "esas", "aportaciones", "culturales", "el", "cine", "ecuatoriano", "solo", "ha", "comenzado", "a", "tener", "repercusi\u00f3n", "internacional", "en", "el", "siglo", "xxi", "la", "producci\u00f3n", "de", "largometrajes", "fue", "en", "el", "siglo", "pasado", "una", "limitante", "en", "lo", "referente", "a", "cantidad", "en", "gran", "parte", "debido", "a", "los", "costos", "que", "conllevaba", "producir", "una", "pel\u00edcula", "pese", "a", "eso", "en", "la", "\u00faltima", "d\u00e9cada", "la", "producci\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "ha", "aumentado", "en", "una", "escalada", "importante", "debido", "a", "las", "facilidades", "y", "garant\u00edas", "que", "ofrece", "el", "pa\u00eds", "bajo", "leyes", "e", "iniciativas", "para", "su", "producci\u00f3n", "y", "difusi\u00f3n", "as\u00ed", "como", "exoneraciones", "de", "impuestos", "varias", "cintas", "han", "llegado", "a", "proyectarse", "comercialmente", "y", "con", "\u00e9xito", "tal", "es", "el", "caso", "de", "cr\u00f3nicas", "que", "tan", "lejos", "con", "mi", "coraz\u00f3n", "en", "yambo", "a", "tus", "espaldas", "mono", "con", "gallinas", "mejor", "no", "hablar", "de", "ciertas", "cosas", "o", "en", "el", "nombre", "de", "la", "hija", "algunos", "de", "ellos", "con", "reconocimientos", "en", "festivales", "internacionales", "de", "cine", "m\u00fasica", "ecuador", "posee", "una", "gran", "diversidad", "de", "estilos", "musicales", "producto", "de", "la", "riqueza", "cultural", "herencia", "y", "mestizaje", "de", "las", "culturas", "europeas", "afro", "e", "ind\u00edgenas", "el", "pasillo", "es", "considerado", "el", "g\u00e9nero", "de", "m\u00fasica", "nacional", "y", "su", "d\u00eda", "nacional", "se", "celebra", "el", "de", "octubre", "natalicio", "de", "julio", "jaramillo", "m\u00e1ximo", "exponente", "del", "g\u00e9nero", "entre", "los", "g\u00e9neros", "musicales", "locales", "se", "destacan", "ritmos", "mestizos", "como", "el", "pasacalle", "el", "pasillo", "el", "yarav\u00ed", "el", "albazo", "el", "bolero", "el", "requinto", "ritmos", "afros", "como", "la", "bomba", "la", "marimba", "guaracha", "mambo", "ritmos", "ind\u00edgenas", "como", "el", "sanjuanito", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "andina", "de", "influencia", "extranjera", "g\u00e9neros", "como", "el", "pop", "el", "rock", "el", "merengue", "la", "salsa", "la", "cumbia", "el", "vallenato", "la", "bachata", "el", "ska", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "el", "dance", "el", "reggae", "el", "heavy", "metal", "el", "punk", "el", "hip", "hop", "o", "el", "reguet\u00f3n", "artistas", "ecuatorianos", "destacados", "el", "m\u00e1s", "destacado", "m\u00fasico", "luis", "humberto", "salgado", "quien", "fue", "un", "compositor", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "de", "ecuador", "compuso", "nueve", "sinfon\u00edas", "cuatro", "\u00f3peras", "una", "\u00f3peraballet", "siete", "conciertos", "operetas", "y", "varias", "piezas", "de", "m\u00fasica", "popular", "ecuatoriana", "sobre", "todo", "sanjuanitos", "y", "pasacalles", "algunos", "con", "innovaciones", "notables", "como", "la", "segunda", "sinfon\u00eda", "sint\u00e9tica", "no", "la", "sexta", "sinfon\u00eda", "para", "cuerdas", "y", "timbales", "las", "sonatas", "y", "para", "piano", "y", "el", "sanjuanito", "futurista", "otro", "compositor", "de", "renombre", "fue", "el", "lojano", "carlos", "miguel", "agust\u00edn", "vaca", "cuyas", "aportaciones", "musicales", "fueron", "destacadas", "ya", "que", "compuso", "el", "himno", "de", "numerosas", "ciudades", "y", "cantones", "dentro", "de", "loja", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "ecuatoriana", "extrajo", "motivos", "para", "sus", "\u00f3peras", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "ritmos", "y", "armon\u00edas", "para", "sus", "sinfon\u00edas", "pese", "a", "los", "esfuerzos", "de", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "de", "ecuador", "y", "del", "director", "\u00e1lvaro", "manzano", "buena", "parte", "de", "su", "m\u00fasica", "est\u00e1", "a\u00fan", "por", "interpretarse", "y", "casi", "la", "totalidad", "por", "grabarsecita", "requeridaen", "el", "\u00e1mbito", "oper\u00edstico", "tenemos", "a", "marlon", "valverde", "tenor", "ecuatoriano", "qui\u00e9n", "encarn\u00f3", "al", "libertador", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "la", "\u00f3pera", "manuela", "y", "sim\u00f3n", "andr\u00e9s", "c\u00f3rdova", "sof\u00eda", "rosado", "viviana", "rodr\u00edguez", "roy", "espinoza", "quienes", "participaron", "en", "la", "traviata", "destaca", "la", "soprano", "beatriz", "parra", "por", "sus", "condecoraciones", "y", "logros", "otorgados", "en", "su", "larga", "trayectoria", "dentro", "de", "este", "campo", "tambi\u00e9n", "destacan", "artistas", "como", "carlota", "jaramillo", "julio", "jaramillo", "las", "hermanas", "mendoza", "suasti", "polibio", "mayorga", "d\u00fao", "ben\u00edtezvalencia", "hermanos", "mi\u00f1o", "naranjo", "paulina", "tamayo", "fresia", "saavedra", "segundo", "rosero", "anita", "luc\u00eda", "proa\u00f1o", "soledad", "morales", "segundo", "bautista", "juan", "fernando", "velasco", "entre", "otros", "en", "el", "subg\u00e9nero", "de", "m\u00fasica", "popular", "como", "la", "technocumbia", "se", "destacan", "tambi\u00e9n", "muchos", "cantantes", "como", "sharon", "la", "hechicera", "gerardo", "mor\u00e1n", "mar\u00eda", "de", "los", "\u00e1ngeles", "jaime", "enrique", "aymara", "delf\u00edn", "quishpe", "entre", "otros", "gerardo", "mej\u00eda", "conocido", "en", "los", "simplemente", "como", "gerardo", "tambi\u00e9n", "es", "uno", "de", "los", "artistas", "ecuatorianos", "con", "mayor", "repercusi\u00f3n", "internacional", "y", "uno", "de", "los", "primeros", "latinos", "en", "triunfar", "en", "el", "mercado", "anglo", "donde", "lleg\u00f3", "a", "ubicar", "su", "sencillo", "debut", "en", "el", "top", "de", "billboard", "hot", "paulina", "aguirre", "cantante", "de", "m\u00fasica", "cristiana", "ha", "sido", "galardonada", "con", "una", "gaviota", "en", "el", "festival", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "y", "juan", "fernando", "velasco", "son", "los", "\u00fanicos", "en", "ganar", "un", "grammy", "latino", "otra", "artista", "reconocida", "es", "mirella", "cesa", "quien", "ha", "conseguido", "sonar", "internacionalmente", "gan\u00f3", "una", "gaviota", "de", "plata", "en", "el", "festival", "vi\u00f1a", "del", "mar", "y", "aparece", "en", "los", "listados", "latinos", "de", "billboard", "en", "estados", "unidos", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "ecuador", "es", "bastante", "variada", "debido", "a", "la", "existencia", "de", "cuatro", "regiones", "geogr\u00e1ficas", "diferenciadas", "costa", "sierra", "oriente", "y", "regi\u00f3n", "insular", "con", "costumbres", "y", "tradiciones", "diferentes", "los", "distintos", "platos", "t\u00edpicos", "y", "los", "ingredientes", "principales", "var\u00edan", "en", "funci\u00f3n", "de", "estas", "condiciones", "naturales", "ingredientes", "pescado", "el", "pescado", "que", "suele", "comerse", "en", "la", "costa", "ecuatoriana", "es", "conseguido", "de", "las", "aguas", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "o", "de", "los", "innumerables", "r\u00edos", "navegables", "de", "la", "zona", "entre", "los", "principales", "pescados", "se", "encuentran", "el", "picudo", "albacora", "dorado", "camotillo", "chame", "corvina", "y", "especies", "ex\u00f3ticas", "como", "la", "trucha", "algunos", "de", "los", "platos", "populares", "con", "pescado", "son", "sopa", "marinera", "ceviches", "de", "pescado", "corviches", "bollos", "cazuelas", "estofado", "de", "pescado", "con", "man\u00ed", "encocado", "etc", "un", "plato", "t\u00edpico", "de", "la", "costa", "se", "llama", "encebollado", "de", "pescado", "su", "consumo", "se", "ha", "extendido", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "convirti\u00e9ndolo", "en", "uno", "de", "los", "platillos", "m\u00e1s", "populares", "del", "ecuador", "pl\u00e1tano", "ecuador", "es", "un", "principal", "pa\u00eds", "exportador", "de", "pl\u00e1tano", "por", "lo", "que", "este", "representa", "un", "importante", "elemento", "en", "la", "gastronom\u00eda", "en", "especial", "en", "la", "costa", "ecuatoriana", "existen", "tres", "principales", "variedades", "de", "pl\u00e1tano", "las", "tres", "m\u00e1s", "importantes", "el", "pl\u00e1tano", "verde", "el", "pl\u00e1tano", "maduro", "y", "el", "guineo", "los", "pl\u00e1tanos", "verdes", "y", "maduros", "deben", "cocinarse", "antes", "de", "ser", "ingeridos", "el", "pl\u00e1tano", "verde", "simplemente", "llamado", "'verde'", "suele", "comerse", "frito", "asado", "o", "hervido", "el", "pl\u00e1tano", "maduro", "o", "simplemente", "'maduro'", "suele", "comerse", "frito", "asado", "o", "hervido", "de", "igual", "manera", "y", "tiene", "un", "sabor", "m\u00e1s", "dulce", "y", "una", "consistencia", "m\u00e1s", "suave", "el", "\"guineo\"", "es", "el", "nombre", "t\u00edpico", "de", "la", "banana", "ecuatoriana", "suele", "comerse", "crudo", "como", "una", "fruta", "cualquiera", "aunque", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "pl\u00e9tora", "de", "postres", "preparados", "a", "base", "del", "guineo", "existe", "adem\u00e1s", "un", "tipo", "de", "guineo", "en", "miniatura", "que", "se", "conoce", "con", "el", "nombre", "de", "'orito'", "verduras", "y", "legumbres", "las", "verduras", "est\u00e1n", "presentes", "en", "diferentes", "formas", "el", "arroz", "el", "pl\u00e1tano", "verde", "o", "maduro", "la", "yuca", "o", "la", "salsa", "de", "man\u00ed", "cacahuate", "tostado", "y", "molido", "el", "ma\u00edz", "se", "suele", "comer", "en", "las", "muy", "populares", "tortillas", "de", "ma\u00edz", "conocidas", "como", "bonit\u00edsimas", "cocinan", "los", "choclos", "en", "agua", "y", "sal", "las", "mazamorras", "y", "los", "comen", "con", "queso", "fresco", "igual", "los", "frijoles", "que", "acompa\u00f1an", "a", "muchos", "de", "sus", "platos", "el", "pur\u00e9", "de", "papas", "o", "lo", "sirven", "de", "base", "para", "platos", "como", "los", "llapingachos", "que", "son", "tortillas", "de", "papa", "o", "los", "locros", "carnes", "se", "suele", "comer", "carne", "de", "vaca", "cerdo", "cordero", "cabra", "pato", "pavo", "y", "pollo", "algunos", "platos", "se", "combinan", "con", "verduras", "como", "el", "seco", "de", "chivo", "o", "el", "seco", "de", "gallina", "que", "son", "trozos", "de", "carne", "tipo", "estofado", "servida", "con", "arroz", "dentro", "de", "los", "platos", "ex\u00f3ticos", "se", "tiene", "el", "cuy", "que", "suele", "comerse", "asado", "en", "las", "celebraciones", "de", "ciertas", "partes", "andinas", "del", "pa\u00eds", "la", "carne", "de", "chancho", "que", "se", "come", "en", "varios", "lugares", "del", "ecuador", "participa", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "diversos", "platos", "algunos", "de", "ellos", "como", "fritada", "hornado", "chugchucaras", "es", "de", "destacar", "de", "la", "cocina", "de", "ecuador", "los", "caldos", "conocidos", "como", "sopas", "o", "locros", "que", "suelen", "prepararse", "con", "verduras", "muy", "diversas", "y", "carne", "de", "gallina", "son", "frecuentemente", "servidos", "en", "los", "mercados", "callejeros", "como", "desayuno", "algunos", "de", "ellos", "son", "muy", "populares", "como", "el", "yaguarlocro", "que", "es", "una", "sopa", "de", "papas", "que", "lleva", "como", "ingrediente", "borrego", "y", "una", "salsa", "platos", "t\u00edpicos", "deporte", "la", "actividad", "deportiva", "es", "regulada", "por", "el", "ministerio", "del", "deporte", "as\u00ed", "como", "por", "asociaciones", "independientes", "como", "federaciones", "institutos", "y", "ligas", "en", "las", "distintas", "pr\u00e1cticas", "deportivas", "la", "chaza", "y", "el", "ecuav\u00f3ley", "son", "los", "deportes", "nacionales", "de", "ecuador", "no", "obstante", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "del", "ecuador", "siendo", "la", "copa", "municipal", "de", "f\u00fatbol", "guayaquil", "el", "primer", "torneo", "deportivo", "de", "la", "historia", "ecuatoriana", "y", "la", "liga", "deportiva", "guayaquil", "fundada", "el", "de", "mayo", "de", "la", "primera", "entidad", "multideportiva", "del", "pa\u00eds", "es", "as\u00ed", "como", "el", "desarrollo", "del", "deporte", "nacional", "gira", "en", "torno", "al", "f\u00fatbol", "dando", "origen", "a", "la", "federaci\u00f3n", "deportiva", "guayaquil", "el", "de", "julio", "de", "que", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "transforma", "en", "la", "federaci\u00f3n", "deportiva", "del", "guayas", "primera", "instituci\u00f3n", "en", "representar", "al", "ecuador", "en", "el", "coi", "y", "la", "fifa", "el", "de", "mayo", "de", "se", "fund\u00f3", "la", "federaci\u00f3n", "deportiva", "nacional", "del", "ecuador", "conocida", "por", "su", "acr\u00f3nimo", "fedenador", "fue", "entonces", "que", "la", "fdg", "cedi\u00f3", "voluntariamente", "sus", "derechos", "y", "prerrogativas", "a", "la", "fedenador", "en", "beneficio", "del", "deporte", "nacional", "en", "la", "actualidad", "el", "f\u00fatbol", "profesional", "ecuatoriano", "se", "divide", "en", "dos", "categor\u00edas", "en", "la", "primera", "categor\u00eda", "la", "liga", "profesional", "de", "f\u00fatbol", "organiza", "la", "serie", "a", "y", "la", "serie", "b", "mientras", "la", "segunda", "categor\u00eda", "la", "copa", "ecuador", "la", "supercopa", "de", "ecuador", "y", "la", "s\u00faperliga", "femenina", "est\u00e1n", "a", "cargo", "de", "la", "federaci\u00f3n", "ecuatoriana", "de", "f\u00fatbol", "en", "cuanto", "a", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "durante", "el", "siglo", "xx", "fue", "considerada", "una", "de", "las", "selecciones", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "de", "la", "conmebol", "siendo", "junto", "a", "venezuela", "una", "de", "las", "selecciones", "sudamericanas", "que", "no", "han", "ganado", "la", "copa", "am\u00e9rica", "no", "obstante", "ha", "experimentado", "un", "proceso", "de", "evoluci\u00f3n", "logrando", "clasificar", "a", "los", "mundiales", "de", "coreajap\u00f3n", "alemania", "brasil", "y", "catar", "siendo", "su", "mejor", "participaci\u00f3n", "la", "de", "en", "la", "que", "clasific\u00f3", "a", "octavos", "de", "final", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "gan\u00f3", "los", "juegos", "bolivarianos", "de", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "y", "el", "sudamericano", "adem\u00e1s", "de", "obtener", "el", "tercer", "puesto", "en", "el", "mundial", "polonia", "los", "futbolistas", "ecuatorianos", "m\u00e1s", "destacados", "son", "alberto", "spencer", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "copa", "libertadores", "con", "goles", "iv\u00e1n", "hurtado", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "en", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "en", "ocasiones", "agust\u00edn", "delgado", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "con", "tantos", "jaime", "iv\u00e1n", "kaviedes", "quien", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "fue", "m\u00e1ximo", "goleador", "del", "mundo", "con", "goles", "en", "partidos", "\u00e9dison", "m\u00e9ndez", "\u00e1lex", "aguinaga", "ulises", "de", "la", "cruz", "christian", "ben\u00edtez", "y", "antonio", "valencia", "a", "nivel", "de", "clubes", "el", "m\u00e1s", "destacado", "es", "liga", "de", "quito", "ganador", "de", "la", "copa", "libertadores", "dos", "recopas", "sudamericanas", "y", "y", "la", "copa", "sudamericana", "subcampe\u00f3n", "de", "al", "copa", "mundial", "de", "clubes", "de", "la", "fifa", "a", "nivel", "nacional", "posee", "t\u00edtulos", "de", "serie", "a", "la", "copa", "ecuador", "y", "dos", "supercopas", "de", "ecuador", "le", "sigue", "barcelona", "sporting", "club", "subcampe\u00f3n", "de", "la", "copa", "libertadores", "y", "es", "adem\u00e1s", "el", "club", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "nacionales", "con", "campeonatos", "de", "serie", "a", "tambi\u00e9n", "destaca", "el", "club", "sport", "emelec", "primer", "campe\u00f3n", "nacional", "cuenta", "con", "t\u00edtulos", "de", "serie", "a", "adem\u00e1s", "del", "subcampeonato", "de", "la", "copa", "merconorte", "y", "ser", "elegido", "club", "del", "mes", "del", "mundo", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "en", "junio", "de", "el", "club", "deportivo", "el", "nacional", "le", "sigue", "en", "t\u00edtulos", "de", "serie", "a", "con", "coronas", "distingui\u00e9ndose", "por", "haber", "conseguido", "dos", "tricampoenatos", "y", "y", "en", "y", "finalmente", "cabe", "resaltar", "el", "surgimiento", "de", "independiente", "del", "valle", "siendo", "uno", "de", "los", "clubes", "mejores", "posicionados", "en", "el", "\"ranking", "mundial", "de", "clubes\"", "ganando", "la", "copa", "sudamericana", "copa", "sudamericana", "y", "sobre", "todo", "la", "recopa", "sudamericana", "uno", "de", "los", "deportes", "en", "donde", "ecuador", "ha", "destacado", "es", "el", "atletismo", "en", "el", "que", "jefferson", "p\u00e9rez", "es", "el", "m\u00e1ximo", "exponente", "con", "tres", "t\u00edtulos", "mundiales", "de", "marcha", "atl\u00e9tica", "par\u00eds", "helsinki", "y", "osaka", "adem\u00e1s", "de", "una", "medalla", "de", "oro", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "atlanta", "y", "una", "de", "plata", "en", "pek\u00edn", "tambi\u00e9n", "ha", "destacado", "en", "esta", "disciplina", "daniel", "pintado", "ganador", "de", "los", "km", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "y", "medallista", "de", "plata", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "de", "le", "sigue", "glenda", "morej\u00f3n", "campeona", "de", "marcha", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "sub", "de", "y", "del", "gran", "premio", "de", "los", "cantones", "espa\u00f1a", "mientras", "en", "carrera", "de", "velocidad", "\u00e1lex", "qui\u00f1\u00f3nez", "gan\u00f3", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "el", "xv", "campeonato", "iberoamericano", "de", "atletismo", "de", "los", "juegos", "suramericanos", "de", "y", "los", "juegos", "bolivarianos", "de", "y", "adem\u00e1s", "de", "obtener", "medalla", "de", "bronce", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "atletismo", "de", "por", "otra", "parte", "rolando", "vera", "es", "el", "\u00fanico", "fondista", "no", "brasile\u00f1o", "que", "ha", "ganado", "cuatro", "veces", "consecutivas", "la", "carrera", "internacional", "de", "san", "silvestre", "en", "brasil", "en", "el", "tenis", "francisco", "segura", "fue", "considerado", "en", "y", "como", "el", "jugador", "n\u00famero", "uno", "del", "mundo", "por", "la", "usta", "andr\u00e9s", "g\u00f3mez", "gan\u00f3", "el", "torneo", "de", "roland", "garros", "y", "el", "masters", "de", "roma", "en", "y", "mientras", "nicol\u00e1s", "lapentti", "posee", "cinco", "t\u00edtulos", "atp", "y", "su", "mejor", "clasificaci\u00f3n", "en", "sencillos", "fue", "nro", "del", "mundo", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "ciclismo", "es", "una", "disciplina", "cuya", "popularidad", "ha", "ido", "en", "aumento", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "distingui\u00e9ndose", "en", "esta", "disciplina", "la", "provincia", "de", "carchi", "cuna", "de", "richard", "carapaz", "campe\u00f3n", "del", "giro", "de", "italia", "subcampe\u00f3n", "de", "la", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "y", "tercero", "en", "el", "tour", "de", "francia", "adem\u00e1s", "de", "conseguir", "la", "medalla", "dorada", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "tokio", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "en", "ciclismo", "jhonatan", "narv\u00e1ez", "jonathan", "caicedo", "miryam", "n\u00fa\u00f1ez", "y", "dom\u00e9nica", "azuero", "el", "b\u00e9isbol", "es", "otro", "de", "los", "deportes", "en", "la", "que", "ecuador", "ha", "conseguido", "t\u00edtulos", "internacionales", "en", "sus", "palmar\u00e9s", "posee", "dos", "campeonatos", "ganados", "en", "el", "sudamericano", "de", "b\u00e9isbol", "la", "halterofilia", "cuenta", "como", "su", "m\u00e1xima", "exponente", "a", "alexandra", "escobar", "subcampeona", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "halterofilia", "de", "campeona", "en", "los", "campeonato", "panamericano", "de", "halterofilia", "de", "y", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "y", "guadalajara", "entre", "otras", "distinciones", "mientras", "su", "sucesora", "neisi", "dajomes", "obtuvo", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "tokio", "adem\u00e1s", "cuenta", "con", "el", "t\u00edtulo", "en", "el", "mundial", "sub", "en", "y", "los", "mundiales", "juveniles", "de", "tiflis", "tokio", "y", "taskent", "adem\u00e1s", "de", "oro", "en", "los", "campeonatos", "panamericanos", "de", "miami", "santo", "domingo", "y", "guatemala", "y", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "de", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalecuador", "contenido", "relacionado", "con", "ecuador", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "ecuador", "de", "quito", "oea", "celac", "can", "base", "pedro", "vicente", "maldonado", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "ecuador", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "ecuador", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "del", "ecuador", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "ecuador", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "ecuador", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "sitio", "web", "oficial", "de", "gobierno", "vicepresidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "ecuador", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "ministerio", "de", "turismo", "del", "ecuador", "museos", "y", "bibliotecas", "virtuales", "museos", "del", "banco", "central", "del", "ecuador", "asamblea", "nacional", "del", "ecuador", "consejo", "nacional", "electoral"]