["la", "edad", "media", "medievo", "o", "medioevo", "es", "el", "per\u00edodo", "hist\u00f3rico", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "occidental", "comprendido", "entre", "los", "siglos", "v", "y", "xv", "convencionalmente", "su", "inicio", "se", "sit\u00faa", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "romano", "de", "occidente", "y", "su", "fin", "en", "con", "el", "descubrimiento", "de", "am\u00e9rica", "o", "en", "con", "la", "ca\u00edda", "del", "imperio", "bizantino", "fecha", "que", "tiene", "la", "singularidad", "de", "coincidir", "con", "la", "invenci\u00f3n", "de", "la", "imprenta", "publicaci\u00f3n", "de", "la", "biblia", "de", "gutenberg", "y", "con", "el", "fin", "de", "la", "guerra", "de", "los", "cien", "a\u00f1os", "al", "d\u00eda", "de", "hoy", "los", "historiadores", "del", "per\u00edodo", "prefieren", "matizar", "esta", "ruptura", "entre", "antig\u00fcedad", "y", "edad", "media", "de", "manera", "que", "entre", "los", "siglos", "iii", "y", "viii", "se", "suele", "hablar", "de", "antig\u00fcedad", "tard\u00eda", "que", "habr\u00eda", "sido", "una", "gran", "etapa", "de", "transici\u00f3n", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "para", "la", "sustituci\u00f3n", "del", "modo", "de", "producci\u00f3n", "esclavista", "por", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "feudal", "en", "lo", "social", "para", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "concepto", "de", "ciudadan\u00eda", "romana", "y", "la", "definici\u00f3n", "de", "los", "estamentos", "medievales", "en", "lo", "pol\u00edtico", "para", "la", "descomposici\u00f3n", "de", "las", "estructuras", "centralizadas", "del", "imperio", "romano", "que", "dio", "paso", "a", "una", "dispersi\u00f3n", "del", "poder", "y", "en", "lo", "ideol\u00f3gico", "y", "cultural", "para", "la", "absorci\u00f3n", "y", "sustituci\u00f3n", "de", "la", "cultura", "cl\u00e1sica", "por", "las", "teoc\u00e9ntricas", "culturas", "cristiana", "o", "isl\u00e1mica", "cada", "una", "en", "su", "espacio", "suele", "dividirse", "en", "dos", "grandes", "per\u00edodos", "temprana", "o", "alta", "edad", "media", "ss", "vx", "sin", "una", "clara", "diferenciaci\u00f3n", "con", "la", "antig\u00fcedad", "tard\u00eda", "y", "baja", "edad", "media", "ss", "xixv", "que", "a", "su", "vez", "puede", "dividirse", "en", "un", "periodo", "de", "plenitud", "la", "plena", "edad", "media", "ss", "xixiii", "y", "los", "dos", "\u00faltimos", "siglos", "que", "presenciaron", "la", "crisis", "del", "siglo", "xiv", "aunque", "hay", "algunos", "ejemplos", "de", "utilizaci\u00f3n", "previanota", "el", "concepto", "de", "edad", "media", "naci\u00f3", "como", "la", "segunda", "edad", "de", "la", "divisi\u00f3n", "tradicional", "del", "tiempo", "hist\u00f3rico", "debida", "a", "crist\u00f3bal", "cellarius", "historia", "medii", "aevi", "a", "temporibus", "constantini", "magni", "ad", "constaninopolim", "a", "turcis", "captam", "deducta", "jena", "quien", "la", "consideraba", "un", "tiempo", "intermedio", "sin", "apenas", "valor", "por", "s\u00ed", "mismo", "entre", "la", "edad", "antigua", "identificada", "con", "el", "arte", "y", "la", "cultura", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "grecorromana", "de", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "y", "la", "renovaci\u00f3n", "cultural", "de", "la", "edad", "moderna", "en", "la", "que", "\u00e9l", "se", "sit\u00faa", "que", "comienza", "con", "el", "renacimiento", "y", "el", "humanismo", "la", "popularizaci\u00f3n", "de", "este", "esquema", "ha", "perpetuado", "un", "preconcepto", "err\u00f3neo", "el", "de", "considerar", "a", "la", "edad", "media", "como", "una", "\u00e9poca", "oscura", "sumida", "en", "el", "retroceso", "intelectual", "y", "cultural", "y", "un", "aletargamiento", "social", "y", "econ\u00f3mico", "secular", "que", "a", "su", "vez", "se", "asocia", "con", "el", "feudalismo", "en", "sus", "rasgos", "m\u00e1s", "oscurantistas", "tal", "como", "se", "defini\u00f3", "por", "los", "revolucionarios", "que", "combatieron", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "ser\u00eda", "un", "periodo", "dominado", "por", "el", "aislamiento", "la", "ignorancia", "la", "teocracia", "la", "superstici\u00f3n", "y", "el", "miedo", "milenarista", "alimentado", "por", "la", "inseguridad", "end\u00e9mica", "la", "violencia", "y", "la", "brutalidad", "de", "guerras", "e", "invasiones", "constantes", "y", "epidemias", "apocal\u00edpticasnota", "sin", "embargo", "en", "este", "largo", "per\u00edodo", "de", "mil", "a\u00f1os", "hubo", "todo", "tipo", "de", "hechos", "y", "procesos", "muy", "diferentes", "entre", "s\u00ed", "diferenciados", "temporal", "y", "geogr\u00e1ficamente", "respondiendo", "tanto", "a", "influencias", "mutuas", "con", "otras", "civilizaciones", "y", "espacios", "como", "a", "din\u00e1micas", "internas", "muchos", "de", "ellos", "tuvieron", "una", "gran", "proyecci\u00f3n", "hacia", "el", "futuro", "entre", "otros", "los", "que", "sentaron", "las", "bases", "del", "desarrollo", "de", "la", "posterior", "expansi\u00f3n", "europea", "y", "el", "desarrollo", "de", "los", "agentes", "sociales", "que", "desarrollaron", "una", "sociedad", "estamental", "de", "base", "predominantemente", "rural", "pero", "que", "presenci\u00f3", "el", "nacimiento", "de", "una", "incipiente", "vida", "urbana", "y", "una", "burgues\u00eda", "que", "con", "el", "tiempo", "desarrollar\u00e1n", "el", "capitalismo", "lejos", "de", "ser", "una", "\u00e9poca", "inmovilista", "la", "edad", "media", "que", "hab\u00eda", "comenzado", "con", "migraciones", "de", "pueblos", "enteros", "y", "continuado", "con", "grandes", "procesos", "repobladores", "repoblaci\u00f3n", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "ostsiedlung", "en", "europa", "oriental", "vio", "c\u00f3mo", "en", "sus", "\u00faltimos", "siglos", "los", "antiguos", "caminos", "muchos", "de", "ellos", "v\u00edas", "romanas", "deca\u00eddas", "se", "reparaban", "y", "modernizaban", "con", "airosos", "puentes", "y", "se", "llenaban", "de", "toda", "clase", "de", "viajeros", "guerreros", "peregrinos", "mercaderes", "estudiantes", "goliardos", "etc", "encarnando", "la", "met\u00e1fora", "espiritual", "de", "la", "vida", "como", "un", "viaje", "homo", "viator", "tambi\u00e9n", "surgieron", "en", "la", "edad", "media", "formas", "pol\u00edticas", "nuevas", "que", "van", "desde", "el", "califato", "isl\u00e1mico", "a", "los", "poderes", "universales", "de", "la", "cristiandad", "latina", "pontificado", "e", "imperio", "o", "el", "imperio", "bizantino", "y", "los", "reinos", "eslavos", "integrados", "en", "la", "cristiandad", "oriental", "aculturaci\u00f3n", "y", "evangelizaci\u00f3n", "de", "cirilo", "y", "metodio", "y", "en", "menor", "escala", "todo", "tipo", "de", "ciudades", "estado", "desde", "las", "peque\u00f1as", "ciudades", "episcopales", "alemanas", "hasta", "rep\u00fablicas", "que", "mantuvieron", "imperios", "mar\u00edtimos", "como", "venecia", "dejando", "en", "la", "mitad", "de", "la", "escala", "a", "la", "que", "tuvo", "mayor", "proyecci\u00f3n", "futura", "las", "monarqu\u00edas", "feudales", "que", "transformadas", "en", "monarqu\u00edas", "autoritarias", "prefiguran", "el", "estado", "moderno", "de", "hecho", "todos", "los", "conceptos", "asociados", "a", "lo", "que", "se", "ha", "venido", "en", "llamar", "modernidad", "aparecen", "en", "la", "edad", "media", "en", "sus", "aspectos", "intelectuales", "con", "la", "misma", "crisis", "de", "la", "escol\u00e1stica", "ninguno", "de", "ellos", "ser\u00eda", "entendible", "sin", "el", "propio", "feudalismo", "se", "entienda", "este", "como", "modo", "de", "producci\u00f3n", "basado", "en", "las", "relaciones", "sociales", "de", "producci\u00f3n", "en", "torno", "a", "la", "tierra", "del", "feudo", "o", "como", "sistema", "pol\u00edtico", "basado", "en", "las", "relaciones", "personales", "de", "poder", "en", "torno", "a", "la", "instituci\u00f3n", "del", "vasallaje", "seg\u00fan", "las", "distintas", "interpretaciones", "historiogr\u00e1ficasnota", "el", "choque", "de", "civilizaciones", "entre", "cristianismo", "e", "islamismo", "manifestado", "en", "la", "ruptura", "de", "la", "unidad", "del", "mediterr\u00e1neo", "hito", "fundamental", "de", "la", "\u00e9poca", "seg\u00fan", "henri", "pirenne", "en", "su", "cl\u00e1sico", "mahoma", "y", "carlomagno", "la", "reconquista", "espa\u00f1ola", "y", "las", "cruzadas", "tuvo", "tambi\u00e9n", "su", "parte", "de", "f\u00e9rtil", "intercambio", "cultural", "escuela", "de", "traductores", "de", "toledo", "escuela", "m\u00e9dica", "salernitana", "que", "ampli\u00f3", "los", "horizontes", "intelectuales", "de", "europa", "hasta", "entonces", "limitada", "a", "los", "restos", "de", "la", "cultura", "cl\u00e1sica", "salvados", "por", "el", "monacato", "altomedieval", "y", "adaptados", "al", "cristianismo", "esa", "misma", "europa", "occidental", "produjo", "una", "impresionante", "sucesi\u00f3n", "de", "estilos", "art\u00edsticos", "prerrom\u00e1nico", "rom\u00e1nico", "y", "g\u00f3tico", "que", "en", "las", "zonas", "fronterizas", "se", "mestizaron", "tambi\u00e9n", "con", "el", "arte", "isl\u00e1mico", "mud\u00e9jar", "arte", "andalus\u00ed", "arte", "\u00e1rabenormando", "o", "con", "el", "arte", "bizantino", "la", "ciencia", "medieval", "no", "respond\u00eda", "a", "una", "metodolog\u00eda", "moderna", "pero", "tampoco", "lo", "hab\u00eda", "hecho", "la", "de", "los", "autores", "cl\u00e1sicos", "que", "se", "ocuparon", "de", "la", "naturaleza", "desde", "su", "propia", "perspectiva", "y", "en", "ambas", "edades", "sin", "conexi\u00f3n", "con", "el", "mundo", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "que", "estaba", "relegado", "al", "trabajo", "manual", "de", "artesanos", "y", "campesinos", "responsables", "de", "un", "lento", "pero", "constante", "progreso", "en", "las", "herramientas", "y", "procesos", "productivos", "la", "diferenciaci\u00f3n", "entre", "oficios", "viles", "y", "mec\u00e1nicos", "y", "profesiones", "liberales", "vinculadas", "al", "estudio", "intelectual", "convivi\u00f3", "con", "una", "te\u00f3rica", "puesta", "en", "valor", "espiritual", "del", "trabajo", "en", "el", "entorno", "de", "los", "monasterios", "benedictinos", "cuesti\u00f3n", "que", "no", "pas\u00f3", "de", "ser", "un", "ejercicio", "piadoso", "sobrepasado", "por", "la", "mucho", "m\u00e1s", "trascendente", "valoraci\u00f3n", "de", "la", "pobreza", "determinada", "por", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "y", "social", "y", "que", "se", "expres\u00f3", "en", "el", "pensamiento", "econ\u00f3mico", "medieval", "medievalismo", "es", "tanto", "la", "cualidad", "o", "car\u00e1cter", "de", "medieval", "como", "el", "inter\u00e9s", "por", "la", "\u00e9poca", "y", "los", "temas", "medievales", "y", "su", "estudio", "y", "medievalista", "el", "especialista", "en", "estas", "materiasnota", "el", "descr\u00e9dito", "de", "la", "edad", "media", "fue", "una", "constante", "durante", "la", "edad", "moderna", "en", "la", "que", "humanismo", "renacimiento", "racionalismo", "clasicismo", "e", "ilustraci\u00f3n", "se", "afirman", "como", "reacciones", "contra", "ella", "o", "m\u00e1s", "bien", "contra", "lo", "que", "entienden", "que", "significaba", "o", "contra", "los", "rasgos", "de", "su", "propio", "presente", "que", "intentan", "descalificar", "como", "pervivencias", "medievales", "no", "obstante", "desde", "fines", "del", "siglo", "xvi", "se", "producen", "interesantes", "recopilaciones", "de", "fuentes", "documentales", "medievales", "que", "buscan", "un", "m\u00e9todo", "cr\u00edtico", "para", "la", "ciencia", "hist\u00f3rica", "el", "romanticismo", "y", "el", "nacionalismo", "del", "siglo", "xix", "revalorizaron", "la", "edad", "media", "como", "parte", "de", "su", "programa", "est\u00e9tico", "y", "como", "reacci\u00f3n", "antiacad\u00e9mica", "poes\u00eda", "y", "drama", "rom\u00e1nticos", "novela", "hist\u00f3rica", "nacionalismo", "musical", "\u00f3pera", "adem\u00e1s", "de", "como", "\u00fanica", "posibilidad", "de", "encontrar", "base", "hist\u00f3rica", "a", "las", "emergentes", "naciones", "pintura", "de", "historia", "arquitectura", "historicista", "sobre", "todo", "el", "neog\u00f3tico", "labor", "restauradora", "y", "recreadora", "de", "eug\u00e8ne", "violletleduc", "y", "el", "neomud\u00e9jar", "los", "abusos", "rom\u00e1nticos", "de", "la", "ambientaci\u00f3n", "medieval", "exotismo", "produjeron", "ya", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "la", "reacci\u00f3n", "del", "realismo", "otro", "tipo", "de", "abusos", "son", "los", "que", "dan", "lugar", "a", "una", "abundante", "literatura", "pseudohist\u00f3rica", "que", "llega", "hasta", "el", "presente", "y", "que", "ha", "encontrado", "la", "f\u00f3rmula", "del", "\u00e9xito", "medi\u00e1tico", "entremezclando", "temas", "esot\u00e9ricos", "sacados", "de", "partes", "m\u00e1s", "o", "menos", "oscuras", "de", "la", "edad", "media", "archivo", "secreto", "vaticano", "templarios", "rosacruces", "masones", "y", "el", "mism\u00edsimo", "santo", "grialnota", "algunos", "de", "ellos", "se", "vincularon", "al", "nazismo", "como", "el", "alem\u00e1n", "otto", "rahn", "por", "otro", "lado", "hay", "abundancia", "de", "otros", "tipos", "de", "producciones", "art\u00edsticas", "de", "ficci\u00f3n", "de", "diversa", "calidad", "y", "orientaci\u00f3n", "inspiradas", "en", "la", "edad", "media", "literatura", "cine", "c\u00f3mic", "tambi\u00e9n", "se", "han", "desarrollado", "en", "el", "siglo", "xx", "otros", "movimientos", "medievalistas", "un", "medievalismo", "historiogr\u00e1fico", "serio", "centrado", "en", "la", "renovaci\u00f3n", "metodol\u00f3gica", "fundamentalmente", "por", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "la", "perspectiva", "econ\u00f3mica", "y", "social", "aportada", "por", "el", "materialismo", "hist\u00f3rico", "y", "la", "escuela", "de", "los", "annales", "y", "un", "medievalismo", "popular", "espect\u00e1culos", "medievales", "m\u00e1s", "o", "menos", "genuinos", "como", "actualizaci\u00f3n", "del", "pasado", "en", "el", "que", "la", "comunidad", "se", "identifica", "lo", "que", "se", "ha", "venido", "en", "llamar", "memoria", "hist\u00f3rica", "es", "impropio", "hablar", "de", "edad", "media", "en", "otras", "civilizaciones", "las", "grandes", "migraciones", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "las", "invasiones", "significaron", "parad\u00f3jicamente", "un", "cierre", "al", "contacto", "de", "occidente", "con", "el", "resto", "del", "mundo", "muy", "pocas", "noticias", "ten\u00edan", "los", "europeos", "del", "milenio", "medieval", "tanto", "los", "de", "la", "cristiandad", "latina", "como", "los", "de", "la", "cristiandad", "oriental", "de", "que", "aparte", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "que", "ejerci\u00f3", "de", "puente", "pero", "tambi\u00e9n", "de", "obst\u00e1culo", "entre", "europa", "y", "el", "resto", "del", "viejo", "mundo", "se", "desarrollaban", "otras", "civilizaciones", "incluso", "un", "vasto", "reino", "cristiano", "como", "el", "de", "etiop\u00eda", "al", "quedar", "aislado", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "imaginario", "cultural", "en", "el", "m\u00edtico", "reino", "del", "preste", "juan", "apenas", "distinguible", "de", "las", "islas", "atl\u00e1nticas", "de", "san", "brand\u00e1n", "y", "del", "resto", "de", "las", "maravillas", "dibujadas", "en", "los", "bestiarios", "y", "los", "escasos", "rudimentarios", "e", "imaginativos", "mapas", "el", "desarrollo", "marcadamente", "aut\u00f3nomo", "de", "china", "la", "m\u00e1s", "desarrollada", "civilizaci\u00f3n", "de", "la", "\u00e9poca", "aunque", "volcada", "hacia", "su", "propio", "interior", "y", "ensimismada", "en", "sus", "ciclos", "din\u00e1sticos", "sui", "tang", "song", "yuan", "y", "ming", "y", "la", "escasez", "de", "contactos", "con", "ella", "el", "viaje", "de", "marco", "polo", "o", "la", "mucho", "m\u00e1s", "importante", "expedici\u00f3n", "de", "zheng", "he", "que", "destacan", "justamente", "por", "lo", "inusuales", "y", "por", "su", "ausencia", "de", "continuidad", "no", "permiten", "denominar", "a", "los", "siglos", "v", "al", "xv", "de", "su", "historia", "como", "historia", "medieval", "aunque", "a", "veces", "se", "haga", "incluso", "en", "publicaciones", "especializadas", "m\u00e1s", "o", "menos", "impropiamente", "la", "historia", "de", "jap\u00f3n", "que", "durante", "este", "periodo", "estaba", "en", "formaci\u00f3n", "como", "civilizaci\u00f3n", "adaptando", "las", "influencias", "chinas", "a", "la", "cultura", "aut\u00f3ctona", "y", "expandi\u00e9ndose", "desde", "las", "islas", "meridionales", "a", "las", "septentrionales", "a", "pesar", "de", "su", "mayor", "lejan\u00eda", "y", "aislamiento", "suele", "ser", "parad\u00f3jicamente", "m\u00e1s", "asociada", "al", "t\u00e9rmino", "medieval", "aunque", "tal", "denominaci\u00f3n", "es", "acotada", "por", "la", "historiograf\u00eda", "significativamente", "a", "un", "periodo", "medieval", "que", "se", "localiza", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "para", "adecuarse", "al", "denominado", "feudalismo", "japon\u00e9s", "anterior", "a", "la", "era", "meiji", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "shogunato", "han", "y", "castillo", "japon\u00e9s", "la", "historia", "de", "la", "india", "o", "la", "del", "\u00e1frica", "negra", "a", "partir", "del", "siglo", "vii", "contaron", "con", "una", "mayor", "o", "menor", "influencia", "musulmana", "pero", "se", "atuvieron", "a", "din\u00e1micas", "propias", "bien", "diferentes", "sultanato", "de", "delhi", "sultanato", "de", "bahmani", "imperio", "vijayanagara", "en", "la", "india", "imperio", "de", "mal\u00ed", "imperio", "songhay", "en", "\u00e1frica", "negra", "incluso", "lleg\u00f3", "a", "producirse", "una", "destacada", "intervenci\u00f3n", "sahariana", "en", "el", "mundo", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "el", "imperio", "almor\u00e1vide", "de", "un", "modo", "todav\u00eda", "m\u00e1s", "claro", "la", "historia", "de", "am\u00e9rica", "que", "atravesaba", "sus", "periodos", "cl\u00e1sico", "y", "postcl\u00e1sico", "no", "tuvo", "ning\u00fan", "tipo", "de", "contacto", "con", "el", "viejo", "mundo", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "llegada", "de", "la", "denominada", "colonizaci\u00f3n", "vikinga", "en", "am\u00e9rica", "que", "se", "limit\u00f3", "a", "una", "reducida", "y", "ef\u00edmera", "presencia", "en", "groenlandia", "y", "la", "enigm\u00e1tica", "vinland", "o", "las", "posibles", "posteriores", "expediciones", "de", "balleneros", "vascos", "en", "parecidas", "zonas", "del", "atl\u00e1ntico", "norte", "aunque", "este", "hecho", "ha", "de", "entenderse", "en", "el", "contexto", "del", "gran", "desarrollo", "de", "la", "navegaci\u00f3n", "de", "los", "\u00faltimos", "siglos", "de", "la", "baja", "edad", "media", "ya", "encaminada", "a", "la", "era", "de", "los", "descubrimientos", "lo", "que", "s\u00ed", "ocurri\u00f3", "y", "puede", "considerarse", "como", "una", "constante", "del", "periodo", "medieval", "fue", "la", "peri\u00f3dica", "repetici\u00f3n", "de", "puntuales", "interferencias", "centroasi\u00e1ticas", "en", "europa", "y", "el", "pr\u00f3ximo", "oriente", "en", "forma", "de", "invasiones", "de", "pueblos", "del", "asia", "central", "destacadamente", "los", "turcos", "k\u00f6kt\u00fcrks", "j\u00e1zaros", "otomanos", "y", "los", "mongoles", "unificados", "por", "gengis", "kan", "y", "cuya", "horda", "de", "oro", "estuvo", "presente", "en", "europa", "oriental", "y", "conform\u00f3", "la", "personalidad", "de", "los", "estados", "cristianos", "que", "se", "crearon", "a", "veces", "vasallos", "y", "a", "veces", "resistentes", "en", "las", "estepas", "rusas", "y", "ucranianas", "incluso", "en", "una", "rara", "ocasi\u00f3n", "la", "primitiva", "diplomacia", "de", "los", "reinos", "europeos", "bajomedievales", "vio", "la", "posibilidad", "de", "utilizar", "a", "los", "segundos", "como", "contrapeso", "a", "los", "primeros", "la", "frustrada", "embajada", "de", "ruy", "gonz\u00e1lez", "de", "clavijo", "a", "la", "corte", "de", "tamerl\u00e1n", "en", "samarcanda", "en", "el", "contexto", "del", "asedio", "mongol", "de", "damasco", "un", "momento", "muy", "delicado", "en", "el", "que", "tambi\u00e9n", "intervino", "como", "diplom\u00e1tico", "ibn", "jald\u00fan", "los", "mongoles", "ya", "hab\u00edan", "saqueado", "bagdad", "en", "una", "incursi\u00f3n", "de", "el", "inicio", "de", "la", "edad", "media", "aunque", "se", "han", "propuesto", "varias", "fechas", "para", "el", "inicio", "de", "la", "edad", "media", "de", "las", "cuales", "la", "m\u00e1s", "extendida", "es", "la", "del", "a\u00f1o", "lo", "cierto", "es", "que", "no", "podemos", "ubicar", "el", "inicio", "de", "una", "manera", "tan", "exacta", "ya", "que", "la", "edad", "media", "no", "nace", "sino", "que", "\"se", "hace\"", "a", "consecuencia", "de", "todo", "un", "largo", "y", "lento", "proceso", "que", "se", "extiende", "por", "espacio", "de", "cinco", "siglos", "y", "que", "provoca", "cambios", "enormes", "a", "todos", "los", "niveles", "de", "una", "forma", "muy", "profunda", "que", "incluso", "repercutir\u00e1n", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "podemos", "considerar", "que", "ese", "proceso", "empieza", "con", "la", "crisis", "del", "siglo", "iii", "vinculada", "a", "los", "problemas", "de", "reproducci\u00f3n", "inherentes", "al", "modo", "de", "producci\u00f3n", "esclavista", "que", "necesitaba", "una", "expansi\u00f3n", "imperial", "continua", "que", "ya", "no", "se", "produc\u00eda", "tras", "la", "fijaci\u00f3n", "del", "limes", "romano", "posiblemente", "tambi\u00e9n", "confluyeran", "factores", "clim\u00e1ticos", "para", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "malas", "cosechas", "y", "epidemias", "y", "de", "un", "modo", "mucho", "m\u00e1s", "evidente", "las", "primeras", "invasiones", "germ\u00e1nicas", "y", "sublevaciones", "campesinas", "bagaudas", "en", "un", "periodo", "en", "que", "se", "suceden", "muchos", "breves", "y", "tr\u00e1gicos", "mandatos", "imperiales", "desde", "caracalla", "la", "ciudadan\u00eda", "romana", "estaba", "extendida", "a", "todos", "los", "hombres", "libres", "del", "imperio", "muestra", "de", "que", "tal", "condici\u00f3n", "antes", "tan", "codiciada", "hab\u00eda", "dejado", "de", "ser", "atractiva", "el", "bajo", "imperio", "adquiere", "un", "aspecto", "cada", "vez", "m\u00e1s", "medieval", "desde", "principios", "del", "siglo", "iv", "con", "las", "reformas", "de", "diocleciano", "difuminaci\u00f3n", "de", "las", "diferencias", "entre", "los", "esclavos", "cada", "vez", "m\u00e1s", "escasos", "y", "los", "colonos", "campesinos", "libres", "pero", "sujetos", "a", "condiciones", "cada", "vez", "mayores", "de", "servidumbre", "que", "pierden", "la", "libertad", "de", "cambiar", "de", "domicilio", "teniendo", "que", "trabajar", "siempre", "la", "misma", "tierra", "herencia", "obligatoria", "de", "cargos", "p\u00fablicos", "antes", "disputados", "en", "re\u00f1idas", "elecciones", "y", "oficios", "artesanales", "sometidos", "a", "colegiaci\u00f3n", "precedente", "de", "los", "gremios", "todo", "para", "evitar", "la", "evasi\u00f3n", "fiscal", "y", "la", "despoblaci\u00f3n", "de", "las", "ciudades", "cuyo", "papel", "de", "centro", "de", "consumo", "y", "de", "comercio", "y", "de", "articulaci\u00f3n", "de", "las", "zonas", "rurales", "cada", "vez", "es", "menos", "importante", "al", "menos", "las", "reformas", "consiguen", "mantener", "el", "edificio", "institucional", "romano", "aunque", "no", "sin", "intensificar", "la", "ruralizaci\u00f3n", "y", "aristocratizaci\u00f3n", "pasos", "claros", "hacia", "el", "feudalismo", "sobre", "todo", "en", "occidente", "que", "queda", "desvinculado", "de", "oriente", "con", "la", "partici\u00f3n", "del", "imperio", "otro", "cambio", "decisivo", "fue", "la", "implantaci\u00f3n", "del", "cristianismo", "como", "nueva", "religi\u00f3n", "oficial", "por", "el", "edicto", "de", "tesal\u00f3nica", "de", "teodosio", "i", "el", "grande", "precedido", "por", "el", "edicto", "de", "mil\u00e1n", "con", "el", "que", "constantino", "i", "el", "grande", "recompens\u00f3", "a", "los", "hasta", "entonces", "subversivos", "por", "su", "providencialista", "ayuda", "en", "la", "batalla", "del", "puente", "milvio", "junto", "con", "otras", "presuntas", "cesiones", "m\u00e1s", "temporales", "cuya", "fraudulenta", "reclamaci\u00f3n", "pseudodonaci\u00f3n", "de", "constantino", "fue", "una", "constante", "de", "los", "estados", "pontificios", "durante", "toda", "la", "edad", "media", "incluso", "tras", "la", "evidencia", "de", "su", "refutaci\u00f3n", "por", "el", "humanista", "lorenzo", "valla", "ning\u00fan", "evento", "concreto", "a", "pesar", "de", "la", "abundancia", "y", "concatenaci\u00f3n", "de", "hechos", "catastr\u00f3ficos", "determin\u00f3", "por", "s\u00ed", "mismo", "el", "fin", "de", "la", "edad", "antigua", "y", "el", "inicio", "de", "la", "edad", "media", "ni", "los", "sucesivos", "saqueos", "de", "roma", "por", "los", "godos", "de", "alarico", "i", "en", "el", "por", "los", "v\u00e1ndalos", "en", "el", "por", "las", "propias", "tropas", "imperiales", "de", "ricimero", "en", "por", "los", "ostrogodos", "en", "ni", "la", "pavorosa", "irrupci\u00f3n", "de", "los", "hunos", "de", "atila", "con", "la", "batalla", "de", "los", "campos", "catal\u00e1unicos", "y", "la", "extra\u00f1a", "entrevista", "con", "el", "papa", "le\u00f3n", "i", "el", "magno", "ni", "el", "derrocamiento", "de", "r\u00f3mulo", "aug\u00fastulo", "\u00faltimo", "emperador", "romano", "de", "occidente", "por", "odoacro", "el", "jefe", "de", "los", "h\u00e9rulos", "fueron", "sucesos", "que", "sus", "contempor\u00e1neos", "consideraran", "iniciadores", "de", "una", "nueva", "\u00e9poca", "la", "culminaci\u00f3n", "a", "finales", "del", "siglo", "v", "de", "una", "serie", "de", "procesos", "de", "larga", "duraci\u00f3n", "entre", "ellos", "la", "grave", "dislocaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "las", "invasiones", "y", "el", "asentamiento", "de", "los", "pueblos", "germanos", "en", "el", "imperio", "romano", "hizo", "cambiar", "la", "faz", "de", "europa", "durante", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "la", "europa", "occidental", "mantuvo", "un", "per\u00edodo", "de", "unidad", "cultural", "inusual", "para", "este", "continente", "instalada", "sobre", "la", "compleja", "y", "elaborada", "cultura", "del", "imperio", "romano", "que", "nunca", "lleg\u00f3", "a", "perderse", "por", "completo", "y", "el", "asentamiento", "del", "cristianismo", "nunca", "lleg\u00f3", "a", "olvidarse", "la", "herencia", "cl\u00e1sica", "grecorromana", "y", "la", "lengua", "latina", "sometida", "a", "transformaci\u00f3n", "lat\u00edn", "medieval", "continu\u00f3", "siendo", "la", "lengua", "de", "cultura", "en", "toda", "europa", "occidental", "incluso", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "edad", "media", "el", "derecho", "romano", "y", "m\u00faltiples", "instituciones", "continuaron", "vivas", "adapt\u00e1ndose", "de", "uno", "u", "otro", "modo", "lo", "que", "se", "oper\u00f3", "durante", "ese", "amplio", "periodo", "de", "transici\u00f3n", "que", "puede", "darse", "por", "culminado", "para", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "carlomagno", "fue", "una", "suerte", "de", "fusi\u00f3n", "con", "las", "aportaciones", "de", "otras", "civilizaciones", "y", "formaciones", "sociales", "en", "especial", "la", "germ\u00e1nica", "y", "la", "religi\u00f3n", "cristiana", "en", "los", "siglos", "siguientes", "a\u00fan", "en", "la", "alta", "edad", "media", "ser\u00e1n", "otras", "aportaciones", "las", "que", "se", "a\u00f1adan", "destacadamente", "el", "islam", "alta", "edad", "media", "siglos", "v", "al", "x", "los", "reinos", "germanorromanos", "siglos", "v", "al", "viii", "b\u00e1rbaros", "el", "texto", "se", "refiere", "concretamente", "a", "hispania", "y", "sus", "provincias", "y", "los", "b\u00e1rbaros", "citados", "son", "espec\u00edficamente", "los", "suevos", "v\u00e1ndalos", "y", "alanos", "que", "en", "el", "hab\u00edan", "cruzado", "el", "limes", "del", "rin", "inhabitualmente", "helado", "a", "la", "altura", "de", "maguncia", "y", "en", "torno", "al", "hab\u00edan", "llegado", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "pero", "la", "imagen", "es", "equivalente", "en", "otros", "momentos", "y", "lugares", "que", "el", "mismo", "autor", "narra", "del", "periodo", "entre", "y", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "procedentes", "de", "la", "europa", "del", "norte", "y", "del", "este", "se", "encontraban", "en", "un", "estadio", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "social", "y", "cultural", "obviamente", "inferior", "al", "del", "imperio", "romano", "al", "que", "ellos", "mismos", "percib\u00edan", "admirativamente", "a", "su", "vez", "eran", "percibidos", "con", "una", "mezcla", "de", "desprecio", "temor", "y", "esperanza", "retrospectivamente", "plasmados", "en", "el", "influyente", "poema", "esperando", "a", "los", "b\u00e1rbaros", "de", "constantino", "cavafis", "e", "incluso", "se", "les", "atribuy\u00f3", "un", "papel", "justiciero", "aunque", "involuntario", "desde", "un", "punto", "de", "vista", "providencialista", "por", "parte", "de", "los", "autores", "cristianos", "romanos", "orosio", "salviano", "de", "marsella", "y", "san", "agust\u00edn", "de", "hipona", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "b\u00e1rbaros", "proviene", "de", "la", "onomatopeya", "barbar", "con", "la", "que", "los", "griegos", "se", "burlaban", "de", "los", "extranjeros", "no", "hel\u00e9nicos", "y", "que", "los", "romanos", "b\u00e1rbaros", "ellos", "mismos", "aunque", "helenizados", "utilizaron", "desde", "su", "propia", "perspectiva", "la", "denominaci\u00f3n", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "fue", "rechazada", "por", "los", "historiadores", "alemanes", "del", "siglo", "xix", "momento", "en", "el", "que", "el", "t\u00e9rmino", "barbarie", "designaba", "para", "las", "nacientes", "ciencias", "sociales", "un", "estadio", "de", "desarrollo", "cultural", "inferior", "a", "la", "civilizaci\u00f3n", "y", "superior", "al", "salvajismo", "prefirieron", "acu\u00f1ar", "un", "nuevo", "t\u00e9rmino", "v\u00f6lkerwanderung", "\"migraci\u00f3n", "de", "pueblos\"", "menos", "violento", "que", "invasiones", "al", "sugerir", "el", "desplazamiento", "completo", "de", "un", "pueblo", "con", "sus", "instituciones", "y", "cultura", "y", "m\u00e1s", "general", "incluso", "que", "invasiones", "germ\u00e1nicas", "al", "incluir", "a", "hunos", "eslavos", "y", "otros", "los", "germanos", "que", "dispon\u00edan", "de", "instituciones", "pol\u00edticas", "peculiares", "en", "concreto", "la", "asamblea", "de", "guerreros", "libres", "thing", "y", "la", "figura", "del", "rey", "recibieron", "la", "influencia", "de", "las", "tradiciones", "institucionales", "del", "imperio", "y", "la", "civilizaci\u00f3n", "grecorromana", "as\u00ed", "como", "la", "del", "cristianismo", "aunque", "no", "siempre", "del", "cristianismo", "cat\u00f3lico", "o", "atanasiano", "sino", "del", "arriano", "y", "se", "fueron", "adaptando", "a", "las", "circunstancias", "de", "su", "asentamiento", "en", "los", "nuevos", "territorios", "sobre", "todo", "a", "la", "alternativa", "entre", "imponerse", "como", "minor\u00eda", "dirigente", "sobre", "una", "mayor\u00eda", "de", "poblaci\u00f3n", "local", "o", "fusionarse", "con", "ella", "los", "nuevos", "reinos", "germ\u00e1nicos", "conformaron", "la", "personalidad", "de", "europa", "occidental", "durante", "la", "edad", "media", "evolucionaron", "en", "monarqu\u00edas", "feudales", "y", "monarqu\u00edas", "autoritarias", "y", "con", "el", "tiempo", "dieron", "origen", "a", "los", "estadosnaci\u00f3n", "que", "se", "fueron", "construyendo", "en", "torno", "a", "ellas", "socialmente", "en", "algunos", "de", "estos", "pa\u00edses", "espa\u00f1a", "o", "francia", "el", "origen", "germ\u00e1nico", "godo", "o", "franco", "pas\u00f3", "a", "ser", "un", "rasgo", "de", "honor", "u", "orgullo", "de", "casta", "ostentado", "por", "la", "nobleza", "como", "distinci\u00f3n", "sobre", "el", "conjunto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "transformaciones", "del", "mundo", "romano", "el", "imperio", "romano", "hab\u00eda", "pasado", "por", "invasiones", "externas", "y", "guerras", "civiles", "terribles", "en", "el", "pasado", "pero", "a", "finales", "del", "siglo", "iv", "aparentemente", "la", "situaci\u00f3n", "estaba", "bajo", "control", "hac\u00eda", "escaso", "tiempo", "que", "teodosio", "hab\u00eda", "logrado", "nuevamente", "unificar", "bajo", "un", "solo", "centro", "ambas", "mitades", "del", "imperio", "y", "establecido", "una", "nueva", "religi\u00f3n", "de", "estado", "el", "cristianismo", "niceno", "edicto", "de", "tesal\u00f3nica", "con", "la", "consiguiente", "persecuci\u00f3n", "de", "los", "tradicionales", "cultos", "paganos", "y", "las", "heterodoxias", "cristianas", "el", "clero", "cristiano", "convertido", "en", "una", "jerarqu\u00eda", "de", "poder", "justificaba", "ideol\u00f3gicamente", "a", "un", "imperium", "romanum", "christianum", "imperio", "romano", "cristiano", "y", "a", "la", "dinast\u00eda", "teodosiana", "como", "hab\u00eda", "comenzado", "a", "hacer", "ya", "con", "la", "constantiniana", "desde", "el", "edicto", "de", "mil\u00e1n", "se", "hab\u00edan", "encauzado", "los", "afanes", "de", "protagonismo", "pol\u00edtico", "de", "los", "m\u00e1s", "ricos", "e", "influyentes", "senadores", "romanos", "y", "de", "las", "provincias", "occidentales", "adem\u00e1s", "la", "dinast\u00eda", "hab\u00eda", "sabido", "encauzar", "acuerdos", "con", "la", "poderosa", "aristocracia", "militar", "en", "la", "que", "se", "enrolaban", "nobles", "germanos", "que", "acud\u00edan", "al", "servicio", "del", "imperio", "al", "frente", "de", "soldados", "unidos", "por", "lazos", "de", "fidelidad", "hacia", "ellos", "al", "morir", "en", "teodosio", "confi\u00f3", "el", "gobierno", "de", "occidente", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "su", "joven", "heredero", "honorio", "al", "general", "estilic\u00f3n", "primog\u00e9nito", "de", "un", "noble", "oficial", "v\u00e1ndalo", "que", "hab\u00eda", "contra\u00eddo", "matrimonio", "con", "flavia", "serena", "sobrina", "del", "propio", "teodosio", "pero", "cuando", "en", "el", "muri\u00f3", "asesinado", "valentiniano", "iii", "nieto", "de", "teodosio", "una", "buena", "parte", "de", "los", "descendientes", "de", "aquellos", "nobles", "occidentales", "nobilissimus", "clarissimus", "que", "tanto", "hab\u00edan", "confiado", "en", "los", "destinos", "del", "imperio", "parecieron", "ya", "desconfiar", "del", "mismo", "sobre", "todo", "cuando", "en", "el", "curso", "de", "dos", "decenios", "se", "hab\u00edan", "podido", "dar", "cuenta", "de", "que", "el", "gobierno", "imperial", "recluido", "en", "r\u00e1vena", "era", "cada", "vez", "m\u00e1s", "presa", "de", "los", "exclusivos", "intereses", "e", "intrigas", "de", "un", "peque\u00f1o", "grupo", "de", "altos", "oficiales", "del", "ej\u00e9rcito", "it\u00e1lico", "muchos", "de", "estos", "eran", "de", "origen", "germ\u00e1nico", "y", "cada", "vez", "confiaban", "m\u00e1s", "en", "las", "fuerzas", "de", "sus", "s\u00e9quitos", "armados", "de", "soldados", "convencionales", "y", "en", "los", "pactos", "y", "alianzas", "familiares", "que", "pudieran", "tener", "con", "otros", "jefes", "germ\u00e1nicos", "instalados", "en", "suelo", "imperial", "junto", "con", "sus", "propios", "pueblos", "que", "desarrollaban", "cada", "vez", "m\u00e1s", "una", "pol\u00edtica", "aut\u00f3noma", "la", "necesidad", "de", "acomodarse", "a", "la", "nueva", "situaci\u00f3n", "qued\u00f3", "evidenciada", "con", "el", "destino", "de", "gala", "placidia", "princesa", "imperial", "reh\u00e9n", "de", "los", "propios", "saqueadores", "de", "roma", "el", "visigodo", "alarico", "i", "y", "su", "primo", "ata\u00falfo", "con", "quien", "finalmente", "se", "cas\u00f3", "o", "con", "el", "de", "honoria", "hija", "de", "la", "anterior", "en", "segundas", "nupcias", "con", "el", "emperador", "constancio", "iii", "que", "opt\u00f3", "por", "ofrecerse", "como", "esposa", "al", "propio", "atila", "enfrent\u00e1ndose", "a", "su", "propio", "hermano", "valentiniano", "necesitados", "de", "mantener", "una", "posici\u00f3n", "de", "predominio", "social", "y", "econ\u00f3mico", "en", "sus", "regiones", "de", "origen", "reducidos", "sus", "patrimonios", "fundiarios", "a", "dimensiones", "provinciales", "y", "ambicionando", "un", "protagonismo", "pol\u00edtico", "propio", "de", "su", "linaje", "y", "de", "su", "cultura", "los", "honestiores", "los", "m\u00e1s", "honestos", "u", "honrados", "los", "que", "tienen", "honor", "representantes", "de", "las", "aristocracias", "tardorromanas", "occidentales", "habr\u00edan", "acabado", "por", "aceptar", "las", "ventajas", "de", "admitir", "la", "legitimidad", "del", "gobierno", "de", "dichos", "reyes", "germ\u00e1nicos", "ya", "muy", "romanizados", "asentados", "en", "sus", "provincias", "al", "fin", "y", "al", "cabo", "estos", "al", "frente", "de", "sus", "soldados", "pod\u00edan", "ofrecerles", "bastante", "mayor", "seguridad", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "los", "emperadores", "de", "r\u00e1vena", "adem\u00e1s", "el", "avituallamiento", "de", "dichas", "tropas", "resultaba", "bastante", "menos", "gravoso", "que", "el", "de", "las", "imperiales", "por", "basarse", "en", "buena", "medida", "en", "s\u00e9quitos", "armados", "dependientes", "de", "la", "nobleza", "germ\u00e1nica", "y", "alimentados", "con", "cargo", "al", "patrimonio", "fundiario", "provincial", "de", "la", "que", "esta", "ya", "hac\u00eda", "tiempo", "se", "hab\u00eda", "apropiado", "menos", "gravoso", "tanto", "para", "los", "arist\u00f3cratas", "provinciales", "como", "tambi\u00e9n", "para", "los", "grupos", "de", "humiliores", "los", "m\u00e1s", "humildes", "los", "rebajados", "en", "tierra", "humus", "que", "se", "agrupaban", "jer\u00e1rquicamente", "en", "torno", "a", "dichos", "arist\u00f3cratas", "y", "que", "en", "definitiva", "eran", "los", "que", "hab\u00edan", "venido", "soportando", "el", "m\u00e1ximo", "peso", "de", "la", "dura", "fiscalidad", "tardorromana", "las", "nuevas", "monarqu\u00edas", "m\u00e1s", "d\u00e9biles", "y", "descentralizadas", "que", "el", "viejo", "poder", "imperial", "estaban", "tambi\u00e9n", "m\u00e1s", "dispuestas", "a", "compartir", "el", "poder", "con", "las", "aristocracias", "provinciales", "m\u00e1xime", "cuando", "el", "poder", "de", "estos", "monarcas", "estaba", "muy", "limitado", "en", "el", "seno", "mismo", "de", "sus", "gentes", "por", "una", "nobleza", "basada", "en", "sus", "s\u00e9quitos", "armados", "desde", "su", "no", "muy", "lejano", "origen", "en", "las", "asambleas", "de", "guerreros", "libres", "de", "los", "que", "no", "dejaban", "de", "ser", "primun", "inter", "pares", "pero", "esta", "metamorfosis", "del", "occidente", "romano", "en", "romanogermano", "no", "hab\u00eda", "sido", "consecuencia", "de", "una", "inevitabilidad", "claramente", "evidenciada", "desde", "un", "principio", "por", "el", "contrario", "el", "camino", "hab\u00eda", "sido", "duro", "zigzagueante", "con", "ensayos", "de", "otras", "soluciones", "y", "con", "momentos", "en", "que", "parec\u00eda", "que", "todo", "pod\u00eda", "volver", "a", "ser", "como", "antes", "as\u00ed", "ocurri\u00f3", "durante", "todo", "el", "siglo", "v", "y", "en", "algunas", "regiones", "tambi\u00e9n", "en", "el", "siglo", "vi", "como", "consecuencia", "entre", "otras", "cosas", "de", "la", "llamada", "recuperatio", "imperii", "o", "reconquista", "de", "justiniano", "los", "distintos", "reinos", "las", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "desde", "el", "siglo", "iii", "hab\u00edan", "demostrado", "la", "permeabilidad", "del", "limes", "romano", "en", "europa", "fijado", "en", "el", "rin", "y", "el", "danubio", "la", "divisi\u00f3n", "del", "imperio", "en", "oriente", "y", "occidente", "y", "la", "mayor", "fortaleza", "del", "imperio", "oriental", "o", "bizantino", "determin\u00f3", "que", "fuera", "\u00fanicamente", "en", "la", "mitad", "occidental", "donde", "se", "produjo", "el", "asentamiento", "de", "estos", "pueblos", "y", "su", "institucionalizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "como", "reinos", "fueron", "los", "visigodos", "primero", "como", "reino", "de", "tolosa", "y", "luego", "como", "reino", "de", "toledo", "los", "primeros", "en", "efectuar", "esa", "institucionalizaci\u00f3n", "vali\u00e9ndose", "de", "su", "condici\u00f3n", "de", "federados", "con", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "un", "foedus", "con", "el", "imperio", "que", "les", "encarg\u00f3", "la", "pacificaci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "de", "galia", "e", "hispania", "cuyo", "control", "estaba", "perdido", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "tras", "las", "invasiones", "del", "por", "suevos", "v\u00e1ndalos", "y", "alanos", "de", "los", "tres", "solo", "los", "suevos", "lograron", "el", "asentamiento", "definitivo", "en", "una", "zona", "el", "reino", "de", "braga", "mientras", "que", "los", "v\u00e1ndalos", "se", "establecieron", "en", "el", "norte", "de", "\u00e1frica", "y", "las", "islas", "del", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "pero", "fueron", "al", "siglo", "siguiente", "eliminados", "por", "los", "bizantinos", "durante", "la", "gran", "expansi\u00f3n", "territorial", "de", "justiniano", "i", "campa\u00f1as", "de", "los", "generales", "belisario", "del", "al", "y", "nars\u00e9s", "hasta", "el", "simult\u00e1neamente", "los", "ostrogodos", "consiguieron", "instalarse", "en", "italia", "expulsando", "a", "los", "h\u00e9rulos", "que", "hab\u00edan", "expulsado", "a", "su", "vez", "de", "roma", "al", "\u00faltimo", "emperador", "de", "occidente", "el", "reino", "ostrogodo", "desapareci\u00f3", "tambi\u00e9n", "frente", "a", "la", "presi\u00f3n", "bizantina", "de", "justiniano", "i", "un", "segundo", "grupo", "de", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "se", "instala", "en", "europa", "occidental", "en", "el", "siglo", "vi", "de", "entre", "los", "que", "destaca", "el", "reino", "franco", "de", "clodoveo", "i", "y", "sus", "sucesores", "merovingios", "que", "desplaza", "a", "los", "visigodos", "de", "las", "galias", "forz\u00e1ndolos", "a", "trasladar", "su", "capital", "de", "tolosa", "toulouse", "a", "toledo", "tambi\u00e9n", "derrotaron", "a", "burgundios", "y", "alamanes", "absorbiendo", "sus", "reinos", "algo", "m\u00e1s", "tarde", "los", "lombardos", "se", "establecen", "en", "italia", "pero", "ser\u00e1n", "derrotados", "a", "finales", "del", "siglo", "viii", "por", "los", "mismos", "francos", "que", "reinstaurar\u00e1n", "el", "imperio", "con", "carlomagno", "a\u00f1o", "en", "gran", "breta\u00f1a", "se", "instalar\u00e1n", "los", "anglos", "sajones", "y", "jutos", "que", "crear\u00e1n", "una", "serie", "de", "reinos", "rivales", "que", "ser\u00e1n", "unificados", "por", "los", "daneses", "un", "pueblo", "n\u00f3rdico", "en", "lo", "que", "terminar\u00e1", "por", "ser", "el", "reino", "de", "inglaterra", "las", "instituciones", "la", "monarqu\u00eda", "germ\u00e1nica", "era", "en", "origen", "una", "instituci\u00f3n", "estrictamente", "temporal", "vinculada", "estrechamente", "al", "prestigio", "personal", "del", "rey", "que", "no", "pasaba", "de", "ser", "un", "primus", "inter", "pares", "primero", "entre", "iguales", "que", "la", "asamblea", "de", "guerreros", "libres", "eleg\u00eda", "monarqu\u00eda", "electiva", "normalmente", "para", "una", "expedici\u00f3n", "militar", "concreta", "o", "para", "una", "misi\u00f3n", "espec\u00edfica", "las", "migraciones", "a", "que", "se", "vieron", "sometidos", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "desde", "el", "siglo", "iii", "hasta", "el", "siglo", "v", "encajonados", "entre", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "hunos", "al", "este", "y", "la", "resistencia", "del", "limes", "romano", "al", "sur", "y", "oeste", "fue", "fortaleciendo", "la", "figura", "del", "rey", "al", "tiempo", "que", "se", "entraba", "en", "contacto", "cada", "vez", "mayor", "con", "las", "instituciones", "pol\u00edticas", "romanas", "que", "acostumbraban", "a", "la", "idea", "de", "un", "poder", "pol\u00edtico", "mucho", "m\u00e1s", "centralizado", "y", "concentrado", "en", "la", "persona", "del", "emperador", "romano", "la", "monarqu\u00eda", "se", "vincul\u00f3", "a", "las", "personas", "de", "los", "reyes", "de", "forma", "vitalicia", "y", "la", "tendencia", "era", "a", "hacerse", "monarqu\u00eda", "hereditaria", "dado", "que", "los", "reyes", "al", "igual", "que", "hab\u00edan", "hecho", "los", "emperadores", "romanos", "procuraban", "asegurarse", "la", "elecci\u00f3n", "de", "su", "sucesor", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "veces", "a\u00fan", "en", "vida", "y", "asoci\u00e1ndolos", "al", "trono", "el", "que", "el", "candidato", "fuera", "el", "primog\u00e9nito", "var\u00f3n", "no", "era", "una", "necesidad", "pero", "se", "termin\u00f3", "imponiendo", "como", "una", "consecuencia", "obvia", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "era", "imitado", "por", "las", "dem\u00e1s", "familias", "de", "guerreros", "enriquecidos", "por", "la", "posesi\u00f3n", "de", "tierras", "y", "convertidos", "en", "linajes", "nobiliarios", "que", "se", "emparentaban", "con", "la", "antigua", "nobleza", "romana", "en", "un", "proceso", "que", "puede", "denominarse", "feudalizaci\u00f3n", "con", "el", "tiempo", "la", "monarqu\u00eda", "se", "patrimonializ\u00f3", "permitiendo", "incluso", "la", "divisi\u00f3n", "del", "reino", "entre", "los", "hijos", "del", "rey", "el", "respeto", "a", "la", "figura", "del", "rey", "se", "reforz\u00f3", "mediante", "la", "sacralizaci\u00f3n", "de", "su", "toma", "de", "posesi\u00f3n", "unci\u00f3n", "con", "los", "sagrados", "\u00f3leos", "por", "parte", "de", "las", "autoridades", "religiosas", "y", "uso", "de", "elementos", "distintivos", "como", "orbe", "cetro", "y", "corona", "en", "el", "transcurso", "de", "una", "elaborada", "ceremonia", "la", "coronaci\u00f3n", "y", "la", "adici\u00f3n", "de", "funciones", "religiosas", "presidencia", "de", "concilios", "nacionales", "como", "los", "concilios", "de", "toledo", "y", "taumat\u00fargicas", "toque", "real", "de", "los", "reyes", "de", "francia", "para", "la", "cura", "de", "la", "escr\u00f3fula", "el", "problema", "se", "suscitaba", "cuando", "llegaba", "el", "momento", "de", "justificar", "la", "deposici\u00f3n", "de", "un", "rey", "y", "su", "sustituci\u00f3n", "por", "otro", "que", "no", "fuera", "su", "sucesor", "natural", "los", "\u00faltimos", "merovingios", "no", "gobernaban", "por", "s\u00ed", "mismos", "sino", "mediante", "los", "cargos", "de", "su", "corte", "entre", "los", "que", "destacaba", "el", "mayordomo", "de", "palacio", "\u00fanicamente", "tras", "la", "victoria", "contra", "los", "invasores", "musulmanes", "en", "la", "batalla", "de", "poitiers", "el", "mayordomo", "carlos", "martel", "se", "vio", "justificado", "para", "argumentar", "que", "la", "legitimidad", "de", "ejercicio", "le", "daba", "m\u00e9ritos", "suficientes", "para", "fundar", "\u00e9l", "mismo", "su", "propia", "dinast\u00eda", "la", "carolingia", "en", "otras", "ocasiones", "se", "recurr\u00eda", "a", "soluciones", "m\u00e1s", "imaginativas", "como", "forzar", "la", "tonsura", "corte", "eclesi\u00e1stico", "del", "pelo", "del", "rey", "visigodo", "wamba", "para", "incapacitarle", "los", "problemas", "de", "convivencia", "entre", "las", "minor\u00edas", "germanas", "y", "las", "mayor\u00edas", "locales", "hispanorromanas", "galoromanas", "etc", "fueron", "solucionados", "con", "m\u00e1s", "eficacia", "por", "los", "reinos", "con", "m\u00e1s", "proyecci\u00f3n", "en", "el", "tiempo", "visigodos", "y", "francos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "fusi\u00f3n", "permitiendo", "los", "matrimonios", "mixtos", "unificando", "la", "legislaci\u00f3n", "y", "realizando", "la", "conversi\u00f3n", "al", "catolicismo", "frente", "a", "la", "religi\u00f3n", "originaria", "que", "en", "muchos", "casos", "ya", "no", "era", "el", "paganismo", "tradicional", "germ\u00e1nico", "sino", "el", "cristianismo", "arriano", "adquirido", "en", "su", "paso", "por", "el", "imperio", "oriental", "algunas", "caracter\u00edsticas", "propias", "de", "las", "instituciones", "germanas", "se", "conservaron", "una", "de", "ellas", "el", "predominio", "del", "derecho", "consuetudinario", "sobre", "el", "derecho", "escrito", "propio", "del", "derecho", "romano", "no", "obstante", "los", "reinos", "germ\u00e1nicos", "realizaron", "algunas", "codificaciones", "legislativas", "con", "mayor", "o", "menor", "influencia", "del", "derecho", "romano", "o", "de", "las", "tradiciones", "germ\u00e1nicas", "redactadas", "en", "lat\u00edn", "a", "partir", "del", "siglo", "v", "leyes", "teodoricianas", "edicto", "de", "teodorico", "c\u00f3digo", "de", "eurico", "breviario", "de", "alarico", "el", "primer", "c\u00f3digo", "escrito", "en", "lengua", "germ\u00e1nica", "fue", "el", "del", "rey", "ethelberto", "de", "kent", "el", "primero", "de", "los", "anglosajones", "en", "convertirse", "al", "cristianismo", "comienzos", "del", "siglo", "vi", "el", "visig\u00f3tico", "liber", "iudicorum", "recesvinto", "y", "la", "franca", "ley", "s\u00e1lica", "clodoveo", "mantuvieron", "una", "vigencia", "muy", "prolongada", "por", "su", "consideraci\u00f3n", "como", "fuentes", "del", "derecho", "en", "las", "monarqu\u00edas", "medievales", "y", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "la", "cristiandad", "latina", "y", "los", "b\u00e1rbaros", "la", "expansi\u00f3n", "del", "cristianismo", "entre", "los", "b\u00e1rbaros", "el", "asentamiento", "de", "la", "autoridad", "episcopal", "en", "las", "ciudades", "y", "del", "monacato", "en", "los", "\u00e1mbitos", "rurales", "sobre", "todo", "desde", "la", "regla", "de", "san", "benito", "de", "nursia", "monasterio", "de", "montecassino", "constituyeron", "una", "poderosa", "fuerza", "fusionadora", "de", "culturas", "y", "ayud\u00f3", "a", "asegurar", "que", "muchos", "rasgos", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "cl\u00e1sica", "como", "el", "derecho", "romano", "y", "el", "lat\u00edn", "pervivieran", "en", "la", "mitad", "occidental", "del", "imperio", "e", "incluso", "se", "expandiera", "por", "europa", "central", "y", "septentrional", "los", "francos", "se", "convirtieron", "al", "catolicismo", "durante", "el", "reinado", "de", "clodoveo", "i", "o", "y", "a", "partir", "de", "entonces", "expandieron", "el", "cristianismo", "entre", "los", "germanos", "del", "otro", "lado", "del", "rin", "los", "suevos", "que", "se", "hab\u00edan", "hecho", "cristianos", "arrianos", "con", "remismundo", "se", "convirtieron", "al", "catolicismo", "con", "teodomiro", "por", "las", "predicaciones", "de", "san", "mart\u00edn", "de", "dumio", "en", "ese", "proceso", "se", "hab\u00edan", "adelantado", "a", "los", "propios", "visigodos", "que", "hab\u00edan", "sido", "cristianizados", "previamente", "en", "oriente", "en", "la", "versi\u00f3n", "arriana", "en", "el", "siglo", "iv", "y", "mantuvieron", "durante", "siglo", "y", "medio", "la", "diferencia", "religiosa", "con", "los", "cat\u00f3licos", "hispanorromanos", "incluso", "con", "luchas", "internas", "dentro", "de", "la", "clase", "dominante", "goda", "como", "demostr\u00f3", "la", "rebeli\u00f3n", "y", "muerte", "de", "san", "hermenegildo", "hijo", "del", "rey", "leovigildo", "la", "conversi\u00f3n", "al", "catolicismo", "de", "recaredo", "marc\u00f3", "el", "comienzo", "de", "la", "fusi\u00f3n", "de", "ambas", "sociedades", "y", "de", "la", "protecci\u00f3n", "regia", "al", "clero", "cat\u00f3lico", "visualizada", "en", "los", "concilios", "de", "toledo", "presididos", "por", "el", "propio", "rey", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "vieron", "un", "verdadero", "renacimiento", "visigodo", "con", "figuras", "de", "la", "influencia", "de", "san", "isidoro", "de", "sevilla", "y", "sus", "hermanos", "leandro", "fulgencio", "y", "florentina", "los", "cuatro", "santos", "de", "cartagena", "braulio", "de", "zaragoza", "o", "ildefonso", "de", "toledo", "de", "gran", "repercusi\u00f3n", "en", "el", "resto", "de", "europa", "y", "en", "los", "futuros", "reinos", "cristianos", "de", "la", "reconquista", "v\u00e9ase", "cristianismo", "en", "espa\u00f1a", "monasterio", "en", "espa\u00f1a", "monasterio", "hispano", "y", "liturgia", "hisp\u00e1nica", "los", "ostrogodos", "en", "cambio", "no", "dispusieron", "de", "tiempo", "suficiente", "para", "realizar", "la", "misma", "evoluci\u00f3n", "en", "italia", "no", "obstante", "del", "grado", "de", "convivencia", "con", "el", "papado", "y", "los", "intelectuales", "cat\u00f3licos", "fue", "muestra", "que", "los", "reyes", "ostrogodos", "los", "elevaban", "a", "los", "cargos", "de", "mayor", "confianza", "boecio", "y", "casiodoro", "ambos", "magister", "officiorum", "con", "teodorico", "el", "grande", "aunque", "tambi\u00e9n", "de", "lo", "vulnerable", "de", "su", "situaci\u00f3n", "ejecutado", "el", "primero", "y", "apartado", "por", "los", "bizantinos", "el", "segundo", "sus", "sucesores", "en", "el", "dominio", "de", "italia", "los", "tambi\u00e9n", "arrianos", "lombardos", "tampoco", "llegaron", "a", "experimentar", "la", "integraci\u00f3n", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "sometida", "y", "su", "divisiones", "internas", "hicieron", "que", "la", "conversi\u00f3n", "al", "catolicismo", "del", "rey", "agilulfo", "no", "llegara", "a", "tener", "mayores", "consecuencias", "el", "cristianismo", "fue", "llevado", "a", "irlanda", "por", "san", "patricio", "a", "principios", "del", "siglo", "v", "y", "desde", "all\u00ed", "se", "extendi\u00f3", "a", "escocia", "desde", "donde", "un", "siglo", "m\u00e1s", "tarde", "regres\u00f3", "por", "la", "zona", "norte", "a", "una", "inglaterra", "abandonada", "por", "los", "cristianos", "britones", "a", "los", "paganos", "pictos", "y", "escotos", "procedentes", "del", "norte", "de", "gran", "breta\u00f1a", "y", "a", "los", "tambi\u00e9n", "paganos", "germanos", "procedentes", "del", "continente", "anglos", "sajones", "y", "jutos", "a", "finales", "del", "siglo", "vi", "con", "el", "papa", "gregorio", "magno", "tambi\u00e9n", "roma", "envi\u00f3", "misioneros", "a", "inglaterra", "desde", "el", "sur", "con", "lo", "que", "se", "consigui\u00f3", "que", "en", "el", "transcurso", "de", "un", "siglo", "inglaterra", "volviera", "a", "ser", "cristiana", "a", "su", "vez", "los", "britones", "hab\u00edan", "iniciado", "una", "emigraci\u00f3n", "por", "v\u00eda", "mar\u00edtima", "hacia", "la", "pen\u00ednsula", "de", "breta\u00f1a", "llegando", "incluso", "hasta", "lugares", "tan", "lejanos", "como", "la", "costa", "cant\u00e1brica", "entre", "galicia", "y", "asturias", "donde", "fundaron", "la", "di\u00f3cesis", "de", "britonia", "esta", "tradici\u00f3n", "cristiana", "se", "distingu\u00eda", "por", "el", "uso", "de", "la", "tonsura", "c\u00e9ltica", "o", "escocesa", "que", "rapaba", "la", "parte", "frontal", "del", "pelo", "en", "vez", "de", "la", "coronilla", "la", "supervivencia", "en", "irlanda", "de", "una", "comunidad", "cristiana", "aislada", "de", "europa", "por", "la", "barrera", "pagana", "de", "los", "anglosajones", "provoc\u00f3", "una", "evoluci\u00f3n", "diferente", "al", "cristianismo", "continental", "lo", "que", "se", "ha", "denominado", "cristianismo", "celta", "conservaron", "mucho", "de", "la", "antigua", "tradici\u00f3n", "latina", "que", "estuvieron", "en", "condiciones", "de", "compartir", "con", "europa", "continental", "apenas", "la", "oleada", "invasora", "se", "hubo", "calmado", "temporalmente", "tras", "su", "extensi\u00f3n", "a", "inglaterra", "en", "el", "siglo", "vi", "los", "irlandeses", "fundaron", "en", "el", "siglo", "vii", "monasterios", "en", "francia", "en", "suiza", "saint", "gall", "e", "incluso", "en", "italia", "destac\u00e1ndose", "particularmente", "los", "nombres", "de", "columba", "y", "columbano", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "fueron", "durante", "unos", "tres", "siglos", "el", "vivero", "de", "importantes", "nombres", "para", "la", "cultura", "el", "historiador", "beda", "el", "venerable", "el", "misionero", "bonifacio", "de", "alemania", "el", "educador", "alcuino", "de", "york", "o", "el", "te\u00f3logo", "juan", "escoto", "er\u00edgena", "entre", "otros", "tal", "influencia", "llega", "hasta", "la", "atribuci\u00f3n", "de", "leyendas", "como", "la", "de", "santa", "\u00farsula", "y", "las", "once", "mil", "v\u00edrgenes", "bretona", "que", "habr\u00eda", "efectuado", "un", "extraordinario", "viaje", "entre", "britania", "y", "roma", "para", "acabar", "martirizada", "en", "colonia", "otras", "cristianizaciones", "medievales", "por", "su", "parte", "la", "extensi\u00f3n", "del", "cristianismo", "entre", "los", "b\u00falgaros", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "pueblos", "eslavos", "serbios", "moravos", "y", "los", "pueblos", "de", "crimea", "y", "estepas", "ucranianas", "y", "rusas", "vladimiro", "i", "de", "kiev", "a\u00f1o", "fue", "muy", "posterior", "y", "a", "cargo", "del", "imperio", "bizantino", "con", "lo", "que", "se", "hizo", "con", "el", "credo", "ortodoxo", "predicaciones", "de", "cirilo", "y", "metodio", "siglo", "ix", "mientras", "que", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "otros", "pueblos", "de", "europa", "oriental", "el", "resto", "de", "los", "eslavos", "polacos", "eslovenos", "y", "croatas", "b\u00e1lticos", "y", "h\u00fangaros", "san", "esteban", "i", "de", "hungr\u00eda", "hacia", "el", "a\u00f1o", "y", "de", "los", "pueblos", "n\u00f3rdicos", "vikingos", "escandinavos", "se", "hizo", "por", "el", "cristianismo", "latino", "partiendo", "de", "europa", "central", "en", "un", "periodo", "todav\u00eda", "m\u00e1s", "tard\u00edo", "hasta", "los", "siglos", "xi", "y", "xii", "permitiendo", "especialmente", "la", "conversi\u00f3n", "de", "hungr\u00eda", "las", "primeras", "peregrinaciones", "por", "v\u00eda", "terrestre", "a", "tierra", "santa", "j\u00e1zaros", "los", "j\u00e1zaros", "eran", "un", "pueblo", "turco", "procedente", "del", "asia", "central", "donde", "se", "hab\u00eda", "formado", "desde", "el", "siglo", "vi", "el", "imperio", "de", "los", "k\u00f6kt\u00fcrks", "que", "en", "su", "parte", "occidental", "hab\u00eda", "dado", "origen", "a", "un", "importante", "estado", "que", "dominaba", "el", "c\u00e1ucaso", "y", "las", "estepas", "rusas", "y", "ucranianas", "hasta", "crimea", "en", "el", "siglo", "vii", "su", "clase", "dirigente", "se", "convirti\u00f3", "mayoritariamente", "al", "juda\u00edsmo", "peculiaridad", "religiosa", "que", "lo", "convert\u00eda", "en", "un", "vecino", "excepcional", "entre", "el", "califato", "isl\u00e1mico", "de", "damasco", "y", "el", "imperio", "cristiano", "de", "bizancio", "el", "imperio", "bizantino", "siglos", "iv", "al", "xv", "la", "divisi\u00f3n", "entre", "oriente", "y", "occidente", "fue", "adem\u00e1s", "de", "una", "estrategia", "pol\u00edtica", "inicialmente", "de", "diocleciano", "y", "hecha", "definitiva", "con", "teodosio", "i", "un", "reconocimiento", "de", "la", "diferencia", "esencial", "entre", "ambas", "mitades", "del", "imperio", "oriente", "en", "s\u00ed", "mismo", "muy", "diverso", "pen\u00ednsula", "balc\u00e1nica", "mezzogiorno", "anatolia", "c\u00e1ucaso", "siria", "palestina", "egipto", "y", "la", "frontera", "mesopot\u00e1mica", "con", "los", "persas", "era", "la", "parte", "m\u00e1s", "urbanizada", "y", "con", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "din\u00e1mica", "y", "comercial", "frente", "a", "un", "occidente", "en", "v\u00edas", "de", "feudalizaci\u00f3n", "ruralizado", "con", "una", "vida", "urbana", "en", "decadencia", "mano", "de", "obra", "esclava", "cada", "vez", "m\u00e1s", "escasa", "y", "la", "aristocracia", "cada", "vez", "m\u00e1s", "ajena", "a", "las", "estructuras", "del", "poder", "imperial", "y", "recluida", "en", "sus", "lujosas", "villae", "autosuficientes", "cultivadas", "por", "colonos", "en", "r\u00e9gimen", "similar", "a", "la", "servidumbre", "la", "lengua", "franca", "en", "oriente", "era", "el", "griego", "frente", "al", "lat\u00edn", "de", "occidente", "en", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "la", "jerarqu\u00eda", "cristiana", "oriente", "dispon\u00eda", "de", "todos", "los", "patriarcados", "de", "la", "pentarqu\u00eda", "menos", "el", "de", "roma", "alejandr\u00eda", "antioqu\u00eda", "y", "constantinopla", "a", "los", "que", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "jerusal\u00e9n", "tras", "el", "concilio", "de", "calcedonia", "de", "incluso", "la", "primac\u00eda", "romana", "sede", "pontificia", "de", "san", "pedro", "era", "un", "hecho", "discutido", "porque", "el", "estado", "bizantino", "se", "operaba", "seg\u00fan", "el", "cesaropapismo", "empezado", "por", "constantino", "i", "y", "fundado", "teol\u00f3gicamente", "por", "eusebio", "de", "cesarea", "la", "supervivencia", "de", "bizancio", "no", "depend\u00eda", "de", "la", "suerte", "de", "occidente", "mientras", "que", "lo", "contrario", "s\u00ed", "de", "hecho", "los", "emperadores", "orientales", "optaron", "por", "sacrificar", "roma", "que", "ya", "ni", "siquiera", "era", "la", "capital", "occidental", "cuando", "lo", "consideraron", "conveniente", "abandon\u00e1ndola", "a", "su", "suerte", "o", "incluso", "desplazando", "hacia", "ella", "a", "los", "germanos", "h\u00e9rulos", "ostrogodos", "y", "lombardos", "lo", "que", "precipit\u00f3", "su", "ca\u00edda", "sin", "embargo", "la", "ciudad", "eterna", "que", "ten\u00eda", "un", "valor", "simb\u00f3lico", "fue", "reconquistada", "e", "incluida", "en", "el", "ef\u00edmero", "exarcado", "de", "r\u00e1vena", "la", "restauraci\u00f3n", "imperial", "de", "justiniano", "justiniano", "i", "consolid\u00f3", "la", "frontera", "del", "danubio", "y", "desde", "logr\u00f3", "un", "equilibrio", "en", "la", "frontera", "con", "la", "persia", "sas\u00e1nida", "lo", "que", "le", "permiti\u00f3", "desplazar", "los", "esfuerzos", "bizantinos", "hacia", "el", "mediterr\u00e1neo", "reconstruyendo", "la", "unidad", "del", "mare", "nostrum", "en", "una", "expedici\u00f3n", "del", "general", "belisario", "aniquila", "a", "los", "v\u00e1ndalos", "batallas", "de", "ad", "decimum", "y", "de", "tricamer\u00f3n", "incorporando", "la", "provincia", "de", "\u00e1frica", "y", "las", "islas", "del", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "cerde\u00f1a", "c\u00f3rcega", "y", "las", "baleares", "en", "mundus", "ocup\u00f3", "dalmacia", "y", "belisario", "sicilia", "nars\u00e9s", "elimina", "a", "los", "ostrogodos", "de", "italia", "en", "r\u00e1vena", "volvi\u00f3", "a", "ser", "una", "ciudad", "imperial", "donde", "se", "conservar\u00e1n", "los", "fastuosos", "mosaicos", "de", "san", "vital", "liberio", "solo", "consigui\u00f3", "desplazar", "a", "los", "visigodos", "de", "la", "costa", "sureste", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "de", "la", "provincia", "b\u00e9tica", "en", "constantinopla", "se", "iniciaron", "dos", "programas", "ambiciosos", "y", "de", "prestigio", "con", "el", "fin", "de", "asentar", "la", "autoridad", "imperial", "uno", "de", "recopilaci\u00f3n", "legislativa", "el", "corpus", "iuris", "civilis", "dirigido", "por", "triboniano", "promulgado", "entre", "y", "y", "otro", "constructivo", "la", "iglesia", "de", "santa", "sof\u00eda", "de", "los", "arquitectos", "antemio", "de", "tralles", "e", "isidoro", "de", "mileto", "levantada", "entre", "el", "y", "el", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "cl\u00e1sica", "fue", "clausurado", "la", "academia", "de", "atenas", "nota", "otro", "las", "carreras", "de", "cuadrigas", "siguieron", "siendo", "una", "diversi\u00f3n", "popular", "que", "levantaba", "pasiones", "de", "hecho", "eran", "utilizadas", "pol\u00edticamente", "expresando", "el", "color", "de", "cada", "equipo", "divergencias", "religiosas", "un", "precoz", "ejemplo", "de", "movilizaciones", "populares", "utilizando", "colores", "pol\u00edticos", "la", "revuelta", "de", "nik\u00e1", "estuvo", "a", "punto", "de", "provocar", "la", "huida", "del", "emperador", "que", "evit\u00f3", "la", "emperatriz", "teodora", "con", "su", "famosa", "frase", "la", "p\u00farpura", "es", "un", "glorioso", "sudarionota", "crisis", "supervivencia", "y", "helenizaci\u00f3n", "del", "imperio", "los", "siglos", "vii", "y", "viii", "representaron", "para", "bizancio", "una", "edad", "oscura", "similar", "a", "la", "de", "occidente", "que", "incluy\u00f3", "tambi\u00e9n", "una", "fuerte", "ruralizaci\u00f3n", "y", "feudalizaci\u00f3n", "en", "lo", "social", "y", "econ\u00f3mico", "y", "una", "p\u00e9rdida", "de", "prestigio", "y", "control", "efectivo", "del", "poder", "central", "a", "las", "causas", "internas", "se", "sum\u00f3", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "con", "los", "persas", "nada", "decisiva", "pero", "especialmente", "extenuante", "a", "la", "que", "sigui\u00f3", "la", "invasi\u00f3n", "musulmana", "que", "priv\u00f3", "al", "imperio", "de", "las", "provincias", "m\u00e1s", "ricas", "egipto", "y", "siria", "no", "obstante", "en", "el", "caso", "bizantino", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "la", "producci\u00f3n", "intelectual", "y", "art\u00edstica", "respond\u00eda", "adem\u00e1s", "a", "los", "efectos", "particulares", "de", "la", "querella", "iconoclasta", "que", "no", "fue", "un", "simple", "debate", "teol\u00f3gico", "entre", "iconoclastas", "e", "icon\u00f3dulos", "sino", "un", "enfrentamiento", "interno", "desatado", "por", "el", "patriarcado", "de", "constantinopla", "apoyado", "por", "el", "emperador", "le\u00f3n", "iii", "que", "pretend\u00eda", "acabar", "con", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "poder", "e", "influencia", "pol\u00edtica", "y", "religiosa", "de", "los", "poderosos", "monasterios", "y", "sus", "apoyos", "territoriales", "puede", "imaginarse", "su", "importancia", "viendo", "c\u00f3mo", "ha", "sobrevivido", "hasta", "la", "actualidad", "el", "monte", "athos", "fundado", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "en", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "autoridad", "imperial", "y", "la", "mayor", "estabilidad", "de", "los", "siglos", "siguientes", "trajo", "consigo", "tambi\u00e9n", "un", "proceso", "de", "helenizaci\u00f3n", "es", "decir", "de", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "identidad", "griega", "frente", "a", "la", "oficial", "entidad", "romana", "de", "las", "instituciones", "cosa", "m\u00e1s", "posible", "entonces", "dada", "la", "limitaci\u00f3n", "y", "homogeneizaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "producida", "por", "la", "p\u00e9rdida", "de", "las", "provincias", "y", "que", "permit\u00eda", "una", "organizaci\u00f3n", "territorial", "militarizada", "y", "m\u00e1s", "f\u00e1cilmente", "gestionable", "los", "temas", "themata", "con", "la", "adscripci\u00f3n", "a", "la", "tierra", "de", "los", "militares", "en", "ellos", "establecidos", "lo", "que", "produjo", "formas", "similares", "al", "feudalismo", "occidental", "el", "periodo", "entre", "y", "bajo", "la", "dinast\u00eda", "macedonia", "se", "conoce", "con", "el", "nombre", "de", "renacimiento", "maced\u00f3nico", "en", "que", "bizancio", "vuelve", "a", "ser", "una", "potencia", "mediterr\u00e1nea", "y", "se", "proyecta", "hacia", "los", "pueblos", "eslavos", "de", "los", "balcanes", "y", "hacia", "el", "norte", "del", "mar", "negro", "basilio", "ii", "bulgar\u00f3ctono", "que", "ocup\u00f3", "el", "trono", "en", "el", "per\u00edodo", "llev\u00f3", "al", "imperio", "a", "su", "m\u00e1xima", "extensi\u00f3n", "territorial", "desde", "la", "invasi\u00f3n", "musulmana", "ocupando", "parte", "de", "siria", "crimea", "y", "los", "balcanes", "hasta", "el", "danubio", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "cirilo", "y", "metodio", "obtendr\u00e1", "una", "esfera", "de", "influencia", "bizantina", "en", "europa", "oriental", "que", "cultural", "y", "religiosamente", "tendr\u00e1", "una", "gran", "proyecci\u00f3n", "futura", "mediante", "la", "difusi\u00f3n", "del", "alfabeto", "cir\u00edlico", "adaptaci\u00f3n", "del", "alfabeto", "griego", "para", "la", "representaci\u00f3n", "de", "los", "fonemas", "eslavos", "que", "se", "sigue", "utilizando", "en", "la", "actualidad", "as\u00ed", "como", "la", "del", "cristianismo", "ortodoxo", "predominante", "desde", "serbia", "hasta", "rusia", "sin", "embargo", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xi", "presenciar\u00e1", "un", "nuevo", "desaf\u00edo", "isl\u00e1mico", "esta", "vez", "protagonizado", "por", "los", "turcos", "sely\u00facidas", "y", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "papado", "y", "de", "los", "europeos", "occidentales", "mediante", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "de", "las", "cruzadas", "la", "actividad", "comercial", "de", "los", "mercaderes", "italianos", "genoveses", "amalfitanos", "pisanos", "y", "sobre", "todo", "venecianos", "y", "las", "pol\u00e9micas", "teol\u00f3gicas", "del", "denominado", "cisma", "de", "oriente", "o", "gran", "cisma", "de", "oriente", "y", "occidente", "con", "lo", "que", "la", "te\u00f3rica", "ayuda", "cristiana", "se", "demostr\u00f3", "tan", "negativa", "o", "m\u00e1s", "para", "el", "imperio", "oriental", "que", "la", "amenaza", "musulmana", "el", "proceso", "de", "feudalizaci\u00f3n", "se", "acentu\u00f3", "al", "verse", "forzados", "los", "emperadores", "comneno", "a", "realizar", "cesiones", "territoriales", "denominadas", "pronoia", "a", "la", "aristocracia", "y", "a", "miembros", "su", "propia", "familia", "la", "expansi\u00f3n", "del", "islam", "desde", "el", "siglo", "vii", "en", "el", "siglo", "vii", "tras", "las", "predicaciones", "de", "mahoma", "y", "las", "conquistas", "de", "los", "primeros", "califas", "a", "la", "vez", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "y", "religiosos", "en", "una", "religi\u00f3n", "el", "islamismo", "que", "no", "reconoce", "distinciones", "entre", "laicos", "y", "cl\u00e9rigos", "se", "hab\u00eda", "producido", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "arabia", "y", "la", "conquista", "del", "imperio", "persa", "y", "de", "buena", "parte", "del", "imperio", "bizantino", "en", "el", "siglo", "viii", "se", "lleg\u00f3", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "la", "india", "y", "el", "asia", "central", "batalla", "del", "talas", "victoria", "isl\u00e1mica", "ante", "china", "tras", "la", "que", "no", "se", "profundiz\u00f3", "en", "ese", "imperio", "pero", "que", "permiti\u00f3", "un", "mayor", "contacto", "con", "su", "civilizaci\u00f3n", "aprovechando", "los", "conocimientos", "de", "los", "prisioneros", "en", "el", "occidente", "la", "expansi\u00f3n", "musulmana", "se", "fren\u00f3", "desde", "la", "batalla", "de", "poitiers", "ante", "los", "francos", "y", "la", "mitificada", "batalla", "de", "covadonga", "ante", "los", "asturianos", "la", "presencia", "de", "los", "musulmanes", "como", "una", "civilizaci\u00f3n", "rival", "alternativa", "asentada", "en", "la", "mitad", "sur", "de", "la", "cuenca", "del", "mediterr\u00e1neo", "cuyo", "tr\u00e1fico", "mar\u00edtimo", "pasan", "a", "controlar", "oblig\u00f3", "al", "cierre", "en", "s\u00ed", "misma", "de", "europa", "occidental", "por", "varios", "siglos", "y", "para", "algunos", "historiadores", "signific\u00f3", "el", "verdadero", "comienzo", "de", "la", "edad", "media", "desde", "el", "siglo", "viii", "se", "produjo", "una", "difusi\u00f3n", "m\u00e1s", "lenta", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "por", "sitios", "tan", "lejanos", "como", "indonesia", "y", "el", "continente", "africano", "y", "desde", "el", "siglo", "xiv", "por", "anatolia", "y", "los", "balcanes", "las", "relaciones", "con", "la", "india", "fueron", "tambi\u00e9n", "muy", "estrechas", "durante", "el", "resto", "de", "la", "edad", "media", "aunque", "la", "imposici\u00f3n", "del", "imperio", "mogol", "no", "se", "produjo", "hasta", "el", "siglo", "xvi", "mientras", "que", "el", "oc\u00e9ano", "\u00edndico", "se", "convirti\u00f3", "casi", "en", "un", "mare", "nostrum", "\u00e1rabe", "donde", "se", "ambientaron", "las", "aventuras", "de", "simbad", "el", "marino", "uno", "de", "los", "cuentos", "de", "las", "mil", "y", "una", "noches", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "har\u00fan", "alrashid", "el", "tr\u00e1fico", "comercial", "de", "las", "rutas", "mar\u00edtimas", "y", "caravaneras", "un\u00edan", "el", "\u00edndico", "con", "el", "mediterr\u00e1neo", "a", "trav\u00e9s", "del", "mar", "rojo", "o", "el", "golfo", "p\u00e9rsico", "y", "las", "caravanas", "del", "desierto", "esa", "llamada", "ruta", "de", "las", "especias", "prefigurada", "por", "la", "ruta", "del", "incienso", "en", "la", "edad", "antigua", "fue", "esencial", "para", "que", "llegaran", "a", "occidente", "retazos", "de", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "de", "extremo", "oriente", "por", "el", "norte", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "cumpli\u00f3", "la", "misma", "funci\u00f3n", "atravesando", "los", "desiertos", "y", "las", "cordilleras", "del", "turquest\u00e1n", "el", "ajedrez", "la", "numeraci\u00f3n", "indoar\u00e1biga", "y", "el", "concepto", "de", "cero", "as\u00ed", "como", "algunas", "obras", "literarias", "calila", "e", "dimna", "estuvieron", "entre", "los", "aportes", "hind\u00faes", "y", "persas", "el", "papel", "el", "grabado", "o", "la", "p\u00f3lvora", "entre", "las", "chinas", "la", "funci\u00f3n", "de", "los", "\u00e1rabes", "y", "de", "los", "persas", "sirios", "egipcios", "y", "espa\u00f1oles", "arabizados", "no", "solo", "isl\u00e1micos", "pues", "hubo", "muchos", "que", "mantuvieron", "su", "religi\u00f3n", "cristiana", "o", "jud\u00eda", "no", "tanto", "la", "zoroastriana", "dist\u00f3", "mucho", "de", "ser", "mera", "transmisi\u00f3n", "como", "testimonia", "la", "influencia", "de", "la", "reinterpretaci\u00f3n", "de", "la", "filosof\u00eda", "cl\u00e1sica", "que", "lleg\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "textos", "\u00e1rabes", "a", "europa", "occidental", "a", "partir", "de", "las", "traducciones", "latinas", "desde", "el", "siglo", "xii", "y", "la", "difusi\u00f3n", "de", "cultivos", "y", "t\u00e9cnicas", "agr\u00edcolas", "por", "la", "regi\u00f3n", "mediterr\u00e1nea", "en", "un", "momento", "en", "que", "estaban", "pr\u00e1cticamente", "ausentes", "de", "la", "econom\u00eda", "europea", "destacaron", "las", "pr\u00e1cticas", "comerciales", "y", "la", "circulaci\u00f3n", "monetaria", "en", "el", "mundo", "isl\u00e1mico", "animadas", "por", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "minas", "de", "oro", "tan", "lejanas", "como", "las", "del", "\u00e1frica", "subsahariana", "junto", "con", "otro", "tipo", "de", "actividades", "como", "el", "tr\u00e1fico", "de", "esclavos", "la", "unidad", "inicial", "del", "mundo", "isl\u00e1mico", "que", "se", "hab\u00eda", "cuestionado", "ya", "en", "el", "aspecto", "religioso", "con", "la", "separaci\u00f3n", "de", "sun\u00edes", "y", "chi\u00edes", "se", "rompi\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "lo", "pol\u00edtico", "con", "la", "sustituci\u00f3n", "de", "los", "omeyas", "por", "los", "abbas\u00edes", "al", "frente", "del", "califato", "en", "el", "que", "adem\u00e1s", "sustituyeron", "damasco", "por", "bagdad", "como", "capital", "abderram\u00e1n", "i", "el", "\u00faltimo", "superviviente", "omeya", "consigui\u00f3", "fundar", "en", "c\u00f3rdoba", "un", "emirato", "independiente", "para", "al\u00e1ndalus", "nombre", "\u00e1rabe", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "que", "su", "descendiente", "abderram\u00e1n", "iii", "convirti\u00f3", "en", "un", "califato", "alternativo", "en", "el", "poco", "antes", "en", "el", "los", "fatim\u00edes", "hab\u00edan", "hecho", "lo", "propio", "en", "egipto", "a", "partir", "del", "siglo", "xi", "se", "producen", "cambios", "muy", "importantes", "el", "desaf\u00edo", "a", "la", "hegemon\u00eda", "\u00e1rabe", "como", "etnia", "dominante", "dentro", "del", "islam", "a", "cargo", "de", "los", "islamizados", "turcos", "que", "pasar\u00e1n", "a", "controlar", "distintas", "zonas", "del", "medio", "oriente", "mamelucos", "otomanos", "o", "de", "kurdos", "como", "saladino", "la", "irrupci\u00f3n", "de", "los", "cristianos", "latinos", "en", "tres", "puntos", "clave", "del", "mediterr\u00e1neo", "reinos", "cristianos", "de", "la", "reconquista", "en", "al\u00e1ndalus", "normandos", "en", "el", "sur", "de", "italia", "y", "cruzados", "en", "siria", "y", "palestina", "y", "la", "de", "los", "mongoles", "desde", "el", "centro", "de", "asia", "al\u00e1ndalus", "siglo", "viii", "al", "xv", "imperio", "carolingio", "siglos", "viii", "y", "ix", "surgimiento", "y", "ascenso", "hacia", "el", "siglo", "viii", "la", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "europea", "se", "hab\u00eda", "estabilizado", "en", "oriente", "el", "imperio", "bizantino", "era", "fuerte", "otra", "vez", "gracias", "a", "una", "serie", "de", "emperadores", "competentes", "en", "occidente", "algunos", "reinos", "aseguraban", "relativa", "estabilidad", "a", "varias", "regiones", "northumbria", "a", "inglaterra", "el", "reino", "visigodo", "a", "espa\u00f1a", "el", "reino", "lombardo", "a", "italia", "y", "el", "reino", "franco", "a", "galia", "y", "alemania", "en", "realidad", "el", "reino", "franco", "era", "un", "compuesto", "de", "tres", "reinos", "austrasia", "neustria", "y", "aquitania", "el", "imperio", "carolingio", "surge", "de", "las", "bases", "creadas", "por", "los", "predecesores", "de", "carlomagno", "desde", "principios", "del", "siglo", "viii", "carlos", "martel", "y", "pipino", "el", "breve", "la", "proyecci\u00f3n", "de", "sus", "fronteras", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "gran", "parte", "de", "la", "europa", "occidental", "permiti\u00f3", "a", "carlos", "la", "aspiraci\u00f3n", "de", "reconstruir", "la", "extensi\u00f3n", "del", "antiguo", "imperio", "romano", "occidental", "siendo", "la", "primera", "entidad", "pol\u00edtica", "de", "la", "edad", "media", "que", "estuvo", "en", "condiciones", "de", "convertirse", "en", "una", "potencia", "continental", "aquisgr\u00e1n", "fue", "elegida", "como", "capital", "en", "una", "situaci\u00f3n", "central", "y", "suficientemente", "alejada", "de", "italia", "que", "a", "pesar", "de", "ser", "liberada", "del", "dominio", "de", "los", "longobardos", "y", "de", "las", "te\u00f3ricas", "reivindicaciones", "bizantinas", "conserv\u00f3", "una", "gran", "autonom\u00eda", "que", "llegaba", "a", "la", "soberan\u00eda", "temporal", "con", "la", "cesi\u00f3n", "de", "unos", "incipientes", "estados", "pontificios", "el", "patrimonium", "petri", "o", "patrimonio", "de", "san", "pedro", "que", "inclu\u00eda", "roma", "y", "buena", "parte", "del", "centro", "de", "italia", "como", "resultado", "de", "la", "estrecha", "vinculaci\u00f3n", "entre", "el", "pontificado", "y", "la", "dinast\u00eda", "carolingia", "que", "se", "legitimaban", "y", "defend\u00edan", "mutuamente", "ya", "por", "tres", "generaciones", "el", "papa", "le\u00f3n", "iii", "reconoci\u00f3", "las", "pretensiones", "imperiales", "de", "carlomagno", "con", "una", "coronaci\u00f3n", "en", "extra\u00f1as", "circunstancias", "el", "d\u00eda", "de", "navidad", "del", "a\u00f1o", "se", "crearon", "las", "marcas", "para", "fijar", "las", "fronteras", "ante", "los", "enemigos", "exteriores", "\u00e1rabes", "en", "la", "marca", "hisp\u00e1nica", "sajones", "en", "la", "marca", "sajona", "bretones", "en", "la", "marca", "bretona", "lombardos", "hasta", "su", "derrota", "en", "la", "marca", "lombarda", "y", "\u00e1varos", "en", "la", "marca", "\u00e1vara", "posteriormente", "tambi\u00e9n", "se", "cre\u00f3", "una", "para", "los", "h\u00fangaros", "la", "marca", "del", "friuli", "el", "territorio", "interior", "fue", "organizado", "en", "condados", "y", "ducados", "uni\u00f3n", "de", "varios", "condados", "o", "marcas", "los", "funcionarios", "que", "los", "dirig\u00edan", "condes", "marqueses", "y", "duques", "eran", "vigilados", "por", "inspectores", "temporales", "los", "missi", "dominici", "enviados", "del", "se\u00f1or", "y", "se", "procuraba", "que", "no", "se", "heredaran", "para", "evitar", "que", "quedaran", "patrimonializados", "en", "una", "familia", "cosa", "que", "con", "el", "tiempo", "no", "pudo", "evitarse", "la", "consignaci\u00f3n", "de", "tierras", "junto", "con", "los", "cargos", "pretend\u00eda", "sobre", "todo", "el", "mantenimiento", "de", "la", "costosa", "caballer\u00eda", "pesada", "y", "los", "nuevos", "caballos", "de", "batalla", "destreros", "introducidos", "desde", "asia", "en", "el", "siglo", "vii", "que", "se", "empleaban", "de", "una", "manera", "completamente", "distinta", "a", "la", "caballer\u00eda", "antigua", "con", "estribos", "aparatosas", "sillas", "y", "que", "pod\u00edan", "sostener", "armaduras", "tal", "proceso", "estuvo", "en", "el", "origen", "del", "nacimiento", "de", "los", "feudos", "que", "hab\u00eda", "que", "ceder", "a", "cada", "militar", "de", "acuerdo", "con", "su", "rango", "hasta", "la", "unidad", "b\u00e1sica", "el", "caballero", "que", "ejerc\u00eda", "de", "se\u00f1or", "sobre", "un", "territorio", "se", "quedaba", "para", "su", "mantenimiento", "con", "una", "reserva", "se\u00f1orial", "y", "dejaba", "los", "mansos", "para", "sus", "siervos", "que", "estaban", "obligados", "a", "cultivar", "la", "reserva", "con", "prestaciones", "gratuitas", "de", "trabajo", "a", "cambio", "de", "la", "protecci\u00f3n", "militar", "y", "el", "mantenimiento", "del", "orden", "y", "la", "justicia", "que", "eran", "las", "funciones", "del", "se\u00f1or", "l\u00f3gicamente", "los", "feudos", "en", "sus", "distintos", "niveles", "sufrieron", "la", "misma", "transformaci\u00f3n", "patrimonial", "que", "marcas", "y", "condados", "estableciendo", "una", "red", "piramidal", "de", "fidelidades", "que", "es", "el", "origen", "del", "vasallaje", "feudal", "carlomagno", "negoci\u00f3", "de", "igual", "a", "igual", "con", "otras", "grandes", "potencias", "de", "la", "\u00e9poca", "como", "el", "imperio", "bizantino", "el", "emirato", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "el", "califato", "abasida", "aunque", "\u00e9l", "mismo", "ya", "en", "edad", "adulta", "no", "sab\u00eda", "escribir", "cosa", "habitual", "en", "la", "\u00e9poca", "en", "que", "\u00fanicamente", "algunos", "cl\u00e9rigos", "lo", "hac\u00edan", "carlomagno", "sigui\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "prestigio", "cultural", "y", "un", "notable", "programa", "art\u00edstico", "pretendi\u00f3", "rodearse", "de", "una", "corte", "de", "sabios", "e", "iniciar", "un", "programa", "educativo", "basado", "en", "el", "trivium", "y", "el", "quadrivium", "para", "lo", "que", "mand\u00f3", "llamar", "a", "la", "intelectualidad", "de", "su", "tiempo", "a", "sus", "dominios", "impulsando", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "alcuino", "de", "york", "el", "llamado", "renacimiento", "carolingio", "dentro", "de", "este", "empe\u00f1o", "educativo", "orden\u00f3", "a", "sus", "nobles", "aprender", "a", "escribir", "cosa", "que", "\u00e9l", "mismo", "intent\u00f3", "aunque", "nunca", "consigui\u00f3", "hacerlo", "con", "soltura", "divisi\u00f3n", "y", "hundimiento", "muerto", "carlomagno", "en", "toma", "el", "poder", "su", "hijo", "ludovico", "p\u00edo", "los", "hijos", "de", "este", "carlos", "el", "calvo", "francia", "occidental", "luis", "el", "germ\u00e1nico", "francia", "oriental", "y", "lotario", "i", "primog\u00e9nito", "y", "heredero", "del", "t\u00edtulo", "imperial", "se", "enfrentaron", "militarmente", "disput\u00e1ndose", "los", "diferentes", "territorios", "del", "imperio", "que", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "las", "alianzas", "aristocr\u00e1ticas", "manifestaban", "distintas", "personalidades", "interpretables", "desde", "una", "perspectiva", "protonacional", "idiomas", "diferentes", "hacia", "el", "sur", "y", "oeste", "se", "impon\u00edan", "las", "lenguas", "romances", "que", "se", "comenzaban", "a", "diferenciar", "del", "lat\u00edn", "vulgar", "hacia", "el", "norte", "y", "este", "las", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "como", "testimoniaban", "los", "previos", "juramentos", "de", "estrasburgo", "costumbres", "tradiciones", "e", "instituciones", "propias", "romanas", "hacia", "el", "sur", "germanas", "hacia", "el", "norte", "esta", "situaci\u00f3n", "no", "concluy\u00f3", "ni", "siquiera", "en", "el", "tras", "el", "tratado", "de", "verd\u00fan", "puesto", "que", "la", "posterior", "divisi\u00f3n", "del", "reino", "de", "lotario", "entre", "sus", "hijos", "la", "lotaringia", "franja", "central", "desde", "los", "pa\u00edses", "bajos", "hasta", "italia", "pasando", "por", "la", "regi\u00f3n", "del", "rin", "borgo\u00f1a", "y", "provenza", "llev\u00f3", "a", "los", "t\u00edos", "de", "estos", "carlos", "y", "luis", "a", "otro", "reparto", "el", "tratado", "de", "mersen", "del", "que", "simplificaba", "las", "fronteras", "dejando", "\u00fanicamente", "italia", "y", "provenza", "en", "manos", "de", "su", "sobrino", "el", "emperador", "luis", "ii", "el", "joven", "cuyo", "cargo", "no", "supon\u00eda", "m\u00e1s", "primac\u00eda", "que", "la", "honor\u00edfica", "pero", "no", "condujo", "a", "una", "mayor", "concentraci\u00f3n", "de", "poder", "en", "manos", "de", "esos", "monarcas", "d\u00e9biles", "y", "en", "manos", "de", "la", "nobleza", "territorial", "en", "algunas", "regiones", "el", "pacto", "no", "era", "m\u00e1s", "que", "una", "entelequia", "puesto", "que", "la", "costa", "del", "mar", "del", "norte", "estaba", "ocupada", "por", "los", "vikingos", "incluso", "en", "las", "zonas", "te\u00f3ricamente", "controladas", "las", "posteriores", "herencias", "y", "luchas", "internas", "entre", "los", "sucesivos", "reyes", "y", "emperadores", "carolingios", "subdividieron", "y", "reunificaron", "los", "territorios", "de", "manera", "casi", "aleatoria", "la", "divisi\u00f3n", "sumada", "al", "proceso", "institucional", "de", "descentralizaci\u00f3n", "inherente", "al", "sistema", "feudal", "en", "ausencia", "de", "fuertes", "poderes", "centrales", "y", "al", "debilitamiento", "preexistente", "de", "las", "estructuras", "sociales", "y", "econ\u00f3micas", "hizo", "que", "la", "siguiente", "oleada", "de", "invasiones", "b\u00e1rbaras", "sobre", "todo", "las", "protagonizadas", "por", "h\u00fangaros", "y", "vikingos", "sumieran", "de", "nuevo", "a", "europa", "occidental", "en", "el", "caos", "de", "una", "nueva", "edad", "oscura", "el", "sistema", "feudal", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "feudalismo", "el", "fracaso", "del", "proyecto", "pol\u00edtico", "centralizador", "de", "carlomagno", "llev\u00f3", "en", "ausencia", "de", "ese", "contrapeso", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "econ\u00f3mico", "y", "social", "que", "los", "historiadores", "han", "convenido", "en", "llamar", "feudalismo", "aunque", "en", "realidad", "el", "nombre", "naci\u00f3", "como", "un", "peyorativo", "para", "designar", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "por", "parte", "de", "sus", "cr\u00edticos", "ilustrados", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "suprimi\u00f3", "solemnemente", "\"todos", "los", "derechos", "feudales\"", "en", "la", "noche", "del", "de", "agosto", "de", "y", "\"definitivamente", "el", "r\u00e9gimen", "feudal\"", "con", "el", "decreto", "del", "de", "agosto", "la", "generalizaci\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "permite", "a", "muchos", "historiadores", "aplicarlo", "a", "las", "formaciones", "sociales", "de", "todo", "el", "territorio", "europeo", "occidental", "pertenecieran", "o", "no", "al", "imperio", "carolingio", "los", "partidarios", "de", "un", "uso", "restringido", "argumentando", "la", "necesidad", "de", "no", "confundir", "conceptos", "como", "feudo", "villae", "tenure", "o", "se\u00f1or\u00edo", "lo", "limitan", "tanto", "en", "espacio", "francia", "oeste", "de", "alemania", "y", "norte", "de", "italia", "como", "en", "el", "tiempo", "un", "primer", "feudalismo", "o", "feudalismo", "carolingio", "desde", "el", "siglo", "viii", "hasta", "el", "a\u00f1o", "y", "un", "feudalismo", "cl\u00e1sico", "desde", "el", "a\u00f1o", "hasta", "el", "a", "su", "vez", "dividido", "en", "dos", "\u00e9pocas", "la", "primera", "hasta", "el", "la", "m\u00e1s", "descentralizada", "en", "que", "cada", "se\u00f1or", "de", "castillo", "pod\u00eda", "considerarse", "independiente", "y", "se", "produce", "el", "proceso", "denominado", "incastellamento", "y", "la", "segunda", "la", "propia", "de", "la", "\"monarqu\u00eda", "feudal\"", "habr\u00eda", "incluso", "\"feudalismos", "de", "importaci\u00f3n\"", "la", "inglaterra", "normanda", "desde", "y", "los", "estados", "latinos", "de", "oriente", "creados", "durante", "las", "cruzadas", "siglos", "xii", "y", "xiii", "otros", "prefieren", "hablar", "de", "\"r\u00e9gimen\"", "o", "\"sistema", "feudal\"", "para", "diferenciarlo", "sutilmente", "del", "feudalismo", "estricto", "o", "de", "s\u00edntesis", "feudal", "para", "marcar", "el", "hecho", "de", "que", "sobreviven", "en", "ella", "rasgos", "de", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "mezclados", "con", "contribuciones", "germ\u00e1nicas", "implicando", "tanto", "a", "instituciones", "como", "a", "elementos", "productivos", "y", "signific\u00f3", "la", "especificidad", "del", "feudalismo", "europeo", "occidental", "como", "formaci\u00f3n", "econ\u00f3mico", "social", "frente", "a", "otras", "tambi\u00e9n", "feudales", "con", "consecuencias", "trascendentales", "en", "el", "futuro", "devenir", "hist\u00f3riconota", "m\u00e1s", "dificultades", "hay", "para", "el", "uso", "del", "t\u00e9rmino", "cuando", "nos", "alejamos", "m\u00e1s", "europa", "oriental", "experimenta", "un", "proceso", "de", "\"feudalizaci\u00f3n\"", "desde", "finales", "de", "la", "edad", "media", "justo", "cuando", "en", "muchas", "zonas", "de", "europa", "occidental", "los", "campesinos", "se", "liberan", "de", "las", "formas", "jur\u00eddicas", "de", "la", "servidumbre", "de", "modo", "que", "suele", "hablarse", "del", "feudalismo", "polaco", "o", "ruso", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "en", "europa", "el", "islam", "medieval", "o", "el", "imperio", "bizantino", "fueron", "sociedades", "urbanas", "y", "comerciales", "y", "con", "un", "grado", "de", "centralizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "variable", "aunque", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "campo", "se", "realizaba", "con", "relaciones", "sociales", "de", "producci\u00f3n", "muy", "similares", "al", "feudalismo", "medieval", "los", "historiadores", "que", "aplican", "la", "metodolog\u00eda", "del", "materialismo", "hist\u00f3rico", "marx", "defini\u00f3", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "feudal", "como", "el", "estadio", "intermedio", "entre", "el", "esclavista", "y", "el", "capitalista", "no", "dudan", "en", "hablar", "de", "econom\u00eda", "feudal", "para", "referirse", "a", "ella", "aunque", "tambi\u00e9n", "reconocen", "la", "necesidad", "de", "no", "aplicar", "el", "t\u00e9rmino", "a", "cualquier", "formaci\u00f3n", "social", "preindustrial", "no", "esclavista", "puesto", "que", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "y", "de", "la", "geograf\u00eda", "han", "existido", "otros", "modos", "de", "producci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "previstos", "en", "la", "modelizaci\u00f3n", "marxista", "como", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "primitivo", "de", "las", "sociedades", "poco", "evolucionadas", "homog\u00e9neas", "y", "con", "escasa", "divisi\u00f3n", "social", "como", "las", "de", "los", "mismos", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "previamente", "a", "las", "invasiones", "y", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "asi\u00e1tico", "o", "despotismo", "hidr\u00e1ulico", "egipto", "fara\u00f3nico", "reinos", "de", "la", "india", "o", "imperio", "chino", "caracterizado", "por", "la", "tributaci\u00f3n", "de", "las", "aldeas", "campesinas", "a", "un", "estado", "muy", "centralizado", "en", "lugares", "a\u00fan", "m\u00e1s", "lejanos", "se", "ha", "llegado", "a", "utilizar", "el", "t\u00e9rmino", "feudalismo", "para", "describir", "una", "\u00e9poca", "es", "el", "caso", "de", "jap\u00f3n", "y", "el", "denominado", "feudalismo", "japon\u00e9s", "dadas", "las", "innegables", "similitudes", "y", "paralelismos", "que", "la", "nobleza", "feudal", "europea", "y", "su", "mundo", "tiene", "con", "los", "samur\u00e1is", "y", "el", "suyo", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "llegado", "a", "aplicarlo", "a", "la", "situaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "los", "periodos", "intermedios", "de", "la", "historia", "de", "egipto", "en", "los", "que", "siguiendo", "un", "ritmo", "c\u00edclico", "milenario", "decae", "el", "poder", "central", "y", "la", "vida", "en", "las", "ciudades", "la", "anarqu\u00eda", "militar", "rompe", "la", "unidad", "de", "las", "tierras", "del", "nilo", "y", "los", "templos", "y", "se\u00f1ores", "locales", "que", "alcanzan", "a", "controlar", "un", "espacio", "de", "poder", "gobiernan", "en", "\u00e9l", "de", "manera", "independiente", "sobre", "los", "campesinos", "obligados", "al", "trabajo", "el", "vasallaje", "y", "el", "feudo", "dos", "instituciones", "eran", "claves", "para", "el", "feudalismo", "por", "un", "lado", "el", "vasallaje", "como", "relaci\u00f3n", "jur\u00eddicopol\u00edtica", "entre", "se\u00f1or", "y", "vasallo", "un", "contrato", "sinalagm\u00e1tico", "es", "decir", "entre", "iguales", "con", "requisitos", "por", "ambas", "partes", "entre", "se\u00f1ores", "y", "vasallos", "ambos", "hombres", "libres", "ambos", "guerreros", "ambos", "nobles", "consistente", "en", "el", "intercambio", "de", "apoyos", "y", "fidelidades", "mutuas", "dotaci\u00f3n", "de", "cargos", "honores", "y", "tierras", "el", "feudo", "por", "el", "se\u00f1or", "al", "vasallo", "y", "compromiso", "de", "auxilium", "et", "consilium", "auxilio", "o", "apoyo", "militar", "y", "consejo", "o", "apoyo", "pol\u00edtico", "que", "si", "no", "se", "cumpl\u00eda", "o", "se", "romp\u00eda", "por", "cualquiera", "de", "las", "dos", "partes", "daba", "lugar", "a", "la", "felon\u00eda", "y", "cuya", "jerarqu\u00eda", "se", "complicaba", "de", "forma", "piramidal", "el", "vasallo", "era", "a", "su", "vez", "se\u00f1or", "de", "vasallos", "y", "por", "otro", "lado", "el", "feudo", "como", "unidad", "econ\u00f3mica", "y", "de", "relaciones", "sociales", "de", "producci\u00f3n", "entre", "el", "se\u00f1or", "del", "feudo", "y", "sus", "siervos", "no", "un", "contrato", "igualitario", "sino", "una", "imposici\u00f3n", "violenta", "justificada", "ideol\u00f3gicamente", "como", "un", "do", "ut", "des", "de", "protecci\u00f3n", "a", "cambio", "de", "trabajo", "y", "sumisi\u00f3n", "por", "tanto", "la", "realidad", "que", "se", "enuncia", "como", "relaciones", "feudovasall\u00e1ticas", "es", "realmente", "un", "t\u00e9rmino", "que", "incluye", "dos", "tipos", "de", "relaci\u00f3n", "social", "de", "naturaleza", "completamente", "distinta", "aunque", "los", "t\u00e9rminos", "que", "las", "designan", "se", "empleaban", "en", "la", "\u00e9poca", "y", "se", "siguen", "empleando", "de", "manera", "equ\u00edvoca", "y", "con", "gran", "confusi\u00f3n", "terminol\u00f3gica", "entre", "ellos", "el", "vasallaje", "era", "un", "pacto", "entre", "dos", "miembros", "de", "la", "nobleza", "de", "distinta", "categor\u00eda", "el", "caballero", "de", "menor", "rango", "se", "convert\u00eda", "en", "vasallo", "vassus", "del", "noble", "m\u00e1s", "poderoso", "que", "se", "convert\u00eda", "en", "su", "se\u00f1or", "dominus", "por", "medio", "del", "homenaje", "e", "investidura", "en", "una", "ceremonia", "ritualizada", "que", "ten\u00eda", "lugar", "en", "la", "torre", "del", "homenaje", "del", "castillo", "del", "se\u00f1or", "el", "homenaje", "homage", "del", "vasallo", "al", "se\u00f1or", "consist\u00eda", "en", "la", "postraci\u00f3n", "o", "humillaci\u00f3n", "habitualmente", "de", "rodillas", "el", "osculum", "beso", "la", "inmixtio", "manum", "las", "manos", "del", "vasallo", "unidas", "en", "posici\u00f3n", "orante", "eran", "acogidas", "entre", "las", "del", "se\u00f1or", "y", "alguna", "frase", "que", "reconociera", "haberse", "convertido", "en", "su", "hombre", "tras", "el", "homenaje", "se", "produc\u00eda", "la", "investidura", "del", "se\u00f1or", "al", "vasallo", "que", "representaba", "la", "entrega", "de", "un", "feudo", "dependiendo", "de", "la", "categor\u00eda", "de", "vasallo", "y", "se\u00f1or", "pod\u00eda", "ser", "un", "condado", "un", "ducado", "una", "marca", "un", "castillo", "una", "poblaci\u00f3n", "o", "un", "simple", "sueldo", "o", "incluso", "un", "monasterio", "si", "el", "vasallaje", "era", "eclesi\u00e1stico", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "s\u00edmbolo", "del", "territorio", "o", "de", "la", "alimentaci\u00f3n", "que", "el", "se\u00f1or", "debe", "al", "vasallo", "un", "poco", "de", "tierra", "de", "hierba", "o", "de", "grano", "y", "del", "espaldarazo", "en", "el", "que", "el", "vasallo", "recibe", "una", "espada", "y", "unos", "golpes", "con", "ella", "en", "los", "hombros", "o", "bien", "un", "b\u00e1culo", "si", "era", "religioso", "la", "encomienda", "encomendaci\u00f3n", "o", "patrocinio", "patrocinium", "commendatio", "aunque", "era", "habitual", "utilizar", "el", "t\u00e9rmino", "commendatio", "para", "el", "acto", "del", "homenaje", "o", "incluso", "para", "toda", "la", "instituci\u00f3n", "del", "vasallaje", "eran", "pactos", "te\u00f3ricos", "entre", "los", "campesinos", "y", "el", "se\u00f1or", "feudal", "que", "pod\u00edan", "tambi\u00e9n", "ritualizarse", "en", "una", "ceremonia", "o", "m\u00e1s", "raramente", "dar", "lugar", "a", "un", "documento", "el", "se\u00f1or", "acog\u00eda", "a", "los", "campesinos", "en", "su", "feudo", "que", "se", "organizaba", "en", "una", "reserva", "se\u00f1orial", "que", "los", "siervos", "deb\u00edan", "trabajar", "obligatoriamente", "sernas", "o", "corveas", "y", "en", "el", "conjunto", "de", "las", "peque\u00f1as", "explotaciones", "familiares", "mansos", "que", "se", "atribu\u00edan", "a", "los", "campesinos", "para", "que", "pudieran", "subsistir", "obligaci\u00f3n", "del", "se\u00f1or", "era", "protegerles", "si", "eran", "atacados", "y", "mantener", "el", "orden", "y", "la", "justicia", "en", "el", "feudo", "a", "cambio", "el", "campesino", "se", "convert\u00eda", "en", "su", "siervo", "y", "pasaba", "a", "la", "doble", "jurisdicci\u00f3n", "del", "se\u00f1or", "feudal", "en", "los", "t\u00e9rminos", "utilizados", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "en", "la", "baja", "edad", "media", "el", "se\u00f1or\u00edo", "territorial", "que", "obligaba", "al", "campesino", "a", "pagar", "rentas", "al", "noble", "por", "el", "uso", "de", "la", "tierra", "y", "el", "se\u00f1or\u00edo", "jurisdiccional", "que", "convert\u00eda", "al", "se\u00f1or", "feudal", "en", "gobernante", "y", "juez", "del", "territorio", "en", "el", "que", "viv\u00eda", "el", "campesino", "por", "lo", "que", "obten\u00eda", "rentas", "feudales", "de", "muy", "distinto", "origen", "impuestos", "multas", "monopolios", "etc", "la", "distinci\u00f3n", "entre", "propiedad", "y", "jurisdicci\u00f3n", "no", "era", "en", "el", "feudalismo", "algo", "claro", "pues", "de", "hecho", "el", "mismo", "concepto", "de", "propiedad", "era", "confuso", "y", "la", "jurisdicci\u00f3n", "otorgada", "por", "el", "rey", "como", "merced", "pon\u00eda", "al", "se\u00f1or", "en", "disposici\u00f3n", "de", "obtener", "sus", "rentas", "no", "existieron", "se\u00f1or\u00edos", "jurisdiccionales", "en", "los", "que", "la", "totalidad", "de", "las", "parcelas", "pertenecieran", "como", "propiedad", "al", "se\u00f1or", "siendo", "muy", "generalizadas", "distintas", "formas", "de", "alodio", "en", "los", "campesinos", "en", "momentos", "posteriores", "de", "despoblamiento", "y", "refeudalizaci\u00f3n", "como", "la", "crisis", "del", "siglo", "xvii", "algunos", "nobles", "intentaban", "que", "se", "considerase", "despoblado", "completamente", "de", "campesinos", "un", "se\u00f1or\u00edo", "para", "liberarse", "de", "todo", "tipo", "de", "cortapisas", "y", "convertirlo", "en", "coto", "redondo", "reconvertible", "para", "otro", "uso", "como", "el", "ganadero", "junto", "con", "el", "feudo", "el", "vasallo", "recibe", "los", "siervos", "que", "hay", "en", "\u00e9l", "no", "como", "propiedad", "esclavista", "pero", "tampoco", "en", "r\u00e9gimen", "de", "libertad", "puesto", "que", "su", "condici\u00f3n", "servil", "les", "impide", "abandonarlo", "y", "les", "obliga", "a", "trabajar", "las", "obligaciones", "del", "se\u00f1or", "del", "feudo", "incluyen", "el", "mantenimiento", "del", "orden", "o", "sea", "la", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "criminal", "mero", "e", "mixto", "imperio", "en", "la", "terminolog\u00eda", "jur\u00eddica", "reintroducida", "con", "el", "derecho", "romano", "en", "la", "baja", "edad", "media", "lo", "que", "daba", "a\u00fan", "mayores", "oportunidades", "para", "obtener", "el", "excedente", "productivo", "que", "los", "campesinos", "pudieran", "obtener", "despu\u00e9s", "de", "las", "obligaciones", "de", "trabajo", "corveas", "o", "sernas", "en", "la", "reserva", "se\u00f1orial", "o", "del", "pago", "de", "renta", "en", "especie", "o", "en", "dinero", "de", "circulaci\u00f3n", "muy", "escasa", "en", "la", "alta", "edad", "media", "pero", "m\u00e1s", "generalizada", "en", "los", "\u00faltimos", "siglos", "medievales", "seg\u00fan", "fue", "dinamiz\u00e1ndose", "la", "econom\u00eda", "como", "monopolio", "se\u00f1orial", "sol\u00edan", "quedar", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "los", "bosques", "y", "la", "caza", "los", "caminos", "y", "puentes", "los", "molinos", "las", "tabernas", "y", "tiendas", "todo", "ello", "eran", "m\u00e1s", "oportunidades", "de", "obtener", "m\u00e1s", "renta", "feudal", "incluidos", "derechos", "tradicionales", "como", "el", "ius", "prime", "noctis", "o", "derecho", "de", "pernada", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "impuesto", "por", "matrimonios", "buena", "muestra", "de", "que", "es", "en", "el", "excedente", "de", "donde", "se", "extrae", "la", "renta", "feudal", "de", "manera", "extraecon\u00f3mica", "en", "este", "caso", "en", "la", "demostraci\u00f3n", "de", "que", "una", "comunidad", "campesina", "crece", "y", "prospera", "los", "\u00f3rdenes", "feudales", "con", "el", "tiempo", "siguiendo", "la", "tendencia", "marcada", "desde", "el", "bajo", "imperio", "romano", "que", "se", "consolid\u00f3", "en", "la", "\u00e9poca", "cl\u00e1sica", "del", "feudalismo", "y", "que", "pervivi\u00f3", "durante", "todo", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "se", "fue", "conformando", "una", "sociedad", "organizada", "de", "manera", "estamental", "en", "los", "llamados", "estamentos", "u", "ordines", "\u00f3rdenes", "nobleza", "clero", "y", "pueblo", "llano", "o", "tercer", "estado", "bellatores", "oratores", "y", "laboratores", "los", "hombres", "que", "guerrean", "los", "que", "rezan", "y", "los", "que", "trabajan", "seg\u00fan", "el", "vocabulario", "de", "la", "\u00e9poca", "los", "dos", "primeros", "son", "privilegiados", "es", "decir", "no", "se", "les", "aplica", "la", "ley", "com\u00fan", "sino", "un", "fuero", "propio", "por", "ejemplo", "tienen", "distintas", "penas", "para", "el", "mismo", "delito", "y", "su", "forma", "de", "ejecuci\u00f3n", "es", "diferente", "y", "no", "pueden", "trabajar", "les", "est\u00e1n", "prohibidos", "los", "oficios", "viles", "y", "mec\u00e1nicos", "puesto", "que", "esa", "es", "la", "condici\u00f3n", "de", "no", "privilegiados", "en", "\u00e9poca", "medieval", "los", "\u00f3rdenes", "feudales", "no", "eran", "estamentos", "cerrados", "y", "bloqueados", "sino", "que", "manten\u00edan", "una", "permeabilidad", "que", "permit\u00eda", "en", "casos", "extraordinarios", "el", "ascenso", "social", "debido", "al", "m\u00e9rito", "por", "ejemplo", "a", "la", "demostraci\u00f3n", "de", "un", "excepcional", "valor", "que", "eran", "tan", "escasos", "que", "no", "se", "viv\u00edan", "como", "una", "amenaza", "cosa", "que", "s\u00ed", "ocurri\u00f3", "a", "partir", "de", "las", "grandes", "convulsiones", "sociales", "de", "los", "siglos", "finales", "de", "la", "baja", "edad", "media", "en", "que", "los", "privilegiados", "se", "vieron", "obligados", "a", "institucionalizar", "su", "posici\u00f3n", "procurando", "cerrar", "el", "acceso", "a", "sus", "estamentos", "de", "los", "no", "privilegiados", "en", "lo", "que", "tampoco", "tuvieron", "una", "eficacia", "total", "completamente", "impropia", "ser\u00eda", "la", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad", "de", "castas", "de", "la", "india", "en", "que", "guerreros", "sacerdotes", "comerciantes", "campesinos", "y", "parias", "pertenec\u00edan", "a", "castas", "diferentes", "entendidas", "como", "linajes", "desconectados", "cuya", "mezcla", "se", "prohib\u00eda", "las", "funciones", "de", "los", "\u00f3rdenes", "feudales", "estaban", "fijadas", "ideol\u00f3gicamente", "por", "el", "agustinismo", "pol\u00edtico", "civitate", "dei", "en", "b\u00fasqueda", "de", "una", "sociedad", "que", "aunque", "como", "terrena", "no", "pod\u00eda", "dejar", "de", "ser", "corrupta", "e", "imperfecta", "pod\u00eda", "aspirar", "a", "ser", "al", "menos", "una", "sombra", "de", "la", "imagen", "de", "una", "\"ciudad", "de", "dios\"", "perfecta", "de", "ra\u00edces", "plat\u00f3nicasnota", "en", "que", "todos", "tuvieran", "un", "papel", "en", "su", "protecci\u00f3n", "su", "salvaci\u00f3n", "y", "su", "mantenimiento", "esta", "idea", "fue", "reformulada", "y", "perfilada", "a", "lo", "largo", "de", "la", "edad", "media", "sucesivamente", "por", "autores", "como", "isidoro", "de", "sevilla", "la", "escuela", "de", "auxerre", "haim\u00f3n", "de", "auxerre", "en", "la", "abad\u00eda", "borgo\u00f1ona", "en", "la", "que", "trabajaban", "erico", "de", "auxerre", "y", "su", "disc\u00edpulo", "remigio", "de", "auxerre", "que", "segu\u00edan", "la", "tradici\u00f3n", "de", "escoto", "eri\u00fagena", "boecio", "wulfstan", "de", "york", "gerardo", "de", "cambrai", "o", "adalber\u00f3n", "de", "laon", "y", "utilizada", "en", "textos", "legislativos", "como", "la", "llamada", "compilaci\u00f3n", "de", "huesca", "de", "los", "fueros", "de", "arag\u00f3n", "jaime", "i", "y", "las", "siete", "partidas", "alfonso", "x", "el", "sabio", "los", "bellatores", "o", "guerreros", "eran", "la", "nobleza", "cuya", "funci\u00f3n", "era", "la", "protecci\u00f3n", "f\u00edsica", "la", "defensa", "de", "todos", "ante", "las", "agresiones", "e", "injusticias", "estaba", "organizada", "piramidalmente", "desde", "el", "emperador", "pasando", "por", "los", "reyes", "y", "descendiendo", "sin", "soluci\u00f3n", "de", "continuidad", "hasta", "el", "\u00faltimo", "escudero", "aunque", "atendiendo", "a", "su", "rango", "poder", "y", "riqueza", "puede", "clasificarse", "en", "dos", "partes", "diferenciadas", "alta", "nobleza", "marqueses", "condes", "y", "duques", "cuyos", "feudos", "tienen", "el", "tama\u00f1o", "de", "regiones", "y", "provincias", "aunque", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "veces", "no", "en", "continuidad", "territorial", "sino", "repartido", "y", "difuso", "lleno", "de", "enclaves", "y", "exclaves", "y", "la", "baja", "nobleza", "o", "caballeros", "barones", "infanzones", "cuyos", "feudos", "son", "del", "tama\u00f1o", "de", "peque\u00f1as", "comarcas", "a", "escala", "municipal", "o", "inferior", "a", "la", "municipal", "o", "directamente", "no", "poseen", "feudos", "territoriales", "viviendo", "en", "los", "castillos", "de", "se\u00f1ores", "m\u00e1s", "importantes", "o", "en", "ciudades", "o", "poblaciones", "en", "las", "que", "no", "ejercen", "jurisdicci\u00f3n", "aunque", "s\u00ed", "pueden", "ejercer", "su", "regimiento", "es", "decir", "participar", "en", "su", "gobierno", "municipal", "en", "representaci\u00f3n", "del", "estado", "noble", "a", "finales", "de", "la", "edad", "media", "y", "en", "la", "edad", "moderna", "cuando", "la", "nobleza", "ya", "no", "ejerc\u00eda", "su", "funci\u00f3n", "militar", "como", "era", "el", "caso", "de", "los", "hidalgos", "espa\u00f1oles", "que", "aduc\u00edan", "sus", "privilegios", "estamentales", "para", "evitar", "el", "pago", "de", "impuestos", "y", "obtener", "alguna", "ventaja", "social", "alardeando", "de", "ejecutoria", "o", "de", "blas\u00f3n", "y", "casa", "solariega", "pero", "que", "al", "no", "disponer", "de", "rentas", "feudales", "suficientes", "para", "mantener", "la", "manera", "de", "vida", "nobiliaria", "corr\u00edan", "el", "peligro", "de", "perder", "su", "condici\u00f3n", "por", "contraer", "un", "matrimonio", "desigual", "o", "ganarse", "la", "vida", "trabajando", "adem\u00e1s", "de", "la", "legitimaci\u00f3n", "religiosa", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cultura", "y", "el", "arte", "laicos", "la", "\u00e9pica", "de", "los", "cantares", "de", "gesta", "y", "la", "l\u00edrica", "del", "amor", "cort\u00e9s", "de", "los", "trovadores", "provenzales", "se", "difund\u00eda", "socialmente", "la", "legitimaci\u00f3n", "ideol\u00f3gica", "de", "la", "forma", "de", "vida", "la", "funci\u00f3n", "social", "y", "los", "valores", "de", "la", "nobleza", "los", "oratores", "o", "cl\u00e9rigos", "eran", "el", "clero", "cuya", "funci\u00f3n", "era", "facilitar", "la", "salvaci\u00f3n", "espiritual", "de", "las", "almas", "inmortales", "algunos", "formaban", "una", "\u00e9lite", "poderosa", "llamada", "alto", "clero", "abades", "obispos", "y", "otros", "m\u00e1s", "humildes", "el", "bajo", "clero", "curas", "de", "pueblo", "o", "los", "hermanos", "legos", "de", "un", "monasterio", "la", "extensi\u00f3n", "y", "organizaci\u00f3n", "del", "monacato", "benedictino", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "orden", "de", "cluny", "estrechamente", "vinculado", "a", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "la", "red", "episcopal", "centralizada", "y", "jerarquizada", "con", "c\u00faspide", "en", "el", "papa", "de", "roma", "estableci\u00f3", "la", "doble", "pir\u00e1mide", "feudal", "del", "clero", "secular", "destinado", "a", "la", "administraci\u00f3n", "los", "de", "sacramentos", "que", "controlaban", "toda", "la", "trayectoria", "vital", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "desde", "el", "nacimiento", "hasta", "muerte", "y", "el", "clero", "regular", "apartado", "del", "mundo", "y", "sometido", "a", "una", "regla", "mon\u00e1stica", "habitualmente", "la", "regla", "benedictina", "los", "tres", "votos", "mon\u00e1sticos", "del", "clero", "regular", "pobreza", "obediencia", "y", "castidad", "as\u00ed", "como", "el", "celibato", "eclesi\u00e1stico", "que", "se", "fue", "imponiendo", "al", "clero", "secular", "funcionaron", "como", "un", "eficaz", "mecanismo", "de", "vinculaci\u00f3n", "de", "los", "dos", "estamentos", "privilegiados", "los", "hijos", "segundones", "de", "la", "nobleza", "ingresaban", "en", "el", "clero", "donde", "eran", "mantenidos", "sin", "estrecheces", "gracias", "a", "las", "numerosas", "fundaciones", "donaciones", "dotes", "y", "mandas", "testamentarias", "pero", "no", "disputaban", "las", "herencias", "a", "sus", "hermanos", "que", "pod\u00edan", "mantener", "concentrado", "el", "patrimonio", "familiar", "las", "tierras", "de", "la", "iglesia", "quedaban", "como", "manos", "muertas", "cuya", "funci\u00f3n", "era", "la", "de", "garantizar", "las", "misas", "y", "oraciones", "previstas", "por", "los", "donadores", "de", "modo", "que", "los", "hijos", "rezaban", "por", "las", "almas", "de", "los", "padres", "todo", "el", "sistema", "garantizaba", "el", "mantenimiento", "del", "prestigio", "social", "de", "los", "privilegiados", "asistiendo", "a", "misa", "en", "lugares", "destacados", "mientras", "viv\u00edan", "y", "enterrados", "en", "lugares", "principales", "de", "iglesias", "y", "catedrales", "cuando", "mor\u00edannota", "no", "faltaron", "los", "enfrentamientos", "la", "evidencia", "de", "simon\u00eda", "y", "nicola\u00edsmo", "nombramientos", "de", "cargos", "eclesi\u00e1sticos", "interferidos", "por", "las", "autoridades", "civiles", "o", "su", "pura", "compraventa", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "la", "principal", "amenaza", "religiosa", "al", "poder", "temporal", "equivalente", "a", "una", "muerte", "civil", "la", "excomuni\u00f3n", "el", "papa", "se", "atribu\u00eda", "incluso", "la", "autoridad", "de", "eximir", "al", "vasallo", "de", "la", "fidelidad", "debida", "a", "su", "se\u00f1or", "y", "reivindicarla", "para", "s\u00ed", "mismo", "lo", "que", "fue", "utilizado", "en", "varias", "ocasiones", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "reinos", "que", "pasaban", "a", "ser", "vasallos", "del", "papa", "por", "ejemplo", "la", "independencia", "que", "afonso", "henriques", "obtuvo", "para", "el", "condado", "convertido", "en", "reino", "de", "portugal", "frente", "al", "reino", "de", "le\u00f3n", "los", "laboratores", "o", "trabajadores", "eran", "el", "pueblo", "llano", "cuya", "funci\u00f3n", "era", "el", "mantenimiento", "de", "los", "cuerpos", "la", "funci\u00f3n", "ideol\u00f3gicamente", "m\u00e1s", "baja", "y", "humilde", "humiliores", "eran", "los", "cercanos", "al", "humus", "la", "tierra", "mientras", "que", "sus", "superiores", "eran", "honestiores", "los", "que", "pod\u00edan", "mantener", "la", "honra", "u", "honornota", "necesariamente", "los", "m\u00e1s", "numerosos", "y", "la", "inmensa", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "dedicados", "a", "tareas", "agr\u00edcolas", "dado", "la", "baj\u00edsima", "productividad", "y", "rendimiento", "agr\u00edcola", "propios", "de", "la", "\u00e9poca", "preindustrial", "y", "del", "muy", "escaso", "nivel", "t\u00e9cnico", "de", "ah\u00ed", "la", "identificaci\u00f3n", "en", "castellano", "de", "laborator", "con", "labrador", "por", "lo", "com\u00fan", "estaban", "sometidos", "a", "los", "otros", "estamentos", "el", "pueblo", "llano", "estaba", "compuesto", "en", "su", "gran", "mayor\u00eda", "por", "campesinos", "siervos", "de", "los", "se\u00f1ores", "feudales", "o", "campesinos", "libres", "villanos", "y", "por", "artesanos", "que", "eran", "escasos", "y", "viv\u00edan", "bien", "en", "las", "aldeas", "aquellos", "de", "menor", "especializaci\u00f3n", "que", "sol\u00edan", "compartir", "las", "tareas", "agr\u00edcolas", "herreros", "talabarteros", "alfareros", "sastres", "o", "en", "las", "pocas", "y", "peque\u00f1as", "ciudades", "los", "de", "mayor", "especializaci\u00f3n", "y", "de", "productos", "de", "necesidad", "menos", "apremiante", "o", "de", "demandada", "de", "las", "clases", "altas", "joyeros", "orfebres", "cereros", "toneleros", "tejedores", "tintoreros", "la", "autosuficiencia", "de", "los", "feudos", "y", "los", "monasterios", "limitaba", "su", "mercado", "y", "capacidad", "de", "crecer", "los", "oficios", "de", "la", "construcci\u00f3n", "canter\u00eda", "alba\u00f1iler\u00eda", "carpinter\u00eda", "y", "la", "misma", "profesi\u00f3n", "de", "maestro", "de", "obras", "o", "arquitecto", "son", "una", "notable", "excepci\u00f3n", "obligados", "por", "la", "naturaleza", "de", "su", "trabajo", "al", "desplazamiento", "al", "lugar", "donde", "se", "construye", "el", "edificio", "se", "transformaron", "en", "un", "gremio", "n\u00f3mada", "que", "se", "desplazaba", "por", "los", "caminos", "europeos", "comunic\u00e1ndose", "novedades", "t\u00e9cnicas", "u", "ornamentales", "transformadas", "en", "secretos", "de", "oficio", "lo", "que", "est\u00e1", "en", "el", "origen", "de", "su", "lejana", "y", "mitificada", "vinculaci\u00f3n", "con", "la", "sociedad", "secreta", "de", "la", "masoner\u00eda", "que", "desde", "su", "origen", "los", "consider\u00f3", "como", "los", "primitivos", "masonesnota", "las", "zonas", "sin", "dependencia", "intermedia", "de", "se\u00f1ores", "nobles", "o", "eclesi\u00e1sticos", "se", "denominaban", "realengo", "y", "sol\u00edan", "prosperar", "m\u00e1s", "o", "al", "menos", "sol\u00edan", "considerar", "como", "una", "desgracia", "el", "pasar", "a", "depender", "de", "un", "se\u00f1or", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "en", "algunas", "ocasiones", "consegu\u00edan", "evitarlo", "con", "pagos", "al", "rey", "o", "se", "incentivaba", "la", "repoblaci\u00f3n", "de", "zonas", "fronterizas", "o", "despobladas", "como", "ocurri\u00f3", "en", "el", "reino", "asturleon\u00e9s", "con", "la", "despoblada", "meseta", "del", "duero", "donde", "pod\u00edan", "aparecer", "figuras", "mixtas", "como", "el", "caballero", "villano", "que", "pod\u00eda", "mantener", "con", "su", "propia", "explotaci\u00f3n", "al", "menos", "un", "caballo", "de", "guerra", "y", "armarse", "y", "defenderse", "a", "s\u00ed", "mismo", "o", "las", "behetr\u00edas", "que", "eleg\u00edan", "a", "su", "propio", "se\u00f1or", "y", "pod\u00edan", "cambiar", "de", "uno", "u", "a", "otro", "si", "les", "conven\u00eda", "o", "con", "la", "oferta", "de", "un", "fuero", "o", "carta", "puebla", "que", "otorgaba", "a", "un", "poblaci\u00f3n", "su", "propio", "se\u00f1or\u00edo", "colectivo", "los", "privilegios", "iniciales", "no", "fueron", "suficientes", "para", "impedir", "que", "con", "el", "tiempo", "la", "mayor", "parte", "de", "ellos", "cayeran", "en", "la", "feudalizaci\u00f3n", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "feudales", "no", "eran", "en", "la", "edad", "media", "a\u00fan", "unos", "estamentos", "cerrados", "eran", "consecuencia", "b\u00e1sica", "de", "la", "estructura", "social", "que", "se", "hab\u00eda", "ido", "creando", "lenta", "pero", "inexorablemente", "con", "la", "transici\u00f3n", "del", "esclavismo", "al", "feudalismo", "desde", "la", "crisis", "del", "siglo", "iii", "ruralizaci\u00f3n", "y", "formaci\u00f3n", "de", "latifundios", "y", "villae", "reformas", "de", "diocleciano", "descomposici\u00f3n", "del", "imperio", "romano", "las", "invasiones", "el", "establecimiento", "de", "los", "reinos", "germ\u00e1nicos", "instituciones", "del", "imperio", "carolingio", "descomposici\u00f3n", "de", "este", "y", "nueva", "oleada", "de", "invasiones", "los", "se\u00f1ores", "feudales", "eran", "continuaci\u00f3n", "de", "las", "l\u00edneas", "clientelares", "de", "los", "condes", "carolingios", "y", "algunos", "pueden", "remontarse", "a", "los", "latifundistas", "romanos", "o", "los", "s\u00e9quitos", "germanos", "mientras", "que", "el", "campesinado", "proven\u00eda", "de", "los", "antiguos", "esclavos", "o", "colonos", "o", "de", "campesinos", "libres", "que", "se", "vieron", "forzados", "a", "encomendarse", "recibiendo", "a", "veces", "una", "parte", "de", "sus", "antiguas", "tierras", "propias", "en", "forma", "de", "manso", "\"concedido\"", "por", "el", "se\u00f1or", "el", "campesino", "heredaba", "su", "condici\u00f3n", "servil", "y", "su", "sujeci\u00f3n", "a", "la", "tierra", "y", "rara", "vez", "ten\u00eda", "oportunidad", "de", "ascender", "de", "nivel", "como", "no", "fuera", "por", "su", "fuga", "a", "una", "ciudad", "o", "por", "un", "hecho", "todav\u00eda", "m\u00e1s", "extraordinario", "su", "ennoblecimiento", "por", "un", "destacado", "hecho", "de", "armas", "o", "servicio", "al", "rey", "que", "en", "condiciones", "normales", "le", "estaban", "completamente", "vedados", "lo", "mismo", "puede", "decirse", "del", "artesano", "o", "el", "mercader", "que", "en", "algunos", "casos", "pod\u00eda", "acumular", "fortuna", "pero", "no", "alterar", "su", "origen", "humilde", "el", "noble", "lo", "era", "generalmente", "por", "herencia", "aunque", "en", "ocasiones", "pod\u00eda", "alguien", "ennoblecerse", "como", "soldado", "de", "fortuna", "despu\u00e9s", "de", "una", "victoriosa", "carrera", "de", "armas", "como", "fue", "el", "caso", "por", "ejemplo", "de", "roberto", "guiscardo", "el", "clero", "por", "su", "parte", "era", "reclutado", "por", "cooptaci\u00f3n", "con", "un", "acceso", "distinto", "seg\u00fan", "el", "origen", "social", "asegurado", "para", "los", "segundones", "de", "las", "casas", "nobles", "y", "restringido", "a", "los", "niveles", "inferiores", "del", "bajo", "clero", "para", "los", "del", "pueblo", "llano", "pero", "en", "casos", "particulares", "o", "destacados", "el", "ascenso", "en", "la", "jerarqu\u00eda", "eclesi\u00e1stica", "estaba", "abierto", "al", "m\u00e9rito", "intelectual", "todo", "esto", "le", "daba", "al", "sistema", "feudal", "una", "extraordinaria", "estabilidad", "en", "donde", "hab\u00eda", "\"un", "lugar", "para", "cada", "hombre", "y", "cada", "hombre", "en", "su", "lugar\"", "al", "tiempo", "que", "una", "extraordinaria", "flexibilidad", "porque", "permit\u00eda", "al", "poder", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "atomizarse", "a", "trav\u00e9s", "de", "toda", "europa", "desde", "espa\u00f1a", "hasta", "polonia", "el", "a\u00f1o", "mil", "el", "legendario", "a\u00f1o", "mil", "final", "del", "primer", "milenio", "que", "se", "utiliza", "convencionalmente", "para", "el", "paso", "de", "la", "alta", "a", "la", "baja", "edad", "media", "en", "realidad", "tan", "solo", "es", "una", "cifra", "redonda", "para", "el", "c\u00f3mputo", "de", "la", "era", "cristiana", "que", "no", "era", "de", "universal", "utilizaci\u00f3n", "los", "musulmanes", "utilizaban", "su", "propio", "calendario", "isl\u00e1mico", "lunar", "que", "comienza", "en", "la", "h\u00e9gira", "en", "algunas", "partes", "de", "la", "cristiandad", "se", "utilizaban", "eras", "locales", "como", "la", "era", "hisp\u00e1nica", "que", "cuenta", "desde", "el", "a", "c", "pero", "ciertamente", "el", "milenarismo", "y", "los", "pron\u00f3sticos", "del", "final", "de", "los", "tiempos", "estaban", "presentes", "incluso", "el", "propio", "papa", "durante", "el", "cambio", "de", "milenio", "silvestre", "ii", "el", "franc\u00e9s", "gerberto", "de", "aurillac", "interesado", "en", "todo", "tipo", "de", "conocimientos", "se", "gan\u00f3", "una", "reputaci\u00f3n", "esot\u00e9rica", "la", "astrolog\u00eda", "siempre", "pudo", "encontrar", "fen\u00f3menos", "celestes", "extraordinarios", "en", "los", "que", "apoyar", "su", "prestigio", "como", "los", "eclipses", "pero", "ciertamente", "otros", "eventos", "de", "la", "\u00e9poca", "estuvieron", "entre", "los", "m\u00e1s", "espectaculares", "de", "la", "historia", "el", "cometa", "halley", "que", "se", "acerca", "a", "la", "tierra", "peri\u00f3dicamente", "cada", "ocho", "d\u00e9cadas", "alcanz\u00f3", "su", "brillo", "m\u00e1ximo", "en", "la", "visita", "de", "despidi\u00f3", "el", "primer", "milenio", "en", "y", "lleg\u00f3", "a", "tiempo", "de", "la", "batalla", "de", "hastings", "en", "mucho", "m\u00e1s", "visibles", "a\u00fan", "las", "supernovas", "sn", "y", "sn", "que", "reciben", "el", "n\u00famero", "del", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "registraron", "fueron", "m\u00e1s", "detalladamente", "reflejadas", "en", "fuentes", "chinas", "\u00e1rabes", "e", "incluso", "indoamericanas", "que", "en", "las", "escasas", "europeas", "a", "pesar", "de", "que", "la", "de", "coincidi\u00f3", "con", "la", "batalla", "de", "atapuerca", "todo", "el", "siglo", "x", "m\u00e1s", "bien", "por", "las", "condiciones", "reales", "que", "por", "las", "imaginarias", "puede", "considerarse", "parte", "de", "una", "\u00e9poca", "oscura", "pesimista", "insegura", "y", "presidida", "por", "el", "miedo", "a", "todo", "tipo", "de", "peligros", "reales", "e", "imaginarios", "naturales", "y", "sobrenaturales", "miedo", "al", "mar", "miedo", "al", "bosque", "miedo", "a", "las", "brujas", "y", "los", "demonios", "y", "a", "todo", "lo", "que", "sin", "entrar", "dentro", "de", "lo", "sobrenatural", "cristiano", "quedaba", "relegado", "a", "lo", "inexplicable", "y", "al", "concepto", "de", "lo", "maravilloso", "atribuido", "a", "seres", "de", "dudosa", "o", "quiz\u00e1", "posible", "existencia", "dragones", "duendes", "hadas", "unicornios", "el", "hecho", "no", "ten\u00eda", "nada", "de", "\u00fanico", "mil", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "el", "siglo", "xx", "hizo", "nacer", "miedos", "comparables", "al", "holocausto", "nuclear", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "versiones", "contempor\u00e1neas", "del", "fin", "del", "mundo", "al", "comunismo", "la", "caza", "de", "brujas", "con", "la", "que", "se", "identific\u00f3", "al", "macarthismo", "a", "la", "libertad", "miedo", "a", "la", "libertad", "es", "la", "base", "del", "fascismo", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "erich", "fromm", "comparaci\u00f3n", "que", "ha", "sido", "puesta", "de", "manifiesto", "por", "los", "historiadores", "e", "interpretada", "por", "los", "soci\u00f3logos", "sociedad", "del", "riesgo", "de", "ulrich", "beck", "la", "coyuntura", "del", "a\u00f1o", "mil", "en", "la", "coyuntura", "hist\u00f3rica", "del", "a\u00f1o", "mil", "las", "estructuras", "pol\u00edticas", "m\u00e1s", "fuertes", "del", "periodo", "anterior", "se", "estaban", "demostrando", "muy", "d\u00e9biles", "el", "islam", "se", "descompuso", "en", "califatos", "bagdad", "el", "cairo", "y", "c\u00f3rdoba", "que", "para", "el", "a\u00f1o", "se", "estaban", "demostrando", "incapaces", "de", "contener", "a", "los", "reinos", "cristianos", "especialmente", "al", "reino", "de", "le\u00f3n", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "fracaso", "final", "de", "almanzor", "y", "al", "imperio", "bizantino", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "oriental", "tambi\u00e9n", "sufre", "la", "expansi\u00f3n", "bizantina", "el", "imperio", "b\u00falgaro", "que", "queda", "destruido", "los", "particularismos", "nacionales", "franc\u00e9s", "polaco", "y", "h\u00fangaro", "dibujan", "fronteras", "protonacionales", "que", "curiosamente", "son", "muy", "similares", "a", "las", "del", "a\u00f1o", "en", "cambio", "el", "imperio", "carolingio", "se", "hab\u00eda", "disuelto", "en", "principados", "feudales", "ingobernables", "que", "los", "ot\u00f3nidas", "se", "propon\u00edan", "incluir", "en", "una", "segunda", "restauratio", "imperii", "ot\u00f3n", "i", "en", "el", "esta", "vez", "sobre", "bases", "germanas", "la", "persistencia", "del", "miedo", "y", "la", "funci\u00f3n", "de", "la", "risa", "los", "miedos", "y", "la", "inseguridad", "no", "acabaron", "con", "el", "a\u00f1o", "mil", "ni", "tampoco", "hubo", "que", "esperar", "para", "volver", "a", "encontrarlos", "a", "la", "terrible", "peste", "negra", "y", "a", "los", "flagelantes", "del", "siglo", "xiv", "incluso", "en", "el", "\u00f3ptimo", "medieval", "del", "expansivo", "siglo", "xiii", "lo", "m\u00e1s", "habitual", "era", "encontrar", "textos", "como", "el", "de", "dante", "o", "como", "los", "siguientes", "este", "himno", "de", "autor", "desconocido", "atribuido", "a", "muy", "diversos", "personajes", "el", "papa", "gregorio", "que", "pudiera", "ser", "gregorio", "magno", "a", "quien", "tambi\u00e9n", "se", "atribuye", "el", "canto", "gregoriano", "u", "otro", "de", "los", "de", "ese", "nombre", "al", "fundador", "del", "cister", "san", "bernardo", "de", "claraval", "a", "los", "monjes", "dominicos", "umbertus", "y", "frangipani", "y", "al", "franciscano", "tom\u00e1s", "de", "celano", "e", "incorporado", "a", "la", "liturgia", "de", "la", "misa", "pero", "tambi\u00e9n", "participa", "de", "la", "misma", "concepci\u00f3n", "pesimista", "del", "mundo", "este", "otro", "proveniente", "de", "un", "ambiente", "totalmente", "opuesto", "recogido", "en", "una", "colecci\u00f3n", "de", "poemas", "goliardos", "monjes", "y", "estudiantes", "de", "vida", "desordenada", "lo", "sobrenatural", "estaba", "presente", "en", "la", "vida", "cotidiana", "de", "todos", "como", "un", "constante", "recordatorio", "de", "la", "brevedad", "de", "la", "vida", "y", "la", "inminencia", "de", "la", "muerte", "cuyo", "radical", "igualitarismo", "se", "aplicaba", "en", "contrapunto", "con", "la", "desigualdad", "de", "las", "condiciones", "como", "un", "cohesionador", "social", "al", "igual", "que", "la", "promesa", "de", "la", "vida", "eterna", "la", "imaginaci\u00f3n", "se", "excitaba", "con", "las", "im\u00e1genes", "m\u00e1s", "morbosas", "de", "lo", "que", "ocurrir\u00eda", "en", "el", "juicio", "final", "los", "tormentos", "del", "infierno", "y", "de", "los", "m\u00e9ritos", "que", "los", "santos", "hab\u00edan", "obtenido", "con", "su", "vida", "asc\u00e9tica", "y", "sus", "martirios", "que", "bien", "administrados", "por", "la", "iglesia", "pod\u00edan", "ahorrar", "las", "penas", "temporales", "del", "purgatorio", "esto", "no", "solo", "operaba", "en", "los", "amedrentados", "iletrados", "que", "\u00fanicamente", "dispon\u00edan", "del", "evangelio", "en", "piedra", "de", "las", "iglesias", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "lectores", "cultos", "daban", "todo", "cr\u00e9dito", "a", "las", "escenas", "truculentas", "que", "llenaban", "los", "martirologios", "y", "a", "las", "inveros\u00edmiles", "historias", "de", "la", "leyenda", "\u00e1urea", "de", "jacopo", "da", "vor\u00e1gine", "el", "miedo", "era", "inherente", "a", "la", "violencia", "estructural", "permanente", "del", "feudalismo", "que", "aunque", "se", "encauzara", "por", "mecanismos", "aceptables", "socialmente", "y", "estableciera", "un", "orden", "estamental", "te\u00f3ricamente", "perfecto", "era", "un", "permanente", "recuerdo", "de", "la", "posibilidad", "de", "subversi\u00f3n", "del", "orden", "peri\u00f3dicamente", "renovado", "con", "guerras", "invasiones", "y", "sublevaciones", "internas", "en", "particular", "las", "s\u00e1tiras", "contra", "el", "r\u00fastico", "eran", "manifestaciones", "de", "la", "mezcla", "de", "desprecio", "y", "desconfianza", "con", "que", "cl\u00e9rigos", "y", "nobles", "ve\u00edan", "al", "siervo", "reducido", "a", "un", "monstruo", "deforme", "ignorante", "y", "violento", "capaz", "de", "las", "mayores", "atrocidades", "sobre", "todo", "cuando", "se", "agrupaba", "pero", "al", "mismo", "tiempo", "se", "sosten\u00eda", "como", "parte", "esencial", "del", "edificio", "ideol\u00f3gico", "era", "la", "justificaci\u00f3n", "de", "la", "elecci\u00f3n", "papal", "que", "la", "voz", "del", "pueblo", "era", "la", "voz", "de", "dios", "vox", "populi", "vox", "dei", "el", "esp\u00edritu", "medieval", "deb\u00eda", "asumir", "la", "contradicci\u00f3n", "de", "impulsar", "manifestaciones", "p\u00fablicas", "de", "piedad", "y", "devoci\u00f3n", "y", "al", "tiempo", "permitir", "generosas", "concesiones", "al", "pecado", "los", "carnavales", "y", "otras", "parodias", "grotescas", "la", "fiesta", "del", "asno", "o", "el", "charivari", "permit\u00edan", "todo", "tipo", "de", "licencias", "incluso", "la", "blasfemia", "y", "la", "burla", "a", "lo", "sagrado", "invirtiendo", "las", "jerarqu\u00edas", "se", "eleg\u00edan", "reyes", "de", "los", "tontos", "obispillos", "u", "obispos", "de", "la", "fiesta", "haciendo", "triunfar", "todo", "lo", "que", "el", "resto", "del", "a\u00f1o", "estaba", "prohibido", "era", "considerado", "feo", "desagradable", "o", "daba", "miedo", "como", "reacci\u00f3n", "saludable", "al", "terror", "cotidiano", "al", "m\u00e1s", "all\u00e1", "y", "garant\u00eda", "de", "que", "pasados", "los", "excesos", "de", "la", "fiesta", "se", "volver\u00eda", "d\u00f3cilmente", "al", "trabajo", "y", "la", "obediencia", "seriedad", "y", "tristeza", "eran", "prerrogativas", "de", "quien", "practicaba", "un", "sagrado", "optimismo", "hay", "que", "sufrir", "pues", "luego", "nos", "aguarda", "la", "vida", "eterna", "mientras", "que", "la", "risa", "era", "la", "medicina", "del", "que", "viv\u00eda", "con", "pesimismo", "una", "vida", "miserable", "y", "dif\u00edcil", "frente", "al", "mayor", "rigorismo", "del", "cristianismo", "primitivo", "los", "te\u00f3logos", "medievales", "especulaban", "sobre", "si", "cristo", "r\u00edo", "o", "no", "la", "ep\u00edstola", "de", "l\u00e9ntulo", "uno", "de", "los", "evangelios", "ap\u00f3crifos", "sosten\u00eda", "que", "no", "mientras", "que", "algunos", "padres", "de", "la", "iglesia", "defend\u00edan", "el", "derecho", "a", "una", "santa", "alegr\u00eda", "lo", "que", "justificaba", "textos", "c\u00f3micos", "eclesi\u00e1sticos", "como", "la", "coena", "cypriani", "y", "la", "joca", "monachorum", "plena", "edad", "media", "siglos", "xi", "al", "xiii", "se", "asigna", "el", "nombre", "de", "plenitud", "de", "la", "edad", "media", "al", "periodo", "de", "la", "historia", "de", "europa", "que", "ocupa", "los", "siglos", "xi", "al", "xiii", "esa", "plena", "edad", "media", "o", "plenitud", "del", "medievo", "terminar\u00eda", "en", "la", "crisis", "del", "xiv", "o", "crisis", "de", "la", "edad", "media", "en", "la", "que", "se", "pueden", "apreciar", "procesos", "decadentes", "y", "es", "habitual", "calificarla", "de", "ocaso", "u", "oto\u00f1o", "no", "obstante", "los", "\u00faltimos", "siglos", "medievales", "est\u00e1n", "llenos", "de", "hechos", "y", "procesos", "din\u00e1micos", "con", "enormes", "repercusiones", "y", "proyecciones", "en", "el", "futuro", "aunque", "l\u00f3gicamente", "son", "los", "hechos", "y", "procesos", "que", "pueden", "entenderse", "como", "\"nuevos\"", "que", "prefiguran", "los", "nuevos", "tiempos", "de", "la", "modernidad", "al", "mismo", "tiempo", "los", "hechos", "procesos", "agentes", "sociales", "instituciones", "y", "valores", "caracterizados", "como", "medievales", "han", "entrado", "claramente", "en", "decadencia", "sobreviven", "y", "sobrevivir\u00e1n", "por", "siglos", "en", "buena", "medida", "gracias", "a", "su", "institucionalizaci\u00f3n", "por", "ejemplo", "el", "cierre", "de", "los", "estamentos", "privilegiados", "o", "la", "adopci\u00f3n", "del", "mayorazgo", "lo", "que", "no", "deja", "de", "ser", "un", "s\u00edntoma", "de", "que", "es", "entonces", "y", "no", "antes", "que", "se", "consider\u00f3", "necesario", "defenderlos", "tanto", "la", "justificaci\u00f3n", "de", "esa", "denominaci\u00f3n", "es", "lo", "excepcional", "del", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "demogr\u00e1fico", "social", "y", "cultural", "de", "europa", "que", "tiene", "lugar", "en", "ese", "per\u00edodo", "coincidente", "con", "un", "clima", "muy", "favorable", "se", "ha", "hablado", "del", "\"\u00f3ptimo", "medieval\"", "que", "permit\u00eda", "cultivar", "vides", "en", "inglaterra", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "hablado", "en", "concreto", "para", "el", "siglo", "xii", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "del", "siglo", "xii", "o", "renacimiento", "del", "siglo", "xii", "el", "simb\u00f3lico", "a\u00f1o", "mil", "cuyos", "terrores", "milenaristas", "son", "un", "mito", "historiogr\u00e1fico", "frecuentemente", "exagerado", "no", "significa", "nada", "por", "s\u00ed", "mismo", "pero", "a", "partir", "de", "entonces", "se", "da", "por", "terminada", "la", "edad", "oscura", "de", "las", "invasiones", "de", "la", "alta", "edad", "media", "h\u00fangaros", "y", "normandos", "est\u00e1n", "ya", "asentados", "e", "integrados", "en", "la", "cristiandad", "latina", "la", "europa", "de", "la", "plena", "edad", "media", "es", "expansiva", "tambi\u00e9n", "en", "el", "terreno", "militar", "las", "cruzadas", "en", "el", "pr\u00f3ximo", "oriente", "la", "dominaci\u00f3n", "angevina", "de", "sicilia", "y", "el", "avance", "de", "los", "reinos", "cristianos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "desaparecido", "el", "califato", "de", "c\u00f3rdoba", "amenazan", "con", "reducir", "el", "espacio", "isl\u00e1mico", "a", "la", "ribera", "sur", "de", "la", "cuenca", "del", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "interior", "de", "asia", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "feudal", "se", "desarrolla", "sin", "encontrar", "de", "momento", "l\u00edmites", "a", "su", "extensi\u00f3n", "como", "ocurrir\u00e1", "con", "la", "crisis", "del", "siglo", "xiv", "la", "renta", "feudal", "se", "distribuye", "por", "los", "se\u00f1ores", "fuera", "del", "campo", "donde", "se", "origina", "las", "ciudades", "y", "la", "burgues\u00eda", "crecen", "con", "el", "aumento", "de", "la", "demanda", "de", "productos", "artesanales", "y", "del", "comercio", "a", "larga", "distancia", "nacen", "y", "se", "desarrollan", "las", "ferias", "las", "rutas", "comerciales", "terrestres", "y", "mar\u00edtimas", "e", "instituciones", "como", "la", "hansa", "europa", "central", "y", "septentrional", "entran", "en", "el", "coraz\u00f3n", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "occidental", "el", "imperio", "bizantino", "se", "mantiene", "entre", "el", "islam", "y", "los", "cruzados", "extendida", "su", "influencia", "cultural", "por", "los", "balcanes", "y", "las", "estepas", "rusas", "donde", "se", "resiste", "el", "empuje", "mongol", "el", "arte", "rom\u00e1nico", "y", "el", "primer", "g\u00f3tico", "son", "protegidos", "por", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "y", "el", "clero", "secular", "cluny", "y", "el", "c\u00edster", "llenan", "europa", "de", "monasterios", "el", "camino", "de", "santiago", "articula", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "con", "europa", "nacen", "las", "universidades", "bolonia", "sorbona", "oxford", "cambridge", "salamanca", "co\u00edmbra", "la", "escol\u00e1stica", "llega", "a", "su", "cumbre", "con", "tom\u00e1s", "de", "aquino", "tras", "recibir", "la", "influencia", "de", "las", "traducciones", "del", "\u00e1rabe", "averro\u00edsmo", "el", "redescubrimiento", "del", "derecho", "romano", "b\u00e1rtolo", "de", "sassoferrato", "baldo", "degli", "ubaldi", "empieza", "a", "influir", "en", "los", "reyes", "que", "se", "ven", "a", "s\u00ed", "mismos", "como", "emperadores", "en", "su", "reino", "los", "conflictos", "crecen", "a", "la", "par", "que", "la", "sociedad", "herej\u00edas", "revueltas", "campesinas", "y", "urbanas", "la", "salvaje", "represi\u00f3n", "de", "todas", "ellas", "y", "las", "no", "menos", "salvajes", "guerras", "feudales", "son", "constantes", "la", "expansi\u00f3n", "del", "sistema", "feudal", "dinamismo", "interno", "econ\u00f3mico", "social", "tecnol\u00f3gico", "e", "intelectual", "lejos", "de", "ser", "un", "sistema", "social", "anquilosado", "el", "cierre", "del", "acceso", "a", "los", "estamentos", "es", "un", "proceso", "que", "se", "produce", "como", "reacci\u00f3n", "conservadora", "de", "los", "privilegiados", "tras", "la", "crisis", "final", "de", "la", "edad", "media", "ya", "en", "el", "antiguo", "r\u00e9gimen", "el", "feudalismo", "medieval", "demostr\u00f3", "suficiente", "flexibilidad", "como", "para", "permitir", "el", "desarrollo", "de", "dos", "procesos", "que", "se", "retroalimentaron", "mutuamente", "favoreciendo", "una", "r\u00e1pida", "expansi\u00f3n", "por", "una", "parte", "el", "asignar", "un", "lugar", "a", "cada", "persona", "dentro", "del", "sistema", "permiti\u00f3", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "todos", "aquellos", "para", "quienes", "no", "hab\u00eda", "lugar", "envi\u00e1ndolos", "como", "colonos", "y", "aventureros", "militares", "a", "tierras", "no", "ganadas", "para", "la", "cristiandad", "occidental", "expandiendo", "as\u00ed", "brutalmente", "sus", "l\u00edmites", "por", "la", "otra", "el", "asegurar", "un", "cierto", "orden", "y", "estabilidad", "social", "para", "el", "mundo", "agrario", "tras", "el", "fin", "del", "periodo", "de", "las", "invasiones", "aunque", "ni", "mucho", "menos", "se", "acabaron", "las", "guerras", "consustanciales", "al", "sistema", "feudal", "el", "nivel", "habitual", "de", "violencia", "en", "periodos", "b\u00e9licos", "tend\u00eda", "a", "controlarse", "por", "las", "propias", "instituciones", "c\u00f3digo", "de", "honor", "tregua", "de", "dios", "acogimiento", "a", "sagrado", "y", "en", "periodos", "normales", "tend\u00eda", "a", "ritualizarse", "desaf\u00edos", "duelos", "rieptos", "justas", "torneos", "paso", "honroso", "aunque", "no", "desaparec\u00eda", "ni", "en", "las", "relaciones", "internacionales", "ni", "dentro", "de", "los", "reinos", "con", "unas", "ciudades", "que", "basaban", "su", "seguridad", "y", "pax", "urbana", "en", "sus", "fuertes", "murallas", "sus", "toques", "de", "queda", "y", "su", "expeditiva", "justicia", "y", "unos", "inseguros", "campos", "en", "los", "que", "se\u00f1ores", "de", "horca", "y", "cuchillo", "impon\u00edan", "sus", "prerrogativas", "e", "incluso", "abusaban", "de", "ellas", "malhechores", "feudales", "no", "sin", "encontrar", "la", "resistencia", "antise\u00f1orial", "de", "los", "siervos", "a", "veces", "mitificada", "robin", "hood", "a", "diferencia", "del", "modo", "de", "producci\u00f3n", "esclavista", "el", "modo", "de", "producci\u00f3n", "feudal", "pon\u00eda", "en", "el", "productor", "campesino", "la", "responsabilidad", "en", "el", "aumento", "de", "la", "producci\u00f3n", "sea", "buena", "o", "mala", "la", "cosecha", "debe", "pagar", "unas", "mismas", "rentas", "es", "por", "ello", "que", "el", "sistema", "por", "s\u00ed", "solo", "estimula", "el", "trabajo", "y", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "lo", "que", "la", "experiencia", "demuestre", "como", "buenas", "pr\u00e1cticas", "agr\u00edcolas", "incluso", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "nuevas", "t\u00e9cnicas", "que", "mejoren", "el", "rendimiento", "de", "la", "tierra", "si", "el", "aumento", "de", "la", "producci\u00f3n", "es", "permanente", "y", "no", "coyuntural", "una", "sola", "buena", "cosecha", "por", "causas", "clim\u00e1ticas", "quien", "empezar\u00e1", "a", "recibir", "est\u00edmulos", "ser\u00e1", "el", "se\u00f1or", "feudal", "que", "detectar\u00e1", "ese", "aumento", "de", "los", "excedentes", "cuya", "extracci\u00f3n", "es", "la", "base", "de", "su", "renta", "feudal", "mayor", "uso", "del", "molino", "mayor", "circulaci\u00f3n", "por", "los", "caminos", "y", "puentes", "mayor", "consumo", "en", "tiendas", "y", "tabernas", "de", "todos", "los", "cuales", "cobra", "impuestos", "o", "aspirar\u00e1", "a", "hacerlo", "incluso", "se", "ver\u00e1", "impulsado", "a", "subir", "la", "renta", "cuando", "lo", "que", "ocurre", "es", "que", "los", "campesinos", "empujados", "por", "el", "aumento", "de", "sus", "familias", "presionan", "los", "l\u00edmites", "de", "los", "mansos", "roturando", "tierras", "antes", "incultas", "eriales", "pastos", "bosques", "humedales", "desecables", "el", "se\u00f1or", "podr\u00e1", "imponer", "nuevas", "condiciones", "e", "incluso", "impedirlo", "porque", "forman", "parte", "de", "su", "reserva", "o", "de", "sus", "usos", "monopol\u00edsticos", "caza", "alimento", "de", "sus", "caballos", "esa", "din\u00e1mica", "lucha", "de", "clases", "entre", "siervos", "y", "se\u00f1ores", "dinamizaba", "la", "econom\u00eda", "y", "hac\u00eda", "posible", "el", "inicio", "de", "una", "concentraci\u00f3n", "de", "riquezas", "acumuladas", "a", "partir", "de", "las", "rentas", "agr\u00edcolas", "pero", "nunca", "de", "manera", "comparable", "a", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "capital", "propia", "del", "capitalismo", "pues", "no", "se", "hac\u00eda", "con", "ellas", "inversi\u00f3n", "productiva", "como", "hubiera", "ocurrido", "de", "disponer", "los", "campesinos", "del", "uso", "del", "excedente", "sino", "atesoramiento", "en", "manos", "de", "nobleza", "y", "clero", "tal", "cosa", "en", "\u00faltima", "instancia", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "programas", "de", "construcci\u00f3n", "castillos", "monasterios", "iglesias", "catedrales", "palacios", "y", "el", "gasto", "suntuario", "en", "productos", "de", "lujo", "caballos", "armas", "sofisticadas", "joyas", "obras", "de", "arte", "telas", "de", "calidad", "tintes", "sedas", "tapices", "especias", "no", "pudo", "dejar", "de", "estimular", "el", "rudimentario", "comercio", "a", "larga", "distancia", "la", "circulaci\u00f3n", "monetaria", "y", "la", "vida", "urbana", "en", "definitiva", "el", "resurgimiento", "econ\u00f3mico", "de", "europa", "occidental", "ir\u00f3nicamente", "ambos", "procesos", "terminar\u00edan", "por", "minar", "las", "bases", "del", "feudalismo", "y", "llevarlo", "hacia", "su", "destrucci\u00f3nnota", "no", "obstante", "no", "hay", "que", "imaginar", "que", "se", "produjo", "nada", "parecido", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "agr\u00edcola", "previa", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "el", "hecho", "de", "que", "ni", "campesinos", "ni", "se\u00f1ores", "pudieran", "convertir", "en", "capital", "el", "excedente", "unos", "porque", "se", "lo", "extra\u00edan", "y", "otros", "porque", "su", "posici\u00f3n", "social", "era", "incompatible", "con", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "hac\u00eda", "lenta", "y", "costosa", "cualquier", "innovaci\u00f3n", "adem\u00e1s", "del", "hecho", "de", "que", "cualquier", "innovaci\u00f3n", "chocaba", "con", "prejuicios", "ideol\u00f3gicos", "y", "una", "mentalidad", "fuertemente", "tradicionalista", "ambas", "cosas", "propias", "de", "la", "sociedad", "preindustrial", "solo", "en", "el", "transcurso", "de", "siglos", "y", "debido", "al", "ensayo", "y", "error", "del", "buen", "hacer", "artesanal", "de", "an\u00f3nimos", "herreros", "y", "talabarteros", "sin", "ning\u00fan", "tipo", "de", "conexi\u00f3n", "con", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "se", "produjo", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "escasas", "pero", "decisivas", "mejoras", "t\u00e9cnicas", "como", "la", "collera", "que", "posibilita", "el", "aprovechamiento", "eficaz", "de", "la", "fuerza", "de", "los", "caballos", "de", "tiro", "que", "empiezan", "a", "sustituir", "a", "los", "bueyes", "o", "el", "arado", "de", "vertedera", "que", "sustituye", "al", "arado", "romano", "en", "las", "tierras", "h\u00famedas", "y", "pesadas", "del", "norte", "de", "europa", "no", "as\u00ed", "en", "las", "secas", "y", "ligeras", "del", "sur", "el", "barbecho", "de", "a\u00f1o", "y", "vez", "sigui\u00f3", "siendo", "el", "m\u00e9todo", "de", "cultivo", "m\u00e1s", "utilizado", "la", "rotaci\u00f3n", "de", "cultivos", "era", "desconocida", "el", "abonado", "era", "un", "recurso", "excepcional", "dada", "la", "escasez", "de", "animales", "cuyo", "esti\u00e9rcol", "era", "el", "\u00fanico", "abono", "disponible", "el", "regad\u00edo", "estaba", "limitado", "a", "algunas", "de", "las", "zonas", "mediterr\u00e1neas", "de", "cultura", "isl\u00e1mica", "se", "escatimaba", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "hierro", "en", "herramientas", "y", "aperos", "de", "labranza", "dado", "su", "coste", "inasumible", "por", "los", "campesinos", "el", "nivel", "t\u00e9cnico", "en", "general", "era", "precario", "el", "molino", "de", "viento", "fue", "una", "transferencia", "tecnol\u00f3gica", "que", "como", "tantas", "otras", "en", "otros", "campos", "p\u00f3lvora", "papel", "br\u00fajula", "grabado", "proven\u00eda", "de", "asia", "aun", "con", "su", "alcance", "limitado", "el", "conjunto", "de", "innovaciones", "y", "cambios", "se", "concentr\u00f3", "especialmente", "en", "un", "periodo", "que", "algunos", "historiadores", "han", "venido", "en", "llamar", "el", "\"renacimiento\"", "del", "siglo", "xii", "o", "la", "revoluci\u00f3n", "del", "xii", "momento", "en", "el", "que", "el", "dinamismo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "a", "partir", "del", "motor", "principal", "que", "es", "el", "campo", "produce", "el", "despertar", "de", "un", "mundo", "urbano", "hasta", "entonces", "marginal", "en", "europa", "occidental", "y", "el", "surgimiento", "de", "fen\u00f3menos", "intelectuales", "como", "la", "universidad", "medieval", "y", "la", "escol\u00e1stica", "la", "universidad", "siguiendo", "el", "precedente", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "carolingia", "de", "las", "escuelas", "palatinas", "catedralicias", "y", "mon\u00e1sticas", "debida", "a", "alcuino", "de", "york", "m\u00e1s", "que", "el", "de", "otras", "instituciones", "semejantes", "existentes", "en", "el", "mundo", "isl\u00e1miconota", "las", "primeras", "universidades", "de", "la", "europa", "cristiana", "fueron", "fundadas", "para", "el", "estudio", "del", "derecho", "la", "medicina", "y", "la", "teolog\u00eda", "la", "parte", "central", "de", "la", "ense\u00f1anza", "envolv\u00eda", "el", "estudio", "de", "las", "artes", "preparatorias", "denominadas", "artes", "liberales", "por", "cuanto", "eran", "mentales", "o", "espirituales", "y", "liberaban", "del", "trabajo", "manual", "propio", "de", "las", "artesan\u00edas", "consideradas", "oficios", "viles", "y", "mec\u00e1nicos", "estas", "artes", "liberales", "eran", "el", "trivium", "gram\u00e1tica", "ret\u00f3rica", "y", "l\u00f3gica", "y", "el", "quadrivium", "aritm\u00e9tica", "geometr\u00eda", "m\u00fasica", "y", "astronom\u00eda", "despu\u00e9s", "el", "alumno", "entraba", "en", "contacto", "con", "estudios", "m\u00e1s", "espec\u00edficos", "adem\u00e1s", "de", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "eran", "tambi\u00e9n", "el", "lugar", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n", "del", "saber", "y", "foco", "de", "vigorosos", "debates", "y", "pol\u00e9micas", "lo", "que", "a", "veces", "requiri\u00f3", "incluso", "las", "intervenciones", "del", "poder", "civil", "y", "eclesi\u00e1stico", "a", "pesar", "de", "los", "fueros", "de", "los", "que", "estaban", "dotadas", "y", "que", "las", "convert\u00edan", "en", "instituciones", "independientes", "bien", "dotadas", "econ\u00f3micamente", "con", "una", "base", "patrimonial", "de", "tierras", "y", "edificios", "la", "transformaci\u00f3n", "cultural", "generada", "por", "las", "universidades", "ha", "sido", "resumida", "de", "este", "modo", "en", "la", "escuela", "segu\u00eda", "al", "maestro", "en", "el", "maestro", "segu\u00eda", "a", "la", "escuela", "las", "m\u00e1s", "prestigiosas", "recib\u00edan", "el", "nombre", "de", "studium", "generale", "y", "su", "fama", "se", "extend\u00eda", "por", "toda", "europa", "requiriendo", "la", "presencia", "de", "sus", "maestros", "o", "al", "menos", "la", "comunicaci\u00f3n", "epistolar", "lo", "que", "inici\u00f3", "un", "fecundo", "intercambio", "intelectual", "facilitado", "por", "el", "uso", "com\u00fan", "de", "la", "lengua", "culta", "el", "lat\u00edn", "entre", "y", "fueron", "fundadas", "en", "europa", "universidades", "de", "ellas", "de", "fundaci\u00f3n", "papal", "las", "dem\u00e1s", "de", "fundaci\u00f3n", "imperial", "o", "real", "la", "primera", "fue", "posiblemente", "bolonia", "especializada", "en", "derecho", "a", "la", "que", "sigui\u00f3", "oxford", "antes", "de", "de", "la", "que", "se", "escindi\u00f3", "su", "rival", "cambridge", "par\u00eds", "de", "mediados", "del", "siglo", "xii", "uno", "de", "cuyos", "colegios", "fue", "la", "sorbona", "salamanca", "precedida", "por", "el", "estudio", "general", "de", "palencia", "de", "padua", "n\u00e1poles", "co\u00edmbra", "trasladada", "desde", "el", "estudio", "general", "de", "lisboa", "de", "alcal\u00e1", "de", "henares", "refundada", "por", "el", "cardenal", "cisneros", "en", "la", "sapienza", "roma", "valladolid", "la", "universidad", "carolina", "praga", "la", "universidad", "jagell\u00f3nica", "cracovia", "viena", "heidelberg", "colonia", "y", "ya", "al", "final", "del", "periodo", "medieval", "lovaina", "barcelona", "basilea", "y", "upsala", "en", "medicina", "gozaba", "de", "un", "gran", "prestigio", "la", "escuela", "m\u00e9dica", "salernitana", "con", "ra\u00edces", "\u00e1rabes", "que", "proven\u00eda", "del", "siglo", "ix", "y", "en", "empez\u00f3", "a", "rivalizar", "con", "ella", "la", "facultad", "de", "medicina", "de", "montpellier", "la", "escol\u00e1stica", "la", "escol\u00e1stica", "fue", "la", "corriente", "teol\u00f3gicofilos\u00f3fica", "dominante", "del", "pensamiento", "medieval", "tras", "la", "patr\u00edstica", "de", "la", "antig\u00fcedad", "tard\u00eda", "y", "se", "bas\u00f3", "en", "la", "coordinaci\u00f3n", "de", "fe", "y", "raz\u00f3n", "que", "en", "cualquier", "caso", "siempre", "supon\u00eda", "la", "clara", "sumisi\u00f3n", "de", "la", "raz\u00f3n", "a", "la", "fe", "philosophia", "ancilla", "theologiae", "la", "filosof\u00eda", "es", "esclava", "de", "la", "teolog\u00eda", "pero", "tambi\u00e9n", "es", "un", "m\u00e9todo", "de", "trabajo", "intelectual", "todo", "pensamiento", "deb\u00eda", "someterse", "al", "principio", "de", "autoridad", "magister", "dixit", "lo", "dijo", "el", "maestro", "y", "la", "ense\u00f1anza", "se", "pod\u00eda", "limitar", "en", "principio", "a", "la", "repetici\u00f3n", "o", "glosa", "de", "los", "textos", "antiguos", "y", "sobre", "todo", "de", "la", "biblia", "la", "principal", "fuente", "de", "conocimiento", "pues", "representa", "la", "revelaci\u00f3n", "divina", "a", "pesar", "de", "todo", "ello", "la", "escol\u00e1stica", "incentiv\u00f3", "la", "especulaci\u00f3n", "y", "el", "razonamiento", "pues", "supon\u00eda", "someterse", "a", "un", "r\u00edgido", "armaz\u00f3n", "l\u00f3gico", "y", "una", "estructura", "esquem\u00e1tica", "del", "discurso", "que", "deb\u00eda", "exponerse", "a", "refutaciones", "y", "preparar", "defensas", "desde", "el", "comienzo", "del", "siglo", "ix", "al", "fin", "del", "xii", "los", "debates", "se", "centraron", "en", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "los", "universales", "que", "opone", "a", "los", "realistas", "encabezados", "por", "guillermo", "de", "champeaux", "a", "los", "nominalistas", "representados", "por", "roscelino", "y", "a", "los", "conceptualistas", "pedro", "abelardo", "en", "el", "siglo", "xii", "tiene", "lugar", "la", "recepci\u00f3n", "de", "textos", "de", "arist\u00f3teles", "antes", "desconocidos", "en", "occidente", "primero", "indirectamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "fil\u00f3sofos", "jud\u00edos", "y", "musulmanes", "especialmente", "avicena", "y", "averroes", "pero", "en", "seguida", "directamente", "traducido", "del", "griego", "al", "lat\u00edn", "por", "san", "alberto", "magno", "y", "por", "guillermo", "de", "moerbeke", "secretario", "de", "santo", "tom\u00e1s", "de", "aquino", "verdadera", "cumbre", "del", "pensamiento", "medieval", "y", "elevado", "al", "rango", "de", "doctor", "de", "la", "iglesia", "el", "apogeo", "de", "la", "escol\u00e1stica", "coincide", "con", "el", "siglo", "xiii", "en", "que", "se", "fundan", "las", "universidades", "y", "surgen", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "dominicos", "que", "siguieron", "una", "tendencia", "aristot\u00e9lica", "los", "anteriormente", "citados", "y", "franciscanos", "caracterizados", "por", "el", "platonismo", "y", "la", "tradici\u00f3n", "patr\u00edstica", "alejandro", "de", "hales", "o", "san", "buenaventura", "ambas", "\u00f3rdenes", "copar\u00e1n", "las", "c\u00e1tedras", "y", "la", "vida", "de", "los", "colegios", "universitarios", "y", "de", "ellas", "proceder\u00e1n", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "te\u00f3logos", "y", "fil\u00f3sofos", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "siglo", "xiv", "representar\u00e1", "la", "crisis", "de", "la", "escol\u00e1stica", "a", "trav\u00e9s", "de", "dos", "franciscanos", "brit\u00e1nicos", "el", "doctor", "subtilis", "juan", "duns", "escoto", "y", "guillermo", "de", "occam", "precedente", "de", "ambos", "ser\u00eda", "la", "escuela", "de", "oxford", "robert", "grosseteste", "y", "roger", "bacon", "centrada", "en", "el", "estudio", "de", "la", "naturaleza", "defendiendo", "la", "posibilidad", "de", "una", "ciencia", "experimental", "apoyada", "en", "la", "matem\u00e1tica", "contra", "el", "tomismo", "dominante", "la", "pol\u00e9mica", "de", "los", "universales", "se", "termin\u00f3", "decantando", "por", "los", "nominalistas", "lo", "que", "dejaba", "un", "espacio", "a", "la", "filosof\u00eda", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "teolog\u00eda", "el", "surgimiento", "de", "la", "burgues\u00eda", "la", "burgues\u00eda", "es", "el", "nuevo", "agente", "social", "formado", "por", "los", "artesanos", "y", "mercaderes", "que", "surgen", "en", "el", "entorno", "de", "las", "ciudades", "bien", "en", "las", "antiguas", "ciudades", "romanas", "que", "hab\u00edan", "deca\u00eddo", "bien", "en", "nuevos", "n\u00facleos", "creados", "en", "torno", "a", "castillos", "o", "cruces", "de", "caminos", "los", "propiamente", "llamados", "burgos", "muchas", "de", "estas", "ciudades", "incorporaron", "ese", "nombre", "hamburgo", "magdeburgo", "friburgo", "estrasburgo", "en", "espa\u00f1a", "burgo", "de", "osma", "o", "burgos", "la", "burgues\u00eda", "estaba", "interesada", "en", "presionar", "al", "poder", "pol\u00edtico", "imperio", "papado", "las", "diferentes", "monarqu\u00edas", "la", "nobleza", "feudal", "local", "o", "instituciones", "eclesi\u00e1sticas", "di\u00f3cesis", "o", "monasterios", "de", "las", "que", "dependieran", "sus", "ciudades", "para", "que", "se", "facilitara", "la", "apertura", "econ\u00f3mica", "de", "los", "espacios", "cerrados", "de", "las", "urbes", "se", "redujeran", "los", "tributos", "de", "portazgo", "y", "se", "garantizaran", "formas", "de", "comercio", "seguro", "y", "una", "centralizaci\u00f3n", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "justicia", "e", "igualdad", "de", "las", "normas", "en", "amplios", "territorios", "que", "les", "permitieran", "desarrollar", "su", "trabajo", "al", "tiempo", "que", "garant\u00edas", "de", "que", "los", "que", "vulnerasen", "dichas", "normas", "ser\u00edan", "castigados", "con", "igual", "dureza", "en", "los", "distintos", "territorios", "aquellas", "ciudades", "que", "abr\u00edan", "las", "puertas", "al", "comercio", "y", "a", "una", "mayor", "libertad", "de", "circulaci\u00f3n", "ve\u00edan", "incrementar", "la", "riqueza", "y", "prosperidad", "de", "sus", "habitantes", "y", "las", "del", "se\u00f1or", "por", "lo", "que", "con", "reticencias", "pero", "de", "manera", "firme", "se", "fue", "difundiendo", "el", "modelo", "las", "alianzas", "entre", "se\u00f1ores", "eran", "m\u00e1s", "comunes", "no", "ya", "tanto", "para", "la", "guerra", "como", "para", "permitir", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "de", "sus", "respectivos", "territorios", "y", "el", "rey", "fue", "el", "elemento", "aglutinador", "de", "esas", "alianzas", "los", "burgueses", "pueden", "considerarse", "como", "hombres", "libres", "en", "cuanto", "estaban", "parcialmente", "fuera", "del", "sistema", "feudal", "que", "literalmente", "los", "asediaba", "se", "ha", "comparado", "a", "las", "ciudades", "con", "islas", "en", "un", "oc\u00e9ano", "feudal", "porque", "no", "participaban", "directamente", "de", "las", "relaciones", "feudovasall\u00e1ticas", "ni", "eran", "se\u00f1ores", "feudales", "ni", "campesinos", "sometidos", "a", "servidumbre", "ni", "hombres", "de", "iglesia", "la", "sujeci\u00f3n", "como", "s\u00fabdito", "del", "poder", "pol\u00edtico", "era", "semejante", "a", "un", "lazo", "de", "vasallaje", "pero", "m\u00e1s", "bien", "como", "se\u00f1or\u00edo", "colectivo", "que", "hac\u00eda", "que", "la", "ciudad", "respondiera", "como", "un", "todo", "a", "las", "demandas", "de", "apoyo", "militar", "y", "pol\u00edtico", "del", "rey", "o", "del", "gobernante", "a", "la", "que", "estuviera", "vinculada", "y", "que", "a", "su", "vez", "participara", "en", "la", "explotaci\u00f3n", "feudal", "del", "campo", "circundante", "alfoz", "en", "espa\u00f1a", "la", "expresi\u00f3n", "alemana", "stadtluft", "macht", "frei", "\"los", "aires", "de", "la", "ciudad", "dan", "libertad\"", "o", "\"te", "hacen", "libre\"nota", "par\u00e1frasis", "de", "la", "frase", "evang\u00e9lica", "\"la", "verdad", "os", "har\u00e1", "libres\"", "indicaba", "que", "quienes", "pod\u00edan", "radicarse", "en", "las", "ciudades", "a", "veces", "huyendo", "literalmente", "de", "la", "sujeci\u00f3n", "de", "la", "servidumbre", "el", "siervo", "huido", "se", "consideraba", "libre", "de", "retornar", "con", "su", "se\u00f1or", "si", "consegu\u00eda", "domiciliarse", "en", "una", "corporaci\u00f3n", "urbana", "por", "un", "a\u00f1o", "y", "un", "d\u00eda", "ten\u00edan", "todo", "un", "nuevo", "mundo", "de", "oportunidades", "que", "explotar", "aunque", "no", "en", "r\u00e9gimen", "de", "libertad", "entendida", "esta", "en", "su", "forma", "contempor\u00e1nea", "la", "sujeci\u00f3n", "a", "las", "normas", "gremiales", "y", "a", "las", "leyes", "urbanas", "pod\u00eda", "ser", "m\u00e1s", "dura", "incluso", "que", "las", "del", "campo", "la", "pax", "urbana", "significaba", "la", "rigidez", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "justicia", "que", "manten\u00eda", "los", "caminos", "y", "las", "puertas", "de", "entrada", "flanqueados", "con", "cad\u00e1veres", "de", "ajusticiados", "y", "un", "severo", "toque", "de", "queda", "con", "cierre", "de", "puertas", "al", "anochecer", "y", "rondas", "de", "vigilancia", "eso", "s\u00ed", "conced\u00eda", "a", "los", "burgueses", "la", "oportunidad", "de", "ejercer", "parcela", "de", "poder", "incluyendo", "el", "uso", "de", "las", "armas", "en", "la", "milicia", "urbana", "como", "las", "hermandades", "castellanas", "que", "se", "unificaron", "en", "la", "santa", "hermandad", "ya", "en", "el", "siglo", "xv", "que", "en", "no", "pocas", "ocasiones", "se", "utilizaron", "en", "contra", "de", "las", "huestes", "feudales", "con", "el", "benepl\u00e1cito", "de", "las", "emergentes", "monarqu\u00edas", "autoritarias", "en", "el", "caso", "m\u00e1s", "precoz", "y", "espectacular", "fueron", "las", "comunas", "italianas", "que", "se", "independizaron", "de", "hecho", "del", "sacro", "imperio", "romano", "germ\u00e1nico", "a", "partir", "de", "la", "batalla", "de", "legnano", "en", "los", "burgos", "surgieron", "muchas", "instituciones", "sociales", "nuevas", "el", "desarrollo", "del", "comercio", "llev\u00f3", "aparejado", "consigo", "el", "del", "sistema", "financiero", "y", "la", "contabilidad", "los", "artesanos", "se", "unieron", "en", "asociaciones", "llamadas", "gremios", "ligas", "corporaciones", "cofrad\u00edas", "o", "artes", "seg\u00fan", "el", "lugar", "geogr\u00e1fico", "el", "funcionamiento", "interno", "de", "los", "talleres", "gremiales", "implicaba", "un", "aprendizaje", "de", "varios", "a\u00f1os", "del", "aprendiz", "a", "cargo", "de", "un", "maestro", "el", "due\u00f1o", "del", "taller", "que", "implicaba", "el", "paso", "de", "aquel", "a", "la", "condici\u00f3n", "de", "oficial", "cuando", "demostrara", "conocer", "el", "oficio", "lo", "que", "implicaba", "su", "consideraci\u00f3n", "como", "trabajador", "asalariado", "una", "condici\u00f3n", "de", "por", "s\u00ed", "ajena", "al", "mundo", "feudal", "que", "incluso", "se", "traslad\u00f3", "al", "campo", "en", "principio", "de", "manera", "marginal", "con", "los", "jornaleros", "que", "no", "dispon\u00edan", "de", "tierras", "propias", "ni", "concedidas", "por", "el", "se\u00f1or", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "los", "talleres", "en", "los", "gremios", "funcionaba", "de", "manera", "completamente", "contraria", "al", "mercado", "libre", "capitalista", "se", "procuraba", "evitar", "todo", "rasgo", "posible", "de", "competencia", "fijando", "los", "precios", "las", "calidades", "los", "horarios", "y", "condiciones", "de", "trabajo", "e", "incluso", "las", "calles", "donde", "pod\u00edan", "radicarse", "la", "apertura", "de", "nuevos", "talleres", "y", "el", "paso", "del", "rango", "de", "oficial", "al", "de", "maestro", "estaban", "muy", "restringidos", "de", "modo", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "se", "incentivaban", "las", "herencias", "y", "los", "enlaces", "matrimoniales", "endog\u00e1micos", "dentro", "del", "gremio", "el", "objetivo", "era", "conseguir", "la", "supervivencia", "de", "todos", "no", "el", "\u00e9xito", "del", "mejor", "m\u00e1s", "apertura", "demostr\u00f3", "el", "comercio", "los", "buhoneros", "que", "iban", "de", "aldea", "en", "aldea", "y", "los", "escasos", "aventureros", "que", "se", "atrev\u00edan", "a", "hacer", "viajes", "m\u00e1s", "largos", "eran", "los", "mercaderes", "m\u00e1s", "habituales", "de", "la", "alta", "edad", "media", "antes", "del", "a\u00f1o", "en", "tres", "siglos", "para", "comienzos", "del", "siglo", "xiv", "las", "ferias", "de", "champa\u00f1a", "y", "de", "medina", "hab\u00edan", "creado", "rutas", "terrestres", "estables", "y", "m\u00e1s", "o", "menos", "seguras", "que", "a", "lomos", "de", "mulas", "o", "con", "carretas", "en", "el", "mejor", "de", "los", "casos", "recorr\u00edan", "europa", "de", "norte", "a", "sur", "en", "el", "caso", "castellano", "siguiendo", "las", "ca\u00f1adas", "trashumantes", "de", "la", "mesta", "en", "el", "caso", "franc\u00e9s", "enlazando", "los", "emporios", "flamenco", "y", "norteitaliano", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "pr\u00f3speras", "regiones", "borgo\u00f1onas", "y", "renanas", "todas", "ellas", "salpicadas", "de", "ciudades", "la", "hansa", "o", "liga", "hanse\u00e1tica", "estableci\u00f3", "a", "su", "vez", "rutas", "mar\u00edtimas", "de", "una", "estabilidad", "y", "seguridad", "similar", "con", "mayor", "capacidad", "de", "carga", "en", "barcos", "de", "tecnolog\u00eda", "innovadora", "que", "un\u00edan", "el", "b\u00e1ltico", "y", "el", "mar", "del", "norte", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "estrechos", "escandinavos", "conectando", "territorios", "tan", "lejanos", "como", "rusia", "y", "flandes", "y", "rutas", "fluviales", "que", "conectaban", "todo", "el", "norte", "de", "europa", "r\u00edos", "como", "el", "rin", "y", "el", "v\u00edstula", "permitiendo", "el", "desarrollo", "de", "ciudades", "como", "hamburgo", "l\u00fcbeck", "y", "danzing", "y", "estableciendo", "consulados", "comerciales", "denominados", "kontor", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "se", "llamaron", "consulado", "del", "mar", "el", "primero", "en", "trani", "en", "y", "luego", "pisa", "mesina", "chipre", "constantinopla", "venecia", "montpellier", "valencia", "mallorca", "y", "barcelona", "cuando", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "fue", "seguro", "se", "pudieron", "conectar", "mar\u00edtimamente", "ambas", "europas", "con", "rutas", "entre", "las", "ciudades", "italianas", "sobre", "todo", "g\u00e9nova", "marsella", "barcelona", "valencia", "sevilla", "lisboa", "los", "puertos", "del", "cant\u00e1brico", "santander", "laredo", "bilbao", "los", "del", "atl\u00e1ntico", "franc\u00e9s", "y", "los", "del", "canal", "de", "la", "mancha", "ingleses", "y", "flamencos", "sobre", "todo", "brujas", "y", "amberes", "el", "contacto", "cada", "vez", "m\u00e1s", "fluido", "de", "gentes", "de", "distintas", "naciones", "como", "comenzaron", "a", "llamarse", "a", "las", "agrupaciones", "de", "comerciantes", "de", "cercano", "origen", "geogr\u00e1fico", "que", "se", "entend\u00edan", "en", "la", "misma", "lengua", "vulgar", "al", "igual", "que", "ocurr\u00eda", "en", "las", "secciones", "de", "las", "\u00f3rdenes", "militares", "termin\u00f3", "produciendo", "que", "ambas", "instituciones", "funcionaran", "de", "hecho", "como", "primitivas", "organizaciones", "internacionales", "todo", "ello", "desarroll\u00f3", "un", "incipiente", "capitalismo", "comercial", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "historia", "del", "capitalismo", "con", "el", "incremento", "o", "surgimiento", "ex", "novo", "de", "la", "econom\u00eda", "monetaria", "la", "banca", "cr\u00e9dito", "pr\u00e9stamos", "seguros", "letras", "de", "cambio", "actividades", "que", "mantuvieron", "siempre", "recelos", "morales", "pecado", "de", "usura", "para", "todas", "las", "que", "significara", "lucro", "indebido", "y", "en", "que", "\u00fanicamente", "pod\u00edan", "incurrir", "los", "jud\u00edos", "cuando", "prestaban", "a", "otros", "que", "no", "fueran", "de", "su", "religi\u00f3n", "oficio", "prohibido", "tanto", "a", "los", "cristianos", "como", "a", "los", "musulmanes", "la", "aparici\u00f3n", "de", "burgueses", "ricos", "y", "de", "una", "plebe", "urbana", "pobre", "origin\u00f3", "un", "nuevo", "tipo", "de", "tensiones", "sociales", "que", "produjeron", "revueltas", "urbanas", "en", "cuanto", "a", "los", "aspectos", "ideol\u00f3gicos", "la", "expresi\u00f3n", "del", "inconformismo", "burgu\u00e9s", "con", "su", "puesto", "marginal", "en", "la", "sociedad", "feudal", "est\u00e1", "en", "el", "origen", "de", "las", "herej\u00edas", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "baja", "edad", "media", "c\u00e1taros", "valdenses", "albigenses", "dulcinianos", "hussitas", "wycliffianos", "los", "intentos", "de", "responder", "a", "esas", "demandas", "del", "mundo", "urbano", "por", "parte", "de", "la", "iglesia", "as\u00ed", "como", "de", "controlarlas", "y", "en", "su", "caso", "reprimirlas", "produjeron", "la", "aparici\u00f3n", "de", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "franciscanos", "y", "dominicos", "y", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "a", "veces", "la", "imposibilidad", "de", "conseguir", "el", "control", "hizo", "optar", "por", "el", "exterminio", "como", "ocurri\u00f3", "en", "beziers", "en", "siguiendo", "la", "respuesta", "del", "legado", "pontificio", "arnaud", "amaury", "nuevas", "entidades", "pol\u00edticas", "poderes", "universales", "monarqu\u00edas", "feudales", "y", "ciudadesestado", "en", "la", "plena", "edad", "media", "se", "observ\u00f3", "una", "gran", "disparidad", "en", "la", "escala", "a", "que", "se", "ejerc\u00eda", "el", "poder", "pol\u00edtico", "los", "poderes", "universales", "pontificado", "e", "imperio", "segu\u00edan", "reivindicando", "su", "primac\u00eda", "frente", "a", "las", "monarqu\u00edas", "feudales", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "funcionaban", "como", "estados", "independientes", "al", "mismo", "tiempo", "entidades", "mucho", "m\u00e1s", "peque\u00f1as", "en", "extensi\u00f3n", "demostraban", "ser", "muy", "din\u00e1micas", "en", "las", "relaciones", "internacionales", "las", "ciudadesestado", "italianas", "y", "las", "ciudades", "libres", "del", "imperio", "germ\u00e1nico", "y", "el", "municipalismo", "demostr\u00f3", "ser", "una", "fuerza", "muy", "a", "tener", "en", "cuenta", "en", "todos", "los", "territorios", "de", "europa", "el", "redescubrimiento", "del", "digesto", "justinianeo", "digestum", "vetus", "permiti\u00f3", "el", "estudio", "aut\u00f3nomo", "del", "derecho", "pepo", "e", "irnerio", "y", "el", "surgimiento", "de", "la", "escuela", "de", "los", "glosadores", "y", "de", "la", "universidad", "de", "bolonia", "ese", "suceso", "que", "permitir\u00e1", "el", "redescubrimiento", "paulatino", "del", "derecho", "romano", "llevar\u00e1", "a", "la", "formaci\u00f3n", "del", "llamado", "corpus", "iuris", "civilis", "y", "a", "la", "posibilidad", "de", "plantear", "un", "ius", "commune", "derecho", "com\u00fan", "y", "justificar", "la", "concentraci\u00f3n", "de", "poder", "y", "capacidad", "reglamentaria", "en", "la", "instituci\u00f3n", "imperial", "o", "en", "los", "monarcas", "cada", "uno", "de", "los", "cuales", "empezar\u00e1", "a", "considerarse", "como", "imperator", "in", "regno", "suo", "\"emperador", "en", "su", "reino\"", "definiciones", "de", "b\u00e1rtolo", "de", "sassoferrato", "y", "baldo", "degli", "ubaldi", "la", "dif\u00edcil", "convivencia", "de", "pontificado", "e", "imperio", "regnum", "et", "sacerdocium", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "dio", "origen", "entre", "y", "a", "la", "querella", "de", "las", "investiduras", "distintas", "formulaciones", "ideol\u00f3gicas", "teor\u00eda", "de", "las", "dos", "espadas", "plenitudo", "potestatis", "dictatus", "papae", "condenas", "de", "la", "simon\u00eda", "y", "el", "nicola\u00edsmo", "constitu\u00edan", "un", "edificio", "levantado", "durante", "siglos", "por", "el", "que", "el", "papa", "pretend\u00eda", "marcar", "la", "supremac\u00eda", "de", "la", "autoridad", "religiosa", "sobre", "el", "poder", "civil", "lo", "que", "se", "ha", "venido", "denominando", "agustinismo", "pol\u00edtico", "mientras", "que", "el", "emperador", "pretend\u00eda", "hacer", "valer", "la", "legitimidad", "de", "su", "cargo", "que", "pretend\u00eda", "derivar", "del", "antiguo", "imperio", "romano", "translatio", "imperii", "as\u00ed", "como", "el", "hecho", "material", "de", "su", "capacidad", "militar", "para", "imponer", "su", "poder", "territorial", "e", "incluso", "tutelar", "la", "vida", "religiosa", "tanto", "en", "los", "aspectos", "institucionales", "como", "los", "dogm\u00e1ticos", "a", "semejanza", "de", "su", "equivalente", "en", "oriente", "el", "acceso", "de", "distintas", "dinast\u00edas", "a", "la", "dignidad", "imperial", "debilit\u00f3", "el", "poder", "de", "los", "emperadores", "sujetos", "a", "un", "sistema", "de", "elecci\u00f3n", "que", "les", "hac\u00eda", "dependientes", "de", "un", "delicado", "juego", "de", "alianzas", "entre", "los", "dignatarios", "que", "alcanzaron", "el", "t\u00edtulo", "de", "pr\u00edncipe", "elector", "unos", "laicos", "pr\u00edncipes", "territoriales", "independientes", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "y", "otros", "eclesi\u00e1sticos", "obispos", "de", "ciudades", "libres", "no", "obstante", "peri\u00f3dicamente", "se", "asist\u00eda", "a", "intentos", "de", "recuperar", "el", "poder", "imperial", "ot\u00f3n", "iii", "y", "enrique", "ii", "entre", "los", "\u00faltimos", "ot\u00f3nidas", "que", "en", "ocasiones", "llegaban", "a", "enfrentamientos", "espectaculares", "enrique", "iv", "de", "la", "dinast\u00eda", "salia", "o", "federico", "i", "barbarroja", "y", "federico", "ii", "de", "la", "dinast\u00eda", "hohenstaufen", "la", "oposici\u00f3n", "entre", "g\u00fcelfos", "y", "gibelinos", "cada", "uno", "asociado", "a", "uno", "de", "los", "poderes", "en", "liza", "papa", "y", "emperador", "presidi\u00f3", "la", "vida", "pol\u00edtica", "de", "alemania", "e", "italia", "desde", "el", "siglo", "xii", "hasta", "bien", "entrada", "la", "baja", "edad", "media", "ambas", "pretensiones", "distaron", "mucho", "de", "hacerse", "efectivas", "agotadas", "en", "su", "propio", "debate", "y", "superadas", "por", "la", "mayor", "eficacia", "pol\u00edtica", "de", "las", "entidades", "urbanas", "y", "los", "reinos", "del", "resto", "de", "europa", "parlamentarismo", "apareci\u00f3", "el", "parlamentarismo", "una", "forma", "de", "representaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "con", "el", "tiempo", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "precedente", "de", "la", "divisi\u00f3n", "de", "poderes", "consustancial", "a", "la", "democracia", "de", "la", "edad", "contempor\u00e1nea", "la", "primac\u00eda", "en", "el", "tiempo", "la", "tiene", "el", "al\u00feingi", "island\u00e9s", "que", "segu\u00eda", "el", "modelo", "de", "los", "thing", "o", "asambleas", "de", "guerreros", "germanos", "pero", "desde", "finales", "del", "siglo", "xi", "se", "fue", "gestando", "un", "nuevo", "modelo", "institucional", "derivado", "de", "la", "obligaci\u00f3n", "feudal", "de", "consilium", "que", "implicaba", "a", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "feudales", "y", "se", "generaliz\u00f3", "por", "europa", "occidental", "las", "cortes", "de", "le\u00f3n", "el", "parlamento", "ingl\u00e9s", "previamente", "las", "relaciones", "de", "poder", "entre", "rey", "y", "nobleza", "hab\u00edan", "sido", "reguladas", "en", "la", "carta", "emagna", "o", "las", "provisiones", "de", "oxford", "y", "los", "estados", "generales", "franceses", "la", "reforma", "gregoriana", "y", "las", "reformas", "mon\u00e1sticas", "hildebrando", "de", "toscana", "ya", "desde", "su", "posici\u00f3n", "bajo", "los", "pontificados", "de", "le\u00f3n", "ix", "y", "nicol\u00e1s", "ii", "y", "m\u00e1s", "tarde", "como", "papa", "gregorio", "vii", "con", "lo", "que", "cubre", "toda", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xi", "emprendi\u00f3", "un", "programa", "de", "centralizaci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "con", "la", "ayuda", "de", "los", "benedictinos", "de", "cluny", "que", "se", "extendieron", "por", "toda", "europa", "occidental", "implicando", "a", "las", "monarqu\u00edas", "feudales", "||sdestacadamente", "en", "los", "reinos", "cristianos", "peninsulares", "a", "trav\u00e9s", "del", "camino", "de", "santiago", "las", "siguientes", "reformas", "mon\u00e1sticas", "como", "la", "cartuja", "san", "bruno", "y", "sobre", "todo", "la", "cisterciense", "san", "bernardo", "de", "claraval", "significar\u00e1n", "nuevos", "fortalecimientos", "de", "la", "jerarqu\u00eda", "eclesi\u00e1stica", "y", "su", "implantaci\u00f3n", "dispersa", "en", "todo", "el", "territorio", "europeo", "como", "una", "impresionante", "fuerza", "social", "y", "econ\u00f3mica", "ligada", "a", "las", "estructuras", "feudales", "vinculada", "a", "las", "familias", "nobles", "y", "a", "las", "dinast\u00edas", "regias", "y", "con", "una", "base", "de", "riqueza", "territorial", "e", "inmobiliaria", "a", "la", "que", "se", "a\u00f1ad\u00eda", "el", "cobro", "de", "los", "derechos", "propios", "de", "la", "iglesia", "diezmos", "primicias", "derechos", "de", "estola", "y", "otras", "cargas", "locales", "como", "el", "voto", "de", "santiago", "en", "el", "noroeste", "de", "espa\u00f1a", "el", "fortalecimiento", "del", "poder", "papal", "intensific\u00f3", "las", "tensiones", "pol\u00edticas", "e", "ideol\u00f3gicas", "con", "el", "imperio", "germ\u00e1nico", "y", "con", "la", "iglesia", "oriental", "que", "en", "este", "caso", "terminar\u00e1n", "llevando", "al", "cisma", "de", "oriente", "las", "cruzadas", "trajeron", "como", "consecuencia", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "tipo", "especial", "de", "\u00f3rdenes", "religiosas", "que", "adem\u00e1s", "de", "someterse", "a", "una", "regla", "mon\u00e1stica", "habitualmente", "la", "cisterciense", "incluyendo", "el", "cumplimiento", "te\u00f3rico", "de", "los", "votos", "mon\u00e1sticos", "exig\u00edan", "a", "sus", "componentes", "una", "vida", "castrense", "m\u00e1s", "que", "asc\u00e9tica", "fueron", "las", "\u00f3rdenes", "militares", "fundadas", "tras", "la", "toma", "de", "jerusal\u00e9n", "en", "caballeros", "del", "santo", "sepulcro", "templarios", "y", "hospitalarios", "tambi\u00e9n", "se", "constituyeron", "en", "otros", "contextos", "geogr\u00e1ficos", "\u00f3rdenes", "militares", "espa\u00f1olas", "y", "caballeros", "teut\u00f3nicos", "la", "adaptaci\u00f3n", "a", "la", "pujante", "vida", "urbana", "de", "los", "siglos", "xii", "y", "xiii", "ser\u00e1", "misi\u00f3n", "de", "un", "nuevo", "ciclo", "de", "fundaciones", "en", "el", "clero", "regular", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "cuyos", "miembros", "no", "eran", "monjes", "sino", "frailes", "franciscanos", "de", "san", "francisco", "de", "as\u00eds", "y", "dominicos", "de", "santo", "domingo", "de", "guzm\u00e1n", "a", "las", "que", "siguieron", "otras", "como", "los", "agustinos", "y", "de", "nuevas", "instituciones", "las", "universidades", "y", "la", "inquisici\u00f3n", "innovaciones", "dogm\u00e1ticas", "y", "devocionales", "a", "partir", "del", "siglo", "xi", "y", "el", "siglo", "xii", "se", "introdujeron", "en", "el", "cristianismo", "latino", "innovaciones", "dogm\u00e1ticas", "y", "devocionales", "de", "gran", "trascendencia", "la", "imposici\u00f3n", "del", "rito", "romano", "frente", "a", "la", "anterior", "multiplicidad", "de", "liturgias", "rito", "hisp\u00e1nico", "rito", "bracarense", "rito", "ambrosiano", "etc", "la", "imposici\u00f3n", "del", "celibato", "sacerdotal", "en", "el", "concilio", "de", "letr\u00e1n", "el", "hallazgo", "del", "papel", "del", "purgatorio", "como", "estadio", "intermedio", "de", "las", "almas", "entre", "cielo", "e", "infierno", "que", "intensificar\u00e1", "la", "funci\u00f3n", "intermediadora", "de", "la", "iglesia", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "oraciones", "y", "misas", "y", "los", "m\u00e9ritos", "de", "la", "comuni\u00f3n", "de", "los", "santos", "por", "ella", "administrados", "mariolog\u00eda", "la", "intensificaci\u00f3n", "del", "papel", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "que", "pasa", "a", "ser", "una", "corredentora", "con", "atributos", "investigados", "por", "la", "mariolog\u00eda", "y", "a\u00fan", "no", "dogmatizados", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "asunci\u00f3n", "de", "la", "virgen", "con", "nuevas", "devociones", "y", "oraciones", "avemar\u00eda", "yuxtaposici\u00f3n", "de", "textos", "evang\u00e9licos", "que", "se", "introduce", "en", "occidente", "en", "el", "salve", "adoptada", "por", "cluny", "en", "y", "rosario", "introducido", "por", "santo", "domingo", "contra", "los", "albigenses", "una", "fiebre", "de", "fundaciones", "de", "iglesias", "en", "su", "nombre", "y", "con", "un", "ampl\u00edsimo", "tratamiento", "art\u00edstico", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "amor", "cort\u00e9s", "la", "devoci\u00f3n", "a", "la", "virgen", "apenas", "pod\u00eda", "distinguirse", "al", "menos", "en", "las", "formas", "de", "la", "que", "el", "caballero", "sent\u00eda", "por", "su", "damanota", "la", "mariolog\u00eda", "hab\u00eda", "nacido", "en", "la", "antig\u00fcedad", "tard\u00eda", "con", "la", "patr\u00edstica", "y", "el", "culto", "popular", "de", "la", "virgen", "fue", "uno", "de", "los", "factores", "clave", "de", "la", "suave", "transici\u00f3n", "del", "paganismo", "al", "cristianismo", "que", "suele", "interpretarse", "como", "una", "adaptaci\u00f3n", "del", "patriarcal", "monote\u00edsmo", "del", "juda\u00edsmo", "al", "matriarcal", "pante\u00f3n", "de", "las", "diosasv\u00edrgenesmadre", "del", "mediterr\u00e1neo", "cl\u00e1sico", "la", "cananea", "astart\u00e9", "la", "babilonia", "istar", "las", "griegas", "rea", "y", "gaia", "la", "frigia", "cibeles", "la", "artemisa", "de", "\u00e9feso", "la", "dem\u00e9ter", "de", "eleusis", "la", "egipcia", "isis", "etc", "si", "bien", "\"hay", "dos", "diferencias", "fundamentales", "entre", "el", "culto", "cristiano", "a", "mar\u00eda", "y", "los", "cultos", "paganos", "la", "clara", "conciencia", "de", "la", "absoluta", "trascendencia", "de", "dios", "que", "opera", "como", "factor", "que", "elimina", "cualquier", "tendencia", "idol\u00e1trica", "y", "la", "oposici\u00f3n", "por", "parte", "del", "cristianismo", "a", "una", "divinizaci\u00f3n", "de", "la", "vida", "que", "ponga", "en", "peligro", "el", "car\u00e1cter", "absolutamente", "libre", "de", "la", "decisi\u00f3n", "creadora", "de", "dios\"nota", "la", "controversia", "cristotokostheotokos", "mar\u00eda", "como", "\"madre", "de", "cristo\"", "o", "\"madre", "de", "dios\"", "y", "el", "amplio", "tratamiento", "de", "esta", "en", "el", "arte", "bizantino", "hab\u00edan", "caracterizado", "a", "la", "iglesia", "oriental", "el", "protagonismo", "de", "la", "virgen", "quedaba", "ampliamente", "compensado", "con", "la", "misoginia", "del", "tratamiento", "de", "otras", "figuras", "femeninas", "destacadamente", "eva", "la", "magdalena", "y", "santa", "mar\u00eda", "egipc\u00edaca", "la", "renuncia", "al", "cuerpo", "la", "carne", "enemiga", "del", "alma", "y", "a", "las", "riquezas", "que", "da", "oportunidad", "al", "arrepentimiento", "y", "la", "redenci\u00f3n", "y", "conf\u00eda", "su", "gesti\u00f3n", "a", "la", "madre", "iglesia", "sol\u00eda", "ser", "el", "aspecto", "m\u00e1s", "destacable", "tambi\u00e9n", "en", "las", "vidas", "de", "otras", "santas", "y", "m\u00e1rtires", "sacramentos", "y", "cohesi\u00f3n", "social", "minor\u00edas", "religiosas", "por", "\u00faltimo", "la", "institucionalizaci\u00f3n", "de", "los", "sacramentos", "especialmente", "la", "penitencia", "y", "la", "comuni\u00f3n", "pascual", "que", "se", "plantean", "como", "tr\u00e1mites", "anuales", "que", "el", "fiel", "ha", "de", "cumplir", "ante", "su", "p\u00e1rroco", "y", "confesor", "la", "vivencia", "comunitaria", "de", "los", "sacramentos", "sobre", "todo", "los", "que", "significan", "cambios", "vitales", "bautismo", "matrimonio", "extrema", "unci\u00f3n", "y", "los", "rituales", "funerarios", "cohesionaban", "fuertemente", "a", "las", "sociedades", "locales", "tanto", "aldeanas", "como", "urbanas", "sobre", "todo", "cuando", "se", "enfrentaban", "a", "la", "convivencia", "con", "otras", "comunidades", "religiosas", "jud\u00edos", "en", "toda", "europa", "y", "musulmanes", "en", "espa\u00f1a", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "las", "festividades", "en", "d\u00edas", "distintos", "viernes", "los", "musulmanes", "s\u00e1bados", "los", "jud\u00edos", "domingos", "los", "cristianos", "los", "distintos", "tab\u00faes", "alimentarios", "cerdo", "alcohol", "rituales", "de", "matanza", "que", "obligan", "a", "separar", "las", "carnicer\u00edas", "y", "la", "separaci\u00f3n", "f\u00edsica", "de", "las", "comunidades", "guetos", "aljamas", "o", "juder\u00edas", "y", "morer\u00edas", "planteaban", "una", "situaci\u00f3n", "que", "incluso", "con", "tolerancia", "religiosa", "distaba", "mucho", "de", "ser", "un", "trato", "igualitario", "los", "jud\u00edos", "cumplieron", "una", "funci\u00f3n", "social", "de", "chivo", "expiatorio", "que", "dio", "salida", "a", "las", "tensiones", "sociales", "en", "determinados", "momentos", "con", "el", "estallido", "de", "pogromos", "revueltas", "antijud\u00edas", "que", "tras", "la", "conversiones", "masivas", "dieron", "paso", "a", "revueltas", "anticonversas", "o", "con", "las", "pol\u00edticas", "de", "expulsi\u00f3n", "inglaterra", "francia", "y", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "en", "la", "existencia", "de", "minor\u00edas", "religiosas", "dentro", "del", "cristianismo", "en", "cambio", "no", "pod\u00eda", "ser", "aceptada", "puesto", "que", "la", "comunidad", "pol\u00edtica", "se", "identificaba", "con", "la", "unidad", "en", "la", "fe", "los", "definidos", "como", "herejes", "por", "tanto", "eran", "perseguidos", "por", "todos", "los", "medios", "delito", "pecado", "y", "sexo", "en", "cuanto", "a", "las", "desviaciones", "del", "comportamiento", "que", "no", "supusieran", "desaf\u00edos", "de", "opini\u00f3n", "sino", "delitos", "o", "pecados", "conceptos", "identificables", "y", "de", "imposible", "deslindamiento", "su", "tratamiento", "era", "objeto", "de", "las", "jurisdicciones", "civil", "que", "aplicaba", "el", "fuero", "correspondiente", "la", "legislaci\u00f3n", "del", "reino", "o", "el", "derecho", "com\u00fan", "y", "religiosa", "que", "aplicaba", "el", "derecho", "can\u00f3nico", "en", "cuestiones", "ordinarias", "o", "el", "procedimiento", "inquisitorial", "en", "caso", "necesario", "cuya", "coordinaci\u00f3n", "era", "a", "veces", "compleja", "como", "ocurr\u00eda", "con", "las", "desviaciones", "de", "la", "conducta", "sexual", "considerada", "correcta", "masturbaci\u00f3n", "homosexualidad", "incesto", "estupro", "amancebamiento", "adulterio", "y", "otros", "asuntos", "matrimoniales", "en", "cualquier", "caso", "la", "vivencia", "de", "la", "sexualidad", "y", "la", "desnudez", "del", "cuerpo", "tuvo", "tratamientos", "muy", "distintos", "en", "cada", "\u00e9poca", "y", "lugar", "y", "diferentes", "expectativas", "para", "cada", "nivel", "social", "se", "consideraba", "que", "era", "propio", "de", "los", "campesinos", "un", "comportamiento", "animal", "es", "decir", "natural", "y", "se", "pretend\u00eda", "que", "los", "nobles", "y", "cl\u00e9rigos", "tuvieran", "m\u00e1s", "voluntad", "para", "controlar", "sus", "instintos", "tambi\u00e9n", "costumbres", "como", "los", "ba\u00f1os", "conocidos", "desde", "las", "termas", "romanas", "y", "reintroducidos", "por", "los", "\u00e1rabes", "y", "pr\u00e1cticas", "como", "la", "prostituci\u00f3n", "fueron", "objeto", "de", "cr\u00edticas", "morales", "y", "reglamentaciones", "m\u00e1s", "o", "menos", "permisivas", "llegando", "en", "el", "caso", "de", "los", "ba\u00f1os", "progresivamente", "hasta", "la", "prohibici\u00f3n", "se", "les", "acusaba", "de", "inmorales", "y", "de", "producir", "el", "afeminamiento", "de", "los", "guerreros", "y", "en", "el", "de", "la", "prostituci\u00f3n", "al", "confinamiento", "en", "determinados", "barrios", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "llevar", "determinadas", "prendas", "y", "la", "detenci\u00f3n", "de", "sus", "actividades", "en", "determinadas", "fechas", "semana", "santa", "la", "erradicaci\u00f3n", "de", "la", "prostituci\u00f3n", "no", "se", "conceb\u00eda", "posible", "dado", "lo", "inevitable", "del", "pecado", "y", "su", "papel", "de", "mal", "menor", "que", "evitaba", "que", "el", "deseo", "irrefrenable", "de", "los", "varones", "fuera", "en", "contra", "del", "honor", "de", "las", "doncellas", "y", "las", "mujeres", "respetables", "por", "lo", "general", "los", "historiadores", "suelen", "coincidir", "que", "el", "periodo", "de", "la", "plena", "edad", "media", "fue", "una", "etapa", "de", "mayor", "libertad", "de", "costumbres", "que", "no", "tuvo", "que", "esperar", "a", "el", "decamer\u00f3n", "y", "que", "en", "algunas", "cuestiones", "como", "la", "condici\u00f3n", "femenina", "signific\u00f3", "una", "verdadera", "promoci\u00f3n", "tanto", "frente", "a", "la", "alta", "edad", "media", "como", "frente", "a", "la", "edad", "moderna", "aunque", "el", "extendido", "mito", "de", "que", "se", "llegara", "a", "dudar", "si", "la", "mujer", "ten\u00eda", "alma", "es", "un", "error", "filol\u00f3gico", "expansi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "de", "la", "europa", "feudal", "la", "expansi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "o", "se", "intent\u00f3", "llevar", "a", "cabo", "al", "menos", "en", "varias", "direcciones", "siguiendo", "no", "tanto", "un", "prop\u00f3sito", "determinado", "por", "concepciones", "nacionalistas", "inexistentes", "en", "la", "\u00e9poca", "sino", "la", "din\u00e1mica", "propia", "de", "las", "casas", "feudales", "los", "normandos", "vikingos", "asentados", "en", "normand\u00eda", "dieron", "origen", "a", "una", "de", "las", "casas", "feudales", "m\u00e1s", "expansivas", "de", "europa", "que", "se", "extendi\u00f3", "por", "francia", "inglaterra", "e", "italia", "enlazada", "con", "las", "de", "anjouplantagenet", "y", "aquitania", "las", "casas", "de", "navarra", "y", "castilla", "dinast\u00eda", "jimena", "francia", "borgo\u00f1a", "y", "flandes", "capetos", "casa", "de", "borgo\u00f1a", "extendida", "por", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "valois", "y", "austria", "casa", "de", "habsburgo", "son", "otros", "buenos", "ejemplos", "y", "todas", "ellas", "se", "vieron", "vinculadas", "por", "alianzas", "enlaces", "matrimoniales", "y", "enfrentamientos", "sucesorios", "o", "territoriales", "consustanciales", "a", "las", "relaciones", "feudovasall\u00e1ticas", "y", "expresi\u00f3n", "de", "la", "violencia", "inherente", "al", "feudalismo", "en", "el", "contexto", "espacial", "de", "la", "europa", "n\u00f3rdica", "y", "centrooriental", "tuvieron", "un", "desarrollo", "similar", "la", "casa", "de", "sweyn", "estridsson", "danesa", "la", "bj\u00e4lbo", "noruega", "y", "los", "sverker", "y", "erik", "suecos", "y", "m\u00e1s", "tarde", "la", "dinast\u00eda", "jogalia", "o", "jagell\u00f3n", "hungr\u00eda", "bohemia", "polonia", "y", "lituania", "en", "espa\u00f1a", "simult\u00e1neamente", "a", "la", "disoluci\u00f3n", "del", "califato", "de", "c\u00f3rdoba", "en", "guerra", "civil", "desde", "el", "y", "extinguido", "el", "se", "cre\u00f3", "un", "vac\u00edo", "de", "poder", "que", "los", "reinos", "feudales", "cristianohisp\u00e1nicos", "de", "castilla", "le\u00f3n", "navarra", "portugal", "y", "arag\u00f3n", "fusionado", "din\u00e1sticamente", "con", "el", "condado", "de", "barcelona", "intentaron", "aprovechar", "expandi\u00e9ndose", "frente", "a", "los", "reinos", "de", "taifas", "musulmanes", "en", "la", "llamada", "reconquista", "en", "las", "islas", "brit\u00e1nicas", "el", "reino", "de", "inglaterra", "intent\u00f3", "repetidas", "veces", "invadir", "a", "gales", "escocia", "e", "irlanda", "con", "mayor", "o", "menor", "\u00e9xito", "en", "europa", "del", "norte", "acabadas", "las", "invasiones", "de", "los", "vikingos", "las", "riquezas", "saqueadas", "por", "estos", "sirvieron", "para", "adquirir", "productos", "y", "servicios", "occidentales", "creando", "en", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "una", "pr\u00f3spera", "red", "comercial", "que", "atrajo", "a", "los", "escandinavos", "a", "la", "civilizaci\u00f3n", "occidental", "mientras", "su", "expansi\u00f3n", "hacia", "el", "oeste", "por", "el", "atl\u00e1ntico", "islandia", "y", "groenlandia", "no", "pas\u00f3", "de", "la", "m\u00edtica", "vinlandia", "asentamiento", "fracasado", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "en", "torno", "al", "a\u00f1o", "los", "vikingos", "orientales", "varegos", "fundaron", "numerosos", "reinos", "en", "la", "rusia", "europea", "y", "llegaron", "hasta", "constantinopla", "los", "vikingos", "occidentales", "normandos", "se", "instalaron", "en", "normand\u00eda", "inglaterra", "sicilia", "y", "el", "sur", "de", "la", "actual", "italia", "creando", "reinos", "centralizados", "y", "eficientes", "rol\u00f3n", "guillermo", "el", "conquistador", "y", "roger", "i", "de", "sicilia", "en", "el", "este", "en", "el", "a\u00f1o", "ot\u00f3n", "el", "grande", "bati\u00f3", "a", "los", "h\u00fangaros", "en", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "lech", "y", "reincorpor\u00f3", "hungr\u00eda", "a", "occidente", "al", "tiempo", "que", "comenzaba", "la", "germanizaci\u00f3n", "de", "polonia", "hasta", "entonces", "pagana", "posteriormente", "desde", "tiempos", "de", "enrique", "el", "le\u00f3n", "siglo", "xii", "los", "alemanes", "se", "fueron", "abriendo", "paso", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "tierras", "de", "los", "vendos", "hasta", "el", "mar", "b\u00e1ltico", "en", "un", "proceso", "de", "colonizaci\u00f3n", "conocido", "como", "ostsiedlung", "que", "ser\u00e1", "mitificado", "posteriormente", "con", "el", "rom\u00e1ntico", "nombre", "de", "drang", "nach", "osten", "o", "af\u00e1n", "de", "ir", "hacia", "el", "este", "lo", "que", "sirvi\u00f3", "para", "justificar", "la", "teor\u00eda", "nazi", "del", "espacio", "vital", "alem\u00e1n", "lebensraum", "pero", "sin", "lugar", "a", "dudas", "el", "movimiento", "de", "expansi\u00f3n", "m\u00e1s", "espectacular", "aunque", "finalmente", "fallido", "fueron", "las", "cruzadas", "en", "donde", "selectos", "miembros", "de", "la", "nobleza", "guerrera", "occidental", "cruzaron", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "e", "invadieron", "el", "medio", "oriente", "creando", "reinos", "de", "ef\u00edmera", "duraci\u00f3n", "las", "cruzadas", "las", "cruzadas", "fueron", "expediciones", "emprendidas", "en", "cumplimiento", "de", "un", "solemne", "voto", "para", "liberar", "tierra", "santa", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "musulmana", "el", "origen", "de", "la", "palabra", "remonta", "a", "la", "cruz", "hecha", "de", "tela", "y", "usada", "como", "insignia", "en", "la", "ropa", "exterior", "de", "los", "que", "tomaron", "parte", "en", "esas", "iniciativas", "a", "partir", "de", "la", "petici\u00f3n", "del", "papa", "urbano", "ii", "y", "las", "predicaciones", "de", "pedro", "el", "ermita\u00f1o", "las", "sucesivas", "cruzadas", "tuvieron", "lugar", "entre", "los", "siglos", "xi", "y", "xiii", "fueron", "motivadas", "por", "los", "intereses", "expansionistas", "de", "la", "nobleza", "feudal", "el", "control", "del", "comercio", "con", "asia", "y", "el", "af\u00e1n", "hegem\u00f3nico", "del", "papado", "sobre", "las", "iglesias", "de", "oriente", "balance", "de", "la", "expansi\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "el", "balance", "de", "esta", "expansi\u00f3n", "fue", "espectacular", "por", "comparaci\u00f3n", "a", "la", "vulnerabilidad", "de", "la", "oscura", "\u00e9poca", "anterior", "tras", "medio", "siglo", "de", "instituciones", "carolingias", "hacia", "tratado", "de", "verd\u00fan", "los", "territorios", "que", "pod\u00edan", "identificarse", "m\u00e1s", "o", "menos", "pr\u00f3ximamente", "con", "ellas", "lo", "que", "podr\u00eda", "denominarse", "una", "formaci\u00f3n", "social", "cristiano", "occidental", "se", "extend\u00edan", "por", "francia", "el", "oeste", "y", "sur", "de", "alemania", "el", "sur", "de", "gran", "breta\u00f1a", "las", "monta\u00f1as", "septentrionales", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "norte", "de", "italia", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "lech", "no", "hab\u00eda", "regi\u00f3n", "de", "europa", "occidental", "a", "salvo", "de", "las", "nuevas", "oleadas", "de", "invasores", "b\u00e1rbaros", "que", "parec\u00edan", "conducir", "a", "una", "nueva", "crisis", "de", "civilizaci\u00f3nnota", "sin", "embargo", "en", "los", "dos", "siglos", "siguientes", "al", "fat\u00eddico", "a\u00f1o", "mil", "el", "panorama", "hab\u00eda", "cambiado", "completamente", "para", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "batalla", "de", "navas", "de", "tolosa", "hab\u00edan", "sido", "incorporadas", "a", "la", "civilizaci\u00f3n", "europea", "toda", "italia", "hasta", "sicilia", "la", "gran", "breta\u00f1a", "no", "inglesa", "escocia", "y", "gales", "escandinavia", "que", "se", "expand\u00eda", "por", "el", "atl\u00e1ntico", "norte", "hasta", "groenlandia", "buena", "parte", "de", "europa", "oriental", "polonia", "bohemia", "moravia", "y", "hungr\u00eda", "quedando", "los", "pueblos", "eslavos", "de", "los", "balcanes", "y", "rusia", "en", "la", "\u00f3rbita", "del", "cristianismo", "oriental", "e", "institucionalizando", "sus", "propios", "reinos", "y", "media", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "en", "el", "transcurso", "del", "siglo", "xiii", "lo", "ser\u00eda", "toda", "excepto", "el", "tributario", "reino", "nazar\u00ed", "de", "granada", "quedando", "marcado", "definitivamente", "el", "predominio", "cristiano", "sobre", "el", "estrecho", "de", "gibraltar", "con", "la", "batalla", "del", "salado", "otros", "territorios", "perif\u00e9ricos", "como", "lituania", "o", "irlanda", "estaban", "sometidos", "a", "una", "presi\u00f3n", "militar", "cada", "vez", "mayor", "por", "parte", "de", "los", "reinos", "centrales", "de", "la", "cristiandad", "latina", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "europa", "occidental", "las", "incursiones", "militares", "de", "huestes", "latinas", "de", "muy", "variada", "composici\u00f3n", "hab\u00edan", "puesto", "en", "sus", "manos", "lugares", "tan", "lejanos", "como", "constantinopla", "y", "los", "ducados", "atenas", "y", "de", "neopatria", "o", "jerusal\u00e9n", "y", "los", "estados", "cruzados", "cristianos", "musulmanes", "y", "jud\u00edos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "baja", "edad", "media", "siglos", "xiv", "y", "xv", "la", "baja", "edad", "media", "es", "un", "t\u00e9rmino", "que", "a", "veces", "produce", "confusi\u00f3n", "pues", "procede", "de", "un", "equ\u00edvoco", "etimol\u00f3gico", "entre", "alem\u00e1n", "y", "castellano", "baja", "no", "significa", "decadente", "sino", "reciente", "por", "oposici\u00f3n", "al", "alta", "de", "la", "alta", "edad", "media", "que", "significa", "antigua", "en", "alem\u00e1n", "alt", "viejo", "antiguo", "no", "obstante", "es", "cierto", "que", "desde", "alguna", "perspectiva", "historiogr\u00e1fica", "puede", "verse", "al", "conjunto", "del", "periodo", "medieval", "como", "el", "ciclo", "de", "nacimiento", "desarrollo", "auge", "e", "inevitable", "ca\u00edda", "de", "una", "civilizaci\u00f3n", "modelo", "interpretativo", "que", "inici\u00f3", "gibbon", "para", "el", "imperio", "romano", "donde", "es", "m\u00e1s", "obvia", "la", "oposici\u00f3n", "entre", "alto", "imperio", "y", "bajo", "imperio", "y", "que", "se", "ha", "aplicado", "con", "mayor", "o", "menor", "fortuna", "a", "otros", "contextos", "hist\u00f3ricos", "y", "art\u00edsticosnota", "el", "s\u00edmil", "astron\u00f3mico", "de", "ocaso", "que", "johan", "huizinga", "convierte", "en", "oto\u00f1o", "es", "utilizado", "con", "mucha", "frecuencia", "en", "la", "historiograf\u00eda", "con", "un", "valor", "anal\u00f3gico", "que", "m\u00e1s", "que", "una", "decadencia", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "o", "lo", "intelectual", "refleja", "un", "claro", "agotamiento", "de", "los", "rasgos", "espec\u00edficamente", "medievales", "frente", "a", "sus", "sustitutos", "modernos", "la", "crisis", "del", "siglo", "xiv", "el", "final", "de", "la", "edad", "media", "llega", "con", "el", "comienzo", "de", "la", "transici\u00f3n", "del", "feudalismo", "al", "capitalismo", "otro", "periodo", "secular", "de", "transici\u00f3n", "entre", "modos", "de", "producci\u00f3n", "que", "no", "finalizar\u00e1", "hasta", "el", "final", "del", "antiguo", "r\u00e9gimen", "y", "el", "comienzo", "de", "la", "edad", "contempor\u00e1nea", "con", "lo", "que", "tanto", "este", "\u00faltimo", "periodo", "medieval", "como", "la", "edad", "moderna", "entera", "cumplen", "un", "papel", "similar", "y", "cubren", "una", "similar", "extensi\u00f3n", "temporal", "a\u00f1os", "a", "lo", "que", "signific\u00f3", "la", "antig\u00fcedad", "tard\u00eda", "para", "el", "comienzo", "de", "la", "edad", "media", "la", "ley", "de", "rendimientos", "decrecientes", "empez\u00f3", "a", "mostrar", "sus", "efectos", "a", "medida", "que", "el", "dinamismo", "de", "los", "campesinos", "forz\u00f3", "la", "roturaci\u00f3n", "de", "tierras", "marginales", "y", "las", "lentas", "mejoras", "t\u00e9cnicas", "no", "pod\u00edan", "sucederse", "a", "un", "ritmo", "semejante", "la", "coyuntura", "clim\u00e1tica", "cambi\u00f3", "acabando", "con", "el", "denominado", "\u00f3ptimo", "medieval", "que", "permiti\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "groenlandia", "y", "el", "cultivo", "de", "vides", "en", "inglaterra", "las", "malas", "cosechas", "condujeron", "a", "hambrunas", "que", "debilitaron", "f\u00edsicamente", "a", "las", "poblaciones", "preparando", "el", "terreno", "para", "que", "la", "peste", "negra", "de", "fuera", "una", "cat\u00e1strofe", "demogr\u00e1fica", "en", "europa", "la", "repetici\u00f3n", "sucesiva", "de", "epidemias", "caracteriz\u00f3", "un", "ciclo", "secular", "consecuencias", "de", "la", "crisis", "las", "consecuencias", "no", "fueron", "negativas", "para", "todos", "los", "supervivientes", "acumularon", "inesperadamente", "capital", "en", "forma", "de", "herencias", "que", "pudo", "en", "algunos", "casos", "invertirse", "en", "empresas", "comerciales", "o", "acumularon", "inesperadamente", "patrimonios", "nobiliarios", "las", "alteraciones", "de", "los", "precios", "de", "mercado", "de", "los", "productos", "sometidos", "a", "tensiones", "nunca", "vistas", "de", "oferta", "y", "demanda", "cambi\u00f3", "la", "forma", "de", "percibir", "las", "relaciones", "econ\u00f3micas", "los", "salarios", "un", "concepto", "como", "el", "de", "circulaci\u00f3n", "monetaria", "ya", "de", "por", "s\u00ed", "disolvente", "de", "la", "econom\u00eda", "tradicional", "crec\u00edan", "al", "tiempo", "que", "las", "rentas", "feudales", "pasaron", "a", "ser", "inseguras", "obligando", "a", "los", "se\u00f1ores", "a", "decisiones", "dif\u00edciles", "alternativamente", "primero", "tendieron", "a", "ser", "m\u00e1s", "comprensivos", "con", "sus", "siervos", "que", "a", "veces", "estuvieron", "en", "situaci\u00f3n", "de", "imponer", "una", "nueva", "relaci\u00f3n", "liberados", "de", "la", "servidumbre", "mientras", "que", "en", "un", "segundo", "momento", "sobre", "todo", "tras", "algunas", "rebeliones", "campesinas", "fracasadas", "y", "duramente", "reprimidas", "impusieron", "en", "algunas", "zonas", "una", "nueva", "refeudalizaci\u00f3n", "o", "cambios", "de", "estrategia", "productiva", "como", "el", "paso", "de", "la", "agricultura", "a", "la", "ganader\u00eda", "expansi\u00f3n", "de", "la", "mesta", "el", "negocio", "lanero", "produjo", "curiosas", "alianzas", "internacionales", "e", "interestamentales", "se\u00f1ores", "ganaderos", "mercaderes", "de", "la", "lana", "artesanos", "de", "pa\u00f1os", "que", "suscitaron", "verdaderas", "guerras", "comerciales", "en", "ese", "sentido", "se", "ha", "podido", "interpretar", "las", "cambiantes", "alianzas", "y", "divisiones", "internas", "inglaterrafranciaflandes", "durante", "la", "guerra", "de", "los", "cien", "a\u00f1os", "en", "la", "que", "castilla", "se", "implic\u00f3", "en", "su", "propia", "guerra", "civil", "\u00fanicamente", "los", "nobles", "con", "m\u00e1s", "capacidad", "demostrada", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "veces", "por", "el", "despojo", "de", "nobles", "con", "menos", "capacidad", "pudieron", "convertirse", "en", "una", "gran", "nobleza", "o", "aristocracia", "de", "grandes", "casas", "nobiliarias", "mientras", "que", "la", "peque\u00f1a", "nobleza", "se", "empobrec\u00eda", "reducida", "a", "la", "mera", "supervivencia", "o", "a", "la", "b\u00fasqueda", "de", "nuevos", "tipos", "de", "ingresos", "en", "la", "creciente", "administraci\u00f3n", "de", "las", "monarqu\u00edas", "o", "a", "los", "tradicionales", "de", "la", "iglesia", "en", "las", "instituciones", "del", "clero", "tambi\u00e9n", "se", "va", "abriendo", "un", "abismo", "entre", "el", "alto", "clero", "de", "obispos", "can\u00f3nigos", "y", "abades", "y", "los", "curas", "de", "parroquias", "pobres", "y", "el", "bajo", "clero", "de", "frailes", "o", "cl\u00e9rigos", "vagabundos", "de", "opiniones", "teol\u00f3gicas", "difusas", "o", "bien", "supervivientes", "materialistas", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "goliardos", "o", "estudiantes", "sin", "oficio", "ni", "beneficio", "en", "las", "ciudades", "la", "alta", "burgues\u00eda", "y", "la", "baja", "burgues\u00eda", "viven", "un", "similar", "proceso", "de", "separaci\u00f3n", "de", "fortunas", "que", "hace", "imposible", "mantener", "que", "un", "aprendiz", "o", "incluso", "un", "oficial", "o", "un", "maestro", "de", "taller", "pobre", "tenga", "algo", "que", "ver", "con", "un", "mercader", "enriquecido", "por", "el", "comercio", "a", "larga", "distancia", "de", "la", "hansa", "o", "las", "ferias", "de", "champa\u00f1a", "y", "de", "medina", "o", "un", "m\u00e9dico", "o", "un", "letrado", "salidos", "de", "la", "universidad", "para", "entrar", "en", "la", "alta", "sociedad", "se", "va", "abriendo", "paso", "la", "posibilidad", "antes", "inaudita", "de", "que", "la", "condici\u00f3n", "social", "dependa", "m\u00e1s", "de", "la", "capacidad", "econ\u00f3mica", "no", "necesariamente", "ligada", "siempre", "a", "la", "tierra", "que", "del", "origen", "familiar", "frente", "al", "mundo", "medieval", "de", "los", "tres", "\u00f3rdenes", "basado", "en", "una", "econom\u00eda", "agraria", "y", "firmemente", "ligada", "a", "la", "posesi\u00f3n", "de", "la", "tierra", "emerge", "un", "mundo", "de", "ciudades", "basado", "en", "una", "econom\u00eda", "comercial", "los", "centros", "de", "poder", "se", "desplazan", "hacia", "los", "nuevos", "burgos", "estos", "reequilibrios", "se", "vieron", "reflejados", "en", "los", "campos", "de", "batalla", "ya", "que", "los", "caballeros", "feudales", "empezaron", "a", "ser", "superados", "por", "el", "desarrollo", "de", "t\u00e9cnicas", "militares", "como", "el", "arco", "de", "tiro", "largo", "arma", "que", "los", "ingleses", "usaron", "para", "barrer", "a", "los", "franceses", "en", "la", "batalla", "de", "agincourt", "en", "o", "la", "pica", "usada", "por", "la", "infanter\u00eda", "de", "mercenarios", "suizos", "es", "en", "esta", "\u00e9poca", "cuando", "aparecen", "los", "primeros", "ej\u00e9rcitos", "profesionales", "compuestos", "por", "soldados", "a", "los", "que", "no", "les", "une", "un", "pacto", "de", "vasallaje", "con", "su", "se\u00f1or", "sino", "la", "paga", "a", "partir", "del", "siglo", "xiii", "se", "registran", "en", "occidente", "los", "primeros", "usos", "de", "la", "de", "p\u00f3lvora", "invenci\u00f3n", "china", "extendida", "desde", "la", "india", "por", "los", "\u00e1rabes", "pero", "de", "forma", "muy", "discontinua", "roger", "bacon", "la", "describe", "en", "y", "hay", "relatos", "del", "uso", "de", "armas", "de", "fuego", "en", "la", "defensa", "musulmana", "de", "sevilla", "y", "niebla", "v\u00e9ase", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "en", "la", "edad", "media", "con", "el", "tiempo", "el", "oficio", "militar", "se", "envilece", "devaluando", "las", "funciones", "de", "la", "nobleza", "con", "las", "de", "la", "caballer\u00eda", "y", "los", "castillos", "que", "quedan", "obsoletos", "el", "aumento", "de", "los", "costes", "y", "las", "t\u00e1cticas", "de", "batallas", "y", "asedios", "traer\u00e1", "como", "consecuencia", "el", "aumento", "del", "poder", "del", "rey", "frente", "a", "la", "aristocracia", "la", "guerra", "pasa", "a", "depender", "no", "de", "las", "huestes", "feudales", "sino", "de", "los", "crecientes", "impuestos", "pagados", "por", "los", "no", "privilegiados", "nuevas", "ideas", "las", "nuevas", "ideas", "religiosas", "que", "se", "adaptan", "mejor", "a", "la", "forma", "de", "vida", "de", "la", "burgues\u00eda", "que", "a", "la", "de", "los", "privilegiados", "ya", "estuvieron", "en", "el", "fermento", "de", "las", "herej\u00edas", "que", "se", "hab\u00edan", "producido", "previamente", "a", "partir", "del", "siglo", "xii", "c\u00e1taros", "valdenses", "y", "que", "hab\u00edan", "encontrado", "eficaz", "respuesta", "en", "las", "nuevas", "\u00f3rdenes", "religiosas", "mendicantes", "insertas", "en", "el", "entorno", "urbano", "pero", "en", "los", "\u00faltimos", "siglos", "medievales", "el", "husismo", "o", "el", "wycliffismo", "tienen", "una", "mayor", "proyecci\u00f3n", "hacia", "lo", "que", "ser\u00e1", "la", "reforma", "protestante", "del", "siglo", "xvi", "el", "milenarismo", "de", "los", "flagelantes", "conviv\u00eda", "con", "el", "misticismo", "de", "tom\u00e1s", "de", "kempis", "y", "con", "los", "des\u00f3rdenes", "y", "corrupci\u00f3n", "de", "costumbres", "en", "la", "iglesia", "que", "culminaron", "en", "el", "cisma", "de", "occidente", "fue", "devastador", "el", "impacto", "que", "tuvo", "en", "la", "cristiandad", "occidental", "el", "espect\u00e1culo", "de", "dos", "y", "hasta", "tres", "papas", "excomulg\u00e1ndose", "mutuamente", "y", "a", "emperadores", "reyes", "y", "obispos", "y", "con", "ellos", "a", "todos", "sus", "sacerdotes", "y", "fieles", "uno", "en", "la", "llamada", "cautividad", "de", "avi\u00f1\u00f3n", "a", "la", "que", "le", "somet\u00eda", "el", "rey", "de", "francia", "fille", "ain\u00e9e", "de", "l'eglise", "hija", "mayor", "de", "la", "iglesia", "otro", "en", "roma", "y", "un", "tercero", "elegido", "por", "el", "concilio", "de", "pisa", "la", "situaci\u00f3n", "no", "se", "recondujo", "totalmente", "ni", "siquiera", "con", "el", "concilio", "de", "constanza", "que", "si", "hubieran", "prosperado", "las", "tesis", "conciliaristas", "se", "habr\u00eda", "convertido", "en", "una", "especie", "de", "parlamento", "europeo", "supranacional", "cuasisoberano", "y", "competente", "en", "toda", "clase", "de", "temas", "hasta", "la", "humilde", "pe\u00f1\u00edscola", "se", "lleg\u00f3", "a", "convertir", "por", "alg\u00fan", "tiempo", "en", "el", "centro", "del", "mundo", "cristiano", "para", "los", "escasos", "seguidores", "del", "papa", "luna", "los", "intentos", "de", "imprimir", "mayor", "racionalidad", "al", "catolicismo", "ya", "ven\u00edan", "estando", "presentes", "desde", "la", "cumbre", "de", "la", "escol\u00e1stica", "de", "los", "siglos", "xii", "y", "xiii", "con", "pedro", "abelardo", "tom\u00e1s", "de", "aquino", "o", "roger", "bacon", "pero", "ahora", "esa", "escol\u00e1stica", "se", "enfrenta", "a", "su", "propia", "crisis", "y", "cuestionamiento", "interno", "con", "guillermo", "de", "ockham", "o", "juan", "duns", "escoto", "la", "mentalidad", "teoc\u00e9ntrica", "iba", "lentamente", "dando", "paso", "a", "una", "nueva", "antropoc\u00e9ntrica", "en", "un", "proceso", "que", "culminar\u00e1", "con", "el", "humanismo", "del", "siglo", "xv", "en", "lo", "que", "ya", "puede", "denominarse", "edad", "moderna", "ese", "cambio", "no", "se", "limit\u00f3", "\u00fanicamente", "a", "las", "\u00e9lites", "intelectuales", "personalidades", "extravagantes", "como", "juana", "de", "arco", "se", "convierten", "en", "h\u00e9roes", "populares", "con", "el", "contrapunto", "de", "otras", "terribles", "como", "gilles", "de", "rais", "barba", "azul", "la", "mentalidad", "social", "va", "alej\u00e1ndose", "del", "conformismo", "temeroso", "para", "acoger", "otras", "concepciones", "que", "implican", "una", "nueva", "forma", "de", "afrontar", "el", "futuro", "y", "las", "novedades", "el", "anonimato", "conscientemente", "buscado", "en", "el", "que", "vivieron", "silenciosamente", "generaciones", "durante", "siglos", "y", "que", "seguir\u00e1", "siendo", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "humildes", "durante", "los", "siglos", "siguientes", "da", "paso", "a", "la", "b\u00fasqueda", "de", "la", "fama", "y", "de", "la", "gloria", "personal", "no", "solo", "entre", "los", "nobles", "sino", "en", "todos", "los", "\u00e1mbitos", "sociales", "los", "artesanos", "comienzan", "a", "firmar", "sus", "productos", "desde", "las", "obras", "de", "arte", "a", "las", "marcas", "artesanas", "y", "cada", "vez", "es", "menos", "excepcional", "que", "cualquier", "acto", "de", "la", "vida", "deje", "su", "huella", "documental", "libros", "parroquiales", "registros", "mercantiles", "escribanos", "protocolos", "notariales", "actos", "jur\u00eddicos", "el", "desaf\u00edo", "al", "monopolio", "econ\u00f3mico", "social", "pol\u00edtico", "e", "intelectual", "de", "los", "privilegiados", "creaba", "lentamente", "nuevos", "espacios", "de", "poder", "en", "beneficio", "de", "los", "reyes", "as\u00ed", "como", "un", "lugar", "cada", "vez", "m\u00e1s", "amplio", "para", "la", "burgues\u00eda", "aunque", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sigui\u00f3", "siendo", "campesina", "lo", "cierto", "es", "que", "el", "impulso", "y", "las", "novedades", "ya", "no", "proven\u00edan", "del", "castillo", "o", "el", "monasterio", "sino", "de", "la", "corte", "y", "la", "ciudad", "entretanto", "el", "amor", "cort\u00e9s", "procedente", "de", "la", "provenza", "del", "siglo", "xi", "y", "el", "ideal", "caballeresco", "se", "revitalizaron", "y", "pasaron", "a", "convertirse", "en", "una", "ideolog\u00eda", "justificativa", "del", "modo", "de", "vida", "nobiliario", "justo", "cuando", "este", "empezaba", "a", "estar", "en", "cuesti\u00f3n", "viviendo", "una", "\u00e9poca", "dorada", "obviamente", "decadente", "localizada", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "esplendor", "del", "ducado", "de", "borgo\u00f1a", "que", "reflej\u00f3", "johan", "huizinga", "en", "su", "magistral", "el", "oto\u00f1o", "de", "la", "edad", "media", "el", "fin", "de", "la", "edad", "media", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "mientras", "que", "para", "el", "mediterr\u00e1neo", "oriental", "el", "fin", "de", "la", "edad", "media", "supuso", "el", "avance", "imparable", "del", "isl\u00e1mico", "imperio", "otomano", "en", "el", "extremo", "occidental", "los", "expansivos", "reinos", "cristianos", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "tras", "un", "periodo", "de", "crisis", "y", "ralentizaci\u00f3n", "del", "avance", "secular", "hacia", "el", "sur", "simplificaron", "el", "mapa", "pol\u00edtico", "con", "la", "uni\u00f3n", "matrimonial", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "fernando", "ii", "de", "arag\u00f3n", "e", "isabel", "i", "de", "castilla", "los", "acuerdos", "de", "estos", "con", "el", "de", "portugal", "tratado", "de", "alc\u00e1\u00e7ovas", "que", "supon\u00edan", "el", "reparto", "de", "influencias", "sobre", "el", "atl\u00e1ntico", "y", "la", "conquista", "de", "granada", "navarra", "dividida", "en", "una", "guerra", "civil", "entre", "bandos", "orientados", "e", "intervenidos", "por", "franceses", "y", "aragoneses", "ser\u00eda", "anexionada", "en", "su", "mayor", "parte", "a", "la", "creciente", "monarqu\u00eda", "cat\u00f3lica", "en", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portaledad", "media", "contenido", "relacionado", "con", "edad", "media", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "departament", "d'hist\u00f2ria", "medieval", "paleografia", "i", "diplom\u00e0tica", "universitat", "de", "barcelona", "en", "catal\u00e1n", "cuadernos", "de", "historia", "medieval", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "\u00e1rea", "de", "historia", "medieval", "enlaces", "a", "webs", "de", "inter\u00e9s", "departamento", "de", "historia", "medieval", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "seminario", "de", "estudios", "medievales", "y", "renacentistas", "universidad", "de", "salamanca", "departamento", "de", "historia", "medieval", "universidad", "de", "sevilla", "revista", "d'hist\u00f2ria", "medieval", "departamento", "de", "historia", "medieval", "universidad", "de", "valencia", "departamento", "de", "estudios", "medievales", "csic", "instituto", "de", "historia", "antigua", "y", "medieval", "\"prof", "jos\u00e9", "luis", "romero\"", "facultad", "de", "filosof\u00eda", "y", "letras", "universidad", "de", "buenos", "aires", "edad", "media", "revista", "de", "historia", "departamento", "de", "historia", "antigua", "y", "medieval", "universidad", "de", "valladolid", "artehistoria", "alta", "edad", "media", "plena", "y", "baja", "edad", "media", "vida", "cotidiana", "en", "la", "alta", "edad", "media", "vida", "cotidiana", "en", "la", "plena", "y", "baja", "edad", "media", "biblioteca", "gonzalo", "de", "berceo", "p\u00e1gina", "principal", "florilegio", "medieval", "vida", "cotidiana", "en", "la", "edad", "media", "actas", "viii", "semana", "de", "estudios", "medievales", "n\u00e1jera", "liceus", "repertorio", "de", "fuentes", "de", "la", "edad", "media", "bibliograf\u00eda", "general", "sobre", "la", "edad", "media", "bibliograf\u00eda", "sobre", "econom\u00eda", "medieval", "bibliograf\u00eda", "sobre", "el", "mundo", "rural", "en", "la", "edad", "media", "bibliograf\u00eda", "sobre", "concejos", "y", "ciudades", "bibliograf\u00eda", "sobre", "se\u00f1or\u00edos", "y", "feudalismo", "archivado", "el", "de", "agosto", "de", "en", "wayback", "machine", "bibliograf\u00eda", "sobre", "sociedad", "medieval", "bibliograf\u00eda", "sobre", "cultura", "medieval", "bibliograf\u00eda", "sobre", "derecho", "medieval", "bibliograf\u00eda", "sobre", "la", "iglesia", "en", "el", "medievo", "bibliograf\u00eda", "sobre", "instituciones", "medievales", "bibliograf\u00eda", "sobre", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "bibliograf\u00eda", "sobre", "alandalus", "foros", "y", "blogs", "sociedad", "espa\u00f1ola", "de", "estudios", "medievales", "seem", "medweb", "medievalismoorg", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "medievalumcom", "the", "middle", "ages", "trust", "en", "ingl\u00e9s", "mapas", "mapa", "interactivo", "de", "la", "edad", "media", "archivado", "el", "de", "octubre", "de", "en", "wayback", "machine", "otros", "curso", "\"historia", "urbana", "medieval\"", "ocw", "universidad", "de", "cantabria", "curso", "\"historia", "de", "la", "baja", "edad", "media\"", "ocw", "universidad", "de", "cantabria"]