["egipto", "en", "\u00e1rabe", "mir", "pronunciado", "en", "dialecto", "egipcio", "mar", "en", "copto", "kmi", "oficialmente", "la", "rep\u00fablica", "\u00e1rabe", "de", "egipto", "en", "\u00e1rabe", "umhriyyat", "mir", "alarabiyyah", "en", "copto", "timethmsh", "nkmi", "narabos", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "transcontinental", "est\u00e1", "ubicado", "mayoritariamente", "en", "el", "extremo", "nororiental", "de", "\u00e1frica", "mientras", "que", "en", "asia", "se", "encuentra", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "limita", "con", "sud\u00e1n", "al", "sur", "con", "libia", "al", "oeste", "y", "al", "noreste", "con", "israel", "y", "la", "franja", "de", "gaza", "palestina", "al", "norte", "limita", "con", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "al", "este", "y", "sureste", "con", "el", "mar", "rojo", "frente", "a", "arabia", "saudita", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "superficie", "la", "integra", "el", "desierto", "del", "sahara", "el", "r\u00edo", "nilo", "cruza", "el", "desierto", "de", "sur", "a", "norte", "formando", "un", "estrecho", "valle", "y", "un", "gran", "delta", "en", "su", "desembocadura", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "estas", "tierras", "f\u00e9rtiles", "se", "hallan", "densamente", "pobladas", "concentrando", "la", "cuarta", "mayor", "poblaci\u00f3n", "nacional", "de", "\u00e1frica", "casi", "la", "mitad", "de", "los", "egipcios", "viven", "en", "\u00e1reas", "urbanas", "sobre", "todo", "en", "los", "centros", "densamente", "poblados", "de", "el", "cairo", "su", "capital", "y", "alejandr\u00eda", "fue", "cuna", "de", "la", "antigua", "civilizaci\u00f3n", "egipcia", "que", "junto", "con", "la", "mesopot\u00e1mica", "fue", "el", "origen", "de", "la", "actual", "cultura", "occidental", "influyendo", "decisivamente", "en", "la", "historia", "de", "la", "humanidad", "los", "restos", "de", "esta", "civilizaci\u00f3n", "jalonan", "el", "pa\u00eds", "como", "las", "pir\u00e1mides", "y", "la", "gran", "esfinge", "o", "la", "ciudad", "meridional", "de", "l\u00faxor", "que", "contiene", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "restos", "antiguos", "tales", "como", "el", "templo", "de", "karnak", "y", "el", "valle", "de", "los", "reyes", "egipto", "es", "actualmente", "un", "centro", "pol\u00edtico", "y", "cultural", "importante", "del", "oriente", "pr\u00f3ximo", "y", "se", "le", "considera", "una", "potencia", "regional", "su", "actual", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "rep\u00fablica", "semipresidencialista", "en", "y", "estuvo", "bajo", "gobierno", "interino", "formado", "tras", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "que", "derroc\u00f3", "al", "primer", "presidente", "democr\u00e1tico", "del", "pa\u00eds", "mohamed", "morsi", "etimolog\u00eda", "y", "toponimia", "el", "nombre", "antiguo", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "durante", "el", "antiguo", "reino", "era", "kemet", "kmt", "o", "tierra", "negra", "y", "deriva", "de", "los", "f\u00e9rtiles", "limos", "negros", "depositados", "por", "las", "inundaciones", "del", "nilo", "distintos", "de", "la", "tierra", "roja", "deshret", "dsrt", "que", "se", "refer\u00eda", "al", "paisaje", "predominantemente", "des\u00e9rtico", "del", "territorio", "egipcio", "el", "nombre", "se", "transform\u00f3", "en", "kmi", "y", "km", "en", "la", "etapa", "copta", "de", "la", "lengua", "egipcia", "y", "fue", "traducido", "al", "primitivo", "griego", "como", "jem\u00eda", "mir", "o", "mar", "el", "nombre", "oficial", "\u00e1rabe", "de", "egipto", "es", "de", "origen", "sem\u00edtico", "y", "significa", "frontera", "l\u00edmite", "es", "similar", "al", "nombre", "hebreo", "mitzr\u00e1yim", "literalmente", "dos", "fronteras", "quiz\u00e1s", "en", "referencia", "al", "alto", "y", "bajo", "egipto", "la", "forma", "m\u00e1s", "antigua", "aparece", "en", "acadio", "como", "miru", "y", "en", "asirio", "muur", "miru", "miirru", "miaru", "que", "significan", "tambi\u00e9n", "frontera", "o", "l\u00edmite", "de", "la", "ra\u00edz", "sem\u00edtica", "wr", "que", "indica", "algo", "estrecho", "o", "angosto", "con", "el", "prefijo", "me", "es", "muy", "probable", "que", "el", "top\u00f3nimo", "egipto", "derive", "de", "la", "transcripci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "de", "uno", "de", "los", "nombres", "o", "ep\u00edtetos", "de", "menfis", "capital", "del", "antiguo", "kemet", "bajo", "la", "dinast\u00eda", "iii", "a", "saber", "hout", "kaptah", "wtkpt", "que", "quiere", "decir", "casa", "del", "ka", "esp\u00edritu", "de", "ptah", "en", "alusi\u00f3n", "al", "principal", "templo", "consagrado", "a", "este", "dios", "que", "pas\u00f3", "al", "griego", "como", "a\u00edgyptos", "que", "con", "el", "tiempo", "design\u00f3", "primero", "al", "barrio", "en", "el", "que", "se", "encontraba", "luego", "a", "toda", "la", "ciudad", "y", "m\u00e1s", "tarde", "al", "reino", "la", "forma", "intermedia", "aparece", "en", "acadio", "como", "hikuptah", "durante", "el", "dominio", "de", "los", "l\u00e1gidas", "y", "posteriormente", "los", "romanos", "la", "lengua", "egipcia", "fue", "llamada", "copta", "y", "sus", "hablantes", "los", "egipcios", "nativos", "que", "manten\u00edan", "su", "cultura", "se", "conocieron", "como", "coptos", "un", "vocablo", "derivado", "del", "griego", "aig\u00fcptos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "forma", "gyptio", "que", "pas\u00f3", "al", "\u00e1rabe", "como", "qubt", "una", "etimolog\u00eda", "popular", "griega", "citada", "por", "estrab\u00f3n", "derivaba", "aigyptos", "de", "la", "expresi\u00f3n", "a", "aigaiu", "h\u00fcptis", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "egeo", "el", "nombre", "en", "espa\u00f1ol", "y", "otras", "lenguas", "occidentales", "egipto", "proviene", "del", "griego", "antiguo", "a\u00edgyptos", "que", "pasar\u00eda", "al", "lat\u00edn", "como", "aegyptus", "ya", "atestiguada", "en", "\u00e9poca", "mic\u00e9nica", "como", "gentilicio", "akupitiyo", "es", "decir", "el", "egipcio", "la", "biblia", "y", "la", "mitolog\u00eda", "griega", "consideran", "que", "el", "nombre", "en", "sus", "respectivas", "lenguas", "es", "un", "ep\u00f3nimo", "bien", "de", "mizraim", "hijo", "de", "cam", "bien", "de", "egipto", "hijo", "de", "belo", "historia", "egipto", "antiguo", "la", "riqueza", "que", "aportaba", "el", "f\u00e9rtil", "limo", "tras", "las", "inundaciones", "anuales", "del", "r\u00edo", "nilo", "junto", "a", "la", "ausencia", "de", "poderosos", "pueblos", "vecinos", "por", "su", "aislamiento", "debido", "a", "que", "el", "valle", "del", "nilo", "est\u00e1", "situado", "entre", "dos", "amplias", "zonas", "des\u00e9rticas", "permitieron", "el", "desarrollo", "de", "una", "de", "las", "primeras", "y", "m\u00e1s", "deslumbrantes", "civilizaciones", "en", "la", "historia", "de", "la", "humanidad", "los", "primeros", "pobladores", "de", "egipto", "alcanzaron", "las", "riberas", "del", "nilo", "por", "entonces", "un", "conglomerado", "de", "marismas", "y", "foco", "de", "paludismo", "escapando", "de", "la", "desertizaci\u00f3n", "del", "sahara", "las", "primeras", "comunidades", "hicieron", "habitable", "el", "pa\u00eds", "y", "se", "estructuraron", "en", "regiones", "llamadas", "nomos", "pasado", "el", "tiempo", "y", "tras", "\u00e9pocas", "de", "acuerdos", "y", "disputas", "los", "nomos", "se", "agruparon", "en", "dos", "protonaciones", "denominadas", "el", "alto", "y", "el", "bajo", "egipto", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "egipto", "se", "unifica", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "a", "c", "desde", "el", "fara\u00f3n", "menes", "narmer", "en", "su", "nombre", "egipcio", "la", "historia", "del", "antiguo", "egipto", "se", "divide", "en", "tres", "imperios", "con", "per\u00edodos", "intermedios", "de", "conflictos", "internos", "y", "dominaci\u00f3n", "por", "gobernantes", "extranjeros", "el", "imperio", "antiguo", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "el", "florecimiento", "de", "las", "artes", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "inmensas", "pir\u00e1mides", "durante", "el", "imperio", "medio", "a", "c", "tras", "una", "etapa", "de", "descentralizaci\u00f3n", "egipto", "conoci\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "esplendor", "en", "su", "econom\u00eda", "en", "el", "imperio", "nuevo", "a", "c", "la", "monarqu\u00eda", "egipcia", "alcanz\u00f3", "su", "edad", "dorada", "conquistando", "a", "los", "pueblos", "vecinos", "y", "expandiendo", "sus", "dominios", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "de", "los", "faraones", "de", "la", "dinast\u00eda", "xviii", "la", "\u00faltima", "dinast\u00eda", "fue", "derrocada", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "por", "los", "persas", "quienes", "a", "su", "vez", "fueron", "sustituidos", "por", "gobernantes", "griegos", "y", "romanos", "en", "un", "periodo", "que", "comenz\u00f3", "hacia", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "como", "resultado", "de", "la", "derrota", "de", "cleopatra", "y", "marco", "antonio", "en", "la", "batalla", "de", "actium", "que", "trajo", "siete", "siglos", "de", "paz", "relativa", "y", "estabilidad", "econ\u00f3mica", "desde", "mediados", "del", "siglo", "iv", "egipto", "form\u00f3", "parte", "del", "imperio", "oriental", "que", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "imperio", "bizantino", "formaci\u00f3n", "del", "estado", "moderno", "en", "el", "se", "produjo", "la", "invasi\u00f3n", "\u00e1rabe", "que", "asumi\u00f3", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "a", "pesar", "de", "las", "revueltas", "de", "los", "pobladores", "de", "entonces", "en", "el", "los", "\u00e1rabes", "introdujeron", "el", "islam", "y", "el", "idioma", "\u00e1rabe", "en", "el", "siglo", "vii", "y", "gobernaron", "los", "siguientes", "seis", "siglos", "con", "una", "interrupci\u00f3n", "de", "los", "tulun\u00edes", "que", "declararon", "la", "independencia", "de", "egipto", "del", "califato", "abas\u00ed", "y", "la", "mantuvieron", "treinta", "y", "siete", "a\u00f1os", "a", "finales", "del", "siglo", "x", "durante", "un", "breve", "tiempo", "los", "fatim\u00edes", "se", "hicieron", "con", "el", "gobierno", "vendr\u00e1", "a", "continuaci\u00f3n", "la", "\u00e9poca", "de", "saladino", "que", "supondr\u00e1", "un", "renacimiento", "cultural", "y", "econ\u00f3mico", "favorecido", "por", "el", "esp\u00edritu", "de", "la", "yihad", "guerra", "santa", "en", "respuesta", "a", "las", "cruzadas", "cristianas", "entre", "y", "los", "mamelucos", "que", "eran", "parte", "de", "una", "casta", "militar", "local", "tomaron", "el", "control", "del", "gobierno", "alrededor", "del", "a\u00f1o", "derrotaron", "a", "los", "mongoles", "en", "su", "avance", "imparable", "por", "asia", "pero", "fueron", "incapaces", "de", "impedir", "la", "ocupaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "y", "el", "control", "del", "gobierno", "por", "parte", "de", "los", "turcos", "otomanos", "en", "bajo", "el", "gobierno", "otomano", "egipto", "qued\u00f3", "relegado", "a", "una", "posici\u00f3n", "marginal", "dentro", "del", "gran", "imperio", "otomano", "aunque", "los", "mamelucos", "recuperaron", "el", "poder", "por", "un", "breve", "periodo", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "napole\u00f3n", "ocup\u00f3", "el", "pa\u00eds", "tampoco", "dur\u00f3", "mucho", "la", "ocupaci\u00f3n", "francesa", "que", "apenas", "dej\u00f3", "huella", "aunque", "supuso", "el", "comienzo", "de", "los", "estudios", "egiptol\u00f3gicos", "sobre", "la", "cultura", "antigua", "tras", "la", "salida", "de", "las", "tropas", "francesas", "hubo", "una", "serie", "de", "guerras", "civiles", "entre", "otomanos", "mamelucos", "y", "mercenarios", "albaneses", "hasta", "que", "en", "egipto", "consigui\u00f3", "la", "independencia", "siendo", "nombrado", "sult\u00e1n", "kavalali", "mehmet", "al\u00ed", "pasha", "conocido", "como", "mehmet", "al\u00ed", "quien", "hab\u00eda", "llegado", "al", "pa\u00eds", "como", "virrey", "o", "val\u00ed", "para", "reconquistarlo", "en", "nombre", "del", "imperio", "otomano", "y", "que", "llevar\u00eda", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "prooccidental", "emprendiendo", "una", "serie", "de", "reformas", "que", "combinaban", "estrategias", "tradicionales", "de", "centralizaci\u00f3n", "del", "poder", "con", "la", "importaci\u00f3n", "de", "modelos", "europeos", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevas", "estructuras", "militares", "educativas", "industriales", "y", "agr\u00edcolas", "incluyendo", "planes", "de", "regad\u00edo", "que", "fueron", "continuadas", "y", "ampliadas", "por", "su", "nieto", "y", "sucesor", "ismail", "pach\u00e1", "el", "primer", "jedive", "tras", "la", "apertura", "del", "canal", "de", "suez", "en", "egipto", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "importante", "centro", "de", "comunicaciones", "pero", "cay\u00f3", "a", "su", "vez", "en", "una", "fuerte", "deuda", "los", "brit\u00e1nicos", "tomaron", "el", "control", "del", "gobierno", "en", "forma", "de", "concesiones", "hacia", "que", "fue", "fuertemente", "protestado", "declar\u00e1ndose", "de", "nuevo", "la", "independencia", "en", "con", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "y", "un", "r\u00e9gimen", "parlamentario", "saad", "zaglul", "fue", "elegido", "primer", "ministro", "de", "egipto", "en", "y", "en", "dio", "por", "finalizado", "el", "llamado", "tratado", "angloegipciocita", "requerida", "rep\u00fablica", "las", "continuas", "injerencias", "brit\u00e1nicas", "manten\u00edan", "una", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "hasta", "que", "en", "un", "golpe", "de", "estado", "forz\u00f3", "al", "rey", "faruq", "de", "egipto", "a", "abdicar", "y", "llev\u00f3", "al", "gobierno", "al", "coronel", "gamal", "abdel", "nasser", "como", "presidente", "del", "nuevo", "gobierno", "nasser", "declar\u00f3", "la", "titularidad", "p\u00fablica", "del", "canal", "de", "suez", "lo", "que", "supuso", "una", "importante", "mejora", "para", "la", "tesorer\u00eda", "egipcia", "aunque", "para", "ello", "tuvo", "que", "enfrentarse", "militarmente", "en", "a", "las", "tropas", "conjuntas", "francesas", "inglesas", "e", "israel\u00edes", "que", "intentaron", "derrocar", "al", "gobierno", "sin", "conseguirlo", "crisis", "de", "suez", "esta", "victoria", "militar", "coloc\u00f3", "a", "nasser", "a", "la", "cabeza", "de", "los", "mandatarios", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "y", "como", "ejemplo", "a", "seguir", "por", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "para", "desembarazarse", "de", "las", "injerencias", "extranjeras", "entre", "y", "egipto", "durante", "la", "presidencia", "de", "nasser", "form\u00f3", "parte", "junto", "con", "siria", "de", "la", "rep\u00fablica", "\u00e1rabe", "unida", "la", "derrota", "de", "las", "fuerzas", "\u00e1rabes", "por", "israel", "en", "durante", "la", "guerra", "de", "los", "seis", "d\u00edas", "priv\u00f3", "a", "egipto", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "y", "de", "la", "franja", "de", "gaza", "tras", "la", "guerra", "con", "israel", "la", "guerra", "de", "yom", "kippur", "de", "a", "lo", "que", "sigui\u00f3", "la", "firma", "en", "del", "acuerdo", "de", "camp", "david", "por", "el", "sucesor", "de", "nasser", "anwar", "elsadat", "egipto", "recuper\u00f3", "el", "sina\u00ed", "este", "tratado", "fue", "repudiado", "por", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "y", "sus", "consecuencias", "fueron", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "egipto", "de", "la", "liga", "\u00e1rabe", "y", "el", "ascenso", "del", "fundamentalismo", "isl\u00e1mico", "en", "el", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "iran\u00ed", "sadat", "lanza", "la", "pol\u00edtica", "de", "infitah", "apertura", "que", "tiene", "como", "objetivo", "reducir", "el", "papel", "del", "estado", "atraer", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "y", "promover", "las", "relaciones", "con", "los", "estados", "unidos", "una", "clase", "de", "nuevos", "ricos", "se", "est\u00e1", "desarrollando", "r\u00e1pidamente", "en", "hab\u00eda", "m\u00e1s", "de", "millonarios", "en", "egipto", "pero", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "viv\u00eda", "por", "debajo", "del", "umbral", "de", "la", "pobreza", "y", "alrededor", "de", "la", "capital", "se", "estaban", "desarrollando", "barrios", "marginales", "adem\u00e1s", "el", "pa\u00eds", "acumul\u00f3", "una", "deuda", "monumental", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "infitah", "para", "reestructurarlo", "el", "fmi", "pidi\u00f3", "la", "abolici\u00f3n", "de", "todas", "las", "subvenciones", "a", "los", "productos", "b\u00e1sicos", "lo", "que", "condujo", "a", "disturbios", "en", "enero", "de", "el", "gobierno", "involucra", "al", "ej\u00e9rcito", "generando", "un", "n\u00famero", "desconocido", "de", "v\u00edctimas", "la", "reorientaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "llev\u00f3", "a", "sadat", "a", "buscar", "el", "apoyo", "de", "las", "\u00e9lites", "rurales", "tradicionales", "cuya", "influencia", "hab\u00eda", "disminuido", "bajo", "el", "nasserismo", "los", "agricultores", "son", "expulsados", "de", "las", "tierras", "en", "disputa", "en", "las", "ciudades", "para", "frustrar", "a", "las", "organizaciones", "nasserianas", "y", "marxistas", "sadat", "ha", "liberado", "a", "miles", "de", "prisioneros", "islamistas", "y", "les", "ha", "concedido", "libertades", "pol\u00edticas", "en", "las", "autoridades", "hicieron", "trasladar", "a", "militantes", "islamistas", "en", "veh\u00edculos", "estatales", "para", "recuperar", "violentamente", "el", "control", "de", "las", "universidades", "y", "arrestaron", "a", "l\u00edderes", "estudiantiles", "de", "izquierda", "fortalecida", "por", "esta", "alianza", "con", "el", "gobierno", "la", "algama'a", "alislamiyya", "gan\u00f3", "influencia", "y", "la", "sociedad", "egipcia", "se", "islamiz\u00f3", "tambi\u00e9n", "por", "el", "fortalecimiento", "de", "las", "relaciones", "con", "arabia", "saudita", "por", "\u00faltimo", "gamaa", "alislamiy", "se", "divide", "en", "dos", "facciones", "una", "a", "favor", "del", "gobierno", "de", "sadat", "que", "desea", "proseguir", "esta", "islamizaci\u00f3n", "mediante", "reformas", "y", "otra", "orientada", "al", "terrorismo", "en", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "el", "gobierno", "favoreci\u00f3", "la", "salida", "de", "los", "militantes", "de", "esta", "segunda", "facci\u00f3n", "hacia", "afganist\u00e1n", "con", "el", "apoyo", "financiero", "de", "arabia", "saud\u00edta", "en", "sadat", "fue", "asesinado", "y", "le", "sucedi\u00f3", "hosni", "mubarak", "quien", "mantuvo", "las", "pol\u00edticas", "de", "su", "predecesor", "una", "pol\u00edtica", "interior", "adecuada", "ha", "conseguido", "vencer", "al", "fundamentalismo", "pese", "a", "algunos", "atentados", "contra", "turistas", "extranjeros", "para", "da\u00f1ar", "la", "fuente", "principal", "de", "ingresos", "del", "pa\u00eds", "el", "turismo", "tras", "la", "cumbre", "de", "am\u00e1n", "en", "egipto", "inicia", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "sus", "anteriores", "relaciones", "con", "los", "pa\u00edses", "\u00e1rabes", "especialmente", "con", "arabia", "saud\u00ed", "lo", "que", "trae", "consigo", "la", "rehabilitaci\u00f3n", "de", "mubarak", "y", "su", "gobierno", "ante", "los", "ojos", "del", "resto", "de", "dirigentes", "pol\u00edticos", "\u00e1rabes", "desde", "entonces", "egipto", "aprovech\u00f3", "su", "prestigio", "para", "mediar", "entre", "israel", "y", "palestina", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "para", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "palestina", "en", "y", "en", "apoy\u00f3", "la", "firma", "de", "los", "acuerdos", "que", "llevaron", "al", "inicio", "de", "la", "autonom\u00eda", "palestina", "defendiendo", "la", "formaci\u00f3n", "de", "un", "futuro", "estado", "palestino", "hosni", "mubarak", "prosigue", "la", "pol\u00edtica", "de", "liberalizaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "particular", "mediante", "la", "reducci\u00f3n", "de", "las", "subvenciones", "agr\u00edcolas", "y", "de", "consumo", "y", "la", "liberalizaci\u00f3n", "de", "los", "precios", "en", "se", "le", "cancelaron", "las", "disposiciones", "que", "rigen", "el", "arrendamiento", "de", "tierras", "conocida", "como", "la", "\"ley", "para", "expulsar", "a", "los", "campesinos", "de", "sus", "tierras\"", "esta", "ley", "combinada", "con", "otras", "medidas", "para", "separar", "al", "estado", "de", "la", "econom\u00eda", "aumenta", "el", "descontento", "de", "las", "poblaciones", "rurales", "pobres", "especialmente", "en", "el", "alto", "egipto", "en", "se", "lanz\u00f3", "el", "movimiento", "egipcio", "para", "el", "cambio", "conocido", "popularmente", "como", "kifaya", "para", "buscar", "una", "vuelta", "a", "la", "democracia", "y", "a", "mayores", "libertades", "civiles", "sin", "embargo", "no", "fue", "hasta", "febrero", "de", "cuando", "se", "consigui\u00f3", "derrocar", "a", "hosni", "mubarak", "que", "llevaba", "treinta", "a\u00f1os", "en", "el", "poder", "mediante", "dos", "semanas", "de", "manifestaciones", "el", "foco", "principal", "y", "permanente", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "fue", "la", "famosa", "y", "representativa", "midan", "tahrir", "plaza", "de", "la", "liberaci\u00f3n", "en", "el", "centro", "de", "el", "cairo", "donde", "se", "congregaban", "a", "diario", "varios", "cientos", "de", "miles", "de", "manifestantes", "el", "de", "julio", "de", "el", "ej\u00e9rcito", "dio", "un", "nuevo", "golpe", "de", "estado", "alegando", "corrupci\u00f3n", "del", "presidente", "mohamed", "morsi", "y", "los", "hermanos", "musulmanes", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "se", "puede", "volver", "a", "votar", "al", "mismo", "presidente", "\u00fanicamente", "una", "vez", "m\u00e1snombre", "oficial", "rep\u00fablica", "\u00e1rabe", "de", "egipto", "sistema", "legal", "basado", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "legislaci\u00f3n", "nacional", "sistema", "bicameral", "sistema", "electoral", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "jefe", "del", "estado", "el", "presidente", "elegido", "por", "el", "pueblo", "el", "gobierno", "nacional", "consejo", "de", "ministros", "presidido", "por", "el", "primer", "ministro", "principales", "partidos", "pol\u00edticos", "el", "partido", "socialista", "laboral", "el", "partido", "socialista", "liberal", "new", "wafd", "el", "partido", "nacional", "progresista", "unionistaaunque", "aparentemente", "el", "poder", "se", "organiza", "bajo", "un", "sistema", "multipartidista", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "durante", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "a\u00f1os", "el", "presidente", "se", "ha", "elegido", "en", "elecciones", "con", "un", "solo", "candidato", "egipto", "tambi\u00e9n", "celebra", "elecciones", "parlamentarias", "multipartidistas", "de", "manera", "regular", "en", "febrero", "de", "el", "presidente", "hosni", "mubarak", "anunci\u00f3", "la", "reforma", "de", "la", "ley", "para", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "de", "manera", "que", "en", "las", "elecciones", "de", "habr\u00eda", "varios", "candidatos", "por", "primera", "vez", "desde", "y", "se", "limita", "el", "mandato", "a", "siete", "a\u00f1os", "con", "solo", "dos", "legislaturas", "en", "se", "celebr\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "en", "el", "que", "se", "aprob\u00f3", "aumentar", "los", "poderes", "presidenciales", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "noviembre", "de", "hosni", "mubarak", "volvi\u00f3", "a", "arrasar", "en", "la", "primera", "vuelta", "electoral", "dejando", "fuera", "a", "los", "hermanos", "musulmanes", "principal", "grupo", "de", "oposici\u00f3n", "islamista", "sin", "embargo", "parece", "evidente", "que", "hubo", "numerosas", "irregularidades", "en", "la", "votaci\u00f3n", "as\u00ed", "lo", "denunciaron", "diversos", "medios", "de", "prensa", "y", "entes", "internacionales", "en", "junio", "de", "hubo", "elecciones", "presidenciales", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "deposici\u00f3n", "de", "mubarak", "result\u00f3", "elegido", "el", "candidato", "por", "los", "hermanos", "musulmanes", "mohamed", "morsi", "el", "de", "junio", "de", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "el", "de", "junio", "de", "con", "motivo", "de", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "egipto", "de", "y", "dado", "el", "gran", "apoyo", "popular", "con", "el", "que", "contaba", "abdelfatah", "alsisi", "dimiti\u00f3", "de", "todos", "sus", "cargos", "militares", "y", "se", "present\u00f3", "como", "candidato", "la", "comisi\u00f3n", "electoral", "egipcia", "anunci\u00f3", "en", "abril", "que", "al", "sisi", "logr\u00f3", "registrar", "firmas", "v\u00e1lidas", "para", "su", "participaci\u00f3n", "siendo", "solamente", "necesarias", "su", "\u00fanico", "rival", "que", "logr\u00f3", "superar", "el", "m\u00ednimo", "fue", "el", "izquierdista", "hamdin", "sabahi", "l\u00edder", "del", "partido", "corriente", "popular", "habiendo", "logrado", "avales", "as\u00ed", "tras", "el", "segundo", "golpe", "de", "estado", "llevado", "a", "cabo", "bajo", "petici\u00f3n", "del", "pueblo", "y", "aunque", "el", "presidente", "abdelfatah", "alsisi", "como", "ministro", "de", "defensa", "entonces", "rehusaba", "presentarse", "a", "las", "elecciones", "presidenciales", "finalmente", "accedi\u00f3", "a", "hacerlo", "tras", "la", "constante", "exigencia", "del", "pueblo", "para", "que", "se", "presentara", "es", "el", "actual", "presidente", "del", "pa\u00eds", "desde", "el", "de", "junio", "de", "siendo", "as\u00ed", "el", "noveno", "presidente", "desde", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "de", "junio", "de", "hace", "a\u00f1os", "en", "manifestaciones", "desafiaron", "el", "r\u00e9gimen", "del", "mariscal", "alsisi", "m\u00e1s", "de", "personas", "fueron", "arrestadas", "proyecto", "de", "nueva", "constituci\u00f3n", "el", "gobierno", "provisional", "respaldado", "por", "la", "junta", "militar", "surgida", "del", "triunfo", "del", "golpe", "de", "estado", "en", "egipto", "de", "someter\u00e1", "a", "refer\u00e9ndum", "en", "las", "primeras", "semanas", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "como", "alternativa", "a", "la", "constituci\u00f3n", "islamista", "del", "presidente", "derrocado", "mohamed", "morsi", "seg\u00fan", "el", "an\u00e1lisis", "que", "ha", "hecho", "del", "proyecto", "la", "profesora", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "madrid", "luz", "g\u00f3mez", "garc\u00eda", "en", "el", "mismo", "entre", "otras", "cosas", "se", "mantienen", "los", "poderes", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "ya", "ten\u00eda", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "hosni", "mubarak", "no", "es", "casual", "que", "este", "haya", "alabado", "el", "proyecto", "e", "impide", "participar", "en", "la", "pol\u00edtica", "egipcia", "a", "los", "hermanos", "musulmanes", "declarados", "a", "finales", "de", "como", "\"organizaci\u00f3n", "terrorista\"", "por", "las", "nuevas", "autoridades", "egipcias", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "egipto", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "organizaci\u00f3n", "territorial", "egipto", "est\u00e1", "dividido", "en", "veintisiete", "gobernaciones", "o", "provincias", "muhafazah", "en", "singular", "muhafazat", "el", "tri\u00e1ngulo", "de", "hala'ib", "est\u00e1", "bajo", "administraci\u00f3n", "egipcia", "pero", "es", "disputado", "con", "el", "gobierno", "sudan\u00e9s", "quien", "reclama", "que", "ese", "territorio", "les", "pertenece", "y", "que", "la", "zona", "de", "bir", "tawil", "ser\u00eda", "el", "territorio", "que", "le", "corresponder\u00eda", "a", "egipto", "cosa", "que", "este", "\u00faltimo", "niega", "estos", "territorios", "en", "disputa", "est\u00e1n", "ubicados", "al", "sureste", "de", "egipto", "y", "al", "noreste", "de", "sud\u00e1ncita", "requerida", "geograf\u00eda", "egipto", "se", "encuentra", "en", "el", "extremo", "noreste", "del", "continente", "africano", "posee", "costas", "sobre", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "y", "el", "mar", "rojo", "limita", "al", "oeste", "con", "libia", "al", "sur", "con", "sud\u00e1n", "al", "norte", "con", "el", "mediterr\u00e1neo", "y", "al", "este", "con", "el", "mar", "rojo", "israel", "y", "palestina", "su", "territorio", "abarca", "km\u00b2", "de", "superficie", "que", "a", "efectos", "comparativos", "corresponde", "el", "doble", "que", "el", "de", "espa\u00f1a", "est\u00e1", "ocupado", "en", "su", "inmensa", "mayor\u00eda", "por", "el", "desierto", "del", "s\u00e1hara", "y", "surcado", "por", "un", "\u00fanico", "r\u00edo", "el", "nilo", "que", "riega", "la", "\u00fanica", "tierra", "f\u00e9rtil", "del", "pa\u00eds", "y", "que", "ha", "sido", "la", "principal", "fuente", "de", "riqueza", "y", "ha", "permitido", "el", "desarrollo", "de", "varias", "culturas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "milenaria", "historia", "de", "egipto", "desemboca", "en", "el", "mediterr\u00e1neo", "formando", "un", "delta", "de", "unos", "km", "de", "extensi\u00f3n", "en", "direcci\u00f3n", "nortesur", "y", "entre", "alejandr\u00eda", "y", "damieta", "en", "direcci\u00f3n", "esteoeste", "el", "clima", "es", "des\u00e9rtico", "en", "la", "mayor\u00eda", "del", "territorio", "con", "escasez", "de", "lluvias", "aunque", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "humedad", "ha", "aumentado", "considerablemente", "en", "el", "cairo", "con", "noches", "fr\u00edas", "y", "d\u00edas", "muy", "calurosos", "en", "la", "costa", "norte", "a", "lo", "largo", "del", "delta", "posee", "clima", "mediterr\u00e1neo", "con", "una", "media", "de", "lluvia", "de", "mm", "por", "lo", "inh\u00f3spito", "del", "territorio", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "asienta", "principalmente", "a", "orillas", "del", "nilo", "aunque", "tambi\u00e9n", "son", "importantes", "algunas", "localidades", "mediterr\u00e1neas", "y", "del", "mar", "rojo", "en", "egipto", "se", "encuentra", "el", "canal", "de", "suez", "que", "conecta", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "con", "el", "rojo", "y", "separa", "la", "parte", "principal", "del", "territorio", "egipcio", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "que", "limita", "al", "este", "con", "israel", "el", "gobierno", "egipcio", "mantiene", "veinti\u00fan", "parques", "naturales", "con", "una", "superficie", "total", "de", "km\u00b2", "el", "del", "territorio", "nacional", "el", "mayor", "de", "ellos", "el", "parque", "nacional", "de", "elba", "al", "sur", "con", "distintos", "ecosistemas", "manglares", "del", "mar", "rojo", "veintid\u00f3s", "islas", "arrecifes", "de", "coral", "dunas", "costeras", "pantanos", "salados", "costeros", "llanuras", "des\u00e9rticas", "costeras", "y", "la", "zona", "de", "monta\u00f1as", "jabal", "elba", "de", "m", "de", "altitud", "jabal", "ebruq", "y", "al", "daeeb", "hidrograf\u00eda", "a", "trav\u00e9s", "de", "egipto", "cruza", "el", "r\u00edo", "nilo", "que", "es", "el", "segundo", "del", "mundo", "en", "longitud", "con", "km", "de", "largo", "despu\u00e9s", "del", "r\u00edo", "amazonas", "km", "su", "curso", "a", "trav\u00e9s", "de", "egipto", "es", "de", "km", "y", "la", "zona", "del", "delta", "del", "nilo", "posee", "km\u00b2", "el", "nilo", "entra", "en", "egipto", "cerca", "de", "wadi", "halfa", "por", "su", "frontera", "sur", "fluye", "a", "trav\u00e9s", "del", "desierto", "fertilizando", "un", "valle", "de", "a", "km", "de", "ancho", "hasta", "asu\u00e1n", "en", "asu\u00e1n", "cruza", "las", "\u00faltimas", "cataratas", "y", "fluye", "a", "trav\u00e9s", "del", "valle", "que", "se", "extiende", "de", "a", "km", "hasta", "el", "cairo", "situado", "a", "unos", "km", "recorre", "otros", "km", "hasta", "el", "mar", "irrigando", "el", "amplio", "delta", "del", "nilo", "ramific\u00e1ndose", "en", "varios", "brazos", "por", "terrenos", "pantanosos", "el", "delta", "posee", "una", "costa", "con", "lagunas", "de", "km", "de", "largo", "el", "valle", "y", "el", "delta", "del", "nilo", "est\u00e1n", "cubiertos", "de", "tierra", "muy", "f\u00e9rtil", "generada", "por", "los", "limos", "depositados", "por", "el", "r\u00edo", "durante", "miles", "de", "a\u00f1os", "en", "una", "gruesa", "capa", "de", "a", "m", "cada", "a\u00f1o", "de", "agosto", "a", "octubre", "se", "elevaba", "el", "nivel", "del", "nilo", "y", "el", "r\u00edo", "vert\u00eda", "sus", "aguas", "inundando", "el", "valle", "y", "el", "delta", "despu\u00e9s", "de", "retirarse", "las", "aguas", "dejaba", "atr\u00e1s", "el", "limo", "que", "restauraba", "y", "fertilizaba", "el", "suelo", "tras", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "gran", "presa", "de", "asu\u00e1n", "el", "caudal", "es", "estable", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "territorio", "de", "egipto", "el", "nilo", "no", "recibe", "afluentes", "permanentes", "el", "clima", "que", "prevalece", "sobre", "el", "valle", "es", "muy", "c\u00e1lido", "y", "des\u00e9rtico", "solo", "la", "costa", "tiene", "frecuentes", "lluvias", "el", "per\u00edodo", "de", "vegetaci\u00f3n", "en", "general", "no", "se", "interrumpe", "y", "las", "plantas", "crecen", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "estas", "condiciones", "naturales", "han", "hecho", "del", "valle", "del", "r\u00edo", "nilo", "el", "oasis", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "de", "tierra", "y", "agua", "de", "mar", "egipto", "est\u00e1", "dotado", "de", "importantes", "sales", "minerales", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "y", "la", "costa", "poseen", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "en", "esta", "costa", "se", "encuentran", "algunas", "zonas", "de", "fosfatos", "el", "oeste", "del", "delta", "en", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "posee", "sal", "de", "roca", "flora", "y", "fauna", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "egipto", "se", "limita", "a", "la", "zona", "del", "delta", "y", "el", "valle", "del", "nilo", "y", "los", "oasis", "del", "desierto", "el", "m\u00e1s", "extendido", "es", "el", "\u00e1rbol", "de", "coco", "otras", "especies", "de", "\u00e1rboles", "aut\u00f3ctonos", "son", "la", "acacia", "el", "tamaris", "y", "el", "algarrobo", "los", "\u00e1rboles", "que", "proceden", "de", "otros", "continentes", "son", "el", "cipr\u00e9s", "el", "eucalipto", "la", "mimosa", "y", "varios", "\u00e1rboles", "frutales", "los", "suelos", "aluviales", "de", "egipto", "especialmente", "en", "el", "delta", "son", "aptos", "para", "el", "cultivo", "de", "diversas", "plantas", "y", "frutas", "incluidas", "las", "uvas", "todo", "tipo", "de", "verduras", "flores", "como", "el", "loto", "el", "jazm\u00edn", "y", "la", "rosa", "en", "las", "zonas", "des\u00e9rticas", "con", "frecuencia", "cada", "vez", "mayor", "crecen", "arbustos", "y", "hierba", "para", "el", "ganado", "el", "papiro", "antes", "presente", "a", "lo", "largo", "del", "nilo", "ahora", "se", "encuentra", "en", "el", "extremo", "sur", "de", "egipto", "debido", "al", "clima", "del", "desierto", "de", "egipto", "la", "fauna", "local", "es", "poco", "variada", "hay", "gacelas", "en", "el", "desierto", "as\u00ed", "como", "zorros", "hienas", "hipop\u00f3tamos", "y", "jabal\u00edes", "que", "habitan", "en", "diferentes", "\u00e1reas", "principalmente", "en", "el", "delta", "y", "las", "monta\u00f1as", "a", "lo", "largo", "del", "mar", "rojo", "existen", "varias", "especies", "de", "reptiles", "los", "cocodrilos", "antes", "viv\u00edan", "en", "el", "bajo", "egipto", "ahora", "en", "su", "mayor\u00eda", "viven", "en", "la", "zona", "sur", "del", "alto", "egipto", "hay", "flamencos", "\u00e1guilas", "buitres", "pel\u00edcanos", "hay", "muchos", "insectos", "y", "escorpiones", "que", "viven", "en", "zonas", "des\u00e9rticas", "en", "los", "lagos", "y", "el", "nilo", "hay", "cerca", "de", "setenta", "especies", "de", "peces", "clima", "egipto", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "subtropical", "el", "clima", "est\u00e1", "caracterizado", "por", "veranos", "c\u00e1lidos", "y", "secos", "e", "inviernos", "templados", "y", "estables", "es", "decir", "per\u00edodo", "c\u00e1lido", "de", "mayo", "a", "septiembre", "y", "fr\u00edo", "de", "noviembre", "a", "marzo", "la", "temperatura", "m\u00e1s", "alta", "en", "ambos", "per\u00edodos", "es", "causada", "por", "los", "vientos", "del", "norte", "en", "las", "zonas", "costeras", "el", "rango", "de", "temperatura", "media", "m\u00e1xima", "es", "de", "\u00b0c", "y", "la", "m\u00ednima", "de", "\u00b0c", "las", "grandes", "variaciones", "de", "temperatura", "son", "las", "incidencias", "m\u00e1s", "comunes", "en", "el", "desierto", "con", "m\u00e1ximas", "diarias", "de", "\u00b0c", "y", "m\u00ednimas", "de", "\u00b0c", "durante", "la", "noche", "durante", "el", "invierno", "la", "temperatura", "por", "la", "noche", "cae", "a", "\u00b0c", "las", "zonas", "con", "mayor", "humedad", "se", "encuentran", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e1nea", "y", "el", "promedio", "de", "las", "precipitaciones", "es", "de", "mm", "al", "a\u00f1o", "mientras", "que", "el", "promedio", "de", "las", "lluvias", "en", "el", "cairo", "es", "de", "solo", "mm", "por", "a\u00f1o", "en", "las", "\u00e1reas", "naturales", "caen", "tormentas", "cada", "pocos", "a\u00f1os", "la", "precipitaci\u00f3n", "disminuye", "en", "direcci\u00f3n", "al", "sur", "mientras", "que", "la", "temperatura", "aumenta", "el", "kamsin", "viento", "tormentoso", "del", "desierto", "seco", "y", "c\u00e1lido", "se", "produce", "en", "abril", "y", "mayo", "y", "alcanza", "velocidades", "de", "hasta", "kmh", "ecolog\u00eda", "la", "pr\u00e1ctica", "totalidad", "del", "pa\u00eds", "corresponde", "al", "bioma", "de", "desierto", "wwf", "divide", "el", "territorio", "de", "egipto", "en", "nueve", "ecorregiones", "estepa", "arbustiva", "mediterr\u00e1nea", "un", "peque\u00f1o", "enclave", "de", "bosque", "mediterr\u00e1neo", "situado", "al", "oeste", "del", "delta", "del", "nilo", "sabana", "inundada", "del", "delta", "del", "nilo", "en", "el", "delta", "y", "el", "valle", "inferior", "del", "nilo", "estepa", "del", "sahara", "septentrional", "en", "el", "norte", "desierto", "y", "semidesierto", "tropicales", "del", "mar", "rojo", "en", "la", "costa", "del", "mar", "rojo", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "desierto", "y", "monte", "xer\u00f3filo", "de", "arabia", "y", "el", "sina\u00ed", "en", "el", "resto", "del", "sina\u00ed", "desierto", "costero", "del", "mar", "rojo", "en", "la", "costa", "africana", "del", "mar", "rojo", "salobral", "del", "sahara", "en", "el", "oasis", "de", "siwa", "y", "otros", "humedales", "saharianos", "monte", "xer\u00f3filo", "del", "macizo", "del", "tibesti", "y", "el", "monte", "uweinat", "en", "el", "monte", "uweinat", "en", "la", "frontera", "con", "libia", "y", "sud\u00e1n", "desierto", "del", "sahara", "en", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "econom\u00eda", "egipto", "es", "predominantemente", "un", "pa\u00eds", "agr\u00edcola", "y", "uno", "de", "los", "cultivos", "de", "mayor", "importancia", "es", "el", "algod\u00f3n", "aparte", "de", "la", "actividad", "agr\u00edcola", "de", "subsistencia", "pues", "alrededor", "de", "de", "la", "fuerza", "laboral", "se", "dedica", "a", "las", "actividades", "agr\u00edcolas", "o", "ganaderas", "la", "econom\u00eda", "de", "egipto", "se", "socializ\u00f3", "tras", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "una", "serie", "de", "leyes", "a", "comienzos", "de", "el", "patr\u00f3n", "de", "propiedad", "de", "la", "tierra", "fue", "muy", "alterado", "por", "el", "decreto", "de", "reforma", "agraria", "de", "que", "limitaba", "las", "explotaciones", "individuales", "a", "unas", "ochenta", "hect\u00e1reas", "cifra", "revisada", "en", "a", "cerca", "de", "cuarenta", "hect\u00e1reas", "y", "revisada", "de", "nuevo", "a", "unas", "veinte", "hect\u00e1reas", "en", "las", "reformas", "copiadas", "del", "r\u00e9gimen", "sovi\u00e9tico", "en", "la", "materia", "agr\u00edcola", "dadas", "en", "el", "per\u00edodo", "a", "y", "la", "construcci\u00f3n", "con", "la", "ayuda", "comunista", "de", "la", "presa", "de", "asu\u00e1n", "han", "provocado", "una", "revoluci\u00f3n", "agr\u00edcola", "que", "ha", "aumentado", "la", "producci\u00f3n", "y", "las", "tierras", "requisadas", "por", "el", "gobierno", "se", "distribuyeron", "entre", "los", "campesinos", "fellahin", "pero", "a\u00fan", "hasta", "hoy", "siguen", "existiendo", "grandes", "diferencias", "econ\u00f3micas", "entre", "la", "clase", "media", "y", "los", "agricultores", "los", "programas", "gubernamentales", "han", "ampliado", "las", "zonas", "de", "cultivo", "mediante", "la", "regeneraci\u00f3n", "el", "regad\u00edo", "sobre", "todo", "desde", "la", "terminaci\u00f3n", "de", "la", "presa", "de", "asu\u00e1n", "en", "y", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00eda", "avanzada", "como", "equipos", "mecanizados", "y", "fertilizantes", "qu\u00edmicos", "han", "hecho", "aumentar", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "precedente", "pero", "a", "su", "vez", "estos", "avances", "han", "desencadenado", "m\u00faltiples", "problemas", "sobre", "todo", "medioambientales", "al", "abonarse", "con", "productos", "qu\u00edmicos", "y", "no", "por", "las", "crecidas", "del", "r\u00edo", "se", "est\u00e1", "afectando", "el", "equilibrio", "biol\u00f3gico", "de", "la", "zona", "produci\u00e9ndose", "una", "salinizaci\u00f3n", "del", "suelo", "y", "apareciendo", "nuevas", "clases", "de", "insectos", "y", "par\u00e1sitos", "el", "rendimiento", "de", "las", "tierras", "agr\u00edcolas", "de", "egipto", "est\u00e1", "entre", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "egipto", "es", "uno", "de", "los", "principales", "productores", "mundiales", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "de", "algod\u00f3n", "la", "producci\u00f3n", "anual", "de", "fibra", "de", "algod\u00f3n", "era", "de", "unas", "toneladas", "m\u00e9tricas", "a", "principios", "de", "el", "clima", "c\u00e1lido", "y", "la", "abundancia", "de", "agua", "permiten", "hasta", "tres", "cosechas", "al", "a\u00f1o", "dando", "abundantes", "cosechas", "agr\u00edcolas", "en", "los", "a\u00f1os", "el", "valor", "estimado", "anual", "de", "producci\u00f3n", "en", "millones", "de", "toneladas", "m\u00e9tricas", "como", "arroz", "tomates", "trigo", "ma\u00edz", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "bananas", "patatas", "y", "naranjas", "tambi\u00e9n", "se", "cultiva", "una", "amplia", "variedad", "de", "otras", "frutas", "y", "hortalizas", "la", "principal", "industria", "ganadera", "de", "egipto", "es", "la", "cr\u00eda", "de", "animales", "de", "carga", "el", "ganado", "a", "principios", "del", "decenio", "de", "inclu\u00eda", "unos", "tres", "millones", "de", "cabezas", "de", "ganado", "vacuno", "tres", "millones", "de", "b\u00fafalos", "millones", "de", "ovejas", "millones", "de", "cabras", "millones", "de", "asnos", "y", "cuarenta", "millones", "de", "aves", "de", "corral", "egipto", "posee", "importantes", "yacimientos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "pero", "la", "industria", "m\u00e1s", "explotada", "es", "el", "turismo", "ya", "que", "las", "pir\u00e1mides", "y", "reliquias", "de", "esta", "civilizaci\u00f3n", "milenaria", "atraen", "a", "muchas", "personas", "todos", "los", "a\u00f1os", "es", "una", "de", "las", "econom\u00edas", "m\u00e1s", "estables", "de", "la", "regi\u00f3n", "con", "un", "pib", "por", "habitante", "de", "d\u00f3lares", "datos", "de", "oms", "para", "la", "unidad", "monetaria", "es", "la", "libra", "egipcia", "que", "se", "divide", "en", "piastras", "circula", "con", "los", "siguientes", "valores", "billetes", "en", "libras", "y", "billetes", "en", "piastres", "y", "monedas", "de", "libras", "monedas", "en", "piastres", "y", "en", "diferentes", "momentos", "de", "su", "historia", "egipto", "permiti\u00f3", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "monedas", "extranjeras", "en", "su", "territorio", "sobre", "todo", "las", "piezas", "de", "ocho", "reales", "espa\u00f1oles", "tan", "populares", "fueron", "estas", "monedas", "que", "durante", "los", "siglos", "xviii", "y", "xix", "en", "el", "gran", "bazar", "del", "cairo", "ten\u00edan", "cotizaci\u00f3n", "oficial", "por", "veinte", "qirsh", "o", "piastras", "el", "primero", "que", "permiti\u00f3", "la", "circulaci\u00f3n", "legal", "de", "monedas", "extranjeras", "en", "este", "territorio", "fue", "el", "sult\u00e1n", "selim", "iii", "de", "esta", "manera", "se", "estamp\u00f3", "un", "resello", "que", "llevaba", "la", "palabra", "misr", "egipto", "sobre", "piezas", "de", "reales", "de", "a", "ocho", "del", "rey", "carlos", "iii", "y", "carlos", "iv", "con", "esta", "contramarca", "tambi\u00e9n", "se", "conocen", "monedas", "de", "otras", "cecas", "hispanoamericanas", "talers", "de", "mar\u00eda", "teresa", "de", "austria", "y", "algunas", "piezas", "de", "cinco", "francos", "franceses", "que", "quedaron", "en", "egipto", "despu\u00e9s", "de", "las", "guerras", "napole\u00f3nicas", "durante", "el", "dominio", "de", "los", "mamelucos", "tambi\u00e9n", "fueron", "marcadas", "diversas", "monedas", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "contramarcaron", "con", "fecha", "y", "ceca", "misr", "durante", "el", "siglo", "xx", "en", "el", "gran", "bazar", "se", "acu\u00f1aron", "piezas", "de", "dos", "y", "ocho", "reales", "con", "diferentes", "fechas", "para", "circular", "por", "valor", "de", "veinte", "y", "tres", "piastras", "dos", "reales", "en", "egipto", "los", "reales", "espa\u00f1oles", "eran", "conocidos", "por", "el", "nombre", "de", "abu", "mafta", "ya", "que", "cre\u00edan", "que", "las", "columnas", "de", "plus", "ultra", "eran", "dos", "ca\u00f1ones", "durante", "los", "\u00faltimos", "cuarenta", "a\u00f1os", "el", "gobierno", "egipcio", "ha", "adoptado", "estrategias", "que", "van", "de", "una", "econom\u00eda", "de", "orden", "sovi\u00e9tico", "a", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "con", "varias", "variantes", "entre", "ambas", "predominando", "por", "\u00faltimo", "las", "tendencias", "socialistas", "moderadas", "intentado", "hacer", "prosperar", "al", "pa\u00eds", "hay", "un", "sector", "p\u00fablico", "fuerte", "cuya", "ineficacia", "intenta", "combatir", "el", "gobierno", "las", "industrias", "m\u00e1s", "productivas", "son", "textil", "fertilizantes", "y", "productos", "de", "caucho", "y", "cemento", "hay", "algo", "de", "industria", "pesada", "y", "varias", "plantas", "de", "ensamblaje", "de", "autom\u00f3viles", "los", "socios", "comerciales", "principales", "del", "pa\u00eds", "son", "estados", "unidos", "y", "algunos", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "alemania", "francia", "italia", "y", "el", "reino", "unido", "los", "cambios", "radicales", "en", "el", "anterior", "bloque", "sovi\u00e9tico", "que", "era", "el", "mercado", "principal", "de", "egipto", "han", "tenido", "un", "gran", "impacto", "en", "la", "econom\u00eda", "aunque", "despu\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "segundo", "pa\u00eds", "en", "recibir", "ayuda", "de", "estados", "unidos", "tras", "israel", "entre", "y", "el", "egipto", "recibi\u00f3", "unos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "a\u00f1o", "de", "ayuda", "de", "estados", "unidos", "egipto", "ten\u00eda", "en", "serios", "desequilibrios", "econ\u00f3micos", "tanto", "internos", "como", "externos", "una", "estructura", "industrial", "organizada", "por", "nasser", "de", "titularidad", "p\u00fablica", "sobredimensionada", "obsoleta", "y", "de", "muy", "baja", "productividad", "un", "sector", "agrario", "r\u00edgidamente", "controlado", "por", "el", "estado", "con", "precios", "intervenidos", "y", "deficitarios", "por", "\u00faltimo", "un", "sector", "exterior", "deficitario", "y", "basado", "en", "las", "exportaciones", "de", "productos", "energ\u00e9ticos", "las", "remesas", "de", "emigrantes", "los", "ingresos", "del", "canal", "de", "suez", "y", "el", "turismo", "todo", "ello", "hab\u00eda", "sostenido", "el", "desarrollo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "pero", "era", "sensible", "al", "nuevo", "terrorismo", "de", "los", "integristas", "isl\u00e1micos", "asimismo", "el", "d\u00e9ficit", "p\u00fablico", "era", "pr\u00e1cticamente", "insostenible", "y", "generador", "de", "inflaci\u00f3n", "y", "el", "pa\u00eds", "apenas", "pod\u00eda", "hacer", "frente", "a", "la", "situaci\u00f3n", "surgida", "tras", "la", "explosi\u00f3n", "de", "la", "crisis", "de", "la", "deuda", "en", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "que", "tan", "seriamente", "afect\u00f3", "a", "casi", "todos", "los", "pa\u00edses", "en", "v\u00edas", "de", "desarrollo", "en", "el", "gobierno", "elabor\u00f3", "un", "programa", "y", "propuso", "varias", "medidas", "privatizar", "empresas", "p\u00fablicas", "mejorar", "la", "agricultura", "que", "genera", "alrededor", "del", "de", "producto", "nacional", "bruto", "con", "un", "ambicioso", "proyecto", "el", "canal", "de", "toshka", "inaugurado", "en", "enero", "de", "cuya", "finalidad", "es", "hacer", "un", "delta", "alternativo", "y", "paralelo", "al", "valle", "del", "nilo", "que", "recuperar\u00e1", "tierras", "del", "desierto", "crear", "proyectos", "industriales", "mineros", "y", "tur\u00edsticos", "as\u00ed", "como", "nuevos", "asentamientos", "en", "toshka", "para", "reducir", "la", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "las", "riberas", "del", "niloel", "r\u00e9gimen", "de", "abdelfatah", "alsisi", "se", "orienta", "hacia", "una", "pol\u00edtica", "de", "austeridad", "que", "consiste", "en", "particular", "en", "reducir", "las", "subvenciones", "a", "la", "energ\u00eda", "y", "a", "la", "electricidad", "imponer", "el", "iva", "y", "aumentar", "el", "precio", "de", "los", "billetes", "de", "metro", "de", "el", "cairo", "esta", "forma", "de", "fiscalidad", "regresiva", "supone", "una", "carga", "m\u00e1s", "pesada", "para", "las", "clases", "trabajadoras", "y", "medias", "que", "antes", "por", "el", "contrario", "se", "ha", "reducido", "el", "impuesto", "sobre", "la", "renta", "de", "las", "empresas", "en", "noviembre", "de", "se", "adopt\u00f3", "un", "nuevo", "plan", "de", "austeridad", "que", "dio", "lugar", "en", "particular", "a", "la", "congelaci\u00f3n", "de", "los", "salarios", "de", "los", "funcionarios", "p\u00fablicos", "el", "n\u00famero", "de", "beneficiarios", "de", "las", "subvenciones", "alimentarias", "ha", "disminuido", "en", "millones", "como", "resultado", "de", "estas", "reformas", "la", "deuda", "alcanz\u00f3", "un", "nivel", "r\u00e9cord", "en", "junio", "de", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "lo", "que", "representa", "un", "aumento", "del", "en", "un", "solo", "a\u00f1o", "la", "deuda", "es", "en", "particular", "consecuencia", "de", "la", "carga", "del", "presupuesto", "militar", "las", "importaciones", "de", "armas", "aumentaron", "un", "en", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "y", "los", "pagos", "de", "intereses", "que", "alcanzaron", "el", "del", "presupuesto", "anual", "para", "y", "el", "en", "por", "otra", "parte", "la", "inversi\u00f3n", "en", "educaci\u00f3n", "sanidad", "e", "infraestructuras", "es", "insuficiente", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "egipcia", "vive", "en", "la", "pobreza", "o", "en", "la", "precariedad", "seg\u00fan", "un", "informe", "publicado", "por", "el", "banco", "mundial", "en", "abril", "de", "las", "condiciones", "generales", "de", "vida", "tienden", "a", "deteriorarse", "la", "pobreza", "ha", "aumentado", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "en", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "pa\u00eds", "el", "cairo", "alejandr\u00eda", "puerto", "said", "suez", "la", "mitad", "m\u00e1s", "pobre", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "solo", "se", "beneficia", "del", "al", "del", "pib", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "egipto", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "turismo", "el", "turismo", "es", "una", "de", "las", "principales", "fuentes", "de", "ingreso", "de", "divisas", "de", "egipto", "tanto", "por", "los", "turistas", "en", "s\u00ed", "mismos", "como", "por", "las", "importantes", "inversiones", "realizadas", "por", "cadenas", "internacionales", "de", "hoteles", "por", "la", "naturaleza", "de", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "genera", "un", "n\u00famero", "muy", "importante", "de", "puestos", "de", "trabajo", "los", "cuales", "incluyen", "personal", "de", "agencias", "de", "turismo", "hoteles", "fabricaci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "artesan\u00edas", "transportes", "entre", "otras", "se", "pueden", "identificar", "tres", "zonas", "principales", "donde", "se", "localiza", "la", "actividad", "tur\u00edstica", "el", "cairo", "y", "alrededores", "las", "pir\u00e1mides", "de", "guiza", "junto", "con", "la", "gran", "esfinge", "en", "las", "afueras", "de", "la", "ciudad", "son", "las", "atracciones", "principales", "que", "se", "complementan", "con", "los", "tesoros", "del", "museo", "de", "el", "cairo", "que", "exhibe", "el", "tesoro", "de", "tutankam\u00f3n", "y", "el", "bazar", "jan", "eljalili", "la", "zona", "sur", "con", "luxor", "karnak", "el", "valle", "de", "los", "reyes", "abu", "simbel", "y", "otras", "riquezas", "arqueol\u00f3gicas", "adem\u00e1s", "de", "cruceros", "por", "el", "nilo", "la", "costa", "del", "mar", "rojo", "y", "la", "zona", "sur", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "con", "costas", "arenosas", "es", "un", "lugar", "famoso", "por", "la", "riqueza", "y", "variedad", "de", "su", "fauna", "y", "flora", "subacu\u00e1tica", "siendo", "un", "centro", "de", "submarinismo", "de", "gran", "renombre", "el", "balneario", "de", "sharm", "elsheij", "es", "un", "punto", "de", "referencia", "en", "la", "zona", "que", "es", "servida", "por", "numerosos", "vuelos", "directos", "desde", "europa", "agricultura", "la", "representaci\u00f3n", "de", "la", "agricultura", "en", "el", "pib", "ha", "ido", "disminuyendo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "representaba", "un", "del", "pib", "cifra", "que", "contrasta", "con", "el", "de", "antes", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "productos", "exportados", "eran", "agr\u00edcolas", "pero", "ese", "n\u00famero", "se", "reduce", "significativamente", "despu\u00e9s", "de", "a", "solo", "el", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "chocolate", "cereales", "frutas", "hortalizas", "y", "forraje", "el", "\u00e1rea", "de", "la", "tierra", "cultivable", "es", "considerablemente", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "pero", "muy", "fruct\u00edfero", "ocupa", "el", "espacio", "alrededor", "de", "todo", "el", "valle", "y", "el", "delta", "del", "nilo", "occidental", "la", "pesca", "es", "un", "sector", "econ\u00f3mico", "importante", "grandes", "cantidades", "de", "pescado", "se", "encuentra", "en", "el", "r\u00edo", "nilo", "el", "mar", "rojo", "y", "el", "mediterr\u00e1neo", "industria", "y", "miner\u00eda", "los", "servicios", "y", "productos", "industriales", "miner\u00eda", "manufactura", "y", "construcci\u00f3n", "compon\u00edan", "el", "del", "pib", "de", "los", "principales", "productos", "son", "los", "textiles", "productos", "qu\u00edmicos", "metales", "y", "los", "productos", "derivados", "del", "petr\u00f3leo", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "ha", "conducido", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "empresas", "privadas", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "autom\u00f3viles", "la", "electr\u00f3nica", "y", "la", "medicina", "la", "mayor\u00eda", "de", "estas", "f\u00e1bricas", "se", "concentran", "alrededor", "del", "centro", "de", "las", "dos", "mayores", "urbes", "el", "cairo", "y", "alejandr\u00eda", "y", "en", "la", "zona", "industrial", "a", "lo", "largo", "del", "canal", "de", "suez", "el", "petr\u00f3leo", "es", "el", "producto", "m\u00e1s", "importante", "y", "una", "gran", "e", "importante", "fuente", "de", "ingresos", "el", "gobierno", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "alent\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "de", "gas", "natural", "para", "abastecer", "a", "los", "consumidores", "de", "energ\u00eda", "dom\u00e9stica", "el", "gas", "natural", "comenz\u00f3", "a", "exportarse", "en", "los", "los", "principales", "campos", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "est\u00e1n", "ubicados", "en", "el", "mar", "rojo", "y", "el", "desierto", "de", "libia", "en", "cuanto", "a", "otras", "riquezas", "minerales", "egipto", "tiene", "abundantes", "menas", "de", "fosfatos", "sal", "caliza", "y", "mineral", "de", "hierro", "egipto", "produce", "la", "energ\u00eda", "suficiente", "para", "satisfacer", "las", "necesidades", "de", "todos", "los", "consumidores", "locales", "las", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "principales", "son", "de", "origen", "hidroel\u00e9ctrico", "y", "se", "basan", "en", "su", "mayor\u00eda", "cerca", "de", "asu\u00e1n", "las", "cantidades", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "tambi\u00e9n", "surten", "cerca", "de", "la", "mitad", "de", "los", "requerimientos", "energ\u00e9ticos", "de", "los", "consumidores", "canal", "de", "suez", "el", "canal", "de", "suez", "es", "un", "canal", "artificial", "a", "nivel", "del", "mar", "considerado", "el", "centro", "de", "transporte", "mar\u00edtimo", "m\u00e1s", "importante", "de", "oriente", "pr\u00f3ximo", "y", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "que", "conecta", "el", "mar", "mediterr\u00e1neo", "con", "el", "mar", "rojo", "abierto", "en", "noviembre", "de", "despu\u00e9s", "de", "diez", "a\u00f1os", "de", "obras", "permite", "el", "transporte", "en", "barco", "entre", "europa", "y", "asia", "sin", "tener", "que", "rodear", "\u00e1frica", "el", "t\u00e9rmino", "norte", "es", "puerto", "sa\u00edd", "y", "el", "t\u00e9rmino", "sur", "es", "puerto", "de", "suez", "en", "la", "ciudad", "de", "suez", "ismailia", "se", "encuentra", "en", "su", "lado", "oeste", "a", "km", "del", "punto", "medio", "el", "canal", "ten\u00eda", "km", "de", "longitud", "m", "de", "profundidad", "y", "m", "de", "ancho", "en", "se", "compone", "de", "un", "canal", "de", "acceso", "norte", "de", "km", "el", "canal", "propiamente", "dicho", "de", "km", "y", "el", "canal", "de", "acceso", "sur", "de", "km", "el", "canal", "es", "un", "\u00fanico", "carril", "con", "lugares", "de", "paso", "en", "el", "\"ballah", "bypass\"", "y", "el", "gran", "lago", "amargo", "no", "contiene", "esclusas", "el", "agua", "del", "mar", "fluye", "libremente", "por", "el", "canal", "en", "general", "el", "canal", "al", "norte", "del", "lago", "amargo", "fluye", "al", "norte", "en", "invierno", "y", "al", "sur", "en", "verano", "la", "parte", "sur", "de", "los", "lagos", "cambian", "con", "la", "marea", "de", "suez", "el", "de", "agosto", "de", "se", "realiz\u00f3", "una", "propuesta", "para", "abrir", "un", "nuevo", "canal", "de", "suez", "los", "trabajos", "en", "el", "nuevo", "canal", "de", "suez", "se", "completaron", "en", "julio", "de", "el", "canal", "fue", "inaugurado", "oficialmente", "con", "una", "ceremonia", "a", "la", "que", "asistieron", "diferentes", "l\u00edderes", "internacionales", "el", "de", "agosto", "de", "de", "acuerdo", "con", "el", "presupuesto", "presentado", "para", "el", "proyecto", "saneamiento", "b\u00e1sico", "y", "agua", "potable", "el", "suministro", "de", "agua", "potable", "aument\u00f3", "en", "egipto", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "del", "al", "en", "las", "\u00e1reas", "urbanas", "y", "del", "al", "en", "las", "\u00e1reas", "rurales", "a", "pesar", "del", "r\u00e1pido", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "este", "per\u00edodo", "egipto", "consigui\u00f3", "erradicar", "la", "costumbre", "de", "defecar", "en", "letrinas", "en", "las", "\u00e1reas", "rurales", "e", "invirti\u00f3", "en", "las", "infraestructuras", "necesarias", "para", "hacerlo", "el", "acceso", "a", "fuentes", "de", "agua", "potable", "en", "egipto", "ahora", "es", "pr\u00e1cticamente", "universal", "con", "una", "estimaci\u00f3n", "del", "alrededor", "de", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "conectada", "a", "sistemas", "de", "recogida", "de", "aguas", "residuales", "debido", "a", "la", "baja", "cobertura", "de", "recogida", "de", "basuras", "alrededor", "de", "entre", "a", "ni\u00f1os", "mueren", "cada", "a\u00f1o", "a", "causa", "de", "enfermedades", "virales", "tales", "como", "la", "diarrea", "el", "dengue", "y", "la", "malaria", "infraestructura", "transportes", "transporte", "a\u00e9reoegipto", "tiene", "dos", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "para", "vuelos", "internos", "egyptair", "y", "air", "sinai", "las", "distancias", "son", "cortas", "y", "los", "billetes", "asequibles", "es", "frecuente", "la", "cancelaci\u00f3n", "de", "vuelos", "por", "distintos", "motivos", "en", "la", "actualidad", "hay", "veinte", "aeropuertos", "el", "m\u00e1s", "importante", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "el", "cairo", "donde", "se", "realizan", "vuelos", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "pasajeros", "egyptair", "vuela", "diariamente", "entre", "el", "cairo", "y", "alejandr\u00eda", "luxor", "assu\u00e1n", "abu", "simbel", "y", "hurgada", "dos", "veces", "por", "semana", "a", "los", "oasis", "de", "jarga", "y", "realiza", "unos", "vuelos", "semanales", "conectando", "egipto", "con", "las", "principales", "ciudades", "del", "mundo", "air", "sina\u00ed", "vuela", "desde", "el", "cairo", "a", "el", "arish", "sharm", "el", "sheik", "monasterio", "de", "santa", "catalina", "y", "tel", "aviv", "transporte", "fluvialhay", "ocho", "puertos", "con", "tr\u00e1fico", "internacional", "siendo", "el", "de", "alejandr\u00eda", "el", "principal", "junto", "a", "los", "de", "dammietta", "port", "said", "suez", "y", "algunos", "otros", "en", "el", "mar", "rojo", "por", "las", "aguas", "del", "r\u00edo", "nilo", "navegan", "no", "menos", "de", "cruceros", "adem\u00e1s", "de", "los", "crucerosrestaurantes", "hay", "cruceros", "de", "cinco", "d\u00edas", "y", "cuatro", "noches", "entre", "luxor", "y", "assu\u00e1n", "de", "tres", "cuatro", "y", "cinco", "estrellas", "y", "cruceros", "de", "tres", "d\u00edas", "a", "trav\u00e9s", "del", "lago", "nasser", "en", "junio", "estas", "embarcaciones", "van", "al", "varadero", "de", "el", "cairo", "para", "su", "reparaci\u00f3n", "y", "vuelven", "a", "luxor", "en", "septiembre", "las", "falucas", "son", "barcos", "veleros", "muy", "comunes", "en", "el", "r\u00edo", "transporte", "p\u00fablicola", "red", "ferroviaria", "es", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "con", "km", "de", "v\u00edas", "que", "conectan", "el", "de", "las", "ciudades", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "los", "trenes", "egipcios", "son", "confortables", "puntuales", "r\u00e1pidos", "y", "baratos", "unen", "el", "cairo", "con", "el", "valle", "del", "nilo", "el", "delta", "y", "las", "ciudades", "del", "canal", "hay", "cuatro", "tipos", "de", "servicio", "primera", "segunda", "tercera", "clase", "y", "wagonlits", "coche", "cama", "con", "direcci\u00f3n", "a", "luxor", "y", "assu\u00e1n", "se", "puede", "reservar", "billete", "en", "agencias", "de", "viaje", "o", "en", "la", "propia", "estaci\u00f3n", "las", "estaciones", "tienen", "ventanillas", "especiales", "para", "cada", "clase", "de", "billete", "los", "taxistas", "egipcios", "tienen", "fama", "de", "temerarios", "al", "volante", "y", "los", "contadores", "se", "utilizan", "raramente", "por", "lo", "que", "es", "necesario", "indicar", "el", "destino", "pactar", "un", "precio", "y", "pagar", "al", "llegar", "los", "servicios", "de", "taxis", "se", "encuentran", "normalmente", "en", "las", "estaciones", "de", "peugeot", "y", "no", "arrancan", "hasta", "que", "no", "han", "llenado", "todos", "sus", "asientos", "viajan", "tanto", "dentro", "de", "la", "ciudad", "como", "a", "cualquier", "punto", "de", "egipto", "incluidos", "los", "oasis", "la", "mayor\u00eda", "intenta", "situarse", "en", "la", "plaza", "de", "rams\u00e9s", "plaza", "de", "tharir", "y", "en", "el", "aeropuerto", "de", "el", "cairo", "para", "recoger", "turistas", "egipto", "tiene", "una", "red", "de", "autobuses", "que", "recorre", "todo", "el", "pa\u00eds", "son", "baratos", "y", "se", "modific\u00f3", "el", "sistema", "para", "garantizar", "a", "cada", "viajero", "su", "asiento", "hay", "autobuses", "urbanos", "en", "las", "ciudades", "grandes", "como", "el", "cairo", "y", "alejandr\u00edael", "metro", "de", "el", "cairo", "es", "limpio", "c\u00f3modo", "y", "recorre", "todo", "el", "centro", "de", "el", "cairo", "con", "las", "paradas", "a", "intervalos", "de", "medio", "kil\u00f3metro", "las", "estaciones", "de", "metro", "est\u00e1n", "indicadas", "por", "una", "se\u00f1al", "octogonal", "negra", "con", "una", "m", "roja", "casi", "todo", "el", "recorrido", "discurre", "a", "lo", "largo", "del", "nilo", "por", "la", "llamada", "corniche", "autom\u00f3vilen", "las", "ciudades", "el", "tr\u00e1fico", "est\u00e1", "congestionado", "especialmente", "en", "el", "cairo", "donde", "es", "un", "problema", "fundamental", "en", "carretera", "hay", "pocas", "limitaciones", "y", "la", "tranquilidad", "es", "total", "aunque", "abundan", "los", "controles", "la", "red", "viaria", "consta", "de", "km", "entre", "autopistas", "y", "carreteras", "asfaltadas", "la", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "cintur\u00f3n", "que", "une", "el", "cairo", "con", "alejandr\u00eda", "donde", "se", "concentra", "el", "del", "movimiento", "de", "veh\u00edculos", "el", "gobierno", "tiene", "previsto", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "gran", "autopista", "que", "una", "el", "cairo", "y", "assiut", "a", "lo", "largo", "de", "la", "orilla", "este", "del", "nilo", "y", "de", "carreteras", "que", "conecten", "el", "cairo", "con", "jordania", "israel", "y", "los", "territorios", "palestinos", "las", "carreteras", "desde", "el", "cairo", "a", "alejandr\u00eda", "port", "said", "ismail\u00eda", "y", "suez", "son", "todas", "de", "cuatro", "carriles", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "que", "cruzan", "el", "desierto", "uniendo", "las", "principales", "ciudades", "est\u00e1n", "pavimentadas", "excepto", "las", "carreteras", "en", "direcci\u00f3n", "a", "hurgada", "y", "alto", "egipto", "que", "siguen", "siendo", "muy", "peligrosas", "especialmente", "de", "noche", "en", "total", "la", "red", "viaria", "alcanza", "los", "km", "las", "reparaciones", "no", "son", "caras", "y", "es", "muy", "f\u00e1cil", "encontrar", "un", "mec\u00e1nico", "hay", "agencias", "de", "alquiler", "de", "coches", "en", "los", "principales", "hoteles", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "peri\u00f3dicos", "y", "revistasal", "ahram", "las", "pir\u00e1mides", "es", "el", "peri\u00f3dico", "m\u00e1s", "antiguo", "y", "prestigioso", "de", "egipto", "fundado", "en", "se", "publica", "en", "\u00e1rabe", "el", "ajbar", "las", "noticias", "peri\u00f3dico", "\u00e1rabe", "el", "gumhuriya", "la", "rep\u00fablica", "peri\u00f3dico", "\u00e1rabe", "le", "progr\u00e9s", "egyptien", "el", "progreso", "egipcio", "diario", "en", "lengua", "francesa", "journal", "degypte", "peri\u00f3dico", "de", "egipto", "diario", "en", "lengua", "francesa", "cairo", "today", "es", "una", "revista", "mensual", "en", "ingl\u00e9s", "con", "art\u00edculos", "sobre", "historia", "arte", "arquitectura", "negocios", "y", "aspectos", "generales", "de", "egipto", "admite", "suscripciones", "internacionalesradiolos", "servicios", "radiof\u00f3nicos", "egipcios", "comenzaron", "en", "la", "estaci\u00f3n", "europea", "de", "radio", "cairo", "est\u00e1", "en", "la", "fm", "del", "dial", "desde", "las", "horas", "en", "la", "fm", "emiten", "programas", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sicatelecomunicacioneslas", "redes", "de", "comunicaciones", "son", "modernas", "tel\u00e9fono", "internet", "tel\u00e9grafo", "t\u00e9lex", "y", "servicios", "del", "fax", "est\u00e1n", "disponibles", "al", "enviar", "un", "mensaje", "a", "egipto", "los", "t\u00e9lex", "y", "el", "fax", "tienden", "a", "ser", "m\u00e1s", "fiable", "que", "los", "tel\u00e9grafos", "porque", "los", "cables", "no", "siempre", "se", "entregan", "las", "compa\u00f1\u00edas", "de", "mensajer\u00eda", "privada", "reparten", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "egipcias", "el", "servicio", "egipcio", "de", "correos", "var\u00eda", "en", "fiabilidad", "el", "correo", "de", "la", "superficie", "es", "muy", "lento", "por", "lo", "que", "se", "suele", "usar", "el", "a\u00e9reo", "para", "comunicaciones", "internacionales", "dentro", "de", "egipto", "el", "servicio", "del", "correo", "urgente", "proporcionado", "por", "la", "organizaci\u00f3n", "postal", "nacional", "egipcia", "es", "considerado", "fiable", "demograf\u00eda", "egipto", "es", "el", "pa\u00eds", "\u00e1rabe", "m\u00e1s", "poblado", "con", "m\u00e1s", "de", "habitantes", "de", "los", "cuales", "residen", "en", "el", "cairo", "la", "cual", "es", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "de", "toda", "\u00e1frica", "alejandr\u00eda", "junto", "al", "delta", "del", "nilo", "es", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "con", "m\u00e1s", "de", "de", "habitantes", "estando", "tambi\u00e9n", "entre", "las", "diez", "ciudades", "m\u00e1s", "grandes", "del", "continente", "cerca", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "concentra", "a", "lo", "largo", "del", "nilo", "cuyas", "f\u00e9rtiles", "riberas", "representan", "el", "de", "la", "superficie", "la", "densidad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "las", "dos", "orillas", "del", "nilo", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "y", "su", "crecimiento", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "graves", "problemas", "del", "pa\u00eds", "los", "egipcios", "son", "un", "pueblo", "bastante", "homog\u00e9neo", "las", "influencias", "mediterr\u00e1nea", "tales", "como", "griegos", "e", "italianos", "y", "\u00e1rabes", "aparecen", "en", "el", "norte", "y", "poblaciones", "de", "nubios", "en", "el", "sur", "se", "han", "propuesto", "diferentes", "teor\u00edas", "sobre", "los", "or\u00edgenes", "de", "los", "egipcios", "sin", "embargo", "ninguna", "es", "concluyente", "y", "m\u00e1s", "ampliamente", "aceptada", "es", "que", "la", "sociedad", "egipcia", "fue", "el", "resultado", "de", "una", "mezcla", "de", "gente", "asi\u00e1tica", "y", "africana", "oriental", "que", "se", "traslad\u00f3", "al", "valle", "del", "nilo", "despu\u00e9s", "de", "la", "era", "del", "hielo", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "moderna", "sociedad", "egipcia", "es", "heterog\u00e9nea", "pero", "mantiene", "los", "lazos", "culturales", "con", "la", "sociedad", "egipcia", "antigua", "la", "cual", "ha", "sido", "siempre", "considerada", "rural", "y", "la", "m\u00e1s", "populosa", "comparada", "con", "las", "demograf\u00edas", "vecinas", "el", "pueblo", "egipcio", "hablaba", "solamente", "cinco", "idiomas", "de", "la", "familia", "afroasi\u00e1tica", "previamente", "conocidas", "como", "hamitosem\u00edticas", "grupos", "\u00e9tnicos", "en", "egipto", "conviven", "m\u00e1s", "de", "grupos", "\u00e9tnicos", "los", "egipcios", "son", "en", "su", "mayor\u00eda", "descendientes", "de", "los", "antiguos", "egipcios", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "se", "asent\u00f3", "en", "el", "noreste", "de", "\u00e1frica", "cerca", "de", "jinetes", "\u00e1rabes", "isl\u00e1micos", "entraron", "en", "egipto", "los", "inmigrantes", "\u00e1rabes", "comenzaron", "a", "mezclarse", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "local", "surgiendo", "matrimonios", "entre", "las", "comunidades", "\u00e1rabe", "y", "aut\u00f3ctona", "tambi\u00e9n", "hay", "descendientes", "de", "otros", "pueblos", "invasores", "como", "los", "romanos", "griegos", "y", "turcos", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "nubios", "viven", "en", "el", "norte", "de", "sud\u00e1n", "y", "el", "sur", "de", "egipto", "muchos", "pueblos", "nubios", "quedaron", "inundados", "por", "el", "lago", "naser", "cerca", "de", "asu\u00e1n", "tras", "lo", "cual", "sus", "habitantes", "se", "trasladaron", "a", "asu\u00e1n", "y", "a", "el", "cairo", "el", "gobierno", "no", "los", "reconoce", "como", "una", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "hay", "otras", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "en", "egipto", "como", "los", "beduinos", "\u00e1rabes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "del", "desierto", "\u00e1rabe", "y", "la", "poblaci\u00f3n", "bereber", "del", "oasis", "de", "siwa", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "griegos", "italianos", "jud\u00edos", "y", "otras", "minor\u00edas", "cristianas", "se", "mezclan", "con", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "local", "egipto", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "a", "de", "refugiados", "y", "solicitantes", "de", "asilo", "hay", "alrededor", "de", "refugiados", "palestinos", "y", "refugiados", "iraqu\u00edes", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "refugiados", "proviene", "de", "sud\u00e1n", "y", "se", "estima", "entre", "y", "millones", "idioma", "si", "bien", "egipto", "tuvo", "sus", "propias", "lenguas", "que", "evolucionaron", "durante", "los", "periodos", "egipcio", "antiguo", "y", "egipcio", "antiguo", "cl\u00e1sico", "y", "posteriormente", "el", "copto", "estas", "tres", "lenguas", "fueron", "reemplazadas", "en", "este", "\u00faltimo", "periodo", "por", "su", "actual", "idioma", "oficial", "el", "\u00e1rabe", "egipcio", "el", "cual", "se", "ha", "mantenido", "como", "oficial", "desde", "la", "edad", "media", "la", "versi\u00f3n", "egipcia", "de", "la", "lengua", "\u00e1rabe", "masri", "es", "dominante", "en", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "gracias", "a", "la", "excepcional", "importancia", "que", "egipto", "tiene", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "la", "educaci\u00f3n", "en", "este", "idioma", "el", "\u00e1rabe", "egipcio", "ha", "adoptado", "elementos", "de", "la", "lengua", "egipcia", "desde", "tiempos", "preisl\u00e1micos", "as\u00ed", "como", "del", "turco", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "en", "la", "regi\u00f3n", "nubia", "es", "hablado", "el", "idioma", "nubio", "antiguo", "la", "lengua", "bereber", "se", "utiliza", "en", "varios", "asentamientos", "en", "los", "oasis", "del", "desierto", "occidental", "los", "cristianos", "coptos", "utilizan", "el", "idioma", "copto", "para", "servir", "a", "la", "liturgia", "en", "las", "escuelas", "egipcias", "se", "ense\u00f1a", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "franc\u00e9s", "idiomas", "de", "egipto", "oficiales", "idiomas", "nacionales", "\u00e1rabe", "egipcio", "idioma", "copto", "iglesia", "ortodoxa", "copta", "e", "iglesia", "cat\u00f3lica", "copta", "en", "ocasiones", "llamado", "idioma", "egipcio", "idiomas", "no", "nacionales", "\u00e1rabe", "bedawi", "principalmente", "en", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "idioma", "siwi", "principalmente", "habitantes", "del", "oasis", "de", "siwa", "y", "aldeas", "cercanas", "situado", "en", "el", "desierto", "de", "libia", "cerca", "de", "la", "frontera", "con", "libia", "idioma", "beya", "principalmente", "desierto", "ar\u00e1bigo", "egipcio", "idioma", "domari", "clase", "de", "idioma", "roman\u00ed", "que", "se", "habla", "en", "oriente", "pr\u00f3ximo", "principalmente", "en", "su", "mayor\u00eda", "viven", "al", "norte", "de", "el", "cairo", "no", "oficiales", "koin\u00e9", "iglesia", "ortodoxa", "de", "alejandr\u00eda", "dialecto", "del", "griego", "hablado", "en", "egipto", "idioma", "ingl\u00e9s", "egipto", "fue", "ocupado", "por", "los", "brit\u00e1nicos", "desde", "hasta", "en", "la", "actualidad", "se", "estudia", "como", "lengua", "extranjera", "en", "las", "escuelas", "junto", "con", "el", "franc\u00e9s", "idioma", "franc\u00e9s", "en", "la", "actualidad", "se", "estudia", "como", "lengua", "extranjera", "en", "las", "escuelas", "junto", "con", "el", "ingl\u00e9s", "religi\u00f3n", "la", "religi\u00f3n", "oficial", "en", "egipto", "es", "el", "islamismo", "sun\u00ed", "al", "que", "pertenece", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "segundo", "grupo", "religioso", "m\u00e1s", "grande", "son", "cristianos", "coptos", "que", "representan", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "un", "corresponde", "a", "otras", "minor\u00edas", "religiosas", "cristianas", "como", "son", "los", "cristianos", "armenios", "cat\u00f3licos", "y", "protestantes", "seg\u00fan", "un", "censo", "publicado", "en", "hab\u00eda", "en", "unos", "cristianos", "conversos", "del", "islam", "principales", "ramas", "cristianas", "presentes", "en", "egipto", "iglesia", "ortodoxa", "copta", "iglesia", "cat\u00f3lica", "copta", "iglesia", "ortodoxa", "de", "alejandr\u00eda", "iglesia", "evang\u00e9lica", "presbiteriana", "de", "egiptoen", "egipto", "tambi\u00e9n", "viv\u00edan", "jud\u00edos", "aunque", "en", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "gran", "importancia", "econ\u00f3mica", "estos", "abandonaron", "egipto", "despu\u00e9s", "de", "cuando", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "israel", "francia", "y", "gran", "breta\u00f1a", "atacaron", "el", "pa\u00eds", "a", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "perteneci\u00f3", "a", "los", "soldados", "de", "los", "grupos", "isl\u00e1micos", "y", "de", "la", "jihad", "isl\u00e1mica", "en", "comenz\u00f3", "una", "campa\u00f1a", "de", "violencia", "armada", "centrado", "en", "el", "cairo", "y", "el", "alto", "egipto", "cuyo", "objetivo", "era", "establecer", "un", "gobierno", "basado", "en", "la", "estricta", "ley", "isl\u00e1mica", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "violencia", "fueron", "principalmente", "fieles", "de", "la", "iglesia", "copta", "funcionarios", "gubernamentales", "y", "turistas", "organizaci\u00f3n", "de", "derechos", "humanos", "determin\u00f3", "que", "el", "gobierno", "egipcio", "ejerci\u00f3", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "iglesia", "copta", "las", "leyes", "relativas", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "iglesias", "y", "la", "pr\u00e1ctica", "abierta", "de", "la", "religi\u00f3n", "han", "disminuido", "recientemente", "pero", "el", "trabajo", "de", "construcci\u00f3n", "importante", "en", "las", "iglesias", "a\u00fan", "requiere", "permiso", "del", "gobierno", "nivel", "de", "vida", "hay", "dos", "clases", "principales", "los", "primeros", "son", "la", "\u00e9lite", "con", "educaci\u00f3n", "de", "influencia", "occidental", "de", "clase", "alta", "y", "media", "al", "segundo", "grupo", "que", "es", "mucho", "m\u00e1s", "humilde", "pertenecen", "los", "agricultores", "la", "poblaci\u00f3n", "urbana", "y", "la", "clase", "obrera", "existen", "enormes", "diferencias", "en", "el", "estilo", "de", "vida", "h\u00e1bitos", "alimentaci\u00f3n", "y", "vestimenta", "en", "el", "gobierno", "ha", "introducido", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "liberales", "conocida", "como", "la", "\"puerta", "abierta\"", "esta", "pol\u00edtica", "es", "m\u00e1s", "demanda", "por", "el", "primer", "grupo", "porque", "conecta", "con", "la", "cultura", "y", "el", "capital", "extranjero", "en", "el", "pasado", "las", "mujeres", "de", "las", "clases", "bajas", "trabajaban", "en", "los", "campos", "con", "sus", "maridos", "a", "fin", "de", "mantener", "a", "su", "familia", "mientras", "que", "las", "mujeres", "de", "las", "clases", "m\u00e1s", "altas", "se", "manten\u00edan", "en", "las", "casas", "porque", "sus", "maridos", "manten\u00edan", "a", "la", "familia", "hoy", "en", "d\u00eda", "muchas", "mujeres", "trabajan", "fuera", "del", "hogar", "y", "usan", "pa\u00f1uelos", "cubri\u00e9ndose", "la", "cabeza", "para", "recordar", "que", "son", "musulmanas", "los", "platos", "m\u00e1s", "comunes", "en", "la", "cocina", "egipcia", "son", "molojeya", "una", "hierba", "tradicional", "local", "preparada", "como", "una", "sopamahshi", "kushari", "pasta", "con", "la", "cebolla", "y", "varias", "hierbas", "frutas", "y", "hortalizas", "frescas", "el", "t\u00e9", "o", "el", "caf\u00e9", "es", "el", "complemento", "alimenticio", "usual", "los", "egipcios", "ricos", "adem\u00e1s", "en", "su", "gastronom\u00eda", "suelen", "incluir", "platos", "europeos", "principalmente", "de", "la", "cocina", "francesa", "educaci\u00f3n", "el", "r\u00e1pido", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "ha", "saturado", "el", "sistema", "educativo", "las", "aulas", "est\u00e1n", "repletas", "desde", "las", "escuelas", "primarias", "hasta", "las", "universidades", "aunque", "las", "escuelas", "carecen", "de", "material", "adecuado", "para", "realizar", "un", "buen", "trabajo", "de", "educaci\u00f3n", "muchos", "ni\u00f1os", "asisten", "a", "la", "escuela", "de", "forma", "irregular", "o", "no", "asisten", "porque", "tienen", "que", "trabajar", "se", "estima", "en", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sabe", "escribir", "aunque", "repartido", "en", "de", "hombres", "y", "de", "mujeres", "estad\u00edsticas", "gasto", "en", "educaci\u00f3n", "del", "pib", "analfabetismo", "en", "varones", "y", "en", "mujeres", "escolarizaci\u00f3n", "en", "tercer", "grado", "el", "de", "los", "alumnos", "est\u00e1n", "matriculados", "en", "centros", "estatales", "frente", "al", "que", "cursan", "estudios", "en", "centros", "privados", "n\u00famero", "de", "universidades", "y", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "superior", "facultades", "n\u00famero", "de", "escuelas", "escuelas", "de", "primaria", "institutos", "de", "educaci\u00f3n", "elemental", "y", "colegios", "preparatorios", "sanidad", "el", "informe", "de", "sobre", "par\u00e1metros", "sanitarios", "en", "el", "mundo", "publicado", "por", "la", "oms", "arroja", "los", "siguientes", "datos", "esperanza", "de", "vida", "al", "nacer", "varonesmujeres", "a\u00f1os", "en", "esperanza", "de", "vida", "sana", "al", "nacer", "varonesmujeres", "a\u00f1os", "en", "mortalidad", "infantil", "varonesmujeres", "cada", "hab", "mortalidad", "de", "adultos", "varonesmujeres", "cada", "hab", "gasto", "sanitario", "total", "por", "habitante", "d\u00f3lares", "en", "gasto", "sanitario", "total", "del", "pib", "en", "m\u00e9dicos", "en", "o", "sea", "cada", "habitantes", "instalaciones", "sanitarias", "egipto", "cuenta", "en", "total", "con", "camas", "entre", "hospitales", "p\u00fablicos", "y", "privados", "en", "las", "ciudades", "y", "salas", "de", "primeros", "auxilios", "en", "los", "pueblos", "hay", "hospitales", "p\u00fablicos", "centrales", "y", "en", "las", "zonas", "rurales", "todos", "ellos", "con", "atenci\u00f3n", "gratuitaen", "las", "principales", "ciudades", "del", "pa\u00eds", "se", "encuentran", "m\u00e9dicos", "con", "un", "buen", "nivel", "algunos", "de", "ellos", "con", "formaci\u00f3n", "en", "el", "extranjero", "y", "que", "hablan", "franc\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "por", "lo", "que", "se", "refiere", "al", "tratamiento", "en", "los", "hospitales", "el", "mismo", "es", "aceptable", "para", "tratamientos", "de", "dolencias", "e", "infecciones", "leves", "en", "casos", "graves", "y", "en", "aquellos", "que", "requieran", "cirug\u00eda", "lo", "m\u00e1s", "recomendable", "es", "viajar", "al", "extranjero", "ya", "que", "los", "equipamientos", "de", "los", "hospitales", "son", "bastante", "deficientes", "es", "com\u00fan", "que", "los", "hospitales", "y", "m\u00e9dicos", "exijan", "el", "pago", "en", "efectivo", "por", "adelantado", "si", "no", "existe", "el", "respaldo", "de", "una", "compa\u00f1\u00eda", "aseguradora", "y", "los", "gastos", "m\u00e9dicos", "suelen", "ser", "para", "los", "extranjeros", "muy", "onerosos", "asimismo", "es", "recomendable", "que", "dicho", "seguro", "m\u00e9dico", "incluya", "la", "repatriaci\u00f3n", "para", "casos", "de", "urgencia", "en", "los", "barcos", "tur\u00edsticos", "que", "navegan", "por", "el", "nilo", "no", "suele", "haber", "m\u00e9dico", "a", "bordo", "aunque", "s\u00ed", "suelen", "disponer", "de", "un", "botiqu\u00edn", "para", "primeros", "auxilios", "en", "los", "que", "se", "pueden", "encontrar", "remedios", "para", "los", "males", "menores", "m\u00e1s", "comunes", "en", "la", "ruta", "tur\u00edstica", "del", "nilo", "solamente", "en", "luxor", "y", "asu\u00e1n", "se", "encuentran", "hospitales", "con", "limitadas", "garant\u00edas", "hay", "enfermedades", "contagiosas", "la", "malaria", "el", "falciparum", "maligno", "y", "el", "vivax", "benigno", "que", "existe", "de", "junio", "a", "octubre", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "elfayum", "no", "hay", "ning\u00fan", "riesgo", "en", "el", "cairo", "o", "alejandr\u00eda", "el", "c\u00f3lera", "fuera", "de", "las", "ciudades", "debido", "al", "deficiente", "tratamiento", "del", "agua", "la", "rabia", "no", "est\u00e1", "erradicada", "la", "bilharzia", "esquistosomiasis", "es", "com\u00fan", "se", "trata", "de", "un", "par\u00e1sito", "que", "vive", "en", "aguas", "estancadas", "o", "fangosas", "especialmente", "en", "algunos", "puntos", "del", "nilo", "presentando", "riesgo", "de", "infecci\u00f3n", "cut\u00e1nea", "y", "ocular", "las", "playas", "mar\u00edtimas", "egipcias", "presentan", "unas", "buenas", "condiciones", "de", "salubridad", "y", "las", "piscinas", "se", "tratan", "con", "cloro", "y", "se", "mantienen", "seguras", "en", "las", "ciudades", "y", "centros", "tur\u00edsticos", "ablaci\u00f3n", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "femenina", "sufre", "ablaci\u00f3n", "de", "sus", "genitales", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "del", "ministerio", "de", "sanidad", "el", "sondeo", "de", "realizado", "por", "varias", "instituciones", "nacionales", "y", "extranjeras", "para", "el", "ministerio", "egipcio", "de", "sanidad", "muestra", "tambi\u00e9n", "que", "esta", "pr\u00e1ctica", "est\u00e1", "m\u00e1s", "extendida", "entre", "las", "mujeres", "procedentes", "del", "medio", "rural", "que", "del", "medio", "urbano", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "las", "mujeres", "fueron", "mutiladas", "cuando", "ten\u00edan", "entre", "siete", "y", "diez", "a\u00f1os", "seg\u00fan", "la", "encuesta", "en", "egipto", "donde", "esta", "pr\u00e1ctica", "es", "una", "tradici\u00f3n", "arraigada", "tanto", "entre", "musulmanes", "como", "cristianos", "cultura", "egipto", "antiguo", "los", "egipcios", "construyeron", "monumentos", "y", "complejos", "funerarios", "para", "sus", "faraones", "y", "grandes", "templos", "con", "obeliscos", "en", "los", "cuales", "grabaron", "los", "t\u00edtulos", "y", "alabanzas", "del", "fara\u00f3n", "con", "pinturas", "representando", "la", "vida", "divina", "o", "terrenal", "de", "este", "tambi\u00e9n", "esculpieron", "grandes", "estatuas", "p\u00e9treas", "representando", "a", "dioses", "y", "faraones", "y", "peque\u00f1as", "piezas", "de", "orfebrer\u00eda", "con", "metales", "y", "piedras", "preciosas", "y", "labores", "de", "artesan\u00eda", "realizadas", "en", "piedra", "fayenza", "o", "delicadamente", "talladas", "en", "madera", "desarrollaron", "su", "propio", "sistema", "de", "escritura", "los", "jerogl\u00edficos", "con", "sus", "variantes", "la", "escritura", "hier\u00e1tica", "y", "posteriormente", "la", "dem\u00f3tica", "simplificando", "su", "graf\u00eda", "el", "egipcio", "fue", "de", "los", "primeros", "pueblos", "en", "entrar", "en", "la", "historia", "dejando", "a", "la", "posteridad", "tratados", "de", "medicina", "matem\u00e1tica", "y", "relatos", "mitol\u00f3gicos", "e", "hist\u00f3ricos", "escritos", "en", "papiros", "o", "grabados", "en", "piedra", "o", "madera", "durante", "el", "per\u00edodo", "fara\u00f3nico", "la", "cultura", "egipcia", "mantuvo", "sus", "caracter\u00edsticas", "fundamentales", "hasta", "la", "\u00e9poca", "de", "dominaci\u00f3n", "romana", "influyendo", "culturalmente", "en", "todo", "el", "mediterr\u00e1neo", "occidental", "los", "\u00faltimos", "sacerdotes", "de", "isis", "en", "la", "isla", "de", "file", "mantuvieron", "su", "culto", "hasta", "que", "fue", "prohibido", "por", "el", "emperador", "romano", "justiniano", "i", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "la", "era", "com\u00fan", "alejandr\u00eda", "capital", "de", "la", "dinast\u00eda", "ptolemaica", "sede", "de", "la", "c\u00e9lebre", "biblioteca", "fue", "durante", "siglos", "el", "m\u00e1s", "importante", "centro", "cultural", "del", "mediterr\u00e1neo", "y", "preferente", "lugar", "de", "estancia", "y", "estudio", "de", "muchos", "grandes", "pensadores", "de", "la", "antig\u00fcedad", "egipto", "bizantino", "egipto", "cristiano", "la", "iglesia", "copta", "fue", "fundada", "en", "egipto", "en", "el", "siglo", "i", "su", "nombre", "deriva", "de", "la", "palabra", "griega", "egipcio", "trasformado", "en", "gipt", "y", "despu\u00e9s", "en", "qibt", "de", "donde", "deriv\u00f3", "la", "respectiva", "voz", "\u00e1rabe", "as\u00ed", "pues", "la", "palabra", "copto", "significa", "simplemente", "egipcio", "el", "cristianismo", "impuesto", "por", "los", "emperadores", "romanos", "sustituy\u00f3", "las", "creencias", "anteriores", "hasta", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "dominaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "sus", "patriarcas", "ejercieron", "notable", "influencia", "sobre", "el", "resto", "de", "la", "cristiandad", "las", "manifestaciones", "art\u00edsticas", "de", "este", "per\u00edodo", "egipcio", "se", "denominan", "arte", "copto", "el", "idioma", "copto", "es", "la", "lengua", "descendiente", "de", "la", "hablada", "en", "el", "antiguo", "egipto", "dej\u00f3", "de", "usarse", "en", "el", "siglo", "xvi", "aunque", "se", "sigue", "utilizando", "como", "lengua", "lit\u00fargica", "tiene", "un", "alfabeto", "propio", "egipto", "isl\u00e1mico", "tras", "la", "invasi\u00f3n", "\u00e1rabe", "la", "cultura", "egipcia", "se", "ha", "diluido", "en", "la", "\u00e1rabe", "ello", "supone", "el", "fin", "de", "la", "escultura", "y", "de", "la", "pintura", "pero", "un", "gran", "desarrollo", "de", "la", "literatura", "y", "de", "la", "protecci\u00f3n", "a", "las", "ciencias", "maim\u00f3nides", "vivi\u00f3", "en", "egipto", "como", "refugiado", "al", "ser", "desterrado", "de", "c\u00f3rdoba", "arquitectura", "el", "arte", "isl\u00e1mico", "importado", "se", "desarroll\u00f3", "con", "influencias", "locales", "sobre", "todo", "a", "partir", "de", "los", "fatim\u00edes", "y", "ha", "creado", "conjuntos", "arquitect\u00f3nicos", "de", "gran", "belleza", "que", "se", "pueden", "ver", "en", "el", "cairo", "en", "la", "necr\u00f3polis", "de", "asu\u00e1n", "las", "casas", "y", "mezquitas", "de", "rosetta", "etc", "los", "adornos", "de", "madera", "metal", "y", "cristal", "de", "roca", "diferencian", "la", "arquitectura", "egipcia", "del", "resto", "de", "la", "isl\u00e1mica", "bajo", "los", "mamelucos", "se", "desarrollaron", "alminares", "de", "fustes", "superpuestos", "y", "c\u00fapulas", "decoradas", "con", "gallones", "y", "aparecieron", "edificios", "diferentes", "mezquitas", "funerarias", "y", "madrasas", "de", "esta", "etapa", "son", "la", "mezquita", "de", "baybars", "circa", "o", "la", "madrasa", "del", "sult\u00e1n", "hasan", "circa", "especialistas", "en", "vidrio", "esmaltado", "hicieron", "l\u00e1mparas", "que", "se", "vendieron", "por", "todo", "el", "mundo", "la", "llegada", "de", "los", "otomanos", "trajo", "la", "imposici\u00f3n", "de", "los", "modelos", "de", "estambul", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "el", "estado", "construy\u00f3", "una", "gran", "biblioteca", "para", "recordar", "la", "de", "alejandr\u00eda", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "ha", "formado", "parte", "de", "la", "vida", "egipcia", "desde", "la", "antig\u00fcedad", "aunque", "no", "queda", "escrito", "alguno", "sobre", "ella", "se", "le", "supone", "tradici\u00f3n", "oral", "entre", "los", "distintos", "instrumentos", "se", "conocen", "el", "sistro", "el", "menat", "entre", "otros", "durante", "la", "dinast\u00eda", "l\u00e1gida", "surge", "el", "\u00f3rgano", "hidr\u00e1ulico", "y", "la", "flauta", "en", "se", "cre\u00f3", "en", "el", "cairo", "el", "instituto", "de", "m\u00fasica", "oriental", "que", "protege", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "compositores", "que", "coordinan", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "con", "la", "de", "origen", "europeo", "sus", "principales", "exponentes", "son", "uum", "kulthum", "farid", "al", "atrash", "george", "abdo", "mohammad", "abdel", "wahab", "abdel", "halim", "hafez", "y", "los", "m\u00e1s", "actuales", "amr", "diab", "hakim", "ehab", "tawfik", "entre", "otros", "cine", "la", "primera", "obra", "de", "teatro", "\u00e1rabe", "moderno", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "el", "cairo", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "pel\u00edcula", "apareci\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "egipto", "y", "desde", "entonces", "est\u00e1", "en", "constante", "crecimiento", "el", "cairo", "es", "considerado", "el", "\"hollywood", "del", "medio", "oriente\"", "que", "se", "celebra", "cada", "a\u00f1o", "el", "festival", "internacional", "de", "cine", "la", "industria", "del", "cine", "egipcio", "es", "considerado", "el", "m\u00e1s", "grande", "en", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "en", "alejandr\u00eda", "se", "form\u00f3", "un", "n\u00facleo", "de", "productores", "que", "crearon", "las", "bases", "del", "cine", "egipcio", "dramas", "y", "actualidad", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "treinta", "se", "traslad\u00f3", "a", "el", "cairo", "la", "primera", "pel\u00edcula", "egipcia", "fue", "laila", "producida", "e", "interpretada", "por", "la", "actriz", "aziza", "amir", "el", "cine", "sonoro", "lleg\u00f3", "en", "y", "el", "estreno", "de", "la", "primera", "pel\u00edcula", "fue", "un", "fracaso", "debido", "a", "errores", "t\u00e9cnicos", "hubo", "que", "esperar", "a", "con", "el", "estreno", "de", "wedad", "los", "g\u00e9neros", "del", "cine", "egipcio", "moderno", "son", "variados", "musicales", "cine", "realista", "con", "una", "ense\u00f1anza", "cinematogr\u00e1fica", "que", "es", "la", "mejor", "del", "oriente", "medio", "aunque", "con", "medios", "t\u00e9cnicos", "pobres", "literatura", "el", "pa\u00eds", "hospeda", "dos", "importantes", "ferias", "culturares", "que", "giran", "alrededor", "de", "la", "literatura", "y", "de", "\u00e1mbito", "internacional", "como", "son", "la", "feria", "internacional", "del", "libro", "de", "alejandr\u00eda", "y", "la", "feria", "del", "cairo", "esta", "\u00faltima", "siendo", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "regi\u00f3n", "cultura", "popular", "la", "industria", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "de", "egipto", "ha", "florecido", "con", "m\u00e1s", "de", "treinta", "canales", "por", "sat\u00e9lite", "y", "m\u00e1s", "de", "un", "centenar", "de", "pel\u00edculas", "producidas", "cada", "a\u00f1o", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "egipcios", "son", "muy", "influyentes", "en", "todo", "el", "mundo", "\u00e1rabe", "atribuidos", "a", "grandes", "audiencias", "y", "cada", "vez", "m\u00e1s", "libres", "del", "control", "gubernamental", "la", "libertad", "de", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "est\u00e1", "garantizada", "en", "la", "constituci\u00f3n", "sin", "embargo", "muchas", "leyes", "a\u00fan", "restringen", "este", "derecho", "danza", "egipto", "se", "considera", "a", "menudo", "el", "hogar", "de", "la", "danza", "del", "vientre", "o", "\"danza", "\u00e1rabe\"", "la", "danza", "del", "vientre", "egipcia", "tiene", "dos", "estilos", "principales", "raqs", "baladi", "y", "raqs", "sharqi", "tambi\u00e9n", "hay", "numerosas", "danzas", "folkl\u00f3ricas", "y", "de", "car\u00e1cter", "que", "pueden", "formar", "parte", "del", "repertorio", "de", "bailarinas", "de", "estilo", "belga", "as\u00ed", "como", "la", "moderna", "danza", "callejera", "street", "shaabi", "que", "comparte", "gastronom\u00eda", "en", "cuanto", "a", "sus", "alimentos", "t\u00edpicos", "existe", "una", "gama", "de", "entrantes", "fr\u00edos", "de", "procedencia", "oriental", "que", "se", "sirven", "en", "numerosas", "escudillas", "de", "peque\u00f1o", "tama\u00f1o", "entre", "las", "que", "se", "encuentran", "tabbouleh", "ensalada", "de", "perejil", "y", "s\u00e9mola", "de", "trigo", "de", "sabor", "\u00e1cido", "kobeiba", "carne", "pescado", "y", "nueces", "baba", "ghannoush", "pur\u00e9", "de", "berenjenas", "con", "ajo", "kibbeh", "alb\u00f3ndigas", "de", "carne", "de", "cordero", "frita", "y", "s\u00e9mola", "de", "trigo", "basterma", "cecina", "ahumada", "sambousek", "empanadas", "de", "verdura", "hummus", "bi", "tahina", "garbanzos", "en", "pur\u00e9", "con", "pasta", "de", "s\u00e9samo", "wara", "annab", "hojas", "de", "parra", "rellenas", "de", "distintos", "ingredientes", "betingan", "rodajas", "de", "berenjena", "adobadasotros", "platos", "t\u00edpicos", "son", "koshary", "capas", "superpuestas", "de", "macarrones", "arroz", "y", "lentejas", "con", "salsa", "de", "tomate", "fattah", "capas", "de", "pan", "seco", "empapado", "en", "caldo", "arroz", "y", "carne", "ali\u00f1ado", "con", "ajo", "y", "vinagre", "y", "cubierto", "con", "yogur", "nueces", "y", "pasas", "mouloukhiya", "sopa", "de", "espinacas", "hamam", "pichones", "rellenos", "de", "granos", "de", "trigo", "verde", "o", "arroz", "shish", "kebab", "brocheta", "de", "carne", "de", "cordero", "koftah", "rollos", "de", "carne", "picada", "de", "cordero", "a", "la", "brasa", "gambari", "gambas", "gigantes", "con", "salsa", "de", "ajo", "de", "alejandr\u00eda", "mahshi", "arroz", "con", "carne", "que", "se", "acompa\u00f1a", "con", "hojas", "de", "parra", "tomates", "berenjenas", "o", "pimientos", "verdestodos", "estos", "platos", "se", "sirven", "acompa\u00f1ados", "de", "pilau", "arroz", "con", "verduras", "los", "postres", "preferidos", "por", "los", "egipcios", "son", "om", "ali", "mezcla", "de", "pan", "o", "pasta", "con", "leche", "nueces", "coco", "y", "pasas", "que", "se", "toma", "caliente", "por", "ejemplo", "arroz", "con", "leche", "aish", "es", "saraila", "hogaza", "de", "pan", "con", "miel", "ablandada", "con", "jarabe", "de", "az\u00facar", "baklawa", "masa", "rellena", "de", "nueces", "aromatizada", "con", "aguamiel", "o", "con", "una", "infusi\u00f3n", "de", "azahar", "konafa", "tallarines", "horneados", "con", "az\u00facar", "miel", "y", "nueceslas", "bebidas", "t\u00edpicas", "egipcias", "son", "karkadee", "procede", "de", "la", "flor", "del", "hibiscus", "y", "se", "puede", "tomar", "caliente", "o", "fr\u00edo", "shai", "t\u00e9", "negro", "de", "fuerte", "sabor", "y", "la", "variedad", "conocida", "como", "shai", "nana", "servido", "con", "hojas", "de", "menta", "ahwa", "caf\u00e9", "turco", "zumos", "de", "mango", "guayaba", "pl\u00e1tano", "naranja", "fresa", "zanahoria", "lima", "tomate", "az\u00facar", "de", "ca\u00f1a", "granada", "y", "lim\u00f3n", "tamarhindi", "infusi\u00f3n", "hecha", "con", "la", "pulpa", "seca", "del", "tamarindo", "irssous", "agua", "de", "regaliz", "erfa", "bebida", "de", "canela", "que", "se", "sirve", "caliente", "y", "cubierta", "de", "nueces", "na", "na", "de", "mentala", "mayor", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "egipcia", "profesa", "el", "islamismo", "y", "no", "consume", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "pero", "existe", "una", "importante", "minor\u00eda", "copta", "cristiana", "que", "mantiene", "la", "milenaria", "tradici\u00f3n", "de", "su", "elaboraci\u00f3n", "cultivo", "y", "consumo", "entre", "las", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "destacan", "ersoos", "licor", "de", "fuertes", "sabor", "y", "olor", "zahlab", "considerada", "la", "\"bebida", "de", "los", "dioses\"", "ya", "que", "est\u00e1", "hecha", "de", "una", "planta", "parecida", "a", "la", "jamaica", "con", "alcohol", "que", "solo", "crec\u00eda", "alrededor", "del", "valle", "de", "los", "reyes", "yasoon", "con", "sabor", "a", "an\u00eds", "entre", "los", "vinos", "destacan", "chateu", "giniclis", "tinto", "una", "buena", "variedad", "de", "blancos", "rubi", "degyte", "rosado", "no", "son", "de", "excelente", "calidad", "pero", "resultan", "aceptables", "las", "comidas", "de", "los", "turistas", "se", "acompa\u00f1an", "normalmente", "con", "agua", "las", "autoridades", "recomiendan", "que", "sea", "agua", "mineral", "y", "que", "la", "botella", "se", "abra", "en", "presencia", "del", "turista", "tambi\u00e9n", "recomiendan", "beber", "la", "cerveza", "local", "stella", "o", "cervezas", "de", "importaci\u00f3n", "deportes", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "en", "egipto", "a", "nivel", "de", "clubes", "destacan", "el", "alahly", "y", "el", "zamalek", "dos", "de", "los", "clubes", "m\u00e1s", "exitosos", "a", "nivel", "local", "e", "internacional", "el", "alahly", "fue", "elegido", "como", "el", "mejor", "club", "africano", "del", "siglo", "xx", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "internacionales", "posee", "con", "trofeos", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "es", "conocida", "por", "el", "apodo", "de", "faraones", "es", "la", "selecci\u00f3n", "m\u00e1s", "fuerte", "de", "su", "continente", "ya", "que", "ha", "ganado", "la", "copa", "africana", "de", "naciones", "en", "siete", "ocasiones", "siendo", "la", "que", "m\u00e1s", "veces", "la", "ha", "conseguido", "adem\u00e1s", "se", "ha", "clasificado", "al", "mundial", "en", "dos", "ocasiones", "en", "y", "en", "el", "futbolista", "mohamed", "salah", "es", "el", "jugador", "m\u00e1s", "exitoso", "que", "tiene", "egipto", "en", "la", "actualidad", "el", "baloncesto", "es", "otro", "deporte", "que", "tambi\u00e9n", "le", "ha", "dado", "\u00e9xitos", "al", "pa\u00eds", "donde", "la", "selecci\u00f3n", "local", "ha", "logrado", "ganar", "cinco", "veces", "el", "afrobasket", "personas", "destacadas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "cultura", "de", "egipto", "antiguo", "egipto", "cultura", "del", "antiguo", "egipto", "revoluci\u00f3n", "egipcia", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "egipto", "de", "consecuencias", "del", "golpe", "de", "estado", "en", "egipto", "de", "egipto", "ficha", "pa\u00eds", "portalegipto", "contenido", "relacionado", "con", "egipto", "referencias", "bibliograf\u00eda", "varios", "enciclopedia", "larousse", "barcelona", "planeta", "isbn", "enlaces", "externos", "portal", "del", "gobierno", "de", "egipto", "archivado", "el", "de", "octubre", "de", "en", "wayback", "machine", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "egipto", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "egipto", "wikimedia", "atlas", "egipto", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "egipto", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "egipto", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "himno", "nacional", "de", "egipto", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "egipto", "egipto", "en", "openstreetmap", "a", "country", "study", "egypt", "library", "of", "congress", "datos", "de", "egipto", "de", "la", "agencia", "central", "de", "inteligencia", "de", "estados", "unidos", "archivado", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "wayback", "machine"]