["el", "salvador", "en", "n\u00e1huat", "kuskatan", "oficialmente", "rep\u00fablica", "de", "el", "salvador", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "de", "am\u00e9rica", "central", "ubicado", "en", "el", "litoral", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "con", "una", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "km\u00b2", "en", "el", "a\u00f1o", "contaba", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "en", "habitantes", "seg\u00fan", "una", "estimaci\u00f3n", "realizada", "por", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "estad\u00edsticas", "y", "censos", "en", "compa\u00f1\u00eda", "de", "la", "cepal", "y", "pose\u00eda", "una", "densidad", "demogr\u00e1fica", "aproximada", "de", "habkm\u00b2", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "del", "continente", "americano", "sin", "incluir", "algunas", "islas", "en", "el", "mar", "caribe", "su", "clima", "es", "c\u00e1lido", "tropical", "pero", "debido", "al", "contraste", "geogr\u00e1fico", "el", "clima", "puede", "variar", "el", "salvador", "limita", "con", "guatemala", "al", "oeste", "y", "con", "honduras", "al", "norte", "y", "al", "este", "al", "sureste", "el", "golfo", "de", "fonseca", "lo", "separa", "de", "nicaragua", "y", "est\u00e1", "flanqueado", "al", "sur", "por", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "su", "territorio", "est\u00e1", "organizado", "en", "departamentos", "distritos", "y", "municipios", "san", "salvador", "es", "la", "capital", "y", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "su", "\u00e1rea", "metropolitana", "incluye", "distritos", "cercanos", "y", "concentra", "la", "actividad", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "de", "la", "rep\u00fablica", "las", "ciudades", "de", "san", "miguel", "y", "santa", "ana", "son", "otros", "centros", "importantes", "del", "pa\u00eds", "el", "actual", "territorio", "de", "el", "salvador", "comprende", "lo", "que", "antes", "fuera", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "sonsonate", "y", "lo", "que", "fue", "la", "intendencia", "de", "san", "salvador", "que", "conform\u00f3", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "ambas", "provincias", "adquirieron", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "en", "junto", "a", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "y", "en", "se", "unieron", "para", "formar", "el", "estado", "del", "salvador", "como", "parte", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centro", "am\u00e9rica", "en", "la", "\u00e9poca", "precolombina", "exist\u00eda", "un", "importante", "n\u00facleo", "ind\u00edgena", "conocido", "como", "el", "se\u00f1or\u00edo", "de", "kuskatan", "que", "en", "lengua", "n\u00e1huat", "significa", "lugar", "de", "collares", "el", "idioma", "n\u00e1huat", "sigue", "siendo", "hablado", "en", "el", "salvador", "este", "junto", "con", "el", "lenca", "salvadore\u00f1o", "o", "pot\u00f3n", "son", "los", "\u00fanicos", "idiomas", "ind\u00edgenas", "hablados", "en", "el", "salvador", "desde", "su", "independencia", "hasta", "avanzada", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "veinte", "del", "siglo", "xx", "el", "salvador", "fue", "gobernado", "por", "conservadores", "y", "liberales", "sin", "embargo", "ser\u00eda", "hasta", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "treinta", "que", "la", "fuerza", "armada", "concentrar\u00eda", "el", "poder", "pol\u00edtico", "con", "el", "respaldo", "de", "la", "oligarqu\u00eda", "local", "hasta", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "setenta", "cuando", "un", "golpe", "de", "estado", "finaliz\u00f3", "esa", "etapa", "de", "la", "historia", "nacional", "una", "guerra", "civil", "que", "se", "desarroll\u00f3", "entre", "y", "dej\u00f3", "como", "resultado", "la", "muerte", "de", "un", "aproximado", "de", "habitantes", "dicha", "guerra", "culmin\u00f3", "cuando", "el", "gobierno", "y", "la", "guerrilla", "firmaron", "los", "acuerdos", "de", "paz", "en", "los", "cuales", "dieron", "paso", "a", "reformas", "militares", "sociales", "y", "pol\u00edticas", "en", "el", "pa\u00eds", "posteriormente", "durante", "a\u00f1os", "el", "poder", "pol\u00edtico", "fue", "ejercido", "por", "los", "partidos", "arena", "y", "fmln", "quienes", "a", "medida", "que", "pasaron", "los", "a\u00f1os", "perder\u00edan", "apoyo", "popular", "debido", "a", "su", "involucramiento", "en", "fuertes", "casos", "de", "corrupci\u00f3n", "esto", "llev\u00f3", "a", "que", "en", "nayib", "bukele", "asumiera", "la", "presidencia", "rompiendo", "con", "el", "bipartidismo", "etimolog\u00eda", "durante", "la", "conquista", "de", "am\u00e9rica", "y", "m\u00e1s", "espec\u00edficamente", "durante", "la", "conquista", "de", "las", "ahora", "tierras", "salvadore\u00f1as", "se", "llevaron", "a", "cabo", "una", "serie", "de", "luchas", "contra", "los", "nativos", "del", "lugar", "para", "luego", "fundar", "poblaciones", "espa\u00f1olas", "que", "se", "encargaran", "de", "mantener", "dominada", "la", "regi\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "la", "conquista", "de", "tenochtitl\u00e1n", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "envi\u00f3", "al", "adelantado", "pedro", "de", "alvarado", "para", "que", "sometiera", "las", "regiones", "al", "sur", "del", "imperio", "azteca", "la", "primera", "regi\u00f3n", "en", "ser", "conquistada", "fueron", "los", "territorios", "que", "ahora", "componen", "guatemala", "estando", "all\u00ed", "pedro", "de", "alvarado", "decide", "incursionar", "en", "las", "tierras", "del", "oriente", "territorios", "que", "estaban", "sometidos", "a", "una", "especie", "de", "vasallaje", "del", "se\u00f1or\u00edo", "de", "cuzcatl\u00e1n", "all\u00ed", "los", "\u00edberos", "y", "sus", "aliados", "los", "llamados", "indios", "amigos", "se", "encontraron", "con", "aguerridos", "pobladores", "que", "hicieron", "cruentos", "frentes", "en", "contra", "de", "los", "invasores", "como", "ocurri\u00f3", "en", "la", "batalla", "de", "acajutla", "as\u00ed", "como", "en", "la", "batalla", "de", "tacuzcalco", "y", "la", "batalla", "de", "cuzcatl\u00e1n", "todo", "ello", "en", "infructuoso", "el", "cometido", "de", "pedro", "de", "alvarado", "de", "someter", "a", "los", "naturales", "de", "estas", "tierras", "regresa", "este", "a", "la", "reci\u00e9n", "fundada", "ciudad", "de", "santiago", "de", "los", "caballeros", "de", "guatemala", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "en", "pedro", "de", "alvarado", "envi\u00f3", "a", "un", "grupo", "de", "espa\u00f1oles", "al", "mando", "de", "gonzalo", "de", "alvarado", "con", "\u00f3rdenes", "expresas", "de", "que", "fundase", "en", "el", "se\u00f1or\u00edo", "llamado", "por", "los", "espa\u00f1oles", "como", "provincia", "de", "cuzcatl\u00e1n", "una", "villa", "con", "el", "nombre", "de", "san", "salvador", "para", "que", "controlara", "a", "los", "nativos", "del", "lugar", "no", "obstante", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "debido", "a", "la", "resistencia", "de", "los", "lugare\u00f1os", "la", "ef\u00edmera", "villa", "de", "san", "salvador", "es", "despoblada", "y", "sus", "vecinos", "regresan", "a", "guatemala", "no", "ser\u00eda", "hasta", "que", "se", "refund\u00f3", "la", "villa", "de", "san", "salvador", "en", "el", "valle", "de", "la", "bermuda", "a", "km", "al", "sur", "del", "poblado", "ind\u00edgena", "de", "suchitoto", "siendo", "el", "territorio", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "denominado", "como", "provincia", "de", "san", "salvador", "que", "en", "algunos", "documentos", "es", "denominada", "como", "provincia", "de", "san", "salvador", "de", "cuzcat\u00e1n", "en", "se", "fundar\u00eda", "otra", "poblaci\u00f3n", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "en", "la", "regi\u00f3n", "san", "miguel", "de", "la", "frontera", "que", "ser\u00eda", "sede", "de", "su", "propia", "provincia", "la", "cual", "se", "unir\u00eda", "a", "la", "provincia", "de", "san", "salvador", "formando", "hacia", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "san", "salvador", "la", "sede", "de", "las", "autoridades", "de", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "se", "establecer\u00eda", "en", "la", "ya", "entonces", "ciudad", "de", "san", "salvador", "y", "su", "jurisdicci\u00f3n", "abarcar\u00eda", "gran", "parte", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "la", "naci\u00f3n", "salvadore\u00f1a", "con", "excepci\u00f3n", "de", "los", "ahora", "departamentos", "de", "ahuachap\u00e1n", "y", "sonsonate", "que", "conformar\u00edan", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "sonsonate", "a", "partir", "de", "con", "ello", "a", "gran", "parte", "del", "territorio", "se", "le", "comenzar\u00eda", "a", "identificar", "con", "el", "nombre", "de", "provincia", "de", "san", "salvador", "he", "aqu\u00ed", "los", "inicios", "primigenios", "del", "nombre", "de", "esta", "rep\u00fablica", "siglos", "despu\u00e9s", "con", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "en", "am\u00e9rica", "se", "crear\u00edan", "intendencias", "estas", "eran", "entidades", "pol\u00edticoadministrativas", "bien", "delimitadas", "con", "una", "autoridad", "muy", "fortalecida", "la", "antigua", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "san", "salvador", "se", "convertir\u00eda", "en", "la", "intendencia", "de", "san", "salvador", "en", "con", "capital", "en", "la", "ya", "ciudad", "de", "san", "salvador", "la", "creaci\u00f3n", "de", "esta", "intendencia", "ser\u00e1", "muy", "importante", "para", "la", "consolidaci\u00f3n", "futura", "de", "la", "idea", "de", "una", "naci\u00f3n", "salvadore\u00f1a", "ya", "que", "permiti\u00f3", "a", "las", "\u00e9lites", "sansalvadore\u00f1as", "tener", "una", "conciencia", "o", "identidad", "particular", "independiente", "de", "guatemala", "que", "era", "vista", "con", "recelo", "hacia", "en", "el", "territorio", "de", "la", "intendencia", "de", "san", "salvador", "se", "crea", "la", "provincia", "de", "san", "salvador", "qu\u00e9", "contaba", "con", "un", "jefe", "pol\u00edtico", "superior", "y", "una", "diputaci\u00f3n", "provincial", "con", "lo", "que", "tendr\u00eda", "m\u00e1s", "autonom\u00eda", "de", "guatemala", "esto", "fue", "producto", "de", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "r\u00e9gimen", "constitucional", "en", "espa\u00f1a", "el", "cual", "decret\u00f3", "que", "todas", "las", "intendencias", "se", "convertir\u00edan", "en", "provincias", "completamente", "independientes", "de", "cualquier", "otra", "autoridad", "para", "tener", "sus", "propias", "autoridades", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "declarar\u00eda", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "hecho", "que", "ratificaron", "el", "resto", "de", "provincias", "del", "reino", "de", "guatemala", "de", "tal", "suerte", "que", "durante", "toda", "la", "\u00e9poca", "de", "dominio", "espa\u00f1ol", "en", "am\u00e9rica", "a", "gran", "parte", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "el", "salvador", "se", "le", "identificar\u00eda", "con", "el", "nombre", "de", "provincia", "de", "san", "salvador", "pero", "hacia", "finales", "de", "y", "comienzos", "de", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "sonsonate", "que", "entonces", "era", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "guatemala", "decide", "integrarse", "a", "la", "provincia", "de", "san", "salvador", "para", "fundar", "juntos", "el", "estado", "salvadore\u00f1o", "como", "parte", "de", "las", "provincias", "unidas", "del", "centro", "de", "am\u00e9rica", "proclamadas", "el", "de", "julio", "de", "y", "que", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "noviembre", "de", "se", "convertir\u00edan", "en", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centro", "am\u00e9rica", "debido", "a", "esta", "uni\u00f3n", "para", "evitar", "que", "el", "nombre", "sonara", "a", "un", "estado", "encabezado", "por", "la", "ciudad", "de", "san", "salvador", "la", "primera", "asamblea", "constituyente", "del", "naciente", "estado", "decide", "cambiar", "su", "tradicional", "nombre", "es", "as\u00ed", "que", "producto", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "las", "provincias", "de", "sonsonate", "y", "san", "salvador", "el", "nombre", "oficial", "de", "el", "salvador", "fue", "aceptado", "en", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "del", "estado", "promulgada", "el", "de", "junio", "de", "sin", "embargo", "la", "usanza", "de", "hacer", "contracci\u00f3n", "de", "la", "primera", "palabra", "provoc\u00f3", "que", "fuera", "escrito", "como", "estado", "del", "salvador", "incluso", "esa", "misma", "carta", "magna", "estipulaba", "que", "el", "estado", "se", "denominar\u00eda", "estado", "del", "salvador", "art", "el", "estado", "conservar\u00eda", "este", "nombre", "durante", "toda", "la", "existencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centro", "am\u00e9rica", "e", "incluso", "despu\u00e9s", "de", "la", "desintegraci\u00f3n", "de", "esta", "sin", "embargo", "el", "de", "febrero", "de", "el", "salvador", "abandona", "oficialmente", "la", "uni\u00f3n", "pero", "ser\u00e1", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "que", "oficialice", "su", "calidad", "de", "rep\u00fablica", "libre", "soberana", "e", "independiente", "de", "acuerdo", "al", "historiador", "guatemalteco", "alejandro", "marure", "el", "de", "enero", "de", "una", "asamblea", "constituyente", "declar\u00f3", "que", "el", "nombre", "oficial", "del", "estado", "ser\u00eda", "rep\u00fablica", "de", "san", "salvador", "pero", "dicha", "denominaci\u00f3n", "nunca", "fue", "usada", "ni", "por", "la", "misma", "asamblea", "constituyente", "que", "la", "hab\u00eda", "establecido", "hacia", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "por", "medio", "del", "decreto", "legislativo", "del", "de", "junio", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "junio", "de", "fue", "establecido", "definitivamente", "como", "nombre", "oficial", "el", "salvador", "a", "pesar", "del", "precepto", "en", "documentos", "oficiales", "internacionales", "continuaba", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "omitir", "la", "primera", "parte", "del", "nombre", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "gestiones", "del", "subsecretario", "de", "cultura", "jorge", "lard\u00e9", "y", "lar\u00edn", "se", "emiti\u00f3", "el", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "del", "de", "octubre", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "noviembre", "de", "en", "el", "que", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "al", "texto", "del", "de", "junio", "de", "la", "prohibici\u00f3n", "de", "suprimir", "la", "palabra", "el", "cuando", "fuera", "asociado", "a", "las", "palabras", "rep\u00fablica", "o", "estado", "asimismo", "se", "determin\u00f3", "la", "reserva", "del", "derecho", "a", "contestar", "cualquier", "documento", "o", "suscribir", "cualquier", "convenio", "donde", "apareciese", "escrito", "incorrectamente", "el", "nombre", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "as\u00ed", "como", "finalmente", "el", "nombre", "oficial", "de", "este", "pa\u00eds", "centroamericano", "se", "consolida", "como", "rep\u00fablica", "de", "el", "salvador", "de", "acuerdo", "al", "historiador", "pedro", "escalante", "arce", "el", "cambio", "de", "san", "salvador", "a", "estado", "del", "salvador", "se", "realiz\u00f3", "para", "significar", "que", "a", "partir", "de", "la", "formaci\u00f3n", "como", "estado", "abarcar\u00eda", "tanto", "a", "la", "provincia", "de", "san", "salvador", "como", "a", "la", "de", "sonsonate", "que", "desde", "era", "parte", "de", "ella", "historia", "\u00e9poca", "precolombina", "el", "territorio", "salvadore\u00f1o", "forma", "parte", "del", "\u00e1rea", "de", "mesoam\u00e9rica", "y", "se", "encuentra", "ubicado", "en", "una", "regi\u00f3n", "que", "sirvi\u00f3", "de", "paso", "de", "objetos", "e", "ideas", "a", "trav\u00e9s", "del", "tiempo", "las", "primeras", "evidencias", "culturales", "en", "el", "salvador", "se", "remontan", "a", "ocho", "mil", "a\u00f1os", "justamente", "en", "el", "per\u00edodo", "arcaico", "a", "a", "c", "\u00e9poca", "de", "grandes", "migraciones", "a", "diversas", "zonas", "mesoamericanas", "una", "de", "ellas", "en", "la", "costa", "del", "pac\u00edfico", "del", "pa\u00eds", "entre", "el", "per\u00edodo", "precl\u00e1sico", "temprano", "a", "c", "y", "medio", "~", "a", "c", "se", "sentaron", "grupos", "cuya", "cultura", "estaba", "muy", "conectada", "con", "la", "de", "chiapas", "y", "las", "costa", "pac\u00edfica", "de", "guatemala", "y", "probablemente", "era", "hablantes", "de", "protomixezoque", "o", "protozoque", "en", "el", "caso", "del", "\u00e1rea", "de", "chalchuapa", "se", "han", "encontrado", "restos", "de", "antiguos", "asentamientos", "que", "datan", "desde", "el", "precl\u00e1sico", "temprano", "y", "para", "el", "precl\u00e1sico", "medio", "se", "han", "encontrado", "tambi\u00e9n", "sitios", "en", "lugares", "como", "jayaque", "o", "antiguo", "cuscatl\u00e1n", "en", "el", "precl\u00e1sico", "tard\u00edo", "~", "a", "c~", "d", "c", "se", "asentar\u00edan", "grupos", "mayas", "cuya", "lengua", "pertenecer\u00eda", "al", "grupo", "cholano", "el", "mismo", "al", "que", "pertenece", "al", "chort\u00ed", "en", "la", "regi\u00f3n", "occidental", "existiendo", "un", "amplio", "desarrollo", "cultural", "y", "relaciones", "de", "tipo", "ling\u00fc\u00edstica", "escult\u00f3rica", "y", "comercial", "con", "las", "tierras", "altas", "de", "guatemala", "lo", "que", "se", "observa", "en", "la", "cer\u00e1mica", "usulut\u00e1n", "y", "la", "obsidiana", "adem\u00e1s", "las", "tres", "zonas", "del", "pa\u00eds", "occidental", "central", "y", "oriental", "se", "encontraban", "pobladas", "y", "se", "increment\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "mont\u00edculo", "en", "lugares", "como", "quelepa", "atiquizaya", "y", "el", "trapiche", "sin", "embargo", "a", "inicios", "del", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "temprano", "~", "d", "c", "ocurre", "un", "colapso", "que", "provoca", "el", "abandono", "de", "sitios", "del", "precl\u00e1sico", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "nuevos", "como", "tazumal", "mientras", "que", "en", "quelepa", "poblado", "por", "lencas", "hubo", "progreso", "notable", "y", "se", "establecieron", "relaciones", "con", "poblaciones", "de", "tierras", "altas", "y", "del", "sur", "del", "istmo", "en", "alg\u00fan", "momento", "de", "los", "siglos", "iv", "o", "v", "ocurrir\u00eda", "la", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "de", "ilopango", "que", "afectar\u00eda", "a", "las", "poblaciones", "del", "occidente", "y", "centro", "que", "a", "pesar", "de", "ello", "se", "recuperar\u00eda", "r\u00e1pidamente", "una", "de", "las", "localidades", "era", "joya", "de", "cer\u00e9n", "ocupada", "en", "el", "siglo", "vi", "y", "cuyos", "habitantes", "se", "vieron", "afectados", "por", "la", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "caldera", "tambi\u00e9n", "la", "zona", "del", "lago", "de", "g\u00fcija", "fue", "un", "lugar", "de", "intercambio", "importante", "con", "el", "occidente", "de", "honduras", "valle", "de", "motagua", "y", "pet\u00e9n", "por", "otra", "parte", "en", "esa", "\u00e9poca", "se", "establecieron", "los", "cacaoperas", "y", "chorotegas", "en", "la", "regi\u00f3n", "oriental", "en", "el", "per\u00edodo", "cl\u00e1sico", "tard\u00edo", "del", "al", "d", "c", "se", "manifest\u00f3", "un", "desarrollo", "cultural", "evidenciado", "por", "la", "construcci\u00f3n", "de", "complejos", "arquitect\u00f3nicos", "siendo", "los", "m\u00e1s", "representativos", "tazumal", "cara", "sucia", "quelepa", "y", "san", "andr\u00e9s", "en", "el", "per\u00edodo", "poscl\u00e1sico", "es", "caracterizado", "por", "la", "migraci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "n\u00e1huas", "que", "ocuparon", "un", "estimado", "de", "tres", "cuartas", "partes", "del", "territorio", "salvadore\u00f1o", "d\u00e1ndose", "las", "primeras", "migraciones", "en", "el", "poscl\u00e1sico", "temprano", "que", "fundar\u00edan", "sitios", "como", "cihuatan", "o", "ampliar\u00edan", "sitios", "como", "tazumal", "los", "cuales", "ser\u00edan", "abandonados", "al", "final", "de", "ese", "tiempo", "luego", "de", "lo", "cual", "al", "comienzo", "del", "poscl\u00e1sico", "tard\u00edo", "se", "dar\u00edan", "las", "\u00faltimas", "migraciones", "de", "los", "nonoalcapipiles", "en", "esta", "fase", "existi\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "obras", "de", "ingenier\u00eda", "y", "el", "comercio", "a", "larga", "distancia", "por", "otra", "parte", "la", "sociedad", "se", "vio", "marcada", "por", "la", "estratificaci\u00f3n", "el", "dominio", "de", "un", "gobernante", "supremo", "y", "la", "presencia", "de", "\u00f3rdenes", "militares", "el", "n\u00facleo", "ind\u00edgena", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "se\u00f1or\u00edo", "de", "cuscatl\u00e1n", "que", "se", "considera", "el", "modelo", "del", "desarrollo", "local", "en", "este", "per\u00edodo", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "el", "a\u00f1o", "cinco", "nav\u00edos", "espa\u00f1oles", "partieron", "desde", "panam\u00e1", "para", "explorar", "las", "costas", "del", "litoral", "pac\u00edfico", "el", "piloto", "mayor", "era", "andr\u00e9s", "ni\u00f1o", "quien", "bautiz\u00f3", "al", "golfo", "de", "fonseca", "y", "el", "de", "mayo", "desembarc\u00f3", "en", "una", "isla", "a", "la", "que", "llam\u00f3", "petronila", "meanguera", "para", "junio", "de", "el", "conquistador", "pedro", "de", "alvarado", "atraves\u00f3", "el", "r\u00edo", "paz", "con", "tropas", "espa\u00f1olas", "acompa\u00f1adas", "de", "indios", "auxiliares", "e", "inici\u00f3", "el", "sometimiento", "de", "los", "nativos", "en", "el", "actual", "territorio", "salvadore\u00f1o", "los", "colonizadores", "establecieron", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "diversas", "poblaciones", "san", "salvador", "erigida", "en", "pero", "que", "tuvo", "su", "asiento", "definitivo", "en", "san", "miguel", "cuyo", "primer", "asentamiento", "surgi\u00f3", "en", "y", "la", "villa", "de", "la", "trinidad", "sonsonate", "fundada", "en", "todo", "el", "territorio", "comprender\u00eda", "las", "alcald\u00edas", "mayores", "de", "sonsonate", "y", "san", "salvador", "ambas", "parte", "del", "reino", "de", "guatemala", "junto", "a", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "tambi\u00e9n", "se", "desarroll\u00f3", "el", "mestizaje", "el", "proceso", "de", "evangelizaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "la", "ense\u00f1anza", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "y", "el", "arribo", "de", "esclavos", "africanos", "por", "la", "escasez", "de", "oro", "y", "plata", "el", "reino", "no", "ten\u00eda", "la", "preponderancia", "de", "otras", "posesiones", "americanas", "por", "lo", "que", "sustent\u00f3", "su", "econom\u00eda", "en", "la", "agricultura", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "riqueza", "era", "aprovechado", "el", "trabajo", "de", "los", "ind\u00edgenas", "as\u00ed", "como", "la", "apropiaci\u00f3n", "de", "tierra", "adem\u00e1s", "los", "nativos", "reducidos", "a", "pueblos", "de", "indios", "eran", "sujetos", "a", "tributos", "y", "no", "fueron", "raras", "las", "quejas", "por", "abusos", "de", "autoridad", "la", "conquista", "centroamericana", "tuvo", "una", "etapa", "inicial", "de", "extracci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "a", "la", "que", "sigui\u00f3", "la", "dependencia", "de", "un", "producto", "de", "exportaci\u00f3n", "primero", "fue", "el", "cacao", "cuyo", "cultivo", "de", "grandes", "plantaciones", "empez\u00f3", "desde", "en", "la", "provincia", "salvadore\u00f1a", "principalmente", "en", "la", "regi\u00f3n", "sonsonateca", "y", "despu\u00e9s", "el", "tinte", "de", "a\u00f1il", "que", "desde", "era", "de", "gran", "importancia", "para", "la", "econom\u00eda", "del", "reino", "y", "de", "san", "salvador", "especialmente", "ya", "que", "era", "su", "principal", "producto", "de", "exportaci\u00f3n", "en", "contraste", "su", "proceso", "de", "elaboraci\u00f3n", "perjudicaba", "la", "salud", "de", "los", "obreros", "ind\u00edgenas", "lo", "que", "provoc\u00f3", "la", "incorporaci\u00f3n", "de", "la", "mano", "de", "obra", "de", "africanos", "esclavizados", "a", "estos", "art\u00edculos", "se", "a\u00f1ad\u00edan", "el", "hierro", "de", "metap\u00e1n", "y", "tambi\u00e9n", "el", "denominado", "b\u00e1lsamo", "del", "per\u00fa", "cuya", "exportaci\u00f3n", "como", "sucedi\u00f3", "con", "el", "a\u00f1il", "perdur\u00f3", "una", "vez", "terminado", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "sin", "embargo", "en", "este", "per\u00edodo", "existieron", "factores", "que", "menoscababan", "el", "dinamismo", "de", "la", "econom\u00eda", "tales", "como", "la", "merma", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "por", "enfermedades", "el", "abuso", "de", "los", "recursos", "naturales", "resultando", "en", "cosechas", "d\u00e9biles", "recesiones", "provocadas", "por", "las", "guerras", "en", "las", "que", "se", "enfrascaba", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "p\u00e9simas", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "plagas", "de", "chapul\u00edn", "y", "el", "dominio", "del", "comercio", "en", "la", "regi\u00f3n", "por", "los", "ricos", "comerciantes", "afincados", "en", "la", "ciudad", "de", "guatemala", "entre", "otros", "para", "en", "virtud", "de", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "se", "instituy\u00f3", "la", "intendencia", "de", "san", "salvador", "la", "independencia", "y", "la", "rep\u00fablica", "federal", "desde", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xix", "en", "las", "posesiones", "americanas", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "comenzaban", "a", "surgir", "movimientos", "con", "inquietudes", "independentistas", "san", "salvador", "no", "era", "ajena", "a", "los", "sucesos", "ya", "que", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "era", "desfavorable", "para", "los", "habitantes", "de", "la", "provincia", "la", "\u00e9lite", "local", "conformada", "por", "criollos", "y", "religiosos", "deseaban", "lograr", "la", "autonom\u00eda", "y", "sacudirse", "el", "dominio", "de", "la", "aristocracia", "guatemalteca", "por", "lo", "que", "el", "de", "noviembre", "de", "estall\u00f3", "una", "sublevaci\u00f3n", "en", "contra", "de", "las", "autoridades", "europeas", "la", "revuelta", "que", "fue", "la", "primera", "en", "el", "reino", "no", "hall\u00f3", "respaldo", "en", "las", "autoridades", "de", "las", "dem\u00e1s", "poblaciones", "por", "lo", "que", "termin\u00f3", "en", "fracaso", "sin", "embargo", "otro", "alzamiento", "tendr\u00eda", "lugar", "en", "el", "gobierno", "de", "la", "capitan\u00eda", "logr\u00f3", "mantener", "el", "control", "sobre", "los", "amotinados", "hasta", "el", "a\u00f1o", "cuando", "en", "la", "regi\u00f3n", "se", "conoci\u00f3", "la", "firma", "del", "plan", "de", "iguala", "en", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "ciudad", "real", "que", "motiv\u00f3", "a", "los", "independentistas", "a", "presionar", "al", "jefe", "pol\u00edtico", "gabino", "ga\u00ednza", "para", "que", "convocase", "a", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "y", "firmar", "el", "acta", "de", "independencia", "que", "tuvo", "lugar", "el", "de", "septiembre", "sin", "embargo", "y", "a", "pesar", "de", "que", "en", "dicha", "acta", "se", "estipulaba", "la", "convocatoria", "a", "un", "congreso", "para", "decidir", "el", "gobierno", "de", "las", "provincias", "las", "autoridades", "guatemaltecas", "y", "adeptos", "al", "plan", "de", "iguala", "dispusieron", "la", "anexi\u00f3n", "al", "imperio", "mexicano", "el", "de", "enero", "de", "la", "facci\u00f3n", "salvadore\u00f1a", "se", "opuso", "a", "la", "decisi\u00f3n", "por", "sus", "ideas", "republicanas", "pero", "no", "pudo", "impedir", "que", "san", "salvador", "acabara", "anexada", "al", "imperio", "aunque", "por", "breve", "tiempo", "ya", "que", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "abdicar\u00eda", "del", "trono", "el", "de", "julio", "de", "se", "proclam\u00f3", "la", "independencia", "absoluta", "de", "las", "antiguas", "provincias", "del", "reino", "de", "guatemala", "que", "pasaron", "a", "llamarse", "provincias", "unidas", "del", "centro", "de", "am\u00e9rica", "y", "cuya", "asamblea", "constituyente", "era", "presidida", "por", "jos\u00e9", "mat\u00edas", "delgado", "a", "finales", "de", "ese", "a\u00f1o", "y", "principios", "de", "la", "alcald\u00eda", "mayor", "de", "sonsonate", "y", "posteriormente", "la", "localidad", "de", "ahuachap\u00e1n", "se", "anexaron", "a", "la", "provincia", "salvadore\u00f1a", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centro", "am\u00e9rica", "se", "constituy\u00f3", "el", "d\u00eda", "de", "noviembre", "de", "y", "el", "estado", "del", "salvador", "era", "uno", "de", "sus", "cinco", "estados", "no", "obstante", "el", "de", "junio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "los", "salvadore\u00f1os", "se", "hab\u00edan", "apresurado", "a", "emitir", "su", "propia", "constituci\u00f3n", "para", "contrarrestar", "cualquier", "acechanza", "del", "centralismo", "guatemalteco", "a", "pesar", "del", "r\u00e9gimen", "federal", "en", "el", "territorio", "a\u00fan", "prevalec\u00eda", "la", "vieja", "rivalidad", "entre", "los", "provincianos", "que", "deseaban", "mantener", "la", "autonom\u00eda", "ante", "el", "mismo", "poder", "federal", "y", "los", "conservadores", "guatemaltecos", "que", "pretend\u00edan", "conservar", "su", "hegemon\u00eda", "en", "la", "regi\u00f3n", "tal", "antagonismo", "sumado", "a", "la", "econom\u00eda", "precaria", "deficientes", "sistemas", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "una", "fuerza", "armada", "fr\u00e1gil", "dificult\u00f3", "la", "existencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "hasta", "provocar", "dos", "guerras", "civiles", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "tambi\u00e9n", "en", "el", "salvador", "ocurri\u00f3", "un", "levantamiento", "ind\u00edgena", "acaudillado", "por", "anastasio", "aquino", "con", "el", "\u00e9xodo", "de", "francisco", "moraz\u00e1n", "en", "presidente", "centroamericano", "que", "ten\u00eda", "simpatizantes", "en", "el", "salvador", "y", "quien", "se", "esforz\u00f3", "en", "implantar", "medidas", "liberales", "extremas", "en", "la", "naci\u00f3n", "acab\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "federal", "el", "de", "febrero", "de", "el", "salvador", "se", "proclam\u00f3", "como", "estado", "soberano", "e", "independiente", "la", "rep\u00fablica", "cafetalera", "luego", "de", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "uni\u00f3n", "se", "sucedi\u00f3", "un", "per\u00edodo", "de", "pugnas", "entre", "liberales", "y", "conservadores", "que", "se", "prolong\u00f3", "hasta", "en", "este", "per\u00edodo", "decay\u00f3", "el", "cultivo", "del", "a\u00f1il", "y", "se", "introdujo", "el", "del", "caf\u00e9", "el", "cual", "fue", "fomentado", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "de", "eugenio", "aguilar", "e", "intensificado", "en", "la", "del", "capit\u00e1n", "general", "gerardo", "barrios", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "el", "salvador", "pas\u00f3", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "discordia", "interna", "en", "santiago", "gonzales", "tom\u00f3", "el", "poder", "mediante", "un", "golpe", "militar", "el", "general", "francisco", "men\u00e9ndez", "hizo", "lo", "mismo", "en", "carlos", "ezeta", "en", "y", "el", "general", "rafael", "antonio", "guti\u00e9rrez", "en", "sin", "embargo", "estos", "cambios", "en", "el", "poder", "se", "libraron", "entre", "redes", "de", "terratenientes", "rivales", "barones", "del", "caf\u00e9", "y", "pol\u00edticos", "bajo", "su", "patrocinio", "en", "lugar", "de", "entre", "las", "fuerzas", "militares", "oficiales", "y", "gubernamentales", "entre", "y", "se", "sucedieron", "los", "gobiernos", "liberales", "que", "favorecieron", "los", "intereses", "de", "la", "naciente", "\u00e9lite", "ligada", "al", "cultivo", "del", "caf\u00e9", "en", "y", "durante", "la", "presidencia", "de", "rafael", "zald\u00edvar", "la", "asamblea", "legislativa", "decret\u00f3", "sendas", "leyes", "de", "abolici\u00f3n", "de", "las", "tierras", "comunales", "y", "ejidales", "que", "fueron", "vendidas", "a", "particulares", "lo", "que", "provoc\u00f3", "un", "cambio", "brusco", "en", "la", "tenencia", "de", "la", "tierra", "con", "la", "ley", "de", "extinci\u00f3n", "de", "comunidades", "aprobada", "mediante", "decreto", "legislativo", "del", "de", "febrero", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "febrero", "de", "se", "argumentaba", "que", "la", "divisi\u00f3n", "de", "los", "terrenos", "pose\u00eddos", "por", "comunidades", "impide", "el", "desarrollo", "de", "la", "agricultura", "entorpece", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "la", "riqueza", "y", "debilita", "los", "lazos", "de", "la", "familia", "y", "la", "independencia", "del", "individuo", "y", "que", "tal", "estado", "de", "cosas", "debe", "cesar", "cuanto", "antes", "como", "contrario", "\u00e1", "los", "principios", "econ\u00f3micos", "pol\u00edticos", "y", "sociales", "que", "la", "rep\u00fablica", "ha", "aceptado", "y", "por", "su", "parte", "con", "la", "ley", "de", "extinci\u00f3n", "de", "ejidos", "aprobada", "mediante", "decreto", "legislativo", "del", "de", "marzo", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "marzo", "de", "se", "sosten\u00eda", "que", "uno", "de", "los", "mayores", "obst\u00e1culos", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "agricultura", "es", "el", "sistema", "ejidal", "por", "cuanto", "anula", "los", "beneficios", "de", "la", "propiedad", "en", "la", "mayor", "y", "m\u00e1s", "importante", "parte", "de", "los", "terrenos", "de", "la", "rep\u00fablica", "que", "se", "hayan", "destinados", "\u00e1", "cultivos", "de", "\u00ednfimo", "valor", "o", "abandonados", "del", "todo", "por", "lo", "precario", "del", "derecho", "de", "sus", "poseedores", "manteniendo", "\u00e1", "estos", "en", "el", "aislamiento", "y", "la", "apat\u00eda", "\u00e9", "insensibles", "\u00e1", "toda", "mejora", "y", "que", "aunque", "el", "dominio", "directo", "de", "dichos", "terrenos", "corresponde", "\u00e1", "la", "naci\u00f3n", "por", "las", "leyes", "preexistentes", "no", "es", "justo", "privar", "de", "su", "uso", "y", "goce", "\u00e1", "las", "municipalidades", "sin", "una", "previa", "indemnizaci\u00f3n", "en", "esta", "parte", "de", "la", "historia", "viene", "un", "gran", "progreso", "para", "consolidar", "un", "estadonaci\u00f3n", "cafetalero", "se", "invierte", "en", "infraestructura", "en", "construyeron", "v\u00edas", "ferroviarias", "para", "articular", "las", "zonas", "cafetaleras", "con", "el", "puerto", "de", "acajutla", "para", "tener", "una", "r\u00e1pida", "comunicaci\u00f3n", "entre", "la", "zona", "oeste", "con", "el", "este", "del", "pa\u00eds", "se", "construy\u00f3", "sobre", "el", "r\u00edo", "lempa", "el", "puente", "de", "oro", "los", "financiamientos", "y", "las", "inversiones", "norteamericanas", "fueron", "desplazando", "a", "los", "ingleses", "la", "alianza", "con", "la", "oligarqu\u00eda", "y", "con", "la", "burgues\u00eda", "agr\u00edcola", "fue", "la", "pol\u00edtica", "que", "los", "estados", "unidos", "siguieron", "para", "expandir", "su", "dominio", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "en", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e9todo", "a", "la", "vez", "para", "desplazar", "al", "capital", "ingl\u00e9s", "a", "partir", "de", "con", "la", "llegada", "al", "poder", "del", "general", "tom\u00e1s", "regalado", "y", "hasta", "se", "sucedieron", "una", "serie", "de", "gobiernos", "estables", "la", "presidencia", "qued\u00f3", "en", "manos", "de", "los", "grandes", "terratenientes", "cafetaleros", "la", "\u00e9lite", "econ\u00f3mica", "gobern\u00f3", "el", "pa\u00eds", "pas\u00e1ndose", "la", "presidencia", "en", "forma", "directa", "a", "este", "per\u00edodo", "hist\u00f3rico", "se", "le", "conoce", "como", "la", "\"rep\u00fablica", "cafetalera\"", "manuel", "enrique", "araujo", "presidente", "entre", "y", "cre\u00f3", "la", "guardia", "nacional", "y", "tom\u00f3", "una", "serie", "de", "medidas", "para", "aumentar", "la", "presencia", "del", "estado", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "la", "bandera", "y", "el", "escudo", "actuales", "del", "pa\u00eds", "fueron", "adoptados", "en", "durante", "la", "presidencia", "de", "araujo", "quien", "fue", "asesinado", "en", "febrero", "de", "despu\u00e9s", "del", "asesinato", "de", "araujo", "la", "poderosa", "familia", "de", "los", "mel\u00e9ndezqui\u00f1onez", "gobern\u00f3", "el", "pa\u00eds", "hasta", "ellos", "eran", "miembros", "de", "la", "\u00e9lite", "econ\u00f3mica", "conocida", "como", "las", "familias", "n\u00famero", "que", "es", "evidentemente", "simb\u00f3lico", "por", "los", "catorce", "departamentos", "u", "oligarqu\u00eda", "criolla", "por", "ser", "descendientes", "directos", "de", "espa\u00f1oles", "nacidos", "en", "el", "pa\u00eds", "adem\u00e1s", "de", "estas", "familias", "estaban", "tambi\u00e9n", "los", "due\u00f1as", "los", "araujo", "los", "orellana", "los", "\u00e1lvarez", "mezaayau", "los", "qui\u00f1ones", "los", "molina", "los", "regalado", "y", "los", "men\u00e9ndez", "castro", "al", "final", "del", "per\u00edodo", "asignaron", "a", "p\u00edo", "romero", "bosque", "a", "la", "presidencia", "pero", "este", "organiz\u00f3", "elecciones", "consideradas", "libres", "que", "fueron", "ganadas", "por", "el", "partido", "laborista", "de", "arturo", "araujo", "el", "partido", "laborista", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "de", "estudiantes", "obreros", "y", "del", "partido", "comunista", "salvadore\u00f1o", "pcs", "que", "hab\u00eda", "sido", "fundado", "en", "por", "un", "grupo", "de", "militantes", "entre", "los", "que", "se", "encontraba", "agust\u00edn", "farabundo", "mart\u00ed", "araujo", "instaur\u00f3", "un", "r\u00e9gimen", "de", "libertades", "civiles", "y", "permiti\u00f3", "la", "inscripci\u00f3n", "del", "pcs", "como", "partido", "pol\u00edtico", "legal", "\u00e9poca", "del", "autoritarismo", "militar", "en", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "entr\u00f3", "en", "crisis", "como", "consecuencia", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "los", "precios", "del", "caf\u00e9", "en", "el", "mercado", "internacional", "en", "el", "general", "maximiliano", "hern\u00e1ndez", "mart\u00ednez", "lleg\u00f3", "al", "poder", "tras", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "el", "presidente", "civil", "arturo", "araujo", "mart\u00ednez", "estableci\u00f3", "un", "gobierno", "ultraconservador", "y", "autoritario", "en", "enero", "de", "acontecer\u00eda", "el", "levantamiento", "campesino", "en", "los", "departamentos", "de", "ahuachap\u00e1n", "y", "sonsonate", "que", "ser\u00eda", "r\u00e1pidamente", "controlado", "por", "el", "gobierno", "tras", "la", "derrota", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "el", "general", "mart\u00ednez", "reprimi\u00f3", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "dicho", "levantamiento", "en", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "acusandoles", "de", "comunistas", "lo", "que", "result\u00f3", "en", "muerte", "de", "miles", "de", "personas", "entre", "ellas", "el", "dirigente", "ind\u00edgena", "feliciano", "ama", "los", "historiadores", "todav\u00eda", "debaten", "la", "influencia", "de", "los", "miembros", "del", "partido", "comunista", "salvadore\u00f1o", "en", "la", "insurrecci\u00f3n", "y", "del", "dirigente", "comunista", "agust\u00edn", "farabundo", "mart\u00ed", "el", "n\u00famero", "de", "v\u00edctimas", "mortales", "de", "estos", "hechos", "a\u00fan", "se", "debate", "las", "cifras", "de", "muertos", "seg\u00fan", "los", "autores", "van", "desde", "hasta", "personas", "pero", "la", "cantidad", "exacta", "todav\u00eda", "es", "desconocida", "entre", "ellos", "ind\u00edgenas", "y", "campesinos", "seg\u00fan", "estudios", "del", "mupi", "se", "mataron", "entre", "el", "y", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "el", "salvador", "en", "su", "momento", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "fue", "la", "m\u00e1s", "afectada", "ya", "que", "les", "quitaron", "su", "tierras", "y", "les", "proh\u00edbieron", "su", "idioma", "su", "cultura", "ocasionando", "la", "reducci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "y", "de", "los", "hablantes", "del", "n\u00e1huat", "y", "de", "todos", "los", "idiomas", "ind\u00edgenas", "hablados", "en", "el", "pa\u00eds", "siendo", "considerado", "el", "mayor", "etnocidio", "de", "la", "historia", "contempor\u00e1nea", "de", "el", "salvador", "el", "general", "mart\u00ednez", "fue", "depuesto", "por", "una", "huelga", "general", "en", "llamada", "huelga", "de", "los", "brazos", "ca\u00eddos", "pero", "su", "gobierno", "marc\u00f3", "el", "inicio", "de", "una", "serie", "de", "gobiernos", "militares", "autoritarios", "sucesivos", "que", "finalizar\u00edan", "en", "con", "un", "golpe", "de", "estado", "al", "general", "carlos", "humberto", "romero", "del", "pcn", "y", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "junta", "revolucionaria", "de", "gobierno", "en", "se", "eligi\u00f3", "una", "asamblea", "constituyente", "a", "la", "que", "la", "junta", "entreg\u00f3", "el", "poder", "posteriormente", "se", "celebraron", "en", "las", "primeras", "elecciones", "presidenciales", "de", "la", "era", "democr\u00e1tica", "en", "tema", "econ\u00f3mico", "el", "salvador", "logr\u00f3", "estabilidad", "y", "reconocimiento", "en", "los", "a\u00f1os", "cuando", "lleg\u00f3", "a", "ser", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "industrializado", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "el", "tercer", "mayor", "exportador", "de", "caf\u00e9", "del", "mundo", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "principalmente", "estadounidense", "hizo", "que", "el", "salvador", "fuera", "una", "promesa", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "verde", "debido", "a", "la", "agroindustria", "national", "geographic", "situ\u00f3", "a", "el", "salvador", "entre", "los", "mejores", "pa\u00edses", "para", "vivir", "en", "la", "\u00e9poca", "adem\u00e1s", "era", "el", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "turistas", "recib\u00eda", "en", "am\u00e9rica", "central", "no", "obstante", "la", "\u00e9poca", "vivi\u00f3", "mucha", "desigualdad", "social", "y", "autoritarismo", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "contra", "honduras", "la", "situaci\u00f3n", "en", "el", "salvador", "se", "agudiz\u00f3", "profundamente", "en", "se", "produjo", "una", "breve", "guerra", "con", "honduras", "cuyo", "nombre", "formal", "seg\u00fan", "el", "gobierno", "del", "presidente", "fidel", "s\u00e1nchez", "hern\u00e1ndez", "fue", "la", "guerra", "de", "la", "leg\u00edtima", "defensa", "pero", "lleg\u00f3", "a", "ser", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "la", "guerra", "de", "las", "horas", "o", "equivocadamente", "como", "la", "guerra", "del", "f\u00fatbol", "la", "raz\u00f3n", "del", "conflicto", "armado", "radic\u00f3", "en", "una", "iniciativa", "de", "las", "autoridades", "de", "honduras", "de", "llevar", "a", "cabo", "una", "reforma", "agraria", "dentro", "de", "sus", "fronteras", "tal", "distribuci\u00f3n", "de", "tierras", "favorec\u00eda", "solamente", "a", "hondure\u00f1os", "de", "tal", "modo", "lo", "miles", "de", "salvadore\u00f1os", "radicados", "en", "honduras", "se", "vieron", "obligados", "a", "volver", "a", "su", "pa\u00eds", "luego", "de", "haber", "sido", "expropiados", "de", "sus", "tierras", "en", "respuesta", "a", "esta", "situaci\u00f3n", "el", "salvador", "declar\u00f3", "la", "guerra", "a", "honduras", "guerra", "civil", "el", "ambiente", "de", "violencia", "pol\u00edtica", "que", "se", "hab\u00eda", "vivido", "la", "d\u00e9cada", "anterior", "contribuy\u00f3", "enormemente", "a", "la", "guerra", "civil", "que", "durar\u00eda", "a\u00f1os", "fue", "un", "conflicto", "que", "militarmente", "se", "defini\u00f3", "como", "una", "guerra", "de", "baja", "intensidad", "o", "guerra", "popular", "prolongada", "como", "la", "denominaban", "las", "fuerzas", "guerrilleras", "del", "fmln", "y", "que", "cost\u00f3", "la", "vida", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "entre", "muertos", "y", "desaparecidos", "algunos", "factores", "que", "contribuyeron", "a", "la", "guerra", "fueron", "la", "ca\u00edda", "internacional", "del", "precio", "del", "caf\u00e9", "los", "constantes", "fraudes", "electorales", "y", "el", "descontento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "por", "la", "forma", "de", "gobernar", "de", "los", "militares", "entre", "algunos", "sucesos", "que", "encendieron", "los", "\u00e1nimos", "durante", "el", "conflicto", "armado", "destacan", "los", "asesinatos", "del", "arzobispo", "de", "san", "salvador", "\u00f3scar", "arnulfo", "romero", "y", "fray", "cosme", "spessotto", "zamuner", "ambos", "en", "el", "ambiente", "turbulento", "finaliz\u00f3", "en", "cuando", "los", "combatientes", "del", "frente", "farabundo", "mart\u00ed", "para", "la", "liberaci\u00f3n", "nacional", "fmln", "formado", "por", "cinco", "agrupaciones", "de", "izquierda", "y", "el", "gobierno", "de", "derecha", "del", "entonces", "presidente", "alfredo", "cristiani", "de", "alianza", "republicana", "nacionalista", "arena", "firmaron", "los", "acuerdos", "de", "paz", "el", "de", "enero", "de", "en", "chapultepec", "m\u00e9xico", "que", "aseguraron", "reformas", "pol\u00edticas", "y", "militares", "pero", "no", "profundizaron", "en", "el", "aspecto", "social", "\u00e9poca", "de", "posguerra", "civil", "e", "inicio", "del", "bipartidismo", "san", "salvador", "la", "capital", "es", "conocida", "por", "los", "muchos", "sismos", "que", "ocurren", "por", "lo", "cual", "se", "le", "ha", "llamado", "popularmente", "valle", "de", "las", "hamacas", "desde", "tiempos", "de", "la", "colonia", "el", "de", "octubre", "de", "un", "terremoto", "de", "grados", "de", "intensidad", "en", "la", "escala", "richter", "de", "segundos", "de", "duraci\u00f3n", "y", "muy", "superficial", "destruy\u00f3", "gran", "parte", "de", "la", "ciudad", "de", "san", "salvador", "con", "un", "total", "de", "fallecidos", "y", "damnificados", "el", "de", "enero", "de", "otro", "terremoto", "este", "de", "a", "grados", "en", "la", "escala", "richter", "caus\u00f3", "gran", "destrucci\u00f3n", "a", "lo", "largo", "y", "ancho", "del", "pa\u00eds", "una", "de", "las", "tragedias", "humanas", "que", "sucedi\u00f3", "como", "consecuencia", "del", "sismo", "fue", "un", "desprendimiento", "de", "tierra", "en", "la", "llamada", "cordillera", "del", "b\u00e1lsamo", "en", "la", "ciudad", "de", "santa", "tecla", "la", "libertad", "que", "provoc\u00f3", "el", "fallecimiento", "de", "personas", "y", "en", "total", "el", "terremoto", "mat\u00f3", "a", "personas", "y", "dej\u00f3", "tambi\u00e9n", "a", "varios", "miles", "sin", "hogar", "el", "de", "febrero", "de", "exactamente", "un", "mes", "despu\u00e9s", "otro", "terremoto", "de", "grados", "en", "la", "escala", "richter", "mat\u00f3", "a", "personas", "dejando", "sin", "sus", "casas", "a", "cientos", "de", "familias", "especialmente", "en", "el", "interior", "de", "la", "rep\u00fablica", "donde", "viven", "los", "estratos", "m\u00e1s", "pobres", "de", "la", "sociedad", "el", "de", "octubre", "de", "un", "terremoto", "de", "grados", "en", "la", "escala", "richter", "ocurri\u00f3", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "conmemoraci\u00f3n", "del", "terremoto", "de", "a", "pesar", "de", "su", "magnitud", "y", "que", "se", "prolong\u00f3", "por", "casi", "un", "minuto", "los", "da\u00f1os", "fueron", "leves", "y", "mat\u00f3", "a", "una", "persona", "las", "elecciones", "presidenciales", "celebradas", "el", "de", "marzo", "de", "dieron", "como", "ganador", "al", "periodista", "mauricio", "funes", "del", "partido", "de", "izquierda", "fmln", "siendo", "el", "primer", "gobierno", "de", "izquierda", "en", "la", "historia", "del", "pa\u00eds", "posteriormente", "en", "los", "comicios", "del", "de", "marzo", "de", "el", "fmln", "vence", "nuevamente", "a", "arena", "y", "es", "electo", "como", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "salvador", "s\u00e1nchez", "cer\u00e9n", "un", "excomandante", "de", "las", "fuerzas", "populares", "de", "liberaci\u00f3n", "farabundo", "mart\u00ed", "fpl", "organizaci\u00f3n", "integrante", "del", "ahora", "partido", "pol\u00edtico", "fmln", "junto", "con", "\u00f3scar", "ortiz", "como", "vicepresidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "fin", "del", "bipartidismo", "el", "de", "febrero", "de", "el", "pol\u00edtico", "empresario", "y", "exalcalde", "fmln", "de", "san", "salvador", "nayib", "bukele", "del", "partido", "gran", "alianza", "por", "la", "unidad", "nacional", "gana", "y", "en", "alianza", "con", "nuevas", "ideas", "gan\u00f3", "las", "elecci\u00f3n", "presidencial", "en", "primera", "vuelta", "junto", "con", "el", "tambi\u00e9n", "pol\u00edtico", "f\u00e9lix", "ulloa", "para", "el", "per\u00edodo", "presidencial", "que", "comenz\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "y", "concluir\u00e1", "el", "de", "junio", "de", "la", "victoria", "de", "gana", "en", "las", "elecciones", "rompi\u00f3", "con", "el", "bipartidismo", "en", "la", "alternancia", "en", "el", "poder", "entre", "arena", "y", "fmln", "que", "gobernaron", "en", "los", "\u00faltimos", "treinta", "a\u00f1os", "la", "pandemia", "de", "covid", "que", "se", "inici\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "extendi\u00f3", "a", "el", "salvador", "el", "de", "marzo", "de", "y", "afect\u00f3", "a", "la", "pol\u00edtica", "salvadore\u00f1a", "ya", "que", "se", "produjeron", "algunos", "desacuerdos", "entre", "los", "tres", "poderes", "del", "estado", "referentes", "a", "algunas", "decisiones", "tomadas", "por", "bukele", "durante", "la", "emergencia", "sanitaria", "esto", "provoc\u00f3", "que", "con", "las", "elecciones", "parlamentarias", "de", "febrero", "de", "el", "partido", "nuevas", "ideas", "ganara", "el", "de", "concejos", "municipales", "y", "el", "de", "los", "diputados", "elegidos", "para", "la", "asamblea", "legislativa", "debido", "al", "descontento", "popular", "hacia", "los", "funcionarios", "elegidos", "en", "las", "elecciones", "parlamentarias", "de", "que", "pertenec\u00edan", "a", "los", "partidos", "arena", "y", "fmln", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "a\u00f1o", "dispone", "que", "el", "salvador", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "pluralista", "que", "se", "expresa", "por", "medio", "de", "sus", "partidos", "pol\u00edticos", "los", "cuales", "son", "los", "\u00fanicos", "instrumentos", "para", "la", "representaci\u00f3n", "del", "pueblo", "para", "su", "administraci\u00f3n", "pol\u00edtica", "el", "territorio", "se", "divide", "en", "departamentos", "y", "en", "cada", "uno", "de", "ellos", "existe", "un", "gobernador", "elegido", "por", "el", "poder", "ejecutivo", "dichos", "funcionarios", "ejercen", "labores", "administrativas", "cuya", "funci\u00f3n", "principal", "es", "la", "de", "servir", "de", "enlace", "entre", "la", "presidencia", "y", "los", "gobiernos", "locales", "de", "cada", "departamento", "as\u00ed", "como", "atender", "las", "necesidades", "de", "las", "comunidades", "en", "coordinaci\u00f3n", "con", "la", "direcci\u00f3n", "de", "protecci\u00f3n", "civil", "del", "ministerio", "de", "gobernaci\u00f3n", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "legalmente", "inscritos", "en", "el", "tribunal", "supremo", "electoral", "son", "los", "siguientes", "en", "orden", "alfab\u00e9tico", "en", "el", "salvador", "para", "el", "gobierno", "local", "los", "departamentos", "se", "dividen", "en", "municipios", "que", "son", "aut\u00f3nomos", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "t\u00e9cnico", "y", "administrativo", "aunque", "est\u00e1n", "obligados", "a", "colaborar", "con", "otras", "instituciones", "p\u00fablicas", "en", "los", "planes", "de", "desarrollo", "nacional", "y", "regional", "seguridad", "social", "el", "instituto", "salvadore\u00f1o", "del", "seguro", "social", "isss", "y", "el", "instituto", "salvadore\u00f1o", "de", "bienestar", "magisterial", "isbm", "son", "miembros", "activos", "de", "la", "conferencia", "interamericana", "de", "seguridad", "social", "ciss", "\u00f3rganos", "fundamentales", "de", "acuerdo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "en", "el", "salvador", "existen", "tres", "\u00f3rganos", "fundamentales", "el", "legislativo", "el", "ejecutivo", "y", "el", "judicial", "\u00f3rgano", "legislativo", "es", "un", "cuerpo", "colegiado", "conformado", "por", "ochenta", "y", "cuatro", "diputados", "al", "que", "le", "corresponde", "fundamentalmente", "la", "funci\u00f3n", "de", "legislar", "sus", "miembros", "se", "renuevan", "cada", "tres", "a\u00f1os", "y", "pueden", "ser", "reelegidos", "las", "resoluciones", "del", "\u00f3rgano", "legislativo", "o", "asamblea", "legislativa", "requieren", "del", "voto", "favorable", "de", "la", "mitad", "m\u00e1s", "uno", "de", "los", "diputados", "salvo", "los", "casos", "espec\u00edficos", "dictados", "en", "la", "constituci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "puede", "formar", "comisiones", "especiales", "para", "investigar", "asuntos", "de", "inter\u00e9s", "nacional", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "el", "\u00f3rgano", "ejecutivo", "se", "encuentra", "conformado", "por", "el", "presidente", "y", "vicepresidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "los", "ministros", "y", "viceministros", "junto", "a", "sus", "funcionarios", "dependientes", "el", "per\u00edodo", "presidencial", "es", "de", "cinco", "a\u00f1os", "el", "presidente", "es", "tambi\u00e9n", "el", "comandante", "general", "de", "la", "fuerza", "armada", "instituci\u00f3n", "encargada", "de", "la", "defensa", "nacional", "la", "seguridad", "p\u00fablica", "se", "encuentra", "a", "cargo", "de", "la", "polic\u00eda", "nacional", "civil", "tambi\u00e9n", "existe", "un", "consejo", "de", "ministros", "\u00f3rgano", "judicial", "la", "potestad", "de", "juzgar", "y", "hacer", "ejecutar", "lo", "juzgado", "corresponde", "al", "\u00f3rgano", "judicial", "el", "cual", "est\u00e1", "compuesto", "por", "la", "corte", "suprema", "de", "justicia", "las", "c\u00e1maras", "de", "segunda", "instancia", "y", "los", "dem\u00e1s", "tribunales", "que", "disponen", "las", "leyes", "del", "pa\u00eds", "en", "las", "materias", "que", "les", "corresponden", "tambi\u00e9n", "existe", "un", "consejo", "nacional", "de", "la", "judicatura", "una", "entidad", "independiente", "en", "sus", "funciones", "que", "contribuye", "a", "la", "eficiencia", "de", "la", "carrera", "judicial", "ministerio", "p\u00fablico", "el", "ministerio", "p\u00fablico", "de", "el", "salvador", "lo", "conforman", "la", "fiscal\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "encargada", "de", "defender", "y", "representar", "los", "intereses", "del", "estado", "as\u00ed", "como", "la", "competencia", "de", "investigar", "y", "promover", "la", "acci\u00f3n", "penal", "ante", "el", "cometimiento", "de", "un", "hecho", "delictivo", "la", "procuradur\u00eda", "para", "la", "defensa", "de", "los", "derechos", "humanos", "surgida", "en", "virtud", "de", "las", "reformas", "constitucionales", "como", "consecuencia", "de", "los", "acuerdos", "de", "paz", "de", "chapultepec", "y", "la", "procuradur\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "que", "vela", "por", "la", "defensa", "de", "la", "familia", "de", "las", "personas", "e", "intereses", "de", "los", "menores", "de", "edad", "entre", "otras", "facultades", "tribunal", "supremo", "electoral", "el", "tribunal", "supremo", "electoral", "es", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "en", "materia", "de", "elecciones", "est\u00e1", "compuesto", "por", "cinco", "magistrados", "elegidos", "por", "la", "asamblea", "legislativa", "y", "duran", "cinco", "a\u00f1os", "en", "sus", "funciones", "al", "organismo", "le", "corresponde", "convocar", "organizar", "dirigir", "y", "vigilar", "los", "procesos", "electorales", "relacionados", "con", "la", "elecci\u00f3n", "del", "presidente", "y", "vicepresidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "diputados", "al", "parlamento", "centroamericano", "diputados", "a", "la", "asamblea", "legislativa", "y", "miembros", "de", "los", "concejos", "municipales", "corte", "de", "cuentas", "la", "corte", "de", "cuentas", "de", "el", "salvador", "es", "el", "ente", "al", "que", "corresponde", "la", "fiscalizaci\u00f3n", "de", "la", "hacienda", "p\u00fablica", "en", "general", "y", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "presupuesto", "en", "particular", "por", "lo", "que", "se", "considera", "el", "organismo", "rector", "del", "sistema", "nacional", "de", "control", "y", "auditor\u00eda", "de", "la", "gesti\u00f3n", "p\u00fablica", "las", "acciones", "de", "control", "consisten", "en", "auditor\u00edas", "financieras", "auditor\u00edas", "operacionales", "y", "ex\u00e1menes", "especiales", "derechos", "humanos", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "el", "salvador", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "amnist\u00eda", "internacional", "ha", "llamado", "la", "atenci\u00f3n", "sobre", "detenciones", "de", "agentes", "de", "polic\u00eda", "por", "asesinatos", "ileg\u00edtimos", "tambi\u00e9n", "ha", "informado", "sobre", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "ni\u00f1os", "la", "falta", "de", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "para", "investigar", "y", "enjuiciar", "adecuadamente", "los", "delitos", "contra", "las", "mujeres", "y", "la", "ilegalizaci\u00f3n", "de", "sindicatos", "el", "aborto", "est\u00e1", "prohibido", "desde", "por", "una", "reforma", "al", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "sin", "excepciones", "por", "violaci\u00f3n", "incesto", "o", "riesgo", "de", "muerte", "materna", "como", "resultado", "mujeres", "han", "sido", "encarceladas", "en", "las", "\u00faltimas", "dos", "d\u00e9cadas", "algunas", "por", "hasta", "treinta", "a\u00f1os", "en", "el", "estado", "salvadore\u00f1o", "fue", "declarado", "responsable", "de", "graves", "violaciones", "a", "derechos", "humanos", "realizados", "por", "autoridades", "m\u00e9dicas", "y", "judiciales", "en", "perjuicio", "de", "una", "mujer", "que", "sufri\u00f3", "una", "emergencia", "obst\u00e9trica", "y", "que", "fue", "encarcelada", "por", "el", "consiguiente", "aborto", "espont\u00e1neo", "la", "discriminaci\u00f3n", "y", "violencia", "contra", "personas", "lgbt", "est\u00e1", "muy", "extendida", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "de", "del", "pew", "research", "center", "el", "de", "los", "salvadore\u00f1os", "cree", "que", "la", "homosexualidad", "no", "debe", "ser", "aceptada", "por", "la", "sociedad", "organizaci\u00f3n", "territorial", "el", "salvador", "se", "divide", "en", "departamentos", "geogr\u00e1ficamente", "est\u00e1n", "agrupados", "en", "tres", "zonas", "las", "cuales", "son", "occidental", "central", "y", "oriental", "cada", "departamento", "se", "divide", "en", "municipios", "y", "distritos", "que", "hacen", "un", "total", "de", "los", "cuales", "tienen", "autonom\u00eda", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "t\u00e9cnico", "y", "en", "lo", "administrativo", "son", "regidos", "por", "un", "concejo", "municipal", "elegido", "cada", "tres", "a\u00f1os", "por", "votaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "el", "territorio", "de", "cada", "municipio", "existe", "una", "cabecera", "que", "es", "nominada", "como", "pueblo", "villa", "o", "ciudad", "asimismo", "dentro", "de", "la", "circunscripci\u00f3n", "hay", "cantones", "los", "cuales", "est\u00e1n", "conformados", "por", "caser\u00edos", "geograf\u00eda", "superficie", "y", "ubicaci\u00f3n", "el", "salvador", "se", "ubica", "en", "el", "continente", "de", "am\u00e9rica", "donde", "est\u00e1", "la", "masa", "terrestre", "entre", "el", "norte", "y", "el", "sur", "el", "pa\u00eds", "es", "parte", "de", "am\u00e9rica", "central", "limitando", "con", "guatemala", "por", "los", "r\u00edos", "paz", "y", "ost\u00faa", "parcialmente", "y", "el", "lago", "de", "g\u00fcija", "al", "oeste", "con", "honduras", "por", "los", "r\u00edos", "torola", "sumpul", "a", "trav\u00e9s", "del", "departamento", "de", "moraz\u00e1n", "y", "la", "cordillera", "alotepequemetap\u00e1n", "al", "norte", "y", "el", "r\u00edo", "goascor\u00e1n", "al", "este", "y", "con", "nicaragua", "por", "el", "golfo", "de", "fonseca", "al", "suroeste", "compartidos", "con", "honduras", "su", "costa", "al", "sur", "es", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "siendo", "el", "pa\u00eds", "centroamericano", "de", "no", "tener", "dos", "costas", "junto", "con", "belice", "su", "posici\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "longitudinal", "coordina", "entre", "\u00b0", "y", "\u00b0", "o", "y", "su", "posici\u00f3n", "latitudinal", "est\u00e1", "entre", "\u00b0", "y", "\u00b0", "n", "correspondiendo", "en", "la", "zona", "intertropical", "el", "\u00e1rea", "total", "de", "el", "salvador", "es", "de", "km\u00b2", "sumando", "entre", "la", "zona", "territorial", "de", "km\u00b2", "y", "km\u00b2", "de", "la", "zona", "mar\u00edtima", "el", "salvador", "es", "considerado", "como", "\"el", "pulgarcito", "de", "am\u00e9rica\"", "por", "tener", "la", "menor", "\u00e1rea", "en", "am\u00e9rica", "central", "y", "la", "masa", "continental", "de", "am\u00e9rica", "cabe", "agregar", "que", "el", "de", "septiembre", "de", "la", "corte", "internacional", "de", "justicia", "resolvi\u00f3", "un", "diferendo", "lim\u00edtrofe", "entre", "el", "salvador", "y", "honduras", "sobre", "un", "total", "de", "km\u00b2", "de", "los", "que", "se", "adjudicaron", "km\u00b2", "a", "el", "salvador", "y", "km\u00b2", "a", "honduras", "ambos", "pa\u00edses", "dieron", "por", "finalizada", "la", "demarcaci\u00f3n", "de", "la", "frontera", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "cumplimiento", "de", "la", "sentencia", "el", "salvador", "ejerce", "tambi\u00e9n", "soberan\u00eda", "y", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "el", "mar", "el", "subsuelo", "y", "el", "lecho", "marino", "hasta", "una", "distancia", "de", "millas", "marinas", "contadas", "desde", "la", "l\u00ednea", "de", "m\u00e1s", "baja", "marea", "la", "demarcaci\u00f3n", "de", "la", "cij", "tuvo", "como", "resultado", "una", "gran", "cantidad", "de", "habitantes", "con", "doble", "nacionalidad", "y", "muchos", "ciudadanos", "que", "siguen", "consider\u00e1ndose", "salvadore\u00f1os", "siendo", "contados", "los", "hondure\u00f1os", "lo", "que", "genera", "problemas", "debido", "a", "la", "doble", "nacionalidad", "a", "la", "hora", "de", "votar", "y", "complicaciones", "a", "la", "hora", "de", "buscar", "asistencia", "p\u00fablica", "dado", "que", "las", "instituciones", "hondure\u00f1as", "se", "encuentran", "alejadas", "de", "estas", "zonas", "y", "las", "personas", "siguen", "acerc\u00e1ndose", "a", "las", "instituciones", "salvadore\u00f1as", "relieve", "la", "topograf\u00eda", "de", "el", "salvador", "es", "escabrosa", "debido", "a", "las", "actividades", "volc\u00e1nicas", "y", "tect\u00f3nicas", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "morfol\u00f3gico", "se", "divide", "en", "seis", "regiones", "fisiogr\u00e1ficas", "planicie", "costera", "cadena", "costera", "fosa", "central", "fosa", "interior", "cadena", "interior", "y", "cordillera", "fronteriza", "tambi\u00e9n", "se", "distinguen", "una", "serie", "de", "valles", "planicie", "costerase", "ubica", "entre", "la", "costa", "ba\u00f1ada", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "y", "las", "estribaciones", "meridionales", "de", "la", "cadena", "costera", "y", "se", "encuentra", "comprendida", "en", "la", "denominada", "zonacostera", "que", "abarca", "km\u00b2", "de", "los", "cuales", "km\u00b2", "pertenecen", "a", "la", "franja", "costera", "y", "km\u00b2", "a", "la", "franja", "marina", "la", "l\u00ednea", "de", "costa", "tiene", "km", "de", "longitud", "abarcando", "desde", "el", "r\u00edo", "paz", "hasta", "el", "golfo", "de", "fonseca", "la", "cordillera", "del", "b\u00e1lsamo", "la", "sierra", "de", "jucuar\u00e1n", "y", "el", "volc\u00e1n", "de", "conchagua", "dividen", "el", "paisaje", "costero", "en", "seis", "secciones", "planicie", "costera", "de", "occidente", "entre", "el", "estuario", "del", "r\u00edo", "paz", "y", "punta", "remedios", "costa", "acantilada", "asociada", "a", "la", "cordillera", "del", "b\u00e1lsamo", "planicie", "costera", "central", "entre", "la", "libertad", "y", "playa", "el", "espino", "costa", "acantilada", "asociada", "a", "la", "sierra", "de", "jucuar\u00e1n", "planicie", "costera", "oriental", "entre", "playa", "el", "cuco", "y", "punta", "amapala", "y", "la", "costa", "del", "golfo", "de", "fonseca", "entre", "punta", "amapala", "y", "el", "r\u00edo", "goascor\u00e1n", "cadena", "costeraubicada", "entre", "la", "planicie", "costera", "y", "la", "fosa", "central", "abarca", "desde", "el", "r\u00edo", "paz", "hasta", "el", "valle", "medio", "del", "r\u00edo", "grande", "de", "san", "miguel", "y", "se", "divide", "en", "las", "sierras", "apanecailamatepec", "que", "es", "la", "zona", "de", "la", "mayor", "producci\u00f3n", "de", "caf\u00e9", "en", "el", "pa\u00eds", "la", "sierra", "libertadsan", "vicente", "en", "cuya", "parte", "norte", "localizada", "en", "el", "departamento", "de", "la", "libertad", "se", "ubican", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "lempa", "y", "la", "subcuenca", "del", "r\u00edo", "suquiapa", "y", "la", "sierra", "tecapachinameca", "zona", "asociada", "con", "la", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "tambi\u00e9n", "sobresale", "la", "cordillera", "costerameridional", "jucuar\u00e1nintipuc\u00e1", "que", "se", "eleva", "entre", "la", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "y", "el", "golfo", "de", "fonseca", "y", "sus", "elevaciones", "m\u00e1s", "notables", "son", "los", "cerros", "el", "mono", "ba\u00fal", "panela", "montoso", "buenavista", "y", "volc\u00e1n", "conchagua", "fosa", "centralse", "encuentra", "situada", "entre", "la", "cadena", "costera", "y", "las", "monta\u00f1as", "fronterizas", "tiene", "una", "anchura", "que", "var\u00eda", "entre", "los", "km", "y", "km", "adem\u00e1s", "se", "localizan", "lagos", "como", "el", "coatepeque", "e", "ilopango", "as\u00ed", "como", "lagunas", "valles", "y", "numerosos", "r\u00edos", "en", "este", "lugar", "han", "ocurrido", "desplazamientos", "tect\u00f3nicos", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "y", "una", "intensa", "actividad", "eruptiva", "que", "ha", "provocado", "edificios", "volc\u00e1nicos", "entre", "los", "que", "cabe", "mencionar", "a", "los", "volcanes", "chingo", "santa", "ana", "izalco", "san", "salvador", "san", "vicente", "tecapa", "usulut\u00e1n", "y", "cerro", "guazapa", "por", "otro", "lado", "es", "la", "zona", "m\u00e1s", "densamente", "poblada", "del", "pa\u00eds", "ya", "que", "all\u00ed", "se", "asientan", "importantes", "ciudades", "como", "lo", "son", "san", "salvador", "santa", "ana", "y", "san", "miguel", "cordillera", "fronterizason", "cordilleras", "fronterizas", "las", "de", "alotepequemetap\u00e1n", "que", "penetra", "al", "norte", "del", "departamento", "de", "santa", "ana", "se", "ramifica", "en", "el", "municipio", "de", "metap\u00e1n", "y", "se", "extiende", "en", "el", "centro", "y", "norte", "del", "departamento", "de", "chalatenango", "al", "oeste", "de", "honduras", "se", "une", "con", "la", "cordillera", "de", "celaque", "abundan", "las", "con\u00edferas", "aqu\u00ed", "se", "encuentran", "los", "puntos", "m\u00e1s", "elevados", "de", "el", "salvador", "y", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "fr\u00edas", "las", "cimas", "m\u00e1s", "elevadas", "son", "los", "cerros", "miramundo", "montecristo", "el", "brujo", "el", "pital", "la", "cima", "m\u00e1s", "elevada", "del", "pa\u00eds", "con", "m", "s", "n", "m", "y", "el", "cerro", "negro", "la", "otra", "cordillera", "fronteriza", "es", "la", "de", "nahuaterique", "en", "el", "norte", "del", "departamento", "de", "moraz\u00e1n", "valleslos", "valles", "en", "el", "salvador", "se", "clasifican", "en", "superiores", "y", "bajos", "el", "m\u00e1s", "notable", "por", "su", "extensi\u00f3n", "es", "el", "valle", "superior", "del", "r\u00edo", "lempa", "otros", "valles", "de", "importancia", "son", "zapotit\u00e1n", "r\u00edo", "grande", "de", "san", "miguel", "jiboa", "zalcuatit\u00e1n", "llamado", "tambi\u00e9n", "de", "las", "hamacas", "adonde", "est\u00e1", "asentada", "la", "ciudad", "de", "san", "salvador", "arcatao", "chalchuapa", "los", "fluviales", "de", "los", "r\u00edos", "sensunap\u00e1n", "torola", "y", "goascor\u00e1nfosa", "interiores", "la", "unidad", "geomorfol\u00f3gica", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "del", "pa\u00eds", "ya", "que", "abarca", "un", "del", "territorio", "se", "encuentra", "situada", "al", "noroeste", "del", "mismo", "en", "las", "regiones", "de", "los", "departamentos", "de", "santa", "ana", "y", "chalatenango", "tiene", "una", "longitud", "aproximada", "de", "km", "y", "contiene", "mucho", "cascajo", "el", "r\u00edo", "lempa", "y", "algunos", "de", "sus", "afluentes", "depositan", "en", "la", "fosa", "sedimentos", "fluviales", "cadena", "interioren", "el", "oeste", "del", "territorio", "separa", "como", "una", "franja", "estrecha", "e", "irregular", "la", "fosa", "interior", "de", "la", "meseta", "central", "y", "se", "extiende", "desde", "las", "faldas", "del", "volc\u00e1n", "chingo", "hacia", "el", "centro", "y", "norte", "del", "departamento", "de", "santa", "ana", "puede", "considerarse", "una", "estribaci\u00f3n", "de", "la", "sierra", "madre", "de", "chiapas", "\u00e1reas", "protegidas", "en", "el", "salvador", "existe", "una", "ley", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "que", "le", "otorga", "al", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "la", "potestad", "de", "declararlas", "por", "medio", "de", "un", "decreto", "ejecutivo", "de", "acuerdo", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "dichas", "\u00e1reas", "pueden", "estar", "localizadas", "en", "territorio", "nacional", "de", "propiedad", "del", "estado", "de", "un", "municipio", "de", "entes", "aut\u00f3nomos", "o", "privados", "y", "de", "personas", "naturales", "actualmente", "el", "salvador", "cuenta", "con", "aproximadamente", "m\u00e1s", "de", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "el", "marn", "cada", "una", "de", "estas", "\u00e1reas", "es", "un", "destino", "tur\u00edstico", "donde", "se", "puede", "llegar", "a", "presentar", "gran", "representaci\u00f3n", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "del", "territorio", "salvadore\u00f1o", "entre", "ellas", "destacan", "el", "parque", "nacional", "de", "los", "volcanes", "que", "comprende", "a", "tres", "importantes", "volcanes", "de", "la", "cordillera", "apanecailamatepec", "el", "izalco", "santa", "ana", "y", "cerro", "verde", "el", "parque", "nacional", "montecristo", "parte", "de", "la", "reserva", "de", "la", "biosfera", "trifinio", "parque", "nacional", "el", "imposible", "volc\u00e1n", "tecapa", "en", "el", "que", "se", "ubica", "tambi\u00e9n", "la", "laguna", "de", "alegr\u00eda", "parque", "el", "boquer\u00f3n", "en", "el", "volc\u00e1n", "de", "san", "salvador", "el", "arrecife", "los", "c\u00f3banos", "complejo", "conchagua", "el", "parque", "nacional", "san", "diego", "san", "felipe", "las", "barras", "el", "parque", "del", "bicentenario", "etc", "tambi\u00e9n", "existen", "sitios", "ramsar", "como", "el", "complejo", "jaltepeque", "laguna", "el", "jocotal", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "embalse", "del", "cerr\u00f3n", "grande", "laguna", "de", "olomega", "y", "complejo", "g\u00fcija", "el", "salvador", "tiene", "hect\u00e1reas", "de", "superficie", "de", "bosque", "esto", "incluye", "cafetales", "bajo", "sombra", "el", "territorio", "boscoso", "del", "pa\u00eds", "tiene", "la", "capacidad", "de", "capturar", "quinientos", "ochenta", "y", "siete", "millones", "ciento", "setenta", "y", "cuatro", "mil", "trescientas", "ochenta", "y", "ocho", "toneladas", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "co", "en", "cerca", "de", "hect\u00e1reas", "los", "factores", "de", "la", "reducci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "boscosa", "han", "sido", "ocasionadas", "por", "los", "ciclos", "hist\u00f3ricos", "de", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "que", "empez\u00f3", "con", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "a\u00f1il", "y", "continu\u00f3", "con", "el", "caf\u00e9", "y", "el", "algod\u00f3n", "adem\u00e1s", "la", "alta", "presi\u00f3n", "poblacional", "que", "sobrepasa", "los", "habkm\u00b2", "ocasiona", "la", "demanda", "de", "le\u00f1a", "para", "cocinar", "y", "tierra", "para", "fines", "agr\u00edcolas", "toda", "esta", "degradaci\u00f3n", "magn\u00edfica", "la", "incidencia", "de", "los", "fen\u00f3menos", "naturales", "que", "provocan", "deslizamientos", "de", "tierras", "inundaciones", "o", "p\u00e9rdida", "de", "suelo", "f\u00e9rtil", "hidrograf\u00eda", "para", "los", "recursos", "h\u00eddricos", "de", "el", "salvador", "se", "estimaban", "en", "km\u00b3", "de", "los", "cuales", "provienen", "de", "las", "aguas", "superficiales", "asimismo", "es", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "de", "centroam\u00e9rica", "cuyo", "territorio", "drena", "totalmente", "a", "la", "vertiente", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "un", "total", "de", "r\u00edos", "se", "consideran", "de", "importancia", "los", "cuales", "est\u00e1n", "agrupados", "en", "diez", "regiones", "hidrogr\u00e1ficas", "las", "m\u00e1s", "importante", "es", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "lempa", "km\u00b2", "de", "la", "que", "un", "pertenece", "a", "el", "salvador", "y", "el", "resto", "a", "guatemala", "y", "honduras", "las", "otras", "cuencas", "son", "paz", "km\u00b2", "cara", "suciasan", "pedro", "km\u00b2", "grande", "de", "sonsonatebanderas", "km\u00b2", "mandingacomalapa", "km\u00b2", "jiboaestero", "jaltepeque", "km\u00b2", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "km\u00b2", "grande", "de", "san", "miguel", "km\u00b2", "sirama", "km\u00b2", "y", "goascor\u00e1n", "km\u00b2", "por", "otra", "parte", "para", "fueron", "identificados", "un", "total", "de", "cuerpos", "de", "agua", "como", "lagos", "entre", "los", "que", "destacan", "ilopango", "g\u00fcija", "y", "coatepeque", "as\u00ed", "como", "lagunas", "embalses", "manglares", "y", "esteros", "los", "embalses", "hidroel\u00e9ctricos", "comprenden", "cerr\u00f3n", "grande", "de", "noviembre", "de", "septiembre", "y", "guajoyo", "el", "salvador", "tambi\u00e9n", "dispone", "de", "aguas", "subterr\u00e1neas", "aunque", "su", "delimitaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "no", "ha", "sido", "detallada", "existe", "un", "estimado", "de", "m\u00b3", "metros", "c\u00fabicos", "de", "recarga", "de", "precipitaci\u00f3n", "al", "a\u00f1o", "los", "acu\u00edferos", "de", "mayor", "rendimiento", "corresponden", "a", "sonsonateacajutla", "jiboalempa", "lempajiquilisco", "usulut\u00e1nvado", "mar\u00edn", "valle", "de", "zapotit\u00e1n", "quezaltepequeopico", "y", "san", "salvador", "entre", "otros", "todos", "ellos", "se", "encuentran", "ubicados", "en", "la", "fosa", "central", "y", "planicie", "costera", "del", "territorio", "geolog\u00eda", "geol\u00f3gicamente", "el", "salvador", "es", "un", "pa\u00eds", "extremadamente", "joven", "donde", "el", "del", "territorio", "se", "encuentra", "conformado", "por", "rocas", "del", "per\u00edodo", "cret\u00e1cico", "de", "la", "era", "mesozoica", "mientras", "que", "el", "resto", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1", "cubierto", "de", "rocas", "de", "la", "era", "cenozoica", "estando", "tres", "cuartas", "partes", "del", "territorio", "nacional", "conformadas", "por", "rocas", "del", "per\u00edodo", "ne\u00f3geno", "principalmente", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "plioceno", "y", "una", "cuarta", "parte", "del", "territorio", "nacional", "por", "rocas", "del", "per\u00edodo", "cuaternario", "espec\u00edficamente", "de", "la", "\u00e9poca", "del", "pleistoceno", "el", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "el", "resto", "del", "norte", "de", "centroam\u00e9rica", "honduras", "nicaragua", "el", "sur", "de", "guatemala", "y", "parte", "del", "alto", "nicarag\u00fcense", "se", "ubican", "en", "la", "margen", "oeste", "de", "la", "corteza", "continental", "de", "la", "placa", "del", "caribe", "en", "un", "bloque", "cortical", "denominado", "bloque", "de", "chortis", "estando", "la", "costa", "en", "la", "zona", "donde", "bajo", "la", "placa", "del", "caribe", "hace", "subducci\u00f3n", "la", "placa", "de", "cocos", "que", "se", "desplaza", "a", "una", "velocidad", "absoluta", "de", "kil\u00f3metros", "por", "a\u00f1o", "en", "el", "\u00e1rea", "denominada", "como", "fosa", "mesoamericana", "ubicada", "mar", "adentro", "a", "km", "de", "la", "costa", "lo", "que", "originar\u00eda", "el", "graben", "centroamericano", "conocido", "localmente", "como", "graben", "central", "que", "es", "un", "bajo", "estructural", "que", "en", "el", "salvador", "tiene", "un", "ancho", "irregular", "que", "var\u00eda", "de", "unos", "km", "a", "km", "y", "en", "su", "interior", "al", "arco", "volc\u00e1nico", "centroamericano", "que", "incluye", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "volcanes", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "a", "las", "fracturas", "o", "fallas", "sin", "indicios", "de", "plegamiento", "de", "la", "corteza", "en", "el", "territorio", "que", "en", "su", "conjunto", "son", "denominadas", "como", "zona", "de", "falla", "de", "el", "salvador", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "se", "encuentra", "cubierta", "por", "rocas", "de", "origen", "volc\u00e1nico", "de", "car\u00e1cter", "riol\u00edtico", "hasta", "bas\u00e1ltico", "mientras", "que", "rocas", "sedimentarias", "se", "encuentran", "\u00fanicamente", "en", "metap\u00e1n", "en", "sedimentos", "lacustres", "y", "fluviales", "y", "en", "aluviones", "de", "los", "grandes", "r\u00edos", "en", "cambio", "se", "encuentran", "rocas", "intrusivas", "en", "monta\u00f1as", "de", "metap\u00e1n", "chalatenango", "y", "san", "miguel", "las", "distintas", "caracter\u00edsticas", "geol\u00f3gicas", "del", "pa\u00eds", "a", "grandes", "rasgos", "han", "sido", "agrupados", "en", "seis", "unidades", "estratigr\u00e1ficas", "que", "desde", "la", "m\u00e1s", "antigua", "a", "la", "m\u00e1s", "reciente", "son", "los", "estratos", "de", "metap\u00e1n", "que", "cubre", "del", "cret\u00e1cico", "al", "mioceno", "inferior", "encontrada", "en", "la", "zona", "de", "metap\u00e1n", "y", "que", "incluye", "las", "formaciones", "todos", "santos", "grupo", "yojoa", "y", "grupo", "valle", "de", "los", "\u00e1ngeles", "la", "formaci\u00f3n", "moraz\u00e1n", "formaci\u00f3n", "chalatenango", "est\u00e1", "y", "la", "anterior", "datadas", "del", "oligoceno", "al", "mioceno", "y", "que", "se", "encuentran", "en", "las", "monta\u00f1as", "al", "norte", "del", "pa\u00eds", "formaci\u00f3n", "b\u00e1lsamo", "del", "plioceno", "qu\u00e9", "fue", "cuando", "ocurri\u00f3", "el", "gran", "intercambio", "americano", "con", "el", "cierre", "del", "istmo", "de", "panam\u00e1", "formaci\u00f3n", "cuscatl\u00e1n", "del", "pleistoceno", "inferior", "al", "qu\u00e9", "est\u00e1n", "fechados", "los", "sitios", "paleontol\u00f3gicos", "de", "tomayate", "y", "la", "barranca", "del", "sisimico", "y", "cuando", "se", "formar\u00eda", "la", "caldera", "y", "lago", "de", "ilopango", "formaci\u00f3n", "san", "salvador", "pleistoceno", "superior", "y", "holoceno", "en", "el", "que", "surgieron", "la", "mayor\u00eda", "de", "volcanes", "activos", "de", "el", "salvador", "incluyendo", "la", "caldera", "y", "lago", "de", "coatepeque", "y", "aluvi\u00f3n", "dep\u00f3sitos", "recientes", "a", "lo", "largo", "de", "los", "r\u00edos", "y", "en", "depresiones", "locales", "entre", "algunos", "de", "los", "hallazgos", "f\u00f3siles", "destacados", "en", "las", "distintas", "unidades", "estratigr\u00e1ficas", "est\u00e1n", "invertebrados", "marinos", "caracoles", "ammonites", "erizos", "almejas", "posibles", "gusanos", "tub\u00edcolas", "estrellas", "de", "mar", "y", "restos", "de", "p\u00f3lipos", "y", "cuernos", "de", "coral", "qu\u00e9", "har\u00edan", "parte", "de", "un", "arrecife", "de", "hace", "millones", "en", "los", "estratos", "de", "metap\u00e1n", "restos", "de", "probocideo", "gomphotherium", "hondurensis", "lobos", "hienas", "de", "la", "especie", "borophagus", "secundus", "caballos", "f\u00f3siles", "del", "g\u00e9nero", "cormohipparion", "y", "la", "especie", "pliohippus", "hondurensis", "y", "camellos", "gigantes", "del", "g\u00e9nero", "procamelus", "del", "mioceno", "superior", "y", "encontrados", "en", "el", "cant\u00f3n", "calavera", "de", "cacaopera", "en", "la", "formaci\u00f3n", "moraz\u00e1n", "un", "bosque", "petrificado", "encontrado", "en", "el", "cerro", "el", "drag\u00f3n", "concepci\u00f3n", "de", "quezaltepeque", "chalatenango", "que", "data", "de", "hace", "aproximadamente", "a", "millones", "de", "a\u00f1os", "antes", "del", "presente", "en", "el", "oligoceno", "tard\u00edo", "o", "principios", "del", "mioceno", "en", "la", "formaci\u00f3n", "chalatenango", "restos", "del", "oso", "del", "g\u00e9nero", "arctotherium", "y", "el", "lobohiena", "borophagus", "hilli", "encontrados", "en", "el", "tomayate", "en", "la", "formaci\u00f3n", "b\u00e1lsamo", "f\u00f3siles", "de", "grandes", "mam\u00edferos", "megafauna", "incluyendo", "el", "mastodonte", "cuvieronius", "toxodontes", "caballos", "americanos", "g\u00e9nero", "equus", "gliptodontinos", "perezosos", "terrestres", "de", "las", "familias", "megalonychidae", "y", "megatheriidae", "y", "cam\u00e9lidos", "g\u00e9neros", "palaeolama", "y", "hemiauchenia", "encontrados", "en", "el", "tomayate", "y", "la", "barranca", "del", "sisimico", "en", "la", "formaci\u00f3n", "cuscatl\u00e1n", "y", "f\u00f3siles", "de", "mamuts", "de", "la", "especie", "mammuthus", "columbi", "felinos", "con", "dientes", "de", "sable", "del", "g\u00e9nero", "smilodon", "bisontes", "g\u00e9nero", "bison", "cavidos", "g\u00e9nero", "neochoerus", "encontrados", "en", "el", "hormiguero", "comacar\u00e1n", "departamento", "de", "san", "miguel", "tomayate", "apopa", "departamento", "de", "san", "salvador", "y", "cerro", "pacho", "nueva", "concepci\u00f3n", "departamento", "de", "chalatenango", "en", "la", "formaci\u00f3n", "san", "salvador", "vulcanolog\u00eda", "y", "sismolog\u00eda", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "el", "cintur\u00f3n", "de", "fuego", "del", "pac\u00edfico", "y", "su", "territorio", "volc\u00e1nico", "es", "muy", "activo", "de", "hecho", "el", "de", "su", "suelo", "es", "conformado", "por", "materiales", "volc\u00e1nicos", "el", "n\u00famero", "de", "volcanes", "individuales", "es", "de", "veintitr\u00e9s", "aunque", "solo", "cuatro", "de", "ellos", "santa", "ana", "san", "salvador", "san", "miguel", "e", "izalco", "han", "tenido", "actividad", "continuada", "por", "otra", "parte", "la", "erupci\u00f3n", "del", "volc\u00e1n", "de", "ilopango", "en", "el", "a\u00f1o", "d", "c", "ha", "sido", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "regi\u00f3n", "centroamericana", "por", "las", "caracter\u00edsticas", "geotect\u00f3nicas", "y", "morfol\u00f3gicas", "los", "volcanes", "se", "dividen", "en", "dos", "grupos", "los", "volcanes", "antiguos", "del", "terciario", "de", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "de", "a\u00f1os", "y", "los", "volcanes", "j\u00f3venes", "del", "cuaternario", "menos", "de", "dos", "millones", "de", "a\u00f1os", "al", "primer", "grupo", "pertenecen", "volcanes", "como", "el", "de", "siguatepeque", "y", "cacahuatique", "y", "se", "considera", "que", "tienen", "remotas", "posibilidades", "de", "entrar", "en", "erupci\u00f3n", "por", "su", "parte", "los", "volcanes", "del", "cuaternario", "presentan", "los", "tipos", "de", "estrato", "volcanes", "altos", "depresiones", "volcanotect\u00f3nicas", "cr\u00e1teres", "de", "explosi\u00f3n", "cr\u00e1teres", "por", "hundimiento", "o", "conos", "de", "escorias", "ejemplos", "de", "ellos", "son", "santa", "ana", "izalco", "san", "salvador", "san", "vicente", "san", "miguel", "tecapa", "y", "conchagua", "entre", "otros", "el", "salvador", "por", "su", "cadena", "volc\u00e1nica", "y", "su", "ubicaci\u00f3n", "en", "un", "sistema", "de", "fallas", "geol\u00f3gicas", "y", "el", "proceso", "de", "subducci\u00f3n", "entre", "las", "placas", "tect\u00f3nicas", "de", "cocos", "y", "el", "caribe", "se", "encuentra", "en", "una", "regi\u00f3n", "de", "alto", "\u00edndice", "de", "actividad", "s\u00edsmica", "un", "total", "de", "terremotos", "han", "ocurrido", "entre", "y", "y", "se", "estima", "que", "un", "del", "territorio", "puede", "verse", "afectado", "por", "la", "ocurrencia", "de", "un", "evento", "de", "esta", "naturaleza", "el", "n\u00famero", "de", "v\u00edctimas", "desde", "los", "a\u00f1os", "se", "ha", "incrementado", "situaci\u00f3n", "que", "se", "atribuye", "a", "la", "presi\u00f3n", "demogr\u00e1fica", "clima", "el", "salvador", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "clim\u00e1tica", "tropical", "y", "ofrece", "condiciones", "t\u00e9rmicas", "similares", "durante", "todo", "el", "a\u00f1o", "sin", "embargo", "debido", "a", "su", "franja", "costera", "a", "lo", "largo", "del", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "ocurren", "oscilaciones", "anuales", "importantes", "relacionadas", "con", "la", "brisa", "marina", "que", "transporta", "humedad", "y", "calor", "la", "temperatura", "media", "anual", "per\u00edodo", "considerado", "es", "de", "\u00b0c", "present\u00e1ndose", "la", "temperatura", "media", "m\u00e1s", "baja", "en", "los", "meses", "de", "diciembre", "\u00b0c", "y", "enero", "\u00b0c", "mientras", "que", "el", "mes", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "es", "abril", "\u00b0c", "la", "precipitaci\u00f3n", "media", "anual", "es", "de", "mm", "como", "los", "term\u00f3metros", "de", "las", "estaciones", "meteorol\u00f3gicas", "van", "siendo", "influenciados", "por", "la", "isla", "de", "calor", "de", "las", "urbes", "en", "los", "\u00faltimos", "treinta", "a\u00f1os", "la", "temperatura", "ha", "aumentado", "\u00b0c", "siendo", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "una", "de", "las", "d\u00e9cadas", "m\u00e1s", "calientes", "aunque", "la", "estad\u00edstica", "ni", "siquiera", "cubre", "una", "centuria", "con", "precipitaciones", "influenciadas", "por", "el", "evento", "enos", "el", "salvador", "tiene", "dos", "estaciones", "la", "seca", "noviembreabril", "y", "la", "lluviosa", "mayooctubre", "adem\u00e1s", "el", "pa\u00eds", "se", "ve", "afectado", "por", "la", "estaci\u00f3n", "de", "huracanes", "del", "caribe", "junionoviembre", "las", "frecuentes", "tormentas", "tropicales", "y", "huracanes", "aumentan", "el", "caudal", "de", "los", "r\u00edos", "locales", "afectando", "algunas", "de", "las", "\u00e1reas", "con", "inundaciones", "los", "huracanes", "m\u00e1s", "destructivos", "que", "han", "afectado", "a", "el", "salvador", "son", "fifi", "en", "gilbert", "en", "andrew", "en", "mitch", "en", "stan", "en", "f\u00e9lix", "en", "ida", "que", "registr\u00f3", "una", "lluvia", "de", "mm", "en", "solo", "cuatro", "horas", "agatha", "en", "que", "acumul\u00f3", "mm", "y", "depresi\u00f3n", "tropical", "docee", "en", "que", "dej\u00f3", "acumulados", "de", "m\u00e1s", "de", "mm", "en", "d\u00edasde", "acuerdo", "al", "\u00edndice", "de", "riesgo", "clim\u00e1tico", "global", "elaborado", "por", "germanwatch", "y", "citado", "en", "la", "tercera", "comunicaci\u00f3n", "de", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "el", "salvador", "presentada", "por", "el", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "y", "recursos", "naturales", "marn", "el", "salvador", "ocupa", "el", "puesto", "n\u00famero", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "expuestos", "a", "amenazas", "y", "m\u00e1s", "vulnerable", "a", "eventos", "naturales", "adem\u00e1s", "el", "del", "territorio", "nacional", "se", "considera", "de", "riesgo", "se", "estima", "que", "en", "esta", "zona", "de", "riesgo", "habita", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "respecto", "a", "esto", "plantea", "que", "las", "lluvias", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "al", "podr\u00edan", "reducirse", "entre", "y", "entre", "el", "y", "el", "podr\u00edan", "ocurrir", "disminuciones", "entre", "y", "en", "las", "lluvias", "hacia", "finales", "de", "siglo", "estas", "reducciones", "porcentuales", "de", "la", "precipitaci\u00f3n", "representar\u00edan", "por", "lo", "menos", "mil\u00edmetros", "menos", "de", "lluvia", "especialmente", "al", "oriente", "del", "pa\u00eds", "por", "otra", "parte", "la", "temperatura", "media", "y", "m\u00ednima", "aumentar\u00edan", "hacia", "finales", "del", "siglo", "xxi", "entre", "y", "la", "temperatura", "podr\u00eda", "subir", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "mientras", "que", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "al", "la", "variaci\u00f3n", "ser\u00eda", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "adicionales", "sobre", "todo", "al", "oriente", "del", "pa\u00eds", "el", "marn", "plantea", "que", "el", "salvador", "experimenta", "una", "degradaci\u00f3n", "ambiental", "principalmente", "por", "la", "deforestaci\u00f3n", "el", "deterioro", "de", "suelos", "el", "desarrollo", "territorial", "desordenado", "y", "la", "inseguridad", "h\u00eddrica", "sin", "dejar", "de", "lado", "la", "alteraci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "lo", "que", "pondr\u00eda", "en", "grave", "riesgo", "la", "salud", "la", "seguridad", "alimentaria", "la", "seguridad", "energ\u00e9tica", "y", "la", "seguridad", "h\u00eddricaaunque", "se", "ha", "hecho", "todo", "lo", "posible", "para", "restaurar", "el", "medio", "ambiente", "como", "incremento", "de", "energ\u00edas", "renovables", "y", "reforestaci\u00f3n", "los", "resultados", "no", "han", "sido", "tan", "grandes", "como", "se", "esperaban", "paisajes", "bioclim\u00e1ticos", "de", "el", "salvador", "flora", "y", "fauna", "la", "flora", "y", "fauna", "caracteriza", "a", "el", "salvador", "aunque", "debido", "al", "incremento", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "industrializaci\u00f3n", "muchos", "especies", "est\u00e1n", "en", "amenazas", "de", "extinci\u00f3n", "el", "del", "territorio", "salvadore\u00f1o", "esta", "cubierto", "de", "bosques", "el", "departamento", "con", "mayor", "superficie", "de", "bosques", "es", "chalatenango", "de", "lado", "paralelo", "sonsonate", "es", "el", "departamento", "con", "menor", "superficie", "de", "bosques", "el", "territorio", "boscoso", "de", "el", "salvador", "es", "muy", "importante", "debido", "que", "tiene", "la", "capacidad", "de", "capturar", "millones", "de", "toneladas", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "co", "en", "cerca", "de", "hect\u00e1reas", "y", "el", "suelo", "forestal", "es", "el", "que", "mayor", "cantidad", "de", "di\u00f3xido", "de", "carbono", "almacena", "y", "reporta", "un", "registro", "de", "millones", "toneladas", "de", "co", "y", "as\u00ed", "filtrarlo", "el", "salvador", "cuenta", "con", "\u00e1reas", "naturales", "protegidas", "por", "el", "marn", "de", "acuerdo", "al", "inventario", "actualizado", "hasta", "el", "a\u00f1o", "en", "est\u00e1n", "\u00e1reas", "se", "conserva", "la", "flora", "y", "fauna", "la", "superficie", "protegida", "cuentan", "con", "diferentes", "altitudes", "y", "variaciones", "clim\u00e1ticas", "la", "flora", "de", "el", "salvador", "tiene", "alrededor", "especies", "de", "\u00e1rboles", "y", "m\u00e1s", "de", "variedades", "de", "orqu\u00eddeas", "la", "fauna", "de", "el", "salvador", "por", "su", "parte", "abarca", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "mariposas", "y", "especies", "de", "peces", "marinos", "y", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "mam\u00edferos", "as\u00ed", "como", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "avesfauna", "y", "flora", "de", "el", "salvador", "econom\u00eda", "la", "econom\u00eda", "salvadore\u00f1a", "ha", "experimentado", "una", "mezcla", "de", "resultados", "durante", "los", "sucesivos", "gobiernos", "del", "partido", "arena", "en", "las", "iniciativas", "del", "mercado", "libre", "y", "el", "modelo", "de", "gerencia", "fiscal", "que", "incluyen", "la", "privatizaci\u00f3n", "del", "sistema", "de", "actividades", "bancarias", "las", "telecomunicaciones", "las", "pensiones", "p\u00fablicas", "la", "distribuci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "y", "una", "parte", "de", "la", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "reducci\u00f3n", "de", "los", "aranceles", "eliminaci\u00f3n", "de", "los", "controles", "de", "precios", "y", "una", "aplicaci\u00f3n", "mejorada", "de", "los", "derechos", "de", "propiedad", "intelectual", "el", "pib", "ha", "estado", "creciendo", "en", "un", "paso", "constante", "pero", "modesto", "despu\u00e9s", "de", "la", "firma", "de", "los", "acuerdos", "de", "paz", "en", "en", "un", "ambiente", "de", "la", "estabilidad", "macroecon\u00f3mica", "un", "problema", "que", "el", "salvador", "enfrenta", "es", "la", "desigualdad", "econ\u00f3mica", "de", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "ganancias", "personales", "en", "la", "quinta", "parte", "m\u00e1s", "rica", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "recibi\u00f3", "el", "de", "la", "ganancia", "del", "pa\u00eds", "mientras", "que", "la", "quinta", "parte", "m\u00e1s", "pobre", "recibi\u00f3", "solamente", "desde", "el", "mes", "de", "diciembre", "de", "las", "reservas", "internacionales", "netas", "llegaron", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "teniendo", "este", "almacenador", "intermediario", "de", "la", "moneda", "fuerte", "para", "trabajar", "el", "gobierno", "de", "el", "salvador", "emprendi\u00f3", "un", "plan", "monetario", "de", "la", "integraci\u00f3n", "que", "comenzaba", "del", "de", "enero", "de", "por", "el", "cual", "el", "d\u00f3lar", "estadounidense", "se", "convirti\u00f3", "en", "moneda", "de", "curso", "legal", "junto", "al", "col\u00f3n", "salvadore\u00f1o", "lo", "cual", "facilita", "las", "operaciones", "econ\u00f3micas", "con", "el", "exterior", "y", "toda", "la", "contabilidad", "formal", "fue", "emprendida", "en", "los", "d\u00f3lares", "de", "esta", "manera", "el", "gobierno", "ha", "limitado", "formalmente", "su", "posibilidad", "de", "poner", "pol\u00edticas", "monetarias", "sobre", "el", "mercado", "para", "influir", "variables", "a", "corto", "plazo", "en", "la", "econom\u00eda", "desde", "a", "pesar", "de", "que", "existen", "dos", "monedas", "legales", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "col\u00f3n", "dej\u00f3", "de", "circular", "y", "ahora", "ya", "no", "se", "utiliza", "para", "hacer", "transacciones", "sin", "embargo", "algunos", "almacenes", "todav\u00eda", "informan", "al", "p\u00fablico", "de", "precios", "en", "colones", "y", "a", "la", "vez", "en", "d\u00f3lares", "en", "general", "debido", "al", "fuerte", "efecto", "de", "las", "remesas", "la", "poblaci\u00f3n", "apoy\u00f3", "el", "cambio", "del", "col\u00f3n", "al", "d\u00f3lar", "el", "cambio", "al", "d\u00f3lar", "tambi\u00e9n", "precipit\u00f3", "una", "pauta", "de", "intereses", "m\u00e1s", "bajos", "en", "el", "salvador", "ayudando", "a", "muchos", "para", "asegurar", "cr\u00e9dito", "para", "comprar", "una", "casa", "o", "un", "autom\u00f3vil", "algunos", "economistas", "estiman", "que", "esta", "subida", "de", "precios", "igualmente", "habr\u00eda", "sucedido", "a", "causa", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "sin", "que", "el", "cambio", "monetario", "se", "hubiese", "producido", "los", "sectores", "pol\u00edticos", "de", "izquierda", "han", "sido", "muy", "cr\u00edticos", "del", "proceso", "de", "dolarizaci\u00f3n", "que", "consideran", "favorece", "al", "inter\u00e9s", "de", "las", "empresas", "del", "sector", "financiero", "el", "de", "junio", "de", "bukele", "anuncia", "la", "disposici\u00f3n", "al", "an\u00e1lisis", "de", "un", "plan", "para", "la", "adopci\u00f3n", "de", "bitcoin", "c\u00f3mo", "moneda", "nacional", "justificado", "en", "los", "coste", "de", "las", "actuales", "transferencias", "monetarias", "en", "d\u00f3lares", "y", "en", "el", "impacto", "de", "en", "las", "econom\u00edas", "familiares", "m\u00e1s", "desfavorecidas", "finalmente", "el", "de", "junio", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "para", "la", "adopci\u00f3n", "del", "bitcoin", "como", "moneda", "de", "curso", "legal", "en", "el", "salvador", "debido", "a", "la", "guerra", "civil", "y", "al", "estancamiento", "nacional", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "pib", "no", "ha", "superado", "a\u00fan", "los", "niveles", "de", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "t\u00e9rminos", "de", "la", "paridad", "del", "poder", "adquisitivo", "actualmente", "la", "econom\u00eda", "est\u00e1", "m\u00e1s", "orientada", "hacia", "la", "manufactura", "y", "los", "servicios", "en", "lugar", "de", "la", "agricultura", "cultivo", "del", "caf\u00e9", "sus", "principales", "industrias", "son", "la", "de", "alimentos", "y", "bebidas", "productos", "del", "petr\u00f3leo", "tabaco", "productos", "qu\u00edmicos", "textiles", "y", "muebles", "hay", "actualmente", "quince", "zonas", "de", "libre", "comercio", "en", "el", "salvador", "el", "beneficiario", "m\u00e1s", "grande", "ha", "sido", "la", "industria", "de", "la", "maquila", "textil", "que", "proporciona", "trabajos", "directos", "y", "consiste", "sobre", "todo", "en", "el", "corte", "de", "las", "ropas", "que", "montan", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "a", "los", "estados", "unidos", "el", "salvador", "fue", "el", "primer", "pa\u00eds", "en", "firmar", "e", "implementar", "el", "tratado", "de", "libre", "comercio", "entre", "estados", "unidos", "centroam\u00e9rica", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "cafta", "as\u00ed", "como", "acuerdos", "de", "libre", "comercio", "con", "m\u00e9xico", "chile", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "y", "panam\u00e1", "y", "ha", "aumentado", "sus", "exportaciones", "a", "dichos", "pa\u00edses", "el", "salvador", "guatemala", "honduras", "y", "nicaragua", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "negociando", "un", "acuerdo", "de", "libre", "comercio", "con", "canad\u00e1", "as\u00ed", "mismo", "se", "ha", "terminado", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "un", "tratado", "de", "libre", "comercio", "con", "colombia", "y", "otro", "con", "taiw\u00e1n", "la", "pol\u00edtica", "fiscal", "ha", "sido", "el", "desaf\u00edo", "m\u00e1s", "grande", "para", "el", "gobierno", "de", "el", "salvador", "los", "acuerdos", "de", "paz", "del", "comprometieron", "al", "gobierno", "a", "los", "gastos", "para", "los", "programas", "de", "la", "transici\u00f3n", "y", "los", "servicios", "sociales", "aunque", "la", "ayuda", "internacional", "era", "abundante", "y", "caritativa", "el", "gobierno", "se", "ha", "centrado", "en", "mejorar", "la", "colecci\u00f3n", "de", "sus", "ingresos", "corrientes", "un", "impuesto", "de", "valor", "a\u00f1adido", "del", "iva", "implementado", "el", "septiembre", "de", "fue", "aumentado", "hasta", "el", "en", "julio", "de", "el", "iva", "es", "la", "fuente", "m\u00e1s", "grande", "del", "r\u00e9dito", "contabilidad", "para", "cerca", "de", "de", "ingresos", "fiscales", "totales", "en", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "el", "salvador", "se", "ubic\u00f3", "en", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "el", "modelo", "liberal", "implantado", "de", "acuerdo", "a", "muchos", "acad\u00e9micos", "ha", "generado", "resultados", "mixtos", "a", "nivel", "macroecon\u00f3mico", "existe", "una", "peque\u00f1a", "porci\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "principalmente", "los", "grupos", "con", "poder", "pol\u00edtico", "que", "se", "han", "visto", "beneficiados", "y", "que", "han", "tenido", "un", "fuerte", "crecimiento", "mientras", "que", "en", "muchos", "otros", "sectores", "no", "se", "reflejan", "una", "mejora", "del", "nivel", "de", "vida", "desde", "el", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "por", "decreto", "legislativo", "al", "d\u00f3lar", "como", "moneda", "oficial", "y", "se", "sustituy\u00f3", "al", "antiguo", "col\u00f3n", "desde", "que", "se", "realiz\u00f3", "el", "cambio", "las", "tasas", "de", "inter\u00e9s", "han", "ca\u00eddo", "y", "los", "salvadore\u00f1os", "con", "acceso", "a", "cr\u00e9dito", "lo", "han", "obtenido", "a", "las", "tasas", "m\u00e1s", "bajas", "en", "tres", "d\u00e9cadas", "el", "progreso", "econ\u00f3mico", "ha", "permitido", "que", "reconocidas", "instituciones", "financieras", "internacionales", "como", "es", "el", "caso", "de", "moody's", "le", "haya", "otorgado", "a", "el", "salvador", "una", "calificaci\u00f3n", "de", "grado", "de", "inversi\u00f3n", "la", "cual", "solo", "la", "gozan", "adem\u00e1s", "en", "hispanoam\u00e9rica", "chile", "per\u00fa", "m\u00e9xico", "panam\u00e1", "y", "colombia", "en", "la", "actualidad", "la", "banca", "salvadore\u00f1a", "se", "ha", "expandido", "a", "toda", "centroam\u00e9rica", "convirti\u00e9ndose", "en", "los", "bancos", "m\u00e1s", "grandes", "de", "la", "regi\u00f3n", "as\u00ed", "mismo", "la", "l\u00ednea", "a\u00e9rea", "regional", "m\u00e1s", "grande", "avianca", "el", "salvador", "pertenece", "en", "un", "a", "empresarios", "salvadore\u00f1osactualizar", "la", "inversi\u00f3n", "privada", "salvadore\u00f1a", "se", "encuentra", "en", "toda", "la", "regi\u00f3n", "especialmente", "en", "el", "\u00e1rea", "de", "servicios", "otros", "ejemplos", "son", "la", "presencia", "en", "toda", "la", "regi\u00f3n", "de", "agrisal", "y", "sus", "marcas", "holiday", "inn", "crowne", "plaza", "grupo", "roble", "con", "metrocentro", "multiplaza", "y", "otros", "proyectos", "que", "han", "llegado", "al", "caribe", "y", "sudam\u00e9rica", "como", "urb\u00e1nica", "e", "inversiones", "bol\u00edvar", "las", "remesas", "de", "salvadore\u00f1os", "que", "trabajan", "en", "los", "estados", "unidos", "y", "env\u00edan", "a", "los", "miembros", "de", "sus", "familias", "son", "una", "fuente", "importante", "de", "ingresos", "del", "extranjero", "y", "compensan", "el", "d\u00e9ficit", "comercial", "substancial", "de", "alrededor", "$", "las", "remesas", "han", "aumentado", "constantemente", "de", "la", "d\u00e9cada", "pasada", "y", "han", "alcanzado", "un", "colmo", "absoluto", "de", "$", "en", "aproximadamente", "el", "del", "producto", "interno", "bruto", "pib", "en", "abril", "de", "las", "reservas", "internacionales", "estaban", "calculadas", "en", "$", "millones", "en", "a\u00f1os", "recientes", "la", "inflaci\u00f3n", "ha", "ca\u00eddo", "a", "niveles", "de", "un", "d\u00edgito", "y", "las", "exportaciones", "totales", "han", "crecido", "substancialmente", "al", "ser", "un", "pa\u00eds", "rico", "en", "folclore", "y", "tradiciones", "la", "producci\u00f3n", "artesanal", "se", "encuentra", "muy", "difundida", "en", "todo", "el", "estado", "y", "contribuye", "en", "gran", "medida", "al", "desarrollo", "de", "la", "econom\u00eda", "nacional", "se", "trabajan", "materiales", "como", "el", "mimbre", "la", "jarcia", "el", "barro", "la", "palma", "la", "madera", "el", "tule", "las", "j\u00edcaras", "el", "cuero", "y", "los", "metales", "entre", "ellos", "el", "oro", "y", "la", "plata", "est\u00e1", "muy", "difundida", "la", "artesan\u00eda", "del", "tejido", "la", "alfarer\u00eda", "la", "orfebrer\u00eda", "filigranas", "y", "la", "hojalater\u00eda", "aperos", "para", "la", "labranza", "machetes", "y", "resulta", "una", "forma", "de", "generar", "progreso", "econ\u00f3mico", "para", "muchas", "personas", "que", "se", "dedican", "a", "vender", "artesan\u00edas", "a", "turistas", "nacionales", "y", "extranjeros", "y", "a", "exportar", "principalmente", "a", "estados", "unidos", "alemania", "y", "el", "resto", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "en", "la", "actualidad", "el", "salvador", "junto", "a", "m\u00e9xico", "todos", "los", "pa\u00edses", "centroamericanos", "y", "colombia", "llevan", "a", "cabo", "el", "plan", "puebla", "panam\u00e1", "que", "es", "un", "esfuerzo", "de", "integraci\u00f3n", "regional", "algunos", "piensan", "que", "traer\u00e1", "inmensos", "beneficios", "a", "cada", "uno", "de", "las", "naciones", "involucradas", "debido", "a", "la", "magnitud", "de", "inversi\u00f3n", "en", "infraestructura", "y", "desarrollo", "social", "un", "estudio", "de", "oxfam", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "para", "el", "desarrollo", "de", "centroam\u00e9rica", "fudecen", "revela", "que", "las", "personas", "m\u00e1s", "acomodadas", "de", "el", "salvador", "tienen", "una", "fortuna", "de", "$", "millones", "lo", "que", "supera", "el", "presupuesto", "general", "de", "la", "naci\u00f3n", "para", "que", "es", "de", "$", "millones", "seg\u00fan", "oxfam", "hay", "un", "nivel", "de", "desigualdad", "que", "frena", "el", "desarrollo", "del", "pa\u00eds", "balance", "energ\u00e9tico", "en", "el", "salvador", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "la", "energ\u00eda", "se", "produce", "a", "partir", "de", "recursos", "renovables", "como", "lo", "son", "la", "hidroel\u00e9ctrica", "y", "la", "geot\u00e9rmica", "con", "altas", "expectativas", "de", "crecimiento", "por", "los", "proyectos", "de", "ampliaci\u00f3n", "de", "las", "plantas", "geot\u00e9rmicas", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "nuevas", "presas", "hidroel\u00e9ctricas", "adem\u00e1s", "se", "est\u00e1", "dando", "paso", "a", "una", "planta", "de", "gas", "natural", "con", "inversi\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "acuerdo", "con", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "energ\u00eda", "el", "de", "las", "inyecciones", "totales", "durante", "enero", "de", "provinieron", "de", "centrales", "hidroel\u00e9ctricas", "gwh", "geot\u00e9rmicas", "gwh", "biomasa", "gwh", "solar", "fotovoltaica", "gwh", "y", "e\u00f3lica", "gwh", "con", "ello", "el", "salvador", "se", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "l\u00edderes", "en", "energ\u00eda", "renovable", "a", "nivel", "centroamericano", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "mundo", "en", "prohibir", "la", "miner\u00eda", "met\u00e1lica", "en", "por", "diferentes", "factores", "ambientales", "el", "cuadro", "siguiente", "muestra", "la", "producci\u00f3n", "total", "de", "energ\u00eda", "de", "el", "salvador", "al", "y", "sus", "porcentajes", "silvicultura", "debido", "a", "la", "alta", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "a", "la", "temprana", "explotaci\u00f3n", "del", "caf\u00e9", "los", "recursos", "forestales", "de", "el", "salvador", "se", "han", "reducido", "a", "un", "peque\u00f1o", "porcentaje", "de", "la", "superficie", "del", "pa\u00eds", "el", "equivalente", "a", "unas", "km\u00b2", "y", "la", "mayor\u00eda", "est\u00e1n", "protegidos", "como", "resultado", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "madera", "que", "necesita", "el", "pa\u00eds", "debe", "ser", "importada", "no", "obstante", "se", "mantienen", "especies", "de", "\u00e1rboles", "muy", "particulares", "del", "pa\u00eds", "junto", "con", "otras", "existentes", "en", "casi", "toda", "iberoam\u00e9rica", "los", "\u00e1rboles", "de", "b\u00e1lsamo", "son", "muy", "abundantes", "en", "sus", "bosques", "de", "hecho", "el", "salvador", "es", "uno", "de", "los", "principales", "proveedores", "de", "goma", "de", "b\u00e1lsamo", "turismo", "el", "turismo", "constituye", "uno", "de", "los", "mayores", "recursos", "para", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "del", "pa\u00eds", "el", "salvador", "presenta", "adem\u00e1s", "un", "potencial", "de", "excepci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "turismo", "cultural", "con", "m\u00e1s", "de", "lugares", "arqueol\u00f3gicos", "reconocidos", "muestras", "de", "las", "culturas", "maya", "olmeca", "n\u00e1hua", "y", "lenca", "principalmente", "el", "turismo", "se", "ha", "convertido", "en", "una", "de", "las", "actividades", "econ\u00f3micas", "m\u00e1s", "importantes", "llegando", "a", "ser", "la", "segunda", "fuente", "m\u00e1s", "importante", "de", "divisas", "despu\u00e9s", "de", "las", "remesas", "familiares", "para", "el", "a\u00f1o", "millones", "de", "turistas", "del", "extranjeros", "visitaron", "el", "salvador", "con", "un", "ingreso", "anual", "de", "$", "millones", "de", "d\u00f3lares", "lo", "que", "representa", "el", "del", "pib", "del", "momento", "y", "el", "mitur", "tiene", "un", "presupuesto", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "el", "turismo", "apoy\u00f3", "directamente", "y", "indirectamente", "puestos", "de", "trabajo", "lo", "que", "representa", "el", "del", "empleo", "total", "en", "el", "salvador", "el", "sector", "tur\u00edstico", "est\u00e1", "considerado", "el", "sector", "con", "mayor", "crecimiento", "en", "la", "econom\u00eda", "salvadore\u00f1a", "los", "turistas", "que", "visitan", "el", "salvador", "provienen", "principalmente", "de", "estados", "unidos", "y", "canad\u00e1", "pa\u00edses", "centroamericanos", "y", "pa\u00edses", "europeos", "el", "salvador", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "centroamericano", "que", "m\u00e1s", "turistas", "recibi\u00f3", "en", "el", "mientras", "que", "en", "el", "fue", "el", "pa\u00eds", "centroamericano", "que", "m\u00e1s", "turistas", "recibi\u00f3", "con", "un", "total", "de", "millones", "de", "turistas", "el", "salvador", "ofrece", "varios", "tipos", "de", "atracciones", "tur\u00edsticas", "pero", "los", "turistas", "principalmente", "visitan", "el", "salvador", "por", "sus", "playas", "en", "donde", "destaca", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "deportes", "como", "el", "surf", "las", "playas", "de", "el", "salvador", "son", "consideradas", "como", "uno", "de", "los", "destinos", "favoritos", "para", "practicar", "surf", "otras", "actividades", "que", "atraen", "turistas", "son", "la", "cultura", "y", "las", "artesan\u00edas", "el", "ecoturismo", "monta\u00f1ismo", "y", "del", "turismo", "de", "aventura", "como", "el", "balsismo", "para", "facilitar", "el", "turismo", "para", "extranjeros", "y", "nacionales", "el", "ministerio", "de", "turismo", "ha", "propuesto", "diferentes", "rutas", "ruta", "arqueol\u00f3gica", "parque", "arqueol\u00f3gico", "joya", "de", "cer\u00e9n", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "parque", "arqueol\u00f3gico", "san", "andr\u00e9s", "parque", "arqueol\u00f3gico", "tazumal", "parque", "arqueol\u00f3gico", "casa", "blanca", "y", "parque", "arqueol\u00f3gico", "cihuat\u00e1n", "ruta", "artesanal", "ilobasco", "suchitoto", "san", "sebasti\u00e1n", "la", "palma", "ruta", "de", "la", "paz", "san", "fernando", "perqu\u00edn", "arambala", "meanguera", "torola", "el", "rosario", "joateca", "y", "jocoaitique", "ruta", "de", "las", "mil", "cumbres", "bosque", "de", "chaguantique", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "volc\u00e1n", "de", "tecapa", "y", "laguna", "de", "alegr\u00eda", "berl\u00edn", "alegr\u00eda", "ruta", "fresca", "la", "palma", "san", "ignacio", "y", "cital\u00e1", "ruta", "sol", "y", "playa", "zona", "central", "el", "tunco", "el", "sunzal", "el", "zonte", "mizata", "la", "paz", "estas", "cuatro", "playas", "forman", "parte", "del", "circuito", "surf", "city", "san", "diego", "costa", "del", "sol", "y", "estero", "de", "jaltepeque", "zona", "occidental", "barra", "de", "santiago", "metal\u00edo", "los", "c\u00f3banos", "zona", "oriental", "el", "cuco", "las", "flores", "punta", "mango", "estas", "tres", "playas", "forman", "parte", "del", "circuito", "surf", "city", "bah\u00eda", "de", "jiquilisco", "playa", "el", "espino", "el", "ester\u00f3n", "el", "icacal", "las", "tunas", "torola", "playas", "negras", "el", "tamarindo", "el", "macul\u00ed", "y", "el", "golfo", "de", "fonseca", "ruta", "de", "las", "flores", "ahuachap\u00e1n", "apaneca", "concepci\u00f3n", "de", "ataco", "juay\u00faa", "salcoatit\u00e1n", "san", "antonio", "del", "monte", "y", "nahuizalco", "ruta", "de", "los", "volcanes", "cerro", "verde", "volc\u00e1n", "de", "izalco", "y", "volc\u00e1n", "de", "santa", "anadestinos", "tur\u00edsticos", "de", "el", "salvador", "infraestructura", "infraestructura", "energ\u00e9tica", "hidroelectricidad", "en", "la", "actualidad", "las", "plantas", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "aportan", "el", "de", "la", "electricidad", "producida", "en", "el", "salvador", "la", "compa\u00f1\u00eda", "p\u00fablica", "estatal", "cel", "comisi\u00f3n", "ejecutiva", "hidroel\u00e9ctrica", "del", "r\u00edo", "lempa", "posee", "y", "opera", "el", "de", "esta", "capacidad", "las", "cuatro", "plantas", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "el", "salvador", "son", "de", "noviembre", "mw", "guajoyo", "mw", "cerr\u00f3n", "grande", "mw", "y", "de", "septiembre", "mw", "todas", "ellas", "sobre", "el", "r\u00edo", "lempa", "en", "este", "sector", "los", "proyectos", "actualmente", "en", "marcha", "son", "los", "siguientes", "actualizaci\u00f3n", "de", "las", "dos", "unidades", "en", "la", "planta", "de", "septiembre", "con", "mw", "de", "nueva", "capacidad", "nueva", "planta", "hidroel\u00e9ctrica", "el", "chaparral", "con", "mw", "nueva", "planta", "hidroel\u00e9ctrica", "el", "cimarr\u00f3n", "con", "mwesta", "expansi\u00f3n", "de", "la", "capacidad", "hidroel\u00e9ctrica", "a\u00f1adir\u00eda", "mw", "al", "sistema", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "a\u00f1os", "lo", "que", "representa", "un", "aumento", "del", "en", "la", "capacidad", "actual", "adem\u00e1s", "si", "se", "ejecutaran", "los", "proyectos", "binacionales", "el", "tigre", "en", "el", "r\u00edo", "lempa", "y", "el", "jobo", "y", "piedra", "de", "toro", "en", "el", "r\u00edo", "paz", "con", "honduras", "y", "guatemala", "se", "a\u00f1adir\u00edan", "mw", "de", "capacidad", "adicional", "al", "sistema", "de", "generaci\u00f3n", "energ\u00eda", "geot\u00e9rmica", "la", "geotermia", "aporta", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "electricidad", "que", "consume", "el", "pa\u00eds", "el", "salvador", "cuenta", "con", "un", "potencial", "geot\u00e9rmico", "estimado", "de", "megavatios", "mw", "de", "los", "cuales", "una", "tercera", "parte", "ya", "est\u00e1", "siendo", "aprovechada", "para", "la", "generaci\u00f3n", "en", "la", "actualidad", "hay", "dos", "instalaciones", "geot\u00e9rmicas", "en", "funcionamiento", "en", "el", "salvador", "la", "planta", "de", "ahuachap\u00e1n", "de", "mw", "y", "la", "de", "berl\u00edn", "de", "mw", "la", "compa\u00f1\u00eda", "el\u00e9ctrica", "con", "mayor\u00eda", "de", "capital", "estatal", "lageo", "antiguamente", "denominada", "gesal", "opera", "las", "dos", "plantas", "lageo", "est\u00e1", "ampliando", "actualmente", "las", "dos", "plantas", "geot\u00e9rmicas", "existentes", "y", "llevando", "a", "cabo", "un", "estudio", "de", "factibilidad", "para", "una", "tercera", "planta", "cuyanausul", "se", "espera", "que", "los", "tres", "proyectos", "agreguen", "mw", "de", "capacidad", "de", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "instalada", "para", "el", "salvador", "est\u00e1", "considerado", "uno", "de", "los", "primeros", "productores", "de", "electricidad", "geot\u00e9rmica", "en", "escala", "mundial", "energ\u00eda", "solar", "en", "se", "inaugura", "aes", "moncagua", "en", "san", "miguel", "la", "cual", "es", "una", "planta", "de", "generaci\u00f3n", "fotovoltaica", "con", "capacidad", "para", "generar", "mw", "producidos", "por", "m\u00e1s", "de", "m\u00f3dulos", "fotovoltaicos", "de", "tipo", "policristalino", "en", "el", "balance", "estad\u00edstico", "de", "diciembre", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "la", "energ\u00eda", "de", "el", "salvador", "indica", "que", "la", "solar", "fv", "alcanza", "un", "total", "de", "un", "en", "el", "total", "de", "la", "generaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "acumulado", "hasta", "mediados", "de", "diciembre", "de", "la", "solar", "se", "ubica", "en", "cuanto", "a", "volumen", "por", "delante", "del", "bunker", "la", "e\u00f3lico", "y", "muy", "cerca", "de", "la", "biomasa", "no", "obstante", "en", "una", "comparativa", "este", "r\u00e9cord", "logra", "un", "mayor", "contraste", "la", "solar", "fotovoltaica", "sfv", "habr\u00eda", "pasado", "de", "un", "en", "al", "en", "al", "en", "esto", "supone", "que", "la", "fotovoltaica", "habr\u00eda", "crecido", "m\u00e1s", "del", "respecto", "a", "diciembre", "de", "el", "a\u00f1o", "pasado", "se", "produjeron", "varias", "inauguraciones", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "la", "planta", "de", "mw", "m\u00e1s", "acumulaci\u00f3n", "de", "neoen", "o", "la", "planta", "solar", "opico", "power", "de", "aes", "seg\u00fan", "fuentes", "de", "irena", "el", "pa\u00eds", "contaba", "en", "con", "mwp", "instalados", "las", "\u00faltimas", "instalaciones", "habr\u00edan", "a\u00f1adido", "alrededor", "de", "mwp", "nuevos", "a", "la", "espera", "de", "cifras", "definitivas", "al", "menos", "mwp", "de", "nuevos", "sistemas", "fotovoltaicos", "de", "cara", "al", "se", "espera", "que", "esta", "cifra", "del", "se", "supere", "ampliamente", "pues", "buena", "parte", "de", "los", "nuevos", "proyectos", "se", "inauguraron", "a", "mitad", "del", "a\u00f1o", "y", "no", "generaron", "todo", "el", "periodo", "asimismo", "se", "aguarda", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "nuevos", "proyectos", "como", "los", "mwp", "de", "bid", "invest", "o", "la", "planta", "de", "mwp", "que", "pretende", "conectar", "a", "la", "red", "la", "empresa", "mpc", "capital", "el", "salvador", "se", "est\u00e1", "consagrando", "como", "uno", "de", "los", "destinos", "m\u00e1s", "atractivos", "en", "centroam\u00e9rica", "para", "la", "inversi\u00f3n", "en", "plantas", "fotovoltaicas", "infraestructura", "de", "transporte", "puertos", "y", "aeropuertos", "el", "salvador", "cuenta", "con", "los", "siguientes", "puertos", "mar\u00edtimos", "puerto", "de", "acajutla", "puerto", "de", "la", "uni\u00f3n", "centroamericanalos", "siguientes", "aeropuertos", "de", "car\u00e1cter", "internacional", "aeropuerto", "internacional", "de", "el", "salvador", "san", "\u00f3scar", "arnulfo", "romero", "y", "gald\u00e1mezlocalizado", "a", "kil\u00f3metros", "de", "la", "capital", "fue", "construido", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "los", "a\u00f1os", "siendo", "finalizado", "en", "por", "la", "constructora", "japonesa", "hazumi", "gumi", "para", "sustituir", "a", "su", "predecesor", "el", "aeropuerto", "de", "ilopango", "el", "aeropuerto", "es", "el", "principal", "centro", "de", "conexiones", "o", "hub", "para", "la", "aerol\u00ednea", "avianca", "el", "salvador", "y", "da", "servicio", "tambi\u00e9n", "a", "otras", "aerol\u00edneas", "que", "vuelan", "a", "destinos", "entre", "centroam\u00e9rica", "norteam\u00e9rica", "sudam\u00e9rica", "y", "europa", "por", "el", "mismo", "tuvo", "un", "movimiento", "de", "pasajeros", "siendo", "el", "tercer", "aeropuerto", "m\u00e1s", "transitado", "posee", "posiciones", "de", "estacionamiento", "una", "pista", "de", "m", "y", "amplia", "gama", "de", "opciones", "para", "compras", "en", "la", "terminal", "aeropuerto", "internacional", "de", "ilopangoel", "aeropuerto", "sirvi\u00f3", "como", "el", "principal", "aeropuerto", "internacional", "actualmente", "se", "usa", "con", "fines", "de", "aviaci\u00f3n", "militar", "vuelos", "ch\u00e1rtes", "y", "vuelos", "civiles", "regionales", "infraestructura", "vial", "la", "infraestructura", "vial", "en", "el", "salvador", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "informe", "global", "de", "competitividad", "del", "foro", "econ\u00f3mico", "mundial", "se", "ubica", "en", "tercer", "lugar", "en", "am\u00e9rica", "latina", "destacando", "por", "la", "alta", "calidad", "de", "carreteras", "en", "la", "regi\u00f3n", "solo", "por", "debajo", "de", "chile", "y", "panam\u00e1", "obteniendo", "una", "puntuaci\u00f3n", "de", "en", "escala", "de", "sobrepasando", "a", "pa\u00edses", "como", "m\u00e9xico", "brasil", "colombia", "y", "a", "sus", "similares", "en", "la", "regi\u00f3n", "demograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "el", "salvador", "para", "el", "a\u00f1o", "es", "de", "habitantes", "dentro", "de", "su", "territorio", "para", "el", "a\u00f1o", "hab\u00eda", "un", "de", "poblaci\u00f3n", "mestizacastiza", "blanca", "de", "ind\u00edgenas", "solo", "que", "la", "mayor\u00eda", "est\u00e1n", "hispanizados", "y", "no", "pertenecen", "a", "un", "grupo", "\u00e9tnico", "espec\u00edfico", "entre", "ellos", "kakawiras", "nahua", "y", "lencas", "tambi\u00e9n", "un", "de", "poblaci\u00f3n", "negra", "y", "de", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "como", "armenios", "indios", "y", "\u00e1rabes", "mayoritariamente", "de", "palestina", "y", "l\u00edbano", "es", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "densamente", "poblado", "de", "am\u00e9rica", "continental", "cabe", "mencionar", "que", "el", "salvador", "es", "actualmente", "el", "segundo", "pa\u00eds", "en", "latinoam\u00e9rica", "con", "el", "menor", "porcentaje", "de", "crecimiento", "demogr\u00e1fico", "de", "la", "regi\u00f3n", "solo", "por", "encima", "de", "uruguay", "con", "un", "de", "cambio", "anual", "con", "respecto", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "negra", "su", "presencia", "en", "el", "territorio", "se", "remonta", "al", "inicio", "de", "la", "presencia", "espa\u00f1ola", "pero", "se", "trat\u00f3", "de", "ocultar", "su", "existencia", "en", "el", "proceso", "de", "configuraci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "de", "los", "siglos", "xix", "y", "xx", "en", "los", "que", "se", "exaltaba", "el", "mestizaje", "y", "sus", "dos", "or\u00edgenes", "la", "raza", "blanca", "e", "ind\u00edgena", "para", "el", "caso", "el", "general", "maximiliano", "hern\u00e1ndez", "mart\u00ednez", "lleg\u00f3", "a", "instituir", "leyes", "de", "razas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "que", "prohib\u00edan", "la", "entrada", "de", "ciertas", "etnias", "al", "pa\u00eds", "el", "cap\u00edtulo", "iii", "de", "la", "ley", "de", "migraci\u00f3n", "de", "restricciones", "y", "limitaciones", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "dec\u00eda", "en", "su", "art\u00edculo", "se", "proh\u00edbe", "la", "entrada", "al", "pa\u00eds", "a", "los", "extranjeros", "comprendidos", "en", "uno", "o", "m\u00e1s", "de", "los", "casos", "siguientes", "a", "los", "de", "raza", "negra", "a", "los", "malayos", "y", "a", "los", "gitanos", "conocidos", "tambi\u00e9n", "en", "el", "pa\u00eds", "con", "el", "nombre", "de", "h\u00fangaros", "y", "el", "art\u00edculo", "continuaba", "no", "se", "permitir\u00e1", "asimismo", "el", "ingreso", "al", "pa\u00eds", "de", "nuevos", "inmigrantes", "originarios", "de", "arabia", "l\u00edbano", "siria", "palestina", "o", "turqu\u00eda", "generalmente", "conocidos", "con", "el", "nombre", "de", "turcos", "sin", "embargo", "la", "ley", "detallaba", "que", "los", "de", "estas", "razas", "que", "ya", "estaban", "establecidos", "en", "el", "pa\u00eds", "reten\u00edan", "su", "derecho", "de", "permanecer", "tambi\u00e9n", "es", "destacable", "la", "discriminaci\u00f3n", "ejercida", "en", "el", "campo", "econ\u00f3mico", "por", "el", "general", "maximiliano", "hern\u00e1ndez", "mart\u00ednez", "contra", "estos", "mismos", "grupos", "de", "extranjeros", "domiciliados", "en", "el", "pa\u00eds", "esta", "clase", "de", "discriminaci\u00f3n", "qued\u00f3", "legalizada", "mediante", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "del", "de", "mayo", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "mayo", "de", "en", "el", "que", "se", "prohib\u00eda", "el", "establecimiento", "de", "almacenes", "tiendas", "pulper\u00edas", "talleres", "f\u00e1bricas", "industriales", "e", "industrias", "agr\u00edcolas", "que", "sean", "de", "propiedad", "o", "que", "sean", "regentados", "por", "personas", "que", "pertenecieran", "a", "las", "razas", "\u00e1rabe", "palestina", "turca", "china", "libanesa", "siria", "egipcia", "persa", "hind\u00fa", "y", "armenia", "aunque", "estuvieran", "nacionalizadas", "y", "por", "medio", "del", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "del", "de", "junio", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "julio", "de", "se", "prohib\u00eda", "tambi\u00e9n", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "droguer\u00edas", "farmacias", "laboratorios", "qu\u00edmicos", "o", "farmac\u00e9uticos", "y", "dem\u00e1s", "establecimientos", "comerciales", "a", "los", "miembros", "de", "esos", "mismos", "grupos", "de", "inmigrantes", "a", "inicios", "del", "a\u00f1o", "viv\u00edan", "fuera", "de", "el", "salvador", "un", "aproximado", "de", "millones", "de", "salvadore\u00f1os", "como", "inmigrantes", "en", "estados", "unidos", "la", "mayor\u00eda", "de", "forma", "indocumentadailegal", "que", "es", "el", "destino", "a", "donde", "tradicionalmente", "se", "dirigen", "para", "dejar", "la", "precaria", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "la", "que", "viven", "o", "para", "mejorar", "sus", "condiciones", "de", "vida", "la", "segunda", "comunidad", "m\u00e1s", "grande", "de", "salvadore\u00f1os", "residiendo", "en", "el", "exterior", "es", "la", "comunidad", "de", "guatemala", "que", "suman", "unos", "tambi\u00e9n", "hay", "nutridas", "comunidades", "salvadore\u00f1as", "en", "canad\u00e1", "m\u00e9xico", "italia", "suecia", "espa\u00f1a", "australia", "y", "costa", "rica", "tal", "situaci\u00f3n", "se", "agrava", "durante", "la", "guerra", "civil", "de", "la", "d\u00e9cada", "del", "y", "posteriormente", "por", "condiciones", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "adversas", "ciudades", "principales", "educaci\u00f3n", "alfabetizaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "mineducyt", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sabe", "leer", "y", "escribir", "de", "acuerdo", "a", "datos", "del", "gobierno", "existen", "municipios", "en", "los", "que", "el", "analfabetismo", "ha", "sido", "erradicado", "esto", "implica", "que", "al", "menos", "el", "de", "los", "habitantes", "sabe", "leer", "y", "escribir", "niveles", "del", "sistema", "educativo", "formal", "de", "acuerdo", "con", "la", "legislaci\u00f3n", "salvadore\u00f1a", "la", "educaci\u00f3n", "formal", "corresponde", "a", "los", "niveles", "inicial", "parvulario", "b\u00e1sico", "medio", "y", "superior", "pero", "la", "ley", "establece", "tambi\u00e9n", "que", "la", "educaci\u00f3n", "inicial", "parvularia", "b\u00e1sica", "media", "y", "especial", "ser\u00e1", "gratuita", "y", "obligatoria", "la", "educaci\u00f3n", "inicial", "comienza", "desde", "el", "alumbramiento", "del", "ni\u00f1o", "hasta", "antes", "de", "cumplir", "los", "cuatro", "a\u00f1os", "de", "edad", "la", "educaci\u00f3n", "parvularia", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "tres", "a\u00f1os", "y", "atiende", "a", "ni\u00f1os", "de", "cuatro", "a", "seis", "a\u00f1os", "de", "edad", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "se", "ofrece", "normalmente", "a", "estudiantes", "de", "siete", "a", "quince", "a\u00f1os", "de", "edad", "y", "es", "obligatoria", "y", "tambi\u00e9n", "gratuita", "cuando", "la", "imparta", "el", "estado", "se", "puede", "admitir", "alumnos", "de", "seis", "a\u00f1os", "siempre", "que", "bajo", "criterio", "pedag\u00f3gico", "demuestren", "madurez", "y", "aptitud", "apropiadas", "de", "acuerdo", "a", "los", "criterios", "y", "mecanismos", "de", "evaluaci\u00f3n", "establecidos", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "comprende", "nueve", "grados", "de", "estudio", "divididos", "en", "tres", "ciclos", "de", "tres", "a\u00f1os", "cada", "uno", "la", "educaci\u00f3n", "media", "ofrece", "la", "formaci\u00f3n", "en", "dos", "modalidades", "una", "general", "y", "otra", "vocacional", "los", "estudios", "de", "educaci\u00f3n", "media", "culminan", "con", "el", "grado", "de", "bachiller", "el", "bachillerato", "general", "tiene", "una", "duraci\u00f3n", "de", "dos", "a\u00f1os", "mientras", "que", "el", "bachillerato", "t\u00e9cnicovocacional", "es", "de", "tres", "a\u00f1os", "el", "tiempo", "de", "duraci\u00f3n", "del", "bachillerato", "nocturno", "es", "de", "tres", "y", "cuatro", "a\u00f1os", "para", "las", "modalidades", "general", "y", "vocacional", "respectivamente", "para", "obtener", "el", "grado", "de", "bachiller", "es", "indispensable", "haber", "cursado", "y", "aprobado", "el", "plan", "de", "estudios", "correspondiente", "incluyendo", "el", "servicio", "social", "estudiantil", "adem\u00e1s", "de", "someterse", "a", "una", "prueba", "obligatoria", "establecida", "por", "el", "ministerio", "de", "educaci\u00f3n", "para", "medir", "el", "aprendizaje", "y", "las", "aptitudes", "de", "los", "estudiantes", "dicho", "examen", "aplicado", "desde", "fue", "conocido", "con", "el", "nombre", "oficial", "de", "prueba", "de", "aprendizaje", "y", "aptitudes", "para", "egresados", "de", "educaci\u00f3n", "media", "paes", "pero", "en", "se", "sustituy\u00f3", "por", "la", "prueba", "\"avanzo\"", "los", "centros", "educativos", "oficiales", "que", "imparten", "la", "educaci\u00f3n", "media", "se", "definen", "como", "institutos", "nacionales", "mientras", "que", "las", "instituciones", "privadas", "son", "llamadas", "colegios", "o", "liceos", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "se", "regir\u00e1", "por", "una", "ley", "especial", "y", "tiene", "los", "objetivos", "siguientes", "formar", "profesionales", "competentes", "con", "fuerte", "vocaci\u00f3n", "de", "servicio", "y", "s\u00f3lidos", "principios", "morales", "promoverla", "investigaci\u00f3n", "en", "todas", "sus", "formas", "prestar", "un", "servicio", "social", "a", "la", "comunidad", "y", "cooperar", "en", "la", "conservaci\u00f3n", "difusi\u00f3n", "y", "enriquecimiento", "del", "legado", "cultural", "en", "su", "dimensi\u00f3n", "nacional", "y", "universal", "esta", "integra", "tres", "funciones", "la", "docencia", "la", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "y", "la", "proyecci\u00f3n", "social", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "se", "imparte", "en", "institutos", "tecnol\u00f3gicos", "institutos", "especializados", "de", "nivel", "superior", "y", "universidades", "la", "educaci\u00f3n", "especial", "es", "un", "proceso", "de", "ense\u00f1anzaaprendizaje", "que", "se", "ofrece", "a", "trav\u00e9s", "de", "metodolog\u00edas", "dosificadas", "y", "espec\u00edficas", "a", "personas", "con", "necesidades", "educativas", "especiales", "educaci\u00f3n", "superior", "la", "universidad", "de", "el", "salvador", "ues", "fue", "fundada", "el", "de", "febrero", "de", "por", "decreto", "legislativo", "de", "la", "asamblea", "constituyente", "emitido", "durante", "el", "mandato", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "juan", "lindo", "ante", "la", "decidida", "intervenci\u00f3n", "del", "general", "francisco", "malesp\u00edn", "la", "ues", "fue", "erigida", "con", "el", "objetivo", "de", "proporcionar", "un", "centro", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "para", "la", "juventud", "nacional", "y", "as\u00ed", "evitar", "que", "los", "salvadore\u00f1os", "que", "ten\u00edan", "la", "posibilidad", "y", "el", "deseo", "de", "cursar", "estudios", "superiores", "decidieran", "emigrar", "a", "guatemala", "o", "a", "nicaragua", "para", "completar", "su", "formaci\u00f3n", "acad\u00e9mica", "respectivamente", "en", "la", "universidad", "de", "san", "carlos", "o", "en", "la", "universidad", "de", "le\u00f3n", "tal", "como", "lo", "hac\u00edan", "desde", "la", "\u00e9poca", "colonial", "en", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "la", "ues", "tuvo", "una", "existencia", "precaria", "por", "el", "exiguo", "apoyo", "econ\u00f3mico", "que", "recib\u00eda", "por", "parte", "del", "estado", "durante", "el", "gobierno", "del", "presidente", "santiago", "gonz\u00e1lez", "fueron", "erigidas", "otras", "dos", "instituciones", "p\u00fablicas", "de", "educaci\u00f3n", "superior", "las", "universidades", "de", "occidente", "y", "de", "oriente", "con", "sus", "respectivas", "sedes", "en", "las", "ciudades", "de", "santa", "ana", "y", "san", "miguel", "la", "universidad", "de", "occidente", "fue", "creada", "mediante", "decreto", "ejecutivo", "del", "de", "septiembre", "de", "publicado", "en", "el", "bolet\u00edn", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "septiembre", "de", "y", "por", "su", "parte", "la", "universidad", "de", "oriente", "fue", "creada", "mediante", "decreto", "ejecutivo", "del", "de", "octubre", "de", "publicado", "en", "el", "bolet\u00edn", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "octubre", "de", "no", "obstante", "estas", "instituciones", "educativas", "fueron", "suprimidas", "por", "el", "gobierno", "del", "presidente", "rafael", "zald\u00edvar", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "y", "reglamentaria", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "aprobada", "mediante", "decreto", "ejecutivo", "del", "de", "enero", "de", "publicado", "en", "el", "diario", "oficial", "n\u00ba", "tomo", "n\u00ba", "del", "de", "enero", "de", "con", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "estas", "dos", "universidades", "p\u00fablicas", "la", "ues", "volvi\u00f3", "a", "tener", "el", "monopolio", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "el", "pa\u00eds", "hasta", "cuando", "nace", "la", "universidad", "centroamericana", "jos\u00e9", "sime\u00f3n", "ca\u00f1as", "uca", "como", "la", "primera", "universidad", "privada", "salvadore\u00f1a", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "universidad", "de", "el", "salvador", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "principal", "referente", "de", "pensamiento", "de", "la", "izquierda", "salvadore\u00f1a", "y", "fue", "uno", "de", "los", "n\u00facleos", "m\u00e1s", "importantes", "de", "oposici\u00f3n", "a", "los", "gobiernos", "autoritarios", "y", "militaristas", "del", "pa\u00eds", "y", "fue", "por", "esta", "actitud", "que", "muchos", "de", "sus", "estudiantes", "y", "catedr\u00e1ticos", "fueron", "v\u00edctimas", "de", "la", "represi\u00f3n", "militar", "la", "primera", "universidad", "privada", "que", "surge", "es", "la", "universidad", "centroamericana", "jos\u00e9", "sime\u00f3n", "ca\u00f1as", "cuyo", "antecedente", "m\u00e1s", "significativo", "se", "remonta", "a", "los", "inicios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "sesenta", "cuando", "monse\u00f1or", "luis", "ch\u00e1vez", "y", "gonz\u00e1lez", "arzobispo", "de", "san", "salvador", "expres\u00f3", "la", "idea", "de", "fundar", "una", "universidad", "cat\u00f3lica", "dirigida", "por", "jesuitas", "como", "hay", "muchas", "en", "diferentes", "pa\u00edses", "cultura", "cultura", "popular", "en", "el", "territorio", "salvadore\u00f1o", "se", "encuentran", "pueblos", "ind\u00edgenas", "los", "cuales", "son", "los", "pocomanes", "los", "chortis", "los", "cacaopera", "tambi\u00e9n", "denominados", "\u00faluas", "o", "kakawira", "los", "lencas", "y", "los", "n\u00e1huas", "todas", "estas", "culturas", "luchan", "para", "que", "sus", "costumbres", "y", "tradiciones", "no", "sean", "olvidadas", "por", "las", "futuras", "generaciones", "y", "esperan", "que", "ellos", "las", "sigan", "durante", "mucho", "tiempo", "la", "cultura", "popular", "de", "el", "salvador", "comprende", "tradiciones", "y", "costumbres", "ancestrales", "provenientes", "de", "las", "culturas", "prehisp\u00e1nicas", "que", "se", "fusionaron", "con", "las", "costumbres", "espa\u00f1olas", "y", "africanas", "entre", "las", "expresiones", "materiales", "del", "folclore", "salvadore\u00f1o", "se", "incluyen", "elementos", "como", "la", "artesan\u00eda", "en", "la", "que", "existen", "importantes", "centros", "de", "producci\u00f3n", "en", "nahuizalco", "la", "palma", "o", "ilobasco", "y", "los", "objetos", "incluyen", "diversos", "tipos", "de", "alfarer\u00eda", "cer\u00e1mica", "arcilla", "cester\u00eda", "barro", "cocido", "juguetes", "pirotecnia", "etc", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "vestimenta", "las", "prendas", "tradicionales", "son", "utilizadas", "en", "su", "mayor", "parte", "en", "eventos", "culturales", "aunque", "ocasionalmente", "puede", "observarse", "como", "parte", "de", "la", "vestimenta", "diaria", "en", "ciertas", "poblaciones", "como", "izalco", "nahuizalco", "o", "panchimalco", "uno", "de", "los", "bailes", "m\u00e1s", "conocidos", "en", "el", "territorio", "es", "el", "torito", "pinto", "usualmente", "se", "baila", "en", "eventos", "culturales", "del", "pa\u00eds", "la", "danza", "se", "realiza", "en", "pareja", "cada", "uno", "con", "su", "respectivo", "traje", "t\u00edpico", "puede", "tener", "varias", "coreograf\u00edas", "dependiendo", "del", "evento", "en", "el", "que", "se", "est\u00e1", "presentando", "y", "representar", "varios", "escenarios", "en", "el", "campo", "de", "las", "expresiones", "sociales", "resaltan", "las", "cofrad\u00edas", "y", "hermandades", "las", "localidades", "adonde", "se", "encuentran", "las", "de", "mayor", "tradici\u00f3n", "incluyen", "a", "cacaopera", "izalco", "panchimalco", "jayaque", "san", "pedro", "nonualco", "o", "santo", "domingo", "de", "guzm\u00e1n", "por", "otra", "parte", "en", "el", "comercio", "popular", "existe", "el", "tiangue", "y", "sobreviven", "juguetes", "tradicionales", "como", "el", "yoyo", "el", "trompo", "el", "capirucho", "las", "chibolas", "y", "juegos", "como", "el", "palo", "ensebado", "arranca", "cebolla", "escondieron", "la", "carrera", "de", "cintas", "a", "caballo", "etc", "en", "la", "cultura", "popular", "concerniente", "al", "aspecto", "espiritual", "y", "mental", "cabe", "destacar", "a", "las", "fiestas", "patronales", "que", "tienen", "lugar", "en", "todos", "los", "municipios", "entre", "ellas", "resaltan", "las", "de", "san", "miguel", "en", "la", "que", "tiene", "lugar", "un", "reconocido", "carnaval", "as\u00ed", "como", "en", "san", "salvador", "con", "las", "fiestas", "agostinas", "o", "santa", "ana", "con", "las", "fiestas", "julias", "otras", "expresiones", "son", "las", "danzas", "y", "una", "breve", "lista", "comprende", "a", "el", "torito", "pinto", "los", "historiantes", "los", "chapetones", "el", "tigre", "y", "el", "venado", "y", "los", "emplumados", "tambi\u00e9n", "existe", "un", "acervo", "de", "mitos", "siendo", "representativas", "la", "siguanaba", "el", "cipit\u00edo", "la", "descarnada", "la", "carreta", "chillona", "las", "burletas", "el", "cadejo", "entre", "otras", "gastronom\u00eda", "el", "ma\u00edz", "que", "es", "igualmente", "utilizado", "por", "muchos", "pueblos", "de", "am\u00e9rica", "es", "el", "ingrediente", "principal", "de", "la", "cocina", "t\u00edpica", "salvadore\u00f1a", "el", "platillo", "por", "excelencia", "es", "la", "pupusa", "que", "tiene", "un", "d\u00eda", "nacional", "que", "se", "celebra", "cada", "segundo", "domingo", "de", "noviembre", "otros", "alimentos", "populares", "elaborados", "de", "ma\u00edz", "son", "las", "tortillas", "muy", "importantes", "en", "la", "alimentaci\u00f3n", "diaria", "de", "los", "salvadore\u00f1os", "as\u00ed", "como", "los", "tamales", "variedades", "de", "atoles", "como", "el", "de", "atol", "de", "elote", "pi\u00f1uela", "shuco", "o", "chilate", "y", "bocadillos", "como", "las", "riguas", "tustacas", "y", "totopostes", "y", "la", "chicha", "de", "ma\u00edz", "como", "bebida", "adem\u00e1s", "existen", "festivales", "del", "ma\u00edz", "tambi\u00e9n", "conocidos", "como", "atoladas", "que", "son", "celebrados", "en", "el", "segundo", "semestre", "de", "cada", "a\u00f1o", "en", "diversas", "poblaciones", "del", "pa\u00eds", "usualmente", "en", "agosto", "estos", "festines", "pueden", "tener", "un", "car\u00e1cter", "familiar", "aparte", "del", "ma\u00edz", "el", "frijol", "es", "otro", "ingrediente", "muy", "utilizado", "en", "la", "cocina", "salvadore\u00f1a", "otros", "platillos", "tradicionales", "son", "gallo", "en", "chicha", "sopa", "de", "gallina", "sopa", "de", "patas", "consom\u00e9", "de", "garrobo", "sopa", "de", "frijoles", "con", "cerdo", "y", "masitas", "caldereta", "guiso", "de", "pescado", "nuegados", "de", "yuca", "bu\u00f1uelos", "de", "huevo", "yuca", "con", "chicharr\u00f3n", "ayote", "en", "miel", "torrejas", "en", "miel", "y", "pan", "con", "pavo", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "existe", "una", "variedad", "de", "dulces", "artesanales", "y", "poblaciones", "como", "santa", "ana", "y", "san", "vicente", "son", "importantes", "en", "su", "elaboraci\u00f3n", "se", "comercializan", "principalmente", "en", "las", "fiestas", "patronales", "del", "pa\u00eds", "y", "una", "breve", "lista", "comprende", "conservas", "de", "coco", "coco", "rallado", "melcochas", "chilacayote", "dulce", "de", "leche", "dulce", "de", "nance", "dulce", "de", "tamarindo", "dulce", "de", "panela", "entre", "muchos", "otros", "otra", "importante", "oferta", "gastron\u00f3mica", "tradicional", "dentro", "del", "pan", "dulce", "incluye", "la", "semita", "viejitas", "salpores", "pichardines", "quesadillas", "de", "queso", "torta", "de", "yema", "marquesote", "etc", "bebidas", "tradicionales", "calientes", "son", "el", "chocolate", "el", "caf\u00e9", "leche", "poleada", "y", "las", "ya", "mencionadas", "que", "son", "elaboradas", "a", "partir", "del", "ma\u00edz", "bebidas", "fr\u00edas", "populares", "llamados", "frescos", "son", "horchata", "tamarindo", "cebada", "ensalada", "array\u00e1n", "chan", "y", "el", "tiste", "por", "mencionar", "algunos", "literatura", "durante", "la", "\u00e9poca", "independentista", "en", "la", "provincia", "de", "san", "salvador", "predominaba", "la", "oratoria", "y", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "rep\u00fablica", "se", "desarroll\u00f3", "una", "etapa", "neocl\u00e1sica", "cuyos", "iniciadores", "fueron", "miguel", "\u00e1lvarez", "castro", "enrique", "hoyos", "e", "ignacio", "g\u00f3mez", "men\u00e9ndez", "ya", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "existi\u00f3", "una", "primera", "generaci\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "con", "autores", "como", "juan", "jos\u00e9", "ca\u00f1as", "francisco", "esteban", "galindo", "y", "antonia", "galindo", "la", "segunda", "corriente", "rom\u00e1ntica", "tuvo", "entre", "sus", "exponentes", "a", "francisco", "gavidia", "quien", "fue", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "iniciadores", "del", "modernismo", "en", "centroam\u00e9rica", "as\u00ed", "como", "rom\u00e1n", "mayorga", "rivas", "y", "vicente", "acosta", "entre", "otros", "el", "final", "del", "siglo", "vio", "nacer", "a", "alberto", "masferrer", "quien", "destac\u00f3", "con", "un", "pensamiento", "social", "el", "cual", "dej\u00f3", "plasmado", "en", "su", "obra", "period\u00edstica", "oratoria", "y", "ensay\u00edstica", "en", "esa", "\u00e9poca", "tambi\u00e9n", "figuraban", "arturo", "ambrogi", "notable", "autor", "del", "impresionismo", "literario", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "peralta", "lagos", "conocido", "costumbrista", "poetas", "de", "la", "\u00e9poca", "fueron", "ram\u00f3n", "de", "nunfio", "alfonso", "espino", "alberto", "rivas", "bonilla", "o", "sarbelio", "navarrete", "y", "entre", "los", "prosistas", "francisco", "herrera", "velado", "carlos", "serpas", "miguel", "\u00e1ngel", "espino", "y", "alberto", "guerra", "trigueros", "entre", "otros", "literatos", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "los", "a\u00f1os", "y", "fueron", "alfredo", "espino", "vicente", "rosales", "y", "rosales", "ra\u00fal", "contreras", "o", "julio", "enrique", "\u00e1vila", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "apareci\u00f3", "otra", "generaci\u00f3n", "de", "autores", "salvadore\u00f1os", "entre", "los", "que", "destacan", "salvador", "salazar", "arru\u00e9", "salarru\u00e9", "que", "es", "considerado", "el", "mejor", "cuentista", "salvadore\u00f1o", "claudia", "lars", "una", "de", "las", "mejores", "voces", "femeninas", "de", "la", "l\u00edrica", "hispanoamericana", "del", "siglo", "xx", "as\u00ed", "como", "seraf\u00edn", "quite\u00f1o", "o", "lilian", "serpas", "otros", "autores", "del", "siglo", "xx", "son", "quino", "caso", "pedro", "geoffroy", "rivas", "hugo", "lindo", "alice", "lard\u00e9", "de", "venturino", "ricardo", "trigueros", "de", "le\u00f3n", "matilde", "elena", "l\u00f3pez", "y", "el", "fabulista", "le\u00f3n", "sig\u00fcenza", "asimismo", "existi\u00f3", "el", "grupo", "denominado", "de", "la", "generaci\u00f3n", "comprometida", "que", "incorporaba", "a", "\u00edtalo", "l\u00f3pez", "vallecillos", "waldo", "ch\u00e1vez", "velasco", "irma", "lanzas", "\u00e1lvaro", "menen", "desleal", "jos\u00e9", "roberto", "cea", "eugenio", "mart\u00ednez", "orantes", "y", "tirso", "canales", "entre", "otros", "y", "el", "c\u00edrculo", "literario", "universitario", "salvadore\u00f1o", "de", "roque", "dalton", "jorge", "arias", "g\u00f3mez", "manlio", "argueta", "y", "roberto", "armijo", "tras", "estas", "generaciones", "surgieron", "poetas", "como", "david", "escobar", "galindo", "y", "provenientes", "de", "grupos", "literarios", "como", "luis", "melgar", "brizuela", "julio", "iraheta", "santos", "o", "jaime", "su\u00e1rez", "quemain", "otros", "literatos", "contempor\u00e1neos", "son", "horacio", "castellanos", "moya", "francisco", "andr\u00e9s", "escobar", "miguel", "huezo", "mixco", "berne", "ayal\u00e1", "jacinta", "escudos", "carmen", "gonz\u00e1lez", "huguet", "ricardo", "lindo", "rafael", "menj\u00edvar", "ochoa", "otoniel", "guevara", "claudia", "hern\u00e1ndez", "y", "jorge", "gal\u00e1n", "por", "mencionar", "algunos", "artes", "pl\u00e1sticas", "en", "la", "rama", "de", "la", "pintura", "el", "primer", "artista", "conocido", "en", "el", "salvador", "fue", "wenceslao", "cisneros", "posteriormente", "surgieron", "nombres", "como", "marcelino", "carballo", "oriundo", "de", "zacatecoluca", "y", "pascasio", "gonz\u00e1lez", "que", "tambi\u00e9n", "figur\u00f3", "en", "la", "arquitectura", "ya", "en", "el", "siglo", "xx", "artistas", "con", "influencia", "europea", "fueron", "carlos", "alberto", "imery", "formador", "de", "generaciones", "de", "pintores", "miguel", "ortiz", "villacorta", "que", "tambi\u00e9n", "tuvo", "a", "su", "cargo", "una", "academia", "as\u00ed", "como", "pedro", "\u00e1ngel", "espinoza", "de", "origen", "humilde", "de", "caracter\u00edsticas", "costumbristas", "surgidos", "del", "primer", "tercio", "del", "siglo", "xx", "son", "el", "mismo", "salarru\u00e9", "z\u00e9lie", "lard\u00e9", "y", "jos\u00e9", "mej\u00eda", "vides", "notable", "personaje", "que", "dej\u00f3", "escuela", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "espa\u00f1ol", "valero", "lecha", "formador", "de", "reconocidos", "pintores", "como", "julia", "d\u00edaz", "ra\u00fal", "elas", "reyes", "y", "no\u00e9", "canjura", "opuestos", "a", "la", "corriente", "academicista", "llamados", "los", "independientes", "son", "camilo", "minero", "luis", "\u00e1ngel", "salinas", "y", "carlos", "ca\u00f1as", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "en", "esta", "\u00e9poca", "a", "rosa", "mena", "valenzuela", "representante", "del", "expresionismo", "espiritualista", "en", "el", "pa\u00eds", "durante", "los", "a\u00f1os", "\u00e9poca", "de", "agitaci\u00f3n", "social", "surgieron", "varias", "figuras", "entre", "las", "que", "se", "puede", "mencionar", "a", "roberto", "huezo", "armando", "sol\u00eds", "antonio", "garc\u00eda", "ponce", "fernando", "llort", "salvador", "llort", "y", "c\u00e9sar", "men\u00e9ndez", "entre", "otros", "parte", "de", "una", "fecunda", "lista", "de", "artistas", "contempor\u00e1neos", "son", "antonio", "bonilla", "roberto", "galicia", "giovanni", "gil", "sonia", "melara", "mayra", "barraza", "y", "walterio", "iraheta", "a", "partir", "del", "a\u00f1o", "comienzan", "a", "surgir", "numerosos", "colectivos", "art\u00edsticos", "como", "adobe", "etero", "la", "fabrik", "entre", "otros", "que", "se", "encuentran", "conformados", "por", "artistas", "como", "antonio", "romero", "mauricio", "esquivel", "carmen", "elena", "trigueros", "danny", "zavaleta", "natalia", "dom\u00ednguez", "o", "dalia", "ch\u00e9vez", "en", "la", "rama", "de", "la", "caricatura", "resalta", "to\u00f1o", "salazar", "y", "otros", "artistas", "del", "g\u00e9nero", "son", "rigo", "bollani", "y", "ruz", "en", "el", "campo", "de", "la", "escultura", "resalta", "el", "nombre", "de", "valent\u00edn", "estrada", "que", "es", "considerado", "el", "primer", "escultor", "nacional", "para", "los", "a\u00f1os", "ejerci\u00f3", "influencia", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "espa\u00f1ol", "benjam\u00edn", "sa\u00fal", "otros", "escultores", "son", "enrique", "salaverr\u00eda", "rub\u00e9n", "mart\u00ednez", "le\u00f3nidas", "ostorga", "miguel", "martino", "ana", "beatriz", "dele\u00f3n", "negra", "\u00e1lvarez", "tit\u00ed", "escalante", "mauricio", "\u00e1lvarez", "ver\u00f3nica", "vides", "y", "guillermo", "perdomo", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "salvadore\u00f1a", "que", "para", "el", "caso", "es", "interpretada", "en", "sus", "danzas", "es", "producto", "del", "mestizaje", "ind\u00edgena", "europeo", "y", "africano", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "\u00e9poca", "republicana", "eran", "interpretados", "en", "el", "pa\u00eds", "coplas", "valses", "romances", "y", "canciones", "patri\u00f3ticas", "y", "tambi\u00e9n", "surgieron", "las", "primeras", "bandas", "militares", "en", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "se", "popularizaron", "las", "marimbas", "y", "algunos", "grupos", "lograron", "notoriedad", "internacional", "asimismo", "fue", "la", "\u00e9poca", "en", "la", "que", "destacaron", "notables", "compositores", "de", "temas", "que", "variaban", "de", "lo", "acad\u00e9mico", "a", "lo", "costumbrista", "tales", "como", "felipe", "soto", "ciriaco", "de", "jes\u00fas", "alas", "david", "granadino", "pancho", "lara", "lito", "barrientos", "luis", "alonso", "pol\u00edo", "francisco", "palaviccini", "y", "benjam\u00edn", "sol\u00eds", "cabe", "tambi\u00e9n", "mencionar", "a", "la", "music\u00f3loga", "mar\u00eda", "de", "baratta", "otros", "int\u00e9rpretes", "de", "m\u00fasica", "acad\u00e9mica", "son", "germ\u00e1n", "c\u00e1ceres", "alejandro", "mu\u00f1oz", "ciudad", "real", "esteban", "servell\u00f3n", "y", "el", "maestro", "de", "origen", "rumano", "ion", "cubicec", "tambi\u00e9n", "en", "el", "salvador", "existen", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "de", "el", "salvador", "as\u00ed", "como", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "juvenil", "adem\u00e1s", "de", "un", "coro", "nacional", "con", "el", "arribo", "de", "nuevos", "g\u00e9neros", "musicales", "aparecieron", "las", "orquestas", "de", "baile", "y", "para", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "empezaron", "a", "proliferar", "los", "grupos", "juveniles", "entre", "los", "que", "cabe", "destacar", "a", "los", "int\u00e9rpretes", "del", "g\u00e9nero", "rock", "dos", "d\u00e9cadas", "m\u00e1s", "tarde", "hizo", "su", "incursi\u00f3n", "el", "heavy", "metal", "existiendo", "m\u00e1s", "de", "un", "centenar", "de", "bandas", "de", "este", "g\u00e9nero", "con", "discos", "grabados", "por", "otra", "parte", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "ha", "consolidado", "la", "cumbia", "salvadore\u00f1a", "prensa", "en", "el", "a\u00f1o", "apareci\u00f3", "en", "san", "salvador", "el", "primer", "peri\u00f3dico", "escrito", "el", "semanario", "pol\u00edtico", "mercantil", "del", "presb\u00edtero", "miguel", "jos\u00e9", "castro", "y", "lara", "el", "cual", "dej\u00f3", "de", "publicarse", "en", "en", "lo", "que", "restar\u00eda", "del", "siglo", "los", "temas", "pol\u00edticos", "y", "comerciales", "dominar\u00edan", "las", "p\u00e1ginas", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "a", "finales", "de", "la", "centuria", "y", "principios", "del", "siglo", "xx", "surgieron", "diversos", "medios", "de", "prensa", "literaria", "como", "el", "repertorio", "salvadore\u00f1o", "de", "la", "academia", "de", "ciencias", "y", "bellas", "artes", "de", "san", "san", "salvador", "el", "f\u00edgaro", "adonde", "colaboraba", "arturo", "ambrogi", "y", "la", "quincena", "de", "vicente", "acosta", "entre", "otros", "pero", "es", "el", "nicarag\u00fcense", "rom\u00e1n", "mayorga", "rivas", "quien", "aportar\u00eda", "un", "periodismo", "\u00e1gil", "y", "novedoso", "en", "diario", "del", "salvador", "por", "lo", "que", "es", "considerado", "el", "fundador", "del", "periodismo", "moderno", "en", "el", "pa\u00eds", "otro", "nicarag\u00fcense", "que", "dejar\u00eda", "huella", "en", "varios", "escritores", "salvadore\u00f1os", "fue", "juan", "felipe", "toru\u00f1o", "promotor", "de", "talentos", "en", "p\u00e1ginas", "literarias", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "aparecieron", "importantes", "rotativos", "como", "diario", "latino", "fundado", "en", "por", "miguel", "pinto", "padre", "la", "prensa", "de", "jos\u00e9", "dutriz", "en", "y", "el", "diario", "de", "hoy", "de", "napole\u00f3n", "viera", "altamirano", "en", "merecen", "tambi\u00e9n", "nombrarse", "los", "peri\u00f3dicos", "patria", "de", "alberto", "masferrer", "as\u00ed", "como", "la", "tribuna", "en", "el", "que", "colaboraron", "varios", "intelectuales", "el", "a\u00f1o", "comenz\u00f3", "a", "circular", "el", "mundo", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "guerra", "y", "la", "posguerra", "el", "semanario", "primera", "plana", "sent\u00f3", "las", "bases", "de", "un", "periodismo", "de", "investigaci\u00f3n", "la", "cr\u00f3nica", "de", "jos\u00e9", "napole\u00f3n", "gonz\u00e1lez", "y", "el", "m\u00e1s", "reciente", "colatino", "propiedad", "de", "una", "cooperativa", "de", "trabajadores", "que", "dirige", "francisco", "valencia", "del", "a\u00f1o", "en", "adelante", "han", "aparecido", "con", "bastante", "dinamismo", "los", "medios", "en", "l\u00ednea", "es", "decir", "en", "internet", "como", "elfaronet", "factum", "gato", "encerrado", "alharaca", "diariocom", "lapaginacomsv", "elblogcom", "solonoticiascom", "y", "contrapuntocomsv", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "aproximadamente", "la", "carrera", "period\u00edstica", "en", "el", "pa\u00eds", "ha", "tomado", "un", "auge", "diferente", "en", "comparaci\u00f3n", "al", "periodo", "de", "la", "guerra", "civil", "salvadore\u00f1a", "el", "periodismo", "en", "estos", "tiempos", "posee", "nuevos", "retos", "la", "rapidez", "la", "veracidad", "la", "digitalizaci\u00f3n", "entre", "otros", "son", "las", "caracter\u00edsticas", "que", "tienen", "en", "este", "periodo", "de", "tiempo", "el", "periodismo", "de", "el", "salvador", "adapt\u00e1ndose", "y", "cre\u00e1ndose", "nuevas", "opciones", "informativas", "para", "la", "poblaci\u00f3ncita", "requeridaseg\u00fan", "el", "audio", "de", "una", "entrevista", "dada", "por", "el", "periodista", "wilfredo", "hern\u00e1ndez", "\u00e9l", "habla", "de", "una", "oficina", "de", "censura", "que", "habr\u00eda", "sido", "instalada", "por", "los", "diferentes", "gobiernos", "durante", "las", "dictaduras", "militares", "y", "tambi\u00e9n", "los", "gobiernos", "durante", "la", "guerra", "civil", "esta", "oficina", "de", "censura", "seg\u00fan", "wilfredo", "hern\u00e1ndez", "estaba", "ubicada", "en", "el", "ministerio", "de", "gobernaci\u00f3ncita", "requeridaseg\u00fan", "wilfredo", "hern\u00e1ndez", "en", "la", "misma", "entrevista", "estos", "censores", "del", "gobierno", "salvadore\u00f1o", "dec\u00edan", "a", "los", "periodistas", "qu\u00e9", "informaci\u00f3n", "iba", "a", "ser", "publicada", "y", "cual", "no", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "pod\u00edan", "decir", "qu\u00e9", "se", "editaba", "antes", "de", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "ciertas", "notas", "period\u00edsticas", "agregando", "cierta", "informaci\u00f3n", "dejando", "tal", "y", "como", "estaba", "cierta", "informaci\u00f3n", "o", "quitando", "cierta", "informaci\u00f3n", "seg\u00fan", "le", "conven\u00eda", "al", "gobierno", "de", "turnocita", "requeridaen", "otra", "parte", "de", "la", "entrevista", "habla", "de", "la", "represi\u00f3n", "como", "el", "gran", "impedimento", "del", "periodismo", "entre", "las", "\u00e9pocas", "de", "las", "dictaduras", "militares", "y", "de", "la", "guerra", "civil", "pone", "un", "ejemplo", "que", "aunque", "todos", "los", "periodistas", "supieran", "que", "el", "ej\u00e9rcito", "hab\u00eda", "sido", "el", "culpable", "de", "la", "masacre", "del", "mozote", "ocurrida", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "no", "pod\u00edan", "decirlo", "aunque", "tuvieras", "muchas", "pruebas", "porque", "si", "lo", "hac\u00edas", "los", "periodistas", "que", "lo", "hicieran", "iban", "a", "aparecer", "muertos", "al", "d\u00eda", "siguiente", "los", "audios", "de", "la", "entrevista", "con", "el", "reconocido", "periodista", "de", "el", "diario", "de", "hoy", "wilfredo", "hern\u00e1ndez", "nos", "deja", "ver", "que", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "las", "dictaduras", "militares", "y", "tambi\u00e9n", "bajo", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "guerra", "civil", "hubo", "una", "gran", "represi\u00f3n", "y", "censura", "en", "contra", "de", "la", "prensacita", "requeridaluego", "de", "la", "firma", "de", "los", "acuerdos", "de", "paz", "espec\u00edficamente", "en", "empez\u00f3", "este", "cambio", "de", "esencia", "en", "cuanto", "a", "la", "prensa", "local", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "noventa", "se", "crearon", "plataformas", "digitales", "de", "algunos", "peri\u00f3dicos", "como", "lpg", "y", "edh", "estos", "son", "de", "gran", "relevancia", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "hasta", "la", "actualidad", "en", "el", "a\u00f1o", "fue", "fundado", "el", "primer", "peri\u00f3dico", "digital", "en", "el", "salvador", "el", "faro", "a", "inicios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "la", "era", "digital", "estaba", "form\u00e1ndose", "diversos", "smartphones", "o", "celulares", "inteligentes", "arribaron", "en", "su", "mayor\u00eda", "al", "mercado", "salvadore\u00f1o", "las", "nuevas", "tecnolog\u00edas", "aportaron", "a", "esta", "sociedad", "rapidez", "y", "veracidad", "innovando", "por", "completo", "el", "estilo", "period\u00edstico", "este", "se", "podr\u00eda", "catalogar", "como", "una", "segunda", "revoluci\u00f3n", "industrial", "tomando", "en", "cuenta", "al", "periodismo", "periodismo", "digital", "es", "una", "ciencia", "que", "se", "especializa", "en", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "datos", "y", "transformaci\u00f3n", "de", "esos", "datos", "para", "dar", "a", "conocer", "una", "realidad", "un", "hecho", "o", "verdad", "de", "la", "cotidianidad", "de", "la", "vida", "para", "ayudar", "a", "las", "personas", "a", "tomar", "decisiones", "seg\u00fan", "la", "periodista", "teresa", "andrade", "de", "el", "salvador", "times", "cronio", "y", "el", "urbano", "fueron", "de", "los", "\u00faltimos", "peri\u00f3dicos", "digitales", "en", "crearse", "creados", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "salvador", "se", "ubica", "en", "el", "puesto", "n\u00famero", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "libertad", "de", "prensa", "realizada", "en", "por", "reporteros", "sin", "fronteras", "deporte", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "ley", "general", "de", "los", "deportes", "que", "entr\u00f3", "en", "vigencia", "en", "diciembre", "de", "se", "ha", "establecido", "la", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "deportiva", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "los", "organismos", "responsables", "para", "tal", "efecto", "en", "tal", "legislaci\u00f3n", "se", "declara", "de", "inter\u00e9s", "social", "y", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "la", "organizaci\u00f3n", "promoci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "deporte", "en", "todo", "el", "territorio", "nacional", "art", "el", "principal", "ente", "encargado", "de", "esta", "tarea", "es", "el", "instituto", "nacional", "de", "los", "deportes", "indes", "que", "ya", "hab\u00eda", "sido", "creado", "en", "asimismo", "esta", "ley", "regula", "las", "distintas", "federaciones", "que", "son", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "para", "la", "disciplina", "pertinente", "todas", "deben", "ser", "reconocidas", "por", "el", "indes", "en", "la", "actualidad", "se", "enumeran", "instituciones", "de", "este", "tipo", "la", "normativa", "reconoce", "tambi\u00e9n", "las", "funciones", "del", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "de", "el", "salvador", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "del", "pa\u00eds", "es", "el", "f\u00fatbol", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "local", "ha", "clasificado", "dos", "veces", "al", "campeonato", "mundial", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "historia", "jorge", "m\u00e1gico", "gonz\u00e1lez", "ha", "sido", "considerado", "el", "mejor", "jugador", "de", "esta", "disciplina", "sin", "embargo", "es", "la", "modalidad", "de", "f\u00fatbol", "playa", "la", "que", "ha", "logrado", "el", "mayor", "\u00e9xito", "en", "torneos", "internacionales", "ya", "que", "ocup\u00f3", "el", "cuarto", "lugar", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "playa", "fifa", "las", "playas", "de", "la", "l\u00ednea", "costera", "tambi\u00e9n", "han", "favorecido", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "surf", "siendo", "la", "playa", "el", "tunco", "en", "el", "departamento", "de", "la", "libertad", "el", "centro", "de", "atracci\u00f3n", "m\u00e1s", "importante", "a", "nivel", "internacional", "por", "otro", "lado", "el", "pa\u00eds", "ha", "estado", "presente", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "desde", "en", "los", "juegos", "panamericanos", "el", "mejor", "desempe\u00f1o", "ha", "sido", "en", "la", "justa", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "destacando", "la", "medalla", "de", "oro", "de", "la", "marchista", "cristina", "esmeralda", "l\u00f3pez", "entre", "otros", "logros", "relevantes", "el", "arquero", "jorge", "jim\u00e9nez", "alcanz\u00f3", "la", "cima", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "fita", "en", "en", "cuanto", "a", "competencias", "internacionales", "organizadas", "por", "el", "salvador", "destacan", "los", "juegos", "deportivos", "centroamericanos", "realizados", "en", "y", "y", "los", "juegos", "centroamericanos", "y", "del", "caribe", "organizados", "en", "y", "siendo", "san", "salvador", "la", "sede", "oficial", "de", "las", "justas", "deportivas", "y", "el", "estadio", "nacional", "jorge", "\"el", "m\u00e1gico\"", "gonz\u00e1lez", "el", "recinto", "principal", "asimismo", "las", "respectivas", "federaciones", "han", "desarrollado", "eventos", "relativos", "a", "su", "competencia", "el", "salvador", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "playa", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "el", "salvador", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "el", "salvador", "religi\u00f3n", "la", "constituci\u00f3n", "de", "el", "salvador", "garantiza", "el", "libre", "ejercicio", "de", "todas", "las", "religiones", "la", "misma", "carta", "fundamental", "reconoce", "la", "personalidad", "jur\u00eddica", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "mientras", "que", "las", "dem\u00e1s", "iglesias", "pueden", "obtener", "conforme", "a", "las", "leyes", "el", "reconocimiento", "de", "su", "personalidad", "art", "hist\u00f3ricamente", "el", "pa\u00eds", "ha", "tenido", "una", "marcada", "mayor\u00eda", "cat\u00f3lica", "pero", "de", "acuerdo", "a", "diferentes", "encuestas", "esta", "realidad", "ha", "ido", "cambiando", "ya", "que", "en", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "se", "consideraba", "cristiana", "evang\u00e9lica", "mientras", "que", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "porcentaje", "hab\u00eda", "aumentado", "dr\u00e1sticamente", "hasta", "en", "contraste", "la", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "se", "encuentra", "en", "disminuci\u00f3n", "pasando", "de", "un", "en", "hasta", "un", "de", "acuerdo", "a", "un", "sondeo", "de", "la", "universidad", "centroamericana", "jos\u00e9", "sime\u00f3n", "ca\u00f1as", "del", "a\u00f1o", "esta", "encuesta", "difiere", "en", "el", "n\u00famero", "de", "cristianos", "evang\u00e9licos", "estim\u00e1ndolos", "en", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "a", "pertenec\u00eda", "a", "otra", "religi\u00f3n", "mientras", "que", "el", "aseveraba", "no", "tener", "religi\u00f3n", "los", "grupos", "cristianos", "mayoritarios", "protestantes", "en", "el", "salvador", "son", "las", "iglesias", "de", "las", "asambleas", "de", "dios", "pentecostalismo", "iglesias", "bautistas", "iglesia", "presbiteriana", "e", "iglesia", "anglicana", "en", "el", "salvador", "tambi\u00e9n", "tienen", "presencia", "otras", "religiones", "como", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "baha\u00edsmo", "islamismo", "budismo", "juda\u00edsmo", "grupos", "relacionados", "con", "el", "hinduismo", "rosacrucismo", "movimientos", "psiquicoespiritualistas", "de", "la", "nueva", "era", "y", "religi\u00f3n", "popular", "o", "sincr\u00e9tica", "de", "tradiciones", "nativas", "y", "catolicismo", "d\u00edas", "festivos", "*", "no", "todos", "los", "d\u00edas", "festivos", "destacados", "son", "d\u00edas", "de", "asueto", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalel", "salvador", "contenido", "relacionado", "con", "el", "salvador", "categor\u00eda", "localidades", "de", "el", "salvador", "historia", "de", "los", "jud\u00edos", "en", "el", "salvador", "nahuas", "se\u00f1or\u00edo", "de", "cuzcatl\u00e1n", "lencas", "levantamiento", "campesino", "en", "el", "salvador", "de", "genocidio", "nahua", "de", "el", "salvador", "referencias", "bibliograf\u00eda", "alfaro", "salvador", "orlando", "arias", "g\u00f3mez", "jorge", "bello", "suazo", "gregorio", "calder\u00f3n", "raymundo", "el", "salvador", "historia", "general", "nuevo", "enfoque", "concultura", "perfil", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "en", "el", "salvador", "fusades", "estado", "situacional", "del", "medio", "ambiente", "y", "recursos", "naturales", "de", "el", "salvador", "en", "resultado", "de", "b\u00fasqueda", "gallegos", "vald\u00e9s", "luis", "panorama", "de", "la", "literatura", "salvadore\u00f1a", "uca", "editores", "isbn", "x", "instituto", "geogr\u00e1fico", "nacional", "diccionario", "geogr\u00e1fico", "de", "el", "salvador", "tomo", "i", "el", "\u00faltimo", "lenca", "de", "guatajigua", "la", "prensa", "gr\u00e1fica", "mined", "historia", "de", "el", "salvador", "tomo", "i", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "los", "libros", "de", "texto", "gratuitos", "mined", "historia", "de", "el", "salvador", "tomo", "ii", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "los", "libros", "de", "texto", "gratuitos", "mined", "ii", "historia", "de", "el", "salvador", "i", "pnuma", "marn", "publicaciones", "informes", "informe", "nacional", "del", "estado", "de", "medio", "ambiente", "geo", "ministerio", "de", "medio", "ambiente", "y", "recursos", "naturales", "de", "el", "salvador", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "el", "salvador", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "el", "salvador", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "el", "salvador", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "el", "salvador", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "el", "salvador", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "el", "salvadoraplicaci\u00f3n", "en", "google", "play", "ver", "en", "el", "miwe", "el", "salvadorministerio", "de", "turismo", "de", "el", "salvador", "documentos", "de", "amnist\u00eda", "internacional", "sobre", "el", "salvador"]